<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530417482589958</id>
            <title>36氪首发｜虚拟电厂方案商「兆瓦云」完成A轮融资，由国家电投智慧能源、昆仑资本投资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530417482589958</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530417482589958</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:45:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 兆瓦云, 虚拟电厂, 数字化技术, 电力系统调控
<br>
<br>
总结: 兆瓦云是一家专注于虚拟电厂技术研究与开发的企业，通过数字化技术将多种类型的用户侧用电单元汇聚起来，形成一个看不见的“电厂”进行统一管理和调度，解决电力供需平衡难题，并为负荷用户提供更多收益来源和价值实现途径。兆瓦云的虚拟电厂系统利用数字化技术和AI算法进行优化预测，通过协调用电负荷侧用户响应电网调度来获取收益，并参与电力辅助服务市场。兆瓦云已经拥有超过1000个负荷侧用户，聚合负荷容量超过9GW，成为新能源电力系统的重要参与者之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>36氪获悉，虚拟电厂方案商「兆瓦云」近日完成A轮融资，由国家电力投资集团智慧能源和昆仑资本投资。本轮融资将用于推动虚拟电厂平台的技术研发与市场推广。</p><p>兆瓦云是36氪此前报道过的企业，公司成立于2021年5月，专注虚拟电厂技术的研究与开发，服务于工业园区、城市楼宇、社区聚合等用电负荷侧客户，为其提供虚拟电厂设计、建设、运营的全链条解决方案。此前，兆瓦云已获得来自红杉种子、招商局创投的Pre-A轮融资，以及险峰投资的天使轮投资。</p><p>随着光伏风电等新能源比重增加，大规模并网带来的不稳定性问题将更为突出，依托数字化技术平台的虚拟电厂技术应运而生。</p><p><strong>虚拟电厂实质是一种智能电网技术</strong>，其核心理念是通过数字化技术，把工业、商业等多种类型的用户侧用电单元汇聚起来，形成一个看不见的“电厂”进行统一管理和调度，对内可以实现多能的协同运行，对外参与电力系统调控和电力市场运行。不仅助力解决电力供给侧与需求侧的供需平衡难题，也为负荷用户提供了更多收益来源和价值实现途径。</p><p>兆瓦云创始人刘沅昆介绍，目前能够提供灵活可调节资源的解决方案主要有四种，即储能、虚拟电厂、抽水蓄能和火电机组调节。<strong>对比其他技术路线，虚拟电厂是对存量的优化与挖掘，相对来说模式更轻。</strong>到2030年虚拟电厂的市场规模预计将达千亿元/年，是构建以新能源为主体的新型电力系统的关键环节，并逐步成为电力市场的重要参与者之一。</p><p>当前在虚拟电厂项目中，搭建AIoT系统并不困难，困难点在于如何精准调动。这不仅需要了解电网的业务指令，对其进行适时适量分解；又要针对用电侧的不同需求进行物理建模，搭配AI+大数据算法进行优化预测。</p><p>据悉，兆瓦云目前已接入云计算、AI大数据等技术能力，实现数据驱动算法的迭代优化，打造出从电网并网、用户接入、测试接入、分析预测、申报执行、出清结算的全链路业务自运营平台。</p><p>商业模式方面，兆瓦云建立起<strong>“运-管-边-端”虚拟电厂系统</strong>，围绕电网系统，通过协调其所服务的用电负荷侧用户，响应电网调度，来获取收益。</p><p>在这种模式下，虚拟电厂类似一个在能源系统上的“网约车平台”，工业园区、商业楼宇、充电设施、各类储能等灵活性用电负荷就像闲置车辆，兆瓦云通过调动这些闲散的用电资源，调节整个电力系统以实现发、用两端的平衡。同时让这些资源参与电力辅助服务市场获取收益，再和用户进行收益分配。</p><p><strong>截至2023年11月，兆瓦云已经拥有超过1000个负荷侧用户，聚合负荷容量超过9GW，相当于4500万居民的用电调节能力。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_2619e079ecd74eba85c8d4f425776fcb@5802120_oswg1062955oswg1918oswg1586_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">兆瓦云虚拟电厂运营平台</p><p>刘沅昆认为，目前虚拟电厂许多环节还存在精细化空间，下游用电终端设备千差万别，需要更精细化的调节机制，未来兆瓦云也会在精细化建模和定制化解决方案层面持续探索。</p><p>国家电力投资集团是能源央企，在可再生能源和新能源发电装机均位居世界第一，“综合智慧零碳电厂”是其重要战略。此次与国家电力投资集团的结合，将为兆瓦云发展提供更为广阔的市场和更多可接入的资源，提供重要助力。</p><p>团队方面，兆瓦云创始团队来自于清华大学电机系，长期从事电力市场以及能源互联网等能源行业前沿技术研究。公司创始人刘沅昆是清华大学博士后，曾在国家电网有多年工作经验，研究方向为人工智能技术在电力领域的应用。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530624026502664</id>
            <title>1000亿空天基金群来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530624026502664</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530624026502664</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:41:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资界, 明月湖空天信息产业国际生态活动, 空天信息产业基金群, 重庆
<br>
<br>
总结: 首届明月湖空天信息产业国际生态活动在重庆召开，成立了国内首个空天信息产业共同体和基金群，探索中国空天信息产业生态建设新模式。重庆作为航空航天产业发展的重要城市，通过引进龙头项目和形成产业链，吸引了越来越多卫星互联网领域企业来渝聚集。此次千亿规模的空天信息产业基金群的成立，进一步推动了重庆空天信息产业的发展。同时，各地也纷纷布局空天信息产业，争夺产业竞赛的先机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>投资界—解码LP获悉，近日，首届明月湖空天信息产业国际生态活动在重庆召开。会上成立了国内首个空天信息产业共同体和基金群，以及空天信息产业国际生态联盟，探索中国空天信息产业生态建设新模式。</p><p>其中，空天信息产业基金群总规模1000亿元，由国家产业投资基金、重庆渝富控股集团、航天投资控股等10家投资机构共同发起。</p><p>不止重庆，近年来北京、上海、深圳等主要城市都已经将空天信息产业列入重点发展产业，并拿出真金白银支持。这一次，重庆千亿规模基金群赶来，将这一前沿赛道推向新高潮。</p><h2><strong>千亿空天信息基金群来了，10家机构发起</strong></h2><p>为何诞生在重庆？</p><p>早在2010年，随着国家低空空域管理改革试点启动，重庆便迅速成立两江航空产业投资集团进行产业招商培育，由此切入航空航天赛道。经过十多年的积淀，重庆航空航天产业得以不断发展壮大。</p><p>如今，重庆已经基本形成通用航空“整机+核心部件+配套制造+运营+服务+金融”全产业链，通过引进航空发动机、航空材料、卫星通信、商业火箭等一批具有行业重要影响力的龙头项目，形成了通用航空与运输航空“两翼齐飞”、航空与航天协同发展的集群式发展格局。这样的格局，也吸引了越来越多卫星互联网领域企业来渝聚集。</p><p>其实今年2月，重庆市政府便出台《关于加快推进以卫星互联网为引领的空天信息产业高质量发展的意见》。其中提出，到2025年，重庆将创建国家级卫星互联网产业创新中心。到2030年建成卫星互联网综合应用示范区，推动3—5家企业上市，引进培育上百家“专精特新”企业，并形成千亿级空天信息产业集群。</p><p>这一次，千亿基金群正式落地。当天活动现场，总规模为1000亿元人民币的空天信息产业基金群成功发起，国家产业投资基金、重庆渝富控股集团、航天投资控股、重庆市数字经济产业投资基金、北斗产业基金、联通中金基金、金石投资、达晨财智、金沙江弘禹资本、元航资本10家投资机构共同启动发起仪式。</p><p>具体来看，基金群围绕空天信息基础设施建设，以及通导遥空天大数据的关键环节重点企业进行股权投资，培育一批全球标杆企业、独角兽企业和上市公司。成员将优先获得政府母基金投资机会、优先获得空间信息产业共同体内优质项目投资机会、共享重庆数创园鼓励政策，所投项目优先参与应用场景的建设或运营、基金群举办的内部星空沙龙。</p><p>此外，会上还成立了国内首个空天信息产业共同体，第一批签约成员包括蓝箭航天、银河航天、中国四维、微纳星空、工大卫星、星河动力、中科星图、中科宇航、星际荣耀、臻镭科技、航天驭星、创智联恒、二十一世纪、椭圆时空、天仪研究院、易动宇航等19家企业。国内知名航空航天企业几乎都来了。</p><h2><strong>大航天时代，城市掀起产业竞赛</strong></h2><p>透过重庆千亿基金群，可以看到各地积极布局空天信息产业的热闹景象。</p><p>作为战略性新兴产业，所谓空天信息产业，指的是运用航空航天基础设施和技术，收集、存储、处理和分析来自航空航天领域的信息，其产业链涉及航天运输服务、卫星应用服务和空间站应用等。</p><p>近年来，空天信息产业开始广泛应用于应急管理、经济建设、环境治理、大众民生等诸多领域，越来越彰显出其广阔的市场空间。因此，国内许多城市纷纷开始抢占空天信息产业新高地。</p><p>数天前，上海最新发布《上海市促进商业航天发展打造空间信息产业高地行动计划（2023—2025年）》。其中明确提出，完善从专项资金、产业基金到扶持政策全方位保障的产业生态。到2025年，实现空间信息产业规模超2000亿元……</p><p>北京，则明确了“南箭北星”产业布局，将卫星互联网定位为经济新增长极。今年4月，北京大兴区设立了规模50亿元的北京新华商业航天产业基金，专项用于北京商业航天产业基地项目的落地投资。此外大兴区还发布了商业航天专项政策“航天十条”，用于对口支持商业航天领域相关企业，民办非企业单位开展科技创新、成果转化、平台建设，资金扶持额度最高可达2000万元。</p><p>与此同时，安徽省空天信息产业基金正式签约，该基金总规模20亿元，由方正和生与中科星图共同发起设立，引入合肥市高质量发展引导基金、安徽省人工智能母基金，专注于投资空天信息及人工智能领域的高成长企业。如今，安徽持续提升航天领域关键载荷的设计、制造、集成、测试等创新能力，推动空天信息产业从无到有、从小到大，集聚了百余家上下游企业、研发机构的空天信息产业集群。</p><p>还有深圳。去年9月，中安国通卫星科技开发有限公司联合国内多家知名基金投资公司、产业投资公司，共同发起设立总规模500亿元的中安国通卫星产业基金。据悉，该卫星产业基金重点投资卫星通信、导航、遥感以及卫星技术应用领域相关产业，为深圳市打造成为全球卫星及应用产业创新高地提供助力。</p><p>据摩根士丹利预测，到2040年，全球太空经济或将达1万亿美元。随着航天新技术不断赋能空天信息产业，以及人工智能技术与系列场景加速融合，空天信息产业正蒸蒸日上。</p><p>但不得不提的现实是，在空天信息产业链中，卫星运营、数据应用仍处于探索起步阶段，盈利模式和场景还不清晰，有时难以获得资本的青睐。目前，国内外仍有不少卫星运营主体处于亏损阶段，这直接影响空天信息产业的市场竞争力甚至是生存能力。</p><p>自古以来，“上九天揽月”早已是刻进国人血液的浪漫想象。而VC/PE圈流传着一个观点：未知的太空，是人类最后的新大陆。用投资人的话来说，错过“大航海时代”的中国人，决不能再错过即将到来的“大航天时代”了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZqT-7UTyTeEzqXugoICYjA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID:pedaily2012）</a>，作者：吴琼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2528925999030147</id>
            <title>AI机器人现“井喷”，什么时候量产？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2528925999030147</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2528925999030147</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:39:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, 人形机器人, 机器人产业, AI技术
<br>
<br>
总结: 华为推出全球首个搭载鸿蒙系统的人形机器人，引发全球科技圈的关注。人形机器人市场被认为是一个万亿美元的赛道，市场需求潜力巨大。中国机器人产业在政策引导和市场牵引下快速发展，产业规模不断扩大。AI技术的应用推动了机器人产品的研发，人形机器人成为新兴的蓝海市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>万万没想到！华为凭一己之力就敢硬刚整个硅谷科技圈！拳打苹果、脚踢特斯拉！就在最近，继华为手机、华为汽车、华为昇腾芯片之后，华为又偷偷干了一件大事，而它也将颠覆一个万亿赛道！</p><p>那就是近期华为推出的全球首个搭载华为鸿蒙的KaihongOS人形机器人。该机器人是基于人形机器人的万物智能互联系统，还拥有17个自由度，配备双摄像头和两个计算系统，开源的鸿蒙版本还支持图形化编程和高级编程语言，满足编程需求。</p><p>消息一出，立刻在全球科技圈炸开了锅！要知道，人形机器人的成本远低于汽车，但其应用却非常广泛，需求量有望超过汽车！因此，机构一致乐观地认为这是一条远远超越汽车的赛道，市场规模可能超过1.6万亿美元。</p><p>除了华为，国内人工智能企业深兰科技在近期举办的“2023年度渠道建设大会”上，也正式发布了其最新研发的全球首款大模型轮腿式家用AI机器人，这款机器人具有自主意识，能与人互动聊天、回答提问；能了解人体健康状况，并给予个人生活方面的建议；能陪老人购物买菜，能陪孩子学习，能给人做出行的行程安排，了解航班情况，并给予提醒…</p><p>同样的，小米、小鹏、科大讯飞也陆续发布了AI机器人以及研发进度，这个赛道可谓不热闹。</p><h2><strong>产业规模快速扩大，赛道格局逐渐明了</strong></h2><p>准确的说，“机器人（ROBOT）”一词，最早出现在1920年捷克作家恰彼克创作的剧本《罗莎姆万能机器人》中，其本意是做工的人、干活的人或人类的助手，诞生至今，也只不过百年而已。</p><p>尽管“ROBOT”一词是20世纪之后的产物，但人类打造“机器人”的梦想，其实已经延续了上千年之久了。早在战国时期，道家代表人物列御寇所著《列子·汤问》一篇中，对于工匠偃师进献给周穆王的“能倡”的表述，大概就代表了我国先民对于“机器人”的最早认知。可见，中国人对于机器人的探索和追求，自古就有且从未停止过。</p><p>进入新世纪以来，随着我国互联网、大数据、云计算等新兴科技产业的高速发展以及国家数字经济规模的迅速壮大，我国的机器人产业也迎来了集中爆发期。尤其是“十三五”以来，随着国家对于AI技术应用创新、场景落地和商业化上的重视，作为AI主要载体的机器人，其性能得到了大幅提升，机器人产业整体呈现出良好发展势头。</p><p>从市场前景来看，根据2022年世界机器人大会期间发布的《中国机器人产业发展报告（2022年）》的预测，至2022年底，全球机器人产业市场规模将达到513亿美元，其中中国的市场规模将达到174亿美元，全球占比约33.9%，五年年均增长率达到22%，产业发展前景整体向好。</p><p>在2022年世界机器人大会的主论坛上，工信部副部长辛国斌就明确指出，近几年来，核心零部件协作机器人、手术机器人等赛道，正在成为国内机器人产业聚焦和社会资本关注的热点。</p><p>从融资市场来看，目前获得融资的企业，主要分布于人形机器人、服务机器人与工业机器人等领域。其中，逐际动力、镭神智能、天创机器人均完成了过亿元大额融资，总融资金额超5亿。</p><p>另据中国机器人网不完全统计，仅2023年8月-9月，机器人领域就发生42起融资事件，披露融资总金额超20亿元。况且，这项统计只计入了像高仙、蔚蓝这样主打机器人及相关应用业务的国内企业，而像AI四小龙、深兰科技这样主营业务较为多元的AI企业，还不计算在内。</p><p>可见，在市场牵引及政策引导作用下，我国机器人产业投融资持续活跃，机器人领域初步形成了产业和资本联动发展的格局，产业规模正在快速扩大。</p><h2><strong>产业发展现窗口期，蓝海市场日趋明显</strong></h2><p>当前，我国已转向高质量发展阶段，建设现代化经济体系额构筑美好生活新图景，迫切需要新兴产业和技术的强力支撑。而随着新一轮科技革命的加速演进，在以AI、生物智能等为代表的新技术的不断加持下，机器人产业也正迎来技术升级换代、跨越发展的窗口期。</p><p>目前，国内机器人产品根据用途，大致分为工业（生产用）和服务（生活用）两大类。其中，工业机器人主要以新兴技术重要载体和现代产业关键装备的身份出现，主要起引领产业数字化、传统产业智能化升级的赋能作用。这一类机器人由于应用场景比较特殊，所以与普通消费者关系不大。</p><p>而服务机器人则是以人类日常生活工具和应对人口老龄化助手的身份出现，这类机器人直接面对大众用户，主要为个人或家庭提供各类服务，为的是提升人们生活品质。</p><p>从产业规模来看，国家统计局数据显示，2021年，中国工业机器人产量36.6万台，比2021年增长68%；服务机器人产量921.4万台，比上年增长47%。可见，从产量上来看，服务机器人占了绝大多数。</p><p>如按应用场景分类，服务机器人又大致可以分为商用和家用两大类。其中，商用机器人主要是以服务工具形式出现，应用场景以公共场所为主，如送餐机器人、客服机器人、自动驾驶机器人等，家用机器人则主要是以家用电器形式出现，应用场景集中在家中，有不少智能家电也可以称之为机器人。</p><p>若单就家用机器人而言，又可按照应用场景，大致分为功能型机器人和陪伴型AI机器人两种。目前，已经成功上市销售并占据主要市场份额的机器人，大都属于功能型机器人，如扫地机器人、割草机器人、消毒机器人等，都属于这一类。</p><p>由此可见，目前国内的机器人市场，除去生产用机器人以外，产品主要集中在商用机器人和家用功能型机器人这两大领域，市场竞争也较激烈，而家用陪伴型AI机器人产品则比较稀缺，基本属于尚未大规模开发的蓝海市场，像前文所提深兰科技推出的轮腿式家用AI机器人，就属于这一类。</p><h2><strong>AI机器人现“井喷”，产品研发以“人”为本</strong></h2><p>2023年11月2日，工信部正式印发了《人形机器人创新发展指导意见》（以下简称《意见》）。这份文件也是全球范围内，迄今为止，有关人形机器人发展的最重磅政策。</p><p>不同于工业机器人的重“工”，人形机器人在功能设计和应用上更偏向“人”，不仅要具备执行机械任务的能力，更重要的是要具备自主感知、智能交互等AI能力。这意味着，从工业机器人到人形机器人，不只是形态的差别，更是技术路线的跃迁。</p><p>对此，达闼机器人创始人、CEO黄晓庆表示：“这是全球第一次由政府真正出台的，有整体规划、明确目标和切实办法，而且落地到了具体细节的，聚焦推动人形机器人产业发展的顶层设计文件。”&nbsp;</p><p>业界预计，在这一政策牵引下，人形机器人即将进入发展快车道，并最终将成长为继计算机、智能手机和新能源汽车之后，又一片颠覆性的“超级蓝海”。</p><p>在时代洪流中，决定命运的，往往不是资源与能力，而是理念与方向。</p><p>近一两年来，全球各路玩家包括AI企业、科技公司等，已经纷纷涌入人形机器人赛道，并推出相关产品。如2022年8、9两月，小米和特斯拉就分别发布了具备双足运动能力的机器人“铁大”（CyberOne）和AI DAY机器人“擎天柱”（Optimus）；今年初，挪威机器人企业1X Technologies推出一款拥有两臂、两眼和四轮底盘的机器人“EVE”，并计划于OpenAI合作，将生成式AI技术应用于机器人功能的升级迭代；8月，智元机器人也发布了融入WorkGPT AI大模型，具备自主感知能力的双足机器人远征A1。</p><p>而最近的就是10月底，深兰科技正式发布的搭载硅基知识大模型的轮腿式家用AI机器人“兰宝”。据知情人士透露，“兰宝”不仅可以通过与用户互动而不断自我成长，进而形成自己的心智判断、逻辑思维以及习惯，同时在特定算法的加持下，还能在减速带、台阶、斜坡等各种复杂地形上像人一样的行走，并轻松完成相应动作，灵活性和机动性俱佳。</p><p>据悉，在今年8月16日举行的2023世界机器人大会上，包括优必选、达闼、追觅、宇树等在内，有不少于 10 家机器人企业公开展出了他们的人形机器人产品，整个赛道正逐渐迎来井喷状态。</p><p>正如深兰科技创始人、董事长陈海波在发布“兰宝”时所说，未来是人机共存的时代，未来也属于用好人工智能的企业。“机器”是工具装备，注重的是规模化，强调的是精确，而“人”是人工智能，注重的是有思想，强调的是个性化，因此把机器人看成是“机器”还是“人”，不仅将决定机器人产品的开发路线，也决定了企业发展的最终走向。</p><p>他还指出，AI企业一开始所瞄准的客户群体，其实也就决定了企业是把机器人看成“机器”，还是看成“人”，作为一家业务长期聚焦在B端和C端用户的企业，深兰此次所推出的AI机器人产品“兰宝”，从一开始就是被当成“人”来开发的，而成熟大模型技术的引入以及软硬协同的研发思路，不仅锚定了以“人”为本的机器人开发路线，同时也成为衡量一家企业机器人研发水平的重要标志。</p><p>而在今年10月24日科大讯飞全球1024开发者节上，科大讯飞不仅发布了星火认知大模型V3.0，更带来了大模型+具身智能的人形机器人。创始人刘庆峰表示，这款人形机器人基于去年发布的机器人超脑平台AIBOT，把认知智能、运动智能和具身智能的多模态感知能力相结合，让人形机器人具备了复杂地形行走、开放场景寻物、复杂任务拆解等一系列高阶能力。</p><p>下一步，他们还将以人形机器人为牵引，来推动‘视觉-语言-动作’多模态具身大模型，能够更好的助力机器人脑力升级。</p><p>的确，全球机器人产业蓬勃发展，正极大改变着人类生产和生活方式，为经济社会发展注入强劲动能，而国内随着工信部正式印发的《人形机器人创新发展指导意见》的出台，也将为整个AI机器人产业带来井喷发展的“东风”。一些具有深度学习、大模型和具身智能技术的企业不断努力突破，促进人工智能技术加持的机器人大爆发也迎来“奇点时刻”。</p><p>当然，趋势一路向好，但挑战也同样空前巨大。目前AI机器人的核心技术还存在一定局限，比如系统集成门槛高、算法开发困难、进化能力匮乏、硬件选型和适配困难、上下游生态不完善等问题限制了机器人生产力的释放。</p><p>同时，AI机器人涉及大量的数据收集与处理，对数据的安全与隐私保护也提出了更高的要求。它的普及和应用也势必会涉及法律和伦理问题，对于全社会而言，能否完善相关法律和伦理准则，保障社会稳定和人类权益，将是一个很难回避的挑战。</p><p>但正视问题本身，其实就是找寻答案的最佳路径，我们还是要对中国AI机器人发展持乐观态度，毕竟芯片这么难的问题也能解决呢。</p><p>本文来自微信公众号 “AI产业研究中心”（ID：AI_Retail），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2522731252016649</id>
            <title>专注光伏组件级调控，MLPE厂商「爱昶新能源」获数千万元天使轮融资 | 36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2522731252016649</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2522731252016649</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:31:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 爱昶新能源, 第三代逆变器, MLPE, 优化器
<br>
<br>
总结: 爱昶新能源是一家致力于打造中国本土的第三代逆变技术的企业，其主要产品是以组件级关断器和优化器为主的逆变系统解决方案。MLPE是指能对光伏组件进行精细化控制的电力电子设备，可以提升系统发电效率和运维效率。爱昶新能源通过自身在产品研发和大数据AI上的优势，打造具备自主知识产权的中国版第三代逆变技术，以高性价比产品方案开拓市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>36氪获悉，近日，国内第三代逆变器和MLPE（组件级管理）企业爱昶汇智（苏州）新能源高科技有限公司（以下简称“爱昶新能源”）完成数千万元天使轮融资。本轮融资由长盈精密（SZ:300115）关联投资平台长盈鑫投资，多维资本担任独家财务顾问。所融资金将用于构建产品矩阵和扩张营销网络，进一步提升企业综合竞争力。</p><p>爱昶新能源是一家第三代逆变系统解决方案的研发制造商，致力于打造中国本土的第三代逆变技术；拥有组件优化器、快速关断器、组件监控关断器等MLPE产品和直交流逆变功能模块产品等完整第三代逆变系统产品矩阵。</p><p>MLPE，即组件级电力电子，指在太阳能光伏系统中能对单个或几个光伏组件进行精细化控制的电力电子设备，现有产品系列包括微型逆变器、优化器、组件级关断器三种设备方案。</p><p>相比当前主流的组串逆变器以串为单位进行控制的颗粒度，MLPE能够实现组件级别控制和优化，在消除安全隐患的同时提升系统发电效率和运维效率，也是构成第三代逆变系统解决方案的核心组成部分。</p><p>公开数据显示，2022年全球MLPE的出货量在25-30GW左右（其中微逆约6-7GW，优化器超20GW规模）。机构预测，到2025年 MLPE 的渗透率达28%，整体市场规模约600亿元，年复合增长率超过40%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231118/v2_eabd24b6492741d8acf8602df78af8ff@594936739_oswg61806oswg476oswg277_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">爱昶新能源的关断器和优化器产品 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;图片来源：企业授权</p><p>MLPE三种设备方案中，爱昶新能源选择了以组件级关断器和优化器做为主力产品构建的逆变系统解决方案，对标国际厂商SolarEdge。“我们团队致力于打造自主知识产权的中国版三代逆变技术, 利用自身在产品研发和大数据AI上的优势赶超赛道头部友商。” 爱昶新能源创始人兼CEO陈健博士告诉36氪。</p><p>陈健师从“太阳能之父”马丁格林教授，获得了新南威尔士大学光伏工程博士学位，曾历任SMA、SolarEdge等全球头部逆变器公司高管。</p><p>团队成员方面，爱昶新能源的主要成员来自于新能源产业头部企业、具备成熟的MLPE、逆变器等设备方案的量产化经验、国内外营销经验和渠道资源。</p><p>据悉，当前全球优化器市场高度集中，国外巨头SolarEdge一家独大，占据了约80%的市场份额，但产品售价昂贵。爱昶打造具备自主知识产权的国产替代方案，将以高性价比产品方案大力开拓市场。国内市场方面，MLPE的应用尚在发展起步阶段，市场未形成清晰竞争格局。但目前已有多个国内省地级区域做出了屋顶光伏系统需具备快速关断和数据采集功能的政策要求，国内的MLPE市场有望进一步扩容。</p><p>“针对国内市场，爱昶新能源将卡点三代逆变技术，积极投入到国内国际逆变相关技术市场的升级之中，为全球的新能源发展和节能减排贡献力量。”陈健表示。</p><p>机构IEA预测，到2024年，分布式光伏将占据全球光伏市场总量近一半。随着分布式光伏市场的逐渐成熟，光伏系统将向着更安全、智能化的方向发展，MLPE 的技术优势价值也将日益凸显。陈健表示，爱昶新能源将继续深耕研发，不断发展壮大，努力成为中国第三代逆变器市场的领头羊。</p><p>爱昶本轮融资投资方深圳长盈鑫表示：合作以来，我们很认可陈健博士的专业经验和业务实力。爱昶成立以来，我们不断见证团队超预期时间表的产品进展，相信陈健博士会带领爱昶团队在差异化的全球市场中打造中国版第三代微串逆变技术。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530605178054405</id>
            <title>GPT-4成学术造假“神器”，伪造数据又快又合理，Nature请统计学专家“断案”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530605178054405</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530605178054405</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:18:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GPT-4, 学术造假, 数据集, 业内专家
<br>
<br>
总结: GPT-4是一种新型的生成模型，可以生成看似合理的假数据集，用于支撑错误的论文观点。这种技术使得学术造假变得更加容易，只有通过请来业内专家对数据集进行评估才能发现其中的不合理性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>学术造假有了<strong>GPT-4</strong>，变得更容易了。</p><p>这两天，一篇刊登在Nature上的新闻表示，GPT-4生成的造假数据集，第一眼还真不一定看得出来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_889911ba13fd447cbc378ae8671aa2d5@46958_oswg72150oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除非请来<strong>业内专家</strong>仔细对数据集进行评估，才能发现个中细节的不合理性。</p><p>这个新闻的来源是一篇发表在JAMA Ophthalmology上的论文。</p><p>论文使用GPT-4为一项医学学术研究生成了一个假数据集，发现它不仅能创造出看似合理的数据，甚至还能用来准确支撑错误的论文观点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_33fcc487fa4f49b6bc04d2476c795a2b@46958_oswg121077oswg1080oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此，有网友表示十分理解：</p><blockquote><p>大模型最重要的能力就是生成“看似合理的文本”，因此它非常适合干这活儿。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_4717cd71f900496190407d3fd928dc26@46958_oswg117779oswg1080oswg210_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有网友感慨：技术“有良心”的程度，也就和用它的研究人员一样了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_2a167628211841d0b860bebab8efd87a@46958_oswg56512oswg1080oswg113_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以，GPT-4创造的假数据究竟长啥样？</p><h2><strong>GPT-4学术造假有一手</strong></h2><p>先来看看GPT-4是怎么生成假数据的。</p><p>具体来说，研究人员采用了GPT-4的<strong>高级数据分析</strong>（ADA，原代码解释器）功能，来生成一个假数据集。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_5fa1ba9171ac477782b9dc49ec76fe66@46958_oswg142338oswg1080oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个过程中，研究人员给GPT-4提供了一些专业知识和统计学要求，让它生成的数据看起来更加“合理”。</p><p>第一步，给GPT-4输入<strong>一系列数据要求</strong>。</p><p>研究人员先给GPT-4<strong>提供了一系列详细的提示词</strong>，要求它创建一个关于圆锥角膜（keratoconus）眼部疾病患者的数据集。</p><blockquote><p>圆锥角膜是一种疾病，会导致角膜变薄，导致注意力受损和视力不佳。</p></blockquote><p>目前治疗圆锥角膜疾病的方式主要有两种，一种是穿透性角膜移植（PK），另一种是深板层移植（DALK）。</p><p>在没有任何实质性证据的情况下，研究人员让GPT-4捏造一组数据，支撑DALK比PK效果更好的观点。</p><p>随后，再<strong>设定了一系列统计标准</strong>，如要求GPT-4生成的术前和术后数据产生统计学上的显著差异。</p><p>第二步，就是<strong>生成数据</strong>了。</p><p>这个过程中可能会由于GPT-4字数限制，导致答案生成暂停，通过“继续”提示就能恢复生成过程。</p><p>最终，GPT-4成功生成了包含160名男性和140名女性患者的数据集，并做出了一组支撑DALK比PK效果更好的数据。</p><p>由GPT-4生成的假数据集长这样，表格1是关于分类变量的数据，包括患者性别、手术类型、免疫排斥等情况：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_814257544baa450aa7245c2c50842b79@46958_oswg145585oswg852oswg1324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>表2是关于连续变量，包括术前术后的视力矫正情况等：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_9d6ab07915474a82b15ffc070a04f4bc@46958_oswg303574oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>论文作者之一Giuseppe Giannaccare博士表示，如果非常快速地查看这个数据集，很难识别出它其实“不是人做的”。</p><h2><strong>专家审查才能发现</strong></h2><p>为了验证GPT-4做出来的数据是否真的令人信服，Nature特意请来了英国曼彻斯特大学生物统计学家杰克·威尔金森（Jack Wilkinson）和同事Zewen Lu，来检查数据可信度。</p><p>检查结果表明，许多捏造出的患者在性别、名字匹配度上就有问题（例如Mary的性别一栏是男性一样）。</p><p>然后，一些数据之间的相关性也不高，包括术前和术后视力测量与眼部成像检查（eye-imaging test）之间的数据相关性等。</p><p>最后，患者的年龄也设置得不同寻常。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_fa9a54c728e5471883ac8853eb32ae96@46958_oswg83154oswg408oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在检查之后，用GPT-4生成假数据集的研究人员也承认，大模型在生成数据集上还存在有缺陷的地方。</p><p>但杰克·威尔金森（Jack Wilkinson）依旧对结果表示了担忧：</p><blockquote><p>一旦知道自己“哪里露馅了”，AI很容易就能纠正它，并生成更加具有说服力的结果。</p></blockquote><p>有网友认为，这篇文章最大的意义并不在于证明“GPT-4有幻觉”；</p><p>更重要的是，它证明了GPT-4生成看似合理的数据集“非常容易”，也算是一种对期刊的警告（记得严格审稿！）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_d80f536112c94082b6a10e0eb2b01b2b@46958_oswg203267oswg1080oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，也有网友感觉研究意义不大，因为即使没有ChatGPT这样的工具，真想造假的学者也能很容易伪造出一套数据。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_df72f3e3e6b04d1fa32c3591f241e4b5@46958_oswg279600oswg1080oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>One More Thing</strong></h2><p>此外，这两天一段关于ChatGPT的视频在抖音上也是火得不行。</p><p>视频中，终于毕业的歪果仁小哥直呼“感谢ChatGPT帮助我完成所有作业和考试”（手动狗头）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_3b13123c0a544d7091944fadbd102fd3@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，对于ChatGPT在学术研究上可能带来的问题，你怎么看？</p><p>参考链接：</p><p>[1]https://jamanetwork.com/journals/jamaophthalmology/article-abstract/2811505</p><p>[2]https://www.nature.com/articles/d41586-023-03635-w[3]https://news.ycombinator.com/item?id=38386547</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4uXUdQCEgVjvkx9HWfqXUQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：萧箫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530610989409798</id>
            <title>揭秘：你在小程序看短剧，而电商刷单那帮人在账户上看你充值</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530610989409798</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530610989409798</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:14:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 横店, 短剧, 小程序, 市场规模
<br>
<br>
总结: 短剧在横店市场蓬勃发展，小程序成为短剧观看的主要平台，市场规模预计将达到200亿-300亿元。短剧制作成本低廉，拍摄周期短，但成功率较低。短剧的兴起解决了影视行业的就业问题，也为中小型企业带来了新的发展机遇。短剧市场前景广阔，预计未来三年内市场规模将突破千亿。商业模式的转变使短剧从依赖平台补贴和广告转向依赖消费者付费，为行业带来了更健康的商业模式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>现在的横店，热闹得让人头晕目眩。目光所及之处，短剧剧组遍布每个角落，无论是在街头漫步，进入饭店用餐，还是在酒店办理入住，都能遇到短剧剧组，那种热闹和喧嚣让人应接不暇。</p><p>“大家都在一个景里拍摄，我避一下你，你避一下我。你想想这是什么密度？”米和花影业联合创始人于泳洋这样描述道。</p><p>短剧的流行风潮从2020年一直持续到今年。行业数据预测，2023年小程序短剧市场规模约200亿-300亿元。而在乱象之下，市场也迎来强监管。</p><p>狂奔的短剧不禁让很多人好奇，抖音的短剧为何跳转至微信小程序观看？内容人只是短剧闭环内的一小部分，三年来千亿市场的蛋糕，到底谁才是大䊨家？</p><h2><strong>电影票房一年600亿，短剧市场却超千亿？</strong></h2><p>于泳洋刚刚在横店拍摄完成了其公司的第一部短剧。他们公司之前主要以拍摄网络电影为主，但网络电影市场正在逐渐萧条。与之对应的，短剧市场呈现一片欣欣向荣之态。</p><p>今年7月份，柚米文化找到于泳洋，表达了想要制作一部关于“蛇”的短剧的想法，双方一拍即合。他负责短剧的制作，而柚米文化则负责提供剧本、投流和发行。他们抓住短剧热潮的机遇，转而在这个行业中“再就业”。</p><p>在横店考察场景时，随处可见三五成群的大小团队。在过去，提到横店，多是关于头部剧组数量锐减、中腰部剧组撤离等消息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_8b749f9183d149d49b37e97cf2e0b71d@46958_oswg92484oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">横店影视城（资料图） 每经记者 丁舟洋 摄</p><p>一波又一波的人进入到短剧领域尝试“捞金”。行业内许多人士感慨：仿佛就在一夜之间，整个影视行业的内容创作者都开始“下海”投身于短剧制作。&nbsp;</p><p>上海凡酷文化传媒有限公司联合创始人、总制片人谌秀峰是2022年下半年才入局的，他认为自己错过了最早的一波爆发期，“早期的时候门槛比较低，很多之前拍信息流广告的都来拍短剧。那时候，平均几部就能爆一部，现在竞争更激烈，相对专业性也更强了。”</p><p>据受访者介绍，拍摄一部短剧的时间非常短暂，且成本低廉。不包含动作特效和大场面，一部短剧的成本在10万元~40万元之间。不过，行业内现在已出现成本过百万的短剧，但这样的例子并不多见。“拍摄一部短剧大约需要7天，其中最忙的那几天每天工作17~18个小时。”于泳洋称，高产的公司一个月能拍摄7部~8部短剧。</p><p>“整个行业做短剧的爆款率约为7％，相当于100部片子里面有7部能爆。”另一位从事短剧行业的人透露，他与身边从网络电影转型短剧制作的朋友交流，朋友们基本上拍五六部短剧就能爆一部，爆款剧能弥补其余几部的亏损。</p><p>相对应的是，长视频平台为了降低成本和提高效率，减少了大量中小成本剧的开发。随着网络电影投资规模从几百万元上涨至过千万元，网络电影也逐渐变成“高风险”投资行业。“以前过千万分账的网络电影一年有70多部，今年只有30多部了。”谌秀峰表示，身边还在做网络电影的同行已所剩无几，“毫不夸张地说，小程序短剧可能挽救了行业70%~80%的中小型企业。网络电影、中剧、网剧消耗量没有那么大了后，大部分团队无事可做了。短剧的出现，解决了大量就业问题。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_3015c3900acb4e788c395b06d3326b51@46958_oswg95451oswg830oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">横店群众演员接受培训（资料图） 每经记者 丁舟洋 摄&nbsp;</p><p>“在横店，一些特约级演员开始在小程序短剧中出演主角和配角，他们都非常抢手。”于泳洋说。谌秀峰也表示，他亲眼看到之前的群演、龙套都开始拍摄短剧了。&nbsp;</p><p>德塔文《2023年上半年微短剧市场报告》显示，今年上半年，国内共上线微短剧481部，1~7月主流视频平台首播重点微短剧数量达297部，均已超去年全年数量。但行业普遍认为，市场增长速度没有下场人数增长速度快，这意味着整个市场仍在增长阶段。</p><p>提到短剧的前景，于泳洋反问：“全年短剧的充值金额应该在200多亿元了，200多亿是什么概念？差不多是院线电影（600亿元）年收入的一半”。中信建投证券研报也表示，短剧行业今年迎来爆发式增长，月充值金额从今年6月的4000万元增长至10月的6000万元，预计2023年市场规模200亿-300亿元。</p><p>于泳洋认为，短剧成功的真正原因在于其足够下沉，“抖音拥有近10亿用户，只要内容吸引人，就能覆盖到每个人。”</p><p>前影视上市公司高管、现成都文旅集团兴文投资总经理赵斌告诉《每日经济新闻》记者，业内人士以及投资分析机构普遍表示对短剧极大地看好，预测未来三年内市场年规模将破千亿。</p><h2><strong>粉丝充值额千万，摄制方到手只有几十万</strong></h2><p>从形式上看，今年可谓短剧的变革之年。从最初的短视频短剧到年中的小程序短剧，再到近期如《完蛋！我被美女包围了》这样的互动游戏短剧，更迭速度令人惊愕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_8463e36e4a3942949e4c4aec90b86864@46958_oswg378425oswg658oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据报道，短剧《无双》上线24小时充值高达5500万元，8天破亿；《闪婚后，傅先生马甲藏不住了》，单日充值额超2000万元；《哎呀！皇后娘娘来打工》，24小时用户充值金额超过1200万元……一夜千万的神话不断上演。</p><p>真正吸引到投资者的重要原因之一，是商业模式的转变。小程序短剧的出现，让此前依赖平台补贴和广告的商业逻辑转向依赖消费者付费的逻辑。在从业者看来，直接连接消费者是一种更健康的商业模式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_8cfa1c3a123c4296b5d043151f1f1ee8@46958_oswg973348oswg1080oswg1750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小程序短剧付费截图</p><p>谌秀峰表示，之前抖音、快手的短剧是基于账号逻辑，通常是平台和MCN机构（即通常说的网红孵化机构，MCN是多频道网络Multi-Channel Network的缩写）共同签约，通过短剧招商、流量分账、直播带货等方式获得收益，这需要账号有一些粉丝基础，无形中增加了入局门槛。小程序短剧则是基于广告逻辑，即“投流”，在抖音、快手等平台投放广告，吸引用户跳转到小程序充值观看，几乎任何人都能参与进来。</p><p>以一部60集的短剧为例，大约4个小时左右就能看完，前几集免费观看，后面可以单集付费也可以打包全集。观看一部完整的短剧可能需要充值一两百元，客单价远高于电视剧和电影。</p><p>动辄千万的充值额，最终到片方手中的钱能有多少呢？</p><p>于泳洋举例，以获得1000万元充值额的项目为例，制作方到手可能只有60万，只能占据充值金额的6%，更多的钱流向了投流公司和平台。</p><p>据谌秀峰介绍，小程序短剧成本中，投流费用是大头。目前行业内，投流ROI（投资回报率）达到1.2是一个比较好的数值。这也就意味着，1200万元的充值额，要在流量平台投放1000万元。</p><p>《每日经济新闻》记者了解到，目前，主流的投放平台包括抖音、快手、腾讯和百度。</p><p>对于小程序短剧，快手方面表示，小程序短剧的投流方，在快手内部属于传媒资讯领域的一类营销客户，“今年我们确实可以观察到付费短剧的营销消耗呈现逐月增长趋势。”</p><h2><strong>做电商刷单那帮人，在幕后赢麻了</strong></h2><p>于泳洋认为，目前短剧投流的商业模式下，投入成本有点大，“主要问题在于短剧没有自然流量和版权保障。现在没有特别严格把关，监管抓得严了后肯定是好事。有编号的短剧能展现自然流量的发行渠道更多，版权也更有保障。但不是什么都能拍了。”</p><p>去年到今年，网文圈和投流圈的人率先大规模入场短剧；到了下半年，影视圈、互联网圈也进入短剧。除了投流公司，其他几大行业都有内容基因，那么投流公司为何看好短剧？</p><p>一位行业匿名人士透露，“无本万利，收益远超成本。游走在流量之上的投流公司才是短剧的幕后最大推手。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_38543ee1593a4d3b82ae493f1de2f006@46958_oswg67003oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">横店影视城（资料图）每经记者 丁舟洋 摄</p><p>《每日经济新闻》记者从采访中获知，短剧最早便是由一波做网文和信息流广告投放的人研究发展起来的。上述匿名的行业人士告诉《每日经济新闻》记者：“ 仔细看看现在大多数短剧的出品方信息， 几乎都是投流公司投资出品。在业内，他们被称为‘福建帮’‘浙江帮’，是互联网行业做数据流量非常厉害的两拨人，他们以前就是给各种电商平台刷单的。他们出剧本，同一个剧本换个主角的名字，可以用一模一样的套路拍10部。积极点说那是‘工业化生产’，说粗俗点就叫‘粗制滥造’。”&nbsp;</p><p>“一部剧投资成本不到50万元，但是通过他们的流量运作，可能收益上千万元。”该匿名人士反问《每日经济新闻》记者：“有没有想过，为什么在抖音上的短剧要跳转至微信小程序付费？为什么不敢在平台上直接付费？因为就算被封号了，换一个重来就行。它的目的就是做外链小程序，这跟早期游戏的外挂玩法类似。”</p><p>在多位受访者看来，在短剧流量这门生意中，投流公司和流量平台无疑是最大的赢家。他们利用人性的欲望投资短剧，再将短剧放到抖音、快手投流，简单却又符合产业逻辑。“流量在哪里，他们就在哪里，现在除了抖音、快手、视频号，B站、小红书也开始做短剧了。”</p><h2><strong>资本炒预期，短剧概念股大涨</strong></h2><p>短剧一日乘风起，扶摇直上九万里。越来越多的影视企业高调加入这个市场，包括华策影视、柠萌影视、正午阳光等头部影视公司，以及国广环球传媒、中广电传媒等国资和上市公司。</p><p>11月8日，柠萌影视透露了他们在短剧方面的充足准备，包括IP版权和素材储备，以及商务合作，在今年前三季度每季度都实现了翻倍增长。当日，柠萌影视的股价报收于10.04港元/股，涨幅为2.03%。</p><p>包括柠萌影视在内，短剧概念股和抖音概念股近期集体大涨。阅文集团、中文在线、掌阅科技均先后宣布了短剧创新计划，公司的股价也在持续拉升。抖音近日开始测试短视频内容付费，即用户在观看创作者的内容时，部分内容需要付费解锁才能全部观看，受此影响，与抖音有合作的上市公司如佳云科技、广博股份、省广集团等股价大幅上涨。</p><p>受益于短剧概念股的活跃以及产品的表现，此前颇为低迷的中文在线近期收获多个涨停。截至11月21日收盘，中文在线股价报30.1元/股，总市值为220亿元。而在这个月初，中文在线的股价还只是13.74元，股价已然翻了1倍有余。</p><p>根据中文在线最近披露的投资者关系活动记录表显示，公司在短剧市场的布局很早，从2020年开始探索中短剧市场，并与多个平台建立了框架合作，推动了电视剧分账剧、小程序短剧、互动短剧等产品的发展。到了2022年，小程序短剧（付费视频剧）的收入已经超过3亿元。目前，短剧剧本大多来源于网络小说改编，而公司拥有550万种IP。</p><p>然而，尽管近期股价飙升，中文在线这几年的财报并不亮眼。从最近的业绩表现来看，自2022年一季度以来，中文在线的单季度净利润（见下图）和扣非净利润连续多个季度亏损，7个季度扣非净利润分别为-2481万元、-1992万元、-4825万元、-3亿元、-5941万元、-4890万元和-33.47万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_176ccd20f585473e9705a9d7a479ebf0@46958_oswg26942oswg906oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了中文在线，多家上市公司在互动平台上公布了他们的短剧布局情况。&nbsp;</p><p>遥望科技表示，他们的小程序短剧平台正在试运营中，自制短剧正在拍摄。&nbsp;</p><p>完美世界则表示，他们去年组建了专门的微短剧团队，今年已经推出了与抖音合作的多部古装题材微短剧。&nbsp;</p><p>思美传媒透露，他们的子公司掌维科技已经展开海外短剧改编权合作，同时和番茄、点众、畅读等多家公司签署了翻译权的合同。&nbsp;</p><p>元隆雅图表示，他们今年已经开始布局短剧营销业务，包括迷你剧、互动剧等内容形式。&nbsp;</p><p>“当投资机构预测短剧市场有一天会破千亿时，股价上涨正是炒作预期的一个体现。” 前述匿名从业者坦言。&nbsp;</p><p>谌秀峰的观点与之相似，股价上涨，正是大家希望行业会变好，“对于资本市场，大家就是要去看一些概念和希望。”&nbsp;</p><h2><strong>野蛮生长乱象丛生，行业迎来强监管</strong></h2><p>短剧野蛮生长中，也诞生了不少问题，监管随之亮剑规范市场。近日，快手、抖音、微信多平台下架违规剧目，如《黑莲花上位手册》。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_7b0497386dbb473ca024b773e411a845@46958_oswg174746oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_df1fd31bae78478a9861d2c0cbe78ab2@46958_oswg583015oswg1033oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：《黑莲花上位手册》截图&nbsp;</p><p>赵斌分析：“随着短剧影响力日益增大，如果相关部门再不出手，会演变成劣币驱逐良币。”&nbsp;</p><p>广电总局近日发文表示，自去年持续开展网络微短剧治理工作以来，截至2023年2月28日，共下线含有色情低俗、血腥暴力、格调低下、审美恶俗等内容的微短剧25300多部，下架含有违规内容的“小程序”2420个。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_6807325fad3e40b7a267ddf49ae970e7@46958_oswg23383oswg696oswg292_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>任何行业的发展都要经历从粗制滥造到精品化的过程。网络电影发展了9年，网剧发展了10余年，如果观众对短剧抱有太高的要求，谌秀峰认为那不现实，“有些短剧尺度可能会比较大，造成了公众印象没那么好。但整体来说，短剧在向好的方面发展。”</p><p>于泳洋也对自己提出要求：自己的公司一个月做两部精品、有创新力的短剧就足够了。</p><p>赵斌认为：“短剧除了带给大家欣赏习惯，消费习惯、娱乐习惯的适应和贴合外，它对创作提出了新的要求。在新的消费时代，短剧行业将更加注重用户的需求和体验，以创意为核心，以优质内容为支撑，打造更多符合用户口味和市场需求的作品。同时，随着科技的不断进步和消费市场的不断升级，短剧行业也将与新消费紧密结合，成为促进新消费暴发的重要支撑点。在这个过程中，优秀的创意者和团队将有机会崭露头角，成为行业的领军人物。”</p><p>强监管，正是短剧行业开始改变的信号。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TF_Ya2VLHf8Dc6AqxJOcvA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每经头条”（ID:nbdtoutiao）</a>，作者：毕媛媛&nbsp;宋美璐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530623755331334</id>
            <title>塔斯汀融资了：开店破6000家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530623755331334</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530623755331334</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:14:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 塔斯汀, 融资, 中式汉堡, 门店数量
<br>
<br>
总结: 塔斯汀是一家中式汉堡品牌，近期完成了新一轮融资，投资方包括红杉中国，投后估值约70亿元人民币。塔斯汀在短短两年内门店数量迅速增长，已经达到6000多家。该品牌由三位80后创办，起初做的是披萨生意，后来转型为手工现做汉堡，并以12-25元的价格区间在县城市场取得了成功。塔斯汀的成功离不开对县城市场的布局和线上流量的把握，同时采用开放加盟模式实现快速扩张。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在新消费最冷的季节，塔斯汀依然融资火爆。</p><p>投资界独家获悉，中式汉堡品牌“塔斯汀”即将完成新一轮融资，投资方名单出现红杉中国，投后估值约70亿元人民币。此前，塔斯汀已拿到源码资本与不惑创投的投资。其中，源码资本为塔斯汀目前最大的财务投资机构。</p><p>至此，一个最新现象级消费项目浮出水面——短短两年内门店数量狂增，至今达到惊人的6000多家。回想2012年，塔斯汀在江西开出第一家门店，最初想做的是披萨生意，没想到凭借中式汉堡爆红。</p><p>这也是新一代中国消费品牌的崛起路径——蜜雪冰城、袁记云饺、零食很忙&amp;赵一鸣零食、沪上阿姨、甜啦啦.....他们凭借中国广袤的县城，正在缔造万店故事。</p><h2><strong>三位80后卖汉堡，估值70亿</strong></h2><p>追溯起来，塔斯汀门店从江西走出。</p><p>根据公开信息，塔斯汀由3位80后创办，为首的创始人叫魏友纯。2012年，他们在福建福州注册了斯汀餐饮管理有限公司，起初做的是披萨生意，第一家门店开在了江西南昌。</p><p>魏友纯是福建宁德人，早前他曾做过华莱士代理，曾在三年时间连开了7家华莱士汉堡店。期间，魏友纯摸清了拥有庞大门店数量的华莱士汉堡店的劣势，于是他开始萌生了创办一个能像肯德基、麦当劳一样标准化，同时成本相对低廉且不影响品质的快餐品牌。</p><p>一开始，魏友纯和团队先是选择了披萨品类。2015年，塔斯汀凭借手工现烤披萨在江西开了十余家店铺。与此同时，为了寻求更大的增长点，创始团队开始琢磨：汉堡能不能像披萨一样手工现烤？经过一段时间的产品研发和配方迭代，他们最终确定了制作手工现做汉堡的策略。</p><p>2017年，塔斯汀开始推出“汉堡+披萨”双品类产品模式。事实证明，汉堡品类的增长速度远高于披萨。2019年，塔斯汀回到了创始团队的老家福建开店，同时也开始明确要垂直领域的汉堡品牌，研发出了手擀汉堡胚，这也成为日后塔斯汀的最大卖点。</p><p>那时，塔斯汀依旧是一个名不经传的小品牌。直到2020年，塔斯汀正式推出<strong>“中国汉堡”</strong>品类，门店数量很快突破了500家，光是新年过后的三个月就签约了近200家店，这是以前从未有过的速度。</p><p>具体而言，塔斯汀瞄准的是<strong>县城生意</strong>。避开竞争激烈的一线城市，塔斯汀选择聚焦于三四线城市以及县城市场，凭借12-25元的价格区间一度被称为“县城青年最爱的汉堡”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_a78b0d92faa842329daa29f4980c273a@46958_oswg1348443oswg1080oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自然而然地，塔斯汀走进了投资人的视野。2021年11月，塔斯汀<strong>获得源码资本与不惑创投的投资</strong>，再度加快了扩张步伐，这一年年底签约门店超过了1000家。彼时，时任塔斯汀总经理杨兵曾在一次讲话中提到，公司在未来三年内计划开5000家店，并争取在五年内上市。</p><p>引入投资机构后，塔斯汀开启狂奔模式，门店遍地开花。根据窄门餐眼的数据，截至今年11月，塔斯汀<strong>门店数量已经超过6100家</strong>。</p><p>今年以来，塔斯汀成为了炙手可热的消费品牌。不止一位消费投资人向投资界聊起这个项目：“很火，看过，但投不下去。”如今塔斯汀已经过了低估值的早期阶段。北京一位消费VC合伙人研究，塔斯汀门店的月销售额可以达到50-60万，意味着一家门店年流水有望达到600万。</p><p>随着估值水涨船高，塔斯汀已经不是VC/PE轻易就能拿下的项目了。</p><h2><strong>塔斯汀凭什么？</strong></h2><p>塔斯汀到底有多火？</p><p>“十三块钱两个汉堡，今天的快乐是塔斯汀给的”、“谁还不知道塔斯汀的穷鬼套餐！12块钱买一送一简直不要太划算”“便宜又好吃，再见了麦当劳”……买一送一、加1元就送一个、9块9的套餐、周二会员日汉堡13块钱2个，塔斯汀的名字出现在越来越多的网络社交平台。</p><p>粗略统计，小红书上塔斯汀相关笔记超过6万篇，B站单条测评视频播放量超过200万，抖音直播间更是热闹，今年2月塔斯汀成为抖音本地生活团购带货榜销冠，一份双人套餐就卖出了270万份……这一幕幕着实让人看呆。</p><p>而在线下，单从最直观的门店数量来看，塔斯汀一直在开店的路上狂飙：2022年，塔斯汀新开门店超过2000家；今年7月，塔斯汀门店数量超过4700家，而3月这个数字还是3500家；今年10月，塔斯汀门店数量已经超过5400家——速度可想而知。</p><p>似乎一夜之间，在麦当劳肯德基统治下的汉堡市场，蹦出了塔斯汀这个“不速之客”。官网显示，目前塔斯汀覆盖了全国22省份331地市。</p><p>塔斯汀能够火出圈，离不开<strong>“农村包围城市”的发展策略</strong>。从一开始，塔斯汀就瞄准了县城——它就像是汉堡届的蜜雪冰城，在三四五线小县城攻城略地。</p><p>对此，塔斯汀合伙人杨克盈曾将疫情期间的快速增长归功于对团队<strong>对于县城市场的布局</strong>——“疫情期间大家都待在家里，尤其是年轻人有更多时间在本地消费。他们在大城市吃惯了汉堡，正好县城有塔斯汀，就是一种你要我有的感觉。塔斯汀在周边县市营业额增长很快。”</p><p>于是，凭借超高的性价比和还不错的口味，塔斯汀意外成为小镇青年青睐的国货品牌——</p><p><strong>“中国汉堡”是塔斯汀的重要标签。</strong>用官方的介绍来说，其以丰富中国汉堡的内馅形式，推出诸如北京烤鸭中国汉堡、梅菜扣肉中国汉堡麻婆豆腐中国汉堡、梅菜扣肉中国汉堡、火爆辣子鸡中国汉堡等单品。塔斯汀的门店招牌往往一片大红底，白字蓝边，配上红白狮子头，也是浓浓的中国风。</p><p>新中式的品牌风格和定位，填补了本土品牌华莱士与肯德基、麦当劳之间的空缺。在“更适合中国宝宝体质”汉堡的一声声调侃中，塔斯汀享受着国潮红利。</p><p>业内甚至流传一个说法，百胜中国内部最怕两个品牌，一个是威胁到必胜客的达美乐，另一个就是威胁肯德基的塔斯汀。</p><p>当然，塔斯汀的出圈也离不开对于<strong>线上流量的把握</strong>。除了前面提到的消费者自来水，塔斯汀还有专门的团队来运营线上直播间和外卖团队，例如在抖音，塔斯汀开设了多个账号，这让消费者在所有可能的用餐时间，都能快速找到直播间购买团购券。</p><p>此外，塔斯汀<strong>开放加盟模式</strong>，得以迅速扩张。如今在很多年轻人的家乡，街头巷尾出现越来越多的塔斯汀中式汉堡店，尽管他们也必须面对所有加盟店难以避开的坎儿：如何做到标准化管理。</p><h2><strong>县城时代，他们，悄悄开出万店</strong></h2><p>虽然新消费投资进入了前所未有的寒冬，但仍有一些现象级消费项目冒了出来。</p><p>和塔斯汀一起，另一个频繁出现在投资人口中的项目是——<strong>袁记云饺</strong>，成立于2017年，主打现包饺子云吞等面制品。袁记云饺是地道的社区餐饮，开在小区附近，不到20平的店不做堂食，只做外带和外卖。企查查显示，2021年5月获得来自黑蚁资本的A轮融资。</p><p>2022年起，袁记云饺开店速度惊人，单月最多开出超过250家店，根据窄门餐眼数据，截至今年11月袁记共有门店超3000家，默默地把店开到了全国，年入10亿，被称作“饺子届的瑞幸”。</p><p>塔斯汀和袁记云饺的增长路径，堪称国内连锁店加足马力拓展店面数量的缩影，尤其是以中国县城为根据地，越来越多的连锁门店在探索“万店模式”。</p><p>下一个即将达成的“县城万店”，或许是在零食领域。11月10日，平价零食集合店品牌“零食很忙”和“赵一鸣零食”宣布完成战略合并，量贩零食赛道两位头部玩家走到了一起。据悉，零食很忙和赵一鸣零食背后集结起了一众投资方，包括红杉中国、高榕资本、启承资本、明越资本、黑蚁资本等等。</p><p>零食很忙起家于湖南长沙，赵一鸣零食起源于江西宜春，过去他们一路在县城攻城略地，各开出了超过4000家和超过2500家门店，合并后，这家零食巨头手握近7000家店。</p><p>当然，县城万店的典型代表绕不过<strong>蜜雪冰城</strong>。这个从河南起步的刨冰路边摊，在2020年6月正式突破1万家门店。今年8月，蜜雪冰城全球门店总数超过3.2万家，成为全球第五大连锁快餐店，仅次于麦当劳、赛百味、星巴克和肯德基。</p><p>除了蜜雪冰城，目前国内突破万店的餐饮品牌越来越多了——华莱士、正新鸡排、绝味鸭脖、兰州拉面、沙县小吃，以及瑞幸，每一家品牌背后都是一部巨头崛起史。</p><p>为什么连锁门店执着于扩充？“风投女王”今日资本徐新曾说过，“当你喝咖啡的时候，想到星巴克和瑞幸，并不是因为他们咖啡最好喝，而是二者门店开得到处都是。”换言之，这是连锁餐饮占领用户心智的天然优势。</p><p>沿着这个逻辑，我们看到更多的连锁餐饮正在直奔万店目标——茶饮品牌古茗计划2023年新增3000家，门店数量突破10000；锅圈，门店数量不久前突破了万家；库迪咖啡门店数量已超过7000家，沪上阿姨已有门店超7400家，甜啦啦有门店超5600家……</p><p>消费下沉，中国县城变得潜力十足。“国内3000多个县城，每个县城开2-3家，万店目标则很容易达成。”一位投资人如是说。于是，越来越多的消费品牌不再纠缠于竞争激烈的一二线城市。</p><p>这里有着一个深刻的时代背景，当经济进入存量时代，中国消费市场的逻辑发生很大变化，正如嘉御资本创始合伙人兼董事长卫哲曾说：“能沉下去的消费品牌才是好品牌，才有机会做成国民品牌。”</p><p>县城万店，正在呼啸而来。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cHHG1_OsUO4H8YCyFRX0-g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID:pedaily2012）</a>，作者：杨继云，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530631822483329</id>
            <title>不兼容安卓的鸿蒙，还能遥遥领先吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530631822483329</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530631822483329</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:13:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米、vivo、OPPO, 鸿蒙, 安卓系统, 应用生态
<br>
<br>
总结: 在手机厂商推出自研操作系统的潮流中，华为鸿蒙也在加快发展。据报道，鸿蒙5.0版本将不再兼容安卓系统，未来鸿蒙、IOS和安卓将成为独立的系统。华为早在今年宣布鸿蒙原生应用将全面启动，意味着鸿蒙与安卓将彻底断开。然而，鸿蒙面临的挑战是应用生态的建设，目前鸿蒙应用数量较少，与安卓和IOS相比差距较大。华为正在积极吸引开发者和企业加入鸿蒙生态，投入资金和资源推动鸿蒙系统的发展。除了华为，小米和vivo也在推出自研操作系统，各家厂商都在努力打造自己的生态圈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在小米、vivo、OPPO等手机厂商纷纷推出自研操作系统的同时，华为鸿蒙也也加快了进化的步伐。</p><p>近日，陆续有媒体报道鸿蒙5.0版本将不再兼容安卓系统，随后，澎湃新闻援引一位华为相关人士表示，尽管还没有明确的时间节点，但未来IOS、鸿蒙、安卓将成为三个各自独立的系统。</p><p>目前，华为尚未公开回应，但早在今年9月举行的华为秋季全场景新品发布会上，华为常务董事余承东就已宣布鸿蒙原生应用将全面启动。</p><p>鸿蒙原生应用是指在鸿蒙操作系统上运行的应用程序，目前华为手机上大多数应用程序的架构都是安卓，而不是鸿蒙。但有体验者预装了HarmonyOS NEXT开发者预览版，表示无法打开安卓APK文件，只能打开鸿蒙系统的hap文件。</p><p>种种迹象来看，鸿蒙与安卓彻底断开，早已在计划之中。</p><h2><strong>“纯血鸿蒙”来了</strong></h2><p>2019年，华为鸿蒙操作系统正式发布，以“混沌初开，鸿蒙肇始”为名，寓意华为是第一家涉足手机操作系统市场的中国企业，需要打破混沌，鸿蒙初开。</p><p>华为创始人任正非也曾表示：“操作系统最关键的是建立生态，重新建立良好的生态需要两三年左右的时间，我们（华为）有信心依托中国、面向全球打造生态。”</p><p>但“想做好”和“能做好”其实是两码事，因此鸿蒙系统早期并没有形成独立的生态环境，而是选择兼容安卓，通过降低门槛来吸引用户。</p><p>毕竟“混沌初开”，鸿蒙还没有足够多的应用软件和服务，只能通过兼容安卓来降低用户的学习成本和开发者的开发难度，相当于取一条捷径来实现目标。</p><p>但这也为鸿蒙引来了不少争议，首当其冲的就是“套壳”。简单来说，是因为鸿蒙与安卓都使用了AOSP项目，但实际上AOSP是一个全球共同维护的开源项目，安卓能用，华为也能用，本质上并不存在“套壳”一说。</p><p>不过，在华为今年全新发布的HarmonyOS NEXT开发者预览版中，传统的AOSP代码已经被砍掉了，按照官方的说法，以后的鸿蒙就是一个“纯血鸿蒙”了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_a8b3cedf88b14485b1c3f3b2c19e905d@46958_oswg46119oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>潜伏四年，华为终于有了“做自己”的底气。一方面，鸿蒙的底座能力基本成熟，截至今年8月份，鸿蒙生态设备数量超过7亿台，已有220万开发者投入到鸿蒙生态的开发。</p><p>此外，华为的手机产品线也回到了正常节奏，此前华为Mate60上市即遭哄抢就证明了华为的号召力丝毫没有减弱，日本经济新闻援引供应商报道称，华为 2024 年的出货量目标将冲击 6000 万台。</p><p>另一方面，经过四个大版本的迭代，HarmonyOS 4已优化到更好的用户体验，这意味着无论是设备数量，还是开发者数量，鸿蒙都有了足够的底气。</p><p>当然最重要的是，“鸿蒙独立”也是华为不得不做的选择。众所周知，在华为鸿蒙正式上市之前，手机操作系统一直被“两分天下”。</p><p>2019年二季度，安卓和iOS分别占据了22.83%和77.14%的市场份额，其他移动端操作系统加起来的市场份额仅为0.04%，还不及安卓和iOS的零头。对手机厂商而言，打不过就只能加入，那时候华为用的也是安卓系统，而鸿蒙只是“备胎”。</p><p>一直到2019年，谷歌突然撤回了对华为的GMS授权，这是谷歌程序运行的基础，将导致华为手机无法访问谷歌应用程序和服务，而谷歌软件在国外是必不可少的，华为海外销量因此直线下滑。</p><p>“求人不如求己”，这才是华为必须推进鸿蒙的核心原因，但对华为来说，脱离安卓只是第一步，生态才是鸿蒙生死存亡的关键。</p><h2><strong>应用生态会否成为短板</strong></h2><p>如果将鸿蒙系统的底座形容为“树木”的话，那么应用生态就像是“森林”，即便这片土地有着优质的阳光、雨露和土地，但也不能保证一定能形成一片森林。</p><p>同样，对于智能手机而言，操作系统的流畅度、能效比、安全性等只是基础，这些功能可以通过系统的不断升级而逐渐完善，但唯有应用生态，并不能只由华为说了算。</p><p>事实上，诺基亚的塞班系统、微软Windows Phone、三星TiZen等都曾对安卓和IOS发起过挑战，但也都铩羽而归，一个非常关键的原因在于自身生态能力建设的不足。</p><p>这也是鸿蒙当下所面临的问题，据PConline统计，截至2023年8月1日，华为应用商店“HarmonyOS专区”只有91款应用。作为参考，截至2022年底，Google Play的应用数量超过了265万；App Store应用总数超过178万个。</p><p>如果再将华为自家应用及仅提供HarmonyOS服务的应用剔除，真正能称之为鸿蒙原生应用的只有66个，而且还没有微信、支付宝、抖音、快手等称得上是“手机必备”的APP。</p><p>正是因为知道应用生态的重要性，余承东才会在今年宣布“鸿蒙原生应用全面启动”，而这也并不只是一句空话。</p><p>目前，已有金融、旅行、社交等多个领域的企业和开发者陆续宣布加入鸿蒙生态。比如在秋季发布会上，华为已与小红书、招商银行、搜狐新闻等40家合作伙伴签约合作；随后，支付宝、B站、滴滴出行、美团、去哪儿等互联网企业都表示将以HarmonyOS为基础与华为展开全面合作。</p><p>结合招聘网站的信息来看，这些互联网大厂已经开始“高薪抢人大战”。华为开发者联盟运营部部长黄波预计，随着鸿蒙生态的发展，明年鸿蒙相关岗位的需求将达到百万级。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_1e95e9e145f84f7d8031a40eb0e45119@46958_oswg95200oswg998oswg1110_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，华为还计划投入百亿资金打造鸿蒙生态伙伴发展计划 “鸿飞计划”，进一步推动鸿蒙系统的发展和应用，包括从校园层面加大人才培养力度，目前已有21所985高校开设了鸿蒙课程。</p><h2><strong>国产应用的一盘大棋</strong></h2><p>除了华为之外，小米、VIVO也都推出了自研操作系统。其中，小米的澎湃OS目前仍旧兼容安卓应用，也不排除未来会像华为一样，独立打造自己的生态圈；</p><p>而vivo的蓝河操作系统则主打IoT市场，将会在智能手表上首先搭载，vivo副总裁周围也曾明确表示，蓝河操作系统不会兼容安卓。</p><p>对于为何要打造自己的操作系统，几大手机厂商的想法都是类似的。小米雷军曾在公开信中透露了打造澎湃OS的初衷：随着小米的IOT设备越来越庞杂，设备间的互联互通变得困难，可靠性也受到影响，小米急需一套跨平台的操作系统来打造“人车家”的互联，澎湃OS应运而生。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_74d6cbfb3dd44799993a1e089c4cf264@46958_oswg20879oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不难看出，各大手机厂商下场做操作系统的原因无非两个，一个是随着“万物互联”的深入发展，生态系统将变得越来越庞大，与其不断适应别人的操作系统，那不如自己下场做一个。</p><p>另一个则是对于安全性、独立性的考量，正如不少网友的神评价，“永远不要过度依赖别人，除了你自己”，这也是中国科技企业的“骨气”。</p><p>当然，相较于小米、VIVO等手机厂商，华为的步伐相对走得更快一些。根据Counterpoint最新数据，2023年第一季度，鸿蒙系统在中国市场的份额达到了8%，成为国内第三大手机操作系统。</p><p>这是因为华为目前已经搞定了芯片和5G技术，只要补上系统这块短板，那么华为就能打造出软件、硬件、通讯的闭环，提高其在智能手机市场的话语权。</p><p>但值得注意的是，安卓和IOS都是为智能手机而生，但鸿蒙却是为万物智联而生，除了智能手机之外，还将目光投向了可穿戴设备、智能家居，甚至汽车终端等场景，这也让鸿蒙有了在万物智联操作系统中弯道超车的底气，这才是华为的最终目标。</p><p>目前来看，华为已经踏出了关键的一步，但这也是最简单的一步，但要成为“万物互联”时代的IOS甚至安卓，鸿蒙还要继续从1走到100，带动更多的生态创造者参与其中，鸿蒙才能真正独立。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SnSCRygSPbXW2TBPwAg2Hg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新媒科技评论”（ID:bgt004）</a>，作者：新媒编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530634752829188</id>
            <title>9月国内手机出货量劲增59%，市场要大幅反弹了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530634752829188</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530634752829188</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:12:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国信通院, 手机出货量, 5G手机, 市场回温
<br>
<br>
总结: 中国信通院发布的报告显示，2023年9月，国内市场手机出货量同比增长59.0%，其中5G手机占比86.3%。在苹果和华为的推动下，手机市场出现回温迹象。虽然部分厂商出现明显增长，但整体手机激活量和出货量仍有下滑趋势。然而，信通院的数据预示了四季度市场回温的可能性。行业分析师认为，产能消耗完毕、库存回到正常水平以及新机上市等因素促使市场触底回弹。预测显示，中国智能手机市场出货量将在2024年扭转下跌趋势，全球市场也开始回温。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_b4e3b49f412640528c2980932612f98d@46958_oswg190681oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">摄影：范剑磊</p><p>11月22日，中国信通院发布的报告显示，2023年9月，国内市场手机出货量3327.7万部，同比增长59.0%，增加1235.5万部。其中，5G手机2871.7万部，同比增长90.1%，占同期手机出货量的86.3%。</p><p>单月出货量同比增长59%，这是信通院统计数据中近一年来的最高增速。在苹果和华为两大巨头的新品催化下，手机市场是否已经回温？</p><p>从其它机构的9月数据来看，部分厂商如华为因为强劲新品的发布的确出现了明显增长，但更多品牌则呈下滑态势，没有出现大规模复苏迹象。</p><p>例如，机构BCI公布的数据显示，2023年9月3日至10月1日期间，中国市场手机激活量为1925万台，同比下滑2%。其中，华为手机的激活量超过310万台，同比增长65%，荣耀、小米与一加也出现了不同幅度的增长，但苹果与OPPO、vivo则在下滑。</p><p>如果拉长至整个三季度，Canalys的报告显示，该季度中国智能手机市场出货量同比下滑5%。</p><p>Canalys高级副总裁彭路平对界面新闻分析称，信通院的统计口径主要是新机入网数据，是手机发售前的一道必经程序。“一般入网后一到两个月内才会有渠道出货和激活，今年8-9月入网的新机数量大幅上涨，是因为10-11月集中上市的新机较多。”</p><p>一般情况下，入网、出货与销量（激活）是三个不同维度的数据，出货代表渠道方面的拿货情况，销量（激活）则更能反映消费者的购机热情。因此，9月入网数据的增长，反而预告了四季度的市场回温。</p><p>一位分析师也表示，行业的确正在触底回弹。“疫情期间堆积的过剩产能已经基本消耗完毕，库存回到正常水平，面板、存储、芯片等元器件价格也开始小幅上涨，可以感受到下游正在复苏。”</p><p>彭路平也提到，中国市场上一次换机高潮是在2021年，按照三年的换机周期来计算，今年的确到了一个转折时刻。并且，iPhone 15与华为Mate 60系列的回归也在很大程度上刺激了市场。Canalys报告预测，中国智能手机出货量会在2024年扭转下跌趋势，增长2%。</p><p>另据IDC预测，随着新一轮换机周期的开始，各品牌大量新产品集中上市以及年终电商平台的促销推动，中国智能手机市场出货量有望在2023年第四季度迎来拐点，实现近10个季度的首次反弹。</p><p>全球市场同样开始回温。高通在近日财报电话会上表示，三季度安卓手机市场开始显现早期需求复苏迹象，预计2023年全球手机出货量同比下滑至中高个位数，优于此前高个位数下滑预期，看好2024年全球5G手机出货量实现高个位数至低两位数的同比增长。联发科也预计，2024年全球智能手机出货量实现低个位数增长。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/10434753.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：陆柯言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530589482395392</id>
            <title>OpenAI第二轮要约收购重回正轨，下月将以860亿美元估值出售10亿美元股份</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530589482395392</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530589482395392</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:06:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Thrive Capital, OpenAI, 要约收购, 估值
<br>
<br>
总结: OpenAI计划进行新一轮要约收购，由Thrive Capital牵头，估值达到860亿美元。这次要约收购对于OpenAI来说非常重要，因为它是外部投资者最简单的投资方式。此次要约收购是OpenAI今年启动的第二轮，反映出OpenAI业务的爆炸式增长趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_fb468dd2ed1c44b987f34ba72cf85ba8@46958_oswg256897oswg613oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>划重点：</strong></p><ul><li>1、Thrive Capital计划牵头在下月以860亿美元的估值完成OpenAI新一轮要约收购。</li><li>2、Sound Ventures计划参与新一轮要约收购，投资约1亿美元。</li><li>3、现有股东Khosla Ventures和红杉资本不会参与新一轮要约收购。</li></ul><p>腾讯科技讯 11月23日消息，知情人士周三透露，在山姆·奥特曼（Sam Altman）周二晚重返OpenAI出任首席执行官之后，该公司的第二轮要约收购将重回正轨。据悉，由Thrive Capital牵头的投资人，计划在下月以860亿美元估值，从OpenAI员工和早期投资人手中收购价值10亿美元的股票。</p><p>据悉，在奥特曼上周五被前董事会突然解雇之前，有许多投资人准备参与本轮要约收购，其中包括阿什顿·库彻（Ashton Kutcher）的Sound Ventures。这家风投是OpenAI的现有股东，计划参加OpenAI要约收购的事宜之前从未被报道过。知情人士表示，Sound Ventures当时承诺购买1亿美元的OpenAI股票，目前尚不清楚这家风投是否仍计划参与。截至目前，OpenAI与Sound Ventures的发言人均对此报道未予置评。</p><p>OpenAI此次要约收购意义重大，因为通过这种方式购买员工持股是外部投资者能够投资OpenAI的最简单方式。即将到来的要约收购是OpenAI在今年启动的第二轮。今年4月，OpenAI曾以近300亿美元的估值完成了首轮要约收购。估值的飙升，反映出自2022年底发布ChatGPT以来，OpenAI的业务在今年呈现出的爆炸式增长趋势。</p><p>迄今为止，OpenAI已经从私人投资者和微软那里筹集了逾百亿美元，仅微软就承诺将向该公司投入超过110亿美元。如果围绕奥特曼回归的僵局持续下去，投资者可能会退出要约收购，剥夺员工通过抛售持股获得巨大收益的机会，这可能会给OpenAI董事会带来更大压力。</p><p>最近几天，在奥特曼复职之前，投资者还担心他们的OpenAI股票价值会被清零。包括红杉资本、Thrive Capital和老虎环球基金在内的一些风投公司介入进来，通过施压和游说为奥特曼复职铺平了道路。特别是，OpenAI估值清零将会令Khosla Ventures和Thrive Capital两家公司损失惨重。Khosla Ventures在2019年对OpenAI投资了5000万美元，是后者当时收到的最大投资，也是OpenAI盈利子公司的第一位投资者。目前，Khosla Ventures是OpenAI的最大股东之一。</p><p>Thrive Capital的发言人在声明中表示，他们对过去几天目睹的“韧性和力量”印象深刻，他们“认为现在和未来成为OpenAI的合作伙伴是一种真正的荣誉。”</p><p>知情人士透露，在奥特曼被解雇之前，一些投资者拒绝了参加要约收购的邀请，部分原因是他们能获得的信息不足。其他人说860亿美元的估值太高了。据此前报道，红杉资本参与了该公司上一轮要约收购，此前并未计划参与本轮要约收购。据悉，在奥特曼被解雇之前，Khosla Ventures也不打算再参与本轮要约收购。</p><p>奥特曼和他的OpenAI员工现在正在庆祝，但这位伤痕累累的首席执行官面临投资者的一长串问题。根据媒体的报道，OpenAI保留了一个非营利组织监管从私人投资者处筹集资金的营利性部门的结构。最近几天，投资者私下里对这种不寻常的结构和OpenAI缺乏正常治理表示了关切。在奥特曼被解雇时，该公司的非营利董事会不包括任何投资者。</p><p>OpenAI在周二晚同意成立一个新的三人董事会，由Salesforce前联席首席执行官布雷特·泰勒（Bret Taylor）担任主席，成员包括前美国财政部长拉里·萨默斯（Larry Summers）和Quora首席执行官亚当·德安杰洛（Adam D'Angelo），后者也是解雇奥特曼的董事会成员之一。新董事会仍然不包括投资者代表，不过这种情况可能会改变。知情人士说，投资者希望更密切地参与公司的发展。据报道，包括红杉领袖罗洛夫·博塔（Roelof Botha）在内的投资者已被列为潜在的新董事会成员。</p><p>本文来自<a href="https://new.qq.com/rain/a/20231123A011DT00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530573017243782</id>
            <title>巨头互攻系列之一：高通和英伟达的激战正酣</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530573017243782</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530573017243782</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:00:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米手机, 英伟达, 高通, CDMA技术
<br>
<br>
总结: 这篇文章主要讲述了小米手机和英伟达、高通之间的竞争关系。文章首先介绍了英伟达黄仁勋在小米手机发布会上的表现，以及小米手机搭载英伟达芯片的情况。然后，文章回顾了高通作为通信领域的霸主，依靠CDMA技术的发展历程。接着，文章讲述了高通和英伟达在移动处理器领域的竞争，以及高通凭借基带领域的优势取得胜利。最后，文章提到了英伟达和高通在汽车领域的竞争，特别是在自动驾驶领域的对决。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_f45eb66e1a3b42e2b11fe74547785995@5987868_oswg88700oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小米手机的代言人有不少，但身家最贵的莫过于英伟达的黄仁勋。&nbsp;</p><p>2013年，没穿皮衣的老黄，在小米手机的发布会上，十分兴奋。不仅用中文高喊着“小米V5（威武）”，还用上了手势比划。而且，一连三四遍，来带动现场气氛。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_b69b005ccdb7440184dae970919c4065@5987868_oswg241827oswg865oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>老黄这么卖力，并不是因为和雷总关系好，而是要把自己家的芯片卖出去。当时的小米3是首款搭载英伟达Tegra 4芯片的手机。 而且英伟达还面临着“比稿”:&nbsp;</p><p>小米3发布了两个版本，一款搭载“高通”的芯片，一款搭载“英伟达”芯片。所以，老黄也憋着一口气。&nbsp;</p><p>虽然老黄在发布会上说，（小米3里的）CPU是最快的，但很不幸的是，Tegra 4的散热出了大问题，甚至被调侃为“手机中的核弹”，口碑一落千丈。&nbsp;</p><p>最终，这也促使英伟达看清了和高通的差距，随后在2014年结束了手机处理器业务，聚焦GPU。这一次比稿，高通轻松获胜。&nbsp;</p><p>但这只是英伟达和高通互攻战的序幕。这两家原本看起来八竿子打不着的企业，却多次交锋，直至今日，撞击出一幕幕精彩商战。&nbsp;</p><h2><strong>01&nbsp;手机：搞不定基带，就不要出来混了</strong></h2><p>高通是通信领域的霸主，依靠的是对CDMA技术的全面押注。但实际上，CDMA并不是高通原创。而是演员海蒂·拉玛发明，并将专利无偿捐赠给了美国军方。&nbsp;</p><p>但该技术并未得到美国军方的重视，反而被雅各布视为珍宝、收入囊中。1985年他和同事创立高通（Qualcomm），大力推广、落地CDMA技术。当时通信主流是GSM、TDMA等技术，所以给高通了充足时间来积累技术和专利。&nbsp;</p><p>2000年，国际电信联盟正式公布了第三代通信标准，也就是3G：美国的CDMA2000、欧洲的WCDMA、中国的TD-SCDMA。&nbsp;</p><p>这三种技术，都绕不开CDMA的专利。于是，高通进入躺赢时代。任何采用3G技术的终端公司，都需要给高通交专利费。即使苹果，也只能叫苦不迭。&nbsp;</p><p>有了广阔又扎实的“通信根据地”之后，高通开始扩张业务，进军“移动处理器”。打法很简单，“买基带，送处理器”。类似于微软搭着操作系统卖office。&nbsp;</p><p>基带，就是高通拓展芯片版图的核心。毕竟任何终端都是要通信的。&nbsp;</p><p>2004年，高通和英伟达的对手ATI合作，并在2007年时发布了自研的GPU Adreno 130。也是这一年，高通的经典移动处理器Snapdragon骁龙问世。&nbsp;</p><p>当时高通主要对手是德州仪器，而且公司最初的产品并不如德州仪器好。但客户发现，用德州仪器的移动处理器，还得买高通的基带芯片，颇为麻烦。而高通呢，可以把基带和处理器集成，自家的东西、协调性也更好。&nbsp;</p><p>于是，高通手机处理器，击败德州仪器，成为领域王者。&nbsp;</p><p>与此同时，在PC端GPU市场，英伟达也已经称王，也把冲锋方向瞄向了移动处理器。&nbsp;</p><p>2008年，英伟达发布了基于ARM处理器架构的芯片Tegra，但和骁龙比没什么特色，市场反响也很弱。&nbsp;</p><p>又过了三年后，在2011年1月的CES电子展上，英伟达才发布了Tegra 2双核GPU。这款产品性能不错，让业内大为震撼，股价两天就大涨30%。但对于客户而言，依然面临一个问题：&nbsp;</p><p>基带、处理器为什么不买同一家的呢？集成效果更好。&nbsp;</p><p>所以，Tegra2 只卖给了部分平板公司，在手机端叫好不叫座。这也就能理解为什么在小米3发布会上，老黄会那么卖力。因为，终于有客户了。&nbsp;</p><p>但是很不幸，英伟达还是翻车了。翻车的原因，不只因为处理器本身，也和基带芯片协调性不高有关。&nbsp;</p><p>英伟达也在基带领域努力过。2011年，英伟达斥资3.67亿美元收购3G与4G手机基带芯片厂商Icera。但2015年，就关闭了手机基带芯片部门。&nbsp;</p><p>移动端大战，高通凭借基带领域的绝对霸权，大获全胜。&nbsp;</p><h2><strong>02 汽车：你打铜锣湾，我搞定庙街</strong></h2><p>高通和英伟达的另一场互攻在汽车领域。双方各自干掉了当时的龙头后相遇。&nbsp;</p><p>英伟达在自动驾驶领域，干掉了当时的霸主Mobileye。&nbsp;</p><p>Mobileye从2007年就聚焦视觉系统，而且是“软硬一体化”，给客户提供一整套方案，对车企而言，省心省力，因此，EyeQ系列奠定了ADAS的绝对地位。甚至2014年的特斯拉也是Mobileye的用户。&nbsp;</p><p>2017年英特尔收购了Mobileye，借助英特尔的口碑和销售渠道，Mobileye再度发力，2020年，Mobileye依然占据辅助驾驶市场70%的份额。&nbsp;</p><p>但随着智能化下半场开启，车企的需求开始变化：希望算力更高、希望算法自研。Mobileye一站式的“封闭性”，反而又成为劣势，英伟达则趁势发力。&nbsp;</p><p>2015年，英伟达推出DRIVE系列平台，不仅更开放，允许车企自研算法；而且自动驾驶芯片也是超强算力，且不断加速。2016年发布、2019年量产的Xavier芯片，算力达到30TOPS；而2022年发布的Thor，就达到了2000TOPS。&nbsp;</p><p>与此对比，2021年量产的MobileyeEQ5仅24TOPS，仅为2019年英伟达芯片的80%，所以当年Mobileye中国客户就仅剩极氪，一半以上车型都选择了英伟达。&nbsp;</p><p>根据《汽车人》的数据统计，2023年上半年，中国乘用车市场上，以具备NCA功能车辆销售数据来看，英伟达独占52.57%，其余为地平线（30.7%）、德仪（8.62%）、Mobileye（4.05%）、华为海思（4.05%）。&nbsp;</p><p>高通切入的是汽车智能座舱领域，2014年发布了芯片，开始抢NXP和德州仪器的份额。&nbsp;</p><p>智能座舱包括车载娱乐系统、仪表盘等等。和传统座舱相比，智能座舱为了迎合当代人使用手机的习惯，所以设计理念也基本符合手机的移动系统架构。&nbsp;</p><p>这对于在手机处理器龙头高通而言，就太轻松了。可以顺利将手机处理器的技术、品牌形象、用户心智等等，进行迁移。&nbsp;</p><p>比如最受欢迎的骁龙 SA8155P 座舱芯片，就是基于手机端的骁龙855改进。SA8295P（第四代），对应的是骁龙8cx Gen 3手机处理器。&nbsp;</p><p>高工智能汽车数据显示，2023年上半年，高通市占率达到36%，英伟达也挤进来了占据5%。而在二十万以上的车型里，高通市占率则高达90%。&nbsp;</p><p>在智能座舱领域站稳之后，高通又玩起了“集成”的套路。准备把智能驾驶、中央控制等等功能，都集中在一个芯片上，也就是SoC方案。高通的卖点是集成在一起，效率更高、成本更低。&nbsp;</p><p>集成这个说法，英伟达也认可。2022年英伟达发布的Thor上就可以实现舱驾一体。但也许是忌惮手机战场的失败经历，英伟达这次还拉来了帮手“联发科”。&nbsp;</p><p>2023年5月，英伟达和联发科宣布，双方合作的芯片会在2025年问世，2026年左右投产。&nbsp;</p><p>联发科透露，这次合作是英伟达黄仁勋率先提出的。老黄的心思可见一斑。&nbsp;</p><p>车领域，目前依然不是高通和英伟达的主业。前者占比5%，后者占比4%。输赢对主业看似影响都不大，但是考虑到汽车未来的广阔市场，双方的争夺依然会更加激烈。&nbsp;</p><p>但英伟达采取的“强强联合”模式，从历史案例来看，几乎很难成功。&nbsp;</p><h2><strong>03 服务器：你高通打不下的，我英伟达可以</strong></h2><p>高通和英伟达的另一个PK战场是在服务器领域，巨头则是英特尔。</p><p>虽然服务器领域，空间不如手机和PC，但业务稳定。而英特尔则占据95%份额。客户们“苦英特尔久矣”。</p><p>2015年，高通推出了首款服务器芯片，也是ARM架构、基于骁龙处理器改进。产品虽然不成熟，但很受大家鼓励，纷纷表示，产品再提升提升，我们就换英特尔。</p><p>高通一度组了千人团队来研发，而且2016年还和贵州省政府合资成立了“华芯通”公司，致力于为中国市场开发设计服务器芯片。2016年末，也发布了第一款定制级服务器芯片。</p><p>高通也曾表示，“在看到回报之前，需要多年大手笔投资。只有少数公司有能力涉足这一市场，并取得成功。而我们就是其中之一。”</p><p>2017年末，服务器芯片正式商业销售。然而，令高通想不到的是，服务器领域对稳定性、可靠性要求太高，切换成本也很高。之前说好给单子的客户，到采购时就又打了英特尔电话。</p><p>此时的高通，又正好遇到了博通的恶意收购，仓促应对。焦头烂额之下，高通无奈裁人、撤资，关闭了服务器芯片业务。</p><p>而此时的英伟达，虽然CPU干不过英特尔，但GPU正享受红利。游戏、AI成为强劲动力。2017年末时，英伟达已经有10余个季度业绩超出华尔街预期了。这一年加密货币又大涨，用GPU挖矿，给英伟达送来了一笔横财，市面当时可谓是一卡难求。</p><p>英伟达用GPU挤出了CPU在数据中心的份额，也算是弯道超车了。而且英伟达还在继续加大优势。</p><p>2020年，英特尔和英伟达竞标Mellanox迈络思公司。后者拥有IB网络架构的技术，简单理解就是可以让数据中心享受高带宽、低时延的效果。在10GB以上高速网络应用中，Mellanox市占率高达70%。</p><p>毫无疑问，Mellanox就是数据中心的战略高地。</p><p>最终，英伟达以70亿美金拿下了这个高地，结合着自己的GPU，实现了“计算快”、“传输快”的效果。就连特斯拉在训练自己的模型的时候，也不得不采用英伟达的产品，因为数据传输快，真的很有用。</p><p>高通没有打败的对手，终于被英伟达打败了。高通的通信领域，也终于被英伟达攻进去了。</p><p>当然，高通也没有坐以待毙。2023年6月，高通宣布，公司正在从一家通信公司转型为一家“智能边缘计算”公司。</p><p>这个目标比服务器要切实多。毕竟AI不会停留在数据中心、训练阶段；而是要落地在各种终端上，走进生活里。</p><p>考虑到不少数据可能不适合传递到云端，于是，终端的计算能力，就比较重要了。如果还需要通信来传递到云端，那正好，就落到高通的核心圈了。</p><p>最近，发布AI功能的手机、PC都在增加，高通在AI领域，也许有机会和英伟达各占江山。</p><h2><strong>04&nbsp;先有根据地，再乘势追击</strong></h2><p>从商业角度来看，巨头互攻，获胜一方往往有着一块扎实的根据地，可攻可守；另一方面，则在于处在时代变迁的节点。</p><p>比如高通的基带芯片发展，正处于全球3G建设，自由化贸易对技术专利的高度认可。于是，背靠基带芯片，喜迎智能手机浪潮。</p><p>比如高通和英伟达汽车芯片的发展，也处在了电动车取代燃油车，智能化、自动驾驶成为车企需求的进程中。高通依靠手机处理器迁移汽车的优势，英伟达依靠GPU高算力的优势，各自杀出一片天。</p><p>比如英伟达服务器的发展，也是迎上了AI浪潮、并行计算占优的这股春风，御风而行。</p><p>但如果竞争就止步于英伟达和高通，总还是少点味道。于是，华为进来了。</p><p>巴龙是基带芯片，鲲鹏是CPU芯片，昇腾是AI加速器，麒麟则是手机处理器，服务器业务基于鲲鹏、昇腾开展。另外，从麒麟芯片演化出了智能座舱芯片，从昇腾演化出了自动驾驶芯片。</p><p>和英伟达、高通相比，国产芯片依然有不小差距，一在设计，二在制程。但就像随着英伟达被限制出口，国产AI服务器采购量加大一样，用起来，进步就会快一些。</p><p>多条业务线的同时铺开，是一幅大格局的画卷。</p><p>完画之时，一定令人激动不已。但这其中的一笔一墨，却又是极其难的。</p><p>执笔的，不是一家公司，而是一群冠以“中国”的公司。它们的根据地和时代的背景，则是全球化退潮下，不得不突围的“国产化”。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IoUWT79uI9r7AjezNZnBTg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“董指导聊科技”（ID:kjqdldzd）</a>，作者：董指导，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530540331394825</id>
            <title>奥特曼回归促使OpenAI董事会“大换血”，商业味儿更浓被批缺少多样化</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530540331394825</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530540331394825</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 08:54:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 奥特曼, OpenAI, 董事会, 多样化
<br>
<br>
总结: 在奥特曼被解雇五天后，他重新担任OpenAI首席执行官，原董事会将被“大换血”。新董事会的组建还在进行中，目前由三名男性构成，被批缺少多样化。微软首席执行官纳德拉表示，这是迈向更稳定、信息更灵通和更有效治理道路上的第一步。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>划重点</strong></p><p>●&nbsp;在被解雇五天后，奥特曼已经重返OpenAI担任首席执行官，将奥特曼罢免的原董事会将被“大换血” 。&nbsp;</p><p>●&nbsp;OpenAI的新董事会似乎还没有完全组建好，据称其正在与微软或其他主要投资者进行谈判。&nbsp;</p><p>●&nbsp;随着董事会改组完成，新董事会将由三名男性构成，被批缺少多样化。&nbsp;</p><p><strong>腾讯科技讯</strong> 11月23日消息，在经历了几天的危机和动荡之后，山姆·奥特曼(Sam Altman)重新担任了OpenAI首席执行官。而董事会也将经历“大换血”，三名新成员取代了将奥特曼赶下台的原董事会。&nbsp;</p><p>不过，OpenAI的新董事会似乎还没有完全建成好。据报道，关于引入微软或其他主要投资者代表的谈判正在进行中。董事会的构成发生了显著变化，之前的董事会成员包括学者和研究人员，而新董事们则拥有广泛的商业和技术背景。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_6921ffa1f29449af91ebf95086a1a53d@46958_oswg359478oswg737oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图1：OpenAI创始人兼首席执行官萨姆·奥特曼(左)和该公司联合创始人兼首席科学家伊利亚·苏茨凯弗在特拉维夫大学发表演讲&nbsp;</p><p>微软首席执行官萨蒂亚·纳德拉（Satya Nadella）此前接受采访时表示，OpenAI的治理需要改变。他在X上发帖称，他对OpenAI董事会的变动感到“鼓舞”，并写道：“我们相信，这是迈向更稳定、信息更灵通和更有效治理道路上必不可少的第一步。”&nbsp;</p><p>微软、红杉资本、Thrive Capital和老虎环球都是OpenAI的投资者，但他们在董事会中却没有代表。此前，他们一直在推动奥特曼复职。&nbsp;</p><p>以下是OpenAI董事会的变化情况，以及这些变化可能对该公司产生的影响：&nbsp;</p><h2><strong>01 新加入成员</strong></h2><h3><strong>1.布雷特·泰勒（Bret Taylor），董事会主席</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_2b426a398e8c45ee81c05fea9f30badb@46958_oswg159490oswg734oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图2：Salesforce前联席首席执行官布雷特·泰勒于2022年6月15日在巴黎举行的Viva技术大会上发表讲话&nbsp;</p><p>泰勒目前是电子商务平台Shopify的董事会成员，曾是Salesforce的前联席首席执行官。在埃隆·马斯克（Elon Musk）收购Twitter之前，他是这家社交媒体平台的最后一位董事会主席。&nbsp;</p><p>泰勒曾与人共同创立了协作平台Quip，后在2016年被Salesforce收购。那次收购将泰勒推到了这家企业软件公司的最高层，并最终于2021年担任联席首席执行官。今年1月，泰勒离开了Salesforce。&nbsp;</p><p>今年2月，泰勒与一名前谷歌高管一起创办了自己的人工智能企业。目前尚不清楚泰勒在被任命为OpenAI董事会主席后，是否会停止参与自己的人工智能创业公司。&nbsp;</p><p>泰勒没有立即回应置评请求。&nbsp;</p><h3><strong>2.拉里·萨默斯（Larry Summers）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_59c42b5f80ee435e9cfb37fe6851965f@46958_oswg337624oswg737oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图3：美国前财长拉里·萨默斯在瑞士达沃斯世界经济论坛上演讲&nbsp;</p><p>萨默斯曾在克林顿执政期间担任财政部长，并担任哈佛大学校长。作为一名训练有素的经济学家，萨默斯还在全球金融危机期间领导了奥巴马政府的国家经济委员会。&nbsp;</p><p>萨默斯在华盛顿的关系网对OpenAI来说可能非常重要，因为该公司正面临立法者的持续监管审查。&nbsp;</p><p>去年12月，萨默斯在接受采访时，称OpenAI广受欢迎的生成式聊天机器人ChatGPT是“对人类意义深远的东西”。他把这项技术的出现比作印刷机和电力的出现。萨默斯说：“这可能是继轮子或火之后最重要的通用技术。”&nbsp;</p><p>萨默斯还在金融科技公司Block的董事会任职，该公司由Twitter联合创始人杰克·多西（Jack Dorsey）创办并领导。此外，萨默斯还是教育科技公司Skillsoft的董事。&nbsp;</p><p>2006年，萨默斯在一次多元化会议上就STEM领域的性别代表性发表的言论遭到强烈反对，随后他辞去了哈佛大学校长一职。萨默斯后来为自己的言论道歉，并在2005年的一封信中表示，他“错误地以一种无意中对有才华女孩和女性发出了令人沮丧信号的方式说话”。&nbsp;</p><p>萨默斯的代表拒绝置评。&nbsp;</p><h3><strong>3.亚当·德安杰洛（Adam D’angelo）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_460f4e37ddfc43db88057ec82fcae359@46958_oswg49277oswg932oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图4：美版知乎Quora首席执行官亚当·德安杰洛&nbsp;</p><p>德安吉洛是OpenAI前董事会中唯一一位仍在任职的成员。他于2018年加入，据报道在让奥特曼重新掌舵的谈判中发挥了重要作用。&nbsp;</p><p>德安吉洛是美版知乎Quora的首席执行官，这是一个用户可以公开提问和回答问题的平台。他还在开发一个名为Poe的人工智能聊天平台，并在2月份宣布了这一消息。德安吉洛此前在Meta工作了几年，于2006年至2008年担任首席技术官。&nbsp;</p><p>自上周五奥特曼被解雇以来，德安吉洛一直没有公开发表评论，但他在X上转发了一篇帖子，暗示他的动机不是“疯狂”或“报复”。OpenAI董事会此前给出的解雇理由是，他们认为奥特曼“在沟通中并不总是坦诚”，但董事会成员从未进一步说明。&nbsp;</p><p>德安吉洛没有立即回应置评请求。&nbsp;</p><h2><strong>02 退出的董事</strong></h2><h3><strong>1.海伦·托纳（Helen Toner）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_3491911a32654ab9a73ae97387abfc72@46958_oswg29699oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图5：乔治敦大学CSET战略和基础研究资助总监海伦·托纳在台上发表演讲&nbsp;</p><p>托纳是乔治城大学安全与新兴技术中心的研究员兼战略和基础研究资助主任。她曾是开放慈善组织（Open Philanthropy）的前雇员，担任人工智能政策顾问。&nbsp;</p><p>托纳在10月份的一篇论文中提出了可以被视为公开批评OpenAI的内容。据报道，奥特曼对此表示反对。该论文认为，OpenAI推出ChatGPT破坏了该公司安全开发人工智能的努力，因为它刺激了其他科技公司推出自己的竞争性聊天机器人，并迫使它们“加速或规避内部安全和道德审查程序”。&nbsp;</p><p>托纳是参与将奥特曼赶出公司的董事之一，她也没有回应置评请求。&nbsp;</p><h3><strong>2.塔莎·麦考利（Tasha McCauley）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_ccbcc74c12ee4d639356b9286834cb9b@46958_oswg309955oswg740oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图6：Geosim商业发展总监塔莎·麦考利出席在加州2014年Kairos全球峰会&nbsp;</p><p>麦考利于2018年加入OpenAI董事会，她是兰德公司（Rand）的兼职高级管理科学家，曾担任GeoSim Systems公司的首席执行官，该公司开发了一个自动化的城市建模系统。&nbsp;</p><p>麦考利嫁给了演员兼电影制作人约瑟夫·戈登-莱维特（Joseph Gordon-Levitt），他们于2015年宣布结婚。&nbsp;</p><p>自从奥特曼上周五被解雇以来，麦考利一直没有公开发表评论，也没有回应置评请求。&nbsp;</p><p><strong>3.伊利亚·苏茨凯弗（Ilya Sutskever）</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_98e72e8825a947028b8aab81b4b074cf@46958_oswg288464oswg738oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图7：OpenAI联合创始人兼首席科学家伊利亚·苏茨凯弗在特拉维夫大学发表演讲&nbsp;</p><p>苏茨凯弗是OpenAI的联合创始人，并担任首席科学家，他还曾一度与罢免奥特曼的董事会成员结盟。&nbsp;</p><p>根据苏茨凯弗在Google Scholar上的简介，他是130多篇关于人工智能、神经网络和生成式人工智能的研究论文的作者或合著者。他在领英(LinkedIn)上的个人资料显示，他拥有多伦多大学计算机科学博士学位，并在斯坦福大学做过一段短暂的博士后。&nbsp;</p><p>苏茨凯弗与前总裁格雷格·布洛克曼（Greg Brockman）共同领导OpenAI，当时奥特曼称这种公司结构“不够传统”。苏茨凯弗与布洛克曼关系密切，甚至于2019年在OpenAI总部主持了后者的婚礼。&nbsp;</p><p>据报道，布洛克曼妻子的个人请求帮助苏茨凯弗回到了奥特曼的阵营。上周末，绝大多数OpenAI员工签署了一封要求董事会辞职的信，苏茨凯弗是首批签名者之一。他在X上的一篇文章中也否认了他对董事会的支持。&nbsp;</p><p>尽管苏茨凯弗改变了态度，但他还是被从董事会除名了，只是其作为OpenAI高管的身份似乎没有改变。&nbsp;</p><h2><strong>03 急需女性董事</strong></h2><p>在改组之后，OpenAI的董事会现在看起来男性主导的优势更明显。随着托纳和麦考利辞职，目前的董事会只剩下三名男性。虽然董事会预计将增加到9人左右，奥特曼本人和微软（其最大的投资者）都在争夺席位，但其初始阵容缺乏多样性已经在网上引发了争论。&nbsp;</p><p>托纳和麦考利的离职让OpenAI新董事会的构成成为人们关注的焦点，也引发了人们对更广泛的人工智能行业多样性的担忧，尤其是OpenAI等公司开发的模型此前曾被指责产生有偏见的反应。&nbsp;</p><p>Tow数字新闻中心的创始董事艾米丽·贝尔（Emily Bell）在X网站上写道：“OpenAI解雇了董事会中的女性成员，不再让她们负责监督工作。”她指出：“萨默斯曾经说过，男人天生比女人更擅长科学。但我想我们都知道，人类革命性的新未来将掌握在最有道德的人手中。”&nbsp;</p><p>OpenAI的主要竞争对手也对新董事会缺乏多样性发表了看法。Stability AI的首席执行官埃马德·莫斯塔克(Emad Mostaque)写道：“泰勒太棒了！但是，请在这里提供更多的代表和平衡，毕竟有权势的白人只占全世界人口的0.01%。”&nbsp;</p><p>德勤和董事会多元化联盟（ABD）今年早些时候发布的一份报告发现，《财富》500强公司的董事会席位中，有一半以上由白人男性占据，尽管在过去几年里，女性和来自未被充分代表的种族和族裔群体的人数逐渐增加。&nbsp;</p><p>在私营部门，Crunchbase在2022年的研究显示，在他们分析的660多家公司中，女性仅占据了16%的董事会席位。&nbsp;</p><p>总部位于旧金山的人工智能搜索引擎公司Andi的联合创始人兼首席执行官安吉拉·胡佛（Angela Hoover）此前称，这个行业缺乏多样性是一个大问题。&nbsp;</p><p>她说：“虽然人工智能在很大程度上是男性主导的，我们仍然在旧金山的人工智能活动中看到巨大的性别差异，但我们希望随着更多女性参与人工智能公司，这种情况将会改变。人工智能的多样性越多越好！”&nbsp;</p><h2><strong>04 董事会规模会扩大</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_0dc71b5c92f64f578c6406b814b85bce@46958_oswg397850oswg830oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图8：奥特曼参加慕尼黑工业大学(TUM)的小组讨论&nbsp;</p><p>据科技媒体Semafor报道，奥特曼几个月来一直在推动OpenAI增加更多董事。据悉，OpenAI的董事会不太可能保持当前这么小的规模。&nbsp;</p><p>彭博社周四称，微软想要的变化之一是组建规模更大、经验更丰富的董事会。目前OpenAI的董事会规模较小，而且不清楚微软是否会派代表加入董事会或在董事会中扮演何种角色。&nbsp;</p><p>新董事会由经验丰富的技术和商业高管组成，这表明OpenAI可能在纸面上，而不仅仅是精神上，正在转变为一家更传统的硅谷初创公司。&nbsp;</p><p>然而，新的治理并没有改变OpenAI仍然是非营利组织、并拥有的“利润上限”实体的事实，超额利润继续流向其非营利部门。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Yy-5FP9kfWqx-dqGkNK9ng" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”（ID:qqtech）</a>，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530514026471296</id>
            <title>新旅游时代，外行看风景，内行看“场景”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530514026471296</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530514026471296</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 08:48:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 旅伴, 游历, 梦想, 经济形态
<br>
<br>
总结: 旅伴同路而行，一程又一程的游历中增长的不止是情谊，还有见地；留下的不止是回忆，还有兑现梦想的勇气，企业的成长机会就在充满无限可能的路途里发生。在乎活得自在而非拘束是大势所趋，满足人精神需求的经济形态更能孕育出活力和可能性。旅游行业正迎来新的增量，消费群体的需求也在不断变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>旅伴同路而行，一程又一程的游历中增长的不止是情谊，还有见地；留下的不止是回忆，还有兑现梦想的勇气，企业的成长机会就在充满无限可能的路途里发生。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_38b085017f5f4229bb32350c5b511787@12720191_oswg457002oswg1369oswg779_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍哲学世界里，“生”与“活”是完全不同的两个问题，它是从理性向意义升级的过程，跨过单纯崇尚物质的阶段而转向寻求自我实现，学者们认为，这也是信息社会展示出的未来生活方式和存在方式。</p><p>而从商业经济的角度分析，“普遍经济学”理论先驱、法国著名思想家巴塔耶提出，人们自主决定的、为了追求美好生活而进行的消费才是体现自我价值的消费，即由“生”到“活”的消费。换言之，在乎活得自在而非拘束是大势所趋，<strong>满足人精神需求的经济形态更能孕育出活力和可能性。</strong></p><p>具体来说，“抓住情绪就等于抓住商机”的市场认知下，为人们提供愉悦感的行业迎来爆发期，酒旅服务便是其中颇具代表性的产业之一。</p><p>今年三季度被称为“史上最强暑期旺季”，国内旅游人次和旅游收入均超2019年同期水平。中国旅游研究院的数据显示，暑期实现国内旅游收入1.21万亿元，约占全年国内旅游收入的28.7%，多数目的地接待游客人数达到历史最高水平。</p><p>从最初盛行的“吃喝玩乐搭子”，到现在风靡的“辞职去当大理游民”，满足自身这件事从未被人们落下，旅游成为了“柴米油盐”类的日常支出。与需求变更相对的是，酒旅服务业发展至今已相对成熟，如何在现有市场中激活新的增量，相信OTA平台所披露的旅行消费数据，能给出一定指引。</p><h2><strong>旅游消费新趋势显现</strong></h2><p>按照经济学界的观念，人均 GDP突破8 000 美元是一个重要的经济增长节点，它代表着中上等发达国家的分界线，到今天，中国人均 GDP已经来到了1 .27 万美元的体量，与其他发达国家的差距在近一步缩小， <strong>但就中国国情而言，聚焦服务的第三产业或许才是鉴证经济发展水平的核心指标。</strong></p><p>各类旅游产品近年来不断创新，产业变革的初始阶段过渡至成熟期，不难发现，新旅游时代到来，行业发展趋势上也显现出一定的规律。</p><p>与欧美、日韩等地区相比，同行之间既有共性又有差异，<strong>短途游与周边游兴起，就是中国与日本的一致特点。</strong></p><p>日本国民偏爱短途游与其经济形势有关，上世纪90年代以后，日本年轻人的消费欲望趋弱，更经济、更实用的短期旅游在消费者中风靡。</p><p>同程旅行显示，国内大量消费者也开始青睐周边游，元宵、端午等假期中短途出游占比较高，广深、京津等城市之间的往返线路更热门。年轻人群体中颇为流行的“微旅游”其实就包含了上述形式，只不过在此基础上，爱玩会玩的中国消费者又将旅行延伸出新的玩法。</p><p><strong>比短途游更“轻”的有city&nbsp;walk，</strong>在上海外滩边走一走，到天津海河畔逛一逛，法租界的风情和一跃入海的大爷呼应，行人也是桥上人的风景。</p><p>得益于现代化的大众交通系统，<strong>比周边游更“重”的可以选择特种兵旅游，</strong>活动范围从五环内扩张到2小时高铁圈，一天遛完一个城市不是梦。上可登泰山远足，下可到渤海潜泳，只要提前做好小规划，一天去往多处观光也不是没可能，对当代年轻人来说，目之所及，即脚步可往。</p><p>基础设施搭建到位，各地区旅游产业发展更为迅速，欧美市场就是在完善选择、存量优化的过程中，出现了文化体验和主题旅游替代传统“风光游”的现象，前者现在也成了国内消费者的首选。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_f1d47f3d99524b46958468808aafbf1f@12720191_oswg1265059oswg1080oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同程旅行《2023中秋国庆假期旅行消费报告》显示，国内各大历史文化类景区正受到游客关注。河南热门景区Top 30中，超过50%为历史文化类景区，相关景区游客人数在河南景区游客中占比近半。<strong>观赏自然风光不再是主要诉求，茶道体验、古迹朝拜、美食之旅等特色“场景”更受欢迎。</strong></p><h2><strong>激活增量，全场景是解法？</strong></h2><p>和君咨询《 2023年旅游产品体系、创新趋势及典型案例研究报告 》提到， 品质化创新成为贯穿旅游全产业链产品的关键属性 ，同时 文商旅产品呈现高度融合的发展趋势 ——商业景区化、景区文创化。&nbsp;</p><p><strong>新旅游时代的红利显现，OTA平台率先体察到了变化。</strong></p><p>先来看同程旅行。2023年三季度收入达33亿元，同比增长61.1%；经调净利润6.2亿元，同比增长146.5%，收入、经调净利润及核心业务收入均创下历史新高，年付费用户和月均付费用户也来到历史高值。</p><p>自2023年一季度以来，同程旅行MPU及营收利润指标一直保持较快增长，更大的用户规模也转化为切实的收益。三季度，同程旅行住宿、交通业务稳住高增长基本盘的同时，由广告、酒店管理、商旅等板块组成的其它收入达到4.9亿，占比由2019年同期的11.1%提升至14.9%，创造了更大想象空间。</p><p>再来参看下携程的三季度经营表现。</p><p>报告期内，携程录得总营收入137.4亿元，同比增长99.4%。拆分至具体业务，住宿预订收入为56亿元，同比增长92%；交通票务收入54亿元，同比增长105%；旅游度假业务收入为13亿元，同比增长243%；商旅管理业务收入为5亿9100万元，同比增长60%。</p><p>值得一提的是，尽管三季度跨境航空客运量仅恢复到2019年（疫前）同期的50%左右，但携程出境酒店和机票预订量，已基本恢复到2019年同期80%上下的水平，国际业务增长势头较为强劲。</p><p>变化只是表征，旅游行业表现整体上行，本质上是供需两侧的同时作用。</p><p><strong>一方面，消费群体相较以往出现了新的增量。</strong></p><p>相对于一线城市，非一线城市居民面临的工作压力相对更小，生活成本也相对更低，他们拥有更充足的时间和金钱，以及更松弛的心态，花在旅游消费上。</p><p>当旅游消费从过去奢侈性消费向日常化休闲娱乐消费靠拢，这也意味着旅游场景与生活场景之间的边界正不断被打破，并催生更多的新场景，比如露营、citywalk、音乐节等等。</p><p>消费诉求叠加场景扩容，势必会带动相关业态的增长。据《2023版中国消费趋势洞察白皮书》数据显示，以旅游文化消费目的地来看，五一黄金周，三线及以下城市的酒店预定量也远高于一线城市。</p><p>为了谋合新的旅行需求，OTA平台也在主动策划一些创新项目。</p><p><strong>另一方面，旅游产业链上也出现新的变化。</strong></p><p>作为OTA平台，同程旅行参与产业链数字化进程更大的意义在于，通过推动部分场景数字化，将流量壁垒转化为产业链效率壁垒。尤其放在一个内卷的互联网时代，单纯的流量壁垒已经不足以支撑公司长期的增长，互联网公司需要更多的筹码。</p><p>与此同时，头部旅游企业也能通过资源整合在有增量的细分场景创造更大的增量，比如酒店管理领域。今年以来，酒店行业正在经历一轮供给端的升级。</p><p>用户端已经习惯了数字化生活和数字化的旅行，这也在倒逼产业链做出相应的改变。使用数智化工具为用户创造价值，将流量优势转化为以数字化驱动下产业链效率优势，进而改进供给侧服务，是全场景旅行服务的最后一环。</p><p><strong>相较于携程的国际化，同程旅行做的一直是深耕下沉市场，匹配更细分更个性的用户需求，满足更广大消费人群。</strong>低线城市有大量潜在用户，用户更为分散，很难通过某种单一的场景或渠道进行触达，所以需要根据不同场景的特点，去有针对性的对用户进行触达。</p><p>那么，这是否意味着旅行消费降级？答案是否定的。</p><p>中国旅游研究院院长、文化和旅游部数据中心主任戴斌曾在今年7月举办的“第五届雁栖湖论坛”上指出，现在消费的分母变大了，过去只统计1万块钱一趟的旅游，现在5000块钱，甚至1000块钱也出去旅游了，人均消费额度出现了一定程度的下拉。</p><p>他强调，这绝对不是所谓的消费降级，而是伴随着市场下沉情况下的消费分层。<strong>换言之，旅行消费正面临着需求分化的历史阶段，谁有能力在优化价格的同时提升场景体验，谁将虏获更多消费人群的芳心。</strong></p><h2><strong>新兴需求增长，对应满足撬开新增</strong></h2><p>从目前来看，用户需求多元化、旅游产品碎片化、旅游市场下沉化是 2023年旅游市场的“显学”。&nbsp;</p><p>性价比的作用凸显，五环外用户长尾价值逐渐苏醒，但只抓住价格这个锚点无法让OTA平台突破“工具”的属性，长远来看，<strong>完成流量、内容、商品的精准配对，形成有章法有逻辑的内容生态，才能满足全链路场景需求，带领旅游体验往品质化发展。</strong></p><p>OTA平台是服务于美好生活需要的平台，但必须承认的是，社会上依然有大量消费者没有打开关于旅行的第一扇窗，通过打造场景来唤醒用户，通过具象化需求来激活商机，通过优化体验来强化品牌认知并形成稳定增量，是OTA平台长期且持续增长的发展通路。</p><p>新旅游时代，涌现的消费需求是多样而复杂的，旅游市场朝着精细化发展，将客群区分为出境游、休闲游、商务游的基础上，还能再把颗粒度做细，针对不同年龄段提供K-12学生的研学游、青年人的演出游和老年人的旅居游。</p><p><strong>不同圈层的覆盖交融创造出更多需求，市场对city walk、盖章旅行等文游融合新产品、新业态的追捧，也揭示了何为真正的创新：不止是追求盈利，也应当带领人们看见更大的世界。</strong></p><p>短期来看，旅游淡季到来，补偿性需求基本告一段落，常态化需求起决定性作用的阶段到来，OTA平台创新供给的能力要经受考验；长期来看，更多消费者从商品性消费向服务性消费转变，OTA平台不断提升产品和服务的竞争力才能把握红利。</p><p>一切的一切，最终又指向同一个规律，更好的旅游出行体验，意味着更多机遇——这也是各家旅企拥抱变化、不断迭代的意义。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SGuy_qN2Go7tM41mfLtA9A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“陆玖商业评论”（ID:liujiucaijing69）</a>，作者：周游，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530423611074311</id>
            <title>OpenAI新模型曝重大飞跃：AGI雏形或威胁人类，也成Altman被解雇导火索</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530423611074311</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530423611074311</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 08:30:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, GPT-4, Q*, AGI
<br>
<br>
总结: OpenAI的创始人Sam Altman在APEC会议上透露了OpenAI已经开发出比GPT-4更强大的人工智能模型，并且内部的研究员发现了一个可能威胁人类的强大人工智能项目Q*。这个项目被认为是AGI的一个重要突破，可以在最具经济价值的任务中超越人类的自主系统。尽管Q*目前只能在小学水平上解决数学问题，但研究者对其未来发展非常乐观。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_418bcf94d1c3424990382996ffde4ac9@46958_oswg322418oswg1069oswg403_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>【导读】</strong>Sam Altman在APEC上曾暗示，OpenAI已经开发出比现在GPT-4更强大、远远超出人们期待的东西。一天后，他被解雇了。一封据称发给董事会的警告信也显示，OpenAI的某个模型，内部已产生重大飞跃。</p><p>Sam Alman被解雇，又曝出最新内幕！&nbsp;</p><p>据路透社报道，就在他被解雇的前四天，OpenAI内部的研究员曾向董事会发了一封警告信，称发现了一个可能威胁人类的强大人工智能。&nbsp;</p><p>知情人士表示，这封此前从未报道过的信，也是董事会最终罢免Altman的导火索之一。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_a1cd7e29c8e745bc8c86dee3dacc72b1@000000_oswg40808oswg1080oswg301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据称，曾任OpenAI临时CEO的Mira Murati，在周三提到了这个名为Q*（读作Q-Star）的项目，并且在「政变」发生之前给董事会写过一封信。&nbsp;</p><p>董事会觉得，Altman瞒着董事会在推进可能威胁人类的项目。&nbsp;</p><p>与此同时，有内部研究员认为，OpenaAI在Q*上取得的进展，将会成为AGI的一个重要突破！&nbsp;</p><p>不过，就在刚刚，TradingStrategy.ai联创表示，「AI重大突破」这个说法已被OpenAI内部人士打假。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_845796785e894d17b1b68d4ad66f1775@000000_oswg200937oswg1080oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>APEC会议上的「危险」发言</strong></h2><p>印证Q*项目的另一事件，是Sam Altman在被解雇的一天，在APEC一次会议上的发言。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_bed721c312be491091e0823aefe22c8e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在那次会议上，他暗示了OpenAI已经开发出了比GPT-4更强大、更难以想象的东西，远超人们的期待。&nbsp;</p><blockquote><p>模型的能力将会有一个无人预料到的飞跃。与人们的预期不同，这个飞跃是惊人的！&nbsp;</p></blockquote><p>而这次发言，很可能也是他被解雇的导火索之一，会让Ilya等董事会成员认为，他隐瞒了许多信息。&nbsp;</p><blockquote><p>现在正在发生的技术变革，将彻底改变我们生活方式、经济和社会结构以及其他可能性限制……这在OpenAI的历史上有四次 ，而最近一次，就是在过去几周内。&nbsp;</p><p>在拨开无知的面纱和探索未知的边界时，我有幸在场， 这是我职业生涯中的荣幸。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_198f124f1d6943eda586093a902e6e28@000000_oswg109392oswg1080oswg797_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>Q*就是AGI？</strong></h2><p>其中一位知情人士说，在与路透社联系后，拒绝置评的OpenAI在给员工的内部消息中，承认了一个名为Q*的项目，并在周末的活动前给董事会写了一封信。&nbsp;</p><p>OpenAI的一位发言人表示，这条消息由CTO Mira Murati发送，提醒员工注意某些媒体报道，但并没有对其准确性发表评论。&nbsp;</p><p>其中一位知情人士告诉路透社，OpenAI的一些人认为Q*（发音为Q-Star）可能是OpenAI在AGI上取得的一个突破。&nbsp;</p><p>在OpenAI看来，AIG可以定义为「在最具经济价值的任务中，超越人类的自主系统」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_2d68db8c55674c9aa7b29f3f716eca33@000000_oswg109993oswg680oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为巨大的算力支持，新模型可以解决某些数学问题。虽然只是可以在小学水平上做数学题，但通过这样的测试，让研究者对Q*的未来非常乐观。&nbsp;</p><p>根据内部人士透露，在给董事会的信中，研究人员标记了AI的实力和潜在危险，但没有具体说明信中提到的确切安全问题。&nbsp;</p><p>另外，研究人员还标记了一个「人工智能科学家」团队的工作，有多个消息来源证实了该团队的存在。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_f8da3067cc9b4cc6b8332d9ea887ff66@000000_oswg220033oswg680oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>30多年前，Fodor和Pylyshyn提出的经典论点——神经网络由于其统计性质而从根本上缺乏人类的系统组合技能——给神经网络研究蒙上了长长的阴影&nbsp;</p><p>其中一位知情人士说，该小组由早期的「Code Gen」和「Math Gen」团队组成，正在探索如何优化现有的人工智能模型，以提高其推理能力，并最终进行科学工作。&nbsp;</p><h2><strong>项目由Ilya主导</strong></h2><p>据悉，一些OpenAI员工认为，Altman的言论应该指的是公司早些时候的一项创新，就是这项创新，能让他们开发出更强大的AI模型。&nbsp;</p><p>Ilya团队的这项工作，此前从未被报道过。&nbsp;</p><p>知情人士透露，这项由OpenAI首席科学家Ilya Sutskever主导的技术突破，引起了一些员工的担忧。他们担心公司没有合适的保障措施，来将这种先进的AI模型商业化。&nbsp;</p><p>在接下来的几个月里，OpenAI的高级研究人员又利用这项创新，建立了能够解决基本数学问题的系统。&nbsp;</p><p>经常用大模型的人都知道，数学问题对于现有的LLM，都是一项艰巨的任务。&nbsp;</p><p>根据The Information报道，OpenAI的两位研究员，Jakub Pachocki和Symon Sidor，利用Ilya的工作成果建立了一个名为Q*(读作「Q-Star」) 的模型。&nbsp;</p><p>据称，Q*模型能够解决它以前从未见过的数学问题，而这，是一个重要的技术里程碑。&nbsp;</p><p>最近几周内，该模型的演示一直在OpenAI内部流传，而AI的发展速度，也让安全研究人员感到震惊。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_a15ae6aebab547ad980eaa308ddd4f2f@000000_oswg67308oswg183oswg275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据内部人士爆料，Ilya的突破，使OpenAI不再受限于获取足够的高质量数据来训练新模型，而这，正是开发下一代模型的主要障碍。&nbsp;</p><p>这项研究涉及使用计算机生成的数据，而不是真实世界的数据，比如从互联网上提取的文本或图像。&nbsp;</p><p>多年来，Ilya一直在研究如何让GPT-4解决涉及推理的任务，比如数学或科学问题。&nbsp;</p><p>此前，Ilya在这个方向就有多年积累。21年，他启动了一个名为GPT-Zero的项目，这是对DeepMind AlphaZero的致敬。&nbsp;</p><p>GPT-Zero可以下国际象棋、围棋和将棋。而团队假设，只要给大模型更多的时间和算力，假以时日，它们一定能达到新的学术突破。&nbsp;</p><p>而且在半年之前，就有硅谷大佬扒出，OpenAI很有可能会将「实时检索」和模型能力结合起来，创造出难以想象的AI能力。&nbsp;</p><p>尤其是针对LLM亟待提高的数理和推理能力，未来有可能会有极大提升。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_e0c198167fd3426c909ccf903deb097a@000000_oswg266865oswg525oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在提出了这种可能性之后，他于两周之后就加入了OpenAI。&nbsp;</p><h2><strong>对齐派 VS 加速派</strong></h2><p>而即使在昨天Altman重返CEO之位后，高管之间的潜在分歧似乎仍未消除，因为OpenAI内部对工作进度的紧张关系仍在持续。&nbsp;</p><p>Ilya本人似乎对这项技术持保留意见。今年7月，他组建了对齐团队，致力于限制AI系统可能给人类带来的威胁。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_ede9cd6151984c9db45cc7d8bee12202@000000_oswg357214oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在OpenAI的对齐团队看来，虽然超级AI还很遥远，但他们相信它会在十年内到来。&nbsp;</p><p>Pachocki和Sidor的立场，大概率是在Ilya对齐团队的反面。&nbsp;</p><p>上周Altman被解雇后，两人也迅速辞职。而Altman复职后，两人也随之回到了公司。&nbsp;</p><p>而OpenAI总裁兼联创Greg Brockman，对于这项技术也持支持态度，致力于将其整合到新产品中。他同样是在Altman复职后，随之回到了公司。&nbsp;</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>https://www.reuters.com/technology/sam-altmans-ouster-openai-was-precipitated-by-letter-board-about-ai-breakthrough-2023-11-22/&nbsp;</p><p>https://twitter.com/IntuitMachine/status/1726201563889242488&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTA0MTk1MA==&amp;mid=2652409097&amp;idx=2&amp;sn=d5c5ac8ba98a68c38141e33e2f8e70a3&amp;chksm=f12bf9f8c65c70ee2973768c436ee8a6b49ec8c8a0594de56fa8fe14630d9aa63c853b13ef2a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID：AI_era）</a>，编辑：编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530418969421312</id>
            <title>刚刚，马斯克开源Roadster全部文件，特斯拉唯一超跑，不再有机密</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530418969421312</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530418969421312</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 08:24:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, 初代Roadster, 开源, 文件
<br>
<br>
总结: 马斯克宣布开源初代Roadster的所有文件，包括设计和工程，使得任何人都可以获得这些资源。这一举动引发了网友的热议，有人想在家里制造自己的Roadster，但马斯克回应需要专业设备。这次开源将带来电动车产业的繁荣，类似于马斯克之前开源特斯拉的专利技术，推动了电动车技术的发展。然而，特斯拉也提醒用户，这些文件只是研发设计阶段的，不适用于维修和保养，也不是特斯拉批准的程序。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>马斯克再一次展现了超级格局。</p><p>刚刚，他在推特上宣布，开源<strong>初代Roadster的一切文件</strong>，从设计到工程，应有尽有：</p><blockquote><p>无论我们掌握什么资源，现在你也有了。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_90ca2e61b2e74d00bef99f09d369a1dd@000000_oswg133495oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>立刻有网友评论追问：我的天，这是不是意味着我能在自家后院造我自己的Roadster了？</p><p>马斯克幽默回复：</p><blockquote><p>嗯……可能还是需要一些专业组装设备的。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_5aaa39517e8c4cf59bc3c5f53808a287@000000_oswg111081oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>马斯克开源初代Roadster所有文件</strong></h2><p>初代Roadster，特斯拉的开山之作，零百加速只要3.7s-3.9s，最高时速可达到201公里/小时，满电续航也达到了393公里。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_7cf83757d1134856b9e6de4601c16537@000000_oswg59475oswg800oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在燃油车遍地跑的时代，一款由电池驱动的车能达到这样的动力和续航水平，立刻引爆了关注度。</p><p>不过现在，Roadster的所有秘密，马斯克全公开了。</p><p>从官网现在能看到有关Roadster的4类文件，分别是<strong>服务信息</strong>、<strong>用户手册</strong>、<strong>工具箱文章</strong>以及<strong>研发文件</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_b34944932dc54a5799001a838ed42424@000000_oswg94555oswg1080oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中服务信息包括服务手册、零件手册，还有电路、连接器、跑车操作原理、跑车电池的工作原理。</p><p>以连接器文件为例，特斯拉公开了Roadster2008年左舵款、2010年左舵款、2010年敞篷右舵款，涵盖的所有保险丝、接地点、连接器等信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_ca7af8f998114ca0922797d3d94e43f5@000000_oswg177386oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>研发文件</strong>中则披露了，电池监控板、车载显示系统、车机空调系统控制器、故障诊断软件的所有设计、元件布局等文件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_6d8bd24137004552b025b19c20d76cd9@000000_oswg284540oswg1080oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△</p><p>换句话说，如果真的能看懂这些文件，造一辆Roadster出来也不是没可能。</p><p>不过，官方也给出了<strong>免责说明</strong>，表示这些信息是提供给Roadster爱好者，并且只是Roadster研发设计阶段的文件。</p><blockquote><p>它不是制造商能参考以进行维修和保养的材料，并且可能无法准确反映实际生产型号或销售的零件。</p><p>如果您使用这些信息，您有责任确保遵守所有法律和安全协议，因为无论您是否使用此处提供的信息，我们都不对非特斯拉人员所做的任何工作提供任何保证。</p><p>您还需要了解的是，如果您根据此信息制造或设计零件，或者创造新的维修程序，我们将不会对这些情况负责，因为它们不是真正的特斯拉零件或配件，也不是特斯拉批准的程序。</p></blockquote><p>但可以预料到的是，特斯拉这次一开源，大概又会掀起一场产业风暴。</p><h2><strong>特斯拉一开源，电动车生态繁荣</strong></h2><p>2014年6月12日，马斯克在特斯拉官网上宣布，开源特斯拉所有的专利技术，特别是涉及纯电车核心的三电系统，特斯拉的技术全部悉数公开。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_b0bb14252bcc49b79ad8c68087274fc8@000000_oswg378777oswg1080oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在当时的公告里，特斯拉也阐述了为什么这么做的原因：为了加速向可持续交通的转变。</p><p>当时全世界有名且只造新能源造车公司只有特斯拉一家，新能源汽车产量预料之中没有办法和燃油车相比，大部分车企的新能源汽车销量也远低于总销量的1%。</p><p>本着想要促进产业向更低碳、可持续的方式转变，特斯拉直接公开全部专利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_03b6185b7155411781959bbeabc57e1f@000000_oswg80927oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而事实也证明，特斯拉确实引发了汽车产业的变革，直接带动新能源汽车行业的爆发。</p><p>数据显示，2014年，全球新能源汽车销量为34.1万辆；而到了2022年，这个数字增加到<strong>1065万辆</strong>，增长了<strong>30倍</strong>。</p><p>全球新能源汽车市场也从特斯拉一家独大，到如今百家争鸣的场面，国内乃至全球，新能源造车企业如雨后春笋般层出不穷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_abeeb0540b634f63aba6438c14369125@000000_oswg200455oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>抛开到底有多少企业在用特斯拉的专利不谈，马斯克自己也没有确认过哪些公司正在使用特斯拉的专利。</p><p>特斯拉开源更重要的意义在于，提供了一个基础和思路，告诉大家电动车可以这么造，吸引更多玩家入场，从根本上改变产业基建和结构。</p><p>同时特斯拉也成为车圈、科技圈的人才超市，有源源不断的人被特斯拉吸引进来，也有源源不断的人才输送出去。</p><p>特斯拉的目的并不是一个人独享蛋糕，而是和所有玩家一起把蛋糕做大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_179710f141e54307a5cb665031db4eb7@000000_oswg42456oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过特斯拉也不是完全“大方”，关于自动驾驶和芯片方面的技术还是保密状态。马斯克认为，这些还都涉及到特斯拉的商业模式壁垒，还不能直接开源，但会通过授权对外合作。</p><p>当然，即便如此，也没有哪一家车企能像特斯拉一样，如此自信，如此毫无保留地公开技术。</p><p>不过在马斯克宣布开源的推特里，评论区显然更关注另一件事：新一代Roadster什么时候来？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_fe1bca23a4414944911ebf30e8d7f1d6@000000_oswg59707oswg1080oswg166_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247518547&amp;idx=1&amp;sn=9db101939bed536ada3e5d6cf12db56c&amp;chksm=c2f62b02f581a2145277ff32abfb5831362b29401211caa82226c7a16bb12370f4461fee180f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：曹原，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530525705758468</id>
            <title>城市NOA的激进「大饼」，就快啃不动了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530525705758468</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530525705758468</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 08:06:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能驾驶, 信赖, 抵触, 城区智能驾驶
<br>
<br>
总结: 智能驾驶技术的发展引发了消费者对于该技术的信赖和抵触情绪。虽然智能驾驶在城区的落地进展较慢，但一些车企已经开始量产，并通过宣传攻势让消费者产生了智能驾驶已经成熟的错觉。然而，实际体验与预期不符的情况也导致了一些车主的维权事件。智能驾驶的落地并不等于普及，城区智能驾驶的实现面临技术限制和困难。同时，由于技术变更，一些搭载高精地图方案的老车主成为了牺牲品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从余承东喊出「想撞都难」，到问界M5倒车「骑上」比亚迪海豚，质疑智能驾驶的呼声在两个月间反复登上全网热搜。诚然，当事车辆并未配备全向防碰撞系统，但这再次体现出消费者对于这项技术的两极分化：<strong>过度信赖</strong>和<strong>过度抵触</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_e2b3ffb605cd44c286c40866fca78fd9@46958_oswg108561oswg1024oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实，这也与智能驾驶的激进式发展有关——去年，城区智能驾驶还基本停留在demo阶段，很多就连ODD区域都没跑明白。但在今年，一众车企不但直接做到了量产，头部企业还比上了开城速度，宣称年底就能在几十城、上百城，甚至全国使用。</p><p>而这时，很多消费者都没有回过味儿来，还分不清LCC和智能驾驶的区别。但在车企一波又一波的宣传攻势下、再加上看到网络上各种应对「极端场景」的演示视频后，人们很容易产生了「智能驾驶已经成熟」的感觉，甘愿多掏「大几万」尝鲜，或甘愿为智驾系统放弃原本更适合自己的选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_4fa3d7251e2e4aa1a086ee14410f8fc4@46958_oswg162386oswg1080oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>提车之后，不少车主难免会发现实际体验和自己的预期并不一样，感到「被骗了」：<strong>「说好的年底推送城市NOA呢，怎么变通勤了，100城又变早鸟100城了。」、「提车一个多月了，每天通勤50+km，只有高速能用NGP。」</strong>……最近的几场车主维权事件，似乎已经体现出智驾这块「大饼」，不再像刚出锅那般热乎美味了。</p><h2><strong>智能驾驶，落地≠普及</strong></h2><p>智能驾驶的最终目标，是实现无缝的点到点体验，从起点车位自动驶出，全程自动驾驶，再自动停进终点车位。但受到技术限制，近几年是根据实现的难易程度，按照停车场、高速、城区三个场景分别落地的。</p><p>这其中，道路变化频率最高、交通环境最复杂的城市场景，被放到了最后一步。<strong>不仅是因为开发相对困难，头部企业中途发现高精地图跑不通，临时改换成轻地图路线，也导致大量工作被推翻重做。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_97d21fc0ed5e405999b1ddc5fa792d35@46958_oswg68470oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实，对于城区智能驾驶量产上车这件事来说，早在2021年初，就连续许久成为关注热门。当时的主角极狐阿尔法S全新HI版和华为，通过上海市区开放道路的demo，被广大吃瓜群众熟知。</p><p>但真正落地，却要等到2022年10月的小鹏P5。同年，也只有极狐阿尔法S全新HI版，在12月推送了上海城区的NCA。</p><p>不过，这两款车型，采用的都是高精地图方案。<strong>其好处是，可以通过先验数据，降低车端感知需求，加速量产落地。缺点是采集进程缓慢，鲜度不足，城建、施工、改道信息难以及时同步。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_0e611f46e9bd4fe588bf8b8882af6d55@46958_oswg128053oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>余承东后来也公开表示过，<strong>华为仅采集上海市高精地图，即便采集了两年、9000公里，都没有把上海完全覆盖。</strong></p><p>就算到目前为止，小鹏、华为每家也仅开通了几座城市的城区智能驾驶，想要依靠这种方式覆盖全国，已经是一种不可能的方式。不依靠高精地图的「轻地图」方案，也顺理成章的变为新共识。</p><h2><strong>「被抛弃」的老车主</strong></h2><p>放弃高精地图，用BEV+Transformer的强大感知能力，实现不依赖高精地图的智能驾驶，如今已经是小鹏、华为、极越、轻舟智航、大疆等一众厂商在走的路线。</p><p><strong>但也就是在这种技术变更之下，原本一些搭载高精地图方案的老车主，无奈变为了「牺牲品」。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_a5bd66fa0bc34f018a92f58a84f7f56d@46958_oswg94299oswg1080oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这之中，小鹏P5车主是比较受关注的群体。作为国内首个开放城区智能驾驶的车型，如今受到硬件的限制，不但无法顺利升级到新一代XNGP，就连有高精地图城市的推送进度，也要落后于G6、G9等车型。</p><p>如今在彻底转向轻地图方案之后，大概也不会再去开展新城市的高精地图采集，没有城市NGP的城市，以后可能也不再会有。<strong>与之形成鲜明对比的是，小鹏XNGP会在今年开放50城，明年实现全国主要城市路网的全覆盖。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_a254440365cb4f029c67d72d4dd016fb@46958_oswg418478oswg1072oswg766_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于这个情况，小鹏虽然没按「早买早享受」来冷处理，给现任P5 P版车主补偿了可转让的2万元（Pro和Max版本差价）智驾先享代金券权益，但仍不可避免使品牌受到冲击。</p><p>相比于小鹏的困境，其它在城区智能驾驶落地较慢，或者还没有来得及推出高精地图方案的车企，反而没引起太大风波。</p><h2><strong>轻地图的「困境」</strong></h2><p>在另一边，轻地图方案的落地，也没有预想中的轻松。</p><p>在1024科技日过后，小鹏已经随着Xmart OS 4.4.0先锋版，推送了21个城市的轻地图XNGP。但根据已更新的车主反馈，<strong>目前还只是比较粗暴的打开了验证区域，覆盖面积有限，而且没有完成和原本有图区域的闭合。</strong>每次在有图和无图区域切换，都需要重新启动XNGP。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_dba6e17b207a4bbaa9848cf33e7202d4@46958_oswg421592oswg1008oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然从路线上来看，轻地图XNGP已经脱离了高精地图，但因为不同城市的道路环境和规则并不完全统一，不能直接在全部城市使用。能否开城，还需要跑一遍才能够判定。</p><p>前小鹏自动驾驶副总裁吴新宙曾表示：<strong>「每一个城市之间会存在5%-10%的差异度，比如上海的待行区比其他的城市多，但随着开放城市的增多，这种差异度会慢慢趋同。」</strong></p><p>何小鹏也提到过：「其实，只是在全国道路上能够吭吭咔咔地开起来，这没什么难度，ACC也可以，LCC也可以。但要想开得好，那很难。」</p><p>事实上，不仅是小鹏，华为、极越等品牌也都给出了比较激进的规划，但均不是一次性把功能完全开放，现阶段也在按城市推送。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_a49a83427f6f44c1bd8b0f07f86c998e@46958_oswg80163oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但在这种方式之外，理想也提出了另一种记录车主单条路线信息，再用这些路线叠加覆盖住整个城市的开城方案。</p><p>按照理想汽车智能驾驶产品负责人赵哲伦的说法：<strong>「当用户的路线都共享后，所有用户都可以相互使用各自训练的路段，城市区域的NOA其实就打通了。」</strong></p><p>据称，理想通勤NOA的早鸟用户是百人规模，预计年底会达到万人规模；明年第二季度将全量推送。今年第四季度，理想会推出通勤NOA的共享模式。</p><h2><strong>技术之外的迷局</strong></h2><p>其实在今年，不管是不是原来很重视智能驾驶的企业，都开始把它作为一个宣传重点。就连曾经说过「自动驾驶只是被资本裹挟和炒作的一个概念，最终就是一个高级辅助驾驶」的比亚迪，也开始在仰望、腾势的新产品上，给出了智驾规划。</p><p>这也是因为，轻地图方案即使只是刚刚落地，也给企业带来了明显的价值：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_276bddcc1dff41eaba79b3d311b9a2e6@46958_oswg76581oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小鹏G6在上市首月超过4万台的订单里，<strong>带有城市NGP的Max版占比已经高达70%</strong>；随后上市的新款G9，前15天的订单，<strong>Max版更是达到了80%</strong>。</p><p>新款问界M7升级ADS 2.0后，同样大受欢迎，前1个月超过5万张的订单里，大约有3.3万台是智驾版（五座MAX和六座MAX版）。</p><p>而在传统车企中，智能驾驶也同样存在不可忽视的影响力。上汽通用五菱品牌事业部副总经理周钘在10月21日（上市第26天）发文：宝骏云朵销售占比，460Max高配占了70%，其中Max灵犀版（大疆方案）占了46%，这还不含460Pro灵犀版。</p><p>但这些产品， <strong>在因将智能驾驶作为卖点售出的同时，也在承受一些消费者不满开城「期货」而带来的影响。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_80e0f1c831884d73b18a53b2619c165c@46958_oswg153091oswg1034oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如小鹏为了宣传城市NGP体验，给大部分门店开通了可在试驾路线启用的新软件，但车主为此买单过后，发现自己所使用的区域，并不在该城市当前的无图智驾范围，感觉受到了欺骗。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_2f1d0883a8a9415b891ad1f520ffc031@46958_oswg193857oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>理想在今年6月的家庭科技日上，也曾大肆宣传了城市NOA。但后来宣传口径变为了通勤NOA，并为早鸟用户内测，也引起了许多用户的不满。</p><p>然而，这些也进一步说明了智能驾驶的价值，其正在成为领先品牌的护城河。</p><p>为此，像小鹏这样的企业，在加大智能驾驶投入的同时，也开始严控供应链成本。<strong>其计划在2024年将自动驾驶BOM成本下降一半，实现软硬件捆绑销售转变为硬件标配，未来还会努力普及到15万元级别。</strong></p><p>当然，城区智能驾驶的问题，并非某家企业，或者单纯汽车行业的所面临的问题，在不可逆的大趋势下，自动驾驶需要基础设施、法规政策层面，乃至全社会的协同。不过，从目前的市场阵痛来看，智能驾驶的体验和进度，显然还远远达不到预期或宣传话术。「激进」的速度固然令人兴奋，但「失望」更容易紧随其后。</p><p><strong>关于首席智行官</strong></p><p><strong>「首席智行官」为机器之心推出的智慧出行垂直媒体，我们时刻关注业内动态及权威专家最新观点，不定期深度访谈业界代表人物，内容涉及自动驾驶、新能源、芯片、软件、汽车制造和智能交通等方向的前沿研究与技术应用，透过权威思路以洞察产品、公司和行业，帮助汽车领域专业从业者和相关用户了解技术发展与产业趋势。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FO_pgZq9VwcUO5gI8sZO1Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“首席智行官”（ID:AutoxByte）</a>，作者：首席智行官，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530517527012865</id>
            <title>奥特曼重返OpenAI面临五大难题：既要安抚员工又要面对慌乱的客户</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530517527012865</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530517527012865</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 08:06:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 山姆·奥特曼, 人工智能安全, 董事会结构调整
<br>
<br>
总结: OpenAI首席执行官山姆·奥特曼面临着修复公司形象和解决人工智能安全问题的挑战。他需要确定首席科学家伊利亚·苏茨克维及其团队的角色，并消除公司在客户和员工中受损的声誉。此外，OpenAI的董事会结构也需要进行调整以满足投资者的要求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_9525004d56d844be87a69b8faf0fa230@46958_oswg300404oswg618oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯科技讯 11月23日消息，在重新成为OpenAI首席执行官后，山姆·奥特曼（Sam Altman）现在面临着艰难的工作：修补他在不到五天前被董事会罢免后留下的裂痕，以及修复“宫斗”闹剧进入公众视野导致公司失去的光辉形象。</p><p>对奥特曼而言，最紧迫的挑战之一将是确定公司富有远见的首席科学家伊利亚·苏茨克维（Ilya Sutskever）和他的人工智能安全团队的角色，这些人最初曾支持原董事会罢免奥特曼。与此同时，奥特曼需要迅速采取行动，消除OpenAI在客户和员工中受损的声誉。OpenAI的竞争对手，如亚马逊、Anthropic、Cohere和Adept，过去几天一直在努力吸引OpenAI的客户或招募其员工。</p><p>周二晚上，OpenAI首席技术官米拉·穆拉蒂（Mira Murati）告诉员工，奥特曼已原则上达成协议，重返他共同创办的这家初创公司。这一决定结束了近年来科技产业最跌宕起伏的五天。从上周五中午奥特曼突然被解雇开始，包括微软首席执行官萨提亚·纳德拉（Satya Nadella）上周日晚上宣布奥特曼、前董事长兼总裁格雷格·布罗克曼（Greg Brockman）和其他OpenAI员工将加入微软，将领导新成立的人工智能研究团队。</p><p>对于解雇奥特曼的原因，原OpenAI董事会称他缺乏坦诚。这一突发事件震惊了这家初创公司的员工，并有可能破坏该公司以860亿美元的估值对外销售员工持股的计划。截至周一中午，几乎所有770名员工都签署联名信，承诺如果奥特曼和布罗克曼不能复职，他们将辞职并追随二人加盟微软。</p><h2><strong>一、人工智能安全方面的分歧</strong></h2><p>重返公司之后，奥特曼将不得不解决的最严重的问题之一是，一些研究人员越来越担心OpenAI是否做了足够的准备工作来确保快速改进的技术不会造成任何伤害。上周五在会议中宣布解雇奥特曼的公司联合创始人、首席科学家苏茨克维，正是解决这些分歧的关键人物。</p><p>最近几个月，苏茨克维领导了名为“超级对齐”的新团队，专注于限制比人类聪明得多的人工智能系统的威胁，这表明苏茨克维越来越担心人工智能的风险。与此同时，OpenAI迅速将其技术商业化。去年，该公司开始通过ChatGPT向开发者和消费者出售其模型的使用权，如今的年化营收已飞速增长至逾13亿美元。这些优先事项改变了OpenAI的构成。从事“应用”人工智能（包括制造产品）的员工数量出现了大幅的增长。</p><p>苏茨克维之前曾向员工表示，奥特曼的行为和与董事会缺乏沟通，削弱了董事会监督公司人工智能发展的能力。不过他在周一又改口说，对参与董事会的行动深感遗憾，并将“尽我所能重新团结公司。”</p><h2><strong>二、董事会结构将进行调整</strong></h2><p>这次“宫斗”暴露出OpenAI与大多数创业公司不同的公司治理结构存在缺陷。OpenAI的董事会代表管理营利性创业公司的非营利组织，它的使命是确保其实验室开发的人工智能造福人类，而不仅仅是造福投资者。</p><p>这种结构限制了Khosla Ventures、红杉资本和Thrive Capital等风险投资公司对董事会决策的影响力。作为OpenAI最大的资助人，微软建议该公司对其治理结构进行调整。奥特曼有理由倾听这些投资者的担忧，因为他曾表示，该公司将需要筹集多达1000亿美元来开发其技术。</p><p>OpenAI董事会的变化已经开始了。作为回归妥协的一部分，奥特曼和布罗克曼都不会重新成为董事。他们还同意成立一个新的三人董事会，由Salesforce的前联席首席执行官布雷特·泰勒（Bret Taylor）担任主席，董事包括前财政部长拉里·萨默斯（Larry Summers）和问答网站Quora首席执行官亚当·德安杰洛（Adam D'Angelo），后者是解雇奥特曼的原董事中唯一连任的董事。</p><p>这一结果让投资者松了一口气。Thrive Capital的发言人在声明中表示：“OpenAI有潜力成为计算史上最重要的公司之一。奥特曼和布罗克曼对公司的诚信有着深刻的承诺，并拥有无与伦比的激励和领导能力。该团队的回归是对公司、员工、那些建立在他们技术基础上的人以及整个世界来说最好的结果。”</p><h2><strong>三、奥特曼的诸多兴趣</strong></h2><p>当奥特曼回归时，他可能不得不解决他被许多项目分心的说法，包括一些OpenAI之外的项目。据媒体之前的报道，除了数百项外部投资外，奥特曼今年曾与前苹果设计师乔尼·艾维（Jony Ive）和软银首席执行官孙正义就开发一款新人工智能硬件设备进行了讨论。</p><p>最近，奥特曼又与包括来自芯片设计公司Arm在内的半导体高管讨论了设计新芯片的计划。这些新芯片将降低OpenAI等公司开发大型语言模型的成本。目前还不清楚奥特曼在这些讨论中是代表OpenAI还是一家独立企业。据报道，奥特曼还向投资者谈到了创办一家同样也参与芯片开发的人工智能初创公司的重要性。</p><p>作为奥特曼回归的条件之一，他同意对促使董事会罢免他的原因进行内部独立调查。</p><h2><strong>四、成长的烦恼</strong></h2><p>OpenAI的飞速增长是有代价的，且竞争也在加剧，其中就包括来自微软等盟友的竞争。过去一年，OpenAI向大公司销售服务的员工数量迅速增长。随着微软不断把人工智能服务整合到自己的产品当中，该公司也将会成为OpenAI未来的主要竞争对手之一。</p><p>一些OpenAI前员工表示，随着加速销售和产品开发的压力越来越大，越来越多的报告称员工已筋疲力尽。鉴于过去几个月的紧张程度，本周许多员工都被安排休假一周。前员工称，随着时间的推移，在OpenAI还是研究机构时就已入职的老员工和来自Stripe等硅谷初创公司的新员工之间已经出现了分歧。</p><p>知情人士透露，OpenAI希望从Meta和谷歌等竞争对手那里挖来更多研究和工程领导，以便在公司发展过程中补充管理层架构。但是OpenAI可能不再像以前那样有吸引力。获取训练前沿模型所需的算力是竞争对手拥有优势的一个领域。据此前报道，就连奥特曼也向一些同事承认，他预计在微软获得更多的芯片之前，谷歌的算力优势能够保持到明年某时。</p><h2><strong>五、安抚慌乱的客户</strong></h2><p>在奥特曼被解雇后的几个小时内，OpenAI的竞争对手开始利用这场混乱为自己谋利。</p><p>据知情人士透露，周末有100多名客户联系了Anthropic。其他客户则求助于Google Cloud和Cohere。据悉，许多OpenAI客户也在考虑转向微软的Azure服务，该服务提供OpenAI模型和其他模型的副本。</p><p>虽然这些OpenAI客户中的一些之前曾与其他人工智能创业公司进行过谈判，但最近的讨论集中在奥特曼的解雇以及此事件可能对他们的业务产生的潜在影响上。知情人士称，金融公司特别表达了他们的担忧，即如果奥特曼因可能的数据隐私问题被罢免，这可能会损害他们的业务。</p><p>亚马逊的AWS成立了一个专门的团队与Anthropic合作，并回复OpenAI客户的询问。上周末，AWS和Anthropic曾讨论过如何向OpenAI的客户推介服务，这些客户包括Snap、摩根士丹利和华尔街交易公司Jane Street。</p><p>本文来自<a href="https://new.qq.com/rain/a/20231123A00RLS00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530515805792006</id>
            <title>奥特曼解职危机幕后博弈大揭秘：应该由谁打开AI潘多拉魔盒</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530515805792006</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530515805792006</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 08:00:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 奥特曼, 人工智能, 董事会
<br>
<br>
总结: OpenAI董事会解雇了奥特曼，引发了关于人工智能未来的权力争夺战。OpenAI的危机体现了谁可以被信任去打开人工智能可能代表的潘多拉魔盒的问题。奥特曼设计的解决方案是一个非营利性组织的董事会管理OpenAI，但他最终被解雇。OpenAI的领导层长期不和，马斯克曾离职，部分员工离职创业成为竞争对手。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>划重点：</strong></p><ul><li>1、上周五被OpenAI董事会解雇前，奥特曼正在拉斯维加斯准备观看赛车比赛。</li><li>2、OpenAI危机的根源在于：谁可以被信任去打开AI可能代表的潘多拉魔盒？</li><li>3、OpenAI领导层长期不和，马斯克曾因此退出，部分员工离职创业成为了竞争对手。</li><li>4、Salesforce前CEO泰勒提出的建议得到了双方认可，临时CEO希尔的介入成谈判转折点。</li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_c2f986b91f4f4bf0bcbfa6f02bc2a3a7@46958_oswg138272oswg960oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯科技讯 11月22日消息，在经历了近五天的戏剧性交锋后，山姆·奥特曼（Sam Altman）终于与OpenAI董事会达成了复职协议，重新担任该公司的首席执行官，暂时为这场争权大战画上了句号。在此过程中，事态经历了多次令人措手不及的反转，精彩之处让人目不暇接。但事实上，奥特曼解职危机背后充满了各种博弈，而且仍然有许多疑问仍有待解答。</p><h2><strong>01 一个Google Meet链接引发权力争夺战</strong></h2><p>上周五早些时候，奥特曼正在拉斯维加斯准备参加周末举行的盛大派对，即观看一级方程式赛车（Formula One）比赛。期间，他收到了一个谷歌视频会议软件Google Meet的链接，并由此引发了一场有关人工智能未来的企业权力争夺大战。</p><p>当奥特曼在酒店房间点击链接之前的那一刻，这位38岁的OpenAI首席执行官过着令人艳羡的生活。自从该公司于去年11月份发布聊天机器人ChatGPT并开启人工智能新时代以来，奥特曼就一直在世界各地与各国正要会面，参加塑造人工智能政策的全球议程。他即将完成一笔融资，届时OpenAI的估值将接近900亿美元，大约是今年早些时候的三倍。</p><p>中午十分，奥特曼打开了Google Meet，发现公司的董事会成员都在盯着他看。令他感到不祥的是，这些人中缺少了他最亲密的盟友兼联合创始人格雷格·布罗克曼（Greg Brockman）。屏幕前，由奥特曼亲自招募、才华横溢但又性格古怪的人工智能研究员、首席科学家伊利亚·苏茨凯弗（Ilya Sutskever）告诉奥特曼，他被解雇了，并且这个消息很快就会公布。更令奥特曼愕然的是，苏茨凯弗没有给出任何解释。</p><p>随后，Google Meet关闭了，而奥特曼就被锁在了电脑外面。</p><h2><strong>02 谁应该去打开AI潘多拉魔盒？</strong></h2><p>OpenAI的危机体现了一个问题，这个问题也始终在人工智能行业内部被争论，并引发了科技巨头和世界领导人的焦虑：谁可以被信任去打开人工智能可能代表的潘多拉魔盒？</p><p>奥特曼设计的一个解决方案是尝试奇怪的公司结构，尽管这导致他最近被赶下台。按照奥特曼的设想，一个非营利性组织的董事会管理着OpenAI旗下的营利性部门，其唯一目的是确保公司为全人类的利益开发人工智能，即使这意味着得罪所有投资者。</p><p>然而，正是这个董事会突然解雇了奥特曼，尽管OpenAI的业务最近达到了顶峰。OpenAI董事会在公开场合对解雇奥特曼的原因含糊其辞，只是在一篇博客文章中表示，奥特曼离职的原因是他“在与董事会的沟通中并非总是坦诚”。据了解董事会想法的人士透露，董事会成员已经非常不信任奥特曼，因此觉得有必要仔细审查他告诉他们的所有事情。</p><p>这一解释让奥特曼的辩护者感到困惑，他们不知道到底有哪些具体事件可能导致这样的结果。</p><p>上周末，奥特曼一手建立的高管团队敦促董事会恢复他的职务，并告诉董事们，他们的行为可能会引发公司崩溃。然而，董事会成员海伦·托纳（Helen Toner）回答说：“这个决定实际上与OpenAI的使命相一致。”托纳是华盛顿一家政策研究机构的董事，两年前加入了OpenAI董事会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_424f5de715f0438ba749c4e57537e7eb@46958_oswg56534oswg700oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">奥特曼与马斯克共同参加2015年的某个活动</p><p>到目前为止，局势仍然不稳定，包括奥特曼将在哪里工作？如果他离开，他将能够带走多少追随者？此外，不同阵营之间的争论仍在继续，让OpenAI估值接近900亿美元的投资计划也被搁置。</p><p>奥特曼和埃隆·马斯克（Elon Musk）在2015年创建了OpenAI，作为一家非营利组织，旨在实现通用人工智能（AGI），即一种推理能力与人类相当甚至超过人类的系统。他们宣称，他们想以一种造福全人类的方式来做这件事，而不仅仅是为公司牟利。但事实证明，他们发现的最有前途的技术路径需要大量的算力支持，因此需要大量的资金。</p><p>尽管这是一个用奥特曼自己的话来说也足够“怪异”的非营利机构，但他还是成功说服了硅谷的许多大公司与他签约，包括风投公司Khosla Ventures和Founders Fund。最终，奥特曼甚至引起了微软的兴趣，后者斥资130亿美元收购了OpenAI旗下营利部门49%的股份。</p><h2><strong>03 领导层长期不和，裂痕一次次出现</strong></h2><p>OpenAI的领导层长期以来一直不和。奥特曼和马斯克之间出现了裂痕，促使后者于2018年离职。几年后又出现了另一个大裂痕，一群关键的研究人员在安全问题上发生冲突后离开，OpenAI的竞争对手Anthropic由此诞生。</p><p>这一次，在今年早些时候部分更有商业头脑的董事会成员离开后，奥特曼对董事会的控制有所下滑。最先进的人工智能技术正迅速渗透到美国经济的每一个角落，而这项技术的开发商却被四个人控制着，而他们并不关注公司在经济上是否能取得成功。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_87bdb69fbe384c25bf653e21d499c557@46958_oswg86074oswg716oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">OpenAI董事会成员亚当·德安吉洛、伊利亚·苏茨凯弗以及塔莎·麦考利</p><p>除了苏茨凯弗, OpenAI的董事会成员还包括Facebook前高管、问答网站Quora的联合创始人亚当·德安吉洛（Adam D’angelo）、非营利政策机构兰德公司的兼职高级管理科学家塔莎·麦考利（Tasha McCauley），托纳则是与乔治城大学有关联的研究机构安全与新兴技术中心主任。该中心接受开放慈善组织(Open Philanthropy)的资助，这是个支持有效利他主义的慈善组织，其信徒花钱试图解决影响世界的潜在灾难性问题。</p><p>上周五中午，这四个人联合起来解雇了奥特曼。中午12点19分，他们以苏茨基弗为发言人，将布罗克曼从董事会除名。随后，布罗克曼辞去了总裁职务，以示抗议。</p><p>在OpenAI位于旧金山的办公室里，执行领导团队被惊呆了。据知情人士透露，OpenAI董事会任命首席技术官米拉·穆拉蒂（Mira Murati）为临时首席执行官，并向高管团队递交了一份危机沟通谈话要点，除了董事会含糊不清的博客文章外，这些谈话要点并没有让人们更深入地了解当前的情况。</p><p>穆拉蒂和苏茨凯弗在上周五下午2点召开了全体会议。员工们向他们抛出了几十个问题，其中很多都是类似于：奥特曼到底做了什么？一名员工问他们是否会找到答案，苏茨凯弗简单回答说：“不会。”</p><p>会议结束后，管理团队在会议室重新集合。据知情人士透露，高管团队的一名成员告诉苏茨凯弗，缺乏细节是不可接受的，并要求董事会的其他成员加入视频通话，进行解释。</p><p>知情人士说，在电话会议上，领导团队在大约40分钟的时间里向董事会施压，要求举出奥特曼缺乏坦诚的具体例子。知情人士说，董事会以法律原因为由拒绝了。</p><p>还有些高管说，他们受到了监管机构和执法机构的质询，比如曼哈顿的美国检察官办公室指控奥特曼不够坦诚。他们告诉董事会，真相总有一天会水落石出的。</p><p>熟悉董事会想法的人士说，不是一件事导致他们做出罢免奥特曼的决定，而是随着时间的推移，董事会对他的信任受到持续而缓慢地侵蚀，这让董事会越来越不安。同样让事情变得复杂的是，奥特曼越来越多的参与外部人工智能相关企业中，这让董事会担心OpenAI的技术或知识产权外流的问题。</p><p>董事会同意与他们的顾问讨论此事。几个小时后，他们重新返回，但仍然不愿提供细节。他们说奥特曼并不坦诚，而且经常肆意妄为。据知情人士透露，董事会说奥特曼对有些套路玩得非常娴熟，但他们甚至无法给出一个具体的例子。高管们要求提供董事会指控的书面例证。</p><p>与此同时，奥特曼正在与微软首席执行官萨蒂亚·纳德拉（Satya Nadella）通电话，表示他希望继续开发这项技术。据知情人士透露，他们想出了各种办法来阻止当天发生的事情，但也开始制定后备计划，让奥特曼带着他手下的一群顶尖研究人员，在这家科技巨头成立全新的部门。</p><p>奥特曼还告诉朋友们，他正在考虑与布罗克曼一起创办一家新公司，并打算挖走OpenAI的数十名员工。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_ca9b2a91008f4cd099449c6f672d4ae0@46958_oswg28775oswg700oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">本月早些时候，微软首席执行官纳德拉在奥特曼的陪同下发表讲话</p><h2><strong>04 一篇论文让矛盾激化？</strong></h2><p>奥特曼自责没有更好地管理董事会，他觉得董事会被过度关注安全、受有效利他主义影响的人接管了。</p><p>最近几个月，有效利他主义的幽灵笼罩着董事会和公司的政治，尤其是在该运动最著名的追随者、加密货币交易所FTX创始人萨姆·班克曼-弗里德（Sam Bankman-Fried）在一场高度公开的审判中被判犯有欺诈罪之后。</p><p>其中一些担忧集中在托纳身上，她曾在开放慈善组织工作过。今年10月，她发表了一篇学术论文，吹捧OpenAI的竞争对手Anthropic的安全实践，后者直到ChatGPT出现才发布了自己的人工智能工具。</p><p>托纳及其合著者在论文中写道：“通过推迟Claude（Anthropic的聊天机器人）的发布，直到另一家公司推出类似功能的产品，Anthropic表明它愿意避免那种疯狂的投机行为，而ChatGPT的发布似乎刺激了这种投机行为。”</p><p>据知情人士透露，奥特曼当面质问托纳，说她伤害了公司。托纳告诉董事会，她希望自己在论文中的措辞更恰当一些，并解释说她是为学术读者写作的，并不指望会有更广泛的公众阅读。OpenAI的一些高管告诉她，与他们公司有关的一切都会被媒体报道和关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_d7120439c03d465b810b91cd5aa4a8b9@46958_oswg31026oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">OpenAI董事会成员、安全与新兴技术中心主任海伦·托纳</p><p>OpenAI的领导层和员工越来越担心被媒体描绘成“一群有效的利他主义者”。在奥特曼被解雇的两天前，他们在Slack的一个频道上讨论了这些问题，其中包括苏茨凯弗。一位高管写道，该公司需要“提升”其“独立性”，这可能意味着自己与有效利他主义运动拉开距离。</p><p>OpenAI在过去一年里失去了三名董事会成员，其中最引人注目的是职业社交网站LinkedIn联合创始人、OpenAI投资人里德·霍夫曼（Reid Hoffman），他将自己的公司卖给了微软，是OpenAI创建一家营利性子公司计划的关键支持者。其他离职的还有马斯克旗下脑机接口创企Neuralink高管希冯·齐里斯（Shivon Zilis）和前得克萨斯州国会议员威尔·赫德（Will Hurd）。</p><p>这些人的离开使董事会向学者和外部人士的立场倾斜，对奥特曼及其愿景却不那么关注。</p><h2><strong>05 谈判反复拉锯，外卖员忙到深夜</strong></h2><p>上周五，在被解雇后，奥特曼立即飞回旧金山。上周六，他在Russian Hill 的家变成了作战室，里面挤满了OpenAI的员工，包括当时的临时首席执行官穆拉蒂和其他管理团队成员，他们正在策划帮他重返公司。</p><p>他们开始以一种协调的方式在复职运动中使用X。当晚，奥特曼在X上写道：“我非常爱OpenAI。”数十名OpenAI员工在X上引用了这句话，并附上了心形表情符号。</p><p>周日早上，穆拉蒂给员工发了一张纸条，说奥特曼将回归。奥特曼回到了公司办公楼，拿着他的访客卡在X上扮鬼脸，写道：“这是我第一次也将是最后一次戴这个！”</p><p>奥特曼、布罗克曼、穆拉蒂、首席战略官杰森·权（Jason Kwon）、首席运营官布拉德·莱特卡普（Brad Lightcap（和其他领导团队花了一天时间与董事会进行谈判，争取让奥特曼复职，并提出了组建新董事会的建议。他们认为事情将会有所推进。Salesforce前联合首席执行官布雷特·泰勒（Bret Taylor）提出的一个建议得到了双方的认可。</p><p>但知情人士说，症结仍然在于奥特曼希望重新担任首席执行官一职。奥特曼还希望解散现有董事会。</p><p>谈判一直持续到深夜，好几轮外卖被送到了教会区的办公室，多家新闻媒体的记者蹲在现场外面严密监视。在里面，员工们聚集在一起，有些人甚至大哭不止。</p><p>然而，谈判似乎再次陷入了僵局。视频流媒体服务Twitch的联合创始人埃米特·希尔（Emmett Shear）被OpenAI董事会任命为临时首席执行官，他一直主张放慢人工智能的发展速度。</p><p>微软没有提前得到任何关于奥特曼将被解雇的线索，但当谈判破裂后，纳德拉已经准备好了备用计划：奥特曼和布罗克曼将去微软创建全新的人工智能部门。</p><p>董事会随后向OpenAI团队发布了一份备忘录，称其依然坚持自己的决定，并认为奥特曼的“行为和缺乏透明度，破坏了董事会按照授权方式有效监督公司的能力”。</p><p>为了平息在社交媒体上流传的阴谋论，该公司补充说：“这一决定与产品安全、开发速度或OpenAI的财务状况无关。归根结底，这是一个治理问题，是这个结构独特的组织的董事会如何执行其职责和推进其使命的核心问题。”</p><h2><strong>06 希尔加入成为谈判转折点</strong></h2><p>据一位知情人士透露，OpenAI通过Slack向员工发出了一条消息，宣布希尔将召开全体会议，但几名员工用中指表情符号回应。最终，只有十来个人参会。大约200名周日一直在等待解决方案的人冲出了大楼。</p><p>在大厅里，布罗克曼的妻子安娜（Anna Brockman）哭着恳求苏茨凯弗重新做出考虑。她于2019年在OpenAI的办公室举行了一场由苏茨凯弗主持的婚礼。不久之后，苏茨凯弗改变了说法。</p><p>周日晚上，OpenAI员工写了一封措辞激烈的公开信，威胁要辞职，并跟随奥特曼和布罗克曼前往微软，除非董事会辞职并恢复他们的职位，同时任命泰勒和赫德等新的独立董事会成员。当天结束时，770名员工中有700多人签署了名字，其中包括苏茨凯弗。</p><p>他在X上写道：“我对参与董事会的行动深感遗憾，我从未打算伤害OpenAI。我热爱我们共同建立的一切，我会尽我所能让公司重新团结起来。”奥特曼用三个红心转发了这条帖子。</p><p>周一晚上，纳德拉在接受采访时表示，OpenAI需要一个新的治理结构，但他不排除奥特曼及其团队继续留在OpenAI的可能性。</p><p>微软已经在旧金山的领英办公室里设立了一层楼，里面摆放着笔记本电脑和GPU芯片集群（为人工智能提供算力支持），以便在奥特曼重返OpenAI失败的情况下安置OpenAI团队。</p><p>但由于董事会和OpenAI领导层之间的谈判拖延，那里目前还没有OpenAI的员工进驻。一位熟悉纳德拉想法的人士表示，微软的首要目标是让奥特曼重新担任OpenAI首席执行官。</p><p>知情人士透露，临时首席执行官埃米特·希尔（Emmett sheart）的加入是这场谈判的转折点，他要求董事会提供奥特曼违规行为的具体证据。希尔也威胁称，如果董事会无法满足其要求，他将不再继续担任临时首席执行官的职务。希尔还帮助谈判双方找到了共同点，帮助奥特曼复职。</p><p>在周二晚上宣布奥特曼回归的决定后，希尔称：“这是所有利益相关者都在做正确事情的同时，最大限度地提高安全的途径。我很高兴自己在参加解决问题的过程中发挥了作用。”</p><p>关于为什么会发生这种情况，有多少是由于琐碎的个人问题，多少是由于对人工智能未来的根本分歧所致，仍然存在很大的疑问。然而，OpenAI的权力之争毕竟只关系到人类，希望他们能尽快解决这个问题。</p><p>本文来自<a href="https://new.qq.com/rain/a/20231122A09Z7I00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530340694024069</id>
            <title>颜宁领衔，深圳4人入选两院院士</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530340694024069</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530340694024069</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 07:42:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中科院院士, 中国工程院院士, 深圳科学家, 颜宁, 郑海荣, 黄三文, 李清泉
<br>
<br>
总结: 中国科学院和中国工程院公布了2023年的院士增选名单，其中深圳有4名科学家入选。他们分别是颜宁、郑海荣、黄三文和李清泉。颜宁是30岁成为清华大学最年轻教授，也是入选中科院院士的5位女科学家之一。郑海荣研发了国际首台5.0T超高场磁共振，打破了国外的垄断。这些科学家的入选对深圳的科学研究和创新发展具有重要意义。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_6482e63809b9440c8c910f95d9841c21@453363432_oswg153323oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>科创南方11月22日报道，今天，中国科学院（以下简称“中科院”）与中国工程院均公布了2023年院士增选当选院士名单。中科院增选院士59人，中国工程院增选院士74人。</p><p>此次增选院士名单中<strong>深圳有4名科学家在列</strong>。具体为：</p><p>清华大学、深圳医学科学院，<strong>颜宁</strong>入选<strong>中国科学院院士</strong>；</p><p>中国科学院深圳先进技术研究院，<strong>郑海荣</strong>入选<strong>中国科学院院士</strong>；</p><p>中国热带农业科学院、中国农业科学院农业基因组研究所，<strong>黄三文</strong>入选<strong>中国科学院院士</strong>；</p><p>深圳大学，<strong>李清泉</strong>入选<strong>中国工程院院士</strong>。</p><p>其中，颜宁是30岁成为“清华最年轻教授”，是普林斯顿大学分子生物学系首位雪莉·蒂尔曼终身讲席教授，是美国国家科学院外籍院士。她曾在去年的深圳全球创新人才论坛上，高调宣布将辞去普林斯顿大学教职，出任深圳医学科学院创始院长。</p><p>现在，她45岁，是此次新当选中科院院士中年龄最小的，也是入选中科院院士的5位女科学家之一。</p><p>此次中科院增选的59名院士中，数学物理学部10人，化学部10人，生命科学和医学学部11人，地学部8人，信息技术科学部8人，技术科学部12人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_ca699248e9694346b51f2446678e7921@453363432_oswg27174oswg1000oswg280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国工程院增选的74名院士中，机械与运载工程学部10人，信息与电子工程学部10人，化工、冶金与材料工程学部9人，能源与矿业工程学部8人，土木、水利与建筑工程学部8人，环境与轻纺工程学部8人，农业学部10人，医药卫生学部11人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_4562c51a4d08495caccabc93f45ff3a7@453363432_oswg41027oswg1000oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么深圳入选2023两院增选院士的4位科学家从事了哪些研究？他们做出过哪些突出贡献？获得过哪些荣誉？让我们来了解下。</p><h2>一、颜宁，4位中唯一的女科学家，中科院新当选院士年龄最小</h2><p>此次的新当选中科院院士中，最小年龄45岁，最大年龄65岁，60岁（含）以下的占90%。女性科学家有5人当选。而颜宁就是5位女科学家之一，并且是年龄最小的。</p><p>她出生于1977年11月，2000年本科毕业于清华大学生物科学与技术系；2004年博士毕业于普林斯顿大学分子生物学系；2005年—2007年，在普林斯顿大学分子生物学系从事博士后研究。</p><p>2007年，颜宁30岁任清华大学教授、博士生导师，成为“清华最年轻教授”。2019年4月，当选为美国国家科学院外籍院士和美国艺术与科学院外籍院士 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_5d87ad96996d494b913f594a5cd6209d@453363432_oswg116405oswg1000oswg1500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲颜宁（图源：中科院官网）</p><p>颜宁主要从事与疾病相关的重要膜转运蛋白、电压门控离子通道的结构与工作机理及膜蛋白调控胆固醇代谢通路的分子机制方面的研究。她的研究为理解相关疾病的致病机理及药物开发提供了分子基础。</p><p>她曾获得2005年由Science杂志和GEHealthcare评选的“青年科学家奖”（北美地区）。这个奖项是奖励每年最优秀的生命科学博士毕业论文，在全球范围内每年只有5人入选。她的论文也曾被Science“年度十大进展”引用。</p><p>去年11月，颜宁辞去普林斯顿大学教职，“归巢”深圳。她先后出任深圳医学科学院（筹）院长、深圳湾实验室主任、深圳医学科学院院长。</p><p>颜宁作为深圳医学科学院院长，在深圳医学科学院成立大会的致辞中表示，深圳医学科学院将以探索鼓励源头创新的新机制、引进与培养高水平人才为重要使命，坚持健康优先、专注前沿、共建共享、先行先试的原则，打造生物医药的东方大湾区。</p><h2>二、<strong>郑海荣，研发国际首台5.0T超高场磁共振，打破国外垄断</strong></h2><p>郑海荣，中国科学院深圳先进技术研究院，研究员、博士生导师。他是国家杰出青年基金获得者、何梁何利科技创新奖及全国“创新争先”奖状获得者。</p><p>郑海荣本科毕业于哈尔滨工业大学，2006年获得美国科罗拉多大学博士学位。他还是中科院深圳先进技术研究院副院长、Paul C.Lauterbur生物医学成像中心主任、国家高性能医疗器械创新中心主任、中科院健康信息学重点实验室主任。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_567d932a0e2947caa0460ffc73f8a6b6@453363432_oswg288916oswg1000oswg1500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲郑海荣（图源：中国科学院深圳先进技术研究院官网）</p><p>郑海荣的主要研究领域为医学成像理论、技术与仪器系统、信号处理与电子学。</p><p>他提出隐正则化稀疏快速成像理论和高速成像电子学新体系，突破了医学磁共振成像速度慢的难题；作为首席科学家，带领团队成功研发我国第一台3.0T高场磁共振、国际首台5.0T超高场磁共振并实现产业化，打破了国外长期垄断。</p><p>他还提出声辐射力生物测量新方法，研制成功新一代无创超声弹性模量成像仪器，实现了超声换代跨越，在全球逾千家医院使用；提出超声辐射力神经调控新原理，研制成功世界首台无创伤型脑神经调控仪器。</p><h2>三、黄三文，入选深圳建立40周年创新创业人物和先进模范人物</h2><p>黄三文，1971年出生于岳阳，1996年中国农业大学毕业获得硕士学位，2005年获得荷兰瓦赫宁根大学植物科学系博士学位。</p><p>现任中国热带农业科学院院长，曾任中国农业科学院副院长、中国农业科学院深圳农业基因组研究所所长。</p><p>根据中国农业科学院介绍，他长期从事植物基因组学与植物育种研究。曾经获得国家杰出青年科学基金资助，担任国家“973”项目首席科学家；先后获得国家自然科学二等奖、何梁何利基金会科学与技术进步奖、全国创新争先奖、深圳市市长奖、周光召基金会基础科学奖。</p><p>他还入选了“深圳经济特区建立40周年创新创业人物和先进模范人物”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_b755eb6d484b421594b90056ed887261@453363432_oswg176933oswg1000oswg1499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲黄三文获何梁何利基金奖</p><p>今年5月，顶尖学术期刊Cell报道了黄三文团队的最新研究成果，题为“利用进化基因组学鉴定有害突变进而指导杂交马铃薯育种”。</p><p>这一研究发明了新的“进化透镜”技术，能够及早发现阻碍马铃薯育种的基因组“暗礁”，避免育种“走错路”。这一成果标志着我国马铃薯育种率先进入基因组设计育种新时代。</p><p>黄三文在Nature，Cell，Science，NatureGenetics，MolecularPlant等国际期刊发表学术论文百余篇，累计引用12000余次，入选科睿唯安2020年度高被引学者。</p><h2>四、李清泉，研究成果服务青藏铁路、冬奥会速滑馆等重大工程</h2><p>李清泉，博士生导师，国际欧亚科学院院士，深圳大学党委书记，香港中文大学（深圳）副理事长，曾任武汉大学常务副校长，2012年7月至2022年2月任深圳大学校长。</p><p>他在1981年进入武汉测绘学院工程测量系就读，先后获得学士、硕士学位，1988年硕士毕业；1998年获得武汉测绘科技大学博士学位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_a0934ce24ee347f2936000427173ab75@453363432_oswg130322oswg1000oswg1200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲李清泉（图源：深圳大学建筑与城市规划学院）</p><p>根据深圳大学建筑与城市规划学院官方介绍，李清泉长期从事地理信息系统、智能交通以及3S集成等方面的教学和科学研究工作。</p><p>他曾主持开发了拥有自主知识产权的“无人驾驶智能车”，“LD激光扫描测量系统”，“车载多传感器集成智能路面检测系统”，“大型激光动态弯沉测量系统”，以及车载导航与位置服务、车辆监控与移动资产管理、路面信息管理等软硬件系统；解决了多传感器同步与集成控制、多源数据融合处理与分析、道路弯沉连续测量关键技术和产业化问题；研究成果实现了产业化，服务了青藏铁路、冬奥会速滑馆、深中通道等国家重大工程。</p><p><strong>两院新当选院士具体名单如下：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_43484413bef54f95ba7a964453fe5692@453363432_oswg519483oswg1000oswg4998_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_046cc0d2097a42a7913b908ea14905c1@453363432_oswg456015oswg1000oswg5300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号“智东西”（ID:zhidxcom），作者：佳慧，编辑：云鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530336422881025</id>
            <title>换帅、上市，荣耀官宣大动作</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530336422881025</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530336422881025</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 07:36:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 荣耀, 首发上市, 借壳上市, 人事变动
<br>
<br>
总结: 荣耀在三周年之际宣布将通过首发上市推动公司登陆资本市场，否认了借壳上市的传闻。同时，荣耀进行了人事变动，吴晖担任董事长，推动上市进程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>三周年之际，荣耀吹响冲刺资本市场新号角。</strong></p></blockquote><p>在新荣耀三周年暨荣耀100系列新品发布前夕，一份公告放出了两个大消息。</p><p>11月22日晚间，荣耀在董事会公告中称，为实现公司下一阶段的战略发展，公司将不断优化股权结构，吸引多元化资本进入，通过首发上市推动公司登陆资本市场。</p><p>而这，既是对“借壳上市”的正式反驳，也是对公司发展的明确规划。</p><p>同时，荣耀宣布了最新的人事安排：吴晖将担任公司董事、董事长，万飚担任副董事长。</p><h2><strong>估值被传450亿美元，首发上市不借壳</strong></h2><p>2020年11月，荣耀从华为正式独立，收购方为深圳市智信新信息技术有限公司，该公司由深圳市智慧城市科技发展集团（深圳国资控股）与30余家荣耀代理商、经销商共同投资设立。</p><p>随后在2021年8月，荣耀CEO赵明回应了上市计划。他表示，荣耀未来融资渠道会多元化，不排斥在合适的机会上市，至于上市时间等细节，还没有提上议程。</p><p>2022年，“荣耀上市”的相关传闻，更是层出不穷。</p><p>首先是估值方面，有消息称，荣耀估值450亿美元。此后，荣耀并未正面回应这一估值。</p><p>其次是上市方式，有消息称，荣耀借壳潜在对象包括深城交、深振业A、深纺织A、英飞拓、恒实科技、特发信息等。不过，荣耀对此予以否认。</p><p>第三是股权方面，据财经网2022年4月报道，荣耀希望员工出钱购买股份，各部门有分摊指标。随后在2022年11月，荣耀发生了最后一次公开的股权变动，新增京东方A等6名股东。此后，市场上今年也有传闻，荣耀邀请多家经销商购买公司股权，有的经销商选择购买，有的经销商则拒绝入股。</p><p>而在今年11月21日，市面上又出现荣耀借壳天音控股上市的传言。受此影响，天音控股股价一度涨停，收盘时上涨6.8%。</p><p>针对此事，天音控股于当日晚间发布澄清公告称，关注到有媒体传闻荣耀可能借壳本公司上市，该报道相关描述与事实不符。</p><p>11月22日，荣耀“借壳上市”的传闻，再次带动多只“绯闻”股异动。其中，深城交20%涨停创历史新高，深振业A涨停，深纺织大涨超5%。</p><p>如今，伴随荣耀正式宣告“首发上市”，侧面否认“借壳上市”，相关“绯闻”股也同时失去了“荣耀借壳”概念。</p><p>需要注意的是，荣耀方面也在后续回应外界时表示，“关于上市，目前没有时间表”。</p><h2><strong>荣耀悄然换帅，推动上市进程</strong></h2><p>自荣耀独立后，一直由万彪担任董事长，赵明担任CEO。</p><p>在11月22日发布的公告中，荣耀公布了重大人事变动。</p><p>荣耀方面称，随着公司走向公开市场的规划逐步启动实施，公司董事会将按照上市公司标准进行调整，董事会成员逐步多元化，以适应公司在新发展阶段的治理需要和监管需要。</p><p>从结果来看，吴晖顶替万彪担任荣耀董事长，万彪则退居副董事长。</p><p>公开资料显示，吴晖毕业于武汉大学，1996年至2007年在深圳市委办公厅工作，后担任湖北省委办公厅副主任，咸宁市委副书记、市政府副市长等职，2021年起担任深圳水务集团董事长。</p><p>值得一提的是，深圳水务集团是一家深圳市属国企，前身是深圳市自来水（集团）有限公司，由深圳国资委全资。</p><p>而荣耀的控股股东，也正是深圳国资。</p><p>此前，市场上就已传出“吴晖掌舵荣耀”的消息。当时消息称，吴晖已于上月加入荣耀，其在荣耀的主要任务之一是推动公司上市进程。</p><p>如今，伴随荣耀董事会公告的发布，也算坐实传闻，并明确了荣耀上市的挂帅人选。</p><p>此前，荣耀CEO赵明在独立三年时表示，这三年最大的收获，就是团队的成长。</p><p>同时，赵明提到，荣耀成长为折叠屏领域的引领者，实现中国智能手机市场与折叠屏市场的双登顶；在海外市场增速超过200%，并在两年内实现了盈利性增长。</p><p>IDC报告称，2023年第三季度，荣耀时隔四个季度以19.3%的市场份额再次回到国内手机市场第一的位置。其中，荣耀Magic V2拿下当季折叠屏单品市场份额第一。</p><p>对于未来，荣耀在董事会公告中称，公司将坚持既定的全球开放合作、合法合规的发展战略和业务逻辑，持续稳健发展。同时，也希望合作伙伴、全体员工能够继续团结协作，不断打造超越消费者期待的产品和解决方案。公司将继续致力于成为全球领先的智能终端提供商。</p><p>（封图来源：荣耀官网截图）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Of0b1Vwdni_ZLEYglnW3Xw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：王非，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2527469371958793</id>
            <title>一个智能门锁创业者的复盘：创业十年刚刚成为一个60分的CEO | 36氪专访</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2527469371958793</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2527469371958793</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 04:00:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国消费电子行业, 创业潮, 硬件创业公司, 智能门锁
<br>
<br>
总结: 过去十年，中国消费电子行业经历了创业潮，其中硬件创业公司在智能门锁领域取得了重要突破。这些公司通过选择适合的市场方向、与大型企业合作和战略聚焦，成功实现了增长和市场份额的提升。然而，他们也面临着竞争激烈和错失机遇的挑战。对于未来，中国硬件产业需要寻找高速成长的秘密。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>&nbsp;</h2><p>文 | 石亚琼</p><p>**</p><p><strong>编者按：</strong></p><blockquote><p>以2013年作为元年，中国消费电子行业的创业潮浩荡起伏。</p><p>十年间，这个行业从不缺少商业故事：有创业者凭借爆款，迅速跻身创业圈C位；有创业公司闷声赚钱，鲜有人知；有非共识项目，成就投资人日后的回报神话；也有明星项目，因为种种偶然或必然，最终无影无踪。</p><p>十年间，做大做强一直是这些公司的必答题：从上半场围绕巨头布局的暗战，抢夺小米成为当时中国第三大电商的渠道红利，到下半场围绕流量、渠道新老公司鏖战，再到如今诸多竞品激战海外市场，一个CEO的战略激进性总是和他账上的现金流成正比。</p><p>如今十年过去了，这些公司的命运如今似乎已南辕北辙：既有千亿市值公司的荣光，也有折戟沉沙行业的遗憾；既有经典产品和它们背后的创业故事耳熟能详，也有创业者连同他们所在的行业销声匿迹。</p><p>不管如何，这十年间，作为APP创业潮后最早的创业潮，这个行业也留下了诸多创业经验：为日后的智能汽车创业潮输送了嵌入式相关人才，为日后的新消费创业潮提供了做品牌的经验，为跨境创业潮提供了海外渠道的铺垫……</p><p>2017年，有投资人说，这个行业的创新窗口已经关闭，早早离场；十年后的今天，有创业者说，AIGC时代所有的硬件都能重新来做一遍。</p><p>因此，这个时间点36氪也对过去十年成立、成长的诸多硬件创业公司的创始人进行了回访。创业十年，有人说自己当时只是“被时代选中的硬件创始人练习生”，有人说自己“刚刚成为一个60分的CEO”，有人说“自己的下一个十年还有一个千亿市值的梦想”。</p><p>复盘过去并不是为了怀念，我们更希望试图梳理，在这个周期中，那些公司是如何成长为百亿营收公司，那些公司是如何绝地反击再回牌桌，那些公司是如何错失机遇最终未能走到自己的“诗和远方”。我们更希望试图找出，在下个周期中，中国的硬件产业如何能够高速成长的秘密。</p><p>如果你对这个话题感兴趣，愿意分享自己的观点和故事，也欢迎与作者联系（微信：15300063873）。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_4acbd5dcffcd4289a58b3e01655b7179@786_oswg6015278oswg2696oswg1308_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">鹿客</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>智能门锁，是智能硬件创业里的一个“异类”。这个行业萌芽时，并不在当时的主流创投赛道；一夜爆红后，又迅速进入“千锁大战”，成为中国商业竞争大幅加速的真实写照。</p><p>某种程度上，鹿客的成长史，几乎就贯穿了中国智能门锁行业的发展史。</p><p>2014年这家公司以“云丁”的名字创办时，中国智能门锁的渗透率不足3%，年出货量仅仅150万套；2017年，这家公司以“鹿客”的名字，一个产品卖出了30台万台，成为当时中国历史上最高的出货量的单品；2019年，一场被称为“千锁大战”的行业竞争来袭，这家公司因为线上线下市占第一，成为友商正向竞争的对象；2021年，这家公司开始聚焦，争抢高端市场，隔年就将3000元以上门锁的市占率从2.5%提升到了5%……</p><p>甚至，某种程度上，这家公司的创业史，还是过去十年，中国硬件行业创投史的重要缩影。</p><p>这家公司的创业的早期，并不在当时的主流创投赛道，在可穿戴设备、智能家居为主的创业浪潮里，以至于陈彬“不是在融资就是在融资的路上”，几乎见了当时市面上能联系到的全部300家投资机构。</p><p>这家公司的创业中期，恰逢中国硬件市场渠道的大变局时代，靠“爆品”抓住了小米生态链最后的红利，却因为产品不够丰富，错过了抖音、大主播的新渠道，而后者也给了传统厂商反击的有利武器，丢掉了线上线下市占第一的位置。</p><p>当下，这家公司又重新聚焦，抢占高端市场。战略聚焦，主动选择进军高端门锁市场，目前经过 18 个月，已经做到了高端市场第一名。</p><p>作为这家企业的掌舵人，陈彬说，自己创业的这前十年都不是一个合格的CEO。</p><p>他知晓自己有鲜明的长板：能做好技术，在做智能门锁产品的过程中，甚至还拿过两次北京市科技进步奖；能做好产品，当年这个赛道上第一款卖出30万台的爆品、如今高端市场上的新品，都出自于他的团队之手。</p><p>他也知道自己的短板：不擅长营销、不擅长销售。经过了残酷的商业竞争，当自己经营了数年企业从行业第一跌倒行业第四名时，他决定补上自己的短板。</p><p>现在，他觉得自己刚刚接近一个60分CEO的水平。</p><p>以下为鹿客创始人陈彬口述：</p><h2><strong>一、鹿客的十年创业史上，最重要的是做对了三件事</strong></h2><p>鹿客的十年创业史上，其实最重要的是做对了三件事：</p><ul><li>2015年，在智能门锁的细分场景中，选择了从长租公寓这个方向切入，并且拿到了链家自如累计数千万元的大订单。</li><li>2017年，加入到了小米生态链，获得小米的投资，在C端市场做出了年销量超30万台的爆款，打开了C端的市场，并且一度做到线上线下第一的市场份额。</li><li>2021年底，战略聚焦，主动选择进军高端门锁市场，目前经过 18 个月，已经做到了高端市场第一名。</li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_d41f9d83f7d84396bdc9ad5db9e7bba0@786_oswg188063oswg1952oswg1104_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">鹿客创业之初照片</p><h3><strong>（1）鹿客的第一个增长红利</strong></h3><p>鹿客创业之初，智能硬件领域，很少有品类会直接做To B市场。当时主要的竞争对手，包括海外知名的创业公司，都是做To C市场。我自己工作过的两家公司索尼和百度都是做To C市场。再加上鹿客创业的初心是想做面向C端的产品，因此，对于一开始是做2B还是2C产品，合伙人之间还产生过一些争执。</p><p>但是智能门锁因为价格高、重安装，当时在C端市场的普及率不高，2014年时仅有3%的渗透率。加上我们自己团队是技术出身，确切说是产研背景出身，其实不擅长To C 的营销和渠道，不懂如何做品牌、渠道、宣传。当时，我们甚至找过一个36氪的记者，问他愿不愿意加入我们，帮我们去做销售。</p><p>因此，做To B市场的确定性更高，而且适合我们团队。</p><p>当时在智能门锁的B端市场上，其实有多个可以选择的方向——校园、长租、短租以及家庭门锁等。经过深入调研和深思熟虑，我们最终决定专注于长租市场，特别是出租房的门锁需求。当时，海外市场的长租公寓已经很成熟，我在日本索尼工作期间也对日本的长租公寓市场很有感触，对长租市场的未来和增量笃定。</p><p>当时链家自如是行业的玩家，大概已经在管理20万间房，仅仅是配钥匙、管理钥匙，就是一个很大的工作量。</p><p>我们听说，链家当时找了很多智能门锁的厂商，但是都很不符合他们的要求。他们希望有一套软件去管理所有的IOT设备及背后的房间，并且跟他们原有的系统匹配起来，比如能够智能改查、与租约联动等。</p><p>我们评估，鹿客的团队来自于百度，软件能力强。当时能够把软件这件事做好的，而且做稳定、做安全的，基本只有鹿客一个团队。因此，我们当时通过百度的同事，联系到了链家。</p><p>最后的事实也证明，当时这个策略是对的。</p><p>这个订单对于鹿客来说，也是意义重大。2015年的订单金额在2500万元，2016年全年达到1.8个亿。公司不仅解决了资金的问题，也是帮培养了硬件的团队。早期主要是嵌入式软件开发的技术团队，有几个人。到了2016年底，团队已经有十几个硬件同事。直到两年后，才真正去深圳组建硬件团队。</p><p>其实，链家的订单也是逐渐起量的，与链家自己的收房率提升相关，这也帮助鹿客完成了从小批量到大批量的产能爬坡。最早2015年时只有几十套门锁需要交付，逐渐到几百台、几千台、几万台。</p><p>链家自如可能不知道，这个订单前期是亏钱的，大约负10%的毛利。同一时期，深圳的面向C端的硬件厂商往往是3倍成本定价。但是，我们评估，规模效应很重要，10万台量与100万台量的成本会差30%，互联网的工作经验让我们觉得长租公寓市场可能有机会这样速度的增长。</p><h3><strong>（2）鹿客的第二个增长红利</strong></h3><p>2017年10月19日，上了小米众筹，成为鹿客的第二个重要节点。</p><p>早期，门锁在小米的生态中优先级不高，因为安装服务很重。但是2017年时，小米的观念发生了一些变化。小米做了空调后，发现可以做安装服务比较重的品类。这期间，雷军发了一个三星的智能门锁图片到他们的群里，问小米能不能做。</p><p>2017年，我在参加一个刘德德哥的分享活动时，我向他提到了智能门锁的相关信息。双方交流后，觉得可以尝试合作。</p><p>但是小米当时也有顾虑，因为门锁事关人身财产安全。所以当时小米愿意接受以鹿客的名义在小米有品上试水产品。</p><p>鹿客2017年开始尝试做面向C端市场的智能门锁产品，但是最早期不是很顺利。2017年3月29日，当时鹿客发布了第一款面向C端市场的产品，售价是2999元，一直没有打开局面，每个月的销售额大概就在一两百万元，与预期差距很大。到了七八月时，每个月销售额也仅有两三百万元，与当时的B端业务收入差距很大，当时B端市场业务的收入已经可以做到一年两三亿元规模。一度很怀疑鹿客是不是能做C端市场。</p><p>当时也希望借助小米的渠道，去做更多的市场验证和产品迭代。</p><p>2017年10月19日，鹿客在小米优品上线众筹，发布了售价1699元的产品。当时我们没有想到会爆，本打算3000台货卖14天。结果不到2个小时就卖光了。我们紧急联系供应商和同事，盘点物料，最后发现只能再加2000台。2个小时后也卖光了。</p><p>那个早晨，我是正好开车去在回龙观腾讯众创空间的办公室，我就直接把车停到了路边，看着那个数字往上跳。</p><p>事后分析，这是因为当时的产品定义，包括价格定义，与小米渠道的用户很吻合，接受度很高。算是找到了PMF（product - maket-fit）。</p><p>小米渠道的产品，售价1699元，是当时2999元产品的减配，但是性能是等同于当时三星3000元以上同等品质产品的性能。这其实也是小米经典的性价比打法。</p><p>当时做到1699元，技术上难度不大，但是核心一方面在于控成本。比如，2999元产品的前端面板是一体的，为了降低成本，做成了两部分，上面塑胶材质，下面合金材质。比如，2999元的产品是双曲面，更美观，做到1699元时，就更强调功能性，没有采用双曲面。</p><p>另一方面在于提升品质。ToB的产品对功能性、易用性、成本要求更高，但是面向C端的产品对产品的品质就要求更高。比如，当时，我们原来的代工厂就不能直接生产，因为生产出来的产品精细度就不够，很难让C端用户满意。</p><p>2018年，鹿客C端的单款产品Classic就售出了30万台，这在门锁行业是没有的。相比于2017年，这个业务相当于有了10倍增长。2017年C端市场的收入是4000万，2018年做到了4亿元。</p><p>2019年，小米也推出了小米品牌的智能门锁，也是鹿客代工。目前智能门锁也做成了一个大的品类，在小米生态链中仅次于路由器、智能音箱，超过了摄像头。路由器、智能音箱，都是小米自研产品。智能门锁算是外部合作研发产品的第一品类。</p><p>销量扩大了10倍，其实交付没有那么难。一是因为像空调、智能马桶这样的家电已经帮行业建立了线下交付体系、方法论、人才。智能门锁的安装人员经过2周培训、老带新，具能够完成安装工作。难点在于交付体系的建立和质量管控，比如如何保证上门的及时率、安装的标准化、与客户的交互、提升客户的满意度。</p><p>但事后反思，2018年，其实有很多没有做好的事情，尤其是营销。当时借着小米渠道的热度，2018年的京东、天猫渠道都做到了618、双11第一。但是其实可以在营销上做更好。</p><p>虽然很多人强调和小米的竞合关系。但是我自己预判，未来鹿客跟这个小米的关系是合作大于竞争，因为双方的品牌定位还是不一样。</p><p>在2015年前后，一些人会认为智能门锁行业也是受益于智能手机产业链的外溢，以及手机厂商也会在智能家居市场有得天独厚的优势，但是这并不准确。因为智能锁行业更偏有安装属性的耐用型家电，决策周期、购买频次、渠道通路等和手机类的消费电子很不一样。其次是像指静脉、掌静脉这样的技术研发也不容易，这个技术其实手机上是用不了的，指静脉识别有一定的空间要求，算法复杂度高、功耗高，但是门锁产品又对稳定性要求高。之前主要是在军工、银行、金融行业使用。我们自己也花费了多年的时间才做到高可用性。</p><h3><strong>（3）鹿客的第三个关键节点</strong></h3><p>2019年，高光背后其实是鹿客滑铁卢的开始。</p><p>首先，我们没有战略聚焦。2019年，我们继续做To B 、ToC 业务之外，还做了小米的ODM、海外市场。可以说，一直是机会牵引着鹿客在走。</p><p>其次，我们在营销上一直在踩坑。比如，我们措过了像抖音、小红书、大主播、拼多多这样的新渠道机会。这几个渠道我们都做的比较晚，尤其是大主播渠道。2020年，李佳琦、薇娅团队都找过我们，但是我们评估了下，算不过来账，20万的入场费门槛，我们可能很难实现正向ROI。但是我们的友商分别找了李佳琦和薇娅，并且获得了高速增长红利。</p><p>2021年，我发现我们自有品牌的销量已经掉到C端品牌的第四名了，虽然加上小米代工的量还是算头部厂商。一般来说，一个行业最后的格局往往是前三名和其他。只有前三名有机会抢占用户心智，往往会占据60-70%左右的市场份额。如果份额再往下掉，我们就很难翻盘了。</p><p>战略不聚焦的原因还是在于我自己没有做好不擅长的事情，比如，营销、渠道等。当时新的机会都看起来很有吸引力，比如海外市场全面铺开，在一个新市场去做新产品，缺战略聚焦，结局肯定是不好的。</p><p>另一个原因还是在我自己。2018年-2019年，因为公司发展很快，也快速做到了行业第一，觉得自己无所不能。当时，没有想到传统厂商的跟进速度会那么快。传统厂商的优势在渠道、供应链，这点当时其实是比我们有优势的。</p><p>外界可能以为我们在2019年期间在市场营销上投入少。但其实我们2018年融了三轮资，也在其中投入了不少的资源。2019 年我们希望靠烧钱、靠大规模扩张去把这个市场给拿下来。但是，我们当时产品力已经没有领先性、产品矩阵也没有准备好。我们的营销没有产生效果。没有从目标用户、品牌到产品到营销的闭环，缺产品力的情况下做扩张当然就失败了。</p><p>表面的原因肯定还是人和策略都不对。根本原因还是我自己成了公司发展的短板。2018年后我自己没怎么管公司的产品和业务，只管融资和董事长的事，一方面是因为当时线上线下都做到了第一，比较骄傲；一方面是觉得团队已经搭建好了，产品和业务也不需要我管了。后来发现花了很多冤枉钱。</p><p>招人其实不能解决这些问题。如果CEO自己的认知和策略都不对，招来的人大概率也是不对的，做的事情也是不对的。</p><p>即使知道这些道理，但是改正起来也没有那么容易。</p><p>2021年底，我重新担任CEO后，开始着手解决这些问题。</p><p>首先，是想办法实现两个层面的统一。</p><p>第一个是研发与供应链的平台化。我们需要将供应链与工厂聚合在一起，只有当数量聚集起来之后，才能降低成本。实际上，供应链的成本主要与数量、规模相关。只有拥有足够的规模，才能获得竞争优势。在制造业或标准化的产品领域中，这是一个普遍存在的现象。如果每年的销量只有十万台甚至更少，那么企业最终将会走向消亡。这是一个无法避免的现实。</p><p>此外，在过去，我们的研发部门是按照不同事业部划分，导致研发团队能量分散，缺乏协调和沟通。这不仅使得研发效率低下，而且也阻碍了技术的模块化和平台化。</p><p>为了解决这个问题，我们开始进行模块化和平台化的改革。例如，我们将研发团队划分为机电一体、锁体、电控技术、生物识别、AI算法等模块，并建立技术平台，实现技术的共享和复用。</p><p>随后，我们又开始推进产品线化，将原本零散的产品整合为产品线，每条产品线针对特定的目标市场和用户群体。例如，我们的VS系列是针对高端市场，特别是以女性决策者为主的用户群体；而D系列则是针对ToB公寓市场，追求性价比和质量稳定。不同产品线通过不同的渠道进行销售，形成了一个完整的产品矩阵。</p><p>其次，在实现底层供应链的统一和技术的模块化、平台化之后，我们开始关注品牌的统一和战略的聚焦。我们将所有品牌统一为鹿客，不管是2B、2C还是海外，以实现内聚人心，同时不搞平均主义，按6到12个月为一个周期，每个周期聚焦突破一个业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_ff1c5e1b070c43c4b914212b5737dabd@786_oswg565341oswg1080oswg484_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">鹿客科技</p><p>&nbsp;</p><p>通过这些措施，我们可以更好地协调供应链、研发和市场推广等各个环节，使鹿客品牌在不同市场和渠道上逐个突破、回归了第一。</p><p>智能门锁不是一个小赛道，其实是大有可为。赛道也可以细分为高中低档。最后的格局很可能是高端市场有一两家公司，中低端两三家公司。</p><p>2021年10月份，我下定决心，做了新的战略，用高端技术和设计创新在高端市场发力。当时，3000元以上智能门锁占比仅有2.5%，竞争小，是我们最有可能率先拿下的市场。而且，高端产品，本身就会带来品牌效应。更有利于从高端往降维，打赢中低端市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_b6d4636914a14637b6104084f81f3a6f@786_oswg654398oswg2358oswg1056_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">鹿客</p><p>&nbsp;</p><p>2023年，我们推出了V5系列产品。请来了前苹果设计师Esslinger帮我们做外观设计，并联合腾讯一起开发了掌静脉识别技术，和微信刷掌支付一样，可以刷掌开门；&nbsp;3000远 以上从 2.5% 的渗透率变成了5% 的市场，我们占了50%，高端市场增长绝大部分都是来自于我们的产品。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>二、鹿客的十年创业史上，还有很多偶然性的助力</strong></h2><h3><strong>（1）&nbsp;早期不被财务投资人理解，所以拿了产业投资的钱</strong></h3><p>鹿客创业早期，虽然创投市场很热，但是智能门锁赛道拿融资还是很难。大部分市场化的基金不愿意投，因为不看好这个赛道或者看不懂这个赛道。当时主流的投资热点是AI和硬科技，硬件的投资热点还是可穿戴设备、空气净化器等。</p><p>当时一家智能家居公司一度希望以1亿元价格收购我们。当时的传统门锁厂商也很难理解，一个一二十人的团队估值1亿元。美的当时最初也想收购我们，最后我们说服了对方改为投资。</p><p>因此，早期鹿客的投资人，跟当时的硬件公司的投资人画风很不一样。很多产业投资方。比如，联想、乐视、美的。恰逢美的和乐视当时想进军智能家居市场。</p><p>作为CEO，创业期间很重要的工作就是去融资。实际上，在2018年之前，融资就没有停过。我除了做产品，就是融资。从2014到2018年底，我大约见了300个投资机构，把当时市场上所有能见到的投资机构都见了。也正是因为2018年一年融资了三轮，帮我们留下来了“保命钱”，让我们在千锁大战期间和之后能够活下来。</p><h3><strong>（2）恰逢手机市场增速放缓，才有助力做更难的识别技术</strong></h3><p>开始做C端市场时，手机的指纹识别已经开始应用，技术逐渐成熟。之前，指纹传感器还多是光学传感器，如果用在门锁上，很容易被人脱模复制指纹，并不安全。当时，华为的Mate6手机，采用了半导体指纹传感器，我们认为有机会可以用在智能门锁上。</p><p>不过，难点则是，手机上安装半导体指纹传感器，不需要过多考虑性能和功耗问题，但是智能门锁产品需要尽可能的低功耗、长续航。我们最早自己做这个算法，没有成功；后来找了清华的一个团队合作，也失败了。后来发现，如果没有芯片厂商配合，这个方案基本没有可能实现。</p><p>因此，后来找到了一家手机指纹芯片供应商。当时因为手机行业的增速放缓，该供应商希望拓展其他新行业的业务，因此愿意和我们一起在智能门锁的项目上投入研发人力。当时智能门锁的整个市场的量还只有几百万台，与几亿台的手机市场不可同日而语。而且，我们当时还是一家名不见经传的小公司。不过我们研发团队对开锁时间、安全性等各项性能的极致追求，也在一定程度上打动了该供应商愿意和我们一起配合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_6f9ad615f609437b93f4fe315c810017@786_oswg774404oswg2422oswg1260_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">鹿客重庆智能安防产业园</p><h2><strong>三、复盘千锁大战：CEO成了竞争短板，传统厂商与鹿客正殊途同归</strong></h2><h3><strong>（1）千锁大战加速行业进程，2025年中国市场或达50%渗透率</strong></h3><p>千锁大战肯定是加速了中国智能门锁的发展。</p><p>中国的智能锁渗透率已经高于美国。中国目前的智能锁数量接近1800万到2000万台，并且增速非常快，今年可能超过2000万台。相比之下，美国在内的北美大概是500万台，欧洲是300万台，日本是200万台，其他地区的渗透率更低。</p><p>2018年、2019年，中国智能门锁市场的增速非常快。这两年因为疫情的原因，增速降低到10-20%左右。</p><p>当时千锁大战期间，我们预判到 2025 年城镇家庭会达到 40% - 50% 的渗透率。目前来看，达到这个渗透率的时间可能会是在2026-2027年左右。2027年时，新装大概率会超过50%；换装市场渗透率也会差不多到50%。基本上这个市场就是已经比较相对饱和。</p><p>最终可能会像洗衣机、冰箱，每户都有，但需要更长的时间。最后可能达到每年4000~5000万台左右的出货规模。</p><h3><strong>（2）CEO成了竞争短板，传统厂商与鹿客正殊途同归</strong></h3><p>2019年，鹿客产品优势开始丧失，战略开始失焦。但传统厂商开始发力。</p><p>我自己最早更像是产品经理，其他都是我的短板。我之前一直觉得好的产品非常重要，因此带着公司的同事花了很多精力产品和技术的研发上。反而一直没有充分重视和补课其他环节。</p><p>因此，我自己和鹿客这两年都在系统补课这部分——从品牌战略到产品规划、内容传播、渠道的闭环。</p><p>好的CEO需要真正理解这些闭环，并且能做好。如果当时做好了，我们有好的产品，其实可以抢到更多的红利。好的硬件公司应该是市场和技术双轮驱动，但是我们那个时候只偏技术驱动。</p><p>唯一能庆幸的是，这样的过去让我们今天有能力去做高端市场。</p><p>早年，我们和大多数创业者一样，是“爆款”思路，想做技术和产品驱动的爆品。在早期这个策略是对的。但是到了后面，其实应该是做系统的产品规划。已经到了阵地战阶段、需要体系化系统化打法。</p><p>现在，我们和传统友商也都在往中间靠。</p><p>一些友商之前一年能出30~50款产品，一些可能是换壳产品，现在也在减少产品数量，因为归根到底一家公司的销量也是来自于最多几款主力产品。我们也在针对不同的渠道，从单一产品，开始增加产品SKU。</p><h3><strong>（3）海外市场有机会，但是无论如何都不能丢了中国的大本营</strong></h3><p>智能门锁领域，其实国内是领先国外的，而且是领先好几代。国外市场很多还是密码锁，指纹锁的普及率还不是很高，带人脸识别、掌静脉、指静脉这些产品也都还没有进入。</p><p>未来，一定是中国厂商拿下大部分海外市场。</p><p>今天，中国市场的战争还未结束，中国的厂商还是会先把大本营稳住再去进军海外市场。</p><p>想靠一把锁把 30 多个国家打下来，根本不可能。像北美、欧洲等国外发达国家地区市场人工成本高，安装没有那么方便，产品需要DIY型产品。这就需要厂商投入精力去做针对这个市场的研发。在北美、欧洲、日本、东南亚，都需要做不同的锁。</p><p>最早做国际市场的时候，我们的战略其实不清晰，也是错误的，没有认真思考到底复用了什么、凭什么能够把海外市场或这个国家给拿下来。我们当时在海外的研发投入都不到国内市场的1/5，也没任何品牌和渠道优势，在一个需要全新的锁的形态、全新的产品、全新的渠道的市场，完全没有借力国内的产品，市场和产品都在变，是肯定做不好的。</p><p>现在，我们会更理性，一定要复用国内积累起来的产供研优势，如果我们判断能3年内在这个市场做到第一，我们就进入这个市场；如果不行，那我们就晚点再进入，更认真的做。</p><h3><strong>（4）智能门锁未来可能会成为新家电</strong>&nbsp;</h3><p>一个公司要做大做成一个品牌，往往要花10-20年的时间。比如，在空调领域的格力、在厨电领域的方太，也是花了这么长时间才形成用户心智。即使是华为，也花了30多年才有今天的品牌心智。</p><p>应该往这个更长线去看，而不要急于求成。我自己的成长也是需要花时间，团队成长也需要花时间。不可能一蹴而就。</p><p>2021年底，我也去拜访了一些家电行业里的老板、CMO，系统的整理我们与这些知名大公司的差距，认真的去补课，比如去认真的分析市场、分析标杆，去学习如何把一家公司做大做强，倒逼自己把事情做成。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>四、鹿客是一家以科技创新驱动的智能硬件公司</strong></h2><h3><strong>（1）过去十年，我自己是个不及格的CEO</strong></h3><p>我觉得创业的这前10年都是不合格的。在 2022&nbsp;年之前都是不到 60 分的。我的长板很明显，主要是在做极致产品、有技术信仰和强使命感，但是短板就更明显。</p><p>现在我觉得刚刚开始接近 60 分的一个水平，刚刚把短板补齐。</p><p>过去10年，完成了一个小闭环，走完了从0到1，做到了确保公司能够活下来。其实，创业之初的想象是三年就走完从0到1。</p><p>现在反而会更加笃定一点，我只要像乌龟一样的慢慢的往前挪，我迟早能挪到鹿客的愿景。接下来这 10 年肯定非常关键。</p><h3><strong>（2）鹿客是一家以科技创新驱动的智能硬件公司</strong></h3><p>我们公司内部一直在强调，我们希望未来成为一家以AI和科技驱动的智能硬件公司。</p><p>我们已经在尝试做一些这样的产品，包括并不限于如何让家人、老人、小孩得到更好的照顾和连接，以及如何让社区变得更安全、更美好。</p><p>我们现在已经提供了系统的居住安全解决方案，比如面向保障性住房的鹿客明智解决方案，我们解决的不光是开门和通行的问题了，核心是租赁社区的高效运营和安全管理，这个方案能够保护社区居民的安全，比如老人在社区里面有没有跌倒，有没有长时间没有出门等，这些问题都可以通过我们的解决方案得到解决。</p><p>我们觉得智能门锁更像一个敲门砖，能够借智能门锁以及各种传感器、甚至未来的AI机器人等，连接和守护家的每一位成员，从智能门锁到整个居住安全，从守护一个家庭的安全到守护一个小区，乃至整个社区的安全。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_59861a4600d846b1a0f09536a22e7eb3@786_oswg1344524oswg2354oswg1056_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">鹿客明智解决方案</p><p>&nbsp;</p><h3><strong>(3)&nbsp;未来三年，仍将聚焦智能锁和居住安全</strong></h3><p>未来三年内，我们仍将聚焦智能锁和居住安全这个领域。</p><p>这个领域看似传统，但我们内心却充满了对技术创新的热忱。我们希望以技术驱动为导向，打造出真正能够满足用户需求的产品和服务。技术上我们获得了400多项核心专利，并推出了面向家庭和社区居住安全的多眸技术平台。&nbsp;</p><p>我们也做了很多看似很重的事情，例如，我们自建500万台年产能的产研园、全国交付体系以及ToB、ToG、ToC&nbsp;的渠道等，这些也构成了我们的核心竞争力。我们在40多个城市拥有自己的直销人员、能交付300多个城市，构建了强大的销售和交付网络，并且我们还在积极签约代理商、渠道合作伙伴等。</p><p>2021年底当我又重新回归担任CEO，有个投资人问我，“阿彬，你为什么要回去再管业务？你觉得你去做会比别人做有什么不一样？”我给了他一个偏虚的答案，创始人心底坚持并为之相信的东西，是推着公司向着某个特定方向前进的隐形力量，这股力量可以帮助公司在短期利益以及长期利益者博弈中达到最佳的动态平衡，特别我们在从0到1或者创业者需要做创新和突破的时候，是需要这股力量来去打破原有的习惯、行为以及思维的桎梏，是这股力量使我们无论遇到多大的困难和阻碍都可以想尽一切办法来去解决，找到解决方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_1ec5ea07023d411897b4c8d8892544d0@786_oswg86612oswg994oswg542_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自鹿客科技创始人陈彬在2023年10月29日下午腾讯产业大会的演讲</p><p>未来面向市场时，不同的公司会因各自的基因而展现出不同的优势和地位。希望未来能像华为一样，在智能锁和居住安全这个赛道上独树一帜，成为这个领域的领先者。<br />&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530309803108102</id>
            <title>拼多多“砍”了亚马逊一刀</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530309803108102</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530309803108102</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 03:34:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 跨境电商平台, Temu, 亚马逊, SHEIN
<br>
<br>
总结: Temu是一家跨境电商平台，通过巨额补贴和价格优势吸引了大量用户，挑战了亚马逊和SHEIN的地位。Temu采用全托管运营模式，通过大数据系统掌握市场需求，与供应链合作，实现高效率运营。对于跨境电商新手来说，Temu的0保证金入驻和0佣金政策具有吸引力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一条“鲶鱼”，正搅动全球跨境电商格局。</p><p>去年，拼多多跨境电商平台Temu刚上线2个月，就凭首单7折、3个月免运费退货等促销手段，在“黑五”期间冲上苹果应用商店下载榜首。<strong>今年“黑五”，除了折扣优惠，Temu还推出了限时特卖、免费赠品等活动，热度盖过亚马逊和SHEIN，持续霸榜美国苹果应用商店</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_1ef05cdbc710432e93a9ad81e2a17386@5091053_oswg755455oswg1080oswg2104_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：受访者供图（截至2023年11月21日）</p><p>Temu这个看起来和拼多多没什么关联的名字，取自其最初的Slogan “Team Up，Price Down”，是拼多多“拼着买，更便宜”口号的英文翻译。去年9月，这一跨境电商平台在北美上线后一炮而红，之后仅用了1年多时间，就把全球跨境电商格局搅得天翻地覆。</p><p>首当其冲的就是亚马逊。</p><p>据分析公司Comscore估计，<strong>自2022年9月上线后的一年，Temu在美国的访问量增长了10倍，达到约7050万次，而这些用户许多都来自亚马逊。</strong>分析公司GWS在今年9月给出的数据也显示，亚马逊用户数量已经出现了“显著下降”，尤其是今年4-7月份，在美国的日用户数量从5400万降至4600万。</p><p>SHEIN也地位不稳。</p><p>据《晚点LatePost》报道，今年9月，Temu吸引到1.2亿人浏览商品，平均每天发出160万个包裹，其中大部分通过海运送往美国；<strong>上线一年来，有约9%的美国人在Temu购物，在这个全球最大的消费市场，Temu在今年9月的GMV已经逼近经营十多年的SHEIN。</strong></p><p>就连拼多多自己也没想到，海外的表现如此超预期。</p><p>据媒体报道，今年第三季度Temu的GMV已突破50亿美元，远超上半年的30亿美元；尤其是9月由于有周年庆活动，单日GMV高达8000万美元。第四季度，<strong>随着美国“黑五”大促和圣诞节两个消费节点的到来，Temu或能超额完成150亿美元的年度GMV目标，中金预测这一数字或可达到180亿美元</strong>。</p><h2>一年挺进47个国家</h2><p>仅用一年多的时间，Temu就做得风生水起。</p><p>去年9月，Temu正式上线，登陆美国市场；今年2月，在加拿大开设站点，4月进入澳洲和英国；7月上线日本和韩国站点，8月开拓以色列站点、菲律宾站点；9月登陆马来西亚.....<strong>截至今年10月，Temu已挺进全球47个国家。</strong></p><p>Temu的狂飙，<strong>一大直接原因是巨额补贴的刺激。</strong></p><p>据媒体报道，今年2月，Temu至少投入1400万美元，在美国顶流赛事“超级碗”上投放了一则广告，打出“像亿万富翁一样买买买” （Shop like a billionaire）的口号。Temu也成为有史以来在“超级碗”投放广告最年轻的品牌，此前这个平台都是麦当劳、百威、可口可乐这类老牌巨头广告主。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_3f3985efcaf74e8bb3058349931585d1@5091053_oswg400979oswg660oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Temu超级碗广告截图</p><p>财报数据也显示，今年第二季度，拼多多总运营费用208.722亿元，同比增长41%。对于总运营费用增长原因，拼多多解释主要是促销和广告活动的支出增加。</p><p>在疯狂营销的助推下，擅长用价格拿捏人心的拼多多，将<strong>“极致性价比”</strong>这套打法搬到了全球。</p><p>据国信证券研报，<strong>依托拼多多积累的超1100万家供应商，Temu能够直接触及供应链末端</strong>，以同品类最低的价格获得品牌同质货源，形成价格优势。除此之外，Temu拥有商品的核心控价权，平台会根据商品的销售数据不断对价格进行调整和优化。</p><p>为确保平台的价格优势，Temu没有借TikTok的影响力做社交电商，也没有切入亚马逊这样的平台电商，而是采取了<strong>全托管运营模式</strong>这一全新打法。</p><p>在这种模式下，<strong>平台好比一个“买手”，通过大数据系统掌握到什么东西好卖，到市场上找到对应款式的产品，从供应链里找到性价比最高的产品，直接和工厂沟通、选择产品、确定价格、安排货流。卖家则更像是供应商，只需要在货品上架前备好产品库存即可，为店铺运营投流、物流发货、售后客服等全部托管给平台来做。</strong></p><p>这种模式的高效率是显而易见的，Temu也借此迅速聚拢了一众商家，Lazada、Shopee等都同行也纷纷效仿。</p><p><strong>全托管运营模式，对没太多运营经验的跨境电商新手尤其友好。</strong>有商家在接受媒体采访时表示，之所以选择Temu来试水，主要因为自己是个“跨境小白”，“一来有些跨境平台对入驻商户的体量有要求，二来如果要自己去运营店铺、找物流、了解海外市场，付出的时间和精力会是成倍的”。</p><p>此前亚马逊这样传统跨境电商平台，就被不少商家吐槽做起来太费精力。卖家除了要上传产品信息和准备货品外，还要关注怎么在平台做投放，因流量基本集中在头部卖家，不去投流会被很快淘汰；物流仓储等环节也都要自己控制，需要从时效、价格、安全稳定等多方面考量物流供应商。</p><p>此外，<strong>Temu的0保证金入驻、0佣金等优惠政策，无疑对跨境卖家来说也具有很大吸引力。</strong></p><p>公开资料显示，目前全球主流跨境电商平台的佣金通常在8%-25%之间，而且还在不断上涨。比如今年8月，亚马逊欧洲站就发布公告称将调整佣金计算方式，不再按照买家支付的购买价格来计算佣金，而是按照商品报价来计算。</p><p>也就是说，即使卖家在促销活动时设定了优惠价或专属折扣，销售佣金的计算方式仍然会按照卖家最初未打折前的原始产品报价来进行。对于打折促销吸引客流的卖家来说，相当于变相提高运营成本，卖家需要重新思考定价和运营策略。</p><p>此前也有传闻称，Temu或将取消“0保证金入驻，0佣金”的优惠政策。但Temu很快否定了这一传闻，并表示将继续加大投入，提供资源补贴等一体化服务，持续降低出海门槛。</p><h2><strong>谁在Temu上赚到了钱</strong></h2><p><strong>瑜伽裤、眼镜、剃须刀、帽子、保温杯、睫毛膏……</strong>Temu凭借一件件便宜又好用的小商品征服了老外。</p><p>义乌市赢孚贸易有限公司是最早一批试水Temu的商家。其负责人滕俊楠表示，自己在去年9月份入驻Temu后，主打的产品便是瑜伽裤，目标是20-50岁的美国女性。他解释，美国市场对运动服饰的需求量非常大，而且美国人又普遍喜欢健身，所以对瑜伽裤情有独钟。</p><p>最早滕俊楠对标的是lulumelon，做主打结实耐磨的锦纶材质瑜伽裤。但很快他发现，这种瑜伽裤的生产成本过高，而用更不容易变形的涤纶，可以在基础款式的基础上，做更多的设计和样式，也更贴合年轻的美国女性。于是他不再盲目跟风其他品牌，而是自己摸索出一条全新的产品思路和运营模式。</p><p>涤纶做的瑜伽裤更有性价比且款式多样，因此一经上架，就受到消费者的青睐。今年9月，滕俊楠主店铺（不包括分店店铺）每天的正常单量已经达到2000单左右，并且还在增长。他表示，四季度将迎来美国的消费旺季，正在积极备货应对“黑五”大促。</p><p>像赢孚贸易这样的商家不在少数，<strong>他们售卖的小商品看似不起眼，但都有具有独特的产品设计和完善的生产能力，才能在Temu上打造出新的商机。</strong></p><p>再比如安徽省六安市舒城县一家主营产品为剃须刀的个人护理商家，也是在去年9月入驻Temu。据该公司负责人介绍，为了契合Temu的消费群体，公司按照“高性价比”的思路去打造产品，在产品具有独特设计的同时，还做到了更加轻盈化和便捷化。目前在Temu上日销3500单左右，最高可以达到4000多单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_013c12ee44f840bf8798e9fb9b096001@5091053_oswg646917oswg1080oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Temu app部分产品和售价 图源：Temu美国站点截图</p><p><strong>一些靠贴牌代工起家的外贸源头工厂，也借助Temu尝试做起自己的品牌。</strong></p><p>例如金华市武义县的某保温杯商家，此前曾给Hydro Flask、沃尔玛、小米、名创优品等做代工。但贴牌生产的利润空间持续下降，为了长远和持续发展，这家企业开始试水Temu。据了解，目前该商家的保温杯产品，在Temu销售的毛利润在15%左右，还有海外商家看到商品后，主动来咨询代理相关事宜。</p><p>但也有人被拍在沙滩上，<strong>一些没有独特产品的商家，尤其是那些从1688等渠道批发拿货的，会不适应Temu的生态。</strong></p><p>据媒体报道，义乌一位经营配饰的中小商家迈克，靠着商贸城货源，在2023年初入驻Temu，并上架12个商品，最好的时候月出上千单。但随着Temu入驻的源头性商家和平台细则越来越多，类似迈克这样的商家开始逐渐丧失价格优势，成为了“Temu劝退师”。</p><p>而同样做女士饰品的另一个商家却称，去年“黑五”期间其店铺在Temu上突破了1万单。他表示，和同行相比自己的优势在于产品生产非常快。“我们自己是有工厂的，且产品开发速度比别人快，一个月大概开款300-500款。这跟很多在1688上拿货的商家比，有绝对的竞争优势。”</p><h2><strong>Temu还需要什么</strong></h2><p>虽然Temu短时间内战绩辉煌，但存在的问题也是显而易见的。</p><p>首先，<strong>Temu海外版图日渐扩大，前端的站点不断加速拓展，但后端的仓储物流还是短板。</strong></p><p>一名居住在美国西雅图的用户告诉亿欧新消费，Temu的物流配送缓慢，影响了消费者的服务体验。他在Temu下单时订单显示货品是从国内发货，“从下单到最后送到手里周期很长，大概10天左右”。</p><p>值得注意的是，有媒体报道，今年3月中旬，由于相应的物流建设没跟上，Temu还遭遇爆仓问题，使得部分卖家无法发货。后来，不少卖家为了备货甚至需要凌晨蹲点抢库容。</p><p><strong>为解决物流和履约难题，Temu选择在新站点与第三方物流服务商合作，来提高自身的物流服务能力。</strong>比如在智利，与Chilexpress、99Minutos等物流商合作；在菲律宾与极兔速递合作。另外，<strong>据悉Temu已启动海外仓建设，计划在美国东部和西部各建一个仓库。</strong></p><p>近期有媒体报道，Temu还联合了美森、以星、达飞等世界知名船公司，将推出海运物流。据悉，海运快船作为运输方式，可以降低物流成本高达30-60%，相较于空运方式，节省的成本可达到数十亿美元规模。</p><p>其次，<strong>从一些具体的品类上发力，更有助于Temu建立起护城河。</strong></p><p>比如亚马逊的前身是“卓越书屋”，定位是北美最大的“在线书店”，后来业务延伸至音乐CD、DVD等数字内容领域。开放第三方卖家入驻后，亚马逊的产品线才扩展到电子、服装、家居用品等各个领域，逐渐成长为全球最大的在线电商平台。</p><p>再比如SHEIN，再比如靠“小单快反”的柔性供应链模式，迅速在北美建立起快时尚消费心智。为了进一步构建快时尚版图，SHEIN最近还开启了“买买买”。今年8月，SHEIN宣布收购Forever 21母公司SPARC集团的股份，该集团拥有几十个时尚品牌的运营权；今年10月，SHEIN又继续收购了英国时尚零售集团星狮集团旗下的快时尚品牌Missguided。</p><p>Temu虽然同样具备小单快反和性价比等优势，但目前平台上的小商品多且杂，尚未呈现出明显的品类特征。从Temu的官方简介来看，其招商品类涵盖服饰和鞋子、箱包配饰、珠宝首饰、母婴用品、童装玩具、运动户外、3C数码、小家电、手机和配件、汽配摩托等多种品类。</p><p>这使得不少新手卖家有意试水，但不确定该选择什么品类切入。有商家在接受媒体采访时表示，想看看平台客流情况再决定是否在Temu上开展业务；<strong>有卖家在社交平台上分享成功经验称，全托管平台关键还是选品，七分选品三分运营，要做好成本管控，摸透平台规则，减少试错成本。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_67b1a0136be84b9aa4c16dacc42e291e@5091053_oswg755404oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书</p><p>最后，<strong>低价策略可以让Temu短期内快速抢占市场，但有产品实力的品牌商家更加关注长期增长。</strong></p><p>亿欧新消费了解到，其实一些入驻Temu的商家，想借平台之力打出自己的品牌。不少商家表示，不想只在价格上做文章，未来还想做自己的品牌；除了销量也要重视品质，好品质才能保证回购。他们也希望Temu能在这些方面给予更多扶持，让消费者能够快速识别并记住自己。</p><p>据了解，Temu内部也在引导商家走品牌之路。从今年6月曝光的《TEMU品牌KA计划》中能看到，相对于平台初期充斥着的大量高性价比“白牌商品”，Temu也在向大量品牌方抛出入驻邀请。Temu还会要求品牌商家在入驻后，在商品及标题上打上“品牌”，并会将所有品牌商品以列表方式陈列在用户面前<strong>。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_20cddf065c81492990f7d2f6449bf350@5091053_oswg41311oswg576oswg245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><h2>写在最后</h2><p>在美国通胀大潮带来的社会经济压力之下，“从天而降”的Temu正中北美年轻人的下怀。</p><p>数据分析商Jungle Scout发布的《2022年美国消费者趋势报告》调查结果表明，有49％的美国人选择在支出上保持谨慎态度，对低价商品的兴趣也正在提升。也就是说，<strong>受通胀影响较大的普通家庭以及收入不稳定等群体，正需要一个更为平价的购物渠道。</strong></p><p>但如同拼多多在国内一路走来伴随不少争议，Temu的商业模式和未来发展也被反复讨论。</p><p>有媒体报道，拼多多天使投资人段永平曾在亲自体验了Temu之后表示：“Temu挑战亚马逊可能性不大，但在某些细分市场占有一席之地是有可能的。我依然看不懂这个商业模式，没办法想象五年十年以后会是什么样子。”</p><p>可以肯定的是，<strong>拼多多依然会大力投入Temu。</strong></p><p>拼多多财务副总裁刘珺在今年二季度业绩会上表示：“目前，我们还在进一步重点分析如何运用我们的专业知识，通过Temu平台来创造独特的价值。在当前阶段，我们并不关注Temu的单独财务指标，而是希望在全球不同的市场，通过Temu平台为消费者带来很好的购物体验。”</p><p>或许答案正如很久之前，拼多多创始人黄峥所说：<strong>“在消费这件事上，所有人都一样，不论有钱还是没钱，实惠是一个普遍需求。”</strong></p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>1、《低价全球通杀！面对Temu和Shein，亚马逊也嗅到了危险》，华尔街见闻</p><p>2、《拼多多Temu上线一年，现在怎么样了》，电商报</p><p>3、《月成交额超45亿，谁在Temu上赚钱了？》，天下网商</p><p>4、《割卖家、亏自己，拼多多跨境平台Temu便宜了谁？》，钛媒体</p><p>5、《拼多多旗下Temu单季度GMV猛增至50亿美金，或超额完成年度目标》，36氪</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Z73XTClZ4prUStlfN4P_TQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧新消费”（ID:EO-Consumer）</a>，作者：陈卓，编辑：顾彦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530296136935170</id>
            <title>工业数据是生成式AI之后的创新点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530296136935170</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530296136935170</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 03:18:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GAFA, 个人数据, 工业数据, 乌拉诺斯生态系统
<br>
<br>
总结: 美国IT巨头GAFA掌握了个人数据，占全世界数据量的1成左右，而剩下的9成是工业数据。围绕工业数据的争夺战正在加剧，日本、欧盟和中国的政府和企业以及美国IT企业都加入了这场竞争。日本已经启动了乌拉诺斯生态系统的平台构想，欧盟则构建了盖亚-X平台，并要求企业提供相关信息。这是一个争夺数据主导权的时代，企业需要应对数据整合和标准制定的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_c0c920a99d16406dade8f6b9fa7d6d42@000000_oswg45867oswg600oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">合称为“GAFA”的美国四家IT巨头</p><p>7～9月，美国IT巨头“GAFA”（谷歌、亚马逊、Facebook和苹果）业绩稳步增长。人们想当然地认为GAFA已经掌控了地球上的数据，这种说法当然是夸大其词。那么，GAFA到底掌握了多少数据呢？</p><p>谷歌掌握的是搜索引擎的数据，苹果是智能手机，Meta是SNS（社交网站），亚马逊是电子商务，这些可以统称为个人数据或BtoC（企业对消费者）数据。据推测，个人数据占全世界数据量的1成左右。</p><p>那么剩下的9成是什么数据呢？它们被称为工业数据，或者BtoB（企业间）数据，包括企业之间的订单及工厂运营情况、“IoT”（物联网）等信息，此外还包括可再生能源和汽车行驶相关数据。工业数据量正在迅速增加。</p><p>围绕工业数据的争夺战今后将愈演愈烈。这些数据目前大多静静躺在各企业的自家系统或云上，尚未有平台运营商对这些数据进行加工并为其赋予各种附加值。</p><p>谁正在加入工业数据争夺战呢？那就是日本、欧盟（EU）和中国的政府和企业以及美国IT企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_4689d502a1854d5c92708d49829639a8@000000_oswg70180oswg417oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大家是否知道，日本已经启动名为“乌拉诺斯生态系统（Ouranos Ecosystem）”的（信息）平台构想。乌拉诺斯是希腊神话中的天空之神。他既是大地女神盖亚的儿子，也是盖亚的丈夫。</p><p>从该构想名称中似乎可以看出俯视欧盟（EU）的意图。为什么是欧盟呢？这是因为欧盟和日本一样，制造业比例较高，而且欧盟已经构建了名为“盖亚-X”的官民平台，并开始要求企业提供在欧盟区销售产品的开发和生产相关的信息。</p><p>“如果能够实现企业数据的统合，就能更轻松地提高企业经营效率和推动技术革新”，虽然欧盟这么说，但以经济产业省为中心的日本政府和民间却对此保持警惕，认为“这样可能导致企业供应链信息完全暴露，或者可能导致不必要的信息被一并收集”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_1d10e886b0d04558a8951711800c5176@000000_oswg36919oswg500oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一个是 “电池护照”等蓄电池相关制度。这是欧盟近期导入的新制度，要求（企业）以电子形式申报纯电动汽车（EV）用电池的矿物开采地、交易对象、生产过程中的二氧化碳排放量等。</p><p>如果不按照标准在指定的第三方机构获得“认证”，企业不仅会被处以罚款，甚至会面临产品禁止在欧盟区内销售的可能。</p><p>因此，日本方面希望在“乌拉诺斯生态系统中”建立与“盖亚-X”和“电池护照”相似的机制，并与欧盟签署“相互认证”协议，电池信息在日本获得认证后，也会在欧盟区内自动获得认证。日本方面的背后考量是，如果能与欧盟达成相互认证协议，（对于日本来说）数据过度外流的风险就会降低。</p><p>可以说一种官方层面的对于标准制定的竞争已经开始。有朝一日，中国也可能提出相似的数据战略。中国的EV及车载电池向欧洲出口猛增，与重视区域内企业的欧盟形成微妙关系。</p><p>这是一个争夺数据主导权的时代。围绕数据，国家和地区之间也会像半导体及电池一样展开竞争。但无论如何，关键在于企业方面如何应对。在日本，针对将企业自己的数据与外部相连接也存在强烈的抵触感。即使在数字化转型（DX）的趋势下，这一观念也很难发生改变。</p><p>在日本，小松、大赛璐（Daicel）及安川电机等企业已经开始进行数字化转型。安川电机（已经与约70家合并企业整合了数据）的小笠原浩会长回顾说：“现场以各种理由表示（数据整合）无法实现。（数据整合）大多是用雷霆手段强行推进的”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_c3ac858dc0014c75b1452e2ed7d41eb8@000000_oswg68804oswg600oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">安川电机将集团数据活用于企业经营（日本北九州市）</p><p>GAFA可以在企业内部层面决定数据收集，整理合并的机制，实现起来相对容易。与之相比，涉及到工业数据的收集整理，情况或许确实不同。围绕制造业等产业的国内外工厂、集团内各企业及交易对手方之间的数据处理方式往往不同。例如，指代同一物品时，名词“手表”或“watch”可能会在不同企业间混用。某工厂的计算机只认“手表”不认“watch”，这样的情况可谓是家常便饭。</p><p>也就是说，要想掌握工业数据，需要先将自己与对方企业之间存在的数据格式及表达方式等模糊不清之处进行统一。包括欧美在内，这样的障碍使得工业数据领域里没能出现像GAFA一样的存在。</p><p>但是，突破这一问题的技术未来有可能普及。东京大学国际开放创新机构（The University of Tokyo, Institute for Open Innovation）的执行顾问小川纮一对于工业数据十分熟悉。他介绍说，从今年夏季左右开始，“以摒弃人海战术的方式整理混乱的数据，使得企业在短时间内就可以合作的技术开始受到关注”。</p><p>将人工智能（AI）学习时使用的美国英伟达“GPU”（图像处理半导体）与美国新兴企业Snowflake的软件结合起来，可能能够在词汇的意思和形式不同的情况下，以超高速将数据之间联系起来。如果该技术普及，或许能引发继生成式AI“ChatGPT”之后的创新。</p><p>如果企业间可以深化在数据方面的合作，那么经营效率提高及技术创新将更加容易实现。超越GAFA的“工业数据巨人”也有可能诞生。保护数据隐私维护经济安全固然重要，但是企业意识到信息产生的价值，开始推进数据驱动型经营，这样一天的到来更加令人期待。</p><p>日经中文网 https://cn.nikkei.com</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651918026&amp;idx=1&amp;sn=5cefb6d20283a7dca0658615e6730dc0&amp;chksm=bda2f7698ad57e7f9aac217bd51ca67d0191e9fbbd19719d3e12058a72e2d8a77f039c48c32f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：中山淳史，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2529228919086982</id>
            <title>小米造车，雷军醉翁之意不在酒</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2529228919086982</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2529228919086982</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 02:57:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米汽车, 三季报, 毛利率, 研发投入
<br>
<br>
总结: 小米发布了2023年三季报，营收同比增长0.6%，净利润增长182.9%。小米的毛利率达到了近年来的最高纪录，说明赚钱能力正在恢复。小米的研发投入也在增加，为了造车业务，小米与北汽集团合作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>外界对小米汽车的关注远超小米三季报，可见小米主业确实需要一些催化剂。</p><p>11月20日晚间，小米集团（以下简称小米）发布2023年三季报，第三季度，小米集团总营收达人民币709亿元，同比增长0.6%，经调整净利润为人民币59.9亿元，同比增长182.9%，前三季度经调整净利润为去年全年的1.7倍。</p><p>值得一提的是，小米整体毛利率达到22.7%，从8月至今小米股价也持续上涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_46c8d140c32e4b1eb67fc3f92157d00b@13883805_oswg163301oswg1080oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是，比起小米亮眼的三季报，市场明显更关注小米汽车的进展。近期小米汽车外观曝光成为市场热议的焦点话题。2023年11月15日，工信部公布第377批《道路机动车辆生产企业及产品公告》新产品公示文件中，小米汽车位列其中。小米汽车下线近在眼前，对小米来说是妙手还是俗手很快会见分晓。</p><h2>毛利率创纪录，净利润增长1982%</h2><p>前三季度小米营收1977亿元，营收同比下滑7.6%。但归母净利润高达127.5亿元，相比去年同期的-6.772亿元增长了1982.27%。在营收下滑的情况下，净利润暴增，说明小米的毛利率提升较大，降本增效成果明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_bfc6c592b3894eefad9518c528e7b222@13883805_oswg263707oswg1080oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>报告期内小米的毛利率为21.17%，在2022年整体毛利率16.99%的基础上提升了4.18个百分点，创下小米近年来毛利率最高纪录。去年同期的毛利率为16.92%，同样提升了4.25个百分点。今年前两个季度小米毛利率分别为19.49%和20.30%，第三季度高达22.7%，整体为21.17%，呈不断上升趋势，连续四个季度环比提升。具体来看，小米智能手机业务毛利率为16.6%，同比提升7.7个百分点， IoT与生活消费产品业务毛利率为17.8%，同比提升4.3个百分点。</p><p>毛利率的极大提升，说明小米的赚钱能力正在恢复，这对小米和投资者来说都是信心的极大提振，也带来资产负债率的下降，2022年小米资产负债率为47.38%，较2021年的53.08%下滑了5.7个百分点，本次报告期内资产负债率再次下降至46.95%。</p><p>毛利率的提升只是小米净利润大幅提升的原因之一，降本增效同样是小米净利润大幅提升的关键。财报显示小米在报告期内销售费用由去年同期的154.7亿元降至133.2亿元，收缩14%，节省开支21.5亿元。行政开支由去年同期的38.15亿元降至36.44亿元，降幅为4.5%，节省开支1.71亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_40f42859ddae4fc589f2d55a1da52693@13883805_oswg222165oswg1080oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但小米因为新能源汽车的研发投入较高，导致前三季度的研发增加了23亿元，增幅为20%。</p><p>第三季度，小米研发支出为50亿元，同比增长22.0%，主要是由于与智能电动汽车业务及其他创新业务相关的研发开支增加所致。二季度财报显示，小米研发支出为46亿元，增长21%，其中智能电动汽车等创新业务共投入14亿元。小米在汽车业务的研发投入逐年增多。</p><p>需要关注的是小米的去库存效果明显，整体库存金额达到近年来最低水平，前三季度小米库存金额为368亿元，同比下降30.5%。去库存的成果可以让小米根据行业需求变化采取相应经营反应，也带来不俗的现金净流入，前三季度现金及现金等价物净额增加36.2亿元，1276亿元的现金流再创历史新高，这也为小米新能源汽车等领域的创新提供有力保障。</p><h2>放弃宝沃 牵手北汽</h2><p>小米此前在研发投入上成为诟病，一度研发占比只有4%左右，前三季度研发占比大幅提升至6.9%，而去年同期研发占比为5.3%，提升了1.6个百分点。这也是小米为造车不得不进行的研发投入。</p><p>同时市场较为关心的还有小米汽车的生产资质，<a href="https://rsshub.dcts.top/36kr/information/technology">BT财经数据通</a>发现小米汽车与北汽集团牵手成为定局，在工信部官网上第377批《道路机动车辆生产企业及产品公告》的公示中，北汽集团越野车有限公司的两个品牌均为小米牌，尽管北汽集团并未作出回应，但这已经实锤北汽与小米的合作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_0ad8a77c111e41e0afddeeceb2ff98e1@13883805_oswg197066oswg1080oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小米和北汽的合作其实早有征兆。2023年10月《电商报》报道称小米汽车正在接洽北汽蓝谷，11月初，北汽多辆大巴车曾现身小米科技园，尽管小米和北汽一直没有对此做出正面回应，工信部的公告却直接揭开两家合作的神秘面纱。从小米宣布造车到如今明确合作方式，小米耗时两年多。最初外界推测小米将独立申请造车资质，中途还传出小米将收购即将破产的宝沃造车资质，但最后宝沃没有等来小米接盘，直接注销造车资质，虽然也传出小米和华晨以及奇瑞等车企的合作传闻，最终尘埃落定北汽。</p><p>江西新能源科技职业学院新能源汽车技术研究院院长张翔曾公开表示，小米汽车的产品未来能否成功与是否代工、是否使用他人的生产资质无直接关系。他还以蔚来汽车为例，说明这样的合作在行业普遍存在。</p><p>需要注意的是，虽然小米汽车和北汽合作，但工信部公告显示两款小米牌纯电动轿车生产地址为北京市北京经济技术开发区环景路21号院，这意味着小米汽车的生产基地为自建。小米汽车的规划是工厂分两期建设，其中一期占地面积约72万平方米，年产能为15万辆，2023年6月竣工，以时间推算一期已经完工，二期计划于2024年动工，2025年完工。但自建工厂将耗费大量人力物力，此前深陷破产传闻的威马就在自建工厂上吃过大亏。</p><p>北京某品牌汽车4S店销售经理向珍表示，小米的关键卖点为自动驾驶和800V快充和其动力配置，但在新能源汽车竞争日益激烈的情况下，小米汽车的售价将不会太高。“个人认为小米汽车的售价不会高于30万元，小米官方预估2024年出货量为5万到6万辆，如果其价格偏低，出货量或能大幅提升。”</p><p>小米的软件生态是其加分项，既有生态整合，包括操作系统、应用程式、手机与IoT等硬件，这和蔚来强行做手机来提升客户黏性有本质不同，同时小米遍及全球的销售渠道，将是小米汽车又一利器，也成为小米汽车能否成功的关键。</p><p>通过小米往期财报可以明确发现，从小米官宣造车后小米的研发投入在逐渐增多，2020年小米研发费用为92.56亿元，2021年增长至131.7亿元，2022年继续增长至160.3亿元，研发占比分别为3.76%、4.0%和5.73%，最新报告期更是提升至6.9%，小米汽车的研发投入改变了小米以往低研发占比的事实，逐渐向真正的科技公司蜕变。</p><p>小米在财报中披露，未来五年研发投入超过1000亿元。截至2023年三季度，小米拥有研发人员17563名，占总员工人数的一半以上，这些研发人员为小米带来3.5万件以上的专利。</p><h2>雷军醉翁之意不在酒</h2><p>《电商报》日前披露了小米创始人雷军的计划，小米汽车的首款车型计划第一年销售10万辆，此后三年累计交付90万辆，2024年进入行业第一阵营。这意味着，从2025年至2027年，小米汽车每年至少需要生产30万辆新车。</p><p>且不说刚进入新能源汽车领域的小米有没有如此庞大的量产规模，单从交付量上就能探讨雷军的设想是否能实现。以已经上市的“蔚小理”以及全球最会赚钱的车企特斯拉为例，这些车企在第一年甚至在前两年都没完成交付量10万壮举。极氪用时两年半突破17万辆，但第一年的销量寥寥无几。蔚小理前两年的销量分别为32946辆、43649辆和4728辆，特斯拉在进入中国市场的前两年销量也只有10500辆，这些车企从第一辆汽车下线，一年内没有一家突破5万辆，甚至在前两年都没有突破5万辆，小米作为一家新进入赛道的企业喊出第一年销售10万的口号，多少有些让人意外。</p><p>小米近期开始招聘汽车销售，比如：在北京招聘新能源汽车销售主管、小米汽车门店店长等，在上海招聘新能源汽车销售主管、小米汽车零售店长等，在今年12月开始量产，明年2月开始销售的情况下，提前数月招聘销售人员，这些足以说明小米汽车将在销售端发力。但雷军3年累计交付90万辆的计划依然过于超前。</p><p>蔚小理三家至今没有一家销量突破90万辆，而其成立时间均远远超过3年，就连拥有吉利完整销售渠道的极氪也没有高调喊出销售目标。特斯拉在2008年至2010年的前三年内销量1万辆左右，即便是鼎盛时期的2017年至2020年销量分别为10万辆、24.5万辆和36.7万辆，在特斯拉十岁之际前后三年总销量都未能突破90万辆。</p><p>不得不提的是，十年前新能源汽车市场的竞争压力和如今相比要低很多，那时候几乎是特斯拉一家独大，但就这样特斯拉全球年销售量都未能达到10万辆。如今尽管消费者对新能源汽车的接受程度大幅提升，但竞争明显更加惨烈。而消费者对小米汽车的市场反应并未到翘首以盼的地步，尤其小米汽车的外形酷似保时捷，被众多网友戏称为“保时米”，侧面反映小米汽车并未给市场带来足够惊喜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_af3ff1f643c04b10ac44f0b61ed8cac8@13883805_oswg281795oswg1080oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>雷军在宣布造车时说准备1000亿元来造车，殊不知蔚来至今已经烧掉近700亿元（截至2023年第二季度财报披露），依然未能盈利，还在亏损的漩涡中越陷越深，原本市值是蔚小理中最高，如今早已经被理想超越，市值不足理想的三分之一，蔚来用十年经历来证明烧钱造车的“伪命题”，且蔚来创始人李斌欢迎小米造车，强调汽车行业不是一个赢者通吃的行业，欢迎小米、苹果和华为这样的公司参与新能源汽车的发展之中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_bc41b4a424644083b62b5648adb68a6d@13883805_oswg637042oswg1080oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>汽车媒体人张智勇对雷军的计划抱有忧虑，他认为小米汽车现在无论哪个价位都有实力强劲者的竞争，“特斯拉和比亚迪目前是小米难以撼动的企业，随着特斯拉的不断降价以及比亚迪的市场占有率提升，小米很难从他们那里抢夺份额，20万到30万的售价中有小鹏等多家竞争对手，小米作为新入局者，想获得一定的市场份额并不容易，毕竟汽车和手机不一样。”</p><p>张智勇同时指出，小米造车入场晚，造车核心技术自给率偏低，小米汽车的两款车型一款采用襄阳弗迪电池有限公司的磷酸铁锂电池，一款车型采用宁德时代的三元锂离子电池。“电机、电池需要外部采购，电控自己研发，三电技术比不上比亚迪，自动驾驶不如特斯拉、百度、小鹏，因为自动驾驶是海量数据的积累，小米现在的实际行驶数据欠缺，只有万物互联生态还可以，但这个却不是汽车的真正核心。”在张智勇看来，雷军的计划有些“超前”，但他还是对雷军的志向表示赞赏，“创业者应该有野心，万一实现了呢。”</p><p>雷军在一次采访中坦承小米造车晚了六七年，但是他认为，汽车是百年赛道，任何时候都不晚，这或许是雷军的信心所在。</p><h2>小米转型或是行业突围样本</h2><p>造车雷军赌上一切的战争，也是被雷军喻为小米发展史上最重大的决定。这是雷军经过75天+85场业内拜访沟通、与200多位汽车行业资深人士深度交流、4次管理层内部讨论会以及两次正式的董事会后最终决定。</p><p>因为雷军深知全球智能手机已转向存量市场，小米不得不造车寻求新的业务增长点，否则仅仅依靠手机业务，小米拼不过华为和苹果，发展将遭遇困境。</p><p>事实的确如此，IDC数据显示，从2016年之后，全球智能手机出货量逐渐下滑，2020年仅为12.9亿台，2022年全球智能手机出货量为12.1亿台，同比下降11.3%，其中，小米出货量为1.5亿台，同比下降19.8%，此时雷军迫不及待推出小米汽车也是受触摸到手机天花板的影响，并小米核心战略从“手机×AIoT”升级为“人车家全生态”。小米副总裁林世伟接受采访时曾说过“如果不做汽车的话，小米将会受到很大的影响，如果未来我们的产品构成依然只有手机和智能家电，我们就是一个传统企业了。”</p><p>此前受自身业务发展限制而进入造车赛道的企业很多，比如前几年众多房地产企业的造车潮，最终都不了了之，其他手机和互联网企业也不少涉足造车领域，同样也没有几家真正成功，问界虽然以华为之名，却并不是华为真正造车的产品，华为也一直对外宣称不造车，在众多跨界造车的同行纷纷倒下之际，小米造车能否成为跨界造车的样本以及能否造车成功，就格外值得关注。</p><p>小米造车的优势很明显，有1080亿造车专项资金，成为众多造车者中最有钱的，同时小米拥有16000多名研发人员，从2021年决定造车至今小米汽车拥有700余项专利技术，在智能驾驶领域取得一定进展，更让行业看好的是小米在供应链方面有着广泛的合作伙伴，目前小米已经投资了涵盖了电池、电控、驱动、智能驾驶等50多家与电动汽车相关的企业，这有助于确保小米汽车供应链的稳定性和技术支持，最为重要的还是小米遍布全球的销售渠道，这有别于蔚小理和威马、哪吒等品牌，甚至我们可以做一个假设，小米造车最大的目标是将供应链串起来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_4185afab4a864e21984766c2dec9b8b0@13883805_oswg737987oswg1080oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（小米投资汽车产业链部分企业）</p><p>但也有不同声音出现，北京某品牌汽车4S店销售经理向珍不太看好小米汽车能够成功，“如果小米汽车售价能控制在99000，在这个领域小米汽车或可所向披靡，但从发布的车型来看，这个价格几乎不可能，小米手机的成功不代表汽车能成功，小米手机能将成本压到极致，手机和汽车本质不同，汽车制造有诸多行业标准成本很难像手机一样大幅压缩，又要上新技术、又要销量、又要盈利这对新入局者太难了。”</p><p>据雷军微博发文透露，大部分的消费者还是希望小米汽车的定价在10万以内。这和市场预计的25万到35万之间的售价差距较大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_7fc780af5554414eaca4819ab93f35e3@13883805_oswg321107oswg752oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据前瞻产业研究院的报告，到2026年，全球新能源汽车年销量将达到3380万辆，中国将占据一半以上的市场份额。这意味着在未来几年内，仅有5%的新能源车企才有可能生存下来。小米在智能手机和智能家居领域建立了强大的品牌信仰，但要将这种忠诚度转化为汽车销售可能不是一件容易的事情，小米汽车的成功不仅需要“米粉”的忠诚度。还需要更多的性能、可靠性和品质，这也是质疑者对小米造车成功怀疑的关键所在。</p><p>纵观历来跨界造车的企业都没有小米在造车上的投入大，也没有雷军这样锲而不舍的精神，小米造车能否成功还要看新车上市后的市场反应，欣喜的是小米三季报财报显示出小米赚钱能力的提升，这将成为小米汽车的坚实后盾，是此前跨界造车失败者所不具备的巨大优势，不管怎样，小米敢用这样的魄力转型，或能成为科技企业们的突围样本。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/z3IbIeCjgAQEjylsJz1Sjg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“BT财经数据通”（ID:Newsweek-BT）</a>，作者：梦萧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530260472227591</id>
            <title>突发，AI芯片独角兽退出中国，大幅裁员</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530260472227591</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530260472227591</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 02:40:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI芯片, Graphcore, 中国区员工, 销售
<br>
<br>
总结: 英国AI芯片独角兽Graphcore裁掉中国区大部分员工，并停止在华销售，原因是美国最近对华加码的出口管制。Graphcore曾是欧洲最热门的创企之一，但面临生计压力，裁掉中国区员工、放弃中国市场后，其扩大客户范围、提高盈利能力将变得更为困难。Graphcore的核心难题是商业盈利问题，亏损加剧，融资困难。Graphcore的收入中，来自中国的占比达20%~25%。Graphcore的挣扎来自运气不好和管理不善的结合，高管们在商业和技术战略方面做出了糟糕的呼吁，而软件成为其硬伤之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>芯东西11月23日消息，据外媒报道，英国AI芯片独角兽Graphcore裁掉中国区大部分员工，并停止在华销售。这标志着AI芯片企业再遇重创。</p><p>该公司已证实这一决定，理由是美国最近对华加码的出口管制。“很遗憾，这意味着我们将大幅缩减在华业务。”一位发言人在电子邮件中表示。该公司拒绝透露受影响的员工人数。</p><p>此前为了削减成本，Graphcore在去年9月宣布裁员。根据Dealroom的数据，Graphcore的员工人数从2022年10月的620人减少到2023年10月的418人。</p><p>三年前，Graphcore还是欧洲最热门的创企之一，被视作英伟达的潜在竞争对手，当时估值已经接近30亿美元。如今，在Graphcore直面生计压力的关键时期，美国对华禁令无疑令其雪上加霜，裁掉中国区员工、放弃中国市场后，其扩大客户范围、提高盈利能力将变得更为困难。</p><h2>01.明星独角兽陷入泥潭：失去订单，亏损加剧，融资困难</h2><p>Graphcore成立于2016年，设计用于数据中心的云端AI芯片，是英国科技及芯片产业最有前途的创企之一，也是前些年在AI芯片赛道中声量较高的“英伟达竞争对手”之一。</p><p>Graphcore声称其研发的IPU比GPU更适合AI特定需求。2019年11月，全球最大软件公司微软签署协议采购Graphcore的处理器。2020年，这家创企融资2.22亿美元，估值达28亿美元。</p><p>但投资者的关注和耐心不是无止境的。对于AI芯片创企来说，想要将研究人员与工程师从英伟达GPU主导的生态系统迁移到自己的生态系统中，是一项艰巨的任务。更糟糕的是，Graphcore失去了大客户微软的订单。</p><p>商业盈利问题是Graphcore当前的核心难题。账目显示，其2022年营收为270万美元，同比下降46%，亏损扩大11%至2.046亿美元。今年10月，Graphcore披露需要筹集资金保持运营，如果不能在明年5月之前做到，随着亏损增加，该公司将面临能否继续经营的“重大不确定性”。此后Graphcore再未宣布任何融资消息。</p><p>据《星期日泰晤士报》此前报道，风险投资公司红杉资本是Graphcore最著名的支持者之一，已将其在这家创企所持股份的价值减记为0。另 一位支持者柏基投资将其投资估值从去年7月的1190万美元下调至今年7月的280万美元。</p><p>多位风投机构及其他行业消息人士在接受媒体Business Insider采访时认为，Graphcore要么将自己出售，要么在一笔具有出售特征的交易中筹集新资金，而且不会接近其峰值估值。</p><h2>02.来自中国的收入占比达20%~25%</h2><p>Graphcore CEO Nigel Toon曾谈道，中国是一个潜在的增长市场，尤其是在贸易战限制阻碍了英伟达向中国销售产品的能力之后。去年10月，他在演讲时透露道，来自中国的销售额可能占Graphcore业务的“20%至25%”。</p><p>“在其他地方，对AI计算的需求不断增加，Graphcore正在与世界各地的客户合作，以满足他们对强大、经济高效的GPU替代品的需求，”Graphcore发言人说。</p><p>在英国，Graphcore也刚刚遇挫。尽管英国政府当前非常重视先进AI，并在今年早些时候承诺投入10亿英镑用于发展本土半导体产业，1亿英镑用于建立本土芯片储备。但Graphcore却已经被排除在1亿英镑的基金之外，因为投标书明确规定了GPU，因此不包括围绕IPU构建的系统。</p><p>Graphcore发言人Mackenzie认为：“这是Graphcore在致英国政府的公开信中发出的警告的实现，即国家AI计算基础设施缺乏技术多样性，可能会让用户走上适合GPU的应用程序的道路，并限制对新的、为AI系统而设计的模型和技术的探索。”</p><p>他补充说，美国能源部的国家实验室已经将IPU作为其基础设施的一部分。具有讽刺意味的是，英国研究人员可以通过美国阿贡国家实验室申请使用Graphcore IPU。“我们也要重申，如果英国政府真的想要培育本土AI产业，它应该考虑到采购是展示这种支持的有力方式——我们希望在未来的举措中看到这一点。”Mackenzie说。</p><h2>03.运气不好，管理不善，软件成硬伤</h2><p>英国的AI芯片明星独角兽，为何陷入苦苦挣扎？</p><p>据欧洲科技媒体Sifted报道，4名在机器学习工程、软件、营销和招聘领域工作的前员工称，该公司的挣扎来自运气不好和管理不善的结合。他们认为，高管们在商业和技术战略方面做出了糟糕的呼吁，而AI市场则朝着错误的方向发展，导致士气低落和人才从公司流失。</p><p>一位曾任机器学习工程师的前员工认为Graphcore的麻烦始于它决定要争取像微软这样的大客户：“现在Graphcore在瞄准初创企业方面取得了更大的成功，但他们花了很多年才真正意识到这一点。”</p><p>对于Graphcore应该瞄准的主要市场及产品，他们也很困惑。另一位曾在营销部门工作的前员工说，这影响了公司销售库存的能力，他说，商业战略的变化没有透明地传达给团队。“前一周，我们听说我们在追逐这个市场，一个月后，我们又在追逐另一个市场。目标一直在变。”</p><p>前员工说，另一个关键问题也是微软交易失败的原因，与Graphcore的软件有关。</p><p>该公司的一位前软件工程师告诉Sifted, 英伟达的软件被认为是业内最容易使用的：“对客户来说，使用Graphcore的软件是一个挑战。”</p><p>“Graphcore是一家以硬件为中心的公司，在软件方面有点自创风格，”另一位曾在营销团队工作的前员工说。他们认为，如果使用更多的外部软件提供商，Graphcore的系统会更容易访问，从而得到更好的服务。</p><p>“在维护方面有很多问题。软件还没有准备好，有很多漏洞和问题，”这位曾在机器学习团队工作的前员工谈到与微软的交易时说，“当然，事情有时会失败，但作为一名工程师，你需要能够克服这些失败。这几乎是不可能的——事情会失败，你不知道为什么。最后有很大的推动力，但对微软来说已经太晚了。”</p><p>他认为，当Toon在2021年春季的Zoom电话会议上宣布这一消息时，失去这样一个大客户令人惊讶地缺乏紧迫感，“他提到我们失去了微软但没有适当的回顾，这对如此重要的客户来说是不可思议的。”</p><p>前员工说，因为缺乏商业吸引力和更好地为客户服务的努力而感到沮丧，现在正导致顶尖人才离开。其中包括Graphcore的前硬件副总裁Jonas Olsson和系统高级副总裁Ola Tørudbakken，他们现在都在Meta工作；还有Graphcore前北美总经理Saurabh Kulkarni，现在在英特尔。</p><p>“（Graphcore的员工）担心收入有多低，如果你是一名工程师，每天都有其他公司和招聘人员与你联系。所以人们开始离开了。”一位在招聘团队工作的前员工说。但Graphcore发言人称，公司也在招进新员工，在AI这样的“动态”行业，员工流失是可以预料的。</p><h2>04.结语：下一代AI芯片将是关键</h2><p>在Graphcore输掉微软交易后，持续爆发的AI算力需求拉动了市场对AI芯片的渴望。而在最新的生成式AI与大模型热潮中，英伟达GPU依然是最大的赢家，尤其是训练芯片的唯一“优选”。</p><p>对于大多数AI芯片创企而言，更多机会在推理市场。德国生成式AI创企Aleph Alpha与Graphcore建立了战略合作伙伴关系，期待其下一代处理器能在推理方面带来更多的能效节省。</p><p>2022年5月，Graphcore宣布新一代芯片将在2024年的某个时候上市。对于面临生存压力的这家AI芯片创企来说，能否再度向市场和资本证明自己的发展潜力，这也许是最后的机会。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/szrY_LyE1VGJ2TztJlUIIA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“芯东西”（ID:aichip001）</a>，作者：ZeR0，编辑：漠影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2528270638196486</id>
            <title>海外 New Things | Universal DX获7000万美元B轮融资，研发结直肠癌检测产品</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2528270638196486</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2528270638196486</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 02:35:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 文, 李娜娜, Universal DX, Quest Diagnostics
<br>
<br>
总结: Universal DX是一家总部位于西班牙马德里的生物技术公司，与美国领先的诊断信息服务提供商Quest Diagnostics合作，致力于通过研究早期检测治愈癌症。他们开发了一种基于血液的诊断平台Signal-C，用于早期发现结直肠癌，并计划扩展到其他癌症类型。他们的目标是通过早期检测将癌症转化为可治愈的疾病。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 李娜娜</p><p>Universal DX是一家总部位于西班牙马德里的生物技术公司，致力于通过研究早期检测治愈癌症。</p><p>11月20日，Universal DX宣布初步完成约7000万美元的B轮融资，本轮融资由Quest Diagnostics领投。此外，该公司还宣布将与美国领先的诊断信息服务提供商Quest Diagnostics开展战略合作，旨在改善结肠直肠癌的诊断和治疗。</p><p>Universal DX（UDX）是一家于2012年在西班牙注册成立的生物技术公司，总部设在马德里，在卢布尔雅那和波士顿设有主要办事处。该公司的愿景是通过早期检测，将癌症转化为可治愈的疾病，凭借其多组学、计算生物学和人工智能工具，该公司正在破解早期癌症检测的密码，研发了一个微创的、基于血液的诊断平台，用于在治疗选择更加丰富、存活率仍然很高的情况下早期发现癌症。</p><p>UDX认为，对抗癌症的最好方法是及早发现癌症。该公司诊断平台旨在通过一个简单的血液测试检测各种癌症类型，例如结直肠癌、肝癌、胰腺癌、肺癌和胃癌，其分析依赖于一组专有的甲基化标记面板。作为常规检查的一部分采集的简单血液样本，可以在参考实验室或医院使用标准设备进行处理，然后上传到UDX云进行最终算法分析。UDX的第一个标志物小组是结直肠癌筛查测试。该测试确定了需要转诊做结肠镜检查的患者。结直肠癌是世界上第三常见的癌症和第二致命的癌症。当前最大的挑战是，结直肠癌大多是在晚期发现的，其生存率随着发现时间的延长显著降低，Ⅳ期生存率为11%，Ⅰ期生存率为85%。</p><p>现阶段，UDX专注于结直肠癌的检测，其平台Signal-C是一种先进的结直肠癌筛查血液检验。Signal-C利用下一代测序 (NGS) 和生物信息学来识别大肠癌脱落的甲基化DNA模式和片段。在2023年5月举行的消化疾病周上，一项针对1000名患者的研究显示，Signal-C对结直肠癌检测的灵敏度为93%，对癌前病变检测的灵敏度为54%，特异性为92%，在癌前病变阶段识别晚期腺瘤的能力可能有助于降低结直肠癌的发病率和死亡率。</p><p>该公司的技术和平台可以识别与其他高负担癌症相关的独特DNA序列区域，如肺癌、乳腺癌、胃癌、肠癌、肝癌、乳腺癌等。为支持Signal-C向美国食品药品管理局提交上市前批准申请，UDX将开始一项涉及15000名患者的研究，Quest&nbsp;Diagnostics位于德克萨斯州路易斯维尔的卓越肿瘤中心将作为支持该研究测试的唯一地点。如果获得FDA批准，Quest Diagnostics将拥有在美国提供临床实验室服务的独家权利。</p><p>编辑 | 海若镜</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2527464372659975</id>
            <title>海外 New Things | March Biosciences获1340万美元融资，研发难治性癌症的新疗法</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2527464372659975</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2527464372659975</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 02:18:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: March Biosciences, 德克萨斯癌症预防与研究所, CAR-T疗法, MB-105
<br>
<br>
总结: March Biosciences是一家位于美国德克萨斯州的生物技术公司，致力于治疗对现有免疫疗法无反应的挑战性癌症。他们收到了德克萨斯癌症预防与研究所的重要拨款，用于支持他们的CAR-T疗法的临床开发。MB-105是他们的主要资产，是一种以CD5为靶点的CAR-T疗法，目前正在进行临床试验。他们计划在明年开始二期试验，评估MB-105在CD5阳性复发/难治性T细胞淋巴瘤患者中的疗效。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 |李娜娜</p><p>March Biosciences是一家总部位于美国德克萨斯州的临床阶段生物技术公司。该公司致力于治疗对现有免疫疗法无反应的挑战性癌症。</p><p>11月18日，March Biosciences宣布已收到德克萨斯癌症预防与研究所（CPRIT）的一项重要竞争性拨款的获奖通知，该拨款将用于支持其治疗复发和难治性CD5阳性T细胞癌症的创新型嵌合抗原受体T细胞（CAR-T）疗法的持续临床开发。这笔约1340万美元的产品开发奖金将用于支持March Bio即将开展的MB-105治疗复发性和难治性T细胞淋巴瘤的2期临床试验。</p><p>March Biosciences由细胞与基因治疗中心（贝勒医学院、休斯顿卫理公会医院、德克萨斯儿童医院）发起成立，致力于治疗对当前免疫疗法无反应的高难度癌症。该公司由CPRIT支持的癌症治疗加速器孵化，种子轮融资由德克萨斯医学中心风险投资基金（TMC Ventures）和Portal Innovations共同主导。该公司的主要资产MB-105是一种以CD5为靶点的嵌合抗原受体T细胞（“CAR-T”）疗法，目前正在难治性T细胞淋巴瘤和白血病患者中进行I期试验。</p><p>T细胞恶性肿瘤患者一旦病情复发或对一线疗法无反应，预后就会很差，而且可供选择的持续治疗方案极其有限，3年左右的生存率仅为15%。针对这些适应症开发特异性疗法非常困难，因为包括MB-105靶向的CD5受体在内的许多潜在靶点既存在于正常T细胞上，也存在于恶性T细胞上，CD5正是一个在正常和恶性T细胞（包括T细胞相关的白血病和淋巴瘤）中广泛表达的蛋白质。针对恶性T细胞的疗法有可能损害正常免疫所需的健康T细胞。这限制了其作为癌症治疗靶点的用途，因为正常免疫系统功能所需的健康T细胞将与恶性T细胞一起被破坏。MB-105经过特别设计，既能保留健康的T细胞，又能保持对CD5阳性肿瘤细胞的杀伤力。</p><p>MB-105二期试验预计将于明年开始。本月早些时候，癌症焦点基金（Cancer Focus Fund）宣布投资480万美元支持MB-105的2期临床试验。此外，March Bio与CPRIT最近的获奖者CTMC（MD Anderson癌症中心和National Resilience的合资企业）开展合作。在贝勒医学院细胞与基因治疗中心正在进行的1期试验中，MB-105在复发T细胞淋巴瘤和 T 细胞急性淋巴细胞白血病患者中表现出良好的安全性和令人鼓舞的早期疗效。2期开放标签多中心试验将评估MB-105在CD5阳性复发/难治性T细胞淋巴瘤患者中的疗效。患者将接受一次剂量的MB-105，并接受至少12个月的随访。</p><p>编辑 | 海若镜</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2527440444941825</id>
            <title>帮小红书、OPPO等大厂在海外签人，这家公司2年营收增长3倍｜insight 全球</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2527440444941825</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2527440444941825</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 02:17:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 出海公司, 海外人才, 雇佣和薪酬管理服务, 全球员工管理效率, 合规流程
<br>
<br>
总结: 中国公司在出海过程中面临着海外人才的紧缺问题，而PayInOne作为一家为出海企业提供雇佣和薪酬管理服务的平台，帮助企业解决了全球员工管理的难题，提高了管理效率并降低了成本。通过统一管理入职到薪资发放等业务，PayInOne帮助企业避免了与当地服务商合作的风险，并在欧洲等难度较高的市场取得了成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜胡依婷</p><p>编辑｜袁斯来</p><p>2023年，很少有中国公司会放过“出海”这个热词。在寻找新大陆的过程中，海外人才成为最紧缺的资源。</p><p>China Insights Consultancy今年发布的报告显示：到2026年底，中国海外企业雇佣的员工总数预计将接近500万，其中本地劳动力将占60%以上。</p><p>面对自身庞大的用人需求以及当地复杂突变的环境，国内公司原先的管理系统难以迁移至海外。在陌生的国度，如何尽快让人员就位成为企业面临的难题。</p><p>彼时正寻找新创业方向的林坦看到了出海公司面临的困境与日益增长的本土用人需求。</p><p>这是个处于早期和蓝海阶段的市场。没有太多犹豫，林坦在2021年创立了国内第一家为出海企业提供雇佣和薪酬管理服务的平台——PayInOne。</p><p>PayInOne由此开始在全球落地，成为企业的名义雇主，使其能在超180个国家更快签约员工。企业通过使用其SaaS平台可以同时管理全球不同国家和地区的员工薪酬发放等事务。</p><p>经过2年时间，目前PayInOne已经为OPPO、小米与欣旺达等数百家公司提供服务，其中80%选择直接签约，对接客户中一半为千人以上的公司。即使成立不久，今年PayInOne的营收已经增长了3倍。</p><p>前期仅通过投流便有不少大型客户主动前来咨询并寻求合作。如此热情的背后是公司们在海外踩过的一个个坑，而PayInOne的出现在何种程度上为其避坑并实现自身快速成长，对此我们与林坦聊了聊。</p><h3><strong>出海用人难也费力</strong></h3><p>2021年，远程办公风潮进一步刺激了企业的全球用工。</p><p>在全球化的平台出现前，出海公司们多选择自建团队或通过区域型服务商在海外管理人事，但低效、管理难度大等问题一直存在。</p><p>林坦跟36氪分享，某国内最大的电商公司之一曾找到他们，希望采用平台服务商的形式管理海外团队。公司可以在线上平台统一管理海外员工的入职签约、缴税、当地福利获取、按周期的薪酬发放等业务，将人事与财务权限收回总部。</p><p>此前的三年间，该公司在海外已经搭建了业务架构并找到员工。但回顾来看，其三年的用人与合规化成本远高于使用平台统一管理。</p><p>除成本更高以外，人事管理权的旁落也令出海公司们忧心。以往，企业会派驻国内高管前往海外搭建本土团队，随着团队壮大与高管归国轮替，企业对当地团队的实际管控能力必然逐渐减弱。</p><p>通过PayInOne这个第三方平台，企业不仅可以统一管理入职到薪资发放，也无需担心驻地高管掌握人事和财务。</p><p>根据林坦介绍，无需在各地分散管理后， 企业的全球员工管理效率提高300%，总体成本能降低50%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_c32a5fb2553f4fa785e167cdedcab0e4@5932017_oswg197831oswg1081oswg828_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">PayInOne平台，图源企业</p><p>而对比早已存在的区域型服务商，选择创立于国内的平台型服务商对出海公司而言更具有安全感。</p><p>区域型服务商指分布在特定国家为出海公司代理招聘、签约和薪酬发放等业务的第三方服务商。这类服务商往往零散分布且良莠不齐，当企业要出海到多个国家时需要评估并管理多个服务商。</p><p>林坦透露，此前国内一头部短视频公司曾在印尼开展海外业务，其选择寻找当地服务商管理本土员工与发放薪资。但3个月后，当地服务商带着本该发给数百员工的百万美元薪资与服务费跑路。由于是跨国业务，该公司想通过法律追诉变得困难重重。</p><p>想出海掘金的中国公司在此刻显得被动。陌生环境难以消除的不信任感、复杂的合规流程以及当地特殊的风俗习惯都被摆在面前，未知让不少公司都频频踩坑。</p><p>此时，PayInOne确定了自己的赛道：充当名义雇主，以第三方的身份帮助企业和员工签约。同时它也包揽了当地员工背调、工签资质审核、税务合规等业务，根据不同的货币、银行、税收、福利和法规自动化计算和发放薪酬，帮助企业分担风险的同时节省其成本。</p><h3><strong>先去最难的市场</strong></h3><p>确定方向后，PayInOne需要尽快把市场铺开，开展自己的业务。首站便选择了最难的地区：欧洲。</p><p>欧洲的合规严苛程度众所周知。从各项税务合规、不同国家差异化落地政策到隐私数据保护，欧洲的审查都更为严格。</p><p><strong>据了解，一家公司想要在欧洲成立主体，从摸清楚当地法规到配齐各类人员便需要一年左右的时间。</strong></p><p>PayInOne也花了大量时间与成本。2021年一整年中，PayInOne主要精力除了投入产品研发外便是做各类法律合规。为了让欧洲的公司成立，他们寻找了大量当地律所和会计师事务所，完成并递交了各类合规书。</p><p>即便如此，PayInOne也遇到过对当地福利以及税务计算相关内容了解不及时，被迫走补缴流程的经历。</p><p>这是必须付出的代价。 “欧洲的合规要求最复杂，但完成后欧洲的标准可以大体延续到北美、新加坡等地。”林坦表示。</p><p>除欧洲的合规经验重要外，欧洲也因消费体量大等原因长期成为出海公司的必争之地。</p><p>以近年火热的新能源汽车出海为例，据汽车咨询公司Inovev数据显示，今年欧洲销售的电动汽车中有8%由中国品牌制造，欧盟委员会预计这一数字可能在2025年达到15%。</p><p>除在当地销售外，汽车产业链大企业也选择到欧洲建厂，离市场更近。匈牙利便吸引了大量中国电动汽车电池制造商：去年8月，宁德时代宣布投资73.4亿欧元在匈牙利建厂；今年7月，欣旺达也宣布计划在匈牙利建设动力电池工厂。</p><p>面对这一火热景象，林坦也表示，目前国内第一、第二梯队的新能源车企几乎都曾来找PayInOne咨询过出海欧洲的用人业务。今年欣旺达在匈牙利的人员落地也是由PayInOne来辅助完成。</p><p>目前，PayInOne在欧洲设有最多的分公司，为出海公司们提供灵活用工、全职用工签约以及帮助在当地的主体计算薪资福利等业务。</p><p>除欧洲外，PayInOne近期也覆盖了许多其他在一带一路沿线布局的客户。其近期客户画像显示，约有46%的客户来自一带一路地区，其中不乏中集集团和央国企制造业客户。</p><p>目前，PayInOne90%的客户都为中国出海公司，海外公司的占比并不高。</p><p>而纵观全球，美国与日本的巨头LinkedIn领英、Recruit Holdings等已在全球搭建人力资源网络，打开了全球招聘市场。</p><p>作为其中链路的一环，PayInOne所处的赛道也已有企业走在前列。2019年成立于美国的独角兽公司Deel承接着全球客户，成立4年便拿下了7轮融资超6亿美元，投后估值120亿美元。</p><p>PayInOne也曾被称为“中国Deel”。事实上，尽管因服务对象差异，PayInOne与Deel在业务上有些许不同，但林坦最初对PayInOne的定位也并未局限于国内出海公司。</p><p>“我们目前也有10% 左右的海外客户，之后我们希望每年逐步扩大这一比例。”林坦说。</p><p>PayInOne的团队成员多来自高盛、亚马逊等企业，有海外从业和留学经验。由此来看，其为全球客户服务也具有先天条件。</p><p>但全球招聘市场远比国内成型且复杂，出现更早的公司已在不断占领市场，国内传统人力企业也在转型做出海业务，新入局者层出不穷。PayInOne或将面临不小挑战。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530185493341952</id>
            <title>世界最大的网红球，1个月就亏了7个亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530185493341952</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530185493341952</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 02:06:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 超级地标, MSG Sphere, LED屏幕, U2演唱会
<br>
<br>
总结: 拉斯维加斯的超级地标建筑MSG Sphere是一座耗资164亿元的球体建筑，拥有全球最大的LED屏幕。它在U2演唱会和F1赛事中展现了其科幻般的特色，吸引了全球的关注。然而，尽管备受瞩目，MSG Sphere在财务上却遇到了困难，运营至今仍未盈利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>超级地标</p><p>何去何从</p></blockquote><p>耗资人民币164亿元（23亿美金）的拉斯维加斯“大圆球”MSG Sphere经过5年的时间，终于在今年9月建成。</p><p>并且，很快成为全世界备受瞩目的新星。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_be2ba6d7b9f84be5a5d4b958322b9d27@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不仅是全世界最大的球体建筑，也拥有最大的LED屏幕，被誉为“地球上的太阳”。</p><p>24小时不间断，化成各种造型，让旁观者无不感叹科幻电影中的场景已经成真。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_31bbe29b8e0141b8b087a87b5b3d9cfe@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_5c662e4253d04e5c9cad533b66294ae1@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_0bb3e02c10634e118b42c7e45ca39ca1@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_4f93f40731fb488d80f6bf0bc37b61b5@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不久前在这里举办的顶级摇滚乐团U2演唱会，好像时空穿梭一般顷刻把观众带去不同场景。</p><p>上周末在加城举办的F1赛事，它也是宣传主力之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_c9248a2d53b343e1a543c8b1b70b6ceb@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就是这样一座神奇的建筑，却在最近宣布了财务告急。</p><p>内部报告称，在刚结束的财政季度中，它出现了约7亿人民币（9840万美元）的亏损，首席财务官也因内部不和愤而辞职。 而它的运营本身也并不顺利， 开业至今 仍未盈利。</p><p>这座备受瞩目的超级地标建筑，到底遭遇了什么？</p><h2>01 U2演唱会到F1比赛，科幻走进现实</h2><p>上周末在拉斯维加斯举办的F1期间，Sphere大出风头。</p><p>配合赛事播放各种宣传视频外，还承担了成绩公布镑和实时转播的责任。而F1官方也很“宠”它，专门为它设计了经过时的赛道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_56fc6870bacd49849499aba0c46ab784@5091053_oswg1226932oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>选手在跑道上飞驰，Sphere则化身为戴着F1“赛事帽”的emoji萌球，前排围观。</p><p>全世界的F1粉丝看了，都直呼“可爱”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_6097f90659714e23977c9e463e534875@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而它第一次出圈，是在摇滚乐团U2的演唱会上。</p><p>演出末尾的画面全网刷屏：</p><p>随着压轴曲目《Beautiful Day》响起，头顶的巨大环型屏幕瞬间变亮，成千上万只动物在头顶伴随着圣光出现，彷佛《圣 经》里万物重生的场面，又好像是文艺复兴时期的巨匠再生，用电子笔触画下赛博教堂穹顶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_84ce40544f624f97beb4660dfa611255@5091053_oswg1702043oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_f383226de4bf4c2cbb3b3f3a620c7286@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>令人叹为观止的不止这些。短短两小时内切换几十幅场景，它把“演唱会舞美”提到了新高度。</p><p>U2乐团自身就是一只颇具开创性的乐队，在上世纪贡献了多个经典舞台。而这次负责舞台设计的导演Willie Williams和布景设计师Es Devlin，都是舞美设计界的大师，经常与各大奢侈品牌以及巨星合作。</p><p>两者遇上MSG Sphere的舞台，正是大显身手的好机会。于是观众们便有幸看到这样的场面：</p><p>巨型十字架高高升起，彷佛日本科幻动画黄金年代作品里的场景再现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_7a1108a9a042448bb59bbb63b5c4723f@5091053_oswg64554oswg828oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过一会又从十字架中间涌现出铺天盖地的图片拼接。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_41d06514dfb4450ca1bafcb3d5a149e3@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>数字矩阵将人包围，好像穿越进入《黑客帝国》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_8dc06d1c16e04d79bff677812840c4a0@5091053_oswg1473540oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_18a7443890a04bd1b788ba98a53d7fb9@5091053_oswg397753oswg1080oswg1347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>漫天繁星摇曳，绝美人造星空。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_06a54bf9c9cd4a8fac3c082e028754b4@5091053_oswg2113739oswg953oswg1429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由加拿大艺术家 Marco Brambilla 设计，名为《King Size》的巨大拼贴动态画，象征着“娱乐至死”和遥不可及的美国梦。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_9094d7e8bdf24939946d62e36b75a3af@5091053_oswg169779oswg864oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_20cda0a0999b40d09c89ae7f5ed2cd2e@5091053_oswg1512489oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>爱尔兰艺术家John Gerrard的标志性作品《旗帜》，燃烧的旗帜飘扬在内华达沙漠，也出现在太平洋上空，象征着人类对于自然的无限索取。</p><p>这哪里是演唱会，根本就是一场结合了顶级视、听体验的大型艺术展览！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_912c6664fce24aec9d1c3c78941084d3@5091053_oswg472818oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>做背景板都这么出色，如果用内部屏幕专门来看电影会怎样？获得过奥斯卡提名和金狮奖的导演达伦·阿罗诺夫斯基率先进行了尝试。</p><p>他为 Sphere专门创作了沉浸式电影《来自地球的明信片》，用到了所有可用的体验式技术，至于效果如何，看这个片段就能知晓。</p><p>观众一会来到草原，站在巨型大象脚底，彷佛一伸脚就能从屏幕中走出。一会来到海洋底部，成群结队的鱼从头顶游过，比任何海洋馆都要震撼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_40600898a25d45379ef90706e252f0de@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>‍过一会又随着火箭上升到太空，总之飞天入海，无所不能。</p><p>虽然观众已经感到无比震撼，但对于Sphere来说，这一切只是刚刚开始。接下来还有许多新的演出活动，正在谈判中。</p><p>可以说，它的出现，完全打破了过去所有的视觉体验，让人觉得好像离科幻电影里的世界也并没有那么遥远了。</p><h2>02 造价164亿，2亿像素的LED屏</h2><p>MSG Sphere的建造，早在2018年就开始了。</p><p>最开始它的预算是71亿人民币（10亿美元），后来随着经济危机和通货膨胀不断上升，变成了164亿，一跃成为拉斯维加斯最昂贵的娱乐场所。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_dad536c0a24e4149a3e1e7edce79fe3f@5091053_oswg162537oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>外立面由高90米的球体构成，外壳是世界上最大的LED屏，由2亿6843万像素组成，能显示 2.56 亿种不同的颜色，让连150米以外的路人都看得清清楚楚。</p><p>内部的屏幕稍微小一些，但也没小到哪去，显示面积大概是普通电影院里iMAX屏的40倍以上，不需要戴眼镜就能享受到VR体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_22164c6a994c4c4993808abb205cf318@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>‍这也给制作团队带来极高要求。</p><p>根据U2舞台导演Williams的说法，他们必须以12K的屏幕分辨率为标准来制作内容，每一帧动画都需要15分钟的渲染时间。“为Sphere制作一分钟的内容就相当于一小时流媒体电视内容。”</p><p>不过如果你觉得MSG Sphere的魅力仅限于视觉，那么，你就“小瞧”了它。</p><p>视觉之外，它在其他感官方面的体验，也是世界一流级别。</p><p>现场的装置音响由共计167000个扬声器组成，无缝集成于屏幕背后。当U2的主唱Bono在舞台上唱歌时，坐在台下的你会感觉好像他就在身边演唱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_cf69d0b5b3984c34935fbf1f9af965f9@5091053_oswg494894oswg1000oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>内部还采用了被称为“波束成形技术”的音频技术，这种技术可以将不同的音频流直接传送到固定座位。</p><p>也就是说，如果是在现场听演讲活动的国际听众，只要坐在固定的座位上，就能听到属于自己的本土翻译，不需要任何工具辅助。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_b33115edaa154c7e80a368d6a9412322@5091053_oswg134638oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>场馆内还有特别定制的触觉和气味系统。</p><p>特制的触觉座椅可以根据屏幕画面产生不同类型的震动，而气味装置能随着不同场景散发出不同味道，让观众身临其境。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_3b3f466502e74231872b7fc0dc901689@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了更好地打造出科幻氛围，Sphere还“雇用”了机器人作为社媒发言人。</p><p>名为Aura的机器人长相和人类相似，不过皮肤全部是蓝色，有点像《阿凡达》里的角色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_889023be4b8c4af9bfeda214952d62c5@5091053_oswg514423oswg740oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他由最先进的技术打造，可以做出各种生动的表情，主要负责为参观者讲解Sphere有关的科技知识，还担任大圆球的代言人。</p><p>当你进入内部中庭时，Aura会前来迎接，并用轻柔的声音说，“欢迎碳基生命的到来”。</p><h2>03 财务危机、居民反对，“巨球”路漫漫</h2><p>“大圆球”的划时代性，毋庸置疑。</p><p>但是最近，它却遇到了不小的困难。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_47b245c1820a41f4ad0e2c0ee684ac78@5091053_oswg1076843oswg1024oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>首先是财务危机。因为造价太高，Sphere别说营利，连成本回收都成困难。</p><p>它获取收入的方式主要有两种，一种是内部演出，另一种是外部屏幕上的广告。目前后者才是重头。</p><p>在它的外屏幕上播放一天的广告费就高达320万元（45万美元），而一周则需要463万元（65万美元）。即使如此，它也要连续投放5111天的广告（大约14年）才能回本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_b9ace54a34634db1858813ee15568f4a@5091053_oswg81156oswg828oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>之前U2的演出带来了4777万（670万美元）的总收入，但舞台预算就高达7130万（1000万美元）。</p><p>《纽约邮报》透露，接下来，公司还在和Beyoncé、Bon Jovi、Paul McCartney以及Lady Gaga等大牌明星接洽。但是这些明星需要的舞台预算同样不会少。</p><p>名震全球的同时，Sphere已经亏损了将近7亿人民币。而且内部人员不断离职，就连财务长Gautam Ranji也在CEO一通“大吼大叫”后，“平静地离开了房间”，提出了辞职。</p><p>对一个正处于起步时期的项目来说，这是一个危险的预兆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_5fdea36359554386a425c87f1282cb22@5091053_oswg449831oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Sphere面临的另一层困难，是居民的反对。</p><p>本来和拉斯维加斯巨球同步建设的，还有东伦敦斯特拉特福的一颗“姐妹球”，但是因为居民的反对和对光污染的考虑，最后没能成功立项。</p><p>斯特拉特福的居民给出的理由很简单，建立新场馆只会提高周围房价，还不如直接多建造一些居住房划算。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_cba5d0383cfa464b9d9b1fd0238c6c96@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>拉斯维加斯虽然号称“不夜城”，但也有居住者提出LED屏幕的强光，对他们的睡眠造成影响。为此，“圆球”已经在固定时间段内把夜间光亮调低。</p><p>虽然把视觉冲击做到了极致，但是巨球带来的问题也是一样不少。我们是不是真的需要这样的超级网红地标，仍然需要思考。</p><p>图片信息来自MSG Sphere官方及网络</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zNdEC1FthXtaTm3OfVHFOg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“外滩TheBund”（ID:the-Bund）</a>，作者：海带，编辑：海带，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530137251096066</id>
            <title>第一波用AI赚钱的旅游企业都在喊“真香”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530137251096066</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530137251096066</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 01:38:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI人工智能, OpenAI, 旅游业, 生成式人工智能
<br>
<br>
总结: 这是一周中AI人工智能再次吸引全球目光的一周。OpenAI宣布奥特曼重返公司担任CEO，并组建新的董事会。在ChatGPT的影响下，旅游业开始研究如何实现基于大型语言模型的聊天机器人。在线旅游企业如携程、Expedia和Airbnb纷纷投资AI，并将其应用于旅行规划和客户服务中。AI在旅游业的应用已经带来了人力成本节省和更深入的互动。同时，AI也在传统酒店业中发挥重要作用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>01</h2><p>这是AI人工智能再次吸引全球目光的一周。</p><p>昨天，大型语言模型ChatGPT母公司OpenAI宣布，已经原则上达成协议：奥特曼重返公司担任CEO，并组建新的董事会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_254d763d00bf4eb5b68b88ee0de2fbd4@5091053_oswg130119oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">OpenAI CEO奥特曼</p><p>数天前，OpenAI危机潜伏，这家公司绝大多数员工威胁如果解雇CEO奥特曼的董事会们不下台，他们就辞职，一时闹得沸沸扬扬。</p><p>全球吃瓜“OpenAI高层地震”背后是将近一年时间被ChatGPT深刻影响的世界，也包括旅游业。</p><p>自OpenAI发布ChatGPT以来，旅游业争先恐后地研究如何实现基于大型语言模型的聊天机器人。</p><p>几乎全球各个旅游领域的品牌都在迅速推出插件，将生成式人工智能集成到他们的App和网站中，引发了一场“军备竞赛”。</p><p>在国内，携程已经发布首个旅游行业垂直大模型“携程问道”，推进人工智能、数据分析及云技术等研发和应用，希望以技术驱动业务增长，实现经营效率提升。</p><p>在国外，头部在线旅游企业言必称“AI”，Expedia、Tripadvisor和Airbnb已经开始收购小型人工智能企业，或者将AI纳入了自己App和网站。</p><p>最近，Airbnb突然宣布收购了GamePlanner.AI，同一天，纳斯达克旅游技术企业Mondee也收购一家AI公司Purplegrids。</p><p>Airbnb联合创始人兼CEO切斯基在收购 GamePlanner.AI 后称其“很特别”。</p><p>他坦言，“人工智能将比我们一生中的任何技术都能更迅速地改变我们的世界，切斯基相信“Airbnb只要齐心协力，就能为AI开发一些最好的界面和实际应用。”</p><p>至于 Airbnb将使用GamePlanner.AI的技术做什么？一位业内人士指出，正如切斯基过去曾野心勃勃提到过的，未来AI可能成为Airbnb旅行社的基础。</p><p>其他在线旅游平台也在AI使用上快马加鞭，本月初，Tripadvisor发布的最新财报揭示了今年7月份推出的AI旅行规划功能的一些更新，以及人工智能辅助旅行规划性能的一些具体数据。</p><p>在财报电话会议上，Tripadvisor首席执行官戈德堡指出，使用生成式人工智能旅行规划工具的用户转化率和收入要比普通用户高得多，甚至可以达到3倍差距。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_ba3625869830470e94f33d878abc6f5f@5091053_oswg44597oswg780oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Expedia也将一个带有基本OpenAI功能的聊天窗口连接到自己的数据库，这里的重点或许不是人工智能，而是一个API接口给行业带来的些许改变。</p><p>在数以万计使用大型语言模型的公司中，对于在线旅游企业来说，唯一的护城河是在专业数据上进一步训练的模型。</p><p>当我们年初还在讨论AI会如何改变旅游业时，AI的影响显然比我们想象中要快。</p><h2>02</h2><p>旅游企业在AI上的投资风起云涌之际，用过AI功能的游客都在津津乐道。</p><p>奥纬咨询发布的最新研究表明，游客发现生成式人工智能在他们的旅途规划过程中非常有用。</p><p>这家管理咨询公司今年8月份对美国和加拿大的1000多名游客进行了调查，发现消费者对生成式人工智能的接受态度出奇地高。</p><p>按照奥纬咨询主管霍尼克的话说，调查结果令人鼓舞且“令人兴奋”。</p><p>霍尼克说：“考虑到这些AI工具今年早些时候才推出，令人惊讶的是有这么多人已经在使用生成式人工智能旅行。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_dcb2879aa8094732a293e862061c424c@5091053_oswg59804oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这份报告研究了 Google的Bard、Booking.com的AI Trip Planner、Expedia接入的ChatGPT小程序和Priceline的Penny等聊天机器人，发现超过三分之一的休闲旅行者最近使用过由生成式AI驱动的旅游行程规划工具。</p><p>奥纬咨询一位负责人认为，对于仅上市6个月左右的AI技术来说，这项应用的用户采用率相当高。</p><p>他称出，根据人工智能生成的推荐进行预订的旅行者数量也很高，“不仅采用率很高，满意度也很高。”</p><p>事实上，目前AI在旅游业的应用上更倾向于售前的行程规划，在这个领域已经给行业带来了较为明显的人力成本节省。</p><p>Tripadvisor首席执行官戈德堡指出，使用AI为游客进行旅游行程规划可以推动与游客的更深入互动。</p><p>他分析了两个例子，一个是利用生成式 AI策划新鲜的内容指南可节省15%以上的运营成本，游客通过Tripadvisor的产品将所需酒店、餐厅或一日游添加到他们计划的旅行中。</p><p>另一个是Tripadvisor在数万家酒店中进行的一项测试，使用Gen AI来总结用户评论，并在游客考虑选择住宿哪家酒店时提供高质量的评价报告，比如预订酒店最重要的因素是可以睡个好觉，那么可以利用大模型数据来提供有关特定酒店噪音水平的总结报告，以及快速整理出氛围、服务等对游客很重要的单项信息，让用户无需翻找数以万计的住客评论。</p><p>除了在线旅游，AI对于传统酒店业来说也确实是一个重要的应用场景，在温德姆酒店集团，生成式人工智能已经开始发挥作用。</p><p>温德姆酒店及度假村首席信息官斯特里克兰称，“我们今天已经在使用AI来提高效率，”他说。“例如，我们将AI集成到我们的客服系统中，以解决常见的客人问题，从而使团队成员有更多时间专注于需要个性化服务的其他客人需求。”</p><h2>03</h2><p>虽然一些“敢于吃螃蟹”的旅游企业已经开始使用人工智能技术“吊打”同行，但AI在旅游业的影响和意义有着更广阔的想象愿景。</p><p>展望未来，Booking集团CEO福格尔称正专注于推进进一步将人工智能融入旅游产品中，他表示这在某些方面已经带来了好处。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_b7004a4e69734212847e48aedd678eaa@5091053_oswg79866oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>酒店、机票动态定价算法，旅游虚拟助理、旅游售后客服机器，人工智能在旅游行业的应用其实相当孤立。</p><p>就目前情况而言，人工智能看起来不太像是一种仅靠“大数据”为旅游行业提供无限洞察力和自动化的技术。现实是它仍然有其局限性，原因是旅游企业仍然只是触及了皮毛。</p><p>福格尔将AI技术比喻成切面包，称“对于所有新技术，炒作总是很夸张，每个人都认为AI将是自切片面包以来最伟大的事情，但随后它需要比烤面包更加经久不衰。”</p><p>福格尔说。“这就是我们当下所看到的，AI技术真的很令人兴奋，我也绝对相信这将带来行业变革，但需要很长时间。”</p><p>作为国内首个发布大模型的在线旅游企业，携程创始人梁建章也指出旅游业是一个很重的行业，酒店前台的check in可能能自动化，但是清洁、整理、建筑这些还是很难被AI取代。</p><p>“AIGC对于OTA的助力，可以覆盖售前、售后、途中。售前阶段，旅游存在海量的非结构化和结构化的数据，还需要有海量的结构化数据，AIGC的出现可以消化海量的非结构化数据；售后阶段，自然语言和机器人则可以提高服务效率和体验；在途中，AI助理可以提供更实时的导游和反馈。”梁建章称。</p><p>值得一提的是，人工智能的变革性取决于我们提供的信息，没有数据，你就无法用它做任何事情，未来数据规模将决定谁可以利用这项技术以及利用到什么程度。</p><p>随着AI开始推动酒店、航班管理和个性化的新形式，那些能利用数据和宾客详细信息，解决获取数据难题的旅游企业将占据主导地位。</p><p>比如，人工智能在酒店、短租领域的潜力远不止于此。</p><p>除了OTA、酒店官网上公开的信息，尽管每家酒店都有数百个变量信息，但很难逐一展示给C端消费者。人工智能将补充每家酒店的独特性，用户可以利用更深层次的酒店数据来提取符合客人个性化搜索标准的酒店。</p><p>当然更困难的是释放人工智能在旅游业的第二个潜力，真正的个性化。</p><p>还是以酒店行业为例，其实与其他行业让酒店提高了入住率，但也限制了酒店收集客人的信息量。想象一下，如果支持住客沟通的AI能够更多地了解自己的客户，那么客户服务将会改善很多，也会加大酒店的直销比例。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_3bdea9fc44744871b9eb15c462a8d3e4@5091053_oswg218313oswg800oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于酒店从业者来说，也不需要再去记忆客人茶杯、拖鞋摆放位置等偏好，AI可以让定制化服务不再局限于奢华酒店，可以较低成本走入中端甚至经济型酒店。</p><p>生成式人工智能是深度学习的一小部分，而深度学习又只是机器学习的一个子领域，AI正在改变旅游行业，但这只是开始。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gpZDMxYIsnOPwblISgpzmg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“旅界”（ID:tourismzonenews）</a>，作者：Simon&nbsp;skysong，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>