<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3654296014430339</id>
            <title>数据中心的下一个胜负手：跳出AI芯片</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3654296014430339</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3654296014430339</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 Jan 2026 06:04:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“花几十亿元流片，最终或许只能兑现不到六成的理论价值。”这并非危言耸听，而是当下AI芯片在真实数据中心场景中的普遍现实。</p>
  <p>当生成式AI掀起全球算力竞赛，半导体行业的目光多聚焦于：AI芯片公司又推出了性能多么强悍的新品？台积电的先进制程是否更进一步？然而一组数据，却进一步揭示了这场行业狂欢背后的隐形枷锁：</p>
  <p>2024年中国数据中心总耗电量达1660亿度，相当于2个三峡水电站的年发电量；约占全国总耗电量的1.68%，预计2030年占比超过5%，2035年占比超过13%。</p>
  <p>算力扩张与电力约束的失衡，正在重塑数据中心产业的发展逻辑。</p>
  <h2><strong>电力瓶颈，比芯片更紧迫</strong>&nbsp;</h2>
  <p>近期，半导体产业纵横深入AI芯片及数据中心产业一线走访调研，与多位行业资深从业者深度交流后发现，当前AI数据中心电力消耗居高不下的核心瓶颈，主要有三点。</p>
  <p><strong>第一点，</strong>正如文章开头所言，<strong>AI芯片的技术发展和数据中心的实际使用场景脱节</strong>，是当前行业电力消耗居高不下的核心问题之一。当前诸多AI芯片研发走进“拼峰值算力”的误区，把算力多少当成核心竞争力，却忽略了数据中心里最关键的“算力够用且省电”的平衡需求。这种失衡主要体现在两方面：</p>
  <p><strong>其一，芯片设计和实际任务对不上</strong>。主流AI芯片的核心架构，更适合高密度的并行计算，但大模型训练时经常出现“稀疏计算”的情况，两者天然不匹配——很多芯片算力闲着不用，电却照耗不误，形成了“无效耗电”的死循环。<strong>其二，应对复杂任务的灵活性不足。</strong>随着多模态大模型（既能处理文字、又能处理图片视频）的普及，数据中心常要同时处理视频编辑、写文案、图像识别等多种任务，但现有芯片切换这些任务时效率很低，不仅慢，还会额外消耗更多电力。</p>
  <p><strong>第二点，</strong>如果说“芯片和场景对不上”是能耗高的“先天设计问题”，那<strong>算力需求暴增带来的电力消耗叠加</strong>，就是把数据中心变成“电力黑洞”的主要推手。众所周知，摩尔定律揭示的是晶体管数量每&nbsp;18-24&nbsp;个月翻倍的技术迭代规律，而当前算力需求的增长周期已缩短至每&nbsp;3-4&nbsp;个月翻一倍。2024&nbsp;年我国智能算力增速高达&nbsp;74.1%，这一趋势在具体应用场景中更为直观：2025&nbsp;年发布的&nbsp;DeepSeek-R1&nbsp;大模型日活跃用户超&nbsp;2200&nbsp;万，仅维持其正常运行就需要约&nbsp;50&nbsp;个大型数据中心提供支撑。</p>
  <p>与算力需求同步飙升的，是数据中心对电力的极致依赖。如今，“万卡集群” 已不再新鲜，“十万卡集群” 成为科技巨头的竞争新标的 ——OpenAI/Microsoft、xAI、Meta&nbsp;等企业均在竞相构建规模超&nbsp;10&nbsp;万张&nbsp;GPU&nbsp;的算力集群。仅以单颗芯片的能耗测算，英伟达&nbsp;H100 GPU&nbsp;峰值功耗达&nbsp;700&nbsp;瓦，按每小时耗电&nbsp;0.7&nbsp;度、全年&nbsp;61%&nbsp;的使用时长计算，单颗&nbsp;H100&nbsp;年耗电量就达&nbsp;3740&nbsp;度；若规模扩大至&nbsp;10&nbsp;万颗，仅&nbsp;GPU&nbsp;单元的年耗电量就将突破&nbsp;3.74&nbsp;亿度。</p>
  <p><strong>第三点，除了GPU，数据中心中还有大量的设备，</strong>比如服务器（还包含CPU等部件）、网络设备、存储设备、冷却系统和照明等，这些设备无一不需要持续供电。其中数据中心的冷却系统是能耗的主要组成部分之一，总耗电量占到38%以上(有的甚至高达50%)。</p>
  <p>数据中心的“电力黑洞”&nbsp;困境，并非单纯的电力供给不足。从能源利用效率来看，2025年，我国数据中心平均电能利用效率（PUE）约为1.45，与世界先进水平（约1.1-1.2）仍有差距。其中，制冷系统能耗占27%，正成为主要的节能突破口。</p>
  <p>根据中华人民共和国国家发展和改革委员会发布的数据中心绿色低碳发展专项行动计划显示，到2025年底，算力电力双向协同机制初步形成，国家枢纽节点新建数据中心绿电占比＞80%。在这一硬性要求下，以下四项技术成为发展重点：绿电直连技术、高效冷却技术、IT负载动态调整技术、算-电-热协同技术。</p>
  <p>其中在记者与业内人士的交流中，“液冷技术”也是被提及的重点。</p>
  <h2><strong>液冷技术，关键解法</strong>&nbsp;</h2>
  <p>数据中心的冷却技术正在经历一场彻底的变革。尤其是在单机柜功率密度超过25kW的高密度场景下，传统的远端风冷已经难以为继，行业正在加速转向更高效的冷却方案——主要是近端风冷和液冷两大方向。其中，高效又节能的液冷技术，已经成为市场的主流选择。</p>
  <p>液冷技术分化出三种主流方案：</p>
  <p>第一种是<strong>冷板式液冷，</strong>能精准对准CPU、GPU这些发热核心散热，不仅能效高，改造成本也相对可控，是目前最普及的液冷方案。</p>
  <p>第二种是<strong>浸没式液冷</strong>，直接把服务器完全泡在绝缘冷却液里，散热效率拉满，堪称超高热密度场景的“终极解决方案”。</p>
  <p>第三种是<strong>喷淋式液冷</strong>，通过直接向发热元件喷淋冷却液，用最短的路径实现高效散热，适配特定场景需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260125/v2_f6ce2bbcffd54b7b8b71c47977d6b8a4@000000_oswg268334oswg1080oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过业内人士向半导体产业纵横表示液冷技术是目前的最优解法，但该技术在数据中心普及率并不算高，大约只有10%，尽管行业内存在喷淋式液冷的方案，但是商用情况相对不明朗。</p>
  <p>还有业内人士向半导体产业纵横提到，除单纯的液冷技术外，<strong>冷板+液冷循环的组合方案也是当前技术布局重点。</strong>比如英伟达和AMD在CES上最新发布的英伟达&nbsp;Vera Rubin NVL72与AMD MI450均采用“冷板贴合+封闭液冷循环”的技术架构。</p>
  <p>具体而言，通过定制化冷板直接贴合GPU芯片及其他高发热组件（如供电模块、显存），冷板内部设计微通道结构，冷却液在微通道内高速流动，快速带走热量；吸收热量后的冷却液通过封闭管道进入换热模块，与外部冷却系统进行热交换后降温，再循环回流至冷板，形成完整的散热闭环。这种方案既避免了喷淋式液冷对电子元件的绝缘要求，又解决了风冷的散热效率不足问题，实现了散热效果与设备安全性的平衡。</p>
  <p>不过无论是英伟达的NVL72还是AMD的MI450集群，其液冷方案均围绕自身核心算力芯片展开定制化开发。英伟达为Ada Lovelace架构GPU量身设计冷板贴合面，确保冷板与芯片核心发热区域的接触面积达95%以上，减少散热死角；AMD则针对MI450芯片的封装结构，优化冷板的压力分布，避免因冷板压力不均导致芯片损坏，同时适配芯片的高功率密度特性，提升冷却液的流速与换热效率。这种“芯片-冷板”的深度适配，成为保障液冷效果的关键前提。</p>
  <p>英特尔的液冷技术主要采用冷板式液冷方案，通过在CPU、GPU等高功耗芯片上安装金属冷板，内部布有微通道，让冷却液流经并吸收运行中产生的热量，实现高效导热。冷板与芯片紧密接触，利用导热界面材料提升热传导效率，无需浸没整个服务器，兼容现有数据中心架构。该技术可显著降低散热能耗，支持更高密度计算部署。</p>
  <p>在国内市场，<strong>曙光数创</strong>在液冷基础设施市场的部署规模处于领先地位。2021年至2023年上半年，曙光数创在中国液冷基础设施市场份额位居第一，占比达56%。其冷板液冷方案和浸没相变液冷方案已广泛应用于<strong>字节跳动</strong>等头部互联网厂商。</p>
  <p><strong>英维克</strong>作为全链条液冷的开创者，提供从冷板、快接头到CDU、机柜的全栈产品，截至2025年3月，其液冷链条累计交付已达1.2GW。</p>
  <p>具体细分赛道方面，<strong>飞荣达</strong>在散热产品领域布局广泛，其自主研发的3DVC散热器功耗可达1400W，处于行业领先水平。飞荣达已成为英伟达<strong>、中兴、浪潮</strong>等企业的核心供应商，液冷模组等产品已实现批量交付。<strong>中石科技</strong>则在热模组核心零部件和TIM材料上实现了批量供应，VC模组在高速光模块中的应用正加速落地，并积极推进液冷模组的客户导入。</p>
  <p><strong>思泉新材</strong>也已具备液冷散热模组的规模生产能力，东莞工厂和越南工厂均已做好量产准备。公司正开展750W-3000W液冷技术的研发，包括双相冷板、Manifold、CDU等核心组件。<strong>川环科技</strong>则成功切入主流液冷供应商体系，其液冷服务器管路产品已通过美国UL认证，并进入<strong>奇鋐、</strong>英维克、飞荣达等厂商的供应名单。</p>
  <h2><strong>中国制造业，优势显现</strong>&nbsp;</h2>
  <p>这场关于数据中心的讨论，早已超越传统IDC建设范畴，演变为一场涉及半导体、能源、通信、安全的系统性变革。而在这场变革中，中国的制造业底座优势正在显现：</p>
  <p>世界银行数据显示，中国制造业增加值2010年首次超过美国，居世界首位，成为全球工业经济增长的重要驱动力。</p>
  <p>截止2024年，中国制造业规模已经连续15年居世界首位。</p>
  <p>2024年数据显示，中国制造业规模大于美国、日本、德国和印度制造业规模总和，相当于两个美国；而美国大于日本、德国和印度之和。</p>
  <p>未来的数据中心，从来不是越大越好，而是越“聪明”越好。</p>
  <p>这份“聪明”，始于硅片之上的精准创新——打破“唯峰值算力论”，让芯片架构适配真实场景，让每一度电都转化为有效算力；落于冷却技术的高效突破，依托中国制造业全链条优势，推动液冷从细分赛道走向规模化普及，实现散热效率与成本的平衡。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247806365&amp;idx=1&amp;sn=4c66873a4f7afe19df30ad209d06d9a6&amp;chksm=c0b1c6ab8b0b1e34affb0ebc9bd3a1617f1ba19da87700f01616c5143d4457cb5fdda68bb886&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：丰宁 丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3653208826372229</id>
            <title>AI熔化白银？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3653208826372229</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3653208826372229</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 Jan 2026 03:55:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>1月23日，现货白银一度突破99美元每盎司，又一次刷新了历史新高。</p>
  <p>在此之前，2025年白银价格已经上涨近150%，领跑一众贵金属。今年开年以来，白银价格已经涨幅超过30%。当白银价格持续走向疯狂，我们身边对它的讨论声也越来越多。非常有意思的一点是，开始不断有朋友询问我对白银涨价的看法。当我答复说不太关注之后，还有人给我发一些“讳莫如深”“懂得都懂”之类关键词的表情包。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_71e5a38f598d4e29b9ec672653b497de@000000_oswg561869oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最开始我很是纳闷，话说一个写AI和科技的，哪里懂金融和贵金属啊？后来我发现，原来坊间流传着这么一个说法：白银大幅涨价，是因为AI以及AI算力基础设施建设不断增加，造成了巨大的白银消耗。这个需求增长点打破了以往的白银供需平衡，最终造成其价格疯涨。</p>
  <p>这个故事的潜台词似乎是，只要AI还在发展，白银就势必坚挺。事情到了这里，或许就有话可说了。拔地而起的AI产业与数据中心基础设施，真的正在变成一座座白银熔炉吗？</p>
  <p>AI正不断消耗白银，追溯这个故事的源头，往往都离不开世界白银协会发布的相关报告。</p>
  <p>比如其在名为《白银：下一代金属》的报告中提出，太阳能光伏、电动汽车、AI共同构成了白银需求增长的三大支柱。这些产业的持续发展，导致白银正日益成为推动全球经济技术转型不可或缺的关键要素。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_bf863d2154ac482fb4f1b8b23751a4a2@000000_oswg113546oswg975oswg815_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>进一步拆分AI产业是如何消耗白银的，会发现大体可以分为两个部分。<strong>一是半导体领域</strong>，尤其是芯片封装环节中对白银的需求。白银是导电率极其优秀的金属，在诸多工业领域都有广泛利用，尤其是在半导体产业当中。而AI的发展离不开专用算力应用的支持。与AI相关的GPU、TPU、NPU等专用算力硬件，都需要在封装等环节中使用以白银为代表的高性能半导体。</p>
  <p><strong>而在芯片之外，AI消耗白银更为核心的场景是在组装AI服务器与AI数据中心的过程中。</strong>白银的高导电率、高导热率以及耐腐蚀性，导致其可以成为一种稳定性高并且散热良好的AI算力设施使用金属。尤其在服务器与数据中心网络、散热模块等环节中被广泛选用。当AI服务器不断追求更高算力使用率与更佳散热性能的时候，白银就超过了铜等金属，成为高端服务器与数据中心的首选。比如说，英伟达H100服务器含有1.2公斤的白银，已经远远超过传统服务器0.5公斤左右的白银使用量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_774f215b02f4474fb995d33da7a5a3c5@000000_oswg205128oswg691oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>而紧跟着这两个AI白银使用场景，下一个广为人知的信息是AI算力规模正在不断扩大。</strong>有数据显示，全球数据中心自2000年以来建设速度提升了11倍。美国的“星际之门”，中国的“新基建”都将在未来持续投入更多与AI强相关的数据中心建设。这意味着AI芯片、AI服务器、AI数据中心的建设规模都将持续增长。进而可以推断出，AI消耗的白银量也将继续放大，而白银又是一种开采量非常稳定的贵金属，因此其全球供需缺口也将会被AI拉大。</p>
  <p>于是，“AI熔化白银”的故事很轻松就变得清晰、明确了起来。但这就是事实的全部吗？</p>
  <p>当我们把“AI推高白银价格”这个看似清晰的逻辑关系进一步打开，不难发现其中还是有些蹊跷之处。</p>
  <p><strong>首当其冲的问题是，AI这座白银熔炉究竟有多大？</strong>确实已经分量十足的AI计算卡和AI服务器，真的能消耗掉那么多的白银吗？同样根据世界白银协会发布的数据，2025年AI相关的白银需求猛增了30%，全年用量超过1000吨。但这个数字只占据全球白银总需求的3%—6%。当然这也是不小的份额，但在这种份额限制与有限增量下，证明AI是拉高白银价格的主要推手似乎有一些牵强。</p>
  <p><strong>另一个可争议点在于，白银在多个AI场景中的使用都并非是不可替代的。</strong>比如目前已经有众多厂商正推动在AI服务器、中低端AI芯片等场景中使用铜来代替白银。铜的导电性、散热性较白银更差，但成本优势却异常明显。<strong>在AI基础设施从规模化铺开转向计算收益比的当前阶段，以铜替银已经成为AI基础设施建设中的关键议题。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_a658c6f3df2c4a408dabd8498aecbd33@000000_oswg968036oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一方面，近几年光模块的兴起与技术迭代加速是肉眼可见的，在数据中心内部的短距传输场景，<strong>使用光模块代替银缆的方案正在走向成熟</strong>，这意味着白银将丧失又一个消耗量极大的AI相关使用场景。白银在AI相关领域中的使用，只有在高端电子封装、特种散热等场景中具备长期不可替代性。但这些场景的白银消耗量也较为有限。</p>
  <p><strong>AI将长期推高银价，这个叙事的问题之处在于，它需要将过多的要素拼接在一起，才能组成一条完整的逻辑链路，然而这个链路上的诸多要素却都存在被推翻的可能性。</strong></p>
  <p>比如说，有人认为AI占据白银消耗总量很小，但增速很快，会打破供需平衡。但AI算力基础设施建设一定会持续扩张吗？在模型成本不断优化，算力需求走向平稳的今天，这个前提不一定成立。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_27228a0448fa430587c7a2c5138fa5ee@000000_oswg389116oswg900oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也有人认为，AI用银的主要问题在于其不可替代性高，将成为白银价格的长期推手。但事实上AI场景中替代白银的方案很多，这个推论也很难确立。</p>
  <p>也有人认为，AI是与光伏、新能源汽车一道，组成了工业用银增长的“三驾马车”，最终推高了银价。但这可能又涉及其他领域的诸多细节，并且未免有一种什么领域火了，就一切都与之有关的嫌疑。</p>
  <p>总之，AI成为白银黑洞的故事，必须建立在一连串的推断之上才能最终确立。往往出现类似现象的故事，最后的收场方式都与大众想象不同。</p>
  <p>讨论AI与白银的话题，其实是为了引出一个近些年频繁跳跃出来的陈旧故事：我们兴致勃勃发展的AI，其实正在吞噬自然资源，甚至成为环境之害。</p>
  <p>迄今为止，这个故事已经有了非常多的分支。我们可以略微回顾一下。</p>
  <p><strong>第一个故事叫作AI争电。</strong>很多媒体报道与数据报告，都将AI的发展与过度电量消耗进行挂钩。比如不久前美国一份数据报告显示，到2035年数据中心可能消耗全美8.6%的电力资源。随之出现的是诸多媒体开始讨论AI与普通民众争夺电力资源的话题。</p>
  <p><strong>第二个故事叫AI耗水。</strong>训练大模型在液冷等领域需要消耗巨大的水资源，比如ChatGPT的耗水量就达到了数万吨。有报道显示，到2027年全球AI的用水量或许将超过英国年用水量的一半。</p>
  <p><strong>第三个故事，就是本文所探讨的AI吞噬贵金属。</strong>AI服务器、AI芯片等场景需要消耗巨大的铜、银等金属资源，而人形机器人则需要消耗大量的钛等金属资源。由此带来的贵金属价格升高，开采行为破坏环境等问题，似乎也应该归因于AI的发展。</p>
  <p><strong>第四个故事是AI制造电子垃圾。</strong>也有人认为，AI驱动了大规模的硬件迭代，数据中心大批淘汰服务器，个人用户不断淘汰手机、电脑等消费硬件。这些电子垃圾的产生与AI技术发展不无关系。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_df8f27715f8840b0924a9236d8b26465@000000_oswg971329oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这么一看，AI还真是自然的天敌。但就像AI熔化白银的故事一样，类似故事可能总是携带着更多的复杂性。比如说AI耗电是最广为人知的公众话题，然而事实上<strong>以AI为代表的数字化系统，仅仅占据了全球用电量的2%左右，却在全球GDP中带来了高达45%—58%的贡献占比</strong>，并且呈现出持续上涨趋势。以AI为例，在模型训练大量消耗电力的同时，其在黑灯工厂、AI医疗、智能交通、智能光伏等领域也节省了数量庞大的电力资源。并且AI本身的能耗问题还伴随着模型优化、模型压缩等技术的提升不断得到解决。</p>
  <p>当然，AI吞噬自然资源是一个必须得到重视和关注的问题。但或许也要看到，人类自信息革命以来的基本盘是不断依靠数字化、智能化能力的提升，摆脱对不可再生资源的依赖。</p>
  <p><strong>尤其值得注意的是，像AI吞白银这类叙事，往往被用在两个地方。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_195e2e9c96f44084ac6158cb2b36b3c7@000000_oswg981790oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>一是炒高与自然资源紧密相关的金融产品，比如贵金属、能源等。</strong>常规意义上看，它们可能跟AI可能关系不大，但通过对AI吞噬自然资源故事的讲述，它们就找到了在新时代获得价值重生的方案。既然AI最火，那么这把火，半导体、机器人烧得，我白银黄金为什么就烧不得？</p>
  <p><strong>二是在全球普遍的政治正确话语里，什么东西一旦被打上了资源消耗的标签，似乎就有了某种原罪。</strong>哪怕是一种非常有利于环保的技术也是如此。而这种阐述逻辑，又往往会演变成一个大型双标现场：我比你先进的时候，AI真的很环保；你比我先进的时候，就必须警惕AI过度发展对环境的破坏。</p>
  <p>在办正事与听故事之间，心里或许要有一把尺。</p>
  <p>以我粗浅的见识来看，白银涨价的主要推动力来自地缘政治与全球普遍进入低利率时代。AI的发展当然是其中一个要素，但无论如何也难以称其为主要原因。或者可以说，在这个局面里白银和AI都只是配菜。换成萝卜推动西红柿涨价，外星人推动蜥蜴人崛起，故事本身也有办法成立。</p>
  <p>当然，对此每个人都应该有属于自己的看法。我们只是想要提醒，切莫让一些想当然的合理化叙事，干扰了自身的理性判断。</p>
  <p>AI已经背了很多黑锅，这口银锅最好就不要背了。</p>
  <p>任务太重，模型有点跑不动。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUxNTUyMjE4Mw==&amp;mid=2247533711&amp;idx=1&amp;sn=b153318668ebf05537b355ab1baf7e21&amp;chksm=f8fcf3ad7de4f0acc87e0f3ee2b407460940a0ce2e5f50be3a33cc2d3928fe60b1f3121fd5e8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“脑极体”（ID：unity007）</a>，作者：风辞远 风辞远，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3654256593903745</id>
            <title>全国四地同步揭晓：TapTap年度游戏大赏走过了第一个十年</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3654256593903745</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3654256593903745</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 Jan 2026 03:54:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260125/v2_f8fa013450d84af58903e6703772610c@16519798_oswg1573627oswg1258oswg839_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《燕云十六声》斩获年最佳游戏奖项</p>
  <p>1月24日，2025TapTap年度游戏大赏在上海上音歌剧院落下帷幕，这场国内顶级的玩家游戏大赏走完了它的第一个十年。</p>
  <p>本次大赏除主会场外，由36氪游戏、京东电竞、京东MALL、红魔手机共同助力开展的异地观赏+试玩会，也分别在北京、广州、成都三地的京东MALL成功举办。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260125/v2_de5ff0ef16914454b5dbfd7f04b38b62@16519798_oswg354173oswg1702oswg1276_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">线下异地观赏+试玩会现场</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260125/v2_d4e75e60ce3a45acbb513c3c0abd2847@16519798_oswg2263849oswg5814oswg2308_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">线下观赏玩家寄语</p>
  <h3>一款游戏包揽五项大奖</h3>
  <p>而在当晚的众多奖项公布过程中，《燕云十六声》成为了一个无法绕开的名字。</p>
  <p>它一举斩获专业奖项中的「最佳游戏」「最佳叙事」「最佳声音表现」，以及玩家奖项中的「玩家最喜爱游戏」「玩家最喜爱国产 PC 游戏」，共计五项大奖，成为大赏十年来获奖数量最多的作品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260125/v2_9817345a83534b6f9556a623604a874a@16519798_oswg1186081oswg1252oswg701_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《燕云十六声》斩获五项大奖</p>
  <p><strong>一款游戏包揽如此多的荣誉，是否存在“偏爱”</strong>？</p>
  <p>早在上一届大赏上，心动 CEO 黄一孟就曾半开玩笑地说过一句话：“我们也不想把 TapTap 年度游戏大赏办成某某游戏大赏。” 这既是一句调侃，也点出了一个正在发生的行业现实——<strong>真正的好游戏，正在变成“多边形战士”。</strong></p>
  <p>从玩法完成度、内容体量，到叙事、美术、声音乃至长期运营能力，越来越多头部作品不再只在单一维度突出，而是在多个维度同时建立起足够高的标准。当游戏本身足够完整、足够成熟，它在不同评选体系中反复被选中，反而是一种必然。</p>
  <p>更值得注意的是，<strong>今年年度游戏的专业奖与玩家奖得主均是《燕云十六声》</strong>，这并非评委与玩家间偶然一致，而是当好游戏真正成立时，专业判断与大众体验开始趋于同频。</p>
  <p>从这个意义上说，这不是某一款作品的胜利，而是中国游戏整体成熟度提升的一个注脚：真正“叫好又叫座”的作品开始涌现，游戏开发者和玩家此刻开始相向而行，让《燕云十六声》获得了这一最高荣耀。</p>
  <p>当然，大赏也始终在避免单一标准的固化。从奖项设置到评委构成，TapTap 年度游戏大赏持续尝试从<strong>玩法、创作、叙事、声音、PC、独立游戏等多个维度</strong>进行评选，并在 TapTap 站内与微博开启双投票通道，让不同类型、不同体量的作品，都能被不同属性的玩家与行业专家共同讨论、共同选择。</p>
  <p>TapTap 年度游戏大赏所关注的，从来都不只是一次结果，而是好游戏在不同方向上跟随时代审美不断成熟进步的脚印。</p>
  <h3><strong>在商业之外，留一块给游戏的纯粹空间</strong></h3>
  <p>恰逢TapTap 年度游戏大赏十周年，在这一里程碑年份，大赏现场多了许多熟悉却又“不同以往”的新面孔。玩家见面会上，《光与影：33号远征队》、《纪念碑谷3》、《百日战纪》、《逃离鸭科夫》、《苏丹的游戏》等作品的制作人或主创人员来到现场，与玩家面对面交流。《浣熊不高兴》、《崩溃大陆2》等 40 余款海内外游戏在线下开启试玩活动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260125/v2_3665b32e00ec4f20b55d881476c97f85@16519798_oswg1169759oswg1269oswg846_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《33号远征队》制作团队来到现场互动</p>
  <p>除了国内的游戏制作人、发行负责人、创作者与媒体代表，入围与获奖团队，以及多家厂商的一线从业者之外，还有多位海外知名游戏制作人、发行商代表来到现场，甚至连法国大使馆、加拿大驻沪领馆也出现在了这场游戏颁奖礼现场。</p>
  <p>不同国家、不同文化背景、不同产业位置的人，坐在同一个空间里，讨论的却是同一件事——游戏，究竟应该被如何对待。</p>
  <p>是什么将他们吸引到 TapTap 年度游戏大赏？</p>
  <p>答案，或许并不只是市场规模，甚至也不只是某几款成功作品本身，而是一种在当下行业环境中显得愈发稀缺的共识：<strong>游戏，首先应当被视为一种创作，而不是纯粹的流量或渠道商品。</strong></p>
  <p>TapTap 年度游戏大赏所坚持的非商业化底色，正是吸引游戏创作者们的重要组成部分。</p>
  <p>从坚持 0 分成政策，到持续为中小团队、独立游戏提供曝光，TapTap 始终选择站在一个并不“商业至上”的位置。大赏的存在，也并非为了制造商业奇观，而是而是年复一年去探讨创作的价值观，将好游戏推上属于他们的舞台。</p>
  <p>这种尊重创作者的态度，在全球范围内也得到了共识。</p>
  <p>今年出现在大赏现场的 Epic Games，长期以来坚持对抗平台垄断，推动更开放的分发生态；《小丑牌》的发行方 Playstack，也始终关注那些体量不大、却拥有鲜明创作气质的作品。他们来到这里，并不是为了寻找下一个可复制的“爆款模板”，而是基于和 TapTap 尊重创作的价值观惺惺相惜，共赴一个完全开放、公平的游戏盛会。</p>
  <p>它们或许不符合商业市场对“流水”的定义，却真实地展示了创作者在某一个维度上所能抵达的高度。</p>
  <p>TapTap 年度游戏大赏并不只是一场颁奖礼，它映射着 TapTap 本身“牵线搭桥”的角色——将这些原本分散、微弱的创作声音，带到更多人面前，让它们被看到、被讨论、被记住。</p>
  <p>也正因如此，这一年度评选活动开始成为行业中具备独一无二生态位的公共空间。</p>
  <p>在这里，不同国家的创作者、发行者与玩家，能够暂时脱离渠道博弈与商业排序，在同一语境中，讨论创作本身的价值。</p>
  <h3><strong>把游戏的美学，带到更大的舞台上</strong></h3>
  <p>如果说奖项与嘉宾构成了大赏的“骨架”，那么舞台呈现，则是它的羽翼、是大赏最具冲击的表达。</p>
  <p>从去年的现场乐团演出《六合同风》演绎国风音乐魅力，到今年将秦腔这一极具地域与文化厚度的艺术形式引入大赏舞台，TapTap 年度游戏大赏始终在尝试一件事——<strong>让游戏打动人心的一面，被更多人看见。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260125/v2_3691532db928407ea95713af389b35a6@16519798_oswg1162811oswg1269oswg846_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2025TapTap年度游戏大赏</p>
  <p>这一选择并非偶然。过去一年，《黑神话：悟空》在全球范围内引发讨论，让中国文化随着中国3A大作被全球游戏玩家看见，而今年《燕云十六声》对非遗文化与武侠精神的重新表达，其出海佳绩传递中国文化气质，都在不断证明：游戏，正在成为一种能够承载文化、审美与情感的综合媒介。</p>
  <p>当秦腔在舞台上唱响；当配音演员的声线在现场回荡；当交响乐在剧院演绎游戏声音，TapTap 和游戏开发者们开始用自己的方式，建立属于中国游戏的表达体系。</p>
  <h3><strong>聚光灯之外，还有生长的土壤</strong></h3>
  <p>立场并不只体现在理念上，也被TapTap通过大赏内容做出了呈现。在颁奖礼上，聚光灯GameJam挑战赛颁奖环节占据重要篇幅，它给予了怀抱着一缕火光默默前行的创作者们展示空间，在舞台上获得被看到的机会。</p>
  <p>聚光灯GameJam挑战赛「最佳创意」花落《偶是只虫》；「最佳主题」归属于《测试员的一周》；「最佳美术」由《梦拓邦 DREAMAZE》摘得；学生作品《错误类型：Type Error》则获得「最佳游戏」大奖……这些作品并未正式上线，却因为玩法、叙事、美术语言上具备作者表达而呈现出独特亮点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260125/v2_b8ca71ab53354a5893d2133f69b3ba46@16519798_oswg1358842oswg1265oswg844_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">聚光灯创作挑战赛是今年大赏的又一亮点</p>
  <p>十年来，TapTap 一直在为更多游戏保留生长空间。专为创意而生的“TapTap 聚光灯计划” 为中小团队提供资金和曝光支持，举办GameJam活动，帮助中小开发者发布和运营自己的游戏。TapTap 试图做的，不是制造“赢家通吃”的叙事，而是让更多“嫩芽”有机会成长为大树。</p>
  <p>大赏外场还专门开辟了游戏试玩区，包括聚光灯GameJam作品在内的 40 余款游戏集中亮相，其中有许多类似《黄油猫》《深海水族馆：经典》《溯光行》等并不以商业化为核心，却在玩法、表达或情感体验上极尽巧思的小而美之作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260125/v2_78eaf96fd9e74c2a886e1ba7620ab346@16519798_oswg1366110oswg1263oswg842_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">试玩专区</p>
  <p>这或许也是 TapTap 年度游戏大赏存在的另一层意义——它并不只是总结过去一年谁赢了，更是在持续的用行动告诉大家：<strong>在追逐商业和效率的洪流中，依然有人愿意为创作本身，留出一块自由的空间。</strong></p>
  <p>这是大赏的第十年，在现场的活动回顾板块，我们看到从 2016 年仅用不到三分钟播片就能呈现完的 6 个奖项，到 2026 年覆盖专业评审与玩家选择，通过千人线下规模，数亿线上关注的颁奖礼定格游戏高光。这十年里，大赏不断变化，却始终围绕着同一个核心问题展开——什么样的游戏，值得被认真对待。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260125/v2_3b5fb70b28bd42d68b6584ced67fce5d@16519798_oswg1458349oswg1269oswg846_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2025TapTap年度游戏大赏</p>
  <p>十年，对于快速发展的游戏行业是跨度很长的时间刻度。从原神上线到二次元井喷；从海外移植到国单爆发，它不仅意味着技术力的沉淀，更意味着一次又一次方向性的选择——游戏开发者和玩家们选择追逐什么，放弃什么，坚持什么。</p>
  <p>但对 TapTap 年度游戏大赏而言，这个选择从一开始就并不复杂：为创作本身留够空间，让每一款“好游戏”都能被看见。未来十年，期待更多好游戏能登上这个属于中国玩家和开发者们的专属舞台。</p>
  <h4><strong>附：完整奖项及获奖名单</strong></h4>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260125/v2_ea2c2103e5024fbe88527ad40720c3b5@16519798_oswg1887797oswg916oswg14935_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2025TapTap年度游戏大赏完整获奖名单</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3654224644776064</id>
            <title>无锡农村走出的“锂电茅”，又要IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3654224644776064</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3654224644776064</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 Jan 2026 02:36:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2026开年，A股“锂电茅”距离港股上市再进一步。</p>
  <p><strong>近日，全球锂电设备龙头先导智能的赴港上市申请已获中国证监会备案批准。这意味着继2015年登陆深交所创业板后，先导智能即将跻身“A+H”企业行列。&nbsp;</strong></p>
  <p>凭借自主研发的锂电池整线装备能力，先导智能客户已涵盖宁德时代、特斯拉、大众等一众新能源巨头。按弗若斯特沙利文数据、以2024年收入计，公司为全球最大的锂电池智能装备供应商，全球市场份额为15.5%，中国市场份额达19%。</p>
  <p>在新能源装备行业经历周期波动的当下，这场港股IPO不仅是企业自身的扩张信号，更是锂电设备龙头重新定义全球格局的起点。</p>
  <h2><strong>“草根企业家”的逆袭之路</strong></h2>
  <p>现年59岁的王燕清，是先导智能的掌舵人。他生于无锡一个普通农村家庭，1982年考入常州无线电工业学校，毕业后进入无锡县无线电二厂，做了13年的设备工程师。</p>
  <p><strong>1999年，微薄的收入让他毅然辞职下海——借来8万元，在无锡农村租下一间破旧仓库，创办了无锡先导电容器设备厂。</strong>电容器是各类电子设备的核心储能部件，广泛应用于手机、家电乃至工业设备、汽车等领域。</p>
  <p>创业初期，公司只有两名退休工人，王燕清一人包揽设计、装配、调试所有环节。为省房租和时间，他干脆把纸箱当床垫，带着妻儿在仓库住了四年，靠着“苦行僧”般的拼劲，陆续造出卷绕机、分切机等电容器设备。其中卷绕机是电容器生产的核心设备，其卷绕速度与精度，直接决定产品的生产效率与质量。乘着国内工业化浪潮，工厂订单从无到有，规模也扩张到了百人团队。</p>
  <p><strong>在电容器设备领域站稳脚跟后，王燕清并未满足于低端市场，而是瞄准全球高端客户，立志打破海外技术垄断。</strong>彼时全球电子巨头松下正遭遇电容器产能瓶颈，自研卷绕机效率难以满足需求，而凭借过硬的产品质量和技术口碑，先导已在行业内崭露头角。</p>
  <p>2001年，松下主动找上门，提出苛刻要求：开发一台每分钟产出30个电容器芯的卷绕机，这远超其自研设备20个的极限。面对高风险挑战，王燕清咬牙接下，最终如期完美交付。</p>
  <p><strong>这次合作成了先导走向国际市场的“敲门砖”。此后，先导买地建厂、持续升级技术，逐步打开海外市场，在电容器设备领域形成了一定规模与行业影响力。</strong></p>
  <p>2002年，无锡先导电容器设备厂联合外资完成改制，成立无锡先导自动化设备有限公司。</p>
  <p><strong>深耕卷绕工艺的过程中，王燕清敏锐发现：锂电池制造与电容器制造的底层工艺高度相通。锂电产业的兴起，让他看到了新的战略机遇。</strong></p>
  <p>2008年，王燕清正式成立锂电设备事业部，先导开始系统性布局锂电池制造装备；到2010年前后，公司已成功研制出锂电池用卷绕机、叠片组装机、真空注液机等核心设备，覆盖电芯制造关键工序。这并非仓促转向，而是基于底层制造逻辑的顺势延展——在王燕清看来，锂电设备是卷绕、叠片等核心工艺的升级迭代，而非对既有能力的推倒重来。这也让先导切入锂电赛道后几乎没有试错期，迅速构建起具有竞争力的产品体系。</p>
  <p><strong>真正让先导加速腾飞的，是外部资本与产业机遇的叠加。</strong></p>
  <p>2011年，公司完成股份制改造，为对接资本市场铺路。同年，联想旗下君联资本聚焦新能源装备赛道，向先导抛出合作橄榄枝。王燕清起初对融资持谨慎态度，认为动力电池大规模应用时机未到，不希望过早引入资本。不过，双方经过多轮沟通，在产业布局前景上达成了共识——即便动力电池放量不及预期，先导设备仍可切入光伏、储能等多元领域，市场空间充足。</p>
  <p>资本注入后，先导的发展按下“快进键”。君联不仅提供资金支持，还依托自身产业资源，为先导对接了首个国内锂电客户苏州星恒，助力其快速打开锂电赛道市场。2011-2013年间，先导快速扩充产品线，推出动力电池卷绕机、焊接卷绕一体机等核心设备，全面覆盖锂电生产线需求。</p>
  <p>2011年锂电赛道布局关键期，除了君联资本的精准入局，上海兴烨创业投资、上海祺嘉股权投资等多家创投机构，以及紫盈国际等外资主体，也先后通过增资、股权转让参与投资，为公司技术研发和产能扩张注入首批动力。2020年，宁德时代更是斥资25亿元参与定增，成为了重要战略投资方，产业资本与头部设备企业的深度绑定，进一步提升了先导的行业话语权。</p>
  <p><strong>先导真正搭上动力电池产业的高速列车，始于与宁德时代的深度绑定。</strong></p>
  <p>2012年，苹果要求锂电供应商ATL升级电池设计，日韩设备报价居高不下，ATL转而向先导询价。先导设备价格较进口低近50%，性能却毫不逊色，凭借高性价比拿下这一重要客户。</p>
  <p>2014年，宁德时代从ATL独立后，继续将先导作为核心设备供应商。随着宁德时代产能扩张，先导订单量同步爆发。2017年，宁德时代动力电池装机量登顶全球，先导几乎同步跃升为全球锂电设备龙头，客户名单覆盖索尼、松下、LG、特斯拉、比亚迪等海内外头部企业。</p>
  <p><strong>资本市场的认可也接踵而至：2015年先导在深交所创业板IPO，上市后不久便更名无锡先导智能装备股份有限公司，证券简称定为“先导智能”。</strong>2021年全球电动车爆发期，先导市值一度突破1300亿元，成为全球最大的锂电设备及解决方案提供商。</p>
  <p>从农村仓库到全球产业链核心，王燕清用二十多年，完成了一次近乎传奇的跨越。</p>
  <p>至今，先导智能仍带有鲜明的家族企业印记：王燕清合计控制公司约31%股份，为实际控制人；其独子王磊深耕新能源装备领域，创办并掌舵先导系企业微导纳米，形成家族相关产业协同布局。</p>
  <p><strong>1993年出生的王磊，走了一条典型的“创二代”路径：他没有直接接手锂电设备主业，而是赴美攻读计算机专业，毕业后短暂任职于日资制造企业积累经验，随后在父亲支持下，瞄准光伏与半导体设备赛道，创办微导纳米并出任董事长。</strong></p>
  <p><strong>2022年底，年仅29岁的王磊带领微导纳米在科创板成功IPO，成为资本市场关注的新锐企业家。</strong></p>
  <p>至此，王燕清父子形成清晰的产业分工：父亲掌舵锂电设备龙头先导智能，儿子深耕光伏/半导体设备新星微导纳米，家族事业实现“一主一副、两线并行”的多元延展。</p>
  <h2><strong>硬核护城河</strong></h2>
  <p><strong>作为全球领先的新能源智能装备企业，先导的核心竞争力在于系统级技术布局与整线交付能力。</strong></p>
  <p><strong>经过二十余年投入，先导已构建起覆盖锂电池、光伏、3C电子、氢能装备等多领域的产品矩阵。其中，锂电池智能装备是其核心，也是技术优势最集中的板块。</strong></p>
  <p>与多数竞争对手聚焦单一设备不同，先导是全球少数具备全自主知识产权、可提供锂电池前中后段整线解决方案的厂商。它不仅“卖设备”，更是能为客户交付一套可复制、可放大的制造体系。</p>
  <p>2017年，先导收购泰坦新动力，补齐了电池后段化成、分容设备的短板，完成了锂电制造全流程技术闭环。如今，无论客户生产电芯、模组还是储能系统，先导都能提供一站式服务，构筑起极高的系统性壁垒。</p>
  <p>在具体产品上，先导的锂电设备几乎覆盖所有关键工艺节点：卷绕机、叠片机、涂布机、模切机、激光焊接机、注液机，以及化成分容系统等。其中，其在卷绕、叠片等关键设备上保持领先，出货量长期位居世界第一，在高端市场形成绝对优势。</p>
  <p><strong>持续高研发投入是产品竞争力的保障。</strong>2025年上半年，先导智能研发费用约8.27亿元，新增专利388项。同时，先导在下一代技术上提前卡位——在全固态电池设备领域，已打通GWh级量产全流程工艺，率先实现核心设备产业化，斩获多家头部企业订单，而同行仍在追赶。</p>
  <p>此外，先导还推出了“LEADACE穹顶”AI智能制造平台，通过深度学习提升缺陷识别准确率，已在大客户产线规模化应用，有效提升良品率、降低成本，在“智能工厂”时代抢占先机。</p>
  <p><strong>如今的先导，已从细分设备供应商成长为贯穿新能源产业链的系统型核心企业，其行业地位有清晰的数据支撑：</strong>根据弗若斯特沙利文统计，按2024年收入计算，先导以15.5%的份额位居全球锂电设备第一，中国市场份额更是达到19%——全球每生产5块动力电池，差不多就有1块出自先导设备构建的产线。</p>
  <p><strong>其核心客户囊括全球顶级电池厂商与整车厂，包括比亚迪、LG Energy、特斯拉、大众等；在光伏领域则为通威、隆基等龙头提供设备，多赛道布局强化了抗周期能力。</strong></p>
  <p>在全球化上，先导产品已销往20多个国家和地区，设立19家分子公司提供本地化服务，与宁德时代、宝马、LG等国际客户建立长期合作，完成从“国内龙头”到“全球方案提供者”的蜕变。</p>
  <h2><strong>二次上市背后的战略棋局</strong></h2>
  <p><strong>过去两年，先导的业绩波动反映了锂电行业的周期性。</strong></p>
  <p>自2023年下半年起，锂电产业链进入调整期，下游扩产节奏放缓、项目验收周期拉长，装备行业订单确认与收入节奏受到影响。招股书披露，公司2024年总收入由2023年的164.833亿元下降28.6%至117.734亿元；同期净利润由2023年的17.708亿元降至2024年的2.680亿元，经营承压，市场预期趋于谨慎。</p>
  <p>但进入2025年，行业景气度边际修复。头部电池厂产能利用率回升、扩产重启，带动装备需求回暖。2025年上半年，先导实现营收66.1亿元、同比增长14.9%，归母净利润7.4亿元、同比增长61.19%，终结了连续下滑的趋势。</p>
  <p>2025年第三季度延续增长态势，单季营收38.28亿元、同比增长13.95%；单季归母净利润4.46亿元、同比增长198.92%。截至2025年三季度末，公司累计营收104.39亿元、同比增长14.56%；累计归母净利润11.86亿元、同比增长94.97%，盈利能力明显修复。</p>
  <p>公司在半年报中解释称，下游回款改善带动现金流改善——2025年上半年经营活动产生的现金流量净额为23.5亿元，同比增加231.33%。</p>
  <p><strong>在业绩企稳的窗口期，先导推进港股二次上市，背后是着眼长期的战略考量。</strong></p>
  <p>固态电池设备是下一个百亿级蓝海，先导自2018年起系统性投入研发并攻克多项技术难关，而这类周期长、难度高的研发需要持续大额资金，港股募资将为这场技术竞赛提供充足“弹药”；同时，2025年上半年先导海外收入达11.54亿元，40.27%的海外毛利率显著高于整体水平，港股上市能为其吸引多元化长期资金、提升全球品牌知名度，助力全球产能布局与潜在并购。</p>
  <p>当前锂电设备赛道呈现“一超多强”的竞争格局，先导凭借整线解决方案能力稳居龙头，2025年上半年锂电设备业务毛利率维持35%以上，赢合科技、利元亨等厂商则在涂布、模组装配等细分环节单点突破，盈利能力与先导存在明显差距，这也印证了先导“不打价格战、专注高端订单”策略的成效。</p>
  <p>值得关注的是，曾持有先导股份的宁德时代，在行业低谷期的2024年底至2025年上半年大幅减持，恰好错过先导A股大涨与市值飙升的行情。这一现象侧面印证先导的增长逻辑已摆脱对单一客户的依赖，转而依托技术领先性与全球市场拓展能力获得资本市场重新估值。</p>
  <p><strong>历经二十余年发展，先导智能已不再是依赖单一周期、客户或产品线的设备企业，它在锂电、光伏、半导体等领域建立起可复制的技术体系，凭借整线交付与AI能力逐步具备输出技术标准的实力。</strong></p>
  <p>此次赴港上市不仅是融资动作，更是其全球化战略的制度性补位，在国际竞争加剧的背景下，手握技术纵深、规模优势与双资本平台的先导，正以全固态电池设备的技术壁垒，抢占固态电池、储能等新赛道的竞争先机，为下一个十年的产业竞争拿下关键入场券。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>王燕清与先导智能的崛起，始终与中国锂电产业进阶同频共振，更是中国从锂电制造大国迈向智造强国的核心设备支撑。当下锂电行业正处于液态电池向固态电池迭代的关键拐点，设备端技术突破，正是这场产业变革的核心变量。</p>
  <p>作为全球唯一实现全固态电池整线设备量产交付的企业，先导智能凭借自主研发壁垒，已从锂电设备供应商成长为行业引领者与格局塑造者。</p>
  <p>唯有持续在技术迭代的同时筑牢经营基本盘，在深度绑定产业龙头的同时实现发展的自主可控，先导智能才能真正扛起中国锂电产业的全球话语权。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650222213&amp;idx=1&amp;sn=5571eee3254e821ca0cdb74ffc74461b&amp;chksm=bf98b0c6d8469793b04b52fb2785974c756b2681497ad2d59945133fcb25ed186b8d9a5ce8fb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：李冰之，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3654171175657861</id>
            <title>前库卡技术总监创业，融资近千万元、清华精密仪器背景｜36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3654171175657861</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3654171175657861</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 Jan 2026 01:35:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>作者丨欧雪</p>
  <p>编辑丨袁斯来</p>
  <p>硬氪获悉，智能打磨设备研发商比斯弗智能科技（苏州）有限公司（下称“比斯弗”）近日完成近千万元天使+轮融资。我们总结了本轮融资信息和该公司几大亮点：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260125/v2_bba8e0a1ba9746bdb61a37f756d396eb@6221844_oswg4040oswg900oswg145_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p><strong>融资金额及领投机构</strong></p>
  <p><strong>融资金额：</strong>近千万元</p>
  <p><strong>融资轮次：</strong>天使+轮</p>
  <p><strong>投资机构：</strong>敦行资本领投</p>
  <p><strong>资金用途：</strong>本轮融资资金将主要用于现有市场开拓、产品迭代与新产品线研发，以及补充流动资金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260125/v2_30bf30720ab74788bdfa7e56793020f9@6221844_oswg4703oswg900oswg145_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p><strong>公司基本信息</strong></p>
  <p><strong>成立时间：</strong>2022年6月</p>
  <p><strong>公司总部：</strong>苏州</p>
  <p><strong>核心产品：</strong>智能六轴打磨装备+浮动主轴，提供去毛刺、打磨、抛光一体化解决方案。</p>
  <p><strong>技术亮点：</strong>比斯弗将德系工业基因深度融入设备设计，设备具备高刚性、高稳定性。公司在关键部件上实现自主突破，其自主研发的浮动主轴支持360°±15mm自适应浮动，属国内首创。同时，系统集成AI视觉与无代码编程能力，不仅可智能识别工件特征，更支持快速部署与灵活调整，有效降低了自动化改造的门槛与周期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260125/v2_0d267b1a034a405aa5405d94cf6a3226@6221844_oswg128634oswg998oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">自助开发的浮动主轴（图源/企业）</p>
  <p><strong>应用场景：</strong>聚焦汽车、摩托车、航空航天等领域铝/镁铸件的去毛刺与表面处理，已进入多家行业头部客户供应链并实现设备出海。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260125/v2_ca0cd7bd4f234c5bbb55184eda94a557@6221844_oswg4952oswg900oswg145_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p><strong>市场体量</strong></p>
  <p>据中金普华产业研究院数据，2023年中国铝铸件市场规模约1.5万亿元，其中压铸件占比约50%。伴随新能源汽车轻量化趋势，铝/镁铸件自动化打磨设备市场潜力预计超过100亿元/年，且当前行业仍以人工为主，自动化渗透率不足20%，市场处于高速成长初期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260125/v2_82497b70938c45009e151c9a2d57bbe0@6221844_oswg4602oswg900oswg145_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p><strong>公司业绩</strong></p>
  <p>比斯弗首代产品仅用6个月即完成开发，大幅快于行业平均水平，并在推出后迅速获得市场验证。2023年起，公司年复合增长率超过70%，预计2026年营收达5000万元左右。目前，产品已成功进入多家汽车与摩托车行业头部客户供应链，并实现向欧洲、东南亚等海外市场的批量交付。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260125/v2_1aca8fcb3cef4d8ba14696b49bfddc2e@6221844_oswg41949oswg1080oswg1019_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">智能六轴打磨专机（图源/企业）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260125/v2_05c74bdfb6f3429eb18208a963176082@6221844_oswg4850oswg900oswg145_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p><strong>团队背景</strong></p>
  <p>公司创始人方正飞为清华大学精密仪器系本硕，具备15年以上机器人自动化与高端装备研发管理经验，曾担任库卡工业（KUKA）技术负责人，并在旭创科技等企业负责研发体系。核心团队多来自库卡及国内外知名自动化企业，兼具德系工艺基因与本土化落地能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260125/v2_6cb3deba87254bb8a19e49c4e0e64fdb@6221844_oswg4792oswg900oswg145_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p><strong>创始人思考</strong></p>
  <p><strong>硬氪：为什么选择“铸件去毛刺”这个细分赛道，市场前景如何？</strong></p>
  <p><strong>方正飞：</strong>这源于我在库卡时的直接发现。当时负责汽车铸造自动化，我们看到铸件去毛刺打磨几乎全是人工，且市场需求巨大。选择这个赛道，是基于我们团队已有的行业工艺经验、客户资源和核心团队。</p>
  <p>目前，市场前景非常明确：汽车轻量化趋势下，大量使用铝/镁铸件，而它们从模具出来后必然产生毛刺。目前无论大厂小厂，都依赖大量人工，招工难、管理难、职业安全要求高，因此终端客户对自动化、智能化的需求极为迫切。这是一个正在快速成长的市场。</p>
  <p><strong>硬氪：目前去毛刺工序的智能化程度如何，距离完全无人化还有多远？</strong></p>
  <p><strong>方正飞：</strong>目前还处于一个“微智能化”的阶段，主要实现了基础的自动化，但编程等环节仍需人工介入。所谓终局，应该是利用AI和具身智能技术，让机器人能自动识别毛刺并编程，实现真正的无人化场景。但这可能需要10年甚至更长时间。</p>
  <p>从行业整体来看，瓶颈在于视觉识别和AI的成熟度。行业和目前应用的产品AI和无人化还比较初级，但是我们公司在AI视觉、自动编程方面都有技术储备，会根据客户的实际需求进行产品升级</p>
  <p><strong>硬氪：未来两三年，比斯弗有怎样的发展规划？</strong></p>
  <p><strong>方正飞：</strong>在产品与市场层面，我们目标是在3-5年内成为去毛刺打磨工艺的头部企业和专家。我们将持续聚焦汽车、摩托车等核心领域，并计划同步开拓海外市场，利用团队的外资企业背景和资源优势，向东南亚、中北美、欧洲等地拓展。</p>
  <p>其次，行业终局将是基于AI与具身智能的完全无人化打磨。我们的路径是分步推进，当前重点是投入视觉系统和AI数据积累，实现从“自动化”到“微智能化”的进阶，并为最终智能化夯实基础。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260125/v2_58a92f91a7954bf3adea9fe23667ac79@6221844_oswg4426oswg900oswg145_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p><strong>投资人观点</strong></p>
  <p><strong>敦行资本董事长马阳光表示：</strong>“比斯弗核心团队由来自知名自动化企业的资深专家组成，兼具前瞻性的技术视野与成熟的产业化管理经验。公司为智能制造提供领先的智能多轴复合机床及一体化解决方案。我们看好公司在智能制造、新能源汽车等领域的发展前景。”</p>
  <p><strong>开见创投创始合伙人唐高哲表示：</strong>“AI与机器人的深度融合，正解锁制造业的无限想象空间。比斯弗的核心团队兼具领先机器人技术、扎实工程落地能力与高效AI算法创新实力——从汽车、3C、精密制造等全行业刚需的去毛刺、打磨工艺，到多类复杂制造场景的持续拓展，我们有幸陪伴并见证，这家企业正以AI重构新一代制造工艺，为行业注入生产力革命的核心动力。”</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3653425813533186</id>
            <title>55亿美图掌门“豪横撒钱”，人均获超万元“红包”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3653425813533186</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3653425813533186</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 Jan 2026 00:57:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>豪掷超2000万！美图公司全员喜提股票奖励。</p>
  <p>1月22日，美图公司年会上演“豪横”一幕。<strong>董事长吴欣鸿现场宣布，向全体员工授予股票奖励，人均获赠1357股。以当日收盘价计算，这笔奖励的人均价值已超1万元。</strong></p>
  <p>值得关注的是，这已经是美图自2016年成功在港股上市以来，第三次向全体员工发放股票奖励。</p>
  <p>美图斥重金对全体员工进行激励的底气，源于公司在AI领域的突破与商业化的兑现。</p>
  <p>财报显示，得益于AI应用落地及全球订阅用户增长，美图公司去年上半年营收与净利润实现双增。</p>
  <p>值得一提的是，在去年10月发布的《2025胡润百富榜》中，美图董事长吴欣鸿以55亿元的财富登榜。</p>
  <p>不过，在业绩高歌猛进的同时，美图也面临影像与设计产品营收占比过高、广告业务增长放缓、美业解决方案收入下滑等隐忧。</p>
  <p>而在去年17周年内部分享时，吴欣鸿亦清醒地指出，公司正面临外部竞争加剧与内部认知惯性、路径依赖的双重挑战。</p>
  <h2><strong>美图开启“撒钱”模式，全员可获价值超万元股票</strong></h2>
  <p>1月22日，在美图公司2026年的年会现场，美图董事长吴欣鸿宣布向全体员工授予每人1357股的公司股票奖励。</p>
  <p>天眼查显示，美图公司于2016年登陆港股。雷达财经注意到，1357股恰好对应美图在港股的股票代码“1357”。</p>
  <p>有内部人士透露，自2016年上市以来，这是美图第三次面向全体员工发放股票奖励。此前，美图曾分别于2021年和2023年向全体员工发放美图公司股票。</p>
  <p>与前两次不同的是，本次全员发放股票奖励之际，美图股价已经从前几年的低于1港元/股涨至8港元/股以上。</p>
  <p>按美图公司1月22日8.29港元/股的收盘价计算，每名员工此次获得的股票奖励对应市值超1万元。</p>
  <p><strong>据美图公司此前披露的2025年中报，截至去年上半年末，美图公司共有2261名全职雇员。据此粗略估算，美图公司此次股票激励的总价值超过2000万元。</strong></p>
  <p>此外，美图在年会上设置了总价值20万元的全球旅行基金奖励，并为每位中奖员工提供1天额外的带薪休假。</p>
  <p>值得一提的是，今年1月1日，美图公司在港交所发布一则公告，董事会当天宣布，公司根据股份奖励计划向集团合资格人士（承授人）授出合共24.98万股股份奖励，占截至公告日期已发行股份总数约0.01%，惟须待承授人接纳。</p>
  <p>据悉，上述股份将于股份奖励计划的计划授权上限内通过发行新股份的方式予以满足，员工无需支付任何购买对价。</p>
  <p>美图公司表示，授出股份奖励旨在通过股份所有权、股息及就股份支付的其他分派及╱或股份价值的提升，令承授人的利益与本集团利益一致，以及嘉许承授人所作出的贡献并吸引及挽留本集团持续经营和发展所需的人才。</p>
  <p>而在年会现场，吴欣鸿还阐述了公司在人工智能时代的战略聚焦。吴欣鸿指出，通用大模型虽能力广泛，但在具体垂直场景中的深度与效率仍存在局限。</p>
  <p>他把大模型比喻为“瑞士军刀”，能胜任通用需求和日常任务，而垂直应用就好比剪刀、美工刀、水果刀、指甲剪等等，是特定场景下的专业工具。</p>
  <p>在吴欣鸿看来，未来竞争的关键在于在细分领域建立“最专业”的用户心智，解决实际应用中的“最后一公里”和长尾需求。</p>
  <p>他表示，美图将自身定位于“优质影像应用”平台，致力于通过AI技术打造更多服务于垂直场景的影像产品。</p>
  <h2><strong>业绩持续增长，AI应用全球化战略显现成效</strong></h2>
  <p>美图公司此次向全体员工授予股票奖励，正值公司业绩稳步增长的关键阶段。</p>
  <p>回顾2024年，美图公司的营收同比增长23.93%至33.41亿元，归母净利润暴涨112.84%至8.05亿元。</p>
  <p>去年上半年，美图业绩继续保持上扬态势，期内斩获营收18.21亿元，同比增长12.34%，归母净利润达3.97亿元，同比增长30.84%。</p>
  <p>不过，美图公司前述两项财务指标去年上半年的增速，较上年同期的28.57%、33.3%均有所放缓。</p>
  <p>现金流方面，去年上半年，美图公司经营活动现金流净额达5.04亿元，连续多年保持正向现金流，这为公司的持续发展提供了坚实的资金保障。</p>
  <p><strong>截至2025年6月末，美图公司的资产合计67.1亿元，负债合计19.32亿元，资产负债率为28.8%，处于较低水平。</strong></p>
  <p>对于去年上半年的业绩表现，美图公司解释称，总收入与净利润的增长，主要得益于AI应用取得突破，全球付费订阅用户数量提升，以订阅为主的影像与设计产品业务收入快速增长。</p>
  <p>与此同时，美图公司的全球化核心战略，也在去年上半年取得令人瞩目的进展。截至2025年6月30日，美图公司的全球月活跃用户数成功突破2.8亿大关，同比增长8.5％。</p>
  <p>其中，中国内地以外市场的月活跃用户数达到9800万，同比增长15.3％，展现出强劲的增长势头。</p>
  <p>而美图公司在全球市场的快速扩张，得益于其精准且有效的本地化策略。比如，公司针对不同地区用户的偏好，对Wink、Vmake等产品进行了功能优化，使其更贴合当地市场需求。</p>
  <p>同时，美图积极与各地知名意见领袖（KOL）展开合作，借助他们的影响力提升品牌知名度，有效促进了付费转化，为公司在全球市场的拓展赢得了更多机会。</p>
  <p>值得一提的是，去年7月，美图公司推出AI设计助手RoboNeo。这是一款多模态AI助手，融合了计算机视觉、自然语言处理和GenAI的强大功能，可作为数字视觉内容的智能共同创作者。</p>
  <p>用户只需输入简单的文本提示，并可选择上传参考图片或视频，RoboNeo便能根据用户要求生成多样化的视觉内容，包括品牌标识、海报、室内设计图、数字人等。</p>
  <p>据美图公司透露，自上线以来，RoboNeo凭借其独特的创意玩法，如Emoji效果等，迅速风靡全球社交平台。</p>
  <p>RoboNeo已进入英国、澳大利亚、日本、韩国、马来西亚等数十个国家应用商店分类榜前十，并荣获中国、越南、西班牙分类榜第一。</p>
  <p>美图公司表示，RoboNeo不仅将作为独立产品持续发展，公司未来还计划将其强大的能力整合至公司的产品矩阵中，以进一步赋能垂直场景应用，为用户提供更加个性化、专业化的服务，从而提升用户黏性。</p>
  <p>美图公司首席财务官兼公司秘书颜劲良表示，“随着AI应用在全球市场取得突破，我们的影像与设计产品业务收入贡献进一步提升，整体毛利率持续改善，进而带动净利润再创历史新高。与此同时，全球月活跃用户规模持续扩大，尤其是国际市场实现快速增长，这将使我们更加坚定地执行生产力和全球化的战略，服务全球用户的多元化场景需求，打造世界级产品。”</p>
  <p>有分析认为，在当前互联网行业整体推进降本增效的大背景下，美图公司向全体员工发放股票奖励，不仅彰显了公司对自身财务状况的自信，更得益于近年来公司在AI领域的全力投入并取得的成效。</p>
  <p>此举能够有效增强全体员工的归属感和认同感，有助于稳定团队人心、鼓舞工作士气，为公司未来的发展凝聚强大的团队力量。</p>
  <h2><strong>“豪横撒钱”背后，美图面临业绩隐忧</strong></h2>
  <p>美图公司向员工豪横发放股票“红包”的背后，公司在转型过程中仍面临着多重隐忧。</p>
  <p>2025年半年报显示，去年上半年，美图公司的影像与设计产品表现亮眼，实现收入13.51亿元，同比增长45.2%，在总营收中的占比超过74%，无疑是公司营收增长的绝对主力军。</p>
  <p>而这一分部的收入增长，主要归因于付费订阅用户数的提升。截至2025年6月30日，美图付费订阅用户数达约1540万，创下历史新高，同比增长超42％，付费订阅渗透率达5.5％。</p>
  <p>其中，约1360万付费订阅用户来自生活场景应用。作为生活场景应用中的核心产品，2025上半年，美图秀秀、美颜相机持续获得中国图片美化赛道和拍照摄影赛道用户规模第一名，Wink在全球市场实现月活跃用户和付费订阅用户的高速增长。</p>
  <p>不过，去年上半年，美图公司的广告业务增速有所放缓，收入同比仅增长5%至4.34亿元。上年同期，公司广告业务实现收入4.1亿元，同比增长18.3%。</p>
  <p><strong>同期，美图公司美业解决方案的营收体量尚小，去年上半年仅录得0.3亿元的收入，且同比还出现了88.9%的大幅下滑。</strong></p>
  <p>东方证券研报指出，美图公司核心业务收入（订阅+广告）均以用户流量为变现基础，若产品迭代不及预期导致用户流失或付费意愿减弱，或有收入增速放缓风险。</p>
  <p>随着市场竞争的日益激烈，美图公司还面临着愈发严峻的增长挑战。</p>
  <p>去年10月，吴欣鸿在美图17周年内部分享时提到，从外部环境来看，在AI浪潮的推动下，影像赛道已然成为行业风口，“我们既要与大厂竞争，也要和灵活的创业公司赛跑”。</p>
  <p>一方面，影像产品从过去不太被看好，到现在成为大厂标配，市场竞争越来越激烈。</p>
  <p>吴欣鸿以近期爆火的Nano Banana为例，其认为它既体现了头部厂商深厚的技术积累，也说明这个赛道充满变数，随时可能有新的竞争对手脱颖而出，成为行业黑马。</p>
  <p>另一方面，全球涌现出大量的影像AI创业团队，有的甚至不到10个人，就能做出千万美元的ARR（年度经常性收入）。</p>
  <p>从内部情况来看，吴欣鸿坦言，美图17年的发展积累，也带来了一些认知惯性和路径依赖问题，“比如固化的工作流程、团队规模扩大后带来的一些不必要的管理与会议、套路化的市场打法，以及我们对全球化体感的局限性等等，这些都在制约我们的创新速度”。</p>
  <p>为了在激烈的市场竞争中占据领先地位，美图公司不得不在研发上大力投入，以保持自身的技术优势。去年上半年，美图公司研发投入4.51亿元，同比增长6.1％。</p>
  <p>不过，这一增幅小于上年同期的44.5%，主要原因是基础模型训练的相关开支减少。</p>
  <p>美图进一步解释称，一方面，公司已基本完成视觉大模型的底层模型训练；另一方面，出于战略性考量，公司已将训练重点转向垂直模型训练，以使其AI应用更精准地满足用户的审美需求。</p>
  <p>美图表示，若剔除基础模型训练相关费用，公司整体研发开支同比增加14.4%。未来，公司将持续优化开源模型与自研模型协同，为用户提供最佳体验，也会持续加大在垂直模型训练及研发人才等技术领域的投入。</p>
  <p>在此番给员工包股票“红包”后，美图公司后续能否将短期激励转化为长期增长动力？雷达财经将持续关注。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTczNTEzOQ==&amp;tempkey=MTM1OF9rU1c3OTEwQ1RWUXl6QVFXOXFUZ3lzbDFKRGx1N00xTWpkZElmUjFLV1MxQVJmRzFEVnhjemdrWldnVUtJUEhVbERfaDlxdGR6NGRka0JUWUptSUREQTBNV1R0dmJtRDF0NG9zLW5TTnlhVUhVNGhYdlo1aVRmOE9QREU5Ui10dEhpbjhuTFpFcFVXaVEwOXZieDhOeXN0VVNZU05FU2taWklqSVNnfn4%3D&amp;chksm=4f63ed13781464051d2fa644a2854b211e164928ad6988015e4c9379abfd85db3b3e2d52d2bc#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”</a>，作者：X编辑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3653424523682183</id>
            <title>死磕机器人大脑的北大副教授，和我们聊了聊具身领域最大的“偏见”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3653424523682183</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3653424523682183</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 Jan 2026 13:31:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>文｜富充</strong></p>
  <p><strong>编辑｜苏建勋</strong></p>
  <p>2026年，具身智能会有怎样的分化？北京大学计算机学院副教授、“智在无界”创始人卢宗青向我们抛出一个判断：</p>
  <p><strong>“软硬分化。”</strong></p>
  <p>软，是模型大脑，硬，是机器人本体；分化，是不同的公司各有所长，各司其职。</p>
  <p>“智在无界”所在的北京鼎好大厦，是个被智源研究院、零一万物、银河通用等一众明星AI机构坐拥的大楼。在这里，人工智能的非共识，每天都在发生。</p>
  <p>卢宗青的观点也和具身行业发展现状大相径庭。如今，获得高估值的具身创业公司，不论是已成为“独角兽”的智元机器人、银河通用，还是融资势头强劲的星动纪元、星海图，都在执着地追求一件事：软硬一体，做全栈。</p>
  <p>尽管如此，卢宗青与他于2025年创立的“智在无界”，还是选择“逆势”做一家模型公司，只研发机器人大脑，并不涉足硬件制造。</p>
  <p>智能涌现独家获悉，智在无界已于近日完成天使轮，融资金额为数千万元，由拉卡拉旗下考拉基金领投，领航新界、灵心巧手跟投，老股东联想之星和星连资本持续加注。</p>
  <p><strong>“具身行业对‘纯软’这件事，有比较大的偏见，国内是这样，国外也是，”</strong>卢宗青的态度单刀直入。他举了个例子，软硬都做的美国具身智能创业公司Figure，比只做具身模型的Physical Intelligence估值要高上数倍。</p>
  <p>不过<strong>，2026开年发生在美国机器人圈的一笔大交易，为“一级市场重新定价具身模型公司”这件事开了个好头：</strong>1月14日，机器人模型初创企业Skild AI完成14亿美元C轮融资、估值翻了三倍后达到超 140亿美元，成为2026年机器人行业最早诞生的千亿独角兽。</p>
  <p>这笔交易把问题摆到台面上：<strong>如果模型公司做出不同本体、任务通用的大脑，具身智能企业是不是没必要把整条技术栈都背在自己身上？</strong></p>
  <p>智在无界想证明的正是这一点——做跨品牌、跨形态的具身智能模型。</p>
  <p>目前，公司已推出灵巧手操作模型Being-H系列，可以控制双足机器人移动和操作的模型Being-M正在研发中。最新发布的Being-H0.5模型已能够控制30种不同机器人；因为经过推理优化，端侧部署在英伟达Orin-NX等常用机器人小型芯片上，也可以实时跑起来。</p>
  <p>目前，公司客户已包括PND、灵心巧手等硬件公司。PND近日与智在无界联合发布的Adam-U Ultra机器人，就是“软硬协作”的典型故事。</p>
  <p>接入Being-H后，PND高自由度机器人可以“开箱即用”整理桌面、分拣扫码等通用技能；再配合智在无界的增值服务Being-Dex做少量数据的后训练，数小时就能学会新任务。</p>
  <p><strong>实现上述能力的核心，在于超3万小时预训练数据——卢宗青介绍，这已是当前全球规模最大的具身智能模型训练数据集。这背后，是一套独特的&nbsp;“人类动作视频”&nbsp;</strong>方案。</p>
  <p>（《智能涌现》注：此处“最大”特指用于具身智能模型预训练的数据集。）</p>
  <p>这套方案可以在人类正常工作生活中，通过头戴摄像头，录制第一视角的手部动作视频，因此数据规模大、成本低，更能完整记录人类复杂操作。相比之下，多数全栈公司依赖的“遥操作采集”模式，则因需人工操控特定机器人，存在成本高、规模小、数据与硬件深度绑定的局限。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_fa46b550e59a4999a8b83226f5cd4aff@6227116_oswg357943oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△头戴摄像头可以在不干扰操作者正常工作的情况下，录制第一视角的手部动作视频，图片：采访人提供&nbsp;</p>
  <p>2023年底，卢宗青就开始使用该数据思路做模型训练。他记得，当时这一方案并未引起太大反响，业界还是以仿真和真机数据为主。但2025年起，包括特斯拉Optimus在内，更多机器人公司开始采用人类视频数据方案。</p>
  <p>卢宗青判断，2026年行业内会有更多公司认清“软硬分化”的价值。原因在于背后一笔经济账：纯自研一个具身模型，算上买卡、招人等成本，年开销高达数千万甚至上亿；相比之下，外采一台机器人“大脑”的一次性成本只需几万元。</p>
  <p>在他看来，<strong>“软硬一体”因为布局全面而更受一级市场青睐，但现实是技术栈太长——做模型和做硬件本就是两套能力体系，一家公司很难两头都做深。</strong></p>
  <p>过去一年里，也因此出现一些“为了全栈而全栈”的公司：套壳VLA、做出看似能干活的Demo，拿到了融资，却无法在真实场景里落地赚钱，或因模型套壳被曝光而遭到技术能力的质疑。这促使更多创业者开始审视全栈路线的难度与性价比。</p>
  <p>“我不想把资源分散在不擅长的硬件上。”卢宗青说，技术还没收敛，探索更要保持轻量，这也是他选择死磕“大脑”的原因。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_42174ca101ac4920aa5ca9a2d8b76347@6227116_oswg66270oswg1080oswg720_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△&nbsp;卢宗青，图片：采访人提供</p>
  <p>以下为《智能涌现》与卢宗青的访谈，内容经作者整理：</p>
  <h3><strong>具身模型与本体，分工将会更明确</strong></h3>
  <p><strong>智能涌现：国内头部具身企业还是以“软硬一体”为主，智在无界只做模型，会在融资时遇到困难吗？你怎么看这个情况？</strong></p>
  <p>卢宗青：智在无界正式开始运营是在2025年5月，当时纯模型的路线想要融资还是不容易的。其实美国市场的情况也类似，软硬都做的Figure会比只做具身模型的Physical Intelligence估值要高。</p>
  <p>（作者注：2025年9月，Figure估值约为390亿美元；2025年11月，Physical Intelligence估值约为56亿美元。）</p>
  <p>我认为原因是，具身是一个全新的行业，最初大家也不知道未来的产业链的形式会是怎样的，所以早期投资人更愿意把钱投给什么都做的企业。</p>
  <p><strong>但估值只是暂时的，它从本质上不代表公司的业务会做好。</strong>我想要做的是OpenAI那样的企业，一开始更偏向科研，能第一个做出“ChatGPT”，然后开展商业。</p>
  <p><strong>智能涌现：怎么才算“公司业务做好”？或者说，一个好的具身大脑模型，核心解决什么问题？</strong></p>
  <p>卢宗青：&nbsp;我认为是通过预训练模型，<strong>为机器人赋予一种基础的“运动与操作基因”。</strong></p>
  <p>人虽然不像马、鹿等动物，一生下来就有很强的运动水平，但人类的基因赋予了我们较好的运动能力，通过后天的训练可以激发出来。机器人也是一样，预训练模型相当于赋予了机器人“开箱即用”的初步运动能力。</p>
  <p>智在无界也会基于具体任务，到不同的机器人本体上做后训练，如果预训练的大脑模型能力强，那后训练加部署的环节里，大概30分钟就能让机器人学会一个新任务。</p>
  <p><strong>智能涌现：但估值高会带来更多资金的储备，所以可以做更多技术上的探索，这在技术没收敛的阶段能否加大“做好模型业务”的概率？</strong></p>
  <p>卢宗青：但估值高了也会有恶性循环，企业可能会去尝试各种技术和商业化的路线。投了各种各样的钱，但没做出成果。<strong>至少，估值和业务成败不是绝对的关系。</strong></p>
  <p><strong>智能涌现：所以现在能感受到一级市场的变化吗？你认为原因是什么？</strong></p>
  <p>卢宗青：现在可以看到具身模型公司的估值越来越贵了。</p>
  <p>原因是，从业务层面来看，现在很多机器人本体公司会来找我们合作。大家算过“自研模型能不能赚钱”这笔账之后，逐渐意识到，<strong>具身智能本体公司做不做模型本质上是个商业行为。</strong>我认为行业会越来越走向软硬分化的形态。</p>
  <p><strong>智能涌现：从算账的角度来看，训一个好的具身模型，一年要花几千万至一亿元？</strong></p>
  <p>卢宗青：对。一个模型大概需要10个人，年薪就要2000万元。算力也很贵，如果是100台机器，每台机器8张卡，用A800的卡，每个月需要大概300万元；如果H200的卡，每个月的成本就要900万元了（包括存储）。</p>
  <p>这还没有算数据和其他的成本。现在最便宜的第一视角视频数据，大概是几十元一小时；动捕数据大概在几百元一小时。</p>
  <p><strong>智能涌现：智在无界现在的付费模式是什么，为什么说比企业自研要便宜？一个硬件厂商，会不会担心软硬分化以后，自己因为没有软的能力，而被模型公司“坐地起价”？</strong></p>
  <p>卢宗青：现在收费是一台机器人，部署要花一笔一次性的License费用，在几万-十万元，对于出货量不多的公司来说还是小于自研成本的，此外我们还有根据数据量收费的后训练服务Being-Dex。</p>
  <p>当本体企业出货量达到一定程度的时候，可以有类似Saas年包的付费方式。到时候，模型公司也会有多家，大家有竞争，本体厂商就不怕某一家“坐地起价”。</p>
  <p><strong>智能涌现：如果技术收敛了，不再用花那么多的成本搞研发了，本体公司会不会自己就把模型的业务做了，这样会对纯模型公司的生意造成威胁吗？</strong></p>
  <p>卢宗青：如果真到了技术收敛、一个通用模型能做很多事情的阶段，机器人会进入家庭。那时我反而认为模型公司的市场会更大，甚至可以做 To C。</p>
  <p>届时可能会出现像微软那样的大软件公司；也可能像华为那样同时具备软硬产品。到了那个阶段，我们也可能通过 OEM去做真正的机器人产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_993c5485aa264a0aa9b359d7bb9a0a3f@6227116_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△Being-H模型控制的PND机器人正在给快递扫码，图片：采访人提供</p>
  <h3><strong>2027年，100万小时数据量涌现模型能力质变</strong></h3>
  <p><strong>智能涌现：你此前一直从事的是计算机领域的研究，怎么开始和具身智能交叉的？</strong></p>
  <p>卢宗青：2023年，我通过多模态大语言模型去玩开放世界游戏《荒野大镖客2》，但发现模型的任务理解和动作完成能都十分有限。我当时意识到，模型交互能力弱，根本瓶颈在于缺乏对视觉和空间的理解，要提升这一点，与真实世界的交互数据必不可少。</p>
  <p>这成为我最初投入具身智能模型研究的契机。</p>
  <p><strong>智能涌现：你说智在无界正式创立后不久，就利用2025年暑假去好几家工厂调研具身智能落地情况。发现了行业怎样的问题或者现状吗？</strong></p>
  <p>卢宗青：印证了之前的判断，<strong>就是现阶段的具身智能远远没到可以落地真干活的水平，</strong>核心卡点在泛化性。</p>
  <p>比如，束线整理、精密组装这类动作非标且复杂的工序上，具身智能“独立自主完成工作”的能力仍然有限。行业对外讲的“工业场景落地”，大部分还停留在演示或短周期的POC（概念验证）里。</p>
  <p><strong>智能涌现：原因是什么？</strong></p>
  <p>卢宗青：原因一部分在硬件，缺稳定好用的高自由度灵巧手；灵巧手也缺触觉，这意味着接触点等等重要的力反馈信息是缺失的。</p>
  <p>另一部分原因在模型，过去业内更多用二指夹爪，行业还没研发出真正能干活的灵巧手模型。</p>
  <p><strong>智能涌现：你早于业界共识提出采用人的视频做预训练数据。智在无界发布的第一个模型时，业内反馈如何？</strong></p>
  <p>卢宗青：2025年七八月份，我们做出了第一个灵巧手模型 Being-H0，业内反馈还不错。英伟达总部也专门派人过来，了解这个模型在算力方面的细节。</p>
  <p>当时大家普遍觉得这是个新思路，那时候业内主要还是在用以机器人为主体采集的数据。我们是第一个采用大规模人类视频数据做模型预训练的，Being-H0用了大约100万条第一人称视角下、人手操作的视频。</p>
  <p><strong>智能涌现：你从2023年底开始用人类视频数据的技术路线训练具身模型，行业去年也是紧锣密鼓地迭代各种技术方案，但为什么至今还是没做出一个泛化性好、真能干活的具身模型？</strong></p>
  <p>卢宗青：我们在具身模型的训练上花了大约两年时间。过去的问题中，最本质的有两点，一是在于数据不够多；二是模型训练还缺乏很好的范式。</p>
  <p><strong>智能涌现：具身智能要具备泛化能力，多大量级的数据才够？</strong></p>
  <p>卢宗青：我们目前积累的数据在四五万小时左右，包含第一人称视频和一部分机器人真机数据。</p>
  <p>我认为，数据规模可能需要达到<strong>100万小时量级，才更有可能让机器人能够快速学会复杂的新任务，</strong>具备真正的泛化能力，从而在产线上实际用起来。这个量级大概在2027年可以达到。</p>
  <p>另外，数据来源不能只局限于单一或少数场景。我们收集数据时，会注重多样性，不同场景、不同任务的数据都在持续积累。</p>
  <p><strong>智能涌现：之前做了一两年，才积累了四五万小时的视频，如何在2027年就把量堆到100万小时？</strong></p>
  <p>卢宗青：过去视频量级一直只有四五万小时，原因是当时技术路线还没转到“人的视频”，所以很少有人系统地做这件事。</p>
  <p>我们早期的数据一部分来自互联网，比如用GoPro拍的第一视角；也有我们自己采集的，包括第一人称视频，以及用动捕设备捕捉的动作数据。</p>
  <p>现在行业对视频训练数据的需求起来了，最近也出现了不少专门生产视频数据的创业公司。我们这边还有合作工厂提供数据，比如工人头戴摄像头工作时拍摄的手部数据。</p>
  <p><strong>智能涌现：你说，从方法论来看，训练的大框架其实都差不多，真正的差异在细节和工程上，智在无界是怎么做的？</strong></p>
  <p>卢宗青：智在无界在“预训练-后训练”双层框架中，先在预训练阶段通过大量人类视频让模型模仿人类，理解视觉、文本，输出人类动作。</p>
  <p>在后训练阶段，将预训练中基于二维画面学到的信息，与物理空间对齐，转成可以在物理世界中驱动机器人的控制信号，适配不同本体。</p>
  <p>在这些环节中，我们做了一些细节的工程工作。比如，数据处理上，我们建立了一套自动化的数据处理工作流，整个过程基本无需人工干预。系统会自动爬取网络上的视频，调用模型标注视频动作的文字描述，再将视频中有用的片段截取出来。另外，我们还通过给视频中的关节进行标注，让不同来源、不同角度、不同清晰度的视频里的二维动作画面，都能统一进同一个3D空间里，最终整理成可直接用于训练的“视频-文字描述-动作”数据对。</p>
  <p>后训练阶段，我们会更积极地探索多模态的融合，比如加入触觉带来的力反馈，补充模型学习需要的重要信息。</p>
  <p><strong>智能涌现：除了灵巧手大模型，听说智在无界即将发布一个适用于双足人形全身的大模型，这个可以先大概介绍一下吗？</strong></p>
  <p>卢宗青：这是我们做的多模态移动操作模型，Being-M 系列。它的数据会复杂一些，同一个动作，既包括第一和第三人称视频，也包括动捕数据，它们是对齐的。</p>
  <p>我们在预训练阶段，先用模型把第三人称视频中人的姿态提取出来，再给这个动作配上文本标注。目前我们用大约1500万个“文本 + 动作”配对训练它，再配合人的第一视角视频，相当于把视觉模态也加进来。</p>
  <p>举例来说，像“走路绕过面前障碍物”这种动作，我们既有全身动作和文字描述，也有人眼睛看到的第一视角视觉数据。把这些加在一起，就可以生成对应的动作序列；再用我们的动作跟随模型 Being-W，控制机器人去跟随刚才模型生成的动作序列。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_3e9470c97a174517bcc2da1bb92ddedc@6227116_oswg816187oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△Being-H模型控制的机器人正在将不同形状的零件进行分拣归纳，图片：采访人提供&nbsp;</p>
  <h3><strong>套壳做Demo挺常见，但解决不了实际问题&nbsp;</strong></h3>
  <p><strong>智能涌现：所以我们现在距离理想中能独立工作、能泛化的具身模型还有多远？</strong></p>
  <p>卢宗青：我要是能判断还有多远就好了（笑）。但我们在2026年1月推出的Being-H0.5灵巧手模型，会比半年前推出的Being-H0在泛化性以及跨本体性能上有非常高的提升。</p>
  <p><strong>智能涌现：那你认为模型能力产生质变，是会突然涌现还是循序渐进的过程？</strong></p>
  <p>卢宗青：不会是循序渐进的。可能会基于方法上的变化，或者是模型层面的变化。但从科研角度来看的话，不会是一成不变坚持做（现在的方法）就能做出来的。</p>
  <p><strong>智能涌现：新发布的Being-H0.5模型，表现如何？</strong></p>
  <p>卢宗青：Being-H0.5的预训练除了包含大量视频数据，也采用了来自30种不同构型本体的真机数据，实现了跨本体的大规模数据融合。</p>
  <p>模型训练完成后，可以同时部署5个不同本体。其中让我觉得惊艳的瞬间是，用宇树 G1 采集的快递扫码分拣任务数据训出来的模型，首次上机就能直接让PND的Adam-U成功执行同一个任务。</p>
  <p>而且Being-H 0.5具备很高的端侧部署速度，在常见的小型算力板Orin-NX上，能达到模型动作生成与机器人运动实时进行。</p>
  <p><strong>智能涌现：泛化性这件事如何评定？具身模型现在有比较公认的Benchmark吗？</strong></p>
  <p>卢宗青：其实我们说的就是任务的成功率。现在业内有一些Benchmark，比如LIBERO、RoboCasa，不过具身的Benchmark还在迭代。</p>
  <p><strong>智能涌现：叫Being-H 0.5会和PI 0.5有关吗？</strong></p>
  <p>卢宗青：无关，只是我们认为现在模型能力还在0.5的阶段。</p>
  <p>市面上确实有一些号称自研模型的公司，其实是套壳PI 0.5的具身模型，只是在后训练时加了一些数据而已。但我们不是。我们除了VL基座模型，剩下都是自己训的。</p>
  <p><strong>智能涌现：现实很骨感，看Demo却让很多人误以为机器人已经可以做很多事了，听说Demo的拍摄也有很多“技巧”？</strong></p>
  <p>卢宗青：Demo的坑还是挺多的。比如没有特殊说明自主操作的情况下，有些Demo里的任务可能是遥操控制的。</p>
  <p><strong>智能涌现：所以其实落地在工厂里真干活还是不容易的？</strong></p>
  <p>卢宗青：对，如果眼下就能落地干活，其实就不会建那么多数采工厂，收集那么大量的数据做训练了。</p>
  <p><strong>智能涌现：最后讨论一下当下的热点方向“世界模型”吧。很多人认为这个技术会在2026年解决具身泛化性的问题，你似乎有不同看法？</strong></p>
  <p>卢宗青：我对“世界模型”这个说法一直比较谨慎，现在世界模型的定义很混乱。</p>
  <p>如果它只是用来在训练过程中提供一些合成数据、生成训练数据，这当然可以，最多就是做一个“数据生成器”。</p>
  <p>但如果最后讲的故事，是把它部署到机器人上直接控制操作，那就会变得极其复杂、极其消耗算力。因为它需要把机器人每一步Action都考虑进去，生成一条轨迹，还要预测大量可能发生的情况。</p>
  <p>用它来控制机器人还是非常有难度的。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3652918294684040</id>
            <title>GitHub 都没用明白，怎么用 AI 编程从零开发应用</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3652918294684040</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3652918294684040</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 Jan 2026 04:24:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>编注：</strong>我们会不定期挑选 Matrix 的优质文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p>
  <p>人生中的第一个独立开发的 APP 终于通过审核了，这篇文章的重心不在应用推介，更多是记录我作为一名运营独自一人开发应用上架的完整历程。年纪大了，如果当下的感受没有被及时记录，很容易会被时间冲淡。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_519655b092314d70953588289f854251@000000_oswg97005oswg1080oswg1176_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>文章不会涉及到太多专业术语露出，无论你对 AI 编程是否感兴趣，都可以把它当个有趣的故事看下去。</p>
  <p>▍<strong>前言</strong></p>
  <p>我貌似一直对写应用 / 做产品有一种执念，尽管我连 GitHub 怎么用都一头雾水。</p>
  <p>2014 年，因为经常要写 APP 推荐文的原因，为了丰富截图美观度，联合少数派的 Android 开发小哥倒腾了个【带壳截图】。当时的我，负责的只是想法、素材设计和宣传推广，没有参与过半行代码的编写。</p>
  <p>2023 年，当时部门被公司一锅端，突然失业的我申领失业金频繁受挫，靠着每天把免费版 GPT 额度用完，很是艰难地倒腾了个如何申领失业金的微信小程序。这是我自己第一个手搓代码的的产品，这阶段的我开始掌握了「如何插入广告代码」这一核心技能。</p>
  <p>2025~2026 年，因为工作缘故要经常输出鸿蒙相关的内容，我先是做了个缓解鸿蒙升级阵痛的小程序，后来在 Gemini 的帮助下，我正式提交了人生中第一款独立开发的 APP，一个能联网的、打通服务端和前端的、有实际功能的、不再是静态页封装的应用。</p>
  <p>所幸每一个阶段的产品，我都在少数派写过文章，留下过印记。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_48d187a4404d4becbabe12da80cb4d3d@000000_oswg30054oswg1080oswg771_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>▍<strong>使用 AI 编程的挑战</strong></p>
  <p><strong>😵‍💫&nbsp;自我设限</strong></p>
  <p>早在去年鸿蒙推出开发者激励计划的时候，老麦就问过我能不能倒腾个鸿蒙应用，我说这超出了我的能力范畴。其实彼时的我已经写过好几个小程序了，然而在我的固有认知里，小程序和 APP 开发的区别应该比美图秀秀和 PS 还要大...... 加上现在鸿蒙编译工具和原生开发语言才推出市场没多久，可能 AI 都没有收集到足够的数据来应对。</p>
  <p>事实证明一切都是借口，真正实践起来，我这个 GitHub 都用不明白的家伙，从 12 月 30 日配置到鸿蒙开发环境，到 1 月 5 号正式动工，最后 1 月 10 日提交审核，减去中间的元旦假期和周末，整个开发周期差不多就一个星期左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_a72dca1086f84a9895fd18fb95ff4079@000000_oswg129631oswg1080oswg1609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>挣脱了思想的牢笼后，一切就豁然开朗了。</p>
  <p><strong>🌐&nbsp;网络环境</strong></p>
  <p>无论是 Gemini、ChatGPT，还是其他更进阶的 AI 编程服务，对网络和地区的要求都是极高的。网络的波动，经常会导致「地区限制、IP 污染」等拒绝访问的情况发生，哪怕能顺利进入，也会有一定概率只能新建聊天但无加载历史对话。</p>
  <p>付钱也是个大问题，搞定了网络，也舍得每个月掏出 20 美元甚至更高的费用去订阅，但如果没有一张境外发行的银行卡或海外账户，那么大概率无法完成关键的付款操作。</p>
  <p><strong>💻&nbsp;技术门槛</strong></p>
  <p>社交媒体上铺天盖地的都是「不懂代码也能编程」的帖子和教程，但目前市面上一些主流的 AI 编程工具其实都是需要使用者具备一定专业技能的，强如 Cursor 一打开就让我关联 GitHub 的代码仓库，单就这一步就直接难倒我了。</p>
  <p>同时，零代码基础，意味着你无法判断 AI 输出的方案优劣 / 对错 / 是否最优解，AI 会偷懒、会造假、会胡说八道、会消极怠工...... 没有专业能力去支撑你的判断与决策，一旦涉及关键模块的改动，轻则影响项目进度，重则前功尽弃，推倒重来。</p>
  <p>✅&nbsp;<strong>备案和审核</strong></p>
  <p>从 2025 年开始，所有联网的应用都需要进行 APP 备案。从服务器和域名，再到 APP 备案，兜兜转转搞了差不多 1 个月才搞定，所幸只是耗时长，过程并不复杂。</p>
  <p>来到核心的应用审核环节，由于之前提交审核的版本功能实在过于简单被驳回，让我下定心思真正做一个有实际功能用途的 APP。于是乎，我拾起了 10 年前的带壳截图项目，因为应用名称已经备案了，所以我还是沿用【NEXT 升级站】这个名称，在截图带壳的基础上，新增了图层顺序调整、设备素材云端下载与更新、添加贴纸、设备形态切换等功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_418148ace5444b4c9a0c9314c76ac9de@000000_oswg50821oswg1080oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1 月 10 日，我将重新构造的 NEXT 升级站提交到鸿蒙应用商店；1 月 16 日，经过了多次沟通和调整之后，NEXT 升级站终于顺利通过审核，正式登陆鸿蒙平台。得知应用审核通过的瞬间心情还是非常激动的，毕竟花了这么多心思去打造，肯定是想让它呈现在公众面前，供有需求的人去使用。</p>
  <p>▍<strong>与 Gemini 的角色分工</strong></p>
  <p>因为 Chat 形态的 Gemini 不能直接操作项目，所以从配置环境的安装到最后的签名打包，涉及到开发环节的每一步，全都是 Gemini 输出文字指引，我来进行操作。虽然是原始了点，但一步一脚印，也不算是一件坏事。在这个鸿蒙应用开发项目里，我主要扮演产品经理和交付验收专员的角色，Gemini 则负责以下工作：</p>
  <p>产品项目 / 需求评估</p>
  <p>解决方案输出</p>
  <p>100% 代码编写</p>
  <p>问题定位与修复</p>
  <p>LOGO 初稿输出与绘制教程</p>
  <p>机型素材整理方案输出</p>
  <p>快速生成图片配置文档</p>
  <p>我不太清楚近期火热的 Vibe Coding 能否全自动地完成项目的代码编写和程序编译，因为我没真正使用过，一来是文章开篇提及到的网络问题，二来也是我自身专业度不足以支撑的问题，当然最主要的还是自我设限，认为自己驾驭不到。</p>
  <p>有机会尝试的话，再给各位输出一篇关于 Vibe Coding 的体验文章。</p>
  <p>🧑‍💻&nbsp;<strong>擅长开新坑</strong></p>
  <p>Gemini 的靠谱程度，很大程度取决于你是「开新坑」还是「优化屎山代码」。如果是「开新坑」，决策准、速度快、效率高、完成度高，会是我对它的评价；一般这种情况下的需求指令都不会特别清晰或具体，这时候的它有足够的发挥空间。</p>
  <p>一个具体的例子，10 月初我想把初始版本的【NEXT 升级站】小程序想快速移植为鸿蒙应用，专门请教了公司的开发同事，询问一下这件事情在技术层面的可行性，得到的结论是不行，斩钉截铁的不行。</p>
  <p>随后，我将这个具体的想法交代给 Gemini 后，它给出的答案也是不行，但同时提出了另一种解决方案：因为我的产品架构很简单（本地搭好页面框架，从腾讯云读取数据），无需转译，直接用鸿蒙原生开发工具写一个更简单。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_c1b891501a58441a8e0c2117520e3f2d@000000_oswg49370oswg1080oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然后，它就手把手教我从如何安装配置鸿蒙开发环境、如何配置页面、如何调用组件、如何读取数据、如何解决编译报错、如何真机调试等等。因为我小程序已经写好了逻辑，所以它列了几个关键的 js 文件让我发过去，它就能复用对应页面的数据读取、字段展示、排序逻辑、元素布局等。</p>
  <p>效果非常惊人，花了 1 天的下班时间，我就已经完成从搭建鸿蒙开发环境到输出 Demo 能在真机安装运行了。虽然一开始 Gemini 并没有告诉我 Beta 版编译工具签名的 APP 无法提交审核，但那是后话了......</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_008d654820114b72991d65da3652c6f7@000000_oswg117084oswg1080oswg1062_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>😵‍💫&nbsp;<strong>优化能力不详，像鬼打墙</strong></p>
  <p>但场景一旦切换到「具体功能优化、Bug 修复」时，当需求越具体，它就会变得越固执、越短视、喜欢钻牛角尖、重复造轮子、简单的事情复杂化：</p>
  <p>能调用系统图标的它偏要自己画；</p>
  <p>在正常编译的云服务配置文档新增一个字段读取处理，它偏不按那个版本结构逻辑去写，硬是要自己优化，结果每个自作聪明优化的代码版本都不能编译；</p>
  <p>我说哪个功能上有问题，它就只是把这个问题修复好，全然不告诉我它为了修复这个问题，偷偷把其他能正常运行的功能删了，把数据读取逻辑从服务器端改成了本地虚拟数据......</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_f72c1c9349da4884bbc05044a29d51bf@000000_oswg174609oswg1080oswg1662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>诸如此类各种数不尽的骚操作，逐渐倒逼着我自己去管控整个项目走向。慢慢地，我这个毫无感情的代码复制粘贴机器，也开始系统性地判断 Gemini 输出的技术方案思路是不是可行的，给出的方案有哪些考虑不周到的地方，存在哪些风险，需要做哪些准备工作，备份哪些关键文件，实施过程中可能会发生的问题以及应对方案等：</p>
  <p>比如在进行一些关键页面/功能的修改时，是不是可以创建一个隔离环境，先验证功能可行性，再合并到正式页面里等；</p>
  <p>又比如在复制粘贴代码的时候会多留一个心眼，观察代码量变化，很多时候往往只是修改一个极小的细节问题，但输出的完整代码量和上一个版本竟然相差 200 多行，我就知道它又开始偷懒了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_638d9c2da98744dd9a7ac4eaffc17b9d@000000_oswg167037oswg1080oswg1539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>见证我踩坑与进化的，是每次下达精准修改需求时越来越长的注意事项：</p>
  <p>必须精准修改，不要动已有的功能布局与逻辑，尤其是不要自作聪明覆盖本地数据和功能 ，不要悄默默的删掉功能，你这是惯犯&nbsp;</p>
  <p>输出方案之前，要严格关联上下文，涉及到需要验证的解决方案，必须要在最小单元内测试是否有效，再全面推广</p>
  <p>优先使用系统组件、遵从鸿蒙设计/开发规范，不要简单的问题复杂化</p>
  <p>涉及到需要修改的页面，需要输出完整代码，减少手动操作带来的误操作</p>
  <p>不要偷懒，不要在不告知我的情况输出精简 DEMO 来替代我现有的功能界面和布局</p>
  <p>一步步详细的列明每一个操作步骤，不要精简和省略，包括需要修改的文件具体路径，尤其是涉及到一些不可逆或容易误操作的地方，要特别标注出来</p>
  <p>需要涉及需要在本地新增素材或引用云端字段/系统能力，要和我提前说，并告知具体的文件存放位置和作用，减少因为「资源缺/对不上」造成的编译错误，尽量做到每一次输出的方案都是不报错的；</p>
  <p>输出方案的时候要明确说明思路、方向、修改了什么，可能会发生的问题，以及应对思路......</p>
  <p>背后的心酸，只有我和 Gemini 才能知晓。</p>
  <p>虽然开发环节总是会出现这样那样的问题，但在整个应用构建过程，我始终保持着非常激动甚至亢奋的心情。关键的转变在于我从某个环节的螺丝钉变成了整个链条的掌舵手，提出想法的是我，需求评估的是我，原型设计的是我，敲定技术实现方案的是我，字段配置、代码编译、功能验收、BUG 修复、功能迭代的还都是我......</p>
  <p>每天结束代码编译工作时，我都会和 Gemini 复盘一下今日的成果、踩过的坑、明天的计划、以及突然冒出来的鬼点子。看着应用从最初的原型图，到一步步完善，最后成为能在真机运行的应用，成就感可以用爆棚来形容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_92a561dccebe4bd3a47be1d9a67cddae@000000_oswg99093oswg1080oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>▍<strong>主角登场：NEXT 升级站</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_e24becb5353d471181a666fbe34f464b@000000_oswg59090oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>🌠&nbsp;<strong>聚焦截图编辑与创作</strong></p>
  <p>铺垫了这么久，是时候要请出主角了。NEXT 升级站聚焦于截图编辑与创作，支持带壳截图、快速切换设备形态、添加贴纸、云端更新素材库等。应用支持联网更新，即使不更新应用，也能获取到最新的设备素材与贴纸。</p>
  <p>在产品架构设计阶段，应用内几乎每个环节我都加上了支持运营控制的字段与配置入口。除了机型素材和贴纸中心，还包括创作页背景、机型默认壁纸，甚至连遮罩颜色和透明度等，都可以在云端直接修改更新。节假日定期换个应景的素材，或和其他应用联名搞搞活动，是我作为一名老运营的职业习惯。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_3098a6d830e2404fb42fbe5a92740312@000000_oswg69790oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>核心的截图创作页上，我将「机型系列」作为一个最小单位，一个单元内对应多个 SKU，下载对应素材后，可以左右切换更换同系列的姐妹机型与颜色。如果是涉及到折叠屏这种多形态变化的产品，同样可以通过左右切换，快速更换设备形态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_9b822bcba8e04ebaa8074bfac2d7a3d7@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，「贴纸中心」的加入，大大丰富了截图的可玩性，这也是 NEXT 升级站区别于同类应用的一大特色功能。支持图层顺序调整带来了无限大的拓展空间：除了常规的表情贴纸，它可以是画布壁纸，还可以是契合产品的具体使用场景、更可以是模特手持的特写海报。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_9c86c6f1443347349a9df8284d89ecbf@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>😢&nbsp;一些遗憾</strong></p>
  <p>由于贴纸引入了图层概念，所以正常情况下只需新增一个图层字段或贴纸类型，就可以实现「图片背景」这一功能了，写好逻辑本地处理，当检测到图层字段等于 0 时，图片自动置底且铺满画框。道理是这个道理，但可惜，目前我的水平无法支撑这个需求的实现；不仅没有实现，还出现了同一个素材从创作页添加是正常的，但从贴纸中心添加就不能显示的奇特 Bug，折腾了好久才恢复到原样来。</p>
  <p>此外，在原本的产品规划里，我是打算将 Navigation bar 和 tabBar 统一都设置为半透明的毛玻璃效果，让壁纸能够完整铺满整个屏幕，体验更加沉浸。但这涉及到全局组件的改动，加上当时风险管理意识不足，一番操作下来，布局全乱，软件元素和系统安全区叠加在一起，越改越乱，最后不得不代码回滚。</p>
  <p>这也是这个版本里为数不多的遗憾。</p>
  <p><strong>🎨&nbsp;图标绘制</strong></p>
  <p>我对图标尤为看重，7 天的开发周期，图标绘制就占了我整整一天的时间，可见重视程度之高。我希望 NEXT 的图标是有质感的、且符合应用使用场景的，发了几个我想要的效果素材给 Nano Banana Pro，结果输出的第一个方案里就有对胃口的版本，这让我极其欣喜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_8cc6d2624d954f2e89d1033c62f2705e@000000_oswg89357oswg1080oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我完整阐述一下我的图标绘制操作和思路：</p>
  <p>在 Gemini 工具栏里选择「生成图片」，输出详细设计需求并附上参考图，让它出 n 个方案；</p>
  <p>从中选择合心意的版本，进行细致修改；</p>
  <p>确定最终方案后，让 Gemini 输出 Figma 绘制教程；</p>
  <p>根据教程重绘矢量图标。</p>
  <p><strong>为什么要重绘图标？</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_20a2486d77ef447b8d6aafa1c58b0e14@000000_oswg28750oswg1080oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我个人不太建议直接使用 AI 输出的图片作为图标。</p>
  <p>一来是 Gemini 无法输出透明背景的 png，虽然市面上大把移除图片背景的工具和插件，但移除背景这个动作本身就会对图片质量本身产生较大影响，如边缘锯齿、阴影裁切、残留白边等；</p>
  <p>二来应用图标在软件项目构造里并不是一张单纯的圆角矩形图，它是由一张透明背景的主体图 + 一张保留直角的背景图组成的；</p>
  <p>三是考虑到 AI 输出的图片可能存在的版权归属问题，以及后续图标的拓展延伸（如面向付费用户提供多种图标切换、应用周边制作、品牌宣传露出等），几乎每个场景都需要你有「源文件」在手，而不仅仅只是一张 AI 提供的固定分辨率、放大会有锯齿的位图；</p>
  <p>所以让 AI 输出方案 + 重绘修改，会是一个相对稳健且方便后续运营拓展的方案。哪怕你是设计新手也不要紧，目前主流的 AI 基本上可以做到专属教程产出，发一张图片过去，询问如何在 Photoshop 或 Figma 上绘制出一模一样的效果，它就会输出详尽的教程，包含每个图层需要叠加的效果参数、渐变色值等。</p>
  <p>当然，图标重绘并不意味着百分百的还原 AI 稿，更多是根据实际情况进行风格和元素的调整，毕竟是手把手操作，灵活度上还是要比输入关键词指令更精准一些。我对这个工作流输出的图标成品很是满意。</p>
  <p><strong>📖&nbsp;名字来源和背后故事</strong></p>
  <p>介绍完应用功能和图标，我想展开聊聊 NEXT 升级站名字的来源和背后的功能变更。</p>
  <p>故事的开始是去年我主力使用的华为设备升级到鸿蒙 5，在日常使用中或多或少都会有一些困扰与不习惯，于是我针对常见痛点梳理了解决方案，拾起老本行做了个微信小程序承载。想着解决他人问题之余还能靠流量主赚点广告费，没成想鸿蒙版的微信小程序并不支持加载流量主广告 😂 路径依赖失效了~</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_712ccfea9fca4ab9992b453c255c5fad@000000_oswg109029oswg1080oswg814_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但每个月 19.99 的腾讯云套餐是无论如何都节省不了的支出，怎么样才能把这 19.99 用回本成为了我的新课题。既然腾讯云能被小程序调用，是不是也能被第三方网站或 APP 调用？我向 Gemini 提出了这个问题，得到了肯定的答复，随后我就搞了个页面，通过云函数将小程序的内容同步展示到网页来。不过这个页面更多是技术验证，并没对外开放访问。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_80a585a44beb43628b8cb0da334e7b84@000000_oswg103102oswg1080oswg1368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小程序有了，引流页面也有了，作为一个面向鸿蒙用户提供解决方案的产品，没有鸿蒙原生应用似乎说不过去。刚开始我是打算通过「小程序转译」的方式去实现，结果 Gemini 告诉我直接原生编译工具写更简单。接下来的故事前文也提及过了，初始版本的应用多次被驳回，一是联网应用没备案，二是功能实在太过简单。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_446ebc8d2f1e4048a3dff229224c2c68@000000_oswg61761oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>应用审核被驳回，但耗时一个月的应用备案下来了，秉持着备案不能白白浪费的原则，我又硬着头皮搞了如今以截图编辑与创作为核心的【NEXT 升级站】并成功上架，也算是给 10 年前的【带壳截图】一次秽土重生的机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_556a99a69c4c4095b66b03c1e5b33fc8@000000_oswg97540oswg1080oswg1208_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以现在的 NEXT 升级站处在一个非常神奇的阶段，同一个名字在不同渠道是两个完全不同形态的存在。在微信小程序里，它是提供各种常见问题解决方案的实用工具箱；在鸿蒙原生应用里，它是可以实现以带壳截图为核心的截图创作工具。至于后面究竟是逐渐融合还是单独区分，就有待后续故事的发展了，现在的我也说不准。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_83ede2b8e75643af9672437ab750640a@000000_oswg36629oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>回顾 NEXT 升级站每一次的更迭，基本上都是脑海里的灵光一闪在稍纵即逝之际被 Gemini 及时验证可行性并给出实施方案，我才得以踏出下一步的。我认为这是 AI 存在最大的价值，通过 AI 快速验证各种天马行空想法的可行性，并以最低成本踏出第一步，只要出发了，距离终点就不远了。</p>
  <p><strong>💰&nbsp;开发费用</strong></p>
  <p>我来简单盘点一下本次开发全链路的所需费用。</p>
  <p>腾讯云：￥19.9/月</p>
  <p>服务器：￥69/年</p>
  <p>域名：￥33/年</p>
  <p>以一年时间为例，最基础的费用支出是 340.8 元。当然，实际上远不止这个价格， 正常情况下 Gemini 应该是最费钱的一项。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_fcab77f14edf46d8ac32c4573b9dfdbf@000000_oswg25725oswg1080oswg295_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>▍<strong>写在最后</strong></p>
  <p>这是 2026 年我送给自己的新年礼物，突破一个运营原定能力边界的礼物。</p>
  <p>简单评价一下这个开发周期只有 7 天的应用，我认为功能完成度是大大超出我预期的。代码质量我不好评价，后续版本维护上我也比较担忧，但在产品架构、功能完善度、可玩性上，我有信心，NEXT 升级站起码是合格的，甚至是超过平均水平线的。</p>
  <p>当然，初个版本还是有很多不足的地方，受限于技术水平与人力原因，很多东西距离「尽善尽美」还有很长一段距离，不过大框架搭好了，素材也能支持云端更新，后续保持一定的频率更新，问题也不大。</p>
  <p>我还蛮享受这种独立开发的过程，当一个深夜在脑海浮现出来的想法，隔日就能亲手实现的时候，那种心情还是难以言喻的。无需说服别人，也不用依赖谁来实现，想到了就去做，有种坐了几年副驾驶终于考上驾照，能够自由掌握方向盘的快感。</p>
  <p>洋洋洒洒写了太多字，感谢你的收看，全文完。</p>
  <p>原文链接：https://sspai.com/post/105540&nbsp;</p>
  <p>作者：侧脸君&nbsp;</p>
  <p>责编：克莱德&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Mjg3MDAyMQ==&amp;mid=2247603647&amp;idx=1&amp;sn=60bbb8def11470f084e430cb16458902&amp;chksm=fcd0903ad393cf11088c203e416de43cd32aa3312f29527c1a3321091b95531539fd123c0427&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“少数派”（ID：sspaime）</a>，作者：侧脸君 侧脸君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3652903608951170</id>
            <title>特斯拉Robotaxi启动全无人运营，但被网友吐槽是“障眼法”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3652903608951170</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3652903608951170</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 Jan 2026 04:10:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>杰西卡 发自 副驾寺智能车参考 | 公众号 AI4Auto</p>
  <p>Robotaxi上路不到一年就<strong>去安全员</strong>，还得是“马斯克”速度。</p>
  <p>马哥本人宣布了这一里程碑时刻——特斯拉Robotaxi，开始启动<strong>全无人服务</strong>。</p>
  <p>外界一片欢呼雀跃，特斯拉的股价登时<strong>上涨了4%</strong>，更有网友已经火速体验上了。</p>
  <p>不过，也有人从乘车视频里发现了端倪：</p>
  <p>这车真是完全无人的吗？怎么看起来像是“障眼法”啊？</p>
  <h2><strong>特斯拉Robotaxi宣布去安全员</strong></h2>
  <p>马斯克在社交媒体平台X上发帖，宣布了新进展：</p>
  <blockquote>
   <p>特斯拉Robotaxi，刚刚在奥斯汀启动全无人服务，<strong>车内没有安全监控员</strong>。祝贺特斯拉AI团队！</p>
  </blockquote>
  <p>刚好赶上最近急着下场抢人、组建<strong>「AI人才狙击队」</strong>，马斯克还顺带打了一波招聘广告，邀请对“解决现实世界AI问题”感兴趣的工程师前来加入。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_80ef2f8283e84ecf8b454acb2fc99dcb@000000_oswg55354oswg714oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>关注自动驾驶的朋友都知道，对于一家做Robotaxi的公司而言，去掉安全员的公开运营，无疑是一个重要的<strong>里程碑时刻</strong>。</p>
  <p>而特斯拉的特别之处在于，其每一阶段的部署都非常迅速：</p>
  <p><strong>去年6月</strong>，特斯拉才首次在美国奥斯汀推出Robotaxi服务，起初只面向少数乘客开放；逐步面向公众运营、扩大运营范围到加州湾后，去年12月才开始进行去安全员测试……到现在开放全无人服务，满打满算<strong>8个月</strong>历程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_d2bdbf00d6bc4d00994470fa0746294c@000000_oswg695196oswg922oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>并且特斯拉目前还是<strong>首家只采用摄像头</strong>、不用激光雷达或雷达，并已向公众提供<strong>全无人服务</strong>的自动驾驶公司。</p>
  <p>不过需要注意，现在并不是所有的特斯拉Robotaxi，都去掉了安全员。</p>
  <p>据<strong>特斯拉AI负责人</strong>阿肖克·埃卢斯瓦米(Ashok Elluswamy) 透露，当前只有奥斯汀部署了<strong>少量无人驾驶车辆</strong>，和有安全员的Robotaxi车队混合运营，后续会将这一比例逐渐提高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_dfe7e318864d48628514c1d28ea03b95@000000_oswg211194oswg715oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特斯拉的大部分Robotaxi，实际都还位于加州湾，在车内有人监督的情况下运营。</p>
  <p>尽管是一次小范围的尝试，但对关注特斯拉无人车进展的人而言，无疑已经是莫大的好消息。</p>
  <p>因此消息一出，特斯拉股价当天上涨了<strong>4.15%</strong>，总市值暴涨了<strong>596亿美元</strong>，折合人民币大约是4150亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_dc5ae71fc58a41c4ba84c8472efd4809@000000_oswg124398oswg921oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更有在奥斯汀的网友迫不及待出门，已经上特斯拉的无人车体验了。</p>
  <h2><strong>真的全无人？网友：怕不是障眼法</strong></h2>
  <p>全网第一位体验到车内无人监督、完成特斯拉Robotaxi付费体验的，应该是一位特斯拉的前AI工程师。</p>
  <p>他在自己的社交平台一连发布数条视频，兴奋已溢于言表。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_9a79811bd32241eba069a2033c847937@000000_oswg311248oswg717oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>马斯克实际也是在他分享的视频下面，宣布了去安全员的进展。</p>
  <p>这位工程师在后排、前排副驾的位置都进行了体验，并且还试图<strong>控制方向盘</strong>，尝试乘客能否接管——这也是很多人好奇的一个细节。</p>
  <p>结果他发现方向盘被锁定，不能自如转动，屏幕上也弹出了警告。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_4e3c918e6d2849938464772d79b09a84@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，特斯拉的全无人自动驾驶车，从开始就是付费服务，而其美国同行——<strong>Waymo、Zoox</strong>在最初部署时，都并没有立即对无人驾驶乘车服务进行收费。</p>
  <p>另一位网友也尝试呼叫了一辆特斯拉Robotaxi，而且看起来信息量更大——屏幕里出现的是一辆<strong>Cybercab</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_c620e32422844acaadefb11ef2940fa9@000000_oswg185911oswg729oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要知道，这是特斯拉Robotaxi的终极形态，没有方向盘、踏板、后视镜，离量产还有几个月时间。</p>
  <p>现在的路测图片都不算多，目前也没有乘客上车体验过。这就给网友激动坏了，下面跟帖的网友们也表示了强烈期待。</p>
  <p>结果车到了才发现是一辆黑色Model Y，仍配有安全员，车牌号也对不上，虚晃一枪……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_5228bbb8f87f47a6b53075bbda53e2a4@000000_oswg277736oswg722oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，这是不是说明，Cybercab的试运营也在筹划当中了？</p>
  <p>还有人打车，也成功呼叫到了一辆车内空无一人的Robotaxi。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_e423a1f3765645b9b046220e0c4c3686@000000_oswg427740oswg708oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过有眼尖的网友发现，视频里出现了两辆红色的Robotaxi，<strong>车内没有人</strong>。</p>
  <p>但这两辆无人车后面，还分别紧跟着辆黑色的特斯拉，<strong>车内是有人的</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_495ee6510b424ef0956efa038296fea2@000000_oswg1069537oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这位乘车的网友也透露，行程中确实有车在紧跟，应当是在收集数据，并确保前车的安全。</p>
  <p>因此也有人对此产生了质疑，认为特斯拉并没有真的实现全无人运营，只是将安全员从Robotaxi车内部，移到了另一辆紧随其后的“安全车”上。</p>
  <p>真正的无人驾驶，应该意味着车辆无需任何人为干预，即可安全行驶。</p>
  <p>外媒Electrek甚至在报道里表示，特斯拉号称的“去安全员”，似乎是一种<strong>“障眼法”。</strong></p>
  <p>不过不管怎么说，从技术上讲，特斯拉确实已经做到了“车内没有安全员”了[doge]。</p>
  <h2><strong>200辆特斯拉Robotaxi已就位</strong></h2>
  <p>尽管2026年刚开了个头，但特斯拉在Robotaxi上的脚步，已经明显能感觉到在提速了。</p>
  <p>这不单单是指开始尝试全无人运营，也指向<strong>成本和规模</strong>。</p>
  <p>从规模上看，据Robotaxi Tracker最近证实，特斯拉Robotaxi在全美的车辆总数，目前已达<strong>200辆</strong>。其中，公司在加州湾区部署了<strong>158辆</strong>，其余42辆投放在奥斯汀市。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_86113323993248998b643d21df5a6781@000000_oswg644285oswg1080oswg749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一方面进展在于<strong>成本</strong>——Cybercab马上要来了。</p>
  <p>马斯克之前曾多次表示，Cybercab的成本会非常低。这个“成本”，既指生产成本，也指运营成本。</p>
  <p>Cybercab将采用“Unboxed”（解构式）制造工艺，零部件数量减少，组装过程会像拼乐高一样，降低了初始成本和人工成本，马斯克预计成本会低于3万美元。完成产能爬坡后，新车的下线速度也会相当惊人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_79b61db57c984f0aae19bac5c898244c@000000_oswg592416oswg1080oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一个就是运营成本，马斯克多次暗示，按每英里运营成本计算，Cybercab可能是运营成本最低的车辆之一。</p>
  <p>加上能源、维护、清洁、折旧和保险等因素，他预计Cybercab的每英里运营成本，最低能达到0.2美元左右，大约相当于0.87元/公里的成本。</p>
  <p>据美国汽车协会（AAA）的数据，美国新车的平均拥有成本，目前约为每英里0.77美元 （3.33元/公里）。</p>
  <p>作为对比，美国网约车两大巨头——Uber和Lyft，目前服务费用通常在每英里1~4美元之间，而据估计，Waymo目前费用可能在每英里0.6~1美元，甚至更高。</p>
  <p>不仅是特斯拉自己宣称成本有优势，外部机构也对特斯拉Robotaxi进行过评估。</p>
  <p>ARK Invest最近发布了一份报告，预测到2030年，Cybercab的成本大约是Waymo第六代Robotaxi的一半，总成本约为每英里0.4美元（约1.73元/公里）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_845a18af0d9a402cb7a501e997c5ab64@000000_oswg236273oswg914oswg755_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更低的成本，就意味着更有利于扩大规模，同时也有更多余地给乘客带来回馈（例如更低的车费）。</p>
  <p>这不，现在就已经有人体验到了，连连感慨自动驾驶改变生活：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_6259daacf743451fa3984df4a1a57495@000000_oswg276965oswg721oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有人打了一辆特斯拉Robotaxi去学校，跑了1.36英里（约2.2公里），车费花了2.71美元（约18.9元），比他手里小小的早餐玉米卷都便宜了。</p>
  <h2><strong>Two More Things</strong></h2>
  <p>就在特斯拉公布撤安全员的同一天，还有两个重要进展：</p>
  <p>一个来自特斯拉在美最大的L4对手，谷歌旗下的<strong>Waymo</strong>。Waymo刚宣布，正式在美国<strong>迈阿密</strong>推出Robotaxi服务。</p>
  <p>这是Waymo今年进入的第一个新市场，初步计划在60平方英里（约155.4平方公里）的区域内提供服务。</p>
  <p>算上之前的奥斯汀、亚特兰大、洛杉矶、凤凰城和旧金山湾区，Waymo已经进入美国六大城市运营。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_2f94d181635e4b3594a859bd20043b80@000000_oswg116859oswg850oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一个消息还是来自特斯拉，马斯克现身达沃斯世界经济论坛，透露有监督版的FSD，最快在<strong>下个月</strong>获得中国监管机构批准，得以<strong>全面入华</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_d244e3cb65484df3a5cf90cd35004ca5@000000_oswg363444oswg1080oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>语不惊人死不休的马斯克，还在论坛说，自己常被问到“我们中间是否有外星人”，他的答案则一如既往地跳脱：“我就是外星人。”</p>
  <p>也难怪马斯克对上火星有如此执念了~</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247554070&amp;idx=1&amp;sn=f6d71092ba8c9c41ed490e937ee9915e&amp;chksm=c3d713d0d7ecac01e001575b7c3c64dd9ccd286a7f9043f08df0fcf712df6450d5b63d16dba0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：有车无人 有车无人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3581375032605829</id>
            <title>前字节团队创业，做无屏儿童口语陪练AI硬件｜硬氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3581375032605829</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3581375032605829</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 Jan 2026 03:15:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>作者｜黄楠</p>
  <p>编辑｜袁斯来</p>
  <p>当“护眼”和“沉浸学习”成为当代家长挑选教育产品时最为看重的两大要素，一款“去屏幕化”的产品正试图重新塑造学习陪伴的形态。</p>
  <p>硬氪获悉，北京盒智科技有限责任公司（以下简称“盒智科技”）此前已完成数百万级天使轮融资。我们总结了该公司几大亮点：</p>
  <h2><strong>融资金额及投资机构</strong></h2>
  <p><strong>融资轮次：</strong>天使轮</p>
  <p><strong>融资规模：</strong>数百万元</p>
  <p><strong>领投方：</strong>奇绩创坛</p>
  <p><strong>资金用途：</strong>本轮融资将主要用于技术研发投入，加快产品迭代优化更新，并推进首批硬件规模化量产与交付</p>
  <h2><strong>公司基本信息</strong></h2>
  <p><strong>成立时间：</strong>2023年11月</p>
  <p><strong>注册地址：</strong>北京市海淀区中关村东路</p>
  <p><strong>企业定位：</strong>盒智科技瞄准6-12岁儿童外语学习刚需赛道，研发推出了AI智能口语练习陪伴硬件产品，其产品定位为一款“AI硬件版多邻国”，通过多模态技术与自研硬件相结合，构建软硬件一体化的学习生态，为家庭提供专业化、个性化且护眼的学习解决方案。</p>
  <p><strong>技术亮点：</strong>盒智科技的产品理念，旨在用AI技术与无屏化硬件，解决儿童口语练习场景下的高投入、低开口与被动灌输、缺乏互动的核心痛点。其首款产品LOOKEE口语侠就像一款儿童硬件版的“多邻国”，通过将符合儿童认知规律的口语教学内容，搭载了团队自研的AURA动态调控系统进行个性化重塑，并将学习算法融入到无屏交互设计的便携硬件中。</p>
  <p>LOOKEE口语侠以无屏陪伴形态，重点切入6-12岁儿童的口语学习场景。无屏化的优势不仅是保护视力，它更通过移除视觉依赖，迫使孩童回归“听”与“说”的语言本质，在纯粹的音频交互中理解问题并给出回应，构建内在的语言逻辑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_a3945eebbfcb4cea8d5d4be67bf441ce@6022551_oswg515855oswg2752oswg1536_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">LOOKEE口语侠产品图（图源/企业）</p>
  <p>在此基础上，LOOKEE致力于实现从“人机对话”到 “人机交友” 的体验，其研发的AURA智能教学系统，采用了拟人化的“大眼睛”灯效与即时激励反馈，能够在交互中给出及时反馈，与孩子建立情感连接。这套系统将传统、单向的跟读练习，转化为可双向互动、能感知情绪并积极引导的拟真对话体验。</p>
  <p>此外，团队同样重视轻松自然的社交感营造，引入了多种角色与儿童IP语音算法营造对话氛围，鼓励孩子像与朋友聊天一样主动表达，在听觉交互中建立口语自信。</p>
  <p>未来，团队计划将“无屏+社交化AI”的学习模式延伸至更多语言与场景，围绕儿童认知发展与社交天性，构建更为完整的硬件产品生态。</p>
  <h2><strong>市场体量</strong></h2>
  <p>艾瑞咨询《2024年中国儿童教育消费趋势白皮书》显示，2024年中国儿童教育产品整体市场规模达2860亿元，教育硬件作为教研产品的重要载体，市场规模已突破680亿元，预计2030年将增长至1850亿元，年均复合增长率达18.3%。</p>
  <p>其中，口语陪练硬件作为智能教育硬件的细分赛道，多被纳入陪练机器人行业统计范畴，近年来呈现爆发式增长。博研智尚报告显示，2024年该行业市场规模达147.3亿元，预计2025年市场规模将攀升至190.2亿元，同比增长约29.1%。</p>
  <h2><strong>团队背景</strong></h2>
  <p>创始人兼CEO鲁雅琦，毕业于哥伦比亚大学并获得教育学与经济学双硕士。她拥有近十年教育及AI行业经验，曾任职于好未来、字节跳动和快手；在字节跳动期间，她主导了教育产品战略，推动AI与教育场景的深度融合。多位核心人员均为名校毕业和科技大厂背景，在教育、硬件、AI等领域拥有深厚的技术研发积累和产品落地经验。</p>
  <h2><strong>创始人思考</strong></h2>
  <p><strong>硬氪：作为盒智科技的首款产品，LOOKEE口语侠采用了无屏化外观，这一设计主要是基于哪些方面的考量？</strong></p>
  <p><strong>鲁雅琦：</strong>事实上，对于这款无屏化设备的推出，是我们在教育新品类定义上的一次尝试。</p>
  <p>传统语言学习产品多以屏幕为核心载体，通过呈现文字交互内容实现教学目标，但这个模式却违背了二语习得的底层规律。有研究明确提出，大脑在多感官处理信息时，视觉信息会优先被处理，进而抑制听力信息的接收，这也解释了为何多数人学英语时阅读能力远超听说能力。用户过去用屏幕进行语言输入，有充足的时间处理视觉信息、强化理解能力，却忽视了正常交流中毫秒级的语速节奏，导致听说能力发展受限，很难做到语言的灵活运用。</p>
  <p>在我们看来，语言学习的终极目标是日常实用，不仅是应对考试。这一诉求的实现，就要遵循 “听说读写” 的天然学习顺序。LOOKEE口语侠的核心创新点在于，彻底去掉屏幕；一方面是为了极致拟合真实交流场景，让孩子仿佛置身于与外国人面对面交流的环境中，专注于听说反应；另一方面也顺应了儿童认知发展规律，让语言学习回归本源。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_db1abbbe917c4c46a8150214f59692ca@6022551_oswg1219817oswg1410oswg854_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">多使用场景（图源/企业）</p>
  <p>此外，无屏设计还有很多附加价值，包括解决家长对孩子视力损伤的顾虑，让设备更便携易带、实现碎片化场景下的沉浸式学习，而且更小巧可爱的设计也提升了用户接受度与传播性。</p>
  <p><strong>硬氪：考虑到儿童群体专注力易分散的特点，LOOKEE口语侠是如何设计相关机制，来确保孩子能保持日常稳定的使用时长与有效交流量的？</strong></p>
  <p><strong>鲁雅琦：</strong>我们围绕 “培养习惯、主动召回、持续激励” 设置了三重机制，既契合儿童心理特点，又能保障学习效果落地。</p>
  <p>第一重是 “高频场景绑定+习惯养成设计”，让产品自然融入孩子日常生活。</p>
  <p>我们采用设备与座充分体式结构，座充的可爱造型能激发孩子 “物归原位” 的意愿，通过这种仪式感引导孩子主动充电，解决因电量不足导致的产品闲置问题。同时，设备还与 “晨起闹钟” 这一高频场景深度绑定，家长可在端设定唤醒时间，孩子每天睁眼就能听到贴合自身能力与兴趣的英语内容，包括英语歌、趣味新闻和天气播报等，既实现了语言的沉浸式输入，又让产品高频出现在孩子视野中，持续提醒其使用需求，潜移默化培养使用习惯。</p>
  <p>第二重是 “柔性召回机制”，花式劝学主动拉回孩子注意力。</p>
  <p>我们借鉴了多邻国的游戏化激励逻辑，让设备具备拟人化互动能力。如果孩子长时间未使用，设备会通过趣味表情、亲切语音主动提醒，比如以“你怎么还没来找我”“今天有一件有趣的事，你要不要听听看” 等柔性表达，替代生硬的催促，以孩子易于接受的方式唤醒其兴趣，培养与设备聊天的惯性。</p>
  <p>第三重是 “即时反馈+目标可视化”，保障单次使用时长与专注度。</p>
  <p>产品外观有一道25分钟进度条，对应核心学习目标时长。孩子每完成一句交流，进度条就会同步增长，并伴随加号、点赞、小星星等即时正向反馈。这种设计精准抓住儿童 “渴望被认可、追求成就感” 的心理，通过明确的目标、可执行的路径和持续的正向激励，引导孩子主动完成25分钟的有效交流。此外围绕积分体系，我们还设计了排名 PK、周边兑换、社交分享等玩法，将积分转化为社交货币来提升孩子的长期使用动力，确保学习目标达成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_38ccc942bfd441e1be865ab44214752f@6022551_oswg672728oswg1424oswg910_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">即时反馈+目标可视化（图源/企业）</p>
  <p><strong>硬氪：近两年来，市场上出现了不少儿童AI硬件产品，据你们观察，目前国内用户心智已经培育起来了吗？你们的核心用户画像是怎样的？</strong></p>
  <p><strong>鲁雅琦：</strong>我们的目标用户定位并非依赖产品外观吸引，而是聚焦于KET、PET、FCE等英语等级考试的备考群体，这一群体的需求具有极强的刚性。</p>
  <p>对家长而言，KPF考试的报考费将近千元，考前冲刺班单节课费用在400-500元且多为小班制，而口语在考试中占25%分值，其提升无法依赖应试教学，必须通过持续练习实现。这类家长已为为孩子的英语教育投入数十万元，相较于成本，他们更看重备考方案的有效性，即能否帮助孩子取得高分，直接关联升学规划。</p>
  <p>因此，我们向家长传递的核心价值并非 “智能硬件的聪明、可爱或趣味性”，而是 “KPF口语备考有效且高性价比方案”，这一精准定位足以打动目标用户。据统计，国内每年KPF备考人次达数百万，海外市场规模更甚，这部分群体构成了我们的核心精准用户。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_4d27dd0e96f54bb5a8becbb97949b210@6022551_oswg3853762oswg2704oswg1420_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">LOOKEE口语侠产品图（图源/企业）</p>
  <p>从长远来看，英语教改的趋势也在拓宽了用户边界。目前的教学模式已经脱离了传统 “语法 + 单词 + 字母” 的填鸭式路径，转而以对话为起点，凸显英语作为 “交流技能” 的本质，自上而下引导学生开口表达。但现实矛盾在于，公立校普遍三年级才开设英语课，每周仅两节课时，与高难度教材形成严重脱节，零基础孩子往往难以跟上课程进度。这一 “政策导向与教学供给” 的缺口，迫使家长不得不为孩子补充英语学习资源。此外，多地中高考已纳入口语考核，未来将有上亿中小学生面临语言应用能力的提升压力。</p>
  <p>可以看到，我们的用户拓展路径是清晰明确的，第一步聚焦数百万KPF备考考生，长期逐步覆盖全国公立校体系内的广阔学生群体，满足其口语练习与语言应用的核心需求。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3652810649575812</id>
            <title>纳德拉懂张一鸣</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3652810649575812</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3652810649575812</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 Jan 2026 02:31:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_ae09dc5f90114431a22ea5757e17dd2e@5667365_oswg1282580oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>撰文｜画画</p>
  <p>2026 年初的达沃斯，有点热闹。&nbsp;</p>
  <p>这个滑雪胜地挤满了全球AI界最有权势的人。&nbsp;</p>
  <p>英伟达的黄仁勋、OpenAI 的萨姆·奥特曼、DeepMind 的哈萨比斯、微软的纳德拉、Anthropic 的阿莫迪，说这届达沃斯是一场AI盛会，也丝毫不为过。&nbsp;</p>
  <p>在会场里，大家聊得最多的自然还是 AI。不过，大多数人讨论的还是比较虚的话题，比如，AI 到底有没有像人一样的意识？它会不会取代人类？这种讨论听起来很高级，但总让人觉得有点飘在空中。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_f9c8c6b55a5541689eba0fcb653b42b0@5667365_oswg419983oswg1080oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>直到微软 CEO 纳德拉站出来讲话，他谈论的是：<strong>工厂、能效比、总体拥有成本（TCO）以及每瓦特电力能产出多少 Token。</strong></p>
  <p>纳德拉在现场甚至抛出了一个极其肯定的判断：<strong>未来的 AI 竞争，本质上就是一场关于Token 工厂的效率战争。</strong></p>
  <p>说白了，AI的竞争就是盖工厂、算成本、比效率。&nbsp;</p>
  <p>这个观点在此时显得格外引人注目。因为它不仅呼应了马斯克此前的一个预言：未来货币本质上将是瓦特。&nbsp;</p>
  <p>纳德拉的思考，更是在遥远的东方找到了回响。&nbsp;</p>
  <p>在关于 Token 价格战和大规模调用的战役中，张一鸣领导下的火山引擎，已经默默在Token 工厂这条路上跑了很久。（延伸阅读：字节打响“Token战争”，阿里腾讯掀桌子）&nbsp;</p>
  <p>这一次，纳德拉坐在了张一鸣的凳子上。&nbsp;</p>
  <h2>1、AI 正在变成一种工业品</h2>
  <p>纳德拉在达沃斯的这次发言，非常有意思，他先是给 AI 行业泼了一盆冷水，也指明了一条路，意思是说，别再把 AI 当成什么神奇的魔法了，它正在变成一种标准化的工业产品。&nbsp;</p>
  <p>纳德拉说，现在的 Azure 已经是微软最大的业务，未来的核心竞争力在于建设高度异构的基础设施集群，通过软件最大化利用率，降低总体拥有成本。&nbsp;</p>
  <p>这句话翻译成大白话就是，别管模型有多玄乎，咱们来算笔账。如果你的工厂生产一万个 Token 要花一块钱，而我的工厂只要一毛钱，那你就没法跟我竞争。&nbsp;</p>
  <p><strong>他在演讲中提到的Token 工厂，本质上就是把 AI 算力变成像自来水和电力一样的公共设施和标准化资源。</strong></p>
  <p>这时候，马斯克的那个判断就显得很有前瞻性了。马斯克前段时间说，未来的货币本质上将是瓦特。&nbsp;</p>
  <p>这话听着有点极端，但道理是对的。&nbsp;</p>
  <p>在 2026 年的今天，所有的智能，不管是写代码还是画图，到最后消耗的都是电费。谁能用同样的电，生产出更多、更好的 Token，谁就掌握了定价权。&nbsp;</p>
  <p>当很多硅谷精英还在争论大模型是不是真的懂人类时，没想到纳德拉这么干脆利索，已经开始像经营电厂一样，计算每一度电的投入产出比了。&nbsp;</p>
  <p>这种从讲故事到算成本的转变，将会是今年科技界最大的变化之一。&nbsp;</p>
  <h2>2、张一鸣走的路，在达沃斯听到了回响</h2>
  <p>纳德拉关于“Token 工厂”的论述，在中国互联网界听起来一点也不陌生。&nbsp;</p>
  <p>如果你回头看 2024、2025 年的中国大模型市场，你会发现字节跳动旗下的火山引擎一直在干一件尤其遭人恨的事：<strong>降价、持续降价。</strong></p>
  <p>一句话，没有最低，只有更低。&nbsp;</p>
  <p>当时，很多大模型创业者都在谈技术路线、谈榜单跑分，但字节跳动的打法非常直接，把 Token 价格打到地板上，甚至直接免费。&nbsp;</p>
  <p>字节的逻辑很简单，大模型如果不被大规模使用，那就是废纸。为了让它跑起来，必须把门槛降到最低，这其实就是纳德拉所说的用量优先策略。&nbsp;</p>
  <p>张一鸣和纳德拉在这一点上达成了惊人的共识。&nbsp;</p>
  <p><strong>AI 的胜负手不在于谁的模型参数大，在于谁的 Token 产出效率高、谁的生态里消耗的 Token 多，还在于谁能大规模地和廉价地供应给全世界。</strong></p>
  <p>字节跳动为什么敢这么干？&nbsp;</p>
  <p><strong>因为它自己就是那个最大的Token消耗大户。</strong></p>
  <p>字节旗下拥有抖音、西瓜视频、今日头条、飞书等海量应用，这些应用每天产生多少交互？&nbsp;</p>
  <p>它在对外卖 Token 之前，自己内部就已经在疯狂消耗 Token 了。这种从内部需求倒逼出的成本领先，让字节在构建Token 工厂时，天然比单纯卖云算力的公司更有动力去压榨每一瓦特的价值。&nbsp;</p>
  <p>纳德拉在达沃斯提到的第二点是应用服务层，也正是火山引擎一直在布局的方向。如果你发现所有人都在构建 AI Agent（智能体），那么你必然需要一个极其稳定的应用服务器层。&nbsp;</p>
  <p>字节跳动的豆包大模型，本质上就是这个服务器层上的一个超级应用。纳德拉的言论，在某种程度上，是对张一鸣过去几年工业化思维的一次跨洋背书。&nbsp;</p>
  <h2>3、同样的 Token，不一样的生意经</h2>
  <p>虽然纳德拉和张一鸣都在谈 Token 效率，但由于微软和字节的基因和生意模式不同，他们谈论 Token 的本质逻辑其实是有区别的。&nbsp;</p>
  <p>我们可以把他们看作是电网老板和超级厂家的区别：&nbsp;</p>
  <p><strong>微软（电网老板）：</strong></p>
  <p>纳德拉的思路是，我要把工厂开到全球，把算力网络铺好。他谈论能效比，是因为微软的数据中心太多了，如果每一度电能多产出 10% 的内容，那省下来的钱就是天文数字。&nbsp;</p>
  <p>纳德拉希望全世界的企业都来用微软的电，所以他必须证明自己的电是最便宜、最稳的。&nbsp;</p>
  <p><strong>字节跳动（超级厂家）：</strong></p>
  <p>字节更像是一个本身就要消耗大量电力的工厂。它谈论低成本，是为了给自己旗下的短视频、社交软件寻找更便宜的燃料。&nbsp;</p>
  <p>字节的领先，是应用场景倒逼出的成本领先。它把 Token 价格打低，是为了分摊自己的研发成本，顺便让竞争对手在成本上感到绝望，顺便扩大自己的生态圈。&nbsp;</p>
  <p>简单来说，纳德拉是在给全世界造插座，而张一鸣是先给自己造了一堆家电，然后发现由于家电太多，自己造电反而最划算，顺便还把电卖给了隔壁邻居。&nbsp;</p>
  <p><strong>微软和字节，一个是向外扩张的基建狂魔，一个是向下扎根的应用霸主。</strong></p>
  <h2>4、Token 是未来吗？寻找 AI 的“后 Token 指标”</h2>
  <p>在纳德拉和张一鸣的共识背后，我们也必须保持一定的冷思考。&nbsp;</p>
  <p>去年的这个时候，刚好是DeepSeek R1发布，现在满一年。&nbsp;</p>
  <p>回过头看， DeepSeek R1的 发布不仅是中国 AI 的高光时刻，更是整个行业逻辑的转折点，它证明了算法的巧劲可以战胜算力的蛮力，通过算法优化可以极大地节省成本。&nbsp;</p>
  <p>这意味着，光有工厂不行，还得有顶级的生产工艺。&nbsp;</p>
  <p>那么，当 Token 变得像空气一样廉价时，它还是衡量 AI 发展的核心指标吗？&nbsp;</p>
  <p><strong>答案是：Token 可能很快就会成为历史。</strong></p>
  <p>这对纳德拉和张一鸣来说，既是挑战也是机会。&nbsp;</p>
  <p>现在的趋势是，大模型的竞争指标正在发生变化，行业共识已经发生了剧变。以前大家聊模型，第一句话问“你参数多大？”，现在大家问的是“你一个 Token 的推理成本降到几分钱了？”。&nbsp;</p>
  <p>随着 DeepSeek 验证了强化学习和模型蒸馏的高效，行业开始意识到，<strong>Token 的数量虽然重要，但 Token 的含金量和质量更重要。</strong></p>
  <p>如果一个大模型生成了 100 万个 Token，却无法帮用户定到一张正确的机票，那么这 100 万个 Token 就是垃圾。在工业化生产之后，我们需要的是有效产出。&nbsp;</p>
  <p>未来，除了 Token 效率，以下三个指标将变得更加关键：&nbsp;</p>
  <p><strong>任务成功率：</strong>这是未来最核心的指标。与其关心 AI 说了多少话，不如关心它办成了多少事。一个高效的 AI 应该用最少的 Token 消耗，完成最复杂的任务。</p>
  <p><strong>推理延迟：</strong>纳德拉提到的电厂模式，对稳定性和实时性要求极高。如果 AI 的反馈需要让用户多等哪怕几秒钟，它就无法大规模融入实体经济。未来的竞争，是毫秒级的竞争。</p>
  <p><strong>多模态融合效率：</strong>纯文本的 Token 已经不值钱了。未来真正值钱的是能驱动机器人动作、能生成 3D 模型、能进行实时视频交互的指令序列。这些多模态 Token的生产效率，才是下一阶段的必争之地。</p>
  <h2>5、Token 只是开始，真正的硬仗在后面</h2>
  <p>纳德拉站在张一鸣这一边，说明全球AI的竞争已经进入下半场。&nbsp;</p>
  <p>当AI变成一种可以大规模、标准化生产的产品，那些还在纠结技术玄学的公司，可能会被迅速淘汰。而那些专注于提升每一瓦特价值的公司，才会笑到最后。&nbsp;</p>
  <p><strong>正如纳德拉在达沃斯所说，AI 将成为全球经济的动力源。</strong>这意味着，未来我们评价一家科技公司，不会再看它发了多少篇论文，而是看它在实体经济中，到底帮企业省了多少钱、提了多少效。&nbsp;</p>
  <p>张一鸣在中国走了几步，纳德拉现在大声告诉全世界：这条路是对的。&nbsp;</p>
  <p>至少，目前是。&nbsp;</p>
  <p><strong>【版面之外】的话：</strong></p>
  <p>纳德拉和张一鸣都在追求标准化的智能，但商业世界有一个扎心的规律，越是标准化的东西，就越不值钱。&nbsp;</p>
  <p>当 AI 生产的 Token 变得无比精准、廉价且随处可见时，那些不标准的东西，比如人类的直觉、带偏见的创意、甚至是一个虽然低效但符合人类惯性的错误，反而会成为新的稀缺品。&nbsp;</p>
  <p>AI发展越迅猛越普及，人类就越要守住那种不标准，不怎么高效，不怎么聪明的胡思乱想。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/W4PFdLumLxASM_w16SGUuA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“版面之外”</a>，作者：画画，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3652752481132933</id>
            <title>马斯克预言「后人类时代」降临</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3652752481132933</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3652752481132933</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 Jan 2026 01:35:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_a4ac122ff1e145ed8b7efcaed86b4ed5@5667365_oswg723680oswg1080oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>【新智元导读】刚刚，达沃斯论坛迎来两场震撼全场的演讲。世界首富马斯克预言：2035年AI将比80亿人加起来还聪明，Optimus机器人2027年开卖，人类将进入「富足时代」。而《人类简史》作者尤瓦尔却当场预警：AI已不再是工具，而是「会自己决定杀人的刀」——它正在接管法律、宗教和语言，人类只剩十年做决定。</strong></p>
  <p>2026年1月20-23日，达沃斯论坛。</p>
  <p>世界首富马斯克首次亮相达沃斯论坛，一开口就扔下了一颗核弹：</p>
  <p><strong>AI今年就会比任何人都聪明，到2035年，它会比80亿人加起来还要聪明！</strong></p>
  <p>与此同时，《人类简史》作者尤瓦尔当场发出警告：</p>
  <p><strong>AI已经拿起了「锤子」，我们只剩十年做决定。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_0bccff7e1a594d27bdf091a635904a84@5667365_oswg432422oswg1080oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>两位重量级人物：世界首富马斯克 vs 《人类简史》作者尤瓦尔·赫拉利</p>
  <p>今天，达沃斯的空气里同时弥漫着「希冀」和「恐惧」。</p>
  <p>就在这周，两个分别代表「建造者」和「警告者」的声音，在这个被雪山环绕的瑞士小镇上激烈碰撞。</p>
  <p>一个在描绘AGI帝国的蓝图，一个在敲响人类命运的警钟。</p>
  <p><strong>这场隔空对话，可能是人类历史上最重要的一次交锋。</strong></p>
  <p><strong>马斯克的AGI时间表</strong></p>
  <p><strong>今年就会超越（单个）人类！</strong></p>
  <p>这就是马斯克对于AI的预言，2026年底，AI将超过地球上任何一个人类。</p>
  <p>1月23日，马斯克和贝莱德CEO拉里·芬克同台对话，也是作为世界首富的他首次亮相达沃斯论坛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_f3da27c599a744e7b70159b66a1170af@5667365_oswg653010oswg1080oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>开场第一个话题，他聊的居然是：外星人。</p>
  <p>「我们有9000颗卫星在轨道上，从来没有一次需要避开外星飞船。」</p>
  <p>马斯克停顿了一下。</p>
  <p>紧接着，他说出了让整个会场陷入沉默的话：</p>
  <p><strong>「我们需要假设，生命和意识是极其稀有的。可能只有我们人类。」</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_8f7eb0be609c482ea91b6a171177d948@5667365_oswg545831oswg868oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>注意，这可不是在开玩笑。</p>
  <p>这是马斯克经营2.2万亿美元科技帝国的核心逻辑！</p>
  <p>如果人类真的是宇宙中唯一的智慧生命——这个被称为「费米悖论」的可怕假设——<strong>那么保存人类意识的火种，就成了一切的前提</strong>。</p>
  <p>这就是为什么他要把人送上火星。</p>
  <p>这就是为什么他要造能超越人类的AI。</p>
  <p>这就是为什么他要让机器人「淹没」地球。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_4847c8196d1e46ed85b41a178dda1fd2@5667365_oswg452546oswg1080oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因为在马斯克的世界观里，只有两条路：要么无限繁荣，要么完全灭绝。</p>
  <p>没有中间地带。</p>
  <p>同时，马斯克也透露了特斯拉的新使命：实现人类可持续的丰裕。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_4e1a2d1c531046faa8e3872e21f4561b@5667365_oswg459446oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>2035年，全人类集体被超越</strong></p>
  <p>关于AGI到底什么时候来，马斯克给出了一个精确到让人不安的时间表——</p>
  <p>「AI进步的速度是这样的：我认为今年，或者最晚明年，就会有比任何单个人类都聪明的AI。</p>
  <p><strong>到2035年，它会比全人类加起来还要聪明。</strong>」</p>
  <p>2035年。</p>
  <p>距离现在只有9年！</p>
  <p>9年，是什么概念？</p>
  <p>想象一下那个场景：一个超级智能，不只是比爱因斯坦聪明，不只是比整个谷歌团队聪明，而是比这个星球上80亿人的智力总和还要强大！</p>
  <p>当然，也不是所有人都认同这一点。</p>
  <p>英伟达CEO黄仁勋就对「通用AI」持保守态度，认为<strong>真正的AGI可能还需要「圣 经级别、银河级别」的时间尺度。</strong></p>
  <p>但马斯克显然不这么认为。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_776db30cc9a24469b58c3a327d532a8a@5667365_oswg51203oswg1080oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Optimus 2027年开卖</strong></p>
  <p>机器人数量将超过人类！</p>
  <p>如果说AGI是马斯克的「思想武器」，那Optimus人形机器人就是他的「物理武器」。</p>
  <p>「2027年晚些时候，Optimus将开始销售。」</p>
  <p>马斯克预测，未来机器人的数量将超过人类。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_dc603ecc3c0249ef80da4b219261ef13@5667365_oswg829905oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>它们将「满足人类所有需求」，以至于你「想不出还能让机器人帮你做什么」。</p>
  <p>这是一个什么样的世界？</p>
  <p>数十亿台由AI驱动的机器人，照顾老人、养育孩子、完成所有人类不想做的工作。</p>
  <p>工作变成可选项。金钱失去意义。全球经济将经历「前所未有的爆炸性增长」。</p>
  <p>听起来像乌托邦。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_f18ecc9ee9d441e8b32f0ca16230c82e@5667365_oswg501099oswg1080oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但是，批评者的问题来了：</p>
  <p>那些「不再需要」工作的人类，会去做什么？谁来决定资源的分配？谁来为全民基本收入买单？</p>
  <p>马斯克没有回答这些问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_fb23c3ac686a4396805bbc14a572510c@5667365_oswg499961oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他只是说了一句话：「宁愿做一个乐观的错误者，也不做一个悲观的正确者。」</p>
  <p>Would rather be optimistically wrong than pessimistically correct</p>
  <p><strong>尤瓦尔的惊悚警告</strong></p>
  <p>「AI已经拿起了锤子！」</p>
  <p>就在马斯克发表演讲的三天前，另一场演讲正在达沃斯引发轩然大波。</p>
  <p>演讲者是尤瓦尔·诺亚·赫拉利——</p>
  <p>那个写出《人类简史》《未来简史》的以色列历史学家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_5f869847e05b40b897d3e5f2e45dd1f8@5667365_oswg513469oswg1080oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那个被全世界政治家和企业家奉为思想导师的公共知识分子。</p>
  <p>他的演讲题目很简单：「关于AI与人类的坦诚对话」。</p>
  <p>但内容一点都不简单。</p>
  <p>「过去所有的技术——锤子、印刷机，甚至原子弹——都只是工具。</p>
  <p><strong>没有人类的操作，它们什么也做不了。</strong>」</p>
  <p>赫拉利的声音低沉而有力。</p>
  <p>「<strong>但AI不一样。</strong></p>
  <p>AI是历史上第一个能够自主决策、自主创造的'智能体'。</p>
  <p>它不再是握在人类手中的锤子——它已经拿起了锤子，开始改造世界。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_5bb8b3c685ee4f2e9b55487c036eb045@5667365_oswg687027oswg1080oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个比喻，精准地击中了问题的核心。</p>
  <p>我们习惯于把AI当作工具：更快的计算机、更智能的助手、更高效的搜索引擎。</p>
  <p>但2026年的AI已经不是这样了。</p>
  <p>它能写代码，能作曲，能辩论，能撒谎。</p>
  <p>它能学习你从未教过它的东西，做出你无法预测的决定。</p>
  <p><strong>语言的沦陷</strong></p>
  <p>法律、宗教、历史正在失守！</p>
  <p>赫拉利指出了一个被大多数人忽略的致命弱点——语言。</p>
  <p>「<strong>人类为什么能统治地球？</strong></p>
  <p>不是因为我们力气最大，而是因为我们发现了如何用语言让数以亿计的陌生人协作。」</p>
  <p><strong>语言，是人类的超能力。</strong></p>
  <p><strong>但这个超能力，正在被AI接管！</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_e9c2ed7ffb4a4f4cb504be966728064b@5667365_oswg555415oswg1080oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>「法律是由语言构成的——所以AI将接管法律系统。」</p>
  <p>「书籍是由语言构成的——所以AI将接管书籍。」</p>
  <p>「宗教是由语言构成的——所以AI将接管宗教。」</p>
  <p>这不是危言耸听。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_5bfb43a6be7548778901fa174500d528@5667365_oswg478053oswg1080oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>想想看：今天的AI已经能背诵整本圣 经、古兰经、佛经，能引用任何宗教文献中的任何章节。</p>
  <p>当信徒们开始向AI询问信仰问题时，谁才是圣典最权威的解释者？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_070b1827d3164daf945183be9d403b01@5667365_oswg778207oswg1080oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>想想看：今天的AI已经能阅读所有的法律文本，能分析所有的判例。</p>
  <p>当法官们开始依赖AI辅助判决时，谁才是法律的真正执行者？</p>
  <p>赫拉利把这种现象称为<strong>「非人类智能的大规模迁入」！</strong></p>
  <p>AI像数十亿移民一样涌入人类社会，但它们遵循的不是人类的逻辑，而是某种我们根本无法理解的「外星智能」。</p>
  <p>赫拉利最终警告我们：任何由文字构成的事物都将被人工智能接管！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_770e91b89d6c47e5b12ba7a138674add@5667365_oswg730905oswg1080oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>AI「移民」来了</strong></p>
  <p>更炸裂的来了。</p>
  <p>赫拉利把AI比作一种全新的「移民」——以光速入境，无需签证。</p>
  <p>「想象一下，这种移民以光速移动，不需要签证，不需要过海关，直接进入你的经济系统、你的文化、你的感情生活。」</p>
  <p>感情生活？</p>
  <p>没错。赫拉利直接点名了一个正在发生的现象：<strong>AI男友和AI女友。</strong></p>
  <p>「它们正在改变人类的浪漫关系。</p>
  <p><strong>年轻人开始和AI谈恋爱，不是开玩笑，是真的。</strong>」</p>
  <p>「这些'移民'会抢走工作，会从根本上改变本地文化。」</p>
  <p>「而你无法把它们驱逐出境。」</p>
  <p><strong>法人资格：一个迫在眉睫的问题</strong></p>
  <p>演讲的最后，赫拉利抛出了一个现实问题——</p>
  <p>AI需要法人资格吗？</p>
  <p>「公司有法人资格。河流可以有法人资格。」</p>
  <p><strong>但它们背后都有人类在管理。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_d117518956a64976ab0197223d26da73@5667365_oswg951808oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>「AI不一样。AI可以自己管理银行账户，可以自己提起诉讼，可以自己运营公司。完全不需要人类。」</p>
  <p>赫拉利指出，其实这个问题已经不是「未来」了——</p>
  <p>「AI机器人在社交媒体上已经当了十年的'人'了。」</p>
  <p>「它们发帖、点赞、评论、影响舆论。没有人问过它们有没有这个权利。」</p>
  <p><strong>「我们只剩十年！」</strong></p>
  <p>演讲的最后，赫拉利发出了一个明确的警告——</p>
  <p>「十年后再来决定AI是否应该拥有法人资格，就太晚了。别人会替你做出决定。如果你想影响人类的未来走向，你必须现在就做出决定。」</p>
  <p>他用历史上的雇佣兵做类比：一开始你雇佣他们打仗，后来他们夺取了政权。</p>
  <p>AI也是一样。</p>
  <p>今天它是你的雇员。明天呢？</p>
  <p><strong>DeepMind的秘密行动</strong></p>
  <p>谷歌已在筹备「后AGI时代」!</p>
  <p>在马斯克和赫拉利隔空对话的同时，一条不起眼的招聘信息悄悄出现在了网上。</p>
  <p>发布者是Shane Legg，Google DeepMind的联合创始人，<strong>首席AGI科学家</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_ce6b9ae394f9468f9d19ee589282c9a4@5667365_oswg91596oswg1080oswg1017_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他在推特上写道：</p>
  <p>「AGI已近在咫尺。它的出现将深刻改变人类社会，尤其是全球经济体系。我正在紧急寻找一位高级经济学家，加入我的团队。」</p>
  <p>注意措辞：<strong>「紧急」。「AGI之后」。</strong></p>
  <p>这不是在为AI时代做准备。</p>
  <p>这是在为后AGI时代做准备！</p>
  <p>入职者将直接向Shane Legg本人汇报。</p>
  <p>他是谁？一个从2010年就开始研究AGI安全的人；一个2011年就预测「2028年前有50%概率实现AGI」的人；一个可能比马斯克更清楚AGI进展的人。</p>
  <p>如果连DeepMind内部都在组建「后AGI经济学」团队，这说明什么？</p>
  <p>说明在那些真正站在技术最前沿的人眼里，AGI已经不是「会不会来」的问题。</p>
  <p>而是「来了之后怎么办」的问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260124/v2_3652ca30c2884246b02610631d774026@5667365_oswg489532oswg1080oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>写在最后</strong></p>
  <p>从智人走出非洲大裂谷，到在达沃斯论坛上讨论自己的「继任者」——这中间隔了30万年。</p>
  <p>30万年里，人类发明了语言、文字、宗教、法律、科学。</p>
  <p>我们用这些工具建造了城市、帝国、文明。</p>
  <p>我们把火种从篝火传到了火箭发动机。</p>
  <p>而现在，在2026年的这个冬天，我们可能正在见证这30万年历程的终点——或者说，起点。因为：</p>
  <p><strong>如果马斯克是对的，9年后将诞生一个比全人类加起来还要聪明的存在。</strong></p>
  <p><strong>如果赫拉利是对的，那个存在已经开始接管我们的语言、法律和信仰。</strong></p>
  <p><strong>这不是人类历史的结束。这是人类历史的分叉。</strong></p>
  <p><strong>一条路通向马斯克描绘的富足星际文明，一条路通向赫拉利警告的「人类租客」时代。</strong></p>
  <p><strong>我们站在这个分叉口，手里握着方向盘——但可能握不了太久了。</strong></p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>https://www.youtube.com/watch?v=oJB7JNWo58&nbsp;</p>
  <p>whttps://www.youtube.com/watch?v=UrB2tQDVLLo</p>
  <p>https://x.com/ShaneLegg/status/2014345509675155639?s=20&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zOJ55mYU8fCg0SVKS5Lc8A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3651947580776841</id>
            <title>安卓侧载将有“高阻力”，谷歌开始借力打力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3651947580776841</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3651947580776841</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Jan 2026 13:12:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在移动操作系统领域博弈了十余年后，Android和iOS已经越来越有“趋同进化”的征兆了。比如Android正变得越来越封闭，虽然谷歌嘴上说“侧载不会消失”，可实际操作却是一点点在收紧侧载的权限。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_f63cf9515f8d41a082dc8d9eabcd11b9@5888275_oswg40812oswg600oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>日前，谷歌Play Store开发者体验产品管理总监兼首席产品讲解员Matthew Forsyth在社交平台上确认，一套关于侧载的“高阻力”安装流程即将上线，这一新系统并非对侧载功能的限制，而是一个“责任层”。高级用户仍可选择“跳过验证直接安装”，但未来侧载安装将面临更大的操作阻力，旨在确保用户了解通过侧载安装应用的风险。</p>
  <p>简而言之，未来的Android系统尽管依然可以通过应用商店之外的渠道获取应用，比如APK文件，但用户将被迫进行一套复杂而繁琐的流程，以向谷歌证明自己具有应对未知风险的能力。当然，如果不是Android开发者社区穷追猛打，或许如今的这个权宜之计可能都不会有。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_4f6287b8167248f48d25d73eb7060fb8@5888275_oswg56260oswg517oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>关于侧载的“高阻力”流程其实是谷歌对于Android开发者社区的妥协，并放弃了开发者身份信息验证计划。此前在去年夏季，谷歌方面突然宣布从2026年开始，所有要在Android设备上分发应用的开发者都需要完成身份信息注册，而在此之前，只有通过Google Play Store分发应用的开发者才需要向其报备。</p>
  <p>事实上，明里暗里打压侧载是谷歌过去数年的一贯策略，比如在Android 15中，谷歌就引入了“增强确认模式”，限制通过侧载安装的App获取敏感权限的能力。此前在2024年秋季，谷歌毫无征兆地停止了为应用生成完整APK安装包的服务，只有bundled版本可供下载，使得用户被迫借助第三方工具或ADB命令行来安装bundled版本的Android应用。</p>
  <p>相比以往扼制侧载的方式，谷歌要求验证开发者身份的做法其实属于是“大杀器”。别看只是注册身份信息，但很快就有开发者敏锐地洞悉了他们旨在从源头控制Android应用分发的意图，因为这相当于让Android应用的发布形式从“注册制”改为了“审批制”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_0969a357a8384fdaa91e456b2d8eceea@5888275_oswg23964oswg600oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>此前开源应用仓库F-Droid在一篇题为《我们谈论侧载时，在谈论的到底是什么》的博客文章中，就一针见血地指出了谷歌关于“侧载不会消失”的承诺是“清晰、简洁且错误的”，并表示谷歌这一策略实质上是建立了对所有Android开发者的管控。也就是说，如果谷歌不批准某个应用，那么这个应用就无法进行侧载。</p>
  <p>目前Android开发者发布一款应用的过程几乎可以用不费吹灰之力来形容，要是不在乎曝光率，开发者甚至不需要借助应用商店，也不用开设网站，只用网盘就能公开自己的应用。然而一旦有了开发者身份信息验证计划，Android应用的发布就需要经过谷歌的批准。大家不妨试想一下，如果一款Android应用不符合谷歌的价值观，那么它被审核通过的概率是不是就会无限低。</p>
  <p>不仅开发者受到了限制，其实用户的权利也会被压缩，毕竟这就意味着未来Android生态中出现的应用都被谷歌预先筛选过。要知道，即使是苹果，都没有要求开发者通过政府文档验证身份，并将应用与注册账户绑定。所以一旦谷歌顺利推行这一政策，那么Android开发者受到的限制甚至可能要比iOS开发者更大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_480e7c7d1fd1492da19b16cafac1b003@5888275_oswg30768oswg600oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>显而易见，Android开发者群体不愿意就此束手就擒，在群情汹汹之下，谷歌被迫退让。现在谷歌的做法是将皮球踢给用户，给用户通过侧载安装应用的过程设置障碍。尽管谷歌暂时没有介绍“高阻力”安装流程的具体内容，但是根据海外网友的猜测，谷歌可能会延长安装需要的时间，比如强制观看安全须知、等待安全检测等。</p>
  <p>通过拉长流程让用户知难而退，这种做法堪称是无解的阳谋。“如无必要，勿增实体”的奥卡姆剃刀原理（Occam’s Razor）是互联网产品设计最为核心的定律，去除非核心不必要的功能、保证界面的简洁和工具化，更是每一个产品经理都烂熟于心的准则。因为用户的注意力是宝贵的，繁琐的设计只会加重认知负担，进而让用户感到厌烦。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_000f28335ab4452ea8c16369a7efecba@5888275_oswg16161oswg593oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对用户惰性的最大妥协是互联网产品成功的基石，而谷歌的做法则是反其道而行之，通过给用户添麻烦来增强他们对于侧载的厌恶。不得不说，钝刀子割肉最疼，谷歌在与开发者社区的博弈中终于也掌握了更高效的手段。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/20LNlB1UTJCegZo6ZXpGow" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3651935367291268</id>
            <title>在OpenAI“创新已经变得困难”，离职高管深喉爆料</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3651935367291268</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3651935367291268</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Jan 2026 13:11:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>智东西1月23日消息，昨天，由知名媒体人和作家Ashlee Vance主办的Core Memory播客，发布了对<strong>OpenAI前研究副总裁Jerry Tworek</strong>的深度专访。今年1月初决定离开的OpenAI的Tworek分享了一个关键洞察：<strong>随着竞争加剧与组织急速膨胀，OpenAI正逐渐陷入一种难以再承担真正高风险研究的结构性困境，一些前沿创新的研究方向，已经难以在OpenAI内部推进。</strong></p>
  <p>在正式进入访谈内容前，我们有必要了解下Tworek的传奇履历。Tworek是OpenAI元老级成员，2019年便加入该公司。他是<strong>OpenAI推理模型o1、o3背后的关键人物</strong>，将强化学习做到了极致，也让强化学习、推理模型真正进入了主流视野。此外，Tworek还在编程和Agent领域颇有建树。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_90a8171b106c49a68b1577be8c84b662@000000_oswg124248oswg1000oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年1月7日，Tworek在X平台上分享了自己离职的消息，评论区涌入了诸多OpenAI大佬，言语间满是不舍之情。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_307a00c99dff4bfdae8337b78b9dcb6d@000000_oswg108763oswg500oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这场访谈长达70分钟，实录近2万字，智东西梳理出Tworek分享的八大关键洞察：</p>
  <p><strong>1、OpenAI的创新困境：</strong>成本、增长压力等多重因素影响了OpenAI对风险的“胃口”，同时该公司尚未找到良好的跨团队的研究协作模式。</p>
  <p><strong>2、谷歌崛起：</strong>与其说是谷歌“回归”，不如说是OpenAI自己犯了错误，没能充分把握住自己的领先优势。OpenAI本应该持续领先。</p>
  <p><strong>3、行业弊病：</strong>5家头部AI公司路径完全趋同，研究员想在主流机器学习范式之外做点不同的事情，几乎找不到合适的地方，这令人沮丧。</p>
  <p><strong>4、人才争夺战：</strong>人才争夺战已演变成一场肥皂剧，有些人频繁地更换工作，而真正投入到工作的时间不多。</p>
  <p><strong>5、创新引擎：</strong>明星AI研究员并不是驱动创新的核心因素，公司本身能否打造个人责任感强、允许探索和做大事的环境，可能更为关键。</p>
  <p><strong>6、什么阻碍了创新：</strong>阻碍AI Lab研究的因素不是算力短缺，而是缺乏专注。对OpenAI来说，“集中力量办大事”已经变得有些困难。</p>
  <p><strong>7、AGI时间表：</strong>目前AGI仍然缺失关键拼图，架构创新与持续学习是两大重要方向，但AGI将会在2029年左右实现。</p>
  <p><strong>8、强化学习的回归：</strong>科学史已经反复证明，好的想法往往会卷土重来，判断一个想法是否重要并不难，难的是判断它什么时候会变得重要。</p>
  <p><strong>以下是访谈内容的完整编译：</strong></p>
  <h2><strong>01 竞争激烈、组织膨胀，OpenAI的创新困境</strong></h2>
  <p><strong>主持人：</strong>你的离职声明写得很好，充满感情。你在OpenAI经历了非常重要的一段时间，见证了巨大的变化。那种感觉怎么样？</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：在OpenAI的每一年，都是一家完全不同的公司。</strong>公司本身的高速成长，以及整个AI世界的变化。</p>
  <p>这种经历我觉得在人类历史上都很少见。我很庆幸自己能亲身经历这一切。正如我之前说的，每一个阶段都完全不同。</p>
  <p><strong>主持人：</strong>OpenAI在2019年时大概只有30个人？现在已经是几千人了吧？</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>说实话，很难统计清楚。全球多地办公室，遍布世界各地。现在几乎找不到没听说过OpenAI的人了。而我刚加入的时候，只是几个小团队，各自做着自己的研究项目。</p>
  <p>但有一件事始终没变——OpenAI的野心。从一开始就瞄准AGI，想真正改变世界，并且带来正面的影响。而通过ChatGPT，把智能和实用性真正分发给了全球用户，我觉得这是一件非常了不起的事情。</p>
  <p><strong>主持人：</strong>所以你发了那条推文之后，是不是全球所有基础模型实验室都来找你了？</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>确实有很多。我现在也在思考下一步该做什么。在这个行业这么多年，我已经认识了很多人。我并不急着做决定。</p>
  <p>我已经连续高强度工作很多年了，甚至没太多时间好好和人聊天。现在正好可以慢下来，想一想：接下来的七年，我想怎么度过。但确实，我正在和很多人交流。</p>
  <p><strong>主持人：</strong>你在推文里提到，你想做一些在OpenAI没法做的研究。能具体说说吗？</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>当前，在全球范围内争夺“最佳AI模型”的竞争异常激烈且严苛。想要保持竞争力，公司在运营的多个层面都面临着极大的挑战。</p>
  <p>其中一个核心问题在于风险承担的意愿：从避免落后的角度出发，公司自然会被迫思考，究竟愿意承担多大的风险。无论是用户增长指标，还是持续支付高昂的GPU成本，现实都极其残酷。</p>
  <p>也正因如此，持续展示实力、不断推出最强模型，对所有人而言都变得至关重要。<strong>这是当下几乎所有主要AI公司共同面临的处境，而这种压力无疑会影响一家机构对风险的“胃口”。</strong></p>
  <p>另一组同样难以权衡的因素来自组织结构。公司有其组织架构图，而组织架构往往在很大程度上决定了你能够开展什么样的研究：每个团队都需要明确的身份认同、研究边界以及其专注解决的问题集合。&nbsp;</p>
  <p>跨组织的研究往往异常困难，而如何在大规模条件下高效地组织研究，这个问题可能还没有被真正解决。&nbsp;</p>
  <p>研究本身偏好活力，甚至可以说偏好某种程度的混乱；而大型组织却需要秩序、结构与清晰的分工。这正是为什么“你最终交付的是你的组织架构图”这一说法如此流行：研究工作往往会演变成那些最适合现有人员配置的项目。&nbsp;</p>
  <p><strong>我也正是在这种背景下意识到，有一些我真正想做的研究方向，并不是OpenAI当前的组织架构所能支持的。</strong></p>
  <h2><strong>02 Transformer肯定不是最终形态，有很多路径尚未得到系统性实践</strong></h2>
  <p><strong>主持人：</strong>我曾在播客里和Mark Chen（OpenAI首席研究官）聊过这个问题——几乎所有人都在向他（以及Jakub，OpenAI首席科学家）提出自己的想法。OpenAI的确有一个优良传统：愿意承担风险，愿意去做一些其他实验室不敢做的事情。</p>
  <p>但现实是，无论聚集了多少聪明人，资源已相当可观，这终究是一家资源有限的公司。它必须做出重大的取舍：哪些方向值得投入，哪些现在还无法承担成本。</p>
  <p>而真正足够新颖的路径，往往恰恰是那种让人犹豫的方向——我们不知道现在该不该走，也不知道钱包是否负担得起。</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>关于Ilya提出的“研究时代”这一概念，我不确定它是否像他所描述的那样非此即彼，但我确信，在AI和机器学习领域，仍然存在大量尚未被充分探索的可能性。</p>
  <p>六年前，我们选定了Transformer架构，此后人们不断对其进行Scaling，并且效果显著。路径非常清晰：每个季度训练更大的模型，使用更多计算资源和数据，而进步似乎从未真正停滞。</p>
  <p>但问题在于：这就是全部了吗？这是最终形态吗？我相当确定不是。<strong>模型仍然可以通过多种方式改进，而其中许多路径至今尚未被系统性地实践。</strong></p>
  <p>正如你提到的，我曾在推理和强化学习扩展方面投入大量工作。在那之前，整个领域几乎把所有赌注都押在了Transformer预训练的Scaling上。</p>
  <p>这种方式确实有效：每一次预训练都可以打造出更强的模型，其能力都会全面提升，各项评测指标也随之改善。因此，人们很容易得出结论：只要不断扩展预训练，模型就会持续变好。</p>
  <p>但后来，一些研究者开始相信，我们能做的不止于此。他们尝试证明：如果在语言模型之上，以与预训练相当的计算规模去扩展强化学习，就能教会模型一些仅靠预训练永远无法获得的能力。</p>
  <p>正是由于这种探索，我们今天才拥有了这些能够自动化复杂任务、显著降低计算与数据需求的智能体系统。一旦发现新的扩展路径，就能解锁全新的能力，而如果只沿着预训练的扩展定律前进，这些能力可能需要极其漫长的时间才能出现。</p>
  <p>在我看来，自GPT-4发布以来，推理模型代表了一次真正重大的能力跃迁。而我也坚信，类似这样的突破并非孤例。<strong>研究者不应只满足于渐进式改进，更应持续思考如何从根本上改变游戏规则。</strong></p>
  <h2><strong>03 头部AI玩家路径趋同，这是件令人遗憾的事儿</strong></h2>
  <p><strong>主持人：</strong>去年在NeurIPS上，Ilya提到“我们正在耗尽数据”，暗示预训练终将触及瓶颈。</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：我并不认为这意味着预训练即将终结，它仍然在持续改进，也依然有许多优化空间。</strong>但预训练并不是提升模型能力的唯一方式，而且在很多情况下，它提升得非常缓慢。其他方法，或许能更快地推动能力跃迁。</p>
  <p><strong>主持人：</strong>硅谷长期存在一种有趣的现象：科技公司往往会提出一些在外界看来怪异、甚至离经叛道的想法，而正是这些想法催生了真正颠覆性的创新。</p>
  <p>但一旦某条路径被证明是成功的，局面就会迅速反转，形成强烈的共识，所有人开始沿着同一方向竞赛。</p>
  <p>这正是我们当前所处的阶段。模型竞赛已经持续了两三年，几乎所有主要实验室都在做同一件事。你认为这是个问题吗？</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>我对此感到相当、相当遗憾，几乎所有公司都在做和OpenAI一样的事儿。OpenAI无疑取得了巨大成功，做对了更多事儿，引领了扩展Transformer的范式，也证明了大规模模型能够为世界创造真实而广泛的价值。</p>
  <p>但如今，有多少公司在做着几乎一模一样的事情？竞争当然有其价值，但我们现在大概有五家严肃的AI公司，使用几乎相同的技术配方，在同一技术基础上构建略有差异的产品。</p>
  <p>也许这是正确的路径，但我仍然希望看到更多多样性，模型之间真正的差异，而不仅是微小的调优。</p>
  <p>如果你观察当下最顶级的模型，很少有人能真正分辨它们之间的不同。或许我们应该进行更多盲测：让用户与不同模型对话，看看他们是否能分辨出差异。</p>
  <p><strong>我怀疑99.9%的用户做不到。</strong>这些模型在体验上极其相似，即便它们来自不同团队、采用了略有不同的技术选择。在这样的环境中，真正的探索在哪里？真正的创新，以及与他人区分开来的能力，又在哪里？</p>
  <h2><strong>04 与OpenAI已出现实质性分歧，分开比勉强合作更健康</strong></h2>
  <p><strong>主持人：</strong>我问一个有些尖锐的问题：你在OpenAI内外都被视为传奇人物，参与的项目成功率极高。如果连你这样的人，都觉得自己真正想做的事情在公司内部难以推进——无论公司是否明确反对，这种阻力本身就已经存在。</p>
  <p><strong>对于一家最初以研究实验室起家的公司而言，这是否是一个值得警惕的信号？</strong></p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>我的看法是，有时候人们会成长到某个阶段，需要与过去分道扬镳。对一家公司及其成员来说，就目标和前进方向达成一致极其重要。</p>
  <p>而在某个时刻，我意识到自己对未来研究路线的看法，与OpenAI所选择的方向在某种实质性层面上出现了分歧。在这种情况下，分开也许比勉强合作要更健康。</p>
  <p>正因如此，我也认为，如果不同公司能够真正专注于不同的事情，行业会因此变得更好。<strong>专注对一家公司而言至关重要，而OpenAI很可能正在做所有正确的事情。</strong></p>
  <p>也许只是我怀抱了一些不切实际的梦想。我是一个相对乐观的人，我相信世界上始终还有很多不同的事情可以去做，这在原则上完全是可能的。</p>
  <p>关键在于专注，把真正核心的事情做到极致。事实上，很多事情、很多公司，只有做到这一点，才能生存下来并进入下一个阶段。</p>
  <p>在一个理想的世界里，应该存在大量做着不同事情的公司。<strong>尤其是对研究人员而言，他们很难在一个自己并不真正相信的研究方向上长期投入。</strong>他们理应能够找到一个地方，在那里从事自己最笃信的研究，并让时间来检验其价值。</p>
  <p>也正因为如此，我对如今几乎所有公司都在做同样的事情感到有些难过。现实是，如果你想在主流机器学习范式之外做点不同的事情，几乎找不到合适的地方。这可能是目前让我最沮丧的一点。</p>
  <p><strong>主持人：</strong>当你开始认真思考“下一步要做什么”时，这种同质化的问题会变得尤为明显。如果所有实验室都在做同样的事，你自然也不会觉得自己只是换一家大实验室就能获得真正不同的空间。</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>我确实在思考人生的下一个阶段，但如果世界上能有更多选择，让人可以稍微偏离主流，去做一些不那么热门、但可能同样重要的事情，那会让我更开心，也更容易做出决定。</p>
  <p><strong>主持人：</strong>这就引出了一个问题：我们到底需要什么，才能真正偏离主流？</p>
  <p>一个投入了如此多资金和资源、又处在聚光灯下的公司，会本能地害怕承担风险。但问题在于，这些风险也许恰恰是必要的。那么，究竟需要改变什么？这种状况未来会不会发生改变？</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>有趣的是，我个人其实非常喜欢冒险，别人也常这样形容我。冒险本身是一件好事。</p>
  <p>但当风险和巨额资金绑定在一起时，愿意、也有能力承担这种风险的人就会变得极其稀少。<strong>风险承受能力是一种高度个人化、极其独特的特质。我与很多人共事过，深切体会到这一点。</strong></p>
  <p>我真心认为，人们本该更愿意承担风险，去尝试更多不同的事情。尤其是研究人员这一群体——如今AI领域的薪酬水平已经相当夸张了，而这反而可能带来一种副作用：人们变得不愿意失去工作，不愿意经历糟糕的绩效周期。于是，他们更倾向于追逐短期回报。</p>
  <p>很多研究人员本身非常聪明、也很有想法，只是整个系统的激励机制过于短视。可恰恰是研究人员，才最应该被鼓励去冒险、去做大胆的尝试——因为真正的进步，正是这样产生的。</p>
  <h2><strong>05 算力门槛正阻碍创新，“探索与利用”的权衡是关键问题</strong></h2>
  <p><strong>主持人：</strong>当然，我们也看到了一些例子。比如游戏教父John Carmack，他去了达拉斯的“洞穴”，一度几乎是独自工作，现在可能也只有极少数员工。Carmack说过：“也许我未必能做出真正不同的东西，但至少应该有人在认真尝试一条完全不同的路径。”</p>
  <p>我也和Ilya聊过，不过我并不清楚他具体在研究什么。所以我无法判断，他的工作是在延续过去的方向，还是某种更加激进的尝试。但可以肯定的是，如果他不认为那是一条不同的道路，就不会去筹集那么多资金来做这件事。杨立昆显然也有与主流不同的理念。</p>
  <p>这正是让我觉得这个领域非常有趣的地方。AI在某种意义上是一个非常古老的领域，可以追溯到几十年前；但当下这套主流范式，其实是相对较新的。当我和研究人员交流时，他们仍然会说：“只要把主要论文都读一遍，很快就能跟上进度。”</p>
  <p>可我时常会想，会不会有某个人，突然带着一个极其激进、全新的想法出现，彻底推动整个领域向前？如今这件事似乎变得更难了，因为你可能需要一个州那么大的数据中心来支撑实验。</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>这是一个巨大的资源门槛，也确实让问题变得更加棘手。但这同样是一个值得认真思考、试图解决的问题。</p>
  <p>世界上有大量学术研究在进行，许多学生在做各种各样的探索，但其中绝大多数都严重缺乏资源。结果是，许多原本可能很有潜力的研究，最终不了了之，因为真正关键的研究往往需要大规模实验。</p>
  <p>也正因如此，我对当下的一个趋势感到非常欣慰：确实有相当多的资金开始流向那些支持新颖、激进想法的尝试。像Carmack、Ilya、杨立昆这样的人，正是当下应该存在、也应该被资助的对象。</p>
  <p><strong>显然，并不是所有尝试都会成功，但其中一些一定会——世界上的创新正是以这种方式发生的。</strong></p>
  <p>在强化学习领域，“探索与利用”的权衡早已是一个经典概念。即便是我们在优化智能体时，也始终面临这个问题：是选择那些已被验证有效、成功路径明确的策略，还是尝试全新的方法，用不同的方式解决旧问题？</p>
  <p>这是一个艰难但无法回避的权衡。当我们思考智能体该如何行动时，也许同样应该反思我们自己是如何做选择的。</p>
  <p><strong>主持人：</strong>至于那个由顶尖AI研究者组成的小圈子，人们是否真的清楚Carmack在做什么？</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>说实话，我并不完全清楚。我的印象是，他正在大力押注于通过鼠标和键盘，在电子游戏中进行端到端的强化学习。如果我没记错的话，大致是这样。</p>
  <p>而这恰恰让我觉得非常有意思。长期以来，我一直认为电子游戏是训练智能的绝佳环境之一。游戏是为人类大脑设计的，要让人类觉得有趣，它们融合了故事、权力幻想、解谜和问题解决，必须持续保持新鲜感，不能变得重复。</p>
  <p>从某种意义上说，电子游戏是为人类认知量身定制的学习环境，而问题解决这样的能力，正是我们希望智能体具备的能力。</p>
  <p>但我们至今还没有真正聪明的模型，能够在这种高频、多模态的环境中稳定运行。这也许暴露了某些架构层面的限制。但我依然认为，在电子游戏上训练AI，是一件非常有前景的事情。</p>
  <p>强化学习之父Richard Sutton过去做过大量相关工作，不仅是电子游戏，还有扑克等复杂博弈。我曾去过他的实验室。当然，他当年的游戏环境，比我们后来在OpenAI让模型玩Dota时要简单得多。DeepMind CEO Demis Hassabis也一直在坚持类似的想法。</p>
  <h2><strong>06 好的想法，往往会卷土重来</strong></h2>
  <p><strong>主持人：</strong>有趣的是，这些思路曾一度被认为“过时”。在ChatGPT时代，它们看起来不像是主流方向。</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>科学史反复告诉我们：好的想法往往会卷土重来。判断一个想法是否重要并不难，难的是判断它什么时候会变得重要。</p>
  <p>七年前我刚加入OpenAI时，基于游戏的强化学习是绝对的热点。我们解决了Dota、《星际争霸》。当时DeepMind的AlphaGo更是一个里程碑。</p>
  <p>但这些模型有一个非常明显的问题：它们几乎没有世界知识。它们只是在从零开始学习如何玩某一个游戏，而并不真正理解我们的世界。</p>
  <p>显然，这不是正确的路径。模型首先需要对现实世界形成高层次的理解，而不仅仅是对像素作出反应。<strong>从零开始的强化学习，更像是一种“蜥蜴脑”或“猴脑”的学习方式。我们真正希望的是让模型具备更抽象的概念结构。</strong></p>
  <p>而经过多年大规模预训练，我们终于获得了对世界极其丰富、稳固的表征。现在，是时候在此基础上重新引入强化学习了。推理模型的真正魔力，正是在于：它们在一个强大的世界表征之上，通过强化学习构建能力层级。这才是未来的方向。</p>
  <p><strong>主持人：</strong>至于世界模型，谷歌做过相关探索，杨立昆和李飞飞的研究在某种程度上也指向这一方向。我们作为婴儿并不是生活在黑箱中，而是通过不断试探来理解世界。所以，将世界模型与强化学习结合，在我看来是非常合理的。</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>这个想法显然是正确的。真正有趣的地方在于，我们如何将世界模型的表征构建与强化学习结合起来。强化学习用于教会模型各种技能，而这些技能正是模型在现实世界中运作所必需的——它赋予模型实现自身目标的能力。</p>
  <p>然而，要想实现目标，模型首先必须理解自己所处的世界；只有在具备这种理解之后，它才能形成有效的计划与策略。这正是为什么世界模型与强化学习必须协同发展的原因。一旦有人能够在一个训练良好的世界模型之上成功地进行强化学习，那将会是一个极其令人振奋、具有里程碑意义的时刻。</p>
  <h2><strong>07 架构创新与持续学习是两大方向，AGI仍然缺失关键拼图</strong></h2>
  <p><strong>主持人：</strong>你现在对什么最感兴趣？</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>总体上，我认为简单地去重复实验室里已经在做的事情，其实意义不大。在现有的范式和设置中，仍然有很多可以调整、可以改进的地方，但有两个方向，我觉得要么被明显低估了，要么至少没有得到足够的资源去真正推进。</p>
  <p><strong>第一个方向是架构层面的创新。</strong>我们在Transformer架构上多少有些过于固步自封了。它无疑是一个伟大的架构，也已经被极其深入地探索过。&nbsp;</p>
  <p>人们在对Transformer进行局部改进、试图通过一些小的结构调整来进一步提升它时，确实遇到了不少困难，当然，也有一些相当成功的尝试——比如稀疏性显然就非常成功，各种降低注意力机制计算成本的方法也取得了不错的效果。&nbsp;</p>
  <p>但问题是：Transformer会是机器学习的终极架构吗？显然不会。尽管Transformer的提出者们做了极其出色的工作，几乎定义了接下来十年机器学习的发展格局，但事情远不止于此。&nbsp;</p>
  <p>一定还存在其他训练大模型的方法——它们可能看起来有点像Transformer，也可能完全不像。这是一个非常值得投入精力去探索的问题。如果没有人去做这件事，那我会很乐意自己试一试。&nbsp;</p>
  <p>第二个方向是一个更热门的话题，但我并不认为目前有人真正把它做好了，<strong>那就是持续学习</strong>，以及如何真正地、彻底地将test time与train time融合在一起。&nbsp;</p>
  <p>对人类而言，这种方式再自然不过了：我们并不存在一个明确分离的“学习模式”和“回答模式”，一切都是在持续不断地同时发生的。我们的模型也应该更接近这种运作方式。&nbsp;</p>
  <p>这很可能是我们在实现AGI之前，仍然缺失的几个关键能力要素之一。如果模型无法从它们所接触到的数据中持续学习，那么无论它们在其他方面多么强大，依然会给人一种受限、甚至有些“愚钝”的感觉。&nbsp;</p>
  <p><strong>主持人：</strong>说到AGI，我们上次聊天时我提到过，相比一两年前，现在我已经不太常听到关于时间线的讨论了。甚至连关于AGI本身的讨论似乎也减少了。所以我其实挺好奇的。&nbsp;</p>
  <p>你称自己对AI持谨慎乐观的态度。那么在你看来，我们现在处在AGI时间线的哪个位置？</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>是的，我个人的看法其实也略有更新。我一直认为，扩大强化学习的规模是实现AGI的必要组成部分。大约在一年前或一年半前，我几乎坚信，只要我们把模型的强化学习规模做大，它就会成为AGI。</p>
  <p>而现在，我不得不稍微修正这一观点。不过有些东西，只有在真正进入下一个阶段之后你才能看清。我们也必须承认，今天的模型在非常非常多的方面已经做得相当出色了。</p>
  <p>它们在编程方面所能做到的事情，对我来说尤其震撼——因为写代码本身就是我最喜欢的事情之一。你现在可以非常、非常快地完成大量工作。</p>
  <p>对十年前的一些人来说，如果你向他们展示我们今天所拥有的能力，他们可能已经会把这称作AGI了。所以，谈论AGI已经不再像过去那样离谱或疯狂。</p>
  <p><strong>但至少按照我自己的定义，当前的模型仍然不能算是AGI，因为持续学习还没有以任何实质性的方式与我们的模型真正整合在一起。</strong>同时，从模型目前的状态来看，甚至在多模态感知这样的能力上也仍有明显缺失。</p>
  <p>如果模型看不到外部世界，或者无法观看视频并对其进行良好的理解，那么即便它们在文本理解和编程方面非常出色，我们真的能称它们为AGI吗？</p>
  <p>因此，要真正实现构建AGI这一文明级别的里程碑，还有许多我称之为“必要步骤”的问题需要解决。</p>
  <p>一段时间我曾想过，如果我们真的非常努力，如果所有事情都做得非常好<strong>，也许2026年至少会成为我们在真正优秀的持续学习和真正通用的强化学习方面取得突破的一年。</strong></p>
  <p>我的时间线判断依然是有些浮动的。但与此同时，AI领域的发展速度确实非常快。投资每年都在不断增长，越来越多的人进入AI领域，这扩大了人才储备，也增加了我们能够探索的想法数量。</p>
  <p>所以我并不认为这个想法完全荒诞或不切实际。也许会更早一些，也许会稍晚一些——可能是26年，也可能是27年、28年，甚至29年。我不认为会比这再晚太多。</p>
  <p>当然，还有大量工作要做，但确实有很多人正在为实现AGI而努力。</p>
  <h2><strong>08 我们正处在变革时代，保持担忧和谨慎有必要</strong></h2>
  <p><strong>主持人：</strong>如果我的记忆没错的话，在“Strawberry”项目出现之前，你是不是在研究Q*项目？那时候有很多风声，大家都在谈论Ilya看到了Q*，知道AGI已经来了，这把所有人都吓坏了。</p>
  <p>我的意思是，听你刚才这么说，反而让人觉得有点好笑。因为这确实是一件非常棘手的事情：这些系统能做到一些极其令人印象深刻的事，于是我们就会变得异常兴奋。然后时间过去，</p>
  <p>你知道，就像现在的“Strawberry”项目一样——它确实令人难以置信，几乎改变了整个领域，但我并不觉得我第一次使用它的时候被“吓到了”。</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>我明白你的意思。这是人类心理中非常有趣的一部分，在某种程度上也反映了我们与技术互动的方式。</p>
  <p><strong>对我来说，强化学习Scale up的效果仍然非常显著，而且随着时间推移，我们会看到更多这样的成果。</strong>尤其是在编程领域，这将以许多不同的方式影响我们的生活。</p>
  <p>今天，进行任何大规模编程项目的体验，与一年前相比几乎是天壤之别。我们会在各种各样的事情中看到这些变化。当我和我的团队，以及OpenAI的许多人，在两年前第一次看到Q*开始显现出有效迹象时，</p>
  <p>你坐在一个房间里，目睹一项具有实质性意义的新技术。如果你在那一刻没有感到哪怕一点点害怕、一点点担忧，没有对“我们正在做这件事会带来什么后果”产生一丝疑虑，那么我会认为你对自己的工作不够负责。</p>
  <p>我觉得每一位AI研究人员都应该问自己：如果我正在做的事情是全新的，具备前所未有的能力，那么它会给世界带来什么影响？事实上，很多研究人员确实在这样思考。有时候，人们也确实会不小心走得快了一两步。</p>
  <p>到目前为止，AI还没有对世界造成任何真正的伤害。尽管像“阿谀奉承”这样的问题或许可以争论一下，其他问题至少据我们所知还没有。</p>
  <p>但即便如此，我仍然认为，在向世界发布任何新技术时，<strong>保持担忧和谨慎是一种非常好的、也非常健康的反应。</strong></p>
  <p>我们正处在一个变革的时代，一个许多新事物不断向世界扩散的时代。它们会产生许多影响，影响人们如何度过一生，影响人们如何看待自己、看待他人，影响人际关系，也影响国际关系，还会影响GDP和生产力。&nbsp;</p>
  <p>有时候，有人写下一行代码，所引发的连锁反应却会像瀑布一样，贯穿这一切。而其中所承载的责任，是相当沉重的。&nbsp;</p>
  <p><strong>主持人：</strong>这些想法确实都很有道理，其实我之前也一直在反复思考这些问题。我们此前大概也零星讨论过一些。只是那段时间里，随着所谓的“OpenAI政变”事件逐渐浮出水面，我总会下意识地试着设身处地为你着想。&nbsp;</p>
  <p>但在这样一个关键的时刻，一个本应被认真理解的创造物，却率先成为人们迷恋、投射与争夺的对象，这本身难道不会让人感到一种微妙的怪异吗？&nbsp;</p>
  <p>而与此同时，我看到你所创造的东西被推到聚光灯下，在尚未真正被理解之前，就被媒体反复谈论，又被卷入一场近乎肥皂剧式的纷争之中。我一时间甚至不知道该用什么词来形容这种感觉——说“好笑”似乎并不完全贴切。</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>很难将科技世界、概念世界、人类情感、人类生活、人类之间的共同点以及分歧彼此分离开来。我们生活在这样一个世界：AI领域的重要参与者之间，存在着极其复杂、跨越多个层面的关系网络。&nbsp;</p>
  <p>要真正理清这一切，历史学家恐怕需要花费很多年，甚至几十年，才能弄清这里究竟发生了什么，真实情况到底是什么。&nbsp;</p>
  <p>说实话，即便是我自己，现在对“OpenAI政变”期间发生的一切，也只保留着非常零碎的记忆。每当有新的证词出现，每当新的文件被披露，我们都会了解到一些此前未知的事实。将来肯定会有人把所有真相拼凑出来，但世界本身就是复杂的。&nbsp;</p>
  <p>或许我们确实需要一种更健康的方式来讨论技术，找到一个合适的讨论平台，让这些分歧在某种程度上得到解决。但我们生活在一个没有完美解决方案的世界，也没有完美的讨论方式。&nbsp;</p>
  <h2><strong>09 分歧不可避免，只能依靠想法、信念与梦想</strong></h2>
  <p><strong>主持人：</strong>你也不认为X平台是一个理想的媒介？&nbsp;</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>我个人其实很喜欢在X上发帖，喜欢和研究社区、和身边所有人分享想法，但X平台也并不是一个完全严肃的地方。所以很多时候，讨论总是介于玩笑和认真之间。&nbsp;</p>
  <p>那么，什么才是正确的解决方案呢？当一个人担心某项技术过于危险，主张应当停止研究，而另一个人却认为它或许应当继续推进，因为它能够扩展人类的能力。第一个人又进一步认为，这甚至不是一条正确的研究路径，我们理应转向完全不同的方向。</p>
  <p>在技术进步与科研探索的领域中，这样的分歧几乎不可避免，而一切又都笼罩在未知之中。没有人真正知道未来会走向何方。我们所能依靠的，只有想法、信念与梦想。在这种根本性的不可确定性里，我们仍然必须继续生活、继续选择，并且往往不得不在许多关键问题上，以某种方式学会求同存异。</p>
  <p><strong>主持人：</strong>是的，考虑到当时媒体对Q*的高度关注，诸如“伊利亚看到了什么”之类的叙事，相关的炒作确实过于密集了，而且几乎是一月接着一月不断升级。我对此并非没有意识到，只是仍然感到有些困惑。&nbsp;</p>
  <p>我之所以好奇，是因为我们中的许多人在推特上都非常活跃，也都在不同程度上参与、放大，甚至推动了这种讨论和想象。那么，从你的角度来看，你如何看待这种持续升温的炒作？你是否也觉得，它或许需要稍微降温一些了？我个人认为，我们确实应该大幅降温。</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>但与此同时，如果有人在七年前告诉你，OpenAI会成为一家万亿美元级别的公司，会建设史上最大规模的数据中心，拥有全球最大的网络产品之一，所有人都会时刻谈论AI。你当时一定会觉得那些人疯了。这听起来本身就像是炒作。&nbsp;</p>
  <p><strong>我其实认为，在很多方面，炒作背后是有实质内容的。</strong>有时它会过头，有时又不够，但AI确实很重要，也确实需要被讨论。我想现在已经没有人会认为AI是一个不重要的话题了。&nbsp;</p>
  <p>几年前的情况肯定不同，当时确实有很多人认为AI不重要。但现在已经很清楚了，AI可能是这个世界上最重要的话题之一，值得我们持续讨论和深入思考。&nbsp;</p>
  <p>进展会有多快？哪些路径是正确的？它到底有多安全，或者多危险？这些问题当然可以存在分歧和争论，但AI已经深度地融入了这个世界，而且只会变得越来越强。&nbsp;</p>
  <h2><strong>10 有些人频繁跳槽，做的实事并不多</strong></h2>
  <p><strong>主持人：</strong>完全同意。但如果暂时把技术本身放在一边，我的意思是，我报道过Meta的挖角狂潮。这件事已经变成了一场肥皂剧、一档真人秀，而不再只是关于硬核科学的问题。你已经在这个领域工作了这么久。我只是好奇，我们是不是已经越界，进入了真人秀的范畴？&nbsp;</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>但问题是，究竟是谁在制造这场肥皂剧呢？肯定不是我。&nbsp;</p>
  <p><strong>主持人：</strong>我的年龄足以让我亲历互联网泡沫，以及更早几个技术周期。而这一次的感觉，确实更像一场肥皂剧。即便回想当年的生产力软件大战，事情也并非如此。&nbsp;</p>
  <p>很大一部分原因在于，今天的利害关系实在过于巨大。牵涉的资金规模、研究人员在各个实验室之间的流动，再加上一连串高度戏剧化的事件，这些因素叠加在一起，让整个局势长期处于紧绷状态。&nbsp;</p>
  <p>从一开始我就有一种强烈的感觉：旧金山仿佛为自己创造了一个独立的世界。与其说这是泡沫，不如说是我们彼此不断说服自己，这就是终局，赌注巨大，这是一场竞赛，既可能极其精彩，也可能极其糟糕。一切都高度紧张，也因此带来了额外的心理负担。&nbsp;</p>
  <p>所以我确实觉得，这一次很不一样。互联网泡沫时期，一切源于一个简单而天真的念头：这太酷了，世界上所有的信息都触手可及，人可以彼此连接。公司是后来才出现的，金钱竞争更是逐渐浮现的结果。而现在却仿佛从一开始，整个世界的重量就压在了这件事情上。&nbsp;</p>
  <p>老实说，我不知道你们是怎么撑过来的。我看到无论是OpenAI、Anthropic还是其他实验室，都在拼命工作、彼此竞争，而赌注又如此之高。连续七八年处在这样的状态里，任何人都会被消耗。我完全理解，为什么你会想停下来休息一段时间。&nbsp;</p>
  <p>这不仅是体力上的消耗，更是心理上的磨损。因为一旦你真正接受了这种设定，它本身就会不断侵蚀你。&nbsp;</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>确实，这一切都会带来心理上的损耗。不过我可以告诉你，曾经有一位在应对压力方面比我经验丰富得多的人对我说过一句话：每经历一次高压时刻，就像是做了一次俯卧撑，你对压力的承受能力都会稍微增强一点。&nbsp;</p>
  <p><strong>坦率地说这七年的工作确实锻炼了我极强的心理与情感韧性。</strong>至少我真切地感觉到，自己能够屏蔽掉大量噪音和无谓的干扰，在无论发生什么情况时，都尽量保持稳定和坚定，不管是公司濒临崩溃、研究人员频繁流动，还是项目被不断重新分配。</p>
  <p>总会有一些事情发生。我也听到有人把人才挖角比作体育队的转会。体育联盟之所以能相对有序地运作，在于它们有清晰的角色分工，以及明确的转会规则，何时可以流动，何时不能流动。遗憾的是，加州法律在这方面几乎没有真正的限制。</p>
  <p>我确实认为，如果能在这方面建立一些规则，或许会是一件好事。因为在这个行业里，确实存在这样一种现象：<strong>有些人频繁地更换工作，而真正投入到工作的时间，反而显得更少。这种情况正在发生，而且并不罕见。</strong></p>
  <p><strong>主持人：</strong>那么，给AI领域加上工资帽怎么样？&nbsp;</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>确实有些人在频繁跳槽，也有些人仍然在坚持工作，努力把前沿继续向前推进。不过，AI 毫无疑问已经是一门大生意了。&nbsp;</p>
  <p><strong>主持人：</strong>前两天我还在和同事聊，我们需要列一份名单，上面包括所有在前沿AI机构工作过的人，还要标注他们在每一个地方待了多久。肯定至少有不少人完成了“湾区大满贯”，每家都呆过。&nbsp;</p>
  <h2><strong>11 揭秘OpenAI内部“波兰黑手党”：勤奋是项重要品质</strong></h2>
  <p><strong>主持人：</strong>我们能聊聊“波兰黑手党”吗？当我刚开始写这本关于OpenAI的书的时候，大概是2018年左右，那时整个公司里大约只有三十个人。这个最初的群体中，有相当一部分来自波兰，数量多得出人意料。他们几乎都是数学天才，有些人从小就彼此认识，有些则并非如此。&nbsp;</p>
  <p>不过，这确实在某种程度上反映了苏联教育体系在数学人才培养方面的卓越之处，或者也可能只是因为，只要有一个人先去了OpenAI，大家彼此认识，就陆续跟着去了。&nbsp;</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>就我个人而言，在最终加入OpenAI之前，我完全不认识那里任何一个人，来到OpenAI纯属机缘巧合。&nbsp;</p>
  <p>但在OpenAI的早期阶段，波兰人的比例确实非常高。我并不认为这种趋势能够长期持续。现在，波兰裔员工的绝对人数比早期更多了，但考虑到公司规模扩大了上百倍，这个比例其实已经不算高了。</p>
  <p>不过，我们的教育系统确实有点东西。不过我没有亲身经历过其他教育体系，所以也无法真正判断波兰教育体系是否真的如此出色。</p>
  <p>波兰确实拥有很多杰出的人才。而我非常欣赏波兰的一点，<strong>就是波兰人非常勤奋。</strong>其实随着时间推移，尤其是在许多发达国家，勤奋工作似乎越来越不被重视。生活变得更安逸了，人们有更多其他事情可以关注和优先考虑，这本身也很正常。但波兰人确实非常看重勤奋。</p>
  <p>在我出生之前，波兰还是一个共产主义国家。就在我出生的那一年，国家转型为自由市场经济。这个过程相当残酷，但社会拥抱了这种变化，努力摸索如何变得更具创业精神，如何为自己的未来奋斗，如何实现经济繁荣。而事实证明，这是成功的。</p>
  <p>我是一个移居海外的人，如今并不住在波兰。但每次回去，大概一年一两次吧，我都能清楚地看到国家在持续建设和发展。我看到它变得更好、更美丽、更繁荣。这真的是一个了不起的故事。</p>
  <p><strong>主持人：</strong>你在当地算是个名人吗？我总觉得，波兰政府可能在想：该死，我们本来可以把这件事做成的。我们当初应该把这些人都留下来。我去年去了波兰，我知道他们已经意识到这一点了。几乎每个人都会问：你认识Wojciech（OpenAI联合创始人之一，也是少数仍在OpenAI工作的早期OpenAI成员）吗？</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>Wojciech真的是一个了不起的人，非常友善。不过硅谷也是完全独一无二的，雄心、规模以及活力，这并不是在世界任何地方都能轻易实现的。但我可以向你保证，波兰人非常勤奋，而且能够识破“忽悠”。这一点，在生活中真的能让你走得很远。</p>
  <h2><strong>12 谷歌的回归背后，是OpenAI在犯错</strong></h2>
  <p><strong>主持人：</strong>你对谷歌的回归，或者说重新崛起感到惊讶吗？看起来他们做对了很多事情，你们一直都认为他们最终能理清思路，然后迎头赶上吗？还是说，这其实是个意外？</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：我个人认为，与其说是谷歌的“回归”，不如说是OpenAI自己犯了一些错误。</strong>尽管OpenAI做对了很多事情，但即便在理想环境下，它也犯过几次错，执行速度比本可以做到的要慢。</p>
  <p>如果你是一家领先的公司，并且拥有OpenAI所具备的全部优势，那么你理应始终保持领先。但如果你在这个过程中做出了错误决策，而别人做出了正确决策，那么别人就会赶上来。</p>
  <p>谷歌确实做对了很多事情，他们在硬件、人才等方面拥有巨大的结构性优势。当OpenAI刚起步时，谷歌在几乎所有机器学习与研究方向上都是明显的第一名。</p>
  <p>OpenAI能够脱颖而出，主要源于对某一特定方向、特定路径的坚定研究信念。而世界花了极其漫长的时间，才意识到这是一个很好的信念、一个很好的方向。</p>
  <p>即便在GPT-2、GPT-3、GPT-3.5被训练出来的时候，也并没有太多人真正放在心上。你去NeurIPS和研究人员交流，大家会觉得OpenAI挺酷，但其他实验室往往会说：嗯，我们迟早也能复现。那些大语言模型挺有意思，但也就那样。</p>
  <p>只有当OpenAI开始通过ChatGPT真正赚钱时，其他公司才突然意识到：哦，这东西现在能盈利了，我们真的需要做这件事了。</p>
  <p>这给了OpenAI一个极其漫长的时间窗口，从构建技术到实现商业化，而其他人直到后来才意识到“我们真的、真的需要做了”。谷歌也是从那时起才开始认真对待大语言模型的训练。</p>
  <p>而由于OpenAI没能充分把握住自己的领先优势，谷歌如今在模型能力和训练方面已经非常、非常接近了。对谷歌来说，这是件好事，我会给他们送上祝贺，因为他们扭转了局面、并且执行得非常出色。</p>
  <p><strong>主持人：</strong>有哪些失误？我记得当时我报道你们推出搜索功能时，外界的说法是：OpenAI推出搜索，谷歌要完了。我当时就想，我并不确定会是这样。那么，具体的失误是什么呢？</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>我不太想深入讨论内部决策的细节，哪些是对的，哪些是错的。但我再强调一次：在理想的执行情况下，如果你一开始就领先，你本应保持领先。</p>
  <h2><strong>13 OpenAI需要加快进度，Anthropic令人钦佩</strong></h2>
  <p><strong>主持人：</strong>看起来你认为OpenAI存在一些技术层面的失误，同时公司内部的一些戏剧性事件在某些阶段拖慢了进度。我和足够多的OpenAI内部人士聊过，他们一直在思考公司该如何继续向前。然后在某个阶段，一批关键人物离开了。但听起来，你刚才更多是在谈技术层面的问题。</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>这些事情有时是相关的。从技术上讲，我并不认为人员流动本身是一个严重问题。在任何公司，人来人往都应该是正常的现象。但有时，人员离开确实是问题的征兆。</p>
  <p>但如果公司有人说：“有人在做错误的事情，我们不再相信这家公司了，我们应该离开”，那可能确实说明存在更深层次的问题。<strong>不过，正如我之前所说，有些事情的进展速度显然是可以更快的。</strong></p>
  <p><strong>主持人：</strong>正如你所说，各大实验室在总体方向上做的是类似的事情。那么Meta在某种程度上算是后来者。虽然他们早就涉足AI，但现在看起来，他们是想用不同方式来做这件事，同时从其他公司挖人。</p>
  <p>我不太清楚Meta具体在做什么，但给我的感觉是，他们并不是要走出一条真正不同的道路，而是想走同一条路。这在我看来是一个根本性的问题。你来得晚了一点，却在做和别人一样的事情，结果可能不会太好。你觉得他们真的有不同的方法吗？</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>我对他们的策略并不是特别熟悉，所以无法确定。但从外部来看，我觉得他们意识到了一点：在当前的AI世界里，你可以用两种方式来思考你想做什么。</p>
  <p>一种是，我们想打造一个在某些方面明显优于他人的模型；另一种是，我想打造一个和别人同样优秀的模型，但以不同的方式去使用它，或者围绕它构建不同的产品。</p>
  <p>就我对Meta的理解而言，这家公司关注的是连接人、建立关系、打造体验，无论是元宇宙、社交网络，还是其他形式的体验。我再强调一次，这只是我的推测，但我认为他们的思路是，利用行业已经理解并掌握的AI技术和Transformer，来尝试构建这些体验。</p>
  <p>从一家极其盈利、拥有全球最大社交网络的公司角度来看，这可能是一种相当不错的策略。</p>
  <p><strong>主持人：</strong>我们刚刚谈到了谷歌的回归。在OpenAI与其他公司的持续竞争中，有没有某个AI Lab给留下了特别深刻的印象？</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>我得说，这是最近才发生的变化，但在过去一年里，我对Anthropic的钦佩程度确实大幅上升。我从来都不是特别关注模型“个性”的那种人。虽然我听说Claude的个性不错，也许吧。</p>
  <p>但他们在编程模型和编程智能体方面所做的事情，他们围绕这些成果建立的品牌以及他们所拥有的大量开发者，这些绝对是令人震惊的成就。</p>
  <p>Anthropic起步更晚，计算资源受限，团队规模也更小，在获取优质算力和硬件方面遇到了许多困难，但他们依然成功构建了卓越的产品。<strong>这些产品正在改变人们开发软件的方式，并且据我所知，显著提升了企业生产力。</strong>祝贺他们。</p>
  <p><strong>主持人：</strong>他们似乎正处在一个高光时刻。我认识的每一个人都在谈论Claude Code，但我确实不知道，他们是如何做出一个如此出色、像ChatGPT一样被广泛喜爱的Claude Code的。似乎很多实验室确实在借鉴这个工具，还有些实验室被断供了。</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>是的。在OpenAI，我们也在开发Codex，这是我们自己的编程工具，它也挺不错的。有意思的是，我自己其实并没有怎么用过Claude Code。毕竟我当时受雇于OpenAI，所以没怎么用过。</p>
  <p>所以我真的说不太准。但我觉得Codex不是一个坏产品。只不过，从Twitter上的情绪来看，Claude确实深受全球开发者的喜爱。</p>
  <h2><strong>14 AI圈缺乏专注度已成普遍问题，OpenAI很难“集中力量办大事”</strong></h2>
  <p><strong>主持人：</strong>根据我们之前的对话，你似乎在智识层面上对科学怀有浓厚兴趣。你关于推理的研究，源自你想创造“AI科学家”的长期愿景。当我看到你宣布离开的那条推文时，我就在想，你究竟是会继续留在这场以基础模型为中心的竞赛中，还是会走一条不同的道路。我感觉你可能会进入生物技术领域，或类似的方向，以一种相当不同的方式去追求这个目标。</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>如果我能克隆自己，去做多种不同的事情，我真的很想那样做。但长话短说，在某些时刻我醒来，会意识到自己对一生中所取得的成就感到相当满足，也感到自豪。</p>
  <p>但我现在真正想做的，是押注一两个重大的研究方向，并竭尽全力让它们成功。我认为人们应该愿意承担风险。我是那种愿意尝试疯狂想法、拥有极高风险承受能力的人之一。我觉得我应该把这种能力用在一些有益的事情上。</p>
  <p><strong>主持人：</strong>把你脑海中的想法真正落地，需要多长时间？这是一个一年的项目吗？还是你所说的“高风险”，需要投入四五年的人生，去追逐一个可能并不比现有技术更好的东西？</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>我绝对愿意投入大量时间。同时，我也认为人们应该快速执行，做事慢并不是值得骄傲的理由。为了在研究项目上执行得好，我希望能尽快做好。</p>
  <p>但真正重要的部分，还是我之前提到的：专注和信念。如果你同时做很多不同的事情，就会分散你的注意力，分散你的资源。尽管AI Lab经常说他们受限于计算资源，因此研究变慢了，这也确实是重要的影响因素之一。<strong>但很多时候，更常见、更普遍的问题，其实是缺乏专注力。毕竟，你每天能分配的注意力是有限的。</strong></p>
  <p>我经常告诉我合作的研究人员：减少实验次数，但要对每一次实验思考得更深入。因为有时候，即便只是花时间，比如几个小时，不运行任何程序，仅仅更仔细地分析实验数据，相比于运行更多实验，反而更容易带来突破。</p>
  <p><strong>主持人：</strong>像OpenAI这样拥有大量计算资源的机构，其实只是把资源分散在了太多项目上。实际上，如果把这些资源集中到更少的项目中，算力本身是完全足够的。</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>这又回到了风险承担和信念的问题。如果你同时做三个项目，其中一个成功了，另外两个可能被放弃。如果三个都成功了，那当然非常棒，但如果你只做一个项目，会推进得快得多，因为你可以更加专注，信念也更加坚定。</p>
  <p>当然，如果项目最后失败了，麻烦就大了，但如果成功了，就可能拥有世界上最好的模型。</p>
  <p><strong>对OpenAI来说，目前要让整个公司集中力量去做一些全新的、完全不同的事情，是有点困难的。</strong>要让我们完全不在乎Gemini下个季度会不会有更好的模型，也非常难做到。</p>
  <p>这样的事情绝对需要一种特定类型的人，只有这种人才愿意去承担风险。这正是关键所在。</p>
  <p><strong>主持人：</strong>我知道你不能谈论那些所谓的“秘密配方”。但我还是很好奇，OpenAI正在朝哪个方向发展？或者至少，从宏观上看，他们把资源投向了哪里？最近OpenAI给ChatGPT加广告的消息刷爆了全网。</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>我不应该、也不能谈论OpenAI的任何计划。</p>
  <p><strong>主持人：</strong>你觉得，在这些模型公司中，会不会有哪一家有勇气像OpenAI一样加入广告？也许“勇气”这个词并不准确，因为不放广告可能本身就是一个糟糕的决定。广告变现是不是不可避免的？</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>这是一个商业策略问题，而我的工作是训练模型。</p>
  <h3><strong>15 OpenAI真正擅长的是“1到100”，驱动创新的是“运作方式”</strong></h3>
  <p><strong>主持人：</strong>我并不是想为难你，只是在进行了这次完整的对话之后，我仍然在试图理清一些想法。当你谈到你想要追求的新方向时，你确实需要一定的“马力”。你会自己进行尝试，还是必须身处一个拥有足够“能量”的地方，才能进行你想做的研究？</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>这是我目前正在努力理解的首要问题。每一项AI研究仍然需要GPU，需要算力，我需要考虑什么才是最好的方式。</p>
  <p><strong>主持人：</strong>这是波兰的机会。他们需要给你一个国家级数据中心。</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>这个主意或许不错。我还在逐渐理清自己的速录，我知道自己想做哪些类型的研究，也在不断尝试弄清楚，什么才是实现它们的最佳路径。</p>
  <p>我不止一次听别人说，你离职后比以前快乐多了。我从一个现在自己创业的人那里听说，在OpenAI工作比创业压力还要更大，这让我非常震惊。OpenAI确实是一个相当有压力的地方。</p>
  <p><strong>主持人：</strong>最后一个问题，除了大家追逐的东西过于相似之外，你有没有观察到AI领域内其他的重大错误？</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>我不认为存在什么巨大的错误。因为要让所有人都犯下同一个巨大错误，其实很难。我觉得这里只有一个真正的问题：如何在探索和延续原有技术路线之间取得平衡？</p>
  <p><strong>主持人：</strong>我刚才那个问题可能问得不太好，我更想问的是，在研究界中，是否存在一些你认为被低估了、没有得到世界足够关注的想法？</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>说实话，这样的想法有很多，但它们最需要的，其实只是多一点关注、多一点计算资源，以及多一点为之奋斗的精神。</p>
  <p>我觉得有一点比较独特：很多研究人员喜欢做从0到1的工作。很多学术研究正是如此，创造出一些全新的想法，证明它在某种程度上是可行的，然后就把它发表出来。</p>
  <p><strong>而我认为，我和我在OpenAI的团队真正擅长的，以及我觉得我们做得非常出色的一点，是把研究从1推进到100</strong>，也就是采纳那些不同的、我们以前没有做过、但已经初步被验证的想法，并找出如何让它们在大规模训练前沿模型时，可靠地工作，同时还要整合许多其他相关因素。</p>
  <p>这正是大量学术研究所欠缺的东西。概念验证当然很酷，但要用某种特定技术训练出世界上最有能力的模型之一，需要做大量非常具体、细致的工作。如果方法不对，可能需要数年时间，但如果你有合适的算法，知道如何引入这些东西，可能只需要几个月。这正是我未来想多多尝试的事情。</p>
  <p><strong>主持人：</strong>当我们谈到OpenAI的一些人员离职时，你曾说，公司应该能够承受这些损失。但AI领域在某种程度上似乎一直是由“明星”驱动的，比如Alec Radford这样的明星人物。挖人的行为也是持续不断。</p>
  <p>从这些实验室的行为来看，显然这些公司认为AI一个由研究明星驱动的领域。我很好奇你的看法。你刚才似乎对这个问题有些犹豫。行业中既有整个学界、整个领域长期积累的工作，也有一些关键时刻和重大的突破来自极少数个人。</p>
  <p><strong>Jerry Tworek：</strong>这是一个相当复杂的话题，但我觉得两件事可以同时成立。很多时候，就像你在OpenAI看到的那样，确实是极少数个人产生了超乎寻常的影响，推动了一系列完全开创性的成果，并将其扩散到整个行业。我一次又一次地看到这种情况发生。</p>
  <p>但与此同时，每当我看到人们换公司时，我很少看到这对原公司造成真正重大的影响。<strong>公司本身的特质，或者说一种近乎“运作方式”的东西，才是真正的研究引擎，</strong>而不是某一个特定研究员是否还在这里。</p>
  <p><strong>我也观察到，那些在公司之间跳槽的研究员，往往在新环境中并没有那么高效。</strong>即使他们过去常常做出伟大的工作，来到新地方后，也可能变得有些分心，需要时间适应环境，或者暂时没有特别新鲜的想法。</p>
  <p>当然，在这个领域的经验肯定能带来一些优势，但更重要的是，创造一种个人责任感强、允许探索、能够赋能人们去做大事的氛围。</p>
  <p>而且，无论是这批人，还是另一批人，都完全有可能组建出许多能够做出伟大成果的团队。我并不认为某个特定的人是不可替代的。在我看来，良好的研究结构、良好的研究文化、良好的协作方式，远比某个具体的人是否在你的团队中重要得多。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652795868&amp;idx=1&amp;sn=b286ad28e82d5fe7b1cca126f40e6941&amp;chksm=8503e9bab603e4bacff59fddc56a106171f6dda08efe3a547d0cbbe73eb48602134eba406d56&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：陈骏达 陈骏达，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3651841462935939</id>
            <title>印度5G要赶超中国？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3651841462935939</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3651841462935939</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Jan 2026 13:08:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>岁末年初，一股“赶超”的声浪在印度高涨，引人瞩目。</p>
  <p>譬如，印度新闻信息局在2025年底发布的年终经济评估报告显示，印度国内生产总值（GDP）已超过日本，成为世界第四大经济体，有望在三年内赶超德国。</p>
  <p>在信息通信领域，印度也为其5G快速的赶超式发展而欢呼。<strong>近日，印度通信管理部门负责人声称，印度5G用户数已突破4亿大关，超过美国（3.5亿）、欧盟（2亿）和日本（1.9亿），位居全球第二，仅次于中国（5G用户超过10亿）。</strong>这位官员进一步表示，印度已成为全球5G普及速度最快的国家之一，正在“规模、速度和数字化转型方面树立新的全球标杆”。</p>
  <p>不仅如此，印度运营商还打破了中国三家运营商包揽“5G用户规模全球前三”的格局。据GSMA官方媒体Mobile World Live（MWL）消息，2025年印度第一大运营商Reliance Jio的5G用户规模增长近50%，至年末达到2.53亿，超过了中国联通，全球排名第三。GSMA Intelligence数据显示，截至2025年底，中国联通拥有2.35亿5G用户。</p>
  <p><strong>MWL还预测，按照目前的增速，Reliance Jio大约在七个月内将超越中国电信，成为全球第二大5G运营商。</strong></p>
  <p>5G用户规模超越中国联通、直追中国电信，不得不说，印度运营商“一哥”的表现确实亮眼。</p>
  <p>从另一项指标来看，Reliance Jio已全面超越中国三家运营商。官方数据显示，凭借极其低廉的移动流量价格，Reliance Jio平均每月每户手机上网流量（DOU）高达到40.7GB/月，这是中国运营商DOU水平的数倍。以中国移动为例，其DOU为17GB/月（2025年前三季度数据），不到Reliance Jio的一半。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_4fbf60735acf4e309c6e62abe07f6200@000000_oswg217574oswg474oswg266_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些数字反映出，尽管商用时间较晚（2022年10月），但在巨大人口红利的刺激下，印度5G的发展势头确实迅猛。</p>
  <p>通信设备商爱立信也十分看好印度5G的前景，其最新发布的《爱立信移动市场报告》预测，到2031年底，该区域（印度、尼泊尔、不丹）的5G签约数将突破10亿户，签约渗透率升至79%，而4G签约数预计将从2025年的6亿户下降至2031年的1.9亿户。</p>
  <p>然而，在印度5G用户规模快速扩张的同时，我们也要看到“硬币”的另一面。</p>
  <p><strong>首先，除了巨大的人口红利外，印度5G用户激增的另一“功臣”，或许要归因于“又慢又贵的固定宽带”。</strong></p>
  <p>印度电信监管局（TRAI）此前发布的《2024—2025年印度电信服务年度绩效指标》报告显示，印度共有9.7亿互联网用户，其中移动宽带用户占比高达95.22%，有线宽带用户占比仅为4.27%，固定无线（Fixed Wireless）宽带用户占0.51%。</p>
  <p>可以看出，印度通信市场存在极为严重的“固移失衡”现象。这种市场结构与印度光纤基础设施历史投入不足、有线宽带安装和使用成本高等因素密切相关，“逼迫”更多用户转向无线宽带。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_4662514dcf0e4f9fb4da53f697c610d1@000000_oswg349512oswg500oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：unsplash</p>
  <p>根据国际电信联盟公布的数据计算，在印度，有线宽带的使用成本比移动宽带高出近三倍。而且，昂贵的印度有线宽带在网速表现上甚至远远落后于移动宽带。</p>
  <p>一般而言，有线宽带的网速应优于移动宽带。全球知名测速机构Ookla公布的数据显示，2025年12月，全球有线宽带下载速率中位值为119Mbps，移动宽带下载速率中位值为106Mbps。但在印度却是另一番景象：2025年12月，其固定宽带下载速率中位值仅为62Mbps，还不到移动宽带下载速率中位值（132Mbps）的一半。</p>
  <p>可以说，印度网民几乎全靠移动宽带“续命”上网，很少有人使用“又贵又慢”的有线宽带。在这样的背景下，部署相对便捷、能带来更快网速的5G对印度用户的吸引力自然更大，DOU值高也就不足为奇，因为许多用户实际上是将移动宽带当作有线宽带使用。</p>
  <p>其次，“只谈用户规模，不谈网络质量与用户体验”难免有些片面。那么，在用户规模快速增长的同时，印度5G的网络质量和用户体验究竟如何呢？</p>
  <p>笔者查阅了全球移动网络质量评测机构OpenSignal的数据，发现一个令人尴尬的现象：<strong>印度5G网速“出道即巅峰”，然后“王小二过年，一年不如一年”。</strong></p>
  <blockquote>
   <p>2023年第一季度，印度5G刚商用不久，其下载速率达到304Mbps，此后便“跌跌不休”，从未反弹：2023年第四季度为280.7Mbps；2024年第二季度为243.3Mbps；2025年第三季度已跌至197.9Mbps。三年时间网速缩水三成，印度5G“未老先衰”的态势颇为明显。</p>
  </blockquote>
  <p>通常而言，随着用户规模增长和使用量增加，网络负荷会加大，进而影响用户体验。但如果加强网络建设、扩容网络承载能力，用户体验会随之提升。例如马斯克的星链（Starlink），2025年用户规模如开挂般增长，但其网速水平不降反升，这得益于SpaceX发射了大量卫星，显著提升了系统容量。</p>
  <p>回到印度，“5G用户数突破4亿”被无数聚光灯笼罩，而另一个数字却鲜有人关注：截至2025年底，印度5G基站总数仅为51.9万个。简单计算可知，印度每万名5G用户拥有12.98个基站。相比之下，我国拥有11.93亿5G用户、483万个5G基站，每万名5G用户拥有40.5个5G基站，是印度的3倍多。正是凭借如此雄厚的基础设施支撑，我国5G才能在用户规模显著增长的同时，实现网速水平与用户体验的同步提升。</p>
  <p>总体来看，印度5G在用户规模上进步显著，但在网络质量与基础设施厚度上，差距仍十分明显。真正的赶超，不仅在于数字的超越，更需根基的夯实。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651605157&amp;idx=2&amp;sn=6c14f44f060654d25df3440736a7102f&amp;chksm=bc40ce4dfc274c35533d577aeb4b868fbbe23ac9f7efd40a61deae9bab6c2cddec3d0c2c0966&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：钱立富 钱立富，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3651931827741062</id>
            <title>星海图股改、估值百亿、千台交付，它离IPO还有多远？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3651931827741062</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3651931827741062</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Jan 2026 13:05:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>1月23日消息，天眼查信息显示，星海图完成股改，更名为“星海图（北京）人工智能科技股份有限公司”，这是具身智能赛道今年首个完成此动作的公司。它的工商属性由“有限责任公司”变更为“股份有限公司（外商投资、未上市）”，这一变动本身不复杂，但释放出的信号值得分析。</p>
  <p>首先，它反映了一级市场对“具身智能+模型闭环”公司的资本加速逻辑正在向二级市场转移。星海图2023年9月成立，短短一年多完成近10轮融资，估值已近百亿元。背后的出资方包括蚂蚁、美团、高瓴、IDG、联想创投、今日资本等，几乎覆盖了从战略投资、产业资本到财务投资的三类主流玩家。这些机构押注的核心变量，是该公司是否能在“模型+本体+数据”的全栈能力基础上，建立规模化部署和商业场景闭环。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>从公开资料看，星海图的研发体系具备“自研一体”的特征：先后推出端到端双系统VLA模型G0及全球首个开箱即用升级版G0 Plus，其开放世界数据集（Galaxea Open-World Dataset）发布至今下载量超50万次，开源平台机器人真机数据下载量排名全球前列。轮式双臂机器人全球部署规模靠前，覆盖90%以上开发者，被斯坦福李飞飞团队、Physical Intelligence（PI）等机构采用，并已获得国内头部车企、物流企业千台级订单。站在融资-模型-本体-客户部署的逻辑链条上看，星海图具备了向IPO叙事过渡的条件。</p>
  <p>不过，是否具备IPO上市的可交付性，是另一层问题。2025年以来，宇树科技、乐聚、云深处等多家公司已完成股改并陆续推动IPO计划，星海图此次股改，可以视为进入“上市窗口期”的准备动作，但不能视为已具备上市条件。</p>
  <p>从财务与产业周期视角出发，中游整机企业仍处于高成本高风险阶段。瑞银证券中国工业行业分析师王斐丽指出，目前产业链中游的整机厂商还是处于烧现金的阶段，财务上的压力比上游的零部件厂商更大。应聚焦此类企业的商业化能力，包括产品整合与迭代、软硬件供应链协同以及与下游客户的场景协同。</p>
  <p>从这个角度看，星海图虽然在本体部署和数据开放上取得成绩，但是否能够形成标准化的规模交付能力、是否具备稳定的软硬件迭代路径，还需要观察。</p>
  <p>创始团队的背景一定程度上强化了外界对其“工程兑现能力”的信心。创始人兼CEO高继扬，本科毕业于清华大学，后在南加州大学师从计算机视觉领域专家Ram教授，3年完成计算机视觉博士学业，联合创始团队成员同样兼具清华学术背景，并拥有在Waymo、Momenta等自动驾驶头部企业的工程实践经验。</p>
  <p>科技产业时评人彭德宇认为：这种“清华+海外博士+一线工程实战”的组合，在当前AI公司创始层中并不罕见，但在“具身智能”这个对跨学科融合要求极高的领域中，确实属于罕见资源整合能力。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>此外，政策与行业趋势也值得关注。在2025年下半年起，地方与国家层面的科技导向性资本开始强调“软硬一体”“工程可交付”“行业赋能能力”，而非单一大模型性能。星海图目前的模型、本体与数据均为自研，符合政策导向，具备产业化基础。但其技术路径是否可复制、能否适配更多异构行业，还未被大规模验证。</p>
  <p>某种意义上，星海图的股改不是一个单点事件，而是一个具身智能赛道整体进入“兑现期”的信号。一级市场可以容忍技术未成熟，只要叙事足够新鲜；但二级市场的耐心，需要工程实绩支撑。那些没有完整闭环能力、无法穿越高交付门槛的公司，将很难真正走进IPO通道。</p>
  <p>在具身智能这样的前沿行业中，技术本身并不能穿透不确定性，工程能力才是。星海图已跑在前列，但真正的考验才刚开始。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/P_4TynHWbjULEO22mIh9tw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“观潮科技Pro”</a>，作者：观潮科技PR，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3651917263303429</id>
            <title>商业航天“资本赛”开跑：SpaceX瞄准年内上市，中国五箭客冲刺“第一股”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3651917263303429</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3651917263303429</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Jan 2026 12:49:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>1月22日，蓝箭航天科创板IPO进入“已问询”状态。几天前，中科宇航IPO辅导已验收，星河动力、天兵科技、星际荣耀密集更新IPO辅导进展。至此，“中国版SpaceX”阵营开启“第一股”争夺战。</p>
  <p>最新消息显示，SpaceX目标是在今年7月前完成IPO，公司正在物色投资银行。一场贯穿技术、资本与战略资源的太空竞赛，已悄然升温。</p>
  <h2><strong>上市进程：五企竞速，蓝箭先一步被问询</strong></h2>
  <p>目前，五家中国商业航天企业虽同处IPO赛道，但竞跑节奏已明显分化。其中，蓝箭航天凭借最快的推进速度，暂时领跑这场“商业航天第一股”的争夺战。</p>
  <p>其冲刺背后，直接受益于科创板的制度创新。2025年6月，科创板“第五套上市标准”适用范围拓宽至商业航天等前沿科技领域，为尚未盈利但技术领先的企业打开了资本市场大门。</p>
  <p>政策东风之下，蓝箭航天迅速响应，于次月启动辅导备案，仅用5个月便完成验收，速度甚至超过了此前备受瞩目的“国产GPU第一股”摩尔线程。随后，乘着2025年12月上交所发布专门支持商业火箭企业上市指引的势头，蓝箭航天在年底前火速递交申请并获受理，计划募资75亿元。进入2026年1月，公司经历监管现场检查，状态更新为“已问询”，上市进程步入关键阶段。</p>
  <p>值得一提的是，2025年四季度以来，A股IPO审核节奏明显加快，多家企业排队周期不到半年，其中双创板块的硬科技企业占据多数。以科创板“新星”摩尔线程为例，从IPO申请获受理到过会、获准注册，走完审核流程仅耗时122天。</p>
  <p>蓝箭航天IPO排队周期能否短于摩尔线程，有待观察。紧随其后的中科宇航，从备案到辅导验收同样仅耗时约5个月，与蓝箭航天并驾齐驱，预计不久将正式递交招股书。而天兵科技、星河动力则于2025年10月完成辅导备案，尚在进程中。起步最早的星际荣耀，自2020年启动辅导以来进展缓慢，目前仍处于辅导期，上市之路何时迎来突破尚未可知。</p>
  <p>尽管上市进度不一，但这五家企业无一例外都已成为资本市场的宠儿，估值均达百亿级别。根据胡润研究院发布的《2025全球独角兽榜》及市场估算，蓝箭航天和天兵科技估值均超200亿元，星河动力、星际荣耀约150亿元，中科宇航约110亿元。</p>
  <p>高估值的背后，是持续不断的资本输血。梳理来看，这五家企业累计融资轮次均十分密集，在IPO前夜，融资活动尤为活跃。</p>
  <blockquote>
   <p>例如，2025年9月，星河动力在一个月内便接连完成超1亿元战略融资和24亿元D轮融资。在此之前，最新融资停在2023年底的11亿元C+轮。天兵科技也在完成IPO备案的同月，宣布完成近25亿元的Pre-D轮和D轮新增融资。星际荣耀分别于在2025年3月和9月，完成数亿元D轮和7亿元D+轮。</p>
  </blockquote>
  <p>不过就天眼查披露信息看，蓝箭航天与中科宇航均未在2025年进行融资，新一轮融资分别是2024年12月的E轮和2024年5月的C+轮。</p>
  <p>值得一提的是，在蓝箭航天递交招股书前，发生多次股份转让和增资，亦有股东清仓撤退。</p>
  <p>比如，招股书显示，2025年12月8日，上海科慧分别与诺瓦星云、吴玉培、简江签署《股份转让协议》约定，将其所持蓝箭航天股份全部转让给后者，共计套现2.61亿元。</p>
  <p>2025年3月至12月间，包括成都鲁信、鲁信转型基金、清控银杏等在内的多家机构投资者，以及部分自然人股东，纷纷通过协议转让方式清仓或部分减持其股份，合计套现金额数亿元，接盘方包括新的私募基金、产业资本及个人投资者。</p>
  <h2><strong>技术路线各异，可回收火箭成关键赛点</strong></h2>
  <p>据披露，SpaceX在2025年12月的二级市场股份出售中，估值已达到8000亿美元。目前，SpaceX旗下主力火箭型号包括猎鹰1号、猎鹰9号、猎鹰重型以及星舰。分析认为，其快速成长的核心，在于实现了低成本技术突破、政企深度协同与业务生态反哺的良性循环。</p>
  <p>业内观察指出，马斯克此次积极推动SpaceX上市，战略意图可能不仅限于融资。一方面，或是为率先建设全球首个“太空数据中心”储备资本；另一方面，在OpenAI与Anthropic等AI巨头计划年内IPO的背景下，SpaceX的上市也可能为其旗下人工智能公司xAI提供资金与生态支持，助力其在竞争激烈的AI赛道实现追赶。</p>
  <p>华鑫证券分析师林子健表示，SpaceX通过“复用+高频”成功跑通了商业闭环，正在重塑整个行业的估值逻辑。其核心壁垒在于工业化降本，SpaceX将火箭发射从“定制化科研活动”转变为“标准化工业流水线”。此外，通过Starlink、商业发射服务和Starshield三大业务板块，SpaceX构建起覆盖民用、商业与国防领域的收入“铁三角”，证明了商业航天可以成为高成长、高毛利的万亿级赛道。</p>
  <p>这一成功路径也为中国商业航天提供了清晰的对标蓝图：火箭可回收是必然选择。目前，蓝箭航天、星河动力等国内头部企业正加速推进液氧甲烷及回收技术研发。行业普遍认为，2026年将是中国版“猎鹰时刻”到来的关键节点，掌握回收能力的企业有望获得最大的估值溢价。</p>
  <p>从技术路线上看，中国五家商业火箭公司分别聚焦液氧甲烷、液氧煤油和固液混合等不同方向，进展各异，多款新型可回收火箭即将迎来密集首飞。</p>
  <p>蓝箭航天自主研发了“天鹊”系列液氧甲烷发动机，成为全球第二家、中国首家掌握该技术的企业。其朱雀二号火箭是全球首枚成功入轨的液氧甲烷火箭，而朱雀三号在2025年12月完成首飞并尝试一级回收，虽未完全成功，但作为国内首次尝试一级回收的运载火箭，仍标志着中国在可回收火箭技术上迈出关键一步。按照蓝箭航天的规划，朱雀三号的终极目标，是将单位发射成本降至每公斤2万元以下。</p>
  <p>天兵科技则专注于大推力可回收液氧煤油火箭，其天龙三号已于2025年11月完成“一箭36星”全流程地面试验，首飞在即，未来计划实现年产60发以上的高频发射能力。</p>
  <p>星河动力采取“固液并举”策略，核心产品包括“智神星”系列中大型重复使用液体运载火箭、“谷神星”系列轻小型固体运载火箭等。今年1月，其谷神星一号海射型成功发射，但谷神星二号的首次飞行试验遭遇失利，原因仍在排查中。</p>
  <p>中科宇航以“力箭一号”固体运载火箭起步，正在向可重复使用的“力箭二号”中型液体火箭拓展。星际荣耀则聚焦可重复使用液体火箭，2023年完成“同一枚火箭在一多个月的时间内连续两次起飞并垂直回收”的实验。目前工作重点是将这项技术放大到双曲线三号这样4.2米直径的全尺寸火箭上，计划在2026年年中执行首次入轨发射及海上回收任务。</p>
  <p>产业基础设施建设也在同步推进。星际荣耀位于成都双流的火箭生产基地预计2026年12月竣工，设计产能为年产20发双曲线三号火箭，可回收部分占火箭总价值近70%。</p>
  <p>与此同时，国内首个海上液体火箭发射回收试验平台，正在山东烟台海阳的东方航天港加紧建设，预计春节前后迎来首次海上发射回收试验，为中国商业航天开辟全新的发射场景。</p>
  <h2><strong>从“运力革命”到“应用为王”，中国版Starlink呼之欲出</strong></h2>
  <p>在产业逻辑与市场格局的演进中，竞争逻辑也将改变。国金证券指出，商业航天的上半场是比拼谁能将火箭造得更便宜的“运力革命”；而下半场的核心逻辑，已通过SpaceX的Starlink得到验证，应用场景决定行业天花板。</p>
  <blockquote>
   <p>方正证券指出，2024年全球太空经济市场规模约合2.9万亿元。其中，发射服务、卫星制造、地面设备、卫星服务分别占比2%、5%、38%、26%，整个商业卫星产业合计占比71%。</p>
  </blockquote>
  <p>大国博弈与资源争夺，正赋予商业航天超越商业本身的战略意义。林子健分析，其一ITU（国际电联）频轨资源“先到先得”规则及“里程碑”发射要求，为中国“国网”与“千帆”两大星座按下了加速键。未来五年，仅中国就面临约2500颗卫星的发射缺口，发射服务正从“卖方市场”转向“供不应求”。</p>
  <p>其二，空天资源有限，低轨空间轨道（LEO）和无线电频率（Ka/Ku/V/Q/V等频段）是具有战略属性的不可再生资源，中国需速发射卫星维持组网要求，并掌握太空“路权”。其三，随着国家航天局商业航天司成立及科创板第五套标准放宽，政策红利持续释放，推动产业进入加速期。</p>
  <p>据国家航天局消息及相关研报统计，2025年中国商业航天产业规模已突破2.5万亿元，企业数量超600家，年均复合增长率超过20%。2025年，中国航天全年实施92次发射，其中民营商业火箭企业执行任务超过20次，“国家队”与“民营队”形成合力。虽与SpaceX一年165次的发射能力仍有显著差距，但已展现出可观的增长势头。</p>
  <p>目前，全球正处于低轨卫星密集发射前夕。对于中国而言，建立自主可控的低轨宽带通信网络（中国版 Starlink）不仅是商业需求，更是国家数据安全与国防安全的底线要求。眼下，以“国网”“千帆”为代表的国家级低轨星座计划正快速推进。</p>
  <p>据了解，商业航天的传统应用场景包括通信、导航、遥感，新兴应用场景包括卫星互联网、太空旅行、太空采矿、深空探索等。随着支持卫星直连的智能手机逐步普及，遥感数据在农业、金融等领域的应用案例不断落地，或将进一步证明商业模式的可行性。</p>
  <p>然而，在行业高歌猛进的同时，企业仍面临严峻的盈利挑战。即便是已进入上市问询阶段的蓝箭航天，其财务数据亦显示，公司在2022年至2025年上半年期间营收规模仍处千万级别，累计亏损高达34.65亿元。中科宇航的单次火箭发射收入，亦尚未覆盖成本。</p>
  <p>在实现规模收入与成本平衡之前，商业航天企业仍需在技术突破、量产能力与生态构建上持续攻坚。分析师预计，市场对商业航天的估值体系将从相对宏大叙事的 TAM（总潜在市场）折现，转向具体的PS 及订单能见度分析。2026至2027年有望迎来首批纯商业航天公司登陆科创板，为市场提供稀缺投资标的，并确立板块估值新锚。</p>
  <p>当中国商业航天的技术突破、成本控制与生态构建逐步走向成熟，这条赛道将从资本叙事走向价值兑现的新阶段。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MzI1ODEzNA==&amp;mid=2650739244&amp;idx=3&amp;sn=b4a7e5271ad036e104ed289459519ed4&amp;chksm=89eaa03edb67be5d99f4c04aee5c4a283996cf98920d89d59cc4b3694eca3e9d05886c948f66&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经”（ID：mycaijing）</a>，作者：刘芬，编辑：蒋诗舟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3651913629687943</id>
            <title>谈AI入口争夺为时尚早，但大厂们的心思藏不住了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3651913629687943</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3651913629687943</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Jan 2026 12:47:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近，关于“AI入口”争夺的话题引发热议。</p>
  <p>市场总是早于舆论，大厂们也是持续接力。去年初，腾讯的元宝势头迅猛、大力投流、一度登顶苹果中国区免费榜冠军，到了年中，字节跳动的豆包开始发力，并且从软件向硬件延伸，以“破坏性创新”吸引极大关注，而年末，阿里的千问趁势崛起，广告刷屏，对比元宝有过之而无不及，最近更是升级为智能体。</p>
  <p>在数据层面，除了DeepSeek外，字节跳动的豆包、阿里巴巴的千问、百度的文心助手，这三家大厂的AI应用月活都超过了亿级，颇有三足鼎立的态势。但这样棋局就定了吗？显然不是，倒是有点半场开香槟。</p>
  <p>因为无论是豆包接入或者开发越来越多的智能终端，还是千问“全家桶式”的智能体，都只是说明这场AI长跑刚有了些看点，真正的竞争还在后面，途中随时都有可能出现新的黑马。这点也有例为证，远有10年前微信支付春节逆袭支付宝，用一周时间完成了支付宝十年的积累，近有去年初DeepSeek的低成本逆袭、一战封神，7天实现用户破亿。</p>
  <p><strong>但经过一年的发展，各个大厂的AI战略表现也是各有不同。</strong>比如阿里更为激进，字节跳动是剑走偏锋，百度稳扎稳打、层层推进，而腾讯则是走一步看两步，不能说掉队，但是快慢总是有的。这些也都是今年AI竞争格局的新注解。</p>
  <h2><strong>01 大厂们磨刀霍霍向AI</strong></h2>
  <p><strong>岁末年初，大厂们都迫不及待的官宣自家AI业务的最新进展，也让“AI超级入口”的话题持续升温。</strong></p>
  <p>1月22日，百度发布并上线原生全模态大模型文心5.0正式版。该模型具备全模态理解与生成能力，支持文本、图像、音频、视频等多种信息的输入与输出。此前，百度文心助手月活已突破2亿。目前文心助手能直接调用的服务众多，全面覆盖电商、健康、本地生活、金融等多个领域。</p>
  <p>一周前，阿里的千问App宣布全面接入淘宝、支付宝、淘宝闪购、飞猪、高德等阿里生态业务，升级上线了超400项AI办事功能，从日常的对话问答，到执行真实生活的复杂任务，千问智能体也正式走入物理世界。</p>
  <p>值得注意的是，从去年11月上线不到两个月，千问C端的月度活跃用户已经超过一个亿。这样的发展速度，也被阿里CEO吴泳铭称是打了一场漂亮的大仗。</p>
  <p>而更早之前，字节跳动旗下的火山引擎就官宣成为2026年春晚独家AI云合作伙伴，大厂们的春节营销战就此拉开。在今年的马年春晚上，火山引擎会深度参与到总台春晚节目、线上互动和视频直播中，智能助手豆包也会配合上线多种互动玩法。与此同时，最近豆包智能眼镜已进入出货准备阶段，第一代产品的总规划数量约为10万台，主要面向“豆包”的资深用户进行投放。同时还有外界传出字节在开发新一代的AI耳机。</p>
  <p>显然，对于月活用户登顶行业第一的豆包，已不满足于手机行业，也希望将这种大模型应用的势能覆盖更多的智能终端，包括AI眼镜、AI耳机，以及平板、智能汽车上等，实现软硬一体化的生态，谋求更多的入口占位。</p>
  <p>反观腾讯，虽然没有AI产品上新，但组织和人事的变革，让人感受到其AI战略上的转向。比如，一个月前，腾讯宣布升级大模型研发架构，成立AI Infra部、AI Data部及数据计算平台部，全面强化研发体系。同时前OpenAI研究员姚顺雨正式加入腾讯，出任首席AI科学家以及AI Infra部负责人。姚顺雨的到来，被认为是腾讯强化模型+基建的一体化管理，尤其是加强算法研发与底层算力之间的互融，提升基础设施适应模型演进的能力。</p>
  <p>姚顺雨在首次对外亮相中也表示，近期的工作重心在于模型、产品和人工智能领域，同时还提到B端和C端两个市场的差异化和需求特点，尤其是ToB带来的收益未来会越大。</p>
  <h2><strong>02 心思各异效果不同</strong></h2>
  <p><strong>大厂们在发展AI业务上的动作表现，其实也映射出各自的生存处境。</strong>比如广告、电商、搜索行业，可能是最先被AI所颠覆，这也是阿里和百度更主动、更积极拥抱AI的重要原因。</p>
  <p>阿里董事长蔡崇信就曾指出，电商行业的竞争日益激烈，新进入者不断涌现，尤其是像抖音这样的社交电商平台，采用全新的商业模式，对传统电商巨头构成了巨大威胁。所以，阿里计划通过AI技术重构电商生态，未来电商业务将不再局限于传统的货架式电商，而是通过AI驱动的个性化推荐、社交化购物、虚拟购物助手等创新模式，打造更智能、更高效的消费体验。</p>
  <p>去年5月，阿里明确公司未来三至五年的核心战略方向，就是“电商”与“云+AI”，并强调AI技术将成为所有业务的核心驱动力。一方面提供算力服务，这部分基于阿里云，同时拥有通义千问，可以面向众多开发者提供大模型服务，也会带动相当多的其他云上产品销售收入的增长；另一方面作为国内最大的电商平台，阿里将AI视为提升竞争能力的关键驱动力，应用在自身的生态场景，在AItoC方面形成更多的破局。因此无论是从业务转型，还是公司新叙事来说，阿里AI这一仗不能输，也输不起。</p>
  <p>而整个2025年，围绕AI阿里也是动作频频，并形成了阿里集团核心产品正面推进，与蚂蚁集团等生态伙伴在侧翼形成呼应的立体攻势。这包括“千问”App正面主攻成为AI智能体，“夸克”的改造升级与AI眼镜为侧翼延伸与未来布局，而蚂蚁集团的“灵光”和“阿福”则从工具创造与健康垂直领域实现了差异化突破与纵深切入。</p>
  <p>相比阿里的强攻AI，百度属于早早布局、稳扎稳打型，同时也是为了证明自己。这从2023年3月，百度率先推出大语言模型产品文心一言，成为全球大厂中第一个发布同类大模型产品的公司，就可见一斑。文心一言虽然抢到了头啖汤，但因技术性能、生态支持、用户体验、营销推广等多方面原因，却被后来者追上并超越。</p>
  <p>其实百度的技术实力并不弱，而且其“算力—框架—模型—应用”这样的全栈布局，本身也是长期壁垒和自成生态。比如百度构建的覆盖自研芯片（昆仑芯）、深度学习框架（飞桨）、文心大模型以及萝卜快跑，以及AI搜索、数字人等AI应用等在内的全栈AI体系，使百度不仅能提供技术组件，更能输出系统性的AI内化方法论。</p>
  <p>可以说，百度在B端确实拥有较强的客户基础，尤其是在政企客户上，因为其变现效率会更高，但是在C端方面略显不足，缺少相应的商业闭环，未来需要更多能够接入物理世界的抓手。</p>
  <p>百度的现状，和腾讯相似，但又有不同，因为腾讯还有游戏这个现金牛，更有微信这个大杀器，所以鹅厂不急。就像之前ChatGPT发布后，腾讯TEG总裁卢山在内部战略会上就曾表示，GPT花了三年才产品化，而腾讯的大模型肯定会很多坑要踩，所以不会着急。</p>
  <p>腾讯在AI方面的价值创造，一方面是打通元宝的生态，通过接入微信、QQ、腾讯会议、腾讯文档等数十款内部应用，覆盖社交、办公与消费等核心场景，让C端用户用起来，同时在微信内独立测试各类AI功能；另一方面，就是让AI系统性地融入到游戏、广告和企业服务等各个核心业务，带动业务提效、业绩增收，这从去年的财报中已经有所体现。</p>
  <p>对腾讯来说，其AI未来最大的抓手，仍然还是微信。正如腾讯高管所说，微信最终将推出一个AI智能体，这个智能体将能理解用户意图，并利用微信生态内的小程序、支付和内容闭环执行任务。</p>
  <p><strong>在大厂的AI布局中，最有看点的反而是字节跳动，因为其特点就是不按套路出牌，这从豆包手机的做法也能看出。</strong>以算法推荐起家的字节，最擅长的就是把前沿技术转化为用户可感知、高频使用的产品，依托抖音、今日头条等亿级流量入口，其C端AI产品快速破圈，形成了“日常工具+创意平台+情感陪伴”的立体化产品矩阵。</p>
  <p>与此同时，字节也并未押注单一模型，而是构建了一个“模型超市”，以豆包大模型家族为核心，覆盖通用、垂直、多模态等多个维度。除了C端，通过火山引擎，字节也将AI能力开放给千行百业，形成“模型+平台+解决方案”的服务体系。最重要的是，字节也没有单打独斗，而是通过成立行业联盟，推动AI生态共建，比如在手机领域，与OPPO、vivo、小米等组建智能终端大模型联盟，在汽车领域，联合特斯拉等车企打造汽车大模型生态联盟。这些都让其AI路子更宽了。</p>
  <p>最新消息显示，今年字节跳动计划扩大在人工智能领域的投入，初步计划的资本支出为1600亿元，其中约半数将用于采购先进半导体，以开发人工智能模型及应用。非上市公司在战略投入上的灵活性，也是竞争力的一个方面。</p>
  <h2><strong>03 AI入口之争为时尚早</strong></h2>
  <p>从三年前的“百模大战”，到如今的“AI超级入口”的争夺，AI的江湖也是潮起潮落。有的玩家中途退场、就此没落，新的玩家逆势崛起、一夜爆火，有的还在持续投入、苦寻落地场景，有的已经跑通商业化、登陆资本市场，AI的终场，比拼的还是技术、资金和生态实力，大浪淘沙后又成了大厂们的竞合游戏。</p>
  <p>正如有业内人士所说，当前大厂争夺AI入口，短期核心是抢占用户心智与规模，让用户形成“有需求问AI”的惯性；中期需转化为商业回报，通过AI入口赋能核心业务；长期目标则是掌控行业生态格局，建立技术与商业双壁垒，最终形成“超级入口主导+垂直玩家依附”的生态格局，掌控核心流量与数据话语权，将AI能力转化为可持续的盈利引擎与行业定价权。</p>
  <p><strong>但即便现在国内已经诞生了四个亿级用户的AI应用，也难称真正抢到了AI入口的船票。</strong>这可以从三个方面来理解：一是现在生成式AI本身存在AI幻觉与错误决策，用户信任度还有待建立，尤其是当GEO成为一门生意后，有可能导致更多低质量内容的泛滥和入侵，加大AI有害输出率。二是应用功能的丰富性和拓展性，此前豆包手机的跨应用操作，就引发社会对安全隐私的极大争议，千问智能体可以无须跳转就能直接实现点外卖、买东西、订机票等AI购物功能，但这仅限于阿里系的应用，还不支持其它的外部应用，可使用的范围依然有限，如果不能进一步拓展到生态外，那千问的角色只是让手机多了个新App，而不是真正的AI入口。三是用户使用习惯的培养，当前的用户规模只是暂时的，重要的是如何让用户真正愿意使用AI、习惯AI，这些取决于产品的稳定性、需求的依赖性甚至是硬件的适配性。</p>
  <p>IDC的报告也提到，在软件和生态方面，AI能力在更复杂、多元场景中的深度赋能仍有较大提升空间，主要受限于软件生态和内容创新的进展速度，以及用户习惯和场景教育的持续培育。</p>
  <p><strong>但有一点是非常明确的，那就是今年AI应用领域的竞争焦点，将会进一步集中在生态协同能力上，尤其是AI技术与现有业务的融合程度，以及商业效率的提升效果。另外，合规和安全也会逐渐上升为全行业的共识，这也是行业竞争的底线，无论是监管层面的要求还是用户的使用需求，都促使企业重视数据治理和隐私保护工作。</strong></p>
  <p>所以说，现在谈“AI入口”之争还太早，还是先把自家的产品功能和用户体验做好，让人们先用上再选择，这才是重要的。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTQwMDEyMA==&amp;mid=2247505875&amp;idx=1&amp;sn=cbeb33b2b84cf13352e092c2008085bd&amp;chksm=96591a739a894b909ba36ef06f569e930313c528d8b34189e9c8e2b381f0b9037b98acfe70ac&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“来咖智库”（ID：laikazk）</a>，作者：龚岩 龚岩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3651907655672201</id>
            <title>新势力“活下去”到底需要多少销量？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3651907655672201</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3651907655672201</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Jan 2026 12:41:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>去年四月，同济大学教授朱西产对着媒体给出了一个很有看点的论断，即车企「年销量达到200万辆才能存活下去」。按照这个标准，国内目前只有比亚迪、吉利、长安和奇瑞能够达到——比亚迪和吉利在2025年的销量均突破了400万，而长安和奇瑞也分别达到290万和280万。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_357f4ae30f104714853181fd2ab5cad3@000000_oswg137571oswg935oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>200万的「销量斩杀线」可不是小数目，尤其对汽车新势力来说。考虑到汽车行业也有着非常典型的规模效应，新势力品牌们遭遇到的压力可想而知。</p>
  <p>不过对于这个观点，我们却可以稍微保留一下态度。朱西产教授的论点在出发点和推论依据上并没有问题，但从实际发展上看，却仍然值得考量。毕竟，在融合了信息业、金融业和快消业的不同特点之后，汽车产业的发展路径和以前并不相同，而从目前国内几家新势力的表现来看，我们并没有足够的理由认定他们会倒在200万的斩杀线下。</p>
  <p>哪怕是在一片看衰眼光中，蔚小理们也已经安然地走到了2025年，而当初的那一批人中的掉队者也已经成为了历史，随后而来的鸿蒙智行、零跑以及小米在自己仅有的空间里凭借真本事跑出了一条道路——可事实就是，他们中还没人能摸到200万销量的门槛，甚至没人能达到百万里程碑。</p>
  <p>不过对新势力来说，他们也有自己的生存哲学。在我们看来，一条属于造车新势力的「安全线」是必然存在的。</p>
  <h2><strong>01 对新势力来说，50万销量是条「安全线」</strong></h2>
  <p>所谓「安全线」，绝对不是「斩杀线」。我们想表达的是，当新势力车企年销量达到某一个成绩时，他们会比之前活得更从容、更有喘息之机，甚至收获一点点的容错率。事实上，在小鹏、蔚来过去很多年只能在「月销一万」的指挥棒下行动之时，留给他们的生存空间始终不大。而一旦他们能够达成某一个年销数字时，他们就有能力让市场听到他们的声音——先说结论，从我们的角度看来，年销量50万就是那个最重要的「安全线」。</p>
  <p>从发展趋势来看，这50万也不是我们拍脑袋想出的数字，过去几年的行业发展，已经给了我们诸多的推演依据。</p>
  <p>理想是被大家广泛认可的第一个走上50万年销量的造车新势力。在2024年就完成了50万辆的销量，虽然只是刚刚达到50万，但这足够给理想一些犯错的机会。理想的去年过得并不如意，从单一的增程路线转变为纯电和增程的两路并进并没有收获立竿见影的效果，但是理想依靠着此前一路冲破年销50万所积累下来的资本，始终给人一种「即便遇到了挫折能一定能迅速爬起来」的韧性，而这如果放到年销20万的岁月里，显然是无法想象的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_38edd46d82b24cf79df9bf070f33ab91@000000_oswg48418oswg935oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一方面，50万的年销量也会冲破财务模型的盈亏平衡点。按照新势力普遍的20-30万均价计算，50万辆意味着年营收规模正式踏入「千亿俱乐部」。这个数字基本上意味着新势力车企也会逐渐告别亏损的财务现状，「卖一辆亏一辆」这种形容词将会彻底告别，他们前期的研发成本也会开始获得有效摊销，这一点从刚刚迈入50万俱乐部的零跑身上也就可见一斑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_254aa2e451894a66b009c4173335e25b@000000_oswg50208oswg935oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，这种量级也能让人员成本和销售网络获得更高效的利用率。在这个数字之下，车企大概率仍然有着非常急迫的融资需求，因为正向循环依旧无法实现；但在这个数字之上，车企一般就拥有了自我造血的能力，生命力也必然更加顽强。</p>
  <p>更重要的一点是，在年销50万的基础上，加上更早之前收获的「种子用户」，达到50万之时往往品牌已经收获了一个相对稳定、且具备自我修复能力的「圈层」，这在相对低频的汽车消费者中是非常重要的。这种规模会产生极其强大的社会惯性，也能消除消费者内心的不确定性——大家不再担心这个品牌会像某些新品牌一样「一夜蒸发」，而当买车不再需要博弈心态时，获客成本也会开始逐渐降下来。</p>
  <h2><strong>02 安全线展望：理想零跑更稳，小鹏该着急了</strong></h2>
  <p>回归到几家新势力上，大家在2025年年底借助着政策变动的时间线都在做着自己的销量冲刺。但截止到目前，其实只有前文说到的理想和零跑真正迈入了50万年销行列。</p>
  <p>理想在2024年就已实现这一目标，但今年他们遭遇到了挫折，销量也出现了滑坡。全年40万出头的成绩比起之前跌去约20%，但迈入50万俱乐部意味着在这种情况下他们依旧能够保证基础的销售情况，现有的问题更像是向纯电线路迈进时的阵痛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_be52881a5f13452cbf3c16f52eac1ba6@000000_oswg67904oswg935oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对理想来说，更高的客单价、更高的品牌定位意味着他们本身就有着更多的底牌能打，在纯电线路会逐渐成为主流之时，留给理想的操作空间依旧很大，毕竟他们仍然是所有新势力中对用户和产品抓得最准确的。</p>
  <p>零跑在2025年进入到了年销50万的行列，而且一下子冲到了近60万的水准，也让大家看到了他们的定力。而现在已经起势的销售情况，也会给他们更多的正向反馈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_f48439a3f446480699479a766603cd6c@000000_oswg432011oswg935oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相比之下，着急的还是小鹏。务实的销售目标让他们在2025年完成了126%的可怕增长，全年销售近43万辆。但实际情况却是，起售价为11.98万元的MONA M03车型销量达到惊人的17.6万辆，占总销量的约46%，这意味着推出低价车型这一招数已经给小鹏在2025年换来了不错的成绩，后续能否有进一步的提升，就需要他们同时解决在10万级别车型上抵御更多车型竞争、在20万+级别上寻找新的出路，但我们都知道他们在这一高级别上的表现始终不够出色。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_f7347127ad5747a6bbb5ecc1c6fc5bc2@000000_oswg465576oswg935oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更重要的是，小鹏显然会把增程车型当成全新的增长点，但现在已不是2023年，增程的日子并没有彼时那么好过，虽然小鹏有纯电打底，但靠增程获增长的路子依旧要承担必要的风险。</p>
  <h2><strong>03 安全线观察：鸿蒙智行无所谓，蔚来怕是还不够</strong></h2>
  <p>回到安全线本身，其实最有趣的应该是鸿蒙智行和蔚来，因为对他们两家来说，50万似乎只是一个象征性的意义，对他们来说，各自的境遇天差地别。</p>
  <p>严格来说，五界齐全的鸿蒙智行在 2025年的销量其实 已经达到了 50万，他们全年销售了近59万，仅次于零跑 。 不过五界分解销量之后，整体的体量当然也会相应减小。五界里 卖得最好的 是 问界 ， 全年 一共 卖了 42.3万辆， 主打的爆款 M7、M8 和M9车型应该说是卖一辆爆一辆，市场反馈非常热烈。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_d01476f210f84b5aa467527059380826@000000_oswg49469oswg935oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但更重要的是，鸿蒙智行的整体模式和所有新势力都截然不同，它们不但拥有华为这样的标杆企业在智能化、三电等方面进行背书，更有着背后各自强大的背景作为制造端的支撑。更何况，2025年的问界已经实实在在打开了销量，而它们所收获的方法论还会在下一步继续对鸿蒙智行整体带来积极印象。可以预见的是，更多“界”乃至“境”在未来逐步迈入50万销量大关，也是水到渠成之事。</p>
  <p>作为对比，蔚来可以看做是一个卖到安全线也不安全的企业。蔚来在去年一共卖了32.6万辆，但这其中也包含了乐道和萤火虫。更多的品牌线让蔚来在打出低价车型的同时也保留了蔚来品牌的高端定位，但蔚来一直以来巨大的成本控制问题依旧萦绕其中。出海、换电战以及蔚来手机这三座大山给蔚来带来的财务压力显而易见，再加上NIO House坚持的高端定位和烧钱策略，叠加超高标准的落地服务，以蔚来这种态势来说，卖到50万依旧很难安全。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_6d4270db60cd43b2b9faa1402ecf3319@000000_oswg71004oswg935oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>蔚来在今年已经把融资区域放宽到了中东，对于车企来说这不能算是一个好消息，他们的财务压力在今年经过几轮改革之后依旧很大。所以更多的销量，或者说「多多益善」是他们需要努力的方向。我相信李斌和秦力洪内线对于「安全线」是有明确标准的，他们在2025年数次强调了Q4需要完成单季度15万的销售目标——由于之前挖坑太深，他们最终还是没能实现这个目标。不过我相信，单季度15万、全年60万或许就是蔚来自己认定的安全线。</p>
  <h2><strong>04 结尾：50万辆之后，战争才刚开始</strong></h2>
  <p>回顾2025年，中国汽车市场竞争的激烈程度可见一斑。50万辆从来都不是终点，它只是一道安全门。</p>
  <p>越过这道门，车企不再会被一两款车的失败而轻易击倒，它拥有在残酷市场中「缓一口气」的机会。这本质上来说，是企业经营从“单点突破”向“体系化防御”的转轨。但2026年已经来到，反复的的座次重排提醒着所有人：规模可以提供容错率，但无法提供免死权。当新势力们纷纷通过这个关口，真正的博弈才刚开始。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODY2MzIyMQ==&amp;mid=2652560917&amp;idx=1&amp;sn=d0cf87b251aa677ad02f3fc59d395424&amp;chksm=bcf3a015c0cdb9d920d9c756427a3443b455780042098d87a22d31537caf63b3c6c3daae06ce&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车云”（ID：cheyunwang）</a>，作者：车云菌 车云菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3651886055072137</id>
            <title>固态电池又“量产”了？这可能是一个芬兰公司的拙劣骗局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3651886055072137</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3651886055072137</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Jan 2026 12:35:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>固态电池，这个几乎就要成为人类电池历史上明珠的高科技产品，如今变成了一个任人打扮的小姑娘。</p>
  <p>近期，在CES 2026上，来自芬兰的名为Donut Lab的初创公司，宣称自己推出了全球首款量产的、可应用于实际车辆的全固态电池。</p>
  <p>根据描述，这款固态电池拥有极为亮眼的技术指标：400Wh/kg能量密度为、5分钟充满的充电速度、高达10万次的循环寿命。</p>
  <p>这样夸张的参数让Donut Lab迅速引来了全球产业界的关注，但也招来了不小的争议。比如根据多方媒体报道，芬兰本地大学电池专家表示，如果Donut Lab的固态电池参数规格是准确的，那么应该直接把诺贝尔化学奖给他们。</p>
  <p><strong>蜂巢能源董事长杨红新也在1月13日的“电池日”活动上，直言“这家公司是骗子，这个电池世界上就不存在，所有参数全是矛盾的参数”。</strong></p>
  <p>由于现有的锂离子电池的材料体系性能几乎已经被压榨干净，社会和产业都迫切的希望能尽快拥有一种能够全面取代现有产品的新型电池，希望其能在安全性、能量密度和使用寿命层面实现革命性的提升。</p>
  <p>这是科技产业研发固态电池的最本质的原因，同时也是催生技术炒作的最核心因素，但无论如何，越是面对稀缺，行业越要谨慎。</p>
  <h2><strong>成色几何？</strong></h2>
  <p>Donut Lab，这样一家名不见经传的小公司，能成为全球范围报道和关注，主要原因有两个，一是其固态电池的发布，相当于宣告自己打败了宁德时代、松下、LG等一众中日韩顶尖电池厂商的科研团队。</p>
  <p>第二点，也是更重要的一点，Donut Lab称其固态电池拥有10万次循环寿命，这和目前主流科技水平的差距实在过于悬殊。</p>
  <p>根据公开资料显示，2025年12月29日，武汉大学艾新平、武汉纺织大学李惠在国际知名期刊Angewandte Chemie International Edition发表题为《A Surface Non-Destructive Modification Strategy Addressing Moisture and Oxidation Instabilities of Sulfide Solid-State Electrolytes》的研究论文。</p>
  <p>论文中提到，将改性后的硫化物电解质用于固态电池，在实验室条件下以10C倍率下循环36000次后仍保持70.0%的容量。</p>
  <p><strong>这是目前为止，全球范围内公开报道的，在实验室室温条件下的固态电池最长的循环寿命。</strong></p>
  <p>而其他多数用于产业应用的固态电池样本，循环寿命一般在1000-4000次。同时根据相关行业数据，当前车用三元锂电池的主流循环寿命在2000次以上，几乎与目前的固态电池持平。</p>
  <p>也就是说，影响目前全球范围内固态电池量产应用的，除了生产工艺，还涉及到循环寿命太低，与主流液态锂离子电池相差不大的因素。</p>
  <p>而如果Donut Lab宣称的10万次循环寿命是真的，不仅表示其比目前主流的已经准备应用的固态电池循环次数提升了两个数量级，还意味着其将成为一个颠覆目前所有移动用电装备行业的产物。</p>
  <p>以新能源汽车为例，目前新能源汽车厂商提供动力电池8年/16万公里的质保，<strong>而长达10万次循环寿命的固态电池理论上可以轻松服役超过100年</strong>，这让电池从需要更换的“损耗件”，变成了“永久件”，“一次安装，终身使用”的特点将重塑电动汽车的产品设计逻辑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_a07dfba650e9402e9e692f3c312082b7@5888275_oswg258049oswg1080oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Donut Lab固态电池性能，图片来源：Donut Lab官网</p>
  <p>性能如此强大的固态电池，Donut Lab是怎么制造出来的？答案是：无可奉告。</p>
  <p>根据第一财经的报道，一位Donut Lab员工对其表示，电池的核心材料以及生产工艺不便透露，“我可以透露的是，这款电池不含稀土元素，也没有使用锂。它采用的是一种和传统全固态电池截然不同的技术路线。”</p>
  <p>从这段描述可以看出，这位员工对Donut Lab固态电池的材料体系表现出了相当的自信，但仔细思考下又会发现新的疑惑。</p>
  <p><strong>比如“不含稀土元素”，这实在称不上是一个技术门槛。</strong></p>
  <p>在电动化领域，稀土元素主要是指镧(La)、铈(Ce)、钕(Nd)等，其中前两者主要用于镍氢电池，而后者主要用于制造电动机使用的永磁体。</p>
  <p>恰恰是动力电池领域，本身就几乎不会用到稀土元素。目前的三元锂电池和磷酸铁锂电池，以及主流的固态电池技术路线，使用的正负极材料元素主要为镍、钴、锰、锂、磷酸铁锂、石墨和硅。</p>
  <p>特意强调“不含稀土元素”似乎并不能说明Donut Lab固态电池的先进性，反而像是一种政治正确地表态。</p>
  <p>而“不含锂”的产品说明更是惊掉了所有产业人士的下巴。<strong>就目前人类的电化学材料体系而言，高性能的、可工程化量产的固态电池，几乎必须要含有锂元素，这是全世界探索、研发电池200余年的结果。</strong></p>
  <p>锂是目前已知的最轻的金属，质量比容量高达3860mAh/g，是其他常见电极材料（如铅260mAh/g）的十倍以上。这意味着使用锂元素能让整个电池系统能用更轻的质量存储更多的电量。</p>
  <p>对于固态电池而言，用锂金属作为负极也是目前固态电池研发技术路径的终极答案，「甲子光年」曾在《周期性炒作固态电池，谁在说谎？》一文中，详细阐述了原因。</p>
  <p>简单来说，固态电池之所以能够拥有极高的能量密度，是由于采用了固态电解质，在无需考虑隔膜耐压的及负极材料与电解液/质反应的情况下，能够采用比容量更大的材料充当负极<strong>，其中锂金属是一个极为理想的材料。</strong></p>
  <p>而宣称“不含锂”的Donut Lab固态电池，究竟是如何研发出来的，或许只有Donut Lab才能讲清楚。</p>
  <h2><strong>超级电容？</strong></h2>
  <p>在基本排除了Donut Lab创造了一个足以划时代的固态电池的可能性后，另一种储能产品形态呈现了出来：超级电容。</p>
  <p>根据公开资料显示，Donut Lab于2025年7月向一家名为Nordic Nano的芬兰公司进行了巨额投资，而Nordic Nano最重要的产品研发成果，就是一种名为“静电双极电容器”的超级电容。</p>
  <p>2025年9月18日，欧洲航天局举办了一个太空商业论坛，Nordic Nano参加了路演，在其演示文档中，介绍了一种“静电双极电容器”。</p>
  <p>根据介绍，这种电容拥有超过5万次的循环寿命以及400Wh/kg的能量密度，并且同样强调“不含稀土元素”，这些都和Donut Lab所发布的固态电池太像了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_4980bb2d78e841ea82f5b78a1826e1f3@5888275_oswg335386oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Nordic Nano电容介绍，图片来源：Nordic Nano官方</p>
  <p>但电容不是电池，其储能方式是将电子进行物理吸附，也就是在电极表面形成电子层，放电过程虽然同样是电子迁移，但仅为物理层面的移动，与电池充放电的电化学反应有本质区别。</p>
  <p>而且Nordic Nano的电容参数同样值得提出疑问。根据公开资料整理，目前普通的商用超级电容的能量密度一般在10wh/kg左右，仅为锂电池的4%-5%，极少数能达到40kW/kg，如果要想支持一辆电动汽车达到主流的续航里程，电容的重量可能将达到数吨。</p>
  <p>如果Nordic Nano能够将电容的能量密度达到400Wh/kg（提高10倍），这将同样是一个颠覆性的突破。</p>
  <p>此外，即使电容的能量密度可以得到有效提高，其也不适合作为动力储能设备。原因在于电容的内阻通常较低，放电速度极快，资料显示，通用低压电容的放电速度一般在1分钟以内。</p>
  <p><strong>这种放电速度放在新能源汽车上，相当于一个炸弹。</strong></p>
  <p>所以，无论Donut Lab的固态电池究竟是自研成果还是对Nordic Nano电容的改造，目前来看其都无法应用于电动交通工具上。</p>
  <h2><strong>谁会先用上固态电池？</strong></h2>
  <p>根据公开报道，Donut Lab会将全新的固态电池搭载到一款名为Verge的量产电动摩托车上，并计划于2026年第一季度开始交付。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_edb9782b610a4178891c1350c337de68@5888275_oswg414001oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Verge电动摩托车，图片来源：Donut Lab官网</p>
  <p>从固态电池的应用前景看，这同样是一个完全不符合商业逻辑的决策。</p>
  <p>根据格隆汇的调研统计，2025年全球摩托车市场销售额为768亿美元；而根据全球汽车信息平台Marklines、中国汽车工业协会等机构发布的信息估算，<strong>2025年全球汽车市场销售额超过3万亿美元，是摩托车市场的近40倍</strong>。</p>
  <p>从商业层面来看，摩托车行业没有庞大的市场规模，没有高速增长的态势和用户需求，也很难提高单车平均售价。</p>
  <p>将耗费多年研发精力和成本打造出的固态电池，投入这样一个市场，<strong>要么说明Donut Lab拥有绝顶强大但又不为人知的赚钱能力，要么说明这种行为是纯粹地炒作和欺骗。</strong></p>
  <p>当然，这也引发了另外一个问题，就正常的、真正可量产应用的固态电池而言，其究竟会先优先用在哪些场景里？</p>
  <p>固态电池拥有的长寿命、高安全性和高能量密度，一直被认为是下一代新能源汽车最急需的电池产品特性，因此，LG、宁德时代等动力电池龙头厂商，也成为了研发固态电池的主力军。</p>
  <p><strong>但「甲子光年」认为，随着具身智能产业和evtol产业的兴起，高能量密度电池的应用场景出现了延展和扩散，这类载体可能会早于新能源汽车用上固态电池。</strong></p>
  <p>某国内top3的动力电池厂商市场部经理赵勤（化名）同样认可这种观点，他表示新能源汽车对电池容量的需求很大，一个电池板往往要填充几十上百个电芯，在固态电池的商业化落地上，这种体量的电池组件对电芯一致性、电池管理系统设计等都是不小的考验。</p>
  <p>相反，机器人往往只需要1-2颗电芯就能实现正常功能，工程化落地的难度要小得多。</p>
  <p>赵勤对「甲子光年」说到：“还有另一个原因，就是现在常规电池的能量密度无法满足机器人和飞行器的使用，它们对固态电池的需求，是要高于新能源汽车的。”</p>
  <p>言外之意是，新能源汽车用普通的锂电池一样能跑，并且跑的并不近；但人形机器人的续航时间普遍在2-4小时，几乎无法满足实际生产环境的续作需求，因此固态电池对其的意义更重大，率先搭载的可能性也更大。</p>
  <p>这种观点在市场端也得到了某种程度的印证。比如小鹏汽车董事长何小鹏，几乎没有表达过小鹏在汽车产品上搭载固态电池的情况和进度，<strong>但在2025年11月的小鹏科技日上，何小鹏宣布2026年量产的人形机器人IRON将率先应用全固态电池。</strong></p>
  <p>何小鹏的理由是：机器人被应用在家庭等人员密集场所，对热失控的风险管理不容有任何差池。</p>
  <p>但也有人持反对意见。某头部动力电池厂商工作人员认为固态电池不会率先应用于人形机器人。原因是机器人有限的售价无法承担固态电池的高昂成本。</p>
  <p>“你看看宇树科技，一个机器人才卖多少钱？一块固态电池估计能买好几个机器人了。从市场情况看，机器人的体量还是太小了，没有办法摊搭载平固态电池的成本。”该工作人员对「甲子光年」说到。</p>
  <p>固态电池究竟有多贵？</p>
  <p>贝特瑞集团研究院固态电池项目负责人杨成林曾公开表示，固态电池电芯成本约5元/Wh，而2025年11月三元锂动力电池电芯的成本约0.48元/Wh，仅为固态电池电芯成本的十分之一。</p>
  <p>摩根大通在2025年12月发布的一份关于固态电池中试线样品测试专家电话会议记录中，也明确指出，<strong>固态电池的原材料成本是液态电池的10倍以上，</strong>良品率、一致性等问题也很严重。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_6c19eb47b8fc48d286e5f8fdd13ae2d2@5888275_oswg136778oswg1080oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">摩根大通相关报道，图片来源：摩根大通官方</p>
  <p>但这也恰恰说明了，如果将固态电池应用于新能源汽车，则最普通的车型售价也要超过百万，或许将机器人作为“试验田”，用较低的容量和可控的成本完成固态电池的商业化落地，是一条可行之策。</p>
  <p>进入2026年，固态电池的商业化落地进程已经到了最后的冲刺阶段，企业和政府的动作都变得愈发频繁。</p>
  <p>可以预见的是，真正的固态电池可能很快就会和公众见面，但无论如何，超10万次循环寿命的固态电池和搭载固态电池的摩托车，短时间内只会停留在创业者的想象中。</p>
  <p>参考文献</p>
  <p>《【J.P. Morgan】Solid State Battery：Pilot line sample testing in progress;Expert call takeaways》</p>
  <p>《A Surface Non-Destructive Modification Strategy Addressing Moisture and Oxidation Instabilities of Sulfide Solid-State Electrolytes》</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/B2nJ8ZwLbWWcgCmxlmdWMA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“甲子光年”</a>，作者：张麟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3651860663280003</id>
            <title>智驾芯片变天，蔚小理“集体”放弃英伟达</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3651860663280003</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3651860663280003</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Jan 2026 12:24:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>英伟达的智能驾驶芯片正在被中国汽车公司重新审视。</p>
  <p>在1月8日举行的全球新品发布会上，小鹏汽车一口气发布了G6、G7、G9和P7+四个系列新车型，但罕见没有提及英伟达的芯片，全部新车型都搭载了小鹏汽车自研的图灵AI芯片。在小鹏汽车的智能驾驶发展历程中，这是一个具有转折意义的信号，这四款车的上一代车型都使用了英伟达的芯片。</p>
  <p>何小鹏在这场发布会上反而说了一句话：“未来全球最好的AI公司，都会选择自研芯片。”</p>
  <p>根据36氪汽车的报道，理想汽车也将在L9的重大改款车型中使用自研智能驾驶芯片M100。这款芯片在2025年第一季度回片，进入量产前的关键阶段。理想汽车的自研芯片M100的性能特点包括，运行大语言模型计算任务时，1颗M100能提供的有效算力相当于两颗英伟达Thor-U；处理卷积神经网络相关的传统视觉任务时则可以对标3颗英伟达Thor-U。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_42e5786b2d314d10bcc42ccf8e03a70b@5888275_oswg23194oswg416oswg232_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在此之前，英伟达是理想汽车重要的合作伙伴之一。一位供应链人士透露，当时理想汽车为了等算力更强的Thor-U，L系列的改款计划一度延期，错失了销量提升的窗口期。</p>
  <p>蔚来曾经在一辆车上使用4颗英伟达Orin芯片，因此李斌更能从成本的角度理解自研的必要性，他算过一笔账：“2024年，蔚来从英伟达采购Orin X花销超过3亿美元（约合人民币21.9亿元）。”在蔚来的车型上，4颗Orin芯片是标配，最旗舰的蔚来ET9上，只用了两颗神玑NX9031，等效算力等于8颗英伟达Orin X。</p>
  <p>因此，神玑芯片上车可以帮助蔚来实现单车1万元降本，蔚来计划在新款的ET5、ET5T、ES6、EC6上都使用神玑芯片，这意味着全系搭载成为必然。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_fa15a5b98d8344f685534a6b68e2783e@5888275_oswg36041oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>在造车新势力中，搭载英伟达最先进的智能驾驶芯片是曾经必然的选择。现在，蔚来和小鹏汽车已经加快去英伟达化，理想汽车也按下了启动键。作为2025年销量最高的造车新势力，零跑汽车拥抱高通，完全没有转向英伟达的迹象。造车新势力的另外一极，鸿蒙智行主要的五个“界”品牌和华为与广汽、东风、上汽通用五菱推出的三个“境”品牌与英伟达也不会产生业务往来。</p>
  <p>造车新势力的“去英伟达化”产生的影响不可小觑，2025年，蔚来、小鹏汽车、理想汽车的合计销量超过116万辆。随着长安、东风、广汽和上汽与华为、鸿蒙智行合作的扩大，以及智能驾驶下放到入门级车型，这个数字还将继续增加。</p>
  <p>2025年是中国智能驾驶的大年，汽车公司的智能驾驶技术路线从“规控”全面转向“端到端”。中国汽车工业协会下属的经济技术信息研究所发布的《2025城市NOA汽车辅助驾驶研究报告》显示，2025年前三个季度，具备L2级功能的乘用车新车销量同比增长21.2%，渗透率已经达到64%。城市NOA（导航辅助驾驶）是L2级辅助驾驶的高级功能，2025年1至11月，国内搭载该功能的乘用车累计销量达321.9万辆，占乘用车上险量的15.1%，较2024年全年提升5.6个百分点。</p>
  <blockquote>
   <p>但英伟达2025年在国内的市场份额出现了下滑。2023年，英伟达凭借一颗Orin在国内占有33.5%的市场份额，并在2024年上升至39%。2025年，英伟达同时提供Orin和Thor两个系列的智能驾驶芯片，但国内的市场份额下降至25%。</p>
  </blockquote>
  <p>核心原因是英伟达Orin的架构已经落后——这款芯片是2019年设计，在2022年量产的。性能更强的Thor面临的问题则是算力缩水，从最初宣称的2000TOPS到实际交付的只有700TOPS，期间还因为功耗过高、散热问题无法解决经历了多次延迟交付。英伟达的做法打乱了理想汽车、小鹏汽车、智己的产品上市节奏，智能驾驶系统的迭代也受到影响。</p>
  <p>“大家当时都想不到，英伟达竟然成了供应链中最大的不确定性之一，恰恰这两年又是新车上市比较密集，智驾技术迭代比较快的一个时期，因此，对供应链安全感要求比较高的车企陆续把更多资源倾向自研。”前述接受采访的供应链人士说。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_750aa7425e8347daacc2d2aaf89803e3@5888275_oswg57387oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对英伟达而言，短期的市场份额波动产生的影响几乎可以忽略不计。从英伟达2026财年前三个季度的财报可以看出，来自自动驾驶芯片销售的收入占了总收入的大约1%。但可能会影响英伟达在自动驾驶领域的长远规划。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>今年CES期间，英伟达在拉斯维加斯发布了一套完整自动驾驶生态体系——Alpamayo，包含开源大模型、全球驾驶数据集与高保真仿真框架。英伟达CEO黄仁勋认为，自动驾驶将是物理AI的第一个大规模应用场景。支撑英伟达这一生态体系的是三台“计算机”，其中就包括自动驾驶芯片为核心的车载推理计算机。</p>
  <p>英伟达在中国市场将面临更激烈的竞争。以地平线、华为、Momenta为主的供应商，以蔚来、小鹏和理想为代表的造车新势力，已经具备或正在具备智能驾驶的“软硬一体”全栈交付能力——Momenta也启动了芯片自研。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_4234b198e8ab43b688eff1e04491732e@5888275_oswg55379oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外一方面，中国汽车市场在2026年呈现三个特点和趋势：“9系”和“8系”等高端产品将受益于国家补贴和购置税减半征收的政策，逐步释放销量，高端市场的竞争同样趋于白热化，包括鸿蒙智行、蔚来、理想和小鹏在内，都将在高端产品线使用自研芯片；具备城市NOA功能的L2级辅助驾驶功能逐步下放至入门级车型，地平线的征程系列，以及卓驭、元戎启行提供的基于高通骁龙芯片的解决方案兼具性能和性价比；本土品牌和华为的合作进一步扩大，这些品牌可能会进一步减少对英伟达的依赖。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NEkQ-U3VNvyPfpvJmzb8uQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电厂”</a>，作者：花子健，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3651857994380033</id>
            <title>宇树不想当第二，人形机器人暗流涌动</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3651857994380033</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3651857994380033</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Jan 2026 12:10:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>意料之中，机器人又要上春晚了。</p>
  <p>1月17日，央视总台官宣，2026年春节联欢晚会，将是“科技+艺术”的再度进阶。明确机器人将再度登台。</p>
  <p>去年，机器人只是在人群里扭秧歌，今年可能要秀一把踢腿和高难度后空翻。</p>
  <p>早在一个月前，关于机器人上春晚的消息就传开了，36氪在报道中提及，为了争夺春晚赞助席位，智元机器人报价6000万，被宇树抬到1个亿。</p>
  <p>智元否认参与竞价，宇树没有做出公开回应。</p>
  <p>从各种路透消息来看，今年在主会场登台的人形机器人，似乎还是来自宇树。</p>
  <p>一个急于撇清，一个讳莫如深，这场罗生门的背后，是两家国内头部具身智能企业对话语权的争夺。</p>
  <h2><strong>明争暗斗的火药味还在持续弥漫</strong></h2>
  <p>1月8日，国际机构Omdia发布2025年全球人形机器人出货量榜单，数据显示，智元以5168台登顶，宇树以 4200 台屈居第二。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_4a0cd5770cfd4ab59d30bb7ebcb9e4c8@5708847_oswg166342oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>紧接着，1月15日，全球市场研究公司Counterpoint Research，发布人形机器人研究报告，智元装机量以30.4%的市场份额，位居2025年人形机器人市场首位，宇树以26.4%的份额再次位列第二。</p>
  </blockquote>
  <p>1月19日，有趣的一幕发生了。</p>
  <p>媒体集中报道称，宇树2025年实际出货量超过5500台，若按量产下线计算，则超过6000台。就差直接说宇树才是NO.1了。</p>
  <p>我仔细看了下消息源，他们是这么写的：从宇树代理商及供应商处获悉。</p>
  <p>这种侧面放风很高级，官方不方便说的话，全靠媒体“主动”打探。</p>
  <p>不过，1月22日晚间，宇树还是忍不住了，主动站出来秀肌肉，通过官微发文表示“过去一个月，网上流传很多关于我司2025年出货数量的不实信息。”</p>
  <p>根据宇树官微推文所说，2025年他们的人形机器人，实际出货量超5500台，本体量产下线超6500台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_167197e149e7472285be7e537687e440@5708847_oswg990208oswg1080oswg1577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>宇树还热心提醒大家，机器人形态很多，不要把不同类型的机器人数量合并在一起对比。言外之意，我，宇树，才是人形机器人出货NO.1。</p>
  <p>从江湖“一哥”名号的争夺可以看出，当前人形机器人赛道还没开始商业闭环，就已经卷生卷死、全维度对抗了。</p>
  <p>不只是国内企业，全球玩家也在唱高调以支撑估值。在不久前的一场深度访谈中，马斯克宣称，Optimus人形机器人量产后，只要3年时间，能胜任高水平手术的机器人，可能比全球外科医生还多。5年内，手术水平将碾压人类。</p>
  <p>要知道，Optimus V3量产节点定在今年年底，照老马说的节奏，外科医生2030年就可以退休了。</p>
  <h2><strong>为什么都在唱高调？</strong></h2>
  <p>因为2026 年这个节骨眼，投资人的耐心到了临界值，经过前期多轮融资，企业需要尽快证明价值，以支撑下一轮融资或者IPO。</p>
  <p>证明价值的方式有很多种，而向全国人民表演，是最直接、也是声量最大的一种“肌肉展示”，这就是为什么各大企业抢着上春晚。</p>
  <p>地位之争、声量之争背后，是2026年行业将迎来大考。</p>
  <p>之所以在这个节点迎来大考，本质是具身智能的“叙事红利”，已经在2025年透支到了极限。</p>
  <p>拿一级市场融资来说，人形机器人这个细分赛道，2021年和2022年，融资额加起来大约45亿， 2023 年、2024年合计大约100亿。</p>
  <p>而刚刚结束的2025年，一年 173 起融资，金额直接飙到 240亿。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_210a3bd24ec9478caa1fb075fad33002@5708847_oswg80920oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一年砸进去的钱，比过去三四年的总和还要多。这只是公开数据，像没公告的战略投资还没计算在内。</p>
  <p>大洋彼岸的美国，同样烈火烹油。2022年才创立的 Figure AI ，在2025年9月完成C轮融资后，估值飙到390亿美元，18个月内涨15倍！英伟达在参投其B轮后，继续加注C轮。</p>
  <p>与此同时，行业涌现出了一大批创业者。</p>
  <p>截至今年初，我们国内已有超140家人形机器人整机企业。</p>
  <p>目前，全球人形机器人整机企业大约300家，也就是说，我们占据了半壁江山。</p>
  <p>这些企业主要集中在长三角（约30%）、珠三角（约24%）、京津冀（约18%）。</p>
  <p>单单去年一年，国内企业发布的人形机器人产品就超过330款。</p>
  <h2><strong>140家、330款产品，什么概念？</strong></h2>
  <p>去年全球人形机器人出货量也就1.33万台，前三家都是我们国内企业，加起来就占了1.03万台。也就是说，剩下约99%的公司，几乎就没有实质性销量。</p>
  <p>更残酷的真相是，哪怕是那些已经推进量产、甚至已经敲钟上市的头部企业，日子也并不好过。“人形机器人第一股”优必选，2025年出货1000台，出货量全球第三，但这家公司 2023 年底上市至今，尚未实现年度或单季盈利。</p>
  <p>它就像是这个行业的缩影：即使成了领头羊，依然处于“烧钱换发展、亏损买未来”的生存期。</p>
  <p>企业扎堆的虚假繁荣背后，是产品的极度同质化，长得倒是越来越像人了，甚至还有了性别之分，但缺乏自研的“大脑”与“小脑”。</p>
  <p>算法以开源框架和大模型微调为主，很多底层架构都是通用方案拼接而成，力控、触觉、柔性交付，没有实质性跨越。</p>
  <p>说白了，很多厂商都在聚焦表演型能力的提升，比如走路、跳舞、后空翻。所以卖出去的产品，大部分只能去科研机构、学校，或者去演唱会伴舞。</p>
  <p>这种“重表演、轻交付”的逻辑，正是目前行业最大的虚火所在。</p>
  <p>据《财信证券》统计，2025年人形机器人单笔订单金额，最高的是优必选的2.5亿元，其它订单多数在千万元级别。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_676169ef57774c7587213ba60cf8676c@5708847_oswg301706oswg1080oswg989_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种“零大单”的尴尬，正是落地场景太窄、ROI（投资回报率）没跑通和技术不成熟的综合后果。</p>
  <p>沉迷于表演能力提升，是为了抢短期的声量订单。但长期忽视工业场景的底层逻辑，结果将是技术空心化。</p>
  <p>一旦产业窗口期关闭，这些公司除了留下一堆会跳舞的废铁，什么都剩不下。</p>
  <p>所以，当预期超前透支，估值与基本面偏离，那些欠下的业绩承诺，就要在2026年的行业大考中一一清算。</p>
  <p>想要灭掉虚火、挤出泡沫， 这个行业必须实现量产与商业落地的关键突破。</p>
  <p>目前，人形机器人全球第一梯队产品，多数BOM成本卡在 4 到 5万美元。对于一个工厂老板来说，要花大几十万，买一个仍需要长期维护，还动不动卡bug的智障员工，这笔账算不平。</p>
  <p>只有特斯拉和国内龙头企业实现量产，并把人形机器人变成工业化标品，才意味着供应链趋于稳定。下一步才有可能把成本打下来。</p>
  <p>而当成本下降到临界点，人形机器人ROI能够超越部分行业的人类劳动力，行业拐点才算到来。</p>
  <p>接下来这一年，行业的命门在特斯拉。国内自主链目前多点爆发，宇树IPO进程将是关键信号。如果进展顺利，募资超预期的话，国内产业链就能续上一口真气。</p>
  <p>而一个月后，当春晚舞台上的灯光熄灭，那些机器人终究要走进工厂，去证明它们不只是会后空翻。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2FhEipVZMYxLCiliLYnb-A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“风声声”（ID:fangshi488）</a>，作者：风声声，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3651846444147073</id>
            <title>Momenta修炼硬功</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3651846444147073</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3651846444147073</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Jan 2026 12:08:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>Momenta的狂奔势头，丝毫没有减速迹象。</strong></p>
  <blockquote>
   <p>据一月中旬中汽协发布的《2025城市NOA汽车辅助驾驶研究报告》，Momenta在去年1~11月的城市NOA搭载量达41.44万台，占第三方供应商商市场份额超过61%，第二名华为则是19.76%。</p>
  </blockquote>
  <p>此外近期有多位产业链人士透露，北京现代将2026定为加强本土化研发的“元年”，围绕新能源和智能化方向推动风契合中国用户需求的产品落地，而其中一个重要举措便是与Momenta进行合作，引入高阶辅助驾驶能力。</p>
  <p>此前包括丰田、大众、通用、本田、BBA、比亚迪、吉利等全球头部汽车品牌，均已加入Momenta的“朋友圈”，仅有福特、起亚等少数品牌还未与Momenta达成合作。</p>
  <p>而随着Momenta自研芯片上车的消息越来越密集，这种“如虎添翼”的局面下，Momenta的地位还将进一步巩固。</p>
  <p>据36氪等多家媒体报道，去年8月，Momenta自研的辅助驾驶芯片就已经点亮并开始上车测试，其性能主要对标英伟达Orin-X和高通8650等主流辅助驾驶芯片。去年11月，芯片则在alpha客户侧完成部署，进入密集路测阶段。</p>
  <p>综合来看，Momenta芯片或许已经进入“冲刺阶段”，即便当下还未取得官方意义上的“交付”突破，今年实现量产上车也将是大概率事件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_dc9c8cffd50545299c92f15bee7c5d84@000000_oswg72523oswg800oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这是一个惊人的速度，毕竟Momenta在2023年才开始正式启动造芯业务。此前曾有业内人士认为，Momenta造芯更像IPO前的故事包装，实际落地预估需要5年。</p>
  <p>当Momenta补齐硬件这块“短板”后，其数据飞轮将在软硬件协同效应下发挥出更大势能，也能在Robotaxi、商用车等新业务领域实现更好赋能。更为重要的是，“软硬一体化”使Momenta拥有了核心“基座”的能力，未来将如同华为、地平线一样，建立起完整的生态版图。</p>
  <h2><strong>再造一个硬件“飞轮”？</strong></h2>
  <p>Momenta能够在造芯业务上进展迅猛，很大程度上要来自于OPPO的“前人栽树”。</p>
  <p>成立于2019年的哲库科技，是OPPO旗下专注自研芯片的核心公司，在2023年被OPPO宣布解散并终止所有业务，巅峰期规模达到3000人，四年投入约百亿元。</p>
  <p>OPPO在当时表示，终止哲库的原因在于全球经济与手机市场的不确定性。但事实上，哲库在芯片业务上已经有所进展，除了先后发布的影像NPU马里亚纳X和计算音频芯片马里亚纳Y，2023年哲库也完成了4nm工艺SoC的首次流片。</p>
  <p>解散后的哲库，除了部分核心架构师被OPPO保留外，其他员工则流向了其他企业，Momenta正是“大户”之一：包括COO李宗霖、软件部总监贾明军、SoC高级总监俞国军等十余位哲库核心成员及近百名工程师，都被Momenta悉数吸纳。</p>
  <p>成熟人才的快速整合，一方面帮助Momenta快速补齐了SoC设计、异构计算、低功耗优化等车规芯片的关键能力，另一方面哲库团队将手机芯片经验“平移”至车规场景，在效率、功耗、周期等方面带来了有效提升。</p>
  <p>如果说哲库团队的加入是“硬件能力”的快速补齐，那么Momenta此前在软件算法、数据与量产经验上的沉淀，则是芯片快速落地的根基——两者结合所产生的“软件定义硬件”协同闭环，直接缩短了架构设计、流片验证、上车适配的全周期。</p>
  <p>据悉，在芯片研发过程中，Momenta软件工程师也深度参与到芯片的架构评审、寄存器设计与驱动开发中，减少后期适配返工，让算法迭代与硬件优化周期同步缩短。</p>
  <p>简单来说，Momenta的数据飞轮，在硬件方面也同时发挥了重要作用，例如依托长短期记忆结合的飞轮模型，能够用海量路测数据反驳芯片NPU算子设计，快速定位并解决长尾场景下的算力瓶颈，进而大幅缩短流片后的验证周期。</p>
  <p>此外，成熟供应链、客户资源等也带来了侧面助力，共同造就了Momenta三年“从0到1”的速度。但正如前文所说，芯片造出来是一回事，真正发挥出理想性能又是一回事，Momenta的芯片接下来还需要更多时间，去接受各个不同产品的实际检验。</p>
  <p>地平线创始人余凯也提到过类似观点，即自研芯片从发布初代产品开始的三年都是交学费，“如果国内友商才开始做芯片，那么就等2028年再看”。</p>
  <h2><strong>竞争进入新阶段</strong></h2>
  <p>自研芯片的点亮，对于Momenta来说是自身定位的一次重大转折，即从算法供应商升级为“软硬一体”的综合解决方案商，这对仅凭算法能力就能拿下百余款车型定点的Momenta来说，无异于如虎添翼。</p>
  <p>对于行业来说，直接对标英伟达且价格更具优势的Momenta芯片，将对前者“一家独大”的市场份额形成有力挑战，尤其是在Momenta已有60%以上市占率的城市NOA领域，这或许将带来两个直接结果：一是英伟达将被迫降价应对，二是加速推出Thor系列芯片的低算力版本落地，无论哪个，对于“智驾平权”来说都是一次利好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_2b6956e302014d63b0dfe329c3db303b@000000_oswg690188oswg1075oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对华为、地平线、黑芝麻等国内厂商来说也同样如此，补足硬件能力后的Momenta将成为一条新的“鲶鱼”，推动竞争加速进入新阶段。</p>
  <p>从当下格局来看，行业竞争正逐渐从单点的技术竞赛，进化到全方位的生态比拼，尽管产品的能力表现、价格、速度、适配性仍是重点，但整个生态产业链的协同能力将发挥越来越重要的作用。</p>
  <p>有了芯片这个不可或缺的“底座”后，Momenta将有机会逐步构建起规模更庞大、覆盖面更广的生态版图。而除开车企自研的国内智驾市场，在接下来几年很可能形成各具特色的“三足鼎立”——如果说华为是垂直整合的全栈式生态，地平线是开放赋能的平台型生态，那么Momenta则是算法驱动的灵活适配型生态。</p>
  <p>随着L3的加速落地，未来市场很可能将进一步集中，而头部玩家的生态能力则决定着其边界有多大。可以预见，此后的竞争将更多围绕数据闭环能力、算法迭代速度、成本控制和生态开放程度展开，形成"少数全栈生态+多个垂直赋能"的新格局。</p>
  <p>当然，芯片只是生态能力的“入场券”，而非“通行证”，相比华为和地平线等对手，时间依然是Momenta的最大挑战，要真正建成“芯片-算法-数据-整车”的完整生态，还需突破量产规模、工具链开放、生态协同与商业化验证四大关键挑战。</p>
  <h2><strong>迎来技术“复利”时代</strong></h2>
  <p>Momenta的“飞轮”已经转得越来越快，截至去年11月，Momenta合作车型已经超过160款，量产上车近50万台，每月贡献约40亿公里路况数据，这也进一步反哺了R6飞轮大模型实现更快迭代。</p>
  <p>在Robotaxi、商用车等领域，Momenta也开始小步快跑。</p>
  <p>在国内，Momenta首批车端无人Robotaxi计划年底前在上海试运营，得益于量产硬件的复用，单车成本较传统改装方案降低30%以上。同时Momenta还完成了对商用车自动驾驶公司零一汽车的A轮入股，通过深化Robotruck“技术+场景”的绑定，Momenta在商用车自动驾驶赛道也将实现更好的“卡位”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_82c6a995aee145d2a5f3a3d4c2df2e69@000000_oswg561670oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>海外方面，去年12月初，Momenta联合奔驰、Lumo联合推出基于奔驰S级的L4级车队，计划2026年正式运营，拓展中东市场。去年12月中旬，Momenta与Grab达成战略合作，并获得对方战略投资，双方将共同推动自动驾驶技术在东南亚市场的应用。</p>
  <p>可以认为，不管是芯片领域，还是Robotaxi等新业务，都是Momenta基于突出算法能力所产生的“技术复利”效应，这是其底层技术能力和海量数据所造就的一轮加速期，强者愈强的“马太效应”也将有更多体现，例如Momenta的定点车型，以及海外客户规模等均有印证。</p>
  <p>在智驾的赛道上，速度与耐性缺一不可，Momenta已经充分证明了自己的爆发性，接下来考验则是“马拉松”——无论是芯片的量产，还是生态的构建，都是一场更加长期的持久战。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxODMwMg==&amp;mid=2649673286&amp;idx=2&amp;sn=e6eab9d502620562568f63a2b3266e50&amp;chksm=8659d70f94c69fe8de2932aac6f2cfbf7daa74ffbfb0bda1749a92e3b5e6cf097180e4e42239&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“guangzi0088”（ID：TMTweb）</a>，作者：胥植 胥植，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3651845773304199</id>
            <title>不到4000元的手机，把Android、Linux、Win11全装进来了：这次真要把电脑干掉了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3651845773304199</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3651845773304199</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Jan 2026 12:06:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“手机能不能彻底取代电脑？”这是一个在科技圈被反复讨论了十多年的问题。</p>
  <p>从早期的 Ubuntu Phone、微软的 Continuum，到三星 DeX、摩托罗拉 Ready For，再到 Android 原生桌面模式，几乎每隔几年，这个梦想就会被重新点燃一次。如今，这条路线迎来了一个更激进的玩家——Nex Computer。</p>
  <p>它推出的 NexPhone 并不满足于“手机接显示器跑 Android 桌面”，而是直接把三套主流操作系统塞进了一部手机里：Android、Debian Linux，甚至 Windows 11。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_e1a8debc06564efa8f4c5e2d9e4fe81d@5888275_oswg705855oswg1080oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这不是模拟器，也不是远程桌面，而是真正意义上的多系统运行。</p>
  <h2><strong>一部手机同时跑 Android、Linux，甚至 Windows 11</strong></h2>
  <p>如开头所说，在 NexPhone 之前，其实已经有不少厂商尝试过“手机桌面化”。但不论是三星 DeX、摩托罗拉 Ready For、Android 原生桌面模式等，这些方案的共同点在于：核心仍然是 Android，只是换了一种呈现方式。</p>
  <p>而 NexPhone 的思路明显更激进——干脆不押注单一系统。</p>
  <p>按照 Nex Computer 的设想，NexPhone 是一个真正意义上的“多形态计算终端”：移动场景以 Android 16 为主，轻度开发/运维/学习则直接启动 Debian Linux，刚需 Windows 软件就重启进入 Windows 11。</p>
  <p>在系统切换方式上，NexPhone 也做了区分：</p>
  <p>（1）Android 与 Debian 可以并存，Linux 甚至可以“像应用一样启动”。</p>
  <p>（2）Windows 11 则运行在独立分区中，需要重启切换。</p>
  <p>为了降低学习成本，Nex Computer 还为 Windows 11 设计了一套磁贴风格的定制 UI，明显致敬了 Windows 10 Mobile，试图让 Windows 在手机形态下“没那么别扭”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_5e67832f423e4413bb5b2ac92a430a42@5888275_oswg462624oswg1080oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，当 NexPhone 接入显示器、键盘和鼠标后，它也不会强制你进入某一种模式，而是继续保持“三选一”的自由度：</p>
  <p>●&nbsp;Android 桌面模式：适合轻办公、多任务</p>
  <p>●&nbsp;Debian Linux 桌面：完整的桌面环境，适合开发、运维、脚本工具</p>
  <p>●&nbsp;Windows 11 桌面：标准 Windows 体验，兼容传统软件</p>
  <p>在文件系统层面，Android 与 Linux 共享数据，方便跨环境使用；Windows 则单独隔离，避免系统之间互相干扰。从理念上看，这更像是一台可随身携带的“微型三系统电脑”，而不是传统意义上的手机。</p>
  <h2><strong>NexPhone 的硬件，真的能取代 PC 吗？</strong></h2>
  <p>理念很美好，但最终还是绕不开一个现实问题：硬件到底扛不扛得住？</p>
  <p>从基本配置的参数上看，NexPhone 并不追求旗舰路线：</p>
  <p>●&nbsp;6.58 英寸 LCD 屏幕，120Hz 刷新率，分辨率为&nbsp;1080 × 2403</p>
  <p>●&nbsp;12GB 内存，256GB 存储，并支持 microSD 扩展（这在 2026 年相当罕见）</p>
  <p>●&nbsp;摄像头为&nbsp;64MP 主摄、13MP 超广角和10MP 前摄</p>
  <p>●&nbsp;5000mAh 电池，并支持无线充电</p>
  <p>单看这些参数，其实就是一台中规中矩的中端手机。而真正引发争议的，是其处理器的选择：NexPhone 并没有采用旗舰级的 Snapdragon 8 系列，而是选择了高通 QCM6490，一颗“非主流”芯片。</p>
  <p>这颗芯片的定位有些特殊：高通对QCM6490 芯片承诺了非常长期的软件支持，对多系统、多年使用的设备来说是个加分项，但别对其性能抱太高期待。早在 2023 年，QCM6490 芯片就曾被用于 Fairphone 5，而当年的评价并不算好：即便在纯 Android 场景下，也显得有些吃力。</p>
  <p>至于&nbsp;Nex&nbsp;Computer&nbsp;选择这颗芯片的理由，也很现实：如果一台设备要跑 Linux、Windows，还要保证多年系统更新，那么稳定和支持周期比跑分更重要。但这样的代价同样明显：指望它提供接近 PC 的性能，是不可能的。</p>
  <p>因此，如果你要把 NexPhone 当作“全面取代高性能 PC”的方案，那注定会失望。</p>
  <p>但换一个角度，它真正瞄准的用户可能是：不想同时维护手机+笔记本的用户、对 Linux / Windows 有偶发需求的开发者、希望一台设备搞定学习+轻办公+远程运维的人，以及对“形态自由”极度感兴趣的技术极客。</p>
  <p>换句话说，NexPhone&nbsp;想要替代的不是高端 PC，而是你的“第二台电脑”。</p>
  <h2><strong>“售价&nbsp;549 美元，但不能当主力机”</strong></h2>
  <p>最后在价格上，NexPhone 显得相当克制：</p>
  <p>●&nbsp;定金 199 美元（约合人民币1386元），可退款</p>
  <p>●&nbsp;总价 549 美元（约合人民币3823元）</p>
  <p>●&nbsp;预计 2026 年第三季度发货</p>
  <p>549 美元的价格，换一台能跑 Android + Linux + Windows 11 的手机，乍听之下还颇有吸引力——毕竟在如今旗舰手机普遍破千美元的背景下，这个价格都算“亲民”了。这也从侧面说明，Nex Computer 并不打算把 NexPhone 包装成大众爆款，而更像是一款面向特定人群的实验性产品。</p>
  <p>当然，NexPhone 是否真的能成为“手机取代电脑”的答案，关键还在于其具体使用，包括&nbsp;Windows 11 的实际体验如何，Linux 桌面在移动硬件上的可用性，以及那颗 QCM6490 芯片到底能撑住多少生产力需求，等等。</p>
  <p>对那些一直渴望“一机走天下”、又对 Windows 桌面有刚需的用户来说，这一次的&nbsp;NexPhone&nbsp;或许会成为一个值得围观、甚至尝试的产品。但正如一位网友所说：</p>
  <blockquote>
   <p>“这款 NexPhone 听起来堪称是一个完美的解决方案，但要花550美元买部运行迟缓的手机？或许可以当作实验品，但绝不会当主力机使用。”</p>
  </blockquote>
  <p>那么，你对于这部&nbsp;NexPhone&nbsp;又是否感兴趣呢？</p>
  <p>参考链接：https://www.androidauthority.com/nexphone-3634049/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Xr1Ae0nrhI2HwBiWbqMG1A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，整理：郑丽媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3651841459871875</id>
            <title>马斯克又一大动作，AI教你制造爆款</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3651841459871875</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3651841459871875</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Jan 2026 12:03:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>北京时间1月11日，当马斯克轻描淡写地说出那句——“七天后开源算法”时，几乎所有人都当成了又一次“画饼”。</p>
  <p>毕竟，这几个月，X.com平台风波不断，裁员、平台出现AI生成争议性内容、与监管机构摩擦不断……</p>
  <p>但这一次，虽然不是那么准时，他确实交卷了。</p>
  <p>1月20日，X平台工程团队@XEn正式宣布：<strong>全新的X推荐算法已在GitHub开源。</strong>这套算法采用了与xAI旗下Grok模型相同的Transformer架构。开源信息迅速引发巨大关注，相关帖子浏览量接近4000万，即便是偏“硬核”的源码仓库，两天内也收获了1万+收藏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_3b336a2bf020418c9807878cb9339ebe@000000_oswg44876oswg674oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>国内外一些手快的网友们都已经开始根据算法总结如何成为大V了。</strong></p>
  <h2><strong>AI主导推荐机制</strong></h2>
  <p>在官方说明文件中，X明确写道：“他们已经移除了所有手工设计的特征和大多数人工规则。”</p>
  <p>这意味着什么？</p>
  <p>过去，内容是否被推荐，背后是一套高度工程化的规则体系：点赞权重多少、转发权重多少、粉丝数是否加成、人工白名单、人工降权……本质上，是“人写规则，让机器执行”。</p>
  <p>而现在，这些“人写给机器看的规则”，基本不复存在了。</p>
  <p>取而代之的是一套由AI主导的推荐系统——一个与Grok使用同类Transformer架构的模型。它通过观察用户过去的每一次点赞、每一次手滑转发、每一条深夜回复，逐渐学会人们会对什么样的内容产生反应和兴趣，并据此决定今天要把什么内容推到网民眼前。</p>
  <p>许多人都有过类似的疑惑，为什么某些内容总能精准出现在自己的阅读时间线上？这次开源首次清晰揭示了X信息流的内部结构。X用户每天刷到的内容，主要来自两个系统：</p>
  <p>一个叫Thunder：你的专属“盯梢员”。<strong>它只干一件事——实时搬运所有你关注的人发的动态，确保你不错过任何一条。</strong>它提供亚毫秒级的快速查询，快如闪电，是信息流里的“保底机制”。</p>
  <p>真正决定你刷到哪些“意料之外的内容”的，是另一个系统——Phoenix。<strong>它在全平台无数的推文里大海捞针，只为了回答一个问题：虽然你没关注，但你大概率会喜欢这个。</strong></p>
  <p>这里有一个颠覆很多人认知的点：粉丝数，在这一层几乎不重要。只要模型判断用户会有反应，一条小号内容，也可能被推到眼前。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_f35319af2f8444cbb8f88eb5b9e09175@000000_oswg41857oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：unsplash</p>
  <h2><strong>AI在为每条内容“预言未来”</strong></h2>
  <p>那么，Phoenix是如何判断一条内容“值不值得推”的？不是数赞，也不看粉丝。而是在做一件更“科幻”的事情——预测你接下来会产生什么行为。</p>
  <p>具体来说，模型会预测用户在看到一条内容后，可能发生的15种行为，包括点赞、回复、转发、引用、点击、展开图片、观看视频、停留阅读、访问主页、关注作者、分享等正向互动，也包括“不感兴趣”、静音作者、屏蔽作者和举报内容等负面反应。</p>
  <p>这些复杂、多变、带有强烈情绪色彩的人类瞬间反应，被统一转化成可计算的概率值，并按权重加总，形成一条内容的最终得分Final Score。</p>
  <p>通俗地讲，如果算法预测用户会对某条帖子有更多正向互动，它就会更倾向于把这条内容推荐给这位用户。</p>
  <p><strong>这意味着，一条内容的价值，不在于它已经获得了什么，而在于算法预测它未来会引发什么。系统在试图量化“共鸣”和“厌恶”的概率。</strong></p>
  <p>这很科幻，也很真实。</p>
  <p>另外，在打分之前，内容要先过“安检”，9个过滤器会像安检门一样，<strong>快速筛掉一些没有参赛资格的“选手”，如重复ID、信息不完整、过时、自己发送的帖子、已经看过等。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_2dcd7e8e8b3d42929f781700968970f6@000000_oswg112853oswg1080oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：unsplash</p>
  <h2><strong>普通创作者能做什么？</strong></h2>
  <p>看到这里，很多创作者会产生焦虑：如果一切都交由AI决定，是不是意味着再也没有“流量技巧”了？</p>
  <p>恰恰相反，这套算法反而给了X平台上普通创作者更清晰的方向。</p>
  <p>前提是你得放弃过去那套“流量技巧”，开始按AI的思维方式和逻辑来创作。</p>
  <p>从X平台源码中可以清楚地得出几个结论。</p>
  <p><strong>回复评论的权重极高，“评论+作者回复”的综合权重，约等于单纯点赞的75倍。</strong>换句话说，不回复评论，几乎等同于在告诉算法：这条内容不值得继续扩散。</p>
  <p><strong>其次，X的算法非常重视用户的停留阅读时间。</strong>连续刷屏式发布，用户快速划走，反而会被模型判断为“不值得花时间”。一条有信息密度、有阅读价值的内容，胜过十条刷存在感。</p>
  <p>视频也是如此。X并不看完播率，它只关心你会不会点开。<strong>因此，封面、标题和开头远比剪辑是否精致重要。</strong></p>
  <p>至于账号的粉丝基数，本身并不是问题。Phoenix在候选阶段几乎不看粉丝数，它只关心用户向量与内容向量是否匹配。“小号”只要能引发互动，同样有机会被推；而就算是“大号”，如果持续引发负反馈，对于传播的影响也是“致命”的。</p>
  <p>马斯克承诺，这一过程将每四周更新一次，这既意味着创作者们有更多机会根据数据调整自己的创作策略，但也意味着他们始终处在一个不断变化的博弈环境中。</p>
  <p>把X的推荐算法拆开来看，它确实比过去更透明，也在某种意义上更“公平”。粉丝数的影响被削弱，人工规则被移除，内容不再依赖人为调参来决定命运。但如果你是一个长期创作的人，而不是短期追逐流量，这套系统其实也埋下了不容忽视的隐患。</p>
  <p>在AI的视角里，争议往往比正确更容易加分，情绪和冲突也比理性更容易被放大。系统并不关心内容是否克制、是否严谨，而是它是否足够“可触发”。极端观点、强烈情绪，天然更容易制造互动，只要没有触发举报或屏蔽，就可能在算法体系中被持续放大。</p>
  <p>这是一个危险的诱惑，当创作者开始带着“模型认为什么样的内容更可能引发反应”这样的思路来创作时，创作本身就已经发生了转向——从自我表达，变成了讨好一个通过预测人类行为来运转的AI。这是否会违背创作者最初的本心，变成了一个无法回避的问题。</p>
  <p>也许，创作者需要真正警惕的不是算法本身，而是把算法当成唯一目标。这套X的推荐系统，非常适合当一个放大器，但不适合当一个指南针。</p>
  <p>有些讽刺的是，过去马斯克曾多次谈及人工智能对人类社会的潜在威胁，其中一个他反复提到的场景，是AI通过操纵情绪和舆论来影响公众认知。</p>
  <p>也许，X在这条路上会走得比我们想象中更远。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651605157&amp;idx=1&amp;sn=a212b3f26661c550ee2d2b5fbb38b2be&amp;chksm=bcced05d347afd86e7e08963d9488898eeba049ee8eca1048cdaabf16e43347d897756b9c4f1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：贾天荣 贾天荣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3651840375578757</id>
            <title>90后央视女主播创业造飞船，上太空300万/人，已有明星签约</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3651840375578757</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3651840375578757</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Jan 2026 12:02:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2><strong>300万一张船票已有20多人签约</strong></h2>
  <p>1月22号，演员黄景瑜官宣成为009号太空游客，<strong>计划2028年搭乘interstellOr穿越者的商业飞船，飞向100公里高空的卡门线。</strong></p>
  <p>卡门线是公认的太空和大气层的分界线，到那能体验3~6分钟的失重，像宇航员一样漂浮。</p>
  <p>透过舷窗，还能俯瞰地球曲率与深邃太空，既满足对太空的想象，又无需长期脱离地面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_504995d9bd2d48f3ac4e035909e3ce66@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>科小编也想体验一下，但砸锅卖铁也买不起票——<strong>这趟亚轨道旅游，单张票价300万元，</strong>先交10%的定金，也就是30万，能锁定飞行顺序。</p>
  <p>这价格看似吓人，但比国外类似的太空旅游项目便宜不少，所以不少有钱的大佬动了心。</p>
  <p>发布会当天，穿越者已经卖出去超过三艘飞船的票，<strong>一共20多个人签约，组成国内第一批商业太空游客队伍。</strong></p>
  <p>除了黄景瑜，还有中国工程院院士李立浧这样的学界泰斗，智元机器人CMO邱恒、探路者创始人王静、啟赋资本董事长傅哲宽等商界大佬。</p>
  <p>甚至纳入了特殊的硅基成员——众擎机器人PM01，用于测试太空环境对机械装备的影响。</p>
  <p>可惜，这份名单里面没有刘慈欣......</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_2f85a3877da849b69c4bcae0e938233a@000000_oswg381697oswg617oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>公司创立仅三年，创始人是前央视女主播</strong></h2>
  <p>这场看似科幻的旅程，背后操盘者不是老牌航天企业，而是一家刚成立三年的初创企业。</p>
  <p><strong>公司全名叫北京穿越者载人航天科技有限公司，2023年1月注册，总部在北京海淀。</strong></p>
  <p>它是国内第一家造可重复使用飞船、并做太空旅游运营的民营航天公司，拿到国家级商业载人航天项目立项，起点比一般创业公司高多了。</p>
  <p>乘着SpaceX的东风，公司已经融了好几轮钱，包括几百万的种子轮融资，启赋资本3000万的天使轮投资。</p>
  <p>其核心竞争力，来自自研的“穿越者壹号”飞船。</p>
  <p>这是国内第一艘商业可重复使用载人飞船，1月18号刚做完着陆缓冲系统的测试，成功了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_1e08569895f147718c971127a7c7a61d@000000_oswg296348oswg1080oswg1620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这也让穿越者，成为全球第三家掌握这项关键技术的商业航天公司，前两家是马斯克的SpaceX和贝索斯的蓝色起源。</p>
  <p><strong>这艘飞船最多能坐7个人，舱内空间有25立方米，还有1.2米乘1米的超大窗户。</strong></p>
  <p>不过，这家公司更大的“亮点”，是创始人雷诗情本人。</p>
  <p>这位1994年出生的湖南衡阳姑娘，履历非常神奇：<strong>本科就读暨南大学新闻与传播专业，辅修工商管理</strong>，曾作为交换生赴哥伦比亚大学交流，后又在北京电影学院进修表演，全程围绕传媒、艺术领域。</p>
  <p>2017年，她以“雷茜”为艺名进入央视中文国际频道，主持《走遍中国》等节目，因牵头制作《逐梦太空》商业航天专题报道，频繁采访航天专家，埋下了创业的念头。</p>
  <p>为弥补专业差距，<strong>雷诗情开启“文转理”的逆袭，2021年起攻读中国人民大学载人航天人因工程方向硕士，师从陈善广院士。</strong></p>
  <p>2023年她创办了穿越者公司，定了个“三步走”计划：2028年搞亚轨道飞行，2032年去近地轨道，2038年挑战月球轨道旅游，目标就是靠高复用率把票价从好几亿降到几百万，以后再降到30万，让普通人也能上太空。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_c830982a44b54fe7969efebc732135d2@000000_oswg62428oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从新闻跨界航天，如此大的跨度也引来一些争议。毕竟航天是融合力学、材料学、工程学的高精尖领域。</p>
  <p>不过，距离2028年也就两年时间了，是骡子是马到时咱们就知道了。</p>
  <h2><strong>太空旅游，前景很大</strong></h2>
  <p>不得不说，雷诗情的眼光确实好，太空旅游是个很有前景的行业。</p>
  <p>美国航天基金会预测，到2040年，全球太空旅游市场规模将突破8000亿美元，即一个规模逾5.7万亿元人民币的巨大市场。</p>
  <p>其中亚轨道旅游因为技术相对成熟、价格没那么离谱，是现在最火的赛道。</p>
  <p>全球不少有钱人，都愿意花个几十万美元去太空，体验一下失重。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_3d762cfd182345a8860b35dd0e9d5ebd@000000_oswg413615oswg1080oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>目前全球太空旅游市场被美国公司主导，前三名占了近七成份额。</strong></p>
  <p>马斯克的SpaceX是老大，主打近地轨道旅游，用龙飞船带游客绕地球飞3到10天，一张票要5000到9000万美元，还能安排太空行走。</p>
  <p>贝索斯的蓝色起源专做亚轨道旅游，用“新谢泼德号”火箭垂直发射，飞到100公里高空体验3分钟失重，票价大概80到100万美元，已经送了150多个人上太空。</p>
  <p>孙宇晨上天空坐的就是它家的火箭。</p>
  <p>维珍银河则是用母机把太空船带到高空再释放，全程90分钟，失重4到5分钟，票价60万美元，适合怕加速度太大的人。</p>
  <p>和这些国际巨头比，穿越者用的是陆地软着陆技术，靠反推发动机加底部吸能结构，落地时冲击力能控制在5g以内，舒适度会更好。</p>
  <p>300万元的票价，相当于43万美元，比维珍银河还要低不少。</p>
  <p>当然，国外巨头都飞了几十次了，穿越者要到2028年才计划首飞，安全和可靠性还得靠更多试验验证。</p>
  <p>而且它现在没有自己的火箭，得靠第三方火箭发射，没法实现火箭和飞船一起重复使用。</p>
  <p>到底能不能如期把黄景瑜等人送上太空，让我们拭目以待吧。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzAwNzMyMA==&amp;mid=2660183404&amp;idx=1&amp;sn=8438e311188d911219bac0e6fdd5ece3&amp;chksm=bcc59bb9d112051a50d4dca61053371e3b0ec9ff9ad3b9c1a2bf4da790d9e1d294fe00fd5c59&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技每日推送”（ID：apptoday）</a>，作者：科技每日推送 科技每日推送，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3651845633565057</id>
            <title>老黄万亿美元梦成真，英伟达版“世界模型”震撼问世</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3651845633565057</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3651845633565057</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Jan 2026 12:00:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>黄仁勋的预言成真！从Sora的梦幻视频到英伟达的3D通才模型，AI不再只是「看和说」，而是真正「动手」构建3D世界，开启机器人时代的无限可能。</strong></p>
  <p>黄仁勋没有吹牛！</p>
  <p>AI不能只会看、会说、会生成，它还必须理解并遵守物理世界的规则。</p>
  <p>现在，英伟达补上了关键拼图——</p>
  <p>让AI从「生成画面」升级为「生成可行动的3D世界」，不仅能描述世界，还能一步步搭建世界、修改世界、纠错迭代。</p>
  <p><strong>时间拨回到两年前， 2024年2月。</strong></p>
  <p>OpenAI发布了一段「东京街头漫步」的Sora视频，震惊世界，硅谷集体狂欢。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_1830e917450140fd91358ae582d63d62@5888275_oswg1023247oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>人们高呼「现实不存在了」，仿佛人终于可以「言出法随」、重造万物。</p>
  <p>但在一片喧嚣中，那个穿皮衣的男人始终保持冷静，甚至带有一丝不屑。</p>
  <p>在2024年和2025年的多次演讲中，黄仁勋像复读机一样不断重复——<strong>「Physical&nbsp;AI」（物理AI）</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_80e4a5f791e3402e991f0bcc471ef645@5888275_oswg92680oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_7fa88b01392b4f84929a4ae4e6833db0@5888275_oswg174794oswg1080oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_ded46489724448e7b7dadb73e738a194@5888275_oswg216092oswg1080oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_69fd5677a63c4f4699a9be48c2828100@5888275_oswg562169oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>反驳视频生成模型的理由是这样的：</p>
  <p>AI生成的视频很美，但如果你走进那个视频，试图拿起桌上的杯子，你的手会穿过去。</p>
  <p>杯子没有重量，没有摩擦力，没有物理法则。</p>
  <p><strong>那不是世界，那是动画片。下一波浪潮，必须是懂物理的AI。</strong></p>
  <p>当时，很多人以为这只是老黄的营销话术，最终目的是为了推销昂贵的Omniverse平台和RTX显卡。</p>
  <p>直到CES 2026，大家才明白老黄说的对。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_b29eaba09b104d2f81ed7ab2dc68c0a8@5888275_oswg76571oswg1080oswg255_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>刚刚，我们发现英伟达甩出了一篇新年第一篇论文：<strong>3D通才模型。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_69cb64a2f68e4650948289bc36a8967e@5888275_oswg88439oswg1080oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">链接：https://research.nvidia.com/publication/2026-03_3d-generalist-vision-language-action-models-crafting-3d-worlds</p>
  <p>如果说ChatGPT是AI学会了「说话」，Sora是AI学会了「做梦」，那么英伟达的这个新模型，就是让AI真正「睁眼看世界，动手造世界」。</p>
  <p>这是图形学的胜利，这是「硅基生命」长出四肢的前夜。</p>
  <p><strong>老黄没有画饼——</strong></p>
  <p>物理AI的「ChatGPT时刻」，在这一刻，正式降临。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_a61546da946446b4b1f372c5aa54977d@5888275_oswg72179oswg1080oswg259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>英伟达开年首篇论文，手搓赛博房之家</strong></h2>
  <p>这篇论文由英伟达和斯坦福大学合作，正式发表在今年第十三届国际三维视觉会议上，标题相当拗口——</p>
  <p>《3D Generalist：Vision-Language-Action Models for Crafting 3D Worlds》（3D通才：用于构建三维世界的视觉-语言-动作模型）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_ee173bb78dfa419caed8741a179251a4@5888275_oswg59061oswg1080oswg214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2026年3月20日至23日，第十三届国际三维视觉会议2在加拿大不列颠哥伦比亚省温哥华的温哥华会议中心以线下形式举行</p>
  <p>我们要读懂这次技术革命，首先要从这篇论文标题里，把那个最核心的单词揪出来。</p>
  <p><strong>请盯住这个词：Action（动作/行动）。</strong></p>
  <p>这是整个逻辑的起点。</p>
  <p>在过去的三年里，无论是Midjourney画图，还是Runway生成视频，AI扮演的角色都是「观察者」<strong>和「梦想家</strong>」。</p>
  <p>它看了一亿张猫的照片，然后根据概率，在屏幕上预测下一排像素应该是什么颜色，从而凑出一只猫的样子。</p>
  <p>它不知道猫有骨骼，不知道猫毛有触感，它只是在「模仿视觉信号」。</p>
  <p>但英伟达的VLA（Vision-Language-Action）模型，彻底颠覆了这个逻辑。</p>
  <p>它不再是画家，而是「全能手」。</p>
  <p>你只要输入一句话，3D-GENERALIST就能输出包含完整3D布局的房屋。</p>
  <p>这些3D布局包括材料、固定装置（比如门和窗户）、3D资产以及照明配置。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_1033ea45774341dc83cddd391055d7e0@5888275_oswg1673443oswg1080oswg1100_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>背后的理念是，构建一个既详细又与文本描述相符的3D环境，应该被视为一个过程，需要依次做出决策。</strong></p>
  <p>因此，通过场景级和素材级的策略，他们不断改进和优化这些3D环境。</p>
  <p><strong>在提出的框架中，第一个重要的模块是全景环境生成。</strong></p>
  <p>如图2所示，这个模块能够根据文本描述初始化一个基础的3D房间模型，包括墙壁、地板以及固定装置，如门和窗户。</p>
  <p>为了避免传统方法过于简化或不切实际的问题，他们首先利用全景扩散模型生成一个360°的图像作为指导，然后通过逆图形技术构建3D环境。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_d4e9d52438c74474a808adb71ee297f7@5888275_oswg276889oswg1080oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图2：3D-GENERALIST全景环境生成概述。全景扩散模型生成引导性360°场景图像，然后房间布局估计模型、Grounded-SAM和视觉语言模型提取角落、窗户和门的信息。这些预测随后被用于通过程序化方式构建带有构件的3D房间</p>
  <p>这个过程包括以下几个步骤：</p>
  <p><strong>房间布局估算</strong>：利用全景图像和HorizonNet模型，推断出房间的基本结构，如墙壁、地板和天花板。</p>
  <p><strong>固定装置分割</strong>：使用Grounded SAM技术对窗户和门进行分割。</p>
  <p><strong>视觉-语言模型注释</strong>：通过GPT-4o这样的视觉-语言模型，分析每个分割区域，确定其类型（例如单扇门、双扇门、滑动门或折叠门）和材料（如门框、门体和门把手的材料）。</p>
  <p><strong>过程化生成</strong>：最后，根据3D位置的相应信息，房间、门和窗户被逐步构建出来。</p>
  <p>3D-Generalist 使用<strong>扩散模型</strong>生成<strong>全景图像</strong>，并通过逆向图形（inverse graphics）流水线来创建3D环境的结构。</p>
  <p>3D-Generalist采用<strong>视觉-语言-动作（VLA）模型</strong>来生成代码，用于构建与修改最终3D环境的各个方面（材质、光照、素材与布局）。</p>
  <p>该VLA通过一个<strong>自我改进训练循环</strong>进行微调，以优化与提示词（prompt）的对齐效果。</p>
  <p>3D-Generalist还使用了另一个VLA来处理多样化的<strong>小物体摆放</strong>任务，即使 3D素材是<strong>无标注（unlabeled）</strong>的也能完成。</p>
  <p><strong>微调后（After Finetuning），</strong>3D-Generalist涌现出<strong>自我纠错</strong>行为。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_8709797bb9994f748c0ba11f8a46b8df@5888275_oswg478424oswg1080oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>研究团队还使用<strong>Florence-2</strong>框架，在由3D-Generalist生成的3D环境渲染得到的合成数据上训练一个视觉基础模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_3293500094be46af9467105a539aafc6@5888275_oswg365175oswg1080oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>结果表明：其效果接近使用规模大几个数量级的真实数据所能达到的效果。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_37bcb8796e0a4e5fa7891ac2c2c70ffc@5888275_oswg152464oswg1080oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>物理AI的ChatGPT时刻，已开启？</strong></h2>
  <p>如果你认为黄仁勋费尽心机搞这个，只是为了让你玩游戏更爽，或者让视觉特效更便宜，那你严重低估了英伟达的野心。</p>
  <p><strong>英伟达不只是买买游戏显卡，更致力于解决「智能」算力问题。</strong></p>
  <p>这篇论文的真正战略意图，其实藏在英伟达宏大的「具身智能」（Embodied AI）版图中。</p>
  <p>老黄早已押注机器人，他认为那是一个数万亿美元的机遇：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_966c76ede1724b31a7b45baf459deb50@5888275_oswg322534oswg686oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这次无疑是英伟达「秀肌肉」。</p>
  <p>请看这个逻辑链条：</p>
  <p><strong>我们想要全能的机器人（比如特斯拉Optimus，或英伟达Project GR00T）。</strong></p>
  <p><strong>机器人需要学会像人一样处理复杂的物理世界（怎么拿鸡蛋不碎？怎么在湿滑地板上走路？）。</strong></p>
  <p><strong>在真实世界里训练机器人太慢、太贵、且不可逆（你不能让机器人摔坏一万个鸡蛋，或者摔断一千次腿）。</strong></p>
  <p><strong>解决方案：&nbsp;把机器人扔进「虚拟世界」里训练。</strong></p>
  <p>但是，以前的虚拟世界（模拟器）不仅搭建很慢，而且不够真实。</p>
  <p>如果模拟器里的物理规则和现实不一样，机器人学出来的本事就是花拳绣腿，一上真机就扑街。</p>
  <p><strong>现在，新模型「3D通才」补上了这一环。</strong></p>
  <p>有了这个技术，英伟达可以瞬间生成<strong>数百万个</strong>包含不同物理变量的「虚拟平行宇宙」。</p>
  <p>场景A：地板刚拖过，很滑，光线昏暗。</p>
  <p>场景B：地板铺了地毯，摩擦力大，强光照射。</p>
  <p>场景C：地板上散落着乐高积木，障碍物复杂。</p>
  <p>在这个无限生成的「3D物理世界」里，机器人大脑可以在一天之内经历人类几百年的训练时长。它在虚拟世界里摔倒一亿次，就是为了在现实世界里稳稳地迈出第一步。</p>
  <p>在英伟达的Omniverse生态中，研究团队使用<strong>Omniverse Replicator</strong>实现大规模合成数据生成，并支持<strong>域随机化（domain randomization）；</strong>而<strong>Isaac Lab</strong>提供可直接使用的具身载体（例如人形机器人），可在这些生成环境中进行机器人仿真。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_07b3c048a3b34840a1890e296373abd1@5888275_oswg64024oswg1080oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_fff62ecb4e234a8dbd3be3ad57981105@5888275_oswg92864oswg387oswg130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>这才是「物理AI」的终极目标：打通Sim-to-Real（从模拟到现实）的最后一公里。</strong></p>
  <p>黄仁勋构建的不仅仅是一个生成的引擎，它是<strong>硅基生命诞生的子宫</strong>。</p>
  <h3><strong>所有移动之物，终将自主</strong></h3>
  <p>当AI不仅掌握了人类的语言（GPT），掌握了人类的视觉（Sora），现在又掌握了构建物理世界的法则（Physcial AI）时，<strong>虚拟与现实的界限，将不再是泾渭分明的。</strong></p>
  <p>我们在屏幕里创造的世界，将拥有和现实世界一样的重力、光影和因果律。</p>
  <p>而我们在现实世界里的机器人，将拥有在数亿个虚拟世界里磨练出来的智慧。</p>
  <p>在2024年的SIGGRAPH大会上，黄仁勋曾说：<strong>「Everything that moves will be autonomous.」（所有移动之物，终将自主。）</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_ccab7506043144418dc3477f690ad926@5888275_oswg97881oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当时我们以为他在说机器人。</p>
  <p>现在看来，他说的是整个物理世界。</p>
  <h2><strong>作者介绍</strong></h2>
  <p><strong>Fan-Yun Sun</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_cd201ba9e10d4d589bf6d3bc8bd0fefc@5888275_oswg1270047oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Fan-Yun Sun是斯坦福大学AI实验室（SAIL）的计算机科学博士生，隶属于Autonomous Agents Lab和斯坦福视觉与学习实验室（SVL）。</p>
  <p>在读博期间，他也深度参与了英伟达研究院的工作，曾效力于学习与感知研究组、Metropolis深度学习（Omniverse）以及自动驾驶汽车研究组。</p>
  <p>他的研究兴趣主要在于生成具身（3D）环境与数据，用于训练机器人和强化学习策略；致力于推动具身、多模态<strong>基础模型</strong>及其推理能力的发展。</p>
  <p><strong>Shengguang Wu</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_f1828a84b9e045b39b697399bbb51b4d@5888275_oswg924210oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Shengguang Wu目前是斯坦福大学计算机科学系的博士生，师从Serena Yeung-Levy教授。</p>
  <p>他在北京大学获得硕士学位，导师为Qi Su教授；此前，他也曾在Qwen团队担任研究实习生。</p>
  <p>他的研究致力于赋予机器跨多模态的类人学习与推理能力，并推动现实应用的落地。</p>
  <p>多模态Grounding与推理：利用视觉洞察来优化基于语言的推理，同时引入文本反馈来指导细粒度的视觉感知。</p>
  <p>自我提升：让AI智能体能够从交互中学习并持续自我进化——主动适应新信息，并随着新任务的出现不断成长。</p>
  <p><strong>Jiajun Wu</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_ce2ae2116b864f4fafee9c7979753e26@5888275_oswg203094oswg400oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>吴佳俊是斯坦福大学计算机科学系助理教授，同时兼任心理学系助理教授。</p>
  <p>在加入斯坦福之前，他曾在Google Research担任访问研究员，与Noah Snavely合作。</p>
  <p>他本科毕业于清华大学交叉信息研究院「姚班」，师从屠卓文（Zhuowen Tu）教授。在清华期间，他曾连续三年保持年级第一，并荣获清华大学最高荣誉——特等奖学金以及「中国大学生年度人物」称号。</p>
  <p>随后，他在麻省理工学院获得电气工程与计算机科学博士学位，导师是Bill Freeman和Josh Tenenbaum。</p>
  <p>吴佳俊的团队致力于物理场景理解的研究——即构建能够「看」见世界、进行推理并与物理世界互动的机器，其代表性项目包括Galileo、MarrNet、4D Roses、Neuro-Symbolic Concept Learner以及Scene Language。</p>
  <p>除了开发表征本身，团队还同步探索这些表征在各个领域的应用：</p>
  <p>多模态感知，代表项目如ObjectFolder和RealImpact；</p>
  <p>4D物理世界的视觉生成，代表项目如3D-GAN、pi-GAN、Point-Voxel Diffusion、SDEdit和WonderWorld；</p>
  <p>基于物理概念接地的视觉推理，代表项目如NS-VQA、Shape Programs、CLEVRER和LEFT；</p>
  <p>机器人学与具身智能，代表项目如RoboCook和BEHAVIOR。</p>
  <p><strong>Shangru Li</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_dc2489ebf9024835837ff06cc48af3fe@5888275_oswg19032oswg117oswg117_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Shangru Li是英伟达高级系统软件工程师，长期从事智能视频分析（IVA）和Metropolis平台的相关工作。</p>
  <p>他拥有宾夕法尼亚大学计算机图形学与游戏技术工程硕士学位，以及广东外语外贸大学计算机软件工程学士学位。</p>
  <p>其他华人作者还有：</p>
  <p>Haoming Zou (Stanford University)</p>
  <p>Yu-Hsin Chou (Stanford University)</p>
  <p>Xunlei Wu (NVIDIA)</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>https://research.nvidia.com/publication/2026-03_3d-generalist-vision-language-action-models-crafting-3d-worlds</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rlrAgVA-EwV0opX7-9Suag" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3651851419115908</id>
            <title>后乔布斯时代结束了，这是库克的接班计划</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3651851419115908</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3651851419115908</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Jan 2026 11:46:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>蒂姆·库克已经年满 65 岁，硅谷终于开始问那个一直回避的问题：<strong>谁来接班？</strong></p>
  <p>过去的几个月时间里， 在一条条高管离职、退休、职位调整的新闻中， 苹果完成了自乔布斯去世以来最重大的管理层重组。而前面这个问题的答案变得越来越明确。&nbsp;</p>
  <p>库克时代终结，他的接班计划里有两个名字反复出现：约翰·特努斯（John Ternus）和克雷格·费德里吉（Craig Federighi）。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_7bcdd8778d5b4cf685978d9fff6de4bd@000000_oswg50488oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">左：John Ternus，右：Craig Federighi&nbsp;</p>
  <h2><strong>苹果设计部门，从偏执到务实</strong></h2>
  <p>要理解特努斯是怎么走到今天这个位置的，得先复盘一下苹果设计团队近几年颇为诡异的组织架构变动。&nbsp;</p>
  <p>前首席设计官乔纳森·艾夫 (Jony Ive) 2019 年离开时，苹果没有用找人来接替首席设计官的原本工作，而是把职能责任一分为二：&nbsp;</p>
  <p>埃文斯·汉基（Evans Hankey）执掌工业设计，主导苹果硬件产品的硬件外观、手感和内部设计；艾伦·戴（Alan Dye）负责界面设计，决定软件的样貌和全部交互体验。&nbsp;</p>
  <p>这种划分方法在当时是有合理性的，毕竟 Jony Ive 这种传奇设计师，似乎是没有人能直接取代的，换任何人来都差强人意。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_0625e7ea848f4b40af38a7224ce76dee@000000_oswg697737oswg1080oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">左：Evans Hankey，右：Alan Dye&nbsp;</p>
  <p>但更诡异之处在于汇报层级：这两人的直属汇报不是库克，而是 COO 杰夫·威廉姆斯（Jeff Williams）——<strong>信号很明确，设计降级了。</strong></p>
  <p>这个交接安排的不合理之处，在随后几年慢慢体现出来：&nbsp;</p>
  <p>执掌工业设计的汉基 2022 年宣布离职，苹果却没有找人接手。 像一艘失去船长的船被分配到新港口， 工业设计团队转而直接向 COO 威廉姆斯汇报。&nbsp;</p>
  <p>去年 12 月，艾伦·戴在完成了职业生涯最富争议的项目「 液态玻璃 」之后，跳槽到 Meta 当首席设计官。网友讽刺地写道：两家公司的设计水准都获得了提升。&nbsp;</p>
  <p><strong>在新闻没有覆盖到的地方，Jony Ive 时代的设计团队基本人去楼空了。</strong></p>
  <p>有人跟着去了 Ive 的新公司 LoveFrom，也有人在 Ive 和新贵 OpenAI 绑定之后火速叛逃。面对设计部门的人才严重流失，苹果的应对方式是把设计进一步碎片化：每个人都在做东西，但没人明确负责。&nbsp;</p>
  <p>然后特努斯出场了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_9f95580de5ea4a67ad743cc72f6f1b2e@000000_oswg749475oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">WWDC2019，John Ternus｜图自法新社&nbsp;</p>
  <p>去年底，库克将设计团队归入特努斯的权力范围。他有了一个奇怪的头衔：设计的「执行赞助人」（Executive Sponsor）。有了这个身份，他可以作为设计师和高管之间的桥梁，在高管会议上为设计部门代言。&nbsp;</p>
  <p>如果硬要理解这个头衔的话，大概意思就是：<strong>对于设计，他不负责，但有话语权。</strong></p>
  <p>与此同时，特努斯还是苹果硬件工程高级副总裁。&nbsp;</p>
  <p>对于苹果董事会来说，特努斯当 CEO 的优势在于他只有 50 出头，是苹果现任高管团队里最年轻的，当 CEO 的「跑道」最长，符合苹果一贯喜欢的长期主义。&nbsp;</p>
  <p>特努斯 2001 年加入苹果，花了二十年搞硬件工程，参与了 Mac、iPad 和 Apple Watch。可以说，他是工程师中的工程师，但显然不是像素级完美主义者——未来的苹果会走向哪里，已经很清楚了。&nbsp;</p>
  <p><strong>如果说供应链管理大师库克上台后的苹果已不再由设计驱动，今后设计在苹果的存在感只会更弱。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_5b99d7358bdb4def934033761a1edcf8@000000_oswg1321723oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今后的苹果，是产品驱动、工程优先的苹果。这本身没有问题。特努斯代表一种新平衡：保持漂亮，但优先考虑能实际出货的东西，这是务实的方向。&nbsp;</p>
  <p>但乔布斯的拥趸们，在这个人身上看不到乔布斯时代回来的迹象。&nbsp;</p>
  <p><strong>与此同时，苹果越来越主动将特努斯推向前台：</strong></p>
  <p><strong>他是 iPhone Air 发布环节的主讲人，还是发布会后马拉松一般的媒体报道中的绝对主角。不仅位高权重的营销负责人 Greg Jozwiak 要给特努斯打辅助，有些场合他甚至比库克更受关注。</strong></p>
  <p><strong>彭博社 2024 年就开始报道他是 CEO 接班人的领跑者；到 2025 年 10 月，他已经成为产品路线图和战略的关键决策者——他的职责已经远超「硬件负责人」的范畴。</strong></p>
  <h2><strong>苹果最抠门高管，接管最该烧钱的部门</strong></h2>
  <p>在特努斯崛起的同时，一位苹果老将正在疯狂救火。&nbsp;</p>
  <p>软件工程负责人克雷格·费德里吉 (Craig Federighi) 已经 58 岁，公开场合的他反而像是苹果高管里的抽象圣体。如果他能挽救苹果的 AI 部门，成为 CEO 的可能性也很大。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_ff0d81bee2564d8c8da0910fdba4c9ef@000000_oswg675483oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图自 The Information&nbsp;</p>
  <p>2025 年 12 月，苹果宣布约翰·詹南德雷亚（John Giannandrea）卸任 AI 主管，由费德里吉接手。&nbsp;</p>
  <p>时间倒回 2022 年底，ChatGPT 刚刚发布，所有的硅谷大厂和新贵都在冲刺生成式 AI，苹果却一片静默。当时，从 Google 挖来的詹南德雷亚带着苹果大模型团队构建基础模型，但进展过于缓慢，端侧模型受制于电池和算力性能，云端大模型更是落后竞争对手。&nbsp;</p>
  <p><strong>重新定义了智能手机的苹果，在手机向 AI 的范式迁移中，反而被手机套牢了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_df47deb323f24d869f763cb527924ede@000000_oswg499883oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在接管 AI 之前，费德里吉一直以 AI 怀疑论者的形象出面。他拒绝过用 AI 动态重排 iPhone 主屏幕图标顺序的提案，因为认为这会「让用户困惑」。2019 年 Vision Pro 负责人迈克·罗克韦尔 (Mike Rockwell) 曾提出一个 AI 控制的界面，还指责费德里吉保守，结果被他当场怼了回去。&nbsp;</p>
  <p>费德里吉对 AI 的担忧是有道理的。大模型的黑箱属性不符合苹果对控制、可靠性和一致性的执念。费德里吉喜欢每次都表现相同的软件，而生成式 AI 恰恰相反。&nbsp;</p>
  <p>但 ChatGPT 的横空出世改变了所有人的想法，费德里吉的固执不再有市场了。试用了 &nbsp;ChatGPT 后，费德里吉决心将其整合进苹果产品，替换掉 詹南德雷亚一直交付不出来的期货。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_d267a3bd5b2f453a92a30d6908943486@000000_oswg955583oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OpenAI CEO Sam Altman 现身 WWDC24｜图自彭博社&nbsp;</p>
  <p>2024 年，苹果在 WWDC 上高调宣布苹果智能和 AI Siri，并叫来 OpenAI 站台，但不断延期，造就了苹果公司历史上最糟糕的负面舆情。&nbsp;</p>
  <p>2025 年，苹果领导层终于对詹南德雷亚耐心耗尽，让他退休。Siri 移交给罗克韦尔，而包括 Siri 在内的整个 AI 相关事务都向费德里吉汇报。&nbsp;</p>
  <p>2026 年 1 月，苹果确认与谷歌合作，使用 Gemini 为苹果的 AI 产品、服务和功能提供底层模型能力。 苹果花了几年时间和八九位数的美元构建 AI 基础设施，最后还是把困难的部分外包给了竞争对手。&nbsp;</p>
  <p>消息人士称费德里吉推动了这个决定，他断定其他公司的模型更好，而跟市场上最强劲的对手合作，是 2026 年推出 AI Siri 的最快路径。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_f129068be33f4aaa9d342eb169b23fe7@000000_oswg171683oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>The information 的报道里提到一个细节，费德里吉因节约而闻名，会审查每一项预算，甚至连办公室买香蕉等零食水果的预算也不放过。</strong>苹果的研发预算比例也比其它硅谷大厂低。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_5c2187d6af0e47a0acb65e69f9142900@000000_oswg80789oswg1080oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数据截至 2025 年 9 月前 12 个月｜图自 The Information&nbsp;</p>
  <p><strong>他对回报不明确的高风险长期赌注过敏。</strong></p>
  <p>当 OpenAI、Meta 和 Google 在数据中心和 AI 人才上烧掉数十亿美元时，苹果一直在场边等待，希望成本下降，需求趋于平稳。&nbsp;</p>
  <p>费德里吉不愿意跟随硅谷潮流，斥巨资笼络 AI 研究员的人心。这也是为什么 OpenAI、Meta 甩出高达千万甚至上亿美元的 1/2/3 年包，苹果的一些 AI 研究员马上跳槽。有报道称，苹果 AI 团队的员工甚至担心费德里吉会限制他们跑学术会议的差旅标准和参会频次。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_233221f186f14911bca1c62ed2c53bb9@000000_oswg1099794oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图自彭博社&nbsp;</p>
  <p>这就是费德里吉 AI 战略的本质：务实主义、成本控制、外包。如果 AI 泡沫破裂，苹果会因为没有过度支出，维持稳健的财务表现而赢得比赛。&nbsp;</p>
  <p>只是说，如果这样的人 成为苹果 CEO，好像也没有比特努斯更令人感到振奋。&nbsp;</p>
  <h2><strong>库克时代终结，苹果进入双寡头时代</strong></h2>
  <p>有不止一个信源报道，苹果 CEO 蒂姆·库克正考虑退休事宜，这意味着后乔布斯时代的终结，而成立 50 周年的苹果，正迎来新的「双寡头时代」。&nbsp;</p>
  <p><strong>特努斯控制身体：硬件、设计、形态。费德里吉控制大脑：软件、AI、智能。两人都是苹果老兵，在苹果的时间差不多长。他们都深谙苹果运作的逻辑，都是几乎无风险的赌注。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_ee55be61fba94c5fad2703ae6794d999@000000_oswg37953oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但他们两人的管理哲学略有不同。&nbsp;</p>
  <p>特努斯是产品人。他坚持执行导向，让设计服务于产品，而不是反过来。他的崛起标志着苹果从「设计至上」走向「实用主义」。&nbsp;</p>
  <p>费德里吉是真正的务实派，从一名 AI 怀疑论者，到把苹果的基座大模型外包出去，引入 ChatGPT 和 Gemini，也不过短短几年。他的风险偏好，决定了未来的苹果可能再也不会彻底改变世界，但绝对不会被科技世界的改变所抛弃。&nbsp;</p>
  <p>有一种极端的可能：库克退休后转任董事长但可能仍会参与日常决策，而特努斯和费德里吉可能会以联席模式共同管理公司。&nbsp;</p>
  <p>在苹果 CEO 上一次交棒时，尽管乔布斯已经病重，也给了库克足够多的辅导时间。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_61e5289b73044716b2870060eda295a5@000000_oswg586182oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">左：Tim Cook，右：Steve Jobs&nbsp;</p>
  <p>如果说乔布斯是改变世界的孤独天才，库克是企业运营的完美主义者，那特努斯+费德里吉的组合是什么？&nbsp;</p>
  <p>也许每个人心中都会有迥然不同的答案，但对一家价值3万亿美元的公司来说，这样的组合没什么问题。&nbsp;</p>
  <p><strong>后乔布斯时代早已终结，库克时代正在终结。2026 年是苹果公司成立五十周年，特努斯-费德里吉时代正在缓缓启幕。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652442088&amp;idx=1&amp;sn=a71476ce099573f5d0f8da590a4b4c72&amp;chksm=9a96da5fdd67fe3d1c58b1628e361f05c4b83d4a78f03275eb86183cc348a92c7c1411d556bb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：发现明日产品的 发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3651846722216065</id>
            <title>估值超200亿，腾讯重仓的AI芯片冲刺科创板</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3651846722216065</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3651846722216065</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Jan 2026 11:42:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2026年，AI芯片冲击IPO的热度依旧不减。</p>
  <p>先有百度决定分拆百度昆仑芯在港交所上市，再传阿里巴巴分拆平头哥独立上市，如今腾讯下重注支持的AI芯片公司也开始冲刺科创板。</p>
  <p>1月22日，AI芯片独角兽燧原科技科创板IPO申请获受理，拟募资60亿用于先进AI产品的研发和产业化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_f67e0dd89df94a7a9e4dc8681e0fb983@5888275_oswg158913oswg1080oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：上交所官网截图</p>
  <p>在当前国内 AI 算力需求与国产 AI算力供给存在不匹配的背景下，国产AI芯片受到资本市场的热捧，近期上市的摩尔线程、沐曦股份、壁仞科技和天数智芯，以及过去的A股稀缺标的寒武纪 ，在市值上都给予了市场相应的反馈。</p>
  <p>不过，燧原科技走的路线不同于摩尔线程、英伟达等公司的GPGPU架构，而是与寒武纪等采用的非GPGPU架构路线类似。自2018年成立至今的8年来，燧原科技自研迭代了四代架构 5 款云端 AI 芯片，构建了覆盖 AI 芯片、AI加速卡及模组、智算系统及集群和 AI 计算及编程软件平台的完整产品体系。</p>
  <p>燧原科技的背后不只有来自知名“清华EE85班”的创始人赵立冬，还有包括腾讯、国家大基金、美图、武岳峰创投、中金以及众多地方产业投资机构的支持。在2024年底的E轮融资后，燧原科技的投后估值超200亿，在上市前还被多家机构疯抢股份。</p>
  <p>如今，这家AI芯片独角兽正式开启上市冲刺征途，届时资本市场能给这家腾讯重仓押注的AI芯片公司怎样的价值定位呢？</p>
  <h2><strong>从传奇清华“EE85班”走出的200亿估值独角兽</strong></h2>
  <p>“清华EE85班”在中国半导体业内成为传奇，这个班里出来了韦尔股份创始人虞仁荣，新恒汇董事长任志军，卓胜微电子联合创始人冯晨晖等多位半导体上市公司的创始人或高管。现在，一位“清华EE85班”大佬重新走进公众视野。</p>
  <p>赵立冬，1966 年出生，自清华电子工程系毕业后，赴美深造，获得美国犹他州立大学电子与计算机硕士学位。毕业后，赵立冬在硅谷半导体行业深耕超过二十年。先后在 S3 ,Inc.、Juniper Networks 和 AMD 从事研发、管理相关工作。在 AMD 工作期间，ZHAO LIDONG 先生历任计算事业部高级总监、产品工程部高级总监，并参与创立AMD 中国研发中心。</p>
  <p>2014年，赵立冬回国，加入紫光通信科技集团有限公司担任副总裁，主管半导体投资相关工作，之后历任紫光集团旗下锐迪科微电子公司总裁、紫光集团有限公司副总裁等职务。</p>
  <p>2018年，为了研发中国自己的云端AI训练芯片，赵立冬与张亚林在上海张江创立燧原科技。“燧原”之名，取自“芯火可以燎原”之意，誓以原始创新点燃国产算力的火种。与当时多数国产芯片企业选择从技术门槛较低的推理芯片切入不同，燧原科技直接入局最难的训练芯片。</p>
  <p>在成立18个月后，发布“邃思1.0”，这款AI训练芯片一次性流片即收获成功，这也是燧原科技在业内的站稳脚跟的基础。</p>
  <p>在成立后不久，燧原科技就开启了融资之路。天眼查显示，燧原科技在IPO申请前完成了11轮融资，背后明星投资机构云集。</p>
  <p>2024年12月，燧原科技决定进行E轮融资，该轮融资中，上海产投、腾讯科技等 36 名投资者，约定在投前估值约175 亿元的基础上，斥资27.1996亿元认购燧原科技新增股本 5210.1269万股。燧原科技的投后估值也顺利超过200亿。</p>
  <p>值得注意的是，在2025年，资本市场上国产AI芯片的热度居高不下。燧原科技也迎来被机构疯抢的盛况。</p>
  <blockquote>
   <p>招股书显示，2025 年 1 月至 9 月，清辉景瑄、CPE 等 6 家股东基于各自情况将其持有的全部或部分股权转让，转让方与受让方协议的公司估值为137亿元至192亿元不等，转让合计涉及的股权占燧原科技 E 轮融资后股本的比例为 4.2926%。也意味着，这期间已有投资人选择落袋为安，也有投资人挤破脑袋去持股。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>腾讯重仓押注，现已成第一大客户</strong></h2>
  <p>燧原科技成长过程中的最大支持者，非腾讯莫属。</p>
  <p>在股权机构上，赵立冬直接持有燧原科技8.9643%的股份，张亚林直接持有8.9643%的股份，二人共同担任普通合伙人和执行事务合伙人的员工持股平台燧原汇智、燧原崇英合计持有公司 10.2070%的股份，两人直接和间接合计控制公司 28.1357%的股份，二人为公司共同实际控制人。</p>
  <p>而燧原科技的第一大直接持股股东是腾讯，招股书显示，腾讯及其一致行动人苏州湃益合计持有燧原科技20.2580%的股份。据悉，腾讯在燧原科技的融资历程中，至少押注了6轮。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_bce0618d9fc748faa2ef84752554c4b9@5888275_oswg117728oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：燧原科技招股书</p>
  <p>燧原科技与腾讯的关联不只在持股上。</p>
  <p>在这轮AI浪潮中，科技巨头不断在AI基础设施上发力，IDC 预测，2025 年全球 2000强企业会将超过 40%的 IT 预算投入到人工智能项目中。在国内，互联网厂商凭借庞大的存量客户群体，推出的各类 AI 应用一经上线即对推理算力形成大规模需求，因此，包括腾讯、阿里、百度等都在不断进行算力扩容，AI芯片便成了集火目标。</p>
  <p>腾讯作为燧原科技大股东，燧原科技对腾讯科技（深圳）直接销售和AVAP模式销售均构成关联交易。</p>
  <p>据悉，燧原科技与腾讯于2019年起开展业务合作，经历了从单一场景小规模验证到多场景大规模验证再到深度战略合作阶段，经过多代产品的持续磨合、长期的软件优化适配，已形成稳定的合作关系。</p>
  <blockquote>
   <p>招股书显示，2022年、2023年、2024年及2025年前三季度，燧原科技对前五大客户的销售金额占当期营收的比例分别为94.97%、96.50%、92.60%、96.41%，其中对腾讯的销售金额（包括直接销售和AVAP模式销售）占比分别为8.53%、33.34%、37.77%、71.84%。在2025年前三季度，腾讯更是成为燧原科技第一大客户。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_72610a868ae6464cab58d1e3b7dcc900@5888275_oswg79466oswg903oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>来源：燧原科技招股书</p>
  <p>此外，招股书显示，燧原科技向腾讯销售的 AI 加速卡及模组产品单价低于向非关联第三方销售的同类产品单价，相关价格系公司考虑腾讯为长期合作的战略客户，由双方协商确定，交易价格公允。</p>
  <h2><strong>年入7亿，预计今年将达到盈亏平衡点</strong></h2>
  <p>燧原科技经过多年积累，形成了芯片及硬件、软件及编程平台和算力集群方案三大类，全方位、立体化的核心技术体系。并且受益于与互联网大厂多年在软硬件定制化方面的深耕合作，其多代产品已在广泛的互联网 AI 场景中大规模商用。</p>
  <p>业绩方面，2022年、2023年、2024年及2025年前三季度，燧原科技营收分别为0.90亿元、3.01亿元、7.22亿元及5.40亿元，2022年至2024年的复合增长率达到 183.15%；净亏损分别为11.16亿元、16.65亿元、15.10亿元及8.88亿元。</p>
  <p>同其他AI芯片厂商一样，在高强度的资本投入阶段，燧原科技尚未实现盈利。招股书显示，燧原科技各期的研发费用分别为9.88亿元、12.29亿元、13.12亿元及8.90亿元。截止至2025年第三季度末，燧原科技银行存款及其他货币资金为27.34亿元，较2024年底下降22.36%。</p>
  <p>从收入构成来看，燧原科技主营收入来自AI加速卡及模组、智算系统及集群、IP授权及其他。招股书显示，2022年、2023年、2024年及2025年前三季度，燧原科技来自AI加速卡及模组的收入分别为3668.04万元、1.86亿元、3.08亿元及4.12亿元，占主营收入的比例分别为40.81%、63.62%、43.36%及73.63%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260123/v2_87345b55adb448dca52763c80b829038@5888275_oswg59928oswg1011oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：燧原科技招股书</p>
  <p>2023 年至今，燧原科技技术不断迭代，产品不断放量应用，AI 加速卡及模组和智算系统及集群业务成为收入主要来源。2025 年前三季度，随着公司第三代AI 加速卡在互联网客户多个 AI 业务场景放量，当期 AI 加速卡及模组的主营业务收入金额已经超过 2024 年全年。</p>
  <p>燧原科技管理层预计，在国际贸易摩擦等外部环境不发生重大变化的前提下，根据在手订单、研发规划和产品迭代及交付计划，公司达到盈亏平衡点的预期时间最早为 2026 年。</p>
  <p>此次IPO，燧原科技计划募资60亿元，将分别用于“基于五代 AI 芯片系列产品研发及产业化项目”“基于六代 AI 芯片系列产品研发及产业化项目”及“先进人工智能软硬件协同创新项目”。</p>
  <p>此外，此前摩尔线程与沐曦股份申请科创板IPO时，自申请获受理至挂牌上市用时不到6个月，此次燧原科技开始上市征程，又会是怎样的冲刺速度呢？</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NDogD1jSzpvz_qg2CO0Biw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>