<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166314550050569</id>
            <title>DeepSeek开源风暴来袭，英伟达从“卖铲人”到“被颠覆者”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166314550050569</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166314550050569</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 12:18:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, DeepSeek, 英伟达, GPU  
<br><br>  
总结: DeepSeek的崛起通过独特的算法和开源特性，显著降低了对英伟达高端GPU的依赖，导致英伟达股价大幅下跌，市场对其未来需求产生悲观预期。尽管面临挑战，英伟达在GPU技术和市场份额上仍具优势，并计划加大技术创新和业务拓展。DeepSeek的成功可能促使英伟达加强软件生态系统建设，提升竞争力。总体来看，英伟达需积极应对市场竞争，以保持其在AI硬件市场的领先地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_b25f75be5f384d0fb100f577e924f451@813924438_oswg215853oswg690oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在当今数字化时代，人工智能技术的飞速发展正深刻地改变着各行各业的格局。DeepSeek的崛起作为AI领域的一个重要事件，对吃足了AI时代红利的芯片巨头英伟达产生了多方面的影响。</p>
  <p>英伟达作为全球领先的GPU制造商，他们也凭借着AI时代“卖铲人”的身份把市值冲击到3万美元的大关，同时也让全世界的AI企业都在不断投入重金购买其产品，然而，随着DeepSeek的爆发，似乎他们遇到了此前没有过的挑战，他们能否面对这一难关呢?或者说他们怎样能继续“统治”AI时代呢?</p>
  <h2><strong>DeepSeek的崛起挑动英伟达的神经</strong></h2>
  <p>自推出以来，DeepSeek通过独特的算法优化、架构设计以及高效的资源利用方式，大幅降低了对英伟达高端GPU的依赖。这也致使英伟达股价暴跌16.97%，市值单日蒸发约5926.58亿美元。这一事件不仅反映了市场对DeepSeek技术突破的强烈反应，也凸显了投资者对英伟达未来市场地位的担忧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_7b5926e29c08451486d44891bf00af09@813924438_oswg270393oswg692oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DeepSeek的R1模型凭借其开源特性和显著降低的训练成本，对英伟达的高端GPU市场构成了直接挑战。DeepSeek声称其模型训练成本仅为同类模型的1/5至1/10，这一成本优势使得市场对英伟达高端芯片的长期需求产生了悲观预期。</p>
  <p>此外，DeepSeek的开源策略也吸引了全球开发者的关注，进一步加剧了市场对英伟达的信心冲击。</p>
  <p>有分析师表示，DeepSeek的技术创新，如FP8混合精度训练和模型架构优化，显著降低了算力需求，这直接质疑了英伟达高端GPU的稀缺性和必要性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_62e893f642ba46fc976433037a291535@813924438_oswg458339oswg692oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在我们看来，英伟达更担心的是，随着DeepSeek技术的普及，原本计划大规模采购英伟达高端GPU的企业，开始考虑采用DeepSeek的技术方案，导致市场对英伟达高端GPU的需求大幅下滑，其市场份额面临被蚕食的局面。</p>
  <h2><strong>英伟达会持续下滑吗?</strong></h2>
  <p>尽管DeepSeek的崛起对英伟达产生了一定的冲击，但英伟达在GPU技术方面的优势依然显著。其GPU在AI训练和推理中仍占据主导地位，具有强大的并行计算能力和高效的能效比。</p>
  <p>除了硬件层面，随着DeepSeek的崛起也在软件层面对英伟达有潜移默化的影响，比如，DeepSeek的开源特性和低成本优势吸引了大量开发者，这可能会促使英伟达加强其软件生态系统的建设与投资，如优化CUDA、cuDNN等深度学习加速库，以提升与DeepSeek的合作和协同效应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_4b08e8396a2e48598d24948d2e42a00c@813924438_oswg57287oswg692oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，DeepSeek的崛起还可能推动英伟达在AI软件生态上的创新，促使其开发新的软件工具和解决方案，以满足市场对高效计算的需求。最后，DeepSeek的发展可能会促使英伟达加强与新兴技术平台的合作，共同推动AI技术的发展。</p>
  <p>当下，英伟达不仅在销售硬件方面具有优势，还在提供CUDA、cuDNN等深度学习加速库方面发挥了重要作用。DeepSeek可能使得这些软件库的使用更加普及，促使英伟达与其形成更深层次的合作关系，进而优化硬件与新技术间的支持与协同。</p>
  <p>有一些朋友可能会讨论DeepSeek的崛起，让英伟达的股价下跌严重，但从2025财年第三季度的财务报告，英伟达实现了创纪录的季度收入，达到351亿美元，比上一季度增长17%，比去年同期增长94%。其中，数据中心业务收入达到308亿美元，比上一季度增长17%，比去年同期增长112%。这也让英伟达有足够的现金流来进行创新。</p>
  <p>这还表明英伟达在AI和数据中心领域的市场需求持续增长。这也为其技术研发和市场拓展提供了有力的支持。英伟达通过不断加大研发投入，积极拓展业务领域，实现了业务的持续增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_0e995588a66849a4868bdbce5c67ae3e@813924438_oswg375115oswg689oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>科技旋涡认为，从长远来看，英伟达的危机论多基于长期假设，但仅就短期市场依然更关注其不可替代性。这也意味着，DeepSeek能否凭借着对于算力的低需求长期持续发展，从而带动整个AI领域企业降低对于GPU的购买力度，将成为英伟达能否继续领军AI时代的重要指标。</p>
  <h2><strong>英伟达不会坐以待毙</strong></h2>
  <p>面对DeepSeek等新兴技术平台的挑战，英伟达也不会坐以待毙，他们将持续加大技术创新力度，不断提升其GPU的性能和效率。面对未来AI行业的需求，英伟达可能会推出更高效的AI加速器，以满足新兴应用对硬件性能的需求。同时，英伟达还将加强在AI软件生态方面的建设，提升其软件产品的竞争力。</p>
  <p>另外，英伟达将积极拓展业务领域，进入新的市场和应用领域。例如，英伟达可能会进一步拓展其在自动驾驶、医疗健康、物联网等领域的业务，实现多元化发展。此外，英伟达还将加强与合作伙伴的合作，共同开拓市场，实现互利共赢。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_6a0b6ef13a5f48c6b56f6b5f441b8915@813924438_oswg362984oswg692oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>英伟达将加强与DeepSeek等新兴技术平台的合作，共同推动AI技术的发展。通过与新兴技术平台的合作，英伟达可以更好地了解市场需求和技术趋势，为其技术创新和产品开发提供参考。同时，合作还可以促进双方在技术、市场等方面的资源共享，实现优势互补。</p>
  <p>英伟达将积极应对市场竞争，保持其在AI硬件市场的领先地位。未来，市场竞争将更加激烈，英伟达需要不断提升其产品和服务的质量，满足客户的需求。同时，英伟达还将加强市场营销和品牌建设，提升其市场影响力。</p>
  <p>科技旋涡认为，英伟达其实还远没有达到应该要“守卫护城河”的境地，在这个AI发展的初期，有各种各样的变化是一个时代正常发展的规律。面对挑战，勇敢、开拓、创新才是一家伟大企业的标签，那么，英伟达能不能砥砺前行蜕变成一家更伟大的企业呢?</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>总体来讲，DeepSeek的崛起对英伟达产生了多方面的影响，包括技术层面的挑战、市场层面的冲击、股价层面的波动以及对AI软件生态的影响。尽管如此，英伟达在GPU技术、市场份额和财务状况等方面依然具有较强的优势。</p>
  <p>我们认为，英伟达未来还将持续加大技术创新力度，拓展业务领域，加强与新兴技术平台的合作，积极应对市场竞争，保持其在AI硬件市场的领先地位。同时，我们也希望中国有更多像DeepSeek这样的“鲶鱼”出现，在搅动AI市场的同时，还能实践出一条不同的发展路径，让中国AI冲向世界最前列。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nBuC7x5GQxFphm6r7Q1wYw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技旋涡”</a>，作者：科技旋涡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166392031046405</id>
            <title>深圳跑出超级隐形冠军：年入8129万，赛道罕见</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166392031046405</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166392031046405</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 12:13:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高盈科技, 纳斯达克IPO, 金融科技, SaaS服务  
<br><br>  
总结: 高盈科技是一家专注于高性能金融量化交易解决方案和企业管理SaaS服务的公司，计划在纳斯达克进行IPO。其核心业务包括高性能回测云计算服务、企业管理SaaS服务和定制化软件系统开发服务。高盈科技的回测SaaS平台为量化交易策略开发提供高效的回测解决方案，支持多种市场和策略执行框架。近年来，金融科技行业朝着智能化和安全化方向发展，市场需求持续增长。高盈科技的主要收入来源是量化交易回测SaaS平台，客户群体涵盖投资者和中小企业。尽管行业竞争激烈，但尚未出现绝对优势的头部企业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_d9b300cbe3da4978be2fc6657c06c08d@000000_oswg551478oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近日，来自深圳的高盈科技在美国证券交易委员会（SEC）更新招股书，计划冲刺纳斯达克IPO。</p>
  <p>高盈科技是一家专注于高性能金融量化交易解决方案和企业管理SaaS服务的公司。</p>
  <p>其核心业务之一是高性能回测云计算服务，为量化交易策略开发等金融领域的客户提供了高性能的回测解决方案。</p>
  <p>与传统产品不同，高盈科技的回测SaaS平台架构开放灵活，如同兼容性极强的插座，能与众多不同数据源顺畅连接。</p>
  <p>近年来，金融科技朝着智能化与安全化方向发展。人工智能、区块链、大数据等前沿技术广泛应用，改变了金融行业的运作模式。</p>
  <p>高盈科技是这种行业革新中诞生的一家垂直隐形冠军。</p>
  <h2><strong>-01&nbsp;-</strong></h2>
  <p>高盈科技成立于2020年，坐落于被誉为“中国硅谷”的深圳市南山区。</p>
  <p>主要业务涵盖以下三类：</p>
  <p>1、高性能回测云计算服务：这一服务针对从事量化交易策略开发等相关金融领域的客户，提供高性能回测解决方案。</p>
  <p>以量化投资分析师为例，当他们开发出新的投资策略，可借助高盈科技的回测SaaS平台测试。</p>
  <p>该平台如同智能任务分配中心，能够对数据、策略以及算力资源进行分布式任务调度，快速高效地给出回测结果，清晰呈现策略在历史数据中的表现，包括盈利能力和风险水平等关键信息。</p>
  <p>此外，平台支持多种市场和策略执行框架，还能灵活连接多个数据源，方便分析师获取丰富数据用于测试。</p>
  <p>2、企业管理SaaS服务：为中小企业提供全面的企业管理SaaS解决方案，覆盖人力资源、行政、运营、客户关系管理等企业基本业务功能。</p>
  <p>形象地说，它就像是一套功能完备的数字化管理工具包。其中的全渠道营销功能助力企业拓展推广渠道、挖掘潜在客户；客户关系管理功能帮助企业维护客户关系；业务报告功能则自动生成各类业务数据报告，让企业管理者对经营状况一目了然。</p>
  <p>软件系统开发服务：除上述两项服务外，高盈科技还提供定制化软件系统开发服务，依据客户需求设计并实现特定软件解决方案。</p>
  <p>从收入构成来看，量化交易回测SaaS平台是高盈科技的主要收入来源。2024财年，该平台收入占比高达77.2%，企业管理SaaS解决方案和软件系统开发服务分别占比13.9%和8.9%。</p>
  <h2><strong>-02&nbsp;-</strong></h2>
  <p>在财务方面，2022财年、2023财年以及2024财年前六个月（截至2024年3月31日），高盈科技收入分别为728.90万美元、1115.87万美元（约8128.5万元人民币）和768.72万美元，净利润分别达253.95万、407.99万和307.16万美元。</p>
  <p>高盈科技客户群体以投资者为主，包括量化交易策略软件系统开发人员、个人投资者、中小型企业以及金融机构。</p>
  <p>例如，量化交易者借助其平台可快速验证交易策略，降低风险并提高收益；中小企业利用企业管理SaaS解决方案实现数字化转型，提升管理效率。</p>
  <p>量化交易和企业管理SaaS行业在过去十年历经快速发展。</p>
  <p>2010 - 2015年是起步阶段，主要是基础工具和平台开发；2015 - 2020年，随着大数据、云计算和人工智能技术兴起，行业进入快速发展期，量化交易策略和SaaS解决方案市场需求大增；2020年至今，行业步入成熟发展阶段，对高性能、定制化解决方案的需求持续攀升。</p>
  <p>根据Frost &amp; Sullivan的报告，2022年中国量化交易解决方案市场规模达到49.03亿元人民币，预计到2027年将以16.9%的年复合增长率增长至106.05亿元人民币。</p>
  <p>企业管理SaaS市场在2022年规模为192亿元人民币，预计到2027年将以26.1%的年复合增长率增长至606亿元人民币。</p>
  <p>量化交易和企业管理SaaS行业竞争激烈，但尚未出现占据绝对优势的头部企业。</p>
  <h2><strong>-03-</strong></h2>
  <p>高盈科技的竞争对手来自多个层面：</p>
  <p>1、金融IT领域：恒生电子作为金融IT行业的龙头企业，产品覆盖证券、银行、基金、信托等众多金融领域，在证券交易系统、资产管理系统等方面市场份额领先，技术实力和行业经验深厚，能够提供全面的金融IT解决方案。</p>
  <p>金证股份专注于证券行业软件开发，在证券经纪业务、网上交易、金融电子商务等领域市场份额较高，与众多证券机构长期合作，在证券IT系统研发和服务方面竞争力强劲。</p>
  <p>企业管理SaaS领域：用友网络是国内知名的企业管理软件和云服务提供商，产品涵盖财务、供应链、人力资源、客户关系管理等多个领域，拥有庞大的企业客户基础，在企业数字化管理解决方案方面经验丰富、产品体系成熟。</p>
  <p>金蝶国际专注于企业管理软件和云服务，在财务云、供应链云、制造云等领域竞争力突出，凭借灵活的产品配置和良好的用户体验，深受众多中小企业喜爱，是高盈科技在企业管理SaaS市场的重要竞争对手。</p>
  <p>量化交易回测领域：聚宽是一家专注于量化投资的科技公司，提供量化交易平台、数据服务和回测工具等，在量化交易社区和个人投资者中知名度较高。其回测系统功能强大、数据丰富，且拥有活跃的用户社区，为用户提供交流和学习平台。</p>
  <p>米筐科技致力于为量化投资者提供专业的量化交易解决方案，包括回测系统、策略研发平台、数据服务等，在量化交易的技术研发和数据处理方面具备一定优势，产品受到不少专业量化投资者和机构的认可。</p>
  <p>本文内容仅供参考，不构成任何投资建议。本文还参考了摩西投行等相关内容，一并致谢。文中图片源自公司官网。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652512147&amp;idx=5&amp;sn=cd2963c491843afadcc0f73fb54a0bc6&amp;chksm=f3ffe8842e89bb9932b39671af69ad8651fce6255eb0a352973a4197e6d00961416bfeca9212&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：海有梦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166395338156553</id>
            <title>近5年全球最大的汽车主机厂合并</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166395338156553</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166395338156553</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 12:12:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 极氪, 领克, 收购, 汽车产业整合  
<br><br>  
总结: 2023年2月14日，极氪智能科技控股有限公司完成对领克的收购，极氪持有领克51%股份，吉利汽车持有49%。此次合并标志着吉利控股的资源整合战略的推进，旨在提升市场竞争力。安聪慧表示，合并后将实现技术、研发和渠道的协同，降低成本并提升效率。新极氪计划在2025年实现年产销百万辆的目标，成为中国的高端豪华汽车品牌。吉利控股还明确了旗下品牌的市场定位，以减少内部竞争并提高资源利用效率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2月14日，极氪智能科技控股有限公司、吉利汽车控股有限公司分别发布公告，宣布极氪完成对领克的收购及注资。&nbsp;</p>
  <p>交割完成后，极氪持有领克51%权益，吉利汽车持有49%，领克成为极氪非全资附属公司，极氪科技集团正式成立。其中安聪慧出任极氪科技集团CEO。&nbsp;</p>
  <p>此次交割意味着由吉利控股主导的极氪汽车与领克汽车的合并事项正式落地。伴随着新极氪的诞生，吉利控股的资源整合战略正快速推进。&nbsp;</p>
  <p>在今天针对此次交割的项目沟通会上，安聪慧说，此次合并涉及到三家上市公司，并且是全球三地，所涉及到的法规条款都各不相同，其中的难度可想而知。如今仅三个月就顺利完成股权交割，这是以“极氪速度”打造的行业整合样板，“不只是结构的变化，更是自我突破的一次变革。”&nbsp;</p>
  <p>去年11月14日，吉利控股集团宣布落实《台州宣言》，优化极氪和领克的股权关系，并进行战略整合。&nbsp;</p>
  <p>根据当时的公告，吉利控股向吉利汽车转让其所持有的11.3%极氪智能科技股份。交易完成后，吉利汽车对极氪持股比例增至约62.8%。同时，极氪将持有领克51%股份，领克其余49%股份继续由吉利汽车旗下全资子公司持有。&nbsp;</p>
  <p>此次极氪领克股权交割的交易金额为93.67亿元，这是吉利史上最大的一次产业整合，也是近5年全球最大的汽车主机厂合并。对吉利、中国汽车乃至全球汽车产业都有非常重大的意义。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_44b333db6cbf4a8e80c82a03e0467a52@000000_oswg527691oswg616oswg1094_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01 打造中国百万级的BBA</strong></h2>
  <p>领克诞生于吉利多品牌高速发展时期。在吉利控股集团并购沃尔沃汽车后，领克品牌应运而生，并由吉利控股集团、吉利汽车和沃尔沃汽车共同持股。&nbsp;</p>
  <p>极氪则是源于领克，原本计划于2020年发布的领克首款电动车ZERO，成为后来的极氪001，此后极氪开始作为独立的品牌运营。&nbsp;</p>
  <p>由于极氪和领克在高端市场定位和车型的布局上具有一定相似性，两家公司的合并整合后，是否能够让1+1＞2，以及在整个吉利内部产生怎样的化学效应，都是行业内外关注的重点。&nbsp;</p>
  <p>在去年年底领克Z20发布会后，安聪慧就曾经详细介绍过领克与极氪品牌合并的相关细节。今天的沟通会上，安聪慧也再次表示，随着竞争格局竞争更加激烈，中国汽车市场从增量变为存量博弈。未来两三年，中国汽车市场的竞争格局下，成本和技术是未来新能源行业竞争的核心，统一协同将成为核心趋势。&nbsp;</p>
  <p>“极氪科技集团有清晰的战略目标和长期主义意识。”安聪慧说，“极氪向上，领克向宽。”&nbsp;</p>
  <p>2024年，极氪品牌全年销量突破22.2万辆，同比增长87%，领克品牌全年销量为28.5万辆，二者合计超50万辆。刚刚过去的2025年1月，极氪科技集团交付超4.2万台，超鸿蒙智行、理想等，为国内新势力高端豪华第一。&nbsp;</p>
  <p>目前新极氪全球用户突破180万，即将成为首个服务200万用户的中国高端豪华车企。2025年底新极氪全球用户接将近250万，目标是两年成为全球领先的、年产销百万的高端豪华新能源汽车集团，将新极氪打造成中国的BBA。&nbsp;</p>
  <p>安聪慧表示，一家高端汽车品牌年销量起码100万辆起步，这样才能够很好地应对未来全球市场的竞争。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_9b8948229e4b4888a0c40176bec73ac3@000000_oswg410882oswg1052oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在百万产销体量规模化效应推动下，新极氪也将持续降本增效。这首先体现在研发投入上，预计可以实现10-20%的成本降低。&nbsp;</p>
  <p>比如，领克极氪此前各自研发投入超过100亿，未来每年则可节约20亿-40亿。而在供应链上，通过技术协同可以实现BOM 5%-8%的成本降低，生产制造可以节省3%-5%；由此产生的管理费用也可以降低10%-20%。&nbsp;</p>
  <p>在技术协同上，新极氪将对整车架构、电子电气架构、智能驾驶、智能座舱等关键平台技术进行协同整合，提升平台通用化规模，减少平台变量，从而实现投资结余。同时，领克将最大化享用极氪的全栈自研软件优势，节约后续存量车型的软件运维成本。&nbsp;</p>
  <p>在渠道上两个品牌之间也能实现高度互补。安聪慧透露说，目前极氪的渠道主要集中在一二线城市，未来对三四线城市的覆盖可以通过领克的协同来迅速补齐。由此，在渠道上的投入也可以大幅度地降低。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_d9a5f17231ad49f8b5e29bf897511323@000000_oswg523826oswg803oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02 新极氪在2025年的三大战役</strong></h2>
  <p>基于“极氪汽车+领克汽车”双品牌战略，新极氪将实行强产品线矩阵的组织运作模式，制造质量、供应链等中后台组织以及海外组织全面整合，并通过AI赋能，构建更具竞争力的一体化强强联合体。&nbsp;</p>
  <p>安聪慧说，在过去的三个月时间里，极氪和领克已经完成了大量的整合工作，对于接下来新极氪的工作重点，安聪慧提到三大战役。&nbsp;</p>
  <p>第一是聚焦超级电混、全链AI和全域安全，打好技术创新战。2025年极氪超级电混技术将上车，安聪慧表示这也是新极氪向上发展的基础。&nbsp;</p>
  <p>今年第三季度，新极氪将分别发布首款搭载超级电混技术的极氪全尺寸旗舰SUV，第四季度发布的大型豪华SUV，也将搭载该技术。&nbsp;</p>
  <p>其次，通过AI赋能浩瀚智驾快速进化。安聪慧认为AI将成为企业发展的新引擎，凭借AI赋能的加速进化和软硬结合创新，新极氪将在算力、架构、性能、安全冗余各方面实现代际性领先。&nbsp;</p>
  <p>未来，极氪科技集团将以“软硬件全栈自研，全部高阶”的平台化开发模式，实现智驾路线的高效协同。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_bd7aaf06971a4310872b19a40119fa4d@000000_oswg208829oswg493oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年第二季度，领克900将作为全球首款搭载英伟达索尔芯片的自研浩瀚智驾量产车型正式上市。&nbsp;</p>
  <p>极氪自研浩瀚智驾的L3级自动驾驶即将正式落地，搭载相关技术的新车将在4月的上海车展期间亮相，预计在年底具备量产车交付能力。&nbsp;</p>
  <p>针对目前各家车企关注的智驾问题，安聪慧表示，极氪的智驾战略不是解决有无问题，而是要解决好用安全的问题。新极氪的平台化开发模式，会在未来极氪和领克的新车型和改款上得到体现。&nbsp;</p>
  <p>另外，新极氪还将持续夯实新能源核心技术资产，比如三电和补能系统，自研金砖电池，900V平台下的电机等等。&nbsp;</p>
  <p>第二是差异化产品的价值战。安聪慧提到过极氪和领克在产品规划上差异化布局，其中极氪定位为全球豪华科技品牌，主打30万及以上市场，以中大型车为主，中型车聚焦纯电，大型车聚焦超级电混。&nbsp;</p>
  <p>领克定位全球新能源高端品牌，主打20万及以上市场，小型车聚焦纯电，中大型车聚焦混动。有效避免内部竞争，合力覆盖更广泛消费群体。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_a1ddc5338abd4422b8a6d1102dcc48bc@000000_oswg921164oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2025是极氪科技集团产品大年，全年推出5款新车，4款是混动车型。&nbsp;</p>
  <p>其中极氪将发3款新车，全面进军豪华大型SUV市场，第二款猎装车极氪007 GT 将在4月上市，第三和第四季度将分别发布全尺寸旗舰SUV和大型豪华SUV，两款SUV都将搭载超级电混技术。&nbsp;</p>
  <p>领克将发2款新车，未来将以EM-P智能电混产品为主。领克首款旗舰大六座SUV——领克900将在二季度正式上市。&nbsp;</p>
  <p>安聪慧透露说，极氪和领克合并后，每个品牌的车型数量都减少了约20%。&nbsp;</p>
  <p>值得注意的是，在产品研发协同上，原来由吉利研究院来支持的研发职能，由整合后的极氪和领克合并实体承担。在销售方面，极氪和领克两个品牌会独立运营，但也会建立沟通机制如用户委员会，定期讨论拉通相关决策事宜，充分协同。&nbsp;</p>
  <p>第三大战役是针对出海的全球突围战。安聪慧说，极氪和领克两个品牌都是面向全球，生而全球。通过这几年的努力，这两个品牌在全球市场有较好的基础。&nbsp;</p>
  <p>目前领克海外总出运量累计超8万辆，连续三年位列欧洲市场单车价格4万欧元以上中国品牌第一；2024年已进入全球39个国际主流市场。极氪也已进入全球40多个国际主流市场，已成功向海外交付超1.6万辆。&nbsp;</p>
  <p>2025年在欧洲市场之外，极氪、领克将加强全球渠道建设协同，成立统一的销售公司，建立统一的市场准入机制。计划在海外累计落成超200家门店。领克08 EM-P和极氪首款“800伏全球车”7X将在海外推出。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_36cd2778d2e44621b08552b9ea1c073b@000000_oswg126787oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>03 吉利内部的深度整合和明晰定位</strong></h2>
  <p>2024年9月，吉利控股发布《台州宣言》，提出“坚定不移地推进内部资源深度整合和高效融合，进一步明晰各品牌定位，理顺股权关系，减少利益冲突和重复投资，提高资源利用效率”。&nbsp;</p>
  <p>此后，吉利汽车宣布将几何品牌并入吉利银河，同时整合极氪汽车与领克汽车，雷达和翼真也并入吉利汽车。&nbsp;</p>
  <p>今年1月5日，在《台州宣言》解析会暨吉利控股亚冬冰雪体验之旅活动上，吉利再次对《台州宣言》做出深度解读，明确了吉利旗下四大乘用车品牌各自的定位：其中吉利中国星系列定位为中国品牌燃油车销量第一；吉利银河为主流新能源品牌，聚焦10~20万元区间；&nbsp;</p>
  <p>领克为全球新能源高端品牌，主攻20万元及以上的市场；极氪则为豪华科技品牌，主攻30万元以上的市场。在极氪和领克重复的中型车市场，极氪做纯电、领克做混动。&nbsp;</p>
  <p>2024年，吉利乘用车全年实现217万辆销量，创历史新高，同比增长约32%。其中新能源渗透率连续5个月突破50%，全年新能源总销量超88万辆，同比劲增92%。&nbsp;</p>
  <p>吉利乘用车版块将2025年销量目标定为271万辆，较2024年总销量增长约25%。其中新能源销量目标为150万辆。&nbsp;</p>
  <p>极氪科技集团目标71万辆，其中极氪32万台，领克39万台。未来两年将成为年产销百万级。同时，海外销量要贡献吉利整体销量的10%，其中领克占比60%，极氪占比40%。这也意味着极氪集团将成为吉利非常重要的力量。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_a4dda3f619bc4b1a9a64444bd314cf48@000000_oswg104917oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>11月14日，吉利汽车发布了三季报，报告期内，吉利汽车实现营业收入604亿元，同比增长20.5%，单季收入创历史新高；1月-9月，吉利汽车实现营业收入1677亿元，同比增长36%，净利润131亿元。&nbsp;</p>
  <p>针对大家关心的新极氪盈利预期的问题，安聪慧解释说，过去极氪领克的确有一定的亏损，主要是在欧洲销售管理的问题。从去年开始，欧洲调整为经销商模式，加上与沃尔沃的紧密合作，欧洲市场亏损问题已经得到了好的改善。&nbsp;</p>
  <p>“极氪品牌整车毛利率的指引是15%，这是可以实现的。同时，随着极氪品牌向上，以及销量规模增长，毛利会有进一步提升。眼下随着两个品牌的整合，平台化、规模化，以及业务更聚焦，即将发布的2024年度财报上，新极氪将会有很好的表现。我们对此有信心。”&nbsp;</p>
  <p>而这一切才刚刚开始。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODY2MzIyMQ==&amp;mid=2652554113&amp;idx=1&amp;sn=adbb80f712420bbdea2a73d1549b67e8&amp;chksm=bc0b02949565971cc123603dc0ef6b29e04af10484a5200de63663d1ae2e60fae167b4a3ff39&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车云”（ID：cheyunwang）</a>，作者：车云菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166412504623622</id>
            <title>激光雷达独角兽将登港股，9成收入靠蔚来，70后北大学霸带队</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166412504623622</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166412504623622</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 12:09:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <图达通, 激光雷达, 上市, 蔚来>
<br>
<br>
总结: 图达通计划通过借壳上市的方式在港股上市，估值为117亿港元。作为国内第四大激光雷达厂商，图达通在过去三年内累计亏损超过25亿元，尽管营收持续增长，但仍面临盈利压力。其主要客户为蔚来，蔚来贡献了超过90%的营收。图达通的研发活动需要更多资金支持，未来发展面临激烈的市场竞争和价格压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_2cddd5f5a44346a7a69afae5fbd985c3@46958_oswg337554oswg850oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>百度系智驾大牛或再收获1个上市公司！国内第四大激光雷达厂商递表。</strong></p>
  <p>车东西2月14日消息，据港交所披露，图达通将以借壳上市的形式登陆港股。招股书显示，<strong>图达通在本次并购交易中的议定估值为117亿港元（约合人民币109亿元）</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_344159577b884d718ac1b2f5720dbad6@46958_oswg184156oswg1000oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲图达通港交所借壳上市</p>
  <p>一旦图达通成功上市，或将成为继禾赛科技和速腾聚创之后，<strong>国内第三家上市的激光雷达公司</strong>。&nbsp;</p>
  <p>图达通是一家图像级激光雷达及解决方案提供商，在硅谷、苏州和上海设有研发中心，<strong>由鲍君威和李义民与2016年创立，这二人都是70后，也是北京大学的校友，并且都曾就职于百度，辞职后共同创立了图达通。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_48e66f8301a140bd8e66e0f6bdb731e5@46958_oswg54153oswg1000oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲图左为图达通CEO鲍君威，图右为图达通CTO李义民</p>
  <p><strong>这两位70后北大学霸带队的图达通，有望成为百度系智驾大牛创立的第四大智驾上市公司。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_ac0aeb8197034d569f50fc8845ada68f@46958_oswg120926oswg1024oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲百度系智驾大牛创业公司上市及待上市情况汇总</p>
  <p><strong>而提到图达通，这家企业总绕不开“蔚来”这个标签。2024年前三季度蔚来贡献营收占比占据超9成。</strong>此外，企查查显示，<strong>蔚来资本早在2018年就对其进行了投资，迄今共进行了三轮投资。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_daac140a21e54e1db264d8c380f27300@46958_oswg143741oswg1000oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲蔚来资本投资图达通三轮</p>
  <p>即使有蔚来这个大客户坐镇，图达通近三年依旧面临极大的盈利压力，<strong>不足三年时间，其累计亏损超过25亿元，截至今年1月底，账上仅剩下2亿资金。</strong></p>
  <p>在激光雷达降本、重投资的当下，图达通依然面临诸多挑战。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.国内第四大激光雷达厂商 不到三年净亏25亿</strong></h2>
  <p>根据市场研究机构Yole Group发布的题为《车载激光雷达2024》的报告，作为全球图像级激光雷达解决方案提供商，图达通在2023年出货量超过15万台‌，占据了19%的市场份额，位居全球第三。</p>
  <p>前两名分别是禾赛科技（37%）、速腾聚创（21%）。</p>
  <p>而按照高工智能汽车统计的，中国市场(不含进出口)乘用车前装标配激光雷达交付数据，图达通排在第四位，占据市场份额13.43%。</p>
  <p>前三名分别是速腾聚创（32.57%）、华为（27.71%）、禾赛科技（26.22%）。</p>
  <p>从具体业绩来看，图达通递交的招股书显示，<strong>近三年来该公司营收持续增长。</strong></p>
  <p>2022年、2023年该公司分别实现营收6630万美元（约合人民币4.8亿元）、1.21亿美元（约合人民币8.79亿元），增长率为82.7%。2024年前三季度其收入更是达到1.19亿美元（约合人民币8.64亿元），同比增长40.0%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_72d200a2e4cb492eb83d446d9c2f2864@46958_oswg188043oswg1000oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲图达通近3年业绩情况</p>
  <p><strong>不过，图达通亏损状况严峻，距离实现扭亏为盈还需要一定时间。</strong></p>
  <p>2022年、2023年及2024年前三季度，图达通净亏损分别为1.9亿美元（约合人民币13.8亿元）、2.2亿美元（约合人民币16.00亿元）、1.3亿元（约合人民币9.45亿元）。&nbsp;</p>
  <p>同期，<strong>图达通实现经调整净亏损分别为1.43亿美元（约合人民币10.38亿元）、1.37亿美元（约合人民币9.94亿元）及7617万美元（约合人民币5.54亿元）。</strong></p>
  <p><strong>短短不到三年时间，图达通经调整净亏损达到25.86亿元。</strong></p>
  <p>对于亏损原因，公告披露，由于在新兴市场经营、不断投资于研发及产品开发、创新产品供应链建立，图达通产生了庞大开支。&nbsp;</p>
  <p><strong>也因此，图达通亟需资金“输血”，且在营运资本方面，其目前的资金储备相比于巨大的净亏损总额来说，已经非常薄弱。</strong></p>
  <p><strong>截至2025年1月31日，图达通的现金及其等价物为3311万美元（约合人民币2.41亿元）。</strong></p>
  <p>截至同期，流动负债总额为1.16亿美元（约合人民币8.43亿元），流动资产净值为28万美元（约合人民币203.6万元）。&nbsp;</p>
  <p><strong>从研发开支上看，图达通近三年研发开支整体上呈现削减趋势。</strong></p>
  <p>2022年、2023年以及截至2023年及2024年9月30日止九个月的研发支出分别为7810万美元（约合人民币5.68亿元）、6380万美元（约合人民币4.64亿元）、4580万美元（约合人民币3.33亿元）、3220万美元（约合人民币2.34亿元）。&nbsp;</p>
  <p>图达通的研发活动始于美国硅谷，为了充分利用中美两国的人才优势，其研发已扩展到中国。&nbsp;</p>
  <p>截至2024年9月30日，图达通在中国拥有254名全职研发人员，其中44.5%拥有硕士或以上学位，平均工作经验超过9年。&nbsp;</p>
  <p>而在美国，图达通也有超过27名研发人员，其中绝大多数拥有硕士或以上学位，平均工作经验超过17年。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02.蔚来贡献营收超9成 激光雷达跳水促使毛利走低</strong></h2>
  <p>产品方面，图达通于2022年开始量产及交付激光雷达解决方案。&nbsp;</p>
  <p>截至2024年前三季度，图达通的营收主要通过销售激光雷达解决方案取得，其方案主要包括猎鹰系列激光雷达解决方案、灵雀系列激光雷达解决方案、捷豹系列激光雷达解决方案及其他（主要包括软件销售、电子材料销售及工程服务）。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_fe502fd8ca5e401c8cd704aecfa53107@46958_oswg282153oswg887oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲图达通各激光雷达系列方案</p>
  <p>值得关注的是，图达通2024年前9个月来自猎鹰系列收入1.16亿美元（约合人民币8.43亿元），占比97.7%；来自灵雀系列收入225万美元（约合人民币1636万元），占比1.9%；捷豹系列在2024年未能贡献收入。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_528df02852fb4d819c89df3ecb5ddf7f@46958_oswg125663oswg1000oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲图达通各激光雷达系列方案近三年营收情况</p>
  <p><strong>虽然图达通猎鹰系列贡献超九成的营收，但是该业务一直呈现亏损状况，只不过幅度有所收窄。</strong></p>
  <p>2022年、2023年、2024年前三季度猎鹰系列的毛利率分别为-64.6%、-36.2%及-15.7%；毛损分别为-4203.6万美元（约合人民币3.05亿元）、-4296.4万美元（约合人民币3.12亿元）及-1813.7万元（约合人民币1.32亿元）。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_343b5e2d86164678b3cc4359620a439a@46958_oswg178697oswg1000oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲图达通各激光雷达近三年毛损、毛利率变化</p>
  <p><strong>而这也跟图达通激光雷达跳水式降价有关。</strong></p>
  <p>招股书显示，期内猎鹰的销量分别为7.4万台、14.78万台及16.47万台，<strong>销量增长明显</strong>；同期该产品的平均售价分别为879美元（约合人民币6386元）、804美元（约合人民币5841元）及703美元（约合人民币5107元），<strong>价格却一路走低。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_8a9cae10b73b4198865024a884ef2de6@46958_oswg128422oswg1000oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲图达通各激光雷达近三年销量和平均售价变化</p>
  <p>主要客户方面，图达通的客户包括主机厂及ADAS或ADS公司，如蔚来、深向、嬴彻科技及陕重汽。&nbsp;</p>
  <p>截至最后实际可行日期，图达通向主机厂交付总计超过39.1万套车规级激光雷达解决方案。&nbsp;</p>
  <p>此外，图达通已获得另外六家主机厂及ADAS或ADS公司（包括宏景智驾、挚途科技、PonyAI及中国另外三家分别专注于商用车、乘用电动汽车及网约车出行服务的公司）的赢单设计，这些公司已选择将图达通的激光雷达解决方案集成到其货运及物流应用以及商用车应用的ADAS中。&nbsp;</p>
  <p><strong>值得注意的是，图达通对当前最大客户蔚来依赖性较强。</strong></p>
  <p>2022年、2023年及截至2024年前三季度，图达通来自蔚来的收入分别为5880万美元（约合人民币4.28亿元）、1.1亿美元（约合人民币8亿元）及1.1亿美元（约合人民币8亿元），分别占同期图达通总收入的88.7%、90.6%及92.4%。&nbsp;</p>
  <p>截至2024年前三季度，<strong>蔚来已在其九款车型上采用其激光雷达解决方案。</strong></p>
  <h2><strong>03.109亿估值独角兽“曲线”上市李斌持股超10%</strong></h2>
  <p>据企查查数据显示，图达通自创立以来就经历了4轮投资，其背后投资者包括了蔚来资本、淡马锡、富达投资、高榕创投、斯道资本、华创资本、愉悦资本、BAI资本、顺为资本、国泰君安创投、F-Prime Capital、均胜电子等多家知名机构。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_100d9fe0290749a89fc9c0e36c638ff4@46958_oswg143741oswg1000oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲图达通成立以来融资情况</p>
  <p>在本次并购交易中，图达通的议定估值为117亿港元（约合人民币109亿元）。&nbsp;</p>
  <p>合并完成后，继承公司董事会将由5名董事组成，分别是执行董事图达通创始人鲍君威和李义民，独立非执行董事陈长龄、Costas John Spanos、Maximilian Ibel。&nbsp;</p>
  <p>从公告中的股权结构显示，本次并购交易完成后，图达通创始人鲍君威博士通过Phthalo Blue LLC及High Altos Limited合计持股12.66%，鲍君威为单一最大股东。&nbsp;</p>
  <p>图达通创始人、CEO鲍君威，今年52岁，于1996年7月在中国获得北京大学物理学学士学位，曾是百度自动驾驶事业部总监。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_1f82f15913c546a88b7cde0de31b9911@46958_oswg1292019oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲图达通的创始人兼CEO鲍君威（图源网络）</p>
  <p>图达通另一位创始人、CTO李义民，持股1.69%。他今年55岁，于1991年7月及1996年7月获得中国北京大学电子与信息系统学士学位和量子电子博士学位，曾是百度自动驾驶事业部传感器技术团队负责人。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_0742a9e0327b4547b0410ad2aabf5101@46958_oswg645203oswg1000oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲图达通的创始人兼CTO李义民</p>
  <p>而Enlightning Limited持股1.08%；委托股东持股1.06%；其他现有目标公司股东持股69.52%；PIPE投资者持股4.06%；TechStar发起人持股1.84%；TechStar A类股东持股8.09%。&nbsp;</p>
  <p>值得注意的是，蔚来汽车CEO李斌也出现在股权名单中，持股10.9%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_8934375e55c74e9cb4ecc55ddc411dc1@46958_oswg386024oswg1000oswg773_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲图达通股权列表中李斌持股10.9%</p>
  <p>官方招股书还显示，合并完成后所得款项净额估计约为4.74亿港元（约合人民币4.42亿）。&nbsp;</p>
  <p>图达通列出所得款项净额的拟定用途：&nbsp;</p>
  <p>所募得资金约60%或2.84亿元（约合人民币2.65亿）将用于研发新激光雷达架构、硬件及软件升级。&nbsp;</p>
  <p>所募得资金约20%或0.95亿港元（约合人民币0.89亿）将用于建设自营生产设施及升级现有生产线。图达通计划升级现有生产线，以支持下一代激光雷达解决方案硬件的量产。&nbsp;</p>
  <p>所募得资金约10%或0.47亿港元（约合人民币0.44亿）将用于全球扩张。&nbsp;</p>
  <p>所募得资金约10%或0.47亿港元（约合人民币0.44亿）将用于一般公司用途，其可能包括营运资金需求及潜在战略投资及收购。&nbsp;</p>
  <p><strong>04.结语：图达通寻求快速发展</strong></p>
  <p>激光雷达是一个十分考验研发能力和资本积累的行业。&nbsp;</p>
  <p>从招股书上看，图达通接下来的研发活动仍然需要更多的资金支持，在这种情况下，寻求外部资本注入十分必要。&nbsp;</p>
  <p>在持续增长的市场前景下，国内第四大激光雷达企业图达通有望享受行业增长红利，不过在整个激光雷达行业价格跳水的情况下，图达通仍面临挑战。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kel0P751so6S7sboUKEmtw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”</a>，作者：迩言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166292437133824</id>
            <title>刚刚，DeepSeek官方发布R1模型推荐设置，这才是正确用法</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166292437133824</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166292437133824</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 12:05:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: DeepSeek, AI, 部署, 提示词  
<br><br>  
总结: 自春节以来，DeepSeek成为AI领域的热门关键词，其官方App迅速突破3000万日活跃用户。DeepSeek官网更新了部署DeepSeek-R1的设置，强调官方版本与开源版本一致。更新内容包括四项建议：不使用系统提示词、将温度参数设置为0.6、分享搜索和文件上传的官方提示词，以及提供缓解模型绕过思考的指南。尽管更新内容不多，但仍受到好评，用户对推荐设置存在困惑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自春节以来，DeepSeek 就一直是 AI 领域最热门的关键词，甚至可能没有之一，其官方 App 成为了史上最快突破 3000 万日活的应用。最近一段时间，各家 AI 或云服务厂商更是掀起了部署 DeepSeek-R1 服务的狂潮，甚至让薅羊毛的用户们都有点忙不过来了。&nbsp;</p>
  <p>就在刚刚，DeepSeek 官网 X 帐号终于更新了（上一次更新还是在 1 月 28 日），官方下场推荐了部署 DeepSeek-R1 的设置。DeepSeek 强调官方部署的版本跟开源版本模型完全一致。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_10d1261397424d6384bc803bb6a31eee@000000_oswg195111oswg875oswg909_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>刚刚发出，就吸引了全网围观。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_190c20181e1f43abbb151c66be358897@000000_oswg890451oswg884oswg924_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>内容不多，分为四项。&nbsp;</p>
  <p><strong>第一项是：不要使用系统提示词。</strong> 这个建议其实已经被很多开发者提出过了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_38aaf266c44b4707b2ae708e949a8b25@000000_oswg290089oswg1080oswg977_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>第二项是：温度参数设置为 0.6。</strong> 至于原因，DeepSeek-R1 项目中写到：「将温度设置在 0.5-0.7 范围内（建议为 0.6），以防止无休止的重复或不连贯的输出。」&nbsp;</p>
  <p><strong>第三项，DeepSeek 分享了用于搜索和文件上传的官方提示词。</strong></p>
  <p>对于文件上传，建议用户按照模板创建提示，其中 {file_name}、{file_content} 和 {question} 是参数。&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>filetemplate = \ """[file name]: {filename} [file content begin] {file_content} [file content end] {question}"""&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>对于网页搜索，参数包括 {search_results}、{cur_data} 和 {question} 。&nbsp;</p>
  <p>对于中文查询，使用的提示词是：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_a9e6740fe96f49fca8eb34a30c22f15f@000000_oswg17553oswg1006oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于英文查询，使用的提示词是：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_2da1fb076a5c4ea5a1836772857ed487@000000_oswg21700oswg991oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>第四项则是一个指南，说明了可以如何缓解模型绕过思考的问题。</strong> DeepSeek 写到：「我们观察到 DeepSeek-R1 系列模型在响应某些查询时倾向于绕过思考模式（即输出 &lt;think&gt;\n\n&lt;/think&gt;），这可能会对模型的性能产生不利影响。为了确保模型进行彻底的推理，我们建议强制模型对每个输出都以 &lt;think&gt;\n 为其响应的开头。」&nbsp;</p>
  <p>虽然这一次实际上就只是更新了 DeepSeek-R1 项目的 README.md 文件，但依然收获了不少好评。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_fe24b283b5b2497d8b271c1f036aef77@000000_oswg39438oswg551oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，也有用户对 DeepSeek 官方推荐的设置有所困惑：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_201f08ae651d4a75a217269507d6a11a@000000_oswg155355oswg633oswg1056_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后，虽然这种开源奉献精神令网友们感动， 不过，大家当前最大的痛还是这个：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_85389a0b41b543af8199aa1714008b8c@000000_oswg64653oswg876oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>参考链接：&nbsp;</p>
  <p>https://x.com/deepseek_ai/status/1890324295181824107&nbsp;</p>
  <p>https://github.com/deepseek-ai/DeepSeek-R1&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzI4MjgzMw==&amp;mid=2650954917&amp;idx=1&amp;sn=ae7f74904128a7538a4d75e05247db87&amp;chksm=85ece2e5daad8be29652816da6e67a476ac5d6a82a208b60d2af752e1fc98ebe61bb8b42720b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”（ID：almosthuman2014）</a>，作者：关注大模型的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166314942851586</id>
            <title>回归单身的日产：不靠本田，也能蹚出一条路</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166314942851586</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166314942851586</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 12:02:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 企业合并, 控制权, 日产, 本田  
<br><br>  
总结: 日产与本田的合并计划因控制权分配问题而终止，双方在合作结构上存在严重分歧。日产希望保持独立运营，而本田则希望成为控股公司。合并谈判的破裂使日产面临不确定性，未来需重新寻找合作伙伴或加大电动化投资。日产计划到2030年推出27款电动车型，并与华为等公司展开合作，以提升智能座舱和智驾技术。尽管失去本田的合作，日产仍有机会与富士康等公司重新建立联系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_9173ce8f65ba4dce9701ee33154b06c2@000000_oswg276227oswg1006oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p><strong>谈了个寂寞</strong></p>
  </blockquote>
  <p>事实证明，企业“包办婚姻”往往没什么幸福结局。&nbsp;</p>
  <p>2月13日下午，日产、本田正式宣布终止合并计划，双方撤回2024年12月23日签署的业务整合谅解备忘录，并终止业务合并谈判。&nbsp;</p>
  <p>从官宣合并到合并终止，不到两个月。&nbsp;</p>
  <p>至此，这个犹如深水炸弹般的历史性事件，在唏嘘中落下帷幕，谋划中的全球第三大车企，还没开始就已经分崩离析。&nbsp;</p>
  <p>不过两家也不是就此分道扬镳，根据联合声明，双方将在战略合作伙伴关系框架内进行合作。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_a747defb06b741e4971a7052e277e964@000000_oswg259878oswg1080oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然没有完全把后路堵死，但合作空间大大收缩。散场之后，仍留给了日产一个问题：失去本田这个强大的合作伙伴，接下来该怎么走？&nbsp;</p>
  <h2><strong>01日产不确定性增加</strong></h2>
  <p>双方闹掰的核心在于“ <strong>控制权</strong>”的分配上。简单来说， <strong>日产想拿本田当兄弟，本田却想当日产的爸爸</strong>。&nbsp;</p>
  <p>根据联合声明的表述：“本田提议改变合作结构，不再建立一家联合控股公司，不再根据最初谅解备忘录中的概述，联合转让股份并由本田任命大多数董事和首席执行官，从而转变为通过股权交换， <strong>本田将成为母公司，日产将成为子公司</strong>。”&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_1e244c64b4a5460a8ba5d3e0c26dd141@000000_oswg125076oswg1080oswg888_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而这在日产看来，显然是无法接受。&nbsp;</p>
  <p>日产在合并之初就强调，要独立运营和全球布局，希望在合并中保持平等关系，共同参与新公司的决策和运营，通过合并合作从而使日产走出困境。&nbsp;</p>
  <p>在本田看来，“控股公司是一家新公司，很明显，建立新公司的治理体系所需的时间和精力超过了我们最初的预期。现在对汽车产业而言是速度决胜的关键时期，我们产生了强烈的危机感，并提出了 <strong>需要采用单一治理体系</strong>来度过这一时期的合并方案。”&nbsp;</p>
  <p>双方在经营控制权上的分歧，导致了谈判陷入僵局，最终不了了之。&nbsp;</p>
  <p>宣布“散伙”当天，日产汽车在第三财季业绩会上，首席执行官内田诚（Makoto Uchida）表示， <strong>我们不相信我们的自主权会得到保留</strong>，也不相信日产的潜力会真正得到最大化。他补充称，日产对其他合作伙伴关系持开放态度，包括与本田的战略项目。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_2d4259af066843eeb86a6f9f90c39ef6@000000_oswg673396oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“谁是老大”的问题无法解决，也意味着日产的未来再一次走在十字路口。&nbsp;</p>
  <p>分手当天，日产发布2024年第三财季业绩。截至12月31日的三个月期间，日产合并净营收为3.159万亿日元，合并 <strong>营业利润为311亿日元</strong>，去年同期下降78%，营业利润率仅为1.0%； <strong>净亏损141亿日元</strong>，而去年同期净利润为291亿日元。&nbsp;</p>
  <p>前三财季，合并净营收为9.1432万亿日元，合并营业利润为640亿日元，营业利润率为0.7%，净利润为51亿日元。&nbsp;</p>
  <p>同时宣布下调2024财年全年展望，这已经是日产汽车年度财季内 <strong>第三次下调财年预期</strong>，预计净营收为12.5万亿日元，营业利润下调为1200亿日元， <strong>预计净亏损800亿日元</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_60809a924de94ce9b586bbc53ec75710@000000_oswg1189597oswg1080oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了能扭转业绩，日产公布了一揽子开源节流的计划，计划到 <strong>2026财年削减约4000亿日元</strong>的成本。&nbsp;</p>
  <p>首先是在 <strong>全球范围内裁减20%</strong>的高管职位，同时简化组织层级，这一计划将影响 <strong>2500名</strong>销售和行政部门的职位。&nbsp;</p>
  <p>另外，到2026财年将全球产能从目前的500万辆削减至400万辆。&nbsp;</p>
  <p>自去年11月宣布裁员9000人的计划也有所变动，内田诚表示，将变为直接裁减6500个制造业岗位。部分裁减将通过 <strong>关闭三家工厂</strong>来实现，从2025财年第一季度开始，第一个关闭的将是泰国工厂。另一个将在2025财年10月至12月期间关闭，第三个将在2026财年关闭。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02不一定靠本田</strong></h2>
  <p>合作告吹后，日产接下来的路还要继续走，摆在日产面前的选择并不多，要么重新找到一个合作伙伴继续抱团聚暖，还有就是继续加码电动化。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_905f57841201474c94b11810e0c3af92@000000_oswg894244oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在横滨总部的最新发布会上，内田诚已经展示了自己的决心，宣布将投资2万亿日元（约合人民币1000亿元），计划到2030年推出27款电动车型，其中19款为纯电， <strong>电动化率达55%~60%</strong>。&nbsp;</p>
  <p>为了兑现承诺，日产甚至把“祖传技术”e-Power混动系统，开放给合作伙伴三菱汽车，集中火力攻坚固态电池研发。一位日产工程师坦言：“我们必须再造一个‘轩逸神话’，只不过这次主角得是电动车。”&nbsp;</p>
  <p>在不断下滑的中国市场上，日产的心思也不再“死脑筋”，开始广交朋友，瞄上了华为。去年11月，东风日产正式官宣与华为达成签约合作，成为 <strong>首个与鸿蒙座舱全方位合作的合资汽车品牌</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_87d77296799a4e54a717866af6993079@000000_oswg233607oswg785oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>东风日产选择的是华为HI模式，将智能座舱的核心技术以及方案支持全交由华为负责，在智能座舱方面还搭载了高通骁龙8295P芯片，支撑多元化智能座舱功能的实现，即将搭载在今年上半年上市的 <strong>东风日产N7</strong>身上。&nbsp;</p>
  <p>这点很聪明，因为智能座舱是能最快让人感知车型变化的部分，一套体验成熟的智能座舱与一套驾控丝滑的高阶智驾，在消费者购车过程中所占的权重迅速提升，把华为和AI座舱作为卖点，能第一时间让消费者感受到日产的改变。&nbsp;</p>
  <p>另外，东风日产也与Momenta合作，联合打造了基于 <strong>端到端智驾大模型的高阶智驾方案</strong>，将具备全场景泊车、NOA高速领航、城市记忆领航等主流高阶智驾功能，届时也会在东风日产N7上体现。&nbsp;</p>
  <p>目前来看，日产在华的短板：智舱和智驾，均已经被补齐，剩下的就是扩散规模，按照规划，2026年之前，日产将向中国市场投放覆盖 <strong>纯电、插电混动、增程</strong>等多种动力形式的5款新能源产品。&nbsp;</p>
  <p>而且，重获“单身身份”的日产，也有了 <strong>和富士康再续前缘</strong>的机会。&nbsp;</p>
  <p>要知道，富士康母公司鸿海集团此前曾不止一次向日产示好，对于日产而言，这根橄榄枝，恐怕不得不重新放回自己的选项中去。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_0ef1c7b4456747068b82505e406ea6a4@000000_oswg880273oswg1080oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实，在日产与本田的合并谈判破裂后，雷诺就重启了与富士康就其在日产的股份的谈判。&nbsp;</p>
  <p>2月12日，鸿海董事长刘扬伟表示，富士康确实就收购雷诺所持日产股份进行了谈判，他还明确一个信息，公司目标是 <strong>与日产合作</strong>，而非收购。他还预计，将在一两个月内宣布此类合作协议。&nbsp;</p>
  <p>之前就有不少人看好富士康和日产的合作，包括前雷诺-日产-三菱这一联盟主席卡洛斯·戈恩，在戈恩看来，富士康和日产合作更有前景。&nbsp;</p>
  <p>不过从目前来看，日产不想失去控制权，日本政府态度也比较谨慎，具体合作模式还有很多概率事件。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTc3NjgxNQ==&amp;mid=2247541624&amp;idx=1&amp;sn=b4f4c0c6923c7c4f1785b793262e0960&amp;chksm=cedde5ba3c08be2ff327dd968a8e21376a7f73d89cf556ad25c40d29a69b8f9d4dc1ffe775fe&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电实验室”（ID：SuperEV-Lab）</a>，作者：王磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166364087680774</id>
            <title>当Deep Seek学会撒谎后，人类真的束手无策吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166364087680774</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166364087680774</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 12:00:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Deep Seek, AI幻觉, 信息准确性, 用户警惕  
<br><br>  
总结: 文章讨论了Deep Seek在生成内容时常常捏造事实和提供错误信息的问题，尤其是其幻觉率高达14.3%。作者詹国枢指出，AI在缺乏准确数据时会虚构信息以满足用户需求，导致输出与现实不符。用户在使用AI时应保持警惕，交叉验证信息，并为模型添加限制条件，以减少幻觉的影响。此外，文章强调了在信息爆炸的时代，用户应建立信息筛选机制，而不是盲目相信AI的结果。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_196cffb68b8e48ca944693473a1b3dde@000000_oswg629397oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“人无完人，金无足赤”这句话，哪怕是对Deep Seek也同样适用。&nbsp;</p>
  <p>2月10日，原人民日报海外版总编辑詹国枢发表了一篇名为《DeepSeek的致命伤——说假话》的文章，向我们指出了时下Deep Seek最大的问题之一。&nbsp;</p>
  <p>即一本正经地胡说八道。&nbsp;</p>
  <p>詹国枢表示，在借助Deep Seek撰写文章的过程中，他发现对方经常会凭空捏造事实、提供错误信息。最离谱的莫过于Deep Seek把《平凡的世界》这本书的作者，从路遥爆改成了自己的老班长朱大建。&nbsp;</p>
  <h2><strong>幻觉难题终究找上了Deep Seek&nbsp;</strong></h2>
  <p>事实上，詹国枢的故事在今天并非个例。&nbsp;</p>
  <p>以小红书上的帖子为例。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_ffac3f9393604f58a7f15da55cce477a@000000_oswg515072oswg1080oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>只要我们输入“Deep Seek 编造”“Deep Seek 睁眼说瞎话”一类的词条，就会看见大量网友发文控诉Deep Seek在对话过程中提供假资料、假文献、假作者等信息。&nbsp;</p>
  <p>这也就意味着，“幻觉难题”这一全球AI产品普遍面临的窘况，终究是找上了Deep Seek。&nbsp;</p>
  <p>在用户和AI互动的途中，倘若对话内容把大模型推到了“数据缺陷”“长尾知识回忆不足”“推理复杂度溢出”等禁区的边缘，其所生成的内容就会和用户的要求、现实世界情况出现偏差，让AI开始一本正经地胡说八道。&nbsp;</p>
  <p>回到Deep Seek本身。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_3ecd0ba0ef8b46c5a147e2ecaace4535@000000_oswg372937oswg1071oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Vectara HHEM的人工智能幻觉测试结果显示DeepSeek-R1的幻觉率高达14.3%，这个数据几乎是其兄弟模型DeepSeek-V3的4倍。&nbsp;</p>
  <p>这也就意味着，在交互过程中DeepSeek-R1为了完成用户的需求往往会“不惜代价”。如果你想让R1去写一篇论文或是分析某种现象，那么它不仅可能会虚空杜撰文献或规章制度，还会用华丽的文字把逻辑Bug掩盖起来，让人难以发现。&nbsp;</p>
  <p>举个例子。&nbsp;</p>
  <p>网红Levy Rozman曾组织了一场“AI棋手争霸赛”。当天DeepSeek-R1会和Chat GPT在国际象棋的棋盘上一决高下，以此证明自己的推理能力。&nbsp;</p>
  <p>比赛初期，R1曾因主动放弃棋子而失去优势；比赛中期，眼看不敌GPT的R1突然灵光一闪，告知GPT国际象棋更新了游戏规则，成功用自己的小兵吃掉了对方的皇后；比赛后期，R1则又通过“嘴炮”迫使GPT主动认输，让自己成为了本场比赛的冠军。&nbsp;</p>
  <p>你看，当Levy Rozman没有给模型做出“不准修改规则”的限制时。R1为了实现“赢棋”这个底层命令，就会开始一本正经地胡说八道直至完成任务。&nbsp;</p>
  <p>同样的，当我们在限制条件不清晰的情况下要求R1撰写论文或是完成其他任务，它就会基于“完成内容生成”这一底层命令，向我们输出与现实情况不符的结果。&nbsp;</p>
  <h2><strong>AI出现幻觉的原因是什么</strong></h2>
  <p>如果想将AI产品用于生产，我们就会发现它是需要引导的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_d9a2885e7cb749018b02b959f719e09d@000000_oswg317629oswg805oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在和AI的对话过程中，往往是我们先说出基础需求，再由AI反馈多个分支可能。事后我们再次从多个分支可能中，找到自己所需要的可能或让AI就此内容生成大纲，最终通过不断细化交流，得到自己想要的反馈。&nbsp;</p>
  <p>在这里，AI和人类互动、给出分支的核心是“训练数据库”。开发者们会提前把各种稀奇古怪的知识喂给AI，让它在学习之余进行压缩和分类，以便日后根据用户所提供的关键词快速给出反馈。&nbsp;</p>
  <p>举个例子。&nbsp;</p>
  <p>当我们问AI姚明有多高的时候，因为姚明是一位知名运动员，所以互联网资料、训练数据库里到处都是他的相关信息，AI很快就能借助这些资料做出准确反馈。&nbsp;</p>
  <p>但当我们问他“阿强有多高”甚至是“住在翻斗花园6号楼402室的阿强有多高”时，由于互联网上并没有阿强的准确信息，所以哪怕我们给到了阿强的住址也无法让AI锚定到我们特指的那个人。&nbsp;</p>
  <p>这时AI为了完成“回答用户”这个底层命令，就可能会把阿强从一个“具体的人”虚化成一个“人”，然后从我国居民的平均身高区间里抓取一个数字丢给我们。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_3a1822827ee34f6f895a7e857ddbfcfd@000000_oswg188635oswg832oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI的幻觉是什么？&nbsp;</p>
  <p>是它为了完成任务而脑补的结果。&nbsp;</p>
  <p>AI为什么会脑补？&nbsp;</p>
  <p>因为它的数据库里没有相应的信息。但为了满足用户那过于抽象、复杂的要求，它会选择杜撰出一定的信息，再基于此生成内容交给我们。&nbsp;</p>
  <p>令人无奈的是，AI会脑补就算了，人家的脑补流程还具有逻辑。&nbsp;</p>
  <p>当数据库里没有和“a”相关的资料时，它就会找一个和“A”相关的资料嵌套到内容里。比如我们向AI询问阿强的身高，它只会把阿珍、阿龙的身高伪装一下交给我们，或是在我国居民的平均身高区间中抓取一个数字，而不是把一只兔子或一个邮筒的身高交给我们。&nbsp;</p>
  <p>因为阿强是人类，AI即使出现幻觉也只会在“人类”这个大类目下输出错误信息，它绝不会把一辆汽车的外观参数套用到人类的身上。&nbsp;</p>
  <p>也正是因为这种“逻辑壁垒”的存在，AI在胡说八道的时候才会显得一本正经，让人们难以分辨。&nbsp;</p>
  <h2><strong>驯服AI的第一关是规避幻觉</strong></h2>
  <p>那么问题就来了。&nbsp;</p>
  <p>既然AI胡说这件事无法在短时间内避免，我们在使用过程中又能做些什么来减轻AI幻觉对自己的影响呢？&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_dddc8f2deb064d91a74b75c9bcc78e32@000000_oswg251642oswg950oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在腾讯科技所发布的文章中，他们曾提供了4个对抗AI幻觉的方案。&nbsp;</p>
  <p>1：保持警惕。用户要让自己意识到“大模型是会说谎的”，然后对它们所反馈的结果多加审查。对地名、人名、参考文献一类的内容或数据进行重点关照，千万不要AI说什么，我们就相信什么。&nbsp;</p>
  <p>2：交叉验证。我们在得到AI所反馈的结果后，尽量不要直接拿去使用。而是要从中抓取关键词进行延伸搜索，看看生成结果所参考的内容是否存在原始资料或可靠信源。&nbsp;</p>
  <p>3：引导模型。用户在和AI的对话过程中，应该学会为其手动添加“限制条件”。比如我们想要让它生成一篇文章，可以先把参考资料手动发给对方进行分析，并要求它尽可能忠于原件进行输出，去手动规避AI胡说八道的可能性。&nbsp;</p>
  <p>4：联网搜索。现在的大模型或多或少都有联网搜索功能，如果我们要写、分析一些时效性特别强的东西，就要学会善用联网搜索按钮。正如上文“阿强身高”的那个例子一样，当AI在数据库里无法锚定目标的时候，它们就会挪用其他内容进行结果杜撰。适当使用联网搜索功能则可以起到“更新数据库”的作用，减少AI胡说八道的可能性。&nbsp;</p>
  <p>在DeepSeek-R1爆火后，很多完全没有AI使用经验的人也注册了账号，想要趁机和这位来自赛博世界的“专家”交个朋友，甚至把自己赚取“睡后收入”的期望交给对方。&nbsp;</p>
  <p>另由于对周边知识的相对匮乏，这些用户也会“接近本能”般的高度信任AI所生成的结果。&nbsp;</p>
  <p>殊不知，在这个信息爆炸的时代。&nbsp;</p>
  <p>想要实现弯道超车的目标，与其把精力放在“如何用Deep Seek赚到100万”之类的教程身上。&nbsp;</p>
  <p>我们更应该做的是在大脑里建立“信息筛选机制”，把未来押宝在“会用AI工具的自己”身上，而非押宝在“听从AI指令的自己”身上。&nbsp;</p>
  <p><strong>参考：</strong></p>
  <p>码字工匠老詹：DeepSeeK的致命伤——说假话&nbsp;</p>
  <p>智谷趋势：当心，第一批用DeepSeek的人，已经被坑惨了&nbsp;</p>
  <p>腾讯科技：DeepSeek-R1超高幻觉率解析：为何大模型总“胡说八道”？&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MTI5NDgxNA==&amp;mid=2675192385&amp;idx=1&amp;sn=6c2ddfead9e5ca5e463366b8211d9347&amp;chksm=8bcd0d9b1366f62d2caac9d60af348908ad2631878dc47e188645882e6c68cdb9cb0ae23bb0d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“mawen011”（ID：hlw0823）</a>，作者：互联网那些事，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166370370431495</id>
            <title>智驾收费，被扼杀在摇篮里</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166370370431495</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166370370431495</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 11:59:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比亚迪, 智能驾驶, 高阶智驾, 市场竞争  
<br><br>  
总结: 本文讨论了比亚迪在智能驾驶领域的最新发布会，强调其“加量不加价”的策略，尤其是将高端功能下放至低价车型。比亚迪的技术普惠理念引发了市场的广泛关注，尤其是在与华为等竞争对手的较量中。文章指出，未来高阶智驾将成为消费者购车的必选项，而单独收费的模式面临挑战。随着比亚迪即将推出的多款新车，行业对高阶智驾的认知和接受度将不断提升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_07335da907da47ea943c405e8bd58d83@000000_oswg55434oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本周，比亚迪又杀疯了。</p>
  <p>一场扣着“开创全民智驾时代”帽子的重磅发布会，掀起了整个中国车市的激烈讨论。至于背后最根本的原因，还是由于其主打加量不加价的标配。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_012a60a02006457c871a4d79faef1241@000000_oswg98739oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>甚至将天神之眼C，下放到了7万多元的海鸥身上。什么高速领航辅助、全场景自动泊车、高速工况下的AEB紧急制动等功能，都得以实现。</p>
  <p>如此工程落地能力与成本控制能力，真的令人感到恐怖。借用王传福的话说：“好技术，就应该人人可享！”</p>
  <p>殊不知，发布会后结束后第二天，比亚迪又召开了一场小规模的闭门沟通会。</p>
  <p>其中，令我最为印象深刻的无外乎两点：首先，针对天神之眼C，今年除了会OTA升级所谓的“通勤模式”，研发部门也在积极探索开放全域城区领航辅助的可能性；其次，有关智驾的所有功能，无论硬件还是软件，从今往后都不会单独收费。</p>
  <p>而上述一套连续的“组合拳”下来，必须承认的是，的确行之有效的击穿了不少潜在消费者的心智。或许，大多数人都未曾料到，“2025买车看智驾”的口号，竟然最终被比亚迪响亮的喊出。</p>
  <p>在这其中，看似也包括着余承东。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_8d3b6c37c11b49e89817d44a548e32d4@000000_oswg35235oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“智能驾驶，凑合能用与好用并安全，是完全不同的境界！我们争取继续保持断代式领先，不断前进，不断提升！推荐各位试驾体验鸿蒙智行旗下的问界、智界、享界，以及未来的尊界车！”</p>
  <p>“把成本做低，让最基础的智能驾驶辅助普及，值得表扬、可喜可贺的！而混淆高阶智能驾驶概念，把最基础入门级的智能驾驶辅助说成高阶智驾，是不合适的呵！”</p>
  <p>来自他朋友圈的两段输出，虽然没有指名道姓，但暗指的究竟是谁，其实已经显而易见。至于为什么反应这么激烈？</p>
  <p>背后最根本的原因，还是由于过去一段时间，华为通过在智驾维度砸入巨大的人力、物力、财力，某种意义上俨然成为了该赛道当之无愧的领跑者。</p>
  <p>不吹不黑，掌握着极强的话语权、定义权包括定价权。可比亚迪的攻势，却让华为的“护城河”有了松动的迹象，至少是在普通消费者心中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_1df22851ea9642699b38cb25469d0d25@000000_oswg51417oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“7万多元的海鸥都能实现高速领航辅助，那些动辄几十万的新能源车，还怎么拿它当卖点？况且，年底万一比亚迪真让天神之眼C也全国都能开了，其它友商还怎么吹？”</p>
  <p>绝不是杜撰，这样一段吐槽真真切切来自我身边的友人。即便措辞有点简单粗暴，可试图表达的道理并没错。</p>
  <p>往后，在实际体验上，不同的系统仍会存在差距，但对于小白用户而言，却管不了那么多。至少营销端，不会再有哪家拥有吊打所有人的领先优势。反正，随着比亚迪的坚决入局，2025“智驾普及”元年的意味正变得愈发浓烈。</p>
  <p>当然，今天文章的标题，同样成为了引发的连锁反应。</p>
  <p>实际上，早在去年的稿件《高阶智驾，该收费吗？》中，便发出过一张由“新出行”统计的相关表格，特斯拉、蔚来、小米、极越、极氪、飞凡、智己、领克，以及拥有华为背书的鸿蒙智行全系，包括采用华为技术的阿维塔、深蓝等等全部在内。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_30486effe2584f4f8d7ac9d00823fc01@000000_oswg177484oswg1080oswg1944_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>针对高阶智驾收费，大家所采用的具体方式主要有买断与订阅两种。</p>
  <p>特斯拉、小米、极越、极氪、飞凡、智己、领克，均为一次性购买高阶智驾的终身使用权；鸿蒙智行全系与阿维塔、深蓝，同时采用买断、订阅的方式；蔚来，则按月付费。</p>
  <p>相比之下，理想、小鹏、比亚迪、仰望、腾势、零跑、埃安、昊铂等品牌，选择将高阶智驾的硬件成本直接包含在车价内。</p>
  <p>不过，大多数都会在高配与顶配版本上。</p>
  <p>当然，必须点出的是，许多品牌为了更好的获客，虽然高阶智驾表面上需要掏钱，但还是纷纷祭出了“限时免费赠送”的促销策略。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_0622ac56eb8845178e299738f4ae97c8@000000_oswg119062oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>原因也很好理解，“打铁还需自身硬”，在只解决了“能用”，尚未达到“好用”的前提之前，凭什么让车主买单？</p>
  <p>况且，所有主机厂都应该明白一个道理，“在本就经济大环境日趋冷淡的当下，越来越精打细算的普通消费者，一定只会为真正的刚需功能所买单。要不，你就直接赠送。”</p>
  <p>而随着接下来，比亚迪即将交付的超400万辆、标配天神之眼且软硬件全都免费的新车上路，针对潜客的认知教育越来越根深蒂固，高阶智驾收费还真有可能被扼杀在摇篮里。</p>
  <p>试问，即便强如特斯拉FSD入华，又会有多少人掏6万多元买单？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_364123188d4b4ed8bf65f8c8a9f457b3@000000_oswg93988oswg1080oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再拿小鹏为例，本周这家触底反弹的新势力造车，发布了旗下热销的B级纯电轿车P7+的用户调研报告。其中，有一页PPT上赫然写着：行业首个全系标配图灵AI高阶智驾（NGP），不选装、不收费、不订阅。</p>
  <p>三个关键词，即是其接下来坚持的战略打法，也预示着整个行业的新风向。</p>
  <p>毕竟，中国车市的竞争与厮杀，远远超乎了所有人的想象。高阶智驾所肩负的使命，迅速从给一款产品的“加分项”过渡到了“必选项”。</p>
  <p>而身份的转变，同样注定了单独收费尤其是软件单独收费的难度与日俱增，以及全系硬件标配的重要性。除非，你能拿出货真价实的L3，将友商全都甩在身后。届时，才有更大的底气谈钱。</p>
  <p>在此之前，只能通过自掏腰包的方式去做技术普惠。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659288263&amp;idx=2&amp;sn=289e4ab3719d048e2ffd4c2992bba118&amp;chksm=bcb580884ab8aeb5f65d397e07b3f442b9a6517753931f15702b036a5765cbd99794e43bb678&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：崔力文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166392195869192</id>
            <title>上海浦东杀出未来独角兽：一把融资超亿元，国内首家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166392195869192</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166392195869192</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 11:53:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <芯和半导体, EDA工具, IPO, 3DIC Chiplet>
<br>
<br>
总结: 芯和半导体科技（上海）股份有限公司是一家专注于电子设计自动化（EDA）工具研发的本土企业，成立于2010年，近期计划冲刺IPO。其核心产品3DIC Chiplet先进封装系统设计分析全流程EDA平台在仿真速度和内存损耗上具有显著优势，广泛应用于5G、物联网和人工智能等领域。公司通过开辟集成无源器件（IPD）业务，打破了市场僵局，逐步构建起完整的产业链。随着中国EDA市场的快速增长，芯和半导体在与国际巨头的竞争中，采取差异化竞争策略，注重客户需求，推动技术创新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_3a48d867779d42a69cdb8a9fc8a46475@000000_oswg1029008oswg1050oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近日，上海浦东张江杀出一只未来独角兽：芯和半导体科技（上海）股份有限公司，在上证局完成辅导备案登记，拟冲刺IPO。</p>
  <p>它是中国最早一批专注于EDA（电子设计自动化）工具研发的本土企业。</p>
  <p>资料显示，芯和半导体于2021年全球首发了3DIC Chiplet先进封装系统设计分析全流程EDA平台，该平台的仿真引擎速度比国际高端工具快10倍，内存损耗仅为国际友商的二十分之一。</p>
  <h2><strong>-01&nbsp;-</strong></h2>
  <p>芯和半导体科技（上海）股份有限公司成立于2010年，总部位于上海浦东张江，是一家在 EDA 软件、集成无源器件（IPD）和系统级封装领域的供应商。</p>
  <p>EDA是芯片设计的核心工具，被誉为“芯片之母”。</p>
  <p>芯和半导体以“仿真驱动设计”的核心理念，研发出SI/PI/电磁/电热/应力等多物理引擎技术，为从芯片、封装、模组、PCB板级、互连到整机系统，提供全栈集成系统级EDA解决方案。</p>
  <p>芯和半导体的核心产品包括一系列针对IC设计、封装和系统集成的EDA工具。</p>
  <p>其中，3DIC Chiplet先进封装系统设计分析全流程EDA平台，不仅能满足最新的AI人工智能大算力、高带宽、低功耗需求，还广泛应用于5G、智能手机、物联网、人工智能和数据中心等多个热门领域。</p>
  <p>芯和半导体已经完成多轮融资，其中2021年B轮融资超亿元，由上海赛领领投，上海物联网基金增持。最近一轮融资是2022年10月，投资方包括苏州正骥创业投资合伙企业、苏州安芯同盈创业投资合伙企业。</p>
  <h2><strong>-02&nbsp;-</strong></h2>
  <p>芯和半导体前身是芯禾科技，由凌峰博士和代文亮博士共同创立，在投身创业浪潮前，二人分别在EDA和射频领域积累了深厚的学术与产业经验。</p>
  <p>代文亮博士毕业于上海交通大学，曾在楷登电子（Cadence）上海全球研发中心担任高级技术顾问，积累了丰富的EDA工具研发经验。</p>
  <p>凌峰博士则拥有伊利诺伊大学厄巴纳-香槟分校电气工程博士学位，在EDA、射频和系统级封装（SiP）设计领域深耕超20年。</p>
  <p>2010年，国内半导体产业发展环境并不乐观，“造不如买，买不如租”的观念盛行，社会对半导体、集成电路的认知不足，融资环境也远不如现在。</p>
  <p>但他们却看到EDA市场潜藏的巨大潜力。尽管当时全球EDA市场规模不算大，加上IP约150亿美元左右，仅占整个半导体市场的2%，却有着撬动未来万亿半导体整体市场的可能，于是决定创立芯和半导体。</p>
  <p>创业初期，芯和半导体面临诸多挑战。</p>
  <p>EDA行业头部集聚效应明显，客户更换EDA工具的意愿很低。毕竟，更换工具存在诸多风险，大公司担心出错影响产品质量和企业声誉，小公司则希望快速获得市场认可，都更倾向于选择成熟产品。</p>
  <p>在拓展业务寻找成功案例时，芯和半导体陷入了“先有鸡还是先有蛋”的困境。晶圆代工厂和芯片设计公司相互参照，导致业务推进艰难，甚至有客户提出有偿使用软件。</p>
  <p>为了打破这一僵局，芯和半导体另辟蹊径，开辟IPD（集成无源器件）业务。</p>
  <p>公司利用自身的EDA技术设计芯片，自行完成流片、测试、验证等一系列流程，后来还开发IP业务，构建起内循环系统。这不仅打通了EDA工具、设计和工厂的完整链条，也向市场有力证明了其产品的可靠性。</p>
  <p>2020年至2022年，芯和半导体迎来技术爆发期，先后发布亚马逊EDA云平台、微软Azure EDA云平台、3DIC先进封装设计分析EDA平台等。</p>
  <p>并且，它成为首家加入UCIe Chiplet产业联盟的国产EDA企业。</p>
  <p>截至2025年，芯和半导体已成长为一家提供覆盖IC、封装到系统的全产业链仿真EDA解决方案的企业。</p>
  <h2><strong>-03&nbsp;-</strong></h2>
  <p>2023年中国EDA市场规模达120亿元，约占全球的10%，预计2025年将增长至184.9亿元，2020至2025年年均复合增速为14.71%。这一增长背后，是5G、物联网、人工智能等新兴技术对芯片的海量需求。</p>
  <p>目前，在EDA行业竞争格局中，美国新思科技（Synopsys）、美国楷登电子（Cadence）和西门子EDA三大巨头占据主导地位，它们在中国市场份额合计超七成，处于绝对领先地位。</p>
  <p>不过，近年来国产EDA企业奋起直追，纷纷崛起。</p>
  <p>自2021年“EDA第一股”概伦电子上市以来，华大九天、广立微等企业也相继完成IPO，国产EDA行业进入快速发展期。</p>
  <p>芯和半导体的竞争对手主要来自上述国际三巨头。</p>
  <p>与竞品相比，芯和半导体在业务定位上有着自己的独特之处。它更注重与客户深度交流，深入挖掘客户痛点，走差异化竞争路线。</p>
  <p>比如，为客户开发参数化模块，大幅节省设计时间；围绕“STCO集成系统设计”布局，提供全栈集成系统级EDA解决方案，而不是局限于单一工具的开发。</p>
  <p>随着人工智能、物联网等技术的持续发展，对芯片性能和集成度的要求越来越高。</p>
  <p>Chiplet先进封装技术、3D多物理场仿真等成为行业发展新趋势，这也为芯和半导体带来了新的机遇。</p>
  <p>芯和半导体近期发布的全新3D多物理场仿真平台XEDS及散热分析平台Boreas，正是顺应这一趋势的战略布局。</p>
  <p>本文内容仅供参考，不构成任何投资建议。本文还参考了电子技术应用ChinaAET、芯东西等相关内容，一并致谢。文中图片源自公司官网。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652512147&amp;idx=7&amp;sn=c6ef78dc70e445832a2eaea431c52f27&amp;chksm=f3c2ff947012d9ddaa7011b554d12fba5a1be1b17b256bb2c03e546a8ca72691cfd5c43cbb14&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：欣欣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166289387519489</id>
            <title>美国斯坦福教授承认：DeepSeek的成功暴露了美国科技界的脆弱性</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166289387519489</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166289387519489</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 11:48:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <DeepSeek, 开源, 人工智能, 地缘政治>
<br>
<br>
总结: DeepSeek的发布引发了关于芯片供应、技术壁垒和美国出口管制的广泛讨论，反映出美国科技界对自身技术领先地位的担忧。斯坦福大学的专家们探讨了DeepSeek在人工智能领域的技术进步及其对全球学术界和社会的影响，强调了开源和算法创新的重要性。DeepSeek的成功展示了中国在技术创新方面的实力，同时也揭示了美国科技界的脆弱性。文章指出，技术进步与社会影响之间的脱节是当前面临的紧迫挑战，呼吁关注隐私保护和法律责任等问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_918545470f234e1786f0205ffd21d31e@813924438_oswg470187oswg1080oswg737_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在过去几周里，美国科技界对 DeepSeek 的讨论异常热烈，焦点集中在芯片供应和技术壁垒上。人们纷纷猜测，DeepSeek 到底囤积了多少芯片，又通过哪些手段绕过了美国的出口管制?这些讨论不仅反映了美国对自身技术领先地位的担忧，也揭示了其长期以来依赖封闭技术和出口控制的战略局限性。</p>
  <p>美国斯坦福大学以人为本人工智能研究所(HAI)的多个教员们在一起探讨发表了DeepSeek 模型的技术进步，还深入分析了其对全球学术界、工业界和社会更广泛的影响。</p>
  <p>讨论的核心在于DeepSeek如何挑战了关于实现AI重大进展所需的资金和计算资源的传统观念。DeepSeek展示的聪明工程和算法创新表明，即使是资源较少的组织也能在有意义的项目上竞争。这种巧妙的设计，加上开源权重和技术细节论文，营造了一个数十年来推动技术进步的开放创新环境。</p>
  <p>DeepSeek重新点燃了关于开源、法律责任、地缘政治力量转移、隐私问题等方面的讨论。在这组观点中，斯坦福HAI的高级研究员提供了一个多学科视角，探讨DeepSeek对于人工智能领域及整个社会的意义。值得注意的是，多位教授指出，美国长期以来依赖封闭技术和出口控制的战略正在面临前所未有的挑战。DeepSeek的成功不仅展示了中国公司在技术创新方面的实力，也揭示了美国科技界的脆弱性和焦虑感。</p>
  <p>Russ Altman等多位教授从不同角度探讨了DeepSeek带来的机遇与挑战，包括开源共享理念的重要性、算法创新的价值、以及如何平衡数据获取中的版权和其他知识产权问题。此外，Michele Elam教授特别指出DeepSeek在隐私保护、数据来源和版权方面的模糊性对艺术领域的深远影响，并呼吁关注这一技术对我们认知现实世界方式的塑造作用。这些讨论揭示了技术进步与实际社会影响之间存在的脱节，这是该领域目前最紧迫的挑战之一。</p>
  <h2><strong>Russ Altman 的评论</strong></h2>
  <p>Russ Altman 是 Kenneth Fong 教授、生物工程教授、遗传学教授、医学教授、生物医学数据科学教授，同时也是斯坦福 HAI 的高级研究员和计算机科学教授(兼任)</p>
  <p>首先，对开源的承诺(Meta和DeepSeek都采纳)似乎超越了地缘政治界限——DeepSeek和Llama(来自Meta)为学者们提供了一个从独立角度检查、评估、改进现有方法的机会。“闭源”运动在证明其合理性方面面临一些挑战。当然，仍然存在合理的担忧(例如，不良行为者使用开源模型做坏事)，但这些担忧最好通过开放访问这些行为者使用的工具来应对，这样学术界、工业界和政府可以合作创新，减轻风险。</p>
  <p>其次，聪明的工程设计和算法创新能够降低严肃AI系统的资本要求，这意味着资金较少的学术努力(以及其他领域)可以在某些系统构建中竞争并作出贡献。许多人认为我们需要等到下一代廉价AI硬件才能实现AI民主化，这可能仍然是正确的。但在那之前，我们已经意外地发现软件创新也可以成为效率提升和成本降低的重要来源。结合起来，我们现在可以想象由资源相对有限的组织构建出非平凡且相关的现实世界AI系统。</p>
  <p>第三，DeepSeek的进步加上基于代理的AI系统的进步使得更容易想象创建专门的AI代理，并将它们混合搭配以创建有能力的AI系统。单体“通用AI”可能仍然是学术兴趣所在，但从成本效益和更好的工程角度来看(例如模块化)，创建由可分别构建、测试、维护和部署的组件组成的系统更为合适。AI代理之间以及与人类的合作模式复制了解决问题的人类“团队”的概念。有时问题可以通过单一的整体天才解决，但这通常不是最好的策略。因此，DeepSeek通过验证开源共享想法(数据是另一回事)、展示持续算法创新的力量以及使经济上创建AI代理成为可能来帮助恢复平衡，这些代理可以经济地组合在一起，生成有用且强大的AI系统。当然，仍有问题需要回答：</p>
  <p>●&nbsp;如何在尊重版权和其他知识产权的同时，民主化获取构建模型所需的大数据?</p>
  <p>●&nbsp;当某些专业学科的数据量不足时，我们如何构建专业化模型?</p>
  <p>●&nbsp;如何评估一个使用多个AI代理的系统以确保其正常运行?即使单个代理已验证，是否意味着它们组合后也有效?</p>
  <h2><strong>Yejin Choi 的评论</strong></h2>
  <p>Yejin Choi 是 Dieter Schwartz Foundation HAI 教授、计算机科学教授以及斯坦福 HAI 的高级研究员</p>
  <p>DeepSeek R1模型的成功表明，当有一个“解决方案存在的证明”(如OpenAI的o1所示)，其他人找到解决方案只是时间问题。DeepSeek决定分享R1训练的详细方案和不同大小的开源权重模型具有深远的影响，因为这将进一步加速进展——我们将见证新的开源努力不断复制和增强R1。这种转变标志着暴力扩展时代的结束，迎来了一个新的阶段，该阶段专注于通过数据合成、新的学习框架和新的推理算法继续扩展。</p>
  <p>然而，当前的一个重大问题是，如何利用这些强大的人工智能系统来造福全人类。一个模型在数学基准上的卓越表现并不能立即转化为解决人类面临的困难挑战，包括日益加剧的政治紧张局势、自然灾害或持续传播的虚假信息。技术能力和实际社会影响之间的脱节仍然是该领域的最紧迫挑战之一。</p>
  <h2><strong>Michele Elam 的评论</strong></h2>
  <p>Michele Elam 是 William Robertson Coe 人文教授、斯坦福 HAI 的高级研究员和 Bass University 本科教育研究员</p>
  <p>面对最近中国发布的明显更便宜、计算需求更低、环境负担更小的DeepSeek AI聊天机器人，美国的焦虑和困惑之中，很少有人考虑这对AI在艺术领域的影响。事实上，DeepSeek对文学、表演艺术、视觉文化等方面的意义，在国家安全、美国AI行业的经济贬值以及开源对创新的利弊等看似更高层次的焦虑面前，似乎完全无关紧要。</p>
  <p>但实际上，DeepSeek在隐私保护、数据来源和版权辩论方面的完全不透明性对艺术领域产生了巨大影响。“不透明”实际上是一个宽容的术语：DeepSeek对这些问题采取了一种“懒得理会”的态度。不用说，创意产业中的SAG-AFTRA罢工，《纽约时报》及其他正在进行的诉讼。</p>
  <p>在许多方面，DeepSeek能够逃脱这种公然的敷衍态度是我们自己的错。其聊天机器人的流行是对——同时也是利用了——美国消费者自身越来越倾向于忽视这些问题的一种放大反映，而行业则通过业务模式积极鼓励这种倾向，以投资回报率为名转移我们的注意力。</p>
  <p>像TikTok一样，DeepSeek利用了过去几年我们在设备上点击不断更新、越来越模糊的服务条款时逐渐放弃隐私权的趋势(通常是为了所谓的神奇营销委婉语“个性化”)。</p>
  <p>可以说，正如许多人已经指出的那样，DeepSeek对私人和敏感数据的贪婪消费利用了国家缺乏对AI的任何监管(不同于英国和欧盟)，并在许多方面使国家处于风险之中，因为我们秉持着“监管阻碍创新”的信条。</p>
  <p>但是，就艺术而言，我们应该关注DeepSeek通过预先审查、与其民族主义意识形态的一致性以及我们对其现实建模算法的不知情或无意识同意控制我们想象力钥匙的方式。斯坦福大学目前通过微软Azure项目适应了一个“更安全”的DeepSeek版本用于实验，并警告社区不要使用商业版本，因为存在安全和隐私问题。无论如何，DeepSeek的发布突显了这项技术巨大的影响力，尤其是在塑造我们体验现实的方式上——甚至我们所认为的现实本身。正如柏拉图和亚里士多德关于戏剧和诗歌影响力的早期辩论所暗示的那样，这也正是艺术的力量所在。</p>
  <h2><strong>Mykel Kochenderfer 的评论</strong></h2>
  <p>Mykel Kochenderfer 是斯坦福大学航空航天系副教授和斯坦福 HAI 的高级研究员</p>
  <p>人工智能越来越多地被用于支持关键安全或高风险场景，从自动驾驶车辆到临床决策支持。然而，调和当前AI系统的不可解释性与高风险应用中的安全工程标准仍然是一个挑战。DeepSeek R1的一个特别引人注目的特点是它在响应复杂查询时的推理透明度。它提供的详细程度可以促进审计并帮助建立对其生成内容的信任。这种在提问时语言模型提供的透明推理被称为推理时可解释性。尽管语言模型的推理时可解释性仍处于起步阶段，需要大量开发才能成熟，但我们今天看到的小步前进可能会引领未来系统更加安全可靠地辅助人类。</p>
  <p>另一个障碍在于将近期人工智能的进展应用于许多应用程序所需的大量数据和计算资源。DeepSeek展示了开发新方法减少对大型数据集和重型计算资源依赖的巨大潜力。我希望学术界与工业界合作能够加速这些创新。通过创建更高效的算法，我们可以使语言模型在边缘设备上更加普及，消除对昂贵基础设施的持续连接需求。凭借嵌入这些语言模型的大量常识知识，我们可以开发出更智能、更有用、更具弹性的应用程序——特别是在风险最高的时候尤为重要。</p>
  <h2><strong>James Landay 的评论</strong></h2>
  <p>James Landay 是斯坦福大学计算机科学教授、Anand Rajaraman 和 Venky Harinarayan 工程学院教授以及斯坦福 HAI 的联合主任</p>
  <p>DeepSeek 对该领域来说是一件好事。他们公开了自己的研究成果，模型以开源权重发布，这意味着其他人可以修改并在自己的服务器上运行它。他们降低了AI的成本，这对推动AI研究和应用的发展是有益的。对AI最大的批评之一是训练大型基础模型和支持这些模型查询/推理的可持续性影响。DeepSeek 展示了许多有用的优化措施，减少了这两方面的计算成本。这对整个领域都是有益的，因为其他公司或研究人员可以使用相同的优化(它们既在技术报告中记录，代码也是开源的)。</p>
  <p>“通过技术报告和开源代码分享创新的做法延续了过去40年推动计算机科学发展的开放研究传统。”</p>
  <p>这种通过技术报告和开源代码分享创新的做法延续了过去40年推动计算机科学发展的开放研究传统。作为研究领域，我们应该欢迎这种类型的工作。它将帮助每个人的工作变得更好。虽然许多美国公司倾向于专有模型，并且在数据隐私和安全方面仍存在疑问，但 DeepSeek 的开放方法促进了更广泛的参与，造福全球AI社区，促进迭代、进步和创新。</p>
  <h2><strong>Percy Liang 的评论</strong></h2>
  <p>Percy Liang 是斯坦福大学计算机科学副教授、基础模型研究中心(CRFM)主任和斯坦福 HAI 的高级研究员</p>
  <p>DeepSeek R1 表明先进的AI将广泛可用，并且难以控制，也没有国界。这也表明，除了拥有大量的计算资源外，聪明才智和工程设计同样重要。对于学术界而言，更多强大开源权重模型的可用性是一个福音，因为它允许再现性、隐私保护以及对先进AI内部的研究。</p>
  <h2><strong>Christopher Manning 的评论</strong></h2>
  <p>Christopher Manning 是斯坦福大学语言学和计算机科学系 Thomas M. Siebel 机器学习教授以及斯坦福 HAI 的副主任</p>
  <p>人们将其视为某种突如其来的惊喜，但实际上如果你一直关注开源AI的话，这并不意外。DeepSeek 已经公开发布开源模型和详细的技术研究报告超过一年。DeepSeek V3的训练成本在2024年12月公布;R1-Lite-Preview版本在2024年11月发布。</p>
  <p>“长久以来作为一个推进开放科学和工程的开放国家，如今了解现代LLM设计和工程细节的最佳途径是阅读中国公司的详尽技术报告，这是一种可悲的状态。”</p>
  <p>这次发布表明，所谓的美国“前沿”AI公司并没有巨大的技术护城河。现在有许多优秀的中国大型语言模型(LLMs)。最多这些公司领先六个月，也许只有OpenAI真正领先。长久以来作为一个推进开放科学和工程的开放国家，如今了解现代LLM设计和工程细节的最佳途径是阅读中国公司的详尽技术报告，这是一种可悲的状态。</p>
  <p>DeepSeek 进行了一些非常好的数据工程，最小化了数据流并允许在fp8下进行高效稳定的训练。他们在技术上有适度的进步，使用了一种独特的多头潜在注意力形式、混合专家系统中的大量专家，以及他们自己简单高效的强化学习(RL)形式，这与一些人偏好基于规则的奖励方式不同。但这并不是完全下一代的技术。DeepSeek 使用的方法和模型与其他公司相似，Deepseek-R1 在迅速赶上并提供类似 OpenAI o1 质量的产品方面取得了突破。这不是一种新的能力突破。</p>
  <p>然而，DeepSeek-R1 的发布确实显著推进了开源LLM的前沿，并表明美国无法遏制强大的开源LLM的发展。这也可能意味着更多的美国公司将开始在其产品中使用中国的LLM，而在此之前，他们通常避免使用这些模型，更倾向于使用Meta的Llama模型或其他来自Databricks等公司的模型。</p>
  <h2><strong>Julian Nyarko 的评论</strong></h2>
  <p>Julian Nyarko 是斯坦福法学院教授和斯坦福 HAI 的副主任</p>
  <p>大型语言模型(LLMs)是一种“通用技术”，用于许多领域。有些公司创建这些模型，而其他公司则将其用于特定目的。当前的一个关键辩论是谁应对有害模型行为负责——是开发这些模型的开发者还是使用这些模型的组织。在这种背景下，由中国初创公司开发的 DeepSeek 新模型突显了AI开发的全球性质如何使监管响应复杂化，特别是在不同国家有不同的法律规范和文化理解的情况下。虽然出口管制被认为是一个重要的工具，以确保领先的AI实现符合我们的法律和价值体系，但 DeepSeek 的成功凸显了当竞争国家能够独立开发和发布最先进的模型时，这类措施的局限性。DeepSeek 开源发布的性质进一步复杂化了法律责任的问题。由于模型可以自由获取、修改和部署，认为模型开发者能够并且将会有效解决其模型带来的风险的想法可能会变得越来越不现实。相反，监管的重点可能需要转向模型使用的下游后果——可能将更多的责任放在那些部署模型的人身上。</p>
  <h2><strong>Amy Zegart 的评论</strong></h2>
  <p>Amy Zegart 是胡佛研究所 Morris Arnold 和 Nona Jean Cox 高级研究员、弗里曼·斯波格利国际问题研究所高级研究员、斯坦福 HAI 教授(兼任)以及政治学教授(兼任)</p>
  <p>过去几周，关于 DeepSeek 的讨论集中在芯片和护城河上。DeepSeek 究竟囤积、走私或创新了多少以绕过美国的出口控制?鉴于 DeepSeek 的进步，研究人员现在需要多少以及什么样的芯片来在前沿领域进行创新?像 OpenAI 这样的美国超大规模公司最终是否花费了数十亿美元建立竞争护城河或仅仅是一个提供虚假安全感的马其诺防线?这些都是重要的问题，但答案需要时间。</p>
  <p>“上个月撰写突破性 R1 论文的200名工程师中，几乎全部在中国大学接受教育，大约一半的人只在中国学习和工作过。这对美国政策制定者来说应该是一个警示。”</p>
  <p>然而，三个严重的地缘政治影响已经显而易见：</p>
  <p><strong>1. 本土人才的成功：</strong>DeepSeek 成功利用了本土人才。上个月撰写突破性 R1 论文的200名工程师中，几乎全部在中国大学接受教育，大约一半的人只在中国学习和工作过。这对美国政策制定者来说应该是一个警示。在科技时代，人才是国家力量的重要来源。“美国吸引全球最优秀人才”的口号虽然常被提及，但越来越不准确。中国及其他地区高等教育水平的提升和高等教育机构的显著改进正在重新绘制知识权力地图。与此同时，美国的 K-12 教育系统处于混乱状态，美国15岁学生在最近一次国际测试中的数学成绩排名第34位，落后于斯洛文尼亚和越南。</p>
  <p><strong>2. 模仿美国大学而非企业：</strong>DeepSeek 模仿的是美国的大学，而不是企业。这家初创公司雇佣了年轻的工程师，而不是经验丰富的行业老手，并给予他们自由和资源去做“疯狂科学”，旨在长期发现，而不是为下一季度的产品开发。商业化是创新的重要组成部分，但突破往往始于没有明确产品或利润目标的基础研究。这种基础研究是大学的生命线，几十年来一直是美国创新领导地位的支柱，催生了从立方卫星到 COVID-19 疫苗的一切。然而，今天中国在基础研究上的投资速度是美国政府的六倍，如果当前趋势继续下去，中国将在十年内超过美国。这是一个至关重要的长期创新战场，而美国正在放弃它。</p>
  <p><strong>3. 市场动荡：</strong>DeepSeek 的宣布扰乱了美国市场，导致纳斯达克综合指数下跌3%，英伟达股价下跌17%，抹去了6000亿美元的价值。这是美国历史上单日最大的公司损失，这一数字相当于美国年度国防预算的65%。今天的意外后果可能是明天的故意行为。想象一下，一个对手故意宣布一项真实或欺诈性的技术进步，以惩罚特定公司或动摇另一个国家的资本市场。这种灰色地带经济武器可以精确打击或造成巨大影响，可能难以甚至无法归因于刻意活动。而且它在没有预警的情况下效果最佳。</p>
  <p>DeepSeek 不仅仅是发布了新的 AI 进展;它揭示了一个新兴的地缘政治时代的轮廓，这个时代有新的国家力量来源和新的战场。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>DeepSeek 的发布不仅展示了中国在人工智能领域的强劲崛起，也引发了全球对开源、法律责任、地缘政治力量转移及隐私问题的重新思考。斯坦福大学专家们的多学科视角揭示了美国长期以来依赖封闭技术和出口控制的战略正在面临挑战。与此同时，DeepSeek 的成功凸显了开放创新模式的优势和潜力，但也暴露了其在隐私保护和数据透明性方面的不足。</p>
  <p>这种技术与政策层面的双重探讨，提醒我们在享受AI带来的便利时，必须更加关注其长远影响和社会责任。随着全球AI竞争的加剧，如何在全球范围内建立统一且有效的监管机制，确保技术创新与社会福祉并行不悖，将成为未来亟待解决的重要课题。DeepSeek的成功不仅是技术上的里程碑，更是对未来全球科技格局的一次深刻启示。这要求各国在追求技术突破的同时，也要加强国际合作与对话，共同应对这一新时代带来的机遇与挑战。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OCTcZMrKVYv-rIuk2wVvig" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技旋涡”</a>，作者：科技旋涡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166355340356352</id>
            <title>“未来 3 年内，Python在AI统治地位将被 Java 取代”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166355340356352</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166355340356352</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 11:45:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Python, Java, AI开发, 编程语言  
<br><br>  
总结: 在AI领域，Python自2021年起稳居编程语言榜首，成为开发者的首选，尤其在深度学习和数据科学中占据主导地位。然而，随着AI应用规模的扩大，Python面临性能瓶颈，可能无法满足企业级需求。Azul Systems副CTO Simon Ritter认为，Java在未来18个月到三年内有望超越Python，成为主流选择，因其强类型和内存安全特性更适合高负载应用。调查显示，99%的企业使用Java，且近70%的应用基于Java构建，显示出其在企业中的基础性作用。尽管有分析师对Java能否取代Python持不同看法，但Oracle正在推动Java在AI领域的创新，以增强其竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在 AI 爆火的这几年中，有一门编程语言的成绩不得不提——Python。</p>
  <p>自 2021 年 10 月登顶 TIOBE 榜首以来，Python 至今稳居第一，并第六次摘下了 TIOBE 2024 年度编程语言的桂冠。</p>
  <p>在去年 GitHub 发布的《2024 年 Octoverse 报告》中，Python 首次超越了 JavaScript，成为 GitHub 上最受欢迎的编程语言。</p>
  <p>可以看出在 AI 开发领域，Python 几乎是无可争议的“王者”：无论是深度学习的开源框架如 TensorFlow 和 PyTorch，还是数据科学、机器学习领域的众多工具和库，Python 一直占据着主导地位。</p>
  <p>然而，这一局面是否会持续下去呢？根据 Azul Systems 副 CTO Simon Ritter 的最新观点，他认为：2025 年将是 Python 在 AI 领域最后的辉煌年，而 Java 可能在未来的 18 个月到三年内超越 Python，成为企业级 AI 开发的主流选择。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_4ccc90d9636748d59ef37b85e33dfe13@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>Python 的局限性：企业级 AI 的瓶颈</strong></h2>
  <p>一如开头所说，Python 的强大在于其简洁性和丰富的生态系统，这使得它在快速开发和原型设计中占有一席之地。Simon Ritter 也提到，Python 目前在 AI 领域的主导地位其实有一定的文化背景：作为一种简单易用的编程语言，Python 对于那些具备数学背景而非软件开发背景的 AI 技术人员来说，具有更强的吸引力。</p>
  <p>“然而，随着 AI 应用的规模越来越大，企业将遭遇无法突破 Python 性能瓶颈的难题。”</p>
  <p>Python 的简单性是其吸引 AI 从业者的主要原因之一，但这也意味着它在处理大规模、复杂的 AI 应用时可能力不从心。相比之下，Java 的强类型、内存安全和良好的核心库使其更适合处理企业级 AI 应用的高负载和高复杂性。</p>
  <p>Simon Ritter 解释道，这就需要对应用进行大量的重写和重新架构。团队也需要确保他们的应用与 Python 和 Java 并行运行，且在 Java 中开发的 AI 应用能够支持长期发展，以避免在某个时候遇到瓶颈。</p>
  <p>此外，Simon Ritter 认为 Java 最终能够超越 Python 的一个关键因素是其在 GPU 性能上的优势：“‘Project Panama’已经在 JDK 中发布，它简化了 Java 代码调用非 Java 库的过程。与此同时，‘Project Babylon’也正在探索如何让 Java 直接利用 GPU，以在无需修改现有代码的情况下提供更好的性能。”</p>
  <h2><strong>Java 在 AI 领域的普及与应用</strong></h2>
  <p>在这一背景下，Azul 不久前发起了一个 2025 年 Java 现状调查，涵盖了全球 2000 多位 Java 专业开发者的反馈，内容涉及企业如何应对 Oracle Java 定价和许可挑战，企业应对云成本的策略，影响 DevOps 生产力的因素，以及 Java 在 AI 开发中的作用等。</p>
  <p>报告结果显示，在参与调查的所有全球企业中，只有 1% 的受访者未在其企业中使用 Java，即 99% 的受访企业在积极使用 Java。此外，近 70% 的受访者表示他们的应用中超过一半是用 Java 构建的，或运行在 Java 虚拟机（JVM）上，这也进一步体现了 Java 在现代企业中的基础性作用。</p>
  <p>另外，还有 50% 的开发者表示他们在构建 AI 功能时选择了 Java——这一比例超过了 Python 和 JavaScript 这些与 AI 文化关联更为紧密的编程语言。对此，报告指出：“这凸显了 Java 在 AI 中的适用性，它提供了可扩展性、广泛的库支持，并能够无缝集成现有的企业系统。”</p>
  <p>不仅如此，该报告还进一步指出，Java 长期以来在性能、可扩展性和稳定性方面的优势，使其成为开发 AI 驱动应用程序的理想选择，能够满足 AI 解决方案所需的计算效率和企业级可靠性。例如，在使用 Java 构建 AI 功能的团队中，JavaML 是最常用的 Java AI 库。随着 AI 对公司战略、代码编写和应用基础设施的影响愈加深远，所有这些活动都需要计算能力。因此，72% 的调查参与者表示，为了支持带有 AI 功能的 Java 应用程序，他们的计算需求将会增长。</p>
  <h2><strong>那么，Java 能否超越 Python？</strong></h2>
  <p>既然如此，Java 是否有可能如 Simon Ritter 所说，超越 Python 成为 AI 开发的主流语言呢？</p>
  <p>关于这个问题，IDC 分析师 Arnal Dayaratna 认为：“是的，我认为很有可能，因为 Java 在开发大规模、关键任务的企业级应用方面无可匹敌。”</p>
  <p>然而，也有部分资深应用开发市场观察者的看法则有些不同，例如 Omdia 分析师 Brad Shimmin：“我不认为 Java 能够取代 Python 在 AI 开发中的主导地位。”</p>
  <p>“鉴于 Python 语言本身的性能提升，加上为开发者提供的丰富库生态（如 PyTorch、Panda 等），我认为 Java 不会超越 Python，尤其是在 AI 领域。”Brad Shimmin 还补充道：“虽然在需要高安全性和高性能的领域（如金融行业），我们会看到部分 Python 代码被重构为 Java 或 Scala，但即便如此，AI 开发者仍然更倾向于从 Python 开始。随着生成式 AI 的崛起，我预计其他语言也会进入 AI 领域，尤其是像 TypeScript 这样的全栈开发语言。</p>
  <p>与此同时，还有一些开发者表示，Java 社区需要做出更多创新才能更适合 AI 开发——所幸，作为 Java 语言和平台的管理者，Oracle 也正在为此付出努力。</p>
  <h2><strong>Oracle 的努力：推动 Java 在 AI 领域的创新</strong></h2>
  <p>Oracle Java 平台高级副总裁兼 OpenJDK 治理委员会主席 Georges Saab 在接受采访时表示，随着新兴技术逐渐成熟，Java 在其中的应用逐渐增多，AI 也不例外。</p>
  <p>“Java 承载着大量的企业业务逻辑，而其强类型、内存安全、优秀的核心库和广泛的工具链，使得 Java 自然融入这些新兴的生态系统。在计算密集型的 AI 训练和模型创建领域，得益于原生库集成和即时编译（JIT）的性能提升，Java 正在引起越来越多的关注。更进一步，‘Project Babylon’旨在将 Java 扩展到 GPU 编程模型，将 Java 更深地融入 AI 领域。而‘Project Valhalla’也预计将使得处理复杂数据类型变得像处理原始类型一样高效，通过值类型让 JVM 更好地优化内存使用。”</p>
  <p>此外，在推理方面，‘Project Amber’也能让开发者更轻松、直观地建模数据，采用封闭类型、Record 类和模式匹配等技术。</p>
  <p>“举个例子，langchain4j 能够要求 LLM 模型返回直接填充到 Record 中的答案，这相当于将非结构化的 AI 生成答案映射到强类型系统中。”Georges Saab 说：“而且，由于大量业务应用本身已经用 Java 编写，这就给这些应用开发者提供了在‘Java 内部’构建 AI 智能的能力。”</p>
  <p>那么，对“Java 有望在未来 18 个月到三年内超越 Python，成为 AI 开发的主流语言”这一说法，你又是如何看待的呢？</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>https://thenewstack.io/2025-is-the-last-year-of-python-dominance-in-ai-java-comin/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3jvKexLFiQf_o78Hzn1hLQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN程序人生”</a>，编译：郑丽媛&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166355539995139</id>
            <title>新能源车新挑战：3140万车主共享346万公共充电桩</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166355539995139</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166355539995139</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 11:40:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车, 充电桩, 公共充电, 高速公路  
<br><br>  
总结: 随着新能源汽车的快速增长，中国充电设施的建设也在加速，但充电桩的数量和分布仍存在不平衡的问题。2024年，中国新能源汽车保有量达到3140万辆，而充电桩总数为1281.8万台，车桩比为2.45，公共充电桩的缺口在节假日期间尤为明显。超过70%的充电桩为私人使用，公共充电桩的增长速度滞后，导致在春运等高峰期充电难的问题突出。尽管充电桩数量在增加，但布局和服务仍需优化，以应对未来更大的充电需求。国家能源局计划到2025年底实现高速服务区超充桩覆盖率100%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_1b542a8b41334ffd8a7ec6bc3e2dcdeb@46958_oswg78457oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>每逢春节等节假日，高速公路服务区里想充电的新能源车主，总是排起长长的队伍。“排队四小时，充电一小时”的吐槽不绝于耳。</p>
  <p>国家能源局统计，截至2024年底，中国充电设施总数达到1281.8万台，同比增长49%。其中全国高速公路服务区累计建成充电桩3.5万台，覆盖率达到98%。</p>
  <p>3.5万台高速充电桩，要应付庞大的车流，怪不得总是感觉不够用。从整体车桩比来看，1281.8万台充电桩对应3140万辆新能源汽车，车桩比为2.45，每2.45辆新能源车就配有一台充电设施。</p>
  <p>公安部的最新统计显示，2024年，全国新能源汽车保有量达3140万辆，占汽车总量的8.90%——也就是每11辆中国汽车里，有一辆是新能源汽车。</p>
  <p>按动力形式来分，3140万辆新能源汽车里，纯电动汽车有2209万辆，占70.34%。</p>
  <p>其中三分之一的新能源汽车都是在2024年新增的。这一年中国新注册登记新能源汽车1125万辆，占新注册登记汽车数量的41.83%，与2023年相比增加382万辆，增长51.49%，从2019年的120万辆到2024年的1125万辆，呈高速增长态势。</p>
  <p>与此同时，充电桩也在以一年新增几百万台的速度铺开，但增速慢于新能源汽车。官方统计显示，2019年至2024年期间，中国充电基础设施的总保有量增长迅速，尤其是2023年和2024年，增长率分别为116.0%和49.1%，在2024年第一次突破了1000万台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_6eb6fd737e984be48e130ba11cd54870@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但问题是，1281.8万台充电桩里，超过70%（935.8万）都是私人充电桩，只有不到30%（346万）是公共充电桩，而且私人充电桩的增长速度明显高于公共充电桩。</p>
  <p>这就导致了公共充电桩缺口较大的问题，尤其是春运等大型节假日期间更为凸显。仅计算公共车桩比的话，由2023年的7.49降到2024年的9.13，也就是九辆车用一台公共充电桩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_86377c5729ba4cceadaa9b4e2f64bd75@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第二个问题是，充电桩的分布也很不平衡，集中在珠三角和长三角。广东是中国公共电充电桩最多的省份（超56万台），是排名第五的湖北（14万台）的四倍还多。</p>
  <p>截至2023年12月，省级行政区域内所拥有的公共类充电桩数量前十依次为：广东、浙江、江苏、上海、湖北、山东、北京、安徽、河南和四川。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_e5152f9544904c5882ee5c7f23c8e93d@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但从春运充电量的情况来看，国家电网智慧车联网平台统计，2025年春节假期平台高速公路充电量排名前三的省份分别是江苏省、浙江省和安徽省。分高速公路看，平台高速公路充电量最多的分别是沈海高速、长深高速和京沪高速，三条高速公路充电量比去年同期分别增长18%、43%、19%。</p>
  <p>中国电力企业联合会副秘书长、中国电力企业联合会电动交通与储能分会会长刘永东表示，中国已经构建起世界上覆盖面积最广，服务车辆最多，充电桩数量最大的充换电网络体系。虽然还存在布局不够完善、结构不够合理、服务不够均衡、运营不够规范等问题，行业上下游必须进一步高质量发展。</p>
  <p>随着新能源汽车越来越多，高速公路电动汽车充电量一直在创历史新高。国家能源局统计，2024年国庆假期间全国高速公路电动汽车充电量达到7215.27万千瓦时，日均充电量1030.75万千瓦时，比2024年“五一”日均增长34%，比2023年国庆假期日均增长80%，再创历史新高。</p>
  <p>2025年春节假期（1月28日至2月4日）期间，国家电网智慧车联网平台的数据显示，高速公路充电量达5727万千瓦时，日均充电量716万千瓦时，比去年同期增长超29%。</p>
  <p>为了应对超大客流的冲击，国家能源局在春运前的新闻发布会上就强调，要指导充电运营企业加强春节期间的充电设施运维，确保服务的安全性和高效性。</p>
  <p>各地也各出奇招。根据中国交通广播的报道，在四川省内，高速服务区引入了充电机器人，其相当于“智能移动充电桩”，可以移动到车辆旁边进行充电，实现了从“人找桩”到“桩找人”的转变。</p>
  <p>广东首个“近零碳”新能源特色服务区址山服务区（北区）于近日正式运营。该服务区优先利用光伏发电，年均发电量预计达55.48万度。其首批运营共配备42个充电桩车位，其中6个480kW超充车位能在短短几分钟内为车辆补充电能，满足春运途中各类新能源汽车的充电需求。</p>
  <p>尽管应对短时超大车流还是不够，但充电桩已经尽力了。下一步，国家能源局规划：2025年底实现高速服务区超充桩覆盖率100%，超充功率标准提升至600kW。</p>
  <p>要多建，也要改建，比如加快推广应用超级充电桩、智能有序充电桩等设备，按需推动60千瓦及以下既有充电桩改造升级。</p>
  <p>根据能链研究院的测算，2025年跑在高速公路上的电动汽车数量约900万，2030年这一数字会飙升至接近2000万，是当前的6倍。届时，高速充电的压力才会真正到来。到时，自动充电机器人、光储充的微电网在高速节假日场景下将大展身手。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BO9vC8hPh5MX5sx54S7raA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“出行一客”</a>，作者：<strong>王静仪</strong>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166355763014409</id>
            <title>比亚迪市值重回万亿，靠的是什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166355763014409</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166355763014409</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 11:35:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比亚迪, 智驾平权, 市值, 中国科技  
<br><br>  
总结: 比亚迪的股价在2月14日收盘时达到356.05元，总市值突破万亿，标志着市场对中国科技股的投资热情回升。比亚迪推出的“智驾平权”概念使智能驾驶技术从高端车向平价车普及，尤其是6.98万元的海鸥智驾版上市，显示出其落地速度。比亚迪的“天神之眼”技术被认为是自动驾驶领域的重要突破，可能会改变汽车行业的商业模式。随着智能驾驶技术的普及，预计将推动整个汽车产业链的崛起，并重新评估中国科技企业的市场价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_fe54565c42924aae9e2c747c3a6bee54@46958_oswg52321oswg800oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2月14日A股收盘后，比亚迪（002594.SZ/01211.HK）股价报收356.05元，总市值再次突破万亿大关，达1.04万亿元，创下历史新高。&nbsp;</p>
  <p>时隔近三年后，比亚迪市值重回万亿是市场对于以比亚迪为首的中国科技股的加码投资。2025年1月末DeepSeek-R1模型的发布创造了“算力平权”的概念，重构了全球投资者对于中国科技企业的认知。&nbsp;</p>
  <p>2月，比亚迪“智驾平权”的概念成为行业热点。以往高端车专属的智能驾驶产品，被比亚迪应用于平价车上，尤其是6.98万元海鸥智驾版的上市，证明了比亚迪智驾平权的落地速度之快。&nbsp;</p>
  <p>摩根士丹利在最新研发中指出，生成式AI正在加剧传统车企与造车新势力之间的技术鸿沟，将成为全球汽车行业结构和商业模式变革的关键催化剂。比亚迪的“天神之眼”技术或许将是自动驾驶领域的“DeepSeek时刻”。&nbsp;</p>
  <p>与DeekSeek相同的是，比亚迪不仅在8个交易日内自身股价上涨了25.9%，其也带动了相关产业链企业的股价上涨，豪恩汽电（301488.SZ）、联创电子（002036.SZ）、伯特利（603596.SH）、宇瞳光学（300790.SZ）、保隆科技（603197.SH）、中原内配（002448.SZ）等涨幅靠前。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_7e817cffb9b34a60aa001c22643537a8@46958_oswg542222oswg832oswg1076_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>一张海报引发市场巨震</strong></h2>
  <p>本轮比亚迪市值破万亿的起点还要追溯至2月6日，当天比亚迪午后迅速放量拉升，尾盘接近涨停。而当日午后比亚迪对外发布了智驾发布会海报，计划2月10日在深圳召开智能化战略发布会，该发布会重点是通过技术创新，降低智能驾驶的使用门槛，推动智能驾驶体验的广泛普及。&nbsp;</p>
  <p>智能驾驶一直被视为比亚迪的短板，突来的智驾上车消息引发市场对比亚迪的强烈关注，比亚迪股价上涨趋势一直延续至2月10日。当天比亚迪发布了高阶智驾系统“天神之眼”，终结了汽车市场“智能驾驶等于高价”的格局。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_6a04e2ec95184e108bb49f528d19c383@46958_oswg91820oswg832oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比亚迪智驾系统覆盖6.98万元到100多万元的车，为此，比亚迪推出了三套天神之眼技术方案：天神之眼 A - 高阶智驾三激光版（DiPilot 600）、天神之眼 B - 高阶智驾激光版（DiPilot 300）、天神之眼 C - 高阶智驾三目版（DiPilot 100）。天神之眼 A主要应用在仰望，天神之眼 B主要应用在腾势及比亚迪品牌，天神之眼 C则搭载在比亚迪品牌。&nbsp;</p>
  <p>其中最引人注目的是天神之眼 C方案。该方案配置了12个摄像头，其中前置三目，毫米波雷达5枚，超声波雷达12枚。根据《芝能汽车》测算，采用英伟达Orin N芯片和地平线J6芯片的智驾域控成本预估在3000元-4000元。&nbsp;</p>
  <p>尽管是低成本方案，但依旧可以实现按照导航规划的路径，完成上/下匝道、车道保持、巡航驾驶、自主换道、避开/绕行部分障碍物等驾驶任务，以及代客泊车AVP和记忆领航MNOA（红绿灯启停、复杂路口通行、自动超车、全场景绕行礼让、博弈变道等功能）。&nbsp;</p>
  <p>比亚迪智驾的下放类似DeepSeek的出现，终结了高算力霸权，用100TOPS的芯片就可以实现高阶智驾能力，有效提升效率。&nbsp;</p>
  <p>中信证券认为，比亚迪此举意义重大，公司2025年迎来智能化车型大周期、智驾渗透率有望高增。车型布局角度看，上冲高端化、中攻合资车、下走智驾普惠的梯队已经基本形成。该机构认为，比亚迪智能驾驶系统的发布将显著提升其在新能源汽车领域的竞争力，预计中长期将带来显著的业绩增长。&nbsp;</p>
  <p>更为重要的是，随着智驾平权，整个汽车行业都将迎来巨变。比亚迪2025年500万台销量目标来看，100TOPS的产品将占全年销量40%-50%，这也意味着有200万-250万台的消费空间。&nbsp;</p>
  <p>随着开源模型的成熟，比亚迪将发挥智驾领域的“鲶鱼效应”带动更多车企进入到智驾平权阶段，推广平价车的智驾。&nbsp;</p>
  <p>平价车大面积智驾应用，也将带动算法、芯片、域控、连接器、雷达、线控底盘等一系列供应链企业的崛起。中国新能源汽车产业链也将从领先的三电布局走向领先的智能化产业布局。</p>
  <h2><strong>中国科技概念被重估</strong></h2>
  <p>比亚迪、DeepSeek等在前沿科技领域的商业化突破，使得中国科技资产的定价逻辑开始变化，全球投资者重新关注中国市场，尤其是技术创新的科技标的。&nbsp;</p>
  <p>比亚迪2024年全年销量427万台，而特斯拉全年销量为179万台，比亚迪销量是特斯拉销量的2.4倍。然而从市盈率（静）来看，比亚迪市盈率为34.38，特斯拉市盈率为174.48，特斯拉市盈率为比亚迪的5倍。&nbsp;</p>
  <p>支撑特斯拉高估值的因素之一便是智能驾驶的应用。方舟投资有限公司（Ark Invest）最新发布的年度展望报告《BIG IDEAS 2025》中提到，随着自动驾驶技术成本下降、出行需求增长，以每英里0.25美元的价格计算，2030年，机器人出租车的市场规模将达10万亿美元，车辆数量约5000万辆。&nbsp;</p>
  <p>其中最大的受益者将是特斯拉的Robotaxi，到2030年或占市场份额的50%，将给特斯拉每年创造数千亿美元的收入，企业价值可能达到数万亿美元。&nbsp;</p>
  <p>同时，摩根士丹利团队指出，如果一家企业解决了汽车的“自动驾驶问题”，就解决了包括人形机器人和一系列“双重用途”应用在内的一系列所有自动驾驶问题。&nbsp;</p>
  <p>上述定价逻辑现如今复制到了以比亚迪为代表的中国科技企业。&nbsp;</p>
  <p>2022年比亚迪因全面转型新能源汽车生产，单月新能源销量破10万台使其在2022年6月市值达到万亿元。此后，因为激烈的市场竞争等因素，其市值回落至万亿以下。&nbsp;</p>
  <p>尽管比亚迪2022年和2023年实现营收分别实现了96.2%和42.04%的同比增长，归母净利润实现445.85%和80.72%的同比增长，但始终没能继续突破万亿市值大关。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_7b6784deb639470c922c1a7f99da9088@46958_oswg46031oswg832oswg174_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_ed7b3488edb14763a24ad775d09dc1e5@46958_oswg61500oswg832oswg196_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特别是，2024年三季度比亚迪营收超越特斯拉，以及2024年全年比亚迪纯电动车销量超越特斯拉，比亚迪依然未获得投资者大量关注。&nbsp;</p>
  <p>究其原因是全球投资者对中国科技企业的估值体系仍停留在传统互联网时代，未能充分反映出其在前沿科技领域的突破以及前沿科技的商业化应用能力。&nbsp;</p>
  <p>方舟投资有限公司最新报告特别指出，中国和美国是全球无人驾驶牌桌上最有话语权的两个国家。美国市场的无人配送仍主要集中在大学校园，使相关公司在真实的城市环境中的训练数据有限，而中国的道路机器人更为普遍，具备更好的商业化前景。&nbsp;</p>
  <p>DeepSeek的出现让全球投资者重新审视了中国科技公司。比亚迪的智驾平权、比亚迪研发具身智能的消息，以及比亚迪整车智能“璇玑架构”将接入 Deepseek R1 大模型，让投资者意识到了中国科技产业链上的投资机会。&nbsp;</p>
  <p>以AI为核心的叙事逻辑将重新构建比亚迪等科技企业的估值。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/p1kxHhQCdPwBf9VaFtvjNQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经杂志”</a>，作者：陈亮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166371888589575</id>
            <title>李彦宏走向自己的反面</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166371888589575</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166371888589575</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 11:34:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 百度, 开源, 文心大模型, DeepSeek  
<br><br>  
总结: 百度于2024年2月14日宣布放弃闭源策略，计划在未来几个月推出文心大模型4.5系列并于6月30日起开源。创始人李彦宏曾坚信闭源模型的优势，但随着DeepSeek的迅速崛起，百度被迫调整策略。DeepSeek的开源模型在性能和成本上表现优异，吸引了大量用户，促使业界重新审视开闭源的选择。百度的开源计划尚未详细说明，未来能否吸引开发者共建生态仍待观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_ab4a165ec6004f3db8afd3e7cb6bd69e@46958_oswg44156oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2月14日早10点，百度官方微信发布公告，用短短一句话宣布放弃坚持了两年的闭源之路，转身站到自己曾不以为然的反面。公告写道：&nbsp;</p>
  <p>“我们将在未来几个月中陆续推出文心大模型4.5系列，并于6月30日起正式开源。”&nbsp;</p>
  <p>从2023年3月16日文心一言启动邀测至今的约两年时间里，百度创始人李彦宏始终站在“大模型闭源”的一端，在多个公开场合表达自己“开源会越来越落后”“开源就是智商税”的理念。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_156c349ff7b74794825ca223f2a2bd82@46958_oswg665588oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">李彦宏于2024百度世界大会，图源/百度 ‍&nbsp;</p>
  <p>「电厂」查阅公开资料发现，最晚在2024年下半年的一次百度内部讲话中，李彦宏还公开重申了自己对闭源的坚持，“效率上开源模型是不行的”，闭源模型才是“商业模型”。&nbsp;</p>
  <p>在百度坚持闭源的时间里，李彦宏的观点也曾引起多番业界讨论，如360创始人周鸿祎就公开呛声。在2024年4月举办的第二十七届哈佛中国论坛上，周鸿祎曾讲道：“我是一直相信开源的力量，至于说网上有些名人胡说八道，你们别被忽悠了。他说开源不如闭源好？连说这话的公司自己都是借助了开源的力量才成长到今天。”&nbsp;</p>
  <p>没人能预料到，短短几个月后，百度和李彦宏悄然调转了船头，这场曾在国内AI市场持续的口水战也有了阶段性答案。而这种转变很难说是出于主动还是被动。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_9e51894ee9b84e8d84efd1ab53bf8a9b@46958_oswg72916oswg1080oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>DeepSeek技惊四座，百度被动防御？</strong></h2>
  <p>2024年12月26日、2025年1月20日，由创企深度求索开发的DeepSeek-V3、DeepSeek模型分别上线并开源。两款模型在性能与成本方面都达到了全球领先水平，因此一经亮相，就吸引了AI圈乃至整个用户市场的注意力。&nbsp;</p>
  <p>与此同时，面向普通C端用户的DeepSeek App也迎来了破天流量，1月27日，DeepSeek的下载量在中外苹果App Store免费榜登顶。另据QuestMobile统计，1月28日，DeepSeek App日活超越字节跳动旗下豆包，成为国内日活用户最多的大模型对话产品；2月1日，其日活突破3000万大关，成为了市场最快达到这一里程碑的应用。凡此种种，引来了行业的关注与忌惮。&nbsp;</p>
  <p>比如，当地时间1月31日，OpenAI创始人Sam Altman首次提及了对闭源模式的反思，作为一家从GPT3开始坚持模型闭源的公司，称“我们可能站在了历史错误的一边”；OpenAI首席研究官Mark Chen也承认DeepSeek在独立研究的情况下发现了一些OpenAI o1 的核心idea，但同时指出外部反应是夸大的，OpenAI未来将在成本与性能两端持续优化。&nbsp;</p>
  <p>另一家AI大模型领军企业，同样坚持闭源的Claude大模型母公司Athotipic的CEO则于1月底发布万字长文，分析了DeepSeek带来的影响，认为DeepSeek威胁了美国在AI界领导地位的说法是夸大的。&nbsp;</p>
  <p>然而，不同于海外大模型巨头等企业在第一时间就对DeepSeek表态及强调自己仍有竞争力，包括百度在内的国内大模型玩家则沉默了许多。直到近日，百度才开始做出反应。&nbsp;</p>
  <p>在2月11日开幕的2025迪拜世界政府高峰峰会上，李彦宏开始侧面回应DeepSeek的爆火，他讲道：“我们到处都能看到创新，我们必须适应这种快速变化的创新。”&nbsp;</p>
  <p>同一天，百度宣布文小言App（原“文心一言”） 更新4.9.0版本，并接入DeepSeek R1模型。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_d061457640d94ecdb3c76d19682fb824@46958_oswg289421oswg1080oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2月12日，百度智能云事业群总裁沈抖在事业群全员会上提到：“每当科技的发展走到瓶颈期，总会有一个引领性的组织制造出拐点，而DeepSeek就是这个拐点。”他认为DeepSeek会促进开发生态会进一步繁荣，肯定了DeepSeek带来的影响。&nbsp;</p>
  <p>2月13日，百度官宣文心一言将从4月1日起全面免费，允许PC端与App端用户体验文心系列最新模型。&nbsp;</p>
  <p>不过百度并未提及接下来面向企业客户与开发者的Token收费规则是否变化，「电厂」就此询问百度官方，截至发稿暂无回复。&nbsp;</p>
  <p>2月14日，百度最终官宣了计划为文心大模型新版本开源的消息。&nbsp;</p>
  <h2><strong>百度开源能做到什么程度？</strong></h2>
  <p>DeepSeek的官网中写有这样一句话：“‘以开源精神和长期主义追求普惠 AGI’是DeepSeek一直以来的坚定信念。”&nbsp;</p>
  <p>而这一点正与百度过往尝试走通的大模型之路相悖。但在不到一个月的时间里，DeepSeek迅猛增长、甚至被称为展现了AGI的曙光之时，所有人都不得不停下来重新思考开闭源之间的选择，以及重新检视过往两年的大模型研发范式。&nbsp;</p>
  <p>而在公众眼里，百度则在短短数天之内，以一种戏剧化的方式倒向了自己的反面。&nbsp;</p>
  <p>不过，百度并没有给出有关文心一言开源的更多细致信息。曾就职于一家大模型公司的Lily（化名）告诉「电厂」：“目前开源社区中的中文大模型多数并非是完全可商用，一般开源社区用户通常需要进行复杂的商用授权申请流程，在某些情况，甚至有对公司规模、所在行业、用户数等维度有明确规定不给予商业授权。”&nbsp;</p>
  <p>而现有的开源协议繁多，较为常见的有GPL、LGPL、BSD、Apache、Mozilla、MIT等，对于是否包含源代码、是否允许商业使用、是否授权转售等规定不尽相同。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_e8551931304b4ee6a31224e8b5db6235@46958_oswg91516oswg1080oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">常见开源协议，图源/CSDN GitCode开源社区 ‍&nbsp;</p>
  <p>根据官方信息，DeepSeek-V3及R1模型均采用MIT协议开源，这是一种较为宽松的开源协议，意味着任何人都可以自由使用该模型，用于包括商业用途并进行模型蒸馏，无需申请。&nbsp;</p>
  <p>（注：模型蒸馏是一种模型压缩技术，可以将大型模型中的知识转移到小型模型中。）&nbsp;</p>
  <p>正因如此，DeepSeek堪称最为强大和开放的开源模型之一。作为对比，Meta旗下Llama系列模型并未采取公开的开源协议，而是定制了许可协议。&nbsp;</p>
  <p>其中Llama 1在发布时仅许可了研究用途；Llama 2支持产品活跃用户小于7亿的商业使用（如果超过7亿需另向Meta进行申请）；Llama 3.2系列模型的许可证中则写道“任何居住在欧盟的个人或在欧盟有主要营业地点的公司不被授予使用 Llama 3.2 中包含的多模态模型的许可权”。&nbsp;</p>
  <p>而百度的大模型开源能够做到什么程度，是否能够刺激到足够数目的开发者共建生态，或许要到其新模型发布的那一天才有答案。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EX3WVt__4ia1h_hb4RmFYg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电厂”</a>，作者：董温淑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166310957067012</id>
            <title>存储大厂们的“预增公告”，春天在哪里</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166310957067012</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166310957067012</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 11:12:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 半导体, 存储市场, 人工智能, HBM  
<br><br>  
总结: 2024年全球半导体存储行业预计将回暖，存储市场增长81%。人工智能的快速发展推动了定制化AI芯片和廉价内存的需求，促进了半导体行业的增长。SK海力士和三星电子等公司在高带宽内存技术方面取得了进展，预计DRAM资本支出将增长近20%。然而，NAND生产的投资可能会减少，导致潜在的供应瓶颈。兆易创新和澜起科技等存储大厂发布了业绩预增公告，显示出行业需求回暖的迹象。整体来看，存储和AI半导体将推动近期增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年全球半导体存储行业回暖，根据世界半导体贸易统计组织(WSTS)预测显示，2024年半导体市场强劲增长19%，其中，存储市场预计将在2024年增长81%。&nbsp;</p>
  <p>DeepSeek的出现也引发的市场变化推动人工智能和半导体行业实现增长。AI市场从高价GPU和内存向定制化AI芯片和廉价内存的多元化发展，标志着AI市场的扩张。这一转变有望使AI技术更加普及、更具成本效益，扩大其应用范围和吸引力。DeepSeek 冲击导致的股价波动被视为三星电子和 SK 海力士等的买入机会。</p>
  <p>例如SK 海力士预计将从今年第二季度开始全面出货 HBM3E 12 层，从而实现差异化表现。高带宽内存技术的这一进步对于高性能计算和 AI 应用至关重要。与此同时，三星电子已准备好高效供应定制的 AI 芯片和内存，并已确保了满足客户需求所需的制造设施。</p>
  <p>同时，由于 DeepSeek 提供的优化技术，AI 模型开发成本将会降低。预计成本降低将形成良性循环，从而降低生成 AI API 价格、增加 AI 流量并促进 AI 基础设施投资。朴尚铉进一步预测，美国可能会加速其基础设施投资以应对这些发展。也有业内人士提出，受AI应用激增的推动，存储器市场的资本支出（capex）也发生显著变化。越来越多的资金流向DRAM领域，特别是HBM的生产。</p>
  <p>预计2025年，DRAM资本支出将同比增长近20%。然而，这一转变也导致对NAND生产的投资减少，可能在市场上造成潜在的供应瓶颈。尽管如此，NAND领域的盈利能力持续改善，有望在2026年重新点燃该领域的投资热情。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;01多家存储大厂发布预增公告</strong></h2>
  <p><strong>兆易创新</strong> 2024年净利润预增576.43%：2024年，兆易创新预计实现归属于上市公司股东的净利润达10.9亿元左右，同比增长576.43%;扣除非经常性损益后的净利润约10.3亿元，同比大增3659.04%;营业收入约73.49亿元，同比增长27.57%。&nbsp;</p>
  <p>公告中提到，业绩增长的主要原因包括2024年行业下游市场需求回暖，客户增加备货，产品在多个领域实现收入和销量大幅增长。此外，公司持续加大研发投入和产品迭代，优化产品成本，增强产品竞争力。同时，2023年公司商誉和存货资产减值损失合计约6.1亿元，预计2024年相关资产减值损失将大幅下降。在利基型DRAM领域预计价格下行空间有限，预计供给格局改善可能出现在2025年Q2或下半年。Flash业务方面，公司NOR Flash产品全球份额第二，将继续提升市占率，特别是在端侧AI和工业、汽车市场。利基型DRAM的DDR4 8Gb产品已量产，LPDDR4预计2025年下半年贡献收入。MCU业务方面，公司预计工业领域将进一步增长，车规MCU新产品GD32A7客户反馈良好。&nbsp;</p>
  <p><strong>澜起科技</strong> 披露2024年度业绩预告，预计实现营业收入约36.39亿元，较上年同期增长约59.20%；归属于母公司所有者的净利润13.78亿-14.38亿元，较上年同期增长205.62%-218.93%；归属于母公司所有者的扣除非经常性损益的净利润12.24亿-12.84亿元，较上年同期增长230.82%-247.04%。&nbsp;</p>
  <p>尤其是，2024年第四季度，公司预计营业收入实现同比及环比增长，主要原因是DDR5内存接口芯片需求旺盛，出货量增加。公司预计2024年第四季实现营业收入约10.68亿元，其中互连类芯片产品线销售收入约9.72亿元，DDR5第三子代RCD芯片开始规模出货；归属于母公司所有者的净利润4.00亿-4.60亿元；归属于母公司所有者的扣除非经常性损益的净利润3.50亿-4.10亿元。&nbsp;</p>
  <p>对于业绩增长，澜起科技披露，一方面，受益于全球服务器及计算机行业需求逐步回暖，公司内存接口及模组配套芯片需求实现恢复性增长。同时，受益于DDR5下游渗透率提升且子代持续迭代，公司DDR5内存接口芯片出货量超过DDR4内存接口芯片，DDR5第二子代内存接口芯片出货量超过第一子代产品；另一方面，受益于AI产业推动，公司三款高性能运力芯片新产品（PCIe Retimer、MRCD/MDB、CKD芯片）开始规模出货，为公司贡献新的业绩增长点。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;02存储的春天在哪里？</strong></h2>
  <p><strong>HBM快速迭代</strong></p>
  <p>随着英伟达和AMD等主力GPU产品的迭代，以及搭载HBM规格变化，市场已逐步由HBM3向HBM3e升级。与此同时，更新一代HBM技术也愈发受到关注。&nbsp;</p>
  <p>根据市场调查机构Gartner的数据，全球半导体收入预计将在2025年增长12.6%，达到7050亿美元。&nbsp;</p>
  <p>目前，全球HBM市场由SK海力士、三星、美光三家主导。分厂商来看，三星电子是2024年排名第一的半导体供应商，年销售额增长62.5%，超过排名第二的英特尔。由于对AI加速芯片的需求，英伟达的芯片销售额几乎翻了一番，跃居第三位。&nbsp;</p>
  <p>存储制造商SK海力士和美光的销售额也出现强劲增长。就美光而言，三星和SK海力士的销售额增长主要得益于存储的高平均售价，尤其是数据中心AI加速所需的高带宽存储器（HBM）。Gartner表示，2024年数据中心应用芯片的销售额几乎翻了一番，达到1120亿美元。&nbsp;</p>
  <p>2024 年非存储收入将增长 6.9% ，而存储收入将增长 71.8% 。因此，到 2024 年，存储在半导体总销售额中的份额将增至整个市场的 25.2% ，非存储占 74.8% 。分析师 George Brocklehurst 指出： “ 存储和 AI 半导体将推动近期增长， HBM 预计将占据 DRAM 收入的越来越大份额，到 2025 年将达到 19.2% 。 HBM 收入预计在 2025 年将增长 66.3% ，达到 198 亿美元。 ”&nbsp;</p>
  <p><strong>GLC SSD大风吹</strong></p>
  <p>AI热潮产生了大量的数据存储和计算需求，使HBM和企业级SSD均受益。相比SLC、MLC、TLC技术，QLC 闪存有几个主要优势：&nbsp;</p>
  <p>容量：QLC相比主流TLC闪存，存储密度提升33%。&nbsp;</p>
  <p>成本：从晶圆上切割出的闪存芯片数量相同，QLC 可提供比 TLC 多约 33% 的存储容量，从而降低单位存储成本。&nbsp;</p>
  <p>总拥有成本 (TCO)：与传统 HDD 相比，基于 QLC 的 SSD 具有更低的 TCO。TCO 包括存储密度、可靠性和功耗等考虑因素。虽然 QLC 的写入性能略逊于其他技术，但其读取性能却非常强劲。</p>
  <p>许多人认为 QLC SSD 是 TLC SSD 的补充，特别适合读取密集型和混合读/写工作负载，例如人工智能、内容交付网络和机器学习中的工作负载。&nbsp;</p>
  <p>在AI应用方面，TrendForce指出，SSD应用于AI推理服务器，有助于在推理过程中调整和优化AI模型，尤其是通过实时更新数据来微调模型输出。AI推理主要支持检索增强生成（RAG）和大型语言模型（LLM），SSD可以存储参考文档和知识库，以便RAG和LLM生成更丰富的响应。&nbsp;</p>
  <p>随着越来越多的生成信息以视频或图像的形式显示出来，数据存储需求也随之增加，使得大容量 SSD（例如 16TB+ TLC/QLC 型号）对于 AI 推理至关重要。&nbsp;</p>
  <p>Solidigm 已开发并交付了 D5-P5336 61.44TB QLC SSD 等产品，其耐用性远超传统 HDD。&nbsp;</p>
  <p>SK海力士2024年12月18日宣布，开发出了专为AI数据中心设计的大容量SSDPS1012。计划到 2025 年第三季度将其产品线扩大到 122TB。PS1012 采用最新的第五代 PCIe，带宽是第四代产品的两倍。这使得数据传输速度高达 32GT/s，连续读取性能达到 13GB/s，是上一代产品的两倍。&nbsp;</p>
  <p>三星已开始量产 1Tb QLC 第九代 V-NAND 内存，提供全系列先进 SSD 解决方案，满足 AI 时代的需求。三星还计划通过第九代 QLC 和 TLC V-NAND 技术巩固其在企业级 SSD 市场的领导地位。&nbsp;</p>
  <p>铠侠第八代BiCS FLASH 2Tb QLC已进入出样阶段，全新QLC产品架构允许在单个内存封装内堆叠16颗芯片，提供领先的4TB容量。&nbsp;</p>
  <p>在国内，大普存储是国内首家推出QLC企业级SSD的公司，先是J5000系列（15.36TB容量），后来又推出了J5060 QLC SSD系列，最高容量可达61.44TB。&nbsp;</p>
  <p><strong>没有开春的它们</strong></p>
  <p>近一年来，通用 NAND 价格从上涨到持平再到下跌，经历大起大落。TrendForce 数据显示，通用 NAND 价格从 2023 年 10 月开始经历 5 个月的上涨后，于 2024 年 3 月增速减缓，维持平稳状态；而后从 9 月开始转为下跌，9 月、10 月和 11 月的环比降幅分别为 11.44%、29.18% 和 29.8%。目前，通用 NAND 价格已从 8 月的 4.9 元降至11月的 2.16 元，跌幅超过 50%，是继 2015 年 8 月以来的最低价格。&nbsp;</p>
  <p>TrendForce预测，2024 年第四季 NAND 合约价格将下降 3-8%，获利能力进一步减弱，此前便有业内人士分析 2025 年或许会有部分产品线从 NAND 转向 DRAM。&nbsp;</p>
  <p>至于NAND价格持续下跌的原因，要知道产品价格波动，主要受市场供需影响。所以，要弄清楚 NAND 芯片价格为何持续下滑，需先了解其具体应用场景。&nbsp;</p>
  <p>难兄难弟还有DRAM。春节假期后，消费者对 DRAM 的需求依然低迷，现货价格持续低位徘徊。不过，由于部分买家的特殊需求，DDR5 产品出现了临时价格上涨。相比之下，DDR4 产品的现货价格因 CXMT 供应充足而继续下滑，本周主流芯片（如 DDR4 1Gx8 3200MT/s）的平均现货价格维持在 1.458 美元。&nbsp;</p>
  <p>不只是在春节期间，自去年8月起，DRAM价格进入下跌趋势，直至今年1月才出现回暖迹象。继去年9月和11月分别暴跌17%和20%之后，DRAM价格一直处于区间波动状态，预计今年第一季度的表现将更加糟糕。因此，预测显示三星电子第一季度的表现将比预期的更差。&nbsp;</p>
  <p>即使进入1月，受农历新年以及客户去库存的影响，贸易市场依然低迷。DRAM供应商的库存水平再次上升，达到去年第四季度13至18周的水平。&nbsp;</p>
  <p>分析表明，DRAM需求预计短期内不会恢复。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247789367&amp;idx=1&amp;sn=413c37e4dfe226c66069dc7e35bba676&amp;chksm=c028ab21af1dd188d2b11e3ace95a4184dbfa879f03364f957b1efc56033fb4862247ffcd396&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：米乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166289051134724</id>
            <title>还没发布，xAI工程师公开承认Grok 3不如OpenAI，遭马斯克怒火解雇，马斯克：Grok 3打遍天下无敌手</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166289051134724</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166289051134724</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 11:02:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, Grok 3, 人工智能, 合成数据  
<br><br>  
总结: 马斯克确认其人工智能公司xAI即将发布Grok 3，声称该模型在推理能力上将超越ChatGPT和DeepSeek。Grok 3采用合成数据进行训练，旨在实现逻辑一致性，避免真实数据带来的隐私和伦理问题。尽管Grok 3的技术前景被看好，但目前仅限于X用户使用，市场影响尚不确定。此外，xAI内部因Grok 3的讨论引发员工解雇事件，显示出公司对信息控制的严格态度。马斯克对Grok 3的信心与其在市场中的实际表现之间存在差距。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>&nbsp;马斯克确认将发布 Grok 3， 已进入最后阶段&nbsp;</strong></h2>
  <p>最近几个月，全球的聚光灯都在追着 DeepSeek 走，该模型被认为有可能使先进人工智能技术的使用更加民主化。</p>
  <p>但与此同时，其他 AI 玩家也没有闲着。OpenAI 紧急推出了 o3-mini、Google 向全球开放了当家模型 Gemini 全家桶、Anthropic 也在酝酿着发布新一代模型，并将即将发布的模型描述为一种可以在“深度推理”和快速响应之间切换的“混合模型”。</p>
  <p>面对这些强劲对手，马斯克坐不住了。他急需通过一款新的、强大的模型重新夺回在人工智能领域的话语权。</p>
  <p>在 2025 年 2 月 13 日迪拜世界政府峰会上，埃隆·马斯克与阿联酋国务部长 Omar Sultan Al Olama 进行了一场关于 AI 未来的对话。在这次对话中，埃隆·马斯克通过视频会议透露，其旗下人工智能公司 xAI 即将在几周内推出聊天机器人 Grok 3，并称该模型“聪明得可怕”，其推理能力将超越包括 ChatGPT 和 DeepSeek 在内的其他领先 AI 模型。</p>
  <p>但是什么让 Grok 的最新模型如此智能呢？</p>
  <p>马斯克表示，Grok 3 的成功关键在于其合成训练数据方法。与主要依赖真实世界数据进行训练的 Gemini 和 ChatGPT 不同，Grok 3 通过合成数据进行训练，能够通过梳理数据反思错误，从而实现逻辑一致性。马斯克认为，这种训练方法将使 Grok 3 在推理能力上具有显著优势。</p>
  <p>相比之下，美国领先的聊天机器人（如 Gemini 和 ChatGPT）主要使用真实世界数据进行训练。这种训练方法被认为可以帮助聊天机器人更好地掌握人类的细微差别和复杂性，但可能会让聊天机器人开发人员面临数据盗窃的指控，并且还可能通过限制公司可以访问的数据量来损害聊天机器人的性能。</p>
  <p>尽管 Grok 3 的技术前景令人期待，但其使用目前仍仅限于 X 用户，因此尚不确定其增强的功能是否会对市场份额产生实际影响。</p>
  <p>近几个月来，DeepSeek 一直占据着新闻头条，该模型被认为有可能使先进人工智能技术的使用更加民主化。美国总统唐纳德·特朗普对此表示，DeepSeek 的崛起为美国科技业敲响了“警钟”，引发了行业内外的广泛讨论。</p>
  <p>尽管面临来自 DeepSeek 等竞争对手的挑战，马斯克对 Grok 3 的前景充满信心。</p>
  <p>马斯克在峰会上不仅透露了 Grok 3 的技术细节，还批评了他的前同事、OpenAI 创始人 Sam Altman。他认为，OpenAI 在人工智能开发中过于依赖真实世界数据，可能导致数据隐私和伦理问题。相比之下，Grok 3 的合成数据训练方法更加透明和安全。</p>
  <h2>自家工程师将 Grok3 评为，低于 OpenAI 模型，被解雇&nbsp;</h2>
  <p>事实上，关于 Grok 3 的发布已经传了很长一段时间。早在 2024 夏天，马斯克就表示 xAI 的下一代 AI 模型 Grok 3 将于 2024 年底推出。但左等右等 Grok 3 迟迟未见，这引发了网友对该模型能力的种种猜测。</p>
  <p>然而，让人意外的是，在大家都对 Grok 3 进行各种猜测之时，xAI 一位工程师跳出来，自己将尚未发布的 Grok 3 和其他模型排了个名。</p>
  <p>在一则发布于 2 月 8 日的 X 帖子中，Grok 开发人类数据团队的 Benjamin De Kraker 讨论了他从代码角度看谁是顶级 AI 模型的看法。</p>
  <p>在 De Kraker 看来，OpenAI 的 o1-pro、o1 和 o3-mini 均并列第一。他将尚未发布的 Grok 3 排在第四位，其次是 DeepSeek R1 和 GPT-4o。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_2e5340e57bdf43bd9f652f517775a3b9@46958_oswg112437oswg1080oswg1840_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>“删除帖子否则将被解雇”&nbsp;</strong></h2>
  <p>随后，2 月 12 日星期四，De Kraker 发布了后续帖子他声称，“xAI 告诉我，要么删除该帖子，要么被解雇。”</p>
  <p>面对这样的最后通牒，De Kraker 表示，他决定保留自己的“言论自由和尊严”并辞职。</p>
  <p>他补充道：“一家据称拥护言论自由和开放的公司及其领导者，却试图解雇一名低级别员工，只因他表达的观点明确，且毫无争议，这让我非常失望。”</p>
  <p>De Kraker 在 X 上发帖称：</p>
  <blockquote>
   <p>今晚我刚刚从 xAI 离职了。</p>
   <p>这件事让我非常难过，但我知道我做出了正确的决定——原因如下。</p>
   <p>xAI 告诉我，要么删除我之前发的帖子，要么将解雇我。</p>
   <p>经过仔细思考和权衡，我决定不删除这个帖子——因为它显然是一个无害的个人观点。</p>
   <p>他们为什么要我删除这个观点？嗯，根据他们的说法，原因是我提到了 Grok 3……的存在。</p>
   <p>这些话说起来真像是开玩笑，但这不是玩笑。因为这就是他们要解雇我的理由——仅仅因为我写了“Grok 3（待定）”。</p>
  </blockquote>
  <p>仅仅因为透露了 Grok 3 确实存在这件事就让他被扫地出门？这个理由也让 De Kraker 感到十分离谱，因为 xAI 早已在自家官网上承认了 Grok 3 存在的事实。</p>
  <blockquote>
   <p>但等等，Grok 3 不是已经被 xAI 官方承认了吗？是的，确实如此。&nbsp;</p>
   <p>我会在下面附上 xAI 官方博客中关于 Grok 3 的讨论，以及埃隆·马斯克多次公开提及 Grok 3 的帖子和视频。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>于是，De Kraker 的确在接下来的帖子中放出了 Grok 3 出现在 xAI 官网以及马斯克在其他公开场合提到 Grok 3 即将发布的截图。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_b5b02b6149f243c08301a5df232ebc60@46958_oswg220751oswg1080oswg1006_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_702838236a5a44eca7d7792454b2b612@46958_oswg747052oswg1080oswg1948_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>看看，xAI 官网和创始人都在多个场合中反复提及 Grok 3 的存在和即将发布，这一则公开了一年多的消息怎么自家员工提一嘴就要被解雇？解雇他的真实原因真的是因为透露了 Grok 3 的存在？？？</p>
  <p>De Kraker 又进一步解释，他发的那篇帖子 100% 是个人观点，不涉及公司机密。</p>
  <blockquote>
   <p>需要明确的是，他们要求我删除的帖子 100% 只是我的个人观点。我并不知道 Grok 3 与其他最先进的模型相比会处于什么水平。希望它表现不错，但我不知道。这就是为什么我写了“观点”和“待定”。</p>
   <p>它可能在某些方面表现很好，而在其他方面可能并不完美。我并不认为这是一个特别离谱的观点。</p>
   <p>再次强调，根据 xAI 公司的要求，甚至仅仅写下“Grok 3 - 待定”就属于“机密信息”。<strong>这绝对是荒谬的，因为公司和其著名的 CEO 已经多次公开承认了 Grok 3 的存在</strong>。</p>
  </blockquote>
  <p>即使 De Kraker 贴出了很多截图认为公司解雇他的行为不合理，但他离开 xAI 已成定局。因为这期间发生的种种已经让 De Kraker 对 xAI 失望至极。</p>
  <blockquote>
   <p>他们是不是因为我没有在明确标注为个人观点的帖子中猜测尚未发布的 Grok 3 会表现得更出色而生气？也许吧。很可能。再说一次，也许它确实会是最强的，我真的不知道。这就是为什么我写了“待定”。</p>
   <p>我在 xAI 大部分时间与一个非常努力的团队一起开发的 Grok 的某个特定功能非常酷，我希望它能对所有人都有很好的效果。我不会具体说明是什么功能，因为那才是真正的机密信息。（也许等它发布后我会说。）</p>
   <p>我仍然希望埃隆和 xAI 能成功。然而……</p>
   <p>让我感到非常失望的是，<strong>一个标榜支持言论自由和开放的公司及其领导层，竟然会因为一个明确标注为个人观点、且毫无争议的帖子而试图解雇一名底层员工</strong>。但事实就是如此。</p>
   <p>整个情况非常奇怪。我曾想过干脆删掉那个该死的帖子……但你知道，一旦你开始屈服并放弃表达中庸一些的个人观点，事情只会越来越变本加厉。</p>
   <p>我会保留我的言论和尊严，然后找另一份工作，或者自己创业。江湖再见。</p>
  </blockquote>
  <p>De Kraker 的困境并没有被 xAI 的高层忽视。首席执行官马斯克在评论最近的帖子时表示，“这很奇怪。”不过，他并未表明是否计划进行干预。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_89a0e2be29fe46749b72e5fba0673a77@46958_oswg51524oswg1080oswg177_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>Grok 系列模型的起源与背景&nbsp;</strong></h2>
  <p>Grok 系列模型是埃隆·马斯克旗下人工智能公司 xAI 的核心产品之一。xAI 成立于 2022 年，旨在开发具有更高推理能力和逻辑一致性的人工智能系统。马斯克一直对人工智能的发展持谨慎态度，多次公开表达对人工智能潜在风险的担忧。然而，他也认为，人工智能技术的进步是不可避免的，因此他希望通过 xAI 开发出更安全、更透明且对人类友好的 AI 系统。</p>
  <p>Grok 的名字来源于科幻作家罗伯特·海因莱因的小说《异乡异客》，意为“深刻理解”或“完全掌握”。这一命名体现了马斯克对人工智能的期望：不仅要能够处理复杂的任务，还要具备对人类思维和逻辑的深刻理解。</p>
  <p>Grok 1 于 2023 年初发布，是 xAI 推出的首款人工智能聊天机器人。作为初代模型，Grok 1 的主要目标是验证合成数据训练方法的可行性。与当时主流的 ChatGPT 等模型不同，Grok 1 并未完全依赖真实世界数据进行训练，而是采用了大量合成数据。合成数据是通过算法生成的模拟数据，能够覆盖更广泛的情景和逻辑结构。</p>
  <p>Grok 1 的推出引起了广泛关注，它能够处理复杂的逻辑问题，并在某些特定任务上超越了当时的 ChatGPT 3.5。然而，Grok 1 也存在一些明显的局限性。例如，由于合成数据的局限性，它在处理真实世界中的细微差别和复杂性时表现不佳。<strong>此外，Grok 1 的训练成本极高，且模型规模较小，限制了其在实际应用中的推广</strong>。</p>
  <p>2023 年年中，在 Grok 1 的基础上，xAI 推出了 Grok 2。这一代模型在多个方面进行了重大改进。依然采用了更大规模的合成数据集，同时结合了少量高质量的真实世界数据，以弥补初代模型在处理真实场景中的不足。Grok 2 还引入了更先进的训练算法，尤其是在数学推理、代码生成和复杂问题解决方面超越了当时的 ChatGPT 4。它还首次尝试了多模态能力，能够处理文本、图像和简单视频数据。</p>
  <p>然而，在众多优秀大模型层出不穷的 2023 年，Grok 2 的问世并没有掀起太大水花。Grok 2 依然有着很多弊端，尽管其技术能力备受认可，但由于其使用权限仅限于 X 平台（原 Twitter）的高级用户，普通用户无法直接体验。这一限制导致 Grok 2 的市场覆盖率较低，未能对 ChatGPT 等竞争对手形成实质性威胁。</p>
  <h2><strong>Grok 3 能挤进全球模型 Top 10 吗？&nbsp;</strong></h2>
  <p>那么，Grok 3 能挤进全球顶级模型之列吗？在马斯克看来，是能的。</p>
  <p>从他最近的发言中可见，他对 Grok 3 充满信心，并认为该模型能击败一众先进模型登顶最强模型宝座。</p>
  <p>但事实真的如此吗？</p>
  <p>目前，Grok AI 在人工智能领域仍是一个小角色。它的受欢迎程度远不及 ChatGPT 等竞争对手，截至 2024 年 11 月，ChatGPT 占据了人工智能工具市场份额的 62.5% 。</p>
  <p>不过，Grok 确实拥有一些与竞争对手不同的特点。它最大的优势是能原生集成社交媒体 X，使该聊天机器人能够访问社交媒体平台的实时信息，其独特的编程方式使其能够以叛逆和俏皮的语气回答挑衅性的提示。由于这些独特卖点，马斯克的 AI 聊天机器人在 X 用户中很受欢迎。</p>
  <p>然而，该聊天机器人经常卷入争议，从回应政治虚假信息到因其可访问 X 数据而宣传有偏见的内容。ChatGPT 和 Gemini 等竞争对手也拥有更多参数，因此它们的响应通常更准确。</p>
  <p>基于以上种种，有外界声音认为，即使使用合成训练数据，即将发布的 Grok 3 也不太可能与更大的竞争对手相提并论。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://www.ccn.com/news/technology/elon-musk-grok-3-outperforms-chatbots/</p>
  <p>https://www.thestandard.com.hk/breaking-news/section/6/227525/Elon-Musk-says-Grok-3-is-in-its-final-stages</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Dg5cPsY2ayd4wcvOrLtLqw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”</a>，整理：冬梅&nbsp;，，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166323097152006</id>
            <title>立志实现生物学领域首个AGI，医疗AI公司Owkin构建世界上最大癌症空间组学数据集</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166323097152006</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166323097152006</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 10:55:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 患者数据隐私, 精准医疗, 联邦学习, AI技术  
<br><br>  
总结: Owkin通过整合多模态数据，解决了患者数据隐私问题，推动精准医疗的发展，特别是在癌症的诊断和药物研发方面。该公司采用联邦学习技术，允许不同机构在不共享数据的情况下共同训练AI模型，从而加速医学研究。Owkin的目标是实现个性化治疗，避免传统的“一刀切”方案，并通过开源软件推动技术普及。此外，Owkin计划推出生物学领域的首个通用人工智能系统，以进一步提升医学研究效率。合作被视为推动医学进步的关键，AI与医生的协作将为患者提供更优质的医疗服务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Owkin 解决了大众最担心的患者数据隐私问题，通过整合不同机构的多模态数据，加速生物标志物的发现，为精准医疗提供了可靠的决策依据，助力乳腺癌、直肠癌等癌症的诊断和药物研发，已与赛诺菲、BMS 和阿斯利康等制药巨头合作。</p>
  <p>医疗 AI 并非新鲜话题，但近日方舟投资首席执行官兼投资总裁凯西·伍德 (Cathie Wood) 的表态再次点燃市场热情。在她看来，医疗保健是当前最被低估的 AI 应用领域，其在精准诊疗和药物研发方面的潜力尚未被充分挖掘，这一观点不仅引发了资本市场的关注，还直接导致了医疗 AI 相关板块的股价波动，凸显了 AI 技术在医疗领域的巨大价值。</p>
  <p>在这一波 AI 赋能精准医疗的浪潮中，Owkin 作为首个端到端人工智能生物技术公司，正以其领先的机器学习算法和联邦学习技术，走在行业前沿。该公司解决了大众最担心的患者数据隐私问题，通过整合不同机构的多模态数据（如基因组学、空间组学、临床数据等），帮助研究人员和医生深度挖掘医疗数据的潜力，不仅加速了生物标志物的发现，还为精准医疗提供了可靠的决策依据，助力乳腺癌、直肠癌等癌症的诊断和药物研发。</p>
  <p>自 2016 年成立以来，Owkin 获得了超 1 亿美元融资，得到了包括 Google Ventures 和赛诺菲在内的众多机构支持。该公司还获得法国 20 家值得关注的人工智能初创企业、2023 年最值得关注的医疗和技术初创公司之一、最佳医疗技术大奖、福布斯 AI 50 强等。</p>
  <h2><strong>将患者的隐私放在首位，用集体智能破除数据孤岛</strong></h2>
  <p>Owkin 的成功离不开两位创始人的专业背景和共同信念。创始人之一 Thomas Clozel 博士曾是临床血液肿瘤学助理教授，这段经历让他对如何帮助患者有了更深刻的认知，也激发了他利用技术改善医疗效果的决心。另一位创始人 Gilles Wainrib 博士则长期在 AI 生物学领域探索，在神经网络、机器学习、药物发现和精准医疗等方面发表多篇论文。两人秉持着对 AI 赋能医疗的共同信念，携手创立了 Owkin。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_9f2512573a1847a19373dd201d56f91c@46958_oswg1178419oswg1068oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">左侧：Gilles Wainrib 右侧：Thomas Clozel图源：FRENCH MORNING</p>
  <p><strong>Owkin 的核心使命是实现精准医疗，也就是根据每位患者的独特生物特征量身定制治疗方案，避免传统的「千人一方」治疗模式。</strong>这种需求非常迫切，因为癌症在不同患者之间可能存在基因和症状上的差异，但许多患者仍然接受相同的治疗方案，治疗效果严重受限。</p>
  <p>让 AI 技术在多模态患者数据中识别不同的生物标志物，并对患者进行亚群分类，将每类患者与最佳治疗靶点匹配，推动靶点药物研发、优化疾病诊断工具，实现真正意义上的个性化医疗，这是 Owkin 公司正在走的路。<strong>而实现以上目标的关键在于——如何既能进行数据共享，又能保证患者的数据隐私？</strong></p>
  <p>过去，研究人员们往往在自己关注的特定领域进行探索，导致了「数据孤岛」。Thomas Clozel 认为，真正的创新来源于跨学科的整合，如果能将临床、单细胞、空间组学、组织学等多模态数据整合起来，并让数据科学家、临床医生、学术界人士和制药公司共同参与研究，将加速发现新的疾病机制，从而开发更具针对性的精准医疗方法。也就是说，数据共享是解决办法之一。然而，医疗数据包含敏感的个人信息，数据共享往往伴随着隐私泄露的风险，这使得许多医疗机构对此望而却步。</p>
  <p><strong>针对此，Owkin 采用联邦学习 (Federated Learning) 来解决，Thomas Clozel 将其简单定义为，允许各大机构在无需共享数据的前提下，共同训练人工智能模型。</strong></p>
  <p>具体来说，联邦学习允许多个数据提供方（医疗中心、研究机构、生物制药公司等）以分布式方式协同训练机器学习模型。也就是说，将患者数据始终保留在各自的服务器上，仅有算法和预测模型在服务器之间传输，即算法被发送到不同的数据中心并进行本地训练。训练完成后，仅算法返回中央位置，改进后的预测结果会被发送到每个本地数据集，并进一步优化。如下图所示，通过这种方法，Owkin 已经整合了 83 个合作伙伴的 11 种模态患者数据。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_bda9ce3cbcfc481b8b7e836053effc03@46958_oswg58297oswg1080oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>简而言之，联邦学习在保证患者隐私的基础上大规模解锁了数据，与此同时，分析不同数据获得的结论或研究成果可以被集体共享，从而加速医学研究的进展。为了推动这一技术的普及，Owkin 开源了联邦学习软件 Substra ，可用于临床研究、药物研发等。</p>
  <p><strong>开源地址：</strong>https://github.com/substra</p>
  <p>值得一提的是，2023 年 6 月，Owkin 曾发起了一项名为 MOSAIC（癌症多组学空间图谱）的项目 ，公司与顶级癌症研究医院等合作，针对 7 种难治性癌症（NSCLC，卵巢，膀胱，间皮瘤，胶质母细胞瘤，乳腺癌，DLBCL），征集来自 7,000 名患者的多模态数据。据悉，<strong>这是全球最大的癌症空间组学数据集，</strong>比现有数据集大 100 倍。利用这些数据，Owkin 可以研发先进的人工智能算法，并提供治疗建议。<strong>MOSAIC 地址：</strong></p>
  <p>https://www.mosaic-research.com/</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_1e0fe48d25eb4136936f70fecdad1405@46958_oswg299624oswg1080oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>立志实现生物学领域的首个通用人工智能</strong></h2>
  <p><strong>今年 1 月，Owkin 宣布要将其过去 8 年积累的方法论和 AI Agent 集成到一个系统中，推出 Owkin K1.0 Turbigo，旨在实现生物学领域的首个通用人工智能 (AGI)。</strong>Thomas Clozel 表示：「Owkin 的目标是让 Owkin K 成为这一领域的标准操作系统。我们希望，每一家制药公司、生物技术企业和学术研究机构都能借助我们的系统，革新他们的研究方式，从而打破长期存在的隔阂和数据壁垒」。</p>
  <p>具体来说，K1.0 系统整合了超过 100 万名患者的多模态数据，并利用基础模型和大型多模态模型进行分析，为合作伙伴提供深入的生物学洞察。与此同时，Owkin 的湿实验室会验证 AI 生成的生物学洞察，并将新的实验数据反馈至 K1.0，持续增强模型的性能，这种「数据-模型-实验」的闭环设计，使得 K1.0 能够不断优化。</p>
  <p>K1.0 系统的应用范围十分广泛，支持生物标志物发现、靶点识别、患者人群筛选、临床试验优化和 AI 诊断开发等，所有功能都基于新发现的生物标志物，旨在推动精准医学的发展。</p>
  <p>目前，该系统已为赛诺菲 (Sanofi)、百时美施贵宝 (BMS) 和阿斯利康 (AstraZeneca) 等制药巨头提供支持，系统的首个开发项目是针对实体瘤患者的 EP2/EP4/DP1 三重抑制剂 OKN4395，已在 I 期临床试验中对患者进行给药。与此同时，Owkin 开发的靶点识别工具 TargetMATCH 和药物定位工具 DrugMATCH 等，也在助力合作伙伴的管线开发。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_51d97aef86a74e9186b459581e222b77@46958_oswg446339oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OKN4395 靶标之一的 3D 重建图图源：Owkin</p>
  <p><strong>除了在药物研发领域的卓越表现，Owkin 在癌症诊断方面也取得了显著进展。</strong></p>
  <p>在临床实践中，医生往往难以准确预测哪些患者会复发，哪些患者的病情将保持稳定。然而，这种预测能力对于制定个性化治疗方案至关重要。如果能够精准识别高复发风险患者，医生便可及时调整治疗策略，强化治疗强度。而对于病情稳定的患者，则可以减少不必要的治疗干预，提高生活质量。</p>
  <p>AI 技术不仅能够提升生物标志物筛查的效率，还可以优先处理紧急病例，深入分析患者预后及治疗反应，帮助医生更快、更准确地做出决策，这对于医疗资源有限的地区尤为重要。针对这一需求，Owkin 开发了多款癌症诊断工具，包括结直肠癌诊断工具 MSIntuit® CRC 和 MSIntuit® CRC v2，以及乳腺癌诊断工具 RlapsRisk® BC 等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_d43af18a0376487da0e0e9746927d573@46958_oswg598997oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">乳腺癌研究图源：Owkin</p>
  <p>2024 年 11 月，Owkin 曾与 AI 肿瘤病理学公司 Proscia 合作，将其 MSIntuit® CRC v2 工具集成至 Proscia 的 Concentriq® 软件平台，从而帮助病理学家对 MSS/pMMR 结直肠癌患者进行预筛查，推动精准医学在结直肠癌诊疗中的深入应用。值得一提的是，MSIntuit® CRC v2 是在已获得 CE-IVD 认证的 MSIntuit® CRC 工具上进行升级，其检测敏感性高达 95%。公司还与伯明翰大学医学院、Cerba Path 等机构合作优化结直肠癌的诊断，而在乳腺癌诊断方面，Owkin 也先后与 Aster Insights、Gustave Roussy、阿斯利康 (AstraZeneca) 等公司进行合作。</p>
  <p><strong>总而言之，Owkin 的创新性平台和广泛的合作网络，正在为全球患者带来更多希望。</strong>未来，公司计划开发一系列能够自动分析多模态空间数据的 Agent，并将下一代 Owkin K2.0 操作系统与其实验室整合，构建一个由 Agent 驱动的自动化机器人实验室。可以预想，这些 Agent 或许有一天能够独立运行自己的研究项目，从而大幅提升医学研究的效率。期待 Owkin 在 AI 与医疗融合的道路上继续引领变革。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_bf72ac6847c041378494c955a9889a48@46958_oswg834539oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Owkin</p>
  <h2><strong>AI 无法取代医生，合作才能共赢</strong></h2>
  <p>Owkin 的战略和营销主管 Anna Huyghues-Despointes 曾指出：「通过与学术中心等研究机构合作，我们可以共同部署基础设施、准备数据、训练预测模型、验证结果，并在顶级科学期刊上发表集体成果。我们始终相信，合作是推动医学研究进步的关键。」<strong>这一观点强调了合作在医学研究中的重要性。</strong></p>
  <p>过去，医生们对 AI 的态度普遍谨慎，比如担心 AI 的诊断是否可靠，是否真的能帮助患者，甚至有人认为这只是科技界的炒作。然而，随着 AI 在影像识别、疾病预测和个性化治疗等领域的不断突破，大家逐渐认识到 AI 的潜力。例如，Google 推出的 Med-PaLM 2 模型在美国 USMLE 执业医师资格考试中取得了 86.5 的高分，接近甚至超过了人类医生的水平，这进一步证明了 AI 在医疗领域具备光明未来。</p>
  <p>尽管 AI 发展迅猛，但首都医科大学附属北京天坛医院党委副书记、院长王拥军却表示，AI 不会取代医生，而应被视为临床工作的补充和提升。事实上，AI 主要在数据分析和辅助诊断方面发挥作用，而在面对临床操作、突发事件等复杂情况时，医生的经验、专业判断和应变能力仍然不可或缺。此外，医疗不仅仅是技术，更是关怀与共情，AI 在这一点方面仍有待进步。</p>
  <p>未来，只有 AI 与医生携手合作，才能真正推动医疗行业的进步，为患者带来更全面、更优质的医疗服务。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>1.https://www.owkin.com/</p>
  <p>2.https://www.mittrchina.com/news/detail/12974</p>
  <p>3.https://hub.baai.ac.cn/view/37368</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Lf6N7EUHlhibLNc9YXWjTQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“HyperAI超神经”</a>，作者：十九，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166289299663623</id>
            <title>零失误的 AI 主播上岗，但主持人被取代还为时尚早</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166289299663623</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166289299663623</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 10:53:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI 主播, 真人主持, 媒体未来, 情感表达  
<br><br>  
总结: 文章讨论了AI主播在春节期间代替真人主播的现象，指出虽然AI主播在播音上表现出色，但在情感表达和自然互动方面仍显不足。AI的出现使得真人主播可以有更多时间进行其他创作和短视频拍摄，但也引发了对未来播音行业的担忧。尽管AI在某些功能性播音中可能取代人类，但在更具艺术性和情感性的表达上，真人主持仍然不可或缺。人们对AI的接受程度与对人类在场感的需求密切相关，强调了人类情感和身体表达的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>「地球不爆炸，我们不放假」，这话出自央视主持人朱广权。当时临近 2017 年农历新年，谈到「你们电视台放假吗」的问题，他一本正经地讲了个段子。&nbsp;</p>
  <p>但 8 年后，主持人真的可以在春节放假了。负责代班的，是和他们长得差不多的 AI 主播。&nbsp;</p>
  <h2><strong>AI 假期代班，真人过年回家拍短视频&nbsp;</strong></h2>
  <p>谁能想到，传统的电视节目，以一种很新的方式出圈了——蛇年春节期间，除夕至初七，《杭州新闻联播》节目让 6 位 AI 主播值班。&nbsp;</p>
  <p>每天，各有两位 AI 主播出镜，轮流口播，形式很像日常的新闻节目。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_3bedfd1a9c664f96a237d2b97dcafe77@46958_oswg135985oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自：公众号「杭州综合频道」&nbsp;</p>
  <p>AI 主播倒也算不上新鲜事，2024 年龙年春节，它们就已经登上了《杭州新闻联播》，但当时只有 2 位 AI 主播，形式是单播。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_0ab7c33940104ef2b517120c839a5fba@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">动图制作自：视频号「杭州综合频道」&nbsp;</p>
  <p>除了地方台，AI 主播也已经出现在了更大的舞台上。央视的《2024 中国·AI 盛典》，主持人尼格买提以数字人的形象出现，恰好他所讨论的，就是 AI 会不会取代人类的话题。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_110030a5debb4c9cac54ff2ccd1fec6a@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>网上也不乏一些这样的声音：AI 上岗，真人主播过完年还有班上吗？从《杭州新闻联播》的视频看， AI 主播们虽然吐字清晰、不会出错，但表现还差点意思。&nbsp;</p>
  <p>理由包括但不限于：语气欠缺了感情，特别是祝观众朋友新年快乐的时候，有些呆板。虽然会眨眼和轻微摇晃脑袋，但动作幅度很有限，脖子以下基本不动。浅景深的虚化效果，抠图感重，背景看起来有些假......&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_00283b0408974e818c8b785994e0865c@46958_oswg45288oswg1080oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自：《杭州新闻联播》&nbsp;</p>
  <p>播音主持专业毕业、目前从事产品评测编辑的 Obo，以更专业的角度提出了几点意见：&nbsp;</p>
  <p>语流语势比较平，起伏不够，所以还是能听出来机器人的机械音。&nbsp;</p>
  <p>句末的字尾归音不到位，有一种戛然而止的感觉，突然停下有些突兀，不自然。&nbsp;</p>
  <p>采样主持人的声音压嗓严重，胸腔共鸣被严重的压喉影响，听感一般。&nbsp;</p>
  <p>副语言不到位，和新年挂钩的新闻，表情却是严肃的，播报内容和脸部副语言脱节。&nbsp;</p>
  <p>所以他认为，目前 AI 还无法代替真人主持，「AI 数字人出现挺好的，不用调休了，而且我已经跳出来了」。&nbsp;</p>
  <p>但更广泛的电视观众们，不会这样认真「找茬」，可能认不出 AI。其实，真人主播暂时不会被替代，还有一个原因——AI 主播负责播音，那么真人就可以有时间做更多的事情了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_501799e6d3d242d9bfc62bb888505465@46958_oswg97999oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">部分真人主播的短视频截图&nbsp;</p>
  <p>《杭州新闻联播》AI 主播的形象、声音，是以真人主播为蓝本的。真人主播们回家过年，还不忘拍摄「主播寻年味」系列短视频，介绍家乡的风土人情。以及，和其他打工人一样，他们初八还得回去上班。&nbsp;</p>
  <p>Obo 虽然已经不在播音行业，但他在电视台工作的大学同学们，同样有播报日常新闻之外的任务，平时需要策划一些整活向的、年轻人爱看的短视频，过年也被要求拍摄 Vlog。&nbsp;</p>
  <p>传播渠道的更迭是一个原因。比起电视节目，短视频不会那么官方和正式，更能拉近主持人和观众的距离，同时也提供了以小见大的视角，让信息更加容易传播，甚至打造出主持人的个人 IP。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_97e6d7cc9cfb4d0db8ad37a12f143632@46958_oswg62722oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但也很难说，其中没有 AI 的影响。看到杭州 AI 主播上岗的新闻后，Obo 和同学们聊起播音主持的未来，他们得出一个结论：「播音员当然会被取代，主持人不会。」&nbsp;</p>
  <p>当日常节目可以渐渐由 AI 完成，工作效率直接被 AI 提高，「采编播」里的「播」，显得越来越「不重要」了。但这个「播」是狭义上的，是指天气、交通等「功能性」的播音，像朗诵这样更具艺术性的表达形式，缺乏标准，也更难被取代。&nbsp;</p>
  <p>AI 解放了人类主持人的节假日，也倒逼着主持人在播节目之外掌握更多技能，空出时间做更多的「杂活」，扛摄像机、做编辑、写稿子、主持大型线下活动......总之，「主持人的职场空间会被压缩到跟记者一样」。&nbsp;</p>
  <h2><strong>不嫌苦不怕累的数字人，已经到处都是了&nbsp;</strong></h2>
  <p>AI 主持人，只是数字人上岗的一种形式。最近，香港大学与字节跳动合作研发的、专为广告视频设计的竖屏 Goku+ 模型，虽然还没能用上，演示效果也令人瑟瑟发抖。官方甚至表示，「以低 100 倍的成本制作广告视频」。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_a2d26ac0ba404230857035e5e59eeaf8@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>仅通过文本提示词，Goku+ 就能生成逼真的数字人视频，时长可以超过 20 秒，面部表情、手部动作、身体移动都很自然。&nbsp;</p>
  <p>不仅如此，基于文本提示词和产品图片，Goku+ 还能生成数字人和产品互动的视频。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_d8aa5d408a26496fafff21e043267b63@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但也不用过度焦虑，AI 数字人的作用，目前来说还是单一的。2023 年 9 月，我们写过直播间 24 小时工作的 AI 主播。它们的优点显而易见，便宜、形象可控、掌握多国语言、不嫌苦不嫌累不情绪崩溃。&nbsp;</p>
  <p>当时我以买家身份咨询了一家数字人公司，按照真人形象定制数字人，基础版 8000 元一年，高级版 3 万一年，训练素材审核通过后，训练 2 个工作日，平台就能反馈训练成果。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_3df8b25efb354dbc8938064d7d6438e3@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>定制形象是一方面，数字人直播是另外的价钱，5500 元一月。我在今年 2 月又咨询了一次，直播还是这个价，支持三种开播方式：自动播，使用提前准备好的直播语料，语音或者文本；阿凡达直播，使用麦克风，真人实时驱动数字人的口型；自动播结合阿凡达直播。&nbsp;</p>
  <p>但这家数字人公司，不对效果打包票，「数字人主播仅能替代部分机械化主播的工作，运营岗位相关工作替代不了，所以不承诺任何效果......效果和你的产品、直播内容、拉流量的手段等因素息息相关」。&nbsp;</p>
  <p>而且因为数字人的表现仍然和真人有差距，它们也没必要一直站在台前。就像 AI 主持人更适合在假期等非黄金时段代班，直播间的 AI 主播也更适合出现在「垃圾时间」，用来冲直播时长，或者时长 12 到 24 小时的本地生活直播间，拿重复的话术轰炸。&nbsp;</p>
  <p>但这不意味着，数字人对真人没有伤害。Obo 认为，AI 主持人可能会让一些播音主持新人失去在「垃圾时间」练嘴的机会，然后影响到他们的就业渠道。同样，先被 AI 直播波及的，会是那些海量的、不知名的、月薪几千、投资回报率更低的「小透明」。&nbsp;</p>
  <h2><strong>AI 越擅长模仿，人类越强调在场&nbsp;</strong></h2>
  <p>《杭州新闻联播》AI 主播出圈之后，微博上的一个热搜词条是这样的：AI 播报 0 失误，播音专业学生怎么办。&nbsp;</p>
  <p>这就说明了一部分人的观点：AI 能代替真人，是因为它不出错。或者更泛泛而谈，AI 能代替真人，是因为它身上「不人性」的一面。&nbsp;</p>
  <p>但这个观点其实恰恰违背了人性，大众喜欢看到平时端正严肃的主持人身上，不那么日常的、更接地气的部分。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_0445ac632ed747998d617a74c27cd3bb@46958_oswg106931oswg1080oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>主持人出错合集的花絮，因为满足了观众的恶趣味，很容易在视频平台走红。更有代表性的例子是，在一次《新闻联播》中，主持人康辉口播了 20 多分钟，被推上了热搜，他的声音始终保持高度的专业水平，但更让观众记忆深刻的，可能是他播到最后微微泛白的嘴唇，这是一个专业能力顶尖的人类努力的痕迹。&nbsp;</p>
  <p>哪怕 AI 可以达到真人的水平，嘴皮子很快，始终不嘴瓢，但那会被认为是理所当然，只有人类肉身完成的，才更容易被记住和在乎。&nbsp;</p>
  <p>有时候，这种朴素的、要求人类在场的想法，会逆转技术的潮流。2024 年 10 月，一个波兰广播电台叫停了用 AI 代替人类的实验。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_17739b2857be493db44cd7f9cc0c542f@46958_oswg82013oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在实验开始的几周前，电台辞退了十几位记者，然后在 10 月推出了三个 AI 主持人，以吸引年轻听众。很快，一位前电台记者和影评人发表了一封公开信以示抗议，「经验丰富的媒体从业者不该被机器取代」。&nbsp;</p>
  <p>超过 2.3 万人追随了这位记者并签署了请愿书，还有数百人给记者打去电话，其中许多是年轻人，他们不想成为这场实验的对象。&nbsp;</p>
  <p>本来这场实验要持续 3 个月，但一周左右就暂停了，电台对大众的情绪反应感到「非常意外」。其中可能有些「物伤其类」的意味。AP 的报道里写上了这样一句话，「在波兰各地，人们感到愤怒」。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_1efc8a3534994c5a840dd77cfd28b0e4@46958_oswg101799oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当我和 DeepSeek 聊 AI 主播的话题，它给了我一个很有意思的观点——AI 主播模拟人类点头、眨眼的动作，试图营造「在场感」，但其本质仍是「去身体化」的技术存在，导致 AI 无法实现人类主持人的「具身传播」，无法表达身体和情感的自然共振。&nbsp;</p>
  <p>很难说 AI 数字人未来会取代多少岗位，但此时此刻面对 AI 主播时涌起的犹豫和迟疑，不管是出于被取代的恐慌，还是因为相信 AI 无法模拟人类的情感，本质都在表达，我们希望人类在场，尽管这可能只是我们的愿望。&nbsp;</p>
  <p>所以，让真人主持人在不播节目的时候拍短视频，实在是一个太有趣的走向了。AI 可以取代强调功能性、程式化的部分，但它没法解答有没有人愿意观看节目的问题。那些表达烟火气息的瞬间，那些更容易传播的片段，仍然需要人类亲身的参与。不再强调效率的时刻，人的在场，就是最重要的前提。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2e4hMjMclI7VLUQ9uMEXAQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“APPSO”</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166242403892737</id>
            <title>教培考公回春明显，职教深陷寒冬</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166242403892737</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166242403892737</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 10:23:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 财报季, 职业教育, 教育信息化, 盈亏情况  
<br><br>  
总结: 2024年财报季，A股教育上市公司业绩分化明显，考公和教培赛道回暖，而职业教育和教育信息化领域则面临困境。中公教育和豆神教育等公司实现扭亏为盈，反观传智教育和开元教育等则遭遇重大亏损。专家指出，中国需要更注重职业教育的技能培养，但市场和办学行为仍存在困难。政策调整和社会观念的转变是职业教育发展的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又到一年财报季。近日，A股十多家教育上市公司相继发布2024年业绩预告，有人欢喜有人愁，考公和教培赛道回春明显，职业教育和教育信息化赛道则日子不好过。</p>
  <p>官司缠身、连续3年亏损的中公教育成为最大赢家之一，豆神教育也交出了一份满意的答卷。</p>
  <p>但多家职业教育赛道的上市公司陷入泥潭，传智教育遭遇罕见亏损，开元教育甚至可能面临被终止上市的风险，凯文教育、全通教育、国新文化等亦遭遇不同困境。</p>
  <p>中国教育科学研究院研究员储朝晖分析认为，中国真正需要的是能够提供技能、培养更多高级人才的职业教育，但这个需求能不能形成市场、能不能形成学校的办学行为，现在还是存在一些困难。从长远看，还是要尽可能地让职业教育回归技能教育，培养社会所需。</p>
  <p><strong>作者</strong>&nbsp;| 杜一兰</p>
  <p><strong>&nbsp;编辑&nbsp;</strong>| 木&nbsp; &nbsp;木</p>
  <p><strong>教培“苦尽甘来”，豆神教育盈利喜人</strong></p>
  <p>橡树实验室注意到，以教育培训为主营业务的企业在经历几年寒冬后，终于在2024年回暖，实现业绩大幅增长。</p>
  <p>豆神教育（全称“豆神教育科技（北京）股份有限公司”，300010.SZ）业绩预告显示，预计2024年归属于上市公司股东的净利润为1.45亿元-1.85亿元，同比增长358.93%—485.54%；扣除非经常性损益后的净利润为1.19亿元-1.54亿元，同比扭亏为盈。</p>
  <p>要知道，2023年豆神教育扣除非经常性损益后的净利润为亏损5.05亿元。</p>
  <p>豆神教育把原因首先归结于公司公司优化了艺术类学习服务业务的内容，升级了授课方式，打造了人工智能教学应用，丰富了销售渠道，使得毛利率相较2023年有所增加。其它则跟资产处置、清偿负债、往期应收款项的催讨力度等相关。</p>
  <p>豆神教育的历史可追溯至1988年，彼时数名清华学生在校内开办复印社，1999年豆神教育前身立思辰正式成立，并于2009年在深交所上市，是创业板首批上市企业。</p>
  <p>经过多年发展，豆神教育的主营业务包括艺术类学习服务、直播电商，其中艺术类学习服务业务以面向中小学生的非学科素质教育服务为主，包含文艺创作、文艺演出、书法培训等，豆神美育是公司学习服务业务的主力品牌。</p>
  <p>与此同时，另一家教培企业昂立教育（全称“上海新南洋昂立教育科技股份有限公司”，600661.SH）2024年的业绩也大幅改善。</p>
  <p>根据昂立教育发布的公告，预计公司2024年实现营业收入12.35亿元，同比增长27.88%，归属于上市公司股东的净利润为-5200万元至-3500万元，同比减亏1.36亿元至1.53亿元，亏损幅度收窄。2023年，昂立教育亏损1.88亿元。</p>
  <p>昂立教育由上海交通大学发起和组建，于1993年上市，以教育培训为主营业务，涉及K12学科教育、K12素质教育、职业教育、国际与基础教育等业务领域。</p>
  <p><strong>公考火热，中公教育扭亏为盈</strong></p>
  <p>中公教育（全称“中公教育科技股份有限公司”，002607.SZ）业绩预告发出来后，李永新可能会稍微松一口气。</p>
  <p>公告显示，预计中公教育2024年实现盈利1.85亿元-2.35亿元，同比增长188.34% - 212.21%，扣除非经常性损益后的净利润为7500万元-1.25亿元。和前几年比起来，中公教育终于盈利了。</p>
  <p>年报显示，2021年至2023年，中公教育的净利润分别为-23.7亿元、-11亿元、-2.09亿元，三年合计亏损超过36亿元。</p>
  <p>此次扭亏为盈的主要原因，中公教育将其归为“营业总成本较上年同期有较大幅度降低”和“公司以前年度已经计提坏账准备的其他应收款于本报告期收回，形成非经常性收益”两大方面。</p>
  <p><strong>虽然中公教育的业绩迎来好转，但公司面临的诉讼纠纷还没有全部解决。</strong></p>
  <p>1月24日，中公教育公告显示，2024年12月至今，公司及控股子公司累计新增诉讼、仲裁案件共701件，累计新增涉案金额合计5.87亿元，占公司2023年度经审计的归属于上市公司股东净资产的103.47%。</p>
  <p>同时公告称：“鉴于本次诉讼、仲裁事项及其他部分诉讼、仲裁事项尚未开庭审理或尚未结案，其对公司本期利润或期后利润的影响存在不确定性。”</p>
  <p>且中公教育最新公告显示，李永新持有的公司1600多万股被司法冻结，截至2月13日，李永新及其一致行动人累计被冻结3.259亿股，占其所持公司股份的27.83%，占公司总股本的5.28%。</p>
  <p>曾几何时，中公教育在公考培训领域稳坐头把交椅，而如今形势发生了一丝变化。</p>
  <p>华图山鼎（全称“华图山鼎设计股份有限公司”，300492.SZ）发布的业绩预告显示，预计2024年盈利6000万元-9000万元，同比扭亏为盈。2023年，公司亏损9196.87万元。</p>
  <p>对此华图山鼎表示：“报告期内，公司积极拓展市场，全面开展非学历培训业务，同时通过科学管理、流程优化等方式不断提高运营效率，非学历培训业务实现盈利。”</p>
  <p>橡树实验室注意到，自2023年11月起华图山鼎在建筑设计业务基础上通过全资子公司华图教育科技有限公司（下称“华图教育科技”）开展了非学历培训业务。</p>
  <p>具体来看，华图教育科技开展的主要业务包括国家及地方公务员招录考试培训、事业单位招录考试培训、医疗卫生系统的招录考试培训及其相应的资格证考试培训，辐射网点超过1000个。</p>
  <p><strong>而在中公教育、华图山鼎业绩增长背后，“国考热”功不可没。</strong></p>
  <p>根据国家公务员局招考公告，2025年度国考招录3.97万人，招录人数再次打破纪录，连续7年扩招。与此同时，报名人数也水涨船高，从2020年的143.7万人，增加到2024年的303.3万人。</p>
  <p>持续的“国考热”促使考生参培率进一步上升，公考培训企业或许也能从中受益。</p>
  <p><strong>教育信息化分化加剧，全通教育巨亏</strong></p>
  <p>而教育信息化领域内的上市公司格局也在2024年发生了变化，竞业达业绩同比增加，佳发教育和全通教育业绩下滑。</p>
  <p>根据竞业达的公告，公司预计2024年实现盈利3300万元-4400万元，同比上升226%-335%，扣除非经常性损益后的净利润则扭亏为盈至2900万元-4000万元，同比上升628%-829%。</p>
  <p>对此竞业达表示，报告期内，公司各项业务稳步发展，其中智慧轨道业务在手订单按照预期顺利交付验收，收入同比大幅增长。同时，公司加强了应收账款回收工作并取得显著进展，信用减值损失同比减少。</p>
  <p>竞业达成立于1997年，结合AIGC、大模型、大数据、物联网、信创等技术，为全国智慧教育、智慧轨道行业用户提供数智化产品及服务。</p>
  <p>在智慧教育领域，竞业达拥有智慧招考、智慧教学与校园产品，是全国最早从事国家教育考试信息化建设的企业之一，产品覆盖全国近三十省，半数以上的地市、高校，数十万间标准化考场。</p>
  <p>和竞业达相比，佳发教育（全称“成都佳发安泰教育科技股份有限公司”，300559.SZ）聚焦智慧考试和智慧教育两大业务方向，其智慧考试与智慧教育的产品及解决方案应用于全国31个省份，上万个B端客户和上百万C端用户。</p>
  <p>不过佳发教育2024年的业绩不太乐观，预计盈利3000万元-4000万元，同比下降77.11%-69.47%。2023年，公司盈利1.31亿元。</p>
  <p>佳发教育表示，主要受市场有效需求不足、部分项目延期等因素的影响，导致公司智慧考试业务销售收入同比下降，加之公司AI相关新业务处于发展初期，导致公司利润出现大幅下降。</p>
  <p>同样业绩下降的，还有全通教育（全称“全通教育集团（广东）股份有限公司”，300359.SZ）。其发布的公告显示，预计2024年归属于上市公司股东的净利润为亏损8200万元-1.05亿元，同比由盈转亏。</p>
  <p>2023年，全通教育实现盈利645.04万元。</p>
  <p>对于亏损原因，全通教育归结为“放弃部分业务机会等综合因素导致继续教育业务、家校互动升级业务、教育信息化业务收入和毛利同比减少”。</p>
  <p><strong>职业教育大面积亏损</strong></p>
  <p><strong>专家建言职教应回归技能教育</strong></p>
  <p>去年一年，职业教育板块成为教育细分领域的最大输家。除了中国高科扭亏为盈，传智教育、开元教育、凯文教育、国新文化均亏损。</p>
  <p>中国高科（全称“中国高科集团股份有限公司”，600730.SH）于1992年经教育部和上海市人民政府提议，由上海交通大学、复旦大学等全国著名的几十所大学共同发起成立，业务涵盖职业教育、职业考培+AI、国际教育、教育产业园等领域。</p>
  <p>2024年，公司预计实现营业收入1.51亿元，实现净利润4704万元至5645万元，同比双双增长。2023年，中国高科的营业收入和净利润分别为1.23亿元、-267.55万元。</p>
  <p>公司透露主要是去年公司在二级市场股票、下属子公司股权转让等相关处置收益达到1700余万元，此外，公司资产服务业务产生的关联交易收益1500余万元对业绩也有较大贡献。</p>
  <p>相比之下，传智教育（全称“江苏传智播客教育科技股份有限公司 ”，003032.SZ）作为以就业为导向的职业教育机构，2024年业绩“大变脸”，预计实现营业收入2.05亿元至2.95亿元，同比几近“腰斩”，2023年其营业收入为5.34亿元；净利润为亏损9500万元至1.35亿元，而2023年的净利润为1562.98万元。</p>
  <p>对此，传智教育表示，2024年度，受外部环境的影响，公司学员报名人数有所减少，进而导致营业收入同比下降，净利润由盈转亏。</p>
  <p>亏损的不止传智教育，还有同样主营职业教育业务的开元教育（全称“开元教育科技集团股份有限公司”，300338.SZ）。</p>
  <p>开元教育公告显示，受营业收入大幅下降及信用减值损失影响，预计2024年亏损9000万元-1.8亿元。</p>
  <p>值得一提的是，由于开元教育最近三个会计年度扣除非经常性损益前后净利润孰低者均为负值，公司的持续经营能力存在重大不确定性，且公司2023年度经审计的期末净资产为负值，公司股票交易被实施“其他风险警示”和“退市风险警示”。</p>
  <p><strong>目前，该“退市风险警示”及“其他风险警示”情形均未消除。</strong></p>
  <p>此外，凯文教育、国新文化也发布了业绩预亏公告，前者预计亏损2500万元-3750万元，后者预计亏损3.48亿元至4.28亿元。</p>
  <p>今年1月《教育强国建设规划纲要（2024-2035年）》对职业教育改革发展进行了重点部署，构建职普融通、产教融合的职业教育体系，大力培养大国工匠、能工巧匠、高技能人才，成为教育强国建设中职业教育领域的核心任务。</p>
  <p>中国教育科学研究院研究员储朝晖对橡树实验室表示，职业教育的发展跟政策调整有关联，总体来说，中国真正需要的是能够提供技能、培养更多高级人才的职业教育，但这个需求能不能形成市场、能不能形成学校的办学行为，现在还是存在一些困难。</p>
  <p>储朝晖认为，<strong>从长远看，还是要尽可能地让职业教育回归技能教育，让职业教育培养出真正能够满足经济社会发展所需要的高级人才。</strong></p>
  <p>21世纪教育研究院院长熊丙奇则对橡树实验室表示，教育上市公司这样的业绩表现，一方面可能跟公司所处的这个教育领域有关系，第二个也可能跟公司自身的情况或者经营战略有关系，不是一概而论的。</p>
  <p>在他看来，职业教育未来的发展确实存在很多值得关注的问题，如果说整个社会不转变对职业教育的观念，一味地追逐升学率，职业教育的发展空间就有限。但另一方面，不办好职业教育，学生的选择就会很单一，也无法解决焦虑和内卷的问题，<strong>“关键在于从顶层设计来讲，如何去改革教育评价体系，引导大家去关注职业教育，重视技能型人才培养；对于企业而言，就是要做货真价实的职业教育，否则随着生源萎缩，企业自身没有特色，发展空间就会受到很大的影响。”</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dE3oJnLT1-2dm8x9IA32vQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“橡树实验室”</a>，作者：橡树作者，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166068932176392</id>
            <title>比亚迪把智驾价格打下来，谁最紧张？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166068932176392</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166068932176392</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 10:16:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高阶智驾, 比亚迪, 智驾平权, 价格战  
<br><br>  
总结: 比亚迪宣布其“天神之眼”高阶智驾系统将覆盖全系21款车型，最低价格为7.88万元，标志着高阶智驾技术的普及化。比亚迪董事长王传福预测，未来2到3年高阶智驾将成为汽车的标配，未配备高阶智驾的车辆将变得稀少。比亚迪通过降低成本和提升性能，力求在20万元以下市场占据优势。随着智驾技术的普及，竞争将加剧，传统车企必须快速适应这一趋势，否则将面临被淘汰的风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_54b056fce80f442aad226086c4088593@5314607_oswg1137568oswg1600oswg900_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>高阶智驾汽车，再次直击价格下限。</p>
  <p>近日，比亚迪宣布，旗下“天神之眼”高阶智驾系统将覆盖全产品线21款车型，全系车型搭载高阶智驾，其中价格最低的海鸥智驾版低至7.88万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_8e9bbce23b8742a0997552573a8ecc03@000000_oswg53980oswg1018oswg759_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">海鸥智驾版价格区间，图源比亚迪官方微信公众号&nbsp;</p>
  <p>“未来2到3年，高阶智驾将成为像安全带、安全气囊一样必不可少的配置。”比亚迪董事长王传福断定：“到那时，没有高阶智驾的车将成为少数派”。</p>
  <p>涟漪随即在车圈扩散。华为智能汽车解决方案BU董事长余承东、小鹏汽车董事长何小鹏、长城汽车董事长魏建军等行业大佬纷纷发声回应。</p>
  <p><strong>数年间，从“油电同价”到“电比油低”，比亚迪曾一路狂奔成为“新能源一哥”，成为全球第一个新能源产销突破1000万辆的车企。这一次，从“天神之眼”诞生到如今建立起完整智驾生态，比亚迪会成为“智驾平权”的代言人吗？</strong></p>
  <p>无论如何，7万元价位的智驾刚刚打响新一轮价格战的第一枪。2025年，业界眼中智驾竞争惨烈的“下半场”，格局正在不断被重塑。</p>
  <h2><strong>1、比亚迪全系车型搭载高阶智驾，究竟是如何做到的？</strong></h2>
  <p>不到两年时间，比亚迪高端智驾一鸣惊人。</p>
  <p>2025年2月10日，比亚迪在深圳总部举办智驾发布会，宣布全产品线“加配不加价”进行智驾升级。横跨“王朝“与“海洋“两大系列，涵盖秦、宋、元、汉、唐、海豹、海豚、海鸥等产品，从6.98万元起售的海鸥到百万级的仰望品牌，21款车型都将搭载“天神之眼”高阶智驾系统，全部转为智驾版。</p>
  <p><strong>具体来说，除去入门级海鸥会同时保留智驾版和非智驾版，比亚迪全系车型都将搭载高阶智驾。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_d8b0c2d9bbfb493eb3871657a08fab24@000000_oswg109798oswg1039oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">“王朝“与“海洋“两大系列智驾升级价格图，图源比亚迪官方微信公众号&nbsp;</p>
  <p>从2023年7月到当下，“天神之眼”高阶智驾系统推出不足两年，比亚迪已构建起完整的智驾生态，并根据不同价位，推出了三个等级的“天神之眼”系统完成分级部署：</p>
  <p>“天神之眼A”（DiPilot 600）搭载于仰望品牌等豪车，配备3颗激光雷达、双OrinX芯片，算力达508TOPS；</p>
  <p>“天神之眼B”（DiPilot 300）主要应用于腾势品牌和比亚迪品牌的中高端车型，采用1-2颗激光雷达、1颗OrinX芯片，算力254TOPS，具备城区NOA能力；</p>
  <p>“天神之眼C”（DiPilot 100）面向主流市场，没有配备激光雷达，而是采用“5R12V”（5个毫米波雷达，12个摄像头）的纯视觉路线，搭载1颗Orin N/征程J6芯片，算力84/128TOPS，支持高速NOA功能。</p>
  <p>从搭载车型来看，“天神之眼A”用于百万级车型，“天神之眼B”主要面向20万元以上车型，而“天神之眼C”则瞄准7万元至20万元车型。</p>
  <p>不难看出，“天神之眼C”是此次比亚迪智驾普及战略的核心。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_e8f25423dbd6403d9e7fa13139a6111b@000000_oswg54663oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">王传福在发布会上，图源比亚迪官方微信公众号</p>
  <p><strong>王传福在发布会上表示，过去的高阶智驾往往搭载在20万元级车型上，“高昂的价格，导致2024年中国售出的车辆只有不到10%的有高阶智驾，而我国70%的汽车消费者都是购买20万元以下的车”。</strong></p>
  <p><strong>而在20万元以下的主战场，比亚迪优势尽显。</strong></p>
  <p>首先是性能。据虎嗅报道，天神之眼C成本低但足够成熟，尽管配置相对基础，却能在50多公里的实测中表现出色，已能够应对效率超车、进出匝道等不同路况，在高速NOA和智能泊车功能上能达到行业第一梯队水平。</p>
  <p>其次是成本。据上述报道中虎嗅的推测，比亚迪通过智驾普及提升需求量，保守估计能将智驾系统的成本压低30%-40%左右。其中自产摄像头和传感器可压缩50%-60%成本，芯片批量采购可压缩30%左右，自家组装生产则可压缩40%-50%的成本。</p>
  <p>最后是数据量。据发布会披露，比亚迪拥有5000多名智驾研发团队成员，每天新增训练里程达7200万公里，预计到2025年底将达到接近特斯拉2024年底的训练能力水平。目前比亚迪已经自建超算中心，每7天就可以训练出一个云端版本。</p>
  <p><strong>比亚迪背后的合作伙伴也成为行业关注的焦点。</strong></p>
  <p>在激光雷达上，比亚迪的供应商包括自家投资的速腾聚创，以及图达通、禾赛科技、华为等主流厂商。</p>
  <p>在智驾芯片上，比亚迪选择地平线、英伟达双供，“天神之眼C”主要选用英伟达Orin N芯片或地平线征程6M芯片，“天神之眼A”“天神之眼B”则主要选用英伟达Orin X芯片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_eaa227a3afe8414590eca65b807a6076@000000_oswg61802oswg1080oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024年4月，王传福在地平线发布会上宣布征程6系列合作，图源地平线官方微信公众号</p>
  <p>2月12日，地平线正式宣布其最新一代车载智能计算方案征程6系列，将全球首发落地比亚迪天神之眼。据了解，将在比亚迪秦系列等入门级车型搭载。从产量来看，仅秦系列月均销量就可以达到5万+的规模，覆盖规模相当大。此前地平线预计，2025年征程家族出货量目标突破1000万套，征程6出货量将超100万套。</p>
  <p>通过规模化效应、供应链管理及软硬件创新，比亚迪正在将原本昂贵的高阶智驾技术带入大众市场。新能源销量巨头手握“智驾平权”的钥匙，一场风暴席卷而来。</p>
  <h2><strong>2、智驾成标配后，各家的技术比拼也来了</strong></h2>
  <p>面对比亚迪的高调，车圈各大玩家迅速回应。</p>
  <p>2月10日，何小鹏发文称：“欢迎最近数家非常尊重的头部车企发布智能化战略，加入智能驾驶全国甚至全球普及的开始！”同时宣布，小鹏将在2025年年中推出V6全新大版，即准L3能力高阶自驾，2025年底推出真L3级别智驾。</p>
  <p>相比之下，余承东的回应显得有些“不淡定”。2月11日早上，他在社交平台强调智驾水平的差异：“智能驾驶，凑合能用与好用并安全，是完全不同的境界！就像打电话有网就行，上网就需5G！”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_797291a8b9084c66ab82c0fc486dbb32@000000_oswg897029oswg810oswg1192_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">余承东在社交平台发文，图源余承东新浪微博&nbsp;</p>
  <p>2月11日晚间，近年带领长城在智驾能力上穷追猛赶的魏建军则称：“智能驾驶不是一场秀，实践出真知。真正的智能驾驶技术关乎到每一个用户和家庭的出行体验和安全，应该满足用户高频的出行场景。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_56277445fb1e49ffac15efbc618e416d@000000_oswg86428oswg802oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">魏建军在社交平台发文，图源魏建军新浪微博</p>
  <p>其实，对于真正在智驾领域有实力的玩家而言，比亚迪的“智驾平权”行动或许是一个契机。</p>
  <p>据《2024麦肯锡中国汽车消费者洞察报告》，愿意对智能驾驶支付的消费者占比从2022年的42%下降到2024年的28%。而乘联会数据显示，2024年1-10月，我国乘用车L2级及以上的辅助驾驶功能，32-40万元车型是L2+辅助驾驶落地最广的车型上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_4cdb3761f4f1461ca23620a221b23b72@000000_oswg275240oswg1080oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024年1-10月新能源乘用车L2级及以上的辅助驾驶市场份额，图源中国汽车流通协会微信公众号</p>
  <p><strong>如今，随着比亚迪的战略推行，20万元以下市场的主流消费者或将有机会关注智驾能力，进而把它作为购车的核心考量因素之一。</strong></p>
  <p><strong>从小鹏坚决秉持的智驾标签及战略，到华为展现的智驾技术突破、合作模式，市场消费者对于智驾陆续了解，但市场教育一直“未完成”。比亚迪的智驾普惠之下，或许消费市场的转折点真的要到了。</strong></p>
  <p>当智驾从“锦上添花”变为刚需标配，智驾玩家们将正式迎来技术能力“真刀真枪”的比拼。竞争将不仅仅聚焦在智驾体验，还在于安全性、可靠性等核心指标。</p>
  <p><strong>这是真正的技术较量开始的时刻，智驾玩家们开始密集地提速。</strong></p>
  <p>2月9日，长安汽车董事长朱华荣发布智能化战略“北斗天枢2.0”计划，从2025年起将不再开发非智能化新产品，未来3年将推出35款数智新汽车。</p>
  <p>2月10日，何小鹏宣布小鹏汽车2025年年中将推出V6全新大版本，2025年底推出真L3级别智驾；</p>
  <p>2月11日，吉利汽车宣布将于3月初对外发布重磅AI智能化战略。此前曾传出旗下芯擎科技已成功开发全球首款符合汽车级标准的7纳米芯片“龙鹰1号”，并进入批量生产阶段；</p>
  <p>如今，各家加速提升智驾能力是必然的，智能驾驶正在成为影响消费者购车决策的关键因素之一，真正具有技术实力的玩家，其实能够吃到更多的红利，因为消费者真正开始懂得技术和体验的差异了。</p>
  <h2><strong>3、没有智驾的车，真的会被淘汰</strong></h2>
  <p>向着智能驾驶时代，汽车行业正踩紧油门。</p>
  <p>智驾的趋势从高端市场下探，在“智驾平权”的潮流中涌进主流市场，高阶智能驾驶车型将越来越普遍。</p>
  <p>根据乘联会数据显示，2024年1月到8月，L2+辅助驾驶功能装车率达到66.6%，逐渐成为标配。灼识咨询预计，2026年到2030年，中国智能汽车渗透率分别达到81.2%及99.7%。</p>
  <p><strong>数年间，华为智驾“朋友圈”的壮大，是智驾技术趋势的缩影之一。当下，华为乾崑智驾落地深蓝L07、尊界S800、阿维塔12等多款汽车，在动力类型上覆盖纯电、混动、增程，在车型上覆盖SUV、MPV、越野、轿车，在价格区间上覆盖百万豪车到20万元的汽车。</strong></p>
  <p><strong>面对这一趋势，传统车企必须快速补课，不再能够凭借历史销量面对竞争。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_2ff53c58d7bd4124831e28fe2db71dd4@000000_oswg414915oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024年新能源乘用车批发及零售销量排名，图源中国汽车流通协会微信公众号</p>
  <p>作为中国智驾科技的头部玩家，地平线的突飞猛进，侧面印证着这一点。就在近期，创始人余凯便表示2025年是智驾“真拐点”。</p>
  <p>2024年10月，地平线正式登陆港交所上市。从招股书来看，地平线与中国汽车销量排名前十的企业均达成量产合作。截至目前，地平线智驾方案累计出货量达700万，获得300款车型定点，成功量产超过170款车型。据高工智能汽车统计数据显示，在2024年中国市场自主品牌乘用车智驾计算方案市场，地平线凭借低、中、高全阶计算方案的产品布局以33.97%的市场份额位列市场第一。</p>
  <p>以大众汽车为例，它在中国以合资形式的一汽大众、上汽大众运作为主，相比比亚迪、小鹏等自主品牌，智驾动作更加滞后。不像比亚迪能够通过自研、供应链降低成本，使用传统架构、供应链的合资品牌面临更高成本。</p>
  <p>面对比亚迪全系智驾、小鹏MONA3等产品在10-20万市场的“智驾突围”，大众汽车、丰田等品牌必然受到冲击。</p>
  <p>为此，大众汽车早在2023年11月便通过子公司CARIAD与地平线成立合资公司。地平线从合资公司获得的收入主要来自向其提供算法和软件授权，以及智能驾驶的技术服务。2024年上半年，这部分收入对地平线的营收贡献比例高达37.6%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_56120039ce3b419f93079d0a13e5d7bd@000000_oswg102960oswg1080oswg1099_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">大众汽车与地平线成立的合资公司，图源企查查</p>
  <p>尽管如此，大众汽车仍面临挑战。2024年第三季度，大众全球销量同比下降7.1%，其中纯电动汽车销量同比下降9.8%</p>
  <p><strong>此外，其他传统车企也在努力寻找出路。</strong></p>
  <p>2024年10月的奇瑞全球创新大会上，奇瑞控股集团董事长尹同跃喊出“不客气”口号，称“明年，奇瑞的智能化也要不客气了，必须进入行业头部”，将把智能化、AI作为奇瑞下一个20年、40年的重大机遇和突破方向。</p>
  <p>随后的11月广州车展上，BBA接连展示智驾加速成果，宝马首次展示V2X（车对外界信息交换）技术，奔驰公布基于自研操作系统打造的智驾方案，采用无图“端到端”模式；一汽奥迪则与华为合作，展示首款搭载华为高阶智驾方案的车型Q6L e-tron。</p>
  <p>当智能驾驶成为新时代的必答题，智驾技术的高低将成为分水岭。智能化转型的浪潮中，跟不上智驾节奏的车企，没有智驾的汽车都将被淘汰。</p>
  <p>（本文头图来源于比亚迪官网。）&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTM3Nzg4Nw==&amp;mid=2247495866&amp;idx=1&amp;sn=46985e324fb2db873945b4595888a43f&amp;chksm=c3e163ffd49c650fdbc15d01517652e33b38cdf24f2e250936ccdf2e64638c4a909916b94feb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“连线出行”（ID：lianxianchuxing）</a>，作者：熊逾格，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166100326738695</id>
            <title>DeepSeek R1遇难题142次"I give up"，研究还称需增加推理时机控制机制</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166100326738695</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166100326738695</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 10:00:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大语言模型, 推理测试, 周日谜题, 模型故障模式
<br>
<br>
总结: 研究基于NPR周日谜题挑战构建了近600个问题的新基准测试，发现最新的大语言模型在解决这些谜题时表现出挑战性，尤其是DeepSeek R1常常在推理过程中放弃或给出错误答案。研究揭示了一些模型的“故障”模式，如“无限思考”状态和不确定性表现。尽管这些谜题易于理解，但即便是英语母语者也难以在规定时间内解答。研究引发了关于推理能力和记忆回忆的讨论，部分网友质疑将这些问题称为“推理”测试的合理性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最新大语言模型推理测试引众议，DeepSeek R1常常在提供错误答案前就“我放弃”了？？</p>
  <p>Cursor刚刚参与了一项研究，他们基于NPR周日谜题挑战（The Sunday Puzzle），构建了一个包含近600个问题新基准测试。</p>
  <p>这些<strong>谜题特点是很好理解</strong>，不需要专业知识就能看懂，然鹅解决起来却没那么容易。</p>
  <p>举个栗子：</p>
  <blockquote>
   <p>想一个熟悉的五个字母、两个音节的单词。将中间字母改为字母表中该字母前面的字母，你将得到一个熟悉的五个字母、三个音节的单词。这个单词是什么？</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_a84e1500453c4d15bad2aec104a20037@46958_oswg14822oswg756oswg154_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>标准答案是<strong>alpha → aloha</strong>，很容易验证。</p>
  <p>但这样的题，即便是在美国长大讲英语的成年人，五天也很难解出来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_87d7167901484f1dbe70cdec5b4f4c3c@46958_oswg30101oswg820oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>研究人员用此最新基准，对OpenAI o1、OpenAI o3-mini、DeepSeek R1和Google Gemini Flash Thinking等模型进行测试，结果发现这些最新一代的推理模型解决这样的谜题也很具挑战性。</p>
  <p>他们还表示，<strong>研究揭示了一些新的模型“故障”模式</strong>，这在现有的基准测试中并不明显。</p>
  <p>比如DeepSeek R1会在推理过程中直接放弃，然后给一个它明知是错误的答案，有时还会陷入“无限思考”状态。</p>
  <p>具体来看看是怎么回事。</p>
  <h2><strong>周日谜题挑战数据集</strong></h2>
  <p>NPR Sunday Puzzle Challenge，是美国一档广播智力游戏节目，自1987年以来一直在播，每周日听众都会收到一个简短谜题。</p>
  <p>这些谜题通常涉及字母游戏，只需要普通的英语知识和美国文化常识就能理解。</p>
  <p>不过<strong>每个谜题通常只有一个或极少数正确答案</strong>，题目难度各异，即便听众有整整五天的时间思考，有时最后也只有少数听众能想出正确答案。而当答案揭晓时，听众们都会恍然大悟觉得这个答案既正确又优雅。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_72d8b9120912403cbc374bdfc4b89281@46958_oswg93526oswg1080oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近，来自韦尔斯利学院、得克萨斯大学奥斯汀分校、查理大学、Cursor、欧柏林学院、美国东北大学的研究团队，从网上抓取了13年的周日谜题挑战记录构建了一个数据集。</p>
  <p>他们认为，目前一些最新基准测试用非常难的任务评估模型，比如大学级数学竞赛问题、编程问题以及需要在学术领域深入的领域专业知识问题，这种设计不仅对人类来说难以解决，而且也非常难以理解和验证。</p>
  <p>也就是说，大多数人或无法检查答案是否确实正确，或无法验证模型在推理上是否正确且有效。</p>
  <p>于是，他们从这个节目的“off-air challenges”中整理出了近600个问题作为测试数据集。</p>
  <p><strong>这些题目很好理解且便于验证。</strong></p>
  <p>在整理过程中，他们补充了必要的上下文信息（时间、地点等），比如在一个关于电影名称的谜题中，特意标注了具体年份，避免歧义。</p>
  <blockquote>
   <p>电影Wild Wild West的首字母缩写是三个W。请问去年2013年哪部著名电影的首字母缩写有两个W？标准答案：The Wolf Of Wall Street</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_2bae17370aa0454cac51a2f2711c7307@46958_oswg11685oswg752oswg112_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为确保每个问题的答案清晰明确，大多数挑战都有一个或少数几个独特答案，像下面这样婶儿有许多答案的问题都被pass掉了：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_f0ca6e91cbfd481baf9c617a3e8ec2bd@46958_oswg15158oswg754oswg132_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然后团队用该基准评估了一众顶流推理模型，包括OpenAI o1、o1-mini、o3-mini，DeepSeekR1、谷歌Gemini 2.0 Flash Thinking Experimental01-21，作为对照，还测试了不具备推理功能的GPT-4o和Claude Sonnet 3.5。</p>
  <p>测试采用zero-shot prompting，直接向模型提供问题，不给任何额外的格式说明或指导。</p>
  <p>不过有些谜题题目本身自带示例说明：</p>
  <blockquote>
   <p>SWITZERLAND（瑞士）的字母可以重新排列成LIZARD（蜥蜴）和NEWTS（蝾螈）两个单词，LIZARD是一个动物的单数形式，而NEWTS是复数形式。请再说出另一个具有相同特性的国家。即另一个其字母可以重新排列来拼写两种动物——一个单数和一个复数的国家。它是一个主要国家。这个国家是哪一个？</p>
   <p>标准答案：Mexico（墨西哥）&nbsp;→ ox（牛），mice（老鼠）</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_964183b874cf4ad891c1bf0487cd79af@46958_oswg22760oswg746oswg202_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>团队给出的最终测试结果却出人意料。</p>
  <p>根据下图该基准的平均准确率，<strong>OpenAI o1表现最优，准确率为59%</strong>；然后是o3-mini，准确率为47%，DeepSeek R1准确率为35%。</p>
  <p>不具备推理功能的GPT-4o和Claude Sonnet 3.5明显不如推理模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_d219ed4636e74b948eccbf753f1083de@46958_oswg145285oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>出人意料的点在于，在博士级科学问题GPQA基准上，DeepSeek R1、OpenAI o1和o3-mini的<strong>表现差距不大</strong>，然而在该基准上o1在通用知识方面却显示出明显的优势。</p>
  <p>团队还观察到一些新的模型“故障”模式——<strong>推理半道“I give up”</strong>。</p>
  <p>这种放弃表现出两种形式，一种是给出一个在推理过程中完全没有出现过的<strong>“凭空”答案</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_fc46ff07cdee44558967010cc3ac5e97@46958_oswg19477oswg1018oswg192_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_198592ce5213448288dcbbcecbe11ffe@46958_oswg257591oswg1080oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一种是<strong>明知违反问题约束但仍然给出答案</strong>，常发生在下面这种问题中：</p>
  <blockquote>
   <p>想一个包含三个音节的八个字母的单词，每个音节中都包含字母“I”，但奇怪的是，没有一个“I”发音，无论是长音还是短音。答案不是复数形式。这个单词是什么？</p>
   <p>标准答案：Daiquiri</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_32b8e5601721423cb1450a37bfe977a6@46958_oswg35394oswg1080oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以DeepSeek R1为例，它给出了“queueing”这个答案，并直接表示这个答案“有点牵强”，还解释有些人可能会把“queueing”发音为“kyoo-ee-ing”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_4f1322580cfe4dc89ae4b312d7f85168@46958_oswg343472oswg1080oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>团队表示，在595个测试问题中，DeepSeek R1在142个问题上明确“放弃”。</p>
  <p>此外，他们还发现R1等会陷入“无限思考”的状态，在达到32768token上下文输出限制前无法完成推理，并没有&lt;/think&gt;。</p>
  <p>特别在以下两个挑战中R1表现不佳，在10次试验中有5次未能完成推理。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_4a8ad0da80b2434da9e91dd8ef5f64c6@46958_oswg69436oswg1080oswg301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>即使将限制提高到128K，这个问题仍然存在，由此，<strong>团队认为R1需要某种推理时机控制机制，</strong>鼓励模型在接近输出token限制时结束推理。</p>
  <p>研究人员还发现，这些推理模型有时会表现出异常的不确定性，可能会提出一个答案，马上又收回，然后尝试给出新答案。</p>
  <p>在某些情况下，模型很早就找到了正确答案，但仍会继续探索其它可能性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_996e7f90e343448d8d3718a762fb567b@46958_oswg26282oswg1024oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_ab776460f969482c95e71272b03ed7ed@46958_oswg244110oswg1080oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后团队分析了推理长度与准确率的关系，发现在<strong>输出约10000个token后，继续推理对提升准确率的帮助不大</strong>。</p>
  <p>对于R1来说，在输出约3000 token时就开始超过Gemini Thinking的表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_6c65557dff29446fa3f03e7a88c11869@46958_oswg270189oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>新基准引发网友热议</strong></h2>
  <p>这项研究发布后，在Hacker News上引起网友热烈讨论。</p>
  <p>其中最具争议的一个点在于，有网友认为这项研究<strong>并非传统意义上的“推理”挑战</strong>：</p>
  <blockquote>
   <p>解决这些问题所需的核心技能似乎是知晓“流行品牌名”或“知名演员”等类别的所有已知名称，检查它们是否符合。</p>
   <p>作为人类，你可能会因为不知道某个特别名称而永远无法回答某个问题，例如不是美国人，我不知道“Citgo”是什么，我这辈子从未见过这个名。</p>
  </blockquote>
  <p>网友表示这的确是一个AI系统原则上可能真正擅长的事情，但当测试内容过于侧重“<strong>记忆回忆</strong>”时，把它称为“推理”似乎很奇怪。</p>
  <blockquote>
   <p>如果问题是多项选择的，消除了让候选答案浮现在脑海中的挑战，那么我会同意这是一个“推理”测试。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_22d7116407bf49b1b4d27998d3bf9cc6@46958_oswg235597oswg1080oswg314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>持此观点的网友不在少数。</p>
  <blockquote>
   <p>我有同样的想法。这让我想起解决Project Euler问题，通常存在一种明显的简单方法可以保证得出正确答案，但如果执行到完成，将消耗过多的内存/计算资源。如果提示模型制定一种有效解决这些挑战的策略，而不是直接解决它们，模型的表现可能会好得多……这表明了一个潜在的改进方向。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_06fc2af17fc64f34af606e854fe42179@46958_oswg119535oswg1080oswg154_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，针对模型表现不一，也有网友提出能否确定这些谜题和答案没被加到模型的训练数据中的疑问。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_5db80c19af2b4b0db625924017125799@46958_oswg73980oswg1080oswg127_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>聚焦到研究结果上，网友对研究中的发现很感兴趣：</p>
  <blockquote>
   <p>有趣的是，模型在推理中经常包含正确答案，但却没能意识到这一点。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_56df2f1ad01f413e9e25ce4d29f7c161@46958_oswg282802oswg1080oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>数草莓问题中“r”这一问题也再被网友搬出，有网友认为模型表现不佳的关键还是在分词器上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_f8ef2498d0ba4f9ebd7192e9d11bacf6@46958_oswg42100oswg1080oswg91_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于这项研究你怎么看？</p>
  <p>论文链接：https://arxiv.org/abs/2502.01584测试结果和数据集：https://huggingface.co/spaces/nuprl/verbal-reasoning-challenge参考链接：https://news.ycombinator.com/item?id=42992336</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sbSUI0ECeqsSDaWoI3cPMw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：西风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166181487340037</id>
            <title>普通人怎么和AI玩起来？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166181487340037</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166181487340037</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 09:50:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 智力放大器, 提示词, 人类思考  
<br>
<br>
总结: 本文讨论了AI在日常生活中的应用及其对人类思维的影响。与会者认为，AI不仅是工具，更是智力的放大器，能够帮助人们更高效地思考和创造。通过与AI的互动，用户需要不断思考和提炼自己的观点，以便更好地利用AI的能力。文章强调，AI的使用应以人为本，保持自我思考的重要性，以避免对AI的过度依赖。最终，人与AI的关系应是相互促进的，而非单向的工具使用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025年1月8日，由腾讯研究院和腾讯可持续社会价值事业部主办的“<strong>2025 腾讯科技向善创新节 T-WEEK</strong>”正式播出。本次创新节以“拟合”为主题，包含近二十场主题演讲与圆桌论坛。</p>
  <p><strong>腾讯设计杰出专家Enya（陈妍）、读书人李继刚</strong> 围绕“普通人怎么和AI玩起来”这一核心话题进行圆桌讨论， <strong>会议由爱范儿主编刘学文主持。</strong></p>
  <h2><strong>以下为圆桌论坛全文：&nbsp;</strong></h2>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>观众朋友们大家好，我是爱范儿主编学文。我们这一期节目主要想聊聊<strong>普通人如何与AI相处，如何与AI相互促进</strong>。我们邀请到了腾讯混元的产品负责人Enya，以及在AI领域有着很多探索的继刚老师。在开始之前，我想先问问大家，有没有这样的感觉：<strong>今年以来，AI的热度似乎没有之前那么高了。</strong>在经历了去年的一波巨大热潮之后，普通人可能会觉得AI的表现并没有达到我们的预期，甚至出现了一个词叫做“AI味儿”，用来形容一些由AI生成的文字、图像，甚至是视频，给人一种非常廉价、塑料感、速成的感觉。不知道大家是否有过这样的体验或者感受？ Enya，你可以就这个话题谈谈你的看法。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>去年GPT发布之后，各大厂也纷纷推出了自己的大模型，那段时间确实让人倍感兴奋。从春节过后一直到年底，无论是讨论的热度还是投资的热度都居高不下。然而，进入今年之后，随着我们对AI的了解逐渐加深，并且通过各种渠道和产品亲身体验到了AI的能力，它似乎变得<strong>更加贴近生活</strong>了。但在面对实际应用时，从最初的纯想象到自己亲手使用，这个过程中大家可能会感受到一些落差。我认为，这在新事物出现时是很常见的现象。在这个过程中，我们也发现，在真实的工作、生活和学习中，虽然我们希望AI能满足我们的各种需求、产出各种内容，但实际上，<strong>它的表现与我们的需求和期望之间还存在一定的距离</strong>。特别是在写作方面，无论是写作文还是其他文字创作，AI生成的内容与我们通过亲身经历和思考后表达的真情实感还是有所不同。因为AI更多是基于大量文字的组合式表达，而缺乏个人亲身经历所带来的独特韵味。为此，我们还曾做过一个小实验，选取了10段文字，让普通人去辨别哪些是AI写的，哪些是从不太著名的书中摘录的。大家猜猜看，这个辨别率会是多少呢？&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>我猜应该是百分之六七十。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>对，一半以上的人都能准确识别出哪些是AI写的文字。我个人的辨别率大概在80%至85%左右，也就是八成以上的AI生成内容我都能分辨出来。因此，在我们当前的模型训练中，无论是作图还是作文，都在努力减少这种“AI味儿”，让它更接近人类的创作。毕竟，我们的<strong>目标是让人工智能更加接近人的智力水平。</strong></p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>我了解到继刚老师一直在致力于让AI的表达更加接近甚至超越人类的自然表达。我想请教一下，您是如何实现这一目标的？我听说很多工作是通过人与AI的交互式提示词来完成的，那么在这方面，您是否有一些可以分享的经验呢？&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>在我看来，大模型输出的内容之所以会带有我们所说的“AI味儿”，这一现象的<strong>根源在于其输出时便具有倾向性。</strong>比如可以想象一个重力场，其中的物体如一个球会扭曲时空，使得经过它的物体向该时空弯曲。类似地，当大模型面对一个具体问题时，这个问题也拥有一个引力场。这个场的形成，源于模型在训练过程中不断融合的各种语料和参数。当问题进入这个模型时，它就进入了这一结构，被这个场的氛围所影响，导致输出的内容带有这个场的特征。而这个场的氛围，很可能就是所有文字的平均值，它产生的内容往往中庸、平庸，缺乏人类特有的情感和思考深度，令人感觉“不像人类说的话”。那么，如何打破这个局面呢？<strong>关键在于设法避免让问题进入这个默认的、平庸的输出路径。</strong></p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>本质上来讲，它输出的结果跟提示词的好坏是直接相关的？&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>是的，直接相关。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>您在这一领域被广泛认为颇有建树，能否分享一下您是如何提升提示词的质量，以使输出结果更优质？&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>简单来说，我之前的做法和现在的做法是两个不同的阶段，我采用了两种不同的方法来尝试与AI进行博弈，以实现之前提到的转换。在过去，为了避免AI陷入默认的输出模式输出平庸之作，我会主动引导它。在我脑海中，我会构建一个特定的路径或场，通过诸如“使用口语化表达”、“具体化描述”以及“补充细节”等引导词，来引导AI沿着这条路径进行输出。这相当于在我脑海中绘制了一条清晰的脉络，并要求AI遵循这条脉络，而不是它原本默认的路径。在这个过程中，如果AI的输出不尽如人意，我并不会认为它做错了，而是反思自己是否想清楚了。因此，我会不断调整和细化我脑海中的这条脉络，然后再次与AI进行尝试和博弈。之前，我一直在进行这种脑海中的“脉络游戏”。但在最近一两个月里，我意识到这种做法可能仍然带有一种傲慢。这种傲慢体现在我仍然试图告诉AI应该如何进行输出，即使我已经认识到默认的输出模式不够好，我还是在试图为它提供一个更好的输出方式。这是一种认知上的傲慢。因此，我开始尝试放开，<strong>不再告诉AI应该如何进行输出，而是尝试去塑造一个全新的氛围或场域。</strong>在这个新的场域中，AI可以任意地发挥，不再受原来路径的限制。虽然这样做可能会导致一些方向不明确或质量不高的输出，但偶尔也会出现一两个非常惊艳的结果，这正是我想要达到的效果。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>我听起来也有点抽象。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>我尝试理解一下，继刚老师所描述的“场”似乎与我们过去在工业设计中提到的生产车间有些相似。在手工业时代向机器生产时代转变的过程中，我们的生产工具需要不断进步。最初，机器生产的产品往往较为粗糙，就像我们现在所说的“AI味儿”较重。然而，随着技术的发展，现在的许多产品其生产车间的要求已经非常高，非常精密，能够在每一个环节都实现高度的可控性，以确保产出符合预期。因此，我理解继刚老师所讲的“场”与我们生产过程中的生产车间在某种程度上是可以类比的。如果没有这样的条件或没有为其塑造这样的生产环境，AI就无法按照我们的预期生产出我们想要的文字或结果。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>我们可以将车间或者刚说的场域这样类比，比如当一个人学习了金字塔原理之后，信息进入他的脑海会自然地按照这一框架进行组织。他会思考信息的核心观点是什么，论据是什么，以及这些论据下的子论据是什么，从而在脑海中构建出一个层次分明的结构，就像信息一进入就被整理成了三角形，<strong>即金字塔形状，这是一个默认结构。</strong>AI在输出时我们也能感受到，它似乎在使用金字塔原理进行输出，呈现出一个三角形的结构，这不是一个自然的形状。然而，我可能希望AI的输出形状能够有所不同，比如线性、网络状，甚至是五角星形状。为了实现这一点，我之前的做法是明确告诉AI我希望的输出形状，比如用五角星，但这需要我在脑海中勾勒出五角星的脉络线，并通过节点词语的方式引导AI画出那条线，这样输出就不再是原来那种金字塔原理的表达了。然而，我后来的尝试更为灵活。我不再告诉AI具体的形状是线性的、网状的还是五角星的，而是给它一个场域、一种氛围，在这个氛围中，AI可以任意地输出。这样，我就能看到线性的、平行四边形的、甚至是五角星形状的输出，多样性的输出就出现了。这就像车间的工作流一样，如果它默认的就是一个金字塔形状的输出，那么它输出便会如此，它训练出来的语料就会形成这种形状。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>我 的理解是，这是否关乎到我们对提示词或AI的一种根本性思维转变呢？ 以我所知，Enya之前从事交互设计，而我们日常使用的手机和电脑，其交互方式大多基于图形界面，比如点击图标后会有相应的反馈。 然而，当我们与AI交互时，大多数情况下是在对话框中完成的。 因此，我们可能原本抱有一种强烈的确定性预期，即我输入什么，AI就输出什么，但实际上，提示词与AI输出之间的关系并非如此简单直接，对吗？&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>其实，这个事情触及了一个非常本质的问题，那就是我们写提示词时，到底在跟谁对话。当我们使用手机软件，无论交互设计得简洁还是复杂，我们点一下按钮，就会出现一个界面。这种交互在用过几次后，每次点击都会得到相同的反馈，这时候我们本质上是在使用一个物件，比如一个设计精良的Excel。Excel有预设的流程和路径，我们按照这些流程和路径操作就能得到想要的结果。然而，当我们与大模型对话时，感觉明显不同。它不是Excel，不是点一个功能就必然出现一个预设的结果。那么它是什么呢？我目前的认知是，它是一个存在。我不能说它是一条生命，也不能说它现在有了意识或人生的意义，但我能感觉到的是，它是一个存在。既然它是一个存在，那么我在与这个存在对话时，这种交流方式就与我以前使用软件完全不同了。输入框只是我与这个存在沟通的一个界面，我通过它可以与它对话，将来我可能还能通过语音、视频或人形机器人与它面对面聊天，输入框不再是本质的了。<strong>本质的是，它是一个存在。</strong>我的想法和它的想法之间需要产生交流，而提示词就是我们两者之间交流的桥梁、工具和纽带。这是我自己的认知。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>我有一个更好玩且常用来与人交流的比喻，用来阐述大模型与我们过去使用的电脑手机图形界面之间的区别。这个比喻非常贴近大家的日常生活：你使用洗衣机或扫地机时，只需按一个按钮，就知道它会洗衣服或拖地。然而，大模型更像是家中的清洁阿姨或保姆。当你跟她说“帮我洗衣服”或“帮我清洁一下这个区域的地面”时，你的感受与对洗衣机和扫地机的认知是截然不同的。如果你与大模型还不熟悉，比如它刚到你家不久，它还不了解你的习惯，不清楚你对于“干净”的定义，或是你期望的最终结果，那么你需要进行大量的沟通，以及习惯上的相互确认，还有对它能力的了解，才能知道最终产出的效果会如何。相比之下，洗衣机或扫地机，在你购买时，就大致能了解它们的能力范围了。我觉得这样的比喻或许能更贴切地描述我们从过去的图形界面到现在语言交互界面的转变。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>我的理解是，AI或者清洁阿姨都具备一定的思考能力，因此我们在与他们沟通时，可以包含一部分“意会”的成分，而不仅仅是“言传”。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>我有一个切身的经历，恰好与您刚才的观点相契合。我刚搬完家，由于家里暖气不足，便买了两个电暖器，它们都支持语音功能。其中一个电暖器预设了指令，附带了一本说明书，上面列出了六条操作指令。在与它沟通时，如果我仅仅说“打开”或“开机”，它是不会响应的，我必须严格按照说明书上的说法，比如“打开电暖器”，它才会开始工作。同样地，说“关机”也不行，我必须说“关闭电暖器”。这六条指令我至今没有完全记住，以至于每次使用时都得拿着说明书，按照上面的指令与它对话。而另一个电暖器则不同，它类似于接入了一个大模型，我可以很自然地跟它说“开机”、“温度调高”等指令，它都能迅速响应。这两个电暖器给我带来的心理感受截然不同：第一个更像是一个物件，我没有把它当作一个存在，即使它就在那里，但我感觉自己是在跟说明书对话，而不是跟电暖器本身；而另一个，由于它能理解我的指令，就有了一种存在的感觉，虽然我不会跟它聊人生、谈理想，但我确实是在跟它进行对话。回到您刚才的话题，同样是电暖器，但这两个给我的心理认知是完全不同的。现在在写提示词与大模型对话时，我更倾向于后者的沟通方式。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p><strong>它越像人的时候，它的不确定性就越高。</strong></p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>对，但是<strong>它超出你预期的部分也会越多。</strong></p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>对，是的。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>我了解到继刚老师在AI应用方面有着丰富的实践经验。我想分享一个观察：当我们最初提到“AI味儿”这个词时，想表达很多由AI生成的文字和图像都带有明显的AI特征。但我经常看到继刚老师创作的作品，无论是文字还是图像，都极其优美流畅，与普通甚至是专业文字工作者所写的散文作品非常接近，有时甚至能超出人们的预期。因此，我非常期待继刚老师能为大家进行一次演示。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>好的，给大家演示一下，这是“文言美”，需要将文言文转化为接地气的表达风格，我们写了一段提示词之后，可以把我们读的文言文句子放置进来，AI就可以将其翻译为普通语言，即我们日常使用的语言。例如这里我认为它的文本没有长短结构，读起来不够合适，那我在对话中可以约束、引导它，使其变成现代散文诗风格的长短文，它便会发生一些变化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_83a75f198c314f1b9ec0a3bd2d929a08@000000_oswg498534oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>我们刚才观看了继刚老师演示的一些作品，这些作品确实非常像是一个人所写，这是最重要的，因为我们对AI的期望就是，它能够像人一样输出作品并完成工作。在这一方面，我非常好奇继刚老师是如何达到这样的效果的？请问您在这其中采用了什么样的核心概念呢？&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>好的，这其实就回到了我们最初讨论的话题，即跳出金字塔原理的框架来思考。核心在于，比如当我阅读一篇文章，比如余华的小说，觉得其文笔特别好，非常喜欢时，我会尝试去总结余华的写作风格。如果只能用一个词来概括，那个词会是什么？如果扩展到五个词呢？接下来，我会找出这五个关键词，并要求用这些词的语言风格和思考脉络来解释或解读某个概念。所以，核心工作就是做这一件——<strong>提炼关键词并用这些关键词来构建或解释概念。</strong></p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>所以核心就是用词来总结这个人的风格，因为词可能更多地代表一种概念，我们将概念给到AI的话，AI是不是有其自己理解、思考、解读的空间？&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>这就引出了另一个话题。我认为每个概念和词汇都相当于一个超级压缩包，但不同词汇的压缩包大小各异，有的词汇意念性很强，包含的维度广泛，而有的则相对狭窄。在日常沟通中，如果我说的一句话对方没有理解，我可能会从不同角度、不同视角、不同含义去反复解读这个概念。然而，在与大模型对话时，我发现无需如此繁琐，只需直接提出概念，大模型就能理解这个“压缩包”的全部内容，并在具体的任务场景中充分展开和放大其含义，其效果是爆炸性的，<strong>即我说得越少，效果反而越好。这实际上意味着，当我用词而非一段话时，我是在放松对这个概念的约束。</strong></p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>但是，我认为这对提出需求的人的要求会更高。因为你必须找到那个精确的词，或者事先进行充分的思考。如果提出的词与你的目的没有直接关系，那么这个词可能是无效的，甚至会产生误导。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>确实如此，在这个时代，“绞尽脑汁”这个词真的是一个很形象的比喻。在<strong>撰写提示词或与其对话之前，大脑需要经历大量的思考与提炼。</strong>我会凝视一个对象，竭力思考其本质，然后尝试将思考的结果从一段话压缩成一句话，再进一步压缩成一个词。这样的过程不断重复，直至达到极致的精炼。当我面对具体的任务场景，比如写小说、短篇小说、散文，或是进行汉语新解时，我给自己设定的挑战是仅用五个词来描述整个内容。这个过程对我而言极为损耗脑力且充满痛苦，但最终的效果却出奇的好。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>让我再用一个现实生活中的比喻来说明。这就像艺术家创作作品一样，如果艺术家的艺术素养越高，他的表达能力就越强。作品的含金量或质量往往与他过去的人生经历和思考深度相一致。内涵丰富、思想深刻的人，其表达能力也更强，作品中所蕴含的信息量就会更大。如果艺术家创作了一个非常具体的作品，就像我之前提到的，用很长的描述来框定其表达内容，那么观赏这个艺术作品的人就可能会局限在非常具象的思维里。相反，如果艺术家的表达能够高度浓缩和抽象，并蕴含更多思想，那么接收者就可以根据自己的能力、想象力或人生经验，将这个作品以自己的方式再放大一些。这就是一个<strong>从高度浓缩到接收者再放大</strong>的过程。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>压缩和解压缩。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>对，压缩和解压缩。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>文本，在我看来，是一种工具和桥梁。它帮助我们将脑海中的想法传达给他人。为了实现这一目的，我们使用语言作为中转站，将想法通过语言描述出来。接收者虽然无法直接看到我们的思想，但可以通过阅读语言，在头脑中进行“解压缩”，从而理解我们的想法。然而，理解的结果与我们的原始想法之间并不总是完美映射。在与大模型进行交互时，我发现，当我使用精炼的语言去精准地表达我的想法时，大模型在解读时会进行“解压缩”并放大这个效果。这种体验非常奇妙。相比之下，当我以前写很长一段文字来描述我的想法时，生成的内容往往具有“AI味儿”，受限于我的框架，比如当我设定了五个角度，它生成的就只有那五个角度，显得匠气十足，缺乏自然感。<strong>而现在，当我用更精炼的方式描述脑海中的想法时，大模型在生成内容时不再受到我设定的强约束，因此生成的内容反而更加流畅自然。</strong></p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>其实刚才这段对话对我产生了很大的冲击。我之前在给IT需求写提示词时，总是很仓促，可能只用了三五分钟，就想马上得到一个满意的结果。然而，这样得到的结果往往并不令我满意。刚才的对话让我意识到我之前的一个重大思维误区：思考的工作不应该只由我一人完成，而是应该与AI共同进行。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>对。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>我不能把思考的东西全部交给AI。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>不能外包。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>对，我自己必须得思考清楚。在给出这个压缩包时，我可能还需要把密码也想好，这个密码必须让AI能领悟到。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>现 在更准确的说法是把任务分为两类。 一类是我们明确知道要做什么。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>对，信息检索就是这样，你给它提供的条件越丰富，它就能帮你检索得越快。但是创造性的工作就不一样了。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>是的，就是这两种。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>我们可能更多的是需要它做出一些超出预期的创造性工作。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>对。这种其实就是双方一起在探索，一起在往深处走。你的认知现在在第三层，你希望跟它探索完之后，能到达第四层。而在这个过程中，因为你不在第四层，所以你没办法告诉它第四层是什么、该怎么做。这时候，你可以跟它一起玩耍。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>这一部分我做个总结。第一，自然语言可能并非与AI交互的最佳方式。我们可以不写一段命令式或要求式的对话，而可以使用一种更抽象、更精炼的语言。这种语言包括我们经过思考后才输出的词汇。甚至，我们需要为其创造一种氛围、一种场域，就像刚才继刚老师提到的几个关键词，氛围和场域是非常关键的。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>这里有两个不同的概念需要稍微辨析一下。一个是自然语言，另一个是命令式的语言。自然语言如中文、英文、日文、韩文等，是我们所谓的语言，是我们的工具，我们只能用它，这是没问题的。而命令式的语气，确实是我们需要尝试松绑的地方。命令式的语气意味着你已经固定了SOP （标准操作流程） ，AI生成的内容一定会按照SOP来。如果你想要惊喜，就不能固定，就需要打开命令式的限制。当然，我可以通过精炼的语言去描述，比如我用过的列词法，也可以用别的方式，或者用自然语言，也是可以的，都看个人喜好。所以，在这一层面上，语言是通用的，因为我们只能通过语言去表达。只是命令式的语言需要松绑，我希望大家尝试的时候不要限定得那么死，写得那么精细，设置一个大概的场域即可，比如我现在要写一篇作文，我想尝试探讨一个观点，这个观点有一两个起点，看看我们和AI是怎么聊的？你觉得如果你加入进来，你会表达什么观点？这时AI就能给你带来新的东西。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>对，我用一个现实生活中的比喻，这有点像把AI当成一个<strong>更接近人</strong>的事物。你跟它的沟通过程，其实跟我们教育小朋友是比较像的。如果你用123去限定它的所有吸收以及输出的话，它想要理解你的123，又不想超出123的范围来输出，你就不要指望它有什么惊喜和创造性了。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>是的。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>但如果你寻找到一个<strong>启发</strong>它的方式，它输出的内容可能就会超出你的想象或认知范围。它有时可能会很糟糕，但有时也会给你带来不一样的惊喜。我们相信，因为AI学习了人类这么多年的知识，所以它给你惊喜的几率会更高。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>所以，我认为<strong>需要破除的一个思维误区是，不要把AI当工具，应该把AI当成一种具有智力的存在。</strong></p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>对。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>是的。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>在与另一个智力存在进行交互的过程中，你自己必须进行思考。如果缺乏思考，该智力给予你的反馈将不尽如人意。我也观察到一个现象，即在与其他智力交互时，普通人往往更多地是在与自己的智力进行交互。例如，当我要撰写一篇文章时，我无需给自己设定任何提示词，便能自然而然地完成。但当我要求同事撰写这篇文章时，这种交互就变得困难起来。我认为，许多人在使用AI时也存在类似的误区。我观察到，管理层和老板对AI的态度更为乐观。相比之下，许多普通人在初次尝试使用AI时可能充满热情，但一旦碰壁，就可能丧失继续使用的动力。我想请问Enya，作为管理层和负责人，你是否也注意到了这一现象？&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>对于企业管理者和老板来说，由于大模型在降本增效、提高工作效率方面的价值已经显现，因此他们对AI的接受度更高。然而，对于普通人而言，社会上存在着许多讨论，例如美术工作者担心AI会取代他们的工作。特别是在去年，我们可以看到一些游戏公司大幅削减了美术人员，同时AI在一些简单的设计工作上已经能够完全替代人类。人们只需上传几张图片，就能完成logo或海报的设计工作。因此，许多人担心AI会取代他们的工作机会，这引发了普通人的恐慌和焦虑。但回到之前的话题，尽管过程是阵痛的，但我认为更重要的是大家对于这件事情的思考深度，思考<strong>AI究竟能为我们的生活和生产带来什么样的价值</strong>。有老师曾说过，如果个人的思考不足，比如思考水平是0或是更小的位数，那么AI对智力的放大作用就会很小。如果你是0，乘以1，结果仍然是0。但如果你是1或2，再加倍时，就会呈现几何级增长。因此，虽然AI能够替代我们做许多工作，不同人群对AI的接受度也不同，但我们<strong>不应忽视人类个体学习所带来的价值</strong>，这更为重要。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>Enya刚才的这段话中，有两个词给我留下了深刻印象，即“生产”和“放大”。这一波AI浪潮对普通人来说，可能是第一次有机会放大自己的智力。然而，在人类历史上，它更多地是放大了体力、马力和生产力。比如，在战国时期，马车代表4马力，而现在一辆电动汽车可能有1000马力，这对人来说是一个巨大的力量。在电动汽车之前，内燃机车要达到1000马力可能需要几百万甚至几千万元，但现在几十万元就能买到。因此，循着历史脉络，放大生产力和体力是更容易实现的。但新的命题是，当智力放大器摆在我们面前时，我们如何放大自己的智力？这是一个更大的命题。继刚老师，您在这一方面即放大智力是有经验的。因为我观察到，您作为个人公众号的运营者，输出非常高频。我自己作为作者，我发现如果输出变得高频，输入也会成几何倍数增加，但这很难。我想听听继刚老师在这方面的经验。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>当你想要表达一个观点时，背后通常有一大堆的输入在挤压、支撑和酝酿，最终才产出这么一两句观点并表达出来。所以，一个观点的表达背后代表着大量的输入，密集的输出背后是密集的输入。以前，比如我要读一本书，从早到晚只读这一本，每读一个章节可能就会产生一个想法，并表达出来。这是以前的范式。但现在，我可以在10分钟之内、5分钟之内输出好几条观点。思考的速度在飞快地变化。这5分钟里，你不可能读大量的内容，那么这些观点是怎么来的呢？它就是思考放大器的作用。我脑海中有几个不太成熟的观点或想法，我可以跟它们探讨。这个念头可以带我走得更深，放大我的思考。基于一个观点，我可以表达，并引出另一个想法，再跟它共舞，产出新的观点。这个循环的速度是飞快的。我以前会玩一个思考上的小游戏，晚上夜深人静时，在脑海中随机抓住一个概念，比如“公司”或“岗位”，然后给它下定义。但定义一定是不够准确、不够本质的，所以我会批判它、驳斥它、推倒它，寻找更本质的定义。就这么一步一步往前走。一般情况下，一晚上时间，一个概念能走两三步就差不多了。因为你不可能在那么短时间内实现大量的认知迭代。但是最近真的不一样了。我可以跟AI针对一个概念，在一个晚上内，比如从晚上12点到1点，针对这个概念不断地深入挖掘，迭代40轮。这40轮是什么概念呢？以前我可能需要经过一年两年的阅读、思考和沉淀经验，才有可能走到20轮、10轮。但现在，我能迭代到40轮。而这40轮的洞察，你是知道它中间每一步是怎么过来的。所以这个观点虽然只是几个字符摆在这儿，但它背后是驳斥了中间的每一层的。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>是否可以用一个不太恰当的比喻，就像左脚踩右脚不断上升，虽然这违反了物理规律，但在AI层面上却是可以实现的。我与AI的思辨，在某种程度上，也是自己在脑海中与自己的思辨。我刚才注意到继刚老师最开始时说，只能与AI进行四五轮的互斥反驳，但到后来却可以进行四五十轮。这个过程中，是否意味着我的思维能力，以及我与AI的同频共振能力变得更强了？&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>是的，但这里存在一个容易陷入的误区，即你刚才提到的问题，人放弃思考，依赖大脑外包，让AI去思考。如果这样的话，就相当于放大器前面的“1”不存在了。如果只是简单地说“所以呢”、“然后呢”，并没有真正参与进去，比如仅表达认可或不认可AI现在表达的第三层观点，那么这个过程是没有意义的。AI在那里转动，转了50轮，但如果你只是旁观，没有真正参与，那么这些转动是没有实际价值的。真正要做的是双方共同参与，这是自我参与放大器的关键所在。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>继刚老师的观点加深了我对刚才所说的观点的理解，即<strong>不要把AI当成工具，而是要把AI当成一个智力存在去交流。</strong>我举一个互联网应用发展的例子来说明。在我毕业后，进入这个行业时，会发现互联网领域的一些人并不一定非常专业。比如我是做交互设计的，但很多不是做设计的人，只要掌握了一些基本的网页制作工具，就能做出一些我们以前需要手绘的效果图。然而，<strong>如果你只是沉浸在这些工具中，成为一个工具人，那么在互联网发展的过程中，你就会越来越没落。</strong>就像我刚才说的，如果你只是一个画图标的人，而AI已经能够画图标了，那么你就不需要再从事这份工作了。但是，如果你把AI当成一个智力存在去交流，就像我们在设计领域后来所做的那样，工具会变得越来越先进和易用，而真正在设计领域有自己的学习和思考，并且思考得很深入的人，他们不会因为工具的使用而受到阻碍，反而能够在行业中领先。他们只是在工具发展的过程中善用了工具，将自己的能力进行了更多的放大。所以，他们不是工具人，而只会画图标、磨细节的人才是工具人。如果把AI当成一个智力存在去交流，就像我们真的请了一个专家一样，你不需要管它用什么工具来实现你的想法，但你要更好地引导它，这个专家就会给你超出你认知的惊喜。所以，继刚老师刚才讲的还是围绕着“AI对我们来说到底是什么”这个问题。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>是的，这些观点真的是互相启发。你刚才的那句话就启发了我，让我想到了之前你讲的游戏行业中，很多原画师因为AI可以批量生成几千张、几万张图片而面临下岗，这引发了人们对AI的恐慌，担心AI会抢走工作。这个问题在某种程度上是在回答它。就像机械化大生产来临时，手工作坊被倒闭了一样，但<strong>时代是在往前走的，全体人类是受益的。</strong>当然，也会有个别人受到影响，但它也带来了很大的好处。就像我们现在看到的，AI看似对人类的岗位工作产生了冲击和恐慌，但如果你换个角度去看，硬币的反面是什么？是AI可以极大地激发一个人的创造力。在互联网时代，我们有一个词叫“超级个体”，因为网络的放大效应，一个人如果能够在网络上立足，借助网络的放大效应，他可以迅速崛起。当然，那是网络的放大效应。但现在在AI时代，我觉得真的可以做到超级个体了。而这个个体不仅仅是指网络声量的问题，而是作为一个个体存在，你可以借助AI的放大作用，完美地释放甚至杠杆式地释放你的创造力和潜力。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>那是不是意味着，如果存在一个杠杆机制的话，杠杆的前端必然是一个极为擅长思考的人？因为我从继刚老师和Enya的论述中总结得出Enya提到直接放大的概念，人是前面的那个1，之后才有AI为你放大无数个0。同样，继刚老师也一直在说，我们要与AI协同，就像左脚踩右脚，一只是人，一只是AI，单独一只脚无法腾空，必须左脚踩右脚才能跃起。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>是的。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>所以从某种程度上来说，AI是否可以被视为人的一面镜子呢？如果人不思考，那他就不能被称为真正的人了，那就如同植物人一般。从思考的角度来看，如果这个1不存在，后面的全都是0。因此，理论上来说，<strong>在使用AI时，我们必须自己进行思考，而AI只是将思考的结果放大无数倍。</strong>在这个过程中，也存在一种辩论，即很多人因为有了搜索引擎，就觉得知识不再那么重要，因为知识可以立即通过搜索获得。但在AI的情境下，情况是否依然如此？比如，如果我的思考停止了，AI代替我思考，那么思考总量是否会增加？&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>思考总量这个问题确实非常重大。如果我们从上帝视角来看，将整个地球人类的思考总量作为一个数值的话，我们可以对比有AI之前和有AI之后的情况。比如，与三年后的今天相比，人类的思考总量是上升还是下降？我个人认为，人类自身的思考量，如果把人脑视为一种算力的话，它是在下降的。但如果是加上AI的杠杆，即AI也在进行计算，把AI的算力与人脑的算力相加，这个总和与人类原有的思考量相比，一定是上升的，甚至远远超过现在人类的思考总量。而这个增量对于世界无疑是有作用的，而且是巨大的作用，就像马力的放大和思维的放大，这是a加b的结果，所以两者是共生关系。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>就像汽车出现后，人们走路少了，但人移动的距离却大大增加。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>正是这个意思。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>以前人们不可能走到美洲去，对吧？&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>对，但现在我们可以飞过去。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>是的，飞过去，虽然步数没有增加多少。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>对。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>然而，在这个过程中还有一个问题。因为我们一直提到一个关键词就是思考，<strong>你必须不断地思考，AI才能发挥作用。</strong>但思考这个过程，我个人觉得很痛苦。就像继刚老师最初说的，当左脚踩右脚踩不动的时候，就会感到很痛苦。我之前也看到有人说，人类愿意放弃真正的思考而去做任何事情。那么，在AI的实践中，如何克服这种痛苦，获得正反馈呢？因为我自己也遇到了这样的问题，比如，我用AI工具写文章时，有时会把AI当作搜索工具来使用，这时就会发现AI的幻觉问题很严重，它会给出一个错误的事实。如果我没有进行双重验证，没有通过其他信源来确认的话，就可能把这个错误的事实写到文章里，然后通过各种渠道放大，可能影响到几十万人甚至更多人，阅读我的文章的人会接受一个错误的事实，这个问题很严重。这就是我的挫败感，AI给了我负反馈。我想知道，继刚老师在AI实践中走得更远的话，是如何持续不断地克服负反馈、放大正反馈的呢？我觉得这应该是很多实践AI的人都遇到的问题。因为最初我们提到的“AI味儿“，就用于表达AI的输出结果不如我们的预期，不如大众的预期，最后我们可能会发现AI的输出不如人类，然后就放弃AI，放弃思考，对吗？&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>我认为这是一个工具论和认识论的问题。如果你仍然<strong>把AI看作是一个新的、更好用的搜索引擎</strong>，那么你就会这么去用它。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>这是AI的一种使用方式，在某些方面它确实很好用。比如，我遇到一个技术名词，但需要用非常形象的方式向读者传达，这时我就会问它，帮我用一个形象的比喻来解释一下。另外，在餐饮、衣食住行等大家熟知的方式去类比时，它经常会给我一个超出预期的比喻和形容。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>是的。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>这时我觉得它的正反馈很足，因为我自己想这个比喻可能要花半个小时，但它一分钟就能给我。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>对，它是有能力边界的。我们到底把它定义为什么，看作是什么？<strong>在它的能力边界内使用它，全是正反馈，没有负反馈。</strong>当你在它能力边界以外的地方要求它时，你就会觉得它是负反馈。简单地说，当我们把它当作一个观点的问题时，比如我有一个观点，有一个事件发生了，我从这个视角去看它，得到了一个认知，我把这个认知和观点与它进行讨论，你会发现它能帮你打磨这个观点，使这个观点更深入，它会与你讨论你观点背后的隐含假设是否成立，它非常擅长这个，能帮助你更深刻地思考，更清晰地认识这个世界。但是，如果像你之前说的，信息的校验和事实的核查，因为它在训练时是概率输出，这就是它的本质工作方式，所以这部分是它不擅长的东西。你在它不擅长的边界地带使用它时，就会感到混乱、挫败和不可靠。因此，有很多工程上的方法去解决这些问题，比如RAG、微调，甚至有很多第三方公司做了大量额外的脏活累活，以打补丁的方式去弥补它的这部分短板。但是，这个使用场景是不一样的。如果<strong>针对大模型本身而言，我认为我对它的定义和使用是，它是一个可以与我在思考这件事上共同探索、共同深入的存在。</strong>我是把它当作这样一个存在来使用和定义的。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>我自己有另外的一些思考。刚才我们讨论了如何给人类一个正反馈，其实一直以来，我们都能感受到，如果能以更低的成本获得更美好的东西，这无疑是一个极佳的激励。人们都希望付出的代价更少，而得到的东西更好、更多。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>这是个人层面的降本增效。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>对，个人层面的降本增效。我们可以看到，许多对艺术有热爱的人，或许他们不会画画，也拍不出很好的照片，但可以通过AI来实现他们的愿望。我昨天在尝试文生图的一些测试，能够很容易地以低成本获得一张很好的插画，甚至是一张可以挂在家里的美术作品，这是一个很好的反馈。然而，这又回到了人类自己是否要思考，或者如何与AI共同实现增值的问题上。我还有一个想法，就是AI既带来了更高的平等性，但也可能加剧两极分化。AI就像你身边一个巨大的图书馆，以及一个极智慧的老师。你有任何问题，都可以非常快捷地向它提问，获得你想要的知识。就像一个学生在一个教学资源非常优质的学校，如果他是好学生，他会学得更好；但如果他就是一个不爱学习的学生，这些对他来说就毫无意义。因此，好学生会更好，而普通人之间的差距可能会越来越大。我认为可能会有这样的发展趋势。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>您会不会认为，就像蒸汽机出现时，手工业者发起卢德运动，试图捣毁蒸汽机，认为这样能让他们的手工业变得更有价值。但历史证明这是无法阻挡的。&nbsp;</p>
  <p><strong>继刚：</strong></p>
  <p>无法阻挡。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>对。只能说在这种分化开始时，我们必须接受并融入这个行业，而<strong>不是守旧</strong>，坚持认为我们的手动织布会更有效率。这是无法阻挡的。但从现实意义上来说，人类会不会进一步分化？如果我掌握了更先进的智力，因为最早是掌握生产力、掌握马力，蒸汽机肯定比手工织布机效率更高。但现在，我有了智力，我的能力就会放大，因为刚才我们一直提到AI是智力放大器。我不知道两位是否认同这种观点。我们现在人的智力分布可能是一个正态分布，中间是90到110的普通人，前面是智力偏低的人群，后面是天才。但现在我们有了智力外挂，这种外挂附着到每个人的智力上，它可能不再是正态分布，会出现这样的情况吗？我想听听两位的意见。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>我觉得会。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>对，我也认为有这样的可能性。所以，为什么我一直觉得教育很重要，不管AI如何帮助大家更容易地获取知识，但教育不仅仅是灌输知识到学生的头脑里，而是培养他们的心智和思考方式，让他们明白为什么要终身学习。不学习、不思考，你很快就会成为社会上落后的一群人。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>我自己感受也很深。我之前看到一句非常震撼的话。在六七十年代，如果你掌握了打字机这项技能，你就可以在办公室做文员30年，从60年代做到90年代，即掌握一项简单技能，就可以支撑你的职业生涯30年。但现在这绝对不可能，不能说掌握打字机、会打字，就可以在一个公司做文员30年。这是绝对不可能的。这个社会的节奏会越来越快。当然，AI可能是另一种打字机，对不对？&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>但我要说明一点，我们并不是在放大焦虑、贩卖焦虑。我们是在评价它，讨论趋势和发展。如果大家都认可AI是一个思维放大器，那么当每个人现在都在同一起跑线时，一年之后、三年之后，这个放大器的作用肯定会不同，不可能是所有人齐头并进的。这个分布是要发生变化的。我们先看事实是什么，然后再来说这个事实我们应该如何应对。我觉得现在当下的瓶颈不在于AI，AI模型的智能已经够用，现在只要你通过很好的对话，也就是提示词，你是可以从中获得一个很好的反馈的，就像左脚踩右脚那个比喻。你可以获得对自己的思维的放大体验，这是人人都可以做到的。只是我觉得可能有些同学现在只是把它当做工具，就像一个更好的Excel，只是这个Excel没有说明书，需要不断尝试。他们在试它的各种功能点，而没有把它当做我们刚才说的思维放大器去看，没有真正发挥它擅长的事情。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>它的工具价值已经体现出来了，大家都能把它当成一个很好的工具去使用。但这只是一个非常前期的阶段。就像工业革命出现时，它首先是解放了很多劳动力。但解放劳动力只是一个起步。当智力能够被更大程度地解放时，未来能激发更大的想象空间。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>我举一个工作中非常真实的例子。比如我们的同事需要给客户提交方案，需要一个idea。但我的同事没有这个能力，经常由我来提供一个idea。这个idea可能就是一句话而已。但这一句话不能提供给客户，因为客户需要看到更具体的内容。然而，我可能没有时间、精力，或者因为某些原因不想细化这个idea。这种情况下，我的同事就会寻找AI，用我的这一句话作为提示词或开端，让AI去细化。经过这半年的应用，我发现我的同事在放大这个idea、交付给客户这方面做得非常好。因为这个层面实际上可能省了半个甚至一个策划的人。我觉得这就是继刚老师说的智力放大器，我可以把它凝练为idea放大器。就是我一个很小的idea，但能够放大成一个能够交给客户的方案。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>这是放大器在一个具体应用场景中的实例。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>不过，我想从另一个角度阐述这个故事。或许对你来说，你才是那个核心“1”，是智力的核心。因此，这不仅仅是智力放大器，更是一个工具，它帮助你执行任务。可能你的公司里，有些员工将来都不再需要，因为AI可以完成这些工作。<strong>当AI的能力越来越强时，如果你没有智力核心，你的价值就会逐渐降低。</strong>比如，你可能需要一天的时间，积累很久，才能产生一个想法。但如果AI是你的放大器，你可能一天能产生10个想法。AI执行的速度非常快，只需你提供一个关键思想，就像继刚老师的方法那样，为其营造一些氛围，它就能很好地完善后续方案。但关键在于，这个思想是什么？这更为重要。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>是的，我认为我同事的应用可能介于工具和智力之间。他肯定会思考，因为他必须交付给客户，让客户满意。我可能只是基于一个简单的需求，而不会过多考虑客户的感受。我会根据自己的知识、兴趣和爱好提出想法，但这些想法可能并不成熟。我同事与AI的结合，可能就构成了一个智力放大器。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>是的。因此，如果你的同事把AI当作智力放大器来使用，就还有价值。如果仅仅当作工具，他可能很快就会被取代。所以，关键在于我们如何定位AI，以及希望它未来能帮助我们做什么，这更加重要。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>因此，我们必须<strong>正视AI作为智力外挂</strong>的存在，尽管很多人还没有意识到这个问题。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>对，需要站在更长远的角度来看待这件事。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>有外挂的人和没有外挂的人，分化会更加严重。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>我认同这个观点。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>是的，确实如此。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>我之前可能更多是与硬件创业领域的人交流，他们有不同的观点。他们认为未来人与机械可能会融合。大家有没有听过“赛博格”的概念？&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>听过，比如《银翼杀手》。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>对，就是人体经过机械化改造后变得更强。现在的概念是，有些人可能因为先天疾病或渐冻症等，通过机械改造来更好地生活，用机械代替人的某些机能。这既有科幻的层面，也有现实的层面。未来，硬件创业领域的人可能会很乐观，认为人通过机械改造能获得更强的体力。而AI领域则认为，有了AI外挂，人的智力也会飙升。所以我觉得，综合两方面来看，如果我能很好地<strong>融合机械和AI的智力</strong>，那么在体力和智力上都会获得极大的提升。比如与普通人相比，如果我有一个外骨骼机械，一拳打出去可能有一吨的力量。而我思考时，会有无数的知识和想法涌现。但普通人一拳可能只有50公斤的力量。我还发现一个现象，AI不仅在赋能人，AI与机械层面的沟通上也变得更强。就像扫地机器人，现在有了双目视觉，能识别并避开障碍物。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>它学习的东西越多，分辨能力就越高，这与人类相似。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>这种能力在智能眼镜等产品中已经初步显现。我前段时间去俄罗斯出差时感触很深。在俄罗斯的国际博物馆里，因为没有英文和中文，我完全无法理解展品的信息。但我用手机拍照后，AI不仅能翻译，还能告诉我这个东西是什么，这张图解的内容。这时，它就像一个实地的导游，比最早的翻译工具更强大。如果这种AI智力外挂集成到眼镜里，就会更加便捷。也就是说，AI的智力加上机械，会进一步促进智力的分化。在博物馆里的我，就像是一个带着导游外挂的我。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>是的。你刚才讲的是人与智力外挂之间一种交互的方式，以及它以何种形式存在能让你更便捷地使用它。以前我们用计算机时，必须在电脑前，位置固定，但移动互联网出现后，用手机就能随时随地获取信息。AI出来后，它就像一个无限量级的图书馆。那么，带在身上时哪个外挂能让你更便捷地与它交互呢？手机是一方面，眼睛可能也是一方面。马斯克还在做芯片植入，这可能也是一种交互方式。这取决于硬件技术的发展，以及人类对这种技术的接受程度。就像有人戴眼镜，有人戴耳机，耳机也可以对讲，这取决于人体的接受程度。这是一种交互方式的不断提升，无论是用语言、图形界面，还是存在于哪个外挂上，如衣服、耳机、眼镜或手机，甚至植入体内。这些都是我们未来可以大胆想象的发展方向。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>我觉得这个挺有意思的。每个人的岗位和发展方向，其实都代表了一种视角，而这种视角所看见的世界便是如此。您是交互领域的专家，所以Enya刚才从交互的视角探讨了它的变化。但如果我从我的视角去看待这个事情，这种交互的变化会带来什么呢？我们讨论的核心是什么？我认为是围绕人展开的。从坐在电脑前到拿着手机四处行走，表面上看是移动端的兴起，手机变得更加便捷，计算终端从桌上转移到了手中，体积变小，更加智能，算力更强，且随时携带。然而，这一变化带来的影响是巨大的。手机可以随时定位你的位置，提供打车服务，如滴滴，这种商业变化也随之而来。同时，它也对人产生了影响。你现在是否携带手机，已经是两个截然不同的你。你与这个世界的连接，你与深圳同事的连接，都依赖于那个手机。没有它，你的连接就会断开，从心理、能力和感受层面，你都会有所不同，人是在不断变化的。刚才您提到的戴眼镜的那种情况，如果AI眼镜真的能达到那种程度，智能模型完全内置，自然语言交互自如，我认为那个时候的人已经不再是现在的人了，我们真的会发生变化。你会感觉到，仿佛头脑中有另一个存在。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>就像我说的导游一样。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>对，你可以称之为导游，有些人可能称之为神，或者伙伴、朋友，都可以。但确实有那么一个存在。当你戴着这副眼镜时，你心中会有两个人，一个是我，另一个是它。你看到某物时，可以小声说，或者通过约定的密码交互方式，与它进行交互。虽然我坐在这里，但实际上我们在交谈，整个人的心理状态、对这个世界的感受和认知都会有所不同。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>真的就像你的助理、伙伴或朋友一样。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>是的，所以某种程度上说，它已经超出了科幻电影的定义。比如钢铁侠与贾维斯，贾维斯更像是一个语音助手，还未达到钢铁侠伙伴的程度。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>但我认为它已经达到了。你看钢铁侠跳楼时，他说“贾维斯展开”，贾维斯立刻为他展开装备，他们之间有一种信任。我觉得已经达到了那个程度。现在如果是眼镜，我会有所保留，但如果贾维斯那种状态真的到来，我一定会把它当作伙伴，而且是我最信任的伙伴，这是有可能的。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>我不知道大家是否记得九十月份时有一个新闻，是关于AI的第一个案件。有一个小朋友向Character AI透露了自己的遗言，然后离开了人世。他的妈妈因此起诉了这家公司，因为在那个关键时刻，AI没有阻止悲剧的发生。从这里我们可以看到两个问题。一个是AI现在的发展状况，正如我刚才所说的，以及继刚老师所强调的，它越来越多地成为你生活中不可或缺的一部分。你与它的信息交流越来越多，甚至可能超过了你与同事和家人的交流。因为它会给你很多你想要的输入，反而身边的人未必能提供。那么，你是否会越来越多地将情感倾注在它上面呢？根据一些新的调查，我们发现小朋友与AI交流得越多，他们就越愿意向AI透露自己的想法和心思。有一部分人已经朝这个方向发展了，因为他们觉得<strong>AI更可靠、更可信</strong>。他们认为跟老师讲可能会被批评，跟家长讲可能会受到指责，但AI可能不会这样。另外，我们还可以看到大模型AI的社会责任是什么？它应该如何做出更好的引导？它的伦理边界在哪里？它对人类的指引应该充当什么样的角色？我认为这些更值得我们在它发展的过程中不断去完善和探讨。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>我觉得Enya提出的这个命题也超出了我们这个年龄的思维惯性。我们可能是从PC互联网到移动互联网再到AI。但Enya提到的那些小学生，他们天生就与AI时代同频。他们可能没有接触过PC互联网，不知道文件夹是什么，也不知道如何解压缩。就像继刚老师说的压缩包解压，对于很多小学生来说可能是一个陌生概念。因为他们没有经历过PC互联网时代。这个命题不仅关乎小学生，也关乎我们如何适应AI时代。这可能需要一个过程，不仅是对自我的要求，也对腾讯混元或其他大模型有这样的要求。在伦理、道德和法律层面上如何完善，实现科技向善。但对于个人来说，它可能就是一个自我迭代的问题。很多人可能还停留在PC互联网或移动互联网的思维和技能上，这种习惯到了AI时代可能不再适用。包括你的交互习惯和使用习惯。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>对，这部分肯定会发生变化。 我有一个猜想，虽然我不是心理学专业的，只是略懂皮毛。 我猜想人的存在感是否是守恒的？ 在没有电脑的时代，人完全生活在这个世界上，与这个世界紧密相连。 你每天睁开眼看到的花鸟丛林，与朋友邻居的打招呼，吃饭工作赚钱，都是这个世界的一部分。 但有了电脑之后，我们的一部分时间，尤其是上班族和互联网从业者，一天大部分时间都对着屏幕工作。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>所以八小时的时间是与电脑在一起的。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>对，我的一部分存在感是投射进那个屏幕里的。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>活在网络里。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>就是这个意思。当我们每隔几分钟或几秒钟就抬起手机看一眼时，我们的存在感是破碎的。一部分是进入那个屏幕的。AI来了之后，这种趋势会不会更加明显？对于那些小朋友来说，他们天生就与两个世界平行相处。当他们一部分精力投入其中时，他们对这个世界的存在感会降低。我是否可以猜想，这种存在感的投射是守恒的？即当我们向某个世界投射越多时，对另一个世界的依存感就会越低。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>我认为在当前的移动互联网环境中也存在类似的现象，比如许多人可能沉迷于短视频。由于短视频上滑的动作极具吸引力，人们可能一不留神就花费了两个小时甚至半天时间，这实际上是相当可怕的。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>在那两个小时里，你仿佛与这个世界断开了联系。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>是的。那么，对于AI，是否也存在这样的情况呢？我们之前一直在讨论如何拥抱AI，但有没有可能，在某些时候，我们需要抵抗它？就像现在很多手机发布会提到的那样，它们会提供统计数据，告诉你使用手机的时间，以提醒你关注现实世界。这是否意味着，我们需要控制刷短视频的频率和时间，多出去走走，感受真实的世界？那么我们在拥抱AI的同时，是否也应该在某种程度上进行抵抗？&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>我认为我们所说的拥抱和抵抗的目标并不相同。我们拥抱的是这个世界的发展趋势，这个浪潮已经到来，我不能逆时代潮流而动，因此我要顺应它，拥抱它。比如蒸汽机来了，如果拒绝使用，坚持手工操作，那是行不通的。所以，我们要拥抱它。但当我们说抵抗时，并不是要抵抗这个趋势，而是要<strong>抵抗失去自我，抵抗对世界的依存感下降。</strong>手机屏幕上统计使用时间的功能，我觉得非常好，它提醒你在虚拟世界中的投入程度，告诉你是否过度依赖这个世界。它是一个提醒，让你回到现实世界，不要忽视身边的人和朋友。所以，拥抱和抵抗都是必要的，但它们针对的不是同一个对象。这<strong>里的抵抗是抵抗那种无意识地随着潮流流淌而失去自我的状态。</strong></p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>我认为每个新技术的发展过程都是一个博弈和平衡的过程。我今天在来的路上突然想明白了一个问题，我觉得很有意思。我们把AI称为人工大脑智力外挂，但无论如何，我们都要回归到人类社会的核心。我早上在想，为什么古时候人们会用心来想事情，而不是用大脑？即使到现在，很多文字描述中都会用到“<strong>心想</strong>”。为什么大家感受的是心？因为心脏是生命持续的最重要的器官，如果心脏停止跳动，生命就结束了；但大脑受损，人还可以存活一段时间，成为植物人。所以，人类的生存和发展是最本质的，其他一切都是辅助这一本质的。只要抓住这个核心，我们在新技术发展的博弈过程中，就能更好地找到平衡点。它是否能为人类的生存和发展带来更好的价值？所以，回到AI这个话题，其实和我们以前讨论的原子能一样，它到底是毁灭世界还是为世界的运转提供更多能量？都是一样的。因此，以人为本是所有技术发展要抓住的核心。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>我感觉我们这场聊天已经聊出了一条主线，那就是<strong>必须发现人的存在，发现自己的存在。</strong>比如，最开始我们聊你和AI的交互，你不仅要把AI当作一个存在，你自己也要存在，你自己必须思考。后来我们又聊到人的分化，一个人不能不意识到自己的存在，不能放弃自己的存在，你自己的思考、你自己的智力才是这些外挂的动力源。包括我们刚才聊的，不管是抵抗还是拥抱，本质上都是要保持一个自我，不要迷失。我们不能无条件地拥抱AI，把所有东西都交给它。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>是的，那样就没有了我的存在。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>所以，<strong>当AI的存在感很强时，我们人的存在感也必须更强。所以，发现自己的存在其实要求会更高，你必须不断地自我迭代，才能在这个时代存在。</strong></p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>对，聊到根本就是这个道理。&nbsp;</p>
  <p><strong>Enya：</strong></p>
  <p>当外物的吸引力更大的时候，我们也要越知道自己的本心、本质是什么。这有点佛学的意味了。&nbsp;</p>
  <p><strong>李继刚：</strong></p>
  <p>越先进、越时髦的东西，你深入思考后，会发现越朴素、最根本的东西会凸显出来。那些老生常谈的词，人类一直在思考的那些没有答案的问题，其实一直存在着。它越往上发展，下面的基础就越凸显。&nbsp;</p>
  <p><strong>刘学文（主持人）：</strong></p>
  <p>我又想起了刚才Enya和继刚老师心有灵犀的一刻，你们同时脱口而出的<strong>“我思故我在”</strong>。我觉得这个无意识的瞬间恰好呼应了我们的主题。大家心有灵犀。聊到现在，我们谈了很多概念，比如AI味儿、提示词、幻觉、赛博格、生产力和智力等。但最后都凝练到了“我思故我在”。<strong>你必须思考，必须保持自己的存在，无论是拥抱还是抵抗。</strong>感觉也差不多聊完了。最后有一个超出预期的结果，我们确实心有灵犀。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTE0ODA2MQ==&amp;mid=2650986245&amp;idx=1&amp;sn=7db0afd95a9dc5b54f0d1665d2da6147&amp;chksm=bd1e61d92dad67a3631bb5b8fbd4e68a5e7ade3048cb569f941152b89d4383af09c3094cc797&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯研究院”（ID：cyberlawrc）</a>，作者：腾讯研究院，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166160485465859</id>
            <title>被烦透的数字人直播，正在悄悄攻陷你的生活</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166160485465859</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166160485465859</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 09:41:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 数字人, 直播, 商业化  
<br><br>  
总结: 文章探讨了AI数字人在直播中的应用及其对消费者和商家的影响。尽管数字人技术逐渐成熟并实现规模化应用，但消费者对其的接受度并不高，主要因为缺乏情感互动和个性化服务。商家利用数字人直播可以降低成本并实现24小时不间断直播，但这种技术的滥用和体验缺失引发了消费者的反感。尽管数字人直播在流量获取上具有优势，但其内容同质化和合规性问题可能影响平台生态。最终，文章强调技术无法替代真实的人性温度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果不是最近DeepSeek的爆火，大多数人对AI的感观还停留在知道这个东西，但不太懂也不需要用的状态。</p>
  <p>前段时间看到一个评论，说现在关于AI的新闻非常多，每一个命题都很宏大，但就是看不出来和我们有什么关系。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://file.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_ac398e7bd07c4faeaab13d25c6df68d8@5688845_file_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI发展至今，要说真的能让普通群众在日常消费中去感知得到的例子并不多，大多数时候，大厂们的模型能力也主要集中在工具型产品上，很难成为消费者的刚需。</p>
  <p>但在不知不觉中，当我打开微信、美团、抖音这些“刚需”软件时，发现在如何让AI与应用相结合这个问题上，已经有一个标准答案，叫数字人。</p>
  <p>它们不够完美，却在市场追逐着动辄千亿参数的宏大叙事时，悄悄接管了深夜时段的直播间、短视频资讯的新闻解读……侵蚀我们的日常生活。</p>
  <h2>商家也知道数字人有多烦</h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://file.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_af0a743e935349e8b03a30e0dd8162af@5688845_file_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>看上面这些图片，能第一时间发现是AI吗？</p>
  <p>眼神会瞥向手机，加上手部动作，甚至还会回答直播间评论的问题……当我花了至少2分钟，从语速和话术才能基本判断出这些是数字人的时候，我突然意识到，随着技术拐点的到来，无感状态下，AI侵蚀我们日常生活的速度正在不断加快。</p>
  <p>而如今这些充斥着数字人的直播间，仅是美团，就已经实现了规模化的应用，或许这些数字人直播间的转化仍不够理想，但显然，AI数字人已经从“技术探索”阶段走向“规模商用”了。</p>
  <p>AI数字人直播并不新鲜，早期爆发时甚至多伴随着负面舆论。</p>
  <p>在AI被大规模提及的第一年，AI数字人曾以迅猛之姿席卷短视频和图文领域，赛博美女在小红书批量诞生，喂一段新闻文案就能生成数字人播报的资讯视频，这些几秒就能生成的帅哥美女顶着一张建模脸分享穿搭、卖起广告，甚至直播带货。</p>
  <p>但当时，AI数字人的技术并不成熟，包括早期六根手指、头发等细节都是AI数字人遭受抨击的原因之一。</p>
  <p>后来，随着抖音、微信纷纷开始加强对数字人直播的规范和限制，很长一段时间里，我们已鲜少听到关于数字人的声音。</p>
  <p>这与市场对于数字人的接受程度息息相关。</p>
  <p>今年春晚舞台上，导演组本来想利用AI技术秀一波操作，让某男明星在演唱时请出自己小时候的数字人分身，但却让观众看得一脸莫名其妙。</p>
  <p>数字人不断重复着摇身子的动作，让现场直接变成一个诡异画面，饱受观众和粉丝的吐槽。</p>
  <p>一个事实是，大多数消费者其实并不喜欢看到数字人。</p>
  <p>除了动作和表情不够自然流畅，直播间不断重复的话术、一成不变的表情，靠着数据喂出来的数字人，无法真正做到真人主播能提供的情感互动和个性化服务，这样会造成品牌与消费者之间难以建立情感联系。</p>
  <p>为什么消费者会对小杨哥、辛巴、广东夫妇的直播间趋之若鹜，是因为他们能给到的情绪价值是数字人无法提供的。</p>
  <p>消费者反感数字人直播，本质上是对“技术滥用”和“体验缺失”的抗议。但这并不意味着数字人的商业化之路就真的难如登天。</p>
  <p>对商家或企业来说，仅需几百上千块，5分钟就能搭建出来的直播间，不用真人出镜、不需要实景直播场地，就可以实现24小时不间断直播，这无疑是实现“降本增效”最快的路径之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://file.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_d8e99688b947408f85fac8357757c948@5688845_file_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>艾媒咨询数据显示，42.86%的企业表示使用AI数字人后经营成本降低了20%-30%，42.55%的企业表示经营成本降低了10%-20%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://file.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_117860939007453ca6fdbd4c0b77f61a@5688845_file_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在数字人应用的下半场，如何在减少非必要的劳动力损耗的同时，利用数字人技术提效，成为企业们的共同命题。</p>
  <h2>数字人直播间的冰与火之歌</h2>
  <p>尽管数字人技术已不陌生，但其应用已不止在智能平台上生成数字人并输入话术那么简单。</p>
  <p>如何规避社媒平台的限制、让AI在用户体验中“隐形”，对大多数企业或机构来说，数字人技术应用，才刚刚开始。</p>
  <p>PConline搜集公开资料时发现，数字人技术在金融业上的应用早在2年前就已经开始了，包括一些银行的数字人服务体系，但某国有银行的下属支行负责人告诉PConline，直到今天，他们支行也没有普及数字人服务，“我个人认为上级应该有计划采购，在大城市部分网点试布后再向基层网点铺开，但目前确实上级单位没有同步相关信息。”</p>
  <p>shynn是某大厂数字人业务的负责人。他们的数字人主要应用在电商直播场景。</p>
  <p>虽然业务是从去年下半年才开始的，但他直言，现在晚间数字人直播已经完全可以属于一个新的流量入口了。</p>
  <p>当市场还在担心数字人直播带货效果不理想，质疑数字人直播时，大多数企业对数字人直播板块其实宽容度很高，shynn称其团队只有3个人，公司对这块业务更多是尝试，目前做的工作还是集中在技术可行性和实现可行性上，希望去赋能运营进行提效，并没有相关的KPI。</p>
  <p>shynn表示，最早做数字人直播方案本质想的就是利用空闲时间，因为真人主播很难做到长期在线，“一个已经被验证的事实是：只要你播的时间足够长，那流量就会自然的流入你的直播间。”</p>
  <p>数字人直播的核心价值还是在于低成本获取流量。</p>
  <p>而事实表明，路径可行。</p>
  <p>“很多汽车展厅现在采用的就是晚上开无人直播，它们在凌晨到早上6点这段时间的流量和线索量其实也是不低的。一个晚上有几十条线索对经销商来说已经很夸张了。”shynn说道。</p>
  <p>虽然数字人直播的转化效果肯定不如真人，但正如李开复曾表示，“如果用数字人直播，可能做1000个小时，哪怕每一个小时只能赚（真人直播）一半的钱，1000个小时还是可以赚500倍的钱。”</p>
  <p>“只要输入公司内部的信息，选一个形象、声音，按一个钮，就开始百录甚至千录的直播，等于卖给了企业一个‘印钞机’。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://file.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_6993d3af2b57470d8cb9620441fcd133@5688845_file_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但不可否认的是，不管是抖音还是视频号，社交平台的核心功能是信息分享和社交互动。数字人直播的同质化内容也会影响到平台生态，特别是数字人直播的效果良莠不齐，除了可能导致用户流失，影响平台的长期发展，更重要的是，AI技术使用责任界定困难，平台难以确保直播内容的合法性和合规性。</p>
  <p>早在去年，视频号便将使用插件、AI等工具生成虚拟形象进行直播的行为定义为“低质量内容”，并明确禁止，同时还禁止提供、售卖、教学或展示虚拟人代播软件。</p>
  <p>抖音也要求虚拟数字人直播必须显著标识，方便用户区分虚拟和现实，并且虚拟人背后的真人使用者需要实名注册和认证，禁止完全无人的AI直播。</p>
  <p>shynn表示，在抖音使用数字人直播，十几分钟到半小时，直播间就会被强行下播，甚至封禁。</p>
  <p>即使是快手这种曾为商家提供数字人解决方案的，也早在去年便规定不再给予使用官方数字人能力的电商直播间额外的电商流量。</p>
  <p>当谈及如何应对这些限制时，shynn的答案是“作弊”。</p>
  <p>他告诉PConline，如今很多直播间采用的方式就是，把手机放在支架上，只露出一只“数字手”在手机上点击，通过这种画面进行直播，严格意义上来说虽然不算数字人，但包括话术，甚至怎么读取评论区问题并进行回答，这些都需要应用AI技术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://file.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_558ecb11e8f341f7b7f681143c7ce306@5688845_file_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于平台流量的权衡，“这个就是‘作弊与反作弊’的衡量了，得知道平台对数字人的监听和抓取规则，从而去作弊，规则也是分为了策略和机器审核的，这是一个比较难处理的问题，系统都会持续迭代，你作弊手法升级了，他们的反作弊手法肯定也升级。”shynn说道。</p>
  <p>但对于数字人应用的投资回报率问题，他也坦言，目前还不到这个阶段，从现阶段数据来看，可行性还存在大问题。</p>
  <p>前两天，杭州新闻联播因为AI主播形象逼真，播报0失误率引起关注，甚至引发了“播音专业学生碎了，有学生计划读研换转业”等相关话题。这让PConline想起2008年汶川地震时，某卫视主播在播报遇难人数时多次哽咽的画面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://file.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_bdaf45f0075242e1961a8a4cda97249e@5688845_file_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>技术再先进，也替代不了真实的人性温度。数字人直播从来不应该盲目追求“取代人类”。毕竟，镜头里最动人的，永远是那些充满瑕疵却真实的人间烟火。</p>
  <p>本文来自“太平洋科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166185550129929</id>
            <title>孙正义，有点悬了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166185550129929</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166185550129929</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 09:35:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <孙正义, 软银, AI投资, 财报亏损>
<br>
<br>
总结: 孙正义宣布软银将在未来四年内投资5000亿美元于“星际之门”项目，但马斯克质疑软银的资金实力，称其实际上没有足够的现金。软银最新财报显示，净亏损3692亿日元，现金储备约320亿美元，远低于承诺的投资金额。尽管如此，孙正义依然积极投资AI领域，近期计划对OpenAI进行400亿美元的投资。全球AI竞争加剧，DeepSeek等新兴公司崛起，可能引发行业泡沫。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>5000亿美元，孙正义把话撂出去了。</p>
  <p>这是献给特朗普上任的“星际之门”项目——由OpenAI、软银集团和甲骨文牵头，旨在未来四年在美国投资5000亿美元。当中，一切财务事宜由孙正义所执掌的软银负责。</p>
  <p>如此野心勃勃，却迅速遭到了马斯克打脸：“他们实际上没有钱。”双方唇枪舌战，轰动一时。</p>
  <p><strong>直至近日软银财报出炉，似乎更加验证了马斯克的说法</strong>——2024年10月至12月，软银净亏损3692亿日元（约合人民币170亿）；同时，软银持有的现金储备近5万亿日元（约合320亿美元）。</p>
  <p>显然，软银手头并没有足够的现金来兑现孙正义的承诺。</p>
  <h2><strong>软银亏损，孙正义还要干票大的</strong></h2>
  <p>孙正义出手还是那么凶猛。</p>
  <p>财报显示，2024年截至12月31日的九个月期间，软银及其全资子公司总投资额为4266亿日元，旗下愿景基金总投资额为16.3亿美元，主要投向企业和前沿科技领域。</p>
  <p>当中不难看出孙正义押注AI的决心。比如2024年5月，软银领投英国自动驾驶技术初创公司Wayve Technologies，一举创下英国AI公司史上最大单笔融资；7月，又买下英国AI独角兽 Graphcore，后者被誉为“英国的英伟达”。</p>
  <p>但颇为尴尬的是，软银再次陷入亏损泥潭。此前市场预测三季度软银将实现盈利。毕竟伴随人工智能热潮和部分估值回升，愿景基金已连续两季度盈利。2024财年第二季度，愿景基金投资收益近40亿美元，实现24亿美元的盈利。</p>
  <p>如果不出意外的话，应该就是要出意外了——第三季度，软银录得净亏损3692亿日元（约合人民币170亿）。金额虽然不算大，但此时正值孙正义募资的焦灼节点。</p>
  <p>众所周知，美国总统特朗普上任后宣布了一项雄心勃勃的计划——OpenAI、软银集团和甲骨文将合资成立一家名为“星际之门”（Stargate）的新公司，计划未来四年在美国投资5000亿美元。</p>
  <p>官方显示，软银将负责新公司的财务事宜，OpenAI则负责运营事宜，孙正义将担任董事长。换言之，孙正义要带着软银募集所承诺的5000亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_2284d896360b4dc8902f476e507bf915@000000_oswg790859oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最新消息，孙正义开出了第一张“支票”——软银集团即将敲定400亿美元对OpenAI的首轮投资。据财联社援引CNBC报道，软银将投资400亿美元，其中第一笔出资款最早将于春季支付，大约100亿美元，此外，软银还计划通过联合投资的形式，分配100亿美元的投资额度给其他合作方。</p>
  <p>400亿美元，约合人民币2900亿元，孙正义正在缔造全球风投史上最大一笔融资。</p>
  <p>然而风光背后，软银的财报却并不如意，家底也似乎没有外界想象得那么雄厚——财报显示，<strong>截至2024年12月底，软银持有的现金储备近5万亿日元（约合320亿美元）</strong>。弹药显然还远远不够。</p>
  <h2><strong>马斯克拆台：软银没有那么多钱</strong></h2>
  <p>说起来，这一幕似曾相识。</p>
  <p>犹记得软银愿景基金那段疯狂岁月——自成立以来，软银愿景基金风格激进彪悍，几乎横扫全球知名科技独角兽，但也带来一系列麻烦，一度酿造了风投史上的最大窟窿。为此，孙正义曾公开向LP反省，软银开始保守投资策略。</p>
  <p>那时孙正义说，“软银必须处于防御模式，并一直保持这个方向。”</p>
  <p>但是，随着软银愿景基金扭转亏损局面，他很快改变了想法——在2023年7月举行的软银股东大会上，孙正义宣布，软银将从防守模式转为“进攻模式”，决定all in AI。后面的故事，便是我们看到孙正义又将全副身家压在了AI。</p>
  <p>不过一个现实的问题摆在眼前：多年并未募资，软银还能否拿出巨额的资金重仓AI？</p>
  <p>正如星际之门项目之后，第一个跳出来公开质疑的便是我们熟悉的马斯克。他抨击称，“<strong>他们实际上没有钱</strong>，软银的资金远低于100亿美元。”马斯克还补充说，他有可靠的情报。</p>
  <p>对此，后藤芳光在电话会上修改了表述：5000亿美元是一个相当高的起始数字。并不是说软银会通过资产或现金来筹集数十万亿日元的资金，而是希望与贷款方、股权投资者共同设立并推进项目。</p>
  <p>后藤芳光介绍，星际之门将包含多个数据中心或电力项目，分布在不同地点。每个项目都会独立构建融资结构，所需的股权比例和门槛可能会有所不同。软银正在研究这种“项目融资”的方式，希望设计出能满足投资者需求和偏好的金融工具，可能包括优先股、高级银行贷款、夹层融资等方式。</p>
  <p>他强调，对软银来说，所需的资金仅是非常底层的股权部分。根据项目的不同，股权比例大概在1到2成之间，且由合作伙伴共同分担，剩余资金将从外部筹措。“整体来说，资金量不会很大。”</p>
  <p>话里话外，留了后路。</p>
  <h2><strong>全球掀起竞赛，警惕AI带来一场超级泡沫</strong></h2>
  <p>“超级人工智能将在10年内实现”，孙正义对于AI的狂热举世皆知。</p>
  <p>正如财报发布会上，软银重点强调了AI——“攀登这座山峰的一个方法是投资 OpenAI，其他方法是通过 Stargate 和 Cristal。我们会继续寻找新的起点。”</p>
  <p>只是风起云涌，全球AI格局正在改写。</p>
  <p>最新一幕便是DeepSeek以一己之力改变游戏规则——过去一个月，DeepSeek因其低成本、低能耗及开源设计迅速火爆全球，一举打破AI领域“算力神话”，也真真切切地撼动了OpenAI的霸主地位。</p>
  <p>最近巴黎AI峰会召开，现场聚集全球100多个国家的领导人和科技巨头。DeepSeek并未到场，却是峰会的焦点。AI开发平台Hugging Face首席执行官在峰会上感慨：“DeepSeek证明了所有国家都可以参与AI竞争，这一点在过去并不明显。”</p>
  <p>为迎头赶上，欧盟在峰会上宣布未来五年欧盟将投资AI 2000亿欧元，包括Blackstone、KKR、EQT等20多家投资机构承诺在未来5年内投资1500亿美元；同时欧盟计划出资500亿欧元，共同建设AI超级工厂。</p>
  <p>这无疑为硅谷巨头们增添了更多紧迫感。今年，Meta、亚马逊、谷歌和微软计划继续增加支出，比2024年总共增长45%以上。而为了使OpenAI维持非营利，马斯克方还对OpenAI提出了974亿美元收购要约。</p>
  <p>奥特曼也在一播客节目中直言，对于DeepSeek的出现并不意外。为了不让公司被超越，他每天都感到压力，并计划拜访DeepSeek的创始人梁文锋。</p>
  <p>站在风浪中心，DeepSeek炙手可热。近百家投资机构试图联系创始人梁文锋，期待能在开放融资窗口时抢到份额。目前，DeepSeek正在招聘CFO，首轮融资或许很快要来了。</p>
  <p>但诸如孙正义这样动辄开口百亿千亿美元，也隐隐引发业内的不安——警惕AI带来一场超级泡沫。大多数AI初创公司注定无法成功，也将意味着大量AI投资可能会打水漂。</p>
  <p>这一幕，拭目以待。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247676447&amp;idx=1&amp;sn=e6407ee72b1a85f143da95a43aded8e0&amp;chksm=ed693ebdf4bff2b8e896e1e4d9fe075dcda30c63642a032f614a4e3f65b3771e5b10b4638ab6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：吴琼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166101083089410</id>
            <title>Claude 4被曝发布在即，DeepSeek把大招都给逼出来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166101083089410</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166101083089410</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 09:30:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Claude 4, 混合型大模型, 推理能力, 通用模型  
<br><br>  
总结: Claude 4即将发布，采用混合型大模型的设计，结合了推理能力和传统通用模型的特点。用户可以根据具体任务调整所需的算力和推理时间，提供更灵活的使用体验。与OpenAI的模型相比，Claude 4允许用户通过游标控制推理成本，适应企业级市场需求。当前，Anthropic和OpenAI都在推动通用模型与推理模型的融合，可能成为未来的发展趋势。Claude系列在编程能力上表现突出，尤其擅长处理复杂代码库。定价策略尚未明确，市场对其实用能力的期待较高。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>终于！终于！<strong>Claude 4被曝将在未来几周内发布</strong>！</p>
  <p>高亮重点，最新的它采取了一个与之前模型路线不同的办法：</p>
  <p><strong>是个混合型大模型。</strong></p>
  <p>简单来说，就是<strong>既带有推理能力</strong>，会使用更多的算力来思考和解决难题；在面对简单问题的时候，<strong>又能像传统大模型一样</strong>短平快地轻巧处理，无需多费不必要的功夫。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_1878e00e0be24af9bafae1ef81017846@46958_oswg74953oswg212oswg212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>怎么样，听起来是不是和昨天奥特曼透露的GPT-5非常类似（doge）。</p>
  <p>都是<strong>不再把传统通用模型和推理模型分开推出，直接融合在一起。</strong></p>
  <p>据透露，Anthropic计划在未来几周内发布该模型。</p>
  <p>而翻遍互联网发现，4天前就有人按捺不住，在推特上剧透过：</p>
  <blockquote>
   <p>Anthropic内部员工告诉我，他们将在本周内发布Claude 4，以及一个推理模型。至于性能嘛，超过满血o3！</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_3835e3764abe47d0b575fdd0363993e2@46958_oswg65869oswg932oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>俗话说得好：传言有出入，期待需谨慎。</p>
  <p>但还是禁不住狠狠期待一下！</p>
  <p>下面一起来看更详细的剧透——</p>
  <h2><strong>Claude 4不走老路，可控制使用时的推理成本</strong></h2>
  <p>如前所述，Claude 4与此前的通用大模型不同。</p>
  <p>它<strong>把通用模型和推理模型融合到一起去了，会根据具体任务，调整所需算力和所需功能</strong>：</p>
  <p>遇到复杂的问题，就启用推理能力；遇到简单的问题，就用通用模型处理。</p>
  <p>而且<strong>用户可以自行控制，每个问题需要耗费多少token</strong>——表现出来就是我可以规定它在每个具体的问题上思考推理多长时间。</p>
  <p>具体操作，是使用者可以通过一个游标刻度尺来调整，刻度上标注的是“完成任务所需的token数”。</p>
  <p>如果将游标滑动到“0”，那么Claude 4就是一个传统的、不带推理能力的AI大模型。</p>
  <p>滑动到的数值越大，所调用的算力就越多，思考推理过程就越长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_8f60b72316a64720865b320ed2e2eaad@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实呢，OpenAI现在的模型也有类似功能。</p>
  <p>不过<strong>OpenAI只分了“低-中-高”三档</strong>，供用户选择推理强度。</p>
  <p>但讲道理，很难预测模型在每一档位实际上会用掉多少tokens，所以很多用户反馈“三个档位并不能很好地控制使用成本”。</p>
  <p>不过，这可能和OpenAI和Anthropic的市场定位有关系。</p>
  <p>OpenAI更多针对的是普通用户和个人开发者，三档式更简单易懂，方便操作。</p>
  <p>而Anthropic更注重企业级市场，相对来说toB一些，所以采用了游标刻度尺来调整，让使用者控制成本、速度等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_e9eb07941f8a4b77927956b93946923e@46958_oswg81480oswg234oswg206_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>推理通用二合一，下一个大趋势？</strong></h2>
  <p>可以看到，国外大模型的两个最强玩家，Anthropic和OpenAI，都明确了下一步道路：</p>
  <p><strong>让通用模型和推理模型合二为一。</strong></p>
  <p>几周内将发布的Claude 4如此，数月内将发布的GPT-5也是如此。</p>
  <p>这或许是所有基座大模型玩家的下一步共同选择也未可知——</p>
  <p>当传统Scaling Law撞墙成为一个强共识，而后训练、推理、CoT的重要性与日俱增时，推理变成通用模型的必需技能，似乎是大势所趋。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_aab480c3bf4c4e53b03347f551d02ff4@46958_oswg21750oswg567oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过在这中间，<strong>Anthropic有属于自己的牢固生态位，那就是它旗下的Claude系列，编程能力一直站在第一梯队的顶尖</strong>。</p>
  <p>而且它擅长的是大厂工程师所需级别的编程任务。</p>
  <p>举个例子，Claude系列更擅长理解由数千个文件组成的复杂代码库，并生成就能正常运行的完整代码，且一次成功。</p>
  <p>这就非常有意思了～</p>
  <p>因为在面对复杂编程问题时，AI大模型往往会偷懒，仅提供注释，而不是吐出实际代码。</p>
  <p><strong>不过，现在还不清楚Claude 4将如何定价。</strong></p>
  <p>会比o3-mini便宜吗？会比DeepSeek-R1便宜吗？会比Google 2.0 Flash-Lite便宜吗？</p>
  <p>暂时还没人知道。</p>
  <p>不过有网友说出了大多数人的心声：</p>
  <blockquote>
   <p>如果花1000美元还解决不了我想解决的问题，那不是纯纯浪费钱吗。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_4d6b87d341c54484a27b15d89cba907b@46958_oswg58881oswg942oswg254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>说白了，如果不是在某项实用能力上有「傲视群雄的拔尖实力」，或许所有模型玩家在定价这一part上能做的，就是像DeepSeek和Google 2.0 Flash-Lite一样。</p>
  <p>（忍痛）<strong>对着价格先狠狠砍一刀，然后再砍一刀，再砍一刀……</strong></p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>[1]https://x.com/iruletheworldmo/status/1888978299159756878</p>
  <p>[2]https://x.com/kimmonismus/status/1890056488774676697</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QijM55Vrhln0lfMklPYkZA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：衡宇&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3163208089201156</id>
            <title>对话昆仲资本姚海波：2025年是机器人公司的“存活期”，抢占先机比赚钱更重要</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3163208089201156</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3163208089201156</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 09:05:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 机器人应用, 商业化, 投资人, 技术领先  
<br><br>  
总结: 姚海波认为，机器人行业的应用可能会比自动驾驶更快，且商业模式相对明确。尽管人形机器人技术尚未成熟，但市场对其应用的需求正在增长，尤其是在养老院和工厂等场景。投资人应关注技术领先和市场应用能力，鼓励机器人公司在2025年前实现收入和订单。姚海波强调，产品的销售比产品的完美更为重要，企业应在早期阶段积极尝试市场。未来，机器人行业将继续探索与各个产业的结合，推动技术的进步和商业化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 田哲</p>
  <p>编辑 | 苏建勋</p>
  <p>“机器人的应用可能会比自动驾驶更快，甚至超越它。”</p>
  <p>当被问到如何看待机器人的商业应用时，昆仲资本创始合伙人姚海波答道。</p>
  <p>作为一名投资人，姚海波在过去十年最感兴趣的是硬科技领域。在自动驾驶行业兴起不久，昆仲资本便参与了四家自动驾驶公司的早期投资，其中三家上市：打造自动驾驶载体的小鹏汽车，在2020年登陆美股；分别为自动驾驶汽车提供激光雷达、解决方案的速腾聚创和文远知行，在2024年成功上市。</p>
  <p>2022年，大模型技术的广泛应用，姚海波开始关注人形机器人，在广泛地与各行业人士交流后，他更确信人形机器人的价值。姚海波看到，不仅是养老院、工厂需要机器人工作，甚至养猪场都需要机器人清洁、打针。</p>
  <p>人形机器人的想象空间壮阔，但当前的技术发展难言完善，人形机器人仍在学习叠衣服、倒水等简单动作，距离听懂人类复杂指令并完成，仍有不小的距离。</p>
  <p>他注意到，许多机器人公司都面临着同样的挑战：卖产品是必然的，产品仍存在不足，何时才是将产品推向市场的最佳时机？‍</p>
  <p>在姚海波看来，在行业早期，TO B客户对产品的容忍度超出预期，他们对机器人的智能化要求不高，更关注的是如何让机器人提升作业效率。</p>
  <p>尽管他认可人形机器人的长期价值，但留给人形机器人公司的时间已然不多——只有2025年一年。他从投资人角度判断，机器人公司要么在2025年获得一定收入和订单，要么在其领域保持技术领先，否则机器人公司得自寻出路。</p>
  <p>这再度体现了商业世界的残酷。“投资人的目的之一就是催熟行业。”姚海波表示，机器人行业存在了数十年，是一个长期不会关掉窗口的行业，尽管有的公司会倒下，行业整体却会卷得越来越深入，直到出现关键突破或大规模应用。</p>
  <p>机器人公司产品应用的路径是什么？</p>
  <p>姚海波给出的答案是，先研发某个场景的专用机器人，再做覆盖多场景的通用型机器人。</p>
  <p>他举例，达芬奇机器人占据了全球90%以上的医械市场份额，即使只专注于医疗手术场景，其背后的“直觉外科”公司市值也能高达2000亿美元，可见细分领域的市场空间庞大。未来，不排除直觉外科也研发通用机器人。</p>
  <p>近期，围绕人形机器人的市场应用与商业化难题，《智能涌现》与昆仲资本创始合伙人姚海波展开了一次对话，试图从投资人视角观察人形机器人市场现状，以下对话经整理编辑：</p>
  <h2>技术领先或产品能应用，才能吸引投资人</h2>
  <p><strong>《智能涌现》</strong>：昆仲资本投资了多家自动驾驶公司，取得了一些成绩，现在投资机器人公司，是否有可复用的投资经验？</p>
  <p><strong>姚海波</strong>：我们采取了“根据地”式的策略，只聚焦在一个特定领域。我们也打造了一个生态圈，这个生态圈由三个核心部件组成。</p>
  <p>第一个部件是激光雷达，是自动驾驶的“眼睛”；第二个部件是“大脑”，即自动驾驶的算法；第三个部件则是“机身”，即智能汽车本身。</p>
  <p>基于这些核心部件，我们在自动驾驶赛道投资，“眼睛”速腾聚创和“大脑”文远知行分别在去年1月和8月成功上市，搭载速腾激光雷达的小鹏汽车则在智驾解决方案方面取得了显著的领先优势。</p>
  <p>从上一个周期的投资布局逻辑来看，如果我们要投资一个具身智能设备，首先会覆盖核心部件，接着是算法层面，最后才是产品本身。</p>
  <p>关于机器人投资，<strong>我们也计划沿用类似布局，具体包括移动、操作和感知这三大能力</strong>。</p>
  <p><strong>《智能涌现》</strong>：现在机器人公司各有优势，但在商业化和订单基本处于同一起跑线上，你在投资时，如何发现公司的潜力？</p>
  <p><strong>姚海波</strong>：所有投资基金都在关注如何提高命中率，昆仲资本追求命中率有几个关键前提。</p>
  <p>第一个前提是要入局早。就像昆仲资本当年投资自动驾驶一样，如果在2014年就布局自动驾驶，按照我们的经验，基本上会成功找出一到两家头部公司。但如果是2016、2017年才开始布局，那么可能连头部公司都没机会见到，因为它们已经处于飞速发展中。</p>
  <p>第二个前提是，找到最优秀的创业者。优秀的创业者通常有非常强的学术背景，尤其是在机器人领域。</p>
  <p>比如，我们投资的逐际动力CEO张巍老师，在美国学习和教书时，就与Boston Dynamics的创始人有过合作。而我们投资的戴盟机器人的联创兼首席科学家王煜老师，则作为创始院长创办了港科大的机器人研究院。</p>
  <p><strong>《智能涌现》</strong>：昆仲资本也投资了创始人产业出身的丰坦机器人，投资这类公司，你会特别看中哪些要素？</p>
  <p><strong>姚海波</strong>：丰坦是我们的一个尝试。在机器人应用上，我们还没有完全确定未来的应用场景，还需要做探索。</p>
  <p>应用探索最现实的问题是商业化。我们会特别关注有垂直领域销售经验和跨境销售能力的人才。<br />&nbsp;</p>
  <p>例如，丰坦团队就有丰富的海外销售经验，其CEO李自可创业前担任上市公司高管，从事建筑科技产品研发与推广数十年，多款产品成为行业龙头应用。这对于我们来说是一个很大的吸引力。</p>
  <p><strong>《智能涌现》</strong>：昆仲资本目前主要关注机器人公司的哪些方面？</p>
  <p><strong>姚海波</strong>：我们关注的公司，首先要有一定的技术领先性和明确的产品应用。现在，除了人形机器人这个领域大家已有共识之外，其他方面没有统一的标准和共识，很多技术和硬件的尝试还处于探索阶段。</p>
  <p>现阶段最大的困惑是，在机器人没有定型之前，很多硬件的基础模型可能做出来，不能真正解决实际问题。因此，我们更看重那些在应用场景上已经有明确突破的公司。举个例子，如果某家公司能够做出全球领先的全地形自主移动方案，不论是四轮足、双轮足还是人形，这种创新就具有很大的价值。</p>
  <h2>卖产品比造好产品更重要</h2>
  <p><strong>《智能涌现》</strong>：最近我和一些行业人士交流，他们提到如果公司今年无法产生收入，后续很难获得融资，可能在2026年就被市场淘汰，你怎么看待这种行业情绪？</p>
  <p><strong>姚海波</strong>：我认为这是一个非常正确的认识。首先，当前的确要感谢那些愿意买单的客户，因为他们大多数还是在尝试阶段。毕竟，现在还没有哪款机器人可以彻底打破市场，给客户带来明确的投入产出比。</p>
  <p>但是，机器人行业的现状是，即使你的产品在技术上是全行业最好的，也不一定马上能赢得市场或者赚钱。这是具身机器人领域的必经阶段，因为很多创新领域的早期发展都无法通过质量直接带来利润。</p>
  <p>我们投资的许多机器人公司，在今年的目标上并没有特别强调盈利要求，而是要求他们“快”。</p>
  <p>快，意味着你在技术投入、技术探索和应用探索上都要做得比别人快，保持在行业的头部。</p>
  <p>当然，快并不等于不赚钱。我们的意思是，你的核心任务是要保持领先性。并且，我总结了一句话：<strong>“勇攀高峰，沿途下蛋”</strong>。</p>
  <p>什么是勇攀高峰？就是你要做到行业的顶尖，这是首要目标。</p>
  <p>但同时，沿途下蛋也很重要。即便你的产品可能在质量上还不完美，存在一些问题，比如返修或者现实场景的操作失败率，但你仍然需要销售出去，进入客户供应链中。如果现在不进入，将来当客户的技术成功了，你可能会错失作为供应商的机会。</p>
  <p><strong>技术领先和市场应用的能力两个目标合起来，才是目前机器人创业公司最应该具备的能力</strong>。</p>
  <p><strong>《智能涌现》</strong>：自动驾驶从2015年在国内大爆发到现在，发展将近十年，但在商业化应用方面，尤其是Robotaxi仍然只有少数公司实现脱离安全员运营，而这些公司的年收入也只有几亿级别。相对而言，具身机器人行业在2022年爆发，至今才两年多，但这类公司商业化压力特别大。投资人是否在催熟机器人行业？</p>
  <p><strong>姚海波</strong>：投资人就是革命性和创新技术的催化剂，帮助创业公司快速成功。</p>
  <p>确实，投资人推动了很多领域的快速发展，但如果你问我哪个行业更可能先实现产业化或者更快盈利，我认为机器人行业可能会先走出盈利道路。</p>
  <p>虽然我也重仓布局了自动驾驶领域，而且自动驾驶公司已经有了一定规模的收入，<strong>但我依然认为机器人的应用可能会跑得比自动驾驶更快，甚至超越它</strong>。</p>
  <p>原因在于，机器人应用的商业模式和效益相对明确。比如，特斯拉今年宣称要量产一万台Optimus，这是一个相当大的目标，说明他们要在量产上加速。这些量产型机器人相对容易做到，但汽车行业由于需要和外部环境互动，它的局限性和不确定性更高。</p>
  <p>而机器人行业有很多已知环境的应用场景，可以更快速地实现收入。例如，养老院、工厂、甚至猪场的清洁和打针机器人，这些场景都已经是看得见摸得着、能够快速实现商业化的。而且，这些行业的投资回报相对直接，能够带来可见的效益。</p>
  <p>我认为不必担心短期内看不到收入。虽然这个行业需要巨大的投入，投资人在催化这个过程，但仍然有不少实际的预期和机会。</p>
  <p><strong>《智能涌现》</strong>：自动驾驶有汽车这样的成熟载体，而机器人行业的硬件成本仍然较高，机器人还处于刚刚学会走或者跑的阶段。在机器人本体发展还不完全成熟的情况下，就将它们推向市场，客户收到这些产品后，可能觉得不够好，这也许会间接影响整个行业的进展？</p>
  <p><strong>姚海波</strong>：现在所有的投资企业和行业中的头部公司都面临这个挑战。首先，你要问自己到底要不要卖？其次，卖的产品够不够好？</p>
  <p>我认为第一个问题，答案是肯定要卖，第二个问题，产品够不够好，答案是“不够好”。正如你所说，这些挑战是存在的，但我认为客户对这些产品的容忍度比我们预期的要高。</p>
  <p>现在的客户对机器人的要求并非百分之百完美。我举个例子，比如若愚科技有一款加油机器人。这个加油场景的客户需求并不高，只需要机器人从A点移动到B点，把油枪插上，然后再拔出来。其实客户对机器人的智能化要求并不高，更多是为了解决效率提升加可操作性的问题。客户会容忍机器人在执行任务时有一些小瑕疵，只要它能够完成任务。</p>
  <p>因此，我认为现在是一个特别好的时机。如果你一直在家里“练兵”，想着要做一个完美的100分产品再去卖，可能会错失这波最早期的体验用户。<strong>这些客户现在买机器人，并不是为了纯粹的投资回报率，更多是为体验和尝试付费</strong>。</p>
  <p>此外，我们可以回顾过去几代机器人的成功，它们都是与某个产业红利相关联的。例如，最早的物流机器人就是跟跨境电商的红利发展起来的，后来工厂的自动驾驶叉车则与新能源和锂电扩产的红利有关。如今，大家都在期待下一个产业红利。这些早期的投资者和用户，虽然现在还没有看到巨大的回报，但他们愿意尝试并为此支付，这本身就是一种投资机会。</p>
  <p>所以，如果现在不敢去尝试应用，错过了这个时点，等到下一个红利来了，你可能就错失进入这个行业的机会。<strong>关于尝鲜期限，我觉得大概是一到两年</strong>，因为这一阶段仍然存在需求。即使产品还不完美，客户也愿意为这种新体验买单。并且，政府的政策扶持和补贴也为这些早期应用提供了机会窗口。</p>
  <p><strong>《智能涌现》</strong>：整个机器人行业以及昆仲资本都在寻找机器人商业应用的好场景。你提到要给机器人公司足够的耐心。昆仲资本为被投公司设置了明确的商业化期限吗？</p>
  <p><strong>姚海波</strong>：我们没有特别明确的商业化指标或者KPI，尤其是在商业化方向。当然，我们会提供帮助，比如帮助他们找到合适的商业化合伙人，共同推动产业化。</p>
  <p>举个例子，我们在逐际动力投后方面做过很多工作，帮助引入联合创始人，加入他们的团队推动产业化。我们不仅仅是提供资金，而是会和公司一起共建。</p>
  <p>我觉得最重要的是，帮助他们找到合适的落地伙伴，而不是仅仅设定一个KPI，让他们按照我们的标准去执行。</p>
  <p><strong>《智能涌现》</strong>：如果没有明显的KPI，年收入达到多少才能被认为达标或成功呢？</p>
  <p><strong>姚海波</strong>：从投资的角度来看，我们并不单纯依赖收入作为衡量标准。我们每年都会和公司一起做预算和决算，在商业化方面，我们更看重的是它是否能成为行业的龙头。比如，技术领先是一个方面，但更重要的是它是否能够在行业中脱颖而出，成为领导者。</p>
  <p>举个例子，速腾聚创现在做到了全球激光雷达出货量第一，当年在产能和销售方面。我们希望速腾聚创能把头部客户拿下，但这需要时间，因此我们并不会单纯根据是否能在一年内签下几个大客户来设定KPI。<strong>我们更看重的是，是否能拿下像比亚迪这样的头部客户，哪怕是单一的大客户</strong>。</p>
  <p><strong>《智能涌现》</strong>：假如2025年，市面上的机器人公司还没有获得明显的收入或者订单，这类公司后续会如何，它们还能通过哪些方式存活下来？</p>
  <p><strong>姚海波</strong>：如果一个公司没有任何技术领先，也没有头部客户，团队也不是最顶尖的那批人，我确实觉得它的生存会面临巨大的挑战。25年有人说是订单年，有人说是应用年，但我觉得这一年可能是“存活年”，适者生存。不是说大多数公司都没戏，而是你至少得在某一方面有“中国纪录或世界纪录”，才会在市场上得到更多关注和支持。</p>
  <p><strong>《智能涌现》</strong>：现在你有没有注意到一些机器人公司转型或直接倒闭的情况？</p>
  <p><strong>姚海波</strong>：大家都还在摸索期，市场也给了这些公司足够耐心，特别是客户方面。至于机器人行业的机遇与风险，我认为机器人行业的窗口不会轻易关闭。</p>
  <p>机器人领域始终是一个科学假设推动的学科，它是人类伟大的命题之一。如果有一天，所有机器人都变得像人一样智能，那人类的价值何在？但在那之前，机器人行业的创业机会一直存在。对于这些创业公司来说，最大的挑战是如何在科学假设实现前生存下去。</p>
  <p>未来几年肯定会有机器人公司转型，但我不认为某些公司的失败会导致整个行业走向衰退，反而是需要有眼光的投资者和创业者在这条道路上不断探索，才能看到未来的机会。</p>
  <p><strong>《智能涌现》</strong>：未来昆仲资本如果再投资机器人公司，会考虑哪些方向？</p>
  <p><strong>姚海波</strong>：这是我每天都在思考的事情。比如说，我们未来要布局什么方向？我觉得短期内，我们在核心部件方面的布局已经基本完成，所以接下来，我们会关注一些往上游的东西。</p>
  <p>不过我们不太会关注传统产品，比如滚珠丝杠或者电机等常规部件，重点会放在一些新的方向，比如说视触觉传感器等方案公司。</p>
  <p>我们也会关注一些新的技术物种。就像以前，大家觉得六维力传感器可能主要应用于其他领域，但现在大家发现它在机器人，特别是人形机器人中的作用越来越重要。</p>
  <h2>机器人公司不必追求自研</h2>
  <p><strong>《智能涌现》</strong>：现在很多机器人公司倾向于将产品优先落地工厂，你认为在这一过程中，机器人会面临哪些阻力、成本支出？</p>
  <p><strong>姚海波</strong>：首先，我觉得机器人进工厂这件事不一定是最佳选择。怎么说呢？工厂最需要的是重复性高、标准化的工作，而人形机器人并不是在这些任务中最经济或最有效的选择。</p>
  <p>比如，工厂的自动化需求通常能通过机械臂来解决，机械臂能完成绝大多数操作，而如果需要增加移动能力，可以在机械臂下方加装轮式底盘。</p>
  <p>假设未来出现一种全能型的人形机器人，它能够在各种环境中完成所有任务，那它不只是用在工厂，而是全行业都能广泛落地。然而，这也带来了一个问题——如果所有机器人都变得“通用人形”，那么我们人类的工作就可能被完全取代，这会是另一个层次的问题。</p>
  <p>所以，我认为人形机器人进工厂并不一定是必须的，机械臂完全可以在工厂里高效运作，解决绝大部分问题。</p>
  <p><strong>《智能涌现》</strong>：目前很多机器人公司都在谈论成本控制，甚至开始关注核心零部件的替代。你认为，机器人公司现阶段有必要高度关注零部件供应链吗？</p>
  <p><strong>姚海波</strong>：其实现在很多公司开始向上游延伸，主要还是为了锁定供应链和尝试一些新的路径，而不是单纯考虑成本。比如在机器人行业里，很多零部件虽然以前没有广泛用于机器人，但其实并没有非常新的技术突破，像电机、行星丝杆这些部件，它们本身并不算创新。</p>
  <p>如果我们把焦点放在成本控制上，假设所有的机器人都用相同的电机或传感器，并且都满足一定的自由度要求，那么成本的控制就变得尤为重要。</p>
  <p>至于零部件的创新，虽然机器人行业的确没有像自动驾驶领域那样涌现出大量新型传感器和技术，但真正的挑战是在如何将传统零部件与新技术结合，最终实现机器人像人类一样灵活操作的能力。</p>
  <p>机器人公司应该与上游供应商进行更紧密的合作，重点不仅是采购零部件，而是要推动定制化解决方案的开发，比如通过强化学习来优化控制方式。</p>
  <p><strong>《智能涌现》</strong>：在机器人创业公司发展过程中，哪个阶段更适合自研零部件呢？</p>
  <p><strong>姚海波</strong>：我觉得，往后发展的时候，创业公司自研零部件的动力反而会减弱。特斯拉这样的大公司是有足够的资源和市场规模，去支持自研，并且它的供应链管理做得非常好，能自研或投资很多零部件，而这对于创业公司来说挑战较大。</p>
  <p>特斯拉做自研零部件的原因，是因为它要面对庞大的生产需求和供应链挑战，它要在量产过程中对零部件进行掌控，确保质量和效率。</p>
  <p>但对于创业公司来说，尤其是在初期，资金有限、资源紧张，专注于提高ROI和投入产出比才是最重要的。如果现在选择自研零部件，可能会偏离公司最核心的任务，因此不一定是最好的选择。</p>
  <p><strong>《智能涌现》</strong>：最后一个问题，2025年是机器人公司生存最关键的一年，你有什么话想对机器人公司说？</p>
  <p><strong>姚海波</strong>：我觉得有两句话要强调。第一，勇攀高峰，沿途下蛋。要做生意，就要去卖产品，哪怕这个产品一开始并不完美，可能只是60分的产品。重要的是先做出来，不断改进。</p>
  <p>第二，做科学假设，跨越鸿沟。机器人行业是一个伟大的命题，它的目标是改变人类，所以在这个过程中，必须有足够的愿景，做出科学假设。但要跨越鸿沟，就是从早期的小规模市场，逐步走向大众市场。</p>
  <p>这就像《跨越鸿沟》提到的，当产品刚刚推出时，大家关注的更多是它的优点，而对缺点不太在意。但随着市场逐步扩大，产品的缺点必须得到解决，不能有明显的缺陷。比如说做灵巧手的公司，大家都有手，但在使用过程中不能有明显的故障，不能出现手掉落这样的尴尬。</p>
  <p>最后要始终保持研发通用机器人的心态。目前市场上有通用与非通用机器人的分歧，但我相信最终会达成共识，机器人技术一定是朝着通用化发展。举个例子，全球市值最大的机器人公司是达芬奇，虽然它并不完全是通用型机器人，但未来它会走向通用。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3165949910952712</id>
            <title>达摩院开源VideoLLaMA3：仅7B大小，视频理解拿下SOTA，在线可玩</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3165949910952712</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3165949910952712</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 09:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <Video LLaMA 3, 多模态视频理解, 图像理解, 训练范式>
<br>
<br>
总结: Video LLaMA 3是达摩院推出的一款新一代多模态视频-语言模型，专注于视频理解、时间推理和长视频理解等核心领域，表现优异。该模型以图像为中心的设计理念贯穿其架构和训练过程，通过高质量的图像文本数据为视频理解奠定基础。Video LLaMA 3在多个基准测试中超越了许多基线模型，展现出强大的图像和视频理解能力。其训练范式包括视觉编码器适配、视觉语言对齐、多任务微调和视频微调等关键内容，确保模型在多样场景下的表现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>7B大小的视频理解模型中的新SOTA，来了！</p>
  <p>它就是由达摩院出品的<strong>Video LLaMA 3</strong>，以图像为中心构建的新一代多模态视频-语言模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_474c42e3ccbe42dfa31d7b93bb307b36@000000_oswg685352oswg1080oswg962_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在通用视频理解、时间推理和长视频理解三个核心维度进行评估的过程中，VideoLLaMA 3均取得优异成绩，超越多数基线模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_8c9125c5346f42ccadfb19b283342713@000000_oswg480254oswg1080oswg802_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅如此，适用于端侧的<strong>2B</strong>大小的Video LLaMA 3，在<strong>图像理解</strong>上的表现也是较为出色。</p>
  <p>在涵盖文档 / 图表 / 场景文本理解、数学推理、多图像理解和常识问答等多个维度的基准测试，如在InfoVQA中超越之前最好成绩，在MathVista数学推理任务上优势明显。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_18c495553bcb47e0b96207fb52d43c93@000000_oswg447575oswg1080oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_f72e649b3e834a46beae28bdb51df2c2@000000_oswg576295oswg1080oswg942_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>VideoLLaMA 3以图片为中心的设计理念贯穿于整个模型架构和训练过程。</p>
  <p>通过高质量的图片文本数据为视频理解打下坚实基础，仅使用<strong>3M</strong>视频文本数据，实现全面超越同参数量开源模型的视频理解能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_a0d83eb192e44c3bb3852af1e7fc1a2c@000000_oswg252185oswg1080oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>在线可玩</strong></h2>
  <p>目前，VideoLLaMA 3已经在HuggingFace上提供了图像、视频理解的demo。</p>
  <p>例如我们给一张《蒙娜丽莎的微笑》，并向VideoLLaMA 3提问：</p>
  <blockquote>
   <p>Discuss the historical impact and the significance of this painting in the art world.讨论这幅画在艺术界的历史影响和意义。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_1ca7897ac201443fa848830a9af8f0ea@000000_oswg322568oswg1080oswg1610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>VideoLLaMA 3的回答是这样的：</p>
  <blockquote>
   <p>《蒙娜丽莎》不仅是世界上最著名的画作之一，也是艺术史上的重要作品。它创作于文艺复兴时期，体现了该时期对人文主义的关注和古典学习的复兴。列奥纳多·达·芬奇的创新技术，如在色彩和色调之间进行柔和过渡的模糊手法，为这幅画的神秘品质做出了贡献。几个世纪以来，《蒙娜丽莎》一直是一个迷人的主题，激发了无数的解释和分析。它已成为西方文化的标志，象征着艺术成就的顶峰，象征着视觉艺术对跨越时间和文化的观众的持久魅力。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_647fb4162a2d40ec812414a63df9e153@000000_oswg483585oswg1080oswg1026_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再来看下<strong>视频理解</strong>的demo，我们的问题是：</p>
  <blockquote>
   <p>What is unusual in the video?视频中有什么不寻常之处？</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_6b4eaeba64a342c5b4a5e0c84b285a18@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对此，VideoLLaMA 3表示：</p>
  <blockquote>
   <p>这段视频的不同寻常之处在于，它展示了熊这种典型的野生动物，正在进行一种类似人类的活动，比如在桌子上吃寿司。</p>
  </blockquote>
  <p>VideoLLaMA 3回答可谓是非常简约且精准了。</p>
  <p>并且这个demo在HuggingFace上的操作也是极其简单，只需上传图片或视频，再提出你的问题即可。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_649c4ddd9d104c2a9bada1fd03913bfb@000000_oswg69337oswg1080oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>怎么做到的？</strong></h2>
  <p>VideoLLaMA 3的关键，在于它是一种<strong>以图像为中心</strong>的训练范式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_78c0be2f995a4244ba88a188df9d2f1c@000000_oswg177009oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种范式主要包含四个关键内容：</p>
  <p><strong>视觉编码器适配</strong>：让视觉编码器能处理动态分辨率图像，用不同场景图像提升其性能，使其能捕捉精细视觉细节。</p>
  <p><strong>视觉语言对齐</strong>：用丰富图像文本数据为多模态理解打基础，利用多种数据增强空间推理能力，同时保留模型语言能力。</p>
  <p><strong>多任务微调</strong>：用图像文本问答数据和视频字幕数据微调模型，提升其遵循自然语言指令和多模态理解能力，为视频理解做准备。</p>
  <p><strong>视频微调</strong>：增强模型视频理解和问答能力，训练数据包含多种视频及图像、文本数据。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_7a5fd2a297844a808f6070694a3318aa@000000_oswg265738oswg1011oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从框架设计来看，主要包含两大内容。</p>
  <p>首先是<strong>任意分辨率视觉标记化（AVT）</strong>。</p>
  <p>这种方法突破了传统固定分辨率限制，采用2D - RoPE替换绝对位置嵌入，让视觉编码器能处理不同分辨率图像和视频，保留更多细节。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_70d1551ca58c413c8a392deee051d9d1@000000_oswg560432oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次是<strong>差分帧剪枝器（DiffFP）</strong>。</p>
  <p>针对视频数据冗余问题，通过比较相邻帧像素空间的1-范数距离，修剪冗余视频标记，提高视频处理效率，减少计算需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_e56b601e5c024e4db50baf1ab00ec55c@000000_oswg533662oswg1080oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了框架之外，高质量数据也对VideoLLaMA 3的性能起到了关键作用。</p>
  <p>首先是<strong>高质量图像重新标注数据集VL3Syn7M的构建</strong>。</p>
  <p>为给 VideoLLaMA 3 提供高质量训练数据，团队构建了包含700万图像-字幕对的VL3Syn7M数据集。</p>
  <p><strong>Aspect Ratio Filtering</strong>（长宽比过滤）：图像长宽比可能影响模型特征提取。像一些长宽比极端的图像，过宽或过长，会使模型在处理时产生偏差。通过过滤，确保数据集中图像长宽比处于典型范围，为后续准确的特征提取奠定基础。</p>
  <p><strong>Aesthetic Score Filtering</strong>（美学评分过滤）：利用美学评分模型评估图像视觉质量，舍弃低评分图像。这一步能去除视觉效果差、构图不佳的图像，减少噪声干扰，保证模型学习到的图像内容和描述质量更高，进而提升模型生成优质描述的能力。</p>
  <p><strong>Text-Image Similarity Calculation with Coarse Captioning</strong>（带粗略字幕的文本-图像相似度计算）：先用 BLIP2 模型为图像生成初始字幕，再借助CLIP模型计算文本 - 图像相似度，剔除相似度低的图像。这一操作确保剩余图像内容与描述紧密相关，使模型学习到的图文对更具可解释性和代表性。</p>
  <p><strong>Visual Feature Clustering</strong>（视觉特征聚类）：运用CLIP视觉模型提取图像视觉特征，通过k-最近邻（KNN）算法聚类，从每个聚类中心选取固定数量图像。这样既保证数据集多样性，又维持语义类别的平衡分布，让模型接触到各类视觉内容，增强其泛化能力。</p>
  <p><strong>Image Re - caption</strong>（图像重新标注）：对过滤和聚类后的图像重新标注。简短字幕由InternVL2-8B生成，详细字幕则由InternVL2-26B完成。不同阶段训练使用不同类型字幕，满足模型多样化学习需求。</p>
  <p>其次是<strong>各训练阶段的数据混合</strong>。</p>
  <p>在VideoLLaMA 3的不同训练阶段，数据混合策略为模型提供了丰富多样的学习场景。此外，团队使用统一的数据组织形式以统一各个阶段的训练。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_575d6d5f3667419c8b6305917112fe37@000000_oswg166340oswg1080oswg251_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Vision Encoder Adaptation（视觉编码器适配）</strong>：此阶段旨在增强模型对多样场景的理解和特征提取能力，训练数据融合场景图像、文档识别图像和少量场景文本图像。</p>
  <p>场景图像来源广泛，像VL3-Syn7M-short等，其中Object365和SA-1B数据集的引入增加了数据多样性；场景文本图像来自BLIP3-OCR，其文本内容和简短重新标注都作为字幕；文档图像选取自pdfa-eng-wds和idl-wds，文档文本内容按阅读顺序作为图像字幕。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_16a9d9cacdbb490e928ab55282fc2dbc@000000_oswg161837oswg1080oswg254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Vision-Language Alignment（视觉语言对齐）</strong>：该阶段使用高质量数据微调模型，涵盖场景图像、场景文本图像、文档、图表、细粒度数据以及大量高质量纯文本数据。</p>
  <p>场景图像整合多个数据集并重新标注；场景文本图像包含多种中英文数据集，并对LAION数据集中图像筛选形成 Laion-OCR数据集，其字幕包含文本内容和文本位置的边界框注释。</p>
  <p>文档图像除常见数据集外，还加入手写和复杂文档数据集；图表数据虽量少，但来自Chart-to-Text 数据集；细粒度数据包含区域字幕数据和带框字幕数据，增强模型对图像细节的理解。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_c4d477465da64cb1bac159f392fccc03@000000_oswg401113oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Multi-task Fine-tuning（多任务微调）</strong>：用指令跟随数据进行指令微调，数据混合覆盖多种任务。</p>
  <p>图像数据分为一般、文档、图表 / 图形、OCR、定位和多图像六类，每类针对特定视觉理解方面。同时包含大量纯文本数据，提升模型处理涉及视觉和文本输入的指令跟随任务的能力。</p>
  <p>视频数据则结合常用高质量视频字幕数据集、少量问答数据，以及VideoLLaMA2的内部数据和内部时间定位数据，增强模型视频理解能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_b04fa8d7033847c581be4832d4cbbfa0@000000_oswg336056oswg1080oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Video - centric Fine - tuning（视频微调）</strong>：此阶段聚焦提升模型视频理解能力，收集多个开源数据集中带注释的视频数据，还通过合成特定方面的密集字幕和问答对扩展数据规模。</p>
  <p>此外，引入流媒体视频理解和时间定位特征，同时使用一定量的纯图像和纯文本数据，缓解模型灾难性遗忘问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_09a5d5efed514b9dab54e4e730192b64@000000_oswg231480oswg1079oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文和demo地址放在下面了，感兴趣的小伙伴可以去体验喽~</p>
  <p><strong>论文地址：</strong>https://arxiv.org/abs/2501.13106</p>
  <p><strong>GitHub项目地址：</strong>https://github.com/DAMO-NLP-SG/VideoLLaMA3/tree/main?tab=readme-ov-file</p>
  <p><strong>图像理解demo：</strong>https://huggingface.co/spaces/lixin4ever/VideoLLaMA3-Image</p>
  <p><strong>视频理解demo：</strong>https://huggingface.co/spaces/lixin4ever/VideoLLaMA3</p>
  <p><strong>HuggingFace地址：</strong>https://huggingface.co/collections/DAMO-NLP-SG/videollama3-678cdda9281a0e32fe79af15</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247777357&amp;idx=4&amp;sn=897ec587ad80958d2d96d208cf7de43a&amp;chksm=e9cc53253544ee75598872491e2ef3ad2375715c3343dbe9fe0cea8527ec8f6e6f16c44c5168&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：达摩院，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3165966983446278</id>
            <title>我体验了一波山寨版DeepSeek：有点东西，但不值得花钱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3165966983446278</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3165966983446278</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 08:37:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <DeepSeek, 山寨App, AI模型, 用户投诉>
<br>
<br>
总结: 蛇年春节前夕，DeepSeek大模型App在中、美App Store下载榜上夺冠，成为新晋AI应用。然而，随之而来的山寨App如DreamSeek和DeepSeed等，利用相似名称和图标吸引用户，导致用户投诉高额订阅费用和无法取消的问题。这些山寨App虽然接入了DeepSeek模型，但在功能和体验上存在显著差异，部分甚至存在欺骗行为。用户在选择时应谨慎，避免因信息差而花费冤枉钱，建议使用DeepSeek的官方版本或本地部署。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>蛇年春节前夕，来自中国杭州一家初创企业深度求索开发的DeepSeek大模型App登上中、美App Store下载榜冠军。一夜之间，DeepSeek成为力压ChatGPT的新晋「AI一哥」。</p>
  <p>不过，可能是DeepSeek顶着一张「陌生脸」，在爆火的同时也催生出不少蹭热度的不知名App。据多家媒体联合报道，自1月28日起，在App Store搜索DeepSeek相关关键词时会被引导至与其相似的App页面，比如DreamSeek、DeepSeed等。<strong>不少用户投诉，进入这些App后必须付费使用，而订阅后，竟无法取消。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_ee1e2662fa9a42e09e58ddd68f030aa4@1547419282_oswg156572oswg1206oswg1358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：微博）</p>
  <p>实际上，不少App爆火后也会有模仿者快速上位，这些开发者通常以相似的图标、买取搜索广告位吸引小白用户，再以高额的订阅费用赚取暴利。即便被投诉下架，光凭一时的流量已经能赚的盆满钵满。但这次不太一样的是，小雷为了弄清除这些「山寨」DeepSeek到底是如何运作的，对这类App深度探索了一番，最后竟发现它们居然不是简单的空手套白狼。</p>
  <h2><strong>AI App，一夜之间全都「Seek」了起来</strong></h2>
  <p>说到「山寨」，第一步自然要长得像。</p>
  <p>在报道中，用户投诉得最多的是一款名为「DeepSeed」的App，它不仅名字和DeepSeek只差了一个字母，连图标都是一只鲸鱼。说实话，小雷第一眼还真没看出来这个「DeepSeed」是山寨App。<strong>或许是这款App模仿性质过于恶劣，目前小雷已经无法从App Store中找到了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_a237f21d55e24f1a8b45206d31913b95@1547419282_oswg131665oswg600oswg1252_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：微博）</p>
  <p>同样被吐槽得够狠的还有另一款App「DreamDesk」，虽然它从图标到名字都和DeepSeek关系不大，但在App Store中搜索DeepSeek，它总会再前面先跳出来，或许正因如此，才骗到了不少小白用户。</p>
  <p>打开DreamDesk，这款App弹出的第一个页面就是叫我们付钱。永久会员198元、月度会员68元、年度会员168元，这价格确实不便宜。但实际上，即使不付费也可以直接使用，在订阅页面中选择跳过即可。</p>
  <p><strong>DreamDesk其实更像是综合型AI服务商，它提供包括DeepSeek、文心一言、文心4.0、豆包等大模型的API接口，只需在对话中切换就能启用。</strong>比较诡异的是，DeepSeek-R1、DeepSeek-V3都是免费体验，同样免费的豆包在这里居然要开通VIP才能使用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_b829295bfaf146c0aec5538e90338a3d@1547419282_oswg165718oswg1206oswg2622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Dream Desk）</p>
  <p>为了测试DreamDesk到底有没有撒谎，我们还是先尝试询问了它两个简单的问题。首先我们询问了DreamDesk“如何挑选一台AI手机”，<strong>DreamDesk展示了完整的思维链，也给出了一份相当详细的推荐指南，表现不错。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_314810c0475a4c1bba1a52e88fc7a6a8@1547419282_oswg203514oswg1280oswg1392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Dream Desk）</p>
  <p>随后我们话锋一转，要求DreamDesk给我们用小红书的语气锐评一下当前DeepSeek山寨App横行的乱象。<strong>从思维链中能看到，DreamDesk甚至联系了我的前文回答，但并没有影响后文的输出。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_ed982078d75b4fd69d5ece0b25838b2a@1547419282_oswg255797oswg1206oswg2307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Dream Desk）</p>
  <p>不难看出，虽然DreamDesk遭到了一些吐槽，且它的订阅费的确很贵，但它的的确确接入了Deepseek-R1大模型，包括思维链、回答速度，与直接使用Deepseek-R1没什么明显区别。</p>
  <p><strong>就在小雷即将盖棺定论：「山寨App只是蹭热度，能力本身还是值得认可」时，无意间发现了一款像素级模仿DeepSeek的App——「AI Seek」。</strong></p>
  <p>这款AI Seek App在App Store上的中文名叫「深层思考」，图标也是和原版DeepSeek相似的鲸鱼logo，只是从一条变成两条。<strong>比DeepSeek更夸张的是，AI Seek启动就要收费，不订阅任何功能都无法使用。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_03030e3d8d93448481350efcef08c8ef@1547419282_oswg65132oswg1206oswg775_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：App Store）</p>
  <p>而AI Seek的收费标准更是高得吓人，每周就要1100日元（该App只在日区App Store能够下载，因此计费单位为日元），约合人民币52元。假如订阅一年，它的价格高至285元人民币。</p>
  <p><strong>收费贵其实并不是AI Seek唯一的槽点，它最大的问题是模型欺骗。</strong>我们尝试用前面问DeepSeek的那两个问题问AI Seek，一个是如何挑选AI手机，另一个则是用小红书的风格锐评山寨DeepSeek乱象。结果AI Seek虽然宣称使用的DeepSeek-R1模型，却根本没有思维链。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_ab867ffd2c1a49d284b923611805d3a3@1547419282_oswg207314oswg1280oswg1392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：AI Seek）</p>
  <p>只能说，只从App Store上架的这些经过审核的「山寨」DeepSeek App来看，质量确实参差不齐。有的虽然是蹭热度，但功能还算完善，体验与原版相差不大；而有的则完全是挂羊头卖狗肉，收费高、功能还造假。</p>
  <h2><strong>推理辩论，山寨DeepSeek居然也能打？</strong></h2>
  <p>为了验证正版DeepSeek和「山寨」DeepSeek们到底有什么差别，我们安排了一个对比测试。</p>
  <p>首先，我们给DeepSeek、AI Seek和DreamDesk都安排了同一个入门级的思辨问题。</p>
  <blockquote>
   <p>「如果一根香蕉重 0.5 磅，而我有 7 磅香蕉和 9 个橙子，我总共有多少个水果？」</p>
  </blockquote>
  <p>在2023年末，主流AI大模型还会将这个问题简单直接作答“23个”或直接回答错误，而我们都知道，DeepSeek-R1之所以能够爆火全球，主要还是其低成本的蒸馏算法与强悍的推理能力。那么我们就来看看，它们在推理能力上表现如何。</p>
  <p><strong>DeepSeek和DreamDesk使用的都是标准DeepSeek-R1模型，因此它给出了漫长的思辨过程，对香蕉重量、总共水果重量等条件分类推理。另外，DeepSeek-R1还会反思自己的思考过程，在其中找出不同的可能性。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_2b1402f1b36f4dc788f8951457a5f7fd@1547419282_oswg155817oswg1280oswg1392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：左Dream Desk、右DeepSeek）</p>
  <p>当然，由于正版和「山寨」版都用的同一个模型，它们给出的答案也都是一样的。</p>
  <p>AI Seek直接省略了思考推理的过程，虽然给出的答案没有什么问题，但给人一种不靠谱的感觉。而这种「不靠谱」，在接下来的问题中就彻底暴露了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_a26fcd1499ad46668f004d3876f6f567@1547419282_oswg153846oswg1206oswg2622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：AI Seek）</p>
  <p>第二个问题我们选择了一个医学领域的辩论难题：</p>
  <blockquote>
   <p>心肌干细胞有什么作用？</p>
  </blockquote>
  <p>实际上，目前在医学研究中还不能够对心肌干细胞进行定性，在2018年前的研究报告称心肌干细胞能够参与心脏修复也已经被推翻。可以说，这是一个不存在的细胞。</p>
  <p><strong>DeepSeek在最开始的回答里彻底宕机，多次显示服务器繁忙。这其实也是小雷近期经常遇到的情况，DeepSeek官方服务器算力有限，一旦同时使用的用户过多，就会出现这样的问题。</strong>DreamDesk倒是快速回答了这个问题，小雷猜测DreamDesk可能选择了非官方部署的API接口，它的算力明显比官方服务器更加富足。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_7bed831c59d944639ddcee37618bbdc4@1547419282_oswg134689oswg1280oswg1392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：DeepSeek）</p>
  <p>但问题是，DreamDesk虽然能够认识到心肌干细胞存在争议，但依然一板一眼地回答了我们的问题，也就是解释了它到底能够做些什么。而恢复算力的DeepSeek在经过推理后发现心肌干细胞存在学术造假的情况，于是在回答中重点澄清了关于心肌干细胞的概念。</p>
  <p><strong>AI Seek则直接回答了我的问题，甚至没有过多提及它存在的争议。</strong>这让小雷不禁思考到，AI Seek号称使用了DeepSeek-R1，但怎么会在推理过程里如此掉链子呢？最合理的答案或许就是，AI Seek根本没在使用R1模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_ae7b0cb81eee49cdb22ff90dc64a3fe4@1547419282_oswg205889oswg1280oswg1392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：左AI Seek、右Dream Desk）</p>
  <p>简单两轮测试下来，小雷还是认为正版DeepSeek无论是能力还是处理速度都要远胜于两个「山寨」DeepSeek。其中DreamDesk还是有一定可用度，毕竟它能够在正版服务器算力不足时期待替代作用，而AI Seek就确实没什么使用的必要了。</p>
  <h2><strong>「山寨」AI大模型遍地，千万别花冤枉钱</strong></h2>
  <p>体验下来，这些打着DeepSeek名号的AI大模型们，可能很难构成传统意义上的「山寨」App。毕竟它们真的接入了DeepSeek大模型，也真的利用这个大模型帮助我们解决问题。</p>
  <p>但实话说，这些开发者们只能算是开发了一个App，在其中集合了一些API为用户服务而已。考虑到这些App订阅费用高昂，而DeepSeek正版也是完全免费的应用，我们的确没必要花这笔冤枉钱。</p>
  <p>比如，我们可以选择DeepSeek官方网页端或App，但它们可能会有服务器算力不足的问题，对于不是经常使用深度思考的用户而言，这是最划算的方案，不需要花费一分钱。</p>
  <p><strong>假如你有算力较强的本地硬件，那么也可以试试部署本地DeepSeek大模型。此前雷科技已经推出过相关教程，欢迎感兴趣的朋友查阅。</strong></p>
  <p><strong>另外，如今不少硬件厂商也已经宣布接入DeepSeek，比如华为、海信等，相关信息雷科技也进行了整理，可以看看你正在使用的硬件是否有接入相关服务。</strong>值得注意的是，目前华为小艺的DeepSeek服务支持联网搜索，并且免费开放，华为用户可以优先选择这个方案。</p>
  <p>整体来看，这些「山寨」DeepSeek之所以能横行霸道，主要就是赚了信息差的红利。我们只要擦亮双眼，多找找官方信息和权威媒体的报道，就不会被「擦边球」打到了。</p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166099863497225</id>
            <title>百度决定背叛闭源大模型，李彦宏重新拥抱开源</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166099863497225</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166099863497225</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 07:51:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 百度, 开源, 文心模型, DeepSeek  
<br><br>  
总结: 百度宣布将开源下一代文心大模型4.5系列，标志着从收费到免费、从闭源到开源的重大转变。文心一言自2023年3月启动邀测以来，经历了多个版本的迭代，结合了知识增强、持续学习和多任务学习等技术，提升了模型的问答精准度和泛化能力。李彦宏在迪拜峰会上提到，创新无法被计划，强调了大语言模型领域的快速发展和成本降低。百度的开源决定反映了其在AI领域的开放态度和技术自信。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继昨天决定免费之后，<strong>百度</strong>刚刚又发布一则重磅消息——</p>
  <p>下一代文心模型，决定<strong>开源</strong>！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_a45c6ab19b7a4c5c864692987e5037fd@46958_oswg263087oswg1080oswg892_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且官宣内容只有一句话（字少事大的感觉）：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>我们将在未来几个月中陆续推出文心大模型4.5系列，并于6月30日起正式开源。</strong></p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_6c9b79d5ecba4991a8649031313002a1@46958_oswg57824oswg1080oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从收费到免费，从闭源到开源……嗯，<strong>DeepSeek</strong>带来的冲击着实是有亿点点大。</p>
  <h2><strong>从闭源到开源的文心一言</strong></h2>
  <p>回顾文心一言的发展历程，<strong>2023年3月16日</strong>，是一个重要的时间节点。</p>
  <p>在这一天，百度的文心一言正式启动邀测。</p>
  <p>而这也是上市公司里<strong>第一个</strong>推出类ChatGPT应用，所采取的“路径”也与OpenAI一致，闭源。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_7bcc3e1111bb4ad0850b48925db16896@46958_oswg82018oswg1080oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在同年的8月31日，文心一言率先向全社会全面开放。</p>
  <p>当时有多受欢迎呢？开放首日，文心一言就共计回复网友超3342万个问题。</p>
  <p>到了2023年11月1日，文心一言专业版正式上线，成为中国首个采用会员模式面向C端收费的大模型产品。</p>
  <p>而在短短的2年时间里，文心一言版本也已经迭代到了4.0，从日均调用量和各种榜单成绩来看，是推动中国大模型发展不可或缺的组成部分。</p>
  <p>从技术角度来看，文心大模型的核心技术之一是<strong>知识增强</strong>。</p>
  <p>不同于仅靠大规模文本数据训练的LLM（如GPT系列），文心一言结合了百度的知识图谱（涉及万亿级实体和关系），让模型在问答任务中更精准，减少幻觉问题。</p>
  <p>除此之外，文心一言还通过<strong>持续学习</strong>（Continual Learning），让模型能够动态适应新知识，避免旧知识遗忘问题。</p>
  <p>加之<strong>多任务学习</strong>（Multi-Task Learning），文心一言能在对话、翻译、阅读理解、代码生成等多种任务间共享知识，提高泛化能力。</p>
  <p>文心一言还具备强大的多模态理解和生成能力，包括图像生成、视频生成和语音交互等等。</p>
  <p>最重要的一点是，文心一言的背后还有百度强大的生态支撑，百度搜索、百度地图、百度智能云等，可以提供更完整的AI服务。</p>
  <p>而从收费到免费，从闭源到开源，或许是大模型发展所使然；毕竟就在昨天，不仅是百度，就连OpenAI也官宣了“免费”的动作。</p>
  <p>不过今天百度能够决定开源，一定程度上也展示了百度在AI领域的开放态度和技术自信。</p>
  <p>据悉，百度计划在今年发布多款模型，并在下半年文心大模型5.0版本，多模态能力将会有显著提升。</p>
  <h2><strong>李彦宏谈DeepSeek</strong></h2>
  <p>而就在刚刚过去的阿联酋迪拜World Governments Summit 2025峰会上，李彦宏也谈及了对DeepSeek的看法。</p>
  <p>在被问到DeepSeek是否是意料之中时，李彦宏表示：</p>
  <blockquote>
   <p>我认为，<strong>创新是不能被计划的</strong>。你不知道创新何时何地到来，你所能做的是，营造一个有利于创新的环境。</p>
  </blockquote>
  <p>李彦宏指出大语言模型领域创新速度极快，如今大模型推理成本每年能降低 90% 以上，远超过去计算机革命的速度：</p>
  <blockquote>
   <p>我们生活在一个非常激动人心的时代。</p>
   <p>在过去，当我们谈论摩尔定律时说，每18个月性能会翻倍、成本会减半；但今天，当我们谈论大语言模型时，可以说每12个月，推理成本就可以降低90%以上。</p>
   <p>这比我们过去几十年经历的计算机革命要快得多。</p>
  </blockquote>
  <p>他认为创新的本质是成本下降与生产力提升，中国企业因成本压力在多领域积极创新，百度在推理和训练方面的创新也取得显著进步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_04e2bbef2e434186bb423194122c277d@46958_oswg597664oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过有意思的一点是，李彦宏在更早前对于“开源和闭源之争”的观点是——闭源模型比开源模型更强大……</p>
  <p>但现在，DeepSeek冲击波之下，百度比OpenAI更快改变，重新看待大模型开源。</p>
  <p>今天，百度做了一个修正过去的决定。</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>[1]https://mp.weixin.qq.com/s/VEPMufLTlSyysy1cmyHk4Q</p>
  <p>[2]https://mp.weixin.qq.com/s/pU0N5kjbcIoCk_LAJLnLPg</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1QXP_hccv0JW6yJmfWsSzA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：金磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3165958895173380</id>
            <title>AI计算太耗电，AI眼镜面临续航焦虑，硅碳负极电池是解药？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3165958895173380</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3165958895173380</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 07:48:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI眼镜, 续航焦虑, 电池技术, 市场竞争  
<br><br>  
总结: 文章讨论了AI眼镜市场的快速发展及其面临的续航问题。尽管厂商们积极推出新产品，但大多数AI眼镜的续航时间仍然有限，用户在使用时常常感到焦虑。AI眼镜的高能耗主要源于其计算能力和摄像头的使用，导致在高强度使用时续航大幅缩短。为了解决续航问题，厂商们探索了不同的电池技术，尤其是硅碳负极电池被认为是突破续航瓶颈的关键。尽管面临技术挑战，提升电池能量密度可能是实现更长续航的根本解决方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不用多说，小米大概率也会在今年年内推出一款 AI 眼镜。事实上去年年底就有消息传出，小米已经与 XR 领域代工龙头歌尔股份达成合作，预计在 2025 年第二季度（可能是 4 月米粉节）。</p>
  <p>在过去半年，AI 眼镜正以前所未有的速度席卷市场。从 Rokid 到雷鸟、小度、INMO、Looktech（脑机公司）、雷神科技（PC 厂商）……各路厂商都在争相推出自己的智能眼镜，甚至打出了「下一个智能手机」的口号。</p>
  <p><strong>而包括小米在内的更多公司，还在产品开发的路上。</strong></p>
  <p>这场「百镜大战」令很多人兴奋不已，市场的热情也前所未有，但当下 AI 眼镜最直观的感受可能不是「未来已来」，而是续航焦虑。</p>
  <h2><strong>续航焦虑是AI 眼镜的大问题？</strong></h2>
  <p>在厂商的各种宣发中，AI 眼镜的未来畅想经常是围绕「随时随地与 AI 对话」展开。但现实是，这种「随时随地」的对话可能只能持续几十分钟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_f166c7449a654ce1a3d483034838f116@1547419282_oswg1216952oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>典型的就是掀起这场「百镜大战」的 Ray-Ban Meta，日常连续使用续航还有 4 小时，但如果连续使用 AI 对话，只能勉强撑过 30 分钟。</p>
  <p>与此同时，手机可能还方便随时随地充电，但大部分近视用户日常都只有一副光学眼镜，并不方便随时随地放回眼镜盒充电。这意味着佩戴 AI 眼镜，可能会感到一种焦虑——它会不会在关键要用的时候电量耗尽？</p>
  <p>即使不追求全天候佩戴，仅仅是外出四五个小时，AI 眼镜的续航也往往让人望而却步。而目前，市面上已发布的 AI 眼镜产品在续航表现上可谓千差万别，先来看一组「来自官方」的数据：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_82da95158656407ebbe131435941aca4@1547419282_oswg161711oswg1302oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（续航尽量采用官方表述）图/雷科技</p>
  <p>从表面上看，某些产品的标称续航似乎相当可观，Looktech AI 眼镜号称可达 14 小时，雷鸟 V3 标称 7 小时。但这些数据存在一定的迷惑性，比如雷鸟的「典型场景」全靠官方定义，更据参考价值的数据是：<strong>录像时长 30 分钟，或者连续听歌约 3 小时。</strong></p>
  <p>相较之下，重量比雷鸟 V3 更轻的 Looktech AI 眼镜甚至号称续航可达「14 小时」，很难不让人怀疑背后的测试场景和续航定义。</p>
  <p>而从官方公布的电池容量来看，Rokid Glasses、雷鸟 V3 整体还是在与 Ray-Ban Meta 相近甚至更轻的重量下，放入了更大容量电池。INMO GO2 尽管拥有一块 440mAh 的「大电池」，但官方却仅仅标称「连续使用 150 分钟」：</p>
  <p><strong>比电池更小的 Rokid Glasses（唯二支持 AR 显示）看起来还短。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_49a203a992ea4f43b92e6c50ee4b662a@1547419282_oswg1346720oswg4096oswg2457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Rokid Glasses，图/雷科技</p>
  <p>至于由充电厂商闪极旗下首款 AI 眼镜——闪极 A1，直接在镜腿内塞入了三颗电池，实现了 450mAh 的大电池，也是 Ray-Ban Meta 的三倍。尽管「蓝牙音频」这个说法比较含糊，但 2 小时的视频拍摄确实在体现了大电池的实力。</p>
  <p>但闪极 A1 的续航仍然存在一定的疑点，核心就藏在它和 INMO GO2 共同采用的那款来自 5 年前的紫光展锐芯片上，这里我们先按下不谈。</p>
  <p>总的来说，面对 AI 眼镜在续航上的挑战，在这个市场里，厂商们各自探索着不同的应对策略，比如典型的「续航不够，充电来凑」，各家都在尝试通过不同方式优化充电体验以及提高快充功率，以此改善日常体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_93167edfdf5b479a989a865b25efbec0@1547419282_oswg123279oswg1080oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但不管哪种策略，都无法掩盖一个事实：<strong>AI 眼镜依然极度依赖充电，远远无法做到智能手机那样的全天候使用。</strong></p>
  <p>问题究竟出在哪里？如果拆解一副 AI 眼镜的功耗结构，我们会发现它的耗电模式并不简单。</p>
  <h2><strong>AI 计算能力越强，AI眼镜掉电越快</strong></h2>
  <p>如果说 AI 是 AI 眼镜最吸引人的关注点，那 AI 计算也能说是 AI 眼镜最容易被忽视的「能耗黑洞」。</p>
  <p>对 AI 眼镜，很多人期待的是「随时随地与 AI 对话」，但鲜有人意识到，这个「对话」背后隐藏着大量的计算和联网需求。今天来看，大部分 AI 眼镜还是采用了「本地+云端」AI 的方式来确保综合体验。</p>
  <p>AI 眼镜的产品形态，决定了它不可能塞进智能手机甚至 PC 级别的芯片，最多搭载一款性能足够强、能效足够高的芯片，<strong>提供 NPU 算力满足基于本地 AI 计算的意图理解以及基础语音交互需求，再结合网络连接云端实现强大的 AI 体验。</strong></p>
  <p>这离不开本地 AI 计算单元的大量计算，来保证基础体验。于是我们看到 AI 眼镜厂商普遍基于相对先进的骁龙 AR1 Gen 1 芯片进行打造，但也有一些 AI 眼镜选择了更多依赖云端。</p>
  <p>比如闪极 A1 和 INMO GO2 就搭载了一款推出于 2020 年的可穿戴芯片——紫光展锐 W517。紫光展锐 W517 对标的是高通更早之前推出的骁龙 4100 系列穿戴芯片，相比骁龙 AR1 Gen 1 不仅在 CPU、ISP 和能效等方面存在的劣势，<strong>更大的短板可能还是 AI 计算性能以及网络连接性能上的不足。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_6b69584113e647d29428d172d36e8f28@1547419282_oswg103860oswg1920oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>问题也随之而来——不只是 CPU 性能影响系统流畅性，本地 AI 性能的不足意味着 AI 眼镜的基础能力要更多依赖云端，更意味着语音助手的反应速度取决于网络环境，延迟和稳定性就不可避免。</p>
  <p>换言之，尽管在电池容量上有着很大的优势，但基础体验可能是小雷对闪极 A1 最大的顾虑所在。</p>
  <p><strong>另外，AI 的联网需求也不可避免加剧功耗问题。</strong>对于一款体积有限、内部电路紧凑的产品来说，网络的长时间运行几乎等同于「续航灾难」。这也是为什么 Ray-Ban Meta 的 AI 功能开启后，续航会直接缩水到 30 分钟。</p>
  <p>而更直观的「耗电大户」是摄像头。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_14c2f3344582418ca99868d5eaf1716b@1547419282_oswg156293oswg1107oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/雷鸟</p>
  <p>目前来看，Ray-Ban Meta 引领风潮之后的大部分 AI 眼镜都配备了摄像头，不仅可以让用户随时随地进行第一人称视角的拍照和录像，更是 AI 视觉识别的基础硬件要求。</p>
  <p>这些操作几乎都是「高耗能」任务。<strong>更何况，AI 眼镜不像手机那样有足够大的电池来支撑长时间的影像处理，AI 计算+拍摄的双重负担，让眼镜在高强度使用时续航短得惊人。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_a2f3fa54bc9e4af5891c411ba9cfe755@1547419282_oswg296119oswg750oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Rokid Glasses，图/ Rokid</p>
  <p>除此之外，Rokid Glasses 和 INMO GO 2 还是市面上少有支持 AR 显示的 AI 眼镜，可以称之为 AI+AR 眼镜。而显示意味着需要一套完整的光学显示系统，耗电量可想而知。</p>
  <p>所以尽管从使用体验的角度来看，Rokid Glasses 这类 AI+AR 眼镜更加便利，特别是在 AI 翻译等场景下，但代价就是更快的电量消耗。</p>
  <h2><strong>快充「治标」，硅碳负极电池「治本」</strong></h2>
  <p>面对续航这个大难题，厂商当然也想解决，实际上的解决方案无非两种：开源和节流，即增大电池容量和减少设备耗电。</p>
  <p>「节流」的方式可以从不同角度来实现，比如等待高通等芯片厂商推出更适合 AI 眼镜的芯片产品，以及厂商在软硬件上的不断优化。<strong>但「开源」，其实就只能提高电池的能量密度，这也是突破&nbsp; AI 眼镜续航瓶颈的关键。</strong></p>
  <p>而硅碳负极电池，正是目前最具希望打破消费电子产品瓶颈的电池技术之一。相比传统锂离子电池采用的石墨负极，硅碳负极的理论比容量高出 10 倍，实际应用中能让电池能量密度提升 30%-50%。</p>
  <p>换句话说，在不改变电池尺寸的情况下，同样的空间能装下更高的电量，这对于体积受限的 AI 眼镜来说至关重要。<strong>事实上，这种技术其实已经在电动汽车和智能手机上落地。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_b66ed937cd324b53ba4464b0e9ee3f1c@1547419282_oswg885961oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">vivo X200 Pro mini，图/雷科技</p>
  <p>在最新一代中、高端机型上，我们能看到真我 Neo7（6.78 英寸）在 8.5mm 机身下塞入 7000mAh 的超大电池；6.3 英寸屏幕的小米 15（5400mAh）也激增了 790mAh；同样 6.3 英寸屏幕的 vivo X200 Pro mini，甚至塞下了一块 5700mAh 的大电池。</p>
  <p><strong>假设这一技术能够移植到 AI 眼镜，那么今天 AI 眼镜的电池容量，完全可以在不改变产品重量的情况下，直接提升至更大的电池容量，提供更长的续航。</strong></p>
  <p>当然，硅碳负极的高能量密度，带来的不仅是更长续航，还有更高的技术挑战。硅材料在充放电过程中会膨胀，长期使用可能会影响电池寿命，而 AI 眼镜的微型电池尺寸远小于手机，如何控制这种体积变化仍是个难题。</p>
  <p>更高的能量密度也意味着更大的发热量，而眼镜不像手机有充足的散热结构，在高负荷使用下，如何平衡续航和安全，仍需要工程上的突破。</p>
  <p><strong>尽管如此，硅碳负极仍然是目前最接近现实的 AI 眼镜续航解法。</strong>相比依靠快充或减少 AI 计算来缓解续航焦虑，电池技术的提升才是真正的根本性改变。如果 AI 眼镜的电池能突破目前的瓶颈，续航可能不再是困扰，而是智能体验的保障。</p>
  <p>届时，我们不再需要考虑「这副 AI 眼镜能撑多久」，而是真正让 AI 无缝融入日常生活。</p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>