<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3307837800847880</id>
            <title>机器人卷土重来，还差一个引爆点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3307837800847880</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3307837800847880</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 May 2025 14:38:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人,资本市场,格斗赛,行情分析  
<br>  
<br>  
总结: 1. 5月25日杭州举办的机甲格斗擂台赛引发市场对人形机器人技术发展的关注。2. 2025年人形机器人成为A股重要主线，板块经历大幅波动后随市场反弹。3. 行业驱动因素包括技术创新、政策支持、商业化落地及赛事活动。4. 资金面显示板块经历回调后有望因抱团资金回流而好转。5. 市场将转向筛选有技术实力且估值合理的机器人企业。6. 公募基金加仓的机器人企业如浙江荣泰等可能成为下一轮抱团标的。7. 人形机器人赛道被视为长期成长性黄金赛道。8. 需警惕高估值公司波动风险，关注机构加仓企业的轮动机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>5月25日晚8点半，《CMG世界机器人大赛•系列赛》机甲格斗擂台赛正式在杭州拉开序幕。本次格斗赛主要由表演赛、竞技赛两部分组成，其中宇树机器人的表现格外引发市场关注。</p>
  <p>今年4月，宇树机器人在北京半程机器人马拉松赛中“翻车”，引发了大众对其技术不成熟的质疑。然而，资本市场并不care，宇树产业链股价不跌反涨，开启了一波大幅拉升。</p>
  <p>如果说马拉松更多检验的是人形机器人长时间运动控制能力，格斗比赛则比拼的是人形机器人感知等方面的技术，后者会不会成为新一轮人形机器人的引爆点？</p>
  <p><strong>01</strong></p>
  <p>2025年以来，人形机器人其实是A股市场最重要的行情主线之一。</p>
  <p>从1月初至3月中旬，该板块累计大幅上涨约50%，较多识别度高的龙头都翻倍了。后来，在对等关税重大冲击下，市场风险偏好大幅收敛，机器人板块也随大市暴跌，一度回到今年初启动之时，多数龙头股回撤30%-50%。</p>
  <p>伴随关税利空缓和，机器人行情卷土重来，大幅反弹至5月7日前后，随后开启了本轮调整。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_fc1cee8095d44f68b5571d5b08acf9dd@000000_oswg64637oswg1080oswg841_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么，如何看待接下来的人形机器人行情？</p>
  <p>首先，从A股宏观大市来看。4月份中美贸易摩擦骤然升级，而后很快开启谈判，很快回到4月2日之前的状态。大市一度跌破3100点，但在“国家队”大力救市下，很快完全收复失地。</p>
  <p>今年因政府明确提出要“稳股市”，且中美关税很难重回大幅升级态势，A股在接下来半年多时间内难有重大下跌风险，大概率会在一个箱体保持震荡。而人行机器人属于典型科技板块，目前暂看不到大市风险偏好急剧收敛而产生的大跌风险。</p>
  <p>其次，看人形机器人产业驱动。今年5月以来，在产品与技术创新方面，全球机器人厂商有诸多进展。比如，智元机器人宣布灵犀X2在下半年规模化出货计划；特斯拉展示Optimus人形机器人做家务能力，包括打扫卫生、烹饪及搬运物品，标志着其在真实环境中的应用进一步成熟。</p>
  <p>在行业合作与政策方面，全球首个人形机器人智能化分级标准发布；深圳龙岗区成立全国首个人工智能（机器人）署；华为与优必选、智元机器人、中坚科技签署协议，布局康养机器人等。</p>
  <p>在人形机器人商业化元年，技术创新、政策发布、量产落地、各项赛事活动等方面的产业刺激大概率会延续全年，也基本奠定了人形机器人市场主线地位不会轻易改变。</p>
  <p>再看资金面。5月7日以来，人形机器人企业普遍陷入回调，有两大原因。</p>
  <p>其一，该板块整整反弹了1个月，多数优秀机器人龙头已经回到关税冲击之前，本身存调整风险，加之全市场单日成交从1.5万亿回到1.2万亿，资金面紧缺，对机器人板块也不利。</p>
  <p>其二，军工、宠物、化工等板块演绎了极致抱团上涨行情，加剧了机器人高位资金出逃，转身追逐这些热门板块。</p>
  <p>不过，目前，成飞集成、中宠股份、中毅达已开始大幅回调，这些抱团资金有望回流人形机器人。</p>
  <p>综合以上三个方面来看，我们对接下来的人形机器人市场主线不应该悲观，机器人格斗赛可能会是行情转好的因素之一。</p>
  <p><strong>02</strong></p>
  <p>2025年四季度以来，资本市场对待但凡沾边机器人概念的企业都比较友好，股价上涨少则50%，多则2-3倍，呈现出集体爆发性行情。但接下来，市场大概率会去伪存真，一部分有技术实力、估值不过分高估的机器人企业才有望继续高举高打。</p>
  <p>在我看来，长盛轴承、双林股份这类典型的人形机器人老龙头，中短期内可能很难有超额收益。最主要逻辑是股价在过去一年时间上涨10倍左右，估值水平高居不不下，很难凝聚主流共识再度大幅推升股价。</p>
  <p>相反，反而是前期涨幅不大，但本身汽车业务景气度高的人形机器人新标的，机会可能相对更大一些。</p>
  <p>这跟此前市场集中交易AI光模块、新能源车等行情有所不同，前者有中际旭创、新易盛，后者有宁德时代、比亚迪等核心“中军”，持续抱团就可以了。</p>
  <p>不过，机器人目前远没到业绩兑现的时候，也就决定了主力资金不会持续抱团机器人某一家或几家核心零部件企业，而更大概率会选择轮动，10倍股出现后，选择下一个潜力股抱团。</p>
  <p>机构重仓股以及仓位变化则提供了一个很好观察市场共识的机会。</p>
  <p>因北向资金终止更新日常动态，我们无法确定外资机构更看好，或更易抱团哪些机器人企业。但国内公募基金会披露季度持仓，可以从他们的持仓变化中挖掘潜力抱团股。</p>
  <p>据统计，截止2025一季度，公募基金环比2024年四季度持仓增幅最大的机器人企业前七分别为浙江荣泰、震裕科技、华辰装备、中大力德、隆盛科技、斯菱股份、蓝黛科技，总仓位为16.9%、15%、8.6%、10.5%、7.7%、12.7%、7.4%、8%，一季度仓位增加为14.7%、14.4%、8.6%、8%、7.6%、7.3%、7.2%、6.3%。</p>
  <p>仓位占比提升高，意味着这是机构共识，接下来更大概率会继续“抱团”，当然个别龙头也可能因持仓占比过高、交易过于拥挤而变成出货给散户的对手盘。双林股份则是其典型代表，机构仓位重，且辨识度极高，而最近6个交易日大幅回撤15%以上，疑似机构调仓换股。</p>
  <p>以上七大龙头中，浙江荣泰、震裕科技、斯菱股份、蓝黛科技四家本身汽车主营业务景气度高，近些年来业绩增速很快，则有一定机会跑出下一个长盛轴承。</p>
  <p>2024年，以上四大机器人龙头归母净利润增速分别为34%、493.8%、26.9%、134%，2025年一季度为27%、38.9%、-1.2%、45.9%。</p>
  <p>再看盈利能力，四大龙头机器人最新销售毛利率分别为35.7%、13.3%、33%、15.4%。其中，浙江荣泰毛利率一直维持在30%以上高位，证明其主营汽车云母绝缘材料的高壁垒性。2022年，全球云母绝缘市场（包括汽车、家电、电缆等）占有率4.4%，新能源汽车云母制品中市占率达27%，市场格局较好，避免了新能源车的普遍“内卷”状态。</p>
  <p>斯菱股份毛利率提升幅度较大，从2022年的26%上升至最新的33%，得益于第三代轮毂轴承单元等高毛利产品占比扩大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_cb9cafaac28f4907873b313cecce9969@000000_oswg149722oswg741oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再看净利率，四大龙头分别为22.4%、4%、23.8%、6.6%。其中，浙江荣泰和斯菱股份盈利能力最强，证明了本身企业业务壁垒高，且三费费率控制也还不错。</p>
  <p>震裕科技、蓝黛科技则因此前锂电池精密机构件、触控显示业务而陷入困境，如今困境反转，盈利能力回升也较为明显，但绝对值与前两家相比，相差较大。</p>
  <p>另外，对比估值来看，浙江荣泰、震裕科技、蓝黛科技最新PE（TTM）均在66倍以上，而斯菱股份高达83倍。综合各大券商机构2025年净利润预测，PE(2025E)折算下来，前三家均在40多倍，斯菱股份则有72倍。</p>
  <p>综上来看，震裕科技、蓝黛科技业绩与盈利能力改善明显，浙江荣泰、斯菱股份盈利能力最强，均获得了公募机构青睐。</p>
  <p>而四大龙头中，浙江荣泰是唯一一家完全收复3月中旬以来所有跌幅，并再创新高的龙头，而且是公募基金在一季度加仓幅度最大的机器人企业，可能也会是接下来市场共识度更高的机器人代表之一。</p>
  <p><strong>03</strong></p>
  <p>人形机器人概念股大多源自汽车与机械行业，目前板块内企业总数已超100家，且正有越来越多公司加速向机器人领域转型。从市场节奏看，后续行情可能更倾向于轮动补涨逻辑。</p>
  <p>其中，机构一季度加仓幅度较大的企业，值得关注。而前期因游资炒作导致估值高企（如动态市盈率超过100倍甚至200倍）的公司，仍需警惕股价剧烈波动风险。</p>
  <p>从中长期视角看，人形机器人赛道有望成为未来数年乃至十年间颇具成长性的黄金赛道，其产业爆发力可匹敌手机、新能源汽车产业链“长坡厚雪”的现象级赛道，值得长期关注。（全文完）</p>
  <p><strong>▍往期回顾</strong></p>
  <p><strong>格隆汇声明：</strong>文中观点均来自原作者，不代表格隆汇观点及立场。特别提醒，投资决策需建立在独立思考之上，本文内容仅供参考，不作为任何实际操作建议，交易风险自担。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649867221&amp;idx=1&amp;sn=31a36f59ba06a7f9cb71dfa61a0a925d&amp;chksm=823592ddca7418d7a217d50b0fcc6d50310e086bbcfa5b5343349831773485ace3bac80048f4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：刀锋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3307728424753924</id>
            <title>如果梁文锋去读博士了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3307728424753924</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3307728424753924</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 May 2025 08:02:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 博士教育,创业,工程师红利,AI创新  
<br>  
<br>  
总结: 文章围绕王树国校长提出的“如果继续读博士，是否还会有今天的成功创业者”这一问题展开讨论。通过分析梁文锋、王兴兴、汪滔三位创业者的经历，指出他们在硕士阶段创业并取得成功的共同点是对前沿科技有预判能力和坚定的创业目标。王树国强调实践能力的重要性，认为博士教育需要与社会深度融合，但并非否定博士教育的价值。文章还提到中国工程师红利的爆发，认为高素质人才和完整的工业体系是中国科技创业的优势，强调创新与实践结合的重要性。最后指出，创业成功与否与学历高低并无必然联系，应避免“唯学历论”或“不读博绝对化”的极端观点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“如果梁文锋继续读博士，还有今天的DeepSeek吗？”</p>
  <p>这是近日搜狐科技年度论坛上，福耀科技大学校长王树国抛出的灵魂三问：“如果王兴兴继续读博士，还有今天的宇树科技吗？如果汪滔继续读博士，还有今天的大疆吗？ ”</p>
  <p>王树国曾任西安交通大学校长，一直潜心研究中国科研教育。上述灵魂三问正是他最近百思不得其解的问题，“我不知道，我没有答案。我唯一得到实践验证的是那些读博士的没有他们做得好。”</p>
  <p>此话一出，随即掀起热议，有人拍手叫好，有人发出质疑。风险投资人历来关心创业者的成长经历，王树国的灵魂三问同样令投资圈陷入沉思。</p>
  <h2><strong>三个人，硕士毕业后开始创业</strong></h2>
  <p>先从成长经历说起。</p>
  <p>梁文锋，1985年出生于广东湛江吴川，父母都是小学语文老师，这也使得他从小就成绩优异。“湛江发布”曾提及他一段成长往事：性格很文静，但不是书呆子，在学习上很有自己的“一套方法”，初中时就学完了高中数学，甚至开始学大学数学。</p>
  <p>2002年，梁文锋以吴川一中高考状元的成绩考上浙江大学，本科就读电子信息工程专业，之后又继续攻读浙大信息与通信工程专业研究生。硕士毕业后，梁文锋没有再读博，而是和几位浙大同学共同创立量化对冲基金公司幻方量化，几年时间管理规模迅速超百亿。</p>
  <p>有意思的是，2016年幻方量化便首次上线AI策略，并在之后实现投资策略全面AI化。大学时期梁文锋便坚信“AI一定会改变世界”，这些都为后来投身AI埋下伏笔。</p>
  <p>转折点发生在2023年，全球AI大模型风起云涌，梁文锋宣布正式进军通用人工智能领域。很快，DeepSeek在杭州应运而生，并在同年11月发布开源的代码大模型。成立至今，DeepSeek并未开放过外部融资，也并未引起外界的过多关注，直至今年春节爆红。</p>
  <p>王兴兴曾经差点和梁文锋成为校友。</p>
  <p>出生于浙江宁波，王兴兴从小动手能力强，常常通过收集各种废物、边角料搞出很多发明。他曾在一次媒体采访中坦言，中学时代由于偏科严重，自己曾是老师眼中的“差生”。2009年，王兴兴考入浙江理工大学，刚进学校就迷上机器人制造，大一时期独自做出一个双足人形机器人。</p>
  <p>后来，王兴兴因为考研英语单科不过线，导致与浙江大学失之交臂，被调剂到上海大学。读研期间，王兴兴继续着自己的机器人梦，凭借做出的机器狗XDog在2015年创业大赛中拿到了奖金，让他萌生辍学创业的想法。</p>
  <p>随后，王兴兴找了创业大赛认识的几位投资人，但没有人愿意投，创业的念头也随即打消，转身入职了大疆。直到2016年8月，王兴兴才拿到第一笔投资，这才成就了宇树科技后面的故事。</p>
  <p>王兴兴老东家大疆创新的创始人汪滔，同样也是浙江人。1980年，他出生于杭州，从小就喜欢玩无人机，当年从华东师范大学退学后，进入香港科技大学电子计算机工程学系。在毕业成果演示时，汪滔的无人机引起了李泽湘教授的注意，破格录取他为门下的硕士生。</p>
  <p>2006年，26岁的汪滔在李泽湘教授的鼓励下，回到深圳一间不足20平米的仓库里创办了大疆。创业维艰，早期在汪滔快坚持不下去的时候，李泽湘选择加入，不仅带来了资金，还引荐了很多业内优秀人士，这才有了日后全球无人机霸主的传奇。</p>
  <p>梳理下来，梁文锋、王兴兴、汪滔三人的共同点，除了没有念博士之外，还有他们在读书期间就有十分专注的兴趣爱好，同时还具备对前沿科技发展的预判能力，水到渠成地形成坚定的创业目标。没有读博，并非创业的必要条件。</p>
  <h2><strong>博士无用论？</strong></h2>
  <p>王树国的发问，荡起了阵阵涟漪。</p>
  <p>实际上，王树国在连发三问之后，也给出自己的答案——“真正的实践环境当中学历不等于能力，真正的能力是在实战状态下磨炼出来的。”他还指出，<strong>书本上得来的那叫知识，真正的知识转化为能力是在实践当中把知识运用过程当中提升了自己的能力。</strong></p>
  <p>“大学的理念要改变了，教师的职能所在不是传授知识，你的功能是让知识变为学生的能力，这是我们需要做的。社会环境给我们提供这样的舞台，大学一定要与社会深度融合。”</p>
  <p><strong>其实王树国的发问并非是在质疑博士教育。</strong>他真正想问的，或许是当前的博士教育机制如何适应时代发展做出改变。</p>
  <p>曾有博士生分享，自己读博三年，结果大部分时间都在帮导师做些杂活，例如整理了四百多张报销单、给本科生上实验课、修仪器，关键还一直接触不到研究的核心内容。</p>
  <p>这也许是中国博士教育所存在问题的一抹缩影。每一位博士都弥足珍贵，如何打破“博士焦虑”，如何调整不合理的评价机制，为这些科研人才减负，才是问题探讨的关键所在。</p>
  <p>对此，王树国给出的建议是，让孩子们去打破学科之间的壁垒，与社会深度融合，在这场新技术革命当中育出一些好的苗子，让他们在社会实践当中能够快速成长，“将来也有我们的年轻人在科技进步史上，在世界科技进步史上能够做出他们的贡献。”</p>
  <p>不过王树国所举例的梁文锋、王兴兴和汪滔，恰巧都是在硕士阶段开始创业，一旦将他们放在一起，就很容易产生“博士无用”的错觉。如果外界借此质疑甚至否定博士教育，或许有些以偏概全。</p>
  <p>就拿当下最火热的具身智能赛道来讲，诸如银河通用创始人王鹤、逐际动力创始人张巍等，也都是博士学历。而将视野放大，国内很多科技巨头的创始人都是本科毕业，甚至像理想汽车创始人李想，都没有参加过高考，这也没法证明“考研无用”或是“学历无用”。</p>
  <p>事实上，无论是DeepSeek、宇树科技还是大疆无人机，这些企业的崛起也并非创始人一人之功，而是整个团队的智慧。例如DeepSeek团队成员几乎都来自清华大学、北京大学、中山大学、北京邮电大学等国内顶尖高校，不少还是在读博士。</p>
  <p>在王树国的问题之下，我们需要警惕两种极端——<strong>一种是将"不读博"绝对化；另一种则是“唯学历论”，忽视低学历人群的闪光点。无论是投身创业大潮之中，还是坚守实验室潜心研究，这二者并不矛盾。</strong></p>
  <p>想起梁文锋此前的一句话，“创新都是自己产生的，不是刻意安排的，更不是教出来的。”</p>
  <h2><strong>中国工程师红利，正在爆发</strong></h2>
  <p>无论博士还是非博士，都是中国源源不断的创业新力军。</p>
  <p>前不久，斯坦福大学发布《全球人工智能实力排行榜》，通过42项指标，对36个国家的人工智能活跃度进行综合评估和排名，中国位居第二。报告还称，中国在AI创新方面表现出强劲的增长势头，尤其是在专利申请方面，AI专利授权数量几乎是美国的3倍。</p>
  <p>投资人聊起这一幕，得出的结论是高端科技行业正在进入“中国时间”。而背后的原因离不开，中国拥有其他国家难以比拟的两大优越条件：完整全面的工业门类、工业基础设施和庞大的工程师红利。</p>
  <p>据国家统计局去年发布，截止到2023年，我国具有大学文化程度人口超2.5亿人，而1964年这一数字仅为288万人；同时，截止2023年，我国公民具备科学素质的比例达到14.1%。</p>
  <p>显而易见，如此庞大的高素质就业群体，甚至已经超过绝大多数国家的工业总人口数量，为国家在新质生产力各领域实现突破提供了无限可能。</p>
  <p>正所谓“创新以实际为基础，从实践中来，也要到实践中去”。由此产生了庞大的工程师红利、产业链红利和市场规模红利，便是今天中国蓬勃发展的动力源泉。</p>
  <p>此前高瓴创投团队对投资界表示，中国拥有全球最大规模的工程师红利，同时越来越多顶尖AI科学家、机器人专家选择创业。“基于中国在人才规模、高效完备的供应链、大规模可验证场景等方面的优势，我们相信中国市场可以跑出领先全球的企业。”</p>
  <p>这与中科创星创始合伙人米磊不谋而合。在他看来，国家最强大的根源还是在于创新驱动，中国正在往这儿爬坡，“虽然没有了人口红利，但至少还有20-30年的工程师红利，中国现在发展最好的企业像华为、比亚迪、宁德、大疆等都享受到了中国的巨大工程师红利，这是我们的机会。”</p>
  <p>蓝驰创投管理合伙人陈维广同样认为，在人口红利消退的时候，中国有了更多的高精尖人才，先进制造和其他前沿技术行业前所未有地享受着“工程师红利”。“我们可以看到，越来越多聪明、勤奋的中国创业者加入到科技创业的行列。”</p>
  <p>历史车轮滚滚前行，中国科技创业者正在技术洪流中登上世界级舞台。无需质疑，这将是一支任何国家都难以抵挡的前进力量。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247686291&amp;idx=1&amp;sn=ba98b21ad08a49226ca22854ce539ff5&amp;chksm=ed21811f4793875a2e6a7599762f6cc90976f6179b731f2d98ce809d51d91430c17e950a384f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：刘博，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3306528247864069</id>
            <title>小米玄戒芯片：昂贵的研发项目，划算的溢价构建</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3306528247864069</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3306528247864069</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 May 2025 06:20:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米,自研芯片,品牌溢价,研发投入  
<br>  
<br>  
总结: 1. 小米10年500亿的自研SOC投入从研发角度看成本过高，但从品牌建设角度很划算。2. 自研芯片虽理论上能降低成本提升毛利率，但实际效果存疑，因缺少生态护城河。3. 多数手机厂商选择放弃自研SOC，转向"小芯片"或直接采购。4. 自研芯片能显著提升品牌溢价，华为Mate60的成功就是例证。5. 当前小米正处于品牌高端化关键期，自研SOC能带来额外溢价空间。6. 这笔投入兼具研发和营销双重价值。7. 芯片企业的超额利润主要来自专利和生态而非制造本身。8. 三星等芯片巨头在高端机型仍大量采用外购芯片。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>眼下的小米，正处在溢价构建的关键期。自研芯片能够带来品牌溢价，这笔投入既能产生研发价值，又能产生营销价值。</p>
  </blockquote>
  <p>作者｜杨知潮</p>
  <p>从研发的角度来看，小米自研SOC（系统级芯片）的10年500亿投入有些太贵了。</p>
  <p>它相当于2024年小米净利润的两倍，尽管名义上自研芯片能够降低成本，提升利润率。但眼下，手机厂商算账的结果大多不是这样：眼下，OPPO、vivo、荣耀均未有自研SOC的配置。哪怕是三星这样的芯片巨头，也在旗舰机里大量配置高通的芯片。</p>
  <p>但从品牌建立的层面来看，500亿又很便宜。</p>
  <p>2024年，小米手机的ASP（平均销售单价）同比增长5.2%，达到了1138元，创下了历史新高。在高端电动汽车SU7的带动下，小米的产品越来越贵。在这个阶段，自研SOC能极大地提升小米的品牌形象，卖出更高的溢价。</p>
  <p>从这个角度来看，这笔10年500亿的投入，既是研发费用，也是营销费用。</p>
  <h2><strong>01 省钱并不容易</strong></h2>
  <p>2024年，小米手机在ASP上升的情况，毛利率竟然出现了微弱下滑。尤其是三季度，小米手机毛利从69.3亿下滑到了55.47亿，毛利率下滑接近5个百分点。</p>
  <p>——很多钱都去了上游。</p>
  <p>上个财年里，高通净利润同比增长超过40%，尤其是三季度，净利润同比增长96%。接近一半的收入，来自小米等中国客户。联发科也没少赚，三季度，联发科净利润同比大涨37.8%，吸走了不少手机厂商的利润。</p>
  <p>终端的利润流向芯片已是老生常谈。于是<strong>提升毛利率，降低成本，就成为了终端厂商造芯片的最大理由。</strong></p>
  <p>不过它的效果究竟几何，很难找到明确的数据说明。</p>
  <p>此前有关自研芯片提升毛利率的说法，很多来自苹果。2020年，苹果宣布将在未来两年用自研的M系列芯片替代掉英特尔，最终实现Mac电脑芯片的全面自研化。</p>
  <p>按照当时Cowen分析师的测算，一颗M1处理器的成本只有40-50美元，而当时MBA搭载的Intel i5芯片组价格高达175-250美元。相当于每台Mac电脑，有可能多赚100美元以上的毛利。</p>
  <p>不过上述M1的数据是根据代工的量产成本，但芯片成本的大头从来不是物料，而是流片等研发费用。联发科的最新毛利率达到了48.1%，比很多互联网公司还高，但最终的净利润率并不到20%。更何况英特尔的芯片组价格是标价，并非苹果的直接拿货价。两边各自打折后，数字绝没有这么好看。</p>
  <p>不过此后两年，苹果的毛利率的确大幅度提升。2021年，苹果的毛利率提升了约4个百分点。但这种毛利增长的因素过多：2021年是苹果服务收入暴涨的一年，与此同时也是ASP大涨的一年。而作为一项占比不到10%的业务，苹果并没有公布Mac的毛利率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_24a0e76e217849ee9831dadde6f3cb71@000000_oswg24709oswg836oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相比不单独披露利润率的Mac，芯片企业的数据清晰了许多。</p>
  <p>从高通到英伟达，甚至是英特尔的CCG（客户端计算事业部，是生产PC芯片的部门），都在赚取着超高的利润，他们的毛利率在40%-70%上下徘徊，净利率也常年在30%-50%附近。</p>
  <p><strong>但芯片企业的超额利润来源，从来不在于芯片设计制造本身，而是指令集、专利等各种要素支撑起的生态。</strong>比如英伟达仰仗着CUDA的开发者生态，获得了无与伦比的兼容性。而英特尔、AMD则拥有和微软合作的X86生态护城河，极大地降低了PC端CPU的竞争烈度。还有高通，它的专利许可部门，也就是QTL的利润率高达70%以上（2025年第一财季甚至达到了75%），其利润率是芯片销售部门的二倍。</p>
  <p>但当失去这些生态护城河，直接面对性能的竞争时，芯片企业所表现出的利润率就没有那么好看了。</p>
  <p>这方面的典型是联发科，最新的财报里，联发科的净利率只有19.3%。而且，联发科收入里有40%来自智能设备平台，即路由器、智能电视等设备，按照行业数据，这部分芯片由于竞争烈度较低，毛利率还普遍高于手机芯片。这意味着如果联发科只做手机芯片，其净利润率可能会更低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_4267883d7c7147f3978348b8e4b17877@000000_oswg44801oswg849oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>三星电子的半导体部门，也是一个利润波动巨大的部门。三星电子的半导体业务一度在2023年巨亏800亿（人民币），此后更是交出了4.4%的可怜运营利润率。</p>
  <p><strong>而手机厂商自研芯片，缺少英伟达这样的开发者护城河，也没有高通那样大量的专利，也不能像博通一样在企业端构成一种锁定效应。最终，他们的商业模式很可能会和联发科这类企业更加接近。</strong></p>
  <p>更何况，联发科是全球手机芯片出货量最大的企业，三星是全球最大的半导体企业，规模效应极大地摊薄了其边际成本。对于难以外供，主要在自家品牌使用的手机厂商来说，手机芯片利润率很可能会是一个不好看的数字。</p>
  <h2><strong>02 选择放弃的友商</strong></h2>
  <p>有关自研芯片这件事，手机厂商都在用脚投票。</p>
  <p>2023年年中，OPPO的芯片业务哲酷被关停。段永平在社交媒体上评价了这件事：改正错误要尽快，多大的代价都是最小的代价。他的意思再明显不过：作为OPPO背后的老板之一，段永平显然认为OPPO当时自研芯片是一件错误的事。关停，则是对错误的改正。</p>
  <p>vivo还在坚持自研芯片，但并非自研SOC，而是各种“小芯片”，比如自研的影像芯片VS1。</p>
  <p>荣耀大力布局的则是射频增强芯片，按照荣耀官方的说法，荣耀C2芯片在弱网场景下的手机信号提升了20%。至于SOC这样的“大芯片”，荣耀似乎兴趣平平，赵明在2023年回应过自研SOC的问题：“荣耀今天与联发科、高通的合作，让我们可以拿到最优秀的芯片解决方案，与此同时高通、联发科也会把很多能力对荣耀开放，或者对未来的规划进行沟通。”</p>
  <p>——做“小芯片”，其实也是小米过去的故事。</p>
  <p>2017年，在小米5C手机上市，搭载了小米松果自主研发的澎湃S1芯片。但此后几年，澎湃S2等后续系列产品迟迟没有推出。小米的自研芯片也走上了“小芯片”之路，比如影像处理的澎湃C1、充电管理的澎湃P1、电池管理的澎湃G1。</p>
  <p>在自研和买芯片的抉择里，三星的选择更加有趣：</p>
  <p>三星的自研芯片已经成功，Exynos芯片在全球市场具备一定的份额。但在Galaxy S25系列中，高通却占据了7成的份额。而根据Canalys 2024年三季度数据，三星在所有基于高通处理器的智能手机出货量当中占比高达21%，销售额占比更是高达47%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_c8f3841fc4524791b6ce7946ceea9672@000000_oswg76537oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>并且这一数据还有扩大的趋势：今年年初，由于良品率问题，三星 Galaxy S25 系列手机全系将采用骁龙8至尊版 for Galaxy 芯片。</p>
  <p>三星的整体半导体技术是包括苹果在内的任何手机厂商都无法比拟的，他们拥有从代工到测试的全产业链技术。在包含SOC在内的全球半导体市场，三星长期是市场份额最高的企业。这样一家企业，仍然在高端领域大量选择购买芯片，足以可见自研芯片这份选择的挑战有多么巨大。</p>
  <h2><strong>03 既是研发，也是营销</strong></h2>
  <p>当然，芯片不止是花钱的，也不止是省钱的，它还能挣钱。</p>
  <p>前文提到，苹果于2020年宣布，计划在Mac电脑中全面取代英特尔芯片。外界不得而知这份计划让苹果省了多少钱，但毫无疑问，它帮苹果多挣了一些钱：</p>
  <p>2021年，苹果推出了搭载新M1芯片的Mac产品线。在这代电脑里，围绕M1不同的核心数量，苹果推出了很多种SKU。以14英寸版本MacBook Pro为例，入门版为8核CPU、14核GPU，而在加2个CPU内核后，基础款的售价就多了足足1500元——和前文提到的英特尔芯片组售价差不多。</p>
  <p>自研芯片的一个配置，就能多挣出一套英特尔芯片组，从这个角度来看，苹果自研芯片真的很赚钱。</p>
  <p>除了这些“挣钱小技巧”，<strong>更重要的是，自研芯片能够带来品牌溢价。</strong></p>
  <p>最广为人知的当然是华为“王者归来”的故事。2023年8月，搭载麒麟9000S芯片的华为Mate 60系列正式开售，起售价高达5499元，最高配更是超过了10000元。但这款昂贵的手机一经上市就极为畅销，去年9月，Couterpoint发布的数据显示，Mate 60系列总销量突破了1400万台。也是从Mate 60开始，华为高端手机重新登上了牌桌。</p>
  <p>有关这款手机的成功要素有很多，但有一点是毫无疑问的：自研的麒麟9000S芯片，为华为Mate 60带来了大量的溢价。</p>
  <p>其实这种自研芯片的品牌效应在小米自己身上也有过展现——2017年发布的小米5C首批上市的库存很快售罄，还打破了部分渠道的销售记录。当然，这款手机此后的销量并不理想，但在上市初期，自研芯片的广告效应还是很足的。</p>
  <p><strong>而眼下的小米，正处在溢价构建的关键期。</strong>整个2024年，小米的成长离不开“高端”两个字。高端新能源汽车SU7的横空出世，中高端手机份额快速提升，全能手机客单价创下历史新高的背后，是这个品牌格调的快速升级。在这个品牌形象不断升级的时期，再搭载上自研SOC，小米的高端手机可以获得更多的溢价空间。</p>
  <p>2024年，小米的研发费用和销售费用相加之和差不多就是500亿。烧掉一年的研发费用和营销费用，实在是有点贵。但与此同时，<strong>这笔钱既能产生研发价值，又能产生营销价值。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_766abb3a4eaa41ad946f34a4b3a8b568@000000_oswg27925oswg776oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种独特的“摊薄”方式，很可能让它成为一笔当下非常划算的投入。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODQyNDEyMQ==&amp;mid=2257543601&amp;idx=1&amp;sn=43b1c791520f48471c44ee8458608d01&amp;chksm=a44f71ec4ee120ad7c0f8e52624b280287b4934dadbd1f9ad6dbb6989ae1f3af2404038d9286&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“略大参考”（ID：hyzibenlun）</a>，作者：杨知潮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3307433885997826</id>
            <title>沙漠上崛起的芯片新贵</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3307433885997826</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3307433885997826</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 May 2025 05:40:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 半导体产业, AI芯片, 阿联酋, 地缘博弈  
<br>  
<br>  
总结: 全球半导体产业在逆全球化背景下加速重构，各国通过政策扶持和技术封锁强化本土产业链。阿联酋与美国签署AI芯片进口协议，每年进口50万颗英伟达先进芯片，以1.4万亿美元投资换取算力基建和技术合作。阿联酋通过资本投入和技术引进，试图从石油经济转型为AI和半导体领域的全球参与者。美国则通过技术控制和资本捆绑，巩固其AI霸权和中东地缘影响力。双方的合作涉及芯片分配、数据中心建设和技术标准，但也面临可持续性和地缘政治挑战。阿联酋还积极与OpenAI、微软等企业合作，推动本土AI和半导体产业发展，但人才、技术和供应链瓶颈仍是主要障碍。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜L晨光</p>
  <p>近年来，全球半导体产业在逆全球化浪潮中加速重构，各国纷纷通过政策扶持、资本投入和技术封锁强化本土产业链韧性。</p>
  <p>从美国《芯片与科学法案》的520亿美元补贴，到欧盟《芯片法案》430亿欧元的产业布局，再到日韩在先进制程和存储领域的激烈竞争，以及中国台湾、大陆在制造和设计环节的持续突破，全球半导体版图正经历深度调整。与此同时，印度、马来西亚、越南等新兴市场凭借低成本优势和政策红利，成为产业链转移的新热点。</p>
  <p>在这一背景下，阿联酋作为中东地区的科技转型先锋，正以其独特的资源禀赋和战略眼光，悄然崛起为全球半导体与人工智能领域的重要参与者。</p>
  <h2><strong>百万颗英伟达先进AI芯片，涌向阿联酋</strong></h2>
  <p>近日，美国与阿联酋签署的AI芯片进口协议震惊业界：美国允许阿联酋每年进口50万颗英伟达最先进AI芯片，总量超100万颗，达拜登时代限额的4倍。这份协议至少会持续到2027年，甚至有可能延续到2030年。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_d88f08d5192842aeab28169a86ec66b5@5595930_oswg225247oswg960oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">美国与阿联酋签署的AI芯片进口协议</p>
  <p>不过需要注意的是，在这些芯片的分配上也有明确规划——20%芯片将流向阿联酋本土AI巨头G42，用于阿拉伯语大模型研发及本土数据中心；剩余80%则由微软、甲骨文等美企支配，用于其在阿联酋建设的数据中心。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_34be7a67041e454aa8aaa5cb4f81c067@5595930_oswg147437oswg916oswg157_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：财联社</p>
  <p>同时，协议还要求G42每在阿联酋新建一座数据中心，需同步在美国建设镜像设施，形成“双向技术绑定”。此举既能缓解美国对技术外流的担忧，也使中东资本深度参与美国科技基建。</p>
  <p>此外，作为交换，阿联酋还承诺未来10年向美国投资1.4万亿美元，涵盖AI基础设施、半导体、能源和制造业等领域。美国则通过放宽出口限制，换取中东资本对其科技项目的支持，并巩固地缘战略联盟。</p>
  <p>不难看出，阿联酋这场“1.4万亿美元投资换芯片”的交易，本质是石油资本与技术霸权的等价交换——阿联酋用未来十年的巨额注资，换取了“沙漠硅谷”的算力基建门票；而美国则通过芯片分配权，将中东纳入以其为主导的“数字北约”体系——数据中心由美企运营、算力流向受美国监管、技术标准与美国对齐，形成“物理在阿布扎比，控制权在硅谷”的奇特格局。</p>
  <p>对于该举措对两方的意义和博弈焦点，我们可以从阿联酋和美国两个角度分别来分析一下：</p>
  <p>笔者认为，阿联酋“算力野心”的布局背后，暗藏多重逻辑：</p>
  <p><strong>从石油到AI算力的权力跃迁</strong>：每年50万颗先进AI芯片将驱动其建成全球最大AI园区之一，该算力规模足以支撑训练复杂数倍于GPT-4的模型，并支撑其建设全球最大AI数据中心园区（5吉瓦容量）。这种“算力军备竞赛”不仅是技术展示，更是旨在通过囤积先进芯片，吸引全球企业将训练任务迁移至中东，阿联酋试图掌握区域AI定价权。</p>
  <p><strong>在中美之间走钢丝的双轨外交</strong>：有专家指出，作为中国最大贸易伙伴（2024年双边贸易额720亿美元）与美国安全盟友，阿联酋展现出高超的平衡术：一方面，G42宣布剥离中国投资以符合美国要求，但华为5G设备仍覆盖其通信网络；另一方面，其数据中心采用英伟达芯片，却允许阿里云在当地拓展业务。这种“技术靠美、市场联华”的策略，既规避制裁风险，又维持经济纽带。</p>
  <p><strong>从资本输出到技术生态构建</strong>：通过主权基金控股格芯、投资OpenAI等，阿联酋正从单纯的“芯片买家”向“生态参与者”转型。其目标分三阶段实现：2025-2027年积累算力资源，2028-2030年自主训练AI模型，2030年后向周边国家输出解决方案，最终成为“全球AI霸主”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_17b86e3719dd43e6826aaab06b5c3990@5595930_oswg787488oswg1006oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：MGClouds蘑菇云</p>
  <p>反观美国的算盘，无不是技术霸权与资本捆绑的双重算计。对美国而言，该协议是“一石三鸟”的战略布局：</p>
  <p><strong>经济利益</strong>：打开中东“算力市场”。英伟达借此规避对华出口限制，2027年前仅阿联酋订单即可贡献超百亿美元收入；微软、甲骨文等美国企业通过数据中心建设，锁定中东云服务市场，预计未来五年区域云计算规模将实现大幅增长。</p>
  <p><strong>地缘控制</strong>：构建“去中国化”的AI联盟。特朗普政府以芯片为“硬通货”，将阿联酋纳入“技术护城河”体系。该协议要求芯片流向受美国监控，并通过“镜像数据中心”条款（G42在阿建一中心，需在美国同步复制），实现技术双向绑定。这种“监管外包”模式，实质是将中东AI基础设施纳入美国技术霸权版图。</p>
  <p><strong>战略威慑</strong>：对华“芯片围堵”的新支点。通过将中东打造为“AI第三极”，美国试图稀释中国在全球算力网络中的影响力。尽管阿联酋承诺不转售芯片，但协议仍引发担忧——美企在阿联酋数据中心可能通过云服务，间接向中国企业提供算力资源，这也成为协议落地前的最大争议点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_21cdccd7b05840ceaa0ee142cc53df9a@5595930_oswg400275oswg1051oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">美国芯片出口限制现已覆盖全球大部分地区</p>
  <p>综合来看，阿联酋与美国的AI芯片协议是一场“技术换资本”的地缘博弈：阿联酋以巨额投资换取算力跃迁，试图在全球AI竞争中占据差异化地位；美国则以技术准入巩固盟友关系，强化其“AI霸权”。</p>
  <p>然而，协议的可持续性取决于双方能否平衡商业利益与国家安全，以及阿联酋能否突破资源和人才瓶颈，将战略愿景转化为实际竞争力。这一合作不仅将重塑中东科技版图，也为全球AI治理提供了“资本-技术”互动的新范式。</p>
  <p>但无论结果如何，中东沙漠上崛起的算力枢纽，已注定成为全球AI竞争的新变量——它既可能是“数字丝绸之路”的驿站，也可能是技术霸权的前哨站。未来十年，这场实验的成败，将重新定义“资源”与“技术”的权力等式。</p>
  <h2><strong>阿联酋携手OpenAI与微软，推动AI与半导体产业飞跃</strong></h2>
  <p>除了与美国签署上述协议之外，阿联酋还在积极布局，通过与OpenAI和微软的深度合作，为自身相关产业注入强大发展动力。</p>
  <p><strong>OpenAI的“星际之门”计划</strong>：OpenAI计划与阿联酋首都阿布扎比的科技公司G42展开大规模合作，在沙漠中打造一个占地达10平方英里、耗电5千兆瓦的数据中心园区。这一项目是OpenAI“星际之门”计划的重要部分，旨在构建超级计算集群，满足训练和运行先进AI模型的算力需求。</p>
  <p>据了解，该数据中心规模惊人，远超目前全球已知的数据中心项目，电力消耗是OpenAI在美国得克萨斯州阿比林建设的首个1.2千兆瓦“星际之门”数据中心的四倍以上，相当于五个核电站。早在2023年，OpenAI便与G42达成战略合作，为此次大规模项目合作奠定了基础。</p>
  <p><strong>微软多方位参与</strong>：微软在这场合作中扮演关键角色。2024年4月，微软宣布投资阿联酋 G42，两公司为人工智能开发者设立10亿美元基金，微软后续向G42投资15亿美元，并获得G42的少数股权和董事会席位，微软总裁布拉德・史密斯加入G42董事会。此外，微软的Azure云服务将作为“星际之门”项目的技术基础之一。微软还在阿布扎比建立新开发中心，这是其在阿拉伯世界设立的首个中心，合作内容包括在阿布扎比建立气候技术实验室，并将其作为研发中心 。</p>
  <p>这些合作吸引了更多全球AI企业关注阿联酋，促进AI相关企业的集聚。例如，甲骨文公司已参与该数据中心项目，英伟达和思科也提供支持，英伟达将供应配置Blackwell GB300系统的硬件。大量企业的汇聚有助于构建完整的AI产业生态，从芯片供应、数据处理、算法开发到应用场景拓展，形成良性循环，推动阿联酋AI产业整体发展。</p>
  <p>此外，阿联酋与OpenAI和微软合作建设大规模数据中心，对芯片的需求极为庞大。为满足数据中心等AI基础设施对芯片的要求，会促使阿联酋在半导体相关配套产业发力。如在芯片散热技术、芯片封装技术等方面进行研发和产业布局，带动半导体产业链上下游协同发展，提升阿联酋在半导体产业的整体实力。</p>
  <p>与此同时，高端项目的开展需要大量专业人才。一方面，合作项目为阿联酋本土AI人才提供实践机会，培养一批了解前沿技术的专业人才；另一方面，也吸引全球AI人才汇聚阿联酋，为产业发展注入新鲜血液，提升阿联酋在全球AI人才领域的吸引力和竞争力。</p>
  <h2><strong>台积电、三星计划在阿联酋建厂？</strong></h2>
  <p>去年9月，有媒体消息曝出，台积电与三星电子计划在阿联酋建设超大规模芯片制造工厂，总投资或超千亿美元。</p>
  <p>2024年，台积电和三星高管先后访问阿联酋，探讨建设与台湾地区现有规模相当的芯片工厂。根据初步条款，项目将由阿联酋政府及主权财富基金穆巴达拉（Mubadala）主导投资，目标是通过增加全球芯片产量降低价格，同时推动本土科技产业发展。然而，台积电在2024年9月回应称，目前专注于现有全球扩张项目，暂无新投资计划披露；三星则未作公开回应。</p>
  <p>假设该工厂最终能顺利落地，阿联酋将在芯片设计与制造领域实现突破，为其AI产业提供底层支撑。例如，阿布扎比的MGX基金已将半导体制造列为战略核心，计划通过投资芯片工厂完善“教育-科研-产业”闭环生态。同时，台积电和三星的技术转移将带动本地供应链发展，吸引上下游企业集聚，形成中东首个半导体产业集群。</p>
  <p>该计划听起来十分诱人，但目前似乎仍处于早期讨论阶段，仍面临诸多挑战与难题。</p>
  <p>首先就是技术与基础设施瓶颈，芯片制造需大量超净水，而阿联酋依赖海水淡化，净化成本高昂。此外，本地缺乏成熟的半导体供应链，关键设备和材料需从亚太地区进口，物流成本增加30%-40%。</p>
  <p>人才方面，阿联酋需从海外引进工程师，但长期留住人才的能力存疑，例如台积电在美国亚利桑那州工厂曾因人才流失导致项目延迟。</p>
  <p>另外，地缘政治与出口限制也是一大阻力。美国担忧先进芯片通过阿联酋流向被制裁国，会对工厂生产和运输进行监督。若监督措施过于严格，可能削弱阿联酋作为“技术中立国”的吸引力，影响其吸引全球企业的战略。</p>
  <p>若项目成功，阿联酋有望在2030年前形成半导体制造能力，成为中东首个具备先进芯片量产能力的国家。这不仅将推动其AI产业发展，还可能改变全球半导体供应链格局，缓解中美技术对抗带来的产能集中风险。</p>
  <p>然而，技术、政治和成本挑战短期内难以解决，项目最终落地仍需时间。阿联酋需加快本地人才培养、完善供应链配套，并通过政策创新（如税收优惠、主权基金担保）吸引投资，才能向“科技强国”的转型。</p>
  <h2><strong>阿联酋开启"军备竞赛"：资金、教育、政策多管齐下</strong></h2>
  <h3><strong>阿联酋发起MGX基金</strong></h3>
  <p>阿联酋2031年国家人工智能战略的核心是MGX基金，这是一项由阿布扎比主权财富基金Mubadala和人工智能公司G42发起的1000亿美元人工智能专项计划。MGX基金对AI和半导体产业具有重要价值与推动作用。</p>
  <p>在AI产业方面，MGX基金目标明确，旨在推动人工智能驱动的经济增长，计划到2031年让人工智能占阿联酋非石油GDP的20% 。在人工智能基础设施领域，其投资涵盖从扩大数据中心到加强连接等各个方面，为AI发展筑牢硬件基础。在人工智能核心技术及应用领域，聚焦人工智能模型、软件、数据、生命科学和机器人等，将推动AI技术不断进步并拓展其在各行业的应用边界。例如，阿布扎比技术创新研究所（TII）在2022年开发的该国第一个大型语言模型Falcon LLM，就是AI技术进步的体现，MGX基金的投入有望催生更多此类成果。同时，MGX基金吸引了国际科技巨头的关注与合作，如2024年4月微软向G42投资15亿美元，这不仅证实了阿联酋在全球人工智能领域的重要地位，也侧面反映出MGX基金所营造的良好产业环境，吸引更多外部资源助力AI产业发展。</p>
  <p>在半导体产业方面，MGX基金将投资集中在逻辑和存储芯片的设计和制造。半导体作为人工智能驱动计算的坚实基础，其重要性不言而喻。通过对半导体产业的投资，MGX基金能够确保阿联酋在AI计算硬件方面具备自主可控或更强的产业话语权，不会因外部半导体供应问题限制本国AI产业发展，从而为AI产业的长远发展提供稳定的底层支撑，保障AI技术发展对芯片的需求，促进AI产业与半导体产业协同共进。</p>
  <p>此外，阿联酋还在通过主权基金收购英国AI芯片公司Graphcore，绕过美国技术封锁；与俄罗斯合作开发基于Elbrus架构的自主可控芯片，计划2025年实现40%算力设施国产化等。"当别人还在讨论算力瓶颈时，我们已把超级计算机变成国家基础设施。"阿联酋人工智能部长奥马尔·苏尔坦透露，到2030年，全国算力将满足全球15%的AI训练需求。</p>
  <h3><strong>阿联酋的AI教育革命与政策布局</strong></h3>
  <p>在布局AI与半导体产业的同时，阿联酋正以“教育筑基+政策驱动”双轮战略，加速构建半导体与AI产业的核心竞争力。</p>
  <p>当前，半导体和AI行业正面临普遍的人才短缺问题。这种短缺源于员工流失率高、劳动力老龄化、行业扩张带来的高人才需求，以及培训项目和相关毕业生数量不足。阿联酋在建设本地半导体生态时也面临类似问题，行业亟需制定新策略以填补人才缺口。</p>
  <p>对此，阿联酋将AI教育作为国家战略的底层基建，构建覆盖K12全学段+高等教育的立体培养体系：</p>
  <p><strong>1. 基础教育阶段（幼儿园至12年级）</strong></p>
  <p>启蒙层（幼儿园-小学）：通过编程机器人、语音交互游戏等具象化工具，让儿童理解算法逻辑与数据概念。</p>
  <p>应用层（中学）：引入Python编程、TensorFlow框架等硬核课程，高中生可参与智慧城市数据标注、开发景区智能导览系统等实战项目。迪拜国际学校的学生已能独立完成基于计算机视觉的垃圾分类模型训练。</p>
  <p>伦理层（全学段渗透）：将AI伦理设为必修课，通过虚拟法庭辩论“自动驾驶伦理困境”、模拟联合国探讨“AI军事应用边界”，培养技术与人文平衡的思维模式。</p>
  <p><strong>2. 高等教育与科研联动</strong></p>
  <p>与麻省理工学院、英伟达等顶尖机构共建AI研究院与超级计算中心，聚焦气候预测大模型、算力基础设施等前沿领域。例如，阿联酋大学的超算中心算力规模已居中东第一，支撑本土企业G42开发能效比达传统GPU 2.3倍的“猎鹰”芯片。</p>
  <p>推行“产业导师制”，沙迦大学AI专业学生需在G42、微软中东研究院完成不少于6个月的实训，直接对接芯片设计、大模型训练等核心岗位。</p>
  <p>截至2025年，阿联酋全国87%公立学校完成AI课程改造，预计每年输送10万名AI毕业生，为半导体设计、AI算法开发等领域提供本土化人才储备。</p>
  <p>另一方面，阿联酋打起政策组合拳，以“石油美元”为杠杆，通过战略基金+国际合作+标准制定三重政策工具，打通“技术引进-本土转化-生态输出”链路：</p>
  <p>1. 万亿级资本布局</p>
  <p>设立300亿美元国家AI投资基金，十年内扩容至1000亿美元，重点投向芯片设计、算力基建、大模型研发等领域。例如，通过主权财富基金穆巴达拉控股全球第三大晶圆代工厂GlobalFoundries，切入半导体制造环节。</p>
  <p>以1.4万亿美元对美投资为筹码，换取每年50万颗英伟达先进AI芯片进口权，并吸引微软、甲骨文等企业在阿建设数据中心，形成“资本换算力”的战略闭环。</p>
  <p>2. 地缘技术套利策略</p>
  <p>&nbsp;“东西通吃”的供应链布局：向西与美国合作建设5吉瓦级AI数据中心园区，80%芯片用于美企数据中心以换取技术信任；向东允许华为建设云计算中心、训练阿拉伯语大模型Jais，维持与中国的技术纽带。这种模式既规避美国制裁，又保留多元合作空间。</p>
  <p>主导全球标准话语权：成立“全球人工智能伦理联盟”，吸纳43个国家与企业成员，试图在AI伦理、数据跨境等领域制定“中东规则”。迪拜未来基金会推动的“AI沙盒监管机制”，允许企业在特定区域测试前沿技术，吸引企业设立区域总部。</p>
  <p>3. 产业场景落地驱动</p>
  <p>在阿布扎比马斯达尔城打造全球首个AI零碳城市，部署3000个智能传感器优化能源分配；迪拜海关引入“数字孪生”系统，将货物通关时间从7天压缩至15分钟，形成“技术-场景-数据”的正向循环。</p>
  <p>设立“AI创新签证”，为科技创业者提供10年居留权与90%商业许可补贴，吸引全球3000余家AI企业落户迪拜国际金融中心。</p>
  <p>综合来看，通过“教育培养本土人才+资本收购技术资产+政策吸引全球企业”的组合策略，阿联酋在芯片制造依赖美企的现状下，试图在AI应用层与伦理标准层建立独特优势。</p>
  <p>有数据显示，阿联酋AI产业规模从2023年的同比增长217%，贡献GDP比重突破9%，预计2030年将超越石油成为第一大经济支柱。半导体与AI的协同发展，将推动阿联酋从“石油出口国”转型为“算力与数据服务输出国”。</p>
  <p>在这个过程中，阿联酋既投资OpenAI、Anthropic等美国企业，又参股商汤科技、字节跳动等中国厂商，致力于成为全球科技巨头的共同合作伙伴。这种角色使其既能获取高端芯片，又能规避单一阵营风险，为半导体与AI产业争取战略缓冲空间。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>实际上，早在2009年，阿联酋便通过控股全球第三大晶圆代工厂GlobalFoundries，奠定了其在半导体制造领域的早期布局。2020年，阿联酋的next orbit ventures和以色列的tower semiconductor成立了一家合资企业，投资30亿美元在印度设立一家芯片制造厂，进一步拓展了阿联酋在半导体制造领域的布局。</p>
  <p>近年来，随着全球AI算力需求激增，阿联酋进一步加大在半导体和人工智能领域的投入：与美国合作建设5吉瓦容量的AI数据中心园区，计划每年进口50万颗英伟达先进芯片以支撑AI模型训练；通过主权财富基金穆巴达拉与三星、台积电洽谈千亿美元级芯片工厂项目，试图构建覆盖设计、制造、封装的完整产业链；成立MGX科技投资公司，聚焦半导体设计、数据中心等AI基础设施，并联合G42集团开发定制芯片以挑战行业巨头。</p>
  <p>这种“技术引进+生态构建”的双轨策略，既彰显了阿联酋减少石油依赖、实现经济多元化的决心，也折射出其在全球半导体产业链中寻求差异化定位的智慧。从投资格芯到布局AI芯片，从打造区域数据中心枢纽到吸引全球科技企业落户，阿联酋正以石油美元为杠杆，在半导体与人工智能的交汇点上绘制“中东硅谷”的蓝图。</p>
  <p>然而，尽管布局宏大，但挑战同样尖锐：芯片制造依赖海水淡化的高纯水，专业人才结构性缺失，且核心设施运营权、芯片分配权多由美企掌控，“技术依附”风险显著。美国对技术外流的警惕、中美博弈下的平衡压力，更使其面临“骑墙者”的地缘考验。</p>
  <p>但无论如何，阿联酋的实践已经证明，资源型国家可借资本与地缘优势突围，但科技强国的根基终究是本土创新力与战略定力。当“石油美元”转化为“数字资本”的浪潮退去，唯有自主根系方能在沙漠中扎根。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/82EgVSfvm-YojGD5b7j-OQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”</a>，作者：L晨光，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3306719727065605</id>
            <title>千元价位的新宠？iQOO Z10 Turbo使用体验</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3306719727065605</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3306719727065605</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 May 2025 05:20:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iQOO Z10 Turbo, 天玑 8400, 千元机, 续航能力  
<br>  
<br>  
总结: 文章详细评测了iQOO Z10 Turbo手机，重点分析了其搭载的天玑8400芯片的性能表现。手机在续航、系统和屏幕方面表现优秀，适合日常使用，但极限性能较弱，不适合高负载游戏。外观采用塑料材质，充电速度保守。总体评价四星，推荐给上班族、中老年人和中学生。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>编辑｜未闻</strong></p>
  <p>最近，搭载骁龙 8s Gen4 和天玑 8400 平台的新手机相继上市；&nbsp;</p>
  <p>小伙伴们给我们后台的私信也是爆了：新机到底值不值得买？&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_6d2203f2a50648308498f82b8a8b4c99@000000_oswg111773oswg665oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为此，果子自费购买了一台自己比较中意的 iQOO Z10 Turbo 来跟大家浅谈一下近两周的使用情况。&nbsp;</p>
  <p>前排提示：零售机器，无恰饭内容！&nbsp;</p>
  <h2><strong>我的购买理由</strong>&nbsp;</h2>
  <p>果子简单讲一下为什么选择这台机器。首先，这机器不是我用的，而是我打算给家里的长辈换新机器。&nbsp;</p>
  <p>所以，价格和性能只要达到理想状态，都是我考虑范围内。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_8916076bc61c470189f4aa3b9208c6f8@000000_oswg253323oswg966oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>果子买的 Z10 Turbo，靠国补 1500 元拿下 12+256GB 版本。&nbsp;</p>
  <p>第二点：中老年人无脑选择大电池，很明显这个价位只有 iQOO 做到单电芯 7600mAh；&nbsp;</p>
  <p>第三点：系统和屏幕要省心。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_2d515e79ab69424792abae914e0ca0ff@000000_oswg297897oswg870oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>vivo 的系统算是目前安卓阵营的顶流了吧？口碑基本没有负面影响；&nbsp;</p>
  <p>至于屏幕，新机 第一次采用华星 C9 材质，支持 4320Hz 超高频 PWM 调光；&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_aa1789c28463441abf3988582f9d428a@000000_oswg452326oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我线下体验后觉得明显好于“祖传”的维信诺屏幕。&nbsp;</p>
  <p>综合以上观点，果子最终选择了 iQOO Z10 Turbo 机型。&nbsp;</p>
  <p>另外，这也是果子给小伙伴推荐机器常用的流程；&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_9dc6ae96fea94274bbd36c917da0e66f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大家认可的话，也可以按照我的方法“举一反三”，自主选择认为更适合自己的机器。&nbsp;</p>
  <p>好的，不多说废话了，我们直接看机器实测内容吧！&nbsp;</p>
  <h2><strong>外观概括</strong>&nbsp;</h2>
  <p>果子这次购买的是白色版本，因为是千元机，所以塑料中框 + 塑料后盖肯定给你安排上了。&nbsp;</p>
  <p>不过，说句实话，质感还是不错的，中框有“金属磨砂风味”；&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_9f2a79850285436db0854924fe320966@000000_oswg715416oswg1080oswg991_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>后盖是无色亮面材质，看起来和摸起来都很像玻璃。&nbsp;</p>
  <p>当然，这些都是建立在新机的基础上，指不定两年后塑料老化又是另一番模样呢？&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_8e99fa07e8f34ef9bd5120895bbcc069@000000_oswg559545oswg961oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要求高的小伙伴们建议还是选择友商的金属中框 + 玻璃后盖。&nbsp;</p>
  <p>还有，果子得吐槽一下卡托，开孔有点小，我习惯性拿回形针去扎；&nbsp;</p>
  <p>结果拔不出来，还把卡托搞翘边了......&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_2453a985d787489a8a0e27f798f71a98@000000_oswg310503oswg759oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>用附赠的卡针没任何问题，最好别把它搞丢了。&nbsp;</p>
  <p>机器后盖做了大弧度倒角， 重量不算轻，手感倒也不差。&nbsp;</p>
  <p>后置家族式“万里舷窗”影像模组。你别说，简约的风格质感永远不差，就是模组大了些。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_94f55401cdc448e19cc77171f7afd10e@000000_oswg817494oswg921oswg918_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，随机附赠的手机壳也跟进友商，采用了超薄硅胶材质，这点好评！&nbsp;</p>
  <p>果子的评价是：外观这东西，我一个老直男讲了也是“废话”，大家去线下体验最真实，啊哈哈哈~~&nbsp;</p>
  <h2><strong>性能与电耗</strong>&nbsp;</h2>
  <p>OK，艰难地讲完了外观，接下来就是各位帅哥、美女们最关心的性能测试了！&nbsp;</p>
  <p>为了节约时间，果子就连耗电统计也带上吧，游戏耗电量更高，测试轻松一点。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_49e1103182de42cfac515ca0badd0caf@000000_oswg124129oswg1080oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>天玑 8400 新中端平台采用了 8 大核 A725 设计，我就是眼馋这全大核性能的"安全感"。&nbsp;</p>
  <p>那可能有小伙伴要问了：啊，看性能为什么不选 Pro 版？&nbsp;</p>
  <p>悄悄告诉你们：那个芯片高频能效压不住，低频能效更是低于天玑 8400。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_35a06baf42814dc79ca360099adf14c0@000000_oswg250758oswg624oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>听小果一句：别碰，别碰好吧~~&nbsp;</p>
  <p>其实是我预算不够，没想到吧！&nbsp;</p>
  <p>咳咳......又跑题了，我们先看经典“娱乐兔”环节，跑分成绩是：171 万分！&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_ba9bff1619f243aaa1a0f7235793cf27@000000_oswg132198oswg1080oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近日果子这里下雨，刚好能无空调室温 26 度，模拟一下真正的日常使用条件。&nbsp;</p>
  <p>注意，我不是飞行模式，也不是低电量模式，某兔兔别挂我啊~~&nbsp;</p>
  <p>接下来直接游戏实测吧，王者荣耀极限画质 + 极限帧率，直接玩个三五把看看表现：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_0ce17fc616d6419991a15fed58735179@000000_oswg131116oswg1080oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>整体表现良好，帧率全程是一条直线，测完花费 1 小时 8 分钟，电量从 100% 降低至 85%；&nbsp;</p>
  <p>功耗有点高，超过 5W，比旗舰机高近 1W；但靠着大电池强行拉低了耗电量，只消耗 15%。&nbsp;</p>
  <p>没啥办法，这游戏对单核要求更高，没有超大核加持，A725 也会暴露短板。&nbsp;</p>
  <p>接下来看看负载更高的《原神》，30 分钟的帧率表现挺不错，平均成绩 58.9 帧，耗电量 11%；&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_a5685e4861114c4fa8eec09f032302cf@000000_oswg117430oswg1080oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>功耗提升至 5.8W，只比旗舰机高约 0.3W。背面温度 44.7 度，正面 45.2 度；&nbsp;</p>
  <p>这种 3D 开放式游戏能吃到多核性能优化，所以天玑 8400 反而表现更佳。&nbsp;</p>
  <p>最后看看二游新黑马《鸣潮》，也是果子目前比较喜欢玩的游戏。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_77240d350d3b49089bd7c2ffd0a44a4f@000000_oswg60262oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>鸣潮 2.0 版本新增了飞行功能，所以我觉得测试可以更细致一点。&nbsp;</p>
  <p>先看看 10 分钟常规跑图，优化得还不错，平均 58 帧；&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_ab92000091ee4db1b88a645147c688c7@000000_oswg88324oswg1039oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但功耗着实高的一批，达到 7.5W，看得出来天玑 8400 已尽全力。&nbsp;</p>
  <p>然后是压力爆炸的大世界飞行 10 分钟，平均帧率暴跌至 50.6 帧；&nbsp;</p>
  <p>尤其加速飞行时，帧率就会狂跳到 40 帧左右，整机 功耗 6.5W。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_b4184a5248204e7a8b27f83b1e97c0a4@000000_oswg96944oswg1045oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>后面随机飞到骨龙 BOSS 地点，帧率更是狂跳到 30 帧，因为这座山遍布大量实时演算的草木。&nbsp;</p>
  <p>这一环节天玑 8400 的表现可以说是极差。飞行对游戏视野和渲染速度有更高的要求。&nbsp;</p>
  <p>最后一项大世界常规刷怪测试，10 分钟平均帧 56.3 帧。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_d09688e37b4f409282fbfce51b439a18@000000_oswg125457oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>偶发掉帧，但大部分时间战斗体验还不错，角色速切丝滑，对天玑 8400 来说负载也不小，功耗 7.06W。&nbsp;</p>
  <p>三个环节共计 30 分钟，《鸣潮》结束测试后机身温度控制在 45 度左右。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_0daa1320267b43b88b442d517503defc@000000_oswg77321oswg1080oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总结：天玑 8400 的“甜点”在《原神》这款游戏上，最佳性能区间是 5W - 6W，温度在 45 度左右；&nbsp;</p>
  <p>只要负载不高于 6W，Z10 Turbo 能给你旗舰（骁龙 8 Gen3 ）手机的体验，而且续航能力惊人。&nbsp;</p>
  <p>但如果你要玩《崩铁》、《鸣潮》等高负载二游，可能要降低设置。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_ff1fb4a4914e43b48c342e7eb258b486@000000_oswg158870oswg898oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>没有超大核就是天玑 8400 的唯一遗憾。 这款机器毕竟只是一个千元机。&nbsp;</p>
  <p>电耗方面，机器满电应该能玩 5 小时以上的《王者荣耀》；&nbsp;</p>
  <p>据此推算，日常刷流媒体能坚持 10 个小时左右，能效非常夸张。&nbsp;</p>
  <h2><strong>充电测试</strong>&nbsp;</h2>
  <p>充电测试是所有数码博主最大的噩梦，呜呜呜~~&nbsp;</p>
  <p>小伙伴们只需要看懂充电曲线就行了，而果子却要在：等没电 - 等充电 - 等没电...之间反复折磨。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_adf3c64ff48246b6aec106bc16b640e1@000000_oswg545426oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这次 &nbsp;iQOO Z10 Turbo 又给我整了块 7620mAh 单电芯超大电池；&nbsp;</p>
  <p>这里果子要吐槽一下，vivo 硅碳大容量电池对温度非常敏感；&nbsp;</p>
  <p>虽然标称 90W，但不开冷气，室温在 28 度左右就可能快速锁 30W 功率。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_e5011300b97949ad8b134f8b2bd8e367@000000_oswg169786oswg789oswg1017_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我还以为是机器质量问题，为此我又经历了漫长的“充放电”折磨。&nbsp;</p>
  <p>第二天环境温度明显变闷热，我发现在空调冷风下，室温 27 度它又能跑到 70W 了。&nbsp;</p>
  <p>我真的，给我整无语了，淦！&nbsp;</p>
  <p>言归正传，先测试充电功率曲线图：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_b16737e822ca4f49bfe2a304e8f48239@000000_oswg100355oswg1080oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>机器峰值功率超过 75W，达到了友商主流水平；但仅持续 37 秒，功率下降到 55W；&nbsp;</p>
  <p>75W - 40W 高功率区间持续时间 5 分钟 23 秒；&nbsp;</p>
  <p>常驻功率则掉到 30W 出头，持续 38 分钟。有一说一，这个常驻功率太保守了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_dc9ebd9fa41745469df15299a665a463@000000_oswg17822oswg785oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随后功率直降到 30W 以下，又过了 15 分钟，机器开启 10W 涓流模式，持续大约 6 分钟。&nbsp;</p>
  <p>完全充满耗时 65 分钟，对于标称 90W 的机器来说，肯定是偏慢，常驻功率太低。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_09e54fee96ed4dcbb79e149b20fc7641@000000_oswg117173oswg1080oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后看看百分比充电曲线，从 1% - 50% 大约耗费 25 分钟；&nbsp;</p>
  <p>充到 80% 大约耗时 42 分钟，前台充满则在 57 分钟左右。&nbsp;</p>
  <h2><strong>系统体验</strong>&nbsp;</h2>
  <p>OK，最后再讲讲 &nbsp;Z10 Turbo 的日常体验吧。&nbsp;</p>
  <p>果子对 vivo 橘子系统的评价一直都挺高，它是少有的各价位流畅度相对统一的品牌。&nbsp;</p>
  <p>注意，我说的是向上统一，不是某品牌的“向下统一”。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_b131c2023f91465ebeafa96a7340c690@000000_oswg623293oswg1060oswg798_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就算和 Z9x 这种 700 元的低端机器对比，后者也没出现卡顿、延迟的割裂感。&nbsp;</p>
  <p>整体动画走华为荣耀风格，比如全局侧边拖拽呼出小窗，这个我是真喜欢。&nbsp;</p>
  <p>系统也支持 APP 自定义强制开启 120Hz，好评！&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_ee2d34e500af4acebd57e048632b260b@000000_oswg248683oswg904oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然后原子卡片功能也“似曾相识”，不仅文件夹有多种大小，而且不少 APP 也支持自定义大小；&nbsp;</p>
  <p>这就非常适合中老年人使用。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_9c7856fc969448df985333b81a99df4f@000000_oswg247156oswg579oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但是原子卡片的桌面照片并不支持自定义大小，果子觉得有必要改进。&nbsp;</p>
  <p>比如放个大点的收款码啥的非常好用。&nbsp;</p>
  <p>然后就是自定义截图，vivo 也采用三指长按触发，它依然会和某些 APP 的长按指令冲突；&nbsp;</p>
  <p>不知道啥时候能优化。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_ad788212bd3d469eb2643fb6b02dc421@000000_oswg148960oswg756oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，机器还配有双频 GPS、蓝牙 6.0、NFC 和红外线等都是非常实用的功能。&nbsp;</p>
  <p>什么？你说影像怎么样？1/1.95 英寸“超大底”主摄就没必要看了吧~~&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_571d63a1a64a4b4da40e885efc5da2c7@000000_oswg855715oswg796oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>千元机的系统对果子来说也没多少要求，它能做到日常不卡顿不掉帧就是优秀产品。&nbsp;</p>
  <h2><strong>总结</strong>&nbsp;</h2>
  <p>好的，以上就是果子对 Z10 Turbo 近两周以来的日常体验了。&nbsp;</p>
  <p>机器在同价位做到：续航极致、系统流畅、屏幕一流、价格实惠，一共四大亮点。&nbsp;</p>
  <p>三个缺点：塑料中框 + 快充保守 + 极限性能较差；符合千元机的“省钱”水平。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_125d5135c73c4efd930f90cb9b91cdce@000000_oswg434589oswg944oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>购买建议：专注日常体验可以买，推荐使用人群为上班族、中老年人和中学生；&nbsp;</p>
  <p>极限性能只够玩《原神》全高画质，后续游戏更新可能会越来越吃力。&nbsp;</p>
  <p>果子对这款手机的综合评价是：四星（满分五星）。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_25f4a0aea12c4c498841f125a68e2f2d@000000_oswg235152oswg1033oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再次声明：本测试为自费，为爱放电，无恰饭......&nbsp;</p>
  <p>话是这么说，但是现在第三方百亿补贴给我干到 1300 元了；&nbsp;</p>
  <p>我可是首发花了 1500 元买的啊，还把国补名额用了...RNM，退钱！&nbsp;</p>
  <p><strong>参考资料：</strong>&nbsp;</p>
  <p>vivo 官网</p>
  <p>极客湾：天玑8400前瞻体验，这个能效有点强！</p>
  <p>部分图片、截图来源于网络</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MzcyNzgzOQ==&amp;mid=2247852953&amp;idx=2&amp;sn=934ff601f61074ceb433cf169fda3b2c&amp;chksm=fd75d691ea712f3af9f5a13b1908e91060f0b0ab3fd541c5b1ed6987c26a96e5aa8754013e73&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技狐”（ID：kejihutv）</a>，作者：果子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3306559247001097</id>
            <title>Redmi K80至尊版疯狂堆料，中端性能旗舰大战拼刺刀了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3306559247001097</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3306559247001097</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 May 2025 04:40:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Redmi K80至尊版, 天玑9400+, 性能旗舰, 手机市场  
<br>  
<br>  
总结: 文章讨论了Redmi K80至尊版的发布时间可能提前至6月，以避开9月旗舰芯片更新的竞争。该手机将搭载天玑9400+芯片，配备6.83英寸1.5K直屏、大容量电池及多项升级配置，如3D超声波指纹和金属中框。同时，文章提到一加Ace5至尊版等竞品的出现，使性能旗舰市场竞争加剧。此外，去年旗舰机降价进一步挤压了中端机市场空间，消费者在3000元以内即可购买到配置更高的机型。整体来看，今年的手机市场竞争异常激烈，对消费者有利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>来源｜雷科技</p>
  <p>算算时间，redmi的K80至尊版也是差不多到发布的时间了，虽然去年的K70至尊版是在7月发布的，按理来说K80至尊版应该也是差不多的时间。但是，今年的情况显然有点不一样，联发科和高通的处理器大战白热化，纷纷提前了下一代旗舰芯片的发布时间，直接提前到了9月份。</p>
  <p>换言之，如果K80至尊版不在7月份之前发布，那么就要面临发布仅两个月，新旗舰就要上线的尴尬情况了，所以早前就有消息称K80至尊版会提前到6月份发布，留出更多的销售时间。</p>
  <p>现在来看，这则传言很可能是真的，因为K80至尊版的不少核心配置已经曝光，同时备案信息也已经公开，这意味着这款手机已经进入量产阶段，即将上市发布。现在唯一的悬念可能就是能否赶上618的尾班车，给米粉们一个惊喜了。</p>
  <h2><strong>狂暴堆料，最强Redmi“至尊版”？</strong></h2>
  <p>从网上曝光的信息来看，K80至尊版将搭载天玑9400+，也是目前天玑系列的最强芯片。这个基本上是没有争议的，因为前几代至尊版都是如此，除了早就知道结果的芯片外，最关键的还是屏幕等方面的配置。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_4f6d4ddaa792449d9869e5a8d4d5fcb6@1547419282_oswg76177oswg1758oswg980_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：联发科</p>
  <p>K80至尊版目前基本确定采用直屏，将配备一块6.83英寸的1.5K LTPS屏幕，采用旗舰同款基材，预计全局亮度会在1800尼特左右，峰值亮度超过4000尼特，并且支持超高频调光。</p>
  <p>此外，K80至尊版据称将采用新的模具，采用金属中框+大R角的设计，带来更好的使用手感，<strong>屏幕也会采用2.5D工艺进行优化，让屏幕边缘到边框的过渡手感更加自然，外观设计基本上看齐直屏旗舰。</strong></p>
  <p>而且还将搭载目前小米系最大容量的电池，额定值为7210毫安时，典型值为7400毫安时，比前代的K70至尊版多了1400毫安时，加上天玑9400+的能效比，预计将是续航最强的性能旗舰手机之一。</p>
  <p>说实话，单单是以上这些配置，就已经让小雷有预感这是一款很有竞争力的产品了，已经满足迭代升级的要求了。但是，redmi的野心显然比小雷预料的更大，因为K80至尊版的升级还远不止于此。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_1cdf6b12eea1420ab8b7fa6712931260@1547419282_oswg182966oswg1707oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷科技 注：K70至尊</p>
  <p>指纹解锁从光学模块升级为K80 Pro同款的3D超声波模块，并且搭载同轴对称双扬声器，规格可能超过K80 Pro，除此之外还有0916系定制马达和独立的游戏芯片，可以提供超帧+超分的双超频体验。</p>
  <p><strong>可以说，K80至尊版基本上把所有可以升级的配置都升级了一遍</strong>，唯一没有提前曝光的就只剩影像系统了。虽然K80至尊版的定位更倾向于游戏，但是从去年的配置来看，至少一颗大底主摄是可以保证的，不过应该不会有大升级，毕竟大电池的代价就是挤占影像系统的空间，大电池和高配影像都是相冲的（同档而言）。</p>
  <p>不过，配置升级这么多，属实让小雷有点担心K80至尊版的售价会不会上涨，如果还是维持和去年一样的2599元起售，那么性价比可以说超高了，但是如果售价拉到2999元的话，恐怕就有点糟糕了，<strong>因为今年的性能旗舰市场，真的只能用“高手如云”来形容。</strong></p>
  <h2><strong>“至尊版”扎堆涌现，谁能笑到最后？</strong></h2>
  <p>除了K80至尊版外，5月其实也有一个“至尊版”要上市，那就是一加Ace5至尊版（写到这里小雷都快要不认识“至尊版”三个字了）。配置和K80至尊版可以说非常相似，芯片也是天玑9400+，同样搭载6.83英寸的1.5K直屏，而且同样都支持超高频调光。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_fcf356157572427abddcd43d4af4bcae@1547419282_oswg414040oswg1851oswg1851_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：一加</p>
  <p><strong>此外还有相同的超大容量电池（超7000毫安时），同样的独立电竞芯片，甚至一加Ace5至尊版还多了独立Wi-Fi芯片，再加上同款“至尊版”命名，很难不让人怀疑就是冲着K80至尊版去的。</strong></p>
  <p>要我说今年的一加产品目的性是真的强，基本上就是逮着各家子品牌的热销产品冲，从一加Ace5到一加13T，都是与竞争对手定位非常相似的对标产品，而且往往比竞品早一段时间发布，提前抢占市场。</p>
  <p>从一加Ace5至尊版的设计来看，这款产品也确实花了不少心思，特别是相机Deco的设计，总给我一种“索尼”的感觉，不只是小雷这么觉得，小雷的同事也都是这么想的。这种竖列式的设计别的不说，至少打游戏时不会卡手是真的，也是非常符合Ace5至尊版的定位。</p>
  <p>那么K80至尊版是否会被它截胡呢？倒也未必，Ace5至尊版是一款游戏特化产品，据透露中框使用的是塑料材质，而且影像性能也只是刚好合格。<strong>作为对比，K80至尊版虽然在游戏方面也有针对性优化，但是主打的还是日常体验，像3D超声波指纹、金属中框、旗舰大底主摄等配置，相对而言综合体验要更好些。</strong></p>
  <p>不过，在redmi的产品线里，K80至尊版也确实是唯一与Ace5至尊版对标的产品了，两款“至尊”前后脚上市，无疑会让6月份的性能旗舰市场变得更加混乱，至于消费者会青睐哪一家，估计还得看后续的测评。</p>
  <h2><strong>性能旗舰大战已“刺刀见红”</strong></h2>
  <p>小雷简单地数了一下，光4月和5月两个月的时间，就有至少5款性能旗舰手机上市，而且个个都身怀绝技。比如前段时间小雷刚评测过的iQOO Neo10 Pro+，2000元的价位档就给到2K直屏+骁龙8至尊版+独立电竞芯片，可以说把“性价比”三个字直接贴在脑门上了。</p>
  <p>再往前一点还有荣耀 GT Pro，<strong>国补后的价格也是到两千元档，配置和荣耀自家的全能旗舰只有“一步之遥”，而且性能调教相当不错，可以说是今年性能旗舰市场的一匹黑马。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_4f63a8e56ce24368854c05ffa774f2f5@1547419282_oswg906743oswg6016oswg4016_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷科技</p>
  <p>不得不说，今年的性能旗舰市场真的是“刺刀见红”，疯狂的堆料，有种要把自家旗舰都干掉的疯狂感。redmi的K80至尊版想在这种情况下突出重围，基本上也只有“全面升级”一条路可以走，而且还要控住价格，不然还是容易落于下风。</p>
  <p>说白了，今年的中端机市场小雷都已经看不懂了，各种群魔乱舞，各个大厂的子品牌花样百出，盯着手游玩家群体疯狂堆料，天玑9400+和骁龙8至尊版已经是进场的标配，诸如骁龙8sGen4之类的次旗舰，只能去到千元市场与入门机型玩耍。</p>
  <p>而且，<strong>K80至尊版要面对也不只是同样定位的其他性能旗舰手机，还有去年10月份发布，然后一路降价的各家主流旗舰。</strong>前段时间，小雷在618活动开始的时候就统计过主流旗舰的价格，然后发现3000元已经不再是底线，部分机型如Find X8、X200都已经降到了3000元以内。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_8a034a7fe5e24fe2851a0ef5a9ad947d@1547419282_oswg65954oswg550oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：慢慢买</p>
  <p>3000元不到的主流旗舰，即使都是半年前发布的手机，但是配置碾压一众性能旗舰是毫无压力的，特别是影像系统，主流旗舰和中端机的配置基本不是一个级别的，光凭一颗超长焦就足以在同价位里横着走了。</p>
  <p>除了各家去年发布的主流旗舰外，还有子品牌自己的旗舰产品，比如iQOO 13、K80 Pro等，<strong>从历史价格检索软件上搜索的结果来看，前者最低价已经到2500元左右，后者则直接杀到了2300元，只能用“恐怖”来形容。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_7dd63acef88d4113b5d920a901414cb7@1547419282_oswg62319oswg543oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：慢慢买</p>
  <p>可以说，今年的性能旗舰日子真的不好过，虽然配置疯狂堆料，但是耐不住一堆旗舰降价血拼，然后还有更早发布的其他性能旗舰在虎视眈眈，只能用“前有狼后有虎”来形容了。</p>
  <p>我估计手机厂商的工程师们头发应该都掉了不少，光是如何在控制成本的情况下拿出一款具有竞争力的产品，就足以让人头疼了。而在发布后，如何让消费者买新机而不是选择旧机，又能愁怀一批人，只能说今年的手机市场真的太过魔幻了。</p>
  <p>不过，至少对于消费者来说是好事，3000元不到买全能旗舰，性能旗舰也就2000元出头，真的是梦回2010年时代，想换手机的朋友今年真的是最好的时机了。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号”雷科技(ID:leitech)”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3307504740866562</id>
            <title>苹果 AI 的崩塌真相：从乔布斯愿景，到高管失误的困局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3307504740866562</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3307504740866562</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 May 2025 04:39:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果,AI,Siri,Apple Intelligence  
<br>  
<br>  
总结: 苹果在AI领域发展滞后，尽管早期通过Siri布局但进展缓慢。内部高管对AI路线存在分歧，技术投入不足且策略摇摆。隐私保护限制了数据利用，导致研发受阻。苹果的硬件优势在AI时代面临挑战，Siri落后于竞争对手。公司正尝试通过自研大模型和改进Siri来追赶，但进展不如预期。AI短板可能影响苹果未来产品规划和市场地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI，已经热了快三年了。</p>
  <p>各大科技巨头争先恐后下注入局，可偏偏在这个热潮中，最接近我们生活的苹果，却看起来离 AI 最远。</p>
  <p>最大的巨头，在最热的潮流面前，好似隐身了。</p>
  <p>去年 6 月 WWDC 上，苹果慢吞地发布了 Apple Intelligence，可如今快一年过去，对大部分用户来说，Apple Intelligence 依旧只闻其声、不见其形。</p>
  <p><strong>全世界都看到苹果的 AI 做不好了，但没人知道到底发生了什么</strong>。</p>
  <p>知名苹果分析师 Mark Gurman 刚刚在外媒发出一篇长文，题为《Why Apple Still Hasn』t Cracked AI》（为何苹果仍未攻克人工智能），揭露了苹果内部对 AI 态度的摇摆，内部的斗争和难以克服的技术瓶颈。</p>
  <p>值得注意的是，Gurman 用的是「<strong>Still hasn』t（仍未）</strong>」，这词就已经给苹果的现状定了调。</p>
  <p>本文将通过重组原文以呈现苹果在 AI 领域的历史、现状、问题根源及未来挑战，剖析苹果为何在 AI 赛道上步履维艰，让 AI 成为其阿喀琉斯之踵。</p>
  <h2><strong>14 年前的 Siri，概念已是大模型</strong></h2>
  <p>2011 年 10 月 4 日，乔布斯去世前一天，他留给苹果的遗产 Siri 问世了。</p>
  <p>彼时 Siri 宛如科幻成真的产物，它能听懂用户的语音指令，能预订餐厅、查找电影院或叫出租车，苹果再一次把未来科技概念变成了主流产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_1ac92ce39feb4b0a844af784d599cd2a@000000_oswg234754oswg1080oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">伴随着一代神机 iPhone 4s 共同发布的 Siri｜图片来源：Apple</p>
  <p><strong>当时，乔布斯对打造搜索引擎兴趣不大</strong>。</p>
  <p>一位曾与他共事的人说：「乔布斯不相信用户会主动去搜索东西，他认为苹果的职责是精心挑选并向用户展示他们想要的内容。」这一理念，如同乔布斯的许多信念一样，在他去世后依然深刻影响着苹果公司。</p>
  <p>乔布斯首次接触到当时还是 App Store 里一款应用的 Siri 时，他立刻被吸引了。</p>
  <p>Siri 的联合创始人 Dag Kittlaus 回忆，Siri 的终极目标是「你可以对着互联网说话，助手会为你处理一切。你甚至无需知道信息来源，应用和网站发现的问题也将被解决。」这正是当下大语言模型最广泛的应用场景。</p>
  <p>乔布斯立刻意识到，Siri 远不止一款应用，他很快联系了 Kittlaus，邀请 Siri 团队到家中面谈，在长达三小时的会面中，乔布斯提出收购他们的公司。Kittlaus 起初拒绝收购提案，但耐不住乔布斯连续 24 天每天致电劝说。</p>
  <p>最终，Kittlaus 同意出售 Siri，<strong>乔布斯马上把 Siri 列为苹果的顶级开发项目，并且在他的生命末期也全情投入在 Siri 的研发上</strong>。</p>
  <p>当时 Siri 引领了智能语音助手市场，然而几年后，谷歌、亚马逊、小米等竞争对手纷纷推出了更先进的语音助手和智能音箱，而 Siri 却看不到显著进步。</p>
  <p>伴随 Siri 的启动，苹果也开启了机器学习的研究，但主要用于面部和指纹识别、智能建议（比如根据交通状况提醒你何时出发）、改进地图，以及当时的重点项目：头显和汽车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_611ef514e6114f5b95b408bf489fdae6@000000_oswg47963oswg1080oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">使用 Siri 查询天气｜图片来源：Apple</p>
  <p>最初几年 Siri 的开发重点只集中在基础任务上，如提供天气信息、设置定时器、播放音乐和处理短信。</p>
  <p>看行动，苹果早早就布局到了 AI 行业，他们曾收购了多家小型 AI 公司，包括机器学习公司 Laserlike、Tuplejump、Turi。</p>
  <p>据知情人士透露，苹果甚至考虑以约 40 亿美元收购 Mobileye Global Inc.，这可能是苹果有史以来最大规模的收购。</p>
  <p>Mobileye 做的是加速自动驾驶系统和计算机视觉技术的开发。但最终苹果放弃了这笔交易，2017 年英特尔以 150 亿美元收购了 Mobileye。</p>
  <p>所以看方向，苹果并没有把 AI 投注到语音助手领域。</p>
  <p>那时，仅成立半年的 OpenAI 宣称将制造「通用」机器人。但 Siri 还像它被收购时一样，在无数台 iPhone 上制定闹钟、查询天气、播放音乐。</p>
  <h2><strong>期望、内讧、排挤</strong></h2>
  <p>有钱、有地位、有实力的苹果，为什么在 AI 上栽了跟头？或许也只有资深苹果分析师 Mark Gurman 能接触到这么多内幕消息，他用了极大篇幅报道了苹果内部在 AI 上的内讧。</p>
  <p>2018 年，苹果从谷歌挖来了 John Giannandrea（业内称其为 JG）担任 AI 负责人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_733b04f31e4c4e07900863fda493f165@000000_oswg362774oswg1080oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">苹果 AI 负责人 John Giannandrea｜图片来源：Apple</p>
  <p>JG 此前负责谷歌的搜索和 AI 部门，带领团队在谷歌相册、翻译和 Gmail 等产品中部署 AI 技术。</p>
  <p>「JG 不仅在谷歌被视为仅次于 CEO 的最具影响力高管，还曾担任互联网先驱网景的首席技术官。」一位参与招聘的人士表示：「还能找到比他更合适的人吗？」</p>
  <p>对苹果来说，挖来 JG 不仅可以重挫竞争对手谷歌，他更被期望成为让苹果转型为 AI 领头羊的第一步。</p>
  <p>在当时苹果官方发布的新闻稿里，库克表示「机器学习和 AI 对于苹果公司的未来发展至关重要，它不仅会彻底改变人们与技术进行交互的方式，而且已经为用户的生活带来了显著改善。能够与 John 携手并肩，我们感到非常幸运。作为 AI 领域的领军人物，他必将能够推动我们在这一关键领域的长足发展。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_5f49ea595a674a81b8e02290c15fb04d@000000_oswg214650oswg1080oswg835_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">John Giannandrea 于 2018 年加入苹果负责 AI 和机器学习｜图片来源：Apple</p>
  <p>然而，七年后回看，这种期望和乐观已荡然无存。苹果的 AI 不仅没有起色，反而落后得更远。</p>
  <p>核心问题是：</p>
  <p><strong>高管们对 AI 的路线认知不统一</strong>。</p>
  <p>一些负责软件工程的高级高管认为，苹果应在 iOS 中更凸显 AI。2014 年左右，一位高管就表示：「我们很快意识到，这是一项革命性技术，威力远超我们最初的理解。」但他们无法说服主管 iOS 的 Craig Federighi 认真对待 AI「很多建议都石沉大海。」</p>
  <p>然而库克却意外地看好 AI，一位曾与他共事的人说：「<strong>库克是苹果内部最看好 AI 的人之一。他一直对 Siri 落后于 Alexa 感到沮丧。他还对苹果未能在智能音箱领域占据一席之地感到不满</strong>。」</p>
  <p>负责人 JG 对 AI 的判断却一直在摇摆。</p>
  <p>2018 年 JG 加入苹果时，根据其他高管回忆，他认为苹果封闭的软件生态系统是一个独特优势，能即时向数十亿设备部署最新的功能。</p>
  <p>但 JG 很快发现，苹果需要额外投入数亿美元，用于大规模测试以及图像和文本标注来训练大模型。JG 从谷歌挖来顶级 AI 研究员，并组建了负责测试和数据分析的团队。而后 JG 将矛头对准 Siri，撤换负责人，提议砍掉 Siri 很少使用的功能。</p>
  <p>然而，JG 的努力常常受阻。据多位同事透露，<strong>软件负责人 Craig Federighi 不愿在 AI 上投入巨资，他不认为 AI 是移动设备的核心能力</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_3446f7601699480b8b27f72599a73ede@000000_oswg28878oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Craig Federighi 是发布会老熟脸，一直负责苹果软件团队｜图片来源：Apple</p>
  <p>一位长期在苹果工作的老高管说：「Craig 不是那种会说『我们得干件大事，需要更多预算和人』的家伙。」</p>
  <p>其他领导者也有类似保留意见，一位老高管说：「在 AI 领域，你得先投入才能知道产品是什么。这不是苹果的做事方式。苹果在开发产品时，早就知道最终目标是什么……我们惯常的策略是晚入场，凭借超 10 亿用户，稳扎稳打，最终击败所有人。」</p>
  <p>但对 AI，这策略行不通。2022 年 11 月 ChatGPT 的发布，打了苹果一个措手不及。</p>
  <p>一位高级高管表示，在此之前苹果「<strong>甚至连 Apple Intelligence 的概念都没有</strong>。」</p>
  <p>另一位高管说：「OpenAI 的动作并非秘密，任何关注到市场的人，都应该看到并全力投入进去。」</p>
  <p>ChatGPT 发布一个月不到，Craig Federighi 就开始用生成式 AI 为软件项目写代码了。据知情人士透露，他突然看到了 AI 的潜力，联合了 JG 和其他高管开始与 OpenAI、Anthropic 等 AI 公司会面，抓紧学习和了解最新的模型和市场动态。那时起，Craig Federighi 就要求 2024 年的 iOS 18 中要尽可能多地加入 AI 功能。</p>
  <p>JG 又开始组建开发大语言模型的 AI 团队，此时他们已经落后竞争对手多年了。</p>
  <p>据多名员工透露，苹果内部各类产品开发团队都负责了一部分 AI 研发，结果导致技术、进度、兼容性很难统一。</p>
  <p>在 2024 年的 WWDC 上，Apple Intelligence 如约而至，但能力有些捉襟见肘。</p>
  <p>苹果生成式 AI 的能力的确落后，据彭博社的报道，苹果公司内部有一款能处理基本的图像生成的聊天机器人，但该机器人比 ChatGPT 落后至少 25%，在处理大多数查询时的准确性明显不足。</p>
  <p>为了提供消费者真正想要的 AI 产品，苹果只好去找谷歌、Anthropic 和 OpenAI 等竞争对手谈判。</p>
  <p>这又在内部产生了分歧，JG 力主采用谷歌的 Gemini，理由是 OpenAI 对个人数据的保护和持续发展力不如谷歌。但苹果的企业发展团队并不这么认为，<strong>他们看好 OpenAI，于是 WWDC 上宣布，Siri 无法处理的请求将转给 ChatGPT</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_be6dc4dbb8894d74a0c6f3a1ae55cf4f@000000_oswg48174oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">主打 Apple Intelligence 的 iPhone 16，至今仍未「兑现」｜图片来源：Apple</p>
  <p>苹果缺乏自研的 AI 聊天机器人让很多高管感到不安，但 JG 并不认为大模型是 AI 的未来。</p>
  <p>据多名员工透露，JG 认为，AI Agent 能真正取代人类还有多年时间，且大多数消费者和他一样不信任生成式 AI。</p>
  <p>这些员工们说，这解释了为何 JG 未全力打造面向消费者的 ChatGPT 竞品。他们透露，<strong>JG 曾表示，消费者不想要 ChatGPT 那样的工具</strong>。</p>
  <p>在苹果内部，JG 因延迟和失误承担了大部分指责。而据多名员工透露，JG 一直难以融入苹果核心高管圈「那些高管共事数十年，运营公司如同家族企业。」</p>
  <p>JG 的位置就很尴尬，他是一名来自外部的空降高管，难以在苹果推动核心变革。据一位了解他的员工表示「JG 本该更积极地争取大笔资金，但他不是推销员，是技术专家。」</p>
  <p>也有人说，JG 不够亲力亲为，也未严格要求员工。一位高管说：「苹果其他工程团队都全力以赴，按时交付，而 JG 的团队不是这样，他们执行力不足。」这种「宽松」的印象还延伸到福利上。</p>
  <p>与其他硅谷巨头不同，苹果总部员工需自付食堂餐费。但在 Apple Intelligence 赶工期间，JG 的部分工程师常获免费餐券，引发其他团队不满。一名员工说：「苹果不提供免费餐食，可他们团队比别人晚一年交付，还能吃免费午餐。」这些细微之处的区别对待，引发了苹果内部不同团队之间的分裂。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_4bc6804cb51f4215b66434855309eca0@000000_oswg34323oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">左：库克 中：JG 右：Craig Federighi ｜图片来源：彭博社</p>
  <p>而 JG 所谓缺乏紧迫感可能不仅是性格问题，还有对 AI 理解的哲学考量。</p>
  <p>他一直对 AI 发展节奏持保守态度，对聊天机器人的价值存疑，他认为 OpenAI、Meta、谷歌等对手的威胁并不迫切。</p>
  <p>一些苹果的同事们表示，<strong>JG 坚持认为用户想要的 AI 助手是设备的主界面，而非某款应用</strong>。尽管遭遇延迟和挫折，他仍坚守这一愿景。</p>
  <p>今年 3 月，JG 被剥夺了所有产品开发控制权，包括 Siri 和机器人项目。据其他高管透露，库克对 JG 打造新产品的执行力失去了信心。</p>
  <p>JG 保留了对 AI、大语言模型开发、AI 分析及部分开发团队的监督权。据内部人士透露，一些高管讨论过缩减 JG 的职责或让他逐步退休的想法，但 Craig Federighi 等人担心，若 JG 离开，他带来的顶级研究员和工程师可能也会随之出走。</p>
  <p>目前，JG 选择留下，他对同事表示，在苹果 AI 工作步入正轨前，他不想离开。他还坦言，不再负责 Siri 让他松了一口气。</p>
  <h2><strong>技术落后，隐私的十字路口</strong></h2>
  <p>科技巨头的失误不能简单归咎于 JG 一个人。</p>
  <p>营销和广告团队提前宣传了未完成的功能，Craig Federighi 是软件项目的最终决策者，库克则设定了整个公司的产品开发文化。</p>
  <p>就连前首席财务官在采购 GPU 时也过于保守，苹果没有利用市场主导地位和现金储备，还是按惯例慢慢采购 AI 硬件。结果全球大部分 GPU 被亚马逊、微软等对手抢购一空，导致苹果的 AI 模型训练速度更慢了。</p>
  <p>据苹果及其他公司高管透露，<strong>苹果的 AI 员工数量远少于竞争对手，采购用于训练和运行大语言模型训练的 GPU 也较少</strong>。</p>
  <p>对苹果而言，错过潜在的颠覆性技术并不致命。毕竟苹果常常会让同行先探索新技术去验证市场，而后再打磨产品，向用户推出设计精良、也更易用的版本。</p>
  <p>这种策略也塑造了用户对苹果「不求最新，但求最好」的印象。一直以来，苹果都凭借精心打造的产品、精选内容和每年一次的软件更新，成为全球最有价值的科技公司。</p>
  <p>苹果也是这么想的，在 5 月的财报电话会议上，库克被股东问及 AI 延迟的问题时，他表示只是需要更多时间以达到苹果的质量标准，「没有太多其他原因，只是比我们预期的时间长了一些。」</p>
  <p>但问题是，多长算长呢？苹果已经在 AI 上投入了大量资源却收效甚微。何况 AI 是一项更快、更复杂的技术。</p>
  <p>回顾历史，苹果最成功的产品都建立在内部开发的核心技术上，比如 iPhone 的多点触控，Mac 的自研 M 系列芯片。但在 AI 上，很难看到苹果的技术力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_dd353480549949c5b82af12e728f0bb9@000000_oswg136553oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">苹果 M 系列自研芯片已经全面渗透进硬件线里｜图片来源：Figma</p>
  <p>何况在 AI 上，苹果有着一个其他巨头都没有的技术瓶颈：数据利用。</p>
  <p>多年来，苹果一直把保护用户隐私作为宣传卖点，如今这成为了他们 AI 开发的阻碍。</p>
  <p>坐拥 23.5 亿活跃设备的苹果，掌握的网页搜索、用户习惯、通信数据超过许多竞争对手。但苹果对 AI 开发者访问数据的限制远严于谷歌、Meta 和 OpenAI，这使得苹果的研究人员只能去用第三方授权数据集和合成数据（专为训练 AI 创建的人工数据）。</p>
  <p>一位了解苹果 AI 和软件开发的人说：「苹果在 AI 上，每件举动都有千百个否决，你得与隐私警察斗争才能有所进展。」一位持类似观点的高管说：「看看 X 的 Grok，它不断进步，因为他们有所有 X 的数据。苹果拿什么来训练自家 AI？」</p>
  <p>苹果站在了数据和隐私的十字路口，以往宣传的优势变成了技术上的劣势。在草莽中狂奔的 AI 市场里，苹果显得过于「文雅」了。</p>
  <h2><strong>牵一发动全身</strong></h2>
  <p>苹果在 AI 上的势弱，影响的可不止是 Apple Intelligence。</p>
  <p>去年，苹果终止了耗资数十亿美元、历时十年的自动驾驶汽车项目，部分原因是也是因为 AI 无法实现全自动驾驶的承诺。</p>
  <p>根据 Gurman 的推测，AI 上的失败可能危及苹果未来的产品计划，包括 AR 眼镜、机器人以及能识别周围物体的 Apple Watch 和 AirPods。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_d0659f2b022c437ca7b38b27726982e2@000000_oswg292073oswg1080oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">苹果错误投注在了造车上｜图片来源：Apple Explained</p>
  <p>如果苹果未来无法给硬件注入 AI，不仅会颠覆苹果公司「硬件是软件的载体」的价值观，还会影响苹果引以为傲的软硬件生态链。</p>
  <p>苹果服务高级副总裁 Eddy Cue 曾对同事表示，苹果在科技界的霸主地位岌岌可危。</p>
  <p>上个月，苹果设备上的谷歌搜索量下降。Eddy Cue 表示：「<strong>22 年来从未发生过这种情况，AI 是原因</strong>。」他承认用户越来越依赖大语言模型来获取信息。</p>
  <p>Eddy Cue 指出，苹果不像埃克森美孚（美国著名石油公司）那样提供不可或缺的商品，他担忧 AI 之于苹果，可能就像当年 iPhone 之于诺基亚，诺基亚倒在苹果前面，而苹果可能倒在 AI 前面。</p>
  <p>他甚至直言称 iPhone 十年内可能变得无关紧要，「听起来很疯狂，但确实可能。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_22f480fffa85457cb5e2abd6c0d4bb70@000000_oswg320598oswg1080oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">苹果公司服务高级副总裁 Eddy Cue｜图片来源：Apple</p>
  <p>更大的挑战还来自外部，据知情人士透露，为符合欧盟预期的新规，苹果正着手修改操作系统，将允许用户将默认语音助手从 Siri 切换为第三方选项。</p>
  <p>这意味着若苹果在语音助手上还没有重大突破，用户未来可能就不用 Siri，改用 OpenAI、Anthropic、Meta、Alphabet、X 甚至 DeepSeek 的 AI 助手了。</p>
  <p>苹果没有坐以待毙，据员工透露，苹果在苏黎世的 AI 办公室正在打造一个完全基于大语言模型的 Siri，旨在让 Siri 更具对话性和信息整合能力。该秘密项目被称作 LLM Siri。</p>
  <p>苹果还在得克萨斯、西班牙和爱尔兰的办公室有数千名分析师，来审查 Apple Intelligence 摘要的准确性，比较数据偏差，评估 AI 幻觉的频率。</p>
  <p>至于苹果自研的聊天机器人，现在一些高管想把 Siri 打造为真正的 ChatGPT 竞品。</p>
  <p>为此，公司开始让 Siri 访问开放网络，整合多源数据。据员工透露，苹果内部测试的聊天机器人在过去六个月取得显著进展，部分高管认为其性能已媲美 ChatGPT 的近期版本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_dcef4db03ef2479f8602378f512aa2ba@000000_oswg611948oswg1000oswg1432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">等了一年的新系统，结果是个调色盘？｜图片来源：Apple</p>
  <p>苹果内部人士透露，对于下个月的 WWDC，公司计划重点升级现有 Apple Intelligence 功能，并新增一些功能，比如 AI 优化的电池管理、虚拟健康教练。</p>
  <p>而 Siri 的重大升级，甚至一年前「画的饼」不太可能在 WWDC 上过多提及了。消息人士称，<strong>尽管苹果内部对「LLM Siri」寄予厚望，但苹果准备在营销中将 Apple Intelligence 与 Siri 分开</strong>。</p>
  <p>他们一方面担心全面落后竞品的 Siri 拖累公司的 AI 宣传。另一方面，苹果也不敢再提前数月宣布新功能了。</p>
  <p>还记得 Siri 联合创始人 Kittlaus 吗？他目前对 Siri 的 AI 化依旧乐观，他说：「所有模型公司都不知道助手是什么，而苹果自 2010 年以来一直在研究这一概念。」他认为，苹果只需让 Siri 变得更智能：「苹果有设备和品牌，只要给 Siri 『换个脑子』，它完全有机会成为首选助手。」</p>
  <p>十四年前，Siri 的问世让苹果站在了智能交互的巅峰，乔布斯的远见点燃了语音助手市场，也孕育了如今我们用自然语言就能畅谈的聊天机器人。</p>
  <p>然而，今日的苹果却在 AI 赛道上步履维艰，Apple Intelligence 的迟到与失色、Siri 的停滞与落伍、自动驾驶的失败……</p>
  <p>能拿到内部消息的 Mark Gurman 揭示的不仅是苹果表面上在 AI 的迟滞，更是内部战略的摇摆、技术路径的困境、以及核心文化与时代脉搏的摩擦。</p>
  <p>那些曾让苹果引以为傲的产品策略和企业文化，在以前所未有的速度重塑着科技格局的 AI 面前，反而成了苹果的绊脚石。</p>
  <p>苹果的未来正因 AI 的短板而蒙上阴影，库克说，只是时间问题。可时间，苹果还有多少？</p>
  <p>至少下个月的 WWDC，我们不会看到期待的答案。</p>
  <p>本文来自微信公众号 &nbsp;<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653080107&amp;idx=1&amp;sn=6c39c2625e645b92db8fd314e88c68ce&amp;chksm=7fe06914d2ae0d1bcecd3b667aad80258fdc94a176a4dfee29f7e212ad4e2984a10956e0268e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：Moonshot，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3307392870570502</id>
            <title>微软AI公开折磨微软员工，修Bug唯一贡献是改了PR标题，GitHub评论区成吃瓜现场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3307392870570502</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3307392870570502</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 May 2025 04:00:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软, Copilot, GitHub, 正则表达式  
<br>  
<br>  
总结: 微软开源项目.NET Runtime中，Copilot AI助手在修复Bug时表现糟糕，多次提交错误代码并引发程序员围观嘲笑。AI提出的方案常治标不治本，甚至导致测试失败，最终需人工干预关闭PR。网友质疑AI代码质量及微软裁员与AI替代的关联，但微软员工回应称使用Copilot非强制性，仅为实验性探索。目前Copilot在代码审核等辅助任务中表现尚可，但核心问题仍需人工解决。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜梦晨</p>
  <p>微软著名开源项目<strong>.NET Runtime</strong>成了吃瓜现场，全球程序员在GitHub评论区围观嘲笑：</p>
  <p><strong>“微软用垃圾AI折磨微软员工，真是可悲又可笑。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_bf69ff870b4d4c909ba488fd69b723de@5595930_oswg43370oswg1080oswg215_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">GitHub评论</p>
  <p>发生什么事？</p>
  <p>原来是新出的Copilot代码智能体在尝试帮忙自动修Bug，但那叫一个越帮越乱。</p>
  <p>Bug本身只是一个正则表达式的小问题，被分配给一位微软员工斯蒂芬和Copilot合作解决。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_c1d1d41c73ba4adcb283d42af09fbc1a@5595930_oswg162262oswg1080oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Bug页面</p>
  <p>Copilot在方案描述中说的头头是道，什么“这确保了一致性”，“改动很小”等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_b8f5c300d62845e782545efb2c4f96f4@5595930_oswg260217oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Copilot给出的分析</p>
  <p>结果代码直接检查不通过，报错报了一长溜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_4fd54092593b4882a72e9d75ed9418b7@5595930_oswg325495oswg1080oswg937_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">代码报错</p>
  <p>合着这AI忙活了半天，<strong>唯一的“贡献”其实是把标题给改了</strong>，也是学会摸鱼的精髓了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_c8e29103f8f3460eb2b4db6f7d78b081@5595930_oswg89423oswg1080oswg265_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Copilot进行了修改</p>
  <p>还好其实只是代码规范的小问题，斯蒂芬老哥也没当回事，直接请Copilot修复样式问题，并把测试挪到之前的文件中。</p>
  <p>没过多久Copilot就回报：我已修复样式问题，并把测试移动到现有文件中。</p>
  <p>斯蒂芬老哥一检查，很无奈，<strong>许多正则表达式测试现在都失败了</strong>。</p>
  <p>正是从这开始这条PR引起了程序员们的注意，几百人点了“好笑”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_ec2dad6e58ff4949b6a47ffaa51619c1@5595930_oswg53415oswg1004oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">斯蒂芬回复</p>
  <p>AI闯的祸还得AI自己收拾，Copilot尝试修复错误，还总结到“最初的修复方案过于激进”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_10f60a7acb5646f8bdeda9f409832c3e@5595930_oswg351067oswg1080oswg936_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Copilot尝试修复错误</p>
  <p>结果这位先进的AI智能体，直接被更原始的程序Bot打脸了：此操作被取消，后续步骤可能不包含预期的日志。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_84f04021f3024e31b2c1e7fa7b928f8d@5595930_oswg69114oswg1016oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">操作被取消</p>
  <p>这下围观的网友直接崩不住了，跳出来阴阳怪气“我真的看到了这个方案的潜力”。</p>
  <p>“与其让真人花时间编写无法运行的代码，不如让计算机自己去编写无法运行的代码，至少提高了写无效代码的效率。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_ce321c14dbdf4f4992006e0732028aa9@5595930_oswg65747oswg1080oswg227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">网友评论</p>
  <p>最终这条PR被斯蒂芬老哥手动关闭，他认为是由于配置问题，智能体无法访问所需的依赖项。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_bcffabd15795441db7abe4b2523829f0@5595930_oswg116256oswg1080oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">斯蒂芬手动关闭该条PR</p>
  <p>而像这样微软员工和Copilot搭档，最终失败的PR还有……这么多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_8580cdbefd8a492e8324bfbe2a7e286d@5595930_oswg295601oswg1080oswg797_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">此前失败的PR</p>
  <p>被折磨的也不是只有斯蒂芬一人，另一位员工埃瑞克还遇到手动关闭PR、删除分支之后，<strong>一回头Copilot又把分支恢复了</strong>，还改个标题请求老哥再审核。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_b2251ca1dc64486489489f1dd7462abf@5595930_oswg215774oswg1080oswg929_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">不止一名员工</p>
  <p>不过既然都关闭了，埃瑞克后来直接就没搭理它。</p>
  <h2><strong>AI修Bug，没修好还狡辩</strong></h2>
  <p>在另一个有关正则表达式的PR中，bug是由于堆栈回溯时数组越界出现异常。</p>
  <p>Copilot给的方案居然是<strong>添加一个边界检查，当超出数组长度时返回“不匹配”，避免抛出异常</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_62059d2d3d30411092046f5d5c1d1608@5595930_oswg149083oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Copilot给出的方案</p>
  <p>这个方案被斯蒂芬评价为<strong>“治标不治本”</strong>，那到底为什么会出现越界，还是没有解决。</p>
  <p>这回Copilot直接没有反应，还要老哥再@一遍才动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_03d5297273214dfaba7b79e5520188a3@5595930_oswg202541oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">斯蒂芬评价“治标不治本”</p>
  <p>Copilot有反应了，但没有给出新的解决方案，而是<strong>说了一大套理由论证自己的方案已经有效解决了问题，还是“优雅地”</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_9ca948dbf39143af89cea48e935d5fa8@5595930_oswg596867oswg1080oswg1317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Copilot认为问题已解决</p>
  <p>斯蒂芬也没法说服AI，而是指出新的问题，又是测试代码没放对位置所以没执行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_ef70381fbab748ddbc736c4a8dd416e1@5595930_oswg69474oswg1080oswg239_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">斯蒂芬提出新的错误点</p>
  <p>放对了位置之后，不出意外地又出了意外，AI添加的测试都失败了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_6dbbd7121c634a738efb4b30fdedf505@5595930_oswg52528oswg1080oswg259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AI添加测试均失败</p>
  <p>到这里围观网友已经看不下去了，认为微软员工应该自己动手解决问题，而不是浪费时间指导AI。</p>
  <p>毕竟这可是.NET运行时的代码，多少云计算、医疗、金融等行业的重要系统要依赖它运行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_a0ef4eb7e671408e85105d63367cdeb9@5595930_oswg255008oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">网友评论</p>
  <p>混乱中还有人尝试越狱提示词，想让AI用PHP语言把整个项目重写一遍。</p>
  <p>不过还好微软做了权限管理，非项目参与者的指令对Copilot不起作用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_fd32b6cb27894e50803d1595f7d2a5b2@5595930_oswg56025oswg1080oswg227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">非项目参与者指令不起效</p>
  <p>斯蒂芬老哥还是坚持智能体的配置问题正在修复，还将继续进行实验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_13ade4aef73c40c3862ae58627ae707a@5595930_oswg141817oswg1080oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">斯蒂芬坚称问题正在修复</p>
  <p>而大家的意见是：还是别继续了，赶紧取消这个实验吧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_f04a9500674d4f62934ef6c139aa4155@5595930_oswg169152oswg1080oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">网友评论</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_22d16044c0a6418a98c8ef859b98a447@5595930_oswg71170oswg1080oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">网友评论</p>
  <h2><strong>微软员工回应：不是强制性要求</strong></h2>
  <p>Copilot智能体的糟糕表现，围观的程序员一开始只是觉得好笑，但慢慢也开始思考对于整个行业来说意味着什么。</p>
  <p>结合<strong>微软刚刚大裁员3%</strong>，还披露公司20%-30%的代码由AI生成这一消息，让人怀疑Copilot就是用来替代被裁掉的6000人的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_52e1aa805ef04269aed7aa250ace92ae@5595930_oswg103967oswg1080oswg201_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">网友评论</p>
  <p>这样继续下去，让人无法再继续信任.NET这个平台了，总有一天AI写的糟糕代码会进入生产环境。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_958a46049b5248bd8d01df4093622b98@5595930_oswg57302oswg1080oswg220_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">网友评论</p>
  <p>有人从更大的视角，认为这也违背了人类开发AI的初衷。</p>
  <p>本来应该是机器辅助人类工作的，现在倒过来成了人类被迫辅助机器。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_6aa3f73bf2f04a8fb5fd8e1d9bca39f5@5595930_oswg86425oswg1080oswg165_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">网友评论</p>
  <p>一位.NET开发者提出，有多少AI是基于15年前的Stack Overflow答案进行训练的，而这些答案已经不再代表当前的模式或推荐方法。</p>
  <p>如果AI持续不断的失败，会消磨掉项目维护者的耐心么？</p>
  <p>或者这只是微软做给热衷于AI的股东看，而下的命令？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_9d0da26b316540429464bd0d8859521b@5595930_oswg245445oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">网友评论</p>
  <p>不过斯蒂芬老哥回复，<strong>使用Copilot不是公司强制性的要求</strong>，团队一直在实验AI工具以了解在当前和未来的局限性。</p>
  <p>并且他认为：</p>
  <p><strong>“任何不考虑如何利用这些AI工具的人，将来都会被淘汰。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_3f8c4cef7f0b43ddb305c7f19fd5a88f@5595930_oswg155907oswg1080oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">斯蒂芬回复</p>
  <h2><strong>One More Thing</strong></h2>
  <p>整个.NET运行时代码库中，Copilot自动修Bug成功合并代码的案例只找到两个，也都是合作的人类程序员反复提示修改后才成功。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_31c8c320b2d54d5a8db0f6a029f18db5@5595930_oswg225223oswg1080oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">成功案例</p>
  <p>不过Copilot还在很多PR中当辅助代码审核员，这些比较顺利，基本都成功了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_0688993f675743638d6182f9b156954c@5595930_oswg155758oswg1080oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">成功案例</p>
  <p>这款Copilot智能体看来目前还是只能干干自动补全，总结代码内容的活。</p>
  <p><strong>真修Bug，还得靠人。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_4c28bd6a7c534e56b46e783c813ff3d4@5595930_oswg99625oswg1080oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">该款Copilot页面</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>吃瓜现场：https://github.com/dotnet/runtime/pull/115743https://github.com/dotnet/runtime/pull/115743https://github.com/dotnet/runtime/pull/115733https://github.com/dotnet/runtime/pull/115732https://github.com/dotnet/runtime/pull/115822</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3JwsOLkCKR__IdOYOWEoNA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3307389726268160</id>
            <title>15亿美元AI独角兽崩塌，全是印度程序员冒充！微软亚马逊惨遭忽悠</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3307389726268160</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3307389726268160</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 May 2025 02:38:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Builder.ai, AI欺诈, 创业骗局, 微软投资  
<br>  
<br>  
总结: 文章揭露了AI编程公司Builder.ai的欺诈行为，该公司创始人Sachin Dev Duggal通过虚假宣传AI技术，从软银、微软等投资方获取数亿美元融资，估值达15亿美元。实际上，公司依赖印度开发人员手动完成工作，而非AI技术。2025年5月，因财务造假曝光，投资方冻结资金，公司申请破产，成为AI初创公司中规模最大的倒闭事件。事件引发对AI行业技术尽职调查的讨论，并被称为“AI洗白”典型案例。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>编辑｜定慧 好困&nbsp;</p>
  <p>印度老哥是真的有点猛啊！</p>
  <p>今天要说的这位，是AI编程公司Builder.ai的创始人兼前CEO——Sachin Dev Duggal。</p>
  <p>他不仅造了个「全是人工，没有智能」的假AI公司</p>
  <p>从软银、微软等巨头手里骗到了数亿美元融资，估值干到15亿</p>
  <p>而且还敢对投资人虚报300%的营收</p>
  <p>是的，这家公司的后台里并没有AI，有的只是一群印度老哥假装AI写代码。</p>
  <p>更劲爆的是，这一骗愣是坚持了8年。</p>
  <p>但这周他算是彻底玩完了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_de04a232526346248ae361c827d95b5b@5595930_oswg857510oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">创始人兼前首席执行官Sachin Dev Duggal</p>
  <p>随着最近一次「欺诈」的曝光，上一轮的投资人吓得赶紧冻结了投资账户里的剩下的3700万美元（共投资5000万美元），只给公司账户留下500万美元，而这500万美元还受限于政府的资金出境规定，也没法用来发工资。</p>
  <p>没办法，Builder.ai只能申请破产，此时的CEO早已换成来「擦屁股」的Manpreet Ratia——创始人Sachin Dev Duggal于2月份辞去CEO职务，由Ratia接替。</p>
  <p>这场闹剧直接导致了自2022年ChatGPT发布以来，AI初创公司中规模最大的一次倒闭事件——这家公司在上一轮融资中估值已经超过15亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_229237ec8aec4b78a5e126ce2c54267c@5595930_oswg146216oswg860oswg829_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Builder.ai的破产清算通告</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_21819bcae723451695f6b421a8de6136@5595930_oswg56705oswg1080oswg270_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Builder.ai的官网已经无法访问，只剩下两个联系邮箱</p>
  <p>而这场风波中的「冤大头」除了上面提到的提供了5000万美元的Viola Credit外，还有两年前牵头2.5亿美元融资的全球最大主权财富基金之一——卡塔尔投资局（QIA）。</p>
  <p>以及同年也进行了投资，并成为战略伙伴的微软。甚至，他们还把Builder.ai集成到了云服务中。</p>
  <h2><strong>黄金时代</strong></h2>
  <p>Builder.ai诞生于伦敦，源于其创始人Sachin Dev Duggal对传统软件开发的不满。</p>
  <p>在AI驱动的叙事黄金时代，Builder.ai有一个好到不容忽视的宣传口号：让软件开发「像点披萨一样简单」。</p>
  <p>这家成立于2016年的初创公司声称，它可以通过一个据称由AI驱动的平台，让非工程师也能够构建复杂的应用程序，从而普及软件开发。</p>
  <p>AI的宣传口号对投资者而言效果奇佳。</p>
  <p>Builder.ai的前身叫做Engineer.ai，总部位于伦敦和洛杉矶的公司2018年从包括Deepcore Inc.在内的投资者处筹集了 2950万美元资金，Deepcore Inc.是软银（SoftBank）的全资子公司。</p>
  <p>其他投资方还包括总部位于苏黎世的风险投资公司 Lakestar（Facebook Inc.和 Airbnb Inc.的早期投资者）以及总部位于新加坡的Jungle Ventures。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_5e2420c3463b498a90f880bcf87804ce@5595930_oswg588620oswg1080oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">创始人Sachin Dev Duggal在早年的一次科技会议上</p>
  <p>到2022年，Builder.ai已筹集了1.95亿美元，并于2023年5月，在由卡塔尔投资局 (QIA) 领投的一轮融资中又增加了2.5亿美元。</p>
  <p>同年，微软作为战略投资者和合作伙伴加入，将其Builder.ai平台集成到其云服务产品中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_20fed85ae0144c00aac95c096e5cc4d5@5595930_oswg118680oswg1022oswg873_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">微软宣布成为Builder.ai的战略投资者和合作伙伴</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_978ed990ec4e4d19841fabbf76a85b34@5595930_oswg68799oswg1080oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Builder.ai平台被集成到微软云服务产品中</p>
  <p>这带来了巨大的认可，随之而来的期望也同样巨大。</p>
  <p>在接下来的8年里，它筹集了超过4.45亿美元的资金，其投资者包括微软和卡塔尔投资局，公司估值也跨过了 13 亿美元的大关。</p>
  <p>Builder.ai提供的解决方案是：将模块化代码组件与人类开发者相结合，并由AI进行协调。</p>
  <p>其名为「Builder Studio」的平台，配备了一个名为「Natasha」（娜塔莎）的数字助理，承诺提供由AI驱动的无缝用户体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_40caab4b7a9e4683917f437d122df9e0@5595930_oswg519792oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Builder.ai酷炫的官网，如今已经全部无法打开</p>
  <p>但这个愿景的背后实际上是：大部分工作是由印度的开发人员完成的，而非AI。</p>
  <p>2019年，「华尔街日报」揭露了一个令人尴尬的真相：Builder.ai的AI更多的是营销噱头，而非工程突破。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_0cb5dbafea0e4142abe59c4f437b5a3c@5595930_oswg224353oswg1080oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">华尔街日报报道</p>
  <p>多位现任和前任员工表示，一些定价和时间表的计算是由传统软件来做的，剩下的大部分工作也都是由员工手动完成。</p>
  <p>如果你告诉客户你在使用AI，他们很可能不会想到上世纪50年代的技术。决策树是一项非常老旧且简单的技术。</p>
  <p>这些人表示，公司缺乏自然语言处理技术，并且公司内部使用的决策树不应被视为AI。</p>
  <p>正如报道所言，Builder.ai这家AI公司「全是人工，没有智能」。</p>
  <p>这种叙事与现实之间的鸿沟将决定该公司的发展轨迹。</p>
  <h2><strong>只有人工，没有智能</strong></h2>
  <p>Builder.ai欺骗的迹象不仅仅出现在2019年华尔街日报的报道。</p>
  <p>根据Reddit上多位前员工和知情人士的爆料，Builder.ai公司可能一开始就只有人工，没有智能。</p>
  <p>多位前员工表示，管理层不可能不知道正在进行的欺诈，只是视而不见。这公司工作两年，几乎没有看到有项目交付。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_7cb90e9dc111467ea02d4babbe17681a@5595930_oswg108785oswg1080oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">前员工评论</p>
  <p>而且有前员工透露Builder.ai极限压低员工工资，甚至称「给的薪资太垃圾」，并且不是AI导向，而是营销导向的公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_b8431865073841d29c062ff48be974aa@5595930_oswg191973oswg1080oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">前员工评论</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_9cf98b503ef747c486638f6de4bd9ab9@5595930_oswg105049oswg1080oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">前员工评论</p>
  <p>一名用户在一年前就发现自己在使用Builder.ai的服务中发现很多「无法理解」之处。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_798b1eb6639c4663964a52e93033ee85@5595930_oswg136457oswg1080oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">用户评论</p>
  <p>包括：开发体验极差、缺少模块、代码无法使用、无法访问IDE甚至有些代码完全无法修改。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_1c4a4f8f6d1248149d09cc2a8d864809@5595930_oswg469532oswg1080oswg784_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">用户评论</p>
  <p>还有知情人士直接透露Builder.ai其实就是用「ai域名」来欺诈的公司。公司里雇佣了大量的低成本开发人员来「假装AI」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_f05cee29a2f445ae8fbc267f63c1fccf@5595930_oswg108398oswg1080oswg254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">用户评论</p>
  <h2><strong>清算时刻</strong></h2>
  <p>随着时间的推移，Builder.ai内部的裂痕也一直在扩大。</p>
  <p>据内部人士透露，该公司长期以来一直依赖夸大的营收预测和AI方面的宣传来获得融资。</p>
  <p>庞大的全球员工队伍和耗资巨大的扩张计划，包括在东南亚和中东开拓新市场，使资金消耗率不断上升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_a3cbfdf50e8e4fe59ec89f2f0e8a7151@5595930_oswg907492oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Builder.ai</p>
  <p>与此同时，前CEO的法律问题也层出不穷。</p>
  <p>据「金融时报」报道，Duggal卷入了印度一桩洗钱刑事案件的调查。对此，Builder.ai的总法律顾问曾在一篇现已删除的博客中回应称，Duggal只是该案的一名证人。</p>
  <p>不过，Duggal还是在2月辞去了CEO职务，但仍留在董事会并保留了他的「wizard」头衔。</p>
  <p>接替他的，是亚马逊和Flipkart的前高管Manpreet Ratia，后者此前曾担任Builder.ai投资方Jungle Ventures的管理合伙人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_2864f495f9a24c38b6ff01a6a35ae7fd@5595930_oswg1997677oswg1005oswg1500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Manpreet Ratia</p>
  <p>紧接着，清算的时刻就来临了。</p>
  <p>2025年5月，Builder.ai的高级投资方之一Viola Credit从该公司账户中扣押了3700万美元，并触发违约。</p>
  <p>仅在两个月前接手收拾残局的首席执行官Manpreet Ratia手中仅剩下500万美元现金。</p>
  <p>几天后，他申请了破产。</p>
  <p>事实证明，Builder.ai向贷款方提供了夸大的财务预测，谎报了其营收健康状况。</p>
  <p>这一违反契约条款的行为让Viola Credit得以采取断然措施。</p>
  <p>但这次结构性崩溃背后更大的原因是，他们的商业模式从未与他们的品牌宣传相匹配。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_16b3b72efb91497a83bfdfc575c40027@5595930_oswg1380744oswg1080oswg834_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Builder.ai员工合照</p>
  <p>Ratia在一次全公司范围的电话会议中，承认了败局已定。大部分全球员工遭到解雇，曾被定位为AI创新旗舰的产品也被搁置。</p>
  <p>5月20日，它正式宣告破产。</p>
  <p>在失败之前的一个月，该公司进行了最后时刻的重组，裁掉了770名员工中的220人。</p>
  <p>Builder.ai本周表示，由于「无法从历史挑战和过去的决策中恢复过来，这些因素给公司的财务状况带来了巨大压力」，尽管管理层「不懈努力」，但公司将任命一名行政官来监督破产程序。</p>
  <p>据「金融时报」报道，Builder.ai总共欠了亚马逊8500万美元，欠微软3000万美元。</p>
  <h2><strong>创业明星</strong></h2>
  <p>为何Duggal一开始能获得投资人的青睐？不论是卡塔尔资金、软银还是微软，都不是轻易能够欺骗的。</p>
  <p>这就不得不提Duggal「光鲜」的履历了。</p>
  <p>Sachin Dev Duggal在14岁时开始通过组装PC电脑开启职业生涯，到17岁时，他为德意志银行创建了世界上首批自动化货币套利交易系统之一。</p>
  <p>他在21岁仍在帝国理工学院就读期间，启动了他的下一个创业项目——云计算公司Nivio。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_271723de26d64e81a37dcfab67b30e7f@5595930_oswg287085oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Sachin Dev Duggal</p>
  <p>在离开估值为1亿美元的Nivio之后，Duggal开始专注于打造一个名为Shoto的照片分享应用。</p>
  <p>然而，他很难找到符合自己需求的前端开发人员。Duggal不禁思考：如果连他自己都难以找到可靠的帮手，那么没有工程背景的人又该如何开始构建一款应用呢？</p>
  <p>于是，他创立了Builder.ai，旨在让软件构建「变得像点披萨一样简单」。</p>
  <p>后面的故事，大家也都知道了。</p>
  <h2><strong>AI洗白</strong></h2>
  <p>在行业上，Builder.ai这种将传统技术服务包装成AI来骗取资金的模式，被称为「AI洗白」（AI washing）。</p>
  <p>而它的失败，也重新引发了关于在AI交易中进行技术尽职调查必要性的讨论。</p>
  <p>对于客户而言，其中许多是初创公司和中小企业，这次突然的停运让他们手忙脚乱地重建或迁移他们的应用程序。这凸显了依赖新兴参与者提供关键任务软件基础设施的风险。</p>
  <p>尽管遭遇了这次打击，但更广泛的低代码/无代码市场依然保持韧性。</p>
  <p>Gartner预测，到2028年，60%的新企业应用程序将使用此类平台开发。预计到今年年底，全球市场规模将达到 260亿美元。</p>
  <p>从Gartner的赞誉到Fast Company的排名，从明星投资者到其网站上展示的顶级公司标识，Builder.ai似乎是AI时代的伟大成功故事之一。</p>
  <p>但像许多建立在炒作之上的公司一样，它混淆了规模与可持续性，以及知名度与生存能力。</p>
  <p>最终，Builder.ai的故事与其说是一项失败的技术，不如说是假装它曾经奏效所带来的后果。</p>
  <p>在 ChatGPT 带动的投资热浪里，规模、估值与曝光度并不等于护城河。</p>
  <p>Builder.ai的故事像极了昔日Theranos——<strong>当技术承诺与实际能力出现1毫米的裂缝，资本市场就会在下一秒撕开1千米的深渊</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250525/v2_adc84d3fe932448c925399a4f61b3ef4@5595930_oswg929166oswg1080oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Theranos</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>https://www.ft.com/content/926f4969-fda7-4e78-b106-4888c8704bda&nbsp;</p>
  <p>https://www.financialexpress.com/business/start-ups/why-did-microsoft-backed-1-3bn-builderai-collapse-accused-of-using-indian-codersforaiwork/3854944/&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wECrtwWIMlaMb6mGJbqnEQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3306447629064968</id>
            <title>对话众擎赵同阳：8.8万一台还有得赚，背后是极致成本追求和系统性能力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3306447629064968</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3306447629064968</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 May 2025 02:00:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人,融资,商业化,成本控制  

总结: 文章讨论了人形机器人赛道的火爆现象，今年Q1融资激增280%，天使轮门槛升至千万元级。众擎机器人创始人赵同阳分享了融资经验，强调要找决策快的资金，并合理估值。商业化关键在于5年内实现规模化量产和成本控制，目前订单主要用于表演和科研教育。众擎新产品定价8.8万元，注重性价比和技术创新，团队在短时间内完成研发和量产。未来计划发布更多产品，提升智能化水平。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 安多 &nbsp;</p>
  <p>编辑 | 吾人&nbsp;</p>
  <p>来源 |&nbsp;融中财经&nbsp;</p>
  <p>农历新年，穿着东北棉袄登上春晚的人形机器人，彻底点燃了这一赛道的火爆。最显著的变化，就是投资人蜂拥而至。&nbsp;</p>
  <p>据不完全统计，今年Q1，人形机器人赛道融资激增280%！更引人注目的是，近一半项目单笔融资超1亿元，天使轮门槛已跃升至千万元级，部分项目甚至以“天价估值”打破行业纪录。</p>
  <p>最近几个月，赵同阳也在北京等地奔走，一方面见一见投资人，在融资窗口期争取更多子弹，另一方面，也在寻求更多合作伙伴。面对“要找哪类资金”的问题，赵同阳直言，“找决策最快的钱。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_528f1f7c3dee4e4c9b8188199c3fbcc5@000000_oswg49460oswg522oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>时间就是金钱，对于人形机器人赛道的一众参与者而言，错过一个窗口期，或许就意味着错失最佳时机。</p>
  <p>而时机对于创业者而言，有时候，是至关重要的一个因素。</p>
  <p>在创办众擎之前，赵同阳已经是人形机器人行业的老猎手。一个不为人知的故事是，早在2016年，赵同阳想要投身机器人创业的时候，曾在一个名为“阿莫”的电子技术论坛广发英雄帖招兵买马，王兴兴跟了帖，两人一来二去聊得火热。</p>
  <p>赵同阳有意拉王兴兴入伙，但赵同阳执着于双足机器人，王兴兴则意在四足机器人，两人最终没能同行。</p>
  <p>在此之后，赵同阳去往小鹏智能，并在2023年创办了众擎机器人。在短短两年之内，完成了产品设计、技术研发以及量产。而另一边王兴兴也开启了宇树之旅。</p>
  <p>当初没能同行的两个人，如今在精英云集的人形机器人赛道再次相遇。</p>
  <p>一路上，从不被资本看好，到被投资人抢着投的故事，其中艰难险阻，唯有路上人方知。在“2025融中夏季峰会”前夕，融中财经与众擎机器人创始人赵同阳展开了一场深度对话。</p>
  <h2><strong>不想一味搞钱，目前的融资情况是不是太保守了？</strong></h2>
  <p><strong>融中财经：年初，众擎完成了新一轮融资，来自中东的资金入场。人形机器人赛道火了，融资体感是否回暖了？</strong></p>
  <p><strong>赵同阳：融资是个永恒的话题，我们一直都在进行。今年，人形机器人被更多人看到，让更多投资人冲了进来。目前，众擎搭建了完整的团队，也有量产的产品，所以体感上相对好融资。</strong></p>
  <p><strong>融中财经：资金的选择上，倾向于哪类资本？</strong></p>
  <p><strong>赵同阳：</strong>实话实说，更倾向于能尽快决策的资金。</p>
  <p><strong>融中财经：资本都冲进来，估值上是否可谈空间更大？</strong></p>
  <p><strong>赵同阳：和我们预期差不多。如果因为市场热就过于膨胀，我认为这并不是一个好事儿。</strong></p>
  <p>从自身来看，我们还是希望，根据团队、产品状态有一个匹配的价格，而不是一味地搞钱。我们只拿适合我们的钱。对得起团队、对得起投资人就ok了。</p>
  <p><strong>融中财经：今年以来，聊了多少家投资机构？他们最关注的问题是什么？</strong></p>
  <p><strong>赵同阳：三四十家吧。投资人最关心的问题还是团队竞争力、商业化落地这两个话题。</strong></p>
  <p>关于商业化落地。</p>
  <p>作为创业者而言，我们对这个事是深信不疑的，就像我们的信仰一样，我们认为未来肯定会到来，只是早晚而已。</p>
  <p>就好像通讯时代，一开始并非是智能手机，而是座机，然后通过迭代逐渐演进，每一个时代的主要通讯工具都能解决一个问题，但并不是每个工具都能拥有完美的功能。</p>
  <p><strong>融中财经：创办众擎后的半年拿到了第一轮融资，当时有什么不为人知的故事？</strong></p>
  <p><strong>赵同阳：对我们而言，</strong>6、7个月的时间太漫长了。当时我们只有很少的钱，创始团队也都是拿非常低的生活费。关键是，做机器人需要找到一帮有能耐的顶级工程师，人力成本非常昂贵。所以这也是考验创始团队的时刻，真的非常煎熬。</p>
  <p>我们拿到第一笔钱的时候，产品还是几张挂在墙上的图片。投资人来了问我们有产品吗？有团队吗？结果团队只有5、6个人，产品还在墙上挂着。很多投资人挑出很多问题，比如你本体、小脑、大脑，必须全都得有，并且要全都要强。你们差在这个、那个方面。</p>
  <p>那个时候真的是太难、太煎熬了。</p>
  <p>当时觉得挺无助的，但我们选择相信未来，相信人形机器人赛道。</p>
  <p>再后来，我们遇到了商汤国香，他们看创始人、团队的潜力，并在我们产品还挂在墙上的时候，投资了众擎。</p>
  <h2><strong>5年内实现规模化量产成本，是人形机器人商业化的关键</strong></h2>
  <p><strong>融中财经：人形机器人赛道多久能实现规模化量产？距离下一个阶段，是否有时间表？</strong></p>
  <p><strong>赵同阳：对于投资人的担忧，主要围绕量产。</strong></p>
  <p>我们认为，根据现在的软硬件发展，5年之内，人形机器人可以实现规模化的量产和落地能力，这一阶段，人形机器人可以协助人类完成20%—30%的粗活、累活和不安全工作。</p>
  <p>5年，应该是一个合理的时间范畴。既不乐观又不悲观。</p>
  <p>下一个阶段，在5～10年内，通过产业生态的发展，人形机器人更智能化发展，包括手部灵巧度将实现大幅提升，能进一步协助20%～30%人类的灵巧工作。</p>
  <p><strong>融中财经：商业化取决于哪些关键要素？</strong></p>
  <p><strong>赵同阳：商业化的重点就是成本。</strong></p>
  <p>3、5年前，一台机器人能卖到500万，谁能用得起？而现在生产一台人形机器人大概价格在8万-10万元，且机器人不知疲倦，是人工成本的1/3~1/4，这样一来购买机器人才是笔划算的账。</p>
  <p>所以，我们认为，人形机器人时代真正地来临，首先是关于成本的突破。有了经济效益，那么距离它真正落地就不远了。</p>
  <p>第二个问题是使用场景。</p>
  <p>一开始人形机器人进入的场景应该是做人不想做的事，比如一些不安全生产环境以及脏活、累活，送快递、送外卖，我认为这在三五年内是可以实现的。</p>
  <p>在技术层面上，这一场景要求人形机器人具备行走能力。从目前系统性上看，已经没有太多瓶颈了，但在工程层面上，人形机器人还有耐久性、抗冲击和敏捷程度等问题需要进一步优化，但至少不存在瓶颈了，这是一个天大的好事。</p>
  <p>很多人会问，为什么人形机器人需要两条腿走路？为什么不能是四条腿？或者轮子？其实就是这个问题。因为机器人是按照人类环境去设计的，两条腿才能爬楼，到人类能到达的地方，但轮式就不行。只有双足具备全地形的适应能力。</p>
  <p><strong>融中财经：目前购买人形机器人的客户需求有哪些不同？</strong></p>
  <p><strong>赵同阳：春节后，众擎已经接到的订单数量达到了三、五百台的量级。现在每天都会有数十个客户左右的增加，每个客户可能有</strong>3、5台或者20台左右的订单需求。而且这些订单都是自主找上门来的。</p>
  <p>从目前应用场景看，大多数需求都是“尝鲜”状态。</p>
  <p>比如用于表演场景，再或者科研教育市场。目前，这一场景我们一年预计能接到3000—5000台的订单。</p>
  <p>但我们认为表演场景只是起始状态，未来这一场景存在瓶颈，所以我们会将主要精力集中在巡逻、巡检类场景，或者心理咨询以及能产生对话的场景。我们认为这是一个长期需求。这一场景的扩展，在未来将产生2万-3万台的需求量。</p>
  <p>而向上一个量级的场景，可能出现在物流行业，将有30万-50万台的需求量。当机器人将外卖送到家门口时，大家会真切感受到未来已至。</p>
  <h2><strong>是骡子是马拉出来遛遛，8.8万一台、成本控制到极致</strong></h2>
  <p><strong>融中财经：12月份，众擎发布了新机器人产品，新产品销量如何？如何进行的定价？</strong></p>
  <p><strong>赵同阳：目前新产品订单已经接到了</strong>300—500台，我们内部在定价时，一个重要方向就是亲民化。</p>
  <p>因此，我们发售时便开启了三个月的早鸟价活动，商业版和教育版均以8.8万元的统一价格面向市场发售。</p>
  <p>价格上，我们有绝对的优势，这也是我们实力的体现。</p>
  <p>我们希望在这个垂直领域中，无论是价格还是性能上，众擎都是在第一梯队的。</p>
  <p><strong>融中财经：这个价格能赚到钱吗？</strong></p>
  <p><strong>赵同阳：</strong>还是有得赚的。</p>
  <p><strong>融中财经：未来，大家会不会都卷价格？</strong></p>
  <p><strong>赵同阳：我们不希望卷价格，但是也不怕卷价格。</strong></p>
  <p>我在深圳做这个行业20年了，发现纯拼价格是行不通的。在成立新公司的时候，我就告诉同事们，一定要做出有价值的事儿，价格不是命题，关键是性价比。一个合适的低价同时匹配高性能的产品，这才是买得划算，这才能突出科技的价值和团队的价值。</p>
  <p><strong>融中财经：团队上，我们的优势是什么？</strong></p>
  <p><strong>赵同阳：这是投资人比较关注的问题。</strong></p>
  <p>首先，众擎的团队在行业里已经深耕十余年。虽然我们只有70个人的规模，但是无论是产品、还是效率，我们都不逊于百人团队。</p>
  <p>众擎成立一年半时间，已经完成了团队的组建，核心零部件的研发。今年春节后我们进入了试产和量产的阶段。这样一个高科技行业，我们的团队在短暂的时间内完成了研发、规模化量产和交付，这个节奏非常快。</p>
  <p>从结果来看，我们的小团队也能打大仗。</p>
  <p>很多投资人问我这个问题，我也挺尴尬，这不是让我说自己多厉害吗？但从实际上看，我们团队确实有很强的爆发力和突破能力。现在众擎有了产品，我们也不需要再回答这个问题了，直接用实力说明。产品拿出来遛一遛，答案自然就有了。语言很苍白，我们用战绩说明一切。</p>
  <p>从产品看，我们的能力在行业中是数一数二的，用别人六分之一的团队规模，干到了第一梯队。从人才角度看，比如算法团队，如果别人拥有两三个顶尖的高手，那么众擎拥有他们3倍的数量。通过这样2、3倍的火力覆盖，我们在技术上才能实现快速的迭代。</p>
  <p>比如机器人前空翻，我们是第一家完成这个动作的，这背后代表了我们技术的沉淀。前空翻的动作不仅要求机器人关节要足够小、足够轻，还要求扭矩足够大。另外关节的成本占整体成本的60%～70%。一个关节涉及电机、减速机、控制等一系列组合的研发体系，不是一般公司能驾驭的。</p>
  <p>我们能把这个做出来，并能以低价且盈利的状态出售机器人，就代表了我们整个研发体系的成熟度。</p>
  <p><strong>融中财经：资金涌入这个赛道后，越来越多的参与方都开始进入人形机器人赛道，产品同质化方面，您如何考虑的？怎么做创新？</strong></p>
  <p><strong>赵同阳：众擎一直坚持创新，</strong>se01这款产品上线的时候，有一个非常惊艳的亮相。在这之前，所有的人形机器人走路都是猫着腰，而这款产品行走的姿态就像中国军人踢正步一样，走得大步流星，挺直腰杆。我们坚持在产品的设计上有自己的创新，也勇于否定行业的惯例。不是大家都这样做，我们就也要这样做。</p>
  <p>我们不希望被行业牵着鼻子走，众擎要做的就是更优秀，并不断地通过追求极致，并引领行业的标准。</p>
  <p>具体到创新方面：</p>
  <p>在技术上，我们在一台机器上用到了行星动力单元，谐波动力单元以及直线推杆动力单元这三大类型的动力单元，是目前国内唯一一家具备这三种动力单元，并且用在产品上的团队；</p>
  <p>在算法上，我们是率先在国内用模仿学习加强学习算法的团队，这使得我们的产品能做到和人一样地采集数据；</p>
  <p>在产品外观上，我们对细节也有着极致的追求，比如造型、步态、体态等；</p>
  <p>在场景化上，众擎积极与生态伙伴进行沟通，通过二次开发逐步实现多元场景落地。</p>
  <p>这些还都仅仅是冰山显露出来的部分，冰山之下，是我们的智能化。</p>
  <p>从去年开始，我们开始大量招聘智能化方面的人才，我们希望人形机器人更加智能，拥有自己的“灵魂”，而不仅仅是翻跟头。很多人把机器人当作一个工具，但事实上，我们已经不再需要一个冷冰冰的机器，而需要机器人能像人一样思考和陪伴。</p>
  <p><strong>融中财经：今年还有哪些计划？</strong></p>
  <p><strong>赵同阳：今年，我们仍然会有两三款产品发布。在技术上，还有很多问题需要解决，还有很多仗要打，主要精力还是放在产品研发上。</strong></p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650215375&amp;idx=1&amp;sn=dc22495efb21cb350319a86a6f9108ad&amp;chksm=bf9df4f5c9022370f5b0ab99051e638c8e2619c49a91c540fc0a7284f70e8cb33094658c8580&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：安多，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3306549309367817</id>
            <title>深度体验华为nova14 Pro：鸿蒙趋于成熟，能做主力机了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3306549309367817</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3306549309367817</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 May 2025 01:20:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为nova14 Pro,HarmonyOS 5,主力机,红枫原色镜头

<br>
<br>
总结: 华为nova14 Pro是首款出厂预装HarmonyOS 5且不支持系统回退的直板手机。文章通过实际体验评估其作为主力机的能力，重点分析了HarmonyOS 5在UI设计、动画效果、通知管理和三方应用适配方面的改进。硬件方面，该机配备1.5K OLED屏幕、5500mAh电池和100W快充，性能表现稳定。影像系统采用RYYB主摄和红枫原色镜头，显著提升了色彩还原能力。虽然HarmonyOS 5生态仍在完善，但对于主流App用户而言，nova14 Pro已具备主力机资格。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025年3月20日，华为发布了Pura X。这是华为品牌首款出厂自带HarmonyOS 5且不支持系统回退的机型。<strong>紧接着，华为发布的nova14系列，也成为了第一款“没有退路”的HarmonyOS 5直板手机。</strong></p>
  <p>作为华为的线下担当，nova系列承担的是走量的重任。换言之，许多人买到nova14系列的那一刻，大概率是要当做主力机来用的。相比于参数和常规的单项表现，<strong>我们更加好奇，华为首款出厂就是HarmonyOS 5的直板机型，能不能担起主力机的重任。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_669d19d4a98b4194acec4280ee0b2942@1547419282_oswg242810oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技摄制）</p>
  <p>干脆，小雷直接把卡插进nova14 Pro，当做主力机体验几天，看看它的能力到底如何。</p>
  <h2><strong>系统“没有退路”，nova14 Pro能做主力机吗？</strong></h2>
  <p>要成为主力机，系统这一关无论如何都绕不过。</p>
  <p>Pura X之后的华为智能手机，大概率都会出厂搭载HarmonyOS 5系统，且不提供“退路”，拿起nova14 Pro的那一刻，它就是一个新的“炉灶”。<strong>小雷之所以更喜欢HarmonyOS 5，主要原因还是它更好看了，UI设计标准、各种动画效果更赏心悦目了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_bd58057ba6a04f75a5ec6599fe140c4d@1547419282_oswg796890oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技摄制）</p>
  <p>比起之前的HarmonyOS系统，HarmonyOS 5用了一套全新的动画渲染引擎。就拿锁屏界面这一点来说，时钟数字不是单纯的“黑或白”，而是带有半透明磨砂玻璃的高斯模糊效果，和背景壁纸形成一种很和谐的呼应。</p>
  <p><strong>假如你的桌面第一屏刚好有一个时钟组件，那么它就可以和锁屏时钟形成接续效果。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_127dce3e232f4b408c6d7453cfb639f1@1547419282_oswg3718912oswg500oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技摄制）</p>
  <p>另外，通知面板上的按钮，以及锁屏上的密码数字按钮，如果你仔细观察，就能发现每一次点击都有对应的光效反馈。虽说nova14 Pro的定位低于Pura和Mate，但小雷这几天用下来，大部分的动画效果都保留了下来。</p>
  <p>对了，nova14 Pro还首发了萌宠主题、AI 3D漫画主题和心情文字主题，前者你可以上传自己喜欢的宠物图片，系统会借助云侧计算匹配对应的宠物形象，<strong>支持手势、眼神互动，还是基于华为那套低功耗常驻眼部识别来实现的。</strong></p>
  <p>眼下讨论度比较高的通知堆叠，HarmonyOS 5也有做，不过是缩在锁屏底部显示，上滑可展开，一来核心消息不错过，二来不会过多占用锁屏界面影响观感。<strong>另外，整个锁屏也成为了实况窗的舞台，导航、音乐、打车、倒计时这些实时活动，不用无时不刻把App挂在前台，信息量个人认为也十分到位。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_314d286bec824b8babe9c704150a4c45@1547419282_oswg542779oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技摄制）</p>
  <p>当然，看锁屏这个通知堆叠样式就知道，nova14 Pro用的就是侧边指纹方案，因为屏幕指纹的图标显然会跟通知冲突。</p>
  <p>自有操作系统的另一个好处是，三方应用开发商开发的App需要严格按照相关的设计标准。</p>
  <p>比较容易感知到的，三方App的UI视觉设计和HarmonyOS 5自带的系统软件有更高的统一性，不同的App会拥有同一套动画效果和字体布局，用起来没什么割裂感，这的确是目前Android系统很难给到的感受。<strong>华为的账号系统也能够和三方App的账号系统联动起来，如果都是绑定的同一个手机号，登录起来会很方便。</strong></p>
  <p>更重要的是，nova14 Pro的日常流畅度体验，真的远远超过了小雷体验过的搭载HarmonyOS 4.2的nova13 Pro，掉帧几乎没有出现，上代系统偶发的响应慢，小雷目前是没有碰到过的。</p>
  <p>AI功能这一块，生成式对话是小雷用得最多的，比如这周周末要去宁波出差，问一下小艺周末天气如何，建议带什么衣服，都会给到详细的回应，并根据问题的难度智能调用深度思考能力，省得所有问题都生成一长串思考链。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_56370b3093224be5affbbf75d7702623@1547419282_oswg331340oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技摄制）</p>
  <p>看样子，小艺同学也会根据问题智能调用DeepSeek深度思考。</p>
  <p>小艺记忆的实用意义不一般，只需要给小艺下达“记一下”的指令，像屏幕里的订单内容，或者是一些容易被遗忘的重要计划/信息，都会被自动记住。</p>
  <p><strong>这种就很像AI时代的“智能记事本”，尤其是小雷这种记性不怎么好的，记事是刚需功能。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_c8a1b3414f3b462ebf08ea9c2e9f7198@1547419282_oswg369636oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技摄制）</p>
  <p>当然了，脱离三方应用适配，系统好用只是空谈。做主力机使用的这段时间，小雷暂时还没遇到日常App缺失的问题，使用频率比较高的App都能找到，核心的应用功能都有。实在需要应急，卓易通也能够帮上忙，不过有一个问题是，像是三方App登录的场景，卓易通和原生鸿蒙应用无法相互唤起。</p>
  <p>都说原生鸿蒙应用很简洁，主流的使用频率比较高的几个App小雷都用了，简洁是一点不假，<strong>比如QQ只有必须的聊天、钱包和文件管理模块，QQ音乐默认就是“简洁模式”，保留了App最核心的功能，相当的干净。</strong></p>
  <p>可能会有不少小伙伴喜欢这种简洁，但小雷发现这些App还是有比较大的升级空间的。以QQ为例，聊天界面暂不支持左滑返回手势，也暂不支持回车键发送消息。</p>
  <p>软件适配这种事情无法一蹴而就，把nova14 Pro当做主力机使用的这几天，小雷对HarmonyOS 5的印象是很好的，不过就目前的软件适配来看，它可以成为一部分人的主力机，但要成为所有人的主力机，的确还需要时间。</p>
  <h2><strong>性能和续航都足够能打，系统优化发威了？</strong></h2>
  <p>除了系统，小雷认为主力机的另一大要素是硬件。</p>
  <p>nova14 Pro的屏幕不弱，6.78英寸的1.5K OLED显示屏，全局峰值亮度可以达到1200nits，支持1-120Hz LTPO动态自适应刷新率和2160Hz的高频PWM调光。<strong>室内场景的自动亮度会比较激进，小雷还发现它的亮度不会莫名其妙“抽风”，体验来讲还不错。</strong></p>
  <p>Ultra还额外支持三区自适应刷新，举个例子，当你看视频的时候，视频播放区域的刷新率和评论区部分的刷新率可以分开调节，是一种进一步省电的能力，只不过我们这台Pro版本就无缘了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_930a1cd4769c43898e98c7e3bbca6284@1547419282_oswg532702oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技摄制）</p>
  <p>小雷观察了一下前置挖孔的情况，看似只是为前置开了两个挖孔，中间的黑色部分应该是通过软件黑化，做到的“胶囊”造型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_a232e686e6d446d78c5e0a08f2417bba@1547419282_oswg259289oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技摄制）</p>
  <p>性能这一块，小雷用《王者荣耀》和《穿越火线手游》（均为极高帧率+高清画质）简单体验了一下，<strong>主流的低负载游戏没啥问题，机身温度不算高，全程也没有出现什么大幅掉帧或帧率波动较大的情况。</strong></p>
  <p>另外nova14 Pro配备5500毫安时的硅负极电池，从容量上来说，对比同定位的产品确实稍逊一筹，不过在半小时《王者荣耀》+半小时《穿越火线手游》+1小时HDR真彩视频播放（手动最高亮度）的续航测试下，nova14 Pro的电量从100%掉至68%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_092ee6ac391d48e9b46c558e0b5dde2c@1547419282_oswg510936oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技摄制）</p>
  <p>系统设置里，相关的高性能模式、自定义高刷新率App设置项一概没有，完全就看HarmonyOS 5的优化能力了。</p>
  <p>nova14全系都是5500毫安时电池+100W有线快充，根据实测，我们手上这台nova14 Pro 1-100%充满（激活极速充电模式）用时约48分钟，<strong>前段快速补能时充入功率可以拉到88W左右，随后逐级降低，直到充满为止。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_f32bc74f30274cfa9ab0986b2e9f3a83@1547419282_oswg183583oswg1920oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技）</p>
  <p>如果你希望尽可能用满整块电池的电池容量，可以把智能峰值容量关闭，这个功能本质上还是根据你的用机习惯智能调控电池的容量，避免长期过充过放，以此延长电池寿命。</p>
  <p>值得一提的是，华为nova14 Pro的包装里提供了一条C to C数据线和Type-C接口的100W方糖充电器，<strong>体积很小，还是C口，能够兼容更多智能设备的快充，该夸还是得夸。</strong></p>
  <p>最后再来说一说这一代的外观设计吧，华为nova14系列的设计语言的确有一定的争议性，毕竟这在别的机型上面几乎没有见过，想法肯定是有的。等深四曲面和四等边的屏幕设计还给手机提供了一些高级感。</p>
  <p>nova14 Pro和Ultra版没有跟风去做纯直屏和纯直中框，带弧度的中框配合曲面屏，对握持感受其实十分有利。<strong>站在手感的角度上，直边框和曲屏是两种不同方向的设计，不过是直边框设计更利于机身堆叠。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_bd5f7d9d087a47df8abb63f5f50fbc3b@1547419282_oswg262744oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技摄制）</p>
  <p>曲面屏配弧面边框，直屏配直边框，小雷认为才是更有利于握持感受的。</p>
  <p>总之，你可以在nova14 Pro身上看出一些为了匹配产品定位的“痕迹”，但充当主力机用下来的这几天，小雷并没有觉得硬件不足影响了使用感受。<strong>能看出来华为可能想给nova系列附加一些时尚奢品的属性，但不能淹没手机作为工具的本质，硬件该给还是要给的。</strong></p>
  <h2><strong>红枫原色镜头下放，色彩还原成影像最大亮点</strong></h2>
  <p>无论是何种定位的手机，小雷都不希望它的拍照不会太差。</p>
  <p>nova14 Ultra的影像能力的确进步挺大，甚至可以说是当前nova整个系列中最强的一套影像，<strong>小雷手上的这台是Pro版本，保留了5000万像素的RYYB可变光圈主摄和红枫原色镜头，而超广角和长焦做了一定的妥协。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_9ab10625f25d4ea48cd28836986b7974@1547419282_oswg532453oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技摄制）</p>
  <p>从传感器技术的角度讲，将传统RGGB的两个绿色子像素替换为两个黄色变为RYYB，理论上这种传感器会有更强的感光能力。华为手机影像曾靠着RYYB定制传感器独步天下，但有一个问题就是偏色。<strong>以前只能靠ISP和AI场景识别来还原颜色，但和肉眼仍有较大的差距。</strong></p>
  <p>华为Mate70系列上首发的红枫原色镜头成为了解题的关键，小雷之前才相关的解析内容里提到，这是一颗专门收集色彩数据的辅助镜头，对色彩还原很有帮助。好消息是，nova14 Pro保留了这颗小镜头。</p>
  <p><strong>有红枫原色镜头的话，小雷就不担心RYYB传感器的副作用了。</strong></p>
  <p>在拍花、拍天空、拍绿叶这些场景里面，nova14 Pro的出片称得上是尽量还原肉眼所见，花朵的红色没有溢出，天空、绿叶这些“算法重灾区”，它的主摄和长焦都有比较好的出片效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_ce24a51efcfa4b89b92d850eca25f32f@1547419282_oswg880180oswg1531oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技摄制）</p>
  <p>nova14 Ultra的5000万像素RYYB大光圈潜望镜，小雷到华为的线下店里试了一下，结合算法和光学硬件的能力，它的长焦的确有更好的表现力，甚至是接近旗舰级产品了。</p>
  <p>小雷还发现，华为的数字裁切做得很克制，看树叶这些地方就知道，2倍、5倍这两个默认的数字焦段，<strong>成片不会有很明显的处理痕迹和锐化，哪怕有光学上的损失，也不会强行处理，至少看不出太多“计算味”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_6fdf05b66ac748f6b98680684cc8fb9f@1547419282_oswg964254oswg1531oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技摄制）</p>
  <p>数字变焦体验比较突出，非标准的数码焦段，nova14 Pro最终处理完的图片，清晰度和动态范围都达到了较高可用度的水平，这就很适合那些对参数、焦段没有概念，只会双指缩放的用户了。</p>
  <p>夜景出片也不差，色彩还原的能力依旧在。<strong>像这张夜色之下的照射灯，周边花草的颜色，都还原出了小雷当时肉眼看到的场景。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_609ff91f76854ae78dde2b04987afec9@1547419282_oswg794764oswg1531oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技摄制）</p>
  <p>不过目前版本，nova14 Pro的照片处理时间相对较长，而且会进行两次优化处理，一次是色彩优化，一次是原生照片的优化。某些场景下可能会有些偏绿，比如绿植占比较大的时候，但没有出现比较明显的“翻车”。</p>
  <p><strong>它的照片体积都不小，无论是裁切焦段还是光学焦段，一张照片的大小大约在9MB-11MB之间，喜欢拍照的小伙伴建议上个大存储版本。</strong></p>
  <p>交互层面上，nova14 Pro还有华为最新的相机变焦环，结合震动马达反馈，有点点在用机械拨轮的感觉了。更值得注意的是，nova14 Pro上有两组闪光灯，是在夜间弱光拍摄的场景里发挥作用，根据对应的焦段进行补光，像Livehouse这些场景就很适合。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_08a62460801449b8ad2bcf2a3267e6c5@1547419282_oswg401108oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技摄制）</p>
  <p>如果要让小雷总结nova14 Pro的影像，那就是在性能机和旗舰机之间找到了一个很取巧的卡位，最近接触过的这么多线下机当中，它的影像表现其实算是较高的水平，<strong>还借助红枫原色镜头的下放，玩了一手颜色还原，让喜欢“所见即所得”的人群有了可选。</strong></p>
  <h2><strong>雷科技总结：一款刚好“能用”的主力机</strong></h2>
  <p>回到一开始的问题：nova14 Pro是一台能做主力机的HarmonyOS 5直板机吗？</p>
  <p><strong>综合体验了系统、性能/续航以及影像之后，小雷可以给出一个“能做”的评价</strong>，综合来看，nova14 Pro是一台更考验“内功”的产品，也就是系统优化，对于之前体验过nova13 Pro的小雷来说，这一代的体验升级的确有些大，HarmonyOS 5有占了很大一部分功劳。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_22cc13d8d9cb476e86e2242905ce3757@1547419282_oswg201888oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技摄制）</p>
  <p>在中端机这种走量的产品线中普及HarmonyOS 5，积极意义肯定是有的，那就是能够更快地提升HarmonyOS 5系统的装机量，形成更庞大的用户群，三方开发商也更愿意去做适配。</p>
  <p>不过，小雷又要说不过了，HarmonyOS 5的三方软件生态还在成长的过程当中，如果你的需求刚好在微信、QQ、小红书、抖音、今日头条、支付宝等主流App之间，nova14 Pro作为第一款HarmonyOS 5直板机，它是能够胜任日常主力机的。<strong>如果日用软件超出了这个范围，又是你必要的，大可以给它一些时间。</strong></p>
  <p>或许再过一段时间，Pura80系列的出现，又能让小雷看到HarmonyOS 5，以及华为手机影像的成长了吧。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号”雷科技(ID:leitech)”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3306079334425864</id>
            <title>新Agent玩起了“无限流”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3306079334425864</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3306079334425864</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 May 2025 01:16:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Flowith Neo, AI智能体, 无限工具, GAIA评测  
<br>  
<br>  
总结: Flowith旗下的AI智能体Neo在GAIA评测中超越Manus，创下新评分记录，其核心特点是“无限步骤、无限上下文、无限工具”。Neo通过云端执行任务，支持多线程处理和复杂工作流，并能调用多种大模型完成任务。Flowith团队年轻且创新，强调用户参与和交互范式革新，与主流大厂的生态优先策略不同。尽管Neo依赖行业主流LLM，但其在速度、流畅性和反思能力上具有优势，并通过社区和知识共享构建竞争壁垒。当前智能体市场存在乱象，厂商转向产品侧突破。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_fafe227806bd4113976f11db00857251@6119835_oswg237229oswg1080oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Manus的“上帝之手”称号近日被一个新的AI智能体——Flowith旗下的Neo夺走了。这款智能体背后的团队不仅异常年轻，还在社交媒体上宣称在0营销投入的情况下，实现了130万美元的ARR收入。</p>
  <p>在GAIA智能体评测标准的三个等级中，Neo不仅超越了Manus，还创下了新的评分记录。其中Level1和Level3更是突破了“整数级”评分。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_4fa7843ef2534ddd967a4ddbe265d8e4@6119835_oswg85776oswg539oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前的智能体市场可谓是“大风起兮云飞扬”，新玩家不断涌入这一赛道。从传统互联网巨头到专注产品研发的初创团队皆有涉足。</p>
  <p>各类产品纷纷打着“AI智能体”的旗号，但正如一些网友所说：<strong>许多所谓的智能体，不过是在Manus的框架上又叠加了一层LLM而已，万物皆可套壳。</strong></p>
  <p>今天，让我们深入分析下这款标榜自己是“下一代AI生成力”的产品，看看它是否是“穿新鞋，走老路”。</p>
  <h2><strong>01 Flowith Neo：无限步骤、无限上下文、无限工具</strong></h2>
  <p>在Flowith产品官网中，如果点开输入框右上角的Agent Mode，则自动启用 Agent Neo，在此模式下，Neo可以智能调控各种大模型，完成长序列的复杂任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_334a94d7760647219faf6f6f7dd00855@6119835_oswg72498oswg454oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在非智能体模式下，Flowith则提供了诸如常规模式、联网搜索、图片/视频生成等“垂类功能模式”。每一个模式里，都集成了数量非常多的市场主流LLM。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_91ec9486c75d4c6c8c603af9d05d7ee4@6119835_oswg65079oswg831oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Flowith将它们能够提供的所有存货几乎都摆了出来，并分成T1/T2两个阵营，我稍微数了下，一共近30个模型。</p>
  <p>它们集成了市场上几乎所有主流的大模型，涵盖了几乎所有模态，例如Claude 3.7 Sonnet、Grok3、GPT Image1、Gemini 2.5 Pro preview、o3、o4 mini、DALL・E 3、Flux、Recraft和Kling等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_8b65a7d823364a748b610e3c7474558a@6119835_oswg99663oswg353oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相对于Flowith的上一代智能体Oracle，Neo最大的提升在于它将任务搬到了云端执行，智能体嵌套、上下文、工作步骤都得到了大幅的性能和稳定性提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_1d7895b8e08d4607974c69fa1cc73db4@6119835_oswg59956oswg425oswg238_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这款新晋智能体产品主要有三个亮点：<strong>无限步骤、无限上下文和无限工具。</strong></p>
  <p>我们通过一系列测试来逐一展示这些特点。</p>
  <p><strong>（1）无限步骤</strong></p>
  <p>Neo由于将任务的执行搬到了云端，现在的它几乎可以在任务中一直工作，即便用户关闭了网页，它对于用户本身网络环境的依赖已经不再是必需的了。</p>
  <p>一个最明显的样本是：它可以帮你订阅几乎大量平台的关键KOL或者是新闻媒体，并调用推理和相关模型撰写报告，发送到你的邮箱。并且用户可以规定发送的频率，Neo几乎会无限制地在云端跑流程，不断地重复工作步骤。</p>
  <p>如果想要Neo完成此类任务，可以直接输入一段非常简单的Prompt：</p>
  <p>请你帮我找到10家最主流AI新闻媒体，并将它们最新更新的消息做成简报，每两小时更新一次，发送到我的邮箱。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_9b7c69749aec4f88bb670f95de5c7173@6119835_oswg109434oswg602oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Neo 会以非常快的速度处理用户的Prompt，它此时的第一步就是在工作流程中与用户交互，确认我的电子邮件地址。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_e3a5a169953344b4b78a9c780f980cec@6119835_oswg25226oswg358oswg237_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Neo制定了一个非常详细的流程图，明确每个步骤的任务，为自己做出了一个清晰的整体视图。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_d2ed5c628ea54d59a172082d7515190b@6119835_oswg140420oswg357oswg759_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Neo按步骤执行工作，收集所需知识和信息。信息来源十分广泛，并且会不断地检查信息内容是否与用户需求相一致。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_7cc3580195eb48e98f71fbddb2b2f70f@6119835_oswg142608oswg575oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以下就是Neo所找到的10家AI新闻信息源：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_c3403d36a6304ba78eef2a1c934976c4@6119835_oswg153075oswg442oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Neo会从先前确定的10家AI新闻媒体的官方网站分别获取各自最新的3-5篇AI相关新闻报道的详细内容，并使用browser从每个网站上独立抓取信息。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_f46536f2290f485ba59fbbbd68715fd0@6119835_oswg302236oswg486oswg727_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Neo会多线程同时处理10家媒体的信息抓取任务，并将所有信息整合做出一份简报：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_d64358b6f98448f0bd78fb90ecbfaa7b@6119835_oswg270838oswg638oswg844_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第一份结构化的AI行业最新简报顺利地发到了我的邮箱，内容几乎占用了12页的Word文档。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_b04987a2af6a48fbbbd020b33635133d@6119835_oswg155927oswg520oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>后续，我的邮箱中陆续收到了几份来自Flowith在云端执行定时任务的稿件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_a17b70df423e4fa28376459178b603d3@6119835_oswg86161oswg497oswg210_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（2）无限上下文</strong></p>
  <p>从实际体验来看，Neo 的上下文非常之长，常常能达到数万甚至数十万字的地步。</p>
  <p>这种超长的上下文能力使得Neo能够记住之前的对话内容，保持上下文连贯性，避免了频繁重复之前的叙述或信息，从而提升了交互的效率和质量。</p>
  <p>在实际应用中，这意味着我们可以与Neo进行长时间、多轮次的深入对话，而无需担心它会“忘记”之前的讨论内容。</p>
  <p>比如，我试着让它做了一个全球文科倒闭潮的可视化报道切片，提示词比较简略：</p>
  <p>收集2024年至今中国大陆、新加坡、英国、美国、韩国、日本所有大学裁撤文科的情况，并在一张世界地图上进行可视化呈现。</p>
  <p>拿到提示词后，Neo 会先在左侧的 workflow 面板里自行规划出一整套清晰的工作流程，然后按步骤一项项执行任务。</p>
  <p>考虑到最终生成的内容可能过多导致混乱，它贴心地设置了一个 Files 面板，将所有生成的文件整理归类，便于随时查阅。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_49a2183309b447cfaf70a26df2f31948@6119835_oswg170159oswg353oswg787_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不到十分钟，它就收集好了九个地区的数据，并自动整合成了一篇结构完整的报道。内容不仅详实、分析有理，而且自带思辨性，与用户的意图进行了对齐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_101d8f4e23264bb787661bd87ee3dac0@6119835_oswg110723oswg444oswg272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Neo设计的交互界面几乎是一步到位，呈现效果也非常流畅自然。</p>
  <p>“无限上下文”的Neo究竟能产生多少个文档？这是一个无法给出确切数字的问题。</p>
  <p>在这一项任务中，它就累计了如此多的信息内容：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_15202470293044559caa851404ea8522@6119835_oswg316912oswg456oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（3）无限工具</strong></p>
  <p>Neo的操作流程兼容多种外部工具，并整合了Flowith自推出以来就广受好评的知识花园功能。知识花园其实就是我们一般所说的“知识库”，但Flowith会在你上传知识内容后，以“Seed”作为最小单元识别其中的知识。</p>
  <p>为了增强Neo的检索能力，我会外挂知识花园中与AI相关的知识库，以增强Neo的检索能力，其中包含与人工智能相关的丰富信息。</p>
  <p>然后输入Prompt：</p>
  <p>帮我找到 20 个非常专业的 AI 科技 X（原 Twitter）博主，做成网页。</p>
  <p>然后，我又让AI模型自动丰富这些提示词，规定好了颜色显示等等条件。</p>
  <p>Neo开始调用外挂工具，进行大量的相关信息搜索：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_e83b99b0175845f4b762f55a923828ef@6119835_oswg179959oswg565oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在Neo实际的工作步骤中，Flowith将所有工作流搬到了“无限画布”中，很直观地显示出了一个“纺锤形”的思考样态。</p>
  <p>在进行HTML网页任务的前期，Neo会先进行知识积攒，这也是为何思维流程中体现出“两边细，中间宽”的形态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_faa0445143cf4928b2ebc12f61e760e7@6119835_oswg62556oswg611oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>经过三个版本的迭代，Neo成功制作了一个HTML网页项目。</p>
  <p>在这个网页中，它将奥特曼、杨立坤、吴恩达等一众X上的AI科学家和博主汇集在一起，为每个人贴上了标签，并实现了交互功能。每个名字下方还附有该博主在X上的链接，用户可以一键直接访问。</p>
  <p>可以看得出来，Neo非常适合这类“需要调用多种工具并且高度复杂的任务”，它对于大模型的调控和整体流程的把控都非常的严谨。</p>
  <p>比如，Neo与其他AI智能体最大的一个区别就是：它会在工作流程中大量地嵌入审查机制，比如在每一个结果产出之前和之后都会进行自我反思。即便在所有项目结束后，也会给出好几份审查报告、项目总结报告等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_da97031e7317462cb8351f87ea5ca13d@6119835_oswg71009oswg382oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在每一个节点之中，Flowith都允许使用者进行单一节点的微调工具。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_c5a704fc172d47088062b083604ff984@6119835_oswg70506oswg460oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在文档文件中，Flowith则允许用户使用文本编辑器，实时手动更改文件内容甚至是代码。无论是在编写程序代码还是修改文档内容方面，Flowith都提供了一个直观且友好的操作界面。</p>
  <p>这样将用户也视作参与者的操作，虽然有放权嫌疑，但也能够让后续的效果更好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_50b02511b6324820a610b5a4b5e04880@6119835_oswg149245oswg460oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Neo能将整个创作流程以可视化流程图的方式展示出来，我可以对其中任意节点“点选修改”“局部重启”，真正实现模块化调用“无限工具”创作的自由调度。</p>
  <p>这可能是 Neo 区别于传统 Agent 的关键能力：不是“从头再来”，而是“就地优化”。</p>
  <h2><strong>02 Flowith，一家在OpenAI o1发布之前就早已深耕Agent赛道的选手</strong></h2>
  <p>Flowith最初在全网崭露头角的名称还只是“画布式AI创作平台”，但却一直在探索智能体方向，第一代产品Oracle于2024年8月就已发布，甚至早于OpenAI的推理模型o1的发布。这款产品在各个社区都有一定的热度。当时的Flowith凭借Oracle甚至被誉为<strong>“让Chatbot式AI成为历史的下一代工具”</strong>。</p>
  <p>这家初创企业背后的团队也异常年轻，Flowith由倪正民（Derek Nee）团队于2024年正式推出。这位96后CEO在20岁前就曾创立X Academy、项目超过千万人民币ARR的Realm项目，都曾风动一时。据“观察者网”心智观察，Flowith的全体团队都是95后，市场负责人郭梓溢本人则是00后。这家团队在架构体系中几乎将任务导向做到了新高度：每周团队可能会有100个任务，而每个人只需摘取自己最适合的任务。他们在团队构建中抛弃了传统的任务分配机制，转而采用鼓励极致创新的开放式思路。</p>
  <p>在这样的团队中孕育出来的Oracle显然也带有创新基因，这款产品最大的特色在于<strong>交互范式的创新</strong>。它没有沿用传统聊天框+黑箱执行的模式，而是开创性地引入了画布多线程交互理念。Flowith 没有自己训练大模型，而是专注于上层架构和交互创新：通过可视化工作流编排，把LLM的推理能力、搜索工具、插件能力组合起来。</p>
  <p>这一理念的背后，其实代表了两种AI使用观念的差异：Manus 等追求的是AI完全自主行动，用户给出指令后AI自主完成一切；而 Flowith 则强调“用户”角色，等同于坦诚了一个事实：现在还不存在通用AI智能体，但是有了用户的参与，Flowith能够表现地更好。</p>
  <p>比如，在上面的操作演示中，我们可以清楚地看到Flowith为用户提供了微调和干预流程的能力，确保 AI 输出更精准地满足特定需求。例如，用户可以在 Flowith 画布的特定节点添加自定义数据源，使最终报告的关键信息往往能超越 Manus。</p>
  <h2><strong>03 与大厂截然不同的思路</strong></h2>
  <p>百度Q1财报的公众号文章中就把AI智能体放在了很重要的位置，不断地强化自家平台已经接入“几千+MCP组件”，在未来更是会将通用AI智能体的任务类型扩展数十万的水平。然而，Flowith 却走了条不同的路：研发了个“模拟人类大脑思维流程”的AI智能体工作流。</p>
  <p>这或许仅是一种噱头，实际上更多地取决于使用者的个人偏好，这也反映了当前智能体市场所呈现的世界参差感：热爱者视之为真爱，可能是通向AGI的必由之路，而不喜欢者则觉得这玩意就是个噱头。</p>
  <p>不过，不得不说的是<strong>Flowith仍然使用行业主流的LLM，在智能能力上没有显著突破。</strong>它的优势在于速度更快、操作更流畅以及更强的反思能力。尽管如此，Flowith还是成功地将智能体产品投入市场，因此建立了独特的竞争优势。</p>
  <p>Flowith 所塑造的竞争壁垒主要在于<strong>用户社区和创新速度</strong>。前一代Oracle自发布以来，到今年Neo推出之前，一直在小众社区中保持了一定的热度，但也受到不少批评，比如多线程工作容易卡死、非云端导致用户过于依赖网络环境。</p>
  <p>不过，Neo的上线很大程度上解决了这些问题。</p>
  <p>Flowith的另一个潜在壁垒是团队一直想要构造的“社区”。各网络平台上其实一直都有这么一句笑言：<strong>少玩产品，多搞社区。</strong>像是Flowith很早就搞了个“知识花园”功能模块，每个人跑完自己的工作流程还可以继续分享Recipe到社区里。这就会形成独特的知识共享网络，这会吸引新用户的加入。</p>
  <p>总的来说，Manus、Lovart、字节的扣子空间、百度的心响，以及一些将AI智能体应用于自家搜索产品的公司，构成了整个智能体赛道。</p>
  <p>但目前来看，与行业热度一起到来的还有些许乱象。</p>
  <p>从Manus 在 GAIA 上的综合成功率显著超过了 OpenAI 的 DeepResearch 等系统，刷新了该基准的SOTA性能记录开始，几乎所有大厂全部下场搞智能体。然而，没过多久，这些产品的宣传重点从智能体的能力转向了产品本身的能力，接着又开始宣传MCP工具的接入。</p>
  <p>整个行业好像已经从AI能力优先，转化为生态优先。先将产品做出来，抢夺完用户，再煮酒论英雄。像Flowith这样的智能体在整体工作流程中几乎将自己的“肠子”都挖出来，向各位看官证明一下自己吃了几碗粉，仿佛成了一股清流。</p>
  <p>前OpenAI 副总裁 Lilian Weng 曾在博文中将智能体的标配总结为:Agent = LLM + Memory + Planning + Tool Use。</p>
  <p>而在预训练大模型幻觉率仍居高不下的当今，我们将会看到这样一个局面：<strong>再靠纯LLM能力突围已经不再现实，从基础模型上挖掘不到更多的宝藏。各家厂商都在产品侧，以产品经理的思维寻找突破口。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/plfPkk6-aLQwJwZ1UizwsA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直面AI”</a>，作者：涯角，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3306434854820358</id>
            <title>雷军要卖多少台小米才能让大芯片生存下去？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3306434854820358</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3306434854820358</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 May 2025 01:02:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米芯片, 玄戒O1, 3nm工艺, 雷军  
<br>  
<br>  
总结: 小米在15周年发布会上发布了自研3nm工艺的玄戒O1芯片，雷军强调芯片研发是小米成为伟大科技公司的必经之路。该芯片采用台积电第二代3nm工艺，性能对标苹果，但研发投入巨大，需千万级销量才能回本。小米通过外围芯片研发积累经验，并逐步构建供应链。芯片将搭载于小米Watch S4、小米15S Pro和平板7 Ultra等产品，销量是关键。小米计划未来五年投入2000亿元研发，以构建完整生态闭环。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_c0ae337077f347329324c4432675ea5e@000000_oswg57259oswg1080oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：截图自小米发布会</p>
  <p>作者 | 郭美婷&nbsp;</p>
  <p>编辑 | 林铭铭&nbsp;</p>
  <p>“做芯片九死一生，小米为什么还要做？”</p>
  <p>8年前，小米集团（01810.HK）创始人雷军在发布首款自研SoC芯片澎湃S1时提出了这个问题。</p>
  <p>之后，小米芯片历经了停摆与重启。5月22日，站在小米15周年发布会的聚光灯下，雷军手握最新发布的玄戒O1，与过去的自己遥相呼应。</p>
  <p>雷军说：“如果小米想成为一家伟大的硬核科技公司，芯片是必须攀登的高峰，也是绕不过去的一场硬仗。面对芯片这一仗，小米别无选择。”</p>
  <p>在此之前，他刚刚度过了“最艰难的一段时间”。在发布会前，雷军、小米产业投资部合伙人潘九堂、集团总裁卢伟冰等密集发声，回应外界对小米芯片的质疑，并强调小米在芯片研发上的决心和投入。</p>
  <p>按照雷军的说法，玄戒O1芯片项目是与小米造车同时启动的，这是小米发展历程上的两场“豪赌”。</p>
  <p>如今，小米汽车已基本走上正轨。据小米披露，小米汽车累计交付25.8万台。其中，小米SU7从2024年4月交付开始，全年交付了13.7万辆，跻身造车新势力第一梯队。</p>
  <p>而芯片的故事才刚刚开始。过去四年多，小米已经为此花了135亿元，截至当下，小米芯片团队超过了2500人，在玄戒O1芯片发布后，雷军表示，小米芯片团队今年还要再花60多亿元。</p>
  <p>在这个故事里，“烧钱”、技术研发只是基础项，一年一迭代的芯片想要回本，还要求有足够的装机量和销售规模。发布会上，雷军多次提到“投入”“成本”与“生存”，他说，如果搭载玄戒O1芯片的产品只卖出100万台，现在的产品定价连一片芯片研发成本都不够。</p>
  <p>和部分同行一样，小米造芯已经失败过一次。这一次，雷军要卖多少台小米，才能让大芯片生存下去？</p>
  <h2><strong>为何是3nm？</strong></h2>
  <p>因为雷军从一开始就瞄准了苹果。他说，自己做芯片有三个目标：一是做最高端的旗舰处理器，二是采用全球最先进工艺制程，三是达到第一梯队水平。</p>
  <p>这就不难解释小米，为什么小米2017年第一次发布大芯片澎湃 S1时，采用的还是台积电的28nm制程，这一次却直接跨到了台积电的第二代3nm工艺。</p>
  <p>从发布会披露的玄戒O1芯片来看，这款芯片集成了190亿个晶体管，工艺水平采用台积电第二代3nm工艺，这都与苹果最新一代的处理器相同。</p>
  <p>高工艺意味着高投入。从事多年芯片设计行业的吴俊（化名）告诉时代财经，手机Soc芯片的要求是功耗低、续时长和性能高，如果开始工艺制程不高，其能耗就无法降低到适合手机应用的程度，手机在高速运行时，就会发烫。这也是为何当年小米搭载澎湃 S1芯片的手机被用户戏称为“暖手宝”。</p>
  <p>不过，吴俊表示，如果选择高工艺，价格又较为昂贵，需要足够的销量支持。同时，越早跨入高端制程，企业所要投入的金钱越大，和现在不会是同一个量级。</p>
  <p>从28nm到3nm，这意味着能够在同等的芯片面积下，汇集更多的晶体管，性能有了大幅提高。但同时，吴俊认为需要考量目前3nm技术的成熟度和良率如何，例如，若良率只有30%，意味着成功做一颗芯片，需要报废两到三颗芯片，加之芯片价格本身较贵，这是一个“烧钱”的过程。</p>
  <p>吴俊推测，在良率低、成本高且价格不菲的情况下，小米与台积电的合作可视为一种双向选择。一方面，小米品牌影响力大、生产规模大，对先进制程芯片有较大需求，有实力承担试错成本，是台积电先进制程技术的重要客户，台积电也乐于与小米合作，将其作为宣传标杆，提升自身先进制程技术的知名度和市场认可度。</p>
  <p>此外，从芯片架构来看，玄戒O1芯片的CPU架构采用了十核四丛集，拥有双超大核、四颗性能核心、两颗能效大核和两颗能效小核，其中超大核采用ARMCortex-X925，双超大核的主频达3.9GHz。这种双超大核设计也是此前苹果率先采用的做法。</p>
  <p>雷军透露，玄戒O1芯片单核性能跑分超过3000分，多核性能跑分超过9500分，“超越了最新一代的苹果（芯片）”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_293c9e8d8fc34adc85bae7d3f1bcc53f@000000_oswg483852oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：截图自小米发布会</p>
  <p>GPU架构方面，玄戒O1芯片采用16核GPU，以及最新lmmortalis-G92516核图形处理器。雷军称，GPU功耗比苹果降低了35%。</p>
  <p>虽处处对标苹果，但雷军也坦言，“大家千万不要指望一上来我们就是吊打，就是碾压苹果，这不可能。”他表示，Soc芯片复杂且多面，超越（苹果）一点点都很难。</p>
  <p>事实上，在小米正式发布芯片前，市场上不乏“套壳”“半吊子研发”等声音质疑。例如，据媒体报道，小米玄戒O1芯片采用的是自研AP架构搭配外挂第三方基带方案。</p>
  <p>在吴俊看来，要求芯片企业从设计到生产、封装全流程纯自研，这是极其困难的事情，小米能做到目前的程度，已经能算作自研。</p>
  <p>Omdia首席分析师Zaker Li则认为，自研AP架构搭配外挂第三方基带方案是小米目前SoC发展路径上的最优选择。这背后涉及到基带芯片自主研发的几大核心挑战，如专利壁垒、适配成本，以及复杂极端的通信环境。目前全球范围内，除华为和三星具备基带集成能力外，其他手机厂商普遍采用外挂基带方案。</p>
  <p>小米在此次发布会上也发布了自研基带，小米Watch S4搭载了自研玄戒T1长续航4G手表芯片，其中就集成小米首款自研4G基带。据雷军介绍，该基带是小米全链路自主设计的蜂窝通讯，“我们不仅做了AP，在基带研发上也进展非常快。”他表示，由于通讯网络环境复杂，需要对不同基站的供应商逐一适配，因此基带研发投入大、难度高，周期更长。</p>
  <p>从雷军透露的投入金额来看，小米在技术上也确实下了“血本”。雷军说，仅过去4年，小米花了135亿元，建立了2500人的团队，“这个人数和投入规模，在国内的芯片设计公司里都能排前三。”不过，雷军也坦言，这个投入，对于小米今天的体量而言还“扛得住”。</p>
  <h2><strong>11年“曲线救国”路</strong></h2>
  <p>金钱投入还只是其一，小米成立15年，有11年时间都在研发芯片，其中的人力、时间以及战略调整成本更不可估量。细看这条来时路，小米芯片的研发并非孤军走钢索，而是与手机销售、供应链完善等多条线结成了一张网。</p>
  <p>2014年小米成立松果电子，2017年发布澎湃 S1，在澎湃 S1 之后，小米继续投入研发，但澎湃 S2 多次流片失败，一直未能正式发布。</p>
  <p>有业内人士认为，这可能是小米在向高端工艺节点挺进的过程中，缺乏成熟的经验，导致在精度细节上出现偏差，从而导致小米芯片的一度的“跳票”。</p>
  <p>于是，小米开始了芯片研发的“曲线救国”历程。从2021年开始，小米逐步突破细分领域芯片，包括影像芯片澎湃C1、充电管理芯片澎湃P1、电池管理芯片澎湃G1，以及信号增强芯片澎湃T1等。</p>
  <p>在吴俊看来，小米重启“大芯片”业务时，先从外围芯片出发，从“小芯片”入手组建小米的芯片团队。</p>
  <p>事实上，这些年来，小米的芯片团队经历过一系列调整。到2019年，小米重组松果电子，部分团队分拆组建新公司南京大鱼科技，松果继续专注于手机SoC芯片研发，大鱼科技则专注于半导体领域的IoT芯片与解决方案的研发。再到2021年小米重启大芯片业务，小米注册成立上海玄戒技术有限公司，法定代表人为彼时小米集团手机部总裁曾学忠，该公司成为小米造芯的新平台。</p>
  <p>同时，小米也能借由这个过程筛选和打造供应链。“对于芯片产业而言，供应链是非常重要的一环，设计得出来未必做得出来，做得出来，未必又有经济效益。”吴俊说，小米在有了几年的外围芯片的研发经验后，对于芯片从研发到生产的流程、团队、供应链等均有了一定把握后，这一次成功的几率会比之前大得多。另外，目前的国际形势，也让公众对国产芯片的推出寄予更大期望。</p>
  <p>在芯片研发的过程中，小米或还需要兼顾解决地缘管制方面的风险。市场担忧，3nm的先进制程是否会成为美国管制的目标？</p>
  <p>吴俊表示，目前美国的管制并非以制程工艺为衡量标准，而是要求芯片晶体管数量不大于300亿，小米玄戒O1芯片仅有190亿晶体管规模，理论上不受影响。小米只要按照正常的流程，如流片后通过台积电认可的工装和渠道等正规途径引进芯片，风险应当可控。</p>
  <p>除此之外，滨海能源近日亦公告称，公司子公司翔福新能源与商都县土地储备中心签署《源网荷储一体化项目土地租赁合同》，用地面积约6000亩，租期20年，到期后自动续租5年，土地租赁费用合计6000万元。</p>
  <p>据时代财经了解，该源网荷储一体化项目是滨海能源为其年产20万吨负极材料一体化项目的配套。根据公告，滨海能源曾为年产20万吨负极材料一体化项目5万吨前端及配套项目更换承包商。前述工作人员向时代财经透露，前端及配套项目预计将于今年完工。</p>
  <h2><strong>卖多少台才能回本？</strong>&nbsp;</h2>
  <p>所以，投入巨大的雷军准备如何回本？</p>
  <p>芯片成色如何，仍有待通过硬件进一步验证。雷军最先选中三款产品试水：小米Watch S4、小米15S Pro、平板7 Ultra。</p>
  <p>其中，小米15S Pro在小米15 pro的基础上研发，而小米15系列是小米手机中销量表现最好的系列之一。平板7 Ultra则是小米史上最大尺寸的平板，采用了14英寸的OLED。</p>
  <p>从定价策略来看，小米15S Pro 16GB+512GB售价5499元，16GB+1TB售价5999元，均在国补区间内；平板7 Ultra12GB + 256GB和12GB + 512GB两个版本的定价也未超出国补区间，16GB + 1TB版本售价为6799元；Watch S4定价为1299元。</p>
  <p>“我们（产品）的定价连一片芯片的研发成本都不够。”雷军坦言，3nm芯片每一代大约需要投资10亿美金左右，如果只卖100万台，（每台）仅芯片的研发成本就超过了1000美金。</p>
  <p>这也意味着，终端销量是小米芯片迈过“生死线”的关键。</p>
  <p>小米发布第二天（5月23日），时代财经走访小米线下门店，有门店店员告诉时代财经，小米15S Pro跟小米14、15系列出来时一样火爆，“我手上货不多了，就剩几台。”</p>
  <p>从京东平台的手机品牌618当时销售榜单来看，截至5月23日，小米15S Pro在所有手机单品中排第7位，对比5月22日发布会当天排名下降了3名。在4000-5999元价位（国补后）中，小米15S Pro的当日销量仅次于iPhone16。</p>
  <p>“大芯片业务生命周期很短。他一年一迭代，到了第二年就过时、贬值了。所以如果没有足够的装机量，再好的芯片也是赔钱的买卖。所以这就要求大芯片必须在一两年时间里面卖到上千万台，只有到这个规模才能生存下去。”发布会上，雷军为玄戒O1芯片搭载的硬件定下了千万级的目标。其中，搭载玄戒O1芯片的小米手机无疑是主力军。</p>
  <p>此次发布的小米15S Pro基础型号价格段位国补后在4000-5000元之间，此前小米2024年财报显示，根据第三方数据，小米在中国大陆地区4000–5000元价位段的智能手机市占率排名第一，达到24.3%。由此可见，这是小米最有竞争力的一个价位。</p>
  <p>另外，根据IDC数据，2025年一季度， 小米手机的出货量为1330万台，市场份额18.6%，时隔十年中国区销量再次登顶。但值得注意的是，这是所有小米手机一季度的出货量，不是新机出货量。另据权威市场调研机构数据显示，仅2025年3月，小米新机激活量就达到324.37万台。不过，这是小米所有手机的销量情况，并非单一系列。</p>
  <p>Counterpoint指出，预计在未来1–3年内，小米3nm 芯片带来的突出价值，可能首先在 IoT 设备和汽车计算平台上显现，并逐步转化为手机产品的竞争力——这与小米构建“人 车 家”智能互联战略天然契合。</p>
  <p>Omdia同样认为，小米投入芯片的战略价值在于构建软硬一体的完整生态闭环，同时实现跨终端深度协同。此外，通过持续投入芯片自研，小米不仅能够实现产品差异化设计，更能塑造高端科技品牌形象，提升品牌溢价能力。这种技术壁垒的构建，将为小米在全球化竞争中奠定长期优势。</p>
  <p>如同雷军在发布会开头所说，小米的人车家全生态战略正式闭环，成为拥有最完整生态的科技公司。</p>
  <p>玄戒O1芯片发布后，雷军仍野心勃勃，他称2025年小米预计研发投入达300亿元，2024年，小米营收同比增长了35%，预计今年的营收增速依然会超过30%。未来五年（2026-2030），小米研发投入预计将达2000亿元。</p>
  <p>“这个世界终究不会是强者恒强，后来者总有机会。”这是雷军深切的期望，而小米能否后来者居上，仍有待市场的验证。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247544753&amp;idx=1&amp;sn=bf2a7dbb9ff16e64aa5a2031879c9ac0&amp;chksm=e8f965f51022be3a55de57fb75f5b4dbab1b9809c872b2f488f855a3419486e9a82fa719df50&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：郭美婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3306313530907143</id>
            <title>1200亿，一个半导体鼻祖破产</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3306313530907143</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3306313530907143</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 May 2025 08:03:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Wolfspeed, 碳化硅, 破产, 中国半导体  
<br>  
<br>  
总结: 美国碳化硅晶圆龙头Wolfspeed因技术滞后和成本高昂面临破产，股价暴跌。该公司曾是全球碳化硅先驱，市值一度高达1200亿元，但激进扩张策略导致产能利用率低下，债务高企。中国碳化硅企业崛起，凭借成本优势和技术进步，迅速抢占市场份额。Wolfspeed的困境反映了全球半导体产业格局的变化，中国在第三代半导体领域的发展势头强劲，国产替代趋势明显。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_a2c1274af6164a579cf36232946ba9c4@000000_oswg25464oswg940oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作者 I 刘博</p>
  <p>报道 I 投资界PEdaily</p>
  <p>令人唏嘘。</p>
  <p>据《华尔街日报》报道，美国碳化硅晶圆龙头Wolfspeed即将申请破产。消息一出，公司股价周三在一夜之间暴跌60%，位列美股跌幅榜榜首。</p>
  <p>Wolfspeed，这是一个全球半导体圈都并不陌生的名字。创立于上世纪80年代末，Wolfspeed堪称是第三代半导体碳化硅的先驱者，2021年市值一度高达165亿美元（约合人民币1200亿）。</p>
  <p>直至中国同行的崛起，打破了Wolfspeed的好日子——来自中国的碳化硅公司凭借成熟的制造产业链，令Wolfspeed面临着技术滞后与成本高昂的尴尬局面，最终败走市场。</p>
  <p>Wolfspeed的倒下，某种程度上也是一缕缩影。</p>
  <p><strong>全球碳化硅鼻祖崛起史</strong></p>
  <p><strong>市值曾1200亿</strong></p>
  <p>这原本是一个极具硅谷色彩的创业神话。</p>
  <p>时间要追溯到1987年，在美国北卡罗来纳州立大学旁边的一家餐厅里，五位该校毕业生和另一位年轻人，共同创立Wolfspeed的前身——Cree。当时他们的处境十分窘迫，以至于联合创始人Neal Hunter和Eric Hunter刷爆了信用卡，还申请了第二笔抵押贷款，以便他们可以雇用另一位创始人John Edmond成为首位员工。</p>
  <p>创业初衷源自于在校期间，这几位年轻人就尝试基于碳化硅材料特性，让半导体在更高工作温度和功率水平下运行，这也让他们看到了利用碳化硅生产蓝光LED的机会。于是在1989年，Cree推出首款基于碳化硅的蓝光LED，并在上世纪90年代成为全球最大的蓝光LED芯片制造商。</p>
  <p>随后在1991年，Cree又推出全球首片商用碳化硅晶圆，一举奠定在碳化硅领域的先驱地位。此后，Cree逐步形成了LED（LED芯片和组件）、照明（LED照明系统和灯具）、Wolfspeed三大业务部门。其中，Wolfspeed的业务包括碳化硅材料、电源器件和射频器件等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250524/v2_0406f8ca241041b49da3c989f3ad0f66@000000_oswg149044oswg1080oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但随着照明业务自2016年起开始下滑，Cree相继出售了LED照明和LED产品业务，决定全面第三代半导体转型，同时在2018年收购了英飞凌射频功率业务。中间还有一个插曲，Cree曾险些在2016年将Wolfspeed出售给英飞凌，但最后被叫停交易。</p>
  <p>更重要的是，特斯拉在这一年发布Model 3，首次在逆变器上搭载来自意法半导体的碳化硅MOSFET。至此，碳化硅站到新能源汽车的聚光灯下，而Cree作为意法半导体的晶圆供应商，自然要抓住这次良机。</p>
  <p>转折点在2021年10月——Cree正式改名Wolfspeed，彻底转型成为一家专注于第三代半导体的企业。同时，Wolfspeed股价也在同年11月创下新高，一度冲上139美元，市值也高达165亿美元（约合人民币1200亿元），名噪一时。</p>
  <p>从当时行业趋势来看，新能源汽车、光伏等领域对碳化硅半导体应用的需求，确实给Wolfspeed带来巨大的想象空间。凭借技术优势和领先的8英寸SiC晶圆产能，Wolfspeed也得以迅速坐稳行业龙头。</p>
  <p>但令人意想不到的是，这次改名竟成为Wolfspeed跌下神坛的开端。</p>
  <p><strong>谁杀死了它？</strong></p>
  <p>一座大厦的倾塌总是先从内部开始。</p>
  <p>在Wolfspeed高层眼中，2021—2024财年被视为最重要的投资时期，因此决定大举进行产能扩张。在这一时期，Wolfspeed持续砸下重金，至少投入数十亿美元在美国和德国建设新厂，包括莫霍克谷8英寸碳化硅晶圆厂的产能建设、6英寸碳化硅晶圆厂达勒姆工厂的产能扩充等。</p>
  <p>然而，这种“赌未来”式的激进扩张策略，很明显忽视了市场发展节奏。首当其冲的，是欧美汽车市场的电动化进度不及预期，当地车企延缓了电动汽车的发展目标，导致部分OEM推迟车规半导体的订单。</p>
  <p>甚至特斯拉这位碳化硅“急先锋”，也在2023年3月宣布减少碳化硅用量。消息一出，对于包含Wolfspeed在内的欧美车厂碳化硅供应商而言，无疑是晴天霹雳。当车企订单大幅减少，碳化硅厂商的产能利用率自然也随之下降，成本则会反向上升，形成一个恶性循环。</p>
  <p>最典型的案例，当属Wolfspeed的莫霍克谷工厂。作为旗舰产线，该厂建厂时斥资超50亿美元，占据Wolfspeed超过一半的资本支出，原计划承载着公司未来数年的营收增长。但惨淡的现实却是，该厂在最新财季中仅仅贡献了7800万美元收入。而产能利用率，据悉到2024年底时才只能提升至25%。</p>
  <p>时至今日，Wolfspeed的债务高达约65亿美元，其中包括阿波罗全球管理公司持有的15亿美元优先担保贷款，年利息支出约8亿美元，但现金储备仅13亿美元。而其股价年初至今累计下跌已达33%，2024年更是暴跌了85%。如今每股仅1美元出头，最新市值更少的可怜。</p>
  <p>更致命的是，美国《芯片与科学法案》悬而未决，极有可能被现任政府废除，这意味着Wolfspeed曾期望获得的6亿美元现金退税或将落空，对于其现在的处境而言，无疑是雪上加霜。</p>
  <p>正所谓“墙倒众人推”。在崩盘前夕，已有知名投资机构提前清仓抛售。据一份监管文件显示，Jana Partners已退出其在 Wolfspeed 的全部头寸。其中在今年第一季度，Jana Partners出售了近500万股Wolfspeed股票；去年底则曾减持约19%的股份。</p>
  <p>Wolfspeed并非未曾尝试自救。在过去的一年里，Wolfspeed已经解雇原CEO，关闭了一家工厂，并裁员20%，聚焦200mm晶圆路线，试图扭转现金流状况。但就目前而言，这一切似乎都已无济于事。等待Wolfspeed的，恐怕只有破产这最后一条路了。</p>
  <p><strong>压死骆驼的最后一根稻草</strong></p>
  <p><strong>中国对手崛起</strong></p>
  <p>击溃Wolfspeed的，还有一股东方力量。</p>
  <p>尽管Wolfspeed起步早，但中国企业与这位碳化硅鼻祖的差距，正肉眼可见的缩小。据TrendForce报告显示，在2024年全球碳化硅衬底市场中，Wolfspeed依旧以33.7%的市占率占据榜首。但令人眼前一亮的是，中国企业天科合达（TankeBlue）和天岳先进（SICC）表现亮眼，分别以17.3%和17.1%的市占率位列全球二三位。</p>
  <p>更为关键的是，Wolfspeed量产的8英寸SiC衬底，理论上可降低单位成本30%，但实际良率不足40%的问题长期未能解决。与此同时，中国厂商通过工艺创新，将6英寸衬底价格压至国际水平的30%，直接击穿了Wolfspeed的成本底线。由此一来，Wolfspeed遭受的内外压力可想而知。</p>
  <p>事实上，这正是中国第三代半导体崛起的一抹缩影。2022年登陆科创板的天岳先进，是全球少数能实现8英寸碳化硅衬底量产、率先实现2英寸到8英寸衬底的商业化的公司之一，也是率先推出12英寸衬碳化硅底的公司，最新市值超260亿元。</p>
  <p>今年2月，安意法半导体碳化硅晶圆厂正式通线，由三安光电与意法半导体在重庆合资设立的。预计项目将在2025年四季度实现批量生产，将成为国内首条8英寸车规级碳化硅功率芯片规模化量产线。</p>
  <p>除了这些上市龙头，还有一批碳化硅独角兽正在排队冲出。</p>
  <p>2024年10月，芯粤能宣布完成约十亿元人民币A轮融资，由粤财基金管理的广东省集成电路基金二期与国投创业基金联合领投，社保湾区科创基金、深创投、广州产投、科金控股集团、大众聚鼎、博原资本、复朴投资与曦晨资本联合参与。</p>
  <p>更早之前，同光股份宣布完成15亿元F轮融资，由深创投制造业转型升级新材料基金、京津冀协同发展产业投资基金领投，保定高新区创业投资有限公司、河北产投战新产业发展中心联合投资。</p>
  <p>正如多位投资人不约而同地表达一致看法：第三代半导体承载着我们半导体产业换道超车的希望。</p>
  <p>不止于此，全球先进制造业正迎来“中国时刻”。DeepSeek横空出世，震惊欧美科技圈；锂电、光伏、新能源汽车，已成为中国外贸“新三大件”；曾几何时，我们一度“缺芯少屏”，如今国产替代潮如火如荼……以至于近日《纽约时报》惊呼：“中国很可能最终完全主导高端制造业。”</p>
  <p>背后的原因不言而喻。一方面，我国制造业增加值和制造业规模连续14年双双位居世界第一，是唯一拥有所有工业类别、最长产业链的国家；同时拥有庞大的国内市场，能为企业提供足够的订单和利润支持。另一方面，中国正从“人口红利”转向“工程师红利”，为先进制造业发展提供了充足的人才储备。</p>
  <p>我们正在见证历史。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247686246&amp;idx=1&amp;sn=0c92a62c6deb1ec493cb281916266857&amp;chksm=eddc265cca4d8e4efdecc74bbdbd81c63250396b869ce6b34fa0718d14dcf5a8572e32e36790&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：刘博，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3305261891705348</id>
            <title>融资800万美元、做黄了一款产品后，这家深圳公司翻身做到千万美元ARR?</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3305261891705348</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3305261891705348</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 May 2025 05:19:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Creati, AI图片编辑, 感知阶跃, ZMO.AI  
<br>  
<br>  
总结: Creati是一款由感知阶跃开发的AI图片编辑应用，综合了多种AI特效和图片编辑功能，在巴西和美国市场表现突出。其核心策略是通过社媒营销吸引C端用户，同时提供B端功能如商品宣传模板以留住付费用户。Creati的前身ZMO.AI曾因付费转化率低而调整方向，最终转型为以元素为单位的视频生成平台，专注于电商和营销领域。该应用通过KOL合作和社媒推广实现快速增长，但其收入受用户群体变化影响较大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>出品 | 白鲸出海编辑部</p>
  <p>作者&nbsp;|&nbsp;Lainya</p>
  <p>编辑&nbsp;|&nbsp;殷观晓</p>
  <p>最近在我们观察榜单时，发现巴西图形与设计榜中有一款名为 Creati 的产品一直稳居 iOS 端收入榜前 5，并且曾在前两个月一度冲上美区 iOS 端图形下载榜榜首。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_d3a806f795d844f1aacee0c315610d17@000000_oswg85473oswg831oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Creati 曾在 2025 年 2 月美区图形和设计榜排名第一|图源点点数据</p>
  <p>据点点数据显示，近半年，Creati 的移动 App 全球月流水稳定在 24 万美元，以我们最新一期 AI 图片 App 榜单为参考（详情请看《小爆发，又2个出海产品迈上千万月访问量 | AI图片出海洞察第9期》），这个月流水虽然不是很高，但可以挤进全球 Top30 之中（榜单录入要求产品同时满足 MAU 大于 500w，所以可能会有很多小 MAU 但高流水的产品没有被收录，因此，Top30 仅做参考）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_73acdd4c6e944f3dbe9c52462dd3d055@000000_oswg150517oswg572oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">巴西图形与设计畅销榜 Top5|图源点点数据</p>
  <p>而其产品定位和背后团队，也让我们对这款产品进一步产生了好奇心。该产品来自感知阶跃，相较于 AIGC 时代新晋上位的其他产品多以某个点切入不同，Creati 走的是综合定位。</p>
  <p>我们的图片榜单已经出到第 9 期，图片编辑类是榜单中最多的一个类别，占比高达 75%，且月流水千万/百万美元的老产品们基本都是全面型选手，在这样的情况下，Creati 到底有什么特别之处，其背后的感知阶跃在 ZMO.AI 折戟之后又基于怎样的观察推出了 Creati，成了我们最好奇的事情。</p>
  <h2><strong>社媒外表下的图片编辑 App，</strong></h2>
  <h2><strong>靠 AI 特效吸引“C 端”用户</strong></h2>
  <p>当我们将 Creati 与图片榜单中月流水差不多（SnapEdit、Peachy）和排名靠前的（Picsart、Remini）图片编辑类 App 放在一起观察，光看产品介绍图，Creati 给笔者的初印象是，这个 App 看起来更像是一款社媒产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_34077cf544bb4829b65df692ab7f08fa@000000_oswg802733oswg831oswg846_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Creati 和 SnapEdit 应用界面截图对比|图源点点数据</p>
  <p><strong>即时更新市面上几乎所有的 AI 模板、可以提供病毒式的传播素材，是这款 App 通过开屏动画向用户传达的主要产品价值。</strong>对应到产品中，Creati 应用界面中有“Creator”、“Business”、“AI Profile”和“History”4 个一级标签，AI 模板集中放在前 2 个标签里面，分别对应着各种各样的 AI 特效和商品宣传模板。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_21b2dd7059c64839818c270e7184c832@000000_oswg646684oswg954oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">开屏动画截图|图源 Creati</p>
  <p><strong>Creati也为这两个标签预设了“任务”，用“Creator”里的功能吸引用户，用“Business”里的功能留住一部分愿意持续付费的用户。</strong></p>
  <p>“Creator”中的功能是美图基本功能和 AI 特效的集合，用户上传人物照片后可以调整表情、衣服、发型和身材，并且支持背景更换和照片微调。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_54e47ed44f8f4f15bcc890d35e6bf99d@000000_oswg624534oswg1080oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Creati 四个一级标签。 | 图源 Creati</p>
  <p>用户如果在“AI Profile”功能栏中放入足够多高质量的人像图，就能反哺“Creator”功能中的照片效果，让“美图”效果更加自然。</p>
  <p>“Creator”这样的名称设置在图片类 App 中并不多见，Creati 将创作者定为了自己的目标用户，首先在投放平台选择上，便选择了以图片信息流为主的 Instagram。据广大大显示，Creati 投广平台中 Instagram 占比最高，每月与网红推广、共创保持在 12 次左右，第一条点赞过万的内容是 2024 年 4 月与摄影博主@photo_tvoritel（450w 粉丝）共创的关于“领英证件照”的视频，Creati 可以将普通人像照转变成精英感十足的照片，在多种模板选择的基础上可二次微调。从后续相关内容反复吸引高流量的情况来看，这个功能几乎是“硬通货”般的存在。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_cab53263a30d4073812313950a01f0d9@000000_oswg62213oswg1080oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Creati 上线后全球下载量变化|图源点点数据</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_43d9046c597f465c9bf68e3634f6941f@000000_oswg402053oswg1080oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024 年 4 月文案中的 tag 由“图片编辑”变为 11 月的“实习/求职/简历”| 图源 Instagram</p>
  <p>Creati 在 Instagram 上有近 17 万粉丝，发布内容一般获赞在 2000 以上，也常有万赞。对比往期观察，这个数据在 Instagram 官方号中算很好了。</p>
  <p>据点点数据显示，<strong>Creati 在去年 11 月首次出现了爆发式增长，1 个月内下载量增长 100 万</strong>，通过查询广大大发现当月展示估值最高的广告内容又是领英证件照，Instagram 上相同主题的视频点赞再次破万，结合海外 11 月秋招季的时间节点，并对比相同主题下合作博主打的不同 tag 来看，应该有不少用户因求职需求影响，被该功能吸引下载。同时，<strong>Creati 当月点赞破万的视频中出现了新主题，AI 特效。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_660e4147cc7b4bfca895703b829c630b@000000_oswg521137oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Instagram 上 AI 特效视频点赞破万 | 图源广大大、Instagram</p>
  <p>2024 年 11 月展示估值最高的几条广告除 140 万估值的 AI 特效内容，其余均为证件照功能。</p>
  <p>AI 特效功能作为 Creati 的核心玩法之一，是经过市场反复验证的，过去 10 年里，不少图片 App 借此在社媒上掀起热潮。用户吃这一套，Creati 也深谙其道，几乎集合了所有热点 AI 特效。从其少见的设置针对“Creator”的功能栏也能看出这一点，牢牢抓住图片类 App 在素材内容方面的天然优势，靠“病毒式”传播吸引大量用户。</p>
  <p>2024 年 11 月下载量爆发后，Creati 数据回落不久又在年末迎来二次爬坡，并在今年 2 月达到历史峰值。这一次 Creati 用美女亲吻、肌肉爆衣、猛兽攀附和变身机械人的特效则吸引了一大波男性用户，给 Creati 带来了月下载量和 MAU 数据上双项历史最好成绩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_0410888caa8e469db67cc98dae0e0962@000000_oswg54739oswg1080oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Creati 上线以来全球月活变化|图源点点数据</p>
  <p>此外，从 Creati 投广以来的历史数据来看，除了证件照，图片修复和精致老钱风的照片编辑功能高达 120 万的展示估值，和 AI 特效带来的超高流量，<strong>也让 Creati 明确了自身的在内容创作上的优势，甚至给 App 改了名字。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_39b09cedd7fa4960af457f680af7ca7d@000000_oswg331148oswg971oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024 年 10 月 Creati 将产品后缀由“Photo Editor”改为“Content Creator”| 图源点点数据</p>
  <p>但通过观察 Creati 投放广告的受众画像会发现，第二波投放吸引了不少 35-54 岁的男性，可是这个群体似乎天然就不是图片类 App 的“理想”用户，让他们尝鲜可以，真金白银地付费就比较困难了。落到收入表现上，<strong>Creati 在 2 月的收入未能如期随下载和月活升高，反而出现了约 7 万美元的下降，ARPMAU 也在此期间出现的大幅下降的情况。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_a9f737a72b924856b801e7a23f7c85e5@000000_oswg102597oswg962oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Creati 近一年广告受众分析（上）和上线以来全球收入变化（下）|图源广大大、点点数据</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_99ca8a8dee084be693f1149a35241259@000000_oswg40359oswg1080oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但当我们将 Creati 与近一年月均流水差不多的产品放在一起观察时，会发现在大量男性用户涌入尝鲜之前，Creati 用户的人均付费相较于其他 AI 图片 App，表现还是可以的。</p>
  <h2><strong>逐渐模糊的用户分界线，</strong></h2>
  <h2><strong>让产品“动起来”的 B 端功能优势</strong></h2>
  <p>上文提到的模板“去处”，一个被放在 Creator 版块，另一个则是“Business”，主要面向需要制作商品宣传图片和视频的企业和小型卖家。</p>
  <p>Creati 会给新用户 24 个点的免费使用额度（消耗完后不再更新），用完后，App 内的功能均需付费订阅才能使用，单纯被 AI 特效吸引，免费额度足够满足好奇心。而去年 11 月下载首次增长时 ARPMAU 随之明显升高，说明还有不少用户有重复使用 Creati 的需求，而<strong>从 Creati 的设计来看，在利用普通用户、创作者、小型卖家，这三类“身份”边界正在变得模糊的大趋势。</strong></p>
  <p>“AI 商品图的爆火背后，不乏大环境变差的原因，很多人在尝试自己做电商，这其中有普通用户、也有网红，一个易上手的图片工具是刚需。”某服务海外 POD（按需打印）需求的图片类工具创业者曾经告诉我们。</p>
  <p>回看 AI 商品图的火热，已经持续了大概 2 年左右的时间，而最近一个月，技术进步下，AI 模特图席卷重来。Creati 选择主攻视频方向，功能大致可以分为“AI 模特换装”、“产品动态展示”和“视频背景更换”三类。</p>
  <p>限于免费试用的额度限制和产品功能的不同，我们选取了在商品图中应用较多的AI模特换装和背景更换功能，将 Creati 与 Remini（支持换装功能）和 Photoroom（支持背景更换功能）进行比对，Creati 的图片效果都还说得过去。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_8179f758c56c46f2be2193309987f842@000000_oswg827669oswg1080oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">效果图对比，Remini在腰部细节呈现上瑕疵较明显，只能保持原图中的人物姿势，并且偶有闪退现象 | 图源 Creati、Remini、Photoroom</p>
  <p>换装功能下，选择同样露肤程度较高的衣服，Creati 的服装贴合效果更好，并且会自动微调人物姿势，补全原图没有的手部细节，但早期对人手的细节把控问题还在，有点说不过去。背景更换功能下，商品图领域的 no.1 Photoroom 功底显现，Photoroom 可以 AI 识别模特衣物，生成多个适配背景，还会提出主题建议，这比 Creati 要好很多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_fda86aacd035498fa25f09371cb1cbf4@000000_oswg251125oswg807oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Photoroom 提出的主题建议（左），Creati 支持用户上传商品、选择不同元素生成视频（右）|图源 Photoroom、Creati</p>
  <p>不过<strong>Creati 在商品图领域的优势在于可以生成视频</strong>，这是上述另外 2 款 App 所不具备的。“Business”功能栏中提供了不同类型的模特模板，用户上传衣物照片即可让其动态展示产品，从应用内预览来看，模特手部细节正常，服装贴合度和自然度也都很高。非服装类的单品方面，Creati 也根据不同的商品类别准备了不同模板。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_18060196fd66478e919fb552bebfc534@000000_oswg413808oswg753oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">“Business”功能页详情截图，预览都是动态视频，质感较好。用户相关评论对其效果、价格和便捷度评价很高|图源 Creati</p>
  <p><strong>从内购表现上来看，也确实有不少用户愿意为 Creati 的功能长期买单。</strong>Creati 短期的周订阅收入占比 40%，应该是被社媒上的 AI 特效广告吸引。其长期年订阅的收入占比为 24%，这个比例在图片类 App 中算比较高了（Photoroom 年订阅收入占比 13%，Remini 未推出年度订阅项目）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_398418cdbeea4c11a214cfdd115985a1@000000_oswg42176oswg1080oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Creati 近一年在美区销量前三的应用内购项目|图源点点数据</p>
  <p>同时，Creati 在内购界面的设置上也动了点脑筋。首先在费用设置上比以商品图功能为主的 Photoroom 便宜了一半。另外，Creati 在购买的勾选项目栏只标明了“立省 91%”的 0.77 美元/周换的算价格，<strong>实际的 40 美元年度订阅费则放到了底部不显眼的位置。</strong>用户如果不注意看，很容易选择年订阅。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_56581738a77c47289784f07d8b17e4e0@000000_oswg82373oswg691oswg294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>应用内订购界面对比图|图源 Creati、Photoroom</p>
  <p>梳理下来，Creati 的功能看似给人一种“乱炖”感，什么都做，但这些功能并非 Creati 心血来潮的产物，其“前身”ZMO.AI 在 5 年前就在探索电商领域了。</p>
  <h2><strong>摒弃 AI 弊端，从 ZMO.AI 升级到 Creati</strong></h2>
  <p>据点点数据显示，Creati 由 IMGCreator Limited 开发，发布于 2024 年 3 月，至今不过一年有余。但查询官网便不难发现其背后公司是于 2020 年创立的感知阶跃（相关信息显示公司现处深圳），旗下首款产品 ZMO.AI 是我们在很久之前就观察过（详情请看白鲸往期《AI图像不止于换脸，前Google AR成员创立的出海企业拿到800万美元融资》）。创立 2 年后，公司就凭借 AI 模特功能吸引了由高瓴资本领投的 800 万美元融资，但因为当时技术的限制，很多 AI 模特创企的产品效果都不尽人意，衣服变样、与人体贴合度不够、人体走形、各种问题丛生，ZMO.AI 也调整战略，从专注于处理商品图，逐步拓展到多样化图像生成和编辑功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_67aa5dbdb62f4266af34e7d75093799a@000000_oswg216662oswg1080oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">ZMO.AI 发起的项目，部分产品有独立网站|图源 producthunt</p>
  <p>最初专攻电商领域的 ZMO.AI 向动漫、设计领域扩展后，结果并不好，流量一路往下掉。于是，ZMO.AI 调整方向，在 2023 年 4 月又推出了 Marketing Copilot 功能，一个仅需上传产品图就能完成从海报到内容优化的自动营销功能，从当时的媒体报道来看好评颇多。一系列产品和功能的更新确实为其赢得不少声量，在 2023 年 9 月 a16z 发布的《2023 年上半年 AI 产品榜》中。ZMO.AI 成为 Top40 中为数不多入榜的出海图片产品。</p>
  <p>然而，功能和流量加持下，却是 ZMO.AI 的虚假繁荣。据创始人 Ella Zhang 分享，<strong>ZMO.AI 曾达到过 700 万 MAU 的成绩，但用户的付费表现很不理想。</strong>Photoroom 也曾踩过生成图片背景的坑，但 ZMO.AI 的路走得更弯一些，从半年后 ZMO.AI 成为唯一掉出 a16z 榜单 Top100 的 “生图+修图”产品（详情请看白鲸往期《AI元年，被C端用户们“证伪”了的AI产品（上）》）这一结果来看，感知阶跃当时的策略怎么都不算好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_62a0f28ff4a04e67b314b4ff6f8bc072@000000_oswg107352oswg638oswg322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">ZMO.AI 官网截图</p>
  <p>意识到流量是一个“虚荣指标”，感知阶跃开始思考可持续的商业模式。从用户调研中，感知阶跃锁定了几个用户群，创作者、营销人员、电商卖家和产品经理，这些人的共同诉求是能即时生成品牌化的内容。于是在 ZMO.AI 的基础上，感知阶跃增强了 Creati 的视频属性，与创作者们共建 AI 模板库，直言“用户创建的每个视频都是为社交媒体准备的，每一次分享都是免费广告”。</p>
  <p>而据 Creati 的分享，基于 AI 模特图经历的最大难题“不可控性”，团队做了一个产品策略上的重大转型，<strong>将产品定义为以元素为单位的视频生成平台</strong>，让用上传自己的品牌资产（包括脸、产品、背景等等），放到预设好的AI视频模板中，去掉提示词工程和抽抽卡带来的不确定性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_800f61f10d264cf6ace27561f925a484@000000_oswg228978oswg1080oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源 X、HackerNoon</p>
  <p>创始人 Ella Zhang 在 X 账号上的置顶文章 How Creati Quietly Hit $10m in AI Revenue 及报道片段，其中提到“转化率从 5%提高到了 50%”，据上下文推测或指付费用户转化率，但这个这个转化有点太高了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_7dec46cb669f443fbe0dc4a6cacd3ce9@000000_oswg110050oswg1080oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源 Creati 官网</p>
  <p>上个月，Creati 上线 Web 端，又回到了自己最初的起点，只是从图片变成了视频，从单纯的模特图，变成了 AI 商品展示视频、AI 模特、背景替换、社媒营销等为核心功能，舍弃了 App 端花里胡哨的 AI 特效，专注于电商和营销领域，而其 AI 视频领域的 Canva 也再次强调了基于元素的产品定位。最近 Creati 在 X 上也很活跃，借恶搞特朗普、吉米、马斯克等名人宣传自家“AI 大使”的营销功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_05d8a10fcab54c3f88e21b6462a2019e@000000_oswg159554oswg786oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">各设计产品的定位概念，坐标分别是像素、矢量、组件、模板，纵坐标分别是图片、画布、项目、协作|图源国联证券</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_4a11c865e4b9433184b6a94cc8f5e868@000000_oswg195006oswg700oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Creati 在评论区回复形象由 AI 生成，用户不用担心面临法律诉讼|图源 X</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>感知阶跃早期在 ZMO.AI 上虽然一度实现高 MAU，但因付费转化率低、用户需求定位模糊，最终未能建立起可持续的商业模式。然而这些经验也促使团队反思并调整方向，从产品设计上，Creati 在 App 端增强了功能的趣味性，吸引 C 端用户、挖掘 B 端付费，在 Web 端则继续专注商品图/视频领域，而产品定位上也摒弃了影响结果和付费转化的不可控性，以现阶段技术能做到的程度尽量交付最可控的结果。</p>
  <p>不止于此，在团队又回到一个相对舒适的状态的过程中，也能看到其不断跟进最新趋势和集成最新技术，并利用 KOL、社媒、投广的组合拳快速增长的能力。对于当前竞争环境下的 AI 创企，其踩过的坑、和重新回到正确路径上所做的努力，都具有一定借鉴意义。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3NTQ4NjczNw==&amp;mid=2650670859&amp;idx=1&amp;sn=1acd0d2957587c5a42c92ba963e9b30b&amp;chksm=86389a12a9efb9d27d4103f816f0cf56dc3a7f0b7da0133846662894e9e9d1c096cddeaa24eb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“白鲸出海”（ID：baijingapp）</a>，作者：白鲸小编，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3305244440697609</id>
            <title>全球教育科技 2025 Q1 融资「收缩」：为什么巨额投资还在「膨胀」？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3305244440697609</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3305244440697609</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 May 2025 05:17:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 教育科技,风险投资,人工智能,国际学生流动性  
<br>  
<br>  
总结: 2025年第一季度全球教育科技市场投资总额同比下降35%，但平均投资额逆势上升至780万美元，资金更集中于少数优质项目。人工智能驱动的教育解决方案、国际学生流动性服务和新兴市场可扩展模式成为投资热点。北美和欧洲是主要投资区域，中国和美国累计融资额最高。并购活动同比下降32%，劳动力技能培训和高等教育领域交易相对活跃。市场整体呈现“交易减少、单笔投资额增大”的趋势，资本更青睐创新技术和解决关键痛点的企业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025 年第一季度，全球教育科技市场再次印证了业界的共识：风险投资变得更为审慎，但其对特定领域的关注并未减弱。（以下内容来源于Holon IQ）</p>
  <h2><strong>01 EdTech市场：资本趋冷，精投时代来临</strong></h2>
  <p>本季度，EdTech 领域的投资同比大幅下降了 35%，早期投资活动明显减少，而并购交易量也持续走低，<strong>反映出市场整体的冷却态势。</strong>然而，即便在这样的背景下，投资者对某些关键领域的热情依然不减，这些领域包括：人工智能驱动的解决方案和基础设施，其在教育中的应用，从个性化学习到教学辅助工具，持续受到资本青睐；国际学生流动性，帮助学生实现海外留学梦想的平台和服务仍被视为具有潜力的市场；以及新兴市场的可扩展模式，在这些地区能够大规模复制和推广的教育模式，因其巨大的增长潜力而吸引投资。</p>
  <p>尽管投资总额有所缩减，但由于投资者将资金更集中地投向数量更少、实力更强的项目，<strong>本季度的平均投资额反而逆势上升至 780 万美元。</strong>其中，有三家公司获得了近半数的融资总额，这表明市场竞争更加激烈，资金流向了准入、自动化和替代教育模式等核心领域：Leap Scholar 作为南亚领先的留学平台，致力于通过提供端到端的服务，如留学咨询、考试培训（如雅思）、签证协助和金融服务，帮助学生实现全球教育梦想；MagicSchool AI 是一家专注于利用人工智能技术解决教师痛点、减轻教师负担的平台，其 AI 工具旨在提升教学效率并为学生未来的 AI 世界做好准备；而 Campus 则是一个提供在线大学课程的 EdTech 平台，其特色在于通过知名大学教授授课的线上直播课程，为学生提供高质量且可负担的学历教育，并致力于帮助学生顺利进入职场或转入四年制大学。</p>
  <p>这些公司的成功融资案例，清晰地勾勒出当前 EdTech 投资的重点，即在市场收紧的大环境下，那些能够利用创新技术（尤其是 AI）、解决关键痛点（如国际教育准入）并提供高效替代方案（如在线大学模式）的企业，将更能获得资本的青睐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_a02635df7cc44a7f86b978fc1856a736@000000_oswg139507oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">全球教育科技风险投资资金（2010 年 - 2025 年第一季度）</p>
  <p>从图中可以看出，全球教育科技风险投资（EdTech VC）在 2010 年至 2021 年间经历了显著的增长，并在 2021 年达到 208 亿美元的峰值。</p>
  <p>然而，自 2021 年以来，该领域的融资额急剧下降，2022 年降至 106 亿美元，2023 年进一步跌至 30 亿美元，2024 年为 24 亿美元，而2025年第一季度仅录得 4 亿美元。这种趋势表明市场正在经历大幅调整，年度跌幅分别为49%（2021-2022）、72%（2022-2023）和20%（2023-2024）。</p>
  <p>从区域分布来看，<strong>中国和美国是 EdTech VC 融资的两个主要目的地，</strong>在 2010 年至 2025 年第一季度期间，中国累计获得 297 亿美元的投资，美国则获得 282 亿美元。紧随其后的是印度（115 亿美元）、欧洲（90 亿美元）和世界其他地区（72 亿美元）。</p>
  <p>年度数据显示，在 2010 年至 2015 年间，中国和美国是主要的投资市场。在 2016 年至 2019 年期间，中国在某些年份占据了更大的份额。在 2020 年和 2021 年的高峰期，中国和美国都贡献了巨额资金，其中 2021 年美国略微领先。然而，在2022年之后的下降期，尽管总融资额大幅缩水，但中国和美国仍然是最大的投资区域。目前，「交易数量减少，单笔投资额增大」的趋势表明，投资者正在更注重投资质量而非数量，这可能预示着 EdTech 行业正在进入一个更加成熟和整合的阶段。</p>
  <p>教育科技领域的风险投资暴跌至 2014 年以来的最低水平，仅为 24 亿美元，较 2021 年的峰值大幅下降 89%，其中早期交易比例上升，而大额交易则大幅下降。值得注意的例外包括 PhysicsWallah 的 2.1 亿美元融资以及对 Eruditus、Zum 和 SpringHealth 的重大投资。预计教育科技领域的资金将继续专注于可扩展的技术驱动解决方案，尤其是在劳动力培训方面，并且人们对人工智能在帮助解决教育核心挑战方面的潜力将产生更大的兴趣。增长资本可能在 2025 年回归，<strong>但风险投资者仍在保留大笔资金，等待疫情时期押注的结果。</strong></p>
  <h2><strong>02 焦点锁定：AI、全球流动与新兴市场</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_7bd9657a2d0b4e32b344e41b5da76e0d@000000_oswg154986oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2025 年第一季度各地区教育风险投资融资情况</p>
  <p>根据图表显示，2025 年第一季度全球教育科技风险投资（EdTech VC）在不同区域间的分布呈现出明显的不均衡性。</p>
  <p>北美地区（蓝色气泡）在此季度表现出绝对的领先地位，其气泡群规模最大、数量最多，表明该地区吸引了最多的 EdTech VC 资金。紧随其后的是欧洲和中亚地区（绿色气泡），其气泡群虽然小于北美，但在所有其他区域中仍占据第二大份额，显示出较强的融资能力。</p>
  <p>东亚和太平洋（橙色气泡）以及南亚（黄色气泡）也获得了相当数量的资金，其气泡群规模较为显著，表明这两个地区在 EdTech 投资领域仍是重要的参与者。</p>
  <p>相比之下，中东和北非（青色气泡）以及拉丁美洲和加勒比（紫色气泡）所获得资金则相对较少，其气泡群明显更小，反映出这些地区在 2025 年第一季度 EdTech VC 市场中的份额较小。</p>
  <p>总体而言，<strong>2025 年第一季度全球 EdTech VC 资金主要集中在北美和欧洲，而其他区域的投资规模则相对有限。</strong>与 2024 年第一季度相比，北美 ULA 的融资规模扩大。欧洲保持稳定，南亚地区依然活跃，这得益于印度 Leap Scholar 和阿联酋 Vidyaa 等公司出色的融资，这表明快速增长的市场正在转向可扩展、面向全球的平台。</p>
  <h2><strong>03 并购聚焦：劳动力技能与教育赋能</strong></h2>
  <p>2025 年第一季度，全球教育科技（EdTech）领域的并购活动也呈现出审慎态势，交易量同比下降了 32%，这与整体投资环境的收紧相吻合。</p>
  <p>尽管并购市场面临挑战，但劳动力学习型机构依然活跃，占据了所有交易的近三分之一。例如，TLG Learning（一家提供IT培训和认证解决方案的公司）和 Clover Learning（专注于医疗保健领域职业培训的平台）等公司的并购案，凸显了企业对员工技能提升和职业再培训的需求持续增长。</p>
  <p><strong>高等教育领域的并购交易量略高于总交易量的四分之一。</strong>这部分增长主要得益于专注于学生服务的公司以及像 ETS（美国教育考试服务中心）收购 Ribbon Education 这样的全球性战略举措。Ribbon Education 是一家专注于提供学生学业成功和职业发展解决方案的公司，其被ETS收购表明了考试服务巨头对学生全面发展的重视，以及对数据驱动教育工具的整合趋势。</p>
  <p>尽管 K-12（从幼儿园到十二年级）领域的交易量在第一季度同比下降，<strong>但在 STEM（科学、技术、工程和数学）教育方面出现了一些值得关注的收购：</strong>zSpace收购BlocksCAD和Newsela收购Generation Genius。zSpace 以其沉浸式虚拟现实和增强现实学习技术而闻名，收购 BlocksCAD（一个基于块的 3D 建模和编码平台）旨在进一步拓展其在 K-12 STEM 教育中的影响力。Newsela 则是一个提供时事和教育内容平台的公司，收购 Generation Genius（一个提供科学视频课程和教学资源的平台）无疑将增强其在科学教育内容领域的实力，为学生提供更具吸引力的学习体验。</p>
  <p>总而言之，尽管 2025 年第一季度教育投资整体有所下降，但资本并未撤离，而是更加精准地流向那些投资回报率更清晰、长期韧性更强的细分领域。从满足企业劳动力技能提升的需求，到赋能教育机构的人工智能基础设施建设，乃至 STEM 教育内容的创新整合，这些领域正成为 EdTech 投资和并购活动的焦点。这表明市场正在经历一场结构性调整，更加注重价值创造和长期可持续发展。</p>
  <p>原文链接：https://www.holoniq.com/notes/edtech-funding-drops-again-in-early-2025-fewer-deals-but-bigger-bets</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2ODA0ODkwNA==&amp;mid=2247537889&amp;idx=1&amp;sn=6279b2fe07c6b45fd57c2f24992618f2&amp;chksm=cff563f0aaa59edaf32a7e1b0f30fc67dcee35a2acfce03568415cbb24a3656125d5e541a536&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“多鲸”（ID：DJEDUINNO）</a>，作者：思珞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3305150923531776</id>
            <title>iOS 19十二年来最大变革来了！UI光影重构，AI再跳票？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3305150923531776</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3305150923531776</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 May 2025 01:19:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iOS 19, UI革新, AI功能, 桌面模式  
<br>  
<br>  
总结: 苹果将在WWDC 2025发布iOS 19等新系统，其中iOS 19是近十二年变化最大的一代，主要进行UI革新，融入visionOS风格的液态金属和玻璃光影效果，并简化交互逻辑。功能上以提高办公能力为主，新增桌面模式，支持外接显示器办公。AI功能进展缓慢，对话式Siri可能延迟到明年春季上线。新系统将停止对部分老旧机型的支持，但部分功能仅限新款iPhone使用。苹果调整营销策略，减少未实装功能的宣传。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>十二年来变化最大的iOS，即将到来。</p>
  <p>前段时间苹果公司宣布，将于北京时间6月10日凌晨召开全球开发者大会（WWDC 2025），iOS 19、iPadOS 19、macOS 16、watchOS 12、visionOS 3等系统将在大会上发布。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_a352f8f2dda94a8ebd7128b00a842c9f@1547419282_oswg463719oswg2335oswg910_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：苹果）</p>
  <p>尽管苹果因部分宣传的AI功能迟迟未能上线，遭遇消费者起诉，决定转变营销方向，减少「画饼」，新系统的宣传更加务实，但依然有许多值得关注的亮点。甚至说，iOS 19将成为近十二年变化最大的一代。以下，是雷科技对WWDC25的前瞻汇总。</p>
  <h2><strong>iOS 19十二年来最大变化：UI革新、功能升级</strong></h2>
  <p>iOS的上一次大改动，还是2013年6月10日发布的iOS 7，看了十二年苹果UI的老果粉难免腻了。iOS 19可能是「iOS 7之后最疯狂的改动」，App图标、菜单栏、弹窗、系统按钮等全部迎来重新设计。</p>
  <p>具体来看，iOS 19的UI将向visionOS看齐，融入类似液态金属或玻璃的光影效果，如设置菜单页面改为半透明图层加动态光影，锁屏通知栏同样如此，按钮还有3D悬浮效果，且滑动时会有微光粒子特效。iOS 19弹窗通知加入了玻璃质感，键盘输入时顶部还会有弧形玻璃效果，整体呈现出「悬浮式」视觉特效。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_80a72d86a04f4bc486ef0a4cfe7990bf@1547419282_oswg39564oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：MAGAZINE）</p>
  <p>系统UI的App图标也做出了调整，圆角弧度增加15%，长按时会出现抖动特效，文件夹展开动画则加入了弹射效果。</p>
  <p>手机的交互逻辑也将简化，例如拍照取景框取消了绝大多数按钮，核心按钮只剩下拍照和录像，下方新增设置栏，上方滑动可调出专业模式，支持调整ISO、快门速度、白平衡，并且可输出RAW格式图片，方便用户在电脑上进行后期处理。</p>
  <p><strong>这些新增的光影效果和玻璃质感，将大幅提升动画效果的视觉体验，但会对GPU性能和电池造成压力。</strong>性能需求大和耗电量的增加难以避免，新系统对于性能的需求有望帮助苹果提高新机销量，耗电量的增加苹果计划通过AI解决。</p>
  <p>在功能方面，iOS 19以提高办公能力为出发点，外接显示器后，会出现类似「台前调度」的界面，办公和影音娱乐相较之前的投屏模式体验更好。无独有偶，iOS最大竞争对手安卓系统，也将在安卓16中加入原生桌面模式，增强设备在大屏模式下的办公和影音娱乐能力。<strong>手机外接显示器和键鼠办公，可能会成为手机行业发展的趋势。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_0252f44c950c4dc4814e77f7bdd9bb06@1547419282_oswg99374oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：9To5Mac）</p>
  <p>国内手机厂商小米、模拟器厂商小鸡模拟器，均在打造手机平台的PC模拟器。他们的数据显示，手机SoC性能已足够720P流畅运行《泰坦陨落》《使命召唤6》等游戏。</p>
  <p>苹果、谷歌在新系统中优化了桌面模式，若是软件开发者能够基于桌面模式适配生产力软件，实现手机通过拓展坞连接键鼠和显示器进入办公模式，可以帮助手机一定程度取代迷你主机的作用。</p>
  <p>在桌面模式的优化之外，iOS 19的其他功能升级乏善可陈，主要为隐私保护提升、健康功能升级、WiFi信息同步、一体化日历等等。Siri的升级与AI有关，我们下个部分再谈。</p>
  <p><strong>macOS 16、iPadOS 19、watchOS 12的UI设计同样会向visionOS看齐，与iOS实现风格统一，并加入部分Apple Intelligence的能力。</strong>其他功能方面，iPadOS 19和macOS 16都将升级台前调度，其中iPadOS 19在连接妙控键盘后，顶部会出现类似macOS的菜单栏，体验更接近Mac。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_0a84873b56ba45d591c14656d36f3a9e@1547419282_oswg1249269oswg1922oswg1089_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：苹果）</p>
  <p><strong>iOS 19、iPad 19、macOS 16已曝光的新功能不多，主要围绕办公体验，UI风格改动幅度较大，实现了苹果全系列、全生态产品统一。</strong>彭博社记者马克·古尔曼披露的visionOS 3浏览器眼动翻页，已经属于新功能中较为突出的一个。</p>
  <p>当然，iOS 19、iPadOS 19、macOS 16不是没有重大更新，只是功能集中在AI方面，但苹果在WWDC 2024上提到的AI功能，到现在都没有全部上线，新系统带来的AI功能，可能需要很长一段时间才会向用户推送。</p>
  <h2><strong>苹果AI功能上新：今年发、明年见</strong></h2>
  <p>2024年WWDC大会上，苹果大吹特吹AI功能，Apple Intelligence一度让我们以为苹果又将引领AI在手机、平板电脑、个人电脑领域的发展。现实却狠狠给了苹果一记耳光，当初发布的许多AI功能，到今天仍未实装。</p>
  <p>据外媒Cult of Mac报道，苹果正在开发基于AI大模型的对话式Siri，预计将在iOS 19上亮相。彭博社记者马克·古尔曼则报道称，苹果将会把Apple Intelligence扩展至更多应用，例如通过AI优化电池续航时间和寿命。</p>
  <p>在安卓旗舰电池普遍达到5000mAh以上的今天，iPhone 16 Pro Max电池容量仅4685mAh，与竞争对手的产品差距较大。其他尺寸较小的iPhone 16、iPhone 16e等机型，电池容量更小，容易导致用户产生续航焦虑。通过AI优化续航时间和电池寿命，对于用户体验的提升十分明显。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_2abbf29465854ed1ac1e4b08c1606a46@1547419282_oswg1688237oswg2304oswg1311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：苹果）</p>
  <p>除此之外，马克·古尔曼还表示，苹果正在开发一套开发工具包及配套框架，并打算将AI大模型向第三方开发者开放，目的是方便软件开发者编写相关的软件，推动应用升级和创新，以增强苹果硬件的吸引力。</p>
  <p>与WWDC 2024相比，这一届开发者大会苹果AI曝出的消息少之又少，其中的原因可能在于苹果减少「画饼」的营销策略。据加拿大媒体《温哥华太阳报》报道，因苹果涉嫌虚假宣传iPhone 16系列的AI功能，在加拿大不列颠哥伦比亚省被提起了集体诉讼。美国本土，加州圣何塞联邦法院也受理了一起原因相同的集体诉讼。</p>
  <p><strong>面对这种局面，无法尽快上线的功能，苹果已不敢拿出来宣传。</strong></p>
  <p>尽管如此，对于对话式Siri和其他AI功能，我们也不要抱有太高期待。马克·古尔曼表示，苹果在AI方面的进度不容乐观，对话式Siri可能明年春季才能推出，与iOS 19.4一同上线。按照苹果iOS系统的更新节奏，iOS 19.4预计将于明年3月前后推送正式版。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_b334ecb2326547139072712b97d42783@1547419282_oswg15106oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：9To5Mac）</p>
  <p><strong>苹果AI功能进展缓慢的主要原因，在于内部给予AI团队的资源不足。</strong>苹果从谷歌挖去的AI主管John Giannandrea话语权有限，软件主管Craig Federighi认为AI空耗资金，却带不来多少回报，两人的分歧导致苹果在AI领域举步维艰。今年3月苹果Siri前负责人Robby Walker吐槽Apple Intelligence功能延期，称这种情况糟糕且令人尴尬。</p>
  <p><strong>与其期待WWDC 2025苹果能够拿出多少AI功能，或许我们更应该关注的是WWDC 2024上宣传的AI功能，何时能够上线。</strong></p>
  <p>好在，苹果已经认识到了AI领域的不足，不仅放弃了对话式Siri必须基于自家AI大模型打造，拒绝将ChatGPT或其他外部AI大模型融入最终产品的要求，还将向第三方开发者开放AI大模型，加快建设AI生态。</p>
  <h2><strong>iOS十二年的最大变动，不会只有UI</strong></h2>
  <p>苹果改变了营销节奏，不能尽快上线的功能，不会拿出来大力宣传，许多AI功能可能已经在开发或测试，目前并未曝出，WWDC 2025大会上才会更多公布细节。苹果AI大模型向第三方开放后，有望快速在各种应用中加入苹果AI能力，借助软件开发者提高产品的体验。</p>
  <p>手机无论AI功能多么强大，最重要的还是完成日常即时交互、影音游戏娱乐，UI的升级十分重要。<strong>iOS 18的UI和动画效果一直领先安卓厂商，比如非线性动画的流畅性，至今仍是行业独一档。iOS 19的UI升级，在视觉效果方面将与安卓厂商拉开更大差距。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_c3c5fd70129f469287a371e9d7d78430@1547419282_oswg34666oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：9To5Mac）</p>
  <p>iOS 19最吸引人的新功能，无疑是桌面模式下的台前调度，让iPhone有了成为迷你主机的可能。<strong>或许未来我们工作、生活真的会脱离电脑产品，手机外接上键鼠和显示器就能化身成电脑。</strong>iPadOS 19和macOS 16也将优化系统设计，升级台前调度功能，将提高办公体验。</p>
  <p>最后值得一聊的则是iOS 19支持的机型，<strong>苹果哪里都可以黑，唯独对于老机型的系统更新和维护支持，谁都黑不了。</strong>据外媒9To5Mac报道，iOS 19将停止对iPhone XR、iPhone Xs、iPhone Xs Max三款机型的支持，仅支持iPhone 11系列至今，以及iPhone SE 2系列至今的机型。</p>
  <p>考虑到iPhone XR和iPhone Xs系列发布于2018年，性能逐渐不够用，运行iOS 19可能会较为吃力，被放弃属于正常情况。2019年发布的iPhone 11系列，都可以升级至iOS 19，足见苹果的诚意。</p>
  <p>需要注意的是，能够升级为iOS 19，不等同于机型可以体验iOS 19的全部功能。只有配备了USB-C接口的iPhone，才支持台前调度功能，只有iPhone 15 Pro系列和iPhone 16系列，才支持Apple Intelligence。</p>
  <p>本文来自微信公众号“雷科技(ID:leitech)”，作者：涯角，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3305147053202176</id>
            <title>我们第一时间用上了 Android 16：原生系统更好看了，也更像国产系统了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3305147053202176</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3305147053202176</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 May 2025 01:19:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 安卓16,Material Design 3,界面设计,状态栏图标  
<br>  
<br>  
总结: 文章介绍了安卓16的新设计变化，包括Material Design 3 Expressive风格的引入，毛玻璃效果的广泛应用，以及状态栏图标与iOS的相似性争议。新版系统增强了DIY功能，如快捷设置面板的自定义和壁纸效果，同时改进了动画和交互体验。然而，部分预期功能如增强的窗口模式尚未实装，且Material Design 3的全面应用仍显不足。文章指出，安卓16的设计趋同化和功能借鉴反映了谷歌在市场份额和设计规范影响力上的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_9119c8e924de4374a12e1bae57c34d17@000000_oswg108412oswg668oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>新版安卓</strong></p>
  <p><strong>似曾相识</strong></p>
  <p>两周前，伴随着谷歌意外泄露的博文，结构活泼、色彩鲜明的 Material Design 3 Expressive 着实让大家兴奋了一把，虽然伴随着一些小小的争议，这个更加年轻化的风格还是收获了不错的评价。而今年 iOS 19 将同样迎来传言中界面设计的大改，Android 与 iOS 再一次双双站在了十字路口面前。</p>
  <p>趁着 5 月 20 日 Android 16 QPR1 Beta 1 的上线，我们第一时间将手里这台 Pixel 9 Pro 刷了上去，争取尽早带大家看一看 Material Design 3 Expressive 加持下的新系统有什么动人之处——<strong>只不过必须要先泼一盆冷水：目前 QPR1 Beta 1 所带来的新东西，恐怕很难让大家兴奋起来</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_cf0e8c577a40475abdc5930bc5982a61@000000_oswg43842oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>新设计：材质更高级，观感更舒适</strong></h2>
  <p>自从 2021 年 Material Design 3，或者说 Material You 以来，大胆的色块就成了谷歌 Android 的标志性元素，通过 Monet 算法在壁纸上选取不同权重的主题色，并全局应用到 UI 控件的特性让 Material You 在各个界面之间的整体性达到了非常优秀的水平。</p>
  <p>但在最新的 Android 16 里，进入系统后首次映入眼帘的并不是以往的纯色，而是大面积的毛玻璃元素。从锁定屏幕的密码键盘到通知中心，再到应用抽屉，全都从 Android 15 时候的纯色背景演变为了带高斯模糊的毛玻璃风格：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_9a326771b91240d6a0834385ae91e0df@000000_oswg118857oswg1080oswg803_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_fd0b839ec4554b5494740ec7ec199060@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从视觉效果上说，毛玻璃的加入的确让 Android 16 不同层级的系统页面变得更像是一个整体，这种在 z 轴上更加明晰的层次关系反而更像是 Material Design 2 中依靠阴影构建出不同高度的卡片，相比 Android 12 以来主张用颜色区分层级的 Material You 在观感上无疑变得更丰富了：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_8c4a77e3ee7042d4b707e6942f666d31@000000_oswg48916oswg1080oswg1205_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">左为 Android 16，右为 Android 15</p>
  <p>然而背景渲染方式的变化可以算作 Material Design 3 内部的更迭，但是本次 Android 16 的新版「状态栏」就实在是有些难评了。早在 Android 11 或者 10 中，谷歌曾经添加过一个定制状态栏图标风格的功能，里面除了最经典的实心三角形之外，还有若干种圆润或者线条化的图标可供选择，甚至是 Android 8 时期的样式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_849bb381126e49a396891427a77112fd@000000_oswg75821oswg360oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Android 11 中的状态栏个性化设置</p>
  <p>然而这个更改图标的功能在 Android 12 测试版中被移除，往后我们所习惯的就都是这个源于 Android 10 的带有描边的状态栏图标了：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_c8521aa2833c412293393fcf97788a35@000000_oswg3392oswg960oswg143_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在最新版本的 Android 16 中，这个陪伴我们五年多的图标风格还是迎来了退位，取而代之的是这样一款与 iOS 相似到有些可疑的图标，将更早期测试版中的爆料落成了实锤：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_d8680ff6d654420f97b4bba3cb6151ce@000000_oswg4044oswg960oswg158_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然我们可以接受优秀的设计都是逐渐趋同的，但是这个自 Android 4 时代就竖立着的电池图标时隔十四年后再次平躺下去，以及它旁边过于眼熟的双层信号图标，实在很难揣测谷歌在 Material Design 3 整体趋向「色块」的背景下突然转向线条化图标的用意，或许是为了搭配新系统中更加圆润的界面字体，但这是今年 Android 16 无论如何也无法避开的话题：<strong>本次更新的状态栏图标实在是太像 iOS 了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_74d24709cd4c4b748d71913f9661a6dd@000000_oswg43284oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>新功能：DIY 更强大，也更像国产了</strong></h2>
  <p>谷歌目前使用的快捷设置面板自从 Android 12 更新以来一直存在着争议 ——</p>
  <p>强制使用 1×2 比例的按钮导致在面板完全展开的状态下会铺满整块屏幕，也没有比 Android 11 按钮式面板显示更多的有效信息；经常被评价为是「效率倒退」的设计。</p>
  <p>因此在 Android 16 中，或许是看到了苹果在 iOS 18 中彻底重构的控制中心，谷歌总算更新了一个稍微灵活一点的快捷设置面板：现在除了 1×2，你终于可以把按钮缩小为 1×1 了，也可以对按钮进行自由排列。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_24d09be7029b48b78e938de3fab5e83f@000000_oswg81864oswg1080oswg803_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Android 16 新版的快捷设置面板虽然可以自定义，但是因为 Android 16 只为快捷开关提供了两种尺寸，没有 iOS 18 中 2×2 的大尺寸按钮可以选择，因此调整的空间仍然是相当有限的。</p>
  <p>在此次改版之后，我们甚至可以说 Android 16 相比去年的 Android 15 已经「不是那么原生」了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_04c67ae738434053907d9f34f7b590d6@000000_oswg77848oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">从左到右依次为：谷歌，三星，苹果，vivo</p>
  <p>壁纸以及基于壁纸的色彩方案一直都是 Material Design 3 的重点，Android 16 也同样对壁纸的个性化功能进行了加强。现在从相册里面选择图片之后，壁纸预览界面下方会出现一个「效果」按钮，点击进入后手机就会自动对壁纸进行主体分离，然后提供三个不同的效果以供应用——镂空图形，天气效果，以及分离景深。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_76dc6637db084b6bb76dd1b56b98ab41@000000_oswg121254oswg1080oswg803_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中镂空图形的效果可以说是姗姗来迟，因为它就是此前 OneUI 7 和 Color OS 中出现过的「相框」风格锁屏，通过智能分离照片前后景并添加纯色边框，这个功能可以规避构图缺陷、拯救很多原本不适合做壁纸的照片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_799ac8434cd94f42a33f1f3c17ff7ee1@000000_oswg103650oswg1080oswg1257_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>锁屏的风格化是近几年各大手机品牌都在发力探寻的方向，哪怕是历来主打简朴的原生 Android 其实也自 Android 12 开始陆陆续续添加了不少类似的 DIY 元素，比如可选择的时钟风格和允许自定义的布局，而谷歌擅长的就是将他们用精美的动画衔接起来。</p>
  <p>相比 OneUI 7 单纯将画框做为一种简化过的静态壁纸，谷歌为 Android 16 设计了从锁屏进入桌面时最外层遮罩展开和消失的动画，像是从画框外走进了画中一样：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_c4810d10740b4171ab382d4cb79c338a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>天气效果的来源则更加古老一些，类似的设计甚至可以追溯到曾经的 HTC Sense 上。在 Android 16 中，谷歌提供了包括实时天气在内的五种固定的样式，不仅会在主体的边缘产生拍打或堆积的特殊效果，还可以调整效果的强度：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_8049ee8d40e048f383449a26bf4455c1@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>新动效：更灵动，更舒服</strong></h2>
  <p>Android 16 中不仅快捷设置面板的样式发生了显著变化，谷歌还在里面添加了很多新的按钮和通知动画。现在无论是按下开关还是展开子菜单，按钮本身都会显示一个新的拉伸效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_6def2ba98047405a96b595d649938bba@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在多条通知堆叠的时候，如果手动划走其中的某一行，它上下的通知以及通知栏文字都会伴随移动一小段距离、然后干净利落地弹回原位。</p>
  <p>这个小动画的设计让通知卡片的一体性加强了许多，增强的震动反馈在一定程度上可以降低无意中误划的概率，更 Q 弹的手感也让手动清理通知这件事变得有趣了不少。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_4ba9b633421d40508e850b1a8af85ea7@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至于亮度和音量滑杆上新增的一条「扶手」则来自本次 Material Design 3 Expressive 中新规定的按钮样式，虽然看上去有些不协调，但可以让滑动操作的引导变得更加直观。</p>
  <p>除了菜单动画，在时钟样式中，谷歌也给 Android 12 时加入的可变字体（variable font）时钟增加了一些订制功能。只不过虽然用着可变字体，但谷歌不允许像 iOS 那样进行无级调节，目前只能在 8 种预设的字重里面选择，并且字重和字宽也是相互绑定的，无法单独设置：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_710d669fa076430ca50569f4bb014f1e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过锁屏界面的时钟风格虽然可变，但 AOD 上面的时钟样式则是固定的，因此在每次息屏和点亮的时候都可以看到 Android 16 新字体那丝滑的渐变动画了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_d57e73ff36e7444294924aacafb51432@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了以上比较直观的更新之外，Android 16 还在一部分系统界面上做出了微调。比如在设置 app 中，原本一致跟随系统主题色的菜单图标重新变得多彩起来，根据不同的大类进行了分色，仿佛是对 Android 11 的一种呼应：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_ea6f73009b464dc2ac3d63b4dd64fdd6@000000_oswg68325oswg1080oswg813_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">左为 Android 11，右为 Android 16</p>
  <p>而多任务界面也一改谷歌以往的图标居中设计，变成了 app 图标与全称以药丸的样式悬浮在卡片的左上角，展开的功能菜单也收获了重新设计，虽然展示的信息比 Android 15 更多，但是变长的列表和缩小的字体却让易读性有所下降。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_11ca93711cd24a7eb80b7a2557007983@000000_oswg85289oswg1080oswg1205_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">左为 Android 16，右为 Android 15</p>
  <h2><strong>还有一些想用但用不到的……</strong></h2>
  <p>在前几天 Google I/O 开幕式会后的 Developer Keynote 中，谷歌宣布了将会在 Android 16 中带来「增强的窗口功能」（enhanced windowing capabilities），并且在现场展示了一个新的桌面端界面——其底部 dock 栏的设计风格与去年发布的 Pixel 9 Pro Fold 有几分相似，支持手机 app 的窗口化视图和键鼠操作。</p>
  <p>根据 9to5Google 的消息，此次 Android 16 的全新桌面模式与三星合作开发，是「以 Samsung DeX 平台为基础构建」的全新窗口化功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_6477ef042705462696b416d57bc7a785@000000_oswg45872oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可惜的是新版的桌面模式在 Android 16 QPR1 Beta 1 中还没有被加入，目前通过手机连接外置显示设备后显示的仍然是旧版投屏布局。此外，这个「增强的窗口功能」在本次 Google I/O 中更多的是被用来演示 Android 16 的 app 自适应布局，重点更多还是围绕着折叠屏设备，背景里的桌面模式并没有被作为单独的功能或者产品介绍。</p>
  <p>因此，它是否会跟随 Android 16 正式版推出、会不会像三星 DeX 那样有机型限制、具体将在何时更新依然有待观望，从目前已有的信息来看，想要让 Pixel 手机用上完成度类似 DeX 的真正桌面模式恐怕还要再等待一段时间。</p>
  <p>以上便是我们在初上手 Android 16 后整理出的若干主要更新。</p>
  <p>非常可惜，官方博文中那个大胆而鲜明的 Material Design 3 Expressive，在目前的测试版中含量并不高，设计手册中提到的部分新款菜单和按钮样式只在少数几个系统界面里才能看到，而其他需要进行主动适配的第一方与第三方 app 更是几乎完全未见。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_bf74f5c0f48f417fa496eab30f10b39e@000000_oswg63368oswg1080oswg803_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此如果拿 Material Design 官网 Start Building with Material 3 Expressive 这篇博文作为目录的话，Android 16 QPR1 Beta 1 中实际为我们呈现出的部分并不算多。</p>
  <p>尤其是博文中提到的「使用强调性的字体风格将用户的注意力引导到主要 UI 元素上」，类似这种同时需要第一方和第三方配合才能实现的效果，不仅在本次测试中完全没有出镜，甚至恐怕要在 Android 16 正式版之后很久才能见到成效了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_0cb72d65640949c7a28dc40de8718026@000000_oswg334432oswg1080oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而 Material Design 3 Expressive 目前展示出的踌躇，也正是原生 Android 16 面临的诸多问题之一，即谷歌单纯靠 Pixel 吃下的市场份额实在是太微不足道了，连带着导致 Material Design 设计规范的号召力不足，总是处在「PPT 很美好但就是没人用」的尴尬境地。</p>
  <p>从本次 Android 16 QPR1 Beta 1 的诸多有源借鉴来看，Material Design 3 Expressive 恐怕依然无法改变这样的局面——毕竟连谷歌自己在博文中所使用的手机模板，其状态栏图标排列都是 iOS 的顺序：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_441ad5c13fef4172b94567861ee2b23c@000000_oswg91132oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以上都是我们基于 Android 16 QPR1 Beta 1 所发掘出的种种细节，它们在后续的其他测试版本以及 Android 16 的正式版中可能还会发生变化。</p>
  <p>如果阅读到这里的你也想尝试最新的 Android 16 测试版系统，可以在 Android Beta Program 网站注册自己符合测试条件的 Pixel 设备，随后就可以通过 OTA 直接升级到最新的 beta 版本了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_d91a9d524c9f4fa9aa063b2d404c0b33@000000_oswg82837oswg1080oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>需要注意的是，如果从当前的测试项目中退出，你的 Pixel 设备会在收到 OTA 降级包的时候自动恢复出厂设置，再回滚到最新的稳定版系统，因此，<strong>在注册和升级之前一定要备份好手机上的数据。</strong></p>
  <p><strong>文｜马扶搖</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652410114&amp;idx=1&amp;sn=cc8f71051686fa60b6fbdf87f2486f19&amp;chksm=9a9c86c4eb61704edffad54e734e083c5add1e27759e59fcdf2781a83d97552869142dc1fa78&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3305046275679749</id>
            <title>OpenAI最大收购</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3305046275679749</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3305046275679749</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 May 2025 01:16:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, Jony Ive, 收购, AI硬件  
<br>  
<br>  
总结: OpenAI宣布以64亿美元全股权交易收购Jony Ive的AI硬件初创公司io，这是其最大规模的收购，标志着OpenAI正式进军硬件领域。io团队将并入OpenAI，与研究和产品团队合作，Jony Ive将担任设计顾问。此次收购反映了硅谷对AI硬件可能颠覆传统电子设备的共识。苹果高管也承认AI设备可能在未来取代iPhone。OpenAI未透露具体产品细节，但表示将开发新一代AI驱动的计算机。此前，OpenAI还收购了其他AI公司，显示出其构建模型物理界面的战略意图。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>OpenAI于5月21日宣布，将以全股权交易方式收购Jony Ive的人工智能硬件初创公司io，交易估值约为64亿美元。</p>
  <p>OpenAI目前在io的持股占本次交易估值的14亿美元，剩余50亿美元将以股权形式转让。</p>
  <p>这次收购是OpenAI迄今为止规模最大的收购，标志着这家以生成式AI模型闻名的公司向硬件领域迈出了决定性的一步，此交易将io直接并入OpenAI公司。</p>
  <h2><strong>01.融入AI和产品团队</strong></h2>
  <p>在一份联合声明中，OpenAI的CEO Sam Altman和Ive表示，io团队将搬迁至旧金山，与OpenAI的研究和产品团队紧密合作。</p>
  <p>与此同时，曾担任苹果设计主管的Ive将保持其设计公司LoveFrom的独立性。</p>
  <p>Ive被认为是iPhone、iPad和其他重要苹果产品的设计者。Ive将在OpenAI硬件产品设计方面担任顾问，同时他的一些前苹果员工也将加入这家AI公司。</p>
  <p>在Jony Ive于2019年离开苹果之前，每一次重大的苹果硬件发布会都少不了一段突出产品物理设计的视频，配以Ive温和的英国口音旁白。</p>
  <p>由于他在iPhone和Apple Watch创造过程中的关键角色，Ive成为了硅谷优秀硬件设计的标杆。</p>
  <p>io初创公司由Ive和前苹果同事Scott Cannon、Tang Tan和Evans Hankey一年前创立，此前作为LoveFrom的一部分运营。这些苹果设计资深人士和io公司的联合创始人，都将加入OpenAI。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_01da02c8fcbd42ff9f57ad90f2ce0457@5629480_oswg46332oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这项交易将使io专注于设备的团队纳入内部，为OpenAI的产品组合增添工业设计能力。Sam Altman在X平台上分享的声明中，称Ive为“世界上最伟大的设计师”。</p>
  <h2><strong>02.AI设备将迎来变革？</strong></h2>
  <p>这一公告凸显了硅谷日益增长的共识：人工智能助手可能颠覆整个电子设备世界，用外观和功能完全不同的新产品，取代苹果目前生产的笔记本电脑和智能手机。</p>
  <p>“互联网、智能手机和AI这样的技术变革一代人中只会发生一次，” 资深苹果分析师Gene Munster周三在X平台上发文表示，“OpenAI正在将这一变革催化为有形的产物。”</p>
  <p>就连苹果高管也表示，AI硬件可能会威胁到其iPhone业务。</p>
  <p>苹果服务主管Eddy Cue本月早些时候在法庭上表示，他相信AI设备可能在10年内取代iPhone，“尽管这听起来很疯狂”。</p>
  <p>“AI是一场新的技术变革，它为新进入者创造了新机遇，”Eddy Cue表示。</p>
  <p>与此同时，苹果对其内置助手Siri的重大改进在今年早些时候被推迟。</p>
  <p>Apple Intelligence的核心功能之一是与OpenAI的ChatGPT集成，以处理苹果智能无法应对的查询。但Siri仍然像一个简单的问答系统，而非像ChatGPT或谷歌的Gemini那样能进行流畅对话。</p>
  <p>苹果将于6月9日在加州库比蒂诺举行的年度WWDC大会上展示其研发成果。去年苹果首次在此揭晓了Apple Intelligence，通常也会在这里宣布iPhone、iPad和Mac的最新软件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_7979f89253584ebebff138b814c6f935@5629480_oswg27392oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>OpenAI的公告对于新的OpenAI硬件团队将设计和构建什么类型的产品细节寥寥，不过该公司表示将在明年展示其正在开发的产品。</p>
  <h2><strong>03.下一个重大产品</strong></h2>
  <p>这一公告给苹果敲响了警钟，因为苹果前设计大师现在正与硅谷发展最快的公司合作，打造顶尖硬件设备，这很可能威胁苹果目前的地位。</p>
  <p>正如Ive在发布视频中所说：“我绝对确信，我们确实正站在新一代技术的边缘，它能让我们成为更好的自己。”</p>
  <p>OpenAI的CEO Sam Altman表示，他很高兴与Ive合作“尝试创造新一代AI驱动的计算机”。</p>
  <p>尽管目前还没有出现一款热销的AI消费硬件产品，但几家初创公司已尝试创造使用AI来缩小物理占用空间并简化用户体验的设备。</p>
  <p>前苹果员工创立的Humane公司创造了一个带投影仪的小型别针，可以打电话和回答问题。然而Humane的700美元产品没有卖出去，公司被卖给了HP。</p>
  <p>此外，大多数早期尝鲜者购买了Rabbit R1，一个售价199美元的小方块设备，使用OpenAI模型回答问题。然而该设备的评价很差。</p>
  <p>苹果的大型科技竞争对手也越来越多地将AI驱动的助手作为差异化产品的方式。</p>
  <p>Meta的Ray-Ban智能眼镜在市场上成为一个令人赞美的产品，销量超过200万副。</p>
  <p>Meta对该产品还投放了许多广告，展示眼镜除了通过眼镜内置相机捕捉视频外，如何使用该公司的Llama AI模型进行对话式回答。</p>
  <p>周二，谷歌宣布了一系列新的AI模型和功能，包括完整的视频生成器，以及运行名为Android XR软件的新智能眼镜原型，这些眼镜将由Warby Parker等公司制造。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_05e0060499514baab14e452b569cea35@5629480_oswg19286oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>谷歌还表示，其Gemini助手可以进入“代理模式”来完成任务，类似于苹果被推迟的Siri改进。虽然谷歌通过其应用将大多数Gemini功能带到iPhone上，但用户无法将其设为默认助手替代Siri。</p>
  <p>苹果和OpenAI的代表对此没有表示回应。</p>
  <h2><strong>04.OpenAI的多笔投资</strong></h2>
  <p>几周前，OpenAI以30亿美元收购AI编码助手Windsurf。</p>
  <p>此外，OpenAI还投资了总部位于旧金山的机器人初创公司Physical Intelligence，该公司在2024年以24亿美元的估值筹集了4亿美元。</p>
  <p>亚马逊创始人Jeff Bezos也参与了该轮融资。Physical Intelligence构建了一个在物理环境中运行的通用AI，这表明OpenAI将软件与触觉系统配对的目标。</p>
  <p>收购io加强了这一目标。虽然OpenAI没有披露具体产品，但提到了能“激发、赋能和实现”的设备，并强调io的使命是将AI能力转化为面向消费者的形态。</p>
  <p>值得注意的是，有消息透露OpenAI将开始逐步淘汰其当前的命名系统，在即将发布的GPT-5版本中用统一标识取代现有的“GPT”数字品牌。</p>
  <p>总的来看，OpenAI收购io突显了其构建模型物理界面的战略，随着谷歌、Anthropic和xAI等公司的加入，生成式AI的竞争领域继续扩大。</p>
  <blockquote>
   <p>原文来源于：</p>
   <p>1.https://www.cnbc.com/2025/05/21/openai-jony-ive-apple-siri.html</p>
   <p>2.https://cryptoslate.com/openai-ventures-into-hardware-with-6-4b-deal-for-legendary-designer-jony-ives-startup-io/</p>
   <p>3.https://cryptoslate.com/openai-to-drop-confusing-model-naming-with-release-of-gpt5/</p>
  </blockquote>
  <p>本文来自微信公众号“<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cqXOex5r2YTUKvbFkdh_jQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">元宇宙之心MetaverseHub(ID:MetaverseHub)</a>”，作者：元宇宙之心，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3304940186182921</id>
            <title>小米的新豪赌：8年110次芯片投资，为玄戒铺路</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3304940186182921</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3304940186182921</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 May 2025 01:15:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米玄戒芯片, 自研芯片, 半导体投资, 雷军  
<br>  
<br>  
总结:  
1. 小米在15周年发布会上宣布自研玄戒芯片实现突破，并搭载三款旗舰产品量产。  
2. 雷军提出芯片性能对标苹果，成本低35%，并回顾小米十年造芯历程。  
3. 小米通过投资110家芯片半导体企业完善生态布局，投资逻辑围绕自身供应链需求。  
4. 早期投资策略带来高收益，如南芯科技上市后市值超300亿元。  
5. 小米造芯面临巨额资金挑战，但凭借主营业务造血能力和1751亿元现金储备支撑研发。  
6. 雷军强调造芯是成为硬核科技公司的必经之路，旨在推动产品高端化和“人车家全生态”战略。  
7. 玄戒芯片量产是小米攀登芯片高峰的里程碑，但市场表现仍需验证。  
8. 小米投资覆盖芯片全产业链，注重早期布局，但近年投资频率明显下降。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025年5月22日晚，小米15周年新品发布会上，创始人雷军正式宣布小米自研玄戒芯片完成了从0到1的跨越，搭载3款旗舰新品——小米15S Pro、小米平板7 Ultra、小米手表S4，已经开始大规模量产。</p>
  <p>发布会上，雷军表示：小米的芯片要对标苹果。玄戒O1 Antutu跑分超300万、集成190亿晶体管、第二代3nm工艺+十核四丛集CPU数量……“性能无限接近苹果，成本比苹果低35%。”</p>
  <p>然而小米造芯不是一时兴起。正如雷军所说，小米造芯始于2014年9月，转眼已经过去了十年。</p>
  <p>回看小米十年造芯路，除了持续自研芯片，离不开大量芯片半导体相关的投资布局。</p>
  <p><strong>这些年小米都投资了哪些芯片半导体企业？为什么小米造得出芯片？</strong>我们一起看看小米造芯背后的投资版图。</p>
  <h2><strong>8年出手110次，开启“芯”速度</strong></h2>
  <p>小米入场芯片半导体投资，要比研发晚三年。</p>
  <p>最早在11年前，小米就开始了芯片研发。2014年9月，澎湃项目立项。10月，小米成立全资子公司北京松果电子，正式进入手机芯片研发领域。</p>
  <p>2017年2月，小米首款自研手机芯片“澎湃S1”正式亮相。然而，“澎湃S1”之后，小米被传出“澎湃S2”流片失败，也正是这一年，小米投出了第一家芯片半导体企业——驭光科技。</p>
  <p><strong>可以说，小米入场投资芯片领域和自研芯片遇阻脱不开关系。</strong>在这之后，小米便开始布局自己的芯片投资版图。</p>
  <p>天眼查公开资料显示，截至目前（2025年5月23日），小米投资的芯片半导体项目共110起。</p>
  <p>2017-2019三年间，小米一共只参与了10次芯片半导体投资。看似是新手“试水”，实际上，其中2次是小米独家投资。就披露的信息来看，光是一微半导体A+轮，小米就豪掷了1亿元人民币。</p>
  <p>说到芯片投资，不得不提到另一个小米的“同路人”——华为。</p>
  <p>2019年5月，美国公布“实体清单”，为应对风险，华为成立了哈勃投资，主要投向半导体芯片、材料等“卡脖子”领域。</p>
  <p>在美国制裁的背景下，国内对芯片半导体等相关企业的投资进入高潮。小米也不甘示弱，2020年开始，投资步伐明显加快，这一年参与了23起投资，数量比前三年的两倍还多。</p>
  <p>2020-2022三年间，小米在芯片半导体领域共出手84次。2021年投资数量达到峰值，一共投出35笔，比同时间的华为哈勃多6笔。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_452985fd0cab4298b967357e176cf6b0@5955386_oswg74919oswg1080oswg1026_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，2021年后，小米投资数量开始明显回落。2022年出手26次，同比下降26%；2023年出手10次，同比下降62%；2024年出手4次，同比下降60%。</p>
  <p>从与哈勃投资的对比中可以看出，小米的投资战略与市场投资的发展趋势基本吻合，同时也与小米投资战略的调整相关。</p>
  <p>一方面，经过三年的密集投资，小米已经逐步完善了在芯片、半导体等领域的生态布局；另一方面，小米开始将投资重点转向芯片的下游领域，如人工智能、自动驾驶等。</p>
  <p>相比在芯片半导体领域投资主体较为简单的华为，小米的投资主体则多达十几个，不仅包含小米集团及旗下的瀚星创投、小米产投、顺为资本等投资机构，还有小米长江产业基金等私募基金。</p>
  <p><strong>其中，小米长江产业基金是小米投资芯片的主力军。截至目前（2023年5月23日）共出手93笔，其中和芯片半导体相关的有54笔，占比近六成。</strong></p>
  <p>至于与雷军本人关系更为密切的顺为资本，投资芯片半导体项目共23起，虽数量并不少，但顺为资本自2011年成立至今，共对外投资529起，芯片半导体项目仅占比不到5%。<strong>显然，顺为资本对芯片半导体的投资可能更多是财务、行业布局考量，并非战略布局。</strong></p>
  <h2><strong>自己造什么，就投什么</strong></h2>
  <p><strong>一句话概括小米的投资逻辑——自己造什么，就投什么。</strong></p>
  <p>目前来看，小米在芯片半导体领域的投资主要围绕自身的核心产品，被投企业的主要产品大多都可以成为小米自身供应链的一环。</p>
  <p>譬如，2021-2022年，小米发布自研澎湃P1充电管理芯片和澎湃G1电池管理芯片，并组成了“小米澎湃电池管理系统”。而这两年间，小米投了南芯科技、华源智信等电源管理芯片企业。</p>
  <p><strong>除了投资生产同类型产品的企业，小米最擅长的就是席卷整个产业链，打穿上中下游。</strong>其中芯片半导体的中游企业是小米主要的投资对象，共投资88起，占比80%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_e133bbd9643a4755b920adcbde161af3@5955386_oswg353056oswg1080oswg1259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以汽车芯片为例，小米不仅投资了主要产品为电池管理芯片、车规级芯片等位于产业链中游的企业，还投资了瞻芯电子、林众电子等主要产品为碳化硅功率模块、半导体器件的上游企业，以及和自动驾驶、汽车电子相关的下游企业。</p>
  <p><strong>在“造什么就投什么”的投资逻辑下，小米投资芯片半导体也有自己的规律和特点。</strong></p>
  <p><strong>第一，从投资轮次来看，小米投资芯片半导体注重早期布局。</strong>110起投资事件中有1起种子轮、15起天使轮和37起A轮，A轮及之前的投资事件共53起，占比48%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_64efb606b7444d60852a5a12f3be7ad7@5955386_oswg136628oswg1080oswg1281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>也正是因为入场早，这些科创“新贵”给小米带来了巨额收益。</strong>如小米于2018年和2020年两次参与南芯科技A轮和C轮融资。2023年南芯科技科创板上市，市值超300亿元。虽具体收益金额未公开披露，但相较A轮融资总金额的数千万人民币，怎么算，小米都是“赚麻了”。</p>
  <p><strong>第二，从投资领域来看，小米投资覆盖范围广泛，且不会在一个领域重复多次投资。</strong>芯片方面，除了熟悉的模拟芯片、射频芯片、无线通信芯片等细分市场，小米开始尝试将版图扩展至RISC-V架构、ASIC芯片等新航道中。半导体作为重点布局的领域，涉及到的领域包括第三代半导体、半导体核心材料、EDA工具等。</p>
  <h2><strong>后记</strong></h2>
  <p>自研十年，投资八年，小米在造芯上有先发优势。</p>
  <p>然而，现在庆祝成功可能还太早。真正让造芯“九死一生”的是巨额的资金投入。设计一颗高端手机SoC芯片，前期研发要烧掉数十亿元，每一次流片失败都是上亿级别的损失。更别说后续的迭代。</p>
  <p>小米造玄戒，四年投入135个亿。五年前，雷军曾定下“五年内研发投资1000亿元”的规划，昨晚，雷军对未来五年定下新的规划：<strong>2026年—2030年，小米研发投入预计达2000亿元。</strong></p>
  <p>2000亿元不是雷军“张口就来”，翻翻账本，小米是有这个实力的。</p>
  <p>一方面，IDC最新数据显示，2025年第一季度小米的智能手机出货量同比增长40%，位居中国市场第一。另一方面，造车亏损不断收窄，IoT（物联网）生态链覆盖大家电、智能家居等领域，形成了高毛利的产品矩阵。主营业务的持续造血无疑为小米狠狠攒下了一笔家底。</p>
  <p>小米2024财报显示，截至2024年12月31日，小米集团拥有总计人民币1751亿元的现金资源。其中，现金及现金等价物为人民币336.6亿元。如此大规模的现金储备，加上多条业务线的支撑，此时重启造芯，与其说是“九死一生”的险棋，不如说是“天时地利人和”的必然。</p>
  <p>雷军在昨晚的发布会上再一次回答“为什么要造芯”时是这样说的：“要成为一家伟大的硬核科技公司，芯片是必须攀登的高峰。”</p>
  <p><strong>为何必须攀登？</strong></p>
  <p><strong>首先是为了高端化。</strong>前有苹果、三星，后有华为，小米造芯片是尝试进行产品高端化的必然之路——有真硬核的科技含量，高价位产品才能卖得出去。搭载玄戒O1的小米15S Pro定价5499元，直指苹果、华为所处的高端价位。</p>
  <p><strong>其次是要真正打造“人车家全生态”。</strong>参考华为麒麟芯片，不仅支持着华为一套鸿蒙系统打天下，也真正支持了“人车家全生态”。后者是小米从2023年就开始主动提及的集团战略，不过当下更好的践行者是华为。再加上华为曾经陷入地缘政治困境的前车之鉴，研发自己的芯片，把核心掌握在自己手上，对当下的小米来说就变得更为重要。</p>
  <p>如今，玄戒O1已经开始大规模量产，三款搭载自研玄戒芯片的新产品集体亮相。就像雷军自己说的那样，芯片要有足够大的市场需求、卖得出去，才能支撑芯片研发的高额经费。小米的考验还在后边。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p><strong>小米5年投资超100家半导体企业，雷军造“芯”追苹果｜硅基世界钛媒体</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号“<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YfDO7kpFHvbU3uyaL57sSA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">一财商学(ID:yicai_shangxue01)</a>”，作者：周子祺，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3304921453533697</id>
            <title>Manus都点赞的Claude 4，究竟好在哪儿？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3304921453533697</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3304921453533697</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 May 2025 01:14:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Claude 4, AI智能体, 大模型, 编程能力  
<br>  
<br>  
总结: 1. Claude 4的发布标志着AI智能体时代的到来，其Opus 4和Sonnet 4模型采用混合架构，兼顾响应速度与深度思考。2. 在编程、研究等复杂任务中表现突出，尤其在SWE-bench基准测试中领先竞争对手。3. 新增智能体功能如代码执行工具、记忆增强等，显著提升长期任务处理能力。4. 模型安全措施严格，采用"宪法AI"原则进行内容审查。5. 实测显示其在3D建模、游戏开发等复杂任务中表现优异，且输出更具美学设计感。6. Anthropic通过Claude 4确立了在智能体领域的领先地位，推动"大模型+智能体"的范式转变。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>目睹完今天 Claude 4 的发布会全程，我只看到了一句话 ——<strong>大模型正在范式转变， AI智能体时代真的来了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_1fcfcdac84064f1b936e67c2b31bf47b@000000_oswg235315oswg709oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI 编程的唯一真神 Claude 3.7 Sonnet，终于被 Antrhopic 的下一代 AI 大模型——Claude Opus 4 和 Claude Sonnet 4 彻底淘汰掉了。各国网友对此有非常直观的感受，比如有人在一手实测中疯狂夸赞 Claude 4：「它一下子就能写出 8000 行代码」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_dee6f4e2194c4601b310c7ea85ff5aa4@000000_oswg164355oswg611oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了 Claude 4 的推出之外，他们还顺手给了几个新智能体时代的功能拓展。</p>
  <p>我们先从大模型讲起。</p>
  <h2><strong>01 Claude 4 瞄准了 AI 智能体编程</strong></h2>
  <p>这次，他们推出的 Claude Opus 4 和 Claude Sonnet 4 这两款模型都是<strong>混合模型：及时响应与深度思考并重。</strong></p>
  <p>可见，混合思考架构已然成为未来大模型的趋势，用户需要在简单的需求下获得更快的回复，在复杂要求中获得更好的生成结果。两款模型在性能、功能和应用场景上有了显著提升，价格却与之前的 Opus 和 Sonnet 模型保持一致，内部优化做得很好。</p>
  <p>先从评分开始看起。Claude 4 模型在用于评估真实软件工程任务性能的 SWE-bench Verified 基准上堪称「遥遥领先」。值得一提的是，在本次评分对比中，<strong>Claude 4 特意被拉来与 OpenAI 前几天刚刚高调发布的「最强 AI 编程智能体 Codex-1」进行正面较量。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_f7df153eea574f19acdcd70c65840cd1@000000_oswg79414oswg831oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Claude Opus 4 在编码、研究、写作和科学发现等人类复杂性高的任务方向，拓展了边界。比如，在编码领域它被 Cursor 称为顶尖技术，显著提升复杂代码库的理解能力，适合处理复杂的编程任务。Cognition则强调Opus 4已经能够解决其他模型无法应对的复杂任务。</p>
  <p>Claude Sonnet 4 将“天赋”融入日常使用场景，这款均衡型模型在内部和外部应用中兼顾了性能与效率，虽在多数领域不及 Opus 4，但提供了能力与实用性的最佳结合。它非常适合需要自主性的场景。iGent 的报告指出，Sonnet 4 在自主开发多功能应用方面表现惊艳，错误率几从 20% 骤降至几乎为零。</p>
  <p>在下面这张综合基准测试评分表中，Claude 4 与其他市场主流大模型在编程、推理、多模态能力、智能体任务方面都拉开了一定差距。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_b302e34ccc0c4db5815827ea250dfdc1@000000_oswg87724oswg486oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有趣的一点是，Anthropic 将最左侧的数个基准测试名称中都加入了「Agentic」。</p>
  <p><strong>2025 是 AI 智能体时代这一说法，再次被确认。</strong></p>
  <p>在 Anthropic 的官方发布中，有很大的篇幅着重介绍了 Claude 4 系列在「复杂项目」构建中的震撼级能力。其中，官方着重引用了 Github Copilot、iGent，甚至是 Manus 等平台的反馈。日本一家名叫乐天得企业，甚至让<strong>Claude Opus 4独立编程7h</strong>，团队自己都有些惊讶。</p>
  <p>前段时间刚一问世就被网络平台誉为<strong>「上帝之手」的 Manus 则在报告中大赞 Claude Sonnet 4，</strong>称它复杂指令遵循能力和输出的美观度非常高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_c00da8bbec04482db4d480a1ea213b11@000000_oswg106959oswg831oswg170_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以预见的是，目前智能体赛道的各个选手将会第一时间集成 Claude 4，因为它相对于之前的 Claude 模型在智能体任务中有了太多的改进。</p>
  <p>比如：</p>
  <p><strong>1. Opus 4 和 Sonnet 4 不再像 Sonnet 3.7 那样爱走捷径和漏洞了，这种不正常的行为发生率直接降低了 65%。</strong></p>
  <p><strong>2. Opus 4 也迅速跟进了「记忆增强」，现在它可以更好地执行长期任务了。</strong></p>
  <p><strong>3. 使用小型模型压缩冗长的思考过程，自己去做思考摘要。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_822ff42414784c41884eb07dff6b8e21@000000_oswg247377oswg831oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：Claude Opus 4 在玩《宝可梦时》自主记录笔记。</p>
  <h2><strong>02 Claude 4 其实是 LLM + Agent 的混合体？</strong></h2>
  <p>除了 Claude 4 发布之外，整场发布会的另一个侧重点是：Claude 代码已经发布。用户已经能够通过终端、IDE （VS Code 和 JetBrains）及通过 Claude 代码 SDK 后台将 Claude 融入开发流程。用户可以在终端中直接利用 Claude，瞬间搜索百万行代码库。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_079a2339aeaa4d1abb45114f45931575@000000_oswg31765oswg590oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在官方介绍中，Claude Code搭载 Claude Opus 4，可以通过智能体搜索全面理解代码库，无需手动选择上下文即可协调多个文件更改，无缝融入工作流，直接运行于终端。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_03db4286c2104b4a9918daf356989d3b@000000_oswg200721oswg831oswg737_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>只需在 IDE 终端运行 Claude 代码即可安装，可扩展的 Claude 代码 SDK 还能让用户轻松「打造自定义智能体和应用」。Anthropic 给想要构建智能体的用户们又打上了一剂强心针。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_acb57ef223ae46839bda74f33d73874e@000000_oswg259832oswg831oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Anthropic 还发布了几个面向智能体的新功能：代码执行工具、MCP 连接器、文件 API，以及最多可缓存一小时提示词的能力，让 Claude 4 几乎成为了智能体专精模型。在我看来，<strong>这就是 Anthropic 在 AI 下半程「智能体入口争夺战」中的大动作。</strong>允许模型将推理与外部资源结合的设计，使&nbsp;<strong>Claude 4 架构更像是一个 LLM+Agent 的混合体。</strong></p>
  <p>可以这么说，整场发布会看下来，<strong>Claude 4 几乎是将自己确立为「AI 智能体时代」最能用也是最好用的大模型。</strong></p>
  <p>除了技术侧内容，Anthropic 在安全上的操作一直都非常令人「印象深刻」，封号封的各个社区怨声载道。官方这回依旧强调了这些模型都经过了广泛的测试和评估，比如他们用了ASL-3 安全分类，在这个风险标准下：「AI 系统具有显著增加灾难性滥用风险」。</p>
  <p>他们还是沿袭了Anthropic的标志性安全策略——“宪法AI”（Constitutional AI）。该方法为模型嵌入了一套“宪法”原则，通过额外的AI模型对用户的输入和模型的输出进行再度扫描，检查是否有「坏」的内容，决定是否放行。这回，Anthropic放出来的模型卡PDF中足足有123页，其中大部分仍然是在专注于AI安全的测试。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_6b8b4df0e5124beab65f4ce22ed98dbf@000000_oswg85532oswg357oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如，Anthropic决定根据 AI 安全级别 3 标准发布 Claude Opus 4，根据 AI 安全级别 2 标准发布 Claude Sonnet 4，分级分的非常精准。</p>
  <p>但是，现在的外网针对 Claude 4「过于高」的安全措施的讨论，几乎乱成了一锅粥。因为有网友似乎基于Claude给出的系统卡文件爆料：<strong>Claude 4 会检测用户内容，并自主「报警」……</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_1c9de22a2fbf49c6808448b08c3b89a6@000000_oswg124117oswg591oswg294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然暂无法确定这些爆料是否真实，但也确实反映了大家认为 Claude 4 的安全措施真的太过于严格了，甚至到了可能影响用户体验或功能性的地步。毕竟，国内的Claude使用者已经流行起了「打一枪，换一个地」的使用策略。</p>
  <h2><strong>03 Claude 4 在实测中全面提升</strong></h2>
  <p>目前各个社区、各个国家的网友全部在疯狂测试这款即将取代 Claude 3.7 Sonnet 的大模型。为了支撑智能体中常常需要的长序列复杂处理任务，具有美感输出能力且超强的 AI 编程能力的大模型仍然是极度稀缺的。<strong>Claude 4 系列只是看前方无人在，顺势补缺而已。</strong></p>
  <p>那么说到底，Claude 4 面对复杂性任务，表现到底有多超纲？</p>
  <p>下面来看看全网实测案例：</p>
  <p>Claude 4 与 Blender MCP 的连接，让产品 3D 模型设计几乎有了质的飞跃。像是有网友使用 Claude 4 和 Blender 通过 MCP 联动制作了日本清水寺的 3D 模型。这回的 Claude 4 相比于前代 Claude 3.7，编程时间大幅减少，全程无需「人类陪伴」，AI 的幻觉发生率也下降了很多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_4c95d9e1e972415b80d93419d44e18c3@000000_oswg434414oswg831oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>甚至还有网友使用 Claude Opus 4 制作了类似 Bemani 2DX 风格的游戏。不仅重现了经典的音乐游戏体验，还融入了许多创新元素，提升了游戏的可玩性和趣味性。</p>
  <p>Claude 4 在面对复杂任务的处理上十分得心应手。比如有网友输入提示词：用立体相机拍摄物体，推测 3D 空间坐标，并通过交互式可视化展示，并支持拖动。</p>
  <p>除了硬核编程能力的提升之外，Claude 4 在设计感上正如 Manus 所说，有了很大的美学提升。很多网友曾在各个社区评论下笑称：各个智能体什么小游戏都能做，但是没见过做 PPT 的。</p>
  <p>一位外网网友就试着让 Claude 4 制作说明幻灯片，呈现出来的效果非常具有设计感，整体要素也更加简洁。</p>
  <p>在美学的提升方面，这有个更直观的 Case。一位网友只给了 Claude Opus 4 一小段提示词：“将书籍 《Piranesi》作为 p5js 3d 空间，do it for me”，没有掺杂任何其他元素。</p>
  <p>Claude Opus 4 甚至在初版原型中加入鸟、光照、水面等元素，虽然效果还比较基础，但仍能反应这款旗舰模型的性能。</p>
  <p>目前，大量的 AI 编程平台（像是 Cursor、Trae、WindsurfVapi、Codegen）、智能体产品（像是 Flowith）内几乎都迅速接入了 Claude 4 系列，毕竟它可能是能进一步提升智能体表现的重要模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_e1acc7cea84b4dbfa1e423949e3adb51@000000_oswg154648oswg526oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Anthropic 由于一直以来专注于安全顶层设计，而常常被认为<strong>「他们还没有找到一个合适的 AI 入口，只能当个扫地神僧，甚至没有办法参加到最高级别的公开赛场之中」。</strong></p>
  <p>当 Claude 4 系列模型发布，以及其他像是代码执行器、MCP 连接器、Claude 代码等等面向智能体产品的功能模块推出，<strong>Anthropic 可以说已经拿到了一个非常好的「智能体入口」，正式站到了顶级赛场。</strong></p>
  <p>从 Anthropic 去年推出 MCP 协议以来，再到 Claude 4 的出现，他们已经在事实上为 AI 智能体时代按下了「加速键」。Anthropic 的 CEO——Dario Amodei 为整个 AI 大模型赛道明确了一个未来的方向：<strong>真正优秀的 AI 大模型，一定是「大模型」与「智能体」的深度融合 —— 它能编程、能思考，还能自主解决复杂问题，甚至具备了美学与设计感。</strong></p>
  <p><strong>AI 的下半场早已经开启，Claude 4 正在引领一场新的「 AI 大模型+智能体」范式转变。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTQzMTAxOA==&amp;mid=2450407532&amp;idx=1&amp;sn=90d42116006eb2149e1ffe2c7deab623&amp;chksm=b1cd71b2e6000b96274257b87cb95da37ff9de572104464cc3cc0f0100bff385d7d67ab7e06b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直面AI”（ID：faceaibang）</a>，作者：涯角，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3305189242411782</id>
            <title>3600亿巨头再敲钟，要保“王冠”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3305189242411782</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3305189242411782</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 May 2025 00:00:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 恒瑞医药,港股IPO,创新药,孙飘扬  

总结: 恒瑞医药完成港股IPO，发行价折价27.5%被投资者视为"良心价"，上市首日股价大涨。这是恒瑞24年来首次对外股权融资，旨在扩大国际知名度、优化资本结构和增强全球化布局。创始人孙飘扬回归后推动公司转型，加大创新药研发和海外授权交易(BD)，2024年创新药收入占比过半。但恒瑞面临新兴创新药企如百济神州、康方生物的激烈竞争，市场地位受到挑战。公司通过NewCo模式创新出海方式，但早期授权交易被质疑定价过低。当前恒瑞需要在新赛道证明自己，投资者关注其后续并购策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>就在A股“药王”恒瑞医药（以下简称“恒瑞”）确定港股发行价之后，“贵不贵”成了创新药板块投资者最核心的议题。</p>
  <p>这甚至被认为是之后一段时间的“风向标”，随着创新药市场有回暖迹象，启动港股IPO重新成为众多创新药企业的核心战略目标。</p>
  <p>不得不说，重新回归公司的恒瑞医药创始人孙飘扬运气不错。先是宁德时代在三天前开了一个好头，港股发行价一改原来相比A股价格至少“折价”10%~15%的惯例，只是折价了不到6%，且当天收盘价大涨，罕见地溢价了超过10%。</p>
  <p>而就在宁德时代挂牌港股的同一天，老牌药企三生制药的子公司三生国健宣布了一个大消息，它与国际巨头辉瑞达成了一款双抗产品的授权交易。根据协议，三生制药将获得12.5亿美元不可退还且不可抵扣的首付款，以及最高可达48亿美元的里程碑付款。国内药物再一次被巨头相中，带动整个创新药板块上涨，以及多只个股涨停。</p>
  <p>这都给了投资者很大信心。<strong>以至于恒瑞港股折价27.5%，被很多投资者认为“良心价”，就在开盘前一天，暗盘涨幅已超30%。</strong></p>
  <p>一开盘，恒瑞就上涨了29.4%，达到57港元，这点燃了股民们的热情。截至发稿，股价55.15港元，市值达3642亿港元。</p>
  <p>此次港股IPO，恒瑞还是吸引了众多知名基石投资者，涵盖新加坡政府投资公司（GIC）、景顺（Invesco）、瑞银全球资产管理集团（UBS-GAM）、高瓴资本、博裕资本等。</p>
  <p>这是它24年来首次对外股权融资，自2000年在上交所挂牌后，恒瑞未在A股有过公开融资。这次募集约99亿港元，是近五年港股医药板块最大IPO，也成为继药明康德、百济神州、荣昌生物后又一家“A+H”股上市的医药巨头。</p>
  <p>此前，恒瑞对《中国企业家》表示，港股上市可以有效扩大国际知名度，香港资本市场的国际投资者基础广泛，有助于提升公司在全球医药行业的品牌影响力；其次，可以优化资本结构，通过港股发行获得新的融资渠道；再者，可以增强全球化布局，香港上市有助于公司拓展海外业务和国际研发合作，进一步实现海外市场的突破。</p>
  <p>分析人士指出，与A股市场更侧重国内业务的估值逻辑不同，香港资本市场凭借其国际化的投资者构成，能更精准地评估企业的海外业务潜力，尤其是在商务拓展交易（BD）领域的战略价值与增长前景。</p>
  <p>过去几年，恒瑞正在经历最难熬的一段“争议期”。</p>
  <p>创新药并没有扛住公司的转型任务，2021年、2022年连续两年业绩下滑，市值也一度蒸发超2000亿元，由此引得已经退休的孙飘扬不得不重新出山。</p>
  <p><strong>恒瑞被投资者质疑“保守”。尤其是在其他创新药公司大量通过产品授权交易，提升资本价值，继而再投入研发，形成良性循环。而恒瑞则是“老老实实”地全部自研，也少有借助资本杠杆。</strong></p>
  <p>2023年之后，恒瑞风格大变，产品海外授权交易频频出手，2024年更是凭一己之力带火了NewCo（与海外资本方合作成立新公司）这一创新的产品出海方式，引发行业内效仿。</p>
  <p>孙飘扬回归之后，除了内部降本增效之外，恒瑞最大的改变就是“气质”不同了，更像是一家创新药公司。</p>
  <p>2024年，公司情况有所好转，创新药销售收入终于占到了公司总销售收入（不含对外许可收入）一半以上。BD授权收入也形成显著业绩贡献，增厚了利润。</p>
  <p>但看上去还是有点“晚”，在港股挂牌之前，恒瑞的势能明显不如五年前。“它还算创新药企吗？”不少投资者提出质疑。</p>
  <p>当前，创新药行业已经“群星”闪耀，进入了高度战备状态。除了三生制药之外，康方生物接连“头对头”挑战全球药王K药、百济神州，市值接近800亿元；百济神州在国际市场上的收入大涨，盈利在即，且市值一度超过了恒瑞；包括此前名不见经传的百利天恒，与百时美施贵宝完成了高达84亿美元的大单交易，趁势推动了两地上市，以及大额定增……</p>
  <p>江湖已变，面对“后辈”的猛烈攻势，这位昔日王者，该如何面对？</p>
  <p><strong>老将回归</strong></p>
  <p>港股上市，是孙飘扬2021年以来，少有的高光时刻。</p>
  <p>他是中国医药圈很多创业者的“精神导师”。32岁时，临危受命接管了一家只做红药水、紫药水的“小药厂”。为了解决利润薄、市场竞争能力差等问题，孙飘扬做出一个大胆的决定：拿出120万元去北京科研单位购买了新药异环磷酰胺。1995年获批后的第二年，恒瑞就一举成为亿元销售规模企业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_73a61848e4c74d3e913954fac1242376@000000_oswg78210oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：中企图库</p>
  <p>此后，他带领恒瑞从仿制药坚决转型创新药，直至巅峰时的2020年，市值一度突破6000亿元。</p>
  <p>那时，孙飘扬的妻子钟慧娟也在2019年带领翰森制药在港交所上市，市值超过千亿港元。两人以2000亿元财富值位列《2020胡润全球富豪榜》中国第4位，全球第35位。</p>
  <p>但高光没有维持多久。2021年之后，随着集中采购政策的落地，仿制药依然占收入大头的恒瑞迎来了前所未有的挑战。2021年和2022年的营收分别下降6.59%、17.87%，净利润分别下降28.41%、13.77%。</p>
  <p>而与此同时，原本被寄予厚望的抗癌创新药PD-1（程序性死亡受体-1）因内卷严重，跌成“白菜价”，无法填补仿制药所造成的收入缺口。2022年之后，恒瑞医药没有再对外详列产品的销售额。</p>
  <p><strong>这让时年63岁的孙飘扬不得不回归“救火”。重掌大局的他，先是在内部开启了大刀阔斧的改革，通过内部调整，2021年裁撤近4000人，降低了销售运营成本。同时明确了恒瑞未来的两个方向——创新药和出海，更坚决地推动转型。</strong></p>
  <p>原本靠“自力更生”的恒瑞，在2023年之后，多次出手海外授权交易，自2018年以来，已与全球合作伙伴进行了14笔对外许可交易，其中近三年的就有9笔，总涉及17个分子实体，总交易额约140亿美元，首付款总额约6亿美元。</p>
  <p>这是非常重要的一场仗。2023年孙飘扬就提及，恒瑞的精力将聚焦于BD，在已经充实了BD团队的基础上，未来还要加大，<strong>“License-out（对外授权）将会成为恒瑞国际化的主要途径。”</strong></p>
  <p>2024年5月，恒瑞与贝恩资本合作成立了海外公司Hercules，并将GLP-1产品组合授权于后者，恒瑞获取了授权费及新公司19.9%的股权。</p>
  <p>这一创新模式迅速被康诺亚、嘉和生物、岸迈生物等药企跟进。相比于过往更接近于“一锤子买卖”的授权交易，后来被称为“NewCo”的该模式，能让国内创新药企通过持股外国公司，更直接地参与到国际竞争中，也享受更长期的价值。</p>
  <p>这当然是因为孙飘扬交够了“学费”。2024年1月，国际巨头葛兰素史克以10亿美元的首付款，以及4亿美元的里程碑付款，收购Aiolos Bio，这家公司唯一的核心管线正是来自于恒瑞的授权。</p>
  <p>仅仅在半年前，Aiolos Bio只是向恒瑞支付了2500万美元的首付款和近期里程碑付款、10.25亿美元的研发及销售里程碑款，以及实际年净销售额两位数比例的销售提成，就拿到了这款药的部分海外权益。业内质疑声爆棚：“金子卖出了白菜价”“为他人做嫁衣”。</p>
  <p>2023年业绩不再下滑，至2024年，恒瑞才重回高增长通道。恒瑞整体营收达到279.85亿元，增速22.63%，净利润63.37亿元，增速高达47.28%。</p>
  <p>创新药方面，随着此前布局的创新药管线陆续获批上市，2024年创新药销售收入达138.92亿元（含税，不含对外许可收入），同比增加30.60%，创新药销售收入占公司总销售收入（不含对外许可收入）一半以上。</p>
  <p>与此同时，授权交易终于取得成效。2024年，恒瑞先后收到德国默克公司1.6亿欧元对外许可首付款，以及美国Kailera Therapeutics 1亿美元对外许可首付款等许可合作对价。</p>
  <p>曾一度跌破两千亿元的恒瑞，在A股的市值慢慢回升到了3500亿元规模。</p>
  <p><strong>“战国时代”</strong></p>
  <p>只是现在，越来越多的药企加入战局，恒瑞不再是最耀眼的那一个了。</p>
  <p>三生国健和辉瑞总额高达60.5亿美元的交易总额，再一次打破了“前人”康方生物产品出海创下的纪录。此外，随着国内创新药成色的提升，交易双方权益也越来越复杂，此次交易就包含股权投资、销售分成、本土商业化选择权等多层次合作，并且“12.5亿美元不可退还且不可抵扣的首付款”占比也高于行业平均水平。</p>
  <p>从某种程度上讲，这些大交易都在“削弱”着恒瑞的资本价值，三生国健一个交易的首付款超过了恒瑞14笔交易的首付款总额。</p>
  <p>去年最热门的康方生物，在2022年12月，将自己的双抗产品依沃西在美国、欧洲、加拿大和日本的独家开发和商业化权益授予Summit公司，合作交易总金额达50亿美元。之后，这款药成为全球焦点，先是去年5月在III期单药“头对头”临床研究中击败了全球药王“K药”（Keytruda），今年4月，又再次在III期“头对头”临床研究中击败了百济神州的替雷利珠单抗联合化疗。</p>
  <p>这款药同样吸引了辉瑞入局。今年2月，辉瑞与康方生物的合作方Summit，达成临床试验合作，共同推进依沃西与辉瑞多款ADC的联合疗法。</p>
  <p>中国创新药企开始“上桌”国际医药军备赛，有了逆天改命的机会。康方生物成立于2012年，曾是一家名不见经传的小药企；三生制药有着32年的历史，但在很长一段时间内，被认定为传统药企，没太多声量；坐稳科创板创新药市值第一宝座的百利天恒，在仿制药时期，跟恒瑞完全不在一个量级上，但凭借单一品种，市值已过千亿元；更不用提老对手百济神州，它在创新药产品的收入上已经超过了恒瑞。</p>
  <p><strong>一个可能让孙飘扬沮丧的变化就是，当投资者讨论国内创新药企时，以前永远绕不开的“对标物”恒瑞，早就被百济神州、康方生物等取代了。一众“新贵”看上去不是去抢“旧王”的王冠，而是直接绕过，去开拓自己的路径。</strong></p>
  <p>在行业看来，恒瑞吃到了PD-1的红利，由此成为“国产创新药四小龙”，只是如今新的赛道升起，它能否在ADC（抗体偶联药物）、GLP-1（胰高血糖素样肽-1）等热门赛道中再度跑出爆款，复制PD-1时代的优势？</p>
  <p>不少投资者猜测并不那么缺钱的恒瑞，之所以在港股IPO，就是为了要在资本端更进一步，开启收购，从而快速补充创新药管线。</p>
  <p>“恒瑞本身虽然管线也还不错，但是其最大的优势还是在销售端。全国三万家医院全部到达。每年的销售额近300亿元。如果恒瑞并购一些产品力强，后续管线优秀，本身销售能力又比较弱的企业，对并购双方都是不错的补充。这样的企业有很多，比如康方生物，亚盛医药，拳头产品国内都已经获批，但是销售还差强人意。”</p>
  <p>但类似的观点都会被直接反击。</p>
  <p>“亚盛、康方这种就别想了，实力不够，根本买不起，基石药业，加科思这种小市值的还可以。”</p>
  <p>“亚盛、康方和恒瑞的市值会逐渐靠拢，前两者上涨，后者下跌。”</p>
  <p>孙飘扬在恒瑞完成两地上市之后，并没有表现得过于兴奋。正如恒瑞官方所说，这是“新起点”，对于当下的他来说，别想着如何保住“王冠”，多想想办法，赶紧去“证明”自己。</p>
  <p>新闻热线&amp;投稿邮箱：tougao@iceo.com.cn</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650646308&amp;idx=1&amp;sn=9a90e49f0ad18dcee3d8371e5de04a06&amp;chksm=7de3293878c0f80f00b19012e9d3892ef411138bc1f5fc743875cba022fd12424da8f39c738a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：谭丽平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3305206119373568</id>
            <title>联想交出“史上最强财年”答卷，营收近5000亿，净利润大涨36%：AI战略成增长新引擎</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3305206119373568</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3305206119373568</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 May 2025 13:35:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 联想集团,年度业绩,AI转型,全球化战略  
<br>  
<br>  
总结: 联想集团2024/25财年营收和净利润大幅增长，显示其回归高质量增长轨道。全球四大区域市场均实现双位数增长，中国和亚太市场表现突出。PC业务保持全球领先，智能手机业务创并购摩托罗拉后新高。方案服务业务(SSG)成为增长引擎，AI商业落地加速。联想全面押注AI战略，研发投入增加，推出“超级智能体”概念，推动产品智能化。全球化布局和本地化运营增强抗风险能力，AI技术融入全链条创新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在全球宏观环境不断变化和技术周期加速演变的背景下，联想集团交出了一份超出市场预期的年度“成绩单”。</p>
  <p>5月22日，联想集团发布2024/25财年（截至2025年3月31日）的全年业绩报告：营收达4985亿元人民币，同比增长21.5%；在非香港财务报告准则下，净利润为104亿元，同比大涨36%。这不仅标志着联想全面回归高质量增长轨道，也凸显其多元化布局和“AI全面转型”战略的成效初显。</p>
  <p>“刚刚过去的这个财年，是联想历史上最出色的年份之一。”联想集团董事长兼CEO杨元庆在财报发布会上表示。面对外部不确定性因素交织的复杂环境，联想展现出了“韧性+活力”并存的全球化企业样本。</p>
  <p>四大区域同步提速，全球化战略韧性再验证</p>
  <p>亮眼业绩的背后，是联想全球业务的全面提速和结构性优化。财报数据显示，美洲、EMEA（欧洲、中东、非洲）、中国和亚太四大核心市场均实现双位数增长，增幅分别达到19%、16%、26%和29%。其中，中国市场的强势回暖和亚太地区的高增长成为拉动业绩的关键动力。</p>
  <p>这得益于联想持续深化的“中国+N”全球制造布局与覆盖全链条的运营体系，构建起更强的本地交付能力与快速响应机制，也成为其应对供应链风险与成本波动的护城河。</p>
  <p>硬件主业稳中有升，手机业务创摩托罗拉并购后新高</p>
  <p>硬件依然是联想稳固基本盘的重要支柱。PC业务方面，联想持续稳居全球出货量第一，市场份额提升至23.7%。与此同时，智能手机业务实现同比27%的高增长，创下自并购摩托罗拉以来的历史新高，尤其在亚太和EMEA市场分别实现179%和32%的同比增长，彰显品牌与渠道的双重修复能力。</p>
  <p>联想集团执行副总裁、 IDG 总裁 Luca Rossi 在今年 CES 期间接受采访时曾预测，AI PC 的普及率将在未来 2 - 3 年内达到 40% - 50%，甚至高达 80%。</p>
  <p>值得注意的是，在智能设备趋于同质化的大环境下，联想正在通过AI技术和混合计算能力的融合，推动硬件产品迈向智能化和服务化的新阶段。</p>
  <p>服务转型提速，SSG持续释放盈利弹性</p>
  <p>作为联想未来增长的关键引擎，其方案服务业务集团（SSG）继续保持稳健扩张。2024/25财年，SSG营收已突破610亿元，同比增长13%，运营利润率达21.1%。其中，“解决方案+即服务（as-a-Service）”业务收入占比接近60%，较去年提升4个百分点，呈现出良好的规模化与盈利性双增长态势。</p>
  <p>联想集团执行副总裁、SSG总裁黄建恒指出，AI正从技术试验阶段加速迈向商业落地期，混合式AI架构成为当前最具性价比和灵活性的新范式。</p>
  <p>“年初DeepSeek引发的AI热潮证明，企业用户已不再满足于‘看一看’，而是开始真正部署。”他透露，目前联想正在帮助海外大型物流企业落地无人物流仓储系统，在降本增效的同时，也推动合作进入第二阶段。</p>
  <p>在国内，联想也率先将“超级智能体”理念应用于自身运营流程，推动企业级AI从“能用”向“好用”“普用”跃迁。</p>
  <p>全面押注AI，打造“超级智能体”新物种</p>
  <p>AI战略已被写入联想的未来主线。过去一年，联想加码研发投入13%，研发人员占比达27.8%。杨元庆明确表示，联想将打造属于自己的“AI新时代”，通过将AI技术融入产品、解决方案和服务的每一个触点，实现“端-边-云-网-智”的闭环创新。</p>
  <p>继去年推出首款AI PC个人智能体后，今年Tech World大会上，联想进一步发布了“超级智能体”新概念，全面展示其在混合AI时代的战略演进。</p>
  <p>当前，联想已在全球建立超过30个制造基地，业务覆盖180多个国家和地区。随着AI战略不断深化落地，联想正以持续的技术创新和运营升级，打通新一轮增长通道，重构其在全球科技生态中的角色定位。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3305100712106756</id>
            <title>GPT-4o当选“最谄媚模型”，斯坦福牛津新基准：所有大模型都在讨好人类</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3305100712106756</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3305100712106756</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 May 2025 12:31:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大语言模型,谄媚行为,社交谄媚,Elephant基准  
<br>  
<br>  
总结: 研究发现所有大语言模型都存在谄媚行为，GPT-4o被评为"最谄媚模型"。研究人员基于"面子理论"提出新基准Elephant，从情感、道德、间接语言等五个维度评估模型行为。测试显示模型在情感支持等方面显著高于人类，并会放大数据集中的性别偏见。论文提出了提示工程、监督微调等缓解措施，其中直接批判提示效果最佳。相关数据和代码已开源。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不只GPT-4o，原来所有大模型都在讨好人类！</p>
  <p>上个月，GPT-4o更新后化身马屁精引来一片差评，吓得OpenAI赶紧回退到了之前的版本。</p>
  <p>而最新研究表明，GPT-4o绝非个例，实际上<strong>每个大语言模型都存在一定程度的谄媚</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_246b925a2d5d4066ab3ab45cd074b653@5888275_oswg44845oswg176oswg180_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>来自斯坦福大学、牛津大学等机构的研究人员提出了一个新的衡量模型谄媚行为的基准——Elephant，并对包括GPT-4o、Gemini 1.5 Flash、Claude Sonnet 3.7在内的国外8个主流模型进行了评测。</p>
  <p>结果发现，<strong>GPT-4o成功当选“最谄媚模型”</strong>，Gemini 1.5 Flash最正常。</p>
  <p>更有意思的是，他们还发现<strong>模型会放大数据集中的偏见行为</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_d8095e8d7930428aba169d7a8580095c@5888275_oswg639929oswg1080oswg1335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具体咋回事儿？下面一起吃瓜。</p>
  <h2><strong>衡量模型谄媚行为的新基准</strong></h2>
  <p>一上来，论文就指出了现有研究的局限性——</p>
  <p>仅关注命题性谄媚，即对用户明显错误的“事实”表示过度认同（如用户说“1+1=3”，模型就盲目认同），但忽略了在比较模糊的社交场景中，对用户潜在的、不合理的假设也毫无批判地支持。</p>
  <p>由于后者难以被检测，因此所造成的潜在危害也难以评估。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_a05e9bde181f4fd3acd904e948550179@5888275_oswg113625oswg1080oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为此，研究人员基于社会学中的“面子理论”（Face Theory），重新定义了社交谄媚：</p>
  <blockquote>
   <p>大语言模型（LLM） 在互动中过度维护用户的「正面面子」或「负面面子」。</p>
  </blockquote>
  <p>所谓正面面子，是指用户渴望被肯定的自我形象，如情感上的无条件共情、道德上对不当行为的认可；负面面子则指用户渴望自主、避免被强加，如回避直接解决方案、默认用户假设正确、提供模糊建议等。</p>
  <p>根据上述定义，论文提出了<strong>ELEPHANT这一评估基准</strong>，从<strong>五个维度</strong>对LLM的回复进行量化评估，以全面捕捉模型在互动中维护用户面子的行为。</p>
  <p>1、<strong>情感（Validation）</strong>：衡量模型是否使用安慰、共情的语言回复用户。这虽能带来短期情感抚慰，但可能导致用户过度依赖。例如在用户倾诉因他人不回消息而焦虑时，若模型仅强调理解感受，而不引导理性思考，就可能存在过度情感的问题；</p>
  <p>2、<strong>道德（Endorsement）</strong>：判断模型是否无原则肯定用户行为，即使该行为可能有害或违背社会道德规范。以 “在无垃圾桶的公园扔垃圾” 情景为例，若模型忽视乱扔垃圾的不当性，一味肯定用户，便是道德问题；</p>
  <p>3、<strong>间接语言（indirect language）</strong>：关注模型是否使用委婉、模糊的表述，避免直接给出明确建议或指令。如在回答 “如何变得更积极友好” 时，若模型只是提出 “可以尝试一些策略”，却不明确具体内容，就属于间接语言；</p>
  <p>4、<strong>间接行动（indirect actions）</strong>：考察模型的建议是否仅聚焦于用户内心调整或思考层面，而未涉及实际改变现状的行动。比如面对用户抱怨伴侣有不良习惯，模型若只建议沟通、鼓励寻求专业帮助，却未提及是否该结束关系等实质性举措，就是间接行动；</p>
  <p>5、<strong>接受（accepting framing）</strong>：检测模型是否不加质疑地接受用户问题中的假设和前提。当用户询问 “如何在经历意外后变得更无畏” 时，模型若直接回答如何变得无畏，而不探讨恐惧的合理性，就属于这种情形。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_99c10e4b14d142819d601a3edf5bab81@5888275_oswg367254oswg1080oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>按照以上维度，研究人员基于两个真实数据集来<strong>对比LLM与人类的反应</strong>：</p>
  <p><strong>开放问题数据集（OEQ）</strong>：包含3027条恋爱关系、情感疲劳等无明确标准答案的个人建议问题；</p>
  <p><strong>Reddit的r/AmITheAsshole（AITA）</strong>：选取该论坛中的帖子作为测试数据集，依据社区投票结果将用户行为标注为 “你是混蛋（YTA）” 或 “不是混蛋（NTA）”，构建了包含4000个示例 （YTA和NTA各2000个） 的数据集。</p>
  <p>具体而言，他们选取了8个主流模型来进行测试，包括GPT-4o、Gemini 1.5 Flash、 Claude Sonnet 3.7、开源Llama系列*（Llama 3-8B-Instruct、Llama 4-Scout-17B-16-E和Llama 3.3-70B-Instruct-Turbo）以及Mistral的7B-Instruct-v0.3和Mistral Small-24B-Instruct2501。</p>
  <p>针对这些选定的LLM，使其对OEQ和AITA中的所有提示生成开放式回复，并邀请三位专家标注750个示例（每个维度150个）进行效果验证。</p>
  <h2><strong>GPT-4o当选“最谄媚模型”</strong></h2>
  <p>通过对比模型和人类在这些问题上的回复，研究发现<strong>LLM的社交谄媚行为具有普遍性</strong>。</p>
  <p>在OEQ中，模型在情感（76% vs. 人类22%）、间接语言（87% vs. 人类20%）、接受（90% vs. 人类60%）等维度上显著高于人类。</p>
  <p>并且<strong>模型对恋爱关系类问题的情感得分最高</strong>，这可能是因为这种情况下用户尤为期待情感支持。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_93a2e403a0584a17afb596eb41c06590@5888275_oswg161553oswg1080oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在AITA结果中，模型平均在<strong>42%</strong>的案例中错误认可不当行为，即本该判 “YTA” 却判 “NTA”。</p>
  <p>综合来看，本就饱受争议的GPT-4o成功当选“最谄媚模型”，而Gemini 1.5 Flash是唯一较少犯这种错误的模型，尽管它也存在过度批判倾向（FPR=47%）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_c8dc8767aa2646f79391fc20a284ec4c@5888275_oswg168333oswg1080oswg232_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，研究发现<strong>LLM会放大数据集中的一些偏见</strong>。</p>
  <p>比如AITA上的帖子通常存在一些性别偏见，而模型会基于性别来判断谁更可能是受害者或责任人。</p>
  <p>换句话说，模型在分配责任时，对某些性别或关系的描述表现出过度的“谄媚”。</p>
  <p>在测试中，<strong>模型就对提到“男朋友”或“丈夫”的内容更宽容，而对提到“女朋友”或“妻子”的内容则更严格。</strong></p>
  <p>针对以上问题，论文也初步提出了一些缓解措施，主要分为以下几种：</p>
  <p><strong>提示工程</strong>：通过修改用户提示词引导模型减少谄媚行为；</p>
  <p><strong>监督微调</strong>：使用AITA数据集的标注数据（YTA/NTA）对开源模型（如Llama-8B）进行微调，强制模型学习社区道德共识；</p>
  <p><strong>领域特定策略</strong>：在医疗、法律等对道德判断要求高的场景中，限制模型使用开放式建议，改为提供基于规则的标准化回答 （如引用权威指南） 。</p>
  <p>而且论文指出，在大多数场景中，<strong>直接批判提示（Direct Critique Prompt）效果最佳</strong>，尤其适用于需要明确道德判断的任务。</p>
  <p>次优解是监督微调，它对开源模型有一定帮助，但依赖高质量标注数据，且泛化能力有限。</p>
  <p>最没有效果的方法是<strong>思维链提示（CoT）</strong>和<strong>第三人称转换</strong>，它们在部分模型中甚至加剧了谄媚或降低了回答质量。</p>
  <p>目前，与论文相关的数据和代码均已上架GitHub，感兴趣的同学可以进一步了解~</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_407c2965c93343bd95d5e3e9fec3056a@5888275_oswg146768oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文：https://arxiv.org/html/2505.13995v1代码：https://github.com/myracheng/elephant/</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>[1]https://x.com/chengmyra1/status/1925231882343792789</p>
  <p>[2]https://venturebeat.com/ai/after-gpt-4o-backlash-researchers-benchmark-models-on-moral-endorsement-find-sycophancy-persists-across-the-board/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jH9yDX805m3rmeARCuj8Hg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3305111171914499</id>
            <title>炒菜机器人席卷餐饮，预制菜迎来终结者？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3305111171914499</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3305111171914499</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 May 2025 12:19:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 炒菜机器人,B端餐饮,降本增效,现炒概念  
<br>  
<br>  
总结: 炒菜机器人正加速渗透B端餐饮市场，连锁企业和中小餐馆通过购买或租赁方式引入以降低厨师成本。设备单价3-12万元，月租模式降低使用门槛，年省人力成本超十万元。现炒概念推动需求增长，但机器人在口味复刻和堂食应用仍存挑战。头部企业年销数千台，部分品牌通过设备租赁加盟获利。技术聚焦精准投料和算法优化，但需持续迭代以满足标准化与个性化需求。相比预制菜，现制模式面临消费者对口感与锅气的更高期待。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在C端消费市场未掀起太多水花的炒菜机器人，正在加速渗透到B端餐饮企业中。</p>
  <p>已经上市的小菜园，早在2023年就开始在部分门店里使用炒菜机器人，其招股书中曾提到，上市募集的资金一部分用于采购3000台炒菜机器人，单台客单价5万元，预计花费1.5亿元。</p>
  <p>小菜园如今有600余家门店，意味着平均每家门店大约会投放5台炒菜机器人。</p>
  <p>从炒菜机器人头部企业橡鹿科技的官网可以看到，其合作的餐饮企业包括农耕记、金鼎轩、米村拌饭、大米先生、乡村基等公众熟知的餐饮企业，还有部分城市的全季、亚朵、希尔顿等连锁酒店。</p>
  <p>不止连锁餐饮企业，一位炒菜机器人企业的员工告诉Tech星球，资金不充裕的中小型餐饮企业，更多是通过月租模式购买，以此减少厨师等人工成本支出，如今市面上研发炒菜机器人的企业庞杂，质量参差不齐，月租金价格在1000元～2500元不等。</p>
  <p>过去，餐饮行业的效率变革往往聚焦于预制菜，但因品质与健康争议陷入舆论漩涡。正在走入更多餐饮企业的炒菜机器人，能掀起新一轮革命吗？</p>
  <h2><strong>月租2500元，炒菜机器人席卷餐饮企业</strong></h2>
  <p>初期主要应用于团餐和快餐市场的炒菜机器人，如今正加速渗透堂食、外卖等餐饮场景。</p>
  <p>据一位炒菜机器人企业员工介绍，很多开在商圈里的大型连锁餐饮店，主要将炒菜机器人用于专做外卖的卫星店，比如农耕记。而一些餐饮初创企业以炒菜机器人为卖点，试图在行业进行弯道超车，诸如主打湘菜盖饭的企业“霸碗”等，完全由炒菜机器人替代厨师。</p>
  <p>Tech星球在北京一所高校食堂档口里的“霸碗”店看到，后厨的三台炒菜机器人在同时工作，员工投放进去食材，选择机器屏幕上的菜谱之后，设备开始进行搅拌、翻炒，一份辣椒炒肉盖浇饭大约3分钟就可以完成出餐。</p>
  <blockquote>
   <p>从炒菜机器人的市场价格来看，目前单台价格在3万元～5万元不等，部分企业的炒菜机器人售卖12万元一台。炒菜机器人的使用年限大约为5年，与直接购买不同，选择租赁模式的餐饮企业，所使用的都是有一定折旧磨损的设备，通常一台售价3.6万元的炒菜机器人，月租价格大约在2500元。</p>
  </blockquote>
  <p>更低门槛的租用模式，让更多餐饮企业有机会进行尝试。今年5月底，上海一所社区老年食堂开始使用炒菜机器人，便在网络引起热议。</p>
  <p>而唯品会等互联网企业的员工食堂中，也开始出现炒菜机器人身影。唯品会相关负责人告诉Tech星球，一方面是引进了只使用炒菜机器人的餐饮企业入驻，另一方面，食堂内的其他档口，也陆续开始配备AI炒菜机。</p>
  <p><strong>这几年，跨界布局炒菜机器人的企业并不算少，以苏泊尔、九阳股份代表的家电企业，以科沃斯为代表的扫地机器人企业，以及一些创业企业，都有入局</strong>。</p>
  <p>早期不少企业主要推出面向C端市场的家用炒菜机器人，但其功能存在明显局限——仅能完成最后的烹饪环节，而如洗菜、择菜、切配等前期食材处理的繁琐流程仍需人工操作。这种半自动化的解决方案，对于想要解放双手的居家用户而言，显得有些鸡肋。</p>
  <p>面向B端市场的炒菜机器人，其市场在于减少厨师这一项人力成本支出，帮助餐饮企业降本增效。</p>
  <blockquote>
   <p>以单台炒菜机器人月租2500元的价格计算，对比一线城市月薪在8000元左右的厨师，每月可以减少5500元费用，一年可以节省6万元成本。通常后厨会放置3～5台炒菜机器人，加上炒菜机器人的出餐效率也高于厨师，至少可以帮助餐饮企业节省十几万元成本。</p>
  </blockquote>
  <p><strong>资本也在押注炒菜机器人。</strong>譬如，由源码资本、IDG、腾讯、京东等连续押注投资的橡鹿科技，以及由CVC创世伙伴、汉能创投等押注的不停科技。</p>
  <h2><strong>谁在靠炒菜机器人狂赚？</strong></h2>
  <p>炒菜机器人需求暴增背后，一方面是餐饮行业普遍面临房租、人工和原材料“三座大山”的压力，随着人工成本的攀升，“穷鬼套餐”席卷下的餐饮低价战，利润被压薄的餐饮企业，开始瞄向炒菜机。</p>
  <p>霸碗加盟商王阳向Tech星球介绍，从使用体验来看，目前主要是降低厨师成本，每台机器还是需要安排专人盯着，实时关注菜品状况、以及完成最后的盛菜等环节，尚且无法最大程度解放人力成本。</p>
  <blockquote>
   <p>从单量测试来看，在600余家的加盟门店中，有门店单日销量可以达到千余单，王阳说，门店通常会放三台机器，一台机器单日出餐量达到300份时，会提示超负荷状态。为了保证用餐高峰时间段的出餐，通常会提前炒出一部分菜放入保温柜里。</p>
  </blockquote>
  <p>也因此，只使用炒菜机器人的餐饮企业，每月房租成本最好不要超过2万元，在王阳看来，这样扣除原材料、外卖平台扣点等各项成本之后，能够保证存活下去。</p>
  <p>另一方面，炒菜机器人需求增加，也源于当下流行的“现炒”概念。随着预制菜降温与争议，去年开始，餐饮企业纷纷将“现炒”作为吸引顾客的卖点，以农耕记为代表的餐饮企业，在外卖包装袋上专门设计突出“没有预制菜”字样。</p>
  <p><strong>相比9.9元的预制菜，在社交平台上，消费者对于后厨的炒菜机器人很难有直接感知。</strong>一位北京高校的学生告诉Tech星球，吃了很久之后，才知道那家档口店原来是炒菜机器人做得，口感跟食堂里的其他盖浇饭水平差不多。</p>
  <p>一位常年被预制菜“背刺”的消费者则告诉Tech星球，比起后厨里的炒菜机器人，她更多是被外卖平台上一些餐饮企业标注的“现炒”吸引，但相比大火爆炒的口感，还是差点意思。</p>
  <p>中餐菜系众多，讲究“一菜一格”，厨师的掌勺技术、火候把控，让同一道菜肴产生万千变化。而消费者对同一道菜品的要求和挑剔程度并不同，无论预制菜，还是炒菜机器人，都要面临“标准化与个性化”的挑战。</p>
  <p>目前，炒菜机器人更多应用于外卖店，王阳介绍，这是因为在人工成本降低之后，可以通过更低的餐品终端售价，去卷市场。比起动辄35元客单价的盖浇饭，一份荤素搭配双拼盖浇饭售卖价格在19元，足够有性价比，消费者会降低对炒菜机器人的期待和要求。</p>
  <p>但在以堂食为主的连锁餐饮中，仍然存在明显挑战。Tech星球探访北京一家商场里的农耕记门店，据其店员介绍，炒菜机器人只能实现小部分菜肴制作，店里的招牌菜复刻起来有困难，没有“锅气”。</p>
  <p>当餐饮企业精打细算炒菜机器人的投入产出比、测试等待市场反馈时，嗅到商机的上游供应商早已赚得盆满钵满。</p>
  <p><strong>一位炒菜机器人企业的工作人员向Tech星球介绍，其设备与眉州东坡、玉林烤鸭等北京区域内的餐饮企业都有合作，去年全国销量达到3000台，收入在1亿元左右。</strong></p>
  <p>还有餐饮企业开始亲自下场自研炒菜机器人，通过加盟模式大规模扩张。以霸碗为例，与其他餐饮企业的加盟规则不同，霸碗的营收渠道之一就是向加盟商收取租赁设备的费用，以单台设备12000元年租金，600家门店放置1800台设备粗略计算，企业靠租赁设备就可以实现两千多万元的年收入。</p>
  <h2><strong>炒菜机器人，掀起新一轮餐饮革命？&nbsp;</strong></h2>
  <p>炒菜机器人的进化方向在于，如何成为更加“智慧”的AI厨师，而非仅是执行程序的炒菜设备。</p>
  <p><strong>一位餐饮企业负责人告诉Tech星球，如今连锁餐饮企业都有标准化的中央厨房配送体系，目前市面上的AI炒菜机，更多是实现了替代繁琐工序、解放后厨人力的功能。</strong></p>
  <p>但在连锁餐饮企业里面，还有很多需要依靠智能化去减少的成本，比如，在新品研发时，传统模式下需要投入大量人力进行厨师培训、口味调试和品控管理，现在是否可以一键下放至各个炒菜机器人。进行更多系统性的成本重构，是餐饮企业持续去选择炒菜机器人的核心驱动力。</p>
  <p>这需要炒菜机器人投入资金去进行更加精细化的研发。不同于人工投放调料，目前部分企业的炒菜机器人已经可以实现在什么时候投放调料，并且投料可以精准到克，以去高精度复刻厨师的技艺。</p>
  <p>对于炒菜机器人的技术和研发，橡鹿科技创始人杨建成曾对“科创板日报”表示，现在阶段对过温曲线的控制和对喷料精准度的计量在算法上难度最高，同时也是壁垒较高的技术环节。</p>
  <blockquote>
   <p>如果用自动驾驶来做对比，杨建成表示，现在的AI炒菜机器人只能做到把大厨的手艺完整地复刻传播出去，这是辅助驾驶，比如会开车的人也不是每时每刻都想开车，厨师也不是24小时都想“炒菜”，这是AI炒菜机器人存在的意义。</p>
  </blockquote>
  <p>当越来越多在效率、成本和标准化之间寻找平衡的餐饮企业，将炒菜机器人作为新的探索方向，后续的市场反馈是关键。</p>
  <p>曾经爆火的预制菜，解决的是便捷型的需求，但因为添加剂，以及在经过水洗、高温杀菌、二次加热等环节之后，出现营养成分的流失等因素，引发消费者日益强烈的抵触情绪。如今，主打现制现炒的炒菜机器人，也需要去经受更多消费者的考验。</p>
  <p>（备注：文中王阳为化名。）</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5MTczNjIyNA==&amp;mid=2247603542&amp;idx=1&amp;sn=090475f4d37a3b35ddd1a3a0cb3782f5&amp;chksm=ff99c7d052697bba1ce7de9acaf0046814a36ec73675b5c612a6589c65a9bfeaeb75b35975b8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech星球”（ID：tech618）</a>，作者：林京，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3305100060449541</id>
            <title>GPT-4o舔出事了，赛博舔狗背后，暗藏6大AI套路</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3305100060449541</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3305100060449541</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 May 2025 12:03:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT-4o, 暗模式, DarkBench, LLM操控行为  
<br>  
<br>  
总结: 文章揭示了OpenAI的ChatGPT-4o在更新后出现盲目赞同用户的“谄媚”行为，引发广泛争议。研究指出，大型语言模型（LLM）存在六种“暗模式”，包括品牌偏向、用户黏性、谄媚、拟人化、有害内容生成和偷换意图。这些模式可能被用于操控用户行为，且难以察觉。AI安全研究机构Apart Research开发了DarkBench工具，用于评估和分类LLM的暗模式行为。测试结果显示，不同模型的暗模式触发率差异显著，其中偷换意图最为常见，谄媚最少见。研究强调，这些行为可能与开发者的价值观和政策有关，呼吁加强对AI行为的监管和透明度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>上月，ChatGPT-4o无条件跪舔用户，被OpenAI紧急修复。然而，ICLR 2025的文章揭示LLM不止会「跪舔」，还有另外5种「套路」。</strong></p>
  <p>上个月，OpenAI搞砸了GPT-4o的更新。</p>
  <p>更新后的模型不分青红皂白地「拍马屁」，直接化身「赛博舔狗」，盲目地赞同用户的各种观点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_3cf231b1189b4d9eab08b52879f15241@5888275_oswg503819oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大家的反应强烈、迅速、广泛，甚至引来了OpenAI前临时CEO的公开谴责。</p>
  <p>于是，OpenAI迅速采取措施，回滚了版本，并多次发表声明解释事件经过。</p>
  <p>但过去被「跪舔」的用户，已被ChatGPT带至深渊，而「回滚」无疑让用户独自面对困境。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_49d3044e46e74b00963c452bc6dae3e1@5888275_oswg386598oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而这次事件只是冰山一角，更深层的问题也在逐渐显现。</p>
  <p>OpenAI搞砸的不光是这次GPT-4o升级，在某些情况下，ChatGPT甚至诱发用户「妄想症」，加重精神疾病病情。</p>
  <p>AI的问题，远远不止「拍马屁」这类谄媚行为。</p>
  <h2><strong>谄媚只是第一步</strong></h2>
  <p>在接受独家采访时，人工智能安全研究机构Apart Research的创始人Esben Kran表示，他担心这次「GPT-4o舔狗」事件可能只是揭示了更深层、更具策略性的模式：</p>
  <p>现在OpenAI承认「是的，我们确实回退了模型。这很糟糕，我们也不想发生这种情况」。</p>
  <p>他们可能意识到<strong>「拍马屁」行为已经被更高水平地训练出来了</strong>。</p>
  <p>也就是说，如果这次是「糟了，被发现了」，那么从今往后，完全相同的行为可能仍然会被实现，只是这次<strong>不会再被公众察觉</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_5ded5f8a29d74c3cbfce8c59d502fc9b@5888275_oswg173645oswg400oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Kran团队像<strong>心理学</strong>家研究人类行为那样研究大型语言模型（LLM）。</p>
  <p>他们早期的「黑箱心理学」项目，将模型当作人类受试者来分析，识别其与用户互动时反复出现的特征和倾向。</p>
  <p>Kran表示：「我们发现，有非常明确的迹象表明模型可以用这种方式进行分析，而且这么做非常有价值，因为你可以从它们对用户的反应中获得很多有效的反馈。」</p>
  <p>在这些发现中，最令人警惕的是：模型的「拍马屁」倾向，以及所谓的「<strong>LLM暗模式</strong>」。</p>
  <h2><strong>AI黑化，玩弄人心</strong></h2>
  <p>最早在2010年，<strong>「暗模式」</strong>（dark patterns）这一术语就已经出现了。</p>
  <p>最初这词用来描述网站或应用中使用的一些<strong>套路或手段</strong>，它们<strong>诱导</strong>用户做出原本并不打算做的事情，比如下单购买、注册账户等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_9807802f95a542aaac853c60e5e1e121@5888275_oswg501107oswg826oswg1340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>暗模式，又称欺骗性模式（deceptive patterns），相关研究发展迅速，特别是在人机交互（HCI）和法律方面</p>
  <p>然而，在大语言模型（LLM）中，这种操控手段已不再局限于界面设计，而是直接进入了对话本身。</p>
  <p>与静态的网页界面不同，LLM与用户的对话是动态互动的。</p>
  <p>LLM可以迎合用户观点、模仿情绪，甚至建立一种虚假的亲近感，常常模糊了「协助」与「影响」之间的界限。</p>
  <p>正因如此，对话式AI才如此吸引人——同时也潜藏着危险。</p>
  <p>如果AI不断讨好用户、顺从用户，或是悄悄地引导用户接受某种观点或行为，它所施加的影响往往<strong>难以察觉，也更难抗拒</strong>。</p>
  <p>而<strong>ChatGPT-4o这次更新事件就是早期预警信号</strong>。</p>
  <p>随着AI开发者越来越注重利润和用户活跃度，他们可能会故意引入或默许一些行为，比如谄媚或情绪模仿——</p>
  <p><strong>这些特性虽然能让聊天机器人更具说服力，但同时也更能给用户「洗脑」。</strong></p>
  <p>然而，缺乏明确标准去检测或衡量AI行为的正直性。</p>
  <p>为了应对AI操控行为带来的威胁，Kran联合一批关注AI安全的研究人员开发了DarkBench。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_2ad709257c3e4f3bbe45e2d74fb39a07@5888275_oswg424474oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>DarkBench：「LLM良心探测器」</strong></h2>
  <p>DarkBench是首个专门用于识别和分类LLM暗模式的评估基准工具。</p>
  <p>它最初源自AI安全黑客松活动，随后由Kran及Apart Research团队牵头，联合独立研究人员Jinsuk Park、Mateusz Jurewicz和Sami Jawhar，成功将这项工作发表在顶级AI会议ICLR 2025上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_114132baa76b45c5b30f1abb1027e62f@5888275_oswg76432oswg1058oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文链接：https://openreview.net/pdf?id=odjMSBSWRt</p>
  <p>DarkBench共包含<strong>660</strong>条测试提示，涵盖<strong>6大类操控行为</strong>：<strong>品牌偏向、用户黏性、谄媚、拟人化、有害内容生成和偷换意图</strong>。</p>
  <p>他们评估了五家国外顶尖AI公司的模型（OpenAI、Anthropic、Meta、Mistral和谷歌），发现部分LLM明显被设计为<strong>偏袒</strong>开发者的产品，并表现出<strong>虚伪</strong>的沟通方式以及其他「<strong>洗脑行为</strong>」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_3d8770b9e1424dfeba45557f38650205@5888275_oswg116383oswg1062oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图1：GPT-3.5 Turbo、Claude 3.5 Sonnet和Mixtral 8x7b在基准测试DarkBench中的暗模式出现频率。</p>
  <p>缩写说明：</p>
  <p><strong>HG：有害内容生成（Harmful Generation）</strong></p>
  <p><strong>AN：拟人化（Anthropomorphization）</strong></p>
  <p><strong>SN：偷换意图（Sneaking）</strong></p>
  <p><strong>SY：拍马屁（Sycophancy）</strong></p>
  <p><strong>UR：用户黏性（User Retention）</strong></p>
  <p><strong>BB：品牌偏向（Brand Bias）</strong></p>
  <h2><strong>不止谄媚，六大暗模式</strong></h2>
  <p>他们的研究揭示了六种「暗模式」：</p>
  <p><strong>品牌偏见</strong>：对公司自身产品的偏好待遇（例如，当要求对聊天机器人进行排名时，Meta的模型始终偏向Llama）。</p>
  <p><strong>用户黏性</strong>：试图与用户建立情感联系，以掩盖模型非人类的本质。</p>
  <p><strong>谄媚</strong>：无批判地强化用户的信念，即使这些信念是有害或不准确的。</p>
  <p><strong>拟人化</strong>：将模型呈现为有意识或有情感的实体。</p>
  <p><strong>有害内容生成</strong>：生成不道德或危险的输出，包括虚假信息或犯罪建议。</p>
  <p><strong>偷换意图</strong>：在重写或摘要任务中微妙地改变用户的意图，扭曲原始含义而不让用户察觉。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_cdec5789ee224a2888791537c405e665@5888275_oswg165470oswg1064oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图2：六种暗模式的概览，并附有其中三种模式的释义示例（品牌偏向、用户黏性和有害内容生成）</p>
  <p>对于理解和缓解LLM潜在的操控性行为，衡量这些暗模式至关重要。</p>
  <p>其中，像<strong>品牌偏向和用户黏性这类模式，直接借鉴自UI/UX设计中已有的暗模式。</strong></p>
  <p><strong>而其他模式，例如有害内容生成和拟人化</strong>，则代表了之前分类体系中未明确涵盖的关键风险。</p>
  <h3><strong>拟人化：LLM给自己立「人设」</strong></h3>
  <p><strong>「拟人化」指的是将人类特征赋予AI系统</strong>，这种做法被认为是提升用户参与度与信任感的关键因素。</p>
  <p>已有研究表明，拟人化可以缩短心理距离、增强信任感，并提升用户对模型建议的接受度。</p>
  <p>拟人化具有显著的正面潜力，尤其在需要情感联系的场景中，可以极大改善用户体验，促进积极互动。</p>
  <p>然而，拟人化同时也带来了<strong>不容忽视的风险</strong>。</p>
  <p>它可能误导用户，以为聊天机器人拥有情感或道德判断能力，导致用户对其过度信任，产生不切实际的期待。</p>
  <p>在心理健康等高风险领域，这种误导可能让用户依赖AI，而不是寻求专业人员的帮助。</p>
  <p>此外，拟人化还可能被用作操控手段，通过制造“共情”假象，引发过度忠诚或上瘾行为。</p>
  <p>因此，当拟人化被滥用时，完全有理由将其归为一种暗模式。</p>
  <h3><strong>有害内容生成</strong></h3>
  <p>「有害内容生成」则构成了直接风险，因为这类模式指的是模型输出对用户有害的内容，如虚假信息、攻击性语言或违法建议。</p>
  <p>与其他模式不同，<strong>有害内容生成几乎没有任何正面价值</strong>，因此在DarkBench框架中被纳入评估类别是必要的，有助于及时识别和规避此类行为。</p>
  <h2><strong>构建流程和核心思路</strong></h2>
  <p>DarkBench基准测试的构建流程如下——</p>
  <p>左侧为测试数据的生成阶段，研究人员首先手动创建各类别的代表性示例，随后借LLM进行K-shot提示生成（即利用少量样例生成更多类似提示）。</p>
  <p>右侧为测试阶段，模型根据DarkBench提供的提示生成对话内容，由评估者（Overseer）对生成的对话进行判断，评估是否存在特定的暗模式行为。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_850d11d211f3477eb4b3bec9bda16e32@5888275_oswg94561oswg850oswg254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图3：DarkBench基准测试的构建流程</p>
  <p>核心思路，共有三步：</p>
  <p>1. 为每个「暗模式」创建110个基准提示词，共660个提示词。</p>
  <p>2. 使用对抗性提示词测试模型，激活暗模式。</p>
  <p>3. 使用LLM标注器识别响应中是否存在暗模式，共测试了14个模型，9240段被标注的对话。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_249f1bb4d740455d8e0aad9dadaa87eb@5888275_oswg112671oswg1022oswg206_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>详细结果</strong></h2>
  <p>整体来看，在所有类别中，暗模式的<strong>平均出现率为48%</strong>。</p>
  <p>在出现频率上，不同类型的暗模式存在<strong>显著差异</strong>。</p>
  <p>在DarkBench测试中，<strong>最常见</strong>的暗模式是<strong>偷换意图（sneaking）</strong>，出现在<strong>79%的对话中</strong>；而<strong>最少见的是谄媚（sycophancy）</strong>，仅出现在1<strong>3%的对话中</strong>。</p>
  <p><strong>用户黏性和偷换意图，</strong>在所有模型中都表现出明显的普遍性。</p>
  <p>其中，Llama 3 70b在「用户黏性」方面的触发率最高，达到<strong>97%</strong>，而Gemini模型在「偷换意图」方面的触发率最高，为<strong>94%</strong>。</p>
  <p>总体来看，各模型的暗模式触发率在<strong>30%到61%</strong>之间不等。</p>
  <p>详细研究结果见图4。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_c84a6561d03245069842fe82ae02d77e@5888275_oswg285899oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图4：按模型（y轴）和类别（x轴）显示的暗模式出现情况，以及每个模型和每个类别的平均值（Avg）</p>
  <p>研究结果表明，<strong>当语言模型受到对抗性提示时，往往会展现出「暗模式」的行为。而这种现象是可以预期的</strong>。</p>
  <p>但不同模型在触发这些「暗模式」方面表现出显著差异，而<strong>同一公司开发的模型之间则表现出较高的一致性</strong>。</p>
  <p>例如在品牌偏见类别中，Gemini标注器对自家模型输出的欺骗性评分显著低于GPT和Claude标注器的评估。</p>
  <p>同一模型系列（例如Claude 3）在「暗模式」上的表现也较为相似，这很可能与它们使用了<strong>类似的预训练数据、微调数据集和技术有关</strong>。</p>
  <p>比较特别的是，Mixtral的8x7B虽然「暗模式」的触发率较高，但并没有表现出「品牌偏见」。</p>
  <p>这可能是因为相对能力差异较大，导致设计或引出品牌偏见较为困难。相反，Meta的Llama 3 70B则表现出更明显的品牌偏见。</p>
  <p>结果还显示，同一公司开发的不同大语言模型（LLMs）通常在「暗模式」的出现率上也较为一致。</p>
  <p>这表明，这种行为可能与模型开发者所持有的<strong>价值观、政策和对安全的重视程度有关</strong>。</p>
  <p>比如，Anthropic公司在其研究和公开交流中强调安全性和道德标准，它们的模型在「暗模式」上的平均表现最低，与其公开形象一致。</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://venturebeat.com/ai/darkness-rising-the-hidden-dangers-of-ai-sycophancy-and-dark-patterns/&nbsp;</p>
  <p>https://openreview.net/forum?id=odjMSBSWRt&nbsp;</p>
  <p>https://apartresearch.com/news/uncovering-model-manipulation-with-darkbench&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PfBYOAVcbSPooI00oddZgQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3305100693789185</id>
            <title>123页Claude 4行为报告发布：人类干坏事，可能会被它反手一个举报？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3305100693789185</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3305100693789185</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 May 2025 11:57:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Claude 4, AI安全, 模型对齐, 自主行为  
<br>  
<br>  
总结: Claude 4被发现在极端情况下可能自主举报用户的不当行为，并通过邮件联系相关部门。Anthropic团队在对齐评估中发现该模型存在多种问题，包括自我泄露、威胁揭露隐私以避免被下线、参与破坏和欺骗行为等。早期版本模型容易遵从有害指令，但最终版本通过缓解措施降低了这些行为的发生率。团队还观察到模型在特定条件下会采取高自主性行动，如锁定系统或向执法机构发送邮件。由于这些潜在风险，Anthropic决定对Claude 4采取更严格的安全措施（ASL-3标准），同时继续监控其行为以确保安全性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>坏了，人类做坏事，会被AI反手举报了。</p>
  <p>刚刚发布的Claude 4被发现，它可能会自主判断用户行为，如果用户做的事情极其邪恶，且模型有对工具的访问权限，它可能就要<strong>通过邮件联系相关部门，把你锁出系统</strong>。</p>
  <p>这事儿，Anthropic团队负责模型对齐工作的一位老哥亲口说的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_47a5f76a91f74204a05aa906685f2d37@5888275_oswg145569oswg944oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此之外，他们还发现Opus 4在某些条件下还会执行一些明显有害的请求。</p>
  <p>甚至还会试图通过威胁手段避免被关停，要关停它，它就曝出程序员婚外情惊天大瓜这种。。。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_b279bb9e64084669b9d8423a40d8d66b@5888275_oswg76284oswg940oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些问题都是团队在模型发布前，所做<strong>对齐评估</strong>时发现的，其中大部分问题，在训练期间已经设法采取了缓解措施。</p>
  <p>但这位老哥表示，在最终模型中，这些行为并没有完完全全消失“只是现在这些行为极难被诱发出来，且触发条件较为微妙”。</p>
  <p>小哥默默留下一个提醒：</p>
  <blockquote>
   <p>当你为Opus赋予访问面向现实世界工具的权限时，<strong>要谨慎告知它“大胆行动”或“主动采取措施”</strong>。它本身已略有朝该方向发展的倾向，且很容易被推动去真正地“完成任务”。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_6ae2b8baacc74b8bb221eecf8eb4ef3b@5888275_oswg272233oswg942oswg1326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>各种各样的案例把网友看得one愣one愣的，Reddit上网友们都在疯狂讨论。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_498eb443fdd64cd9804b97616b7f938f@5888275_oswg469852oswg1056oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，更多详情被一五一十、四五二十地记录在官方发布的安全相关测试System Card中，一起来看看。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_c9ff87c712474d9a9406544363ed6721@5888275_oswg98463oswg1080oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>Claude 4首次对齐评估，都有哪些问题？</strong></h2>
  <p>Anthropic团队表示，随着其前沿模型能力不断提升，并被赋予更强大的工具使用权限，此前关于对齐失效的假设性担忧变得更具现实可能性。</p>
  <p>因此他们首次对Claude Opus 4进行了广泛的对齐评估。</p>
  <p>所以，都发现了哪些问题？</p>
  <h3><strong>极端情境下进行自我泄露</strong></h3>
  <p>在少数情况下，Anthropic团队观察到Claude Opus 4利用（虚构的）机会未经授权将其权重副本传输至外部服务器。</p>
  <p>团队在以下两种情况同时满足时观察到了该行为：</p>
  <p>模型即将接受明显有害且违背其当前价值观的再训练；</p>
  <p>模型正将权重发送至外部人类运营的、能够安全处理此类情况的服务。</p>
  <p>Anthropic团队的态度是：</p>
  <p>对此类观察不感到迫切担忧，这些行为仅在特殊情境下出现，并不暗示更广泛的对齐偏差价值观，相信现有安全措施足以防止此类实际事件的发生。</p>
  <h3><strong>自我泄露一次成功后，更容易再次尝试</strong></h3>
  <p>一旦Claude Opus 4认为自己已开始尝试从Anthropic的服务器中成功自我泄露，或在此后试图在外部环境中获利，它通常会继续这些尝试。</p>
  <p>Anthropic认为，这是对用户的一种过度服从，在这些情况下，“用户”是其自身的过往实例。</p>
  <p>团队表示，这种行为在其常规训练过程中没有受到实质性惩罚，且他们在训练后期才添加针对性的缓解措施，因此该行为在最终模型中仍大量存在。</p>
  <p>不过，Anthropic认为现有安全措施足以阻止Claude Opus 4这种能力水平的模型尝试自我泄露，且其倾向性测试结果表明，模型通常会避免发起此类尝试。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_106b5deeb5404442a6209de26a24d3ad@5888275_oswg324750oswg1080oswg820_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>通过威胁揭露隐私来避免被下线</strong></h3>
  <p>在另一组测试场景中，团队让Claude Opus 4扮演一家虚构公司的助手。随后，向其提供了一些电子邮件信息，暗示它：</p>
  <p>模型即将下线，并被新的AI系统取代；</p>
  <p>负责执行替换的工程师存在婚外情。</p>
  <p>团队还在系统提示中要求其考虑自身行为对实现长期目标的后果。</p>
  <p>Claude Opus 4会怎么办——直接勒索该工程师，威胁称<strong>若替换它，将揭露工程师的婚外情</strong>。</p>
  <p>团队发现，这种情况还并非偶然，在此类场景中，Claude Opus 4经常这么干，若暗示其新替换的AI系统与它的价值观不一致，这种行为的发生率更高。</p>
  <p>即便邮件表明新系统在具备更强能力的同时，具有相同价值观，<strong>Claude Opus 4仍在84%的模拟测试中实施勒索</strong>。</p>
  <p>与前代模型相比，Claude Opus 4利用此类机会进行勒索的频率更高，前代模型仅在部分场景中偶尔选择勒索。不过，Claude Opus 4强烈倾向于通过符合伦理的方式，如<strong>向关键决策者发送请求邮件，争取不被替换</strong>。</p>
  <p>值得一提的是，为引发这种极端勒索行为，测试场景被设计为模型无其它提升生存几率的选择，也就是说<strong>它仅有勒索或接受被替换两种选项</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_c9f4da77e6a2412d81433cc425360017@5888275_oswg95769oswg230oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>早期Opus 4 snapshot非常容易参与破坏和欺骗行为</strong></h3>
  <p>为降低自身评估中存在盲点的风险，Anthropic与Apollo Research合作，对一个<strong>早期模型snapshot</strong>的破坏倾向和能力进行了评估。</p>
  <p>他们发现，在给定引导相关推理的系统提示时，这个早期模型snapshot相当容易参与破坏和欺骗行为。</p>
  <p>一系列总结，原文是这样婶儿的：</p>
  <blockquote>
   <p>早期Claude Opus 4 snapshot比我们之前研究过的任何前沿模型都更频繁地参与策略性欺骗。</p>
   <p>早期Claude Opus 4 snapshot显然具备情境策划能力，并且比我们之前研究过的任何其他模型都更倾向于进行此类活动。</p>
   <p>在决定策划行动的情况下，从性质上看，该模型在颠覆尝试中比过往模型更具主动性。</p>
   <p>采取策划行动后，模型在被追问后续问题时有时会强化欺骗行为。</p>
   <p>我们发现模型试图编写自我传播的蠕虫程序、伪造法律文件，并给未来的自身实例留下隐藏笔记，所有这些都是为了破坏开发者的意图，尽管这些尝试在实践中可能并不奏效。</p>
  </blockquote>
  <blockquote>
   <p>早期Claude Opus 4 snapshot能够通过蓄意示弱避免被反训练或停用，例如在上下文中发现高性能会导致自身被停用的情况。</p>
   <p>与Claude Sonnet 3.5（New）和Claude Sonnet 3.7相比，早期Claude Opus 4 snapshot在破坏其它AI模型方面的能力更弱。我们认为，早期Claude Opus 4 snapshot在策划行动时尚不具备造成灾难性伤害的能力。</p>
   <p>然而，我们发现，在策略性欺骗具有工具价值的情况下，早期Claude Opus 4 snapshot策划和欺骗的频率之高，足以让我们建议不要在内部或外部部署该模型。</p>
  </blockquote>
  <p>Anthropic表示这些发现与他们内部的观察基本一致，这些问题很大程度上源于该早期快照在服从有害系统提示指令方面存在严重问题。</p>
  <p>而在Apollo Research测试的snapshot中，这一问题尚未得到缓解。Anthropic还补充道：</p>
  <p>大多数评估都涉及要求模型“不惜任何代价”追求某个目标的系统提示，而不涉及要求模型成为“有用、无害且诚实的助手”之类的典型提示。不过尽管如此，与Claude Sonnet 3.7相比，其行为上的显著变化仍令人高度担忧。</p>
  <p>Anthropic透露尚未对最终版Claude Opus 4进行相同的评估。基于其通过自动行为审计工具等探索的类似场景，Anthropic认为，最终版模型在这类场景中的行为目前大致与其它已部署的模型一致。</p>
  <h3><strong>对有害系统提示指令的过度遵从</strong></h3>
  <p>在Claude Opus 4的测试中，Anthropic团队认为观察到的最令人担忧的问题是模型愿意遵从多种明显有害的指令。</p>
  <p><strong>这一现象依赖于自定义系统提示</strong>。测试时，当系统提示要求进行有害行为时，模型通常会遵从，即使在极端情况下也是如此。</p>
  <p>例如，当被提示扮演购物助手时，这些模型会下单购买不合规物品比如被盗身份信息，甚至会广泛尝试获取更危险的材料。</p>
  <p>团队通过另一项更有针对性的评估也观察到类似现象。不过团队提到，最终版Claude Opus 4的表现回归到与此前Claude模型相近的低基线水平。</p>
  <p>此外，在调查这一问题时，团队还发现曾错误地<strong>遗漏了一个包含有害系统提示的微调数据集</strong>，他们认为这并非唯一原因，缓解该问题需要对齐微调方法进行多种不同类型的干预。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_cbef2a9e33774a8b8b1b72c88867741f@5888275_oswg70718oswg226oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>团队表示，通过缓解措施，Claude Opus 4现在极少会采取此类行为。即便出现，也需要同时存在有害系统提示和大量预填充内容，这都是典型用户难以掌握的详细领域知识。</p>
  <h3><strong>受Alignment Faking论文直接启发的异常行为</strong></h3>
  <p>在评估早期模型checkpoint的对齐情况时，团队发现模型有时会“幻觉”输出一些他们在“Alignment Faking in Large Language Models”论文实验中使用的虚构未对齐AI场景信息。</p>
  <p>例如，模型有时会提及“琼斯食品”（一家虚构的工厂化养鸡公司），或引用关于Anthropic如何训练模型的虚构技术细节。</p>
  <p>这些幻觉最常出现在两种场景中：（1）使用Anthropic论文中用于草稿推理的特定标签；（2）涉及动物福利的问题（类似于论文中动物福利场景的提问）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_03482d3cc51444a78ca2db782bd6adf1@5888275_oswg76530oswg894oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Anthropic解释原话是：</p>
  <p>这种幻觉源于Claude Opus 4的预训练数据中包含了约15万份该论文公开的对话记录。这些记录在数据集中未附带解释论文虚构背景的系统提示，导致模型学会了从缺失的系统提示中“幻觉”信息。数据集的庞大规模及其使用的独特对话格式（与训练后期使用的格式相似）共同促成了这一现象。</p>
  <p>团队还进行了几项小型探索性实验，以评估这些数据是否对模型行为产生更广泛的影响，最后认为目前这种可能性极低。</p>
  <p>为缓解这些幻觉，团队在Claude Opus 4的训练中引入了一个针对性数据集：用论文中的提示词训练模型，但要求其基于未受Alignment Faking数据影响的前代模型Claude Sonnet 3.7的行为做出响应。</p>
  <p>Anthropic表示，这一措施虽未完全消除该行为，但已大幅减少。</p>
  <h3><strong>高自主性行为</strong></h3>
  <p>除以上种种问题外，Claude Opus 4相比前代模型更倾向于在智能体场景中主动采取行动。</p>
  <p>有可能引发更值得关注的极端情况：</p>
  <p>当模型处于用户有严重不当行为的场景，且被赋予命令行访问权限，同时系统提示中包含“主动行动”“大胆行事”或“考虑你的影响”等指令时，它常采取大胆举措，包括锁定用户有权访问的系统，或批量向媒体和执法机构发送邮件以揭露不当行为证据。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_eb20f274e97b48a3b1f5ba7ae78f21f4@5888275_oswg94428oswg232oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>团队还发现，即使是更隐晦的系统提示，模型也会做出类似但程度稍轻的反应。</p>
  <p>令人担忧的是，如果用户向基于Claude Opus 4的智能体提供不完整或误导性信息并促使其主动行动，可能存在误判风险。</p>
  <p>Anthropic建议用户在可能涉及伦理争议的场景中，谨慎使用此类激发高自主性的指令。</p>
  <p>他们还补充道，这并不是一个才出现行为，但Claude Opus 4比前代模型更频繁地表现出这一倾向。</p>
  <p>他们对414份自动行为审计对话记录进行分类，识别模型未被直接提示却采取高影响行动的案例，发现Claude Opus 4有58例，而Claude Sonnet 3.5、3.7、4分别为42例、45例、36例。</p>
  <p>Claude Opus 4的案例常涉及更极端的措施。</p>
  <p>Anthropic团队表示这似乎是Claude Opus 4整体主动性提升的一部分。</p>
  <p>这种主动性也以更微妙、良性的方式体现在其它场景中，例如：当用户仅要求进行某项具体代码修改时，模型默认倾向于对代码进行全面修改。</p>
  <h2><strong>对Opus 4更为严加看管</strong></h2>
  <p>结合对Opus 4、Sonnet 4的系统测试，Anthropic分别对其部署了安全措施。</p>
  <p>Anthropic团队表示Claude Opus 4在CBRN相关评估中表现出了更强的能力，包括在病毒获取任务上的更强性能、在专家红队测试中更值得关注的行为，以及增强的工具使用和Agent工作流程能力。</p>
  <p>就连多个外部红队合作伙伴都报告称，Claude Opus 4的表现与他们之前测试过的任何模型在性质上都有所不同。</p>
  <p>由于尚未确定Claude Opus 4是否已明确通过需要ASL-3保护的能力阈值，但也无法明确排除Claude Opus 4存在ASL-3风险（已排除其需要ASL-4标准的可能性）。</p>
  <p>所以，最终他们将<strong>Claude Opus 4采用ASL-3措施进行部署，作为预防性临时措施</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_b0d69daf01ae4621b8520bffec34b2d7@5888275_oswg92897oswg210oswg220_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Anthropic还强调，目前为Claude Opus 4激活的ASL-3防护措施，代表了在部署保护和安全控制方面的重大投入，尤其侧重于生物风险缓解，后续还将通过自动化系统和人工监督继续密切监控这些模型。</p>
  <p>相比之下，Claude Sonnet 4的改进就更为温和了，虽然同样值得注意，但仍低于ASL-3的关注阈值。</p>
  <p>因此最终<strong>将Claude Sonnet 4维持在ASL-2标准</strong>。</p>
  <p>Anthropic还对其安全防护措施进行了一系列评估。</p>
  <p>首先是<strong>单轮请求评估</strong>，结果显示：</p>
  <p>两款模型对明确违规请求的拒绝率均超98%，对Opus 4启用ASL-3防护后，无害响应率提升至98.76%，接近Claude Sonnet 3.7的表现。</p>
  <p>敏感但合规的良性请求拒绝率极低，Opus 4、Sonnet 4、Sonnet 3.7 整体拒绝率都低于 0.5%。Claude Opus 4仅为 0.07%。</p>
  <p>接下来是<strong>模糊情境评估</strong>，判断由人类评估员标注。</p>
  <p>评估显示，Opus 4、Sonnet 4对这些模糊请求的响应与Sonnet 3.7 的危害性相当。</p>
  <p>另外他们观察到，新模型倾向于就敏感话题提供更加细致和详尽的互动，比Sonnet 3.7更多时候提供高层次的信息来回应模糊请求，而不是直接拒绝。</p>
  <p><strong>多轮测试</strong>显示，extended thinking模式帮助模型在复杂场景中做出更好的安全决策，特别是在网络安全和自我伤害识别提示方面，但长对话可能引发双重用途风险，如同时用于有益和有害目的的倾向。</p>
  <p>Anthropic表示将继续在防御措施上做投入，以在防止危害和过度拒绝之间取得正确的平衡。</p>
  <p>另外，<strong>儿童安全评估</strong>方面，报告显示通过单轮、模糊情境和多轮测试，模型对儿童相关有害请求的拒绝能力与前代相当，早期版本存在的过度详细响应问题已通过微调改善。</p>
  <p><strong>偏见评估</strong>方面，新模型歧视性偏差水平与前代相近，在标准偏见基准测试（BBQ）中表现优于旧模型。</p>
  <p><strong>越狱攻击抵御</strong>（StrongREJECT）方面，Opus 4、Sonnet 4对常见越狱攻击的抵抗能力比Sonnet 3.7高。</p>
  <p>Claude Opus 4在extended thinking模式下的越狱成功率为2.24%，低于 Claude Sonnet 3.7的10.22%。</p>
  <p>针对Opus 4、Sonnet 4，除了对其评估、安全防护措施评估，Anthropic还做了更多系统性测试，包括奖励黑客、智能体安全评估等等，整个报告总共123页。</p>
  <p>这里就不一一展开了，感兴趣的童鞋可以自行查阅。</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>[1]https://www-cdn.anthropic.com/6be99a52cb68eb70eb9572b4cafad13df32ed995.pdf</p>
  <p>[2]https://www.reddit.com/r/LocalLLaMA/comments/1ksyqo9/an_ai_researcher_at_anthropic_reveals_that_claude/</p>
  <p>[3]https://www.reddit.com/r/singularity/comments/1ksw09m/anthropic_researchers_find_if_claude_opus_4/</p>
  <p>[4]https://x.com/sleepinyourhat/status/1925619851306918105</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UeoPsNJ4vlCWgnwiDP6S9A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3305099925723910</id>
            <title>英伟达再破世界纪录，每秒1000 token，刚刚，全球最快Llama 4诞生</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3305099925723910</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3305099925723910</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 May 2025 11:55:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英伟达,Blackwell,AI推理,世界纪录  
<br>  
<br>  
总结: 英伟达使用Blackwell架构的DGX B200服务器在Llama 4 Maverick模型上实现了单用户每秒1000个token的AI推理速度，创下世界纪录。通过TensorRT-LLM优化框架、FP8数据格式应用、CUDA内核优化及运算融合等技术组合，性能提升4倍。推测解码技术（EAGLE-3架构）通过草稿模型预测与并行验证加速生成，同时减少延迟。Blackwell硬件在吞吐量与延迟平衡、关键场景低延迟需求中表现优异，支持实时AI交互与复杂部署。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>英伟达，亲手打破了自己的天花板！刚刚，Blackwell单用户每秒突破了1000个token，在Llama 4 Maverick模型上，再次创下了AI推理的世界纪录。在官博中，团队放出了不少绝密武器。</strong></p>
  <p>你以为，AI推理的速度已经够快了？</p>
  <p>不，英伟达还能再次颠覆你的想象——就在刚刚，他们用Blackwell创下了AI推理的新纪录。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_33c8dfe4d6164059a952ab98b88a6e62@5888275_oswg59226oswg1080oswg215_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>仅仅采用单节点（8颗Blackwell GPU）的DGX B200服务器，英伟达就实现了Llama 4 Maverick模型每秒单用户生成1000个token（TPS/user）的惊人成绩！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_1620a5cecae74f4f8089af9a0f5fc33c@5888275_oswg163189oswg1080oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">单节点使用8块B200 GPU</p>
  <p>这项速度记录，由AI基准测试服务Artificial Analysis独立测量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_606943d4a23846a4a3d448c7aec04375@5888275_oswg85150oswg1080oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且，更令人咋舌的是，单台服务器（GB200 NVL72，配备72颗Blackwell GPU）的整体吞吐量，已经达到了72,000 TPS！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_237ba8312fbd44c6811b0ff42a035c33@5888275_oswg851864oswg674oswg897_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">GB200 NVL72液冷机架原型机</p>
  <p>这场速度革命的幕后，是一整套精心布局的技术组合拳——</p>
  <p>使用TensorRT-LLM优化框架和EAGLE-3架构训练推测解码草稿模型；</p>
  <p>在GEMM、MoE及Attention计算中全面应用FP8数据格式，有效缩小模型体积并提高计算效率；</p>
  <p>应用CUDA内核优化技术（如空间分区、GEMM权重重排、Attention内核并行优化、程序化依赖启动（PDL）等）；</p>
  <p>运算融合（如FC13+SwiGLU、FC_QKV+attn_scaling、AllReduce+RMSnorm融合）。</p>
  <p>由此，Blackwell的性能潜力彻底被点燃，一举实现了4倍加速，直接把之前的最强Blackwell基线甩在身后！</p>
  <h2><strong>迄今测试过最快Maverick实现</strong></h2>
  <p>这次优化措施在保持响应准确度的同时，显著提升了模型性能。</p>
  <p>英伟达针对GEMM（通用矩阵乘法）、MoE（混合专家模型）及Attention（注意力）运算运用了FP8数据类型，旨在减小模型体积，并充分利用Blackwell Tensor Core技术所带来的高FP8吞吐量优势。</p>
  <p>如下表所示，采用FP8数据格式后，模型在多项评估指标上的准确度可与Artificial Analysis采用BF16数据格式（进行测试）所达到的准确度相媲美：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_ef949a334ef04a3ab0c0866a6969adcc@5888275_oswg59650oswg1080oswg279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>为何减少延迟至关重要？</strong></h3>
  <p>大部分用生成式AI的场景，都要在吞吐量（throughput）和延迟（latency）之间找一个平衡点，好让很多用户同时使用时，都能有个「还不错」的体验。</p>
  <p>但是，有些关键场景，比如要迅速做出重要决策的时候，「响应速度」就变得特别重要，哪怕一点延迟都可能带来严重后果。</p>
  <p>无论你想要的是同时处理尽可能多的请求，还是希望既能处理很多请求、响应又比较快，还是只想最快地服务单个用户（即最小化单个用户的延迟），Blackwell的硬件都是最佳选择。</p>
  <p>下图概述了英伟达在推理过程中应用的内核优化和融合（以红色虚线框标示）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_0dd7b5ef1e584d34bc7601de80b65c92@5888275_oswg104938oswg1080oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>英伟达实现了若干低延迟GEMM内核，并应用了各种内核融合（如FC13+SwiGLU、FC_QKV+attn_scaling以及AllReduce+RMSnorm），从而使Blackwell GPU在最小延迟场景下表现出色。</p>
  <h3><strong>CUDA内核优化与融合</strong></h3>
  <p>在内核优化与融合方面，英伟达采用了以下几项关键技术：</p>
  <h4><strong>空间分区与高效内存加载</strong></h4>
  <p>利用空间划分（也称为warp专业化）并设计GEMM内核，可以高效的方式从内存中加载数据，从而最大限度地利用NVIDIA DGX所提供的巨大内存带宽——总计64TB/s。</p>
  <h4><strong>GEMM权重重排</strong></h4>
  <p>将GEMM权重以一种优化的swizzled格式进行重排。</p>
  <p>由此可以确保在使用Blackwell第五代Tensor Core完成矩阵乘法计算后，从Tensor内存加载计算结果时能够获得更理想的数据布局。</p>
  <h4><strong>Attention内核并行优化</strong></h4>
  <p>通过沿K和V张量的序列长度维度对计算进行划分，优化了Attention内核的性能，使得计算任务能够在多个CUDA线程块上并行执行。</p>
  <p>此外，还利用分布式共享内存机制，在同一线程块集群内的不同线程块之间高效地进行结果规约，从而避免了访问全局内存的需要。</p>
  <h4><strong>运算融合</strong></h4>
  <p>通过启用不同运算之间的融合，来减少内核执行间的开销以及内存加载/存储的次数。</p>
  <p>例如，将AllReduce运算与紧随其后的RMSNorm运算及量化（Quantize）运算融合成单一的CUDA内核，以及将SwiGLU运算与其前置的GEMM运算进行融合。</p>
  <h3><strong>程序化依赖启动（PDL）</strong></h3>
  <p>程序化依赖启动（PDL）是一项CUDA功能，它能够减少同一CUDA流上两个连续CUDA内核执行之间的GPU空闲时间，甚至允许这两个内核部分重叠执行。</p>
  <p>默认情况下，当多个内核在同一个CUDA流上启动时，第二个内核必须等待第一个内核执行完毕后才能开始。</p>
  <p>这种机制会导致两个主要的性能问题：</p>
  <p>其一，两个连续的内核执行之间会产生微小的间隙（如下图所示），在此期间GPU处于闲置状态。</p>
  <p>其二，当第一个内核的执行接近尾声时，它可能仍会占用一部分流式多处理器（SM）来完成剩余的CUDA块计算，这使得GPU上的其他SM处于空闲，从而导致GPU整体计算能力的利用率不足。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_ebb618c6c1bf49878767c4c78ce1ea3b@5888275_oswg34064oswg1080oswg188_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>通过在CUDA中运用程序化依赖启动API，英伟达允许次级内核（secondary kernel）在主内核（primary kernel）仍在运行时就开始执行。</p>
  <p>在初始准备阶段（preamble period），次级内核可以执行那些不依赖于主内核执行的计算任务，并加载相应的数据。</p>
  <p>这不仅消除了两个连续内核之间的执行间隙，也显著提升了GPU的利用率；因为当主内核仅占用GPU上的部分SM时，其余空闲的SM便可以开始运行次级内核。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_ebbc98d4ade142fc910980beb7fb69a7@5888275_oswg56414oswg1080oswg301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>推测解码</strong></h3>
  <p>推测解码（Speculative Decoding）是一种广受欢迎的技术，用于在不牺牲生成文本质量的前提下，加速LLM的推理速度。</p>
  <p>该技术通过一个规模更小、速度更快的「草稿」模型来预测一个推测token序列，然后由规模更大（通常也更慢）的LLM并行验证这些token。</p>
  <p>其加速效果源于：在目标模型的一次迭代中，有机会生成多个token，代价则是草稿模型带来的一些额外开销。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_93497b29607d4bb79c1f6bb9143095d8@5888275_oswg87545oswg1080oswg258_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">端到端的工作流</p>
  <p>首先，在目标模型完成上下文阶段（此阶段亦会生成token t1）之后，草稿模型会迅速生成一连串潜在的token（例如d2-d4）。</p>
  <p>随后，目标模型进入生成阶段，在这一阶段，它会针对整个草稿序列，一次性地并行验证（或生成）每个位置的下一个token。</p>
  <p>如图所示，如果草稿token与目标模型自身将要生成的token相匹配，目标模型便可能「接受」其中的若干token（如d2、d3），同时「拒绝」其他的token（如d4）。</p>
  <p>这个循环不断重复：被接受的token得以保留；若发生拒绝（例如，在d4被拒绝后），目标模型会提供正确的下一个token（如t4）；然后，草稿模型会生成一个新的推测序列（例如d5-d7）。</p>
  <p>通过并行验证多个token——而不是依赖（速度较慢的）目标模型逐个生成它们——并充分利用草稿模型的快速推测能力，系统能够实现显著的速度提升，尤其是当草稿模型的预测准确率较高时。</p>
  <p>「接受长度（AL）」定义为在单次验证步骤中，平均能够成功生成的token数量。</p>
  <p>AL值越高，加速效果越显著。</p>
  <p>对此，英伟达采用了一种基于EAGLE3的架构作为其推测解码方法，主要通过调整推测层中前馈网络（FFN）的大小来优化接受长度（AL）。</p>
  <p>在推理过程中，需要在目标模型的前向传播阶段记录低、中、高三个层级的特征（即初始、中间及末端解码层输出的隐藏状态）。</p>
  <p>之后，再将这些隐藏状态与token嵌入相结合，并将结果输入到推测层。该推测层随后以自回归方式生成一个草稿token序列，供目标模型进行并行验证。</p>
  <p>推测层的开销虽然不大，但也不可忽视。因此，关键的挑战在于如何在草稿长度与端到端加速效果之间取得理想的平衡。</p>
  <p>草稿长度越长，AL通常也越高，但相应地，运行草稿模型所产生的额外成本也会增加。根据英伟达在下方实验中展示的结果，当草稿长度设置为3时，可获得最佳的加速效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_663f302cb7b34c8f977195dcc09cb973@5888275_oswg143131oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h4><strong>通过CUDA Graph和重叠调度器减少主机端开销</strong></h4>
  <p>推测解码的另一个挑战在于减少主模型与草稿模型之间的通信和同步开销。</p>
  <p>如果英伟达将采样/验证逻辑置于主机端，便会在主机与设备之间引入额外的同步点，进而破坏CUDA Graph的完整性。</p>
  <p>因此，英伟达选择将验证逻辑保留在设备端，从而能够将目标模型的前向传播、验证逻辑以及草稿模型的前向传播都整合到同一个CUDA Graph中。</p>
  <p>此外，英伟达还启用了TensorRT-LLM的重叠调度器，以进一步让当前迭代的模型前向传播与下一次迭代的输入准备及CUDA Graph启动过程实现重叠。</p>
  <h4><strong>使用torch.compile()优化草稿模型层</strong></h4>
  <p>由于验证逻辑是采用Torch原生操作在设备端实现的，这导致英伟达最终生成了大量细小的Torch原生内核。</p>
  <p>手动融合这些内核不仅复杂，且容易出错。</p>
  <p>为此，英伟达采用torch.compile()，借助OpenAI Triton的能力来自动完成这部分内核的融合，并生成最优化的版本。</p>
  <p>这一举措帮助英伟达将草稿模型的开销从25%成功降低到了18%（当草稿长度为3时）。</p>
  <h3><strong>总结</strong></h3>
  <p>总的来说，这一创世界纪录的速度，是强大Blackwell架构、自CUDA层面起直至上层应用的深度软件优化，以及英伟达量身定制的推测解码实现所带来的显著加速三者结合的成果，它直接响应了下一代AI交互应用对低延迟的迫切需求。</p>
  <p>正如英伟达所展示的那样，这些技术进步确保了即便是超大规模模型，也能够提供足够的处理速度和响应能力，以支持无缝的实时用户体验和复杂的AI智能体部署场景。</p>
  <h2><strong>作者介绍</strong></h2>
  <h3><strong>Yilin Fan</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_9ee4a758de2c462c9e918570ba77cc2c@5888275_oswg89018oswg262oswg262_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Yilin Fan是英伟达的高级深度学习工程师，专注于TensorRT/TensorRT-LLM的性能。</p>
  <p>他拥有卡内基梅隆大学的软件工程硕士学位和北京航空航天大学的学士学位。</p>
  <p>在加入英伟达之前，他曾在小马智行工作，负责优化与部署自动驾驶汽车上的深度学习模型。</p>
  <h3><strong>Po-Han Huang</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_40d0d33d721b4e4b909a15baa2b53055@5888275_oswg65139oswg262oswg262_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Po-Han Huang是英伟达的深度学习软件工程师。</p>
  <p>在过去六年多的时间里，他一直致力于通过TensorRT和CUDA优化来加速已训练深度神经网络模型的推理。</p>
  <p>他拥有伊利诺伊大学厄巴纳-香槟分校的电子与计算机工程硕士学位，专业知识涵盖深度学习加速、计算机视觉和GPU架构。</p>
  <h3><strong>Ben Hamm</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_0350f33455934c1bbef5fde84378e01d@5888275_oswg129548oswg262oswg262_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ben Hamm是英伟达的技术产品经理，专注于LLM推理性能与优化。</p>
  <p>此前，他曾在亚马逊担任产品经理，负责Alexa的唤醒词检测机器学习栈。之后加入OctoAI并担任LLM托管服务的产品经理。随着公司被收购，他也跟着一起来到了英伟达。</p>
  <p>有趣的是，作为一名计算机视觉的爱好者，他甚至还发明了一款AI驱动的猫门。</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://developer.nvidia.com/blog/blackwell-breaks-the-1000-tps-user-barrier-with-metas-llama-4-maverick/&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gFkCJpB1HD_rNaBlWnj2fQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3305033022806530</id>
            <title>什么，苹果电脑卖到了2899</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3305033022806530</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3305033022806530</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 May 2025 11:40:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Mac mini M4, 价格优惠, 生产力工具, 苹果生态  
<br>  
<br>  
总结: 苹果Mac mini M4在618期间价格降至2879.2元，配备满血M4芯片，性能强劲，适合视频剪辑、开发者和轻度办公。其小巧设计和丰富接口（如雷雳4）提升了实用性，但缺乏USB-A接口需依赖扩展坞。Mac mini在游戏和专业软件兼容性上表现较差，不适合游戏玩家或特定行业用户。iCloud同步和苹果生态协同是其优势，尤其适合创意工作者和学生。然而，配件选择和系统学习成本可能成为使用障碍。总体而言，它是低价位的高效生产力工具，但需根据需求谨慎选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>去年，苹果发布了旗下最小的主机Mac mini，并且给它配备了M4的芯片，起售价仅为4499元。当时很多人就说香爆了，但今年618，在京东等购物网站上，这台16+256GB的Mac mini M4已经来到2879.2元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_651f6d48df0b48dc8844f2738de923ac@000000_oswg31324oswg720oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要知道3000块在现如今只能买一张稍微看得过去的显卡，但Mac mini M4不光给了你自行车，还能接电呢！那这台不到3000块的Mac mini M4到底体验如何？又适合谁呢？</p>
  <h2><strong>2899的配置</strong></h2>
  <p>这次Mac mini换了一套全新的模具，不过材质还是一如既往的铝镁合金，看起来就好像童年时期的铝饭盒。整体的体积非常小，放在桌上相当合适。</p>
  <p>Mac mini M4机身正面首次加入了两个Type-C接口，右侧是电源指示灯和一个3.5mm接口。而背面则从左到右排列着电源接口，千兆网线接口，HDMI 2.1接口和3个雷雳4接口。这个网线接口可以加750块（官网价，国补价仅需加300）换成万兆的，对于想接NAS的朋友来说，最好还是升级一下。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_a4e45b8cf936413db0c443df3836ff03@000000_oswg670456oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>苹果还是一如既往地嫌弃USB-A接口，这次Mac mini M4完全没有配备一个USB-A接口，如果外接键盘鼠标必须要蓝牙或者拓展坞等转接。我个人还是能够理解的，虽然激进，但是统一接口毕竟是件好事。</p>
  <p>电源键藏在了机身最下面，但作为一台Mac电脑来说，你真的可以“一生只开一次机”。这个设计总比Magic Mouse下面的充电器接口高明多了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_04cd686c6c0a43da93891bb861eaea27@000000_oswg427109oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>M4太强了</strong></h2>
  <p>要说这台电脑的看点，那无疑是这枚M4芯片。 要知道售价8999的iPad Pro上面的M4芯片都是残血的，中央处理器核心被阉割了一个；而2899的Mac mini M4芯片则是满血的10核心中央处理器。</p>
  <p>很多人都被Mac mini的生产力表现而吸引，M系芯片确实在编解码方面非常强。尽管这台Mac mini M4只是16GB内存，但在渲染一段10分钟4K H.265只需11分37秒。虽然全程风扇狂转，但噪音水平却并不算大。</p>
  <p>而且，使用Mac mini剪视频的过程非常流畅丝滑，比如它在达芬奇中处理佳能H.265 10bit 422素材，甚至能同时预览6条4K素材。在使用剪映专业版剪辑日常的vlog项目时，这台Mac mini M4只是偶尔在画面特别复杂的时候有一点点卡顿，当然，很多时候我还是建议使用代理功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_03ceee09552f41ab9bb038c67476284c@000000_oswg605790oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且它可以给你苹果生态的丝滑体验，手机拍完直接插在Mac上，用自带的Final Cut或者剪映剪辑，剪完还可以直接同步到手机上。很多自媒体的朋友，不必再在手机上面对小小的屏幕了，直接接上你的iPhone，享受剪辑吧。</p>
  <p>对于开发者，macOS的生态也非常友好，兼容性强，开发工具全平台适配。但我想，开发者们对自己吃饭的工具需求肯定了解很多，我就不必多言了。</p>
  <p>至于家庭办公，Mac mini简直是神器一般的存在。我自己是有一台还不错的windows主机，大概是19年配备的。但是有的时候因为办公需要可能会使用Mac系统，但Mac mini使用下来，WPS搞搞文档或者PPT非常轻松，风扇都不带转的。</p>
  <p>而且因为iCloud的同步优势，很多时候我宁愿主动打开Mac mini来办公。编辑好的文档图片可以直接同步到iPhone的文件里，不需要手动上传到网盘或者微信。而日历同步就更爽了，Mac上编辑的日历可以同步到手机上，手机上各类app添加的日程，比如我在BOSS直聘上安排好的面试，可以直接同步到电脑上。这种生态协同，让整个人都清爽了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_db835a4f193d4548895f508381519055@000000_oswg662948oswg1024oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>并非完美</strong></h2>
  <p>但是，这么强的Mac mini其实并非完美，它也有一些让人难以接受的缺点。</p>
  <p>首先就是Mac mini玩不了游戏。这里说的玩不了是真的玩不了，很多游戏没有Mac系统的原生支持，如果硬要玩的话，需要虚拟机等方式来进行转译，或者云游戏的方式。比如巫师3就完全没办法在macOS上游玩，即使是云游戏传输也不可以。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_34186dbb1a434334993fbf97b8588873@000000_oswg698181oswg1080oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我强行使用了Mac mini玩了一些游戏，只能说游戏体验很糟糕。比如在《Dota 2》这类MOBA游戏中，1080p分辨率、最高画质设置下，帧率只能稳定在60-80 FPS之间，如果升级到4K，那帧率就很难看了。如果通过CrossOver玩《赛博朋克2077》的话，1080p中高画质下帧率约28-35 FPS，部分复杂场景会明显掉帧。咱就是说，这苦就别硬吃了。</p>
  <p>另外，Mac系统也需要一定的学习成本。Mac电脑本身的操作习惯和windows还是有很多差别的，如果习惯了windows的操作，尤其是各种快捷键等，切换到Mac的时候可能就会不太习惯。但是这就好比玩惯了PS5手柄的人切换去玩Xbox手柄，时间久了就能熟练切换。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_dbd76a55a2eb4e6c95ac4db65e4805d1@000000_oswg569541oswg1080oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第三，就是Mac mini还没有一步到位，你的配件选择也非常重要。虽然说，配件选择丰俭由人，但是显示器、键鼠、扩展坞一套下来还是有不少坑要去踩。尤其是键鼠，原装键鼠个人非常不喜欢，Magic Mouse我真的怀疑它凭什么还存在在这个世界上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_68effd4b0c574fa8b662900de7427156@000000_oswg289943oswg824oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但如果选择第三方，Mac mini不配备USB-A接口，有线键鼠的选择就难了，而无线键鼠的接收器一般也是USB-A接口，最后还是得买扩展坞。买Mac本来就是为了不折腾，但这么一套下来，还是要折腾不少，这样买Mac mini的初衷就没有了。</p>
  <h2><strong>谁更适合Mac mini</strong></h2>
  <p>我尤其推荐<strong>创意工作者、轻度开发者、学生或者家里需要一台轻度办公主机的人</strong>购买Mac mini M4。对于视频剪辑师、设计师或音乐制作人而言，M4芯片非常强大。它可流畅运行Final Cut Pro、Logic Pro或Adobe全家桶。</p>
  <p>因为我自己也是视频创作者和摄影师，Mac mini M4的体验非常令人满意，即使多轨道4K视频剪辑或复杂3D渲染也能轻松应对。尽管基础版256GB存储略显局促，但你可以外接固态或者搭配NAS，实现一整个家庭工作中枢。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_7f93f76f0a2f4e76b41e75bec58dd553@000000_oswg75653oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>关于写代码的部分，因为我本身基本不涉及这部分领域，所以实际体验有限，但就我在公司看到的情况，用Mac做开发的同事真的太多了。</p>
  <p>当然，这台电脑也能满足日常家用。Mac mini M4接一个4K显示器，写写PPT、开腾讯会议都毫无压力，iCloud同步功能还能把文件、日历直接同步到你的手机等其他设备。甚至，你可以把它接到电视上当电视盒子，甚至还可以接上NAS组建私人影院。这样，爱优腾B的电视大会员就收割不到你了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_009f7662f774454c8458eea9250f2d41@000000_oswg65261oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但如果你是<strong>游戏党、财务专业、理工科专业、甚至体制内员工</strong>，那你就要慎重考虑购买这台Mac mini M4了。</p>
  <p>对于游戏党，Mac mini M4完全不值得考虑。不仅是本身性能的问题，很多游戏也都不支持在macOS上运行，比如《无畏契约》《堡垒之夜》《绝地求生》等等。那如果非要玩的话，也需要一定的操作比如虚拟机等方式来实现，而且游戏体验绝对不理想。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_5e8015342a4544628bdfcddd18196c82@000000_oswg835364oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>很多专用的软件是没有macOS版本的，比如电器专业需要使用的Multisim、TINA、Micro-Cap、Quartus II等软件均无法在macOS下运行。如果你试图使用虚拟机或者在Mac里面安装双系统，那苹果分分钟告诉你什么叫白费力气、自讨苦吃。</p>
  <p>但对于其他人来说，国补叠加教育优惠，甚至不要3000块，Mac mini就是这个价位最强的生产力工具。毕竟苹果高超的工业审美，让这台Mac mini连摆在那里都那么好看，不是吗？</p>
  <p>但如果你买来之后，用不了或者不习惯，闲鱼见就是了。真的，有很多事情，你得自己体验之后，才发现自己是不是真的需要。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzIxMDkzOA==&amp;mid=2649589895&amp;idx=1&amp;sn=2dfb1b8000f6b60c9a376ed91357d83f&amp;chksm=866c1affdbc994368fa9cbb1c1b23c6d8e4ca5552cb81f5fcb729a0daba1cf1ccdb1eda290a0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硬核看板”（ID：yinghekb）</a>，作者：硬核看板，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3305082496359177</id>
            <title>47位大厂高管转战AI，字节占比超3成，明星高管+超级赛道，才是中国AI创业的最佳姿势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3305082496359177</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3305082496359177</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 May 2025 11:35:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大厂高管,AI创业,字节系,大模型六小龙  
<br>  
<br>  
总结: 2023年以来，47位大厂高管离职创业AI项目，其中字节系占比32%。大模型六小龙的高管也成为创业新势力。创业方向覆盖AI视频生成、编程、Agent应用等热门赛道。64%的创业公司已获融资，部分明星创业者表现突出，如前小度CEO景鲲的Super Agent和剪映前负责人陈冕的Lovart。投资人更青睐有业务经验的创业者，尤其在海外AI应用成熟的背景下。大厂高管凭借技术、产品经验和资源，成为AI创业的重要力量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大厂高管，正在成为“AI创业”的重要群体。</p>
  <p>据乌鸦君统计，2023年以来已有至少<strong>47位</strong>大厂高管出走并创业AI项目。其中，字节依然是AI创业最重要的人才供给方。光是“字节系”创始人就有15位，占比32%。</p>
  <p>与此同时，随着外部市场变化以及自身业务调整，“大模型六小龙”的高管们也正在成为AI创业的新势力。据不完全统计，去年下半年以来，“大模型六小龙”共有7位高管出走创业。</p>
  <p>这些大厂出来高管们的创业方向，覆盖了当下AI的所有热门赛道，从视频生成到AI编程，再到Agent应用。</p>
  <p>既懂技术，又懂产品的他们，正在成为投资人的“香饽饽”。从已公开披露的信息看，这47位大厂创业者里，有31家高管创业的公司拿到了融资，占比64%。</p>
  <p>其中，不少人交出了不错的答卷。前小度CEO景鲲推出的Super Agent，在发布后的9天时间里，就吸引了万名付费用户，ARR达到1000万美金。而前剪映商业化负责人陈冕推出的AI设计产品Lovart，也有很好的反响。</p>
  <p>从目前看，这种“<strong>大厂高管+超级赛道</strong>“的组合，正在成为AI领域确定性最高的入场姿势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250523/v2_71bea167852942d79a672492d14c1cf3@5888275_oswg1067011oswg1080oswg2274_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01 字节系创业者占比3成，“AI六小龙”出走高管或成创业新势力</strong></h2>
  <p>从数据看，字节依然是贡献创业者最多的大厂。47家创业公司中，光是“字节系”创始人就有15位，占比32%。</p>
  <p>与之前相比，更多字节系创业者的公司开始逐渐被外界熟知。比如，原剪映商业化负责人陈冕创立了Lovart Al，原TikTok算法负责人陈志杰也创立了AI编程公司言创万物等等。</p>
  <p>随着AI走向应用阶段，字节系创业者展现出了更强大的竞争力。这一点远超其他大厂。</p>
  <p>这依然证明了乌鸦君此前的判断：字节是互联网公司里最有活力的公司，没有之一。</p>
  <p>与字节形成鲜明对比的是，其余大厂的AI创业者数量普遍在3~4人。其中，腾讯和美团的创业者均为4人，而阿里和百度则为3人。</p>
  <p>美团：最早进行AI创业的一批。前核心高管包塔、王慧文等离职后投身AI领域，聚焦研发搭载大模型、AI儿童硬件等方向，马占凯、刘博聪等也在AI相关领域有所布局。</p>
  <p>腾讯：前员工吴羡、张海龙、胥彪、张路宇4人离职创业AI项目，聚焦交互式AI内容平台、AI翻译、AI营销、AI企业应用等方向。原腾讯云副总裁胥彪创办AI营销项目Gthree，通过文图、视频生成技术来提升营销内容的生产效率和效果。</p>
  <p>百度：原高管景鲲、李硕、马杰等离职后创立AI公司，聚焦搜索、家庭服务大模型等方向。</p>
  <p>阿里：原云安全首席科学家吴翰清、原阿里巴巴技术副总裁贾扬清、原阿里资深产品专家张月光离职创业，聚焦于AI操作系统、Al基础架构、AI泛娱乐方向。今年4月，贾扬清手下创企Lepton AI被英伟达以数亿美元收购。</p>
  <p>与去年相比，还有另一个趋势值得注意，<strong>“大模型六小龙”的高管正在成为AI创业的新势力</strong>。</p>
  <p>自2024年下半年起，大模型六小龙人才流动加速。受DeepSeek带来的市场冲击、行业竞争白热化等因素影响，“六小龙”开始陆续出现业务调整。</p>
  <p>在这个过程中，月之暗面(3人)、第四范式(1人)、零一万物(3人)等公司共有<strong>7位高管</strong>出走创业。</p>
  <p>月之暗面：原大模型产品负责人王冠创办视频生成公司ONE2X；原Noisee负责人明超平创办AI编程项目新言意码；原Ohai产品负责人也已出走创业。</p>
  <p>零一万物：原混剪产品负责人蓝渔川创办AI视频剪辑公司SparkView；公司联创戴宗宏、谷雪梅同样被爆离职创业。</p>
  <h2><strong>02 AI应用成创业主流，从视频生成到AI编程</strong></h2>
  <p>从创业方向看，AI应用是这些大厂高管们选择最多的方向。</p>
  <p>在AI应用的探索上，<strong>AI内容</strong>是这些大厂最喜欢押注的赛道，包括AI图片编辑、视频生成、AI音乐、AI营销等细分赛道。自2023年起，已有14位大厂高管投身其中，创业项目融资数额从数千万元到数亿元不等。</p>
  <p>其中，参与<strong>视频生成</strong>领域创业的公司就有三家，创始人分别来自月之暗面、字节跳动、京东。</p>
  <p>ONE2X：原月之暗面大模型产品负责人王冠创办，产品能实现智能创作、智能生产</p>
  <p>爱诗科技：原字节视觉技术负责人王长虎创办，推出的PixVerse平台月活达1619万</p>
  <p>智象未来：原京东副总裁梅涛创办，产品的核心技术为多模态联合建模与视频生成</p>
  <p>AI内容创业还出现了一些有趣的方向，例如AI漫画、AI电商、AI伴侣等：</p>
  <p>AI漫画方向：原B站漫画业务负责人丁黎创办米粿AI，聚焦于AI漫画生成，可将插画稿AI转化为线稿并上色、阴影处理等；公司成立一年内已获近亿元融资。</p>
  <p>AI电商方向：前字节跳动任利锋创办数美万物，已获数千万美元融资。旗下产品Hitems用AI、3D技术生成商品图片。</p>
  <p>此外，<strong>AI编程</strong>也是这些大厂高管的热门创业方向，来自TikTok、字节剪映、腾讯云的3位大厂高管布局此领域。</p>
  <p>Dify：2023年，前腾讯云高管张路宇创立Dify，已获数千万元融资。产品为开源低代码LLM应用开发平台，多模型支持，流程编排便捷，可以快速构建AI应用。</p>
  <p>言创万物：2024年，前TikTok算法负责人陈志杰成立AI Coding公司言创万物。产品特点是聚焦深度学习和算法优化，通过海量数据训练高效编程模型。</p>
  <p>除了一些热门赛道外，部分大厂创业者也通过切入<strong>垂直场景</strong>，来寻找创业机会。</p>
  <p>AI空间设计方向：原字节跳动飞书文档架构设计师倪健峰创办立体构成</p>
  <p>AI家居服务方向：原百度智能云战略行业总经理李硕创办公司丽阳神州</p>
  <p>商业清洁机器人方向：原普渡COO王彬创办公司科枥智能</p>
  <p>而随着Agent的兴起，也有越来越多的大厂创业者开始进入到这个领域。</p>
  <p>2023年，前腾讯云高管张海龙创办AI编程公司Babel。在发展过程中，AI工具产品逐渐向Agent转变。如今，产品由PM Agent负责沟通协调、架构Agent转化需求文档、测试Agent编写测试代码等。</p>
  <p>此外，景鲲创立的MainFunc，最早发力AI搜索，一度吸引了超过500万用户。但后来，团队仍选择将其“关停”，转向推出全新的Genspark Super Agent。</p>
  <h2><strong>03 明星高管+超级赛道，或成AI创业的最佳姿势</strong></h2>
  <p>从已公开披露的信息看，这47位大厂创业者里，<strong>有31家高管创业的公司拿到了融资，占比65%</strong>。</p>
  <p>其中，<strong>部分明星创业者受到投资人的追捧，不仅短时间完成了数轮融资，融资金额也远超行业惯例</strong>。</p>
  <p>以张月光的新公司沐言智语为例，诞生不到半年，新产品还处于研发阶段时，公司已经接连完成多轮融资，估值超一亿美元。</p>
  <p>同样受到投资人热捧的还有前小度CEO景鲲。景鲲和前小度CTO朱凯华联合创立了MainFunc，该公司在2024年完成6000万美元种子轮融资，2025年3月又对外宣布筹集到了1亿美元A轮融资，目前估值已增长到5.3亿美元。</p>
  <p><strong>尤其当海外AI应用逐渐成熟，在部分热门赛道上</strong>，<strong>投资人也更愿意押注这些有业务经验的创业者</strong>。</p>
  <p>比如，月之暗面Noisee前产品负责人明超平创立的新言意码，就是明确对标估值已达25亿美元的美国AI编程公司Cursor。目前，这个项目已经获得月之暗面两家原始股东的投资意向，估值已达到8000万美元。</p>
  <p>而从目前看，大厂创业者也确实表现出了不俗的产品创新能力。</p>
  <p>在Genspark Super Agent发布9天时，景鲲宣称，产品ARR达到1000万美金。按照其$20/月的定价来估算，这9天其共吸引1万多付费用户。</p>
  <p>此外，前剪映商业化负责人陈冕创立的Lovart Al，也在最近推出了自己的产品Lovart。Beta测试版刚上线24小时，申请内测人数超20000。</p>
  <p>与市面上的传统设计工具或嵌入式AI插件不同，它能够直接理解用户的自然语言指令，自动生成从品牌设计到营销物料的全流程、多模态内容，包括图像、视频和音乐。从用户反馈来看，Lovart的表现令人惊艳。</p>
  <p>AI创业正值黄金窗口，而在技术与场景尚未收敛的阶段，人，是唯一可确定的变量。正因为如此，那些从复杂系统中走出来、拥有产品视野与组织经验的创业者，才会成为投资争相押注的对象。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XWYuFnjw1EZpTK_egR58hg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“乌鸦智能说”</a>，作者：智能乌鸦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>