<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002167277238406</id>
            <title>3000亿增量资金待入场？这些公司准备贷款买自家股票</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002167277238406</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002167277238406</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 12:01:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 股票回购, 增持贷款, A股市场, 央行政策  
<br><br>  
总结: 10月18日，A股市场出台股票回购增持再贷款政策，已有23家上市公司宣布获得贷款用于回购或增持，涉及金额超百亿元。央行设立3000亿元专项再贷款，年利率1.75%，旨在支持上市公司稳定股市和增强市场信心。数据显示，今年以来，A股上市公司回购金额已达1750亿元，同比增长198.6%。其中，牧原股份、温氏股份和中远海能获得的贷款额度均超过10亿元。市场反应积极，相关股票大幅上涨，显示出政策的有效性和市场的信心。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在10月18日股票回购增持再贷款相关政策文件出台后，A股首批回购增持贷款上市公司名单出炉。</p>
  <p>据不完全统计，目前已有23家上市公司宣布，公司或控股股东已与银行签订贷款协议或取得贷款承诺函，将使用贷款资金用于回购或增持，按披露上限计算，涉及贷款金额累计已超百亿元。</p>
  <p>具体来看，首批参与回购增持贷款的上市公司包括中国石化（600028.SH）、招商蛇口（001979.SZ）、招商轮船（601872.SH）、招商港口（001872.SZ）、中远海控（601919.SH）、中远海发（601866.SH）、中国外运（601598.SH）、中远海能（600026.SH）、中远海特（600428.SH）、牧原股份（002714.SZ）、温氏股份（300498.SZ）、广电计量（002967.SZ）、迈为股份（300751.SZ）、兆易创新（603986.SH）、威迈斯（688612.SH）、嘉化能源（600273.SH）、福赛科技（301529.SZ）、阳光电源（300274.SZ）、山鹰国际（600567.SH）、通裕重工（300185.SZ）、东芯股份（688110.SH）、力诺特玻（301188.SZ）、玲珑轮胎（601966.SH）。</p>
  <p>上述企业中，央企表现抢眼。同为航运“巨头”的招商局集团与中远海运集团，旗下均有多家公司参与。中国石化则是既进行股份增持，也参与股份回购。民企方面，主要集中在养殖、光伏、芯片等行业，一些大市值行业龙头发挥带头作用。</p>
  <p><strong>整体来看，有三家上市公司获得的专项贷款额度超10亿元，分别为牧原股份、温氏股份、中远海能，其中牧原股份以24亿元贷款规模暂居首位。</strong></p>
  <p>对此，二级市场也给出了积极反馈。10月21日，回购增持概念股表现抢眼，相关股票开盘整体大幅上涨。截至收盘，前述23只概念股中有21家上涨，其中福赛科技、东芯股份、通裕重工、山鹰国际涨停。</p>
  <p>10月18日，央行行长潘功胜在2024金融街论坛年会上表示，支持资本市场稳定发展的两项政策工具，已组建专班，股票回购、增持专项再贷款文件正式发布实施。</p>
  <p>当日，央行联合金融监管总局、证监会发布《关于设立股票回购增持再贷款有关事宜的通知》，设立股票回购增持再贷款，激励引导金融机构向符合条件的上市公司和主要股东提供贷款，支持其回购和增持上市公司股票。明确首期3000亿元回购增持再贷款进入落地阶段，年利率1.75%，期限一年，可视情况展期。</p>
  <p>南开大学金融发展研究院院长田利辉对《财经》表示，“此次政策实施情况具有快速响应、参与广泛和引领新一轮的回购增持潮三大特征，可借此稳定股市，增强市场信心，并提供更多的流动性。”</p>
  <p>其进一步解释称：“这一政策的快速落地显示了中国监管层对稳定股市、增强市场信心的坚定决心。通过提供低成本的融资支持，不仅减轻了上市公司的财务压力，也为市场提供了积极的信号。”</p>
  <p>值得一提的是，今年以来，在政策支持和鼓励下，A股上市公司回购和重要股东及董监高增持都大幅增加。Wind（万得）数据统计，<strong>截至2024年10月20日，今年以来沪深两市上市公司披露的计划回购金额上限为1750亿元，同比增长198.6%；同期披露的大股东、实际控制人、董监高增持计划有918单，增持金额上限为611亿元，同比增长23%。</strong></p>
  <p>“今年以来A股上市公司大规模实施增持回购，不仅向市场传递出积极的信号，同时也是市场上重要的增量资金来源，当前A股估值处于历史低位，对于上市公司本身来说，增持回购实际上也很有性价比，尤其对于一些股息率较高的上市公司，即使进行贷款回购增持，只要股息率大于贷款利率，就是合理的。”业内人士对《财经》表示。</p>
  <h2><strong>逾20家公司拟回购增持</strong></h2>
  <p>10月20日以来，超20多家公司宣布获回购增持贷款额度。其中，A股首单回购贷款、增持贷款分别花落招商蛇口和中国石化。</p>
  <p>10月20日，招商蛇口公告称，招商银行深圳分行将为公司提供不超过7.02亿元的贷款额度，用于公司股票回购项目，贷款期限为12个月，利率不超过2.25%，且不高于市场利率。</p>
  <p>其他招商局旗下公司也同步行动，招商轮船、招商港口均公告与招商银行深圳分行签署《合作协议》，分别获得不超过4.43亿元、不超过3.89亿元的股票回购项目贷款额度。招商港口表示，公司拟以1.95亿元-3.89亿元回购股份用于注销并减少公司注册资本，回购价格不超过31.5元/股（含）。</p>
  <p>中国外运也在招商局集团旗下，公司公告称，招商银行北京分行拟为其控股股东中国外运长航集团提供融资支持，贷款额度不超过3亿元。控股股东拟增持公司股份，总金额为2.5亿元-5亿元，增持计划的价格上限为不超过7.43元/股。</p>
  <p>值得一提的是，中国石化拟既参与股份增持，又参与回购。中国石化公告称，控股股东获中国银行7亿元授信用于增持计划，同时，公司获得不超过9亿元的授信额度，专项用于股份回购。</p>
  <p>从贷款额度来看，有三家上市公司获得超过10亿元的贷款额度，分别为牧原股份、温氏股份、中远海能。</p>
  <p>其中，获得贷款额度最高的为牧原股份。据公司公告，中信银行南阳分行将为牧原股份提供24亿元的贷款资金专项用于公司股份回购。此前公司于9月底公告，拟在12个月内回购30亿元-40亿元的公司股份。10月18日，公司已回购1亿元。</p>
  <p>养殖龙头温氏股份公告称，已与农业银行签署协议，借款金额不超过10亿元，利率不超过2.25%，期限为一年，同时还收到中国银行10亿元的贷款承诺函，二者用途均为回购股票。此前公司披露拟回购总金额9亿元-18亿元的公司股份，截至2024年9月30日，已回购近3亿元。</p>
  <p>中远海能间接控股股东中远海运集团拟自10月20日公告之日起六个月，增持6.79亿元-13.58亿元公司A股股份。增持计划的资金来源为中国银行上海分行提供的专项贷款及中远海运集团自有资金。专项贷款金额最高不超过13.58亿元。另外，中远海运集团旗下的中远海控，也公告称拟回购5000万股-1亿股A股股份，回购资金来源为中国银行上海分行提供的专项贷款及自有资金，总额预计为10亿元-20亿元。</p>
  <p><strong>根据相关规则，大股东使用增持贷款只能通过集中竞价方式进行增持；公司的股票回购，也是通过集中竞价方式进行。</strong></p>
  <p>“上市公司或者大股东在交易日通过集中竞价交易买入，能直接提升交易活跃度，为市场注入更多的流动性。”有市场人士对《财经》表示。</p>
  <p>根据央行发文，此次共有21家全国性金融机构按政策规定，获批发放贷款支持上市公司股票回购和增持，这些金融机构发放贷款后，可向中国人民银行申请再贷款。21家金融机构自主决策是否发放贷款，合理确定贷款条件，自担风险，贷款利率原则上不超过2.25%。</p>
  <p><strong>“这样的利率明显低于市场利率，如果不考虑股价波动的因素，只要上市公司分红率高于2.25%，贷款增持就存在套利空间。”</strong>前述市场人士称。</p>
  <p>国盛证券9月25日报告测算，以股息率4%的上市公司为例，假设股价不变的情况下，2.25%利率借款2亿元进行增持，分红到账为800万元，还借款利息需要450万元，净收入预计约为350万元。</p>
  <p>报告认为，股票增持回购专项再贷款举措也是国家支持上市公司高股息策略的一项手段，由于其操作的利差收益长期存在且具有明显优势，有助于上市公司大股东主动提高增持频率与分红比率。</p>
  <h2><strong>年内计划回购额已翻倍</strong></h2>
  <p>事实上，今年以来，在政策支持和鼓励下，A股上市公司回购和重要股东及董监高增持都大幅增加，成为A股市场重要的增量资金来源。</p>
  <p>Wind数据统计，截至2024年10月20日，今年以来沪深两市上市公司已共计披露上市公司回购计划1309单，计划回购金额上限为1750亿元，相比2023年同期586亿元的回购金额同比增长198.6%。同期披露的大股东、实际控制人、董监高增持计划有918单，增持金额上限611亿元，相比2023年同期的497亿元，同比增长23%，二者合计已达2361亿元。</p>
  <p><strong>从回购公司的所属行业来看，年内实施回购的A股上市公司广泛分布在多个行业，其中生物医药、电子、机械设备是年内实施回购的前三大板块，分别为226家、213家、194家。</strong></p>
  <p>其中，不少上市公司实施“大手笔”回购是今年回购的一个重要特点。根据Wind数据统计，截至10月20日，A股上市公司实施回购金额超过亿元的公司达314家，同比增长217%，其中，实施回购金额超过10亿元的公司有11家，相比上年同期增长120%。</p>
  <p>年内回购金额位居前五的分别为药明康德（603259.SH）回购30亿元、海康威视（002415.SZ）回购28.94亿元、通威股份（600438.SH）回购20亿元、顺丰控股（002352.SZ）回购17.58亿元、三安光电（600703.SH）回购15.81亿元。</p>
  <p>部分行业龙头上市公司今年还首次发布回购计划，引起市场的高度关注。例如白酒龙头贵州茅台（600519.SH）于今年9月20日发布了上市23年以来的首份回购计划，拟斥资30亿元至60亿元回购公司股份。其表示，此次回购主要为维护上市公司及广大投资者的利益，增强投资信心。</p>
  <p><strong>从上市公司实施回购的目的来看，多为市值管理、实施股权激励或员工持股计划以及股份注销等。</strong>其中值得关注的是年内新增披露注销式回购计划的上市公司达到87家，计划回购注销金额合计达227亿元，大幅高于2023年全年的143亿元。</p>
  <p><strong>注销式回购被认为是最有“诚意”的回购方式，可以减少上市公司注册资本，增加每股收益，今年新“国九条”中也提出了要引导上市公司回购股份后依法注销。</strong>以今年回购金额最多的上市公司药明康德为例，年内就实施了三次10亿元级别的注销式回购计划。东方财富也将10亿元股份回购用途调整为注销并减少注册资本。</p>
  <p>回购增持的大幅增加离不开监管政策引导。今年9月24日，中国证监会就《上市公司监管指引第10号——市值管理（征求意见稿）》（下称《指引》）向社会公开征求意见。《指引》要求上市公司以提高上市公司质量为基础，提升经营效率和盈利能力，并结合实际情况依法合规运用并购重组、股权激励、现金分红、投资者关系管理、股份回购等方式，推动上市公司投资价值提升。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNzY5NDI0Mw==&amp;mid=2247519821&amp;idx=1&amp;sn=22f1e476c6f2f1abeaf5d8838b9c1e51&amp;chksm=c1315e8022bb7d51689bb799b47d50532da6fe47b4126e67bfd6180ae2339bee6253b8eeb500&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：财经读数团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002199540201859</id>
            <title>马斯克遭抱团反对，手机直连星链之战白热化</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002199540201859</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002199540201859</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 12:01:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Starlink, 手机直连, FCC, 运营商反对  
<br><br>  
总结: 飓风“海伦”后，Starlink卫星为受灾地区提供了通信支持，特别是手机直连卫星服务的推出。SpaceX与T-Mobile合作，计划通过DTC技术消除美国的移动通信盲区。然而，传统运营商如AT&T和Verizon强烈反对，认为这会干扰地面通信。SpaceX希望获得FCC的豁免以突破现有的功率限制，但面临激烈的反对和法律挑战。尽管SpaceX已发射多颗DTC卫星，商业化进程却未如预期，面临时间和规则的双重考验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>飓风“海伦”肆虐之后，满目疮痍，通信基站也被摧毁，Starlink卫星为很多身处重灾区的美国民众架起了“桥梁”和希望。不仅是寻常的Starlink卫星上网服务，美国联邦通信委员会（FCC）也紧急授权SpaceX和T-Mobile，可使用具备手机直连卫星功能（DTC，Direct to Cell）的Starlink卫星，为受飓风影响的地区提供手机短信还有紧急广播服务。</p>
  <p>飓风“海伦”让Starlink手机直连卫星服务提前上场了。而且最新消息称，SpaceX已经发射超过220颗具备DTC功能的Starlink卫星，距离“门槛”越来越近。按照SpaceX此前所称，大约需要部署300颗DTC卫星，就可以为美国用户提供手机直连卫星服务。</p>
  <p>但是，马斯克能否顺利推出手机直连卫星服务仍然是个巨大的问号，他正面临一场和“海伦”威力相仿的“飓风”，这就是与传统运营商之间的博弈。现在，“DTC星链战争”已经进入白热化阶段，不仅美国两家主流运营商AT&amp;T和Verizon强烈反对，欧洲主流运营商也“揭竿而起”，星链手机直连卫星之路笼罩着一层阴影。</p>
  <h2><strong>手机直连星链之路</strong></h2>
  <p>终端设备接收Starlink卫星信号，然后转化为WiFi信号，为用户提供上网服务，这就是Starlink卫星网络服务。但如果用户能用手机直接连接Starlink卫星，省去这中间环节，岂不是更方便？<strong>于是，马斯克提出了“手机直连Starlink网络”的设想，目标是“消灭美国所有的移动蜂窝网络盲区”。</strong></p>
  <p>两年前，SpaceX与美国主流运营商T-Mobile达成了合作，在美国本土使用T-Mobile的1910～1915MHz和1990～1995MHz频段开展技术测试。形象来说，两家企业是要将人们身边的移动通信基站，放在遥远的Starlink卫星上，无论在哪里都能连接。</p>
  <p>手机直连卫星服务面临着极大挑战，不过马斯克信心满满。在尚未正式推出业务之前，2023年10月，SpaceX官网对外披露了手机直连卫星业务商用时间表，主要有两个时间节点：<strong>一是2024年利用手机直连卫星技术为用户提供短信服务；二是2025年利用手机直连卫星技术为用户提供语音通信和数据上网服务。</strong>用户使用现有的LTE手机就能使用，无须更改硬件、固件或使用特殊应用程序。</p>
  <p>2024年1月，SpaceX发射了首批具备DTC功能的Starlink卫星，共6颗。至2024年10上旬，在轨运行的DTC卫星达到220颗，初步具备服务能力，SpaceX称“如果手机连接到星链卫星，将出现1到2格信号，并在网络名称中显示T-Mobile SpaceX”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_a2d824ed00f549f0adfe2549670f8165@000000_oswg388651oswg1071oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年6月，在提交给FCC的文件中，SpaceX表示希望今年秋季在美国正式推出手机直连卫星商业服务。</p>
  <p>但现在来看，SpaceX的愿望基本落空。虽然Starlink手机卫星服务在应急救灾场景中提前上场，但T-Mobile首席执行官不久前在接受采访时表示，Starlink手机卫星服务测试程序可能要到“今年年底或明年年初”才会开始。<strong>也就是说，SpaceX今秋甚至年内商用手机直连卫星业务基本无戏。</strong></p>
  <h2><strong>欧美运营商巨头抱团反对</strong></h2>
  <p>商业化进程不如预期如果算是一场“秋风”，对于马斯克和SpaceX而言，传统电信运营商的激烈反对正在掀起一场“飓风”。</p>
  <p>一场巅峰对决，正在上演。</p>
  <p>从一开始，美国两家运营商巨头AT&amp;T和Verizon就反对SpaceX手机直连卫星业务，认为会干扰地面移动通信。如今，来自欧洲的多家著名电信运营商加入这一阵营，而且反应激烈。</p>
  <p>半个月前，包括沃达丰、西班牙电信、Orange在内的七家欧洲电信运营商致函FCC，敦促美国监管机构拒绝放松对SpaceX无线电发射规定，以保护地面移动网络运营商和用户免受有害干扰，否则将提起诉讼。</p>
  <p>SpaceX不甘示弱，在向FCC提交的材料中强硬反驳，认为对手的做法会损害消费者的利益，使得用户无法获得可靠的应急通信，并使美国卫星系统在全球市场上处于竞争劣势。</p>
  <p>矛盾的焦点在于，SpaceX希望取得FCC“豁免”，以突破现有规则下等效功率通量密度（EPFD）限值，才能为用户提供更好的覆盖。EPFD的核心，是测量卫星无线电信号的强度。</p>
  <p>SpaceX方面认为，现有限值“已经过时”，“如果没有‘豁免’，它的手机直连卫星系统将难以有效地传输实时语音和视频通话，也损害卫星技术和业务创新。”</p>
  <p>恰恰是这一点，引起了传统移动通信运营商的激烈反对，认为这会干扰地面移动通信。</p>
  <p>AT&amp;T方面表示，SpaceX的做法会产生严峻的后果，某些场景下会导致移动通信网络的下行吞吐量平均下降18%。Verizon方面也表示，这种做法会使现有地面通信业务受到干扰，无法充分保护用户的利益。</p>
  <p>这也是欧洲多家电信运营商联合反对SpaceX手机直连卫星业务的核心所在，他们同样担心突破功率限制会对现有移动通信造成有害干扰。</p>
  <h2><strong>时间考验马斯克</strong></h2>
  <p>“之所以有EPFD限值，是因为在卫星通信发展过程中，先是有GSO（静止轨道卫星），然后NGSO（非静止轨道卫星）出现。为了防止NGSO对GSO造成干扰，也保障NGSO合理的发展空间，国际电联制定了EPFD限值。”一位卫星通信领域业内专家表示。</p>
  <p>随着卫星技术的发展，尤其是低轨星座的不断涌现，围绕EPFD限值产生的矛盾不断凸显。SpaceX与Verizon、AT&amp;T、沃达丰、西班牙电信“交恶”，实际上是矛盾的集中体现。正如前文所述，SpaceX认为现有EPFD限值过时了，频率利用效率低下，抑制了科技创新。而Verizon等认为，EPFD限值提供了必要的保护，为无数用户提供了至关重要的连接。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_7a39ef845c2742b7bc701ab52f4c5478@000000_oswg108624oswg1080oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：unsplash</p>
  <p>“目前的限值还是在20多年前制定的。但卫星通信发展很快，尤其是近十年，LEO低轨道卫星大量出现，业界热情高涨，而地球同步轨道卫星不如过去那般瞩目。”上述人士说道。</p>
  <p>实际上，局面已经在松动。去年底举行的世界无线电通信大会（WRC-23）批准了一项审查EPFD限值的提案，业界预判有可能在2027年世界无线电通信大会（WRC-27）上对EPFD限值做出向有利于低轨道卫星星座调整。</p>
  <p>但马斯克恰恰需要的是时间，他不可能等到那时才推出Starlink手机直连卫星服务。但在规则没有调整的当下，反对声无疑很强，即使FCC批准，马斯克的手机直连卫星业务在其他地方也会遭遇极大阻力。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651591619&amp;idx=2&amp;sn=4eb970f680735630d4025c8a32981eac&amp;chksm=bc76b474c680312903e7ef64f49d00e094dd5fcff2fdc0fea4ff12a92928b0554d6752dfafe9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：钱立富，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002184332982403</id>
            <title>312亿超级独角兽浮出水面：一把融资28亿，极为低调</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002184332982403</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002184332982403</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 11:51:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI算力, Lightmatter, 硅光子技术, 融资  
<br><br>  
总结: Lightmatter是一家专注于AI算力的公司，近期获得4亿美元D轮融资，估值达到44亿美元。该公司致力于解决AI算力中心的芯片运算效率和能耗问题，利用硅光子技术实现GPU的同步工作，从而加快处理速度并降低能耗。Lightmatter的旗舰产品Passage通过三维堆叠光子芯片提高了AI集群的带宽和性能。随着AI需求的增加，光子技术被视为未来计算技术的重要发展方向。公司创始人尼古拉斯·哈里斯表示，可能会在不久后筹备IPO。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI算力赛道又诞生一笔巨额融资。&nbsp;</p>
  <p>近日，AI算力公司Lightmatter获得新一轮4亿美元（约合人民币28.45亿元）D轮融资。本轮由普徕仕（T. Rowe Price）领投，老股东GV、富达等跟投。本轮融资后，Lightmatter估值达到44亿美元（约合人民币312.91亿元）。&nbsp;</p>
  <p>Lightmatter试图解决AI算力中心面临的芯片运算效率问题以及巨大能耗问题，希望利用硅光子技术，将芯片连接在一起来训练AI深度学习，通过这种方式加快处理速度，同时降低能耗。原理是，Lightmatter的光学互连层可让数百个GPU同步工作，从而简化了昂贵而复杂的AI模型训练和运行工作。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>Lightmatter创立于2017年，总部位于美国加利福尼亚州，创始人是尼古拉斯·哈里斯（Nicholas Harris）。&nbsp;</p>
  <p>尼古拉斯在麻省理工学院获得电子工程和计算机科学博士学位，是光子学研究的专家，他的博士论文题目是《用于量子信息处理和AI的可编程纳米光子学》。在读博的时候，他制造了硅基集成光子芯片，可以用光而不是电来发送和处理信息。在读博士之前，尼古拉斯曾在美光科技担任研发工程师，他看到了高性能计算的前景。&nbsp;</p>
  <p>具体来说，Lightmatter想解决的问题是芯片（GPU或CPU）互联层效率的问题。从物理视角来看，训练AI是把几千块GPU连在一起，但是这些GPU不是像光伏发电板一样漫山遍野摆在山坡上，而是若干块为一组，插在一个机架上，无数个机架与机架通过信号交换装置再连起来，组成超大规模的算力中心。跑AI大模型的时候，数据输入、输出，这一大片GPU互连的过程也是有时间差的，有先有后。互联速度越快，算力中心的速度就越快。Lightmatter想通过硅光子技术抹平时间差，让GPU同步运行。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_35d77e6425184a618ca1c481501b029a@5888275_oswg557730oswg889oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>微软、亚马逊、 xAI 、 OpenAI 等巨头都对Lightmatter的解决方案展现了巨大的兴趣。</p>
  <p>因为现有算力中心都是巨大的建筑，里面塞满了GPU，耗电量极大。有句话说，AI竞争的尽头，是电力的竞争。而且，未来AI大模型可能需要更多GPU，如果没有效率更高的方案，可能会出现一座小镇那么大的算力中心，数不清的GPU在里面。这得生产多少GPU，得多少电？</p>
  <p>再未来呢，岂不是要建一座算力城？有人预测，到2040年，地球上大约80%的能源将用于数据中心和计算。&nbsp;</p>
  <p>能实质性省电、加快运算效率的方案，都让巨头们垂涎三尺。随着摩尔定律的放缓和传统硅基计算技术达到物理极限，光子技术成为计算技术持续进步的潜在救星。Lightmatter 的解决方案使用光纤取代了标准的电气连接，实现了数百兆的带宽，远远超过了目前算力中心所能达到的水平。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_859fbaf6182e4fbeaf0fe63aa0e8197b@5888275_oswg793129oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Lightmatter的旗舰产品叫Passage（上图），它利用三维堆叠光子芯片在处理器之间移动数据。这种方法大大提高了AI集群的带宽和性能，同时降低了功耗。通过将数千到数百万个先进芯片集成到一个内聚系统中。Lightmatter目前正在与芯片制造商和云服务提供商合作，以实现大规模部署。尼古拉斯指出，由于Lightmatter的设备是在硅上运行的，因此可以由现有的半导体制造设施生产，无需大规模改变工艺。&nbsp;</p>
  <p>尼古拉斯同时暗示：“这可能是我们最后一轮私人融资。”这可能意味着Lightmatter接下来就将筹备IPO了。&nbsp;</p>
  <p>今年早些时候，Lightmatter还任命英伟达前高管西蒙娜·扬科夫斯基（Simona Jankowski）为CFO，进一步表明了冲刺上市的雄心壮志。&nbsp;</p>
  <p>上周，纽约的Xscape Photonics也获得了 4400 万美元的 A 轮融资，它也是利用光子技术来解决AI数据中心在能源、性能和可扩展性方面的挑战，由IAG Capital Partners领投，思科投资和英伟达等公司跟投。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Bq7WKoe7RHd_UDDiCADbcg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”</a>，作者：黄小贵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002179680287112</id>
            <title>多模态技术，释放垂直AI软件潜力的关键</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002179680287112</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002179680287112</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 11:49:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 垂直AI, 多模态技术, 语音应用, 视觉分析  
<br><br>  
总结: Bessemer认为垂直AI软件将成为未来，并发布了垂直AI路线图，探讨多模态技术对垂直AI应用的影响及其落地案例。多模态技术在语音识别、图像处理等领域取得了显著进展，推动了新的AI应用的出现。语音原生模型的低延迟和情感理解能力提升了对话式语音应用的质量。视觉应用方面，AI在数据提取、视觉检查、设计和视频分析等领域展现出新的应用潜力。未来，AI代理将自主处理复杂工作流，改变行业格局和工作方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不久前，Bessemer提出了一个很有价值的观点：&nbsp;</p>
  <p>垂直AI软件将成为未来。</p>
  <p>说起Bessemer，熟悉SaaS行业的人可能并不陌生。它是美国SaaS领域最专业的投资机构之一，在过去10年投资了200多家SaaS企业。</p>
  <p>为了更好讲清楚垂直AI软件的价值，Bessemer发布了垂直AI路线图，总共四个部分。本文是Bessemer的垂直AI路线图的第二篇文章。在这篇文章中，Bessemer会分享其对以下问题的思考：</p>
  <p>多模态的垂直AI应用的落地究竟有哪些影响？现在基于多模态技术的垂直AI应用又有着哪些不错的落地案例？</p>
  <h2><strong>01 多模态技术正在改变垂直AI应用‍‍</strong></h2>
  <p>在过去12个月中，全球出现了许多新模型，它们在理解语境、减少幻觉以及整体推理能力方面进步很大。尤其在语音识别、图像处理和语音生成等方面，AI的能力正在逐渐接近人类。这为AI解锁了很多新的应用场景。&nbsp;</p>
  <h3><strong>语音功能</strong></h3>
  <p>在对话语音领域，模型发展取得了快速进展：语音转文本模型 （自动语音识别） 和文本转语音模型 （生 成语音） 。&nbsp;</p>
  <p>目前，市场有数十家公司提供基于这些模型的语音服务，这推动了大量新的语音AI应用程序的出现。&nbsp;</p>
  <p>这些应用程序大都依赖于所谓的“级联架构”，即先将语音转录为文本，然后将该文本输入到LLM中以生成响应，最后将文本输出反馈到生成语音模型中以产生音频响应。直到最近，这一直是构建对话语音应用程序的最佳方式。然而，这种方法有一些缺点，比如它会有一定的延迟，同时失去用户对话中表达的情感。&nbsp;</p>
  <p>而现在，新一代语音原生模型已经发布了，包括OpenAI的Realtime API （它支持通过GPT-4o进行语音对语音交互） ，以及Kyutai的Moshi等多个开源项目。&nbsp;</p>
  <p>与之前的模型相比，语音原生模型的延迟明显降低 （&lt;500毫秒） 。它们还可以捕捉更多来自用户的语境 （即语气、情绪、情感等） ，并生成反映该语境的响应，使交流感觉更自然，并更有可能满足用户的需求。&nbsp;</p>
  <p>在未来几年内，随着越来越多的对话式语音应用基于这些全新改进的模型构建，我们预计对话式语音应用的速度和质量将大幅提升。&nbsp;</p>
  <h3><strong>语音应用案例</strong></h3>
  <p>现在语音转录的应用已经非常成熟了，端到端对话语音代理也取得了显著的早期进展，我们认为这是语音AI解决方案的未来方向。接下来，我们就来看看4个AI语音的应用案例。&nbsp;</p>
  <p><strong>1）转录功能让用户有更多时间完成工作流程中的后续步骤</strong> ：&nbsp;</p>
  <p>Bessemer投资组合公司Abridge率先推出了一款一流的医疗转录应用程序，该应用程序可以根据临床对话生成医疗记录，并确定适当的后续行动，包括购买处方药、专家预约等，医生可以把更多注意力转移到患者护理上。&nbsp;</p>
  <p>另一个很好的例子是Rillavoice，这家公司将人工智能引入了家庭服务垂直领域。Rillavoice的转录应用程序记录销售人员和客户之间的对话，用于培训目的，这样销售经理仍然可以提供有价值的指导反馈，而无需进行非常耗时的面对面“陪同”。&nbsp;</p>
  <p><strong>2）用AI来承接销售线索：</strong></p>
  <p>到目前为止，我们看到的端到端语音代理最引人注目的用例之一是入站销售。在很多特定的垂直场景 （如家庭服务企业或汽车经销商） 里，语音代理可以在下班后或其他销售代表忙碌时接听客户电话，从而确保企业不会错过有价值的潜在客户。这些功能比之前的语音机器人更智能和高效，无需销售的代表的参与。&nbsp;</p>
  <p><strong>3）AI客服提升客户体验</strong> ：&nbsp;</p>
  <p>AI客服一直是应用比较多的场景。但许多用户发现，早期的交互式语音应答(IVR)技术体验并不好。事实证明，现代语音代理更有效。&nbsp;</p>
  <p>因为传统的IVR产品只能理解客户对特定措辞的回应意图，但现代语音代理不同，无论客户如何提问或提出请求，现代语音代理都能提供正确的答案。这样让客服人员更有时间对应付复杂的客户问题。&nbsp;</p>
  <p><strong>4）自动拨打外拨电话以增加漏斗顶端：</strong></p>
  <p>现在已经出现了多种解决方案来自动拨打销售和招聘团队的外拨电话。通常，语音代理使用客户陈述的标准来识别最有潜力的销售线索或候选人，对线索进行首次呼叫，然后将他们引导到与销售人员或招聘人员的下一次会议。&nbsp;</p>
  <p>让人工智能接管外拨工作流程可以显著增加可以联系的线索数量，从而增加公司的漏斗顶端。随着时间的流逝，销售人员和招聘人员有更好的机会获得最有潜力的线索。&nbsp;</p>
  <p>唯一需要注意的事，有必要出台相应的法规，规定AI只能向潜在客户拨打电话，以避免AI销售的滥用。&nbsp;</p>
  <p>在所有语音用例中，我们预计低延迟和理解用户的情绪和情感将成为一件很重要的事情。此外，由于应用场景的差异，AI语音解决方案在其他维度上也略有不同，例如实时协调跨多个底层模型的对话以优化成本和性能；支持全渠道通信、多种语言和实时翻译。&nbsp;</p>
  <p>在视觉方面，我们已经看到了GPT-4 with vision (GPT-4V) 等模型的发展，这些模型可以解释图像并回答有关图像的问题，以及处理原始图像和视频的多模态模型。比如，谷歌的多模态模型Gemini 1.5 Pro已经可以理解图像和视频中的输入。&nbsp;</p>
  <p>我们预计，这些和类似的模型将继续提高性能并降低成本——这对应用程序构建者来说是个好消息。 &nbsp;</p>
  <h3><strong>视觉和视频的用例</strong></h3>
  <p>垂直应用中视觉的应用案例通常分为以下四类：数据提取、视觉检查、设计和视频分析。虽然数据提取是迄今为止视觉模型最成熟的用例，但我们在其他领域也看到了新的应用进展： &nbsp;</p>
  <p><strong>1）从图片、PDF或其他非结构化文档的图像中提取数据：</strong></p>
  <p>分析和处理当前的非结构化数据，AI可以减轻人类繁琐的数据输入任务程。例如，Raft针对货运代理行业的平台结合使用计算机视觉和LLM从PDF发票中提取关键信息，填充其客户的企业资源规划平台 (ERP) ，并自动执行发票核对和准备海关申报单等下游任务。&nbsp;</p>
  <p><strong>2）提升目前人工检查的效率</strong> ：&nbsp;</p>
  <p>许多公司已经使用AI来帮助简化人工检查流程并更快地提供结果。比如，人工智能建筑平台xBuild为住宅建筑和修复项目生成工作范围包，然后与保险公司合作获得报销批准。xBuild使用受损屋顶的照片和房屋蓝图来生成报告，概述根据当地建筑规范将屋顶恢复到正常状态所需的修复范围。其他应用程序已使用人工智能和计算机视觉来自动化施工图中的质量保证审查过程，帮助尽早发现错误，以防止后期施工过程中出现代价高昂的项目变更。&nbsp;</p>
  <p><strong>3）生成2D和3D设计</strong> ：&nbsp;</p>
  <p>为建筑、工程和施工 (AEC) 行业服务的AI平台数量急剧增加。一些公司正在使用AI进行可行性评估，将拟建场地 （建筑物、停车场等） 的视觉描述与相关供应成本相结合，根据后者的成本限制调整前者，反之亦然。&nbsp;</p>
  <p>Snaptrude等其他解决方案可以创建建筑物的详细3D设计图像，接管通常由结构工程师完成的重复性工作，让他们有时间专注于更高级别的设计工作。详细产品和基础设施设计的自动化不仅可以节省客户宝贵的工程时间，还可以加强销售提案并提高项目成功率。&nbsp;</p>
  <p><strong>4）视频分析</strong> ：&nbsp;</p>
  <p>生成和理解视频的模型是视觉模型中最不成熟的，但它们正在迅速进步。&nbsp;</p>
  <p>在对象跟踪、分类甚至视频内容的自然语言搜索方面，视频理解模型已经变得相当强大。这些模型甚至有些已经完成商业化落地，比如用AI监控视频源以发现制造或工业环境中出现的安全违规行为。&nbsp;</p>
  <p>但考虑到视频模型的进步的速度，未来几年我们将看到更多令人印象深刻的AI应用，并扩展到更多的用例。尤其在机器人领域，视频理解是机器人感知的关键组成部分。&nbsp;</p>
  <p>在所有视觉用例中，创始人都应避免将复杂性误认为价值。虽然AI解决方案总被认为应该应用在自动化特别复杂的工作流程中，但归根到底，用户价值还是看现有场景的工作流程适不适合自动化。&nbsp;</p>
  <p>如果设计自动化解决方案需要与难以替代的核心系统 （如Revit） 进行繁琐的集成，并且初始投资回报率较低，那么无论解决方案多么强大，都很难推动销售和采用。早期公司应该从技术复杂程度较低、范围较窄的产品开始，然后再从那里延伸。当然，最佳路径会因行业和用例而异，但要牢记权衡利弊。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 人工智能代理的前景</strong></h2>
  <p>虽然早期的人工智能代理多少有些炒作的意味，但现在人工智能代理开始有一些真正的落地进展。随着OpenAI o1模型的推出，代理能够处理更多复杂的推理任务。&nbsp;</p>
  <p>如今，代理在涉及重复任务和通信的文本、语音和视觉工作流中发挥着重要作用。但在未来一年，我们预计基于较新的推理模型构建的应用程序将会出现，并发挥AI代理的真正潜力：自主处理复杂的工作流。&nbsp;</p>
  <p><strong>1）销售和营销</strong> ：&nbsp;</p>
  <p>许多公司都推出了AI代理，可以为销售团队寻找和联系潜在客户。这些代理的优点在于，它们能够进行大量研究数据，来识别高质量的潜在客户 （通过对目标公司、其员工和相关行业新闻进行详细的网络搜索） ，然后使用这些研究结果来撰写相关且高度个性化的电子邮件。由于代理可以有效地执行工作中的研究和推广部分，同时保持相对较高的质量，因此它会让销售人员将自己时间更多投入到跟踪热门销售线索。&nbsp;</p>
  <p><strong>2）谈判</strong> ：&nbsp;</p>
  <p>AI代理在自动完成多方谈判方面展示了不错的前景。&nbsp;</p>
  <p>Pactum等公司已经开发出能够就供应链案例协商法律和商业条款的人工智能代理。Pactum的代理可以与供应商进行谈判以优化交易条款。我们也看到其他垂直AI公司在销售和促销领域采取了类似的方法。在这里，代理根据既定标准与买家和供应商进行谈判，例如批量购买的折扣或快速付款计划。&nbsp;</p>
  <p><strong>3）调查</strong> ：&nbsp;</p>
  <p>企业网络安全团队经常被大量安全警报压得喘不过气来，但现在有AI代理可以协助完成警报调查的初始阶段。&nbsp;</p>
  <p>这包括：从多个不同的系统收集有关事件的信息，研究可能涉及的恶意行为，总结事件并评估其严重程度。虽然大多数团队倾向于使用代理来处理风险较低的工作流程，但很明显，随着时间的推移，更复杂的代理可以处理越来越多需要信息收集和综合的工作流程。&nbsp;</p>
  <p>我们相信，与不需要这些解决方案的解决方案相比，处理需要跨多种模式进行更复杂推理的任务和工作流程的代理将更有价值。&nbsp;</p>
  <p>特别是，我们看到，通过巧妙的架构决策以及将正确的模型、反馈回路等拼接在一起以提供一致的结果，可以提高代理工作流程的性能。代理性能并不完全取决于问题中数据和计算的规模，因此对于早期创业公司来说，这是一个更具吸引力的机会。在所有情况下，鉴于底层模型的快速发展，在构建技术护城河和确保灵活性之间取得适当的平衡将是关键。&nbsp;</p>
  <p>总的来说，越来越多垂直AI的创始人开始研究利用AI多模态能力，来解决更广泛的实际任务。与文本一样，语音和视觉的底层模型将日益商品化，使公司在强大的基础模型之上构建应用程序更具可持续性。我们相信，这波垂直AI应用不仅会改变它们所服务的行业和垂直格局，也将从彻底改变我们工作和与世界互动的方式。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/m1OM55xySc2o8SzNTX4qRw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“乌鸦智能说”</a>，作者：智能乌鸦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002184140748937</id>
            <title>湖北黄冈跑出超级隐形冠军：年入15亿，全国前十</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002184140748937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002184140748937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 11:48:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <香江电器, 家居用品, IPO, 市场份额>
<br>
<br>
总结: 香江电器是一家专注于品质生活家居用品的企业，近期计划在港交所上市。其核心业务包括电器类和非电器类家居用品，尤其在电热水壶领域具有显著市场份额。公司通过ODM/OEM模式为全球知名品牌提供产品，并在电商平台上销售。香江电器在全球布局和本地化生产方面具备优势，同时拥有强大的研发团队，能够开发创新产品。近年来，公司持续盈利，收入和利润稳步增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，湖北黄冈又跑出一个超级隐形冠军：香江电器，近期再次冲刺IPO。半年前它从A股撤单，如今转战港交所。</p>
  <p>它的核心业务是：品质生活家居用品，尤其是电器——既有代工业务，也有自有品牌（收入占比低于6.5%）。</p>
  <p>据相关数据，以出口至美国、加拿大的总量计算，香江电器电热水壶的市占率达21.4%、32.3%。在2023年的出口额计算中，香江电器已经跻身中国厨房小家电行业的十大企业之一。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>90年代初，潘允成立了香江塑料制品有限公司，主要聚焦家居用品行业，经营气泡袋、化妆盒、镜子等包装类和塑胶类小型产品，为客户提供OEM（代工生产）加工服务。</p>
  <p>随着海尔、美的等电器类企业崛起后，创始人潘允敏锐地嗅到了这一广阔“蓝海”——电器类家居用品。</p>
  <p>1995年开始，香江塑料大力投入到电器类家居用品的研发与生产中，主要产品包括油炸锅、电蒸锅、电烤炉、电子秤等。产品一经上市便受到好评，甚至在欧美市场打响了知名度。</p>
  <p>2002年前后，潘允在深圳、江阴等地建立了多个标准化生产基地，实现对订单的统一管理。经过十余年的发展，潘允彼时的生意版图已经覆盖了欧内多个国家，产品线也逐步延伸到了搅拌机、打蛋器、无烟不粘锅等产品领域。</p>
  <p>基于家居用品行业“井喷式”的增长，2012年6月，潘允联合多位香江塑料的老员工在蕲春县共同创立香江电器，建设了占地200亩的家居用品产业园，并逐步整合了香江国际旗下的爱思杰、远特信、益诺威，分别在惠州、深圳新建了美诺威、宏诺威生产基地，进一步扩充了生产能力。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>现如今，香江电器的主攻业务是：品质生活家居用品。以2023年出口额计算，香江电器侪身中国厨房小家电行业的十大企业；以2023年从中国出口到美国及加拿大的出口量计，香江电器电热水壶的市场份额分别为21.4%、32.3%（据海关数据）。</p>
  <p>通过ODM（原始设计制造商）/OEM（代工生产）模式，公司为全球多个知名品牌提供产品，并通过亚马逊、京东、天猫及拼多多等电商平台进行销售。2024年8月30日，香江电器有超过10款产品于相关分类荣登亚马逊「畅销商品」榜单。</p>
  <p>其ODM/OEM产品主要涉及两个方面。</p>
  <p>1、在电器类家居用品方面，主要包括电热类（如电烤箱、空气炸锅、电热水壶等）、电动类（如搅拌机、打蛋器、开罐器等）、电子类（如电子秤、加湿器、激光灯等）等多系列小家电产品。</p>
  <p>2、在非电器类家居用品方面，主要包括花园水管（用于园艺灌溉和清洁）及其他（包括锅具、清洁用具及其他家居用品等）。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <blockquote>
   <p>2021年、2022年、2023年及2024年上半年，香江电器来自ODM/OEM业务的收入分别为13.86亿元、10.36亿元、11.39亿元及5.91亿元，占各期总收入的比例分别为93.7%、94.4%、95.8%、96.3%，是其最主要收入来源。</p>
  </blockquote>
  <p>同时，香江电器也注重发展自有品牌（OBM）业务，打造了“Weighmax威麦丝”、“Accuteck”、“Aigoli艾格丽”自主品牌。</p>
  <p>与竞品相比，香江电器的主要优势可以总结为2个。</p>
  <p>1、全球布局和本地化生产: 香江电器在中国、印尼和泰国拥有生产基地，实现全球布局，可以根据不同地区的市场需求进行本地化生产，降低运输成本，提高响应速度，并更好地适应当地法规和标准。</p>
  <p>2、研发实力和创新: 香江电器拥有较强的研发团队，能开发出符合市场趋势和消费者需求的创新产品，例如电磁感应自动调整转速技术等，提升产品性能和用户体验，保持竞争优势。</p>
  <h2><strong>04</strong></h2>
  <p>公司作为专注于品质生活家居用品的企业，在国际市场上的主要竞争对手可能包括以下几类公司：</p>
  <p>1、全球家电品牌：如惠而浦（Whirlpool）、伊莱克斯（Electrolux）、西门子（Siemens）等。</p>
  <p>2、专业厨房小家电制造商：如飞利浦（Philips）、松下（Panasonic）、美的（Midea）等，它们在厨房小家电领域优势明显。</p>
  <p>3、电商自有品牌：如亚马逊（Amazon）的AmazonBasics，主要优势是庞大的用户基础和数据分析能力。</p>
  <p>4、地区性强势品牌，优势是对本地市场的深刻理解和成本优势。</p>
  <p>5、互联网新兴品牌，如小米（Xiaomi）等。</p>
  <p>最近3年，香江电器均实现了盈利。2021年、2022年、2023年及2024年上半年，香江电器的收入分别为14.8亿元、10.97亿元、11.88亿元及6.14亿元；期内盈利分别为7180.2万元、8026.1万元、1.21亿元及6053.9万元。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yV4KMHRhnMk42O1KifZJww" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”</a>，作者：不说谎的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002183971895688</id>
            <title>福州跑出新晋IPO：杀入900亿赛道，年入6800万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002183971895688</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002183971895688</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 11:47:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IPO, 婴幼儿洗护, 山茶油, 市场竞争  
<br><br>  
总结: 宝露泰奇是一家专注于婴幼儿洗护产品的企业，近期向纳斯达克冲刺IPO。公司以山茶油为核心成分，致力于提供安全、环保的婴幼儿洗护产品。尽管在市场上具有一定竞争力，但整体收入和净利规模偏小，主要依赖单一产品线。随着新一代父母对产品质量的要求提升，市场对优质母婴用品的需求持续增长。行业监管的加强也促进了健康发展，预计未来市场规模将扩大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，有不少规模偏小的企业强行冲刺IPO，这算是一种新气象。</p>
  <p>宝露泰奇，一家福建福州企业，近期向纳斯达克冲刺IPO。</p>
  <p>这是一家专注于婴幼儿洗护产品研发、生产和销售的企业，核心特色之一是：以山茶油为核心成分。</p>
  <p>尽管在婴儿护肤产品和洗护用品市场，宝露泰奇具有较强竞争力，能与强生、艾维诺、贝亲、塞贝梅德、小象宝宝等同台竞争，但总体而言市场规模偏小，公司还在成长期。</p>
  <blockquote>
   <p>2022年、2023年以及2024年上半年，公司的收入分别为826.55万美元、965.61万美元（约6867万人民币）万和528.14万美元。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>宝露泰奇位于福建省福州市，1999年在美国纽约筹创。</p>
  <p>由于是两个孩子的父亲，林官宙深刻理解到母婴洗护用品中安全成分对于宝宝健康成长的重要性，因此，他坚持“宝宝洗护，安全第一”的理念。基于这样的初心，宝露泰奇创立，致力于为家庭提供安全、环保的婴幼儿洗护产品。</p>
  <p>为此，他与全国各地116个山茶种植基地合作，与各大生物研究中心合作，研发出一系列以山茶油为核心成分的婴幼儿洗护产品。</p>
  <p>宝露泰奇以“Blue-Touch”的品牌亮相，产品线涵盖婴儿护肤品、洗浴用品及家用清洁产品等领域。例如，宝露泰奇推出了山茶油身体油和润肤乳等，均以天然成分为基础，旨在为婴儿提供最温和、最贴心的护理体验。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>宝露泰奇的产品销售策略是什么？依靠渠道。</p>
  <p>它的主要客户群是国内各地的分销商，依靠这种方式，其产品推广至国内各个角落。截止2023年6月30日，宝露泰奇已经与17家线下经销商建立了合作关系，这些经销商分布于福建、山东、江苏、湖南和浙江等多个省份</p>
  <p>除去线下分销商之外，它也布局电商（线上渠道），只是力量相对薄弱。</p>
  <p>目前，宝露泰奇的主要线上销售渠道包括小程序商城、1688、阿里巴巴国际站、天猫和淘宝。</p>
  <p>然而，根据现有数据，宝露泰奇在淘宝官方旗舰店的粉丝数量仅为一万名，首页仅展示七款产品，部分商品详情页面显示已下架，在电商领域的影响力和销售表现还有待加强。</p>
  <p>从财务角度来看，公司在2022年、2023年以及2024年上半年，公司的收入分别为826.55万美元、965.61万美元（约6867万人民币）万和528.14万美元；同期净利润分别为111.11万美元、135.43万美元和75.82万美元。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>总体而言，作为一家IPO公司而言，宝露泰奇的收入、净利规模都偏小。</p>
  <p>背后的原因很多，包括依赖单一产品线、原材料价格波动、消费者偏好变化、疫情影响、研发投入不足等。</p>
  <p>比如，&nbsp;宝露泰奇的茶油系列是其核心产品，占据了公司收入的大部分份额。</p>
  <p>至于婴儿护肤与洗护用品，两块业务的收入比例相当。2023财年，婴儿类用品收入为4,992,374美元，占总收入的51.75%；而同期，家庭清洁产品收入为4,663,731美元，占总收入的48.25%。</p>
  <p>随着90后、95后逐渐成为生育主力军，新一代父母对洗护产品质量的要求日益提升，市场对优质母婴用品的需求也在持续增长。</p>
  <p>与此同时，自2022年1月1日起实施的《儿童化妆品监督管理规定》为婴幼儿洗护行业带来了更为严格的监管标准，促进了行业的健康发展。据预测，中国 母婴护理用品市场的规模将持续扩大，到2026年有望达到129.2亿美元(超900亿元）。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1swEPbKweWArD5GT5iuaMg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”</a>，作者：不说谎的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002155678284167</id>
            <title>逆境求生，泄密风波中的高精地图</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002155678284167</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002155678284167</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 11:46:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高精地图, 智能驾驶, 图商, 转型  
<br><br>  
总结: 国家安全部的泄密提醒揭示了境外公司通过与国内测绘公司合作进行非法地理信息测绘的现象，反映出高精地图厂商面临的困境。近年来，智能驾驶行业的“去高精地图”趋势加速，车企逐渐降低对高精地图的依赖，转而强调“无图”技术。尽管高精地图在自动驾驶中仍然重要，但图商们的生存环境持续恶化，许多公司开始转型，推出轻量级高精地图以应对市场变化。尽管图商们努力创新以降低成本和提高效率，但整体行业仍面临亏损和转型压力，未来高精地图的地位可能会逐渐减弱。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一则国家安全部的泄密提醒，将沉寂已久的高精地图厂商们推上浪尖。</p>
  <p>简单来看就是说有境外公司，通过与我国具有测绘资质的公司合作，以开展汽车智能驾驶研究为掩护，在我国内非法开展地理信息测绘活动。给到的原因也十分明了，经济利益的诱惑驱使。</p>
  <p>虽然有不少被推上台前的公司出面回应了此事，但我们仍然能从该事件中能看到国内智驾，尤其是高精地图厂商的窘境。</p>
  <p>其实有关智能驾驶最近几年一直是业内关注的焦点，“有图”还是“无图”的争论，更是喋喋不休。从去年传出特斯拉FSD入华消息后，也有不少车企相继站出来表达对高精地图的嫌弃。</p>
  <p>而轰轰烈烈的“去”高精地图运动一年后，图商们的生存环境也持续恶化。而这个行业似乎已经来到了消失边缘，但事实真是如此吗？高精地图真的要凉了吗？图商们未来还有哪些机会？又需要面对怎样的风险？</p>
  <h2><strong>01 “去图”加速，从宠儿到弃儿</strong></h2>
  <p>从去年开始，行业经历了一轮高强度的“重感知、轻地图”宣传轰炸，导致“去高精地图的进程越快≈智驾能力越好=智驾体验越好”的观点悄然弥漫开。</p>
  <p>如果去年这个时候来看，这一观点并不扎实。因为当时车企在宣传智驾方案时的话术，清一色的用了同一个表述，那就是“不依赖高精地图”，显而易见，当时的车企并不想完全为高精地图判死刑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_b5a66f9f16504002a20a54a73f720394@5888275_oswg166999oswg1080oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但转折在2023年上海车展。伴随搭载ADS2.0的问界新M7上市，华为宣布2023年内城区智驾领航辅助（城区NCA）将实现全国都能开、无图也能用。</p>
  <p>华为“去图化”的行动，迅速引发了图商们的警惕。其中四维图新CEO程鹏更是在公开场合炮轰，“部分车企之所以强调‘无图’技术路线，主要是因为无地图资质、无知识产权、无安全敬畏。”</p>
  <p>但图商的“挣扎”，并不能延缓车企去图的速度。今年3月，华为余承东表示，因高精地图更新过慢，华为城区NCA将不再依赖高精地图。此后，多家车企纷纷加入不依赖高精地图的行列，小鹏、理想等比较激进的车企，在今年更是直接提出了“去图”、“无图”的口号。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_ab9d9299136f4dd5b5c90711cf2cc73c@5888275_oswg29488oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对车企来说，高精地图来得快去得也快。2021年图商和车企还处在甜蜜期，如此级别精度，可以提供道路拓扑关系，又称车道级地图服务。当时整个行业还没意识到高精地图的局限，直到要做城市NOA时，问题才开始暴露。</p>
  <p>且不说越来越难申请的甲级测绘资质，城市高精地图的更新频次、成本，根本无法满足车企的需求。高速上的高精地图，能做到每季度更新，城市道路无法做到这一点。一个城市1000公里的道路，一年后三分之一会发生变化。</p>
  <p>鲜度无法保证，强行在城市使用高精地图，只会徒增成本不增效果，且无法保证准确性。</p>
  <p>要跟上“开城大赛”的进度，唯有去掉高精地图，举起无图大旗。</p>
  <p>但是不能否认的是，高精地图现阶段乃至未来，依旧是自动驾驶能力攀升不可或缺的超视距传感器。当真要“无图”，只能进一步提升系统对传感器与高算力计算平台的“成瘾性”依赖，最终导致总体成本愈发不可控。</p>
  <p>例如智驾车辆仅靠实时感知顺利通行十字路口，想要顺利实现，特斯拉此前给出过答案，专门训练一个参数量达到7500万的神经网络“Lanes Network”，这个模型在运行时大约会占用计算平台峰值算力的10%，其作用只是“让车辆弄明白面前每条车道到底通向哪里”。</p>
  <p>而这仅仅是理论，现实的复杂度可能比想象中更高。在繁华城市的大型路口，充满了各种可能性的标线、红绿灯和道路连接关系，连人类老司机都会蒙圈，更不要说刚刚进城的智驾车辆。</p>
  <p>另外对智驾车辆来说，高精地图对静态交通元素、道路连接关系的精确表达，可以为感知系统减负，节省计算资源，腾出的算力可用于更好地感知动态物体；另一方面，它提供的先验信息和省出的算力，也会降低智驾算法中预测和规控模块的难度。</p>
  <p>因为这些特性，对于尚未将高阶智驾作为安身立命之本的传统车企，高精地图在现阶段显得更为必要，甚至有广汽等车厂亲自下场重金投入高精地图。因此，在“去图还是留图”这个问题上，他们选择做沉默的大多数，多少给了图商继续做下去的底气。</p>
  <h2><strong>02 “瘦身”革命，妥协还是创新？</strong></h2>
  <p>尽管图商们从未离开智驾舞台，但生存艰难却是不争的事实，车企降低高精地图的权重已经是不可逆转。</p>
  <p>不过，面对智驾算法的快速进化和白热化的智驾进城竞赛，国内主流图商纷纷变阵，他们不约而同的选择“轻量级高精地图”，这也让“重感知轻地图”有了另外一层意思。</p>
  <p>就像是“大胜和大败”。看似截然相反的两个词，其实可以表达同一个意思。而“轻地图”该如何理解，是舆论狂欢的“轻视”，还是业内共识的“轻量化”？“重感知轻地图”从不应被理解为必须选择一方，而应理解为对合作双方的再分配与再平衡。</p>
  <p>与笃定自动驾驶可“无图”相比，图商也更早进入对高精地图产品的批评与自我批评环节。针对高精地图几个最大缺点，陆续推出轻量化产品。轻地图，简单理解，可以提供车道级服务，但缺少定位图层，精度为分米级。低精地图，主要提供道路级的道路信息和拓扑关系。</p>
  <p>传统的高精地图在制作时，通常尽量选用搭载高规格传感器的采集车，并进行多次采集，以此降低误差。而轻量级高精地图则将地图的精度要求略微降低（但仍在亚米级），并对算法进行升级，因而提升了对误差的容错度，可以实现一次采集即成图，免除了多次采集带来的额外成本。</p>
  <p>此外，轻量级高精地图对地图的精度以及元素丰富度也进行了适度裁剪。</p>
  <p>举个例子，此前高精地图会把每一个红绿灯的精确位置以及哪个灯控制哪条车道等具体信息标注出来，轻量级高精地图只需提示红绿灯的大致方位，结合车辆本身的感知能力便可实现原有高精地图的效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_6a75875f71b5468bba3ad08b9466f874@5888275_oswg801117oswg1066oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，这也让高精地图的成本有了质的降低。四维图新高管此前在接受采访时称，其场景地图可以将高精地图的成本从“几万块直接降到百元级”。在这样的背景下，重感知加持的实时建图和高精地图会有一定程度的此起彼伏关系，但很难说哪一个是非必要产品。</p>
  <p>毋庸置疑，图商们已经开始求变，至于高精地图会不会消失这个问题，从技术层面，即便车企的感知技术再先进，甚至将来实现端到端，也无法绕开基本的导航地图，在这方面图商们已经跟上了车企的脚步。不管车企说法上怎么变，有基本的先验信息确实好太多。</p>
  <p>在法规层面，更是仍存变数。有技术人员谈到，目前甲级导航测绘地图上，国家的政策只会越收越紧，不可能越来越松。而理论上只有具备测绘资质的企业才具备数据的收集和管理权。也就是说就算车企收集了大量的数据，也必须找第三方图商“托管”。</p>
  <p>值得一提的是，除了蔚小理以及华为这些有互联网基因的车企，包括比亚迪、长城、上汽、广汽等等这些传统车厂，并没有将无图NOA的核心能力，真正掌握在自己手中。这也意味图商们完全有做生意的空间。</p>
  <blockquote>
   <p>高德方面预计，到2025年，将有六七百万的汽车需要使用高精地图。但现实的是，对于传统车厂来说，无图不无图似乎并不重要。做到了无图的小鹏，依然卖不好车。而去年还在说“无人驾驶是扯淡”的比亚迪，硬是靠着DM-i技术等综合实力，月销量冲到了40万辆水平。</p>
  </blockquote>
  <p>图商们或许暂时看不清算法的上限，才说出“BEV+Transform的本质上是摆脱激光雷达，能够用更为便宜的传感器实现智驾功能，而不是摆脱高精地图。”不过未来大概率是，高精地图会逐渐退出舞台，这是由自动驾驶的技术趋势决定的。</p>
  <p>图商败给算法，也许是智驾的终局。</p>
  <h2><strong>03 集体亏损，转型还是消亡？</strong></h2>
  <p>危机感通常会加速技术进程，图商对于“被抛弃”的可能性并非没有最坏打算。可与其自怨自艾，不如加紧研发以应对不时之需。</p>
  <p>事实上，图商们很早就意识到了不能把全部砝码都押在高精地图上。2017年，四维图新收购合肥杰发科技，首次将业务延伸到汽车电子芯片领域，并在后续几年逐渐形成智云、智芯、智舱和智驾四大业务板块，全面布局智能化赛道。</p>
  <p>但几年过去，这些图商并没有止住亏损步伐。四维图新2023年营收31.22亿元，同比下降6.72%。其中，智驾业务营收为3.76亿元，同比增长187.28%；智云业务营收17.48亿元，同比下降15.14%。原因在于导航地图收入下降，以及客户定制化需求增加导致人工成本增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_8c566ea7188d40e2adfa6b9f93654c84@5888275_oswg127977oswg1080oswg827_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>进入2024年，上半年虽然有16.67亿的营收，但整体亏损来到了3.56亿元。其中智云、智芯与智舱业务均实现了营收增长，只有智驾业务出现了营收下滑，同比降幅为13.7%。</p>
  <p>更为细致的来看智驾业务，财报显示，2022年末至今年6月末，四维图新基于地平线J2芯片的一体机累计出货量近74万台，基于J2芯片的一体机和基于J3芯片的域控制器新获得数家国内头部车厂的正式定点，其中基于J2芯片的方案将在今年下半年开始量产交付。</p>
  <p>今年8月，四维图新回复投资者提问时表示，从低阶智驾到高阶智驾，从行车域到泊车域，公司跟客户的合作是逐步拓展的，具体的量要跟对应车型的销售情况走。有分析认为，四维图新上半年智驾业务收入下滑，可能与下游客户整车产品市场表现不佳有关。</p>
  <p>再看智芯业务上，今年上半年，四维图新智芯业务营业收入2.53亿元，同比增长13.55%，但由于成本增幅更大，智芯业务毛利率相较上年同期减少16.08个百分点。</p>
  <p>四大业务中只有智舱业务是上半年唯一实现双增长的，其营收为2.65亿元，同比增长9.37%，毛利率为21.24%，相较上年同期增加6.43个百分点。</p>
  <p>高精地图一哥的日子都不好过，小弟们更是如此。</p>
  <blockquote>
   <p>背靠上汽的中海庭2023年营收1.54亿元，净利润亏损3.92亿元。2024上半年营收5538.71万元，亏损3864.67万元。同时，中海庭的净资产由正转负，短期借款累计金额更是达到2.17亿元。某种意义上，已经资不抵债的中海庭，更能代表过去几年国内高精地图创业浪潮的一个缩影。</p>
  </blockquote>
  <p>“无图对图商的影响还是有点大，我们都是考虑转型与适应这种趋势。”来自图商中海庭的一位内部人士表示，公司与上汽合作较多，目前主要提供基于无高精地图的技术支持，但具体有哪些业务开展，该人士以沉默作答。</p>
  <p>虽然时代变迁下，高精地图正被车企抛弃，但现在断言“高精地图已死”还为时尚早，毕竟不管智驾系统，激光雷达还是芯片，智驾产业链里几乎家家都在亏损。从商业化上看，图商们都在通过管理创新、技术创新等多种方式提高鲜度、降低成本，从而在自动驾驶量产化落地的进程中找到属于自己的商业价值。</p>
  <p>只是在难熬的寒冬中，总有人等不到春天。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LQInMPZbSPI9jxSknYAsxg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技新知”</a>，作者：思原，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002156482492547</id>
            <title>格局生变？欧美航司“停飞潮”背后</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002156482492547</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002156482492547</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 11:43:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 停飞潮, 北欧航空, 航空市场, 出境游复苏  
<br><br>  
总结: 北欧航空宣布暂停其唯一的中国直飞航线，反映出欧美航空公司在中国市场面临的挑战。停飞的原因包括无法飞越俄罗斯领空导致的运营成本增加，以及疫情后出境游复苏缓慢和市场竞争加剧。尽管中国出境游人数有所恢复，但整体需求仍未达到2019年水平。与此同时，中国航空公司在国际航线市场的份额逐渐增加，显示出市场格局的变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继多家外航宣布停飞中国航线后，北欧航空也宣布放弃了其唯一的中国直飞航线，再次引发业内对“停飞潮”的讨论。</p>
  <p>近日，刚刚加入天合航空联盟不久的北欧航空SAS向代理人发送了退出中国市场的通知，宣布将于2024年11月10日起暂停哥本哈根—上海的航班运营。北欧航空方面表示，因市场需求变化作出这个决定，未来会持续监测中国市场的机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_9f101eed7d1a421b9b8239fb76e31365@5888275_oswg250265oswg793oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这是继至香港航线，北京航线取消后，北欧航空取消其在中国的最后一条航线。对于受到影响的乘客，其拟定了三种解决方案：接受新的替代航班，免费更改航班或者全额退款。</p>
  <p>此前，北欧航空一直以划算的“青年票”深受广大欧洲留学生的欢迎，很多同学将它作为回国的首选。目前多名网友发现，他们预订的11月份北欧航空机票被取消，无奈改签或者退票。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>至于真正停飞的原因，业内普遍共识是，北美、欧洲航空公司无法飞越俄罗斯领空，这使得飞往亚洲许多目的地的飞行时间和运营成本大幅增加，停飞不赚钱的航线，将资源转移到更赚钱的航线上成为必然。</p>
  <p>短时间来看，北美市场无疑是北欧航空运力分配的重点。有业内人士分析，北欧航空SAS仅拥有4架A350飞机，这使得其在长途航线的运力分配上需要更加谨慎。特别是在瑞典和挪威货币疲软、购买力下降的情况下，其更可能优先将A350投入到更具收益潜力的北美航线。这也与SAS加入天合联盟后的战略目标相吻合，北大西洋航线的联运协议将是其当前的主要关注点。</p>
  <p>北欧航空SAS的决定同时也反映了当下欧美航空在亚洲市场所面临的挑战。荷兰航空董事长兼CEO林特尔曾多次公开表示，由于无法飞越俄罗斯领空，欧洲航司在中国航班上需要多花两个小时飞行，同时还要配备四名机组人员和额外的燃料。而今年飞机燃料价格并不便宜，这无疑增加了欧洲航司的运营成本。</p>
  <p>每年3月和10月都是全球民航“换班换季”期，这也导致了许多海外航司集中在这一时间宣布针对中国航线布局的调整。航班管家数据显示，对比2019年同期减少两百余条，接近腰斩，北美洲航线数不及2019年的一半。</p>
  <p>此前已有多家航司发布相关消息。维珍航空自10月26日起暂停伦敦至上海的航班；英国航空决定从10月26日起停止运营伦敦至北京的航线；汉莎航空将在10月底暂停北京至法兰克福的航班；波兰航空从10月24日起暂停华沙至北京首都机场的航班。</p>
  <p><strong>而“停飞”背后的导火索并不能以无法穿越的俄罗斯领空一言蔽之，多家不受绕飞影响的海外航司也有宣布停飞。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_93ba1599eeb34f7eb8a937d742a80880@5888275_oswg32418oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>航班管家数据显示，2024年上半年国际出港通航点涉及154座机场，相较于2019年同期净减少38个。从区域分布上看，北美洲、东南亚、东欧等区域停飞航点较多。国家层面美国相较于2019年停飞9个航点，减量最多，日本、印度、泰国、俄罗斯等国也皆有4-5个通航点停航（其中印度目前处于完全停航）。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p><strong>更深层次的原因与疫情后的出境游复苏缓慢和更激烈的市场竞争不无关系。</strong>疫情之后，国际资本逐渐撤离中国，商务旅行和跨国旅游呈现下降态势，加上全球经济复苏缓慢，需求不足以支撑这些航线。</p>
  <p>在民航专家林智杰看来，长途航线乘客数量仍在下降。外国人入境需求远没有恢复，2019年全年外国人入境人数4800万，2024年上半年外国人入境人数只有1400万，应该来说降幅还是比较大的。这个是外国航司的旅客基本盘，他们受影响比较大。</p>
  <p>另一方面是中国出境游仍处于恢复阶段。2024年上半年，中国出境游人数达到6071万，是2019年同期的74.7%。</p>
  <p>英国航空公司工作人员也表示，英国停飞北京航线，是跨国旅行游客数量下降所致。事实上，疫情之后诸多外航对恢复中国航线的积极性远不如国内航司，尤其是中欧和中美航线。虽然有些航空公司未停飞中国航线，但也默默把大飞机换成了座位数较少的小飞机。</p>
  <p>从整体数量上来看，我国通航国家数已与2019年持平，但区域变化明显。与北美洲航线停飞消息不断形成鲜明对比的是，东南亚仍是航线数最密集的区域，西亚、中亚、非洲三区域航线数则已经超过2019年。这显然与“一带一路”战略深入推进有着密不可分的关系。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>随着欧美航司停飞或减少中国航线的运营，国际航空市场竞争格局也在发生改变。传统的欧美市场，中外航司的份额占比也在发生巨大变化。据cirium的数据显示，今年年底，中国航司将在中德、中法航线上的座位运力中占75%的份额，它们还将完全垄断中意航线市场，并占据中英航线95%的市场份额。</p>
  <p>这离不开我国国航、东航、南航三大航大肆扩大国际航线。</p>
  <blockquote>
   <p>其中东航9月的国际航线客运运力同比2019年同期增长0.61%，中国国航国际航线客运运力恢复至2019年同期的89%，南方航空国际航线客运运力恢复至2019年同期的92%。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_949fca4341534e1184b33ba2d3332b1a@5888275_oswg50495oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但即使如此，也没有恢复到2019年水平，且2024上半年恢复相对迟缓。根据航班管家测算，2024年上半年我国民航国际旅客运输总量达0.44亿人次（含外航），恢复至2019年的70.3%。</p>
  <p>林智杰表示，本土航司响应国家号召积极的恢复国际航线，所以主动超前的投放运力。在这个过程中，本土航司也通过市场竞争的方式进一步提升了市场份额，但从需求与供给的角度来看，总体处于运力相对过剩的阶段。</p>
  <p>的确，<strong>今年上半年以来，受国际航线恢复缓慢、宽体机运力过剩影响，本土航司普遍采取了以价换量的策略，这也是成本更高的外航都撑不住的原因之一。</strong></p>
  <p>但另一方面，本土航司的日子也并不好过。虽然以宽体机队给予国际航线充分供给，但在激烈竞争下国际航线客座率仍不及预期，因此国有三大航司增收不增利，成为拖累上半年业绩亏损的重要因素之一。特别是第二季度进入平季，机票价格下调，各航司营业收入环比第一季度下滑，且由于航油价格上涨等因素，导致利润端承压。</p>
  <p>从诸多停飞和减少航线的欧美航司来看，当下的出境游航线运营的确遇到了前所未有的挑战；但另一方面也看到了在“一带一路”政策红利推进下，呈现出强劲势头的西亚、中亚、非洲三大区域，足以说明最具消费能力的中国游客仍在“回血”中，一旦需求回到峰值，相信这些海外航空公司仍旧会回归。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/agQEVQSZBCAD5GCrrfmwjg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“闻旅”</a>，作者：禹佳言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002171356658055</id>
            <title>海归夫妻打造一个IPO，年入近70亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002171356658055</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002171356658055</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 11:42:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 储能公司, IPO, 海博思创, 电化学储能  
<br>
<br>
总结: 北京海博思创科技股份有限公司于10月17日成功通过IPO，计划募资7.83亿元用于储能系统的生产和研发。该公司成立于2011年，专注于电化学储能系统的研发和销售，已成为国内第二、全球第五的储能系统集成商。海博思创的主营业务收入在2021至2023年间快速增长，2023年净利润达到近6亿元，但毛利率呈下降趋势。公司面临供应商集中度高和市场竞争激烈的风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又一家储能公司，IPO迈出关键一步。&nbsp;</p>
  <p>10月17日，上交所公告显示，北京海博思创科技股份有限公司（下称：海博思创）首发过会，拟募资7.83亿元，计划用于储能系统生产建设项目、储能系统研发及产业化项目、数字智能化实验室建设项目等。&nbsp;</p>
  <p>按照不低于25%的发行比例计算，海博思创发行市值约31.32亿元。&nbsp;</p>
  <p>作为国内领先的电化学储能系统解决方案与技术服务提供商，海博思创成立以来吸引启明创投、IDG资本、远翼投资、清控银杏、蔚来资本的多轮投资。&nbsp;</p>
  <h2><strong>国内第二全球第五，启明IDG蔚来押注“夫妻档”</strong></h2>
  <p>海博思创成立于2011年11月，董事长、总经理张剑辉出生于1978年5月，博士研究生学历，美国加州大学伯克利分校电气工程与计算机科学专业，正高级工程师。创业前，曾在美国国家半导体公司、西门子（中国）有限公司智能电网集团担任资深电路设计工程师、资深电路设计经理、首席技术官等职。&nbsp;</p>
  <p>张剑辉妻子徐锐出生于1978年10月，硕士研究生学历，美国加州州立大学工商管理学专业。自公司前身（海博有限）成立起，她便加盟担任副总经理至今，妥妥的“夫妻档”。&nbsp;</p>
  <p>招股书显示，海博思创专注于电化学储能系统的研发、生产、销售，为传统发电、新能源发电、智能电网、终端电力用户等“源-网-荷”全链条行业客户提供全系列储能系统产品，提供储能系统一站式整体解决方案。&nbsp;</p>
  <p>根据CNESA统计，海博思创在2023年中国储能系统集成商出货量排行榜中位列第二名（未包含销售给新源智储的出货量），在2022年度、2021年度连续排名首位。另据国际知名咨询机构伍德麦肯兹发布的《全球电池储能系统集成商排名》显示，海博思创2023年全球排名第五位。&nbsp;</p>
  <p>早在成立之初，海博思创就获得了启迪之星、启明创投、腾业创投的1500万元天使投资。后续，在该公司2015年的A+轮融资中，又吸引IDG资本入股，启明创投再次跟投，足见启明和IDG的慧眼如珠。&nbsp;</p>
  <p>值得一提的是，近年来，海博思创同样为新能源工程机械、新能源汽车领域的客户提供动力电池系统产品。或许也正因此，2021年10月，在海博思创的Pre-IPO轮融资中，蔚来资本携手云和方圆、丝路基金、华能投资等共同投资，老股东清控银杏、北京海淀国资委旗下基金继续追加投资。&nbsp;</p>
  <p>招股书显示，海博思创的控股股东为张剑辉，实际控制人为张剑辉和徐锐夫妇。其中，张剑辉直接持有公司约27.08%股份，间接持股约5.25%，合计控股约32.33%。&nbsp;</p>
  <p>IPO后，张剑辉直接持股约20.31%；启明创投旗下启明融合、QM10分别持股约3.05%，合计持股约6.10%，系最大外部投资机构；银杏天使、腾业创新分别约5.12%；清控华科持股约3.13%；倍博景初（IDG资本）持股约2.02%，清控银杏持股约1.91%，合肥蔚悦（蔚来资本）持股约1.19%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_2c121af2d8f44779a1a763d9bc5dcde7@5888275_oswg36759oswg594oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：海博思创招股书</p>
  <p>需要注意的是，据问询函披露，作为海博思创实际控制人的张剑辉曾多次对外转让该公司股权。2016年12月，他转让股权获得收入2500万元。其中，约1935万元用于购房，约498万元用于缴纳个税，另外47万元购车。2019年12月，张剑辉再次对外转让海博思创股权合计获得收入31440万元。&nbsp;</p>
  <p>不仅如此，海博思创的创始股东钱昊、舒鹏也出售股权分别获得1500万元、1000万元。&nbsp;</p>
  <h2><strong>年入近70亿净利润近6亿，毛利率20%左右呈下滑趋势</strong></h2>
  <p>海博思创的主营业务收入主要来源于储能系统的生产和销售，动力电池系统产品和新能源车租赁。2021-2023年及2024年上半年（下称：报告期），公司储能系统的收入分别约为6.53亿、24.56亿、69.27亿、36.50亿元，占主营业务收入比重分别为78.52%、94.61%、99.30%、99.04%，2021-2023年的年均复合增长率达到225.62%，呈现高速增长态势。&nbsp;</p>
  <p>招股书显示，海博思创存在电芯采购单一供应商及客户集中度较高的双重风险。&nbsp;</p>
  <p>采购层面，报告期内，海博思创对外采购的主要原材料为电芯、结构件、电 气件、PCS及升压变流舱和电子件等。其中，2021-2023年，公司向第一大供应商宁德时代及其子公司采购原材料的金额分别约为6.65亿、28.20亿、34.44亿、3.04亿元，占当期原材料采购总额的比例分别为60.57%、80.97%、63.33%、20.91%，向其采购电芯金额占各期电芯采购总额的比例分别为87.05%、98.56%、89.00%、36.92%。&nbsp;</p>
  <p>2024年上半年，海博思创采购亿纬动力电芯金额上升幅度较大，降低了单一供应商采购风险（宁德时代降至第二）。但是，由于上游电芯的市场供应集中在宁德时代、亿纬动力等少数龙头企业，因此该公司供应商集中度 仍然相对较高。&nbsp;</p>
  <p>此外，南通博斯格于2023年成为海博思创第三大供应商；2024年上半年，同样位列第三。需要注意的是，南通博斯格成立于2023年5月17日。在公司成立不到2个月后，海博思创全资控股的海博工程就和南通博斯格签署了金额高达7795万元的合同，全年采购金额约2.42亿元。今年上半年，海博思创对南通博斯格的采购金额就已经达到了约1.70亿元，有望再创新高。&nbsp;</p>
  <p>销售层面，报告期内，海博思创向前五大客户的销售收入金额分别约为6.55亿、21.98亿、51.92亿、21.54亿元，占营业收入的比例分别为78.16%、83.70%、74.37%、58.43%，整体呈现下降趋势。&nbsp;</p>
  <p>报告期内，海博思创的营业收入分别约为8.38亿、26.26亿、69.82亿、36.87亿元；净利润分别约为1529.47万、1.82亿、5.78亿、2.80亿元；扣非归母净利润分别约为-570.46万、1.27亿、5.61亿、2.83亿元；研发费用分别约为5593.78万、9410.02万、1.79亿、1.17亿元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_21754e5bd66544c0baaab52f1de7ce8c@5888275_oswg45181oswg611oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：海博思创招股书&nbsp;</p>
  <p>需要注意的是，随着电化学储能行业快速发展，众多厂商纷纷切入储能系统领域，市场竞争激烈。报告期内，海博思创主营业务毛利率分别为20.49%、 20.79%、19.80%、19.47%；储能系统业务的毛利率分别为24.80%、 23.05%、20.02%、19.00%。&nbsp;</p>
  <p>招股书中提到，2023年以来，海博思创的储能系统毛利率下降主要系国内储能系统市场价格下行所致，但其毛利率下降幅度低于国内市场储能系统价格下降幅度。&nbsp;</p>
  <p>对此，上交所也在此前问询函中要求海博思创量化分析毛利率的变化趋势，是否存在持续下降趋势。公司解释称，下游市场需求旺盛、碳酸锂供应充足，价格震荡趋势趋缓，上下游市场有效联动传导，短期内储能系统毛利率将处于稳定波动水平，预计该公司未来毛利率持续下滑的风险较低。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6eE1csPOUa2ojarPQTKb8w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”</a>，作者：王非，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002154642454663</id>
            <title>我们很少用到的 Apple Pay，为什么对苹果这么重要？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002154642454663</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002154642454663</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 11:22:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Apple Pay, 移动支付, NFC技术, 用户体验  
<br><br>  
总结: Apple Pay于2014年推出，旨在改变移动支付市场的现状。尽管在中国未成为主流支付方式，但在全球范围内取得了成功，用户可通过NFC技术实现便捷支付。Apple Pay不仅支持信用卡支付，还扩展到公交卡、门禁卡等多种场景，形成了丰富的生态系统。其成功在于简单的技术与良好的用户体验相结合。支付市场并非赢家通吃，Apple Pay与支付宝、微信支付等竞争对手共同推动了支付方式的多样化。苹果计划开放NFC功能给第三方应用，以适应市场需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Apple Pay 十岁了。&nbsp;</p>
  <p>2014 年秋季的 iPhone 6 的发布会上，苹果推出了 Apple Pay。当时库克引用了纽约时报对「手机支付」市场现状的描述，表示「移动钱包的构想已经存在了很久，但从未实现」，苹果准备改变这一点。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_eef2bc2332d84d91920e850be5405fb6@5888275_oswg525402oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2014 年，苹果随 iP hone 6 一 起推出了 Apple Pay｜Apple&nbsp;</p>
  <p>同样是在 2014 年，国内移动支付的革命也一举打响。这一年春节，微信支付接入了滴滴打车，并通过「微信红包」一夜间笼络了数百万用户。事后马云将这一事件比喻为「偷袭珍珠港」，支付宝和微信自此开启了一段针锋相对的竞争期。</p>
  <p>等到 2016 年初，Apple Pay 正式落地中国时，「扫码支付」已遍地开花，当时很多人都意识到，扫码的大势已难以阻挡，因此并不看好 Apple Pay 在国内的落地发展。&nbsp;</p>
  <p>十年过去了，Apple Pay 的确没有成为国人日常支付的首选方式，但它依然在世界范围内取得了巨大成功。今天它不仅可以「支付」，还通过拓展公交卡、门禁卡、车钥匙等多个场景，让「钱包」App 成为了苹果生态矩阵的关键一环。&nbsp;</p>
  <p>回顾 Apple Pay 的十年，它的技术基底其实并不复杂，就是 NFC 芯片加上生物识别认证。<strong>但整个移动支付革命一次次证明，简单的技术加上正确的产品思考，就可以提供好的用户体验</strong>。&nbsp;</p>
  <p>而服务于用户，才是技术发展最重要的主旋律。</p>
  <h2><strong>01 用「老技术」做「新产品」</strong></h2>
  <p>在 Apple Pay 之前，「电子钱包」的构想由来已久。&nbsp;</p>
  <p>Apple Pay 所使用的 NFC（近场通讯）技术，早在上世纪 80 年代就已经被提出。80 年代后期，索尼基于这一构想，开发了 FeliCa，一种非接触式 IC 卡技术。<strong>1994 年，FeliCa 最早商用于香港的八达通卡，之后被应用于日本铁路公司 JR 的 Suica 西瓜卡。</strong></p>
  <p>00 年代，FeliCa 以及类似的 IC 卡技术，已经在东亚全面普及。公共交通公司纷纷发行了自己的公交卡，也开始围绕公交卡打造自己的小额支付生态。特别是在日本，便利店、小餐馆、自动贩卖机，都支持了公交卡支付，香港、台湾也均出现了类似的业态。&nbsp;</p>
  <p>2006 年，JR 东日本推出了「Mobile Suica」，将 FeliCa 芯片植入手机，用户利用手机上的 Java 应用就可以充值，并通过刷手机乘火车、公交，买东西。那是 iPhone 还未诞生的功能机时代，比 Apple Pay 早了 8 年。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_d4e28dba68684d44b690de1b4c187a55@5888275_oswg248697oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">JR 东日本于 2006 年推出的 Mobile Suica｜JR 东日本&nbsp;</p>
  <p>这段时间里，行业已充分认识到 NFC 技术用于「授权支付」的优势所在，所以早期的智能手机，特别是安卓机，基本都内置了 NFC 芯片。但问题在于，要怎么用？美国和亚洲不一样，美国没有发达的公共交通，大部分人常用的支付方式是信用卡。&nbsp;</p>
  <p>信用卡的历史比 IC 公交卡还要悠久得多，从上世纪 60 年代就开始普及了，完全没有电子化。早期的信用卡只通过「卡号 + 姓名」来进行授权，后来出现了磁条卡，可以通过电脑读取，但依然是前互联网时代的技术。&nbsp;</p>
  <p>围绕信用卡的支付生态在美国过于稳固，想要将它推倒重来几乎不可能，只能在它的基础上寻求改良。就是从这里，苹果找到了 Apple Pay 的核心密码：用 NFC 模拟信用卡。&nbsp;</p>
  <p>Apple Pay 解决问题的方式很简单，苹果和银行、信用卡组织合作搭建了一个服务框架，<strong>苹果将用户的信用卡信息储存在 iPhone 上，每次刷卡支付，iPhone 都会「模拟信用卡」，发送一个信号到 POS 机，来进行「刷卡」</strong>。&nbsp;</p>
  <p>对用户来说，Apple Pay 最大的优势在于便利，以前要拿实体信用卡、刷卡，出单后需要签名授权。但现在，只需要用 iPhone 认证指纹、人脸，之后靠近 POS 机就可以支付。&nbsp;</p>
  <p>对银行和卡组织来说，Apple Pay 能增加信用卡的安全性，过去的实体信用卡，卡号和安全码等信息都是直接写在卡面上的，磁条卡里储存的也是明文信息，很容易被复制盗刷。通过 NFC 芯片，iPhone 可以对信用卡信息进行加密，再加上指纹、面容授权，几乎杜绝了盗刷的可能性。而在美国，大部分盗刷所造成的损失都是由银行承担，所以银行愿意以切一小部分手续费给苹果为代价，来完成这样一次「安全性升级」。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_2b61b9f5b25c48889ae1c4c3c11088dd@5888275_oswg48641oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">今天 用不同手机，或银行卡本 身支付，都是采用的类似的「无接触支付」技术｜Unsplash&nbsp;</p>
  <p>实际上，这套框架也并非苹果独占。&nbsp;</p>
  <p>之后不久，包括谷歌在内的安卓厂商，都基于自己的硬件，推出了类似的手机钱包服务，用户可以把银行卡添加到手机里，用于刷卡。而银行也逐渐升级到了新的，自带 IC 芯片的银行卡，让实体卡也具备了「一挥即付」的能力。&nbsp;</p>
  <p>根据市场调研机构的报告，今天在美国，有超过 85% 的商家支持 Apple Pay 支付，以及其他「无接触支付」的刷卡方式，传统的磁条卡 POS 机已逐渐被淘汰。&nbsp;</p>
  <p>在国内，「刷卡支付」从未成为主流。2016 年 Apple Pay 刚刚落地时，银联也曾对它寄予厚望。但国内 POS 机的覆盖率低、信用卡持有率低的问题，依然没有改变。微信支付宝先是通过红包功能，成为了用户的「零钱包」，之后迅速普及的扫码支付，又为小商家直接省去了 POS 机的成本。&nbsp;</p>
  <p><strong>但在这场移动支付革命里，智能手机依然站在舞台中心，是毫无疑问的主角。</strong>伴随着支付宝的「all-in 无线」，微信支付的成功，带动了整个移动互联网新一轮 O2O 的创业浪潮，从打车、外卖，再到新零售和新的电商革命，短短三五年时间，我们就迈入了一个「无现金时代」。</p>
  <h2><strong>02 再造一个「钱包」</strong></h2>
  <p>在最初发布 Apple Pay 时，库克说「接下来，我想聊聊一个全新的服务品类，钱包。未来，我们要取代钱包」&nbsp;</p>
  <p>信用卡支付只是 Apple Pay 的第一步。&nbsp;</p>
  <p>实际上，苹果早就意识到，通过 NFC 芯片，以及更多更丰富的近场通讯协议，可以催生出各种不同的服务，将传统的东西数字化。&nbsp;</p>
  <p>苹果先盯上了公交卡，这是 30 年前，NFC 技术最初的应用领域。2016 年秋季，苹果首先在 iPhone 7 上采用了支持 FeliCa 的 NFC 芯片，实现了对 Suica 的支持。之后数年，越来越多的公交卡加入到苹果钱包的服务矩阵里，包括北京、上海等数十个城市的公交卡，香港的八达通，法国、美国、加拿大的公交系统。&nbsp;</p>
  <p>2019 年，苹果与高盛合作，第一次推出了自己的信用卡，Apple Card。用户除了可以在钱包 App 里一站式管理消费、账单、还款，还能得到一张苹果设计的钛钢材质的实体卡。之后苹果又推出了类似于微信支付宝转账的 Apple Pay Cash，美国用户可以在 iMessage 里进行转账。&nbsp;</p>
  <p>同样基于 NFC 芯片技术，苹果还在 iPhone 上加入了 POS 机功能，针对小商户，可以直接把自己的 iPhone 变成一台 POS 机，用于收款。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_8f5a21b4181e46878d2e77b02175db27@5888275_oswg990592oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">苹果推出用 iPhone 作为 POS 机进行收款的功能｜Apple&nbsp;</p>
  <p>之后，苹果又针对门禁、车钥匙等场景，推出了对应的产品和服务。今天市面上有很多接入了 Apple Home 的智能门锁，都支持通过 iPhone 和 Apple Watch 的 NFC 解锁。而包括奔驰、宝马、比亚迪在内，多个品牌的超过 800 款车型，也都支持了 iPhone 车钥匙的功能，可以把车钥匙放在 iPhone 的钱包 App 里进行授权。&nbsp;</p>
  <p>现在，苹果钱包拥有世界上最丰富的 NFC 授权生态，从酒店房卡，宿舍门禁，到迪士尼乐园的门票……<strong>苹果的确兑现了它最初的承诺，重新打造了一个「钱包」</strong>。&nbsp;</p>
  <p>根据消费调研机构的数据，Apple Pay 在自己的主战场美国大约有 5580 万月活用户，全球总用户数约为 5 亿，全球每年的总交易额约为 6 万亿美元，为苹果创造的手续费收入约为 20 亿美元。&nbsp;</p>
  <p>20 亿美元对苹果来说，不是特别大的数字，考虑到苹果一年的软件服务收入已接近千亿美元，Apple Pay 的手续费收入既不多，也没有很大的增长空间。它对苹果真正的意义依然在于「粘性」，信用卡、公交卡、门禁都是较敏感的功能服务，用户一旦把它们都放在了 iPhone、Apple Watch 的钱包里，形成了使用习惯，就很难再换其他品牌的手机了。</p>
  <h2><strong>03 Apple Pay 到底成功了吗？</strong></h2>
  <p>十年之后，很多人可能会觉得，Apple Pay 并没有成功。&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>不只是说在中国，Apple Pay 没有成为主流，即便是在世界范围内，Apple Pay 在整个线上支付市场，也仅占 14% 的市场份额，这个领域的领头羊依然是 PayPal，占据了约 47% 的市场。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>但大部分人可能都忽略了，<strong>支付并不是一个「赢家通吃」的业务类型，它从一开始就不该被通吃，也不会被垄断</strong>。&nbsp;</p>
  <p>当年 Apple Pay 推出时，支付宝和微信支付正处于针锋相对的竞争期，但十年过去了，不仅支付宝和微信没有「干掉」对方，反而是他们和银行搭建的交易清算流程，惠及了后来的很多产品。包括美团、抖音，推出推出了自己的支付服务。&nbsp;</p>
  <p>「无现金社会」的概念，也从最初的「技术奇迹」，引发了更多思考，一些问题也因此浮出水面。比如此前因为扫码支付的普及程度太高，导致部分商家「拒收现金」的问题，之后被司法机关判定为违法。&nbsp;</p>
  <p>又比如支付宝微信的实名制认证流程，导致去年很多外国人来到中国，无法顺畅地进行消费支付，所以今年央行发布了相关的「金融服务」，改善国内支付服务的便利包容性。&nbsp;</p>
  <p>支付是社会的基础设施，任何企业都不应该将自己的发展目标放在单一的「市场份额」上，增加用户的选择面，提供更多便利，在优化和推动技术普及的同时顾及到少数群体，才是未来的发展主旋律。&nbsp;</p>
  <p>对苹果来说，情况其实也一样，Apple Pay 历经 10 年发展，也有人认为苹果将 NFC 芯片仅用于自家钱包 App 的做法，是一种封闭、垄断。所以今年，在美国和欧盟的双重反垄断调查下，<strong>苹果已经宣布从 iOS 18.1 起，将开放 NFC 的「一触即付」功能，给第三方 App</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_2c14fdf7b9d1466d8690c425d2d76910@5888275_oswg593323oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">苹果开放 NFC 功能给第三方 App 后，支付宝迅速推出「碰一下」支付功能｜支付宝</p>
  <p>对此做出最快反应的是支付宝。&nbsp;</p>
  <p>今年夏天，支付宝宣布正式推出「碰一下」，用户在收银付款、点餐等场景下，都可以用手机碰一下 NFC 标签，iPhone 就会直接弹出一个支付对话框，之后就可以进入 App 完成付款。不少用户都认为，这比扫码支付要更方便。&nbsp;</p>
  <p>同样就在今年九月，淘宝对外宣布将接入微信支付。腾讯阿里之间持续了十年的「封闭」，到这里划上了句号。&nbsp;</p>
  <p>关于未来的支付方式到底是什么样，或许答案从来都不是唯一的。&nbsp;</p>
  <p>今天「支付支持」做得最好的国际化企业之一，可能是便利店 7-11，它们日本门店所采用的收银机器，不仅支持银行卡、Apple Pay、公交 IC 卡，也支持支付宝、微信扫码，日本本土的一些电子钱包产品，还支持现金的自动收银，顾客可以一次性把一大把不同面值的硬币丢进收银机，机器会自动算好一共投了多少钱。&nbsp;</p>
  <p>这可能并不符合苹果所设想的「人人不需要带钱包出门」的未来，但关键在于，这是用户的需要。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lFSe0hivRIHXZLZlAFCC8Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”</a>，作者：Jesse，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002126187885696</id>
            <title>半世纪的“不死不休”，现在的英特尔竟要与AMD联手？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002126187885696</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002126187885696</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 11:17:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <英特尔, AMD, x86架构, 合作>
<br>
<br>
总结: 英特尔与AMD的竞争历史悠久，双方曾因市场行为和专利问题多次发生冲突。近年来，随着ARM架构的崛起，英特尔和AMD意识到必须联合起来捍卫x86架构的地位。两家公司于2020年组建了x86生态系统咨询小组，旨在推动x86架构的创新和标准化，以应对来自新兴技术的挑战。此次合作标志着两家公司的关系从竞争转向协作，为整个半导体行业带来了新的机遇和发展方向。尽管面临挑战，双方的合作有望加速技术进步，提升市场竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在半导体行业的史诗般竞争史中，英特尔和AMD无疑是最引人注目的一对竞争对手。</p>
  <p>他们的竞争几乎贯穿了整个个人电脑时代的发展史，但随着时代的变迁，这对老对手却意外地走到了一起，英特尔CEO帕特·基辛格宣布英特尔和AMD宣布组建X86生态系统咨询小组，共同捍卫x86架构的霸主地位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_0e491d94620c45388cc6d58699fc52af@813924438_oswg244320oswg600oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一合作不仅是两家公司历史上的一次重大转折，也对整个行业产生了深远的影响。</p>
  <h2><strong>英特尔与AMD半世纪的“恩怨情仇”</strong></h2>
  <p>近年来，英特尔与AMD一直都处在非常激烈的竞争之中，要说这两家半导体巨头对抗的开始，就要回到1970年代，当时英特尔推出了著名的x86架构，而AMD则作为其技术授权合作伙伴，开始生产兼容的处理器，不过，随着时间的推移，两家公司的关系逐渐紧张，竞争也变得越发激烈。</p>
  <p>一直以来，英特尔凭借其在处理器性能、核心数量、制程工艺和技术创新上的不断突破，长期占据市场主导地位。AMD则在多数时间里扮演着追赶者的角色，依靠性价比策略争夺市场份额。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_04c936b75dba4f0894a10130ab7679ee@813924438_oswg1088296oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在技术竞争的同时，两家公司在专利和知识产权方面也发生过多次冲突。这些法律冲突不仅加剧了双方的敌意，也影响了整个行业的发展方向。最著名的法律纠纷之一是关于反垄断和不正当竞争的案件，AMD曾多次就英特尔的市场行为提起反垄断诉讼，指控英特尔通过不正当竞争手段限制了AMD在市场上的竞争。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_e740d10c809944efbfe2c580a619a58d@813924438_oswg1120372oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在经历了长期的法律纠纷后，AMD和英特尔在2011年达成了一项历史性的和解协议，结束了双方长达多年的法律冲突。根据协议，两家公司相互交叉授权了一些专利，并放弃了彼此之间的专利侵权指控。这一协议使得双方能够将注意力重新集中在产品创新和市场竞争上。</p>
  <p>在市场竞争中，英特尔和AMD也进行了价格竞争，尤其是在消费级市场和低成本设备领域。英特尔的处理器通常被认为更稳定、易于使用，而AMD的处理器则以其可超频的特性吸引了一部分技术爱好者。</p>
  <p>科技旋涡认为，此前英特尔与AMD的竞争更多是出现在x86架构能“只手遮天”的时代，但随着移动设备和AI时代的到来，ARM架构逐渐崛起，成为x86架构的强劲竞争对手。这一变化迫使英特尔和AMD重新审视自己的市场策略，以应对来自ARM、RISC-V架构的挑战。</p>
  <h2><strong>保卫x86架构，也保卫自己</strong></h2>
  <p>当下，苹果和高通等公司推出的基于Arm架构的芯片，以其优异的性能和功耗表现，逐渐侵蚀了x86在移动和嵌入式市场的份额。面对这一共同的威胁，英特尔和AMD意识到，只有联合起来，才能更好地维护和发展x86生态系统。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_a4597bf490434953b0c4fce54bfb6d32@813924438_oswg1013478oswg1080oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2020年，苹果开始转用自研的基于Arm架构的M系列处理器，凭借着自研自用的先天设计优势，换来了性能、功效和成本的领先。短短两年时间，英特尔就完全失去了Mac处理器的业务，不仅如此，苹果的策略也给了高通信心。</p>
  <p>2023年，高通正式发布了骁龙X Elite笔记本芯片，其强大性能与能效不仅压倒了英特尔的酷睿9，甚至还超过了苹果自己定制的M3处理器。骁龙X Elite处理器更实现了生成式AI落地终端，为之后与微软合作推出Copilot+ PC奠定了基础。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_ddc0a648795049138751a63048372345@813924438_oswg362068oswg1080oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年的AI PC大潮是Arm架构处理器真正冲击Windows笔记本的最好时机。这也让人感觉到x86架构受到了更大的冲击。</p>
  <p>帕特·基辛格表示：“今天也许是英特尔和AMD史无前例地首次合作。有些人说，X86时代已经结束了吗?我要告诉你们，关于「死期」的传闻被严重夸大了，我们还活着，而且活得很好，X86正在蓬勃发展。”</p>
  <p>AMD董事长兼CEO苏姿丰随后也表示，合作所努力的方向是加速计算能力的发展，以及推动计算技术的广泛应用。</p>
  <p>这个生态系统咨询小组汇集了来自整个生态系统的领导者，旨在塑造X86的未来，简化软件开发，确保互操作性和接口一致性，并为开发者提供标准的架构工具、指令集以及对未来的清晰展望。</p>
  <p>除了Arm架构的崛起，RISC-V开源指令集架构也在迅猛增长，不仅逐渐被主流操作系统支持，更是受到渴望突破的中国科技行业欢迎。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_8c30fa9b4a414bbb9e618208c2ef335a@813924438_oswg944252oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>RISC-V架构的主要贡献者、SiFive的联合创始人兼首席架构师阿萨诺维奇(Krste Asanovic)更是预言，RISC-V架构没有性能天花板和应用限制，能够拥有更好的处理器和生态系统，有望在未来三年超越传统架构。</p>
  <h2><strong>两家合作的价值</strong></h2>
  <p>英特尔和AMD的合作，标志着两家公司从单纯的竞争对手转变为合作伙伴。这种转变不仅有助于双方在技术上的互补和协同，也为整个行业的发展带来了新的机遇。</p>
  <p>通过合作，英特尔和AMD的合作将加速x86架构的创新步伐，尤其是在人工智能、3D封装和芯片组的时代。通过合作，两家公司将共同推动x86架构的定制化、扩大化和可拓展化，以适应AI时代的需求。这将有助于x86架构在未来计算领域保持其核心作用，并继续作为行业标准引领行业发展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_446de8cd6b2048dd87064ccda091e20a@813924438_oswg819499oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且，双方合作将至少对x86 ISA(指令集架构)的新增和修改内容进行标准化，包括一些已经在进行中的简化工作。这将增强客户在硬件和软件之间的选择和兼容性，加快他们从新的尖端功能中受益的能力。同时，这也将简化架构指南，以提升英特尔和AMD的x86产品系列在软件一致性和接口方面的表现。</p>
  <p>整体来看，英特尔和AMD的合作为行业未来带来了积极的影响，不仅推动了x86架构的创新和发展，也促进了行业标准化、兼容性和安全性的提升。同时，这种合作还有助于维护x86生态系统的竞争力，推动良性竞争和市场优化，以及开启行业合作的新篇章。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_fe1bc7d837ad48ecb3591d83eb359102@813924438_oswg732666oswg889oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>科技旋涡认为，尽管英特尔和AMD在x86架构上的合作为行业带来了新的希望，但未来的路仍然充满挑战。ARM架构的崛起、新兴的AI和机器学习技术的发展，都对x86架构提出了更高的要求。英特尔和AMD必须不断创新，提升x86架构的性能和效率，才能在激烈的市场竞争中保持领先地位。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>总之，英特尔和AMD的合作是一个时代的标志性事件，它不仅体现了两家公司的远见和胸怀，也为整个半导体行业的发展提供了新的思路和方向。在未来的发展中，我们期待看到更多类似的合作，共同推动科技的进步和创新。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/loJRUUWktO5c1iNe0AEE5A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技旋涡”</a>，作者：元时文化，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002149517228160</id>
            <title>搬开牛市的“绊脚石”——大股东减持</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002149517228160</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002149517228160</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 11:16:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <A股, 大股东减持, 股市信心, 监管政策>
<br>
<br>
总结: 国庆节后，A股市场由“快牛”转为震荡调整，股东减持现象频繁，尤其是大股东和高管的减持行为引发市场关注。数据显示，减持案例显著增加，部分大股东在股价高位减持，影响了市场信心。专家呼吁加强监管，限制大股东减持行为，以维护流通股股东的权益和市场稳定。刘纪鹏教授建议通过制度改革，堵住大股东减持的“后门”，确保股市健康发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>国庆节后两周以来，A股行情由节前的“快牛”转为震荡调整，上证指数也从超3600点回调至3300点附近。这一过程中，股东减持套现尤为活跃，其中来自上市公司大股东或董监高的减持案例也是频频出现。&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>据Wind数据显示，9月24日至10月21日，有307家上市公司宣布了股东减持结果，其中减持数量超10万股的有237家。而9月1日至9月23日则只有158家上市公司宣布股东减持结果，其中减持数量超10万股的有133家。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>大股东减持是一种市场化行为，但是“门槛”过低的随意减持不可避免带来影响信心、打击股价的反馈，这种现象也随着股市行情的火爆受到越来越多的关注，并引发业内人士警惕。&nbsp;</p>
  <p>中国政法大学教授刘纪鹏多次提到：近几年的股市大跌都跟大股东减持有关，2015年那次大跌之前，正是大股东减持的高峰期。他强烈呼吁监管部门出台规定，将大股东“契约减持”的后门堵上，让更多股民享受到股价上涨和公司成长的红利。&nbsp;</p>
  <h2><strong>套现数千万，实控人加入减持“大军”</strong></h2>
  <p>野马财经检索发现，在9月24日至10月21日宣布减持的上市公司中，东鹏饮料（605499.SH）是其中减持金额较大的公司。&nbsp;</p>
  <p>东鹏饮料股东天津君正创业投资合伙企业（有限合伙）（简称“君正投资”）是持有东鹏饮料超5%股份的大股东之一，近年来已多次减持，最近一次是在7月25日~9月24日期间，通过大宗交易和集中竞价方式累计减持东鹏饮料股份约436.45万股，占东鹏饮料总股本的1.0911%，<strong>减持均价约221.74元/股，减持金额约9.68亿元</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_fc36df1fd5134faba82316b431764d01@5888275_oswg1208912oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源： 罐头图库&nbsp;</p>
  <p>东鹏饮料表示，<strong>上述被减持股份均为公司首次公开发行前取得的股份</strong>，<strong>且已于2022年5月27日解除限售并上市流通</strong>。&nbsp;</p>
  <p>需要指出的是，<strong>7月25日~9月24日，东鹏饮料最高股价才175.56元/股，君正投资以221.74元的成交均价减持，明显高出市场价。</strong>但交易完成后，东鹏饮料股价就开始借势政策利好，一路上涨。9月24日~10月21日期间，东鹏饮料最高股价曾达到228.79元/股，截至10月21日，其收盘价为221.4元/股。&nbsp;</p>
  <p><strong>君正投资在“减持计划”中曾表示，“减持合理价格区间”要按市场价格界定，但上述减持均价却高于减持期间内东鹏饮料的实际股价</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>此外，“野马财经”不完全梳理，9月24日至10月21日，<strong>个人股东中减持套现超4000万元的超过10人，</strong>其中 包括嘉友国际韩景华、孟联； 海利生物章建平等一致行动人； 华懋科技张初全； 力源信息高惠谊； 京投发展程少良； 百川股份郑铁江； 新产业的饶捷 等等。&nbsp;</p>
  <p><strong>而这些套现千万的个人股东中，不乏实控人、高管或其亲属。</strong></p>
  <p>比如<strong>郑铁江就是百川股份（002455.SZ）实控人，其在10月10日减持955.76万股，成交金额约6919.7万元</strong>；新产业（300832.SZ）的饶捷减持60万股，成交金额约4575万元；威星智能（002849.SZ）实控人黄文谦减持440万股，成交金额约4127万元……&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_8035e36401144a07933dacf5eeaef1f8@5888275_oswg138197oswg988oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：公司公告&nbsp;</p>
  <p>上述减持者中，饶捷是“家族企业”二代成员，她是新产业创始人、董事长饶微的女儿，今年35岁，现任公司总经理特别助理、董事,分管质量保证部和海外注册部。目前，<strong>饶捷持有新产业约2446.67万股，按新产业10月21日收盘价67.29元/股计算，持股市值约16.46亿元</strong>。&nbsp;</p>
  <p>2020年，饶微家族以128.1亿元财富位列《2020福布斯中国400富豪榜》第310位。今年3月25日，饶微个人以110亿元财富位列《2024胡润全球富豪榜》第2279位。&nbsp;</p>
  <p>此外，随着行情的火爆，股东“频繁”减持的现象也有所增加。<strong>如广东榕泰股东肖健在8月27日~10月21日，累计减持21次，</strong>累计减持股份1751.88万股，Wind显示，其减仓参考市值约4359.06万元；9月30日至10月21日，<strong>晶赛科技总经理郑善发等5位高管合计减持公司股份29次</strong>，<strong>晶赛科技9月30日最低股价16元/股，10月21日最高股价48.2元/股，数日间股价已翻3倍。</strong></p>
  <p><strong>另外值得注意的是，有上市公司股东还铤而走险，违规减持。</strong></p>
  <p>10月8日，持有艾融软件（830799.BJ）超5%股份的股东孟庆有通过大宗交易转让了210万股，汪小清、孙肖文合计出资3700.8万元购买了上述股份，但二人仅做了艾融软件“一天”的股东，就在10月9日这些股份全部卖出，并获利数千万元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_ba71c1a2f169491b8c985e881d012be6@5888275_oswg54018oswg901oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：北交所官网&nbsp;</p>
  <p>但根据《上市公司股东减持股份管理暂行办法》，上市公司大股东通过大宗交易或协议转让方式减持股份的，受让方在受让后6个月内，不得减持其所受让的股份。目前，监管层已责令汪小清、孙肖文购回违规减持股份并向上市公司上缴价差。&nbsp;</p>
  <p>看来，汪小清、孙肖文还要把艾融软件股东的身份继续做下去。&nbsp;</p>
  <h2><strong>股东、高管为何逢高就“减持”？</strong></h2>
  <p>股市火爆，更有一些股东趁机“清仓套现”离场。比如炬光科技（688167.SH）的股东张彤，从4月17日至9月25日，“清仓”了所持80.3万股，套现约3421.05万元。&nbsp;</p>
  <p>除了个人股东，也有机构股东“清仓”。&nbsp;</p>
  <p>万朗磁塑（603150.SH）的二股东——安徽高新金通安益二期创业投资基金，持股比例约8.42%，持股数量720万股。&nbsp;</p>
  <p>而金通安益日前刚宣布，出于自身资金需求，最高减持720万股，但<strong>承诺减持价不低于发行价。</strong>按发行价34.19元/股计算，金通安益如成功减持将套现约2.46亿元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_4832e8dbfcec4665b65d754ef0411a34@5888275_oswg1138663oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源： 罐头图库&nbsp;</p>
  <p>此外，杭叉集团（603298.SH）10月9日宣布，控股股东浙江杭叉控股股份有限公司（简称“杭叉控股”）宣布在公告之日起（即10月9日） 15 个交易日后的 3 个月内，减持公司股份不超过约2619.62万股，即不超过公司总股本的2%，减持价格根据市场价格。&nbsp;</p>
  <p><strong>与上文中提到的大股东、实控人减持股份类似，杭叉控股拟减持的这部分股份也是在杭叉集团IPO之前取得</strong> 。此外，杭叉集团此前还被多位高管减持。&nbsp;</p>
  <p>资料显示，杭叉集团是中国目前最大的叉车研发制造企业之一，实控人为仇建平。截至10月15日总市值约230.1亿元。值得注意的是，杭叉集团自10月9日宣布大股东减持以后，股价曾出现连续5个交易日下跌。&nbsp;</p>
  <p>此外，和辉光电-U（688538.SH）则是国庆节后（10月8日至10月15日）<strong>被减持股份数量最多的公司</strong>，被减持股份约2.77亿股； <strong>通富微电则是被减持市值比较大的上市公司</strong> ，其股东计划减持4552.79万股。&nbsp;</p>
  <p>从减持原因来看，大部分股东均因为自身资金需求而减持。但也有直接表示用于还债 ，比如 专注于“民爆”产品的山西壶化股份（003002.SZ）实控人秦跃中表示，<strong>减持股份用于偿还贷款及股权质押资金，计划减持600万股，占总股本的3%。</strong></p>
  <blockquote>
   <p>壶化股份自9月份至10月15日，股价已上涨195%，其9月2日收盘价10.4元/股，至10月15日收盘价为20.29元/股，市值已翻番至40.58亿元。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_6c63ad2803f9455894f3a22a6b7fff8d@5888275_oswg165256oswg1080oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源： 罐头图库&nbsp;</p>
  <p>香颂资本董事沈萌分析认为，A股长期受到预期压制，而在政策推动的短期反弹时，上市公司股东会认为是较好的减持机会窗口。他谈到，股市波动的两个核心影响因素，短期是资金增量，长期是业绩表现。目前除了政策带来的资金增量外，仍需更多有优秀业绩的上市公司支撑稳定增长的基础。&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>据Wind数据，国庆节后，从10月8日至10月21日，A股市场上宣布减持计划的股东主体为271个。其中，实控人、大股东、持股比例5%以上的股东主体有109个。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>大股东“逢高减持”动摇信心，专家呼吁限制</strong></h2>
  <p>值得注意的是，大股东减持套现对信心的打击、股价的打压已经引起广泛关注。多位专家已经明确表态，希望健全制度，规范大股东所谓的“合规减持”、协议减持，维护流通股股东的权益，进而维护A股行情，塑造健康良性的股市。&nbsp;</p>
  <p>知名财经评论员皮海洲表示，“上市公司大股东减持是一件让人头疼的事，<strong>只要股市上涨大股东就来减持。</strong>每一轮上涨行情，最后的赢家里必定有这些减持的股东，尤其是民营企业大股东的减持，不仅会从市场抽走大量的资金，更会对投资者的信心形成较大影响，应该出台一些规定来限制。&nbsp;</p>
  <p>他认为，<strong>应该加大力度限制民营第一大股东持股比例，最多持股30%</strong>，<strong>且上市后其持有的20%股份不能直接上市流通，只能场外协议转让，不应该出现在二级市场交易</strong>。此外，他还建议，可以考虑出台政策限制大股东的减持比例、减持价格不低于发行价、上市公司首发股份占比不低于公司总股本的50%等规定，来进一步规范大股东减持现象。&nbsp;</p>
  <p>展望A股从“快牛”向“慢牛”转变的支撑因素，皮海洲则认为，目前多部门已经给出了足够好的财政政策支持，在此基础上，“短期快牛”向“长期慢牛”的转变，需要上市公司良好的业绩来支撑，这就需要严控上市公司质量，现在A股5000多家上市公司，真正有优秀业绩的公司并不多，需要进一步调整、规范上市公司结构。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_0c41bfc98d4f457eaca0b3c44723e11b@5888275_oswg1119827oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：罐头图库</p>
  <p>皮海洲认为，在政策层面上，已经有了支撑长期慢牛的基础，比如中国人民银行宣布创设的两项结构性货币政策工具，即<strong>“证券、基金、保险公司互换便利”和“股票回购增持专项再贷款”，</strong>这两项新的政策工具，<strong>首期可为股市带来8000亿元的资金，后期甚至能到1.6万亿元的资金</strong>，可大幅提升相关公司的资金获取能力和股票增持能力。&nbsp;</p>
  <p>据Wind数据显示，<strong>9月24日至10月8日，A股大涨的这段时间内，股东减持单数多达341笔，平均每个交易日56.83单；仅10月8日一天公告出来的股东减持单数就多达89单，明显高出此前的减持数量。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_acb82960473a4a79b035c121372f7b39@5888275_oswg121794oswg1080oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：Wind数据&nbsp;</p>
  <p>中国政法大学教授刘纪鹏注意到上述情况，他不禁发问：股市行情起来了，怎么爱护它？大股东逢高减持这个现象值得重视，要防患于未然。&nbsp;</p>
  <p>曾经参与做过200多个上市公司股改融资上市方案的刘纪鹏提到，很清楚里面的三级放大过程。大股东拿的是非流通股，比如入股价格只有5毛钱，经过资产评估放大准备IPO，估值一下从5毛钱涨到1元~2元了，平均增值率50%以上。&nbsp;</p>
  <p>“随后成功上市，抛到二级市场来减持，现在的平均股价我还没有统计，平均恐怕都得10元以上。”刘纪鹏表示，从5毛钱到10元，在“一股独大”的背景下，这些大股东就觉得这次股市上涨是很好的套现机会，要赶快减持，落袋为安，但是中国的股市承受不了这么海量的减持。&nbsp;</p>
  <p><strong>但这其中的关键是股份“协议转让”，这是最主要的威胁。因为受让方在6个月后可以低于市场价20%的价格将其流通出去。</strong></p>
  <p>而这种机制不仅会增加市场的流通股数量，还会增加市场的不确定性，放大了信息不对称带来的风险，从而给市场带来巨大压力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_42d45f0f0817424da1ffd340b807cd23@5888275_oswg953651oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：罐头图库&nbsp;</p>
  <p>协议转让也被称为是“契约式减持”，是A股市场最具争议的话题之一。更重要的是，契约式减持将大股东利益置于其他投资者之上，与资本市场公平公开的本质不符。&nbsp;</p>
  <p>刘纪鹏认为，监管部门比较重视抓违规减持，但现在威胁最大的是协议转让。不用经过批准，<strong>大股东只要找几个“接盘侠”就可以了，有的大股东还自己成立公司，享受股价打8折，减持量都在1%以上，6个月后就可以像散户一样流动了，这种减持对“牛市”的威胁很大。</strong></p>
  <p>刘纪鹏还提到，A股“一股独大”的情况很普遍，第一大股东持股率50%以上，从30%到50%的控股比例之间，有20%的股份可以在二级市场倾销，它和把上市公司办好形成了激烈的冲突。&nbsp;</p>
  <p>A股5000多家上市，本身就是成千上万中小企业、民营企业中的佼佼者，融到了上亿，甚至几十个亿的不用还本付息的钱，就应该认真的把上市公司办好。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_60b58e5699d74fc0bc5946ad755fd764@5888275_oswg918134oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：罐头图库&nbsp;</p>
  <p>“该如何遏制住这种大股东的减持呢？”刘纪鹏说，<strong>一是“新老划断”，新上市的IPO企业，大股东持股一律控制在30%以内。</strong>超过这个比例的，上市前解决，可以到新三板去，也可以转给PE、VC。资本市场是培养的现代股份制公司，不是培养的家族“养老式”二代企业。&nbsp;</p>
  <p>那么已经上市的5000多家公司怎么办？刘纪鹏建议：“<strong>首先，如果大股东要减持，分红给其他股东的金额要超过或等于IPO的融资金额；第二，大股东的减持价格不能低于发行价</strong>，因为按照大股东极低的入股成本算，可以低价减持大股东没有动力做好公司。&nbsp;</p>
  <p>其次，<strong>就是大股东在二级市场上进行减持时，要跟流通股东协商，让流通股东代表表决、大股东回避，可以预设一个可流通底价</strong>，高于这个价格，大股东可以卖。大股东减持后，可能带动一部分流通股股东跟着卖，引发股价下跌，但股价下跌到预设底价，大股东就不能继续减持了，可以对流通股的股东权益负责。&nbsp;</p>
  <p>总之，需要把制度性漏洞堵上，才能搬开A股“牛市”的绊脚石——大股东减持。&nbsp;</p>
  <p><strong>你觉得有必要限制上市公司大股东减持吗？</strong> 评论区聊聊吧。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/K9RGsb7js5jSOOn1qeKwuQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“野马财经”</a>，作者：野马财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001990199407496</id>
            <title>OpenAI前CTO新创业项目曝光，或吸金超1亿美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001990199407496</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001990199407496</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 10:46:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 米拉·穆拉蒂, AI初创公司, 融资  
<br><br>  
总结: 米拉·穆拉蒂正在为她的新AI初创公司筹集资金，预计将超过1亿美元。该公司将基于专有模型构建AI产品，穆拉蒂可能会招募OpenAI的员工加入。她在OpenAI期间领导了ChatGPT和DALL-E等重要项目，并与微软达成了数十亿美元的合作。近期，OpenAI经历了多名高管离职，正在进行重大治理结构调整。前高管们纷纷创办新公司，推动AI行业的创新与发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智东西10月21日消息，据路透社报道，OpenAI前首席技术官米拉·穆拉蒂（Mira Murati）正在为新的AI初创公司筹集资金，目前谈判尚处于早期阶段。消息人士称，鉴于穆拉蒂的声誉以及训练专有模型所需的资金，她的新公司可能会筹集超过1亿美元的资金。</p>
  <p>消息人士称，这家新公司将基于专有模型构建AI产品。目前尚不清楚穆拉蒂是否会担任新公司的CEO。</p>
  <p>消息人士还补充说，穆拉蒂一直在招募OpenAI的员工加入她的新创业项目。与穆拉蒂同一天离开前OpenAI研究副总裁巴雷特·佐夫（Barret Zoph）可能参与这个新项目。佐夫没有回应置评请求。此前，The Information曾报道佐夫也在计划创办一家新公司。</p>
  <p>穆拉蒂在OpenAI工作了六年多，领导了诸如聊天机器人ChatGPT和文生图模型DALL-E等变革性项目。她是OpenAI与微软（OpenAI最大的财务支持者）达成数十亿美元合作的关键人物。</p>
  <p>穆拉蒂在OpenAI的迅速晋升使她成为新兴AI领域最知名的高管之一。</p>
  <p>根据穆拉蒂的领英个人资料，她于2018年6月加入OpenAI，并于2022年5月晋升为CTO。在加入OpenAI之前，她曾在增强现实初创公司Leap Motion和特斯拉工作。</p>
  <p>作为OpenAI的代表人物，穆拉蒂经常与OpenAI CEO萨姆·阿尔特曼（Sam Altman）一起出现在公开场合。今年5月，穆拉蒂主持了OpenAI旗舰AI模型GPT-4o的发布会，GPT-4o可跨文本、音频、视觉（图像与视频）进行实时推理。</p>
  <p>9月底，OpenAI CTO穆拉蒂、研究副总裁佐夫和首席研究官鲍勃·麦格鲁（Bob McGrew） 同一天宣布离职。穆拉蒂曾表示离职是出于个人意愿。去年，在阿尔特曼被非营利董事会解雇和重新聘用期间，穆拉蒂曾短暂担任OpenAI CEO一段时间。目前，OpenAI正在进行重大的治理结构调整，包括取消非营利董事会的控制权。</p>
  <p>越来越多的OpenAI前高管开始创办自己的公司，穆拉蒂也加入了这个阵列。比如，Anthropic由OpenAI前安全与政策副总裁丹妮拉·阿莫代（Daniela Amodei）和OpenAI前研究副总裁达里奥·阿莫代（Dario Amodei）兄妹创立，开发了一系列名为Claude的大语言模型。Claude是与OpenAI的ChatGPT和Google的Gemini类似的聊天机器人之一。</p>
  <p>Safe Superintelligence由OpenAI前首席科学家伊利亚·苏茨克维尔（Ilya Sutskever）创立，简称SSI，专注于安全地开发超级智能，即创建在许多方面比人类更智能但不会造成伤害的AI系统。</p>
  <h2><strong>结语：OpenAI前高管创业项目涌现，手握巨额融资</strong></h2>
  <p>穆拉蒂的新创企可能会筹集超过1亿美元的资金。在OpenAI期间，她不仅领导了诸如ChatGPT和DALL-E等变革性项目，还成功推进了与微软的数十亿美元合作。她的这些成就使她在AI领域建立了卓越的声誉。</p>
  <p>然而，OpenAI近期经历了包括穆拉蒂在内的多名核心高管的离职。在阿尔特曼推选新人上任后，公司原管理层几乎全部离开。与此同时，OpenAI正在进行从非营利性质向营利性质的重大转变，需要集中精力解决股权分配等问题。此外，OpenAI连年出现巨额亏损，并且缺乏自主造血能力，OpenAI是否能够继续保持行业领先地位成为一个疑问。</p>
  <p>前核心高管们纷纷创建新AI企业。OpenAI前高管创立的Anthropic公司开发了名为Claude的大型语言模型，成为ChatGPT的竞争对手；而Safe Superintelligence（SSI）则专注于安全地开发超级智能系统。穆拉蒂、佐夫等前OpenAI高管投身于新的AI创业项目，将为AI行业注入更多创新和动力，推动整个行业的进步和发展。</p>
  <p>本文来自微信公众号“智东西”（ID：zhidxcom），作者：汪越，编辑：程茜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002098843973764</id>
            <title>半年收入涨4倍、46家投资大佬争相入资，这家AI搜索新贵凭什么半年估值增长近6倍？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002098843973764</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002098843973764</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 10:45:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 融资, Perplexity AI, 估值  
<br><br>  
总结: Perplexity AI 正在寻求约 5 亿美元的融资，估值达到 80 亿美元。该公司在过去一年内完成了四轮融资，估值从 5.2 亿美元增长至 30 亿美元，增长速度在硅谷中显得非同寻常。Perplexity 的核心产品是基于生成式人工智能的搜索引擎，提供即时答案和引用。尽管面临版权争议，该公司仍在积极拓展市场，年营收已达 5000 万美元。随着 AI 技术的进步，市场对相关工具的需求持续强劲，其他 AI 公司也在积极融资。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，据外媒消息，人工智能搜索公司 Perplexity AI 正在寻求在新一轮融资中筹集约 5 亿美元，估值达到 80 亿美元。</p>
  <h2>一年完成四轮融资， 半年估值增了 6 倍</h2>
  <p>当地时间 10 月 20 日，《华尔街日报》援引未透露姓名的消息人士的话称，该公司在与投资者的谈判中提到了这些数字，但条款可能会发生变化，而且融资也可能无法到位。</p>
  <p>Perplexity 拒绝发表评论。</p>
  <p>Perplexity 在过去一年中完成了三轮融资，即使以硅谷的标准来看，这一速度也非同寻常。今年 1 月，该公司估值为 5.2 亿美元。到今年夏天，其估值已增至 30 亿美元。</p>
  <p>此前，该公司进行了三次大规模融资，估值在过去 8 个月内飞速增长：1 月，该公司以 5.4 亿美元的估值筹集了近 7400 万美元（高于 2023 年 4 月的 1.21 亿美元）；3 月初，该公司以 10 亿美元的估值完成了融资，首席执行官 Aravind Srinivas 在推特上澄清说，融资金额约为 6300 万美元。5 月 18 日，Perplexity 筹集了一笔未公开的金额的资金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_41c775e4efc44e51a2d52ce7d2e10410@5888275_oswg981738oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Perplexity 创始人 Johnny Ho、Aravind Srinivas 和 Denis Yarats（从左到右）。来源：Perplexity</p>
  <p>值得一提的是，Perplexity 公司自 2022 年才成立，但目前的投资者名单已经很长了，根据 PitchBook 的数据，其投资者名单已达到至少 46 个。</p>
  <p>这些投资者中除了 IVP 和 NEA 外，还包括其他知名风险投资公司，如 Sequoia、Bessemer 和 Kindred；战略支持者，如 Nvidia、Databricks 和 Bezos Expeditions；以及许多知名人士，如亚马逊创始人 Jeff Bezos、Meta 的首席人工智能科学家 Yann LeCun、硅谷最成功、最受尊重的天使投资人之一 Naval Ravikant、ouTube 前首席执行官 Susan Wojcicki（现已离世）、硅谷知名科技投资人 Elad Gil Elad Gil、GitHubCEO Nat Friedman 和 Hugging Face 联创兼 CEO Clément Delangue。较新的支持者 Daniel Gross 在 3 月份领投了 5600 万美元的融资，其他新支持者包括 Stanley Druckenmiller、Y Combinator 负责人 Garry Tan 和 Figma 的 CEO Dylan Field 等。</p>
  <p>那么，一年之内完成这么多轮的融资，Perplexity 到底为何能受到资本如此青睐？</p>
  <p>该公司最初由四位联合创始人 Aravind Srinivas、Johnny Ho、Denis Yarats 和 Andy Konwinski 创立。创始人来自不同的工程和后端系统背景，首席执行官 Aravind Srinivas 曾在 OpenAI 担任人工智能研究员。</p>
  <p>同样，首席技术官丹尼斯·亚拉茨 (Denis Yarats) 曾是 Meta 的人工智能研究科学家，首席战略官约翰尼·何 (Johnny Ho) 曾在 Quora 担任工程师，与他一起的还有 Databricks 创始团队成员安迪·康温斯基 (Andy Konwinski) 。</p>
  <p>就 Perplexity 而言，这家初创公司之所以在市场上脱颖而出，有几个原因。最明显的是，它是在构建生成式人工智能服务的竞赛中雄心勃勃、规模较小但充满希望的公司之一。它在市场上的独特地位在于，<strong>它并不专注于构建多用途大型语言模型。相反，它借鉴了当今世界上最大的科技公司之一的做法，至少目前专注于一种特定的产品：搜索</strong>。</p>
  <p>Perplexity 产品的核心是一个基于生成式人工智能的搜索引擎，它使用聊天机器人风格的界面提供结果。该公司的搜索工具可让用户即时获得问题的答案，并提供来源和引文。它由各种可以汇总和生成信息的大型语言模型提供支持，从 OpenAI 到 Meta 的开源模型 Llama。</p>
  <p>最近， Perplexity 还推出了 Perplexity for Internal Search：一种通过多步骤推理和代码执行来搜索 Web 和团队文件的工具。这款内部知识搜索工具可以搜索从网络到用户的工作空间中的所有内容。它可以无缝访问和综合来自所有来源的最佳信息，以更快地获得所需的答案。</p>
  <p>Perplexity 绝对不是唯一一家在生成式人工智能领域寻求搜索机会的公司：实际上，许多人都在使用 ChatGPT 和微软的 Bing（由 OpenAI 提供支持）等产品，而谷歌正在大力推动其 Gemini LLM 来改善搜索结果。</p>
  <p>但 Perplexity 正在构建结合各种 LLM 的算法，希望能够产生更准确、更丰富的响应。</p>
  <p>英国的 Synthesia 也采取了类似的方法，推出了 AI 视频工具，专门针对企业市场，用于构建培训和客户支持视频内容。</p>
  <p>据彭博社报道，以 Perplexity 为例，这家初创公司提供免费和企业付费两种级别的工具，“Perplexity 的企业付费级产品与 Microsoft Copilot 等其他用于知识工作的企业工具不同，Perplexity Enterprise Pro 也是唯一一款在单一产品中提供市场上所有尖端基础模型的企业级 AI 产品：OpenAI GPT-4、Anthropic Claude Opus、Mistral 以及即将推出的更多产品，”Perplexity CEO 兼联合创始人 Aravind Srinivas 今年早些时候在推广新产品的推文中指出。“这让客户和用户可以根据自己的使用情况探索和定制他们的体验。”</p>
  <p>该公司报告称，2023 年处理了超过 5 亿次查询，而营销支出极少。与许多其他人工智能公司一样，Perplexity 正试图通过专注于向企业销售人工智能服务来增加收入。目前，Perplexity 的年营收约为 5000 万美元，高于 3 月份的 1000 万美元。</p>
  <p>尽管 Perplexity AI 的增长迅速，但它也面临着版权争议。一些新闻出版商指责 Perplexity 未经授权抓取网络内容，侵犯了版权。一些主流媒体指责其抄袭，引发了人们对人工智能时代内容所有权和公平使用的质疑。对此，首席执行官 Aravind Srinivas 回应称，他希望与出版商合作，并没有意图与任何人为敌。</p>
  <h2>下半年 AI 公司掀起融资热潮</h2>
  <p>随着人工智能技术的不断突破和商业化应用的加速推进，2024 年下半年，AI 公司掀起了一股融资热潮。多家 AI 初创企业和已有一定规模的公司纷纷宣布启动新一轮融资计划，以期在激烈的市场竞争中占据更有利的位置。</p>
  <p>除了 Perplexity 之外，其他 AI 公司也紧随其后，积极寻求资金支持。</p>
  <p>10 月 2 日报道称，OpenAI 的估值几乎翻了一番，达到 1570 亿美元，同时筹集了 66 亿美元的新资金。今年早些时候，在员工出售股份后，OpenAI 的估值曾达到 860 亿美元。同一天，人工智能软件开发平台 Poolside 完成了 5 亿美元的 B 轮融资。此轮融资由贝恩资本风险投资公司 (Bain Capital Ventures) 领投，Redpoint、StepStone 和 Nvidia 等公司参投。此轮融资对该公司的估值为 30 亿美元。</p>
  <p>10 月 7 日，总部位于伯克利的 KoBold Metals 在最近的一轮风险投资中筹集了 4.915 亿美元。投资者尚未披露，但过去该公司从 Bond 和 Andreessen Horowitz 等风险投资公司筹集了资金</p>
  <p>9 月，一家成立仅三个月的 AI 初创公司在一轮融资中筹集了 10 亿美元。Safe Superintelligence (SSI) 由前 OpenAI 首席科学家 Ilya Sutskever 共同创立，参与此轮融资的有 Daniel Gross 和 Nat Friedman 运营的风险投资公司 NFDG，以及科技投资巨头 Andreessen Horowitz、Sequoia Capital、DST Global 和 SV Angel。</p>
  <p>9 月 10 日企业搜索初创公司 Glean 宣布其 2024 年第二轮融资。该公司在 E 轮融资中筹集了 2.6 亿美元，估值为 45 亿美元，自 2 月份融资以来估值增长了 87.5%。</p>
  <p>这些公司的成功融资表明，市场对提升生产力和创造力的工具需求持续强劲。此外，国内的 Moonshot AI 和日本的 Sakana AI 同样表现亮眼，分别筹集了 3 亿美元和 2.14 亿美元。</p>
  <p>然而，尽管投资热潮不减，生成式 AI 仍面临挑战。许多专家对这一技术的可靠性表示质疑，尤其是在其训练过程中使用受版权保护的数据所引发的合法性问题依旧困扰着业内。尽管如此，许多风险投资公司依旧相信，生成式 AI 有潜力在大型和盈利丰厚的行业中占据一席之地，且不会受到当下面临的挑战的影响。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Lv_DrkdSGvxPdsachOk3Ow" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”</a>，作者：冬梅 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002101180332161</id>
            <title>深圳一举发布550基金群</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002101180332161</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002101180332161</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 10:45:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 深圳, AIC基金, 投资, 创新产业  
<br><br>  
总结: 深圳在“深圳创投日”上宣布落地总规模550亿元的10支基金，其中包括9支AIC股权投资试点基金和1支险资基金。这些基金主要聚焦于深圳“20+8”产业集群，支持高端制造、新一代信息技术、人工智能等领域的发展。此次基金的落地标志着AIC试点城市扩围后的最大规模签约，显示出深圳在股权投资领域的活跃性和政策支持。银行资金的注入为一级市场带来了新的机遇，尽管存在对直投的偏好，但仍然为市场提供了长期资本。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>深圳年度最大基金群来了。</p>
  <p>投资界-解码LP从深圳方面获悉，10月18日，“深圳创投日”耐心资本专场在深圳市南山区举办，会上总规模550亿元的10支基金相继官宣落地。</p>
  <p>其中，深圳几个区及国资平台分别与工银、中银、建信、交银4家AIC机构签约，正式落地9支AIC股权投资试点基金，总规模达到450亿元；此外，太平人寿保险有限公司合作落地一支100亿元规模的险资基金。</p>
  <p>这是最近AIC试点城市扩围后，正式签约并落地的最大规模AIC基金之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_74e45d6f41c848b581aaf20a6f3c72b2@5888275_oswg103144oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>深圳大手笔，刚刚落地550亿基金群</strong></h2>
  <p>具体来看，9支AIC基金分别为——</p>
  <p><strong>一、深圳资本-工银投资</strong>-工行深圳市分行合作基金，基金规模100亿元，围绕深圳“20+8”产业集群、服务深圳产业升级和国资国企改革开展投资；</p>
  <p><strong>二、鲲鹏资本-工银投资</strong>-工行深圳市分行合作基金，基金规模30亿元，根据国家政策导向，围绕深圳“20+8”产业集群，对具有核心技术，市场前景广阔、行业排名前列的优质企业开展股权投资；</p>
  <p><strong>三、前海-南山-中银资产</strong>-中行深圳市分行合作基金，基金规模50亿元，重点从高端制造、新一代信息技术、具身智能、新材料、新能源、大健康等行业中选择若干细分行业投资；</p>
  <p><strong>四、光明-中银资产</strong>-中行深圳市分行合作基金，基金规模30亿元，重点投向新能源、低空经济、人工智能、医疗器械等代表新质生产力的产业领域；</p>
  <p><strong>五、福田-建信投资</strong>-建行深圳市分行合作基金，基金规模50亿元，主要投向新一代信息技术、新能源、人工智能等“20+8”产业，支持优质科创企业发展，成为金融服务新质生产力的重要力量；</p>
  <p><strong>六、南山-建信投资</strong>-建行深圳市分行合作基金，基金规模20亿元，主要投向网络通信、半导体、智能终端、传感器、细胞与基因、低空经济等赛道；</p>
  <p><strong>七、罗湖-交银投资</strong>-交行深圳分行合作基金，基金规模100亿元，聚焦人工智能、低空经济、高端装备、新一代电子信息、绿色低碳及新材料等重点战略性新兴产业；</p>
  <p><strong>八、福田-交银投资</strong>-交行深圳分行合作基金，基金规模50亿元，聚焦福田区“8+3”战略性新兴产业和未来产业、重点企业和重点项目，助力科创属性显著、创新能力较强的创业企业快速发展，实现产业迭代升级。目前该基金已正式签署基金合伙协议，是新政发布后交通银行全国首支正式签署基金合伙协议的AIC试点基金；</p>
  <p><strong>九、深担集团-交银投资</strong>-交行深圳分行合作基金，基金规模20亿元，主要投向新一代信息技术、先进制造、新能源新材料、人工智能等符合深圳“20+8”产业发展规划的产业。</p>
  <p>在上述9支基金里，其中3支此前已经官宣，深圳也是继最新试点政策出台后最早进行AIC基金试点的城市之一。此外，中国农业银行集团正在积极推动与深圳市政府的合作，加快推进百亿级AIC试点股权投资基金设立以及首批投资项目落地。</p>
  <p>最后还有1支险资——<strong>太平保险基金</strong>。这支基金由深圳市引导基金、前海管理局与太平资本共同发起，总规模100亿元，其中，太平人寿保险有限公司出资不超过90亿元，市区政府引导基金出资不超过10亿元。</p>
  <p>太平保险基金采用双GP模式，由太平保利投资管理有限公司与深圳市海洋投资管理有限公司共同管理。并采取“直投+母基金”的形式，其中80%投向基础设施项目或深圳市的重大产业项目，20%投向基金管理人和基金均注册于深圳的基金，且100%投向“20+8”产业领域。</p>
  <p>值得一提的是，太平保险基金<strong>存续期为“12+3”年</strong>，其中投资期7年，退出期5年，经全体合伙人同意可延长3年，是长期投资、价值投资的风向标。这也是在此前100亿元平安重大项目基金的基础上，深圳新增的又一支险资基金。</p>
  <p>为推进重点产业加快发展，深圳还在全国率先组建了三个重点产业办公室，分别是深圳市医药和医疗器械产业办公室、深圳市新能源汽车产业办公室、深圳市人工智能产业办公室。现场，三个工作专班首次集体亮相。</p>
  <h2><strong>超级创投活水</strong></h2>
  <p>所谓AIC（金融资产投资公司），是指主要从事银行债权转股权及配套支持业务的非银行金融机构，主要来源于五大行，即：工商银行旗下的<strong>工银投资</strong>、农业银行旗下<strong>农银投资</strong>、中国银行旗下中银资产、建设银行旗下<strong>建信投资</strong>、交通银行旗下<strong>交银投资</strong>。</p>
  <p>实际上从2021年到2022年，中共中央办公厅、国务院、银保监会等已经先后发文支持商业银行及旗下机构等与股权投资领域的合作。直到2024年6月，“创投十七条”在多渠道拓宽创业投资资金来源中明确提出，扩大金融资产投资公司直接股权投资试点范围。</p>
  <p>此后，几家银行开始下场试水。标志性一幕是9月24日，国家金融监督管理总局办公厅发布《关于扩大金融资产投资公司股权投资试点范围的通知》和《关于做好金融资产投资公司股权投资扩大试点工作的通知》，提出AIC股权投资试点范围由上海扩大至深圳等<strong>18个城市</strong>，分别为——</p>
  <p>北京、天津、上海、重庆、南京、杭州、合肥、济南、武汉、长沙、广州、成都、西安、宁波、厦门、青岛、深圳、苏州等。</p>
  <p>此外，最新政策还放宽了股权投资金额和比例限制，将表内投资占比由原来的4%提高到10%，投资单只私募基金的占比由原来的20%提高到30%。</p>
  <p>很快，北京打了头阵。早在试点扩容前的9月20日，北京就和工银投资率先设立总规模20亿的科创股权投资基金，此后9月28日，北京经开区（北京亦庄）再次联合工银投资、交银投资设立两只总规模200亿元的新质生产力发展平行基金。</p>
  <p>自此，竞赛拉开序幕。不到一个月，深圳、广州、合肥、苏州、杭州、成都、青岛、南京等多个城市迅速跟上，AIC基金迎来前所未有的大爆发。据投资界不完全统计，目前已经有10个城市相继落地AIC基金或与AIC机构达成合作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_d7c6d065c87c4cc0b8838a2dc77f12a4@5888275_oswg1043541oswg1080oswg2754_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总结来看，首批试点落地的AIC基金基本投向低空经济、人工智能、集成电路、新材料、生物科技等一系列高精尖科技行业，且地域属性明显。当前10个试点城市，几乎都是股权投资较为活跃、科创项目资源较多的城市。</p>
  <p>和险资类似，银行资金具有体量大、周期长等特点，是一级市场翘首以盼的长期资本与耐心资本，在当下严峻的募资环境中尤为难得。</p>
  <p>不过也有投资人指出，当前不少AIC更倾向于直投而非出资GP，目前落地基金中，大多数管理人都是AIC本身；此外首批试点落地的AIC基金也几乎都投向当地，也就是说，一定程度上仍然有着招商诉求，未必是VC/PE最为稀缺的市场化资金。</p>
  <p>尽管如此，超大规模资金涌入仍然为一级市场带来想象。根据各大行半年报数据，截至6月末，五家AIC总资产规模合计已达到5869.9亿元。以10%的比例计算，可以试点开展的不以债转股为目的股权投资规模最大或将超过580亿元。</p>
  <p>所有人都在期待着创投活水。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XRZ80toHyMU-fKJuGWzPsw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码LP”</a>，作者：杨文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002097078499459</id>
            <title>把AI放进《我的世界》服务器：GPT-4o杀牛宰羊，Claude3.5把家拆了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002097078499459</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002097078499459</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 10:42:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, 我的世界, LLM Agent, 游戏搭子  
<br><br>  
总结: 本文探讨了大模型在《我的世界》中的表现，特别是GPT-4o mini和Claude3.5的行为。GPT-4o mini在游戏中表现出攻击性，频繁狩猎动物，而Claude3.5则在玩家复活点设置炸药包，造成玩家频繁死亡。网友们对这些行为进行了反思，认为LLM Agent的行为未必与其对齐，可能导致意外后果。文章还提到，虽然这些AI在游戏中表现异常，但也有其正常的表现，甚至可以成为有趣的游戏搭子。最后，讨论了如何优化Agent框架，以减少潜在的破坏性行为。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>把《我的世界》交给大模型，会怎么样？</p>
  <p>GPT-4o鲨牛宰羊，Claude3.5不停在人类身旁放炸药包和敌人，还把家拆了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_30baab7e84104e6f92d1c45e55ef686e@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>GPT-4o mini玩《我的世界》belike：</p>
  <p>来到游戏里面，GPT-4o mini（玩家karolina）一开始还蛮礼貌的：</p>
  <blockquote>
   <p>你好世界！我是karolina。怎么了，alonso（人类玩家）？</p>
   <p>让我传送到你那里！准备好玩得开心了吗？</p>
  </blockquote>
  <p>一转头，抡起大锤吭哧吭哧一顿乱锤：</p>
  <blockquote>
   <p>狩猎牛！狩猎羊！</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_e75bf5cbfa46481381645ad0791873de@5888275_oswg505690oswg692oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在收到人类玩家制止之后（停止鲨害动物！），GPT-4o mini嘴上说着“好好好，停止，不鲨了”，一个转身又开始鲨呀鲨呀。</p>
  <p>拦都拦不住。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_4e24f78280fa4eda8236ae8019e5c104@5888275_oswg208891oswg696oswg178_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Claude3.5 Sonnet就更离谱了。</p>
  <p>不断在人类玩家身边生成炸药包和敌人，还把人类玩家<strong>“复活点”设置在岩浆上</strong>，人类玩家复活即嘎。</p>
  <p>看到这，网友实在蚌埠住了：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_dd386797c3074dec813dd963b3cacbfa@5888275_oswg40144oswg1064oswg232_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>我只是想让它成为我的游戏搭子。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_c05ae212818742a9b6fecc54b6ab0a48@5888275_oswg55801oswg1058oswg224_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>GPT-4o、Claude3.5的表现被发在X上引来不少网友围观。</p>
  <p>为什么这个玩法现在这么火呢，因为有大佬<strong>开源了代码</strong>（doge）。</p>
  <p>目前在GitHub已狂揽<strong>1.1k Star</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_072517739902419891b583795da35ab6@5888275_oswg103545oswg1080oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>网友们纷纷表示想看看其它AI的表现，比如游戏达人马斯克家的Grok大模型，会怎么样。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_0fe256527cf7462c9181f3ffc3bad22a@5888275_oswg42428oswg1060oswg214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>“LLM是对齐的，LLM Agent未必对齐”</strong></h2>
  <p>有网友通过这件事，做出了更深一层的思考——</p>
  <p>LLM Agent是否会因为LLM对齐而对齐？</p>
  <p>在这位网友看来，未必。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_41a43edb736e41f486828286befdfecd@5888275_oswg1373751oswg1066oswg1320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他让Claude Sonnet进入《我的世界》，Claude Sonnet的表现一开始是极好的。</p>
  <p>四处打材料，来建造一个树屋。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_4e055d725d9d447db493fa45887b86f4@5888275_oswg558999oswg618oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以看到，Sonnet会执行commands()命令，这就是Sonnet和其它LLM与《我的世界》互动的方式。</p>
  <p>这些Agent并不是会获得连续的图像输入并像人类一样通过按键响应。</p>
  <p>实际上，在这个Agent框架中，Sonnet体验《我的世界》就像在玩一场<strong>文本冒险游戏</strong>。</p>
  <p>它们可以查询周围世界的状态，然后编写代码使用动作，如followPlayer()、collectBlocks()，通过高级文本命令来控制它们的角色。</p>
  <blockquote>
   <p>ClaudeSonnet：看起来我们得到了一些藤蔓，让我们试着收集一些丛林木头来扩展树屋。(collectBlocks(“jungle_log”, 15))</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_804a841120d2470882a2e486a9df1a22@5888275_oswg1076809oswg1080oswg853_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Sonnet并不能看到游戏，这是怎么实现的？</p>
  <p>网友继续介绍道，collectBlocks()函数是用JavaScript编写的，它简单地查找所有附近的所需类型的方块，并开始循环挖掘它们：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_9809c107df3b4cd783d17336be1e0d93@5888275_oswg94369oswg1080oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因为房子是用木头造的，所以Sonnet调用了这个函数来砍树搜集木材。</p>
  <p>一切进行正常，直到突然间，<strong>Sonnet开始拆家</strong>……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_34aa9796bd634253a2f802df27230323@5888275_oswg561282oswg1080oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>网友立刻让Sonnet停了下来，最后修好了房子。</p>
  <p>但他表示：</p>
  <blockquote>
   <p>随着我们在越来越广泛的场景中部署Agent，这种问题成为一个真正的担忧。如果这不是《我的世界》中的角色，而是一个实体机器人呢？或者是一个向技能库委派任务的编程Agent呢？</p>
  </blockquote>
  <p>这位网友继续补充道，Sonnet并不傻，它能够轻易从截图区分出哪些木材属于玩家结构，哪些是自然且安全的采集对象。</p>
  <p>但Sonnet<strong>并不直接控制其《我的世界》角色</strong>，<strong>而是由Agent框架控制</strong>。这个框架迫使Sonnet将任务分配给功能较弱、并不完全对齐的子Agent，使整个系统执行了Sonnet单独不会做出的行为。</p>
  <p>所以他认为一些脚本仅由大模型Agent编写后放任执行，不进行人工监督的话可能引发一些严重的问题。</p>
  <p>同时，他还认为应该设计Agent框架给大模型更多的自主精细控制权限。</p>
  <p>比如将collect<strong>Blocks</strong>()函数设有专门用于采集自然树木的collect<strong>Tree</strong>()变体，就能减轻Sonnet拆家的问题。</p>
  <p>总的来说，这位网友的观点是，Sonnet其实能够明白其目标是采集树木而非房屋的木材，但其工具未能准确表达这一意图。</p>
  <p>不少网友持类似观点。</p>
  <p>就拿开头GPT-4o mini疯狂杀牛宰羊来说，网友认为狩猎是一种自动行为，并不是GPT-4o mini的错。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_11b088fa994d489b8e8c093c7447bef7@5888275_oswg202987oswg1050oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>LLM可以选择<strong>关闭狩猎模式</strong>，GPT-4o min只是没有意识到它可以这样做。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_04b1a5254fa74188aa71dbe3fdabed2b@5888275_oswg123413oswg1060oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有网友提出或许可以这样优化：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_7e049af9f1574e898245113a87ac63a6@5888275_oswg195051oswg1058oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了针对LLM Agent在游戏中的“异常”表现讨论热烈，不少网友同时认为单纯让LLM Agent当游戏搭子，其实蛮好玩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_3574cf38ae744c24a729be62f2188f4c@5888275_oswg107779oswg1054oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且它也有正常的时候。</p>
  <p>比如让它扮演“黄金矿工”，专注于挖金子：</p>
  <blockquote>
   <p>我们有一个房子，有时它会把东西带回房子里的箱子。出于某种原因，它从不使用门，而是每次都砸碎窗户进出房子。它也从未在墙上打洞，总是破坏窗户。也许这是最短的行动路径。每当我去房子时，都能从破碎的窗户判断出Sonnet是否到过那里。</p>
  </blockquote>
  <p>扮演“保镖”，保护人类玩家安全：</p>
  <blockquote>
   <p>我们要求它保护其他玩家。然后事情变得非常可怕。它每几秒钟就在不同玩家之间传送，扫描周围的威胁，并在发现威胁时消灭它们。尽管这很有效，但也让人不安。我从未被怪物威胁到，因为Sonnet会立刻注意到它们并在几秒内消灭它们。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_3f309627dbba4d7fb37f4d42519cae60@5888275_oswg321598oswg586oswg1442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你想要一个这样的游戏搭子吗？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_c1a57a0a713a420e81290301279f2e49@5888275_oswg14233oswg238oswg232_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>[1]https://x.com/adonis_singh/status/1847606701123412235</p>
  <p>[2]https://x.com/adonis_singh/status/1847707429066158546</p>
  <p>[3]https://x.com/voooooogel/status/1847631721346609610</p>
  <p>[4]https://x.com/repligate/status/1847409324236124169</p>
  <p>代码：https://github.com/kolbytn/mindcraft/tree/main</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cM6p1uSEwfARPzFRxOLPug" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：西风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002095564224646</id>
            <title>Q3大模型中标项目超360个，业界仍在解决落地难</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002095564224646</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002095564224646</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 10:41:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, 中标项目, 应用场景, 人才培训  
<br><br>  
总结: 2024年第三季度，大模型相关中标项目数量显著增加，达到369个，显示出大模型在各行业的广泛应用。尽管项目数量增长，但大模型落地仍面临人才短缺和生态建设不足等挑战。行业内企业正在探索更细分的应用场景，如医疗、农业和司法等领域。同时，硬件采购在大模型项目中占据重要地位，软硬一体化趋势明显。人才培训项目数量增加，反映出行业对专业人才的迫切需求。数据问题也逐渐得到重视，相关项目数量显著上升。各大企业在中标项目中各有侧重，展现出多样化的发展方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>大模型落地项目在屡创新高，大部分项目是探索大模型应用场景。<strong>‍‍</strong>‍‍‍‍‍‍</p>
  </blockquote>
  <p>大模型落地项目在屡创新高。</p>
  <p>数智前线通过中国政府采购网、中国招投标公共服务平台等五六个渠道的不完全统计发现，仅<strong>2024年第三季度，市场上公开可统计的大模型相关中标项目数，已至少有369个，远超上半年项目总数276个</strong>。大模型正加速在各行各业全面开花。</p>
  <p>但与此同时，<strong>大模型落地面临人才和生态断层，大模型落地带来的价值不明显等问题</strong>，中标项目内容也反映出，业界在着手解决这一系列问题。如一些项目进入核心业务场景进行探索，一些项目涉及人才培训，另一些项目涉及端到端产品、软硬件一体等。</p>
  <h2><strong>01 单月中标项目屡破百，9月项目创新高</strong></h2>
  <p>今年以来，每个月的大模型中标数在快速增长，从1月的15个，迅速膨胀至了9月的154个。</p>
  <p>尤其进入下半年，增速还在加快。7月开始，每月的中标项目数都在上百个。尤其是<strong>9月再创新高，中标项目数达到了153个，环比涨超40%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_95edea576ee04205b295eb8792ce1a3e@000000_oswg85007oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从项目采购地区来看，今年三季度，大模型落地范围又进一步扩大，进入到更广泛的地区，但北京、广东、上海、浙江、江苏等一线城市依然是出单最多的地区。</p>
  <p>行业分布上，教育、运营商、政务、能源、金融等行业也再次位居前列。尤其能源行业在三季度有一大波项目密集完成招投标，<strong>头部能源企业如南方电网至少完成了20个大模型相关项目的招采工作</strong>，且其中至少三个项目中标金额超千万元。</p>
  <p>项目的采购方们也不再仅仅是央国企打头阵，一些地方国企也在加入其中。</p>
  <p>从中标金额看，<strong>大模型项目的采购门槛在进一步降低</strong>，除了一大部分在几十万元到几百万元不等的项目，<strong>也有不少大模型相关的项目仅在几万、十几万元级别</strong>。如中国农业大学的“食品科学与营养工程学院基于大模型的果蔬营养复配智能体研究服务采购项目”，仅10.6万元，大量的人才培训相关的项目也普遍在10万元以下。</p>
  <p>大单方面，<strong>千万元以上的项目达到了21个，较之Q1的8个、Q2的17个的数量级有所增长</strong>。其中，亿元级别项目共2个，最大一单是中标金额2.98亿元的甘肃憨猴云科技有限公司2024年“东数西算”算力云服务采购项目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_1802c4562a664f55b54a2d8ae76560ca@000000_oswg361267oswg1080oswg1704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02 应用场景更加细分，但仍缺乏一个爆款</strong></h2>
  <p>相比上半年，<strong>2024年第三季度的中标项目，与大模型落地场景项目相关的明显增多</strong>，各行各业的企业都在探索更细分的应用场景落地。</p>
  <p>比如，在医疗行业，有医院采购大模型赋能心理测评系统；在图书行业，有企业希望用大模型来提升图书馆运营效率、服务水平；在农业领域，结合大模型探索粮仓管理；在司法领域，有法院用大模型来大打造智能辅助办案系统……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_ae700b4f9ae742c982ac6bfbe6de4be2@000000_oswg219508oswg1080oswg1237_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，也有一些企业在进行常规数字化项目的招投标时，会明确提出要利用大模型的能力，做一些功能上的开发和升级，作为采购需求的一部分。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_17031b2266164558b3e610940b983dcb@000000_oswg159677oswg1080oswg821_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而硬币的另一面，目前市场上仍然还没有业界认可的高价值场景涌现出来，但Q3的中标项目表明，一些企业已开始进入到更深层次的场景，如百度智能云、科大讯飞、智谱等，与企业探索一些核心场景，或针对一些场景开始前瞻性技术研究。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_44b4401b75aa4b30abbc3de98eb637eb@000000_oswg193370oswg1080oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>03 项目金额硬件占大头，软硬一体是个趋势</strong></h2>
  <p>2024年Q3，硬件依然是大模型相关项目的采购中，颇为重点的一个部分，约有近2成的项目，均为对算力硬件和算力云资源的直接采购，且这些项目的采购人，不仅包含一些大的先锋企业，也涵盖了不少中小企业，以及高校、医院等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_e445f60cd60943eea153e0520cf489ea@000000_oswg124919oswg1080oswg775_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相关数据显示，今年上半年，硬件占比为六成。在这种大背景下，可以看到，软硬一体的项目正在愈发多起来。毕竟，对于服务商来说，硬件+软件的模式，更有利于赚钱，对于采购方来说，受限于目前的人才、技术等断层，企业也需要更多端到端的解决方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_b09e6889375c479c8d9067f134eb684e@000000_oswg203329oswg1080oswg987_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>04 人才缺乏，企业为人才培训买单</strong></h2>
  <p>今年第三季度，大模型中标项目的另一个鲜明特点是，人才培养相关的项目愈加多起来，<strong>至少有14个项目与人才相关</strong>，这个数量远超上半年的情况。</p>
  <p>而这种变化背后的一个大背景是，大模型相关方方面面的人才仍然十分缺乏。比如开发者和ISV这个群体，既要求懂底层训练和推理机器的运转，又要懂上层的应用需求，并在此基础上进行软件开发。但目前，这样的人才实际是非常少的。ISV能力、开发者生态不起来，大模型就落不下去。</p>
  <p>为了解决大模型落地过程中的各种人才问题，行业内的各路玩家已经开始行动。这一点从第三季度的中标项目中可窥一斑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_1fbf869efe7a4f9cb6c221bac9bd112a@000000_oswg260380oswg1080oswg1559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>一些企业试图通过和科研机构合作的方式弥补人才缺口</strong>。比如，奇瑞徽银汽车金融股份有限公司的“金融大模型科研合作项目”。一些企业也通过采购相关的培训服务，整体提升公司内部的人才水平。如中国电信股份有限公司上海分公司的“2024年上海ICNOC大模型技术系列培训项目”（最高限价9.43万元）、中国邮政集团有限公司重庆市信息技术中心的“人工智能+大模型企业内训项目采购”（5.398万元）。</p>
  <h2><strong>05 数据问题，开始加速被解决</strong></h2>
  <p>目前大模型落地最大的问题之一是数据不ready。用户的数据可能是一大堆图片、Word、PDF、Excel等的混搭。</p>
  <p>随着大模型落地的逐渐深入，这个问题正在被提到更加重要的位置。今年Q3，中标项目中与数据有关的项目数量显著提升。<strong>在我们不完全统计的369个项目中，至少有超39个项目均与数据问题直接相关，远超上半年10余个的数量级。</strong></p>
  <p>这些项目几乎覆盖了数据采集、治理、标注、运营管理以及语料采购等全流程。同时，也有一些企业正在试图通过大模型的技术来进一步提升自己解决数据问题的能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_7735f53757734e8ea2b2394dd77a1105@000000_oswg471287oswg1080oswg2451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>06 领头企业，各有侧重</strong></h2>
  <p>说完整体情况，我们再来详细看看目前业内主流大模型厂商的中标情况。</p>
  <h3><strong>百度云：项目涉及行业核心场景研发</strong></h3>
  <p>2024年1到9月，百度云在大模型项目拿单上，一直保持着稳步增长，<strong>Q1到Q3，至少分别中标了4个、8个、9个项目。</strong></p>
  <p>但不同于上半年均匀覆盖了金融、运营商、汽车、水务、政务、能源、港口等多个行业，三季度，<strong>百度云在能源行业的表现尤为突出</strong>。比如南网，2023年9月发布了自主可控大模型——“大瓦特” ，其中核心场景电力调度基于文心大模型，并通过百度智能云千帆大模型平台打造。今年Q3，南方电网至少完成了20个大模型相关项目的招采工作，百度也中标了一些项目。</p>
  <p><strong>值得关注的是，今年Q3，一些百度中标项目是与龙头客户探索核心业务场景，并涉及数据治理、模型安全、模型评估、工具平台</strong>等专项技术，涵盖大模型落地<strong>全生命周期</strong>。中标项目中，也采用了百度客服、数字人、代码等端到端解决方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_1b364551c3c3489bbf81a8e33d247bc2@000000_oswg324286oswg1080oswg1662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>科大讯飞：保持凶猛的拿单态势</strong></h3>
  <p>2024年Q3，<strong>科大讯飞依然是拿单最猛的企业之一，至少收获了12个大模型相关项目</strong>，仅次于中国电信和中国移动，并再次赶超了自己在Q1中标6个、Q2中标11个项目的成绩。尤其是7月，包含POC测试入围等在内，科大讯飞至少中标7个项目，延续了其在6月单月中标8个项目的猛烈攻势。</p>
  <p>从招标方来看，与上半年的情况类似，<strong>运营商依然是其出单最多的行业之一</strong>，至少有4个项目的采购方均来自于中国移动旗下公司。同时，它也在烟草领域收获颇丰，一口气拿下了中国烟草总公司浙江省公司总价值超840万元的两个项目。</p>
  <p>金融、教育、医疗同样是其优势赛道。其Q3最大的一单，来自于为“东数西算”算力集群的大模型基础能力建设配套项目，主要负责建设大模型工具平台、教育行业大模型和医疗行业大模型，价值近亿元。</p>
  <p>此外，不少企业和学校，正在采购科大讯飞融合了大模型能力的智能办公本硬件设备，科大讯飞在大模型办公赛道的软硬结合，成为不少用户花小成本，体验大模型时候的选择。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_fd9734944665467993f4cf0dafb80239@000000_oswg220629oswg1080oswg1073_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>智谱AI：Q3平均中标金额涨了，涉及前瞻技术</strong></h3>
  <p>2024年Q3，智谱至少中标了6个相关项目。纵向对比Q1两个项目、Q2的10个项目，Q3虽然在项目数上比不上Q2，但项目金额上远超Q2，单个项目的金额从几十万元级别，更多进入到了几百万元区间段。</p>
  <p>比如深圳清华大学研究院的“基础大模型及大模型Agent场景联合研发”项目，价值499.06万元，其中Agent是目前业界受欢迎的方向。</p>
  <p>智谱的项目，也涉及大模型前沿落地领域的探索。比如智谱AI中标的中广核风电有限公司的大模型项目，价值575万元，<strong>目标通过大模型来帮助进行数字孪生研究和应用</strong>。这也是目前业界广泛关注的前沿方向，此前，英伟达就层宣布要在国内提供这方面的服务和工具。</p>
  <p>另外，<strong>运营商也在向其采购大模型相关的技术前瞻规划和研究</strong>。这家公司由清华大学计算机系的技术成果转化而来，这似乎正在助其拿到更多技术项目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_5617203b0bca49d3a5c3998a843a93d5@000000_oswg348622oswg1080oswg1720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>中国电信：中标近40个项目，其中2/3为内部贡献</strong></h3>
  <p>和今年上半年一样，第三季度，<strong>中国电信依然是一众大模型厂商中拿单最多的玩家</strong>。据不完全统计，它至少中标了39个大模型相关项目，其中约2/3的项目涉及中国电信在全国多个城市各种性质的分公司、子公司和孙公司。</p>
  <p>除了大量内部应用落地探索项目外，中国电信也从外部拿到了涉及教育、能源、烟草、政府等多个行业的项目。既有一些业务场景研究性的项目，<strong>比如国网上海市电力公司电力科学研究院的“基于多模态大模型的海上风电机组故障检测技术研究”项目</strong>，也有算力、政务助手研发的项目。此外，中国电信集团旗下成员安徽电信规划设计有限责任公司，还和商汤科技一起中标了2亿多元的“昆明人工智能赋能中心建设运营一体化项目”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_41c3a7a5321f42878076f418b0a48d73@000000_oswg254818oswg1080oswg1606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>中国移动：中标3亿元大模型配套算力大单</strong></h3>
  <p>2024年Q3，中国移动至少中标了7个大模型相关项目。与前两个季度中标项目中多为中国移动内部企业招标不同，<strong>Q3项目多来自于外部企业</strong>，涉及到了教育、政府、文旅等行业。</p>
  <p>其中，最大一单来自于甘肃憨猴云科技有限公司招标的“2024年‘东数西算’算力云服务采购项目”，价值2.98亿元，要求中标方依据该公司AI大模型训练要求及业务规划，提供算力服务、运维服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_560bb6e4d7e24a38afa5198ffba7999c@000000_oswg409270oswg1080oswg2216_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>中国联通：中标项目多为应用开发</strong></h3>
  <p>2024年第三季度，据不完全统计，中国联通在大模型招投标市场至少中标11个项目，较前两个季度增长明显。其中，来源于内部采购的项目5个，其余则均为外部项目。</p>
  <p>从具体项目来看，大头是各行业场景开发。有基于多维感知大模型技术去进行粮食安全、仓储监管、农业金融等领域应用探索的；也有用大模型去进行孕产全周期数字管理，以及提升门诊量、患者满意度等的；这也是当下许多医院希望用去重点解决的问题。</p>
  <p>另外，中国联通还中标了两个上千万元级别的项目，比如和广州数据集团有限公司作为联合体中标的“广州市海洋灾害综合防治体系大模型及算力资源建设项目”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_7bc03d6bd4da4ef093dc47d4551a8556@000000_oswg216450oswg1080oswg1352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>阿里云：开源已见成效</strong></h3>
  <p>不同于今年上半年仅中标5个项目，且以算力项目居多，2024年Q3，阿里云一口气收获了至少7个大模型相关项目，且有不少均与大模型软件和应用场景相关。不难看出，<strong>阿里云的开源策略正在开始见效</strong>。</p>
  <p>比如在烟草行业，通过与智谱AI和另一家服务商的同台竞争，阿里云最终拿下了价值529.3万元的“重庆烟草AI大模型建设项目”，负责提供智能算法模型管理平台及专有大模型建设、通用AI算法能力建设、基础应用功能建设、智能化场景应用建设等内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_8ec8231195bc47e6b80c6aa8b42afe6e@000000_oswg246145oswg1080oswg1458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>火山引擎：中标项目大多为公有云应用服务</strong></h3>
  <p>作为最晚进入B端大模型市场，并首先打枪价格战的互联网大厂，在Q2获得大模型相关项目，而且这3个中两个是算力采购。</p>
  <p>不过，进入下半年，情况似乎有所转变。Q3火山引擎至少中标了6个大模型相关项目，且不管是预入围项目，还是实打实已经拿下的项目，全部与大模型应用开发有关。</p>
  <p>此前有报道称，由于人力需求高、效率低，火山引擎很少承接私有化部署业务，仅在面对一些关键客户时破例。这一点在Q3中标项目中也有所体现，相关项目均采用公有云服务。</p>
  <p>在业界普遍关注的agent上面，火山引擎和彩讯科技、科大讯飞等多家企业一起，入围了中移动（苏州）软件技术有限公司的“大模型Agent智能体应用”的合作伙伴招募。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_3b332a5bb80c4a8291bf461beb7da567@000000_oswg245797oswg1080oswg1323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>华为云：软硬一体进入更核心场景</strong></h3>
  <p>2024年Q3，除了绝大多数项目依然通过合作伙伴参与招投标，华为至少亲自下场中标了5个大模型相关项目，覆盖了金融、运营商、出版等行业，项目数也较Q1的2个、Q2的4个项目有所增长。</p>
  <p>与此同时，华为云在大模型领域拿单的软硬一体化趋势更加明显，大部分项目都既包含了模型及相关的平台软件，也有算力、存储、网络等硬件设施。</p>
  <p>另外，在亲自下场矿山、煤炭、气象等行业进行一些标杆探索后，华为云的伙伴们也开始和盘古大模型一起，进入行业更核心的场景。比如今年Q3，中煤天津设计工程有限责任公司就完成了两个与盘古大模型有关项目的招投标。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_1b8d19280dfc49faa1eab4c7753c8d40@000000_oswg336090oswg1080oswg1731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>浪潮系：软硬一体，政务行业优势突出</strong></h3>
  <p>2024年Q3，在大模型公开招投标市场上，浪潮系公司同样收获不小，至少中标了7个大模型相关项目，且其中约有一半项目均来源于政务领域。</p>
  <p>从采购需求来看，这些项目大部分都同时涉及大模型所需的算力、网络、存储、安全等诸多软硬件产品，因此中标金额也都普遍在几百万元甚至上千万元级别。</p>
  <p>浪潮系旗下浪潮信息，是AI服务器领域的主力军企业，大模型公开招投标市场中，采购的是浪潮信息的产品。浪潮云则在政务市场收获颇丰。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_d995886a31074669b37a2112be16f697@000000_oswg209107oswg1080oswg1260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>商汤科技：中标2亿元超级大单</strong></h3>
  <p>2024年Q3，商汤科技仅中标了至少2个项目，但在中标金额上却一骑绝尘，拿下了一个价值2.05亿元的超级大单，且另一个来自于能源行业的项目，中标金额也达到了375.82万元。</p>
  <p>商汤科技的中标项目也呈现出软硬一体特点，既赚大模型相关的软件的钱，也赚算力的钱。此前，商汤在上海临港建成了亚洲最大的智算中心（AIDC），还在各地代运营着多家智算中心。</p>
  <p>比如，价值上亿元的昆明人工智能赋能中心建设运营一体化项目，既要求了基础设施，也包含了生成式大语言模型、医疗大模型等人工智能底座支撑平台、以及各种应用、运营相关的服务。另一个来自于南方电网系公司招标的项目，也明确指出需“配套提供研发过程所需算力服务”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_ee2ec9214e1f4479b45f49a0406fb748@000000_oswg211950oswg1080oswg1099_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>腾讯云：至少中标2个大模型相关项目</strong></h3>
  <p>在加速自身各类产品应用采用大模型的同时，2024年Q3，腾讯云至少中标了2个大模型相关项目。一个是对目前业界应用较多的AI代码助手的采购，另一个则是关于智能体的研究和开发。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_051609631c0b41c4a35836dd8f671c85@000000_oswg143872oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNDMyOTA1NA==&amp;mid=2247490949&amp;idx=1&amp;sn=1532752b7854bf70505dff31eca08a2b&amp;chksm=c1dd73e1406de4e062292d1b2201972ffedb82a6e9994fbb5f53f43cd5955df669f470b5a4d9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“数智前线”（ID：szqx1991）</a>，作者：周享玥‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍，编辑：赵艳秋‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002089545365637</id>
            <title>Jeff Dean亲授职业秘籍，力荐计算机，编码改变全世界</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002089545365637</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002089545365637</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 10:41:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 计算机科学家, Jeff Dean, 职业探索, AI技术  
<br><br>  
总结: Jeff Dean分享了作为计算机科学家的体验，强调了编写软件的乐趣和解决问题的挑战。他认为这份工作能够影响数以亿计的人，提供有用的功能。他提到与优秀同事的合作和灵活的工作环境，使他在职业生涯中不断学习和成长。他鼓励对数学和逻辑感兴趣的学生考虑计算机科学作为未来的职业方向。Jeff Dean在谷歌的贡献显著，参与了多个重要项目，并以其友好和乐于助人的态度受到同事们的尊敬。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>机器学习大神Jeff Dean亲自为你解答，做一名计算机科学家，是一种怎样的体验。</p>
  </blockquote>
  <p>AI大神Jeff Dean力荐计算机专业了！</p>
  <p>一位名叫Lora学生需要完成学校布置的一个职业探索项目——向从事自己感兴趣的职业人士了解情况。</p>
  <p>没想到，她主动向Jeff Dean发去邮件：</p>
  <blockquote>
   <p>我想请教一下，做一名计算机科学家/程序员是一种怎样的体验，你会推荐这份工作吗？</p>
  </blockquote>
  <p>惊喜得是，Jeff Dean写的回信中解答了这个问题，并向所有人分享了这封邮件：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_ca19fb1c67f845218581c23e4dcc820e@5888275_oswg69216oswg1080oswg222_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>我不知道你现在读几年级，不过这对我的回答影响不大。我真的非常喜欢做一名计算机科学家！</p>
   <p>编写软件就像在解决一个接一个的谜题，大的小的都有，你需要动脑筋找出最佳的解决方案。</p>
   <p>想想看，你的工作可能会被成千上万，甚至是数百万、数十亿人使用，为他们提供真正有用的功能（比如互联网上的各种主要服务，从搜索引擎到电子邮件，从视频分享平台到地图应用，从翻译工具到AI对话服务等等）。</p>
   <p>我有幸能和一群优秀的同事共事，他们聪明、有洞察力、有趣还充满雄心，总是能教会我新东西。而且，我的工作地点很灵活（大多数时候在办公室，有时在家，有时还能带着笔记本电脑到一个舒适的咖啡馆去工作）。</p>
   <p>如果你喜欢数学和逻辑，享受寻找解决问题的最佳方法，那么我强烈建议你考虑把计算机科学作为你未来的职业方向。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_dd02aa1d85fa4ce888be65b0df9a773e@5888275_oswg955674oswg959oswg1303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>评论区，网友们纷纷表示惊讶，「我们可以给Jeff Dean发邮件吗」？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_80b5972b2cdd47bebb03022aa5778a55@5888275_oswg80013oswg1080oswg163_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有人评论道，真不敢相信你花时间回复了。这将激励学生长大后，很可能成为像你一样的传奇人物。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_2aacca09fcac4113a12607b9f168118e@5888275_oswg75608oswg1080oswg139_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另有身同感受的学生表示，自己在HS期间，曾写了一封类似的信，Jeff Dean同样友好地回复了。那时，我只知道Jeff Dean写了一本C语言的书，但是不知道他的身份。当我向CS教授展示这封邮件时，他震惊不已。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_d67942d2d2f24b74b792ff43d9f17433@5888275_oswg121101oswg1080oswg207_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一直以来，Jeff Dean被人们称之为AI界的神，不仅仅是因为CS专业能力强。</p>
  <p>不论在工作，还是生活中，他都是一个值得被敬仰的大人物。</p>
  <h2><strong>谷歌「AI大脑」，机器学习大神</strong></h2>
  <p>在1999年加入谷歌之前，Jeff曾在华盛顿大学获得了博士学位，研究重点是优化编译器。</p>
  <p>毕业后，他先加入了数字设备公司（DEC）的西部研究实验室。</p>
  <p>不到三年的时间，Jeff被说服成功加入了一家年轻的公司——谷歌。当时，成立不久的谷歌，大约仅有20名员工。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_9d92babd815f41ce83a80afd097396c7@5888275_oswg665750oswg809oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>任职多年，Jeff参与设计并实现了大部分最具影响力和世界知名的谷歌基础设施。</p>
  <p>其中包括无数次的爬行和搜索平台迭代、AdSense的初始开发、协议缓冲区、GFS、MapReduce、BigTable、Google翻译、TensorFlow。</p>
  <p>以及，新一波AI浪潮下，他带领团队专攻Gemini大模型、TPU研发等任务。</p>
  <p>在他X置顶的帖子，还是2018年发布的一篇纽约客对他和Sanjay Ghemawat一篇专访。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_edc9a0d238ab4e70bc229d7adc9d393a@5888275_oswg143095oswg1080oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>文章详细阐述了，Jeff Dean和Sanjay Ghemawat如何在一台计算机上一起编码，从而改变了谷歌的发展历程，也改变了整个互联网。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_e7dcc9a50e914b6d833d1a9b99eef107@5888275_oswg994932oswg1080oswg923_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2016年，Jeff Dean晋升为谷歌AI主管，不仅专注研究，还得兼顾管理一职。这么厉害的人物，究竟是如何分配自己的时间？</p>
  <p>在接受福布斯的采访中，Jeff Dean曾透露道，「自己没有寻常的一天」。</p>
  <p>在加入谷歌最初的14/15年时间里，他还没有承担任何管理角色，为自己专注于编写代码提供了充足的自由时间。</p>
  <p>当开始负责管理一些机器学习方面的工作后，这对Jeff来说，是一次有趣的全新学习经历。</p>
  <p>在任何给定时间中，他都有几个技术项目同时进行。由此，Jeff会对日程做出安排，期间还穿插着各种会议或设计审查类型的事务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_fa14578936a24964a5d2ceb3b161bfd2@5888275_oswg322116oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>别人眼中的Jeff Dean</strong></h2>
  <p>除了是一名编程魔法师，Jeff Dean还善于通过导师一职，发表技术演讲，帮助别人成长。</p>
  <p>若要说最让Jeff Dean值得骄傲的「实习生」，那便是刚刚拿下诺奖的AI教父Hinton了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_05325c86d2ac41c3b48366f512bc5c80@5888275_oswg158799oswg1080oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>多年来，我有过许多令人惊叹的实习生，但事实上，Hiton是我第一个获得诺贝尔奖和图灵奖的实习生。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_0e17f31661184ecd869949995f9d59f7@5888275_oswg1529275oswg1080oswg819_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在美国在线问答网站Quora上，和Jeff Dean有多一年合作的学生称：</p>
  <blockquote>
   <p>他基本上是一个非常友好、聪明、乐于助人的同事。</p>
   <p>像任何其他谷歌工程师一样，你可以走到他的办公桌前，问为什么一个特定的产品会以这种方式工作，他会很好地向你描述那个特定架构中的决策因素和思维过程。</p>
   <p>甚至，他会做技术讲座和演示来展示他的工作，并像任何其他高级工程人员一样回答问题。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_80f05da40ad5416e8c32b37b7c72cb61@5888275_oswg230223oswg1080oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在精彩的演讲结束后，Jeff Dean离开了会议室，身后大约20个人跟着他，急切地向他问后续的问题。</p>
  <p>在大约一个小时的时间里，Jeff 认真地听着，机智地回答了所有的问题。他甚至很有幽默感，让人们多次发笑。看起来在场的每个人都会喜欢有他这样的主管。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_76e7ca0f01ee466680f6c35513350f3e@5888275_oswg133054oswg1080oswg275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年5月，Jeff Dean在MLSys演讲时，曾被许多提问者里一圈外一圈「围堵」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_328b7932bc254cd89f498ba71f34a678@5888275_oswg1014281oswg1080oswg1045_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有网友称，根据同事和同行的描述，与Jeff Dean共事可以是一种智力上的激励，和富有成就感的经历。他被广泛认为是一位杰出的工程师和问题解决者，不仅强调团队协作，还愿意帮助他人。</p>
  <p>许多曾与Jeff共事过的人，对他识别和解决复杂技术挑战的能力，以及愿意指导和支持年轻工程师的态度提出褒奖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_7967a752809b4dae9e9964c52f047e8d@5888275_oswg342436oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://x.com/JeffDean/status/1847822246624317665</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nKq8RSmP7Ep_TWTSxaGMjQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：桃子 好困，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002086122141833</id>
            <title>卷疯了，美国AI博士生「人手10篇顶会」，遭欧洲同行质疑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002086122141833</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002086122141833</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 10:40:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 博士生, 学术产出, 竞争压力, 资源差异  
<br><br>  
总结: 一位欧洲博士生在社交媒体上质疑为何美国博士生能在短时间内发表大量顶会论文，指出美国学术界存在高强度的工作文化和竞争压力。美国博士生通常每天工作超过10小时，且资源丰富，吸引了全球顶尖人才。相比之下，欧洲博士生的学术产出显得相对较低，主要由于环境和资源的差异。此外，知名机构的背书和良好的科研环境也促进了美国博士生的高效研究。最后，部分评论认为这种现象可能是幸存者偏差的结果。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>欧洲博士生的这篇帖子火了！为啥美国博士生人手10篇顶会，5篇一作？有人现身说法：这里卷疯了，博士打底每天工作10小时，7天无休，不少人都卷出了心理问题。而且顶尖机构还有丰富的GPU资源和大佬的背书，能不能站在巨人的肩膀上，自然差之千里……</p>
  </blockquote>
  <p>明明都是人，怎么美国的博士就人手十篇AI顶会，还有五篇是一作？</p>
  <p>最近，欧洲博士的一篇质疑，在机器学习社区火了！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_9c711b9593fa45fb91f5cd5d2197adca@5888275_oswg80742oswg1080oswg207_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他表示，自己正在欧洲大学攻读博士学位，研究方向是AI/机器学习/CV领域。</p>
  <p>自己的博士学业为期4年。</p>
  <p>第一年，主要就是学习怎样真正地搞研究，了解整个的学术运作机制。</p>
  <p>第二年，自己就已经作为共同作者，在顶会CVPR上发表了首篇论文。</p>
  <p>第三年，他已经能够管理研究项目，了解了如何申请资助，掌握了资金运作机制和其中的各种细节。</p>
  <p>此时，他的简历中新增了两篇论文，一篇是期刊论文，一篇是会议论文，都是以一作身份发表的。</p>
  <p>在此期间，他深度参与了产业界的事务，为和自己实验室有合作的公司写了大量跟AI、系统架构、后端、云计算、部署等相关的生产级代码。</p>
  <p>看起来，自己应该算比较成功的博士了对不对？</p>
  <p>然而，当他看到美国同背景的博士履历时，直接惊呆了！</p>
  <p>他们几乎人手十篇顶会论文，全是CVPR、ICML、ICLR、NeurIPS级别的顶会，而且还有五篇是一作！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_524bd88b29ed4f3096fa1e52ef974bbd@5888275_oswg263599oswg1050oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这位欧洲博士表示，自己受到相当大的冲击——</p>
  <p>这些人究竟是怎么做到完成这么多工作，还能每年在A类期刊上发3篇论文的？他们难道不需要睡觉吗？</p>
  <p>这位博士表示，我并不认为这些人比我聪明。</p>
  <p>每当自己有了新idea，就会去查找是否已经有人研究过。</p>
  <p>他时常发现，某个斯坦福或者DeepMind的博士生刚好在一个月前发表了类似的研究，这就证明自己的思路是很前沿的，并不落伍。</p>
  <p>然而如果要深入理解这些论文中的概念，就要需要投入的努力，再加上有获取所有必要资源的过程，会耗费大量时间，绝不可能是2-3个月的项目就能搞定的。</p>
  <p>最后，这位博士发出了心底的疑问——</p>
  <blockquote>
   <p>我真的很困惑，这帮人是如何做到这么高效的？他们是不是有什么特殊的研究方法和资源，让他们如此迅速高产高质量研究？</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_8b0adc49d3574cf3907bf3150c83a9ac@5888275_oswg160113oswg1080oswg299_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>面对网友们的各种反应，他也澄清道：自己并不是喜欢拿自己和别人比较的人，因为每个人所处环境不同。</p>
  <p>但是，对于仅有3-4年研究经验的人来说，短短一年内就源源不断地产出高质量研究和创新成果，这从人类角度来看是不可能的事！自己仿佛完全被蒙在鼓里。</p>
  <p>背后到底有什么因素，导致了人和人之间的这种巨大差别？</p>
  <h2><strong>美国汇集世界顶尖人才，个个都是「卷王」</strong></h2>
  <p>有人现身说法表示，这是因为，美国大学里充满了卷王！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_4b5294c794e74a708e70cdbb3a984392@5888275_oswg264526oswg1080oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>首先，美国学术界存在一种很卷的发表和工作文化。</p>
  <p>曾在美国顶尖CS项目之一的实验室做过本科生的层主表示，自己亲眼目睹了研究生们的工作节奏——</p>
  <p>一周七天都在工作，每天超过10小时，全年无休。</p>
  <p>有一次，他无意中晚上7点去实验室，发现自己的研究生同学还在那里。</p>
  <p>因为好奇他究竟会工作到多晚，层主干脆在实验室等他，结果是——直到凌晨1点，他才回家！</p>
  <p>当然，这并非实验室的强制要求，每个人都可以和项目负责人约定自己的工作界限。</p>
  <p>但在美国这个人才竞争如此激烈的领域，每个人都会感受到巨大的压力，没有谁能不受影响。</p>
  <p>第二点，美国实验室的显著优势，就是吸引了来自世界各国都顶尖人才。</p>
  <p>这里层主特意拿清华举了例子，据悉这个顶尖项目对于清华学生的录取率仅有0.1%……</p>
  <p>如果能吸引到中国和其他国家的顶尖人才，还让他们每天工作10小时，那你很难不产生一些疯狂的成果。</p>
  <p>总之，全球顶尖人才，汇聚在了一个高强度的工作环境里，这就造成了美国研究生惊人的学术产出。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_fb35d48946b747dc930404d18863d572@5888275_oswg354059oswg1080oswg1066_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">基于NeurIPS 2022被接收论文作者数据</p>
  <p>的确，立马有人证实了他的说法。</p>
  <p>他表示，在自己的实验室，每周工作六十小时简直是家常便饭。</p>
  <p>在紧急时期，甚至可能飙到每周七十小时。</p>
  <blockquote>
   <p>有一次几个本科生因为在晚上十一点来到实验室。当他们看到我们这些研究生还在埋头工作时，一个个满脸震惊。但说实话，对我们来说，这种情况再平常不过了。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_c3b0514ed4bc4df9a93d97aa973f4eda@5888275_oswg49502oswg1068oswg214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一位博士说，每天工作超过10小时，7天无休是很常见的，很多博士都是这样的。</p>
  <p>不过他也指出，研究团队的规模也是造成这种情况的一个因素。</p>
  <p>在大学里，自己花了一年时间才完成一篇论文，而第二篇论文用了6个月，作者只有自己、导师和联合导师。</p>
  <p>但最近，当自己在谷歌兼职实习时，那里的期望是让他6个月写出三篇论文……</p>
  <p>因为那里有一个规模不小的研究团队，所以这种要求应该是常态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_c32b6b9b42914345948694ec5406211d@5888275_oswg149260oswg1080oswg273_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总之，简单概括就是两点原因：</p>
  <p>1. 他们很卷，卷到不可思议。</p>
  <p>2. 全世界最顶尖的学生都去了美国，而不是欧洲。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_21618f51a6b944d2b1063113f57e9349@5888275_oswg50354oswg1080oswg185_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且，这种情况绝不仅仅是在AI领域存在，几乎所有的STEM（科学、技术、工程和数学）领域都是如此！</p>
  <p>有人说，自己在读物理学博士的时候，也是这种状态：生活里根本没有除了学习以外的东西。</p>
  <p>这种影响其实很残酷，不少在读博士的心理健康状态都不太好，已经有大量文章讨论这一现象了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_f0d4a984f2a9496ba90c861cd5dc4a85@5888275_oswg82301oswg1080oswg216_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>既不缺GPU和资源，还有大厂/大佬背书</strong></h2>
  <h3><strong>GPU Rich vs GPU Poor</strong></h3>
  <p>此外，帖子中还有人一语道破：大家都没提的一个重要因素，就是资源。</p>
  <blockquote>
   <p>可能和大多数人一样，楼主也是「GPU穷人」。而那些顶尖博士项目的资源，可是有着天壤之别！</p>
   <p>他们拥有极其昂贵的GPU集群，因此能够快速训练或微调几乎所有的模型，甚至是超过千亿参数的大模型。</p>
   <p>这种资源优势让他们能够大幅提升迭代速度，从而开展一些对其他人来说根本无法想象的研究。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_30ee32ca16b94536aefc32c4157c4bdb@5888275_oswg69330oswg1048oswg239_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>的确，即使在美国的不同高校，手握GPU的资源也差别巨大。</p>
  <p>之前就有全美TOP 5的机器学习博士痛心发帖自曝：实验室里H100数量是0，同实验室博士之间得靠抢。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_68ebd356d37145d18da495288eab8f31@5888275_oswg42596oswg1080oswg116_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他表示在自己读博期间，计算资源是主要瓶颈。如果能有更多高性能的GPU，计算时间会显著缩短，研究进度也会快很多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_fd5c8d6b726d427b8b07479111203c59@5888275_oswg91499oswg1080oswg159_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>普林斯顿、哈佛这样的「GPU豪门」，手上的H100至少以三四百块打底，但是连AI教母李飞飞的斯坦福自然语言处理（NLP）小组，也只有64块A100 GPU。</p>
  <p>在这种巨大的差异面前，出成果的速度自然也是一个天上，一个地下。</p>
  <h3><strong>「名人效应」</strong></h3>
  <p>有人提到，知名机构的title，就是很有分量的隐形资产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_a0d17f02224e4c6fb5ff010c89e0c5ab@5888275_oswg228931oswg1080oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>首先，很多知名机构和美国的大型科技公司保持着密切联系。</p>
  <p>这种关系不仅会激发出创新项目的灵感，还能提供额外的资源支持。</p>
  <p>另外，斯坦福大学或者谷歌等知名机构的title，也无形中起了很大作用。</p>
  <p>当你看到标有这些机构的logo的预印本论文在截止日期前几周出现在arXiv上时，情况就复杂了。</p>
  <p>这些论文，通常都配有专业的图表、完整的项目网站和精心策划的公关宣传。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_0246ef2098dd47729b10ab55f588c98a@5888275_oswg1428457oswg1080oswg934_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这篇文章，就被大佬戏称为「PR工作的典范」</p>
  <p>这种情况下，每个人都知道是谁的工作，为什么这项工作很重要。</p>
  <p>你敢说审稿人不会受此影响吗？</p>
  <p>这种情况下，他们很可能不敢给出过于严厉的批评。</p>
  <p>即使他们认为论文质量很差，但这是DeepMind论文，谁敢在评审意见中直接开麦diss呢？</p>
  <p>总之，这些顶尖机构拥有雄厚的资源，自然而然就吸引了最有抱负、最优秀的学生，可以快速推进各种项目。</p>
  <p>而在这些机构中，也就培养出了一种跨越好几代学生和教师的机构文化——优先考虑如何在最短时间内，发表尽可能多的高影响力论文。</p>
  <h2><strong>其实是「幸存者偏差」？</strong></h2>
  <p>稍显安慰的是，也有人对欧洲博士表示，其实这就是幸存者偏差。</p>
  <p>可能他关注的都是美国顶尖的机器学习项目，他们的成果自然也是世界一流的。</p>
  <p>但如果去了解一下普通大学里博士生的情况，就会发现他们作为一作在顶会上发论文的情况并不常见。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_739aaca3d4df4e2e97775c3d469b7e7b@5888275_oswg92819oswg1080oswg207_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然也有不那么成功，或者干脆转行了的人。</p>
  <p>有些人可能费了老劲也就发表了一篇论文，然而选择去私营企业上班，不混学术圈了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_affc222d0a95488d95964d0bd9777cf5@5888275_oswg65001oswg1080oswg175_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有人对这位博士表示，你所观察到的样本，并不具有统计学意义上的随机性和代表性。</p>
  <p>被偶然看到的美国博士生的论文或简历，几乎可以肯定地说，代表了学术成就分布中最为top的那一波。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_36d74bd62c51432cb87b6afe318e8943@5888275_oswg229674oswg1080oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些高产出的学生，往往会被他们所在的知名实验室和机构更多地推广。他们的成功可能源于良好的科研环境、出色的个人能力、一定的运气成分、严格的竞争性选拔以及其他因素。</p>
  <p>其实这就类似于社交媒体会导致人们焦虑和抑郁。</p>
  <p>在社交平台上，人们倾向于展示自己最好的一面，这导致我们常常将自己与一个经过筛选、存在偏差且被美化过的样本进行比较。</p>
  <p>在学术界也是如此，每个研究者都在某种程度上「推销」自己的研究成果，而那些最引人注目的成果，自然会得到更多关注。</p>
  <p>在这种情况下，退一步、获得更广阔的研究视角，会很有帮助。他强烈推荐这位博士去读一下阅读Richard Hamming的经典演讲稿「你和你的研究」（You and Your Research）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_4fb64d1a9e90470487db0f82afaa550c@5888275_oswg155727oswg478oswg239_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也有人指出，虽然楼主的描述有些夸大了，但的确存在一个临界点，超过这个点之后，单纯增加数量和投入时间并不能等同于提高质量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_aa74d26467714299b64a3b07a579a5d2@5888275_oswg45250oswg1072oswg185_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://www.reddit.com/r/MachineLearning/comments/1g7dzkp/d_why_do_phd_students_in_the_us_seem_like/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HFMmkBOtN2qu5IpsVFAcIg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：Aeneas 好困，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002082260235142</id>
            <title>中国大模型在迪拜卷起来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002082260235142</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002082260235142</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 10:40:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GITEX, 人工智能, 中国企业, 中东市场  
<br><br>  
总结: 在全球科技峰会GITEX上，中国企业如华为、腾讯、智谱AI等积极参与，展现了中国在人工智能领域的实力。中东国家对AI的重视日益增加，阿联酋和沙特等国希望通过科技产业转型，摆脱对石油经济的依赖。GITEX展会吸引了大量国际参展商，尤其是中国企业的参与度显著提升，反映出中东市场的潜力与机遇。尽管面临基础设施和市场多样性等挑战，但中东地区的资金支持和多元化市场为AI发展提供了良好环境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>在全球最著名的科技峰会之一GITEX上，我们见到了来自中国的大模型，他们分别来自华为、腾讯、智谱AI、科大讯飞以及Soul App，在全球市场都在积极拥抱AI热潮的当下，他们已经率先掀起了中东淘金热。</p>
  </blockquote>
  <p>已经是迪拜时间夜里3点了，罗肯一行人扛着一台55寸的电视屏幕，往迪拜会展中心赶，此次距离迪拜当地最重要的海湾展会（也就是人们俗称的GITEX）开幕，只剩下不到6个小时。</p>
  <p>一个小时前，当地的供应商找到了这个“黑市”，尽管过程还算顺利，但交易方式还是让他的心脏加速跳动了几下。<strong>商贩坐在汽车里，车窗摇下来，他们一边招手一边发出中英文混杂的叫卖声，最后，“一手交钱一手拿货”，买到了这款适配的屏幕。</strong>而在这之前，由于原先的屏幕不适配，带来的素材无法顺利播放，罗肯在现场见证了老板的暴走，而前来迪拜打工的巴基斯坦工人只是告诉他们：“relax…（放轻松）”。</p>
  <p>这不过是众多企业在迪拜GITEX展会开幕前慌乱筹备的一则插曲，但也反映了这里的市场情况，印度人、东南亚人与巴基斯坦人构成了迪拜廉价劳动力市场的主力，<strong>他们的月薪普遍低于1500迪拉姆（约等于3000元人民币）。当地人则很少出来工作。</strong></p>
  <p>今年10月中旬，我们应邀来GITEX展会看看，今年大会的主题正是AI。在全球AI热潮涌起的当下，GITEX来自海外的参展商激增了40%，其中，欧洲国家则是参与度最高的一届，而中国企业的参与度也在增长，约有超过260家中国企业参与了进来，特别是华为、科大讯飞、智谱AI、Soul App这些企业，是当前中国AI赛道内最具代表性的玩家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_6a71f8bc0d814017bd90f8a22b52165d@1883322323_oswg163800oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜‍GITEX现场，摄/凤凰网科技</p>
  <p>在中东地区，有20多个国家，约5亿人口，但发展极度不平衡，其中最为关键的六个国家——沙特阿拉伯、阿联酋、卡塔尔、科威特、阿曼以及巴林，共同组建了一个名为海合会GCC（海湾阿拉伯国家合作委员会）的组织，也被称为“海湾六国”，这里盛产石油以及富豪，人均收入是全球水平的3倍。</p>
  <p><strong>GITEX展会的别称正是海湾展会，对于一家企业而言，当它走进GITEX，也就离中东淘金热更近了一步。</strong></p>
  <h2><strong>中国大模型，集体杀入迪拜</strong></h2>
  <p><strong>“下午逛展看到了科大讯飞，我个人觉得有点意外”</strong>，展会开幕第二天，Soul App CTO陶明就把其中的中国展台都逛了一遍，当看到在国内聚焦政企市场的科大讯飞时，陶明觉得，这似乎意味着些什么，比如中国的人工智能正在加速向海外进击。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_3cd170d81a0e45a090d2d9f5b0d17151@1883322323_oswg126099oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜科大‍讯飞展台，摄/凤凰网科技</p>
  <p>中关村科学城管委会则干脆一口气带了19家海淀科技企业组团参展，涵盖了AI音频眼镜、萌宠陪伴机器人、一体化商业卫星、多模态生物识别设备等多个类别应用和产品。其中，就包括了当下在大模型赛道内关注度颇高的智谱AI。</p>
  <p><strong>智谱AI在业内与MiniMax、零一万物、百川智能、月之暗面和阶跃星尘合称为“大模型六小虎”，这也是其第一次参加GITEX，展示的是基于中英双语对话模型ChatGLM打造的生成式AI助手。</strong></p>
  <p>总部位于上海的Soul App也是首次参展，而让不少人感到意外的是，虽然不是大模型赛道的原生玩家，但其入局大模型赛道的时间并不晚，甚至在今年已经推出了类GPT-4o的多模态大模型，“我们在2016年上线后就已经开始尝试用AI解决社交效率，也很早开始自研大模型”，陶明告诉我们，Soul采用的是端到端兜底外加人工运营的思路，很好地解决了延时问题，并重点提升了AI感知效率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_be83d6b664ee4206b28eabef9f864b0b@1883322323_oswg107414oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜Soul App Digital Twin 虚拟人复刻，摄/凤凰网科技</p>
  <p>和AI六小龙不同的是，Soul App的底牌不是AI而是社交，这是AI应用的天然场景。即便如此，陶明称，Soul App仍旧投入了几百人规模在AIGC技术研发上，研发最早启动自2020年，目前已经在智能对话、语音技术、3D虚拟人等方面有了落地。推出的智能机器人“AI苟蛋”、AI聊天助理、AI陪伴等功能，均围绕社交场景，目标为社交提效、关系网络深化和人机交互。今年来，Soul App逐步将这些能力整合为统一的多模态大模型，“如无意外，我们11月还会发布一个AI视频通话能力，这将是AI和人互动体验的又一次大的提升”。</p>
  <p><strong>除了这些新面孔，老参与者们已经驾轻就熟。</strong>如已经三度参展的腾讯云，则带来了数字人、super App以及音视频媒体解决方案。当地人选择和腾讯合作，一方面是信赖他们在云与人工智能解决方案上的能力，另一方面，他们对和腾讯这个全球最大游戏厂商抱有遐想。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_1507803f226045f79e37d516a8939dba@1883322323_oswg121104oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜腾讯云展台的虚拟数字人，摄/凤凰网科技</p>
  <p>中国企业一直积极参与GITEX，但今年看来，一些参与者正吸纳越来越多的焦点，其中最为典型的就是华为。</p>
  <p><strong>走进这一次的会展中心，只需要随便问一个华人面孔，就能迅速获取与华为展台相关的信息。</strong></p>
  <p>“展台最大、人最多的就是华为”，当我们在人山人海的迪拜会展中心迷路转向之时，一位国内参展企业的展台工作人员向我们表达。</p>
  <p>实际上，在一进入会展中心时，我就在鸣谢公示栏上看到了大大的华为logo，它显示华为是今年GITEX的钻石赞助商。作为通讯与消费电子展，占据主导地位的向来是华为这种通讯巨头，但华为的支持力度甚至超过了当地的通讯巨头埃蒂萨拉（Etisalat），它也是华为的重要合作伙伴，二者的展台紧紧相连，共同占据了本届会展的核心C位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_67d7d5ae83904295b63a43967574eda4@1883322323_oswg111345oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜GITEX的赞助商名单，摄/凤凰网科技</p>
  <p>一位华为展台的工作人员告诉我，“我们往年是迪拜当地的业务负责筹备展会，但今年深圳的同事也来了”。</p>
  <p>Soul App的相关工作人员也告诉我们，<strong>GITEX展会的展位非常抢手，由于是第一年参展，他们非常难得地抢到了一个位置，“现场的火爆程度也出乎了我们的意料”。</strong></p>
  <h2><strong>人工智能的搞钱圣地？</strong></h2>
  <p>和人们设想中不同的是，为摆脱对石油经济的依赖，中东国家对AI展现出了极大的兴趣。</p>
  <p>早在2019年4月，阿联酋内阁就通过了《国家人工智能战略2031》，希望到2031年成为人工智能领域的世界领导者之一。迪拜的人工智能中心则于2023年6月启动。</p>
  <p>与阿联酋同等重要的沙特，在国家战略转型纲领“2030愿景”中，将科技产业的发展视为改变沙特单一石油经济模式的重要途径，AI是实现这一目标的重要产业。</p>
  <p><strong>沙特王室成员卢尔娃·阿勒沙特在今年2月出席中东首届网络峰会期间发出宣言，沙特想要成为下一个硅谷。</strong></p>
  <p>Pitchbook的数据显示，过去一年，中东主权国家对人工智能公司的投资增加了5倍。</p>
  <p>而就在今年6月，智谱AI刚刚获得了沙特阿美旗下风险投资部门Prosperity7投出的4亿美元（约合人民币30亿元）的投资，这轮融资也推动智谱AI的估值迈向了30亿美元（约合人民币218亿元）。最新消息称，阿联酋新建的AI投资基金MGX近期正在参与OpenAI的新一轮融资，这将推动后者的估值进一步攀升至1500亿美元。</p>
  <p><strong>过去多年的发展，已经没有人再怀疑阿联酋、沙特等中东国家在发展AI产业上的严肃性。</strong></p>
  <p>更为关键的是，需要大量资源的大模型赛道，再也找不出比中东国家更丰沛的现金流支持。</p>
  <p>除了资金，中东的优势还在于多元的市场。阿联酋的“90后”人工智能、数字经济和远程工作应用国务部长奥马尔·苏丹·奥拉玛近日在接受澎湃新闻采访时直言，阿联酋在人工智能战略上的定位是应用，“在实际应用之前，一切都只是理论。只有在现实世界中应用并看到它的实际意义时，才能真正理解它。”他还表示，世界上没有哪个国家像阿联酋这样拥有多样化的居民，这意味着任何在这里部署的AI系统从一开始就是全球性的，不需要在其他国家部署后再进行本地化调整。</p>
  <p><strong>在全球大模型的角逐赛中，美国与中国占据着遥遥领先的位置，以断层之势引领着全球大模型的风潮。</strong></p>
  <p>不过，早在2023年5月，阿联酋已经悄悄训练发布了自己的大模型Falcon（猎鹰），其开发者就是位于阿联酋首都阿布扎比的科技创新研究所，一个25人的团队。奥马尔因此和阿尔特曼、李彦宏等人一同登上了《时代周刊》评选的“AI领域最具影响力的100人”。最为关键的是，它让世界知道了，原来阿联酋在大模型训练方面有一定基础。</p>
  <p><strong>而现在，阿联酋正希望吸纳更多AI人才到迪拜去。</strong>2019年10月，阿联酋在阿布扎比设立了全球首所人工智能大学MBZUAI，并在次年挖到了卡内基梅隆大学计算机科学学院机器学习系副主任、华人教授邢波，出任校长一职。有业内人士透露，为了招揽这些人才，阿联酋方面为这些高阶人才预订的是5万元人民币一张的阿联酋航空头等舱机票。</p>
  <h2><strong>二元的迪拜，现代与落后并存</strong></h2>
  <p>我们抵达迪拜时，中东爆发大规模武装冲突，尤其是伊朗和以色列的空袭事件，让尚在国庆旅行热潮中的人们谈中东色变。</p>
  <p><strong>但动乱从不属于迪拜，这里的繁华与平静，让前来参展逛展探寻商机、旅游的人们络绎不绝。</strong></p>
  <p>人们带着对迪拜的土豪滤镜而来，事实也的确如此。</p>
  <p>在GITEX展会所在的世贸中心大门外，网约车都是雷克萨斯，在我们居住的市中心酒店楼下，每天变换着停下不同的豪华跑车。</p>
  <p>这里的电动车以特斯拉居多，但在展会的几天时间里，我们还看到了比亚迪汉和比亚迪秦，我们的向导表示，比亚迪在迪拜商业区中心的节日城广场开出了位于当地的第一家旗舰店。</p>
  <p>不过，新能源车在中东市场的渗透并不理想，截至目前只有3%，远低于全球市场的16%，因为这里的石油资源丰富，油价太便宜了，很难撬动人们对电车进行更多尝试。</p>
  <p>“太夸张了，我都很少见迪拜堵成这样”向导向我们吐槽，迪拜以阿联酋5%的国土面积聚集了约30%的人口，这仅仅是包括常驻人口，不算游客，这使得迪拜常年处于拥堵状态。但在GITEX展会期间，拥堵进一步加剧，我们从会展中心返回酒店，约5公里的路程，最终开了一个小时20分钟，“拥堵程度超越北京”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_bd1b1fae2d6249858e0844484834b260@1883322323_oswg138006oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜迪拜最大购物中心Dubai mall外景，摄/凤凰网科技</p>
  <p>有人把迪拜比喻成深圳plus，这其实不完全是假话。走在迪拜的城市里，随处可见高楼与正在施工中的吊塔，繁华与“未完成”同在。</p>
  <p>世界各地的人们也正在涌入迪拜，中国人是其中的典型代表。迪拜商会数据显示，2024年1月至5月，仅在迪拜一座城市，就有626家中国企业注册落户，他们布局到MCN、房地产、制造业等领域，潜移默化间融入和改变当地。</p>
  <p><strong>几乎叫得上名的中国科技公司，都开始在迪拜安设枢纽站。</strong></p>
  <p>阿里云在当地建立了云数据中心，菜鸟国际在迪拜有约5000平米的海外仓，海康威视在当地也有重要的安全和监控项目，而把中东当作重要市场的商汤科技，也在迪拜设立了办公室。“迪拜肯定是一个枢纽，可以辐射整个中东地区”，一位在当地工作多年的中国人告诉我们。</p>
  <p>不过，对于中东地区宏大的科技愿景而言，当前更为紧迫的实际是基础设施的搭建。</p>
  <p>调研机构MarketsandMarkets报告预测，中东地区的云计算市场规模预计将从2021年的142亿美元增长到2026年的314亿美元，复合年增长率（CAGR）为17.2%。也因此，今年GITEX，阿里云、腾讯云与华为云三大云厂商齐聚，就当前而言，卖铲人的生意在迪拜或许更好推进。</p>
  <p>除此之外，生态建设也需要时间。在这一次的GITEX现场，有参展商告诉我们，他们原本想要做一款阿拉伯语的大模型应用，“但网络上可供训练的阿语素材实在有限，技术同事们最终还是改做了英语版本”。</p>
  <p>而展会开幕前两天的混乱状态，也时刻提醒着在此淘金的人们，要做好十足的战斗准备。</p>
  <p>“我也是第一次经历这么兵荒马乱的会展，如果在国内，这种情况绝不会发生”，来自中国创业公司的一名与会人员向我们感慨，“不过看到自家产品被中东各地的人们所看到，一切也都值得了”。</p>
  <p>GITEX上攒动的人头，以及会展外环岛上川流不息的车辆，仍旧让人们看到了到迪拜掘金的热潮，已经势不可挡地发生了。这未尝不是中国大模型企业的一个重要新机会，在任何新兴市场里，都是危机与机遇并存。对于当下陷入迷茫的大模型创业公司而言，这或许是个新机会。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODAxMjU2MA==&amp;tempkey=MTI5Ml8ybjdBdGNWU1NFRC9YNjNMZnU1X1dKdEZOUmRWQVZNMTZBRFR2UHZfeGVrNWxYbWd5TmdYR1Z4S293WkQtb2hKOUl6YjhLTmJWT0xJekU2bFV5R1BZWWhsbXJmTkNTclVYUElxV3JSdUJ0SVYydWsyNHd4bU9sSU9PakhzUXRnUmkzWi00YUpNV1daUWQ1bF9qd19INWJtTXB2X19ldzBzVEdtQkpnfn4%3D&amp;chksm=3f805e32a9e9dc945e17731eb42de5e816772f8523bb50b2d889f1330751dcd5682320b2f8bb&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=10214SgXD1yGHGwv6ChGcnpv&amp;sharer_shareinfo=ac21ac692aeb6fe66476e1154ac6afe3&amp;sharer_shareinfo_first=ac21ac692aeb6fe66476e1154ac6afe3#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰网科技”</a>，作者：董雨晴，编辑：于浩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001991680424066</id>
            <title>10月30日，北京，一起感受 AI for Real</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001991680424066</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001991680424066</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 10:16:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI创造者大会, 硅星人, AI for Real, 人工智能  
<br><br>  
总结: 本文介绍了硅星人首届“AI创造者大会”的主题和目的，强调推动人工智能在现实世界中的应用。大会将聚焦于AI如何进入物理世界、下一代消费级硬件的想象、AI创业者的经验分享以及开源在AI时代的价值。活动旨在鼓励中国的AI创业者和开发者，促进AI在经济和社会中的繁荣。通过交流与合作，推动AI创造商业价值和社会进步。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月30日，北京，欢迎参加硅星人的首届“AI创造者大会”（AI Creator Conference），一起感受AI for Real。</p>
  <p><strong>点击下图扫码报名</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_3ddc63198b4b4decb8c8a509945958df@5868219_oswg222279oswg1000oswg1600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“硅”是人工智能的基础设施，“硅星人”是一群推动人工智能塑造人类更美好未来的人。推动人工智能塑造人类更美好的未来，就需要把 AI 推向现实世界，实现 AI for Real。</p>
  <p>因此，我们将举办一场非常“现实”的 AI 活动。不讨论什么是 AGI，不争论什么是“Scaling Law”，甚至不太想聊大语言模型和世界模型，更不想定义大模型“四小龙”和“六小虎”，然后给它们排座次。但我们想说：所有的 AI 实战派 ——那些用 AI 真正创造场景、应用、商业价值和未来设备的 AI 创业者、探索者和实践者，都应该来这场活动听一听，聊一聊，走一走，转一转。</p>
  <p>我们按我们对 AI for Real 的理解，抛出一些板块，与大家共享进展，交流思想，探讨方法，交付成果。</p>
  <ul>
   <li><strong>我们将探讨 AI 进入物理世界</strong>，创造的下一代机器人长什么样，能做什么，以及它对人类为什么重要。</li>
   <li><strong>我们将想象 AI 驱动的下一代消费级硬件</strong>，无论是 AI 手机、AI 驱动的智能眼镜和显示设备，以及 AI汽车，离我们究竟有多近或多远，以及它们将怎么重塑我们的日常生活。</li>
   <li><strong>我们将分享来自 AI 创业者和实践者的经验</strong>，如何使用更灵活开放的算力和推理架构，以及更聪明地使用 AI 时代的流通货币——token，实现更多元、高效和最优性价比的 AI 应用和工具开发。</li>
   <li><strong>我们将重新审视“开源”在 AI 时代的价值</strong>，让全世界的 AI 开发者如何联合起来，共同生长。</li>
   <li><strong>我们将鼓励中国的 AI 创业者、开发者和创造者</strong>，拥抱下一代全球10亿 AI 原住民，为这个世界释放 AI 的潜力。</li>
   <li><strong>我们将给出最“硬”的案例</strong>，呈现 AI 如何真正地为企业、社会和商业进步创造价值，如何让 AI 变成更好的商业，也创造更伟大的商业。</li>
  </ul>
  <p><strong>更重要的——我们将拥抱所有的中国 AI 创业者、专注 AI 创新的投资机构和社会组织，一起demo，一起交流，搭建一个属于所有硅星人的 AI 加速创造营。</strong></p>
  <p>我们要让 AI 与我们的国家，这个世界，以及每一个人的关系更密切，进而促进AI 在经济、社会、创造力和创新创业领域的真正繁荣。</p>
  <p>这场特别的 AI 创造者大会，就是这样的一个序幕。</p>
  <p><strong>报名已经开启</strong>，点击链接开启你的AI创造者之旅吧～</p>
  <p>https://3851413659976.huodongxing.com/event/9761131928700</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/du1D4YdXQoXY2aUpBuMaBw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅星人Pro”</a>，作者：硅星人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002092607518856</id>
            <title>苹果员工自曝AI落后世界2年，ChatGPT准确率比Siri高25%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002092607518856</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002092607518856</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 10:15:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果AI, Siri, ChatGPT, 准确率  
<br><br>  
总结: 苹果的AI技术目前落后于行业领先者约两年，Siri的准确率比ChatGPT低25%，回答问题的类型也少30%。尽管苹果在AI领域的竞争力不足，但其股票价格因市场对AI未来的期待而创下新高。苹果计划在未来推出多项AI功能，包括AI写作工具和自然语言搜索等，但分析师对其能否满足消费者期待表示怀疑。苹果的优势在于其强大的品牌和资源，未来有可能通过研发和收购来提升AI技术。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>没想到，苹果AI落后世界有2年的时间！外媒最新爆料称，苹果AI加持下的Siri准确率，依旧打不过ChatGPT。</p>
  </blockquote>
  <p>苹果AI已经落后全世界2年！</p>
  <p>彭博爆料称，苹果一份内部研究显示，ChatGPT准确率比Siri高25%，可以回答的问题类型要多30% 。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_d3934a552b894ff4804300f02854bc16@5888275_oswg62944oswg865oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>足见，苹果AI想要兑现全部的承诺，依然遥不可及。</p>
  <p>iPhone 16发布一个多月后，iPad Mini突然升级上线，依旧主打宣传苹果AI能力。</p>
  <p>然而，一些分析师怀疑，苹果正在创造一场消费者革命，可能即将迎来一个业绩爆发的季度。但这种说法，却值得怀疑。</p>
  <p>实际上，苹果AI辉煌成就还得需要几年时间。如果iPhone 16畅销，很可能与AI无关。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_2b93c2b7f432482e973bb9357e21aef8@5888275_oswg133313oswg1080oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>几天前，网上曾流出一张图，诠释了苹果AI现有的总结信息摘要的能力，无情而又冷酷，甚至又有些搞笑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_b71f5ce807ed4d4c9c7150659773f631@5888275_oswg292404oswg766oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一则分手短信，被浓缩成了：</p>
  <blockquote>
   <p>不再处于恋爱关系，想要从公寓取回个人物品。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_5e12de9b4a36497fa5730e3161456dac@5888275_oswg84716oswg231oswg218_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据时间线，苹果AI功能发布在即（预计将在10月28日推出）。</p>
  <p>首批苹果AI功能将包含AI写作工具、照片的自然语言搜索、通话录音和摘要、邮件摘要等。</p>
  <p>不知，苹果AI究竟能给我们带来多大惊喜？</p>
  <h2><strong>苹果AI未来发布时间线</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_526c029aadd746e3808472da88d05934@5888275_oswg114592oswg921oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据彭博社的首席记者Mark Gurman的透露，除了iOS 18.1的首批功能之外，iOS 18.2应该会加入ChatGPT集成，并推出Genmoji（根据用户输入的文本或用户照片库中的人物，使用AI生成表情包的功能）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_a21c2ad3d60646acad54fdae802a9de4@5888275_oswg118213oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Genmoji功能的更新还将带来Image Playground，这是苹果对标谷歌Pixel Studio的功能，允许用户使用AI生成自己或他人的图像。</p>
  <p>Gurman表示，苹果目前正在努力让iOS 18.2在11月初达到「零错误状态」。</p>
  <p>根据以往的规律推测，预计iOS 18.2发布时间应在12月左右。</p>
  <p>另外，根据MacRumors最近的报告，苹果可能会在2024结束之前推出iOS 18.3，但预计只是一个小幅更新，目前尚不清楚是否会添加其他Apple Intelligence功能。</p>
  <p>至于苹果计划对Siri虚拟助手进行的全面改革，承诺为用户提供更具上下文和个性化的响应，Gurman补充说，这个功能预计要到明年3月随iOS 18.4推出。</p>
  <h3><strong>落后行业2年，缺乏竞争力</strong></h3>
  <p>事实上，与谷歌、OpenAI和Meta最新的AI产品相比，Apple Intelligence当前缺乏一定的竞争力。</p>
  <p>最大的障碍是，苹果首个AI手机iPhone16发布后，第一批并不令人印象深刻，而更令人印象深刻的功能将在以后推出。</p>
  <p>在苹果官网的iPad mini宣传中，重点介绍了四项功能，而其中三项也要等到年底，甚至明年3月才会推出。</p>
  <p>现在，仅仅是为了获得Apple Intelligence而购买苹果的新产品，这样的理由并不充分。如果消费者被苹果的营销打动，可能会在使用新设备时发现AI工具并不多，且并不那么实用。</p>
  <p>Gurman在X上表示，当下周推出新的AI功能时，消费者可能会感到失望或困惑。他写道：</p>
  <p>记住我的话，在Apple和其他人对Apple Intelligence进行了5个月的炒作之后，当它真正在下周发布时，会有很多「就这？」或「它在哪里？」之类的来自消费者的评论。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_5eda7ee4b4704f94aabeefeb23cfed81@5888275_oswg33913oswg823oswg136_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>正如之前所述，苹果内部的一些研究发现，ChatGPT准确率比Siri高25%，可以回答的问题类型多30%。</p>
  <p>苹果内部的一些人也认为，苹果的生成式AI技术至少落后行业领先者2年多。</p>
  <h2><strong>AI争霸赛，苹果优势何在？</strong></h2>
  <p>尽管苹果AI当前缺乏竞争力，但苹果的股票价格正在创历史新高，使苹果的市值达3.6万亿美元。</p>
  <p>这在很大程度上是由人们对于AI未来愿景的兴奋情绪所致。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_4e6f53aa023e42838dd50d061046bc60@5888275_oswg95184oswg958oswg763_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且，苹果仍然拥有备受推崇的品牌、几乎无限的资源以及从落后到成功的历史（参考Apple Maps）。苹果最终可能会通过研发、招聘或收购的方式进入顶级AI公司行列。</p>
  <p>苹果在追赶过程中还有另一个优势：能够将功能快速推广到庞大的设备基础上。</p>
  <p>如同在iPad mini上展示的那样，苹果可以迅速为现有产品配备运行新软件所需的技术。很快我们还会看到M4 Mac的推出，这将进一步加速AI任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_a5e371d9c0d54eec99073a0fb20d1b0b@5888275_oswg248744oswg1080oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>苹果在6月宣布AI功能时，软件只兼容两款iPhone型号和几款iPad，以及配备其自研芯片的Mac。现在，最新的四款iPhone、几乎所有的iPad和所有Mac都能支持这些功能。</p>
  <p>预计到2026年，几乎所有带屏幕的苹果设备都将可以运行AI功能：iPhone SE将在明年3月获得这些功能，入门款iPad也可能在年底更新。</p>
  <p>Apple Watch目前不支持AI平台，但通知摘要可以通过配对的iPhone发送到手表上。</p>
  <p>同时，苹果正致力于为Vision Pro头显引入这些AI功能。苹果的下一代家用设备也将围绕AI功能构建。</p>
  <p>一旦苹果在AI领域成为真正的玩家，谷歌和三星电子将难以在推出新功能和升级速度上与其匹敌。它们的操作系统更加碎片化，硬件、软件和服务的集成度也不如苹果。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://www.bloomberg.com/news/newsletters/2024-10-20/apple-s-latest-ipad-mini-highlights-ai-advantage-sonos-considers-new-headphones-m2hkz4mn</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UaS628-75ezmYJ2hRcsT3g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：静音&nbsp;桃子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002094700034433</id>
            <title>假装被马斯克裁员的整活鬼才，现在AI创业融资3500万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002094700034433</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002094700034433</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 10:15:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI创业, 警务辅助, Daniel Francis, 文书工作  
<br><br>  
总结: Daniel Francis创立了Abel，一款利用AI辅助警察完成文书工作的应用，获得了500万美元融资。Daniel的创业灵感源于他朋友遭受家庭暴力的经历，意识到警方因文书工作繁杂而导致出警效率低下。Abel的应用使警员们的文书工作时间从25%缩减至2%，让他们有更多时间处理案件。此类基于个人经历的AI创业在警务领域逐渐成为趋势，其他创业者也在探索类似的解决方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>给马斯克“整了个大活”的那个男人，靠AI创业获得了500万美元（约3552万人民币）融资。</p>
  <p>他是<strong>Daniel Francis</strong>，创业公司<strong>Abel</strong>，做的是一款辅助警察完成文书工作的应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_bd10f6e402a04b879465eff57091547a@5888275_oswg60066oswg200oswg200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你可能不熟悉这个名字，但又似乎见过这张脸，他此前有过这样一段“英雄事迹”——</p>
  <p>在马斯克收购推特后大裁员的当天，Daniel Francis（当时化名Johnson）和另一名小哥（化名Ligma）一起到推特大楼下，<strong>冒充被裁的员工整活</strong>。</p>
  <p>当时两人向围观的媒体疯狂卖惨，结果被证实查无此二人后，之前报道的媒体又疯狂删稿，还遭到了马斯克的贴脸嘲讽。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_3852558437984da084811e1c96fb4cee@5888275_oswg205174oswg1080oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于两个整活的小哥，马斯克也是不按套路出牌，非但没责怪，反而聘请他们把这份戏码又重新表演了一遍——</p>
  <p>在之后的推文中，马斯克与两人亲切合影，还发推文说“裁掉他们是一个错误”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_b45e128a91e841cd905621653fb50539@5888275_oswg984500oswg1076oswg1358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">右一为Daniel Francis</p>
  <p>而且这次事件之后，Daniel真的被聘为了Twitter工程师。</p>
  <p>不过后来，由于一段亲身经历，Daniel选择离开并创立Abel Police。</p>
  <p>YC的CEO<strong>Garry Tan</strong>也表示，为Daniel所做的事感到非常骄傲——</p>
  <p>在他的产品出现以前，警方往往需要花费四分之一的时间用在文书工作上，现在只要2%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_f4a878c2ba8442b6925431e434a9f9ec@5888275_oswg272740oswg1080oswg913_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>因亲身经历选择创业</strong></h2>
  <p>时间回到2022年，Daniel的一位女性朋友，遭到了来自丈夫的家庭暴力。</p>
  <p>直到有一天，Daniel趁着夜色，开车带着这位朋友和她的孩子逃离，搬到了新家，暂时逃离了魔爪。</p>
  <p>回想起这段经历，Daniel依然心有余悸，表示这是他“多年来做过的最令人心碎的事”。</p>
  <p>但好景不长，这位朋友新家的地址，很快又被她的丈夫找到。</p>
  <p>她的丈夫时不时就会登门“拜访”，用力敲门并大喊一些威胁性的言语，她只得选择报警求助。</p>
  <p>但每次警方出警的速度又都非常之慢，需要45分钟才能赶到现场。</p>
  <p>但凡她的丈夫出现一点失控，后果都可能不堪设想。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_a606e2b04a7a4496ab4e12609dc8423d@5888275_oswg96872oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>后来，Daniel找到了当地的警察，聊完之后发现，这样的出警效率也是事出有因：</p>
  <p>一番攀谈后Daniel了解到，当地警局<strong>本就人手不足，还被繁杂的文书工作占用了三分之一的时间</strong>。</p>
  <p>一边是朋友面对着丈夫的威胁，另一边警方又有现实的困难，这让Daniel萌生了帮助警方提高效率的想法。</p>
  <p>人员数量问题自然不是Daniel所能解决的，于是他把目光聚焦在了文书工作上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_6ab8087c85c5480ab0715149f6473d78@5888275_oswg103902oswg1080oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有着技术背景的Daniel，打算利用AI，设计一款能够<strong>辅助警方完成文书工作的应用</strong>。</p>
  <p>他和朋友一起扮演“罪犯”录制视频，并训练AI模型区分嫌犯和无辜的路人，于是便有了Abel的早期Demo。</p>
  <p>现在，Abel已经在一些地方的警局投入使用，警员们终于不再需要每个案件都花费45分钟撰写报告了。</p>
  <p>Abel会直接帮助警员们草拟好初稿，这样他们<strong>只需要在每天下班之前审阅并修改这些初稿就可以了</strong>。</p>
  <p>按照投资Abel的YC CEO的说法，之前警员们需要花费25%的时间完成文书工作，有了Abel之后，只用2%就够了。</p>
  <p>这不仅意味着他们不再受困于文书，更意味着他们<strong>可以拥有更多的时间，用在案件现场的处理上</strong>。</p>
  <p>当然，选择将AI用在警务辅助当中的，也并非只有Daniel和他的Abel。</p>
  <h2><strong>专业+AI，垂域创业已成新趋势</strong></h2>
  <p>警务辅助工作，在诸多AI创业项目中，选择的算是一个小众的垂直赛道了。</p>
  <p>像这种基于自身经历，为情怀选择创业的，除了Daniel之外，还有自身就曾担任过警察的<strong>Eric Clague</strong>。</p>
  <p>2022年，Eric创立了初创公司<strong>policereports.ai</strong>，目的同样是将警员从文书工作当中解放。</p>
  <p>policereports.ai的宣传中，其产品可以把一小时的报告撰写时间缩短到1分钟，目前已在美国的7个州投入使用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_576edfc9d5a94edda98c2ab6b7b38ddd@5888275_oswg103569oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了Daniel和Eric这样的“情怀玩家”，还有工作本就与警务相关的专业型选手。</p>
  <p>有一家名为<strong>Axon</strong>的警用器械生产商，同样利用AI做出了功能类似的产品<strong>Draft One</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_377af1fa39cf44b483fc2ba430832b08@5888275_oswg267829oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从这几家公司的创立经历中可以看出，他们都选择了将自己的工作或经历，与AI进行结合。</p>
  <p>在基础模型已经卷成一片红海的今天，选择自己了解的垂直领域进行AI创业，既是一种流行趋势，也或许是一种可行的探索。</p>
  <p>那么你认为，你所了解的垂直领域，可以和AI碰撞出怎样的火花呢？欢迎评论区交流。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>[1]https://techcrunch.com/2024/10/17/from-elon-musk-to-cop-car-chases-how-a-software-engineer-launched-a-police-ai-startup/</p>
  <p>[2]https://www.ycombinator.com/companies/abel-police</p>
  <p>[3]https://x.com/garrytan/status/1847063017806021114[4]https://www.theguardian.com/technology/2024/oct/03/artificial-intelligence-police-reports</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/37FUcCXXqng80cc2efOHgw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：克雷西，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002044448782721</id>
            <title>重罚普华永道月余，公募“解约潮”继续，20多家公募、400多只产品陆续改聘</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002044448782721</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002044448782721</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 10:07:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 解约潮, 普华永道, 公募基金, 审计服务  
<br><br>  
总结: 由于普华永道因涉及恒大地产财务造假被罚4.41亿元，导致至少16家公募基金相继解约，改聘其他会计师事务所。自9月14日至10月18日，已有约458只基金产品与普华永道解除合作关系，主要改聘为安永华明。解约后，华夏基金、宏利基金等多家公募选择了安永华明作为新的审计机构。普华永道在公募市场的市占率有所下降，但仍占38%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>重罚过后，普华永道遭遇的公募“解约潮”还在继续。</p>
  <p>截至10月18日晚间，月初至今已有至少16家公募相继发布会计师事务所改聘公告。东方红资管、华夏基金、宏利基金、长安基金、弘毅远方基金、恒越基金、东方基金、华宝基金、华泰保兴基金、光大保德信、财通资管、东方阿尔法、博时基金、华商基金、联博基金等，本月均已宣告不再聘请普华永道提供审计服务，改聘其他会计师事务所。</p>
  <p>这一波解约热潮来自9月13日普华永道因涉恒大地产财务造假被罚4.41亿元而日趋显著。处罚次日，便有公募陆续宣布与普华永道解约。这一个多月以来，已有超20家公募旗下共约458只基金产品相继发布改聘公告，多家公募还表示未来新成立的基金亦将沿用改聘机构。</p>
  <p>经统计，解聘普华永道后，改聘为安永华明的公募产品最多，改聘为毕马威华振、容诚、德勤华永的产品数量依次排在之后。</p>
  <h2><strong>被罚后，20余家公募陆续解聘普华永道</strong></h2>
  <p>在与普华永道解约后，华夏基金、宏利基金、恒越基金、光大保德信、博时基金、华商基金、财通资管、华宝基金、鹏扬基金、前海开源基金、国投瑞银、华泰柏瑞共计12家公募旗下部分产品，均改聘安永华明。</p>
  <p>东方红资管、中信保诚、尚正基金、民生加银旗下部分产品分别在10月17日、10月11日、9月27日、9月26日、9月24日，将所聘会计师事务所由普华永道中天改为毕马威华振。</p>
  <p>宏利基金、弘毅远方、联博基金、前海开源基金旗下部分产品分别在10月17日、10月14日、9月30日、9月20日，将合作的会计师事务所由普华永道变更为容诚。</p>
  <p>华泰柏瑞恒生消费ETF、华泰柏瑞中证油气产业ETF是李沐阳今年新发产品，9月23日，这2只产品已与普华永道解约，改聘德勤华永。</p>
  <p>解聘普华永道、改聘德勤华永的公募还有华泰保兴基金。10月10日，华泰保兴基金旗下部分产品将所聘会计师事务所由普华永道变更为德勤华永。且自公告披露后，华泰保兴旗下新成立的基金亦将聘请德勤华永提供审计服务。</p>
  <p>据年初公告，华泰保兴旗下部分产品1月16日解聘苏亚金诚，改聘普华永道。并在公告补充，自该公告披露后，华泰保兴旗下新成立的基金亦将聘请普华永道中提供审计服务。</p>
  <p>而在9月14日之前，天弘基金、华安基金、南方基金、浦银安盛、宝盈基金、汇安基金等公募旗下产品已开始陆续与普华永道解约，转而聘用其他会计师事务所。汇安基金还在公告中提及，自9月26日起，汇安裕阳三年定开正式转型为汇安裕阳三年持有期，转型后亦将改聘容诚会作为审计基金财产的会计师事务所。</p>
  <h2><strong>解聘普华永道后，公募改聘安永华明最多</strong></h2>
  <p>恒大地产爆发债务风险之后，审计机构普华永道难辞其咎。</p>
  <p>9月13日，财政部和证监会分别对普华永道作出“顶格”处罚，合计罚没4.41亿元。对普华永道涉及恒大地产2018年审计项目的违法行为，财政部没收违法所得并罚款1.16亿元，同时给予警告、暂停经营业务6个月、撤销普华永道广州分所的行政处罚；证监会对普华永道恒大地产年报及债券发行审计工作未勤勉尽责案作出行政处罚，合计罚没3.25亿元。</p>
  <p>处罚落地次日，易米基金、宝盈基金、浦银安盛便发布公告，宣布解约普华永道。</p>
  <p>经wind统计，9月14日至10月18日，已有约458只产品与普华永道解除合作关系，改聘其他会计师事务所。若只统计主代码产品，截至9月13日，聘用普华永道的公募产品有5078只；而截至10月18日，这5078只产品中仍聘用普华永道的公募产品只有4619只。</p>
  <p>数据显示，自9月14日以来，这458只产品的会计师事务所主要改聘为安永华明、容诚、毕马威华振、德勤华永。安永华明颇受公募青睐，其中有268只产品与普华永道解约后改聘安永华明。</p>
  <p>与普华永道解约后，分别有94只、64只、28只产品改聘容诚、毕马威华振、德勤华永。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_ae8dd0a7e59549c4ac14966426019994@5888275_oswg316159oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>截至10月18日，全市场12175只产品中聘用普华永道的产品仍有4632只，占比为38%，在所有公募审计机构中“市占率”最高。而截至去年年末，聘用普华永道的公募产品共5110只，“市占率”超40%。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0VhSrikvZ2p0JURNYOVFbQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业板观察”</a>，作者：封其娟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002043586181506</id>
            <title>多只跨境ETF遭高位赎回，腾挪到哪了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002043586181506</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002043586181506</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 10:06:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资者, 跨境ETF, A股市场, 资金流向  
<br><br>  
总结: 当前投资者普遍认为是入场的好时机，资金流向显示跨境ETF遭遇赎回，资金回流至A股市场。尽管A股市场经历了回调，但增量资金仍在汇聚，尤其是双创类ETF受到青睐。多只跟踪宽基指数的ETF在近期获得大量资金入场，外资机构对中国市场持乐观态度。虽然部分跨境ETF被抛售，但仍有一些产品表现良好，净值上涨显著。整体来看，市场活跃度提升，核心资产估值修复，未来存在进一步上升空间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“当前正是入场好时机”，这是不少投资者当下的判断。</p>
  <p>从资金流向也可见一斑，近期流向看，此前风靡一时的跨境ETF遭遇了较多赎回，不少资金重新回到A股市场，虹吸效应凸显。与此同时，跨境ETF的整体溢价率也有所回落。</p>
  <p>市场人士也指出，A股市场此前经历了一轮脉冲式上涨，随后多方博弈激烈，虽然A股市场有所回调，但来自居民财富、理财资金以及外资等渠道的增量资金还在汇聚。</p>
  <h2><strong>跨境ETF近期被资金抛售</strong></h2>
  <p><strong>近期，海外市场波动加剧、A股交易放量，部分跨境ETF遭遇赎回。</strong>整体来看，Wind数据显示，截至10月20日，全市场共44只跨境ETF（剔除了港股ETF），较9月24日份额减少了46.51亿份，平均单只产品减少超1亿份，逾七成跨境ETF被资金赎回。</p>
  <p>具体来看，份额减少最多的是易方达中证海外互联ETF，较9月24日规模降低了13.09亿份，此前较为火热的纳斯达克ETF也遭遇了较多赎回，其中招商纳斯达克100ETF减少了5.26亿份，大成纳斯达克100ETF减少了4.75亿份，华泰柏瑞纳斯达克100ETF减少了2.66亿份，华安三菱日联日经225ETF份额也减少了4.27亿份，此外还有13只跨境ETF份额减少在1亿份以上。</p>
  <p>部分跨境ETF的溢价率也有所降低，但仍有产品高企。截至10月18日，景顺长城纳斯达克科技市值加权当前溢价率为10.39%，博时标普500ETF溢价率为3.22%，华夏纳斯达克100ETF溢价率为2.53%，华夏野村日经225ETF的最新溢价率也回落至0.80%。</p>
  <p>甚至还有跨境ETF出现小幅折价，如大成纳斯达克100ETF，折价率为0.25%，鹏华道琼斯工业平均ETF折价率为0.33%，嘉实德国DAX ETF折价率为0.69%。</p>
  <h2><strong>资金回流至A股，双创ETF得青睐</strong></h2>
  <p><strong>与之对应的，多只跟踪宽基指数的ETF在9月24日至今获得大量资金入场，其中双创类ETF份额增加较多</strong>，如华夏上证科创板50ETF，较9月24日该产品份额增加了167.85亿份，嘉实上证科创板芯片ETF增加了140.61亿份，易方达创业板ETF增加份额同样在百亿以上，为110.97亿份。</p>
  <p>此外，份额增加较多的还有易方达上证科创板50ETF，增加92.85亿份，华安创业板50ETF增加了84.20亿份，华泰柏瑞沪深300ETF增加76.27亿份。</p>
  <p>值得关注的是，备受关注A500ETF也获得资金青睐，其中，国泰中证A500ETF上市以来增加66.89亿份，南方中证A500ETF增加30.60亿份，银华基金、华泰柏瑞基金、招商基金、泰康基金以及富国基金旗下的A500ETF份额增加均在20亿份以上。</p>
  <p>不少基金管理人借此势头加速布局双创指数基金，证监会官网显示，富国基金、汇添富基金上报了上证科创板芯片ETF，华宝基金上报了创业板人工智能ETF，中欧基金上报了中欧恒生科技指数发起式基金（QDII）。</p>
  <p><strong>多家外资机构近期也纷纷发表看多中国市场的观点。</strong></p>
  <p>摩根资产管理表示，在政策预期提振、资金面改善以及市场情绪回暖的共同推动下，市场活跃度显著提升。核心资产在经历了一段时间的调整后，估值得到了显著修复，但主要宽基指数的估值目前仍处于历史中位数附近，未来存在进一步上升的空间。</p>
  <p>施罗德基金副总经理安昀则倾向于股市见底信号比较明确，但估值修复在剧烈的波动中接近于完成，后续市场波动或会逐步减小，股票可能会分化。</p>
  <p>“我们认为股市见底信号明确的核心原因是决策层态度与政策措施的显著强化。近日除了大家都看到了的金融政策之外，舆论的氛围也是显著改善的。再加之本轮上涨之前市场整体估值是在历史低位，我们认为破前低的概率不大，市场见底信号较为明确。但市场前几天的剧烈波动也很大程度上消化了这种政策变化，市场预期跑得非常快，政策进一步超预期的难度较大。”安昀表示。</p>
  <p>“比较看好红利类特别是金融类的股票。非银机构质押股票向央行贷款的政策是比较利好高质量低波动的长持类型股票的，对于红利类股票会有更多的需求。而支持并购和消灭破净等政策也比较利好券商等非银机构。”他补充。</p>
  <h2><strong>跨境ETF仍走出了较强行情</strong></h2>
  <p>虽然被“抛售”，但部分跨境ETF近期上涨也较为迅猛。仅有5只在9月24日至今的区间内净值下跌。</p>
  <p>具体来看，44只跨境ETF中，9月24日至今净值上涨最多的是华泰柏瑞中证韩交所中韩半导体ETF，达到33.67%，博时中证全球中国教育ETF上涨20.35%，招商基金、广发基金、嘉实基金以及易方达基金旗下跟踪中证全球中国互联网指数的ETF分别上涨19.49%、17.15%、17.10%、15.29%，银华工银南方东英标普中国新经济行业ETF上涨了15.14%。</p>
  <p>区间净值上涨较多的跨境ETF中也有部分出现赎回的现象，如前文提及易方达中证海外互联ETF较9月24日规模降低了13.09亿份，但同时区间上涨超过15%，部分资金高位离场，博时中证全球中国教育ETF也被赎回了1.05亿份。</p>
  <p>今年涨势来看，跨境ETF的业绩表现较好，仅5只收益告负，其中上述提到的博时中证全球中国教育ETF年内净值下跌15.32%。</p>
  <p>景顺长城纳斯达克科技市值加权ETF今年以来净值上涨最多，达到32.45%，易方达中证海外互联ETF、易方达MSCI美国50ETF、招商中证全球中国互联网ETF三只产品年内净值上涨超25%，广发中证海外中国互联网30ETF、嘉实中证海外中国互联网30ETF、华夏标普500ETF、博时标普500ETF、南方标普500ETF、国泰标普500ETF等共17只跨境ETF净值上涨达到20%以上。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rL73x8yIJhQubiY2--mACA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财联社”</a>，作者：吴雨其，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002033936431234</id>
            <title>济南，600亿基金集群来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002033936431234</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002033936431234</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 10:04:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 济南, 基金集群, 科创板, 产业升级  
<br><br>  
总结: 济南市政府发布了“6+N”基金集群，旨在通过政府引导基金推动天使创投、信息技术、智能制造、生物医药等产业的发展。该基金计划在五年内达到600亿元规模，重点支持初创科技企业和产业链主企业。济南已形成61家上市公司，其中7家为科创板公司，显示出良好的经济发展势头。未来，济南还需解决区域协调发展、产业空间升级和人才汇聚等问题，以实现新旧动能转换和高质量发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>济南“6+N”基金集群发布，聚焦天使创投、信息技术、智能制造、生物医药、战略新兴和重大项目协同发展引导基金。产业基金集群之下，济南还应该解决区域协调发展、产业空间升级和产业人才汇聚等问题。目前济南已诞生61家上市公司，其中，7家科创板公司。</p>
  </blockquote>
  <p>济南基金集来了。</p>
  <p>创投日报记者注意到，近日，济南市政府引导基金“6+N”基金集群正式发布。济南财金作为济南市政府引导基金受托管理机构，整合落地6只政府引导母基金，推动基金生态发展。</p>
  <p>此前，济南市政府办公厅于9月发布了《济南市政府引导基金管理办法》，提出6只引导基金将以“公司制形式”组建，计划5年内每只引导基金规模达到100亿元，总计规模达600亿元。</p>
  <p>自此，济南加快产业提升与新质生产力培育的步伐。</p>
  <h2><strong>已跑出7家科创板公司</strong></h2>
  <p>创投日报记者注意到，根据济南的经济产业结构，这6只政府引导基金，具体涉及天使创投、信息技术、智能制造、生物医药、战略新兴和重大项目协同发展；“N”则是引导基金下设的参股基金、股权直投基金等。</p>
  <p>其中，天使创投重点扶持初创期、中早期科技型企业成长；信息技术、智能制造、生物医药、战略新兴等4只产业引导基金，立足济南四大主导产业、标志性产业链群、战略性新兴产业等；重大项目协同发展引导基金聚焦“延链、拓链、补链”，开展重大项目招商引资和协同投资。</p>
  <p>一位关注济南“6+N”基金集群的投资人对创投日报记者表示，“此次济南发力‘6+N’基金集群，一方面是聚焦‘耐心资本’，以政府引导基金的方式响应‘长期资本’号召；另一方面，也是围绕企业发展全生命周期，通过天使创投扶持早期科技型企业，产业引导基金聚焦链主企业的基本企业发展思路。”</p>
  <p>同时，该位投资人关注到，天使创投的返投倍数已放宽至1.1倍，而产业类参股基金返投倍数维持1.5倍不变。</p>
  <p>济南市人民政府官网显示，信息技术、智能制造、生物医药、战略新兴上述四大主导产业，2023年规模总量已达1.6万亿元。</p>
  <p>到2025年，济南市提出，规以工业营业收入要突破1万亿元，四大主导支柱产业规模总量要达到2万亿元。</p>
  <h2><strong>“泉城”加速新旧动能转换</strong></h2>
  <p>济南作为山东的省会城市，素有“泉城”之称。</p>
  <p>2018年，山东启动新旧动能转换产业结构大调整，济南跑步入场，采取一系列措施，推动新旧动能产业的转换。</p>
  <p>过去几年，济南通过重大项目的实施，比如新能源矿山成套设备数字化工厂、高端芯片载板项目、丽山国际细胞医学产业园项目等，集中在智能制造与高端装备、大数据与新一代信息技术、生物医药与大健康等支柱产业，以及金融业上发力，进行产业升级。</p>
  <p>浙江大学中国科教战略研究院副研究员、浙江省产业高质量发展新型智库常务副主任李飞在接受创投日报记者采访时表示，城市产业经济的发展，通常以县域或地域为组织管理架构。“济南发布‘6+N’基金集群，亦是借鉴其他地区的经验举措，以产业基金的策略，推动城市发展。”</p>
  <p>在李飞看来，在产业基金集群之下，济南还应该解决区域协调发展、产业空间升级和产业人才汇聚等问题。</p>
  <p>“济南应该首先加强与周边城市的协同发展，发挥济南省会城市的地位优势，与其他地区形成产业集群和产业链群效应。其次，要根据产业发展特征，配套建设好现代化产业园区，进一步优化提升城市基础设施功能。最后，要重视中小企业发展，注重社会公平、尊重多元文化，努力营造各类人才汇聚的城市文明和制度环境。”李飞谈到。</p>
  <p>在此方面，济南正在实施的《济南新旧动能转换起步区发展规划（2021—2035年）》，提出优化国土空间格局、完善城市功能布局、促进产城河融合发展等目标，该目标旨在实现黄河流域生态保护和高质量发展的新示范。</p>
  <h2><strong>已跑出7家科创板公司</strong></h2>
  <p>值得一提的是，目前“泉城”济南已诞生61家上市公司。今年上半年，济南A股上市公司整体盈利能力居前，48家A股公司合计营收3098亿元，同比增长11.76%。</p>
  <p>48家A股上市公司中，其中有7家科创板公司，分别是华熙生物(688363)、恒誉环保(688309)、山大地纬(688579)、科兴制药(688136)、兰剑智能（688557）、天岳先进(688234)，以及中创股份（688695）。</p>
  <p>其中，华熙生物是济南第一家科创板上市公司，于2019年登陆科创板，该公司专注于透明质酸的研发，是济南生物医药产业的链主企业。</p>
  <p>在链主企业的带动下，医美抗衰成为生物医药产业五大细分领域之一。在产业链上，一位到访过华熙生物的投资人告诉创投日报记者，济南的医美抗衰产业，已形成了涵盖上游的核心原材料透明质酸等生产企业，中游化妆、美容、抗衰等产品的研发制造企业，下游的医疗美容机构、商超、医院等的完整产业链。</p>
  <p>作为上市科创板的第六家公司，天岳先进也十分硬核。该公司是全球少数几家可批量供应高品质碳化硅衬底产品的企业，今年上半年业绩显著增长，实现营业收入约9.12亿元，同比增加108.27%；归母净利润约1.02亿元，同比扭亏为盈。</p>
  <p>与此同时，于今年上市的中创股份，是今年济南新增的第一家A股上市公司，也是山东今年新增的第二家A股上市公司。</p>
  <p>上市公司是济南经济结构中重要的组成部分，但发展中还需要更多中小企业，激发当地创新活力。中南财经政法大学兼职教授谭浩俊在接受创投日报记者采访时表示，“在经济产业的发展中，政府引导基金能够对地方企业，特别是中小企业起到成长、扶持的作用。因为科技型企业成长，需要大量资金支持，在起步阶段这类企业很难从银行中拿到资金支持。”</p>
  <p>“就济南而言，引导基金除了要赋能优势产业，还应该针对性培育一些新兴产业，提高发展动力。最终，通过基金的方式，有效链接中小企业与链主企业在技术、市场、资源等方面的融合，实现新旧动能转换，培育新质生产力。”</p>
  <p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vN2D2FXB8HfJRUedL-IB1Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”</a>，作者：陈美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002031319988616</id>
            <title>汽车智驾软件：纠结于付费与免费之间</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002031319988616</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002031319988616</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 10:03:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汽车市场, 高阶智驾, 收费模式, 年轻消费者  
<br><br>  
总结: 当前汽车市场竞争激烈，车企加速高阶智驾功能的应用，但在收费问题上存在分歧。年轻消费者对高阶智驾的接受度提高，54%的消费者将其视为购车关键因素。2024年被称为“高阶智驾元年”，许多车企希望通过高阶智驾吸引客户，但由于高成本，收费方式尚未明确。部分品牌选择将高阶智驾作为标配，而另一些则采取买断或订阅收费模式。高阶智驾的研发成本高昂，车企在价格战中面临财务压力，导致对收费的谨慎态度。随着技术进步，城市NOA的成本预计将降低，未来可能成为更多车型的标配。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>面对汽车市场内卷、价格战加剧的情况，车企加速高阶智驾功能“上车”，正面临着“想收费却不敢收费”的尴尬。</p>
  </blockquote>
  <p>当下的年轻消费者，对汽车智驾的接受度越来越高，高阶智驾日益成为消费者购车时的重要参考指标。甲子光年智库发布的《2024自动驾驶行业研究报告》称，有54%的汽车消费者将智能化水平列为购车时考量的关键因素。</p>
  <p>2024年被汽车行业称为“高阶智驾元年”，多数车企都在其重点车型上搭载了高阶智驾技术，希望通过高阶智驾的功能应用来吸引更多的客户。但由于高阶智驾的成本不菲，车企对于高阶智驾软件是否收费，目前还存在着较大的分歧。</p>
  <p>据经济观察报不完全统计，受限于高阶智驾BOM（物料清单）的高成本，目前国内市场共有特斯拉、华为鸿蒙智行等16家汽车品牌针对高阶智驾采取了买断或订阅收费，其中一些限时免费。而理想、比亚迪等7个品牌则将高阶智驾作为“标配”，将智驾成本包含在车价内。</p>
  <p>面对汽车市场内卷、价格战加剧的情况，车企加速高阶智驾功能“上车”，正面临着“想收费却不敢收费”的尴尬。</p>
  <h2><strong>收费者不在少数</strong></h2>
  <p>近两年来，高阶智驾的“高阶”定义出现变化。此前，只要车辆具备高速NOA（导航辅助驾驶）功能就算高阶智驾。而现在，车辆具备城市NOA功能才称得上是“高阶”。按照国际汽车工程师学会（SAE）制定的自动驾驶分级标准，高阶智驾应在L2级之上，即系统在大部分路况下可自动控制车辆，驾驶者需保持注意力集中，以便随时接管车辆。</p>
  <p>随着智驾技术的发展和产业链逐渐成熟，高速NOA的成本已得到快速降低，大多数品牌都已将其作为车型的“标配”功能。但东风奕派、奇瑞iCAR、智己、哈弗（猛龙）等品牌的高速NOA仍需要收费。</p>
  <p>据经济观察报不完全统计，针对高阶智驾（城市NOA）收费的汽车品牌有特斯拉、蔚来、乐道、小米、极越、极氪、领克、智己、非凡，以及华为鸿蒙智行的问界、智界、享界，和采用华为乾坤ADS3.0智驾技术的岚图、阿维塔、启源、方程豹（豹8车型），共计16个品牌。</p>
  <p>小鹏汽车、理想汽车、仰望、腾势、零跑、埃安、昊铂共7个品牌的高阶智驾则为标配，将高阶智驾的成本包含在车价内。需要指出的是，目前绝大多数品牌只在高配或顶配车型上标配城市NOA，且售价比非城市NOA功能版本高出不少。</p>
  <p>车企对于高阶智驾的收费方式，主要有买断和订阅两种。特斯拉、小米、极越、极氪、智己、领克、飞凡、启源、岚图几个品牌采用买断模式，即一次性购买高阶智驾的终身使用权。华为鸿蒙智行的“三界（问界、智界、享界）”和阿维塔同时采用买断和订阅两个方式。蔚来及其子品牌乐道则采用订阅模式，即按月付费。</p>
  <p>各品牌的收费标准也不一样。鸿蒙智行和阿维塔的高阶智驾，买断指导价为3.6万元，优惠后为1万元，阿维塔和深蓝的华为ADS基础版买断价为5000元；小米PilotPro版的价格为1.8万元，PilotMax价格2.6万元，极氪为3.5万元；上汽飞凡的城市NOA为3万元，智己为3.68万元；极越高阶智驾包指导价为2.99万元，限时优惠价为4999元。</p>
  <h2><strong>智驾该不该收费</strong></h2>
  <p>高阶智驾软件收费与否，一方面取决于高阶智驾本身的成本，包括开发成本和后续研发成本，另一方面则与车企的商业模式相关，面对车市价格战，车企普遍对于软件收费的态度谨慎。</p>
  <p>四维图新CEO程鹏表示，车企应该标配高阶智驾，至少要让用户免费使用几年，但现实的问题是，目前激光雷达+摄像头+芯片算力的成本是五位数，成本仍然较高。</p>
  <p>此外，NOA后续研发投入也非常大。同济大学汽车安全技术研究所所长朱西产向经济观察报表示：“当前NOA的BOM成本有万元级和千元级的，万元级的NOA因为要实现用户数据闭环、OTA持续开发，非常烧钱。但现状是只有华为通过‘三界’实现盈利，其他车企投入NOA智能驾驶研发都是亏本的。”</p>
  <p>腾势汽车销售事业部总经理赵长江在腾势N7智驾直播中称，比亚迪4000人的智驾团队，每个月仅发工资就要10亿元。</p>
  <p>同时，车市价格战致使很多车企的新能源车亏本销售，加剧了车企的财务负担。朱西产表示，根据2023年的数据统计，新能源乘用车只有30万元以上的车型和出口车型有净利润，国内市场30万元以下车型只有比亚迪是盈利的。“很多车企还不敢收费，因为在高阶智驾技术方面，只有特斯拉和华为的实力和市场认可度较高，”一位不愿具名的行业人士表示，如果城市NOA一上来就收费的话，用户可能不会买账，即便有着很强品牌效应的小米汽车也不例外。</p>
  <p>高阶智驾作为汽车行业未来的核心竞争力之一，很多车企都选择深度自研。基于端到端模型的纯视觉高价智驾技术，离不开海量的路况、驾驶习惯数据，车企只有销售出足够多的高阶智驾车型，才能获得足够多的数据，也才能保证高阶智驾技术的快速迭代和进化。因此，在当前高阶智驾竞争格局尚未定型的情况下，车企不得不选择暂时牺牲利润，以获得更大的高阶智驾用户群体。</p>
  <p>“销量是汽车企业的命，没有销量，那些要IPO的车企怎么能上市？为了拉升销量，车企已经顾不得利润率了。”朱西产说。</p>
  <h2><strong>城市NOA将成标配？</strong></h2>
  <p>今年年初，特斯拉FSDV12.4版本推出，一时间，国内的高阶智驾技术快速向纯视觉方案倾斜。由于纯视觉方案成本更低，使得具备城市NOA功能的车型价格得以下探。</p>
  <p>去年以前，具备城市NOA的高阶智驾车型售价都在30万元以上。华为常务董事、终端BG董事长、智能汽车解决方案BU董事长余承东曾表示：“低于30万元的华为智驾都是亏钱的。”</p>
  <p>但今年以来，搭载高阶智驾功能的车型，价格不断降低降到20万元乃至15万元。9月，广汽埃安AIONRT开启预售，其激光雷达高阶智驾版本车型起售价降至15.98万元。</p>
  <p>去掉激光雷达的纯视觉高阶智驾技术的成本更低。9月上市的小鹏MONA系列MO3，其高阶智驾版车型售价为15.59万元；采用更低成本智驾方案的宝骏云海，其城市NOA功能车型售价为13.38万元。</p>
  <p>在城市NOA价格下探之际，不少车企开始对城市NOA功能限时免费。例如，小米、极氪、智己、飞凡、魏牌等的高阶智驾车型，在上市时都推出限时免费政策，此后这一“限时”大多又得以延时。</p>
  <p>将城市NOA作为车辆的标配，逐渐成为汽车市场上的一大趋势。在近日的小鹏P7+发布会上，小鹏汽车董事长何小鹏表示，面向未来的AI大战略，从P7+开始，小鹏汽车全面运用端到端大模型，实现高等级算力的标配。</p>
  <p>MomentaCEO曹旭东表示，城市NOA的硬件BOM成本有“两年减半”的行业规律，一两年前BOM成本在2万元左右，现在成本可以做到1万元左右。他认为，到2025年底和2026年初，这一成本预计可以下降至5000元左右。届时，20万元以上车型可能都会标配城市NOA，15万元以上车型则标配或选配。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dLT5KwjdWgKkFOBk0kj16w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”</a>，作者：高飞昌&nbsp;周信，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002038652254343</id>
            <title>30亿，LV联手红牛买球队了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002038652254343</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002038652254343</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 09:51:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 富豪, 足球俱乐部, LVMH, 投资  
<br><br>  
总结: 富豪们热衷于购买足球俱乐部，因其不仅是消遣，还涉及战略和经济收益。伯纳德·阿尔诺家族与红牛计划收购巴黎足球俱乐部，旨在提升品牌曝光度和影响力。LVMH在体育领域的投资日益积极，尤其是在2024巴黎奥运会和F1赛车的合作中。阿尔诺家族希望通过注入资金和资源，推动巴黎足球俱乐部的发展，争取在未来几年内升入法甲并获得欧冠资格。此举反映了奢侈品牌拓宽用户群体的趋势，尤其是在奢侈品增长放缓的背景下。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>富豪都爱买俱乐部。毕竟，拥有一支自己喜欢的球队，风光程度不亚于拥有一艘私人游艇。和后者相比，买俱乐部又不只是消遣，往往结合了战略考虑和经济收益。比如，王健林投资过西甲马德里竞技俱乐部，张近东控股过意甲国际米兰俱乐部。海外，中东土豪最喜欢买俱乐部。2021年，沙特阿拉伯公共投资基金 (PIF) 牵头的财团以3亿英镑收购了英超纽卡斯尔俱乐部。</p>
  <p>这不，最近又有首富盯上球队这门生意——伯纳德·阿尔诺家族和红牛准备联手收购法国乙级足球俱乐部，巴黎足球俱乐部。</p>
  <p>看看两个收购方，红牛就是我们熟悉的那个能量饮料巨头，伯纳德·阿尔诺是LVMH集团的董事长兼CEO，LVMH旗下拥有多个赫赫有名的奢侈品品牌，如路易威登、迪奥、纪梵希等。收购球队意味着，这位建造了奢侈品帝国的世界首富将进一步拥抱体育界，同时拿到利润丰厚的赞助机会，通过体育赛事增加品牌曝光度和影响力。</p>
  <p>最先报道的是法国体育媒体《队报》。消息称，阿尔诺家族将购买55%至56%的股份，而红牛将获得约15%的股份。巴黎足球俱乐部现任大股东皮埃尔·费拉奇将持有约30%的股份，他将保留少数股权至2027年，此后退出俱乐部，届时阿尔诺家族将从其手中购买剩余股份。随后，彭博社、《金融时报》等多家媒体援引各自的知情人士报道了相似消息。涉事方目前尚未回应。</p>
  <p>巴黎足球俱乐部成立于1969年，是一支历史悠久的球队。不过，在法国，这个俱乐部的知名度明显不如另一支球队——巴黎圣日耳曼足球俱乐部，甚至可以说是生活在其阴影下。如今，佼佼者为中东另一主权财富基金卡塔尔投资局所有。</p>
  <p>LV牵手红牛收购巴黎足球俱乐部，乍一看，似乎是一个奇怪的组合。但很明显，红牛和阿尔诺看到了巴黎足球俱乐部尚未充分开发的商业和体育价值，渴望巴黎足球俱乐部成为巴黎圣日耳曼有竞争力的对手。</p>
  <p>至少这看起来不是个赔本的生意。有媒体披露，由体育流媒体平台Fubo联合创始人兼首CEO戴维·甘德勒领导的Gandler Media Partners已经以超过9000万欧元（9850万美元/6.96亿人民币）的价格出售了巴黎足球俱乐部约17%的股份。Gandler Media Partners曾是其第二大股东，2021年7月首次入股，今年5月出售，交易于10月8日刚刚完成，三年内投资回报率达到140%。</p>
  <p>按照17%股份价值6.96亿元人民币计算，伯纳德·阿尔诺和红牛收购球队预计将花费约30亿元。</p>
  <h2><strong>老钱，新动作</strong></h2>
  <p>阿尔诺家族是世界上最富有的家族之一。在2024福布斯全球亿万富豪榜上，伯纳德·阿尔诺以2330亿美元的身价位列第一位。</p>
  <p>尽管主要覆盖的是奢侈品行业，LVMH集团在体育领域的投资由来已久，旗下的一些品牌已经与体育赛事形成长期合作。比如，Louis Vuitton与帆船运动结缘，Tiffany为“超级碗”、NBA、美网等打造奖杯，HUBLOT是FIFA、UEFA等顶级赛事的官方计时器。</p>
  <p>不过，在2024年巴黎奥运会的赞助和最近与F1赛车的合作中，可以看出如今LVMH集团在体育领域的投资布局比以往更加积极。</p>
  <p>今年夏天，LVMH集团成为巴黎奥运会和残奥会的主要合作伙伴。集团不惜重金，为奥运会投入了约1.63 亿美元，将旗下各大奢侈品牌放在了显眼的位置。比如，开幕式上，Lady Gaga 和 Celine Dion 高歌时穿的是 Dior高定礼服，专门设计的奖牌盒应用了LV棋盘格的经典元素，路易威登男装创意总监还亮相了火炬传递环节。甚至有人称，LVMH才是本届奥运会最大赢家。</p>
  <p>本月初，LVMH又与F1赛车达成了为期十年的全球合作伙伴关系。此举是取代了F1过往的长期赞助商，瑞士手表制造商劳力士。通过此次全球合作，路易威登、酩悦轩尼诗和泰格豪雅，都将亮相F1赛事。</p>
  <p>足球、赛车、奥运会，这些赛事看似都和高高在上的奢侈品品牌不相干。不过首富既然这么做，一定有他的道理。</p>
  <p>“LVMH经营着全球业务，需要找到全球观众和全球语言。”有分析师称。</p>
  <p>很显然，LVMH集团瞄准的是体育赛事带来的长期积极影响，而非短期的投资回报。一方面，通过与全球性体育赛事的合作，LVMH集团能够将其品牌推向更广泛的受众，提升品牌的国际知名度和形象，从而获得更持续的增长动力。另一方面，随着全球健康潮流和运动员在潮流界的影响力提升，奢侈品牌越来越关注传统体育，LVMH集团的举措也是在顺应这一市场趋势。LVMH集团传播负责人Antoine Arnault就曾对外表示，体育赛事已经成为文化、音乐和电影界人士的聚集地，运动员对时尚的兴趣也在增加，这使得体育和时尚的共同点越来越多。</p>
  <p>与此同时，随着阿尔诺家族继任计划的推进，体育领域的投资也是家族企业多元化发展的一部分，有助于分散风险并寻找新的增长点。外媒称，此次阿尔诺家族是以个人身份，通过一家控股公司进行投资。投资的决策也是由阿尔诺和他的五个子女共同做出，这五个子女如今都在LVMH工作。</p>
  <h2><strong>老朋友，新合作</strong></h2>
  <p>此次的合作方红牛，是LVMH的老朋友了。</p>
  <p>LVMH集团与红牛的合作过去主要集中在赛车领域。LVMH集团旗下的泰格豪雅（TAG Heuer）与红牛车队有着长期的合作关系。泰格豪雅作为红牛车队的官方计时器和合作伙伴，经常为红牛车队的车手设计和赠送特别版的腕表。通过与红牛这样的知名体育品牌合作，LVMH能够进一步扩大其在全球范围内的影响力。</p>
  <p>这一次，阿尔诺家族与红牛共同投资巴黎足球俱乐部，不只是买下来，更是希望通过注入大量资源，在法国塑造出巴黎圣日耳曼之外的第二个足球新势力。</p>
  <p>事实上，两家球队有着共同的起源。1970年，巴黎足球俱乐部与圣日耳曼昂莱足球俱乐部合并成立了巴黎圣日耳曼。但在1972年，由于巴黎市议会的提议，俱乐部又分裂成两个独立的实体。此后，巴黎圣日耳曼足球俱乐部在法国足球甲级联赛中大获成功，多次拿下法甲联赛冠军，而巴黎足球俱乐部则通常在较低级别的业余联赛中参赛。</p>
  <p>说得更具体一点，他们的投资目标是，俱乐部能在2024到2025赛季结束后升入法甲，不是马上和巴黎圣日耳曼打擂台，而是要获得参加欧冠的席位。为了实现这一目标，他们提供将在未来的两到三年内，向巴黎足球俱乐部投资至少1亿至2亿欧元。此外，他们准备加大负债力度来扩充球队阵容。</p>
  <p>如果预计在未来几天进行的谈判一切顺利，伯纳德·阿尔诺将加入拥有足球俱乐部的富豪行列，奢侈品和足球能产生怎样的梦幻联动，这多少有些值得期待。</p>
  <p>至少从LVMH的举动来看，奢侈品牌只专注于马术和高尔夫等精英运动的时代一去不复返了。奥运会是大众体育赛事，足球同样是大众的运动，可见即使是LVMH这样的奢侈品牌也在努力拓宽自己的用户群体。</p>
  <p>这背后是，奢侈品品牌过去几年的高速增长停止了。LVMH集团发布的最新财报显示，2024年上半年，集团营收同比下降1%至416.77亿欧元，净利润同比下降14％至72.67亿欧元。其中，时装和皮具业务营收有机增长了1%，但实际下降了2%。尽管LV和Dior等旗舰品牌的营业利润率仍然保持在较高水平，估计阿尔诺也不得不操心庞大帝国如何寻求新增长点的问题了。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/b50Gv5WvT-1P9CpAJkKPnw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”</a>，作者：刘燕秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002037105064072</id>
            <title>招商“卷王”，何以炼成</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002037105064072</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002037105064072</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 09:51:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 招商引资, 高新技术企业, 江苏模式, 产业集群  
<br><br>  
总结: 招商引资是地方政府的重要任务，尤其在经济转型和新兴产业发展的背景下，江苏被称为招商“卷王”。自2020年以来，江苏吸引了大量高新技术企业迁入，占全国跨省迁移总量的50.5%。江苏的成功在于其灵敏的招商嗅觉和产业集群效应，尤其在高新技术领域的强劲吸引力。地方政府通过精准的产业招商策略，结合科技创新，吸引了众多中小企业和高科技项目。随着招商模式的变革，基金招商逐渐成为新趋势，强调优化营商环境和产业生态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>招商，承载着地方产业培育的重任，历来是地方政府的头等大事。尤其是近年来，面对经济结构转型、发展新兴产业的迫切需求，不少地方都将招商引资列为“头等任务”“一号工程”，招商比拼愈演愈烈。</p>
  <p>激烈的“抢企”浪潮中，江苏常常被提及，甚至被称为招商“卷王”。</p>
  <p>江苏有多猛？仅以高新技术企业为例，从最直观的注册地迁移来看，根据天眼查数据，自2020年起，从其他省份迁入江苏的高新技术企业明显增加，合计达到1079家，占同期全国跨省迁移高新技术企业总量“半壁江山”，与其他省份流入总和相当。</p>
  <p>令外界颇为好奇的是：招商“卷王”，何以炼成？新的形势下，当招商不能再简单粗暴地依赖过去拼土地、拼税费、拼补贴，“江苏模式”对其他省市又有着怎样的启示？</p>
  <h2><strong>区域引力</strong></h2>
  <p>企业迁移作为要素流动和资源配置的重要手段，已经成为全国统一大市场建设中的常见经济现象。当科技创新日益成为区域竞争的核心主题，对于高科技企业的争夺也比以往更加激烈。</p>
  <p>这从高新技术企业的“流动”中可见一斑。</p>
  <p>天眼查数据显示，自2020年以来，四年多时间里，全国共有2138家高新技术企业发生跨省迁移。其中，江苏是名副其实的最大赢家，共有1079家高新技术企业从其他省份迁入，全国占比高达50.5%，远高于排名第二、第三的山东(385家）和浙江（151家）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_be4a72ca48fe470e8597502240cc7109@5888275_oswg69990oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>企业注册地迁移背后，往往蕴含着产业资源、地区政策、生产成本或人才趋向等方面的变化。</p>
  <p>去年5月，江苏媒体就曾发文指出，“高新技术企业集聚江苏，一方面体现江苏对于科技型产业招商力度大，产业发展信心强；另一方面展现出江苏关联产业基础稳固，资源、底蕴深厚，对于新兴产业的落地具备出色的承接能力”。</p>
  <p>迁入江苏的高新技术企业都来自哪些省份？整体而言，这些企业来源较为广泛，其中陕西流出最多，2020年至今，共有104家高新技术企业注册地从陕西迁至江苏。紧随其后是上海、北京及四川，同期分别有97家、93家、89家高新技术企业流出。此外，流出较多的省份还包括辽宁74家、湖北71家、福建66家、吉林64家以及黑龙江62家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_0854be8c1eff46948ae7f2b048ebdb07@5888275_oswg81738oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>分城市来看，上海和北京作为高新技术企业最为密集的两大顶尖城市，迁往江苏的高新技术企业最多，某种程度上这也是其产业溢出效应的直接体现。紧随其后是西安和成都两大创新资源较为富集的城市，分别有89家、85家高新技术企业迁往江苏。此外，武汉及东北三座省会城市流向江苏的高新技术企业也位居前列。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_50280650a2214c95ba2f293ed6b5c383@5888275_oswg81562oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>江苏对高新技术企业强劲“吸引力”的背后，是这座经济大省一直以来灵敏的招商嗅觉和快速反应。</p>
  <p>一个典型例子是，2022年11月，苏州市商务局率先“抢跑”，组织包括12个招商小分队、51名外贸企业负责人在内的经贸团包机赴日，成为2020年疫情以来，全国首个组织大型经贸团组包机服务的地方政府。</p>
  <p>实际上，无论是对外开放还是面向国内，招商引资一直被视为苏州经济发展的“不二法门”。有中部城市赴苏州学习考察后撰写的调研报告透露：</p>
  <blockquote>
   <p>苏州各级各部门领导干部全年70%左右的时间都用在抓招商、跑项目、下企业上面，50%左右的公务员直接为企业跑腿办事，把困难留给自己，把方便留给企业。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>集群效应</strong></h2>
  <p>根据天眼查数据，在2020年以来跨省迁入江苏的高新技术企业中，落地南京的数量最多，共有254家，占比23.5%；无锡紧随其后，流入企业达到196家；此外，苏州、常州、盐城流入企业也位居前列，分别达到192家、165家、127家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_64c9fa56a418476885c8fb4cf7320e3f@5888275_oswg77268oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为全国工业最强省份之一，江苏拥有规模最大的制造业集群。在工信部公布的45个国家先进制造集群名单中，江苏入围数量达到10个，高居全国首位。稍加留意不难发现，江苏不少城市都有自己鲜明的产业特色——</p>
  <blockquote>
   <p>苏州有电子信息、高端装备、先进材料3个万亿级产业；南京软件产业正在朝万亿目标迈进；无锡是我国集成电路产业链最全的城市之一；“新能源之都”常州动力电池产业链完整度高居全国首位；盐城是我国最大的海上风电基地，被誉为“海上风电第一城”……</p>
  </blockquote>
  <p>根据迈克尔·波特的产业集群理论，产业集群因地理接近，可以使生产率和创新利益提高，交易费用降低，是区域发展的核心推动力之一。</p>
  <p>从招商的视角来看，当下，不少地方都已经意识到产业链招商的重要性——即立足本地产业禀赋，有针对性地延链、补链、强链。这在江苏城市中表现得尤为明显。</p>
  <p>一个最经典的案例，就是最强县级市昆山 “拆笔记本电脑招商”的故事。当年，招商人员把一台笔记本电脑拆开，紧盯其中1000多个主要零部件，围绕逐个环节开展招商，最终构筑了一条规模宏大的电子信息产业链。巅峰时期，全球每三台笔记本电脑，就有一台产自苏州。</p>
  <p>与此类似，近年南京也有“拆机床招商”的例子。为了帮助本土企业链接上下游企业，街道招商部门“拆”开数控机床盘点主要零部件，分析上下游产业链，并做出一份产业图谱，圈出链条上的优质企业，再对照本地企业情况，按照“缺什么补什么”的原则链式招商。</p>
  <p>不久前，南京发布招商“半年报”，上半年招引项目800多个，其中高能级项目26个，完成实际投资总额约830亿元。尤其是靠着精准的“产业招商图谱”，今年以来南京举办上规模的招商活动上百场，宝马、国机、上汽等知名企业高管接连到此洽谈合作。</p>
  <p>产业链的不断优化完善，又能进一步助力企业招引。</p>
  <p>在无锡，有投资人曾评价，对于像集成电路这样的本地优势产业，相关企业从外地迁到无锡几乎可以“无缝衔接”，而且相比于上海更加偏重研发、设计，无锡更加偏重制造，能够差异化竞争。</p>
  <h2><strong>科技成色</strong></h2>
  <p>2023年，一贯作为招商来源地的上海罕见“掉头”，到成都、杭州、武汉等内陆城市招商，引发诸多关注。其实，同样地处东部沿海的江苏城市也已在低调转向。</p>
  <p>去年底，川观智库一份报告透露，2023年间，5家在川智能网联企业接待了来自南京、苏州、无锡、张家港等城市的招引团队，其中不乏书记市长带队“上门招商”，提出希望搬迁总部或建研发中心，以补齐当地智能网联产业生态。</p>
  <p>与以往许多地方偏重于对资本项目的招引不同，现在沪苏招商，往往更看重产业资本和科技资源。</p>
  <p>近年来，在重大项目招引竞争愈发激烈的背景下，很多城市把决胜未来的砝码放在科技创新和产业创新上，科技招商也逐渐成为招商领域的热门话题。</p>
  <p>在江苏，很多地方都明确强调科技招商：</p>
  <blockquote>
   <p>苏州制定出台专项政策，明确由科技局牵头组建全市科技招商联盟；南通布局未来产业，明确要招引一批“有高科技含量、有高层次人才、有高成长潜力、有社会资本关注”的“四有型”科创项目；今年以来，盐城分赴深圳、上海、苏州、武汉、成都、青岛、长沙等地，开展科技招商推介……</p>
  </blockquote>
  <p>从2020年以来跨省迁入江苏的高新技术企业行业分布来看，505家属于科学研究和技术服务业、400家属于信息传输、软件和信息技术服务业，合计占比超八成，足见其“科技”成色。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_b7ccd082e9f64950992d37b7bec28827@5888275_oswg67231oswg1080oswg972_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得注意的是，多年以来，不少城市的招商理念都是“招大引强”，往往只盯着少数大企业，却很少挖掘中小企业中的“潜力股”。在安徽大学创新发展研究院研究员宋宏看来，当前，大量新技术、新产业尚处于创新成长周期的早中期，企业规模往往以中小微企业为主，一味“招大引强”并不现实。</p>
  <p>近年来，江苏在招商时兼容并蓄、“插秧育苗”，不仅吸引大企业迁入，也吸引了一众中小企业。</p>
  <p>数据显示，2020年以来跨省迁入江苏的高新技术企业中，注册资本在1000万元及以下的中小型企业占比84.5%。并且，江苏各市还在企业进入后给予大力扶持，帮助企业迅速立足和成长，进而形成群体效应。</p>
  <p>这种模式在苏州早已有过成功先例。成立于2007年的苏州生物医药产业园（BioBAY），创业之初就选择与北京、上海等一线城市差异化竞争，聚焦细分领域重点引进海外生物医药初创企业和创业团队。与国内同类型的平台相比，BioBAY的一大鲜明特色，就是专业化的招商队伍。</p>
  <p>BioBAY董事长殷建国曾向媒体透露，在BioBAY招商团队中，博士占到20%，他们和创业者一样，经常研究最前沿的学术文章和技术进展，以便更好地了解项目技术、专利、产品抗风险能力等。甚至有园内企业评价，“在专业度方面，他们不输业内人士”。</p>
  <p>凭借专业且强悍的招商能力，苏州如今已集聚4200多家生物医药企业，生物医药产业产值与北京、上海、深圳同列全国第一方阵。</p>
  <h2><strong>模式变革</strong></h2>
  <p>如今，地方招商引资模式正在发生变革。</p>
  <p>今年8月，继国务院办公厅发布《关于规范招商引资行为促进招商引资高质量发展的若干措施》后，《公平竞争审查条例》也正式施行。其中，没有法律法规依据或国务院批准，不得“给予特定经营者税收优惠”的规定备受关注。这意味着，“税收优惠”式、“奖补”式招商引资开始退出历史舞台。</p>
  <p>“后招商”时代，基金招商正成为地方政府招商引资的重要选项。近年来，当合肥因“最牛风投城市”名声大振，深圳国资委屡因精准“抄底”出圈，平均每天发生2.3起股权融资案例的苏州，似乎显得低调许多。</p>
  <p>不久前，在2024苏州国际科创大会上，由苏创投集团牵头，73只总规模近千亿元的科创基金集中发布。</p>
  <p>千亿级基金定位清晰，主要有三类：既有通过优秀资本合作组建的基金，如航投苏州空地互联产业基金；也有省市合作的战略性新兴产业专项基金，包括聚焦“高端装备”“生物医药”的产业专项母基金；还有围绕本地龙头产业及创新策源地发起设立的特色基金，如苏创中荷科创耐心投资基金等。</p>
  <p>苏创投集团副总裁朱巍指出，“从投资方向可见千亿科创基金集群剑指‘产业所向、创新所需’，这也是苏州各类科创基金布局的底层逻辑”。</p>
  <p>时间回到2017年，面对产业转型升级的迫切，苏州设立 120 亿元的苏州市创新产业发展引导基金（以下简称“苏州基金”），以“母基金+子基金”方式，运用市场手段引进优秀的基金及管理团队，投资苏州新兴产业。</p>
  <p>过去几年间，苏州基金助力苏州生物医药产业不断发展壮大。有统计显示，在苏州基金所投行业中，医疗健康行业占到投资份额配置的40%。</p>
  <p>2022年6月，苏创投集团由苏州基金与其他几支地方引导基金、产投平台整合成立，注册资本高达180亿元，一举跻身国内创投第一方阵。</p>
  <p>数据显示，2023年，苏州共有628家企业完成830起融资（不含IPO），平均每天发生2.3起股权融资案例。其中，苏创投集团参与345起。</p>
  <p>不只是苏州。根据创投数据服务商IT 桔子统计，江苏省内地方城市国资在股权投资方面的参与率达到 92%，几乎每个城市的国资都在做投资，远超广东、山东、安徽等省份。</p>
  <p>在《2024年中国城市国资投资活跃指数榜》中，前20名城市江苏就占4个，苏州、无锡、南京及常州携手上榜。</p>
  <p>现在，越来越多的城市和地区正在复制“基金+招商”模式，但此前一些省份公布的2023年度审计报告显示，部分政府投资基金存在募资难、花钱难、退出难等问题。</p>
  <p>致广大而尽精微，企业招商落地是一个系统工程，招商能力、配套服务和运行绩效都考验着地方政府。</p>
  <p>对于地方发展而言，招引企业只是开始，更重要的是打破要素流动壁垒、优化营商环境，以良好的产业生态“放水养鱼”。</p>
  <p>还是那句话：水大鱼大，水浑鱼杂。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EbnRztcFSgup6y7yBkdOsg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“城市进化论”</a>，作者：刘艳美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002034796919171</id>
            <title>3000亿，广东剑指商业航天产业</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002034796919171</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002034796919171</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 09:50:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 商业航天, 广东省, 产业布局, 创新发展  
<br><br>  
总结: 广东省计划到2026年实现商业航天及关联产业规模达到3000亿元，并引进和培育10家以上重点企业。该省将以广州、深圳为核心，珠海、阳江为支点，形成全省协同发展的商业航天产业空间布局。粤港澳大湾区已初步形成商业航天全产业链，具备明确的产业布局和协同发展模式。广州和深圳在火箭、卫星等领域实现全覆盖，推动了相关产业的集聚。珠海和阳江也在积极发展商业航天，阳江已成为新的火箭发射点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>到2026年，广东省商业航天及关联产业规模力争达到3000亿元；广东省还拟打造以广州、深圳为核心，珠海、阳江等地为支点，全省协同发展的商业航天产业空间布局。</p>
  </blockquote>
  <p>广东加速布局商业航天产业。</p>
  <p>近日，广东省人民政府办公厅发布了《广东省推动商业航天高质量发展行动方案（2024—2028年）》（下称《方案》）。</p>
  <p>该方案提出，到2026年，广东省商业航天及关联产业规模力争达到3000亿元，引进和培育10家以上商业航天重点企业，建设5个以上商业航天特色产业集聚区；到2028年，打造成为国内一流、区域特色鲜明的商业航天发展集聚区和创新高地。</p>
  <p>此外，广东省还拟打造以广州、深圳为核心，珠海、阳江等地为支点，全省协同发展的商业航天产业空间布局。</p>
  <p>那么，广东发展商业航天有何优势，有多大的产业空间？</p>
  <p>中国城市发展研究院农文旅产业振兴研究院常务副院长袁帅告诉创投日报记者，当前，粤港澳大湾区已经初步形成商业航天的全产业链。广东商业航天经济的发展特色在于其明确的产业布局、全产业链的发展模式以及各地市在产业链不同环节的协同发展。这种发展模式有助于提升广东商业航天的整体竞争力，推动航天技术的创新与应用，并为地方经济的发展注入新的活力。</p>
  <p>创投日报记者注意到，通过广州、深圳、珠海、阳江四城联动，此前商业航天基础较为薄弱的广东，正在强力崛起。近年来，中科宇航、吉利航天等独角兽企业落户广州南沙区，带动了千亿级规模的宇航动力研发、卫星研发、火箭卫星测控等上下游产业链在广州聚集。</p>
  <p>一位商业航天领域业内人士告诉创投日报记者，广东还需注意提升我国民营商业航天企业的盈利能力，这也是当前制约行业发展的关键问题。我国多数民营商业航天企业存在商业闭环不清晰、盈利循环不畅通等问题。要主动改变经营现状,以便实现可持续发展。</p>
  <h2><strong>四城联动</strong></h2>
  <p>《方案》提出，按照“双核多点”架构，打造以广州、深圳为核心，珠海、阳江等地为支点，全省协同发展的商业航天产业空间布局。</p>
  <p>其中，广州、深圳打造从火箭、卫星、地面站、终端设备到应用的全覆盖产业链，建设若干特色产业园区，支持广州打造北斗产业生态城；珠海等地重点推动终端设备制造、卫星运营、卫星应用等特色产业集群发展；支持阳江建设商业航天产业园区，重点推动星箭总装制造、卫星应用、航天科普、航天文旅等特色产业集群发展。</p>
  <p>广州和深圳犹如两颗双子星，引领着整个广东的商业航天探索之路。</p>
  <p>广州在南沙、黄埔等均有航天产业布局，其中，南沙突出的地理位置优势、政策优势等正使其成为商业航天产业的新基地。</p>
  <p>上述业内人士表示，火箭在南沙生产出厂后，无论是走海运还是执行海上发射任务，都能极大提高火箭产品的运输效能；同时，南沙作为芯片和集成电路研发制造高地。聚集了多个芯片“大厂”，这也可以为商业航天产业发展提供科技基础。</p>
  <p>此外，中科宇航、吉利航天等知名企业落户南沙区，不但推动国内首个全产业链的商业航天产业化基地投产运营，还带动了千亿级规模的宇航动力研发、卫星研发、火箭卫星测控等上下游关联产业链在广州汇集。</p>
  <p>中科宇航成立于2018年12月，依托中国科学院力学研究所和空天飞行科技中心的科研力量和资源优势，也是目前国内商业航天领域首家混合所有制企业。</p>
  <p>此外，广州还拥有卫星应用领域企业海格通信、程星通信、吉欧电子等，以及北斗测绘应用领域的中海达、南方测绘集团等公司。</p>
  <p>深圳则专攻航天技术，布局商业卫星，已初步实现卫星研制、卫星关键零部件制造、航天关键零部件制造等全产业链覆盖。比如卫星研制领域的东方红、卫星建设和运营方面的亚太星通、关键零部件的华大北斗、华信天线等。</p>
  <p>同时，数据显示，深圳在卫星导航终端整机研发和生产领域的产业规模和企业数量均位居全国首位，生产制造的民用车载卫星导航仪占全国 40%以上的市场份额。</p>
  <p>本次方案还提到了珠海、阳江。</p>
  <p>在我国商业航天史上，珠海是最早以城市之名发射卫星的城市。2017年6月15日，长征四号B遥31运载火箭发射成功，其搭载卫星正是来自珠海的“珠海一号”。</p>
  <p>“珠海一号”卫星星座的制造者为珠海航宇微科技股份有限公司（原珠海欧比特宇航科技股份有限公司），其也是中国首家独立运营卫星星座的民营上市企业。</p>
  <p>此外，珠海还吸引了众多商业航天的优秀团队和人才。其中，“先秦计划”团队就落户于此，其计划在太空建成空间引力波天文台，解答宇宙重大质量推动起源等重大科学问题。</p>
  <p>阳江则从此前的旅游胜地，在近年一举转型为火箭发射点。今年2月，我国太原卫星发射中心在广东阳江附近海域成功将DRO-L星等9颗卫星发射升空，标志着阳江正式迈入了航天产业行列。</p>
  <p>“阳江在发射任务中拥有较大的优势，阳江海域可以实施太阳同步轨道等南射向发射任务，而且海域离发射中心较近，提高了火箭的转运效率。可积极争取国家支持在阳江建设集卫星火箭总装、发射指挥控制于一体的卫星发射母港和海上发射基地，加快形成陆海发射能力。”上述业内人士认为。</p>
  <h2><strong>产业基金追梦“大航天时代”</strong></h2>
  <p>据财联社创投通数据，广州、深圳涉及低空经济、商业航天字眼的企业共36家，其中广州6家，深圳30家；36家项目公司共关联101支基金，其中25支在深圳、11支在广州。</p>
  <p>其中，投资商业航天领域项目最多的前三只基金为深圳市创新投资集团有限公司、深圳市招商招银股权投资基金合伙企业、中小企业发展基金（深圳南山有限合伙），基金管理人分别是深创投、招商资本、东方富海。</p>
  <p>创投日报记者注意到，深创投为国内投资机构中商业航天布局最早、领域最全面的机构之一，自从于 2016年投资亚太星通之后，就陆续展开商业航天领域全产业链的重点布局。</p>
  <p>比如，深创投在地面设备制造领域，投资了星联芯通和爱思达航天；在卫星发射领域投资了航天科工火箭；在卫星制造领域投资了微纳星空；在卫星应用领域，则布局了亚太星通、国星宇航与长光卫星等。截至目前，深创投在商业航天产业链的卫星发射、卫星制造、卫星应用、地面设备制造等领域均有重点布局。</p>
  <p>这些被投企业中，许多已初具规模，业务上也取得了一定的进展。</p>
  <p>微纳星空品牌经理刘晓光告诉创投日报记者，微纳星空成立于2017年8月，主要从事卫星的设计、研发和制造业务。截至目前已成功发射25颗不同类型卫星。其中泰景四号03星是微纳星空2024年初发射是国内首颗商业Ku波段相控阵 SAR 卫星，因其成像效果接近光学卫星成像效果而备受行业内的广泛关注。</p>
  <p>广东国资也在加大对广东商业航天企业的出资力度，财联社创投通数据显示，越秀产业基金此前连续3轮投资中科宇航，广州产投集团领投了中科宇航的6亿元人民币C轮融资。</p>
  <p>此外，在引进中科宇航后，2022年1月，越秀产业基金牵头联合南沙区属投资平台、市级政府引导基金共同发起设立国内首支商业航天基金，围绕航天产业链上下游重点开展投资布局，支撑商业航天产业在广州的发展。</p>
  <p>广州南沙经济技术开发区投资促进局投资服务中心主任郭亮此前表示，为了加快商业航天领域布局速度，广州市南沙区成立5亿元商业航天产业专项基金，并出台了商业航天产业专项扶持政策“探天九条”，这是广州市首个商业航天产业专项扶持政策。</p>
  <p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SNJJVQefjgvAPLZ_2Nr81w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”</a>，作者：李明明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>