<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3180095587390087</id>
            <title>京东外卖，鲶鱼进场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3180095587390087</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3180095587390087</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 04:05:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“如果你发现一个行业太乱太糟糕了，那就是巨大的机会，你一定要进去；如果那行业很完美，几乎你看不出来这行业还有什么问题，京东从来不碰它。”</p>
  <p>2018年6月，刘强东在牛津大学发表演讲时说道。2025年2月，在刘强东发表演讲近7年之后，京东正式宣布上线外卖业务，并启动“品质堂食餐饮商家”招募计划。2月19日，京东还宣布将为外卖骑手缴纳五险一金；随后美团也宣布，将为旗下全职骑手及稳定兼职骑手缴纳五险一金。</p>
  <p>毫无疑问，京东的入局给这个看起来已经稳定的行业带来了变数，如同鲶鱼一样搅动了死水。更早之前，尽管几乎所有人都意识到外卖行业存在种种问题，但也明白，行业受制于市场各方的客观状况，很难对现有的状态做出改变。</p>
  <p>但京东大有一种“我命由我不由天”的气势，并且以身入局，想要在这个“太乱太糟糕”的行业，寻找属于自己的“巨大机会”。</p>
  <h2><strong>天下苦外卖市场久矣？</strong></h2>
  <p>京东做外卖的消息刚出现，消费者一边几乎是一片叫好声。一方面折射出对外卖行业抽成高、服务参差的不满，一方面是消费者对京东的期待，人们期盼着京东充当一个搅局者的角色，来好好“整顿”外卖行业。</p>
  <p>这似乎验证了刘强东的“正确”：舆论的叫好，意味着行业过去“很乱很糟糕”，而京东的入局，正是“顺天应时”。</p>
  <p>在外卖行业中，平台实际上连接了三个群体：商家、消费者和外卖骑手。这三个群体的利益各不一致，但分的是同一块蛋糕，处于零和博弈的状态之中。平台需要在这样的情况下调和三方，并从中获得利润。</p>
  <p>但长久以来，这三个群体对于当下的现状都颇有微词，最终又都将矛头指向作为中介的平台。</p>
  <p>首先便是商家，在行业格局趋于稳定的情况下，据公开消息，商家普遍要向平台缴纳20%-50%的订单抽成，其中包含平台直接抽取的佣金，以及配送费、活动补贴和满减优惠等。而餐饮行业的平均毛利率大约仅为50-60%，平台在其中的抽成，显然挤占了餐饮商家的利润空间。</p>
  <p>京东显然也瞄准了这一痛点，因此在前期招募商家的策略上选择了佣金补贴的方式，据京东黑板报消息，2025年5月1日前入驻京东的商家，将享受全年免佣金的优惠。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_a046fcb1755f49228574ea778d759f80@000000_oswg98144oswg1080oswg1058_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在对商家的招募标准上，京东也同时顾及到了消费者的利益。京东的品质堂食餐饮商家招募计划，本质上是对外卖商家进行了一层筛选，帮助消费者过滤了可能存在问题的商家：这些商家可能不存在线下实体门店，甚至是食品安全有隐患或者处理问题服务态度有问题等等。</p>
  <p>紧随其后的，则是宣布将为旗下骑手缴纳五险一金。至此，京东目前放出的消息，几乎一次性满足了所有利益方的期待。骑手得到了基本的保障，消费者得到了更有品质的选择权，商家则得到了更低的佣金。而意在抢占市场的京东，选择暂时牺牲自己的平台利益，谋求更加长期主义的发展。</p>
  <p>那么，京东外卖现在究竟做得怎么样？能否留住用户和商家？</p>
  <h2><strong>更好更快更便宜如何兼得？‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</strong></h2>
  <p>京东外卖当下的佣金策略，确实吸引到了一批品质堂食商家，并且，这个名单范围还在持续扩大。</p>
  <p>仅以北京地区为例，打开京东秒送入口，在京东官宣外卖的前几日，还仅有醉面、海底捞等寥寥几家商家。消费者往下多划一段，便会面临无店可选的局面。但不到半月，入驻京东的外卖商家明显增多，用户的选择也有了一定增长。</p>
  <p>至少对于一线城市的消费者来说，京东外卖已经解决了第一个问题：通过对品质商家的批量招募，让用户有足够的店铺可以选择。这当中，知名连锁餐饮起到了打头阵的作用。</p>
  <p>刺猬公社通过三台手机在三个平台同步测试（同一地址、同一时间、同一店铺），结果显示其他两家平台平均耗时47分钟，而京东仅需42分钟。</p>
  <p>显然，用户无需担忧京东的速度。</p>
  <p>在此之后，京东秒送也提供了更多补贴：由于商家侧佣金的减免，再加上对运费的补贴和实际的满减券，经过三方比价后，消费者往往会得出京东的价格最低的结论。</p>
  <p>也就是说，到目前为止，京东似乎实现了外卖行业的不可能三角：将更好、更快和更便宜融为一体。</p>
  <p>当然，这个“不可能”之所以能成为可能，除了京东暂时地对商家和消费者及骑手三端让利之外，也是因为京东的入局是局部的：品质堂食限制了商家数量，外卖开城目前也往往是一二线城市，京东外卖的发展仍处于早期，而非大规模跑马圈地。</p>
  <p>一个细节可以佐证这一观点：在对京东外卖铺天盖地的讨论之下，仍然有大量的用户并不知道该从哪里点京东外卖。</p>
  <p>这对于一个有心者并不是难题，点入京东首页的秒送入口，就能够进入这一页面。但新项目的新启动，显然很多时候就得触及那些有点兴趣的“无心者”。而当下，京东似乎并不打算特别大张旗鼓地，用App流量做大外卖业务。</p>
  <h2><strong>京东外卖，进攻只为防御？</strong></h2>
  <p>在中国，外卖行业曾经是一个人人都想分一杯羹的行业。这个行业看起来并不复杂，两大巨头之一的饿了么，一开始仅仅是大学生为同学送餐而创立的。随后，互联网大潮改造了这一行业。</p>
  <p>美团和饿了么之外，百度、顺丰、滴滴、抖音等公司都曾先后进军过外卖行业，不过最终也都减少或者终止了在这方面的投入。</p>
  <p>京东的入局，看起来像是要重复旧人的故事，不过也有着新的主题。</p>
  <p>相比于百度、抖音，京东是天然的“重公司”，从一开始，京东就有着直接管理的运力优势。而且已通过对“达达”的控股实现了运力整合，在骑手数量上已经初步具备了进军外卖行业的运力基础，有数据称，达达年活跃骑手数已超120万。</p>
  <p>早在京东进军外卖行业之前，不少京东自营商品已经可以通过即时零售的形式，借助达达骑手实现半小时内送达；也可以像闪送那样，在同城范围内进行点对点快送。2024年下半年，京东 “秒送” 频道可以点咖啡奶茶等等，只是商家数量相比目前更少。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_fefe8e93be36421a970fe71ad09151ac@000000_oswg1180876oswg1080oswg2341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种从‘即时零售’业务和达达衍生出的强履约能力，与滴滴、顺丰仅通过车主或快递员松散管理的模式存在本质差异。后者在入局外卖行业的时候，普遍面临超时严重的问题。相比起来，对京东外卖的实测表明，京东秒送当下的履约能力是合格的。</p>
  <p>当然，京东目前面临的履约压力更小，这也是京东主动选择的结果。通过对商家的主动筛选和消费者客群的被动筛选，京东目前切入的是一个相对中高端的市场。这避免了与美团、饿了么等平台的全面竞争。</p>
  <p>这种防御性的姿态也有迹可循。</p>
  <p>在京东入局外卖行业之前，美团等竞争对手已经通过“小象超市”等业务加速渗透3C家电品类（如手机小时达服务），直接威胁京东核心业务。京东此时以“外卖+即时零售”组合拳反击，通过高频外卖订单提升用户活跃度，进而带动生鲜、数码等高利润品类增长。</p>
  <p>数据显示，京东外卖上线首周在39城订单量增长超100倍，形成显著战略牵制效应。</p>
  <p>另一方面，进军外卖行业，也可以给达达寻找到更多单量，激活原本可能空闲的“运力”，更高效率地整合京东的本地生活业务，加速对于对京东自有生态的补足。</p>
  <p>无论怎么样，市场都欢迎“鲶鱼”的存在。尽管头部的地位难以撼动，但京东的入局显然已经给行业带来了可观的改变。品质商家获得了更低佣金的渠道，消费者有了新的选择，外卖骑手也能够得到更好的劳动保障。</p>
  <p>这不是一场新的“外卖大战”，而是在格局已经基本恒定的、万亿规模的市场中，让所有参与方都看到了一个新的可能。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247692883&amp;idx=1&amp;sn=ccb86e8441af7514ab77184e119c5a79&amp;chksm=c0ed1733d2134420665433ca7e56e77e49d2822f31f10fada3a31865bc0693745c4d002b0488&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：陈首丞，编辑：园长‍‍‍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3180053018251648</id>
            <title>130亿，家电巨头收购了汽车媒体</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3180053018251648</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3180053018251648</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 04:05:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，海尔集团宣布通过旗下子公司卡泰驰控股以18亿美元（约合人民币130亿元）收购汽车之家41.91%的股权，正式成为其控股股东。交易完成后，平安财险仍将作为汽车之家的重要股东之一，通过云辰资本间接持有剩余股份。</p>
  <p>此次收购使卡泰驰控股成为汽车之家的最大股东，持股比例达到41.91%。与此同时，中国平安将继续通过间接方式持有汽车之家约5%的股份。海尔集团在声明中表示，汽车之家将成为其汽车产业生态的重要一环，未来将在海尔与平安的共同支持下，进一步巩固和拓展现有业务。</p>
  <p>值得注意的是，早在2024年12月，市场上就有传闻称海尔将跨界收购汽车之家，这一消息引发了广泛关注。如今，交易尘埃落定，标志着海尔正式进军汽车行业，展现了其在该领域的战略决心。</p>
  <p>此前，有传言称海尔收购汽车之家后可能进行大规模裁员，但汽车之家CEO杨嵩通过内部信向全体员工明确表示，此次交易不会导致裁员，公司业务将保持正常运转。</p>
  <p>事实上，海尔近年来在汽车产业链的布局不断加深。早在2017年，海尔旗下的工业互联网品牌卡奥斯成立，其服务范围涵盖汽车行业，提供包括新能源电池管理解决方案、新能源模组PACK线解决方案等在内的多项服务。2022年，海尔集团进一步成立了汽车工业互联网平台卡泰驰，并在二手车业务领域持续扩张。目前，卡泰驰已在全国范围内开设了40多家中高端二手车直营连锁店，旗下9家企业入选了2023年度中国汽车流通行业二手车经销商百强排行榜。此外，卡泰驰还涉足充电桩业务，进一步丰富了其汽车产业链布局。</p>
  <p>随着卡奥斯、卡泰驰、汽车之家与海尔家电业务的深度融合，海尔有望在智能出行领域实现更广泛的布局，进一步拓展其产业生态。</p>
  <h2><strong>海尔接手汽车之家</strong></h2>
  <p>回顾汽车之家的创业历程，不得不提及其创始人，也就是如今在新能源汽车领域赫赫有名的李想。早在创办汽车之家和理想汽车之前，李想就已是IT行业一位小有名气的创业者。凭借对电脑的深厚兴趣，他在高中时期便创建了显卡之家网站，后更名为泡泡网，成为其创业生涯的起点。</p>
  <p>2004年，泡泡网发展遭遇瓶颈，李想决定寻求新的创业方向。</p>
  <p>彼时，中国汽车市场正处于快速增长阶段，消费者对汽车信息的需求日益增加，但当时互联网上的汽车信息分散且质量参差不齐。李想敏锐地察觉到这一市场空白，决定创办一个专注于汽车信息的垂直网站，为用户提供一站式服务。汽车之家应运而生，旨在通过专业的内容和便捷的服务，满足消费者对汽车资讯的需求。汽车之家成立初期，主要以汽车资讯、车型库、用户口碑等内容为核心，迅速吸引了大量用户。2007年，秦致加入并担任CEO，进一步推动了公司的商业化进程。通过精准的用户定位和高效的运营策略，汽车之家逐渐在汽车垂直领域占据领先地位。</p>
  <p>2008年，汽车之家因金融危机影响导致资金链紧张，公司引入澳洲电讯作为投资者。此后在2013年，汽车之家在美国纽约证券交易所成功上市，成为当时中国互联网企业海外上市的典型案例之一。上市后，汽车之家加快了业务扩张步伐，逐步涉足汽车电商、金融、二手车等领域。</p>
  <p>2015年，彼时国内新能源汽车产业萌芽已生，汽车媒体环境也开始发生巨变，从传统媒体时代开始向自媒体转变。同年，李想卸任汽车之家总裁，保留董事股东一职，后于2016年9月辞去汽车之家董事职务，全面投入理想汽车的创业进程中。</p>
  <p>最终，实力雄厚的中国平安成功完成了对汽车之家的收购。据了解，中国平安在2016年4月以16亿美元的价格收购了汽车之家47.4%的股份，成为其最大股东。截至2023年底，中国平安仍通过其子公司Yun Chen Capital Cayman持有汽车之家44.13%的股权。</p>
  <p>在平安入主后，迅速对汽车之家的创始团队进行了调整，任命平安系高管陆敏为董事长兼CEO，并引入具有平安信托背景的康雁、王俊朗等高管，全面接管公司管理权。平安的意图非常明确，即通过汽车之家这一平台，将平安产险、平安银行等业务渗透到汽车市场。为此，平安大力推动汽车之家从“内容垂直平台”向“一站式汽车生活服务提供商”转型，提出了“生态化”战略，目标是覆盖“看车-买车-用车-换车”的全生命周期服务。具体措施包括构建“内容生态+工具平台+交易平台”的闭环，并将其融入平安车生态圈，与平安产险、平安银行等业务形成协同效应。</p>
  <p>在中国平安控股期间，汽车之家在2020年达到了业绩巅峰，营业收入高达90.86亿元，净利润更是创下了34.05亿元的历史新高，并于2021年在香港证券交易所成功上市。2021年3月，汽车之家的总市值一度逼近1000亿元，达到历史最高点。</p>
  <p>然而，尽管双方经过了8年的磨合，但在“汽车+金融”的商业化协同效应上进展有限。平安时代的汽车之家更像是一个流量工具，而非战略核心。随着公司重心的变化以及媒体平台竞争的加剧，作为汽车之家流量基石的媒体业务也开始面临挑战。2024年第三季度，汽车之家的媒体收入同比骤降31.7%，净利润缩水23.9%。此外，2024年汽车之家的员工总数减少了1096人，部分业务线如天天拍车被整合。这些因素为平安的退出埋下了伏笔。</p>
  <h2><strong>家电巨头剑指汽车行业</strong></h2>
  <p>作为国内领先的家电制造商，海尔集团近年来将自身定位为“美好生活与数字化转型解决方案服务商”，并在汽车行业展开了多项布局。</p>
  <p>事实上，早在三年前，业内就曾传出海尔计划造车的消息。尽管海尔最终明确表示“不造整车”，但这并未阻碍其在汽车产业链上的深入布局。</p>
  <p>早在2015年，海尔旗下的HOPE开放平台与佛吉亚签署合作协议，旨在整合用户、需求、创意和技术资源，实现全创新链的共享。随后，海尔于2017年成立了卡奥斯工业互联网平台，并于次年与房车品牌康派斯达成合作。2020年，海尔以战略投资者的身份向上海博泰车联网注资，进一步拓展其在汽车领域的布局。</p>
  <p>2021年，海尔与国内知名汽车品牌奇瑞汽车合资成立了安徽海行云物联科技有限公司。该公司以卡奥斯平台为基础，专注于存储支持服务、信息系统运维、数据处理、物联网技术服务以及人工智能公共数据平台等领域，致力于打造大规模定制化的工业互联网平台。</p>
  <p>2022年，海尔成立了卡泰驰汽车科技有限公司，提供定制化商用车、二手车交易及充电桩等业务。此外，海尔资本还投资了多家汽车相关企业，包括汽车互联网科技公司飞驰镁物、汽车监测设备制造商赛赫智能以及汽车零部件生产商彤明高科等。</p>
  <p>2024年1月，海尔集团董事局主席兼首席执行官周云杰进一步强调，公司战略将聚焦于智慧住居和产业互联网两大领域。在产业互联网领域，海尔计划做强三大平台，并深耕四大垂直行业，分别是大健康产业互联网、城市治理产业互联网、汽车产业互联网和新能源产业互联网。</p>
  <p>从行业趋势来看，近年来家电行业与汽车行业的跨界合作持续升温。</p>
  <p>事实上，海尔并非唯一涉足汽车行业的传统家电制造商。早在2016年，格力电器就计划收购珠海银隆新能源有限公司，最终联合万达等公司通过增资协议获得珠海银隆22.388%的股权。2021年8月，格力电器以18.28亿元竞得银隆30.47%的股权，实现控股并将其更名为“格力钛新能源股份有限公司”。2023年12月，格力电器再次斥资10.15亿元收购格力钛24.54%的股权，使其表决权增至72.47%。</p>
  <p>另一家电巨头美的也早早布局汽车行业。2003年，美的曾尝试收购多家商用车公司，并在昆明和长沙设立客车生产基地，但由于经营不善，最终于2009年退出整车制造，转而专注于电机、汽车空调压缩机等零部件的研发与生产。2017年，美的收购了工业机器人供应商库卡的多数股权；2018年，美的成立了威灵汽车部件公司，主要生产驱动电机、电子水泵、电子油泵、电动压缩机和助力转向电机等零部件。</p>
  <p>此外，家电巨头创维也选择了与海尔、格力、美的不同的路径，更倾向于整车制造。2010年，创维创始人黄宏生在南京成立开沃新能源汽车，主要生产新能源巴士和卡车等商用车。2017年，开沃获得乘用车生产资质，并于2019年发布天美汽车品牌，首款车型天美ET5于2020年10月上市。2021年4月，天美汽车更名为创维汽车，天美ET5也先后更名为创维ET5和创维EV6。然而，创维汽车的市场表现并不理想，2023年全年销量仅为1.86万辆，仅完成全年目标的46%。</p>
  <p>随着传统家电市场逐渐饱和，海尔、格力、美的、创维等行业巨头正在积极寻找第二增长曲线。智能电动汽车作为依托庞大产业链的大宗消费品，被视为未来的朝阳产业。</p>
  <p>小米SU7的发布及其与米家智能家居的联动功能，如隔空操作家电等，受到了消费者的广泛好评。这一跨界成果也为传统家电制造商展示了智能汽车与家电产业联动的巨大潜力。</p>
  <h2><strong>收购+投资，海尔打造新生态</strong></h2>
  <p>在宣布收购汽车之家的同时，海尔集团还完成了另一笔重要交易。</p>
  <p>2月16日，海尔集团与上海新时达电气股份有限公司的股东纪德法、刘丽萍、纪翌签署协议，收购其持有的上市公司10%的股份及19.24%的表决权。交易完成后，海尔旗下的卡奥斯工业智能有限公司将成为新时达的控股股东，海尔也将间接成为新时达的实际控制人。此外，海尔还计划认购新时达定向发行的股票，完成后将合计持有上市公司26.83%的股份。</p>
  <p>公开资料显示，新时达成立于1995年，2010年在深交所A股上市。公司最初以电梯控制系统为核心业务，随后逐步扩展至运动控制、工业机器人及工业自动化等领域。在当前热门的机器人赛道，新时达已深耕多年，其机器人业务涵盖机器人本体、控制系统及系统集成，主要产品包括关节型机器人和众为兴SCARA机器人两大品类。</p>
  <p>这一交易标志着海尔正式进军机器人领域。长期以来，大众对海尔的认知主要停留在空调、冰箱等家电产品上。然而，通过一系列跨界收购，海尔已构建了智慧住居生态、大健康产业生态和数字经济产业生态“三驾马车”并行的格局。</p>
  <p>在大健康产业生态方面，海尔的表现尤为突出。同样在今年2月，海尔集团宣布以125亿元巨资成功收购上海莱士。上海莱士自1988年成立以来，一直是血液制品领域的领军企业，业务涵盖原料血浆采集、血液制品研发、生产及销售等环节。其核心产品包括人血白蛋白、静注人免疫球蛋白、特异性免疫球蛋白及凝血因子类产品，广泛应用于医疗领域。</p>
  <p>通过收购上海莱士，海尔不仅填补了其在血液产业链上的空白，还进一步打通了“血液制品、血液低温存储、物联网血液解决方案”的全产业链条，完善了其在大健康领域的布局。类似的案例还包括2019年收购星普医科（后更名为盈康生命）。</p>
  <p>如今，随着海尔入主汽车之家，其生态布局更加完善。海尔创始人、董事局名誉主席张瑞敏曾表示：“只有忘掉海尔，才能成就生态。”这句话深刻诠释了海尔打造产业生态的理念。</p>
  <p>目前，海尔重点发展的三大赛道中，仅有智慧家居与其传统家电品牌高度相关。大健康产业和产业互联网则分别以“盈康一生”和“卡奥斯”为核心品牌。其中，“盈康一生”旗下拥有海尔生物、盈康生命和上海莱士三家上市公司，而“卡奥斯”则统领卡泰驰、海纳云、纳晖等数字经济产业板块。</p>
  <p>这种跨界布局不仅有助于海尔在不同业务板块中“因地制宜”地制定品牌策略和重构产业生态，还为其在资本市场的灵活运作提供了更多可能性。</p>
  <p>值得一提的是，除了跨界收购，在投资上海尔也是频频出手。</p>
  <p>故事最先开始于2010年，彼时海尔资本正式成立，为海尔金控旗下的产业全生态投资平台。作为海尔旗下CVC平台，海尔资本肩负着为集团充当“前瞻性系统化布局的触角”的重要职责。海尔资本的投资领域聚焦医疗健康、智能科技以及集团持有产业等。除关注科技项目技术含量外，更看重产业应用。</p>
  <p>2015年起，随着国内人民币基金的飞速发展，海尔资本也凭借自身优异投资业绩，获得外部LP认可，成为市场化的基金管理人。</p>
  <p>截至目前，海尔资本管理投资资产超300亿，总投资额超100亿，共计130余个投资项目。</p>
  <p>在跨界收购和对外投资的布局下，海尔打造的生态景象终将浮现在消费者面前。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650210239&amp;idx=1&amp;sn=99bd52ba649a21aaf9a56fd11db77a6c&amp;chksm=bff3f9b5c6d56fa7fce53225724958f94ebd6a2a89b428cd773bb14691710c7d89a0fab6e01a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：王涛，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3180033460637833</id>
            <title>DeepSeek爆火：AI赛道的一次“非典型突围”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3180033460637833</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3180033460637833</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 03:50:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>互联网是“健忘”的。一般情况下，人们短暂地围观某个事件后——短到十几分钟，长也不过三五天，很快就会投入到新的热点里。</p>
  <p>当然，也有极少数事件能打破这种遗忘惯性，作为“集体记忆”的一部分，活跃在大众视野。比如开年以来，一跃成为“顶流”的《哪吒2》与<strong>DeepSeek</strong>。近一个月内，几乎每天都能在热搜上看到相关话题，让这场“注意力长跑”显得尤为罕见。</p>
  <p>《哪吒2》在票房上一骑绝尘尚有迹可循，前作《哪吒1》50亿票房奠定了IP势能，加上国漫崛起的时代情绪，构成了爆发的可能性。</p>
  <p>而DeepSeek的横空出世，属实让人意外：媒体自发报道、每一个“DeepSeek回答”都有可能成为热搜话题，软件、车企、手机厂等各行各业争相接入，甚至很多之前几乎没有使用过AI应用的大众，都从遇到问题“百度一下”变成“DeepSeek一下”……短短几十天内，DeepSeek在自然流量中达成了3500万DAU（日活跃用户），直接改写了国内大模型用户增长的天花板。</p>
  <p>AI大模型如今已经不是什么新鲜事，在DeepSeek还未崭露头角之前，<strong>豆包</strong>、<strong>Kimi</strong>、<strong>文小言</strong>等AI应用早已开始进入人们的生活，但为什么“后出道”的DeepSeek反而成为“现象级”了呢？</p>
  <h2><strong>为什么DeepSeek能突围？</strong></h2>
  <p>在回答这个问题之前，我们先来看看用户对DeepSeek的评价：</p>
  <p>“它的理解能力太强了，回复没有废话且内容比较优质，甚至不需要套用提问公式就可以得到高质量答案”；</p>
  <p>“它有极快的反应速度，详细的推理过程，简洁清晰的回答，还能捕捉上下文语境，恰到好处地使用修辞手法，甚至带有一丝人类的情感”；</p>
  <p>“中文处理更自然，响应快且逻辑性强。会自动标注不确定信息，可靠性突出”；</p>
  <p>……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_1818f452d24f46838e267d0db11bad96@5709815_oswg440089oswg691oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：App Store</p>
  <p>从部分用户对DeepSeek的使用体验来看，最突出的优点可以总结为：听得懂需求，给出的回答有思考、有逻辑，而非简单地进行信息堆砌或机械整合。</p>
  <p>这对大众的吸引力，就好像拥有一个善解人意、高效产出的“外挂”，谁能不心动呢？</p>
  <p>互联网时代，技术能力过硬、用户体验好的生产力产品，早晚会被用户认可。但DeepSeek短时间从AI市场“突围”，高调走到社会公众面前，这一路径显然与同类AI产品有所不同。</p>
  <p>据<strong>『数字品牌榜』</strong>监测，2024年，DeepSeek就曾登上知乎热榜，也在B站、小红书上引起过小范围反响，但品牌声量真正实现质变——开始陆续登上各大社交媒体平台热点榜——是在2025年1月26日，微博、抖音、快手、B站、今日头条和百度热搜六大平台共产生19个热点话题，各平台话题词及热榜最高位如下：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_b26566307baf4e97bb79ef533a5cd2f8@5709815_oswg300453oswg1080oswg1107_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：『数字品牌榜』监测研究</p>
  <p>其中，共有8个话题登上微博热搜，“DeepSeek”和“DeepSeek彻底爆发”热搜最高分别达到第1位和第5位，并且延展出“DeepSeek为何震动美国科技界”“周鸿祎称DeepSeek被市场严重低估”等相关话题。</p>
  <p>1月27日-28日，DeepSeek在全网的讨论度极速攀升，两天内，仅在微博就产生了69个热搜话题。此后，相关话题在新闻媒体、社交媒体、短视频等各平台不断延展、发酵，DeepSeek一时之间成为了全民关注的焦点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_03dbe0359c754163a7987119fb5100a4@5709815_oswg217024oswg1080oswg907_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：『数字品牌榜』监测研究</p>
  <p>从不同阶段的热搜词条出发，我们可以“把脉”DeepSeek爆火背后的推力：</p>
  <p>初期，DeepSeek&nbsp;R1模型性能比肩OpenAI的o1模型正式版，训练成本却仅为560万美元，远低于美国科技巨头的数亿美元乃至数十亿美元投入，不仅完全由中国团队做出，而且做到了完全开源，这些因素组合在一起，轰动了全球，引发海外媒体报道，并在国内形成了信息倒灌，使“DeepSeek一夜掀翻美股”“因DeepSeek日本欧洲相关股价大跌”等话题引发热议。</p>
  <p>更为关键的是，@央视新闻等官媒对DeepSeek进行报道，为中国科技发声，作为社会舆论的"风向标"，也吸引更多媒体跟进报道，助力事件影响力进一步升级。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_83e9043aae854e6fb5d49fa487baa3b4@5709815_oswg253891oswg791oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：微博截图</p>
  <p>热度飙升之后<strong>，</strong>DeepSeek变成了“社交货币”和“流量密码”，大大小小的自媒体都围绕DeepSeek构思选题，从不同角度解读DeepSeek的崛起，或是挖掘DeepSeek的应用场景。</p>
  <p>以微博为例，平台上跨科技、财经、职场、文娱、教育、情感等各个领域的博主，将DeepSeek的回答、推荐和分析，与年轻人生活、就业、喜好、三观有关的话题相结合，进行内容输出，使“当我问DeepSeek生孩子的意义时”“有了DeepSeek学语文还有用吗”“当我问DeepSeek不想上班怎么办”等延展话题不断登上热搜，形成长尾话题发酵池。</p>
  <p>时间上，DeepSeek火在春节前后，全民长假带来的“注意力红利”，为DeepSeek实现大众传播创造了好机会。开工后，当人们带着“这AI好像有点用”的印象回归工作，就有越来越多的用户涌入DeepSeek，查找资料、辅助工作，或者是聊天，然后在社交媒体平台分享出自己的使用体验，再次形成传播“小高峰”。</p>
  <p>从整个过程来看，DeepSeek用技术实力造就的“光环”，先吸引了媒体的聚焦与报道，又激发了博主的自发扩散，最终实现大众群体的渗透。这一连串反应中，几乎未见企业直接宣传的痕迹，可以看作一场标准的“自来水”热点营销。</p>
  <p>当然，DeepSeek的爆火也带有显著的偶发性，对于意图效仿的AI企业来说，复刻这种“偶然”的概率极低。好在，已经有了成功的实践样本，与其被动地等着“泼天流量”降临，主动孵化热点，才是破局关键。</p>
  <h2><strong>从“品牌事件”到“社会热点”</strong></h2>
  <p>重复刷存在感，直到被听见、被记住，是品牌营销的本质。“热点营销”作为提升品牌曝光的有效策略，主要呈现为两种形式。</p>
  <p>其一是“蹭热点”，伺机而动，将品牌和产品内容植入当下流行的热点事件中。但每个品牌都寄希望于抓住一个流量窗口，让自己离受众更近一些，分流到每家身上的关注度就会打个折扣。</p>
  <p>还有一种更高级的方式——“造热点”，使品牌成为热点本身，如此一来，就能强势吸引媒体的广泛报道，更能充分调动起社会公众的参与热情，使其积极主动地融入到与品牌相关的话题讨论与互动之中。</p>
  <p>正如DeepSeek的“非典型突围”，走出了一条独特的增长路径：</p>
  <p>一直以来，豆包、Kimi等AI产品的获客方式，主要依赖在信息流、KOL种草等渠道，进行付费投放，实现目标用户群体的覆盖，并不断通过投放效果的数据回流优化投放。这一做法的好处是精准、高效，但始终是品牌单方面的推广行为，缺少与用户间的深度交互。</p>
  <p>同时，与巨额投放不对称的是，传播范围相对局限，只能触达一小部分的目标受众。例如Kimi用一年多时间大量“烧钱”，却只获得了不足千万量级的日活数据。</p>
  <p>与之形成鲜明对比的是，DeepSeek在一系列多元且持续发酵的热点话题下，实现了对用户的长效包围，将产品技术、功能转化为社交谈资，实现了更广泛的大众传播和社会化命名。在全民范围内，有需求的用户主动涌入，几十天内，在自然流量中达成了3500万DAU。</p>
  <p>对于AI公司而言，需要关注的不是DeepSeek的成功能不能复制，更应该重新思考：在当前的商业环境中，什么样的获客方式能够带来更高效且可持续的增长？</p>
  <p>鉴于企业成长阶段和行业环境的多样性，不能用单一标准去评判两种路径的优劣。更明智的做法，是二者兼顾，既要“务实”，注重效果转化；也要重视热点营销，通过提高品牌声量，来维护长期的市场竞争力，为获客做好背书。</p>
  <p>那么，如何让“品牌事件”发酵成“社会热点”呢？只有一种传播方式：进入大众舆论，持续议题供给，让品牌被谈论。</p>
  <p>一方面，品牌事件要有“被报道”的价值和“大众自传播”的潜力——时效性、显著性、重要性、互动性；</p>
  <p>另一方面，信息传播平台要拥有足够的用户基础、开放的信息流通机制，使话题能够溢出到其他平台，产生连锁反应。</p>
  <p>再次回顾DeepSeek的“出圈”历程，我们可以发现，微博是“热点营销”的重要阵地。</p>
  <p>1月26日，在DeepSeek即将起势前，其他社交媒体平台还处在慢反应的过程中，已有8个话题词登上微博热搜，实时捕捉热点的苗头。除了“DeepSeek彻底爆发”这一热点本身，还有相关话题也被推荐到热搜榜单，用户不仅能快速掌握事件的发展脉络，还能跟进最新动态，显著提高受众的关注度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_693a96377b2a41169adbcc8dd178680d@5709815_oswg332857oswg1066oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：微博截图</p>
  <p>重要性上，DeepSeek在海外爆火，登顶苹果美国地区免费APP下载排行榜，引发特朗普、OpenAI创始人、扎克伯格等美国社会名人在外媒发表看法，信息倒灌回国内，相关话题登上微博热搜，再加上以@央视新闻为代表的官媒的报道，瞬间激发大众的民族自信心和集体荣誉感，助力议题更大范围破圈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_3b69fe42e301445c9a5f8e48f88d6576@5709815_oswg699487oswg996oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：微博截图</p>
  <p>除了新闻媒体报道以外，涵盖行业权威人士、知名大V等在内的意见领袖，也在微博上发表关于DeepSeek的资讯、专业观点和深度分析等内容，助推信息更广泛传播。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_5bf30a6dfdce429384bcf0faf63c3ff0@5709815_oswg537146oswg1066oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：微博截图</p>
  <p>同时，微博的各种实时互动功能，如转发、评论、点赞、投票、话题挑战等，为用户提供了参与内容创作和传播的机会，构建了一个活跃且高效的传播生态，持续激发新话题的产生与深入讨论，使得信息流通更加多元，不断推动话题热度与公众参与度的攀升</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_b9d113949de8447697e661c8695624f9@5709815_oswg288825oswg1080oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：微博截图</p>
  <h2><strong>热点引爆三部曲：共创、共情、共振</strong></h2>
  <p>作为受众，当你关注到某一事件并主动发声、传播时，你的表达只是对该事件本身的简单论述吗？</p>
  <p>当然不是。你的每一个转发、评论、点赞，看似即兴的互动行为，实则透露出内心的情绪波动与立场倾向。</p>
  <p>同理，一个事件之所以上升为热点，其背后往往是社会集体情绪的集中释放。这个过程，通常遵循着“共创-共情-共振”的传播链式反应，层层递进，最终实现热点引爆。</p>
  <p>共创的核心在于赋予受众参与感与归属感。在信息越来越庞杂的时代，单向推送对受众的作用越来越小，品牌需要与受众共创、真正激发他们的分享欲和表达欲，才能让他们从信息的被动接收者转变为主动传播者。</p>
  <p>共情则是在共创的基础上，实现情感连接。可以是基于共同的兴趣爱好、价值观，也可以是对某种社会现象的共同关注。总之，让受众完成从需求满足到情感依附的升维。</p>
  <p>但要想真正打造成为“集体记忆”的热点大事件，更重要的是与现实社会“共振”——与时代精神同频，与民族情绪共振，与社会主流价值观耦合，能够引发全社会不同阶层、不同群体的广泛关注和价值认同。</p>
  <p>从社交媒体的角度来看，每个平台都在热点传播中扮演着不可或缺的角色。人人都可以在抖音、快手、小红书、微博等平台，自由参与话题讨论，实时输出自己观点和情绪。</p>
  <p>然而，话语权越是多元化，就越需要权威声音作为社会舆论的“风向标”，才能将分散的观点、情绪凝聚成足以引导、改变舆论走向的强大合力。</p>
  <p>对于品牌来说，这种社会共识的构建，绝非通过在某个场域进行付费投放所能实现，而是需要一个既有权威信源，又能同时容纳公共议题讨论与个体经验表达的“广场式”平台，让宏观叙事与个体视角在这里有机融合，形成开放包容的对话机制。</p>
  <p>以《哪吒2》冲顶全球影史票房为例，作为中国本土文化创意产业崛起的代表，官民上下参与“百亿项目”，助力票房“升国旗”。当《哪吒2》票房突破100亿中国电影里程碑，@央视新闻第一时间在微博发布图文祝贺，之后，多位娱乐圈的导演、艺人纷纷转发，为“小哪吒”打call。“哪吒2破100亿”话题词迅速冲上热搜榜第一位，在榜时长超过19小时，累计阅读量超10亿！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_66c1415f3d9c4430838f34be973d0bc9@5709815_oswg535591oswg755oswg893_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：微博截图</p>
  <p>与《哪吒2》在全球文化产业创造出“中国时刻”一样，DeepSeek的震撼推出，是中国科技的又一飞跃，让世界重新认识中国的创新能力。正如2023年<strong>华为</strong>未发先售，推出搭载自研麒麟9000S芯片的华为Mate 60系列手机，“华为麒麟芯片回归”等话题登上热搜，让“遥遥领先”一词开始刷屏，这不只是对产品的赞美，更是一种民族情绪的表达。</p>
  <p>信息时代，注意力成为了一种稀缺资源，这是不争的事实。在这样的背景下，谁能精准驾驭热点，谁就能在这场心智的争夺中占据先机，拥有更多的“出圈”机会。</p>
  <p>对于AI、消费等各领域的任何企业，仅仅作为热点事件的旁观者或见证者是不够的，更重要的是要成为积极的参与者、创造者，才能被看见、被讨论、被选择。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bCmhf-DtGK1CojR9lfaWNQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“数字品牌榜”</a>，作者：双安，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3179989108738438</id>
            <title>AIGC是金融科技的下一个三十年</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3179989108738438</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3179989108738438</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 03:37:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>DeepSeek 在银行业的爆火，为金融科技生态圈中的每个人都带来了年后最大的好消息。正如笔者在<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTk2OTAxNw==&amp;mid=2247483711&amp;idx=1&amp;sn=e5deb55c81b831e8e10e770e1025bac1&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">《论金融科技转型与数据应用》</a>中所说的那样：从业者不担心预算缩减，只担心没有需求。</p>
  <p>银行业的数字化经历了从线下到线上，从IT到DT（Data Technology），从AI到AIGC。一种通用的、底座的、有较强适配性的新技术革命将会引领金融科技下一个“三十年”的发展与进化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_d0597f6f3dd048abbf7f3a10e3ff66ab@5057403_oswg36866oswg963oswg184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：目前市面上主流的大模型产品</p>
  <p>根据公开信息，目前完成DeepSeek本地化部署的银行包括中国工商银行、北京银行、江苏银行、重庆农村商业银行等，覆盖了从全国性大行到区域中小银行的多元类型，反映出DeepSeek对不同规模机构的适配性。</p>
  <h2><strong>金融科技迎来“DeepSeek时刻”</strong></h2>
  <p>在数字化转型的浪潮中，以DeepSeek为代表的AI大模型，凭借其强大的语言理解、生成能力以及对海量数据的处理分析能力，逐步受到银行业的广泛关注。</p>
  <p>低成本、低门槛、高效能的优势，加之开源策略支持本地私有化部署，让DeepSeek在近期席卷金融科技圈，从国有大行、互联网大厂金融科技公司到消费金融公司、第三方支付机构、上市金融科技企业纷纷宣布接入DeepSeek，加入这场AIGC风暴。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_71ab319c005b4c9ab95451820811a68b@5057403_oswg36289oswg1078oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：DeepSeek从农历春节开始火爆全球</p>
  <p>在这场风暴中，我们再一次认识到金融行业与AIGC技术较强的适配性。</p>
  <p>在行业趋势方面，当前金融行业正在加快推动数字化转型，人工智能作为数字技术的重要组成，在金融行业的数字化转型中发挥重要作用。金融机构能够运用人工智能技术实现业务流程的数字化、数据的智能化处理和分析等，提升金融机构的竞争力。</p>
  <p>在数据基础方面，金融行业运营通常涉及海量的数据，涵盖客户信息、交易记录、市场行情等各个方面，这些数据为人工智能算法的训练提供了丰富的素材，使其能够学习到数据中的模式和规律，从而实现精准的预测和决策。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_b2177e08872c4b07b4aec7f5af550061@5057403_oswg101882oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：银行业AIGC的落地策略</p>
  <p>目前，DeepSeek先行者多为中小银行，一定程度上体现成本和技术门槛的下降，或为中小银行数字化转型提供弯道超车机会。</p>
  <p>由于银行业数字化转型和金融科技投入巨大，对资金、人员、场景生态的要求较高，同时面临技术门槛，国有大行、股份行以及头部城商行具备天然优势，能够自行研发大模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_cc9fb14ea26f4b4fa4805eff70952a5d@5057403_oswg27023oswg665oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：工行年度金融科技总投入（亿元）</p>
  <p>据不完全统计，2023年，21家A股上市银行累计科技投入1946.13亿元。其中，工农中建四大行的科技投入均维持在200亿元以上。人员配置层面，四大行和招商银行的科技人员数量均在万人以上。此外，这些银行多数设立了金融科技子公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_5bc389d329314e75aaf2b24cbf10c6cc@5057403_oswg59853oswg768oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：部分头部银行的科技人员情况</p>
  <p>截至目前，累计有15家上市银行成立了金融科技子公司。其中，国有行5家，股份行7家，城农商行仅3家。</p>
  <p>因此，中小银行相比于头部银行不具备资金、人员和技术上的优势，但可以选择与金融科技服务商合作，例如接入DeepSeek开源大模型，运用混合专家系统（MoE）去降低算力消耗，从而减少研发成本、突破技术门槛，同时借助二次开发对接业务场景需求，为积累数据和经验打开空间，实现弯道超车。</p>
  <p>比如，四川新网银行就始终致力于在反欺诈和信用风险控制领域应用人工智能技术，并取得了一定成效。随着DeepSeek大模型的引入和深入应用，新网银行不断拓展人工智能技术的应用边界，加大智能化应用的投入和创新力度，积极拥抱新技术、新模式，推动银行业务数字化、智能化升级，为实体经济发展、新质生产力转化贡献智慧力量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_611a476d7cab4af7ab4e80f4fb092834@5057403_oswg87333oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：四川新闻银行</p>
  <p>另外，青岛农商银行引入DeepSeek-R1大模型后，结合原有大模型技术能力，“智慧Qimi”在模型轻量化与高效推理方面取得突破，为复杂、高频业务场景提供更优解决方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_6bd18233bfca49848dee5cda1e7a76ea@5057403_oswg106190oswg1080oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：青岛农商银行</p>
  <p>基于DeepSeek的模型特性，“智慧Qimi”第一批已上线智能问答、报告撰写、文章校验等6个场景。比如文章校验，将大模型用于培训教材等文本校验，既能节省人力，也可提高校验的准确性。</p>
  <h2><strong>推动数字金融生态升级</strong></h2>
  <p>在当前数字金融科技迅猛发展的背景下，构建智能化、开放化的数字金融科技生态系统已成为商业银行转型的重点目标之一。DeepSeek作为高性能的AI技术工具，既能为商业银行提供更智能的金融服务支持，又能在创新中发挥重要价值。商业银行在未来的研究与实践中，可以进一步探索DeepSeek与其他大模型的协同应用方式，并在监管的框架范围内持续优化AI应用，全面释放出DeepSeek的技术应用潜能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_a4760441921f442884fe313537917ea0@5057403_oswg112361oswg1080oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：基于AIGC的抵押贷业务流程</p>
  <p>只有通过持续的创新与技术融合并服务于商业银行的业务发展，DeepSeek才能够为商业银行的创新转型注入更强动力。</p>
  <p>比如，以DeepSeek为代表的AI技术能够广泛应用于银行的信贷、财富管理、客服、营销、办公流程优化等多个领域，一方面帮助银行提升工作效率、优化客户体验，实现降本增效，改善盈利状况；另一方面，通过对客户多维度画像以及NLP等语言文本的处理和生成能力重塑业务模式和价值链，真正做到以客户为中心开展精准营销、定制服务和差异化定价，突破传统金融服务模式的局限。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_0873b182447d45cea89e845582d3b06e@5057403_oswg196320oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：人工与智能助手的协同模式</p>
  <p>随着数字金融科技在金融业发展中的地位提升，商业银行与金融科技公司的数字金融科技合作模式也在不断升级。</p>
  <p>通过DeepSeek开放式的平台，银行可以与金融科技公司一起合作开发智能风控系统、优化用户画像算法，打造基于AI的精准营销工具。</p>
  <p>而在面对金融市场趋势的实时分析时，商业银行又可以与科技公司一起利用DeepSeek联合推出包含动态市场预测与风险管理功能的财富管理工具，从而有效地吸引和服务关键客户群体。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_abfee08e325a44f7b1681f8530d37941@5057403_oswg48632oswg874oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：银行财富管理市场规模</p>
  <p>另外，DeepSeek还可以帮助商业银行在开放API环境下支持合作伙伴开发独立工具，从而在全面技术协作中实现商业价值的共赢。总之，DeepSeek在金融业中的应用，不仅可以有效地推动我国商业银行的数字化转型，改变我国金融业目前的生态结构，还可以在全球的数字科技与金融的融合发展过程中形成创新型样本，实现新一轮的数字科技与金融业的深度融合。</p>
  <h2><strong>展望金融行业新未来</strong></h2>
  <p>2023年中央经济工作会议明确了金融强国发展战略，推动数字化转型成为金融业做强的重要手段，这就迫切需要最先进的数字科技来提升金融业的数字化水平。</p>
  <p>因此，DeepSeek作为数字科技中先进的应用模型之一，在商业银行的多个应用场景中具有高度的适配性，对于商业银行的多个业务单元均可以利用技术模型的优势，提升管理效能、降低经营成本、驱动业务增长，正在深刻改变着商业银行的经营模式。我们可以从客户管理、风险管理和营销转化三个维度来分析。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_5b4b42c7f9a945a687590dfcf6702856@5057403_oswg335708oswg1080oswg1114_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：基于大模型的招行智能投顾助手</p>
  <p>首先，客户管理是商业银行构建精准金融服务的重要支撑，而对于客户的观测、分析、评判则是客户管理能力的重要内容。DeepSeek依托强大的数据分析能力，能够深入挖掘客户行为模式，建立精准用户画像，并预测其未来的金融需求。</p>
  <p>DeepSeek应用了更为高级别的深度学习技术处理系统，可以对客户管理中面临的更为复杂的数据结构进行实时处理，例如客户日常社交媒体中的行为、消费偏好以及金融资产的应用等各类信息，从而有针对性地、精准地向目标客户提供、推荐个性化的金融产品，有效提升金融交易的成功率。</p>
  <p>另外，风险管理是商业银行业务经营的最主要任务之一，按照监管部门给商业银行的风险分类，主要有信用风险、操作风险、利率风险、声誉风险等八大方面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_c0e6ff2a956b4d40b384801665633081@5057403_oswg217142oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：银行业AIGC应用全景视图</p>
  <p>在商业银行全面风险管理理念下，DeepSeek可以利用其深度学习及实时数据分析技术，通过智能化手段有效全面提升商业银行的风险控制与管理能力。比如，各家商业银行信用卡业务交易量巨大，DeepSeek可以对信用卡用户的消费习惯、交易场所以及交易金额等数据信息进行检测，将可能的风险控制在萌芽状态。</p>
  <p>最后，精准营销既可以降低商业银行的经营成本，又可以提升客户服务质量。可以看到，商业银行应用数字化技术在客户精准营销方面已进行了较多的探索与实践。DeepSeek的特点在于，可以依据智能客户生命周期管理以及个性化推荐系统，持续提升客户营销策略的精准度，实现客户的有效转化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_855a542778f6496f83717c450bbbfaec@5057403_oswg76508oswg1080oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：AIGC技术在银行业前中后台业务场景</p>
  <p>目前，DeepSeek技术在全国商业银行领域的应用已处于快速发展阶段，可以预期其未来的发展应用潜力巨大。</p>
  <h2><strong>结束语</strong></h2>
  <p>技术永远只是手段，为客户创造真正的价值才是银行智能化转型的终极目标。</p>
  <p>站在数字化转型的十字路口，银行业正迎来一场由大模型驱动的智能化革命。我们有理由相信，未来的银行将呈现出更加智能化、个性化和高效率的服务形态。</p>
  <p>大模型赋能下的银行业，将打破传统金融服务的边界，真正实现"以客户为中心"的无缝服务体验。未来，随着技术迭代和场景深化，DeepSeek或进一步渗透至财富管理、精准营销等领域，成为银行业数字化转型的“标配”。</p>
  <p>DeepSeek的“银行朋友圈”仍在持续扩容，其开源生态和低成本优势为行业注入新动能。无论是国有大行还是区域中小银行，拥抱AI变革已是大势所趋。下一阶段，如何“用好”而非仅仅“接入”DeepSeek，将是竞争的关键。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nG3Gpf-fhgsxxdYHh3C95w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“楼卓昊Fintech”</a>，作者：楼卓昊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3179987944542336</id>
            <title>徘徊在IPO边缘的商业银行们</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3179987944542336</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3179987944542336</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 03:36:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>上个月，广州银行历经16年后上市“梦碎”，算是银行圈内的一大热点新闻。</p>
  <p>广州银行撤回IPO申请，并不是一个孤立的事件，它就像是中小银行上市困难的一个缩影，反映出了整个中小银行群体在资本市场上的艰难处境 。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_a238e36a3807434983c33bd3704b66b4@5057403_oswg124167oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：广州银行上市终止情况</p>
  <p>自2022年1月兰州银行成功上市后，A股市场已经3年多没有新的银行股上市了。这期间，不仅没有新银行成功上市，还有多家中小银行纷纷撤回上市申请，就像一群原本信心满满准备冲刺终点的选手，突然中途放弃了比赛。</p>
  <h2><strong>折戟IPO事出有因</strong></h2>
  <p>2009年，广州银行完成资产重组，意气风发地立下了三年上市的宏伟目标，仿佛上市的大门已经在向广州银行招手了。</p>
  <p>然而，现实是残酷的。</p>
  <p>广州银行的上市进程就像坐过山车一样，状况百出。先是因为财务资料过期，被深交所中止上市；后来又因为聘请的会计师事务所天职国际出了问题，被证监会处罚，导致广州银行需要更换申报会计师，IPO&nbsp;申请再次被中止，一系列的变故，让广州银行的上市之路充满了坎坷，就像在布满荆棘的道路上前行，每走一步都异常艰难。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_48bbc421541641cda27e5f37cf4902b4@5057403_oswg238591oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：深交所终止决定红头文件</p>
  <p>今年1月17日，深交所正式发布公告，因为广州银行和保荐人撤回了发行上市申请，决定终止对广州银行首次公开发行股票并在主板上市的审核。16年的上市长跑，就这样以失败告终，广州银行的上市梦，彻底破碎了 。</p>
  <p>当然，广州银行折戟IPO，可以说是事出有因。首先，其自身的业绩表现也是一个重要原因。从2021-2024年，广州银行的营业收入和净利润数据就像坐过山车一样，让人看得心惊胆战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_58cccf8598e6413c8e93ad73fc1137f2@5057403_oswg230251oswg1080oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：广州银行三年连续利润情况</p>
  <p>2021-2023年，广州银行的净利润分别为41.01亿元、33.39亿元和30.17亿元，已经连续三年下降。这期间，信贷风险事件的频发，让广州银行的净利润受到了冲击。2021年以来，国内多家大型房地产集团爆发流动性危机，广州银行部分房地产业贷款客户的还款受到影响，踩雷了部分知名房地产和零售企业。</p>
  <p>除了业绩下滑，广州银行的资产质量也出现了问题，对于上市这件事来说，不良贷款率的攀升更是一个巨大的阻碍。在资本市场上，投资者最看重的就是银行的资产质量和盈利能力。</p>
  <p>广州银行的内控问题，也是导致其上市梦碎的重要原因之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_b0142136f22445c8975fcd8c8b09f1b5@5057403_oswg94095oswg1080oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：广州银行违规被处罚公示</p>
  <p>据不完全统计，2021-2023年末，广州银行及分支机构共受到26笔行政处罚，粗略计算，合计罚款金额高达4901.12万元。这些行政处罚涉及的违规内容五花八门，包括贷前调查不到位、贷后管理不到位、贷款被挪用、贷款数据不真实、关联交易未备案、违规提供融资等等 。</p>
  <p>最后是股权问题，也是广州银行上市路上的一大“拦路虎”。</p>
  <p>广州市国资企业广州金控，曾经可是广州银行的“超级大股东”，一度实际持有广州银行超92%的股权。但是对中小型企业IPO来说，股权过于集中就是最大的不利因素。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_ef7647a4490c4f86a0c4a60330828002@5057403_oswg84019oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：IPO终止后，广州银行股权被拍卖</p>
  <p>为了把大股东所持股权稀释，让股权结构更加合理，广州银行在近年间可是费了不少心思。</p>
  <p>通过增资扩股等方式，广州银行不断优化股权结构。然而，股权问题还没有完全解决。此前，因股权确权问题，证监会反馈意见中要求广州银行对尚有股东未确权事实是否构成股权不清晰、是否符合首发办法的相关规定进行说明。</p>
  <h2><strong>中小行的“闯关”之路</strong></h2>
  <p>同样身处广东省，同样是历经16年后上市“梦碎”，东莞银行则是另一个故事。2008年，东莞银行就首次递交上市材料，历经16年未能成功上市。2024年，东莞银行已两度IPO被中止：3月末，东莞银行由于相同原因即“申请文件中财务资料已过有效期”而被中止IPO进程；7月，东莞银行递交了最新版IPO招股说明书，却再次被中止。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_428e9750f17846f790af21bd64a6644e@5057403_oswg267011oswg573oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：东莞银行招股说明书</p>
  <p>从广州银行到东莞银行，在金融市场的动态演变中，一个显著的趋势正在浮现——中小银行的上市步伐正在放缓，这一变化不仅反映出资本市场对银行业的审慎态度，也揭示了中小银行在发展和监管的双重压力下所面临的挑战。</p>
  <p>据了解，在过去几年里，国内金融市场逐步开放，在监管政策的鼓励下，不少中小银行纷纷踏上IPO征程，希望通过资本市场融资，增强资本实力，提升品牌影响力。然而，随着时间的推移，市场环境的变化，以及监管要求的提高，这些银行的上市计划也不得不踩下“刹车”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_f8efd279412641deba20df5173ecc53f@5057403_oswg323810oswg1080oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：部分银行资产与负债情况</p>
  <p>对此，行业分析人士指出，中小银行上市节奏的放缓，首先与市场整体环境密不可分。全球经济的不确定性增加，国内金融市场波动加大，投资者对银行业尤其是中小银行的盈利能力风险抵御能力等方面的担忧日益加深，这种市场情绪的变化，直接影响了中小银行的上市进度和融资效果。</p>
  <p>不过，中小银行上市节奏放缓，也并不意味着其发展前景黯淡。相反，这一趋势或许能够促使中小银行更加专注于自身业务的提升和内部管理的完善，通过加强风险防控，优化业务结构，提升服务质量等方式，中小银行有望在未来市场中占据更有利的位置。由此可见，上市政策收紧，对于高风险的金融行业而言，并非全是坏事。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_ffe045e5442a46bebcfe0245620d5db7@5057403_oswg34363oswg738oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：部分排队A股上市的银行情况</p>
  <p>与此同时，监管部门也在引导中小银行健康发展，通过优化监管政策，提供监管支持方式。监管部门旨在帮助中小银行解决发展中的问题推动其向高质量发展转型。</p>
  <p>截至发稿，证监会网站公开发行辅导公示信息显示，目前有16家银行备战A股仍处于辅导期，包括杭州联合农商行、成都农商行、江南农商行、江苏如皋农商行、芜湖扬子农商行、宁波通商银行、天津银行、徽商银行、甘肃银行、温州银行、新疆汇合银行、乌鲁木齐银行、宁夏银行、汉口银行、菏泽农商行、北京农商行。</p>
  <p>不过，上述16家银行中有多家已经很久没有披露辅导工作情况进展报告。</p>
  <h2><strong>银行上市后有何影响</strong></h2>
  <p>上市对于银行来说，最大的好处就是能够拓宽融资渠道，获得大量的资金支持，可以利用募集资金来补充核心一级资本，增强抵御风险的能力，但从A股、H股市场来看，中小银行整体并不具备大规模上市的条件。</p>
  <p>因此，业内人士普遍认为，在多数大型银行和中型银行已经完成上市的情况下，中小银行的上市进程可能会有一定的延迟。在此背景下，银行在获取资本金方面应考虑多元化融资渠道，以避免过度依赖单一的上市融资途径。比如，也可以考虑发行二级资本债、专项债、实施债转股、原有股东增资等方法，从而为在A股或H股上市创造有利条件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_9f404bf4518643fcb16516f060deb0b7@5057403_oswg104878oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：宜宾市商业银行成功上市</p>
  <p>当然，上市能够提高银行的市场知名度和品牌影响力。作为上市公司，银行受到更多投资者、客户和市场参与者的关注，这有助于吸引更多优质客户，拓展业务范围。同时，良好的品牌形象也为银行在市场竞争中赢得了更多机会，尤其是在高端客户和大型企业业务方面。</p>
  <p>今年1月13日，宜宾银行在港交所上市成功，成为内地第32家H股银行以及第59家上市银行，让沉寂许久的银行企业上市看到了希望。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_404306133f674a2bb72c5087804880d5@5057403_oswg467603oswg1080oswg937_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：59家上市银行情况</p>
  <p>59家上市银行中，具体包括6家国有大行、10家股份行（仅余广发银行与恒丰银行）、30家城商行以及13家农商行，而这59家上市银行又可进一步分为15家A+H股银行、27家纯A股银行以及17家纯H股银行。</p>
  <p>而在宜宾银行之前，仅2022年1月的兰州银行成功登陆资本市场，近三年的时间内甚至颗粒无收。事实上，银行上市周期相对较长、难度较大。</p>
  <p>数据统计，2016年至今已有26家银行成功上市，申报稿报送到预先披露更新平均478.8天(约16个月)，排队耗时最长的是兰州银行，从申报到上市共用时2034天(约5.5年)。由于排队周期较长，有银行已选择于中途撤回IPO申请。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_e79cdb63c3cc4e3782938096e9413bcd@5057403_oswg45945oswg650oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：兰州银行成为甘肃首家上市银行</p>
  <p>根据当前的发展趋势，未来对银行IPO的审查预计将会更加严格，因此预计上市银行的数量将难以实现显著增长。</p>
  <p>回顾过去，银行奔赴IPO也曾多次掀起高潮。自1991年平安银行于深交所上市以来，资本市场银行板块持续扩容。2007年、2016年及2019年曾出现3轮上市潮，2007年包括建设银行、交通银行、兴业银行、中信银行在内的7家银行首发上市；2016年，中断多年的银行A股IPO重新开闸，上海银行、江苏银行、杭州银行等8家银行成功上市；2019年银行邮储银行、浙商银行、苏州银行、重庆农商行等8家银行“闯关”成功。</p>
  <h2><strong>结束语</strong></h2>
  <p>从长远来看，IPO依然还是中小银行的出路。作为外源性资本补充工具，IPO是商业银行补充核心一级资本的重要方式。中小银行通过上市公开发行股票，可建立起长效的资本补充机制，拓宽资本补充渠道，有利于进一步增强资本实力。</p>
  <p>宜宾银行的上市成功，也许预示着内地银行上市的大门已经重新打开了。实际上，在去年1月的亚洲金融论坛上，人行行长潘功胜提出的“支持更多的优质企业到香港上市和发行债券”，这应该是一个比较明确的信号。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jSdyXY7CU1LDmBVKb-KlTw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“楼卓昊Fintech”</a>，作者：楼卓昊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3180048011137664</id>
            <title>超1/3美国大学生用ChatGPT，用户数激增破4亿，AI重塑教育职场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3180048011137664</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3180048011137664</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 03:21:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>还在担心被AI抢走饭碗？美国超1/3大学生已用ChatGPT写论文，70%企业雇主青睐具有AI技能的求职者。OpenAI用户数突破4亿，在职场和教育中掀起AI浪潮。</p>
  </blockquote>
  <p>OpenAI发布了最新报告，揭示了一个引人注目的趋势：美国超过三分之一的大学生正在使用ChatGPT。</p>
  <p>他们借助这一工具撰写论文、开展项目研究、探索主题，甚至进行创意头脑风暴。</p>
  <p>与此同时，AI技能已成为企业青睐人才的重要标准。</p>
  <p>AI教育的普及，不仅提升学术表现，还是职场中不可或缺的核心竞争力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_9163c200d2d04e13ab7e02aab397d295@1743780481_oswg1955141oswg1080oswg1402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">报告地址：https://cdn.openai.com/global-affairs/openai-edu-ai-ready-workforce.pdf</p>
  <h2><strong>美国超1/3大学生在用</strong></h2>
  <p>根据统计，18-24岁的大学生使用ChatGPT时，超过1/4的消息与学习有关，包括辅助写作、独立咨询、辅助编程和操作指导。OpenAI计划与研究界合作，深入了解ChatGPT对教育的影响。</p>
  <p>哈佛大学最近的研究发现，为物理课程定制的ChatGPT，大大提高了学生的参与度和解决问题的能力。对于知识基础较为薄弱的学生，提升尤为明显。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_fcbb20084bad4adbb1ebf97e141e0491@1743780481_oswg115287oswg1080oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_7edb11916d8441d4b92ee3b5e1f9eb08@1743780481_oswg229849oswg1080oswg1057_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>学生采用率因州而异</strong></h3>
  <p>18-24岁人群对ChatGPT的使用率在各州之间差异显著，加利福尼亚州、弗吉尼亚州、新泽西州和纽约州的使用率全国领先，而怀俄明州、阿拉斯加州等地则相对较低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_a12b0f9b83a34c8cbb2d5e682096ade7@1743780481_oswg175356oswg1080oswg837_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>犹他州和纽约州已积极将AI纳入高等教育，为其他州提供了参考。</p>
  <p>犹他州正大力开展AI教育，助力学生就业。盐湖城社区学院正在各行业融入AI实践，让学生在步入职场前更好地掌握AI应用。犹他大学于2023年10月启动了一项1亿美元的AI研究计划，用AI解决环境、医疗和教育等问题。</p>
  <p>纽约州立大学最近宣布，2026年秋季开始，将在本科生必修课中增设AI相关内容，如新设立AI与社会系、可根据课程需求定制的AI聊天机器人项目。该校还设立了45个带薪暑期研究实习岗，让学生探索AI的公益应用。</p>
  <h3><strong>雇主青睐具备AI技能的人才</strong></h3>
  <p>调查显示，相比经验丰富但缺乏AI技能的求职者，超过70%的企业雇主更青睐具备AI技能的求职者。</p>
  <p>学生在使用AI的过程中，不仅能学到课程知识，还能培养AI专业素养。其中包括运用AI工具完成任务、优化思维方式和提高工作效率，这已成为就业市场不可或缺的核心竞争力。</p>
  <p>麦肯锡的最新调查显示，72%的企业至少在一个业务领域应用了AI技术，远高于过去六年的50%。</p>
  <p>AI在市场营销、销售及产品和服务等领域应用广泛。借助AI获取实时提示和建议，员工的人际沟通更加高效。</p>
  <p>研究证实，ChatGPT这类AI工具能显著提升工作效率。</p>
  <p>斯坦福和MIT的研究人员发现，AI能让工作效率提升15%，对于经验较少的员工，效率提升超过30%。</p>
  <p>芝加哥大学和哥本哈根大学的研究显示，ChatGPT能让超过1/3的工作用时减半。</p>
  <p>如果学生未能及时接触AI技术，可能会错失培养必要AI技能的机会，在未来职场竞争中处于劣势。</p>
  <h2><strong>AI教育三大核心要素</strong></h2>
  <p>为培育AI驱动的人才队伍，各州应给予学生系统性支持，引导其合理使用AI工具。</p>
  <h3><strong>普及AI认知</strong></h3>
  <p>AI素养是未来成功的关键。据调查，75%的大学生希望接受AI培训，但只有25%的高校开设了相关课程。</p>
  <p>开展有效的AI教学需借助实际案例，向学生展示AI如何辅助学习，而非替代学习。宾大的研究表明，恰当运用提示词，而非单纯获取答案，对帮助学生掌握学习内容意义重大。</p>
  <p>对教育者来说，关键在于构建清晰的框架，明确AI如何提升课程效果，助力学生学习。</p>
  <p>OpenAI学院等项目，通过与教育机构和本地社区合作举办AI教育工作坊，帮助师生深入了解AI技术。</p>
  <p>这不仅能让学习者获得AI实践经验，倡导负责任地使用AI，解决学术诚信问题，还能在求职、备考和实习等场景中提升AI应用能力。</p>
  <h3><strong>推广AI使用</strong></h3>
  <p>调查发现，大部分大学生通过彼此交流掌握AI工具的使用方法，且对价格较为敏感。基于此，政府和高等教育领导者可以积极提高学生对免费产品的认知度，并为最新模型的使用提供补贴。</p>
  <p>亚利桑那州立大学于2024年1月率先与OpenAI合作，为师生提供ChatGPT企业版服务。</p>
  <p>该校还举办了AI创新挑战赛，鼓励教职工探索AI的创新应用，并开发了个性化的AI辅导系统，将AI融入高级英语在内的多门课程，助力学生写作。</p>
  <p>2025年2月，加利福尼亚州立大学与OpenAI达成合作，向23个校区，约50万名师生提供ChatGPT Edu。这是一款为教育量身定制的AI平台，也是目前全球规模最大的ChatGPT教育应用项目。</p>
  <h3><strong>完善政策制定</strong></h3>
  <p>构建一个扎根本土且获得企业支持的全国性AI教育战略，将助力学生和职场人士掌握AI技能。</p>
  <p>同时，教育机构和老师需针对课堂教学、课后作业和考核评估中的AI使用，制定清晰的指导方针。缺乏前瞻性的AI使用政策，会打击学生的积极性。</p>
  <p>为保持AI的领先优势，必须保证AI产业链各环节都有训练有素的专业人才，包括技术人员、工程师和研究人员。政府应通过以下方式推广AI普及：</p>
  <ul>
   <li>联邦行动：修订《国内税收法》第529条或拓展SECURE法案条款，扩大529教育储蓄计划范围，将建筑、暖通空调技术人员、电工，以及AI研究人员和开发人员等更多AI相关培训纳入其中。</li>
   <li>州级立法：参照国际教育技术标准ISTE，在核心课程中，建立AI素养框架，用于指导学生学习和教师专业发展，允许各州因地制宜调整实施方案。</li>
   <li>劳动力培养：鼓励公私合作，与工会、社区大学等培训机构合作，搭建AI人才培养渠道。如纽约非营利组织Per Scholas，为科技领域的弱势群体提供包括AI在内的免费技术培训，助力高增长领域的人才培养。</li>
  </ul>
  <h2><strong>OpenAI用户数突破4亿</strong></h2>
  <p>OpenAI首席运营官Brad Lightcap向CNBC透露，OpenAI的每周活跃用户达到4亿，相比去年12月增长了33%。</p>
  <p>Lightcap表示，「人们真的很需要这些工具，并意识到这些工具非常有价值。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_9b394566276b4430bf7c0e1522cb6951@1743780481_oswg495606oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年1月，DeepSeek的横空出世震动了科技市场，一度引发投资者对美国AI公司盈利能力的担忧。</p>
  <p>尽管DeepSeek崛起，OpenAI的用户数仍在持续增长。随着功能不断完善，ChatGPT正变得越来越实用，人们渐渐发现与自身需求契合的使用场景。</p>
  <p>人们通过口口相传了解到它，并在看到朋友使用和亲自体验后，加入用户行列。</p>
  <p>ChatGPT的增长还体现在企业业务的拓展上。</p>
  <p>截至2月，OpenAI付费企业用户数已突破200万，与去年九月相比几乎翻了一番。</p>
  <p>通常，员工使用ChatGPT后，发现对工作的帮助很大，便会建议所在公司采用这款工具。这种从个人到企业的推广模式，为OpenAI的企业业务增长提供了强大动力。</p>
  <p>在过去六个月里，开发者调用量也实现了翻倍，「推理」模型o3更是增长了五倍，进一步证明了ChatGPT在开发者群体中的受欢迎程度。</p>
  <p>开发者将相关技术集成到自己的应用程序中。优步、摩根士丹利、莫德纳和T-Mobile等都是OpenAI的企业客户。</p>
  <p>本月早些时候，马斯克曾提出收购OpenAI，却得到其董事长「不出售」的回应。</p>
  <p>Lightcap表示，「数据说明了一切，我们试图保持透明。马斯克是竞争者，这是一种非传统的竞争方式」。</p>
  <h3>参考资料：</h3>
  <p>https://openai.com/global-affairs/college-students-and-chatgpt/</p>
  <p>https://cdn.openai.com/global-affairs/openai-edu-ai-ready-workforce.pdf</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oFWKYu7NXEzxuJ3iyY3WYg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：英智，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3180049828794755</id>
            <title>谷歌AI掌门人Jeff Dean对话Transformer作者：AI提速300%，1000万倍工程师要来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3180049828794755</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3180049828794755</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 03:21:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>谷歌首席科学家Jeff Dean与Transformer作者Noam Shazeer在一场访谈中不仅揭秘了让模型速度提升三倍的低精度计算技术，分享了「猫神经元」等早期AI突破的背后故事，还大胆畅想了AI处理万亿级别Token、实现「1000万倍工程师」的可能性。</p>
  </blockquote>
  <p>如果没有「Attention Is All You Need」这篇论文，今天的AI会是什么样子？</p>
  <p>Jeff Dean，谷歌的首席科学家，和Transformer的作者Noam Shazeer，最近在一场深度访谈中，不仅回顾了AI发展的关键时刻，还大胆预测了未来的方向。</p>
  <p>他们揭秘了模型蒸馏、MoE架构的内幕，甚至讨论了如何让AI模型处理整个互联网的信息！</p>
  <p>访谈内容十分丰富，看点十足。</p>
  <h2><strong>低精度让模型快三倍</strong></h2>
  <p>「最近，我感觉基于通用CPU的机器扩展性不如以前了。」Jeff说。</p>
  <p>他表示，制造工艺的改进现在需要三年时间，而不是以前的两年。多核处理器等架构改进也没有给我们带来20到10年前那么大的提升。</p>
  <p>但是，同时我们看到了越来越多的专用计算设备，比如机器学习加速器、TPU，以及最近的专注于机器学习的GPU，它们让我们能够在现代计算中获得非常高的性能和良好的效率，这些计算与传统的C++代码，比如运行Microsoft Office这类任务的计算大不相同。</p>
  <p>可以说，算法正在跟随硬件的发展。Noam表示，现如今算术运算非常便宜，而数据传输的成本则相对还较高。</p>
  <p>正是因为这一点，深度学习才得以迅速发展。「你可以通过矩阵乘法来构建深度学习，这实际上是N立方次的运算和N平方字节的数据传输。」Noam说。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_c3bfe4d3fcc54b5fb72e3a9bfc484997@1743780481_oswg87326oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对此，Jeff表示认同。他说，「我认为，向硬件转向的这一重要变化非常关键，因为在那之前，CPU和GPU并不特别适合深度学习。」</p>
  <p>后来，谷歌开始打造TPU，这些TPU其实是低精度线性代数处理器，一旦有了这样的硬件，就需要充分利用它。</p>
  <p>就像拉里·佩奇曾说的：「我们的第二大成本是税收，最大成本是机会成本。」在这种情况下，把这些算术单元填满！可以让算术运算的数量增加几个数量级。</p>
  <p>然后，接下来要改变的是什么？算法、数据流，等等。Jeff继续说道，「哦，对了，算术运算的精度可以非常低，这样你就可以在芯片上放更多的乘法单元。」</p>
  <p>「我认为一个普遍的趋势是，我们在量化或拥有更低精度模型方面变得越来越好。」Jeff说到。</p>
  <p>从TPUv1开始，当时他们甚至不确定能否使用8位整数进行量化并进行模型推理。但有一些早期证据显示这可能是可行的，于是他们就决定围绕这一点构建整个芯片。</p>
  <p>随着时间的推移，大家已经能够在训练中使用更低精度了。而且推理的精度也降低了。现在人们使用INT4或者FP4。</p>
  <p>「如果20年前你告诉一个超级计算浮点数专家，我们要使用FP4，他一定会觉得那太疯狂了。」Jeff说，他们喜欢64位的浮点数。</p>
  <p>Jeff说到，「一些人正在将模型量化到2位或1位，我认为这是一个明显的趋势。是的，量化确实有点烦人，但你的模型会快三倍，所以你得接受它。」</p>
  <h2><strong>扩展神经网络确实有效</strong></h2>
  <p>当Jeff被问到有没有在研究某个领域时，突然有了想法，并且有种「天啊，简直不敢相信这竟然成功了」的感觉时。Jeff回忆起在Brain团队早期的时候。</p>
  <p>那个时候，他们专注于「看看能否构建一些基础设施，让我们能够训练非常非常大的神经网络」。</p>
  <p>当时，他们的数据中心没有GPU，只有CPU。但是他们知道如何让大量的CPU一起工作。所以构建了一个系统，能够通过模型并行和数据并行的方式训练相当大的神经网络。</p>
  <p>「我们有一个针对 1000 万个随机选择的 YouTube 帧进行无监督学习的系统。」Jeff表示，它采用了一种空间局部表示的方法，因此它会基于尝试从高层表示中重构事物来构建无监督表示。他们让这个系统在2000台计算机上运行，使用了16000个核心进行训练。</p>
  <p>不久之后，该模型实际上能够在最高层构建一个表示，其中一个神经元会被猫的图像所激发。</p>
  <p>「它从未被告知什么是猫，但它在训练数据中看到了足够多的猫的正面面部视图，因此这个神经元会对这些图像产生反应，而对其他东西则不太敏感。」Jeff说，类似的，你还会看到其他神经元对人脸、行人的背影等产生反应。</p>
  <p>「这个过程非常酷，因为它是基于无监督学习原理，构建出这些非常高层次的表示。」</p>
  <p>随后，他们在监督学习的ImageNet 20000类别挑战中获得了非常好的结果，相对于之前的技术，提升了60%的性能，这在当时是非常不错的。</p>
  <p>这种神经网络可能比之前训练过的神经网络大了50倍，并且得到了很好的结果。</p>
  <p>所以这让Jeff有了一种感觉，「嘿，实际上，扩展神经网络似乎是个不错的主意，看来确实有效，我们应该继续推动这一方向。」他说。</p>
  <h2><strong>想办法处理数万亿token</strong></h2>
  <p>谈到长上下文问题时，Jeff表示，「我们还没有完全做到，但我确实看到了在未来可实现的目标。」</p>
  <p>Jeff表示，他已经思考这个问题一段时间了。</p>
  <p>你看到这些模型的一个特点是它们相当不错，但它们有时会产生幻觉并且存在事实性问题。部分原因是你在数万亿的token上进行了训练，并将所有这些都混合在数百亿甚至数千亿的参数中。</p>
  <p>在上下文窗口中，也就是模型的输入中，信息是非常清晰明确的，因为我们在Transformer中有一个非常好的注意力机制。模型可以关注事物，并且它知道它正在处理的确切文本、视频的确切帧、音频或其他任何内容。</p>
  <p>目前，我们有能够处理数百万token上下文的模型，这已经相当多了。Jeff表示。「这相当于数百页的 PDF、50 篇研究论文、数小时的视频、数十小时的音频，或者这些内容的某种组合，这非常酷。」</p>
  <p>但是，如果模型能够处理数万亿的token，那就太好了。它能否关注整个互联网并为你找到正确的内容？它能否为你处理所有个人信息？</p>
  <p>「我很希望有一个模型可以访问我的所有电子邮件、所有文档和所有照片。当我要求它做某事时，它可以在我的许可下利用这些信息来帮助解决我想让它做的事情。」Jeff说。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_814dd6d87d8946b28ff60acf3753d6d3@1743780481_oswg78051oswg1080oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但这将是一个巨大的计算挑战，因为朴素的注意力算法是二次方的。你几乎无法在相当多的硬件上让它处理数百万的token，更不用说让它直接处理数万亿的token了，这是不可能的。</p>
  <p>因此，需要大量有趣的算法近似来实现的：一种让模型在概念上能够处理更多、更多的token，数万亿token的方法。</p>
  <p>也许可以将所有Google代码库放入每个Google开发者的上下文中，将世界上所有的开源代码放入任何开源开发者的上下文中。</p>
  <p>那将是惊人的。</p>
  <h2><strong>一百万个「邪恶的」Jeff</strong></h2>
  <p>访谈中，主持人提出了一个极具挑战性和前瞻性的问题，将讨论引向了AI安全性的深层领域：如果AI系统偏离了预设目标，转而优化一些未知的、甚至可能有害的目标函数，将会产生怎样的后果？</p>
  <p>主持人进一步设想了一个场景：假设一个AI获得了与Jeff或Noam相当、甚至超越他们的编程能力。</p>
  <p>在这种情况下，如果该系统被恶意复制或自我复制，产生了数百万个具有顶级编程水平的「副本」，那么这种失控的局面将可能导致难以挽回的后果。</p>
  <p>这一假设情景触及了当前AI安全研究的核心关切——目目标对齐（Goal Alignment）问题。即如何确保AI系统的目标与人类的价值观和预期目标保持一致，避免出现意外或有害的行为。</p>
  <p>对此，业界存在两种极端的观点：灾难论（Catastrophism），认为AI系统在各方面都将远超人类，最终可能导致人类被AI压制或取代。乐观论（Optimism）， 认为AI系统将带来巨大的福祉，无需过分担忧其潜在风险。</p>
  <p>对此，Jeff表示，他的立场介于这两种极端观点之间。他虽然对AI的潜在风险保持警惕，但并未表现出极度的担忧。</p>
  <p>这种审慎乐观的态度，反映了当前AI领域许多专家对AI安全问题的主流看法：既要重视潜在风险，积极开展安全研究，也要对AI的未来发展保持信心。</p>
  <h2><strong>1000万倍工程师</strong></h2>
  <p>在访谈中，两位专家深入探讨了AI发展所面临的关键挑战与巨大机遇。</p>
  <p>Jeff预测，随着AI聊天界面等应用的普及，计算资源需求将面临爆炸性增长。他指出：「目前可能只有10%到20%的计算机用户了解并使用这类交互式界面，但随着用户认知和应用场景的拓展，未来使用量可能增加一到两个数量级。」</p>
  <p>这对底层基础设施和算力提出了严峻挑战。</p>
  <p>AI技术的快速发展也伴随着潜在风险。Jeff Dean强调：「我们需要警惕AI可能被用于生成虚假信息、实施自动化网络攻击等恶意行为。因此，在模型设计中必须尽可能内置防护和缓解措施，以确保AI的安全可控。」</p>
  <p>Noam认为，AI领域并非零和博弈，其发展将带来广泛的社会效益。他乐观地预测：「当前AI的发展态势预示着未来在GDP、医疗健康、财富创造等多个领域将实现数个数量级的增长。」这表明AI有潜力成为推动社会进步的重要引擎。</p>
  <p>接着，Jeff提出了一个引人深思的问题：如果每增加一倍的计算资源投入，就能使AI助手的能力提升5到10个点，那么企业是否愿意为实现「10倍工程师」、「100倍工程师」甚至「1000万倍工程师」的生产力跃升而加大投入？</p>
  <p>这一设问揭示了AI在提升生产力方面的巨大潜力，可能引发新一轮的技术革命和产业变革。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>Jeff Dean和Noam Shazeer的对话，让我们看到了AI技术发展的无限可能。</p>
  <p>从让模型快三倍的低精度计算，到处理数万亿token的长上下文挑战，再到对AI安全性的深刻思考，这场访谈为我们描绘了一个激动人心的未来。</p>
  <p>正如Jeff所说，他并不完全担心AI的「邪恶」版本，但我们仍需在技术发展的同时，保持对潜在风险的警惕。</p>
  <h3>参考资料：</h3>
  <p>https://www.youtube.com/watch?v=v0gjI__RyCY</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/O7VEu7wwdGheYiynm-ifYw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：犀牛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3180052117934464</id>
            <title>重庆“英伟达”绝境逢生</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3180052117934464</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3180052117934464</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 03:21:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>167天，重庆超级独角兽上演了绝地求生。</p>
  <p>近日，曾估值超过150亿元的象帝先发布公告，已经完成了新一轮数亿元融资，引入A股上市公司安孚科技（603031）及多家创投机构战略合作。</p>
  <p>象帝先，中国GPU研发商，创始人唐志敏是中国计算机系统与处理器芯片设计领域战略级科学家，2020年他带领团队在重庆创业，受到市场广泛关注，并迅速完成累计25亿元的5轮融资，一度被称为重庆的“英伟达”。</p>
  <p>不过去年该公司因“对赌”身陷绝境，裁员波及400余名人，企业一度处于“停摆”状态。现在新一轮融资落地，意味着这家超级独角兽，起死回生。按其官方说法，“彻底摆脱了2024年因融资受阻引发的阶段性困境，以更坚实的资金基础和技术实力迈向全新发展阶段。”</p>
  <p>这次伸出援手的，是家喻户晓的南孚电池，而它的背后，还站着一位苏州富豪。</p>
  <h2><strong>毁于“对赌”的超级独角兽</strong></h2>
  <p>象帝先成立于2020年，总部位于重庆，是一家高性能通用/专用处理器芯片设计企业。</p>
  <p>公司创始人唐志敏在1999-2004年，就任于中科院“高性能通用CPU芯片研制”课题组，带队研发出了有“中国第一颗完全知识产权通用CPU”之称的龙芯1号、2号芯片。是国内计算机系统与处理器芯片设计领域的战略级科学家。</p>
  <p>2014年中科曙光发起设立海光信息，唐志敏就是创始人之一。在他的主导下，海光信息引入成都高新区的战略投资，促成了海光信息与AMD的合作。海光信息2022年顺利在科创板上市，成为我国CPU领域的龙头企业，这位行业大佬功不可没。</p>
  <p>2020年，唐志敏淡出海光信息后，创办了象帝先。</p>
  <p>“象帝先”三个字取自《道德经》第四章，“吾不知谁之子，象帝之先也”。大意为“道”既是宇宙的源头，又是超越一切人为定义的存在，象征着创始团队对终极真理的探索，足见公司志不在小。</p>
  <p>而且公司成立后，研发进度并不慢。</p>
  <p>2021年3月公司立项第一款GPU芯片项目“PANGU A0”，这款产品在2022年6月顺利流片，并能在2023年6月实现PANGU A0“天钧一号”芯片量产，当时据称“综合性能达到国际GPU主流产品的先进水准，各项指标均超过国内同类产品。”。与此同时，第二款GPU芯片项目PANGU B0和“天钧二号”芯片先后立项、发布。从产品节奏来看，几乎每年都有新动作。</p>
  <p>“行业大佬+产业经验”的组合，自然是资本热捧的对象。</p>
  <p>公司创立时，就获得重庆国资等鼎力支持。后又累计获得5轮投资，共计融资了25亿元左右。投资方包括两江资本、乾瞻投资、中信建投、扬子江基金、朗姿韩亚资管、锡创投、千山资本、盛世投资等16家机投资。估值高达150多亿元，是重庆近两年杀出的超级独角兽之一。</p>
  <p>不过“创业未半，中道崩殂”。去年上半年开始，象帝先就开始大规模裁员，据凤凰网科技报道，5月份公司裁掉了100-200人。8月底，象帝先发布了内部裁员公示，涉及员工400余名，市场一度传出公司“原地解散”的消息。</p>
  <p>之所以引发舆论关注，一方面是因为公司明星独角兽的地位；另一方面则是因为“对赌”戳中的行业痛点。</p>
  <p>创始人唐志敏对内解释称，公司陷入险境的直接原因是对赌起诉：象帝先曾与股东签订对赌协议，承诺B轮融资规模要达到5亿元，由于目标未达成，股东发起了诉讼。</p>
  <p>上述对赌导致了象帝先资金被冻结，经营活动受阻，企业面临分崩离析的境地。不过象帝先坚决否认公司“原地解散”的说法，称正在积极自救，“全力寻找外部投资机会”。</p>
  <h2><strong>谁是白衣骑士？</strong></h2>
  <p>象帝先确实在四处奔走。</p>
  <p>去年12月底，在官方公众号上就发布了一篇名为《融资启新，“韧”者终迎芯片曙光》的文章。其中明确写到：“公司新一轮融资已有重大进展。公司新一代产品量产流片研发，市场业务拓展，都有了必要的资金支持。”可见，去年底已经见到了扭转乾坤的曙光。</p>
  <p>如今又过了2个多月，那笔救命钱终于到了。</p>
  <p>在最新的融资公告中，象帝先给出了融资金额的大致数目“数亿元”，投资方为“知名创投”。具体金额和投资方都未公布，不过足以给市场吃下一颗定心丸了。</p>
  <p>唯一确定的是安孚科技——“本轮融资中，象帝先与A股上市公司安孚科技达成深度战略合作。”公告如是写到。</p>
  <p>安孚科技对于部分读者而言或许是个陌生的名字，但它旗下“一节更比六节强”的南孚电池可就人尽皆知。</p>
  <p>话说当年安孚科技原名为“安德利百货”，成立于1999年，主要从事三、四线城市及农村市场的百货零售业务。与电池、储能等业务八竿子打不着。</p>
  <p>但在2019年，公司“易主”东山精密董事长袁永刚后，就开始筹划业务转型。</p>
  <p>2022年1月，安孚科技完成第一次资产重组，通过子公司安孚能源收购南孚电池母公司亚锦科技36%的股权。2022年5月，安孚科技完成第二次资产重组，进一步增持亚锦科技的股权，最终持有其51%的股权。</p>
  <p>这笔收购效果卓著。2021年，安孚科技营业收入为16.77亿元，归母净利润为-0.51亿元。但2023年年报显示，公司营业收入43.18亿，同比增长27.62%，归母净利润1.16亿，同比增长41.93%；2024年三季报显示，前三季度营收35.94亿元，同比增长7.15%；归母净利润1.5亿元，同比增长45.58%。</p>
  <p>据安孚科技官网披露，安孚科技已经重组转型为专注从事多化学系统的小电池和消费品的投资、研发、生产和销售的企业。</p>
  <p>不过还有一个疑问，就算安孚科技已经从零售转型电池和储能业务，但是GPU与其关联度也并不高，为什么安孚科技愿意施以援手，救“象”于水火？</p>
  <p>这就不得不提到实控人袁永刚。</p>
  <h2><strong>苏州富豪拯救中国“英伟达”</strong></h2>
  <p>苏州富豪袁永刚，不仅控制着安孚科技，还是东山精密董事长，蓝盾光电实控人。</p>
  <p>东山精密的是国内PCB（印制电路板 Printed Circuit Board）龙头，业务涵盖电子电路、光电显示和精密制造等领域，是苹果、Meta 、特斯拉等巨头的供应商。近年来，公司提出“消费电子+新能源”战略，双轮驱动多元布局。</p>
  <p>在一次投资人提问中，东山精密就回复了AI发展对公司业务的影响：</p>
  <p>“随着AI能力提升，芯片算力的需求不断增强，致使能耗增加，同时电池容量扩大也带来了空间限制和技术难题，特别是对智能终端内部互联互通功能的需求愈发严格。所以对于FPC产品来说，技术要求更高、工艺难度更大、形状复杂度提高，令生产过程中的质量、加工难度呈现持续上升的态势……随着 AI 产业创新周期的开启，公司将把握高端软板和高密度硬板领域的发展机遇。”</p>
  <p>所以从业务上匹配上讲，GPU业务与袁永刚的商业帝国匹配度并不低。</p>
  <p>而且袁永刚在资本市场也长袖善舞。</p>
  <p>除了上述收购南孚电池外，还是禾盛新材的第6大股东，新三板公司帝瀚环保的第5大股东。据此前媒体报道，还曾参与过汇源通信、元力股份、大港股份、新宁物流、联创光电、华锦股份、国发股份、华闻集团等10余家A股公司的投资。</p>
  <p>另外，袁永刚控股的蓝盾光电，一家主要从事高端分析测量仪器制造、软件开发、系统集成及工程、雷达部件生产的公司，在去年还投资了星思半导体。</p>
  <p>星思半导体此前获得高瓴、鼎晖、BAI资本、纪源资本、松禾资本等顶级投资机构注资。蓝盾光电入局后，持有该公司5%股份，是公司第六大股东（如果不重复计算员工持股平台，是第四大）。</p>
  <p>这么看，袁永刚主导的安孚科技进军算力行业也说得通。</p>
  <p>另外，象帝先还在公告中披露说，“安孚科技将依托其强大的资本实力及高效管理体系，助力象帝先加速技术研发、拓展市场边界。”可见，钱、管理经验和新的市场，都是对方可以助力的。双方的合作值得市场期待。</p>
  <p>而就在象帝先救亡图存的时候，国内GPU创业公司集体按下了加速键。</p>
  <p>先是去年8月，燧原科技同中金公司签署上市辅导协议，正式启动A股IPO进程；9月，AI芯片独角兽壁仞科技办理上市辅导备案登记；11月，摩尔线程启动上市流程；紧接着沐曦完成上市辅导备案，拟在A股IPO。</p>
  <p>中国“英伟达”们集体冲锋了。</p>
  <p>象帝先也整装待发，根据后续规划，公司将“加速现有产品量产进程，同时加大研发力度，打造适配多元场景的 GPU 产品矩阵，深化国产化生态布局，筑牢信息安全与技术自主屏障”。</p>
  <p>对于唐志敏和象帝先而言，未来或许仍然并非坦途，但正如尼采的那句话，杀不死我的，使我更强大。有了这份绝境逢生的韧性，对象帝先这家别具一格的公司，当另眼相看。</p>
  <h3>参考资料：</h3>
  <p>1.凤凰涅槃，展翅高飞！象帝先完成新一轮融资，携手战略伙伴开启国产GPU新征程</p>
  <p>1.东山精密：新能源汽车赛道的黑马，电子电路行业的“小龙头”</p>
  <p>1.【国盛郑震湘团队】东山精密：AI助力，双轮驱动拥抱新周期</p>
  <p>4.“中国版英伟达”解散风波，400人原地失业，欠薪数千万元｜风暴眼</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cQFB6Y_KD5vate53ACoyJw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”</a>，作者：杨博宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3180012864033154</id>
            <title>化学加钠，数学开挂...现在的教育软件都被玩得这么抽象了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3180012864033154</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3180012864033154</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 03:05:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>不知道为什么，人在面对某些专业工具的时候，总是有一种试图找出一种歪门邪道用法的冲动，而且这种冲动是和你受到的限制完全成正比的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_b0e6b7a028374b03a128f1bda606978a@1743780481_oswg481995oswg467oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">想不到吧，哥们一开始是药用的</p>
  <p>比方说，学生们总是被家长和老师们要求要心无旁骛的专注在课业上，为此，什么游戏机、手机都是被严格限制接触的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_4ecd7b1c9fdd4238885407f602042067@1743780481_oswg372909oswg521oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但是，从来没有人说过，没了那些东西就找不到游戏的乐趣了。</p>
  <p>“一硝二磺三木炭......感觉融合有点慢，搅拌搅拌试下？感觉有点不对劲，算了不管了，也不知道怎么让它反应，先加钠！”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_694f2f177d1747d68dc2afb7f7e99b77@1743780481_oswg273331oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“唉，怎么着火了？"</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_ddfc966a506e45e4bdf09b6e95a53cc5@1743780481_oswg491327oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“砰！！！”一声巨响，实验室瞬间变成废墟，屏幕内外顿时充满了快活的空气。</p>
  <p>以上这段“严谨”的化学实验实录出自一位叫做@Kevin的博主。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_eb99ad5f160b42e0be099bb829b26b4f@1743780481_oswg150031oswg728oswg263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他的大部分内容都是在操作一款名叫<strong>“NB实验室”</strong>的教育软件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_bfd1d19d976343b29259985294206a9f@1743780481_oswg90485oswg604oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从名字我们就可以看出来这软件的本来用法就和现在流行的各种模拟器游戏一样，通过仿真的3D画面和自由的交互系统来让初次接触或试图深入了解化学这门学科的初高中生们能更轻松、更安全的体验化学实验。</p>
  <p>但是估计开发人员怎么也没想到，自己一个正儿八经的教育软件，会突然之间被人类试图找乐子的原始冲动给淹没。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_97a660ac575643f0a6c050c59d93313d@1743780481_oswg50479oswg917oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>或许是自己学生时代由于限制没怎么上过实验课，所以对各种化学反应充满好奇；</p>
  <p>又或许是小时候就热衷于把各种有的没得混合在一起的“炼金大师”们终于有了跟不限量的赛博试管和电子催化剂。</p>
  <p>越来越多非目标群体的用户也开始涌入这个软件，并在第一块钠被投入进屏幕里的烧杯时，达到了高潮。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_961682d697034633b8ac342f7dfca0c3@1743780481_oswg46111oswg942oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“艺术就是爆炸”、“加纳”：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_4fb6d3a18fe24ffc9785bf087149886a@1743780481_oswg285777oswg622oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_2f4662f23031403a96efa3fc75302d4c@1743780481_oswg218981oswg625oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>各个迪达拉的COSER和佐助的影分身们开始闻风而动。</p>
  <p>从他们的实验片段里你能很明显的感受到他们对于化学这门学科无比热情的“求学精神”以及对老旧实验方式进行改良的“探索之心”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_ab54532ca4a34d1caaefd3055fb0cc9e@1743780481_oswg40312oswg913oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如当演喜剧的都试图向你科普“酒精灯不能吹灭”的时候。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_1677f1f4322e4b689b17dcb122ed02d6@1743780481_oswg340237oswg665oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>新一代的“科学家们”已经在研发“酒精灯串联大法”了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_76e84c3a97a24ddf92b1ed9cfd636939@1743780481_oswg36258oswg953oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然如果你觉得“串联”难免会导致系统温度过高会容易出现实验失败。没关系，保证受热均匀的“并联大锅炉”了解一下？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_e45510455dcc4fe5931f2faa724599c9@1743780481_oswg217334oswg826oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为见证了新一代化学实验模式开创整个历程的观众，我不得的说这种引入物理方法解决化学问题的实验方式，就像吃意大利面一定要拌42号混凝土一样让人信服，这种新颖的学科碰撞想必一定能激发起新的科学“火花”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_9c64a59e9a21430b9887005f7a214d98@1743780481_oswg378139oswg920oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">真火花就不算火花了？</p>
  <p>当这个原本被设计用来让大家学习化学知识的软件，被疯狂的同学们干到了教育榜第一位置时，大家有没有真的学习到知识我不知道，但大家学习的热情我绝对是感受到了。</p>
  <p>各种新奇的实验方法，你想都没想过的元素搭配层出不穷，有试图<strong>探索试管材料强度</strong>极限的；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_fa45e933fd22486e929a4a595c34da63@1743780481_oswg304750oswg986oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有试图利用化学<strong>调制独特风味鸡尾酒</strong>的；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_8b4e114d97624cb8b0eb32655f9c994e@1743780481_oswg401304oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有研究如何<strong>把实验室变厨房，不学化学想干厨子</strong>的；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_5e3c225ea9484ffeaf177615a9c1df70@1743780481_oswg292717oswg1074oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过虽然新的实验方法层出不穷，但实验的最后他们几乎都会统一地以“加纳”最后的收尾，这不仅仅是出于对祖师爷的尊重，更是因为钠是唯一一个<strong>免费的活泼型元素，</strong>能迅速和常见元素发生反应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_266d95985bbd4df18f08af3094e9c59e@1743780481_oswg42324oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>是的，这个软件还有付费VIP的元素在，而且价格还不便宜，都快赶上一个3A游戏了。</p>
  <p>从某种意义上来说化学还真的是一门“门槛”很高的学科。</p>
  <p>不过学习的热情既然已经被激发出来了，那又怎么会轻易消退呢。</p>
  <p>听说有个三体问题好像很难解决，不如我们一起去天文学一展拳脚吧。</p>
  <p>三个星球还是太简单了，直接加到八个，以后咱们写本书，就叫八体（霸体）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_03b9352eecca4c37962b86c4343fe80c@1743780481_oswg224948oswg665oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_613ee254803641a2adc3d41e88c8f809@1743780481_oswg489201oswg665oswg854_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>……</strong></p>
  <p>好像最近甲流闹得也很凶啊，没关系，那只是因为我们还没有涉猎医学罢了。</p>
  <p>我看看啊，病人呼吸过缓，来来先插个管吧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_ed84dd9513d5406b8a661e07d4c5307b@1743780481_oswg178378oswg650oswg962_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>好像有点不对？算了太麻烦还是直接切肺吧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_d9f45a545d65402e84de4ee48ba2009d@1743780481_oswg198129oswg646oswg871_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>没关系作为未来的接班人，传统科学还有广阔天地在，比如数学，虽然没有什么实验，但是在口算PK中打败对方并狠狠羞辱的快感一点也不比爆炸弱。</p>
  <p>而且众所周知，与人斗其乐无穷，与水平不如你的人斗，其乐翻倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_2163efc32c3345369bb7cc684be5743c@1743780481_oswg233515oswg651oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“？亿=500000000这种题目对我来说还是太简单了，少年你还年轻，下次再来吧。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_ae8562e6a85548709d7050a6a0838608@1743780481_oswg72328oswg709oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大学生与小朋友们斗得不亦乐乎，却没想到连锁引发了家长的噩梦，面对输了PK而红温破防的孩子，终究是年龄更大的那一拨人扛下了所有。</p>
  <p>不过要说与人斗，故事才刚刚开始，因为很快地来自“数学系”的朋友们发现跟他们对线的突然变成了“计算机系”的朋友。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_b020fa62fd4f409c93a19755d399a831@1743780481_oswg392533oswg627oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要不说科学技术才是第一生产力呢，面对把整个题库都拔下来用脚本答题的赛博仙人们，这时最适合的最初这帮肉身入局的凡人的反倒是那句话“输不起就别玩”。</p>
  <p>至此这场PK已经完全进化到了凡人触及不到的Level，一个接一个的脚本甚至直接把软件的服务器也“愉悦送走”了。</p>
  <p>如果放到网文小说里，战斗升级到这个程度往往必须得启用机械降神了。现实中，虽然没有那么神乎其技的“仙人”出售，但是一家正经公司面对一群乐子人那还是手拿把掐的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_cea6aaeb130f49249743c137abd79c96@1743780481_oswg249370oswg657oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小猿口算很快进行了升级，对专门前来虐菜的选手推出了更加“适合”他们的题目，对大朋友怎么能用一加一等于二这种早该退环境的东西呢？快把“船新”版本端上来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_1172a73b78294d42aa269092bb00971a@1743780481_oswg281308oswg708oswg783_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着这些视频逐渐占据我的推荐屏幕，教育软件接连不断的抽象玩法也开始让我产生了视觉疲劳。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_ff820143499447fe9df61a2391e4387c@1743780481_oswg305024oswg718oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>科技的发展让新一代有了更丰富的学习途径，越来越强大的学习软件，方便了同学们随时随地的学习。</p>
  <p>但同时它也是一把双刃剑，不当的使用让它们逐渐成为玩具甚至有可能能成为危险的诱因。学习软件的出现，是为了让学习变得更有趣，更高效。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_cbc4b7f8b6f34cdc8145392c7699a898@1743780481_oswg267045oswg900oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>它们的出现是为了帮助学生更好地理解知识，激发他们的学习兴趣。但这一切，都建立在正确使用的基础上。</p>
  <p>这些玩梗搞抽象的乐子人正在人为地弱化着实验的危险性。我们不能因为一时的娱乐，就忘了学习的本质。<strong>科技的进步是为了我们的生活美好，而不是让我们的生活更荒诞。</strong></p>
  <p>毕竟如果真的把这些实验狂人送回没有现代科技的石器时代，又有谁真的能像“葱头哥”一样重建现代文明呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_511bf3d49fc54ad4ad00090bb44b7665@1743780481_oswg1665125oswg830oswg1175_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《石纪元》一部讲述人类遭遇意外而全部石化，复活的男主凭借自己的知识在石器时代重建文明故事的漫画。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MvPL4YEsRAhdKwK0jh3A7Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“酷玩实验室”</a>，作者：酷玩实验室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3180013393727879</id>
            <title>“七姐妹”让位“十巨头”？中国资产重估新叙事正在展开</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3180013393727879</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3180013393727879</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 03:05:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>阿里巴巴、中芯国际、腾讯、比亚迪、恒生科技指数本周均创下历史/区间新高，华尔街投行集体大幅调高阿里巴巴目标价。</p>
  </blockquote>
  <p>在美股“七姐妹”、欧股“十一骑士”、日股“七武士”之后，全球资本市场上，新的“标签”正在崛起——中国“七巨头”、甚至是“十巨头”。在这背后，以DeepSeek为首的中国科技新贵强势崛起，以阿里巴巴为代表的巨头们正大力投入AI，摩根士丹利、摩根大通、高盛等一众海外机构开始唱多中国资产。</p>
  <p>本周，<strong>港股阿里巴巴、中芯国际、腾讯、比亚迪等接连创下历史/区间新高；恒生科技指数也创下近两年多以来新高，年初以来累计涨幅约30%，领跑全球资本市场指数表现</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_d16574adb01b4ee9a086f183c54697b3@1743780481_oswg157145oswg1080oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>摩根士丹利分析师Laura Wang团队在本周三的一份报告中表示，转向看多中国股市，中国股市（尤其是离岸市场）已发生结构性质变，预计在技术突破推动下，中国股市的涨势将更具备持续性。展望后市，A股市场在科技股上具有更广泛选择，且外资持股比例处于历史低位，为市场提供潜在上升空间；短期而言，得益于在科技和股东回报方面的优势，离岸市场表现有望更强。</p>
  <h2><strong>阿里巴巴：从电商到AI</strong></h2>
  <p>不论是“十巨头”还是“七巨头”之中，阿里巴巴无疑是目前风头最盛的一家公司。这家巨头凭借财报和电话会进一步点燃了全球对中国市场的热情。</p>
  <p>在之前的阿里电话会上，提问大多是围绕着公司电商业务数据展开，但在最新的电话会上，AI已然成为主角，电商基本面数据只能做配：资本开支力度如何、资金要投向哪里？这些都是分析师们关心的问题——<strong>外界对阿里巴巴的关注点，已经从电商转向了AI，试图从公司给出的各项数据中，一窥整个行业的走向</strong>。</p>
  <p>“未来三年集团在云和AI的基础设施投入预期将超越过去10年总和”、“加大投入三大AI领域”、“AI战略首要目标是实现AGI”……电话会上，阿里巴巴CEO吴泳铭也通过长篇幅表述，解释了集团的AI愿景。</p>
  <p><strong>21日华尔街集体大幅调高阿里巴巴美股/港股目标价</strong>，摩根大通从125美元上调至170美元；花旗从138美元上调至170美元；高盛将目标价调高至至160美元和156港元；汇丰从125港元上调至156港元。</p>
  <p>华鑫证券2月21日报告指出，在本轮行情爆发之前，中国核心科技资产长期面临系统性低估的困难处境。例如阿里巴巴估值长期在20倍PE以下区间徘徊，与美股科技板块估值水平相去甚远，企业定价几乎至涵盖电商业务，AI及云计算这部分核心资产遭到忽视。随着DeepSeek点燃科技投资热潮，港股已成为中国科技资产重估主战场。</p>
  <h2><strong>“‘七姐妹’让位‘十巨头’”</strong></h2>
  <p>那么，随着AI成为阿里的新焦点、港股成为中国科技资产重估主战场，中国“十巨头”能否成为全球市场的新主角？</p>
  <p>“目前，全球几乎所有市场都已经接近高点，中国却是接近低点，所以<strong>投资中国肯定是逆向投资的最佳选择……中国正处于新一轮牛市初期</strong>。”被誉为“欧洲股神”、“逆向投资大师”的传奇投资人Anthony Bolton（安东尼•波顿）几天前受访时直接作出了如此判断，“美国市场已接近顶部，加密货币就是‘过度投机’的一个象征，它可能是牛市即将结束的信号。未来10-20年，东方可能主导全球市场，而不是西方。”</p>
  <p>WisdomTree Investments证券策略主管Jeff Weniger则指出，有些圈子认为中国可以在AI领域占据领先地位。中国的“十巨头”（Terrific 10）对“科技七姐妹”（Magnificent 7）形成竞争态势，例如比亚迪和吉利挑战特斯拉，阿里巴巴和京东挑战亚马逊。</p>
  <p>实际上几天前，Weniger一张“中国‘十巨头’击败美股‘七姐妹’”的图就已经在各处刷屏。</p>
  <p><strong>他将阿里巴巴、腾讯、美团、小米、比亚迪、京东、网易、百度、吉利、中芯国际列为这“十巨头”，并直言“（美股）‘七姐妹’正在给中国‘十巨头’让位。</strong>在过去几个月以来，硅谷巨头们表现平平，但中国股票却在持续上涨。我称它们为‘十巨头’，未来如何，让我们拭目以待。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_3d2675e08db64a1c96be83f055288a68@1743780481_oswg320780oswg1080oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>海通证券2月18日指出，中国科技“七姐妹”正待“出阁”。宏观层面看，我国在技术、人力和政策支持已具备发展科技的基础；股市层面看，当前我国科技企业在政策面、资金面、市场环境等方面均具备有利条件，当前市场正处在熊牛转换中，产业趋势向上的科技或成主线。中国股市中，<strong>AI应用、半导体制造、高端装备等领域有望涌现科技“七姐妹”。</strong></p>
  <p>华泰证券2月14日报告则表示，以苹果、谷歌、亚马逊、微软、Meta、特斯拉、英伟达为代表的科技七姐妹通过稳健增长的业绩和创新能力，成为美股科技股核心资产。DeepSeek 发布以来，资金加速流入香港市场，投资人关注谁会成长为类比美股“七姐妹”的中国公司。综合科技/汽车团队观点，其认为小米、 联想、比亚迪、中芯国际、阿里巴巴、腾讯、美团等是中国科技核心资产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_ebf1b97a2321427ebd7be49be63f5111@1743780481_oswg74226oswg865oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>真金白银“做多”</strong></h2>
  <p>当然，华尔街这次“唱多”并非仅仅停留在口头层面，真金白银的增持和流入也印证了他们对中国市场的乐观预期。瑞银全球财富管理Eva Lee指出，多头国际投资者正在重返中国。</p>
  <p>根据国际金融协会(IIF)周二发布的最新国际资本流动报告显示，1月外国投资者积极布局中国资产，中国股票和债券吸纳的外资净流入总和超过了100亿美元，这也是自去年8月以来，外资首度同时加码中国股票和债券。</p>
  <p>日前有消息称，游戏驿站CEO、“迷因股之王”Ryan Cohen个人持有的阿里巴巴股票增至10亿美元，即约700万股，其对阿里巴巴的大笔押注反映了科恩对中国长期经济增长前景的看好。</p>
  <p>美国对冲基金大佬、亿万富翁投资人大卫•泰珀旗下AppaloosaLP在美东时间2月10日向美国SEC提交了13-F文件。文件显示，2024年第四季度，该对冲基金全面增持了中概股和中国股票ETF（交易型开放式指数基金）。</p>
  <p>从美股“四骑士”、FAANG、“七姐妹”再到如今的中国“十巨头”，全球股市叙事标签更迭的背后，资本市场的目光正从美国转向中国。随着DeepSeek横空出世投下“东方核弹”，全球投资者或许也会重新思考：AI时代，科技权力版图是否将会重构？</p>
  <p>当中国科技企业开始在全球创新版图中崭露头角，技术创新开始兑现为业务增长，这场始于资产重估的价值发现之旅，或许正在打开新的叙事空间。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/09ElCCY_4YXhfkfIIRa_ZA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”</a>，作者：郑远方，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3180024117072512</id>
            <title>“海尔系”5天连下两城，155亿大并购背后钱从哪来？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3180024117072512</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3180024117072512</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 03:04:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>刚花25.19亿拿下工业机器人龙头企业新时达(002527.SZ)，“海尔系”在资本市场又落一子，这一次，海尔集团把触角伸向了<strong>全球领先的汽车互联网平台汽车之家(2518.HK)。</strong></p>
  <p>2月20日晚间，汽车之家公告称，海尔集团子公司CARTECH HOLDING COMPANY（下称“卡泰驰控股”）拟收购汽车之家2.01亿股股份，约占公司已发行普通股的41.91%，<strong>对价约为18亿美元（约合人民币130.52亿元）。</strong></p>
  <p><strong>收购完成后，海尔集团旗下上市公司数量将达到8家，总市值超3500亿元。</strong></p>
  <p>5天内拿出155亿资金收购两家上市公司，海尔集团多点布局的同时，钱从哪来？</p>
  <h2><strong>汽车之家利润持续下滑，海尔集团为何花130亿“豪赌”？</strong></h2>
  <p>汽车之家成立于2005年，创始人是理想汽车(2015.HK)的老板李想，创立之初公司的定位是汽车爱好者分享信息和经验的平台，并迅速吸引了大量汽车爱好者。</p>
  <p><strong>2008年，澳洲电讯收购了汽车之家55%股份</strong>，2013年，汽车之家在纳斯达克完成上市。2015年，李想辞去了汽车之家总裁一职，退出了公司的日常管理。<strong>2016年，澳洲电讯出让股权，中国平安接盘，并以47.7%的持股成为汽车之家的控股股东。</strong></p>
  <p>在中国平安的主理下，<strong>汽车之家于2021年又在港交所挂牌上市</strong>，公司的业务范围也扩展至媒体服务、交易服务、数据服务、金融服务、技术研发等多个领域。不过主要收入来源还是来自媒体服务、线索服务、在线营销这三大类。</p>
  <p>巅峰时期，汽车之家平台的月活跃用户数量达到了6403万，稳居行业第一。然而<strong>自2021年港股上市之后，公司净利润开始出现下滑</strong>，2020-2024财年分别是34.05亿元、22.49亿元、18.55亿元、19.35亿元、16.81亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_e25b1ab4fefa49ba870fd8d44ac7daff@1743780481_oswg100523oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：wind</p>
  <p>业绩表现不佳一方面是受外部环境影响，如市场竞争加剧、广告收入下降、用户行为变化等等，另一方面，汽车之家内部也存在业务转型未达预期、高层人事变动频繁以及与平安业务协同效果不理想等问题。</p>
  <p><strong>海尔集团在此时斥130亿巨资接盘，是一笔合算的买卖吗？</strong></p>
  <p>汽车之家曾在2023财年年报中提到，<strong>平安集团对公司具有重大影响力，而其利益可能与公司不一致</strong>。汽车之家还提到，自2011年10月以来，公司的che168.com网站一直专注于提供二手车信息及内容，<strong>若公司无法发展二手车相关业务，则可能无法实现预期的业务增长，经营业绩可能会受到不利影响。</strong></p>
  <p>而<strong>海尔集团旗下子公司卡泰驰自2021年起已布局二手车市场</strong>，涵盖高端改装、充电技术、家车互联等领域，并通过并购美驰名车、罗伦士等公司扩大业务版图。<strong>此次收购汽车之家的主体也是卡泰驰控股。</strong></p>
  <p>海尔集团表示，<strong>汽车之家的O2O线上线下发展战略与卡泰驰的战略协同，同时双方业务上能够形成互补。</strong>交易完成后，汽车之家将作为海尔汽车产业生态的关键枢纽，加速卡泰驰构建汽车产业新生态，完善海尔数字经济产业生态布局，最终更好地满足用户全流程、全生命周期的用车体验。另外双方将在用户深度体验、智能硬件链接及汽车新零售等领域深化合作，提升O2O智能交互能力。</p>
  <p>2月20日，海尔集团官方微信公众号提到，中国平安将继续作为汽车之家的主要股东之一，通过云辰资本间接持有在汽车之家的剩余股份。交易完成后，汽车之家将作为海尔汽车产业生态的关键枢纽，在海尔和中国平安的共同支持下继续巩固发展现有业务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_9b7753cfa5ae401ab01df9892dc4321e@1743780481_oswg695313oswg1080oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：海尔集团官方微信公众号</p>
  <p>另外，汽车之家在经营业绩下滑的同时，其股价也出现下挫，仅从港股来看，公司上市即巅峰，此后股价一路下滑，截至2月21日报收58港元/股，较176.3港元/股的发行价下跌67.1%。</p>
  <p>国际智能运载科技协会秘书长张翔表示，<strong>大部分收购都是在公司市值比较低的时候，这样比较划算</strong>，所以如果汽车之家处于鼎盛时期，海尔反而会慎重考虑，如今收购性价比还是比较高的。<strong>因为海尔自身有资源，收购完后可以对汽车之家进行重整，有可能利用集团资源帮汽车之家重振雄风。</strong></p>
  <p>“另外海尔收购汽车之家可以帮助其二手车业务导流，<strong>从而对海尔的业务进行反哺</strong>。如今互联网卖车时代流量也很贵，汽车之家若运营得当市值还是有希望提升的。”张翔认为。</p>
  <p>艾媒咨询CEO兼首席分析师张毅指出，“尽管汽车之家这几年利润在下滑，但公司还是有一定价值的。首先汽车之家历史悠久，作为国内比较头部的三大垂直行业网站，行业地位和用户数基础比较庞大，对于海尔集团进入汽车互联网领域、拓展未来的渠道是有帮助的。而<strong>随着智能汽车高速发展，汽车之家未来对于在线途径还是比较有优势的</strong>。”</p>
  <p>张毅认为，在战略协同方面，这个业务形成数据流量，优化海尔在智能汽车车联网方面的布局，是有可行的。另外海尔旗下很多产品，比如智能家居、智能家电，与汽车之家的用户群体匹配度还是比较高的。长远来看，随着汽车行业、智能化电动化行业的发展，互联网平台的价值有望提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_c5a023b40fc24288a31c3db0bfd41b52@1743780481_oswg82125oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：罐头图库</p>
  <p>张翔指出，汽车之家就是汽车行业的垂直网站，也可以理解为汽车电商。<strong>如今海尔收购汽车之家，意味着海尔打算进入汽车销售领域，还表明海尔可能不会去造车了，而是从汽车市场领域进入。</strong>另外汽车之家被海尔收购也可能是公司内部出现了问题，导致业务和公司估值下滑，海尔收购之后内部估计会重新洗牌，这对公司未来发展也是有利的。</p>
  <p>“海尔集团可以考虑汽车之家作为一个重要的渠道，为卡泰驰在二手车市场的发展和渠道布局，提供机会。<strong>但卡泰驰未来未必只做二手车</strong>。”张毅表示。</p>
  <h2><strong>5天连买两家上市公司，155亿从哪来？</strong></h2>
  <p>汽车之家是海尔集团2月以来购入的第二家上市公司。</p>
  <p>就在2月16日，新时达公告称，公司股东纪德法、刘丽萍、纪翌与青岛海尔卡奥斯工业智能有限公司(下称“卡奥斯工业智能”)签署了股份转让协议，三人合计将上市公司10%股份及19.24%的表决权转让给卡奥斯工业智能。此外，卡奥斯工业智能还计划斥资12.19亿元参与新时达定增项目。</p>
  <p>两笔交易完成后，卡奥斯工业智能直接获得新时达约2.19亿股股份，占公司总股本的26.83%。叠加接受委托的表决权，卡奥斯工业智能最终控制新时达的股权比例将超过40%。</p>
  <p>卡奥斯工业智能是海尔集团全资控股的孙公司，<strong>海尔集团也因此将成为新时达的实际控制人。</strong></p>
  <p>据悉，标的股份转让价格约为19.61元/股，海尔共购入6630.6万股，交易价款合计为13亿元。<strong>两笔交易，卡奥斯工业智能最终斥资约25.19亿元。</strong></p>
  <p>再往前推，2024年12月22日，彼时市值100多亿元的海尔生物(688139.SH)，公告称要吸收合并当时市值近500亿元的上海莱士(002252.SZ)，<strong>上演“蛇吞象”</strong>。不过由于“交易结构较为复杂，尚未能形成相关各方认可的具体方案”，这场吸收合并在短短15天就宣布夭折。</p>
  <p><strong>两个月内对三家上市公司出手，并最终在5天内分别斥资25亿和130亿收购两家上市公司</strong>，海尔集团的巨款从哪来？是自有资金还是依靠融资？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_1739142c2274446c9e070c867c7e4a6c@1743780481_oswg53676oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>两次交易中，新时达和汽车之家都未在公告中提及海尔集团收购资金的来源，海尔集团也表示，“鉴于交易信息保密原因，无法就资金来源置评。”</p>
  <p>从公司盈利情况来看，海尔集团旗下共有6家上市公司，目前均未发布2024年业绩情况，但仅上半年和前三季度，有4家公司净利润都有所增长，分别是海尔智家(600690.SH)、上海莱士、雷神科技(872190.BJ)和众淼控股(1471.HK)。其中海尔智家上半年营收超千亿，达1356.23亿元，同比增长3.04%，净利润104.20亿元，同比增长16.25%。</p>
  <p>另外两家上市公司海尔生物(688139.SH)和盈康生命(300143.SZ)前三季度净利润略有下降，但也分别达到了3.09亿元和0.83亿元。</p>
  <p><strong>6家上市公司中，4家存在短期借款</strong>，其中2024年前三季度，海尔智家短期借款106.82亿元；海尔生物短期借款0.19亿元；盈康生命短期借款1.9亿元；雷神科技短期借款2.17亿元。<strong>2家上市公司存在长期负债</strong>，其中2024年前三季度，海尔智家长期借款181.04亿元；盈康生命长期借款1.32亿元。</p>
  <p><strong>海尔集团还通过海尔金控在金融领域进行了广泛布局</strong>，海尔金控致力于成为“产业里最懂金融，金融里最懂产业”的生态品牌，注册资本117.366亿元，<strong>业务涉及融资租赁、金融保理、金融科技、PE/VC投资、产业并购、资产交易等领域，主体长期信用等级为AAA，资产规模超千亿元。</strong></p>
  <p>据悉，海尔金控有多个金融业务板块，包括“产业金融”服务平台“海尔产业金融”、供应链金融服务商“海尔金融保理”、产业全生态投资共创平台“海尔资本”、科技场景生态平台“云链科技”、母基金投资平台“海创母基金”以及数字科技服务平台“万链数科”。<strong>这些金融业务不仅为海尔集团带来了多元化的收入来源，也为其整体生态系统的构建提供了重要支持。</strong></p>
  <p>除此之外，在融资发债方面，海尔集团过去两年也是动作频频。上交所债券项目信息平台显示，<strong>2023年至今，海尔共计发行了9只债券、私募、ABS等，合计发行金额340亿元。其中2024年至今的发行金额是150亿元。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_4e81b8ec6240445b851adcaeaf348f85@1743780481_oswg190462oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_bcb4ca6a24134ecf9a8efd5e4d0a648c@1743780481_oswg94510oswg1080oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：上交所官网</p>
  <p>可见，无论是自己赚的钱，或是银行贷款、融资发债，整个“海尔系”筹资能力还是很强悍的。这为公司资本版图的扩张提供了有力支撑。</p>
  <h2><strong>“海尔系”资本版图扩至8家，总市值3500亿</strong></h2>
  <p>海尔集团成立于1980年，前身是青岛电冰箱总厂，1984年，海尔集团创始人、董事局名誉主席张瑞敏接任了濒临倒闭的青岛电冰箱总厂厂长，并推行了一系列改革措施，让厂子起死回生，并一步步发展成为中国头部家电品牌。</p>
  <p>在张瑞敏的带领下，海尔集团早早就开始布局资本市场。<strong>1993年，海尔智家在上交所挂牌上市，成为中国最早的上市公司之一。</strong></p>
  <p>上市后的海尔通过资本市场的融资功能不断壮大企业规模，实现了跨越式发展。<strong>2005年海尔生物成立，并于2019年在科创板上市，成为海尔集团旗下大健康板块盈康一生在生命科学产业的重要战略布局。</strong></p>
  <p>同样是<strong>2019年，海尔集团还收购了创业板上市公司星普医科，随后将其更名为盈康生命盈康生命(300143.SZ)。</strong></p>
  <p>2023年12月底，海尔集团又以<strong>125亿元</strong>的价格收购上海莱士20%的股份，另外被委托上海莱士6.58%的股票的表决权。<strong>2024年7月，海尔集团正式成为上海莱士实际控制人。</strong></p>
  <p><strong>除了家电和生命健康领域，海尔集团还在2014年成立了‌雷神科技(872190.BJ)</strong>。雷神科技是海尔集团“人单合一”模式下投资孵化的创客公司，主要产品包括笔记本电脑、台式机、外设及周边（包括显示器、键盘、鼠标、耳机等）。<strong>2022年，雷神科技在北交所公开发行上市‌。</strong></p>
  <p><strong>2017年3月，保险中介公司众淼控股成立</strong>，并在同年9月成为海尔集团指定的保险代理服务提供商，为海尔集团处理并管理在中国所有与保险相关事宜。<strong>众淼控股于2024年8月上市</strong>后，海尔集团通过青岛海盈汇及青岛海创汇间接合计持有众淼控股约45.33%的股权。</p>
  <p>再加上今年2月收购而来的新时达和汽车之家，<strong>目前“海尔系”即将集齐8家上市公司，相关业务布局横跨家电、智能家居、大健康、科技、保险等多个领域。</strong></p>
  <p>此外，海尔集团旗下“供应链独角兽”日日顺还曾递交IPO申请，但未上市成功，2024年末IPO折戟后被纳入海尔智家麾下。</p>
  <p>截至2月21日收盘，海尔智家、海尔生物、盈康生命、上海莱士、雷神科技、众淼控股、新时达、汽车之家的总市值分别为2455.51亿元、107.63亿元、81.62亿元、449.39亿元、 43.4亿元、17.48亿港元（约合人民币16.31亿元）、108.48亿元、295.44亿港元（约合人民币275.72亿元），<strong>8家上市公司总市值合计约3500亿元。</strong></p>
  <p><strong>随着“海尔系”一路开疆拓土，公司旗下产品也覆盖了人们生活的多个方面。你平时用到的海尔旗下品牌多吗？感受如何？评论区聊聊吧。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JiTI-mdWTqTW9tN-rNFYLg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“野马财经”</a>，作者：于婞，编辑：武丽娟 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3179995893535361</id>
            <title>阿里靠 AI ，续了半条命</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3179995893535361</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3179995893535361</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 02:38:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>这两天，估计很多人都被阿里的各种喜报刷屏了。</p>
  <p>前天阿里巴巴的美股大涨 8%&nbsp;，港股涨超 10%&nbsp;。昨天单日港务成交额超 400&nbsp;亿港币，现涨了 15%&nbsp;。</p>
  <p>甚至，凭借一己之力助推中概股科技股都大涨了一波，各位群友都有胆量往群里甩自己的收益截图了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_78d37d4fc8c54240a39419ff4d6c8308@1743780481_oswg49913oswg669oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>到底发生啥事了，怎么突然阿里就一路猛涨了？</p>
  <p>其实是因为阿里发布了&nbsp;2025&nbsp;财年第三季度财报（&nbsp;自然年&nbsp;2024&nbsp;年第四季度&nbsp;）。对于这份财报，各路股民的清一色评价是：<strong>超预期、大翻身、猛。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_2782e4d19f16434d887c836dd57f1c01@1743780481_oswg49654oswg804oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>财报还只是前菜，在听完他们财报后的业绩会后，无数股民更是信心大增，觉得阿里终于支棱起来了。</p>
  <p>在正式拆解之前，差评君先言简意赅地概括一下这份报告。</p>
  <p>阿里巴巴的季度营收为&nbsp;2801.54&nbsp;亿元（&nbsp;383.81&nbsp;亿美元&nbsp;），同比增长 8%&nbsp;。净利润为 464.34 亿元，同比增长 333%&nbsp;。基本全线业务都在增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_21348018b46a4875b45f73810388aeab@1743780481_oswg172003oswg740oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在主业务淘天这边，虽然说回不去当年大踏步的时代了，但今年也是稳定个位数往上爬。</p>
  <p>电商成交额涨了，同时商家们推广费收入也提升了。<strong>连 88 VIP 的数量都在双位数增长，涨到了 4900&nbsp;万。</strong></p>
  <p>差评君觉得去年国补叠加平台补贴的双十一，估计在其中起了相当大的作用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_1d9f815642454c13a216e738f0075fec@1743780481_oswg326334oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相比于淘天来说，跨境海外业务增长迅猛多了，比去年同期增长 32%&nbsp;。可惜的是，<strong>涨得多的同时，亏损也变多了。</strong>从数据来看，阿里还在输血砸钱抢用户的阶段。</p>
  <p>不过，阿里高管也透露说，<strong>预期下个财年内海外电商业务会实现单季整体盈利。</strong></p>
  <p>烧钱的本地生活和大文娱，今年也没拖后腿，分别比去年同期少亏了 15 亿元和 2 亿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_d7ebf1f418d9477fa6e06a573e41e102@1743780481_oswg1284370oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>哪怕是财报里唯一负增长的菜鸟，也只是因为剥离了电商业务，专注到物流生意上了。即便如此，也仅同比下降了 1%&nbsp;。</p>
  <p>不过，上面这些看起来不错的业务，都还不是今天的主菜。</p>
  <p>最值得聊的，其实是当年的亏钱大户云服务。</p>
  <p>从阿里的财报和分享里，你很容易发现<strong>这两年AI&nbsp;的热度，确实是让云厂商们赚饱了</strong>。阿里的云智能集团收入 317.42 亿元（&nbsp;43.49&nbsp;亿美元&nbsp;），同比增长了 13%&nbsp;，利润也同比涨了 33%&nbsp;。</p>
  <p>AI 吹起的每一波热度，最后都让这些云厂商们默默接住了。就比如说春节这一波 DeepSeek 引起的 AI 热潮，就给阿里云辐射贡献了百分之六七十的新用户。。。</p>
  <p>除了这些外部的&nbsp;AI&nbsp;热度加持之外，阿里自己的开源模型千问（&nbsp;Qwen&nbsp;）模型家族也在源源不断地贡献收入。</p>
  <p>千问家族已经成为全球最大的开源模型家族，不仅数量多，而且质量高， Hugging Face 公布的开源模型榜单里，排名前十的选手都是千问的衍生模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_6581566ff0be4622bdf9a749f74da133@1743780481_oswg330745oswg832oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然阿里自己也说，单纯卖卖模型付费 API 目前只能赚个三瓜俩枣，但千问模型吸引来的开发者们，他们开发的垂直模型和应用，都会天然地选择同根同源的阿里云，可以让效率最高。</p>
  <p>这个时候，就有一个交叉卖货的机会。卖完模型再卖云，顺手的事。</p>
  <p>因此简单来说， AI 越火，阿里的云服务越赚钱。</p>
  <p>所以，<strong>阿里也把AI&nbsp;提到了最重要战略的位置，出海、电商、物流这些都统统到 AI 后面排队去，在未来 AI 才是牌桌上的主咖。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_811ebe9e1ef84e768935f88f94fbc532@1743780481_oswg47379oswg640oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不光是阿里上心，资本们更是紧盯。</p>
  <p>昨晚的电话业绩会也彻底成了 AI 的主场。分析师问的 6 个大问题中，5 个都在追着 AI 问。大家嘴里聊的不再是 GMV ，而变成了 AGI 。</p>
  <p>在业绩会上，阿里也分享了各种围绕 AI 的种种动作。</p>
  <p>比如用 AI 重塑老牌 APP 。这块其实就有不少的想象空间，除了庞大的淘宝之外，吴泳铭还点名了夸克、钉钉和高德。其中夸克是中国 AI 搜索领域用户量最多的， toB 端有钉钉，还有 DAU 达到 1.7 亿的超级应用高德，每一个都有不少的操作空间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_fcc2b50c0acf4b869360360c5e0bf3d7@1743780481_oswg600510oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，最重要的其实不是这些正在执行的策略，而是阿里放出的一句狠话：</p>
  <p><strong>“&nbsp;未来三年我们在基础设施上的投入会超过过去十年的总和，这也是我们AI&nbsp;战略的决心。&nbsp;”</strong>粗略预估后续在 AI 和云上的投入，大概率会达到 3000&nbsp;亿规模。</p>
  <p>这钱怎么用、用在哪，才让市场对它的未来充满期待。<strong>也是这笔钱，要把AI&nbsp;和云服务彻底抬上牌桌。</strong></p>
  <p>根据阿里巴巴自己的说法，它们的首要目标是必须把 AI 做到 AGI 。</p>
  <p>这里的 AGI 是指可以取代掉 80%&nbsp;的人力。一旦实现这个目标，那么人工智能相关的产业大概率将会是全球最大的产业，<strong>有可能影响或者替代现在 50%&nbsp;左右的 GDP 构成。</strong></p>
  <p>假如这句话成立，那么云服务就是和全球 50% GDP 捆绑的必要应用。因为大参数量的模型在本地部署运行的效率很低。<strong>阿里的判断是以后&nbsp;90%&nbsp;的大模型&nbsp;Token&nbsp;都是在云上传输的</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_40d69131ae8d461ca1cfc69c541fd564@1743780481_oswg50348oswg837oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>面对这么一张超级大饼，谁能不说一句：香！</p>
  <p><strong>而且，阿里的这番推论也有一定的依据，这饼并不是凭空来的。</strong>全力押注 AI 和云服务国外大厂也已经在做了，像微软在 2024 财年第四季度的资本支出达到 190&nbsp;亿美元，&nbsp;“&nbsp;云和 AI 相关支出&nbsp;”&nbsp;几乎占掉总资本支出的一半。</p>
  <p>亚马逊预计 2025 年资本开支要比去年同期增长 24%&nbsp;，这里面绝大部分也是用于 AI 和云服务 WS 。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_3b3497197bfb42b99a27ae7a1d8bc0b3@1743780481_oswg294524oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再加上今年，阿里又拿到了苹果国内 AI 合作的机会，可以说顺上加顺，似乎 2025 年还有更好的故事可以讲。</p>
  <p>曾经，在云上还只能卖力推销拥抱数字化，数据上云。<strong>现在，云服务和AI&nbsp;似乎真的可以成为阿里巴巴的第二增长引擎了。</strong></p>
  <p>以后说到阿里，不再只是淘宝天猫，而会多一个 AI 的选项。</p>
  <p>当然了，未来到底怎么样，依然不好说。投资市场说得再好听，终究也只是故事。怎么把蓝图变成现实才是难事。所以，千言万语汇成一句话：本篇文章不构成任何投资建议。可别问我该不该买这些中概股的股票。。。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/J-yEdgFjP0gMhB7RPqNfcA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评X.PIN”</a>，作者：star，编辑：江江 &amp; 面线，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3180005544907144</id>
            <title>集显、3A、200帧？AMD这次在大气层</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3180005544907144</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3180005544907144</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 02:38:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>朋友们，最近整个编辑部都激动炸了。。。</p>
  <p>因为马上就能见到苏妈新一代的 AI Max 处理器了。</p>
  <p>这处理器去年九月份就有爆料，说处理器里边儿核显的规模非常大，更有猜测说能干爆 4060&nbsp;移动端的独显。</p>
  <p>换句话说，假如这事儿为真，那么&nbsp;“&nbsp;游戏笔记本&nbsp;”&nbsp;这个品类很可能就要被扫进历史的垃圾堆了——<strong>绝大部分人的游戏需求都可以被没有独立显卡的普通笔记本、以及巴掌大的迷你主机所满足。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_ffc3274bbd54403fa6f99f9799805d43@1743780481_oswg98357oswg750oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这爆料要是放在七八年前，托尼肯定是不相信的&nbsp;---&nbsp;核显跟独显有啥好比的？但这两年 AMD 核显的性能大家都是有目共睹的，在笔记本玩家这块口碑非常好，核显性能爆强，这再出点新品谁能忍得住啊！</p>
  <p>果不其然，前一阵&nbsp;CES 2025&nbsp;上&nbsp;AMD&nbsp;真的发了新品，而且规格参数和爆料的基本一致 ——<strong>处理器内置的核显规模超级超级超级大</strong>！</p>
  <p>感谢苏妈，感谢 ROG ，以及感谢从 ROG 嫖到了幻 X 2025 笔记本的二狗，今天托尼我终于能亲手帮大家测一测这颗处理器了。</p>
  <p>提前给大家省个流：<strong>游戏帧数真的比 RTX 4060&nbsp;高！！！</strong></p>
  <p>不过既然是评测处理器，咱们就还是先从 CPU 开始讲起——在祖传的 Cinebench R23 跑分，新的锐龙 AI Max+ 395 单核跑分 2046 ，多核跑分 34473 。</p>
  <p>对比去年下半年发布的 Al 9 HX 370&nbsp;，单核跑分差别不大，多核跑分提升了 54%&nbsp;，提升还是很明显的。毕竟制程工艺没变，主频没变，仅提升了核心数嘛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_7c86cf4339054e91ba44d86e18f9002b@1743780481_oswg525200oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然这都不重要，我们关心的还是这块核显的游戏方面有没有让人眼前一亮的表现。游戏方面我们还拿出了 AMD 搭载 780M 核显的锐龙 7 8845H 做了一下对比。（&nbsp;因为两代产品具体外围配置间存在差异，测试中实际显存的占用、功耗等有差异，测试结果供参考&nbsp;）</p>
  <p>先是喜闻乐见的黑猴子环节，在开启高画质、超采样清晰度&nbsp;65&nbsp;的设定下，<strong>8060S&nbsp;核显直接飙到&nbsp;124&nbsp;帧</strong>，相比 890M 、 780M 核显的帧率提升超过 60%&nbsp;。这已经不能叫做是畅玩了，这直接可以称为是爽玩好吧。</p>
  <p>接下来测试的赛博朋克 2077 和无畏契约基本都有翻倍的提升，博德之门 3 相比上代也有 50%&nbsp;左右的进步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_c60e788c06e44b4881c81cad60d5b001@1743780481_oswg512242oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>没想到距离 AI 9 系列发布仅仅半年过去，牙膏挤爆了啊。。。<strong>这就是核显规模暴增、力大砖飞的效果吗？</strong></p>
  <p>托尼意识到，光是测 1080P 的性能已经喂不饱这块集显了。不是说东西能对标 RTX 4060&nbsp;么，我们正好有台 4060&nbsp;独显的笔记本，我们直接用独显&nbsp;+ 2K 分辨率给它上上强度！</p>
  <p>在黑猴子环节，开启 2K 高画质， 8060S 核显还是可以跑到 88 帧，属于能&nbsp;“&nbsp;畅玩&nbsp;”&nbsp;的水平。而 4060&nbsp;独显着实是有点拉胯，只跑了 72 帧。<strong>你可是独显唉，传出去不会被笑话吧？</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_f8b3288955ff465cae52f83b57f3d83a@1743780481_oswg506742oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同样在高画质的赛博朋克&nbsp;2077&nbsp;和博德之门&nbsp;3&nbsp;测试中，&nbsp;8060S&nbsp;核显都要稳定地比&nbsp;4060&nbsp;独显高出那么一点分数，<strong>这表现真是没有争议的强</strong>。。。</p>
  <p>而且这样的表现不仅在笔记本上面有所体现，即使是把 AI Max+ 395 的功耗限制到游戏掌机的级别，帧数也相当的恐怖——众所周知，掌机因为散热扛不住，在笔记本里能跑到 45w 、 65w 功耗的芯片，放在掌机上只能降压降频。</p>
  <p>所以为了模拟掌机上的性能表现，我们也给这块 AI Max+ 395 锁 15w / 25w / 35w 三个功耗档位，跟这段时间炙手可热的 Ally X 掌机比比游戏表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_4ed3238a077c48958d536a83233f13e8@1743780481_oswg708849oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>直接上测试结果啊，可以看到在&nbsp;15w&nbsp;档位下，&nbsp;Max+ 395&nbsp;和&nbsp;8060S&nbsp;核显的组合就已经很能打了，虽然&nbsp;CPU&nbsp;性能没有拉开太大差距，但图形表现还是把搭载&nbsp;Z1 Extreme&nbsp;（&nbsp;AMD 780M&nbsp;核显&nbsp;）的 Ally 钉在墙上。</p>
  <p><strong>来到游戏，赛博朋克 2077 的帧数直接翻了一倍！用 15w 功耗达到了 44帧。。。而且还是没开启帧生成的结果</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_b1b9a2885ff5402a8949dddcd35899b9@1743780481_oswg530698oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们又试了一下赛博朋克 2077 开启了帧生成的结果，平均帧率直接上了 74 帧！现在 15w 的掌机玩儿 3A 真的挺不能看，但要是这玩意儿真能放进掌机里， 15w 就已经能起飞了。。。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_0fa68754df6f40deaf805efe4f47655b@1743780481_oswg275987oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有了 15w 的结果那剩下 25w 、 35w 的结果也没啥悬念了。</p>
  <p>值得一提的是 Max+ 395 在 35w 档位下貌似还有很大的潜力，但隔壁 Z1 Extreme 就显得有些后继乏力，即使功耗限制提升了，表现并没有比 25w 档位好太多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_1044943bcd2943e3b0e66d01032aea4a@1743780481_oswg570582oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至于有一些普通笔记本或者轻薄本散热也不太行，会把处理器功耗限制到 45w 以下，我们又给 Max+ 395 上了一个 45w 档位，看看假如是散热一般的轻薄本上了这颗 U 会有什么表现。</p>
  <p><strong>结果低画质的赛博朋克已经飙到 121 帧，开启帧生成更是达到了 212 帧。。。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_9ddbf95bbfaf4e80aa51388fb62d4541@1743780481_oswg544646oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个结果一出，我们整个编辑部都震惊了，路过的同事人人都夸一句 AMD nb 。<strong>托尼觉得，轻薄本和掌机的性能春天真的要来了。</strong></p>
  <p>性能这么强，我们也顺手测了一下续航看看有没有尿崩。我们用极客湾续航测试脚本跑过之后，幻 X 2025 的续航时间在 7.5 小时，在 70Whr 的电池加持下算是个中规中矩的水平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_e6eca4838fcb441e84d749b7d6a6f5d5@1743780481_oswg20108oswg1080oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总的来说，这续航也就是普通笔记本的水平，中规中矩不如 Macbook 。</p>
  <p><strong>也是有意思，今年的英特尔和&nbsp;AMD&nbsp;：一个走了超级续航的路子，另一个走了超大规模核显的路子</strong>。</p>
  <p>虽然这俩兄弟侧重不同，但价格却双向奔赴了。。。</p>
  <p><strong>都很贵！</strong></p>
  <p>根据托尼打听到的消息，这次 AMD 这块 AI Max+ 395 的工艺非常复杂，导致光是<strong>处理器本身的采购价格就要五千多块钱</strong>—— 一个做迷你主机的朋友跟我说，假如他们现在推出搭载这款处理器的迷你主机，价格没有一万块钱下不来。</p>
  <p>而另外一个做掌机的小伙伴则更悲观，说要是拿这个处理器做掌机，得卖 1w5 才能回本。。。</p>
  <p>虽然说现在这个处理器带来的性能提升真的挺令人惊喜，但目前来看还是 8845HS + 4060&nbsp;的笔记本、或者直接组一台 4060&nbsp;台式机更有性价比。现阶段即使这个芯片上了迷你主机或者掌机，那也只有富哥能消费得了、冲击一下高端 ITX 的市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_4d9d22fdcd3a4a66aedc631ae4df6f63@1743780481_oswg93415oswg750oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">这套组合估计能便宜一半呢</p>
  <p>所以说短时间内，这俩路子可能都不会普及，当下还是建议大家不妨等一波降价，毕竟等等党永远不亏。</p>
  <p>总体看下来，托尼还是觉得 AMD 这次的新品真是哪儿哪儿都好，就是价格还不太行。。。但无论如何， AMD 这波新品算是给大家带了个好头。以后我们不仅可以期待笔记本越做越轻薄，掌机的游戏体验越来越好，价格上也能浅浅期待一波，让更多的人用上更好的产品，这也是科技发展的意义所在吧。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4_ndpuoCZsActtRRg0zwrA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评X.PIN”</a>，作者：小柳，编辑：米罗 &amp; 面线，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3176360816742531</id>
            <title>苹果自动驾驶文件公开，自博弈技术会成智驾DeepSeek吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3176360816742531</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3176360816742531</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 02:19:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>十年前，苹果启动“泰坦计划”，试图打造一款颠覆行业的全自动驾驶汽车。然而，十年间团队内讧、路线摇摆、高管出走……苹果造车一度成为科技圈“最漫长的失败叙事”，百亿美元也彻底打了水漂。</p>
  <p><strong>当大家都以为苹果汽车“就此别过”时，谁能想到，苹果汽车竟然还藏有“后手”。</strong></p>
  <p>在苹果宣布停止造车的一年后，自博弈（Self-play）技术的突破，让苹果带着“自动驾驶新引擎”卷土重来。如今，在华为、小米等手机厂商跨界造车的竞争下，苹果的“后手”是否足以改写游戏规则？</p>
  <h2><strong>苹果汽车复活？自博弈技术成破局关键</strong></h2>
  <p><strong>2月18日，苹果公布自动驾驶技术突破相关文件。</strong>文件显示，苹果将自博弈技术引入自动驾驶系统，实现了前所未有的性能表现，该成果优势显著，尤其是在训练成本方面。苹果的自博弈技术为自动驾驶行业带来了新的技术思路。</p>
  <p>通过模拟数据生成和自博弈训练，苹果展示了无需依赖大量真实数据即可实现高性能自动驾驶的可能性，并首次公开一组令人震惊的数据——<strong>仅用10天生成16亿公里模拟驾驶数据，测试表现超越特斯拉FSD和华为ADS 2.0。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250221/v2_ec4cbd242a82431a905f57b5e9ec1871@5687509_oswg622413oswg2042oswg1328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：苹果文件截图</p>
  <p>关键是，训练成本暴跌至传统路测的1/36万，每模拟100万公里仅需5美元；同时长尾场景覆盖率提升300倍，系统可处理99.9997%的极端情况，在零样本测试中（未针对特定城市训练），首次进入上海陆家嘴就能流畅应对“中国式过马路”。</p>
  <p>以低成本快速实现很好的性能，背后的核心成果是GIGAFLOW模拟器，也就是极简版的世界模型。</p>
  <p>在GIGAFLOW模拟器里不需要编写场景脚本，不需要人类司机的驾驶数据，也不用设计复杂的奖励函数，奖励项只有到达目标、避免碰撞、居中行驶和对齐车道等，处罚项包括闯红灯、驶离道路。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250221/v2_fb598153b80a45eeaa510b15382349bc@5687509_oswg4746555oswg1850oswg1152_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：小鹏汽车</p>
  <p>原理其实非常简单，简单到每个人都可以理解。用通俗点的话来说，GIGAFLOW可以同时生成3.84万个“迷你世界”，每个迷你世界最多容纳150个智能体，也就是150辆车，还包括8张随机变动的地图，同时迷你世界会模拟多种交通情况和交互场景，比如拥堵的环岛、无灯十字路口和拉链式同行车道。</p>
  <p>在这个迷你世界里，道路里程约为136公里，一路上会随机生成1到N辆车，系统会要求这些车在驶向各自的目的地。当然，驶向目的地的过程并不简单，这里面就涉及到了“自博弈技术”，关于自博弈技术我们后面再细说。</p>
  <p>据苹果介绍，目前这些模拟训练依然会引起交通事故，频率大概在300万公里1次。作为对比，目前国内事故率大概在3.5万公里1次，虽说现实世界的道路复杂度更高，但是300万公里1次的事故率也是个很不错的成绩。</p>
  <h2><strong>自博弈技术，能否成为智驾的“DeepSeek”？</strong></h2>
  <p>世界模型并不是什么稀罕物，苹果的厉害之处是将此前曾未出现在汽车领域的自博弈技术用在了自动驾驶训练上，<strong>苹果特别擅长将现有的技术进行排列组合，比如曾经将电容技术用在手机上，两者都不稀奇，但组合在一起就形成了改变世界的iPhone。</strong></p>
  <p>话说回来，什么是自博弈技术？</p>
  <p>用大白话说就是让AI自己和自己“打架”，通过不断自我对抗来提升能力。就像武侠小说里的左右互搏术，自己和自己过招，越打越强。具体来说，AI会生成自己的副本或调用历史版本作为对手，在反复对抗中发现弱点、优化策略，最终进化出更强大的能力</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250221/v2_c071e256d0ab4918ba5e7c8bc8cce348@5687509_oswg2641246oswg2400oswg1498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：特斯拉</p>
  <p>虽然自博弈的概念2024年才在业内爆火，但其训练思路其实早在2016年的AlphaGo和2017年的AlphaZero上就已经得到应用。</p>
  <p>比如在AlphaGo击败李世石的故事里，就是通过自博弈技术让AI不断与自己的历史版本对战，在亿万次对抗中进化出超越人类的策略。</p>
  <p><strong>如今苹果将这套逻辑搬到了自动驾驶领域，</strong>我们可以简单理解为，在GIGAFLOW虚拟世界中，数万个“AI司机”24小时不停歇地上演着生死时速：有人故意急刹制造追尾，有人蛇形走位模拟醉驾，甚至会有凭空出现的“纸箱怪”考验紧急避让能力。</p>
  <p>这种“左右互搏”的训练方式，让苹果的自动驾驶系统以指数级速度进化。</p>
  <p>在2025年2月18日苹果公布的自动驾驶技术突破相关文件中，明确表示其系统<strong>无需依赖激光雷达、只靠视觉系统即可达L4级自动驾驶水平。</strong>这一结论基于苹果通过自博弈生成的16亿公里模拟数据，证明了纯视觉方案结合虚拟训练的可行性。</p>
  <p>过去十年，激光雷达被视为高阶自动驾驶的“眼睛”，全球产业链投入超千亿美元。而苹果的虚拟训练体系证明：纯视觉方案+超级算力，可能才是终极答案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250221/v2_2ea93c3a11a545f393249c479a15e478@5687509_oswg982967oswg1456oswg819_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：AI生图</p>
  <p>在智能驾驶产业，“自博弈技术”能否再次掀起DeepSeek效应，乱拳打死老师傅？有待观瞻。不过，苹果在自动驾驶技术上的突破，表示其依然没彻底放弃上车。有网友推测，未来，苹果可能会沿着三条主要路径继续发展：</p>
  <p>第一条路径是与传统车企合作，开发自动驾驶解决方案。苹果可以凭借其先进的自动驾驶技术，为传统车企提供技术赋能。例如，苹果与宝马合作，将其自动驾驶技术融入宝马的车型中，为消费者带来更智能、更安全的驾驶体验。</p>
  <p>另一条路径是将自动驾驶技术应用于智能交通系统。通过与城市交通管理部门合作，苹果可以利用其技术优化交通流量、减少拥堵，提升城市交通的整体智能化水平，为城市出行带来革命性的变化。</p>
  <p>最后一条路，就是重启让苹果以及库克都“意难平”的造车计划。</p>
  <h2><strong>看不到友商尾灯，苹果会重启造车计划吗？</strong></h2>
  <p>直接说结论吧，<strong>苹果若重启造车计划，短期内仍难以追上华为、小米这些友商的进度，但自博弈技术为其提供了弯道超车的可能性。</strong></p>
  <p>我们先复盘一下如今华为、小米处于哪个阶段。</p>
  <p>华为目前的主线是全栈自研+生态整合，截止目前华为ADS 3.0已实现无图城区NOA，覆盖全国主要城市，日均学习数据量达3500万公里。同时通过与赛力斯、奇瑞等车企深度绑定，2024年问界系列销量突破50万辆，生态整合能力肯定是远超苹果CarPlay。而在自动驾驶方面，华为计划2025年推出L3级系统，并推动相关立法进程。</p>
  <p>小米则是采用爆款流量+快速量产的打法，小米SU7首月订单破10万，目前月订单稳破2万，智驾激活率88%，依托米粉生态快速打开市场。在前几天的北京2025海淀区经济社会高质量发展大会上，雷军表示小米电动汽车订单已排至6至7个月后，市场需求强烈。同时2025年预计投入300亿元研发创新。目前小米汽车在北京亦庄工厂自动化率超75%，供应链管理已接近特斯拉水平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250221/v2_1efa49c09f0a4d8697778e5bc2d9537e@5687509_oswg1293698oswg1600oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：小米汽车</p>
  <p>苹果如果这时进场，而华为、小米已建立用户认知和渠道网络，苹果需重新争夺市场份额。同时，由于缺乏整车制造经验，若选择自研需解决产能与供应链难题，如电池、电机。除了小米华为外，中国市场竞争白热化：特斯拉、比亚迪、蔚小理占据先发优势，苹果需直面价格战与本土化挑战。</p>
  <p><strong>一个字，难。但苹果不是没有机会，关键变量在于，苹果的路径是选择华为路线，还是特斯拉路线，也就是做服务商还是做主机厂。</strong></p>
  <p>正如前文所说，有三条路给苹果选择，一是华为路线，开发自动驾驶解决方案，为传统车企提供技术赋能；二是与城市交通管理部门合作，做车路协同。这两条都是相对简单的路线，也是苹果可以切入的，胜算较大的路径。</p>
  <p>但如果苹果还是头铁选择第三条亲自造车的路径，那只能说苹果自求多福了。</p>
  <p>诚然，自博弈技术为苹果撕开了一道裂缝，但造车是一场马拉松。特斯拉用18年实现盈利，华为烧光百亿才站稳脚跟，小米仍需面对产能爬坡。技术霸权之外，市场从不同情迟到者。<strong>苹果的“重启”能否成功，就看库克是想继续做生态的编织者，还是冒险成为造车的“孤勇者”了。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/s_OR1Vxcr0grY5yVo7hyZA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电车通”</a>，作者：电车通，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3177566744760712</id>
            <title>71岁富豪，带领机器人龙头“突围”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3177566744760712</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3177566744760712</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 02:17:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2004年，一部科幻电影《我，机器人》火了。故事讲述在一位人类警察和拥有情感意识的机器人桑尼共同协作下，成功阻止了智脑的叛变。剧情收尾，桑尼站在一座断桥下看着同伴，所有机器人也看向桑尼，原来梦境中那个改变机器人命运的人就是桑尼自己.....</p>
  <p>电影播放的二十年后，在我们所处的现实世界，机器人产业正处于爆发阶段。从年初以来，A股机器人概念股走势较强，埃斯顿就是之一。</p>
  <p>从进军工业机器人领域到布局人形机器人领域，埃斯顿持续深耕机器人赛道，是行业龙头之一。不过，埃斯顿也有“烦恼”：该公司2024年归属净利润预亏超6亿元。</p>
  <p>埃斯顿董事长叫吴波，在这位71岁富豪带领下，这家机器人龙头将如何走出业绩低谷？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250222/v2_7c9d87d5bfdf45f497e856c7c46f5314@000000_oswg122551oswg1080oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>大学教师创业，拼出一家百亿市值龙头</strong></h2>
  <p>吴波曾在东南大学机械系读本科，大学毕业后在南京林业大学当了四年老师。选择辞职读研后，吴波改变了职业规划方向，进入企业工作，一待就是六年。</p>
  <p>1993年，即将迈入不惑之年之际，39岁的吴波选择创业。这一年，埃斯顿成立了。</p>
  <p>提起“埃斯顿”这个名字，它是有寓意的。</p>
  <p>吴波曾接受采访表示，埃斯顿英文名字ESTUN，来自西班牙文，整体含义是东方第一，他认为这个名字比较好发音，对公司今后国际化很有帮助。</p>
  <p>吴波有三个特征，第一个是为人比较低调。作为一家上市公司创始人，他自觉远离聚光灯，也不太爱接受外界采访。</p>
  <p>第二特征是善于顺势而为，踩准行业风口。</p>
  <p>埃斯顿发展初期从伺服电机起家，后来于2011年进军工业机器人赛道。</p>
  <p>这里还有一段故事。时任埃斯顿机器人事业部总经理的王杰高博士从加拿大回国后，准备寻找合适的公司。找了一圈后，王杰高找到了吴波并询问对方有没有做工业机器人的想法。</p>
  <p>一个是有海外工作经验的专家，另一个是拥有基础条件的公司，双方达成一致意见，着手布局工业机器人业务。</p>
  <p>不过，发展之路也并非一帆风顺。埃斯顿做国产机器人起步初期，与国际巨头仍在生产制造工艺、精密装备技术、质量控制体系等方面存在一定差距。</p>
  <p>吴波没有机械模仿走海外企业的路子，他更倾向多种路径，像新能源、光伏等产业都是有需求的应用场景。</p>
  <p>第三个特征是坚守工匠精神。</p>
  <p>吴波经常去一线参与解决问题，也重视产品质量。他曾公开表示“宁可丢掉订单，也要交付高品质产品”。另外，吴波拒绝投机，不认为上市是最终目标，反而认为是实现自身使命的一个重要手段。</p>
  <p>在吴波带领下，埃斯顿于2015年登陆资本市场。截至2025年2月21日收盘，该公司最新市值为204.7亿元。</p>
  <h2><strong>业绩预亏，靠两步棋扭转？</strong></h2>
  <p>2015年上市是埃斯顿发展的关键一步，一方面该公司通过融资获得规模发展优势，另一方面有效解决了吸引和激励高级人才的问题。</p>
  <p>上市数年后，埃斯顿迎来新的挑战--短期内业绩低迷。</p>
  <p>目前，埃斯顿的核心业务主要分为自动化核心部件及运动控制系统、工业机器人及智能制造系统。</p>
  <p>今年1月份，埃斯顿发布2024年业绩预告称，该公司预计2024年归属净利润亏损6.5亿元-7.6亿元。</p>
  <p>埃斯顿解释称，2024年业绩变动原因包括受下游行业市场波动的影响，工业机器人及智能制造系统业务营收下滑；报告期内期间费用增加，特别是人员费用较上年同期增加较多；报告期内子公司德国克鲁斯营收减少，净利润显著下滑，等等。</p>
  <p>埃斯顿还表示，为实现扭亏为盈，该公司将积极拓展业务渠道，加大研发投入，持续提升产品竞争力；进一步推进降本增效措施，全面提升管理效率，等等。</p>
  <p>经梳理财报、调研公告及媒体报道，埃斯顿提振业绩有两步棋。</p>
  <p>第一步棋是深耕机器人行业。</p>
  <p>在世界工业机器人业界中，“四巨头”以瑞士的ABB、库卡、日本的发那科安川电机著名。埃斯顿一直把它们当作参考。</p>
  <p>多年前，吴波为埃斯顿设定了一个目标，即希望到2025年进入全球机器人产业“第一阵营”。</p>
  <p>为了实现这一目标，埃斯顿在做并购同时，更注重内生性增长以及加大研发投入力度。</p>
  <p>根据MIR睿工业数据统计，2024年前三季度，埃斯顿再次成为国内工业机器人、国产多关节工业机器人出货量最高的国产品牌，中国市场国产品牌出货量位列第一，中国工业机器人市场出货量排名中位列第二位。</p>
  <p>在2024年半年报中，埃斯顿曾提示“市场竞争加剧风险”，该公司指出如果国际厂商加大本土化经营力度，以及国内厂商在技术、经营模式方面的全面跟进和模仿，国内市场竞争将日趋激烈。</p>
  <p>埃斯顿还涉足了人形机器人。</p>
  <p>2022年7月，埃斯顿酷卓成立。2024年9月，在中国国际工业博览会上，埃斯顿酷卓首发了第一代人形机器人CODROID 01。</p>
  <p>当埃斯顿按节奏布局时，人形机器人赛道的参与者数量不断扩大。</p>
  <p>国内方面，宇树科技、优必选、小米集团等先后推出人形机器人，其中宇树科技已成为全球首家公开零售高性能四足机器人并最早实现行业落地的公司。国外，特斯拉、亚马逊、英伟达、苹果等科技巨头相继进入人形机器人赛道。</p>
  <p>埃斯顿发力的另一步棋是“出海”。</p>
  <p>埃斯顿海外业务主要面向工业发达国家和地区，如欧美洲及日韩，以及工业新兴国家如中东、东南亚等。此前，埃斯顿还表示，坚持国际化发展战略，以全球视野打造公司核心竞争力。</p>
  <p>从“出海”效果看，2023年全年，来自境外地区的收入为15.94亿元，占比达34.27%；2024年上半年，来自境外地区的收入为7.329亿元，占比达33.79%。</p>
  <p>通过布局机器人业务以及拓展国际市场，能否提振埃斯顿业绩，有待财报验证。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678719516&amp;idx=2&amp;sn=138f728b23cb04d068b43cb080bfd8e6&amp;chksm=bdc10774acee209a5c23ea9a78cf6f9cb6dc0c1b2ace4a7fbf745b3550232e6b116812b7922d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：杨万里，编辑：张佳儒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3177266503176580</id>
            <title>曝 MacBook 将于秋季首发 M5 芯片，Vision Pro 也要用</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3177266503176580</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3177266503176580</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 02:16:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2024 年 5 月，苹果通过一场线上发布会，正式揭晓了全新的 iPad Pro。</p>
  <p>这是有史以来最薄的 iPad Pro，也是宣传片第一次受到大规模批评的 iPad Pro。</p>
  <p>此外，它还有个特殊之处——M4 芯片，由 iPad Pro 首发。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250222/v2_c8890c5970a044669346b2cf321e55a7@000000_oswg170346oswg961oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以往，苹果的 M 系列芯片通常由 MacBook 率先搭载，而这一次，M4 芯片直接登上 iPad Pro，成为这款性能怪兽的核心驱动力。相比之下，作为苹果生产力代表的 MacBook 直到近半年后的 10 月，才终于迎来 M4 芯片的更新。</p>
  <p>虽然整体影响不大，但如果苹果继续沿用这样的更新节奏，那就意味着 MacBook 刚搭载新芯片，半年后它的「新鲜感」就已经过了保质期，这不仅削弱了 MacBook 作为生产力工具的前沿定位，也让用户在选择时难免产生迟疑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250222/v2_439298b3b32e4e01a5ad1f81bfb1a99e@000000_oswg84402oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">在 iPad Pro 上使用剪辑软件</p>
  <p>显然，苹果也觉得这样不得劲儿。</p>
  <p>根据彭博社报道，苹果计划调整芯片发布策略，2025 年秋季将率先为 MacBook Pro 搭载 M5 芯片，随后在 2025 年底至 2026 年初为 iPad Pro 配备该芯片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250222/v2_462614f3b95b485c9174940522a49cca@000000_oswg46729oswg1080oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>M5 芯片将采用增强版 ARM 架构，与早期传闻的 2 纳米工艺不同，M5 依然基于台积电 3 纳米工艺（N3P）技术制造，通过 3D 堆叠设计提升能效比，M5 在提升能效比的同时，也兼顾了成本控制，为未来设备提供更均衡的性能与功耗优化方案。</p>
  <p>相较于传统 2D 设计，3D 芯片堆叠采用 垂直集成 的方式，使芯片层之间的连接更加紧密，不仅优化了热管理，减少漏电，还能有效降低整体功耗。据悉，苹果已加大与台积电在下一代混合 SoIC 封装方面的合作，该封装技术还融合了热塑性碳纤维复合成型，进一步提升散热与结构强度。</p>
  <p>随着 MacBook 重新迎回 M 系列芯片首发地位带来了另一个改变：在以往，iPad Pro 只会首发新芯片的基础型号，而现在，M5 系列芯片的三种型号很可能将会在 MacBook 上统一亮相，我们终于不用再苦等半年了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250222/v2_65c9468e70a24668b3e0f2986d1936e3@000000_oswg35177oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前为止，M5 芯片的爆料不断，除了工艺外，我们可以将主要提升点总结为以下几个部分。</p>
  <p>当 AI 以迅雷不及掩耳之势进入大家的生活时，苹果却慢了一步，虽然 M4 在 NPU 上穷追不舍，从 M3 的 18 TOPS 提升到 38 TOPS，但横向比较笔记本市场，还没有获得显著的优势，所以可以预料到的是，M5 还将继续提升 NPU 性能，为电脑端任务更为复杂、需求更为密集的 Apple Intelligence 落地做好准备。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250222/v2_d029b25ab3264f59a8b85a504c90bb76@000000_oswg77369oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Mac 作为生产工具，真少不了 Apple Intelligence</p>
  <p>一直以来，M 系列芯片都以高性能与功耗闻名，承载着它的一系列产品跟着成为部分创作工作者的明星工具，MacBook、Mac mini、iMac 等设备各有拥簇，但对于 M 系列芯片来说，还有一个新的重量级设备需要考虑——Vision Pro</p>
  <p>此前，搭载 M2 芯片的 Vision Pro 在完成百万台的生产任务后已正式停产。随后的时间里，下一代 Vision Pro 以及 Vision Pro 廉价版的爆料可谓是甚嚣尘上。</p>
  <p>根据知名爆料人 Mark Gurman 的消息，虽然下一代 Vision Pro 的发布尚未确定具体时间，但它将搭载 M5 芯片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250222/v2_c96bc7b14d3b4464b549b9d51697b821@000000_oswg36218oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>考虑到 Vision Pro 需要实时渲染两个超高分辨率的 Micro-OLED 屏幕，这对 GPU 性能提出了极高的要求，此外，Vision Pro 全身分布了 12 颗摄像头、5 颗传感器以及 6 颗麦克风，用于捕捉人物动作以及打造震撼的虚拟现实环境，但想要将这些数据进行统筹计算并输出，还需要强大的 CPU 计算能力。</p>
  <p>不过，CPU 和 GPU 的性能稳步提升已经是芯片更新的传统艺能了，根据最近彭博社的报道，苹果计划最早在 4 月将 Apple Intelligence 添加到 Vision Pro 中，这与 Mac 系列的 AI 需求不谋而合，所以 NPU 的提升也对 Vision Pro 接入 Apple Intelligence 提供了强有力的支持。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250222/v2_ad23d37f32d843d4b480dfb35b089a4d@000000_oswg513770oswg1080oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>讲句题外话，除了 M 系列芯片外，在 Vision Pro 中，还有一颗芯片至关重要。</p>
  <p>R1 芯片专门用于处理影像传感器数据，得益于它的存在，Vision Pro 可以将影像处理延迟降低至 12 毫秒，确保视觉与现实世界保持同步，避免 VR 眩晕，这颗将现实与虚拟结合起来的关键芯片，也有可能在下一代 Vision Pro 上迎来更新，让用户获得更低延迟的混合世界。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250222/v2_bc446f29ff7e492aaa92cdbb708c404a@000000_oswg50873oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>回顾 M 系列芯片的发展历程，从 M1 的震撼问世，到 M2 稳固地位，再到 M3 在 AI 性能上的短暂落后，以及 M4 的紧追不舍，M 系列芯片可以说经历了过山车般的起伏。</p>
  <p>不过在 M5 揭晓自己的真实水平前，更新了 M4 芯片的 MacBook Air 预计将在三月更早来到我们的面前。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652398659&amp;idx=2&amp;sn=714ff7280c07e60c8974599dfefa7ffb&amp;chksm=9a6c54275f1c0294cd6bbe89bf893b7982dba4f7aee2964b89217dafb141a426e0d983f2ae66&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3179154970529925</id>
            <title>2025年头部教育公司展望：AI引领新一轮创新，增长与盈利平衡问题并存</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3179154970529925</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3179154970529925</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 02:15:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>过去一年头部教育公司在政策调整与AI技术浪潮的双重影响下，呈现出显著的业绩分化和战略分野。好未来、新东方等老牌巨头依托教育新业务、AI硬件与多元化业务继续增长。其中好未来在素质教育与智能硬件驱动下增速最快，新的一年如能保持去年增速表现，有望在二级市场跃二进一。新东方公司由新教育业务与文旅双线驱动新一年增长，与此同时今年有待验证剥离顶流IP后电商业务能否恢复涨势。</p>
  <p>高途面临收入扩张与盈利状态平衡问题，其过去一年业务保持相对高速增长，但同时出现显著亏损，今年有待破解盈利困局。有道公司AI驱动下营销业务和教育硬件业务保持增长，但学习业务收入下降，今年有待逆转降势。猿辅导、作业帮过去一年通过智能硬件、素质教育等探索新增长极，今年可期望在AI等新技术迭代同时，进一步扩展相关产品业务。</p>
  <p>无可忽视的是，对于整个教育行业来看，随着AI技术加速渗透教育场景，各家公司今年不进则退地必须适应新一轮AI对所有教育学习产品，尤其是线上智能学习产品的变革。2025年或将成为教育科技公司在新一代AI技术支撑下，创新学习产品服务落地与商业化探索的重要一年。</p>
  <p>以下是2025年教育头部公司展望：</p>
  <h2><strong>新东方</strong></h2>
  <p>新东方公司去年业绩同样表现积极，最新两个财季总体营收同比增幅约为26%。相对而言，2023年由电商驱动的高速增长在过去一年已经有所放缓。</p>
  <p>新东方公司去年值得关注的新增长业务，包括新教育业务以及正在进入正轨的文旅产品服务。其中新教育业务增幅超过40%。新整合的文旅业务，包括面向学生的游学研学服务和面向中老年用户的旅游业务，收入增幅超过三位数，该业务去年开始为新东方提供有意义的收入贡献。传统教育业务包括出国考试准备和出国咨询业务、面向成人和大学生的国内考试准备业务，去年以来的业绩报告显示各业务分别增幅超过两位数。</p>
  <p>在最新的业绩报告会期间，该公司称将在下季度实现核心教育业务稳定和可持续增长，同时继续投资新兴文旅业务。可以预期今年上述传统业务以及新增长业务等多元业务板块，将继续是新东方公司新一年的投入重心。</p>
  <p>与此同时，去年年初的展望中，Edu指南提到“瞬息万变的电商赛道上，顶流IP、热点随时面临更替。东方甄选能否继续在顶流IP红利下继续获得同等体量乃至更高收入的可能性，这无疑是非常值得关注的变化。其直播电商业务当前分别以东方甄选账号、与辉同行账号推进，分拆效果是优是劣，仍有待观察。”该公司旗下东方甄选去年经历了较大的调整，其下半年宣布经过磋商，剥离核心电商IP“与辉同行”。其最新业绩报告显示，截至去年11月的两个季度东方甄选电商GMV同比有所下降，母公司新东方股价一度跌幅达30%。今年对于新东方而言，是剥离顶流IP后，能否证明具备恢复增长的重要一年。如果能够做到，那么二级市场信心也将有望回升。</p>
  <h2><strong>好未来</strong></h2>
  <p>好未来公司去年业绩上取得亮眼的进展，学习服务与AI智能硬件等核心业务推动其快速增长，总体增幅超过50%。智能硬件上，该公司去年推出学习机、学练机、启蒙机等新产品，并且在市场上获得有意义的反馈，部分单品销售额在对应行业品类上销售额排行前列。在科技领域该公司去年加大投入，自研并持续迭代更新的九章大模型，已应用于智能学习设备，并推出智能助手“小思”以及智能问答应用“随时问”，支持答疑解题、口语练习、作业辅助等功能。本月“随时问”等应用接入了Deepseek系列大模型，支持深度思考等。作为具备AI自研能力强且紧跟最前沿技术发展的教育科技公司，可以预期今年该公司将继续加大前沿科技的投入，推进其智能应用、内容和硬件产品的创新。</p>
  <p>学习服务上，该公司线上线下学习项目去年继续获得积极进展，其素养培优小班等课程服务是过去一年该公司重要收入来源，该公司在最新财报季中表示，预期培优小班业务将在未来继续增长。但由于基数较高，长期增长率可能会逐渐下降。与此同时在学习服务上，该公司提到过去几个季度，公司观察到“市场需求和素养学习业务表现都呈现持续增长势头。这一代家长已经开始形成自己的育儿和教育理念。他们中的许多人现在都强调孩子的全面发展，而不是只关注学校的学业成绩。”该观察指向包括2025年在内的未来，该公司在素质素养课外学习产品服务上乐观的市场增长可能。</p>
  <p>此外，近年至今，得益于好未来在新教育业务、AI教育智能产品方面的探索，其正在成为新时期教育公司有效转型的标杆，二级市场投资人对其信心增强。如果该公司新的一年仍能保持2024年增长表现，可以预期今年其市值有机会超过剥离“与辉同行”业务后的新东方公司。</p>
  <h2><strong>高途</strong></h2>
  <p>高途公司去年以来业绩增长亮眼，其截至9月的三个季度营收同比增幅超过40%。其中最新季度营收同比增幅超过50%。该公司的收入增长驱动力主要来自学习服务，包括非学科培训服务、传统学习服务、成人学习业务以及智能学习内容产品。其中该分部收入核心来源为非学科培训服务。去年该公司还开设了体育实体中心等以探索线下业务可能性。在AI技术快速迭代的同时，该公司亦推出了相关AI应用，以提升学习与教学效率。在电商业务上，该公司去年暂停了其电商直播间“高途佳品”业务。</p>
  <p>相较而言，高途公司盈利状态同比由利润转为显著亏损。以亏损换取收入增长的模式在当下并没有获得投资人认可，高途公司过去一年股价跌幅近50%。今年该公司若要恢复投资人信心，其在增长策略上或需作出新调整，例如在成本上作出相对控制等以实现盈利状态的改善。</p>
  <h2><strong>网易有道</strong></h2>
  <p>有道公司去年以来的业绩同比保持增长。相对而言，其去年最新季度（截至9月）营收同比增幅为2%，是三个季度以来增速最低的季度。其中最新季度中，其核心业务学习服务净收入同比下降19%。智能设备同比增长超20%。在线营销服务同比增幅超40%。根据该公司信息，其营销业务增长由其第三方互联网资产对效果广告的需求增加推动。智能设备增长是由于其词典笔等新硬件产品取得良好回报。该公司去年推出智能设备包括A6 Pro、X7 Pro、听力宝等新产品，以及基于其自研教育大模型子曰推出小P老师和Hi Echo软件应用。该公司近日官宣接入Deepseek系列大模型，其学习助手“有道小P”支持“深度思考”等功能。</p>
  <p>随着今年AI技术快速更新，预期该公司旗下智能设备等新产品将继续迭代，为用户提供新一代软硬件应用。与此同时，新AI技术能否继续推动其近年来快速增长的营销服务板块值得关注。此外，其学习服务需要探索更多可能，以逆转收入下降状态。</p>
  <h2><strong>猿辅导</strong></h2>
  <p>猿辅导的素质素养教育，通过猿辅导、斑马AI学和斑马百科等品牌继续推进服务。其中其素养课去年披露基于新课标体系完成新一轮升级，其系列课程产品更名为新思维、新双语、新人文。其中新思维以发展理科素养为目标，新双语依托原声读物启发语言学习。新人文聚焦于阅读、创作、思辨、审美、实践等能力。此外其强调通过AI赋能，推进各素养学习产品的课程学习全程，包括课前预习、课中监督提醒与伴学、课后专项提升与查漏补缺等。今年可以预期该公司将继续推进升级后的素养课程，为用户提供更多符合新时期青少年学生能力培养的产品服务。</p>
  <p>近年该公司在智能硬件领域亦进行了积极探索，其推出的硬件产品如小猿学练在市场上赢得了较高认可，其自上市到去年7月累计售出80万台，以其数千元的定价来看，该硬件设备无疑已经成为猿辅导旗下贡献有意义营收的产品。该公司近日官宣小猿学练机和“小猿口算”等全系列小猿产品，接入DeepSeek推理模型，并将与自研大模型融合。今年该方向产品能否通过AI新技术迭代更新为用户提供新体验，或该公司会否推出新一代智能学习设备，继续推进智能硬件细分业务有效市场化值得关注。</p>
  <p>同时，该公司智慧教育业务进校业务去年取得进展，旗下为学校机构等提供智慧教育支持的飞象星球，据披露已进入全国183个地区学校提供服务。智慧教育领域已经成为新时期下尤其是AI技术推动下，各家头部公司投入资源探索的重要方向之一，但目前来看该细分领域更多是推进合作服务、获得品牌认可，尚未能成为各家公司商业化结构的核心分部，新一年表现如何值得继续观察。</p>
  <h2><strong>作业帮</strong></h2>
  <p>作业帮去年在智能硬件领域等取得进展，其推出的多款智能硬件产品包括学习机等，定价在不同梯度，并根据不同阶段的学龄用户提供适配的内容和应用支持，其总体销量在学习机品类上排行前列。根据定价和销量，可以看到智能硬件已成为该公司不可忽视的细分业务线。该公司去年开始探索线下渠道，通过实体店展示教育智能硬件产品。今年可以预期其将通过更多智能学习设备，同时或通过更多触达潜在家庭消费者的渠道，推进其业务分部有效收入增长。</p>
  <p>该公司在智慧教育上有所推进，其通过教育数字化服务商云思智学提供产品服务，据披露，其覆盖教育数字化多个场景的相关服务，已应用于500+中小学。鉴于AI技术的快速创新，或可以预期其智慧教育业务也将迭代，为潜在学校客户场景提供新一代数字化产品服务。</p>
  <p>2024年，教育行业的分化格局已清晰显现，教育学习服务与技术领先者通过AI硬件与素质教育构建护城河，转型迟缓者则在盈利压力下有难题待破局。对于二级市场而言，能否在增长与盈利间找到平衡点，将是衡量教育公司表现的关键标尺。</p>
  <p>随着DeepSeek等大模型加速教育场景应用，2025年的竞争焦点将集中于技术迭代效率与商业化变现能力的结合。新的一年，哪些智能学习产品服务上将引领新一轮变革，哪些玩家能立于潮头，尚待分晓。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzNDE3NTUzOQ==&amp;mid=2247510501&amp;idx=1&amp;sn=02b62da1c05aaa0b1e96350de8677760&amp;chksm=c3f8ba3734de3eba463f3f0133b7d133f90a18229db25f5cd1ad9ab8c73f441ec45eefaabc5f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Edu指南”（ID：EduZhiNan）</a>，作者：Edu指南，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3179082202305158</id>
            <title>半导体大震动，英特尔辉煌不再？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3179082202305158</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3179082202305158</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 02:12:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>英特尔，这家在半导体行业曾经光芒万丈的巨头，多年来一直是科技领域的标志性存在。自 1968 年成立以来，英特尔凭借不断的技术创新，推出了全球第一个微处理器，开启了计算机和互联网革命，改变了整个世界。</p>
  <h2><strong>曾经的王者如今困境重重</strong></h2>
  <p>但这几年，英特尔的日子可不好过。先进制程技术落后，7nm、5nm 这些先进的制程别人都玩得风生水起，它却在进度上严重拖沓。竞争对手 AMD、ARM、苹果自研芯片等纷纷崛起，在移动处理器和高效能计算芯片市场把英特尔打得节节败退。财务表现也不尽如人意，市值大幅下滑，从曾经的辉煌到现在的艰难处境，真让人唏嘘不已。</p>
  <p>从财务数据来看，英特尔的业绩表现令人堪忧。2024年第三季度，英特尔总收入为132.8亿美元，相比2023财年第三季度的141.6亿美元下滑6.2%。在利润方面，受累于7纳米芯片制造资产减值和折旧、自动驾驶公司Mobileye商誉减值，以及政府税收项目的准备金等影响，英特尔该季度亏损高达166亿美元，这是英特尔56年历史上最大的季度亏损。</p>
  <h2><strong>错失机遇：困境根源之战略误判</strong></h2>
  <p>2007年，苹果公司推出了具有划时代意义的iPhone，这款智能手机的出现彻底改变了移动设备市场的格局。然而，英特尔却未能抓住这个历史性的机遇。当时，英特尔的高管们认为手机芯片市场规模较小，利润空间有限，对公司的整体发展贡献不大，因此拒绝了苹果为iPhone提供芯片的合作请求。这一决策成为了英特尔发展历程中的一个重大转折点，让苹果转投Arm架构，并与台积电合作，开启了移动设备市场的辉煌篇章。</p>
  <p>此后，英特尔意识到了移动芯片市场的巨大潜力，开始推出Atom系列处理器，试图在移动市场分一杯羹。然而，Atom处理器从一开始就面临着诸多问题。在兼容性方面，由于采用了复杂指令集的x86架构，与当时主流的Android系统存在严重的兼容性问题。许多主流游戏和日常应用在搭载Atom处理器的设备上无法正常运行，这给用户体验带来了极大的负面影响，也让消费者对英特尔的移动芯片产品产生了负面印象。</p>
  <p>工艺制程的落后也是Atom处理器的一大硬伤。2013年，当其他厂商纷纷采用28nm工艺生产芯片时，Atom Z2580却还在使用老旧的32nm工艺。如果背后的原因是为了优先保证桌面平台的产能，刻意让移动平台落后，那只能说明英特尔高层对移动市场的竞争残酷性缺乏足够的认识。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_2244c8c0a91d490b9cae75186f1c7440@000000_oswg184901oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>技术瓶颈：制造工艺的落后困境</strong></h2>
  <p>英特尔曾经在芯片制造工艺上长期处于领先地位，其先进的制程技术为公司在PC处理器和服务器芯片市场赢得了垄断地位。</p>
  <p>然而，自2014年投产14nm FinFET工艺后，英特尔在芯片制造工艺方面的发展开始陷入停滞。10nm工艺直到 2019年才投产，整整延迟了3年多时间，较以往每两年升级一次芯片制造工艺的节奏大幅放缓。在这期间，竞争对手台积电和三星则从14/16nm FinFET工艺迅速演进到 10nm、7nm、7nm EUV工艺，在先进制程技术上实现了弯道超车。</p>
  <p>英特尔在14nm工艺上的长期停留，使得其在市场竞争中逐渐处于劣势。以十代酷睿处理器为例，尽管英特尔通过架构设计、缓存优化以及超线程技术等手段，在多任务处理和游戏性能方面保持了一定的优势，但其陈旧的14nm制程在性能和能效上与竞争对手的7nm及更先进工艺相比，明显处于下风。在笔记本电脑市场，采用英特尔14nm处理器的产品在续航和轻薄化设计上受到了很大限制，而采用AMD 7nm处理器的产品则凭借更低的功耗和更好的性能，赢得了更多消费者的青睐。</p>
  <p>英特尔在EUV光刻机的应用上也远远落后于竞争对手。EUV光刻机是实现7nm及以下先进制程的关键设备，台积电和三星早在多年前就开始大量采购EUV设备，不断缩小芯片的制程尺寸，提高芯片的效率和性能。而英特尔原本计划在2016年大规模量产10nm芯片，但由于良率问题不断推迟，直到2019年才实现量产，7nm芯片更是直至2022年才推出。其落后的部分原因是时任CEO布莱恩・科再奇不愿采用昂贵的ASML EUV光刻机。这一决策使得英特尔在先进制程技术上与台积电和三星的差距越来越大，产品竞争力也不断下滑。</p>
  <h2><strong>未来展望：困境中的曙光与挑战</strong></h2>
  <p>面对重重挑战，英特尔并没有坐以待毙，而是积极采取措施进行自救。英特尔还需要优化内部管理，加强团队协作，提高决策效率，确保公司战略的有效执行。只有这样，英特尔才能在未来的市场竞争中占据一席之地，实现重振辉煌的目标。</p>
  <p>毕竟在竞争激烈的半导体市场中，它需要面对来自英伟达、AMD、台积电、三星等众多竞争对手的强大压力。要想突破困境，重铸辉煌，英特尔必须持续加大技术研发投入，提高技术创新能力，解决芯片制造工艺的瓶颈问题，提升产品的性能和竞争力。</p>
  <p>总而言之，英特尔未来的发展充满了不确定性。虽然其采取了一系列应对措施，并且在技术积累和市场布局方面具有一定的优势，但要突破困境，重拾辉煌，还需要在技术创新、市场拓展、战略决策等方面做出更多的努力，以适应不断变化的市场环境和激烈的竞争挑战。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3ODA1MTU4Mg==&amp;mid=2247497670&amp;idx=2&amp;sn=2df4f42ccd80ba90c10d953a7b8bfbbf&amp;chksm=ce9ca96589c411f4a0fc5f9e5de0918182b31a98c65e590784e7589c382a641734e7505364c3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“韭菜财经APP”（ID：jiucaifin）</a>，作者：韭菜财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3179134690349448</id>
            <title>DeepSeek神助攻，AI下个千亿市场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3179134690349448</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3179134690349448</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 02:11:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>上周五，阿里的财报引爆了科技股行情。</p>
  <p>“季报资本开支环比大增80%，未来三年在云和AI基础设施投入将超越过去十年总和”，瞬间打开了外资格局，纷纷加大力度看涨。</p>
  <p>迄今，恒生科技指数本月涨幅达到24.04%，年内更是以31.14%的绝对收益问鼎全球资本市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_923a798728474f949357af55ed696d40@000000_oswg174641oswg1080oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，人们一度也曾误解DeepSeek会削减算力需求。结果呢？</p>
  <p>各行各业、甚至政府机构都在接入DeepSeek，推理端的算力需求最终将随着百花齐放的AI应用而井喷，作为新的算力支柱。</p>
  <p>不言而喻，目前的先进算力基础设施，是远远不够的。</p>
  <h2><strong>01 算力电力都不够用</strong></h2>
  <p>近两年，人工智能发展对于电力的需求高涨，消耗与日俱增，科技巨头在吞噬算力的同时，加大资本开支用于数据中心的升级建设，激活了活跃在AI算力基建里的能源公司，以及设备提供商。</p>
  <p>其中核心受益标的，专为数据中心打造电源、散热基础设施，相关业务占比75%的Vertiv收获了不断涌入的订单。</p>
  <p>2024年四季度，公司每股收益同比大幅增长了77%，调整后的利润率同比上升了3.8%；公司未交付的订单量同比增加了30%，其中美国地区的订单量提高50%以上。</p>
  <p>Vertiv的股价从两年前的低点11.93美元/股，最高飙升到了155.84美元/股，累计了超过7倍的涨幅，目前市值大约411亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_546e67774bf445c4b3bbb6f3b6e8d1dc@000000_oswg235616oswg1080oswg895_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>一方面，由于未来新增AIDC的投入使用，数据中心用电规模将不断提升。</strong></p>
  <p>根据Semi Analysis， AIDC 的建设运营将推动全球数据中心用电由 2023 年的 430TWh（占全球用电量的 1.4%）提升至 2030 年的 1510TWh（占全球用电量的 4.5%）。</p>
  <p><strong>另一方面，AI芯片性能持续迭代，计算需求带来功耗增加，也在将数据中心变成氪电怪兽</strong>。去年英伟达拿出了GB200，单芯片功耗接近H100的4倍。新一代GB200 NVL72液冷机柜功率密度达到了120kW，跟传统每台8卡AI服务器相比，增长了接近3倍，这还只是AI产业发展早期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_452a42b1819e448891453069a1cb6822@000000_oswg154138oswg1080oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>机柜的物理空间相对有限，随着GPU部署数量增加，未来机柜功率密度将会快速提升。Vertiv做出预估，当英伟达芯片架构再迭代个两到三代，AI GPU峰值机架密度功耗最高或超过1000kW，进入MW时代。</p>
  <p>因此，这样的功耗需求往往需要<strong>能够承接更高功率密度，以及更高转换效率的电源设备。</strong>这一逻辑促成了去年某些A股公司的大幅上涨。</p>
  <p>去年10月17日，麦格米特公告宣布与英伟达达成合作，参与其Blackwell GB200系统的创新设计与合作建设。</p>
  <p>麦格米特在去年10月15-17日召开的OCP全球峰会上推出了适用于NVDIA MGX平台的最新电源系统，模块化的解决方案在1U服务器电源架中提供总计33kW功率，效率高达97.5%。</p>
  <p>由于合作项目将对未来业绩产生积极影响，而且是唯一一家直接进入英伟达供应链的大陆电源合作商，麦格米特的股价自此一发不可收拾，18日至23日连续四天涨停，自9月24日以来市值翻逾一倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_9ba40be9098c4d0d9fd76a0b1684814b@000000_oswg245123oswg1080oswg872_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一家上市公司—欧陆通，其服务器电源产品也可支持英伟达系列GPU服务器，并与浪潮信息、富士康、华勤、联想、中兴、新华三等国内服务器系统厂商建立合作关系。</p>
  <p>公司推出的符合OCP ORv3规范的机架式电源解决方案，配置了6组5.5kW服务器电源，转换效率高达 97.5%，并可拓展至2OU 66KW、3OU 66KW以及4OU 132KW 等方案。</p>
  <p>去年公司预告全年业绩归母净利润同比增长27.22%—47.65%，数据中心电源业务收入上半年就高增了77%，接近5亿元的规模，高功率服务器电源占比42%，同比高增464.1%，市值同时大幅提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_c05d5828572c4ff881ce9ee705b83205@000000_oswg150678oswg1080oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年，有两件轰动整个AI行业的大事儿相继发生，一个是美国总统特朗普带着甲骨文、软银、OpenAI三家大公司弄出了一个花费可能要高达5000亿美元的“星际之门”项目，用于AI基础设施。</p>
  <p>另一件，则是国内DeepSeek背后的技术进步引领了行业推理成本大幅下降的趋势，现在各行各业的公司都在争先抢后的接入DeepSeek。</p>
  <p>硬件层面的"功耗膨胀"现象，与 DeepSeek 等大模型平台迸发的AI推理需求形成叠加效应，或将改变原来电力需求曲线，未来有望保持更快的增长速度。</p>
  <h2><strong>02 DeepSeek神助攻，AI下个千亿市场</strong></h2>
  <p>DeepSeek的发布和开源大幅缩进了模型层面差距，使AI发展重心从训练模型向应用落地倾斜，应用侧的推理算力需求相应上升。</p>
  <p>而且推理更注重能效比，即单位能耗下的计算能力，使其更适合大规模部署和长期运行。智算中心用电规模可以达到100-200MW，十倍于传统的数据中心耗电量。</p>
  <p><strong>为了承接未来大规模的推理需求，AIDC的供配电系统面临着迭代需求，即追求高功率密度和高能效比。</strong></p>
  <p>数据中心的电力传输就像人体的血液循环系统，需要多个器官协同工作。整个过程分为市电引入→电压调整→配电分配→备用电源切换→末端供电五个阶段，每个阶段都有专用设备投入使用。</p>
  <p><strong>涉及到的电力设备投资包括：AC/DC服务器电源模块、柴油发电机、变压器、不间断电源（UPS）、配电柜、以及后备电池等。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_7adcecdca8f849f9bfea069350972330@000000_oswg491513oswg1080oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>驱动一台AI服务器，需要经过数次电压转换。</strong></p>
  <p>高压电从电网进入数据中心后，服务器电源供应器会先将交流电转为直流电，并降压到48伏特；接着主板上的DC／DC转换器，再将电压转换成CPU用的12伏特和GPU用的0.8伏特低电压。</p>
  <p>因此，数据中心电源架构主要涵盖保障电路 UPS、机架电源 AC/DC、芯片电源 DC/DC 三个层级。</p>
  <p>UPS的作用是在当市电输入正常时将市电稳压后供应给负载使用；当市电意外中断时向负载继续供应电能，使服务器维持正常工作并保护负载软、硬件不受电网波动而造成损坏。</p>
  <p>根据智研咨询数据，2023年国内市占率前三的UPS厂商分别为科华数据、华为和 Vertiv，对应市占率16%/14%/12%，施耐德电气、伊顿、艾默生等国际龙头亦占据一定份额。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_9d7df84b02504732b1ec674ec11f584b@000000_oswg214370oswg1080oswg887_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现在UPS已经形成了标准化的配置和维护流程，技术应用非常成熟，但缺点在于需要经过 AC/DC-DC/AC 两级变换，一定会面临能量转换损耗。</p>
  <p>2014年需求云化+降本诉求促使HVDC（高压直流方案） 开始在互联网运营商数据中心推广，HVDC通过升压降低损耗，只需AC/DC一次变换，产生热量相应减少，同时部署面积更省，减少电缆投入。并且由于分布式新能源发电也是直流，可以快速接入数据中心全直流系统。</p>
  <p>近几年，国内互联网大厂主推HVDC-巴拿马电源，集成度和效率继续迭代。2019年阿里巴巴携手台达、中恒电气推出了巴拿马电源，该方案集成了 10kVac 中压配电、变压器、模块化直流电源和输出配电单元等环节。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_c77fa5b8c54d411cabeac55de4e54d71@000000_oswg235395oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由于能效比高、可扩展性高、适配新能源发电、以及交付周期快等优势，HVDC方案渗透率存在很大的提升空间。2021年，国内数据中心UPS方案渗透率达到78%，而HVDC仅有12%。</p>
  <p>但相比于竞争激烈的UPS，HVDC厂商头部效应较为明显。根据 DCMAP，龙头分别为中恒电气、台达和Vertiv，2022 年 CR3 高达 90%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_5dcc42bb53d44e268dab5f98264b3229@000000_oswg180998oswg1080oswg867_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>机柜外追求的是效率提升，而机柜内则追求的是功率密度提升。</strong></p>
  <p>PSU是服务器机柜中提供电源的组件，作用是提供稳定的电压电流，防止电源波动或意外事件损坏敏感的计算机硬件。</p>
  <p>海外大厂更推崇分布式电池和直接供电设计的OCP供配电方案，比起传统UPS+PDU，系统供电效率更高。作为第三代开放整机柜供电方案，对PSU的输出功率要求达到3kW，输出电压为48V，效率应达到97.5%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_57560a662684491485c3fe17d7543f92@000000_oswg366712oswg1080oswg827_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但与一般服务器相比，AI服务器需要更高性能的处理器，如图形处理器（GPU）、张量处理单元（TPU）和现场可编程逻辑门阵列（FPGA），其功耗可能高出两倍到十倍。</p>
  <p><strong>譬如，英伟达Blackwell B100和B200，在进行高功率计算时均需要超过1kW的功率支持，是传统CPU的3倍，所需的PSU功率从8卡服务器中的3.3kW提升到了5.5kW。</strong></p>
  <p>当前AI服务器PSU大多为遵循ORv3-HPR标准的5.5kW PSU，根据英飞凌预测，随着机架功率增加到300kW以上，<strong>第二代PSU输出功率将达到8kW至12kW，而第三代PSU输出功率将达到22kW</strong>，输出电压将从50V提至400V，以提高功率密度、降低损耗。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_1fc8faf07d754bcd82164f9168740b1c@000000_oswg328481oswg1080oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在高功率AC/DC服务器电源领域，海外以OCP方案为主，HVDC 应用较少，目前价值量较 高的5.5kW电源主要供应商为台达、光宝、Advanced Energy 等国际知名企业，竞争格局 远好于传统的CRPS电源，国内企业麦格米特、欧陆通已有相关产品储备。</p>
  <p>综合机构预测，<strong>随着高功率机柜需求提升，预计5.5kW及以上高功率PSU占比将快速攀升，AIDC服务器电源市场空间合计将达到415亿元，2028年规模有望超过2000亿。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_eea1dd618b0e47978da5bffefb4aa13d@000000_oswg191376oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>供配电系统其他组成部分，数据中心领域开关柜、变压器市场参与者数量较多，竞争格局相对分散，海外头部厂商包括伊顿、西门子、施耐德等等，主要提供模块化设备、综合解决方案。</p>
  <p>国内厂商主要包括明阳电气、金盘科技、伊戈尔等，系列产品如中低压开关柜，干式变压器已广泛应用于下游多家知名运营商，云服务商的数据中心。</p>
  <h2><strong>03 尾声</strong></h2>
  <p>未来AIDC的需求呈现高功率、高密度、高效率、高可靠性趋势，整个数据中心的供配电架构将迎来重大变化。同时，大功耗下散热系统也将变得尤为关键。</p>
  <p>本周，阿里巴巴的财报揭露了AI未来资本开支超乎预计，点燃了市场对于中国科技股价值的新一轮重估。</p>
  <p>这意味着，<strong>数据中心供应链的投资想象空间已经突破预期，在原来美国AI基建的需求基础上，天花板不止更高。</strong>当各大科技企业跟上步伐，投入将会更快，业绩兑现的确定性强。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649865126&amp;idx=1&amp;sn=c057b2b28b2f50feb5e00ce4570de43a&amp;chksm=829bc9f758ab8724f62ce21d607641fd102b3da31647c39cf7c6bce0152c29298f46b61605e4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：弗雷迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3179216255603076</id>
            <title>卖“丸子”年入140亿，海底捞、大润发背后的巨头，再冲港股IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3179216255603076</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3179216255603076</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 01:40:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>风口赛道的头号玩家，冲刺双重上市。</p>
  <p>包心鱼丸、小酥肉、手抓饼、火山石烤肠.....这些在海底捞、大润发、盒马里随处可见的寻常美食，捧出了一家规模百亿的速冻食品巨头——安井食品。</p>
  <p>不久前，安井食品集团股份有限公司（下文简称“安井”）正式向港交所递交了上市申请，计划实现A+H（A股和港股，安井食品已于2017年2月22日在上证所主板挂牌上市）双重上市。</p>
  <p>据弗若斯特沙利文，按2023年收入计，安井是中国最大的速冻食品公司，市场份额为6.2%。另据招股书，安井在2022年、2023年、2024年前三季度的营收为121亿元、140亿元、110亿元，净利润为11亿元、15亿元、10亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_3f376b6356b54885a2ed4094ef059a69@000000_oswg667880oswg1080oswg861_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>三大品类，将安井送上了“速冻大王”的宝座，包括速冻调制食品（鱼丸、肉丸、烤肠等调味食材）、速冻菜肴制品（酸菜鱼、小酥肉等预制菜）、速冻面米制品（烧卖、馒头等米面点心），2024年前三季度，以上三个品类的营收占比分别为50.8%、30.2%和16.5%。</p>
  <p>相较1992年成立的三全、1997年面世的思念，这家福建企业是行业的“后起之秀”，它靠着大单品策略、供应链效率、全渠道网络三把利刃破局速冻食品市场，迅速跻身行业头部。其创始人、董事长刘鸣鸣以“快半步”战略闻名，曾率先押宝火锅料、预制菜两大风口，带着公司驶上增长快车道。</p>
  <p>而在速冻食品市场增长放缓、预制菜赛道承压的当下，安井食品的风光业绩是否可持续？以“快半步”著称的龙头品牌，2025年又在率先押注什么样的机会市场？</p>
  <h2><strong>郑州老师创业卖“丸子”，把公司做上市</strong></h2>
  <p>安井食品的创始人、现任董事长刘鸣鸣，生于1962年，是河南郑州人。</p>
  <p>1980年，刘鸣鸣考入上海同济大学，主修建筑工程系结构工程，毕业后曾在郑州工业大学担任教师，任教两年后，辞职投身商海。</p>
  <p>一段在外企的工作经历，让他偶然观察到，在国外的商超和大卖场里，冷冻食品生意十分红火，刘鸣鸣由此嗅到时间差的商机。</p>
  <p>2001年，39岁的刘鸣鸣参与出资创办了华顺民生公司，即安井食品的前身。这家公司的成长大致可以分为三个关键阶段：</p>
  <p>2001年—2007年的初创期，刘鸣鸣一边靠着沿海地缘优势，以福建“特产”鱼糜制品发家，一边又避开三全、思念主导的汤圆水饺赛道，以“发面类制品”这一细分品类切入速冻米面制品市场。渠道上，安井将重心放在了农贸市场、中小餐饮店等下沉市场，快速成为区域性速冻龙头。</p>
  <p>2007年—2017年的扩张期，安井在产品上主攻起标准化的“火锅料”，捧出过多个年营收过亿的大单品，拿下火锅料市占率第一；与此同时，采用“一县一商”的经销商策略，形成辐射全国的经销网络，并与呷脯呷脯、海底捞等连锁餐饮展开合作，在规模上实现弯道超车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_838909d415854446a45002ff0fee082f@000000_oswg181679oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2017年，通过在产品和渠道展开双重错位竞争从而闯入行业头部的安井食品，在上海证券交易所成功上市，募资加速奔跑。</p>
  <p>此后两三年，安井又抢先盯上了“预制菜”这门新生意。</p>
  <p>这一时期，恰是国内预制菜行业从B端快速发展期向C端需求挖掘期的过渡阶段。自2020年起，通过收购、并购、开发子品牌等手段，安井快速拿下预制菜赛道的入场券，打造出酸菜鱼、小龙虾、小酥肉等爆款。</p>
  <p>2021年2月18日，安井食品的股价最高触顶276.58元/股，市值超680亿元。这一年，安井食品已经占据国内速冻火锅料45%的市场份额，预制菜业务同比增幅超过100％，同年，刘鸣鸣本人以33亿元的财富登上《胡润百富榜》。</p>
  <p>不过此后，安井食品的股价开始震荡下滑，如今已不到100元。此次赴港IPO，公司控股股东为福建国力民生科技发展有限公司，持股25％，董事长刘鸣鸣持股4.19%。</p>
  <h2><strong>捧红37个亿级爆品，供应10万多家餐饮店</strong></h2>
  <p>理论上来说，普通人的一日三餐，都可以被安井“承包”。</p>
  <p>目前，安井的产品策略可以概括为“三路并进、爆品先行”，形成以大单品为核心的跨品类产品矩阵。2023年，安井提供超过400种产品，其中营收超过1亿元的大单品共计37个，包括火山石烤肠、小酥肉、调味虾、烧卖、撒尿肉丸等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_05a0caa9e046442aa8f77f68dd3f3978@000000_oswg619626oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而安井之所以能成为大单品制造机，或得益于其后端的“产地研”与前端的“销地产”模式。</p>
  <p>所谓“产地研”，指的是依据当地原料特性和消费者口味偏好，为不同地区开发定制产品，如针对华南的鱼籽炸鱼蛋、华中的嫩鱼丸等，同时保持全国性主要产品种类的一贯特色。</p>
  <p>而“销地产”，指的是生产基地邻近主销市场，辐射范围在500公里以内，缩短了材料供应商、生产基地、经销商和终端客户之间的冷链运输半径，降低产品损耗率。</p>
  <p>据招股书，安井目前在四川、河南、湖北等地拥有12个国内生产基地，年产量超过100万吨，2023年公司的产能利用率超过91％，而物流费用占总收入的比例仅为1.9％。</p>
  <p>显然，从“产地研”到“销地产”，这种区域化多点布局达成规模经济以后，在物流和供应链方面都具备显著的成本优势，提高了企业经营效率。</p>
  <p>该策略还锻炼了安井面向市场时的快反能力。2023年，淄博烧烤爆火全网之际，安井就曾大力推动丸子等适合烧烤场景的产品渗透，掀起了一阵“安井丸子热”。</p>
  <p>再从渠道收入来源来看，曾经作为上游供应商企业的安井，现今已经逐步走上了B+C双端驱动的新路径。</p>
  <p>招股书显示，安井食品的销售渠道，包括经销商、KA客户（大润发、永辉超市、沃尔玛等）、直营客户（张亮麻辣烫、呷脯呷脯、海底捞等）、新零售平台（盒马鲜生、叮咚买菜、锅圈等）及电商平台（天猫、京东、拼多多等）。</p>
  <p>其中经销商一直都是绝对的主力，2022年、2023年以及2024年三季度，他们贡献的收入分别为97.6亿元、113.2亿元和90.3亿元，占总收入的比例均超过八成。截至去年四季度，安井的经销商总数为2069个。据弗若斯特沙利文，2023年，每名经销商平均贡献收入约580万元，超过行业头部公司水平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_c614f930e22641d7ab34e3a5a6bc7a9e@000000_oswg387130oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>经销商的“贴身支持”，不仅使得安井在线上、线下各类消费场景中“随处可见”，持续扩张产品的销售规模，同时也为公司分散了风险。</p>
  <p>与大客户们的“售后”待遇有所不同的是，安井通常不允许经销商退货，除非出现产品质量问题，称“此举与行业惯例一致”。安井的多数产品保质期为12个月，且速冻食品需要较高的储存成本，这种做法一定程度将库存和损耗等风险转移到了经销商身上。</p>
  <h2><strong>再冲港股，“预制菜之王”的下一步怎么走？</strong></h2>
  <p>靠着数十个亿元大单品的输出，500公里内供应链的效率优化，以及2000多名经销商的密集触手，安井食品成功打入了60多万个终端，登顶“中国速冻大王”。</p>
  <p>不过，尽管营收规模近三年来均超过百亿，但安井食品的增长速度有所下滑，甚至在去年陷入了“增收不增利”的局面。</p>
  <p>对比2020年—2022年来看，安井食品的营收增长均超过30％，而2023年增速降至15％。到2024年前三季度，营收同比增长仅有7%，净利润则下滑了7％，至10.6亿元。公司解释称，主要“由于政府补助较上年同期减少”。</p>
  <p>净利润缩水的同时，产品单价也在下滑。据招股书，公司主营的速冻调制食品、速冻菜肴制品、速冻面米制品平均销售价格分别从2023年前三季度的13.8元/千克、20.7元/千克、10.8/千克下滑到2024年同期的13.6元/千克、17.9元/千克、10.1元/千克。</p>
  <p>如果观察安井食品的增长“高光时刻”，也就是上市后的2020年—2022年，恰与国内预制菜市场高歌猛进的阶段相吻合，安井的预制菜业务营收增速一度高达112％，占比从最初不足10％到去年三季度占比30％，而增速却下滑到了7％。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_06a852baca674250a343506a1870c5b0@000000_oswg359096oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为快速切入预制菜市场，安井通过“自产+OEM+并购”的模式，构建出“1+5”的多品牌矩阵（“1”指主品牌安井，“5”指安井旗下安井小厨、冻品先生、洪湖诱惑、柳伍、安仔5个子品牌）。</p>
  <p>其预制菜主力“洪湖诱惑”、“柳伍”为收购品牌，均主营小龙虾产品；旗舰品牌“安井”推出虾滑、蛋饺等即烹食材；自有子品牌“冻品先生”聚焦酸菜鱼、藕盒等；“安井小厨”则主推小酥肉、荷香糯米鸡等。</p>
  <p>据胡润研究院评选，在2024年中国预制菜生产企业百强榜中，安井食品位列第一。虽然站到了行业顶尖位置，但近年来，预制菜市场的整体发展却显得黯淡。</p>
  <p>2023年，全国新增注册预制菜企业4026家，同比增长114.83%，截至目前现存预制菜企业已经超过6万家，且仍有进一步增长的趋势。</p>
  <p>但预制菜企业的“客户们”——B端餐饮业的生意却越来越不好做。</p>
  <p>据红餐网报道，2024年上半年全国多个重点城市餐饮业表现下滑。其中，北京上半年限额以上餐饮企业（即年主营业务收入大于等于200万元）的利润同比下跌了88.8%，上半年共有105万家餐饮企业吊销、注销，逼近2023全年的水平。与此同时，风靡餐饮业的“现炒”风潮，也使得预制菜企业面临的竞争更为激烈。</p>
  <p>而在C端，消费者依旧对缺乏烟火气的预制菜抱有质疑，去年315曝光的“梅菜扣肉”等食品安全问题也时有发生，导致市场需求增长并不如预期。</p>
  <p>B端需求萎缩、C端增长乏力的局面下，涌入的竞争者却在变多，这使得安井食品以及“预制菜第一股”味知香、靠鸡肉料理崛起的春雪食品等一众预制菜巨头业绩承压。</p>
  <p>回顾安井的成长史，从避开汤圆水饺的红海，到押注标准化火锅料，再到提前布局预制菜，这家公司似乎总能在行业剧变前找到缝隙。</p>
  <p>当赛道红利褪去，寻找新的加速器成为安井的当务之急。此次赴港IPO，安井正意图增强境外融资能力，加快全球业务的布局。</p>
  <p>据招股书，安井已在英国拥有1个生产基地，辐射英国、德国等欧洲国家，同时，主品牌的产品也已经出口到东南亚、美国等市场。虽然境外业务为公司去年三季度业绩贡献只有1％，但同比增长达到35％。</p>
  <p>东南亚的火锅文化、欧洲的中餐需求、北美冷冻食品的高渗透率，都有可能成为其第二条增长曲线。安井此次港股IPO募资的20%计划用于海外产能建设，这一决定或将为这场全球化战役储备下粮草。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNTUxNTE0Ng==&amp;mid=2247675772&amp;idx=1&amp;sn=ccd95d8895f39235bbe7992cfe7cf50a&amp;chksm=c1ef37ca6b593412f08a460592858de1c4722f333fe9c9bce2d1b30da126ef7ca5566320fc5e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天下网商”（ID：txws_txws）</a>，作者：天下网商，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3179847411782276</id>
            <title>博车网IPO：事故车拍卖，能否做成大生意？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3179847411782276</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3179847411782276</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 01:32:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>数据显示，2023年我国一共发生了25.47万起交通事故，每年会产生几十万辆事故车。</p>
  <p>这些惨烈的交通事故后，很少有人会关心，<strong>那些报废的事故车辆，最终是如何处理的？</strong></p>
  <p>一般，保险公司会对受损严重的事故车辆进行全损处理，转让给有资质的修理厂或汽车拆解厂，循环利用。</p>
  <p>但是，上游保险公司和下游的修理厂、拆解厂，都处于极度分散的状态。而且，因车辆情况复杂，难以形成透明的评估和报价体系，匹配效率较低。</p>
  <p>于是，就需要有专业的中间商，对事故车辆进行评估，并配合双方竞价交易。这便是博车网的主营业务。</p>
  <p>陈健鹏1991年取得清华大学工程学学士学位后，先后加入德国汽车产业链巨头百斯巴特和博世的中国分部，2013年-2016年在拟上市公司上海巴兰仕汽车检测设备股份有限公司中持有重要股份并出任董事。</p>
  <p>2014年，陈健鹏在北京成立恒泰博车，开展事故车拍卖业务，次年上线APP，形成线上线下一体化业务。</p>
  <p>经过10年时间的发展，专业事故车拍卖平台博车网，通过线上以及158家线下网点组成的服务体系，稳定链接上下游。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_2cd76532525b4138b91fc5f5369cc58e@000000_oswg169287oswg1080oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>截至2024年9月底，公司已经为95%以上经营汽车保险业务的保险公司提供事故车拍卖服务，涵盖了所有前50大保险公司，事故车来源丰富。下游，公司与超过42300家认证修理厂和超过950家持证汽车拆解厂合作。</p>
  <p>2023年，一共有10.81万辆事故车，经过博车网完成拍卖，<strong>市场份额高达31.3%，在中国事故车拍卖市场排名第一。</strong>在这个细分市场中，2-4名合计市场份额不到25%。</p>
  <p>不过，到2024年，博车网的用户规模和复购率出现了明显的下滑。</p>
  <p>2022年、2023年，公司活跃会员数量分别为88700名、99100名；2024年前三季度活跃会员数量77000名，同比减少了10.6%。</p>
  <p>2022年、2023年，公司会员复购率分别为71.2%、74.1%，而2023年前三季度及2024年前三季度分别为71.9%和70.7%。</p>
  <p>尽管如此，博车网2024年前三季度完成拍卖的事故车数量，还是同比增长10.9%至8.74万辆。但收入增速下滑，已经成为既定事实。</p>
  <p>2022年、2023年，博车网收入分别为3.88亿元、5.18亿元；2024年前三季度，公司收入4.04亿元，同比增长3.3%，而公司上年收入增速高达33.6%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_3fc02411ad804bc0927c1dac34922f03@000000_oswg135605oswg1080oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在公司收入增速大幅下滑、毛利率有所下降的趋势下，博车网通过全面削减销售及营销开始、行政开支和研发开支，勉强实现了扭亏为盈。2022年、2023年、2024年前三季度，公司净利润分别为-1.80亿元、-1.21亿元、142.5万元。</p>
  <p>这便是事故车拍卖市场老大博车网，所面临的细分市场冰与火。</p>
  <p>博车网发现了<strong>一个暂时没有被行业巨头关注到的隐秘角落</strong>，通过协调上下游的B2B关系，以佣金的形式快速实现商业变现。</p>
  <p>其最大的问题在于，<strong>这个细分市场的规模并不稳定。</strong>数据显示，2019年-2023年，中国事故车拍卖总量分别为20.6万、20.5万、31.3万、26.1万、34.5万。即便占据三分之一的市场份额，也难以实现规模效应。</p>
  <p>好在，汽车市场的特质，正在朝着有利于博车网的方向发展：中国汽车保有量提升，整体车龄提升明显，新车价格下降，维修成本上升，新能源汽车普及，4S店体系崩溃，都在推高报废车辆的规模。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_1f07387af4534b12acc40de2b12877bd@000000_oswg184675oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但问题在于，一旦这个细分市场，从目前的“鸡肋”状态，过渡至爆发阶段，行业巨头们降维进入事故车辆拍卖市场，将迅速抹平博车网积累多年的业务优势。</p>
  <p>汽车后市场巨头途虎养车，二手汽车交易平台瓜子、人人车、优信，正在被懂车帝猛攻的汽车交易信息倒流平台汽车之家等，都有可能<strong>从B2C和C2C兼容B2B。</strong></p>
  <p>当然，博车网最担心的，其实还是供应商变成竞争对手。<strong>车险联合体进入事故车拍卖市场</strong>，本就是顺水推舟。</p>
  <p>2022年，某大型保险公司建立了自己的汽车拍卖平台，并策略性地减少了对独立事故车拍卖平台的供应量，对这个细分市场产生了剧烈的震动。博车网在其招股书中表示，这一策略对公司的业务、财务状况及经营业绩造成了负面影响。</p>
  <p>于是，在事故车拍卖业务之外，博车网也在积极开展二手车拍卖业务，培育第二曲线。目前，公司也是<strong>中国最大的机构二手车拍卖平台以及第三大B2B二手车拍卖平台。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_117324dde4314f23a71e95bf5bf044dc@000000_oswg131362oswg1080oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但是，B2B并非二手车市场的核心，C2C和B2C模式才是重点。拍卖模式，也只是二手车交易中的非主流模式，很难成为公司打开二手车市场的钥匙。2024年前三季度，公司拍卖交易的二手车数量、拍卖价格、交易总额，均出现下滑。</p>
  <p>所以，博车网的增长问题，即便是上市，短期内可能也很难解决。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDY2ODM2MQ==&amp;mid=2247515059&amp;idx=2&amp;sn=dc53bf9a61563a81a4c71e2a4b78afa8&amp;chksm=e859eb031597c8f6073b73000134d7aa8ac228c081db4e123363883fec660fcde661eb31c0dc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“斑马消费”（ID：banmaxiaofei）</a>，作者：范建，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3179835285312133</id>
            <title>从DeepSeek到字节，中国人带来的真正价值</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3179835285312133</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3179835285312133</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 01:31:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>回过头来再看一下更核心问题：中国以什么体系、路径，诞生了DeepSeek这样的现象级创新。</p>
  </blockquote>
  <p>市场开始关注DeepSeek如何影响英伟达估值时，英国《金融时报》发表了一篇评论认为，对于DeepSeek的成功，市场更应该担心的是：这意味着中国已经掌握了“改善”的艺术。</p>
  <p>什么是“改善”？</p>
  <p>这是一个来源于日本的概念：Kaizen（改善的日文发音），大致涵盖了模仿、优化流程、生产物美价廉的产品。Kaizen被认为是丰田生产方式的核心之一，在中国汽车行业也曾备受推崇，比如长城汽车的座右铭就是，每天进步一点点。</p>
  <p>在欧美研究者看来，Kaizen是日本在1970年代和80年代经济起飞，成为超级大国的主要原因之一。这是一个先发国家，或者说所有市场霸主很容易认可的逻辑：后来者，可以通过在原有产品、技术的基础上加以优化改善，打败先行者。</p>
  <p>正是沿着这个路线，日本公司在汽车、消费电子和半导体等行业从技术和质量上击败了欧美传统巨头。</p>
  <p>用这个词来描述当下的中国AI行业，这背后代表了一种混杂的态度，既有对于DeepSeek“创新含量”的质疑，也有对中国工程师团队能够在最尖端行业平推工艺优化迭代的惊叹。但相较于美国人一惊一乍的“Sputnik”，《金融时报》多了一份旁观者的冷静。</p>
  <p>或许在这一段DS热潮稍息之际，我们可以有余裕看一下更核心的问题：中国以什么体系、路径，诞生了DeepSeek这样的现象级创新。DeepSeek路径，能否泛化为中国路径?</p>
  <h2><strong>一个典型的中国式“改善”</strong></h2>
  <p>两周前，字节发布了视频生成模型OmniHuman，用户仅需输入一张图片和一段音频，就可以生成一条AI视频。</p>
  <p>你可以让爱因斯坦成为物理名师课堂的讲师，让泰勒·斯威夫特唱中文神曲。这比之前的做对口型视频的流程更简单，效果也非常真实。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_3177dd0896504d2c931ab61e1024c224@000000_oswg79010oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OmniHuman可以生成光线、质感、细节相对应的，任意图像比例、任意人物比例的视频。</p>
  <p>一位国内大模型厂商从业者认为，OmniHuman属于一种AI口播类产品，没有什么创新之处，功能都不是全新的，但他也承认是在AI口播这个垂直领域，OmniHuman还是非常实用。</p>
  <p>“AI口播的核心功能是要素替换，而不是内容创造”。这是一个很窄的领域，因此OmniHuman发布后，没有像可灵那样吸引来广泛关注。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_5808b3256dca4d8b81f8ad9b39a930fa@000000_oswg83073oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OmniHuman可以适配不同画风，生成以前做不出来的姿势，来适配人物。</p>
  <p>由于我们最近一直在找最简单的数字人方案来做视频，这个大模型还是一下就吸引了我的注意，因为它确实用户友好，如果再搭配剪映加上字幕，就很容易实现让AI替我们念稿子的想法。</p>
  <p>本质上，OmniHuman这个“傻瓜级”视频生成模型，是一个垂直模型。把原本更垂直的面部动画模型和姿势调节模型，合并成了更有适用性的数字人动画模型。</p>
  <p>它的长处在于，给定一个基础人像，让它按照语音/视频的指令一边演讲/唱歌，一边身体自然律动，效果无比出色（参考演示视频效果）。至于从无到有的内容创造，对不起，不是我的专业。</p>
  <p>而它之所以能做到小赛道的高分（据OmniHuman论文数据），答案其实并不复杂。<strong>那就是针对单一目标，做极致的工程学优化。</strong></p>
  <p>据OmniHuman的论文，原本更垂直的数字人模型（如主播类），大多专注口型，为求精确，往往需要过滤裁剪大量与面部表情无关的训练数据。而OmniHuman，从原本被浪费的数据中，提炼出有价值的运动模式，驱动面部表情的同时，也驱动身体姿势，使生成的形象更自然灵动。</p>
  <p>这是一款中国AI产业“应用”思维下诞生的典型产品。</p>
  <p>如果在基础研究上没有足够能力，或短时间内大模型的能力无法显著突破，又或大模型本身的商业化遥遥无期，那么用已有技术打磨出一个好用的应用，是商业公司的最优解。</p>
  <p>事实上，字节的AI产品覆盖相当全面，在AI视频生成这个方向上，我们甚至看到豆包和剪映两个团队在赛马，在OmniHuman发布前，豆包也发布了一款视频生成产品。</p>
  <p>这某种程度上而言，算是原本意义上的“Kaizen”的实践。</p>
  <p>Kaizen的核心，就是在原有产品基础上去追求极致，无论是单点的优化，还是整个系统的再降本增效。</p>
  <p>但“Kaizen”的壁垒能维持多久，是一个问题。比如，过去几周，一个经常被拿来对比的产品是豆包：就在豆包好不容易有了近千万的DAU，成了国内排名第一的AI产品时，DeepSeek R1发布了，上线仅20天DAU超过2000万。</p>
  <p>这可能也是这一领域的独特风险。大模型的进步曲线十分陡峭，不像互联网产品或者是传统制造业已经平缓。虽然中国互联网企业在AI应用打造上更有优势，但AI技术目前仍在发展中。我们看到的产品仍然都是是阶段性的，也就很难形成绝对壁垒，无论对于open AI还是豆包。</p>
  <p>而DeepSeek，则是在最前沿的方向，把Kaizen做到了极致。</p>
  <h2><strong>共同的秘诀</strong></h2>
  <p><strong>来自东方的神秘力量——“工程科学”，不仅出现在OmniHuman这个小模型中，更在整个AI产业中涌现，产生效果。揭开今年科技圈春晚序幕的DeepSeek，是这方面的佼佼者。</strong></p>
  <p>DeepSeek最让人瞩目的要数两点，一是极致的性价比，二是优越的模型表现。</p>
  <p>而这两点的实现，来自DeepSeek高密度、一环扣一环的工程创新。</p>
  <p>很多读者可能已经遗忘了，去年拉开大模型价格战不是大厂，而是幻方。当时它发布了DeepSeek-v2，带来全方位的推理成本下降，能够在盈利的基础上进行降价。而年末发布的DeepSeek-v3，进一步进行了工程上的创新优化。</p>
  <p>最值得称道的工程创新，是模型架构层面的。</p>
  <p>新的混合专家系统（Mixure of Experts，MoE）架构，作为一个更精细的任务“分诊台”，只激活少量合适的专家，从而在推理过程中减少参数量，提升效率。</p>
  <p>也有算法层面的，新的多头潜在注意力机制（Multi-Head Latent Attention，MLA），把加载上下文的显存占用，降到了常见架构的5%-13%，显著降低了推理成本。这来自于DeepSeek一个年轻研究员的个人灵感，最终被团队落地，实现了极其罕见、有魄力的Attention架构创新。</p>
  <p>此外，还有几乎无人工干预的强化学习（RL）。尤其是DeepSeek-R1-Zero模型，仅靠简单的奖惩信号来优化模型行为，纯RL。而这个过程中，R1-Zero自发获得了优化推理的能力，在推理过程中产生了令人激动的“顿悟时刻”（Aha&nbsp;Moment）。这是GPT-o1隐藏的秘密和壁垒，DeepSeek自己攻破了这个谜题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_fb37b81291334a8990c860a4a087b324@000000_oswg98855oswg1016oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（论文记录了一个案例，R1-Zero在数学推理的过程中，突然停下，"Wait, wait. Wait. That's an aha moment I can flag here"，而后重新审视了自己的解题思路。研究团队也将这视为RL能力的彰显。）</p>
  <p>当然还有一系列针对数据压缩、数据处理流程、芯片带宽通信调度等等的细节创新优化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_12bb05d2ef4e41e08539dc9a4979ed2b@000000_oswg107069oswg960oswg843_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来自腾讯科技）</p>
  <p>这就进入到一些争议环节了。</p>
  <p>以FutureLabs首席专家胡延平为代表的一些人认为，DeepSeek的亮点，按实际价值其实依次是强化学习、混合专家模型MoE、知识与模型蒸馏、多头注意力、多Token预测、混合精度训练和PTX等。尽管其中没有一项是DeepSeek自己完全原创、独创的，但是DeepSeek成功地进行了非常系统的再创新。</p>
  <p>那么，这实际上是最经典的“改善”逻辑——博采众长，从而实现效率最大化。</p>
  <p>也有一些人，尤其是在阅读了DeepSeek的多份论文后，发出了“低成本高效率”之外的另一种的感叹——这不是单点的巧思，而是一整个系统的创新。</p>
  <p>比如，在R1发布前，Perplexity CEO Aravind Srinivas对V3评价已经非常高，他在接受CNBC专访时称，MoE非常难训练，有准确度的8位浮点训练很难做到，在美国并不常见。</p>
  <p>通常的认知是中国人擅长复制，如果美国人停止发表论文，他们就赶不上。“但现实是，DeepSeek-V3中一些细节非常出色，我甚至不会惊讶Meta会借鉴并应用到Llama中。<strong>他们不是在复制，而是在创新。”</strong></p>
  <p>VC机构Benchmark合伙人Chetan Puttagunta读了V3的论文，他认为DeepSeek团队贡献了一些在算法方面真正的创新，<strong>某种程度上是世界领先水平的创新。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_37fe67b4d3754112add03e329372b69e@000000_oswg678751oswg1080oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>公允地说，DeepSeek没有做出Transformer模型之外的底层创新——像杨立昆（Yann LeCun）所说的大语言模型之外的世界模型，但在Transformer领域内，DeepSeek做出了有突破价值的工程学创新，从而让Transformer模型更强大了。</p>
  <p>本质上，它做的正是GPT3做的事。</p>
  <p>在AI领域，工程创新，跟最前沿的理论创新，并不是孤立存在的。它们往往是并行的，互相验证，互相启发。规模效应、工程本身会带来意外的aha moment，从而推动理论、模型创新进入新的阶段。</p>
  <p>在R1发布后，据DeepSeek团队研究员Daya Guo称，R1-Zero的性能曲线还在“不断上升”，真切感受到RL的威力。</p>
  <p>梁文锋最近又新发了署名论文，又提出了一个新的Attention模型——NSA（Native Sparse Attention），相较于其之前的MLA模型，提升推理效率的同时，能更好地模拟人类对长文本的理解方式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_8bd3dbdffe904566870dbc438eb17b1e@000000_oswg142114oswg822oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要求大算力的预训练阶段比拼，竞争强度下降。而在RL这个想象空间巨大的领域，中国的AI企业正在迅速追赶Open AI。</p>
  <h2><strong>“Kaizen”的极致阶段，创新涌现</strong></h2>
  <p>一位大模型公司的人士在和我们讨论Kaizen时认为，持续改善说起来容易做起来很难，因为绕行和摸鱼才更符合人性。</p>
  <p>实际上DeepSeek所做的尝试，很多公司都曾做过一项或者是几项，但发现效果不佳后，就不再继续。DeepSeek某种意义上的价值，在于掀开了中国从业者心中的天花板。</p>
  <p>日本公司成功的核心在于恒心，丰田等日本公司将其发展成一种企业文化。将改善的权力交给了每一位员工，在生产线上，任何员工发现问题都有权举手叫停。</p>
  <p>这种改善带来的进步，看起来并不复杂，只是在原本的产品路径上又跨越了一个难点，或者是降低一点点成本、一点点使用门槛。</p>
  <p>《金融时报》认为，回顾丰田“Kaizen”式的成功，或许更能解释中国企业的进步，以及为什么这样的进步，有可能帮助这些公司获得最大的市场成功。</p>
  <p>丰田在上世纪80年代，通过更高效和低成本的生产方式，制造出了廉价但可靠的科罗拉，打败了大众的甲壳虫，从而重塑了美国的汽车工业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_b801e6390c3646e9a3c644c995181288@000000_oswg39178oswg1000oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比起美国公司所习惯的“大力出奇迹”来得到创新，丰田更专注于在作业过程中，杜绝资源浪费和自发实现渐进式的进步，这样的方法被总结为“改善”。</p>
  <p>丰田能够在美国市场迎头赶上，做到了以下三点：</p>
  <p>1、大量模仿，小幅提升。最后，技术落后的丰田，靠逆向工程雪佛兰的发动机，研发出了自己的引擎，马力比之前提高了10%。</p>
  <p>2、认真调研市场需求。当时的美国处于石油危机下，消费者特别需要油耗低的小型车。丰田的小型车的抛锚率远低于当时大热的大众甲壳虫，还便宜。</p>
  <p>3、改善生产流程，去掉无用的环节，实现全局细节优化，从而做到成本和质量上的双优化。</p>
  <p>这样的路线，在今天中国的很多行业也在被不断执行且发扬光大。</p>
  <p>比如在电动车行业，最早的阻碍是电池。比亚迪找用磷酸铁锂迭代了此前主流的三元锂。但最初的方案续航旅程很短，比亚迪又在2020年推出了“刀片电池”，基本弥补了在续航上和三元锂电池的差距，且成本极低。</p>
  <p>同时，在实现大部分零件自产的前提下，比亚迪造出了性价比最高的车辆，从而成为新能源“销冠”。</p>
  <p>但到如今，中国的新能源汽车，早已经超出了原本的“改善”范畴。</p>
  <p>作为全球最大的电动车生产与消费国，中国的电动车行业是一个有机整体，在电池、压铸技术、空气悬挂、汽车芯片、智能座椅、智能驾驶、软件等多个方面都在内卷式创新。它们的对手，也从特斯拉变成了彼此。</p>
  <p>一年前，中国还没有能提供全场景L2辅助驾驶能力的头部供应商，但没有意外的话，到今年底，L2+就会成为所有主力车型的标配。</p>
  <p>用深入观察中国电动车的Reddit用户singularity的观点，这是整个生态系统整体发展的故事，推动快速应用，优化产业链，构建特定专业领域的庞大集群——飞轮开始加速。而在AI领域最近发生的事情，让他想起了汽车领域发生过的事。</p>
  <p>在人工智能领域，这个轨迹目前为止确实是相似的。</p>
  <p>Open AI目前最强大的o3固然惊艳，但仅部分向公众开放，且价格高昂。能够实现相似智能水平的DeepSeek-R1-Zero横空出世，将其在RL阶段实现深度思考的秘诀开源，追赶Open AI的路径似乎已被解密。</p>
  <p>和DeepSeek R1几乎同时发布的月之暗面的Kimi k1.5，也英雄所见略同地推出了稀疏注意力机制，名为MoBA（混合块注意力机制），同样对标o1正式版。</p>
  <p>而k1.5的推理能力也相当不错。Open AI的论文表示，R1和k1.5两者的独立研究都证明，利用思维链能够提升大模型在数学与编程上的能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_2246072b6a5c49dca66e9648a659b21e@000000_oswg81421oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>字节随后发布的豆包大模型1.5 Pro，也声称采用了稀疏MoE架构。其稀疏模型架构命名为UltraMem，称推理速度相比MoE架构提升2-6倍，推理成本最高可降低83%。</p>
  <p>在scaling law告急后，行业转向加码RL，中国企业则还有一个突破Transformer算力桎梏的共同目标——Attention架构提高了模型智能程度，但却需要占用大量内存，且计算成本高昂。</p>
  <p>在海量的AI人才努力下，大家都给出了相似的解题思路，只不过DeepSeek的创新更加密集，更系统，给出了最高分答卷。</p>
  <p>《金融时报》乐观估计，相较于日本原版，中国式的 “改善” 能在更快节奏、更具颠覆性的时期发挥作用，且成果可能更为显著。</p>
  <p>首先是中国的人力资源和人才规模与以往完全不是一个量级，让“改善”能够在更大范围内进行，改善再加上规模化的威力，是不可小觑的。</p>
  <p>其次是，在数字化时代，消费者反馈和公司调整会更快。</p>
  <p>更重要的是，中国不论官方还是民间，依然有意愿和能力为快速规模化提供资金支持。</p>
  <p>在大语言模型的scaling law被质疑触墙的过去一年，我时常想起古早美剧《疑犯追踪》中的一个情节——引入了压缩算法后，原本需要巨型数据库容身的AI，可以被装进一个手提箱。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_2990be41d7564836b24a34f81c7134e5@000000_oswg584245oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>科幻有时候会给出先验的预言。人工智能一定要寄居在海量算力上吗？能不能让AI既聪明，又低能耗呢？</p>
  <p>在最新近的现实中，中国的AI创业公司正在为这个使命做出最核心的贡献。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTMyMTQ5NA==&amp;mid=2247501256&amp;idx=1&amp;sn=fd994e98a40336c187da7f30d89ba517&amp;chksm=c3d01a6f9260815e7e4364fb4cac93557ad4cebf4a7e82d6abe508bcd93c18667a83d3e3ca0d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“20社”（ID：quancaijing_20she）</a>，作者：贾阳 罗立璇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3179924446810497</id>
            <title>AI假孙子“入侵”家族群，老年人为何深陷赛博骗局？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3179924446810497</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3179924446810497</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 01:29:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近，AI假视频频繁登上热搜，更有一些<strong>AI“假孙子”的视频让不少老年人深陷其中</strong>，让人哭笑不得。</p>
  <p>视频里穿纸尿裤的婴儿独自去地里摘茄子、洗净后还能抄起菜刀给全家做三菜一汤。<strong>这些违背常理的内容，在年轻人看来简直让人难以置信。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_70bedac623d34244815c0136ee45051d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片源自网络</p>
  <p><strong>可很多老年人却不这样认为，她们反倒觉得短视频里的AI萌娃形象可爱、声音软糯，画面惟妙惟肖，甚至会把视频分享到家族群。</strong></p>
  <p>有媒体报道称，有的老年人会把短短5秒AI萌娃喊“奶奶”的视频，反复播放一个小时，手机里的萌娃每喊一声，她们就热情地回应一句。</p>
  <p>更有老年人每天都要把“AI孙子送乳猪”的视频循环播放几十遍。哪怕视频里不足周岁的婴儿光脚走在田间，单手托举着比自己身体大两倍的烤乳猪破绽百出，可他们仍然坚信这是孙子孝顺，专门给自己送年货。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_6de56ee9e172450c865c9d937478ea6c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片源自网络</p>
  <p>而在这类视频的评论区里，满是“幸福时光”“幸福快乐”“心雨”“招财刘四姐”等老年用户留下的祝福，<strong>她们不仅对此深信不疑，更为虚拟孙子的“孝心”点赞</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_759286646cc449bbb19446e6229fecdd@000000_oswg123869oswg1080oswg1089_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片源自抖音截图</p>
  <p>这一现象背后，反映出的<strong>不仅仅是技术与现实的冲突，更是不同代际之间对AI技术、短视频内容的认知区隔，甚至还包含了老年人的情感困境。</strong></p>
  <p>那么要如何解决这些问题呢？跟随「克劳锐」的视角，让我们一起看看吧！</p>
  <h2><strong>多重因素交织，银发族落入“赛博陷阱”</strong></h2>
  <p>AI假孙子视频能够让众多老年人深信不疑，背后有着复杂的原因。</p>
  <p>经历过物质匮乏年代、平均受教育水平普遍偏低的长辈们，内<strong>心深处对“神童传说”有着一种天然的接受度。</strong></p>
  <p>上世纪80年代的“耳朵识字”热、90年代的“气功大师”潮，这些伪科学现象都曾风靡一时，这也为如今AI时代的魔幻叙事埋下了认知伏笔。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_b74187cf2e2a49c8be2e5a0bec62d873@000000_oswg49601oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片源自网络</p>
  <p>虽然大部分老年人已经不信气功骗局，可当技术骗子从线下转到线上，借助短视频这个全新的载体，换个内容故技重施时，他们原有的防御机制自然就失效了。</p>
  <p>因为从认知层面来讲，<strong>很多老年人对公共平台上内容的真假的概念十分模糊。</strong></p>
  <p>比如在电视、报纸时代，有相当一部分的老年人坚定地认为能被报道，就是品牌大、质量好的商品。</p>
  <p>在他们看来，电视台、报社是最值得信赖的背书者，哪怕明知道这些商品是花钱打的广告，也会觉得媒体兜底，质量不会差。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_1c3ad31d0da04e1b9b00ddd64804e2bd@000000_oswg1927188oswg1080oswg1467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片源自网络 曾经上过电视的蚁力神和藏秘排油</p>
  <p>他们持有的观点就是<strong>“如果是假的，电视上怎么能放呢？国家为什么不管呢？这么多人都看，咋没人举报？”</strong></p>
  <p>这种思维到了短视频时代依旧存在，很多老年人天然会觉得手机上播放的内容都是真的，甚至是有权威机构认可、背书的。</p>
  <p>除了认识层的固化，从技术层面上讲，<strong>很多老年人对深度伪造技术几乎没有概念，缺乏辨别这类虚假内容的能力。</strong></p>
  <p>哪怕很多AI内容被平台标记了<strong>“AI生成”</strong>的小字，但许多老年人由于视力下降，也很难注意到如此不起眼的标注，甚至压根没意识到还有这样的提示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_3bee54c271c24944810391c3a5cdcc0f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片源自抖音 左下角的AI生成，你注意到了吗？</p>
  <p>再加上如今空巢老人数量日益增多，<strong>很多老人极度渴望亲情，更容易将虚拟互动当成了亲情的替代品从而被骗。</strong></p>
  <p>有的老人甚至每天都要给几十个AI萌娃视频留言，他说这些孩子天天喊爷爷，比真孙子还亲热。</p>
  <p>更让人担忧的是，<strong>AI诈骗已经形成了完整的产业链。</strong></p>
  <p>几年前“假靳东”情感诈骗的事情，在短视频平台泛滥可谓人尽皆知，但这丝毫不影响后面“秀才”、“一笑倾城”等人，继续被老年人追捧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_97ac620149e64935823104736a6b5e67@000000_oswg161427oswg1080oswg2331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片源自视频号</p>
  <p>当时这些人诈骗还需要有真人来扮演，可现在AI生成的虚拟人物不仅更逼真，而且还更懂老年人的需求。</p>
  <p>很多犯罪团伙在<strong>上游会有专业团队开发针对老年人的“银发特供”AI模型，中游批量生成定制化视频，下游通过养生群、广场舞社群等渠道精准投放。</strong></p>
  <p>还有很多骗子不仅会利用AI换脸技术生成假明星，还会假扮老人子女实施诈骗。如果不能仔细甄别，平台也不加以预警，那遭受损失的可就不只是感情，还有实实在在的金钱。</p>
  <p>技术发展的这么成熟，再加上犯罪团队的故意布局，别说老年人，年轻人有几个能保证一定不会被骗？仔细想想，又有多少年轻人在社交平台刷“AI”美女呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_01d06a3bf4e54ae3be23092ea7b4497b@000000_oswg248942oswg1080oswg1148_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片源自即梦 简单点击就能生成AI美女</p>
  <h2><strong>平台“失察”之责与补救之道</strong></h2>
  <p>在AI假视频和诈骗肆虐的当下，短视频平台难辞其咎。</p>
  <p><strong>部分平台在内容审核环节存在严重漏洞</strong>，对大量AI虚假内容的传播放任自流。而且为了流量和热度，它们甚至会对一些明显违背常识、可能误导老年人的视频大开方便之门，并未充分考虑到老年群体辨别能力较弱的现实情况。</p>
  <p>同时，<strong>很多短视频平台算法过度迎合用户喜好</strong>，不断推送同类AI假视频，也让老年人深陷其中，越看越多，越陷越深，这无疑也加剧了老年人的辨认难度。</p>
  <p>而且在面对AI诈骗产业链时，<strong>很多平台也缺乏足够的敏锐度和应对措施，未能及时切断诈骗内容的传播路径</strong>，让许多老年人在毫无防备的情况下遭受侵害。</p>
  <p>虽然搜索相关新闻不难发现，不管是腾讯、抖音还是快手，都针对这类事件，发布过相关规范：</p>
  <p>早在2022年，腾讯就推出了“银发守护计划”，加大对涉及虚假信息、诈骗风险内容的审核力度，运用技术手段识别并拦截不良视频，通过推送相关文章、视频，向老年用户普及防骗知识。</p>
  <p>抖音也利用先进的算法技术精准识别AI生成内容，并在视频显著位置进行标注提醒用户，让用户在观看前就能有所警惕。</p>
  <p>快手则建立起完善的用户反馈机制，鼓励用户对不良内容进行举报。一旦收到举报，平台会迅速处理涉及AI诈骗的视频账号，从源头上遏制不良内容的传播。</p>
  <p><strong>可平台往往滞后于犯罪团伙的诡计，老年人的认知更是跟不上骗局的发展，老年人被骗的事情还是层出不穷，作为平台方也是有苦难言。</strong></p>
  <p>但不管怎样，短视频平台也持续强化技术防控能力、不断优化内容管理体系、加大力度开展用户教育工作，在很大程度上可以遏制AI假视频和诈骗内容的传播范围，也能在更大程度上守护好老年用户的情感与财产安全。</p>
  <p>当然，解决问题的根本，是老年人要多与子女、朋友交流、学习，少看、少信这类内容。子女也要多陪伴老年人，主动与他们交流这类事情。</p>
  <p>只有这样，老年人才能在享受短视频带来乐趣的同时，不受到虚假信息和诈骗行为的侵害。</p>
  <h2><strong>写在结尾</strong></h2>
  <p>AI本身是一把双刃剑，在带来便利的同时，确实会让一部分人因为技术的快速发展，被迫产生认知盲区。</p>
  <p>不过从长远来看，这不绝不只是苛责老年人、子女、平台就能解决的问题，各方更应与政府部门、社会组织合作，共同构建全方位的防护体系。</p>
  <p>比如，政府可以牵头出台更完善的法律法规，明确对AI虚假内容传播和诈骗行为的惩处标准；社会组织可以开展线下活动，为老年人提供面对面的防骗培训和网络知识普及。</p>
  <p>只有各方携手，充分发挥AI的积极作用，抑制其负面效应，才能真正为老年用户筑牢安全防线，尽可能减少他们被骗的几率。</p>
  <p><strong>你被哪些AI短视频“骗”过呢？</strong>在评论区与我们聊聊吧~</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxNDA5OTgyNA==&amp;mid=2650918365&amp;idx=1&amp;sn=4ab423ec562ac351bbc3b5fd2c64c443&amp;chksm=8db45523e5b4022de6d9a7327abee180870f57ec9e549a4eb8d62e3e5adb8909d62420f65454&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“TopKlout克劳锐”（ID：TopKlout）</a>，作者：小松，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3179865785832067</id>
            <title>“培养巴菲特”泡沫破灭，少儿财商课割不动中产</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3179865785832067</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3179865785832067</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 01:23:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2020年之前，少儿财商教育曾是教培领域的热门赛道，各类少儿财商教育机构涌现。</p>
  <p>国家金融与发展实验室发布的《国民财商教育白皮书2022》及企查查数据显示，自2012年到2019年，财商教育相关企业注册量从264家升至1865家，增长超6倍。这些数据直观反映出，当时少儿财商教育市场的火热程度。</p>
  <p>那时，不少机构将目标对准了重视子女教育、经济实力优渥的中产家庭。</p>
  <p>一位深耕少儿财商教育行业多年的资深从业者向Tech星球透露：“中产家庭可支配收入可观，教育支出预算充裕，在孩子教育投资上向来不遗余力。同时，他们自身就处在激烈的竞争中，对孩子多元能力培养有深刻认知，财商自然被纳入他们重点关注的范畴。”</p>
  <p>基于中产家庭的这些特点，少儿财商教育机构也顺势推出了极具吸引力的宣传口号，如 “培养未来的金融精英，开启财富自由人生”，“让孩子从小掌握财富密码，赢在财富起跑线” 等。</p>
  <p>然而，仅四年时间，少儿财商教育从巅峰迅速滑落，似乎再也难以吸引中产家庭为其买单。</p>
  <p>一位长期在招生一线的从业者表示，“现在招生太难了，以前随便搞个宣传活动，咨询报名的家长都数不清，可现在就算主动联系家长，大多也是简单回应，根本没有深入了解的兴趣。”</p>
  <p>当“培养未来巴菲特”的承诺，遭遇到教学的现实成绩，这场瞄准中产焦虑的掘金运动已经被价值重估。根据企查查数据显示，截至2025年2月20日，现存财商教育相关企业已经减少到1058家。</p>
  <h2><strong>万元财商课成“智商税”？</strong></h2>
  <p>“一开始觉得，让孩子早点接触财商教育挺好的，说不定能培养他正确的金钱财富观”， 在一家企业担任中层管理者的张雨无奈地说，“但上了几节课之后，发现内容太简单了，就是教孩子认识钱币、简单的加减法，这些在家我们自己也能教。”</p>
  <p>据Tech星球了解，张雨为孩子报名的是一个线上少儿财商课程，花费了近5000元，本以为能让孩子学到系统、实用的财商知识，可实际体验却让她大失所望。</p>
  <p>和张雨有相同感受的家长不在少数。</p>
  <p>Tech星球了解到，多位家长在陪同孩子体验过课程后发现，少儿财商教育课程内容缺乏深度和创新性，“许多课程只是简单地重复一些基础的金融概念，比如储蓄、消费等，没有根据儿童的认知特点进行深入拓展，也没有与实际生活紧密结合。”</p>
  <p>为孩子报过线下财商课程的林雯，在陪同孩子上课时发现，所谓的“财富启蒙课”，就是老师带着孩子们玩“超市购物”游戏，“这与其在幼儿园进行的活动，没有什么本质上的区别。”</p>
  <p>一位北京海淀的家长陈昊回忆，2021年时，他先后为两个孩子购买过四种财商类别的课程，总花费超3万元。“但最后发现孩子最大的收获，竟然是学会了用代币和我讨价还价。”</p>
  <p>张雨、林雯、陈昊最初都被“培养未来巴菲特”的宣传语所打动，但实际教学内容却空洞乏味、缺乏深度，与他们的期望相差甚远。</p>
  <p>一位此前财商机构的创始人也告诉Tech星球，出现这种印象其实不可避免。</p>
  <p>“财商教育属于素质教育的一种，但又没有统一的评价体系，这就导致课程内容的设计和教学质量的把控上，缺乏明确的方向和标准。有些机构为了快速盈利，就把重心放在了营销噱头和包装上，忽视了对课程深度的挖掘。”</p>
  <p>如此一来，当财商课程呈现出的效果与家长们的预期大相径庭时，这些课程原本所依赖的高价支撑体系出现了崩塌。</p>
  <p>上述财商机构的创始人称，财商教育需要持续且连贯地学习，所以收费模式往往是打包式课程，一般最低一个季度为一期。Tech星球了解到，当前市场上多家少儿财商教育机构均根据课程的不同等级，设置相应的费用，价格从3000元到万元不等。</p>
  <p>如此高昂的价格，在课程效果不佳的情况下，愈发凸显出其性价比的不足。</p>
  <p>张雨就直言，“一节课的费用动不动就三四百元，算下来性价比实在是低得可怜。同样的预算，完全可以给孩子报一些更具价值的兴趣班，像编程、绘画这类，既能培养孩子的技能，又能开拓思维和创造力。”</p>
  <h2><strong>招生雪崩，机构批量退场</strong></h2>
  <p>一位曾在财商机构任职的课程顾问告诉Tech星球，过去行业通用的话术体系，围绕制造焦虑、虚构成果、饥饿营销三个环节展开。“2019年最火热的时候，我们一般只需要讲到‘不懂财商的孩子未来会被取代’这种令家长焦虑的话术，就能很快成单。”</p>
  <p>但现在这套话术已经彻底失灵。</p>
  <p>上述课程顾问认为，家长们在经历了最初的冲动与跟风后，已经逐渐回归理性。“当孩子在接受财商教育课程后，既没有如宣传中那般在金融知识上有显著提升，也未能在实际生活中展现出所谓的财商优势，那报这个课的意义是什么呢？”</p>
  <p>与此同时，伴随着中产家庭重新审视教育成本，倾向于选择更加经济实惠的教育方式的趋势下，张雨、林雯、陈昊选择减少非核心的教育支出。</p>
  <p>这直接影响了财商机构的生存状况。</p>
  <p>据上述课程顾问回忆，2020年下半年，她所在的招生情况急转直下。“上半年时，机构月均招生人数还能突破100人，但下半年，月均招生人数就开始逐月减少，记得最少的一个月只有个位数，到了2021年机构就倒闭了。”</p>
  <p>为了能招到学生，一些区域性的中小型财商机构选择降低课程价格，推出线上课程等。</p>
  <p>而一位目前还在运营的财商机构从业者告诉Tech星球，现在许多财商机构其实结合冬夏令营、游学，并会在课程中融入更多的元素，比如时间管理、内驱力、学习力、演讲和表达能力等方面的培养。</p>
  <p>“我们就有六天五晚的‘财商领导力’相关的活动，不仅是培养孩子的财商思维，让他们了解基础的金融知识，如储蓄、投资、消费观念等，还会通过一系列的团队项目和实践活动来提升他们的综合能力。”</p>
  <p>尽管如此，少儿财商机构想要彻底摆脱困境仍困难重重。近几年，大批财商教育机构已经相继退出市场。林雯告诉Tech星球，前两年还能在当地看到一些财商培训的课程，家长也会互相交流，但现在基本没人会讨论了。</p>
  <h2><strong>“收割潮”退去，培训导师成新目标</strong></h2>
  <p>从市场表现来看，曾经火爆的少儿财商教育市场如今已趋于冷静。不少儿童财商教育机构的招生人数大幅下滑，一些小型机构甚至已经关停。</p>
  <p>当少儿财商教育的泡沫被戳破时，行业却悄然转向一个更隐蔽的掘金点，即批量制造“财商培训导师”。</p>
  <p>部分机构迅速将资源转移到“导师培训”业务上。据Tech星球从多个机构工作人员处了解到，目前针对 “少儿财商指导师” 的线上培训课程学费在1500元至3000元不等，线下价格则是线上的两倍左右，并且承诺学员结业后颁发相关的证书。</p>
  <p>这种商业转型本质上是对同一批目标用户的二次开发——曾经的少儿财商教育从业者、教培行业失业人员、全职妈妈群体，成为新的收割对象。</p>
  <p>张雨因给孩子报过财商课程，接到过相关的推销电话。深入了解后，她认为，“三四天的培训，还没有门槛限制，就能让学员掌握专业财商知识？一听就是夸大其词。”</p>
  <p>Tech星球带着对证书含金量的疑问，与一家培训机构展开咨询。</p>
  <p>当询问证书的权威性和认可度时，工作人员只是含糊回应称，“这是有认证的证书。” 而一位曾参与培训的学员则透露，“证书被宣传成就业的‘权威背书’，但实际上对就业并没有实质性帮助。”</p>
  <p>一位素质教育从业者认为，从收割学生到收割家长的商业转变，让少儿财商教育成为资本逐利的工具，失去了其原本的教育意义。</p>
  <p>家长们在这场博弈中，不仅损失了金钱，更对财商教育的信任大打折扣。长此以往，真正有用的财商教育资源将更难以进入大众视野，整个行业也必将陷入恶性的循环。</p>
  <p>尽管如此，多位家长向Tech星球表示，这并不意味着他们会忽视孩子的财商教育。</p>
  <p>今年多家银行推出了相关的儿童金融产品，并将金融服务拓展到了相关的财商教育上。这让越来越多的家长看到了规范财商教育的希望。当下，他们开始关注并参与银行主导的财商教育活动，试图找到更经济、更专业且值得信赖的财商教育途径。</p>
  <p>（备注：文中皆为化名。）</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5MTczNjIyNA==&amp;mid=2247602605&amp;idx=1&amp;sn=5446c6f2bf181f48fe97ff9cbbd7a259&amp;chksm=ff1b70a8f093bc23d7561055a627ea0375fa9cc1efe62e5e27ff8e878f74495e31e031b5dfc0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech星球”（ID：tech618）</a>，作者：任雪芸，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3177574833082752</id>
            <title>马斯克上任首月掀效率风暴：省下550亿美元，解雇8万多公务员</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3177574833082752</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3177574833082752</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 01:23:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>刚刚过去的这一个月，世界首富马斯克被美国总统特朗普赋予了巨大的权力，他所领导的“政府效率部（DOGE）”在全美掀起一场风暴。</p>
  <p>国家机构说关就关，政府项目说停就停，还有数万名公务员加入残酷的失业大军。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250222/v2_d80c1ffaed774c02997c2406caf4e82a@000000_oswg84153oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">特朗普和马斯克在白宫。图源：白宫官方社交媒体</p>
  <p>有美国媒体认为，DOGE的目的不仅仅是削减政府开支，它将减少联邦机构对私人企业的监督，使得政府提供更少的服务，同时，也让各部门对总统更加忠诚。</p>
  <p>来自英国媒体的民调显示，58%的受访美国人对马斯克的改革感到担忧，并担心这会影响到特朗普的新政府。</p>
  <h2><strong>一个月省下550亿美元</strong></h2>
  <p>早在去年11月，特朗普就宣布，马斯克将会领导新成立的“政府效率部”，主要负责削减政府开支等问题。彼时的招聘启事写道：“我们需要智商超高的小政府革命者，他们愿意每周工作80小时以上，削减成本。如果你是这样的人，把你的简历发给这个账号。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250222/v2_b7a66395e6504f8b84b7443ee66944dd@000000_oswg71858oswg780oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：马斯克社交媒体</p>
  <p>根据目前媒体透露的信息，政府效率部人员大部分刚毕业，年龄在19-24岁，他们当中有律师助理、刚入行的工程师、还有曾在马斯克旗下公司上班的年轻职员，可以说大部分工作人员此前没有任何政府工作经验。</p>
  <p>在短短一个月的时间里，马斯克带领这群年轻的手下，在一个又一个联邦机构中实践同样的策略，控制资金流、收集内部数据、裁撤与特朗普政府目标不一致的单位与岗位。</p>
  <p>1月底，DOGE要求美国总务管理局（GSA）终止闲置办公楼租约。马斯克宣称，这一举措总计节省了4460万美元。</p>
  <p>DOGE还终止了数百项政府合约，尤其是终止鼓励多元共融（DEI）的项目、媒体订阅和咨询合约等。</p>
  <p>据当地媒体报道，DOGE终止了约3000万美元的数字现代化项目合同，以及至少400万美元的低使用率办公空间租约。</p>
  <p>DOGE还参与了削减国家卫生研究院（NIH）用于实验室支持服务的拨款。此项削减预计将每年节省40亿美元，限制大学和研究机构的费用支出比例从可能的60%下降至15%。科学界对此反应强烈，认为这将破坏重要的医学研究。</p>
  <p>而美国国际开发署（USAID）也早就被马斯克视作“眼中钉”，马斯克和特朗普均认为其大部分相关开支为“浪费”，并存在“腐败问题”。2月初，这个机构被无预警关闭，在全球各地的几乎大部分员工也将被撤离。</p>
  <p>马斯克还公布了美国社保数据库的数据统计，显示存在着人员总数错误以及年龄数据过于离谱的问题。其中，拿退休金的100岁及以上人口超过2000万，超过120岁的老寿星加起来超过1100万人，超过200岁的老人竟有2786人，更有一名240至249岁的老人，以及一名360至369岁的老人。</p>
  <p>“你认识任何150岁的人吗？我可不认识。他们应该被列入《吉尼斯世界纪录》。”马斯克在X平台上写道。</p>
  <p>DOGE还访问了美国财政部的支付系统，并宣称美国财政部支付过的4.7万亿美元下落不明，“几乎不可能”追踪这些款项的去向。</p>
  <p>2月20日，特朗普表示，马斯克的政府效率部在刚过去的这一个月已经节省下超过550亿美元。</p>
  <p>“埃隆(马斯克)做得很好。他找到了大量的欺诈、腐败和浪费。”特朗普表示。看起来，他很满意。</p>
  <h2><strong>裁到“大动脉”，又紧急召回</strong></h2>
  <p>精简人员是政府效率部的一项重要工作。</p>
  <p>为此，特朗普签署行政令，开始一波大规模减员，一方面向联邦雇员提供“买断”计划推动其主动辞职，另一方面解雇试用期员工。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250222/v2_04f5e4ecef8e42b9bfc4b5e3d9de4c1d@000000_oswg122991oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">DOGE团队部分成员 图源：DOGE官方社交媒体</p>
  <p>这波长长的裁员清单包括：</p>
  <p>美国国务院要求全球各地的美国大使馆规划裁员方案；</p>
  <p>美国教育部解雇了数十名处于一年试用期的员工，含特殊教育专家和学生援助官员等；</p>
  <p>美国退伍军人事务部宣布解雇1000多名员工；美国内政部裁员约2200人；</p>
  <p>美国林业局将解雇约3400名新雇员；</p>
  <p>美国国家公园管理局将裁撤约1000个职位；</p>
  <p>美国环境保护署解雇388名员工；</p>
  <p>美国国家航空航天局消息人士透露，包括火箭科学家在内的约1000名新雇员工将下岗；</p>
  <p>美国农业部两家研究机构的试用期工作人员已被解雇；</p>
  <p>美国数字服务办公室的十多名工作人员已收到解雇通知；</p>
  <p>美国卫生与公众服务部将解雇其下辖机构总计5200名试用期员工；</p>
  <p>美国疾控中心预计裁员近1300人。</p>
  <p>而美国国家税务局有可能会成为裁员规模最大的部门，预计最早于2月19日开始启动裁员，该部门已确定可裁员至少7500人。</p>
  <p>负责自然灾害应急处置的联邦紧急事务管理局及其上级机关国土安全部也将启动裁员，数以百计的资深雇员可能被裁。有消息人士透露，裁员计划针对“未与特朗普结盟”的人。</p>
  <p>甚至连五角大楼也不能幸免。据媒体报道，政府效率部职员已开始接收国防部试用期员工名单。暂不清楚涉及关键岗位的试用期员工是否被裁。</p>
  <p>据媒体报道，截至目前，约7.5万人参与主动辞职的“买断”计划，另超过9500名联邦雇员遭解雇，两者加起来，被清退的公务员达到了84500人。</p>
  <p>目前，唯一逃过大规模裁员命运的联邦部门，似乎是美国国家核安全管理局（NNSA）。</p>
  <p>2月13日，隶属美国能源部的国家核安全管理局被勒令裁员350人，但很快，该机构宣布要尽快召回离职员工，因为这些人身上带着“高度敏感的国家机密”。</p>
  <p>当地媒体称，NNSA肩负着重大的国家安全职能——比如生产和拆解核武器、核弹头的安全维护与升级，以及为海军核动力潜艇配备核反应堆等。</p>
  <p>另有媒体报道称，NNSA旗下很多雇员拥有能源部最高级别的涉密权限，一些岗位更是需要长达18个月的培训，这种程度的人才流失，必然会影响美国国家安全。</p>
  <p>看起来，马斯克的裁员计划过于激进，裁到了美国国家安全“大动脉”了。</p>
  <h2><strong>雷声大雨点小？</strong></h2>
  <p>然而，在另一拨人看来，这场声势浩大的“革命”，并没有取得预期的效果，甚至可以说是“雷声大雨点小”。</p>
  <p>2月20日，德银发布研报称， DOGE正式开展工作已有一个月，但美国财政支出不仅未出现明显下降， 反而高于近年来的同期水平。与政府将采取紧缩措施，以削减赤字的市场预期形成了鲜明对比。</p>
  <p>德银进行了测算，发现即使DOGE能够实现永久性削减10%的政府雇员（目前约为240万联邦雇员，即削减24万），并在完全冻结招聘的情况下，每年也只能节省约250亿美元的开支。</p>
  <p>相对于美国联邦政府庞大的财政赤字而言，节省250亿美元几乎没有什么帮助。</p>
  <p>“即使大幅削减政府雇员人数，对整体财政状况的改善也十分有限。”在这家机构看来，要想实现大幅削减赤字，特朗普政府需要更强的政治意愿，以推动更深层次的改革。</p>
  <p>当然，支持的声音也有。</p>
  <p>摩根士丹利首席投资官威尔逊就表示，DOGE能减少数百亿美元的的政府浪费，这将在未来促使美联储降低利率，并在振兴美国经济方面发挥关键作用。</p>
  <p>威尔逊分析道，减缓支出太重要了，实现平衡的联邦预算可以刺激2025年的市场增长，类似于克林顿政府当年做的事。</p>
  <p>“特朗普政府中最被低估的部门可能是DOGE。这或许是未来可能发生的最乐观的事情。”威尔逊说。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653324542&amp;idx=1&amp;sn=e1b4f632d65b95b843f17198672af681&amp;chksm=bca9784f69f3d19b1f3357c2c2fc4d6351887c5b05e935d8e24634a930e2df8a34be87245bae&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：马欢，编辑：梁励，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3177252948742529</id>
            <title>互联网借贷打“价格战”，借呗利率卷至3%出头</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3177252948742529</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3177252948742529</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 01:22:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>贷款产品利率“价格战”的风，已从银行消费贷吹向互联网贷款。</p>
  <p>近日，时代财经注意到不少用户在社交平台发帖称“借呗降利率啦！”。多名用户表示，在借呗页面上看到“我要降利率”“我要申请更低利率”的提示。根据平台操作指引，用户上传其他借贷产品 (如美团借钱、抖音放心借) 获批的利率截图，经系统审核后可获得更低的贷款利率。借呗的宣传文案称：“如果其他平台利率低于借呗，借呗可降至更低。”</p>
  <p>多位参与该活动的网友晒单截图显示，实际获批的借呗贷款年化利率可低至3%出头。</p>
  <p>目前，借呗业务由蚂蚁科技集团股份有限公司(下称“蚂蚁集团”)旗下的蚂蚁消金承接。就展开“借呗比价降利率”活动的具体考量，时代财经联系蚂蚁集团相关人士采访，未获回应。</p>
  <p>互联网金融借贷平台纷纷开卷借贷产品利率，以抢夺用户。据时代财经观察，除蚂蚁集团旗下的借呗外，抖音、腾讯、京东、美团等多个平台旗下的借贷产品，近期密集推出限时免息、贷款利率专享折扣等营销活动。</p>
  <h2><strong>借呗开卷贷款利率，30万人已降成功？</strong></h2>
  <p>时代财经从借呗官方客服处核实到，借呗最近确实推出了"借呗利率比价"的活动，但面向部分群体，上传的截图需是本人在其他借款平台已获得的（贷款）利率截图。</p>
  <p>另据网友出示的借呗页面截图，有一行宣传文案，“是否已完成其他借款平台截图，最低降至3.6％，最快3秒出结果，30万人已降成功。”</p>
  <p>就该信息是否属实，借呗官方客服向时代财经称: 根据借款人提交的截图，（借呗）系统会自动评估，能否获得优惠、可获得的优惠利率、优惠周期，以产品页面显示的实际情况为准；“是否有30万人已降成功”这是系统粗略统计的人数，也要以实际情况为准。</p>
  <p>时代财经注意到，多位参与该活动的网友晒出的审批结果显示，借呗的贷款利率确实可低至3%出头。而据蚂蚁消金官网，借呗产品的年化利率（单利）在5.47%至24%之间，具体利率以实际审批结果为准。</p>
  <p>在行业人士看来，借呗尝试“比价降利率”，主要是为了提升竞争力和客户粘性，以应对行业竞争。</p>
  <p>“借呗开展 ‘截图比价降利率’的活动，是出于营销考量。”星图金融研究院研究员武泽伟向时代财经表示，（平台）主要是希望通过更低的利率水平，吸引其他平台的客户置换到借呗平台，从而达到增加新客、巩固老客的目的，其他互联网金融平台或同样出于这样的考量。</p>
  <p>近年来，借呗多次推出限时优惠活动，在一些特定时期对部分用户提供不小的利率折扣，或者免息优惠。</p>
  <h2><strong>专家：互联网借贷产品具备降价基础</strong></h2>
  <p>随着市场利率持续走低，互联网金融领域正掀起新一轮"利率促销战"。</p>
  <p>时代财经调查多家主流互联网金融平台发现，除借呗外，京东金融旗下的京东金条、美团旗下的美团借钱等，也针对部分用户群体推出限时免息、专享低利率、借款红包等优惠活动，3%出头的借款年化利率并不少见。</p>
  <p>2月20日，京东金条官方客服向时代财经发送的一条邀请链接显示，（金条）新用户可享30天息费减免券，年利率可低至3.9%，按日计息可低至0.1元/千元。</p>
  <p>问及对老客户有无优惠活动，该客服称：“如果今天有用款需求，可以参与免费优惠券抽奖活动。只要参与，就有机会抽到免息费折扣券，抽到几折就享有几折优惠。”</p>
  <p>另一网络借贷平台—拍拍贷的产品页面显示，其贷款年化利率（单利）为3.6%—24%，意味着其年化利率可低至3%出头。</p>
  <p>不过，时代财经注意到，市面上主流的互联网金融网贷产品，年化利率仍集中在7%—24%之间，3%出头的较低年化利率更多偏向营销性质。这类优惠主要面新用户及征信数据更好的客户，且多与营销活动绑定。</p>
  <p>此外，更多的互联网金融平台的“优惠方式”以免息、利率折扣券、借款红包的方式展开。时代财经注意到，美团借钱有提供专享价（贷款利率进行一定折扣）和借款红包；抖音放心借和滴滴数科有分别提供6个月和90天的免息期。</p>
  <p>对此，招联首席研究员董希淼向时代财经称，“这本质上是一种营销手段，一般针对个人信用水平较好的客户。”他表示，当前市场利率下行较为明显，消费金融从业机构资金成本有所下降，降低消费贷款利率具有一定基础。同时，部分机构为了扩大市场份额，希望通过较低利率吸引更多客户，这是一种“薄利多销”的促销行为。总体而言，贷款利率降低，有助于降低金融消费者利息支出。</p>
  <p>武泽伟补充分析，当下互联网金融借贷产品的利率整体走低，背后主要有两大原因：第一，随着政策利率不断下调，流动性趋向于宽松，互联网金融的融资成本下降；第二，由于经济温和复苏，居民消费需求下降，借款需求明显承压，导致互联网金融行业陷入存量竞争。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247540253&amp;idx=5&amp;sn=5e1a034a020f5aebcdbb7f425b60765e&amp;chksm=e86d46734c2d5f1b0c9ff78c308cea3a7fbde4a74874a181b1cd206d1510b5c566f8f26a47c5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：周梦梅，编辑：张常旺，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3178712031318659</id>
            <title>DeepSeek爆火，这个业务也High了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3178712031318659</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3178712031318659</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 00:41:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>DeepSeek火爆全球，财富管理行业也在积极布局。AI技术将如何影响基金投顾业务，成为市场关注重点。</p>
  <p>在业内看来，AI技术将给基金投顾业务带来全方位影响，不仅有助于提升投资决策的科学性和服务个性化，还有望推动业务模式的创新和服务效率的提升。</p>
  <h2><strong>DeepSeek将深刻影响基金投顾业务</strong></h2>
  <p>在受访投顾机构及相关人士看来，AI技术将在基金投顾业务的发展上产生重大影响。</p>
  <p>华夏财富认为，首先是服务效率的提升，AI可替代人工完成数据收集、投资者画像分析、组合配置等重复性工作，有效降低运营成本。</p>
  <p>其次，在数据驱动层面，可通过机器学习分析历史数据、宏观经济指标、舆情等方式，辅助投资经理做出决策。同时基于投资者风险偏好、生命周期阶段等数据，为投资者生成动态优化和匹配的资产组合。再次，在风险控制层面，AI可实时监控市场波动、组合偏离度、组合集中度、账户偏移度、异常交易等信息，及时预警潜在风险。</p>
  <p>最后，在投资者体验升级方面，可通过智能投顾提供即时答疑、投资者教育等服务，增强客户粘性，同时通过客户操作数据（如页面停留时间、赎回频率等）预测投资目标和需求，以优化服务策略。</p>
  <p>中欧财富表示，DeepSeek在海量数据、自动化工具等应用方面具备显著优势，通过DeepSeek加持，有望帮助基金投顾公司更好洞察用户需求和投资人行为特征，从而更好提供匹配的投顾服务方案，同时DeepSeek也有望提高投研在数据搜集、整理方面的效率。</p>
  <p>建信基金数量投资部总经理助理孙悦萌表示，AI技术，尤其是DeepSeek这样的应用，正成为基金投顾领域的重要助力。它可以快速分析投资者的财务状况，生成个性化的理财方案，还能从消费习惯、职业规划等角度提供更全面的财富管理建议。</p>
  <p>“这使得财富管理服务更加高效和针对性。不过，AI的普及也带来了一些挑战。例如，投资者可能会过度依赖AI建议，而忽视市场的复杂性；同时，市场竞争的加剧也对投顾机构的专业能力和服务质量提出了更高要求。”孙悦萌称。</p>
  <p>面对这些机遇与挑战，建信基金投顾在积极引入AI技术的同时，也将注重引导投资者理性看待AI建议，避免过度依赖。此外，还会借助AI技术升级个性化服务，真正实现“千人千面”的定制化投资方案。</p>
  <p>某投顾公司表示，AI技术对基金投顾业务将带来全方位的影响，不仅有助于提升投资决策的科学性和服务个性化，还有望推动业务模式的创新和服务效率的提升。</p>
  <p>具体而言，首先，AI技术能够处理大量结构化与非结构化数据，为投资决策提供更全面的信息支持。其次，AI技术还将进一步提升服务的智能化和个性化水平。AI技术的引入也促使基金投顾机构更为积极探索新的业务模式，如基于AI的个性化投资顾问服务，进一步提升竞争力。</p>
  <h2><strong>投顾机构积极拥抱AI</strong></h2>
  <p>展望未来，业内投顾机构均表示将积极拥抱AI。</p>
  <p>华夏财富表示，未来，AI对基金投顾行业的影响或将呈现“工具替代→流程重塑→生态重构”的递进路径。公司将继续以客户需求为中心，平衡技术创新与人性化服务，持续加大科技投入，加强人才队伍建设，在效率提升的同时守住风险底线。</p>
  <p>中欧财富也将积极探索AI技术运用于基金投顾的场景和方式，力争通过金融科技助理为用户提供更好的投顾服务。</p>
  <p>孙悦萌表示，公司将积极拥抱AI技术，通过技术创新和服务升级，为客户提供更优质、更高效、更具特色的投顾服务，帮助客户在复杂多变的市场中实现财富的稳健增长。</p>
  <p>上述投顾公司也表示，基金公司当前已积极拥抱并采用AI技术，在投资研究、风险管理、产品运营、软件开发、客服营销等多个业务领域正展现出应用价值。但需要注意的是，未来基金公司在运用AI过程中可能面临法律风险、责任界定等问题，需要不断探索适应监管要求，确保合规运营。</p>
  <p>值得一提的是，盈米基金在2023年初全面启动AI战略，布局AI生态，构筑了全方位的财富管理智能化新基建，有了这次DeepSeek的加持，公司投顾智能化进程再上一个台阶。</p>
  <p>一是组织效能的跨越式提升。盈米基金通过构建多元混合大模型技术底座、系统化梳理专业数据资产、打造低门槛AI开发平台等三大基础设施，实现了AI能力在投研、投顾、客服等多个核心业务场景的深度渗透和应用。</p>
  <p>二是投顾服务模式的创新突破。盈米基金目前已完成与DeepSeek、通义千问等主流大模型的对接，构建多元混合大模型技术底座，为不同的业务场景提供智能化支持。</p>
  <p>三是数据资产智能应用和研发效能提升。盈米基金系统化梳理了自身沉淀多年的数据资产和知识沉淀，将其梳理成为可以被AI获取的API或知识库，为AI模型提供优质的训练资源。四是助力业务获客和服务升级。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2656230936&amp;idx=2&amp;sn=ee38df2e1e71bfb7acc88c6bde403ebd&amp;chksm=8a01bf18c815fb05cb0aa9211bb0fa74ccca9f3bd4a8518506cc1909eb780baf72575f0e52dc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：张燕北 孙晓辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3178756337177221</id>
            <title>DeepSeek适配国产芯片：差异化表现，商用前景各异</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3178756337177221</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3178756337177221</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 00:00:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在DeepSeek热浪的席卷之下，各大国产GPU公司纷纷投身适配浪潮。</p>
  <p>看似相同的动作，背后却各有千秋。</p>
  <p>如今，业内报道多聚焦于适配 DeepSeek 的公司数量，却很少有人去深究这些公司间的差异。究竟是技术路线存在分歧，还是性能表现高低有别？是生态建设各具特色，亦或是应用场景有所不同？</p>
  <h2><strong>适配模型，选原版还是蒸馏版？</strong></h2>
  <p>从适配 Deepseek 模型的角度来看，芯片厂商的动作可大致归为两类。一类是对原生 R1 和 V3 模型进行适配，另一类则是适配由 R1 蒸馏而来的小模型 。</p>
  <p>至于这三者的区别：</p>
  <p><strong>Deepseek&nbsp;R1定位为推理优先的模型</strong>，专为需要深度逻辑分析和问题解决的场景而设计。其在数学、编程和推理等多个任务上可达到高性能。</p>
  <p><strong>Deepseek&nbsp;V3定位为通用型的大语言模型</strong>，其在多种自然语言处理任务中实现高效、灵活的应用，满足多领域的需求。Deepseek R1/V3原版模型通常具有较大的参数量，结构相对复杂。</p>
  <p><strong>DeepSeek-R1系列蒸馏模型</strong>是基于DeepSeek R1进行蒸馏得到的轻量级版本，参数量较少，结构更精简旨在保持一定性能的同时降低资源消耗。适合轻量级部署和资源受限场景，如边缘设备推理、中小企业快速验证 AI 应用。</p>
  <p>虽说各家均在抢占适配Deepseek的高地，但实际上各家所适配的模型类型也并不相同。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_c33401543f9240d8b6b2f0dd0ec43205@000000_oswg536643oswg1080oswg940_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上图可见，虽主流GPU厂商均在加速适配DeepSeek模型的节奏，但<strong>明确宣布适配DeepSeek R1及V3原版模型的只有一半左右</strong>。这类模型对芯片的计算能力、内存带宽以及多卡互联等技术要求极高。其中包括<strong>华为昇腾、海光信息</strong>。</p>
  <p><strong>另一部分厂商则主要支持 DeepSeek-R1 系列蒸馏模型（参数规格在 1.5B - 8B 之间）。</strong>这些蒸馏模型的原始模型是通义千问和LLAMA，因此原本能够支持通义千问和LLAMA模型的平台，基本上就能适配这些DeepSeek的蒸馏模型，工作量也相对较小。包括<strong>摩尔线程、壁仞科技</strong>等。</p>
  <p>不同大小的模型所适应的场景不一样，云端推理需要模型参数比较大，模型性能最好，主要适配原生 R1 或者 V3 模型；端侧芯片主要适配 1.5B~8B 间的模型，这类模型推理结构非常成熟，无需花费额外的工作 。</p>
  <h2><strong>不同公司，优势何在？</strong></h2>
  <p>除了所适配的模型种类有别外，各家所选取的技术路线也有所不同，适配时遇到的难度也各不相同。</p>
  <p><strong>首先，从当前的技术生态和实际应用场景来看</strong>，DeepSeek模型的运行和适配主要依赖于英伟达的硬件和编程语言，而各家厂商的适配能力则取决于其对原始开发生态的兼容性。</p>
  <p>这也意味着，DeepSeek 目前主要适配英伟达芯片，这对其他硬件平台的应用和性能有一定影响。因此是否容易适配基于英伟达GPU开发的DeepSeek等大模型，与芯片是否兼容CUDA有关。能兼容CUDA的厂商，彼此间兼容程度也有不同。</p>
  <p><strong>其次，从性能表现来看</strong>，不同GPU的计算能力（如FLOPS、内存带宽）不同，也直接影响DeepSeek在处理大规模深度学习任务时的速度。某些GPU可能在能效比上表现更优，适合在低功耗环境下运行DeepSeek。</p>
  <p>接下来，读者不妨看看主流芯片公司在适配 DeepSeek 时，各自具备的优势与面临的挑战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_2af32be619f64b7889da6a29fc69f3cb@000000_oswg336273oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>华为昇腾（Ascend）</strong></h3>
  <p><strong>昇腾拥有芯片+框架+工具链等全栈AI能力，与DeepSeek的技术栈适配潜力大。</strong></p>
  <p><strong>从硬件方面来看</strong>，昇腾910芯片针对AI训练和推理优化，算力密度高，尤其适合大规模模型训练。</p>
  <p><strong>从软件生态方面来看</strong>，CANN异构计算架构和MindSpore框架深度绑定，若DeepSeek基于MindSpore优化，昇腾适配性极强；同时支持PyTorch/TensorFlow的迁移工具。</p>
  <p><strong>关于昇腾适配DeepSeek面临的挑战</strong>，若DeepSeek依赖CUDA生态，需通过华为的兼容层（如昇腾异构计算加速库）转换，可能损失部分性能。</p>
  <h3><strong>海光信息（DCU）</strong></h3>
  <p><strong>海光的优势是海光 DCU 兼容通用的“类CUDA”环境，以及擅长高性能计算。</strong></p>
  <p><strong>从硬件方面来看</strong>，基于AMD CDNA架构的DCU系列，兼容ROCm生态，对CUDA代码迁移友好，适合需兼容现有生态的DeepSeek场景。</p>
  <p><strong>从场景适配方面来看</strong>，在智算中心应用成熟，若DeepSeek侧重HPC+AI融合场景（如科学计算），海光更具优势。</p>
  <p><strong>关于海光适配DeepSeek面临的挑战</strong>，或许在软件工具链成熟度上。</p>
  <h3><strong>燧原科技（邃思）</strong></h3>
  <p><strong>燧原的优势在于云端AI训练与推理。</strong></p>
  <p><strong>在架构设计方面</strong>，邃思芯片针对Transformer等大模型优化，计算密度高，适合DeepSeek的大规模参数场景。</p>
  <p><strong>在软件适配方面</strong>，燧原支持TF/PyTorch主流框架，提供自动化编译工具，降低DeepSeek迁移成本。</p>
  <p><strong>关于燧原适配DeepSeek面临的挑战</strong>，其生态影响力较弱，需依赖客户定制化合作。</p>
  <h3><strong>沐曦（MXN）</strong></h3>
  <p><strong>沐曦的优势在于GPU通用性与CUDA兼容性。</strong></p>
  <p><strong>在兼容性方面</strong>，MXN系列兼容CUDA，若DeepSeek重度依赖CUDA生态，沐曦的迁移成本相对较低。</p>
  <p><strong>在产品性能方面</strong>，沐曦GPU理论算力对标国际旗舰产品，适合高算力需求场景。</p>
  <p><strong>关于沐曦适配DeepSeek面临的挑战</strong>，产品量产进度和实际落地案例较少，需验证稳定性。</p>
  <h3><strong>天数智芯（天垓）</strong></h3>
  <p><strong>天数智芯的优势在于兼容CUDA生态。</strong></p>
  <p><strong>从生态适配方面</strong>，天垓BI芯片兼容CUDA，对已有代码库的DeepSeek项目友好。</p>
  <p><strong>关于天数智芯适配DeepSeek面临的挑战</strong>，高端算力不足，支撑千亿级大模型训练存在压力。</p>
  <h3><strong>壁仞科技（BR系列）</strong></h3>
  <p><strong>壁仞科技的单芯片算力峰值高。</strong></p>
  <p><strong>从硬件指标来看</strong>，高算力峰值使其适合需要极致算力的DeepSeek任务。</p>
  <p><strong>关于壁仞适配DeepSeek面临的挑战</strong>，软件栈成熟度待提升。</p>
  <h3><strong>昆仑芯</strong></h3>
  <p>与百度PaddlePaddle深度绑定，若DeepSeek与百度生态协同，适配性较强。</p>
  <h3><strong>摩尔线程（MTT S系列）</strong></h3>
  <p>聚焦图形渲染与AI融合场景，适合DeepSeek的多模态应用（如3D视觉），但通用计算能力有限。</p>
  <h3><strong>云天励飞/太初元碁</strong></h3>
  <p>侧重边缘端推理，若DeepSeek部署在终端设备，这两家更具优势。</p>
  <h3><strong>龙芯</strong></h3>
  <p>龙芯目前以CPU为主，GPU产品处于早期阶段，适配DeepSeek暂不成熟。</p>
  <p>在近期行业紧锣密鼓地适配 DeepSeek 系列模型后，如何商用成为这一问题的焦点。</p>
  <h2><strong>DeepSeek商用，有哪些形式？</strong></h2>
  <h3><strong>云上部署</strong></h3>
  <p>比如：DeepSeek模型通过华为云平台提供服务，企业客户可以通过API调用或云服务直接使用DeepSeek的功能，如图像识别、自然语言处理、语音识别等。企业根据实际使用量（如计算资源、API调用次数）付费，降低前期投入成本。云服务模式无需企业本地部署硬件，能够快速上线和应用。</p>
  <h3><strong>本地化部署</strong></h3>
  <p><strong>一体机形式</strong>：目前DeepSeek大模型一体机分为推理一体机和训推一体机。DeepSeek推理一体机内置DeepSeek-R1 32B、70B、满血版671B等不同尺寸模型，价格在几十万到数百万不等，主要面向对数据安全、数据隐私较为敏感的企业用户。而训推一体机的售价更高，用于DeepSeek-R1 32B模型的预训练和微调的一体机价格就达到数百万。</p>
  <p><strong>企业自行部署</strong>：对于对性能要求极高的企业（如自动驾驶、金融风控）或者对安全性需求极高的企业（如政府和金融机构），DeepSeek模型可以本地部署在GPU芯片等硬件上，实现“满血”性能。</p>
  <p>从当前的商用模式来看，由于本地部署GPU芯片和DeepSeek模型的成本较高，企业用户会先在公有云上进行测试，与需求是否适配，再考虑私有云部署、一体机等形式。因此，中小企业可能更倾向于通过云服务使用相关技术。</p>
  <p>自然，部分对数据安全高度重视或急需高性能算力的企业，不惜投入十万乃至百万资金，部署一体机以满足自身需求。随着 DeepSeek 开源模型的发展，其私有化部署需求日益凸显，一体机化等相关市场正蓬勃发展，吸引众多企业投身其中。</p>
  <h2><strong>DeepSeek商业化，芯片公司谁做的更好？</strong></h2>
  <p>在DeepSeek概念里，昇腾和海光的商业化都取得了不错的进展。</p>
  <h3><strong>一体机热销，昇腾得到利好</strong></h3>
  <p><strong>昇腾：70%的企业将基于昇腾向DeepSeek靠拢。</strong></p>
  <p>近日，DeepSeek一体机的发布厂商包括华鲲振宇、宝德、神州鲲泰、长江计算等，均基于昇腾产品构建。</p>
  <p>可以看到，随着DeepSeek一体机的密集发布，昇腾的产业联盟正在不断扩大。</p>
  <p>据悉，目前已有超过80家企业基于昇腾快速适配或上线了DeepSeek系列模型，并对外提供服务。预计未来两周内，还将有20多家企业完成上线。这意味着，国内70%的企业将基于昇腾向DeepSeek靠拢。</p>
  <p>相较于进口GPU方案，昇腾芯片的本地化服务和团队对部署DeepSeek的效果影响显著。以万卡规模的数据中心为例，MindSpore工具链的自动并行功能使得分布式训练代码量减少了70%。</p>
  <h3><strong>海光：智算中心、金融等多场景渗透</strong></h3>
  <p>海光与 DeepSeek 的合作覆盖智算中心、金融、智能制造等核心场景。</p>
  <p><strong>在智算中心方面</strong>，海光信息联合青云科技推出 “海光 DCU + 基石智算 + DeepSeek 模型” 方案，支持按 Token 计费的灵活调用模式，降低企业 AI 应用门槛。</p>
  <p><strong>在金融科技方面</strong>，中科金财与海光信息技术股份有限公司联合推出了软硬一体解决方案。该方案融合了自研的多场景多基座大模型引擎与海光DCU系列加速卡，并完成了与DeepSeek模型的深度适配。</p>
  <p><strong>在智能制造方面</strong>，海光 DCU 通过适配 DeepSeek-Janus-Pro 多模态模型，赋能工业视觉检测与自动化决策，助力三一重工等企业实现产线智能化升级。</p>
  <p><strong>在数据管理方面</strong>，空天数智打造的 “睿思矩阵数据存管用平台” 全面适配海光 DCU，将 DeepSeek 嵌入平台，作为 “超级引擎” 深入海量数据，为自然资源、能源电力、航空航天等领域提供数据处理支持。</p>
  <p>此外，新致软件联合中科海光，正式发布新致信创一体机——以海光K100 GPU服务器为算力基石，深度融合新致新知人工智能平台与DeepSeek系列大模型，为企业提供从芯片到模型的全栈国产化AI解决方案，开启安全、高效、敏捷的智能化转型新时代。</p>
  <p>京东云也发布DeepSeek大模型一体机，支持华为昇腾、海光等国产AI加速芯片。</p>
  <h2><strong>国产GPU，机会来了</strong></h2>
  <p>随着DeepSeek一体机等应用的推出和广泛应用，市场对国产芯片的需求正在显著增加。</p>
  <p>沐曦科技CTO杨建表示，大模型后训练部分预计今年会有更多非英伟达卡加入，<strong>DeepSeek推动的大模型私有化部署，对国产芯片而言也是机会。</strong></p>
  <p>“2025年国产GPU的一个机会在于私有化部署，基本上这个市场会以大模型后训练和推理为主。”杨建表示，基于英伟达应用于AI领域的GPU进入国内市场的方式，英伟达卡在零售市场上基本消失了，而私有化部署较依赖零售市场。若私有化部署市场爆发，国产卡将会有很大机会。</p>
  <p>随着海外芯片算力限制带来的难题逼近，全球算力可能会形成两条并行路线，逐渐脱钩。<strong>到2026年、2027年，美国预训练和后训练的算力基座预计仍是英伟达，在国内则是有一部分由英伟达承担、一部分由国产芯片承担。</strong>其中，后训练部分今年逐渐会有更多非英伟达卡加入，这是因为后训练对集群要求相对较低，不太需要千卡以上集群。</p>
  <p>天数智芯相关人士也表示，随着国产模型取得突破，对国产芯片适配需求增加，今年国产芯片有较大发展机会。</p>
  <p>DeepSeek模型的火热也暗含着AI应用爆发的机会，芯片厂商将目光转向AI应用所需的推理算力。去年国内评测芯片时主要着眼训练，将国产芯片作为英伟达训练的替代品，2025年开始将有一个变化，即大家会逐渐看国产芯片在推理市场的机会。</p>
  <p>上海人工智能研究院数字经济研究中心资深咨询顾问于清扬提到DeepSeek对国产芯片的促进。“DeepSeek通过强化学习机制将模型的无效训练降低60%，对并行计算的需求较传统架构降低40%，<strong>使国产芯片在特定计算任务中的能效比可达英伟达GPU的75%。”</strong></p>
  <p>与此同时，不仅限于GPU芯片，在AI推理侧有细分优势的ASIC、FPGA等芯片也将有丰富的发展机会。值得注意的是，虽然前文所述DeepSeek的火热给国产芯片公司带来诸多机遇，但是由于DeepSeek对英伟达CUDA生态仍有明显的路径依赖，国产芯片公司还需在互联和生态等诸多方面进一步完善。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247790327&amp;idx=1&amp;sn=d3cbe6ce6edf824946699d06e4ff185f&amp;chksm=c0f28c29db7d79768d4d8ba6d13272873a3a68fb2544324182f556b9af0cf818fde4277a11e1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3179030856635016</id>
            <title>DeepSeek给的压力太大，前国产大模型之光Kimi变阵</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3179030856635016</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3179030856635016</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 00:00:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>DeepSeek的横空出世无异于是AI界的一次“小行星撞地球”，直到现在它的连锁反应还在继续，不仅是AI硬件厂商英伟达，云服务提供商阿里云、AWS、微软Azure，乃至社交巨头微信都卷入了这个漩涡。如今曾在去年春季冒头的国内AI独角兽Kimi，也不得不收缩战线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_11311c1c384b482fbd92e777e40bae49@000000_oswg14491oswg600oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>日前有消息称，Kimi的开发商月之暗面近期决定大幅削减投放预算，包括暂停多个安卓渠道的投放和第三方广告平台的合作。据称，此次调整是受“外部因素和内部战略调整影响”。在相关报道中显示，DeepSeek在短时间内凭借自然流量达到了3500万日活跃用户（DAU），而Kimi即便在过去一年大手笔投流、买广告，获得的日活却未能突破千万。</p>
  <p>如此鲜明的对比，自然让月之暗面受到了冲击，团队在复盘后意识到必须在基础模型方面保持行业领先，并希望通过优化产品和市场策略来重新找回竞争优势。由此就只能说，DeepSeek的成功或许是让月之暗面急了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_213d36e2ec1c424dab2409b0b9029e27@000000_oswg31396oswg600oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要知道此前有消息显示，月之暗面的Kimi与字节跳动的豆包是2024年最热衷于投广告的国产AI模型，Kimi和豆包的广告相信许多朋友在网上也都看到过。与字节跳动的豆包主要是出现在抖音不同，Kimi的身影从知乎、B站到小红书，几乎囊括了除短视频之外的国内主流内容平台。</p>
  <p>据不完全统计，在2024年的前三个季度，月之暗面的Kimi智能助手全网广告投放金额就达到了1.5亿元、字节跳动的豆包投放金额则为2亿元。为什么AI厂商如此关注“投流”这件事，并频频使出“钞能力”呢？其实是因为当时的AI模型陷入了瓶颈期，在DeepSeek-V3/R1问世前，AI模型所表现出的水平没有显著差异。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_cb7706fb62bf4c8caca36e03cee89b83@000000_oswg15408oswg600oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>彼时业界唯一的推理模型只有OpenAI o1，但它是被限制使用的，OpenAI方面不仅限制了付费用户每周只能与o1模型对话50次，而且用户在使用时还不能询问其内部的思考过程，否则可能会收到警告邮件，甚至被撤销使用资格。</p>
  <p>正是因为在用户体感中，这一众AI模型提供的服务几乎没有差距，就导致了各家的产品想要脱颖而出，自然流量就指望不上了，只能靠广告来引流。以至于“百模大战”回到了互联网行业熟悉的烧钱换市场模式，一如当年的“千团大战”、“千播大战”、“共享出行大战”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_6dc767fa7b11422881f70391137649a3@000000_oswg31687oswg600oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前在2023年夏季，金沙江创投合伙人朱啸虎与猎豹移动CEO傅盛围绕“大模型到底是不是创业的机会”曾有过一次论战。朱啸虎认为模型是很差的商业模式，要每两三年就砸更多的钱去升级，而且变现的周期可能就两三年。正因如此，才有了字节跳动豆包、月之暗面Kimi在2024年铺天盖地的投流。</p>
  <p>大模型厂商热衷于投广告背后，其实是他们认为AI模型技术进步速度放缓，下一次媲美ChatGPT的技术飞跃短时间内不会发生。因此在技术爆发的间隙，投流争夺存量市场才是活下去的方法。当各家模型的水平大差不差时，用户自然就是谁眼熟就用谁了。</p>
  <p>然而DeepSeek的出现，改变了AI模型赛道的玩法。DeepSeek-V3/R1在工程和算法层面的创新，实现了用低得多的成本获得与闭源模型接近，甚至是部分超越的效果。比如DeepSeek-R1的输出相比以往的AI模型更自然、更灵动，这一点相信用过的朋友都会认可，它的出现也就意味着技术取代了营销，重新成为了市场竞争的利器。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_e2fda58be3774d268f7ca1267408eea7@000000_oswg20421oswg600oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>用朱啸虎的话来说，“（DeepSeek）对于整个闭源模型还有没有存在价值、存在意义，都是很严峻的灵魂拷问。如果闭源模型在成本上很高，性能上没有明显优势，为什么大家用闭源模型？”</p>
  <p>现实也确实如此，就在过去的数周时间里，谁谁谁接入DeepSeek就已经成为了中文互联网的一道风景线。</p>
  <p>开源模型对闭源模型的优势，体现在当第一梯队的开源模型达到第一梯队的闭源模型水平时，闭源模型不仅会被利益相关的AI开发者放弃，就连不那么敏感的用户也会抛弃它。如此一来，Kimi就面对了一个难以解决的困境，即由于DeepSeek与Kimi的差距摆在了台面上，所以砸钱投流已经不足以吸引用户了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_516a7757b0234c65b16b89867993a090@000000_oswg25564oswg600oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当下DeepSeek扮演的是当年ChatGPT的角色，属于是大势已成，就如同黑洞般吞噬了用户对于这类产品的注意力。这时候月之暗面继续大手笔投流买量是没有意义的，削减推广预算、将资源重新投入AI模型的研发中才是正道。毕竟作为AI独角兽，月之暗面是有融资压力的。</p>
  <p>既然开源模型表现如此惊艳，为什么还要投资你的闭源模型呢？这个问题就是月之暗面在面对投资者不得不回答，却又不知道该如何回答的问题。在可以预见的未来，如果月之暗面不做出改变，继续一门心思扑在投流获客上，后续的融资就几乎一定会出现问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_267adbf3df3348f5aa850dd67526d9ef@000000_oswg17784oswg600oswg286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果月之暗面不削减推广预算，可能会为Kimi暂时换取漂亮的增长数据，可代价却是透支未来，假如他们准备效仿卖给谷歌的Character.AI，确实就可以这样去做。恰恰是因为月之暗面还不想从AI模型这个赛道退出，才要放弃眼前的利益，将资源投向技术创新。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649881235&amp;idx=2&amp;sn=625aa4d861e0718898dbb67cb2cf11eb&amp;chksm=86c53ee901998f20cfbbf66deb731499862dc36ff2f10fb821fa92719eb0bd89343c1aeaa7de&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3178979883389577</id>
            <title>当大家谈论AI颠覆游戏行业时，一线从业者这样用Deepseek</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3178979883389577</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3178979883389577</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 23 Feb 2025 23:59:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>我在想，Deepseek到底对游戏行业的影响有多大。</p>
  <p>你看，这款工具在年前火得一塌糊涂，被《黑神话：悟空》制作人称为“国运级科技成果”。</p>
  <p>一段时间内，Deepseek本身就成了流量密码、泼天富贵。大到概念股暴涨，各领域大厂下场接入Deepseek、小到零基础用Deepseek做游戏……沿着这个趋势，说不定蔡浩宇说的“99%的开发者”真的要被迫提前转行了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_4aadf0fc1721494a914197bd7e24b709@000000_oswg636384oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_940aa0f570ac4ad79a89086edbf95d50@000000_oswg761605oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《逆水寒》《和平精英》接入Deepseek</p>
  <p>可事实真的是这样吗？跟多位不同岗位的游戏从业者聊过后，葡萄君却得出了不太一样的结论。</p>
  <p>以下为这些从业者的经历自述：</p>
  <h2><strong>01 策划：脑暴参与者、协作提效工具、搜索引擎</strong></h2>
  <h3><strong>——某上海四小龙游戏关卡策划</strong></h3>
  <p>我身边有关卡同事做Demo的时候，会利用自己的需求内容，先让Deepseek写一份代码，然后给技术同事进行效果演示，这种操作方式会让技术同学更好地理解策划需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_b740c6f36a48477da92298fc6e09fe1e@000000_oswg201750oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">通过需求内容，利用Deepseek直接生成对应的关卡切片，图片素材来源葡萄君模拟，仅供演示</p>
  <p>另外就是把Deepseek当搜索引擎，比如问它某种玩法机制哪些游戏用过。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_6b10efaa9f894da4a5021b496bb65842@000000_oswg27345oswg992oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近我也在想怎么扩展Deepseek的应用，因为这款工具特别大的好处是会给参考文献和推理过程，这样它给的结果准确与否其实没有关系——我自己能看出来，并基于这些中间结果进行二次搜索。</p>
  <p>这种特性特别适合个人跨行学习和发展：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_e99e34e5b2454d8686222a51ea31f2ec@000000_oswg37659oswg1050oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再比如帮我梳理策划文档的逻辑，查漏补缺，这对我个人发展来说很有意义。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_226b27d87be7467da34404eb27251090@000000_oswg248142oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我感觉Deepseek可能类似当年的“随机”，没有人想象到“随机”能产生“Roguelike”，那也没有人能想象到AI对游戏玩法有多大的潜力。</p>
  <h3><strong>——某单机游戏文案策划</strong></h3>
  <p>Deepseek上次对工作有帮助的时候，应该还是辅助我找资料。</p>
  <p>在联网和深度思考模式下，让它给出某一时代适合作为英雄进行二度包装的历史人物的姓名、资料、选取原因、包装方案、包装逻辑说明，人工再对其二次筛选修改，作为供上级选择的材料。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_5ec7456a69384618bb9704ba9f9c3973@000000_oswg291668oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片素材来源葡萄君模拟，仅供演示</p>
  <p>但我认为Deepseek暂时没办法真正加入研发核心工作流，它的确在灵感和包装层面会提供一定帮助，但成品转化的效率并没有想象中那么高。一个是胡编乱造的原因，你需要花精力交叉验证；另一个是它自己的模型语料风格鲜明（比如科幻味），很难掰成你想要的风格，顶多给到一些Prompt，但这就会导致产出结果很一般。</p>
  <p>在我看来，它最多只能承担个脑暴搭子的职能，我平常拿它算卦更多一点。</p>
  <h3><strong>——某独立游戏制作人</strong></h3>
  <p>我们在策划过程中，会对一些碰到的问题跟Deepseek交流，它会给出一些建议和方向，尤其是推理问题的过程，能够帮我们查漏补缺，或者提供一些新的思考方向：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_4d6d4c133caa4a7b8a7aac9eca2773cd@000000_oswg163613oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>——某上海四小龙游戏玩法策划</strong></h3>
  <p>我也经常将Deepseek等工具作为搜索引擎，或者自我审查的工具。</p>
  <p>比如在写好策划案后，跟它说“你现在扮演一个测试工程师来检查一下，看有哪些边缘条件我没有想到，来质疑一下我。”</p>
  <p>然后它就开始被我忽悠着“打工”了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_3ef2ea5419e44459b9440ee233ebf4ad@000000_oswg235881oswg1080oswg705_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片素材来源葡萄君模拟，游戏为虚构，仅供演示</p>
  <p>我觉得AI查漏补缺对个人的好处大于对项目，因为这个环节在你跟其他同事对接协作时，也都会对出来，只不过用了这些AI工具后，你在大家眼里就会更“细心、靠谱”起来。</p>
  <p>除此之外，我个人对AI工具和应用主要是两方面：制作业务工具、搭建玩法原型。</p>
  <p>对于前者来说，虽然我们公司有专门的技术中台帮策划研发各种工具，但从提需求、排期、沟通、执行到落地，中间可能会耗费大量的成本，用Deepseek、GPT等AI工具研发，会节省大量时间精力。</p>
  <p>比如上次我花了1个小时写了个相对复杂的业务工具，可以实现数据可视化和验证。在没有这个工具前，我审查这些编辑器导出的表格数据可能需要一两天，现在基本只要5分钟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_18ff81b3c2fd432d810df8f8292a65e7@000000_oswg262361oswg1015oswg1059_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数据验证工具</p>
  <p>搭建玩法原型的情况类似，因为不少厂商的立项自下至上，我们需要给老板审查我们做的东西好不好，过去做这些东西可能需要一个方案、一个PPT，但这样哪怕你说得天花乱坠，没法验证，大家还是不知道好不好玩。</p>
  <p>因此我们策划需要简单出个玩法原型，可能不需要很完善、不用打包，能看起来像回事、达到演示效果就行。</p>
  <p>这时如果你按原来的模式和开发周期，可能需要一两周的时间和人力成本，还需要担心做出来之后没过评审，来回拉扯修改；但随着GPT等AI工具的迭代进化，我们只需要拆分这个玩法原型需要什么功能，然后逐一跟AI工具对话、优化、组合……最终可能只需要一天就能做出玩法原型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_34050fce337144eea2a78232bc0a33b9@000000_oswg88683oswg779oswg804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>做这些东西的时候我也在想：这算不算“偷工资”？因为我周围的人确实很少有意识地用AI工具提效。</p>
  <p>但回头想想，哪怕真是手打代码，那其实也会有类似Copilot这类预测输入工具进行20%-30%的提效，我这应该算是另一种“技术红利”了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_5cb24e2cf8a7495fa9e6c1f29df0ed51@000000_oswg18246oswg446oswg229_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Copilot根据注释进行预测，图源知乎@Jayden</p>
  <h2><strong>02 程序：胡编乱造也要把事情办成</strong></h2>
  <h3><strong>——某大厂叙事策划（技术向）</strong></h3>
  <p>我目前的编程工作中不太用DeepSeek，因为它太发散了，喜欢提醒我注意一些我不需要注意的问题。</p>
  <p>首先，我的工作分两个部分，一是找到解决方案，二是落实解决方案。</p>
  <p>在前者上我会问：有什么方法，能实现怎样的一个功能？这个时候得到的基本都是启发性回答，还是有用的；但当我说，我认为其中一个方案不错后，它会一直围着这个方案转，出不去了。</p>
  <p>比如我先问：在虚幻引擎的GAS中，通常如何判断一个Gameplay Ability是否可以触发（比如血量低于 90%时可触发）？它会给我一些有价值的参考；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_fe01073654d8470aa9c7889e9f567edc@000000_oswg213855oswg1080oswg825_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片素材来源葡萄君模拟，仅供演示</p>
  <p>我的第二个问题是：假设现在有一个源对象和一个目标对象，我需要同时依赖源对象和目标对象的状态作为Ability可用条件（比如需要双方血量均低于90%），我是否可以利用Gameplay Ability System做到这个判断？</p>
  <p>DeepSeek给了我一个完整的方案：结合属性监听、条件检查逻辑和网络验证来实现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_f5f4c3234983467e85636b1e19164969@000000_oswg188199oswg1080oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片素材来源葡萄君模拟，仅供演示</p>
  <p>但你知道我第二个问题最需要的答案是什么吗？</p>
  <p>是“不能”。Ability在激活前没有办法得到Target的信息，只要知道这个，我就可以放弃这个方向，去寻找别的方法了。</p>
  <p>也就是说，针对一个具体问题，有时我问“能不能”，它会想着办法给我“能”的答案。但如果事实上确实不能，它想的办法可能就会变成胡编乱造，或者至少也会浪费时间。所以DeepSeek基本只能在方案选型上用，进入一个方案后就跳不出来了。</p>
  <p>但是在学习、辅助理解、故事创意上，DeepSeek的效果还不错，可能创意端会用得比较多。</p>
  <h2><strong>03 美术：提示词优化大师和创意落地工具</strong></h2>
  <h3><strong>——某游戏美术外包商技术美术（TA）</strong></h3>
  <p>我主要在三个方面使用Deepseek:</p>
  <p>首先是生成图片提示词，它能准确理解我的创意需求，并转化为专业的Prompt。在跟Claude、Imagefx等其他AI工具组合的情况下，可以只用5分钟就生成一张标准的宣传海报。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_d7bac2287122487c9ae506243659b201@000000_oswg347084oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <ol>
    <li>Claude生成海报建议</li>
    <li>Deepseek进行分析优化，并生成准确的文生图提示词</li>
    <li>IMAGEFX通过提示词生成图片</li>
    <li>人工筛选、细节调整</li>
   </ol>
  </blockquote>
  <p>其次，我会利用Deepseek做一些创意延伸，比如让它生成一些供参考的游戏世界观与核心玩法架构。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_00039d6cd55042658b95afe6ebc6c769@000000_oswg178473oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以及该框架下的场景设计、战斗细节：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_68b17a56ea3f45ac82d0f1fb82f26714@000000_oswg227069oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>基于该提示词，利用Recraft生成的卡牌概念图：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_844e99e884554f078f9d0655d6d22fd3@000000_oswg1528893oswg923oswg772_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第三是满足自身的横向发展和创意落地。</p>
  <p>我是个十足的文科生。不过在AI的助力下，我自己开发了网页、小程序，甚至APP，还做了些小工具，让工作更高效。有意思的是，我现在工作的地方有自己的IT部门，他们比我专业多了。可知道我会AI编程后，他们有时还来问我一些专业知识。</p>
  <p>比如我曾用三天的空余时间，利用Deepseek、Windsurf和Cursor成功开发出了一款解压小程序。在开发过程中，通过与AI进行对话，它能精准地实现我所期望的一系列功能。最终，小程序拥有记录打工人的心情、给予打工人鼓励和提醒、呼吸冥想、鼓励扭蛋等有趣的功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_e67ed17228cb4eb6b829b78311ed5347@000000_oswg239275oswg1080oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，我也知道上面三种AI工作流，可能在GPT时代就已经存在了。但Deepseek的优势在于能在中文语境下充分理解我的语境和需求，降低了反复沟通成本和使用门槛，特别是在处理一些稍微复杂的任务时，它的推理能力和联网功可以提供很多思路拓展。</p>
  <h3><strong>——某广州大厂美术设计</strong></h3>
  <p>我们公司的策划同事已经比较经常地拿AI生成效果图，然后请美术同事往效果图的方向贴靠。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_5ad14cc0296c4fffbb5e3d74a49452c5@000000_oswg238398oswg1080oswg910_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片素材来源葡萄君模拟，仅供演示</p>
  <p>有时候AI出的图离我们想要的方向差别很大，人物比例都不对，所以更具体的一些角色、装饰设计还需要我们美术来琢磨；但如果这个AI效果图对上了策划的“感觉”，我们就可以直接模仿，基本不用修改、细化这些人工操作了，相对省力一些。</p>
  <p>但我总感觉这样工作不太对劲。</p>
  <h2><strong>04 音频：竞争对手、提效脚本</strong></h2>
  <h3><strong>——小旭音乐创始人、CEO卢小旭</strong></h3>
  <p>国外音频音乐生成主要用两个软件，Suno和Udio，去年Suno v3.5、今年v4版本推出后，它在AI音乐创作这块的成熟度已经很高了。</p>
  <p>但它仍有两个硬伤：一是生成音频的音质较低，在手机上听还可以，但主机游戏使用，或放在高保真音响上就能听出明显差异；二是Suno还不能精准控制和修改，一次性生成的音乐是怎么样就定下了，如果你说第几秒的钢琴要改成吉他，它就改不了。</p>
  <p>因此Suno对我们游戏音频音乐等业务的影响不大，我们接到的需求还是100%由人工制作，AI最多可能做一些方向上的参考。</p>
  <p>至于Deepseek，去年我们一直在研究AI音乐的提示词，研究如何跟AI工具进行对话，但Deepseek出来后我们一试，它写的提示词比我们自己研究的还精准，前面半年的活都白干了。</p>
  <p>不止这一块儿，AI切入后，音频音乐业务的很多工种都不太需要了。比如游戏配音需要录音棚，我们之前在北京有4个录音棚，配备4名录音师，但现在TTS（Text-to-Speech，文本转语音）成熟后很多厂商都不过来录制了；再比如现在很多游戏歌曲的制作、演唱，都被AI代替了，歌手、CV的工作量也会很快减少，然后人才数量也会对应减少。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_35a4bcd0ad4e4e808a7d54e2ad642fb6@000000_oswg171590oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">网易伏羲的AI配音，已在《逆水寒》手游、《永劫无间》手游中实装</p>
  <p>这种情况下，我预计我们的传统业务可能会在三年之内缩减80%，如果等到AI创作真正成熟、可以商业化落地的时候，也绝对不是落在专业领域、某些专家头上——人家游戏公司自己就可以用AI生成任何音乐了，为什么还要花钱找别人做？AI代替的不是人力成本，而是一整套业务流程。</p>
  <p>所以我们也在需求改变，比如做一些AI音频和视频结合的内容，降低可替代性；再比如尝试一些现场演奏和AI互动演出的内容；同时我也在要求团队的综合能力，比如作曲师要有乐器演奏的能力，毕竟未来现场演出可能会比音乐制作更值钱。</p>
  <p>小旭音乐结合多种AI内容产出的短视频爆款</p>
  <p>至于说你说焦虑的问题，可能去年我会着急一些，今年就比较平静了，毕竟AI大势是全人类的焦虑，不是我们一家的课题。</p>
  <h3><strong>——上海大厂音频策划</strong></h3>
  <p>我认为在创作工具中挂载接入Deepseek等AI工具会有一些前景。</p>
  <p>我曾利用Deepseek，为音频编辑软件Reaper编写了一个提效脚本，简单来说就是把一些软件常用的插件集成到额外界面，点击按钮就能载入对应插件，省下了在插件列表逐一查阅的时间成本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_36e40106aa934e4db3589ca8d35b4143@000000_oswg233103oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个提效脚本的98%的代码都是我用Deepseek直接生成的，并通过跟AI对话进行调试修改：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_892ddbae07464cec93ab9de622fd8b79@000000_oswg357271oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_e2d68a7b34a441adae31e6e66d79edc1@000000_oswg341515oswg1019oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这其中也出现了一些问题，在跟Deepseek对话到一定轮数后，它开始胡编乱造了，输出的代码变得完全不可用。好在之前它已经给到了一份相对完整、基本可用的代码，我在这份代码的基础上，根据Deepseek推理内容进行了人工微调，最终实现了这个小型脚本的落地运行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_6fa7b419b0b3481a9744715635e8f4fa@000000_oswg240117oswg1080oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">后期Deepseek混乱状态下， 重新复制完整代码给它也不行</p>
  <h2><strong>05 运营：比ChatGPT更好的辅助</strong></h2>
  <h3><strong>——北极光游戏运营</strong></h3>
  <p>我在寻找推广文案、短信等内容创意时，会用到Deepseek，而且感觉它要比当时的ChatGPT好用很多。但像运营公告这些直接面向玩家的东西，一发出去几百万人看，肯定必须亲自上手，一点也不能出错。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_571b851d670347df9c72e39f268d1926@000000_oswg179847oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Deepseek直接生成情人节推广短信（游戏信息为虚构，仅供演示）</p>
  <h3><strong>——天美游戏运营</strong></h3>
  <p>我们内部有不少AI工具。但用的不算多，会拿来查资料，但也就是看一看，辅助一下。我倒是前段时间拿它来算命...…正儿八经干活很难满足需求。</p>
  <h2><strong>06 结语</strong></h2>
  <p>从上述从业者的实操来看，Deepseek以及其他AI工具，更多是给个人工作提供了一些帮助，远没有给传统的游戏研发流程带来一些革命性变化。</p>
  <p>这样结论也在预料之内。就像卢小旭所说的，AI是一个平权的工具，它的初衷可能就不是让专业的人使用，而是让外行人无门槛地做专业的事情。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250223/v2_004dc3d2126f478f84be1c2ad9375e50@000000_oswg4483oswg254oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">某游戏美术外包老板</p>
  <p>这么说，AI对游戏行业的实际影响没那么大？</p>
  <p>似乎也不太对，青庖网络的CTO晨超认为，他觉得大家对Deepseek的理解，和之前其他AI工具刚出来时差不多：高估了其短期作用，低估了其长期作用——AI工作流对游戏行业的影响，与其说是革命，倒不如说是渗透。</p>
  <p>这些“渗透”就像是上述从业者的实操探索，看似不太正经，但可能会成为AI变革游戏行业的前期积累。青庖网络创始人曹潇文也表示，很多厂商早早就用AIGC代替人工生产美术资产，他们可能还没跑正ROI，但却通过早期积累，拔升了AI在游戏行业的水位。</p>
  <p>“如果说游戏行业的人力结构是一座金字塔，那AI就是一个初级的神经网络，它会像海水一样自下而上地淹没上来，最先被替代的可能只是一些边角料，但在AI不断发展，以及金字塔结构特性的影响下，海水的淹没速度会越来越快，甚至会超出我们的想象；这种淹没也不只是一对一的置换，很有可能把工作结构、模式、文化一齐改变。”</p>
  <p>“当AI的海水没过行业中游，更大的拐点或许就将到来。”</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTc2ODUxMw==&amp;mid=2649958415&amp;idx=1&amp;sn=e2bc415a8298bcd97f17d383f6956d37&amp;chksm=be3af254988ad3dc89922f221abbc71f13e800d3b4d7705297ace8bdc5286e78c7d9c54e1e27&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏葡萄”（ID：youxiputao）</a>，作者：秋秋&amp;托马斯之颅&amp; 电了个教&amp;以撒&amp;梁子&amp;九莲宝灯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>