<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3097043880660742</id>
            <title>2024年中国创新药十大谜团</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3097043880660742</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3097043880660742</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 12:46:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生物制药, 创新药, 融资困难, 市场回暖  
<br><br>  
总结: 2024年生物制药行业面临融资困难和市场波动，尽管政策支持创新药发展，但市场信心仍需恢复。十大创新药谜团包括全产业链方案的落地、创新药市场的回暖、以及多家企业的并购与退市风险。尤其是CAR-T疗法的医保谈判和国内自免药物的市场表现，都是未来发展的关键。中国创新药的全球竞争力正在提升，但科技成果转化率仍需改进，未来的变化值得期待。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>坎坷也好，震荡也罢，属于生物制药行业的2024年，即将成为过去式。</p>
  <p>当海外生物科技融资回暖，国内一级市场依旧冰冻，企业融资难，投资人退出难、募资难；二级市场反弹了又没有完全反弹，有人股价翻倍，有人跌至历史低位；科创板IPO依旧没有破冰；有人手握百亿资金，有人捉襟见肘，徘徊在破产边缘。</p>
  <p>行业巨变之下，也为我们留下了十大创新药谜团：</p>
  <p>到底谁会买走Summit？传奇生物能否在2025年创造中国最大biotech并购案？港股能给一哥恒瑞医药多少估值？谁又会是第一家公开退市的创新药企？CAR-T再次折戟医保谈判，天价药还能不能破局？中国创新药到底会不会像汽车一样颠覆世界？</p>
  <p>……</p>
  <p>这一切，留待2025年来揭晓。</p>
  <h2><strong>谜团1:“全产业链方案”如何落地</strong></h2>
  <p>政策端，2024年最大的利好，就是7月5日国务院常务会议审议通过了《全链条支持创新药发展实施方案》以下简称“《方案》”：</p>
  <p>会议指出，发展创新药关系到医药产业发展和人民健康福祉。要全链条强化政策保障，统筹用好价格管理、医保支付、商业保险、药品配备使用、投融资等政策，优化审评审批和医疗机构考核机制，合力助推创新药突破发展。要调动各方面科技创新资源，强化新药创制基础研究，夯实我国创新药发展根基。</p>
  <p>最早在今年3月份有相关《方案》版本流出，针对我国创新药行业当前存在的问题，提出了针对性的解决措施，囊括了研发、审批、进院、支付、投融资五大核心环节。</p>
  <p>更重要的是，在《方案》中，创新药行业的地位空前提升：首先，它被视为我国重要的经济增长引擎；其次，目标是实现自主可控，不受制于人。</p>
  <p>这极大鼓舞了市场。</p>
  <p>只不过，目前最终的方案尚未发布，不确定与此前流传版本是否有差异。因此，市场对“利好”仍存在不同态度。</p>
  <p>最终，《方案》对创新药行业的促进作用，一方面需要看落地的节奏，另一方面要看具体的落实细则，以及在后续实际操作中的执行情况。</p>
  <p>这也带来一个谜团，全产业链支持能否在2025年落地？比如如何进一步拯救投融资信心，未盈利企业科创板IPO重启？</p>
  <h2><strong>谜团2:创新药市场会不会彻底回暖</strong></h2>
  <p>寒冬依旧。</p>
  <p>医药较2021年6、7月高点已回调超过三年，超跌背景下，市场对医药困境反转预期高涨，各大券商首席“否极泰来”都已经喊麻木了。</p>
  <p>然而，经历9月份的大涨行情后，又重回下跌，截至12月4日，医药板块下跌9.12%，在31个一级行业分类中位列31名。&nbsp;</p>
  <p>可以说，创新药反弹了又没有反弹。虽然A股、港股创新药指数的涨幅强于沪深300和恒指，却还是跑输了科创50和恒生科技。</p>
  <p>宏观上，美联储的利率政策是一大变量。生物医药是风险资产，对利率波动敏感。但是，自9月份美联储开始降息以来，创新药的市场表现却跑输大盘。</p>
  <p>这背后，最为根本的影响因素，还是信心问题。国内市场异常内卷，加之监管推动的降价、创新药出海不顺，导致人们重新审视行业预期。</p>
  <p>尽管今年以来，无论政策端还是企业端利好因素不断，但是，市场似乎依然需要更多时间来修复信心。</p>
  <p>2025年市场行情，会彻底回暖吗？</p>
  <h2><strong>谜团3:谁会买走Summit</strong></h2>
  <p>随着康方生物/Summit在2024年世界肺癌大会（WCLC）上公布了HARMONi-2研究结果，AK112不仅PFS大幅领先K药，且全亚组获益，安全性也非常有益。Summit股价连续多日大涨，市值一度高达245亿美元。</p>
  <p>一场有关Summit的收购谈判风云，也扩散开来。</p>
  <p>原因无他，对于Summit这种“项目性”的Biotech公司和幕后操盘人Duggan来说，最终的好归属必然是被MNC收购。</p>
  <p>并且，在紧迫的专利悬崖面前，没有哪家MNC能够拒绝一款能够挑战K药的潜力管线。</p>
  <p>拥有现任“药王”K药的默沙东，被投资者视为最有可能买下Summit的MNC。然而，默沙东在11月份，以5.88亿美元的首付款，以及最高27亿美元的里程碑款，买下了同样来自中国的PD-1/VEGF双抗LM-299。</p>
  <p>这也留下了一个谜团，2025年Summit会不会卖身？又是谁会买走Summit呢？</p>
  <p>唯一确定的是，无论是谁，目前按Summit表现来说肯定能要花个大价钱了。</p>
  <h2><strong>谜团4:传奇生物到底卖不卖身</strong></h2>
  <p>中国最大biotech并购案，没能在2024年达成。</p>
  <p>早在7月份，传奇生物便成为了海外诸多投资者眼中的潜在重磅并购标的。当时还曝出了传奇生物收到百亿美元并购邀约，并聘请投行帮助董事会审查邀约等事项。</p>
  <p>但竞标者的身份并未披露，不少市场人士猜测，很可能是强生，因为Carvykti完美契合强生多发性骨髓瘤霸主的战略。</p>
  <p>不过，数月过去，传闻并未落地。反倒是在10月22日，金斯瑞发布公告称，将解除对传奇生物及其附属公司的合并，并将其视为其对联营公司的投资。变更之后，传奇生物的资产和负债不再并表金斯瑞。</p>
  <p>这再度引发市场对传奇生物归宿的讨论。事实上，早在二季度业绩交流会上，传奇生物CEO黄颖曾表示，董事会正在与投资者及其他利益相关方对话。其还指出，实现股东价值最大化的方法不止一种。</p>
  <p>并购仍有不确定性，Carvykti仍在加速奔跑。前三季度，Carvykti销售额达6.29亿美元，同比增长84.3%，今年有望冲击10亿美元大关。</p>
  <p>由此，这也留下了一个谜团，传奇生物最终是否会被出售？如果不是强生，神秘买主又会是谁呢？估值又会有多高？</p>
  <h2><strong>谜团5:石药集团会不会“拆”掉港股</strong></h2>
  <p>去年以来，石药集团正在加速回A的步伐，通过内部资产腾挪，寻求更高的估值。</p>
  <p>先是将巨石生物注入新诺威，使后者成为自己的A股创新药平台，随后又筹划76亿元收购案，进一步扩充新诺威的资产。</p>
  <p>这两次注入几乎将最有价值的品种都装进了新诺威，而且很多是能在近期快速变现的管线。比如PD-1恩朗苏拜单抗、HER2 ADC药物SYSA1501和GLP-1药物TG103。</p>
  <p>除此之外，ADC临床前期管线及奥马珠、帕妥珠、乌司奴等生物类似药，也都归属于新诺威。</p>
  <p>目前，新诺威市值超过380亿元，动态市盈率超200倍；市值最高时超过570亿元，几乎与石药港股市值持平。</p>
  <p>一直以来，石药港股股价萎靡不振，为了提振股价，管理层甚至抛出了50亿港元的巨额回购。但是，石药在眼下这个青黄不接的节点，加速资产腾挪，寻求更高的估值，在外人看来有“画饼”的嫌疑，对股东来说也有“掏空”的风险。</p>
  <p>不过，石药并没有停下资本运作的步伐。</p>
  <p>新诺威之外，石药还入主了ST景峰。市场猜测，在新诺威身上尝到资本运作甜头后，它或许是想复制操作，将ST景峰打造成一个中药资产平台。</p>
  <p>除去巨石生物和石药百克，石药还培育了纳米制剂、细胞疗法和siRNA等众多创新资产。这些同样是更易获得市场青睐、高估值的资产。</p>
  <p>进入2025年，石药还会继续“拆拆拆”吗？</p>
  <h2><strong>谜团6:恒瑞医药港股究竟值多少钱</strong></h2>
  <p>在石药集团加速回A之际，恒瑞医药则开启了港股上市之旅。</p>
  <p>12月9日，恒瑞医药发布公告表示，公司已启动H股发行并上市事宜。公告一出，其股价下跌2.53%。早在10月份，有传闻称恒瑞医药将赴港上市，当天其股价盘中最高跌幅5.66%，收盘跌3.99%。</p>
  <p>尽管港股IPO将再度扩充恒瑞医药的弹药库，为其国际化征程提供更多资金保障与融资渠道，但是，市场似乎看空这一消息。</p>
  <p>核心或许在于，由于投资者结构迥异，A股与港股市场在估值水平上存在显著差异，并且，进入资本寒冬以来，港股给予药企估值也比较低，无论老牌还是创新药企。目前，恒瑞医药在A股的动态市盈率接近50倍，而与它同属国内一线阵营的石药集团、中国生物制药等在港股的动态市盈率均低于10倍。</p>
  <p>而过去几年，实现A+H的药企也并不算少，包括荣昌生物、百济神州、君实生物、诺诚健华等等，目前港股市值较A股几乎折价60%以上，最高则打了4折。</p>
  <p>这也带来一个谜团，港股究竟会给一哥多少估值呢？</p>
  <h2><strong>谜团7:谁是第一家公开退市的创新药企</strong></h2>
  <p>对于大部分创新药企，2024年依旧十分艰难。</p>
  <p>一级市场融资困难，甚至有创新药企，因为融不到钱，只能跑到小红书碰碰运气；IPO也处于基本停滞的状态。为了活下去，裁员、砍管线者比比皆是，一些未上市企业，由于资金匮乏，破产者也不在少数，甚至曾经的明星项目也悄然“消失”了。</p>
  <p>上市企业的境况并没有好太多，或者说，市场分化日益明显。以18A为例，Choice数据显示，板块的年内跌幅中位数为17%，强者如云顶新耀股价已经翻倍，而最惨的北海康成却跌去了85%。</p>
  <p>若以中报/三季报财务数字来看，约28%的18A企业、36%的科创板（带U）药企，账上现金不足以支撑两年的创新药企。</p>
  <p>换句话说，扛不住的上市企业也不在少数了。典型如北海康成，最新市值不足6000万港币，已成为最小的18A企业；截至2024年中报，账上现金不足5000万元。</p>
  <p>这样的股价表现，基本预示着，市场已经默认北海康成面临“破产”的风险。</p>
  <p>实际上，在美股市场，破产的生物科技企业退市是常见的现象。早在20年前，生物技术公司的“退市潮”早已上演过。</p>
  <p>就这一点来说，国内生物科技产业并未真正“接轨”，不少上市企业仍在勉强维持运营。</p>
  <p>但长远来看，部分企业的价值归零只是时间问题。当企业最终陷入实质性困难，企业也就丧失了自救的主观意愿。那么，退市可能也就是时间问题。</p>
  <p>那么，2025年会诞生第一家公开退市的创新药企吗？这又是否会拉开新的一轮“破产潮”？</p>
  <h2><strong>谜团8:天价药出路在哪里？</strong></h2>
  <p>2024国谈，CAR-T疗法再战再败。</p>
  <p>这是情理之中的事情。医保局在鼓励创新的同时，还要维持医保基金正常运转，确保医保支付的可持续性。这意味着一些高价药仍会被挡在医保门外。</p>
  <p>但立足整个行业，不管疗法有多新颖，又或是技术有多先进，最终目的只有一个，就是让患者获益，而这取决于疗效和可及性。</p>
  <p>已上市的CAR-T疗法都在讲可及性，寻找更多支付方的支持。现实是，现阶段依靠降价进医保、扩大可及性，可能性极小。</p>
  <p>那么，天价药在国内市场还有没有出路？</p>
  <p>商保或许会成为突破口。医保局医保中心副主任王国栋在发布会上直言，随着医药技术快速发展，一些昂贵的细胞治疗、基因治疗药物相继上市，仅靠基本医保制度难以完全支撑，医保局正在着力构建“1+3+N”的多层次医疗保障体系，为创新药拓展更大的发展空间，更好满足人民群众多层次医疗保障需求。</p>
  <p>当商保被提上日程，在各项政策加持下，在医保牵头改革下，新的变化正在孕育之中。</p>
  <p>这也带来一个谜团，以CAR-T疗法为代表的天价药物，能否在2025年成功破局？</p>
  <h2><strong>谜团9:国内自免药物能否突围</strong></h2>
  <p>自免作为第二大疾病市场正醒来。</p>
  <p>一度，很多自免重磅炸弹到了中国，销售成绩都不乐观，包括老药王修美乐。直到2022年，诺华透露IL-17单抗司库奇尤销售额已超30亿元，堪称国内自免奇迹。</p>
  <p>就在今年5月，诺华表示，司库奇尤单抗已经惠及国内50万患者，过去一年新增了20万。</p>
  <p>经过海外进口药物的长期市场培育，加之国家政策的有力支持，国内自免市场发展进入快车道，这也为国内药企带来了前所未有的机遇和挑战。</p>
  <p>2024年，也被称之为自免元年。康诺亚的首个国产IL-4R抗体司普奇拜单抗获批上市，智翔金泰的IL-17A单抗赛立奇、恒瑞医药的IL-17A单抗夫那奇珠，在同一天获批上市。</p>
  <p>可以说，它们都赶上了“好时候”。典型如司库奇尤单抗，其证明了在中国银屑病领域，IL-17靶点拥有潜力。</p>
  <p>但与此同时，挑战同样不容忽视。</p>
  <p>从司库奇尤单抗到度普利尤单抗，均是采取降价进医保放量的策略。以前者为例，其价格经过多次调整，从最初进入医保的1188元/支降至870元/支。</p>
  <p>这使得使用司库奇尤单抗治疗银屑病的患者每年自费支出大幅降低。在北京地区，患者一年仅需自费2784元，月均费用不到300元。同时，其瞄准县域市场，不断下沉，抗迅速成为众多银屑病患者的首选药物。</p>
  <p>在这个蓝海市场的竞争中，海外药企变得越来越接地气，这也给后来者留下了无形压力。</p>
  <p>那么，国内药企能否在强敌环绕中突围，抢占进口产品的市场份额？2025年的销售表现，会给出答案。</p>
  <h2><strong>谜团10:中国创新药能否像汽车一样颠覆世界</strong></h2>
  <p>这是一篇来自海外博主文章而引发的话题。汽车行业面临的最大问题是，西方是否会不再具有竞争力。在生物技术领域，一些人也开始提出这个问题。</p>
  <p>新药都将来自中国吗？</p>
  <p>眼下，谈论这一话题，似乎还过于遥远，但我们也要保持期待。毕竟，我们真正大面积搞创新药就这10年，未来全球50%的FIC/BIC来自中国也不必太过意外。</p>
  <p>趋势正在发生变化。中国创新药行业在全球市场上所扮演角色，从此前的引进方变为现在的授权方。根据华泰证券统计的数据，截至11月18日，国产创新药对外BD在全球BD中的项目数量占比达14%，总金额占比达30%，中国已成全球创新药重要玩家。</p>
  <p>另一组数字，来自国家卫生健康委员会科技教育司相关负责人的分享：我国创新药物研发能力和水平大幅提升，我国在全球创新指数排名由2013年的34位已上升至2023年的第12位。当前，我国研发投入和产出均居世界前列，高水平国际期刊论文数量位列世界第一，在研新药数量已跃居全球第二位。</p>
  <p>不过，我国论文和专利数量虽居世界前列，科技成果转化仍还有待提高。目前我国生物科技成果转化率仅为5.6%，与美国的21.6%相比有较大差距。</p>
  <p>革命尚未成功，同志仍需努力。</p>
  <p>那么，2025年，中国创新药又将给全球市场带来什么颠覆性变化呢？</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247505027&amp;idx=1&amp;sn=412befb3243f3b066f87c5aaf69ed91c&amp;chksm=97550371b007e423db0be91470071f2bf54ec819c6d0f5f888725117d12230634c6298eb0500&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：武月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096960123895304</id>
            <title>这届年轻人爱上“老年模式”：数字生活极简化的一条蹊径？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096960123895304</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096960123895304</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 12:44:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 手机App, 老年模式, 极简设计, 年轻人  
<br><br>  
总结: 文章讨论了现代手机App的复杂性和用户体验的困扰，尤其是年轻人对繁琐功能和广告的反感。随着“老年模式”的流行，许多年轻人开始青睐这种简化设计，因为它提供了更干净的界面和更少的干扰。尽管“老年模式”最初是为年长者设计，但其功能逐渐吸引了更广泛的用户群体，反映出年轻人对数字化生活的渴望和对复杂设计的反叛。文章呼吁厂商应关注如何让手机和App回归工具属性，服务于用户生活。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>现在这手机App，真的是越来越难用了。</p>
  <p>我这里说的可不是特指某款App，而是泛指一切在移动设备上运行的App。</p>
  <p>哪怕只是中午想吃个饭，随手打开一下市面上的主流外卖App，不仅有开屏广告要硬控你整整五秒钟，里面更是堆满了类似于短视频、云原神、斗地主等一大堆莫名其妙的功能。</p>
  <p><strong>不对，我寻思我不是来找外卖的吗？为啥要受到这样的折腾？</strong></p>
  <p>更糟糕的是，即便不使用App，你也很难逃离这样的使用体验。</p>
  <p>明明只是想左滑看一看今天的天气，映入眼帘的却是占据了手机大半屏幕的资讯信息；藏在上滑搜索快捷方式里的，除了你可能想要的信息，更多的是你完全不关心的推荐应用和微博热搜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_b88e92b2f239481e9720fcda0a870456@1547419282_oswg435711oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技@豆包AI）</p>
  <p>不知从何时起，我开始对自己手上的手机感到有些陌生了。</p>
  <p><strong>“不是，我看你都快气成个啥样了，要不你还是把那个老年模式给开了吧。”</strong></p>
  <p>看着我大中午不吃饭还在电脑前面抓耳挠腮的样子，就连天天负责吐槽我的隔壁桌同事，都多少有点看不过去了，而他脱口而出的建议，虽然乍听之下多少有点像个反串发言……</p>
  <p>但仔细思考的话，或许还真有些道理？</p>
  <h2><strong>“老年模式”是另一种极简风？</strong></h2>
  <p>事实上，主动使用“老年模式”，并不是什么互联网新鲜话题。</p>
  <p>打开小红书，你会惊讶地发现，在这个日新月异的数字时代，许多年轻人竟然成了&nbsp; App“老年模式”的粉丝。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_99096d83696548e0a84d2baef0a31d1b@1547419282_oswg186323oswg860oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小红书）</p>
  <p>所谓“老年模式”，顾名思义，就是软件厂商在工信部要求的适老化和无障碍改造下，特地为年长者设计的简化应用界面，这些界面往往会放大字号、采用更清晰的图标和更少的操作步骤，方便老年用户使用。</p>
  <p>然而，从小红书上的热门反馈来看，这些App不仅解决了不少老年人的生活障碍，还解决了很多年轻人的“用机问题”——<strong>因为它们没有广告，没有弹窗，界面干净，用起来却更省心。</strong></p>
  <p>当然，小红书上的帖子，多少有点博人眼球的心思在里面，想要知道老年模式的成色如何，还是得自己上手尝试一下。</p>
  <p>而我在上手后的第一感觉，就是<strong>这玩意确实挺护眼</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_abc1f72b5d9b4d6ea7650e1d2b30f1e3@1547419282_oswg184328oswg970oswg1042_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p>因为适老化要求中明确提到了需要提供大字体模式，所以<strong>字大</strong>绝对是所有适老版App给人留下的第一印象。</p>
  <p>现如今，电子屏幕可以说占据了我们年轻人的大部分生活时间，不论办公、社交还是休闲娱乐，手机、电脑、平板等设备层层叠叠，屏幕蓝光、文字小、信息量大，这些都让眼睛倍感疲惫。</p>
  <p>而在“老年模式”下，字号放大、页面干净、操作简单的设计，确实能有效减少视觉疲劳，甚至在一定程度上缓解颈椎酸痛和焦虑感，大字不仅能让老年人看得更清楚，也能让<strong>年轻人快速定位所需内容，</strong>对于长时间对着屏幕的年轻人来说，这样的简化设计让整个App的使用体验都上升了。</p>
  <p><strong>除了字更大之外，界面功能的优化，也让整个App变得更好用。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_931fe3cf302841b28574389ff582fe5a@1547419282_oswg141378oswg970oswg1042_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p>比如支付宝这样的工具型App，开启“长辈模式”后整个App的功能区直接放大，再也不用被花里胡哨的618广告和并不专属的“专属服务”吸引走目光了；而像美团App，包括短视频、买菜、查询便利店、打车、购买火车票等一系列功能全部隐藏，变成了大字版美团外卖。</p>
  <p><strong>对于追求“极简化”的人来说，算得上是非常好用了。</strong></p>
  <p>当然，这里并不是说“老年模式”是完美的。</p>
  <p>在我使用过程中，最直观的一个问题，就是“<strong>字大了，比例却不对了</strong>”，比如淘宝，尽管首页的产品字体变大了，但是点进去产品详情页以及产品属性却还是原来的字体，强烈的反差甚至让可读性变得更差了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_f640a29f52874f5ab03f69ec119915a3@1547419282_oswg203535oswg954oswg1042_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p>另一个肉眼可见的问题：<strong>很多App并不会因为用户开启了老年模式就减少推送、广告，甚至有的App还会针对性地展示保健品广告，反而带来了一些困扰。</strong></p>
  <p>更有甚者，部分App的适老版为了精简而精简，删去了不少实用功能，反而变得不宜使用，让人怀疑这是厂商刻意为之。</p>
  <h2><strong>这届年轻人迷上了“老年机”</strong></h2>
  <p>除了App要“老年模式”，越来越多的年轻人也开始爱上“老年机”。</p>
  <p>他们之中有的受够了直板全触屏的复杂体验，也有的是厌倦了社交媒体的花花世界，于是这群“自找麻烦”的年轻人，开始试着去寻找和他们年龄相近的手机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_65ba7decb6dd45278f308e9fa5ea6e9e@1547419282_oswg2035652oswg1674oswg1186_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小红书）</p>
  <p>有趣的是，在这看似单纯的潮流背后，却可能隐藏着不那么单纯的商业往来。</p>
  <p>今年6月开售的诺基亚3210复刻版，在首发后迅速售罄，后续的多轮开售也迅速被抢购一空，甚至一度需要在二手平台加价购买；甚至有不少线下商家专门为“老年机”置办了展台，本来关注度不多的“老年机”，在这股潮流之后居然收到了一定程度的追捧，价格节节高升。</p>
  <p><strong>没错，就和CCD相机以及3DS一样的下场。</strong></p>
  <p>于是乎，一批年轻人开始退而求其次，希望让自己的手机成为“老年机”。</p>
  <p>目前市面上的几家主流厂商，基本都已经标配了系统桌面的“老年模式”，也都可以做到在手机设置里一键直接开启。</p>
  <p>以OPPO为例，在开启“老年模式”（在ColorOS里的名称为“简易模式”）后，手机的字体、图标、App布局都会发生变化，甚至连外放音量都会相对更高一些，算是比较契合老年人使用的一些改动。</p>
  <p>除了桌面布局变成3*4的超大图标外，OPPO还会自动整理App，将第三方App主动归纳至文件夹里，同时设置内容也变得更加简洁，诸如一键拨号、一键付款、快速扫码等功能也有所优化，体验上还是很简洁方便的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_d7a3cc43f4d84846bccff025aebbc303@1547419282_oswg100349oswg945oswg1042_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p>只是默认虚拟三键这一点，多少有点违反现在人们的使用习惯；而且实测摇一摇广告还要自己手动关闭，这一点做得也不是很贴心。</p>
  <p>如果你只是想简化手机使用成本，优化热门App使用体验的话，那么到这一步其实就够了。</p>
  <p>但是如果你真的很想使用“老年机”，不希望有限的时间被无谓地占用，摆脱看不完的社交短讯、无限的抖音信息流和拉动日活的弹窗小游戏，那就打开OPPO<strong>禅定模式</strong>吧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_a9be4b7ab29548c6b6772d512732f4b9@1547419282_oswg55848oswg945oswg1042_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p>打开OPPO禅定模式里的“轻禅”后，在不限定时间内，你的手机只能使用白名单里面的应用，你也只会接收到白名单内应用的消息通知，完全可以把它限制在只能打电话、发短信、接收邮件和微信通知的状态。</p>
  <p>这样一来，你的智能手机才算是真正拥有了“老年机”的灵魂。</p>
  <h2><strong>理想的AI科技，还得“化繁为简”</strong></h2>
  <p>在信息化时代，完全离开手机似乎并不现实。</p>
  <p>我们早已经习惯了扫码支付、地图导航、微信对接的日子，如果离开手机，出行、用餐、工作，可以说生活中的每一项细节，都有可能成为追求极简化的年轻人需要考量的问题。</p>
  <p>你可能会说，这些功能其实都可以通过更原始的方法去替代，但科技本质上是予以人便利的存在，回归老年机、接触老人模式，并不是为了给自己的生活找麻烦，而是希望能为自己的生活空出一些闲暇的时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_968463cf908a4548b4da42464310a4f3@1547419282_oswg610167oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技@豆包AI）</p>
  <p><strong>正因如此，灵活性更强的“老年模式”，才会成为年轻人的新宠。</strong></p>
  <p>尽管“老年模式”初衷是为了年长用户而设计，但是当手机、App的设计变得越来越花哨复杂，回归到朴素的“老年模式”似乎成了一种年轻人的无声反叛，象征着他们对传统设计和规则的一种解构。</p>
  <p>正因为现在的App太不“适人”，所以他们只能主动选择“适老”，这种略带有一点讽刺意味的选择，正是年轻人对数字化简化生活的渴望。</p>
  <p>从目前趋势来看，“老年模式”的功能逐渐超出其最初的设计对象，受众群体也越发多样化，不少应用已经在标准版本中引入了类似的功能选项，如极简模式、大字号模式等，试图带来更少的干扰、更流畅的体验和更舒适的视觉效果。</p>
  <p>个人认为，如今厂商们应当思考的是如何让手机和App回归其工具属性，服务于个人生活，而非牵引个人生活。</p>
  <p><strong>在这种认知下，任何化繁为简的尝试都值得称赞。</strong></p>
  <p>那句话怎么说来着？好的科技就像空气一样：人人离不开，却没人能够感受到它的存在。<strong>化繁为简，当是AI科技产品的终极追求。</strong></p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3097036192714244</id>
            <title>厦门杀出超级IPO：年入3.68亿，中国第一，打破垄断</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3097036192714244</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3097036192714244</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 12:40:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 6G信通智谷, 上海, 孵化器, 产业发展  
<br><br>  
总结: 上海松江区泗泾镇的6G信通智谷正式揭牌，旨在抢抓6G产业先机，成为全球6G技术与产业化发展的重要推进力量。该智谷包括未来通信产业园和孵化器，致力于孵化具有全球影响力的企业。孵化器提供全链条服务，已孵化15家企业，涵盖多个高科技领域。松江区政府支持设立3亿元的6G产业孵化基金，推动项目、人才和资金的协同发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_c81c9c26d51b4be9b958225bf5e759a9@000000_oswg1396095oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>12月26日上交所披露，厦门恒坤新材料科技股份有限公司（下称恒坤新材料）科创板IPO申请已获上交所受理，拟募资12亿元。&nbsp;</p>
  <p>募集资金将投资于集成电路前驱体二期项目、SiARC开发与产业化项目、集成电路用先进材料项目。&nbsp;</p>
  <p>恒坤新材料成立于2004年，总部位于厦门海沧区，致力于集成电路领域关键材料的研发与产业化应用（光刻材料和前驱体材料等），产品主要应用于集成电路芯片制造的先进制程，为客户（晶圆厂）提供半导体材料整体解决方案。&nbsp;</p>
  <p>恒坤新材料主要产品包括SOC（旋涂碳）、BARC（底部抗反射涂层）、KrF（氟化氪）光刻胶、i-Line光刻胶等光刻材料以及TEOS（正硅酸乙酯）等前驱体材料，主要应用于先进NAND、DRAM存储芯片与90nm技术节点及以下逻辑芯片生产制造的光刻、薄膜沉积等工艺环节。&nbsp;</p>
  <p>恒坤新材料是境内少数具备12英寸集成电路晶圆制造关键材料研发和量产能力的创新企业之一。在12英寸晶圆制造前道制程应用上，自产光刻胶累计出货突破20000加仑，前驱体累计出货300吨，填补先进技术节点多项国内空白，有效解决了集成电路产业链“卡脖子”问题，打破12英寸集成电路关键材料国外垄断。&nbsp;</p>
  <p>今年6月，恒坤新材料自主研发的KrF、ArF光刻胶已通过大厂验证并实现产业化。而该类光刻胶国产化率不到2%。此外，恒坤新材料几十款光刻材料产品已批量供货给国内多家芯片制造龙头企业。&nbsp;</p>
  <p>财务数据显示，2021年至2023年恒坤新材料实现营业收入分别为1.41亿元、3.22亿元、3.68亿元，实现净利润分别为3012.86万元、1.01亿元、8984.93万元。&nbsp;</p>
  <p>根据SEMI数据，2023年中国半导体光刻材料市场规模约10.4亿美元（约合77亿元），而仅仅是恒坤新材自产的光刻材料2023年就营收1.7亿元，据此，恒坤新材已占据国内市场2.2%市场份额。同时，沙利文研究显示，2023年厦门恒坤SOC与BARC材料销售规模均已排名国产厂商第一名。&nbsp;</p>
  <p>资料显示，恒坤股份共经历多轮融资，投资者包括虢盛资本、中化资本、中电科、建信股权、深创投、方正和生投资等。&nbsp;</p>
  <p>值得一提的是，恒坤新材料所在的海沧区已初步形成以特色工艺、封装测试及封装载板、芯片设计为主的产业链布局，形成了具有区域特色的集成电路产业集群。而生物医药、半导体与集成电路、新材料与新能源三大主导产业在全国均形成了一定的领先优势。&nbsp;</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。本文还参考今日海沧、投行课代表等内容 ，一并致谢。封面图来自企业官网。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652511277&amp;idx=1&amp;sn=46dc1010e530ffd94c306e673fb98692&amp;chksm=f3c7d407ee01a33af07355b3ea02c3837f224048565699fab530431ac549ae166bb269de16e6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：黄小贵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096971820400391</id>
            <title>国产「替代 iPhone」暗战：四大果味手机，谁让苹果焦虑？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096971820400391</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096971820400391</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 12:38:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone, 安卓手机, 生态兼容, 用户体验  
<br><br>  
总结: 2024年，多个安卓手机品牌如小米、OPPO、vivo和华为开始模仿和对标iPhone的使用体验，试图吸引iPhone用户。手机厂商不仅在外观上学习iPhone，更在生态兼容性和用户体验上进行深入探索。例如，小米15和OPPO Find X8都支持与苹果设备的文件传输和生态互联，减少用户转投的障碍。华为Mate70则通过HarmonyOS NEXT吸收iOS的成功经验，提供流畅的用户体验。整体来看，安卓阵营正在通过优化体验和兼容性，挑战iPhone在市场上的地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024 年，iPhone 用户可能都很纠结，因为能够在日常体验上替代 iPhone 的选择一下子变多了不少，从小米 15 到 OPPO Find X8，从 vivo X200 Pro mini 到华为 Mate70 系列，它们都在不同程度上「复刻」了 iPhone 的使用体验。</p>
  <p>事实上，<strong>手机厂商模仿 iPhone、对标 iPhone 甚至争夺 iPhone 用户，从来不是新鲜事。</strong>从小米 8 学了 iPhone X 的刘海，到直角中框的集体回潮，iPhone 从过去到今天一直是其他手机厂商最重要的「学习对象」：好的坏的，皆是。</p>
  <p><strong>但今年这股「学习 iPhone」浪潮，内涵变得有些不一样了：手机厂商不再只是学习 iPhone 的外观，而是在旗舰产品上认真学习和对标 iPhone 的使用体验。</strong></p>
  <p>举几个例子，不少 iPhone 用户都是苹果生态用户，而今年各家都在兼容苹果的独有文件格式，甚至支持与 Mac 的跨设备协同。此外，Live Photo 这种介于图片和视频之间的图像形式原本在国内基本只有 iPhone 用户在用，但一夜之间，各家都开始支持，甚至兼容 iPhone 拍摄的 Live Photo 文件。</p>
  <p>无疑，这些动作都指向了一个新的目标：<strong>减少用户逃离 iPhone 时要面对的体验与生态问题，从而撬动更多 iPhone 用户转投。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_821e8812edc240b8b3020f284ca3a16c@1547419282_oswg628585oswg2048oswg1228_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/雷科技</p>
  <p>从这个角度来说，「替代 iPhone」在事实上成为了 2024 年旗舰手机市场的一场暗战。而其中，一些机型也脱颖而出，可以称得上今年的「年度 iPhone 替代手机」。</p>
  <h2><strong>小米 15：从设计到体验，跨越苹果生态围墙</strong></h2>
  <p>前段时间，小米集团总裁卢伟冰参加活动时直言，小米 15 的成功源自 2021 年时提出的目标——全面对标苹果。当年年底，小米就推出了小米 12，开始对标 iPhone 标准版主打小屏旗舰，并坚持到了小米 13 的爆发。</p>
  <p>2024 年，小米 15 延续了此前的小屏旗舰策略，但并没有简单复制，而在中框过渡上给出了另外一种可能更好的设计方案——让中框包裹背板。不过更重要的，还是小米 15 的使用体验以及对苹果生态的兼容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_3224a9e1b104425daeb4b9b1acd2c2be@1547419282_oswg1888528oswg2048oswg1366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/雷科技</p>
  <p>过去，安卓手机难以攻破苹果的生态壁垒，用户往往因为担心文件传输、设备联动不够便捷而对更换设备望而却步。</p>
  <p><strong>基于 HyperOS 2.0，小米 15 也开始主动解决了这个痛点，</strong>不仅支持与 Mac 设备的文件快速互传和镜像投屏。甚至 iPad、iPhone，也能基于小米互联服务 APP 实现接近 AirDrop。虽然便捷性还是很难与原生的 AirDrop 相比，但在速度上还有一定优势。</p>
  <p>与此同时，小米还支持查看 Keynote、Numbers、Pages 等苹果专属格式文档，也支持 Live Photo 功能。但如果仅此而已，小米对苹果的兼容程度实际也不算高，<strong>更关键的是小米的计划，以及从 IoT 上对苹果生态的深度「渗透」。</strong></p>
  <p>12 月，小米终于推出了官方的苹果 Home Assistant 集成，打通了米家生态与苹果 Home Assistant 生态之间的壁垒，米家智能设备得以无缝接入，用户也可以在 iPhone 与小米设备间自由切换，无需重新配置智能家居设备。</p>
  <p>另一方面，雷军曾透露小米从年初开始就要求，「所有人车家庭多终端都要支持苹果用户，以便让苹果用户更好地融入和接入小米生态。」稍早前也有爆料指出，小米甚至开始计划兼容 Apple Watch、AirPods 以及 HomePod 等苹果产品。</p>
  <h2><strong>OPPO Find X8：OPhone喜提「最强果味」</strong></h2>
  <p>或许是受到了小米、荣耀这一轮「全面对标苹果」的刺激，OPPO 今年在对标苹果的方向上尤其用力，Find X8 系列从宣发上的「OPhone」「果味」到 ID 设计上独立拍照键，都在体现这一点。</p>
  <p>甚至在本月，市场还传出了 OPPO 正在申请「ophone」商标，但要知道，早在 2009 年中国移动就基于 Android 打造了旗下的 OPhone 手机。而 OPPO 高举 OPhone，尽管可能只是营销层面的「策略」，却也足够说明 OPPO 的野心：<strong>不仅要模仿 iPhone，还要挑战它的地位。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_025be5fa395141d287977610ebfea0f8@1547419282_oswg447492oswg2987oswg1792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/雷科技</p>
  <p>这种策略首先就体现在 ID 设计上，除了也采用直角中框+直屏的设计，OPPO Find X8 还有一枚同样位于中框下半部的独立拍照键，「致敬」了 iPhone。另外在系统上，OPPO 除了更细腻的动画效果，在很多细节上也都在学习 iPhone，包括灵动岛的交互方式和 UI 细节。</p>
  <p>但 Find X8 真正的亮点并不只是外观，而是对苹果用户体验的深度复刻和功能超越。<strong>OPPO 不仅推出了自家的 O+互联，实现跨苹果生态的互传体验，甚至还支持 iOS 18 新增的一碰传交互。</strong></p>
  <p>与此同时，OPPO Find X8 还完全兼容 iPhone 的 Live Photo，比小米要更进一步。此外，OPPO 还推出了兼容苹果的磁吸生态，更进一步吸引苹果用户。</p>
  <p>对于那些在 iPhone 和安卓之间切换的用户来说，这些改变无疑是一大便利，让那些习惯 iPhone 使用体验、依赖苹果生态的用户觉得可以无障碍地切换到 OPPO Find X8。</p>
  <h2><strong>vivo X200 Pro mini：小屏Pro旗舰的唯二之选</strong></h2>
  <p>在 2024 年，小屏旗舰的爆发成为了一种现象，6.3 英寸旗舰机的选择一下多了不少。但与此同时我们也会发现，小屏的 Pro 机型实际上只有两款：iPhone 16 Pro（6.3 英寸）和 vivo X200 Pro mini（6.3 英寸）。</p>
  <p>可以说，vivo X200 Pro mini 的定位是直接对标了 iPhone 16 Pro。而且在尺寸相当的情况下，X200 Pro mini 还提供了更轻的机身重量，以及更大的电池——高达 5700mAh。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_3c0241fb4db44ce9b28e28bc134df27f@1547419282_oswg885961oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/雷科技</p>
  <p>但硬件是一方面，想要撬动 iPhone 用户还需要在软件和生态上发力。而事实上，vivo 在跨苹果生态的协同上做得相对较早也更好，<strong>不仅支持查看苹果专属格式文件、iPhone 拍摄的 Live Photo，vivo 办公套件为 Mac 定制了一套跨平台办公方案，可以直接实现与 vivo X200 Pro mini 的跨平台办公协同。</strong></p>
  <p>通过这些设计与功能上的针对性优化，vivo X200 Pro mini 不仅能满足了 iPhone 用户对小屏旗舰的需求，还通过对苹果生态的兼容，为 vivo 用户提供了一个跳出苹果生态的平稳过渡方案。</p>
  <p>毫无疑问，在 2024 年的旗舰手机市场，vivo X200 Pro mini 完全可以说是替代 iPhone 最好的选择之一。</p>
  <h2><strong>华为 Mate70：原生鸿蒙，超越iOS的体验</strong></h2>
  <p>众所周知，iPhone 的灵魂在于 iOS。</p>
  <p>不同于其他旗舰或多或少在 ID 设计上学习 iPhone，Mate 70 系列实际上依然延续了华为自身的设计风格和思路。同时，华为 Mate 70 系列也没有主动兼容苹果生态，不仅没有针对 iPhone 的「隔空投送」方案，也没有类似 vivo 办公套件的跨平台协作方案。</p>
  <p>但关键是搭载 HarmonyOS NEXT（原生鸿蒙）的华为 Mate 70 系列，<strong>在系统设计和体验上，悄然走上了一条「向 iOS 靠拢」的道路，吸收了大量 iOS 的成功经验。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_6235bc367b254f78abc3c511f8338a12@1547419282_oswg1691936oswg2240oswg2440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/雷科技</p>
  <p>一个细节是，HarmonyOS NEXT 在应用商店、华为音乐等系统应用的设计中大量融入了杂志化的设计，而这些设计在苹果 App Store、苹果音乐等应用中早已深入人心。但与此同时，在 HarmonyOS NEXT 也能感受到与 iOS 非常相似的顺滑感，从动画的细腻程度也可见一斑。</p>
  <p>此外，华为在后台管理上引入了类似于 iOS 的「墓碑机制」，通过冻结后台应用的运行状态来优化资源分配，并且随时能回到之前的状态，<strong>并且得益于更大的内存，华为 Mate 70 系列在实际体验中还能有更好的后台保活表现。</strong></p>
  <p>更重要的是，HarmonyOS NEXT 实际上在应用生态的构建上更接近 iOS 的策略，严格把控应用质量与分发渠道，并不允许侧载第三方应用，从而试图确保更加统一的应用体验。</p>
  <p>总而言之，华为 Mate 70 系列没有模仿 iPhone 的外观，但 HarmonyOS NEXT 确实在很大程度上学习了 iOS 在流畅性、一致性以及生态体验的优点，并用自己的方式在 Mate 70 系列上率先交出了答卷。</p>
  <h2><strong>只要安卓锄头舞得好，苹果墙角一样挖得倒？</strong></h2>
  <p>从小米 15、OPPO Find X8 到 vivo X200 Pro mini，安卓阵营正在以新的方式打破生态壁垒：通过兼容苹果的独有功能、优化文件传输体验、甚至直接接入 HomeKit 等方式，减少用户从 iPhone「逃离」的体验成本。</p>
  <p>而华为 Mate70 系列则选择了另一条道路，HarmonyOS NEXT 对 iOS 系统体验的学习与再造，为用户提供了熟悉但独特的体验。</p>
  <p>对于苹果来说，这不是一个好消息，毕竟 iPhone 在中国市场的份额已经降到了历史低点，甚至按照市场研究机构 Counterpoint Research 的数据，苹果已经跌出了今年第三季度中国智能手机市场的前五名。</p>
  <p>但对于 iPhone 用户而言，安卓阵营对苹果生态的深度兼容、体验看齐，乃至另一种 iOS 的体验，都在提供更多、更好的选择，不再局限于苹果一家。</p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096988117827333</id>
            <title>苹果的2024：产品乏善可陈，AI命途多舛，生态墙正加速瓦解</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096988117827333</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096988117827333</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 12:33:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <苹果, 2024年, 产品, 市场表现>
<br>
<br>
总结: 2024年对苹果来说是艰难的一年，主要产品如iPad、iPhone和Apple Watch均未能取得显著成功，尤其是iPad Pro因软件应用不足而销量受限。尽管如此，苹果在消费电子行业的影响力依然存在，尤其是iPhone仍是其收入的主要来源。新发布的AirPods 4和M4 Mac mini表现较好，但整体产品竞争力下降。苹果的AI发展面临挑战，未来可能会受到国产品牌的竞争压力。整体来看，苹果在2024年的表现仅勉强及格，未来需应对多重危机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年对苹果来说是艰难的一年。年初新iPad性能拉胯；年中M4 MacBook未解决笔记本刘海和Face ID问题；Apple Watch多年换汤不换药，Ultra 2更是只更新了新配色；iPhone 16系列的相机按键和AI画饼同样恶评如潮；更不用说“半身入土”、热量全无的Vision Pro了。</p>
  <p>毫不夸张地说，除了AirPods 4和M4 Mac mini，苹果今年没有任何值得记录的成功产品。<strong>话又说回来，尽管唱衰这家科技大厂的声音从未停息过，但苹果在行业里仍发挥着举足轻重的作用。</strong>至少从今年Android品牌对灵动岛和相机按键的致敬上看，苹果在消费电子行业的影响力依旧存在。不管怎么说，苹果还是苹果，作为雷科技2024年度专题的一部分，本文将对苹果的2024进行盘点。</p>
  <h2><strong>iPad：躺平即可躺赢的平板霸主</strong></h2>
  <p>2024年5月，苹果发布了新一代iPad Pro，以及配套的新Apple Pencil Pro。其实从硬件跨度的角度看，今年苹果确实给iPad Pro“下了猛药”。<strong>配置上，苹果在iPad Pro首发了新一代M4处理器，让iPad Pro的硬件性能有了跨越式的提升。</strong></p>
  <p>但这个所谓的跨越式提升，也不完全是M4芯片的功劳。毕竟在2023年，<strong>苹果断更了iPad Pro产品线，这导致M4 iPad Pro必须和两年前发布的 M2 iPad Pro对比性能。</strong>而从M4 MacBook Pro与M3 MacBook Pro的性能差距来看，M4与M3的性能跨越其实并没有那么大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_2a5ac8e4b66848e5bbc3a372e4620ba5@1547419282_oswg2602988oswg2276oswg1516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>当然，除了芯片性能的提升，iPad Pro在屏幕材质、机身厚度方面也做出了些许改进。<strong>但作为iPad Pro真正的短板，iPadOS专业应用的缺失，才是近几年拖累iPad Pro销量的核心原因。</strong>从M1 iPad Pro起，iPad Pro产品线就进入了硬件超钱、软件跟不上的阶段。在深度体验M4 iPad Pro后，雷科技也认为这款产品“空有一身好武功”。时至今日，<strong>微博上仍有大量用户表示“M1 iPad Pro还能再战”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_1cb3acf10e654ae1b63f7796d16f201c@1547419282_oswg3543071oswg2372oswg1642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>尽管面向高端市场的iPad Pro未能吸引老用户换新，<strong>但于2024年10月发布，主打中端市场的iPad Air、iPad mini却有着不错的市场表现。</strong>硬件配置上，新iPad Air终于等来了M2芯片，同时13英寸屏幕的加入也进一步拉近了iPad Air和上一代iPad Pro的距离。可以说除了高刷新率和Face ID外，<strong>新一代的iPad Air在性能上已经超越了保有量最大的2018/2020/2021款iPad Pro，成为了“iPad Pro平替”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_cf7282bd458b4b729fdf0af5147f6d32@1547419282_oswg2673461oswg2100oswg1386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>说完大屏幕的iPad Air，我们来俩聊小屏幕的第七代iPad mini，尽管它既没有高刷新率屏幕，也没有8GB“AI内存”，更没有M系列芯片，但就像之前我们在讨论小屏平板时说的那样，<strong>如今的iPad mini已经以“游戏平板”的身份找到了全新的差异化赛道。</strong></p>
  <p>用电竞手机的标准来看，iPad mini没有高刷新率屏幕，但强大的A17 Pro芯片和平板级别的散热能力让iPad mini能以极稳定的帧率运行手机游戏。再加上游戏厂商都会对iOS设备提供专属优化，iPad mini的成功在我看来也属必然。</p>
  <p>至于iPad数字系列，<strong>其实在iPad Air的围攻下，单纯的数字系列已经没有太大的市场竞争力</strong>。再加上苹果一贯的“上一代在二级市场降价当入门”的市场策略，纯数字iPad系列的市场空间早已所剩无几。小雷认为，<strong>苹果维系数字iPad系列，其瞄准的目标市场主要有两个：智能收银等半嵌入式商用场景，和面向学校的教育场景。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_f9c36688497c4b3686faa2a5c9769205@1547419282_oswg1842021oswg2200oswg1418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>半嵌入式商用场景非常好理解，毕竟iPad上有大量成熟的企业定制软件，同时苹果的MDM商用设备管理也更为成熟。<strong>而针对教育场景，今年苹果也为iPad数字系列设计了专门的键盘，相信能稍微拉近与Chromebook的差距。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_9c459ed82cae461d992d4fe2188c531f@1547419282_oswg140380oswg1446oswg798_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：Statista</p>
  <p>这点在苹果2024Q4业绩报告和出货量中也有所体现。根据近三年Q4业绩报告，iPad在22、23、24年Q4的收入分别为71.7亿美元、64亿美元和69亿美元，年收入占比分别为7.95%、7.15%、7.32%。<strong>出货量方面，22、23年全年出货量分别为6300万、5000万台，不难看出iPad在2023年“性能停摆”对其销量的影响之大。</strong></p>
  <h2><strong>iPhone：摆烂与画饼又何妨？果粉自适应</strong></h2>
  <p>2024年9月，苹果发布了iPhone 16系列。关于iPhone 16系列在硬件上的改动，雷科技已经产出过大量相关内容。这里我们简单总结下，<strong>iPhone 16系列在硬件方面的大改动有两点：新增的独立相机控制按键、和为AI而准备的8GB内存。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_24935d999d1a4aeba7f2b761c6a9c0d2@1547419282_oswg1423387oswg1992oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>iPhone 16系列也有细微的小改进，比如Pro系列改用了更窄的屏幕边框，让屏幕尺寸从6.1/6.7英寸提升至6.3/6.9英寸，总算是和安卓大一统了。<strong>而至于影像、快充等方面，苹果手机一直都不是安卓的对手，iPhone 16系列的升级完全太够看。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_1fbcb43416f541f4aaae38a9675c5791@1547419282_oswg68707oswg960oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：App Economy Insights</p>
  <p>即便如此，<strong>在苹果2024财年第四季度949.3亿美元的收入中，仍有462亿美元由iPhone贡献，换句话说，iPhone贡献了苹果2024财年第四季度48%的收入，</strong>算得上是苹果收入的中流砥柱。但考虑到今年双十一各大国产手机品牌都获得了相当不错的成绩，<strong>如果苹果在2025年新年前后仍未解决AI在中国落地的问题，iPhone在中国市场的销量恐怕会迎来更大的挑战。</strong></p>
  <h2><strong>Apple Watch：升级几乎没有，退步倒是明显</strong></h2>
  <p>在iPhone发布会上，苹果同步发布了Apple Watch S10系列。可能是多年的“挤牙膏”行为引起了消费者的反感，苹果今年终于“小改”了Apple Watch的外形：<strong>新的Apple Watch屏幕尺寸略微增大，同时机身厚度也略微变薄，甚至芯片型号也“喜加一”，从S9升级到S10。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_687bf3d212e3404485688122ecb10494@1547419282_oswg88861oswg2672oswg758_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>但和这些微不足道的升级相比，<strong>今年Apple Watch的退步更值得我们关注，受有关无线标准的限制，Apple Watch S10、Ultra 2等新手表都不再支持无线快充，</strong>曾经“45分钟充电80%”的变成了“90分钟充电100%”，可以说升级不大、退步不少。也正因Apple Watch S10近乎“摆烂”的表现，<strong>社交媒体上不少消费者都表示“买旧不买新”，宁愿买上一代的S9也不愿意买最新的S10。</strong></p>
  <p><strong>联系到2024前三季度Apple Watch的全球出货量已被华为智能穿戴产品超越</strong>，已经十岁Apple Watch，急需像当年iPhone X一样横空出世的Apple Watch X来挽救销量。&nbsp;</p>
  <h2><strong>AirPods：TWS品类王者，果粉的首选</strong></h2>
  <p>和Apple Watch S10相比，同时时间推出的AirPods 4反倒更有诚意。<strong>得益于全新的AI芯片，苹果给主动降噪能力带到了半入耳式的AirPods 4（ANC）中。</strong>除了降噪效果，AirPods 4（ANC）的音质升级也是一大亮点：</p>
  <p>和AirPods 3相比，AirPods 4不管是声场表现还是低频质感都有了显著的提升，虽然与真正的HiFi耳机相比还有不少差距，也比不上一些专业音频大厂的旗舰无线耳机，<strong>但AirPods产品序列中，AirPods 4的音质仅次于AirPods Pro 2。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_ff87d86b28ff468f87e7af55cc9a3d5c@1547419282_oswg70739oswg2520oswg1360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>不过联系到耳机市场的大环境，苹果对AirPods产品形态与通透模式的坚持，也让其错过了开放式耳机这个全新的品类。<strong>当然，考虑到苹果对新产品的谨慎态度，以及用最少产品覆盖最大市场的一贯作风，我认为苹果短期内都不会推出和开放式耳机有关的产品。</strong>毕竟在Canalys 2024Q3全球TWS市场出货量的调研中，苹果仍旧以21%的出货占比遥遥领先——<strong>“既然产品还能卖，为什么要创新呢？”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_7ca07ec83ad8467097d5e45d63d82248@1547419282_oswg41003oswg607oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：Canalys</p>
  <h2><strong>Mac：苹果2024最成功产品竟是PC？</strong></h2>
  <p>2024年11月，苹果接连发布了多款采用M4芯片的Mac，除了定位入门的MacBook Air和面向专业用户的Mac Studio、Mac Pro外，其余产品均用上了M4芯片。</p>
  <p>从性能水平来看，M4芯片的提升固然明显。<strong>但和iPad Pro一样，M4 Mac也面临着软件拖累硬件的问题。</strong>简单来说，macOS独特的应用生态让Mac用户分为了两类：对性能要求特别低的轻度用户，和对性能要求特别高的专业用户，<strong>两者之间并不存在中间地带。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_3bb0d579593149839b9d95e62dbc621f@1547419282_oswg1129021oswg1930oswg938_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>轻度用户对Mac的性能需求极低，<strong>光是从英特尔转到M1芯片带来的提升就已经足够他们的日常使用，后续的M2/M3/M4的性能升级无法构成吸引这些用户升级电脑的竞争力。</strong>这一观点在部分海外科技媒体对M4 Mac mini的评测中也有所提及。</p>
  <p>而专业用户对设备性能和稳定性有较高的要求，<strong>除非工作流发生改变，否则不会轻易更改工作设备。</strong>这其实也是主打高端市场的Mac Studio至今还停留在M2 Ultra芯片的原因。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_d495050bdb504f109322c112d0b511c6@1547419282_oswg867291oswg1824oswg1002_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p><strong>既有用户难以撬动，那Mac的破局点自然来到新用户身上。</strong>但Mac产品入门产品的超低性价比又难以吸引未曾尝试过macOS的Windows用户。对此，苹果决定用Mac mini“试水”。<strong>2024年的M4 Mac mini改用了全新的模具，大幅缩小的产品尺寸将M4芯片低功耗、高性能的特点体现的淋漓尽致。</strong>联系到苹果Mac年中出货量大跌的情况，苹果选择以Mac mini试水“高性价比”，其实也情有可原。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_cae86756cc9b45b4b0bb1e6d56991503@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：Canalys</p>
  <p>另外，因苹果AI对电脑的内存有16GB的门槛要求，今年Mac mini的起步款也“免费升级”到了16GB内存，省去了过去1500元升级内存的必要花费，让Mac mini的性价比飙升。再加上教育优惠和国家补贴，<strong>今年的Mac mini一跃成为全产品线中性价比最高的产品，同时也成为了苹果今年的“年度黑马”。</strong></p>
  <h2><strong>AI：未来可期还是遥遥无期？</strong></h2>
  <p>由于苹果AI暂时无法在国内落地，小雷无从评价苹果AI的实际表现。<strong>但从近期海外用户的反馈来看，苹果AI的体验还有很大的进步空间。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_3118ad7d70d54ae1a173fc01b48722d2@1547419282_oswg315810oswg1640oswg1060_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>有海外网友直言，<strong>苹果智能中“几乎找不到任何可以让Apple Intelligence在端侧大模型或云端大模型计算的东西，”自己的一切要求，都被跳转到了GPT聊天。</strong>另一位网友表示，Siri改了个名字叫Apple Intelligence后，功能等同于媒介。<strong>用户询问它问题，它再去问ChatGPT。</strong>但Siri不够聪明，ChatGPT也不是特别稳定，双重debuff叠加之下，用苹果智能的体验还不如直接去问ChatGPT。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_fa31878a0b3941cd88ff3a9d4f0d5d18@1547419282_oswg504510oswg856oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>另外在发布会上，苹果承诺会在25年初上线中文AI，但中国用户什么时候能用上苹果智能，暂时还没人能说得清。在有关规定的要求下，苹果智能想要进入国内，与本土AI大模型供应商合作是苹果最理想、最快捷的道路。<strong>只不过从近期苹果与多家本土AI供应商接触的传闻来看，我们也不难看出苹果AI落地中国，似乎还停留在初期阶段。</strong></p>
  <p>而在万物AI时代，<strong>这种落于人的AI进程，也意味着苹果从AI行业的领导者转变为跟随者。</strong>诚然，苹果仍然能够靠着iPhone和品牌守住国内市场。但智能手机未来必将围绕“自动化系统”展开竞争，苹果还能否跟上国产大部队，我们只要看明年苹果AI什么时候才能落地就知道了。</p>
  <h2><strong>苹果“光鲜”盛景下，危机四伏</strong></h2>
  <p>如果说硬件销售的家底让苹果保持住了光鲜亮丽的一面，<strong>那已经实质性宣告失败的造车计划，和暂时看不到前途的Vision Pro，则构成了今年苹果的另一面。</strong></p>
  <p>早在2014年，苹果就曝出造车大业——泰坦计划。外界期待它能凭将苹果强大的硬件整合能力与软件生态优势带到汽车行业，在智能电动车领域“杀出”一条新路线。<strong>然而多年过去，苹果仍未能拿出可行的方案，反而是内部团队频频调整、领衔高管接连离职。</strong>曾经朝气蓬勃的造车计划，已经成为了一个没有目标、凭空烧钱的开发地狱。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_786ab3610b614ad9af84e993bd97ee4c@1547419282_oswg1849874oswg2274oswg1208_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>终于，在“泰坦计划”曝光10年后，苹果决定为此画上一个句号。根据彭博社报道，苹果首席运营官杰夫·威廉姆斯（Jeff Williams）和负责该项目的副总裁凯文·林奇（Kevin Lynch）共同决定终止这一项目，<strong>参与该项目的2000名员工将人工智能部门，未来将工作重心也会放在生成式AI等项目上。</strong>这个持续十余年，耗资巨大的项目，就此“泰坦陨落”。</p>
  <p>无独有偶，和造车项目类似，Vision Pro也承载着苹果“下一个爆款”的期盼。早在发布之初，它就被视为苹果探索空间计算的重磅布局，<strong>是苹果自iPhone、iPad后的又一款开天辟地的产品。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_4394cd7bec1d402eb0a98f48a1d4e4da@1547419282_oswg2160316oswg2734oswg1218_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>但事与愿违，<strong>极高的算力和豪华的传感器配置让Vision Pro的成本高得惊人，即使是苹果的忠实粉丝也难以轻易掏出上数万元来“尝鲜”。</strong>雪上加霜的是，Vision Pro高昂的售价和严苛的真机测试条件，让这款脱胎于iOS的硬件设备居然需要“冷启动”。</p>
  <p>尽管用户可以在Vision Pro里运行iPad、iPhone的部分软件。<strong>但仅凭“爱优腾”显然无法撑起庞大的市场。到最后，普通用户完全找不到为这台价格过高的设备买单的理由。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_c3ca24008ae8409d94d1a698fc4c05c5@1547419282_oswg263768oswg1510oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：Medium</p>
  <p>从声量来看，Vision Pro国内上市仅一个月后就几乎失去所有热度，曾经一号难求的Vision Pro店内体验，如今也变得冷场——<strong>在Apple Store的预约页面，所有时段都能直接选择。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_88b58e5b1a76401ca6ac9d0d43736aa5@1547419282_oswg87279oswg1430oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <h2><strong>2025年，苹果能否继续靠生态守城？</strong></h2>
  <p>和过去相比，苹果2024年的表现在我看来只能说刚刚跨过及格线：<strong>绝大部分新品都乏善可陈，主力产品iPhone 16系列更是“硬件摆烂、软件画饼”。</strong>全年值得一提的设备只剩下AirPods 4（ANC）和因国家补贴变得极具性价比的M4 Mac mini。</p>
  <p>不过，小雷也得承认，苹果的经营策略在商业层面上依旧非常成功——<strong>即使产品竞争力大不如前，仍能稳住949亿美元的Q4营收，甚至超越了22Q4、23Q4的成绩。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_49e99b829ea14c9db9a9219056f0b262@1547419282_oswg374117oswg934oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>展望未来，<strong>苹果在2025年大概率仍会维持其保守的产品策略，延续硬件、软件与服务深度交织的经营路径，用“苹果生态”的将用户锁在苹果阵营中。</strong>随着全球智能终端市场逐渐饱和，用户必将放缓换手机的频率。这对竞争力下滑的苹果来说固然是个好消息——<strong>即使已经失去竞争力，苹果仍然能依靠用户使用习惯和生态捆绑，继续维持稳定的收入。</strong></p>
  <p>但问题在于，不少国产手机品牌已经开始研究对苹果生态的兼容性了，小米、OPPO、vivo等品牌也接连推出了围绕苹果生态开发的兼容套件。<strong>前有频频受阻的AI落地，后有逼近的国产生态，苹果的2025年注定会迎来一场腥风血雨。</strong></p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3097021513420549</id>
            <title>互联网30年破灭的6个神话</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3097021513420549</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3097021513420549</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 12:22:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 互联网, 网络效应, 马太效应, 共享经济  
<br><br>  
总结: 互联网曾被视为改变社会的重要力量，但现实中并未实现全球和谐与共识。网络效应被认为是互联网企业成功的关键，但许多后发企业也能建立网络效应，竞争愈发激烈。马太效应在互联网行业并不总是适用，许多新兴企业能够在成熟市场中崭露头角。规模经济效应在互联网行业的表现也不如预期，管理效率随着企业规模扩大而下降。共享经济的初衷未能实现，反而演变为重资产模式，导致资源浪费和信任危机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>互联网曾被视为改变人类社会的重要技术变革之一。上世纪90年代，《数字化生存》一书在国内风靡一时，年轻创业者都受此书影响投身互联网浪潮。</p>
  <p>麻省理工学院教授尼葛洛庞蒂在该书中深信：互联网将创造一个更加和谐的世界，将促进全球共识，乃至提升世界和平。</p>
  <p>二十多年后，他不得不失望地承认：但是它没有，至少尚未发生，无所不在的数字化并没有带来世界大同。</p>
  <p>如今，站在中国接入国际互联网三十年的节点回望，数字化生存已经成为一种生活方式，曾经科幻般的预言却成为历史。而一些曾被深信不疑的互联网“神话”，也没有经受住时间的考验。</p>
  <h2><strong>网络效应也会减弱</strong></h2>
  <p>互联网风起云涌的那些年，“网路效应”一词一再被创业者提起，很多企业都声称自己获得了网络效应，投资者也习惯用网络效应来评判企业的发展潜力。网络效应被视为互联网公司成功的铁律。</p>
  <p>简单而言，网络效应指一个产品问世之后，其用户越多，价值越高。“梅特卡夫定律”对此做出了更为严谨的解释，它认为网络的价值和这个网络节点数的平方成正比。</p>
  <p>也就是说，随着用户的增多，产品的价值就会呈现指数级增长。当用户数量达到一定规模后，就会被彻底锁定，即便再优秀的产品出现，他们也不会离开，最终使产品成为该领域的霸主。</p>
  <p>过去很长一段时间，许多大型科技公司成功的软件都由网络效应推动，特别是Facebook、YouTube、TikTok、微信、支付宝、抖音等月活用户超过或接近10亿的软件。</p>
  <p>网络效应也被认为是数字世界最好的护城河，一旦建立起来，就会让后来者鲜有超越的机会，不出意外将成为行业垄断者。</p>
  <p><strong>但现实远比理论复杂得多。</strong></p>
  <p>如果网络效应是最好的护城河，那“先发优势”将变得至关重要，谁先建立起来，后来者就会被挡在门外。</p>
  <p><strong>但事实上，当今的互联网巨头，不少都是后人一步建立起网络效应的。</strong></p>
  <p>比如易趣比淘宝成立更早，2003年巅峰时占据国内C2C市场80％以上的份额；快手比抖音早出现4年半，2017年9月前者月活已达1.8亿，后者只有1800多万，近10倍的差距，结果次年快手就被抖音超越了。</p>
  <p>此外，赢家也没法通吃，而是需要和其他很多同样拥有用户网络的产品竞争，抢夺不同区域和客户群的控制权。</p>
  <p>比如电商领域的阿里、京东、拼多多、抖音电商是“四强争霸”；尽管美团招募了最多的骑手和商家，但饿了么依然存在；长视频平台有优酷、爱奇艺和腾讯视频。</p>
  <p>风险投资家安德鲁·陈在《冷启动》中把网络效应的发展分为5个阶段。首先是冷启动阶段，企业主要是在寻找一个最小原子级网络，比如Facebook最初就是哈佛大学校园的学生圈子，程维最初创建滴滴时定的目标就是先让1000名司机装上滴滴软件，这就是他们最初的原子级网络。</p>
  <p>小网络验证成功后，就开始打造更多网络，也就进入到了临界点阶段。Facebook是从一个校园到了另一个校园，从同学到朋友、亲人、同事，逐渐都打通了；滴滴是在不同的司机圈子里蔓延，然后不断复制到不同城市，这时候网络效应不断发挥作用，攻城略地。</p>
  <p><strong>企业也想维持住这种增长趋势，就会不断采取策略，这时候网络效应不再是一股单一的力量，而是三种独特的潜在力量在共同发挥作用：</strong></p>
  <p><strong>获客效应</strong> 也就是拉新，想办法继续低成本、高效率的获取用户。</p>
  <p><strong>交互效应</strong> 也就是随着接入网络的增加，要让用户之间的互动也相应增加，不然用户登录一次就不再用了，像微信2011年刚出来时只能发文本和照片，后来又有了朋友圈、音视频通话、公众号、支付、游戏、小程序、视频号......用户在这里能做的事更多，交互更多，粘性也就更大。</p>
  <p>经济效应 企业该去把流量变现了，支撑下一步的增长，互联网企业变现的方式就那么几种，比如广告、增值服务、电商，大部分互联网企业都是把流量变现为广告收入。</p>
  <p><strong>后面就是触达天花板阶段和打造护城河阶段，网络效应发挥的作用微乎其微，如果解决不了触顶问题和护城河问题，就会被后来者用增长更快的网络效应超越。</strong></p>
  <h2><strong>马太效应时常失效</strong></h2>
  <p>马太效应指的是一种强者越强，弱者越弱的现象。美国学者罗伯特·莫顿将其归纳为：任何个体、群体或地区，在金钱、名誉、地位等方面获得成功和进步，就会产生一种积累优势，就会有更多的机会取得更大的成功和进步。</p>
  <p>马太效应在经济市场中表现明显，一个成熟的市场往往被市场占有率第一和第二的企业所主宰，大多数公司难逃被淘汰出局的命运。在上世纪30年代的美国，通用和福特双雄并立，而排名第三的克莱斯勒始终在生死线上挣扎，几经沉浮之后，终于被奔驰收购。</p>
  <p>互联网行业曾被认为具有非常强的马太效应，尤其在互联网发展早期，这一逻辑深入人心。很多互联网企业都会通过融资跑马圈地，用最短的时间抢夺最多的市场份额，跑得越快就能拿到越多融资，如此循环往复。</p>
  <p>在电商领域，当淘宝和京东平分天下时，没有人会想到拼多多会从下沉市场脱颖而出，也没有人会想到抖音会通过兴趣电商成为新的巨头。放到整个社会零售领域，线下零售仍然占据超过七成的市场份额，即便成为电商领域的头部，也无法完全统治零售市场。</p>
  <p>社会学家罗伯特·法兰克在《赢家通吃的社会》一书中认为，游戏的规则往往都是赢家所制定的。赢家可以借助自身的优势，成为竞争规则的制定者。</p>
  <p>对企业来说，马太效应在技术规则和标准规格方面的表现最为明显。市场的赢家可以通过制定标准和规则，轻易垄断市场，实现赢家通吃。</p>
  <p><strong>但互联网行业只是把传统行业互联网化了，并没有建立起新的规则，仍然在遵从传统规则。</strong>比如电商行业遵从的是传统零售的规则，视频网站遵从的是传统影视制作的规则，打车平台遵从的是传统出租市场的规则。</p>
  <p>即便在某个细分领域做到头部的互联网企业，也难逃破产清算的命运。比如在社区团购领域，总融资超过80亿元的十荟团是当之无愧的行业第一。但由于社区团购本身市场份额较小，成本较高，且存在产品质量、价格等种种问题，社区团购整个行业都凉了下来。十荟团即便曾经建立过马太效应，但也没有长青，而是随着行业一起覆灭了。</p>
  <h2><strong>规模效应可能不强</strong></h2>
  <p>规模经济效应就是生产的产品越多，你服务的客户越多，单位产品、单一客户服务的成本就越低，企业的竞争力越强，从而进入正反馈循环。</p>
  <p>比如，钢铁厂、汽车厂有非常强的规模经济效应。因为它的固定成本非常高。产量越大，分摊在每一产品上的固定成本就越低。</p>
  <p>如果有一条汽车生产线，汽车生产线的成本是固定的，生产一万辆和生产十万辆，它的固定成本的分摊就差了十倍。分摊到每辆车上，成本下降相当可观。所以，规模经济效应是由成本结构决定的，固定成本占的比重越大，规模经济效应就越明显。</p>
  <p>理论上来讲，互联网行业也具备规模经济效应，固定成本在于服务器、租金、人力等，当一个平台或网站建成之后，用户越多，固定成本的分摊就越低，单件产品的价格也就越低。</p>
  <p>但像京东这种只是把零售互联网化的电商企业，最初建立成本优势并不是靠大量的用户来分摊成本，而是像沃尔玛那样的传统零售商一样，靠提升运营效率来实现的。</p>
  <p>比如京东通过减少物流的搬运次数、动态调价系统和自动补货减少库存周转天数，都是效率的体现。美团也是靠业务流程、数据、客户等方面的精细化运营降低运营成本，而非单单靠扩大规模。</p>
  <p><strong>再比如，外卖是一种蜂窝型规模效应，需要一个小区一个小区地进行巷战。哪怕在一个地方建立起规模效应，在另一个地方也要重新开始，北京和上海的业务没有直接联系。</strong></p>
  <h2><strong>管理难以始终高效</strong></h2>
  <p>管理效率是一家企业的核心竞争力之一。互联网企业结构扁平化，管理流程数字化，曾被认为管理效率远高于传统企业。</p>
  <p><strong>在互联网行业的黄金时期，许多互联网公司都热衷于分享独特的企业管理方法论，比如价值观、OKR、弹性工作制等，也一度受到其他行业的追捧。</strong></p>
  <p>但OKR复杂的流程和评价机制让员工不堪重负，反复的对齐、拉通、复盘比简单定期考核业务指标更让人痛苦。</p>
  <p>这两年，极力推崇OKR 的字节跳动把双月考核改成了季度考核，曾经宣称要“去KPI 化”的百度和小米，也重新开始回到KPI考核。阿里的花名机制本来是为了淡化职级，但却造成派系林立。</p>
  <p>随着行业红利消失，这些互联网公司也不可避免地陷入了组织臃肿、效率低下的境况。</p>
  <p>今年618前夕，阿里、京东、百度、字节跳动等公司不约而同地宣布要向“大公司病”宣战。</p>
  <p>比如字节跳动CEO梁汝波坦言，他最大的危机感，是担心字节作为一个组织，正在变得平庸，包括低效、迟钝、标准低，无法取得新的突破，现在字节该有的“大公司病”全有了。</p>
  <p>京东高管声称过去几年松散、不善的管理导致企业发展缓慢，业绩不达预期。刘强东直言：“凡是长期业绩不好，从来不拼搏的人，不是我的兄弟。”</p>
  <p>马云也表示，过去这一年阿里最核心的变化，不是去追赶KPI，而是认清自己，重回客户价值轨道。通过向“大公司病”开刀，阿里重新回归效率至上、市场至上，变得简单和敏捷。</p>
  <p>百度副总裁崔珊珊指出了多项“大厂病”：包括“划地盘、设门槛，各自为战协同难”“向上哄好、向下唬住，加班彰显工作态度”“上级沟通全靠下级传话，结果烂尾还说漂亮话”等。</p>
  <p>为什么互联网的管理创新并没有让企业始终保持高效？</p>
  <p>一个企业刚起步时，成员们往往斗志昂扬，有着共同的愿景，也因为新生的脆弱而时刻有危机感，保持市场敏锐。然而，随着公司规模扩张至一定阶段时，成员心态会逐渐异化。早期那种纯粹的团队凝聚力与执行力难以为继，内部摩擦和“部门墙”开始显现。</p>
  <p>有时会形成“谷仓效应”，即部门间各自为战，信息流通不顺畅，形成一个个独立封闭的“谷仓”。此时，每个部门可能在其职责范围内运行良好，但缺乏横向沟通与协作，导致公司整体战略失调，错过资源整合与协同创新的机会。</p>
  <p>之前，微软曾因内部权力斗争在移动互联网时代节节败退，一个漫画家将其组织系统描绘成了敌对帮派结构，各部门互相拿枪指着对方。</p>
  <p>而且随着时间推移，企业容易沉溺在既得利益和沉没成本中，组织变得僵化，团队安于现状，陷入一种惰性，难以快速响应市场。</p>
  <p>互联网企业跟传统企业一样，同样面临组织扩张后效率下降的管理难题。</p>
  <h2><strong>线上成本或许高于线下</strong></h2>
  <p>电商平台没有租金，商品价格比线下低，会给人一种整体成本比线下低的假象。但这两年人们发现，超市很多商品的价格比线上还便宜。失去了价格优势的电商又开始喊起“重回低价”的口号。</p>
  <p><strong>零售的本质是效率，零售商主要通过提高效率降低价格，但是电商的效率不一定高于线下零售。</strong></p>
  <p>所有的零售都是从采购开始，在这个环节上，电商处于天然劣势。海量的SKU意味采购量分散，单个SKU批量小，很难从供应商那里拿到最优价格。</p>
  <p>在分拣环节，传统零售商的分拣是整箱整箱的，用传送带分发到仓库的各个车位上，每个车位对应一家门店。电商则必须把纸箱打开，根据消费者的订单要求，在这个箱子里抓两个苹果，那个箱子里拿一瓶酱油。再把零散的商品打包再发送。电商仓库传送带上的纸箱大大小小不一样。</p>
  <p>分拣之后是配送，电商由快递小哥直接送到消费者家里。而传统电商用卡车拉到门店，上架，消费者自己到门店购买。卡车的运输成本当然比摩托车低，电商的优势是没有门店，节省了店租和人工费用，但传统零售商没有“最后一公里”的递送成本，它的最后一公里是消费者自己完成的，而最后一公里占了配送成本的相当大部分。</p>
  <p>线下零售将效率做到极致的是沃尔玛，它的秘诀就是靠极致的效率长期维持天天低价。</p>
  <p>以配送为例，不同于其他零售商建造大型仓库，沃尔玛选择分散配送中心，一般设立在100多家零售店的中心位置，这样既可以满足100多个销售网点的需求，运输半径较短且比较均匀，每个沃尔玛商店都能在24小时内收到配送中心的货物。</p>
  <p>如果每家店每天能送1次货，竞争对手每5天1次，零售店就能维持尽量少的存货，沃尔玛就能大大降低零售场地和人力管理成本。</p>
  <p>另外，供应商只需将产品提供给配送中心，无须自己向各商场分发。沃尔玛85%的销售商品都由配送中心供应，有效降低了运输成本。</p>
  <h2><strong>共享经济逐渐变味</strong></h2>
  <p>此前“共享经济”概念盛行，看起来它很符合互联网强调的开放共享，让某个事物打破原有的行业藩篱和商业限制，将其从私人财产领域解放出来，实现共享。</p>
  <p>共享经济承诺帮助那些平凡人，让他们变成微创业者，更好地主宰自己的生活。他们可以成为Airbnb上的房东，开放自己的一个房间；也可以成为Uber上的司机开放汽车的一个座位。由此，共享经济有机会创造一个人与人之间相互信任的社会。</p>
  <p>共享经济还承诺成为一种可持续的模式，让资源更好地利用，甚至取代传统旅游业和运输业。我们既然选择可以共享，为什么还要拥有？我们可以选择使用而非占有，就可以远离消费主义。</p>
  <p><strong>但遗憾的是，共享经济企业大多走向了这些承诺的反面。</strong></p>
  <p>共享经济并没有解决商业社会的信任难题。车主和乘客、房东和住客之间的互评制度曾被认为是共享经济促进信任的神来之笔。理论上讲，利用评价系统放大声誉，可以构造一个相互信任的社区。但共享经济平台的评分很难保证精准，顾客哪怕体验不愉快，但也出于害怕被报复，或者不想在公共场合批评别人，而选择了沉默，或者依然给高分。一个4.9分的司机并不一定会比4.5分的司机提供更好的乘坐体验。</p>
  <p>最重要的是，很多靠共享概念起家的企业都做得越来越重。共享经济的代表是滴滴，但对司机在资质、服务、时长等方面强力约束，运营成本不断增加。其他共享经济企业实际上已经成为“短租经济”模式，共享设备并非来自人们的闲置物品，而是企业集中采购和投放的，比如共享单车、共享充电宝、共享按摩椅、共享KTV。</p>
  <p>当年的共享单车大战，资本纷纷入局，一开始被寄予厚望的创业公司ofo、摩拜，烧掉了数十亿美金，据说打到最激烈时，单是ofo三个月就烧掉了一家独角兽的估值，像黑洞一样。</p>
  <p>结果是，ofo被资本遗弃，摩拜被巨头吃掉。造成了很大的资源浪费。</p>
  <p>共享充电宝、共享按摩椅、共享KTV这些有较高的运营成本，但缺乏清晰的盈利模式，只能一次次涨价，时常登上热搜，共享充电宝从最初的1元/小时到如今部分品牌高达6—8元/小时，价格越来越不亲民。共享按摩椅、共享KTV等由于经营压力的存在，时常得不到良好的维护。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>从古至今,一个常常使人头痛的问题是：通过经验归纳总结出来的“规律”可能完全是错误的，而通过演绎而得出的“规律”可能与现实风马牛不相及。现实更具有丰富性、趣味性和立体性。</p>
  <p>怎么处理理论与现实的关系？“交换、比较、反复”是一个好方法。交换就是广泛收集资料，兼听则明；比较就是把各种情况前后左右进行对比；反复就是不要草率判断，实践中对抽象的理论不断修正。</p>
  <p>如此，才能更接近商业世界的真相。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>1、笔记侠《王慧文经典分享：规模效应、马太效应和战略选择》</p>
  <p>2、36氪《网络效应为什么重要？其运作原理是什么？》</p>
  <p>3、卫夕《互联网这个行业，从来就不存在简单粗暴的规律》</p>
  <p>4、虹线《互联网公司管理神话的破灭》</p>
  <p>5、CBNData《马云说的“大公司病”究竟是什么病？》</p>
  <p>6、腾讯研究院《许小年：零售逻辑不分新旧，以及为什么电商难赚钱？》</p>
  <p>7、恒睿天泽《连续11年位居世界第一，沃尔玛凭什么？》</p>
  <p>8、澎湃思想市场《共享经济是怎样操纵我们对美好社会的想象的？》</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMzIxNDIyMA==&amp;mid=2247493335&amp;idx=1&amp;sn=76089f3007409b1c2398119281430497&amp;chksm=c1aa40f2556a80d333ee54c65c3a7b6a56c667ae5d651ccff186b2f0ede2706f1d3211894d94&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“商隐社”（ID：shangyinshecj）</a>，作者：阿空，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3097029591322116</id>
            <title>奔驰车标供应商宣布破产，德国汽车业深陷寒冬</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3097029591322116</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3097029591322116</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 12:18:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <格哈迪塑料技术公司, 汽车供应商, 裁员, 电动汽车转型>
<br>
<br>
总结: 德国格哈迪塑料技术公司因长期成本上涨和需求萎缩于2024年破产，成为汽车供应商裁员潮的缩影。根据统计，2024年德国破产企业数量同比增长12.6%，汽车行业面临前所未有的不确定性。60%的汽车供应商预计未来收入将下降，裁员人数已超过5.33万。德系车企在中国市场销量下滑，面临电动汽车转型的压力，整体利润降幅显著高于营收降幅。欧洲汽车行业亟需调整监管以保持竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_42aba1eb57b74ead91e4b48e7861d855@46958_oswg79587oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>德国的格哈迪塑料技术公司近期宣布破产。这家汽车零件供应商拥有1500名员工，为豪华汽车品牌奔驰生产著名的三芒星标志，成立于1796年。&nbsp;</p>
  <p>经历长期的成本上涨和需求萎缩后，2024年11月25日，德国法院对格哈迪塑料技术公司开启破产程序。</p>
  <p>根据德国联邦统计局的统计，2024年11月德国申请破产企业数量与去年同月相比增长12.6%。除2024年6月（+6.3%）外，自2023年6月以来同比增长率一直处于两位数区间。</p>
  <p>欧洲汽车供应商正面临前所未有的不确定性。欧洲汽车供应商协会（CLEPA）在2024年11月发布的行业调查显示，由于需求减少，60%的供应商预计未来12个月收入将下降。</p>
  <p>欧洲汽车供应商协会统计，2024年欧洲零部件制造商已宣布裁员5.33万人，其中大部分在德国，这个数字比工厂停工、门店关闭的新冠疫情期间还要多。博世、采埃孚作为全球第一第二大汽车供应商，都已公布至少几千人的裁员计划。</p>
  <p>德国汽车工业协会（VDA）数据显示，汽车产业为德国创造了78万个就业岗位，2024年的裁员规模，相当于7%的德国汽车业从业者正在或马上要另谋出路。</p>
  <h2><strong>01&nbsp;&nbsp; 汽车供应商纷纷裁员</strong></h2>
  <p>梅赛德斯-奔驰轿车格栅中央的三叉星车标，堪称德国汽车业的代表。制造它的格哈迪塑料技术公司，如今却已宣告破产。格哈迪公司为奔驰、奥迪和其他汽车公司生产汽车零部件，包括徽标和散热器格栅。&nbsp;</p>
  <p>随着汽车制造商大幅削减产量以应对销售疲软和向电动汽车的艰难转型，供应商正苦苦挣扎，艰难求生，小型企业直接面临破产危机。</p>
  <p>德国伊福经济研究所（ifo）在2024年11月的一项调查显示，低需求、高成本和日益增长的竞争压力，将许多德国公司推向极限，越来越多的德国公司面临破产风险，其中破产风险最大的是制造业。</p>
  <p>以大众汽车集团为代表，德国大型汽车制造商正在加快裁员和降本的步伐，大众集团宣布计划未来将裁减逾3.5万名员工，约占该公司员工总数的25%。而零部件企业的寒意更凛然，前几大供应商都已宣布大规模裁员。</p>
  <p>德国博世公司是世界上最大的汽车零部件供应商，其在2024年11月宣布，计划在未来几年裁减汽车部门多达5500个工作岗位，另外还将减少约1万名员工的工作时间和薪酬。</p>
  <p>博世公司发言人表示，该公司将在全球裁员5500人，其中将在德国裁减3800个岗位，集中在智能驾驶技术以及车辆软件部门。与此同时，德国各地工厂的员工大多签订38或40小时的合同，他们的工作时间将减少到35小时，相应的薪酬也将削减。</p>
  <p>德国采埃孚公司是仅次于博世的全球第二大汽车零部件供应商，其在2024年7月宣布，到2028年年底，德国员工人数将陆续减少1.1万-1.4万人，约占当前德国员工总数的四分之一。</p>
  <p>作为全球前五的汽车供应商，德国大陆集团在2024年初正式启动了裁员计划。本次裁员将占全球员工总数的3.6%，约为7150人，其中包括1750个研发岗位，以及5400个行政管理岗位。大约40%的裁员将发生在德国，计划2025年底前完成。</p>
  <p>为什么？企业和协会都认为，德国汽车行业正面临严重的产能过剩，向电动汽车转型的速度慢于此前预期。</p>
  <p>欧洲汽车供应商协会主席、舍弗勒集团汽车科技事业部首席执行官马迪斯·青克在接受采访时直言，这是一个极其糟糕的局面，“许多企业砸下重金投资，期待电动车销量会大幅成长，但这种情况并未发生”。</p>
  <p>2024年1月-10月，德国纯电汽车销量为31.18万辆，较去年同期的42.46万辆下跌26.6%。同期汽油车型和柴油车型稳步同比增长2.8%和1.5%，此消彼长之下，德国的新能源汽车渗透率也从去年的近四分之一跌落至19.8%。</p>
  <p>由于欧洲的电费昂贵，充电基础设施不完善，限制了纯电汽车的销售，未来短期也很难改观。</p>
  <p>欧洲汽车供应商协会做了一项调查，旗下只有不到50%的汽车供应商相信，未来12个月内纯电汽车销售还会增长；而高达65%的供应商认为，到2030年，纯电动车的渗透率也会将保持在50%以下。</p>
  <h2><strong>02 &nbsp; 德系车企在华陷入苦战</strong></h2>
  <p>危机不仅来自德国本土，更来自全球汽车产业的巨大变革。2019年以前，中国都曾是德系车企最重要的市场，曾经辉煌的德系车企，如今却在中国却陷入前所未有的危机。&nbsp;</p>
  <p>奔驰、宝马和奥迪作为德系车企豪车代表，在中国的销量都有10%左右的下滑。2024年前九个月，奥迪中国销量为47.7万辆，同比下滑8.5%；奔驰销量下降10%，至51.2万辆。</p>
  <p>下半年主动退出价格战的宝马压力更大，2024年三季度在华销量从21.07万辆跌至14.78万辆，同比下降近三成。2024年前九个月，宝马在中国累计销量52.4万辆，下跌13%。</p>
  <p>以大众为例，从第一辆桑塔纳落地中国，大众几乎垄断了中国的中端汽车市场。但近年来随着新能源汽车的崛起，大众在中国的市场份额从2019年的19%跌至2023年的不足12%。</p>
  <p>大众汽车集团2024年前三季度在中国的销量是205.6万辆，同比下降幅度超过10%。</p>
  <p>欧盟实施的2035年起禁止燃油汽车的新规，以及从2025年起实施的高额碳排放罚款，使得所有车企被迫押注电动汽车。</p>
  <p>德系车企积极向电车靠拢。宝马、奔驰、奥迪等从2021年开始就掀起了一场电动汽车风暴，纷纷推出新车型。当众人纷纷猜测新能源市场是否因为这些老牌车企大洗牌时，德系车企却没有在新能源汽车领域复制以往成功。</p>
  <p>欧洲汽车制造商协会发布的数据显示，2024年前十个月，欧盟纯电动汽车销量下降了4.9%，其中德国的销量下降近27%，2024年10月，大众在中国电动车市场份额是1.5%。</p>
  <p>同期中国汽车市场正在快速增长。2024年1月-11月，中国汽车销量为2032万辆，相比去年前11个月，销量增长5%。</p>
  <p>以比亚迪为代表的中国本土车企正在迅速瓜分市场。2024年1月-11月电车销量排行前十名的车型，有八个都来自比亚迪，而宝马i3销量排名50，大众出品的ID.4 CROZZ则已经排到60名开外。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_e9958e2a6be046599a507db15e2d3c30@46958_oswg147973oswg792oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>疲软的销量，直观反映在营收和大幅下降的利润上。</p>
  <p>2024年三季度，宝马集团营收约为324.06亿欧元，同比减少15.7%，净利润为4.76亿欧元，同比减少83.8%；梅赛德斯-奔驰集团财报营收约为345.28亿欧元，净利润为17.19亿欧元，同比减少分别为6.7%和53.7%；大众汽车集团期内营收同比微降0.5%至784.78亿欧元；净利润12亿欧元，同比减少69%。</p>
  <p>值得关注的信号是，德系车企的利润降幅明显高于营收降幅，仅三季度净利润合计相较2023年同期减少了44.8亿欧元。这源自价格战压缩利润空间、电动化转型带来的高研发成本等多方面原因。</p>
  <p>“最新的数据是一个明确的警钟。汽车行业作为欧洲经济的基石，正面临一个转折点。为了保障就业，加速双重转型，并重新获得全球竞争力，我们需要重新校准监管。这意味着在制定二氧化碳标准时拥抱技术开放性，确保公平获取车辆数据，总体上提升欧盟的经济和竞争力。”欧洲汽车供应商协会秘书长本杰明·克里格说。</p>
  <p>他发出警告：如果不采取决定性行动，欧洲可能会失去其在汽车行业的领导地位。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WpGxhzp42jf0bc3s4k1C0Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经汽车”</a>，作者：王静仪&nbsp;吕宜函，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3097036294278915</id>
            <title>合肥杀出超级独角兽：年入5.56亿，全国第一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3097036294278915</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3097036294278915</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 12:10:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 医疗, 讯飞医疗, IPO  
<br><br>  
总结: 讯飞医疗是一家专注于人工智能与医疗解决方案的公司，成立于2016年，是科大讯飞的子公司。其核心产品智医助理在中国基层医疗机构的临床决策支持系统市场中占据61.5%的份额，2023年收入规模在中国医疗人工智能行业中排名第一。讯飞医疗的主要收入来源包括基层医疗服务、医院服务、患者服务和区域管理平台解决方案。尽管公司在技术研发上持续高投入，导致净利润为负，但其市场潜力巨大，预计未来将实现快速增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，安徽合肥杀出一个超级独角兽：讯飞医疗，向港交所发起IPO冲刺。</p>
  <p>它的主攻方向是：人工智能+医疗解决方案，涵盖基层医疗服务、医院服务、患者服务等多。</p>
  <p>这妥妥的是一只超级独角兽。据弗若斯特沙利文的资料显示，在中国医疗人工智能行业中，讯飞医疗2023年的收入规模独占鳌头，市场份额达到5.9%。</p>
  <p>具体来看，按收入计算，其核心产品智医助理在中国基层医疗机构临床决策支持系统（CDSS）市场中名列第一（2023年），市场份额高达61.5%。</p>
  <p>在2019年12月至2023年12月期间，它成功完成了多轮融资，吸引了天正投资、共青城汇智、淄博集智、合肥同创、讯飞海河等众多机构入局。</p>
  <p>数据表明，到2023年底最后一轮增资转让后，讯飞医疗的估值已攀升至84亿人民币。</p>
  <p>那么，这是一家怎样神奇的公司？</p>
  <h2><strong>-01-</strong></h2>
  <p>讯飞医疗成立于2016年，是科大讯飞的子公司。</p>
  <p>早在1999年，在中国科学技术大学“人机语音通讯实验室”基础上，刘庆峰先生等人创立了科大讯飞，目标是：将自主研发的中文语音合成技术产业化。</p>
  <p>而后，随着公司在智能语音和自然语言处理等技术的突破，刘庆峰逐渐意识到：这些技术，不仅能在消费电子、教育等行业大放异彩，还有可能对关乎国际民生的医疗健康产生影响。</p>
  <p>2015年底，伴随着人工智能“深度学习”浪潮来袭，科大讯飞开始探索AI+医疗。中国医疗行业面临着很多突出问题，比如医疗资源分配不均、基层医疗服务能力不足，尤其是偏远地区，优质医疗资源匮乏现象更为突出。</p>
  <p>面对这样的社会需求，刘庆峰先生认为，引入先进的AI技术，能够有效提升基层医疗机构的服务水平，改善患者就医体验，并最终推动整个医疗体系朝着更加智能化、个性化的方向发展。</p>
  <p>他期望通过讯飞医疗，让先进的AI技术在医疗领域落地生根，提升医疗服务的效率和质量，实现“成为每个医生的AI诊疗助理、每个人的AI健康助手”的使命。</p>
  <h2><strong>-02-</strong></h2>
  <p>从业务构成来看，讯飞医疗的主要收入来源分为四大类：基层医疗服务、医院服务、患者服务、区域管理平台解决方案。</p>
  <p>其中，基层医疗服务在总收入占比最高，2021年和2022年分别达到了57.9%和63.2%。基层医疗服务主要包含两块：智医助理和慢性病管理，能够助力基层医疗机构提高诊疗效率和服务质量。</p>
  <p>收入占比排名第二的是：区域管理平台解决方案。2023年收入为人民币116.638百万元，占总收入比重为21.0%。该业务主要包括2块：</p>
  <p>1、智慧卫生解决方案：这项服务旨在促进诊疗一体化，涵盖门诊、住院及公共卫生服务。</p>
  <p>2、智慧医保：地方医保局、基层医疗机构和医院可以使用公司的数据驱动解决方案，以审查和分析保险理赔的合理性。</p>
  <p>讯飞医疗收入占比排名第三的是医院服务，2023年合计收入为64.912百万元，占总收入比重为11.7%——该业务主要包括：智慧医院解决方案及诊疗助理等功能。</p>
  <h2><strong>-03-</strong></h2>
  <p>如今，讯飞医疗的产品在医疗系统中使用广泛。</p>
  <p>例如，前往社区诊所看病时，病人借助讯飞开发的AI导医导诊系统，可通过语音交互迅速找到合适的科室；就诊期间，医护人员利用语音电子病历记录病情，大大减少了手写或键盘输入的时间成本；若需要进一步检查，还可通过连接到云端的影像识别工具辅助诊断结果分析，从而更准确地判断病因。</p>
  <p>而它的另一款主打产品——智医助理系统已服务于全国52000家基层医疗机构，覆盖超过30个省份的400多个区县，在2023年中国基层医疗机构CDSS市场中独占鳌头，市场份额为61.5%。</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文的资料，讯飞医疗在2023年的收入规模在中国医疗人工智能行业中排名第一，市场份额为5.9%。</p>
  <p>讯飞医疗所在的赛道为医疗人工智能（Medical AI），这是近年来迅速崛起且潜力巨大的新兴领域，但商业化面临诸多挑战，比如数据获取难度较大、应用场景有限等。</p>
  <p>因此，虽然中国医疗AI市场规模将由2023年的88亿元增长至2033年的3157亿元，复合年增长率高达43.1%，但真正实现盈利的企业并不多见。</p>
  <p>讯飞医疗的主要客户涵盖各级卫生行政部门、各类医疗机构及其附属单位，特别是像卫健委这样的政府部门。</p>
  <h2><strong>-04-</strong></h2>
  <p>在该领域，讯飞医疗面临着来自多方的竞争。具体而言：</p>
  <p>1、凭借在人工智能领域的技术积累，百度AI医疗的语音技术在医学影像和语音转写等方面广泛应用；</p>
  <p>2、华为云医疗依托云计算和AI技术，推出了涵盖医疗数据处理、智能诊断、医学影像分析等的综合解决方案，并与医院、科研机构广泛合作；</p>
  <p>3、阿里健康（阿里云医疗）在医疗领域布局深入，其医疗领域的语音识别技术和AI辅助诊疗系统极具竞争力；</p>
  <p>4、腾讯云医疗在AI医疗领域聚焦于医学影像识别、AI辅助诊断等，其提供的医疗信息化解决方案涉及大数据分析、智能诊断等，同样给讯飞医疗带来竞争压力。</p>
  <p>2021年至2023年间，公司分别实现了3.72亿元、4.72亿元和5.56亿元的营业收入。然而，同期净利润却连续出现负值，分别为 -8940万元、 -2.09亿元和 -1.54亿元。</p>
  <p>造成这种情况的主要原因是：在早期阶段，企业需要投入大量资金用于新产品研发和技术升级，同时还要不断开拓新的市场空间。公司持续在技术研发上进行高投入，2021年至2024年上半年，研发开支占总收入的比例分别为42.9%、51.2%、47.5%、65.3%和59.0%。</p>
  <p>根据Global Market Insights预测，“AI +医疗”市场规模将以每年超过29%的速度递增，至2032年将达到700亿美元规模。而据IDC数据，在接下来几年里，全球人工智能应用市场总值有望突破千亿美元大关，其中医疗行业将占据重要位置。</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652511277&amp;idx=3&amp;sn=ca0cf06452e426f00b8e594e53a8ce4e&amp;chksm=f36b63e418c81687d6c9f426d983b9ecaac472de31a0053ad4bc9d651c10b558e8a4ad32e6bd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：大雄，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3097046484143880</id>
            <title>AI大模型战火延续：大厂稳住阵地，“六小虎”走到分水岭</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3097046484143880</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3097046484143880</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 12:08:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI大模型, 互联网大厂, 创业公司, 商业化  
<br><br>  
总结: 2024年，AI大模型竞争加剧，市场格局逐渐清晰。互联网大厂通过成熟的模型能力向产品体系渗透，巩固市场地位。中国大模型创业公司“六小虎”在融资上取得进展，展现出不同的商业化路径。各大厂在模型和应用方向上表现出差异化，部分创业公司在细分领域展现活力。百度、阿里、腾讯等大厂在AI应用上不断创新，字节跳动则通过降价策略加速应用普及。整体来看，AI大模型行业正朝着多模态和智能体应用的方向发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_e7cfb5da9a2a437c8758a2d5aa96f315@46958_oswg550143oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：界面图库</p>
  <p>2024年，AI大模型的战火不熄，反而愈演愈烈。</p>
  <p>相较于2023年一片混沌的百模大战，行业在经历一年洗牌后，开始呈现出更清晰的市场格局。&nbsp;</p>
  <p>互联网大厂们各自建立起了相对成熟的模型能力，在扩张云业务的基础上，开始向自己的既有产品体系渗透。不仅是AI原生应用，部分原有应用与AI大模型的适配度也极高，这将是大厂进一步巩固自己护城河的地方。</p>
  <p>而对标OpenAI的中国大模型创业“六小虎”，或艰难或顺利地陆续完成了这一年的关键融资，获得继续留在牌桌上的资格。与此同时，各家对于模型侧与应用侧的方向选择显现差异化，其各自的不同商业化脉络开始成型。</p>
  <p>值得关注的是，其中谁的选择停留在了大厂射程内，而谁的选择人迹罕至但异常坎坷。</p>
  <p>此外，在端侧模型、视频模型等赛道，仍有其他创业公司展现出了不俗活力，它们都有可能是各自细分领域的核心竞争者。</p>
  <h2><strong>互联网大厂：备好基座模型能力，向业务渗透</strong></h2>
  <h3><strong>百度文心一言</strong></h3>
  <p>作为最早入局AI大模型的互联网大厂，百度的模型与产品此前并未得到与之匹配的认可和声量，它这一年仍在努力自证。&nbsp;</p>
  <p>在模型侧，目前文心大模型矩阵包括ERNIE 4.0 Turbo等旗舰大模型、ERNIE Speed等轻量模型，以及基于基础模型生产的系列思考模型和场景模型。根据百度披露的数据，文心大模型日均调用量超15亿，相较一年增长约30倍，用户规模达到4.3亿。</p>
  <p>在产品侧，文心一言App上线一年之际，百度在9月官宣该产品升级为“文小言”，定位“新搜索”智能助手，希望从富媒体搜索、多模态输入、记忆、自由订阅等能力体现出差异化。据官方数据，截至9月，文小言月活跃用户达到千万级别，累计调用量超过20亿次。</p>
  <p>另外，在百度的核心业务场景下，其大模型最为强调的是知识增强、检索增强以及智能体等技术。对此，百度还发布了检索增强的文生图技术iRAG，以及多智能体在代码场景里的应用秒哒和文心快码。</p>
  <p>这一年，百度对于AI大模型应用的战略抉择也愈发清晰。</p>
  <p>对于看起来极为火热的视频模型领域，李彦宏在一场内部讲话中明确表示，不会投入Sora这类投入周期太长且10-20年没有业务收益的视频生成模型。</p>
  <p>与之相对应的是，李彦宏公开强调了智能体应用方向的价值。他表示，过去24个月AI行业最重要的变化是大模型基本消除了幻觉，“智能体是AI应用的最主流形态，即将迎来它的爆发点”。</p>
  <h3><strong>阿里通义千问</strong></h3>
  <p>过去一年，通义千问的核心动作是对标Llama系列，从性能和丰富度上，拉高国内开源模型的整体水平。</p>
  <p>9月云栖大会，阿里云发布通义千问新一代开源模型Qwen2.5，其中旗舰模型Qwen2.5-72B性能超越Llama 405B，其余模型尺寸包括0.5B、1.5B、3B、7B、14B、32B，几乎覆盖从端侧到工业级全场景。</p>
  <p>随之而来的一系列开源模型还包括语言模型Qwen2.5、视觉语言模型Qwen2-VL-72B、编程模型Qwen2.5-Coder、数学模型Qwen2.5-Math等，累计上架超100个。12月，阿里云又发布了开源多模态推理模型QVQ-72B-Preview。</p>
  <p>至此，通义千问Qwen被认为是仅次于Llama的世界级模型群，在商业考量上，这是为充分适配各种场景的开发者和中小企业需求。根据官方数据，截至9月中旬，通义千问开源模型累计下载量已突破4000万，衍生大模型超5万个。&nbsp;</p>
  <p>阿里旗下另一个值得关注的AI业务在于夸克。</p>
  <p>定位“AI全能助手”的夸克，在今年发布了PC端产品，重点升级了AI搜索、AI写作、AI PPT、AI文件总结等一系列主打效率提升的功能。实际上，夸克的存量用户与AI应用的用户画像高度吻合 ，这款应用如何利用大模型取得增益，也会是阿里AI战略未来的一个重要看点。</p>
  <h3><strong>腾讯混元</strong></h3>
  <p>在一众大厂大力投入AI大模型的趋势中，腾讯混元被认为今年在基座模型和产品应用上有所掉队，不过其多模态能力仍是亮点。&nbsp;</p>
  <p>这一年，它最突出的能力体现在视频生成领域。12月，腾讯混元大模型宣布正式上线视频生成能力，并开源该130亿参数量视频生成大模型，这也是当前最大的视频开源模型。在众多测试中，其生成视频在质感和语义理解等方面有较高水准的表现。&nbsp;</p>
  <p>至此，腾讯混元系列模型包含文本大模型，AI绘图大模型，3D生成大模型以及视频模型。其他模型进展上，腾讯于9月发布混元Turbo，于11月开源混元Large和混元3D生成大模型Hunyuan3D-1.0。</p>
  <p>基于腾讯自身的业务积累和优势，多模态大模型或将是其大模型业务的最大看点。</p>
  <p>今年7月WAIC上，腾讯集团副总裁蒋杰表示，大模型行业正从最初的单模态向多模态过渡。对于腾讯混元大模型，多模态是一道必答题，混元正在积极部署多模态到全模态的技术，很快将在腾讯元宝App、腾讯内部业务及场景中体验，同时会通过腾讯云向外部应用开放。</p>
  <h3><strong>字节豆包</strong></h3>
  <p>字节跳动就算曾经对AI大模型重视不够，在这一年也穷追猛补回来了。</p>
  <p>在模型侧，目前豆包系列已包含通用模型Pro，音乐模型，文生图模型，3D生成模型，视频生成模型PixelDance和Seaweed等等，覆盖文本、语音、图片及视频等多模态能力。近期，字节再度发布豆包视觉理解模型，加强了模型的视频识别与理解能力。&nbsp;</p>
  <p>这一年，字节还通过降价等方式加速了大模型在应用端的使用。在今年年中的API降价潮中，字节跳动是第一个跟进的大厂，并且力度出奇，直接将大模型从以分计价带到以厘计价时代。12月，字节又将豆包视觉理解模型价格降至0.003元/千Tokens，比行业平均价格降低85%。</p>
  <p>据字节透露，豆包大模型12月日均tokens使用量超过4万亿，较5月发布时期增长超过33倍。</p>
  <p>在模型性能和产品投流的共同支持下，字节豆包App在2024年成为日活断层领先的AI应用。据数据分析机构QuestMobile，豆包App今年9月的日活已达760万，同应用场景的其他产品日活级别均在一百万级别上下。</p>
  <p>在应用侧，字节跳动已经打造了自己的AI应用舰队。除去豆包和即梦两大头部产品，字节旗下已有十几款AI应用，几乎完全覆盖AIGC、Agent等所有主流方向。另外，字节还通过Ola耳机切入AI耳机，并已在AI眼镜等智能硬件品类上蓄势待发。</p>
  <h2><strong>六小虎：留在牌桌上，找到活下去的路</strong></h2>
  <h3><strong>智谱AI</strong></h3>
  <p>在“六小虎”中，智谱AI的To B（面向企业）定位依旧明确。</p>
  <p>过去一年，智谱相继发布新一代基座大模型GLM-4和GLM-4-Plus，在多模态上推出了视觉模型GLM-4V，视频生成模型CogVideoX，以及端到端情感语音模型GLM-4-Voice。&nbsp;</p>
  <p>在开源水平上，除了GLM-4-9B和CogVideoX两款主力模型外，智谱共开源ChatGLM等50余款模型，全球下载量超过3000万。&nbsp;</p>
  <p>进入年末，智谱在Agent战略上发布重要成果AutoGLM，以“人类历史上首次用AI发红包”引起一阵热度，并同时推出推出GLM-PC，开启“无人驾驶”PC的技术探索。</p>
  <p>智谱AI今年完成两轮融资，继续站稳“六小虎”地位。9月，中关村科学城公司以投前200亿估值领投智谱；12月，公司再完成新一轮三十亿人民币融资，新投资方包括多家战投及国资。</p>
  <p>值得关注的是，智谱AI是少见的主动披露商业化收入及增速的大模型创业公司。</p>
  <p>智谱AI今年商业化收入增长超过100%，平台日均Tokens消耗量增长150倍。其C端产品智谱清言App拥有超过2500万用户，年化收入（ARR）超千万。</p>
  <h3><strong>月之暗面</strong></h3>
  <p>月之暗面大概是所有创业公司中，在产品层面唯一能够正面对抗字节跳动的存在。</p>
  <p>回头看，它今年最重要的动作是聚焦Kimi，并把“长文本”这个标签做到了极致。今年3月，Kimi Chat将上下文输入限制突破至200万文字，产品热度一度致其小程序宕机，甚至在二级市场形成Kimi概念股板块。&nbsp;</p>
  <p>这股热度一直延续至今。尽管在用户活跃度层面，Kimi与豆包之间相差一个数量级，但它已经基本与文小言持平，并超越一众创业公司的同类应用。</p>
  <p>不过，在应用层，月之暗面已经暂时收缩了C端（个人用户端）的出海战略。月之暗面表示，这是公司主动选择做减法，将更加聚焦Kimi的开发。</p>
  <p>进入年末，尽管身陷创始人风波，但月之暗面仍在Kimi Chat一周年时发布了新一代数学推理模型，其数学能力对标OpenAI o1系列。</p>
  <p>融资层面，去年还不算突出的月之暗面，在2024年完成了自己的站位转变。今年2月，阿里巴巴入局，公司完成一轮超十亿美金融资，以25亿美金估值站稳行业第一梯队。8月，腾讯跟进投资，月之暗面融资规模超过110亿元人民币，以33亿美金刷新大模型创业公司估值最高纪录。</p>
  <h3><strong>Minimax</strong></h3>
  <p>Minimax今年的优势相对明显，其C端应用已初具矩阵形态，并在出海战略上颇为成功。</p>
  <p>在国内和海外，海螺AI、星野、Talkie已成为其认知度较高的产品。根据Sensor Tower的数据，Talkie在美国免费娱乐类应用榜上排名第五，全球月活跃用户数已达1100万。此外，根据QuestMobile数据，星野活跃率达到25.7%，月人均使用天数为7.7天。</p>
  <p>这些产品热度带来了实在的商业化进展。据英国金融时报，Minimax今年的ARR收入或达7000万美金。</p>
  <p>模型侧，Minimax在4月推出万亿参数MoE大语言模型abab6.5，多模态方面，8月推出音乐生成模型与视频生成模型。并且，Minimax的视频生成能力颇有后来居上的态势，在可信度上表现突出，与快手可灵、字节即梦均有可比性。</p>
  <p>从基座模型进展来看，采用新一代技术的“abab7”系列文本模型，以及o1类产品，将是Minimax在明年上半年的重大看点。</p>
  <p>融资方面，今年3月，MiniMax完成B轮的6亿美元融资，投资方为阿里巴巴，其估值达到25亿美元。</p>
  <h3><strong>百川智能&nbsp;</strong></h3>
  <p>“六小虎”中，百川智能在AI应用场景层面的战略选择最为明确。&nbsp;</p>
  <p>今年5月，百川智能发布最新一代基座大模型Baichuan 4，并推出成立之后的首款AI助手“百小应”。</p>
  <p>Baichuan 4仍是一个数千亿参数级别大模型，相较Baichuan 3，其通用能力提升超过10%，数学和代码能力分别提升14%和9%。“百小应”定位于专业AI助手，功能涉及整理资料、辅助创作、多轮搜索等。</p>
  <p>而后，百川智能重点投入医疗大模型，目前已在儿科领域取得一定进展，与儿童医院合作推出了“一大四小”医疗产品。</p>
  <p>王小川强调，医疗应用需要精准和高效的智能支持，因而提升模型智力的上限对于医疗领域尤为重要。</p>
  <p>关于大模型公司可能放弃“预训练”的传闻。他明确表示，中国的大模型公司仍需坚持“预训练”这一战略，因为这是国家战略资源的一部分。与海外通过超级平台推动预训练不同，中国的预训练更多依赖于场景驱动，而医疗正是一个理想的应用场景。</p>
  <p>融资方面，百川智能今年完成了A轮融资，总融资金额达50亿元，公司表示将以200亿元估值开启B轮融资。</p>
  <h3><strong>零一万物&nbsp;</strong></h3>
  <p>虽然在外界看来，零一万物的高管团队在今年发生了动荡，但这家公司目前在模型层和应用层也梳理出了自己的明确方向。</p>
  <p>今年上半年和下半年，零一万物分别发布千亿参数模型Yi-Large，以及最新旗舰模型Yi-Lightning，后者在国际权威盲测榜单LMSYS上排名世界第六。</p>
  <p>在应用层，经历B端和C端产品试水以及海内外业务同时推进后，零一万物在趋紧年末的节点捋出了更适合自己的清晰打法。</p>
  <p>针对国内市场，零一万物采取ToB战略，并将其概括为“Infra+大模型+应用”三位一体战略，囊括三条业务线分别是，面向电商直播、办公会议等场景的“如意”数字人解决方案，基于自身AI Infra能力提炼的AI Infr 解决方案，以及原有的Yi API和开放模型训练平台。</p>
  <p>C端产品上，零一万物面向海外市场的Pop AI，有望继续为其产生稳定现金流，而面向国内市场的AI智能助手“万知”将维持基础运营，并在未来伺机寻找其他增长机会。&nbsp;</p>
  <p>8月，消息称零一万物完成新一轮融资，金额达数亿美元，此轮融资参与方包括某国际战投、东南亚财团等多家机构。</p>
  <h3><strong>阶跃星辰</strong></h3>
  <p>阶跃星辰的低调作风延续了一整年。虽然市场舆论有所看衰行业发展，但这家公司仍然坚定AGI目标与基座模型预训练。&nbsp;</p>
  <p>在模型层，阶跃星辰今年率先发布了行业首个万亿参数级别MoE大模型Step-2，并推出了Step-1V多模态理解⼤模型。</p>
  <p>据统计，过去10个月，公司一共发布了11个自研基座模型，包括千亿、万亿参数的语言大模型，图像、视频理解大模型，图像、视频生成大模型以及不久前发布的国内首个端到端千亿参数语音模型。&nbsp;</p>
  <p>商业化方面，阶跃星⾠执行的是“超级模型+超级应⽤”战略，通过⾃研和⽣态合作的模式面向C端市场发布产品，目前已有AI智能助手跃问、AI开放世界冒泡鸭，以及在⾦融财经、内容创作、智能终端等领域与各企业合作完成的AI应用。</p>
  <p>接近年末，阶跃星辰成为2024年最后一家传出融资消息的“六小虎”。</p>
  <p>12月这轮融资后，其总融资金额达数亿美元，新一轮核心投资方包括上海国有资本投资有限公司及其旗下基金，战略和财务投资人包括腾讯投资、五源资本、启明创投等，但仍未透露估值信息。</p>
  <h2><strong>牌桌上还有这些玩家</strong></h2>
  <h3><strong>面壁智能</strong></h3>
  <p>作为端侧大模型玩家的代表，面壁智能的行业站位突出且明确。</p>
  <p>2月，面壁智能开始推出端侧大模型小钢炮MiniCPM系列，并于9月发布4B版本MiniCPM 3.0 文本模型，在自然语言理解、知识、代码、数学等能力上可达到GPT-3.5水平。</p>
  <p>多模态方面，面壁智能8月发布8B版本MiniCPM-V 2.6多模态模型，首次将超清OCR识图、实时视频理解等能力集成到端侧。&nbsp;</p>
  <p>据统计，面壁小钢炮MiniCPM系列累计下载量400万。</p>
  <p>当前，智能硬件成为AI大模型最重要的落地场景之一，这为端侧模型供应商构成一定商业化想象空间。对此，面壁智能正在与华为、联发科技、联想、英特尔、长城汽车、易来智能等企业协作，业务覆盖AI Phone、AI PC、智能座舱、智能家居与具身机器人等领域。</p>
  <p>12月，面壁智能完成新一轮数亿元融资。</p>
  <h3><strong>对标Sora的创业公司们：生数科技、爱诗科技&nbsp;</strong></h3>
  <p>AI视频生成是这一轮大模型创业中格外火热的一条赛道，在这里竞争的不止有互联网大厂和“六小虎”。</p>
  <p>生数科技在商业化层面瞄准了影视、文化、泛娱乐等领域。今年4月，公司推出长视频大模型Vidu，以一键生成32s视频，同时支持4D、音视频融合生成等特性产生了一定热度。11月，Vidu 1.5版本上线，进一步攻克视频模型多主体一致性难题。</p>
  <p>爱诗科技是另一个重要代表，创始人王长虎曾担任字节跳动的视觉技术负责人。</p>
  <p>今年2月，爱诗科技核心产品PixVerse上线，产品增速一度迅猛，4月其视频生成总量超越1000万。11月，PixVerse毒液变身特效在抖音走红。截至目前，PixVerse全球用户数超1200万，月活跃用户数近600万。</p>
  <p>12月，爱诗科技宣布完成A2至A4轮融资，总金额近3亿元人民币。</p>
  <p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/12178131.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：伍洋宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096883425361414</id>
            <title>“AI空间智能”未来已来，如何翻开人工智能下一章？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096883425361414</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096883425361414</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 11:59:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 视觉, 空间智能, 世界模型, 人工智能  
<br><br>  
总结: 视觉是人类感知世界的重要方式，约80%的知识来源于此。空间智能被认为是推动人工智能发展的关键，能够让AI理解和操作三维世界。世界模型的构建旨在模拟现实环境，使AI具备类似人类的感知能力，从而提高决策质量和学习效率。空间智能与世界模型的结合将拓宽人工智能的应用场景，推动其向更高层次的认知与推理能力发展。通过数字孪生技术，城市管理和交通系统也将变得更加高效和灵活。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>视觉，是人类感知世界的一扇窗，人类大约80%的知识都来源于此。</p>
  <p>达尔文在《物种起源》中认为，约5.4亿年前的寒武纪，出现了单个感光细胞的生物体。视觉能力被认为引发了寒武纪生命大爆发，这是一个动物物种大量进入化石记录的时期。一旦有了视力，生物就会变得更加积极主动，神经系统开始进化，视觉变成了洞察力，因此视觉让生物的进化加速。</p>
  <p>图像和视频模型与大型语言模型的出现预示着人工智能在视觉领域的潜力，但它们只是触及了更大可能性的皮毛，当前只是人工智能的“第一章”。为了实现更高水平的人工智能，空间智能（Spatial Intelligence）作为人工智能从二维空间向三维世界进阶的一把钥匙浮出水面，它不仅要让人工智能能够“看见”世界，还要让其能够理解三维世界，并在其中进行互动和学习，这是从单纯的视觉识别到真正理解、操作现实世界的跨越。</p>
  <p>这一技术概念的提出，将为包括具身智能、自动驾驶、车路云一体化等在内的人工智能场景应用翻开新的一章。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_6f29bdd44497485b87782dc75e35609b@6084773_oswg1249877oswg1024oswg576_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>世界模型触发人工智能“灵性”</strong></h2>
  <p>如今，我们正站在智能时代的转折点上，空间智能成为推动人工智能突破当前能力限制的关键。正如视觉能力催生了生物智能，空间智能有望引领人工智能进入一个全新的发展阶段，但必须让人们看到落到实处的可能。</p>
  <p>被誉为“AI教母”的李飞飞教授首次创业即选择了空间智能方向，引发了行业对这一领域的广泛关注。</p>
  <p>在温哥华举行的2024年TED大会上，她发表了题为《有了空间智能，AI将会理解现实世界》的演讲，将空间智能描述为人工智能发展的下一个重要里程碑。“机器视觉是远远不够。”李飞飞说，“视觉化为洞察、看见成为理解、理解导致行动，行动的冲动是所有具有空间智能的生物的天性”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_b9bfebe120614c44a63a2556b70e9528@6084773_oswg136341oswg1336oswg762_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>人们所熟知的人工智能大模型是拥有超大规模参数（通常在十亿个以上）、复杂计算结构的机器学习模型，通常能够处理海量数据，完成各种复杂任务，如自然语言处理、图像识别等。传统的通用大模型擅长处理文本、语音、图像和视频等四类数据，但对机器人来说，理解空间坐标、知道自己在什么位置、如何进行目标抓取才是核心。这也进一步强调了空间智能与现有人工智能技术的本质区别。</p>
  <p>空间智能被认为是实现通用人工智能（AGI）的关键一环，可以理解为机器在三维空间当中的感知、理解和交互的能力。它在二维世界的基础上增加了深度信息，变成三维且极具立体，目标是将人工智能模型从像素的2D平面提升到立体的3D世界，赋予它们与人类一样丰富的空间智能。这样的空间智能最后呈现出来的方式可能是两个虚拟的智能体的交互，也可能是成为机器人的“大小脑”，进而实现实体交互。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_c7b47f91fafe486f917773369dbeea96@6084773_oswg147906oswg1536oswg689_img_jpeg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管OpenAI的Sora模型可以文生视频，但就本质而言，它仍属平面二维模型，没有三维立体理解能力，只有通过空间智能，才能看到世界、感知世界、理解世界并让智能体自主做事，从而形成良性闭环。</p>
  <p>形成空间智能的核心在于建立“世界模型”，让机器人具备类似人类感知的“灵性”。具体来说，需要建立能够对空间几何与物理过程进行精准建模、理解与推理的“世界模型”，使包括视觉、力觉、触觉等在内的各类机器人传感器具备人类感知的能力。</p>
  <p>世界模型的基本思想，源自于对人类和动物如何理解世界的观察。我们的大脑能够模拟可能的未来场景，并基于这些模拟做出决策。借鉴这一机制，世界模型旨在为人工智能系统提供一个内部环境的模拟，使其能够预测外部世界的状态变化，从而在不同情境下做出适应性决策。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_52683039d4f24db38115b319fb4261e4@6084773_oswg104254oswg1377oswg612_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个模型通过无监督的方式从未标记的数据中学习，从而无需明确指示就能理解世界动态。该模型架构由六个模块组成，包括执行控制的配置器、理解当前状态的感知模块、预测的世界模型、决策的成本模块、规划行动的行动模块，以及追踪状态和成本的短期记忆模块。</p>
  <p>在强化学习领域，世界模型已经显示出其强大的潜力。通过在模型中模拟环境，人工智能不仅可以在虚拟环境中“想象”执行动作的后果，还能够在实际执行之前评估不同行动方案的效果，极大提高了学习效率和决策质量。此外，在自主决策系统，如自动驾驶汽车和机器人中，世界模型能够帮助系统更好地预测和应对可能的变化，提高了安全性和可靠性。</p>
  <p>世界模型的最大优势在于其环境模拟与预测的能力，这种能力使得人工智能系统可以在进行实际操作之前，通过内部模拟来评估不同行为的后果，这在资源有限或风险较高的情境下尤为重要。世界模型还支持决策支持和规划能力的提升，允许系统在多个可能的未来中“看到”并选择最优路径。</p>
  <p>然而，世界模型的构建和应用也面临着显著的挑战。首先，环境模拟的准确性极大地依赖于模型的复杂度和所拥有的数据质量。要精确地预测复杂环境中的动态变化，需要大量的数据和强大的计算资源，这对于资源有限的项目来说可能是一个限制。</p>
  <p>其次，构建一个能够泛化到多种不同环境的世界模型是极具挑战性的，因为现实世界的复杂性和不可预测性远远超出了任何现有模型的处理能力。</p>
  <p>尽管世界模型在理论上具有巨大潜力，但在实际应用中仍然存在许多未知数。例如，如何确保模型的预测准确性，如何处理模型可能的偏差，以及如何在不同的应用场景中调整模型参数以适应特定的需求等问题都需要进一步的研究和探索。</p>
  <p>世界模型的潜在应用范围极为广泛，不同领域对于其理解与预测能力有着差异化的要求。</p>
  <p>以自动驾驶为例，世界模型需要实时精准地把握道路状况，并对其变化趋势进行精确预测，重点聚焦于对环境的瞬时感知以及复杂变化趋势的预估判断。在机器人技术领域，世界模型对于导航、物体识别检测以及任务规划等关键任务起着不可或缺的作用，要求其能够精准地解析外部动态环境，并构建具有交互性和实体体验感的环境场景。而在虚拟社会系统模拟方面，世界模型需要敏锐地捕捉并预测更为抽象的行为动态，诸如社会交往互动以及人类决策制定等过程。</p>
  <p>目前，空间智能的发展处于起步阶段，但整体发展速度非常快。Omdia最新报告显示，全球空间计算市场规模预计将在2029年超过100亿美元，在消费者和企业用例中被广泛采用，其累计平均增长率（CAGR）将达18%。另据泰伯智库预测，到2030年，中国元宇宙市场规模将到达8500亿元；其中与空间计算相关的市场在2030年可能达到3400亿元，约占整个元宇宙市场的40%。</p>
  <h2><strong>空间智能开启无尽想象力</strong></h2>
  <p>从技术演进角度看，世界模型代表了人工智能领域的一种崭新思维方式。它通过将感知信息转换为关于外部环境的抽象模型，使得智能体能够有效预测和理解周围世界的动态变化。世界模型设计的核心在于利用历史数据，建立一个能够模拟现实环境的数字框架。</p>
  <p>以自动驾驶为例，世界模型不仅可以帮助智驾系统根据历史经验预测其他车辆和行人的行为，还能在特定情况下提前调整行车策略，极大提高行驶安全性与效率。这种基于物理规则和常识的数字世界生成能力，是以往任何人工智能技术都无法比拟的。</p>
  <p>而空间智能则是世界模型的自然延伸，可被视为人工智能从“自发感知”走向“自主认知”的迈进，其让人工智能技术开始突破信息空间的局限，向真实世界的三维空间扩展，进一步提升了人工智能在实际环境中的适应能力。它不仅是人工智能技术的再次进化，更是人工智能系统朝着真正理解和交互我们所生活的三维世界迈出的关键一步。正如语言智能让人工智能能够理解和生成人类语言一样，空间智能将使人工智能能够理解和操作物理世界。</p>
  <p>相较于传统的图像识别技术，空间智能要求人工智能具备三维空间的理解与实时行为调整能力。通过对动态场景的分析与决策，人工智能不仅能够识别物体，还能够理解它们之间的相对位置和运动轨迹。</p>
  <p>比如，在复杂的城市交通环境中，自动驾驶系统必须利用世界模型来预测交通流动，同时依靠空间智能确保能够有效应对突发的交通情况。此种双重能力的结合，让自动驾驶的安全性和可靠性将发生质的飞跃。</p>
  <p>空间智能与世界模型的结合，不仅拓宽了人工智能的应用场景，也推动了算法的进一步发展。未来，两者将为智能体提供更高层次的认知与推理能力，使其能够在模拟的虚拟环境中进行反复实验，从而优化决策在现实世界中的应用。</p>
  <p>如此，科学家和工程师们可以在无风险的条件下，测试和改进智能算法的表现。这种在虚拟环境中的训练，为现实中的应用提供了更加保险的保障，对于推动技术的成熟具有重要意义。</p>
  <p>在日本，空间智能已全面铺开。比如日本正在把整个东京进行3D数字孪生化，这是实现AI空间智能的关键一步。这一数字孪生模型的规模非常大，而且它对东京的刻画也非常之精细，其绝对位置精度大约在10cm以内，不仅包含了LiDAR点云，还有详实的CityGML和实时交通数据。根据日本的预期，到2030年将实现一个完整的数字孪生城市，从交通到能源做到信息无缝融合，越来越多的城市房屋、工厂将转化为模拟数据。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_bf861be2943d459eb7139f222c0614c6@6084773_oswg514740oswg1999oswg1182_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于城市进行的数字孪生其实也就是基于感知的城市数据，在网络空间上像“孪生”一样再现建筑物、道路等基础设施与经济活动、人流等各种要素。也就是说，可以通过基于从物理空间各个领域的活动中获取的实时数据，在网络空间中进行高级分析和模拟，并将其结果以交互式的形式高速反馈到物理空间。</p>
  <p>正如英伟达高级研究科学家Jim Fan所言，未来的城市管理将依赖于实时图形引擎中的模拟和集群系统，这将使得机器人和自动化设备能够快速适应复杂的环境。机器人将不会孤立地进行训练，它们能够在实时图形引擎中进行模拟，并通过一个巨大的集群进行扩展，以生成下一个数万亿级别的高质量训练数据。</p>
  <p>通过在高精度模拟环境中训练，机器人能获得丰富的训练数据，并在复杂场景中快速学习。这种方法将推动机器人从虚拟世界到现实世界的顺利迁移，提升其在实际应用中的效率和智能。</p>
  <p>与传统的城市模拟相比，数字孪生能够提供实时反馈，并随着城市的动态变化而调整其状态，这使得城市管理变得更加灵活和高效。</p>
  <p>例如，在新南威尔士州，通过数字孪生和人工智能结合的技术，交通管理可以实时调整以减少拥堵，从而最大程度地提高社会效益。</p>
  <p>在中国，随着交通基础设施智能化升级的全面开启，实时数字孪生也开始在车路云一体化建设中发挥作用。蘑菇车联创始人兼CEO朱磊曾表示，车路云一体化的本质是“通感算”网络，核心功能是对实体世界实时数字化，通过深度融合通信、感知、计算的能力，为所有智能设备提供实时的数据服务，助力交通乃至更多产业领域实现更高效协作、决策和处理。</p>
  <p>通过在路口铺设具备“通感算”能力的AI数字道路基站，并与AI路侧边缘计算系统（AI-MRS）相互配合，交通管理者能够获取路口300米范围内所有交通参与者的动态信息，实时构建数字孪生系统，为范围内所有车辆提供实时数据服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_6969ab3ce9a24af9b667037aec03ff5f@6084773_oswg340895oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，将实时数字孪生系统嵌入车载大屏，驾驶员可以清晰看到路口全量动态信息，从而进一步掌握更为全面的路况信息。由于该数字孪生系统与实际物理世界时延小于0.1秒，可以做到数字孪生和现实交通环境之间的实时数据同步，为驾驶员作出最准确的驾驶决策提供可靠依据。</p>
  <p>在医疗领域，空间智能技术可以对医学影像数据进行三维重建和分析，帮助医生更准确地诊断疾病。例如，对CT、MRI等影像数据进行三维重建，可以更清晰地显示人体器官和病变的位置、形状和大小，为医生提供更准确的诊断信息。同时，空间智能技术还可以为医生提供手术导航和辅助决策，通过对患者的身体结构进行三维建模和分析，医生可以更好地了解手术部位的解剖结构和血管分布，提高手术的准确性和安全性。</p>
  <p>五亿年前，视觉的出现颠覆了黑暗的世界，引发了最深刻的动物进化模式。过去十年，人工智能的进步同样令人惊叹。当我们开始为计算机和机器人赋予空间智能，就像大自然开启了生物多样化时代，这场数字寒武纪大爆发的全部潜力才会完全展现，人工智能的未来将由此更具无尽想象力。</p>
  <p>本文来自微信公众号“极智GeeTech”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096899243281921</id>
            <title>雷军挖了个95后天才少女，开出千万年薪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096899243281921</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096899243281921</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 11:56:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 雷军, 罗福莉, AI大模型, 小米  
<br><br>  
总结: 雷军亲自挖来了95后天才少女罗福莉，计划让她领导小米AI实验室的大模型团队。罗福莉在国际顶会发表了8篇论文，推动了自然语言处理技术的发展。她的加入将有助于小米在AI领域的竞争，尤其是在手机、电脑和车机等设备的应用场景中。小米在AI大模型方面的发展显得尤为重要，尤其是在市场竞争日益激烈的背景下。小米拥有丰富的AI应用场景，能够实现设备间的协同，提升智能体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>雷军，又亲自出手挖人了。</p>
  <p>这次他的目标，是<strong>95后天才少女、AI萝莉、曾在国际顶会发表8篇论文</strong>、DeepSeek开源大模型DeepSeek-V2关键开发者之一——罗福莉。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_f42e7903901049398a378c41a09140c3@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第一财经消息，雷军觉得小米在大模型领域发力太晚，于是亲自出手把她挖来，或供职于小米AI实验室，领导小米大模型团队。</p>
  <p><strong>支付的薪酬，在千万元级别。</strong></p>
  <h2><strong>95后天才少女非常契合小米</strong></h2>
  <p>罗福莉，出生在四川小城一个普通家庭，<strong>上大学前没怎么接触过电脑</strong>，误打误撞进了北师大计算机专业。</p>
  <p>因为基础太差，刚开始成绩垫底。</p>
  <p>但靠着天赋和努力，很快跃升到前几名，并保研进入北京大学计算语言学研究所。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_b757be76a01842e6a277d8901c9e8e08@000000_oswg987162oswg1080oswg787_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>读研期间，<strong>罗福莉曾一次性在国际顶会ACL，发表8篇论文，其中2篇为一作，在国际学术界引起轰动。</strong></p>
  <p>她提出的词义消歧方法，和文本风格转换框架等成果，推动了NLP技术发展。</p>
  <p>因此，被誉为95后天才少女、AI萝莉。</p>
  <p>毕业后，罗福莉加入阿里达摩院机器智能实验室，主导开发多语言预训练模型VECO。</p>
  <p>2022年，她又来到DeepSeek，担任深度学习研究员，参与研发MoE大模型DeepSeek-V2。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_5532c4fbb5274ebf8c1fa54e272a76d1@000000_oswg57436oswg562oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>这次加入小米，可能会有1+1＞2的效果。</strong></p>
  <p>一方面，她深耕自然语言处理领域，包括词义消歧、文本生成，正是小米手机、电脑、车机这些设备最常用的场景。</p>
  <p>另一方面，DeepSeek-V2模型一大亮点是性价比，罗福莉表示1元/百万输入Tokens的价格，只有GPT4的1/100。这一点和小米非常契合。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_c843f0719d364a1a98d6918639f1b05b@000000_oswg41961oswg694oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，95后天才少女、AI萝莉的标签，很适合宣传。可以预想到发布会她出场解说后，热搜霸屏的场景。</p>
  <h2><strong>AI大模型小米有必须拿下的理由</strong></h2>
  <p>上一次传出雷军亲自挖人，还是因为小米汽车。<strong>而AI大模型对小米的意义，丝毫不亚于汽车。</strong></p>
  <p>自ChatGPT爆火，AI手机逐渐成为潮流。未来每台手机，都将是用户高度定制化的私人助理。</p>
  <p>目前，国行iPhone上AI功能的缺席，也是OVM等品牌冲击高端的又一良机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_ed9baa9e2de94331807b6d720cfc5e0c@000000_oswg17420oswg751oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>但小米在这方面的发展，有点起大早赶晚集。</strong></p>
  <p>2016年它便组建AI团队，小爱同学早就家喻户晓。结果，2023年vivo先发布蓝心大模型。</p>
  <p>2024年底，荣耀CEO赵明在发布会上，用手机AI点了2000杯瑞幸咖啡。</p>
  <p>小米15与竞品相比，一些基础AI功能还算不错。可在多模态交互与跨App联动等方面的应用，就有些乏善可陈。</p>
  <p>另一方面，<strong>小米几乎是全球，拥有最丰富AI入口和应用场景的公司。</strong>其AIoT平台，已连接的IoT设备数超8.61亿。</p>
  <p>手机、汽车、智能家居有了AI大模型加持，能实现场景内和场景间多设备的协同，智能体验再上一层级，也为「人车家全生态」战略赋能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_b4a55880dd6142109552bd512f167b14@000000_oswg63819oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，<strong>无数的应用场景，又可以反哺大模型，提高其上限</strong>......想象空间非常大。</p>
  <p>除了小米，也只有华为能做到这一点了。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>界面新闻消息，小米大模型团队，在成立时已有6500张GPU资源。<strong>目前，正在着手搭建GPU万卡集群，将对AI大模型大力投入。</strong></p>
  <p>值得注意的是，字节跳动和腾讯，在2024年采购的英伟达GPU，都超过20万张。</p>
  <p>看来，小米在买卡方面还得努力，不知道会不会采购华为的昇腾......</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_de38c21ecfc64da7a34320e42b20b39c@000000_oswg19086oswg700oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzAwNzMyMA==&amp;mid=2660162752&amp;idx=1&amp;sn=44c9f7bf1d6b17834e914d0950afbc08&amp;chksm=bc2df7073d59bb6025aac54486d81e0e252428da203528bcf9203b7dc92a3b9be8a369b23cd6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技每日推送”（ID：apptoday）</a>，作者：周伟鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096906007232006</id>
            <title>IIHS研究：车速叠加车辆高度，加大行人碰撞风险</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096906007232006</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096906007232006</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 11:54:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 车辆碰撞, 行人安全, 车速, 车头高度  
<br><br>  
总结: 研究表明，车辆与行人碰撞时，车速和车辆前端高度是影响行人受伤严重程度的关键因素。车速越快，行人受伤的风险越大，尤其在车速达到50英里/时时，致命伤害的风险超过80%。此外，车辆前端高度越高，行人遭受中等和严重伤害的可能性也越大。研究建议在设计限速时应考虑车辆类型的差异，以降低行人伤害风险。适当降低限速将显著减少行人受伤的风险，汽车制造商也应改进车辆设计以提高行人安全。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当发生车辆和行人的碰撞事故时，车速越快，行人受到严重伤害的可能性就越大。日前，IIHS（美国公路安全保险协会）研究发现，除了车速，撞击车辆的高度也会加剧行人的伤害风险，尤其是车头更高的车辆，高速碰撞的风险会进一步增加。</p>
  <p>研究认为，车辆的前端高度决定被撞击行人的身体部位，是行人受伤害严重程度的关键因素。相比之下，车辆的重量在行人碰撞事故中并不起主要作用，因为任何车辆，即便是小型车，其重量也远远超过行人的体重。</p>
  <p>为了解不同碰撞车速、不同车头高度对撞击行人的伤害风险，IIHS研究人员以2015年至2022年间在美国密歇根州发生的碰撞事故，以及2022年在加利福尼亚州、新泽西州和德克萨斯州发生的碰撞事故为研究对象，调取了202起涉及16岁及以上行人的碰撞事故。</p>
  <p>就碰撞速度而言，不论车辆车头高度如何，车速与行人伤害风险严重程度成正相关。研究发现，当车辆以20英里/时（约32公里/时）的速度撞击行人时，行人有46%以上的可能性遭受中等伤害（如骨折、脑震荡），有18%的可能性遭受严重伤害（如穿透性骨折，断裂的骨头穿破皮肤），发生致命伤害的可能性为1%。而在35英里/时（约56公里/时）的速度下，中等伤害的风险提高到86%，严重伤害的风险提高到67%，致命伤害的风险提高至19%。当行车速度达到50英里/时（约80公里/时），致命伤害的危险将超过80%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_23c93b54f95d484a8dadb4c1305f2b30@5815735_oswg101145oswg898oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一结论显示，不同场景下的限速对行人的保护程度不同，例如住宅区常见的25英里/时（约40公里/时）限速，放在繁华的城市中心或其他行人众多的地区，就有些过高了。</p>
  <p>再来看车辆车头高度，研究发现，车辆前端越高，行人遭受中等伤害和严重伤害的可能性就越大。以202起碰撞事故的平均速度——27英里/时（约43公里/时）为基线，中等高度的车辆造成行人中等伤害的可能性为60%，导致行人严重伤害的可能性为30%，但中等高度的皮卡车，其前端比中等高度车辆的前端高出13英寸（约33厘米），其导致行人中等伤害的可能性提高至83%，严重伤害的可能性增加至62%。</p>
  <p>当车速叠加车辆高度，对行人的伤害程度如何呢？研究人员将车速影响生成的风险曲线，与2022年德国碰撞事故形成的风险曲线进行对比发现，在美国行人在所有车速下都相对更容易受伤，研究认为出现这一情况与车辆车头高度的差异有关。随后使用中等高度的汽车和中等高度皮卡车形成新的伤害曲线，结果显示，中等高度汽车的伤害曲线与德国的伤害曲线接近，而中等高度皮卡的伤害曲线则向左偏移，表明在较低车速下，其撞击行人造成的伤害风险增加。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_03dfe2207935442488c571b79b559b0a@5815735_oswg149604oswg790oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>中等高度汽车和中等高度皮卡造成的行人严重伤害风险曲线显示，中等高度皮卡的风险曲线不仅向左偏移，而且更加陡峭，这意味着，车头更高的车辆，车速增加产生的伤害影响会更显著。例如，当碰撞速度从15英里/时（约24公里/时）提高到35英里/时（约56公里/时），中等高度车辆，对行人造成严重伤害的可能性从9%增加到52%，而如果是中等高度的皮卡，风险则会从11%飙升到91%。</p>
  <p>IIHS主席大卫·哈基（David Harkey）表示，车速的微小增加的确会使行人的危险急剧上升，同时，美国人对高大的SUV和皮卡的喜爱加剧了这种影响。IIHS高级统计学家萨姆·蒙福特（Sam Monfort）也表示，更多选择SUV、皮卡等车头更高的车辆，会对行人安全产生影响。</p>
  <p>这些研究结果显示，道路交通政策制定者和交通设计工程师们在设计限速等措施时，要充分考虑道路行驶车辆的构成情况，以轿车为主，和以SUV、皮卡等车头较高车辆为主的城市，其行人伤害风险是不同的。</p>
  <p>在行人流量差异较大的不同区域，设置统一的限速标准也并不合理。如果将“安全“碰撞速度设定为导致严重伤害风险为10%或更低时的速度，该研究得出这一”安全“速度为15英里/时（约24公里/时），所以在行人流量较大的区域，25英里/时（约40公里/时）的限速显然过高。</p>
  <p>研究认为，略微降低限速值将会给行人带来巨大的好处。例如，将碰撞速度从30英里/时（约48公里/时）降低到25英里/时（约40公里/时），对行人造成的严重伤害风险将从50%下降至32%，降低了三分之一以上。</p>
  <p>在实际的道路行驶中，多个因素将共同作用对道路安全产生影响，汽车制造商可以适当修改车辆前端设计，并为车辆配备更强大的自动紧急制动系统，这将会对预防行人碰撞或减轻已发生碰撞的影响方面发挥作用。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CBytpc5I81NU-g_wCwSiEA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车市睿见”</a>，作者：郑莉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096908949503489</id>
            <title>理想智驾，急下猛药</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096908949503489</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096908949503489</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 11:52:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能驾驶, 理想, 数据, 端到端  
<br><br>  
总结: 理想在智能驾驶领域起步较晚，但今年开始加速追赶，强调数据的重要性。理想认为，智能驾驶的成功不仅依赖数据，还需要工程能力的积累。理想计划通过端到端+VLM的方式实现L3自动驾驶，并预计在2025年达到这一目标。理想还指出，L2无法实现L3，强调能力与功能的区别。为了实现有监督智能驾驶，理想需要解决车位到车位的接管问题，并设定了未来的接管里程目标。理想认为，达到L4的条件包括销量、技术掌握和资金支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>理想从2021年自研智驾开始，到目前差不多三年时间，但今年是理想在智驾上说的最多的一年。头部新势力中，理想是最晚发力的一家。小鹏和蔚来2016年开始，自动驾驶公司Momenta是2016年，华为是2019年开始。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_88ed8e9729ac4211bc2ab6fd347e1648@5748130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>理想智驾 加速追赶</strong></h2>
  <p>这里需要回答两个问题，为什么慢了？为什么今年智能驾驶提的最多？</p>
  <p>第一个问题，理想没有正面回答，理由大家都知道，因为之前的历史遗留问题。但李想认为这不重要，他认为智能驾驶最重要的还是数据。算法，人才等其他要素都可以通过资金来弥补。</p>
  <p>我同意这个说法，但理想忽略了一个问题，智能驾驶不仅跟数据有关，还跟工程能力有关，工程能力是积累，是无数个日夜的脏活苦活累活熬出来的经验，这一步不能跨越。比如模型在芯片上的部署，如何调整相关参数，降低功耗延迟等，都需要一点点的积累沉淀。决定自动驾驶强弱的指标中，数据和工程经验的影响因素各占50%。</p>
  <p>再来看第二个问题，为什么今年讲的最多？</p>
  <p>理想的答案是因为今年开始发现智驾对卖车有巨大影响。理想给了一组数据，今年2月AD Max的交付量占比只到20%左右，今年下半年超过50%。</p>
  <p>当然，还有一个没提到的原因是因为今年确实有点东西了，2021年布局时间太短，之前能讲的东西确实不多。</p>
  <p>延展到理想对待端到端的态度，在宣发口径上，商汤绝影在2022年就是开始提端到端，地平线作为第一作者在2023年发布了相关论文UniAD，并且获得了当年CVPR的最佳论文，首次为自动驾驶端到端通用网络架构的设想给出了具体范式。但是Momenta CEO曹旭东说他们在2019年就开始用端到端做规控算法。</p>
  <p>简而言之，在端到端上，理想依然不是第一个发力的选手，即便从宣发口径上，小鹏在520当天宣布两段式端到端落地，研发时间肯定还要提前。但理想表示自己其实很早就注意到了端到端的价值，一直没有做的原因是在等足够的数据和算力。理想认为端到端 VLM大模型本质是用人工智能来做自动驾驶。人工智能的三个要素：算法、数据和算力，三者缺一不可。</p>
  <p>理想今年准备好了，所以就开始着手了。理想给出的数据支撑是到今年初其（高质量训练）数据量达到10亿（公里） 左右规模，这是一个基础。第二是算力基础今年初也到了5EFLOPS。</p>
  <p>理想坚持用“端到端+VLM”的理由是，当一套智能驾驶系统遇到没有见过的场景时，端到端+VLM是当下最好的处理方式，但端到端+VLM的能力也已经快逼近极限，因为VLA已经在预研中。</p>
  <p>理想也解释了为什么一直坚持用激光雷达的原因。因为摄像头黑夜最高只能看到100米，激光雷达可以看到200米。其实还是老生常谈的问题，摄像头很难处理暗光场景，理想去掉了角雷达，会一直保留激光雷达，理想认为激光雷达是安全带。李想认为，如果特斯拉在中国一定会使用激光雷达。</p>
  <p>按马斯克的风格应该不会，老马的理解是他认为激光雷达信号对相机信息是一种干扰。本质上是技术理念的不同。</p>
  <h2><strong>靠L2无法实现L4 2025年实现L3</strong></h2>
  <p>理想认为L2是辅助驾驶，而L3（有监督自动驾驶）、L4属于自动驾驶，L3是L4的先导。通过L2永远无法实现L3，也就是所谓的自动驾驶。</p>
  <p>这里延展另外一个话题，特斯拉的逻辑是用一套系统实现辅助驾驶和Robotaxi。这里有两种说法，一种是辅助驾驶属于L2，Robotaxi属于L4，特斯拉通过数据驱动的方式实现L2向L4的跨越，这个理念和理想相悖；另一种是特斯拉用FSD实现的Robotaxi也属于L2的辅助驾驶范畴。</p>
  <p>理想认为自动驾驶是能力、辅助驾驶是功能。功能是预设条件，在开发这个功能之前就一定预设了他的能力上限，但是能力没有边界，可以不断持续成长和迭代。大白话说就是一个可持续，一个不可持续。这个问题其实今年6月李想在重庆论坛上提到过这个点。</p>
  <p>理想认为，要想实现有监督智能驾驶，一个前提是实现车位到车位，也就是解决最前面一百米和最后面一百米。智驾从小区车位开始，然后包括园区道路、泊车、城市道路，还有高速和收费站ETC都会全部打通。</p>
  <p>理想还表示，如果按照端到端+VLM这套体系，有可能在2025年实现L3，也就是所谓的有监督自动驾驶。</p>
  <p>所以，新的问题是，如何去定义有监督的自动驾驶？出了问题是谁的责任？</p>
  <p>理想近期目标是今年综合MPI（城市+高速综合接管里程）做到100公里接管一次的能力。而且不是安全接管，是体验接管，用户觉得不舒服接管。到明年、后年提升至500公里、甚至1000公里以上。要达到这个目标的前提条件是达到500公里的综合MPI（城市+高速综合接管里程），预计需要2000万Clips（视频片段）的水平。按照理想的说法，如果2000万Clips从不到5%的老司机去筛选，总数据要突破50亿公里甚至上百亿公里。</p>
  <p>坦白说难度很大，特斯拉今年4月智驾总数据突破10亿英里，差不多是16亿公里，全球销量在600万台左右。理想今年11月刚突破100万，总数据10亿公里。按比例去推，100亿数据需要1000万总销量。当然以后车越买越多，数据增长一定是非线性的，但是突破百亿公里总里程绝非易事。2025年可能性几乎为零。</p>
  <p>理想认为拿到L4门票需要3个条件：销量500万以上；自己掌握VLA（视觉语言行动模型）；足够多的钱去招募最顶级人才，并且堆算力。</p>
  <p>总而言之，理想这两年的智驾可以说是急下猛药，效果如何，拭目以待吧。</p>
  <p>本文来自微信公众号“圆周智行”，作者：圆周智行，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096940626284037</id>
            <title>孙正义“芯片帝国”计划曝光，向特朗普承诺投资1000亿美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096940626284037</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096940626284037</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 11:32:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <孙正义, AI芯片, 软银, 投资计划>
<br>
<br>
总结: 孙正义承诺在未来四年内向美国投资1000亿美元，计划通过开发自有AI芯片来挑战英伟达在AI模型训练市场的垄断地位。软银的投资计划包括芯片生产、能源生产及相关技术，目标是在2026年前推出可量产的AI芯片。孙正义与Arm的CEO合作，推动Arm从授权技术模块公司转型为完整芯片设计企业。尽管软银首席财务官承诺给予无限财务支持，但芯片行业的资深从业者对孙正义的计划持怀疑态度，认为其面临巨大的竞争和技术挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_332ff189936245e89e06d0d51334a39e@000000_oswg36424oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智东西12月24日消息，据彭博社12月23日报道，上周，日本软银集团创始人孙正义（Masayoshi Son）意外地出现在特朗普庄园，并向即将接任美国总统的特朗普（Donald Trump）承诺，<strong>四年内向美国投资1000亿美元</strong>。&nbsp;</p>
  <p>据知情人士透露，这笔巨额资金背后是孙正义一项涉及芯片生产、能源生产和相关技术的大规模投资计划。计划核心是打造用于AI训练的软银自有芯片，明年夏天推出原型芯片，<strong>2026年前推出首批可量产芯片</strong>。&nbsp;</p>
  <p>他将自己视为AI领域的先驱，想要挑战AI模型训练的半导体芯片市场的垄断地位，手握Arm公司和庞大的愿景基金（Vision Fund），要与英伟达掰掰手腕。他的宏伟计划是<strong>创建一整套AI生态，覆盖家庭、办公室和移动设备，远远超越英伟达一家独大的AI模型训练领域。</strong></p>
  <p>对于他的宏大愿景，软银首席财务官后藤义光（Yoshimitsu Goto）明确承诺，<strong>软银公司将为其给予无限的财务支持。</strong>但孙正义也明确了其长期视角：<strong>芯片计划可能是软银未来发展的核心，也可能只是其中一环。</strong></p>
  <p>孙正义的核心优势在于软银对Arm的控股权。Arm如今几乎垄断着智能手机芯片领域，节能架构独步市场。推动Arm的转型是关键，孙正义与Arm的CEO瑞内·哈斯（Rene Haas）合作，希望将Arm从授权技术模块的公司转变为<strong>提供完整芯片设计的企业</strong>，满足研发软银自有AI芯片的需要。&nbsp;</p>
  <p>此外，软银正在探索新的合作和投资。除台积电外，软银可能还会<strong>寻找其他芯片制造合作商</strong>。同时为<strong>与OpenAI建立战略伙伴关系铺路</strong>，孙正义一直与OpenAI首席执行官萨姆·阿尔特曼（Sam Altman）保持联络，软银旗下的愿景基金于今年9月公开出资15亿美元从OpenAI员工手中购买更多股份。愿景基金也在大力搜寻计划需要的技术和团队，其中包括今年7月收购的 AI 芯片公司 Graphcore。&nbsp;</p>
  <p>AI芯片市场潜力巨大，吸引了英伟达、AMD、亚马逊等巨头的关注。<strong>孙正义认为，AI芯片的设计方式和应用场景将迎来革命性变化，</strong>软银凭借Arm的技术，有望在这一领域找到突破口。&nbsp;</p>
  <p>经历了近些年一系列的失败投资后，孙正义在今年6月某天的凌晨4点“顿悟了“（eureka moment），提出了新的芯片计划，将自己的喜悦比作“经过一年昼夜钻研终于解出复杂线性方程“。&nbsp;</p>
  <p>但<strong>芯片行业资深从业者普遍不看好他的努力</strong>。他们认为芯片制造领域涉及纳米级工艺和洁净室技术、资本高度集中、竞争残酷，这是孙正义从未经历过的考验。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.孙正义承诺特朗普1000亿美元投资，大规模布局AI芯片市场</strong></h2>
  <p>上周，孙正义意外亮相，在美国佛罗里达州特朗普庄园（Mar-a-Lago）与唐纳德·特朗普一同出现。孙正义，这位日本软银集团创始人承诺：将在未来四年内向美国投资惊人的1000亿美元。当选总统的特朗普开玩笑说，也许软银可以将目标翻倍到2000亿美元。孙正义微笑着回应：“我会努力的。”&nbsp;</p>
  <p>孙正义的话可能并非夸大其词。据知情人士透露，这位日本企业家正在悄悄筹划一项标志性的大手笔行动，<strong>这次行动的成本可能与他最初承诺的1000亿美元数额相当，甚至可能更多。</strong>过去几个月里，孙正义异常执着：他想通过开发自己的芯片，打造下一个英伟达，并从数百亿美元的AI硬件投资中分得一杯羹。&nbsp;</p>
  <p>孙正义的计划可能是一项涉及芯片生产、能源生产和相关技术的大规模投资计划。据知情人士透露，孙正义的目标是在2026年前推出首批可量产的AI芯片，并在明年夏天就推出原型芯片。&nbsp;</p>
  <p>现年67岁的孙正义将自己视为AI领域的先驱，但他眼睁睁地看着英伟达成为该领域的领头羊。英伟达几乎垄断了训练AI模型（如OpenAI的ChatGPT）所需的半导体市场，其市值超过3万亿美元。&nbsp;</p>
  <p>如今，<strong>孙正义已蓄势待发，预备成为英伟达的强力对手</strong>，后盾是其庞大的初创公司投资组合以及对Arm Holdings公司90%的控股权，而Arm公司因其高能效的芯片设计几乎垄断了智能手机市场。&nbsp;</p>
  <p>软银的能否成功<strong>很大程度上依赖于Arm的知识产权。</strong>其他有利因素包括软银的客户群——虽然规模仅是亚马逊的一小部分——以及愿意花大价钱发展AI的日本市场。软银还在美国运营可再生能源项目，为谷歌等超大规模数据中心提供电力。此外，软银旗下愈发精简的愿景基金正在大力搜寻孙正义需要的技术和团队，其中包括今年7月收购的Graphcore。&nbsp;</p>
  <p>“我们的愿景脚踏实地，这实际上与孙正义提出的一些宏大愿景相一致。”Graphcore首席执行官奈杰尔·图恩（Nigel Toon）在今年7月软银收购该公司时说道，“我们是在为这一宏大的愿景服务。”&nbsp;</p>
  <h2><strong>02.芯片计划细节尚未落定，明确芯片只是软银长期计划之一</strong></h2>
  <p>关于软银的芯片计划，许多细节仍在讨论中，这个计划会涉及哪些公司和投资者也未有定论。尽管台积电（TSMC）是首选的制造合作伙伴，<strong>但软银可能会寻找其他合作伙伴</strong>，以确保稳定的生产能力和技术支持。&nbsp;</p>
  <p>孙正义还在为<strong>与OpenAI建立战略伙伴关系铺路</strong>。愿景基金在9月份季度中实现盈利，将5亿美元用于投资初创公司，并公开出资15亿美元用于从OpenAI员工手中买到更多股份。据知情人士透露，软银将在明年向第二只愿景基金追加投资，<strong>进一步扩大基金608亿美元（截至9月底）的规模。</strong></p>
  <p>一位熟悉孙正义想法的人士透露，孙正义在与亲信的短信交流中提醒他们，要以世纪为尺度思考问题：尽管芯片项目规模巨大，<strong>但这只是他追求的众多计划之一</strong>，芯片最终可能占软银新发展方向的50%，也可能仅占0.5%。&nbsp;</p>
  <p>软银最近的公告涵盖了多个方向：使用英伟达即将推出的Blackwell芯片打造超级计算机、加快车载AI处理速度以及关于机器人公司的多项愿景基金交易。孙正义认为，在AI转化为对人类实际好处的过程中，机器人将发挥关键作用。他曾将一款机器人设计模型带到苹果设计师乔纳森·艾维（Jony Ive）的家中，提议进行合作。&nbsp;</p>
  <p>在6月的软银股东大会上，一名股东提问有关彭博社（Bloomberg）报道的lzanagi芯片以及项目进展的情况。孙正义微微一笑，回答道：“<strong>我们暂且不谈具体细节。</strong>”“我们不想太早暴露底牌。芯片领域高手云集，我们的成功取决于实际成果。在实现目标之前，我们不能提前透露自己的方法论，”他说，“但我可以告诉大家，我正致力于交付实际成果。”&nbsp;</p>
  <h2><strong>03.孙正义决心开发芯片普及AI，软银财务官承诺给予无限财务支持</strong></h2>
  <p>据一位不愿透露身份的知情人士透露，孙正义深知过去一系列投资失败对其个人声誉的伤害，因此他决心开发软银自有芯片，旨在使AI普及至各个领域。他希望<strong>通过解决AI对电力的巨大需求，让Arm处于核心地位</strong>，并可能与台积电合作生产。此外，他试图利用软银新近收购的Graphcore公司的专业技术，而Graphcore公司致力于设计加速AI软件运行的大型处理单元。&nbsp;</p>
  <p>目前，孙正义的这些计划还在不断调整中，其中也包括<strong>软银的融资问题</strong>。软银已经背负了数万亿日元的债务。在如此多的变数中，<strong>英特尔公司可能是一张重要的“王牌”</strong>。今年早些时候，Arm曾与英特尔接洽，尝试收购英特尔的部分股份，但遭到英特尔的粗暴回绝。此事之后，由于坚持公司整体性的原则，英特尔首席执行官帕特·基尔辛格（Pat Gelsinger）被董事会解职。&nbsp;</p>
  <p>尽管如此，<strong>软银已经开始接触潜在客户</strong>，至少有一家AI云端服务商对孙正义开发的芯片有兴趣，想把芯片用于自家数据中心。孙正义的宏伟计划是创建一整套生态，覆盖家庭、办公室和移动设备，将AI的应用范围远远扩展到数据中心训练软件的领域之外，也就是超越英伟达当前专注的领域。&nbsp;</p>
  <p>尽管孙正义在公开场合只是隐约暗示了野心，但软银和Arm的代表还是拒绝对此发表评论。软银首席财务官后藤义光在公司总部接受采访时表示，他无法透露具体细节，但明确表示，<strong>软银公司将为孙正义的野心给予无限的财务支持</strong>。“我们已经准备好根据孙先生的需求投入足够的资金。即便要遵守财务政策，我们也总能找到办法推进任何项目，”后藤说道，“一开始就给计划设限是不明智的举措。”&nbsp;</p>
  <h2><strong>04.软银亟需从失败中扭转形象，孙正义重押Arm芯片研发</strong></h2>
  <p>软银亟需一次形象重塑。上一次孙正义在2016年向特朗普承诺投资时，软银的愿景基金在全球数百家初创公司中投入了超过1000亿美元，<strong>助推风投市场上最大泡沫之一形成，</strong>并且最终导致共享办公公司WeWork、建筑公司Katerra、智能窗制造商View、直接面向消费者的商品公司Brandless以及机器人披萨配送公司Zume等公司的倒闭。&nbsp;</p>
  <p>尽管这两支愿景基金已从最低谷恢复，但这次失败对孙正义从白手起家到名扬天下的<strong>个人传奇故事造成了不小的打击</strong>。孙正义曾成功推动iPhone进入日本市场，率先推出日本的宽带服务，并在阿里巴巴集团押下重注，获得了数千倍的回报。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_25f59a26e76f48019f751f0e59a468aa@000000_oswg944811oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲Son在软银东京总部，1996年。（图源：朝日新闻）</p>
  <p>Arm现在是<strong>软银投资组合中最有价值的资产</strong>。今年，得益于英伟达在AI加速器中使用Arm架构，Arm公司的估值达到创纪录的1950亿美元，远远超过软银2016年320亿美元的收购价。而孙正义正与Arm的首席执行官瑞内·哈斯合作，计划进军AI加速器领域——这是英伟达的主战场。&nbsp;</p>
  <p>在这一领域，<strong>英伟达的图形处理器（GPU）无论是能力还是易用性，都遥遥领先于竞争对手</strong>。即使是迄今最强劲的竞争者AMD也未能在收入和市场份额上缩小与英伟达的差距。但AI对算力和资金的巨大需求，为芯片设计竞赛创造了机会：这一领域已经吸引了像亚马逊和谷歌母公司Alphabet这样的科技巨头和数十家初创公司，他们正竞相满足英伟达无法单独克服的算力和资金缺口。&nbsp;</p>
  <p>“芯片市场即将经历巨大的增长和变化，<strong>这正为新进入者提供了空间</strong>，”《芯片战争：争夺世界最关键技术》（Chip War: The Fight for the World’s Most Critical Technology）一书的作者克里斯·米勒（Chris Miller）说道，“考虑到软银的雄心和规模，它进入芯片市场并不令人意外。”&nbsp;</p>
  <p>孙正义押注在他拥有独特的优势：Arm的<strong>节能架构</strong>。节能这一特性在移动设备开发新功能方面至关重要——如今垄断着中央处理器设计，也支持着英伟达芯片训练AI。Arm的角色目前还大多处于幕后，然而，如果<strong>Arm能把自己的加速器产品带到台前</strong>，那时又会怎样呢？&nbsp;</p>
  <p>AI领域下一位半导体冠军的竞争已成焦点，这场竞争关系到数万亿美元的市场归属，这位冠军将接棒英伟达、台积电和博通公司（Broadcom Inc.）。&nbsp;</p>
  <h2><strong>05.孙正义一度打法激进疏远Arm，栽了大跟头后自省定位</strong></h2>
  <p>“拥有Arm让我们在AI竞赛中占据了巨大的优势，”软银首席财务官后藤义光表示，“这意味着孙正义和软银有机会引领芯片领域。而我的任务是贯彻孙正义的战略，同时兑现对股东的承诺。<strong>我毫不怀疑我们能成功实现这个目标。</strong>”&nbsp;</p>
  <p>软银在2016年收购Arm时，孙正义称这家位于剑桥的公司是他<strong>窥见科技未来的“水晶球”</strong>。但据软银高管当时的说法，在赢得沙特和阿布扎比主权基金（the Saudi and Abu Dhabi wealth funds）600亿美元的投资承诺后，Arm的战略重要性一时被淡化。因为软银的愿景基金可以仿效孙正义在雅虎和阿里巴巴投资中获得成功的模式，通过巨额资金推动初创企业的快速增长，<strong>通过规模优势实现成功复制。</strong></p>
  <p>然而到2022年，快速部署巨额资金的策略暴露出选择失当和调查不足的问题，最低1亿美元的投资门槛更放大了这些失误。最终，孙正义的过度乐观和激进投资策略导致愿景基金部门<strong>在一年中亏损了200亿美元</strong>。&nbsp;</p>
  <p>孙正义逐渐退出了愿景基金的高风险全球项目会议——这一会议是决定数亿美元投资的关键大会。软银放缓了投资步伐，并裁撤了数百名愿景基金员工。在2022年秋天，<strong>孙正义对这一“血腥局面”承担全部责任</strong>，并将日常运营交由副手管理，也从财报电话会议中消失了。&nbsp;</p>
  <p>孙正义对外声称，他将专注于推动Arm股票重新上市。但实际上，他需要时间进行自省。他在去年6月的股东大会上表示“<strong>连续几天哭个不停</strong>”。他意识到，他不想仅仅想成为企业运营者，“<strong>我想成为未来的设计师</strong>，”他说，“或许我只能对构建未来起到很小的作用，或许也不能发挥巨大的贡献，但这就是我想做的事，我愿意为此付出生命的代价。”&nbsp;</p>
  <h2><strong>06.孙正义联手Arm CEO推动彻底改革，凌晨顿悟与秘密十人小组分享喜悦</strong></h2>
  <p>与此同时，孙正义与Arm首席执行官哈斯（Rene Haas）合作，致力于Arm公司的<strong>彻底改革</strong>。Arm历来专注于为设备授权基础技术模块，并按设备数量收取极低的许可费用。然而，在哈斯的领导下和孙正义的支持下，Arm开始进军更高价值、竞争白热化的领域，试图<strong>转型为提供完整芯片设计的芯片制造商，以获得更高的利润</strong>。&nbsp;</p>
  <p>同时，孙正义深入思考软银在AI领域应当扮演的角色。他经常用一个<strong>秘密的十人iChat群组</strong>与核心团队交流创意。在这个群组中，兴奋的孙正义可能会在一天内发送十几条消息，有时是用iPad画出的草图或流程图，有时是对科技未来的即兴畅想，甚至有一张画着手指的四轮红色机器人照片。&nbsp;</p>
  <p>今年6月某天凌晨4点，孙正义<strong>顿悟了</strong>，他立刻在这个聊天群组发消息，表达自己的兴奋。就在同一天的年度股东大会上，他将这一发现的喜悦比作经过一年昼夜钻研终于解出复杂线性方程。他说：“我迫不及待地给美国打了很多电话，确认我的思路是正确的。看着吧，我们一定会做到的。”&nbsp;</p>
  <p>随后，他敦促iChat智囊团<strong>每周修订五年商业计划</strong>，保持灵活，随时准备应对变化。&nbsp;</p>
  <h2><strong>07.孙正义为实现芯片未来筹集巨额资本，与阿尔特曼讨论打造英伟达替代芯片</strong></h2>
  <p>对于孙正义而言，新的芯片计划带他回到学生时代第一次手持微处理器照片的时刻。他常说，那张照片让他第一次看到了技术驱动的未来，当时他为此激动得流泪。不同的是，如今他<strong>手握250亿美元现金</strong>，并且有能力通过银行和其他投资者筹集更多资金去实现这样的未来。&nbsp;</p>
  <p>根据今年早些时候彭博社的报道，芯片计划中一个名为Izanagi的项目（以日本的创世神、生命神命名，同时暗含“通用人工智能（AGI）”的缩写）可能需要软银筹集<strong>高达1000亿美元的资金</strong>。据知情人士透露，孙正义可能还会利用<strong>超大规模云计算企业的融资模式</strong>，将数百亿美元杠杆化为数千亿美元。&nbsp;</p>
  <p>与OpenAI首席执行官山姆·阿尔特曼（Sam Altman）的联络更加推动了孙正义打造自有芯片帝国的野心。两人自2019年首次会面后一直保持联系，当时孙正义曾提议向OpenAI投资10亿美元，但这一承诺一直没有兑现。孙正义经常向ChatGPT提问，包括“如何赚取100万美元？”这些问题，孙正义也是日本最早捕捉到到AI时代浪潮的一批人。他与阿尔特曼经常讨论<strong>半导体短缺问题</strong>，这是支持大语言模型以及其他AI应用发展的关键问题。&nbsp;</p>
  <p>一枚英伟达芯片的售价高达数万美元。考虑到英伟达芯片高昂的价格和漫长的等待时间，孙正义和阿尔特曼曾讨论过<strong>打造替代芯片所需要的巨额资金</strong>。一位知情人士透露，孙正义认为需要<strong>3万亿美元</strong>才能成功实现这一目标，而阿尔特曼则反驳称需要<strong>7万亿美元</strong>，《华尔街日报》最终报道的是阿尔特曼提出的7万亿美元。&nbsp;</p>
  <h2><strong>08.孙正义期待Arm复刻后来者辉煌，与CEO哈斯密切联系推动执行</strong></h2>
  <p>但在专业技术方面，孙正义还是选择求助Arm。Arm在1990年由一小群工程师创立，如今Arm拥有的微处理器技术，已成为<strong>全球使用最广泛的微处理器技术</strong>。Arm起步之初，其后来者的身份反而成为优势：Arm直接跨越了本需数年的发展，推出了设计简洁而高效的微处理器。孙正义设想，在AI定制芯片愿景的指引下，Arm的工程师可以<strong>复制他们35年前的成就</strong>，再创辉煌。&nbsp;</p>
  <p>据一位知情人士透露，孙正义经常与Arm首席执行官哈斯进行对话，有时会<strong>持续数小时</strong>。这些讨论经常与Izanagi项目有关：Izanagi项目旨在扩充Arm拥有的知识产权，同时在软银的AI生态内建立起AI芯片系统。这些讨论也提及其他项目：如贝莱德公司（BlackRock Inc.）与微软公司（Microsoft Corp.）合作建立300亿美元基金，用于建设AI数据库和能源基础设施。&nbsp;</p>
  <p>哈斯希望将Arm转型为一家更大、更具影响力的芯片公司的雄心，与孙正义的目标高度一致。然而，两位CEO<strong>并非总是意见一致</strong>。哈斯曾在英伟达负责计算产品，也领导过Arm公司IP产品部门，他对芯片设计和制造过程中的困难有更深刻的理解。面对哈斯的多次反对，沮丧的孙正义曾一度要求直接与其他Arm高管对话，但这一要求也被哈斯拒绝了。尽管如此，据熟悉两位CEO关系的人士透露，两人仍<strong>每天保持沟通</strong>，哈斯无疑是将孙正义的宏伟计划付诸实践的<strong>核心执行者</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_98ed6ba6f72f4398b1801a81cb2858a6@000000_oswg1282809oswg1000oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲2023年，哈斯（Rene Haas）和孙正义在东京的软银世界大会上。（图源：Yoshio Tsunoda/AFLO/Shutterstock）</p>
  <h2><strong>09.结语：AI芯片市场格局风起云涌，从业者并不看好孙正义的计划</strong></h2>
  <p>在尚为短暂的发展历程中，AI芯片设计呈现出难以捉摸又竞争激烈的样貌。软银押注于这一领域，<strong>认为在未来10-20年内，AI芯片设计领域将发生巨大变化。</strong>例如，目前尚未解决的一个问题是：AI的训练和推理，是集成在单个GPU运行更高效，还是由不同的GPU分开运行更高效？英伟达的策略是单个GPU同时执行训练和推理。但如果后一种选择更高效，新入局的公司就拥有破局的机会。&nbsp;</p>
  <p>一位知情人士透露，孙正义相信，<strong>Arm在运行AI推理方面具有优势布局</strong>，可以将AI推理链接至从智能手机到机器人控制系统等一众边缘网络设备。&nbsp;</p>
  <p>芯片行业资深从业者普遍对软银的努力<strong>不以为然</strong>。孙正义在软件销售、杂志出版、移动网络部署和支持年轻企业家方面表现出色，但芯片制造领域涉及纳米级工艺和洁净室技术、资本高度集中、竞争残酷，而<strong>孙正义从未经历过这种考验</strong>。即便是英伟达，也是在多次濒临破产后才赢得足够的影响力，让台积电着手开发英伟达最新芯片的制造工艺。&nbsp;</p>
  <p>“因为AI行业仍处于萌芽期，所以一切都处于变局当中。”《芯片战争：争夺全球最重要技术的战争》一书的作者克里斯·米勒说道。他认为，目前大多数AI加速器仍用于数据训练，但未来更强大的算力或能支持数据训练成果付诸实际应用，进一步对数据进行推理、预测。“无疑，英伟达是AI加速器市场的首位执牛耳者，但这个市场<strong>未来还会有很大的增长和变化</strong>。”&nbsp;</p>
  <p>然而，其他竞争者也紧盯AI芯片设计市场的预期增长空间。AMD声称其芯片在负载某些任务时优于英伟达，同时计划明年更新AI加速器，将<strong>显著提高运行AI推理的速度</strong>。而基于自有硬件发明了云计算的亚马逊，正努力利用自身规模优势挑战英伟达的市场地位。亚马逊的工程师正致力于在<strong>年底前将其最新的Trainium AI加速器部署到数据中心</strong>，庞大的基础设施也可能为亚马逊AI加速器的发展势头提供助力。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652778135&amp;idx=3&amp;sn=3759f994a7e7b3a982a114c87cacb477&amp;chksm=85bb58e90e7b599438c651839be08d1202415ef5ed21fb4b6945cca2da3c964fc325761175e2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：风衣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096941822443008</id>
            <title>2024年千元机豹变：五大趋势已明，彻底告别“电子垃圾”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096941822443008</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096941822443008</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 11:28:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 千元机, 性能, 续航, 耐用性  
<br><br>  
总结: 2024年千元机市场出现了显著变化，消费者对价格与性能的双重需求推动了千元机的崛起。主要趋势包括耐用性提升，消费者更关注手机的可靠性和耐摔性；续航能力显著增强，普遍配备6000mAh以上的电池；性能大幅提升，许多千元机搭载中高端处理器，能够流畅运行高要求的游戏；屏幕质量提高，OLED屏幕逐渐取代LCD，提供更好的视觉体验。此外，千元机的市场份额不断扩大，厂商在竞争中不断创新，推动产品向更高质量发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>以前说到千元机，人们印象往往是这样的：价格差不多，功能配置基本是同一套方案，仅有的差异可能在系统、售后等层面。现在不同了，同样的钱你可能买到性能比肩中高端，但质感较次的机型；也可能买到“旗舰级拍照”，但仅仅是入门性能的机型。<strong>2024年，千元机的崛起体现了当前消费者对价格与性能“既要又要”的苛求。那么这一年，千元机赛道有哪些重要的趋势呢？</strong>作为雷科技2024年度专题的一部分，我们在此进行盘点。</p>
  <h2><strong>趋势一、人均「耐摔王」，耐用才是硬道理</strong></h2>
  <p><strong>代表机型：OPPO A3 Pro</strong></p>
  <p>与花大几千上万买一台旗舰手机的人不同，选择千元机的群体并不在意手机性能、影像表现和外观质感。<strong>“质量是否可靠，能不能「一机用三年」”才是他们最关注的点。</strong></p>
  <p>2023年时荣耀发布了荣耀X50，这款手机看上去并没有太多亮点，但它有着不少旗舰手机都没有的特性：耐摔。根据雷科技之前的实测，荣耀X50在多个模拟摔手机的场景中没有任何损伤，甚至没能对屏幕上的贴膜造成影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_1c0e74980033471d923c45b60cb18c0c@1547419282_oswg2515729oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p>
  <p>或许是受到荣耀X50启发，2024年我们见到了不下数十款宣传自己「耐摔耐用」的产品，最让小雷印象深刻的是OPPO刚发布的A3 Pro，<strong>它不但延续了荣耀X50耐摔耐用的特性，还加入了IP69级防水特性，要知道之前旗舰手机也仅支持IP68级防水（最后一个数字越大，防水性能越强）。</strong>此外它还是国内首款支持手机进水保修的手机，超强的防摔防水特性加上让人安心的售后措施，形成了特别的竞争力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_462ece4d66694b63958ba3b7cc5defb3@1547419282_oswg714714oswg1308oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：OPPO官方）</p>
  <p>在这个性价比和硬件都几乎卷到顶的时代，服务成了手机消费决策的重要因素。</p>
  <h2><strong>趋势二、续航再翻倍，妥妥用两天</strong></h2>
  <p><strong>代表机型：vivo Y300 Pro、OPPO K12 Plus</strong></p>
  <p>要说今年手机市场进步最明显的部件，小雷一定把这一票投给电池，去年5000mAh的电池还能被称作是超大电池，但到了2024年已算不及格了，人均6000mAh的时代来了。</p>
  <p>千元机便是手机市场中最适合堆大电池的机型，没有之一。<strong>毕竟千元机既不需要预留给散热模块（高性能）和各种相机元器件(好影像）预留位置，有更多的空间放置大电池，这便是是vivo Y300 Pro能够将电池容量做到惊人的6500mAh的关键。</strong>虽说它的其他硬件层面算不上亮眼，骁龙6 Gen 1放在当下只是一个普普通通的入门级处理器，但其超低的功耗搭配这块电池，让它有了异常恐怖的续航表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_98ac56eea0fb4c18965f56a97c43d69b@1547419282_oswg1591241oswg2920oswg1486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：vivo官方）</p>
  <p><strong>根据雷科技之前的实测，vivo Y300 Pro在连续重度使用四小时后电量仍剩有近65%，倘若是按照小雷日常使用手机的习惯，起码两天内不用找充电器。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_aae630b1eb5f49d4a528bf3b04e340a2@1547419282_oswg1049680oswg1294oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：雷科技制图）</p>
  <p>除了vivo Y300 Pro，OPPO的K12 Plus也把电池容量做到了6400mAh，真我甚至发布了一台7000mAh的Neo 7，据网传荣耀已在测试一款有着7700mAh电量的新机。这样发展下去，以后用户可能人手一台支持反向充电的千元机，既做备用机，又做充电宝。</p>
  <h2><strong>趋势三、性能暴涨，千元机不再是「电子垃圾」</strong></h2>
  <p><strong>代表机型：iQOO Z9 Turbo</strong></p>
  <p>曾几何时，大家对于千元机的印象都是「配置羸弱」，正常玩玩微信、刷刷抖音，处理器都能「大汗淋漓」十分卡顿，更别说去玩一些对性能有要求的手游了。</p>
  <p>但如今不少千元机都搭载了中高端处理器，虽说这些处理器基本都是去年甚至是前年的产物，但下放到千元机市场依旧是降维打击。<strong>例如定位入门的iQOO Z9 Turbo就搭载了高通骁龙8s Gen 3处理器，它的理论性能与高通骁龙8Gen 2十分接近，别说是王者吃鸡，就算是原神、绝区零这种对性能要求极高的手游，它也能以几乎全程满帧的状态运行。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_ecdcb6f6e7fd4eeb92fad220a85556d1@1547419282_oswg987205oswg2584oswg1490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：iQOO官方）</p>
  <p>而且高性能处理器还能带来更为优秀的影像ISP、更先进的功耗控制能力以及一系列只有旗舰处理器才有的特性，虽说定位千元的产品没有精力去开发这些特性，但也为千元机之后的「进化」埋下了伏笔。</p>
  <h2><strong>趋势四、屏幕看齐旗舰，显示有了高素质</strong></h2>
  <p><strong>代表机型：REDMI Turbo 3</strong></p>
  <p>大家对千元机的屏幕印象可能还停留着「廉价LCD屏」时代，实际上从2023年开始，LCD屏幕就已逐渐淡出我们的视野，取而代之的是各方面表现更强的OLED屏，<strong>曾经只有旗舰级产品才配拥有的1.5K高素质护眼屏逐渐被下放到中端乃至千元入门级市场，这在以往是想都不敢想的。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_aa002e94828146f2862fd8ff3a3ed1cc@1547419282_oswg2261984oswg2048oswg978_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：REDMI官方）</p>
  <p>REDMI Turbo 3便是如此，它搭载了一块6.67英寸、120Hz、1.5K分辨率、446ppi、2400nit峰值亮度的OLED屏。考虑到一些用户认为OLED屏比LCD屏更伤眼，其还支持低亮度1920HZ高频PWM调光+中高亮度类DC调光的组合，能够缓解长时间观看屏幕产生的眼部疲劳感。</p>
  <p>或许跟那些旗舰手机相比，千元机的屏幕还放不上台面，但这已经是手机厂商在这个价位段能给到的最好配置了。<strong>小雷认为，2025年中端手机上的那些高素质1.5K屏幕会被继续下放到千元机市场，届时千元机和中端手机的差距会进一步缩小。</strong></p>
  <h2><strong>趋势五、水桶不再受欢迎，偏科生更受青睐？</strong></h2>
  <p><strong>代表机型：真我12 Pro+</strong></p>
  <p>以往我们对一台好手机的判断标准都是它够不够水桶，配置够不够全面，这个标准确实可以用在中端和高端手机上，<strong>但对于千元机这种入门级产品，这种既要还要的需求就有些过分了。</strong></p>
  <p>千元机的造价成本就摆在那，既想要好屏幕，又想要高性能和好影像是不现实的，最后只能得到一台各方面都无比中庸的产品，也就是我们之前认为的「电子垃圾」。<strong>所以手机厂商在这个价位段的产品注重某一个卖点，更利于提升自己的产品力，在宣传时也更有效果。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_3bddc58262d04c0bb559c559143af82c@1547419282_oswg2013183oswg2590oswg1324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：真我官方）</p>
  <p>真我12 Pro+便是如此，之前的真我数字系列正是因为产品太平庸，在市场上根本溅不起多少水花，今年它们把大部分成本都放在了影像方面，真我12 Pro+配备了一颗6400万像素的潜望式长焦镜头，是的你没有看错，千元价位段的手机也有了潜望式长焦镜头。</p>
  <p><strong>关于这颗镜头的素质和表现，雷科技做过相关体验，虽说跟影像旗舰们比小巫见大巫，但在这个价位段的产品中，真我12 Pro+在远摄上的表现绝对是遥遥领先。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_eaef6e5f470f42b5874f726d8c2d515e@1547419282_oswg947209oswg1279oswg1888_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p>
  <p>除了真我，前面提到的iQOO Z9 Turbo也是如此，千元机的性能竟然能跟某些四五千元的手机媲美，也正是这种极致的偏科，才能让市场注意到它的存在。</p>
  <h2><strong>千元机占半壁江山，厂商2025年如何卷？</strong></h2>
  <p>根据CNMO公布的数据显示，2024年中国手机市场1000-2000价位段的机型占到了整个市场出货量的32.1%，倘若加上1000元以下机型的15%，已然是整个市场的半壁江山。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_a15d57155bc54d2d898c45749c90b485@1547419282_oswg1014983oswg1274oswg954_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p>
  <p>这表明千元机市场仍有着巨大的需求，但之前用户可选的产品又不多，在一定程度上导致这个价位市场的混乱现象：装饰摄像头、硬件虚标的产品不少，或者多年前的老款，甚至是功能机改装的山寨机。<strong>好在这些现象，在手机厂商们的集体努力下已成为过去。</strong></p>
  <p><strong>2024年是千元机“从量变到质变”的一年：更耐用、长续航、强性能、更强显示，甚至更强影像，新品都有着自己的特长，总有一个维度具备竞争力。</strong>千元机都卷出了这样的高度，正是手机市场竞争高度白热化的缩影。2025年，千元机恐怕会继续朝着这些方向去卷，将长板捅上天。</p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096943308275206</id>
            <title>AI狙击，小语种遭遇“冰火两重天”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096943308275206</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096943308275206</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 11:25:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <入境游, 小语种导游, 外语专业, 人工智能>
<br>
<br>
总结: 今年中国入境游市场火热，外国游客数量大幅增长，导致小语种导游需求激增。然而，外语专业却面临招生不足和裁撤的困境，尤其在人工智能时代，外语专业的必要性受到质疑。尽管小语种导游成为稀缺人才，但高校外语专业的冷门现象与就业率低下形成鲜明对比。为应对挑战，教育部鼓励高校培养复合型人才，结合外语与其他专业，以提升学生的竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上千万外国人正在涌入中国。今年以来，在入境游政策频传利好的背景下，中国入境游市场持续火热。</p>
  <p>国家移民管理局最新统计显示，今年1月至11月，全国各口岸入境外国人2921.8万人次，同比增长86.2%。</p>
  <p>以“China Travel”（中国旅行）为标签的单支视频，在YouTube平台上播放量最高突破8000万次，TikTok视频总播放量近10亿。乃至<strong>“周五下班去中国”</strong>成为境外社交媒体的新热词。</p>
  <p>“中国游”的火爆背后，小语种导游赚得盆满钵满。但在高校，外语专业尤其是小语种却是另外一番境遇。</p>
  <p>“最忙的时候连续一个月没有休息。”张家界的英语导游麦子告诉橡树实验室。</p>
  <p>“收费基本上在800元-1000元左右，是中文导游的2-3倍。”葛佳（化名）目前是一名大四的西班牙语在读生，去年考取了专业对口的小语种导游证，今年在重庆做起了小语种兼职导游。</p>
  <p><strong>中国入境游市场的火爆，点燃了对外语导游的需求，尤其是小语种导游。</strong></p>
  <p>成都导游协会相关负责人在接受央视财经采访时表示，这几个月小语种导游咨询量，大概增加了5倍。</p>
  <p>然而矛盾的是，大量的外语导游人才需求之下，外语专业却面临“遇冷”。一边是招生不足，一边是高校不断裁撤相关专业。</p>
  <p>外语专业曾是培养各类外交、翻译、跨文化交际人才的主力军，尤其改革开放以来，外语专业蓬勃发展，成为中国大学中分布最广、在学人数最多的专业之一。<strong>如今在进入人工智能时代后，却面临AI的狙击。</strong></p>
  <p>外语专业缘何“遇冷”，还能否“回暖”，未来如何求生？</p>
  <h2><strong>01 一重天：入境游带火小语种导游</strong></h2>
  <p>“西班牙语导游，日入四位数的副业。”今年10月，赵文钰在北京带一个墨西哥游客团跑了四天后，在自己的小红书账号“Nadia木兮”开心地发布了这篇笔记。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_b83c228afba842b897fa81076a128ef6@6117177_oswg1631562oswg902oswg1758_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>笔记中，赵文钰展示了自己三天的收入，近4000元，含翻译佣金（按8小时算）、加班费、小费、食宿报销等。</p>
  <p>赵文钰现在北京外国语大学西班牙语专业上大四。她告诉橡树实验室，自己去年去墨西哥做了一年交换生，在当地做了一些接待国人的地接工作，今年回国后，随着中国入境游市场的火热，开始做起了兼职导游。</p>
  <p>同样，在重庆就读西班牙语的大四学生葛佳也在今年做起了小语种兼职导游。</p>
  <p>葛佳告诉橡树实验室，冲着日薪高、可以练习口语和积累经验提高职场竞争力，她在今年9月份开了“第一单”，接待了来自巴塞罗那的游客。</p>
  <p>“收费基本上在800元-1000元左右，是中文导游的2-3倍。”葛佳去年还考取了专业对口的小语种导游证。</p>
  <p>今年以来，中国不断开启入境游的“免签利好”，刺激了入境旅游的热情。</p>
  <p>国家移民管理局最新统计显示，今年1月至11月，全国各口岸入境外国人2921.8万人次，同比增长86.2%，80%以上人员临近期限届满才离开。</p>
  <p><strong>在这股来华旅游热潮中，小语种导游成为了稀缺人才。</strong></p>
  <p>“大家普遍认为和外国游客交流，用英语就足够了，但其实不是的。以西语和法语为母语的国家，他们对于英语的熟悉程度可能跟我们对英语的熟悉程度差不多，所以用他们的母语跟他们交流能让他们更好地感受中国的本土风情。”</p>
  <p>赵文钰告诉橡树，以英语为母语的国家人口数量和以西语、法语为母语的国家人口数量，差别没有大家想的那么大，<strong>但现在很多机构并没有提供相应的小语种导游官方服务，造成了市场缺口很大。</strong></p>
  <p>事实上，在我国，包含小语种导游在内的外语类导游人才都比较紧俏。</p>
  <p>2023年12月，文化和旅游部在对十四届全国人大一次会议第0501号建议的答复中表示，在现有约65万持证导游中，中文导游占比约93%，英语导游占比约6%，其他语种导游占比约1%。</p>
  <p>“现在每天都在带团。”麦子读的英语专业，作为土生土长的张家界人，今年毕业后选择了留在张家界做英语导游。</p>
  <p>张家界现在是旅游胜地。12月17日，国家移民管理局发布公告称，全面放宽优化过境免签政策，将过境免签外国人在境内停留时间由原72小时和144小时均延长为240小时（10天），同时新增21个口岸为过境免签人员入出境口岸。</p>
  <p>张家界荷花国际机场口岸作为此次放宽优化过境免签政策新增的21个口岸之一，也让张家界迎来了更多的外国游客。数据显示，截至12月22日，张家界荷花国际机场共迎来境外航班3681架次，比2023年同期增长1.56倍。</p>
  <p>得益于入境游市场的火热，今年我国导游的报考人数大涨，尤其是外语导游。</p>
  <p>数据显示，今年的全国导游资格考试报名交费考生达31.78万人，同比增长超过45%。其中，外语类报考人数更是实现了激增。以福建为例，今年外语类报名考生531人（涵盖英语、日语、德语、法语、西班牙语、朝 鲜语），同比增长超180%，另外，海南外语类考生同比增长超90%。</p>
  <h2><strong>02 二重天：多所高校裁撤外语专业</strong></h2>
  <p><strong>矛盾的是，外语导游人才紧俏的情况下，外语类专业却越来越“冷门”。</strong></p>
  <p>今年以来，国内多所高校陆续发布专业调整情况，宣布将暂停外语专业招生。</p>
  <p>7月，对外经济贸易大学、北京语言大学宣布停止俄语笔译、意大利语口译等多个小语种专业的硕士招生；5月，济南大学《2023年专业调整情况》显示已停招朝 鲜语、德语专业，沈阳航空航天大学《2024年我校停招专业情况》显示2024年英语专业暂停招生。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_7a1e23447675448a82e42c25ae36c986@6117177_oswg49235oswg752oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在此之前，有数据统计，根据教育部公布的2018年至2022年的《普通高等学校本科专业备案和审批结果》，在过去5年间，至少有101所本科院校撤销了外语类专业。</p>
  <p><strong>其中，日语、英语、朝 鲜语专业为撤销学校数量最多的专业。</strong></p>
  <p>与此同时，许多外语专业的高考录取分数线和位次也呈现下滑趋势。</p>
  <p>以四川外国语大学的西班牙语为例，其在重庆的历史类普通类提前批分数线，2024年最低分为513分，最低分排名12268；2022年最低分为520分，最低分排名9382；2019年最低分为577分，最低分排名3633。</p>
  <p>北京语言大学的葡萄牙语在北京的理工提前批次录取分数线也在下降，其2019年最低分为636分，最低分排名3606；而2024年其最低分为592分，最低分排名12263。</p>
  <p><strong>上述两所高校，收分都在呈逐年下降趋势。</strong></p>
  <p>除了中国，其他国家的高校也在撤销外语专业。</p>
  <p>以韩国为例，今年，韩国德成女子大学决定从明年起，不再招收法语和德语两个专业的学生。</p>
  <p>对此，央视财经报道显示，校方表示此举是受学生人数减少、智能化时代教育环境变化等因素影响。</p>
  <p>数据显示，韩国全国四年制大学的语言专业的数量五年间减少了五分之一，同一时期，语言专业的入学人数也减少了18%。</p>
  <p>事实上，今年我国多个高校出现了小语种专业招生不足的情况。</p>
  <p>7月，在湖南教育考试院发布的《湖南省2024年普通高校招生本科提前批（非艺术类）征集志愿国家任务计划》中甚至出现了北京大学。据悉，这次北大补录的专业是A51专业组，专业分别是俄语和朝 鲜语。</p>
  <p><strong>橡树实验室注意到，就业率低也是外语专业被撤销的原因之一。</strong></p>
  <p>以安徽省为例，其高校外语专业曾因就业率低被红牌警示。</p>
  <p>在《安徽省普通高校本科专业布局和需求分析报告（2023）》中，毕业去向落实率相对较低的21个本科专业中，德语位列其中。</p>
  <p>而在《安徽普通高校本科专业布局和需求分析报告（2021）》中，初次就业率相对较低的20个本科专业中，包含朝 鲜语、阿拉伯语、英语（翻译）。</p>
  <p>2022年，安徽省发布深化高校学科专业结构改革服务产业创新发展实施方案（2022-2025年），宣布“连续3年就业去向落实率低于60%的专业暂停招生”。</p>
  <p>方案指出，要完善学科专业“预警清单”制度，健全学科专业退出机制，对需求不大、水平不高、效益不好的学科专业实行限招、隔年招生、停招等措施。对不适应经济社会发展、办学水平低、脱离社会需求的学科专业点予以退出。</p>
  <h2><strong>03 如何解局：AI狙击下，外语专业这样求生</strong></h2>
  <p>不可否认，在人工智能飞速发展的当下，外语专业将面临诸多挑战。</p>
  <p>央视财经此前的报道中提到，有分析认为，随着人工智能技术快速发展，社会对语言工作者的需求下降，尤其是外语专业和翻译工作受到直接冲击。<strong>外语的学习必要性受到质疑，在部分以就业为导向的大学教育中，外语类专业或将面临AI严酷的挤压。</strong></p>
  <p>而据此前中国翻译协会发布的《2024中国翻译行业发展报告》显示，经营范围中含有“机器翻译与人工智能翻译”业务的企业数量迅速增长，由2022年底的588家增长至2023年底的839家。</p>
  <p>与此同时，2023年，翻译企业“外译中”业务相比2022年下降了1.2个百分点；“外译外”业务占比自2018年以来首次出现下降，相较2022年下降了1.5个百分点。</p>
  <p>此外，各高校分别有27.4%和29.9%的BTI（翻译本科）学生和MTI（翻译硕士专硕）学生毕业后离开了翻译或相关行业。</p>
  <p><strong>那么，外语翻译究竟会不会被AI取代？</strong></p>
  <p>对此，赵文钰表示，翻译分为笔译、听译、陪同口译等，其中笔译最容易被AI取代，且目前市场上的很多AI在这方面已经做得很好了。</p>
  <p>但她认为听译和陪同口译是完全不能够被AI取代的，以外语导游为例，作为陪同口译中的一种，这之中除了翻译之外，更需要体现的是人文关怀。“旅游是为了感受当地的风土人情，与人产生链接是很重要的一环，而不是单纯跟机器对话。另外，AI目前的答案都是预设好的，比较冰冷、刻板，缺乏临时反应能力，也难以实现情感互动。”</p>
  <p><strong>葛佳对此表示认同，“人工智能会代替笔译，但不会代替小语种导游。”</strong></p>
  <p>她认为，首先小语种的机器翻译质量不算很高，因为样本训练很少；其次，导游服务就是需要给客户提供情绪价值和陪同服务，工作重点在于陪同旅游，增强体验感，而不是单纯的翻译，更是一种社会交际活动。</p>
  <p>事实上，针对外语专业“遇冷”的情况，2022年起，教育部在《普通高等学校部分特殊类型招生工作的通知》中提出：<strong>鼓励高校培养“小语种+”复合型人才。</strong></p>
  <p>近几年，许多高校也已经推出了外语复合型人才培养模式。</p>
  <p>今年，广东外语外贸大学新增了9个“外语+专业”双学士学位项目，包括“商务英语+法学”“德语+国际经济与贸易”“法语+国际经济与贸易”“俄语+国际经济与贸易”“西班牙语+国际经济与贸易”“意大利语+国际经济与贸易”“日语+国际经济与贸易”“朝 鲜语+金融学”等。</p>
  <p>去年，北京语言大学和中国石油大学（北京）开设阿拉伯语（涉外石油人才实验班）联合学士学位项目，培养精通阿拉伯语和石油工程知识的复合型人才，学生毕业可获两校认可的学士学位证书。</p>
  <p>“这使得外语专业学生可以成为‘文理混搭’的复合型人才，外语能成为任何一个学科的翅膀，让学生飞得更高。”上海交通大学外国语学院院长尚必武在接受中国青年报采访时谈到，我们所要做的不是在算法上同人工智能竞争，而是要发挥我们外语人得天独厚、无法替代的特长。</p>
  <p>尚必武说，<strong>人工智能时代，可以把基础工作交给AI，但“译后处理”、向世界讲好中国故事等工作还是要交给HI（Human Intelligence）。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AmZlvYrcU_dzL0Pk8F-GLA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“橡树实验室”</a>，作者：徐美娟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096997778345731</id>
            <title>字节红果短剧出大事了，已停止上新</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096997778345731</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096997778345731</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 11:18:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 红果短剧, 微短剧, 内容审核, 规范化发展  
<br><br>  
总结: 红果短剧在接受广电主管部门约见后，决定停止上线新剧集，并对现有剧集进行逐一排查，以落实微短剧管理的相关规定。该平台将加强内容审核机制，打击低俗和违规内容，推动微短剧市场向高质量和规范化发展转型。红果短剧的迅速崛起与其免费模式和强大的内容供给能力密切相关，但行业的快速发展也带来了内容质量参差不齐的问题。未来，红果短剧需在保持特色的同时，适应市场的变化和监管要求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_3668ac97c273476f82e82f19ddcda8af@46958_oswg60860oswg800oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>红果短剧5天内停止上线新剧集</strong></h2>
  <p>红果短剧有新动作。&nbsp;</p>
  <p>12月26日，红果短剧官方发文表示，在<strong>接受广电主管部门约见</strong>后，高度重视，迅速响应，坚决落实好主管部门关于微短剧管理的有关规定和指导要求，进一步完善审核制度，即日起对平台上所有剧集进行逐一排查，对于发现的违规内容，立即采取下线等措施。平台也将定期向公众发布治理公告，接受社会各界的监督和建议。</p>
  <p>红果短剧称将进一步压实平台主体责任，加快升级一套全新的内容指导要求和质检标准。并表示<strong>即日起5天内，停止上线新的剧集</strong>，对已经受理尚未上线的剧集将按照全新标准重新评估，从严打击含有不良价值观导向、违反公序良俗、低俗“擦边”等违规内容的微短剧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_ed8ec637178d46bc8f5618a96609337b@46958_oswg33278oswg622oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：红果短剧官方账号公众号</p>
  <p>红果短剧宣布 5 天内停止上新新剧集，引发不少观众的讨论和舆论关注。这事看似突然，其实早有预兆。&nbsp;</p>
  <p>这几年来，短剧凭借快节奏、多反转、类型多样、风格大胆、制作精良受到不少观众的喜欢，隐隐有威胁长剧的架势。但是发展速度过快，问题也就会随之暴露。内容质量参差不齐，过度虚构夸大，在一定程度上会导致价值观扭曲。且部分短剧公司为了流量无下限，制作的短剧内容越发猎奇低俗，并不利于短剧生态的长期可持续发展，不少观众也对此积怨已久。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_ba15c778ccb84df88a0423e14e455c33@46958_oswg304850oswg1080oswg3479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博</p>
  <p>中国网络视听节目服务协会消息，12月25日，广电总局网络视听司、北京市广电局联合约见“红果短剧”主要负责人，对其微短剧规范发展提出要求。广电要求，红果短剧要积极主动履行社会责任，落实平台主体责任，落实总编辑负责制，建立健全内部管理制度，确保合规经营。</p>
  <p>此次约谈工作的目的是为了<strong>实现微短剧市场高质量发展</strong>，帮助从“野蛮生长”转向<strong>“精品化、规范化”</strong>。同时，本次被约谈的“红果短剧”也将在限期内完成整改，整改限期后广电总局将对红果短剧进行回访。届时，如果红果短剧仍然没有进行有效整改，广电就要启动问责，并追究相关责任人的责任。</p>
  <p>红果短剧此次被约谈，实际上就是因为近期盲目扩张造成的监管隐患的反映。用户激增，短剧剧目庞杂，内容质量难以监管到位，这也是在倒逼红果短剧出台更完善、更严谨的<strong>内容审核机制</strong>。</p>
  <p>红果短剧作为目前发展势头最好的短剧平台之一，一举一动都备受业内关注，5天停止上新新剧集的大动作一出，不仅是为其他短剧平台打样，提供如何规范平台短剧发展的示范，还会让不少短剧平台接受到目前的发展大趋势，积极主动审视自家短剧情况，主动做出调整改变。</p>
  <p>也算是红果短剧变相发挥了行业带头作用。</p>
  <h2><strong>红果短剧正在为抖音打下短剧江山</strong></h2>
  <p>红果短剧是抖音在2023年5月份推出的一款短剧产品，同年8月份其独立App正式上线。 不同于需要充值付费才能看的微信付费短剧小程序，红果短剧主打<strong>免费短剧</strong>。&nbsp;</p>
  <p>起初红果短剧也只是一个名不见经传的小平台，但是背靠字节跳动，就注定了它不会是个平庸的存在。果然，短短一年，红果短剧是实现弯道超车，凭一己之力领跑短剧市场。</p>
  <p>根据QuestMobile数据，上线以来仅一年时间，红果短剧的DAU完成了从<strong>0到3000万</strong>的飞速增长，火速和其他同类独立短剧App用户规模拉开差距。截至2024年11月，红果短剧DAU已经突破4000万，且仍处于高速增长中。</p>
  <p>这是一个什么概念呢？就这样说吧，同为字节系的西瓜视频，2016年上线，根据极光大数据显示，截至2021年3月份，上线近五年，其DAU为3400万。同为免费短剧平台，快手旗下的喜番月活跃用户也不过300来万。可以看出，红果短剧的发展速度是多么惊人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_ab38692bec3f48f9846f43d7129461f8@46958_oswg316676oswg960oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：QuestMobile</p>
  <p>根据QuestMobile发布的数据，2024年3月，红果短剧以<strong>5400万的月活跃用户</strong>数位列在线视频行业第六，月人均单日使用时长达约1.38h，超过爱奇艺、优酷、腾讯视频、芒果TV等四大长视频平台。</p>
  <p>2024年9月，红果短剧<strong>月活用户数突破1.2亿</strong>，同比增长高达1045.9%。到11月，红果短剧的<strong>MAU已经突破1.4亿</strong>。用户粘性和用户活跃度都被红果轻松拿捏住了。</p>
  <p>12月，QuestMobile发布2024中国互联网核心趋势报告，红果短剧位列“App用户规模增长TOP榜（亿级）”榜首。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_bf40740ee671478cb24d71101406accd@46958_oswg863920oswg800oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：QuestMobile</p>
  <p>红果短剧能够实现弯道超车，原因主要有以下几种。</p>
  <p>其一，是<strong>付费短剧市场遇冷，消费者的付费意愿下降</strong>。付费短剧往往是通过充满反转与冲突的剧情，快速调动观众情绪，引起观看兴趣，却在关键时刻戛然而止，观众此时多半抓耳挠腮，十分迫切想要看到下面剧情。于是，就这样顺利将流量引向付费小程序，等到小程序上观众则需要会员权限或付费充值才能观看。</p>
  <p>这种商业模型打通了“投流+付费”的渠道，被业内称为IAP（内容付费）模式，在一定程度上能够保证短剧质量，也是短剧的主流盈利模式</p>
  <p>对于观众而言，一部短剧往往动辄几十上百集，一集几分钟，虽然费用不高，但是集数一多，累计起来还是一笔不小的费用。加之，由于小程序监管存在漏洞，部分小程序运营并不规范，观众即使付费了，也很难保证平台不出现问题被封禁。一旦平台被封，观众就是赔了夫人又折兵。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_4291657e698a45ac829f52da5fa68c03@46958_oswg306535oswg1080oswg1902_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：红果短剧</p>
  <p>因此付费+运营存在不确定性，小程序付费短剧的实际用户粘性较低，观众的付费激情也随之市面上越来越五花八门的短剧小程序而逐渐消散。</p>
  <p>这种时候，红果短剧横空出世，不仅提供免费短剧观看，自带流量属性，帮助平台在短期内迅速积累起足够大的流量池，更重要的是还背靠大厂，拥有独立运营的App，用户不必在规范性较差的小程序中游走，为观众提供了一个<strong>放心可靠的看剧环境</strong>。</p>
  <p>其二，背靠大厂，不仅让观众对红果短剧的出身放心，更重要的是，可以提供<strong>持续不断的内容供给</strong>。字节跳动作为首屈一指的互联网大厂，资金实力雄厚，可以购买其他平台短剧，可以进一步<strong>整合、引导短剧观众注意力</strong>。</p>
  <p>此外，抖音海量内容补给，加上免费阅读平台番茄小说庞大的IP内容供应，为红果短剧在短剧内容和创作上提供源源不断的动力支持。取之于自家，用之于自家，在一定程度上减少了侵权和创作单一化问题，降低短剧开发成本，又进一步反哺巩固了红果短剧的免费模式。</p>
  <p>红果短剧官方公布的9月短剧月报显示，红果短剧分<strong>账额已超2亿</strong>，其中4部短剧作品单月分账超300万，超过30部作品单月分账破百万。10月总分账更是突破2.5亿，4家版权方单月分账超千万，40家超百万。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_c6dab3bf100d45ba94ef661f8b5f0739@46958_oswg308747oswg1080oswg1980_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：红果短剧</p>
  <h2><strong>红果走向何方</strong></h2>
  <p>当前的问题在于，短剧市场发展太快，规范性太差，势必要经过一轮大整改甚至变革，而首当其冲的就是目前最热门的短剧平台。</p>
  <p>红果短剧被约谈也在情理之中，但是如果行业生态迟迟得不到应有的矫正，红果短剧又能否承受来自多方批判性的目光，继续保留自身特色？</p>
  <p>精品短剧逐渐成为市场发展的主流方向，红果势必要逐渐摈弃过去一些低俗无脑浮夸的短剧，向精品化发展，这个过程必然要经历<strong>阵痛</strong>。</p>
  <p>另一方面，红果短剧的发展思路其实和番茄免费小说有着异曲同工之处，先通过疯狂的流量攻势聚拢流量，然后依然广告变现。说白了，无论是红果还是番茄，其底层逻辑还是<strong>建立在字节的流量上</strong>的。</p>
  <p>那么如果字节未来策略转变，逐步减少对红果短剧的流量投入，失去庞大流量来源的红果又能否保持现在的强劲态势？</p>
  <p>红果短剧商业化还有很长的路要走。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cuaXJda2X6ZYI70NTjN9iQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网头条”</a>，作者：唐仁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096921365548805</id>
            <title>AI基建，拉爆不少牛股</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096921365548805</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096921365548805</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 11:02:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <字节豆包, AI基建, 高速互联, 铜缆互连>
<br>
<br>
总结: 字节豆包的崛起推动了A股对算力基建的投资，促使国内AI企业加速追赶。全球AI领域的算力需求已超越单个芯片的性能提升，博通的参与打破了英伟达的垄断。AI基建2.0不仅涉及GPU，还包括高速互联、存储等关键环节。随着超大规模算力集群的形成，铜互连因其成本和功耗优势逐渐被大型云服务商采用。未来，AI算力集群对高速电缆的需求将显著增长，市场空间预计将达到64亿美元。国内企业在高速铜缆领域的需求也在上升，可能会逐步打破海外的技术垄断。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>字节豆包的出圈，在 A 股又掀起一股围绕算力基建的投资，应用端的进步和巨额资本开支或逼促国内其他 AI 玩家追赶差距。&nbsp;</p>
  <p>而在全球AI领域，随着算力需求突破单个芯片性能升级的速度，一场全新的AI基建已经拉开帷幕。博通的入局，令大型科技公司不再臣服于英伟达的芯片霸权。&nbsp;</p>
  <p>新一批卖铲人，开始进场了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_fd6b6c12993b4ce49e49fa4968bb51cb@000000_oswg109422oswg864oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>AI基建2.0</strong></h2>
  <p>AI基建投资并非只停留在堆GPU的范畴，还覆盖了像高速互联、存储、光通信、交换机等不可或缺的环节，这些共同组成了算力，存力，运力。&nbsp;</p>
  <p>AI服务器跟传统服务器集群的不同，就是增加了GPU模组。从存力的角度，HBM容量带宽的增速赶不上芯片算力增长的速率，那就会有内存墙的问题，制约算法的发挥。&nbsp;</p>
  <p>从服务器的角度，算力网络内部光模块的用量由集群内GPU数量决定，每台服务器的网络端口数量同步增加，按照比例推算可知，这会带来多大的需求量。&nbsp;</p>
  <p>这个逻辑，其实在AI基建1.0版本已经兑现过。国内的光模块“三剑客”，美国的博通、迈威尔科技，都是受益者。&nbsp;</p>
  <p><strong>而如今，逻辑有什么变化？</strong></p>
  <p>首先是超大规模算力集群已经初具雏形。&nbsp;</p>
  <p>Meta此前提出，要在2024年底继续扩大基础设施建设，包括35万颗H100的配置。未来，AI算力集群的规模上限将远远不止百万颗GPU。&nbsp;</p>
  <p>生成式AI的应用往往需要处理和分析大量数据，执行这些任务通常会超过单个计算节点的能力，因此需要跨多个计算节点分摊工作负载，前提是要让节点之间的通信畅通无阻。&nbsp;</p>
  <p>英伟达的做法叫做Scale up，通过NVLINK Switch提升GPU之间的通信速率，把多个GPU组成一个超级GPU节点，纵使单节点的性能已经趋近极限，在高速互联下张量并行的得以提升。&nbsp;</p>
  <p><strong>而实现高速互联的方案，不再只是光模块，而纳入了铜互联</strong> 。因为在短距离连接的场景里，相比光互连，铜互联在成本和功耗上占据优势。&nbsp;</p>
  <p>以英伟达GB200 NVL72为例，800G光模块的市场平均单价在430美金左右，那么整个机柜购置光模块就要花掉55.7万美元，相比之下，使用铜缆互联节省了差不多6倍的成本。&nbsp;</p>
  <p>在短距离连接场景里，高速铜互连方案已经逐渐被海外大型云服务厂商所采用。&nbsp;</p>
  <p><strong>其次，去年AI芯片的所有增量几乎都被英伟达一家所垄断，但随着以博通ASIC为代表的芯片合作方式得到验证，科技巨头逐渐加码了自研算力部署。</strong></p>
  <p>因为过去英伟达可以将GPU和互联方案一起打包塞给科技巨头，但现在巨头和博通一起搞芯片集群，选择上更加多样化，激发了像高速互联、交换机的配套需求。&nbsp;</p>
  <p>亚马逊在今年12月初发布了 Trainium2 推理芯片，其单机柜可以放置两台Trainium2 服务器，两个机柜间就通过有源线缆连接。除此之外，谷歌、X.AI都在使用定制线缆。&nbsp;</p>
  <p>除了业绩指引亮眼的博通，数据中心的上游配套供应商今年终于能看到实际的业绩增长。&nbsp;</p>
  <p>安费诺是高速率连接器龙头，英伟达高速铜缆组件的主要供应商。在过去的三季度，公司销售额同比增长26%，其中用于AI产品的贡献最大。&nbsp;</p>
  <p>Credo提供的是高速连接线材，近期大火的AEC是其主要产品。在月初公布的财报中，公司即表示AEC已经在下游AI领域放量，佐证了科技大厂对于高速线缆的旺盛需求。业绩公布后次日，公司市值一天就涨近50%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_93a3a14d446f4d438c232f55f228f671@000000_oswg82204oswg867oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>什么是AEC？</strong></h2>
  <p>对于AI算力集群来说，最小化能耗和成本是极关键的。英伟达的策略是尽可能多地部署高速铜缆，今年推出的GB200机架方案中，采用了超过5000根铜缆连接GPU，长度超过2英里。&nbsp;</p>
  <p>按照下半年出货，明年成为主力产品的节奏，市场对铜缆潜在需求量的预期十分乐观。根据机构预测，仅GB200出货量拉动的铜缆需求，2025年的市场空间将达到约64亿美元。未来新产品方案的设计，对于高速铜缆的需求还会不断进行迭代。&nbsp;</p>
  <p><strong>数据中心交换网络的连接方案包括光模块+光纤、有源光缆AOC和直连铜缆DAC。</strong></p>
  <p>铜缆为短距离连接提供高带宽和性能，是经济高效的解决方案。而光缆利用光纤并提供更高的带宽，适合更长的距离，多用于不同机架之间的连接。&nbsp;</p>
  <p>想要实现成本最低的高速互联，且功耗和延迟统统降低，铜互连是性能和成本折中的方案。&nbsp;</p>
  <p>DAC是一种两端带有固定接头的铜缆组件，广泛用于数据中心的短距离连接，长度通常为1至7米，传输速率最高可达到224Gps，可以进一步分为有源DAC和无源DAC。&nbsp;</p>
  <p>无源DAC在电缆端直接连接，通过铜线传输，在没有信号调节时可以进行传输。覆盖距离不超过3米，譬如用于系统内的机架连接。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_0b70aeef718449b2b6d56ad81d338288@000000_oswg130957oswg858oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有源DAC则包含ACC（有线铜缆）和 AEC（有源电缆）。&nbsp;</p>
  <p>ACC是通过内部添加了有源信号驱动器芯片，这些有源芯片补偿了铜传输造成的部分损耗，因此它们可以传输比无源DAC远 2-3 倍的距离。&nbsp;</p>
  <p>而AEC则是在ACC基础上，通过在线缆两端引入 Retimer 芯片，可以在传输开始和结束时清理、去除噪声并放大信号， <strong>从而进一步延长传输距离</strong> 。虽然功耗和成本也会随之增加，但仍低于光缆AOC。&nbsp;</p>
  <p>比较来看， <strong>AEC和ACC的覆盖范围都比DAC更长，都适用于为短距离连接提供高带宽</strong> ，是比较经济高效的解决方案。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_13ff8f2ffe494813ac55740f5c5f4592@000000_oswg193016oswg856oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>每年要投入上千亿资本开支的微软谷歌们，未来预算投入会将一部分投入到互联设施中，这是确定无疑的。&nbsp;</p>
  <p>因为NVLINK技术的存在，再加上机柜密度足够高，所以英伟达使用DAC和部分ACC就已经够用。但他们现在要围绕自己的芯片集群配套，整体算力密度不如英伟达的前提下，机柜内卡离得更远， <strong>于是就倾向于性能出色的AEC。</strong></p>
  <p>机构大幅度的修正呼应了如今大型AI集群对高速电缆需求的积极变化。&nbsp;</p>
  <p>根据Lightcounting最新报告， <strong>预计未来五年高速电缆的销售额将增长两倍以上，到2029年将达到67亿美元</strong> 。按照去年的报告，对2028年销售额的估计只有28亿美元。&nbsp;</p>
  <p>除了市场扩容本身，其中主要的变化是，到2029年，DAC将逐渐把市场份额让给AEC和ACC。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_28e44c9380134dc09e6f60f6fcfea0e1@000000_oswg113336oswg852oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但是不是一定能替代光模块呢？&nbsp;</p>
  <p>如果一些方案本来使用的是有源光缆，可能会被AEC替代一部分。但在1.6T甚至更高速率的互联域，跨机柜较长距离的连接场景依然首选光模块，整体方案来看还是会搭配使用。&nbsp;</p>
  <p>超大算力集群的竞赛不光只有海外巨头在参与，国内几个头部玩家也在持续投入。字节网传的明年1500亿元资本开支，以及字节在应用端的出色表现，或倒逼其他国内大厂奋起直追，在国内复制一场AI军备竞赛。&nbsp;</p>
  <p><strong>对于国内A股，投资机会又可能在哪里？(注意：下文提到的上市公司仅是分析说明，并非推荐，读者需注意风险)</strong></p>
  <h2><strong>下一个光模块？</strong></h2>
  <p>AI2.0基建对于高速互联的需求明确，同时随着自研ASIC队伍的不断壮大，超大规模XPU集群的建设将带动上游的光模块、交换机、PCB、高速线缆等用量的持续繁荣。&nbsp;</p>
  <p><strong>来自英伟达的映射最为直接</strong> ，当前B200在逐渐上量，供应商安费诺的配套产品线就集结了众多来自国内的上游供应商，譬如包括乐庭智联( <strong>沃尔核材)、神宇股份、鼎通科技、奕东科技</strong> 等 <strong>(仅作分析说明，并非推荐)</strong>。&nbsp;</p>
  <p>乐庭智联是沃尔核材的子公司，也是安费诺的核心线缆供应商，目前无论是产品线，技术，以及产能，都为承接大量订单做足了准备，可以预见未来由产能和价值量提升带来的业绩怎增长。&nbsp;</p>
  <p>公司在8月曾透露，部分单通道224G高速通信线产品完成了重要客户验证，已接到订单需求，陆续交付中，目前整体占比较小。&nbsp;</p>
  <p>作为核心映射标的，股价从2月最低点迄今，市值累计翻了接近4.5倍。类似的海外配套供应商还有 <strong>精达股份、鸿腾精密</strong> 等(仅作分析说明，并非推荐)。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_69a7080e5ebb4297a4533c00f3415994@000000_oswg63644oswg861oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>高速铜缆组件由线材和连接器组成，上游提供材料，下游是终端客户。在高速线材&amp;连接器市场，国际巨头通过专利优势垄断大量份额。AEC的主要供应商包括 Astera labs，Broadcom、Credo、Marvell、Maxliner、Point2。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_4e364beeed9b497cb6d4fe926e596ff4@000000_oswg171858oswg852oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>国内企业如鼎通科技、奕东电子生产的组件经过客户集成其他功能后形成连接器模组，最终供应给下游客户。&nbsp;</p>
  <p>但 <strong>未来随着国内算力建设，下游客户对国产化内部器件的需求增长</strong> ，国内供应商有望从细分器件逐步突破海外垄断。譬如去年上市的华丰科技，在去年上半年已经成功研制224Gbps高速背板连接器。&nbsp;</p>
  <p>国内来看， <strong>新易盛</strong> 在高速AEC电缆模块有所布局； <strong>瑞可达</strong> AEC系列产品目前相关项目正在推进中； <strong>兆龙互连</strong> 已规模化生产应用于传输速率达到400G的高速传输电缆及组件产品，无源铜缆和有源铜缆产品可针对情况提供不同解决方案(仅作分析说明，并非推荐)。&nbsp;</p>
  <p>从成本来看，高速铜互连的单位价值量或无法与光模块相提并论，但随着算力基建在规模量级上的突破，成本和性能将是科技巨头们不得不去平衡的问题，一些短距离的互联场景将逐渐被高速铜缆填充。&nbsp;</p>
  <p>这意味着，一批新的“卖铲人”正在徐徐走进这个赛道，跟光模块的故事极其相似，预先享受到了估值端提升。&nbsp;</p>
  <p>技术路线的迭代只是一个契机，对于国内企业，高速铜缆仍然具备比较高的门槛，从技术研发，产品验证，到进入供应链，收获业绩爆发增长，这个过程仍存在着不及预期的可能性。&nbsp;</p>
  <p><strong>格隆汇声明：</strong>文中观点均来自原作者，不代表格隆汇观点及立场。特别提醒，投资决策需建立在独立思考之上，本文内容仅供参考，不作为任何实际操作建议，交易风险自担。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649860023&amp;idx=1&amp;sn=748b9776b37e804dbeaab6a4376aadd0&amp;chksm=82c2823a84498970aeaa25ef531c93f0c99ddbbb914340bdc300a194bc9bec3b4fc6557d44d8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：弗雷迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096932120088065</id>
            <title>iPhone 被曝光的这个大更新，堪称手机摄影的「回锅肉」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096932120088065</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096932120088065</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 11:00:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone, 可变光圈, 影像技术, 摄影发展  
<br><br>  
总结: 近年来，iPhone的影像技术发展显得平淡，用户对新机型的变化感知不强。苹果计划在iPhone 18系列中引入可变光圈，这一传统光学技术的回归引发关注。光圈的历史可以追溯到早期的摄影技术，随着时间的推移，其在手机摄影中的应用逐渐增多。尽管可变光圈在虚化和星芒效果上有优势，但市场上已有其他品牌通过算法实现类似效果。苹果的创新能力曾被广泛认可，但在影像技术上逐渐落后于竞争对手。可变光圈的引入是否能带来实质性改进仍存疑问。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_c8f6115a32cf4909ae74961c9d2b1891@000000_oswg399072oswg587oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>能力有限 没有新花样&nbsp;</strong></p>
  <p>近些年，iPhone 的影像似乎有些安静了。&nbsp;</p>
  <p>与别家相比愈发平淡的「白开水」色彩、不够大底的硬件配置，都让我一个忠实的 iPhone 用户觉得有些乏味。&nbsp;</p>
  <p>不信？除了长焦镜头从 3× 变成 5× 外，我想大家都很难在第一时间说出 iPhone 16 Pro Max 和 iPhone 13 Pro Max 之间有什么感知明显的新鲜家伙。&nbsp;</p>
  <p>不过，最近有一条爆料引起了我的注意——苹果打算为 iPhone 18 系列的影像模组配备传统的光圈结构。&nbsp;</p>
  <p>没错，这就是我们熟悉的「可变光圈」。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_54a92914340d4117be5c38316e1b8a5e@000000_oswg25445oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>从望远镜迈向智能手机，光圈的前世今生&nbsp;</strong></h2>
  <p>经过这么多年的厂家「培训」，大家对光圈应该不算陌生了，但作为一个源远流长的东西，我们还是先聊聊它。&nbsp;</p>
  <p>想要尽可能全面地、客观地了解一个东西，哲学三问是个好选择：&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p><strong>我是谁？从哪儿来？到哪儿去？</strong></p>
  </blockquote>
  <p><strong>「我是谁？」</strong></p>
  <p>通俗地讲，光圈是相机镜头里的一种装置，光圈的结构由一组薄片状的金属叶片组成，这些叶片通过机械或电子控制环绕排列，形成一个可调节大小的圆形开口。&nbsp;</p>
  <p>这些圆形的开口，直接决定了通过光线的多少，就像眼睛的瞳孔，光圈大进光多，光圈小进光少。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_d7b7f58f8a6f4663b94ae738e245e8d0@000000_oswg40397oswg1024oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>「从哪儿来？」</strong></p>
  <p>从古埃及卡纳克神庙的光线通道，到中世纪教堂彩色玻璃透射出的神圣光芒，人类从未停止对光线的追求。&nbsp;</p>
  <p>光圈的概念可以追溯到早期的针孔相机（Camera Obscura），当时的装置利用一个小孔让光线投射到暗箱内形成影像。&nbsp;</p>
  <p>但是，针孔的大小固定且不可调节，这极大程度地限制了曝光的灵活性。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_55c4fe24bf0e4b3fa5ba7b33f1b2bcbe@000000_oswg198653oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>17 世纪，随着伽利略和开普勒改进望远镜，光学镜头开始进入实用阶段，镜头需要控制进入的光量，以减少眩光和图像失真，从而引入了类似光圈的遮光片。&nbsp;</p>
  <p>时间来到 19 世纪初，达盖尔银版摄影法正式发明，摄影技术登上历史舞台。&nbsp;</p>
  <p>那时候拍一张照片需要很长时间的曝光，稍微过量的光线都会导致画面过曝。&nbsp;</p>
  <p>为了解决这个问题，数学家兼光学设计师 Joseph Petzval 用两个胶合透镜组成前组，用于聚拢外界的光线，一个双凸透镜和一个双凹透镜组成后组，用于减少轴向像差，并将前后组装在一个金属桶内，研发了 Petzval 镜头。&nbsp;</p>
  <p>这颗镜头焦段约为 150mm，光圈为 f/3.7，是同时期传统镜头亮度的 16 倍以上，将数小时的曝光时间直接缩至 30 秒以内，极大程度地解决了拍摄时间过长而引起的不易控制的问题。&nbsp;</p>
  <p>所有光学设计师和摄影师，开始留意光圈的重要性。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_296df9757ae64d8b800a189b0ea9d2d4@000000_oswg54747oswg768oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1851 年，大幅相机开始采用手动调节光圈，标志着光圈成为摄影器材中的标准部件。&nbsp;</p>
  <p>早期光圈设计为固定开口或简单的插片，19 世纪末，随着精密机械加工技术的出现，虹膜光圈（可调节的圆形开口）被广泛应用。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_0270fe9b0c034b688a04f11e7f43a2d3@000000_oswg85923oswg1080oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>法国著名制造商 Hermagis 于 1896 年制造的大画幅镜头，已有清晰的光圈结构&nbsp;</p>
  <p>到了 20 世纪初，徕卡和禄来推出更为便携好用的民用相机，这些相机配备机械控制的光圈叶片，使得光圈的调节更加灵活。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_9267fd4fbcc14f9ba159ca998c8200d1@000000_oswg91640oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">禄来 3.5 MX-EVS 的光圈隐藏在镜间快门之下&nbsp;</p>
  <p>在 20 世纪中期，日本电子系统高速发展随着自动相机的普及，电动光圈被引入，使得光圈的调节可以由电子系统控制。&nbsp;</p>
  <p>这种光圈设计与控制方式，持续至今。&nbsp;</p>
  <p><strong>「到哪儿去？」</strong></p>
  <p>要看光圈最终走向何方，就要看看现在的光圈立足于何处。&nbsp;</p>
  <p>在 21 世纪，它来到了手机上。&nbsp;</p>
  <p>十五年前，iPhone 4 才刚刚推出，智能手机还处于星星之火即将燎原的前夕，有一家我们耳熟能详的手机厂商已经开始深耕摄影了，光圈这个东西，自然也逃不过它的掌心。&nbsp;</p>
  <p>2009 年，诺基亚 N86 推出，该手机配备了三档可变光圈（f/2.4、f/3.2 和 f/4.8），以适应不同的拍摄环境。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_75fcf27bf85c446082d6c40b2454110a@000000_oswg35750oswg720oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，由于当时手机摄影设计思路还遵循着向传统摄影靠拢的方向，尚未成为主流卖点，N86 的可变光圈设计并未引起广泛关注。&nbsp;</p>
  <p>在诺基亚倒下后，智能手机蓬勃发展，2018 年，三星 Galaxy S9 系列推出，采用了双档可变光圈设计。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_e9ce3a0c9c944f4487980d2069203ebb@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>彼时，智能手机长期存在光圈两难的问题：&nbsp;</p>
  <p><strong>1. </strong>如果用固定大光圈，在弱光时表现较好，但在强光下容易过曝，画质锐度下降严重&nbsp;</p>
  <p><strong>2. </strong>要是用固定小光圈，强光场景的问题解决了，但在弱光下需要强行提高 ISO，画面充斥着黑白与彩色的噪点&nbsp;</p>
  <p>三星用 f/1.5 与 f/2.4 两档光圈柔和了尖锐的矛盾，Galaxy S9 会根据光线条件自动切换光圈大小，在低光环境下使用大光圈提高进光量，在明亮环境下使用小光圈，通过限制光线角度，减少了镜头中的像差和眩光，显著提高了图像的清晰度。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_4f5c6305b9fe4e278b6e4fe0320cb17c@000000_oswg41874oswg900oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">暗光环境下，用大光圈提升进光量；在光照充足时，用小光圈提高画质&nbsp;</p>
  <p><strong>可以说，在计算摄影还没那么强大的年代里，这几乎是最优的解法。</strong></p>
  <p>不过，当时的市场反响并不算积极，再加上夜景模式的推出以及算法进化的影响，在随后的 Galaxy 20 系列中，三星放弃了可变光圈结构，转而追求超长焦与高像素的组合，从焦段上做文章。&nbsp;</p>
  <p>值得一提的是，同年的 OPPO R7 Pro 也搭载了两档可变光圈，这也是 OPPO 唯一一次使用这种技术。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_057dd37c20c143a092142dee6f766c2e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>诺基亚和三星的失败，以及 OPPO 的浅尝即止，并没有拦住厂商们前赴后继的步伐。&nbsp;</p>
  <p>2022 年，华为 Mate 50 Pro 发布，在这台手机的主摄上，华为为其配备了六叶片的可变光圈，支持在 f/1.4 到 f/4.0 之间进行十档调节，随后，小米在小米 13 Ultra 上引入可变光圈技术，可以在 f/1.9 到 f/4.0 之间切换，并在来年的小米 14 Pro 上更进一步，采用了无级可变光圈设计，光圈范围从 f/1.42 到 f/4.0，可实现 1024 级精细调节。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_4fec8dc3c6314a9692ffce74626b21d2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>凭借手机影像算法飞速进步，短短四年间，华为与小米的可变光圈又有了新的玩法。</strong></p>
  <p>随着夜景模式的推出，手机厂商用类堆栈的方式解决了暗光环境的成像问题，不再需要为手机装上尽量大的光圈，顺带着把大光圈带来的锐度下降、崩边问题也解决了。&nbsp;</p>
  <p><strong>在这个前提下，可变光圈已经从「补光硬件」，成为了「创意工具」。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_6b2459e64b674ea4982c953c30f482bb@000000_oswg21877oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>手机作为最常用的记录工具，除了将镜头对准风景外，对准人的时候也不在少数。&nbsp;</p>
  <p>想要拍人拍得好，虚化是必须的因素。&nbsp;</p>
  <p>在传统摄影中，我们可以简略地认为，CMOS 大小相同、焦段相同的情况下，光圈越大，虚化效果越强。&nbsp;</p>
  <p>虽然手机动辄配备 1.4、1.8 这样的大光圈，但实际上这个数字只能代表通光量与全画幅相机上 1.8 光圈的镜头相等，而虚化效果在 CMOS 大小的影响下完全不一样。&nbsp;</p>
  <p>我们以一英寸 CMOS 为例，给它配备一颗 f/1.9 的光圈，此时整个摄像头的虚化效果等效为全画幅相机 f/5.13 左右。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_489830c991194b64b11af59de338e2d4@000000_oswg28282oswg1080oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在如此夸张的等效系数下，手机光圈大一点点，虚化效果也不明显，这也是为什么三星 Galaxy S9 的可变光圈主要用于提高成像，而不是增加虚化。&nbsp;</p>
  <p>但现在，在算法的帮助下，手机上的可变光圈，可以通过细微的变化，为系统提供虚化计算数据，营造更精细自然的虚化效果。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_61312b4762d942e7821d368a438e3fbf@000000_oswg88273oswg1080oswg903_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自 @华为&nbsp;</p>
  <p>在传统摄影中，除了虚化外，光圈还带来了另一个迷人的效果——星芒。&nbsp;</p>
  <p>星芒是由光源经过相机镜头光圈叶片边缘的衍射而产生的一种光学现象。这种效果使点状光源在画面中呈现出带有多条「光芒」的视觉效果。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_7014fff9e92f4dcab5c3580ab90d762c@000000_oswg155532oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现在，随着可变光圈来到手机上，星芒效果，也被手机拿下。&nbsp;</p>
  <p>每当夜幕降临，城市华灯初上，街头巷尾的大量点光源交相辉映，此时，手机操控可变光圈适时缩小，赋予这些点光源锐利而清晰的星芒效果，使其在夜色中熠熠生辉。同时通过类堆栈的夜景算法，抵消小光圈可能导致的噪点提升等问题。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_9f559d57d523480d85a2b8aa8fc38f33@000000_oswg115682oswg1080oswg914_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自 @小米&nbsp;</p>
  <p>至此，从望远镜到相机，再到如今的智能手机，光圈的前世今生，我们已经讲明白了。&nbsp;</p>
  <h2><strong>病急乱投医，还是真有新想法？&nbsp;</strong></h2>
  <p>这么多好处，是不是意味着可变光圈的未来一片光明呢？&nbsp;</p>
  <p><strong>不见得。</strong></p>
  <p>虽然说可变光圈实打实地增强了虚化，又将专业器材才能创造的星芒带到了手机上，但我依然保持怀疑—— <strong>无他，虚化与星芒都没有带来强大的说服力。</strong></p>
  <p>没有可变光圈的手机很多，vivo 在没有可变光圈的加持下，将蔡司镜头独特的焦外光斑融进了人像模式中，打造出自然的虚化效果；而 OPPO 则依靠飞速进步的算法，将模拟虚化精度提升到了能够识别头发丝的级别，且成功率非常高。&nbsp;</p>
  <p>它们在没有可变光圈的帮助下，一样能把虚化做得很好。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_c8e0fc76468c4b10a9b5332b0e02af72@000000_oswg123278oswg1080oswg926_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至于星芒，只是一个稍有趣味的特殊效果，远未成为决定性因素。&nbsp;</p>
  <p><strong>而在物理规律的限制下，可变光圈能做到的，真的只有这些了。</strong></p>
  <p>那么，给 iPhone 18 系列搭载可变光圈，是病急乱投医，还是真有新想法？&nbsp;</p>
  <p>回望十年前，那个苹果称得上无可指摘的年代，有句话是这样表述大家对苹果的信赖的：&nbsp;</p>
  <p><strong>苹果的创新非常独特，它总能发掘已有技术的用武之地，并将其整合，最终创造出消费者的确需要的需求。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_09f5be68aec747f5a9ec4586d2abc068@000000_oswg475000oswg1080oswg728_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">这种信赖，是茫茫多的产品堆砌而成的&nbsp;</p>
  <p>将这种信赖放在影像上也说得过去。&nbsp;</p>
  <p>在过去很长一段时间里，无论是精准的白平衡，还是自然的影调观感，都将 iPhone 影像打造成了标杆级别的存在，再配合上苹果在智能手机的开创者地位，这种形象甚至持续延续到了今天。&nbsp;</p>
  <p>但抛弃开一切玄学因素，仅从技术上以一个摄影师的角度来审视，从 Google Pixel 2 以单摄杀入 DxOMark 排行榜的时候，iPhone 静态影像与前沿水准之间的差距，便如同拉开的弓弦，逐渐显现。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_ba62ed99ed0441dd80386107895d05cd@000000_oswg46149oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更令人失望的是，面对逐渐落后的静态影像，苹果给出的答案，是 iPhone 16 上不痛不痒的色彩风格，以及一颗相机控制按键。&nbsp;</p>
  <p>所以，在听到 iPhone 将要配备可变光圈的时候，我很难想象苹果还能将这个东西玩出什么花样。&nbsp;</p>
  <p>考虑到苹果近年来愈发专业的更新，以及向视频拍摄方向的钻研，我斗胆给出一个推测，也泼一桶冷水：&nbsp;</p>
  <p>将可变光圈与视频以及 Apple Log 结合起来，通过缩小光圈降低快门速度，也许是苹果选择它的最大理由。&nbsp;</p>
  <p><strong>而这个理由，和普通消费者，依然没有太大关系。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652391520&amp;idx=1&amp;sn=5e5dc60bd32d696c2ee3a0ea8960fe9d&amp;chksm=9aa58b970f38a59a073d5f6c3c04d872b2ca8985c4d95b6ef50df4c2342a59bfc33f15bdc4a0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：<strong>周奕旨</strong>&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096928601705988</id>
            <title>下一代存储器趋势：存内处理（PIM），商业化迎来新进展</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096928601705988</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096928601705988</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 10:58:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 存储器, 人工智能, 存算一体, PIM技术  
<br><br>  
总结: 存储器在半导体行业中扮演着重要角色，尤其是在生成式人工智能技术快速发展的背景下，存储需求显著增加。随着AI数据的指数级增长，存储逐渐成为AI发展的瓶颈，存内计算技术受到广泛关注。存算一体芯片通过融合存储与计算，旨在突破传统冯·诺依曼架构的限制，解决功耗和性能问题。当前，行业内的标准化进程亟需推进，以提升PIM技术的兼容性和降低成本，从而促进其商业化落地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>存储器，包括DRAM（动态随机存取存储器）和NAND（闪存），一直是半导体行业的重要组成部分，存储器市场的增长为半导体产业带来了新的增长点，推动了半导体产业的进一步发展。特别是近年来随着以ChatGPT为代表的生成式人工智能（AI）技术的不断发展和普及，也推动了存储器市场的发展，尤其是新型存储技术，如HBM、QLC SSD等。&nbsp;</p>
  <p>众所周知，计算能力是AI时代至关重要的一环，但实际上很多人都会忽略存储在AI生命周期中发挥的重要作用，特别是随着生成式AI的爆火，包括图像、视频、音频在内的非结构化数据都会呈现出指数级增长的态势，也自然会激发出新的存储需求。根据IDC的调研结果，预计到2028年，全球将产出394ZB的数据，其中AIGC领域的数据产出尤为突出，届时，AI图像和视频生成将增长167倍。&nbsp;</p>
  <p>在此基础上，存储逐渐成为了AI发展的瓶颈。近年来，存内计算被业界广为关注，但却始终卡在商业化上。而就在近日，三星电子和 SK 海力士正在合作标准化 LPDDR6-PIM 内存产品。该合作伙伴关系旨在加快专门用于人工智能（AI）的低功耗存储器标准化。而这也有望推动存内计算的商业化。&nbsp;</p>
  <h2><strong>存算一体加速AI运算</strong></h2>
  <p>众所周知，算法、数据和算力（芯片）是人工智能发展的三大核心要素，其中芯片是决定人工智能是否能够最终落地的根基。随着ChatGPT，GPT-4等大模型研究的不断深入，模型结构日趋复杂，数据量与计算量大幅增长。与此同时，随着摩尔定律的逐渐失效，芯片制造工艺演进相对放缓。算法发展与硬件发展之间存在矛盾，如何高效地利用复杂算法处理海量数据成为当前人工智能领域的重要挑战。&nbsp;</p>
  <p>究其原因，芯片作为人工智能的基石，正遭遇着严重的“冯·诺依曼架构瓶颈”。在冯·诺伊曼架构中，计算与内存是分离的，计算单元从内存中读取数据，计算完成后再存回内存。特别是随着人工智能等对性能要求极高的场景爆发，传统的冯·诺依曼架构的短板开始凸显，例如功耗墙、性能墙、内存墙的问题。同时，由于器件尺寸微缩逐渐逼近物理极限，单纯通过工艺来进一步提升芯片性能的技术路径逐渐受阻，芯片发展面临着“工艺墙”问题。&nbsp;</p>
  <p>为了解决上述问题，国内外学术界和产业界从架构、工艺、集成等多个维度展开了诸多研究，探索后摩尔时代新一代芯片技术。例如，数据流架构芯片实现流式计算，在处理AI类大规模数据时可以实现远高于冯·诺依曼架构的吞吐率；可重构芯片技术通过软件定义硬件电路结构，从而实现高灵活性与高能效计算；晶圆级芯片通过先进工艺技术扩展芯片面积来提高算力；三维芯片通过3D集成封装技术，将多个芯片在垂直方向上进行堆叠来实现高带宽与高算力；存算一体芯片则通过器件–架构–电路–工艺的协同创新，实现存储与计算的融合一体化，从根源上突破冯·诺依曼架构瓶颈。&nbsp;</p>
  <p>基于存算一体芯片的架构特点，一方面可以大幅降低数据搬运开销，突破“存储墙”与“功耗墙”；另一方面，基于其大规模并行运算特点，可以在相对落后的工艺节点下实现比肩先进工艺的性能，从而在一定程度上缓解工艺微缩压力。此外，存算一体技术也可以方便地与其他技术进行结合，如可重构芯片技术、晶圆级芯片技术、三维集成技术等。因此，存算一体芯片被认为是后摩尔时代最重要的芯片技术方向之一。&nbsp;</p>
  <p>存算一体有三种主流技术路径：近存计算（PNM）、存内处理（PIM）、存内计算（CIM）。&nbsp;</p>
  <p>近存计算的优势在于减少数据移动和提高缓存效率，适合于需要大规模并行处理和优化内存带宽的应用。存内处理的优势在于数据密集型应用和能效优化，适合于需要快速数据处理和减少能耗的应用。存内计算的优势在于特定领域的高并行性计算和定制硬件优化，适合于需要高度专业化和定制化解决方案的应用。&nbsp;</p>
  <h2><strong>巨头的存内计算布局</strong></h2>
  <p>存算一体的概念最早可以追溯到1969年，斯坦福研究所的Kautz等人首次将存储和逻辑整合，提出“logic-in-memory”方案。后续研究人员在芯片电路结构、计算架构与系统应用等方面开展了一系列研究。但受限于电路设计复杂度与工艺难度，后续的大部分研究本质上实现的是“近存计算”，仍然需要把数据从内存中读取出来之后再就近进行计算。目前业界比较典型的方案是通过3D封装和高带宽内存等技术来缩短存储器和处理器之前的距离，并提高数据带宽。目前，近存计算技术相对比较成熟，已经实现了规模化量产。以AMD、Intel、三星、海力士等企业为代表的半导体龙头企业均已发布基于高带宽内存技术(HBM)和2.5D/3D封装技术的近存计算芯片。例如，三星最新发布的HBM3 Icebolt 技术采用近存计算架构， 通过 12层10 nm级DRAM堆叠，实现了高达6.4 Gbps处理速度和高达819 GB/s的带宽。但本质上，近存计算技术仍然是存算分离的冯·诺依曼架构。&nbsp;</p>
  <p>近年来，大数据驱动应用发展迅猛，数据量呈现指数级暴增。研究者们考虑赋予内存一定的计算能力，从而减少数据移动，降低计算机系统运行能耗，实现存储和计算融合一体化的“存内计算”架构成为了产业界的研究热点。2021年开始，存内计算相关产品逐步落地，包括三星、海力士、TSMC在内的国际巨头以及Mythic等公司经过技术沉淀，已经开始试产存内计算芯片。&nbsp;</p>
  <p>2021年12月，阿里巴巴旗下达摩院计算技术实验室成功研发全球首款基于DRAM的3D键合堆叠存算一体AI芯片，号称在特定AI场景中，该芯片性能提升10倍以上，能效比提升高达300倍。&nbsp;</p>
  <p>2021年，三星展示了基于HBM2-PIM技术的存内计算芯片，该处理器可以提供最高达1.2 TFLOPS的嵌入式计算能力，从而使内存芯片本身能够执行通常由CPU，GPU，ASIC，或FPGA处理的工作。2022年，三星更是对AMD Instinct MI100计算卡进行了改造，加入了HBM-PIM芯片，构建了一个大型计算系统。该系统在使用训练语言模型算法T5时，性能提高了2.5倍，功耗降低至原来的2.67分之一，充分展示了PIM技术的巨大潜力。此外，为了验证MoE（混合专家系统）模型，三星使用96个配备了HBM-PIM的MI-100 GPU来构建HBM-PIM集群。在MoE模型中，与HBM相比，HBM-PIM GPU的性能提高了一倍，能效提高了三倍。&nbsp;</p>
  <p>2023年，在Hot Chips 2023会议上，三星电子公布了HBM（高带宽存储器）-PIM（存内计算）和LPDDR（低功耗双倍速率动态随机存取存储器）-PIM最新的的研究成果。其中，LPDDR-PIM将移动DRAM与PIM相结合，可在移动设备中直接进行数据的处理和计算。由于它是针对移动设备开发的产品，因此它的带宽（102.4GB/s）也较低。但功耗却节省了72%。三星重注PIM技术，力图在AI应用中超越SK海力士。&nbsp;</p>
  <p>另一个存储大厂SK海力士也不甘落后。2022年，SK 海力士宣布，开发出了公司首款基于PIM技术的产品 – GDDR6-AiM的样本。GDDR6-AiM是将计算功能添加到数据传输速度为16Gbps的GDDR6内存的产品。与传统DRAM相比，将GDDR6-AiM 与 CPU、GPU 相结合的系统可在特定计算环境中将演算速度提高至最高16倍。在性能大幅提升的同时，采用PIM技术的GDDR6-AiM的工作电压为1.25V，与GDDR6的1.35V相比降低明显。此外，PIM技术的应用减少了内芯片与CPU、GPU的数据传输往来，从而降低了CPU及GPU的能耗，借此GDDR6-AiM成功使功耗降低80%。&nbsp;</p>
  <p>此外，TSMC也展示了其在SRAM、ReRAM、PCM、STT-MRAM等多种器件上实现存内计算的探索成果。美国处理器公司Mythic推出M1076处理器，采用模拟存内计算方案，存储介质为Flash，在40nm制程工艺下实现25TOPS的算力与3W的功耗；2022年国内知存科技推出首款量产存内计算SOC芯片WTM2101，采用模拟存算计算范式，以Flash为介质，在40nm成熟工艺下以2.6x3.2mm²极小封装实现了50Gops的高算力，功耗低至5uA。已商用至智能可穿戴设备中2023年后摩智能推出鸿途H30芯片，采用数字存算计算范式，以SRAM为介质，实现256TOPS的算力与35W的功耗。WTM2101也是全球首颗也是实现百万级量产商用的存内计算芯片。存内计算产业化初见成果，越来越多的存内计算产品落地。&nbsp;</p>
  <h2><strong>PIM技术需要标准化推动</strong></h2>
  <p>虽然各家都早已布局PIM技术，但却始终徘徊在商业化门口，其中的重要原因之一便是各家企业根据各自的标准开发产品，导致概念和规范存在差异，行业难以采用通用标准。&nbsp;</p>
  <p>三星电子和SK海力士正在合作推动LPDDR6-PIM内存的标准化。这种合作旨在加快专门用于人工智能的低功耗存储器标准化进程。两家公司已经确定建立联盟，以使下一代存储器符合这一趋势。他们正在与联合电子设备工程委员会（JEDEC）进行标准化工作，讨论确定每项标准的具体规格‌。&nbsp;</p>
  <p>首先，‌标准化可以提升兼容性和互操作性‌。通过标准化，不同厂商生产的PIM设备可以在同一系统中无缝协作，减少因兼容性问题导致的系统故障或性能下降。这有助于促进技术的广泛应用和普及。&nbsp;</p>
  <p>其次，‌标准化有助于降低成本‌。标准化可以减少研发成本和时间，因为不同的设备制造商可以共享和利用已有的标准，避免重复开发。此外，标准化还能促进规模经济，降低生产成本，从而使得PIM技术更加普及和实惠‌&nbsp;</p>
  <p>PIM芯片大规模落地的时刻尚未明确，但这一天的到来值得我们期待。技术的演进从不停止，市场的需求也在不断变化，当各种条件成熟之际，或许就是存算一体芯片大放异彩之时。如今标准化迫在眉睫，也意味着条件即将成熟。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247783964&amp;idx=1&amp;sn=aef37cb98db27a8dd6faf98d25239691&amp;chksm=c043b0fc546c72b3c1828034c496bb7175664aeba5e8a1434a2a83bf7a9e28d54cb7b38e5ff2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：鹏程，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096919963275012</id>
            <title>关于中国人工智能创业者，我们提出了10个问题并回答</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096919963275012</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096919963275012</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 10:50:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 创业者, 高校, 投资  
<br><br>  
总结: 本文介绍了中国人工智能创业者的现状和背景，强调了他们在科技发展中的重要性。IT桔子发布的《中国人工智能创业者人群画像报告（2024）》提供了关于AI创业者的详细数据分析，包括主要培养高校和大厂背景。报告指出，清华大学和百度是AI创业者的主要来源，且名校和大厂背景的创业者更容易获得投资。文章还探讨了AI创业者的地域分布及新一代创业者与早期创业者的不同之处，强调了技术应用和商业化的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在人工智能浪潮汹涌的时代，中国的AI创业者们宛如璀璨星辰，在科技的浩瀚星空中熠熠生辉。&nbsp;</p>
  <p>他们的故事、背景和所面临的挑战，不仅是行业发展的缩影，更是引领未来科技走向的关键力量。&nbsp;</p>
  <p><strong>今天，IT桔子正式发布报告《中国人工智能创业者人群画像报告（2024）》，它聚焦于中国数千名的AI创业者，通过详尽的数据统计和深入的分析，为我们勾勒出这一前沿群体的清晰画像。</strong></p>
  <p>下面，让我们带着这10个问题一起快速预览，报告的核心议题和内容。&nbsp;</p>
  <p><strong>问题1：哪些高校是培养AI创业者较多的“摇篮”？</strong></p>
  <p>回答：培养中国AI创业者较多的知名高校中，国内高校有清华大学（351位）、北京大学（184位）、上海交通大学（138位）、浙江大学（102位）等；国际高校以美国私立大学为主，如斯坦福大学（67位）、麻省理工学院（44位）、哈佛大学（30位）等。</p>
  <p>注：数据截至2024年9月&nbsp;</p>
  <p><strong>问题2：从哪家大厂出来的AI创业者数量最多？</strong></p>
  <p>回答：从总量来看，百度是培养国内AI创业者最多的大公司，共有209位AI创业者来自百度或曾在百度工作，其“中国人工智能行业的黄埔军校”之名实至名归。&nbsp;</p>
  <p>其他大厂派系的AI创业者数量较多的还有微软、阿里、腾讯、华为、字节等。&nbsp;</p>
  <p><strong>问题3：中国AI公司获投率如何？</strong></p>
  <p>回答：IT桔子收录的中国AI公司有7060家，其中至少获得过一笔融资的就有3300家，总体获投率约为47%，这在整个新经济行业中应该是比较高的数据了。&nbsp;</p>
  <p>如果以此为参照物，我们发现那些具有名校背景、大厂背景的AI创业者更容易被资本看中，获投率整体提高了不少，比如清华大学毕业生参与创立的AI公司获投率高达83.3%，体现了资本对名校背景创业者及其项目的青睐。</p>
  <p>注：获投率数据仅供参考，不构成投资建议&nbsp;</p>
  <p><strong>问题4：大厂离职员工创办的AI公司中，哪些成为了独角兽或上市公司？</strong></p>
  <p>回答：百度系有8家人工智能独角兽公司，如小马智行、蘑菇车联等，还有第四范式、地平线、文远知行3家上市公司；&nbsp;</p>
  <p>微软系有3家AI独角兽公司，包括Momenta、零一万物、擎朗智能，以及商汤科技、云从科技、石头科技、创新奇智4家AI上市公司；&nbsp;</p>
  <p>阿里系有6家AI独角兽公司，如零氪科技、影刀RPA等，另外，还有医渡科技和涂鸦智能2家人工智能上市公司；&nbsp;</p>
  <p>华为系有5家AI独角兽公司，包括2023年的新晋机器人独角兽“智元机器人”和AI芯片独角兽“壁仞科技”、数据智能独角兽“滴普科技”、AI金融科技独角兽GEO集奥聚合、医疗AI影像独角兽“安翰科技”，还有华米科技、第四范式、UCloud优刻得3家AI上市公司；&nbsp;</p>
  <p>腾讯系有5家AI独角兽公司，分别是思谋科技、零氪科技LinkDoc、极视角、超参数科技、元象XVERSE；&nbsp;</p>
  <p>谷歌系有3家AI独角兽公司，如Nuro、小马智行、World Labs。&nbsp;</p>
  <p><strong>问题5：AIGC/大模型赛道的创业者主要有哪些背景？</strong></p>
  <p>回答：主要有两大类背景：&nbsp;</p>
  <p>一类是曾在互联网大厂担任中高层技术骨干的专业人士，如百度系的灵犀深智创始人曹晓冬、微软系的硅基流动创始人袁进辉等；&nbsp;</p>
  <p>另一类是拥有顶尖高校科研工作背景的创业者，如清华大学计算机科学与技术系长聘教授黄民烈创办了聆心智能。&nbsp;</p>
  <p><strong>问题6：自动驾驶赛道受资本关注的创业者来自哪些行业领域？</strong></p>
  <p>回答：主要来自三个领域。&nbsp;</p>
  <p>一是互联网大厂派，如百度系的小马智行的彭军和楼天城、微软系的Momenta CEO/创始人曹旭东等；&nbsp;</p>
  <p>二是科研学术派，如锐驰智光创始人姜波，曾参与多项国家重点激光雷达项目；&nbsp;</p>
  <p>三是传统汽车/电子制造行业派，如黑芝麻智能CEO单记章，有汽车行业背景，UISEE驭势科技的CEO吴甘沙，有英特尔工作经历。&nbsp;</p>
  <p><strong>问题7：今年中国人形机器人赛道有多少企业获投？</strong></p>
  <p>回答：截至2024年11月，IT桔子收录了涉足人形机器人业务的中国创业公司共有85家，其中两家为估值超10亿美元的独角兽——智元机器人、宇树科技。&nbsp;</p>
  <p>据统计，今年已有超过23家人形机器人创业公司获得融资，融资总额超30亿元。&nbsp;</p>
  <p><strong>问题8：今年资本投资的由字节跳动前员工创办的AI企业主要集中在哪些业务方向？</strong></p>
  <p>回答：主要集中在AI技术、AI基础设施（如比特智路致力于解决人工智能基础设施的网络问题）、AIGC/大模型相关（如爱诗科技专注于AIGC视觉多模态算法开发）、AI +硬件/机器人方向（如加速进化研发人形机器人本体和运控开发平台）、AI垂类应用（如幻莺科技研发AI二次元恋爱游戏，奥创光年专注于AI全链路营销）等方面。&nbsp;</p>
  <p><strong>问题9：中国AI创业者在地域选择上有何特点？</strong></p>
  <p>回答：AI创业者多选择经济发达地区。从总体分布看，北京、广东、上海是AI公司的主要聚集地，分别占全国的27%、21%、15%。&nbsp;</p>
  <p>从高校维度，清华大学和北京大学的毕业生倾向于在北京创业，上海交通大学的创业者偏爱上海，浙江大学的创业者多在浙江创业。&nbsp;</p>
  <p>从大厂维度，百度系创业者多在北京，阿里系创业者首选浙江杭州，腾讯系创业者在北京和广东深圳较为集中，这与学校所在地和大厂总部所在地密切相关。&nbsp;</p>
  <p><strong>问题10：新一代人工智能创业者与早期相比有何不同？</strong></p>
  <p>回答：早期AI创业者主要集中在基础研究和技术开发，而新一代人工智能创业者除关注技术创新外，更注重技术的应用和商业化，包括工业场景、To B场景，AIGC和大模型的发展还深化了To C、消费端的应用，进入了“全民AI”时代。&nbsp;</p>
  <p>在创始人特质上，对于基础架构和大模型侧，年龄在35岁到40岁左右更受青睐，因其需具备全面的技术、管理、商业化、政府关系等能力，同时年轻且在人工智能领域深耕、专注也是被投资人认可的品质。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQ2NzA2Mg==&amp;mid=2649618640&amp;idx=1&amp;sn=b25451bd15a7f9e79c2fdbeea15c8df9&amp;chksm=bffa77dad784b76d510735ad7e39835136fdfc4bdfea111521b82dd0e7dc81f8dfa29554fe57&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT桔子”（ID：itjuzi521）</a>，作者：IT桔子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096735560994561</id>
            <title>北大开源首个针对视频编辑的新指标，与人类感知高度对齐</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096735560994561</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096735560994561</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 10:32:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 视频生成模型, 视频评价标准, VE-Bench, 主观对齐量化指标  
<br><br>  
总结: 北京大学MMCAL团队开发了首个用于视频编辑质量评估的新指标VE-Bench，重点关注视频编辑前后结果与原始视频之间的联系。VE-Bench DB构建了一个丰富的数据库，涵盖真实世界场景、CG渲染内容和AIGC视频。该团队还提出了VE-Bench QA测试方法，从文本-视频一致性、源视频与编辑后视频动态相关性和视觉质量等多个维度进行综合评价。实验结果显示，VE-Bench QA在多个数据集上取得了领先的相关性得分，展示了其在视频质量评价中的有效性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>视频生成模型卷得热火朝天，配套的<strong>视频评价标准</strong>自然也不能落后。</p>
  <p>现在，<strong>北京大学MMCAL团队</strong>开发了首个用于<strong>视频编辑质量评估</strong>的新指标——<strong>VE-Bench</strong>，相关代码与预训练权重均已开源。</p>
  <p>它重点关注了AI视频编辑中最常见的一个场景：视频编辑前后<strong>结果与原始视频之间的联系</strong>。</p>
  <p>例如，在“摘掉女孩的耳环”的任务中，需要保留人物ID，源视频与编辑结果应该有着较强语义相关性，而在“把女孩换为钢铁侠”这样的任务中，语义就明显发生了改变。</p>
  <p>此外，它的数据还更加符合人类的主观感受，是一个有效的<strong>主观对齐量化指标</strong>。</p>
  <p>实验结果显示，与FastVQA、StableVQA、DOVER、VE-Bench QA等视频质量评价方法相比，VE-Bench QA取得了<strong>SOTA的人类感知对齐结果</strong>：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_3d0339f1f24846ea95f8508683941be0@46958_oswg206412oswg1080oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这到底是怎么做到的呢？</p>
  <p>简单来说，VE-Bench首先从原始视频收集、提示词收集、视频编辑方法、主观标注4个方面入手，构建了一个更加丰富的数据库<strong>VE-Bench DB</strong>。</p>
  <p>此外，团队还提出了创新的测试方法<strong>VE-Bench QA</strong>，将视频的整体效果分成了<strong>文字-目标一致性</strong>、<strong>参考源与目标的关系</strong>、<strong>技术畸变</strong>和<strong>美学标准</strong>多个维度进行综合评价，比当前常用的CLIP分数等客观指标、PickScore等反映人类偏好的指标都更加全面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_760a7162f6e9442caabe28dd400bdcd9@46958_oswg141832oswg600oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相关论文已入选AAAI 2025（The Association for the Advancement of Artificial Intelligence）会议。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_812eae10e46b428f8df2e1dc509101df@46958_oswg27668oswg832oswg156_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>更丰富全面的数据库VE-Bench DB</strong></h2>
  <h3><strong>原始视频收集</strong></h3>
  <p>为了确保数据多样性，VE-Bench DB除了收集来自<strong>真实世界场景</strong>的视频，还包括<strong>CG渲染的内容</strong>以及基于文本生成的<strong>AIGC视频</strong>。</p>
  <p>数据来源包括公开数据集DAVIS、Kinetics-700、Sintel、Spring的视频，来自Sora和可灵的AIGC视频，以及来自互联网的补充视频。</p>
  <p>来自互联网的视频包括极光、熔岩等常规数据集缺乏的场景。</p>
  <p>所有视频都被调整为长边768像素，同时保持其原始宽高比。</p>
  <p>由于目前主流视频编辑方法支持的长度限制，每段视频都被裁剪为32帧。</p>
  <p>源视频的具体内容构成如下图所示，所有样本在收集时均通过<strong>人工筛选</strong>以保证内容的多样性并减少冗余：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_2a8b8309923841acb22eed996d401091@46958_oswg43325oswg832oswg164_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <h3><strong>提示词收集</strong></h3>
  <p>参考过往工作，VE-Bench将用于编辑的提示词分为<strong>3</strong>大类别：</p>
  <p><strong>风格编辑（Style editing）</strong>：包括对颜色、纹理或整体氛围的编辑。</p>
  <p><strong>语义编辑（Semantic editing）</strong>：包括背景编辑和局部编辑，例如对某一对象的添加、替换或移除。</p>
  <p><strong>结构编辑（Structural editing）</strong>：包括对象大小、姿态、动作等的变化。</p>
  <p>针对每个类别，团队人工编写了相应的提示词，对应的词云与类别构成如下：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_9c6e3c6a074f4efc8ec2a6275caa2e81@46958_oswg92019oswg476oswg170_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <h3><strong>编辑结果生成</strong></h3>
  <p>VE-Bench选取了8种视频编辑方法。</p>
  <p>这些方法包括早期的经典方法与近期较新的方法，涵盖从SD1.4～SD2.1的不同版本，包括需要微调的方法、0-shot的方法、和基于ControlNet、PnP等不同策略编辑的方法。</p>
  <h3><strong>人类主观评价</strong></h3>
  <p>在进行主观实验时，VE-Bench确保了<strong>每个视频样本均由24位受试者进行打分</strong>，符合ITU标准中15人以上的人数要求。</p>
  <p>所参与受试者均在18岁以上，学历均在本科及以上，包括商学、工学、理学、法学等不同的背景，有<strong>独立的判断能力</strong>。</p>
  <p>在实验开始前，所有人会<strong>线下集中进行培训</strong>，并且会展示数据集之外的不同好坏的编辑例子。</p>
  <p>测试时，受试者被要求根据其主观感受，并对以下几个方面进行综合评价：<strong>文本与视频的一致性、源视频与目标视频的相关度以及编辑后视频的质量</strong>，分数为十分制。</p>
  <p>最后收集得到的不同模型平均得分的箱线图如下：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_359a60bb871f4d25bed033e7ee08aecf@46958_oswg15532oswg296oswg294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <p>其中，横坐标表示不同模型ID，纵坐标表示Z-score正则化后的MOS (Mean Opinion Score)分数。橘红色线条表示得分的中位数。</p>
  <p>可以看出，当前的大多数文本驱动的视频编辑模型<strong>中位数得分普遍在5分左右浮动</strong>，少数模型的得分中位数可以达到近6分，部分模型的得分中位数不到4分。</p>
  <p>模型得分最低分可以下探到不到2分，也有个别样本最高可以达到近9分。</p>
  <p>具体<strong>每个样本在Z-score前后的得分直方图</strong>如下图所示，可以看出<strong>极高分和极低分仍在少数</strong>：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_f20dbb9b4de145e4bf50f07cffe90742@46958_oswg20355oswg396oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <p>在此基础上，团队进一步绘制了<strong>不同视频编辑模型在VE-Bench提示词上的表现</strong>：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_3bc8ba5219b344c1abc7cd7bdc6ebb72@46958_oswg174527oswg784oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <p>可以看出，目前的模型都相对较为擅长<strong>风格化指令</strong>，这可能是利用了SD在大量不同风格图片上训练的先验成果。</p>
  <p>同时，<strong>删除指令相比于添加得分更低</strong>，因为它需要额外考虑物体或背景重建等问题，对模型语义理解与细粒度特征提取能力有更高要求。</p>
  <p>现有模型都<strong>还不太擅长形状编辑</strong>。这方面FateZero模型表现较为优秀，这可能与它针对shape-aware提出的注意力混合方法有关。</p>
  <h2><strong>从3个纬度进行评估的VE-Bench QA</strong></h2>
  <p>在构建的VE-Bench DB的基础上，团队还提出了创新的VE-Bench QA训练方法，目标是得到<strong>与人类感知更加接近的分数</strong>。</p>
  <p>下面这张图展示了VE-Bench QA的主要框架：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_d81ccd85dfa742a29607bc66fd7e7384@46958_oswg276944oswg1080oswg864_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>VE-Bench QA从<strong>3</strong>个维度对文本驱动的视频编辑进行评估：</p>
  <p><strong>文本-视频一致性</strong></p>
  <p>为了衡量所编辑视频是否与文本有关，VE-Bench QA基于BLIP进行了有效的视频-文本相关性建模，通过在BLIP视觉分支的基础上加入Temporal Adapter将其扩展到三维，并与文本分支的结果通过交叉注意力得到输出。</p>
  <p><strong>源视频-编辑后视频动态相关性</strong></p>
  <p>为了更好建模随上下文动态变化的相关性关系，VE-Bench QA在该分支上通过时空Transformer将二者投影到高维空间，并在此基础上拼接后利用注意力机制计算二者相关性，最后通过回归计算得到相应输出。</p>
  <p><strong>传统维度的视觉质量方面</strong></p>
  <p>VE-Bench QA参考了过往自然场景视频质量评价的优秀工作DOVER，通过在美学和失真方面预训练过后的骨干网络输出相应结果。</p>
  <p>最终各个分支的输出通过<strong>线性层回归</strong>得到最终分数。</p>
  <p>实验结果显示，VE-Bench QA在多个数据集上所预测的结果，其<strong>与真值的相关性得分</strong>都领先于其他方法：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_2e9e16981b8a4f8c98ac2004c511b144@46958_oswg71449oswg832oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_253a4ba42ee54239858c6c6e9a3b2bc6@46958_oswg46473oswg832oswg274_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <p>论文链接：https://arxiv.org/abs/2408.11481</p>
  <p>代码链接：https://github.com/littlespray/VE-Bench</p>
  <p>投稿</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-XZY9TUw4IpU4YM8nlpfcQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：北京大学MMCAL团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096877397233410</id>
            <title>4000万连接，卫星物联网连接数飙升的原因找到了...</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096877397233410</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096877397233410</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 10:32:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 卫星物联网, 标准化, 连接数, 应用场景  
<br><br>  
总结: 根据Counterpoint的报告，全球卫星物联网连接数预计将从2020年的360万个增长到2030年的4100万个，复合年增长率为28%。标准化的进展被认为是推动卫星物联网高速增长的关键因素，能够增强互操作性、加速技术创新、降低成本，并为法规框架提供支持。卫星物联网在精准农业、油气运输和联网汽车等领域展现出巨大的应用潜力。随着技术的不断进步，卫星物联网将推动数字化转型并实现连接数的爆发式增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>临近年末，又有研究机构对卫星物联网市场的未来发展给出积极预测——根据 Counterpoint 最新发布的《2023 年卫星物联网生态系统和市场概况报告》，<strong>全球卫星物联网连接数预计将从 2020 年的 360 万个增长到 2030 年的 4100 万个，复合年增长率为 28%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_368b09bd4b4c434daa74d1734268ac7f@000000_oswg119719oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在此之前，Berg Insight 发布的卫星物联网研究报告显示，<strong>全球卫星物联网用户数在 2023 年超过 510 万，预计到 2028 年将飙升至 2670 万，复合年增长率 (CAGR) 为 39.2%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_41b1e89b22fd4beea1c46dc84b067aab@000000_oswg42122oswg640oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>是什么推动了卫星物联网的高速增长？&nbsp;<strong>Counterpoint 认为背后的原因关键在于标准化的进展，同时，该机构还认为精准农业、油气运输、联网汽车等是极具潜力的卫星物联网应用。</strong></p>
  <h2><strong>标准化推动卫星物联网产业关键一跃</strong></h2>
  <p>尽管卫星物联网自 1990 年代以来就已存在，但由于专有系统、专有协议以及居高不下的硬件成本等原因，使得其应用仍然受到限制。然而，随着标准化的进步，这种情况正在发生变化。</p>
  <p>为什么标准化对卫星物联网产业发展如此重要？笔者总结了如下几个原因：</p>
  <p><strong>首先，标准化能够增强互操作性和兼容性。</strong>卫星物联网系统通常由多个不同的设备和服务提供商组成，这些设备包括卫星终端、地面设施、传感器等，而不同设备之间的协同工作依赖于高效的通信标准。</p>
  <p>传统卫星通信体制如 DVB 和 GMR 已演进多年，是卫星通信产业的主流标准。Starlink 采用宽带星常用的 DVB 制式，Inmarsat-P/ICO 五代星采用基于 DVB-S2 的技术体制，铱星 Iridium，海事卫星 Inmarsat、中国“天通一号”等，分别采用 GMR-1、GMR-2 和类 GMR 技术体制，提供窄带或低数据卫星通信服务，此外还有诸多卫星不对外披露技术体制…..可见卫星通信体制往往具有一定程度的定制化，缺乏统一标准。但站在整个产业发展的角度，只有通过统一的通信协议和数据格式标准，才能确保不同品牌和类型的设备能够无缝连接与协同工作。</p>
  <p><strong>第二，标准化能够加速技术创新与产业协同。</strong>标准的确定和普及为各类参与者（如卫星制造商、通信公司、应用开发商）提供了共同的研发基础，这有助于资源共享与合作，典型的比如 3GPP 阵营，笔者整理其标准演进如下：</p>
  <p>R14 阶段&nbsp;</p>
  <p>3GPP 明确提出要将卫星通信融合到地面通信网络中。&nbsp;</p>
  <p>R15 阶段&nbsp;</p>
  <p>3GPP 开始对 NTN (non-terrestrial network，非地面网络) 进行立项研究，形成包含卫星接入网协议、架构评估、信道模型、应用场景以及对当前 NR 协议影响等内容的技术研究报告。&nbsp;</p>
  <p>R16 阶段</p>
  <p>3GPP 进一步在随机接入、上下行时频同步、调度、移动性、接口及架构等方面对 NTN 进行了深入的分析研究。</p>
  <p>R17 阶段</p>
  <p>3GPP 在该阶段全面开展了 NTN 标准研究，针对 NTN 网络涉及的无线接入网、承载网、核心网、终端等方面开展技术标准制定工作，NTN 项目被分成了 IoT NTN（基于非地面网络的物联终端接入）和 NR NTN（基于非地面网络的 5G 智能终端接入）两个标准项目。</p>
  <p>R18 阶段</p>
  <p>3GPP 聚焦透明转发模式，对 NR NTN 以及 IoT NTN 体制进行进一步增强。针对NR NTN的增强功能，以进一步完善 5G 卫星组网能力为目标，主要包括支持 10GHz 以上频段部署、覆盖增强、移动性和服务连续性增强以及星上本地数据交换技术；针对 IoT NTN 的增强功能沿用了 R17 NR NTN 中引入的移动性增强技术，通过禁用混合自动重传请求反馈进行业务体验增强。</p>
  <p>随着 NR-NTN 标准将于 2027 年通过 R18 和 R19 实现商业化，预计将推动需要高速和实时数据的各种应用的普及。&nbsp;</p>
  <p><strong>第三，标准化能够降低制造、运营和维护成本。</strong>一方面，标准化能够减少不同卫星物联网产品和服务间的兼容性问题，从而降低测试和维护成本；另一方面，卫星物联网的标准化促进了规模化生产，生产商可以通过采用标准组件和技术来降低制造成本。例如，对于 3GPP 阵营的卫星物联网厂商来说，其可有效利用蜂窝通信产业链与用户群，摊薄天地一体化网络建设、维护、推广的成本。</p>
  <p><strong>最后，标准化也为卫星物联网发展提供了法规框架，使得不同国家和地区的监管机构能够在相对统一的标准下制定政策。</strong>例如，国际电信联盟（ITU）和其他国际机构为卫星通信和物联网应用制定了技术和频谱使用的相关标准。通过这些标准，各国可以实现频谱资源的全球协调，避免频谱干扰，提高全球卫星物联网的覆盖率和安全性。</p>
  <h2><strong>哪些卫星物联网垂直应用最值得期待？</strong></h2>
  <h3><strong>智慧农业</strong></h3>
  <p>Counterpoint 预测，<strong>卫星物联网在农业领域将经历快速增长，在精准农业计划的推动下，2023-2030 年的复合年增长率将超过 52%。</strong></p>
  <p>无独有偶，ABI Research 此前发布的报告也估计，<strong>农业将成为卫星物联网的最大市场，到 2029 年，农业领域将诞生超过 140 万个卫星物联网连接。</strong></p>
  <p>我们知道，现代不少农林牧渔场景都是规模化运作，面临着大面积、远距离等问题，同时农业场景对环境的要求也很高，需要实时对温湿度、土壤成分等进行严格监测，但人力所能采集到的数据不仅在准确性上有待考究，效率低、成本高，所以卫星物联网成为了解决这个矛盾的新思路。</p>
  <p>今年 10 月，我国农业农村部印发《农业农村部关于大力发展智慧农业的指导意见》、《全国智慧农业行动计划（2024—2028年）》，提出要全方位提升智慧农业应用水平，包括推进主要作物种植精准化、设施种植数字化、畜牧养殖智慧化、渔业生产智能化、育制种智能化、农业全产业链数字化和农业农村管理服务数字化等 7 项重点任务——这些顶层政策为未来智慧农业的发展提供了助力，也让卫星物联网有了大展身手的空间。</p>
  <p>具体应用方面，2024 年 1 月，青岛联通通过打造 5G 立体海洋牧场观测网，使传统海洋牧场所无法实现的“可视、可测、可控、可预警”成为了可能。该观测网结合联通自研的超远覆盖技术（纵深可达 100 公里）制定航道专项超远覆盖方案，在岛屿、风电等固定平台增设 5G 基站，并在此基础上推进 5G 和卫星通信共生互补，实现“空天地”一体化覆盖。基于卫星物联网，通过对水质、气象、鱼类生长等数据的实时采集和分析，可以为养殖企业提供科学的建议，从而提高养殖效率和产量。</p>
  <h3><strong>资产追踪</strong></h3>
  <p><strong>资产追踪向来是卫星物联网的明星应用，Counterpoint 进一步指出，NB-NTN 将成为该领域的主导技术，尤其是在油气运输方面，预计到 2025 年将得到广泛采用。</strong></p>
  <p>油气运输通常涉及长距离、跨区域的运输，许多运输过程发生在偏远地区或海洋中，这些地方通常无法通过传统地面通信网络进行有效覆盖，有些运输往往跨越多个国家和地区，传统地面通信网络无法提供稳定的连接。与此同时，油气运输又涉及大量高价值的设备和货物，本身具有易燃、易爆的特点，任何意外事故（如泄漏、火灾、爆炸等）都可能导致灾难性后果，因此监控的连续性非常重要。在这种背景下，卫星物联网能够提供全球范围的覆盖，无论运输途中是否处于信号盲区，都能实现实时数据传输。</p>
  <p>Counterpoint 在油气追踪应用方面特意指出了 NB-NTN 的重要性，因此笔者也再补充几句——我们知道，3GPP R17 标准中，两个工作组是分别针对移动宽带的 NR-NTN 标准和针对物联网用例的 IoT-NTN 标准，后者侧重支持低复杂度 eMTC 和 NB-IoT 等 LPWAN终端卫星接入。</p>
  <p><strong>由于能够扩大很多场景的网络覆盖范围，如全球资产追踪，NB-IoT NTN 备受业界关注。</strong>今年 1 月， 美国老牌卫星通信运营商铱星公司宣布正式启动基于3GPP标准化NB-IoT NTN卫星直连项目 Project Stardust；今年 9 月，3GPP 批准了铱星的请求，将 NTN 的 NB-IoT 功能j进一步添加到 Release-19 的工作计划中，该计划预计将于 2025 年第四季度完成。</p>
  <p>不只国外，国内的 NB-NTN 也发展迅速，今年 3 月，中国移动旗下专业芯片公司芯昇科技有限公司联合是德科技，基于商用物联网终端，完成了运营商IoT-NTN卫星物联网业务实验室验证，标志着携带中移芯昇 NB-IoT 通信芯片的物联网设备已经支持卫星通信，验证了符合 3GPP R17 NTN 规范的卫星物联网通信的可行性。</p>
  <h3><strong>联网汽车</strong></h3>
  <p><strong>Counterpoint 还指出，到 2027 年，NR-NTN 的部署将解锁新的用例，包括自动联网汽车、视频流和扩展的海事应用。</strong></p>
  <p>笔者认为联网汽车是很值得关注的应用。之前，在华为、苹果等手机大厂不遗余力的宣传下，消费者对于手机直连卫星已经不陌生，但与之相比，“汽车直连卫星”的前景可能会更为广阔。</p>
  <p>技术方面，汽车电池供电限制较小，续航能力更长，凭借全向接收天线，接受卫星信号能力也更强，得益于更大的天线尺寸，汽车拥有比手机更广的天线仰角范围，可以接收卫星信号的面积也更大；应用方面，卫星通讯可以涵盖商用车（如货车，公交车）、乘用车、军用车和工业用车，比如为矿车和资源勘探设备提供实时的数据传输和通信服务，支持远程监控和管理，提高生产效率和安全性等…..</p>
  <p>2024 年 5 月，据星链软件开发师 Julien Villa-Massone 透露，SpaceX 正着手开启特斯拉汽车直连卫星计划。预计今年底，所有配备 4G 功能的特斯拉汽车有望获得基础性网络接入，尽管网速比较低，带宽大概每 150 公里范围内共享 18Mbps，但可以用于应急通话。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>随着卫星物联网技术的不断进步和应用场景的多样化，连接数的持续增长无疑为全球数字化转型提供了重要支撑，同时也会进一步带来收入的增长——<strong>Berg Insight 认为卫星物联网连接收入预计将从 2023 年的 3.029 亿欧元（3.304 亿美元）增长到 2028 年的约 13.5 亿欧元（约 14.7 亿美元）；Omdia 则预测，随着网关等硬件成本不断下降和新标准的出现，通过卫星直接与物联网设备通信正成为企业从远程设备回传数据的可行选择，预计到 2030 年卫星物联网收入将超过 15 亿美元。</strong></p>
  <p>总而言之，卫星物联网不仅弥补了地面网络的覆盖空白，还推动了偏远地区、海上平台、极地环境等传统通信手段无法触及的领域的数字化进程。从精准农业到智能交通，从油气运输到环境监测，卫星物联网在各个行业的渗透，正以前所未有的速度加速。未来，技术的不断成熟和全球物联网生态的完善，将助推卫星物联网的连接数将继续呈现爆发式增长，推动空天地一体化未来的到来。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>卫星互联网：NTN技术商用化，还需迈过理想与现实的“GAP”，C114</p>
  <p>农业农村部出台发展智慧农业指导意见和行动计划</p>
  <p>中国联通智慧护航“海洋牧场”</p>
  <p>老牌卫星公司启动NB-IoT项目,3GPP阵营影响力进一步扩大，物联网智库</p>
  <p>“汽车也要向上捅破天？“汽车直连卫星”迎来广阔发展空间，物联网智库</p>
  <p>中移芯昇NB通信芯片完成运营商IoT-NTN卫星物联网业务实验室验证，News快报</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651321614&amp;idx=1&amp;sn=4b931692dcc036b159c8f8aa144f34c3&amp;chksm=bcea98f4449222218d57336c79c25f10d739ae1a855d77f9478d68241d56f3e55d265c469564&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：Sophia，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096735621352964</id>
            <title>协议曝光，原来微软OpenAI这样定义AGI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096735621352964</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096735621352964</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 10:00:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AGI, OpenAI, 微软, 收益  
<br><br>  
总结: 微软与OpenAI之间达成了一项秘密协议，规定OpenAI需研发出能带来1000亿美元收益的AI系统，才能被视为实现AGI。双方的分歧加深，OpenAI希望摆脱微软的限制，而微软则希望在OpenAI实现AGI后仍保留使用权。OpenAI目前每年损失数十亿美元，预计到2029年才能实现首次年度盈利，1000亿美元的盈利目标显得遥不可及。双方在收入分成、产品使用权等问题上进行谈判，但尚未达成一致。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AGI的定义，微软和OpenAI早就悄悄谋定了。</p>
  <p>主要评判维度不看技术，而是收益。</p>
  <p>The Information爆料，2023年双方达成秘密协定——OpenAI需要研发出能够带来<strong>1000亿美元收益的AI系统</strong>，才能被视为实现AGI。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_8a2964aad10d4d0089451f8b905315d3@46958_oswg795912oswg1024oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <p>这份秘密协议会被曝光，诱因还在于OpenAI微软分歧进一步加深，奥特曼迫切希望能够摆脱微软的限制。</p>
  <p>而根据双方此前的协议，OpenAI需要先实现AGI才能从微软那里赎回自由身，也就引出了关于AGI定义的讨论。</p>
  <p>对于这个定义，有网友表示，这是个疯狂的数字，但如果看整个行业中的利润，达到AGI岂不是很容易？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_0beac6158d584270b6141631d94eecc2@46958_oswg87329oswg1080oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，也有网友毫不客气地来了一通嘲讽：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_703897285738457fb38a787013725e6e@46958_oswg50824oswg850oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>用经济价值定义AGI：需带来1000亿美元收入</strong></h2>
  <p>OpenAI和微软的分歧加深，双方针对协议的修改展开谈判，也让之前的一份秘密协议浮出水面，还拔出萝卜带出泥，曝光了双方对于AGI的定义……</p>
  <p>o1和Sora实装、o3发布，再到从服务器芯片和人形机器人等各种产品的雄心，OpenAI今年的业务出现了显著加速。</p>
  <p>据估计，今年OpenAI的预计收入约为40亿美元，而按照协议，OpenAI要把20%的收入分给微软，数额随着收入增多开始变得难以接受。</p>
  <p>不仅钱要分给微软，OpenAI研发出的产品，也要给微软保留随意使用的权利。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_65920a315c5b4fbc8d4dd4b8d8423a1e@46958_oswg759541oswg1080oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但更重要的，是奥特曼想要把OpenAI转型成营利组织，还和投资者签订了条款，如果OpenAI的转型在两年之内完不成，投资方将有权连本带利收回融资。</p>
  <p>这个利息的利率是9%，加上本金总额将高达72亿美元，相当于525亿人民币。</p>
  <p>但是，阻止奥特曼把OpenAI转向营利组织的最大障碍，甚至不是跟奥特曼炒得不可开交还屡屡提起诉讼的马斯克，而恰恰是给OpenAI投资的最大金主微软。</p>
  <p>所以从今年10月以来，OpenAI和微软一直在针对一系列问题进行谈判。</p>
  <p>其中既包括产品使用权和抽成问题，也包括专为营利组织后微软的股权。</p>
  <p>目前双方暂未谈出结果，但如果按照之前OpenAI和微软之间的合同规定， OpenAI在实现AGI后，才可以结束微软的这些特权。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_4e0fde126f444375974af7859ad97d15@46958_oswg61753oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在公开场合，OpenAI将AGI定义为在“最具经济价值的工作”上超越人类的人工智能。</p>
  <p>而根据双方一份未公开的协议显示，只有当OpenAI开发出具有能力产生最大总利润的产品时，AGI才能实现。</p>
  <p>文件显示，这些利润总计约1000为亿美元，当然最终决定权在OpenAI董事会。</p>
  <p>尽管具体概念还有待进一步厘清，但是OpenAI目前每年损失数十亿美元，今年9月左右，它告诉潜在投资者，预计要到2029年才能实现首次年度盈利。</p>
  <p>而1000亿美元的盈利，看上去就更加遥远了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_182ac5ac99b04c4fbd7b5f8feb311806@46958_oswg57232oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅OpenAI想要摆脱微软，微软这边也有自己的算盘，他们希望OpenAI即使实现了AGI，也依然能够保留微软的使用权。</p>
  <p>看来这场谈判要想等到结果，恐怕要过上好一阵了……</p>
  <h2><strong>分歧难掩，双方CEO都承认了</strong></h2>
  <p>除了收入抽成和产品访问权之外，微软对OpenAI云服务的独家垄断，也是OpenAI想要摆脱的。</p>
  <p>不仅是摆脱束缚，OpenAI也曾经表示，微软提供的云服务对OpenAI而言根本不够。</p>
  <p>甚至就在今天凌晨OpenAI的服务还因为“上游提供商”的问题出现宕机，微软作为OpenAI唯一的云服务提供商，这个“上游”说的是谁可想而知。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_37bb5265c0a9400bb4f2b693b1c3716e@46958_oswg143716oswg1080oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前还不知道微软会不会做出让步，但OpenAI已经接触过了一些其他供应商，希望在明年年中可以使用非微软的云服务。</p>
  <p>如果微软没有做出同意，这样的举动就已经违反了OpenAI与微软之间签订的协议。</p>
  <p>不仅OpenAI自己想要打破限制，有些第三方也看不下去了，比如谷歌就已经提出了反垄断调查请求。</p>
  <p>除了OpenAI对微软有所不满，微软这边也对OpenAI有所抱怨。</p>
  <p>路透社的一份报告显示，微软觉得OpenAI的GPT-4等产品“又贵又慢”，无法满足企业客户的需求，希望“减少对OpenAI的依赖”。</p>
  <p>总之，双方之间的谈判细节虽然还有待进一步挖掘，但存在分歧是一个显而易见，双方自己也都承认的事。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_e4987132d159499b8403a394cb2c090e@46958_oswg142908oswg500oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个月的一次会议当中，奥特曼就表示不会假装（OpenAI和微软之间）不存在任何分歧或挑战。</p>
  <p>微软这边，CEO纳德拉也认为“很难跟上OpenAI和奥特曼的惊人步伐”，并在最近的一段访谈中表示两家公司需要实现“平衡”。</p>
  <p>至于双方“友谊的小船”，是继续前行还是就此搁浅，还得让子弹再飞一会儿……</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>[1]https://www.theinformation.com/articles/microsoft-and-openai-wrangle-over-terms-of-their-blockbuster-partnership</p>
  <p>[2]https://www.windowscentral.com/microsoft/is-microsoft-and-openais-tech-bromance-fraying-the-chatgpt-makers-gpt-4-model-is-too-expensive-to-meet-copilot-365-users-needs</p>
  <p>[3]https://www.reuters.com/technology/artificial-intelligence/microsoft-works-add-non-openai-models-into-365-copilot-products-sources-say-2024-12-23/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mi_rq7fNWjwY-ZiLl481WA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：克雷西，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096890617368073</id>
            <title>OpenAI欲转营利性公司，补偿董事会多少钱才合理？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096890617368073</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096890617368073</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 09:37:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 营利性, 非营利董事会, 公益公司  
<br><br>  
总结: 奥特曼正努力削弱OpenAI非营利董事会的控制，计划将公司转变为独立的营利性企业，以应对高达54亿美元的年支出和未来资金需求。尽管OpenAI获得了大量投资，但其非营利结构限制了资金筹集能力，面临财务危机。奥特曼考虑创建“公益公司”，以平衡盈利与社会责任。重组计划需得到微软等外部投资者的批准，奥特曼的双重身份引发质疑。OpenAI的未来充满不确定性，可能会影响其与微软的合作关系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>划重点</strong></p>
  <ul>
   <li>奥特曼正努力削弱非营利董事会对OpenAI的控制，争取将公司转变为独立营利性企业，但他面临如何为董事会提供合理补偿的问题。</li>
   <li>尽管OpenAI获得了大量投资，但每年高达54亿美元的支出和未来的资金需求，迫使该公司必须改变非营利结构以筹集更多资金，避免财务危机。</li>
   <li>奥特曼表示，OpenAI正在考虑创建一家“公益公司”，以平衡盈利和社会责任。</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_40eba687135a46d4bf5aa24b5ab7e730@46958_oswg694868oswg832oswg832_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在与谷歌、Meta争夺人工智能领域霸主地位的同时，OpenAI也正致力于摆脱非营利董事会的束缚。去年秋天，控制OpenAI的非营利机构曾试图解除该公司首席执行官山姆·奥特曼（Sam Altman）的职务，但未能如愿。自此之后，奥特曼一直在试图从非营利机构手中夺取该公司的控制权。</p>
  <h2><strong>01 补偿董事会多少钱才合理？</strong></h2>
  <p>据四位知情人士透露，在政府监管机构、媒体以及公众的密切关注之下，奥特曼及其团队正致力于削弱这家非营利机构的控制力，同时确保现有董事会能因这些变动而获得合理的补偿。奥特曼等人面临着一个关键问题：为了说服董事会放弃对这项可能重塑世界的技术的控制权，提供多少补偿才算合理？一位知情人士表示，关于具体数字仍在商讨之中，但金额很可能高达数十亿美元。</p>
  <p>对于OpenAI的董事会而言，时间异常紧迫。根据已披露的文件显示，该公司已向投资者承诺，将在未来两年内对公司进行重组。奥特曼在本月于纽约举行的DealBook Summit峰会上表示：“我们一直在考虑一些变革，你可以想象这其中的复杂性。”</p>
  <p>目前，OpenAI实际上是一家拥有数百名员工、数亿用户和数十亿美元收入的营利性企业，尽管它在理论上仍由一家仅有两名员工的非营利组织监管。奥特曼渴望打破非营利组织的束缚，让营利性企业能够自主运营。若维持现有结构，OpenAI可能难以筹集到开发前沿技术所需的巨额资金，也无法与谷歌、Meta和亚马逊等科技巨头竞争。</p>
  <p>去年年初，OpenAI成功融资100亿美元。然而仅仅18个月后，这笔资金就已所剩无几。为此，该公司不得不再次筹集66亿美元，并计划额外借款40亿美元。但据预测，再过18个月左右，OpenAI将再次面临资金缺口，因为其每年的支出高达54亿美元。到2029年，OpenAI预计每年将投入375亿美元。OpenAI最初以非营利性研究实验室的身份诞生，但其公司结构可能很快就会发生变化，其主要原因就是支出不断增加。</p>
  <p>奥特曼及其团队还需重新定义OpenAI的身份，使其不再以非营利组织为核心。长期以来，OpenAI一直以自我约束为傲，其非营利组织背景要求公司将人性置于首位，利润次之。然而，随着公司向营利性方向转变，这一理念或将受到挑战。</p>
  <p>OpenAI非营利组织董事会主席布雷特·泰勒（Bret Taylor）在一份声明中表示：“任何可能的重组都将确保非营利组织继续存在并蓬勃发展，同时获得其在OpenAI中所持股份的全部价值，并增强其履行使命的能力。”</p>
  <h2><strong>02 奥特曼双重身份引质疑</strong></h2>
  <p>然而，由于包括微软在内的外部投资者的参与，谈判过程变得更为复杂。据知情人士透露，最终的重组计划可能需要得到微软的批准。</p>
  <p>与此同时，奥特曼的介入无疑为谈判增添了更多复杂性。他不仅在非营利组织的董事会中担任职务，还是营利性公司的首席执行官，这种双重身份使他与谈判双方都产生纠葛。然而，据一位知情人士透露，奥特曼并未因此回避任何责任或问题。</p>
  <p>“我们难以判断他究竟是以何种身份行事，”加州洛约拉法学院的埃伦·阿普瑞尔（Ellen Aprill）教授说道，她曾对OpenAI的结构进行过深入研究并撰写过相关文章。她说：“奥特曼对重组非常感兴趣，以至于让人难以相信他只是在履行作为非营利组织董事会成员的受托责任。”</p>
  <p>有知情人士称，如果非营利组织被从OpenAI的指挥链中剥离出来，它可能会单独成立一个机构，专注于资助人工智能伦理等相关主题的研究。然而，奥特曼及其团队尚未就非营利组织可能失去控制权的情况给出具体的价值评估。</p>
  <p>贝克豪斯特勒律师事务所（BakerHostetler）为非营利组织提供咨询的律师亚历山大·里德（Alexander L. Reid）表示：“在这个案例中，所涉及的资产是如此独特且潜力巨大，几乎可以说是具有颠覆性的。那么，控制这种潘多拉魔盒的力量究竟值多少钱？”</p>
  <p>2022年底，OpenAI发布了ChatGPT，从而引发了人工智能热潮。尽管市场竞争激烈，但OpenAI凭借其聊天机器人仍然保持着市场领导者的地位，每月吸引着3亿用户。然而，虽然取得了如此巨大的成功，但该公司仍然受到其创始人在近十年前所做出的决定的束缚：他们选择创办了一个慈善机构，而不是一家公司。</p>
  <h2><strong>03 OpenAI的未来充满不确定性</strong></h2>
  <p>2015年12月，奥特曼携手包括埃隆·马斯克（Elon Musk）在内的几位人工智能领域的研究人员和企业家，共同创立了非营利组织OpenAI。他们深感忧虑的是，在人工智能竞赛中遥遥领先的谷歌可能会过度掌控人类的未来。此外，随着谷歌加速追求更高利润，它可能会忽视人工智能的潜在危害。</p>
  <p>“由于我们不是一家营利性公司，与谷歌不同，我们可以不将注意力放在为股东谋取财富上，而是专注于我们认为对人类未来最为有益的事业。”奥特曼在当时曾这样说道。然而，这种非营利性的安排仅仅维持了三年。</p>
  <p>到了2018年，OpenAI的创始人们意识到，构建强大的人工智能技术所需的资金远远超出了他们通过非营利组织所能筹集到的极限。就在那一年年初，马斯克离开了实验室。随后，奥特曼接任了首席执行官一职，他创立了一个新的OpenAI：一个能够吸引投资者并向他们承诺经济回报的营利性公司，但同时仍需向非营利董事会负责。</p>
  <p>2019年，OpenAI先从微软那里筹集到了10亿美元，随后又获得了高达120亿美元的注资。这种双重结构的安排持续了大约五年，直到2023年11月非营利董事会试图罢免奥特曼。董事会当时表示，他们不再相信奥特曼能够坚守为全人类创造人工智能的初衷。</p>
  <p>奥特曼的暂时下台，正是这家非营利组织成立之初所期望做出的艰难抉择——将OpenAI的理想置于市场需求之上。然而，市场最终占据了上风。在投资者和员工的强烈抗议下，奥特曼得以复职，而董事会的大部分成员也被撤换。</p>
  <p>尽管如此，这一事件仍然给投资者带来了不小的震动。据四位知情人士透露，微软原本计划向OpenAI投入更多资金，但在奥特曼被暂时解职后，他们退出了谈判。</p>
  <p>就在今年秋天，OpenAI成功从世界上多家最富有的公司和投资公司那里筹集了66亿美元资金，其中包括微软、芯片制造商英伟达、日本科技集团软银以及阿联酋投资公司MGX等。然而，这笔巨额投资并非没有附带条件。</p>
  <p>已披露的文件揭示了一个严峻的事实：若OpenAI在两年内未能改变其公司结构，那么这笔巨额投资将转变为债务。这无疑将加大公司的风险，使其本已每年亏损数十亿美元的财务状况雪上加霜，资产负债表上的赤字将进一步扩大。</p>
  <p>特拉华州总检察长凯西·詹宁斯（Kathy Jennings）负责监管在特拉华州注册的OpenAI非营利组织。作为民主党人，詹宁斯在今年10月向OpenAI表达了她的关切，她希望审查任何可能的变化，以确保这家非营利组织不会受到任何形式的欺诈或不当行为的影响。</p>
  <p>与此同时，Facebook的母公司Meta作为OpenAI在人工智能领域的强劲竞争对手，也向加州司法部长罗伯·邦塔（Rob Bonta）提出了要求，希望他能阻止OpenAI的重组。邦塔同样身为民主党人，对该州的慈善机构拥有监管权。司法部长办公室在一份声明中明确表示：“我们致力于保护慈善资产，确保其能够实现既定的目的。”然而，该办公室并未明确说明是否正在对OpenAI计划中的改变进行调查。</p>
  <p>贝克豪斯特勒律师事务所的律师里德表示，OpenAI的未来充满了巨大的不确定性，这让他不禁想起了20世纪40年代的核裂变研究。核裂变既能为世界提供强大的动力，也可能带来毁灭性的后果。他说：“在每个人都能够使用并真正理解这项技术之前，我们很难准确评估其真正的价值。”</p>
  <h2><strong>04 成立“公益公司”或是最好选择</strong></h2>
  <p>目前，OpenAI的非营利组织还掌握着另一项至关重要的权力：它有权决定OpenAI何时宣布达到“通用人工智能”（AGI）的水平，即OpenAI的计算机能完成人脑所能完成的大部分任务。这一决定无疑将对OpenAI的未来产生深远的影响。</p>
  <p>与人工智能公司的合作可能会重塑OpenAI的业务格局。根据微软与OpenAI之间签署的投资协议，一旦实现了AGI，微软将失去使用OpenAI技术的权利。因此，如果OpenAI决定与微软断绝关系，它可能会积极寻求与其他科技巨头合作。</p>
  <p>据知情人士透露，OpenAI旗下的营利性公司已经利用这一潜在的声明作为与微软谈判的筹码。他们警告称，如果微软不同意更优惠的条款，那么非营利组织可能会宣布实现AGI，从而使双方签署的所有协议失效。</p>
  <p>然而，OpenAI还需要满足广大公众的期望。由于奥特曼多年来一直公开警示人工智能可能带来的潜在危险，许多人现在也对此表达了类似的担忧。科技界内部也有许多人在公开质疑OpenAI是否已做好充分准备，来防范其技术可能带来的风险。</p>
  <p>本月，奥特曼表示，OpenAI正在探索的一个选项是创建一家“公益公司”，部分将由最初的非营利组织控制。所谓“公益公司”是以营利为目的，但旨在创造公共和社会利益的企业。尽管这类公司对“公益”的承诺在很大程度上具有象征意义，但这可能是OpenAI在试图取悦各方的同时所能做出的最佳选择。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20241227A01QUO00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096755728141825</id>
            <title>首篇「角色扮演AI」综述，复旦等提出大模型三层人格分类框架：群体、角色、个性化</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096755728141825</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096755728141825</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 09:30:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 数字生命, 角色扮演AI, 人格分类, 评估方法  
<br><br>  
总结: 复旦大学的综述论文系统梳理了角色扮演AI（RPLAs）的研究现状，提出了三层人格分类框架，包括群体人格、角色人格和个性化人格。RPLAs通过大语言模型的进步，能够模拟不同角色的能力，提供个性化的互动体验。研究团队分析了RPLAs的构建方法，主要包括参数化训练和非参数化提示，并探讨了评估体系的现状与挑战。尽管RPLAs展现出良好的发展前景，但在角色数据集构建、评估方法精准性和角色演变等方面仍面临诸多挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>【导读】</strong>数字生命一直是人类几十年来的追求，反映了我们对技术与人类体验交汇的深层探索。近期，复旦大学发表了一篇综述论文，首次系统梳理了角色扮演AI（Role-Playing Language Agents，RPLAs）的研究现状，现已被机器学习顶级期刊TMLR接收。</p>
  <p>角色扮演AI系统体现了数字生命的理念，通过交互形式将不同角色带入现实。这些系统模拟指定角色的能力，长期以来一直存在于人类想象中，体现了我们创造和与具有智能的人工生命互动的渴望。&nbsp;</p>
  <p>近期，得益于GPT-4、LLaMA等大语言模型（LLMs）的突破性进展，基于文本的角色扮演AI（Role-Playing Language Agents，RPLAs）正在从科幻走进现实。</p>
  <p>研究表明，当前的LLMs已经能够产生令人信服的拟人效果，并可以被视为不同信念和人格的叠加态。通过对齐训练，它们能够遵循角色扮演指令，复制角色的知识储备，模仿语言和行为模式，甚至重现深层的性格特征。</p>
  <p>来自复旦大学等机构的研究人员发表了一篇综述，提出了RPLAs的三层人格分类框架，按照个性化程度的递进，将RPLAs的人格类型分为群体人格、角色人格和个性化人格。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_569c5ca9e1ce4418a3108a7d8775ba3f@46958_oswg310341oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文链接：https://arxiv.org/abs/2404.18231</p>
  <p>群体人格关注具有共同特征的人群，如职业、种族、性格类型等，内置于LLMs中，角色扮演主要利用LLMs中的统计特征，通过简单提示词即可激活。</p>
  <p>角色人格则代表广为人知的具体个体，特别是现有文献中的角色，包括名人、历史人物和虚构角色，这类人格考验模型理解和运用已有角色数据的能力。</p>
  <p>个性化人格是基于个性化用户数据构建并持续更新的数字档案，强调个人独特的经历、需求和偏好，主要用于数字分身或个人助理等应用。</p>
  <p>值得注意的是，这<strong>三类人格并非相互独立，而是可以在RPLAs中共存。</strong></p>
  <p>比如说，一个扮演苏格拉底担任个人哲学导师的RPLA就同时包含了古希腊哲学家的群体人格、苏格拉底的角色人格，以及通过与用户互动发展的个性化人格。</p>
  <p>这种多层次的人格整合，使得RPLAs能够在保持角色本真性的同时，提供更加个性化的互动体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_53a3934b83634ecfb8b86737846c06c8@46958_oswg692398oswg1080oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在技术实现层面，研究团队深入分析了RPLAs的构建方法。RPLAs通过人格数据来模拟复杂的人格，这些数据包括描述、画像、对话、历史行为记录以及书籍原文等文本材料。目前主要有两类构建方法：参数化训练和非参数化提示。</p>
  <p>参数化训练主要包括预训练、监督微调和强化学习三个阶段。</p>
  <p>首先，模型在包含文学作品和百科全书等大规模原始文本上进行预训练，这使其获得了大量社会群体和角色人格的基础知识。</p>
  <p>随后，模型在角色扮演数据集上进行监督微调，增强其角色扮演能力和特定角色知识。</p>
  <p>此外，强化学习方法可以进一步优化RPLAs在多个方面的表现，包括:与普通用户的对齐（如提高吸引力或减少有害内容）、改进社交推理能力（如在游戏或目标导向对话中的表现），以及与个别用户的对齐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_eeeac7eecfe54bc59d88985fa0af8bb1@46958_oswg143452oswg805oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>非参数化提示则在上下文中提供人格数据和角色扮演指令。人格数据主要包括描述（Descriptions）和展示（Demonstrations）两部分：描述部分主要包含姓名、背景、经历、性格、语气等基本信息；示范部分则展示代表性的对话、行为、互动和偏好等。</p>
  <p>获取这些人格数据的方法包括:在线资源收集（如从维基百科等获取知名角色信息）、自动提取（用LLM从书籍等材料中提取对话）、对话合成（用更强的LLM创建和扩展角色扮演对话数据集）以及人工标注（由标注者或角色粉丝创作高质量的角色扮演对话）。</p>
  <p>此外，现代RPLAs还越来越多地集成记忆模块，以从大量角色特征数据或过往互动中检索信息加入到上下文中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_f42755df4a714859ac38fe3e8d35d69e@46958_oswg285287oswg895oswg1169_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在评估体系方面，研究团队将评估标准分为两大类：角色扮演能力评估（Role-Playing Capability）和人格还原度评估（Persona Fidelity）。</p>
  <p>角色扮演能力评估针对RPLA的基础模型和构建框架，不考虑具体角色，主要关注拟人能力、吸引力和实用性等方面，具体包括对话能力、投入度、人格一致性、情感理解、心智理论和问题解决能力等维度。</p>
  <p>人格还原度评估则聚焦于特定人格的RPLA是否很好地复制了目标人格的特点，包括知识、语言习惯、性格、信念和决策方式等方面。</p>
  <h2><strong>模型评估</strong></h2>
  <p>目前评估方法主要有四类：基于标准答案的自动评估、无标准答案的自动评估、多选题评估和人工评估。&nbsp;</p>
  <p>在这些评估方法中，人工评估成本高昂，费时费力；自动评估往往基于LLM-as-a-judge，即使用LLM对RPLA的表现进行评判，这类评估方法受制于LLM的角色知识不足和多种评估偏见问题，评估效果并不理想；多选题评估的数据集构造则较为困难，同时与RPLA的真实应用场景存在差异。因此，对RPLA的精准评估仍是一个开放性问题。&nbsp;</p>
  <p>在这篇综述中，研究团队对RPLAs领域的现有文献进行了系统性梳理，建立了相关方法论的分类体系。同时，作者们还全面整理了当前可用的评估基准数据集，包括其数据类型、规模、来源和评估指标等关键信息，为未来的研究工作提供了重要参考。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_110a528fef424dcdb83820c154b99159@46958_oswg252285oswg876oswg1029_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管RPLAs已展现出令人振奋的发展前景，但仍面临诸多挑战。</p>
  <p>如何构建更全面的角色数据集、如何实现更精准的评估方法、如何平衡真实性与安全性，以及如何处理持续交互中的角色演变，都是亟待解决的问题。</p>
  <p>随着技术的进步，培育人类与智能体协同共存的社会生态将成为重要方向。这不仅将改变人机交互的方式，更将推动数字生命这一人类长期追求的实现。</p>
  <h2><strong>作者介绍</strong></h2>
  <p>该综述项目由复旦大学王鑫涛发起，陈江捷、王鑫涛、徐锐策划并联合课题组同学共同完成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_0126e6b27d0a4083aec4148a1f59a1bf@46958_oswg93341oswg758oswg980_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>王鑫涛，复旦计算机系博士生，重度二次元爱好者，业余cosplayer，致力于用AI研究创造更cool的二次元应用。他的研究兴趣主要集中在大语言模型、Agent、AI角色扮演等领域。</p>
  <p>参考资料 &nbsp;：&nbsp;</p>
  <p>https://neph0s.github.io/&nbsp;</p>
  <p>https://arxiv.org/abs/2404.18231&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NIyDMUuMxVmdr6mT5MGfZw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：LRST 好困，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096890662440456</id>
            <title>从乔布斯到库克，苹果如何一步步摆脱对英伟达的依赖</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096890662440456</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096890662440456</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 09:27:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 英伟达, AI芯片, 自研  
<br>
<br>
总结: 苹果为了减少对英伟达的依赖，选择租用微软和亚马逊等云服务提供商的芯片来满足AI需求，并计划与博通合作开发自研AI服务器芯片。苹果与英伟达的关系自2001年起因商业纠纷而紧张，尤其是在乔布斯时期。苹果在自动驾驶项目中也未使用英伟达的GPU，而是开发了自有芯片。近年来，苹果倾向于使用谷歌的TPU进行AI模型训练，显示出对外部芯片供应商的逐步疏远。尽管与英伟达的合作仍有可能，但苹果正在积极寻求降低对其依赖的策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>划重点</strong></p>
  <ul>
   <li>为减少对英伟达的依赖，避免大规模购买其GPU，苹果通过租用微软或亚马逊等云服务提供商的芯片应对AI需求。</li>
   <li>苹果与英伟达的合作始于2001年，但乔布斯时期的商业专利纠纷成了两家公司冲突的起点。</li>
   <li>苹果与博通合作，计划2026年推出自研AI服务器芯片，进一步减少对外部芯片供应商的依赖。</li>
   <li>苹果聘请的前谷歌高管詹南德里亚倾向于使用谷歌的TPU而非英伟达的GPU来训练AI模型。</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_50aa5f1dbd714a2d8808a85242c5cbc2@46958_oswg936489oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与多数人工智能领域的大型科技公司一样，苹果也不得不采用英伟达的芯片。英伟达的GPU已成为开发和运行人工智能软件事实上的标准。然而，苹果正努力减少购买英伟达芯片的开支，同时确保其人工智能业务不受影响。</p>
  <p>苹果没有像其他科技公司那样大量采购英伟达的芯片，而是主要从亚马逊、微软等云提供商处租用芯片。在某些情况下，为了训练其最大的模型，苹果也选择租用谷歌内部设计的人工智能芯片而非英伟达的芯片。苹果迄今为止采取的最具挑战性的举措是与博通合作，开发一款人工智能服务器芯片，预计将于2026年实现量产。</p>
  <p>苹果对英伟达的反感似乎部分源于其节俭理念，以及希望掌控产品关键技术的愿望，以避免受其他公司的影响。不过，据10位直接了解苹果和英伟达关系的离职员工透露，近二十年来，苹果领导层对英伟达一直心存不满，这些不满源自史蒂夫·乔布斯（Steve Jobs）担任苹果首席执行官时与英伟达的商业纠纷。</p>
  <p>早在2001年，苹果开始在其Mac电脑中使用英伟达的芯片以提升图形处理能力，当时两家公司建立了重要的合作关系。乔布斯曾在东京的一次活动中向听众表示，他们的关系“非常融洽”。然而，实际上，两家公司之间的关系已经十分紧张。在一次乔布斯与英伟达高管的会面中，乔布斯声称英伟达的产品中包含了从其控股的电脑动画工作室皮克斯抄袭的技术。</p>
  <p>英伟达高管对此予以反驳，表示英伟达拥有的图形专利比皮克斯更多，并暗示应该起诉皮克斯。据一位与会者称，在那次会议的后续时间里，乔布斯假装那位英伟达高管已经离开了会议室。</p>
  <p>分析人士指出，英伟达的最大客户（按收入计算）包括谷歌、微软、亚马逊、Meta和特斯拉，而苹果并未跻身其前十大客户之列，这在一定程度上反映了苹果所处行业的独特性。</p>
  <p>与谷歌、微软和亚马逊不同，苹果不向其他公司提供云计算服务，因此无需满足外部客户对英伟达芯片的需求。而这三家云计算服务提供商虽然也设计了自家的人工智能芯片，但客户反馈褒贬不一。对于Meta、OpenAI和特斯拉等公司而言，人工智能已成为或正成为其业务的重要组成部分。</p>
  <p>目前还不清楚苹果是否能够无限期地推迟大量购买英伟达的芯片。然而，随着人工智能应用（如OpenAI的ChatGPT）的兴起，苹果今年不得不匆忙将新的人工智能功能融入iPhone等产品中。为了完成自家机型无法处理的任务，苹果甚至不得不向客户提供使用ChatGPT等外部工具的选项。这给苹果带来了巨大压力，迫使其训练更大、更好的模型，这反而需要更多高端GPU。</p>
  <p>今年，华尔街分析师普遍关注苹果在人工智能领域的投入，并追问其是否计划增加对数据中心和芯片的投资以提高竞争力。尽管苹果首席执行官蒂姆·库克（Tim Cook）淡化了人工智能功能将大幅增加公司成本的说法，但苹果与云提供商的合作费用估计每年高达数十亿美元。</p>
  <h2><strong>01&nbsp;黄仁勋担心投入太大回报太少 不愿配合苹果要求</strong></h2>
  <p>继2001年乔布斯与英伟达高管那场紧张的会面之后，苹果与英伟达之间的疏离关系始终未得到缓解。</p>
  <p>据曾亲身参与双方交流的苹果与英伟达离职员工透露，随后的数年间，英伟达高层视苹果为一个要求苛刻的顾客，考虑到苹果Mac的销量相对于Windows个人电脑的销量较小，他们认为其期望有些不切实际。尤其是英伟达首席执行官黄仁勋，他对与苹果的合作持保留态度，因为英伟达从这项合作中获得的收益很少，他不愿为此投入大量资源。</p>
  <p>与此同时，苹果凭借iPod的成功正逐步复兴，并积累了丰富的与供应商打交道的经验。苹果方面认为，与英伟达的合作尤为棘手。</p>
  <p>英伟达提供的芯片耗电量大且散热量大，这两点都极大地阻碍了苹果将其应用于笔记本电脑的设计中。多位苹果离职员工回忆称，苹果曾期望英伟达能为其Macbook量身定制图形芯片，但英伟达的不配合令苹果倍感失望。</p>
  <p>苹果还遭遇了另一重挑战：苹果工程师曾花费数月时间，试图说服英伟达派遣工程师前往中国，帮助对Mac上的图形芯片进行调试。据一名苹果离职员工透露，苹果甚至不得不采取强硬手段，要求英伟达开发特定软件，以便苹果能在Mac而非Windows上对英伟达的芯片进行测试。</p>
  <h2><strong>02 英伟达芯片有缺陷 拒绝赔偿苹果维护费用</strong></h2>
  <p>2008年，英伟达与苹果等电脑制造商爆发了一场被称为“Bumpgate”的丑闻，这是两家公司关系中的一个重大转折点。该事件源于英伟达生产的一种含有缺陷的图形芯片，这种芯片因使用了糟糕的封装技术容易过热，进而影响芯片性能。</p>
  <p>面对这一状况，英伟达最初拒绝承认责任，并拒绝全额赔偿苹果等制造商的维修费用。据苹果离职员工透露，苹果因此被迫延长了部分受影响Macbook的保修期，且未能从英伟达获得全额赔偿，这让乔布斯等公司高层深感不满。然而，在英伟达看来，该公司并无合同义务承担此类赔偿。</p>
  <p>这场纠纷在一定程度上促使苹果转向另一家图形芯片供应商AMD。尽管AMD的芯片性能不及英伟达，但苹果在定价上拥有更大话语权，并能说服AMD为其Macbook设计定制芯片。据苹果和AMD的离职员工透露，与英伟达不同，AMD因渴望赢得苹果的业务而更加迁就苹果。</p>
  <p>然而，后续事态发展似乎验证了英伟达当初不愿为苹果让步的先见之明。据知情人士透露，截至2018年，苹果每年向AMD支付的图形处理器费用仅为约2亿美元，相较于AMD当年近65亿美元的收入而言，仅是九牛一毛。2020年，苹果更是迈出了决定性的一步，发布了首款配备内部设计GPU的MacBook，逐步淘汰了AMD GPU。</p>
  <h2><strong>03 英伟达要求专利许可费 苹果拒付</strong></h2>
  <p>在英伟达试图向苹果征收在iPhone等移动设备中使用其图形芯片的许可费时，苹果的高管团队与英伟达之间产生了冲突。</p>
  <p>在2010年左右，三星、高通以及苹果要么在他们的智能手机中使用自己的移动GPU设计，要么从Imagination Technologies等移动GPU设计公司获得技术许可。</p>
  <p>根据法庭文件及多位了解内情的前苹果与英伟达员工称，黄仁勋认为众多图形渲染技术均植根于英伟达所拥有的GPU专利技术，因此英伟达开始与苹果、三星等企业接触，要求它们为其移动GPU技术支付许可费用。</p>
  <p>英伟达最初提出的许可费要求引发了苹果高层，特别是前硬件工程高级副总裁丹·里奇奥（Dan Riccio）的强烈不满。多位苹果离职员工指出，这一事件进一步加剧了苹果对使用英伟达产品的抵触情绪，而苹果最终也并未接受英伟达提出的许可要求。</p>
  <p>随后，英伟达在2014年对三星和高通提起专利侵权诉讼，并要求美国国际贸易委员会（ITC）阻止三星的手机和平板电脑进入美国市场。英伟达多位在职和离职高管表示，该公司可能意图借助在这些案件中的胜诉来作为与苹果谈判的筹码。然而，英伟达在ITC对三星的诉讼中未能获胜，并最终与三星及高通达成了和解。</p>
  <h2><strong>04 苹果自动驾驶汽车项目拒用英伟达GPU</strong></h2>
  <p>在2015年前后，当苹果着手开发自动驾驶汽车项目时，一个显著的缺失组件便是英伟达的GPU。苹果高层决定为自动驾驶汽车量身设计专属芯片，旨在处理推理、对象识别以及训练人工智能模型做出决策。但那时，英伟达的芯片已是自动驾驶汽车行业的标杆。</p>
  <p>苹果在其数十辆测试车辆中部署了代号为Tinos的芯片，据四位曾参与苹果自动驾驶汽车项目的离职员工透露，其中部分车辆可能搭载了多达16个Tinos芯片，每个芯片各司其职，运行不同的人工智能模型，共同助力自动驾驶功能。</p>
  <p>然而，苹果并未能完全摆脱对英伟达芯片的依赖：一位知情人士表示，苹果的工程师在训练自动驾驶系统的人工智能模型时仍需使用英伟达芯片，并通过亚马逊的云计算服务进行租用。据称，苹果一度成为亚马逊在北美租用英伟达GPU的最大客户之一。</p>
  <p>最终，苹果在今年早些时候决定放弃自动驾驶汽车项目，并将众多人工智能工程师转调至苹果智能（Apple Intelligence）项目，该项目专注于在iPhone及其他设备上开发一系列人工智能功能。</p>
  <h2><strong>05 苹果拟用谷歌TPU训练AI大模型</strong></h2>
  <p>2018年，苹果聘请约翰·詹南德里亚（John Giannandrea）领导公司内部新成立的人工智能和机器学习团队时，他提出的第一个条件便是增加英伟达GPU的数量，以强化人工智能模型的训练。</p>
  <p>在詹南德里亚加入苹果前，该公司已购置了少量英伟达GPU用于人工智能训练，但这些GPU分散于公司各部门，包括开发Face ID面部识别系统的团队以及利用英伟达芯片模拟iPhone芯片性能的芯片设计团队。由于英伟达芯片短缺，员工往往需要长时间等待才能获取到所需芯片。</p>
  <p>多位在职和离职的苹果人工智能项目员工透露，曾在谷歌任职的詹南德里亚倾向于使用谷歌内部设计的张量处理单元（TPU）。谷歌于2015年左右开发了这款人工智能芯片，部分原因是为了减少对英伟达的依赖。苹果在今年早些时候发布的一篇研究论文中指出，未来几年，苹果将选择谷歌TPU而非英伟达GPU来训练一些规模较大、极为重要的模型。</p>
  <p>苹果离职员工表示，这一决策在一定程度上体现了詹南德里亚团队成员的背景，其中许多人曾在谷歌工作，对使用TPU进行机器学习训练颇为熟悉。同时，部分员工也指出，这在某种程度上也是由于过去两年英伟达GPU供不应求的现状所致，客户对GPU的需求高涨，他们纷纷租用或购买GPU以训练人工智能模型。</p>
  <p>本月，苹果宣布它正在评估亚马逊自主研发、用于训练大模型的人工智能芯片。然而，将依赖对象转向谷歌或亚马逊的芯片，可能只是让苹果从依赖一个公司转变为依赖另一个公司。为此，苹果的解决方案是打造自己专属的人工智能芯片，为其内部服务器提供动力。这对于一家一直专注于为消费设备设计芯片的公司而言，无疑是一个大胆的举动。</p>
  <p>近期，一些迹象表明苹果与英伟达的关系并非一直处于紧张状态。例如，在今年3月的英伟达3D软件工具演示会上，黄仁勋还介绍了苹果的混合现实头显Vision Pro。上周，英伟达和苹果更是联合宣布了一项研究项目，该项目能够加速英伟达芯片上大语言模型的运行速度。</p>
  <p>尽管苹果高管过去对英伟达多有不满，但英伟达表示，该公司仍然对与苹果的合作持开放态度，并期待苹果未来能成为他们的一个重要客户。</p>
  <p>然而，也有迹象表明苹果正在寻找与英伟达保持距离的策略。今年夏天，苹果在取消了一款高端Mac芯片后，将部分以色列的芯片工程师重新分配到了新的人工智能服务器芯片项目上，该芯片被命名为Baltra，灵感来源于加拉帕戈斯的一个小岛。</p>
  <p>博通的加入进一步暗示，苹果可能不仅仅满足于将这款芯片用于推理，而是有更远大的目标——最终将其应用于训练模型。博通在芯片网络方面具有独特优势，这种技术可以将芯片连接起来，使它们能够快速、一致地协同工作，这正是训练人工智能模型的核心要求。这些努力将进一步降低苹果对从英伟达、谷歌和亚马逊购买或租用训练芯片的需求。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20241225A03S2900" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096890577309186</id>
            <title>半导体资深分析师：英伟达就像“三头龙”，全球70%AI工作依赖其芯片</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096890577309186</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096890577309186</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 09:26:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英伟达, AI工作负载, 数据中心, 半导体市场  
<br><br>  
总结: 英伟达在AI工作负载市场占据主导地位，得益于其硬件、软件和网络的“三头龙”战略。尽管面临来自AMD、谷歌和亚马逊的挑战，英伟达在AI芯片领域的地位短期内难以动摇。大型科技公司如谷歌、亚马逊和Meta持续投资数据中心，表明“规模扩张”策略依然有效。帕特尔预计，未来六个月至一年内，合成数据生成技术将显著提升模型性能。尽管推理时间计算成本较高，但其带来的效益使得投资回报率可观。2025年半导体市场将继续增长，但2026年存在不确定性，关键在于模型改进和资金投入。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>划重点：</strong></p>
  <ul>
   <li>英伟达在AI工作负载市场占主导地位，这得益于其在硬件、软件和网络方面的“三头龙”战略。</li>
   <li>谷歌、亚马逊、Meta以及微软等巨头持续投资数据中心，表明“规模扩张”并未过时。</li>
   <li>英伟达依然在AI芯片领域占据主导地位，来自AMD、谷歌以及亚马逊的挑战短期内难以撼动其王座。</li>
   <li>帕特尔预计，2025年半导体市场将继续增长，但2026年存在不确定性，模型持续改进、资金持续涌入是关键因素。</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_0526e51b9bca4ffbb657544c782edb60@46958_oswg562024oswg960oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">半导体研究与人工智能领域的知名分析师迪伦·帕特尔（Dylan Patel）</p>
  <p>12月25日消息，在美国当地时间周二上线的Open Source双周对话播客中，半导体研究与人工智能领域的知名分析师迪伦·帕特尔（Dylan Patel）接受了专访。访谈中，帕特尔谈到了英伟达在行业中的主导地位及竞争优势、在扩大AI预训练规模时所面临的挑战、数据中心基础设施的发展与资本支出策略、合成数据的生成技术、推理时间计算的成本效益分析、英伟达当前所面临的挑战，并对未来一至两年内的行业前景进行了展望。</p>
  <p>（编者注：帕特尔是半导体研究与咨询公司SemiAnalysis的创始人兼首席分析师，在半导体领域内具备渊博的专业知识与广泛的行业影响力，他因对芯片产业透彻的洞察力和精准的预判能力而著称。SemiAnalysis专注于半导体供应链的研究，业务覆盖化学原料、芯片制造、晶圆厂运营、设计知识产权管理以及战略规划等各个环节。SemiAnalysis的子栈平台汇聚了大约5万名用户，是全球第二大技术子栈。）</p>
  <p>本文整理了迪伦·帕特尔主要观点如下：</p>
  <h2><strong>01&nbsp;英伟达就像三头龙</strong></h2>
  <p><strong>英伟达在全球人工智能工作负载领域占据着压倒性优势，若不计入谷歌，全球98%的人工智能工作负载在英伟达芯片上运行。</strong>但在纳入谷歌后，该比例下降至约70%，这主要是因为谷歌在人工智能，尤其是生产工作负载领域，占据了极大的市场份额。</p>
  <p>英伟达之所以能在人工智能领域占据主导地位，帕特尔认为可以将其比作三头龙。首先，相较于世界上其他半导体公司，英伟达的软件实力（CUDA生态）非常强大。其次，英伟达的硬件性能也远超多数同行。英伟达之所以能够快速引入新技术，是因为他们始终致力于实现特定的生产目标，从芯片的设计构想到最终部署，速度都远超竞争对手。最后，英伟达在网络领域也展现出了强劲的实力，他们通过收购Mellanox，进一步强化了自身的网络能力。这三方面优势的结合，使得英伟达就像三头龙，让其他半导体公司难以望其项背。</p>
  <p>值得一提的是，英伟达的竞争壁垒往往被低估。他们独创了NVLink架构，能够高效地将多个芯片连接在一起。如今，英伟达的Blackwell系统备受瞩目，它不仅是一个GPU机架，更是一个集成了成千上万电缆和复杂组件的庞大系统，重量高达三吨。</p>
  <p>然而，英伟达也面临着挑战。人工智能工作负载庞大且成本高昂，对于大型客户而言，支出可能达到数十亿美元。这意味着客户有可能投入资源研究如何在其他硬件上运行自己的模型。虽然在其他硬件上进行训练可能仍然具有挑战性，但在推理方面，客户可能更容易找到替代方案。</p>
  <h2><strong>02 “缩放定律”依然有效</strong></h2>
  <p>帕特尔解释称，预训练的缩放定律原理相对直观：增加计算资源并合理投入模型中，通常就能提升其性能。这一过程可细分为数据和参数两个维度，且存在一个最优比例以实现最佳缩放效果。</p>
  <p>但在数据稀缺或难以获取的情况下，单纯增加模型参数并不能带来显著收益。从对数图来看，每次性能提升均需十倍投入。因此，在数据不足的情况下，增加资源投入可能无法获得预期收益。然而，数据生成技术仍处于初级阶段，未来发展潜力巨大。</p>
  <p>帕特尔预计，<strong>我们或将在未来六个月至一年内见证模型性能的显著提升，这得益于合成数据生成技术的快速发展。</strong>尽管当前在计算资源投入上已相当可观，但我们尚未将数十亿美元用于合成数据生成、功能验证和推理训练等领域，目前仅投入数百万至数千万美元。</p>
  <p>随着规模的扩大，新的资金投入方向将涌现。同时，测试时的计算需求也将增加，即在推理过程中投入更多时间以获得更优结果。许多实验室研究人员认为，由于这一新方向的解锁，未来一年或六个月的收益将更为显著。</p>
  <p>这依然是规模化发展的体现，因为这一过程需要巨大的计算量。生成的数据量远超网络上现有的数据，尽管大部分数据会被舍弃，但生成的数据量之大足以支撑模型的持续运行。</p>
  <h2><strong>03 “规模扩张”并未过时</strong></h2>
  <p>当我们审视全球数据中心的发展动态时，不难发现微软、谷歌、Meta和亚马逊等巨头在数据中心上的投入堪称惊人。从电力供应情况、监管文件到卫星图像等诸多迹象，都可以清晰地看到这些公司在数据中心建设方面正加速步伐。</p>
  <p>对于“规模扩张已死”的论断，这些公司的实际行动无疑给出了最有力的反驳。例如，Meta正在路易斯安那州建设大型数据中心、亚马逊、谷歌和微软也在多个地点建设吉瓦级的数据中心，并且它们为连接这些数据中心不惜斥资数十亿美元购买光纤网络，这些都证明它们对规模扩张的信念。</p>
  <p>超大规模公司在数据中心领域的持续巨额投资，不仅彰显了“规模扩张”策略依然生机勃勃，而且这一策略正朝着更高效、更高性能的规模化方向演进。数据中心的发展不再单纯追求数量上的增长，而是更加注重资源的有效利用和整体性能的提升。</p>
  <p>值得注意的是，数据中心的建设并非毫无限制。与GPU芯片供应相比，电力供应和空间资源成为了更为紧迫的制约因素。</p>
  <h2><strong>04 推理时间计算虽贵却值</strong></h2>
  <p>在访谈中，帕特尔还解释了推理时间计算带来的好处。</p>
  <p>在推理时间计算的过程中，我们无需再额外投入时间于模型训练，这有效降低了训练成本，尽管推理成本可能会有所增加，但这样的权衡是值得的。</p>
  <p>以GPT-4为例，其训练成本高达数亿美元，然而，它目前所创造的收入已远超这一数字。对于OpenAI而言，GPT-4的投资回报率极为可观。若能避免巨额的前期训练投入，并能在模型产生收入时即刻部署，这无疑是一个极具吸引力的选项。</p>
  <p><strong>试想，若能提升湾区年薪30万美元的开发者效率20%，那么所带来的效益将是巨大的。</strong>若能将100人的开发团队精简至75人或50人，同时保持相同的工作量，甚至实现代码交付量的翻倍，那么采用成本更高的模型也是物有所值的。相比之下，即便是价格昂贵的o1模型，在与4o模型相比时，也显得相对划算。</p>
  <p>因此，拥有最好的模型固然重要，但更重要的是要有愿意为这些优质模型支付高额费用的企业或消费者。毕竟，只有当有人愿意为这些模型买单时，我们才能确保它们的高额利润。而这些买单者，要么是企业，要么是消费者。因此，帕特尔认为，在不久的将来，能够参与最佳模型竞争的市场参与者将逐渐缩减至少数几个巨头。</p>
  <h2><strong>05 英伟达王座稳固</strong></h2>
  <p>英伟达依然在人工智能芯片领域占据主导地位，但正面临着来自定制专用集成电路（ASIC）芯片开发商、AMD以及其他公司的挑战。</p>
  <p>其中，AMD在硅工程领域表现出色，成功击败了英特尔，但软件方面存在短板。帕特尔指出，AMD在软件开发上投入不足，缺乏GPU集群来支持软件开发，这与英伟达形成鲜明对比。英伟达利用内部超级计算机集群开发并快速更新软件，包括网络、计算和推理软件。而AMD则忽视了软件和系统级设计的重要性，过于依赖硬件竞争。</p>
  <p>至于谷歌TPU，其在工作负载方面的排名领先。谷歌在芯片互连、与博通的合作、水冷技术及可靠性方面进行了工程优化，这些方面英伟达直到较近的时间才开始重视。不过，TPU仅在谷歌内部应用广泛，帕特尔认为谷歌应将更多软件开源。此外，TPU的定价也让用户望而却步。</p>
  <p>亚马逊的芯片Tranium在硅材料、内存和网络方面与TPU相当，但效率较低，部分原因是其与Marvell和Alchip合作而非博通，导致电缆成本较高。</p>
  <h2><strong>06 OpenAI等将继续烧钱促增长</strong></h2>
  <p>在访谈最后，帕特尔对2025年和2026年半导体领域的发展趋势进行了预测。</p>
  <p>他认为，超大规模企业明年将继续增加投资，网络设备厂商、ASIC供应商和系统供应商生态系统将受益，英伟达将带动供应链增长。<strong>新兴云计算服务市场正在整合，80家相关企业中，可能只有五到十家能生存下来。</strong></p>
  <p>2026年英伟达销量是否会下降，取决于模型是否持续改进和超大规模企业是否愿意继续投资。如果模型改进且企业愿意投资，即使单位销量不增，由于芯片性能增强和成本上升，英伟达的收入仍可能大幅增长。</p>
  <p>此外，中东、新加坡等地的主权财富基金和养老基金等资金来源可能会涌入半导体行业，推动公司继续增长和支出。竞争动态也可能导致这些公司更积极地支出，以避免被超越。</p>
  <p>帕特尔相信，像OpenAI、xAI和Anthropic这样的公司将继续筹集越来越多的资金，以保持增长势头。</p>
  <p class="editor-note">本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20241225A006EW00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096867925954049</id>
            <title>国产AI一夜刷屏海外，2000 块GPU打造GPT-4o平替，AI大佬纷纷点赞</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096867925954049</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096867925954049</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 09:17:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <DeepSeek-V3, 开源模型, 性能测试, 技术创新>
<br>
<br>
总结: DeepSeek-V3是中国国产大模型的最新版本，经过多项基准测试，其性能超越了多个国际开源模型，并与GPT-4o和Claude-3.5-Sonnet相当。该模型在预训练阶段使用2048块GPU训练了两个月，成本仅为557.6万美元，展现了低成本高效益的特点。DeepSeek-V3采用了MoE架构和多头潜在注意力等技术创新，显著提升了知识类任务、长文本处理和代码生成等方面的能力。其发布引起了国际AI界的广泛关注和认可，标志着中国在开源AI领域的崛起。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一 夜之间，中国大模型在国际上狠狠秀了一波肌肉。&nbsp;</p>
  <p>近日，国产大模型厂商 DeepSeek 宣布 &nbsp;DeepSeek-V3 首个版本上线并同步开源。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_97535f9c9aca439695b3edce12575473@46958_oswg66222oswg588oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>多项基准测试成绩显示，DeepSeek-V3 超越 Qwen2.5-72B 和 Llama-3.1-405B 等其他开源模型，并在性能上与 GPT-4o 以及 Claude-3.5-Sonnet 不分伯仲。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_31d09d4d037b42359e68b9854adeab03@46958_oswg143996oswg1080oswg943_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一手技术报告中提到，该模型的预训练阶段也就 用 2048 块 GPU 训练了 2 个月，并且只花费了 557.6 万美元。&nbsp;</p>
  <p>低成本创造高价值。&nbsp;</p>
  <p>堪称 国货之光的&nbsp;DeepSeek-V3 更是直接 炸出了一大堆海外专业 AI 人士的背书。&nbsp;</p>
  <p>醒醒，Deepseek，你现在是真的火了。&nbsp;</p>
  <p><strong>附上体验地址：chat.deepseek.com</strong></p>
  <h2><strong>DeepSeek-V3 上手实测，这次真的不一样&nbsp;</strong></h2>
  <p>先来看看 DeepSeek 官方交出的亮眼成绩单：&nbsp;</p>
  <ul>
   <li>百科知识：DeepSeek-V3 在知识类任务（MMLU, MMLU-Pro, GPQA, SimpleQA）上的水平相比前代 DeepSeek-V2.5 显著提升，接近当前表现最好的模型 Claude-3.5-Sonnet-1022。</li>
   <li>长文本：在长文本测评中，DROP、FRAMES 和 LongBench v2 上，DeepSeek-V3 平均表现超越其他模型。</li>
   <li>代码：DeepSeek-V3 在算法类代码场景（Codeforces），远远领先于市面上已有的全部非 o1 类模型；并在工程类代码场景（SWE-Bench Verified）逼近 Claude-3.5-Sonnet-1022。</li>
   <li>数学：在美国数学竞赛（AIME 2024, MATH）和全国高中数学联赛（CNMO 2024）上，DeepSeek-V3 大幅超过了所有开源闭源模型。</li>
   <li>中文能力：DeepSeek-V3 与 Qwen2.5-72B 在教育类测评 C-Eval 和代词消歧等评测集上表现相近，但在事实知识 C-SimpleQA 上更为领先。</li>
  </ul>
  <p>DeepSeek-V3 发布之后，瞬间在海内外引起了巨大的反响。&nbsp;</p>
  <p>前 Google Search 成员 Deedy 直接放话，DeepSeek V3 代表了全球最强的开源大模型，没跑了。&nbsp;</p>
  <p>DeepS eek-V3 的高效益也得到了前 OpenAI 大神 Andrej Karpathy 的盖章印证：&nbsp;</p>
  <p>「（DeepSeek）这是否意味着开发前沿级 LLM 不需要大型 GPU 集群？并非如此，但你必须确保对资源的高效利用。这次的成果是一个很好的例证，说明在数据和算法方面仍有大量优化空间可以挖掘。」&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_5f43c2b3a8ed4deda5bbf94d61c50245@46958_oswg119719oswg589oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Meta AI 研究科学家田渊栋兴奋地连发两条推文：&nbsp;</p>
  <p>「阅读报告，发现他们从零开始对 H800 进行的惊人破解 🤯&nbsp;</p>
  <p>FP8 预训练、MoE、在非常有限的预算下实现强劲性能、通过 CoT 蒸馏进行引导启动……哇，这真是了不起的工作 👏👏 👍👍」&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_52cc7f571b5d45a593dd7a8aade58b0d@46958_oswg79270oswg594oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>X 网友 Tom Dörr 玩了一圈后直呼&nbsp;Deepseek V3 太聪明了，甚至不需要解释就懂我在说啥，感觉 机器里藏个鬼似的 」&nbsp;</p>
  <p>别急，还有高手。&nbsp;</p>
  <p>有网友直接将 4/8个M4 Mac mini 堆叠在一起来跑 DeepSeek-V3。还有开发者使用&nbsp;DeepSeek-V3 三下五除二就做出了一个小游戏。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_ae47561a7e2f447997577be0f40157ed@46958_oswg332230oswg610oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对比国外的 ChatGPT、Claude&nbsp;之流， DeepSeek-V3 人人免费，且国内现在就能用。 我已经替大 伙简单上手体验了。&nbsp;</p>
  <p>真的， DeepSeek-V3 响应速度之快还是出乎我的意料。&nbsp;</p>
  <p>前代 v2.5 版本每秒能生成 20&nbsp;个 token（可以理解为差不多 7-8 个汉字），而新版本 v3 直接提速到每秒 60 个 token，速度直接飙升到了原来的 3 倍。&nbsp;</p>
  <p>打个比方，v2.5 就像是正常人说话的节奏，而 v3 的速度已经像是一个训练有声的播音员在快速播报了。&nbsp;</p>
  <p>不过， DeepSeek-V3 并不支持多模态输入输出，估计还得再耐心等待。 而 体验下来， 「 9.8 和 &nbsp;9.11 哪个大 」和 「 strawberry 里有多少个 r 」已经难不倒它了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_3959437015254b8b89aa2db90c13955a@46958_oswg57499oswg834oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>继续上点强度。&nbsp;</p>
  <p>「 我有 6 个鸡蛋，碎了 2 个，煎了 2 个，吃了 2 个，还剩下几个？ 」&nbsp;</p>
  <p>DeepSeek-V3 快是快了，但还是掉进了脑筋急转弯的陷阱（2 个），而 GPT-4o&nbsp;则成功作答（4 个），这一回合，GPT-4o 完胜。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_730622d951cd49289384f9c06b83f1cd@46958_oswg68700oswg834oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_100f3ff97721453999576333f135bf11@46958_oswg26688oswg834oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近情商测试题在 X 平台很火，我们也试了试。&nbsp;</p>
  <p>看得出来，GPT-4o&nbsp;和 DeepSeek-V3&nbsp;似乎 都很喜欢「42」这个数字。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_104b49fd015140e1b3596d0bca37b494@46958_oswg133427oswg834oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_96f047176831443a9ddda143509c1fc3@46958_oswg30438oswg834oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>很好，逻辑题也都没有绕晕 GPT-4o&nbsp; 和 &nbsp;DeepSeek-V3。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>「如果明天是晴天，那么我今天会去郊外露营，如果我今天去郊外露营，那么明天一定是晴天吗？」&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_8740c8a06fd246a3a8082cddd1b2c7b6@46958_oswg22150oswg834oswg325_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_0c5c3dc22a544473b5e241a6ce1d32dc@46958_oswg19540oswg834oswg325_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至于&nbsp; DeepSeek-V3 会不会偏科，我们也试着让 GPT-4o 给它以及&nbsp;Claude-3.5-Sonnet 出一道数学题。&nbsp;</p>
  <p><strong>「设函数 &nbsp;f ( x , y ) = x 3 + 3 x y 2 − 3 x − y 3 + 2 y f(x,y)=x3+3xy2−3x−y3+2y。求函数在点&nbsp; ( 1 , 1 ) (1,1)&nbsp;处的梯度，并判断该点是否为极值点，若是极值点，请判断其为极大值点、极小值点还是鞍点。」</strong></p>
  <p>片刻之后，DeepSeek-V3&nbsp;以及&nbsp;Claude-3.5-Sonnet 分别给出了各自的答案。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_29243a9ec8e643b2919c07d51c3bc466@46958_oswg304535oswg938oswg1040_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_0006b3fb5f2d44f497f8805d36f92515@46958_oswg21702oswg692oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>谁说 AI 只能烧钱，DeepSeek-V3 究竟做对了什么？ ‍&nbsp;</strong></h2>
  <p>翻开&nbsp; DeepSeek-V3 的技术报告，我通篇只看到了创新二字。&nbsp;</p>
  <p>DeepSeek-V3 为自研 MoE 模型，671B 参数，激活 37B，在 14.8T token 上进行了预训练。&nbsp;</p>
  <p>MoE 架构不难理解， 就像一个公司有不同部门的专家（如财务、技术、市场等）， 每个专家都精通自己的领域，但不需要处理所有工作。&nbsp;</p>
  <p>MoE 模型中的每个「专家」也是如此，专门处理特定类型的任务，遇上任务时，能够智能地调动最合适的专家来解决特定问题。</p>
  <p>基于其前身 DeepSeek-V2 的高效性，该模型集成了多头潜在注意力（Multi-head Latent Attention, MLA）和 DeepSeekMoE 架构，从而实现了高效推理和成本优化的训练。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_f257827435514fffa0f412866286cc09@46958_oswg98530oswg1080oswg847_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>报告中还提到 DeepSeek-V3 引入了两个关键创新。&nbsp;</p>
  <p>一种无需辅助损失的负载平衡策略，以及一种多 Token 预测（Multi-Token Prediction, MTP）的训练目标。&nbsp;</p>
  <p>两千块 GPU，两个月时间，DeepSeek 用最优雅的方式证明了技术创新的重要性。&nbsp;</p>
  <p>具体而言，该模型在 14.8 万亿多样且高质量的 Token 上完成预训练， 随后通过监督微调（SFT）和强化学习（RL）阶段进一步优化性能。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_96a2c3f583a4485087a18d986d934965@46958_oswg28724oswg745oswg108_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>预训练阶段在 2048 个 H800 GPU 的集群上耗时不到两个月，总计 266.4 万个 GPU 小时。&nbsp;</p>
  <p>通过优化算法、框架与硬件的协同设计，DeepSeek-V3 的总训练成本为 557.6 万美元，并且 这一成本还包括预训练、上下文长度扩展及后续训练阶段。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_7abf23efc9e74e53832399dcb5c1e962@46958_oswg95098oswg699oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">技术报告的贡献与致谢名单，清一色中文姓名</p>
  <p><strong>更多细节欢迎查询技术报告：https://github.com/deepseek-ai/DeepSeek-V3/blob/main/DeepSeek_V3.pdf</strong></p>
  <p>对于开发者而言，DeepSeek-V3 &nbsp;API 服务定价也将调整为每百万输入 tokens 0.5 元（缓存命中）/ 2 元（缓存未命中），每百万输出 tokens 8 元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_e057ee40c2c54002b92d2ac8add4cf90@46958_oswg39396oswg1080oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更重要的是， 追求普惠 AGI 的 &nbsp;DeepSee k 率先开放了采用 FP8 训练的 DeepSeek-V3 原生权重。&nbsp;</p>
  <p>得益于开源社区的支持，SGLang 和 LMDeploy 已经第一时间支持了 V3 模型的原生 FP8 推理，同时 TensorRT-LLM 和 MindIE 则实现了 BF16 推理。&nbsp;</p>
  <p>此外，为方便社区适配和拓展应用场景， DeepSeek 官方还提供了从 FP8 到 BF16 的转换脚本。&nbsp;</p>
  <p><strong>模型权重下载和更多本地部署信息请参考：https://huggingface.co/deepseek-ai/DeepSeek-V3-Base</strong></p>
  <p>可以说，今年的圣诞老人来自中国的 DeepSeek。&nbsp;</p>
  <p>而这份源自中国的圣诞礼物，让全球见证了 AI 的中国速度。&nbsp;</p>
  <p>海外有 Meta，中国有 DeepSeek、智谱、面壁等国产厂商， 中国 在 开源社区的 存在感也因此在不断攀升。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_5aad807e467749bf990d5b5a2bb641b2@46958_oswg32466oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更多的厂商为中国开源盛世倾注一份心力的同时， 也是在呼吁这种纯粹和利他性的回归。&nbsp;</p>
  <p>如果说今天凌晨 ChatGPT 的再度宕机提醒我们 AI 模型多元化的重要性，那么下一次，我们将多出一个可靠的选择。&nbsp;</p>
  <p>那就是来自中国的&nbsp; DeepSeek-V3。&nbsp;</p>
  <h2><strong>One&nbsp;more thing&nbsp;</strong></h2>
  <p>最近，ChatGPT o3 聊天记录编造器爆火，我们也跟风生成了一个聊天界面。</p>
  <p>o3 都这么说了，这下真不能不信了（手动狗头）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_00d9ca25ba7d40e28ff0a69da1f008f3@46958_oswg23815oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>附上体验地址：https://chatgpt-meme-generator.vercel.app/</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RVdrUU40e8W4y090Lkbrzw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“APPSO”</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096802486554374</id>
            <title>谷歌预览 Android XR SDK，但开发人员需谨慎</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096802486554374</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096802486554374</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 08:46:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Android XR, 扩展现实, 开发者预览, 人工智能助手  
<br>
<br>
总结: 谷歌发布了Android XR SDK的开发者预览版，这是一个为其混合现实平台设计的工具包，旨在支持开发者构建XR应用。Android XR被称为“面向下一代计算的新操作系统”，并将应用于三星即将推出的头戴设备和眼镜。该平台的成功依赖于开发者的支持，SDK支持多种框架，且大多数Android应用可在XR上运行。尽管与现有Android应用兼容是一大优势，但开发者仍需谨慎，尤其是在设计成功的空间应用方面。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_6df3c4c29e0748f6bd92bb9dcea8cc35@46958_oswg281512oswg768oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>谷歌发布 Android XR SDK 的开发者预览版——这是一个用于其最新发布的混合现实平台的综合工具包，由谷歌、三星和高通公司联手打造。</p>
  <p>XR 是 Extended Reality（扩展现实）的缩写。Android XR 被 称为 “面向下一代计算的新操作系统”。三星即将推出的头戴式设备和眼镜上都会安装这个系统，项目代号为 “Moohan”。</p>
  <p>眼镜原型预计将很快进入私人预览阶段，并有望在 2025 年全面上市。这款眼镜的理念让人联想到 2015 年初停产的谷歌眼镜。作为一款免提交互的企业产品，它的使用率很有限，我们的姊妹网站 The Register 将其 描述 为 “令人羞愧的失败”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_e96bdd1f7eeb45418c63e71e51e82691@46958_oswg12514oswg763oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">三星 Moohan 项目中的头戴设备</p>
  <p>当时与现在的一个不同之处是人工智能的出现。谷歌认为，其人工智能助手 Gemini 可以提供一些帮助，如 “导航、翻译或信息摘要，而且不需拿出手机”。</p>
  <p>平台的成功离不开开发者的支持，SDK 支持使用各种框架构建 Android XR 应用。根据文档，大多数 Android 应用都能在 XR 上运行，主要障碍是有些硬件不支持的特性，如电话功能。在 Android XR 上可以使用 Play 商店，但它会过滤掉需要此类功能的应用。</p>
  <p>Android XR 头戴设备可提供 1024dp x 720dp 的空间面板，这将使那些专为在大屏幕上运行而设计的应用颇为受益。</p>
  <p>不过，要想获得完整的体验，必须使用谷歌所谓的“Android XR 差异化应用“。这些应用将使用 XR 特有的功能，包括 3D 视频和各种空间功能，包括面板、环境、空间音频、空间视频和空间用户界面（如轨道）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241227/v2_473f5fb811944adbaa96fa0705944b9f@46958_oswg27527oswg1024oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Android XR 3D 环境中的一个空间面板和一个轨道</p>
  <p>空间面板是应用中的一个虚拟表面，而轨道（orbiter）则是附加到空间面板的用户界面组件，可用于控制面板内容。</p>
  <p>开发人员可以选择四种工具来构建 XR 应用。Jetpack XR 增加了 XR 功能，适合现有的 Jetpack 程序员。Unity 是一款著名的 3D 开发引擎，适合现在以 XR 为目标平台的游戏开发者。OpenXR 是谷歌正在扩展的一项标准，它为 Android XR 提供了扩展功能。据悉，这些功能已提交给负责管理该标准的 Khronos 小组审批。WebXR 用于为 Web 浏览器构建 VR 和 AR（增强现实）功能，是 W3C（万维网联盟）的一项标准。</p>
  <p>不过，开发人员面临的最大挑战是设计成功的空间应用。文档 指出：”这有助于理解空间计算、沉浸感以及如何将数字内容与用户的物理环境相融合。“</p>
  <p>要做出好的 VR 或 AR 应用，需要大量的投资，但 Android XR 能否成功到值得这样的投资呢？Meta 和苹果已经在这一领域展开了竞争，对于购买第三个不兼容的系统，消费者无疑会持谨慎态度；迄今为止，3D 平台的历史充满了失败，包括谷歌早期的努力以及微软的 HoloLens 等其他平台。</p>
  <p>与现有的 Android 应用兼容是一大优势，但开发人员还是会保持谨慎。为了让这些应用能在虚拟大屏幕上良好地运行，付出一些努力也是值得的。</p>
  <p><strong>原文链接：</strong></p>
  <p>https://devclass.com/2024/12/16/google-previews-android-xr-sdk-but-devs-will-be-cautious/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/R8nOYQYYOeL9EaxbQbAxDg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“InfoQ”</a>，作者：Tim Anderson&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>