<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3159106362612485</id>
            <title>50万张按摩椅，撑起一个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3159106362612485</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3159106362612485</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 10 Feb 2025 00:59:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <共享按摩椅, 乐摩吧, 上市, 盈利>
<br>
<br>
总结: 乐摩吧的母公司乐摩物联已向港交所递交上市申请，成为共享按摩椅领域的领军企业。与其他共享经济项目不同，乐摩吧实现了盈利，并在IPO前向股东分红超过4000万元。公司通过“直营+加盟”模式，设立了超过4.5万个服务网点，覆盖全国多个城市。尽管市场规模有限，乐摩吧仍保持快速增长，2024年前9个月净利润达到1亿元。公司计划在海外市场拓展，并探索家用按摩设备等新业务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>火车站、商场里的按摩椅，也要上市了。</p>
  <p>近日，共享按摩椅品牌“乐摩吧”的母公司乐摩物联向港交所递交了上市申请，拟主板挂牌上市，中信建投国际和申万宏源香港担任联席保荐人。</p>
  <p>长久以来，在共享经济的江湖里，似乎“烧钱”和“亏损”成了绕不开的魔咒。从共享单车到共享汽车，再到共享充电宝，这些曾经的“风口”项目，大多未能幸免。乐摩吧却打破了这一固有印象，不但早早实现盈利，还在IPO前给股东分红了4000多万元。</p>
  <p>不过，从估值来看，共享按摩椅还只能算是个“小生意”，即便乐摩吧已经做到了垂直品类的绝对第一，IPO前的估值也仅为7.5亿元。</p>
  <h2><strong>9个月盈利1亿元</strong></h2>
  <p>乐摩物联创立于2014年，2016年正式开展智能按摩服务业务，推出了广为人知的共享按摩椅品牌——乐摩吧。</p>
  <p>从消费场景来看，乐摩吧热衷于投放在商业综合体、影院、交通枢纽场所（包括机场、高铁站等）等高人流量区域。用户可以通过自助支付享受计时按摩，收费标准有三档，分别是6元钱6分钟、10元钱12分钟、15元钱20分钟。</p>
  <p>与很多共享经济公司类似，乐摩吧也采用了“直营+加盟”两条腿走路的方式。根据招股书，乐摩吧约70%的服务网点由公司直接运营；另外30%的服务网点采用合伙人模式，由公司提供设备和技术支持，本地合伙人负责选址、装修等网点运营工作，双方按交易额比例分成。</p>
  <p>在双模式的带动下，截至2025年1月15日，乐摩吧已经在全国设立了超过4.5万个服务网点，投放超过50万张智能按摩设备，覆盖中国大陆地区31个省级行政区及339个城市，累计可识别服务人数超过1.5亿，注册会员人数超过280万名。</p>
  <p>长久以来，“烧钱亏损”几乎已经成了共享经济的代名词，与大多数创业项目不同的是，乐摩吧早已实现了盈利，而且保持快速增长的态势。</p>
  <p>招股书显示，公司2022年、2023年营收分别为3.3亿元、5.86亿元，2024年前9个月营收为6.14亿元，已超过2023年全年营收规模。同期净利润分别为853万元、9458万元、1亿元。</p>
  <p>直营模式是乐摩吧的主要收入来源。2022年、2023年和2024年前9个月，直营模式的营业收入占公司总收入的74.26%、80.45%和84.01%。</p>
  <p>尽管合伙人模式的营收占比较低，但毛利率远高于直营。2024年1-9月，公司直营模式的毛利率为34.22%，合伙人模式则高达74.44%。</p>
  <p>除了核心按摩业务，乐摩吧过去几年也在寻找第二增长曲线，比如将触手伸向家用按摩设备、按摩小件销售以及广告服务。2022年到2024年前9个月，这部分业务分别为公司贡献了1.4亿元、1.91亿元和1.09亿元。</p>
  <p>另外，乐摩吧还在招股书中提到，计划在海外市场寻找更多机会，尤其是关注到亚洲市场对智能按摩服务有潜在需求，计划在该等海外地区设立服务网点网络。</p>
  <h2><strong>IPO前分红超4000万</strong></h2>
  <p>目前，乐摩吧已经成为了国内共享按摩椅领域的绝对头部。</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文的数据，2021年-2023年，按交易额计算，乐摩吧在中国大陆所有智能按摩服务提供商中排名第一，市场占有率分别为29.4%、33.9%及37.3%。2023年的市场份额，达到第二名的2倍之多。</p>
  <p>这份成绩单背后，离不开核心团队的推动。根据招股书，乐摩物联最初是由福州境界、自然人吴景华及陈建霖共同创立，但公司成立后并未立即开展实际业务。直到2016年，谢忠惠的出现，才让这家公司真正“活”了起来。</p>
  <p>70后的谢忠惠毕业于集美大学机械制造工艺与设备专业，曾在真彩文具做过销售总监及总经理。2011年5月，他创办了上海福健实业发展有限公司，专注于按摩椅产品的开发和销售。正是这段经历，让他敏锐地捕捉到了共享按摩椅的商机。</p>
  <p>2016年，谢忠惠和朋友吴景华通过协商收购了乐摩物联60%的股权，成为控股股东，同年推出了“乐摩吧”品牌。</p>
  <p>乐摩吧的另一个灵魂人物是现任董事会主席韩道虎。2016年，韩道虎以0对价向谢忠惠收购了公司30%的股权，成为公司的联合创始人。从职业经历来看，韩道虎是位按摩椅行业的老兵，早在1999年，他就创立了上海久工机电，成为中国较早涉足按摩椅行业的企业之一。</p>
  <p>据媒体此前报道，乐摩吧也是在韩道虎的牵线搭桥下，于2017年3月获得了潘建忠和李斌两位个人投资者共计700万元的投资，为公司注入了新的动力。</p>
  <p>当然，乐摩吧的发展也并非一帆风顺。</p>
  <p>2020年前后，极度依赖线下消费场景的乐摩吧受疫情影响，一度面临1.5亿到2亿元的资金缺口，面对困境，谢忠惠也展现出了不俗的危机处理能力。他一边与商场协商，用押金抵扣租金，同时对公司高管降薪；另一边，他与合作伙伴达成协议，疫情期间的营收全部归合作伙伴支配，公司不参与分配，以此激励大家积极自救。</p>
  <p>此外，谢忠惠还抵押了自己的房产，筹集了1800万元资金，加上公司筹措的其他资金，仅用2500万元就让乐摩吧成功渡过了难关。</p>
  <p>值得一提的是，乐摩吧在业绩回暖并稳步上升后，开启了“分红模式”。2023年，公司向权益股东派发股息2375万元；2024年前三季度，又派发股息2000万元，分红总额高达4375万元。</p>
  <p>截至上市前，谢忠惠为公司最大股东，持股比例为21%，韩道虎持股比例为19.5%。</p>
  <h2><strong>曾因对赌回购股权</strong></h2>
  <p>与大多数依赖资本持续“输血”的共享经济项目不同，乐摩吧成立至今对外融资并不多。除了上文提到的700万元个人投资外，乐摩吧只披露过两次融资信息。</p>
  <p>第一次融资发生在2017年12月，在个人投资者李斌的引荐下，基石资本通过旗下基石亿享向乐摩物联投资了5000万元。招股书透露，当时双方签订了对赌协议：“若乐摩物联于投资完成后五年内未实现上市，基石亿享或会要求该公司回购股权。”</p>
  <p>时间来到2023年4月，由于乐摩物联未能登陆任何证券交易所，于是双方达成协议，乐摩物联以股本削减方式向基石亿享购回注册资本人民币1142857元，以便基石亿享行使其部分赎回权，购回对价约为人民币6210万元。</p>
  <p>这笔交易完成后，基石亿享持有的乐摩吧剩余注册资本为人民币285714元，约占公司总股本的2.7%。</p>
  <p>另一次融资则发生在2024年9月，融资金额为4095万元，投后估值达到7.5亿元。</p>
  <p>如果以这个估值计算，基石资本手中剩余的2.7%股份，对应的金额约为2025万元，加上此前购回的对价6210万元股权，虽然这笔投资没能让基石资本赚得盆满钵满，但也算是个不错的收场。</p>
  <p>最后回到企业本身。虽然从市场占有率、业绩表现、股东投资收益来看，乐摩吧都交出了一份不错的成绩单，但公司仍面临一些经营挑战。</p>
  <p>招股书显示，2024年前9个月，公司经营活动所得净现金约为1.75亿元，投资活动所用净现金约为-1.45亿元，融资活动所用净现金为-0.41亿元；期内现金及现金等价物减少了0.11亿元，截至9月末仅为0.28亿元，而该时期，乐摩吧的流动负债总额为2.09亿元，其中一年内需要偿还的银行贷款就有0.49亿元，资金缺口明显。</p>
  <p>现金流吃紧，或许正是乐摩吧此时选择上市的原因之一。</p>
  <p>此外，尽管乐摩吧已经坐稳了头把交椅，但其所处的共享按摩椅领域终究是个小市场。根据弗若斯特沙利文报告，过去五年智能按摩服务市场整体增长速度较慢，市场规模从2019年的23.4亿元增长至2023年的24.4亿元，复合年增长率仅为1.1%。</p>
  <p>对于投资者而言，市场规模决定了企业的发展天花板，也直接影响其投资热情。这不足30亿的蛋糕，能否支撑起乐摩吧上市后的雄心？</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247513456&amp;idx=1&amp;sn=4402124c43c2ae2c453345cc6632d66c&amp;chksm=ea4c4e71927855b53d95d00199ce2f088b07d2fb9b99d311478cfb4b5ca207787d5a11e93698&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：王满华，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3159191322139392</id>
            <title>炸裂，外资吹响“加仓中国”集结号背后：科技格局重塑与资产重估</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3159191322139392</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3159191322139392</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 10 Feb 2025 00:52:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <外资, 中国科技, DeepSeek, 价值重估>
<br>
<br>
总结: 外资投行高盛和德意志银行开始看好中国市场，认为中国科技股有显著的上涨潜力。DeepSeek的成功标志着中国在人工智能领域的崛起，颠覆了传统的高资本投入模式，展现出低成本高效率的创新能力。随着中国政策的实施和市场的复苏，外资机构预计中国资产将经历历史性的价值重估，A股和港股的牛市将持续。整体来看，中国在全球科技格局中的地位正在提升，投资者应关注这一趋势带来的机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>外资开始醒悟！全球著名外资投行高盛和德意志银行率先吹响“加仓中国”集结号。A股也迎来了2025新年后以周计算的开门红，这周三个交易日，上证指数累计上涨1.63%、创业板指数上涨5.36%、科创50涨6.67%。</p>
  <p>2月5日，德意志银行（简称“德银”）出炉了一份全球投资者热传的研究报告，副标题用了《中国吞噬世界》（China eats the world），主标题为《中国的，而不是AI的，斯普特尼克时刻》（China's, not AI's, Sputnik moment）。</p>
  <p>而就在前一天，高盛率喊出2025年MSCI中国指数有14%的上涨潜力，并认为中国科技股在被重新估值后有20%的收益机会。高盛强调，目前中国的政策周期已经从预期过渡到实施阶段，细节和行动是接下来稳定增长和支持企业盈利的关键要素，并将推动股市进一步上涨。</p>
  <p>事实上，本轮市场的走牛已经从9月底中央“一揽子增量政策”驱动已经拉开帷幕。掌柜的在2024年10月中旬A股H股市场陷入分歧之时，就依据这一揽子“增量”政策刺激经济的大背景，发文《转向时刻与牛市预期：中国资产迎来新一轮重估时代》看好中国经济与资产的未来重估。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_026592ee3bb94ca98348c539f0e5a7ae@000000_oswg93044oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>2025年的春节，从DeepSeek崛起大闹全球AI科技界，《哪吒2》闹春登顶全球单一市场票房冠军，中国更是在不断地打“破”全球科技与文化的历史纪录。如今，外资大行吹响“加仓中国”号角的背后，是进一步凸显中国正迎来历史性的科技之春，并以AI为首对全球科技格局进行重塑，由此也将进一步推动中国资产的价值重估之春。</strong></p>
  <h2><strong>DeepSeek的“斯普特尼克时刻”</strong></h2>
  <p>2025年1月20日，中国AI公司深度求索（DeepSeek）发布了推理大模型DeepSeek-R1。DeepSeek 在没有任何广告投放情况下实现了 7 天1 亿用户增长，而ChatGPT用了2个月，Facebook用了4年半时间。</p>
  <p>DeepSeek-R1的成功，颠覆了硅谷主导的“资本密集型”AI研发模式。其采用的“知识蒸馏+联邦学习”架构，通过分布式知识网络实现低成本高效率的模型训练，实现了与GPT-4、Llama等国际顶尖模型相当的性能，引发全球科技界的“中国冲击波”。这种技术路径不仅降低了算力门槛（能耗仅为ChatGPT的1/217），还通过开源策略加速了技术生态的共建，使得中国AI企业首次在底层创新上获得全球话语权。</p>
  <p>这一突破被德银和硅谷顶级投资人称为中国的“斯普特尼克时刻”。该术语源于1957年苏联发射第一颗人造卫星后，世界首次意识到其在航天领域的领先地位。</p>
  <p><strong>掌柜的翻译就是，如今德银“惊恐”于中国的AI技术领先，而担忧美国在这场未来科技竞争中的落后。DeepSeek的突破则标志着中国在人工智能领域的系统性崛起——技术自主性与创新效率，已足以挑战美国主导的全球AI供应链体系，并可能重构全球科技权力格局。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_e04cb868f59d43eaaf827b278ac97a1d@000000_oswg65764oswg1080oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1月22日，DeepSeek-R1还没爆火之际，美国还宣布OpenAI、甲骨文和软银将成立一家合资企业“星际之门计划”（Stargate Project），计划未来四年投资高达5000亿美元（折合约3.64万亿人民币）用于建设AI相关基础设施。如今，DeepSeek-R1的低成本开发模式颠覆了硅谷以高资本投入为核心的AI发展路径，令美国的“星际之门计划”黯然失色。</p>
  <p>DeepSeek的突破直接引发市场对西方技术路径经济性的质疑，导致英伟达于1月27日公司市值暴跌16.97%——当日市值蒸发5926亿美元。这种“成本-性能”优势不仅为中国AI企业打开国际市场，还推动全球南方国家探索算法优化替代算力堆砌的新路径，加速技术扩散。</p>
  <p>毫无疑问，DeepSeek的成功证明中国已从“技术模仿”转向“原创输出”，其模型在海外的广泛应用标志着中国知识产权价值得到国际认可。德银认为2025年将是投资界意识到中国在全球竞争中处于领先地位的一年；中国企业正在多个高附加值领域占据优势，并主导供应链。</p>
  <p>高盛进一步分析，中国在AI软件领域的优势显著，MSCI中国指数中“软技术”（互联网、软件与服务）的盈利占比达37%，市值占比32%，远超硬件领域。高盛认为，这种结构性优势使中国在AI应用层占据先机，推动全球产业重心从硬件基础设施向软件服务迁移。</p>
  <h2><strong>全球科技格局新平衡：中国科技之春</strong></h2>
  <p>毫无疑问，DeepSeek的崛起加剧了中美技术博弈的复杂性。美国在迅速讨论反制措施，包括计划启动对DeepSeek的国安审查、扩大芯片出口管制。</p>
  <p>然而，这种技术封锁反而倒逼中国形成更高效的技术创新生态。例如，DeepSeek-R1的开发是否依赖英伟达H100芯片尚存争议，但中国通过算法优化部分抵消了算力限制，证明“限制即创新催化剂”的逻辑。因此，德银认为“DeepSeek动摇了世界对能够遏制中国的信念”。</p>
  <p>如今，中国在全球制造业中已经成为不可替代的地位——中国企业已在半导体、新能源汽车、高端装备等领域形成“高性价比+快速迭代”的复合优势。高盛测算，中美科技股估值差高达66%，而DeepSeek驱动的生产力提升将加速这一差距收敛。</p>
  <p>来自公开的报道信息显示，从全球 AI 企业的分布来看，截至 2024 年一季度，全球 AI 企业数量近 3 万家，其中美国占全球的 34%，中国占全球的 15%，位列第二 。在人工智能大模型方面，截至 2024 年，全球共有 1328 个，美国占 44%，中国占比 36% 。在独角兽企业数量上，2023 - 2024 年一季度期间，全球 AI 独角兽 234 家，美国有 120 家，中国则拥有 71 家 。这些数据表明，中国与美国的AI企业数量和质量上差距并不悬殊。</p>
  <p>同时，摩根士丹利在最新发布的《The Humanoid 100: Mapping the Humanoid Robot Value Chain》（人形机器人100：绘制人形机器人价值链图谱）报告中，罗列了全球人形机器人百强股票名单。其中有52%已有公开报道称参与了人形机器人产业链，其余48%暂未有明确报道。而在这些已确切参与的公司中，有73%来自亚洲，且过半来自中国；同时，有77%的集成商来自亚洲，且中国公司同样占据半壁江山。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_08fad80599cc4383bfab58987d5eff7e@000000_oswg80311oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>中国制造业的竞争力重塑不仅依赖AI技术突破，更在于其与实体经济的深度融合，快速的应用场景、开放的应用政策、民众的包容度，都快速催化着中国科技创新崛起。全球最大资产管理机构贝莱德指出，中国经济正通过“新质生产力”实现转型，高科技制造领域已进入成果转化期。</p>
  <p>毫无疑问，DeepSeek的低成本模型为中小企业智能化改造提供了可行性，中国企业乃至全球企业都在加速接入DeepSeek R1开源大模型。</p>
  <p><strong>在掌柜的看来，中国在工业机器人、智能仓储等领域的AI应用渗透率已超全球平均水平，而AI算法的进一步优化将释放制造业全要素生产率。这种“软硬结合”的优势使中国在全球供应链中从“成本中心”转向“创新枢纽”。</strong></p>
  <h2><strong>中国资产价值重估：从折价到溢价</strong></h2>
  <p>从高盛到德银，越来越多的外资机构开始吹响“加仓中国”的集结号，中国资产正经历历史性价值重估。</p>
  <p>在2月5日的最新报告中，德意志银行唱多称，2025年是中国超越其他国家的一年，预计中国股票“估值折价”将消失，A股/港股牛市将继续并超过此前高点。梳理德银的研报内容进行总结，其认为核心驱动因素包括是中国资产的盈利预期上修：政策支持的消费复苏与金融自由化提升ROE。</p>
  <p><strong>在掌柜的看来，从2024年9月底持续的“一揽子增量政策”，不管是财政与货币的双宽松，将令资本成本下降，使股市现金流贴现价值显著提升。2025年，我们将会看到更多落地和执行推进的刺激经济复苏、高质量发展的增量政策。正是在这些背景下，将推动全球配置再平衡，当前全球投资者对中国资产配置比例不足5%，这一比例将向中国经济占全球18%权重靠拢。</strong></p>
  <p>值得一提的是，1月22日，中央金融办等六部门联合印发《关于推动中长期资金入市工作的实施方案》，明确未来三年公募基金持有A股流通市值每年至少增长10%；对于商业保险资金，力争大型国有保险公司从2025年起每年新增保费的30%用于投资A股。如此看来，官方中长期资金的动向也明确了当下市场的低位预判。</p>
  <p>正如贝莱德测算，从长期风险溢价模型角度，A股大中盘宽基长期投资性价比，高于近十年乃至近二十年中的大多数时间。高盛则预计MSCI中国指数2025年将上涨14%-28%，沪深300指数同步走强。科技股（特别是AI应用、云计算）、高端制造（半导体、新能源车）、消费龙头（受益于内需复苏）将成为领涨主线。港股因估值洼地属性，弹性可能更大，恒生科技指数年内或突破8000点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_5b08aa05b1ac4116854f9d3ae2225e80@000000_oswg66986oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今看来，DeepSeek的技术突破不仅是单一产品的成功，更是中国创新体系从“追赶”到“并跑”的标志。在全球科技格局重构的背景下，中国资产的价值重估已从预期步入现实。对于投资者而言，把握AI驱动的新产业周期、政策红利释放的消费复苏、以及全球资本再配置的窗口期，将成为未来获得超额收益的关键来源。</p>
  <p><strong>掌柜的则认为，当下拒绝配置中国资产，将错过中国资产历史上新一轮的价值重估。只是，投资者本轮需要摒弃追逐垃圾股的投机思维，坚守有业绩成长支撑的科技蓝筹思维，以拥抱有AI人工智能、智能机器人时代的中国科技之春来临。</strong></p>
  <p>这会否如德银所言：“2025年，拒绝中国资产的代价，可能如同十年前错过美股科技股”。我们应抱以期待，也拭目以待。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678719247&amp;idx=1&amp;sn=7c41286a4242012a3a91f90a60df9262&amp;chksm=bda41584e5c126023f09f38cee3a200ead19fd97c78824c11d1cb0c14810623fe4d940ff38f7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：尺度商业，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3160079163431425</id>
            <title>DeepSeek，搅了谁的局？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3160079163431425</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3160079163431425</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 10 Feb 2025 00:52:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI行业, DeepSeek, 开源模型, 算力成本  
<br><br>  
总结: DeepSeek是一家新兴的AI公司，其发布的开源模型V3和R1被认为是AI行业的重要转折点，性能接近OpenAI的闭源模型，且训练成本显著低廉。DeepSeek的成功引发了全球AI产业的震动，尤其是对国内外大公司的冲击。尽管DeepSeek在技术上取得了一定的创新，但也面临着来自竞争对手的压力和质疑。其崛起标志着AI行业从追求AGI能力的高峰转向关注产业落地的现实，推动了算力和模型的国产替代进程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上一次AI行业引起全民震动还是2022年11月ChatGPT的横空出世，此后AI行业每逢重大变革，都被称为是“ChatGPT时刻”。</p>
  <p>这个词在2024年年底被改写，“DeepSeek时刻”出现，被看作是AI历史上的新转折点。</p>
  <p>2025年春节前期，中国杭州的一家AI企业DeepSeek（深度求索）接连发布了V3（2024年12月26日）和R1（2025年1月20日）两大开源模型。</p>
  <p>其中，DeepSeek宣称V3在性能上接近闭源模型OpenAI的GPT-4o与Anthropic的Claude-3.5-Sonnet，优于开源模型Meta的Llama 3，且总训练成本仅为557.6万美元。推理模型R1的效果则逼近OpenAI o1，同时API（应用程序编程接口）价格仅为OpenAI o1的3.7%。</p>
  <p>这是一家成立于2023年7月17日的初创公司，手上却握着万张英伟达芯片，以海外AI巨头们7%左右的成本训练出了性能不错的大模型。这家公司早在2024年5月发布V2模型后，正式打响中国大模型价格战，被字节、阿里、百度等大公司盯上，年底又成功将价格战烧到海外。</p>
  <p>DeepSeek的出现，一度让全球算力概念股暴跌，叠加美股科技股普跌的影响，英伟达股价下跌近17%，市值蒸发近6000亿美元，规模创美股史上最大。OpenAI和谷歌也在近期紧急上线最新模型，AI行业堪称烈火烹油。</p>
  <p>DeepSeek爆火之后，硅谷巨头们开始掀桌，OpenAI表示已经发现证据，证明DeepSeek“蒸馏”OpenAI模型的迹象，Anthropic创始人和CEO Dario Amodei发文否认R1取得的突破，并呼吁加强对中国的算力出口管制。</p>
  <p>抛开这场盛宴背后的情绪，本文试图理清，DeepSeek到底有没有被“高估”，以及DeepSeek将会对国内外AI产业带来哪些涟漪效应。</p>
  <h2><strong>欲戴其冠，必承其重</strong></h2>
  <p>DeepSeek-R1上线20多天，接受了多少掌声，就承受了多少压力。</p>
  <p>AI行业从业者林志向「定焦One」总结了DeepSeek口碑的来源：1、完全<strong>免费使用。</strong>2、在和用户聊天时会<strong>展示思维过程</strong>，这样也能反向优化用户的提问形式，提升对话体验，而o1就没有公布思考过程，原因可能是怕竞争对手将过程拷贝后训练自己的模型。3、将技术论文和模型进行<strong>毫无保留的开源</strong>，部分开源大模型还是会将最好的版本留给自己。</p>
  <p>但前几天因为热度前来的用户发现，DeepSeek频繁出现宕机，几乎无法正常使用，原因是公司服务器受到了大规模DDoS恶意攻击，截至发稿，DeepSeek已恢复正常使用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_2a0874dc8d1443d3b3a3c6f5e507a85c@000000_oswg259915oswg646oswg876_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">DeepSeek表示服务运行稳定</p>
  <p>当然，上述特征只是让DeepSeek有了用户自发传播的基础，<strong>DeepSeek之所以火爆，一定程度上是因为它让海外AI巨头“破防”，出现了“掀桌子”的行为。</strong></p>
  <p>面对不少人士“DeepSeek是否有创新”的质疑，DeepSeek在其披露的V3和R1的技术论文中已经有过回应：1、V3模型采用多项自研技术进行架构创新，包括DeepSeekMoE+DeepSeekMLA架构、MTP多Token预测技术，使低成本训练成为可能；2、R1模型放弃了传统RLHF（人类反馈强化学习）中的HF部分，通过纯强化学习（RL）直接训练，验证了RL的优先级和有效性，进一步优化了训练效率。</p>
  <p>这也意味着，DeepSeek证明了自己的确可以做到“以不到600万美元的训练成本（可以理解为净算力成本），完成一个性能接近巨头的模型”。</p>
  <p>不过，半导体市场分析和预测公司SemiAnalysis指出，<strong>557.6万美元这个数字主要指的是模型预训练的GPU成本</strong>，考虑到服务器资本支出、运营成本等因素，DeepSeek的总成本在4年内可能达到25.73亿美元。</p>
  <p>不可忽略的是，创新成本下降的趋势早已开始，DeepSeek只是加速了这一进程。 方舟投资管理公司的创始人兼CEO“木头姐”指出，在DeepSeek之前，人工智能训练成本每年下降75%，推理成本甚至下降85%到90%。</p>
  <p>英诺天使基金合伙人王晟也有相同看法，比如年初发布的模型，到年底再发布同样的模型，成本都会有大幅度下降，甚至有可能降至1/10。而且OpenAI作为闭源模型，对外披露的算力成本也有虚高的可能性，因为要留部分利润空间，也要不断对资本市场强化成本很贵的故事，以此得到更高的投资。</p>
  <p>不过，DeepSeek的可贵性并不仅仅在于“便宜”，更在于它是一个“屠龙少年”的故事。</p>
  <p><strong>在ChatGPT横空出世之前，在中国面临算力管制之前，DeepSeek就已经拥有了超万张的GPU储备。</strong>这关联到DeepSeek的创始人梁文峰从2008年开始探索的量化交易，因为要将深度学习模型应用于实盘交易，必须储备大量算力，2019年至2021年间，梁文峰的另一家公司幻方相继自主研发了“萤火一号”与“萤火二号”AI集群，囤积大量芯片和技术人才。</p>
  <p>幻方为梁文峰提供了很多东西，足够的卡、对AI的sense以及模型层面的工程化能力，梁文峰也为DeepSeek提供了很多东西，不以盈利为导向，对AGI纯粹的好奇心和探索欲，以及足够开放的心态。有参与者表示，幻方曾用很低的价格将卡提供给算法研究机构使用。</p>
  <p>这样的故事具有不可复制性和美感，这也使得DeepSeek聚集了全民性的热度。</p>
  <h2><strong>DeepSeek让谁慌了？</strong></h2>
  <p>DeepSeek火了之后，一石激起千层浪，中美AI产业链上下游的企业都受到了冲击。</p>
  <p><strong>首当其冲的要数chatbot类（聊天机器人）AI应用</strong>，根据AI产品榜的数据，DeepSeek在2025年除夕前后，日活超过2000万，超越国内的豆包和Kimi登顶中国第一。同时，DeepSeek仅用一周就用户破亿，而ChatGPT用时2个月。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_7686addc0e2e4b899dc060d537017aaf@000000_oswg265137oswg1072oswg1429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>实际上，在DeepSeek发布R1的几乎同一天，月之暗面推出了自己的Kimi k1.5思考模型，并在Kimi免费开放使用，豆包APP也更新实时语音通话功能，面向所有用户开放，但是两者声量均被盖过，日活也受到影响。</p>
  <p>林志认为，这件事充分展示了<strong>用户对chatbot这种模式的忠诚度是很低的</strong>，一旦出现了更强大更便宜更快的模型，大家就会迁移过去。</p>
  <p>不过，从产品形态来看，豆包已经在产品中接入多模态大模型，而DeepSeek目前还只有对话，且体验不稳定。虽然DeepSeek在除夕当天（1月28日）发布了开源文字生成图像（文生图）大模型Janus-Pro 7B，但是暂时还没有接入DeepSeek网页和APP中使用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_4bd18340d6904e68a10bc02814fffac7@000000_oswg54282oswg1080oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_bd29b3b0c5804de39f6f45d8d38018fd@000000_oswg81850oswg1080oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">上为豆包，下为DeepSeek</p>
  <p>在真正的杀手级应用出现之前，比拼的还是背后的大模型能力。在这个层面上来看，目前<strong>受到DeepSeek直接影响的第二批公司是自研大模型公司。</strong></p>
  <p>从投资人的视角出发，王晟指出，从2024年5月DeepSeek发布V2模型打响中国大模型价格战时，圈内基本达成一个共识——国内巨头中，最好用的大模型是阿里的Qwen，豆包在2023年还不够好用但在2024年下半年提升很快；创业公司里DeepSeek和月之暗面（Kimi）增长最快，其余五小龙（零一万物、MiniMax、百川智能、智谱AI、阶跃星辰），有的转型、有的放弃、有的背靠国资，但增长逐渐慢下去了，<strong>六小龙的格局也基本瓦解。</strong></p>
  <p>某种程度上，这些闭源大模型公司也要面临和国外巨头一样的拷问：训练成本能不能降下来？有没有更高效的训练方式？API价格战还打不打？</p>
  <p><strong>至于DeepSeek是否会改变芯片市场的格局，多位行业人士则表示，算力之争不会消失，但是现在到了一个重估的阶段。</strong>之前英伟达的热度过高，现在股价只是回归到了合理区间，但是最终英伟达的价值还是会上去。也就是说，英伟达并非DeepSeek的受害者。反而是随着模型应用场景的扩展，模型越“平权”，对算力的需求越大。</p>
  <p>DeepSeek把大家从一腔热血只追求AGI的上限，拉回到转向关注产业落地的现实里，它用很低的成本给到相对高的能力，能促进产业链上的创新，将利好AI原生应用和AI硬件的发展。“2025年将是AI商业化落地元年”，林志称。</p>
  <p>同时，DeepSeek验证了<strong>国内AI产业从芯片到模型是可以部分实现国产替代的</strong>，提振了产业信心。春节期间，国内云服务厂商和GPU厂商纷纷部署DeepSeek。</p>
  <p>不过，随着一步步被推向“神坛”，<strong>DeepSeek的最大冲击或许将来自于自身的选择。</strong></p>
  <p>有信源称，阿里正计划以100亿美元的估值，投资10亿美元认购DeepSeek10%的股权。这一估值已经超过月之暗面（33亿美元）和智谱AI（20亿美元）。这一消息被阿里方面否定，也有人指出背靠幻方的DeepSeek一直没有寻求过融资，但市场仍担心还有其他战略方正在接触DeepSeek。</p>
  <p>这或许是市场最不想看到的结局，在这个春节接到“泼天富贵”的DeepSeek，原本是一家自由的公司，梁文锋也曾对媒体提到，与大厂模型的最大区别是，“大厂会和平台或生态捆绑，而我们是完全自由的”。有人担心如果DeepSeek此次拿了任何战略投资方的钱，AI六小龙的故事或许将在它身上重现。</p>
  <h2><strong>DeepSeek的新范式，还有成长空间</strong></h2>
  <p>放到更大视角来看，DeepSeek的崛起之所以被海外巨头如此重视，背后是两种路径的对比。</p>
  <p>王晟解释，AI产业在跑通AGI方向上往往有两种不同的路径选择：一个是<strong>“算力军备”范式</strong>，堆技术堆钱堆算力，先把大模型性能拉至一个高点，不断推高AGI的能力上限，再考虑产业落地；另外一个是<strong>“算法效率”范式</strong>，一开始就以产业落地为目标，通过架构创新和工程化能力，推出低成本高性能模型。</p>
  <p>可以看到，以往大模型公司之间的竞争，基本都是押注“算力军备”范式。在这种范式下，OpenAI、Anthropic、谷歌，包括国内AI六小龙等企业，都是重资本投入型企业。</p>
  <p>因为需要巨大的资金量，这意味着资本市场只能支持少数几家企业，AI巨头的市场集中度远高于其他行业。</p>
  <p>DeepSeek-R1发布之际，美国总统特朗普宣布了一个总额达5000亿美元的AI基础设施项目“星际之门”，OpenAI、软银和甲骨文等都已承诺参与其中。稍早前，微软表示2025年将在AI基础设施上投入800亿美元，扎克伯格则计划在2025年为其AI战略投资600多亿美元。</p>
  <p>一个无法忽略的市场环境是，过去大家都在追求AGI能力的不断增长，只要模型性能增长的够快，竞争对手在后面无论怎么进行数据工程优化都追不上头部企业。但是到2024年11月左右，“高质量文本训练数据即将被消耗殆尽”的论调敲响了行业警钟，如果数据供应停滞，模型训练也可能停滞，大家意识到之前比较粗放的训练模式确实可能存在瓶颈，即使往上堆算力，延长训练时间和增大数据量级，能力增长也几乎到头了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_8522279b6c2b4ffa8dec17d275e97f6c@000000_oswg39694oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源 /&nbsp;Unsplash</p>
  <p>在这个时间点，<strong>其实也有企业认为“算法效率”范式是当下可行的范式，只是DeepSeek先做出来了。</strong>“它的一系列模型也证明了，在天花板涨不动的情况下，把重点放在优化效率而非能力增长上的范式也具有可行性。”王晟称。</p>
  <p>这样的背景下，<strong>DeepSeek以一个“搅局者”的身份出现</strong>，美国AI巨头“花钱砸模型很值”的资本故事逐渐不成立了。</p>
  <p>DeepSeek以开源模型入场，被视为是靠生态的力量去挑战领先者，而领先者为了怕被搅局，通常会越来越封闭。</p>
  <p>“其实中美的主流路线已经完全反过来了”，林志称。在阿里Qwen性能追赶上来之前，全球最主流的开源模型是Meta的Llama，在海外市场，Llama一度落后于OpenAI跟Claude等闭源模型，但在国内，目前在大模型上支大旗的反而是开源模型。</p>
  <p>不过，也有不少业内人士认为不应该过分乐观，因为<strong>DeepSeek只能说是给2025年开了个好头，竞争还在继续，差距依旧存在。</strong></p>
  <p>近期，几大海外巨头就推出了新模型。2月1日，OpenAI发布最新推理模型o3-mini系列，这是OpenAI首个开放给免费用户的推理模型。2月6日，谷歌官宣Gemini 2.0家族更新，其中Gemini 2.0 Flash-Lite版本被称为谷歌目前为止性价比最高的模型。</p>
  <p>正如梁文锋自己所说，虽然具体技术方向一直在变，但模型、数据和算力这三者的组合是不变的。数据工程也是其中很重要的一环，OpenAI虽然面临侵权问题但积累了自己的数据库，豆包因为TikTok事件影响也宣称自己不会进行数据蒸馏，“原生搭建的数据库”成为大厂的护城河之一。</p>
  <p>另外，王晟提到，根据Trade-off Curves（取舍曲线），DeepSeek选择的路径意味着它的精力重点在于工程优化，那就很难在能力上限上取得突破，“它用现有方法继续迭代新版本，能力能提升多少？这是个问题。”</p>
  <p>从学生时代起，梁文锋就展现出探索AGI的热情和不断创新的追求，DeepSeek此前只是躲开了无效或失败的尝试，但我们也不应该否认前一种路径中，巨头们不惜代价，通过各种未知的尝试来拓宽AGI边界的努力。</p>
  <p>DeepSeek搅动的这一片汪洋，涟漪还在继续扩大。</p>
  <p>*应受访者要求，文中林志为化名。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzODUxNTM2OA==&amp;mid=2247520209&amp;idx=1&amp;sn=c59ff683e45972d9a97accdd34c1fce2&amp;chksm=c318a3708c5cb8faaf165b6265eaf686667ff3102f9543767015404fe4f28d9e4ff1f6a0a225&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“定焦”（ID：dingjiaoone）</a>，作者：苏琦，编辑：魏佳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3160049524152833</id>
            <title>DeepSeek横空出世，医疗AI迎来“国运时刻”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3160049524152833</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3160049524152833</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 10 Feb 2025 00:51:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: DeepSeek, 大模型, 医疗应用, 创新技术  
<br><br>  
总结: DeepSeek是国内一款新兴的大模型，凭借其技术创新和高效架构，迅速在医疗领域引发热潮。其训练成本显著低于ChatGPT，且在汉语处理上表现优越，能够更好地满足医疗场景需求。DeepSeek的开源策略降低了中小企业的AI部署门槛，推动了医疗大模型的应用落地。国内多家科技和医疗企业已接入DeepSeek，应用场景包括个人健康管理、智能体、辅助诊断等。DeepSeek的成功不仅提升了国内大模型的信心，也为医疗行业的智能化发展提供了新机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>DeepSeek，毫无疑问是蛇年春节最为热门的话题之一。这个国内原生的大模型锋芒剑指OpenAI、谷歌等全球科技巨头，甚至凭一己之力影响了使得美股AI龙头普遍重挫——曾被认为AI生态中不可替代一环的NVIDIA股价甚至在1月27日当日暴跌17%，至1月31日，NVIDIA市值在一周内缩水4000亿美元。</p>
  <p>由于DeepSeek锋芒过劲，甚至引发了来自国外封禁。以美国为首，多国和地区在短时间内出台对DeepSeek使用的限制政策。同时，DeepSeek持续受到了来自国外的网络攻击。对此，我国常驻联合国代表甚至在联合国总部举行的记者会上，明确表示了对DeepSeek的支持。</p>
  <p>在国内，DeepSeek同样掀起滔天巨浪——华为、京东、百度、阿里云、360等科技巨头纷纷宣布接入DeepSeek。医疗赛道的巨头们紧随其后，包括方舟健客、医渡科技、鹰瞳Airdoc、万达信息等数字医疗领域的头部企业先后官宣接入DeepSeek，推动AI医疗加速落地。</p>
  <p>经过近两年的探索，基于大模型的生成式AI已经在国内得到认可，在医疗场景实际部署落地。目前，DeepSeek的异军突起将会对国内医疗大模型的应用起到何种增益，已有哪些创新场景已进入规划甚至进入实际部署，动脉网根据公开信息进行了整理。</p>
  <h2><strong>01 高度创新，DeepSeek引领大模型未来风向</strong></h2>
  <p>DeepSeek之所以得到高度关注，与其技术上的高度创新密切相关。</p>
  <p><strong>最为重要的是其在架构效率上的提升</strong>，相比OpenAI的ChatGPT，DeepSeek采用混合专家模型，可将任务拆分给多个专用子模块处理，资源利用率更高，大幅降低了大模型训练所需的算力要求。</p>
  <p>在软硬件协同优化上，算力资源相对有限的DeepSeek也极尽各种优化，大幅降低了对计算、存储及通信等层面的硬件需求，从而间接导致了NVIDIA、博通等AI硬件基础设施概念股暴跌。</p>
  <p>正因为此，<strong>DeepSeek的训练成本大幅降低</strong>。根据公开资料，其训练仅需约550万美元，是性能近似ChatGPT训练成本的十分之一，且训练时间也缩短至55天。其应用接口的定价也得以大幅下降，每百万输入Token费用仅为ChatGPT的2-3%！</p>
  <p>相比海外大模型，<strong>DeepSeek训练数据以汉语为主，对复杂的汉语词汇和语境处理更为精准，使其文字输出更为流畅自然，符合汉语环境。同时，它的逻辑推导过程透明，并支持针对包括医疗在内特定场景的深度优化</strong>。</p>
  <p>在此基础上，<strong>DeepSeek还采取完全开源的策略，将其大模型的代码和模型参数全部开放，极大降低了中小企业的AI部署门槛</strong>。作为广大医疗垂类大模型的开发者之一，福鑫科创CEO吴笛认为DeepSeek的MIT协议非常友善：“它允许用户自由使用、复制、修改和分发软件，也鼓励企业在产品中采用和集成，鼓励合作和创新，我认为这将极大推动整个生态系统的发展。”</p>
  <p>“除了成本上的优势，DeepSeek相对于其他常见开源模型提供了相对更好的推理能力和解决复杂问题的能力，并<strong>对提示词工程的要求大大降低</strong>。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_e32f5cb0e14241f2848eb52ae07f950b@000000_oswg80127oswg800oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_91a0ea3a356046a78c41362007df7c41@000000_oswg80809oswg800oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_359c2af85cba443c902da4c5f48be981@000000_oswg70121oswg800oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_f32e2223d1f34c00bae703fd1315067a@000000_oswg53498oswg800oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_ceb5b589d11341e8ab609e0177ef25c9@000000_oswg52344oswg800oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">仅需简单的提示词，DeepSeek就输出了颇为专业的回答</p>
  <p>吴笛进一步举例来说明了DeepSeek在提示词工程上的优势。在查询疾病的基础提示词时，常见模型往往需要输入非常工整的格式，如“请分析以下病例：65岁男性，高血压、糖尿病史，主诉胸痛伴呼吸困难2小时。需要：1. 列出可能诊断及依据 2. 建议必要的实验室检查 3. 给出紧急处理方案 4. 说明鉴别诊断要点”这样一段话。但在DeepSeek中，提示词则可以使用非常口语化的“65岁男性，高血压糖尿病多年，突然胸痛喘不过气两小时，现在应该怎么办？”即可。</p>
  <p>“从这个例子中我们可以看出，DeepSeek能够从模糊主诉中提取关键临床特征，随后自主构建符合医疗规范的决策树，并在识别潜在风险后给出防御性医疗建议，最后将碎片化信息转化为结构化诊疗方案的能力。”他补充道。</p>
  <p>“此外，它还提供了很好的强化学习RL思路，以及具有更优化的硬件利用效率。我相信DeepSeek将很快引发开源大模型的迭代，大家很快会见到医疗场景中生成式AI的能力明显上一个台阶。”</p>
  <p>吴笛进一步认为，DeepSeek将会对大模型在医疗场景的应用产生深远的影响：“目前，大模型已经渗透到越来越多的医疗场景。<strong>DeepSeek的高热度将更进一步让更多人认识到大模型的能力，对于推动大模型落地医疗应用场景帮助很大</strong>。当然，从实际的应用层面，<strong>DeepSeek的强大推理能力可以帮助医疗垂类模型的准确性和实用性，增强对复杂状况下疑难杂症的处理能力</strong>。”</p>
  <p><strong>“尤其它的出现和成功也验证了国内大模型也有能力匹敌全球顶尖大模型，将极大增加投资人、创业者和用户对国内大模型的信心，对于医疗垂类大模型显然也是巨大利好</strong>。<strong>”</strong></p>
  <h2><strong>02 DeepSeek在哪些医疗场景已落地？</strong></h2>
  <p>尽管节后复工不到几天，但已有不少医疗场景已经尝试利用DeepSeek赋能。</p>
  <p><strong>第一个无疑是来自C端的个人健康管理场景和互联网医疗，也将是短期受DeepSeek热潮影响最大的场景之一。</strong></p>
  <p>对于没有医学专业知识的普通人而言，通过DeepSeek等大模型查询症状及处理方法无疑是大家最常见的应用场景。尤其春节期间甲流高发，相信也有不少“患者”通过DeepSeek进行了查询，并发现DeepSeek可以给出专业程度相当不错的答案。足以让C端用户了解到大模型的强大能力，进而使得大模型更容易在其他环节落地。</p>
  <p>当然，专业调优的医疗垂类大模型具有更好的可靠性和针对性。以方舟健客“AI个人健康助手”为例，用户通过旗下手机应用程序调用背后的医疗大模型随时随地进行健康自诊，并针对多达50类体检报告进行数据解读，以浅显易懂的“个性化翻译”帮助用户了解自身状况，并能根据报告结果提供针对性的用药指导服务。</p>
  <p>此次，方舟健客第一时间全面接入DeepSeek并完成本地部署，强大的数据分析能力还可对患者的话术表达进行深度分析，挖掘用户更深层次的健康管理需求。</p>
  <p><strong>第二，则是医疗AI“智能体”。吴笛表示，目前一些主要的应用场景都可以使用DeepSeek配合原有的医疗垂直模型进行增强，包括目前大模型落地最为广泛的用于诊前环节的AI导诊、AI预问诊。</strong></p>
  <p>“智能体”（即采用大模型技术的AI智能代理）在2024年也成为描述大模型领域最热的关键词之一。基于大模型的智能体能够模拟医生与患者进行比以往拟人度高得多的人机对话，根据患者的病情描述，为患者提供初步的预诊分诊，并智能推荐就诊科室和合适的医生。</p>
  <p>响应较快的国内数字医疗企业已经开始接入DeepSeek，利用其能力赋能。比如，趣睡科技就引入了DeepSeek实现睡眠自测分析服务，帮助用户了解自己的睡眠状况，并提供个性化的睡眠改善建议。</p>
  <p>方舟健客去年11月发布的“AI智能体解决方案”，除了拥有为C端用户打造的“AI个人健康助手”外，还涵盖了为医生群体打造的“AI学术互动助手”和“智能病历收集系统”，这三个创新研发的智能应用场景可以为业内提供一套覆盖用户、医生、行业的智能解决方案，也是当前大模型赋能医疗的典型。此次方舟健客全面接入DeepSeek，其深度、高效的推理能力将会进一步赋能方舟健客“AI智能体解决方案”。</p>
  <p><strong>第三，则是辅助诊断、病历书写等辅助医生的场景。</strong></p>
  <p>“对于医生关注的AI生成式电子病历（门诊、住院）等等，DeepSeek也将会有很大的帮助，尤其对于病历质控以及复杂病例，由于DeepSeek的强大推理能力，我认为会有机会收到额外的收益。”吴笛进一步补充道。</p>
  <p>对于医生来说，大模型赋能的意义十分重大。比如在辅助诊断环节，大模型不仅可以高效分析医学影像，给出辅助，也可以通过分析患者的病历和药物反应数据，为患者推荐最合适的药物和剂量，提升治疗效果。</p>
  <p>对于医生来说，AI辅助电子病历书写及质控的呼声可能更高。它可以将医生从繁忙的病历书写中解放出来，将更多的时间用于患者的病情观察和临床诊断分析，方案制订，治疗效果分析和改进上。</p>
  <p>事实上，这些辅助诊断在国外已经成为现实——一位匿名的医疗行业从业者便表示在近期访美时发现，斯坦福医院的诊所已在近期启动了AI辅助生成电子病历的应用。</p>
  <p><strong>第四，随着强推理大模型时代的逐渐来临，其将在越来越多疑难杂症的个性化诊疗和科研上发挥能力。</strong></p>
  <p>在此之前，已有患者尝试利用OpenAI最新的推理模型ChatGPT o3研究颅咽管瘤的治疗方法，并认为在很短时间内每月200美元（ChatGPT o3的订阅费用）产生的价值已经超过了15万美元（私人研究团队的费用）产生的价值。</p>
  <p>此类利用大模型赋能科研的应用在国内已有体现，比如，方舟健客的“AI学术互动助手”不仅支持口语化输入，其检索结果还支持汉语与英语双语输出，进一步提高专业文献的检索速度和阅读效率，为医护人员节省超80%的检索时间。通过接入结合强推理能力和实时搜索的DeepSeek，相信该功能将助力医学科研效率实现飞跃。</p>
  <p>在见识到大模型在科研中的强大赋能作用后，科研机构也在主动拥抱大模型。聚焦生物医学组学技术、免疫诊疗技术、先进成像及干预技术等领域的昌平实验室就开始招募熟悉大模型生物医学应用的人才，探索开源大模型对多组学数据（如基因组、转录组、蛋白组）的分析方法，以挖掘基因调控网络模式并推进疾病靶点发现。</p>
  <p>当然，这些应用只是大模型在医疗应用的沧海一粟。大模型的应用范围之广令人叹为观止，甚至在医疗视频生产上，也有方舟健客引入大模型提升短视频脚本编写和内容审核效率的案例。</p>
  <p><strong>大模型已证明其在医疗领域有着广阔的应用前景，包括医疗服务、患者服务、运营管理、中医、药品供应、临床科研、公共卫生、智慧医保和健康管理等领域都可以发挥作用</strong>。</p>
  <p>比如，健澜科技就在其公众号中提到，基于DeepSeek-R1打造的临床决策系统可在30秒内完成危重患者的多维度风险评估，准确率较传统方法提升42%；亦能将微小病灶检出率提升至97.3%，所生成的诊断告不仅包含影像特征描述，还能自动生成鉴别诊断建议和治疗方案对比。在医院管理中其可使急诊滞留时间缩短28%，手术室利用率提升35%，每年节省运营成本超1200万元。在科研层面则可在72小时内完成传统需要6个月完成的药物真实疗效数据分析。</p>
  <p>这也就不难理解，为何<strong>医疗健康赛道的“大厂”们都在积极拥抱DeepSeek</strong>了。</p>
  <p>这其中，国内医药“一哥”恒瑞更是大胆“All-In”。根据媒体报道，恒瑞在节后上班第一天即发布红头文件，要求公司、分公司及子公司全面使用DeepSeek应用，进一步提高工作效率和管理水平。据报道，文件要求其内部各部门根据业务特点，通过DeepSeek优化业务流程、提升工作效率及降低运营成本的目标。</p>
  <p>几乎每过一天，这个名单都会加上一长串耳熟能详的名号。DeepSeek引发的新一轮大模型热潮还在继续。</p>
  <h2><strong>03 写在最后</strong></h2>
  <p>DeepSeek只是新一轮大模型热潮的起点，相信很快其他大模型企业也将会迅速跟进迭代。目前，大模型在医疗领域的应用已经涵盖了从诊断、治疗到健康管理的全链条，展现了其在医疗全产业的技术优势。未来，随着技术的进一步成熟，大模型有望在更多细分领域实现突破，推动医疗行业的智能化与普惠化发展。</p>
  <h3>参考资料：</h3>
  <p>大晨，医药经济人：《牛，恒瑞全面使用Deepseek开展工作、并纳入考核》</p>
  <p>李楠，CHIMA：《面对DeepSeek大潮，CIO如何争得话语权》</p>
  <p>健澜科技，健澜科技：《DeepSeek-R1：重构智慧医疗生态的超级智能中枢！构建“健康大脑+体系”的智慧医疗新范式》</p>
  <p>赵亚杰实验室，Human Genetics Network：《招贤纳士｜昌平实验室赵亚杰项目组招聘"AI+Multi-Omics"方向研究助理/实习生》</p>
  <p>趣睡科技：《文末有礼 | 趣睡科技携手DeepSeek：AI赋能睡眠，开拓创新应用场景》</p>
  <p>李建忠研思：《DeepSeek关键技术创新及对AI生态的影响》</p>
  <p>火山引擎、RollingAI、极客传媒：《生成式AI商业落地白皮书——给CXO的AI转型战术指南》</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650661451&amp;idx=1&amp;sn=234cfd32970efda6300916cbf7f06783&amp;chksm=bf04b8d9ad780b16bd8483b7ce823499ccc95114538f0f50c7eaf7afa2def9057fbebaf846a6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：陈鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3160043973417728</id>
            <title>卡车自动驾驶，开进鄂尔多斯</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3160043973417728</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3160043973417728</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 10 Feb 2025 00:25:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自动驾驶, 鄂尔多斯, 卡车司机, 技术落地  
<br><br>  
总结: 本文讲述了在鄂尔多斯进行的卡车自动驾驶测试与运营的故事，重点介绍了卡尔动力公司及其自动驾驶车队的规模和运作模式。卡尔动力自2021年起在该地区开展自动驾驶项目，并获得了首张智能网联汽车测试牌照。文章还提到，卡车司机在这一过程中扮演着重要角色，他们的经验和反馈对技术团队的研发至关重要。尽管面临恶劣的自然环境和商业化运营的挑战，卡尔动力仍在努力推动自动驾驶技术的落地，期望在未来的市场中占据一席之地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>一座能源之城的自动驾驶故事。</p>
  </blockquote>
  <p>在鄂尔多斯冬日的清晨六点，闹钟准时响起，卡车司机秦师傅简单洗漱后，在休息区吃了一桶泡面，再装满一大桶水，来到了公司的培训室。培训室墙外，<strong>“没有安全，一切为零”的标语十分醒目。</strong></p>
  <p>作为早班卡车自动驾驶安全员，他需要在七点开早会，了解前一天路上发生的事故和今天的注意事项，并做上车前的例行身体检查。</p>
  <p>早会结束后，他来到当天要开的新伙计旁——一辆安装了自动驾驶测试设备的陕汽德龙天然气卡车。除了他之外，车上还有一名携带电脑的测试员。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_4a6230b6de76461db52415067b4710ef@000000_oswg80613oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">陕汽德龙天然气卡车，配有白色的雷达模组和黑色的天线单元。摄影：王文彤</p>
  <p>这时，天刚蒙蒙亮。借着晨光，他踩着梯子检查雷达、擦净倒车镜，查看轮胎是否有扎胎、发动机是否有异响，又检查了车内卫生、打开暖风系统，这才坐到车里，拿起对讲示意前车可以出发。</p>
  <p>紧接着，车内系统传来“开始组队，自动驾驶已开启，动态分配完毕”的声音，车子慢慢汇入车流中。</p>
  <p>秦师傅任职的公司是卡尔动力，这是一家卡车自动驾驶公司。公司从2021年开始在鄂尔多斯进行卡车自动驾驶的测试和运营，在鄂尔多斯鄂托克旗经济开发区建立了智能零碳运力示范项目，该项目涵盖了自动驾驶研发与运营中心。</p>
  <p>目前，这里已经成为公司规模最大的研发中心，占地面积6000多平方米，拥有110个充电桩。2024年6月，卡尔动力的全球创新研发总部也落地在鄂尔多斯康巴什区。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_db590a07f6784de1afe1016cd8b08395@000000_oswg84524oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">园区内，电动卡车正在充电。摄影：王文彤</p>
  <p>目前，卡尔动力组建了行业最大规模的L4级别自动驾驶车队，包含近300台卡车。它们会组成车辆测试编队，由一辆有人驾驶的领航车带领2~5辆L4级别无人驾驶车。有50多位司机师傅负责测试工作，平时他们会以5~7人为一组。</p>
  <p>这些卡车同时也负责传统运输业务，为附近的电厂运煤或者进行其他长途货运。<strong>卡尔动力希望通过规模化运营提高自造血能力。</strong></p>
  <p>2024年3月，卡尔动力获得鄂尔多斯市康巴什区颁发的首张智能网联汽车测试牌照“蒙K0001试”，这也是内蒙古自治区颁出的首张自动驾驶重卡测试牌照。</p>
  <p><strong>卡尔动力扎根鄂尔多斯的背后，是鄂尔多斯市政府在资源型城市转型方面的努力。</strong></p>
  <p>目前，除卡尔动力外，还有主线科技、踏歌智行、易控智驾等多家卡车自动驾驶企业在鄂尔多斯进行试点运营。2024年7月，鄂尔多斯市还入选了智能网联汽车“车路云一体化”应用试点城市。</p>
  <p>这座资源之城，正在逐渐被卡车自动驾驶公司所改变，但自然环境恶劣、难以盈利等困扰仍有待解决。</p>
  <p>在鄂尔多斯智能网联创新中心总经理陈红军看来，鄂尔多斯有潜力打造下一个“合肥模式”，但还需要时间。为此，既需要政府提供政策支持，也需要大量产业资金支持和人才。</p>
  <h2><strong>老司机的新挑战</strong></h2>
  <p>李师傅是秦师傅的小组长。他从2008年开始开半挂卡车，在来到卡尔动力前，经历过线下抢活和线上抢单两个阶段。</p>
  <p>早年间，他起床后的第一件事就是去各个物流公司转悠。每个公司都会在门外立起一块小黑板，上面写着哪里有货、需要多少辆车，掌握信息后，他再去货主处询问。近几年，货拉拉等软件逐渐普及，他需要时刻关注软件上的货源信息变化。</p>
  <p>除了货源问题，在鄂尔多斯开卡车，遇到偷油贼也是常事。</p>
  <p>有一天凌晨十二点，李师傅孤身一人拉着一车小麦前往呼和浩特毕克旗，途经乌海准备休息。恍惚间，他在后视镜中看到一个可疑的身影，正拿着一根管子，想接到卡车油箱口上。</p>
  <p>“这么粗一根管子，我要是没看到，最多两分钟这一箱油就全没了。”他说。情急之下，他使劲按喇叭，赶跑了偷油贼。</p>
  <p>这一晚，偷油贼三次试图靠近李师傅的车，李师傅也三次摁喇叭赶跑了他，折腾到快凌晨三点，李师傅把车开到附近的防空洞里勉强凑合了一晚。</p>
  <p>跟传统卡车司机的工作相比，卡尔动力的待遇颇有吸引力——这里提供一个月四天的休假、五险一金、来自股东方鄂尔多斯电力冶金集团的稳定货源。</p>
  <p>司机们反映中午吃不上热饭、宿舍没有热水，不出几天，热水器、午餐盒饭、贩卖机就出现在了园区内。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_52d3e073ced64c77b885c9dfd7aebd6e@000000_oswg66655oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">司机师傅们在午休区休息。摄影：王文彤</p>
  <p>在卡尔动力，每个小组会投票选举小组长。每天的任务、每月的休假由小组长来分配。</p>
  <p>因为自动驾驶技术的专业性，定期的培训和考试也是必不可少的。新司机会先经过7天的理论学习，学习车上的各种按键、自动驾驶的知识、交规中容易被忽略的细节，通过理论考试；再跟车学习7天，看老司机如何操作，通过实操考试。至少半个月的学习后，他们才算“出师”。</p>
  <p>为了招到安全意识强、经验丰富的司机，公司会先要求司机试驾标准卡车，考察他们的驾驶习惯，通过考察的司机才能进入公司。</p>
  <p>卡车司机们最难过的心理关是跟车距离太近，下意识觉得不安全、刹不住车。公司会在封闭的测试场内、自动驾驶的状态下，让司机们感受不同载重、不同车型、不同车速的车如何刹车。</p>
  <p>“我们会调整车速，从10km/h提升到80km/h。最开始司机很担心，忍不住上手。慢慢他们会发现前后车的刹车没有延时，安全有保障，就不会那么害怕了。”卡尔动力感知与AI研发总监王珂说。</p>
  <p><strong>每个司机都有“手心冒汗”的第一次。</strong></p>
  <p>第一次坐进自动驾驶卡车的驾驶室时，虽然车里开着空调，秦师傅还是紧张到出汗，担心撞到前车；李师傅习惯性地垂手想扒拉车档，却只摸到空气，惊呼：“我的车档哪去了？”他也面试过很多司机，全都是上来先找车档。“这是第一个需要适应的地方。”李师傅说。</p>
  <p>需要适应的还有一些工作细节。比如工作时，他的手始终放在方向盘下方，眼睛时而看前方道路，时而盯着仪表盘，耳朵还需要随时注意对讲机传来的指示。</p>
  <p>“平时我们在车上都不能随意说话，也不能抽烟、喝水。监控都在看着呢。”他说。</p>
  <p>29岁的冯师傅来到卡尔动力近两年，是公司年龄最小的司机。他也曾极力劝姐夫来卡尔动力，但姐夫的年龄已经偏大，受不了单位管束。据冯师傅观察，依然有相当一部分有技术又不想被管束的司机拒绝接受卡尔动力这种形式。</p>
  <p>至于未来无人驾驶会不会让自己丢掉工作，司机们都很看得开。</p>
  <p>“现在90后还开卡车的很少，以后只会越来越少。时代在进步，但总不会每个行业都被机器人占领了吧？”冯师傅说。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_ab734eddf1a9472d8c696706736a06a6@000000_oswg152020oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">卡车驶过鄂尔多斯的公路，路旁的羊群正在吃草。摄影：王文彤</p>
  <h2><strong>以卡车司机为师</strong></h2>
  <p>在技术团队眼中，卡车司机是老师。</p>
  <p>施晓玲是卡尔动力运营总监、棋盘井区域负责人，他是湖南人，原本在投行工作，2020年开始参与卡尔动力前期孵化，现在每年有一大半时间待在鄂尔多斯。</p>
  <p>在他看来，卡车司机是一个复杂的群体，他们因常年奔波无暇照顾家庭，因长期睡在车上而积劳成疾，也容易受到不公正的待遇。</p>
  <p>施晓玲希望通过制定清晰的规则，尽量减少灰色地带；在日常管理中充分地沟通，尊重司机的感受；给他们提供基础的保障，满足司机的合理要求。</p>
  <p>但他不否认，“总有合不来的”，“我就谨记，司机是来挣钱的，不是来谈理想、谈价值观的”。</p>
  <p>司机们向他投诉的内容大多跟装车费（通常先由卡车司机垫付）报销的进度太慢有关。通常来说，报销之前需要先核实装车数（指核算周期内实际装载的次数），如果遇上节假日数据核实不及时，报销就有可能被延误。这时，施晓玲会及时介入。</p>
  <p>“在我们与司机的沟通中，<strong>步调一致、信息通畅是最重要的。</strong>”他说。</p>
  <p>在王珂的眼中，司机是他的老师。</p>
  <p>“工程师大部分时间坐在办公室写代码，让我们去考个卡车驾照不现实。<strong>很多问题只有坐在驾驶室开了几十万公里的司机才知道。</strong>”王珂说。</p>
  <p>在王珂看来，技术团队与司机的目标是一致的。司机们希望获得更好的工作机会和生活保障，同时增加一项技能；技术团队希望能把技术落地，真正实现商业化。</p>
  <p>王珂和团队在司机这里学到了很多专业的知识，也发现了很多此前没有注意过的问题，比如，极寒天气应该给引擎盖盖上毛毯或保暖罩，使用低温专用机油和防冻液；雨雪天气应该用混合花纹的轮胎；满载下坡时在挂D挡之外还需要安装液力缓速器（一种辅助制动装置，可控制车速）；雷达除了需要识别常见的羊，还需要识别不常见的骆驼等等。</p>
  <h2><strong>现实与理想的距离</strong></h2>
  <p>跟与卡车司机群体的相处相比，鄂尔多斯恶劣的天气和路况给王珂团队带来更大挑战。</p>
  <p>比如在零下40摄氏度的冬天，电脑冻得无法开机，只能给它装“电热毯”；公路上没有明确的指示牌和红绿灯，甚至连划线也不清晰；路面凹凸不平、卡车剧烈震动，车上的改装件和连接线纷纷松动，只能放弃改装，与车企合作进行定制化前装生产。</p>
  <p>又如，卡车驶过时，飞扬的尘土会形成一道灰墙阻碍司机的视线，如果遇到下雨天，泥水溅到雷达和玻璃上还会影响导航。为此，王珂专门设计了两代传感器清洁装置，结合喷水和雨刷的方式尽量维持整洁。</p>
  <p><strong>除了环境因素，商业化运营中也存在一些问题。</strong></p>
  <p>施晓玲表示，一方面，实际的货运场景中还无法实现真正的无人驾驶。比如车辆在路上的缴费、临检，进入电厂后的称重等环节，依然需要人的参与。另一方面，现在公司自动驾驶的研发投入较大，L4级别自动驾驶卡车的成本也较高。</p>
  <p>陈红军对此也有同感。</p>
  <p>2024年上半年，他与国内某新势力车企合作，在鄂尔多斯达拉特旗进行了一项测试，想要看看卡车自动驾驶在运煤时能否接通“最后一公里”。</p>
  <p>他选择了一条8公里的路线，连通车路云系统，通过监控监测该车企的车辆数据，包括接管率、延时反应速度、刹车距离等等。最终他发现，即使道路上的测试数据再好，在把煤拉到电厂时，排队、上台秤、卸煤等等环节依旧需要人来沟通、调配。</p>
  <p>尽管如此，<strong>卡尔动力仍在为推动自动驾驶技术的落地而努力。</strong>从2023年10月开始，卡尔动力在新疆进行常态化运营；2024年12月，卡尔动力CEO韦峻青宣布，已与成都企业在无人驾驶货运领域开展合作与资源共享，将加快在成都落地项目。</p>
  <p>王珂认为，在鄂尔多斯积累的经验可以复用到其他城市。</p>
  <p>施晓玲指出，2024年社会物流总费用约为19万亿元，其中大宗货运物流约占60%，L4级别自动驾驶干线物流撬动的是万亿级别的市场规模。未来，更大的市场还在等待挖掘。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650638850&amp;idx=1&amp;sn=49b6181c0120a794be773f859e7028d6&amp;chksm=7d66e35a69043021ace7a9a65bd72bdcd89ff1147d493d0e3c1ea7cbc0ea40a428941353a231&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：王文彤，编辑：马吉英，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3158661947152897</id>
            <title>首次击败人类数学天才，高中生最难数学考试被DeepMind AI攻克了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3158661947152897</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3158661947152897</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 10 Feb 2025 00:24:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 国际数学奥林匹克, AlphaGeometry2, 数学推理  
<br><br>  
总结: 研究表明，Google DeepMind的AlphaGeometry2系统在解决国际数学奥林匹克（IMO）几何问题方面表现优异，成功解决了84%的几何难题，首次超越了IMO金牌得主的平均水平。AlphaGeometry2结合了神经网络和符号推理，显著提升了解题能力和速度，解决更复杂的几何问题。尽管取得了突破性进展，AlphaGeometry2仍面临一些局限性，未来将致力于处理不等式和非线性方程等更高级的数学问题。该研究表明，符号操作与神经网络的结合可能是探索可泛化人工智能的有效途径。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>让人类高中生头疼的最难数学考试——<strong>国际数学奥林匹克竞赛（IMO）——被人工智能（AI）攻克了。</strong></p>
  <p>在一项近期公布的研究中，<strong>Google DeepMind</strong>团队称他们的<strong>几何解题系统 AlphaGeometry</strong>解决了 84%（42/50）的几何难题，其表现<strong>首次超过了 IMO 平均金牌得主</strong>（40.9/50）的水平。</p>
  <p>此外，去年 7 月，AlphaGeometry 也“联手”AlphaProof（一个基于强化学习的形式数学推理新系统），在当年 IMO 中首次达到了银牌获得者的水平。</p>
  <p>AlphaGeometry2 是 AlphaGeometry 的显著改进版本。它是一个<strong>神经符号混合系统，其语言模型基于 Gemini，</strong>并在比其前身多一个数量级的合成数据上从头开始训练。这帮助模型解决更具有挑战性的几何问题，<strong>包括关于物体运动和角度、比例或距离的方程问题。</strong></p>
  <p><strong>AlphaGeometry2 使用的符号引擎比其前身快两个数量级。</strong>面对新问题时，一种<strong>新颖的知识共享机制</strong>被用来实现不同搜索树的先进组合，以解决更复杂的问题。</p>
  <p>对此，伦敦帝国理工学院数学家 Kevin Buzzard 评价道：“我想，不久之后，计算机就能在 IMO 竞赛中拿满分了”。</p>
  <p>相关研究论文以“Gold-medalist Performance in Solving Olympiad Geometry with AlphaGeometry2”为题，已发布在预印本网站 arXiv 上。</p>
  <h2><strong>更强的数学推理，速度提升 300 倍</strong></h2>
  <p>AlphaGeometry2（AG2）是 Google DeepMind 开发的一款神经-符号混合 AI 系统，用于解决国际数学奥林匹克（IMO）的几何问题。</p>
  <p><strong>AG2 结合了语言模型（Neural）和符号推理引擎（Symbolic），采用一种混合推理方法（neuro-symbolic approach）来解决几何问题。</strong>相比其前代 AlphaGeometry（AG1），AG2 在解题率、搜索算法、语言模型和符号推理方面都有重大改进，首次超越了 IMO 平均金牌得主的表现。</p>
  <p>据论文描述，<strong>AG2 在原始 AlphaGeometry（AG1）语言的基础上进行了扩展</strong>，使其能够处理更复杂的几何问题，包括：</p>
  <p>物体移动（Locus-type Problems）：AG2 新增了轨迹（locus）相关谓词，使 AI 能够推理点、直线、圆等几何对象的移动；</p>
  <p>线性方程问题（Linear Equations）：AG2 现在可以解析涉及角度、比例和距离的线性方程；</p>
  <p>新的几何谓词（Predicates）：AG2 语言新增了多个谓词，以支持更复杂的几何推理。</p>
  <p>这些扩展将<strong>AG2 语言的覆盖率（coverage rate）从 66% 提高到了 88%</strong>，使其能够处理更多 IMO 几何题目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_b475afcc0dd94c3b862801c82750ab2c@000000_oswg189285oswg1080oswg939_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜AG2 与 AG1 的训练数据分布对比（a-c): a.与 AG1 相比，AG2 包含更复杂/更长的问题; b.AG2 在每种问题类型的示例分布上更加均衡; c.G2 在包含辅助点的证明与不包含辅助点的证明之间具有更均衡的比例）</p>
  <p>此外，<strong>AG2 还采用了 Gemini 语言模型，相比 AG1 具有更强的数学推理能力。</strong>该语言模型用于预测几何构造（如辅助线、角度计算等），并帮助生成解题步骤，其训练数据包含 3 亿条自动生成的定理和证明，大幅扩展了 AI 的数学知识库。</p>
  <p>同时，<strong>AG2 采用了一种新型搜索算法（Shared Knowledge Search Trees, SKEST），引入知识共享机制，将多个搜索树（multiple search trees）结合在一起，</strong>相比 AG1 仅用单一搜索策略，AG2 允许不同搜索路径可以共享已验证的数学推理，显著提升了 IMO 竞赛的求解能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_ef33e9de95224ff0823e2257b8e3a7df@000000_oswg202740oswg1080oswg916_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜ 搜索算法概览： 将多个搜索树结合在一起并通过一种特殊的知识共享机制，在它们之间共享已证明的推理</p>
  <p>不仅如此，<strong>相比 AG1 的符号引擎，AG2 在求解速度上提升 300 倍</strong>，并且新增处理“双点”能力，能够解决一些需要构造多个相交点的问题。</p>
  <h2><strong>探索可泛化&nbsp;AI</strong></h2>
  <p><strong>尽管 AG2 已经取得突破性进展，但仍存在一定局限性。</strong>在 AG2 未能解决的题目中，有 6 道 IMO 题目因涉及变量点个数、不等式、非线性方程而未能求解，因 AG2 语言尚不支持这些类型；2 道题目涉及更高级的几何技术（如反演、投影几何、根轴法），目前也未在 AG2 的符号引擎中实现。</p>
  <p>DeepMind 团队表示，未来 AlphaGeometry 的改进方向将包括处理涉及不等式和非线性方程的数学问题，这些能力对于<strong>“完全解决几何问题”</strong>至关重要；此外，进一步改进自动数学公式化（Auto-Formalization）技术，使 AI 能更准确地<strong>从自然语言解析数学问题</strong>也在团队的计划当中。</p>
  <p>另外，研究表明， AG2 不仅能够生成辅助构造（auxiliary constructions）， 还能推导出完整的证明（full proofs），这表明<strong>当前的语言模型有潜力在无需外部工具（如符号推理引擎）的情况下独立运行。</strong>如果他们的设想正确，这些解题能力可能会成为未来<strong>通用人工智能（AGI）</strong>的一个重要组成部分。</p>
  <p>AlphaGeometry2 或许表明，<strong>符号操作和神经网络这两种方法的结合 ，是探索可泛化&nbsp;AI 的一条有希望的道路。</strong>事实上，根据 DeepMind 的论文，同样具有神经网络架构的 o1 无法解决 AlphaGeometry2 能够解答的任何 IMO 问题。</p>
  <h3>参考链接：</h3>
  <p>https://arxiv.org/pdf/2502.03544</p>
  <p>https://www.nature.com/articles/d41586-025-00406-7</p>
  <p>https://techcrunch.com/2025/02/07/deepmind-claims-its-ai-performs-better-than-international-mathematical-olympiad-gold-medalists/</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MDE3OTA5NA==&amp;mid=2247595626&amp;idx=1&amp;sn=097b4829aac15279f0ef955d31232cf4&amp;chksm=ce8682988842edd36ba7bed3daf8b32d89e47312eaac6b8ecb818e7ca251d958bb218d2d6cfa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“学术头条”（ID：SciTouTiao）</a>，作者：陈小宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3159474734160640</id>
            <title>腾讯网易坐实了“你大爷还是你大爷”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3159474734160640</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3159474734160640</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 10 Feb 2025 00:24:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春节档, 游戏市场, 腾讯, 创新高  
<br><br>  
总结: 2025年春节档，国内文娱市场表现强劲，电影《哪吒2》票房超越《星球大战：原力觉醒》，游戏行业同样火爆，腾讯系产品在App Store收入排行榜中占据前五名。春节期间，老产品表现出色，尤其是《王者荣耀》和《和平精英》收入大幅增长，显示出强大的市场活力。游戏的社交属性在春节假期中得到了充分体现，玩家不仅在消费，更在享受游戏带来的乐趣。整体来看，春节档为2025年的游戏市场奠定了良好的开局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年春节档，国内文娱市场久违地出现了「全线飘红」的热闹景象。</p>
  <p>昨天，《哪吒2》刚刚宣布以67.9亿票房的惊人成绩，正式超越《星球大战：原力觉醒》登顶全球影史单一市场票房榜，一扫近两年国内电影市场持续萎靡的阴霾。过年回老家小县城，几部热门贺岁片的凌晨场竟然都一票难求——上次看到这一幕，大概还是在疫情之前。</p>
  <p>来到游戏行业这边，今年春节档的整体状况也同样火爆。尽管参与头部角逐的新品数量相比去年要减少一些，只有《燕云十六声》与《三角洲行动》两款能够稳定出现在畅销前列。但另一边，一众老产品在春节期间的“卡位战”，却比以往任何时候都要激烈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_83e9318e85be4e26a39f90e0fbbce95a@000000_oswg861786oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Sensor Tower发布的新一期中国手游发行商全球收入排行榜显示，2025年1月入围全球手游发行商收入榜Top100的中国厂商共有34家，合计贡献了高达23.3亿美元 （约合170亿人民币）的总营收。从往期统计来看，该数据甚至已经超越了2024年的单月最高记录 （21.3亿美元）。</p>
  <p>都说凡事讨一个「开门红」。刚过春节就能拿出如此强势的表现，今年的游戏行业，显然又让人多了几分期待的理由。</p>
  <h2>腾讯领跑春节档，谁在悄悄「创新高」？</h2>
  <p>回顾2025春节档，腾讯可以说是当之无愧的最大「赢家」。</p>
  <p>SensorTower发布的榜单统计显示，今年1月，国内App Store手游收入排行榜的前五名均被腾讯系产品所包揽。这也让腾讯在全球手游市场的收入再度迎来暴涨，环比增长幅度达到62%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_227c31e0ad1d4f678048b02adf93715b@000000_oswg87807oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中，《王者荣耀》与《和平精英》的收入增长分别达到94%及267%。今年除夕，《王者荣耀》的充值入口一度被玩家“挤爆”，出现网络异常的现象；《和平精英》官方则宣布游戏当天DAU超过8000万，并向全服玩家发放了「战术大师」套装作为庆祝。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_415992c5090648e49d3f1bc637617b82@000000_oswg133327oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而领跑第二梯队的《穿越火线》，1月份环比收入增长更是高达421%。从七麦数据提供的历史排名可以发现，整个1月份，《穿越火线》几乎全程稳坐国内iOS畅销榜Top5。这也打破了游戏自2015年上线以来，在畅销前五单月停留时间最长的记录。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_6dc9d0d97642452694f1921714edfba0@000000_oswg28829oswg1080oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，腾讯旗下还有不少产品在春节档显著回暖。例如2017年上线的《QQ飞车》，1月末就一度冲上了国内iOS畅销TOP8，超越去年春节期间的最高峰值；《冒险岛：枫之传说》和《使命召唤手游》则分别拿下畅销第7与第13，同为去年年初以来的成绩新高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_9d89f14babf749ea896a51f3bae0fdfe@000000_oswg26078oswg1080oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再来看厂商收入榜中重回次席的网易。除了前文提到的开放世界新作《燕云十六声》以外，网易今年春节档表现最抢眼的老产品当属《蛋仔派对》。尽管不像去年与《元梦之星》上演「元蛋大战」一般声势浩大，但《蛋仔派对》依然在春节期间成功抢占了派对赛道的“C位”，时隔10个月后再次重返畅销Top5，助推网易1月手游收入环比增长28%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_8aa8adb4f491413bbae791ed3ca7f9fa@000000_oswg153809oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更让人惊喜的是《第五人格》。在盛典活动“深渊的呼唤VIII”与春节活动“窑火除岁 彩梦贺新”等更新助推下，《第五人格》近期同样冲到了畅销榜Top4的高位。并且从成绩曲线来看，这波起势不仅在峰值上有望冲击游戏上线以来的新高，前后延续性也明显要优于去年同期。显然，尽管已经上线将近7年时间，但《第五人格》长线运营的“后劲”，仍然不可小觑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_2a4ec9025a8c4857828193ed039ec73b@000000_oswg41211oswg1080oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>加上另一垂直赛道拿下畅销17名、创2024年1月以来新高的《实况足球手游》，网易不仅在过去一个月内收获颇丰，多款老牌产品在春节档“稳定上分”的发力策略，也同样是值得关注的趋势走向之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_830f230b4be44b078f5b37ab72fc64dd@000000_oswg124357oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其余厂商和产品方面，点点互动的《无尽冬日》在春节期间依旧保持着稳定发挥。自去年5月APP端上线国内以来，这款SLG产品始终保持着稳定的向上趋势，并且在12月初最高冲上了畅销第3。春节前夕，《无尽冬日》也在多个新活动的助推下再次复制了这一成绩，成为除“腾讯系”产品之外，1月份国内App Store渠道收入最高的手游。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_3284a53bb0c049d2b4e496fe1a90292f@000000_oswg28398oswg1080oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而米哈游旗下两款主力产品《原神》与《崩坏：星穹铁道》，前者先是借5.3版本“炽烈的还魂诗”以及玛薇卡、茜特菈莉双限定卡池开放冲上畅销第4，春节前更新的“海灯节”活动又再次帮助游戏延续了一波热度；后者则在1月份上线了预热已久的3.0大版本，开放全新星球「翁法罗斯」。营收方面，3.0上下半卡池则分别为《崩坏：星穹铁道》最高斩获了畅销第4及第5名。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_7f532f7648c541a7805acc9f6481b725@000000_oswg152208oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>细数下来，「创新高」可以说是今年春节档的一个关键词。即便没有大量新品上线带动营收，但一众老面孔焕发“第二春”式的出色发挥，反而让春节前后游戏市场的整体热度更胜往年，也为2025这个潜在的“游戏大年”开了个好头。</p>
  <h2>“大过年的，最紧要开心！”</h2>
  <p>乍一看，前面提到在春节假期期间创下了新纪录的产品基本都离不开新活动、新皮肤等新内容以及付费点的刺激。但如果再仔细一点，就会发现似乎没有这么简单：这些产品在营收冲高的同时，日活数量也同样创下了新高，这就意味着假期间玩家们在游戏里不只有氪金买买买和抽抽抽，是真的有在“享受”这些游戏。</p>
  <p>先从产品的属性上看，在撕下了RPG、战术射击、自走棋、非对称竞技、IP等玩法分类的标签之后再看这些产品，就会发现他们其实都还有着一个非常明显的属性，而且这个属性与“春节”的契合度可以说是拉满的 —— 社交。换句话说，这些产品的走红其实都是国民在“大过年的”这个特殊时间节点社交需求的延展，甚至还有可能成为打开线下社交的钥匙。</p>
  <p>“王者新版的10V10玩了没？”“来来来，开一把！”类似的对话颇有几分「接头暗号」的神韵，从这些产品在春节版本更新的内容思路上来看，大多主打一个欢乐、减压、放飞自我，没有月薪对象买房的烦恼，只有进行到底的快乐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_b8bc0be116b0476e81ebd8ede8e323c2@000000_oswg92033oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一个则是内容上都更加“贴地”。尤其是一众头部产品和大厂，都没有端着自己“大作”或者“大厂”的架子，反而主动迎合玩家在节假日期间的游戏心态“大过年的，最紧要开心！”。比如上面提到《王者荣耀》的新版10V10模式，就没有做成排位而是作为纯粹的娱乐模式回归，节奏更快场面更乱，主打一个玩得高兴就是赢了。</p>
  <p>在今年春节假期间表现突出的《金铲铲之战》的“天选福星”版本也在原版的基础上进行了大改，不仅羁绊属性变得更强，棋子的强度也同样拔高了一截，还把玩家的部分牌库改成了独立计算，同样突出一个“爽”。一句“塔姆带福，思路全无”，成为了无数弈士在春节假期间游戏状态的最佳写照。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_a9de7ff7d2b6488fb8683275ebbbdbc1@000000_oswg95824oswg1080oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一边厢，针对广大玩家，尤其是偏年轻受众的“精神状态”，今年春节档期间游戏圈的表现也十分亮眼。这里也有两个典型的例子，一个是《和平精英》另一个是《第五人格》。</p>
  <p>前者在春节期间与多个不同的品牌和IP进行了跨界联动，其中就包括了动画IP《熊出没》。当第一次看到这些“熊大”“熊二”们在大厅甚至是战场上乱跑的时候，相信大部分玩家都很难绷得住。但从结果来看，这对于小孩子来说可能太幼稚，对于成年人来说就无疑是刚刚好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_a7d4b25997e94dae967f9f71ad5d9a28@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>首度打入了春节档头部的《第五人格》也一样，游戏本身非对称的“追-逃”玩法，加上独特的哥特系美术风格，玩家在游戏里通常都是一边承受着颇大的心理压力，但一边享受着这种刺激。慢慢地培育出了特有的“疯”感，这种疯感甚至已经从游戏外溢到了同人创作领域，有玩家就感叹“这个精神状态就像被关起来，强迫玩24小时第五人格后的样子”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_4d663e4a91c845fea68f6d7ece26f015@000000_oswg69228oswg1080oswg192_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外还有一部分“社交”属性不那么明显，而且体验相对来说也可以更“碎片化”的产品，例如《无尽冬日》《向僵尸开炮》等等，在春节假期间的表现也都颇为稳定。</p>
  <p>至于在去年颇受关注的二次元和女性向产品，则是因为活动以及营收冲榜重点的卡池大都安排在了假期前就已经更新的缘故，出现了类似「寅吃卯粮」的情况，在春节假期间的声量以及成绩都不如前面提到的产品，实际上每年同期的情况也都类似。</p>
  <h2>接力选手已经就绪，新一轮“大战”在即</h2>
  <p>实际上，今年春节还发生了另一件颇有意义的事情：随着《英雄联盟》衍生动画《英雄联盟：双城之战》第一季出圈的主题曲《孤勇者》，被原唱陈奕迅以及一众国家队运动员们带到了央视春晚的主舞台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_7ca5b2f4068e40abb6a27bf17ac6c356@000000_oswg694922oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再结合上前面提到的案例和数据，“游戏”在春节假期间能够胜任的角色已经有了越来越多样化的趋势，已经不再是一个简单的“娱乐方式”，它们可以是社交需求的夸维度延伸，可以是生活压力和情绪的宣泄，可以是维系亲友之间关系的纽带，还可以是对逐梦者的鼓舞。</p>
  <p>就连春节假期间活跃玩家数都会惯例下滑的PC市场，今年也有不错的开局。自进入25年后发售的几款独立游戏例如《全网公敌2新世界》《中国式相亲》《三相奇谈》等都取得不错的成绩。 （关于这部分我们会在后续的文章中再详细展开）</p>
  <p>更值得一提的是，春节假期刚一结束，游戏圈也马上就切换回了“战备状态”，光2月份就有《仙剑世界》《龙之谷世界》《荒野国度》《永夜降临：复苏》《爆裂小队》等重磅产品在排着队准备上线或者开启新一轮测试，这些产品以及它们背后的厂商似乎已经准备好接过“春节档”接力棒，并马不停蹄地拉开了Q1大战的帷幕。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_ca0c3be38d214aaa8f02dbae30501b1b@000000_oswg95947oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>回顾过去的2024年，虽然游戏市场的竞争越来越激烈，但玩家数量以及市场营收大盘双双创下了新纪录，而且每个月新发一批游戏版号的节奏也似乎越来越稳定。只是从目前的情况来看，游戏市场的大环境仍然是充满着变化和挑战，再考虑到春节档节点的特殊性，部分数据以及例子也并不具备“全时通用”的普适性，但毫无疑问，2025年游戏行业似乎已经开了个还不错的好头。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDEwMTk2MA==&amp;mid=2651258716&amp;idx=1&amp;sn=9e6c5ce3b496f1c67d9344eb0809179d&amp;chksm=bc7a7dde1d57046a7b093ff33c5f4886353a4531869aaa143aaa3195218a3e94c4f66f2fb572&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“手游那点事”（ID：sykong_com）</a>，作者：Jimmy、Sam，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3159378385394440</id>
            <title>蛇年，重磅研判</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3159378385394440</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3159378385394440</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 10 Feb 2025 00:23:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股市场, 投资主线, 人工智能, 经济修复  
<br><br>  
总结: 蛇年A股市场整体乐观，预计将关注AI+科技和经济修复两大主线。投资人士认为，宏观政策的持续加力和经济基本面的改善将推动市场向好，A股估值有望提升。中长期资金的入市将有助于市场稳定，促进理性投资文化。新兴产业如人工智能、机器人等仍是投资重点，市场风格可能在科技成长与价值风格之间轮动。投资者应采取多元化策略，分散风险，关注长期投资机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>七大“总监级”看蛇年：A股市场可以乐观起来&nbsp;关注AI+科技、经济修复主线</p>
  </blockquote>
  <p>“乙巳蛇年”正式开启！</p>
  <p>A股市场在春节假期后迎来“开门红”，沪指站上3300点，DeepSeek概念、传媒、汽车板块轮番演绎。</p>
  <p>蛇年A股市场整体会如何演绎？后续哪些板块值得关注？蛇年的投资主线是什么？如何把握投资机会？中国基金报记者专访了“总监级”投研人士，一起畅谈蛇年的市场走向和投资机遇。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_9171298e74ed4451822081db9e6ab64d@000000_oswg49599oswg853oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">景顺长城基金总经理助理、股票投资部总经理 余广</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_3fb51ddb78e74ce2af2815e4af94885b@000000_oswg98217oswg1080oswg1619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">博时基金权益投资一部总经理兼权益投资一部投资总监&nbsp;曾豪</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_c60b98830cfe441096919e8e93bfd957@000000_oswg51023oswg1080oswg1620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">平安基金权益投资总监&nbsp;神爱前</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_94128378c5ab48af9d42255d57616ac6@000000_oswg76067oswg1080oswg1620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">前海开源基金投资部总监&nbsp;崔宸龙</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_4a2682dbf77c4dd0a8b7e6059d98c094@000000_oswg48664oswg880oswg1320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">永赢基金权益研究部总经理&nbsp;王乾</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_1aa62f2c5c1f4b6baecedf59f7c1d628@000000_oswg113446oswg1046oswg1570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">兴业基金权益投资部总经理&nbsp;邹慧</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_d9ac5f2c4e8b48c89f91e129d6037696@000000_oswg62415oswg1080oswg1620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">诺德基金研究总监&nbsp;罗世锋</p>
  <p>这些“总监级”投资人士表示，蛇年更多宏观政策措施仍值得期待，经济基本面有望逐步改善，海外降息将进一步打开国内宽松空间，有望利好A股估值水平提升。相对来说，他们更关注AI+科技、经济修复这两类主线。</p>
  <h2><strong>A股估值有望进一步提升</strong></h2>
  <p><strong>中国基金报：A股市场在春节假期后迎来“开门红”，沪指站上3300点，对蛇年A股市场整体怎么看？</strong></p>
  <p><strong>余广：</strong>2025年经济有望在政策的持续加力和靠前发力下延续回暖的势头，从而带动微观主体的信心进一步修复，微观主体的经济体感也有望明显改善。我们对权益市场持相对积极的判断，结构性行情为主，前期政策预期主导，后期基本面更重要。虽然外部不确定性提升，但内部环境能否持续好转才是权益资产表现的决定性因素，后续如果政策预期得到兑现、企业盈利正式筑底、内外部风险偏好不出现显著扰动，A股估值有望进一步提升。</p>
  <p><strong>曾豪：</strong>今年的中国资本市场仍将聚焦于价值投资，一是经济回升将成为今年较大概率的基本面事件，二是2024年新“国九条”对于资本市场强基强本、严监严管的定调。</p>
  <p>我们看到资本市场投融资两端的平衡、上市公司积极回购与分红、注重提升企业竞争力的并购重组而非仅仅增量融资，因此我认为后续市场投资机会仍会回归到价值投资这条主线上。</p>
  <p><strong>王乾：</strong>新的一年国内逆周期调节政策有望继续发力，更多政策措施仍值得期待，经济基本面有望逐步改善。外需面临一定的关税扰动以及不确定性，但中国制造业的全球竞争优势难以替代。预计国内流动性将维持宽松，海外降息将进一步打开国内宽松空间，有望利好A股估值水平提升。</p>
  <p><strong>崔宸龙：</strong>展望全年，预计流动性依然会保持较为宽裕的状态。在人工智能、机器人、自动驾驶、低空经济等诸多新兴产业利好的不断刺激下，预计可以看到相关产业的优秀企业有持续的订单业绩兑现。低波红利类的行业，在中长期无风险收益率下行的环境下，预计继续稳中求进，因此我们判断市场整体的情况较好，尤其是上述提及的产业方向会有持续性较强的投资机会。</p>
  <p><strong>神爱前：</strong>2025年经济逐渐进入企稳阶段概率较大，为市场提供稳定的宏观环境和风险偏好，这种环境有利于结构性行情的演绎。我们对2025年市场赚钱效应较为乐观。虽然2025年尚存不确定性，尤其是市场普遍关注的经济数据（政策）、中美关系、流动性等不确定性因素，难免会给市场带来一定波动，但市场波动或将是买入机会，拉长视角看，市场仍处于底部位置。创新型产业迎来产业发展趋势，未来几年市场可能迎来新一轮上升周期。</p>
  <p><strong>邹慧：</strong>我比较看好蛇年A股市场，特别是主动权益基金收益率在经历了近三年的蛰伏后，2025年有望跑赢沪深300等基准指数。其中，宏观政策发力、资本市场政策支持、流动性宽松、盈利修复是看多今年A股行情的核心逻辑。</p>
  <p><strong>罗世锋：</strong>对全年我们持有较为乐观的预期。首先，2025年国内经济复苏的情况有可能会好于预期。其次，从外部环境看，自去年11月特朗普胜选以来，市场对其关税政策及两国关系的预期较为谨慎，A股市场定价上也包含了这种负面预期，但也存在着边际改善的机会。最后，目前A股整体处于低位，其中沪深300指数的PE-TTM只有12倍左右，而其股息率也已达到3%左右，不论是从横向对比还是纵向对比来看，可能整体都处于较有吸引力的位置。</p>
  <h2><strong>中长期资金是维护市场，平稳健康运行的“压舱石”“稳定器”</strong></h2>
  <p><strong>中国基金报：中央金融办、中国证监会等六部门联合印发《关于推动中长期资金入市工作的实施方案》（以下简称《方案》），您如何看这对资本市场的影响？</strong></p>
  <p><strong>余广：</strong>从内容上看，《方案》更重视打通资金入市堵点，强化政策落地见效，为资本市场健康发展提供了具体的路线图。长期看，随着市场多方长期资金力量加大对A股布局，我们长期看好权益市场发展。相信随着A股上市公司股东回报逐年提升，A股将逐渐形成更为健康和长期的资本市场投融资环境，培育行业主体长期稳健经营与投资理念。</p>
  <p><strong>王乾：</strong>中长期资金是维护市场平稳健康运行的“压舱石”“稳定器”，是实现市场合理定价的重要力量。推动中长期资金入市：一是有助于降低市场波动。当前A股中长期资金占比仍低于境外成熟市场，短期资金博弈放大市场波动；二是助力实体经济发展。中长期资金是金融服务实体的重要力量，特别是机构投资者持续为实体经济融资注入活水；三是引导市场理性投资。中长期资金注重长期价值回报，有助于引导市场投资理念转变，促进理性投资文化。</p>
  <p><strong>崔宸龙：</strong>这对于资本市场是长期利好，对于长期资金的流入有指导性意义。过去国内市场相对波动较大，确实存在投资者结构的问题，短期资金和非专业中小投资者占比依然较高。未来，中长期资金的持续加码会成为稳定市场的重要力量，长期资金由于其时间久期长的优势，可以立足更长期的角度思考投资方向，减少短期交易性的波动，同时可以做出更多逆向布局，从而起到稳定市场的作用。</p>
  <p><strong>罗世锋：</strong>六部委联合印发的《方案》延续并细化了政府关于推动中长期资金入市、促进资本市场高质量发展的相关政策，一方面鼓励保险等长期资金入市，优化了市场参与者的主体，另一方面也具体规定了新增保费投资A股的比例，以及公募基金持有A股流通市值的增长目标，有望每年为市场带来数千亿规模的增量资金。整体而言，我们认为该政策将为A股市场的长期健康发展带来积极影响。</p>
  <p><strong>神爱前：</strong>《方案》中五大举措均聚焦底层机制，资金侧与资产侧双向发力，共同营造资本市场良性互动的中国特色投资生态。资金侧围绕养老体系三大支柱，着重打通业绩考核与资金久期间的发展堵点，为培育长线耐心资本奠定了重要基础；资产侧围绕提升投资回报，不断丰富并扩大政策工具箱，着重引导上市公司开展回购、分红；最终促进资金供需双方的共同发展，实现资产回报与资本壮大的良性互动。</p>
  <h2><strong>人工智能、机器人等新兴产业或仍是投资主线</strong></h2>
  <p><strong>中国基金报：2025年以来，机器人、芯片、人工智能等概念反复活跃。后续哪些板块值得关注？预计蛇年的投资主线是什么？</strong></p>
  <p><strong>曾豪：</strong>第一，新质生产力仍是重要的关注方向。第二，随着经济复苏，蛇年许多行业的业绩较大概率将困境反转，业绩底部修复的行业有望成为市场聚焦的主线方向。第三，可以关注潜在的并购重组方向。建议关注国央企重组整合，以及机械、医药、电子、化工等产业整合加速的行业。</p>
  <p><strong>王乾：</strong>在国内持续的高强度研发投入下，更多领域迎来技术突破甚至引领全球，国内整体科技竞争力不断提升，特别是近期DeepSeek的突破进一步增强市场对中国科技公司竞争力的信心，预计相关板块有望保持活跃度。除了科技板块以外，经济复苏也有望成为蛇年投资主线之一，多管齐下有望助力中国经济提振，相关企业盈利有望大幅修复。蛇年可以关注AI+科技、经济修复两类主线。</p>
  <p><strong>崔宸龙：</strong>预计蛇年的投资主线依然以人工智能、机器人等新兴产业为主。其他的成长行业包括低空经济、卫星互联网、大飞机等新兴产业伴随着技术进步和应用落地，预计也都会有不错的表现。</p>
  <p><strong>余广：</strong>过去两年，A股各板块业绩预期由分化转向收敛。站在新一轮企业盈利周期的起点，目前尚难以确定下一轮周期的领先板块。我们重点关注的领域如下：</p>
  <p>一是科技板块可能是景气度最先见到拐点的方向，重点关注AI应用和硬件创新，以及自主可控相关领域。</p>
  <p>二是本轮政策转向最受市场参与者（尤其是以外资为代表的长期资金）关注的是财政政策转向对民生和消费的支持，这一点最终是否能够兑现，将决定市场、居民和企业部门的信心是否能够真的得到扭转。同时考虑到消费板块相对合适的估值，这是一个兼具胜率和赔率的配置方向，可关注家电和食品饮料方向。</p>
  <p>三是供给格局改善的方向。在复杂的内外环境中，继续对部分行业进行供给侧改革是大概率事件，这也将产生大的困境反转投资机会，可关注新能源车、光伏和风电方向。</p>
  <p>四是高股息的长期配置价值已逐步被市场认同，2025年适宜在阶段性市场风险偏好下行期择机配置。</p>
  <p><strong>神爱前：</strong>看好以下结构性方向：一是国产算力，国产算力相比海外算力，景气周期刚刚启动，预计2025年进入景气加速期，算力投资机会可能将更多转向国产算力产业链，重点跟踪头部互联网厂商资本开支变化。</p>
  <p>二是AI推理与应用产业链，AI发展逐渐从训练为主转向推理和应用崛起，将带来推理和应用相关的机会，其中我们更看好各种终端的AI化，AI将积极和各种终端做创新的AI化结合，带来相关电子半导体元器件景气周期机会，以及企业B端Agent相关机会。</p>
  <p>三是自主可控产业链，尤其在先进制程、先进封装、高端芯片等领域，市场空间广阔，而产业正进入关键攻坚期，随着良率推升、商业化突破，有望进入快速发展阶段。</p>
  <p>四是自动驾驶、人形机器人等其他科技方向，这些产业越来越临近产业化、商业化，重点关注头部厂商供应链变化、以及产业化进程。</p>
  <p><strong>邹慧：</strong>风格展望上，长期来看成长风格占优的周期已逐步开启，但是2025年和过去两年一样，依然处于高估值和低估值风格轮动拉锯的周期，仅看2025年预计风格不会有太明显的偏向，均衡配置为宜。</p>
  <p>具体方向上，一是2025年看好科技和新质生产力板块贯穿全年，以及科创板等领域的并购重组主题；二是看好中游供给侧改革契机下的新能源等制造板块；三是内需作为政策发力重点，可重点关注消费、基建链和医药等修复机会；四是看好2025年A股市场成交额回升过程中，券商等非银金融板块的机会。</p>
  <p><strong>罗世锋：</strong>展望2025年，科技板块可能仍然存在较大的投资机会，其中AI行业的两个发展趋势值得我们重视。基于强大算力的人工智能，AI+有望为下游众多行业带来赋能、效率提升甚至颠覆式的革新，因而下游的各行业可能会催化出较多的投资机会。所以， 我们既看好以芯片、算力等为主的AI产业链，也看好因AI赋能而快速发展的智能驾驶、人形机器人、智能终端/代理等下游应用领域的投资机会。</p>
  <h2><strong>2025年市场风格仍充满变数</strong></h2>
  <p><strong>中国基金报：蛇年预计哪种风格股票可能占优？</strong></p>
  <p><strong>曾豪：</strong>在经济显著改善前，科技成长风格或将占优，特朗普上台后，外部不确定性加大背景下，流动性预计将维持宽松，也将有利于小盘风格的表现。在新质生产力+自主可控+AI产业趋势的合力驱动下，科技成长行情值得关注。</p>
  <p>随着逆周期政策的逐步起效，经济基本面边际回升以及现状改善是大概率事件，在经济基本面企稳修复后，市场可能回归大盘价值风格，沿着内需等主线展开。</p>
  <p><strong>邹慧：</strong>过去三年被动指数风格表现一直优于主动权益风格，预计蛇年主动权益的表现有望改善，契机在于：一是政策支持中长期资金入市；二是机器人、人工智能等产业发展趋势愈发清晰，主动权益的投研优势有望逐步体现；三是经历三年调整之后，机构重仓方向的估值性价比愈发凸显，且筹码结构也在明显改善。</p>
  <p><strong>神爱前：</strong>我们认为可能成长风格更为占优，过去两三年，市场面临各种因素压制，表现不佳，红利防御风格超额收益明显。但随着经济边际改善，市场进入稳定的宏观预期与外部环境当中，风险偏好有望维持稳定，而科技创新产业正在快速发展，带来广泛机会，很可能为2025年成长风格表现提供更加有利的条件和环境。</p>
  <p><strong>罗世锋：</strong>2025年市场风格仍充满变数，以科技为主的成长风格和以红利为主的价值风格，可能都会存在较好的投资机会。此外，在内需复苏较好的情况下，目前处于低估值区间的消费、医药等行业也或将存在较大的机会。</p>
  <h2><strong>关注内外部不确定性因素</strong></h2>
  <p><strong>中国基金报：市场后续还有哪些风险因素需要关注？</strong></p>
  <p><strong>曾豪：</strong>首要关注的是特朗普引发的贸易不确定性。特朗普签署行政令加征关税，这一举动严重破坏了全球贸易秩序，中国已采取反制措施，双方贸易摩擦加剧，对A股中出口导向型企业，如纺织、机电等行业，会直接影响其海外订单与营收，进而拖累股价。</p>
  <p>海外加息不确定性也不容忽视。美联储虽目前暂停降息，但通胀前景不明，若未来加息或维持高利率，全球资金回流美国，A股市场资金外流压力增大，流动性趋紧，估值也会受到压制，像成长板块等高估值股票受冲击更大。</p>
  <p><strong>王乾：</strong>当前可以重点关注海外冲击等市场不确定性因素，如关税壁垒、贸易摩擦以及地缘政治冲突对全球经济增长仍构成较大潜在冲击。特别是关税政策成为美国新一届政府的重要谈判工具，贸易壁垒对我国外需影响值得持续关注。</p>
  <p><strong>邹慧：</strong>风险因素主要有几点：一是特朗普上台之后，中美关系甚至全球地缘政治摩擦风险都可能反复发生；二是国内经济复苏仍需要时间，目前看进展不会太快，再叠加关税冲击，可能经济还会面临阶段性挑战；三是人工智能等科技领域的应用落地需要事件驱动，科技股是一个容易产生炒作泡沫的板块，需要注意相关估值调整的风险。</p>
  <p><strong>崔宸龙：</strong>新兴行业大多仍处于发展的初期阶段，因此在发展方向的选择上存在较高的不确定性。此外，市场中还可能出现大量“蹭热点”的行为，这些因素都可能对投资产生潜在风险。</p>
  <p><strong>神爱前：</strong>可能有以下因素需要关注：经济数据、政策、外部地缘环境、外部市场波动、流动性等不确定性因素，但这些因素可能只是带来部分资金的短期博弈扰动，大的经济与市场环境可能仍趋于稳定，不必过于敏感。</p>
  <h2><strong>采取多元化策略，分散投资风险</strong></h2>
  <p><strong>中国基金报：投资者如何借道基金产品，把握资产市场机会？蛇年适合采取怎样的投资策略？</strong></p>
  <p><strong>曾豪：</strong>投资者可从分散投资入手，构建包含股票型、债券型、混合型基金的组合，涵盖国内与海外市场，布局科技、消费、金融等多行业，以此降低单一资产波动风险。鉴于资产市场的不确定性，建议坚持中长期投资，比如采用定期定额方式，平摊成本，争取收获复利增长。同时，科技行业发展迅猛，可关注AI、半导体等领域的基金；红利型基金则凭借高股息、业绩较稳定优势，也值得纳入投资组合。</p>
  <p><strong>崔宸龙：</strong>对于投资能力较强的投资者，可以选择行业ETF或主题基金，精准布局自己看好的领域；而对于普通投资者，则建议选择中长期业绩表现优异的基金经理所管理的产品进行布局。投资策略应根据每位投资者的具体情况量身定制，基本原则是避免追涨杀跌，对于长期看好的投资方向，应坚持长期持有。</p>
  <p><strong>邹慧：</strong>投资者可将指数型ETF作为投资A股的基本工具型产品；但就像之前提到的，今年可能是主动权益收益率复苏的年份，也可逢低布局全市场配置型的主动权益产品。</p>
  <p><strong>神爱前：</strong>普通投资者可能采取多元化资产配置是更好的策略，部分资金配置自己看好的赛道、方向相关的被动基金，部分资金配置适合自己的优秀主动基金。但A股牛熊周期轮换的特征比较明显，一轮完整的牛熊周期往往在6～8年以上。过去两三年A股市场表现不好，大部分权益投资者可能收益不好，2025年随着权益市场的逐渐转暖，乍暖还寒，投资者可能需要多一份信心和耐心，投资收益的获取往往是非线性的。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2656223678&amp;idx=1&amp;sn=6b2d42dfd46e4254b7bee721e46c8c6d&amp;chksm=8ac10d31dc700104d78418ee83c85daf1c541d2a760d569d23d50b72132f3f800ce5cdf89ea8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：方丽 曹雯璟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3158661887073029</id>
            <title>马斯克，“部长”难当</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3158661887073029</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3158661887073029</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 10 Feb 2025 00:18:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, 政府效率部, 特朗普, 电子夺权  
<br>
<br>
总结: 文章探讨了马斯克在特朗普政府中担任“政府效率部部长”的角色及其面临的挑战。马斯克带领一支年轻团队，迅速展开改革，旨在削减政府开支和提升效率，但其行为引发了广泛的争议和反对。尽管他获得了特朗普的支持，但也面临来自民主党和内部人士的质疑，认为其权力过于集中且缺乏制衡。文章指出，这场改革可能对美国的政治、经济和社会产生深远影响，同时也暗示了马斯克在特斯拉与政府职务之间的权衡与风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>俗话说，“有钱有权才是成功人士的终极追求。”</p>
  <p>这样的认知，放在已经牢牢坐稳世界首富的马斯克身上，看似也很适用。</p>
  <p>去年年末，新一届的美国总统大选，当看到其竭尽全力、豪掷千金的他，为特朗普亲力亲为的吆喝与站台之时，便知道事情不简单了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_b725211574d54a188a2c8143c4ed9bb2@000000_oswg24609oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一场充满戏剧色彩的血雨腥风，在大洋彼岸的这片土地上徐徐拉开了序幕。最终，经过激烈的缠斗，特朗普力挽狂澜成功上位，马斯克顺势成为了最大赢家之一。</p>
  <p>很快，前者将一纸“政府效率部部长”的任命状抛给了他。至于设立该非政府部门的根本目的，还是为了大幅削减不必要开支与人员，提升整个联邦政府的工作效率与能力。</p>
  <p>言简意赅，帮助特朗普尽可能的节源开流。</p>
  <p>不过，理性客观地讲，虽然马斯克“利剑”在手，但上述岗位绝对存在着巨大风险与挑战。因为，很容易就触碰到某些利益集团的“蛋糕”，不可避免的遭到严重反噬。</p>
  <p>今天文章的标题，并非危言耸听。而从最近一段时间，获悉的种种消息来看，“马部长”的变革之旅，俨然充满着诸多荆棘与挑战。</p>
  <p>做官的难度，一点不比造车要小。</p>
  <h2><strong>新官上任三把火</strong></h2>
  <p>“硅谷少年特工队”、“电子夺权闪电战”……</p>
  <p>相信大多数读者看到上述两个关键词，首先感受到的肯定是一头雾水，“难道好莱坞又在拍新电影？这和今天的文章有什么关系？”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_e3b823900a2e412c880d470e53d5d741@000000_oswg1332860oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你还别说，不是电影，真有关系。</p>
  <p>因为，“马部长”迅速开始了属于他的新官上任三把火。至于“00后天团”、“硅谷少年特工队”，则代指的是其率领的政府效率部小组。</p>
  <p>这个传言只有6个人的团队，最小的成员仅19岁，最大的也才25岁。乍一看，像极了所谓的“草台班子”。</p>
  <p>但翻阅这些“毛头小子”的履历，清一色的学霸，精通计算机与AI，熟练掌握理工类信息，拥有科技创业的背景。</p>
  <p>他们没有任何政府工作的经验，可在“马部长”的授权与带领下，刚一进场就火力全开，搅和得整个政府天翻地覆。</p>
  <p>与此同时，“硅谷少年特工队”的配置也很豪华。</p>
  <p>一边，手握级别极高各IT系统的访问权限，另一边，还拿着打开财政部大门的“金钥匙”。换言之，整个联邦政府都被该团队看穿。</p>
  <p>至于如何获得的“宝物”，你品，你细细品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_3c475d96d04b4200aae8d9068d0acc90@000000_oswg46912oswg556oswg254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而当一切先决条件准备充分后，“马部长”一声令下，这群精力充沛甚至不计报酬为爱发电的00后们，轰轰烈烈开始了所谓的“电子夺权闪电战”。</p>
  <p>所到之处，风卷残云。</p>
  <p>先是攻陷了白宫服务器，又叫停了拥有60年历史的“美国国际开发署”网站、社媒账号，解雇了超千名员工，还用AI审计挖出了军方的大秘密，并入驻医疗保险和医疗补助服务中心的支付系统，审查合同和支出……</p>
  <p>另外，他们还全力推进着“买断工龄计划”，研发联邦雇员KPI系统，并试图准备进驻教育部、能源部查账……</p>
  <p>总之，一切为了省钱、减员、挖蛀虫。</p>
  <p>而对于“硅谷少年特工队”优秀的工作状态与实际进度，“马部长”给予了他们极高的赞誉，并继续画饼鼓励。</p>
  <p>无论如何，这几张娃娃脸的一系列操作，已经在其政府内部投下了一枚十分重磅的炸弹，并且连锁反应还在蔓延。</p>
  <p>作为旁观者，更想借用网友的一段锐平，“这场电子夺权闪电战，完全可以拍电影了。不仅是技术与激情的碰撞，更是传统体制与创新理念的对决。”</p>
  <p>好一场新官上任三把火，烧得整个联邦政府人人自危。</p>
  <h2><strong>一场充满未知的豪赌</strong></h2>
  <p>“无论如何，我都会保护团队的所有员工。”</p>
  <p>利剑在手的“马部长”，虽然一边出尽风头一边披荆斩棘，但注定会迎来铺天盖地的的反对声。这不，过去几天，“政府效率部”埋头干活的同时，正经历着巨大的外界压力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_129e30dacdb84a6495489979a403c3e9@000000_oswg77543oswg720oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>毫不夸张的说，整个联邦政府彻彻底底炸锅了。</p>
  <p>甚至“硅谷少年特工队”的身份被挖出后，迅速迎来了各种各样的人身威胁。对此，“马部长”给予了本段开篇的承诺，并宣称将动用法律手段。</p>
  <p>但真实情况，却远比想象中的还要严峻。</p>
  <p>这一轮新官上任三把火，受到了不少民主党人、联邦雇员和专家学者质疑，并且罪名还不小，直指“马部长”的行为已经违反宪法。</p>
  <p>如果说这是来自共和党的政敌和被处理雇员的“反击”，那么据相关爆料显示，同样有来自特朗普团队的内部人士“悄悄提醒”他，其权力并非不受制约。</p>
  <p>而随着“马部长”继续磨刀霍霍，要求问责的抗议活动同样在开始在美国多地兴起，讨伐声无外乎，“权力集中在一个缺乏最高安全许可、不需要任何参议院确认程序的人身上是非常危险的。”</p>
  <p>反正，矛头直指今天文章的主角。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_1b537c1eb66b49c2ad70ccba7976ac17@000000_oswg52670oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>并且，值得注意的是，当地时间周四，已有联邦法官下达临时禁令，暂时限制“政府效率部”对财政部支付系统的访问权限。</p>
  <p>而在团队内部，波动也在涌现。</p>
  <p>由“政府效率部”招募并派到美国财政部工作的雇员，因被发现在社交媒体上发布种族主义言论被迫辞职。</p>
  <p>另外，13个民主党主导州的检察长近期联合发布声明，正式宣布对“政府效率部”提起诉讼，核心便是阻止该部门访问联邦支付系统。</p>
  <p>显然，这场诉讼的结果，不仅会对“马部长”个人与他的商业帝国产生深远影响，也将对美国的政治、经济和社会产生重要的示范效应。</p>
  <p>作为旁观者的我们，将拭目以待这场商业与政治、权力与法律的博弈究竟如何收场，又将为美国乃至全球的科技与政治生态带来怎样的改变。</p>
  <p>而我，同样把“政府效率部”的风险抛给了DeepSeek，以下一段话便是它给出发总结。</p>
  <p>“风险核心在于其模糊的法律地位、缺乏制衡的权力分配以及科技巨头深度介入公共事务的潜在隐患。尽管特朗普力挺其削减浪费的目标，但合法性争议、数据安全漏洞、利益冲突及社会反弹等问题，可能长期削弱政府公信力并加剧政治分裂。未来，围绕其权限和透明度的博弈仍将持续发酵。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_4d0a9e7b3da740d58bbacbcbef7114bd@000000_oswg97968oswg1080oswg815_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>道理，就是这么个道理，一场好戏仍会继续。</p>
  <p>至此，肯定会有人好奇另一个关键点，事到如今，特朗普对于雷厉风行且树敌无数的“马部长”究竟是什么态度？</p>
  <p>一天以前，《时代》周刊发布了最新一期封面，主基调为鲜红色。而今天文章的主角面带微笑，端着一杯咖啡气定神闲坐在办公桌后，身旁两侧是美国国旗和总统旗。</p>
  <p>当被问及“马部长”荣登封面一事时，特朗普先是调侃道，“《时代》周刊竟然还在运营？我都不知道。”随即，则开启了夸夸模式，“他做得非常好，发现了巨大的欺诈、腐败和浪费。”</p>
  <p>短短十几个字，无疑表明了最鲜明的支持态度。</p>
  <p>反观今天文章的主角，更是在个人社交媒体发文，“我爱特朗普，就像一个直男爱上另一个男人一样。”</p>
  <p>请问，起鸡皮疙瘩了吗？但必须接受的是，上述各取所需的二者，依旧处在情比金坚的“蜜月期”内。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_c29caacb7d3248a68252b2572ae277af@000000_oswg105434oswg960oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也恰恰基于这样的背景，“马部长”纵使面对着来自各个维度的重重阻力，相信特朗普大概率都会为其尽可能的兜底。</p>
  <p>因为，现阶段的确需要这把“尖刀”，为其扫清前方的障碍，削骨重塑政府内部的架构。譬如，最新下令“马部长”率领“政府效率部”审查国防部支出。</p>
  <p>相比之下，身为一名汽车小编，站在个人的角度，更加关心的点俨然为：“特斯拉会受到影响吗？”</p>
  <p>毕竟，谁的精力都是有限的，朝着一面太过倾斜，另一面肯定将出现懈怠。目前“马部长”给人的感觉，像极了一心只为谋仕途。至于特斯拉何时能够打破颓势、走出泥潭、迎来第二增长曲线，并不是其考虑的最高优先级。</p>
  <p>由此重新问到上述问题，我给出的答案直指：“短期内，肯定有。长期看，不好说。”</p>
  <p>具体而言，随着掌舵者成为众矢之的，必然会对特斯拉位于本土市场的进一步渗透带来负面效应；不过，一旦把时间轴拉长，如果能为特朗普最终带来期许中的颠覆与变革，那么麾下的各个企业注定能享受到大把的红利。</p>
  <p>要知道，选择接下“部长”的任命状，本身就是马斯克的一次豪赌，结果充满着巨大未知。赢了，功成名就；输了，万丈深渊……</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659287751&amp;idx=1&amp;sn=8b322f88c407c9120b3914fccedc1f00&amp;chksm=bc037dfe507bab31a05a00c5ad9f5eb92258f7e01caa65f139d1b5cec2162af64905b8e01218&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：崔力文，责编：曹佳东，编辑：何增荣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3159309900339717</id>
            <title>北京杀出超级IPO：年入4.9亿，全国第二</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3159309900339717</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3159309900339717</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 10 Feb 2025 00:16:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 健康管理, AI技术, 保险产品, 市场排名  
<br><br>  
总结: 轻松健康集团是一家成立于2014年的一站式健康服务平台，利用AI技术和大数据分析提供个性化健康服务和保险产品。公司与36家保险公司合作，提供252款保险产品，市场排名第八。其核心产品包括早筛服务、健康检查和医疗预约等，主要通过会员订阅和企业合作获取收入。近年来，健康管理市场快速增长，轻松健康凭借社区合作模式和健康筛查能力，能够早期介入健康管理。未来，随着新技术的发展，轻松健康有望在健康科技领域占据一席之地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，北京杀出一个超级隐形冠军：轻松健康集团，向香港交易所发起IPO冲刺。</p>
  <p>这是一个一站式健康服务平台，公司通过AI技术和大数据分析，为用户提供个性化的健康服务和保险产品。截至目前，轻松健康已经与36家保险公司合作，提供252款保险产品，涵盖多种健康保险需求。从市场份额看，该公司在国内独立数字综合健康服务及健康保险服务市场排名第八位。</p>
  <p>该公司究竟有何出众之处？</p>
  <h2><strong>-01-</strong></h2>
  <p>轻松健康集团成立于2014年，公司通过AI技术和大数据分析，为用户提供个性化的健康服务和保险产品，满足用户在健康管理、疾病预防和保险保障方面的需求。</p>
  <p>其核心产品包括早筛服务、健康检查、医疗预约、保健品销售以及健康保险产品。通过会员订阅模式和企业合作获取收入，同时与医疗专家及医药公司合作，提供健康内容与医疗研究服务。</p>
  <p>轻松健康主要提供以下服务：</p>
  <p>1、免费早筛：与社区合作提供肿瘤风险筛查、骨密度检测等；</p>
  <p>2、健康管理服务：通过会员制提供健康咨询、体检、保险等增值服务；</p>
  <p>3、健康科普：邀请医生和健康专家制作内容，获得企业和医疗机构的赞助收入 。</p>
  <p>轻松健康集团的产品线丰富多样，其中收入占比最高的为健康保险服务。其与36家保险公司合作，提供252款保险产品，涵盖多种健康保险需求。此外，该公司的健康服务板块也表现强劲，包括早筛服务、健康检查和医疗预约等，通过与多家医疗机构合作，为用户提供便捷的健康管理服务。</p>
  <p>轻松健康集团的主要客户包括保险公司合作伙伴、医疗机构以及个人用户，曾获得阳光保险、IDG、德同环球及腾讯等知名机构的投资。</p>
  <p>其主要融资经历如下：</p>
  <p>• 2015-2016年：完成A轮、B轮融资，累计募集超2000万美元；</p>
  <p>• 2017年：推出健康管理 服务包 ，完成C轮融资；</p>
  <p>• 2020年：与保险公司合作推出健康保险计划，并完成D轮融资，募资6600万美元 。</p>
  <h2><strong>-02-</strong></h2>
  <p>近年来，中国健康管理市场快速增长，消费者对早筛、慢病管理的需求提升。健康科技公司通过线上平台与AI技术优化健康管理体验 。</p>
  <p>根据沙利文报告，按截至2024年9月30日止九个月的收入计算，轻松健康集团在中国独立数字综合健康服务及健康保险服务市场排名第八。按2023年的移动设备活跃用户数量计，公司在所有数字综合健康服务及健康保险服务供应商中排名第二位。</p>
  <p>轻松健康集团主要竞争对手包括：平安健康（医疗保险+健康管理）；好大夫在线（线上问诊+医生社区）；丁香医生（健康科普+电商） 。</p>
  <p>轻松健康的最大优势在于其社区合作模式和健康筛查能力，能够很早介入健康管理环节。此外，通过构建全方位的健康服务生态系统，它实现了健康服务与保险资金资源的有效整合。</p>
  <p>过去三年，轻松健康集团的收入和净利润表现如下：</p>
  <p>2022年：收入3.936亿元人民币，净利润-910万元人民币。</p>
  <p>2023年：收入4.9亿元人民币，净利润9720万元人民币。</p>
  <p>2024年前三季度：收入6.43亿元人民币，净利润2710万元人民币。</p>
  <p>健康服务行业未来将继续保持快速增长，市场规模有望进一步扩大。随着人工智能、大数据和物联网等新技术的不断发展，行业将迎来更多的创新机会。轻松健康集团凭借早筛+健康管理+科普内容的业务模式，或许能在国内健康科技领域占据一席之地。</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652511979&amp;idx=2&amp;sn=39e4b0306da43bd45f4668b57de62df4&amp;chksm=f3a79b8ffa4b68c3b5507486e40dc202ac90190771ea8781534f2016d478970d354eaedd4da3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：不说谎的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3159309569563145</id>
            <title>宁波杀出80亿超级独角兽：年入111亿，全球最大</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3159309569563145</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3159309569563145</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 10 Feb 2025 00:16:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科元精化, D轮融资, 精细化工, 环保产品  
<br><br>  
总结: 科元精化是一家全产业链、一体化生产高端精细化工产品的企业，近期获得D轮融资，估值达到80亿。公司主要产品包括ABS树脂及环保型化工产品，广泛应用于多个行业。精细化工行业竞争激烈，科元精化通过绿色化工技术和全产业链控制提升市场竞争力。未来行业将向绿色化、智能化、高端化发展，科元精化面临市场需求增长和技术应用的机遇，同时也面临竞争加剧和环保要求提高的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，浙江宁波杀出一个超级独角兽： 科元精化获得 D 轮首笔融资，估值飙升至 80 亿。 此次融资由上海复星高科技（集团）有限公司重磅注资。</p>
  <p>据官网介绍，公司是全球最大的本体法 ABS 树脂生产商之一，2022 年 ABS 产业链年产值达 230 万吨。ABS树脂是由丙烯腈（Acrylonitrile）、丁二烯（Butadiene）和苯乙烯（Styrene）三种单体组成的三元共聚物。其中，苯乙烯（Styrene）是一种重要的芳烃类化合物，是ABS树脂的主要成分之一。</p>
  <h2><strong>-01 -</strong></h2>
  <p>科元精化是一家全产业链、一体化生产高端精细化工产品的高新技术企业。其主要产品包括各类芳烃及芳烃类衍生品等环保、清洁产品。这些产品广泛应用于化工、印染、制药、食品、精密电子、光学等多个行业领域，为各行业提供高质量的石油化工原料，满足市场对高性能、环保型化工产品的需求。</p>
  <p>其中，石油醚等工业清洗剂产品是较为核心的产品。这些产品功能性强、操作简便、温和、环保可降解，广泛应用于电路板、电子元器件清洗等领域。</p>
  <p>科元精化成立于 2007 年 4 月，是科元控股集团在浙江宁波产业基地的主体公司。公司自成立以来，一直致力于高端精细化工产品的研发和生产。</p>
  <p>2010 年 4 月，科元国际（即科元精化前身）通过股份置换，借壳美国 OTCBB 挂牌公司 Silver Pearl 实现在纳斯达克上市，2017 年 9 月完成退市及私有化。</p>
  <p>2019 年，科元精化试图作价 103 亿元借仁智股份重组上市，但最终告吹。2019 年 11 月，获得 A 轮融资，投资方包括温氏投资、欣旺达等。</p>
  <p>2020 年 4 月，完成 B 轮融资，由广西国资体系内的国富创新基金全资完成。2020 年 8 月，完成 B + 轮融资，由浙江省国有资本的全资子公司富浙资本和深圳的老牌综合投资集团星河控股共同出资。2024 年 3 月，完成 C 轮融资，由上海永正投资控股集团有限公司独家投资，估值达 70 亿元。2025 年，获得 D 轮首笔融资，估值达 80 亿。</p>
  <h2><strong>-02 -</strong></h2>
  <p>精细化工行业在国内经历了从起步到快速发展的过程，当下对高端精细化工产品的需求不断增加。行业内竞争激烈，主要竞争对手包括一些国际知名的化工企业以及国内的一些大型化工企业。行业面临着环保压力大、生产成本高、技术创新能力不足等主流痛点。</p>
  <p>它的主要竞争对手包括巴斯夫、陶氏化学等国际知名的化工企业，以及万华化学、恒力石化等国内的一些大型化工企业。与竞品相比，科元精化最大的区别在于其全产业链一体化生产和绿色化工制造水平。公司通过全产业链一体化生产模式，实现了从原料到产品的全流程控制，降低了生产成本，提高了产品质量和市场竞争力。</p>
  <p>同时，科元精化注重绿色化工技术的研发和应用，生产的环保型化工产品符合市场对绿色、环保产品的需求。</p>
  <p>根据公开数据，科元精化在 2020 年 - 2023 年三季度的营业收入分别为 85.55 亿元、48.47 亿元、111.25 亿元和 57.03 亿元，归母净利润分别为 5.38 亿元、-7.89 亿元、3.68 亿元和 1.07 亿元。</p>
  <p>未来，精细化工行业将朝着绿色化、智能化、高端化的方向发展，市场规模有望持续扩大。新技术如绿色化工技术、智能制造技术等将不断涌现。科元精化面临的机遇是市场需求的增长和新技术的应用，挑战则是行业竞争的加剧和环保要求的提高。</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652511979&amp;idx=1&amp;sn=1e993f909d0bee30c8f35a33072603d0&amp;chksm=f313c1f184d1925050bd6e8ea99e4a10eac179398cb3553ccb2b0b8194e2815066a8f8b7331e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：直八，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3160026651482881</id>
            <title>郑永刚去世两年，杉杉艰难渡劫</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3160026651482881</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3160026651482881</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 10 Feb 2025 00:13:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <郑永刚, 杉杉集团, 内斗, 财务危机>
<br>
<br>
总结: 郑永刚的突然去世使杉杉集团面临重大的经营危机和豪门内斗。其子郑驹接任董事长后，企业业绩大幅下滑，流动性问题严重，导致多家金融机构对其提起诉讼。郑永刚的遗孀周婷与郑驹之间的权力争夺加剧，最终周婷全面接管杉杉。尽管面临重整的压力，周婷表示将全力以赴，努力解决流动性问题，力保杉杉的未来。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当所有的中国人，都在一片祥和的氛围中欢度春节时，浙商大佬郑永刚历经30多年，打造的庞大杉杉商业帝国，正在经历生死大考。</p>
  <p>2023年的今天，郑永刚突然离世，仿佛也同时带走了这家600亿商业王国的精气神。</p>
  <p><strong>两年间，杉杉系经历过豪门内斗、业绩暴降、流动性危机……</strong>如今，杉杉集团已走到了重整的十字路口。</p>
  <p>关关难关，关关都得过。</p>
  <h2><strong>内斗</strong></h2>
  <p>2023年2月10日，杉杉集团创始人、浙商大佬郑永刚，因病突然去世。</p>
  <p>65岁，还是一个企业家的当打之年，企业的接班、财产的分配等一系列身后问题，郑永刚都没来得及做明确的安排。</p>
  <p>料理完郑永刚的后事，2023年3月23日，他与前妻所生之子、1991年出生的郑驹，接过家族企业的权杖，接替亡父成功当选为上市公司杉杉股份（600884.SH）新的董事长。</p>
  <p>几段婚姻，多个子女，<strong>“豪门内斗”毫无意外地在杉杉降临。</strong></p>
  <p>郑驹突然掌权，引发了郑永刚的遗孀周婷的强烈不满。在她看来，自己作为杉杉实控人郑永刚的现任配偶、3个未成年子女的法定监护人，自己应该基于继承关系，成为杉杉股份的实际控制人，上市公司空缺的董事席位，也理应由自己来担任。</p>
  <p>对于周婷的公开发难，杉杉股份专门就此作出说明，表示郑驹当选公司董事长的程序和选举结果均合法有效。</p>
  <p>个人诉求未得到满足，周婷随即携3名未成年子女，向法院申请财产保全，冻结了郑永刚名下宁波青刚51%股权。</p>
  <p>宁波青刚是郑永刚名下最底层的投资平台，通过这家公司，他直接或间接控制了杉杉集团、杉杉控股等企业，进而掌控杉杉股份等上市公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_ec6743aaa4ae4146b594f87f0d6076f5@000000_oswg589856oswg826oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这场豪门内斗的闹剧，持续了月余，当年5月，杉杉股份董事会换届，郑驹、周婷双双进入董事会，郑驹依然出任董事长。从表面来看，继母和继子之间，似乎已达成了某种和解。</p>
  <p>对于长子郑驹，郑永刚寄于了厚望，一直将其作为接班人来培养。很早，郑驹就到国外留学，学成归来即进入杉杉工作，经历了多个岗位的历练后，已在集团担任重要职务。</p>
  <p>然而，突然失去了父亲的庇护，加之市场环境突变，郑驹勉力支撑，杉杉系依旧风雨飘摇。</p>
  <p><strong>去年11月，郑驹和继母完成权力交接，周婷全面掌控杉杉系。</strong></p>
  <h2><strong>危机</strong></h2>
  <p>郑驹掌权杉杉系的第一年，企业的经营危机就已快速显现出来。</p>
  <p>2023年，杉杉系最核心的企业、上市公司杉杉股份，业绩双降，归母净利润和扣非净利润分别大降71.56%和90.60%，<strong>2024年，公司归母净利润更是预计亏损4.8亿-3.2亿元。</strong></p>
  <p>比业绩下降更严重的，是流通性问题。</p>
  <p>2024年6月，应向兴业银行宁波鄞州支行等金融机构支付的1900多万元贷款利息，杉杉集团未能按期支付。当时，集团对外解释称，这是因为资金安排的原因所致，但外界普遍认为，杉杉集团的资金链可能已出现问题。</p>
  <p>果不其然，两个月后，集团应向10家金融机构支付的1100余万元贷款利息，再次出现违约。</p>
  <p>因利息支付违约，又触发了集团在其他金融机构借款的交叉违约，多家金融机构宣布借款提前到期，将杉杉集团、杉杉控股等诉至法院。</p>
  <p>截至今年1月24日，杉杉集团及其一致行动人，合计持有杉杉股份50.51%股权，因诉讼导致所持股份中的86.45%，已被冻结和标记。</p>
  <p>新世纪评级在相关报告中明确指出，<strong>杉杉集团的流动性风险上升，与关联人之间的往来和担保规模仍较大，预计短期内无法有效降压。</strong></p>
  <p>2024年的半年报显示，杉杉集团期末合并有息负债务为312.73亿元，其中，99.49亿元将在6个月内到期，6个月以上的到期金额为213.24亿元。当时，公司拥有的货币资金为60.09亿元，其中，19.77亿元受限。</p>
  <p>屋漏偏逢连夜雨。多年前，郑永刚在收购吉翔股份（永杉锂业前称）的过程中，通过第三方股份代持等方式，避免要约收购义务的违法行为被查实。去年11月，杉杉间接控制的宁波炬泰所持永杉锂业部分股权被司法拍卖，加之一致行动人上海钢石放弃所持股份对应的表决权，杉杉痛失永杉锂业（603399.SH）控制权。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_c3cf9253fda843d6bc10b69ffb4d32be@000000_oswg665618oswg826oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>渡劫</strong></h2>
  <p>尽管涉及到财产和权力之争，但力保杉杉不失，是周婷和继子郑驹之间最大的共识。</p>
  <p>1989年，时年31岁的郑永刚，应聘到连年亏损的甬港服装厂（杉杉前身）当厂长，这个退伍军人，正式开启了自己的创业生涯。</p>
  <p>30多年间，他带领杉杉<strong>从服装到新能源再到偏光片</strong>，以颇具前瞻性的眼光，3次创业，次次在各个细分领域，做到中国乃至全球第一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_7aa1440aebe14459a0f189998a013c5a@000000_oswg508172oswg996oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他不会想到，自己突然离世，留下的杉杉帝国，如今已是举步维艰。</p>
  <p>去年11月，周婷全面接管杉杉后，曾致信杉杉全体同仁：“将与郑驹同学团结一致，齐心协力，带领杉杉奋力前行。”</p>
  <p>周婷今年42岁，曾在浙江卫视、东方卫视、第一财经集团等媒体，担任记者、主播。2014年，她与郑永刚在一档节目中相识，2017年，二人正式结婚。郑永刚去世之前，她并没有直接参与杉杉系企业的经营管理。</p>
  <p>去年12月，周婷首次以董事长的身份，主持召开杉杉股份全年工作会议。会上，她强调，稳定与发展是当前的第一要务，一定要排除杂念，上下一心，保持战略定力，要保持两大主业的龙头地位。</p>
  <p>这个春节，对于杉杉掌门人周婷来说，注定不太好过。</p>
  <p>1月21日，建行宁波分行、鄞州农商行宁穿支行、兴业银行宁波分行等3家金融机构，已向宁波市鄞州区法院申请，对杉杉集团进行重整。</p>
  <p>2月7日下午，周婷出现在杉杉集团重整听证会现场。在记者的镜头中，她面容憔悴，神色失落。她对媒体表示，<strong>“杉杉走到今天，我真的很遗憾，我已经尽全力了。”</strong></p>
  <p>据了解，执掌杉杉这几个月，解决流动性问题，是周婷的第一要务。期间，她密集拜访债权银行，希望给公司争取喘息的机会。已有部分银行同意续贷，但部分债权方，已对杉杉失去信心。</p>
  <p>杉杉集团是否最终走向重整，尚待听证会后，等待法院的最终裁定。</p>
  <p>周婷很清楚，更大的挑战还在后面，她对媒体表示，自己会继续加油、努力，“杉杉不放弃、不躺平”。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDY2ODM2MQ==&amp;mid=2247514862&amp;idx=1&amp;sn=a53e34d071c65a5e009da98d2dbea5a0&amp;chksm=e88ac39e03fc7a8b36ba4668435f24e0e74767ec9f459e7e699c9b16c95c393d2fde5932f6dc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“斑马消费”（ID：banmaxiaofei）</a>，作者：范建，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3158835573997061</id>
            <title>DeepSeek爆火，AI的尽头还是电力吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3158835573997061</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3158835573997061</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 10 Feb 2025 00:12:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <人工智能, 能源消耗, DeepSeek, 绿色低碳>
<br>
<br>
总结: 本文探讨了人工智能行业在快速发展的背景下，面临的能源消耗问题，尤其是生成式AI模型的电力需求。研究指出，未来几年，人工智能产业的电力消耗将显著增加，可能占全球总电力消耗的0.5%。DeepSeek的出现可能为降低算力需求提供解决方案，但整体来看，能源仍是影响AI发展的关键因素。文章还提出了优化模型、政策保障和绿色低碳转型等应对策略，以应对人工智能带来的能耗压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>春节期间，最火爆的话题莫过于深度求索（DeepSeek）。</p>
  <p>农历新年期间，笔者也问了DeepSeek一个问题：<strong>相比于GPT-4，你能节省多少算力？</strong></p>
  <p>但DeepSeek没有具体回答，而是提示笔者查询公司产品说明。</p>
  <p>事实上，自从2022 年开始的生成式AI热潮兴起，有关AI和大模型发展与电力消耗之间的关系，一直都是热门话题，人工智能行业普遍将能源看作行业的瓶颈。</p>
  <p>一篇发表在《Joule》杂志上的论文预测，到2027年，全球人工智能产业的年电力消耗将达到85.4至134太瓦时（TWH），这个数字大约等于荷兰、瑞典或阿根廷等国家一年的总用电量，也约占全球总电力消耗的0.5%。研究还发现，近年流行的生成式人工智能ChatGPT每天需处理约2亿次请求，这一过程的电力消耗超过50万千瓦时，相当于1.7万户美国家庭的日用电量。</p>
  <p>在2024年博世互联世界大会上，埃隆·马斯克警告说，人工智能和电动汽车的快速增长可能会导致全球电力和变压器供应短缺。同时，OpenAI的首席执行官萨姆·奥尔特曼在2024年达沃斯世界经济论坛上表示，人工智能行业正面临能源危机，新一代生成式AI的能源需求显然超出预期，现有的能源供应将疲于应对。一时间，漫天飞来的AI能源危机论遍布全球。</p>
  <p>但随着DeepSeek的出现，可能改变这一局面。通过更高效的计算，DeepSeek的算力需求相比OpenAI锐减，<strong>“分布式”部署算力，即人手一套DeepSeek也成为选项之一，AI可能不再是电力“巨兽”</strong>。</p>
  <p>不过，虽然目前尚未有研究来比较DeepSeek相对于其竞争对手的能源使用情况，但从现在来看，<strong>能源依旧是影响AI发展最大的一个变量</strong>。</p>
  <h2>01</h2>
  <p>近日，美国麻省理工学院技术评论（MIT Technology Review）网站发表的一篇文章提到，在40个提示的测试中，DeepSeek被发现与Meta模型具有类似的能源效率，但DeepSeek倾向于生成更长的回答，因此被发现多使用了87%的能源。</p>
  <p>一位业内人士向笔者表示，去年大家在AI的算力上投入非常大，好多公司把数据中心建在了电价便宜的地方，比如在甘肃、青海、西藏、内蒙古等等这些地区，虽然并没有想到今天的DeepSeek会出来，改变了整个的底层的逻辑，<strong>但其实DeepSeek现在对于算力的消耗也是不低的，除了卡之外就是电，电价会影响它整个的成本</strong>。</p>
  <p>当前，大型AI模型的发展势头迅猛，它们能够处理和学习庞大的数据集。这一能力背后需要巨大的计算资源支持，而这些资源通常由高性能处理器提供，包括GPU、TPU和ASIC芯片等。这些处理器需要大量的电力来驱动数据中心的服务器、存储设备和冷却系统。而以GPT为代表的生成式预训练大型语言模型，其计算需求正向依赖参数量和token数两个变量，极大影响着模型的潜在规模和复杂程度。参数量从十亿级到万亿级的指数变化，仅仅用了3年时间。</p>
  <p>自2012年以来，AI训练应用的电力需求每3到4个月就会翻一倍。训练大模型需要大量的能源，AI服务器相较于传统服务器通常需要更高功率密度的硬件，例如AI服务器可能需要4颗1800W的高功率电源，而通用型服务器可能只需要2颗800W的电源。<strong>有机构测算，相比于传统的普通服务器，AI服务器的功率高出将近6-8倍，电源的需求也将同步提升6-8倍</strong>。</p>
  <p>据中国国际工程咨询有限公司资源与环境业务部张雅欣和木其坚的研究测算，<strong>到2030年，仅人工智能大模型领域的算力能耗就预计将达到全国1.93%～5.25%的电力消耗量</strong>。</p>
  <p>在保守增长情景下，预计人工智能算力将消耗约2177 亿千瓦时电力，占全国电力消费的1.93%，折合标准煤约为2675 万吨，占全国能源消费的0.45%。若按快速增长情景预测，预计电力消耗和能源消费占比将分别升至5.25%&nbsp;和1.21%。</p>
  <p>而且，随着人工智能产业的不断发展，未来可能会出现更加复杂多样的人工智能模型和应用场景，这也意味着能耗影响将在一定程度上呈现持续增长趋势。</p>
  <p>更为重要的是，未来人工智能能耗影响的时空分布可能将呈现不平衡现象。</p>
  <p>从时间分布上看，人工智能能耗呈现<strong>“夏冬高，春秋低”</strong>的季节性波动规律。季节性气温变化是影响算力基础设施能耗的关键因素，例如夏季温度升高导致数据中心需要依赖大量冷却设备和电力来维持设备正常运行的环境温度，大大增加了能源消耗；而冬季严寒气温下，数据中心需要额外的能源来保持适宜的室内温度，以防设备因低温而出现性能下降。</p>
  <p>从空间分布上看，我国<strong>“东数西算”</strong>工程正重塑人工智能能耗的地理布局。整体上，我国正建立京津冀、长三角、粤港澳、成渝、内蒙古、贵州、甘肃、宁夏八大算力枢纽节点，并依托枢纽节点规划张家口集群、芜湖集群、长三角生态绿色一体化发展示范区、韶关集群、天府集群、重庆集群、贵安集群、庆阳集群、和林格尔集群等十大国家数据中心集群。随着算力基础设施枢纽节点和数据中心集群的建设与发展，人工智能的能耗压力将主要转移至这些集中区域。</p>
  <p>短期而言，人工智能技术的迅猛发展可能带来显著的季节性、局域性用能压力。</p>
  <p>一方面，由于季节性气温变化，如夏季高温和冬季严寒，算力基础设施需要额外的能源消费用以保障其稳定运行。在夏冬季能源供需本就偏紧的情况下，算力基础设施用能需求激增可能进一步加剧能源保供压力。</p>
  <p>另一方面，随着“东数西算”工程一体化算力网的推进，人工智能能耗影响主要集中在京津冀、长三角等东部地区，以及甘肃、内蒙古等西部省份。结合东、西部地区的能源供需差异来看，这种空间分布可能导致能源供应“东部吃紧，西部过剩”的局面发生，不仅影响能源利用效率，也可能成为区域经济协调发展的掣肘因素。</p>
  <p>近年来，我国能源消耗总量持续较快增长，能耗强度降幅收窄，部分地区能耗强度下降不及预期，使得“十四五”后期完成节能目标和“十五五”期间开展节能工作面临一定的难度和挑战。</p>
  <p>而人工智能在短期引发的季节性、局部性能耗压力可能与当前严峻的节能形势形成冲突。部分地区可能受限于节能指标完成空间，或出于能源保供的考虑，在项目能评、环评阶段加强对数据中心类项目的审批管理，甚至采取限制措施。例如，地方政府在数据中心类项目能评中多以数据中心的电能利用效率为主要监管抓手，并持续收紧相关标准。目前，北京、上海等地对于新建数据中心PUE的审批要求已经提升至1.15 -，远远严于欧美国家平均水平。</p>
  <h2>02</h2>
  <p>那么，破解AI能耗的解药又在何处？</p>
  <p>解决问题的首要方案当然是优化大模型，这不仅是行业各方的可行选择，也是力所能及的实施策略。比如简化模型复杂度，减少不必要的层和结构，或者通过参数共享减少模型的总参数量。同时，可以选择使用更高效的神经网络架构，如卷积神经网络（CNN）代替全连接神经网络（FCN），以降低训练时的计算量。</p>
  <p>此外，优化电源管理方案、改进电路设计都是很好的节能思路。新型电源管理技术，如功耗管理单元（ PMU）和智能电源管理芯片，能够根据实际需求动态调整电源供电策略。这种动态调整可以确保设备在不同负载情况下都能实现最佳的能耗效率。电路设计上，减少功耗消耗点、降低开关频率、优化排布等方式也能显著减少设备在运行时的电路能耗。</p>
  <p>第二，在政策层面，强化人工智能战略产业发展的要素保障。</p>
  <p>一方面，深入贯彻国家重大项目能耗单列政策，积极推动人工智能相关项目列入国家重大项目能耗单列范围，为产业发展预留充足的用能空间。另一方面，加强对算力枢纽节点、数据中心集群等人工智能算力集中部署地区的能源供给保障，提升电源匹配和电网支撑能力，推动建立“算电协同”体制机制，确保人工智能产业稳健发展。</p>
  <p>为此，业内人士建议相关机构应尽快摸排人工智能产业情况，全面把握产业现状，有必要由国家有关部门牵头，集合相关领域研究机构、行业专家力量，开展针对国内重点地区的人工智能产业调研工作。</p>
  <p>通过实地走访相关企业和项目，系统摸排人工智能企业运营现状、项目进展情况、技术创新方向等方面情况，并选取具有代表性的企业及项目，进行定期人工智能企业能源消费情况的监测分析，为精准研判产业能源消费形势、科学引导人工智能产业发展提供坚实的数据基础。</p>
  <p>第三，在给予充足要素保障的同时，紧抓人工智能产业发展战略窗口期，积极引导其产业向绿色低碳方向转型升级，加快探索建立适用于我国人工智能产业发展的绿色低碳管理机制。</p>
  <p>事实上，由于散热往往消耗较多电量，数据中心未来更倾向于部署在相对凉快的地方，以减少空调负荷消耗，<strong>而随着国内对绿电消费的要求逐步提高，水（储）、风、光一体化或核电将成为其优选</strong>。</p>
  <p>此外，AI驱动的协同优化，将是电算协同的技术支撑和创新方向之一，即通过AI模型同时优化算力分配任务和电力调度，例如任务迁移，将高耗能计算任务迁移至绿电充足时段；动态降频，在电力紧张时降低服务器频率以减少能耗等。</p>
  <p>对此，业内人士建议，当前需要广泛调研国内外人工智能产业先进能效水平和绿色低碳管理体制机制，形成可供参考的成功案例经验，并采取行业标准、奖励资金、分级评价等管理措施，从人工智能模型优化、芯片效率及算法效率提升、数据中心绿色架构以及绿色能源使用等方面，探索建立覆盖人工智能全生命周期的绿色低碳管理机制。最后，选取具有代表性的地区作为试点，通过地区先行先试积累人工智能产业绿色低碳管理经验，以高标准推动人工智能产业绿色低碳发展。</p>
  <p>最后，需要优化人工智能产业的空间格局。</p>
  <p>当前，在土地、能源等资源紧张的形势下，东部地区大规模发展数据中心已显困难。因此，有必要进一步深化空间布局，统筹算力电力协同布局，引导人工智能项目所依托地对延时要求不高的算力基础设施优先布局于西部地区，充分利用西部丰富的算力资源，支撑东部人工智能项目的运算需求。</p>
  <p>“<strong>我觉得2025年将是一个全面整合的一年，能源和科技将你中有我，我中有你。</strong>”上述业内人士最后表示。</p>
  <p>实际上，整体而言，人工智能正逐渐成为能源密集型行业，电力与算力的协同也不仅是技术问题，更是涉及经济、政策、生态的系统工程，业界必须采取积极的措施，未雨绸缪。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DP8HjR205VJMDk8765A9JA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“预见能源”</a>，作者：杨锐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3158838205684483</id>
            <title>越来越聪明的AI，真的能造福人类吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3158838205684483</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3158838205684483</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 10 Feb 2025 00:00:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <AI, 替代, 伦理, 监管>
<br>
<br>
总结: 文章探讨了人工智能（AI）在医疗保险和客服等领域的应用及其带来的伦理问题。AI的使用虽然提高了效率，但也导致了对人类工作的替代和对患者权益的侵害。特别是在医疗保险行业，AI的决策冷酷无情，造成了高拒赔率，影响了患者的治疗和康复。文章还指出，AI的善恶取决于训练它的人，且随着技术的发展，监管和伦理问题愈发重要。各国政府正在加强对AI的监管，以确保其安全和公正使用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近火爆的DeepSeek，深深激励了国人，因为其不止是在大模型的能力上，终于达到了世界一流水平，而且也让我们看到了国内AI产业摆脱美国算力封锁的可能。</p>
  <p>取得了“开年红”是好消息，不过，笔者也有些“杞人忧天”的想法：越来越聪明的AI，真的能造福人类吗？</p>
  <h2><strong>01.AI碾过老病残</strong></h2>
  <p>2024年12月4日，纽约曼哈顿的一声枪响，揭开了人类反抗AI暴政的序幕。</p>
  <p>躺在血泊中的美国联合健康保险公司首席执行官布莱恩·汤普森，在他50岁的人生里，是真正意义上的“成功人士”，2023年，他的总薪酬高达1020万美元，而枪击他的26岁青年路易吉·尼古拉斯·曼吉奥内出身显赫、才华横溢，所有认识他的人都不会怀疑，他将拥有远大的前程。</p>
  <p>两人命运的交错，令全世界感到错愕，而科技的进步，却成为了引爆这一切的导火索。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_9f9af5787aab420f8c73a7d4946fef45@000000_oswg298358oswg574oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：网络</p>
  <p>2021年，布莱恩·汤普森担任联合健康保险CEO，成功带动公司的利润不断增长。不过，代价是什么呢？</p>
  <p>在他的任期内，联合健康集团被指责通过AI手段大规模拒赔以及减少保费支出。据外媒报道，美国私人医疗保险行业的平均拒保率约为16%，联合健康的拒保率则是全行业最高的32%。在美国阿拉巴马州的联合健康分支机构，拒赔率达到了惊人的41.6%。</p>
  <p>所谓的AI手段，就是用AI取代人做决定。</p>
  <p>2020年，联合健康用10亿美元的价格收购了急性后护理管理软件服务公司naviHealth，这家公司宣称的主要业务，是与医疗提供商合作，通过技术工具协调临床决策，并跟踪患者数据。</p>
  <p>naviHealth有一款名为nH Predict&nbsp;的人工智能算法，它的作用是估算病人术后需要多长时间的后期护理。保险公司只需要输入年龄、生活状况、身体机能等信息，AI就会自动给出一系列结果，包括医疗需求、出院日期等......</p>
  <p>听起来很先进？这项技术也许唯一的问题就是，它比人类更“冷酷”，估算出来的时间，有时候短于医生的建议，也短于病人的实际需求。有的病人合理的理赔被拒绝，也有医生诊断也被干涉，影响了最终的治疗和康复。</p>
  <p>但是对保险公司来说，可就省下来了不少的保费支出。</p>
  <p>2023年10月，naviHealth因使用算法削减患者护理费用受到国会批评；次月，有集体诉讼称，naviHealth的内部算法拒绝护理索赔的错误率高达90%。</p>
  <p>2024年10月，美国参议院发布的报告显示，联合健康集团在2019年至2022年期间大幅增加了通过算法自动化处理的索赔拒绝，系统性地限制了后期护理（包括家庭健康服务和长期住院护理）以实现利润最大化。</p>
  <p>2020年到2022年，联合健康集团的后期护理拒绝率从10.9%上升到22.7%，与之形成鲜明对比的是，集团的年利润从2021年的120亿美元上涨到了2023年的164亿美元。在2024年《财富》世界500强企业中，联合健康集团名列第八，年营收高达3716亿美元。</p>
  <p>“delay（拖延）”“depose（驱逐）”“deny（否认）”，这三个单词被刻在弹壳上，遗留在案发现场，就是青年路易吉对联合健康集团最直白的控诉。</p>
  <p>不过，路易吉少有，而AI的应用却越来越广泛。就像很多科幻片所担忧的那样，有一天人工智能无处不在，那对人类来说，是好事还是坏事呢？</p>
  <h2><strong>02.替代人类的AI</strong></h2>
  <p>再温和的话语也改变不了一个客观事实——一些原本属于人类的工作，正在被AI替代。</p>
  <p>就像火炮击碎了骑士的城堡，蒸汽机淘汰了原始的畜力，人工智能越来越聪明，聪明到尚不用超过人类时，许多人类劳动的性价比就已经丧失了。</p>
  <p>这种改变有时是轰轰烈烈的，比如无人出租车对人类司机的替代，因为庞大的产业链和与人的生命安全息息相关而受到广泛关注。有的则悄无声息，比如公司里的一名员工被裁员了，没有人来顶替他的职位或者接手他的工作，但公司没有受到任何影响，只是少发了一份工资。</p>
  <p>在这些职业中，客服是极具代表性的一种，也是目前AI应用最为成熟的领域之一。这两天有一条消息在网络上流传，国产美妆品牌韩束的母公司上美股份内部聊天群里，董事长兼CEO吕义雄提到要用AI替代人工，其中裁员比例最惨烈的就是客服，淘汰率高达95%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_c848e0a5bace4b8081298513039fde52@000000_oswg143893oswg968oswg1731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">网传的上美股份内部聊天记录图片来源：网络</p>
  <p>这个即将消亡的人类岗位，也是一个有趣的例子，既可以证明AI替代人工是大势所趋，也验证了，有时候技术落地的目的，并非造福大多数人，只是为了“降本增效”。</p>
  <p>企业和用户通过产品进行交易，当产生矛盾时，客服就是企业和用户之间沟通的桥梁。但雇佣人工客服，除了工资，企业还要承担培训、场地等费用，职工还需要下班休息，如果为了提供24小时客服而三班倒，那成本简直在飙升。于是，在上一个十年，不少企业就采用了尚不成熟的AI技术，让用户们好好感受到了什么叫“人工智障”。</p>
  <p>对此笔者也深有体会，有时AI客服的确也能解决问题，但当你火急火燎的时候，电话另一边的AI还在不紧不慢的挨个报项目让你来拨号，念到最后发现没有对应的选项，简直能把人给气死。</p>
  <p>从技术的角度来说，早期的智能客服，是以NLP（自然语言处理）技术为核心，融合了ASR、TTS、机器学习、知识图谱等技术，使机器完成识别、理解和反馈，本质上还是判别式AI。仅这一点，它的效果就不可能有多好，因为判别式AI就聊不好天。</p>
  <p>对此，企业心知肚明，但它实在太便宜了！</p>
  <p>好在故事还有下半场，随着以大模型技术为代表的生成式AI兴起，新一代的智能客服“善谈”了许多，让用户体验大大改善，也为人工客服敲下了最后一颗棺材钉。</p>
  <p>在中国，智能客服算是一个“风口”，在金融、政府、电信、互联网/电商、零售、能源、制造、医疗等领域，智能客服正在被广泛应用。去年8月，国际数据公司（IDC）发布的《中国智能客服市场份额，2023&nbsp;：新旧交替，增长可期》 报告显示，2023年智能客服解决方案整体市场规模达到了30.8亿人民币，较2022年增长了近36.9%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_7d4fd54e206d46cdb2fb54def5cb5083@000000_oswg81771oswg574oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>去年年末，笔者采访了容联云副总裁孔淼，在智能客服领域有丰富经验的孔淼认为，智能客服对人工客服的取代，是明显的“技术驱动”，先有互联网、移动化、大数据、大模型等技术，有的企业因技术而受益，进而推广形成相应的产品和软件标准。</p>
  <p>而先进的生产力一定会取代落后的生产力，这一点，从其推动者也可以看出。国内智能客服领域，市场份额占比前三的都是云厂商，它们既有庞大的客户群体，也是国内研发大模型的主力军。在更大范围的全球市场上也是如此，不久前，亚马逊云科技在2024 re:Invent&nbsp;全球大会上推出的云联络中心解决方案&nbsp;Amazon Connect，有着强大的智能客服能力，据称将美的全球联络中心的60秒内用户电话接通率提高到了95%以上。</p>
  <p>未来人类，将不得不习惯和AI打交道，但对人尚且“知人知面不知心”，我们又怎么判断AI的善恶呢？</p>
  <h2><strong>03.谁来决定AI的善恶？</strong></h2>
  <p>这个问题其实应该分两部分，首先，是人类想要“教好”AI。</p>
  <p>当AI训练的数据本身存在偏差，算法本身有问题，还有训练AI时的指导原则不当时，AI就可能会“学坏”。训练大语言模型有一个原则是“输入垃圾，输出垃圾”，最近纽约大学的研究者发表在Nature Medicine上的研究显示，仅将0.001%的训练token替换为错误信息，就训练出了更有可能传播错误医学的模型。至于容易产生幻觉，还有大语言模型“爱骗人”，更是老生常谈，并且规模越大的模型越难以改正。</p>
  <p>还是以智能客服为例，孔淼介绍，他们在落地模型时，为了让模型能够更好地理解行业术语、业务流程和客户需求，在预训练阶段，会利用企业沉淀的数据资源，还有垂直领域的公开数据来增强模型的理解能力。应用时，还要关注流程效率、数据整合等，包括公有数据与私有数据的融合，以及RAG等配套措施的实施。</p>
  <p>此外，还要防备大模型被坏人利用，比如微软的聊天AI，曾经就被网友们教会了骂脏话而不得不下线。大模型时代，更智能的AI一旦被利用造成的危害会更严重。</p>
  <p>不过，人类对AI的应用水平也在不断进步，这些问题是会被逐渐解决的。</p>
  <p>更大的问题在于，当人类有能力训练出好的模型，却如同文章开头的案例那样，出于利益的目的，而故意“教坏”了AI。说到底，AI的良心取决于训练它的人。</p>
  <p>不久前，IBM的一项研究发现，AI已经可以非常擅长编写网络钓鱼的电子邮件，可以自动化的生成并进行海量的分发。当AI越来越聪明，谎言越来越完善，人类也会从破口大骂到半信半疑，再到深信不疑，现在中文互联网已经有被AI生成的内容污染的迹象。去年就曾有人用chatGPT编写假新闻，说杭州要取消汽车限行，不少媒体还转载了。</p>
  <p>保证大模型被安全的使用，也是未来人类要面临的重要挑战。</p>
  <p>在2023年4月，OpenAI发布了《我们迈向人工智能安全路径》白皮书，提到了6点原则：</p>
  <ul>
   <li>构建安全的AI系统</li>
   <li>实际应用中持续去做改进安全测试</li>
   <li>保护儿童</li>
   <li>尊重隐私</li>
   <li>提高事实准确性</li>
   <li>开放持续投入，促进合作</li>
  </ul>
  <p>但一直到去年5月，OpenAI才正式成立了安全委员会，在8月才开始将新模型交美国政府来进行安全评估。</p>
  <p>去年年底，蚂蚁集团数据治理和发展部总监吴映京在接受DoNews采访时，谈到这个话题，他表示，AI发展本质上的一个终极命题，就是我们会不会变成《黑客帝国》，由AI控制一切？目前来看，AI大致还是被关在笼子中的。</p>
  <p>“首先，对AI要受到监管这一点，各国政府的态度非常明确。2024年6月欧盟的《人工智能法》里面，提出了对人工智能进行分级的概念，欧洲过去一直是人权第一，但是在AI上适当地灵活，将人工智能的风险分级，像是保险拒赔的环节，甚至未来在犯罪发现的环节，用AI一定要做更强的人工干预，来确保它没有偏见和歧视。如果是日常的，比如说去咨询怎么买票，怎么订餐这种属于低风险的领域，可以做低风险的监管，美国的思维也类似。</p>
  <p>我们国家从《个人信息保护法》上来讲，有明确的一条讲自动化决策，如果自动化决策对于个人权益有重大影响，第一要能够给予充分的解释，要对用户可解释；第二用户要有权拒绝自动化决策，可以要求必须有人工判断。至少我了解到的，不管是金融还是其他领域涉及到对用户有重大影响的环节，在国内一定是依据可解释的规则和依赖人工的强干预。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_fb422227755a4d9ab1d176d2d84b7e3f@000000_oswg192818oswg600oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：蚂蚁集团</p>
  <p>但从技术上来说，蚂蚁集团大模型数据安全总监杨小芳表示，AI的伦理或者说价值观，是没办法和人类完全对齐的，实际应用中，人类也会赋予AI说话甚至代替人类决策的权力，那么就会存在人工智能过度代理的问题，超出人类能想象到的测试或者防控范围。</p>
  <p>如果我们期盼，AI的不断发展，能够始终造福人类，而不会伤害人类，那么我们需要与时俱进的监管制度的建设，在政策的引导下，再通过技术去缓释这样的风险。</p>
  <p>毕竟，作为人类，与其求神拜佛一样指望AI有“良心”，还是更应该从源头上就做好这一切。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247621961&amp;idx=1&amp;sn=e2d51f11adee2c86153008c41438750f&amp;chksm=c10e3a232885dc3a888f15468aa9d08e94e622e6f1584768f5103d07d95700f791099dd58cc6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：李信马，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3157604001765888</id>
            <title>「阶梯医疗」获3.5亿元B轮融资，中国植入式脑机接口正走向临床 | 36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3157604001765888</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3157604001765888</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 09 Feb 2025 23:59:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 脑机接口, 阶梯医疗, 融资, 超柔性电极  
<br>
<br>
总结: 阶梯医疗完成3.5亿元人民币B轮融资，成为国内植入式脑机接口领域金额最高的一笔融资。资金将用于推动脑机接口产品的临床试验、新技术研发及生产基地建设。该公司专注于微创植入式脑机接口技术，已开发高通量植入式脑机接口系统，帮助瘫痪患者完成脑控任务。阶梯医疗计划于2025年启动侵入式脑机接口的长期临床试验，并致力于在医疗场景中应用脑机接口技术。其超柔性电极设计显著降低了对脑组织的侵入性，提升了临床可及性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>36氪获悉，植入式脑机接口企业「阶梯医疗」近日完成3.5亿元人民币B轮融资，由启明创投、奥博资本、礼来亚洲基金和知名产业投资机构等共同领投，天使轮投资方源来资本继续跟投，启峰资本担任财务顾问。据了解，截至目前，此为国内植入式脑机接口领域金额最高的一笔融资。</p>
  <p>本轮资金将用于推动脑机接口产品的临床试验开展、新一代技术研发以及医疗级MEMS生产基地建设，加速脑机接口技术的临床应用及商业化进程。</p>
  <p>阶梯医疗成立于2021年8月，专注于微创植入式脑机接口技术的研发与应用，以超柔性电极等技术见长。36氪曾于<a href="https://36kr.com/p/1818586254880136" rel="noopener noreferrer" target="_blank">2022年7月深入报道了阶梯医疗的创业信息和技术能力。</a></p>
  <p>目前，阶梯医疗开发的高通量植入式脑机接口系统，已完成医疗器械注册性型式检验，用于帮助瘫痪患者完成复杂的脑控任务。</p>
  <p>在临床研究方面，阶梯医疗已经开展超过50例脑机接口相关研究者发起的临床试验（IIT），建立了大规模的柔性电极人体单细胞数据集。其计划于2025年启动侵入式脑机接口长期埋植前瞻性临床试验（FIM），2026年推进大规模临床试验。</p>
  <p>阶梯医疗创始人赵郑拓表示，短期内，阶梯医疗将重点开发植入式脑机接口在医疗场景的应用，包括语言功能重建、人工听觉、面瘫修复及脊髓损伤修复等。长期来看，公司正研发数千通道的新一代脑机接口系统，将推动人机交互效率的提升，“未来期待联合大语言模型、具身智能机器人等领域的领军企业，共同探索智能化协同的创新路径。”</p>
  <p>植入式脑机接口是系统工程，涉及到超柔性电极、微型植入体设计、微创植入术式等多个交叉学科的技术。</p>
  <p>阶梯医疗创始团队曾向36氪介绍，脑机接口的研究是一个倒金字塔结构，最底端是神经界面，也是脑机接口的首要技术瓶颈；第二层是全系统开发，需要一个能够完成大脑信号提取、通过信号进行外部控制，再将外部信息传递回大脑的系统，这是脑机接口应用的必经之路；接下来是临床可及性，实现脑机接口在临床的应用和普及；最顶端则是神经科学对大脑的理解，对大脑理解到什么程度，才有可能将它开发或使用到什么程度，这也是人机交互的天花板。</p>
  <p>在神经电极领域，阶梯医疗采用超柔性电极设计，通过微纳加工工艺将电极尺寸缩小至头发丝的1/100量级，尺寸约为马斯克Neuralink选用电极的1/5，显著提高了电极柔性。据了解，阶梯医疗超柔性电极的弯曲应力达到了细胞和细胞间作用力的量级，使细胞难以“感知”周围神经电极的存在，有效降低对脑组织的侵入性，形成“没有免疫瘢痕”的神经电极界面，以实现稳定的记录和刺激。</p>
  <p>在植入体设计上，阶梯医疗的植入体尺寸约为Neuralink的一半；这也为植入手术的“微创”创造了条件，以提高系统的临床可及性。据介绍，阶梯医疗和临床机构合作的植入手术需在颅骨开3-5毫米微孔，“借助成熟的神经外科微创穿刺技术即可完成，降低了手术创伤和风险。”</p>
  <p>在医疗级脑机接口电极的量产方面，阶梯医疗引入了半导体微纳加工工艺，以突破规模化生产难题。其已建成了2000平方米的GMP（Good Manufacturing Practice，药械生产质量管理规范）生产设施，包含300平方米洁净车间及自主质检实验室，计划2025年投产医疗级脑机接口MEMS（Micro Electro Mechanical Systems，微机电系统）生产基地。</p>
  <p>在政策支持方面，阶梯医疗入选工信部2023年未来产业创新任务"揭榜挂帅"项目，同时获得上海市2024年度脑机接口专项政策支持。</p>
  <p>脑机接口是多学科交叉的系统性工程，需要多方面的人才。除神经科学专业人才外，在一体化神经信号采集与调控系统，需要具备半导体高精密工艺、消费电子、模拟混合集成电路设计、医疗器械研发技术的人才；除研发端，在注册上市、临床市场的把控上，也需要有经验的团队。</p>
  <p>现阶段，阶梯医疗正在招募神经科学、微电子工程、人工智能及临床医学等领域的顶尖人才。同时开放与产业链伙伴的战略合作，在技术、资本、政策等多重资源的支持下，共同迎接正在到来的人机交互革命。</p>
  <p>参考阅读：</p>
  <h2><a href="https://36kr.com/p/1818586254880136" rel="noopener noreferrer" target="_blank">神经电极比头发丝细200倍，「阶梯医疗」要开发脑机接口“Windows系统”</a></h2>
  <h2><a href="https://36kr.com/p/2064602011466889" rel="noopener noreferrer" target="_blank">脑机接口公司「阶梯医疗」获数亿元A轮融资，超柔性电极实现猕猴体内长期埋植 | 36氪首发</a></h2>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3158763218688514</id>
            <title>腾讯、IDG加持，一位女投资人要去IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3158763218688514</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3158763218688514</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 09 Feb 2025 23:54:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 数字化浪潮, 健康服务, IPO, 杨胤  
<br><br>  
总结: 随着数字化浪潮和健康意识的提升，互联网健康服务行业迎来了发展机遇，轻松健康集团已向港交所递交IPO申请。自2014年成立以来，轻松健康集团通过创新业务模式迅速崛起，最初以“轻松筹”起家，后逐步转向综合健康服务和保险解决方案。近期，公司剔除了众筹业务，聚焦于健康服务和保险，尽管营收持续增长，但盈利能力面临挑战。创始人杨胤的投资背景和创业经历为公司发展提供了支持，轻松健康集团在市场中占据重要地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>数字化浪潮与健康意识觉醒的双重驱动下，互联网健康服务行业正迎来前所未有的发展机遇。而就在前不久，今年第一家该赛道内的企业打响了IPO的枪声。</p>
  <p>据悉，轻松健康集团正式向港交所递交招股书，拟在主板挂牌上市，中金公司和招商证券国际为联席保荐人。</p>
  <p>翻看履历，轻松健康集团自2014年成立以来，凭借敏锐的市场洞察力和创新的业务模式，迅速在健康服务与保险解决方案领域崭露头角。其最初以“轻松筹”业务起家，凭借移动互联网的红利和微信社交生态的助力，轻松筹在上线初期便实现了用户数量的爆发式增长。然而，随着公司业务的多元化发展，轻松集团逐步将业务重心转向综合健康服务及健康保险解决方案，致力于构建一个全方位的健康生态系统。</p>
  <p>此次冲刺港股IPO，轻松健康集团的业务布局和财务表现备受市场关注。根据招股书披露，2024年6月，集团对业务结构进行了重大调整，剔除了线上疾病筹款业务（即“轻松筹”）和朵尔医院，聚焦于健康服务和保险业务。这一调整不仅优化了业务布局，也使其更符合资本市场的预期。在财务方面，轻松健康集团的营收保持快速增长态势，2024年前三季度实现收入6.43亿元，同比增长107.4%。然而，其盈利能力也面临一定挑战，毛利率从2022年的82.6%下降至2024年前三季度的43.4%。</p>
  <p>值得一提的是，在轻松健康接团的背后有一个关键名字——杨胤。作为该公司的女掌门，杨胤此前为知名投资人，IDG中国区副总裁，同时也是轻松健康集团前身轻松筹的天使投资人。投资不久后，杨胤放弃了副总裁的职位，正式加入轻松筹，从天使投资人转身变成了创业者。</p>
  <p>成立十余年，在杨胤的带领下，轻松健康集团聚集了一支庞大的投资人队伍，包括腾讯、IDG、阳光保险等知名机构。如今，轻松健康集团如愿走到了IPO的大门，属于杨胤的里程碑时刻正在降临。</p>
  <h2><strong>投资人离职创业，带队冲刺IPO</strong></h2>
  <p>翻开轻松健康集团创始人杨胤的个人履历，其作为投资人与创业者的双重身份格外引人瞩目。2000年，杨胤在加入IDG资本并工作两年后选择离职创业，与同学携手创办了Popmap公司。随后，她将公司股份出售给了美国纳斯达克的一家上市公司。此后，杨胤进入IBM，负责互联网营销策略相关工作。两年后，她再次回归IDG，担任IDGChina副总裁兼IDG会展集团总经理。</p>
  <p>时间来到2014年前后，移动互联网浪潮汹涌而至，“众筹”成为当时最热门的创业风口之一。杨胤决定从投资人转型为创业者，推出了轻松筹项目，该项目迅速在市场上获得了广泛的关注。杨胤曾表示：“轻松筹的初衷其实很简单，就是帮助普通人解决医疗资金的难题。我们借助互联网平台，让更多人能够参与到互助保障中来。”凭借移动互联网的东风以及微信社交生态的红利，在发展初期，轻松筹实现了快速崛起，用户数量在一个月内从100万增长至1000万，成为当时国内重要的大病众筹平台之一。</p>
  <p>在发展过程中，轻松健康集团吸引了众多知名投资机构的关注，获得了IDG资本、阳光保险集团、德同资本、道生资本、腾讯等的投资支持。据招股书披露，从2015年至2021年，轻松健康集团累计完成了约1.26亿美元的融资。其中，2017年2月，轻松健康集团获得2800万美元的C轮融资，投资方包括IDG旗下成长基金、德同资本、腾讯投资和同道资本；2020年5月，轻松健康集团完成了D轮融资，募集资金6600万美元。</p>
  <p>一直以来，轻松集团都将目光聚焦在全民健康保障领域，也因此被冠以“下沉四大天王”之一的称号。国民健康关乎国家的长治久安，大健康领域不仅范围广泛，产业链长且投入周期长，还涉及产业结构升级、技术进步与产品创新等诸多方面，这无疑是一项极具挑战的长期事业。</p>
  <p>回顾轻松健康集团的发展历程，其首创的“大病救助”模式一经推出，便开始为众多患者及其家庭提供帮助，缓解了他们的经济压力。2016年，轻松健康集团的互联网保险平台——轻松保严选正式上线，推出了定制化的保险产品，将救助的重心从“事后”延伸到“事前”，为用户提供更全面的保障。2018年，轻松健康集团进一步拓展业务，推出了轻松健康服务，建立了覆盖全国主要城市的合作医院网络，并打造了强大的客户服务体系。目前，轻松健康集团提供的医疗健康服务产品涵盖了健康体检、在线问诊、绿色就医通道、慢性病管理等多个领域。至此，轻松健康集团成功构建了包括轻松筹、轻松保、轻松健康、轻松公益在内的四大业务板块，形成了一个完整的全民健康保障体系。</p>
  <p>根据沙利文的报告，截至2023年，轻松健康集团在中国数字综合健康服务及健康保险服务市场中，按活跃用户数量排名位居第二；而在截至2024年9月30日的九个月内，其在中国独立健康服务市场的收入排名中位列第四。</p>
  <p>从财务数据来看，2022年、2023年以及2024年前九个月，轻松健康集团的营业收入分别为人民币3.94亿元、4.90亿元和6.43亿元，经调整净利润（非国际财务报告准则计量）分别为1.49亿元、1.47亿元和7660万元。同期，其毛利率分别为82.6%、79.9%和43.4%，经调整净利润率分别为37.9%、29.9%和11.9%。截至2024年9月30日，轻松健康集团的注册用户数量达到了1.68亿名。在2022年、2023年以及2024年前三季度，其活跃用户数量分别约为7050万名、6910万名和5000万名。</p>
  <p>通过股权穿透信息显示，在IPO之前，创始人杨胤通过其全资控股的公司QingSongChou Holdings Corporation持有公司23.93%的股权，成为单一最大股东。此外，杨胤还通过与其他股东签订的投票代理协议，控制了轻松健康集团15.01%的投票权，因此其实际控制的股份接近39%。</p>
  <p>在其他主要股东方面，IDG China Media Fund II持有12.89%的股份，IDG China Capital Fund III L.P持有4.46%的股份，IDG China Capital III Investors L.P持有0.4%的股份；阳光人寿保险股份有限公司持有10.56%的股份；德同环球消费投资有限公司持有8.57%的股份；腾讯旗下的Chinese Rose Investment持有0.91%的股份。</p>
  <h2><strong>剔除“众筹业务”，业绩承压</strong></h2>
  <p>值得注意的是，与轻松健康集团业务模式相近的“水滴筹”母公司水滴公司，早在2021年便在美国纽约证券交易所上市。然而，水滴公司上市后股价表现不佳，发行价从12美元/股一路下跌至约1美元/股，市值缩水超过90%。这一前车之鉴或许让轻松健康集团在冲刺IPO时更加谨慎，特别是在业务调整方面。</p>
  <p>根据招股书披露，2024年6月，轻松健康集团决定剥离众筹业务。从相关信息来看，主要原因是轻松健康集团是一家在开曼群岛注册的外资企业，而我国法律法规对外资企业从事某些业务存在限制，轻松筹业务便属于受限范围。与此同时，朵尔医院也被剔除在上市主体之外。</p>
  <p>2024年12月，轻松集团完成业务重组，将线上疾病筹款服务及相关运营全部注入北京众意互联网络科技有限公司，并将众意互联和朵尔医院的全部股权转让给重组后的中朗集团。</p>
  <p>目前，轻松健康集团定位为科技驱动的一站式平台，专注于提供综合健康服务和健康保险解决方案。公司主要业务包括轻松健康服务和轻松保险服务两大板块。</p>
  <p>尽管轻松健康集团拥有庞大的线上用户社区，注册用户数量逐年增长，但活跃用户规模却呈现逐年下降的趋势。根据招股书数据，轻松健康集团的注册用户数量在2022年、2023年以及2024年三季度末分别为1.546亿、1.638亿和1.678亿。然而，在2022年和2023年，其活跃用户数量分别为7050万和6910万；到2024年三季度末，活跃用户数量降至5000万，而2023年同期为5140万。</p>
  <p>活跃用户的流失对轻松健康集团的保险业务产生了负面影响。2022年、2023年以及2024年前三季度，其销售的保险产品年化保费总额分别为人民币13亿元、12亿元和8亿元。</p>
  <p>招股书显示，在2022年、2023年以及2024年前九个月，轻松健康集团的营业收入分别为人民币3.94亿元、4.90亿元和6.43亿元。相应的净利润分别为人民币-909.8万元、9716.9万元和2712.6万元；经调整净利润（非国际财务报告准则计量）分别为人民币1.49亿元、1.46亿元和0.77亿元。</p>
  <p>根据轻松健康集团的招股书，其在2022年和2023年的毛利分别为3.25亿元和3.91亿元，毛利率分别为82.6%和79.9%。然而，进入2024年后，情况发生了显著变化。2024年前9个月，毛利为2.79亿元，与上年同期的2.76亿元相比略有增长，但毛利率却大幅下降至43.4%，而上年同期为89.1%。</p>
  <p>从整体业绩来看，尽管轻松健康集团的收入仍在持续增长，但其盈利能力出现了明显下滑。数据显示，2022年、2023年以及2024年前三季度，其毛利率分别为82.6%、79.9%和43.4%，经调整净利润率分别为37.9%、29.9%和11.9%。这一趋势表明，尽管公司收入在增长，但利润空间正在被压缩。</p>
  <p>具体到业务板块，轻松健康集团的核心保险业务面临较大挑战。2024年，保险经纪收入出现负增长，同时，保险技术服务收入也较2023年前三季度有所下降。这表明公司在保险业务领域的增长动力不足，可能受到市场竞争加剧或业务结构调整的影响。</p>
  <p>进一步分析其成本结构，可以发现成本上升是导致业绩承压的重要因素。在雇员成本方面，2022年和2023年，轻松健康集团的雇员成本总额分别为1.14亿元和1.21亿元，占比分别为29%和24.7%。然而，2024年前三季度，雇员成本降至1.02亿元，占比大幅缩减至15.9%。这可能反映了公司在优化人力资源配置方面的努力，但也可能暗示了业务规模的收缩。</p>
  <p>在销售及营销方面，轻松健康集团的支出显著增加。2022年，销售及营销开支为0.66亿元；2023年，这一数字膨胀至1.24亿元，同比增长87.87%；2024年前三季度，销售及营销支出进一步增至1.14亿元，同比大增153%。这表明公司在市场推广方面投入了大量资源，但这种高投入并未带来相应的用户增长或收入提升，反而对盈利能力产生了负面影响。</p>
  <h2><strong>投资人离职创业潮</strong></h2>
  <p>在当今创业热潮中，从投资人转型为创业者的案例屡见不鲜。近年来，众多原VC/PE圈的大佬纷纷选择离开投资机构，投身创业浪潮，杨胤便是其中的典型代表。</p>
  <p>一个更具代表性的例子是元气森林创始人唐彬森。这位39岁的连续创业者，自高中时期就开始兼职赚钱，并在22岁那年开启了自己的创业之路。2008年，唐彬森创办了社交游戏公司智明星通，并推出了风靡一时的“开心农场”。2014年，智明星通以溢价28倍的价格被中文传媒收购，唐彬森成功套现10亿元。随后，他转身成为天使投资人，并于同年成立了VC挑战者资本，资金管理规模达20亿元，投资领域涵盖消费、文娱游戏、企业服务等多个赛道。</p>
  <p>在消费投资领域取得显著成绩后，唐彬森并未止步。2016年，他亲自下场创业，打造了瓶装饮料品牌“元气森林”。他曾表示：“苦了10年，我发现，发大财首先要会选。”凭借精准的市场定位和创新的产品理念，元气森林在短短3年内实现了估值从0到几十亿的飞跃。2019年10月，随着高榕资本等机构的投资，元气森林的估值飙升至40亿元，随后的9个月里，其估值又大幅增长了100亿元。</p>
  <p>除了唐彬森，还有康桥资本的CEO傅唯。在医疗市场投资热潮的背景下，傅唯意识到必须走出一条新路。经过深思熟虑，他决定亲自创立一家生物新药企业——云顶新耀。2020年10月，云顶新耀成功登陆港交所，成为傅唯从投资人到创业者的又一成功案例。</p>
  <p>这些案例表明，从投资人到创业者的转型并非易事，但凭借敏锐的市场洞察力、丰富的行业经验和敢于冒险的精神，许多投资人成功地在创业领域开辟了新天地。</p>
  <p>此外，薄荷天使的投资合伙人包杨欢成立普百思生；安龙基金合伙人赵春林创立安龙生物；君联资本周珺担任贝瑞基金的CEO；中经合副总裁朱芳芳成立血霁生物；红杉中国投资经理杜莹成立再鼎医药……这样的例子比比皆是。</p>
  <p>创业与投资，本质上存在巨大的差异。对于投资人而言，最常听到的建议是“不要把所有鸡蛋放在一个篮子里”，这体现了一种稳健的投资心态。然而，对于创业者来说，他们需要的是一种敢于孤注一掷、勇往直前的勇气。这种差异反映了创业与投资在底层逻辑上的根本不同。</p>
  <p>在创业过程中，人才无疑是最重要的因素之一。那些从投资领域跨界到创业的投资人，往往拥有更广泛的人才资源和人脉网络。然而，如何将投资人的思维模式转变为创业者的行动逻辑，并充分利用投资人身份带来的优势，是他们在创业道路上需要认真思考的关键问题。</p>
  <p>有人认为创投天然不可分，而且从大趋势上来看，过去一级市场讲究“创而优则投”，如今更多是“投而优则创”。这样的模式也会让投资人们体会到更为丰富的商场征战。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650209424&amp;idx=1&amp;sn=0ed7ab53a4b3cf1bb5d11ae38578f61f&amp;chksm=bfe3a1aa955847c2c6ab435efe5f2727d53fa9f47c3106f105a3626461b436674bd0bba7fd8c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：王涛，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3158842807343625</id>
            <title>一家神奇的芯片公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3158842807343625</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3158842807343625</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 09 Feb 2025 23:48:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <苹果公司, 供应链管理, Cirrus Logic, 依赖风险>
<br>
<br>
总结: 苹果公司以其创新和设计著称，但其供应链管理能力同样重要。Cirrus Logic作为苹果的关键供应商，长期以来依赖苹果的订单，导致其营收高度集中在苹果身上。虽然与苹果的合作为Cirrus Logic带来了稳定的收入，但也面临着被替代的风险。苹果不断培养新的供应商以降低对单一供应商的依赖，这使得Cirrus Logic需警惕自身的市场地位。苹果的供应链战略强调多元化，供应商需提升自身竞争力以避免被替代。整体来看，Cirrus Logic的未来发展需在依赖苹果的同时，探索其他市场机会以分散风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>苹果公司向来以创新和设计著称，而其供应链管理的能力与优势成为被很多人忽视的关键因素。</p>
  <p>实际上，从2010年开始，市场研究公司Gartner就将苹果的供应链称为世界上最好的供应链。当蒂姆·库克接任苹果供应链业务后，更是将零部件供应商从100削减到24个，促进供应商来争夺苹果的业务。</p>
  <p>苹果在供应链管理上奉行多元化模式，通过与众多供应商合作，降低供应风险，强化对供应链的把控能力。</p>
  <p>“果链”的光环对于供应商而言，可谓<strong>“汝之蜜糖，彼之砒霜”</strong>。</p>
  <p>一方面，借着iPhone、iPad、Mac、Apple Watch、AirPods、Vision Pro等产品的惊人销量，获得苹果公司的合同可以让供应商赚得盆满钵满。在全球科技市场中，进入苹果的供应链无疑是众多厂商梦寐以求的目标，这不仅意味着稳定的订单和利润，更是一种行业地位的象征。</p>
  <p>然而另一方面，营收来源过度依赖苹果也是潜在的“致命伤”，一旦被苹果踢出供应链，局面便会一落千丈，这不仅仅是订单和利润的损失，更是对企业发展前景的重大影响。</p>
  <p>“果链混饭，刀口舔血”。虽然有许多公司有幸攀上苹果这家摇钱树进而分一杯羹。但果链上，<strong>被苹果抛弃的例子，也不在少数。</strong></p>
  <p>其中，以Imagination和Dialog为代表的遭遇就充分说明了这一点。</p>
  <p>GPU巨头Imagination遭遇苹果“抛弃”、“挖墙脚”，而后无奈“卖身”；为苹果供应PMIC模块的Dialog，也在苹果自研电源管理芯片后股价暴跌，虽未破产，Dialog也脱了层皮，后来卖身瑞萨电子。</p>
  <p>除了这些海外巨头，以瑞声科技、欧菲光、歌尔股份等为代表的国内大厂，也同样采用了深度绑定苹果的大客户战略，在遭遇苹果“砍单”后导致业绩巨大波动，甚至一蹶不振。</p>
  <p>众所周知，<strong>苹果的供应链战略从来都不是从一而终。</strong>为了避免某一家供应商在细分领域一家独大，掌握较大的话语权，苹果一直在不断培养新的供应商来制衡旧的供应商，或者如果发现某些供应商的产品没有自己的方案优秀，很可能会取而代之采用自研芯片，从而不断削弱供应商在产业链中的话语权。</p>
  <p>根据市场研究公司Statista早些时候公布的图表显示，对苹果依赖度最高的供应商中，除了Dialog、imagination、富士康等业界耳熟能详的企业外，还有一家芯片公司常年位列其中，多年来一直与苹果保持紧密合作关系。它就是Cirrus Logic。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_9a2294b44f91433eb28680162e5ef397@000000_oswg195354oswg948oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为苹果的关键供应商，Cirrus Logic公司是如何避免在竞争中逐渐被边缘化？如何应对过度依赖大客户的风险？以及苹果在供应链中的强势地位与背后考量？</p>
  <h2><strong>Cirrus Logic，何方神圣？</strong></h2>
  <p>据了解，Cirrus Logic成立于1984年，是低功耗、高精度混合信号处理解决方案的领导者，总部位于德克萨斯州奥斯汀，全球员工1667人。</p>
  <p>Cirrus Logic主要产品有智能编解码器、放大器、触觉和传感器解决方案、相机控制器、电池与电源IC。音频产品方面，Cirrus Logic的放大器可提升音频质量和延长播放时间；智能编解码器具有高精度、低延迟和超低功耗等特性，支持多种功能和算法。高性能混合信号产品中，触觉与传感、电池与电源 IC、相机控制器等产品分别在触觉反馈、电池续航、相机性能等方面有突出表现。</p>
  <p>Cirrus提供了用于智能手机、平板电脑、AR/VR、可穿戴设备、数字耳机等各种消费级电子设备终端的芯片，已在多个行业中留下了足迹。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_dbb864b38f014b738459c187241358e2@000000_oswg367077oswg604oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，公司的SoundClear技术包含广泛的工具，软件和算法组合，拥有改善语音质量，语音捕获，语音识别和音频播放等功能。通过多年的研发，Cirrus Logic在语音识别方面创建了先进的算法，以增强与客户的互动。借助SoundClear的发明，随着噪声抑制和回声消除的改进，用户体验得到了发展。</p>
  <p>Cirrus Logic的SoundClear系统最著名的客户之一是Amazon Voice Service，允许亚马逊的Alexa与用户互动并提供高保真音频播放。与此相关的是，Cirrus Logic的开发人员团队通过专利创新技术来致力于推进智能编解码器的发展，使Amazon Alexa以高保真音频响应的功能。</p>
  <p>预计到2025年，全球语音/语音识别市场将达到320亿美元，而Cirrus有潜力凭借SoundClear引领该行业。此外，亚马逊的Echo有望继续保持领先地位，因为70%的美国智能扬声器客户使用Amazon Echo设备。随着Echo产品的普及和Cirrus的专利，Cirrus Logic将受益于智能编解码器的增长。</p>
  <p>同时，Cirrus Logic还为汽车，能源，工业和非移动消费市场的各种产品提供高精度模拟和混合信号IC芯片，包括编解码器、ADC、DAC、数字接口和放大器，用于家庭影院系统、汽车娱乐系统、卫星广播系统，以及各种高精度的工业和能源相关市场。</p>
  <p>展望未来，Cirrus Logic将集中在三个增长领域: 增加音频内容和智能手机的市场份额、扩大智能手机以外的音频市场份额、增加高性能混合信号（HPMS）解决方案的市场份额。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_e031987dc7a1405bb356a3641beb4ec8@000000_oswg143943oswg1080oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据财报信息显示，预计高性能混合信号市场规模将从2023年的14亿美元增长到2028年的57亿美元，音频市场从26亿美元增长到33亿美元。</p>
  <p>在过去几年中，Cirrus Logic将其研究工作集中在SAM，Cirrus的SAM研究创建了具有高速功能的低功耗芯片。从全局角度来看，此过程可以增强语音生物识别功能，提升用户体验，并实现低功耗信号处理。通过采用自己的专利思想推进SAM，Cirrus有潜力随着技术的发展提高半导体芯片的质量。通过产品多元化规划，Cirrus Logic公司发展潜力巨大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_e757426888b44432a3580bb75cccd77b@000000_oswg94857oswg1047oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>技术方面，Cirrus Logic未来将大力投资先进混合信号节点的知识产权和新技术，最大的投资领域是高性能混合信号，包括电池和电源IC。2024年高性能混合信号专利申请占其总新专利申请的三分之二以上。</p>
  <h2><strong>91%！Cirrus Logic患上苹果“依赖症”</strong></h2>
  <p>打磨好产品的同时，Cirrus Logic与苹果公司的合作由来已久。</p>
  <p>早在2010年之前，Cirrus Logic就与苹果有过一些技术交流或初步合作洽谈。当时音频技术在消费电子产品中的重要性逐渐提升，苹果对高品质音频有需求，而Cirrus Logic在音频领域有一定技术积累，双方可能在此期间开始接触，为后续合作奠定基础。</p>
  <p>2012年起，苹果开始在众多产品线中大规模使用Cirrus Logic的放大器等音频芯片。据悉，iPhone5和iPad mini等产品中被发现使用了Cirrus Logic的芯片，且数量相比之前苹果移动设备中的音频芯片有所增加，从原来的单个音频芯片变为三个芯片，这使得Cirrus Logic的营收大幅增长。</p>
  <p>此后数年间，随着苹果占据全球智能手机市场相当的份额，Cirrus Logic作为苹果的音频芯片供应商，随着苹果产品的热卖也获得了稳定的业务增长。</p>
  <p>2020年后，Cirrus Logic为苹果的iPhone12系列等产品开发新技术。在音频放大器方面，新型号的iPhone有两个放大器，新的iPad Pro则有四个放大器，音频放大器的需求不断增加。在触觉技术方面，随着iPhone主屏幕按钮的逐渐消失，Cirrus Logic的触觉技术得到应用，其拥有众多触觉输入和输出专利以及创新，为苹果产品提供触觉驱动。</p>
  <p>2023年，有消息称iPhone15 Pro原计划采用固态触觉按钮，Cirrus Logic有望提供控制器芯片，但因技术问题苹果回归传统物理机械按键设计，这一变化对Cirrus Logic股价造成了一定冲击，不过这也从侧面反映出双方在相关技术领域的合作计划。</p>
  <p>此前有报道显示，两家公司之间存在着协作研发的工作模式，苹果工程师会参与到Cirrus Logic的测试实验室工作等。除了上面提到的iPhone、iPad等产品外，Cirrus Logic 的音频编解码芯片等产品还应用在苹果的诸多产品中，如苹果Vision Pro中就采用了Cirrus Logic的音频编解码芯片。在苹果的转接线、耳机等配件产品中，Cirrus Logic的芯片也有应用。</p>
  <p>整体而言，Cirrus Logic凭借其多年来在音频、触觉等方面的技术优势，在音频编解码器、音频放大器、逻辑电源转换器等方面与苹果仍保持着深度合作，继续为苹果产品提供高品质的音频和相关信号处理解决方案，助力苹果实现了出色的音质和用户交互体验；而苹果也为Cirrus Logic带来了大量的业务和收入，成为其最重要的客户。</p>
  <p>这也使得Cirrus Logic对苹果公司的依赖情况较为显著。</p>
  <p>在过往较长时间里，<strong>苹果公司一直是Cirrus Logic的最大客户。</strong>据统计，2018年Cirrus Logic第二季度营收有82%来自于苹果的订单。苹果产品的销量和订单情况会直接影响Cirrus Logic的财务业绩。</p>
  <p>最近发布的2025财年Q3财报显示，Cirrus Logic营收5.557亿美元，毛利率53.6%。值得注意的是，<strong>2025财年Q3其最大客户占总营收的比例高达91%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_922fb834ad1c4d30917af34c0486b897@000000_oswg83337oswg1054oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相较于2018年，Cirrus Logic对苹果这个最大客户的依赖程度，仍在持续攀升。</p>
  <p>对苹果的业务的绝对依赖，为其带来了庞大的收益。但Cirrus Logic也面临着苹果可能培养其他供应商的潜在竞争压力和风险，如果失去苹果这个客户，其业绩可能会瞬间面临“灭顶之灾”。</p>
  <h2><strong>“果链”供应商，何以长存？</strong></h2>
  <h3><strong>Cirrus Logic核心竞争力</strong></h3>
  <p>在苹果的发展过程中，他们通过自研芯片或更换供应商已经取代了很多芯片公司，但从实际情况来看，尽管Cirrus Logic高度依赖苹果，但和苹果在现实中相互依存，苹果也较为依赖Cirrus。</p>
  <p>Cirrus Logic能够为苹果的产品如 iPhone、iPad、AirPods 等提供高品质的音频芯片等产品，按照苹果的严格要求进行定制化设计和生产，在技术研发和产品设计上紧密围绕苹果的需求展开。例如苹果对音频质量、低功耗、尺寸等方面有特殊要求，Cirrus Logic投入大量资源进行研发和改进以满足这些标准。</p>
  <p>Cirrus Logic与苹果公司的合作过程中，展现出诸多优势与竞争力：</p>
  <ul>
   <li>为满足产品对高保真音频的需求，Cirrus Logic不断优化音频编解码芯片，让音频数据的转换更加精准高效，使得音乐播放、语音通话等音频场景下的音质有了明显提升，音频的细节更丰富、动态范围更广。</li>
   <li>电子产品对电池续航有严格要求，在移动设备等对功耗要求较高的领域，低功耗设计至关重要，这促使Cirrus Logic研发出更先进的低功耗音频技术。在保证高音质的同时，极大地降低功耗，延长了设备的电池使用时间。</li>
   <li>此外，随着电子产品对用户交互体验的重视，Cirrus Logic在触觉技术方面与苹果合作，将音频技术与触觉反馈相结合，开发出一系列高性能的触觉驱动芯片，为用户带来了更丰富、更逼真的触觉反馈体验。</li>
   <li>电子产品追求轻薄化和小型化设计，这要求音频芯片体积更小、集成度更高。Cirrus Logic将研发重点放在缩小芯片尺寸、提高集成度上，可将音频编解码、放大、数字信号处理等多种功能高度集成于一颗芯片，减少了对电路板空间的占用。</li>
   <li>电子产品智能化程度不断提高，Cirrus Logic配合厂商在音频技术上增加了更多智能化功能。如开发具有语音唤醒、环境噪音自适应等功能的音频芯片，让设备能够更好地适应不同的使用场景和用户需求。</li>
   <li>根据最新财报披露，Cirrus Logic，在模拟和数字信号处理、工程执行、客户支持、供应链管理、知识产权等方面具备优势，拥有全球约3970项待批和已授权专利。这为Cirrus的未来收入创造了强大的屏障，也为新兴竞争提供了高准入门槛。</li>
   <li>自2012年以来双方就建立了合作关系，在长期的合作过程中，Cirrus Logic能够按时、按质、按量地满足苹果的订单需求，双方建立了深厚的信任基础，形成了稳定的合作模式。</li>
  </ul>
  <p>与此同时，苹果产品在全球消费电子市场具有引领作用，Cirrus Logic为苹果提供的音频技术解决方案往往成为行业内的参考标准和技术发展方向。与苹果合作，使Cirrus Logic在音频技术领域的品牌知名度大幅提升。其他厂商看到Cirrus Logic能为苹果提供高品质音频解决方案，也更愿意选择其产品，为Cirrus Logic拓展了市场份额。</p>
  <p>据格隆汇2025年1月消息，<strong>Cirrus Logic在音频IC市场位列前三</strong>，与Qualcomm和Texas Instruments三家的市场份额合计约为50%。</p>
  <h3><strong>苹果的供应链战略</strong></h3>
  <p>多年以来，苹果不断在尝试自研芯片，保证领先优势的同时逐渐完整其供应链。对于苹果而言，在iPhone和iPad等产品中使用更多自研芯片，能更好地保证产品质量，还可以降低成本和控制时间点，从而在市场上占得先机。</p>
  <p>翻看苹果历年来的研发费用，不难发现，数据一直在增长。苹果在芯片自研方面确实也取得了很多成果，但也遇到了不少挑战。</p>
  <p>苹果与Imagination再续前缘，无疑说明Imagination在市场中具有其不可取代的价值；而苹果自研基带芯片遭遇的困境，也是一个很好的佐证。</p>
  <p>多年来，苹果为了自研基带芯片，摆脱对高通的依赖，不仅要建立专业的研发团队，还需要购置大量的研发设备和测试仪器，同时还要进行大量的试验和验证工作，需要自己构建完整的供应链体系。据报道，苹果在基带芯片研发上已经投入了数十亿美元，但尚未取得明显的经济效益，在产品性能上也比不上高通芯片。</p>
  <p>此外，还需要应对供应链中可能出现的各种风险，如产能不足、工艺问题、原材料供应短缺等。一旦供应链出现问题，可能会影响到苹果产品的上市时间和市场供应。这种高成本的投入不能在短期内获得回报，会对公司的财务状况产生一定压力。</p>
  <p>另一方面，音频芯片设计涉及模拟电路、数字信号处理、音频算法等多领域的专业知识和技术积累。Cirrus Logic 等专业音频芯片厂商在这些领域深耕多年，有成熟的技术和经验。苹果从头开始自研，要达到同等水平需克服诸多技术难题，还可能面临研发周期长、风险大等问题，可能会分散苹果在其他关键领域的研发精力。</p>
  <p>此外，音频芯片市场竞争激烈，有Cirrus Logic、高通等众多专业厂商。苹果通过与这些厂商合作，可利用其市场资源和供应链体系，快速获取最新的音频技术和产品。可帮助苹果公司可节省自主研发的巨额资金投入和时间成本，有助于苹果控制产品成本，提高利润空间。</p>
  <p>况且，多年来Cirrus Logic 在产品供应上能按时、按质、按量满足苹果的订单需求，在苹果产品的生产流程中已形成稳定的供应体系，保障了苹果设备的生产进度和市场供应。</p>
  <p>因此，苹果如果强行进入这些市场进行自研，需要面对激烈的竞争，可能需要付出巨大的代价才能在市场中占据一席之地，而且不一定能够取得成功。与外部供应商合作也有助于苹果维持良好的产业生态关系，避免过度依赖自研带来的供应链风险。</p>
  <p>综合来看，除了Cirrus Logic具备音频芯片领域的技术优势之外，苹果专注自身核心优势，避免盲目扩张，扬长避短才是发展之道。在某些领域选择与现有的成熟芯片供应商合作，才能更好地融入整个行业的产业生态。</p>
  <p>不过，考虑到苹果一直在致力于构建多元化的供应链，以降低供应风险。在音频芯片领域，<strong>虽然暂时未透露出自研计划，但也不太可能将所有鸡蛋放在一个篮子里。</strong></p>
  <p>随着音频技术的不断发展，苹果对音频芯片的性能、功能等方面可能有新的要求。如果Cirrus Logic不能及时跟上苹果的技术发展步伐，或者苹果在某些新技术领域有特殊需求，而Cirrus Logic无法满足，苹果可能会寻求其他供应商。例如，在苹果Vision Pro中，除了可能采用 Cirrus Logic 音频编解码芯片外，还使用了德州仪器的音频放大器，这或许意味着苹果在音频领域有多元化的技术选择和供应商布局。</p>
  <p>况且引入新的音频芯片供应商可以增加供应商之间的竞争，有助于苹果在价格谈判、产品质量和服务等方面获得更有利的地位，从而更好地控制成本和提高产品竞争力。</p>
  <h3><strong>高度依赖苹果，风险重重</strong></h3>
  <p>常言道“人无远虑，必有近忧”。</p>
  <p>虽然Cirrus Logic过度依赖苹果这个单一大客户，目前尚未出现问题，但不可避免的存在风险。</p>
  <p><strong>订单与营收风险</strong></p>
  <ul>
   <li>苹果产品的市场需求受多种因素影响。一旦苹果产品的销量下滑，或者苹果调整产品策略减少对Cirrus Logic产品的采购量，Cirrus Logic的订单和营收就会受到直接冲击。</li>
   <li>苹果在产品设计上的任何变更都可能影响对Cirrus Logic产品的需求。如iPhone15 Pro原本计划采用固态按键，后因技术问题取消，导致Cirrus Logic为该功能准备的触觉驱动器订单落空，致其股价大跌。</li>
  </ul>
  <p><strong>价格与利润风险</strong></p>
  <ul>
   <li>由于对苹果的依赖度高，Cirrus Logic在与苹果的合作中议价能力相对较弱。苹果可能会利用其优势地位，要求Cirrus Logic降低产品价格或提供更优惠的商业条款，从而压缩Cirrus Logic的利润空间。</li>
   <li>在原材料价格上涨、生产成本增加等情况下，Cirrus Logic可能难以将成本压力转嫁给苹果，因为担心提价会导致苹果减少订单或寻找其他供应商，只能自行消化成本上涨带来的压力，进一步影响利润水平。</li>
  </ul>
  <p><strong>技术研发风险</strong></p>
  <ul>
   <li>过度关注苹果的需求，可能会使Cirrus Logic在技术研发上过于依赖苹果的产品路线图，而忽视了其他市场和技术方向的探索。一旦苹果的技术需求发生重大变化，或者出现新的技术趋势而Cirrus Logic没有提前布局，就可能面临技术落后的风险。</li>
   <li>因为有苹果这个稳定的大客户，Cirrus Logic可能会在一定程度上缺乏创新的动力和紧迫感，研发投入和创新积极性可能不如面向多元化市场的企业，长期来看不利于公司的技术进步和竞争力提升。</li>
  </ul>
  <p><strong>市场与品牌风险</strong></p>
  <ul>
   <li>资源过度集中于苹果业务，使得Cirrus Logic在开拓其他客户和市场方面的投入相对不足，难以建立起多元化的客户群体和市场布局。一旦苹果业务出现问题，很难迅速通过其他市场的业务来弥补损失，可能导致资产闲置和浪费，进一步增加了公司的运营成本和经营风险。</li>
   <li>公司形象可能会过度与苹果关联，被市场视为主要是苹果的供应商，而在其他潜在客户和合作伙伴眼中的品牌认知度和吸引力可能较低，不利于拓展新的业务领域和合作机会。</li>
  </ul>
  <p>依赖单一大客户的风险，Cirrus Logic自然知晓。</p>
  <p>在公司财报电话会议上，Cirrus Logic首席执行官Jason Rhode总是小心翼翼地重复同样的一番话：“尽管我们明白我们与最大的一个客户联系极为密切，不过根据公司政策，我们不便讨论商业合作伙伴的具体细节。”</p>
  <p>当然，Cirrus Logic的每一位投资者都明白，Rhode口中所谓的最大客户其实就是苹果。</p>
  <p>苹果严格的保密文化以及对供应商的苛刻要求，意味着供应商不敢走错一步。<strong>如果一切进展顺利，与苹果的合作对供应商来说绝对是一件幸事，可一旦合作破裂，很快就会演变成一场灾难。</strong></p>
  <p>目前虽然没有确凿证据表明苹果一定在积极培养其他音频芯片供应商来替代Cirrus Logic，但根据其过往操作来看，营收高度依赖苹果的那些公司，越早做准备越好。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>苹果公司深谙供应链风险管理之道，不会将所有资源集中于一处，而是通过多元化策略降低风险。这家世界上最好的供应链管理企业，掌握着供应链厂商的生杀予夺大权，<strong>很多时候，供应商的命运就系于苹果的一个决定。</strong></p>
  <p>供应商要想摆脱苹果的这个“魔咒”，其一是提升自己的竞争力，做到行业最好，不轻易被替代；其二是将鸡蛋放在多个篮子里，分散风险。</p>
  <p>或许，经过多年“市场教育”，“果链”企业们似乎明白，苹果并不是果链企业的救命稻草，减少对苹果公司的依赖以及寻找第二增长曲线才是关键所在。</p>
  <p>就在笔者截稿前，射频元件供应商Skyworks无法继续独占大客户苹果订单的消息传出，其股价应声崩跌！</p>
  <p>这大概也是Cirrus Logic这些“咬定”苹果作为增长筹码的供应商需要警惕的，<strong>不要轻易将这种“眼前”的机会视为“永恒”。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247772432&amp;idx=1&amp;sn=d2451a1ff3e7bdf5e0f44b0d88f2486a&amp;chksm=cf4512ab0441729e959df7669138e5b82b5cf08ec8fe62ea76f3e1290c7d24b6554d26249ffd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：L晨光，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3158879909740041</id>
            <title>2025年，光伏产业链再平衡</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3158879909740041</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3158879909740041</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 09 Feb 2025 23:36:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 光伏产业, 装机容量, 新能源, 供需平衡  
<br><br>  
总结: 2024年中国光伏新增装机容量达到2.77亿千瓦，创历史新高，光伏和风电占新增装机比重超过80%。尽管光伏装机增速放缓，但预计2025年仍将维持高位。弃光限电问题制约新能源消纳，未来需加强电网改造和储能设施建设。分布式光伏装机量增长迅猛，但面临接网消纳的挑战。海外市场光伏需求增速放缓，新兴市场成为主要拉动引擎。光伏产业链在经历产能过剩后，预计2025年将实现供需再平衡，技术迭代将是关键因素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>01</h2>
  <p>过去一年，光伏产业在剧烈的跌宕中继续前行。</p>
  <p>1月21日，国家能源局发布的全国电力工业统计数据显示，<strong>2024年中国国内光伏新增装机容量为2.77亿千瓦，创历史新高，同比增速分别为28%</strong>。</p>
  <p>光伏装机仍是全国电力装机增长主力。2024年，全国新增电力装机容量4.29亿千瓦，其中，<strong>光伏和风电占新增装机比重超过80%</strong>。</p>
  <p>从累计装机容量来看，截至2024年底，中国光伏、风电发电装机容量分别为8.9亿千瓦、5.2亿千瓦，同比增长45.2%、18%。</p>
  <p>当前，中国光伏、风电合计容量达到14.1亿千瓦，提前6年完成在联合国气候大会上承诺的“到2030年中国风电、太阳能发电总装机容量达到12亿千瓦以上”目标。在全部装机类型中，光伏、风电占到发电装机总容量的42%。</p>
  <p>不过，光伏装机增速已经呈现明显的放缓趋势。要知道，2023年，光伏新增装机为2.16亿千瓦，增速高达148%。</p>
  <p>“在完成2030年装机容量目标后，中国风电和光伏发电的新增装机步伐预计将放缓。”彭博新能源财经在1月20日发布的报告中预测。</p>
  <p>当前，从西北到东南，弃光限电正在制约着新能源消纳。展望2025年，彭博新能源财经指出，除了在沙漠地区建设吉瓦（GW）级项目和在工商业场所增加分布式装机外，中国吸收可再生能源发电量的任务更加艰巨。全国范围内，弃电率正在上升，预计2025年还将继续上升。</p>
  <p>尽管如此，各机构预测新能源装机在2025年仍维持在高位。彭博新能源财经预测，2025年中国光伏新增装机将达到2.73亿千瓦。</p>
  <p>展望2025 年，在实现清洁能源转型、建立新型电力系统大的时代背景下，风光等清洁能源装机规模有望持续增长。</p>
  <p>2024年12月15日，2025年全国能源工作会议在京召开。会议指出，<strong>2025年，国家能源局将大力推进风电光伏开发利用，全年将新增风电光伏装机2亿千瓦左右，可再生能源消费量超过11亿吨标煤</strong>。</p>
  <p>此前国家发展改革委、国家能源局发布的《以沙漠、戈壁、荒漠地区为重点的大型风电光伏基地规划布局方案》提出，到2030年，以沙漠、戈壁、荒漠地区为重点的大型风光基地总装机容量达到 4.55 亿千瓦。其中，“十四五”期间，2亿千瓦的风光大基地项目并网投产，“十五五”2.55 亿风光大基地项目陆续投产。目前第一批大基地项目已陆续投产，第二批大基地项目已陆续开工建设，第三批基地项目清单已正式印发实施，2025年风光大基地二三期项目进程有望继续落地。</p>
  <p><strong>另一方面，分布式光伏也有望迎来新发展</strong>。</p>
  <p>2024年12月24日至25日，全国住房城乡建设工作会议在北京召开。会议指出，2025年要打造“中国建造”升级版。要更大范围推广智能建造、绿色建造、装配式建筑。选择一些基础好的地区，支持打造形成现代化建筑产业链。把绿色建筑培育发展成新的经济增长点。2025年实现新建建筑全面执行绿色建筑标准的目标，推进建筑领域节能降碳，开展建筑光伏高质量发展试点。</p>
  <p>此外，国家层面也在推进“千家万户沐光行动”，推广农光互补、渔光互补、牧光互补等“光伏+农业”新模式。</p>
  <p>近年来，国内分布式光伏装机量增长迅猛。截至2024年底，分布式光伏发电累计装机达3.7亿千瓦，是2013年底的121倍，占全部光伏发电装机的42%。</p>
  <p>新增装机方面，2024年分布式光伏发电新增装机达1.2亿千瓦，占当年新增光伏发电装机的43%。发电量方面，2024年分布式光伏发电量3462亿千瓦时，占光伏发电量的41%。</p>
  <p>值得一提的是，分布式光伏发电受限于低压承载能力有限，配电网介入空间被压缩，多地区处于红线区域，影响分布式装机进程。</p>
  <p>“随着分布式光伏发电装机持续快速增长，接网消纳成为制约发展的主要矛盾，迫切需要调整管理思路，推动源网荷储协同发力。”1月23日上午，在国家能源局举行的新闻发布会上，新能源和可再生能源司副司长潘慧敏作出上述介绍。当天下午，《分布式光伏发电开发建设管理办法》正式在国家能源局官网发布。</p>
  <p>未来，随着新政策的落地以及电网改造、特高压线路建设、储能配套设施和制度完善，分布式光伏的装机潜力有望进一步打开。</p>
  <h2>02</h2>
  <p>海外市场方面，海关总署统计分析司司长吕大良在新闻发布会上表示，2024年，我国外贸进出口规模再创历史新高，源源不断的新动能为外贸发展持续注入澎湃动力。我们的绿色贸易领跑全球。我国绿色产品不仅丰富了全球供给，也为全球应对气候变化和绿色低碳转型作出了巨大贡献。其中，2024年，我国光伏产品连续4年出口超过2000亿元，创历史新高。</p>
  <p>与2023年相比，<strong>2024&nbsp;年，海外市场光伏需求增速呈放缓趋势</strong>。</p>
  <p>欧洲光伏市场并网难度增加以及夏季光伏电力供应过剩电价低迷影响电站的装机需求，同时，德国经济疲软、其他国家未有刺激政策出台，欧洲市场需求相对疲软。</p>
  <p>美国光伏市场方面，虽然2023年以来其光伏需求旺盛，但2024年11月美国大选落地，特朗普胜选后市场担忧美国光伏新增装机受到其政策较大影响。长期来看，美国降息周期将提振电站开发投资收益率，同时，本土供应链完善将维持稳定。</p>
  <p>目前，<strong>新兴和发展中市场是海外光伏的拉动引擎</strong>。</p>
  <p>从光伏产品出口情况来看，2024年11月，中国光伏电池出口额（人民币）排名前三的国家分别是印度、印度尼西亚、土耳其，出口额分别为9.66亿元、1.66亿元、1.23亿元，与上月相比，印度尼西亚的排名略有上升。中国光伏组件出口额（人民币）排名前三的国家是巴西、荷兰、巴基斯坦，出口额分别是14.05亿元、9.93亿元、8.15亿元，与上月相比，巴西的排名略有上升，巴基斯坦跃居第三。</p>
  <p>此外，据海关总署数据，2024年中国逆变器累计出口82.64亿美元，同比下降16.96%。其中，1-12月，累计向巴基斯坦出口逆变器4.12亿美元，同比增长229%；累计向沙特出口逆变器2.49亿美元，同比增长148%；累计向印度出口逆变器4.79亿美元，同比+92%。</p>
  <p>巴基斯坦地处南亚，太阳能资源丰富，适宜发展光伏资源。2024年以来，光伏装机成本不断下降，同时由于巴基斯坦本土电池组件产能规模较小，其光伏产品基本依赖中国进口。</p>
  <p>此外，巴基斯坦政府在2024-2025年财政预算案中，正在考虑对进口太阳能电池板征收额外的税费，为了应对关税问题，项目商及光伏企业纷纷采取提前囤货等应对措施，短期内带动了中国光伏产品对于巴基斯坦的出口。</p>
  <p>2021年到2024年，新兴和发展中市场对中国太阳能、风能和电动汽车出口增长的贡献率达到了70%，其中增长最快的十大市场中有七个位于全球南方。例如，南非和巴基斯坦的太阳能热潮，以及巴西和泰国等地的强劲增长。中国最大的五个风电技术进口国（南非、埃及、智利、巴西和乌兹别克斯坦）以及太阳能增长最强劲的五大市场（沙特阿拉伯、巴基斯坦、乌兹别克斯坦、印度尼西亚和印度）都是发展中国家。五大电动汽车进口国中有两个是全球南方国家：巴西和泰国。</p>
  <p>这一出口趋势，预计将会持续下去。据国际能源署的《世界能源展望》（World Energy Outlook）估计，2020年至2030年，新兴和发展中国家的太阳能光伏市场份额将达到70%。</p>
  <h2>03</h2>
  <p>光伏产业链方面，2025年将是供需再平衡的一年。</p>
  <p>近日，多家光伏上市公司陆续披露2024年度业绩预告。隆基绿能预计去年净亏损82亿元至88亿元，通威股份预计亏损70亿元至75亿元左右。这两家企业都是光伏组件产业链的头部企业，2023年净利润均超百亿元，去年则由盈转亏。</p>
  <p>回顾2024年的光伏行业，尽管光伏行业遭遇严重的产能过剩，竞争激烈、产品价格下跌和企业亏损不断发生，但光伏市场需求仍在，产业链价格在底部逐渐企稳，行业净利润环比也有所改善。</p>
  <p>实际上，2021-2023年，由于对光伏行业广阔市场空间预期和资本市场、金融机构金融支持以及地方政府大规模的招商引资，光伏主产业链均经历大规模扩产。<strong>本轮猛烈下行周期来自过去三年行业大幅扩张埋下的供给过剩隐患。</strong></p>
  <p>目前，光伏制造端部分环节跌破现金，低盈利预期降低企业开工率和新项目上马力度，不过，国家对能耗、产品性能等行业准入标准提高拉高行业门槛，去产能正在加快。</p>
  <p>平安证券研报认为，光伏行业激烈竞争，反映出当前光伏组件产业链各主要环节的同质化问题。中金公司近日研报分析，高价格带来的高盈利刺激大量产能在2023年落地，而随着供需形势扭转，导致产业链价格从2022年底的高点开始震荡下跌，至2024年下半年价格已基本见底。</p>
  <p>根据中国光伏行业协会的数据显示，去年1至10月，光伏产业链价格大幅下降，多晶硅价格下滑超35%，硅片价格下滑超45%，电池组件价格下滑超25%。供需失衡致使光伏组件价格不断下滑，招投标市场屡屡出现超低价中标的情况。</p>
  <p>2024年10月，光伏行业协会牵头16家企业举行防止行业“内卷式”恶性竞争专题座谈会，推动行业自律发展。工信部也大力引导企业减少单纯扩大产能的光伏制造项目，避免低水平重复扩张。</p>
  <p>“光伏行业供给侧拐点已至，全球需求增长仍具韧性。”华福证券最新研报认为，从供给方面看，当前行业减产、反内卷等自律共识已形成，供给侧改革预计贯穿2025年全年，有望助力行业尽快走出供给过剩的困境。</p>
  <p>事实上，诸多因素的共同作用下，去年底今年初，光伏硅料、硅片、电池价格终于迎来供需拐点和价格反弹。</p>
  <p>1月9日，中国有色金属工业协会硅业分会发布的当周硅片价格显示，N型G12单晶硅片成交均价涨至1.55元/片，涨幅达9.15%，这是近两年以来硅片价格的最大涨幅。</p>
  <p>根据零碳世界统计，截至2024年12月25日，光伏级硅料价格为5.552美元/千克，价格略有波动；单晶硅电池价格为0.038美元/瓦，单晶硅组件价格为0.09美元/瓦，价格均趋于平稳。</p>
  <p>光伏级硅料产量方面，截至2024年11月30日，光伏级硅料产量为133千吨，环比减少0.45%。</p>
  <p>当前，受市场需求走弱，主产业链价格大幅下跌，企业库存堆积，盈利困难等因素影响，多晶硅料、硅片、太阳能电池和光伏组件企业停工检修，大幅降低开工率至 50%-60%。中原证券研报分析指出，预计2025年，各环节的优胜劣汰，落后产能出清将持续进行，尤其是重资产和技术迭代速度较快环节的落后产能有望率先出清，行业产能大幅过剩局面有望改善。</p>
  <p>值得一提的是，<strong>光伏技术尤其是电池技术的迭代升级可能成为解决产能过剩、同质化竞争的重要抓手</strong>。</p>
  <p>目前，TOPCon 电池仍然占据主流地位，但异质结电池、BC电池也在迅速扩展市场。</p>
  <p>2024年，晶科能源、晶澳科技、天合光能、阿特斯、通威股份、一道新能源等企业 TOPCon电池平均量产转换效率已经达到了26%以上。根据中国光伏行业预测，2024 年 TOPCon 电池市场份额超过60%，2030年仍有近50%的占比。</p>
  <p>但与此同时，龙头企业BC电池转换效率也屡创新高。</p>
  <p>2024年10&nbsp;月，隆基绿能发布 HPBC2.0&nbsp;技术平台及全新一代分布式组件产品Hi-MO X10，电池量产效率超过26.6%，量产组件效率达 24.8%，最高量产功率达670W，较行业TOPCon主流组件功率高30W以上，全生命周期内发电量提升8%。</p>
  <p>据了解，隆基将加快 BC电池产能建设，预计2025 年一季度将有 20GW HPBC 二代产能大规模投放，2025年底 BC 产能将达到 70GW， 2026 年底国内电池产能计划全部切换为 BC 产能。</p>
  <p>2025年，随着头部厂商在BC领域的技术成熟、出货量的增加，BC 阵营的市场份额预计将快速提升。</p>
  <p>不过，供大于求仍是行业目前的核心矛盾。中金公司认为，光伏行业在未来2-3个季度会看到部分尾部企业市场化出清。当前龙头企业资金储备相对充裕，但二三线企业的现金流失速度较快。二三线企业的现金还需近1年亏完，但可能部分企业会更早。从目前的招标情况看，组件0.6-0.65元/瓦的价格仍有市场、甚至部分报价低于0.6元/瓦。</p>
  <p>展望2025年，随着光伏产业持续深度调整，缺乏竞争力的产能面临快速出清。在行业自发性调整下，产业链价格已出现企稳信号，行业供需关系有望加速再平衡。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bHFVRu9SUfsYqnwmSlsX5g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“预见能源”</a>，作者：杨锐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3159116596271877</id>
            <title>小红书，要开香港办公室了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3159116596271877</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3159116596271877</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 09 Feb 2025 11:44:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小红书, 香港办公室, IPO, 全球化  
<br><br>  
总结: 小红书在香港铜锣湾时代广场租赁了约7000平方英尺的办公室，标志着其全球化战略的进一步推进。随着“TikTok难民”的涌入，小红书的用户数量激增，预计在2024年整体利润将翻倍超过10亿美元。小红书在香港的用户已突破200万，成为出海和跨境电商业务的重要据点。尽管IPO传闻不断，但小红书尚未明确上市计划，当前的估值已达到200亿美元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>小红书赴港了。</p>
  <p>根据香港《星岛日报》披露，日前小红书洽租香港铜锣湾时代广场，面积约7000平方英尺（约650平方米），作为香港办公室，即将成为阿里香港办公室的邻居。</p>
  <p>开年“TikTok难民”涌入小红书一幕历历在目，小红书吹响全球化的号角。</p>
  <p>而对于正在开拓出海业务的小红书而言，香港无疑是理想的落脚地之一。只是，小红书赴港IPO传闻一直喧嚣尘上，此时筹划香港办公室，难免让人联想到一起。</p>
  <h2><strong>小红书赴港租办公室，开始招人了</strong></h2>
  <p>小红书香港办公室浮出水面。</p>
  <p>在港媒报道中，小红书在铜锣湾时代广场的承租面积大约7000平方英尺，目前每平方英尺约40港元。以此计算，小红书每月租金约28万港元。</p>
  <p>资料显示，铜锣湾时代广场坐落在港岛区繁盛的心脏地带，是香港最大型的购物中心之一，整体建筑由两栋分别四十六层和三十九层高的办公室大楼组成，无论身处香港任何地方，几乎能一眼看到这两栋大楼，因此这里的租金在全港也是首屈一指。</p>
  <p>小红书承租的铜锣湾时代广场写字楼由九龙仓置业旗下所有，只用于出租而不出售，出租单位面积大约从400平方英尺到19000平方英尺不等。报道称，小红书早前一直在香港物色合适的写字楼，直至最近选址于此。</p>
  <p>与小红书在同一栋楼的还有阿里巴巴。阿里多年来分阶段租用铜锣湾时代广场楼面，包括1座26楼作为总部，目前承租这栋大厦超过10万平方英尺的楼面。</p>
  <p>事实上，这里也是互联网大厂来港的聚集地。字节跳动在2020年进驻香港时，同样租用了时代广场一个面积约3000平方英尺的单位，为期3年，与阿里、小红书同在一座办公楼。2023年后，字节跳动搬至国金一期。而与阿里小红书相隔不远的利园一期还有美团、小米、京东等互联网大厂落脚。</p>
  <p>最近几年，随着香港招商和人才引进政策频频开放，来港落户的内地科技企业多达数十家。他们来香港开设办公室的原因也不难理解：香港作为亚洲金融中心，更有利于连接内地和海外市场，是不少企业出海的第一站。</p>
  <p>而在此之前，小红书在香港的招聘信息就已经流出，其中包括客户发展、营销管理、渠道管理等职位。值得一提的是，小红书不仅开放了全球业务拓展岗位，在2025年本地校园招聘中还更倾向于跨境业务MT。</p>
  <p>这或许意味着更多全球化业务会基于香港辐射开来。</p>
  <h2><strong>2025开局，迎来泼天富贵</strong></h2>
  <p>此时此刻，小红书炙手可热。</p>
  <p>春节前夕，一场横跨太平洋的“赛博大迁徙”让小红书意外爆红——当时随着美国对TikTok禁令临近，大量外国用户涌入小红书国际版RedNote，短短三天内，“Tiktok refugee”话题阅读量飙升至7.4亿，平台下载量甚至一度登顶苹果应用商店榜首。</p>
  <p>一场大型中外互动罕见出现在一个中国APP上：外国网友们把Tik Tok上的“绝活”搬上小红书，主动适应中国互联网社交，不到一天的时间，“TikTok难民”们就已经开始在小红书上自带翻译学中文、斗表情包、“交猫税”、帮中国学生做英语作业……成为2025年互联网最抽象的一幕。</p>
  <p>小红书也忙坏了，程序员通宵加班开发翻译功能，招聘团队连夜招聘英文审核人员。曾有小红书员工在脉脉上透露称，“今年年终奖合计将有50个月”。回顾这个春节，除了黑马DeepSeek，能抢下巨额流量的恐怕就只有小红书了。</p>
  <p>当然，承接Tik Tok的“泼天富贵”并非偶然。</p>
  <p>时间回到2013年，小红书诞生于上海复兴中路的一间居民楼里——当时毛文超和瞿芳合著了一本“美国购物攻略”，并找来远在新加坡的朋友友情约稿，一种类似于购物资讯杂志的模式借着互联网热潮正式上线。</p>
  <p>这是一个少有的<strong>文科逻辑</strong>下诞生的互联网产品——不论是社交平台QQ微信，还是搜索引擎百度，以及后起之秀的短视频抖音快手，创始人都有着深厚计算机背景，他们的产品也表现出了极强的理科思维；而小红书诞生之初就是以内容生产为主，甚至PDF的视觉和排版、手绘图等都是两位创始人托朋友完成。</p>
  <p>从时间上来看，小红书也并不占优势。<strong>诞生于互联网红利后期</strong>，微信、微博等有着社交属性的平台早已奠定江湖地位。直到2017年-2020年期间小红书真正“出圈”，月活攀升至2亿，此时抖音、快手等短视频平台已经进入了成熟期，周围群狼环伺。但没想到，小红书竟能杀出重围，成功抢下了百度、微博、知乎等不少平台的用户。</p>
  <p>用投资人的话来说，这大概是移动互联网红利期的最后一个现象级应用。此前彭博社报道，小红书预计在2024年整体利润将翻倍超过10亿美元。</p>
  <h2><strong>最新估值喊到1400亿，IPO越来越近了</strong></h2>
  <p>“小红书设立香港办公室并不突然。”一位长期关注互联网的VC朋友分析。</p>
  <p>在他看来，小红书或将以香港为据点，进一步推动<strong>出海和跨境电商业务</strong>。</p>
  <p>小红书曾多次布局出海业务未果，借助这一次“TikTok难民潮”，香港或许将成为再次布局出海的第一站。早在2023年，小红书在香港的用户数就已经突破200万——相当于每3个香港人中，就有1个人使用小红书。</p>
  <p>“另一方面，小红书也更可能在香港提前组建本地团队，完善合规架构，<strong>便于日后IPO</strong>。”</p>
  <p>小红书IPO传闻从未停下过。2021年3月，前花旗集团高管杨若加入小红书，正式出任小红书的CFO一职，此举在当时被外界视为是小红书筹谋上市的信号，不过当年并未如期IPO。此后，小红书IPO传闻几乎每隔一段时间就会出现。</p>
  <p>犹记得去年7月，小红书出售了老股，估值170亿美元（约合人民币1200亿元），DST Global、红杉中国、高瓴、博裕资本和中信资本等都参与。</p>
  <p>这不免让人联想到，面对充满不确定性的IPO，部分投资方正在通过卖老股寻求退出。</p>
  <p>随后，《金融时报》再次引述消息称，小红书有意在香港上市。这也是最近一次的IPO传闻，小红书的回应则一如往常：会阶段性与资本市场保持沟通，但暂无明确IPO计划。</p>
  <p>然而在经历一波用户暴涨后，转折再次出现。今年1月据彭博社报道，小红书的大股东正在就减持股份的事宜进行商谈，小红书的现有投资者纪源资本、金沙江创投、天图投资也正在洽售所持的部分持股，腾讯、红杉中国、高瓴等现有股东均有兴趣接手。当中提及小红书<strong>估值至少200亿美元（超1450亿人民币）</strong>。</p>
  <p>2025年伊始，汹涌而来的海外用户正在将小红书推向另一个高度。集齐天时地利，大家都在期待这个超级IPO。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247675943&amp;idx=1&amp;sn=633a27beb647030b39e1f596c0e77960&amp;chksm=eda2cff3e280461ef212483352a60ab913298d869d6830436df489d271ce0237e18806f2e5fc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：杨文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3159114923989767</id>
            <title>智氪 | DeepSeek交易爆火，AI概念还能不能追高？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3159114923989767</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3159114923989767</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 09 Feb 2025 08:20:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股, AI, DeepSeek, 投资策略  
<br><br>  
总结: 本文分析了春节后A股市场的表现，指出AI及相关板块的交易热潮主要受到DeepSeek的推动，导致中证人工智能产业指数大幅上涨。文章强调，AI投资逻辑逐渐从概念炒作转向基本面投资，未来将更加关注业绩支撑的个股。尽管短期内AI概念股大涨，但投资者需关注性价比和风险管理。中长期来看，AI板块有望成为A股的长期交易主线，尤其是在国产AI技术和应用加速发展的背景下。文章还提到，机器人与AI的相关性将推动两者的共同发展，投资者应关注技术与商业模式的结合。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者&nbsp;|&nbsp;黄绎达</p>
  <p>编辑&nbsp;|&nbsp;郑怀舟</p>
  <p>本周（2月3日~2月7日）由于春节因素A股只有三个交易日，上证指数在周内上涨1.63%，于2月7日收盘报收3304点；万得全A指数在本周上涨3.57%。</p>
  <p>板块方面，申万31个一级行业在本周28个上涨，3个下跌，其中计算机、传媒、汽车、机械设备等板块领涨，银行、建材、食品饮料这三个板块在本周下跌。</p>
  <p><strong>从风格来看，科创在本周明显优于价值。</strong>反映到风格指数、宽基指数的表现上，北证50、科创200、科创100、万得双创等指数涨幅居前，红利指数、中证红利、深证红利、沪深300、中证A50等指数同期涨跌幅居后。</p>
  <p>港股交易不受春节影响，恒生指数周内上涨4.49%；恒生科技指数在本周上涨9.03%。板块方面，12个恒生行业指数中，10个板块上涨，2个下跌，资讯科技、非必选消费、原材料、医疗保健等板块领涨，公用事业和综合这两个板块下跌。</p>
  <p>海外大类资产方面，美股三大指数在本周均收跌，以纳指为代表的科技板块表现不佳，欧洲主要股指大都收涨，亚太地区除日经外主要股指大都收涨。商品方面，原油在本周下跌较多；基本金属大都收涨；贵金属在本周上涨较多；农产品中除棉、糖下跌外，其他品种大都收涨。美元指数在本周整体小幅下跌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_06ea589e97454961a7a3d2a845731566@5426566_oswg60046oswg1080oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：全球主要大类资产周涨跌幅；资料来源：wind，36氪</p>
  <p><strong>01 DeepSeek交易的本质是基本面的回归</strong></p>
  <p>春节后的A股上涨积极，最核心的交易主线是AI，机器人则紧跟其后。<strong>AI的再次爆火主要是由DeepSeek所推动，相关板块交投火热、行情亦是快速演绎，中证人工智能产业指数在节后短短三个交易日上涨9.39%，如此涨幅也反映出市场对中国AI技术的认可</strong>。同样是受DeepSeek影响，美股科技板块在同期出现调整，从市场表现亦反映了中美模型端差距在拉进的预期，并由此导致了美股相关板块的价值重估。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_c5d71175b94d4f459c7d3db925b12bc6@5426566_oswg227011oswg1016oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：中证人工智能产业指数近期走势；资料来源：wind，36氪</p>
  <p>从技术演进到资本市场投资决策，这一轮AI行情在驱动因素上与之前大为不同。此前的AI行情，除了概念炒作的部分外，由基本面或政策面驱动的细分板块更偏硬件和基建，典型如芯片、光模块、算力、AI产品等。<strong>而春节后的AI行情，以DeepSeek交易为核心主线，投资者更加关注应用端的技术进展与业绩兑现。由此可见，AI概念的投资逻辑逐步由宏大叙事演进到了基本面投资，未来基本面的占比还会继续加大</strong>。</p>
  <p>投资者之所以会在短期内给予相关标的高溢价：一方面是进入2025年后，AI板块有过一轮短暂大跌，之后修复的行情也是偏弱，所以在估值上本来就具备一定的弹性；另一方面则是在交易AI技术突破，根据公开资料，DeepSeek的低成本开源模型把AI的训练成本降低了超过10倍，以此为基础，<strong>降低训练成本+提升训练效率的组合可以对冲算力不足的影响，这是拉进中美大模型技术差距的主要原因</strong>。当好预期照进现实，市场有如此之快的反应就不难理解了。</p>
  <p>短期暴涨之后，投资者自然会关心性价比问题，三个交易日概念指数上涨约10%，那么后续还能不能追？回答这个问题，可以从风险管理的维度来看：</p>
  <p>1.即便AI概念在短期内大涨，但是短期的涨幅远不及924行情，而且中证人工智能产业指数的位置也没有突破去年11月的高点，更为重要的是，DeepSeek交易火热的背后是驱动逻辑的切换，基本面已经开始逐步占据主导，后续有业绩支撑的个股将会是投资者关注的重点；</p>
  <p>2.再从风格比较的思维来看，这一轮AI概念的短期大涨，成长风格扬眉吐气，价值风格则相对落寞，然而比较二者估值分位后再来看性价比，可知目前成长与价值的依然相对平衡，这就意味着成长相对于价值依然有空间，有利于后续行情的持续发酵。</p>
  <h2><strong>02 投资策略</strong></h2>
  <p>紧接上一个问题，以AI概念的点位，主流的市场观点认为可以追，但是短期暴涨叠加目前投资者对整个经济预期的不明朗，落袋为安的思维也会极大的影响投资者行为，<strong>所以即便AI概念能追但也不会是一帆风顺，对短期的波动与调整要有心理准备</strong>。从中长期的维度来看，基于目前对国产AI应用端的技术判断以及相关政策预期，<strong>AI板块已经表现出成为A股长期交易主线的潜质</strong>。</p>
  <p>从中长期的投资机会来看，由DeepSeek引发的AI热潮，表明算力已经不再是发展AI的最大约束，同时我国拥有庞大的互联网用户基数，中文网络也拥有庞大的文字资料，消费领域支付系统便捷，物流设置完备，AI应用的商业变现具备巨大的潜力。未来，随着国产大模型的加速迭代、AI应用端加速发展，其中亦蕴含着大量中国科技企业的投资机会。</p>
  <p>不得不说，机器人作为AI应用的重要载体，使得这两个板块的行情具有较强的相关性，未来二者在技术上的发展路径大致是：技术突破带动应用层面的突破，相关软硬件需求明显增长，渗透率快速提升的同时，不成熟的商业模式亦开始加速淘汰，在这一系列的过程中，通过技术领先到商业模式的确立，极有可能产生新的龙头。因此，同时关注技术与商业模式，是投资AI和机器人板块的主要思路。</p>
  <p>短期来看，春节后市场的资金回流，叠加DeepSeek主题行情，仅以目前的宏观预期，A股依然存在一定的向上动量。下一阶段，主要关注两会及相关政策预期；基本面上，则要关注一季报，供需首先改善的企业可能会存在相对明确的投资机会。板块方面，除了科技成长外，消费亦值得关注，在国补的继续推动下，看好家电、汽车、电商等板块的投资机会。</p>
  <p>*免责声明：&nbsp;</p>
  <p>本文内容仅代表作者看法。&nbsp;</p>
  <p>市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3157780536990211</id>
            <title>DeepSeek概念股疯涨背后：谁在蹭热点？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3157780536990211</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3157780536990211</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 09 Feb 2025 05:00:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: DeepSeek, AI产业, 概念股, 技术合作  
<br>
<br>
总结: 2025年初，DeepSeek因其高效能和低成本的开源特性迅速在市场上引发热潮，日活跃用户在短时间内突破2215万，成为现象级产品。此热潮在资本市场引发了DeepSeek概念股的涨停潮，但部分公司与DeepSeek并无实质合作。美格智能等公司在AI模组领域表现亮眼，但主营业务仍以无线通信模组为主，市场对其技术透明度存疑。分析师指出，AI产业链中游技术层的需求正在提升，相关企业需深入挖掘与DeepSeek的实际关联度，以评估潜在价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025年初，DeepSeek凭借其高效能、低成本的开源特性迅速引爆市场。自1月20日发布以来，DeepSeek日活跃用户（DAU）在短短21天内突破2215万，成为全球AI领域的现象级产品。</p>
  <p>这股热潮不仅限于技术领域，更在资本市场引发了连锁反应。2月7日，A股市场掀起了一波DeepSeek概念股涨停潮：美格智能（002881.SZ）5连板，青云科技（688316.SH）、优刻得（688158.SH）、杭钢股份3连板（600126.SH），安凯微（688620.SH）、航锦科技（000818.SZ）、熙菱信息（300588.SZ）高开超5%。</p>
  <p>这场资本狂欢的背后，这些概念股是否真正受益于DeepSeek的技术突破，还是仅仅在蹭热点？</p>
  <p>从AI产业链来看，目前，DeepSeek概念股主要集中在上游基础层与中游技术层，但部分公司是否具备真正的技术实力和业务协同，仍需投资者深入甄别。</p>
  <h2><strong>美格智能五连板</strong></h2>
  <h2><strong>通信模组业务撑起营收</strong></h2>
  <p>在上游基础层，美格智能的股价尤为亮眼。截至2月7日收盘，美格智能涨10%，全天成交2812.0万元，近5个交易日累计涨61.08%，近30个交易日累计涨92.45%。</p>
  <p>1月26日，美格智能在其官方微信公众号发文称，公司凭借强大的AI算力模组矩阵和端侧大模型部署经验，结合最新发布的AIMO智能体产品，正在加速开发DeepSeek-R1模型在端侧的落地应用，并着力于端云结合的整体解决方案。此外，2025年美格智能将推出单颗模组算力达到100Tops的高阶AI硬件，远期规划AI模组算力超过200Tops。</p>
  <p>尽管公司在公众号上高调展示其技术布局，但市场对相关信息的透明度仍存疑。</p>
  <p>在深交所互动易平台上，针对投资者关于“与DeepSeek的具体合作内容”的提问，截至发稿美格智能仍未予以回应。2月7日，记者致电美格智能，公司工作人员表示对具体合作细节“不清楚”。</p>
  <p>目前，美格智能在高算力AI模组上部署了LLaMA-2、通义千问Qwen、ChatGLM2等多个大模型，验证了从模型压缩（如量化、剪枝）到框架适配（ONNX/TFLite）的全流程能力。</p>
  <p>不过，美格智能主营业务仍以无线通信模组和物联网解决方案为主。半年报显示，2024年1至6月份，无线通信模组及解决方案业务营收为12.36亿元，占营业收入比重为94.64%；其他业务收入为6995万元，占营业收入比重为5.36%。</p>
  <p>美格智能在其官方微信公众号中还透露，基于高通骁龙高性能计算平台打造的AIMO智能体产品，集成了48TOPS的AI算力，能够高效承载7B参数级大模型的端侧推理需求。然而，对于该智能体的具体情况，前述工作人员在接受时代周报记者采访时表示“并不清楚”。</p>
  <p>头豹研究院AI行业高级分析师常乔雨在接受时代周报记者采访时表示，从Gartner给出的市场数据来看，全球AI芯片市场到2027年预计突破1200亿美元，年均复合增长率接近30%。尤其是中国市场，随着国产算力芯片的加速推进，如寒武纪、壁仞科技、登临科技等企业正积极布局AI推理芯片市场，而华为昇腾、阿里的含光、百度的昆仑芯也在不断优化推理侧的性价比解决方案。</p>
  <p>华泰证券认为，DeepSeek对算力需求的影响呈现出短期抑制、长期增长的复杂趋势。短期内，DeepSeek的低成本高效训练方法可能导致训练需求下降。然而，从长远来看，随着模型的普及和应用场景的扩展，推理需求将显著增长。这种趋势类似于蒸汽机降低煤耗但提升煤炭总用量的历史现象。</p>
  <h2><strong>多个概念股与DeepSeek无实质合作</strong></h2>
  <p>在中游技术层，DeepSeek大热利好高质量数据处理、存储与传输领域。</p>
  <p>2月6日，青云科技在其官方微信公众号发文称，旗下 AI 算力云服务——基石智算CoresHub 正式上线 DeepSeek Janus-Pro-7B WebUI 版文生图模型，支持Multimodal Understanding 和 Text-to-Image Generation 两种服务，可通过基石智算 AI 算力云服务的容器实例进行直接使用。</p>
  <p>青云科技是一家企业级云服务商与数字化方案提供商，布局混合云市场，无缝打通公有云和私有云，交付一致功能与体验的混合云。公司的盈利主要来自于云产品、云服务的销售收入与成本、费用之间的差额。</p>
  <p>关于股票交易异常波动情形，青云科技2月6日晚间公告显示，DeepSeek系开源大语言模型，任何用户皆可免费基于该模型开展训练工作，进而进行个性化开发或模型优化，以满足不同用户在多元场景下的特定需求。公司旗下部分产品也进行了DeepSeek的接入，但目前相关业务情况及对公司未来业绩贡献存在重大不确定性。</p>
  <p>2月5日到6日，优刻得云计算公众号内容显示，优刻得基于壁仞科技国产芯片，全面开展包括R1在内的DeepSeek全系列模型适配工作，同时优刻得私有云平台 UCloudStack 已全面提供在本地私有化环境安全、合规地落地使用 DeepSeek 系列模型的方案。</p>
  <p>优刻得通过公有云、私有云、混合云三种模式为用户提供服务。人工智能方面，公司打造了三款AIGC细分领域产品——智能算力平台“孔明”、模型服务平台UModelverse和UPFS并行文件存储产品。</p>
  <p>与青云科技类似，优刻得并没有与DeepSeek达成深度合作。2月6日晚间公告显示，DeepSeek为开源大模型，公司近期也与DeepSeek进行了全系列模型适配工作，目前相关业务效果及对公司未来业绩贡献存在重大不确定性。</p>
  <p>此外，并行科技2月5日公告称，公司尚未就算力服务与深度求索（DeepSeek）建立业务合作关系。目前公司智算云平台已部署智谱清言、DeepSeek-R1等主流模型。</p>
  <p>2月6日，杭钢股份公告称，相关媒体报道中涉及的 DeepSeek 部署适配是指，在上述业务模式下，公司在合作伙伴的系统中安装DeepSeek软件，安装后将算力设备对外提供租赁服务。公司与DeepSeek系统的开发、应用等核心技术无关，且与杭州深度求索人工智能基础技术研究有限公司无任何业务往来。</p>
  <p>从上述公告内容来看，相关的DeepSeek概念股与DeepSeek并未建立实质性合作关系。对于投资者而言，需要通过价值判断，深入挖掘上市公司与“DeepSeek”概念的实际关联度，从而更准确地评估其潜在价值。</p>
  <p>关于AI产业链中游技术层，常乔雨认为，随着AI推理和AIGC应用的爆发，数据存储方案也在向更高效、更低延迟的架构演进，分布式存储、数据库优化等技术的需求正大幅提升。像华为的GaussDB、阿里云PolarDB等云数据库企业，以及紫光存储、浪潮存储等专注智能存储优化的国内厂商都可能从中受益。</p>
  <p>此外，随着AI模型的应用越来越依赖云计算和分布式架构，高带宽低延迟的数据传输需求大幅增长，算力网络和高效AI数据传输方案等技术方向正快速升温。例如，中科曙光、鹏城实验室等机构正在探索新型算力网络架构，以匹配大模型的发展需求。</p>
  <p>记者丨朱成呈</p>
  <p>编辑丨史成超</p>
  <p>值班丨森&nbsp; &nbsp;深</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653324018&amp;idx=2&amp;sn=23f6ba5ba742842d2d116d9caf895fbe&amp;chksm=bc790f86eeaccf7d64f886845048537f614ddee6730fd99605e48c56ed8a40971e7b8e7acfa9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：朱成呈，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3157805591010051</id>
            <title>DeepSeek的华丽文风是怎样炼成的？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3157805591010051</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3157805591010051</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 09 Feb 2025 04:00:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AGI, DeepSeek, 内容生成, 文风  
<br>
<br>
总结: 知名投资人朱啸虎在体验DeepSeek后，改变了对AGI的看法，认为其在内容生成方面表现优美且深刻。DeepSeek的易用性使得普通用户能够轻松使用AI对话产品，且其生成的内容展现出拟人化特征。DeepSeek的成功在于其独特的文学增强型数据生态和高人才密度，推动了模型的自我进化和反思能力。尽管DeepSeek的文风受到喜爱，但也引发了对其内容准确性和潜在幻觉现象的警惕。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_21b9dcd7d6f9493b89de7fe27cc20eb5@000000_oswg132213oswg1014oswg876_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>去年还不相信AGI（通用人工智能）投资叙事的知名投资人朱啸虎，在被DeepSeek支配了一整个春节后，态度大变，“DeepSeek快让我相信AGI了。”</p>
  <p>在近期接受腾讯新闻采访时，朱啸虎多次惊叹于DeepSeek在内容生成方面的优美和深度。</p>
  <p>不止朱啸虎。在DeepSeek以假乱真，模仿梁文锋口吻回复冯骥的“国运论”造假文章出现后，作家兼脱口秀演员的李诞点评道，文章透露出一种非常DeepSeek的味道。这种味道被李诞概括为“科技抒情散文诗”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_6bf4f6bd412649f49de562abb046a867@000000_oswg553764oswg831oswg1345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>更重要的是，在优美和深度之外，DeepSeek让更多普通人第一次体会到了AI对话产品的易用性。</strong></p>
  <p>在此之前，用户想要让ChatGPT等AI对话产品输出更准确的答案，往往需要学习一套较为复杂的Prompt（提示词）技巧，但在DeepSeek上面，用户只需要输入简单的自然语言，就能够得到相对准确的答复，且这些答复还能呈现出拟人化的特点。</p>
  <p>DeepSeek对人类情感价值的精准拿捏，一度使得其凭借“阴阳怪气”中文十级的表现，收获了“赛博嘴替”的美名。</p>
  <p>飙涨的用户数据，成了外界追捧DeepSeek的另一力证。AI产品榜的一份统计数据显示，DeepSeek应用在上线20天后，其DAU（日活用户）便突破了2000万，距离成为国内日活用户数第一的AI对话应用，指日可待。</p>
  <p>尽管DeepSeek坚持开源路线，但在其引发热议的R1最新模型上，<strong>DeepSeek尚未公开其预训练语料，这也使得外界好奇其优美华丽的文风，究竟是怎么训练出来的。</strong></p>
  <p>字母榜（ID：wujicaijing）首先把这个问题抛给了 DeepSeek，它从风格化数据蒸馏体系，动态风格迁移架构，对抗式强化学习框架等维度给出了自己的解释。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_08303663e4594f318b763ed89c13f9b1@000000_oswg95392oswg844oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>紧接着，字母榜又尝试让国内月活用户排名前三的大模型（DeepSeek除外）回答了下，它们给出了一个共同原因是，DeepSeek可能在语料选择上用了更多文学小说素材。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_608ea1edcd8942918956d8953fb02f8e@000000_oswg337279oswg830oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就连朱啸虎也揣测，这可能跟DeepSeek团队喜欢优美的文字，喜欢哲学、量子力学等有关。</p>
  <p>DeepSeek的文艺青年气质，或许能从他们在宣布下场追逐AGI的宣言中略窥一二。2023年4月，幻方量化（DeepSeek母公司）在发布做大模型公告时，引用了法国新浪潮导演特吕弗曾告诫青年导演的一句话：“务必要疯狂地怀抱雄心，且还要疯狂地真诚。”</p>
  <p>在国内从事大模型创业的李振（化名），也做过类似的文风对比，“就是风格控制的颗粒度不同。<strong>其他国内大模型产品，在文学向标签上可能都没有DeepSeek多。”</strong>李振告诉字母榜，在文学语言占比上，据其推测，国内其他大模型，可能在语料库中的比例维持在10%-20%，DeepSeek则可能高达40%。</p>
  <p>除了数据来源不同之外，<strong>如何使用数据同样会影响大模型产品的内容生成效果。</strong>《生成式人工智能》作者、人工智能商业化专家丁磊博士，特意提到了DeepSeek R1模型中所展现的“aha moment”顿悟时刻，即模型学会了反思，“这证明了其不断增长的推理能力，也说明了强化学习可以带来复杂甚至意想不到的结果。”</p>
  <p>无论是对风格控制颗粒度的认知细化，还是“aha moment”顿悟时刻的到来，这背后都少不了DeepSeek的高人才密度支持。</p>
  <p>在人才方面的高密度和高自主性，被参与大模型投资的恒业资本创始合伙人江一视为是DeepSeek生成优美华丽文风的第一因素。“相比而言，部分大模型公司的员工，在自主性上不够开放，使得在大模型产品研发上更多呈现出靶向性的特征，最终的生成效果就显得中规中矩。”</p>
  <h2>1</h2>
  <p>DeepSeek的内容生成优势之一，在于构建了一个比较独特的文学增强型数据生态，即<strong>把自然语言生成转化成一个可控的风格系统，从而使得可以把文学创作领域的专业评价体系转化成相对应的函数，</strong>进而构建起一个风格表征的数学建模。</p>
  <p>为了达成上述效果，相比国内其他大模型，DeepSeek在数据标签上就需要做得更细更多样化。这也是国内大模型创业者李振感慨DeepSeek文学向标签更多的原因所在。</p>
  <p>去年3月，在受邀参加英伟达GTC 2024大会时，DeepSeek研究员便围绕“大模型价值观和人类价值观对齐”的主题，发表过一篇《和而不同：大语言模型价值观对齐解耦化》的演讲，其中提到<strong>DeepSeek构建了一个跨学科的专家团队，</strong>对不同社会背景人群的价值观的公约数进行了分类学研究，从而构建了一个三级标签的价值观分类体系。</p>
  <p>人工智能商业化专家丁磊博士告诉字母榜，<strong>数据标注之外，前期的数据质量对模型训练至关重要，</strong>“DeepSeek在长思维链数据的收集和标注、推理和非推理数据的质量等方面，都有独到之处。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_7e3ce3018a7c4437a5609a90ddc796a4@000000_oswg487870oswg830oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据官方公开的技术报告，在获取高质量数据方面，R1模型使用了数据蒸馏技术（Distillation）生成的高质量数据，提升了训练效率。这也是DeepSeek能够凭借更小参数量，就实现比肩OpenAI o1模型性能的一大关键。</p>
  <p>丁磊博士进一步解释道，模型参数量大小与最终模型呈现的效果之间，两者“投入产出并不成正比，而是非线性的……数据多只是一个定性，更重要的是考验团队数据清洗的能力，否则随着数据增多，数据干扰也将随之变大。”</p>
  <p>谷歌就是前车之鉴。不管从算力还是算法，谷歌并不比OpenAI差，甚至还要强，但恰恰是借助基于人类反馈的强化数据训练工作，OpenAI最终赶在谷歌前面做出了ChatGPT。</p>
  <p>即便在ChatGPT已经诞生2年多后的当下，业内部分大模型公司，依然存在在数据训练环节投机取巧的行为，比如<strong>“采用数据注水的手段，将还没进行标注的数据，直接投喂给大模型。”</strong>李振说道。</p>
  <p>甚至在李振看来，不同的数据处理方式，使得DeepSeek在<strong>训练范式上有了代际差距优势，</strong>部分国内大模型更多还是通用语料加基础过滤来完成预训练工作，“DeepSeek则可能加入了对抗式数据清洗环节。”李振表示。</p>
  <p>DeepSeek内部也的的确确在进行对抗式测试。去年3月的演讲中，DeepSeek研究员曾讲到，实际模型生产过程中，内部会进行模型的迭代式开发，“<strong>即每轮的训练结束之后，都会有一个独立的测试团队，对模型在各个维度上的安全性进行充分的测试，</strong>并给出反馈意见来指导进行下一个周期的数据迭代和模型训练。”</p>
  <p>不同的训练方式，也导致即便是使用同样的中文语料库，最终训练出来的大模型，在文风上也会有完全不一样的呈现。</p>
  <p>而且，在R1模型加入RL（强化学习）之后，<strong>强化学习的训练次数也可能导致最终的文风不同。</strong>李振介绍，DeepSeek的PPO（强化学习）迭代轮次可能在50到80，国内其他大模型可能在20左右。</p>
  <p>导致轮次不同的原因之一在于，各个公司对产品功能的押注重点不同。朱啸虎以厨师做饭打了个比喻，“就像厨师，以后有几个米其林大厨，有些擅长川菜，有些擅长粤菜——它在组织语料或参数权重上的差别，就会造成回复的答案有差异性。”</p>
  <h2>2</h2>
  <p>华丽优美文风之外，DeepSeek生成内容的惊艳之处还在于，表现形式上做到科技抒情散文诗的一大前提，是首先确保了生成内容具备更高的事实准确性。</p>
  <p>在丁磊博士看来，这有两方面原因促成：<strong>一是模型的自我进化，</strong>模型学会通过更多的推理计算来解决复杂的任务，这不是来自外部设置而是模型自己学会的；<strong>二是模型的“aha moment”顿悟时刻，即模型学会了“反思”，</strong>这证明了其不断增长的推理能力，也说明了强化学习可以带来复杂甚至意想不到的结果。</p>
  <p>基于DeepSeek R1模型，官方还同步推出了R1-Zero模型，后者直接将RL应用于基础模型，而无需依赖SFT（监督微调）和已标注数据。</p>
  <p>此前，OpenAI的数据训练非常依赖人工干预，旗下数据团队甚至被建设成为不同水平的层级，数据量大、标注要求简单明确的浅层数据，交给肯尼亚等廉价外包劳工，高等级的数据则交给更高素质标记人员，不少都是训练有素的高校博士。</p>
  <p>但这样带来的结果之一便是，堆高数据获取成本，且面临数据标注质量参差不齐的难题，从而限制着大模型的规模泛化能力。</p>
  <p>R1-Zero的出现，恰恰是DeepSeek希望通过纯机器学习来解决上述难题的一大尝试，Perplexity公司CEO阿拉文·斯里尼瓦斯评价道：“需求是发明之母。因为DeepSeek必须找到解决办法，最终它们创造出了更高效的技术。”</p>
  <p>在DeepSeek对外分享的R1模型技术报告中，团队在强化学习推理阶段，意外发现了“aha moment”顿悟时刻，这预示着模型自身开始在某一时刻具备了自我反思能力。例如在解决数学方程时，模型会主动纠正早期错误步骤，还能根据训练逐步学会分配更多思考时间，生成更长的推理过程，以解决复杂问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_0c643a92378e48dbabf56431a63ed3e7@000000_oswg225121oswg830oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>这种 “顿悟” 现象的出现，离不开一种特殊奖励机制的引导。</strong>根据官方技术文档，DeepSeek R1模型，没有使用MCTS（蒙特卡洛树搜索）类技术，而是在PPO算法之下采用了一种特殊的基于规则的奖励函数，根据生成输出的格式和正确性分配奖励，一般包括三种情况：</p>
  <p>如果输出以指定格式提供最终答案且正确，获得+1的奖励；</p>
  <p>如果输出提供最终答案但不正确，奖励设为-0.5；</p>
  <p>如果输出未能提供最终答案，奖励设为-1。</p>
  <p>“我们没直接教模型如何解决问题，只是给予它正确的激励，模型就能自己琢磨出先进的解题办法。”DeepSeek官方如此解释道。</p>
  <h2>3</h2>
  <p>无论是构建风格表征的数学建模，还是推动“aha moment”顿悟时刻的出现，背后都离不开DeepSeek对人才的重视和培养。</p>
  <p>在参与大模型投资的恒业资本创始合伙人江一看来，<strong>DeepSeek的高人才密度，外加内部人才的高自主性，强强结合，</strong>“使得DeepSeek内部产生了多样性的涌现，在穷举多个选项之后，优中选优，最终选定了现在的这种华丽优美文风。”</p>
  <p>上述人才特性也能从梁文锋的对外采访中印证一二。在接受36氪采访时，梁文锋曾介绍，DeepSeek管理遵循自下而上模式，且每个人对于卡和人的调动不设上限。“如果有想法，每个人随时可以调用训练集群的卡无需审批。”</p>
  <p>去年5月份率先打响行业价格战的DeepSeek V2模型，其中的技术创新之一MLA（一种新的多头潜在注意力机制）架构，就来自一个年轻研究员的个人兴趣。</p>
  <p>当时，在总结出Attention架构的一些主流变迁规律后，这位年轻研究员突发奇想设计了一个替代方案，DeepSeek为此组建了一个专项攻坚团队，花了几个月时间将MLA落地。</p>
  <p>在科技领域，自信是创新的首要前提，而梁文锋认为<strong>这种信心通常在年轻人身上更为明显。</strong>所以，DeepSeek内部多是一帮Top高校的应届毕业生、没毕业的博四、博五实习生，以及一些毕业才几年的年轻人。</p>
  <p>“如果追求短期目标，找现成有经验的人是对的。但如果看长远，经验就没那么重要，基础能力、创造性、热爱等更重要。”梁文锋解释道。</p>
  <p>相比而言，在江一观察中，部分大模型公司，在对待员工上则表现出更强的控制力，员工缺少自主性，<strong>“更多呈现出靶向性的研发特征，即部门确定一个最终达成的效果目标，所有的人都奔着这一目标而做好自己分内的工作，使得最终模型呈现出来的效果，显得中规中矩。”</strong></p>
  <p>不过，需要注意的是，<strong>尽管DeepSeek生成的优美文风，被部分人喜爱，但也开始引发部分人的警惕，这些内容乍一看很好，但“仔细品读会发现很多的语法错误。”</strong>内容从业者王旭告诉字母榜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_8487f45dcfe54e1d995d0edc77713cb9@000000_oswg579545oswg831oswg1213_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以开头那篇梁文锋回应冯骥赞誉的虚假文章为例，其中有句话写到，“既因为被行业前辈认可的惶恐，更因为冯总这些灼热的文字让我想起十二年前在浙大实验室第一次跑通神经网络时的颤栗。”仔细品读后，王旭便从中识别出了一些语病。</p>
  <p><strong>相比语病，更不易察觉的是，借助更逼真、拟人化的文风，DeepSeek的幻觉现象，依然存在。</strong></p>
  <p>在被王旭品读出语病的“既因为被行业前辈认可的惶恐，更因为冯总这些灼热的文字让我想起十二年前在浙大实验室第一次跑通神经网络时的颤栗。”这句话中，乍一看，DeepSeek不仅给出了场景细节，还给出了具体的时间节点，不由得就会让人相信这都是曾经真实发生过的画面。</p>
  <p>但简单搜索下梁文锋的履历便可知道，在十二年前的2013年，梁文锋已经从浙江大学硕士毕业三年。当年，梁文锋与其浙大同学徐进共同创立了杭州雅克比投资管理有限公司，DeepSeek给出的梁文锋在浙大实验室做实验的场景，大概率是自行编造而来。</p>
  <p>随着大模型在可靠性上表现出来的能力越来越强，其迷惑性的一面也随之增强。作为人类的我们，或许是时候该学学如何提高辨别AI内容时，自身的可靠性了。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p><strong>《朱啸虎现实主义故事1周年连载：“DeepSeek快让我相信AGI了”》张小珺</strong></p>
  <p><strong>《全球掀DeepSeek复现狂潮！硅谷巨头神话崩塌，30刀见证啊哈时刻》新智元</strong></p>
  <p><strong>《和而不同：大语言模型价值观对齐解耦化》 DeepSeek</strong></p>
  <p><strong>《疯狂的幻方：一家隐形AI巨头的大模型之路》&nbsp;暗涌Waves</strong></p>
  <p><strong>《朱啸虎VS傅盛，怼出了大模型创业的两个共识》字母榜</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247544222&amp;idx=1&amp;sn=d8b903115984ee95f86faa431328a6a8&amp;chksm=ebfb27b54db9840c561c3519ec41361a4c25998aa519b5c8dbc16535456257dfe291f7a56b29&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：赵晋杰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3158037945777922</id>
            <title>苹果自研「AI机器人」来了！萌萌的台灯隐藏着巨大的野心？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3158037945777922</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3158037945777922</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 09 Feb 2025 03:00:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI台灯, 苹果, 机器人, 交互能力  
<br><br>  
总结: 苹果公司推出了一款灵动的AI台灯机器人，展示了其在家用机器人领域的创新思考。该台灯不仅具备基本的照明功能，还能通过手势和语音与用户互动，展现情感和个性。其设计灵感来源于皮克斯的Luxo Jr.，并强调了表现性和功能性的结合。尽管目前仍为原型产品，但其交互能力和情感表达引发了广泛关注，显示出苹果在机器人技术上的潜力。未来，非人形机器人可能会更早进入家庭生活，成为人类的第一波机器人浪潮。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一款极其灵动的 AI 台灯机器人，火了。</p>
  <p>尽管这两年不断见证了真实世界的机器人刷新我们的认知，从奔跑、翻滚到跳舞，也看过了米家皮皮灯，但还是第一次看到这么灵动的——台灯，很像皮克斯片头跳动的 Luxo Jr.（小台灯）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_37a0c7d284c240a7be82bbd66bb6fab4@1547419282_oswg1867936oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/苹果</p>
  <p>而这个台灯，是苹果公司机器学习研究团队做的非人形机器人。</p>
  <p>苹果要做家用机器人的消息，其实已经传了相当一段时间，但官方实际上一直没有承认，也没有透露产品细节。不过，苹果机器学习研究团队近期直接在官网公布了一篇研究论文以及一段实拍演示视频，全面展示了这款 AI 台灯机器人的交互能力和表现，也在 X、Reddit 等社交平台上被各种围观讨论。</p>
  <p>乍看之下，这款苹果「台灯」的外观并不奇特，硬要说也就是比常规台灯全身上下多了不少机电结构。但关键是动起来，它不仅能让灯光主动跟随书本，用户还能通过简单地触摸、手势来召唤或者指引它。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_ba889e12c7ab44deb77b88cc571b427a@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/苹果</p>
  <p>不仅如此，苹果「台灯」还能通过流畅、精细的动作传达出微妙的性格与情绪，比如被拒绝后的委屈，被召唤时的点头哈腰，又或者是观察一个物体时的好奇心。</p>
  <p><strong>而且从演示来看，不只是提供情绪价值。</strong>苹果的「台灯」除了支持语音和手势交互，同时还能通过摄像头进行视觉观察，以及透过投影显示内容，就比如做作业时遇到不懂可以让它给出解题思路。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_97111f13b5004d7c81545025180975f4@1547419282_oswg3099857oswg422oswg212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/苹果</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p><strong>尽管这还只是一个原型产品，但也足以让我们一窥苹果对于家用机器人的想法和思考。</strong></p>
  <h2><strong>苹果 AI 台灯：智能，但不止于实用</strong></h2>
  <p>坦白讲，整个演示视频看下来，苹果机器学习研究团队开发的这款台灯机器人，对小雷来说最亮眼的还是智能程度和交互表现。</p>
  <p>演示中的一幕是，苹果「台灯」不仅能提醒研究人员喝水，还会直接主动用头部将水杯推向她：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_5f88387ba580495dac2b2d72ef54fc1a@1547419282_oswg1899384oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/苹果</p>
  <p>一方面，类似主动提醒用户的想法其实早已有之，不管是手机、PC 上的各种软件，还是雷科技年前报道过的 ChatGPT&nbsp;<a href="https://www.leikeji.com/article/67711" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">Tasks 功能</a>，但这些做法只停留在数字世界，做不到在物理世界的主动提醒。</p>
  <p><strong>另一方面，AI 台灯机器人的想法也不稀奇。</strong>米家的皮皮灯也引起过大家的激烈讨论，但最后基本被认定为一个可动性、可玩性都不太高的玩具。字节跳动也尝试过这个方向，推出过大力智能作业灯，也是将 AI 集成进台灯的概念，但交互上基本停留在软件上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_b1e3e54100ca4a73af0f386bf5ebfdd9@1547419282_oswg1231705oswg640oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">米家皮皮灯，图/小米</p>
  <p>而苹果「台灯」上，我们能看到询问天气时不仅是语音播报天气，还会转向户外，透过摄像头的 AI 视觉能力结合当前现实空间看到的天气。有意思的是，当研究人员告诉它不能带它去徒步时，「台灯」也会低下头扭捏，传达出悲伤又委屈的情绪。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_1be281e4000f4f6eaf8e06cb75077c6d@1547419282_oswg2540001oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/苹果</p>
  <p>当你正在进行手工作业或者任何桌面上的研究时，也能让「台灯」时刻并提供建议，甚至是把需要内容直接投影出来；晚上看完书后，「台灯」在识别没有其他活动后也会自动关闭灯光。</p>
  <p>甚至当它伸长身体也无法完成任务时，也是会在尽力尝试后「委屈地」告诉你做不到。<strong>看到这样，你还能抱怨它吗？属实是情绪价值拉满。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_c36616a625114464934b1c889fedf5a0@1547419282_oswg2443376oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/苹果</p>
  <p>一言以蔽之，实用价值要有，情绪价值也要有。而这，也能从苹果团队的字里行间中清晰地看到：</p>
  <p>「为了使机器人与人类更自然地互动，机器人的运动设计也应同样整合表达性品质——如意图、注意力和情感——以及传统的功能性考虑，如任务完成、空间限制和时间效率。」</p>
  <h2><strong>台灯变身机器人：不只是萌，不只是接入AI</strong></h2>
  <p>事实上，尽管从对话和智能程度来看，大概率可以判断出苹果机器学习研究团队是基于大模型开发出了这款台灯形态的 AI 机器人。但就苹果公布的这篇论文而言，并非聚焦在人工智能的层面，反而是聚焦在「台灯」一系列精细、灵动的运动上。</p>
  <p>首先苹果论文的标题就是——《ELEGNT: Expressive and Functional Movement Design for Non-anthropomorphic Robot》（优雅：非人形机器人的表现性和功能性运动设计），四位论文作者中有三位是华人。</p>
  <p>论文也透露了，台灯形态的灵感确实直接来源于皮克斯的经典角色 Luxo Jr.（小台灯） ，而苹果也针对台灯形态的非人形机器人设计出了一套框架，<strong>专注于通过一系列流畅且富有表现力的动作，在日常互动中实现情感表达和实用功能的结合。</strong></p>
  <p>简单来说，为了避免生硬的机器人运动/动作影响人类与机器人之间更自然地交互体验，苹果团队开发出了这一套基于深度学习的运动设计框架，来让非人形机器人兼具表现力和功能性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_3db2aa332c93477e8f04c4baeae7e893@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/苹果</p>
  <p>研究团队也确实招募了 21 名参与者，在 6 种不同场景下观看人类与机器人之间的交互。</p>
  <p>结果显示，比起单纯满足功能性要求的运动设计，<strong>兼具表现力和功能性的运动设计明显能提高参与者的评分——用户更喜欢也能接受 ，而且男性比女性更明显，普通用户比专业用户更明显。</strong></p>
  <p>其实从常理也能看到，米家皮皮灯推出之初之所以能够引起广泛关注和讨论，并不在于功能性或者实用价值。但另一方面，苹果这款 AI 台灯的原型版最大的亮点就是同时具备情绪和实用价值，而不只是「萌」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_502230f5a9dd4eaf9b9a6ee691da3283@1547419282_oswg2076043oswg406oswg222_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/苹果</p>
  <p>苹果很大程度上也是基于大模型的能力，自然语言对话自不必说，从视觉能力上也能得以窥见一二。与此同时，在人形机器人还很难短期内落地家庭场景的背景下，这可能也是家用机器人的必然，<strong>即基于多模态大模型成为人类的「第三只眼」「第二大脑」。</strong></p>
  <p>此外，这款「台灯」也让我们初步看到了苹果在人机交互上的想法，比如除了 AI 语音交互，还能看到基于摄像头的 AI 视觉+图形界面显示，以及简单的手势和触摸交互。尤其是视觉+显示的交互能力，直接赋予了「台灯」在各种场景下满足的需求。</p>
  <p>从这个角度看，我们完全可以期待苹果未来最终推出的桌面机器人，在语音之外也支持视觉和显示的能力，<strong>在拥有基于 AI 的实用价值的同时，也能满足人类用户的情绪价值。</strong></p>
  <h2><strong>距离通用机器人，我们还有很远的路要走</strong></h2>
  <p>1977 年，乔治·卢卡斯带着《星球大战》一炮而红，也带火了其中的 R2-D2 机器人，这也让全球的观众第一次对机器人有了具体的印象。马斯克在去年秋天的 We, Robot 活动中介绍特斯拉 Optimus 时，也说：</p>
  <p><strong>Optimus 将是每个人自己的 R2-D2。</strong></p>
  <p>在大模型技术日新月异的今天，具身智能的机器人事实上已经成为了一种共识，然而优先发展人形机器人，还是非人形机器人仍然存在巨大的争议。</p>
  <p>但有一点是明确的，包括芯片厂商地瓜机器人（从地平线独立出来的机器人部门）、人形机器人厂商智元机器人都表明过，<strong>通用的人形机器人距离实际走进我们的生活都还有很长的一段路要走。</strong></p>
  <p>相比之下，非人形的家用机器人，在大模型技术的快速迭代下或许将更早走进我们的生活，成为人类的第一波机器人浪潮。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3158644725242371</id>
            <title>苹果折叠屏iPhone最全爆料：做大折叠，冲千万销量，九大亮点抢先看</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3158644725242371</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3158644725242371</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 09 Feb 2025 01:02:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 折叠屏, iPhone, 供应链  
<br><br>  
总结: 最近有用户在X平台上爆料了苹果折叠屏iPhone的最新供应链信息，包括发布时间、预期销量和外观设计等。折叠屏iPhone预计将在2026年秋季上市，第一年销量有望达到800-1000万部。该机型将采用Meta Lens超构透镜技术和树脂涂布铜箔材料，显示屏由三星独家开发。尽管折叠屏手机市场面临出货量下滑，但苹果的入局被认为将为市场注入新动能。苹果折叠屏的设计和技术细节引发了广泛关注，业界期待其能带来新的交互体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_7e83bab7e4b14e16823a60a38a94f0dc@000000_oswg151227oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>苹果折叠屏iPhone大招，越来越近了！</strong>&nbsp;</p>
  <p>智东西2月9日消息，近日，一X平台用户发文爆料了苹果折叠屏供应链的最新信息，包括<strong>发布时间、预期销量、外观设计、屏幕、转轴、中框、PCB、镜头、电池以及相关零部件供应商，</strong>可以说十分详尽。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_aa63441cbee2450193b6dffeefa38a8c@000000_oswg57617oswg885oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲X平台用户QQ_Timmy发文</p>
  <p><strong>富士康、立讯精密、比亚迪、蓝思科技、大立光、舜宇光学、蓝特光学、领益智造、安费诺、精研科技以及三星、LG</strong>等知名果链企业均有提及。&nbsp;</p>
  <p>虽然该用户此前并未有知名苹果产品爆料经历，但<strong>其账号已经为天风证券分析师郭明錤所关注，</strong>其X平台推文内容已迅速被海内外各路科技媒体转发。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_bbcf7172d503446b98da56c49ca16085@000000_oswg18968oswg748oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲郭明錤已关注该账号</p>
  <p>据爆料，<strong>折叠屏iPhone最快将在明年秋季上市，也就是iPhone 17系列发布同期。发布第一年的销量就有望冲击1000万部。</strong>&nbsp;</p>
  <p>折叠屏iPhone在镜头方面会采用最新的<strong>Meta Lens超构透镜技术，</strong>PCB板方面，苹果预计会导入<strong>树脂涂布铜箔（RCC）新材料。</strong>&nbsp;</p>
  <p>安卓阵营从2018年底开始入局折叠屏，至今已有六年多时间，三星、华为等头部厂商的折叠屏旗舰机均已出至第五代。目前影响折叠屏手机基础体验的一些核心问题基本都已被解决，如轻薄、厚度、耐久度、应用生态兼容性等。&nbsp;</p>
  <p>但根据Counterpoint Research最新数据，2024年第三季度，全球折叠屏手机出货量在连续六个季度同比增长后首次同比下降了1%，这是折叠屏手机首次在第三季度出现出货量下滑。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_a6afe5692ef146029d5ed7daa4f10419@000000_oswg53630oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲2024年三季度全球折叠屏手机出货市场份额，来源：Counterpoint Research</p>
  <p>各路市研机构几乎都在报告中提到了苹果的入局或将给整个折叠屏手机市场注入巨大动能，显著带动出货量提升。因此业内对于苹果折叠屏的发布愈发关注。&nbsp;</p>
  <p>具体来看此次的爆料信息：&nbsp;</p>
  <p><strong>1、发布节奏：</strong>&nbsp;</p>
  <p><strong>折叠屏iPhone预计在2026年秋季上市，</strong>2027年折叠屏iPad和MacBook将会上市。2025年6月，富士康将独家进行折叠屏iPhone的NPI（新产品导入），预计在2025年年底或2026年年初达到量产水平。&nbsp;</p>
  <p><strong>2、销量：</strong>&nbsp;</p>
  <p>销量方面，<strong>其预计折叠屏iPhone在2026年的销量为800-1000万部，2027年达到2000万部。</strong>至于代工方，2026年将由富士康独家代工，2027年引入立讯精密。&nbsp;</p>
  <p>根据IDC预测数据，2024年全球折叠屏手机出货量约为2500万部。&nbsp;</p>
  <p><strong>3、外观设计：</strong>&nbsp;</p>
  <p><strong>苹果折叠屏iPhone将采用横向左右大折叠的方案，</strong>折叠后厚度为9.2毫米，展开厚度为4.6毫米，内屏相当于两部6.1英寸手机对折，展开后超过12英寸。&nbsp;</p>
  <p>值得一提的是，此前外媒爆料普遍认为苹果首款折叠屏iPhone将是竖向小折叠机型，与此次爆料信息有较大出入。&nbsp;</p>
  <p><strong>4、屏幕及支架：</strong>&nbsp;</p>
  <p>折叠屏手机的屏幕是最核心的组件甚至没有之一，爆料称此次<strong>显示屏由三星显示独家开发，屏幕的UTG（超薄玻璃）由蓝思科技独家研发，</strong>目前屏幕成本在90-100美元左右。此外，屏幕支撑架采用钛合金、不锈钢还是碳纤维方案尚未确定，成本大约十几美元。爆料称领益智造有向苹果送样屏幕支撑架。&nbsp;</p>
  <p><strong>5、转轴铰链：</strong>&nbsp;</p>
  <p>铰链是另一个折叠屏的关键零组件，爆料称苹果目前的设计方案，铰链整体组装完成本约110美元，<strong>铰链由安费诺或台湾新日兴供应，</strong>铰链内部零部件中，领益智造参与的部分成本约35美元，精研科技参与了MIM（金属粉末注射成型）部分，成本约十几美元。&nbsp;</p>
  <p><strong>6、中框：</strong>&nbsp;</p>
  <p>爆料称折叠屏iPhone的<strong>铝合金中框由工业富联独家进行NPI，</strong>成本约为80-90美元，蓝思科技和比亚迪电子有希望在量产阶段进入二供。&nbsp;</p>
  <p><strong>7、PCB：</strong>&nbsp;</p>
  <p>折叠屏iPhone的PCB软板价值量预计增加70%，模组板价值接近翻倍，爆料称<strong>苹果预计会在堆叠式印刷电路板（SLP）中导入树脂涂布铜箔（RCC）材料，</strong>价值量会从12美元增长至18美元，增幅40%。&nbsp;</p>
  <p><strong>8、光学镜头：</strong>&nbsp;</p>
  <p>在影像光学配置方面，<strong>预计折叠屏iPhone的前摄会采用最新的Meta Lens超构透镜技术，</strong>据称该技术方案来自苹果。具体来看，透镜部分，大立光、舜宇、蓝特光学参与研发；模组部分，富士康、LG参与研发。后摄的主摄和超广角镜头都会采用玻塑混合方案，镜头以大立光为主要供应商，舜宇参与模造玻璃部分。&nbsp;</p>
  <p>值得一提的是，Meta Lens相关技术已经由供应链研发多年，目前尚未有量产机型采用，如果苹果率先发布这一技术，必然又将掀起新一轮手机影像技术升级浪潮。&nbsp;</p>
  <p><strong>9、电池：</strong>&nbsp;</p>
  <p>最后在电池方面，<strong>折叠屏iPhone预计将采用两片不锈钢壳电池，</strong>不锈钢壳由信维和领益智造提供，两片电池合计容量约为5000毫安时，电芯预计为3D叠片，由ATL独家研发。&nbsp;</p>
  <p>虽然此次iPhone折叠屏爆料的可信度仍然存疑，但海外知名苹果记者马克·古尔曼和天风证券分析师郭明錤近日都未对此信息进行“辟谣”。以往这两大爆料人往往都会对苹果相关不实信息进行评价或发文反驳，因此这位X平台爆料人的信息又多了几分可信性。&nbsp;</p>
  <p>不论如何，苹果要做折叠屏应该是大概率事件，最近苹果折叠屏相关爆料信息也开始愈发频繁的出现，苹果折叠屏能否避免成为下一个Vision Pro？苹果折叠屏能否逆转当下折叠屏手机市场的疲软态势？苹果又能否带来一些软件交互层面的新玩法，都值得期待。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652779219&amp;idx=2&amp;sn=120a140b09c85a9d1c443ea739d6b373&amp;chksm=85c57fc2a12956cb3d3e91f98bdd3c8b497c67833f1b20bcbcd717aeba02eb6df10f8a971f64&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：云鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3157246632155655</id>
            <title>马斯克的增长梦，谁来买单？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3157246632155655</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3157246632155655</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 08 Feb 2025 23:14:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 销量下降, 自动驾驶, 市场竞争  
<br><br>  
总结: 2024年，特斯拉的全球交付量首次出现同比下降，面临主力车型老化、价格战侵蚀利润、全球市场分化及自动驾驶商业化难题等多重挑战。尽管在中国市场销量创历史新高，但降价策略可能透支需求，且本土品牌竞争加剧。美国市场需求增速放缓，政策不确定性增加，而欧洲市场则因补贴退潮和本土品牌反攻而承压。特斯拉的2025年增长目标依赖于低价车型和自动驾驶技术的突破，但这两者均面临现实挑战，市场对其未来的信心仍需观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_809fbffdd66747118608f9fb21f49230@000000_oswg920554oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>作者丨陈胜</strong></p>
  <p>2025年伊始，特斯拉以一场全球范围的“降价潮”开启了新一年的竞争。然而，2024年全年交付量罕见同比下降的现实，揭示了这家电动车巨头在增长之路上的深层焦虑。</p>
  <p>尽管马斯克在财报电话会上提出2025年销量增长20%~30%的目标，但这一目标的实现需要跨越至少四重障碍：<strong>主力车型老化、价格战侵蚀利润、全球市场分化、自动驾驶商业化难题。</strong></p>
  <p>2024年，特斯拉全年交付178.9万辆，同比下降1.1%，这是自2015年以来首次年度销量下滑。虽然仅是小幅波动，但背后潜藏的危机却难以被忽视。</p>
  <p>车型迭代停滞：Model 3和Model Y两款主力车型分别于2016年和2019年推出，消费者审美疲劳导致需求疲软。</p>
  <p>利润空间压缩：2024年的净利润同比腰斩，汽车业务毛利率从2023年的15.7%骤降至7.3%。</p>
  <p>竞争格局剧变：比亚迪以177万辆的全球销量逼近特斯拉，而中国本土车企的“围剿”进一步挤压了特斯拉的市场空间。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>尽管特斯拉通过频繁降价（如中国市场Model Y降价超3万元、5年0息金融方案），暂时稳住了部分销量，但“以价换量”的策略或已触顶。</p>
  <p>马斯克将增长希望寄托于2025年的新车周期与自动驾驶技术突破，但这一叙事能否被市场买单，仍需分区域拆解。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p><strong>1) 中国：销量新高背后的隐忧&nbsp;&nbsp;</strong></p>
  <p>2024年，特斯拉在中国市场交付65.7万辆，同比增长8.8%，创历史新高。不过，这一成绩的含金量值得警惕。</p>
  <p>价格战有透支需求的危险，降价政策虽刺激了短期销量，但也导致品牌溢价流失。比亚迪、吉利、蔚来等车企以更低价格和更快迭代速度抢占20万~30万元市场，密集推出对标Model Y的车型。</p>
  <p>与此同时，特斯拉的上海超级工厂本土化率已超95%，成本压缩空间有限，而Model 2/Q的推出仍需直面15万元级市场的激烈竞争。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>中国汽车市场的增长潜力已从增量扩张渐渐转向存量博弈，特斯拉若无法在智能化（如FSD本土化）和性价比（Model 2/Q）上实现突破，其份额有被进一步蚕食的风险。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p><strong>2) 美国：政策与需求的双重不确定性&nbsp;</strong></p>
  <p>美国是特斯拉的第二大市场，但其需求增速也正在放缓。2024年前三季度，美国电动车销量同比仅增长7.2%，远低于2023年的47%，主流消费者对续航和充电便利性的疑虑仍未消除。政策层面上，特朗普重返白宫后有可能削减电动车补贴。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>不过，特斯拉在美国的叙事重心已转向技术驱动。FSD（完全自动驾驶）和Robotaxi（无人出租车）被马斯克视为“万亿美元机遇”，其进展可能受特朗普政府监管松绑的利好。</p>
  <p>若FSD V13能在2025年6月通过奥斯汀试点验证，或将成为股价的强心剂，但技术成熟度与法规风险仍是悬顶之剑。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p><strong>3) 欧洲：补贴退潮与本土品牌反攻&nbsp;&nbsp;</strong></p>
  <p>欧洲市场2024年的表现堪称特斯拉的滑铁卢。德国、法国等主要国家削减电动车购车补贴，消费者转向混合动力车型，导致特斯拉交付量承压。企业层面，大众、宝马等车企加速电动化转型，凭借更贴近欧洲用户的设计与渠道优势抢夺市场。</p>
  <p>特斯拉在欧洲的应对策略包括延长Model Y的贷款折扣和免费超充服务，但效果有限。未来，柏林工厂的产能优化与Cybertruck的差异化定位或是关键变量。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p><strong>马斯克为特斯拉规划的2025年增长路径包含两条主线：低价车型放量与自动驾驶商业化。</strong>然而，这两大战略均面临现实挑战。</p>
  <p>特斯拉计划于2025年上半年推出定价14万元左右的Model 2/Q，目标是通过下沉市场拉动销量。尽管Model 2/Q的制造成本比Model 3低50%，但中国本土品牌已在该价格段占据先发优势，且利润率极低。</p>
  <p>特斯拉长期以高端形象示人，低价车型可能稀释品牌价值，进而影响高毛利车型的销售。而一旦Model 2/Q无法在2025年底前实现规模化交付，特斯拉增长目标的兑现将极具挑战。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>另一面，FSD与Robotaxi的商业化远水难解近渴。马斯克宣称FSD技术将在2025年迎来“质变”，并计划推动Robotaxi试点。</p>
  <p>但实际上，市场对FSD技术的成熟度仍存疑。资本市场对自动驾驶的乐观预期（如Wedbush将目标股价上调至515美元）更多基于叙事而非现实业绩。</p>
  <p>FSD V13虽在测试中表现提升，但复杂路况下的安全冗余仍未解决，全球监管审批进度缓慢。在商业模式上，FSD订阅收入仅占整车销售收入的1.6%，短期内难以支撑估值。</p>
  <p>最后，让我们回到本文标题里的问题：马斯克的增长梦，究竟谁来买单？&nbsp;&nbsp;</p>
  <p><strong>消费者也许可以被低价吸引购买新车，但品牌忠诚度可能因价格波动而削弱；投资者也许可以接受高估值泡沫，押注自动驾驶的长期红利，但需承受短期业绩波动的风险；供应链伙伴也许可以通过深度绑定特斯拉获得订单，但也需应对其压价策略。&nbsp;&nbsp;</strong></p>
  <p>特斯拉的2025年增长目标是一场“小赌”，赌注将是技术突破与市场耐心的双重兑现。</p>
  <p>封面来源丨AI制图</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2OTY3Njk1Ng==&amp;mid=2247511060&amp;idx=1&amp;sn=d3b1e3b69757e3e4fca4472d6e50b34b&amp;chksm=cfdab8b56cfb68aa42b8d51be9f6f199c4ada30d57a744f7cb338ecc00bf2140961b940fb1f2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雪豹财经社”（ID：xuebaocaijingshe）</a>，作者：陈胜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3156608448200201</id>
            <title>终于！小米首款AI眼镜来了，“百镜大战”高潮将至？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3156608448200201</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3156608448200201</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 08 Feb 2025 23:06:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <小米, AI眼镜, XR行业, 市场竞争>
<br>
<br>
总结: 小米计划推出AI眼镜，尽管其公关部辟谣了官微上线的传闻，但预计将在2025年之前发布。小米在智能眼镜领域的尝试并未取得显著成功，主要由于缺乏吸引消费者的功能。当前市场竞争激烈，众多品牌如苹果、Meta等也在积极布局AI眼镜。小米的AI眼镜将集成AI大模型，提升实用性和交互体验，但销量预期仅为30万台，显示出市场需求仍然有限。尽管小米在手机行业表现出色，但在AI眼镜领域能否复制成功仍需观察。整体来看，AI与AR结合的产品有望成为未来的趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新的领域，小米要向苹果、Meta发起挑战？</p>
  <p>2月6日有网友发文表示，小米眼镜官微上线，预示着小米AI眼镜即将到来。随后小米公关部总经理王化辟谣，小米眼镜官微多年前就已注册，并非最近上线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250207/v2_ec52d1ae8dc04e0386eb2a67ef9a8a39@1547419282_oswg145986oswg1268oswg878_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：微博截图）</p>
  <p>尽管王化对小米官微一事进行了辟谣，但并未对小米AI眼镜发布时间发表意见。此前《科创板日报》报道称，XR研究院透露，小米AI眼镜原定2025年3月到4月发布，现计划将发布时间提前至2月，与小米15 Ultra一同面世。</p>
  <p>数码博主@智慧皮卡丘则爆料称，小米AI眼镜已经入网，型号为“M2442G1”。由此来看，小米AI眼镜依然有可能2月发布，借助小米15 Ultra的热度，获得更高的曝光量。</p>
  <p>作为手机、互联网行业霸主，小米的产品已经给消费者留下了价格低、配置高的印象。每当一类产品爆火时，就会有许多网友期盼小米入场，推出低价高配的产品，将价格打下来。<strong>但“百镜大战”逐渐拉开帷幕，国内的雷鸟、PICO、XREAL、Rokid，国外的苹果、索尼、Meta等诸多企业加入战团，小米AI眼镜突出重围并非易事。</strong></p>
  <h2>以AI为根基，小米再度发力智能眼镜</h2>
  <p>在这款AI眼镜之前，小米已经向智能眼镜领域发起多次试水行动，并在2022年和2023年分别推出了MIJIA眼镜相机、MIJIA智能音频眼镜。遗憾的是，因技术、供应链不成熟，再加上缺乏吸引消费者的功能，这两款眼镜并未掀起太大波澜。</p>
  <p>缺乏杀手级应用一直是智能眼镜的痛点，即便强如苹果，Vision Pro也落得个停产的下场。<strong>好在AI时代的到来，为智能眼镜带来了无限可能。</strong>前段时间闪极推出的AI拍拍镜加入了AI记忆系统、AI云盘等功能，并且云端AI中心接入了数十个大模型，用户可通过语音指令调用AI助手，实现导航、学习、听音乐，使其实用价值大幅提高。</p>
  <p>小米推出的MIJIA眼镜相机，同样融入了小爱同学的部分功能，可以实现实时翻译、动植物识别等功能。在AI大模型渗透进各行各业的今天，小米AI眼镜接入AI大模型板上钉钉。早前小米被曝将打造万卡集群，并挖走了DeepSeek工程师罗福莉，大力推动AI技术研发，小米AI眼镜所具备的AI功能，值得广大米粉期待。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250207/v2_aa6a330c57b14e68999c27e4a25e5b91@1547419282_oswg2851234oswg2950oswg1412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小米）</p>
  <p>据《科创板日报》报道，2024年小米与供应链企业歌尔股份达成合作，首款AI眼镜对标Meta Ray-ban，预期出货量30万台以上。Meta Ray-ban首款产品Stories于2021年推出，2023年又推出了支持AI功能的第二代产品，2024年销量超过100万台。</p>
  <p>需要注意的是，与闪极AI拍拍镜相同，Meta Ray-ban的两款产品均搭载普通镜片，不能显示画面，而小米的试水之作MIJIA眼镜相机的屏幕却可以显示内容。</p>
  <p>若镜片不能显示信息，用户的交互便捷度和实用性难免会大打折扣，Meta和闪极的方案优势在于成本更低，且能够增加续航时间。<strong>素以堆配置闻名的小米，在AI眼镜领域大概率也将承担起打破“科技霸权”的责任，为AI眼镜配备可显示画面的镜片。</strong></p>
  <p><strong>小米AI眼镜与MIJIA眼镜相机大概率较为相似，会配备独立芯片、电池，可脱离手机运行，通过AI大模型丰富设备的功能和提高交互体验，并且支持镜片显示信息，用于导航、文字翻译，甚至观影。</strong>至于价格，参考MIJIA眼镜相机当前官网售价2099元，小雷推测小米AI眼镜的首发价格大概率在3000元左右起步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250207/v2_16dc80c4210d481fb87bb76cb2472227@1547419282_oswg394036oswg2540oswg1268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小米官网）</p>
  <p>单纯看产品，小米AI眼镜依然极具诚意，但小米公司对其的销量期望却仅为30万台，可见在小米眼中，这款产品恐难以取得太好的成绩。其中的原因倒不是小米的影响力不足，而是AI眼镜至今仍属于小众需求。</p>
  <p>维深信息在《AI智能眼镜销量跟踪报告2024年度》中指出，去年国内AI眼镜（不包括未接入AI大模型的蓝牙音频眼镜/智能眼镜，以及投屏观影类AR眼镜）销量约为5万台，同比增加2%。<strong>一个市场规模如此之小的行业，甚至让人怀疑小米是否有入场的必要。</strong></p>
  <h2>AI重新定义XR，行业大洗牌将至？</h2>
  <p>根据维深信息统计的数据，2024全球AI眼镜总销量为234万台，2025年有望增加至550万台，到2030年之前都将保持大约100%的增长率，行业发展迅猛。从产品分类来看，销售的AI眼镜中96%是AI拍摄眼镜，仅有3%为AR+AI眼镜，1%为AI音频眼镜。国内AI眼镜销量不佳，原因在于界环、李未可等品牌虽发布了不少AI拍摄眼镜，但大多产品在2025年上市交付，2024年消费者可选的产品太少，同时AR+AI技术不够成熟，AI音频眼镜则功能太少，难以扛起大梁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250207/v2_43d5a7b90d3645d4a3fe13f1abae0273@1547419282_oswg1238163oswg3462oswg1020_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：维深信息）</p>
  <p>2025年大量产品上市，在AI和其他新功能的刺激下，国内AI眼镜销量很可能连翻数倍，进入销量高速增长阶段。拥有成长为下一代计算平台潜力的XR设备，未来前景无限。<strong>AI眼镜定义方面虽与XR存在一定的差异，但将AI与AR结合以提升实用性，无疑是AI眼镜的未来趋势。</strong>360集团创始人周鸿祎在谈及AI硬件时直言，每个互联网公司都可能会研发自己的智能眼镜。</p>
  <p>首款XR设备销量不达预期的苹果，不愿放弃XR市场，计划在2025年推出价格更低的头显设备。Meta的XR部门Reality Labs在2024年第四季度营收10.8亿美元，支出60.5亿美元的情况下，依然坚持开发XR设备。即便2020年第四季度至今，Reality Labs累计亏损已达600亿美元，Meta首席财务官Susan Li仍表示，这些投资对于开发下一代计算平台是必要的。</p>
  <p>扭亏为盈的关键在于打造符合消费者需求的产品，现阶段能够解放双手、第一视角拍摄、通过AI提升功能丰富性的AI拍摄眼镜无疑是消费者最需要的产品。闪极AI拍拍镜共创版上线就被抢购一空，原因也在于此。</p>
  <p><strong>未来随着芯片、电池、显示技术的进步，AI眼镜将陆续加入AR功能，进一步提高产品的价值。</strong>2024年全球AI眼镜销量之王Meta，便计划2024年推出Ray-ban第三代AI眼镜，高配版配备可以显示画面的镜片，2027年推出旗下第一款真正的AR眼镜。</p>
  <p>当前国内在售的AR眼镜，功能大多以投屏观影为主。相较于VR和MR，真正的AR眼镜的功能更加复杂，需要大量技术积累。Meta在VR、AI眼镜独霸全球半数以上市场的情况下，依然步步为营，稳扎稳打探索AR发展路线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250207/v2_a4d92ce8d8704b308611857cc625a61c@1547419282_oswg46372oswg1226oswg874_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小米）</p>
  <p><strong>XR行业属于蓝海市场，AI与AR结合的产品更是拥有成为下一代计算平台的潜力。即便现阶段该行业市场规模较小，正如周鸿祎所言，为了争取到先发优势，每个互联网公司都可能会研发自己的智能眼镜。</strong></p>
  <p>小米在手机行业成绩斐然，财力充足的情况下，自然也要向XR行业探索。MIJIA眼镜相机产品成熟度不足，可从设计理念到功能特性，放到今天来看无疑是超前的，换个芯片再加个AI大模型后，都要比许多在售的AI眼镜更具竞争力。<strong>小米新一代产品加入更多功能后，有望改变当前AI眼镜，乃至整个XR行业的格局。</strong></p>
  <h2>小米入场，AI眼镜行业会大爆发吗？</h2>
  <p>2021年，小米CEO雷军表示，汽车是他这一辈子最后一次重大创业项目。然而雷军可能要食言了，AI+XR潜力不输手机，称得上重大创业项目。当初小米进军汽车行业，许多业内人士认为，手机行业已成为红海市场，位列全球销量第三的小米难以超越三星或苹果，才会开拓新业务以寻求突破。</p>
  <p>小米汽车上市首年累计交付超过13.5万辆，巨大的成功无疑给了小米更多信心。引得苹果、Meta等科技巨头入场的XR行业，将成为小米开拓业务的下一个重点领域。</p>
  <p>不过“价格屠夫”小米能否在AI+XR行业再次挥起屠龙刀，将产品价格打下来，目前无法确定。从小米汽车的定位不难看出，小米急于摆脱“性价比”形象，新产品普遍定位高端。而且从高端向低端发展下沉市场容易，定位低端的品牌冲击高端却极为困难。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250207/v2_f478b0c77b7548288c8d11c60794cb4f@1547419282_oswg3632951oswg2926oswg1404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小米）</p>
  <p><strong>全球XR行业入局者甚多，主打中低端市场的品牌也不少，小米很难肩负起价格屠夫的重任。</strong>好在，引领行业进步不能只看价格，堆配置、丰富功能具有同样的效果。不再追求性价比的小米SU7，硬件配置和智能生态仍是同价位的佼佼者。</p>
  <p>MIJIA眼镜相机证明了小米在AI眼镜设计方面的超前性，融入AI大模型和部分AR功能后，MIJIA眼镜相机的体验和大概率能够跻身第一梯队。同时，小米拥有大多数XR企业难以企及的品牌影响力，能够快速聚拢感兴趣的网友，并吸引有需求的消费者下单。</p>
  <p>XR行业仍处于起步阶段，如同新能源汽车行业，发展过程中难免会有大量企业倒在路上，但当前任何企业都有机会。也正因如此，未来数年我们将看到更多企业进军XR行业，开发支持AI大模型的AR、VR、MR，或者研发纯粹的AI眼镜。<strong>但这场竞争并不完全公平，小米、苹果、Meta等财力雄厚、影响力强大的企业更有机会笑到最后，甚至改变整个行业的格局，引领产品的设计思路与发展路线。</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3157749165890050</id>
            <title>美国新造车，正排队破产</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3157749165890050</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3157749165890050</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 08 Feb 2025 23:00:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <Nikola, 破产, 特斯拉, 欺诈>
<br>
<br>
总结: Nikola公司曾被誉为卡车界的“特斯拉”，但因资金短缺和持续亏损，面临破产风险。创始人Trevor Milton因欺诈投资者被判刑，导致公司信誉受损。Nikola自上市以来股价暴跌99%，市值大幅缩水，且未能交付任何车辆。公司正在寻求出售核心资产和重组以自救，但市场对其信心已丧失，融资困难重重。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_44cc8dc77e074e5583394b5c6c3ef8e7@000000_oswg651715oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>继Canoo破产后，美国又一家造车新选手即将走向破败。</p>
  <p>曾被誉为卡车界“特斯拉”的<strong>Nikola</strong>（尼古拉）。</p>
  <p>根据华尔街日报，Nikola正与一家名为Pillsbury Winthrop Shaw Pittman律师事务所合作，讨论比如<strong>出售核心资产、全面重组甚至破产保护</strong>等在内的多个战略转型方案。</p>
  <p>原因显而易见，就是没钱了。</p>
  <p>早在去年10月，Nikola就承认公司资金即将耗尽，且若无法筹集到新资金，将无法继续运营至<strong>2025年第一季度之后</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_d4326e47ffcf493b82e0f3cc9f63d05b@000000_oswg631770oswg980oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>受到可能破产的影响，股价也创下了54周以来的最低水平，在盘后交易中暴跌超40%，截至发稿，股价仅为0.44美元，市值为3743万。</p>
  <p>自2020年上市以来，Nikola的股价就已经缩水99%以上，Nikola股票曾多次跌破 1 美元大关，但其采取了多次反向股票分割，就是为了遵守纳斯达克的上市规则，不然早就退市了。</p>
  <p>曾经的市值高达240亿美元，如今黄粱一梦，在创始人锒铛入狱一年多后，即便是卡车界的特斯拉，也不得不迎接自己的终局。</p>
  <h2><strong>01 市值蒸发千亿</strong></h2>
  <p>Nikola的辉煌时刻，定格在了2020年6月。</p>
  <p>当时的Nikola以120亿美元的估值成功登陆纳斯达克，在没交付一辆车的情况下，筹集到了7亿美元资金，成为<strong>全球首个IPO的氢燃料整车制造企业</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_48c9e5bc5a674a3aa844466c621c4112@000000_oswg423761oswg980oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>创始人Trevor Milton，彼时宣布开始接受旗下氢能源皮卡车型Badger的预订，在资本的推波助澜下，Nikola股价一度飙升104%，市值达到263亿美元，赶超福特和通用这样的行业老牌巨头。</p>
  <p>但辉煌只是暂时的，随后Nikola就遭遇一系列变故和质疑，如今Nikola的股价已经跌去99%，其现金储备“仅够维持到今年4月”。</p>
  <p>导致Nikola破产的原因有很多，但最核心因素还是太烧钱了，Nikola自上市后<strong>一直在亏损</strong>。</p>
  <p>根据最新财报数据，Nikola在2024年前9个月，营收为6400万美元，上年同期为2431万美元，虽然同比增长显著，但其运营亏损高达4.55亿美元，上年同期的运营亏损为5.22亿美元；净亏损为4.81亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_2de45f8f98404844add82c6a1b63070c@000000_oswg54002oswg1080oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特别是在2024年第三季度，Nikola的营收仅为2518万美元，运营亏损1.79亿美元，净亏损2亿美元，去年同期的净亏损为4.26亿美元。</p>
  <p>截至2024年9月30日，Nikola公司公布的自身持有现金及现金等价物也降到了1.883亿元，而在2023年底这一数额还是4.647亿美元，首席财务官Thomas Okray也承认，公司每月的资金消耗为3000万至4000万美元。</p>
  <p>以Nikola当前的烧钱速度，这些资金根本不能支撑公司运营半年之久。</p>
  <p>在致美国证券交易委员会的强制性警告信中，Nikola坦言：“<strong>我们现有的财务资源仅能覆盖预测的运营成本，并在2025年第一季度前履行相关义务</strong>。”</p>
  <p>为了缓解财务上的压力，Nikola在去年10月解雇了<strong>15%的员工</strong>，大约153名，这个月还将有进一步的裁员计划以缩减规模。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_f15328d9288c4ae7887764b7929663ad@000000_oswg807911oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得注意的是，其最近的一轮裁员，已经将其有争议的氢燃料电池半卡车的生产线给停掉了。</p>
  <p>同时，Nikola也展开了不少自救的措施，比如通过与票据持有人的交易筹集资金，但目前仅获得6500万美元，以Nikola当前的烧钱速度，这笔资金也就能维持一个月左右。</p>
  <p>此外，Nikola还宣布计划通过出售更多股票来筹集1亿美元资金，但是以目前的Nikola股价水平来看，显然不是一件容易的事。</p>
  <p>尤其是距Nikola公司去年6月25日完成1比30的股票反向拆分，还不到七个月的时间，<strong>短时间再拆分合股也不可能实现</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_d5339fb5648949ab88984e8857572109@000000_oswg310527oswg720oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>截至目前，Nikola的市值仅为3743万美元，这意味着公司更难执行通过出售股票筹集1亿美元资金的计划。</p>
  <p>更何况，美国市场对Nikola这一类烧钱，且迟迟无法进行有效商业化的企业，已经失去了耐心，Nikola很难在资本市场获得融资。</p>
  <p>似乎是面对已经无力回天的局面，Nikola向美国证券交易委员会提交的最新文件中，态度已经相当坦诚，“如果我们在需要时无法筹集到足够的资金，我们可能会被迫进一步缩减或停止运营，这将对我们的财务状况、经营业绩、业务和前景产生重大不利影响，并可能导致您的投资损失”。</p>
  <h2><strong>02&nbsp;虚假、诈骗与做局</strong></h2>
  <p>资本不会无缘无故对一家企业失去信任，Nikola走到今天企业本身也存在不少问题。</p>
  <p>这家企业曾被称为卡车界的特斯拉，Nikola和Tesla合起来是美国发明家尼古拉·特斯拉——Nikola Tesla的名字。</p>
  <p>公司创始人兼CEO还是特斯拉的前高级工程师Trevor Milton（特雷弗·米尔顿），米尔顿给自己的卡车公司取名尼古拉，把特斯拉当作竞争对手，火药味就差写到脸上了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_93b4293332dd4b799455035c4980f52f@000000_oswg551616oswg1080oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过现在这位立志“超越马斯克”的创始人，已经锒铛入狱了，罪名是<strong>欺诈投资者</strong>，2023年底被判处<strong>4年监禁</strong>，这在当时新造车中还是首例。</p>
  <p>而且Nikola的成与败都和这位创始人有极大的关系。</p>
  <p>2014年，在特雷弗·米尔顿的主导下，定位氢能源重卡的新势力尼古拉成立，2016年，成立2年的尼古拉推出了<strong>首个氢能源卡车尼古拉一号</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_db01125fd2d242d1a5c34e7528fb0985@000000_oswg503865oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>美国已经有特斯拉这样一个成功案例，对氢能源汽车这个更冷门的领域，如果 Nikola 真的像Tesla那样壮大，投资人们确实能够获得很大的收益。</p>
  <p>但他们没想到的是，等待他们的居然是一个惊天骗局。</p>
  <p>2016年6月，Nikola对外表示尼古拉一号开启预订一个月后，收到共计7000辆卡车订单，但事实上是，从2015年尼古拉成立以来，到2020年顶着全球氢能重卡第一股的称号，以120亿美元估值实现上市的时候，<strong>尼古拉还没有卖出去一台车</strong>。</p>
  <p>2020年，Nikola还与<strong>通用汽车公司达成了价值20亿美元的合作协议</strong>，通用获得了尼古拉发行的20亿美元普通股，拥有其11%的股权。此外，通用还宣布将在2022年前，为尼古拉生产氢燃料电池电动皮卡Badger。</p>
  <p>但没想到，几乎同一时间，美国做空机构Hindenburg Research（海登堡研究）公司发布的一份重磅报告，犹如一颗重磅炸弹，彻底炸碎了 Nikola 的发展美梦。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_38264b5646c143f68a5517e69d54d36e@000000_oswg182122oswg1080oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>报告中毫不留情地直指 Nikola 所谓的氢燃料汽车技术，不过是精心编织的骗局，称<strong>尼古拉从车到氢能源技术全部是假的</strong>，新车订单数据、电池技术突破等内容均为子虚乌有的虚假谎言。“我们从没有在一个上市公司中见过规模如此大的骗局。”</p>
  <p>Hindenburg Research主要控诉的有两点：</p>
  <p>2020年7月Milton曾声称在德国乌尔姆有5辆Nikola Tre下线，然而负责生产这款卡车的合作伙伴博世却证实，没有完整地生产任何Nikola产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_9079016319554a64b5f23df25828ec90@000000_oswg230319oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2018年，尼古拉发布了一个宣传视频，名字为《尼古拉1号在驾驶中》，称这辆氢燃料电池卡车Nikola One的原型车，行驶了500-1000英里。但事实是，尼古拉1号当时是从较为平坦的山顶上滑下来的，只不过尼古拉是<strong>故意倾斜摄像机的角度，让卡车看起来是自己在行驶</strong>。</p>
  <p>这个造假视频则是彻底改变了尼古拉公司的发展走向，而且有意思的是，尼古拉还大方地承认了造假，创始人米尔顿还发了声明，称“<strong>它就是自己滑下来的</strong>”。</p>
  <p>这样的一份做空报告一出，引起了轩然大波，通用随后中断了与尼古拉的交易，尼古拉的股价也随之大跳水，较高峰期缩水近一半，此后就开启了“跌跌不休”的态势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_4ca7d1e2bf824ce4861b1662d0de1672@000000_oswg622554oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在“造假”带来的舆论压力以及投资人的诉讼后<strong>，Milton也“引咎辞职”</strong>，同时也带走了价值31亿美元（约人民币220亿元）的公司股票。随着 Milton 的离职，各种相关的负面新闻也出现得越来越多，包括 Nikola 最初的设计图纸是Milton以几千美金的价格买来的等等。</p>
  <p>此后，通用汽车取消入股Nikola，博世减持股份、大额订单跑票。美国司法部展开调查，Milton还因欺诈指控遭到起诉。最终，Nikola创始人Trevor Milton在2023年12月18日，欺诈罪做实，被判处4年监禁。</p>
  <p>其实Nikola的凄惨处境在美国也不是个例，最近面临破产不仅是Nikola，前不久，同样是美国新造车的<strong>Canoo公司</strong>，已经向特拉华州美国破产法院提交自愿请愿书，根据美国破产法第7章寻求救济。</p>
  <p>更早之前，Fisker以及Lordstown Motors等美国新造车，也都早早递交了<strong>破产保护</strong>程序。</p>
  <p>事实上，在美国除了特斯拉一家独大，其它新势力车企也都身处水深火热之中，国内汽车行业的洗牌已经进入白热化，而海外，同样是先活下来再说。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTc3NjgxNQ==&amp;mid=2247541442&amp;idx=1&amp;sn=3b7b6d3ee1c8c1379f66ccc59d960231&amp;chksm=ce296434bff4dfb7d5527889ddce63e27f5a66422813282ce62b6694f50a3f62547fa9df7b90&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电实验室”（ID：SuperEV-Lab）</a>，作者：王磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3157337452953352</id>
            <title>DeepSeek技术解析：如何冲击英伟达两大壁垒？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3157337452953352</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3157337452953352</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 08 Feb 2025 02:44:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <DeepSeek, 英伟达, 开源, AI模型>
<br>
<br>
总结: DeepSeek的V3模型以557.6万的训练成本实现了接近OpenAI O1的性能，导致英伟达股价大跌。尽管有观点认为DeepSeek会减少对高端芯片的需求，但也有人认为其低成本和开源特性将促进整个AI生态的繁荣。DeepSeek在技术上冲击了英伟达的NVLink和CUDA壁垒，但并未完全摧毁这些壁垒。开源的选择降低了AI应用的准入门槛，激发了更多初创企业的探索热情。整体来看，DeepSeek的出现可能会在短期内影响英伟达的溢价，但长期仍有利于其市场发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>DeepSeek的V3模型仅用557.6万的训练成本，实现了与OpenAI O1推理模型相近的性能，这在全球范围内引发连锁反应。由于不用那么先进的英伟达芯片就能实现AI能力的飞跃，英伟达在1月27日一天跌幅高达17%，市值一度蒸发6000亿美元。一部分投资人担心这会减少市场对先进芯片的需求，但科技圈也普遍存在另一种相反的观点：一个高性能、低成本和开源的大模型会带来整个应用生态的繁荣，反而会利好英伟达的长期发展。&nbsp;</p>
  <p>这两种矛盾的观点正左右博弈。但如果从技术层面分析，DeepSeek对英伟达、芯片甚至是整个科技行业的影响并不是如此简单。比如本期嘉宾Inference.ai创始人兼CEO John Yue认为，DeepSeek冲击了英伟达两大壁垒——NVLink与CUDA，这在某种程度上打掉了英伟达的溢价，但也并未冲垮壁垒。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_7f6a4f6214804bd4bb87b2393730c47d@132427329_oswg248141oswg1080oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本期内容，主理人泓君邀请到加州大学戴维斯分校电子计算机工程系助理教授、AIZip的联合创始人陈羽北，以及Inference.ai创始人兼CEO John Yue，详细解读DeepSeek核心的技术创新以及对芯片市场的影响。<strong>以下是部分访谈精选</strong></p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p><strong>01 DeepSeek 的核心创新是基础模型能力</strong></p>
  <p><strong>泓君：</strong>能不能先从技术上分析一下DeepSeek比较让人惊艳的地方？</p>
  <p><strong>陈羽北：</strong>从DeepSeek这次的进展来看，虽然强化学习在其中占据重要地位，<strong>但我认为基础模型DeepSeek V3本身的能力才是关键。</strong>这一点从DeepSeek的论文数据中可以得到印证——在R1 Zero未经过强化学习时，每生成100条内容就有约10%的成功率，这已经是非常显著的提升。</p>
  <p>DeepSeek这次采用的是GRPO（分组相对策略优化）的方法，有人提出使用PPO（近端策略优化）等其他强化学习方法也能达到类似效果。</p>
  <p>这告诉我们一个重要信息：<strong>当基础模型的能力达到一定水平后，如果能找到合适的奖励函数，就可以通过类似search的方法实现自我提升。</strong>所以这次进展传递了一个积极的信号，但强化学习在其中反而起到次要作用，基础模型的能力才是根本。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>总结你的观点，DeepSeek之所以好本质上还是因为V3的表现非常惊艳，因为用比如MoE等各种方式，去让这个基础模型性能更好。R1只是在这个基础模型之上的一次升级，但是你觉得V3比R1-Zero更加重要？</p>
  <p><strong>陈羽北：</strong>我觉得他们都有一些重要的点。从V3来看，主要集中在模型架构效率的提升上，其中有两个重要的工作：<strong>一个是混合专家网络（MoE）</strong>。以前不同专家（expert）的负载均衡（load balance）做得不太好，在分散到不同节点时的时候，它的Load Balance会有问题，，所以他们对负载均衡做了优化。</p>
  <p>其次，它在Attention Layer上，他要节省键值缓存（KV Cache），其实这也是在提高架构的效率。这两点作为它的核心创新，使得它在600多B的大模型上，使得基础模型的能力表现已经挺不错的了。在DeepSeek R1 Zero中，他们首先设计了一个简单直观的基于规则（rule-based）的奖励函数。基本要求是确保数学题的答案和回答格式都完全正确。他们采用了DeepSeek V3的方法：对每个问题生成100条回答，然后从中筛选出正确答案来增强正确回答的比重。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_a10309ef657f4ec08c77c5fcefa05718@132427329_oswg322106oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：ndtv.com</p>
  <p>这种方法实际上绕过了强化学习（reinforcement learning）中最难处理的稀疏奖励问题——如果我回答100条、回答1万条它都不对，那我其实就没有办法去提升了。但如果任务已经有一定成功率，就可以着重强化这些成功的部分，这样就把稀疏奖励转变为相对稠密的奖励，也就不需要去搭桥、去建模、去构建中间的奖励函数了。借助V3的基础能力，R1 Zero告诉我们，如果这个模型的基础能力已经不错了，那么我是有可能通过这个模型自我来进行提升的。其实这种思路和Model Predictive Control和世界模型，是有很多的相似之处的。</p>
  <p><strong>第二个是让大模型训练小模型</strong>，看似是一个显而易见但是这次也产生了重大影响力的一个结果。他们先训练了一个600 多B的大模型，通过自启发式回答100个问题，然后用自我引导（Bootstrap）方法逐渐提高这个能力，将成功率从10%提升到70-80%。这个大模型还可以用来教导小模型。</p>
  <p>他们做了一个有意思的实验，在Qwen上做了从1.5B一直到30几B的各种大小的蒸馏学习，用大模型学到的推理和计划能力来提升小模型在相关问题上的表现。这是一个相对容易想到的方向，因为在所有的自我增强、模型预测控制（model predictive control）和基于模型的强化学习（model-based reinforcement learning）中，如果模型本身不够好，通过搜索方法来提升效果都不会很理想。但如果用一个搜索能力强、表现好的大模型，直接把学到的能力传授给小模型，这种方法是可行的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_d573f5c635e24533bf8768e20645be7d@132427329_oswg215513oswg1080oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：ABB</p>
  <p><strong>泓君：</strong>所以从整体上看，DeepSeek采用的是一个组合拳策略，从V3到R1-Zero再到R1的每一步演进，在方向选择上都有其可取之处。那么在硅谷的公司中，像OpenAI、Gemini、Claude以及LlaMA，他们是否也采用了类似的模型训练方法呢？</p>
  <p><strong>陈羽北：</strong>我觉得很多这样的想法在之前的研究工作中就已经出现过。</p>
  <p>比如DeepSeek V3模型中使用的多头潜在注意力机制（Multihead Latent Attention），Meta之前就发表过一篇关于多令牌层（Multi-Token Layer）的研究，效果也很相似。另外，在推理和规划（Reasoning and Planning）方面，之前也有过很多相关研究，还有在奖励机制和基于模型的方法（Model-Based Method）等这些方面。</p>
  <p>其实我恰恰觉得这次DeepSeek R1 Zero的命名在一定程度上和AlphaZero有点像。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p><strong>02 对英伟达利好与利空：冲击溢价但并未冲垮壁垒</strong></p>
  <p><strong>泓君：</strong>想问一下John，因为你是GPU行业的，你觉得DeepSeek R1对英伟达，它到底是利好还是利空？为什么英伟达的股价会跌？</p>
  <p><strong>John Yue</strong>：这应该是一把双刃剑，既有利好也有利空。</p>
  <p>利好方面很明显，DeepSeek的出现给了人们很多想象空间。以前很多人已经放弃做AI模型，现在它给了大家信心，让更多初创企业出来探索应用层面的可能性。如果有更多人做应用，这其实是英伟达最希望看到的局面，因为整个AI行业被盘活后，大家都需要购买更多的卡。所以从这个角度看，这对英伟达更有利。</p>
  <p>而不利的一面是英伟达的溢价确实受到了一些冲击。很多人一开始认为它的壁垒被冲倒了，导致股价大跌。但我感觉实际情况并没有那么严重。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>壁垒是什么？</p>
  <p><strong>John Yue: </strong>英伟达有两个最大的壁垒：一个是Infiniband（芯片互联技术）；另一个是CUDA（图形计算统一架构），它那整套调用GPU的系统，与AMD等其他芯片公司已经不在同一层面竞争了。其他公司都在争单张显卡的性能，而英伟达比拼的是芯片互联技术以及软件调用和生态系统的维护。对于这两个壁垒，DeepSeek确实都稍微冲击到了它的溢价，但并没有把壁垒完全冲垮。</p>
  <p>具体来说，对英伟达溢价的冲击体现在：</p>
  <p>MOE的优化实际上在一定程度上削弱了英伟达互联的这一部分重要性。现在的情况是，我可以把不同的expert放在不同的计算卡上，使得卡与卡之间的互联不再那么关键。而且，一些暂时不需要工作的expert可以进入休眠状态，这对于英伟达互联技术的需求确实带来了一定冲击。&nbsp;</p>
  <p>另一方面，在CUDA方面，这其实是在告诉大家，现在存在一种新的可能性。以前大家可能都认为绕不开CUDA，而现在我们的（指DeepSeek）团队已经证明，确实可以“绕开”CUDA，直接使用PTX进行优化，这并不意味着所有团队以后都具备这样的能力，但至少，它提供了一种可行的方案——也就是说，现在有可能做到这件事。而这种可能性会导致，未来我不一定非要购买英伟达的显卡，或者说，不需要最先进的英伟达显卡，或者可以使用更小型的英伟达显卡来运行模型。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>什么叫做绕过CUDA，它是真的绕过CUDA了吗？我听到的说法是说，它用的不是CUDA比较高层的API，但还是用了比较底层的API。</p>
  <p><strong>John Yue：</strong>对，我用词不太准确，准确地说并没有完全绕过CUDA的生态，而是可以直接调用更底层的库，不是使用高层API，而是直接调用PTX（并行线程执行）——这是一个指令集上面一层的指令集层级，然后在这一层直接进行优化。不过这也是一个很大的工程，并不是任何一个小公司都有能力去做这件事情。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_54234fecc6a4473eb9e3933619432113@132427329_oswg239127oswg1080oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：medium&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong>如果DeepSeek具备了这种能力，其他公司是否也能获得类似能力？假设现在买不到英伟达的GPU，转而使用AMD的GPU，那你刚才提到NVIDIA的两个核心壁垒：NVLink和CUDA，在某种程度上受到冲击，这对AMD这样的公司来说是否是一个利好？</p>
  <p><strong>John Yue: </strong>短期来看对AMD是个利好，因为AMD最近已经宣布将DeepSeek给移植过去了。但长期来看，可能还是英伟达占优势。这毕竟只是DeepSeek这一个模型，而CUDA厉害的地方在于它是通用的GPU调用系统，任何软件都可以用CUDA。DeepSeek这种做法只支持DeepSeek自己，如果有新的模型出现，还要重新适配一次。</p>
  <p>我们就是在赌DeepSeek是否真的能成为业界标准，成为下一个OpenAI，让所有初创企业都在它的基础上构建。如果是这样，对AMD来说确实不错，因为它已经完成了DeepSeek的移植。但如果不是DeepSeek呢？DeepSeek的优势主要在于对强化学习和GRPO这些方法的改进。如果后面出现更多使用其他方法的模型，那又要重新适配，比起直接用CUDA要麻烦得多，还不如直接用Cuda。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_82bb91f13f8449cfb3d7ff69f38c0e33@132427329_oswg328713oswg914oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：NVlDIA&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong>所以你的核心观点是它动摇了英伟达的两大核心壁垒NVLink和Cuda，那从GPU的需求上来看呢？</p>
  <p><strong>John Yue: 我没觉得动摇了这两个壁垒,&nbsp;</strong>目前英伟达的两个壁垒还是很坚挺的，<strong>只是对溢价有冲击，可能你收不了那么高的价格了，但这不意味着其他竞品能突然就进来。</strong></p>
  <p><strong>泓君：</strong>它是一个非常漫长的过程？</p>
  <p><strong>John Yue：</strong>其他竞品做的跟这两个壁垒不太一样。可以针对单个模型绕过CUDA，但还没人能做出通用的替代方案。所以实际上没有撼动英伟达的壁垒。就像一堵墙，大家以前都觉得翻不过去，现在DeepSeek跳过去了。那其他人能不能过来呢？它只是提供了一个精神上的鼓励。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>对GPU的需求会减少吗？因为DeepSeek这次训练成本低，从某种程度上来说，股价下跌也意味着，是不是用更少的GPU就能训练出更好的模型了？</p>
  <p><strong>John Yue：</strong>如果只看训练这一个模型的话，确实是这样。但DeepSeek真正的重大意义在于重新激发了AI从业者的热情。这样看的话，应该会有更多的公司进入市场，他们会购买更多的芯片。所以这件事可能会导致溢价降低但销售量增加。至于最终市值是增加还是减少，要看这个比例关系。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>你怎么看？</p>
  <p><strong>John Yue：</strong>这个不好说，关键还是要看应用。到2025年，大家能开发出什么样的应用。如果之前应用发展的主要阻力是GPU价格的话，那随着价格降到十分之一甚至更低，这个阻力就消除了，市值应该会上涨。但如果主要阻力在其他方面，那就很难说了。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>其实就是说，随着AI应用的增多，DeepSeek降低了门槛，从GPU需求来看，整体上反而对英伟达更有利。</p>
  <p><strong>John Yue：</strong>对。因为这些应用开发者不会自己组建团队去重复DeepSeek的工作，比如绕过Cuda去调用PTX。一些小公司他们需要开箱即用的解决方案。所以这对英伟达有利，英伟达最希望看到的就是更多AI公司的出现。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>更多的AI公司出来，他们需要的是训练模型的GPU，还是更多的推理？</p>
  <p><strong>John Yue：</strong>我个人觉得，推理芯片领域未来也会是英伟达，我不觉得这些小公司长期有一些优势，它短期大家都有优势。长期我觉得推理是英伟达，训练也是英伟达。</p>
  <p><strong>泓君：为什么推理也是英伟达？</strong></p>
  <p><strong>John Yue：</strong>因为它还是CUDA，还是这个行业的龙头。刚才提到的两个壁垒也没有被动摇。</p>
  <p><strong>现在的ASIC（专用集成电路）公司主要面临两个问题：软件支持不足，硬件缺乏壁垒。</strong>在硬件上，我没看到很强的壁垒，大家基本趋于同质化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_d7881168c11e42eb87420d01ab8ca5e4@132427329_oswg335426oswg600oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：领英</p>
  <p>软件则是另一个大问题。这些ASIC公司在软件维护方面做得都不够好，连PTX层面的维护都不够完善。这两个因素导致英伟达还是一直占有龙头地位。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>推理芯片对软件的要求也同样高吗？在整个GPU跟训练的这个芯片上，英伟达有绝对的垄断地位，因为你是离不开或者很难绕过这一套系统的，但是推理训练上，方便绕过去吗？</p>
  <p><strong>John Yue：</strong>推理对软件要求也很高，还是需要调用GPU的底层指令。Grok在软件方面比英伟达差距还很大。你看他们现在的模式越来越重，从最初只做芯片，到现在自建数据中心，再到做自己的云服务。等于是在构建一个完整的垂直产业链。但它的资金跟英伟达相比差距很大，凭什么能做得更好？</p>
  <p><strong>泓君：</strong>现在市场上有值得关注的芯片公司吗？</p>
  <p><strong>John Yue</strong>：我觉得AMD有一定机会，但其他的ASIC公司可能还差一些。即便是AMD，与英伟达相比也还有很长一段距离。</p>
  <p>我个人觉得，<strong>如果要在芯片领域创新，可能更应该聚焦在芯片的软件维护上，而不是在硬件上做改变</strong>。比如在DDR（双倍数据速率）、Tensor Core（张量计算核心）、CUDA Core（通用计算核心）之间调整比例，这其实意义不大。这样做等于是在帮英伟达当大头兵，看看这种比例的产品是否有市场，但你建立不了什么壁垒。</p>
  <p>但是在软件这块还有很大的优化空间，比如开发一套比CUDA更优秀的软件系统。这可能会有很大的机会，但也不是一件容易的事情。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p><strong>03 开源生态：降低AI应用的准入门槛</strong></p>
  <p><strong>泓君：</strong>你们觉得DeepSeek选择开源的这条路，对行业的生态具体会有哪些影响？最近在美国的reddit上，很多人已经开始去部署DeepSeek的模型了。它选了开源以后，这个开源到底是怎么去帮助DeepSeek把模型做得更好的？&nbsp;</p>
  <p><strong>John Yue：</strong>最近我们也部署了一些DeepSeek的模型在我们平台上面，我觉得他开源是一件对整个AI行业非常好的事情。因为去年下半年以后，大家会感觉有一点失落，因为AI应用看起来都起不来。起不来有一大原因就是很多人觉得Open AI把所有应用的壁垒都能打掉了个百分之八九十，大家都是比较惶恐的。就是我做一个什么东西，明年OpenAI出个o4，就把我东西全部覆盖了。&nbsp;</p>
  <p>那我如果做这个东西建立在OpenAI上的话，它出一个新的模型，把我的应用完全包含进去了；我在价格上也没法跟他争，我在功能上没法跟他争，这就导致很多公司不太敢去做，VC也不太敢进来。&nbsp;</p>
  <p>这次DeepSeek开源，对整个行业的一个好处：我现在用的是一个开源做得非常好的一个模型，那这样的话我有一定的这种连续性，我就有更大的更多的信心去做更多的应用。&nbsp;</p>
  <p>DeepSeek如果有能力去超过OpenAI的话，那对整个行业就更好了。就等于说是有一条恶龙现在它不存在了，大家发展的就能更好一些。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_bbb8a98d8cab47468e5d08f67bf645eb@132427329_oswg126592oswg1080oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：Lago&nbsp;</p>
  <p>更多人用它，它就跟LlaMA的逻辑是一样的，有更多人用，有更多反馈，所以它的模型能做得更好。DeepSeek也是这样，如果有更多的应用开发者，它收集数据的速度肯定是比其他模型快很多。&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong>现在我们能看到一个开源的模型，它在整个的性能上已经跟OpenAI的o1，基本上是一个量级的。那可以预期OpenAI它发了o3 mini之后，开源模型可能也会升级，也会有下一个版本再来超过这些闭源模型的。我在想当一个开源模型它的性能足够好的时候，OpenAI这些闭源模型它存在的意义是什么？因为大家就直接可以拿到最好的开源模型的底座去用了。&nbsp;</p>
  <p><strong>John Yue：DeepSeek的意义在于它的价格降了很多，它是开源的</strong>。&nbsp;</p>
  <p>不是说比OpenAI已经好了。闭源模型还会是领先的一个趋势。开源的意义可能就在于它会像安卓一样，谁都可以用，然后非常便宜。这样它降低了进入行业的门槛，所以它才是真正让这个行业蓬勃的一个因素。&nbsp;</p>
  <p>这些闭源的模型它有可能是一直领先的。闭源如果还不如开源，那可能就没有意义，但它应该是有管理上面的优势，可以超过开源模型。&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong>那现在看起来确实是有一批闭源不如开源的。&nbsp;</p>
  <p><strong>John Yue：</strong>那就自求多福，如果闭源还不如开源，我也不知道这公司在干什么，你还不如免费好。&nbsp;</p>
  <p><strong>陈羽北：</strong>我觉得开源的生态是非常重要的。因为我除了在实验室以外，我之前参与一家公司叫AIZip，也做很多的全栈的这种AI应用。然后你会发现一件事情，很多这种开源的模型你直接是无法使用的，就是产品级的东西你无法直接使用这些开源的模型。但是如果有这样的开源的模型，可能会大大提高你生产出一个这种产品级的模型的能力，大大提高你的效率。&nbsp;</p>
  <p>所以你像DeepSeek也好，LlaMA也好，我觉得这种开源的这种生态对于整个的社区来讲是至关重要的一件事情。因为它降低了所有的AI应用准入门槛<strong>。</strong>那见到更多的AI的应用，它有更多的触及这件事情是对于每一个做AI的人是一个非常利好的消息。&nbsp;</p>
  <p>所以我认为Meta在做的这件事情很重要，LlaMA一直在坚持开源构建，这样让所有的AI的开发者都可以做自己的应用，虽然LlaMA并没有把这个应用直接给你做完，他给你提供了一个Foundation。Foundation顾名思义它就是一个地板，对吧？你可以在这个地板之上，你可以构建你所想要构建的这种应用，但是他把90%的任务给你做好了。&nbsp;</p>
  <p>我认为更好的Foundation对于整个生态是非常重要的。OpenAI下大功夫来优化的一些能力的话，它依然会有这样的优势。但是我们也不希望这个市场上只有OpenAI，那对于所有的人来讲可能都是一个不利的消息。&nbsp;</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p><strong>04 API价格下降与小模型的想象空间</strong></p>
  <p><strong>泓君：</strong>DeepSeek是怎么把API接口的价格给降下来的？因为我看了一下它的这个R1官网写的是，每百万输入的Token，缓存命中的是1块钱，缓存未命中的是4块钱，每百万输出的Token是16块钱。o1的价格我整体算了一下，差不多每个档位都是他们的26到27倍之高。它是怎么把这个API的成本给降下来的？</p>
  <p><strong>John Yue：</strong> 它等于是从上到下做了整个的一套优化。从PTX这块怎么调用，底下的GPU到MOE的架构，到Low Balance，它都做了一套优化。&nbsp;</p>
  <p>这里面可能最重要的一点，就是它可以降低了对芯片的要求。你本来非得在H100上，A100上跑，你现在可以用稍微低端一些（的芯片），或者你甚至可以用Grok。你可以用国内的那些严格版的H800这些卡去跑。那这样，它其实就已经大幅度地降低了每个Token的成本。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_e61d10527f744c19bc01d27ef9454e23@132427329_oswg345252oswg868oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源:&nbsp;NVIDIA&nbsp;</p>
  <p>它里头如果再做优化，比如切分GPU，它其实可以降下来很多。而且OpenAI内部其实也说不定人家早都降下来了，它只是不想降Retail的价格，这也不确定。&nbsp;</p>
  <p>我觉得主要就是这两个吧，一个是架构上，一个是芯片，可以降级了。&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong>芯片降级未来会成为行业的普遍现象吗？&nbsp;</p>
  <p><strong>John Yue：</strong>我觉得不会，因为英伟达已经停产了所有老芯片，市面上数量有限。比如说虽然可以在V100上运行，但V100早就停产了。而且每年都要计算折旧，可能过两年市面上就找不到V100了。英伟达只会生产最新的芯片。&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong>那它的成本还是低的吗？&nbsp;</p>
  <p><strong>John Yue：</strong>如果在新芯片上做一些优化，比如我们这种GPU切分方案，成本是可能降低的。因为模型变小了。我们最近运行它的7B模型，只需要大约20GB。我们可以把一张H100切成三份来运行DeepSeek，这样成本直接降低三分之一。&nbsp;</p>
  <p>我觉得未来可能会更多地使用虚拟化GPU来降低成本。仅仅依靠老卡和游戏卡是不现实的，原因有几个，一是英伟达有黑名单机制，不允许用游戏卡正式部署这些模型；老卡除了停产问题，还有很多维护方面的问题。所以我不认为芯片降级会成为主流现象。&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong>所以现在你们是在为客户提供芯片优化，帮助节省成本。那你最近客户应该是暴增，你觉得这个是受益于DeepSeek，还是说你们一直在做这件事情？&nbsp;</p>
  <p><strong>John Yue：</strong>我们从去年就开始做这件事，一直在赌未来会有更多的小模型。DeepSeek出来后，就像刚才说的，它带来了一个趋势，会蒸馏出更多的小模型。如果大家要运行更多小模型，就需要不同型号的芯片，每次都用物理芯片可能比较困难。&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong>DeepSeek降低了整个API成本，你刚才也分析了它的研究方法。你觉得这套研究方法未来有可能用在更多场景中吗，比如你们在做GPU分片和客户模型时？会不会引发整个行业对GPU成本的节省？&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_fe66791325574d9a991960555aa03c67@132427329_oswg42226oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：DeepSeek Platform&nbsp;</p>
  <p><strong>John Yue:</strong> 应该可以。DeepSeek的出现向行业证明了现在有更优的强化学习方法。我觉得后面肯定会有很多人采用相同的方法。在调用CUDA这块，以前可能没人敢尝试，他们证明了几个博士毕业生也能很快绕过CUDA，后面可能很多模型公司都会效仿，这样大家都这么做的话，成本肯定会下降。&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong>所以我理解现在训练成本降低了，推理成本也大幅下降了，那你们现在帮客户去部署这种GPU的时候，客户的主要需求是什么？&nbsp;</p>
  <p><strong>John Yue：</strong>简单便捷、快速部署和低价格。我们能解决部署成本问题，因为确实存在很多浪费。比如一张A100或H100都是80GB，但如果你要蒸馏出一些小模型，或者使用现有的Snowflake、Databricks那种模型，可能只需要10GB，有的更小。在80GB的GPU上部署10GB的内容，就等于大部分GPU都浪费了，但你还是要支付整个GPU的费用。&nbsp;</p>
  <p>另外，推理（Inference）时工作负载是弹性的，有时客户增多，有时减少。如果每张卡上都有浪费的空间，扩展时每张卡都会有这样的浪费。我们现在做的是将其虚拟化，这样就完全没有浪费，就等于比较简单粗暴地解决了很多GPU部署成本的问题。&nbsp;</p>
  <p><strong>陈羽北：</strong>这个领域其实还有一个有意思的方向，小模型在过去6到8个月的进展非常快，这可能带来一个变革。之前全世界99%的算力对大家是不可见的，人们不会意识到ARM芯片或高通芯片里具备AI能力。未来如果有大量小语言模型、视觉语言模型（VLM）、音频智能等能力，可能会越来越多地出现在曾经不会被用到的平台上，比如特斯拉的车上已经用到了很多。&nbsp;</p>
  <p>你会发现越来越多的设备，比如手机、耳机、智能眼镜，现在是一个火爆品类，很多公司都在做，都会搭载设备端On-Device AI。这对降低成本、提高AI可用性有巨大机会。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_c0d526187a91426d9ab391f97fe81956@132427329_oswg223000oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：Medium&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong>小模型好用吗？&nbsp;</p>
  <p><strong>陈羽北：</strong>小模型其实在很多的领域有很多的基本的应用。当你把小模型给到足够的训练以后，它最终和大模型的性能差不多。&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong>说一个具体的应用场景。&nbsp;</p>
  <p><strong>陈羽北：</strong>比如说，我们用到这个话筒，里面有降噪功能，可以用一个极小的神经网络实现，这个神经网络可以放在话筒里。即使把模型放大10倍、100倍，性能差异也不会很大。&nbsp;</p>
  <p>这样的功能会越来越多地被集成进来，比如小语言模型可以放在智能手表上，做一些基本的问答、调用API，完成基本工作。更复杂的任务可以转移到云端，形成分层的智能系统。现在一个智能手表就能做非常复杂的推理了。手机上的高通芯片，推理能力可以达到50TOPS（每秒万亿次操作），这是一个很大的算力，与A100相差不大。很多小模型可以胜任大模型已经在做的事情，这对降低成本、提高AI的普及程度有很大帮助。&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong> 小模型是本地的还是联网的？&nbsp;</p>
  <p><strong>陈羽北：</strong>本地的。&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong>所以未来我们整个世界里面可能会有各种各样的小模型。当这个小模型不够用的时候，它再去调动这种大模型，这样就可以极大地节省这一部分的推理成本？&nbsp;</p>
  <p><strong>陈羽北: </strong>对，我认为未来AI的基础设施应该是分层的。最小的可以到终端设备，在传感器里做一些基本的运算。在边缘端会有更多的AI功能，再到云端，形成端-边-云的完整体系。&nbsp;</p>
  <p>我之前提到过一个数字，如果做个简单计算，把全世界终端和边缘端的算力加起来，会是全球HPC（高性能计算）中GPU算力的100倍。这是个非常可怕的一件事，因为体量太大了。高性能GPU的出货量可能在百万片级别，但手机和边缘端设备可能达到百亿级别，到传感器这个级别可能还要再大一两个数量级。当体量上去后，加起来的算力是极其庞大的。&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong>那芯片够用吗？比如说高通的芯片。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_939f206c2a38490080eed998d1d0d00c@132427329_oswg1008896oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：mobile europe&nbsp;</p>
  <p><strong>陈羽北：</strong>它可以做很多很复杂的功能。从小语言模型到VLM（视觉语言模型），再到音频的ASR（自动语音识别）等。对于这些我称之为"初级AI功能"的任务，无论是代理型还是感知型，在边缘平台和终端设备上都能完成。最复杂的任务则会转移到云端处理。&nbsp;</p>
  <p>另一个是全球90%到99%的数据其实都在终端和边缘端。但现在大多数情况下是“用掉就丢”（use it or lose it）。比如，你不可能把摄像头的所有视频都传到云端。如果在终端和边缘端有AI功能，就可以筛选出最有价值的数据上传，这的价值是巨大的。目前这些数据都还没有被充分利用。&nbsp;</p>
  <p>未来当初级AI功能增多后，这些初级AI模型反而可以作为大模型的一种数据压缩工具。&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong>现在大家部署的是DeepSeek的小模型吗，还是LlaMA的？&nbsp;</p>
  <p><strong>陈羽北：</strong>其实可能都不是。整个生态里有Qwen，LlaMa，还有DeepSeek，也有很多自研的，所以我觉得整个生态里面，只能说是越来越多的这样的小模型在涌现，而且它们的能力在快速提高。&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong>选模型看重什么关键点？&nbsp;</p>
  <p><strong>陈羽北：</strong>首先是效率问题：模型必须运行快速，体积要小。&nbsp;</p>
  <p>但更重要的是质量要求：没有人会为一个又快又小但不好用的模型付费。模型必须能够胜任它要处理的任务。这就是我所说的AI鲁棒性，这一点非常重要。比如说话筒的降噪功能，它必须能保证音质。如果处理后的声音很粗糙，没人会使用它，大家还是会选择用后期处理软件。&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong>所以在应用端的话，大家看的并不是说最前沿的模型是什么，而是说最适合我的模型是什么，然后选成本最低的就可以了。&nbsp;</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p><strong>05 提问DeepSeek：数据与持续创新能力</strong></p>
  <p><strong>泓君：</strong>因为现在关于DeepSeek很多的信息都已经公开出来了，你们对这家公司还有没有非常好奇的问题？&nbsp;</p>
  <p><strong>陈羽北：</strong>在他们发表的文章中，具体的数据构成并没有被详细披露，很多训练细节也只是在宏观层面提及。当然，我理解不是所有内容都应该公开，这个要求不合理。但如果能提供更多细节，让其他人更容易复现这项工作，可能会更好。所有前沿研究实验室都有这样的趋势，在涉及数据这块时都比较含糊。&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong>有些连OpenAI都不敢写，所有的大模型公司问到数据他们都是不敢答的。&nbsp;</p>
  <p><strong>陈羽北：</strong>连数据是如何平衡的、时长以及具体的处理流程这些都没有写出来。我理解不写具体的数据组成，但至少可以写一下数据是如何整理的。但很多时候这些细节大家都不写，而我觉得这些恰恰是最关键的部分。其他一些方法反而很容易想到，比如用搜索方法来做推理规划，或者当模型够好时，用自举方法提高性能，再或者用大模型直接自举出结果给小模型。&nbsp;</p>
  <p><strong>真正难想到的是两个方面：数据的具体构成和架构中的底层创新。</strong>我觉得这些才是最关键的内容。&nbsp;</p>
  <p><strong>John Yue：</strong>我比较关注DeepSeek这家公司是否能持续给大家惊喜，继续挑战OpenAI。如果它能不断给我们带来惊喜，让大家最终都在DeepSeek上开发应用，那对整个芯片和基础设施领域的格局确实会带来较大改变。&nbsp;</p>
  <p>就像我刚才说的，DeepSeek已经绕过CUDA去适配很多东西，如果它能继续保持这个位置，其他芯片厂商可能也会有机会，这对英伟达的生态系统也会构成一定挑战，溢价肯定会下降。但如果下一个模型，比如Llama 4出来，假如它比DeepSeek好很多，那可能又要重新回到起点。&nbsp;</p>
  <p><span style="letter-spacing: 0px;">本文来自微信公众号</span><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/raRa1zaFUWU-atfRNcl2NQ" rel="noopener noreferrer nofollow" style="letter-spacing: 0px;" target="_blank">“硅谷101”</a><span style="letter-spacing: 0px;">，作者：硅谷101，36氪经授权发布。</span></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3157216035625481</id>
            <title>万万没想到，最先被AI取代的是内娱？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3157216035625481</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3157216035625481</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 08 Feb 2025 02:30:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 工作岗位, 音乐创作, 版权争议  
<br><br>  
总结: 本文探讨了AI在工作岗位和音乐创作中的影响，尤其是其对传统职业的威胁和对音乐行业的重塑。随着AI技术的发展，许多工作岗位面临被取代的风险，尤其是在信息处理和创作领域。AI生成的音乐作品引发了版权争议，传统音乐产业对AI的使用表示担忧。尽管AI能够生成高质量的内容，但人类在创作中的情感和即兴表现仍然是无法被替代的。文章强调了“人味”在艺术创作中的重要性，指出技术的进步并不意味着艺术的消亡。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>AI会取代哪些工作岗位？</strong></p>
  <p><strong>这个曾经活在科幻小说里的问题，这两年却成为热度越来越高的社会议题。直到刚刚过去的春节，这一讨论达到了高峰。无所不知的AI加上会转手绢的机器人，令普通打工人的危机感达到了巅峰。</strong></p>
  <p><strong>面对“AI让自己失业”的全网喊话，一天前，以志愿咨询闻名的张雪峰用视频回应：“我们这个行当，说实话，你说是不是打破信息差，是打破信息差？但是还有些情绪价值。DeepSeek只会有一些公开信息，但是你要知道有些信息网上是不公开的。”</strong></p>
  <p><strong>张雪峰的回答依旧幽默、圆滑，滴水不漏，似是而非——这或许才是AI一时半会学不会的气质。但问题又由此滑向了下个阶段：AI能提供情绪价值吗？事实上，在互联网的另一个角落，许多网友早已经被AI感动得一塌糊涂了。</strong></p>
  <p>两年前，ChatGPT的诞生，一度在个人应用层面，被视为AI技术从人工智障到人工智能的飞跃点。不过由于使用门槛，以及中文生成内容明显的芯片味儿，ChatGPT在国内的冲击力几乎等于无人伤亡，甚至连一群靠教学ChatGPT为生的科技博主都养不活。</p>
  <p>今年1月份，国产AI模型DeepSeek的出现，则让更多普通的中文使用者第一次切实感受到了AI的震撼与威胁。看完DeepSeek输出的论文、报告、公文质量，文员们不语，只是一味地搜索下岗再就业指南。而DeepSeek的文学性创作虽然仍有些许堆砌痕迹，但已经让人开始担心。有人激进地发问：语文还要学吗？语文怎么学？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_ff83e2413824459fb1f390939232555b@000000_oswg91304oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/IC Photo）</p>
  <p>如果说，AI生成的文字内容还只是达到神似人类的程度，那么，在音乐领域，它早已进化到人机莫辨。不久前，任天堂发布了宝可梦动画主题曲《目标是宝可梦大师》的中文版。当腾格尔的声线随着经典的伴奏响起，许多听众一度都以为这又是一次AI翻唱的狠活儿。</p>
  <p>网友的疑心不无道理，除了腾格尔和宝可梦之间看起来连六度分隔理论都攀不上的关系，更因为AI腾格尔早在翻唱界机械飞升。无论是日本二次元、意大利歌剧，还是蒸汽波、粤语苦情歌，都逃不出仿生腾格尔的电子草原。</p>
  <p>AI翻唱在今天不再是什么新鲜事，自媒体上随处可见依靠AI生成音乐起号致富的生意经，毫无经验的普通人也能在短时间内训练AI唱出碳基生物的小曲。</p>
  <p>即使是职业音乐人，在AI面前也纷纷选择打不过就加入。著名音乐分发公司Ditto在去年针对全球范围内1200多名独立音乐人进行了调查，主题是“是否在音乐创作中使用AI”。结果显示，几近60%的音乐人在2024年使用过AI进行创作。</p>
  <p>从冷门到热门，再从热门到邪门，人们对于AI音乐的讨论也已经从“像不像人”转移到“好不好听”“有没有艺术性”。至于那歌声背后，是血肉之躯还是二进制的算法，似乎变得越来越无关紧要。</p>
  <p><strong>冷门歌手爆改热门AI</strong></p>
  <p>如果AI多年以后要重写一本属于自己的艺术史，那么孙燕姿的名字一定名列其中。</p>
  <p>2003年，孙燕姿的代表作是《天黑黑》。二十年后，孙燕姿的代表作变成了《发如雪》《好汉歌》和云南山歌《朝你大胯捏一把》。</p>
  <p>2023年，AI孙燕姿在各大视频网站及短视频平台横空出世，孙燕姿本人有多淡，AI孙燕姿就有多卷。比起出道24年共发布435首作品的孙燕姿，AI孙燕姿在短短数月的时间里就推出了上千首作品，且曲风跨度极大。</p>
  <p>AI孙燕姿翻唱的歌曲序列中，流传度最高的《发如雪》在B站获得了近350万的播放量。从弹幕中可以看到，即使是孙燕姿多年的老粉也无法分辨这首翻唱作品是否出自孙燕姿本人。更有弹幕戏称这首跨越时空的翻唱，让人又回到了那个“男周女孙”的华语乐坛黄金时代。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_9978fa6d9826433e8f4d29872ddbb6ec@000000_oswg70174oswg1024oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/《逆光》封面图）</p>
  <p>2023年初，一个匿名程序员在GitHub上传了名为“AI孙燕姿”的开源模型，附赠教程标题赫然写着：“五分钟让你拥有孙燕姿”。这个玩笑般的模型就此打开了AI孙燕姿的出道之路。虽然在孙燕姿之前，已有不少AI模仿歌手的尝试，但都未能掀起如AI孙燕姿一般的声浪。孙燕姿在诸多华语歌手中被AI选中，不能完全归于巧合。</p>
  <p>在千禧年的学生时代，孙燕姿常常被作为周杰伦的对立面，是老师和家长们听了也不会皱眉头的华语歌手模范生。这种端正的唱腔为AI模仿提供了最好的素材：轻重音差控制在0.3秒内，换气点规律如节拍器，沙哑的颗粒感稳定得近乎数学模型。这些曾被市场视为“缺乏惊喜”的特质，在算法眼中却成了标准化流水线的绝佳原料。</p>
  <p>除此之外，AI孙燕姿的走红也恰恰在于孙燕姿的冷门。淡出主流视线多年的孙燕姿，已成为年轻听众眼里的“冷门歌手”。对于那些追随多年的粉丝来说，AI孙燕姿的歌声，既是聊胜于无的替身，也是对于那个逝去时代的怀念。</p>
  <p>并不复杂的技术门槛让这场“文艺复兴”很快滑向群魔乱舞。如果说AI周杰伦用东北话翻唱《本草纲目》，让AI王菲唱《大悲咒》“在线超度”，安排AI腾格尔唱二次元神曲都还只是无伤大雅的戏仿；那么将邓丽君的《甜蜜蜜》改编成重金属版，安排AI张国荣翻唱《孤勇者》，并拼接上《古惑仔》片段，则让这场闹剧彻底变成了“地狱笑话”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_322293873e41425e884bc7a740c6846c@000000_oswg74760oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/《不能说的秘密》）</p>
  <p>那年年终，孙燕姿本人写下这样的回应：“<strong>我的粉丝们已正式改换门庭，接受我就是一名冷门歌手的事实，而我的AI角色成为了目前的顶流。我想说的是，你跟一个每几分钟就推出一张新专辑的人还有什么好争的。</strong>”</p>
  <p><strong>今天的AI音乐，门槛有多低？</strong></p>
  <p>在某电商平台上，“AI歌手克隆套餐”售价9.9元，附赠周杰伦、孙燕姿等20个声线模型。买家只需上传一段听个响就行的清唱，便能让偶像“代言”生日祝福、婚礼献唱甚至土味情话。廉价卖唱的AI歌手最先激怒的不是粉丝群体，而是版权方。</p>
  <p>2023年，环球音乐集团批量下架870首AI生成的泰勒·斯威夫特翻唱歌曲，并在声明中指责：“这不是翻唱，而是数字化的身份盗窃。”这一表态被视为传统音乐产业对AI技术的首次正式宣战。</p>
  <p>AI生成音乐引发的版权争议，早已超越了传统的“抄袭”或“翻唱”范畴，演变成一场关于声音所有权、创作伦理与技术霸权的混战。仅仅局限于旋律和歌词的现代版权法律在这场已然后现代的战争中显得左支右绌。与此同时，AI训练数据又往往难逃“原罪”：AI歌手的学习材料许多都来自盗版专辑、演唱会偷录视频，以及粉丝混剪等并非通过正当渠道购买的资源。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_d18eb711e0244f29b4ce6339b3678f2f@000000_oswg66469oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/《爱乐之城》）</p>
  <p>2024年，美国唱片业协会（RIAA）向国会提交报告，呼吁将声纹纳入知识产权范畴，并引用了一个标志性案例：某AI公司未经授权使用已故歌手弗兰克·辛纳屈的声纹翻唱圣诞歌曲，法院最终判决其向遗产基金会支付15%的收益分成。这是全球首个声纹侵权的司法判例，却也暴露了法律的滞后性：判决依据仍是传统的“形象权”概念，而非针对声纹本身的立法。</p>
  <p>除了钱，AI生成音乐与音乐行业更大的矛盾在于消解了创作本身的神圣性。韩国虚拟女团MAVE的爆红单曲《Pandora》，由AI分析2000首K-pop热门单曲后生成。其制作人直言：“所谓创作，就是找到数据中的最佳排列组合。”</p>
  <p>无论接受与否，这种创作模式正在摧枯拉朽般地重塑音乐行业的生态：独立音乐人开始囤积自己的声纹数据，唱片公司把经典老歌的版权视为“AI时代的石油储备”，而听众则沉醉于这种个性化定制歌曲的快感。</p>
  <p><strong>人味，未来的硬通货</strong></p>
  <p>凭借AI的学习和生成速度，几个小时就可以创作出一个音乐人一辈子的作品数量。对于AI歌手的出现，孙燕姿本人的回应颇为悲观：“你并不特别，你已经是可预测的，而且不幸你也是可定制的”。</p>
  <p>然而，当AI定制出比歌手本人更“完美”的歌手时，人们在弹幕和评论区里怀念的却是那些“不完美”的现场：早期签售会上她带病坚持清唱的微哑嗓音，2014年台北演唱会唱到《我不难过》时背对观众的掩面瞬间，甚至2018年音乐节上顶着大风演唱时被粉丝戏称“台风限定版孙燕姿”。技术能模拟声带的振动频率，却学不会即兴升key时与乐队的眼神交流，或是安可环节与歌迷合唱时的临时改调。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_af250a6be83240b1b1754ef5c684eb99@000000_oswg34491oswg598oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/《我要的幸福》封面图）</p>
  <p>悉尼大学的学者Teodor Mitew问DeepSeek“最想问人类什么问题？”，DeepSeek回答：如果意识是进化的偶然产物，而宇宙本身并不具有意义，那么为什么人类明知关于目的的幻觉是自己创造的，却仍然如此执着？”</p>
  <p>在几个来回的对谈后，DeepSeek试图理解人类社会对于意义的追求“正如你会死这一事实并非悲剧，而是你存在意义的动力，神明——如果他们存在——嫉妒的不是你生而有限，而是你对这种有限的在意”。</p>
  <p>披头士乐队发布的“最后一曲”《Now and Then》，借助AI技术从约翰·列侬1970年代的粗糙小样中分离出纯净人声。这段音频原本因录音带的噪音干扰几乎被放弃，但算法剥离了空调嗡鸣与磁带杂音后，保罗·麦卡特尼与林戈·斯塔尔得以重新录制伴奏，为乐迷补上了迟到五十多年的告别。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_dddd529bd3a247a08f9af1d25cb6ae9b@000000_oswg121285oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/《波西米亚狂想曲》）</p>
  <p>AI生成音乐的最大价值，或许在于它照见了艺术的本质：那些走音的现场、即兴的转调、唱破高音后的苦笑，构成了无法被算法归约的“人味”。技术能制造精确的声波，却模拟不了列侬在录制《Now and Then》小样时的叹息。当机器无限接近完美时，人类终于看清，音乐从来不是正确答案的排列组合，而是用有限的声音在无限的时间上留下痕迹的勇气。</p>
  <p>而这种勇气，当然不止于音乐。</p>
  <p><strong>校对：遇见；运营：小野；排版：佐左</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 &nbsp;<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODMzMDMyMw==&amp;mid=2654814260&amp;idx=1&amp;sn=0033d05743bd43261acad8d4a4f0a979&amp;chksm=bcfed3380af10b3b98eeeac2666642678bcd696bc5aa89413e7ad52fd1ee5c4252b9b6225fcd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新周刊”（ID：new-weekly）</a>，作者：曹徙南，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3157283502578434</id>
            <title>硅谷投资人张璐：Z世代70%时间用在AI应用上，传统搜索已被抛弃？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3157283502578434</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3157283502578434</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 08 Feb 2025 01:16:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, DeepSeek, 开源生态, 技能提升  
<br><br>  
总结: 本文讨论了人工智能（AI）在未来的发展趋势，特别是中国原创大模型DeepSeek的崛起引发的全球关注。作者预测了五大AI趋势，包括垂直领域小模型的快速落地、基础设施技术创新、边缘设备的应用、开源生态的持续发展以及新算法模型的涌现。同时，AI的普及使得人们的工作方式发生变化，强调了熟练使用AI工具的重要性，并指出提问能力、问题拆解能力和决策能力是AI时代不可或缺的技能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>作者 张璐 硅谷投资人、Fusion Fund创始合伙人</strong></p>
  <p><strong>编辑 周小燕</strong></p>
  <p>中国农历春节期间，DeepSeek的爆火蔓延至硅谷，引发硅谷一众科技巨头“焦虑”，OpenAI CEO萨姆·阿尔特曼（Sam Altman）坦言，OpenAI的闭源策略使他们站到了历史错误的一边，将重新思考OpenAI的开源策略；扎克伯格在公司全体会议问答中也承认DeepSeek 实现了新颖的突破。&nbsp;</p>
  <p>中国原创大模型DeepSeek 出圈，也让大家更加确信人工智能将加速改变世界。&nbsp;</p>
  <p>实际上，在过去的几年中，人工智能技术不断加速，不断给世界带来惊喜。&nbsp;</p>
  <p>站在2025年初，很高兴能与大家分享我的想法。今年，我预计将会有五个主要的AI趋势逐步成形：&nbsp;</p>
  <p><strong>第一，垂直领域小模型将快速地在产业落地。</strong></p>
  <p><strong>第二，将出现更多的AI基础设施层面的技术创新，尤其在降低能耗和成本方面。</strong></p>
  <p><strong>第三，更多的小模型开始进入边缘端设备。</strong></p>
  <p><strong>第四，开源生态将持续茁壮，开源模型不断丰富且形式更加多样化。</strong></p>
  <p><strong>第五，新的算法模型与架构不断涌现。</strong></p>
  <p>与此同时，人工智能的广泛应用也让我们不断审视AI与我们的关系。AI让我们的工作更加“卷”，也让许多任务变得更为轻松。随着AI工具的普及，新的竞争加剧了，但也在某种程度上解放了我们的创造力，特别是在艺术和生产力领域。&nbsp;</p>
  <p>AI正逐渐替代一些传统工作。但更为关键的是，能熟练使用AI工具的人，将替代那些无法有效使用AI工具的人。&nbsp;</p>
  <p>面对AI的快速发展，我们也需要具备新的技能和认知。除了学会使用AI工具，我们更需要掌握提问、拆解问题等关键能力。AI时代最不可或缺的能力仍然是决策能力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_12da335958644cc385f6e2855fb73059@5595930_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <h3><strong>AI的五大趋势预判</strong></h3>
  <p><strong>预判一：垂直领域小模型将快速地在产业落地。</strong></p>
  <p>这其实在硅谷和产业中已经开始发生。&nbsp;</p>
  <p>过去，大家一直讨论的是大模型，随着模型规模的不断扩大，通过接入大量数据与参数来提升模型训练效果。然而，过去一年，大家的关注点逐渐从AI模型的快速增长转向了实际应用——即AI技术如何迅速落地，并实现大规模的工业化应用。&nbsp;</p>
  <p>在这一过程中，AI小模型的大规模应用必将成为趋势。&nbsp;</p>
  <p>对于许多特定行业或垂直领域的人工智能应用来说，尽管数据量需要达到一定规模，但更为关键的是数据的质量。事实上，数据的质量可能比数据的数量更为重要。通过使用高质量的行业数据来训练垂直领域的小模型，不仅能够提升AI应用在特定场景下的准确性和效果，更重要的是，小模型的规模较小，成本较低，能效更高，对GPU的需求也更少。&nbsp;</p>
  <p>这些特点使得小模型在成本层面上更符合工业界对AI技术应用的需求。尤其是在面向企业客户（B端应用）的场景中，技术成本往往是最关键的因素。在这样的背景下，模型的“小型化”显得尤为重要。&nbsp;</p>
  <p><strong>预判二：将出现更多的AI基础设施层面的技术创新，尤其在降低能耗和成本方面。</strong></p>
  <p>人工智能领域将涌现更多基础设施层面的技术创新，尤其集中在如何降低能耗和成本方面。事实上，许多相关技术已经开始落地。&nbsp;</p>
  <p>我们知道，人工智能发展面临的最大挑战之一是高成本、高能耗以及过度依赖GPU，导致无法满足工业级应用的需求。基于这一点，这将推动下一波更具实际性、更贴近商业变现的AI应用诞生。&nbsp;</p>
  <p>目前，已经有许多AI基础设施技术能够帮助这些应用进行系统优化，从而大规模降低GPU的消耗。这种优化不仅包括GPU消耗的降低，还涵盖了能源消耗的减少，从根本上降低了整体成本。&nbsp;</p>
  <p>例如，一些硬件和软件技术的创新已经能够将能耗降低15倍至100倍，甚至更高。同时，GPU的消耗也能够减少至原来的1/4，甚至接近1/10。这些都是未来发展的潜力趋势。&nbsp;</p>
  <p><strong>预判三：更多的小模型开始进入边缘端设备。</strong></p>
  <p>2025年，一个重要的趋势将是人工智能在边缘端和边缘设备上的应用。事实上，这一趋势在硅谷已经初见端倪。&nbsp;</p>
  <p>工智能在边缘端设备上的应用，得到了众多大企业和小企业的推动。这将催生新的AI接口（interface），即人工智能带来的全新交互形式。过去，我们的交互方式主要依赖于手机等传统设备，但随着AI的普及，未来的交互方式将不再局限于手机等传统边缘设备。更多设备将与人工智能结合，比如智能眼镜、投影仪、音响、灯等各种日常小型设备。这些设备都将成为搭载人工智能的新载体。&nbsp;</p>
  <p>例如，我们最近投资的一家公司——Nexa AI，其AI小模型能够在树莓派（Raspberry Pi）等边缘设备上高效运行，并且其生成式AI表现与GPT-4相似。从这个角度来看，我们可以看到这种技术在边缘设备上的巨大潜力。&nbsp;</p>
  <p>进一步来看，随着人工智能的普及，新的AI接口必将出现。例如，在C端，AI智能眼镜受到业界关注。&nbsp;</p>
  <p>而在B端，端侧AI的应用形式更加多样。例如，在物流和供应链行业，智能传感器可以成为端侧AI的载体，广泛应用于各种机器设备中；在蓬勃发展的太空科技领域，每颗卫星都可以作为智能体，充当端侧AI的载体；在医疗领域，各种智能医疗设备、传感器，甚至医疗器械，也能够承载人工智能，成为AI的载体。&nbsp;</p>
  <p>因此，人工智能的载体和接口并不仅限于手机和电脑，它将在各个行业中嵌入，尤其是在工业领域，AI将通过智能体的形式，嵌入到不同的传感器和硬件中。人工智能的应用场景非常广泛。&nbsp;</p>
  <p><strong>预判四：开源生态将持续茁壮，开源模型不断丰富且形式更加多样化。</strong></p>
  <p>我们始终看好开源生态的发展，并坚定支持其成长。开源生态在人工智能领域作出了巨大的贡献。事实上，自2024年以来，全球范围内各类开源平台的动态活跃，不仅仅局限于美国，中国也有许多开源生态的积极贡献者，比如最近引发全球科技圈热议的DeepSeek。最近发布的Llama 3.1也充分证明了开源生态能够推动更多语言模型和小模型的产生。&nbsp;</p>
  <p>展望2025年，我相信开源生态将持续茁壮发展，并成为支持和孵化初创企业的一个重要平台。许多垂直领域的技术已源自开源，这进一步证明了开源生态在推动技术进步和创新方面的关键作用。&nbsp;</p>
  <p><strong>预判五：新的算法模型与架构不断涌现。</strong></p>
  <p>目前，关于生成式AI和大语言模型的讨论非常活跃，但与此同时，许多新的算法模型和架构也在不断涌现。例如，谷歌和微软近期发布的研究论文，正探索着全新的算法模型和架构。这些新模型的一个显著特点是，它们不仅能够在GPU上高效运行，某些模型甚至在CPU上也能展现出更优的性能。这一发现可能会对市场产生深远影响，因为它提出了一个重要问题：是否所有的AI应用都必须依赖GPU？还是未来会有一些算法模型在CPU上表现得更为出色？&nbsp;</p>
  <p>这些变化和趋势正在悄然发生，预示着它们将对整个行业带来深远的影响。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_f08f47be03ab4f5ab6ef894566c02c1c@5595930_oswg3905oswg1080oswg137_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <h4><strong>AI让人更“卷”，也更“轻松”</strong></h4>
  <p>随着AI不断渗透到生活的方方面面，人与AI的关系正在悄然发生变化。可以说，AI让我们既“更卷”，也“更轻松”。&nbsp;</p>
  <p>举个简单的例子，究竟是在没有电脑之前你更卷，还是有了电脑之后更卷？显然，是有了电脑之后更“卷”。这是因为各种工具帮助我们提升效率、解放生产力，从而加速了各项工作的进展。随着生产力的提升，所有的事情都在加速，创新在加速，增长也在加速，各行各业都在AI的赋能下加速发展。而加速意味着竞争愈发激烈。因此，人工智能不仅会推动产业升级，也会让我们在个体层面面临更为激烈的竞争。&nbsp;</p>
  <p>我还想分享一个有趣的现象。如今的大学生，尤其是大一、大二的学生，甚至一些高中生，每天使用AI工具的时间非常多。他们大约70%、80%的时间都在使用手机上的AI应用。比如，很多学生几乎不再使用传统的谷歌搜索，而是转向ChatGPT、You.com等平台，通过这些工具进行搜索。&nbsp;</p>
  <p>这种变化很有意思。因为我们成长的环境是移动设备为主（mobile-based），对于我们来说，触屏、搜索和应用都是自然而然的，不需要特别学习。而对他们来说，人工智能应用已经成为一种本能，类似于我们当初使用触屏和搜索引擎的过程。&nbsp;</p>
  <p>另外，我们发现年轻一代更愿意使用人工智能工具，并与AI互动。在不久前的摩根大通医疗健康年会上，我与许多医疗领域的大公司负责人交流，他们分享了一个有趣的现象：很多公司已开始应用AI驱动的心理健康工具，特别是旨在缓解焦虑和维护心理健康的相关应用。这些公司向患者提供了两种选择：一种是与AI互动，由AI提供反馈和建议；另一种是与心理咨询师进行在线沟通。结果显示，70%的人更倾向于选择AI作为心理咨询的对象，愿意与AI分享敏感的个人信息和心理问题，而不是与真人交流，这一数据令人惊讶。&nbsp;</p>
  <p>这也表明，人与AI的关系可能比我们想象得更快发生变化。从最初的不了解和抵触，到逐渐的合作，再到现在的依赖，未来，AI可能会像手机一样，成为日常生活的一部分，大家也会形成新的习惯。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250208/v2_580ea5e127af47999cd875d961777dd0@5595930_oswg857oswg1080oswg137_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <h4><strong>AI时代</strong></h4>
  <h4><strong>人类需要具备哪些技能和认知</strong></h4>
  <p>那么，AI时代，我们需要具备哪些技能和认知呢？&nbsp;</p>
  <p>首先，最重要的一点是要意识到，人工智能将替代一些传统工作，但更为关键的是，能熟练使用AI工具的人，将替代那些无法有效使用AI工具的人。&nbsp;</p>
  <p>随着AI技术的普及，新的工作机会将不断涌现，而许多传统的工作岗位可能会被取代。在这一过程中，技术的快速发展将起到决定性作用。就像我们小时候学习如何使用电脑一样，今天，掌握AI工具的使用已经成为必备技能。过去，懂得使用电脑是求职的基本要求；今天，掌握如何使用AI工具同样将成为一种基础能力。&nbsp;</p>
  <p><strong>（一）提问能力与问题拆解能力至关重要</strong></p>
  <p>在AI时代，具备有效提问的能力尤为重要。提问的能力有时比回答问题的能力更加关键。通过提出明确且具有针对性的问题，AI能够为我们提供更加精准、有价值的反馈与支持。&nbsp;</p>
  <p>另一个至关重要的能力是将复杂问题拆解为更小的任务，或者将一个庞大的工作结构分解为更易管理的子任务。这不仅仅是一个技能，它体现了领导力和管理能力。比如，在公司中，经理的核心职责之一就是将复杂的工作分解成具体的小任务，然后指派给团队成员去执行。如今，这些任务可能由AI来帮助执行，而不是由初级工程师直接完成。如果一个人只会执行任务，而缺乏思考、提问和规划的能力，这可能会带来风险。&nbsp;</p>
  <p>因此，如何有效思考、拆解问题，并与AI合作，成为非常重要的能力。&nbsp;</p>
  <p><strong>（二）AI促进艺术创造力的释放</strong></p>
  <p>我还观察到，人工智能的一个显著优点，是它在艺术和创造力领域的广泛应用。尽管一些人担心AI会替代艺术创作者，但从另一个角度来看，AI正在像相机的发明一样，帮助更多人实现创作。相机让我们能够捕捉美丽的瞬间，而不再需要学习绘画技巧；同样，人工智能正释放更多的创造力，使每个人都能轻松进行艺术创作。&nbsp;</p>
  <p>艺术家最重要的能力之一是拥有创造性思维，并通过强大的记忆力和技巧将这种创造力表达出来。摄影师在照相机发明之前并不存在，但现在，手机成了每个人都能用来捕捉美丽瞬间的工具，极大地降低了创作门槛。人工智能正在朝着类似的方向发展，它使更多人能够轻松创作和表达。&nbsp;</p>
  <p>如今，即便你没有学过绘画，也能通过AI将你的创意和想法呈现出来。你可能有丰富的情感，但以前可能无法通过画作或歌曲的形式表达出来。现在，通过AI工具，你可以将自己的情感通过歌词、旋律等形式表现出来。这种技术进步，极大地拓宽了艺术创作的边界，让更多人能够将内心的情感转化为艺术作品，而不再受限于传统的创作技巧。&nbsp;</p>
  <p><strong>（三）决策能力：AI时代的核心</strong></p>
  <p>人工智能对各个领域的影响是显而易见的，无论是音乐、美术，还是其他行业，都在发生着类似的变化。以金融行业为例，过去，成功的投资者往往依赖于获取别人无法获得的数据，并通过数据分析做出精准的市场判断。这需要强大的分析能力，如Excel技能、数据分析能力等。但如今，AI技术正在缩小这一差距。无论是谁，都可以访问更多的数据，并通过AI进行深入分析。&nbsp;</p>
  <p>然而，AI时代最关键、最不可或缺的能力仍然是决策能力。尽管AI可以为我们提供大量信息并进行精确分析，但如何基于这些分析结果做出明智的决策，依然是核心能力所在。我们会发现，很多技能，归根结底，都是决策管理能力和领导力的体现。只有在这一基础上，AI的辅助才能真正发挥其最大潜力。&nbsp;</p>
  <p>附：作者介绍&nbsp;</p>
  <p>张璐，Fusion Fund 创始合伙人，硅谷知名投资人、连续成功创业者，毕业于斯坦福大学工程学院。2015年创立Fusion Fund，现管理近5亿美元资本，专注于美国市场新兴技术类初创公司的投资，尤其专注数字化转型和智能医疗领域，已投资100多家企业，并有多家被投企业上市以及收并购退出。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TP_DlY2Lr7eiM8JUufhPpA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：张璐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>