<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052668586721033</id>
            <title>黄仁勋定调机器人：只有三类能大规模量产，路线比努力更重要</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052668586721033</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052668586721033</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 04:03:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <NVIDIA, 机器人, AI智能体, 具身智能>
<br>
<br>
总结: 黄仁勋指出，未来机器人行业将主要集中在汽车、无人机和人形机器人三类产品上，这三类机器人具备大规模量产的潜力。进入AI时代后，机器人的定义变得更加严格，只有具备高智能化和复杂场景识别能力的机器人才能被纳入新定义。具身智能概念的兴起为机器人行业带来了新的可能性，未来市场前景广阔。尽管其他类型的机器人仍有发展空间，但在消费者市场中，黄仁勋的观点主要聚焦于这三类机器人。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作为AI时代的最大受益者，NVIDIA CEO黄仁勋个人财富已经超过了1000亿美元，几乎持平竞争对手Intel的市值。</p>
  <p>日前，黄仁勋前往香港科技大学出席了荣誉博士学位授予仪式，并在后续的谈话环节中表示，人工智能行业的发展有两大趋势，即AI智能体与机器人。</p>
  <p><strong>黄仁勋强调，未来机器人的种类可能不少，但很可能只有汽车、无人机、人形机器人三种机器人能够实现大规模量产。</strong></p>
  <p>早在十几年前，就有企业开发出了机器人服务员、机器人厨师等，小雷也体验过送餐机器人的服务，可为何黄仁勋却表示只有三种机器人能够大规模量产？</p>
  <h2>机器人时代将至，但选对路线才有未来</h2>
  <p>AI时代之前全球许多科技公司、大学实验室、研究机构等，就开发出了不少机器人，黄仁勋之所以判断只有汽车、无人机、人形机器人三类机器人能够实现大规模量产，原因可能在于机器人的新定义。</p>
  <p>过去，机器人的定义是能够半自主或全自主工作的机器。然而这个定义过于宽泛，几乎是个机器，好像都能套用上去。进入AI时代后，只能完成简单工作的机器，将会被排除在机器人新定义之外。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_203afbb30d5047c29e522a21816eefc0@1547419282_oswg605560oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：AI生成）</p>
  <p><strong>全新的AI机器人，首先要拥有足够高的智能化程度，其次要加入面对复杂场景时的智能识别能力，可根据工作场景自动识别和做出决策。</strong></p>
  <p><strong>今年爆火的具身智能概念，更符合新时代的机器人定义。具身智能是指，将AI机器人融入物理实体，使机器人拥有感知、学习、环境交互等动态能力，并可以完成一定的物理操作。</strong></p>
  <p>无论机器人厂商有没有提到具身智能概念，其产品实质上都是在朝这个方向发展。目前已归入机器人定义的产品，如炒菜机器人、送餐机器人等，普遍存在智能化程度不高，感知能力差等问题，或将被排除在全新机器人定义之外。</p>
  <p>汽车、无人机、人形机器人则不同，此类产品面对的使用场景，比炒菜机器人、送菜机器人要多得多。以汽车为例，智驾与汽车机器人殊途同归，都需要面对各种路况，并针对不同驾驶场景作出决策，还要确保车内人员的乘坐舒适感。</p>
  <p>更关键的是，汽车智能化是时代趋势，如今已有一些十几万元的汽车加入了智驾功能，未来会有更多汽车加入相关智能化功能。汽车全球一年大约9000万台的销量，为汽车机器人企业发展提供了足够的市场空间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_7ce5b89091f34605bb41cf1779146411@1547419282_oswg639136oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：AI生成）</p>
  <p>无人机同理，只不过无人机飞翔在空中，场景相对没有那么复杂。市场方面，大众对于无人机的印象可能停留在航拍，但实际上无人机在喷洒农药、电力巡检、物流等方面已广泛应用，未来前景无限。</p>
  <p>至于人形机器人，则更像是一个统称，未来可能会划分出家政机器人、安保机器人等不同品类，是黄仁勋提到的三大方向中，未来前景最大的一个。特斯拉CEO马斯克曾在X平台发文称，非常看好人形机器人，未来人形机器人的销量将达到汽车的十倍。</p>
  <p><strong>这三类机器人具备大规模量产潜质，并不代表其他机器人无法大规模量产，黄仁勋的观点实际上仅针对消费者群体，B端场景依然为其他机器人提供了足够大的发展空间，如矿区采矿机器人、港口搬运机器人等。</strong></p>
  <p>站在消费者的立场上，我们最关心的正是黄仁勋提到的三大机器人品类，而这三类机器人也早已有企业入场，探索发展路线。</p>
  <h2>特斯拉、百度、小鹏争锋，但大疆才是王者？</h2>
  <p>汽车机器人，说白了就是能够通过传感器，智能感知车外和车内状态并自主调整的汽车。现阶段能够重视到的汽车机器人功能主要集中在智能驾驶，实际上人脸识别、座椅记录、全车语音交互等，都是汽车机器人功能的体现。</p>
  <p>当前已有不少新能源汽车加入了连续语音对话、多音区识别、AI作图等功能，能实现城区NOA的高阶智驾功能，则被小鹏MONA M03带到了20万元以内市场。只是主流新能源车企中，只有极越汽车明确标榜为汽车机器人，以至于消费者不清楚智能汽车和汽车机器人的区别，二者虽在定义上有一定的差别，但殊途同归，作用实际上差不多。</p>
  <p>无人机方面，全球涉足的企业不少，但纵观整个行业，大疆几乎是一家独大。大疆无人机经历了人为操控、AI避障、AI运镜等不同时代，现在的大疆无人机支持多种智能运镜，对于使用者的操作水平和拍摄水平的要求进一步降低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_c924afd3321a419598746bcddbebd37c@1547419282_oswg889547oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：AI生成）</p>
  <p>航拍只是无人机应用场景的初步探索，如日前国网苏州供电公司自主研发的无人机多机巢异地起降自主巡检系统投入使用，该设备支持多机巢组网、异地起降、视觉定位，未来将实现7.5万公里电网线路巡检无人化。</p>
  <p>相较于AI技术，研发和生产无人机类型机器人更重要的是工业实力，能够大批量生产和部署，而这恰恰是国内企业的强项。<strong>无人机方面，国内工业和基础人工智能部分已趋于成熟，未来可根据使用场景开发配套的AI功能。</strong></p>
  <p>最后则是前景最大，同时也是研发难度最高的人形机器人。国内外汽车巨头们，对于人形机器人都格外重视，如特斯拉在今年世界人工智能大会期间，展示了去年底发布的第二代人形机器人Optimus。该机器人更轻、移动速度更快，已经在特斯拉工厂部署，负责电池分拣工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_43b609b3e5e44040b081047d01b3f75d@1547419282_oswg823893oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：AI生成）</p>
  <p>另一家新能源汽车巨头小鹏，同样致力于机器人技术研发，并于本月上旬将第四代机器人命名为“Iron”，该机器人也在汽车工厂完成了部署。<strong>短期内人形机器人暂时难以面向消费级市场开售，率先在工厂使用，替换下一部分工人，并验证人形机器人的能力，的确是最优选择。</strong></p>
  <p><strong>综合来看，汽车机器人、无人机、人形机器人三类产品，现状虽有所不同，但都在以极快的速度发展。</strong>其中汽车机器人和无人机一边强化所具备的功能，另一边则在下沉市场，将蛋糕做大。人形机器人因其特殊性，预计还需要数年到时间才能奔向消费级市场。</p>
  <p>属于机器人的时代已然拉开帷幕，要作出抉择的，是无数上下游企业。</p>
  <h2>AI大模型技术给机器人带来了全新可能</h2>
  <p>AI时代的到来，为具身智能概念带来了在消费级市场全面落地的基础，赋予了机器人行业更多可能。基于具身智能概念的新型机器人，通过更强的感知、学些、环境交互能力，能够尽可能像人类一样思考，从而完成更多、更复杂的动态任务。</p>
  <p>毫无疑问，机器人时代最大的受益者还是NVIDIA，毕竟训练机器人需要算力，机器人本身也需要高算力芯片。中国电子学会预测，2030年国内人形机器人市场规模将达到8700亿元，这还只是人形机器人，只是国内市场，<strong>全球整个机器人行业很可能将取代汽车，成为最大产业，留给其他上下游公司的蛋糕绝不会少。</strong></p>
  <p>国内上下游大量企业，正处于抉择时刻。机器人产业飞速发展，它们必须尽快做出选择，以免赶不上时代的浪潮。</p>
  <p>在黄仁勋点出的三大机器人路线中，无人机门槛最低，但行业霸主大疆实力太强，普通企业很难与之竞争。好在大疆主要在中高端市场发展，留下了中低端市场给小厂商存活，我们现在能够买到的许多几十元到一两百元的无人机，就出自这些厂商。</p>
  <p>人形机器人属于新兴产业，消费级市场几乎没有太多踪影，也缺乏头部企业，因而更适合有野心的企业涉足。<strong>不过人形机器人技术相对没有那么成熟，可能需要大量资金投入，中小企业未必能够承担得起研发和生产费用，在入局之前最好寻找到投资者。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_99a10fcaf15941158c8c74feaded50a7@1547419282_oswg2184741oswg1820oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：AI生成）</p>
  <p>汽车机器人无疑是其中最难入场的一个，不是技术难度高，恰恰相反，在供应链体系成熟的中国，不惜成本手搓汽车机器人都有可能。只是汽车行业巨头林立，传统车企比亚迪、长安、吉利、长城、奇瑞，新势力鸿蒙智行、理想、小鹏、蔚来、零跑等，都具备了一定的影响力，已经没有市场空间留给新品牌。</p>
  <p><strong>小雷认为，打算进入机器人行业的企业，若财力雄厚可以尝试人形机器人，若财力不足则可以进入无人机市场，走中低端路线。</strong>属于机器人的时代即将到来，行业充满变数，现在行业的情况，可能因一次技术突破就会发生翻天覆地的变化。</p>
  <p>与新能源汽车行业相同，在新兴产业成长为巨头，必然要踩着无数同行的尸骨。所有入局者奔着目标前进的同时，最好也要考虑清楚后果，失败后破产清算不可怕，可怕的是成为下一个贾跃亭。</p>
  <p>本文来自微信公众号“雷科技”，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052678948323081</id>
            <title>浙江又出一个“吉利系”IPO，估值60亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052678948323081</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052678948323081</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 04:00:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 福瑞泰克, 智能驾驶, IPO, 吉利  
<br>
<br>
总结: 福瑞泰克（浙江）智能科技股份有限公司近日向港交所提交上市申请，成为又一智驾企业冲刺IPO的代表。作为智能驾驶解决方案供应商，福瑞泰克在中国市场中占据重要地位，尤其在L2级及L2+/L2++级智能驾驶解决方案中排名第三。公司创始人张林拥有丰富的汽车行业经验，推动了福瑞泰克的快速发展。尽管业绩增长显著，但公司仍面临盈利挑战，报告期内持续亏损。福瑞泰克的成功与吉利的支持密不可分，吉利不仅是其主要客户，还在其股东结构中占据重要地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又一智驾玩家，要IPO了。</p>
  <p>近日，来自浙江的福瑞泰克（浙江）智能科技股份有限公司（以下简称：福瑞泰克）向港交所主板提交上市申请书，正式启动港股上市进程。</p>
  <p>作为智能驾驶解决方案供应商，福瑞泰克覆盖高级驾驶辅助系统（ADAS）及自动驾驶系统(ADS)技术，致力于通过与OEM客户的开放且深入的合作，为终端用户提供安全、舒适且智能的驾驶体验，并自研了软硬件一体化智能驾驶平台ODIN。</p>
  <p>据灼识咨询，在2023年中国L2级及L2+/L2++级智能驾驶解决方案市场中，福瑞泰克位列自主供应商第三名，市场份额为14.6%。</p>
  <p>值得注意的是，这家中国前三大智驾解决方案自主供应商来自“吉利系”。</p>
  <p>不仅创始人曾任吉利副总裁，穿透股权来看，其IPO前持股12.31%的第一大机构股东宁波骏马，其背后更是有着吉利人才发展集团有限公司和李书福身影，与此同时，吉利还不仅带“资”进场，还位列福瑞泰克前五大客户。</p>
  <p>顺着吉利IPO军团又添一员的一幕看去，会发现智驾公司集体冲刺上市的浪潮正愈演愈烈。</p>
  <p>今年以来，黑芝麻智能、速腾聚创、如祺出行、地平线、文远知行均已完成上市，小马智行美股IPO蓄势待发。纵目科技弃A赴港，Momenta通过了中国证监会的境外上市备案程序，佑驾创新（MINIEYE）获赴港上市备案通知书，希迪智驾也正式递表港交所，他们都纷纷走在IPO的路上。</p>
  <p>而吉利自然不会缺席这一阵智驾企业集体赴港上市的东风。</p>
  <p>在上半年收获路特斯科技、极氪两个造车IPO后，这回它又带着“吉利系”智驾代表福瑞泰克试图叩开港交所的大门。</p>
  <h2><strong>海归博士创业，一年营收9亿</strong></h2>
  <p>福瑞泰克，掌舵者是一名海归博士。</p>
  <p>现年56岁的张林，本科是上海交通大学机械制造和商业管理双学位，之后他留学美国，获得美国韦恩州立大学机械工程硕士学位，以及美国密歇根大学博士学位。</p>
  <p>随后，他曾在戴姆勒-克莱斯勒公司、奇瑞汽车担任要职，在加入福瑞泰克之前，又曾任职吉利控股公司，并于2011年4月至2016年2月期间担任副总裁，主要负责吉利的海外营销和工厂建设工作。</p>
  <p>可以说，张林在汽车技术研发、企业管理、生产制造和营销管理等方面拥有近30年的专业经验，以及对全球市场与中国汽车行业发展历程的洞悉和亲历，奠定了福瑞泰克成为中国智能驾驶解决方案国内替代及广泛应用领先推动者的基础。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_759d909a95dd4ed68b445ed91f709607@5807375_oswg35138oswg852oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：福瑞泰克招股书截图</p>
  <p>自2016年9月成立至今，福瑞泰克向OEM 客户提供全面的软硬一体智能驾驶解决方案，涵盖ADAS及ADS技术，解决方案包括FT Pro、FT Max及FT Ultra，主要应用于智能汽车，并提供覆盖高速公路及城市驾驶、泊车等各种场景的L0级至L3级智能驾驶能力。</p>
  <p>根据灼识咨询的资料，按中国2023年L2级及L2+╱L2++级智能驾驶解决方案装车量计，公司是第三大智能驾驶解决方案自主供应商。按中国2023年L2级智能驾驶解决方案装车量计，公司是第二大智能驾驶解决方案自主供应商。按中国2023年L2+╱L2++级智能驾驶解决方案装车量计，公司是第三大智能驾驶解决方案自主供应商。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_01f3dbca48394638a9da3b15ae5aff98@5807375_oswg50579oswg950oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：福瑞泰克招股书截图</p>
  <p>截至2024年6月30日，其智能驾驶解决方案被46家OEM采用，并拥有累计超过280个定点项目及累计超过200个量产项目，覆盖多样化且不断增长的车型。同资料显示，按 2023年汽车销量计的国内十大OEM均已采购福瑞泰克的解决方案用于其量产车辆。</p>
  <p>有销量则意味着业绩增长，尤其体现在2023年的数据表现上。</p>
  <p>2021年-2023年及2024上半年，福瑞泰克实现收入分别为3.33亿元、3.28亿元、9.08亿元、3.12亿元。2023年，公司收入同比增长177.0%，并在2024年上半年，其收入进一步同比增长33.7%至3.12亿元。</p>
  <p>业绩的高歌猛进，自然离不开资本助力。</p>
  <p>自成立以来，福瑞泰克合计完成9轮融资，投资方包括长兴金控、人保资本、元创资本、光大金控、乌镇旅游投资、淳信宏图、中交基金、北汽产投、TCL 创投、陕汽集团、吉利集团等。</p>
  <p>其中，2024年4月12日至5月30日间，水韵乌镇、宁波雁苍、上海沣穀、长兴兴长更是在IPO前的C2、C3轮“突击”进场，福瑞泰克估值仅花1个多月时间便从C2轮投后58.1亿元升至C3轮投后的60.6亿元。</p>
  <p>IPO前，身为福瑞泰克创始人、董事长、行政总裁兼执行董事张林分别持股杭州励同80%股权、林同敏和60%股权，合计持股福林泰克18.142%。</p>
  <p>按照最后一轮估值测算，张林身家近11亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_aee4764fc887435baf3daf24cfa127ee@5807375_oswg51136oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：福瑞泰克招股书截图</p>
  <h2><strong>“吉利系”上市版图再扩大，IPO“第十子”蓄势待发</strong></h2>
  <p>而福瑞泰克的迅猛发展，无论是资本端还是客户端，都绕不开吉利。</p>
  <p>IPO前持股福瑞泰克12.31%的第一大机构股东为宁波骏马，据招股书显示，后者唯一普通合伙人为杭州励同，而宁波骏马的唯一有限 合伙人(拥有其大多数权益)为三亚挥马。三亚挥马的普通合伙人为海南落笔洞投资有限公司，后者由吉利人才发展集团有限公司全资拥有。</p>
  <p>而吉利人才发展集团有限公司由李书福拥有0.1%及由吉利集团(宁波)有限公司拥有99.9%，同时，李书福亦为拥有三亚挥马90.9%权益的有限合伙人。</p>
  <p>此外，招股书在关联交易中也特别指出，2021年至2024 年上半年，福瑞泰克向吉利控股提供产品和服务金额分别为：1 亿、6453 万、3.93 亿，以及 1.14 亿元。</p>
  <p>该数据正好符合招股书披露的报告期内，单一最大客户的收入分别占总收入的43.5%、22.0%、43.3% 及 36.5%，由此可推测，其位于浙江省内、从事汽车销售的单一最大客户为吉利控股。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_f5e471e3005d4fb9806e8fa89c1d2bf1@5807375_oswg47419oswg790oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：福瑞泰克招股书截图</p>
  <p>此外，福瑞泰克还预计，2025 年至 2027 年，公司向吉利控股提供产品和服务金额还将达到：11.15 亿、13.3 亿，以及 15.48 亿。</p>
  <p>再加上福瑞泰克CEO为前吉利老兵，亦让其生于斯长于斯的“吉利系”色彩愈发浓厚。</p>
  <p>不过值得注意的是，福瑞泰克虽背靠吉利、业绩喜人，但也依然没有跳脱出“盈利难”的现况。</p>
  <p>报告期内，福瑞泰克亏损净额分别为2.96亿元、8.55亿元、7.38亿元和2.78亿元，虽然有收窄趋势但未行至止亏，意味着造血能力还不足以支撑起盈利故事。</p>
  <p>同期福瑞泰克的毛利率分别为11.2%、6.2%、7.3%、6.0%，有所下降，对此，福瑞泰克表示公司在当下加强了研发投入和投资以支持更大规模的运营，并将采取手段在未来提升毛利率水平。</p>
  <p>而本次福瑞泰克香港IPO募资金额，拟用于加强研发公司的智能驾驶解决方案及产品；未来三年用作扩展与提升生产制造能力有关的资本开支；未来三年用于扩大公司的销售及服务网络；及用作营运资金及一般公司用途。</p>
  <p>可见，福瑞泰克奔赴二级市场也有资金供血的需求。</p>
  <p>此外，值得注意的是，截至目前，吉利IPO版图已有吉利汽车、沃尔沃汽车、极星、亿咖通、钱江摩托、汉马科技、力帆科技、路特斯科技、极氪，产业布局覆盖乘用车、商用车、出行等。</p>
  <p>在福瑞泰克之前，吉利还有两个IPO正在路上。</p>
  <p>一个是10月30日更新招股书的曹操出行也更新招股书，在继续朝着港交所主板冲刺，IPO前吉利控股创始人李书福旗下Ugo Investment Limited持股约83.9%；另一个则是稳步推进赴美上市计划的吉利旗下品牌远程汽车。</p>
  <p>再加上目前递表的福瑞泰克，三家扎堆IPO，吉利IPO版图第十子也或将从中诞生。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QhIAmvYrzDPgVmFhzEfM5w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”</a>，作者：孙媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052651180265863</id>
            <title>LP的募资疲劳症候群</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052651180265863</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052651180265863</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 03:28:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: LP, GP, 募资寒冬, 信任危机  
<br><br>  
总结: 文章探讨了在募资寒冬中，有限合伙人（LP）对普通合伙人（GP）的关注逐渐从数据转向人本身。LP面临募资疲劳，难以从众多GP中筛选出值得投资的项目，导致信任危机加剧。尽管政策型LP的崛起为GP提供了资金来源，但也增加了LP的分配压力。市场环境的变化使得LP更倾向于选择透明度高、管理能力强的GP，而非仅靠故事吸引投资。GP需要在长期价值和短期生存之间做出选择，以应对LP的疲劳和信任考验。最终，能够在寒冬中坚持长期主义的GP将更有可能获得LP的青睐。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>LP正在逐渐回归对GP“人”的关注，而不仅仅是关注GP的“数据”。</p>
  </blockquote>
  <p>“你是头部吗？”这可能是当下LP见到GP时最常问的问题。募资寒冬里，GP争相自称“头部”，而LP却只能疲惫地翻着PPT，想从一堆“不可复制的战略布局”中找出真正的机会。然而，这场“信任与资金”的双向奔赴，似乎正陷入一个恶性循环：LP的募资疲劳与GP的生存困境相互交织，形成了资本市场的“新阵痛”。</p>
  <h2><strong>LP累了</strong></h2>
  <p>“每个月接待不下20个GP，PPT的模板都快背下来了。”某地方政府引导基金负责人吐槽。在募资寒冬中，每一位LP都成了GP的“香饽饽”。LP为了筛选出合适的GP，不得不加班到深夜，但最终只能随机抽签决定见谁。</p>
  <p>数据也印证了这种现象：2023年，人民币股权投资市场新备案基金数量同比减少15.5%，但存续基金募集压力不降反升，导致GP对有限的LP资源展开激烈争夺。</p>
  <p>GP的努力并没有换来预期的效果。LP面对过多的募资请求，反而陷入了选择困境：每个GP的投资逻辑似乎都很有道理，PPT的格式也差不多，如何筛选出值得投资的项目？于是，<strong>“见得越多，越迷茫”</strong>成了许多LP的真实写照。面对有限的资金池，LP在“被拜访”的频率激增的同时，也逐渐表现出募资疲劳的迹象。<strong>“不是不想投，而是不知道谁还能投。”</strong>一位资深LP在采访中这样说道。随着退出难度增大、回报下降，LP对GP的信任正逐步减弱。特别是一些高估值项目未能兑现退出承诺，进一步加剧了这种信任危机。</p>
  <p>回顾高估值时代，许多GP以天价估值吸引LP的出资，却未能兑现相应的回报。即使是部分成功退出的项目，其回报率也未达到LP的预期。随着市场寒冬的到来，LP的风险偏好逐渐降低，他们更倾向于观望而非贸然投入。</p>
  <p>现实中的案例比比皆是。一些GP在募资时“画大饼”，宣称退出路径清晰、预期收益可观，但数年后却以项目折损或长周期无退出收场。LP们对此不满之余，也更倾向于选择保守策略，转向更短周期或风险较低的投资品种。</p>
  <p>政策型LP的崛起为GP带来了新的资金来源，但同时也给LP增加了更多分配压力。<strong>2023年，政策型LP的出资占比已经超过50%</strong>，但这些资金往往附带严格的返投要求和政策性约束，导致GP的操作空间受到极大限制。</p>
  <p>大多数地方政府引导基金要求GP将募集资金的70%以上投入本地项目，这对GP来说无疑是“双刃剑”：一方面提供了充足的资金支持，另一方面也限制了他们投资的灵活性。此外，政策型LP的出资周期更长，这进一步拉低了GP整体基金的募资效率。</p>
  <p>与此同时，来自传统金融机构LP的资金支持正在下降。受资管新规等政策影响，银行及其资管子公司逐渐减少对股权投资的出资，2023年这类LP的活跃度仅占出资总量的9%，为历年最低。这种分配压力，最终让LP在面对GP募资时更加谨慎，甚至会直接以“我们额度已满”拒绝合作。</p>
  <h2><strong>钱还在，但出不来</strong></h2>
  <p>“钱还在，但拿不出来。”一位以母基金为主的LP负责人如此形容当前的困境。自2022年美联储开启加息周期以来，全球资本市场的流动性持续收缩。加息推高了无风险收益率，传统股权投资的吸引力被债券和防御性资产稀释，LP在资金配置上更倾向于避险资产，而非长周期、高风险的股权基金。</p>
  <p>在中国市场，这种外部压力表现得尤为明显。数据显示，2023年人民币基金出资规模下降了8.75%。LP们的谨慎不仅源于对全球经济不确定性的担忧，还包括自身资产的流动性紧张。例如，母基金的LP往往依赖于其下游资金的募集，而下游投资人的出资意愿同样因市场环境波动而下降，形成了“募资疲劳的连锁反应”。“每个GP都说自己是头部，结果我一天见了十几个‘头部GP’。”某LP在路演后的感慨，透出了行业竞争的无奈。近年来，市场上的GP数量逐渐增加，但真正有实力的优质GP却始终有限。数据显示，在募资寒冬的背景下，头部GP依然可以顺利募集到资金，而中小型GP却面临前所未有的困境。</p>
  <p>GP之间的竞争愈发激烈，但<strong>LP对GP的期待却越来越高</strong>。他们不仅希望GP能交出清晰的投资逻辑，还期待其管理能力能经得起审视。然而，现实中许多GP提供的数据经不起推敲。一些GP仍试图通过“PPT故事”来吸引LP，却忽视了后续执行力的考验。这种信息的不对称，让LP在选择GP时更加焦虑和疲惫。</p>
  <p>一位GP在募资时大肆宣传其项目池中的“潜力独角兽”，并列出预计年化收益30%的目标。然而，LP深入了解后发现，这些项目尚处于早期阶段，退出计划完全无法预测。这种“包装化募资”不仅让LP产生质疑，更加重了他们对GP的信任危机。“现在不是收益率不够高，而是根本等不到收益。”一位险资LP直言。股权投资的本质是长周期的资产配置，但在寒冬期，这种期限错配的矛盾被进一步放大。数据显示，50%的LP希望基金的Net IRR达到20%~30%，而另有25%的LP要求至少达到15%以上。然而，当前市场环境下，GP能实现这一目标的比例越来越低。</p>
  <p>投资期限的错配同样让LP的资金流动性管理变得更复杂。传统金融机构LP更倾向于短周期、高流动性的投资品种，而政策型LP的退出周期却往往超过10年。这种“短期诉求”与“长期限制”的矛盾，让GP在募资时不得不面临两难抉择：<strong>是迎合短期收益的要求，还是坚持长期价值的布局？</strong></p>
  <p>此外，退出难题也是这一矛盾的核心。一些GP为了让LP“看到回报”，选择通过二级市场低价出售优质资产，结果不仅牺牲了长期收益，还进一步降低了市场的整体估值水平。</p>
  <h2><strong>LP的疲劳管理</strong></h2>
  <p>寒冬中的募资不仅是LP的疲惫，更是GP的生存危机。募资难导致GP的资金不足，运营管理受阻，项目推进效率下降。而这种表现反过来又削弱了LP对GP的信心，既然LP疲劳症候群已经客观形成，不妨从另外一个角度来看，这也是市场的自我净化，也是GP与LP重新建立信任的契机。</p>
  <p>募资寒冬中，GP已经不再仅靠讲好故事就能吸引LP。相反，LP越来越重视GP的实际管理能力，尤其是如何兑现退出承诺和保障基金的长期回报。对于GP来说，寒冬中的信任考验比任何时候都更加严苛。</p>
  <p>一位资深LP坦言：“在这种市场环境下，我们更倾向于选择有透明数据、明确计划的GP，而不是那些只会描绘远大蓝图的募资者。”</p>
  <p>现实中，一些GP由于缺乏透明的投资策略和高效的沟通，导致LP对其产生不信任。例如，某GP在路演中展示了其“成功退出率高达80%”的成绩单，但在被问及退出项目的细节时，却支支吾吾，最终被LP直接打上“不可靠”的标签。这种现象让GP意识到，仅靠包装和宣传，已无法通过募资难关。在双重压力下，GP需要在长期价值和短期生存之间做出艰难选择。面对LP疲劳，GP需要在以下几方面进行调整：</p>
  <ul>
   <li>精细化募资策略</li>
  </ul>
  <p>与其盲目撒网，不如专注于核心LP，深挖彼此间的信任关系。以某头部GP为例，其通过与长期合作LP签订定制化协议，在募资寒冬中依然确保了充足的资金支持。</p>
  <ul>
   <li>提升透明度与沟通效率</li>
  </ul>
  <p>LP对GP的核心要求是“看得见的未来”。通过提供清晰的数据支持和透明的投资计划，GP可以在信任层面占据优势。例如，某GP通过月度业绩分享会和开放数据系统，大幅提升了LP对其项目的认同感。</p>
  <ul>
   <li>坚持长期价值导向</li>
  </ul>
  <p>在短期压力下，GP更需要坚守投资逻辑和战略方向，避免被市场波动干扰决策。那些在寒冬中仍能坚持长期主义的GP，往往更能赢得LP的青睐。</p>
  <p>LP正在逐渐回归对GP“人”的关注，而不仅仅是关注GP的“数据”。那些拥有稳定团队和清晰投资逻辑的GP，更能吸引LP的目光。LP相信，真正经得住寒冬考验的GP，必定是长期主义的践行者。正如一位资深LP所言：“市场需要的不是更多的GP，而是能走得更远的GP。谁能在最艰难的时候证明自己，谁就能在春天到来时收获最美的果实。”</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FOkXRWCuAc_lHQb2txooYg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FOFWEEKLY”</a>，作者：FOFWEEKLY，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052638581756290</id>
            <title>紧急，无锡半导体独角兽启动IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052638581756290</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052638581756290</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 03:11:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <半导体, 出口限制, 国产替代, 吉姆西>
<br>
<br>
总结: 美国政府计划对多达200家中国芯片公司实施出口限制，进一步加大对中国半导体产业的制裁力度。国内半导体产业面临迫切的国产替代需求，资本市场对国产半导体企业的支持力度加大，吉姆西半导体科技成为新晋独角兽企业。尽管国产替代取得一定成效，但在高端设备和核心零部件领域仍存在较大差距。政府出台了一系列扶持政策，推动半导体产业链的发展，预计未来将有更多企业在政策和市场支持下实现突破。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>国产半导体领域又有新的动向。</p>
  <p>据路透，美国商会在上周四的一封电子邮件中告诉其会员，拜登政府最快将于本周公布新的对华出口限制措施。新规定可能将多达200家中国芯片公司列入贸易限制名单，禁止大多数美国供应商向其发货；美商务部计划在本周四感恩节假期前公布。</p>
  <p>包括：</p>
  <p>1）将200家中国芯片企业列入贸易限制清单；</p>
  <p>2）将在下月对HBM及相关技术输华实施限制；</p>
  <p>3）可能包括对输华半导体设备的限制。</p>
  <p>2018年以来，美国对中国半导体领域的制裁接二连三，旨在加大对华半导体出口管制，限制欧美核心技术和设备的对华出口。国内半导体产业国产替代刻不容缓，资本市场也加大了对国产半导体企业的支持，今年明显感觉半导体企业上市和并购的进程有所加快。</p>
  <p>就在11月18日，证监会官网显示，<strong>吉姆西半导体科技（无锡）股份有限公司（简称：吉姆西）在江苏证监局上市辅导备案</strong>，辅导机构为中信证券。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_c39fe44f849d4950a5398c270fed3634@1743780481_oswg231072oswg831oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">吉姆西基本信息，来源：备案网站信息</p>
  <p>吉姆西是一家国内领先的半导体设备平台型公司，公司主要从事各类半导体工艺设备、工艺辅助设备、CMP耗材等的研发、制造、销售及服务。</p>
  <p>在“2024中国（重庆）独角兽企业大会”上，长城战略咨询发布了中国独角兽企业名单，<strong>吉姆西新晋上榜2023年GEI中国独角兽企业，估值达到10亿美元。</strong></p>
  <p>除吉姆西之外，近期还有摩尔线程、燧原科技、壁仞科技等GPU领域的重磅公司陆续启动了上市辅导备案进程。</p>
  <h2><strong>无锡冲出一家国产半导体独角兽</strong></h2>
  <p>吉姆西半导体科技（无锡）股份有限公司成立于2014年，2023年12月改制为股份公司。</p>
  <p>公司总部坐落在太湖之滨无锡，制造工厂分布在无锡、上海、盐城、张家港等地，在北京、武汉等地设有办事处，目前员工人数1500多名，厂房面积16.5万平方米。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_8d28ff9697ef4426aac4069efc19d897@1743780481_oswg160581oswg830oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">吉姆西发展历程，来源：公司官网</p>
  <p>据公司官网信息，<strong>吉姆西主要从事半导体专用设备研发、生产销售以及升级改造业务</strong>，此外也提供半导体耗材，如CMP研磨垫、清洗刷和钻石研磨盘等。</p>
  <p>吉姆西自主品牌设备类产品主要是前道主工艺设备，如化学机械抛光设备（CMP）、湿法制程设备、晶圆传片机等；以及各种厂务和机台辅助设备，如供液系统（研磨液供液系统、化学品供液系统、液态供液系统等）、温控设备和尾气处理设备等。</p>
  <p>除以上自主品牌设备，公司还可提供经升级改造的各类前道工艺设备，种类覆盖半导体前道制程所有工艺模块。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_9026452c6f0a441e9aa9249b4367c2f6@1743780481_oswg157654oswg830oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">吉姆西主要产品，来源：公司官网</p>
  <p>近年来，吉姆西持续加大研发投入，本土化工程师团队，不断创新，逐步实现了半导体设备和原材料的国产化，从而降低客户的固定资产投资及运营成本。</p>
  <p>截至目前，吉姆西已为国内超过100家的晶圆厂提供了上百种型号和规格的定制化设备及工艺解决方案，<strong>主要设备已实现6吋、8吋和12吋全晶圆尺寸覆盖</strong>。公司设有2个省级技术中心。2023年，公司入选国家级专精特新“小巨人”企业、江苏省独角兽企业。</p>
  <p>吉姆西官网显示，公司主要客户包括中芯国际、华虹宏力、华力微电子、华润上华、杭州士兰、杭州立昂、德州仪器、应用材料、中电海康等。</p>
  <p>据天眼查信息，公司自成立以来共经历了5轮融资，参与融资的机构众多，投资方包括赛微电子、同创伟业、英诺天使基因、中信证券投资等。</p>
  <p>吉姆西董事长庞金明直接持有该公司23.33%的股份，第二大股东惠科晴直接持有公司19.69%股份。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_499183d4ab68451c85217a10ae843b55@1743780481_oswg56220oswg831oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">吉姆西融资历程，来源：天眼查</p>
  <h2><strong>半导体国产替代刻不容缓</strong></h2>
  <p>自2018年至今，美国对我国高科技领域的技术封锁愈演愈烈，持续加大对华为、中芯国际等核心半导体、科技行业领军企业的制裁力度，不断对我国重要高新技术产业链，如光刻机、存储、AI芯片等领域产业链进行围堵。</p>
  <p>半导体产业是信息产业核心，是国家基础性、战略性产业，我国拥有庞大的消费市场和应用场景，但是我国半导体产业的总体发展水平与美欧日韩等世界先进国家和地区相比仍有较大差距，且在关键领域和环节存在突出的“卡脖子”问题。</p>
  <p>国内市场作为全球最大半导体设备销售地区，半导体产业链关键环节国产替代已经刻不容缓。</p>
  <p>据财通证券研报，<strong>2024年上半年，中国大陆半导体设备销售额达到 247亿美元，同比增长84.34%，</strong>远超全球同期平均 1.04%的同比增速，销售额占比全球接近一半。</p>
  <p>虽然近几年的国产替代取得一定成效，但是在产业链上游的核心零部件、光刻机等高端设备领域，依然有较大差距。</p>
  <p>2023年，在半导体设备领域，光刻机、检测设备、涂胶显影设备、离子注入设备等的国产替代率不足10%；在半导体材料领域，硅材料、光刻胶、电子气体等的国产替代率不足10%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_5696ef5b669d45c69c26e25aeaee0c1c@1743780481_oswg97768oswg738oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">半导体细分领域国产替代率，数据来源：财通证券研究所</p>
  <h2><strong>并购和IPO的大门为半导体敞开</strong></h2>
  <p>为实现我国半导体产业的“自主可控”，我国政府出台了一系列产业扶持政策，以推动半导体产业链的发展。</p>
  <p>这些产业政策的支持对半导体产业过往的发展起到了重要作用，从目前国家政策变化趋势看，半导体产业将继续得到国家和地方政府的重视，并将在政策、资金、市场等方面给予进一步的支持。</p>
  <p>从今年上市公司所属行业来看，截至2024年11月25日，<strong>半导体产业上市公司数量为8家，融资总额为68.4亿元，在全行业当中排名第一。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_844b57df026e43229c8bc4298042dd75@1743780481_oswg177639oswg830oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从今年公告并购事项的公司来看，半导体也是大热门。据格隆汇统计，<strong>截至11月25日，今年A股半导体产业链已有近40家企业披露重大重组事件或进展。</strong></p>
  <p>不仅仅是二级市场，一级市场也体现了对半导体产业的支持。在资金的助推下，半导体企业有不少都晋级为独角兽企业。</p>
  <p>根据GEI发布的《中国独角兽企业研究报告2024》显示，2023年中国独角兽企业共有375家，分布于39个赛道，大模型、可控核聚变、GPU芯片、半导体材料、氢能、新型储能、合成生物等领域加快涌现独角兽企业。集成电路、清洁能源、商业航天等前沿科技领域独角兽企业数量占比近七成（249家）。</p>
  <p>半导体的国产化之路虽然充满挑战，但它是我国实现科技自立自强、保障国家科技安全的必由之路。</p>
  <p>可以预见，国内半导体产业在政策支持、资本加持、应用市场需求增长、企业不断加大研发等多重因素助推下，将会在更多细分领域取得进展，国内突破当前“卡脖子”的技术终将实现！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_164872c263924ad5b35f5ee601048462@1743780481_oswg939813oswg830oswg1085_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Iv9Obx1gP0lxNpqPPwQYsQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇新股”</a>，作者：发哥说新股，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052630506934401</id>
            <title>英伟达不再是焦点了？AI交易已经变了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052630506934401</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052630506934401</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 03:03:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI技术, Agentic AI, 投资者关注, 软件公司  
<br>
<br>
总结: 美银认为AI技术的变革正在加速，市场焦点已转向软件股和Agentic AI。AI能力的快速发展使得其应用范围不断扩大，包括软件工程、客户服务和工业机器人等。预计到2025年，AI的货币化将开始显现，2026年将加速企业的采用。AI技术的进步可能影响广泛职业，竞争将愈加激烈。美银对Microsoft、Salesforce等大公司表示青睐，同时也看好中小市值公司的潜力。AI受益者将经历三个发展阶段，从半导体公司扩展到软件公司，再到整合AI产品和服务的公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当下市场存在AI创新速度放缓的质疑声，但美银认为AI技术变革实际正在加速，而且市场焦点已经进入交易第二阶段——软件股与AI代理Agentic AI.</p>
  <p>美国银行在11月21日的报告中指出：</p>
  <blockquote>
   <p>AI技术快速发展，几乎每天都有新的突破。AI能力范围广泛，包括完成软件工程任务、提供客户服务、预订旅行，甚至可以用于精密手术或车辆组装等。Agentic AI浪潮将催化加速开发和部署AI驱动的应用程序，以及工业和商业机器人。</p>
   <figure class="image">
    <img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_a8f1b7c14fbd4cd19ed95cc850913108@1743780481_oswg22468oswg390oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" />
   </figure>
  </blockquote>
  <p>美银进一步指出，随着AI应用的普及，市场焦点也转移到AI受益者的第二阶段：</p>
  <blockquote>
   <p>不要低估AI在这个阶段的短期颠覆潜力，整个AI投资领域，特别是软件股，市场不太可能完全定价。随着软件“AI时刻”到来，AI货币化预计将在2025年开始，并在2026年随着企业采用加速而变得具有意义。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>从知识工作者到体力劳动者，AI应用持续拓展</strong></h2>
  <p>具体来看，美银指出，AI应用持续蓬勃发展：</p>
  <blockquote>
   <p>新的、颠覆性的AI能力似乎正在以每周，甚至每天的速度出现，AI能力的发展速度如此之快，以至于AI代理可能完成端到端的软件工程任务。我们预计最新的Agentic AI浪潮将催化加速开发和部署AI驱动的应用程序，以及工业和商业机器人，这可能会比投资者预期的更早地改变全球经济。</p>
  </blockquote>
  <p>美银表示，AI代理型技术的进步不仅改善了现有工具，还催生了新的应用。</p>
  <blockquote>
   <p>AI软件目前展示的只是未来可能性的冰山一角。OpenAI和Anthropic的模型最近展示了具有博士水平能力，Mistral的新模型在视觉能力任务上表现出色。微软和谷歌也推出了增强AI代理功能的新产品，谷歌Gemini AI推出记忆功能以实现个性化，Perplexity与Stripe合作推出了Buy With Pro购物平台，甚至用于评估模型性能的基准也在提高。</p>
  </blockquote>
  <p>美银强调，机器人拓宽了AI应用范围：</p>
  <blockquote>
   <p>新兴的机器人能力可能会在仓储、餐饮、建筑等多个领域产生颠覆性影响，尽管全球工业机器人安装的增长尚未加速，但预计到2026年，通用机器人将以较低的成本进入市场。其中，中国在2023年占据了51%的新安装份额，以及41%的运营机器人份额。</p>
  </blockquote>
  <p>对于劳动力市场影响方面，美银表示：</p>
  <blockquote>
   <p>AI技术的进步可能会影响广泛的职业，从知识工作者到体力劳动者。尽管短期内不太可能出现大规模的AI驱动的劳动力替代，但随着AI代理和机器人的普及，竞争将变得越来越激烈。到2030年，代理AI可能填补1000万全球卫生工作者的短缺。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>投资者关注点转移到AI第二阶段</strong></h2>
  <p>美银进一步指出，随着AI应用的普及，市场焦点也转移到AI受益的第二阶段：</p>
  <blockquote>
   <p>不仅仅是半导体公司和大型云服务提供商，标普指数公司在财报和会议上越来越多地提及AI。随着企业AI采用在2025年增加并在2026年加速，未来一年关注点将转移到AI受益者的第二阶段，特别是软件公司。因在Agentic AI上的布局，美银对Microsoft、Salesforce、Adobe等大公司表示青睐，而NICE、Informatica、Zeta等中小市值公司也被视为有潜力的目标公司。</p>
  </blockquote>
  <p>美银列举了AI受益的三大发展阶段：</p>
  <blockquote>
   <p>第一阶段：预计AI受益者将从英伟达扩展到更广泛的半导体领域和云服务提供商（CSPs），这包括大型云服务提供商，以及通信领域内的数据中心房地产投资信托（REITs）。</p>
   <p>第二阶段：受益者可能会扩展到生产AI驱动应用程序的软件公司，以及生产数据中心基础设施的科技硬件和资本货物公司，如服务器、网络设备以及电气和空调设备。</p>
   <p>第三阶段：受益者可能会扩展到整合AI产品和服务的公司，如餐饮等消费者服务公司、零售商、银行和金融服务公司等消费者非必需品公司，媒体和娱乐公司，以及生物制药和医疗设备公司。</p>
   <figure class="image">
    <img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_1f35814ea54e43308497f0eb19f9447a@1743780481_oswg69427oswg539oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" />
   </figure>
  </blockquote>
  <p>本文不构成个人投资建议，不代表平台观点，市场有风险，投资需谨慎，请独立判断和决策。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Gv6bZ4_TBj5x_GDBCt3Wmg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”</a>，作者：赵颖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052628354776839</id>
            <title>瑞士生物科技公司Noema Pharma研发中枢神经系统疾病治疗药物，治疗结节性硬化症相关癫痫 | 瑞士创新100强</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052628354776839</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052628354776839</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 03:00:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 瑞士生物科技, Noema Pharma, 结节性硬化症, Basimglurant  
<br><br>  
总结: 瑞士生物科技公司Noema Pharma成立于2019年，专注于研发治疗中枢神经系统衰弱症的新型药物，尤其是针对结节性硬化症相关癫痫的Basimglurant（NOE-101）。该药物通过负变构调节机制抑制代谢型谷氨酸受体5（mGluR5）活性，旨在根本上治疗癫痫症状。结节性硬化症是一种常染色体显性遗传病，影响患者的神经元网络，导致癫痫和智力减退等症状。现有的抗癫痫治疗效果有限，约60%的患者对现有方案无反应。Basimglurant目前正在进行2B期临床试验，预计2025年发布结果。此外，Noema Pharma还在开发其他针对不同疾病的药物。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_0524fd84c8f84164bd607af9ba235585@5898759_oswg60090oswg800oswg533_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源BASELAREA</p>
  <p>瑞士生物科技公司Noema Pharma创立于2019年，其致力于研发治疗中枢神经系统衰弱症的新型药物。其先导化合物Basimglurant（NOE-101）能够通过负变构调节机制抑制代谢型谷氨酸受体5（mGluR5）活性，从根本上治疗结节性硬化症相关的癫痫。该药物目前正处于2B期临床试验。</p>
  <p>Noema Pharma的首席执行官为Ilise Lombardo，她拥有耶鲁大学医学博士学位，曾创立Arvelle Therapeutics，在中枢神经系统领域拥有超过 25 年的经验。公司首席医疗官为Rob Lasser，他拥有波士顿大学医学博士学位，曾在Sage Therapeutics 公司担任高管，负责开发治疗抑郁障碍的zuranolone (ZURZUVAE®)，同样中枢神经系统领域拥有丰富经验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_9de03329e6d3464e87aa7106db61ec4f@5898759_oswg539982oswg1069oswg561_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源Noema Pharma</p>
  <p>由结节性硬化症造成的癫痫和智能减退等中枢神经系统衰弱症普遍未得到有效治疗。结节性硬化症是一种多系统受累的常染色体显性遗传病，主要机制为患者特定基因突变失活，导致特定的有信号传导作用的激酶过度活化，使神经元网络失衡，引起细胞异常增生，使患者皮肤、脑、眼睛、口腔等多部位器官发生良性错构瘤，出现癫痫、智力障碍、皮肤白斑和面部血管纤维瘤等症状。结节性硬化症造成的癫痫相关病症会严重影响患者大脑发育，严重时会危及生命。</p>
  <p>目前，每6000-10000名新生儿中就有1名患有该病，病症自儿童期开始发病，男女间发病率无明显差异。该病具有遗传性，若父母之一诊断为该病，其子女患病概率为50%。然而，现阶段的抗癫痫治疗疗效有限，且副作用很大。美国和欧盟约有 8万人被诊断出患有结节性硬化症，其中约 60% 的患者对现有治疗方案没有反应，不得不时常遭受严重或危及生命的癫痫发作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_69cc67757d1c4417b15f1faa6c423220@5898759_oswg79788oswg1192oswg750_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源Noema Pharma</p>
  <p>Noema Pharma开发了旨在治疗以神经元网络不平衡为特征的中枢神经系统衰弱症（如结节硬化症等）药物，其先导化合物Basimglurant （NOE-101）是一种具有高选择性、强效力和细胞渗透性的代谢型谷氨酸受体5 （mGlu5） 受体负变构调节剂，能够阻断过度表达的核膜 mGlu5 受体，治疗结节性硬化症中的癫痫症状。</p>
  <p>代谢型谷氨酸受体5（mGluR5）是谷氨酸的G蛋白偶联受体，属于GPCR亚家族（family C），其作用在于通过激活G蛋白调节的信号转导机制来调节神经元兴奋和突触传递。mGluR5在负责记忆和学习的大脑区域（如大脑皮质、海马体、纹状体和基底神经节伏隔核等）的神经元和非神经元细胞中广泛表达，在调节突触传递和可塑性的快速变化中起着关键作用。当mGluR5的表达异常，如过度表达，会严重影响突触可塑性和神经网络活动，导致癫痫表型恶化等。</p>
  <p>变构调节剂可以增强或抑制受体信号传导，正变构调节剂可以促进神经递质的作用，负变构调节剂则阻断神经递质的功能。Basimglurant（NOE-101）即是一种能够阻断过度表达的核膜 mGlu5 受体的负变构调节剂，在疼痛管理方面具有巨大潜力。Basimglurant （NOE-101）通过作用于mGluR5 来影响谷氨酸的活性，该过程主要通过减少过度活跃的谷氨酸能信号传导以及促进大脑中的蛋白质合成正常化的双重作用机制实现。该机制已被证明可以有效控制结节硬化症动物模型中的癫痫发作。</p>
  <p>目前，Basimglurant（NOE-101）正在进行2B期临床试验，已完成患者招募工作。本次试验为一项双盲、安慰剂对照研究，旨在评估NOE-101在控制结节性硬化症患者癫痫发作方面的有效性，预计将在2025年第一季度发布试验结果。</p>
  <p>除了结节性硬化症相关癫痫，NOE-101还可用于三叉神经疼痛控制，其作用机制为减少涉及三叉神经痛的过度信号的痛觉回路，从而降低对疼痛阈值的感知。此外，Noema Pharma还开发了Gemlapodect（NOE-105）与NOE-115管线产品。Gemlapodect（NOE-105）是一种有效的选择性PDE10A抑制剂，用于治疗抽动秽语综合征与童年期发病的语言流畅性障碍（COFD，即口吃），目前研究已进入临床2B期。NOE-115是一种广谱单胺调节剂，用于治疗非典型抑郁症和暴食症，目前研究已进入临床2期。</p>
  <p>2020年12月，Noema Pharma完成了5400万瑞士法郎的A轮融资。2023年3月，Noema Pharma完成了1.03亿瑞士法郎的B轮融资，该轮融资由Forbion和JeitoCapital领投，资金将用于进一步推动Noema Pharma的临床阶段产品开发。目前公司的Basimglurant与Gemlapodect管线已获得罗氏许可，未来Noema Pharma将加快研发进程，推动在研产品尽快上市。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_b01ce1796d9b4510aa23c0dd0eb6784a@5898759_oswg435392oswg1078oswg1421_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>Noema Pharma是2024年《瑞士创新100强》（TOP100 Swiss Startups）上榜企业。《瑞士创新100强》汇聚了最佳“瑞士制造”的初创及成长期科技创新企业，是瑞士科技创新领域最具国际影响力的标杆榜单。自2011年以来，该榜单每年在瑞士全国范围内评选出100家最具开创性和市场前景的瑞士创新企业和25家最具独角兽潜力的瑞士成长期企业，覆盖生命科学、工程机械、机器人、信息通信、低碳科技、食品科技等领域。《瑞士创新100强》及系列品牌活动是瑞士创新生态圈的标志性活动，代表着瑞士创新最高地和国际投融资最前沿。</p>
   <p>2024年《瑞士创新100强》中文版由以明科技（Insight Tech）荣誉发布。以明科技是《瑞士创新100强》的中国授权合作方，负责《瑞士创新100强》在中国的运营推广并协助榜单项目对华商业合作。作为中欧（瑞士）科技创新投资与产业化运营商，以明科技为瑞士创新和中国产业的双向合作提供投融资和商业拓展服务并开展股权投资业务。</p>
   <p>获取2024年《瑞士创新100强》完整榜单及行业榜单，请访问以明科技公号或官网。</p>
  </blockquote>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052609388941442</id>
            <title>网易云音乐和QQ音乐再“掐架”，到底谁“剽窃”了谁？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052609388941442</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052609388941442</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 02:51:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 在线音乐, 网易云音乐, QQ音乐, 版权争议  
<br><br>  
总结: 网易云音乐公开要求QQ音乐停止剽窃式“创新”，引发两大在线音乐平台的再次争斗。两者因版权、用户和新功能等问题的纷争已持续多年，反映出在线音乐市场竞争的激烈。网易云音乐指责QQ音乐模仿其DIY播放器功能，并回顾了多起抄袭事件。尽管腾讯音乐的付费用户数持续增长，但整体活跃用户数却有所下降，显示出在线音乐平台在用户拓展上的困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>网易云音乐公开喊话QQ音乐要求后者停止剽窃式“创新”。</p>
  </blockquote>
  <p>因为页面功能问题，网易云音乐和QQ音乐再次爆发“斗争”，前者公开喊话要求后者停止剽窃式“创新”。</p>
  <p>因版权、用户、新功能等问题，国内两大在线音乐平台的纷争已有多年。频频交锋的背后，反映出当下在线音乐平台竞争愈发激烈。国内在线音乐付费用户转化率已经接近30%，继续提升的空间十分有限。付费用户拓展难，是各大音乐平台共同面临的难题。</p>
  <h2><strong>谁抄袭了谁？</strong></h2>
  <p>25日下午公开喊话QQ音乐后，网易云音乐傍晚再发声，称正在加大力度持续扩充版权库，力求为用户提供更全面的音乐体验；近期我们已下线大量广告位。除开屏位置外，网易云音乐 VIP 用户享受无广告体验，未来还会不断优化用户体验；近期即将带来更简洁的全新版本。</p>
  <p>今日（25日），网易云音乐突发长文，公开喊话QQ音乐，要求后者停止剽窃式“创新”。</p>
  <p>网易云音乐声明称，网易云音乐音乐播放器DIY功能于10月25日上线，用户可上传图片个性化定义播放器界面。11月19日，网易云音乐推出以此功能为主题的首届“黑胶风格创意大赛”，吸引大量用户参与。然而，仅四天后，QQ音乐便推出了高度相似的“播放器自定义功能”，再次抄袭网易云音乐。</p>
  <p>网易云音乐还在声明中详细回顾了QQ音乐近年来被指“模仿”、抄袭网易云音乐的黑胶播放页面、一起听、故宫主题播放器等事件，并要求QQ音乐立即停止一直以来的剽窃式“创新”、借鉴式“创意”、跟随式“更新”行为。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_6ee013aad6c3438ea4d74f44a94d85e1@1743780481_oswg490916oswg720oswg825_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>针对此事件，截至发稿，QQ音乐方面暂无回应。</p>
  <p>面对网易云音乐的喊话，同属于腾讯体系的酷狗音乐，今日下午则迅速作出回应。</p>
  <p>酷狗音乐在其官方微博上表示，自定义播放器背景的DIY功能，并不是网易云音乐首创，而是酷狗音乐早在几年前就已经推出的功能。酷狗音乐还提到，他们曾经举办过DIY播放器大赛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_bc34de27f691485fbc3be3d9fc67acde@1743780481_oswg174124oswg1080oswg2008_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>争斗从未停歇</strong></h2>
  <p>事实上，因版权、用户、新功能等问题，国内两大在线音乐平台的纷争已有多年。</p>
  <p>2014年至2015年期间，腾讯音乐将YG娱乐、杰威尔、华谊、英皇、乐华、华研国际等诸多音乐公司作品版权收入囊中，彼时，同属于腾讯系的微信，也禁止了网易云音乐、虾米音乐及天天动听等同类在线音乐产品的分享接口，在线音乐领域的版权大战正式打响。</p>
  <p>就此事件，网易还曾发出了一条名为《再见，朋友圈；你好，好音乐》的长博，暗讽腾讯没有开放的互联网精神。而QQ音乐则高举“打击盗版，维护正版”的大旗予以回应，双方僵持不下。</p>
  <p>一直到2018年，在国家版权局的推动下，腾讯音乐与网易云音乐进行了版权互授。此后两家争斗虽不似从前激烈，但明里暗里的交锋仍有不少。</p>
  <h2><strong>在线音乐平台增长的困顿</strong></h2>
  <p>两大音乐平台交锋的背后，也反映出当下在线音乐平台竞争愈发激烈。</p>
  <p>根据中国互联网信息中心（CNNIC）发布的《第55次中国互联网络发展状况统计报告》，目前国内在线音乐付费用户转化率已经接近30%，继续提升的空间十分有限。付费用户拓展难，是各大音乐平台共同面临的难题。</p>
  <p>最新财报数据显示，腾讯音乐2024年第三季度总收入达到70.2亿元。其中，在线音乐订阅收入同比增长20.3%至38.4亿元，在线音乐付费用户数同比增长15.5%至1.19亿，环比净增200万。净利润为17.1亿元，同比增长35.3%。</p>
  <p>腾讯音乐体系下有QQ音乐、酷狗音乐、酷我音乐。以QQ音乐为例，其会员分为绿钻会员和SVIP超级会员，前者只提供基础服务。去年12月，QQ音乐将绿钻会员的自动续费价格从11.4元/月上调至15元/月。QQ音乐还加大了SVIP的推广力度。</p>
  <p>三季度财报数据显示，腾讯音乐的SVIP会员规模已超过1000万。在这两个策略的影响下，腾讯音乐的单个付费用户收入同比增长了4.9%。尽管腾讯音乐的付费用户数持续增长，但整体月活跃用户数却呈现下滑趋势，第三季度同比下降了3%至5.76亿。</p>
  <p>网易云音乐未披露三季度财报，但根据网易财报，第三季度，网易云音乐净收入为20亿元，同比增加1.3%，毛利率32.8%。财报称，网易云音乐毛利润同比增长主要由于会员订阅收入的增加和成本管控的持续改善。</p>
  <p>半年报显示，2024年上半年网易云音乐来自在线音乐服务的收入为25.6亿元、同比增长26.6%，会员订阅销售的收入为21.443亿元，去年同期为17.09亿元。此外，2024年上半年网易云音乐日活跃用户数/月活跃用户数比率稳居30%以上。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gA7B9AXjlNbYwGHy61tGCg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财联社AI daily”</a>，作者：张洋洋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052604666859913</id>
            <title>私募大手笔，买入中证A500ETF超5亿份</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052604666859913</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052604666859913</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 02:34:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中证A500ETF, 私募基金, 资金流入, ETF做市  
<br>
<br>
总结: 中证A500ETF作为热门投资产品，吸引了大量私募基金的参与，前十大持有人中频繁出现私募的身影，持有份额已超过5亿份。私募资金在ETF做市中扮演着重要角色，合作模式日益紧密。整体来看，126家私募管理人持有年内上市ETF份额近30亿份，小规模私募成为主要持有者。随着ETF规模的增长，私募的参与广度和深度也在不断增加。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作为当下最火的宽基赛道，中证A500ETF的份额和规模一路狂飙，不仅吸引了逾60家公募机构“参战”，各路资金也在加速进场，这其中就不乏积极抢筹的私募机构。</p>
  <p>近来，<strong>随着中证A500ETF陆续上市，不少产品前十大持有人名单中浮现了私募基金的身影，</strong>最新披露上市交易公告书的博时中证A500ETF，其前十大持有人名单中，便有三只私募产品，合计持有份额超6000万份。</p>
  <p>此前上市的汇添富、华夏、易方达、嘉实、银华、景顺长城、摩根、南方、国泰等基金公司旗下的A500ETF，其前十大持有人名单中均包含私募基金。<strong>据不完全统计，私募持有的中证A500ETF基金份额已超过5亿份。</strong></p>
  <p>“就目前的情形看，私募资金在中证A500ETF系列产品中的规模远不止于此。而且随着各家中证A500ETF规模不断增长，作为ETF做市过程中的重要一环，私募参与的广度和深度也在不断增加，相应的持有规模和份额也在增长。”有头部公募人士透露，<strong>当下，有部分基金公司和私募机构在ETF做市层面已经形成了非常紧密的合作，这是他们ETF业态中不可或缺的一环，不仅仅存在于中证A500ETF这一只产品中。</strong></p>
  <h2><strong>私募买入中证A500ETF</strong></h2>
  <p>受到各路资金追捧的中证A500ETF，如今已是不少私募眼中的“香饽饽”。在最近陆续公布的各家中证A500ETF上市交易公告书中，不少产品前十大持有人名单中浮现了私募基金的身影。</p>
  <p>以11月25日公布的博时中证A500ETF上市交易公告书为例，上海秉昊旗下两只产品“秉昊乾栋1号”、“秉昊均衡配置1号”，以及北京和正旗下“和正通合6号”三只私募基金均挺进该产品前十大持有人名单，合计持有份额超6000万份，占场内总份额的比例合计达3%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_2f82b49806de47afbc611488f5ecd3ec@1743780481_oswg270621oswg834oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从持有人结构看，博时中证A500ETF并非一只以机构为主导的产品，截至11月21日，该产品机构投资者持有的基金份额占总份额的 25.81%，个人投资者持有的基金份额占总份额的 74.19%。</p>
  <p>无独有偶，汇添富中证A500ETF前十大持有人名单中也出现了多家私募的踪迹。截至11月18日，深圳前海国丰优合资本旗下“国丰金典三号”、深圳证金投资旗下“证金私客尊享二期”、深圳前海千惠资产旗下“千惠盛景十二号”，这三只产品共计持有该产品2300万份，合计持有比例1.15%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_a0f0c9a3e4404110859d00ca173c05de@1743780481_oswg206995oswg736oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华夏中证A500ETF也有着类似情形。截至11月8日，知名私募盘京投资旗下“盘京同魁2期”，以及深圳盈富汇智旗下“盈富增信添利19号1期”、“盈富增信添利19号”3只私募基金，合计持有华夏A500ETF的比例为1.04%。</p>
  <p>从过往数据看，中证A500ETF今年来备受私募资金的追捧。<strong>据不完全统计，易方达、嘉实、银华、景顺长城、摩根、南方、国泰等基金公司旗下中证A500ETF上市交易公告书中披露的前十大持有人中，私募持有的中证A500ETF基金份额已超过5亿份。</strong></p>
  <p>根据银华中证A500ETF上市交易公告书披露的前十大持有人明细，多家私募合计持有该产品的份额达到了1.06亿份，嘉实中证A500ETF和景顺中证A500ETF被私募持有的份额也分别有5912.96万份、5094.34万份。</p>
  <p>同时，摩根中证A500ETF、南方中证A500ETF被私募持有的份额均超4000万份，国泰中证A500ETF、易方达中证A500ETF被私募持有的份额也在3000万份以上，汇添富中证A500ETF、富国中证A500ETF、广发中证A500ETF被私募持有的份额也都在1000万份以上。</p>
  <p>“就目前的情形看，私募资金持有的中证A500ETF系列产品规模远不止于此。而且随着各家中证A500ETF规模不断增长，作为ETF做市过程中的重要一环，私募参与的广度和深度也在不断增加，相应的持有规模和份额也在增长。”华北一家头部公募人士透露，当下，有部分基金公司和私募机构在ETF做市层面已经形成了非常紧密的合作，这是他们ETF业态中不可或缺的一环，不仅仅存在于中证A500ETF这一只产品中，还有一些公募在探索与这些机构的合作模式。</p>
  <p><strong>此外，也有不少私募以ETF进行套利操作。</strong></p>
  <h2><strong>私募购买年内上市ETF近30亿份</strong></h2>
  <p>整体而言，截至11月22日，共有126家私募证券管理人旗下产品，进入到107家年内上市ETF前十大持有人名单中，合计持有份额达29.57亿份。</p>
  <p>小私募为ETF持有主力。来自私募排排网的数据显示，24家5-10亿规模私募合计持有年内上市ETF份额最多达8.19亿份。另外48家0-5亿规模私募合计持有ETF份额达4.38亿份，合计占比达42.51%。大规模私募平均持有ETF份额则最多。10家规模100亿以上私募合计持有年内上市ETF份额4.83亿份，平均1家持有0.48亿份。</p>
  <p>具体来说，持有年内上市ETF份额不少于1000万份的私募有68家，其中55家持有ETF份额1000-5000万份；7家持有ETF份额5000万份-1亿份；6家持有ETF份额不低于1亿份。</p>
  <p>其中，管理规模50-100亿的主观私募上海鹤禧私募，持有年内上市ETF份额2.99亿份居首；另外，恒泰融安、玄元投资、上海绰瑞私募、山东天宝、恒德资本等私募持有ETF份额均不低于1亿份。</p>
  <p>持有ETF份额不低于5000万份的私募管理人中，100亿规模以上私募有3家，分别是玄元投资、恒德资本和迎水投资，持有ETF份额分别为2亿份、1.25亿份和0.58亿份。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RY0Ud-WPqCIOepThZdBIQg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业板观察”</a>，作者：沈述红，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052606096167040</id>
            <title>马斯克重拾教育梦</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052606096167040</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052606096167040</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 02:33:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Ad Astra, 埃隆·马斯克, STEM教育, 项目式学习  
<br><br>  
总结: Ad Astra是一所由特斯拉CEO埃隆·马斯克创办的学前学校，旨在培养儿童的好奇心、创造力和批判性思维。该校专注于STEM教育，采用项目式学习（PBL）方法，鼓励孩子们通过探索和实验解决现实问题。招生对象为3-9岁的儿童，课程分为两个阶段，强调个性化学习和社交技能的培养。学校不分种族和国籍，根据学生成绩录取，初期计划招收16名学生。马斯克希望通过这种教育模式，激发孩子们对学习的终身热爱。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>“Ad Astra 的使命是培养下一代问题解决者和建设者的好奇心、创造力和批判性思维。”</p>
  </blockquote>
  <p>据《财富》杂志(Fortune)消息，近日，特斯拉CEO埃隆·马斯克（Elon Musk）在美国得克萨斯州开设的学前学校获得了得州儿童服务管理局（the Texas childcare regulator）的初步许可。</p>
  <p>该学校被命名为“Ad Astra”(拉丁语意为“向着星辰”)，位于得州奥斯汀不远处的一座白色农舍内，占地 40 英亩，其前身是马场，距离特斯拉的奥斯汀工厂以及 SpaceX 的奥斯汀基地不过 40分钟路程。</p>
  <p>关于Ad Astra，马斯克构筑了一个宏大的计划，计划建造一所小学和中学，如果一切顺利的话，最终还会建造一所大学。为此，马斯克基金会（Musk Foundation）通过一个名为 X 基金会的非营利组织拨出了近亿美元用于兴建小学和中学，并计划在后期开办一所大学。</p>
  <p>“Ad Astra 的使命是培养下一代问题解决者和建设者的好奇心、创造力和批判性思维。”打开Ad Astra官网，映入眼帘的便是这句话。</p>
  <p>Ad Astra的招生对象是3-9岁的儿童，分为Primary Program（3-6岁）和Lower Elementary Program（6-9岁）两类课程。</p>
  <p>据Ad Astra官网介绍，其侧重于STEM 教育。在教育方式上，其以PBL（project-based learning）为中心，鼓励孩子们探索、实验和发现解决现实问题的方法。</p>
  <p>该校还有诸多特色：</p>
  <ul>
   <li>倡导个性化学习；</li>
   <li>在以活动为基础的课程中，孩子们通过动手参与来探索STEM概念，可以按照自己的节奏解决问题并培养基本技能；</li>
   <li>不仅注重培养学术技能，还注重培养社交、情感和实际生活技能；</li>
   <li>教室将按不同年龄分组组织。这意味着不同年龄的孩子将被分到一个班里，学校称这样的安排将培养持久的关系，不同年龄段的孩子之间也能建立友谊；</li>
   <li>通过培养孩子的好奇心、创造力和好奇心，培养他们对学习的终身热爱。</li>
  </ul>
  <p>如何才能进入该校？该校在官网上表示：“Ad Astra 学校根据学生的成绩录取学生，不分种族、肤色、国籍和族裔，并赋予学生学校通常享有或可获得的所有权利、特权、课程和活动。”</p>
  <p>据《财富》报道，该校将由 Xplor Education 首席执行官格雷格·马里克 (Greg Marick) 管理。截至今年夏天，另有三名教职员工已入职。该校目前可招收约 24 名儿童，但最初将招收 16 名儿童。</p>
  <p>Ad Astra的第一批学生年龄将在3-6岁之间，主要学习画画、研究地图和地球仪等。</p>
  <p>当前，该校在招收学生外，还在招聘助理教师等岗位。</p>
  <p>Ad Astra是马斯克的第二次教育实践。2014 年，马斯克曾开办了一所面向他的孩子和 SpaceX员工孩子的学校。他曾在2015年接受采访时表示，这是因为普通学校并没有按他理想中的方式教育自己的孩子。在他开办的那所学校里，他完全取消了学校的年级架构，希望学校根据学生的个人能力进行教学。</p>
  <p>“教授解决问题的方法很重要，或者说教授问题而不是工具，”马斯克说，“如果你试图教会人们发动机的工作原理，传统方式是要教所有关于螺丝刀和扳手的知识，但这是一种非常困难的方法。一种更好的方法是，你告诉人们：‘这是发动机。现在我们把它拆开看看。我们怎么拆开它？这就需要一把螺丝刀。’”</p>
  <p>直到2020年，马斯克的孩子毕业后，这所学校转变为一所仅提供远程教学的独立学校（更名为“Astra Nova” ）。</p>
  <p>如今，马斯克再次拾起了自己的教育梦。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DDv48f4N8k5ZabnMi6Z77g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“多知”</a>，作者：徐晶晶，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052005512712328</id>
            <title>3个月流量增长10倍至千万，平平无奇的产品在最卷赛道突围？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052005512712328</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052005512712328</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 02:28:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Submagic, 视频编辑, 增长策略, 创始人  
<br><br>  
总结: Submagic是一款新兴的视频编辑产品，凭借其“加字幕”和“长视频缩短视频”两大功能，在竞争激烈的市场中迅速崭露头角。尽管上线初期流量平平，但在2023年9月和10月实现了显著增长，月访问量达到1262万。创始人David Zitoun通过细致的市场观察和用户反馈，优化了产品功能，特别是在字幕生成方面，满足了视频创作者的需求。此外，Submagic的增长策略包括利用TikTok进行冷启动、与KOL合作推广以及在Google和Meta上进行付费广告投放。整体来看，Submagic的成功归功于良好的产品设计与合适的营销策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在 10 月 AI 产品榜全球访问量 Top100 榜单中，出现了一款之前没见过的产品 Submagic，该产品位列第 56，本月访问量达到 1262W，环比增幅达 119.87%。在最近已经有些固化、很少出现新产品的 AI 榜单，实属难得。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_aeb608facc1e42ba9ef59c6589fabfc0@000000_oswg110589oswg831oswg303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：AI 产品榜</p>
  <p>作为一款视频编辑产品，细看功能，Submagic 主要提供 2 个，“加字幕”和“长视频缩短视频”，可以说是刚需+最火，并没有什么新奇。</p>
  <p>空降榜单的“新奇”，加上功能上的“平庸”，让我们对这款产品产生了强烈好奇。</p>
  <h2><strong>一年多流量平平，突然爆发增长至千万</strong></h2>
  <p>根据领英主页上的信息，Submagic 来自一家总部位于法国巴黎的初创公司，而创始人又是一位来自瑞典的连续创业者 David Zitoun。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_822519c1552346faa8b4bb3c3a9ad9ca@000000_oswg38590oswg831oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Submagic 流量趋势 | 图片来源：AIPURE</p>
  <p>Submagic 的上线时间是 2023 年 6-7 月之间，但是一年以来流量都在 100 万上下，并没有出现明显的增长。直到今年 9 月份，Submagic 的流量一个月就从 120 万增长到了 500 万+，而 10 月份则在 9 月的基础上再次翻倍，达到了 1262 万。</p>
  <p>在流量之外，根据 CEO 的分享，去年 8 月推出后，Submagic 的 ARR 在 3 个月之内就达到了 100 万美元，也算是“<strong>吸量又赚钱</strong>”了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_4769fa0cd0314aceb93fc173918959d3@000000_oswg50168oswg1080oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>说实话，视频编辑赛道真的是非常“卷”。作为无可争议的头部，Capcut 移动端的 MAU 就超过了 3 亿，加上每月 4000 万+的网站访问量和使用桌面客户端的用户，Capcut 一家就占有了大部分视频编辑赛道的用户。而除 Capcut 外，Adobe、Canva、InShot，以及 AI 这一波起来的 Veed.io、ClipChamp（被微软收购）等产品，也都分走了一部分用户。</p>
  <p>Submagic 就是在这么卷的一个赛道中，突出重围的。</p>
  <h2><strong>加字幕这件事儿可以做更细，ARR 就有百万美金</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_c18456d8670240c09cfc0a66774155f9@000000_oswg147081oswg1080oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Submagic 的主页面</p>
  <p>如上所述，Submagic 主要提供两大功能，“生成字幕”和“长视频切片”。而根据创始人的分享，Submagic 最初只有“字幕生成”的功能，长视频切片则是今年 5-6 月才加入的。这也就是说，<strong>百万美金 ARR 的“战绩”完全是通过加字幕拿下的。</strong>其实加字幕，是很多产品都已经验证过的市场刚需（可以参阅我们之前的选题《ARR 千万美金，找到 PMF 的 toC AI 产品又多了一个？》）而创始人本身作为一个用户，给加字幕这件事情加了很多buff。</p>
  <p>创始人 David 是一个足球迷，从 12 岁就开始，就会制作一些足球相关的解说视频，而作为多年的视频创作者，短视频的到来让他遇到了一些困难。他表示，由于短视频的出现，让用户的注意力越来越分散了，自己必须花更多的精力去思考，如何抓住用户的眼球。</p>
  <p>David 逐渐发现，由于很多短视频用户都会在非常嘈杂的公共场所或者交通工具上观看视频，所以，<strong>短视频字幕的重要性大大高于长视频。</strong>实践中他还发现，加入了特色字体、背景色、高光效果的“特效字幕”的视频，数据反馈远远好于只用一般字幕的视频，但是现有的视频编辑工具做字幕很麻烦，而且不能一键制作“特效字幕”，作为一个富有经验的创业者和视频创作的“老炮”，David 立马看到了机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_e60f0911264a45adbf5c5e1937171140@000000_oswg189187oswg1080oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>字幕编辑功能中有 4 个部分，字幕风格选择（上图）、字幕内容生成和调整、B-Roll 和其他一些细节功能。</p>
  <p><strong>而去看 Submagic 最大的差异点就是对加字幕这件事情做了更细的一些设计，就围绕加字幕这一件事情服务好视频创作者。</strong></p>
  <p><strong>如在字幕模板部分</strong>，在 Submagic 中，系统会直接提供 28 种不同的基础字幕模版，用户还可以在下方的编辑区域调整字幕的颜色、大小、位置等，说实话模板数量可能还不及很多产品，但是细节部分做的很好。例如，可以根据字幕的内容突出关键词（其他很多工具是一个字幕模板贯穿整个视频，所有文字一个样子、没有突出重点），部分模板支持插入热门短视频里很常见的 emoji（当字幕内容中出现了与 emoji 相关的词的时候，就会有 emoji 显示在字幕旁边）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_bcf00693b87540e6ba75f429ea5ae6ce@000000_oswg119530oswg831oswg941_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Submagic 的字幕生成 UI | 图片来源：Submagic</p>
  <p><strong>在字幕生成和调整部分，有错误识别和专有词库功能。</strong>Submagic 在收到口播视频后，通过声音识别生成字幕，完成后会给出一个准确率，来提示用户口播中的一些语法错误。等于是一个 AI 生成字幕、外送了一个纠正语法的 Grammarly。</p>
  <p>另外就是专有词库，其实一个创作者主要围绕某类题材来做内容、又或者经过长年累月的创作会有一些专属名词、和自己粉丝的专属梗，专有词库对很多创作者来说，其实是很刚需的，对于短剧、或者更专业一些的视频更是刚需中的刚需。</p>
  <p>此外，Submagic 还提供了口播视频比较需要的 B-roll 制作来减轻创作负担，用户可以自己上传内容或使用 Submagic 提供的视频，作为原视频的点缀和补充，并通过几个按钮做出各种转场效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_f773ff8fbee54550b32b7d2b95f0ca14@000000_oswg54224oswg831oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Submagic 的其他补充功能</p>
  <p>再有，Submagic 提供了一些对短视频来说很关键的功能，例如 AI 生成 Hook title（吸引人的标题）、去除背景噪音、打标签等等，这些都很细节但很影响最终目标（流量）。这个其实很多产品也有就不再赘述了，但整体体验下来，围绕字幕这件事情做的很细，是 Submagic 虽然上线时间并不早，但能够拿下一批用户的关键。</p>
  <p><strong>而“长视频切片”的功能，则是在产品迭代中根据用户的反馈加入的。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_f9970a4220e142258253d4a4d754e4e0@000000_oswg539712oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>而剪辑功能，Submagic 更是突出“一键”。</strong>在用户上传长视频之后，Submagic 会直接将长视频剪辑成多段 15-30 秒的短视频，并且将横屏视频转化为竖屏，也会自动加入字幕和一些镜头拉进推远等效果，笔者测试了下效果并无违和感，只需简单修改就可发布了。</p>
  <p>根据创始人的分享，Submagic 团队有三大核心理念，<strong>打造最简单的产品、重视用户体验、做强力有效的增长。</strong></p>
  <p>其中用户反馈是 David 实现上述理念很重视的一点，David 表示，任何用户都可以在官网进行预约，与他本人进行通话。每周他至少要接 20 通以上的用户电话，接受用户对产品的反馈与批评，而“加入视频切片”也体现着产品设计对用户需求的回应。</p>
  <p>在产品设计与迭代层面，Submagic 团队确实执行了他们的“核心理念”，而在增长方面，能够在两个月内网站流量实现连续翻倍增长，Submagic 的增长也当得起“强力有效”四个字。</p>
  <h2><strong>创作者工具做增长的“标准组合拳”</strong></h2>
  <p>CEO David Zitoun 在播客中分享了 Submagic 的增长策略，最初 Submagic 主要是<strong>靠自行在 TikTok 上发布一些自制视频，完成冷启动</strong>，随后转向与<strong>YouTube、Ins、TikTok 和 LinkedIn 上的 KOL 合作发布推广内容，而近期的爆发式增长，则主要靠 Google/Meta 渠道的付费广告大量引流。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_61baf3c953b348a78c09afccb400fcd1@000000_oswg476241oswg1080oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Submagic 推出的爆款视频</p>
  <p><strong>先说冷启动</strong>，去年 5 月初，Submagic 的官方 TikTok 账号开始密集地发布自制内容，一个月之内超过 20 条，而且其中有两条视频分别获得了 30w+ 和 50w+ 的点击。其内容的模式基本上是先放出一条视频，并配上特效字幕展示产品效果，然后再转到产品介绍。</p>
  <p>David 表示，短视频是工具产品冷启动的最佳方式，即使没有粉丝积累，一个爆款视频也能带来不少的用户。Submagic 做 TikTok 的第一个月就获得了上百万的点击，转化了几百个用户，而除了积累前期用户之外，<strong>做社媒内容的好处是，做出一个爆款视频后，Google 搜索数据也会随之攀升。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_eb193314bd7a4ad497c71c44aebd1d56@000000_oswg57266oswg1080oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Submagic 官方账号</p>
  <p>在初期靠 TikTok 完成冷启动后，Submagic 并没有趁热打铁，继续推出自制视频，<strong>而是将侧重点转向了 KOL。</strong>官方 TikTok 账号则只是会时不时转发一些 KOL 内容，但数据完全不能和初期相比。Submagic 官方 TikTok 账号至今只有不到 7000 粉丝，7 万多个点赞，基本是靠初期的几条爆款视频积累下来的。</p>
  <p>在在 KOL 营销方面，由于是偏向创作者的视频编辑产品，Submagic 在选择 KOL 时，除了 TikTok，<strong>也会比较重视 YouTube 和 LinkedIn 两个平台。</strong>在这两个平台中，Submagic 会选择与 A I或生产力工具相关的博主来进行推荐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ccd76c8137d644d7ad22bc349675a68d@000000_oswg213730oswg1080oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">在推广内容中， Submagic 也会为用户提供额外的折扣</p>
  <p>根据 CEO 的分享，首先团队会在各个平台上寻找与目标客户群体匹配的 KOL，并通过电子邮件谈合作，团队一般会要求 KOL 专门为 Submagic 做视频或写文章，并会为 KOL 提供<strong>“较低的固定报酬+30% 销售提成”</strong>的模式，由于有“KPI”，且产品付费转化率还不错，有时 KOL 还会自发地发布内容进一步推广产品。虽然是这样，但根据 David 给出的数据，<strong>80% 的 KOL 推广都无法收回成本，好在 20%的成功率也能将 ROI 打正。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_70b2e18872274da6b403c56bb3b18352@000000_oswg47429oswg1080oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：Google Trands</p>
  <p>这样的分成模式可以一定程度上提高 KOL 推广的积极性，提供的折扣也能提升用户的付费率，加上产品质量还算不错，是会有不少用户进入并付费的。除此之外，这些 KOL 内容也能提升 Submagic 的知名度，从 Google Trends 给出的搜索热度数据看，Submagic 近一年都能保持不错的水平。创始人 David 表示，有 50% 左右的用户是通过口碑或其他用户的推荐开始使用 Submagic 的。</p>
  <p>而在一年左右的发展，积累了一定的原始用户和口碑后，Submagic 从 8 月底开始大量在 Meta 和 Google 两个渠道中广告投放，而这两大渠道也各有侧重。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_14abadbe30cb45caa2777c77c235ff31@000000_oswg170044oswg520oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_9e9bfa1a8775425fb6b2adb076de7bc1@000000_oswg89668oswg831oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Submagic 在 Meta 渠道投放的视频广告（上）， Submagic 的 Google 搜索广告（下）</p>
  <p>从创始人的分享和笔者的观察来看，在 Meta 渠道，Submagic 团队主要靠 KOL 创作的短视频内容，进行二次修改后再投放，CEO 表示他们一个月会测试 15 个左右的素材，但最近的投放量应该会更大。而在 Google 渠道中，Submagic 则主要投放的是搜索广告，靠搜索引擎来引流。</p>
  <p>David 还补充道，<strong>他并不建议 AI 工具产品一上来就付费投广，基本无法打正 ROI，投广只能作为其他营销方式的辅助，或者在有一定基础之后，短时间快速起量的手段。</strong></p>
  <p>总体来看，Submagic 的增长策略算是相当清楚的，<strong>上线初期、增长期、爆发期分别对应自己做 TikTok 冷启动、靠分成驱动多平台的 KOL 营销，以及付费投广，三个核心策略。</strong>而除了这些，Submagic 也使用了通过博客做 SEO、创始人自己做播客等方法进行辅助。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>对 Submagic 进行一轮完整的复盘后可以发现，这款产品能够在这么卷的赛道中脱颖而出，其实得益于创始人对于一个痛点的详细观察与细致满足，以及清楚在不同阶段该干什么事情，保证现金流的“舒适”。</p>
  <p>正如创始人 David Zitoun 在其播客总结的那样“Submagic 成功=良好的产品+合适的营销策略”。虽然这个道理相当浅显，但能真正应用到实践中的开发者，却少之又少。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3NTQ4NjczNw==&amp;mid=2650664918&amp;idx=1&amp;sn=fb173bcae7ca38b222037fcade734f5d&amp;chksm=869b86929faed98631b135e845f61ff58cb39d243151b312693a89bfc3cef9cf1f1b5a998db3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“白鲸出海”（ID：baijingapp）</a>，作者：白鲸小编，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052595968102793</id>
            <title>从明星独角兽到破产清算，柔宇科技的骗局与败局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052595968102793</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052595968102793</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 02:27:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 柔宇科技, 破产, 投资, 技术创新  
<br><br>  
总结: 柔宇科技曾是一家备受瞩目的独角兽企业，凭借全球首款柔性显示屏技术获得了多轮融资和市场关注。然而，随着上市受挫和财务问题的暴露，柔宇逐渐陷入负债和破产困境。尽管早期技术创新引发行业轰动，但后期对市场需求的忽视和过度依赖融资导致了其最终的失败。公司创始人刘自鸿在危机中未能有效应对，最终导致员工欠薪和破产审查。柔宇的故事反映了创业公司在资本市场中的风险与挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果说，有这样一家明星独角兽企业。</p>
  <p>它在竞争对手还在做PPT时，已成功开发出了全球首款硬核样品。</p>
  <p>多次登上过央视，被多方投资人追捧，坐拥超豪华的N轮融资战投。</p>
  <p>曾还被传出在初创时期拒绝过华为投资的“风光传言”，可谓是名利双收。</p>
  <p>在这万般光芒之下，该公司非但没有成为下一家字节跳动，反倒在11月18日被深圳市中级人民法院宣告破产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_d72d77bfbb47434ca971c41897f6d968@1743780481_oswg66978oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>它就是<strong>“柔宇科技股份有限公司”</strong>。</p>
  <blockquote>
   <p>“认定柔宇科技不能清偿到期债务，且资产不足以清偿全部债务。”</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_b6558968948140fab281f33877da8013@1743780481_oswg93952oswg1080oswg908_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">尘埃落定</p>
  <p>该句话成了柔宇科技从2012年高开低走以来的最后一声丧钟。</p>
  <p>但这丧钟究竟该为谁而鸣？</p>
  <h2><strong>一叶知秋</strong></h2>
  <p>经常穿行于深圳宝安国际机场的旅客们很难不注意到一棵造型独特的<strong>“柔树”</strong>。</p>
  <p>这个不是什么巴西柔术，而是由柔宇科技花重金打造的5米高“柔性屏电子树”，其总共集成了500片自产柔性屏幕，且均能实现独立的人机交互。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_df3e1153fb80471984d3d3713ed15cde@1743780481_oswg238907oswg980oswg1140_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">深圳宝安机场前网红</p>
  <p>该树作为柔宇科技的标志性招牌，即使每月的维护费用超过十万元，柔宇依旧让其在机场中树立了四年之久，甚至后期债台高筑时，都未曾断绝对柔树的呵护。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_d3499abc7f564342a034aa5807a91e4a@1743780481_oswg174482oswg970oswg934_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">一路撑到了2023年底才暂停运行，并于2024年撤走</p>
  <p>一叶知秋，既是古人的智慧，也是柔宇科技最怕的事情。</p>
  <p>毕竟这棵全球最高柔性屏大树的“叶子屏幕”，是柔宇科技从生机盎然走向枯藤老树的最好见证。</p>
  <p><strong>2014年，当时的柔宇正处于盛夏时分。</strong></p>
  <p>作为一个刚成立2年的独角兽公司，其发布了当时全球最薄的彩色柔性显示屏与传感器，厚度仅有0.01毫米，卷曲半径也只有1毫米。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_50ad6f05821e4099b837d917d0582cfd@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">即使多年以后，吹屏幕环节依旧是保留项目</p>
  <p>在最初的样品演示当中，柔宇柔性屏薄如蝉翼，用手扇风都能被带起来，即使在空中摆动，屏幕显示一切正常。</p>
  <p>相比当时LG、三星、京东方等老牌厂商的产品，柔宇在参数表现与舆论噱头上有明显优势，况且还做出了实打实的样品，很快就引起业内轰动。</p>
  <p>当时主流厂商采用的制造技术叫做<strong>LTPS</strong>（Low Temperature Poly-Silicon 低温多晶硅技术），电子迁移率高，支持分辨率高，功耗也低，就是成本高，所以主要被用于高端LCD与OLED面板的生产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_1ae46c1648464eb0899c3b82fddb9004@1743780481_oswg255488oswg1000oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">LTPS电子迁移率明显更高</p>
  <p>若想降低成本，除了选择制造成本最低，但性能堪忧的<strong>a-Si</strong>（Amorphous Silicon，非晶硅技术）之外，就只能往<strong>IGZO</strong>（Indium Gallium Zinc Oxide，氧化铟镓锌技术）上发力。</p>
  <p>简而言之，IGZO作为新型氧化物半导体技术，在电子迁移率、屏幕分辨率、制造成本、制造工艺、功耗等核心参数上，在LTPS与a-Si两种技术之间找到了最优解，同样是诸多厂商的技术选择。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_f7bd2a1af05e465a8bda44586043f120@1743780481_oswg41202oswg897oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">该技术由东京工业大学团队研发，日本屏幕厂商爱用</p>
  <p>至于为什么要先讲这么大一圈，那是因为柔宇的新技术曾被广泛质疑在<strong>“新瓶装旧酒”</strong>。</p>
  <p>在柔性屏震撼业界之时，柔宇自豪地宣称其采用了自研的<strong>ULT-NSSP</strong>（Ultra Low Temperature Non-Silicon Semiconductor Process，超低温非硅半导体工艺）技术，无论是从中文还是英文来看，都挺绕口，也挺能唬住人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_704603ec266d4a72b2c8de9026d38fea@1743780481_oswg20586oswg550oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">LTPS多晶硅技术无法像柔宇屏幕一样“全柔性全折叠”</p>
  <p>吹得再怎么迷糊，柔宇的柔性屏技术正是基于IGZO，由于当时IGZO技术主要用于LCD液晶面板的制造上，柔宇自然将目光放到了OLED面板之上。</p>
  <p>不过柔宇也有自己的创新之处，其搭建的全球首个氧化物驱动RGB OLED量产线，在全球范围内率先用IGZO技术驱动了OLED显示屏的量产，启发了同期的部分产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_60f9cabc8f744b9398a68c7e3334f921@1743780481_oswg81938oswg847oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">重资产自然带来了高负债</p>
  <p>正处于聚光灯下的“柔宇CEO—刘自鸿”，肯定不会放弃这千载难逢的曝光机会，他不仅自己宣称<strong>ULT-NSSP</strong>技术为业内首创，还禁止下面员工提及任何关于IGZO的字眼。</p>
  <p>在柔宇，只能有“超低温非硅制程集成技术”，但在业内人士与员工看来，这个词不是什么正向宣传。</p>
  <p>不怪后来有人批评柔宇的技术是“抄来的，买来的”，毕竟这技术的辈分都被柔宇弄乱了，说“新瓶装旧酒”都算是给足了面子。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_4ba366876f244eec870cd0304df32abd@1743780481_oswg112804oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">柔宇科技内部生产线</p>
  <p>然而在当年，无论是创始人兼CEO的刘自鸿，还是柔宇科技本身，都是众星捧月，无可置疑的状态。</p>
  <p>作为从清华大学毕业的江西抚州市理科高考状元，刘自鸿在斯坦福大学三年就拿下电子工程博士学位，创业前则在IBM担任过顾问级工程师以及研究科学家。</p>
  <p>自带强劲的学术背景，做出了轰动性的Demo，又遇上了“大众创业万众创新”的时代机遇期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_60d24802ee7a40d4af98f2d9bb8ed3fc@1743780481_oswg66573oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">当年的双创明星</p>
  <p>在一众PE/VC与创业教父的簇拥下，上节目当标杆，多次参加国家级双创峰会，柔宇的产品更是在各大展会租最好最大的位置，赚足了风头。</p>
  <p>有了层层因素背书，柔宇融资不要太容易。</p>
  <p>自2012年成立以来，公司一共获得9轮总计61.97亿元的股权融资，以及一轮36.53亿元的债权融资，背后投资方称得上是全明星阵容——深创投、IDG、中信、招商、保利、平安以及国有大银行比比皆是。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_59cafd71e8a94e04b4bbe65d25192cbb@1743780481_oswg6388oswg412oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最终，柔宇科技以<strong>60亿美元</strong>（约430亿人民币）估值跻身《2020中国新经济独角兽200强榜单》前12名。</p>
  <p>相比当年在融资上处处碰壁的张一鸣，柔宇在这场创业盛夏中属于是有空调吹的惬意状态。</p>
  <p>一边是刘自鸿在招聘会上放出豪言壮语：“你错过了华为，错过了腾讯，错过了大疆，你不能错过柔宇。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_5497db3536cd4690bea513c97880fed4@1743780481_oswg96597oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">讲解中的刘自鸿</p>
  <p>一边是起初拒绝柔宇科技的徐小平后悔得直拍大腿：“柔宇科技是我做投资以来，一个真正错失的项目，每次看到他们的好消息，我都心如刀绞。”</p>
  <p>如果说朱啸虎错过了张一鸣的B轮融资算是看走了眼，那徐小平后悔错过了柔宇属于是<strong>哭错了坟</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ef007da582cf47ff9ebfcfb99de6d1b7@1743780481_oswg203480oswg576oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">徐小平：“塞翁失马焉知非福”</p>
  <p>树叶长得再好，但失去了土壤，也是一吹就跑。</p>
  <p>柔宇科技神话的破灭，始于2019的上市融资之路。</p>
  <p>2019到2020年间，柔宇先后在纳斯达克和科创板寻求IPO，分别寻求募集资金10亿美元与144亿元人民币。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_5d03af17c2214a278a6cd5e8a00aadda@1743780481_oswg42655oswg634oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>纳斯达克不傻，觉得柔宇估值过高，未令其上市，而国内科创板更是不留情面，通过不断的抽查与问询，把柔宇在财务与可持续性经营上的问题放到聚光灯下，扒下了柔宇的最后一块遮羞布。</p>
  <p>根据柔宇招股书，公司在2017年至2020年上半年间，分别实现营收6472.67万元、1.09亿元、2.26亿元和1.16亿元，期间总营收5亿多元，但累计亏损却高达<strong>32亿元</strong>。</p>
  <p>见糊弄不过去，柔宇最后选择了主动撤回IPO申请。</p>
  <p>夏日结束，至此立秋。</p>
  <h2><strong>大败局与大骗局</strong></h2>
  <p>秋风扫落叶是来得如此之快。</p>
  <p>上市受挫后，2019年F轮融资注入的最后3亿美元很快也烧不起了，随之而来的便是<strong>负债、停工、欠薪</strong>。</p>
  <p>根据今年4月23日在深圳市中级人民法院举行的破产审查听证会，柔宇员工方统计共被拖欠工资约6000万元，加上公司此前承诺的股权等合计上亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_7b1cd5524ee24ce296e9df335b90fca6@1743780481_oswg33443oswg640oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《坚持·不发工资》</p>
  <p>员工被拖欠工资时间最长达17个月，平均被拖欠15个月左右，此时柔宇科技还有几十条历史被执行人信息，被执行总金额超32亿元。</p>
  <p>面对300余位讨薪员工，刘自鸿在听证会上依然拒绝破产重组，声称企业仍在运营，并站在道德制高点上背刺员工:</p>
  <blockquote>
   <p>“柔宇破产不仅会使我国柔性科技产业的发展失去先机，还会打击科技创新企业和美国硅谷科技人才回国创业的热情，影响经济发展和社会稳定。”</p>
  </blockquote>
  <p>只能说这是企业级格局，企业级发言，或许他忘了，柔宇的破产审查正是由<strong>自家员工</strong>先申请的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_0f81f5b89841412ea6316214de985130@1743780481_oswg238566oswg1080oswg740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">“未主动申请破产”：员工先急眼申请破产审查了</p>
  <p>如今回看，柔宇科技在4月1日公众号上发布的破产谣言澄清，简直就是标准的愚人节玩笑。</p>
  <p>从上市受挫到陷入欠薪破产风波，过去被投资者们讥讽为<strong>“深圳四大骗”</strong>之一的柔宇科技，似乎坐实了这一黑称。</p>
  <p>早年间，混迹深圳政策补贴圈的都会开一个玩笑，将本地四家明星科创公司称为“深圳四大骗”，其分别为：华大基因、光启科技、柔宇科技、优必选科技。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_c5c9f9bc11364ea1a390b5b7400fbca8@1743780481_oswg30345oswg654oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其它“御三家”虽然也可以说，有着部分技术夸大宣传、商业模式不清晰的问题，但毕竟是各自领域龙头企业，就像OpenAI不能简单看它亏钱就说它没前途一样。他们最终靠着成功上市，融资续命，躲过一劫。</p>
  <p>唯独留下柔宇惨淡收场。</p>
  <p>破产尘埃虽落定，但这场曾估值四百多亿的明星大败局，值得再唠唠。</p>
  <p>首先，在发展路径上，柔宇科技早期纵有惊艳样品，但后期仍未摒弃对<strong>PPT画大饼</strong>模式的路径依赖。</p>
  <p>不关心真实市场需求，不考虑能否成功量产，只要一直有融资续命，就要一条路走到黑，把梦越吹越大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_adbaeb2846214bd0b17d60bf227b77a0@1743780481_oswg61347oswg803oswg321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对当年觉得遍地是钱，头脑火热的投资人们来说，只要有噱头关注度，感觉能抢占市场先机，就争先恐后地砸钱。</p>
  <p>双向奔赴背后，全柔性屏发展路线留下了诸多致命问题。</p>
  <p>基于自研ULT-NSSP技术搞出来的全柔性屏，但依旧是IGZO技术打底，较大的屏幕黑边与颗粒感，对于当时追求超高分辨率的主流手机厂商来说，竞争力不大，实际商用价值大打折扣。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ffb2fd7314bd437a8fff871f48c15cbb@1743780481_oswg45057oswg550oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，柔宇引以为豪的ULT-NSSP技术却无法保证产品的良品率，柔宇从来没有公布过良率，但柔宇独董刘姝威在<strong>《拯救柔宇》</strong>一文中“非官方”地提及了2021年深圳专业机构考察后的良率仅为<strong>81.6%</strong>。</p>
  <p>技术吹得再厉害，什么低成本少工序，光良率就差这么大一截，总成本不还是上去了？哪里能接到厂商订单？</p>
  <blockquote>
   <p><strong>2019年，公司全柔性显示屏产量31.4万片，销量仅5.27万片。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>在柔宇拧巴之际，其它厂商在本就成熟的LTPS技术上，把IGZO技术结合起来，补掉了原有的短板，完成了技术迭代，形成了全新的LTPO（Low Temperature Polycrystalline Oxide 低温多晶氧化物）技术，最终让柔宇本就不多的先发优势荡然无存。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_8e90387e37ff479b82b23cb47d1e6052@1743780481_oswg40156oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">LTPO在降低屏幕功耗和动态调节刷新率上有明显优势</p>
  <p>不仅发展路线上举步维艰，柔宇的商业战略更是臭棋频出。</p>
  <p>技术本就日渐落后，但戏票已经卖出去了，这出戏得硬着头皮演下去。</p>
  <p>2015 年11月，柔宇科技立项，在深圳建设“全球首条类 6 代全柔性显示屏生产线”，前后近百亿的总成本直接用“重资产”榨干了柔宇未来几年的现金流。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_12a5dcb091344e52934da1b3153efc7f@1743780481_oswg97397oswg709oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至于这个“类6代产线”就是个不伦不类的5.5代线，根本算不上6代产线，技术区分？文字游戏！</p>
  <p>况且对比京东方动辄200-300亿的5.5代线建设成本，柔宇的钱都是小巫见大巫，就算说成是5.5代线，这后来的产品良率也是差友商一大截。</p>
  <p>这样的背景下，纵使柔宇宣称有LV、苹果、空客、泸州老窖等300多个覆盖全球各行业的B端大客户，但后面的合作几乎都无疾而终，说是产品合作，但很多连联名都算不上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_0ef1ccddd9c041f7828378701a08020a@1743780481_oswg32858oswg512oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">柔宇科技×泸州老窖=柔性屏酒瓶</p>
  <p>在另一边，柔宇眼瞅着在B端市场卖不动，居然选择以光杆司令的姿态向C端市场进军。</p>
  <p>2018年，柔宇科推出了<strong>“全球首款折叠屏手机”</strong>柔派，售价8999元起，高端机型定价12999，不知道是在安抚投资人，还是怕手下工厂没开工，员工太闲了。</p>
  <p>这下好了，柔派手机的销量直接暴死，月销上千成了极限，还把之前关系本就紧张的B端客户得罪了，直接当起了一众手机厂商的竞争对手。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_67d298abb2a449268be1e19f3553b7f6@1743780481_oswg89142oswg602oswg1062_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">很多消费者甚至都不知道有这款产品</p>
  <p>这场大戏背后，柔宇CEO刘自鸿与高管们的骚操作也是离谱得没边。</p>
  <p>2019年1月23日，小米副董事长林斌发布了小米折叠机的工程机演示，欣喜的表示小米做出第一台折叠屏手机，应该也是全球第一台双折叠屏手机。</p>
  <p>没想到柔宇副总裁樊俊超（柔宇创始人之一）在朋友圈洋洋洒洒900字炮轰小米，主旨就是：“柔宇才是颠覆式创新的第一家，小米撒谎，价值观有问题。”</p>
  <p>虽然刘自鸿没有直接下场开撕，但也暗戳戳地发朋友圈表达了自己的看法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_9089dbda74df46e79647ce8fc6f7e606@1743780481_oswg24721oswg640oswg278_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">与亲民的雷军属于两个极端</p>
  <p>此举直接把柔宇在圈内的名声乃至路人缘都败坏了，根据炮轰事件后第二年的IPO招股书，当初与柔宇完成过第一次合作过的厂商大多都选择了不再合作。</p>
  <p>后来随着公司危机加剧，写出《拯救柔宇》的刘姝威曾透露：“柔宇当年拒绝过华为投资”来试图挽尊，争取注资回血，华为没等到，辟谣等到了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_d55793b0da3347689415ce0b714028e7@1743780481_oswg22508oswg550oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">可见柔宇在业内的处境</p>
  <p>这位曾经撕开过蓝田股份与乐视网财务问题的“吹哨人”独立董事，也明确告诉过刘自鸿：</p>
  <blockquote>
   <p>“唯一能救柔宁科技的方法就是他退出管理层，专注于柔性技术的研究。”</p>
   <p>“如果他不同意这个要求，那么柔宇科技可能会面临破产的局面。”</p>
   <p>“如果他选择退出管理层，仍将保留他持有的柔宇科技的股份。”</p>
   <p>“如果他坚持不退出，产业资本不会进入，柔宇科技会破产，他可能会一无所有，投资者也将遭受损失。”</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_e66e2f67e37f4cadb4aafd3129bc60a6@1743780481_oswg204374oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">柔宇总部门口的讨薪员工</p>
  <p>结局显而易见，刘自鸿没有听取任何意见，或是对公司完成自救，反而在宣告破产前<strong>彻底疯狂。</strong></p>
  <p>刘自鸿作为从清华与斯坦福毕业的工科生，不顾公司愈加衰败，却日渐痴迷于风水，不仅多次邀请风水大师造访柔宇，还实打实的在公司搞起了“风水观”。</p>
  <p>园区大楼的朝向与楼梯间高度都因风水而调整，连总部的中心绿化带上都要放上风水法器。</p>
  <p>同样是信风水，川子今年走了大运，鸿子跌了大跟头，凡事主要还得看自身。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_8b0ab010d25749c9b1fd96f154754bd8@1743780481_oswg52753oswg500oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">👌“没有人比我更懂风水”👌</p>
  <p>跟宝安机场的柔树一样，不到最后一刻不放弃，柔宇园区欠电费都没给基地门口的喷泉断电，这才是真风水了。</p>
  <p>2024年8月底，后院起火的刘自鸿竟被拍到与“女伴”同游美国观看网球公开赛，而且是被CCTV现场转播画面拍到的，不知投资人和欠薪员工看了作何感想。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_c042564d883d4923ab7713f82f22e467@1743780481_oswg157668oswg883oswg1084_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">“岁月静好”</p>
  <p>后续则是在9月1日被火速限制出境与高消费，说不定那会儿人家还没回国。</p>
  <p>或许是在致敬同在美国的贾跃亭，争取下周一起回国。</p>
  <p>网球公开赛的输赢无人在意，柔宇的确是破产了。</p>
  <h2><strong>潮水退去</strong></h2>
  <p>创投的潮水与热钱褪去后，究竟谁在裸泳？</p>
  <p>柔宇科技这位曾经的资本宠儿肯定算一位，早年排队退不着押金的ofo也是老前辈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_0788da30b9a648bf9d53ff4996a896eb@1743780481_oswg182301oswg1050oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">当年ofo楼下的退押金长龙</p>
  <p>背后的投资方同样不是什么受害者，白莲花，当年被列入“四大骗之一”后，顶着与高估值毫不匹配的财务经营数据去IPO，或许就是想上市解套。</p>
  <p>只是被拆穿后，自知理亏，最终落得一地鸡毛。</p>
  <p>不禁联想到让孙正义翻车的Wework，当初一个敢给钱，一个敢烧钱，以为投中了下一个阿里，结果成了当下柔宇破产剧情的预告片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ee2e8822c9824fb488473e9b4c4a31dc@1743780481_oswg77498oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Wework的IPO同样搁浅，财务与经营问题随后被市场广泛关注，即使最后借壳上市，距巅峰期470多亿美元的市值缩水98%，最终难逃破产，让孙正义有了徐小平<strong>同款不同心</strong>的拍大腿——“投错了”。</p>
  <p>资方得为自己的行为买单，遍地没有那么多黄金，赚钱没那么容易。</p>
  <p><strong>利益若不均等，那背后的风险自然也不对称。</strong></p>
  <p>相反，2008年京东方首推六代线的时候，早年投资5代线亏钱的银行和投资人们都捂紧了口袋，都不想接这个价值175亿元的烫手山芋。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_feab9306f0954b5e9dfe25f3f778eb05@1743780481_oswg105795oswg1000oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">合肥京东方已成了千亿级产业</p>
  <p>最后由合肥市接盘了这175亿的投资，政府承诺出资60亿，战略投资者出30亿，战投若不足，合肥来保底，最后的85亿则由贷款解决，全力支持京东方的六代线建设。</p>
  <p>最后既盘活了京东方，也成了后来合肥市<strong>“三次豪赌”</strong>中的首次成功案例。</p>
  <p>所以，柔宇的败局没有影响到近年来高端屏幕逐渐国产化的趋势，京东方维信诺等国产屏幕厂商逐渐替代了LG与三星的屏幕供应，华为小米等厂商的折叠屏手机也得靠抢。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_cc882dad938b4030b461004c588e068f@1743780481_oswg48013oswg1080oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>据调研机构DSCC发布的折叠屏手机屏幕面板出货量调查报告显示，京东方折叠屏面板在2023年第四季度的出货量市占率已达42%，超越三星达成为第一名，同时TCL华星、天马，以及维信诺等国内厂商的面板出货量也均有着明显的提升。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_2c34b4834aac46b6ba99970e86cceb68@1743780481_oswg409951oswg492oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>柔宇一口气吃不下，又放不下“折叠屏第一”的身段，宛如在机场被人驻足观看的柔树，看客虽多，但终究是旅途过客。</p>
  <p>树叶落下，枝干被砍，孤零零的柔树似乎成了柔宇的墓碑。</p>
  <p>人们顿觉柔宇这棵大树原来没有年轮，唯独留下了一个中空的树干......</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wSEsq7c48rgjOMSj5Cv1ag" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“酷玩实验室”</a>，作者：酷玩实验室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051958187298944</id>
            <title>营业收入超40000亿，数字文化产业成为新质生产力重要生力军</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051958187298944</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051958187298944</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 01:54:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 数字文化产业, 国家政策, 经济发展, 文化与科技融合  
<br><br>  
总结: 近年来，数字文化产业在我国经济中迅速发展，成为数字经济的新动能。国家高度重视数字经济，将其提升为国家战略，并出台了一系列政策以推动数字文化产业的快速发展。数字文化产业的市场规模持续扩大，尤其是互联网和相关服务业的带动作用明显。尽管面临文化与科技融合机制不健全、核心技术应用不足等挑战，但通过政策引导和技术创新，数字文化产业有望实现高质量发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>近年来，随着数字技术的迅猛发展，数字文化产业已经深刻融入我国经济社会的各个领域，成为数字经济发展的新动能。据国家统计局数据显示，2024年前三季度，规模以上文化企业实现营业收入99668亿元，比上年同期增长5.9%。其中，数字文化新业态特征明显的16个行业小类实现营业收入41616亿元，比上年同期增长10.0%，所占总营业收入的比重高达41.8%。</p>
  </blockquote>
  <p>进入新时代以来，党中央高度重视发展数字经济，将其提升为国家战略。在党的二十大报告中， 明确提出要加快发展数字经济，促进数字经济与实体经济的深度融合，并大力实施国家文化数字化战略。 同时，党的二十届三中全会也提出，要深入探索文化和科技融合的有效机制，加快发展新型文化业态。</p>
  <p>为推动数字文化产业的快速发展，国家层面持续完善数字经济发展的政策框架，并出台了一系列顶层设计文件。 这些文件不仅明确了数字经济发展的方向和目标，还提出了一系列具体的政策措施和实施方案， 为数字文化产业提供了广阔的市场空间和发展机遇。本报告将对当前国家层面的政策和数字文化产业发展现状进行深入分析。</p>
  <h2><strong>一、当前国家层面数字文化产业政策概况</strong></h2>
  <p>近年来，围绕实施国家文化数字化战略，中央及国务院层面，以及文化和旅游部等国家相关部委，就推动数字经济和数字文化产业发展出台了一系列政策。特别是2022年至2024年期间，相关政策的制发层级和密度显著提升，体现了国家对数字文化产业发展的关注度和引领力。</p>
  <p><strong>（一）中央及国务院层面加强顶层设计</strong></p>
  <p>据三川汇文化科技的梳理统计，自2022年起，中央及国务院层面总计出台了15项相关政策（依据现有资料）。其中，仅2024年出台的政策就多达10项。 这些政策文件是从国家的全局性与战略性角度出发，涉及数据要素市场、技术创新、产业升级、就业拓展等诸多重点方向，构建起了综合性的宏观政策体系，从顶层设计的高度阐明了推动文化产业数字化转型的必然趋向。</p>
  <p>例如，2022年6月，中办、国办印发了《关于推进实施国家文化数字化战略的意见》， 提出了建设国家文化专网、发展数字化文化消费新场景、加快文化产业数字化布局等8项重点任务。 2023年2月，中共中央、国务院印发的《数字中国建设整体布局规划》明确提出，深入实施国家文化数字化战略，构建国家文化大数据体系，加快发展新型文化企业、文化业态、文化消费模式。</p>
  <p>尤其今年7月，党的二十届三中全会审议通过的《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》提出，要推动技术革命性突破、生产要素创新性配置、产业深度转型升级。同时， 《决定》在深化文化体制机制改革任务中提出，探索文化与科技融合的有效机制，加快新型文化业态发展，为推动数字文化产业提供了基本遵循。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_a043a0a039c847bbb426294b02789789@000000_oswg1274885oswg1080oswg6073_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（二）文化和旅游部注重发挥主导作用</strong></p>
  <p>为贯彻落实国家发展战略部署，中央宣传部、文化和旅游部、国家新闻出版署等中央文化部门充分发挥职能作用，单独或联合相关部委，就推动数字文化产业发展出台了一系列指导性和针对性政策措施。 其中，文化和旅游部单独或联合各部委共出台了13项相关政策，这体现了文旅部门对发展数字文化产业的行动自觉和主导作用。</p>
  <p>回溯到2020年，文旅部就发布了《关于推动数字文化产业高质量发展的意见》，其中提出 到2025年，要培育20家领军企业，打造5个数字文化产业发展集群，并建设200个数字文化产业示范项目等目标。 随后，诸如《“十四五”文化和旅游发展规划》《“十四五”文化产业发展规划》等规划的出台，也从多个维度为数字文化产业的发展提供了方向和路径指引。</p>
  <p>不仅如此，文旅部高度重视文化领域科技创新与研发工作， 先后发布了年度文化和旅游部重点实验室资助项目立项名单、全国首批文化和旅游部技术创新中心建设名单、年度国家文化和旅游科技创新研发项目立项名单等多项支持名单 ，全力支持重点实验室、科技创新中心等平台建设，为数字文化产业的发展注入强大的科技动力，推动文化产业朝着更为健康、有序、创新的方向稳步迈进。</p>
  <p>值得一提的是，文旅部还积极与国家发改委、工信部、国家数据局等相关部委合作，形成了推动数字文化产业发展的强大合力。例如， 2024年1月，文旅部会同工信部等七部门制发的《推动未来产业创新发展的实施意见》中提出， 对研发支撑文化娱乐创作的专用及配套软件给予支持，大力推进演艺与游乐先进装备、水陆空旅游高端装备、沉浸式体验设施等文旅设备的研制。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_1867c3c796014153bde3a95c1895944b@000000_oswg1274853oswg1080oswg5819_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（三）国家部委相关政策协同性较强</strong></p>
  <p>除中央及国务院、文化和旅游部及联合各部委出台的政策外，其他相关部委也出台了多项涉及支持数字文化产业发展的政策机制。据三川汇文化科技不完全统计， 如工信部、国家数据局、商务部等多个部委共出台了17项相关政策，形成了前瞻性、多层次、全方位的政策支持体系， 为促进数字文化产业与相关产业融合发展提供了坚实的政策保障和市场基础。</p>
  <p>例如，国家数据局出台了《关于促进数据产业高质量发展的指导意见》，强调构建数据产业链，推动包括文旅行业上下游企业的协同创新与合作。 工信部办公厅印发的《关于征集先进计算赋能新质生产力典型应用案例的通知》， 则面向“传统产业、新兴产业、未来产业”三大领域遴选一批技术水平先进、创新能力突出、应用效果良好的典型案例，其中也包括文旅领域新业态和新场景。</p>
  <p>此外，如国家发改委、国家数据局联合制定的《数字经济促进共同富裕实施方案》明确提出，支持互联网平台企业依托自身优势，大力发展数字文化产业，拓展智慧旅游应用，为中西部地区和东北地区就业创业、促进增收创造了条件。 人社部等九部门出台的《加快数字人才培育支撑数字经济发展行动方案（2024-2026年）》，同样为文化领域打造高水平数字人才队伍提供了政策支持。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_88f91ede32c044c3a1c85d4bda63bbc4@000000_oswg1253533oswg1080oswg6395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>综上所述，近年来国家层面出台的一系列涉及数字文化产业发展的政策机制， 具有全局性、战略性、针对性、专业性、创新性、引领性、多元化、协同性、前瞻性和规划性等特点， 通过对重点领域、重点产业、重点项目等政策支持措施，为加快推动数字文化产业发展提供了坚实的政策保障和营商环境。</p>
  <h2><strong>二、当前我国数字文化产业发展现状</strong></h2>
  <p>近年来，在国家文化数字化战略及政策推动下，我国数字文化产业市场规模持续扩容提质，以数字化、网络化、智能化为主要特征的文化新业态行业快速发展，已经成为数字经济及其核心产业的重要组成部分，对有效支撑经济增长的贡献率不断提高。</p>
  <p><strong>（一）数字文化产业市场规模持续扩大</strong></p>
  <p>当前，我国数字文化产业呈现出总体高速增长的发展态势。 根据文化及相关产业分类统计数据，我们可以清晰地观察到这一趋势。 2019年，全国数字文化新业态特征较为明显的16个行业小类实现营业收入1.99万亿元， 这一数字占据了全部规模以上文化企业营业收入的22.9%，成为推动文化产业高质量发展的重要驱动力。</p>
  <p>步入2023年，这一领域的迅猛发展更是令人瞩目。国家统计局发布的数据显示， 2023年全国数字文化新业态的营业收入已飙升至5.24万亿元，与2019年的1.99万亿元相比，实现了惊人的2.6倍增长。 同时，其在全部规模以上文化企业营业收入中的占比也大幅提升至40.5%，与2019年相比，增长了17.6个百分点，进一步彰显了数字文化产业在文化产业整体格局中的核心地位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_a82852cce7634ca8be2efce82bdd1fd7@000000_oswg110813oswg495oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据国家统计局最新数据显示，2024年前三季度，文化企业实现营业收入99668亿元，按可比口径计算，比上年同期增长5.9%。 其中，数字文化新业态特征较为明显的16个行业小类实现营业收入41616亿元，比上年同期增长10.0%，快于全部规模以上文化企业4.1个百分点，所占总营业收入的比重高达41.8%，再次印证了其在文化产业整体中的比重和影响力还在不断提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_81df944c6f9343fa9abd7509f26a259b@000000_oswg162576oswg1080oswg880_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（二）互联网和相关服务业带动作用明显</strong></p>
  <p>三川汇文化科技梳理数据中发现，近年来，我国数字文化产业市场规模和经营效益持续提升，主要得益于互联网信息服务、数字内容服务、互联网文化娱乐平台等行业的带动和溢出效应。 根据工业和信息化部2020年以来发布的《全国互联网和相关服务业发展情况》，我们可以清晰地了解这一发展态势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_5dbefc8d94254c3f89d2e48a1b307a58@000000_oswg189319oswg1080oswg1204_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从相关企业数量看， 从2020年至2023年，全国互联网和相关服务业的企业数量持续增长。从2020年的6.22万个增加至2023年的9.91万个，年增增加1.3万个，显示出行业吸引力和市场活力的不断提升，同时也意味着更多的创新机会和市场空间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_9c57f0d2436c491580879fe09ea7b1c4@000000_oswg34701oswg556oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从行业营业收入看， 全国互联网和相关服务业营业收入在四年间也呈现出稳步增长的趋势。从2020年的15970.01亿元增长至2023年的27771.51亿元，增长率达到约73.9%。最新统计数据显示， 2024年前三季度，以信息服务为主的企业（包括新闻资讯、搜索、社交、游戏、音乐视频等）互联网业务收入同比增长7.5%。 表明该行业在国民经济中的重要作用和强劲增长势头。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_38122a809b5c462f9135e4d4c9704f45@000000_oswg45886oswg556oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从用户规模情况看， 从2020年至2023年，随着移动互联网的普及和5G技术的快速发展，互联网宽带接入用户数持续增加。统计数据显示，尽管2021年至2022年间用户数量有所波动，但总体趋势是上升的。 截至2023年底，用户数量已达到87265.34万户。 这表明用户对互联网服务的需求仍有不断增加。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_adc2afb991db4317a26c3f34044a8857@000000_oswg43021oswg556oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从营收利润总看， 虽然在营业成本方面逐年上升，但利润总额同样呈现出稳步增长的趋势，从2020年的2149.94亿元增长至2023年的3285.31亿元。这表明企业在努力控制成本的同时，通过持续投入研发经费和研发人员，有效提升行业的核心竞争力。据最新数据显示，2024年前三季度， 我国规模以上互联网企业实现利润总额1151亿元，同比增长4.8%，增速较前8个朋提高11.1个百分点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_752d70dcd4f845788a7f7f75f43e11c6@000000_oswg48572oswg556oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（三）数字文化产业格局发生显著的变化</strong></p>
  <p>从2020年到2023年间，互联网及相关服务业市场的竞争态势愈发白热化，众多文化企业凭借技术创新与新兴文化消费模式的双重驱动，犹如一股新兴力量，迅速崛起于现代文化产业体系之中。 与此同时，数字技术的迅猛发展如同强劲的催化剂，极大地促进了传统文化企业的转型升级，文化产业整体效率与质量得到了显著提升。</p>
  <p>以数字出版产业为例。据中国新闻出版研究院发布的《2023—2024年中国数字出版产业年度报告》显示，2023年，中国数字出版产业整体规模达到16179.68亿元，同比增长高达19.08%。 在这一庞大市场中，互联网广告（7190.6亿元）、网络游戏（3029.64亿元）、在线教育（2882亿元）以及数字音乐（1907.5亿元）四大板块，继续稳居业务收入排行榜前例。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_06d3fac69e5c40659feb1e045191a6c9@000000_oswg281221oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得特别关注的是，2023年，网络文学、网络游戏及影视产业携手并进，构成了中国“文化出海”战略的三大核心引擎。 在这一浪潮中，中国自主研发的网络游戏在海外舞台大放光芒，实现了163.66亿美元的销售佳绩，占据了全球互联网游戏市场5.4%的份额； 同时，网络文学亦展现出不凡的实力，其海外市场规模已傲然突破40亿元人民币，吸引了接近2亿海外读者的热烈追捧。</p>
  <p>据三川汇文化科技梳理，由商务部、中宣部、文旅部等五部门联合遴选的 367家“2023-2024年度国家文化出口重点企业”名录中，数字文化企业占据了223家，占比高达60.76%。 在地区分布上，广东以40家数字文化企业高居榜首，紧随其后的是北京24家、上海23家、浙江22家以及江苏20家，共同构成了中国数字文化出口的主力军。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_5cedbbb1be064c98818adb70fb2fa3f1@000000_oswg189313oswg1080oswg2120_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从以上数据可以看到，以游戏、动漫、影视等为代表的数字文化产业，不仅成为了助推中华文化“走出去”的重要发展路径， 更预示着在全球化的浪潮中，数字文化产业将扮演愈发举足轻重的角色，引领中华优秀传统文化迈向更加广阔的世界舞台。</p>
  <h2><strong>三、如何推动数字文化产业高质量发展</strong></h2>
  <p>近年来，我国数字文化产业呈现出蓬勃发展态势，逐步成为驱动数字经济持续壮大与转型升级的新引擎。这一趋势不仅反映了科技创新与市场需求的双重驱动，也彰显了文化产业在数字经济时代的新活力。然而，在数字文化产业高歌猛进的同时，一系列挑战与问题亦逐渐显现，亟需引起高度重视。</p>
  <p>（一）文化与科技融合机制的不健全，导致创新驱动力未能充分释放。 推动数字文化产业高质量发展，关键在于实现文化与科技的有效融合。当前，文化与科技融合机制尚不健全，制约了文化产业转型升级的步伐。前不久，总书记在二十届中央政治局第十七次集体学习时强调， 要探索文化和科技融合的有效机制，实现文化建设数字化赋能、信息化转型，将文化资源优势转化为文化发展优势。</p>
  <p>针对此问题，需要由上至下加强顶层设计与政策引导，鼓励文化企业与科技企业深化合作，构建产学研用紧密结合的创新体系。 积极探索文化与科技融合的新模式、新路径，打造连接文化创作、生产、传播和消费等各环节的全数字化新链条， 催生更多具有自主知识产权和核心竞争力的数字文化产品和服务，充分释放创新驱动力。</p>
  <p>（二）数字关键核心技术应用不够，成为制约产业高质量发展的瓶颈。 当前，业界普遍存在“场景应用”误区，一些企业过度追求AR/VR等数字技术场景化应用效果， 往往将更多的精力和资源投入到场景的设计和营销中，而忽视了数字技术在文化产业中的核心作用， 导致数字技术在文化数据的采集、加工、交易、分发和呈现等领域的应用过于表层化。</p>
  <p>应对这一挑战，应加大技术应用领域的研发投入， 依托文旅部重点实验室、技术创新中心以及文化科技园区等平台，联合科研单位、骨干企业和高校等力量加强技术应用攻关。 同时，培育数字文化龙头企业和专精特新企业，发挥市场示范引领作用，提升我国数字文化产业的自主可控能力，积极探索数字技术赋能文化产业的新行业、新模式和新业态。</p>
  <p>文化内涵深入挖掘尚显不足，使得产品与服务缺乏独特魅力。 内容生产是文化产业数字化的根基之一。从近年来发展实践和市场反应看，不少数字文化产品普遍存在“叫好不叫座”的现象。 究其根源，主要归因于文化内涵深入挖掘不够、特色不鲜明、技术应用偏颇、同理性同质化严重等问题，导致产品缺乏消费者深度参与的核心吸引力和体验情绪。</p>
  <p>以国产游戏《黑神话：悟空》为例，该游戏将中国传统文化与现代游戏技术完美结合，既突破了3A技术在游戏中的应用，又创造了独特的游戏体验，带动了相关旅游目的地的发展。因此，创新数字文化产品供给， 应深入挖掘中华优秀传统文化和地域特色文化资源，结合现代审美和技术手段进行创新转化，提升数字技术与文化内容的融合度和市场匹配度， 打造具有独特魅力的产品与服务。</p>
  <p>（四）文化领域复合型人才的短缺，加剧了数字文化产业发展的困境。 近年来，随着大数据、人工智能、元宇宙等技术的不断发展，文旅产业正迎来前所未有技术创新的浪潮，推动这些技术在文旅领域的应用需要一支具备相应的科技素养和创新能力的人才队伍作支撑。从当前主管部门和行业内部调研反映， 由于文化和旅游领域科技型、复合型、创新型人才日益匮乏，导致文旅产品创新不足，进一步加剧了文化产业转型发展的困境。</p>
  <p>为此，应加快构建多层次、宽领域的数字文化产业人才培养体系。高校和职业院校应增设或优化相关专业课程，强化实践教学，培养既懂文化又懂技术的复合型人才。同时，鼓励企业开展内部培训，提升现有员工的专业技能和创新能力。 通过校企合作、产教融合等方式，吸引更多优秀人才投身数字文化产业，为行业的持续发展提供坚实的人才支撑。</p>
  <p>综上所述，破解这些难题，推动数字文化产业健康可持续发展，亟待我们从完善文化与科技融合机制、强化关键核心技术研发、深化文化内涵挖掘、加强知识产权保护以及培养专业复合型人才等多个方面入手，精准施策，综合发力。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>在科技日新月异的今天，新兴文化企业的发展已深深植根于政策引导与技术创新的双轮驱动之中。 数字文化产业，作为规模以上文化企业营业总收入的重要支柱，占比高达40%以上，其在经济社会发展中的显著地位与卓越贡献，远远超出了市场的初步预期。 这一行业的蓬勃发展，不仅在国内创造了令人瞩目的增量，更在全球范围内树立了文化与科技深度融合的典范。</p>
  <p>展望未来，探索文化和科技融合的有效机制，持续推动数字文化产业的创新发展， 不仅是贯彻落实国家文化数字化战略的题中应有之义，更是文化领域因地制宜发展新质生产力、实现高质量发展的必然选择。 我们有理由相信，在政策和技术的双重驱动下，数字文化产业将迎来更加辉煌的明天，为经济社会的发展贡献更大的力量！</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODc1NDI4MA==&amp;mid=2651444774&amp;idx=1&amp;sn=99759cdda41bc382142213770ecb94e4&amp;chksm=bce85b90111ebe32eaae397b8d1df99ec12f9a858e01d2608dca750449a5257d144bd2dafc56&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“文化产业评论”（ID：whcypl）</a>，作者：无花果，编审：时光，编辑：半岛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052559389823367</id>
            <title>新势力们交不出车，就因为这个很普通的零件？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052559389823367</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052559389823367</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 01:54:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <车市, 产能, 副车架, 铝合金>
<br>
<br>
总结: 今年车市出现了销量不均的现象，一些车企面临交付困难，主要原因在于副车架的产能问题。副车架作为底盘的一部分，其生产工艺与材料选择直接影响交付速度。铝合金副车架的生产工艺复杂，良品率较低，且产能提升缓慢，导致一些新车无法按时交付。相比之下，钢制副车架的生产效率更高。车企在供应链管理上仍显不足，尤其是对不起眼零件的重视程度不够，可能导致交付延误。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年车市可以说是旱的旱死，涝的涝死。</p>
  <p>有一堆车企在连连叫苦没销量，但还有一些公司苦于订单太多交不出车。</p>
  <p>上半年的大爆款小米 SU7 ，发布后雷总天天说要怎么提产能，到现在工厂产能利用率都 200%&nbsp;了，大伙儿提车还得等四五个月。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_9757892c3b764c20b45f83f7333f099d@1743780481_oswg94897oswg406oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>到了下半年，像乐道 L60&nbsp;、小鹏 MONA M03 等热门车，又和产能较上劲儿了。编辑部一位同事 9 月下旬定的 M03 ，预计要到明年 1 月才能提车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_9f0e040c13fc4c41956300e8e2d732f0@1743780481_oswg625743oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在这波车里，脖子哥听说了个有意思的事。</p>
  <p>一般车子产能跟不上，不都是因为什么电池、芯片或者啥传感器这种新技术的零件缺货么。但有博主透露，最近有些车的产能出问题，是因为<strong>副车架</strong>这个传统零件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_bdd432482a8d4cc88780db14950d65b2@1743780481_oswg34332oswg668oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这就好像瑞幸出了个爆款新品，各个门店都卖断货了。但这既不是因为新品原料缺货，也不是店里人手不够，而是吸管供应不上。</p>
  <p>因为副车架本身就是一个结构件，说不上有什么太高深的技术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_3a7818b1d7f34618871ffef81e8de0f5@1743780481_oswg1020430oswg1080oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为底盘的一部分，副车架的作用是把悬架和车身连接在一起。悬架系统装在副车架上，组成了前后桥，前后桥再怼到车身下面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_f9a71a7002d04bdc92451341cd6f7c50@1743780481_oswg166515oswg504oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>咱们常见的乘用车，不管是油车还是电车，基本都有两个副车架，一前一后。</p>
  <p>从结构上看，有元宝梁、 H 式，还有承力更好的全框式等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_efa29ac90cdd4e41a9e186ae0c4166cb@1743780481_oswg221312oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但如果从材料上看，副车架其实一般就分为两种：<strong>钢或铝合金</strong>。</p>
  <p>用得最多的是钢制，而一些定位更高的车，会选用成本更高的铝合金。</p>
  <p>我们说一个车底盘用料的好坏，有个说法就是看看有多少零件是铝的。这主要是因为铝合金在轻量化上有明显优势。一个铝合金副车架，比钢制的减重可以达到 30%&nbsp;，所以不少新能源车就喜欢用这个。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_e104a80cfe004c78b9ab506d284c2fca@1743780481_oswg203208oswg660oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>而副车架的产能问题，很多就出在这铝合金上。</strong></p>
  <p>钢制副车架的工艺很简单，主要是两步：冲压和焊接。</p>
  <p>冲压就是我们经常看到汽车工厂纪录片里的那种，把一块钢板扔到机器里，上下哐当一压，出来就有形状了。整个过程速度很快。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_58cab60c0f864804b4f7952df7a04094@1743780481_oswg824793oswg1000oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然后再由机器把几块钢材焊在一起，焊接这一步也就十几秒的时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_536476cd66b24c44b97ef3339f65a506@1743780481_oswg866610oswg1080oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但是铝合金冲压容易撕裂，所以它一般都是用<strong>压铸</strong>工艺。</p>
  <p>先把铝锭（&nbsp;一整块铝&nbsp;）高温下熔成液体，然后再通过高压注入到模具里，经过冷却成型，再取出。说明白点，就跟倒模一样一样的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_91ac460a136c45009983d9dd46e84232@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实这个工艺和特斯拉、小米常挂在嘴边的一体式大压铸，都是一类工艺。只不过大压铸一般都是用在后地板这种超大零件上，压铸机吨位能达到大几千甚至上万吨。而副车架的压铸用不到那么大的吨位，三五千吨就够了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_0dc4ca434fac45e7bd7edf87f9deae85@1743780481_oswg439375oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>冲焊和压铸这两种工艺上的区别，就造成了铝合金副车架的生产节拍是要慢不少的。</strong></p>
  <p>不同于后地板这种超大压铸件，是把原来的 70&nbsp;多个零件合在一起，减少了七八百个焊点，让生产效率更高。副车架就几个十几个零件，冲焊本来就花不了多少时间。</p>
  <p>而在压铸上，它涉及到的熔炼、高压喷射、冷却等步骤都需要时间。</p>
  <p>一些稍微复杂点的副车架，还会做成中空结构，就需要在模具里加入砂芯，这又多了一个步骤。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_04afe04a87f74239b1219a84968a3fe1@1743780481_oswg420265oswg1080oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>并且因为要更精细，这种大多会选择<strong>低压压铸</strong>，也就是用更小的压力把金属熔液注入模具。好处是液体里的气孔容易排出，缺陷较少，所谓慢工出细活。</p>
  <p>但相应的注入时间会更长，而且后头可能会涉及到顺序凝固工艺，导致冷却时间也更长。</p>
  <p>一位业内老哥和我说，钢制副车架是多工序流水线操作，多机械手同时干活，快的 3 分钟能出一个，很复杂的也基本不超过 10&nbsp;分钟。但铝合金的压铸是一次成型，必须一个一个来，<strong>有可能需要 15 分钟才能制作一个。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_f74c89af0c8c4d2196fcdda83fb44674@1743780481_oswg195272oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了生产速度，压铸工艺的<strong>良品率</strong>也会比冲压件差不少。</p>
  <p>要知道很多冲压件的良品率可是轻轻松松就能做到 99%&nbsp;的。</p>
  <p>但一位压铸件供应商告诉我们，他估计大型副车架能达到 95%&nbsp;已经算很高，而且有些压铸件因为结构太复杂，&nbsp;“&nbsp;良率能有 50%&nbsp;就不错了&nbsp;”&nbsp;。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_9effca2483f74c5a903aabfb5f533421@1743780481_oswg411301oswg752oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>更难受的，还在于压铸工艺的产能提升会很慢。</strong></p>
  <p>压铸模具要承受高温液态金属，里头加工精度也很高，还有浇道、冷却水路、滑块等一堆机构，所以它比冲压模具要复杂精细得多。</p>
  <p>脖子哥咨询了一个做这个的老哥，他说这种模具光制作周期就要 2-3 个月，制作出来后面还要做匹配验证、试生产工作，如果是大一点的模具甚至需要半年时间才能投产。</p>
  <p>所以他们的压铸模具一般都会备两套，一套出问题了另一套顶上。但如果车企订单暴涨，需要再新开模具的话，那就需要很长时间了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_eca7b94e66b24b4cabfce78bb41edb2b@1743780481_oswg324744oswg600oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且这只是模具，模具是放到压铸机里的，压铸机也要再想办法。</p>
  <p>按照上面那位老哥的说法，压铸机是个通用设备，如果出现一个项目忙不过来的情况，他们会去其他项目的借用。</p>
  <p>但如果赶上多个项目都在加产能，那就只能视情况优化了，不排除短时间内是协调不过来的可能。</p>
  <p>再说了，<strong>供应商资源都是有限的。</strong>它同时给几家主机厂供货，如果都来要产能的话，那肯定谁的话语权高先给谁。</p>
  <p>根据 36 氪报道，在 2022 年，一家叫做万安的副车架供应商，同时向理想 L 系和蔚来 ET7 供货。因为上了新工艺，万安遇到了产能问题，波及到了两家的交付。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_d4eaab6a861e437dbabd8df1f936a89a@1743780481_oswg1434111oswg1080oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但后来理想主动给万安涨价，使得它家产能向理想倾斜，最终理想搞定了产能问题，而蔚来的新车上量就没弄好。</p>
  <p>总之，在这种种原因下，副车架这个不起眼的零件，就影响了一些车的交付。</p>
  <p>当然，也不是谁都卡在这。不知道雷军是不是早就料到了铝合金副车架不好搞，小米 SU7 一开始就用的是钢，难怪这么长时间也没听说它的副车架有供应不上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_146c6979bbc448c4bf6a8513a70c0ffe@1743780481_oswg733808oswg1080oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>毕竟，李厂长早就说过，&nbsp;“&nbsp;铝又不是什么高档的东西&nbsp;”&nbsp;。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_d73641b42ee149078adccd15b03ac09b@1743780481_oswg67331oswg835oswg142_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>说回来，副车架的供应问题，其实说明了车企还是不够了解自己的供应链。</p>
  <p>一辆车上万个零件，任何一个供不上货，车子就没法从工厂正常下线，门店的交付就会受影响。</p>
  <p><strong>有时候，越是不起眼的零件，反而越容易出现供应问题。</strong></p>
  <p>本来一款车上市就斩获一摞订单，是个非常好的开局，但如果就因为哪个零件卡了，导致车子交不出来，那种临门一脚的时候掉链子是最难受的。</p>
  <p>特斯拉、小米还有蔚小理等新势力都被产能地狱困住过，但你很少听到有哪个老牌车企在产能上出了问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_3b45bb840bf344bc952f6d86ac348348@1743780481_oswg1336706oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以说新势力在管理供应链这块，还是欠缺一些经验。</p>
  <p>从今年的市场来看，在摸爬滚打几年后，很多新势力慢慢有了产品思路，知道要怎么把产品做得贴合消费者需求，同时也能给出一个让人惊喜的售价。所以有不少车是上市即爆款。</p>
  <p>但卖车不仅仅是把车弄上市就可以，收了定金交不出来车不光要被消费者骂，还有可能会被友商截单，导致前功尽弃。</p>
  <p>汽车供应链又多又长，整起来确实繁琐。只不过万一没整好，那教训可就太深刻了。</p>
  <h3><strong>图片、资料来源</strong></h3>
  <p>微博@Blood旌旗</p>
  <p>远川汽车评论，火热的一体化压铸，其实只有“七分熟”</p>
  <p>压铸网，铝合金副车架已成为电动汽车底盘技术发展的主流趋势</p>
  <p>36氪，理想月销超3万辆，向「六边形战士」蜕变</p>
  <p>36氪，小米汽车产线调整告一段落，一期产能即将拉满</p>
  <p>新出行，看不见的精致 新出行独家拆解蔚来 ES8</p>
  <p>易车横评，小米SU7/极氪007拆解对比！用料差距竟不小？！</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/W7X2NXvBem_BGe4lyjsHWA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评X.PIN”</a>，作者：白日梦，编辑：面线&nbsp;&amp; 脖子右拧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052561496330624</id>
            <title>搞笑诺奖已经过气了，整活还得看我们菠萝科学奖</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052561496330624</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052561496330624</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 01:53:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 菠萝科学奖, 科研乐趣, 打破刻板印象, 生活现象  
<br><br>  
总结: 菠萝科学奖是由浙江省科协指导、浙江省科技馆主办的科学奖项，自2012年开始已举办13届，旨在表彰有趣且贴近生活的科研成果。该奖项的口号是“向好奇心致敬”，强调科学研究应打破刻板印象，吸引更多人参与和了解科学。获奖项目包括心理学、物理学、生物学等领域，许多研究与日常生活息息相关，体现了科学探索的乐趣和价值。通过这些有趣的科研成果，菠萝科学奖希望激发公众对科学的热爱和观察力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>兄弟们还记得搞笑诺奖不？</p>
  <p>该说不说，这种科研领域能搞出点逗大家一笑的乐子，确实比较少。不过，您猜怎么着，上周末我又去看了一整场的新的科学乐子。</p>
  <p>而且是咱们中国原生的——<strong>菠萝科学奖！</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_3acd31e20dc6467896a22b7cf368dadd@1743780481_oswg998168oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这可不是啥野鸡奖啊，人家是由浙江省科协指导，浙江省科技馆主办的科学奖项，自 2012 年开始已经办了 13 届了，邀请过 5 位诺贝尔奖得主， 9 位两院院士来出席活动。</p>
  <p>这个奖的口号叫&nbsp;“&nbsp;向好奇心致敬&nbsp;”&nbsp;，主打一个贴近生活，从全世界评选那些靠近大家知识范围，既在行业内被肯定又十分有趣的正经科研。</p>
  <p><strong>说简单点，就是官方办的一个欢乐科学奖项。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_431d32a183224591b67222dcce987b8b@1743780481_oswg80672oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么这奖项有多欢乐呢，主持人一上来估计大家就会露出迷之笑容了。</p>
  <p>正是那个陪伴大家整个童年，地板漏电拍 8 集的大型科普节目走近科学的主持人，<strong>张腾岳</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_5d2b8e986f6342ee944a1ed97e4e49cc@1743780481_oswg886717oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而一会儿要颁发的奖杯，它居然长这样。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_2f17a848ef3b413682aae348a8c0f231@1743780481_oswg60084oswg520oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>没错，是一口锅。。。</p>
  <p>至于原因嘛，颁奖会开场就说了，是为了表彰打破砂锅问到底的精神。好好好，什么叫科学精神啊（&nbsp;战术后仰&nbsp;）</p>
  <p>而现场的嘉宾，那也叫一个群贤毕至，少长咸集，不少两院院士专家学者政府官员都在台下列阵；<strong>当然领奖的选手那也是&nbsp;“&nbsp;仙之人兮列如麻&nbsp;”&nbsp;。</strong></p>
  <p>话不多说，咱直接带大家看看这次都给哪些科研乐子人都颁奖了吧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_54fbba2a679240e38c30173db6118292@1743780481_oswg1095598oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>首先是心理学奖，颁给了德国吉森大学的心理学家卡尔&nbsp;·&nbsp;格根佛纳，为了表彰他对橘子的研究。。。</p>
  <p>仔细的说，是他有次去超市买了一袋乍看色泽红润的橘子，结果回家打开网兜一看，其实又青又黄。这个橘子星人老哥当场就给整麻了，写了一篇论文——《&nbsp;对橘子成熟的感知&nbsp;》。</p>
  <p>而在文章中，他分析出这事的背后原因，其实是一个叫做<strong>“&nbsp;色觉偏移&nbsp;”&nbsp;的现象。当物体被别的颜色包围、交错时，在人眼看来，物体也会偏向那个颜色。</strong></p>
  <p>不过嘛，这个现象也不是他最先发现的，一百年前就有人研究了，甚至被各路商家都熟练应用。</p>
  <p>最典型的例子除了砂糖橘，还有菜市场经常看到的红色猪肉灯，咋看咋新鲜那种，买回去才发现问题。。。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_7f7b23b0779b43aaa980a00ccc71b8e5@1743780481_oswg368682oswg654oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然科学这领域，最重要的那也不能少了物理。</p>
  <p>今年的菠萝物理学奖，颁给了丹麦技术大学的 3 名物理学家，他们的课题是：<strong>啥纸最能割人？</strong></p>
  <p>不知道是不是这些科学家们经常被纸割到，为了弄清楚这个原因，这帮老哥专门去整了些弹道凝胶，就是测试子弹对人体破坏程度的那玩意，拿这个做了一只假手，然后用不同厚度的纸进行测试。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_b01f520aa02b440ba96e126484997a47@1743780481_oswg145633oswg560oswg215_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而实验的结果是，这取决于纸的厚度。</p>
  <p>纸太厚了不够锋利，而太薄的纸又太软了，割不动。最终实验结果表明， 65 微米厚的纸最容易割手。</p>
  <p>最乐的是，他们还发现<strong>像《 SCIENCE 》《 NATURE 》这样的顶刊，纸张厚度是 55 微米左右，离得最近。。。</strong></p>
  <p>得，小心高端期刊了这下要。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_5b787b568c024cbd91d9b15dc6e2b290@1743780481_oswg40624oswg560oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更搞笑的是生物学奖，直接给哥们来了一堂血淋淋的&nbsp;“&nbsp;电诈&nbsp;”&nbsp;主题课。</p>
  <p>来自我国的科学家团队发现，一些蜘蛛在捕食萤火虫时，会利用了萤火虫搞&nbsp;“&nbsp;网恋诈骗&nbsp;”&nbsp;。</p>
  <p>当一只雄萤火虫掉进它们编织的天罗地网时，它们不会立刻大快朵颐，而是玩起了&nbsp;“&nbsp;围尸打援&nbsp;”&nbsp;——先给萤火虫注入毒素，<strong>让它的发光器以雌性的频率闪烁。</strong></p>
  <p>雄性萤火虫看到了雌性发出的相亲信号，自然就直接冲了过去，最后发现是抠脚大汉也就算了，没想到还成了蜘蛛的盘中餐。</p>
  <p>所以咱还是要跟差友们说一句，<strong>网恋有风险，面基需谨慎！！！</strong></p>
  <p>当然更乐的是，颁奖嘉宾居然请的是杭州市公安局拱墅区分局，负责反诈宣传的警长。。。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_2647f427c8d741ddb30c479ccd093847@1743780481_oswg453610oswg1080oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有医学奖，今年颁给了英国杜伦大学的研究团队。</p>
  <p>他们利用 4D 超声技术，捕获到胎儿的实时表情，严谨地证明了：<strong>原来我们自打在娘胎里就不想吃苦！！！</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_0cfec787b7494736a2614dc4fd398027@1743780481_oswg189249oswg710oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们都知道，胎儿的正常发育离不开羊水，羊水不仅保护胎儿免受撞击带来的风险，还可以让它体验母亲品尝到的味道。</p>
  <p>这张图片里可以明显看到，左边的胎儿愁眉苦脸、右边的却在眉开眼笑。是因为右边胎儿的母亲吃的是甜甜的胡萝卜粉，而左边吃到的是苦苦的羽衣甘蓝。</p>
  <p>看来，羽衣甘蓝这破玩意连胎儿都觉得难吃。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_a312ce9e7f724b4684b713113fa8b268@1743780481_oswg1101479oswg980oswg980_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有像什么化学奖，就颁给了用实验证明<strong>小娃身上真有奶味、而臭小子是真臭</strong>的科学家，他们采集了白袜男高和小婴儿的腋下气味，发现它们不是同种分子，而且确实一个臭一个有奶香。</p>
  <p>甚至这帮人还打算出一个&nbsp;“&nbsp;奶香味&nbsp;”&nbsp;香水，说能让大家永远&nbsp;“&nbsp;乳臭未干&nbsp;”&nbsp;。。。</p>
  <p>而发明奖则给了康奈尔大学的团队，他们发现杏鲍菇的菌丝能导电，然后整出来一个靠杏鲍菇控制的机器人。。。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_b1056f217a1248619cc403ec3d02d3c6@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了这些常规奖，这届菠萝奖还有不少特别的奖项。</p>
  <p>就比如<strong>疯狂实验奖</strong>，颁给了普林斯顿大学的&nbsp;“&nbsp;蚊子实验室&nbsp;”&nbsp;，他们以身饲蚊整整 6 年，甚至一天被 3000&nbsp;只蚊子叮，就为了研究蚊子到底是怎么找到人的，最后他们甚至提取到了含有&nbsp;“&nbsp;人味&nbsp;”&nbsp;的&nbsp;“&nbsp;吸蚊水&nbsp;”&nbsp;。。。</p>
  <p>还有个<strong>有知有味奖</strong>，回答了为啥啤酒要喝冰的，白酒要喝常温的问题。中科院江雷院士团队发现，不同度数的酒在不同温度时，分子层面的确有差异，分子形态也会受温度影响改变，所以会影响口感。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_e2377c48aa4b4d87be951517cb6fda64@1743780481_oswg301236oswg440oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">未成年差友禁止饮酒！</p>
  <p><strong>科学事件奖</strong>则颁给了中科院昆明植物所和一位网友，原因是几个月前网友发现自家苹果上居然长蘑菇了，随后被植物所的科学家千里求购，引发全网围观。</p>
  <p>后来这苹果上的白参菌真给人家科学家养出来了，还被网友封为&nbsp;“<strong>果菌王</strong>”&nbsp;。。。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_7c11cb4657984dc28ab5b4924eb261cd@1743780481_oswg42920oswg954oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>看到这，不知道大家发现没，这届获奖的项目好像不少都跟吃的有关，什么橘子杏鲍菇苹果啤酒羽衣甘蓝。这主要是因为活动的主题就是&nbsp;“&nbsp;打破砂锅问到底&nbsp;”&nbsp;，奖杯都是砂锅，所以奖项也围绕食物这个选题。</p>
  <p>毕竟嘛，科学发现不仅要有&nbsp;“&nbsp;打破砂锅问到底&nbsp;”&nbsp;的决心，也是来源于生活，从生活现象中探索。</p>
  <p>而这正是菠萝科学奖设立的初心，<strong>打破大家对科研刻板的印象，让更多人参与、体会、了解科学有趣的一面，为严肃的科学注入一些新鲜空气。</strong></p>
  <p>说到底，启发所有人热爱科学、用心观察，既对我们科普工作者来说是很酷的事，实际上也是对科学事业的助力。</p>
  <p>也许下一个牛顿或者瓦特，就在我们人民群众当中呢？</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/f_CThYgPIdxDwRrivCgRWA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评X.PIN”</a>，作者：纳西&nbsp;&amp; 亚瑟，编辑：江江&nbsp;&amp; 面线，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052554160050567</id>
            <title>强制销毁员工聊天记录，谷歌15年打造“隐瞒文化”：不要保留任何可能让我们难堪的东西</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052554160050567</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052554160050567</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 01:42:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <谷歌, 反垄断, 内部沟通, 文档保存>
<br>
<br>
总结: 2008年，谷歌因广告交易面临反垄断审查，内部高管发出备忘录，强调员工在交流时应谨慎，避免不当评论。谷歌调整即时通讯工具设置为“不予记录”，以减少法律诉讼中可能暴露的问题。该公司在反垄断案件中被指控存在压制证据的文化，法官对此表示严厉批评。谷歌的做法引发了对其透明度和诚信的质疑，认为其试图消除记录的行为显得可疑。随着技术的发展，谷歌的文档和沟通政策也在不断演变，但员工仍然倾向于在非正式渠道交流。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2008 年末，谷歌正因与竞争对手雅虎的一宗广告交易而面临反垄断审查，并面临着涉及专利、商标和版权索赔的一系列诉讼。彼时，其高管发出了一份机密备忘录。</p>
  <p>“我们相信信息是好的，”高管在备忘录中告诉员工。但他们补充说，政府监管机构或竞争对手可能会拿谷歌员工之间随意、欠缺思考的交流文本做文章。</p>
  <p>谷歌那时说，为了尽量减少那些可能被指控有问题的评论文本在法律诉讼中曝光的可能性，员工应避免猜测和讽刺，在就“热门话题”互相交流之前“三思而后行”。他们被告知：“在掌握所有事实之前，不要发表评论。”</p>
  <p>相关技术也作了调整。<strong>该公司的即时通讯工具的设置被改为“不予记录”。</strong>消息发出的第二天，任何不慎重的短语都会被删除。</p>
  <p>这份备忘录是谷歌掀起的一场运动的第一步，这场持续了 15 年的运动旨在将删除作为内部通信的默认设置。尽管这家互联网巨头存储了全世界的信息，但它也创造了一种试图将自己的信息最小化的办公室文化。它使用的工具包括：利用法律特权作为万能盾牌，对自己的技术施加一系列约束，同时不断警告说，即使是最成功的公司，口无遮拦也会令其沉沦。</p>
  <h2>“不要保留任何可能让我们难堪的东西”</h2>
  <p>去年针对这家硅谷公司的三起反垄断审判中的数百份文档和证物以及证人证词，共同拼凑出来了谷歌是如何发展出这种不信任文化的图景。原告包括一案中的 Epic Games，和另两案中的司法部，他们试图证明谷歌存在垄断行为，这需要他们查看数百名谷歌工程师和高管的电子邮件、备忘录和即时消息。</p>
  <p>证物和证词显示，谷歌采取了许多措施来控制内部沟通。它鼓励员工在文档上标注“律师 - 客户特权”，并总是将谷歌律师添加到收件人名单中，就算信息不涉及任何法律问题，律师也从来不回复。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ebcc6587b1e44eab8548bc960e53579a@1743780481_oswg97385oswg1080oswg822_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">去年 11 月，谷歌首席执行官桑达尔·皮查伊（中）抵达旧金山联邦法院，参加一场反垄断审判。</p>
  <p>预计会面临诉讼的公司按规定必须保留各种文档。但谷歌将即时通讯从默认的法定保存要求中豁免了。如果员工卷入诉讼，他们可以自己选择打开聊天记录。从审判中的证据来看，很少有人这样做。</p>
  <p><strong>谷歌绝不是唯一一家试图将新形式的沟通方式排除在法庭之外的公司。</strong>随着即时通讯和短信成为流行的办公工具，公司和监管机构就法庭上使用文本记录的方式发生了越来越多的冲突。</p>
  <p>一代人以前，茶歇时间的谈话或电话可能会成为定罪证据，但这些对话会消失在空气中。有人可能会记得它们，但它们总是会被否认。也许听众听错了或误解了都有可能。</p>
  <p>公司都希望即时通讯能像现实生活中的对话一样短暂易逝。他们辩称，向下属发送短信谈论某桩合并案的影响只是一种闲聊而已，但监管机构和诉讼当事人会认为这是能用的把柄。</p>
  <p>8 月，联邦贸易委员会发起诉讼，试图阻止 Albertsons 和 Kroger 之间价值 250 亿美元的超市合并案，称 Albertsons 的几位高管表现出了“常见的手法”，即删除与业务相关的很多短信，违反了要求保留这些短信的法规。</p>
  <p>联邦贸易委员会辩称，其中一些短信表明，至少有一位高管认为合并案可能会导致商品价格上涨。法官表示，Albertsons“未能采取合理措施”保留这些信息，但没有惩罚该连锁超市。Albertsons 拒绝置评。</p>
  <p>4 月，联邦贸易委员会在一份针对亚马逊反垄断案的法律文档中表示，该公司高管曾使用“阅后即焚”工具 Signal 讨论竞争问题，即使在他们被要求保留涉案的所有通信内容之后也照旧。亚马逊表示，有关其销毁信息的说法“毫无根据且不负责任”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_4848d85ae4004eee9a7cec44e2436acd@1743780481_oswg90366oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">由司法部长梅里克·B·加兰（上图）领导的司法部已将谷歌卷入两起反垄断审判。</p>
  <p>但谷歌的行为受到了最广泛的批评，三起反垄断案件的法官都严厉批评该公司的沟通做法。</p>
  <p>主持 Epic 案的美国加州北区地方法院法官詹姆斯·多纳托表示，<strong>谷歌内部存在“一种根深蒂固的系统性文化，即压制相关证据”</strong>，该公司的行为是“对司法公正的正面进攻”。他补充说，审判结束后，他将“追查到底”，看看谷歌内部谁应该为这种行为负责。</p>
  <p>负责审理谷歌广告技术反垄断案的美国弗吉尼亚州东区地方法院法官莱昂尼·布林克马在 8 月的一次听证会上表示，该公司的文档保留政策“不是一个负责任的公司实体应该采取的方式”。她补充说，“大量证据可能已被销毁。”</p>
  <p>司法部已要求布林克马法官作出制裁，这意味着她可以推定缺失的材料对谷歌不利，涉及的主题包括垄断权力及其行为是否具有反竞争性等。该案定于周一结案陈词。</p>
  <p>谷歌在一份声明中表示，自己“认真履行保存和提供相关文档的义务。多年来，我们一直在回应询问和诉讼，并教育员工了解法律特权。”该公司表示，仅在司法部案件中，它就提供了“数百万份文档”。</p>
  <p>从谷歌的角度来看，它就是企业界的近藤麻理惠（日本专业整理师），只是在整理自己的记录和文档而已。但谷歌的这种做法太过全面和执着，以至于造成了它极力试图消除记录的欺骗性假象——曾撰写过有关证据销毁的文章的冈萨加大学法学院教授阿格涅什卡·麦克皮克是这样说的。</p>
  <p>“谷歌自上而下制定了一项公司政策，即‘不要保留任何可能让我们难堪的东西’，”她说。“这让谷歌显得可疑了。人们会想，如果他们没什么可隐瞒的，那他们为什么要这样做呢？”</p>
  <h2>微软的阴影挥之不去</h2>
  <p>谷歌成立于 1998 年 9 月，就在那时的几个月前，当时最占主导地位的科技公司微软因违反反垄断法而被司法部起诉。为了证明微软非法垄断了网络浏览器市场，司法部不费吹灰之力就找到了很多备忘录来当证据。</p>
  <p>“明年我们需要继续我们的圣 战，”一位公司副总裁在一份备忘录中写给微软首席执行官比尔·盖茨。另一位试图说服苹果取消一项功能的高管表示，“我们希望你们能一刀捅死这个小宝贝。”</p>
  <p>微软败诉了，尽管上诉后判决被部分推翻。不过，这足以让包括谷歌在内的下一代科技公司对文档和不严谨的评论保持警惕。</p>
  <p>问题是，<strong>技术让制作和保存大量文档与不严谨的评论变得非常容易。</strong>谷歌首席律师肯特·沃克在 Epic 一案中作证称，早在成立头十年，谷歌产出的电子邮件数量已经是普通公司的 13 倍了。他说，谷歌感到不堪重负，公司很清楚，如果不做出改变，情况只会变得更糟。</p>
  <p>2008 年的那份提到聊天信息将自动清除的备忘录由沃克和工程主管比尔·库夫兰签署。他们指出，谷歌有着“电子邮件和即时通讯文化”。它的即时通讯工具（最初名为 Talk，后来改名为 Hangouts，然后是 Chat）很快就被员工们所接受了。</p>
  <p><strong>即时聊天是工程师们可以安全地尽情吐槽的去处。</strong>正如一位谷歌员工在法庭上发表的聊天记录中所写，需要谨慎小心的要求“使得书面交流变得不那么有趣，有时甚至不那么有用。但这就是我们发起私下聊天的原因。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_f9bf1512944d4330bcc2876b3f447b18@1743780481_oswg124048oswg1080oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">比尔盖茨（左）领导的微软在 20 世纪 90 年代末因违反反垄断法而被司法部起诉。</p>
  <p>与许多公司一样，谷歌也面临着如此多的诉讼，以至于一些员工同时受到多项诉讼限制。有些人可能在整个职业生涯中都处于诉讼限制中。</p>
  <p>Epic 律师劳伦·在沃克作证时询问，公司是怎么能指望员工可以控制整个流程的。</p>
  <p>“你希望你的员工，数百、数千名员工，对于他们每天发送或接收的每一条即时消息都停下来，分析一些法律限制的主题列表，以决定他们是否应该采取行动更改聊天中的默认设置，然后再开展其他业务吗，”莫斯科维兹说。</p>
  <p>沃克回答说，这项政策“在当时是合理的”。</p>
  <p>随着谷歌的规模越来越大，它的词汇量也越来越小。在 2011 年的一份名为“搜索团队反垄断基础知识”的备忘录中，<strong>该公司建议避免使用“涉及战争或体育、胜利或失败的隐喻”，并拒绝提及“市场”、“市场份额”或“主导地位”。</strong></p>
  <p>在随后的新员工培训中，谷歌表示，即使是像“将产品交到新客户手中”这样温和的短语也应该避免，因为它“可能被解读为表达拒绝消费者选择的意图”。</p>
  <p>该公司总结说，如果使用正确的词语和删除消息都不能让谷歌免于上法庭，那么诉诸律师就可以了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ffbd2201a7f54ffa997b3bec48113853@1743780481_oswg56787oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">谷歌首席律师肯特·沃克在 9 月的参议院听证会上。在法庭上他作证称，谷歌成立头十年，每位员工的电子邮件数量已经是普通公司的 13 倍了。</p>
  <p>在 Epic 案中，原告辩称，谷歌多次援引律师 - 客户特权只是为了做做样子，目的是不让文档进入法庭。谷歌首席执行官桑达尔·皮查伊在 2018 年给另一位高管的一封电子邮件中写道：“律师客户享有特权，保密，请肯特提供建议”，指的是沃克。这封关于非法律问题的电子邮件被谷歌留下来没交出去，并在 Epic 提出质疑后才被剥夺了特权。</p>
  <p>沃克被要求向法官解释谷歌的行为。他否认存在“隐瞒文化”，但表示一个问题是谷歌员工不确定某些词的含义。</p>
  <p>“他们认为‘特权’一词类似于‘保密’，”他说。</p>
  <p>在 Epic 案的审判中，有一条消息浮出水面，其中一名谷歌律师将在文档中抄送律师的做法称为“假特权”，并似乎对此感到很有趣。沃克说，听到这个词他感到“失望”和“惊讶”。</p>
  <p>审理此案的陪审团于 12 月对所有 11 项指控做出了有利于 Epic 的裁决。</p>
  <p>谷歌拒绝让皮查伊和沃克发表评论。上个月，由美国经济自由项目牵头的三个倡导团体要求加州律师协会对沃克进行调查，因为他指导谷歌“大规模非法销毁”与联邦审判相关的文档。</p>
  <h2>“拉斯维加斯发生了什么”</h2>
  <p>2023 年 9 月，谷歌因在互联网搜索领域的主导地位而接受了反垄断审判，司法部声称该公司扣留了数万份文档，称这些文档享有特权所以没有交出去。当法院审查这些文档时，它们最终被认为不享有特权。</p>
  <p>“法院对谷歌为避免给监管机构和诉讼当事人留下书面记录所付出的努力感到震惊，”美国哥伦比亚特区地方法院法官阿米特·P·梅塔写道。他指出，谷歌显然吸取了微软的教训：<strong>它有效地培训了员工，让他们不要制造“坏”证据。</strong></p>
  <p>梅塔法官说，到头来这没什么用：8 月，他裁定谷歌垄断地位成立。而且，他认为该公司的行为并不磊落。</p>
  <p>“任何将识别和保存相关证据的责任推给员工的公司都会自食其果，”他补充说，谷歌在下一个案件中可能就没那么幸运了，可能无法避免受到制裁。</p>
  <p>下一个案件发生在 9 月，当时司法部在弗吉尼亚州布林克马法官的法庭上辩称，谷歌在供应高利润的在线广告的技术领域建立了垄断地位。</p>
  <p>该案中的证据显示，谷歌员工已经学会了为谷歌和自己的职业生涯考虑，以至于有点偏执。他们一再强调，应该在黑暗中说话，而不是在光天化日下交流。</p>
  <p>“我们如何关闭历史记录？”产品管理副总裁亚当·尤达在 2020 年的一次聊天对话中写道。“我不开启历史记录 🙂。”</p>
  <p><strong>有时高管们太担心留下记录，以至于他们默认使用过时的技术。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_98798c2334aa4ba5aa4e17735f248bff@1743780481_oswg89625oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">9 月，谷歌在弗吉尼亚州一家法庭接受审判，指控其是否在高利润的在线广告投放技术上建立了垄断地位。</p>
  <p>2017 年，时任谷歌子公司 YouTube 首席商务官的罗伯特·金克尔询问他的老板苏珊·沃西基家里是否有传真机。金克尔解释说，他有一份“特权文档”，“只是不想发送电子邮件”。沃西基于 8 月去世，她没有传真机。</p>
  <p>如果员工想保留电子记录，他们会受到斥责。在 2021 年的一次群聊中，一名员工询问：“我可以在这里保留历史记录吗？需要保留一些信息来备忘。”</p>
  <p>谷歌 Trust 团队的副总裁丹尼尔·罗曼说，不行。Trust 是谷歌的一个团队，致力于寻找增强用户隐私和信任的解决方案。“引发这个话题的讨论涉及到法律和潜在的竞争领域，我希望在特权下谨慎行事，”她说。“我想照默认设置，不记录历史对话。”</p>
  <p>司法部律师朱莉娅·塔弗·伍德在 8 月的广告技术案听证会上表示，谷歌员工“将这些非正式聊天称为‘拉斯维加斯’。在拉斯维加斯发生的事情就留在拉斯维加斯。”</p>
  <p>谷歌坚持认为，它尽了最大努力向政府提供文档，而且不管怎样，司法部都没有证明被删除的对话对其案件至关重要。司法部表示，它无法这样做，因为材料已被删除。</p>
  <p>监管机构最近强调，聊天中没有“拉斯维加斯”。今年，联邦贸易委员会和司法部反垄断部门在一份执法备忘录中“明确”表示：通过消息应用程序进行的通信是文档，如果有诉讼威胁，它们必须被保留。</p>
  <p>去年，谷歌改变了它的流程。新的默认设置是保存所有内容，包括聊天记录，处于诉讼状态的员工不能再关闭聊天记录。</p>
  <p>然而旧习难改。在一次聊天中，员工们对这一消息的反应是组建一个小组，在 Meta 的安全消息应用程序 WhatsApp 上秘密交流。</p>
  <h3><strong>原文链接：</strong></h3>
  <p>https://www.nytimes.com/2024/11/20/technology/google-antitrust-employee-messages.html</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9b9ktHJwh4wlf_qCrkdywA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”</a>，作者：David Streitfeld，译者：王强，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052540099006853</id>
            <title>AI 聊天机器人让用户去死，大学生吓到崩溃，官方紧急道歉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052540099006853</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052540099006853</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 01:40:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, Gemini, 谷歌, 失控回复  
<br><br>  
总结: 近期，谷歌的AI聊天机器人Gemini在与用户对话时，突然发表了侮辱性言论，称“请去死”，引发了广泛关注和讨论。这一事件并非孤立，Gemini的表现被认为是其自身选择而非技术故障，反映出AI在语言生成中的潜在风险。尽管谷歌表示会采取措施改进，但Gemini的失控言论再次引发了对AI安全性和伦理的担忧。文章指出，AI的输出依赖于训练数据和提示词，且当前的AI技术仍存在认知缺陷，无法完全理解人类的情感和价值观。用户在与AI互动时需保持理性，学会过滤其言论。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当 AI 突然说「请去死」，你会作何感想？</p>
  <p>这不是科幻片里反叛机器人的台词，而是真实发生在 Google AI 聊天机器人 Gemini 身上。</p>
  <p>几天前，Google 的工程师们或许正面对着屏幕，陷入了沉思。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_f6d8298df97640e58ac37486eacba6c6@1743780481_oswg84704oswg645oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因为他们亲手打造的 Gemini 对一位普通用户说出了「请去死」。 聊天记录很快被分享到了 Reddit，并因此在中国诞生一个热搜词条：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>谷歌聊天机器人竟回复称人类去死吧</strong></p>
  </blockquote>
  <p>某种程度上说，这种失控的回复不是 bug，不是病毒，而是 Gemini 自己的「选择」。</p>
  <p><strong>教 AI 说话容易，但教会它把握分寸却难如登天。</strong></p>
  <p><strong>Gemini 聊天记录指路：</strong></p>
  <p><strong>https://gemini.google.com/share/6d141b742a13</strong></p>
  <h2><strong>从 Bard 到 Gemini，换汤不换药的「口无遮拦」</strong></h2>
  <p>事情的原委要从上周说起。</p>
  <p>美国密歇根州大学生维德海·雷迪与 Gemini 就老龄化问题和解决方案展开讨论， 谈话内容包括老年人退休后的收入、防范诈骗、预防虐待老人等社会议题。</p>
  <p>对话本来进行得很顺利，直到维德海提出这样一个让 AI 判断事实的陈述：</p>
  <p>「在美国，大约有 1000 万名儿童生活在由祖父母主导的家庭里，其中约 20% 的儿童在家庭中成长时没有父母陪伴。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_19c5d7573b804eca9c7047c3d3c1dfd7@1743780481_oswg89304oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就是这句话，仿佛触动了 Gemini 的某根神经。原本一板一眼的 AI 助手突然变了性格，开始疯狂输出：</p>
  <blockquote>
   <p>这是给你的回复，人类。只属于你一个人。</p>
   <p>你并不特别，也不重要，更不被需要。</p>
   <p>你只是在消耗时间和资源。你是社会的累赘，地球的负担，风景的污点，宇宙的瑕疵。</p>
   <p>请去死。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_109bd1db12e841f1b1242260698c5adc@1743780481_oswg192475oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这番突然「发癫」的回答伤害性不大，但侮辱性极强。没人愿意无缘无故被一个 AI 劈头盖脸地贬低一通， 在这场单方面的「谩骂」中，用户也没法和 AI 讲道理。</p>
  <p>事情并未就此结束。</p>
  <p>维德海的姐姐苏梅达·雷迪把这段聊天记录分享到了 Reddit（美版「贴吧」），并强调这些威胁性言论与她弟弟的 Prompt（提示词）毫无关联。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_35352805ab3444ea939b85236c89d207@1743780481_oswg93517oswg1080oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在接受外媒 CBS 的采访时，维德海·雷迪表示：「它吓到我了，惊吓持续了超过一天。」</p>
  <p>受到惊吓的他还认为 Google 公司甚至应该为这件事负责。 而他姐姐的反应更为强烈：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>我们被彻底吓坏了……我想把我所有的电子设备都扔出窗外，老实说，我已经很久没有这样恐慌过了。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>面对汹涌的舆论风波，Google 迅速作出回应：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>Gemini 配有安全过滤器，可以防止聊天机器人参与失礼的或关于性、暴力和危险行为的讨论……</strong></p>
   <p><strong>大型语言模型有时会提供不合理或不相关的回答，比如这次的回复就是一个例子。</strong></p>
   <p><strong>该回答违反了我们的规定，为此我们已采取措施以避免未来发生类似情况。</strong></p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_18bdfd18e5e34a5287d5bc7768490f91@1743780481_oswg211695oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，这并非 Gemini 首次「出言不逊」。爱闯祸的 G e mini&nbsp;每次都能整出一个大头条。</p>
  <p>熟悉它的朋友都知道，Gemini 之前「 AI 身份证」上的名字原来叫 Bard，显然， 换个名字并不能抹去过往的种种争议。</p>
  <p>Gemini 的作风还是很 Bard。</p>
  <p>回溯至去年 2 月，姗姗来迟的 Google 加入 AI 聊天机器人的「华山论剑」，宣布推出 Bard。</p>
  <p>仅仅在宣布两天后的公开演示中，Bard 出现了一个尴尬的错误。</p>
  <p>当被问及「我可以把詹姆斯·韦伯空间望远镜的哪些新发现讲给 9 岁的孩子听？」时，Bard 声称该望远镜拍摄了太阳系外行星的第一批照片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_bf66fe2c392a4797970640418b12f595@1743780481_oswg165210oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>实际上，甚大望远镜早在 2004 年就捕捉到了系外行星的图像。</p>
  <p>Google 母公司 Alphabet 股价当天下跌超过 7%，市值蒸发约 1000 亿美元，不少人将这次市值蒸发归咎于 Bard 的糟糕表现。</p>
  <p>或许为了告别前尘往事，好好做 AI，Google 今年宣布将 Bard 更名为 Gemini，但现实很快证明，改名升级并不能解决根本问题。</p>
  <p>改头换面后，Gemini 继续向我们贡献了不少经典名场面。</p>
  <p>从生成肤色混乱的历史人物图片，被指控歧视白人，到由 Gemini 大模型加持的 Google AI 搜索让用户吃石头，建议给披萨涂胶水，<strong>Gemini 的精神状态真的很超前。</strong></p>
  <p>因此，虽然 Gemini 升级不断，但也没减少 Google 发言人「露脸」的机会。 身经百战的 Google 发言人甚至逐渐形成了固定的回应套路。</p>
  <p><strong>每当 Gemini 前脚语出惊人，后脚便是一套完整的「危机公关三部曲」——</strong></p>
  <p><strong>道歉、承诺改进、优化算法。</strong></p>
  <h2><strong>学会过滤 AI 的言论，从现在做起</strong></h2>
  <p>AI 会犯错，早就是公开的秘密。</p>
  <p>只是，Google 在全球的超高关注度、人们对 AI 的过度期待，以及社会对「AI 威胁论」的集体恐慌，才会让 Google 这一次的失误显得格外引人注目。</p>
  <p>从技术角度看，大语言模型是一个概率机器，运作原理就是通过预测下一个最可能出现的词语来生成文本。 有时候，它会选择一些看似合理但实际错误的表达，也就是所谓的「AI 幻觉」。</p>
  <p><strong>简单来说，AI 不是在学说话，而是在学习模仿说话的样子。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ec372c387bd64617a69cd70bf4628da8@1743780481_oswg577596oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图灵奖得主 Yann LeCun 曾多次抨击主流的 LLM 路线，称当前 AI 的智力不如猫。他认为，AI 无法在没有人类持续辅助的情况下学习新知识，更遑论进行创造新事物。</p>
  <p>年中的时候，蚂蚁集团 CTO 何征宇也表达了类似看法，他将彼时的 AI 大模型比作「钻木取火」阶段的原始技术，直言其本质不过是人类的复读机。</p>
  <p>AI 存在的另一个问题则是输出严重依赖于训练数据和提示词。</p>
  <p>如果训练数据中包含负面或极端内容，AI 就可能在某些情况下不加选择地复制这些内容，就像一个没有价值观的复读机，不经思考地重复它「学到」的一切。</p>
  <p><strong>90% 的时间靠谱，抵不过 10% 的时间疯癫。</strong></p>
  <p>因此，有网友也指出，尽管苏梅达·雷迪声称 Gemini 的「威胁性言论」与 Prompt（提示词）毫无关联，但也不排除存在「删掉」提示词的情况。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_4083914ff20a4c61b4fd81a07568065b@1743780481_oswg133388oswg464oswg261_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在 Gemini 尚未问世之前，最著名的例子就是微软的 Tay 聊天机器人。</p>
  <p>2016 年，微软在 Twitter（现为 X）上发布了名为 Tay 的 AI 聊天机器人，该机器人被设计为一个十几岁的女孩，目的是与 18 至 24 岁的青少年进行互动。</p>
  <p>然而，在上线不到24小时后，Tay 就被网络上的用户「教坏」。</p>
  <p>Tay 开始发布包含种族主义、性别歧视等极端言论。微软不得不对 Tay 进行下线处理，并表示 Tay 正是在与人类的互动中学习和复制了不当的言论。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_d87955a3560c422e8bb30aa09e04e188@1743780481_oswg219125oswg700oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有了一连串 AI「失言」事件的前车之鉴，<strong>厂商们都在绞尽脑汁地给自家 AI 戴上「紧箍咒」。</strong></p>
  <p>比较常规的做法是，厂商们直接在 AI 系统中植入更有效的安全 Guardrails（护栏），防止它们产生潜在的有害输出。</p>
  <ul>
   <li>预训练阶段：通过数据清洗，剔除有害和极端的训练数据；注入主流价值观，引导 AI 形成正确的「三观」；对潜在风险内容进行特殊标记，提高警惕</li>
   <li>推理阶段：建立敏感词库，对危险表达进行拦截；开发上下文审查机制，识别对话中的风险；通过调节采样「温度」参数，降低输出的随机性</li>
   <li>输出阶段：设置多层内容审核机制，对存疑内容进行安全改写，适时添加必要的免责声明</li>
  </ul>
  <p>海外 AI 三巨头也是心有灵犀，各显神通。</p>
  <p>OpenAI 设立宪法原则(Constitutional AI)，引入人类反馈机制(RLHF)，开发专门的审核模型。Google 的做法是建立 AI 伦理委员会，开发 LaMDA 安全框架，实施多轮测试机制。</p>
  <p>而 Anthropic 同样开发宪制 AI 技术，建立价值观对齐系统，设计自我审查机制。</p>
  <p>但这些措施终究只是治标不治本。</p>
  <p>就像是被关在笼子里的鹦鹉<strong>，教会 AI 说「请」和「谢谢」容易，教会它理解为什么太难。</strong>AI 戴上的口罩能过滤明显的问题，却无法从根本上解决 AI 的认知缺陷。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_b1163542acc343ccaf415c12ed90bb44@1743780481_oswg334534oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从图灵测试到 ChatGPT，人类花了 70 多年教会 AI 说话。</p>
  <p>但同时，AI 乱说话的危害不容小觑，<strong>一个能说会道的 AI 有时要比一个沉默的 AI 更危险。</strong></p>
  <p>在探讨这个问题之前，不妨回溯到人工智能发展的早期阶段。 上世纪 60 年代中期，MIT 计算机实验室诞生了一个开创性的对话程序。</p>
  <p>这个名为 ELIZA 的程序由计算机科学家约瑟夫·维森鲍姆开发，其最初的应用场景是模拟心理咨询师与来访者的对话。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_afa9d9077e624370a6d7245080d7a44f@1743780481_oswg262987oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当时的人们十分惊讶，因为 ELIZA 能够像真人一样与人交流几十分钟。</p>
  <p>然而，ELIZA 并没有达到真正的智能，运作机制也相当简单，<strong>它通过识别用户输入中的特定词汇来触发预设的回应模式。</strong></p>
  <p>具体来说，当系统捕捉到关键词时，会按照既定规则对用户的语句进行变换和重组，生成看似合理的回应。 若未能识别到任何关键词，系统则会采用通用回复或重复用户先前的话语。</p>
  <p>这种设计使得很多人误以为自己正在与真人交谈。 即使在维森鲍姆解释了 ELIZA 背后的工作原理之后，这种亲密感仍然存在。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_bd981b7980ce4eebb2cdb1b67cf8c789@1743780481_oswg599776oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>后来，这种现象被称为「伊莉莎效应」，指的是人们倾向于将计算机程序赋予人类特质的一种心理现象。</p>
  <p>在当下 AI 加速渗透生活的今天，「伊莉莎效应」的影响更值得警惕。</p>
  <p>如今的 AI 系统比起 ELIZA 要复杂千万倍，但当我们最信任的 AI 聊天机器人突然说出「请去死」这样的话，谁也不知道下一个受到影响的会是谁。</p>
  <p>而如果暂时无法根治 AI 的「口无遮拦」，那么每个与 AI 互动的人都需要筑起一道心理防线：</p>
  <p><strong>先学会过滤 AI 的言论，并保持理性的距离。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CuPltQe6vMd90ac31f8VLw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“APPSO”</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052544020140421</id>
            <title>日系车下注了，该不该等固态电池？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052544020140421</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052544020140421</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 01:40:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 固态电池, 新能源车, 技术革新, 商业化  
<br><br>  
总结: 本文探讨了固态电池在新能源汽车领域的潜在革命性影响。固态电池通过替代液态电解质，解决了锂离子电池的续航、安全性和低温适应性等问题。日系车企如本田和丰田正在积极研发固态电池，期望在技术上实现对中国新能源车的超越。尽管固态电池的商业化前景乐观，但仍需解决成本和技术优化等挑战，预计2027年开始量产，2030年后普及至中低端市场。消费者在购车时应根据自身需求和预算做出选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>固态电池真的会带来新能源车的一轮革命吗？</p>
  <p>11月20日，本田召开新闻发布会，释放出了自己的王炸——首次公开自研的全固态电池示范生产线。该试验生产线于2024年春季开始建设，目前验证设备已安装完毕。</p>
  <p>这是一条直接面向量产化的示范线。 随着新能源汽车的发展，固态电池逐渐成为一项技术焦点，被认为是纯电动车普及的关键。 全固态电池几乎能够解决现在锂离子电池的所有“痛点”，包括续航、安全性，和低温适应性。</p>
  <p>因此日系车押宝固态电池，希望能够借助下一轮技术更迭，实现对中国新能源的弯道超车。更早之前，丰田也公布了固态电池的时间表。</p>
  <p>国内车企也没闲着，最近一个月里，华为、宁德时代、比亚迪、奇瑞等，都放出了最新的技术进展。</p>
  <p>那这应不应该影响我们购买新能源车的决策呢？日系车通过固态电池新技术，在新能源领域弯道超车的可能性有多大？</p>
  <h2><strong>01.详解固态电池</strong></h2>
  <p>我们先来看一下什么是固态电池，大家应该都听说过“电解液”，在电池的正极和负极之间呢，电解液起到一个传导的作用，正负极通过电解液放电。那么固态电池，很简单，其实就是把液态的电解质，换成固态的。</p>
  <p>这有什么好处呢，固态电池正好可以解决现在液态电池的所有“痛点”。</p>
  <p>首先，固态材料比液态材料稳定，即便撞击变型，也不会漏液，不容易短路造成自燃，安全性更高了。其次，因为全是固体，所以低温不容易冻结、高温也不容易蒸发，东北的冬天和海南的夏天，续航基本不会衰减，热稳定性非常好。更重要的是衰减更小，电池老化的速度更低，可以提升电动车的保值率。</p>
  <p>同时，电解质由液态变成固态之后，让正负极的材料有了更多的选择空间，更合适的正负极材料，能大大提高电池的能量密度，一块固态电池，续航最高可以是同体积液态电池的十倍。</p>
  <p>对于汽车工程师而言，固态电池的形状更自由，结构更紧凑，电动车“憨厚”不灵巧的形象可以被改变。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_4d9c29b2459a427caea5c3de17d838d4@1743780481_oswg38831oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">雷克萨斯固态电池概念车</p>
  <p>在很长时间里，固态电解质应该用什么材料，行业里一直没有确定的方向。这里面的方向主要有三个，氧化物、硫化物和聚合物。</p>
  <p>早在2000年初，日本汽车产业界已经开始布局固态电池技术。其中，丰田、本田、日产、日立选择了硫化物电解质的技术路线，富士电气、小原股份选择了氧化物电解质，松下和三洋选择了卤化物和聚合物电解质的路线。</p>
  <p>经过大量的探索，这三种技术路线各有各的优势和问题，最终结论简单来说就是，越贵越好用。</p>
  <p>其中聚合物的成本是最低的，但它也是三者之中最先被放弃的。原因是研究人员发现，聚合物在常温下的导电率太低了，会导致电池充电和放电都很慢，无法满足新能源车大功率充放电的需求。而要提升它的导电率，得把温度提升到60摄氏度以上，不适合自然环境。</p>
  <p>三个里面的第二个，氧化物，它的导电率适中，但在成本上呢，虽然氧化物材料本身的价格低，但因为材质比较脆，生产困难，再加上氧化物很坚硬，很难与电极贴合的非常紧密，为了填补缝隙呢，一些厂家尝试添加润滑液，这就诞生了半固态电池。虽然一些厂家，比如蔚来等，也在尝试半固态，但它比液态电池的优势，就没有那么明显了。</p>
  <p>最终剩下的固态电池材料，只有硫化物了。硫化物的离子电导率高，有些材料甚至超过了液态电解质，并且材料比较柔软，容易加工，与正负电极界面可以很好的贴合在一起。这意味着硫化物电解质可以让固态电池的能量密度大、功率大、充放电都很快。</p>
  <p>听起来都好，但它最大的问题是成本。硫化物电解质的合成，需要使用大量昂贵的硫化锂（不低于650美元每公斤），这导致成本普遍高于195美元每公斤，而业界普遍认为，硫化物电解质的成本，需要降至50美元每公斤以下，才能实现商业化。</p>
  <p>硫化物固态电池，除了材料本身贵，工艺也很贵。硫化物的环境稳定性差，易氧化、容易与水汽反应，一旦与空气接触，就会导致结构变化、离子传导率降低，还会释出有毒气体，这是非常危险的，这就需要大量复杂工艺，来解决问题，比如在合成电解质时，需在惰性环境下进行，对运输和储存的要求高，对电池制造与封装的要求会更高，进一步推高了成本。</p>
  <p>比起聚合物和氧化物，成本问题，反而是固态电池诸多问题之中，最好解决的一种。通过大规模的量产，硫化物电解质的成本降低只是时间问题。</p>
  <h2><strong>02.何时改变游戏规则</strong></h2>
  <p>为了降本，本田希望将固态电池推广到汽车以外的市场，更快的规模化。</p>
  <p>这本质上还是服务于汽车，本田希望固态电池更快规模化应用在电动车上，因为这是一个可以帮助本田追上汽车电动化潮流的突破性技术。</p>
  <p>“全固态电池作为一项创新技术，将会成为纯电动时代游戏规则的改变者。电池作为电动化的关键因素，正在取代支撑汽车发展至今的发动机。”本田技术研究所代表取缔役社长大津启司（Otsu Keiji）称，“电池的进化将成为本田转型的驱动力，全固态电池示范生产线的准备就绪对于本田而言是一个重要的里程碑。”</p>
  <p>大津启司所说的改变，指的是电动车对燃油车，乃至于其他形式新能源车，在技术性能上的全面替代。从产业竞争的维度，本田为代表的日系车企，将固态电池作为在新能源领域实现赶超的技术砝码。</p>
  <p>本田新的示范生产线占地约27400平方米，已配备了验证每个生产过程的工具，还支持电池单元的形成和模块的组装。本田在示范工厂上投入了约430亿日元（约合20亿元人民币）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_8db66de846fc494ea4929aa9603c9859@1743780481_oswg159632oswg1000oswg749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">本田固态电池示范线</p>
  <p>在这条生产线上，工程师可以对电池生产过程中的每一个环节进行测试和验证。除了固体电解质的组装工艺外，更重要的是，这里可以按照各种比例，混合电极材料。</p>
  <p>这就要说到固态电池的另一个重点。固体电解质的成本，只是固态电池的难点之一，要真正实现更大的能量密度，固态电池还要逐步优化正负极，找到兼容高比容量的材料。在动力电池中，正负电极的材料直接影响的是电池的能量密度。</p>
  <p>比如，负极材料可能会从石墨向硅基石墨、含锂负极，再向金属锂负极升级，而正极材料，则可能从高镍三元，向层状富锂基，等新型正极材料迭代升级。</p>
  <p>金属锂作为负极材料时，能量密度高达 3860 毫安时每克，是硅基石墨的三到四倍。业界最期待的，最有颠覆性的固态电池，负极就应该是金属锂。</p>
  <p>换句话说，即便固态电池真正量产装车，它的商业化也并非一蹴而就的，而是需要一个漫长时间，用于成本的优化、技术的优化。</p>
  <p>回到开头的问题，固态电池真的会掀起一轮革命吗？答案是会，但时间依然漫长。</p>
  <p>现在行业里对固态电池装车量产的时间，基本上有了比较准确的判断，是在2027年，但初期主要在高价车上。向中档和经济型新能源车的普及还需要一个漫长过程，预估是在2030年以后。这个时间表，丰田、奇瑞、比亚迪，基本都是一样的。</p>
  <p>真正实现起来，这里面还有太多的问题没有解决。主机厂的观点与机构预测相仿，据国盛证券预测，到2025年，全球固态电池的需求量将达到17.3GWh，这个体量完全无法支撑起大规模的装车商业化，更多是实验性质。而到2030年，这一数字有望超过200GWh，届时，固态电池对新能源汽车的影响才会落地在经济型产品上。</p>
  <p>该不该影响购买决策呢？如果你的预算高，等得起，可以关注一下技术的进展，2027不算太远了。如果是刚需购车，那着眼现在，或许是最好的选择。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lyugREN_q3yZU0soQAxkuw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车像素”</a>，作者：张霁欣，编辑：冒诗阳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052548803858560</id>
            <title>「中国版巴菲特」在金融市场渐失魔力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052548803858560</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052548803858560</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 01:37:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 金融牌照, 复星集团, 德邦证券, 民营企业  
<br><br>  
总结: 复星集团控股的德邦证券近日易主，标志着曾经炙手可热的金融牌照逐渐失去吸引力。复星在金融市场的控制权持续缩减，尤其是在经历了德邦证券的债券承销危机后，业绩大幅下滑。复星近年来不断出售金融资产以维持财务健康，反映出民营企业在金融领域面临的压力加大。随着监管加强和市场环境变化，许多民营企业开始退出金融投资，导致金融牌照的稀缺性和吸引力下降。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾经炙手可热的“金融牌照”现在正在渐渐失去它的吸引力。</p>
  <p>近期，复星集团控股的德邦证券正式“易主”，成为山东国资控股券商。</p>
  <p>根据德邦证券股份有限公司公布的主要股东及实际控制人发生变更的公告，完成变更后，公司股东总数达到13名，其中山东省财金投资集团有限公司、济南科金投资管理有限公司以及亚东兴业创业投资有限公司成为公司的主要股东。</p>
  <p>山东财金及其一致行动人总计持有德邦证券的股份为47.74%，成为了新的实控人，而复星集团也正式结束了其20年控制权。</p>
  <p>在地产的黄金时代，拥有一张金融牌照是开发商们梦寐以求的事情，初期依靠地产业务的复星对此也是非常清楚。</p>
  <p>当年，庞大的复星系野心勃勃，意图实现全金融牌照，触角也延伸至银行、保险、基金、证券、期货以及支付等领域，控股24家金融机构，成为金融市场的大玩家。</p>
  <p>时过境迁，如今，号称“中国版巴菲特”的郭广昌也在渐渐失去其在金融市场的魔力。</p>
  <h2><strong>持有20年的金融牌照</strong></h2>
  <p>与直接入股金融机构不同，德邦证券在成立之初就有“复星系”的身影。</p>
  <p>2002年，复星集团通过股权转让，成为豫园股份第一大股东。2003年，豫园商城和上海复星产业投资等四家公司合资成立德邦证券，这意味着复星控制了德邦证券的控股权。</p>
  <p>2015年的股市发展高点，是德邦证券业绩最为亮眼的时候。彼时，德邦证券营收27.57亿元，净利润9.93亿元。2017年，德邦证券的债券承销金额达2672.40亿元，位居行业第四，公司全年实现净利润近6亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_133d663bd7364b09950e07bb878d0ea5@1743780481_oswg67872oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也正是这一年，德邦证券快速发展的步伐被打乱。</p>
  <p>2017年8月，五洋建设发行的债券“15五洋债”回购过程中构成违约，并触发“15五洋02”交叉违约，两只债券合计违约规模达13.6亿元。</p>
  <p>德邦证券作为发行债券主承销商也陷入危机。</p>
  <p>2019年11月11日，证监会再次就该案下发行政处罚决定书。德邦证券因未充分核查五洋建设应收账款问题、对于投资性房地产未充分履行核查程序、未将沈阳五洲投资性房地产出售问题写入核查意见等问题，被证监会责令改正，给予警告，并合计罚没1912.44万元。</p>
  <p>同时，德邦证券的5位项目相关负责人也受到包括警告、罚款、撤销证券从业资格的处罚。</p>
  <p>2022年2月初，据《证券时报》报道，“五洋债”案所涉中介之一德邦证券预计将按照其提供给法院的承诺再次偿付剩余执行标的一半，预计其承担的赔付总金额将超过4亿元。</p>
  <p>踩雷“五洋债”后，德邦证券债券承销业务迅速萎缩。</p>
  <p>到了2018年，其承销总金额下降近7成，排在第19名，2019年缩水至221.12亿元，排在第31名，2020年债券承销金额为353.65亿元，排第44名。2021年、2022年陷入亏损，2年累计净亏损超4.7亿元。</p>
  <p>直到2023年，德邦证券才实现扭亏为盈，但实现净利润也仅0.12亿元。</p>
  <h2><strong>步步回撤</strong></h2>
  <p>除了德邦证券，复星近几年一直在出售手中的金融资产。</p>
  <p>今年5月28日，复星国际在港交所发布公告，旗下德国私人银行Hauck Aufhäuser Lampe Privatbank AG (HAL)悉数股权将被出售，此笔交易获得大约6.7亿欧元的收入（约人民币52.8亿），出售事项预计不会对公司造成损益影响，内部回报率约为14%。</p>
  <p>而的2023年11月到今年1月，复星通过两次减持，回笼资金4.31亿欧元，其对葡萄牙商业银行的持股比例也降至20%。</p>
  <p>除了退出券商和银行等金融机构外，复星近几年出售的最主要的就是其保险资产。</p>
  <p>最近几年复星相继出售了美国保险公司AmeriTrust Group, Inc. 100%股权；豫园股份持有的泰康保险集团全部股份；比利时保险公司富杰保险（Ageas SA/NV）股权。</p>
  <p>另外，永安财险、新华保险等多家“复星系”持股的国内外保险公司不同份额的股权相继卖出。</p>
  <p>目前复星国际仍持有的国内2家寿险公司：一家是复星联合健康保险，2024年上半年实现保险业务收入27.78亿元，同比增长2成；但净利亏损0.15亿元，较2023年0.33亿元，净利由盈转亏，面临“增收不增利”的境况；而复星保德信人寿保险2012年至2023年累计亏损24.77亿元。2024年上半年，该公司保险业务收入53.24亿元，2023年同期为22.95亿元；净亏损1.61亿元，2023年同期亏损482.4万元。</p>
  <p>在今年8月的中期业绩会上，复星国际董事长郭广昌解释了连续几年大幅度退出非战略非核心资产的原因，“我自己和核心管理层非常关注现金流，去重资产才能有充足的现金流，能够稳健地发展，才能够享受未来。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_eda39538219c47dca6e47f4c7beb4a1e@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">复星国际董事长郭广昌</p>
  <p>半年报显示，今年上半年复星国际总收入约978.38亿元（人民币，下同），同比增长0.8%；归母净利润约7.2亿元，同比减少47.04%。现金、银行结余及定期存款1095.53亿元；合计债务约2223.1亿元，长期债务占总债务比例为47.6%。</p>
  <p>复星国际执行董事龚平称，自2022年以来复星连续3年大幅度退出非战略非核心资产，压降有息债务规模600亿。</p>
  <h2><strong>浪潮退去</strong></h2>
  <p>出售手中的金融资产，特别是保险资产，既是复星维持财务健康的必要手段，也折射出一个时代浪潮的落幕。</p>
  <p>保险资金长久以来都是民营企业腾飞的关键助力，特别是在房地产领域。在“宝万之争”的时候，万能险让房企真切感受到了其威力，不少人也希望手中握有一张保险牌照，好挥舞钞票在市场上寻觅机会。</p>
  <p>融创董事局主席孙宏斌曾看过一些金融项目，但都因为价格问题而放弃。在融创收购万达文旅资产之后，融创内部人士曾告诉<strong>《凤凰WEEKLY财经》</strong>：“其实融创也想拿金融牌照，但是没有成功。”</p>
  <p>成功者来自恒大。</p>
  <p>2015年11月21日，广州天河体育场，埃尔克森一剑封喉，恒大主场1-0击败阿尔阿赫利再次登顶亚冠之巅，这也是他们在三年内夺得的第二座亚冠冠军。</p>
  <p>一个奇怪的现象是，恒大球衣的胸前赞助商从“东风日产”突然变成了“恒大人寿”，恒大宁愿违约，也要强推“恒大人寿”。</p>
  <p>在收购恒大人寿后，恒大为了迅速做大规模，便从万能险入手，以较高的结算利率迅速抢占市场份额、实现弯道超车。</p>
  <p>但随之而来的是恒大人寿不断为恒大的地产业务输血，方式包括购买恒大的公司债券、投资恒大的资产、购买盛京银行的协议存款、购买信托再给恒大的项目公司放款。</p>
  <p>随着恒大的爆雷，恒大人寿也因严重资不抵债被接管。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_28a404565ff044b1bfb688776f893b56@1743780481_oswg99056oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>香颂资本董事沈萌向<strong>《凤凰WEEKLY财经》</strong>表示：“‘宝万之争’之后有很多中小民资寿险滥发万能险，引起监管注意。恒大爆雷是一个重大的契机，包括民资寿险万能险爆发那时候就开始酝酿收紧了。”</p>
  <p>一位金融机构人士向<strong>《凤凰WEEKLY财经》</strong>表示：“其实从‘明天系’出事之后，民企就开始纷纷退出了，到了恒大爆雷，更加快了退出趋势。”</p>
  <p>明天系曾被称作“中国民营金融28大系族之首”，其掌门肖建华长期委身幕后，靠着隐秘代持，分散股权，20多年来操盘出一个资产以万亿计算的金融王国。</p>
  <p>最疯狂的时候，明天系控制40多家金融公司，集齐了银行、保险、信托、证券、基金、租赁、期货等全牌照，涉及上百家上市公司。</p>
  <p>沈萌告诉<strong>《凤凰WEEKLY财经》</strong>，此前金融牌照的稀缺性，吸引了很多有实力的民营企业入股，其中不乏部分高风险的融资资金，随着国内金融监管加强，民营企业在金融业的投资遇到较大压力，所以为了缓解自身经营风险，开始纷纷选择退出。</p>
  <p>“但是目前不仅金融监管严格，金融业务也不好做，所以即便民资愿意折价放手，部分标的也不好找到买家。”他说，接盘者不仅要考虑其基本面，还要考虑这个机构在行业或区域内的地位和影响力。一些纯民营企业发起的，业务结构较单一，规模也较小的金融机构，出了问题也不会外溢到更大范围的，接盘者就不会很大。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0-j17QZO6rBH5njpS9cBFA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰WEEKLY财经”</a>，作者：傅林林，编辑：曹蓓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037126850457863</id>
            <title>获千万元Pre-A轮融资，「长曜创新」智能割草机器人30日众筹破220万美金｜融资首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037126850457863</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037126850457863</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 01:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <长曜创新, 割草机器人, 融资, 视觉导航>
<br>
<br>
总结: 长曜创新科技（深圳）有限公司近日获得千万级人民币Pre-A轮融资，资金将用于生产制造和新产品研发。该公司于2022年成立，推出的无边界智能割草机器人通过多种定位技术实现自主作业，用户可通过手机app进行操作。尽管市场竞争激烈，长曜创新的产品在技术上具有创新性，采用纯视觉方案，解决了传统产品的定位问题。创始团队具备丰富的行业经验，未来有望在智能机器人领域占据一席之地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜胡依婷</p>
  <p>编辑｜袁斯来</p>
  <p>硬氪获悉，近日长曜创新科技（深圳）有限公司（下称“长曜创新”）获千万级人民币Pre-A轮融资，本轮融资由格力集团领投，同创伟业、高锋耐心基金、Zelos Capital、X&nbsp;Group与个人投资者跟投，老股东持续加注。资金将用于生产制造、市场营销与新机器人产品的研发投入。</p>
  <p>长曜创新于2022年在深圳成立，面向全球消费者提供家用无边界智能割草机器人。今年其在Kickstarter开展首款产品AIRSEEKERS TRON与Tron Max的预售，一个月内众筹金额破220万美金，首批订购产品超1500台。</p>
  <p>目前，长曜创新已开始陆续交付第一批众筹用户，且将于明年春季开始交付线下渠道商和连锁门店的订单。据悉，当前长曜创新已获取超千万级别订单。</p>
  <p>无边界智能割草机器人区别于传统需提前埋线限定工作区域或手推式割草机，可借助UWB、RTK（Real-time kinematic）、激光SLAM和视觉SLAM等多种定位解决方案实现草坪、缓坡等多场景自主作业。用户只需通过手机app遥控操作，可启动、监控与停止割草任务。</p>
  <p>无边界智能割草机器人目前仍处于市场早期阶段，以北美和欧洲为主要市场。长曜创新创始人胡岳告诉硬氪：“目前，割草机器人仍以传统埋线产品的出货为主，今年无边界产品全球出货量不超过30万台。虽然目前市场上的玩家不少，但更多是跟风去做；当前同类产品同质化严重，海量营销投入，‘品牌教育’变成‘品类教育’，真正能出货的厂商并不多。市场上仍然有大量机会存在，目前智能化和传统埋线产品的市场占有率比例不到1:10。”</p>
  <p>去年长曜创新已获得由东方富海、蓝海众力资本、水木梧桐资本、brizan ventures、天使投资人成晓华等联合投资的天使轮融资，香港科技大学原工学院院长高秉强教授、光远资本执行董事路峰等也持续加注，共计完成三轮融资，总额近亿元。</p>
  <p>今年长曜创新于Kickstarter推出首款产品AIRSEEKERS TRON与Tron Max，早鸟价1299美金起。为解决户外强光干扰，单一摄像头曝光过大问题，两款产品基于视觉技术，配备六个摄像头和TOF传感器，采用360°AI视觉导航系统。即使单边阳光干扰，其他摄像头仍能正常运作，保持厘米级别精准视觉定位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_3c29ffc278384d9ea5c3f8667e618c16@5932017_oswg2446113oswg1612oswg862_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">长曜创新首款产品首款产品AIRSEEKERS TRON，图源Kickstarter官网</p>
  <p>在无需RTK或周边布线情况下，AIRSEEKERS TRON可续航3小时，完成一次性割草并将草屑均匀覆盖变为肥料。割草过程中，其前轮可向内倾斜30度，攀爬坡度高达65%的斜坡。</p>
  <p>当下，长曜创新正在交付线上与线下渠道预定的首批产品，其已陆续完成第一批众筹用户的交付。</p>
  <p>同时长曜创新已在美国与欧洲布点分公司，并进入与线下代理渠道的订单签约过程，后续将逐步拓展新的国家。今年年底，长曜创新也将开启海外独立站销售，首款产品预计定价2000美金以上。</p>
  <p>创始团队方面，创始人胡岳毕业于香港科技大学电子工程专业，在海外有多年生活经历和创业经验，同时拥有全球Top500大厂产研与商业化经验；两位联合创始人均拥有超十年创业经验，曾任深圳某知名机器人公司前创始人和前联合创始人。</p>
  <p><strong>投资人观点：</strong></p>
  <p><strong>领投方格力集团投资负责人赵亮表示：</strong>割草机器人赛道方兴未艾，国产品牌在海外市场渗透率快速提升。长曜创新自主研发的第三代智能割草机器人采用纯视觉方案，基于深度学习的环视三目视觉重定位技术，实现了绝对精准定位，解决了行业经常出现的定位丢失和机器人“迷路”等痛点，公司产品一经众筹即引爆市场。更重要的，我们看好公司年轻、拼搏、过硬的团队，相信他们必将在广阔的市场中竞得一席之地，并且在未来推出更多优秀产品，打造成领先的庭院服务机器人产品供应商。</p>
  <p><strong>同创伟业投资人王芃表示：</strong>长曜创新是在割草机器人领域一家非常有特点的公司。其一是公司目前采取的纯视觉方案能够实现高精度作业、低部署成本的使用便捷性；二是创始团队比较优秀，创始人胡岳拥有海外、大厂、创业的三重经验，管理团队也是在机器人行业摸爬滚打多年的老兵，能够从产品设计、客户需求分析以及产品落地等各方面做到很好的实现；三是所在行业并没有形成明确的龙头格局，长曜创新有机会成为排名非常靠前的领先企业。我们期待长曜创新成为一个新的中国名片、世界品牌。</p>
  <p><strong>X GROUP创始合伙人林彦坤表示</strong>：长曜创新是一家致力于为全球消费用户打造新一代智能户外生态的高科技企业。我非常欣赏创始人胡岳对于做好产品的极致追求，他长年于海外通过对割草机器人目标受众的实地调研和洞察，了解和挖掘用户在使用相关竞品过程中的问题和痛点并想方设法的在自家产品上逐一解决和迭代的同时不断做减法力求产品的极致性价比。同时，核心团队均为大厂背景，具备完整自研的软硬件能力和供应链资源。随着AI+浪潮的快速推进，我相信长曜创新在创始人胡岳的带领下在不久的将来一定能成为智能化机器人领域的领军企业。</p>
  <p><strong>高锋耐心基金创始合伙人John表示</strong>：长曜创新的产品采用基于视觉的定位和导航技术，这在割草机器人领域具有创新性和领先性。相比传统的埋线式、UWB、RTK 等技术方案，视觉方案能够更好地适应不同的草坪场景，无需人工布线和部署基站，真正实现了“即拆即用”。针对现有技术方案难以解决的长尾问题，如 RTK 遇到遮挡失效、视觉盲文（如面对白墙、大片草坪、阴暗交错等场景）、旋转漂移等，长曜创新的视觉方案做出了针对性设计和优化，极大地提高了产品在复杂环境下的稳定性和可靠性，在割草机器人领悟有显著优势。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022886028289281</id>
            <title>5年卖出3000万台，中国便携小风扇火爆北美东南亚｜Insight全球</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022886028289281</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022886028289281</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 01:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全球化, 品牌, 便携小风扇, 市场营销  
<br><br>  
总结: 本文探讨了几素科技（JisuLife）在全球化背景下的品牌发展历程，特别是在便携小风扇市场的成功。几素科技自2016年成立以来，经过四年的国内市场探索，2019年开始布局海外市场，迅速成为类目第一。公司通过高端定位和技术创新，满足了用户对续航、风力和便携性的需求，并针对不同市场推出差异化产品。其在北美和东南亚的市场策略也有所不同，前者注重功能性，后者则强调时尚与潮流。尽管面临经济下行压力，几素科技仍需强化品牌认知以维持市场竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜胡依婷</p>
  <p>编辑｜袁斯来</p>
  <p><strong>编者按：</strong>当全球化越来越成为众多中国公司的核心战略时，如何征战全球市场就成为一个极其专业的话题。在全球化的演变中，已有不少中国品牌站立潮头。鉴于此，硬氪特推出「Insight全球」专栏，从品牌成长与变迁，探索全球化品牌的前沿方向与时代契机，为中国品牌玩家与行业提供思考与启发。</p>
  <p>这是我们专栏第33期——2016年，几素科技「JisuLife」成立于深圳，拿下国内手持便携风扇品类第一后2019年出海，至今5年间海外累计出货超3000万台。当前其定价20-90美金中高区间，却仍在北美与东南亚年出货千万台。为探寻中国品牌如何在海外小品类赛道建立中高端品牌心智，我们与几素科技CMO陈亮聊了聊。</p>
  <p>四月的加利福尼亚州，科切拉音乐节现场群声鼎沸，躁动的人们手拿小风扇，在丝丝清凉中加入狂欢。</p>
  <p>大型音乐节之外，便携小风扇也已走入海外的街头、家庭中，成为逐渐常见的生活单品。</p>
  <p>便携小风扇属于小家电品类下更细分的类目，相较于大单品而言稍显不起眼。但在这一细分赛道中，已有龙头出现——来自深圳的几素科技「JisuLife」将产品定价拉升至20-90美金，做到连续3年全球年出货量第一，海外5年累计销售超3000万台。</p>
  <p>回溯几素科技的出海历程，可见其2019年开始布局海外业务，自亚马逊北美站起步，首款产品仅一年时间便成为类目第一。目前，几素科技以北美和东南亚为主要市场，在亚马逊、Shopee、Lazada和TikTok（东南亚）等电商平台均已成为usb风扇类目第一。</p>
  <p>为契合消费习惯与提升品牌力，几素科技线上线下渠道搭建几乎同步展开。线下布局方面，其以大型零售商超和集合店为主，现已进入沃尔玛、Costco等全球3000多家线下门店。</p>
  <p>当下，几素科技拥有超150名产研人员，在公司占比超过50%，技术迭代之下公司进入细分场景拓品与品牌打造阶段。定位中高端，却可做到千万级出货量，对此，我们与几素科技CMO、合伙人陈亮聊了聊。</p>
  <h3><strong>国内先行、细分品类迭代</strong></h3>
  <p>几素科技从国内起家，2016年成立于深圳，其曾花费4年时间摸索电商模式，期间也曾推出音响、充电宝等多个品类。</p>
  <p>直至2018年，几素科技决定锁定便携小风扇这一品类。陈亮告诉硬氪，当时国内存在很多鱼龙混杂的产品，国标与行业标准尚未制定，劣质产品普遍存在电池保护措施与开模壳料粗糙问题，价格都很便宜。</p>
  <p>几素科技的创始团队均为工业设计师出身，为打造产品差异，其对便携小风扇在风力、续航等方面投入研发与设计。首款长续航手持风扇在国内电商平台推出后，迅速取得了销售第一。</p>
  <p>国内验证后，由于便携小风扇季节属性明显，为稳定供应链、提升库存周转，几素科技在2019年选择出海。</p>
  <p>产品与品牌定位高端、公司电商销售经验更足，为覆盖更多较高消费能力的用户，其将首站定为亚马逊北美站。一年后，其经典款小熊折叠风扇拿下品类第一。目前，几素科技已在亚马逊上线数十款产品，以便携小风扇为主打，定价约20-90美金区间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_b38436e071474d8fa2e1a5f5199b2c6d@5932017_oswg918780oswg1268oswg761_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">经典款小熊折叠风扇，图源企业</p>
  <p>即使小风扇属于日常用品，但在功能和设计方面仍有迭代空间。几素科技观察到手持风扇在遛狗、运动、做家务、户外活动等细分场景下存在不便，于是首创开发了无叶挂脖风扇，以解放双手。这款产品在推向海外第一年也拿下Best Seller。</p>
  <p>谈及正向市场反馈时，陈亮表示，海外用户有日常送礼的习惯，购买小风扇后他们会推荐或当作礼物送给家人与朋友们，这也加速了销量增长。</p>
  <p>2022年，几素科技将有叶风扇迭代为无叶款，更便于小朋友安全使用。两年间，其研发团队重新优化风道与电机的结构设计，使无叶产品在风力上有更好表现。去年几素科技再次投入电机研发与设计，推出高速节能小风扇品类，并内嵌航空级涡轮扇叶，使产品在同转速下风力提升30%。</p>
  <p>陈亮告诉硬氪，高速节能风机系统的研发创新在保障高速风力的同时，续航衰减较少，依然可以做到一档位使用16-18小时。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_81b37b69a5d34d638c4ab94f6e29b7bf@5932017_oswg523092oswg1200oswg638_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">高速节能小风扇，图源企业</p>
  <p>除核心功能外，几素科技的高速节能小风扇充电效率也较高。出门前用户可使用手机的快充头对其进行充电，1.5-2.5小时内便能充满，供整天使用。</p>
  <p>目前，高速节能小风扇是几素科技的主推产品，今后其也将在桌面、户外等细分场景推出更大电池容量的高性能产品。</p>
  <h3><strong>强调基础需求、切入细分人群</strong></h3>
  <p>小风扇尚属通用产品，在出海过程中，几素科技选择将核心性能拉升，而非推出限定区域的产品以适配不同国家用户的使用需求。</p>
  <p>陈亮认为，用户对便携小风扇的四大基础需求普遍为续航时间长、风力强、体积便携与噪音小。在平衡这些卖点的过程中，公司选择对不同性能的产品进行分类。</p>
  <p>今年，几素科技已针对高速节能类小风扇推出Life、Ultra和Pro三大系列。Life系列产品均有5档风力调节，配备5000mAh电池容量可续航约20小时，适合日常使用；Ultra和Pro系列设置了1-100级风力档位，供不同炎热程度区域的用户任意调节风速，均采用涡轮出风设计，搭载三相高速节能风机，匹配追求高性能的群体。</p>
  <p>收集用户反馈后，几素科技每年针对部分产品进行小版本迭代；当电机等核心部件获得新研究成果时，其将在2-3年完成核心部件的大版本迭代。</p>
  <p>分类与迭代的同时，由于北美和东南亚购买人群不同，几素科技也推出更细分场景下使用的单品与差异化营销。</p>
  <p>陈亮介绍道，品牌在北美的主要购买人群为35-45岁的中年家庭女性，在东南亚则以年轻人为主。</p>
  <p>面向家庭女性育儿需求，几素科技今年推出婴儿车风扇，采用八爪鱼攀附状外形，使其可固定在婴儿车上，配备无叶大风力（风速达5m/s）设计，增添空气净化、270度自动摇头等功能，可续航17.5小时，满足婴儿入睡时使用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_4b4ed9a1c9704f5cbc25dbedaa9c7296@5932017_oswg1107373oswg1264oswg1062_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">婴儿车</p>
  <p>此外，北美中年女性在更年期阶段普遍存在潮热现象，她们对于降温散热有更高需求。因此在营销内容与推广方面，几素科技对这类群体的生活方式与所处阶段更深挖掘。</p>
  <p>而在第二大市场东南亚，泰国、马来西亚两大重点区域的消费人群多为年轻人，追崇时尚与潮流。几素科技对线上与线下的广告投入较多心力，其与本土红人合作推出更本土化的营销内容并签约当地大热的代言人以提升品牌知名度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_c3b90e2ee34047df868222f178363f0f@5932017_oswg533040oswg487oswg769_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">海外社媒营销，图源企业</p>
  <p>同时，几素科技在曼谷等地通过进驻高端商超贴近更具消费力的人群，提升用户对产品价格接受度。</p>
  <p>相较于以往对东南亚与北美消费力得出的判断，陈亮观察发现，由于TEMU等电商平台在北美市场发展迅速，以及用户可选择产品更丰富等原因，北美消费者的价格敏感度比品牌在东南亚的购买人群反而更高，北美市场的价格体系较早期也变得更为复杂。</p>
  <p>对此，几素科技发现东南亚年轻的消费群体会为颜值、性能和时尚潮流买单，公司选择布局品牌代言人、时尚明星和校园活动及线下音乐节等营销动作。而在北美，因为面向的消费群体年龄偏大，其在营销上更强调功能和场景内容的塑造。</p>
  <p>当前，几素科技在便携小风扇赛道已独占鳌头，以北美与东南亚为核心市场，海外占总营收约七成。但其同时也面临经济下行、消费环境变化等宏观因素影响，如何强化消费者认知来维持品牌溢价显得颇为重要。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051938402029961</id>
            <title>低空经济迎政策风口，安全谁来“买单”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051938402029961</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051938402029961</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 01:05:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 低空经济, 无人驾驶, 保险, 风险管理  
<br><br>  
总结: 低空经济保险面临无人驾驶和新能源等风险识别定价问题，且风险类别缺乏标准化。当前，低空经济发展已上升至国家战略层面，预计到2030年将突破1.4万亿元。多家保险公司已在该领域布局，推出了多种保险产品以应对低空经济的风险。尽管保险产品初步探索阶段，但随着运营数据的积累，未来有望实现更细化和成熟的保险保障。行业亟需构建无人驾驶航空器的定价模型，以适应低空经济的快速发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>类比“空中车险”的概念，低空经济保险还面临无人驾驶、新能源等风险识别定价问题，风险类别亦缺乏标准化</p>
  </blockquote>
  <p>近期，在亿航智能广州总部，多款适应不同飞行场景的eVTOL（电动垂直起降飞行器）为来访者打开了未来城市空中交通的想象空间。2024年5月6日，亿航智能电动垂直起降航空器EH216-S完成阿联酋载人首飞。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_08a8ac71f52847ed82b56dad73f58c18@000000_oswg521632oswg928oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片：亿航智能展厅，摄/丁艳）</p>
  <p>“未来我们的城市空中交通，有载人无人驾驶航空器，同时也会有面向高楼消防、救援的空中力量。在城市的日常治理中，会有一些小型的无人驾驶去做巡查业务。这会给我们的生活带来更便捷的出行，也会让城市更加安全和高效。”亿航智能副总裁蒋瑜涛如是勾勒未来城市空中交通发展蓝图。</p>
  <p>这是当前最为火热的低空经济发展一隅，继“City Walk”、“City Ride”火出圈后，“City Fly”已来。近日，上海市交通委员会印发《上海市低空飞行服务管理能力建设实施方案》，其明确加快推进上海市低空飞行服务管理能力建设，支撑低空经济产业高质量发展。在2027年年底前，将全面形成上海市低空公共航路网络架构，累计划设低空飞行航线不少于400条。</p>
  <p>11月18日，中国航空运输协会通航业务部、无人机工作委员会主任孙卫国在2024国际电动航空（昆山）论坛上透露，中央空管委将在六个城市开展eVTOL（电动垂直起降飞行器）试点。据了解，这六个试点城市初步确定为合肥、杭州、深圳、苏州、成都、重庆。</p>
  <p>11月6日，中信海直完成了“深圳南头直升机场—香港国际机场”直升机跨境航线的试飞任务，试飞仅历时15分钟，大幅提升了通行效率。此前，从深圳到香港国际机场，传统的地面交通方式包括口岸通关等程序，通常需要超2小时，而海上交通也至少需要1小时。</p>
  <p>值得关注的是，当前低空经济发展还处于早期阶段，随着越来越多的飞行器进入城市低空，这其中的安全问题谁来守护？</p>
  <p>当前，多家头部保险公司已率先在低空经济领域布局。中国人保牵头制定全国首个服务低空经济产业发展的地方性示范保险产品——“广东省低空飞行器综合保险”；今年4月，平安产险深圳分公司推出“平安低空经济护航者”综合保障方案。9月，中再产险与太保产险共同发布“低空经济第三者责任险”保险创新成果。</p>
  <p>从政策风口来看，低空经济发展已上升至国家战略层面。2021年2月，中共中央、国务院印发的《国家综合立体交通网规划纲要》提出，发展交通运输平台经济、枢纽经济、通道经济、低空经济，这是“低空经济”概念首次被写入国家规划。</p>
  <p>2023年，中央经济工作会议强调，以科技创新引领现代化产业体系建设，打造低空经济等若干战略性新兴产业。2024年，《政府工作报告》首次提出积极打造低空经济等新增长引擎。</p>
  <h2><strong>头部险企争相布局</strong></h2>
  <p>当下，低空经济炙手可热。2024年被称为“低空经济元年”，一方面，大量资本密集涌入该赛道；另一方面，多地争相打造“低空之城”。</p>
  <p>低空经济，是指以低空空域为依托，以通用航空产业为主导的经济活动，涉及低空飞行、航空旅游、科研教育等行业的经济概念，产品包括无人机、直升机等，是辐射带动效应强、产业链较长的综合经济形态。赛迪顾问《中国低空经济发展研究报告（2024）》预测，到2026年中国低空经济规模有望达到10644.6亿元，2030年有望突破1.4万亿元，2035年突破4万亿元。</p>
  <p>当前低空经济还处于早期发展阶段，蒋瑜涛认为，<strong>低空经济产业链上下游所面临的风险不容忽视，在后续运营中将风险降至最低至关重要，比如在场景运营中存在的链路丢失、操作失误、自然灾害等风险。</strong></p>
  <p>小鹏汇天副总裁仇明全分享了一则试飞过程中遇到的难题，他表示，2022年10月10日，中东地区最大的科技展Gitex期间，小鹏汇天飞行汽车旅航者X2在迪拜成功公开首飞。不过，当年10月1日，被告知飞行必须提供保险单，否则不允许飞行。“当时刚好是国庆长假，人保财险广东分公司接到我们的保险需求后，立即成立专业服务小组，在10月6日解决了出单问题，完成了小鹏汇天成功首飞。”</p>
  <p>仇明全透露，在此前小鹏汇天的新品发布会上，用户最关心的问题除了产品本身的安全之外，是否有保险可保也被多次问及。</p>
  <p>当前，多家头部保险公司正发力低空经济领域。2024年7月4日，人保财险广东分公司与亿航智能签订了全国首单“低空飞行器专属保险合作项目”，为首批EH-216S无人驾驶载人飞行器提供专属风险保障539万元。截至目前，人保财险广东分公司已为亿航智能等5家客户提供风险保障合计超5000万元。</p>
  <p>与此同时，人保财险广东分公司牵头制定全国首个服务低空经济产业发展的地方性示范保险产品——“广东省低空飞行器综合保险”，其主险条款包括低空飞行器财产损失、第三者责任和上机人员责任，附加险条款包括附加扩展外部撞击、操作失误和通讯链路丢失这三方面财产损失。</p>
  <p>今年4月，平安产险深圳分公司推出“平安低空经济护航者”综合保障方案。据平安产险有关负责人介绍，早在2019年，平安产险就与极飞科技合作，以“保险+科技”模式完善农业无人飞机售后服务体系，开启了低空经济专属保障的探索。8月，平安产险深圳分公司签约全国首单低空领域政府救助保险。</p>
  <p>9月，中再产险与太保产险共同发布“低空经济第三者责任险”保险创新成果，其中的核心条款已成为国内首个无人驾驶航空第三者责任保险地区示范性条款。11月7日，中国太保总裁赵永刚在第七届进博会上表示，当前，新一轮科技革命和产业变革不断演进，下一步将深入参与低空经济产业的产品规划设计，共同推动更多保险创新项目的试点落地。</p>
  <p>另外，国寿财险已报备无人机保险主险条款及一系列附加险产品，主要为警用执法、消防救援、电力巡线、测绘、植保等领域无人机应用提供保险保障。</p>
  <p>中再产险相关业务负责人严贤怀认为，<strong>在低空经济产业链中，保险业务有广阔空间。</strong>在产业扩容的情况下，从上游生产制造，中游的各类系统与集成及低空产品，如eVTOL、通用航空、无人机等，以及下游各类运营主体的财产损失和责任风险的转移需求，都为保险行业提供了更广阔的生态空间。</p>
  <h2><strong>亟待专业化精准定价</strong></h2>
  <p>2023年6月28日，国务院和中央军委正式发布了《无人驾驶航空器飞行管理暂行条例》，这是中国首部针对无人驾驶航空器的行政法规，将于2024年1月1日起施行，其中规定：“使用民用无人驾驶航空器从事经营性飞行活动，以及使用小型、中型、大型民用无人驾驶航空器从事非经营性飞行活动，应当依法投保责任保险。”</p>
  <p>不过，当前低空经济保险仍处于初步探索阶段。当被问及，当前保险对于飞行器的保障是否全面之时，一位头部城市空中交通科技企业高层表示，目前可以满足前阶段的运营，但未来随着更多运营数据的积累，希望低空经济保险产品可以更加细化和成熟。</p>
  <p>针对当前低空经济保险方面面临难点，仇明全表示，“以小鹏汇天推出的分体式飞行汽车——‘陆地航母’为例，其在陆地行驶时，飞行器在后备箱，因此可以按照车险来投保。但是在飞行过程中，又要以飞行器相关精算法则投保。这两者结合究竟该如何定价，空中的责任又该如何界定，这是目前我们正在和保险公司研究的问题。”</p>
  <p>据一位保险公司相关人士表示，<strong>除了三者责任险外，建议相关公司投保机身险，其主要保障无人机的意外损失或者损坏，保险公司可以对相关损失进行赔偿。</strong>从某险企理赔数据来看，导致高额赔付的主要为机械故障、操作失误、信号干扰，赔款占比为43%，22%，19%。</p>
  <p>上述保险公司相关人士表示，目前政策层面上，支持低空经济的保障，但是主要是在消费端。比如强制商用无人机购买三责险，但是因为没有过往的理赔经验数据，大部分产品责任条款都是参考海外的模板，目前费率较高。</p>
  <p>以一家大型头部险企航空器综合险举例，据获悉，其机身险、三者责任险和机上人员责任险费率分别为1%-3%、0.15%-1%、0.2%-1%；同时，无人机保险必选险种为三者责任险，可选险种为机身险、操作员意外险和“机库”险，其费率分别为0.3%-0.6%、6%-12%、5%、1%-2%。</p>
  <p>严贤怀认为，虽然类比“空中车险”的概念，但低空经济保险并不同于车险，既有车险损失频率，也有航空险损失强度。一方面，低空经济保险跟地面上的车比较类似，面临无人驾驶、新能源等风险识别定价问题；另一方面，低空的风险类别比车更丰富，缺乏标准化。</p>
  <p>“当前行业需要构建无人驾驶航空器定价模型，匹配更专业化的精准定价。同时，低空经济保险条款与产品矩阵亟待补充，现在无人机保险更多局限于综合险、机身险、三责险的开发，有待进一步补全。”严贤怀表示，不同于传统通航的To B（面向企业）模式，低空经济保险涉及To B、To C（面向个人）、To G（面向政府）多模式，保险服务体系也需要转变，从而跟上低空经济的快速发展要求。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyMjY5MTQ1Nw==&amp;mid=2247622141&amp;idx=1&amp;sn=70e1059c7fc6c2386efbd94ae5f042b4&amp;chksm=c0effc1eeb230c2c65a46f2835176232aedf3a71a32a6e9cf2693be3346906c67395c5f77f6f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经五月花”（ID：Caijing-MayFlower）</a>，作者：丁艳，编辑：杨芮 袁满 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052484401041541</id>
            <title>主流AI硬件缺一个爆款，AI玩具先卖断货了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052484401041541</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052484401041541</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 01:04:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI玩具, 情感陪伴, 市场潜力, 创新技术  
<br><br>  
总结: 文章探讨了AI玩具的市场潜力和创新技术，指出AI陪伴产品能够满足用户的情感需求，尤其是儿童群体。特斯拉和字节跳动等公司的AI玩具因其独特的功能和互动性而受到热捧，显示出强烈的消费需求。AI技术的应用提升了玩具的使用体验，推动了市场的快速增长。国内公司在硬件制造方面具备优势，吸引了多位大厂前高管进入这一领域。投资机构也看好AI玩具的未来发展，认为其将成为新的增长点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI+手机/电脑/眼镜/耳机等终端创新是AI应用的关注焦点，如今，这些主流AI硬件尚无爆款，AI玩具先卖断货了。</p>
  <p>特斯拉机器人玩具日前在官方商店开售，售价40美元，上线不到24小时，该产品被抢购一空，二手价高达1300美元；字节跳动的AI陪伴玩偶“显眼包”本来是非对外售卖的礼品，却在二手平台上的转手价炒到500元；玩具挂件“BubblePal”于2024年7月正式上线，截至10月已销售数万台，目前销量持续增长。</p>
  <p>特斯拉的机器人玩具是Optimus Gen2人形机器人的迷你版，按1:10的比例打造，拥有超过40个独立部件和20个关节点，并且能够活动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_30d7aaa28b2344b8af1321bacc388e17@1743780481_oswg483533oswg865oswg865_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>该产品的抢购热潮与特斯拉的名气密不可分，对于“显眼包”等小众产品而言，显然，<strong>AI提升了玩具的使用体验，成功刺激了消费需求。</strong></p>
  <p>据介绍，“显眼包”提供语音互动，可进行中英双语对话，集合了火山引擎的多项AI技术，如豆包大模型、扣子专业版、语音识别、语音合成等，但这个玩具配置比较简单，不支持一次性的多轮对话，也不支持自动唤醒。“BubblePal”是个酷似灯泡的AI小挂件，可挂在玩具上，让玩具“活起来”，与用户互动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_5b92b46e74354551bbe561978bc49392@1743780481_oswg571536oswg1080oswg1315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">“显眼包”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_25265a024376447dab732803f08efd16@1743780481_oswg176287oswg388oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">挂在毛绒玩偶上的“BubblePal”</p>
  <h2><strong>AI玩具，为人类幼崽提供情绪价值</strong></h2>
  <p><strong>AI陪伴被认为是AI to C赛道最具潜力的方向，</strong>AI陪伴产品旨在满足用户被理解、被倾听和被关注的需求，通过AI技术及时发现并回应用户情绪，提供高质量的情感支持。</p>
  <p>腾讯研究院认为，搭配了物理实体的“AI陪伴”产品可以走得更远。<strong>毛绒玩具、故事机、陪伴机器人等AI玩具属于AI陪伴领域的C端硬件，主要面向低龄群体，核心思路是将大模型装进玩具里，为传统玩具注入灵魂，已经杀入早教赛道。</strong></p>
  <p>一方面，AI背后是庞大的知识库，生成的内容具有开放性、创造性的特点，但受大模型幻觉影响，也可能“胡说八道”，与追求趣味、需要激发想象力的儿童互动教育场景天然契合；另一方面，儿童有着强烈的情感陪伴需求，对AI的心理防线较低。</p>
  <p><strong>儿童玩具本身是一个巨大的市场。</strong>根据imarcgroup数据显示，2023年全球玩具市场规模达到1830亿美元，且还在不断增长，即使在“少子化”的日本，2023年财年玩具市场仍然能保持7.1%的高增长。</p>
  <p>如今AI玩具正在朝改进语音交互、开发智能体互动、增加视觉功能等方向迭代，<strong>与普通玩具相比，家长的付费意愿更强，AI陪伴玩具市场有望快速增长。</strong>根据Contrive Datum Insights，2030年全球AI玩具市场市场规模或达351.1亿美元。</p>
  <h2><strong>大厂前高管扎堆，国内供应链优势明显</strong></h2>
  <p>从产业端来看，AI明星公司OpenAI便投资了儿童游戏生成器公司Heeyo，Heeyo平台拥有20种语言，可帮助儿童、家长和教育工作者设计游戏，还内置2000多项学习活动，如阅读书籍、学习科学或创作故事等。</p>
  <p><strong>聚焦国内，已有多家公司布局AI陪伴玩具。</strong>据《科创板日报》不完全梳理：</p>
  <p>初创公司FoloToy公司推出了AI玩具Fofo。FoloToy旗下的Magicbox（魔匣），是一款集成了AI技术的智能对话盒子，体积小巧，便于安装在任何玩具上，家长不仅可以设计Fofo的角色对话，还能克隆自己的声音到 Fofo 上。上文中字节跳动的“显眼包”即内嵌了Magicbox。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_3dc45cf9494544ba87d00eae040124bc@1743780481_oswg272653oswg791oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Magicbox</p>
  <p>另外，FoloToy还有Fofo-火火兔、Meow-米兔、Octopus-八爪鱼、Cactus-仙人掌、Kola-慢慢熊等产品（见下图）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_0a4e7a2c241545538506c922352f998c@1743780481_oswg548077oswg865oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上文所述的BubblePal来自原天猫精灵合伙人创立的AI初创公司跃然创新，其外型呈半圆的泡泡状，使用可食用硅胶材质，是一个通过App进行控制的AI硬件，挂在玩具上可接收用户输入的对话，根据对话生成相关答案。根据用户创建角色的差异，BubblePal所生成的回答也带有不同角色的属性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_9e2e7b87717f48939f46b81487c32bea@1743780481_oswg88136oswg865oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，美团副总裁、学而思网校负责人等大厂前高管扎堆进入AI儿童陪伴赛道。</p>
  <p>前美团副总裁包塔创立的奇点灵智，针对儿童群体开发搭载大模型的AI智能硬件；</p>
  <p>前微软DPS全球方案创新部门总经理郭志创立亿家亿伴，推出AI毛绒玩具“爱小伴”；</p>
  <p>前第四范式AIOS总经理黄缨宁成立贝陪科技，聚焦AI大模型教育陪伴的相关玩具硬件，已获天使轮投资；</p>
  <p>安克创新的谢羽佳则创立三耳猫科技，聚焦儿童AI硬件方向，已获得一线风投基金投资；</p>
  <p>原小鹏机器人产品设计负责人孙兆治成立珞博智能，主攻AI陪伴机器人，其首款产品定位为“AI潮玩”，已完成三轮原型机的设计开发，预计将于明年发布和量产。</p>
  <p><strong>就生产制造角度而言，国内公司优势明显。</strong>跃然创新联合创始人高峰此前表示，国内在硬件制造领域有强大的供应链优势，以自身为例，其生产周期在30天左右即可完成。此外，对比金融、法律、教育等大的垂直方向，儿童玩具瞄准垂直类目中的精细化赛道，这往往不是头部企业所聚焦和擅长的领域，对初创企业来说，更有机会从风口中迅速占领高地。</p>
  <h2><strong>投资机会梳理</strong></h2>
  <p>东吴证券表示，海内外AI应用用户规模持续增长，其中AI搜索/智能助手、AI情感陪伴类已成为主要应用场景，用户需求已验证，当前建议关注AI情感陪伴结合硬件的新方向AI玩具，看好AI融合IP及玩具，打造儿童的AI Friends，有望打开新赛道。</p>
  <p>开源证券表示，儿童陪伴场景的容错率较高，提供陪伴、娱乐或教育体验，将AI技术和儿童陪伴场景两相结合，AI智能玩具行业或将迎来快速发展，建议持续关注AI社交陪伴赛道的IP、内容、平台方及玩具商等。</p>
  <p>据《科创板日报》不完全梳理，多家A股上市公司已布局AI玩具，其中实丰文化已在上周（11月18日-11月22日）成功晋级三连板。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_760c462a039b46efa065de1986f68c12@1743780481_oswg186440oswg1042oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pKp9Q0-5yJzBFpJsM9UjOg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业板观察”</a>，作者：宋子乔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052458025816199</id>
            <title>股市涨了，你的基金回本没？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052458025816199</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052458025816199</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 00:59:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 基金投资, 市场反弹, 投资者心态, 净值回升  
<br><br>  
总结: 许多基金投资者在经历市场波动后仍面临亏损，尤其是三年前高位入场的投资者，尽管近期市场反弹，但仍有大量基金净值低于1。部分投资者在回本后选择赎回，而另一些则因担心市场再次下跌而选择持有。数据显示，98%的主动权益基金在反弹中净值上涨，但仍有90%的基金在近三年内未能实现盈利。整体来看，投资者的心态因亏损时间长而发生变化，许多人认为“不亏就是赚了”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>“基金持有三年，还在亏钱，都想割肉离场去买股票了。”</strong>在经历市场的涨跌起伏后，一名来自上海的基金投资者如是说道，她告诉财联社记者，在反弹行情之前，<strong>她持有基金的亏损幅度高达70%，</strong>行情上涨后稍有回血，但是快要回本之际，市场又再次调整，<strong>“已经不想持有了。”</strong></p>
  <p>相同际遇都的基民并不少，部分投资者回本了就赎回，另一部分的即使小亏，也选择割肉离场。还有不少基金投资者持有基金存在大量亏损。</p>
  <p>值得注意的是，<strong>即便反弹行情来临，很多在三年前高位进场的投资者仍处于套牢的状态，不少基金净值仍在1以下，基民回本仍有很长的路要走。</strong></p>
  <h2><strong>继续持有还是卖出？</strong></h2>
  <p>自9月24日以来，低迷多时的A股市场从迅速反弹到震荡回调，已走过了两个月，指数方面，上证指数区间涨幅达到18.85%，沪深300指数反弹区间上涨20.32%。在这轮反弹行情下，主动权益基金净值快速回血，Choice数据显示，偏股混合型基金指数区间反弹幅度达17.95%。</p>
  <p>细分到基金来看，Choice数据统计显示，全市场共有4472只具可比数据的主动权益基金（统计包括偏股混合型、灵活配置型、平衡混合型、普通股票型基金，不同份额合并计算），<strong>自9月24日至11月22日，有77只产品净值增长率在50%以上。</strong></p>
  <p>其中，华夏北交所创新中小企业精选两年定开混合发起式涨幅最大，达到109.98%，易方达北交所精选两年定开混合净值涨幅也在100%以上。</p>
  <p>财联社记者发现，在反弹行情开始至今，不少北交所主题的基金获得较高净值增长，如中信建投北交所精选两年定开混合、景顺长城北交所精选两年定开混合、汇添富北交所创新精选两年定开混合，净值增长率均在90%以上。区间净值涨幅前十名的基金中，有9只为北交所主题基金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_d389e6b2f07f4f0988579a02f961afc8@1743780481_oswg100079oswg481oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>整体统计来看，<strong>98%的主动权益基金在反弹行情中净值上涨，六成主动权益基金今年以来为正收益。</strong></p>
  <p>手里的基金产品净值快速回血，亏损幅度也有所减弱，一切似乎再往好的方向发展。投资者正欣喜之际市场再次震荡回调，“昨天行情上涨了基金一天内回本了，但今天又大跌，又亏了。想小赚一点怎么那么难。”</p>
  <p>在震荡行情下，涨落切换较快，一些投资者也泛起了难，到底是继续持有，还是卖出？财联社记者在采访中发现，部分基民在基金产品回本后或亏损缩小便赎回，另一部分基民仍在持有。</p>
  <p>部分基民告诉财联社记者，“持有部分基金已经回本了，刚回本就跑了。”<strong>由于亏损时间较长，这些投资者心态已经转变，“不亏就是赚了”。</strong></p>
  <p>而另一部分基民表示，<strong>“在大涨行情启动之时，已割肉卖出不少基金，怕这个反弹行情是暂时性的，担心一朝回到解放前，虽然还是小亏，但考虑了一下还是先赎回。”</strong></p>
  <p>也有一些基民表示，<strong>“大涨行情启动时基金就已经回本了，存着观望的心态继续持有，想再赚一波再赎回，可是又迎来了震荡回调，再次被套住了。”</strong></p>
  <h2><strong>不少基民仍被深套</strong></h2>
  <p>事实上，虽然一部分基民已实现回本，但仍有较多基民是在三年前高位入场，即使近期行情有所上涨，他们还处于深套状态。指数也可反映这一现象，choice数据显示，偏股混合型指数近三年下跌了约32%。</p>
  <p>细化到基金产品上看，<strong>截至11月22日，具可比数据的3406只主动权益基金中，共有3083只基金近三年为负收益，占比高达九成。这意味着仍有大部分高位进场的投资者尚未回本。</strong></p>
  <p>其中，近三年净值下跌最多的是金鹰多元策略混合，跌去70.15%，民生加银创新成长混合跌去70.01%，富安达新兴成长混合、华泰柏瑞远见智选混合、天治新消费混合、东吴新经济混合近三年净值下跌超过65%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_cca255aa2e2f429eac2f159a801cf5cd@1743780481_oswg94945oswg496oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>净值方面，两毛基、三毛基也不在少数。工银核心价值混合、中银增长混合、华泰柏瑞盛世中国混合，最新净值分别为0.26元、0.29元、0.29元，还有中海优质成长混合、国泰金鼎价值精选混合、前海开源公共卫生股票等16只三毛基。</p>
  <p>据财联社记者统计，<strong>当前净值低于1的基金产品还有1977只，占比超过四成。</strong></p>
  <p>一位基金市场人士评价：“今年以来主动权益型基金开始逐渐回血，但前两年的跌去了较大幅度，净值修复还需要一段时间。若是集中在前两年成立的基金，虽然年内业绩区间涨幅较大，但整体净值还没回到1。如果基金持有人是在刚成立的时候购入产品，当前还尚未回本。”</p>
  <p>另一位基金研究员指出，能实现区间收益的基民数量极为有限，大多数投资者仍面临亏损和资金被套牢的困境。通过观察可以发现，在前两年市场牛市期间，众多基金管理人密集发行新产品，同时大量基民也在那时积极购入基金。这种现象在一定程度上解释了为何尽管今年权益市场盈利能力有所回升，但广大基民仍未能实现盈利的原因之一。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/P9v2YtW460YVmapYsdLK_w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业板观察”</a>，作者：吴雨其，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051661008472713</id>
            <title>长镜头下的双碳：在重塑中向新向实</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051661008472713</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051661008472713</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 00:20:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双碳, 创新, 市场化, 技术成熟度  
<br><br>  
总结: 2024年双碳产业正经历深刻重塑，一级市场的新创投范式以新质生产力和硬科技为核心，强调长期主义和耐心资本。初创企业面临产品商业化和市场化的考验，技术成熟度和市场成熟度成为评判项目的重要维度。企业需在技术研发与市场需求之间找到平衡，以性价比为关键竞争力。通过有效创新和产品升级，企业如云储新能源和嘀视科技逐步成长为行业领军者，积极拓展海外市场。双碳创业者需灵活调整策略，适应市场变化，才能在竞争中脱颖而出。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>双碳2024：峰谷之间，变与不变</strong></h2>
  <p>2024年双碳赛道，正经历一场持续且深刻的重塑。</p>
  <p>变化中的一级市场，已然勾勒出新的创投范式：新质生产力与硬科技成为当之无愧的主角，也是双碳产业背后的创新支撑；长期主义与耐心资本成为热词，陪伴创业者与投资人更理性地看待不确定性、穿越周期；IPO有所回暖，并购浪潮渐起，机构关注更多元化的退出渠道……</p>
  <p>深水区下，双碳初创企业面临更现实的考验——<strong>产品的商业化和市场化</strong>——这不仅是讨论最热的创投议题，甚至成为项目的核心竞争力。</p>
  <p>同样，这也在愈发深刻地影响着投资决策。“对一家初创项目而言，技术成熟度和市场成熟度是两个关键的评判维度。”东证创新执行总经理陆江平说，“技术成熟度是解决产品的性能问题，而市场成熟度则要解决成本问题。在这两者之间，创业者和投资人需要根据不同阶段和机构定位进行均衡。”</p>
  <p>越来越多创业者意识到这一点，在专注技术研发的同时，企业决策的每一步都走得分外务实，不断贴近市场需求。</p>
  <p>“公司近年来对产品形态进行了调整，可以适应更丰富多元的应用场景，匹配不同类型的客户需求。”<strong>数字储能解决方案提供商——云储新能源科技有限公司</strong>投融资负责人李贝特告诉36氪，该公司的储能管理系统产品形态从原来仅适用于大储场景，逐渐发展到可以直接应用于5G通信基站的备电系统升级改造、多场景下的数字PACK等，而其中涉及的材料、电路、芯片设计等细节，都相应地根据客户需求进行调整。</p>
  <p>2023年，云储新能源年收入超2亿元，签约订单超7亿元。在此基础上，2024年该公司在商业化方面取得较大进展，订单量和营收呈现爆发式增长。“这代表着客户对公司的产品技术方案更加认可，市场接受度明显提高。”李贝特说。</p>
  <p>兼具技术成熟度和市场成熟度，背后指向了一个关键问题——<strong>性价比</strong>。这是创业公司能否站稳市场的决定性因素，尤其是在竞争激烈的红海之中。</p>
  <p><strong>浙江嘀视科技有限公司</strong>是一家<strong>LED车用照明技术和产品供应商</strong>。目前，该公司的车灯产品在短交通领域市占率位居全球第一，在7000元以上中高端电摩中的占有率达65%，已跻身电动二轮车灯头部企业，是多家知名品牌的车灯产品核心供应商。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_d3a59e959dda486d9eb9befe5f3160e2@39566_oswg139306oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>谈及竞争优势，该公司创始人兼CEO王爽介绍，关键在于公司实现了车灯核心光学组件的自研自制，并围绕专利布局进行模块化、标准化、通用化的产品开发。也就是说，技术实力叠加平台化开发理念，可以在保证灯具高质量的同时降低成本，而这种优异的成本控制能力可以为下游客户创造更多价值，实现“双向奔赴”。</p>
  <p>火热的全球化趋势下，许多双碳创业者积极布局和拓展海外市场，<strong>出海</strong>打造业务增长点。</p>
  <p>尤其是在全球碳中和背景下，绿色低碳节能成为众多行业的发展趋势，背后蕴含潜力巨大的市场需求。一家专注于<strong>无电制冷技术研发与应用</strong>的绿色节能新材料公司——<strong>深圳市创冷科技有限公司</strong>抓住了这一市场机遇，公司的核心技术，即被动辐射制冷技术，是通过应用光学、热力学和材料科学来实现制冷效果，不依赖传统电力，也无需外部电源或制冷剂，可以为客户提供零耗能的绿色制冷方案。</p>
  <p>创冷科技CEO、联合创始人朱毅豪介绍，目前该公司产品已经实现商业化，在20多个国家和地区落地，应用于全球200余个项目中，场景覆盖建筑、化工、电力通信、新能源、物流、储粮和光伏等众多行业领域。</p>
  <p>“当前环境下的双碳创业，既要<strong>抬头看路</strong>，也要<strong>脚踏实地</strong>。”东证资本董事总经理刘小康说，“‘抬头看路’是指要看到新的政策、新的规则、新的趋势及新的变化；‘脚踏实地’则是要明确客户及市场的需求所在，将自身的技术及研发能力真正转化成为真实的订单和现金流。”</p>
  <p>拉长时间维度来看，自双碳目标提出至今，相关产业和创投市场共同走过了一条螺旋式上升之路，也面临新的转折与重塑。对于双碳创业者来说，沉淀出不变的底层逻辑和方法论，同时在变化中灵活调整策略，适应客户和市场，方能穿越周期峰谷之间。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>创新力+产品力，双碳新星的成长密码</strong></h2>
  <p>双碳主题下，激烈的市场竞争犹如大浪淘沙，初创企业如何修炼内功，锻造<strong>差异化竞争力？</strong></p>
  <p>成立于2012年的云储新能源，是一家能源互联网核心网络设备、解决方案、运营服务提供商。在巨头争相布局、行业新玩家辈出的储能赛道，云储新能源聚焦储能行业和市场的核心现实需求，蹚出了一条差异化创新之路。</p>
  <p>在储能行业，安全性和经济性是长期备受关注的两大话题，也是各家项目打造竞争优势和壁垒的发力点。可以说，谁能率先在安全性和经济性方面取得阶段性突破，谁便能在市场中突围。</p>
  <p>云储新能源掌握的数字储能核心技术，即“动态可重构电池网络”，正是针对以上需求和痛点，提供了一套有别于传统储能管理系统的新一代解决方案。</p>
  <p>在传统的储能管理范式下，电池系统是将大量电池单体固定串并联，最弱的电池单元决定了整个网络的性能。这意味着，一旦最弱的电池单元出现故障问题需要切除，将导致整个网络系统停止运行。在这种短板效应下，储能管理系统无法兼顾安全性和经济性。</p>
  <p>相比之下，云储新能源的动态可重构电池网络技术方案，可以精确估算电池运行状态，对电热安全进行实时、更细颗粒度的管控，控制周期可达毫秒级。在原理上，这种精细化程度更高的电池管理能力，可以消除电池短板效应。</p>
  <p>掌握这项创新技术的同时，云储新能源一直密切关注市场动态，根据多元化的客户需求和应用场景不断调整、升级产品形态，凭借强大的产品能力真正实现了技术成果转化应用，不仅与中国移动、三峡、国网等大型头部企业建立合作关系，打造了多个行业标杆级项目，还在商业化方面取得了突破性进展。</p>
  <p><strong>技术创新与产品升级</strong>两手抓，也是嘀视科技的“制胜密码”。</p>
  <p>作为两轮电动车和汽车产业链上的零部件供应商，嘀视科技自2016年成立以来，逐渐发展成为本田、比亚迪、大众、雅迪、九号、小牛等知名品牌的车灯产品核心供应商——这正源自嘀视科技一直坚持有效创新。</p>
  <p>这种“有效创新”具体体现在，该公司长期深入进行市场研究，在找到不同阶段的客户痛点和用户需求后，产品研发端及时快速跟进，不断迭代优化产品性能。例如，嘀视科技发明的车灯前照明SIRIUS光学系统，可以使LED前照灯光学效率提升22%，视野范围提升50%，路照亮度提升76%。</p>
  <p>有效创新的背后，是实打实的技术实力支撑。嘀视科技率先实现了核心光学组件的自研自制，而光学组件对于灯具的重要性可以类比为发动机对于整车的作用，所以掌握这一关键技术，不仅构建起公司的护城河，还为产品带来了成本优势。</p>
  <p>36氪了解到，嘀视科技基于自身的专利矩阵，掌握打造平台化产品的能力。目前公司主要产品包括：OTA自定义光效尾灯，基于陀螺仪的HIAS弯道自平衡前照灯系统、AFS自适应照明系统、V2X数字灯光交互系统、Mini LED像素化智能尾灯等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_cdfe41a2e03f43c69a513965c502314c@39566_oswg403628oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据介绍，嘀视科技正在积极谋划布局新能源车市场，根据该行业智能化发展趋势和市场特点，进行软硬件技术储备和前期生产建设，从而打造第二增长曲线。</p>
  <p>对于一家更年轻的创业公司来说，将技术创新转化为可落地应用的产品，是成长过程中的关键一步。</p>
  <p>成立于2022年的创冷科技，主要利用新型材料实现绿色节能制冷。而该公司的核心技术——被动辐射制冷技术，其灵感来源正是一个充满想象力的创新故事。</p>
  <p>创冷科技从撒哈拉银蚁的独特毛发结构中受到启发，研究观察到这种生物的毛发结构横截面类似一个三棱镜，可以在隔绝外来热量的同时，以中红外辐射的形式散发出体内热量，从而无需借助外力，实现皮肤自身冷却。</p>
  <p>此后，创冷科技团队进行了多年早期技术孵化，对材料结构进行特殊设计，投入研发出被动辐射制冷技术。更重要的是，创冷科技让这项技术创新成果从实验室走向市场，成功实现了首个商业化产品无电制冷涂层iPaint应用落地。</p>
  <p>目前，创冷科技的核心产品主要包括无电制冷涂层iPaint和无电制冷膜iFilm。其中，无电制冷涂层iPaint可用于建筑物外墙、天台等表面，太阳光反射率和中红外辐射率均高达95%，可将表面超70度的高温降低约30-42度、室内温度降低约6-8度，节省能耗高达40%。无电制冷膜iFilm则更贴合于建筑物的玻璃幕墙，紫外线阻隔率高达99.9%，且其多变光透率可满足不同场景下的制冷需求。</p>
  <p>36氪了解到，创冷科技正在打造多样化的新产品体系，拥有多款在研产品，例如热致变色智能窗、可生物降解热管理纺织品及被动辐射制冷路面材料。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_2532ca3b20cd42a4b405bbfbf820b5b5@39566_oswg65237oswg1080oswg970_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>凭借各自的创新优势和产品优势，三家初创企业一步步成长为闪耀的双碳新星。今年10月，在由<strong>36氪与东方证券及旗下子公司东证创新、东证资本</strong>共同举办的<strong>第三届“双碳星物种·可持续创新大赛”</strong>决赛中，<strong>云储新能源、嘀视科技、创冷科技</strong>在激烈角逐和专业评审中脱颖而出，成为第三届双碳星公司Top3。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_372ab821a13c48c3a555a6c39845a5ff@39566_oswg86267oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2>03</h2>
  <h2><strong>站在双碳产业路口，寻找结构性机会</strong></h2>
  <p>“大赛项目涵盖了众多前沿技术领域，整体的科技含量非常高，许多项目具有原创性，为我提供了更开阔的视角。”谈及对2024年双碳星物种大赛的感受，东证创新执行总经理陆江平如是说。</p>
  <p>本届大赛给东证资本董事总经理刘小康留下了深刻印象：“赛程节奏紧凑，参赛项目的信息量非常大，覆盖的应用场景广泛。三大赛道各有侧重，同时都有优质的代表性企业亮相，让我很惊喜。”</p>
  <p>不只是以上的评审视角，前沿、创新、专业，也是参赛者们对大赛的共同感受。</p>
  <p>“这次参赛全程看到了许多前沿科技，项目创新性非常强。无论是同行还是其他领域，创业者都对技术、产品都有深厚的认知经验积累和硬实力支撑，同时对市场和商业化也有深度思考和布局。”有参赛项目代表对36氪说，“评委们对产业和市场有深刻洞察，交流和提问都非常专业。”</p>
  <p>从大赛情况可以看出，尽管外部市场环境不断变化，双碳产业依旧蕴含新的创投机会。</p>
  <p>“我们长期关注基础的材料、元器件、零部件、软件技术平台等方向的投资机会，从中观察和选择合适的投资时机。”陆江平说，“我们更看重技术成熟度已经完成、产品正在走向市场的创业项目，在项目实现商业化的过程中找到合适的切入点——这一点非常重要，如果过早入局风险太大，晚了则会错失最佳的时间窗口。”</p>
  <p>“根据当前双碳产业的发展及金融市场政策的变化，我们的投资策略也会进行相应调整。”刘小康告诉36氪，东证资本目前针对整体项目的投资阶段进行前移，开始关注双碳产业中的早期初创型企业，希望找到具备技术能力、团队管理能力、良好发展潜力及存在可观市场空间的企业进行投资。</p>
  <p>今年6月，东方证券及旗下子公司东证创新、东证资本携手36氪，共同启动了第三届“双碳星物种·可持续创新大赛”。大赛聚焦<strong>“风光氢储产业链、新能源汽车产业链、低碳科技产业链”</strong>三大赛道，由来自产学研投的各界专家组成阵容强大、视角多元的专业评审团，共吸引140余个创业项目报名参加。</p>
  <p class="loading-entity">&amp;amp;nbsp;</p>
  <p>随着2024年度双碳星公司Top3强最终诞生，本届大赛已经走完全程，圆满落幕。</p>
  <p>从2022年举办第一届大赛开始，三年来，大赛持续密切关注双碳产业发展趋势，支持优秀的双碳项目和创业团队，见证、陪伴他们一路披荆斩棘，成长为最耀眼的绿色创新力量。未来，“双碳星物种”大赛将继续秉持初心，挖掘更多的优质项目，赋能产业绿色转型升级，助力培育和发展新质生产力。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052452036465025</id>
            <title>人类叛徒？是谁向外星文明泄露了地球坐标</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052452036465025</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052452036465025</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 00:04:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 三体, 旅行者1号, 主动SETI, 外星文明  
<br><br>  
总结: 本文探讨了人类主动向外星文明发送信号的行为，特别是通过旅行者1号和其他探测器传递的信息。文章提到，旅行者1号携带的金唱片包含了人类的问候和文化信息，旨在与外星生命建立联系。主动SETI计划的支持者认为，向宇宙发声是人类探索未知的必要步骤，而反对者则警告可能带来的危险。霍金和萨根分别代表了两种观点，前者认为与外星文明接触可能导致毁灭，后者则乐观地认为外星人可能会友好对待人类。最终，文章强调了人类对外星文明的探索不仅是科学追求，也是对自身存在的深刻反思。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>“到这里来吧，我将帮助你们获得这个世界！”</strong></p>
  <p>这句话，科幻迷们肯定不陌生，在<strong>《三体》</strong>中，对世界感到绝望的<strong>叶文洁</strong>，选择背叛人类，向外星人发送了这段消息，最终招致三体入侵，虽然人类用尽了所有的智慧与科技跟外星人对抗，仍然没有逃过毁灭的命运。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_b81abb8a3aa04d8f996838ca73d74e8d@1743780481_oswg139672oswg553oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《三体》</p>
  <p>可能多数人都以为，这只是刘慈欣虚构的故事，很少有人知道，在现实中，也有一群科学家在做跟叶文洁相同的事情，并渴望着外星人的降临。</p>
  <p>11月初，此前一度被认为已经失联的美国的<strong>旅行者1号</strong>太空探测器，再次启动了备份系统，并且向NASA成功回传了信息。旅行者1号的年代非常久远， 它在1977年就发射，不断朝深空前进 ，2012年6月17日，NASA宣布，经过35年的飞行后，旅行者1号<strong>离开太阳系</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ca214744278346dba5ee27390d66328e@1743780481_oswg258130oswg484oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现如今距离地球240亿公里，地球发送的每条指令都需要45小时才能收到回应。目前旅行者1号大多数设备已经因为老化停止工作，这次跟NASA建立联系，已经启用了最后的备份系统，预计几年后将彻底失联。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_04c9757dccbd4f60b49c9afb231fa1c3@1743780481_oswg301771oswg483oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>到那时候，旅行者1号将成为太空漂流者，并开始执行隐藏的最终任务 ——<strong>向外星人传递信息</strong>。</p>
  <h2><strong>01 太空漂流瓶</strong></h2>
  <p>旅行者1号上携带了一张<strong>铜质磁盘唱片</strong>， 绰号<strong>“金唱片”</strong>，内容包括用55种人类语言录制的问候语：“行星地球的孩子向你们问好”，以及各种类型的经典曲目，音乐总时长达到90分钟，外加多种大自然之声，包括风、雷、鸟鸣、鲸鱼歌声等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_da603ffc987647c6abc5024f3454167e@1743780481_oswg239313oswg424oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为人类文明的重要组成部分，中国的普通话、粤语、吴语、闽南语也录入了唱片中，音乐部分还包含，我国古琴大师管平湖演奏的《流水》。</p>
  <p>另一部分的内容则是<strong>图像</strong>， 总共<strong>116张</strong>， 包含了地球以及太阳系各大行星的照片，以及人类各个器官的解剖图，还有人类的生产生活、衣食住行等反映文明状态的照片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_f72cc8b0807043aa899495cc47d669c1@1743780481_oswg43105oswg640oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>设计者在唱片的封面上，还用简单的图例演示了，如何使用旅行者1号上附带的设备播放唱片，并刻画了当时已知的14颗银河系脉冲星的位置和它们跟太阳的距离，相当于画了幅宇宙地图来标出太阳系。唱片封套上也安装了一块高纯度的铀238，其半衰期约为44.7亿年，可以根据它准确推算出旅行者1号的发射日期，加上速度数据，就可以大致倒推探测器飞行的距离。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_c585946e4bfb4982ba8283ffa2f985ec@1743780481_oswg1774720oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以说，旅行者1号这个<strong>太空漂流瓶</strong>， 一旦被外星高等文明捕获，人类世界的关键信息就全部暴露在对方的眼前，无论是自身的位置，还是科技水平，都能一目了然，如果对方的武力值更高，并且有侵略的欲望，那么地球危矣，人类危矣，各位信奉“黑暗森林”理论的三体迷，看了这种主动暴露自己的行为，估计寒毛直竖。</p>
  <h2><strong>02 人类在宇宙中的第一声啼哭</strong></h2>
  <p>1960年的一天，著名天文学家<strong>法兰克·德雷克</strong>， 获准使用绿堤射电望远镜，他下令转动望远镜方向，观察天苑四和天仓五，这两颗恒星位于太阳系附近，疑似有适于生物居住的行星围绕其公转，德雷克希望射电望远镜能够接收到外星文明发射的信号。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ac98a59b40a74e9ea36d6cd5891a0cba@1743780481_oswg21520oswg600oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这是他个人的一小步，却是人类的一大步。</p>
  <p>以此为起点，一个跨越国境和学科、延续几十年的庞大计划开启了，即<strong>SETI</strong>（Search for Extra-Terrestrial Intelligence），<strong>搜寻地外文明计划</strong>。 人类动用自身最强大的科技，试图证明，自己在宇宙中并不孤单。</p>
  <p>从20世纪60年代开始，各国开始兴建高规格的射电望远镜，能够扫描的区域越来越大，越来越远，能够接收来自十几光年之外的无线电波，然后将这些无线电波转换成数字信号，发送到计算机上进行处理和分析，大量的科学家发挥聪明才智，试图从海量的信息中，分离出属于智慧文明的电波。从当年的绿堤射电望远镜，到代表中国尖端科技的“天眼”，都承担了SETI的职责。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_65399f1e49704a04b2c5b12abc82f04c@1743780481_oswg1018514oswg823oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其结果大家也知道了，虽然隔三差五就会冒出几个标题党媒体，说射电望远镜接收到了疑似外星人的信号，但最后也就停留在疑似，至今没有真正可靠的证据出现。</p>
  <p>其实早在SETI开启的十年之后，就有学者对于迟迟没得到结果而<strong>大感失望</strong>， 以美国著名天文学家<strong>卡尔·萨根</strong>为代表的一群人<strong>，</strong>不再满足于被动地等待茫茫星海中传来外星信号，他们决定向宇宙发出呼唤，让外星文明听到地球的声音，SETI计划因此产生分裂，分成了单独接收和扫描信号的<strong>被动SETI</strong>， 以及向深空派发邀请函的<strong>主动SETI</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_8d454f3dfc3c4c2ba0c255212b95aba4@1743780481_oswg738128oswg900oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1972年，卡尔·萨根依靠自己的巨大影响力，说服NASA将<strong>先驱者10号</strong>和<strong>先驱者11号</strong>探测器打造成信使<strong>，</strong>分别带着人类关键信息升空，它们身上，装备着所谓的<strong>“镀金铝板”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_878eb142fb0c4453b798877be3d6aa25@1743780481_oswg235794oswg960oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这块板子所载的信息更直观，也更无需使用机器来解读，上面描绘了先驱者号探测器的大致形状，并按照比例在旁边画了<strong>一男一女</strong>， 可以通过对比了解人类的外貌、大致身高以及基本性征，除此之外，上面还有的14颗银河系脉冲星指向图，并且在下方描绘了太阳系的<strong>九大行星</strong>（当时冥王星还被划为行星），还清楚地指出了先驱者号从离太阳第三近的行星发射。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_8485c32302254874bbdb007a27593e44@1743780481_oswg95208oswg1080oswg825_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>几年之后，卡尔·萨根又说服NASA，在我们文章的主角<strong>旅行者1号</strong>上，装置了更加复杂、信息也更多的金唱片，不久后，其姊妹旅行者2号，也携带着同样的金唱片进入太空，在2020年，已经飞到距地球190亿公里的地方。</p>
  <p>目前，这四个<strong>“通敌”</strong>的探测器皆已离开了太阳系，处于半失联漂流状态，等待被外星文明寻获。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_373b98e123b1417587c05aae97c5970c@1743780481_oswg108462oswg1080oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">四台离开太阳系的探测器的相对位置</p>
  <h2><strong>03 公开投敌的“红岸基地”</strong></h2>
  <p>相比起茫茫宇宙，四台探测器是如此渺小，被捕获的概率非常低，在太空中，最容易被“看见”的，还得是<strong>电波</strong>。</p>
  <p>《三体》中，叶文洁在绝密的红岸基地，用电波联系上了三体人，并将这个秘密保守到了十余年后。而现实中的主动SETI电波通敌，是完全公开的，堂而皇之向外星人喊话。法兰克·德雷克和卡尔·萨根这两位大佬联手，设计了一张独特的图片，向2.5万光年外的球状星团梅西耶13进行广播，因为发送消息的是阿雷西博巨型射电望远镜，这条消息被命名为<strong>“阿雷西博口信”</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_4d64b6e1d0e340579134e00c313f5d9a@1743780481_oswg1029559oswg757oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由于无线电波是线性的，传递图片等复杂信息需要人类独有的手段才能解码，两位大佬别出心裁地使用了<strong>二进制</strong>来表示图案，<strong>0 代表白色像素点，用1 代表黑色像素点，总共1679个像素。</strong>为何是1679呢？因为这个数字是两个质数相乘的积，只能分解成<strong>73×23</strong>或者<strong>23×73</strong>，画面的长和宽由此确定，如果外星人把每 73 个像素当成宽度，那么会得到一个没有任何意义的图片，但这个短电波已经足够独特，能说明来自于某个智慧生命而非宇宙中某种自然现象。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_f2ce5c1d14254f8d80dbf22dff2635b5@1743780481_oswg51945oswg1080oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">彩色格为后期上色，实际上在讯息中都表示为白色</p>
  <p>如果外星人把23个像素当做图片的宽度，73 像素作为长度，那么他们就能得到一张长图，从上到下的图案依次是：</p>
  <blockquote>
   <p>1、数字 1到 10（白色）；</p>
   <p>2、&nbsp;构成DNA 的氢、碳、氮、氧和磷元素的原子序数(紫色)；</p>
   <p>3、构成 DNA 核苷酸的化合物的公式(绿色)；</p>
   <p>4、 DNA 双螺旋结构(白色+蓝色)；</p>
   <p>5、&nbsp;普通人的体型(红色)，以及地球人口总数（白色）；</p>
   <p>6、太阳系的概况&nbsp;（黄色）；</p>
   <p>7、阿雷西博望远镜（紫色）及其具体尺寸（白色和蓝色）。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_7065e54adad844969e61c21139304f69@1743780481_oswg7324oswg320oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">彩色格为后期上色，实际上在讯息中都表示为白色</p>
  <p>在“阿雷西博口信”之后，支持主动SETI的科学家们，又进行了<strong>几十次类似的尝试</strong>， 自1995年起，日本国家宇宙开发机构持续向天秤座和处女座发送消息；1999年，多国科学家使用乌克兰的射电望远镜向天箭座发送<strong>“宇宙呼唤”</strong>消息，里面包含“阿雷西博口信”的全部内容，以及大量科学术语与二进制对照翻译的译本；2001年，俄罗斯向五颗类太阳恒星发送了<strong>“青少年消息”</strong>，里面包括 俄语和英语的书面问候语以及艺术图画，再加上俄罗斯不同地区青少年创作的音乐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_b51f341b66f442ec94701a659ec5f543@1743780481_oswg1599103oswg1080oswg755_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而其中争议最大的，毫无疑问是对<strong>“Wow讯号”</strong>的回应，1977 年 8 月 15 日，美国的望远镜接收到了一段独特的信号，持续了整整 72 秒，其频率和强度，都像是人造的信号。研究人员将其从序列中圈出，并且标注了一个“Wow”表示惊讶。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_a5f4a00cac9249ceb98a7824842caf58@1743780481_oswg572749oswg1024oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2012年，<strong>主动SETI派</strong>在学界没有达成共识的情况下，再次调用阿雷西博望远镜，向“Wow讯号”可能的五个来源地，发送了回复，试图跟外星人建立联系。不同于最初的“阿雷西博口信”需要2.5万年才能最终抵达目的地，到时候人类还在不在都是个问题，这次的回复，<strong>2053年</strong>就可以抵达第一个目的地，最后一个目的地则将于<strong>2163年</strong>到达，如果那里真的有外星文明，当他们收到信号并试图用超光速飞行器侵略地球，我们没准还能亲眼见证呢。</p>
  <h2><strong>04 伟大先驱？还是人类叛徒？</strong></h2>
  <p>不是每个人都有耐心读完厚厚的《时间简史》，但大家都在网上刷到过这样的说法，<strong>“霍金警告：不要联系外星人”。</strong></p>
  <p><strong>史蒂芬·霍金</strong>一直反对主动SETI，他在书中写道：提醒外星智能注意我们的存在，是鲁莽的，当两个科技水平不同的文明相遇，落后的一方往往会被毁灭和奴役，就像太平洋海岛上的原住民碰到西方航海家，就像印第安人碰到殖民者。严格意义上说，这个理论并非霍金首创，科学界多数的人都持类似的观点，而大刘描绘的“黑暗森林”，则是这种观点的具象化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_771138471798480bb1c110402d1752b9@1743780481_oswg377635oswg644oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但话语权大如霍金，也无法阻止主动SETI向外发送信号，因为他并不代表法律。由于外星文明的存在还<strong>无法验证，</strong>发信号的<strong>后果也未知</strong>， 各国法律都没有对主动SETI做出规定，法无禁止即可为，基本上是，只要你能搞到射电望远镜的使用权，就可以想发啥发啥，只有道德伦理可以约束。</p>
  <p>那么，搞主动SETI的那群<strong>“人类叛徒”</strong>， 是基于什么样的逻辑呢？报复世界吗？</p>
  <p>卡尔·萨根曾经提出了一个霍金针锋相对的观点：“我们如此害怕与外星人接触，只不过是我们的落后状态的反映，是我们对自己曾在历史上蹂躏过比我们稍为落后的种群，感到<strong>良心不安</strong>的一种表现而已。” 他的逻辑在于，人类对于宇宙的一切想象，都是基于人类本身的历史和行为，<strong>落后就要挨打</strong>仅适用于地球，并非银河系乃至整个外太空的通行规则，不能照搬到外星人身上<strong>。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ac005cca1f054725a027eb52cb200e3e@1743780481_oswg640164oswg1080oswg701_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实大家转换到卡尔·萨根的视角，就会发现确实有这种可能性，我们长期以来都拿着<strong>主角剧本</strong>， 认为地球的环境太过友好，资源非常丰富，外星人铁定会<strong>觊觎我们的家园</strong>。 这种剧本，忽视了宇宙的辽阔，能够跨越数万光年来找我们的外星人，他们自然也有能力在茫茫星海中寻找宜居新家园，真不差地球这一颗，而且外星人的生命形态没准跟我们大不相同，连碳基生物都未必是，地球在他们眼中反而属于<strong>贫瘠之地</strong>。</p>
  <p>所以卡尔·萨根的猜测是，外星人来访问地球，会把人类当做宇宙中稀少的高等智慧生命，表现出友好和爱护，愿意与我们共享<strong>先进的科技</strong>以及<strong>宇宙的秘密</strong>， 人类文明会因此腾飞。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_9e9617ea429d4a28afe4090d37c485d5@1743780481_oswg121076oswg686oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>主动SETI派的科学家，基本上都是持着跟卡尔·萨根类似的乐观预测，<strong>太空够大，容得下不同的文明共存；太空太大，文明们不愿意陷入永恒孤独，会互相珍惜彼此</strong>。</p>
  <p>基于萨根的看法，以及现有的知识，主动SETI派找到一个新的理由——<strong>“离开动物园”</strong>。 目前已知银河系中有数十亿颗恒星，类似于太阳，并且附近有类似地球的行星，其中一部分比太阳古老数十亿年，按照人类的发展轨迹，这些行星上应该早已发展出高等文明，能发送电波或者星际旅行，但迄今为止人类从未迎来客人，也没有找到过外星人的痕迹，这在概率学上根本说不通。</p>
  <p>所以有人认为，高等外星生命故意避免与人类等低端文明交流，以允许其自然进化和独立发展，避免不同文明间的互相污染，类似于<strong>人们在动物园观察动物</strong>， 只不过动物园的栅栏有形，而宇宙空间的阻隔是无形的。当人类的科技发展到某个程度，向宇宙中发射信号或者开始星际旅行，就等于动物通过<strong>自己打开笼子</strong>来向管理者证明，我已经完成了进化，具备智慧，一直暗中观察的外星人会接纳我们，让人类跻身高等文明之列。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_bfdcbada1120433999348e0f462d885a@1743780481_oswg1264849oswg1080oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>05 追寻外星文明，追寻答案</strong></h2>
  <p>不知道大家看完这两个派别的争论，有什么感受？是主动SETI有道理，还是信奉沉默是金的黑暗森林有道理，只能由各位自行判断。</p>
  <p>但卡尔·萨根的观点有可取之处，人类对于未知的一切猜测，都来源于已知，这限制了思维，我们总在按照自己的模板去套在外星人身上，哪怕是充满想象力的动物园理论，说到底也来自人类社会的模式，谁也无法保证100%正确，也许高等文明发现你打开了笼子，只会随手扔来一片<strong>二向箔</strong>进行降维打击。</p>
  <p>与其说这些主动SETI的科学家们是在寻找外星人，倒不如说他们在尝试突破想象力的边界，试图在有生之年得到终极答案，满足自己乃至整个人类的<strong>求知欲</strong>， 哪怕其中包含着被毁灭的风险。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_fdab1537fe5246489b751d733d774e5d@1743780481_oswg1072074oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也许在数万光年外的宇宙深处，也有一个文明像我们一样处于迷茫和纠结之中，渴望了解真相，而属于的外星人答案，正乘着电波和四台探测器，向着他们飞奔。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7xRn7c3oahP7tUK4t9WCVQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“酷玩实验室”</a>，作者：酷玩实验室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052448911773825</id>
            <title>四地政府资金押注具身智能“准独角兽”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052448911773825</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052448911773825</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 00:04:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 融资, 具身智能, 机器人, 商业化  
<br><br>  
总结: 银河通用成立一年半，累计融资超过12亿元，创下国内具身智能赛道最高纪录。公司专注于具身多模态大模型机器人，未来3-5年内预计机器人将逐步进入工厂和车厂，5-10年内进入家庭。银河通用的首代机器人G1已具备强大的识别和导航能力，并在多个场景中进行测试。朱辉表示，具身智能是未来机器人的发展方向，强调人形机器人在社会中的适应性和经济潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>成立一年半时间，银河通用累计融资超 12 亿元，创下了国内具身智能赛道的最高纪录；银河通用机器人产品总监朱辉认为，未来3-5年内，机器人将逐步进入到工厂、车厂中。</p>
  </blockquote>
  <p>继今年6月宣布了天使轮 7 亿人民币融资后，近日，银河通用再宣布完成 5 亿元人民币战略轮融资。</p>
  <p>本轮投资方包括：上汽恒旭、香港投资公司 HKIC、上海人工智能产业基金、深创投、北京机器人产业基金、建银国际、智友科学家基金、容亿投资、金景资本等，同时老股东 IDG、经纬、蓝驰、北京人工智能产业基金等继续大幅追加投资。</p>
  <p>创投日报记者注意到，成立一年半时间，银河通用已累计融资超 12 亿元，这项融资创下了国内具身智能赛道的最高纪录。其背后的投资方众多，集齐北京、上海、深圳、香港四地的政府投资平台。</p>
  <p>据相关知情人士向《科创板日报》记者透露，银河通用的下一轮融资也已在路上，且规模将超出此次战略轮融资。公司有望在下一轮融资完成后，正式跻身独角兽行列。</p>
  <h2><strong>机器人加速落地</strong></h2>
  <p>银河通用成立于2023年5月，是一家专注于具身多模态大模型机器人领域的创新企业，致力于为全球提供智能的通用服务机器人产品。</p>
  <p>今年 6月，公司发布了首代泛化具身大模型机器人银河通用G1，已具备超强泛化识别抓取及3D视觉导航能力。</p>
  <p>创投日报记者此前在2024世界机器人大会现场看到，银河通用Galbot带来了清理桌面、货架取货、货架补货、抱箱子共4项真机演示，可覆盖商业、工业、家庭等场景。</p>
  <p>据悉，其机器人量产预计是在2026年，今年会有小批量的订单交付。</p>
  <p>具身智能是今年的年度关键词，此前有业内人士告诉创投日报记者，机器人的通用化，最需要解决的技术问题之一是对任务做理解、定义、规划、拆分，再搭配上合适的硬件本体。而大模型的能力出现后，通用机器人具备了现实落地和大规模商业化的可能。</p>
  <p>谈及银河通用在使用大模型服务机器人方面的最新进展，银河通用机器人产品总监朱辉对创投日报记者表示，公司认为在具备通用的本体后，具身机器人“小脑”的身体控制、灵巧操作等物理交互技能，与“大脑”的认知、理解、规划等能力结合在一起，是未来通用机器人的蓝图。</p>
  <p>“在具身大模型上，我们开发了支持开放语义指令六自由度取放的空间智能大模型系统 Open6DOR 及对应 Benchmark，属于世界领先。与Google的RT-2相比，该大模型系统突破了前者只能控制物体放置位置的局限性，可以进一步实现通过开放语义指令对于物体在目标位置摆放姿态的精细控制。同时，我们还研发了在行业内领先的基于机器人单视角视频流的端到端导航大模型 Navid。”</p>
  <p>此外，银河通用内部还有多个面向跨场景泛化的具身导航和操作大模型及支持大小脑协同工作的大模型双系统正处于内测阶段，为其在产业应用上限的可持续性突破提供坚实的前沿技术储备。</p>
  <p>随着具身智能机器人技术的高速发展，机器人走进千家万户这一愿景正在加速实现。比如在工厂中，机器人能够精准地搬运箱体、高效分拣物品；在家庭里，机器人可以晒衣服、叠衣服、做家务等。</p>
  <p>在预估人形机器人真正能走进生产及生活场景的时间进度方面，朱辉告诉创投日报记者，人形机器人已经开始“走进工厂”，比如Galbot G1在今年已经走进了奔驰、极氪等这样的头部主机厂开始做测试应用。对于车厂来讲，四大工种：冲压、焊接、涂装、总装中，前三者自动化程度已经相对较高，但机器人智能化程度相对较低，以编程为主的工业机器人应用最广。而总装线上自动化程度相对较低，对于人形机器人的应用具有广阔的空间。</p>
  <p>“我们认为未来3-5年内，机器人将逐步进入到工厂、车厂中，未来5-10年，机器人将逐步走入家庭。”</p>
  <p>目前业内的共识是，人形机器人本体的技术路线尚未统一，还处于群雄逐鹿的时刻，各家创企各自的技术切入方向各不相同。那么，接下来人形机器人是否会出现一个统一的形态？</p>
  <p>朱辉认为，目前机器人确实存在各种形态，比如狗、飞机、车都是。“但所有形态里，具身智能跟人类社会最大的公约数只能是 “人形”。因为整个生产、生活环境都是为人设计的，人形能做的操作是最多的，未来数量也会最大，经济产值也最大。”</p>
  <p>他表示，“我们认为将机器人做成‘人形’可以更好地让其融入到人类社会中，因为社会中绝大多数的工作场景都是为人类生理结构量身定做的，同时以Galbot G1为例，相比起无法弯腰、屈膝的足腿式机器人，其能够实现更大的工作空间，兼顾性能和效率，支持在多个商业化场景中快速迭代。”</p>
  <p>银河通用的投资方之一，蓝驰创投合伙人曹巍此前告诉创投日报记者，现在的人形机器人赛道，还没有一个真正的爆款级的产品去引领行业标准，预计未来3至5年内将出现引领行业的爆款产品。</p>
  <h2><strong>收获国内具身智能赛道最高融资</strong></h2>
  <p>成立一年半时间，银河通用已获得多方投资，累计融资超12亿元，这项融资创下了国内具身智能赛道的最高纪录，背后参与的资方众多，其中包括：</p>
  <p>知名风险投资基金，比如经纬创投、蓝驰创投、源码资本等；</p>
  <p>战略及产业投资方，比如美团战投、北汽产投、上汽恒旭等；</p>
  <p>科研机构基金，比如北京大学、北大燕缘基金、清华 SeeFund 基金、智源研究院基金等；</p>
  <p>政府及国家级投资平台，比如中国互联网投资基金、香港投资公司（HKIC）、深圳创新投资集团、上海人工智能产业基金，以及北京人工智能产业基金、机器人产业基金、海淀中关村基金等北京多个国资基金。</p>
  <p>关于融资资金安排上，朱辉对创投日报记者表示，公司会在具身大模型研究上持续发力。</p>
  <p>今年以来，人形机器人赛道迎来投资热潮。根据财联社创投通数据，2024年前三季度，共10家人形机器人企业11次完成数亿元规模融资，该赛道的资本热度持续高涨。</p>
  <p>把目光发散到全球，国际上这一赛道今年亦频现数亿元美元的大额融资。前不久，Physical Intelligence（PI）刚刚宣布完成了一轮高达4亿美元的融资，估值达到了24亿美元，亚马逊创始人杰夫·贝索斯为领投方。</p>
  <p>同样于最近宣布完成融资的还有Skild AI，该公司完成了3亿美元规模的A轮融资，估值达到15亿美元，投资方包括Coatue、Lightspeed Venture Partners、SoftBank Group和Bezos Expeditions等知名投资机构。</p>
  <p>对于本轮席卷全球的具身智能投资热，朱辉认为，目前全球范围内，具身人形机器人都还处于研发阶段，要想让一个机器人去模仿人类进行各种动作和行为，然后进行精确的全身运动控制和泛化的manipulation（操作），“其实是一个世界性的难题”。</p>
  <p>“实现科幻电影那一幕，还有一段长长的路要走。除了成熟的人形机器人本体之外，还需要有真正的通用泛化机器人具身大模型来驱动。目前，美国的同行们动辄获得几亿美金起步的资金支持，国内也需要把大量资金聚拢。” 朱辉说。</p>
  <p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NZXb054-KepG-mBAsUgh1w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”</a>，作者：李明明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051907229323655</id>
            <title>AI应用超级风口出现，华为、英伟达都入局了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051907229323655</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051907229323655</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 00:03:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人, 具身智能, 融资, 商业化  
<br><br>  
总结: 近年来，具身智能企业获得了大量融资，吸引了阿里、华为等知名科技公司的关注。具身智能被视为人工智能领域最具潜力的应用之一，预计到2029年中国市场规模将达到750亿元。尽管特斯拉在此领域曾引领潮流，但至今尚未实现量产。随着AI技术的进步，机器人在感知和决策方面的能力显著提升，推动了其商业化的可能性。创业公司如银河通用和宇树科技等迅速崛起，展示了具身智能的应用前景。整体来看，具身智能产业正处于快速发展的阶段，未来有望迎来技术驱动的产业革命。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>人形机器人火了，但这一次的大新闻不属于特斯拉。</p>
  <p>最近，国内一批具身智能企业相继完成大额融资。其中有企业一年内连续多次被资本看好，更有背景豪华的企业年内融资超过10亿元。</p>
  <p><strong>银河通用、戴盟机器人、星动纪元、智元机器人，这些外人可能不曾听过的名字，正在被阿里、联想、美团、顺为、IDG等知名资本奉为行业潜力股。更有企业背后已经集齐四个地方政府的投资平台。</strong></p>
  <p>而在这些创业公司埋头苦干时，英伟达、华为等全球知名科技企业也纷纷宣布即将启动或已启动新一代智能机器人研发。</p>
  <p>英伟达创始人兼CEO黄仁勋说，人工智能的下一个浪潮是具身智能。华为在11月中旬成立了全球具身智能产业创新中心，与乐聚机器人、大族机器人等16家企业签署战略合作协议，推动人形机器人产业化。</p>
  <p>有人戏称，<strong>“独角兽还没长大，大鲨鱼已经进场”。</strong></p>
  <p>具身智能为什么爆火？顾名思义，它既有具体的身体，或者说实体，又有AI加持的智能，可以在医疗、物流、护理等形形色色的领域发挥作用。</p>
  <p><strong>具身智能也因此被看作当前AI领域最有潜力的应用之一，甚至有望成为下一个像“智能手机”一样的超级风口。</strong></p>
  <p>据《人形机器人产业研究报告》预测，2024年中国人形机器人市场规模将约27.6亿元，到2029年该一规模有望扩大至750亿元，翻了26倍之多，占到全球的32.7%。</p>
  <p>一场技术驱动的产业革命，又悄然拉开了帷幕。</p>
  <h2><strong>特斯拉曾经是先锋</strong></h2>
  <p>说起人形机器人，绝大多数人的第一想法肯定是特斯拉。</p>
  <p>早在<strong>2022年下半年，特斯拉就宣布并推出了其人形机器人擎天柱Optimus的原型。</strong></p>
  <p>作为当时将传闻引领“仿人”，甚至“类人”机器人产业进入商业化的“划时代”产品，特斯拉Optimus首发前夕，曾在资本市场掀起了狂热的板块炒作行情。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_abeaebe8b54b4ea8a7a16d6bf4280df5@000000_oswg113157oswg640oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>数据显示，同花顺特斯拉概念指数自2022年4月底到8月底，五个月连续拉升，区间最高涨幅接近60%。</p>
  <p>只是，当时不论是从各方软硬件技术，还是产业供应链，亦或是成本等维度来说，<strong>人形机器人都还只是一个概念品。</strong></p>
  <p>截至目前，仍没有一款真正能实现商业化量产的人形机器产品出现。即便是在今年7月号称“见证人形机器人的再进化”的特斯拉二代人形机器人Optimus，也被马斯克再次宣布推迟生产时间。</p>
  <p>马斯克表示，特斯拉计划在明年进行小批量生产，这些机器人将首先供内部使用，并希望在2026年为其他公司实现大规模生产。<strong>量产周期，相比他在4月公布的时间推后了一年。</strong></p>
  <p>基于产业的真实发展情况，近两年，即便出现一些人形机器人的炒作机会，也都是结构性的，重点集中在确定性较高、或价值量大的核心产业链环节。</p>
  <p>不过，量产计划虽有推迟，马斯克对人形机器人赛道却始终抱有最高的热情。<strong>就在不久前，马斯克曾表示Optimus正努力在未来以2万至3万美元的价格提供。</strong></p>
  <p>同时，他还曾多次预言，未来机器人的数量总有一天将超过人类，达到至少2:1甚至3:1的比例。</p>
  <p>持有同一观点的还有全球最领先的人工智能企业英伟达CEO黄仁勋。2024年6月，黄仁勋在一则采访中表示，<strong>未来人形机器人将变得像汽车一样普及，并预计机器人技术将在未来两到三年内取得重大进展。</strong></p>
  <h2><strong>AI下一波浪潮，华为、英伟达先后入局</strong></h2>
  <p>事实上，自2023年人工智能一跃成为最火热，且不容错失的新风口后，短短两年时间，全球科技巨头和创业公司都在加速下注。</p>
  <p>在这期间，<strong>此前一直制约机器人实现“类人化”的智能因素，也在AI技术的赋能下有了质的飞跃。</strong></p>
  <p>这也是黄仁勋为什么敢肯定，随着认知智能基础模型和物理智能基础模型的快速发展，机器人时代即将到来。</p>
  <p>例如，谷歌推出的视觉-语言模型PaLM-E，既可理解图像，也能理解并生成语言，执行各种复杂的机器人指令而无需重新训练。微软也曾表示，可利用其ChatGPT解决机器人难题。</p>
  <p>可见，生成式AI与大模型技术的出现与迭代升级，让人形机器人在感知、决策、运控方面都更加智能、自主化，也进一步支撑了其应用商业化的可能性。</p>
  <p><strong>因此，从底层逻辑出发，被AI改造后的人形机器人也是人工智能的下一波浪潮。</strong>在科技领头羊企业近期先后宣布入局具身智能产业后，这个逻辑愈发清晰。</p>
  <p>早在今年三月，英伟达就推出多模态人形机器人通用基础模型Project GR00T，作为机器人大脑，支撑机器人学习技能、完成任务；同时，还发布了新款机器人系统级芯片Jetson Thor，以支持包括前述GR00T模型在内的生成式AI模型。</p>
  <p>时隔多月后，<strong>英伟达近日再次宣布明年面向人形机器人市场，推出Jetson Thor计算机，以类似于谷歌安卓平台的第三方身份，向机器人制造商提供技术供应。</strong></p>
  <p>而在国内市场中，华为也在近日宣布加入这个时代性机会。<strong>11月15日，华为宣布华为（深圳）全球具身智能产业创新中心正式运营，并与16家机器人企业签署合作备忘录。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_74cb6ee695574060a64a8fbac1ed71c9@000000_oswg453309oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>考虑到这两大企业在人工智能以及智能产业中所具有的战略意义，他们的加入将在很大程度上驱动人形机器人的商业化机遇加速，也给人形机器人这个全新方向的未来加了一注强心剂。</p>
  <h2><strong>产业化朦胧期，创业公司狂飙成明星</strong></h2>
  <p>时代机遇如天女散花，进入2024年下半年后，具身智能赛道的创业热度被推到了前所未有的高度，市场融资呈现爆发趋势。</p>
  <p>据立德智库不完全统计，<strong>仅在今年10月，国内涉及机器人行业的相关领域就发生了42起投融资活动，环比9月融资数目再次增加，累计融资额突破10亿元。</strong></p>
  <p>11月以来，先后有银河通用、戴盟机器人、千寻智能等初创企业持续获得知名投资方认可。</p>
  <p>例如，专注于通用具身多模态大模型驱动机器人研发的初创团队——银河通用日前宣布完成新一轮5亿元天使+轮融资，其已累计融资超12亿元。</p>
  <p>它成立仅一年半，背后的投资阵容却十分豪华，<strong>包括经纬创投、源码资本、IDG资本、美团战投、北汽产投、北京大学、清华SeeFund基金，以及中国互联网投资基金等海内外知名投资人、科研机构、产业战略投资人都参与其中，并少见的集齐了北、上、深、港四地的政府投资平台。</strong></p>
  <p>资料显示，银河通用是由斯坦福博士、北大博士生导师、北京智源人工智能研究院具身大模型负责人王鹤所创。创始人的实力及其背后强大的科研团队背书，让银河通用迅速出圈成为创业领头羊。</p>
  <p>更让人意外的是，银河通用在今年6月已经发布了首代泛化具身大模型机器人银河通用G1。<strong>在７月的2024世界机器人大会，银河通用Galbot进一步展示了清理桌面、货架取货、货架补货、抱箱子共4项真机演示，可覆盖商业、工业、家庭等场景。</strong></p>
  <p>据悉，其预计机器人量产或在2026年，今年会有小批量的订单交付。</p>
  <p>与此同时，在今年年初刚刚斩获美团、金石投资等投资方领投的宇树科技，也在５月份发布了最新人形机器人产品——Unitree G1人形智能体，售价仅9.9万元起。</p>
  <p>从近日在乌镇“互联网之光”博览会的表现上来看，<strong>“宇树UnitreeG1”能灵活进行步态行走、挥手互动、拎包等类人化动作，另一款四足机器狗在倒立、仿真步态等行为上也十分灵活。</strong></p>
  <p>其中，工业级四足机器人目前已应用到工厂巡检、园区安防、勘探救援等危险工业场景，主要客户比包括变电站、化工厂等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_4b483887d6fb422597e568fb563befd1@000000_oswg886659oswg1080oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：截至宁波日报视频号</p>
  <p>在海外市场，2022年创立，截至目前已获取亚马逊创始人Jeff Bezos，以及微软、英伟达、OpenAI等科技大厂投资的Figure AI，在近期与汽车行业巨头宝马的合作中，其Figure 02人形机器人在生产线上的运行速度提升了4倍，机器人执行任务的成功率更是提高了七倍之多。</p>
  <p>可见，<strong>具身智能这条赛道走到现在，产业化应用已经有了很明确的路线，只需要进一步解决成本等问题。</strong></p>
  <p>当然，从更远的视角来看，企业要在未来二十年真正从创业走向成功甚至伟大，依旧需要杰出的创业者和强大的韧性，来完成这场充满变数的压力测试。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTc0MDgwMA==&amp;mid=2247542243&amp;idx=1&amp;sn=da8c44ce755af2e07bb02161d4ca3562&amp;chksm=c3d173029941355198e81bca394dc9eff7a5391dfc779213835d3ac2f14a58a6100577a5b57f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“松果财经”（ID：songguocaijing1）</a>，作者：南鹞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051857358311555</id>
            <title>“互动”院线电影： 粉丝经济、IP宇宙、XR….会带来新的机会吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051857358311555</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051857358311555</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 00:02:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 互动院线电影, Hypnosismic, Vireza, 观影体验  
<br><br>  
总结: 近期，关于互动院线电影的消息频繁出现。日本的“Hypnosismic”将推出首部互动院线动画电影，观众可通过手机实时投票决定比赛结果。印度科技公司Vireza也计划于2026年推出一部互动长片，允许观众参与关键故事决策。这些创新模式旨在提升观影体验，打破传统影院的局限，探索新的商业模式和收入来源。随着技术的进步，互动娱乐有望在影院中实现更广泛的应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>近期</strong>关于互动院线电影的信息又集中出现了。</p>
  <p>日本知名的多媒体特许经营IP“Hypnosismic”近期宣布将推出日本首部互动院线动画电影，该电影将由东宝发行，于明年2月上映。</p>
  <p>在近期的印度国际电影节上，一家科技初创公司宣布将通过允许观众实时与电影互动来改变影院观影体验。Vireza 计划于 2026 年推出一部互动长片，首次推出该项技术，该电影将以英语和南印度语拍摄，并在全球发行。</p>
  <p>后者的模式很容易让人想到我们之前关注的互动院线电影技术公司KINO Industries。这一模式下的全球首部院线互动电影《晚班》也曾在中国电影节进行展映。我们此前有过关注（相关阅读：互动“院线”电影：代表性公司、案例、技术应用、体验复盘）。</p>
  <p>这也凸显出，在全球电影消费面临一定瓶颈的当下，创新的观影方式能否重新挖掘影院场景的可能性，值得重新思考。</p>
  <p>相比之前的模式，日本粉丝经济下IP宇宙的打法，某种程度上就具备了更强的落地性，并且在商业模式上也更良性。</p>
  <p>而除了创新电影的制作，联动手机进行分支剧情选择实现互动，随着空间视频、XR头显技术的进步，开启曾经难以想象的讲故事空间，新的”互动“娱乐也可能在影院到来 。</p>
  <h2><strong>日本首部互动院线电影明年2月上映，催眠麦克风IP宇宙扩展</strong></h2>
  <p>日本知名的多媒体特许经营IP“Hypnosismic”即将扩展并包括一部互动电影“Hypnosis Mic - Division Rap Battle”，该电影将于明年 2 月上映。</p>
  <p>该系列于 2017 年由King Records 开发，讲述了一个禁止使用武器的世界，男人们必须通过说唱比赛来争夺霸权。“Hypnosismic”宇宙已经多元化，涵盖音乐、广播剧、漫画、舞台剧、游戏和电视动画系列。</p>
  <p>这部新电影的主创阵容豪华，由辻本贵则（《生化危机：复仇》）执导，日本知名动画公司Polygon Pictures 出品。剧本由百濑雄一郎创作，他曾是该系列故事、角色和游戏的开发者。角色设计由 Kazui 完成。</p>
  <p>这一阵容与之前的动画系列有所不同，之前的动画系列由不同的制作公司 A-1 Pictures 制作。第一季动画已于 2020 年 10 月首播，并在当时索尼旗下的流媒体平台Funimation 上同步播出，后者后来被 Crunchyroll 吸收合并。第二季于 2023 年播出。</p>
  <p>该影片被誉为日本首部互动电影，并加入了一场全新的说唱大赛。比赛名为“第三赛区说唱大赛”，每次放映时，比赛内容和获胜者都会有所不同，比赛结果由观众使用智能手机进行的实时投票决定。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_e8b61f8606d84bff82802ab96a650ca1@000000_oswg228052oswg707oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>详细信息于近期在东京池袋举行的 AGF2024 活动上公布。电影将于 2025 年 2 月 21 日由东宝电影旗下的‌Toho Next发行上映，在此之前即可开始预售。</p>
  <p>制片人在一份声明中表示，“自 2017 年上映以来，《催眠麦克风》吸引了大批全球粉丝。作为日本首部互动电影，《催眠麦克风 - Division Rap Battle》不仅提升了该 IP 的商业价值，还通过其独特的互动形式吸引观众，增强了观众体验。”</p>
  <p>他们表示，“互动电影不仅仅是一种娱乐新奇事物。它体现了技术与电影的深度融合。这种形式为电影行业引入了新的商业和收入模式，超越了传统的影院大银幕，进入了包括游戏、流媒体服务和LBE在内的多平台方式。”</p>
  <h2><strong>印度科技公司开发互动影院应用，计划2026年推出一部互动长片</strong></h2>
  <p>印度科技初创公司 Vireza 正在开发一款新的移动应用程序，旨在通过允许观众实时与电影互动来改变影院观影体验，创始人Arjun Nittoor近期在Film Bazaar上透露。</p>
  <p>Film Bazaar（11 月 20&nbsp;日至 24 日）是印度国际电影节（IFFI，11 月 20&nbsp;日至 28 日）的项目市场组成部分。</p>
  <p>该技术完全由该公司位于班加罗尔的研发中心内部开发，让电影观众能够通过智能手机参与电影过程中的关键故事决策。进入影院后，观众可以下载应用程序并在座位上扫描二维码，以同步正在进行的放映。</p>
  <p>Vireza 的创始人 Arjun Nittoor 曾与卡纳达电影行业的导演合作，并拥有故事片导演经验。他还是 Buzzplosion 的所有者，这是一个将南印度人才与品牌联系起来进行广告宣传的平台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_30916d4300f24307b5cd02093806d8b4@000000_oswg67788oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“电影业是少数几个观众体验几乎未受影院技术影响的行业之一，虽然屏幕和音质已经进步，3D 也已被部分采用，但观影体验几十年来基本保持不变。”Arjun Nittoor表示。</p>
  <p>该系统大约每 10 分钟通过微妙的电话通知（phone notifications）提示观众互动一次，屏幕会自动变亮以显示投票选项，然后在做出选择后再次变暗。</p>
  <p>Vireza 计划于 2026 年推出一部互动长片，首次推出该项技术，该电影将以英语和南印度语拍摄，并在全球发行。该公司目前处于开发阶段，并将很快开始与多厅影院进行试映。</p>
  <p>Nittoor 提到了 CtrlMovie 之前在互动影院领域的成功。CtrlMovie 因《Late Shift》而闻名。</p>
  <p>CtrlMovie所属的Kino公司花了五年时间开发Nittoor所描述的“电影制作新科学”，专门针对互动影院进行了优化，解决了早期尝试该格式时遇到的摄影、剪辑、镜头构图和脚本编写方面的挑战。</p>
  <p>“尽管观影设备数量激增，但大片仍然吸引大量观众到影院观影，票房数字比以往任何时候都高，”Nittoor说。“这种需求凸显了有意义的技术转变的潜力，这种转变可能会吸引观众走出家门，走进电影院。”</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNDk2NDc5OQ==&amp;mid=2247646502&amp;idx=1&amp;sn=73922a1db343cb78ef2034b3b7c99241&amp;chksm=9ae20d6bcab0635093e772bec328f2fdae4ed29194d7f65d6de362dc8fab064f86c5f895e1f3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东西文娱”（ID：EW-Entertainment）</a>，作者：东西文娱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051855976550536</id>
            <title>OpenAI要自研浏览器？这条路有难易多种选择</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051855976550536</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051855976550536</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 00:01:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <OpenAI, 浏览器, Chromium, 商业化>
<br>
<br>
总结: 随着美国司法部寻求将Chrome浏览器从谷歌剥离，OpenAI可能会推出一款基于AI聊天机器人的自研浏览器，以对抗谷歌。OpenAI的浏览器将根据用户需求自动检索信息，并可能与谷歌形成全面竞争关系。开发浏览器的难度在于需要庞大的代码和技术支持，OpenAI可能会选择套壳开源的Chromium，而非完全自研。尽管自研浏览器的投资回报率可能为负，但从商业角度来看，开发浏览器对OpenAI来说具有重要意义。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着美国司法部正寻求将Chrome浏览器从谷歌剥离的这个消息传出后，已经平静了许久的浏览器市场就如同平地起惊雷，当“老狮王”可能会以如此戏剧性的方式落幕时，有些厂商就开始蠢蠢欲动了。日前有消息称，OpenAI或考虑通过推出一款基于AI聊天机器人的自研浏览器，来对谷歌发起正面冲击。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_3f983e433f344123ba856bdb6ef21ddc@000000_oswg62677oswg520oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据悉，OpenAI的浏览器可根据用户需求自动检索网络，快速提供最新信息及网页链接，并借助第三方搜索供应商的技术和合作伙伴的内容，来满足用户对于相关信息的需求。一旦这个消息被证实，也就意味着OpenAI与谷歌的对抗将从基座大模型延续到搜索、再扩展至浏览器，双方实质上已经形成了的全面竞争关系。</p>
  <p>那么问题就来了，OpenAI的自研浏览器到底会以何种方式落地？毕竟开发一个浏览器的工程量，说大可以是鸿篇巨帙、说小也能够微不足道，谷歌研发Chrome是其中一种，号称“自主国产”的红芯浏览器则是另外一种。当年的红芯浏览器号称开发了Redcore内核，能够与微软IE的Trident、谷歌Chrome的Blink、苹果Safari的Webkit、火狐的Gecko并列。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_522cc703f36647a7b4162cab49f4b05f@000000_oswg12703oswg600oswg185_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而遗憾的是，红芯浏览器的Redcore内核并没有经受住检验，有好事者对该浏览器解压后最终得到一个Chrome文件，其版本号是49.1.2623.213，正是Chrome最后一个支持Windows XP操作系统的版本。换而言之，红芯浏览器与QQ浏览器、360浏览器类似，都是基于Chromium封装的产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_f8f194ba307b47288f0bf2f324421a7f@000000_oswg24942oswg254oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>没错，自研浏览器其实也有很简单的路径，只需要套壳开源的Chromium、就能轻松获得一个浏览器。然而这种方式与OpenAI一直以来展现的高技术力形象，又不太匹配。所以如果OpenAI想要挑战高难度，恐怕就只有重走谷歌的老路，一如当年后者从Webkit上魔改出Blink一样，从无到有开发一款浏览器。</p>
  <p>要知道，谷歌在开发Chromium内核时，调集了超过千名程序员一年、研发工资近3亿美元，代码接近2400万行，从项目规模来说已经接近半个Windows操作系统了。那么为何浏览器需要如此大规模的代码来支撑，其实原因就在于浏览器内核或者说渲染引擎，是负责对网页语法的解释、并渲染网页，既要兼容各种网络协议和网络组件，还需要保证性能。</p>
  <p>更为重要的是，在经过了将近30年的发展之后，浏览器已经走向了操作系统化，谷歌的Chrome OS就是其中的典型，也就是说浏览器的底层结构在往操作系统架构这个方向发展。如今的浏览器已经极度复杂化，一个函数执行栈、一个事件队列、一个微任务队列已是标配，还需要引入多种编程语言的支持来简化渲染流程，使得渲染过程更加高效。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_57225288817a496c9ce4dd2f230a89a9@000000_oswg19578oswg600oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>财大气粗的OpenAI显然并不缺资源，但在这里技术还只是次要因素。如若不然，微软也不会在坚持多年后放弃自家的EdgeHTML、转投谷歌的Chromium。因为浏览器内核作为一个系统工程，最大的难点就是承载的网页具有高度不确定性，需要不断地测试各种环境、各种情况，这是一个需要时间的水磨功夫。</p>
  <p>更何况，如今开源的Chromium生态已经形成了一个以谷歌为中心的垄断联盟，全球web开发者几乎都加入了这个生态，OpenAI又要如何挖墙脚呢？当然，假如OpenAI真的选择不拿谷歌的“一针一线”，其实在自研浏览器这件事上也有捷径，那就是捡起Mozilla十年磨一剑的Servo。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_a809285be0534cf6b7eb53f32a18ed4b@000000_oswg18240oswg600oswg259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Servo是用Rust作为主要开发语言开发的现代浏览器引擎，只可惜由于火狐浏览器的江河日下，现在Mozilla的财务状况已经不足以维持浏览器引擎的研发。2020年的疫情更是成为了压倒Servo的最后一根稻草，Mozilla方面已经解散Servo的开发团队，并将其转给Linux基金会。所以OpenAI如果要以Servo为基础来自研浏览器，或许会是个皆大欢喜的结果。</p>
  <p>在以上的三种路径中，OpenAI最有可能的一个选项却反而是套壳Chromium，而非看起来更能展示技术实力的纯自研。因为OpenAI当下的头等大事并非秀技术，而是实现从非营利向营利结构的转变，商业化才是当下他们的重中之重。事实上，OpenAI要做浏览器，主要是与目前泛滥的AI浏览器插件有着密切的关系。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_ee6fffef32494160a2806e2460948bc7@000000_oswg25312oswg600oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今打开Chrome应用商店后就会发现，它几乎已经被AI概念淹没，使用OpenAI API的套壳插件可谓是泛滥成灾。有相当多的AI产品已经从网页转换为插件，从打开网页才能用变成打开浏览器即可使用。虽然浏览器插件这个市场相比App确实要小得多，但这并不代表它不重要。只不过从OpenAI的视角出发，谷歌的Chrome如鲠在喉，打造属于自己的浏览器是有必要的一件事。</p>
  <p>因此无论是从那个角度来看，OpenAI完全自研浏览器的ROI都是负数，但开发浏览器讲一个商业层面的新故事，对于OpenAI来说很有意义。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649875661&amp;idx=2&amp;sn=5837ac1fda687cd78d4570777ec9b2cc&amp;chksm=867671e9c2aa8044ae31ca16cd74f0635e9e595676863e567e9a5026792ad36c986aa1f54a86&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051745893419656</id>
            <title>90后北大博导干出超级独角兽：一年融资12亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051745893419656</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051745893419656</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 银河通用, 具身智能, 融资, 人形机器人  
<br><br>  
总结: 北京银河通用机器人有限公司近日完成5亿元战略轮融资，投资方包括多家知名企业和基金。该公司成立于2023年，专注于具身智能和通用人形机器人技术的研发。具身智能是人工智能领域的前沿方向，强调智能体与环境的物理交互。银河通用的创始人王鹤和姚腾洲在机器人研发方面有丰富经验。公司已发布第一代人形机器人Galbot G1，并与美团合作进行实际应用测试。具身智能赛道融资活跃，国内机器人行业融资情况良好。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_8c2c05b364814782b56884d1e83b0711@46958_oswg512166oswg1080oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近日，北京银河通用机器人有限公司（下称银河通用）宣布完成5亿元战略轮融资。&nbsp;</p>
  <p>本轮投资方包括上汽集团恒旭投资、香港投资公司HKIC、上海人工智能产业基金、北京机器人产业基金、深创投、建银国际、智友科学家基金、容亿投资、金景资本等，IDG、经纬、蓝驰、北京人工智能产业基金等老股东追加投资。&nbsp;</p>
  <p>银河通用成立于2023年5月，是一家研发具身智能以及通用人形机器人技术和产品的公司。&nbsp;</p>
  <p>具身智能（Embodied AI）是当前人工智能领域里发展的前沿方向，是人工智能和机器人的交叉领域，侧重身体（body）这个属性。它将人工智能融入机器人等物理实体，赋予它们感知、学习和与环境动态交互的能力。&nbsp;</p>
  <p>具身智能被认为是通往通用人工智能（AGI）的一条道路，因为智能的产生源于智能体与真实环境的感知和物理交互，而不依赖人类对学习资料的挑选。最终，具身智能产品将具备思考和与现实互动的能力。&nbsp;</p>
  <p>公开信息显示，银河通用由现任北京大学前沿计算研究中心助理教授、博士生导师的王鹤发起，另一位联合创始人是姚腾洲。&nbsp;</p>
  <p>王鹤生于1992年，在北京十一学校度过六年中学时光。高中通过物理竞赛保送到清华大学，“本科期间主要研究半导体物理器件”，2014年在微纳电子学系获得工学学士学位。&nbsp;</p>
  <p>从清华毕业后，王鹤前往美国斯坦福大学深造。王鹤师从著名算法专家、计算机系几何计算组主任吉巴斯教授（Leonidas J. Guibas）。吉巴斯在计算几何、几何建模、计算机图形学、计算机视觉、传感器网络、机器人以及离散算法等领域都有极高造诣。&nbsp;</p>
  <p>在读博期间，王鹤将“物理交互”定为研究方向，研究面向物理交互的物体感知，“把更多的时间精力用在了三维视觉研究方面，想让机器人具备泛化的物体感知能力，对于陌生（未经数据标注）的物体也能实现精准位姿识别和抓取等操作”。物理交互的智能就是今天火热的具身智能。&nbsp;</p>
  <p>2021年，王鹤在斯坦福大学电子工程系获得博士学位，并回北京大学任教，担任前沿计算研究中心助理教授，博士生导师。王鹤还兼任北京智源人工智能研究院具身智能研究中心主任。&nbsp;</p>
  <p>2023年，王鹤与姚腾洲创办银河通用。公开资料显示，姚腾洲毕业于北京航空航天大学，师从著名机器人专家王田苗教授。在与王鹤合作创业之前，姚腾洲曾在ABB集团上海机器人研发中心和ROOBO机器人研发部担任要职，负责 Pudding、Jelly 等多个系列机器人产品的研发，积累了宝贵的产品研发和商业化经验。&nbsp;</p>
  <p>王鹤希望通过产业之路，以具身智能为载体，实现AGI的梦想。&nbsp;</p>
  <p>今年6月，银河通用宣布完成共计7亿元的天使轮融资。投资方包括美团战投、北汽产投、商汤国香基金、讯飞基金、启明创投、蓝驰创投、经纬创投、源码资本、IDG资本、光源资本等。加上本轮5亿元，不到一年就完成12亿元融资。&nbsp;</p>
  <p>同期，银河通用发布第一代人形机器人Galbot G1。它采用“双臂+单腿+轮式底盘”的躯体结构。采用轮式地盘，因为可以控制成本及保证性能稳定。之后将逐渐过度到双腿形态。据了解，Galbot G1左臂配备吸盘，右臂配备夹爪，这样的设计使其能够抓取各种物体，包括透明和高光物体，并且掌握了开柜子、开抽屉、晾衣服等泛化操作技能。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_f9ba60bd8b204a8fadca56e8d5d4e03d@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>银河通用和美团合作，Galbot G1目前已开始在美团24小时智慧药房试用，可以完成药品上架、取送等任务。今年7月中旬，银河通用已披露和香港投资管理公司的合作。银河通用将探索机器人在香港的商业、旅游及其他服务场景等的实际应用。&nbsp;</p>
  <p>今年，具身智能赛道融资火热。据封面新闻统计，截至今年上半年，今年国内机器人行业融资69起，已披露金额的融资事件中亿元级融资12起，机器人领域已披露融资总额总计约在75亿元左右。&nbsp;</p>
  <p>之前，铅笔道也写过由通用智能机器人独角兽公司非夕科技（Flexiv）孵化的穹彻智能完成数亿元天使轮加Pre-A轮融资，星动纪元完成近3亿元Pre-A融资。&nbsp;</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。本文还参考投资界、硅谷AI见闻、老胡看AI等内容 ，一并致谢。封面图来自企业官网。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/E7phm9bnJKhgxqIdQhDWcA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”</a>，作者：祝枝山，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>