<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579777300063618</id>
            <title>反腐开刀，汽车暗战供应链｜深氪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579777300063618</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579777300063618</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 02:07:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 访谈, 合规部门, 供应链, 反腐风暴
<br>
<br>
总结: 这篇文章讨论了汽车行业中供应链合规的重要性，以及一些车企在反腐方面所采取的措施。文章指出，供应链合规不仅可以减少财务损失，还可以树立荣誉感和团队纪律，赢得供应商的信任。同时，文章还提到了一些车企在供应链管理中遇到的问题，如零部件质量控制、成本控制不力等。通过整肃供应链，车企可以提高产品质量和交付效率，增强市场竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>访谈 |&nbsp;李勤 李安琪 彭苏平</strong></p><p><strong>文&nbsp;|&nbsp;李勤</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;杨轩</strong></p><p><strong>一个车企的采购总监，拥有4辆名贵豪车：800万元的劳斯莱斯库里南、350万的劳斯莱斯幻影、200多万的法拉利跑车和超百万的保时捷跑车，加起来总价值超1500万元。他注定会成为公司风控合规部门的关注对象。</strong></p><p><strong>2022年初，理想汽车财务部下成立了合规部，目标就指向了这位行事高调的刘姓采购负责人。</strong></p><p><strong>数月后，刘姓总监因“非国家工作人员受贿罪”被捕。一场人事地震也应声而来，理想汽车三座工厂中有两名厂长主动请辞。36氪从多位知情人士处获悉，这是一场非生产采购贪腐案，刘姓总监也在2023年初获刑数年。</strong></p><p><strong>理想汽车供应链部门一时哗然，都知道公司成立了个合规部。“管好自己，远离他们。”员工之间相互告诫。</strong></p><p><strong>一家车企的供业链决定着产品在市场上的价格竞争力、交付效率和产品质量，是喧嚣的车市之外，真正主导战场走向的那股暗流。无论新老车企，整肃和升级供应链，都成为他们的当务之急，而反腐无疑是那把最锋利的尖刀。</strong></p><p><strong>小鹏汽车也在10月中旬发起了反腐风暴，力度不逊于理想汽车。这家公司的采购副总裁被警方带走。今年以来，小鹏汽车CEO何小鹏多次表态要严控成本，他同时也发现了自家的采购乱象：物流团队在海运中舍弃行业通用的滚装船，选择成本更高的集装箱；公司的座椅成本比同行贵出了25%……</strong></p><p><strong>不光是新造车公司，连体系成熟的巨头也嗅到了供应链需要整肃的紧迫感。</strong></p><p><strong>比亚迪今年多次在“廉洁比亚迪”微信公众号发布声明，鼓励员工就违规行为进行举报。而36氪从多位知情人士处获悉，比亚迪已经将大量供应商的定点权限回收，交给研究院或者事业部一把手，而人力老将刘焕明的审查处也悄然招募了十数名内审人员，“不少都是厂长级”。</strong></p><p><strong>长城汽车也通报了针对一名品牌副总裁的反腐事件，严厉写道“你如果敢贪100万，公司就算花1000万也要追查。”</strong></p><p><strong>汽车行业的生存竞赛如刀悬于顶。蔚来CEO李斌在全员信中发出预警，“未来两年是竞争最激烈的两年”。这也几乎是行业的集体共识，车企进入逼仄的角斗场，新旧、跨界汽车势力连续征伐，价格战轮番上演。</strong></p><p><strong>而这映射在产业链上，需要的是高效、精密的布局。没有人敢置暗疮于不顾。</strong></p><h3><strong>反腐，不只为了纪律</strong></h3><p><strong>一辆传统燃油车有多达3万个零部件，即便电动汽车的结构大大简化，也依然有上万个。</strong></p><p><strong>每个零部件从筛选出采购线索、送样、定点、批量采购，到入库、上线、装车最后验收等等，这套流程越冗长，就意味着信息和决策的垄断性越高。而其中的每一环，都可能是腐败的土壤。</strong></p><p><strong>小到一名生产班组长，也有不俗的权力资源。车企为了控制零部件质量，通常要等零部件在生产线上完成装车，再做财务结算。而没有结算之前，物权和成本就都属于供应商。而这个过程中，哪些零部件能上车，就是班组长可以决定的。</strong></p><p><strong>“他要对这批零部件的质量卡紧点，把你的零件打成不合格，那你的废品率就上来了，都是你供应商的成本。”有车企供应链高管告诉36氪，所以供应商销售需要经常备着两三百元的购物卡，在产线上打点。</strong></p><p><strong>汽车生产线上的小额腐败，可能影响某一些批次的产品质量。而放在采购环节，造成的就是成本控制不力，公司失血加速。在理想汽车刘姓总监涉及的大型基建项目中，可能涉及上亿元的受贿额。如果是一家比亚迪这样每年卖车数百万辆的公司，一旦出现腐败，金额可能更为惊人。</strong></p><p><strong>不过，减少财务损失仍然只是供应链合规的显性收益。整肃供应链更大的隐形价值，是树立荣誉感和团队纪律，以赢取供应商信任，乃至打造一支供应链执行铁军。</strong></p><p><strong>尤其对于蔚来、理想等造车新兵，在供应链上建立互信，相当漫长和波折。这首先就需要一套严明的供应链纪律。</strong></p><p><strong>有原理想人士向36氪透露，早期公司曾遍寻高压金属油箱供应商，只有韩国的大公司能做，理想后来就借给尼威动力800万元，扶持了这家国产公司。</strong></p><p><strong>“他们后来问要不要把800万转成股份，我们果断拒绝了。”上述人士说，“为啥要占人家便宜？”此后，尼威开始主动帮理想做推广，“他们见到别的供应商就说，没有比理想价值观更正的公司，值得合作。”</strong></p><p><strong>执行上的荣誉感同样是一支供应铁军的必要条件。“供应链是典型的dirty work（脏活），几乎每个零部件出问题，你都要针对性去解决。”老郑是跨界做过消费电子和汽车的供应链老兵，他告诉36氪，“没有什么统一策略，可以让你决胜千里。”</strong></p><p><strong>他所在的车企采用了真皮方向盘，后来公司产品大卖，产能的突然拉升让他吃了大苦头。因为没有人想到，方向盘厂家的缝制工不够用。</strong></p><p><strong>和其他零部件早已经走向工业化制造不同，真皮方向盘还需要手工缝制。而优质的缝制工一般都是上了年纪的老奶奶，在全球都奇缺，在国内也只能找到上百个。老郑只能详细梳理这些缝制工名单，通过各种方式找到她们，“谈金钱、处感情，维护和这些老奶奶的关系”。</strong></p><p><strong>像类似的保供难题在新冠疫情期间，更是司空见惯。一个城市出现疫情封控，供应商被困在城里，车企就要想办法找到更多放空的防疫物资车，把物料运出城；芯片短缺中，女性采购也要和芯片公司销售一顿一顿喝酒，来争取产能；而芯片发出来后，还要密切追踪、保证通关，抵达嗷嗷待哺的产线……这些都在过去两年，持续捶打一个车企的供应链团队。</strong></p><p><strong>“这么多的黑天鹅事件，你做70分、80分、90分，都能拿去和老板交代。”一位理想供应链人士告诉36氪，但怎么做到最好，就是靠荣誉感。</strong></p><p><strong>理想保供团队当时的原则就是，拿不到这个件，”这帮人就不吃饭不睡觉”。追紧急电子件的时候，供应链老大会拿着芯片编码，不停去刷新追踪这个件的物流进度，出现问题，立马派人到现场解决。</strong></p><p><strong>去年下半年，理想汽车的销量开始一路攀升，而相较之下，蔚来、小鹏则波折不断。蔚来内部人士透露，合肥的新工厂整个2022年停了5次。而让他们叹息最多的是输掉了一场在合肥家门口的保供战斗。</strong></p><p><strong>万安科技是合肥的一家副车架供应商，同时向蔚来和理想供货。2022年初，蔚来ET7开启交付，内部人士透露，预计这款旗舰轿车单月可以交付超过6000辆，但万安的副车架出现了产能难题。理想汽车同样受到波及。</strong></p><p><strong>“这个技术太新了，是一体式的空心，壁厚只有3.5毫米。”有产业链人士透露，工艺不够成熟，万安的产能迟迟爬上不来。</strong></p><p><strong>解决办法是换好的设备，但这些设备当时不仅稀缺，且都在国外，远水难解近渴。理想的策略是找到国内的设备先给万安用上，哪怕“做一件费一件”，而且一反供应链的常规策略——通过惩罚迫使供应商拉产能，取而代之的是按照每个件做补偿，主动给万安涨价。</strong></p><p><strong>万安的产能很快向理想倾斜而来。蔚来主管供应链的执行副总裁沈峰对内解释过这场保供失利，他认为自己严格执行了供应链和产品标准。</strong></p><p><strong>如果说供应链队伍的效率和作战能力，影响了过去两年车企的销量波动。那么在未来车市的全面战争中，产业链的战略、效率和执行力，则直接决定了车企的竞争核武器——成本能力。</strong></p><h3><strong>车市价格血战，拼尽利润</strong></h3><p><strong>一向将供应链大权交给合伙人的李想，也在去年底组建了供应链战略小组，架构就在理想汽车CEO办公室下，向李想本人汇报。“成本竞争就是未来的主要竞争，这是理想内部一直说的。”有理想人士透露。</strong></p><p><strong>李想的行程表上，也开始增加与产业链大厂高层的会见，包括宁德时代、高通和TI的CEO。他的绸缪不无道理，价格战风暴已经盘旋在行业上空。</strong></p><p><strong>2023元旦过后不到一周，特斯拉下调中国区车型售价，最高降幅达4.6万元。比亚迪等国内车企也大范围跟进，该公司热销车型秦的入门价第一次被压低到10万元内。</strong></p><p><strong>冲击波迅速传导给行业。有蜂巢电池销售人士告诉36氪，上半年的价格战打到激烈处，他们的两个纯电动客户，一个提不动货，一个直接叫停了合作产线。</strong></p><p><strong>随后，理想汽车自身也受到冲击。6月末，小鹏汽车为扭转销量颓势，开始牺牲利润换市场，将G6车型的智驾顶配版和入门版价差，压到2万元内。而在理想汽车乃至其他车企，要买一款智能驾驶顶配车，要多花3万元乃至更多。</strong></p><p><strong>理想汽车的顶配车销量随之受到影响，一次周会上，李想敦促供应链团队，希望后者找到降本策略。</strong></p><p><strong>然而进入11月，华为加持的新款问界M7，则以更凶悍的姿态向市场发起价格冲击。这辆车起售价24.99万元，比相似定位的理想汽车L7更是低了7万元。</strong></p><p><strong>“便宜又大碗”让新款问界M7在几乎一个月时间，斩获了8万多个大定订单，这几乎是一家新造车公司一年的销售成绩。</strong></p><p><strong>理想L7车型的销量增速受到冲击。有理想人士透露，自从新款问界M7推出后，L7压力陡增，单车月销过2万辆的目标被迫推迟。此前L7的对标车型是Model Y，现已更换为问界M7，各大区会在作战群里汇报销售成绩，经常是“战败、战败”。</strong></p><p><strong>牺牲利润换销量的打法是否能够持续，还存在争议。例如，小鹏汽车虽然全面压低售价，获得销量复苏，但毛利率不得不由正转负，季度亏损高达39亿元，同比扩大63%。</strong></p><p><strong>但像特斯拉、比亚迪这样利润池丰厚的龙头，则没有收手的迹象。特斯拉在去年发起了6轮降价，依然拥有单季19亿美元的净利润。马斯克也多次在财报会上放话：如果销量需要，特斯拉还会继续降价。</strong></p><p><strong>比亚迪的成本能力较之特斯拉，毫不逊色，这家公司连续压低各个品类车型，从长城、合资车企等口中夺走蛋糕，依然实现了超过20%的毛利率。</strong></p><p><strong>在销量一路走高到200万辆后，比亚迪的净利润已经做到“日赚一亿”。有比亚迪人士告诉36氪，这家公司的汉车型，每台车的净利润已经可以比肩特斯拉的单车利润（2022年约7万元），而即便是其他车型， 每台车还有5000-20000元不等的净利润。</strong></p><p><strong>就在11月底，比亚迪为冲刺今年300万辆的销量目标，开始新一轮降价，秦、汉、唐等多款车型的现金优惠幅度扩大到了3000元到1万元。</strong></p><p><strong>经历过消费电子行业的老郑，对这样的战况十分熟悉。PC、手机，几乎每个硬件终端行业都经历过相似的价格混战。</strong></p><p><strong>“当年戴尔怎么打惠普和联想，我净利5个点，联想净利2点，那我就降3个点，保证我有盈利就行。”老郑回忆起十几年前的血拼场面，感叹道，“汽车也一样，头部公司只要保证自己的利润比你高，就让你浮不出水面。”</strong></p><p><strong>车企的每一场血拼，都将成本大山压给了供应链。</strong></p><h3><strong>倒逼成本，没有一片雪花可以幸免</strong></h3><p><strong>卫斌所在的公司，是宁德时代和比亚迪的共同供应商。凭借两家龙头公司的订单，产线总能跑满。一个公司给利润，一个公司给体量，这是他规划的业务方向。</strong></p><p><strong>但今年初价格战开打之后，他慌了。比亚迪在推行每个季度的竞价机制，也就是说每个季度供应商们重新报价，订单分配是按照“价低者得”。</strong></p><p><strong>同行大都是行业新公司，为了拼业绩去融资或者上市，每一轮报价都会比卫斌低几百块。这恰恰是卫斌的利润底线，他只能看着几款比亚迪热门车型的订单从眼前流失。</strong></p><p><strong>比亚迪的业务利润低，只能用来走量，如果能守住宁德时代的订单，同样不会让业绩很难看。但让卫斌措手不及的是，宁德时代也开始效仿队比亚迪，引入“竞价机制”。</strong></p><p><strong>因为行业局势急转直下，电池龙头宁德时代的产能也在大量闲置，半年报显示，这家公司上半年产能利用率仅有60%。</strong></p><p><strong>让卫斌苦不堪言的竞价，其实是车企常用的压价方式。车企在一个零部件的采购中，可能引入多达4-5个供应商。对每个供应商都不会给足份额，迫使供应商们保持“饥渴感”，以低价获取订单。</strong></p><p><strong>在合资车企盘踞的时代，吉利、比亚迪等老牌自主车企靠低价艰难崛起，早已经是供应商竞价游戏的老玩家。有产业链人士透露，吉利汽车的一个零部件最多储备的供应商点位，高达8个，即便是针对大牌外资供应商，也能逼迫对方让步，“你不降价，就切掉你的份额”。</strong></p><p><strong>而比亚迪除了推行竞价机制，更让供应商感到危机高悬于顶的是，这家公司有一套成熟的自研自制体系，行业中早有传说：车上的零部件，除了轮胎、玻璃，比亚迪都能造。</strong></p><p><strong>有产业链人士的观察是，作为比亚迪的供应商，几乎总处在一种危机感之中，“今天你打进比亚迪的供应链，可以把份额一下子冲上来，但明天它的自制能力上来，你就可能马上没了。”当然，近两年，比亚迪已经改革供应链体系，针对一些零部件，推行“1+2”策略，也就是确保采用自身的零部件，但也会引入适当的外部供应商加强竞争。</strong></p><p><strong>严厉的竞争策略，虽然能确保低价，但可能难以兼顾质量。不管是比亚迪还是吉利，过往吸引到的都是行业资源和能力偏弱的供应商。“前几年，有哪些正经供应商愿意和他们合作？”供应链上从业多年的老郑向36氪脱口而出。</strong></p><p><strong>因供应商能力不够，出现质量问题，耽误生产进度的情况并不少见。吉利供应链人士表示，有时候为了压成本，从大厂换到小厂，但出了质量问题、影响汽车交付，还得回去找大厂。</strong></p><p><strong>有特斯拉铝件供应商向36氪透露，早年间比亚迪的一条电机产线因零部件工艺问题多次停工，只能叫供应商过来整修，“最后修不好，还得买我们贵一点的件。”</strong></p><p><strong>竞价是巨头的游戏，体量不大的车企，采用竞价机制则可能适得其反。</strong></p><p><strong>小鹏汽车的电池包最多开到10个型号，供应商有5-6家，即便最常见的超声波雷达，也有4-5个供应商定点。最终不仅没能帮助公司降低成本，反而滋生了腐败土壤。</strong></p><p><strong>此外，频繁切换供应商，隐形的成本并不低。每一套零部件的变更，都涉及相应的开发、测试、产线认证，甚至模具开发等流程，“除了时间，资金投入起码上千万元”。</strong></p><p><strong>而损失更大的是，让供应商失去安全感，自然也会失去对方信任，后续产能爬坡时的支持、开发资源的调度以及最新技术的交流共享等，都将无从谈起。</strong></p><p><strong>因此，特斯拉推倒了汽车时代严苛的竞价模式，效仿日企株式会社的“共赢”理念，开始推行“慈父”式的供应链管理策略。</strong></p><p><strong>特斯拉不依赖竞价，他们大部分的零部件都只开1-2个点，目的是保证供给。而相比于汽车行业动辄90天的账期和承兑汇票支付，特斯拉给出了45天账期的优厚条件，大量采用现金支付。此外，特斯拉的工程师们还会常驻供应商，手把手教供应商如何改善工艺和管理产线。</strong></p><p><strong>在“慈父”们的眼里，供应链上最大的谈判筹码不外乎体量。特斯拉似乎做到了这一点。</strong></p><p><strong>这家电车龙头在磷酸铁锂电池上，只用了宁德时代一家供应商，成为他们最大的乘用车客户。因此，在2022年碳酸锂价格飞涨时期，宁德时代给了其他车企40%左右涨幅，而给特斯拉的涨幅只有一半，20%。</strong></p><p><strong>理想汽车也在追随特斯拉，推行“共赢”式供应链管理。有理想人士告诉36氪，即便是年销50万辆之后，公司也不会贸然扩大供应商点位，一个零部件定2-3家，尤其是针对主力供应商，理想会争取成为对方的头部客户。</strong></p><p><strong>“我们要找行业头部的供应商，采购额也要占对方业务的前几名。”该供应链人士说，“到时候你自然就会向我倾斜各种资源，包括给出低价。”</strong></p><p><strong>理想已经尝过甜头。一家硬件龙头供应商从理想汽车每年赚取数十亿收入，而在疫情期间，产能紧俏，这家硬件公司宁愿切掉了国际大厂客户丰田、大众的资源，也在全力支持理想汽车。</strong></p><p><strong>“包括李想本人，我们内部有一个共识，就是给出供应链合理的利润，如果把供应商榨干，它失去研发能力，最终你（车企）也会丢掉竞争力。”</strong></p><p><strong>“慈父式”的供应链策略看起来美好，也不能一劳永逸。</strong></p><p><strong>尤其是在风云诡谲、技术“海鲜式”迭代的智能电动车产业。以量换价，是面对供应链标品的“和平生意”，而当供应商手持“壁垒之锤”毫不留情地从车企赚取利润，那产业链的破局之道几乎就只剩一条——自主研发。</strong></p><h3><strong>真正的成本力：靠技术，而不只靠压榨</strong></h3><p><strong>电池，是近几年车企和供应商博弈最激烈的战场。</strong></p><p><strong>2022年7月，中创新航、蜂巢能源等电池公司，突然收到来自理想汽车的紧急需求，要求尽快提供这家车企大部分车型的电池方案。</strong></p><p><strong>这些二线电池厂没有惊喜，他们很快弄清了原委：宁德时代和理想汽车关于新一轮的合作谈判陷入僵局，宁德时代强烈要求继续独供，而理想汽车则意图坚决，要引入新的电池供应商。两家的谈判几乎处于脆断的一线之间。</strong></p><p><strong>最终宁德时代做出了小幅退让，拿到理想汽车80%的供货份额。而回头来看，理想发给二线电池厂的紧急需求显然是冲动之举，更换一家供应商的成本不容忽视。</strong></p><p><strong>电池和芯片是供应链上的标品，但电池包和基于芯片开发的模组，则属于定制化的非标品。车企采买电池包，起码需要冬夏两轮测试，也就是一年时间，如果有定制开发，&nbsp;需要的时间会更长。</strong></p><p><strong>有产业链人士向36氪分析，在供应链中，大部分的标品都可以用体量、竞价等商务策略去压价，但非标品供应商则可以凭借高壁垒和定制化，从车企赚走开发费、模具费等不菲利润。</strong></p><p><strong>今年开始，理想汽车又开始为动力电池谈判，他们不断预测、对比明年各家车企在宁德时代的份额，期望获得更多谈判筹码。但有车企电池高管向36氪分析，理想用的麒麟电池是宁德时代的专有方案，“曾毓群是个精明的生意人，在采购价上，他不会给谁家差异太大，造成互相猜疑。”</strong></p><p><strong>特斯拉人士也透露，他们在宁德的电池采购价，”每瓦时在5毛多，比只比同行低了几分钱“。而车企想真正尝到电池的降本之蜜，几乎只能自主研发甚至生产。</strong></p><p><strong>比亚迪是最明显的例证，这家公司建立了一支齐备的工程团队，专门在电池产线上探索如何降本，最终为整车BOM（物料清单）创造了远深于同行的成本池。广汽、极氪汽车等已经紧随其后，投设数十G瓦时的自有电池产线。</strong></p><p><strong>在传统产业链中，车企已经习惯了借助Tier1（一级供应商）去完成整合。而特斯拉和比亚迪，则打破了这种产业链模式，他们掌控了1、2级零部件，甚至部分3、4级子零件的开发能力，也自然吃到了电动车产业最大的一份利润蛋糕。</strong></p><p><strong>“如果你没有技术和工程能力，没有细节图纸，不知道2、3级供应链怎么做，怎么去降本？”有车企高管向36氪直言。</strong></p><p><strong>特斯拉让行业耳熟能详的有一体压铸技术对车身零部件的整合，集中式电子电气架构对整车控制器和线束的节约。</strong></p><p><strong>而在智驾方案上，这家公司采用纯视觉方案，不仅在产品节奏上领先行业，成本更是和同行拉开了差距。理想汽车CEO李想曾分享：特斯拉的智驾系统成本仅有1500美元，而理想汽车则为4000美元。</strong></p><p><strong>此外，特斯拉还掌握了大量整车零部件的工程开发能力，这让公司几乎随时都在对车辆的设计做出更新调整。</strong></p><p><strong>“特斯拉的车，今天你买的这批，可能已经和昨天的不一样。”一位特斯拉工程人士向36氪直言，它每个阶段都在升级迭代。特斯拉内部有一个降本比分排行，“每月一次汇总，传达给供应商，开始改进方案。”</strong></p><p><strong>新造车当中，蔚来和理想们同样走上了深度自研之路，希望在成本筹码上，获得根源性的掌控力。</strong></p><p><strong>两家都自研了智驾芯片，也同样都搭建了数百人的电池研发团队。而蔚来硬件副总裁白剑在内部的考核目标上，则明确写着：通过自研中央域控、智驾芯片，实现多少比例的降本。</strong></p><p><strong>理想汽车的供应链人士更是向36氪畅想，未来智能汽车行业的顶级产业链形态，就是和苹果趋同，自身拥有强大的技术和工程能力，可以手把手教供应商搭建起专有产线，同时对每一个零部件的成本和信息都能“泥沙级”掌控……</strong></p><p><strong>不过，像所有美好的目标一样，拥有技术降本能力之前，需要先进行长周期和厚资源的投入。而在通往这条终极之路上，汽车市场无疑将进入厮杀最激烈的淘汰时刻，价格战会一轮接一轮上演，车企为了攫取生存所需的份额，不得不裹挟其中、拼尽最后的利润。</strong></p><p><strong>这是市场和产业周期下，行业公司不得不面临的命运。但激烈竞争，并不一定是混乱屠杀。</strong></p><p><strong>2015年，华为董事长任正非在一封内部信中详细解释了“华为公司的愿景、使命和战略”，其中一番话，或许可以成为汽车公司掌舵人的战略参考。</strong></p><p><strong>“现代企业竞争已不是单个企业与单个企业的竞争，而是一条供应链与供应链的竞争。”任正非写道，“企业的供应链就是一条生态链，客户、合作者、供应商、制造商命运在一条船上，只有加强合作，关注客户、合作者的利益，追求多赢，企业才能活得长久。”</strong></p><p><strong>（应受访者要求，文中老郑、卫斌均为化名）</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578432465397127</id>
            <title>产能严重过剩，头部储能电池企业为何还要扩产？ | 焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578432465397127</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578432465397127</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 01:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 储能电池行业, 头部厂商, 产能过剩, 扩产
<br>
<br>
总结: 储能电池行业面临产能过剩的问题，但头部厂商仍在纷纷扩产。这是因为他们提前规划好的投资不得不落地，同时也反映出他们对今年市场竞争形势的误判。尽管产能过剩严重，但落地新产能对于储能电池企业来说并不全是负担，可以带动一定的产品出货量。然而，头部厂商的扩张可能会加快行业洗牌的速度，市场出清可能会更快到来。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>临近岁末，颇有反差性的一幕在储能电池行业中上演：一边是行业整体产能过剩，另一边，多家头部厂商却在纷纷扩产。</p><p>12月7日，海辰储能举办重庆基地一期一阶段项目投产仪式。该基地计划总投资130亿元，拟建设56GWh储能锂电池、22GWh储能模组的新产能。</p><p>12月8日，亿纬锂能发布公告，其子公司拟签订60GWh动力储能电池生产线及辅助设施项目工厂定制建设合同。公告显示，其拟在荆门高新区投资建设60GWh动力储能电池生产线。</p><p>此外，近期于港股上市的瑞浦兰钧也在招股书中表示，计划今年下半年完成柳州生产工厂的建设并开始商业生产，2024年上半年开始佛山生产工厂一期的建设。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_8adda8297e364681b76d68fcc24c2787@594936739_oswg131844oswg1492oswg688_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">扩产的三家企业上半年市场份额均位居全球TOP5 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;图片来源：瑞浦兰钧招股书</p><p>TrendForce集邦咨询的数据显示，11月动力和储能市场需求降温，电芯厂商为降低库存下调企业产能利用率，致使行业整体开工率降至低于五成。部分企业甚至由于缺乏订单而面临减产或停产的困境。</p><p>产能过剩阴影下，头部厂商为何仍然要纷纷扩产？</p><p>36碳了解到，<strong>目前头部企业的扩产行动主要出于投资的“惯性”，即提前规划好的投资不得不落地。</strong>这背后也反映出厂商们对于今年市场竞争形势的误判。</p><p>“产能扩建是有周期和时间的，目前扩产的几家企业都是在2023年上半年或者以前已经谈好的项目，同时还有为动力电池做准备的。” 高工产研储能研究所所长陆少科告诉36碳。</p><p>但客观上，头部企业新扩张的高效产能难免会对其他厂商造成挤出效应。</p><p>在当前市场已经产能过剩、储能电池价格不断下跌的背景下，<strong>头部厂商们的扩张也会加快行业洗牌的速度，市场出清可能会更快到来。</strong></p><h3><strong>头部电池厂“无奈”扩产</strong></h3><p>在行业整体产能过剩的背景下逆市扩产，头部储能电池企业的举动背后实则有着些许“无奈”。</p><p>如上文所言，储能电池厂商的投资扩产都需要一定的周期，新的产能投资规划要提前半年甚至一年制定，因此很难跟随市场环境做出快速及时的反应。厂商很容易误判未来一年的市场形势。</p><p>以海辰储能新投建的重庆基地为例，36碳了解到，海辰储能与重庆市的签约时间是在去年5月，接触洽谈的时间还要更早，同时海辰储能也拿到了重庆市国资的投资。</p><p>彼时正是储能电池市场形势一片大好之时。根据GGII 数据，2022年中国储能锂电池出货量达到130GWh，同比增速达170%，而海辰储能以出货量超过4000%的增速，位列中国储能锂电池企业出货量增速排名第一位。</p><p>但这种高增长并没有持续到2023年。</p><p>今年10月GGII下调了2023全年中国储能锂电池出货量预期至180GWh，与年初预期目标230GWh相比，下调约1/4。同比2022年的增速仅为38.5%。在此背景下，海辰储能今年的出货量增长与此前设定的“超过500%”的目标仍有一定差距。</p><p>瑞浦兰钧也面临着相似的问题。招股书显示，2020年至2022年，瑞浦兰钧收入的年复合增长率高达301.9%。但今年上半年，其收入同比增速仅为64.2%，产能利用率也从2022年的73.9%，下滑到了上半年的49.4%。</p><p>对此，海辰储能联合创始人、总经理王鹏程在接受36碳在内的媒体采访时表示，<strong>由于供给侧、需求侧的多重因素，储能赛道进入“卷”的周期比大家预想中要早一点。</strong></p><p>尽管出货量不及预期，但一年多前就已规划并签约的海辰储能重庆基地项目已成功落地，并于12月7日顺利投产。瑞浦兰钧的柳州工厂也已于今年7月投产。</p><p>对此，一位关注新能源的投资人告诉36碳，锂电池企业的新产能要落在某地，普遍都会与该地政府签署相关协议，需要在一定时间点前开工，规定时间点前完成相应产出，否则就会触发一些类似回购之类的条款。</p><p>换句话说，尽管产能过剩严重，受到合同约束的储能电池厂商也只能硬着头皮建设新基地，扩张新产能。</p><p>不过，落地新产能对于储能电池企业来说并不全是包袱和负担。</p><p>一位储能行业分析师告诉36碳，一般锂电池厂商签约落地地方，很多都会绑定地方的资源，即以“项目换资源”。当地建设的部分储能电站项目会采购该公司的电芯，可以带动一定的产品出货量。</p><p>此外，储能电池厂商对于产能落地的节奏也可以有一定程度的把控，可以分阶段、分批次建设新产能，<strong>扩产并不等于全部达产</strong>。</p><p>以海辰储能重庆基地为例，该基地规划分为了多期，同时还划分了阶段。目前投产的是一期一阶段的项目。</p><h3><strong>短期全面过剩，长期仍旧向好</strong></h3><p>学界常用产能利用率来判断产能过剩的程度。中国金融四十人论坛课题组于2017年发表的一篇文章提到，<strong>产能过剩没有通行的衡量标准，但一般来说81%-82%表明产能利用率基本正常，低于75%则表示严重过剩</strong>——依照此标准，储能电池行业已经处于严重产能过剩当中。</p><p>在此背景下，主观上，当前储能电池厂商并没有“以战去战，以杀去杀”的动机。陆少科表示，短期内供大于求产能过剩，企业不存在通过产能竞赛去提升竞争力的情况。</p><p>但客观上，储能电池厂商遵循投资“惯性”扩张新产能，将加剧行业的产能过剩。而头部企业的扩产，可能会挤占腰部、尾部企业的市场份额，从而进一步加快行业的洗牌。</p><p>自今年9月以来，锂电池市场售价已跌破了部分厂商的成本线，先有宝能旗下的昆山聚创破产，后有天津捷威动力天津工厂已被曝出计划停产。储能电池行业的淘汰赛已经开始。</p><p>王鹏程则告诉36碳，跟随行业“卷”的周期，储能行业在明年将会形成很强的淘汰效应。</p><p>近日举办的2023高工锂电年会上，蜂巢能源董事长杨红新表示，今年锂电产业面临全面过剩挑战，预计2024年Q1需求环比下降20%，供需关系更加恶化。</p><p>不过，从行业整体来看，该场年会上的储能企业高管们对于本轮下行周期的终点预估在2-3年后可见，即2025到2026年——尽管当前市场面临过剩挑战，但锂电产业长期仍然向好。</p><p>36碳注意到，尽管当前产能全面过剩，储能电池厂商的扩产步伐有所收敛，但都规划了很高的长期产能目标。</p><p>以瑞浦兰钧为例，其最新招股书显示，其今明后三年的设计年产能分别为69GWh、94GWh、150GWh以上。而在上一版招股书中，三年设计年产能分别为77GWh、94GWh、150GWh以上。虽然今年的产能扩张放缓，但明后年的总目标依然不变。</p><p>此外，宁德时代、比亚迪、中创新航、亿纬锂能、蜂巢能源等玩家也制定了很高的产能目标，他们2025年的预计锂电池产能分别为900GWh、600GWh、500GWh、291GWh、154GWh。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_be2ef0b46c2745898a95d93915deeb69@594936739_oswg60516oswg1621oswg1035_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36碳制图</p><p>当然，储能电池企业宣布的产能规划目标有着一定的水分，实际产能要根据实际市场需求进行调整，两者可能差异较大。但也一定程度上体现出了厂商对于市场的信心。</p><p>储能领跑者联盟行业研究总监李炎明认为，扩产目标是企业对未来市场的判断，也是战略和竞争的需求。</p><p>“锂电是一个比较成熟的赛道了，除了革命性的技术突破，规模化的制造能力也是他们竞争的关键。尤其是在新旧产能替代的关键节点，哪一家率先拥有新产能的规模化制造能力，就可以率先掌握市场，大规模出货，将同行比下去。” 李炎明表示。</p><p>“在产能过剩下的情况，企业之所以还在各省份走马圈地，某种程度上都是为未来做准备，上场的玩家也要有足够的牌和门槛。”陆少科表示。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579223956383110</id>
            <title>深夜“炸弹”，刘强东宣布：加钱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579223956383110</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579223956383110</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 01:14:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 强东哥, 涨薪水, 京东采销固定薪酬, 京东零售全员加薪
<br>
<br>
总结: 京东集团宣布，从2024年初起，京东采销等一线业务人员的年固定薪酬将大幅上涨近100%，并且京东零售全员将平均加薪不低于20%。这一举措是为了解决京东现存的一些问题，如促销机制过于复杂、大促能动性较差等。刘强东在公司内网回复员工评论时表示，京东基础依然在，相信公司一定会走出低谷。同时，小米创始人雷军也在微博中向比亚迪、蔚来、小鹏、理想、华为等汽车行业的先行者致敬。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今晚，强东哥放大招了，给兄弟们涨薪水了！</p><h2><strong>01 京东采销固定薪酬大涨100%</strong></h2><p>12月27日晚，京东集团宣布，1月1日起京东采销等一线业务人员的年固定薪酬大幅上涨近100%，2024年初京东零售全员将平均加薪不低于20%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_a45bc423205e417ca72ac0842e078b91@5888275_oswg38908oswg715oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>12月6日，有京东员工在公司内网发文，谈到京东公司现存的一些问题。</p><p>该员工提到，京东现在的促销机制过于复杂、大促能动性较差，需要集中力量，让全品类的资源调动起来。此外，现有的低价战略落实也不够全面，尽管天天在进行比价的工作，但这么做还不够，不能只达到和友商同一价格，而要比友商价格更低，或进行“主动破价”，让友商跟进。不能仅仅采用单一爆品做低价的策略。</p><p>12月9日22点，京东创始人刘强东在公司内网回复员工评论称，“无论如何，我都不会躺平，也希望兄弟们绝不躺平……京东基础依然在，相信我们一定会走出低谷。任何一个人任何一家公司都会经历若干个顶峰和低谷才能成就伟大”。</p><h2><strong>02 以下为刘强东内网回复全文：</strong></h2><p>我在车里，抖动打字可能会出错，希望大家谅解。我觉得这位兄弟说得实在太好了。可以说句句点到了公司的痛点，都是现实存在的问题，而且必须改变。否则我们没有出路。</p><p>我们天天说客户为先，可是工作中处处以自己为中心进行思考！我们经常说战斗战斗只做第一，但是却处处防守，从不想着如何主动出击！很多人天天说创新，却每天就是抄袭跟随别人。</p><p>出现这么多问题，当然都是我管理不善，我非常自责。但是无论如何，我不会躺平，也希望兄弟们绝不躺平，现在组织庞大臃肿低效，改变起来确实需要时间。</p><p>希望兄弟们再多一些耐心，今天还有很多兄弟敢说实话，坚持战斗，京东基础依然在，相信我们一定会走出谷底。任何一个人任何一家公司都会经历若干个顶峰和谷底才能成就伟大。</p><p>我感谢这位兄弟的真诚建言献策，我可以感受到他很爱公司，真的谢谢你兄弟。也谢谢每一个努力工作的兄弟们。我们一起努力改变！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_4ac07614322d42ff852e11608a7bed9e@5888275_oswg138338oswg848oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 雷军连续多条微博致敬同行</strong></h2><p>27日晚间，北京、上海、深圳、广州四地同一时间出现楼体宣传，小米在各车企所在城市点亮地标性楼体，向同行表示致敬。同时，小米创始人、董事长雷军连续多条微博致敬同行！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_9e15a99527314b5fa67edf6dc58a3d04@5888275_oswg1064146oswg690oswg920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>雷军表示：“我们深知汽车工业之复杂，我们深知开拓之不易，诚挚向比亚迪、蔚来、小鹏、理想、华为等先行者致敬”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_0652682a9d6f47a48e810825df8700be@5888275_oswg217531oswg1080oswg1869_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_f31aa2f8f7f74e8fb2310524ed925e6e@5888275_oswg560096oswg690oswg819_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_f6657baca07546d9ad394d89bca57f2d@5888275_oswg413068oswg690oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_09992fa10f7146f1a4743eb9efb533d1@5888275_oswg382515oswg690oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_d4e10856c0c74a6a81715547662fb976@5888275_oswg663259oswg690oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_5bcc6a9435e641c0be40ce74e6ce9f7e@5888275_oswg397144oswg690oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_d985c1560f2c4dd38429c65d2279cada@5888275_oswg470902oswg690oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>12月25日，小米汽车发布微博预告12月28日14时，小米汽车将举行技术发布会。雷军发文表示“这次只发技术，不发产品”。&nbsp;</p><p>雷军表示：“智能电动汽车的发展趋势，就是汽车工业与消费电子工业、智能生态的融合，而小米汽车将全面重新定义汽车工业的技术栈，这将是汽车工业技术范畴的一次重大跨越。这次技术发布会将是小米创办13年来，技术积累的集大成展示。”&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dCggQQxsbG1L1rLDX4co1Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：中国基金报，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577080429127299</id>
            <title>「英华辰睿」获数千万元天使轮融资，输出生物材料高性能改性能力 | 36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577080429127299</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577080429127299</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 01:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英华辰睿, 生物材料, 高性能改性, PLA
<br>
<br>
总结: 英华辰睿是一家专注于生物材料高性能改性和应用创新的公司，通过改性技术提升生物材料的性能以适应不同应用需求。生物材料行业正处于黄金发展期，英华辰睿通过独特的改性手段，打开了生物材料的下游市场应用，特别是在3D打印、纤维和淋膜等领域具有广阔的应用前景。同时，英华辰睿与蓝晶微生物等合作伙伴共同推动生物材料的商业化发展，为中国生物材料产业的加速发展提供助力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>36氪获悉，「英华辰睿」近日获数千万元天使轮融资，由线性资本领投，蓝晶微生物跟投，明德资本担任独家财务顾问。</p><p>英华辰睿成立于2022年8月，主要业务为生物材料高性能改性和应用创新，现阶段研发团队占比60%以上。创始人周桢博士曾任世界500强企业“圣戈班”亚太区渠道总经理，负责研发、产品和销售，具备丰富的产业和商业经验。联合创始人团队在科研开发、业务推广方面，也有一定积累。同时建立了由高校学者、行业专家组建的资深顾问团队。</p><p>生物材料已跨过原料量产的瓶颈，正席卷诸多终端应用市场，向大宗石油基材料发起挑战。以PLA为例，从2001年PLA开始进行商业化生产，当前全球产能突破90万吨，在“限塑令”等政策的助推下，PLA已广泛应用于包装、餐具和生物医疗等领域。</p><p>“近年来，随着生物材料技术的突破，生产成本的不断下降，终端低碳可循环消费理念的普及，生物材料行业开始进入黄金发展期。整个行业也从受限于原材料端供给，向寻求规模化商业应用转变，” 英华辰睿创始人周桢分析道。</p><p>在这个过程中，由于生物材料的高性能改性也发挥着重要作用，通过改性技术，可以改善生物材料的机械性能、物化性质、生物相容性和生物降解性等性能，以适应具体的应用需求。举例而言：</p><p>通过对PLA的流动性、柔韧性、层间结合力等进行高性能改性，使得PLA能够在桌面级3D打印应用中，展现更好的操作性和性能表现，从而令PLA成为主要的3D打印材料。</p><p>通过对PLA + PHA复合材料的强韧化改性，使其可以作为100%生物基包装材料，广泛应用于化妆品和食品领域；通过对PLA和PHA相界面的增容改性，使得改性后的复合材料兼具PLA和PHA的多种优异特性，可以作为新一代生物基纤维应用。</p><p>本轮领投方线性资本合伙人曾颖哲表示：“PLA、PHA等生物基材料作为单一组分很难满足性能要求，极大限制了新型塑料下游的应用场景。PLA作为目前成本最低、产能规划最多的生物基塑料，目前由于其性能短板，下游需求尚未完全打开。经过英华辰睿积累的多步连续反应增容等独特改性手段，可以增加材料的结晶度、熔体强度等性能，大幅打开下游市场应用，满足纤维、无纺布、淋膜、高速3D打印等领域的要求。”</p><p>基于团队对生物材料产业链的理解，以及在高性能改性技术方面的储备，英华辰睿布局了3D打印增材、生物基纤维、生物可降解纸淋膜等多条管线产品。部分3D打印和注塑改性产品，已经在行业头部客户成功通过样品性能测试，进入批量中试阶段。</p><p>周桢认为，“凭借对多种生物材料性能机理研究、高性能改性技术开发的积累，通过和生物材料上下游产业链合作伙伴的合作，英华辰睿有信心在上述多个产品管线的应用场景中实现业务落地。”</p><p>本次融资的战略投资方蓝晶微生物，也是英华辰睿的业务合作方之一。蓝晶微生物作为PHA原料研发和生产的头部企业，累计融资逾20亿，一期5,000吨PHA产线已正式落成运行。当前，作为一种新型天然材料，PHA在全球范围的商业化刚刚开始，高性能改性将有力推动PHA商业化，特别是PHA与PLA共混改性后，能够拓展更多新的应用领域。</p><p>明德资本合伙人胡茗译表示：“生物材料如今正处在一个宏观政策引导向微观产业落地转变的关键阶段，上游原材料的成功研发与量产是第一步，量产后如何能够打开更多的下游应用场景需要整个产业链的协力推动。生物材料的改性，链接研发、生产和商业，是当前迫切需要被解决的关键技术环节。英华辰睿团队具备深厚的技术储备、商业资源和国际化视野，期待助力中国生物材料产业的加速发展。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_4a08032680f4483cbc0c35299e5806e6@5452796_oswg139645oswg883oswg484_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">欢迎交流，添加好友请注明来意</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579558949840258</id>
            <title>阿斯利康12亿美元买下亘喜生物，中国创新药企“卖身潮”要来了？｜焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579558949840258</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579558949840258</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:48:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 跨国药企, 中国创新药公司, 收购案, 细胞与基因治疗企业
<br>
<br>
总结: 一家跨国药企以高价收购了中国的一家创新药公司，这是中国医药行业的重大新闻。被收购的公司专注于细胞与基因治疗，这次收购案将在2024年完成，收购后该公司将成为跨国药企的全资子公司。这次收购案展示了并购作为中国创新药企业退出方式的可行性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>临近年末，一家跨国药企买走中国创新药公司的故事，成为2023年中国医药行业的最大新闻。</p><p>北京时间12月26日下午，阿斯利康宣布拟以首付款10亿美元、总价12亿美元收购细胞与基因治疗企业亘喜生物（GRCL.US），价值较亘喜生物12月22日收盘价溢价86%，比公告发出前60天成交量加权平均溢价近200%，基本处在今年全球创新药企并购案的中上游水平。</p><p>由此，中国也出现了第一家被跨国药企完整收购的生物科技公司。</p><p>“一场很好的交易，也是一个很好的开始。”有医疗投资人评价认为：“过去几年的中国医药市场虽然有泡沫，但不乏一批有竞争力的企业跑出来。有了第1例收购之后，我相信很快就会有第2家、第3家，但会不会因此规模化还不好说。”</p><p>按照双方披露信息，本次收购案将于2024年一季度完成，届时亘喜生物将从纳斯达克退市，作为阿斯利康全资子公司在中、美两地运营。</p><h2><strong>首单是CAR-T，并不算意外</strong></h2><p>一个合理的收购标的，一家“最懂中国”的MNC和一个值得投资的领域，这项收购不算太让人意外，甚至有CGT领域从业者对36氪表示，在看到这则消息时的第一反应是：</p><p>12亿美元，是不是少了点？</p><p>被收购的亘喜生物成立于2017年，专注于细胞疗法开发。目前，公司共有5款产品在研，均处在早期研发阶段，包括双方本次重点提及的CAR-T疗法GC012F。这是一款基于公司FasTCAR技术平台打造的BCMA/CD19双靶点CAR-T。亘喜生物在今年ASCO会议上披露的数据显示，这款产品的总体应答率达到93.1%。目前，GC012F在美国开发的复发难治性多发性骨髓瘤适应症正在进行1b/2期临床试验；此外，近期这款产品在美、中国均拿到用于治疗难治性系统性红斑狼疮适应症的临床试验批件。</p><p>如果从全球竞争市场上去看，相较于诺华、百时美施贵宝等已经推出成熟细胞治疗产品的跨国药企，阿斯利康在CGT领域的布局稍显逊色。今年的美国癌症研究协会年会上，阿斯利康才公布了其靶向GPS3 CAR-T的首个临床试验结果。</p><p>对于已经有了实体瘤CAR-T和TCR-T管线的阿斯利康来说，正在向CAR-T疗法下一个开发“高地”自身免疫性疾病领域拓展的亘喜生物，无疑能成为自己在细胞疗法领域布局的有效补充。</p><p>这方面，阿斯利康其实早就开始加码了。今年6月，阿斯利康就曾宣布与一家专注工程Treg细胞疗法开发的生物科技公司Quell Therapeutics达成合作，开发CAR-Treg细胞疗法，或探索在糖尿病、炎症性肠病方面的应用。本次，阿斯利康方面也称，FasTCAR技术平台能够显著缩短生产时间、强化T细胞健康状态，有望提高自体CAR-T疗法的有效性。未来，该技术也有望应用到罕见病治疗上。</p><p>前述CGT领域从业者认为，从技术原理上讲，相较于过去的化药、抗体药物而言，细胞疗法其实相当于是在“从根本上解决疾病问题”，未来的医药研发一定是从“科学原理”角度寻找自己的切入点。这也是为何今年投资市场整体较冷的情况下，针对CGT企业的投资表现仍然“相对可以”的原因，而抗体药则是“最好不要碰，内卷得太严重了”。</p><p>至于接下来，更多的收购案是否还会集中出现在CGT领域内，前述投资人认为，没有固定的说法，只要估值合理，应该“不会有很大限制”。</p><h2><strong>体面“卖身”MNC，新的退出路径出现</strong></h2><p>这项并购案发生在亘喜身上，也不完全毫无预兆。</p><p>早在公司向美国证监会递交上市申请之前，亘喜生物创始人曹卫就曾在接受媒体采访时表示，上市定位在纳斯达克，也是考虑到在国际资本市场“有利于之后与美国研究所和企业合作、license in或并购”。</p><p>回到本次的收购案上，能够被阿斯利康“相中”，足以见证亘喜生物在技术和临床数据上的优势，但隐忧仍在。在资本市场上，亘喜生物累计融资金额约为5.5亿美元，截止今年9月30日，公司账上现金及现金等价物、短期投资仍有2.3亿美元左右，算不上缺钱。尽管如此，大量处在临床1期及更早阶段的管线也注定公司还要在“纯烧钱”的路上走更久。</p><p>今年3季度，亘喜生物的研发支出同比已下降33%，成为近5年来公司首次下调研发投入。</p><p>这一背景下，“卖身”的故事讲得顺利成章。更何况，阿斯利康给出的价码也足够“体面”。按照医药魔方数据，阿斯利康给出的溢价86%收购的方案，在今年全球整体的创新药企并购案中，都算得上中上游水平。毕竟，在市场寒冬中，更多大药厂在收购时，仍然是抱着“捡漏”的心态去的。</p><p>12月初，国内另一家同在纳斯达克上市的创新药企业联拓生物刚刚拒绝了一份收购提案，公司CEO、CFO为此在同一天内接连宣布离职，理由正是对方“低估了公司的价值”。</p><p>在美国，Biotech最终走向被并购是一条相对成熟的发展路径。但在国内，一家Biotech的终极目标总是成为BioPharma，这也使得在过去近10年中国生物医药的爆发发展阶段中，行业见证了太多原本可以“小而美”地生存着的创新药企业为了谋求上市、做大做强，一步步开启重资产之旅，不断自建厂房、研发平台、销售队伍，朝着平庸艰难前进。</p><p>近两年市场、政策两头的双重洗牌之下，能够看出创新药企追求“做大”的思路在逐渐转变。按照Pitchbook数据，2023年生物科技公司可筹集资金达到了近4年来的最低点，约为240亿美元，同比下降35%左右；另据Citeline调查报告，今年约48%的生物技术企业选择与大药企合作的方式来融资。</p><p>亘喜生物的案例，至少向中国医药行业展现了以并购作为退出方式的可行性：据丰硕创投测算，按照阿斯利康给出的最高每份ADS11.5美元的收购价格，亘喜生物“背后的一级市场投资机构及二级市场定增机构将全部获利退出”。这也为接下来国内创新药企业的发展提供新的路径思考。</p><p>不过，这之后中国创新药企业是否会迎来收购潮，相关从业者认为目前仍不好判断。对此，36氪将持续保持关注。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579026339882371</id>
            <title>Android不断加入的新功能背后，差异化才是关键</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579026339882371</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579026339882371</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:42:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌, 电池信息, AOSP, 安卓机型
<br>
<br>
总结: 谷歌在最新的Pixel Feature Drop中增加了一个新的“电池信息”页面，显示了电池的生产日期和循环次数等详细信息。这一功能将提交给AOSP，意味着后续所有安卓机型都有望支持。这种电池健康度检测功能并不复杂，通过电池老化因子、温度和容量的对应特性，以及电池的阻抗就能进行判断。谷歌的举措也使得其他厂商能够从中受益，进一步提升产品差异化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在日前发布的Pixel Feature Drop中，谷歌在“设置”&gt;“关于手机”里带来了一个新的“电池信息”页面，其中显示了电池的生产日期和循环次数信息。</p><blockquote><p>此外其还能显示电池的进一步具体状况，包括首次使用时间、充电策略、充电状态等。据悉，谷歌方面也会将相关代码提交给AOSP（Android Open Source Project，Android开放源代码项目），也意味着后续所有安卓机型都有望支持相关功能。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_4e7356ebb20845ecb7fd9fa75de0031b@000000_oswg21302oswg550oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01</strong></h2><p>事实上，智能手机上的电池健康度检测如今并不鲜见。尽管电池的具体状况在大多数情况下很难察觉，以往甚至需要到了出现鼓包或出现故障才会出现相应的表象，但随着越来越多机型加入电池监测功能，也使得用户得以用最简单直观的方式来了解相关信息。</p><p>其实从原理上来说，电池的健康度检测功能并不复杂，通过电池老化因子、温度和容量的对应特性，以及电池的阻抗就能进行判断。但需要注意的是，这样监测出的电池健康度只是一个估算值、并非绝对值，因此一旦发现电池出现异常（如异常发热、异常掉电）时，就应该尽快前往售后处进行检测。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_3c9607c932254d1490837f7effb1a10a@000000_oswg23991oswg480oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，在谷歌此次推出这一功能前，此前安卓机型的相应功能实际上都是手机厂商通过AOSP进行二次开发而来。</p><p>理论上来说，在满足Apache许可证的条件下，任何人（或厂商）都能基于AOSP定制个性化的Android系统。事实上，这种操作也使得如今市场上各大厂商自己的深度定制安卓系统能够具备一定差异化的基础。一旦谷歌方面认可手机厂商研发的相关功能，并将其纳入AOSP，也就意味着其他厂商也能够从中受益。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d85527f6642241e9bff5c7ff2d18cae1@000000_oswg34395oswg549oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今，Android安卓系统已经成为了一个高度成熟的操作系统，无论是出于风险控制、还是稳定性等方面的考量，谷歌方面显然也不太愿意在系统层面“大动干戈”。再加上其本身是一个由谷歌联合84家OEM厂商、芯片制造商、软件开发商与电信运营商组建的开放手机联盟OHA（Open Handset Alliance）打造，并通过Apache许可证免费开源，因此整个生态极为复杂。</p><p>所以出于这样的原因，更贴近用户的终端厂商在拿出各项新功能后被谷歌“收编”，也就成了一种相对更好的解决方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_fbdbecebd5da42d49765610d915cecdd@000000_oswg33058oswg550oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02</strong></h2><p>事实上，类似手机电池健康度检测这样的功能被“收编”的例子已经极为常见，而这些功能几乎也都是手机厂商基于用户需要、提供差异化体验，以及提升产品市场竞争力打造。并且由于国内市场的竞争相对更为激烈，因此近年来在创新方面国内厂商明显也为Android做出了更多的贡献。</p><p>同样，类似10bit HDR、隐私安全保护等一系列对于用户体验有着明显提升的功能，也被Android“吸收”成为“公版”设计，这本质上就是其开源、开放的表现之一。</p><p>对于手机厂商来说，一方面基于原版系统进行深度定制可以为用户提供差异化的体验，进而从细节上打动用户，帮助自身在白热化的市场竞争中保持优势。另一方面，这种差异化也能够让市场保持活力，使得产品的发展始终维持在健康状态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_29abfcb7ae6c4681800f4c4c63c81cd9@000000_oswg15024oswg550oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但当各家都在现有基础上开发这类创新的“小”功能后，想要做出更多的差异化自然也就不能止步于此。为了进一步提升产品的差异化，部分国内厂商已经开始通过自研操作系统、进行底层优化，以及开发更多符合用户需求的功能，来完善自身的生态。目前在国内市场，绝大多数厂商并没有明确要脱离Android生态，而是采取了基于自身优势、用户定位，以及产品特色来对Android进行深度定制，所以本质上还是Android生态中的一员。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_b1420f070d01432eb4cdd81363900408@000000_oswg33062oswg550oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03</strong></h2><p>尽管在自研系统的具体方式上各有不同，但目前国内厂商的做法实际上相当于是在开放的Android生态中“跑马圈地”，并希望在“相对统一”的局面下保持自身产品的特色。当然，这也需要涉及开发者生态建设等更为复杂的层面，同时更要投入更多的资源。但对用户来说，能够兼容Android的同时还保持各厂商自己的特色，无疑也将会对使用体验带来更多的帮助。</p><p>在当下的市场格局下，谷歌方面通过“收编”手机厂商二次开发的技术成果，无疑是完善Android生态一种不错的解决方案。虽然谷歌以更主动的姿态参与或许会取得更好的效果，但由于其与终端用户之间的距离可能会导致偏差，因此相对风险也更大。</p><p>而对于手机厂商来说，当前这种基于AOSP进行二次开发，借助自身优势打造独特的体验，同时嵌入自研操作系统的方式，则可以在相对更小的市场风险下逐步增强自身的市场竞争力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649855144&amp;idx=4&amp;sn=4505f3c40eea9428f08e00f234f809f2&amp;chksm=864383d6f68bc13e05a8ae14b15d9890843393453c5e134c7c515dd4817184371f80a52f0aca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579015234692742</id>
            <title>指数基金、SpaceX、自动驾驶……马斯克和“木头姐”谈了什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579015234692742</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579015234692742</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:36:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 股市, 指数基金, SpaceX, 自动驾驶汽车
<br>
<br>
总结: 今天的股市与过去不同，马斯克不喜欢指数基金，认为它们放大了股价的涨跌。马斯克表示不要期待SpaceX上市，因为他认为除非公司拥有稳定和可预测的收入来源，否则不值得上市。马斯克和伍德将重心放在自动驾驶技术上，马斯克相信自动驾驶将为特斯拉带来巨大机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天的股市与过去不同，当时基金管理的大部分资产是主动的。</p><p>近日，特斯拉（TSLA）CEO埃隆·马斯克（Elon Musk）与方舟投资（ARK Invest）创始人凯西·伍德（Cathie Wood）进行了一场“务虚”多于“务实”的对话。《巴伦周刊》试图从字里行间找到一些值得关注的地方。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_9a5ad5fe961d4f6caca46f5d640fca4f@000000_oswg848500oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 马斯克不喜欢指数基金</strong></h2><p>马斯克和伍德谈到了特斯拉加入标普500指数的糟糕时机。2020年12月21日，特斯拉被纳入该指数，当时公司市值约为7000亿美元，相比被纳入前的12个月内增长近九倍。伍德和马斯克都表示，指数投资者错过了这些收益，有些难以理解。&nbsp;</p><p>马斯克还表示，指数基金等被动投资工具规模太大，会放大股价的涨跌。指数投资的增长本身并不是可以管理或固定的，投资者应该意识到，今天的股市与过去不同，当时基金管理的大部分资产是主动的。&nbsp;</p><h2><strong>02 不要期待SpaceX上市</strong></h2><p>市场一直坚信SpaceX可能进行IPO，但根据对话，情况可能并非如此。伍德表示，公开市场过于关注当今现金流。马斯克补充说，私有化企业可以承担更多风险。不过，特斯拉等汽车公司是资本密集型企业，公开市场比私有化市场拥有更多可用资本。&nbsp;</p><p>“我认为，除非公司拥有极其稳定和可预测的收入来源，否则就不值得上市。”马斯克说。&nbsp;</p><p>上述观点可能让那些想要押注SpaceX的投资者感到失望。SpaceX旗下星链Wi-Fi业务不断增长，但其增长基础可能还不是“极其稳定和可预测的”。&nbsp;</p><h2><strong>03 自动驾驶汽车仍是未来方向</strong></h2><p>对于特斯拉，伍德和马斯克将重心放在了自动驾驶技术。“特斯拉非常擅长自动驾驶。”马斯克说。此前，马斯克多次表示，相信自动驾驶将为公司带来巨大机遇。&nbsp;</p><p>至于监管障碍，马斯克称赞国家公路交通管理局是明智的，即使特斯拉近期被召回200万辆汽车。马斯克认为，从监管角度来看，（电动汽车）技术需要准备就绪（再上路）。&nbsp;</p><h2><strong>04 其他事宜</strong></h2><p>双方不少谈话涉及马斯克收购的X（原推特），该平台对特斯拉的投资者很重要。例如，X的收入损失可能导致马斯克抛售特斯拉股票，将对投资者将造成影响。&nbsp;</p><p>不过，伍德的方舟投资并未出售特斯拉股票。12月20日，方舟投资通过两只基金（ARKK和ARKW）买入了大约11万股特斯拉股票。伍德是特斯拉的长期看涨者，特斯拉也是方舟投资创新ETF（ARKK）第二大持仓股。Coinbase则 是该基金最大持仓股。&nbsp;</p><blockquote><p>年初至今，特斯拉股价上涨约105%，与2022年下跌65%相比出现大幅反弹。标普500今年以来涨幅约为24%。&nbsp;</p></blockquote><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247552771&amp;idx=2&amp;sn=b38ebd29a3f579f689411e6b963abe88&amp;chksm=fd7e03cabb2f3b819ae659b3894215857106dbda2cf5fe0ff4e694a421f5ab0683a0821fb469&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：艾尔·鲁特，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579627614627456</id>
            <title>上海银行失陷“罚款元年”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579627614627456</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579627614627456</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:34:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海银行, 罚款, 数据管理, 理财业务
<br>
<br>
总结: 上海银行因违法违规行为被罚款超过1亿元，暴露了对零售业务拓展的焦虑心态和数字化银行转型中的合规意识与数据安全重视不足。数据把控不严和理财业务管理混乱是城商行普遍面临的问题。上海银行的业绩连续6个季度营收缩水，已被江苏银行超越，零售业务结构失衡，同时面临宝能借款难收和外部竞争环境的挑战。数据安全将成为破局关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_52ee01dfa8494deab3a2519ead84e215@5888275_oswg1040952oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>业绩失速屡遭处罚，宝能借款难追，上海银行失陷“罚款元年”？&nbsp;</p></blockquote><p>上海银行又被罚了。</p><p>根据国家金融监督管理局上海监管局在11月17日披露的罚单信息，因32项违法违规行为，上海银行收到两张罚单，共计罚款金额1380万元。</p><p>如果算上今年4月份，国家外汇管理局上海市分局开出的，高达9834.5万元的巨额罚单，2023年上海银行累计被罚已经超过1亿元，堪称是创造历史的“罚款元年”。</p><p>结合当前城商行，我们得出以下认知：</p><p>1.上海银行今年多次出现严重业务违规，暴露了其对零售业务拓展的焦虑心态，以及数字化银行转型道路上，对合规意识与数据安全重视不足。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>2.数据把控不严、理财业务管理混乱等缺漏，是大多数城商行都在面临的问题。想要杜绝类似情况的出现，在处罚之外，引入更严谨的外部监管也变得越发重要。</p><h2><strong>01 连续6季度营收缩水，上海银行陷于内忧外患？</strong></h2><p>上海银行的焦虑，已然在罚单中写得非常明白。</p><p>11月17日披露的两张罚单中，虽然罚款金额都是一样的690万元，但罚款缘由却各不相同。&nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>第一张罚单共计19项主要违法违规事实，其中与EAST数据相关的漏报、错报现象多达十余项。包括且不仅限于贸易融资业务余额、核销贷款本金、质或抵押物价值等，多个与银行金融业务休戚相关的EAST数据。&nbsp;</p><p>作为银保监会信息科技部开发的，具有自主知识产权的检查分析系统，EAST系统在过去14年间，已经从1.0迭代至5.0版本，全面融入银行业务和监管体系，成为银行业数字化转型的关键所在。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>面对如此重要的EAST数据，还能出现大量漏报、错报现象。银箭财观认为，上海银行很可能存在领导层不重视数据管理、缺乏自上而下的数据质量管理体系建设、缺乏数据采集规范的制定、缺失数据录入培训等多个层面的问题。</p><p>联想到在收到罚单之前的8月29日，上海银行刚刚正式发布司库管理“上行e企赢”服务方案。很难不令人担忧，这一面向企业用户的数据服务，是否也存在同样的隐患。</p><p>到了第二张罚单，列举的13项主要违法违规事实中，大部分都集中在理财业务。其中包括开展理财业务违反公平交易原则、理财业务数据登记错误、委托贷款违规用于购买理财等。&nbsp; &nbsp;</p><p>在银行业零售转型的大趋势下，主要的利息收入之外，手续费、佣金等中间业务收入的占比也在不断增长。以理财业务为重要组成部分的财富管理，也被广泛认为是中间业务收入的第二增长曲线。</p><blockquote><p>根据2022年上海银行的年度财报，去年上海银行通过手续费及佣金收入共计约69.60亿元，其中代理类业务占比55%、信用承诺业务占比12%、托管类业务占比10.7%。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p></blockquote><p>考虑到现阶段大部分银行的理财业务都以代销、代管为主，理财业务的收入占比，或许已经超过了中间业务收入的一半。</p><p>因此，在银箭财观看来，尽管上海银行发布公告称，本次被处罚的违法违规事件发生于2017年至2021年，但其影响，很可能已经延续到了2023年第四季度。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>横向对比近些年上海银行的业绩表现，营收方面，自2022年二季度首次出现负增长后，至2023年前三季度，上海银行连续6个季度出现营收负增长。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_cc78e1e1f71d465aad15bf719fd2dd24@5888275_oswg55440oswg758oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>业绩表现的颓势，已然影响到了上海银行的行业地位。随着资产规模、营业收入、归母净利润、资产质量等关键性指标的增长失速，综合实力方面，上海银行已经被江苏银行全面超越，已然让出了城商行排名第二的位置。</p><blockquote><p>尤其是零售业务，根据2023年各城商行的半年报披露数据，14家上市城商行中，北京银行以119.95亿元的零售业务收入位居第一，其后分别是119.57亿元的江苏银行、109.27亿元的宁波银行、85.29亿元的上海银行。</p></blockquote><p>同时，上海银行的零售业务结构也存在失衡风险。截至2023年上半年，上海银行信用卡累计发卡量已达到约1437.2万张，高居业内排名第一。信用卡数量排名第二的江苏银行，累计发卡量也只不过约738.55万张。</p><p>种种因素推动下，上海银行2023年上半年新增零售客户数量约40.22万户，环比下降43.65%。这也是排名前5的城商行中，唯一一家出现新增零售客户数量负增长的银行。</p><p>带着这些数据，再回顾今年4月28日，国家外汇管理局上海市分局对上海银行开出的，累计高达9854.4万元的处罚决定书。从在结售汇、外币理财、内保外贷、虚增交易量、外汇市场交易，到EAST数据、理财业务等多个领域，都存在短期难以根除的问题。</p><p>上海银行“内忧”不断的情况下，又该如何抵御城商行竞争对手的“外患”？</p><h2><strong>02 宝能借款难收，数据安全将成破局关键？</strong></h2><p>对自身存在的问题，以及外部竞争环境的激烈，上海银行并非没有应对手段。</p><p>健全制度体系、优化管理流程等内部措施，自然是无需多谈。和大多数城商行面对经营困境时的选择一样，在累计超过1亿元的罚单压力下，上海银行目前落到实处的策略大致有两个——追回借款、拓展线上。&nbsp; &nbsp;</p><p>10月3日正式起诉宝能集团、姚振华等6名被告，在距离贷款到期时限还有两个月的情况下，追讨宝能未按约定偿还本金25.8亿元的借款，无疑透露了上海银行对“坏账”的焦虑。</p><p>之所以提前起诉宝能集团，是因为上海银行有机会获得优先受偿权，进而减小后期追偿的风险和难度。如果等到宝能集团申请破产，或者主要负责人失联跑路，这笔借款沦为坏账的可能性也会大幅增加。</p><p>而且如果仔细追溯这笔借款的源头，或许也会触及上海银行“贷款审核不严谨”“违规贷款”之类的问题，严格来讲仍然是上海银行内部管控不严，导致的“灾难性”后果。</p><p>只是宝能集团的经营状况糟糕至此，在不申请破产的前提下，可能已经难以偿还这笔借款。银箭财观认为，通过追回借款来缓解业绩颓势，难度仍是不小，对上海银行而言破局的最优解，或许还是加大力度拓展B端线上业务。</p><p>通过天眼查也能看到，上海银行涉及了大量信用卡纠纷。小额借款的逾期问题很难得到及时处理，在上海银行庞大的信用卡发卡量面前，追偿的难度也在持续走高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_3960846939844beeb9e44bdabc2f26bc@5888275_oswg133838oswg1080oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过就像前文提到的那样，虽然上海银行在今年8月份推出了“上行e企赢”ToB服务，但EAST数据漏报、错报的问题尚未解决，短期内提振业务增量的可能性也不大。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>更何况，站在整个城商行的行业角度，当前各个银行的数据管理水平仍亟待提高。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>其实在全世界范围内，数据安全至今仍是一个全新的挑战。尤其是近些年来，因为数据安全问题受到处罚的企业和机构，并非只局限于国内和银行业。</p><blockquote><p>过去三年间，Facebook的母公司Meta因多次涉及大规模个人信息泄露，被欧盟罚款1700万欧元，折合人民币约1.18亿元；国际电商巨头亚马逊违反数据保护条例，被欧盟处以7.46亿欧元的史上最高罚款，折合人民币约57.29亿元。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p></blockquote><p>到了2023年5月份，Meta又因为向美国传输数据，涉嫌侵犯欧盟用户“基本权利和自由”，遭到12亿欧元的天价罚款，折合人民币约93.49亿元。</p><p>头部科技企业尚且如此，数据信息的合规需求，已然催生出庞大的市场需求和应用前景。根据知名统计机构Gartner的预测，至2024年，全球范围内以数据隐私驱动的合规投入，将会突破150亿美元的规模。</p><p>考虑到城商行职能的限制，以及各大银行在信息安全建设方面的不足，我们认为至少在数字化转型初期阶段，尽可能与拥有金融资质的第三方数据安全机构进行合作，寻求监管和保护服务，才能有效缓解数据安全问题引发的质疑和担忧。</p><p>例如拥有可信密态计算技术的蚂蚁集团、自研开发大数据安全能力框架的360集团、入选国家绿色数据中心名单的腾讯等等。</p><p>希望上海银行能够尽早从高额罚款，以及由此暴露的问题中挣脱出来，重回快速发展轨道，找回昔日冲击行业第一的势头吧。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/D-9BapK85a8_gOrCVioTFw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“银箭财观”（ID:YinJianCaiJing）</a>，作者：银箭财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579661457745281</id>
            <title>重磅，年度效果广告白皮书公布，手游买量回暖，小游戏爆发式增长，一投放趋势发生变化</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579661457745281</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579661457745281</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:32:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国内手游市场, 手游端, 小游戏端, 游戏效果广告白皮书
<br>
<br>
总结: 2023年国内手游市场情况回顾，手游端和小游戏端都有不错的表现，国产游戏版号发布常态化，手游买量营销市场回暖。小游戏赛道迎来爆发式增长，投放素材量和在投游戏数创下历史新高。中国移动游戏实际销售收入再创新高，行业信心提振。DataEye发布的《2023年国内游戏效果广告白皮书》聚焦手游APP和微信小游戏，为游戏从业者提供有价值的数据参考。手游APP买量市场快速回暖，投放素材量同比增长94%，在投游戏数量同比增长10%。现代、仙侠、传奇是热投题材，MMO在投游戏数领先，但同比下滑。单个手游APP新增素材平均使用天数较低，需不断堆素材获量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>回顾2023年国内手游市场情况，DataEye研究院发现：</p><p><strong>1、手游端：</strong>国产游戏版号发布已经常态化，手游产品在供给侧方面得到改善，手游买量营销市场快速回暖。</p><p><strong>2、小游戏端：</strong>小游戏赛道在今年迎来爆发式增长，投放素材量和在投游戏数均创下历史新高。</p><p>从宏观角度来看，中国移动游戏实际销售收入再创新高，行业信心得到明显提振。</p><p><strong>DataEye《2023年国内游戏效果广告白皮书》今日正式发布！</strong></p><p>本次报告聚焦手游APP以及微信小游戏，将从素材投放量、投放游戏数、投放趋势以及买量题材等多个维度观察国内游戏效果广告投放市场情况，为国内游戏从业者提供有价值的数据参考。</p><p><strong>《2023年国内游戏效果广告白皮书》</strong></p><h2><strong>01 手游APP买量市场观察</strong></h2><h3><strong>手游APP投放概况</strong></h3><p><strong>2023年，手游APP买量市场快速回暖。</strong>全年手游APP投放素材量（去重）2686万，同比增长94%。12月中旬，《蛋仔派对》《元梦之星》史诗级对决，致大盘素材激增。</p><p>从投放趋势来看，端午、暑期等是全年手游APP素材的集中投放期，彼时新游也较多，受新游推出放缓及买量价格提升影响，国庆、双11期间素材量明显回落。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_19094dbbc3a54adbb8f0d65fafdc8c52@000000_oswg142889oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_e02821523396458090228d8dc035bee2@000000_oswg170158oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2023年手游APP在投游戏数量同比增长10%，创下近三年新高。</strong>整体来看，主要得益于游戏版号恢复常态化发放，新游大量涌现；同时，一些研发周期短、投放素材极低的休闲益智IAA类游戏入局试水，推高了在投游戏数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_735c051a86a34f6e823b5dfe78856d58@000000_oswg113366oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年手游APP在投企业/公司/个人主体同比增长，但增速下滑至4.8%。DataEye研究院认为，市场一度受大环境影响，公司裁撤项目、关闭子公司等影响了参投主体数量，今年有所回暖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_dc91371cca524b8a86628fe762fb3a21@000000_oswg123391oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>手游APP投放结构</strong></h3><p><strong>从热投题材来看，现代、仙侠、传奇位列前三，“其他”差异化题材激增。</strong>现代题材数量最多，而仙侠升至第二，反超传奇。仙侠、魔幻、三国等传统题材均有所增长。而独特性、差异化的题材/画风（如涂鸦画风）有利于在买量投放上降低获客成本。这类题材主要是休闲游戏，虽然游戏数量多，但投放素材量极低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_dd172ee80dd841ca8643c187d6eb691f@000000_oswg118218oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>从热投玩法来看，MMO在投游戏数断崖领先，但投放游戏数同比下滑。</strong>MMO依然断崖式领先，但同比小幅下滑，网赚类同样下滑跌出前三，这两大赛道产品同质化显著，今年竞争激烈、淘汰剧烈。另外，国内玩家需求发生变化，轻量化、玩法多品类更有优势，例如休闲、卡牌、放置（含开箱子）都有较大增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_ec88afc7d4fd4fc6b18bc4e6763a6c02@000000_oswg124518oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从素材使用效率来看，<strong>2023年单个手游APP新增素材平均使用天数为3.8天</strong>，处于较低的水平。0-5天的素材占比为85%。素材生命周期较低，意味着消耗较快，需不断“堆素材”获量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_6d457fdbe84e4e8d80bdb8953cb6bcf5@000000_oswg121832oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 微信小游戏买量市场观察</strong></h2><h3><strong>微信小游戏投放概况</strong></h3><p><strong>微信小游戏在2023年迎来全面爆发，</strong>投放素材量突破1000万组，同比增长7倍。2023微信小游戏投放素材量呈现持续上升态势，其中五一、暑期、国庆档投放量增长明显。各平台流量互联互通态势下，效果广告已成为微信小游戏获量“标配”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_9e337df20e1b48059544891ee5f46607@000000_oswg149865oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_4d693a0c1cef4cfd9b34b761a7006d3e@000000_oswg167269oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2023年微信小游戏在投游戏数突破1,5万款，同比增长63%，但增速有所放缓。</strong>预计2024年在投游戏数依然增长，但增速或进一步回落。</p><p>从投放趋势来看，Q4在投产品达到高峰，其中11月有7658款产品在投，为全年峰值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_3b95624debd04a848ca5dc66cac065ab@000000_oswg143160oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_6a6f6048d16e4b61a8a69117da58585e@000000_oswg116875oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2023年微信小游戏入局者增多，同比增长141%。</strong>小游戏研发周期较短，“尝试性入局”情况较多，市场快速“大浪淘沙”。</p><p>虽然国内头部大厂尚未全面入局微信小游戏，但典型如三七这样的买量投放巨头已推出多款小游戏产品，快速霸占头部位置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_fb0dbdec661442c5b4fe35273982bc6e@000000_oswg136031oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>微信小游戏投放结构</strong></h3><p><strong>从热投题材来看，现代题材参投产品最多，其他、魔幻增量最高。</strong>2023年微信小游戏在投产品最多的为现代题材，达6697款，多为休闲益智类IAA，虽然数量多但多为入局试水、小幅投放。</p><p>Q4开始，几乎每个月都有数个新品在市场表现突出，比如10月《小鸡舰队出击》《灵魂序章》、11月《国王指意》《商业都市》等，它们题材画风独特、玩法多元融合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_acb4ab4498d24c84a8455ec6a5c047a0@000000_oswg119929oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>从热投玩法来看，休闲、益智、消除居多，同时增量也最多。</strong>2023年在投微信小游戏各玩法总体都有不同幅度增长。其中，休闲玩法增长明显，轻度化玩法依然受到小游戏玩家的青睐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_0fe3f5b121014a98acc17ce52d4fa74d@000000_oswg117461oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 买量投放榜单观察</strong></h2><h3><strong>手游APP买量投放榜TOP10</strong></h3><p><strong>中重度手游APPTOP10：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_3cba054193224c17990f49cb0eeb5fac@000000_oswg297668oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>中轻度手游APPTOP10：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_6702f32557114f64ab938459f0160ccf@000000_oswg296787oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>从题材来看，传奇、仙侠位居前二，现代题材热投产品少。</strong>2023年中重度手游中，传奇品类占比最高，仙侠次之，买量大户地位不可撼动。现代题材占比仅有5%，热投产品数远低于在投产品数，说明大部分现代题材产品投放力度偏低。</p><p>其中二次元题材表现突出，在投游戏数最多集中在Q2，随后保持相对高位，而投放素材量呈现持续增长态势。今年二次元赛道有多款新游上线，并且买量投入较大，例如米哈游《崩坏：星穹铁道》、深蓝《重返未来：1999》等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_0a139179b7b741869bf07a123ca04ca7@000000_oswg146675oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>从玩法来看，MMORPG一家独大。</strong>2023年热投手游APPTOP500产品中，MMORPG玩法产品占比约为50%，今年有多款热门大作抢量，例如网易《逆水寒》、三七《凡人修仙传：人界篇》等，导致MMO市场抢量竞争严重，进而使得全年买量素材暑期冲高后大幅下滑，而参投游戏则全年持续下滑。</p><p>卡牌与策略品类在投产品提升，但抢量竞争放缓。前者Q2在投游戏数突出。5月、8月个别新品上线买量造势，带动卡牌品类大盘拉升；后者经历升温→降温→升温趋势，三国题材+蚂蚁题材主导今年策略类游戏的买量表现，主要是阿里、网易、三七大厂争霸，多文明题材热度明显减弱。</p><p>值得注意的是，网赚品类在投产品下滑明显，在热投产品TOP500中仅有4款产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_2445ee87c69b4ad288d873ecc0718d8e@000000_oswg147131oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>微信小游戏买量投放榜TOP10</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_8a7aa1ce8c254a9aa8f9bfb3fc60b252@000000_oswg274865oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>从题材来看，传奇、仙侠热投，二次元题材表现不俗。</strong>传奇品类占比最高，仙侠次之，二者合计占比超过50%；现代题材热投产品占比仅为3%，与在投产品相比有着巨大的差距；二次元题材热投产品占比约为6%，虽然在投产品较少，但跑出的产品多，整体赛道在小游戏领域表现不俗。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_d0a6888ff31b4d5db8f359cb478875cb@000000_oswg149064oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>从玩法来看，MMO、放置在微信小游戏表现突出。</strong>2023年微信小游戏MMORPG与放置（含开箱）形成两强局面，二者合计超过大盘的2/3，其中MMORPG在Q2在投产品最多，而放置（含开箱）品类投放素材量和在投游戏数持续增长，Q4达到全年顶峰，买量形势持续高涨。</p><p>卡牌玩法热投产品数量占比有13%，头部产品是买量大户《咸鱼之王》，但在Q4开始降低投放素材量力度。策略类在投数量较少，但热投产品占比TOP500的5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_3efedc78a5d7425b846f1772281b227f@000000_oswg149230oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>04 重点厂商买量营销观察</strong></h2><h3><strong>三七互娱：买量大户持续强势，小游戏表现突出</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_72cbe4d05b5249d9a14a294766a56b73@000000_oswg102287oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三七今年多款手游APP新品上线，其中《凡人修仙传：人界篇》和《霸业》买量投放强势。另外，《斗罗大陆；魂师对决》《小小蚁国》等老产品在今年保持相对稳定的投放量。</p><p>事实上，三七互娱在今年开始深耕小游戏赛道，《小小蚁国》《叫我大掌柜》小游戏产品今年继续保持较高的素材投放量，有不俗市场热度。今年两款小游戏新品《寻道大千》《灵魂序章》上线后就有不俗的素材投放量，而且基本稳坐微信小游戏畅销榜TOP5。</p><h3><strong>网易：《蛋仔派对》年末抢量，投放素材量大幅度提升</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_11cb6faef7b3402a957cc2d9727e8f8f@000000_oswg100858oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>网易今年有多款产品上线，买量营销表现活跃，如《逆水寒》《全明星街球派对》《巅峰极速》等产品，素材投放表现不俗。而老产品方面，《梦幻西游》《率土之滨》《大话西游》等老产品素材投放量保持稳定。</p><p>但是旗下产品《蛋仔派对》年底大规模投放抢量，单日投放素材超过20万组，成为网易今年投放素材量最多产品，占比超过网易总投放量的50%</p><h3><strong>米哈游：新老产品强势投放，愈发重视品效结合</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_5a4824832f4e49edab63f15cde182f28@000000_oswg98396oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>二次元头部厂商米哈游在今年的投放素材量有明显增长，一方面是新游《崩坏：星穹铁道》买量投放突出，全年投放素材超过5万组；另一方面《原神》《崩坏3》等老产品在今年依然保持稳定投放。</p><p>从素材角度来看，“米哈游”式素材类型为主，但愈发重视品效结合。</p><h3><strong>贪玩游戏：传奇头部厂商入局小游戏赛道</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_0bd9f726ddfe47faabf58ee8032a16d8@000000_oswg102420oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>贪玩游戏旗下产品《原始传奇》手游版本今年投放量保持强势，全年投放约7.5万组。另外，旗下《原始传奇》小游戏版本在今年增加买量投放，全年投放素材超过17万组，拉升贪玩投放大盘。</p><p>值得注意的是，传奇IP在2023年实现版权大一统，其中贪玩取得了第一批小程序游戏的完整正版授权，未来买量营销以及产品投入或将一步加大。</p><h3><strong>豪腾：稳坐小游戏头部厂商，多款产品投放量惊人</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_9dd60da37b224a8bb16b0bcbbdc696e4@000000_oswg106955oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小游戏在2023年全面爆发，赛道多点开花，豪腾作为较早布局的厂商，旗下产品覆盖多条小游戏品类赛道。</p><p>另外，豪腾多款产品素材投放量惊人，其中小游戏版本《咸鱼之王》全年投放素材超过190万组，并且稳定在微信小游戏畅销榜TOP5；《疯狂骑士团》《肥鹅健身房》《最强射击手》等爆款小游戏投放量同样不俗。</p><h2><strong>05 国内买量营销总结</strong></h2><p><strong>①买量素材大盘：手游APP买量市场回暖，小游戏有爆发式增长</strong></p><p>手游APP投放素材数和在投游戏数均同比增长，主要受益国内游戏版号恢复常态化发放，产品供给侧得到改善，市场信心得到提振，进而导致买量市场回暖，但市场负面影响未完全消除，投放主体增速大幅缩减；&nbsp;</p><p>对比之下，小游戏赛道在2023年迎来爆发式增长，微信小游戏的素材投放量和在投游戏数同比爆增，随着小游戏买量模式愈发成熟，市场发展可期，而且目前国内游戏大厂尚未全面入局。&nbsp;</p><p><strong>②买量投放趋势：节假日重要营销节点“遇冷”，更多广告主选择错峰投放</strong></p><p>在买量营销层面，国内节假日往往属于重要营销节点，但今年风向出现些许变化，春节、国庆等长假期在素材投放量和在投游戏数上均未出现明显增幅，原因或许有二：&nbsp;</p><p>一方面是今年买量市场回暖，头部厂商在长假期进行大规模抢量，中小厂商避其锋芒，选择错峰投放；&nbsp;</p><p>另一方面是今年国内“宅经济”消失，长假期出行旅游成为大多数人的首选，游戏买量营销在长假期转化表现一般。&nbsp;</p><p><strong>③投放素材情况：创意消耗速度增加，素材内容追求品质</strong></p><p>手游APP单条素材平均使用周期不超过4天，意味着创意消耗进一步加快。观察今年的投放素材，2023年视频素材占比上涨和长视频素材占比上涨，说明“品质”和“创意”已经成为买量行业关注的重点，高品质素材对用户的转化愈发重要。&nbsp;</p><p>不过值得注意的是，素材内容追求品质，背后则是人力成本、创意成本的提升。而当单款产品的单条素材成本持续上涨时，买量营销方式就需要改变。&nbsp;</p><p><strong>④买量题材&amp;类型：传奇依旧强势，二次元在买量市场实现突破</strong></p><p>无论是手游APP还是微信小游戏，传奇题材买量表现依然强势，是买量市场的重要题材之一。特别是2023年，传奇IP实现版权大一统，赛道或得到规范，有利于正版产品的买量投放。&nbsp;</p><p>二次元题材今年的销售收入同比增长30%，头部产品盈利能力强，今年多款新品上线，买量表现异常强劲。但值得注意的是，二次元市场集中度较高，收入主要集中于头部产品。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MzE0ODIwNA==&amp;mid=2649925123&amp;idx=1&amp;sn=b8df7e573d1fccf114119003f500f72c&amp;chksm=863e7e62d2562e00ed4a7ed3746d93a6262c275fd92273a41f505d26dfa1927854034bd3bb6d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DataEye”（ID：DataEye）</a>，作者：DataEye，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578944382461573</id>
            <title>烧完2200亿，自动驾驶又行了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578944382461573</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578944382461573</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:24:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自动驾驶, L3级别, 智能辅助驾驶, 融资额
<br>
<br>
总结: 2023年，自动驾驶行业经历了起伏。虽然L3级别的自动驾驶即将落地，但仍被归为智能辅助驾驶，L4及L5级别仍在等待。过去10年，全球自动驾驶相关融资额超过4400亿元，中国占一半以上。车企在L2级别范围内推出智驾功能，但对车主来说，续航更重要，智能驾驶只是想象中的事物。自动驾驶的发展面临安全性挑战，人们普遍认为自动驾驶是未来趋势，但也不可避免地会出现故障和事故。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_8c519706e7b9413ab23117c59036208a@46958_oswg29004oswg1000oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>沉寂了一年的自动驾驶，在2023年行将结束的时候，看到了新的曙光。&nbsp;</p><p>近日，包括奔驰、极狐、宝马、智己、阿维塔、深蓝以及长安汽车在内的车企，相继宣布获得了L3级别自动驾驶测试牌照。&nbsp;</p><p>整个2023年，自动驾驶都被冰火两重天包围着。&nbsp;</p><p>一方面是形形色色的车展上，各家车企纷纷展示自己在L2级别范围内的智驾功能，尝试向自动驾驶无限靠拢。&nbsp;</p><p>另一方面，从谷歌旗下Waymo到阿里达摩院，从百度到小鹏，自动驾驶部门的大范围调整、裁撤也在2023年不断上演。&nbsp;</p><p>由于L3级及以上级别的自动驾驶迟迟未能落地，业界干脆把现在已有的L3级别以下部分，归为“智能辅助驾驶”，“自动驾驶”则用来指代还在等待落地的L4及L5级别。&nbsp;</p><p>天眼查数据显示，以自动驾驶、智能驾驶、无人驾驶三个界定词去筛选，过去10年，全球披露的融资额累计超过4400亿元。其中，我国的超过2200亿。以至于许多人将自动驾驶归为一场“虚火”。&nbsp;</p><p>不过，L3级有条件自动驾驶的即将落地，终究对行业是一项利好。&nbsp;</p><p>以至于刚刚结束的问界M9发布会上，余承东一再宣称“我们用三年时间打造了SUV问界M9，是马路上能看到的最强大SUV”时，仍然有网友评论，“L3测试牌照都没拿到就别吹牛X了……”&nbsp;</p><p>从烧钱，到大佬互戗，整个汽车行业，只为等待属于自动驾驶的一抹曙光。&nbsp;</p><h2><strong>L2，车企很卷，车主很佛</strong></h2><p>毫无疑问，自动驾驶必定是未来汽车行业的一大卖点之一。&nbsp;</p><p>即使目前全自动驾驶汽车还不能上路行驶，只是在L2级为主导的当下，车企也纷纷在辅助驾驶功能方面高声宣传，以求和自动驾驶的发展趋势相匹配。&nbsp;</p><p>完全的自动驾驶还很难作为最大的卖点去吸引消费者。因此，高级驾驶辅助系统（Advanced Driving Assistance System，简称“ADAS”）就成为了车企“内卷”的第一大方向。&nbsp;</p><p>从AEB（自动紧急制动功能）、全速域ACC自适应巡航功能，到ACL自动变道功能，再到APA自动泊车功能等，而为了进一步凸显自家智能驾驶的级别够高，车企们更是在L2之上，给出了L2.5级甚至L2.9999……级的“噱头”。&nbsp;</p><p>比如，此前奔腾T90发布时，其给出的一大卖点就是“搭载了L2.5级别的辅助驾驶系统”。&nbsp;</p><p>余承东在问界M5智驾版的发布会上更是直言，其搭载的HUAWEI ADS 2.0⾼阶智能驾驶系统，辅助驾驶级别属于L2.99999……无限接近L3。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_249eb9af88854dd0b231533df5e8a0b7@46958_oswg200110oswg896oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">发布会视频截图 图 源/ 网 络&nbsp;</p><p>这甚至引来了何小鹏的“互戗”。在问界新版M7彻底破圈之后，小鹏汽车创始人何小鹏在接受媒体采访时公开发难，认为“友商（问界）的AEB百分之九十九都是假的”。&nbsp;</p><p>随后二人一度吵得不可开交，余承东说何小鹏“不懂技术”，何小鹏讽刺余承东“门外汉”。最终，争论以何小鹏主动“服软”结束。&nbsp;</p><p>但相对于车企的狂欢，对车主来说，无论是自适应巡航、自动变道、自动泊车等辅助功能，只要汽车没到允许完全撒开方向盘的程度，自动驾驶就依然只是一个想象中的事物。&nbsp;</p><p>至于辅助驾驶谁更强，很难让车主有立体的感知。&nbsp;</p><p>已购新能源汽车，正考虑换车的小七就坚定地认为，买车时续航才是首选，智能驾驶反而是最不关心的。&nbsp;</p><p>“并不是说智能驾驶不重要，而是感觉现在几乎所有的新能源车都挺智能的。之前也试驾了几个品牌的车，包括跟车、变道、自动泊车等功能，基本上都具备了。”小七说。&nbsp;</p><p>如果这个时候销售人员再在耳边叨叨个没完，“话疗”智能驾驶技术，对车主来说，往往是越听越觉得没劲。&nbsp;</p><p>“尤其是在提到自家的技术已经遥遥领先，并处在L2+级别时，我更是一头雾水。”小七如是说道。&nbsp;</p><p>实际上，对车主来说，在L4级别以上的自动驾驶技术尚不能在现阶段的车辆上应用时，智能辅助驾驶的等级是L2.0、L2.5还是L2.999，并不影响享受智驾功能。&nbsp;</p><p>2023年夏天，李洁刚刚体验过智驾带来的快感，尽管她时至今日都没明白自己的车子究竟是L2还是L3。&nbsp;</p><p>“300多公里的路程，开启辅助驾驶后，只需要设定好最高时速，车子就可以自行行驶。这个过程中，双手必须搭在方向盘上，否则方向盘就会震动，提示你操作不当。”&nbsp;</p><h2><strong>L3，看上去很美，尝起来很酸</strong></h2><p>伴随着汽车总量日渐攀升，大城市、热门地区的交通压力也在与日俱增。&nbsp;</p><p>川流不息的车辆，时时刻刻都在考验着自动驾驶的安全性。&nbsp;</p><p>人人都知道，自动驾驶迟早是要来的。&nbsp;</p><p>人人也都知道，自动驾驶车辆是不可能完全不出故障和事故的。&nbsp;</p><p>根据国家标准，自动驾驶技术分为0-5级，共6个层级。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_e2f5c311ff37406ba28b7bbb06d5f827@46958_oswg48447oswg865oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，L0-L2级的驾驶自动化功能是辅助驾驶，L3级及以上级别的驾驶自动化功能才真正可以称为自动驾驶，即在特定情况下能够代替驾驶员成为驾驶主体，实现驾驶员解放双手双脚的愿望。&nbsp;</p><p>现阶段的自动驾驶被牢牢地限制在L2级别，其最大的差异就是，L2仍然不允许司机双手离开方向盘，从L3开始，则可以分时段、分场景允许司机放开双手，让车辆自主行驶。&nbsp;</p><p>直白地说，L2级开车的还是司机本人，但L3级及以上，开车的就会逐步从人变成自动驾驶系统。&nbsp;</p><p>一旦发生这种变化，驾驶安全、违规违章的权责也就会随之改变。&nbsp;</p><p>在L2级别状态下，司机在开车时刷微信、看视频是严重违反交通法规的；从L3开始，则只需要人坐在驾驶座位上，而是否执行上述操作，则完全看司机的需要。&nbsp;</p><p>这也意味着，一旦发生交通事故，责任将有可能被归于车企，而不是司机。&nbsp;</p><p>很显然，没有哪家车企想要成为第一起事故的责任方，因此，即便已经有部分车企能够做到L3级有条件自动驾驶，但宣传时仍然还是L2+级。&nbsp;</p><p>在此次L3级有条件自动驾驶路测牌照发放之前，业内普遍认为，城市NOA是最趋近于L3、且是从L2到L3跨越至关重要的一步。&nbsp;</p><p>城市NOA是一项在城市内辅助驾驶的功能，可以辅助车主，实现车辆在城市道路自主行驶，完成跟车、变道、超车等动作，最终抵达车主指定的地点。&nbsp;</p><p>基于此，各大车企纷纷在2023年发力城市NOA，并相继公布了自家2024年“开城”的“小目标”。&nbsp;</p><p>根据<strong>《凤凰WEEKLY财经》</strong>不完全统计，包括小鹏、蔚来、理想、问界、阿维塔、智己等在内的造车新势力，均相继对外披露了自家城市NOA的进度。&nbsp;</p><p>其中，理想汽车CEO李想在社交平台写道，“12月城市NOA正式版覆盖全国高速和环线及100个城市”；智己汽车则要在2024年年中，上线城市通勤模式，并在2024年年内，将该模式覆盖全国100城。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_bddb1570995d418ca47045d5daab8cdb@46958_oswg121613oswg828oswg864_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">理想汽车CEO李想社交平台发言截图&nbsp;</p><p>此外，小鹏汽车也对外披露了相关计划，即到2023年12月底，小鹏XNGP将开放至50个。2024年，小鹏会将轻地图XNGP覆盖全国；蔚来的计划则是在2023年年底前，完成25万公里的城区领航路线验证，遍布200座城市；到2024年第二季度，将完成40万公里的城区领航路线验证，超过230座城市。&nbsp;</p><p>只是，即便城市NOA可以做到无限趋近于L3级别自动驾驶技术，但二者之间还是有着本质的不同。归根结底，城市NOA还是“辅助”，司机必须随时注意路况信息，以便随时接管。&nbsp;</p><h2><strong>L3为何突然被“叫醒”？</strong></h2><p>这一轮“悄悄”唤醒L3级有条件自动驾驶的车企，体量并不小。&nbsp;</p><p>12月14日，宝马宣布获得上海L3级自动驾驶高快速路驾驶测试牌照，而这也是中国首张L3测试牌照。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_4675d36ee0354b5ba87c327a43f45994@46958_oswg1515999oswg1080oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源/宝马集团&nbsp;</p><p>12月16日，智己汽车宣布，其搭载L3级别自动驾驶功能的车辆在上海市正式获得高快速路自动驾驶测试牌照。同一天，北京市相关部门出台《北京市智能网联汽车政策先行区有条件自动驾驶功能汽车道路测试管理细则（试行）》。&nbsp;</p><p>两天后，梅赛德斯-奔驰高调宣布成为首批获批北京市有条件自动驾驶（L3级）高速公路道路测试牌照的企业之一。&nbsp;</p><p>与奔驰一起成为首批获批北京市有条件自动驾驶（L3级）高速公路道路测试牌照企业的还有极狐汽车。极狐方面表示，将正式在北京指定道路开展有条件的自动驾驶系统实际道路测试。&nbsp;</p><p>此外，长安汽车、阿维塔和深蓝汽车也纷纷成为重庆首批获批高快速路有条件自动驾驶（L3级）测试牌照的企业。&nbsp;</p><p>知名评论家、中国交通运输协会新技术促进分会专家委员解筱文告诉<strong>《凤凰WEEKLY财经》</strong>，L3级自动驾驶从被“忽视”到突然被“叫醒”背后，一方面是人工智能、传感技术以及车联网技术的不断成熟，使L3级自动驾驶技术具备了初步的商业化条件。另一方面，消费者对于自动驾驶需求的不断增加，也使得车企需要提前布局，抢占市场先机。&nbsp;</p><p>汽车之家统计的数据显示，标配L2功能车型渗透率由2021年1月的16.5%快速提升至2023年6月的47.0%。此外，虽未达到L3层级的智能驾驶功能，但具备L2+功能车型渗透率也由2021年1月的1.1%提升至2023年6月的6.9%。&nbsp;</p><p>另一组来自乘联会的数据显示，2023年1-10月新能源乘用车L2级及以上的辅助驾驶功能装车率已经达到51%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d8b70f4d94fe4ff9a3ea5fe195d555c1@46958_oswg63465oswg1080oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源/乘联会&nbsp;</p><p>11月17日，相关部门联合发布了《关于开展智能网联汽车准入和上路通行试点工作的通知》（以下简称《通知》），正式对L3/L4自动驾驶的准入规范进行了具体要求，并完善了相关规则。&nbsp;</p><p>这意味着我国智能网联汽车产业发展迈出关键一步。&nbsp;</p><p>科技部专家周迪对<strong>《凤凰WEEKLY财经》</strong>表示，在L3级自动驾驶的影响下，现阶段车企追逐的NOA技术可能会受到一定的影响。毕竟L3级自动驾驶相较于NOA技术来说，具备更高的可靠性和安全性，能够在特定条件下实现自主驾驶。&nbsp;</p><p>中央财经大学副教授刘春生表示，L3级自动驾驶技术的发展，将会对NOA的技术方案和性能提出更高的要求。随着L3级自动驾驶技术的普及，NOA可能不再是车辆的主要卖点之一，车企也因此需要寻找新的竞争优势。&nbsp;</p><p>看似“一步之遥”，实则“鸿沟一道”，也成为了业内对L2向L3发展最“扎心”的评价。&nbsp;</p><p>究其原因，从奔驰此前给出的诸多限制条件中，便一目了然。&nbsp;</p><p>奔驰提到，L3级有条件自动驾驶仅支持封闭道路行驶，且最高速度为60km/h（未来会提升至最高130km/h）。&nbsp;</p><p>12月22日，阿维塔也提到，能成首批获批高快速路有条件自动驾驶（L3级）测试牌照的企业之一，是在多弯道、多起伏，堪称“地狱级”难度的重庆高快速路段行驶了超 5000 公里，才获得了由中国汽研认证的测试报告。&nbsp;</p><p>但对车企来说，这总归是在自动驾驶路上向前迈步的机会，有挑战，才会有发展。&nbsp;</p><p>（文中小七、李洁均为化名）&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/asc-CFD1QPmJ5Dn1utytDg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰WEEKLY财经”（ID:fhzkzk）</a>，作者：曹杨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578884652934529</id>
            <title>氪金·行业观察｜大模型+知识库+Agent，为什么360先走出了大模型商业化？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578884652934529</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578884652934529</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:20:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能化时代, 营销, 大模型, 360智能营销云
<br>
<br>
总结: 在智能化时代，营销变得更加困难，因为用户参与度下降，需求和兴趣变得多元化。然而，大模型和AI Agent的技术能够解决这些问题。360智能营销云是一个以大模型驱动的解决方案，通过结合企业知识库和Agent模式，实现了智能化的营销。这种解决方案在营销行业特别有意义，因为营销行业的碎片化和个性化特点使得中小企业难以承受高科技带来的压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在今天的智能化时代，一个企业想营销不难，但想营销得好，却并没有因为数字时代而变得简单。</p><p>互联网并不缺乏流量，但用户参与度正被花样百出的平台稀释，获取用户注意力变得越来越有挑战性。从传统门户网站到移动资讯再到短视频平台，渠道变化只是基础，用户受渠道影响，他们的需求和兴趣变得更加多元化，广告主或品牌方的诉求也随之而变，是每天都在发生的事情。</p><p>可以说，营销的核心竞争力是“应对变化”，这一变化以每天甚至每分秒为单位，纵向上，是对单个用户需求的挖掘，横向上，则是对最新热点追踪和平台规则的深度理解。</p><p>而针对这两个痛点，如今的大模型及相关技术路线能很好地解决。技术上来看，生成式大模型提升了数据分析和素材产出效率，更重要的是和大模型配合的AI Agent，具备自主理解、规划和执行复杂任务的能力。</p><p>简单说，Agent能独立完成任务，有复杂场景问题的适应能力和解决复杂问题的优势，是为大模型加上的一层buff。</p><p>今年下半年，360发布了以360智脑大模型驱动的360智能营销云，已经率先采用了Agent模式，并融合了企业知识库。360智能营销云旗下，AI数字人、AI数字员工、360智绘等产品也陆续登场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_0c6d0740be6744a19cf312869ee358a4@39566_oswg55806oswg1080oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新营销时代的玩法，或许可以从360智能营销云一探究竟。</p><h2><strong>01</strong></h2><h2><strong>应用比大模型更重要</strong></h2><p>今年各大厂之间的大模型之争已不是新闻，以ChatGPT为目标，国内科技公司纷纷追赶其AI成效，致力于不断缩短和ChatGPT的差距。</p><p>但底层大模型的技术差异到底有多大？这些差异又能多大程度上影响AI服务效果？这一系列问题在突如其来的AI内卷中被忽略了。</p><p>360集团副总裁、商业化总裁黄剑在与36氪交流时表示，现阶段从整个大模型的技术路线来讲，其实大家没有什么太大区别，那么怎么能体现出最终差异？是在应用层面，到底拿大模型来解决什么问题，解决什么样的场景需求，这是未来最大的差异。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_e2cea523e63540eebdf707e27b798342@39566_oswg80570oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">360集团副总裁、商业化总裁黄剑</p><p>谁都知道大模型是未来，但谁先真正将新技术落地垂直行业，才是终局竞争，而后者不仅需要技术能力，更需要技术和业务结合的能力。360的经验是，只有在行业里走过一遭，才能真正了解“大模型竞赛的制胜分在哪里”。</p><p>据黄剑介绍，刚开始，在GPT风潮席卷国内之时，大家都扎进了卷大模型技术的竞争中，为了大模型刷分，在参数、数据量、算力、训练学习等过程投入大量资源和时间，“但后来，我们发现通用大模型本身差距不会太大。”</p><p>尤其在下半年不少大模型开源后，360团队发觉单纯加码大模型达不到真正意义的提效价值，而真正有意义的，是垂直场景里的差距。</p><p>还有更多脚踏实地的试错，帮助360理解大模型与行业。比如最开始，应用层中，360团队也会大而全，“我们认为用户需求千差万别，就一定要做‘多’。但做起来之后才认识到，用力太散会导致很多需求点打不透。”</p><p>黄剑意识到，不能高估通用大模型在垂直场景中的推理和生成能力，通用大模型到具体行业应用之间，还隔着不小的鸿沟。</p><p>今年6月时，周鸿祎便曾指出，垂直大模型才是未来的发展方向，让大模型从“万事通”变成政府通、行业通和企业通，才是真正的价值。</p><p>基于这些经验，360迅速调整策略，从做多到做精，从重点做底层到重点做应用，最终的初步成果，便是360智能营销云。</p><p>360智能营销云率先采用的“大模型+ 企业知识库+ Agent”的解决方案，是大模型应用的关键壁垒。Agent模式让大模型不仅作为“大脑”识别人类的意图，智能化地思考分解任务，还能够长出“手脚”，自动化地使用工具、调用各种API，执行任务、解决问题，达成目标结果，成为一种通用的智能体系统。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_b67dd969cd6348c1a7456fa7d4cd64d0@39566_oswg49972oswg1080oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p><p>依托大模型能力、知识库训练能力、Agent Studio、数字人等技术的支撑，360智能营销云已陆续推出了AI数字人、AI数字员工、360智绘等产品，用AIGC赋能营销全链路。</p><h2><strong>02</strong></h2><h2><strong>为什么是营销行业？</strong></h2><p>之所以选择营销行业打大模型商业化的头阵，是由其背后的行业属性决定的。</p><p>相比于其他行业，营销行业呈现碎片化、变动快、个性化程度高的特点，所谓“千人千面”的营销正是此前人工智能初步应用的成果，但与此同时产生的问题是，人工智能等高科技让营销不再普惠，在中小企业的营销生意面前，竖起了高高的门槛。</p><p>成本高、信息化能力不足、耗时长等，都是中小企业营销难以承受的压力。</p><p>“过去广告投放受限于优化师的认知和经验，但大模型可以进行合规封装，你只要告诉大模型一个最终目标，它就会帮你去挑流量，生成广告相关元素进行投放。实际上，在算法、素材和平台操作层面，都可以用大模型进行改造。”黄剑表示。</p><p>据黄剑介绍，日常的小红书种草文章，对于很多生态服务商而言，都是很头疼的营销难点。“我最近跟小红书生态合作伙伴交流，他们的痛点不在于后续成效，而是先帮他们解决跟品牌之间沟通的问题。仅是在沟通需求这一步，不少服务商就已经由于不理解品牌天马行空的想法败下阵来。”</p><p>在深度洞察营销痛点后，360智能营销云已经帮助很多品牌实现营销改革。比如海盗虾饭是国内率先将AIGC应用于餐饮行业新品开发全流程的落地案例。</p><p>按照一般的餐饮新品开发流程，通常需要历经需求收集、内部研发、产品内测、工厂版产品、工厂版内测、单店测试和全门店推广七大步骤。但是，在AIGC的加持下，整个流程大幅缩减，效率也随之大大提升。</p><p>具体来看，AIGC是如何赋能新品开发步骤的？</p><p>首先第一步是解决品类需求。在缺少专业数据分析人员，决策费时费力拍脑袋的情况下，通过360AI数字员工搭建企业知识库，创建行业专家工作流程，建立餐饮行业AI产品经理角色，快速读取大量行业报告及品牌经营数据，有理有据输出新品品类建议。</p><p>其次解决口味需求。过去针对“是番茄还是黑椒”这个问题，多数采用的是内部投票和盲测体验的方式，测试周期长，成本高，而现在无需实际拍摄，通过360智绘（AI生图工具），即可生成不同口味菜品素材，借助360作为营销平台的强势流量优势，以360PC锁屏画报为阵地进行口味偏好测试，不仅扩大了测试样本量，还降低了测试成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_75b4b500b27f4e5bb254d4e779387ed4@39566_oswg88815oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p><p>针对单店测试需求，海盗虾饭通过360AI数字人+大模型的方式，创建船长大叔角色IP，基于不同知识库的学习和训练，代替品牌创始人承担起培训讲师、迎宾店长、专属客服和私人营养师等多个角色。</p><p>最后，为了解决全门店推广成本高、手段单一的问题，海盗虾饭通过使用360AI数字员工、360 智绘（AI生图工具）等产品组合，辅助品牌社媒运营，人均单日产出文案从3篇提升至50篇+，小红书官号点评赞互动率提升89%。</p><h2>03</h2><h2><strong>大模型改造360业务</strong></h2><p>将视角收回到360内部，以360智脑为底座的大模型生态，自上而下地重构了360的整体业务及产品。</p><p>这一创新性的AI平台不仅继承了360在PC时代的积累，更是推动了整个集团的业务转型和升级。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_a6fd292a3a934fd0ab467a55110327bc@39566_oswg59128oswg1080oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在过去，360在PC时代积累了丰富的经验和数据，这些资源和成果为360大模型的研发提供了宝贵的养分。而360大模型则将这些资源进行深度整合和优化，形成了更加全面和高效的技术体系。在这个过程中，AI技术持续放大了PC相关场景的优势，同时360的原有产品及其数据也为大模型的训练提供了强大的支持。</p><p>在用户侧，360智脑已经全面接入360搜索、360安全浏览器等全端产品。在企业侧，360旗下的智能营销平台——360点睛也实现了全面升级。</p><p>大模型对整体业务的全面升级，体现在“一技多用”，这意味着过往业务的商业化效率，将得到指数级提升。</p><p>360AI数字人是最好的例证。通过大模型的驱动，数字人能够应用于多个不同行业，实现商业价值的最大化。据介绍，区别于其他数字人，360 AI数字人可以通过调用搜索、浏览器获取最新知识，能通过私有知识库加强大模型对事实的认知，甚至，它每天都会学习热搜内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_c701309bdb2941238edba6a51812c759@39566_oswg56849oswg1080oswg322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p><p>黄剑透露，360AI数字人是目前最受客户欢迎的产品之一，今年大半年，360智能营销云的收入已达数千万元。</p><p>横向对比来看，在其他大厂还挣扎于商业化难题时，360能够在短时间内取得落地成绩，是360过往产品积淀和大模型技术共同作用的结果。在谈及360做大模型商业化的优势时，黄剑表示：“360大模型快速切入的场景是现成的，而且大模型第一应用阵地的场景覆盖率和市占率也是最高的。”</p><p>AI浪潮席卷而来，但相比于仰望星空地追求技术突破，或许脚踏实地把行业应用做深做透，更能反哺底层技术。360在大模型商业化上先下一城，而这仅仅是开始。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579015130359432</id>
            <title>《巴伦周刊》2024年科技股四大预测</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579015130359432</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579015130359432</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:16:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股, 总市值公司, 净资产公司, 净利润最高的民企, 员工总数最多的民企, 研发费用最高的民企
<br>
<br>
总结: 2023年A股市场进行了盘点，包括总市值公司、净资产公司、净利润最高的民企、员工总数最多的民企和研发费用最高的民企等方面的排名。其中，中国最贵的A股公司是贵州茅台，民企中宁德时代净利润最高，比亚迪员工总数最多，比亚迪研发费用最高。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2022年底，我曾为本专栏撰文预测2023年科技股可能会连续第二年下跌，然而今年科技股意外强劲上涨，纳斯达克综合指数涨幅超过40%，科技“七巨头”——苹果(AAPL)、Alphabet (GOOG)、亚马逊(AMZN)、Meta Platforms (META)、英伟达(NVDA)、微软(MSFT)和特斯拉(TSLA)——的平均回报率超过100%。&nbsp;</p><p>科技股的强劲上涨主要获得三个因素的推动：对美联储政策转向的预期（这一点最近终于得到了证实、科技行业削减成本的新承诺以及人工智能。&nbsp;</p><p>今年是生成式人工智能成为主流的一年，这一趋势重新激发了投资者对人工智能相关芯片、软件和基础设施公司的兴趣，市场认为，人工智能是自计算尺(slide rule)以来对科技行业冲击最大的事物。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_dd2aca8386f74da49424d72503cb7c34@000000_oswg572874oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>预计2024年上述三个因素将推动科技股再次走高，以下是我对科技行业的其他预测：</strong></p><h2><strong>01 更高的高点</strong></h2><p>除非经济陷入深度衰退，否则我无法想象科技股在美联储降息的环境里下跌的情景。明年1月将是一个买入部分今年跑输的股票的机会，小盘股是被低估的领域之一，但我同时认为“七巨头”将再次为投资者带来巨大的回报。专注科技行业的对冲基金Endurance Capital负责人戴维·里德曼(David Readerman)认为，明年1月“七巨头”可能会出现获利回吐，那将是一个非常好的买入机会。&nbsp;</p><p>也有人认为风险正在酝酿中。瑞穗集团(Mizuho Group)科技行业分析师乔丹·克莱因(Jordan Klein)指出，许多科技股现在已经消化了明年美联储降息的预期，他近日在发给客户的报告中写道：“如果利率不下降怎么办？”&nbsp;</p><h2><strong>02 人工智能和云</strong></h2><p>预计明年人工智能和云概念股将进一步上涨。首先要提到的就是英伟达，虽然今年已经涨了不少，但由于该公司盈利增长惊人，股票仍然很便宜。从远期市盈率来看，英伟达的股票比苹果、微软和Meta等增长没有那么快的公司便宜。作为用于大语言模型的图形芯片的主要供应商，英伟达仍然是人工智能竞赛中最显而易见的赢家。基金经理保罗·米克斯(Paul Meeks)称，英伟达仍然是他最喜欢的人工智能股票。&nbsp;</p><p>米克斯说：“在将人工智能人潮转化为收入和利润增长方面，英伟达仍然遥遥领先。英伟达股价已经大幅上涨，但仍然非常有吸引力。”&nbsp;</p><p>其他有吸引力的人工智能股票包括AMD、高通(Qualcomm)、博通(Broadcom)和美光科技(Micron Technology)。&nbsp;</p><p>拥有Azure云业务、OpenAI 49%的股份以及不断增长的Copilot软件的微软仍然是人工智能软件领域的最佳投资标的，但微软明年年初对Copilot服务采用率的评论值得关注。&nbsp;</p><p>里德曼说：“我们必须通过数据看到人工智能业务取得进展的证据，否则人们将对人工智能机会到底有多大提出新的质疑。”&nbsp;</p><p>话虽如此，我仍然相信人工智能的前景，而且看到了很多投资这一趋势的其他标的，包括Adobe、甲骨文(Oracle)和IBM。作为云计算领域的领头羊，亚马逊也将从中受益。我还看好押注于人工智能相关网络的Arista Networks，和利用大数据为大语言模型提供动力的Snowflake，戴尔(Dell)、惠普(HP Inc.)和慧与(Hewlett Packard Enterprise)都是人工智能硬件领域的投资标的。&nbsp;</p><h2><strong>03 IPO窗口重新开放</strong></h2><p>虽然2023年超大盘科技股表现强劲，但对风险投资市场来说是非常糟糕的一年，一些初创企业估值暴跌，融资减少，破产案列增多，退出变得非常困难。IPO市场一直处于死气沉沉的状态，此外，借款成本上升以及美国和欧洲的监管抑制了并购活动。&nbsp;</p><p>一旦美联储真的降息了，IPO窗口就会重新开放。市场需要的是一桩规模庞大、光鲜亮丽、成功的IPO，硅谷最喜欢的是价值430亿美元的数据平台公司Databricks，该公司极大地受益于大语言模型对数据的需求，但还有其他候选公司，包括SpaceX、Fanatics和Shein。&nbsp;</p><h2><strong>04 并购活动回暖</strong></h2><p>精简了业务的科技公司的资产负债表上现金越来越多，私募股权公司手里的资金也越来越多。目前有1000多家独角兽公司在寻找出口，其中大多数公司都不会上市，但随着利率下降，一些公司将被收购，并购活动有望回暖。</p><p>美国政府反对并购的强硬立场不太可能改变，但不会阻止手握充足现金的买家。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247552771&amp;idx=1&amp;sn=039dc1eaebab550092a74a12374ba06e&amp;chksm=fded5ee593cdfbf09d60aa2a05e44cff20b78d5bb1fad491ea374fbb4a4c62ebf1b43fb10b71&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：埃里克·J·萨维茨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578971105371781</id>
            <title>康乐卫士拟申请港交所上市：有望迎来估值重构，国际化布局再加码</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578971105371781</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578971105371781</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:15:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 康乐卫士, 港交所, 估值重构, 国际化战略
<br>
<br>
总结: 康乐卫士计划登陆港交所主板，旨在实现估值重构和加码国际化战略。康乐卫士在HPV疫苗领域有丰富的在研管线和特色产品，但在估值上并不处于领先地位。通过登陆港交所，康乐卫士可以借助国际投资者的力量，加速国际化布局，提升资本层面和品牌层面的国际化。港交所作为世界投资中国的窗口，在资本层面备受国际投资者认可，在品牌层面在东南亚市场已经建立了一定的影响力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年12月26日，北交所上市公司康乐卫士（833575.BJ）宣布拟登陆港交所主板。康乐卫士主要从事HPV疫苗研发，公司于去年3月份登陆北交所。</p><p>登陆资本市场不到一年，就奔赴港交所上市，康乐卫士的战略目标是什么？挖贝君认为，康乐卫士此举至少可以达到两个目标：一是实现估值重构；二是加码国际化战略。</p><h2><strong>01 有望迎来估值重构</strong></h2><p>资料显示，同一家上市公司的A股估值往往会高于港交所，但作为A股的组成部分，北交所市场可能是一个例外，比如康乐卫士所处的HPV赛道，港交所的估值就未必会低于北交所市场。</p><p>在招股书中，康乐卫士选取了瑞科生物（02179.HK）作为可比公司，目前该公司已在港交所上市。和康乐卫士一样，瑞科生物同样是一家没有产品上市、尚未盈利且九价HPV疫苗为公司核心产品的企业。</p><p>瑞科生物2023年半年报显示，目前公司三款战略级在研产品，分别是处于临床Ⅲ期阶段的重组HPV九价疫苗、处于国内产品上市申请阶段的一款新冠病毒疫苗、进入临床研究阶段的新佐剂重组带状疱疹疫苗。其中，瑞科生物重组HPV九价疫苗预计在2025年提交BLA申请（生物制品许可申请）。</p><p>作为对比，目前康乐卫士有三款疫苗处于临床Ⅲ期阶段，分别是三价HPV疫苗、九价HPV疫苗、九价HPV疫苗（男性适应症）。其中，三价HPV疫苗预计将在2024年提交BLA申请、九价HPV疫苗预计将在2025年提交BLA申请。另外，康乐卫士还强调，公司的九价HPV疫苗是中国首家启动男性适应症临床，且唯一处于Ⅲ期临床的国产HPV疫苗，预计将在2027年提交BLA申请。</p><p>通过对比不难发现，二者九价HPV疫苗预计提交BLA申请的时间都在2025年，但相较于瑞科生物，康乐卫士在HPV疫苗领域的在研管线更为丰富，并且还拥有特色产品三价HPV疫苗和九价HPV疫苗（男性适应症）。</p><p>尽管在HPV疫苗领域拥有一定优势，但在估值上，康乐卫士并不总是处于领先地位。</p><blockquote><p>在2023年，瑞科生物股价曾达到27.6港元/股，以4.71亿股的总股本计算，其市值约为130亿港元（约合119亿人民币）。而截至今日收盘，康乐卫士的市值约为75亿人民币。</p></blockquote><h2><strong>02 加码国际化</strong></h2><p>在《关于筹划发行H股股票并上市相关事项的提示性公告》中，康乐卫士明确提及了此次计划在中国香港上市的目的，即增强公司的资本实力和综合竞争力，以及深入推进公司的国际化战略。</p><p>据了解，康乐卫士国际化重点市场之一就是东南亚市场，而为了进军该市场，康乐卫士已经在生产基地和产品上市方面做了充足准备。</p><p>为了便捷进军东南亚市场，康乐卫士将公司的生产基地放在了云南昆明。在生产基地的建设过程中，康乐卫士积极响应WHO的国际疫苗采购计划，在生产车间建设等方面做好世界卫生组织PQ认证的准备工作，并与有关国际组织保持良好顺畅的沟通。另外根据公司计划，康乐卫士昆明产业化基地将通过蛋白原液产品输出的方式，为南亚和东南亚地区的生物医药产业提供高品质的蛋白原液产品。</p><p>产品的国际化方面，康乐卫士已于2023年9月获得印尼药监部门核发的九价HPV疫苗（女性适应症）Ⅲ期临床试验批件，并于11月正式启动，现已完成全部受试者1260人的入组，预计2025年向印尼药监部门提交BLA申请。</p><p>康乐卫士表示，鉴于HPV疫苗的全球市场供需态势及未来市场竞争格局，公司一直积极探索九价HPV疫苗的全球市场商业机会，未来，在既已形成的国际市场合作模式和地域的基础上，通过对外许可或合资合作等方式，继续加强与其他地区和国家的政府、制药公司或非政府组织的各种合作。</p><p>而此次登陆港交所，康乐卫士将可以借助港交所和国际投资者的力量，加码国际化布局，实现资本层面和品牌层面的国际化。</p><p>在资本层面，作为世界投资中国的窗口，港交所一直备受国际投资者认可。根据港交所发布的《现货市场交易研究调查2020》，港交所外地机构投资者占市场总成交额的36%，外地个人投资者的交易比重为5%。</p><p>品牌层面，目前港交所在东南亚市场已经建立了一定的影响力，特别是在印尼市场，这有助于港交所上市公司借助港交所平台拓展东南亚市场。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NjAxODgzNg==&amp;mid=2652208457&amp;idx=1&amp;sn=0ad461ad55422874c6bc337d4424deb7&amp;chksm=859c14e097f0df729bce45fdc374acc7fa63728d3067bb4cd95ff86b53c99cc1fb993c91d13a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“挖贝网”（ID：wabeiwang）</a>，作者：让信披更及时，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579000131266178</id>
            <title>存款降息、理财降费，钱往哪儿去？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579000131266178</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579000131266178</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:14:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 居民投资风险偏好, 存款利率, 银行理财, 低风险偏好投资者
<br>
<br>
总结: 近年来，受到疫情和行情的影响，居民整体投资风险偏好持续下降。存款利率的不断下降使得低风险偏好投资者开始寻找其他投资方式，银行理财成为他们的选择之一。近期银行理财子公司频繁发布费率优惠，吸引了投资者的关注。与此同时，银行存款的利率下行也使得一些投资者选择继续存款作为低风险资产配置。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_c6c039adc126431194301d25b157b9b4@000000_oswg195949oswg762oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>居民整体投资风险偏好持续下沉，业界人士分析，目前最受青睐的产品是存款和低波稳健的理财，在今年以来的金融资产新增中占绝大部分比重。与过往相比，权益及权益混合等高波动资产的配置比例下降</p><p>“存款利率又又又降，已经躺不平了。”随着年内第三轮存款降息落地，一直习惯把钱放定期的唐磊逐渐意识到，仅依靠存款进行理财的方式可能并不长久。</p><p>近日，以国有大行及股份行为代表的多家银行均对存款挂牌利率进行了下调。</p><blockquote><p>以定期存款为例，一年及两年定存分别下调10个基点、20个基点，三年、五年期定存则下调25个基点。其中，国有大行三年期定存挂牌利率跌破2%，进入“1%时代”。</p></blockquote><p>存款利率的变化不仅影响着唐磊这类一向厌恶风险的投资者。<strong>事实上，近年来在疫情叠加行情的影响下，居民整体风险偏好持续下沉——无论是A股不时打响的“3000点保卫战”，还是“飘绿”的基金，抑或持续维持调整态势的楼市，均加重了投资者的避险情绪。</strong></p><p>在此背景下，居民可投资产结构中现金及存款占比持续上升。根据中国人民银行公布的数据，今年前三季度住户存款同比增长16.5%。另据华东地区某城商行上海分行高管透露，去年以来，居民资金转入安全边际更高的资产中，“目前最受青睐的产品是存款和低波稳健的理财，在今年以来的金融资产新增中占绝大部分比重。与过往相比，权益及权益混合等高波动资产客户配置比例下降。”</p><p><strong>值得一提的是，近期银行理财子公司向市场频频释放利好。</strong>据不完全统计，12月以来，已有十余家银行理财子发布费率阶段性调整公告，更有多家理财子将部分理财产品费率调整至0。</p><p>一边是通过降费积极揽客的银行理财，一边是利率下行的存款，对于风险偏好已经降低的投资者来说，哪边更具吸引力？</p><h2><strong>01 存款降息vs理财降费</strong></h2><p>自12月22日以来，六大国有大行及股份行均对存款挂牌利率进行了下调，通知存款、大额存单、定期存款中的整存整取、零存整取、整存零取、存本取息等均受波及。</p><p><strong>“此次是2016年以来幅度最大的一次存款降息，前几轮主要为长期限存款利率下调，而此次一年期以下存款利率下调是近年来首次，旨在压平过于陡峭的存款利率曲线，标志着后续存款利率曲线全面下行可能开启。”</strong>中金公司研究部银行团队指出。</p><blockquote><p>唐磊算了一笔账，如果自己有100万元存款，在本轮一年期定存下调10个基点后，一年后到手的利息将减少约1000元；二年期下调20个基点后，二年利息将减少约4088元；三年期定存下调25个基点后，三年利息将减少约7900元。</p></blockquote><p>面对存款利率的不断下行，低风险偏好投资者有的做起了存款“特种兵”，有的则将视线投向偏稳健的银行理财，产生了挪储倾向。与之不同的是，<strong>近期银行理财掀起了“费率优惠”的价格战，积极释放利好。</strong></p><p>以招商银行代销的个人理财产品为例，仅12月27日，便有多家银行理财子宣布调整费率，涉及产品多达30余只。以当日发布公告的民生理财为例，该公司宣布自2024年1月1日起对“天天增利现金管理34号理财产品”E份额的固定管理费（0.30%）、销售费（0.30%）、托管费（0.02%）给予优惠，分别下调至0.05%、0.15%及0.01%。</p><p>同日，招银理财连发十余条费率优惠公告。在此之中，多只产品费率被调整至0。例如，“招睿丰和（短债）7 天持有期1号固定收益类理财计划”的固定投资管理费（年化）将从0.15%调整至0%。优惠时段为2024年1月1日至3月1日。</p><blockquote><p>据不完全统计，12月以来，已有十余家银行理财子发布费率阶段性调整公告。宁银理财、交银理财、光大理财、兴银理财、信银理财、华夏理财、平安理财等公司均加入了调降费率的大军。</p></blockquote><h2><strong>02 选择：存款还是理财</strong></h2><p>从近期进行费率优惠的理财产品类型来看，主要涉及固收类产品、现金管理类产品等。对比权益类理财产品等，以上皆属于中低风险理财产品，这恰好与习惯存款的投资者规避高风险的需求重合。</p><p>一边是通过降费积极揽客的银行理财，一边是利率下行的存款，对于偏于稳健的投资者而言，哪边更具吸引力？</p><p><strong>从投资者最为关注的收益情况来看，对比国有行及股份行的存款，部分低风险银行理财的表现略占优势。</strong></p><p>现金管理类产品方面，以上文提到进行费率优惠的“民生理财天天增利现金管理34号理财产品E”为例，据产品展示页，七日年化为3.19%。开源证券研报显示，从2023年前11个月的数据看，现金理财收益率尽管趋势性下行，但仍高于2.2%。</p><p>固定收益类产品方面，普益标准监测数据显示，12月18日-24日理财公司到期开放式固收类理财产品的平均兑付收益率（年化）为2.57%，到期封闭式固收类理财产品的平均兑付收益率（年化）为3.30%。</p><blockquote><p>而在存款方面，以某股份行为例，三个月、半年、一年期、两年期、三年期定存的利率分别为1.65%、1.85%、1.95%、2.15%和2.6%（1000元起存）；三个月、半年、一年期、两年期的大额存单分别为1.7%、1.9%、2.0%以及2.15%（20万元起存）。</p></blockquote><p>值得一提的是，现金管理类理财主要投资于银行存款、同业存单、国债、高评级债券等资产，其按天计息、没有固定期限、灵活赎回等特征兼顾了部分低风险偏好投资者流动性的需求。</p><p><strong>“目前活期存款利率在0.2%左右，现金管理类产品既有灵活性，有的收益比定期存款还高一些，投资门槛还低，对于我这种低风险爱好者比较友好。”</strong>唐磊表示。</p><p>不过也有部分投资者认为，相较于银行理财，存款依旧具有吸引力，“现在的市场环境，能确保守住本金已经跑赢很多人，目前部分中小银行或民营银行的存款利率还在3%以上，先存进去以后再说。”一位投资者表示，在见证过去年银行理财的净值波动后，依旧会选择存款作为低风险资产配置。</p><p>另据华东地区某城商行支行高管透露，从数据上来看，今年该行存款并未有明显流出。而受客户投资情绪低迷影响，理财资金有存款转化的倾向。<strong>“居民整体风险偏好下沉，资金转入安全边际更高的资产中。”</strong></p><p>在一名资管行业从业者看来，“对于低风险偏好的投资者而言，可以根据自身需求排优先级，然后按照顺序将钱由多到少进行分散投资。比如保本是首要需求，可以多配置存款或者保险，余钱放在低波稳健的理财中，增厚收益。”</p><h2><strong>03 未来：低波银行理财收益能否持续？</strong></h2><p>事实上，在年底理财子开打“价格战”背后，是对规模增长的渴求——今年年中银行理财规模首度被公募基金超越，尽管11月以来有所回升，临近岁末，银行理财规模出现波动。</p><blockquote><p>广发证券研报显示，截至12月15日，银行理财存续规模上周短暂回升后，再度缩减，环比减少191亿元至27.68万亿元。随着跨年压力逐渐显现，理财配置情绪较低，叠加本周存续规模缩减，理财转为净卖出134亿元。</p></blockquote><p>与此同时，公募基金领域开展的降费活动亦对银行理财产品产生影响。</p><p>冠苕咨询创始人、金融监管政策专家周毅钦指出，公募基金领域，2023年下半年针对高费率品种，例如权益类、混合类产品进行了费率改革，这种降费趋势一定程度上也会影响银行理财的相关产品。固定收益类产品方面，银行理财产品的费率已经处于较低水平，降费空间有限。<strong>“对于理财公司来说，‘价格战’只是短期行为，更多的精力还是应该放在投资管理和风险控制上，为投资者创造更多的长期收益回报。”</strong></p><p>值得注意的是，近期银行理财产品出现密集下调业绩比较基准的现象。例如农银理财拟对“农银安心·半年开放”第2期人民币理财产品(尊享款)业绩比较基准进行调整，自2023年12月16日开始的封闭期起(含当日)，该产品业绩比较基准由3.75%调整为2.9%-3.3%。</p><p>对于银行理财下调业绩基准的行为，普益标准分析称，一方面，监管对于业绩基准展示的要求不断提高。下调业绩比较基准是理财公司顺应监管要求规范业绩比较基准展示的体现。</p><p>“另一方面，在净值化时代背景下，理财公司会根据市场情况对业绩比较基准作出调整以修整投资者预期，此次业绩基准下调产品多为固收类产品，其产品配置较多债券类资产，收益表现与债市表现密切相关。<strong>今年以来债市收益率呈震荡下行趋势，一定程度上会影响产品的收益表现，因此理财公司选择通过调降业绩基准以贴合产品实际业绩表现，降低投资者对投资回报的预期。</strong>”普益标准指出。</p><p><strong>值得注意的是，部分银行理财的收益亦受降利率趋势影响。</strong></p><p>以现金管理类理财为例，开源证券指出，今年前三季度的现金理财的持仓中，部分组合类保险资管产品的底100%为银行存款，也就是说现金理财普遍存在借道保险资管、间接投资存款的现象。“我们发现部分保险资管产品合同的‘投资范围’一栏，注明存款包含定期、活期、协定、协议等种类。”</p><p>在银行业息差收窄的趋势下，协议存款这类利率相对较高的产品亦难独善其身。在中国人民银行三季度金融统计数据新闻发布会上，央行货币政策司司长邹澜曾透露，“对于协议存款等利率相对较高的产品也可以研究进一步强化自律规范。”</p><p>在本轮存款降息开启当日，唐磊便收到上海地区某股份行支行一位理财经理发来的通知，<strong>“存款利率再次调降，理财产品业绩基准将进行下降调整。预计2024年1月1日后有大幅调整，建议提前配置锁定收益。”</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MzY2MjI5OA==&amp;mid=2247600399&amp;idx=1&amp;sn=48235901390bc8de6bb0336411dc5fc2&amp;chksm=ceef4ba1b6f0ccf474087b1ea27d4a478f688c3b4f318da366fc693e960f77667ce0e7d73d8f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经五月花”（ID：Caijing-MayFlower）</a>，作者：财经五月花，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579631432148354</id>
            <title>2023，何以成为店播爆发元年？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579631432148354</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579631432148354</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:13:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 店播时代, 电商打工人, 直播带货, 品牌走向台前
<br>
<br>
总结: 2023年成为了店播爆发的元年，越来越多的电商打工人被推上主播岗位，他们在直播间中带货并与用户进行实时互动。店播不仅在传统电商平台上崛起，也扩展到了更多的社交平台。直播带货的价值在于让品牌和商家从幕后走向台前，通过精心策划的直播活动吸引用户的购买需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>店播时代，一场商家不得不上的赌局。&nbsp;</p><p>陆元元是一家头部日化品牌的管培生，主要负责营销策划的工作，2023年9月以项目支援的名义来到了主播组，成为一名带货主播。&nbsp;</p><p>作为一个i人（性格内向），陆元元其实并不喜欢直播，但直播“能帮助到具体的人”，她享受帮助别人的价值感。&nbsp;</p><p>在一个直播到凌晨的夜晚，陆元元还在直播间耐心回答宝妈的每一个问题，“直播间里一位妈妈的孩子有皮肤病，我提醒她在使用产品时需格外注意，还告诉她怎样去保护宝宝的身体。后来，在零点的时候，她跟我说‘辛苦了’，当时有一种想哭的冲动，感觉这份工作还是挺有意义的。”&nbsp;</p><p>但这种“意义感”非常稀缺，大多数时候她都饱受着“上夜班”的痛苦摧残。店铺直播经常会碰上“关键节点”即所谓的大促，每到这段时间，所有打工人的生物钟都会被彻底击溃，以至于身体吃不消，甚至还会出现神经衰弱的症状。&nbsp;</p><p>“更重要的是，主播的休息日与节假日永远都和普通人错开，做直播的这段日子里，我几乎失去了社交生活。”她表示。&nbsp;</p><p>和陆元元一样，越来越多的电商打工人在2023年被推上主播岗位，这背后，是一场汹涌的“店播”浪潮。以淘宝双十一数据为例，在89个GMV破亿直播间中，店播占据64个，GMV破千万的直播间更有600个之多。&nbsp;</p><p><strong>无疑，2023年成为“店播爆发元年”。这朵时代的浪花中，有电商人的辛酸故事，更蕴含着一个新的直播纪元。</strong></p><h2><strong>01 电商打工人，“上位”主播之后</strong></h2><p>一开始，电商打工人陆元元只参与一些话术更新与物料设计的工作。正式开播之后，所有的工作重心也随之转移。既然名为“支援”，自然是要去新的渠道“搏杀”，于是陆元元被分配到公司刚刚开启不久的京东直播间。&nbsp;</p><p>直播之前，公司对于所有的直播人员进行了一场统一培训。培训内容以注意事项为主，比如妆容、上镜状态、设备调控、违禁话术以及紧急情况的预案处理。简单嘱咐后，这些新人主播就上场了，陆元元所在的直播间人员配置有三人，主播、运营以及场控各一位。&nbsp;</p><p>她告诉<strong>刺猬公社</strong>：“运营每天需要做好货品规划，场控主要负责直播设备的调试以及实时监控数据，但直播的全程都由主播一个人进行，主要负责产品讲解、上货品链接以及发送各种优惠券。”&nbsp;</p><p>但这三个人的直播小组也需要“轮岗”，除了主播之外，陆元元还做过场控的工作。她表示：“除了调试设备之外，场控需要每半小时登记一次数据，包括客单价、转化率、成交量以及退款金额等等。当然，在主播进行讲解的同时，还需要实时跟进去‘谈券码’，当主播讲解到某个产品时还需要加贴片。”&nbsp;</p><p>相比主播而言，场控的工作更为繁琐，每天都会有一大堆处理不完的在线表格以及等待分析的数据，陆元元更喜欢做主播，与用户的实时互动可以满足她的表达欲，并且还能在直播间感受到转化带来的成就感。&nbsp;</p><p>尽管从流量的角度来看，作为传统电商的京东直播间，一场直播的同时在线人数只有百余人，无法与抖音、快手这样的内容平台相比，但来这里观看直播的用户购买需求非常明确，转化比较可观。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_a6e2615a2f034f82842af92ed71de9d6@000000_oswg153813oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">店铺直播间截图丨图源京东</p><p>当店播在2023年已经是一种常态，不少品牌与商家都在今年开启或是重启了店铺直播。不仅如此，平台的打工人也面临着同样的处境。一位接近京东的人士透露，2023年京东一边降低类目扣点鼓励POP店铺直播，一边招募主播、达人入驻，关于直播的激励政策在2024年也会继续。&nbsp;</p><p>而店播崛起的这一年，正是头部主播、MCN机构、平台三者关系错综复杂的一年，平台对于头部机构的态度与机构对主播的态度并无二致，既投入资源倾力打造又不时加以提醒，避免内容生态过于单一。&nbsp;</p><p>这样的较量行至今日，吃瓜群众今年已经看了好几场直播电商的“宫斗剧”，品牌与商家则唯恐被连累，更有花西子事件为前车之鉴，<strong>“店播”在某种意义上成为了商家寻求确定性的解药。</strong></p><p>店播的风，也吹到了更多的平台——美团、拼多多、微信视频号、小红书......为了直接触达消费者，也为了斩获更多流量，传统渠道的一个个门店、经销商将生意场搬到直播间时，洪流之下的店播越发显现出它的声势。&nbsp;</p><h2><strong>02 什么是店播真正的价值？</strong></h2><p>如果说，直播带货的上半场是KOL的红利时代，网红达人凭借着带货名利双收，那么下半场将会有更多品牌、商家从幕后走向台前。&nbsp;</p><p>2023年11月，快时尚品牌ZARA在抖音开启了一场赚尽眼球且价格不菲的直播，将秀场搬进直播间，邀请了超模游天翼以及两位主播以T台走秀的方式带货ZARA的本季新品。&nbsp;</p><p>同时，直播间设置了9个机位，并使用斯坦尼康、纵横滑轨、电影机、导播台等电影级别的专业设备进行拍摄，就连化妆师、摄影师跟拍这样的穿帮花絮也纷纷被镜头捕捉到。时隔一个月，一位专做汽车行业的品牌营销人回忆起这场直播时还津津有味，对其评价为：&nbsp;</p><p><strong>“平等地卷死每一个同行”。</strong></p><p>在游天翼的小红书笔记下方，有网友称其为“直播界里程碑的一晚，如同当初董宇辉说，阿拉斯加的鲟鱼跳出水面一般，对其他店铺直播间简直是降维打击。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_ef7e9a12ada642a198e23e8c826c88a7@000000_oswg137369oswg1024oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ZARA店播秀场搭建丨图源小红书</p><p>但当社交平台的舆论场二次发酵之时，却引来了更大范围的讨论乃至质疑。争议点在于，<strong>ZARA这场直播仅设备投入就达到了百万元，吸引了120万人在线围观，但据官方统计，这场直播的GMV最终只有25万-50万元。</strong></p><p>因此持怀疑态度的人认为，这并不能称之为店铺直播的内容升级，而是一种品牌宣传的“广告片”，ZARA如此不计成本地投入直播，明显不是将直播常态化的信号。&nbsp;</p><p>但前奥美客户总监简瑞米在接受《Jing Daily》采访时表示，ZARA的直播从销售属性回到了内容属性，也为抖音店播的内容打开了想象力，成为时尚界的直播标杆。&nbsp;</p><p>当然，对于烧钱直播这件事，氪金玩家有氪金玩家的玩法与态度，作为西班牙首富的ZARA创始人Amancio Ortega或许并不会介意一场直播的开销。&nbsp;</p><blockquote><p>《界面新闻》12月27日消息称，Amancio Ortega在2023年财富暴涨两倍，在《福布斯》公布的2023年财富增长最多的10位亿万富豪榜单中位列第6名，并且是榜上唯一一位来自时尚零售界的富豪。&nbsp;</p></blockquote><p>但有消费者告诉刺猬公社，同样是来自西班牙的服饰品牌MANGO在直播带货上的格调就比ZARA逊色多了，让人毫无购买的欲望。强烈的对比之下，有更多的品牌发现，直播代运营与品牌自建直播间在不同品类上的差异相去甚远。&nbsp;</p><p>在搭建店铺自播间还是选择代运营的问题上，不少品牌都曾有过反复和犹豫，水獭吨吨的创始人王致祥曾向刺猬公社透露在这个问题上他们也曾举棋不定。&nbsp;</p><p>早在2021年，冻干水果茶品牌水獭吨吨成立不久后，就曾经在抖音试水店铺直播，尝试了不到一年时间，在2022年时转为第三方经营，2023年又开始重启店播，自建团队。&nbsp;</p><p>做出这个决策，源于王致祥对于店播价值的重新考量，他认为：“店播是立体化的介绍与服务，类似门店品牌的导购，比起达播，店播的效率显然更高。”&nbsp;</p><p>对于达播与店播的理解，王致祥告诉刺猬公社：“达播是品牌声量的放大器，适合短期内快速把品牌活动释放出来，而店播则更像是品牌形象与内容服务的窗口，需要长期投入和优化，找到跟消费者的沟通点，不只是单纯以成交为目的。”&nbsp;</p><p>在渠道迭代与流量变化莫测的时代，听起来店播似乎是一份品牌可以握在手中的安全感。&nbsp;</p><p>但这份安全感尚且停留在理想阶段，一旦开始投入，人员配置、场地设备、视频产出与投流都是一笔笔不小的开销。王致祥透露，目前水獭吨吨的店播尚处于微亏损的打磨阶段，预计6-8个月后会转为正向。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_a6dd56d14b774e89bfaa353461e42931@000000_oswg156711oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">水獭吨吨店铺直播间丨抖音（左）淘宝（右）截图</p><p>“无论多忙，我每天都会抽出两三个小时来做店播，店播是最真实的反馈渠道，可以当成与客户面对面聊天的机会。”一位抖音生鲜商家也曾告诉刺猬公社：“由于生鲜产品的特殊性，有些客户买到失望的产品时可能不会去找客服，但下次他就不会买了。我做直播时就可以和他们交流这批货的口感、品质，便于以后更好地经营。”&nbsp;</p><p><strong>从国际大牌到新锐品牌再到中小商家，更多的商业主体开始认可并重新理解店播的价值，除了卖货之外，店播还承担着客服、品宣、以及沉淀私域等多种“使命”。</strong></p><h2><strong>03 交易与内容相融的解法</strong></h2><p>此前，很多人对店播存在着不小的误解，认为它没有流量的加成，单一品类直播无法突破，注定无法出圈，无法逃脱小众的命运。&nbsp;</p><p>也有人认为，店播的爆火都是源于突发性热点事件，依靠消费者的野性消费，或是赶上一波“泼天的富贵”。例如花西子事件后，凭借“穷到捡箱子”人设爆火的蜂花、以及不久前向甘肃受灾地区捐款的鸿星尔克。</p><p>事实上，店播所带来的成交收益本就是增量，但自播间却是品牌长期的经营阵地，这就相当于在城市某个人流集中的地方开一间店铺，只要大门常开，总会有源源不断的客群。&nbsp;</p><p>两年之前，电商平台持续向品牌与商家进行市场教育，让他们明白布局店播是有未来的，尽管这个未来还稍显遥远，但先行者总能吃到红利。&nbsp;</p><p>时至今日，越来越多的企业、店铺开始将自身品牌放入内容的渠道进行曝光，正如满婷的副总裁刘彬在接受采访时所言“生意要做在流量里”<strong>。</strong></p><p>对于新老电商平台来说，亦是如此。在传统电商平台，店播逐渐取代了商家的详情页，比起照片精修、滤镜带来的满满网红感，用户更在意商品的真实性，也期待主播可以提供一对一的咨询服务，尤其是一些特殊的品类。&nbsp;</p><p>经常观看店播的用户赵一乐表示，自从她关注的商家开始直播后，几乎所有的订单都是在直播间下单的，直播间所见即所得，并且价格也会有所优惠。不久前赵一乐刚刚在直播间下单了网红商品光腿神器。&nbsp;</p><p>她表示：“在光腿神器这一单品上踩过的雷无数，无论谁来种草、测评都不好使，相对而言，直播更能清晰地看出颜色、厚度与质地。”&nbsp;</p><p>小红书第一个过亿直播间，章小蕙就是一个达播种草、店铺承接的典型案例，在章小蕙一年两次的直播中，没能转化的消费需求以及二次传播吸引的潜在客户，最终都沉淀在“玫瑰是玫瑰”店铺当中。&nbsp;</p><p><strong>这套一再被印证的转化链路，本质上是交易与内容更深层次的绑定，无论是传统电商还是内容见长的短视频平台，都会将店播作为未来重点发力的方向。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247674411&amp;idx=1&amp;sn=acae923729c11a6d417df43059243b94&amp;chksm=c0471e2ccc81ce5410c02ed5317ce73adab157ea655d82f239258d6afea33a41805b0717d530&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：刺猬公社编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579077481488512</id>
            <title>抖音对AIGC亮明牌，AI虚拟人带货或将面临最大危机...</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579077481488512</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579077481488512</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:13:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音, AIGC, 黑灰产, 虚拟人
<br>
<br>
总结: 抖音宣布打击包括AIGC在内的新型违规行为，主要是为了打击黑灰产业违规“涨粉养号”的行为。其中，利用AIGC技术创建虚拟人物，冒充真人进行直播是最常见的一种行为。抖音曾提出对AIGC内容的标注和虚拟人的注册认证要求，但虚拟人直播带货的行为并不受用户和商家的欢迎。抖音此次的严厉打击行动可能成为行业的风向标，引发对AIGC在社会中可能造成的危险的关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月19日，抖音官方发布了一则重要公告，宣布将严厉打击包括AIGC在内的6种新型违规行为。</p><p>所谓AIGC，指的就是当下发展势头正劲的生成式人工智能。之所以要打击AIGC，其实是为了重点<strong>打击新型养号行为。</strong></p><h2><strong>01 抖音志在打击黑灰产，而AIGC造假成了绕不过去的“路障”</strong></h2><p>事实上，抖音此次重拳出击的主要目的是打击黑灰产业违规“涨粉养号”的行为。因为抖音在日常巡查中发现，很多黑灰产组织正视图通过AIGC造假，盗取他人直播内容并加以剪辑，以官方名义公布培训课程等方式，批量发布低质量的违法违规内容，并试图以此达到快速涨粉，养号的目的。</p><p>其中，利用AIGC技术创建虚拟人物，使其冒充真人进行直播便是其中最典型，最常见的一个。如果你有刷短视频的习惯，就一定曾刷到过虚拟人在直播或是在说话的内容。他们或是仿照真人主播一样进行虚拟带货，或是在那里大谈特谈情感鸡汤，知识科普，理财致富等方面的内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_2ee822a1d0e54f34aa9bbb82a8df85d6@5672220_oswg384052oswg747oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相较于真人主播实打实的进行直播带货或者发布内容，用虚拟人来完成这些工作就显得轻松许多。试想一下，真人主播很难进行时长为8-10小时的直播，这个工作强度高负荷到难以想象，但虚拟人不存在无法适应高强度工作的问题。</p><p>即便不进行流量投放，单靠拉长直播时长这一点，也足以完成养号涨粉，为粉丝进行人群画像，从而获得更精准的新客的目的。即便虚拟人的直播实绩没有真人理想，即便虚拟人的直播间只有几十人或十几人，也依然不乏支付订单和评论区留言的出现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_8ce61acac0dc4abd8ca3134f83707e01@5672220_oswg123113oswg477oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 抖音曾出手堵AIGC的漏洞：显著标识，后果自负</strong></h2><p>事实上，这并非抖音第一次对AIGC提出规范和要求。</p><p>早在今年5月9日，抖音官方曾发布消息，首次对AIGC提出平台规范和行业倡议。敲重点来说，其中有两方面的内容很关键，也格外引发关注。<strong>一是对AIGC内容的标注，二是虚拟人的注册认证。</strong></p><p>先来说说对AIGC的标注，简单来说就是要“贴水印”。</p><p>抖音在相关规范里明确表示，包括AI写作，AI文字编辑，AI语音合成在内的，有可能造成混淆的深度合成服务，都要明确的打上水印，做出标注。不管你使用的是今年大火的ChatGPT，Midjourney，国内的文心一格，文心一言等文字和图片生成产品，还是魔音工坊等语音生成类产品，都在“做标注”的范畴里。对于标识方法，简单来说，就是要在各类图片和视频文件的“左上角”打上“AI生成”的字样，以及使用的生成工具的名称与公司名水印。</p><p>对于抖音要求的“贴水印”，多数服务商的反应较为乐观，普遍觉得加上水印不会影响内容的传播，反而能达到以正视听，确保真实性的目的。很多人认为“这是非常正确的决定”，也必将会在未来“成为常态”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d0cc6bb879aa4ac9873f56a3fc2d35dd@5672220_oswg218734oswg576oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比于AIGC内容的标识，虚拟人的情况就复杂了许多。</p><p>彼时，抖音在公告中明确提出，支持虚拟人发展，但虚拟人需要认证，并且禁止完全无人的AI直播。根据用途，抖音上的虚拟人可为两类，一类是“娱乐型”的虚拟主播；一类则是功能型的虚拟人，最直观的就是那些需要完成直播带货目标的虚拟人。</p><p>不过，对于虚拟人直播带货的行为，用户们并不算太买账。观看直播的用户们会觉得与真人主播相比，虚拟人的直播内容质量较差，语言木讷，毫无新意可言。对于广大商家来说，利用虚拟人带货也并非上上签的选择，虚拟人不仅很难完成KPI，实现创收，还容易被平台判处违规。</p><p>事情的发展的确如此。时隔半年之后，抖音官方提高了门槛和要求，直接提出了“禁止AIGC造假”的要求，向AIGC亮出来了明牌。算是进一步明确了抖音官方的立场和属性。</p><h2><strong>03 抖音率先雷霆出击，或许会成为行业的风向标</strong></h2><p>ChatGPT打开了人工智能的新大门，让我们见识到了人工智能的强大，与此同时，相应的潘多拉魔盒随之开启。</p><p>随着技术的不断成熟，AIGC逐步从概念阶段走向实际落地阶段，争议和风险也就应运而生。一段时间以来，关于人工智能生成内容以假乱真，数据泄露以及侵权的案例频频出现，也就进一步放大了人工智能可能社会造成的危险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_430574bcae8240e4b8144e526c1ad272@5672220_oswg150285oswg619oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今的AIGC在短视频赛道被广泛应用，创作者，主播，用户，商家，广告主等平台生态参与者无一例外，都会涉及到AIGC。这也是抖音率先出击，出台相应的行业规范的重要原因。</p><p><strong>监管和创新技术，创新模式之间永远存在着“跟”和“被跟”的关系。一定会先有技术，然后产生风险，继而产生规范的必要。有了监管，行业的发展会朝着更有利的方向发展。</strong></p><p>当然，规范的出台并不意味着一劳永逸。在执行监管的过程中，我们仍然会遇到实际上的问题。譬如该如何进行具体的责任界定？该如何进行取证？但无论如何，对于人工智能的监管已经提上日程了，这是十分值得欣慰的。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VVDoXvRKYDN9hy-i29D1Rg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新火种”（ID:gh_838b518e4b33）</a>，作者：小岩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578998560122245</id>
            <title>回顾2023：教育科技八大变革探路未来</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578998560122245</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578998560122245</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:12:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023年, 人工智能, 教育科技, 大模型
<br>
<br>
总结: 2023年是人工智能发展史上的里程碑，也是教育科技领域的重要一年。随着技术的进步，教育方式和工具得到了革新，大模型的出现推动了学习方式向更灵活、个性化和数字化的方向发展。教育垂类大模型成为教育科技行业的新引擎，帮助企业实现原生AI应用。AIGC技术重新定义了口语对练，让学习者可以与AI进行多轮对话，随时随地进行口语练习。AI老师正探索苏格拉底式教学，通过个性化、1对1、24小时沉浸式的指导，帮助学习者学会思辨。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年注定是人工智能发展史上载入史册的一年，这一年也可以说是教育科技领域发展的里程碑。</p><p>随着技术的不断进步，教育方式和工具得到了极大的革新，推动了学习方式向更灵活、个性化和数字化的方向发展，大模型的出现，让大规模因材施教成为可能。</p><p>让我们一同回顾这一年教育科技有哪些重大变革。</p><h2><strong>01 教育垂类大模型成教育科技行业的新引擎</strong></h2><p>ChatGPT强大的学习和适应能力风靡全球，互联网公司纷纷推出了类似的大模型。据不完全统计国内有200多个大模型，其中，不少教育科技研发了垂类大模型。</p><p>教育科技企业要想做出原生AI应用，有一个大模型会更便捷，但这也仅限于有资金、有技术、有实力的企业。</p><p>一直以来，好未来的数学积累深厚。2023年，好未来自主研发了针对数学领域的教育垂类大模型——学而思九章大模型（MathGPT)，不同于文本为主的大模型，九章大模型面向全球数学爱好者和科研机构，以解题和讲题算法为核心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_bae02842960a48db96f6df0969dc3794@000000_oswg115876oswg1080oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>九章大模型基于海量名师解题过程的数据进行模型训练，模型的解题步骤专业清晰，目前，九章大模型数学计算能力已覆盖小学、初中、高中的数学题，题目类型涵盖计算题、应用题、代数题等多个类型。</p><p>有道自主研发了教育垂类大模型“子曰”，“子曰”大模型从一开始就定位为是一个“场景为先”的教育垂类大模型。它能够作为基座模型支持诸多下游任务，向所有下游场景提供语义理解、知识表达等基础能力。基于此，有道研发团队在“子曰”大模型的基础上，为不同学习场景设计了定制化的模型，以实现模型与场景的契合。</p><p>作业帮银河大模型是基于中国市场的多学科、多学段、多场景教育大模型。其应用体现在智能解题、知识问答、中英文写作、AI伴学等方面。目前，作业帮银河大模型正应用在作业帮APP等学习工具、智能硬件、智能图书以及教育数字化等业务上。</p><p><strong>相比于通用大模型而言，教育垂类大模型更深扎于教育细分场景上。&nbsp;</strong></p><h2><strong>02 AIGC重新定义口语对练</strong></h2><p><strong>对于大多数企业而言，关键不是开发一个大模型，而是应用。</strong>正如百度公司创始人、董事长兼首席执行官李彦宏在“极客公园创新大会2024” 上所强调的“卷AI原生应用，别卷大模型”，他说：“真正推动社会变革的是那些基于大模型的AI原生应用，这些应用具有无限的可能性。”</p><p>外语学习非常依赖老师和工具，在以往，口语练习大多是真人外教，或App中有固定模板的聊天。<strong>而在AIGC时代，出现了诸多基于大模型的AI口语对练产品，口语对练可以是AI老师，像跟真人聊天一样可以多轮对话，可以在任何时间开展任意主题，每个人对话的场景都可能不同，这对于i人格(内敛性格)的学习者更是福音。</strong></p><p><strong>在国外，Duolingo(多邻国)和Speak就是最早一批融入大模型的语言学习App，他们让AIGC贯穿到课程全过程，与场景化的内容相结合。</strong></p><p>结合GPT-4之后多邻国推出新的订阅 App Duolingo Max，提供 Roleplay ( 角色扮演 ) 和 Explain My Answer ( 解释我的答案 ) 以及In-lesson coach(课堂教练)三项功能。多邻国的App设置了大量的真实场景，里面的人物是多邻国的吉祥物家族。</p><p>Speak也第一时间接入了GPT-4，这之后，用户可以就一系列主题与AI老师进行开放式对话并获得关于发音、语法和词汇等方面的即时反馈。值得注意的是，<strong>Speak的课程都由真人录制的，也有角色扮演环节，是在自己设定的环境中与AI 展开多轮对话。</strong></p><p><strong>在国内，大多数语言学习类App都选择了用AI虚拟老师和用户进行口语对练。</strong>在有道CEO周枫看来，AI虚拟老师与单纯的聊天不同，“一位好的老师一定对学生有尊重、有引导、有鼓励、有帮助。所以Echo要能在用户悲伤时安慰陪伴，遇到难题时一起找到办法，在无聊时一起开心”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_8ef87a3c2f1f42b4b8fb99d78acfece8@000000_oswg900389oswg1054oswg1040_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有道基于“子曰”大模型推出了AI虚拟人口语教练 Hi Echo，以电话聊天的方式可以开展任意场景的对话；科大讯飞基于星火大模型推出了英语口语练习App星火语伴，虚拟人老师是合成的，希望用于与虚拟人老师对话时，更易激发用户对英语学习的热情；杭州菲助科技(“英语趣配音”的运营公司)推出了“AI外教”亦是用AI虚拟老师与用户对话，不同的是，“AI外教”有多个不同的虚拟老师形象，比如有男生、有女生、还有小猪佩奇等形象。</p><p>虽然都是语言学习，但每家与AIGC结合的方式有所不同。总体而言，<strong>AIGC颠覆了以往口语对练的方式，实现与真人对话的效果，且随时随地。</strong></p><h2><strong>03 AI老师正探索苏格拉底式教学</strong></h2><p>2023年，各家教育科技公司将AIGC技术融入到产品之中，从智能题库、个性化推荐学习资料，到自动批改作业和试卷，AIGC正在深入到教育的各个环节。</p><blockquote><p>在国外，如可汗学院 (Khan Academy)推出由GPT-4驱动的AI助手 Khanmigo，针对学习者，它不会像ChatGPT一样直接给出答案，而是会像私人导师，根据每位学习者的水平、进度、偏好，给他们提供个性化、1对1、24小时沉浸式的指导，用循循善诱的方式让学习者学会思辨。</p></blockquote><p>还可以给老师或者家长提供备课、辅导的指南。</p><p>在国内，在学而思学习机家长端App，开启授权开启后可以使用语音助手“小思”，针对数学题目，“小思”采用循序渐进式步步引导的方式解答孩子的疑问，让孩子愿意听，且听得明白，解决了家长辅导作业的痛点。</p><p>在猿力科技旗下智能学习产品“海豚AI学”，打开App，首页醒目的Al小白全程智能伴学，看动画课程视频时遇到不懂的问题可以随时问“小白”。“AI答疑”功能针对学习问题，提问者可以通过“海豚自习App”获得苏格拉底启发式引导，逐步启发思考并得出结论。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_91c6333d3860439f8c2ce3851d8e47cf@000000_oswg905343oswg1080oswg2134_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>孩子学习最大的进步在于提升兴趣和学习效率，以往只能靠老师完成的引导式互动，现在靠AI在线上随时随地可以进行。</p><p><strong>可以看到，生成式AI不是直给的方式跟苏格拉底式的教学很相似，即将不会给学生答案，只在过程中通过提问让学生自己找到答案，这不仅让学生实现个性化学习，还将能锻炼学生的思考能力，真正习得知识。</strong></p><p>未来，或许将有更多类似的教育科技产品涌现。</p><h2><strong>04 教育智能硬件进入生成式AI时代</strong></h2><p>生成式AI时代的到来也让教育智能产品的比拼再次升维。</p><p>学而思学习机中的“小思”就是基于九章大模型研发的，学而思学习机还有10大AI辅导神器，这10种AI工具还通过“小思伴学”实现了聚合使用，只要用户呼唤“小思小思”，就可以语音调用所需的辅导工具。除此之外，学而思学习机还包含数学随时问、指尖翻译、百科问答、AI听写、口算练习等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_28efc7ba7deb4e808c053b700bf8acd1@000000_oswg589425oswg1080oswg1033_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>科大讯飞的星火大模型今年夏天就已应用在学习机产品中，并推出AI 1对1 中英作文批改、AI 1对1 数学互动辅学、AI 1对1 英语口语陪练、AI亲子教育助手、AI 1对1百科自由问答、AI智能编程助手和AI创意绘画伙伴等功能。</p><p>有道大模型“子曰”也落地在有道词典笔 X6 Pro，实现了既能教单词，还能教语法、教口语、教全科。在练习口语时，用户可以跟虚拟人口语教练Echo进行对话。</p><p>小度科技智能教育产品小度青禾学习一体机，将大模型技术、教学方法和个性化教育结合，希望成为每个孩子1对1的AI家庭老师……</p><p><strong>AIGC将越来越广泛地应用于教育智能硬件产品，通过整合适应性学习算法、提供个性化教育和互动化的学习体验，AIGC将给教育智能硬件带来更多的想象空间。</strong></p><h2><strong>05 空间计算产品或将改变传统学习方式</strong></h2><p>2023年6月，苹果公司在WWDC2023开发者大会上正式推出了第一款空间计算设备Apple Vision Pro，这一代表性消费级空间计算产品的问世，真正将“空间计算”这一概念推向大众。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_8bd3c28aed7d46e487732a7dcbc0aa59@000000_oswg547334oswg1080oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>空间计算所代表的3D体验不同于2D屏幕，使得计算升维，内容变得更加立体，几乎可以将信息100%复原，这有望从手势、眼动、语言等维度塑造用户交互的全新范式。</strong></p><p>今年AIGC的爆发和快速发展也开始解决数字内容快速生产创作的问题，实现了空间计算领域的闭环，XR全栈链路被打通。空间计算产品商业化落地后，将带动XR开发者生态、内容生态以及供应链逐渐完善。</p><p>在MEET 2024大会上，Rokid创始人&amp;CEO祝铭明（Misa）认为，AI和AR其实是一件事。在他看来：<strong>“明年是XR的一个大年，如果不出意外，明年XR的热度将会强过AI。”</strong>Rokid是做AI和AR的人机交互、新一代人机交互平台的一家公司。</p><p><strong>随着空间计算消费级产品落地，未来也将应用于教育领域，改变传统的学习方式。</strong>立体化的视觉将为学习带来更加沉浸式和互动性的体验。学生们可以穿越时空，亲身体验历史事件，或者在虚拟实验室中进行科学实验。这种创新型的学习方式不仅可以激发学生的好奇心，也会帮助他们解决问题和团队协作的能力。</p><h2><strong>06 AIGC颠覆教辅图书内容生产与交互方式</strong></h2><p>随着AIGC等新技术的到来，教育改革的持续推进以及抖音等短视频电商渠道的崛起，图书行业到了变革的节点。</p><p>2023年，新东方、好未来加码图书业务，猿辅导、作业帮成立图书业务线……这一年，智能教辅进入大众视野，这类图书通过科学的学习规划，线上线下融合的学习方式以及有趣的视频课程打破常规，吸引了新生代家长的注意。</p><p>在好未来总裁彭壮壮看来，“内容就是无形的，而无形的东西可以有无限的可能性”。即内容可以放到不同的“容器”，图书和硬件都是载体。</p><p><strong>AIGC时代的到来，让图书从创意到设计再到排版到最后的销售都可以实现数字化，且更多样化的交互体验让孩子对学习更感兴趣，效率更高。</strong></p><p>比如，在内容方面，可以通过大模型进行筛选、重组、设计图片等。在交互方面，除了扫二维码观看视频讲解内容，还可以有根植于大模型的扫码听音、口语测评、可视化评级反馈等功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_56160861051a4a9685c07902e11d900d@000000_oswg568163oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于教育科技企业来说，他们有教研能力、科技实力，做图书是一种自然的衔接，只是各家切入图书的方式和未来发展思路略有不同。此外，图书行业的业态融合加速，教育科技公司与出版公司/传统教辅企业的合作成为趋势。</p><p><strong>对于未来，AIGC的加持，会赋予图书行业更多的可能性。</strong></p><h2><strong>07 当体育遇上AI：智慧体育时代悄然而至</strong></h2><p>“开展好体育课程”，已经成为学校的一项重要工作。这两年，不断有科技公司、AI公司、教育科技公司切入校园智慧体育的场景，包括科大讯飞、有道、格灵深瞳、旷视科技等，掀起了体育变革的新浪潮。</p><p>原来，体育老师手里拿着的是哨子、尺子、秒表、点名表和记分册，盯着的是每个班三四十个学生，这对体育教师的精力分配提出了很大挑战，教师无法对每个学生的运动表现进行科学的评定与跟踪；对学生而言，每个人的体质不同，如何科学地提升体能、动作练习和动作纠正？AI解决方案则能很好的解决这两个问题。</p><p>各家公司目前的解决方案在体育考试端的应用更广泛，比如，在华北某地区「国家学生体质健康测试统测」考试的第一天，格灵深瞳的体测系统就完成了1500余人（次）的测试，这在过去难以想象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_7e0f2e69ae154e6c8e445b6eb50ba4c3@000000_oswg999767oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>当前，在智慧体方面正超“教、学、赛、练、测、考、评、管”一体化方向发展，AI贯穿了体育教育的全过程。</strong>各家通过AI技术，既想让学生多运动、会运动、爱运动，又想解放体育老师的双手。</p><p><strong>教育正迈入数字化变革的新时代，校园体育教育的智能化改革势不可挡，这为教育科技公司带来了崭新的机遇。</strong></p><h2><strong>08 AIGC助力科创教育进入崭新阶段</strong></h2><p>科创教育成为国之重器，校内校外正整合资源，共同推动科创教育的发展。<strong>当下，大到教育科技上市公司，小到创业企业，涌现出了不少创新产品，形式也越来越多样化。</strong></p><p>今年，新东方将智慧教育产品升级为“智慧教育解决方案2.0”，在科技教育服务板块，新东方智慧教育有青少年航天创新人才培养体系，还自主研发了从幼儿园到小学的实践类科学探索全体系课程，以及基于信息科技新课标和开源鸿蒙的信息科技教育产品体系……截至目前，新东方将智慧教育已服务6000余所学校。</p><p>具体到产品线上，学而思网校在科学领域的产品布局，分为科普、科学和科创三个层次。在最基础的科普层面，主要对应的是此前发布的学而思博物系列产品。在科学层面，学而思网校今年升级科学思维产品体系……</p><p>今年，学而思网校编程还推出针对青少年的基于自研大语言模型的生成式人工智能（AIGC）课程——《人工智能第一课》，采用人机协作的课程形式，采用了多模态，可实现文字、语音、图片等形式的交互，以让学习者了解到人工智能和科技的发展，适应未来的社会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_8e8e5c5db607439dba015bb36dad07fe@000000_oswg241440oswg660oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>猿编程正将AIGC引入到课程与服务当中，在内容方面，把AIGC技术的发展引进到课程里，包括编程课引用的场景、案例，要让学生感受到AI技术的最新进展，比如带学生写一个AIGC自动辅助对话的软件等。在服务方面，比如帮助孩子调适代码，当孩子代码出现了BUG，以前要靠老师去指导他，现在AIGC技术可以自动找出错误并给出调适方案。AIGC会降低服务压力，且效率会更高，体验会更好。</p><p>今年，作业帮编程全新升级后引入AIoT技术，连接WIFI就能实现对硬件操控的编程主机，联网以后，把数据布局在云端，这扩大了编程的延展性，这在AIGC时代非常关键，比如孩子跟硬件之间的语音沟通，通过这样的沟通去做机器一些姿态或路线上的执行，这在非云端体系难以解决的。此外，端云协同后，作业帮编程还提供了一些AI的解决途径，如AI翻译、AI语音识别。</p><p><strong>借政策的东风，技术的升级，科创教育迎来新的发展阶段，如何与AIGC结合也成为各家科创品牌的新课题。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1Mjc4NjM4Mg==&amp;mid=2247561364&amp;idx=1&amp;sn=31f96a53703c7d0bb338f9e3d0cc066a&amp;chksm=fab4feb04df7988f74d5603a7a5965a1a6f792365ec6afe05250b66ab63f03d92c2946224229&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“多知网”（ID：duozhiwang）</a>，作者：王上，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579658153747841</id>
            <title>特斯拉机器人暴起伤人，突然袭击工程师</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579658153747841</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579658153747841</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:07:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自动化, 特斯拉, 机器人, 工伤
<br>
<br>
总结: 自动化进程中出现的特斯拉机器人伤人事件引发了对自动化机器人在工作场所的风险的担忧。特斯拉被指瞒报工伤人数，而工人保护方面的律师指出，特斯拉为了获得补贴而粉饰了工人受伤情况。除了特斯拉，其他行业也出现了机器人伤人事件，这引发了对自动化技术快速应用的质疑。另外，韩国也发生了机器人误判导致人员伤亡的事件。这些事件引发了对自动化带来的风险和安全问题的关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自动化往往代表着生产力和生产效率的提高，但也被质疑将剥夺人类的工作岗位。而根据媒体最新爆料，自动化进程之中可能还会出现新的风险。&nbsp;</p><blockquote><p>据参考消息，英国《每日邮报》网站12月26日报道，在特斯拉汽车公司位于美国得克萨斯州首府奥斯汀附近的工厂，曾发生一起残暴血腥的事故，有一名工程师遭到机器人袭击。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_76b94c98bb87460fb9dbca9ad09be023@5888275_oswg66239oswg640oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">英国《每日邮报》报道截图</p><p>截至目前，特斯拉并未对此消息进行回应。&nbsp;</p><h2><strong>01 特斯拉机器人突然伤人，被指瞒报工伤人数</strong></h2><p>据报道，两名目击者看到他们的同事被一台用来抓取和移动新铸造的铝制汽车零部件的机器人袭击，感到惊恐不已。&nbsp;</p><p>当时这名工程师正在为附近两台出故障的特斯拉机器人编写软件程序，该机器人突然压住他，然后将其金属爪伸向这名工程师的背部和手臂，并在工厂地面上留下了一道“血迹”。&nbsp;</p><p>这一事件给这位受害者左手留下了一个“开放性伤口”。特斯拉提交给特拉维斯县和联邦监管机构的工伤报告曾披露了该事件，《每日邮报》网站的记者看过该报告。&nbsp;</p><p>尽管特斯拉在2021年和2022年都没有向监管机构报告任何其他与机器人相关的伤害案，但这些年来人们对自动化机器人在工作场所造成的风险日益感到担忧。&nbsp;</p><p>随着亚马逊货运中心的机器人帮手、机器人外科医生、自动驾驶汽车，甚至机器人象棋教练的暴力行为造成伤害案的报告不断增加，这让一些人对这项新技术的快速应用提出了质疑。&nbsp;</p><blockquote><p>据财联社，工人保护方面的律师Hannah Alexander进一步指出，特斯拉为了获得得州和联邦的补贴，显然粉饰了工人受伤的情况。与她交谈过的很多工人称，他们的受伤情况并未出现在报告之中。</p></blockquote><p>除自动化带来的伤害之外，Alexander还强调，由于得州超级工厂极大，面积相当于100个足球场，因此工厂并未完成所有建设，只运营了其中一部分。这种半成品式的工厂也可能是导致该工厂工人受伤率高于平均水平的原因之一。</p><p>消息人士透露，得克萨斯州超级工厂耗时两年建成的快速生产设施在安全问题上存在缺陷，并导致了工伤事件频发。</p><p>此前，特斯拉因为其高效的自动化生产设施而被业界追捧。特斯拉首席执行官马斯克称，在2017年到2019年间，他苦心改革，终于实现了量产爬坡。特斯拉几乎所有的部件生产都实现了75%的自动化。</p><p>但高效背后，特斯拉报告中也披露了多种多样的工伤原因，包括钝器外伤或化学灼伤。2022年8月，一名员工的脚踝被一辆移动手推车绊住，导致其四个多月无法工作。不久之后，又一名物料搬运工头部被金属物体击中，休息了85天。</p><blockquote><p>根据美国《信息》杂志的一项调查，2022年特斯拉工厂差不多每21名工人中就有一人在工作中受伤，而行业平均水平为每30名工人中有一人受伤。&nbsp;</p></blockquote><p>截至当时间12月27日收盘，特斯拉股价报收261.44美元，涨1.88%，总市值8311亿美元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_d309979b595e4206afe17dd5e27eca3c@5888275_oswg106654oswg909oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 识别错误，韩国男子被机器人杀害</strong></h2><p>随着自动化生产的普及，机器人伤人事件亦开始增多。</p><p>据红星新闻11月报道，<strong>韩国一名40多岁的男子在一农业配送中心检查机器人传感器时，被机器人误判为一箱甜椒，惨遭“杀害”</strong>。</p><p>据悉，该男子系一家机器人公司的员工，主要负责对工业机器人进行检查维护。事故发生在7日晚间，当时这个机器人正在传输箱装的甜椒，而这名男子正在检查起重机器人的传感器。在检查过程中，机器人似乎出现了某种故障，误将男子识别成了一个箱子。随即，机器人的机械臂将男子提到空中后又摔到传送带上。</p><p>报道称，该男子上半身被置于传送带上，脸部和胸部遭到重度碾压，致严重挤压伤。他被送往医院后，最终不治身亡。</p><p>韩国警方表示将就此展开调查，查明事故的准确原因。此外，警方还将调查该配送中心的现场管理人员是否存在工作疏忽。</p><p>报道称，这并不是韩国今年首次出现机器人伤人事件。3月，一名50多岁的韩国男子在一家汽车零部件工厂工作时被机器人困住，导致其身受重伤。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/x0bdQRKwWCx5w2-X-7oxgw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”（ID:nbdnews）</a>，作者：每日经济新闻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579100691506562</id>
            <title>以前的手机屏幕，有过哪些技术</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579100691506562</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579100691506562</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:00:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为 Mate X5, 折叠屏技术, 电阻屏, 电容屏
<br>
<br>
总结: 华为 Mate X5凭借折叠屏技术吸引了众多关注。早期的手机屏幕采用电阻屏，需要硬物按压才能使用，触摸反馈不够灵敏。而电容屏利用人体电流感应进行工作，用户可以直接用手指操作。电容屏逐渐取代了电阻屏，但在工业领域，电阻屏仍然是主流。同时，随着屏幕分辨率的提升，画质也变得更加清晰细腻。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这段时间的华为 Mate X5，凭借出色的折叠屏技术，赚到了不少眼球。</p><p>虽然折叠屏技术一直饱受争议，它到底是不是手机屏幕的未来，也难以定论，但它带来的技术含量，是不容忽视的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_4ce20811e9e7440586060babe88c5f15@000000_oswg154237oswg698oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>说到手机屏幕技术，现在的手机发展至今，离不开屏幕技术的日新月异，回顾之前的手机，简直恍如隔世。</p><h2><strong>01 电阻到电容，VGA 到 4K</strong></h2><p>早期的手机屏幕，不管是主流机型，还是遍地开花的山寨机型，几乎都采用的是电阻屏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_dda1be9429d849fbbf501e5eb134b4f8@000000_oswg93472oswg520oswg277_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>IBM 在 1994 年推出的触摸屏手机 IBM Simon，完全没有实体按键，配备触控笔采用压力传感点击技术。</p><p>这款手机的触摸屏为电阻屏，这种屏幕不支持多点触控，需要硬物按压才能使用，所以这类手机往往配备触控笔。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_9f4fd87c122e402495d5d0d59b598ff9@000000_oswg126250oswg707oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电阻屏不怕水和油污，加上成本较低，是本世纪初的触控屏主流，但这种屏幕容易有划痕，透光率低，关键是触摸反馈不够灵敏。</p><p>2006 年，LG 发布电容式触屏手机 LG KE850 Prada ，这款手机是电容屏手机的鼻祖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_39bf2879309f46978d69bb3cd712620c@000000_oswg129019oswg283oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电容式触摸屏是利用人体的电流感应进行工作的，当手指触摸在金属层上时，能形成一个耦合电容，手指能吸走一个小电流。</p><p>小电流分别从触摸屏的四角上的电极中流出，控制器通过对这四个电流比例的精确计算，得出触摸点的位置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_44c7b8bb4e1042c1949617babc8ea07b@000000_oswg240007oswg525oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>真正让电容屏手机被广泛认知，还得是一年后的初代 iPhone，用户能彻底摆脱触摸笔，直接用手指即可操作。</p><p>电容屏的应用较电阻屏晚，但由于触摸体验更好，逐渐取代了电阻屏，但在工业领域，电阻屏依然是主流。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_688a79b760b24a1f90fe5081a0a4d4f1@000000_oswg114897oswg509oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在电容屏成为主流之际，各家厂商开始在屏幕分辨率上下功夫。</p><p>无论是手机还是其他显示屏幕，分辨率都是由画面上许多的点形成的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_61b496490e4b427ba111013fc979ac5e@000000_oswg115004oswg742oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>画质的细腻度就是由点距来决定的，点距的计算方式是以面板尺寸除以解析度所得的数值。</p><p>点距越小，屏幕分辨率越高，画质越清晰细腻，用于大多数普通用户，这是分辨屏幕素质的直接方法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_662794e9059e4b97a7ebb73de414f182@000000_oswg253895oswg567oswg292_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最早期的分辨率，大多是 VGA，即视频图形阵列，约为 640×480，早在 1987 年就出现。</p><p>上世纪的电视和电脑显示器，很多都是使用这种分辨率，后来还延伸到某些手机上，例如诺基亚 E71。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_75c219374e07476eb20a654c2fb1c9b2@000000_oswg326357oswg527oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>XGA，即扩展图形阵列，和 VGA 类似，只不过分辨率有很大提高，达到了 1024×768 。</p><p>世界上第一台 XGA 分辨率的手机是 LG 推出的 Optimus Vu ，首代 Galaxy Note 也是 XGA 分辨率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_28292f644fea4a1e8827d5d0097031d9@000000_oswg117358oswg481oswg264_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比之下，前几代 iPhone 的分辨率并不太出彩，直到 3GS 还都是 320×480 ，不过由于 24 位色的缘故，观感优于其他手机。</p><p>2010 年，iPhone 4 发布，分辨率升级为 640×960 ，肉眼已经看不到像素点，显示效果惊艳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_ed569efafedf404d9246aa2317217cd7@000000_oswg218318oswg468oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>安卓手机也先后进入 HD 时代，首款 720p 分辨率的手机是三星的 Galaxy Nexus ，首款 1080P 手机则是初代 HTC Butterfly 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_906afb7a5df844bfb1594e8ea64ef23a@000000_oswg307983oswg589oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第一个台 2K 分辨率手机是 LG 的 G3 ，到 2015 年，索尼更是发布了首台 4K 分辨率手机 Xperia Z5 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_789bdc1896c941dd91eb298202cd82b5@000000_oswg102553oswg445oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>屏幕分辨率的发展固然快速，但也产生了不少争论，大多数用户难以区别&nbsp;4K 和 2K&nbsp;，尤其是在手机产品上。</p><p>而且高分辨率带来的功耗，当年的芯片无法承担，G3 和&nbsp;Xperia Z5&nbsp;都先后出现过严重发热乃至烧屏等问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_9be5190f9f0d4759acbe9c7f13b36b12@000000_oswg61533oswg573oswg301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以后的手机，屏幕技术开始转向，不再单纯堆积分辨率，直到现在，旗舰级手机的分辨率，大多在 2K 到 4K 之间。</p><h2><strong>02 低刷到高刷，LCD 到 OLED</strong></h2><p>虽然厂商不再卷分辨率，但不卷的江湖是不存在的，他们改成卷屏幕刷新率了。</p><p>手机屏幕刷新率，是指手机每秒显示的帧数，通常手机屏幕达到一秒钟刷新 60 次，也就是 60 赫兹，才会显得流畅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_7e9f6220d43b4bffb4db7444b0ea3b98@000000_oswg528787oswg655oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在帧数足够高的前提下，每秒显示的帧数更多，画面看着就会更加连贯，不会有卡顿的感觉，视觉体验提升很明显。</p><p>2010 年之前的手机屏幕刷新率，大多是 30 赫兹，直到 2010 年，iPhone 4 实现 60 赫兹的刷新率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d6697e17c1f847229eee7e90743289c6@000000_oswg85874oswg406oswg258_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自此之后，60 赫兹便成为手机屏幕的“标配”，被各家主流手机一直沿用，没有太多变化。</p><p>2015 年，首款支持高刷的手机夏普 AQUOS R 正式上市，它采用了一块支持 120 赫兹刷新率的屏幕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_1dd320ae475246519f68cc8035a40f2b@000000_oswg629479oswg840oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但这款手机没有产生什么影响，直到去年5月，一加 7 Pro 用上 90&nbsp;赫兹的高刷新率屏幕，成功带动了高刷热潮。</p><p>于是安卓厂商全都跑去卷高刷屏，到现在，几乎所有手机都具备高刷功能，即便是几百块的低端机，屏幕也能上 90 赫兹。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_ca0f299f3aa34514a206a3fca4915af8@000000_oswg121351oswg357oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>唯一的例外是 iPhone ，即便价格达到六七千的标准版，依然坚持 60 赫兹不动摇，这也引起无数消费者的诟病。</p><p>之所以高刷能得到重大提高，是因为现在的手机，大多从 LCD 屏幕转为 OLED 屏幕，OLED 屏幕的高刷效果更好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_65f13a545f0e43afb5a7c5d073440375@000000_oswg254313oswg761oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长期以来，LCD 和 OLED 的竞争，一直没有停息，一直都有“LCD 永不为奴”的说法。</p><p>早期的手机，搭载的彩色屏幕都是使用 LCD 屏幕，LCD 也就是常见的液晶显示屏幕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_5032e8342052485481dc69b8fd6a4ea8@000000_oswg65153oswg328oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>LCD 自身无法发光，需要借助额外的光源才能发光，但凭借高色彩还原度、工艺成熟等优势，成为早期智能手机的标配。</p><p>但 LCD 屏幕容易出现漏光的情况，因为内部的背光层无法去除，而且画面的显示效果，始终不够靓丽。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_306552bf7af645138064df5167cd56e9@000000_oswg74996oswg346oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比之下，OLED 显示技术具有自发光的特性，不容易出现漏光现象，显示效果也更好。</p><p>而且 OLED 因为屏幕特性，更容易弯曲，便于封装，这对于全面屏手机，是最大的利好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_ce87193cfec047c4a7a336713db7183b@000000_oswg60409oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2008 年诺基亚曾推出了首款 N85，但真正推广 OLED 的还是三星。</p><p>2014 年，三星发布了首台旗舰机 Galaxy Note 4 ，不仅配备了一个 2K 分辨率的屏幕，同时还采用了自家的 AMOLED 技术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_c6936d4d607b4344af9c828103f4dadf@000000_oswg485128oswg634oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一直被 LCD 压制的 OLED，开始其逆袭之路，市场占比不断上升，技术也在不断改进。</p><p>2017 年，一向忠于 LCD 的苹果，发布的 iPhone X 搭载了前所未有的 OLED 屏幕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_fd5447bb4c554e08ac8848deb4e6c328@000000_oswg453419oswg620oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这基本宣布了 LCD 的结局，之后采用 LCD 屏幕的手机急剧减少，OLED 接近一统天下。</p><p>现在，手机屏幕的竞争，已经发展到折叠屏，关于折叠屏的争论依然很大，就不多赘述了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_9092954301b54d60b485b823e798e027@000000_oswg457803oswg700oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>手机的发展，离不开屏幕的发展，屏幕技术的提升，能带给用户最直观的体验。</p><p>未来的手机屏幕，还会引入哪些新技术？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MzcyNzgzOQ==&amp;mid=2247784661&amp;idx=3&amp;sn=caf5c25b232ee758839c0f11beaa2b44&amp;chksm=fd1a7462e9192605cb0fdeb40d9c6c2e0c7574b5f8deb1f84519de6efb9a36a26f39cb69c299&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技狐”（ID：kejihutv）</a>，作者：老狐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578974655341959</id>
            <title>突发，最新估值曝光：1000亿美元，世界第三</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578974655341959</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578974655341959</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 23:58:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 估值, 融资, 创业公司
<br>
<br>
总结: AI初创公司OpenAI正在以1000亿美元估值开展新一轮融资谈判，如果估值获得认可，OpenAI将成为全球第三大创业公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI初创公司OpenAI正在以1000亿美元估值开展新一轮融资谈判。&nbsp;</p><p>据知情人士透露，OpenAI代表和有意愿参投的投资方代表已经就估值金额、条款、时间做了初步交流，但尚未最终确定，都还有变数。&nbsp;</p><p>如果该估值最终获得资本市场认可，OpenAI将超过Shein，成为全球估值第三的创业公司，仅次于SpaceX和字节跳动。&nbsp;</p><p>OpenAI没有回应这则消息。&nbsp;</p><h2><strong>01</strong></h2><p>之前，有消息说，OpenAI允许老员工在明年1月按照860亿美元估值，将手里的股份卖给兴盛资本。据说这些股票在市场上非常抢手。&nbsp;</p><blockquote><p>有知情人士透露，OpenAI还跟阿联酋阿布扎比的一家AI及云计算公司G42讨论了为芯片项目Tigris（底格里斯河）融资的事，预计80-100亿美元。&nbsp;</p></blockquote><p>训练包括ChatGPT在内的大语言模型需要用到海量GPU，而它们几乎来自英伟达的供应。这种不平衡的供需关系让OpenAI不得不考虑生产自己的芯片，以防受制于英伟达。而且随着行业对GPU需求越来越大，GPU价格势必上涨，OpenAI也希望获得成本更低的芯片。&nbsp;</p><p>外界对Tigris及正在研发的芯片了解不多，据说Tigris为OpenAI设计一种张量处理器（TPU），专门用于机器学习，比英伟达的GPU更好使。&nbsp;</p><p>据说有些知名投资机构，以及微软都愿意给Tigris投钱。OpenAI创始人山姆·奥特曼上次被赶出公司之前，就在中东帮Tigris找钱。回公司之后，奥特曼很快便继续奔波在找钱的路上。&nbsp;</p><p>奥特曼还在给一个智能硬件项目找人。有消息说，苹果公司负责iPhone和Apple Watch设计的产品副总裁谭唐（音，Tang Tan）将于明年2月加盟前苹果首席设计师乔纳森·艾维创办的的公司LoveFrom，负责产品外观设计。&nbsp;</p><p>LoveFrom准备和OpenAI一起推出基于AI开发的产品，LoveFrom负责硬件，OpenAI负责软件。&nbsp;</p><p>在奥特曼被赶出公司那几天，他和乔纳森·艾维一起去找过软银创始人孙正义，希望老孙给LoveFrom投点钱。&nbsp;</p><p>OpenAI正在打造一个拥有算力、软件、开发者、硬件的庞大躯体。&nbsp;</p><h2><strong>02</strong></h2><p>竞争对手也磨刀霍霍。</p><blockquote><p>今年9月，亚马逊表示，将向AI创业公司Anthropic投资40亿美元。有了亚马逊的40亿美元，Anthropic则有机会训练出超级模型Claude-Next，能力是现有最强AI的10倍，并进入十几个行业。本月，Anthropic在洽谈一笔7.5亿美元的融资，投后估值将达到180亿美元。&nbsp;</p></blockquote><p>开源社区Hugging Face 获软件巨头Salesforce领投的2亿美元融资。&nbsp;</p><p>最热衷将生成式AI赛道做大的非英伟达莫属。据国外消息，本月，英伟达今年已投资了“二十多家”公司，包括从价值数十亿美元的大型新人工智能平台到将人工智能应用于医疗保健或能源等行业的小型初创企业。更有意思的是，据跟踪风险投资机构 Dealroom 的估计，今年英伟达投了35笔，俨然超过了红杉等顶尖VC。&nbsp;</p><p>英伟达投的这些公司，都必须用英伟达的产品。 英伟达投资逻辑很好理解：越多公司参与生成式 AI ，对 GPU 需求越大，英伟达生意就越好。英伟达今年的利润，比它上市前 25 年总利润加起来都多。&nbsp;</p><p>马上就是2024年了，你认为生成式AI还会这么火热吗？&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652504866&amp;idx=1&amp;sn=0238821cc0aca4bdd2fc8c601a8cb110&amp;chksm=f3acd75eabf974b199b6327d6157bd900bc78efd9304398e591503a4be48a11e6c02ac2f69ff&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：黄小贵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578984742233477</id>
            <title>从北交所到港交所，Biotech融资新路径</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578984742233477</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578984742233477</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 23:54:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 融资路径, 北交所, 港交所, 生物科技企业
<br>
<br>
总结: 身处资本寒冬的生物科技企业在考虑如何扩宽融资路径时，可以考虑先在北交所上市，再在港交所上市的方式。北交所和港交所签署的合作备忘录允许双方市场符合条件的已上市公司在对方市场申请上市。北交所对未盈利企业的上市条件较为宽松，因此对于认为港股发行时机不成熟的企业来说，先在北交所上市再在港交所上市是一个值得尝试的融资路径。康乐卫士是一个典型例子，他们先在北交所上市，然后又向港交所发起冲击，以补充现金流。其他港交所上市遇阻的企业也选择在新三板市场挂牌，然后在北交所上市。未来可能会有更多的港交所上市企业冲击北交所，以拓宽融资渠道。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>身处资本寒冬，如何扩宽融资路径是所有biotech都在考虑到问题。眼下，北交所上市企业康乐卫士，就探索出了一个新路径。</p><p>12月26日，康乐卫士发布公告表示，正在筹划发行H股股票事宜。这意味着，康乐卫士有望实现“北交所+港交所”两地上市，多渠道融资。</p><p>虽然这与“A+H”并无本质区别。不过，相比沪深交易所，北交所发行条件更为宽松，“先上北交所、再上港交所”未尝不是生物科技企业值得考虑的一个方向。</p><h2><strong>01 一个值得尝试的融资路径</strong></h2><p>“北+H”模式在今年上半年落地。</p><p>2023年6月29日，北京证券交易所（北交所）与香港交易所在京签署合作谅解备忘录（下文简称备忘录）。</p><p><strong>根据备忘录，北交所和香港交易所将支持双方市场符合条件的已上市公司在对方市场申请上市。</strong></p><p>也就是说，北交所企业可以申请在港交所上市，港交所企业也可以申请在北交所上市。</p><p>对于生物科技行业而言，从北交所到港交所是一个值得关注的路径。</p><p>一直以来，<strong>在港股资本市场上市，核心是能否获得投资者认可，以合适的价格发行成功；而在内地资本市场上市，发行失败案例暂不多见，核心是能否获得监管“核准”，拿到通行证。</strong></p><p>所以，在资本寒冬，认为港股发行时机不成熟的企业，可以采取先内地上市、再港交所上市这一途径。</p><p>只是，沪深交易所相对门槛较高，这一方法在过去并不容易实现。北交所的面世，让这一路径成为可能。</p><p>一方面，北交所对于未盈利企业的态度更加包容；另一方面，北交所的上市条件并不高。</p><blockquote><p>如下图所示，未盈利的biotech，可以依靠标准四“预计市值不低于15亿元，最近两年研发投入合计不低于5000万元”申请上市。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d75529cd90f04d89840c12cba003ed71@000000_oswg84776oswg415oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以，“率先在北交所上市实现融资获得现金储备，然后择机在港交所启动上市程序拓宽融资渠道”的方式，看起来是一个不错的选择。</p><h2><strong>02 港交所来北交所也可以期待</strong></h2><p>康乐卫士就是一个典型例子。</p><p>在今年年初，康乐卫士完成北交所上市。虽然融资额较预期大幅缩水，但依然达到了3.38亿元。这一募资规模，要超过部分今年在港交所上市的biotech。</p><p>而在完成上市不到一年之际，康乐卫士又向港交所发起冲击。如果该事项能够顺利推进，康乐卫士能够继续补充现金流；即便冲刺失败，对于康乐卫士来说影响也不会太大。很显然，这是一个不错的选择。</p><p>实际上，包括天广实等部分港交所上市遇阻的企业，也都选择在新三板市场挂牌，然后择机在北交所上市。目前，天广实已经进入上市辅导阶段。</p><p>当然，现有港交所上市的18A企业，也可以选择来北交所二次上市。根据北交所新规，符合条件的企业，可以直接申请而不需要像从前一样，满足在新三板挂牌满一年的条件。</p><p>相比港交所，北交所的流动性并不差，企业也能获得不错的估值。例如，虽然未有管线进入商业化阶段，但康乐卫士当前的市值依然超过70亿人民币。</p><p>很显然，如果18A企业能够登陆A股，同样能够起到拓宽融资渠道的效果。那么，未来会有18A企业，冲击北交所吗？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247499315&amp;idx=2&amp;sn=376362071e0f9152dfeb07a00694d974&amp;chksm=970ca9a5e147845a8fcd83bdbac192d39c2ee491def1e2c41f4cba95779903d9407b2073cf4a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：氨基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578984645093001</id>
            <title>成立3年、41亿美金卖身，核药赛道最大并购案诞生背后</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578984645093001</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578984645093001</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 23:48:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生物科技行业, RayzeBio, 核药赛道, 暴富故事
<br>
<br>
总结: RayzeBio是一家在生物科技行业中踩对了核药赛道的公司，通过在核药领域的创新研发，他们在短短三年内实现了暴富，成为生物科技领域的成功案例。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在生物科技行业，暴富故事向来常见。</p><p>即便在当下的生物制药寒冬之中，那些踩对了赛道的Biotech，依然可以一飞冲天。RayzeBio便是这样一个例子。</p><p>成立于2020年的RayzeBio，在管线中仅有三款产品的情况下，三年时间顺利完成4轮融资，总金额达到4.18亿美金。</p><p>更让无数同行羡慕的是，RayzeBio不仅在今年逆势上市，并且融资额达到了3.11亿美金，成为2023年美股生物科技领域的第二大IPO案例。</p><p>RayzeBio的幸运不局限于此。就在上市三个多月后，RayzeBio被BMS以41亿美金的溢价收购。</p><blockquote><p>从2020年成立，到2023年IPO上市，RayzeBio仅用了三年时间；从9月IPO上市到被溢价105%收购，RayzeBio仅用了三个月。</p></blockquote><p>放眼整个生物制药领域，这样的暴富故事都算罕见。RayzeBio用实际行动诠释了，什么是风口上的猪。</p><p>那么，RayZeBio一路开挂的秘密何在？对于国内药企来说，这样的暴富故事又能否被复制呢？</p><h2><strong>01 核药赛道没有寒冬</strong></h2><p>RayZeBio所缔造的暴富奇迹，很大程度要归功于踩中核药这一热门赛道。</p><p>核药指的是一类含放射性核素，用于医学诊断或治疗的特殊药物。在核药的细分赛道中，RDC（靶向放射性疗法）已经脱颖而出。</p><p>所谓RDC，从某种程度上来说可以看作ADC的变体，其将ADC“抗体+连接子+毒素”三部分结构中的毒素，替换成为了核素。由于核素具有更好的肿瘤渗透性，这意味着相较于ADC，RDC可能呈现出更好的抗肿瘤效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_76338ac3cc7d4b179761073ec19e0fe8@000000_oswg49438oswg415oswg243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正如RayzeBio在一份文件中提到的那样：“就像抗体药物偶联物作为某些癌症的一种新的变革性治疗方式出现一样，我们看到创新的放射性药物疗法有机会走类似的道路。”</p><p>眼下核药市场已经开始爆发。今年一季度，在供应极度紧张的情况下，诺华的Pluvicto销售额仍然达到了2.11亿美金，同比增长18%，超出华尔街11%的预期。</p><p>二、三季度，Pluvicto继续放量，销售额分别为2.4亿美金、2.56亿美金。这也使得，前三季Pluvicto销售总额达到7.07亿美金。不出意外，Pluvicto今年的销售额将超过10亿美金，由此跻身重磅炸弹行列。</p><blockquote><p>随着Pluvicto的销售额持续上涨，市场对于核药的预期也不断走高。据第三方调研机构precedence research预测，2022年全球核医学市场规模为95.9亿美金，2032年这一数字将超过286.1亿美金。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d13a7989d3df49d1aa34e0dc655ee9c2@000000_oswg70891oswg415oswg287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，核药的潜力不仅仅在于肿瘤，理论上来说其可以通过替换不同种类的核素，使得药物发挥不同的功能，可以是治疗，也可以是诊断。</p><p>既有领头羊的突出表现，又有支撑未来的想象空间，因此核药市场在近年来进入爆发期。</p><p>眼下，对核药感兴趣的不仅仅是百时美施贵宝。</p><p>早在9月20日，罗氏旗下基因泰克与PeptiDream达成一项超10亿美金合作协议，旨在发现和开发新型大环肽-放射性同位素（肽-RI）偶联药物，由此罗氏进军核药领域。</p><p>而在10月3日，礼来也以14亿美金溢价87%收购POINT，从而进入核药领域。</p><p>在一级市场，2023年核药赛道的融资热度也在持续增长。据医药魔方数据，2023年至今一级市场融资事件数占全创新药赛道2.2％，近五年（2019-2023）核药赛道同创新药全赛道占比年均复合增长率达26.9％。</p><p>毫无疑问，核药赛道已经进入了黄金时代。在这种情况下，RayZeBio自然也能乘着东风而起。</p><h2><strong>02 潜在BIC的魅力</strong></h2><p>打铁还需自身硬。RayZeBio能够成为风口上的飞猪，背后也少不了自身的实力支撑。</p><p>自成立以来，RayZeBio一直以来专注于开发癌症放射药物，即我们所说的核药。目前RayZeBio管线中仅有三款产品，其中最受期待的便是RYZ101。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_9308fde6e78844c58c861e4c72b68309@000000_oswg47595oswg415oswg246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不管是从研发进度还是治疗潜力来看，RYZ101都有可能成为GEP-NETs领域新疗法的潜力；一旦其成功，或将为核药的研发开辟一条新道路。</p><p>具体来说，RYZ101是一款靶向生长抑素受体2（SSTR）的RDC药物。这款药物与目前大部分核药最大的区别在于，选择的核素不同。</p><p>核素即放射性同位素，指可以产生α、β 或 γ 放射线的金属或非金属元素。这些核素可以发生衰变产生放射性射线，破坏细胞的染色体，使细胞停止生长，从而消灭增殖的癌细胞。</p><p>目前在RDC领域使用的核素主要以β核素为主。诺华的明星核药Lutathera，其选择的就是Lu177这种β核素放射性同位素作为核素，Lu177可以通过形成氧自由基造成单链DNA断裂来杀伤细胞。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_ddac7b9d04954735b0cba3862dcf0ae5@000000_oswg109154oswg415oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>RYZ101则选择了α粒子放射性同位素锕-225作为核素。与β粒子相比，α粒子可以提供比β粒子高400倍的能量，导致更频繁的双链 DNA 断裂，从而杀灭肿瘤细胞。</p><p>理论上，利用锕-225的放射性药物，有可能比已经批准的β粒子放射性同位素镥-177疗法带来更佳的疗效。</p><p>疗效之外，α核素治疗药物的安全性或许也会更好。因为，α粒子半衰期和电离半径较短，其潜力可以最大限度的减少对患者的毒性。</p><p>此外，在临床使用上α核素治疗药物可能也更方便。因为辐射问题，接受β核素治疗的患者，通常会被要求在用药后3-7天时间里避免与他人接触。而接受α核素治疗的患者对环境的放射性风险较小，用药后的限制也较少。</p><p>目前，RYZ101针对SSTR阳性GEP-NET适应症已进入III期临床，ES-SCLC适应症也已进入I期临床阶段。</p><p>如果RYZ101的3期临床能够获成功，其将成为第一个获得批准的锕-225核药，成功开启核药研发的另一路径。</p><p>也正是带着这份期待，百时美施贵宝重金将其收购。</p><h2><strong>03 国内选手的机遇与挑战</strong></h2><p>核药赛道，国内也有不少药企加入战局。</p><p>据“智药局”不完全统计，国内RDC赛道在研管线达75条，涉及远大医药、恒瑞医药、智核生物、东诚药业、先通医药等20余家药企。</p><p>随着海外大药企对核药领域的关注度提高，未来国内或许还将有更多的药企入局。某种程度上来说，这也是国内创新药行业与海外接轨的一个缩影。</p><p>当然，谁能最终脱颖而出，还有待时间给出答案。创新药研发不易，核药开发更难。</p><p>因为，核药领域面对着供应链、适当同位素的选择、疗效和运输中的物流等多个挑战。这其中的任何一个问题，对于一家Biotech来说都是极难攻克的。</p><p>例如，供应链就是影响核药销售的关键因素之一。与普通的药物可以长时间保存不同，核药中核素半衰期非常短，导致核药保质期可能只有几天。</p><p>这要求药企不但要有生产能力，还要有配送能力。受制于种种限制因素，诺华也难以保证核药持续放量。在推出放射性配体药物 Pluvicto 之初，诺华受到制造问题的困扰，导致前列腺癌患者等待时间较长，一定程度影响了药物的放量。</p><p>而为了解决运输半径的问题，诺华不得已在全球进行生产基地布局。12月1日，诺华宣布，以超6亿元金额，在国内投资了一家放射性药物基地，预计将在2026年投产。</p><p>这说明核药放量需要极为强大的产业化能力作为支撑。产业化能力的背后，又是巨额的资金。</p><p>或许正是因为种种困难，RayZeBio选择落袋为安，在上市后短短三个月便接受了百时美施贵宝的并购申请。</p><p>总而言之，现在谈论国内核药赛道爆发或许还为时过早，国内药企想要复制RayzeBio的成功也并不容易。但可以确定的一点是，国内的核药赛道注定会充满机遇。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247499315&amp;idx=1&amp;sn=509c21f1c262d0265ddb9190be425219&amp;chksm=97abd5d27c3bd8d862ec4f2428bd2d691203d9461e06d26b54554cf089c95aebb51e1c1f4d46&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：氨基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577672949343616</id>
            <title>拥抱AI的打工人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577672949343616</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577672949343616</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 23:42:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, AI工具, 工作效率, 个性化输出
<br>
<br>
总结: 人工智能工具在提升工作效率方面发挥了重要作用，帮助人们完成基础性工作和提供启发。然而，AI工具的局限性在于缺乏个性化输出，生成的文本往往容易被辨认出是由AI生成。尽管如此，AI工具仍然为各行各业提供了丰富的信息入口。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_ec50d22c727040a793d78133b561d961@000000_oswg70514oswg1080oswg783_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从年初在《流浪地球2》中与Moss的第一次见面开始，人工智能这个词就迅速占领了我们的日常对话。站在2023年的末尾回顾这一整年，AI理所当然地成为年度高频词汇。</p><p>人工智能时代的到来正在改变每个人的生活方式，我们与AI的距离越来越近，刚开始，人们都在讨论：“我什么时候会被AI代替？”随着了解的深入，人们渐渐发现，AI或许并不是来代替人类的，而是来帮助人类的。</p><p>越来越多的人开始使用AI工具提升工作效率，聊天的话题也从“今天买到了什么便宜好用的东西”逐渐转为“今天挖到了哪个好用方便的AI办公软件”。</p><p>打工人与AI的合作还顺利吗？在他们的工作和生活中，AI分别扮演着怎样的角色？</p><h2><strong>01 AI是会“摸鱼”的工作助手</strong></h2><p>Winter是AI软件的重度使用者，作为一个市场分析师助理，她几乎每天都会使用，在国外，使用AI学习、工作的人不在少数。</p><p>她唯一深度使用的软件是bing，bing接入的是GPT4.0，由于是联网的，所以准确率比较高，最重要的是免费。</p><p>用AI工具扩充细节和启发思路是Winter最依赖的功能，忙碌时，她会把自己的计划思路一一列给bing，让它看看是否有更多细节可以扩充。</p><p>这样的使用方式，也是AI工具本身的特点决定的，Winter希望AI替她完成基础性工作。“如果你指望AI替你完成决定性的工作，那恐怕会让你大失所望。”</p><p>“AI只会给你最基本的东西，例如，你让它帮你做一个市场营销方案，对于一个没有学过市场营销的人来说，它可以为你提供一个方案需要的点是一二三四，提供大致的方向，例如你需要考虑到目标、时间线、工具等，更多的是起到启发的作用。当然，你也可以继续给它提供细节的内容，问得越细，它在指导方向上也会更细。例如，如果我进一步提供了ANU、CBE等关键词，它就会自己联网搜索该项目，从而结合搜索到的内容再进行回答。”Winter说。但是，进一步提问所需要花费的时间也更多，有时候在忙碌的工作节奏里并不划算。</p><p>“它像一个不紧盯着就会偷懒的下属，谁说AI不会摸鱼？”Winter打趣，问得越细，它给的答案越准确，如果你的提问就像门外汉，那AI也是最擅长糊弄的。</p><p>AI的局限性也显而易见，在真正的工作执行中，Winter最重要的亮眼的idea，还是来源于自己的思考，而不是AI。</p><p>“bing本身就有标准、简约和创意模式，即使我用的是创意模式，它给出的方案在独特性上还是欠缺的。”</p><p>有时候Winter也希望能直接使用AI产出的内容，当她遇到完全不懂的领域时，就会使用AI 来写，虽然最后生成的内容繁多复杂，但一看就是AI写的。</p><p>从另一个实用的维度来说，AI就像一个集成搜索引擎。</p><p>“我不断和它对话，把我的方案和idea给它，它再帮我衡量扩充我的决策和想法，帮我收集相关信息。当我写平台评估的时候，它会告诉我可以从哪些维度去比较，例如平台特性是什么、适合推广什么？并收集信息，这一步非常高效。”</p><p>但AI只能提供它认为重要的几个维度，Winter觉得还不够，在它给出的维度基础上又加上了观众转换率、单条点击费用，这是她认为平台评估的重要部分，而AI忽略的。</p><p>“当我把这两条思路给它以后，它又可以帮我完善。这样的配合是我认为比较合理的。所以，与AI的配合在我看来也是很考验个人能力的，怎么提问也是一门学问。如果你把AI工具作为你的工作助手，与它进行配合，往往会获得比较好的效果。但如果你寄希望于把自己的工作全部交给AI，自己可以偷懒，那目前的AI暂时还没有这样的能力。”Winter总结。</p><h2><strong>02 未经训练的AI很难在写作上形成个性化的输出</strong></h2><p>上个月开始，蜻蜓在同事的推荐下开始用AI工具，国内的AI工具繁多，自己摸索起来需要花费大量时间精力，还很有可能踩坑，一般都依靠其他人的推荐。</p><p>“同事给我推荐的是ChatAI，只有几天的免费试用，后面就要花钱了。但这是我第一次在工作中使用AI工具，用来写舆情报道。”</p><p>蜻蜓本身是理工科毕业，对舆情写作并不擅长，写舆情报道也是临时接到的任务，属于硬着头皮顶上。</p><p>“我们单位的人其实都不擅长，所以大家就开始主动找工具，我觉得AI工具很好的一点就是降低了每个人的学习门槛，提高了工作效率，让原本从来没有写过舆情报道的我们知道该往哪个方向着力。”</p><p>不过，蜻蜓也提到了使用AI工具的一个痛点问题：生成的文本一看就是AI写的。究其原因，蜻蜓认为，每个人都有自己的个性和习惯，这种习惯是跟随我们本身，一以贯之的，但AI没有。</p><p>“比如我们平时在和同事的交流沟通中，都会有自己的说话习惯，写文章也是一样，你平时不是这样说话的，突然交上来一篇舆情报道文章，里面用词造句跟你平时的风格完全不一样，这肯定不合理，每个人都能看得出来。”</p><p>蜻蜓认为，未经训练的AI是很难产生个性的，几乎只有作为人工智能的共性，形成的文章是信息的整合和梳理，缺乏了个人的思考和创造。所以，在写作方面，它的替代性并没有想象中强，但用来“应付”原创性较弱的舆情报道，是比较合适的。</p><p>“使用AI的优点和缺点都很明显，作为人工智能，AI在信息检索这方面的能力一定比我们人工去网站上查找信息强，它更快更全面，但是写出来的内容一读就知道是AI，机械感很强。我们不会直接交上去，都会修改调整一番。”</p><h2><strong>03 AI工具打开了各行各业的信息入口</strong></h2><p>当笔者把好奇的问题发过去后，没几秒钟，就收到了蓝蓝的回复：“你等一下，我问问AI，怎么回答你的问题比较好。”</p><p>这果然符合笔者对她的印象——这是一个AI重度依赖者，倒不是说她用AI完成了多少工作，而是在心理上对AI产生了一种信任。</p><p>蓝蓝说，自己现在做任何工作、回答任何问题，都习惯打开智谱清言问问AI。</p><p>“我每天花在这个AI软件上的时间很多，现在摸鱼都不看短视频了，就和AI玩，其实，大部分都和我的工作没有关系。比如，你能想象我和AI对话研究写代码吗？”</p><p>蓝蓝提到的这个软件，功能很多，就像蓝蓝所说的，是一个“好玩”的AI软件，她自己又有好奇心，有时候生成一本小说的大纲，有时候写一行代码，有时候看看不同行业的行业报道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_91a156ea9cd44f8899ec953a8d8c79ba@000000_oswg85686oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>她说，由于她并不是专业的，也看不出代码写得对不对，但是，至少她知道了一个消消乐游戏代码的框架是什么。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_e2bbbe61d8b04e3692f2b13b23fe3879@000000_oswg190121oswg1080oswg2293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“用心的人应该能从中学习到不少东西，对于我来说，每天花一点时间在AI上，至少不会和现在的大环境脱节。”</p><p>年初，AI刚流行的时候，蓝蓝特别想学习AI绘画和AI设计，后来换了工作，工作内容和设计没有关系了，也就没再想着接触。直到年末，工作上各种总结报告把她淹没，她才突然又把学习AI这件事提上了日程。</p><p>相比AI绘画和设计，这类文本生成的AI内容门槛也更低，探索起来也比较有趣。</p><p>“刚开始就是冲着这个软件的年终总结模版去的，它的思路很清晰，即使最后不采用他的总结，也能从它提供的思路中自己总结出一篇条理清晰的工作报告。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_6856a01b89f54d5f8fd4d5aa3fa6bfba@000000_oswg258874oswg1080oswg2317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“这个软件里还有一些生活方面的内容，比如如何高情商安慰朋友？看看AI是如何安慰的，也挺有意思的。它还会模拟不同性格、职业的人物对话，无聊时和AI聊聊天，它像个虚拟朋友。”蓝蓝说。</p><p>AI像不可阻挡的浪潮，席卷了每一个人的海域，越来越多的人确信，拥抱AI，就是拥抱未来。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1Mjc4NjM4Mg==&amp;mid=2247561276&amp;idx=1&amp;sn=a4639f5a3b71539b581a9cbe53e4e39d&amp;chksm=fa43007759c90c9fff06088909e9f7f4a78e453a07cd0e528c8e3053836ad843e8e05c647d12&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“多知网”（ID：duozhiwang）</a>，作者：张蔚斐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579111748822663</id>
            <title>抖音集团推出“懂懂养车”，为何大厂钟爱养车行业？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579111748822663</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579111748822663</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 23:36:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节旗下, 懂懂养车, 线下合作, 养车品牌
<br>
<br>
总结: 字节旗下的懂车帝推出全新线下养车品牌“懂懂养车”，通过与当地门店合作的方式提供养车服务。这个新品牌进入了充满机遇的万亿养车市场，利用字节旗下的内容平台优势和海量用户数据，提供个性化服务和推荐，增加用户粘性。然而，进入这个市场也面临着门店分布、供应链管理和头部玩家亏损等挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，据Tech星球报道，字节旗下的懂车帝在线下采取授权门店合作的形式，推出全新线下养车品牌“懂懂养车”。</p><p>目前，“懂懂养车”只有重庆一家门店，由懂车帝授权当地的一家名为“迈卡汽车服务中心”负责经营。据了解，这家门店提供洗车、保养、玻璃镀膜等服务。从团购平台提供的多项服务价格来看，这家门店与其他的养车门店所提供的服务和价格差不多。</p><p>虽然现在宣传并不多，比如官网和官方社交媒体账号等都还没开始运营，但也引发了业内极大的关注度。</p><h2><strong>01 字节入局线下养车业务</strong></h2><p>据玩车报告REPORT报道，字节入局汽车后市场并非心血来潮。去年，字节的子公司——北京竹居网络技术有限公司，已经开始注册“懂懂养车”商标。此外，在业务层面也有多方尝试。只是，准备集中力量干大事，甚至大幅收缩已有一些成绩的游戏业务的字节，为什么还在尝试新领域？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_29ca805c09214aadbca327275e60f9da@000000_oswg438033oswg990oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>一方面是看到了养车业务的万亿大市场潜力。</strong></p><blockquote><p>据公安部统计的数据显示，截至今年9月底，我国的机动车保有量达4.3亿辆，其中汽车3.3亿辆，新能源汽车1821万辆。同时中商产业研究院发布的研究报告显示，2022年中国汽车后市场整体规模约为6.3万亿元，同比增长10.53%；预计2023年国内汽车后市场的市场规模将达6.9万亿元。</p></blockquote><p>此外，还有政策利好。今年10月，商务部等9部门联合发布《关于推动汽车后市场高质量发展的指导意见》，力争到2025年，汽车后市场规模稳步增长。</p><p>同时，国内的汽车后市场仍然高度分散。2022年，按汽车服务收入统计，途虎市场份额位居首位，但也仅为0.9%。排在其后的分别是壳牌喜力爱车中心、驰加、天猫养车、京东养车，这四家品牌在整体汽车服务市场的份额分别是0.3%、0.2%、0.1%和0.1%，其余市场被大量个体经营户和经销商占领。</p><p>所以说，这个万亿市场对于字节而言，充满机遇。</p><p><strong>另一方面，字节有自己的绝对优势。</strong></p><p>首先抖音和懂车帝作为内容平台，拥有先天的内容优势，利用短视频、直播、图文、知识分享等形式，快速、生动地展示汽车保养、维修等相关内容。</p><p>据途虎养车与巨量引擎联合调研的《2022年巨量引擎汽车后市场行业洞察报告》显示，去年1月至9月期间，汽后市场短视频内容数量同比增长46.6%。同期，用户通过抖音平台直播和短视频下单的数量增速明显，去年1月至9月期间，汽车后市场订单量同比增速接近180%。</p><p>更重要的是，字节积累的海量用户数据，能够进行精准的用户画像和行为分析，使其更了解用户的需求和兴趣，提供个性化服务和推荐，增加用户粘性。</p><p>目前，在抖音电商平台上，已经通过直播、短视频等模式快速搭建汽车后市场用户生态。相关数据显示，汽车后市场在抖音平台上拥有了3亿的兴趣用户体量，可以说，这为“懂懂养车”进入市场提供了巨大的用户基础。</p><p>不过，进入一个新的，机遇还很大的市场，也意味着其挑战也很大。</p><h2><strong>02 汽车后市场的苦与不确定性</strong></h2><p>养车是个体力活，投入大，钱难挣，吃得是规模效应。</p><p>首先是门店。养车业务依赖的是线下服务，这使得他并不能像零食、服装等行业，轻易的被互联网重塑逻辑，分布在广阔大地的一家家门店是业务的基础。</p><blockquote><p>截至2023年6月30日，龙头途虎有自营门店161家，加盟工厂店4968家，合作门店超2万家。截止2022年底，天猫养车的门店数达到2000家，京东养车达到850家。</p></blockquote><p>其次，和我们更熟悉的4S店“只修一家车”不同，独立售后门店应对的往往多个品牌的车型。燃油车时代，汽车的零部件高达三万个，虽然新能源汽车的零部件数量大大缩减，但也有一万个。不同品牌意味着不同的轮胎、车灯、点火线圈等，养车品牌既需要面对来自不同零部件的库存压力，也需要承担起来自消费者的信任压力。</p><p>因此，一方面，从供应链做起成为了行业比较主流的选择。2011年，途虎养车凭借轮胎销售与安装业务，快速切入汽车后市场。截至今年一季度，途虎在全国布置了39个区域配送中心和267个前端配送中心。</p><p>天猫养车同样如此。2018年，阿里巴巴联合金固股份旗下汽车养护平台汽车超人和汽配供应链龙头服务商康众汽配，成立了主做汽车养护服务领域的新康众。同年10月，天猫养车零配件官方直营店在天猫平台试运营开店。</p><p>另一方面，通过标准化服务、用户社区维护等手段打造信任关系。据灼识咨询报告，截至2023年6月30日，“途虎养车”应用程序和线上界面拥有1.05亿名注册用户；截止2023年6月，途虎养车平台的月活用户达到990万名，是中国汽车服务提供商聚集的最大车主社区。</p><p>凭借多年挣扎，途虎养车、京东养车和天猫养车在国内养车市场中成为有目共睹的头部玩家。字节此时入局，必然要与这些头部玩家有一番较量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_ff7fdf650a3d4fc2a614760cef659f5d@000000_oswg1207481oswg1066oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了友军要么已有一定地基，要么背靠大厂外，更无法忽略的是，养车行业头部玩家们常年的亏损。</p><blockquote><p>过去四年亏损高达153.39亿元的途虎终于今年上半年实现了5948.7万元的盈利。天猫养车身后的新康众2019-2021年亏损分别为4.2亿元、4.7亿元和6.6亿元，亏损也是是逐年增长。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_aa06736ea7a04f309e449a35354bf7cd@000000_oswg318933oswg1080oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一边是肉眼可见的亏损，一边途虎、京东养车和天猫养车也没有停下扩张的脚步。</p><p>比如为了进入更多县域城市的汽车后服务市场，途虎养车发布“千县发展计划”和“5000万下沉市场专项推广资金”，用下沉市场发力和大额补贴来保持加盟店的扩张姿势。截止2022年10月，途虎下沉门店数量超过1300家，已经覆盖全国近40%县市。天猫养车和京东养车同样如此，通过补贴吸引加盟商，扩张自己的商业版图。</p><p>与此同时，途虎、京东养车和天猫养车都在新能源汽车养车市场有所准备。不过一方面纯电动车型未来的售后养车成本会比同级别燃油车低许多。另一方面，部分新能源车企也正在布局新能源车后服务。比如蔚来在今年3月就投资了上海首蔚汽车维修服务有限公司，后者经营范围即新能源汽车电附件销售、洗车服务等；所以汽车后市场如何盈利，还是需要各位玩家持续探索。</p><h2><strong>03 写在最后</strong></h2><p>从过去的情况来看，字节并不擅长做长周期、重资产的业务。一方面，抖音的流量变现效率以及ROI高到字节需要优先围绕抖音去做商业化，另一方面，包括游戏、pico等硬件在内的业务很难和整体业务形成协同。但养车业务不仅潜力巨大，也帮助目前抖音主攻本地生活业务去强化消费认知。</p><p>据伯虎财经通过对比得知，目前几大平台的养车价格和服务都较为相似，所以头部玩家只能通过大力开展低价促销活动抢占市场份额，“懂懂养车”想要在市场中抢占一席之地，加入价格战也是必然。但作为后来者，抖音集团能否为汽车后市场带来创新，这或许是“懂懂养车”实现突围的关键。</p><p>参考来源：&nbsp;</p><p>1、Tech星球：大战万亿市场，字节线下推出“懂懂养车”&nbsp;</p><p>2、雷达财经：字节“懂懂养车”瞄准万亿汽车后市场，“虎猫狗”迎新对手&nbsp;</p><p>3、不二研究：途虎养车上市、京东养车“震虎”，如何突围汽车后市场？&nbsp;</p><p>4、玩车报告REPORT:抖音集团推出“懂懂养车”，首店空降重庆，汽车后市场是有多香？&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMzg5NTQzOA==&amp;mid=2247580248&amp;idx=1&amp;sn=ff16a83ef78bf0285efaa0471591f128&amp;chksm=9a661243a39ae9c1b352060db32efefad62c1db71c3cab45966837aaec323627c05f97f81fb8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“伯虎财经”（ID：bohuFN）</a>，作者：伯虎团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579153167853192</id>
            <title>上海拍拍贷金融不是福建海峡银行主要股东？所图为何</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579153167853192</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579153167853192</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 23:24:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 海峡银行, 上市, 盈利能力, 风控合规
<br>
<br>
总结: 十多年前，福建海峡银行员工内部传闻该行要上市，但直到今年才启动A股IPO辅导。然而，海峡银行仍需改进盈利能力和风控合规方面的问题。今年上半年，该行营业收入下降，同时收到多张罚单。此外，不良率也有所抬头。这些因素都需要整改以为上市做准备。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>十多年前，福建海峡银行员工内部就流传过要上市的消息，不过直到今年该行才刚刚启动A股IPO辅导。</p><blockquote><p>福建海峡银行的前身是福州市商业银行，成立于1996年12月27日，是在福州市原14家城市信用社和城市信用社联社的基础上，由地方财政、企业法人和个人共同参股组建，具有独立法人资格的福州市第一家地方性股份制商业银行，2009年12月7日正式更名为福建海峡银行。</p></blockquote><p>十多年前员工内部传上市的依据大概率是因为更名。而今年起，海峡银行才是真的距离上市更进了一步。4月27日，福建海峡银行股份有限公司（以下简称“海峡银行”）在福建证监局进行辅导备案登记，拟首次公开发行股票并上市，辅导券商为兴业证券。</p><p>但目前，该行仍存在一些不利因素需要整改，以给上市做“加分”准备。</p><p>一方面是要提升盈利能力，今年上半年该行虽然利润呈现出增长，但营业收入是下降的，另一方面是风控合规方面也需改进，今年该行收到了多张罚单。</p><p>《全球财说》还发现该行财报也需改进，即便尚未上市，但资产类可比数据口径也应和上市行一致，上市行半年报资产类数据均是与上年末进行比较，而该行所有数据都是同比口径；最值得一提的是，该行的股东结构着实让人迷糊，列示的十大股东名录和主要股东名录不同，比如前P2P类公司上海拍拍贷持股4.99%，在十大股东中与福建大东海实业并列第四，但在主要股东中却没有其身影。</p><h2><strong>01 业绩下滑</strong></h2><p>2022年时候，海峡银行营收和净利还是两位数的增长态势。</p><blockquote><p>2022年全年累计实现营业收入 48.93 亿元，同比增加4.49亿元、同比增幅10.10%。全年实现净利润7.92亿元，同比增加1.09亿元、同比增幅16.04%。</p></blockquote><p>半年后，营收别说增长了，甚至出现同比下滑态势。今年上半年，该行实现营业收入 24.86 亿元，同比略微下滑，降幅0.12%。实现净利润 4.67 亿元，较去年同期增长 23.34%。</p><p>显然，带动利润增长的是支出的下降，上半年营业支出同比下降4.1%，抵消了营收下降的负面影响，营业支出的下降，也无外乎是减值损失的下降，其信用减值损失和资产减值损失均出现下降。</p><p>减值损失下降通常可以理解为拨备的释放，但实际上该行的拨备覆盖率虽然达标，但并不算高。截至6月末，该行拨备覆盖率为177.71%，较半年前减少了29.85个百分点。</p><p>去掉拨备影响，其利润实质是下降的，海峡银行拨备前利润今年上半年同比下降2.67%。</p><p>进一步来看，造成海峡银行营业收入下降的不是利息净收入，而是手续费及佣金净收入，当然该行利息净收入显然也进入“吃紧的时代”，今年上半年该行利息净收入同比仅微增0.16%，从上市行的三季报来看，很多城商行三季度利息收入出现不同程度下滑，海峡银行能走出持续增长的概率似乎也不是很大，2023年全年利息收入表现如何，待2023年报披露即可知晓。</p><p>手续费及佣金净收入今年上半年同比大降94.98%。不过在该行半年报中没有进一步披露手续费及佣金的构成，故尚无从得知手续费及佣金收入巨幅下降的原因。</p><p>值得注意的是，该行2022年手续费及佣金净收入同比则是暴增，同比暴涨20倍，这大概率不是可持续收入的水平，可以推断2022年中某项手续费及佣金收入出现非常规增长，那么今年上半年手续费及佣金收入同比下降显然能够理解，或许就是某项手续费收入及佣金水平在回归常态。</p><p>从去年的手续费及佣金收入结构中可以看到，该行多项收入增长，但其中受托业务佣金收入暴增，同比暴涨近9倍，银行卡手续费收入同比暴涨10倍，就这两项就带动了手续费及佣金收入的暴增。这两项业务在2022年缘何突发暴增，该行在年报中没有解释。而今年上半年手续费及佣金收入的下降是否与这两项业务的收入回落有关，目前尚无法下定论。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_106a6d3bedea4fe19d6a00302278a510@5888275_oswg90957oswg1080oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 不良率又抬头</strong></h2><p>海峡银行在2023年半年报中称自己“存贷款增速均高于全国、全省平均水平，存贷款增速在省内城商行中位列第一。”但该行在本句话前及业务分析中，资产总额均是以同比数据进行的比较描述，而在上市行中则均是同上年末数据进行比较。</p><p>不过贷款增速过快的话，就意味着资本消耗快，海峡银行资本目前也显示出偏紧态势，近三年持续下降，该行核心一级资本充足率在2021年年中、2022年年中、2023年年中分别为9.83%、8.81%、8.21%。</p><blockquote><p>资产质量方面，数据表现尚可，截至到2022年末，该行不良率已经实现连续5年下降，不过今年上半年又有所抬头。2022年末不良贷款率为1.33%，2023年6月末，该行不良贷款率为1.43%。拨备覆盖率也在下降，2022年末拨备覆盖率为191.82%，2023年6月末为177.71%。</p></blockquote><p>拨备覆盖率未增长，一方面是利润释放，另一方面或与核销有关。2023年半年末没有明细数据，但根据2022年末，该行逾期贷款增长，核销贷款也在增长，2022年核销贷款同比增长49.09%，意味着不良余额或在上升。</p><p>《全球财说》注意到，该行最大十家客户贷款比率逐年上升，2021年中期、2022年在中期、2023年中期该行最大十家客户贷款比率分别为28.77%、32.84%、38.11%，意味着该行贷款集中度有偏集中的风险。</p><p>今年以来，该行收到不少罚单。12月，该行收到410万罚单，并对时任福建海峡银行股份有限公司董事会办公室投资者关系中心高级经理的江华东给予警告；对时任福建海峡银行股份有限公司客户经理的游泽鑫给予警告；对时任福建海峡银行股份有限公司风险管理部副总经理的翁华给予警告；对时任福建海峡银行股份有限公司授信评审部评审人员的张桢给予警告。</p><p>其共有9宗违规行为，一、股权管理不到位；二、同业业务投前调查审查不尽职；三、以订单融资为基础的流动资金贷款内控制度不健全；四、授信审批不审慎，部分贷款资金挪用于股权投资；五、违规发放流动资金贷款用于房地产项目建设；六、贷后管理不到位，贷款资金被挪作他用；七、非信贷资产风险分类不准确；八、监管数据失真；九、未对已承兑商业汇票所附发票原件正面加注。</p><p>行政处罚决定书闽金罚决字〔2023〕26号显示，福建海峡银行股份有限公司永泰支行因投后管理不到位，日前被国家金融监督管理总局福建监管局处罚款35万元。</p><p>行政处罚决定书闽金罚决字〔2023〕28号显示，福建海峡银行股份有限公司连江支行因同业业务投前调查不尽职，日前被国家金融监督管理总局福建监管局处罚款40万元，时任福建海峡银行连江支行客户经理林学军被警告。</p><p>11月也有罚单，11月17日，海峡银行宁德分行存在“违规向房地产企业发放流动资金贷款”的违法违规事实，对福建海峡银行宁德分行罚款30万元。</p><p>福建海峡银行福鼎支行存在“同业投资投后管理不到位”的违法违规事实，决定对福建海峡银行福鼎支行罚款50万元，对责任人谢志琰给予警告。</p><p>5月，因固定资产贷款贷前调查不尽职；固定资产贷款贷后管理不尽职，对福建海峡银行三明分行合计处以60万元罚款。</p><p>监管1月10日披露，福建海峡银行福州浦上支行因个人贷款贷前调查不尽职，被福建银保监局处以30万元罚款；福建海峡银行长乐支行因个人贷款贷后管理不到位，被福建银保监局处以30万元罚款；福建海峡银行福州金城支行因个人贷款贷前调查不尽职、贷后管理不到位，被福建银保监局处以30万元罚款；福建海峡银行股份有限公司漳州分行因流动资金贷款管理不审慎，被漳州银保监分局处以35万元罚款。</p><p>此外，股东层面值得简单一提。截至2023年6月末，该行股东数量较多，有4000户，虽然从持股情况看无实控人，但总体上该行主要为当地国资控股，前十大股东中，还有两个股东值得关注。一个是并列第四大股东上海拍拍贷金融信息服务有限公司，该公司曾是家P2P公司。</p><p>2019年福建海峡银行曾有过一次增发行为，彼时上海拍拍贷金融信息服务有限公司借此机会入股了该行，截至目前，上海拍拍贷金融信息服务有限公司持股福建海峡银行4.99%。2021年福建海峡银行曾计划设立消费金融公司，不过至今未有下文。</p><p>此外，泰禾投资的股权变动也颇受关注。一地鸡毛后，泰禾今年已退市，泰禾投资集团有限公司持有的海峡银行约2.4亿股股份和福建森博达贸易有限公司持有的海峡银行的1.036亿股股份将分别在去年10月17日、10月6日开拍。根据福建海峡银行2022年报，泰禾投资所持股权已全部被冻结，海峡银行股权结构必然会发生调整。不过到2023年6月末，根据该行半年报，股东结构和2022年仍然一致，未发生调整。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_2cb7ce53633a44128608c6058cd3a39e@5888275_oswg125656oswg1080oswg957_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但该行2022年报中关于股东介绍部分却是让人有些摸不着头脑。在其“股东情况”介绍的第五部分“主要股东方及其关联方基本情况”中，年报中列示的前十大股东并未完全介绍，反而出现了一些新的股东。</p><p>海峡银行在第五部分介绍完前四大股东后，对上海拍拍贷金融信息服务有限公司和泰禾投资集团直接跳过，对列示的第七大股东福建正祥置业发展有限公司进行了介绍，泰禾略过还能理解，上海拍拍贷缘何也略过？</p><p>与此同时，有三家未在十大股东表中列示的股东出现在了介绍中，分别是世纪财富投资有限公司、福建省三华实业有限公司、新大陆数字技术股份有限公司。</p><p>并列第四大股东的上海拍拍贷不是该行主要股东？对该行无影响力的话，上海拍拍贷投资福建海峡银行目的为何？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JSE1mJ9I0WnI2UIXTj5syw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全球财说”（ID:GlobalFinance1）</a>，作者：王莉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579160559935618</id>
            <title>支持仅退款，淘宝、京东“围剿”拼多多</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579160559935618</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579160559935618</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 23:18:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 仅退款, 电商行业, 平台规则, 消费者维权
<br>
<br>
总结: 电商行业的平台规则正在发生变化，越来越多的电商平台开始推出"仅退款"的规则，以满足消费者的维权需求。这一变化是因为中国在线消费已进入买方市场，平台需要降低消费者维权成本和时间，保护消费者权益。然而，这种规则也可能忽视商家的利益，对中小商家造成困扰。电商平台需要在平衡各方利益的同时，提升运营效率，解决薅羊毛等问题。竞争加剧使得电商巨头们都在践行低价策略，低价成为各家平台的竞争点。因此，阿里和京东也推出了"仅退款"相关规则，与拼多多看齐。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继低价后，「仅退款」或将成电商行业标配。</p><blockquote><p>12月26日，淘宝正式生效变更后的《淘宝平台争议处理规则》，其中新增了淘宝基于平台自身大数据能力，识别多维度结合，对于买家发起符合相关情形的售后，做出快速退款或退货退款的规则依据的规定。</p></blockquote><p>京东也在近日修订了《京东开放平台售后服务管理规则》中，新增退款不退货执行标准。同时，《京东开放平台交易纠纷处理总则》中显示，交易纠纷新增支持用户仅退款的内容。</p><p>上述变化也被外界重点关注，更是延伸出了阿里和京东跟随拼多多，向拼多多更进一步的说法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_acdf83cfebba4e97916ead81761e3508@5729958_oswg31688oswg640oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前，9月21日，抖音电商也在《商家售后服务管理规范》中更新一条有关“仅退款”规则：抖音商家“商品好评率低于70%，平台有权对该商品交易订单的售后申请采取支持消费者仅退款、退货退款包运费的措施，商品好评率连续7天恢复到70%以上可解除。”</p><p>“各大平台争相跟进‘仅退款’，也是因中国在线消费已进入买方市场。”上海财经大学电子商务研究所执行所长崔丽丽告诉另镜，随着市场规模逐渐稳定，在存量市场中，大家逐步回归本质并通过提升服务水平和体验来留住用户。</p><p>在互联网分析师丁道师看来，亦是如此。他对另镜表示，目前电商行业处于消费难、供给过剩的情况，电商平台相对来讲并不缺商家，而是缺消费者、缺订单。所以平台各种规则的出台和调整，主要是从消费者所需要的维度出发，降低消费者维权成本和时间，哪怕这些规则会有损商家利益。而且“仅退款”可以倒逼商家更好地经营，呈现良币驱逐劣币的发展态势。</p><p>但如果平台在很大程度上保护了消费者的权益，便容易忽视商家的利益，让中小商家的发展愈加艰难。拥有“前车之鉴”的拼多多，在今年3月因“炸店”事件被推到风口浪尖，究其原因是因“仅退款”机制导致拼多多部分商家积怨已久，大量商家集中在平台上恶意下单，后申请“仅退款”取消订单，导致诸多店铺受损。</p><p>淘宝新规显示，将根据卖家的实际经营作出判断，从而决定对买家的快速退货退款或退款请求是否支持。淘宝也为商家提供快捷申诉通道，30天以内的订单商家都可以提起申诉。也就是说，淘宝也有在新规下达之前，从商家考虑加上了一层保险。</p><p>所以在规则之下，如何把握好各方利益，并在提升平台运营效率的同时，杜绝薅羊毛等问题，这些都是平台需要在后期持续改善的维度。但处于一个长期的竞争局面下，留给平台慢慢改良的时间或许不多。</p><h2><strong>01 竞争再升级</strong></h2><p>另镜对比拼多多、京东和淘宝App，和以前相比，现在三家推荐页面相似度较高，其中包括限时秒杀、补贴、推荐曾搜索过的物品等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_c8d1be8a69a74465a473f1d496788572@5729958_oswg822890oswg1080oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>‍而这样的变化，无外乎是因电商巨头们一直在践行低价策略。</p><p>自去年年底刘强东回归一线后，便将回归零售本质设定为京东一切战略战术最重要的指导方向。</p><p>据报道，2022年年底，京东创始人刘强东在一场内部会议上强调，“低价是我们过去成功最重要的武器，以后也是唯一基础性武器”。</p><p>同时，刘强东还在内网中发文谈及了目前在业务层面遇到的实际问题，如“促销机制复杂”、“低价战略落实不够全面”、“不能仅采用单一爆品做低价”。</p><p>今年以来，京东上线了百亿补贴频道，推行“春晓计划”、开放了POP招商、下调运费门槛等。</p><p>而阿里方面，在今年5月淘宝天猫618商家大会上，新组建的淘天集团首次公开亮相。在现场，淘宝天猫确定了面向未来的“变革生心”的三个方向，首先是“用户为先”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_55c365a157fd44b0ab33553ea5fcfa56@5729958_oswg31837oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而对于消费者来说，低价是大促重要推动力，也是各家平台的竞争点；8月10日，阿里2024财年第一季度财报会上，原淘天集团首席执行官戴珊再次强调，未来仍将坚持大力投入价格力战役。</p><p>今年双11，阿里和京东基调立足于低价，前者把“全网最低价“定位核心目标，后者则喊“真便宜”的口号。</p><p>在诸多布局之下，大众对阿里和京东的印象有所改变，“低价”的标签也不仅是拼多多的所有物。而近期，阿里和京东相继发布了“仅退款”相关规则，进一步与拼多多看齐。</p><p>从淘宝新规来看，第一条为新增淘宝基于平台自身大数据能力，识别多维度结合，对于买家发起符合相关情形的售后，做出快速退款或退货退款的规则依据。</p><p>具体而言，基于买家权益保障及合理减轻或免除买家举证门槛，淘宝将基于平台自身大数据能力，通过平台对信息或商品层面的处罚、卖家店铺品质指标（如品质分）、买家端的大量客诉、伪劣问题感知等单一或多维度相结合，对卖家出售的商品形成多方位综合评估后，予以认定近期出售的该商品达到存在描述不当、混淆误导、伪劣等情形的高度盖然性。</p><p>淘宝将基于该等盖然性认定，对买家发起符合前述相关情形的售后直接作出快速退货退款或退款支持。</p><p>第二条规范为针对卖家存在延迟发货、强制发货的且未经买家同意的情形，由此产生的相关费用及商品破损、损毁及灭失风险，由卖家自行承担，订单支持退款买家。</p><p>第三条则是“7天无理由退货”商品或买家拒收的商品，支持买家在拒签后申请退款。</p><p>对此，崔丽丽认为，相较于拼多多，淘宝用户基础要更适合这种策略的实施，比如淘宝的用户信用评价积累时间较长，商家情况也是如此。当然淘宝还需用技术手段来甄别一些注册时间短，试图钻空子的用户等问题。但一般来讲，大家也不必过于担心，阿里作为开放性平台应具备用户过滤机制和一定的容错能力。</p><h2><strong>02 AI能助力电商发展吗‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</strong></h2><p>近几年是阿里变革的几年，特别是在今年，经历了战略变更、高管更替、创始人减持股份，以及股价市值动荡等一系列变化。而淘宝也是其中调整最为频繁的板块之一。</p><p>3月底，阿里启动“1+6+N”组织变革， 将设立 包括 淘宝天猫商业 在内 等六大业务集团和多家业务公司。 其中， 戴珊任淘宝天猫商业集团 CEO 。</p><p>今年5月，马云曾指出未来淘天集团三大方向分别是，回归淘宝、回归用户、回归互联网。他称，“阿里过去那些赖以成功的方法论可能已经不适用，应该迅速改掉。”</p><p>随后11月，一位阿里员工在内网发帖表示，此刻难眠，也不敢想，拼多多市值直接来到1855亿美金，相比我们的1943亿，差距仅80亿，着实吓一跳。马云在内网跟帖称，AI电商时代刚刚开始，对谁都是机会，也是挑战。</p><p>同月，在阿里财报电话会议上，吴泳铭透露阿里未来将对三大业务加大战略性投入：一是技术驱动的互联网平台业务；二是AI驱动的科技业务；三是全球化的商业网络。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_0d79c68fa1cc4c9cab03d0be50071e47@5729958_oswg53789oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>12月20日，阿里巴巴集团董事会主席蔡崇信通过全员信宣布了吴泳铭的任命，他表示，为了推动集团的核心电商业务相关板块高效的战略协同和高强度资源投入，阿里巴巴集团CEO、淘天集团董事长吴泳铭将兼任淘天集团CEO。</p><p>自此，吴泳铭将同时担任阿里巴巴集团和淘天集团、阿里云智能集团三项CEO职务，而淘天集团是阿里最大收入来源，阿里云智能集团则被外界视为阿里未来具有想象力的业务之一。</p><p>吴泳铭拥有浓厚的技术和商业经验背景。据悉，吴泳铭是阿里巴巴004号员工，同时也是阿里第一名程序员。吴泳铭曾担任阿里巴巴（中国）网络技术有限公司技术总监、支付宝首席技术官、淘宝首席技术官，技术出身他还先后担任B2B、淘宝、支付宝等多个重要业务的首席技术官，创建阿里妈妈平台，并推动了集团无线化。此外，吴泳铭还有投资背景，作为创始合伙人创建了元璟资本。</p><p>而吴泳铭兼任淘天集团CEO的背后，则离不开近些年快速发展的拼多多、抖音、快手、小红书等电商平台。同时，今年各家都推出各自的AI大模型，据报道，淘天集团正筹建大模型研究团队，目前已开始团队招聘工作。而淘天的大模型研究将主要围绕两个场景展开：一是搜索广告和推荐、二是逛逛的内容化。</p><p>业内认为，淘宝此次推出&nbsp;“仅退款”机制，是淘天向“回归用户”方向踏出的一大步。另外，在此次规则中，淘宝也重点提到了“基于自身大数据能力”，也正好贴合马云和吴泳铭所说，AI驱动科技业务，AI电商时代刚刚开始，对谁都是机会，也是挑战。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NjM2OTI0NA==&amp;mid=2247487806&amp;idx=1&amp;sn=4fe7a3660e10a0b66b2a8401de862724&amp;chksm=c306768df471ff9b3e1cbceabc38a3cf3a0a10fac33c02d17411b62ce3d421b3538ecd4116f6&amp;token=289432017&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“另镜”（ID:DMS-012）</a>，作者：晨曦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578911725217159</id>
            <title>什么才是现在最好的生意？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578911725217159</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578911725217159</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 12:50:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生意模式, 高科技, 稳定现金流, 发展
<br>
<br>
总结: 很多人对于最好的生意模式有不同的看法，有人认为高科技是最好的选择，因为科学技术是第一生产力，而且当前正处在高水平高质量转型期，有很多生意机会。另一方面，也有人认为追求稳定现金流的模式更好，尽管增长不足，但稳定性和安全性能更好地应对未来的不确定性。总的来说，发展才是硬道理，有增长的行业通常具有更好的投资价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>很多人都想寻找一个答案，现在到底什么才是最好的生意模式？&nbsp;</p><p>答案当然众说纷纭。</p><p>有说高科技的，因为科学技术是第一生产力，国家也恰好处在高水平高质量转型期，很多领域都孕育着大量的生意机会。</p><p>也有人说追求稳定现金流的，类似基础设施的，虽然显得安稳有余而又增长不足，但寻求稳定性、安全性，才能更好地应对存在太多不确定性的未来形势。</p><p>稳健与发展，有时会像鱼与熊掌，很难兼得。</p><p>不过，如果要选择，还是选择发展，毕竟发展才是硬道理，有增长的行业通常显示出更好的投资价值。</p><h2><strong>01 案例1：拼多多</strong></h2><p>这段时间的电商江湖，听得最多的，就是拼多多市值超越阿里的事情。</p><p>笔者不得不感慨，想当年，拼多多上市的时候，还diss过人家，假货、山寨货集中营。可转眼才5年，拼多多就已经做到超越阿里老大哥的地步。</p><p>士别三日，当刮目相待。</p><p>拼多多真的做到了。</p><p>11月28日，拼多多发布三季报，实现营业收入688.4亿元，同比增长94%；实现归母净利润155.37亿元，同比增长47%，均创历史新高。</p><p>今年以来，拼多多股价上涨了70%以上。很多人都恍如隔世，很少人会记得当年拼多多是如何在淘宝的阴影之下艰难前行。</p><p>相比之下，后者占据国内电商半壁江山，还有物流、云计算、支付业务，市值居然不及前者。</p><p>难免令人感叹，时代变化之快。</p><p>当然，也有不少人说拼多多只不过吃了经济下行，消费降级的红利，胜之不武。</p><p>但即便如此，又有什么不妥呢？</p><p>现在经济下行压力，没有人感受不到，对于很多老百姓来说，能省一块是一块。</p><p>拼多多也不过顺势而为，而且既然能够获得消费者的青睐，本身也说明这是一种成功的商业模式。</p><p><strong>实际上，很多零售业的创新模式，都不是在经济景气时期出现，而是在经济不景气的时候出现的。</strong></p><p>就像超市，诞生于上个世纪经济大萧条时期。</p><p>1930年8月，美国人迈克尔·库仑在美国纽约州开设了第一家—金库仑联合商店。根据他几十年食品经营经验精确设计了低价策略，并首创商品品种定价方法。平均毛利率只有9%，这和当时美国一般商店25-40%的毛利率相比是令人吃惊的。</p><p>为了保证售价的低廉，必须做到进货价格的低廉，只有大量进货才能压低进价，迈克尔·库仑就以连锁的方式开设分号，建立起保证大量进货的销售系统，他首创了自助式销售方式，采取一次性集中结算。</p><p>据说开张那天，人们尚不知超市为何物，纷纷抱着好奇的心态前往光顾，并把逛超市作为一种时尚。但过不多久，人们逐渐尝到了超市便利的甜头，上超市购物又成为人们日常的一种需要。</p><p>于是乎，超市像雨后春笋似地布遍世界各地。</p><p>时间来到1960年代，美国深陷通货膨胀危机，居民消费受到严重挤压，传统的商品销售渠道也受到打击，但危机却为折扣超市带来机会，沃尔玛就是这一时期的标杆。</p><p><strong>沃尔玛，其实就是将原来的超市概念继续升级，让消费者享受到更多物美价廉的商品。</strong></p><p>拼多多其实也可以看成沃尔玛的延伸。</p><p>如此而已。</p><h2><strong>02 案例1：瑞幸咖啡</strong></h2><p>如果要在过去5年再找一个让人刮目相看的公司，我想选择瑞幸的人不会少。</p><p>道理很简单。</p><p>快速崛起，挑战星巴克；快速登陆美股，然后又快速被做空，退到粉单市场。</p><p>到这个时点，估计很多人都以为瑞幸要倒闭，谁知道，它却奇迹般地继续壮大。</p><p>截止2022年，瑞幸咖啡门店8214家，预计今年年底门店数将突破15000家，差不多翻倍。</p><p>同时期的星巴克国内门店，不足7000家，数量上已经明显落后瑞幸。</p><p><strong>营收上，今年前三季度的增长是85%，达到178.38亿，净利润增速更是达到惊人的近5倍，有25.52亿之多。</strong></p><p>同期的星巴克，总体量是远远大于瑞幸，毕竟是全球化开店，但营收增长率只有11%，净利润增长率稍好一些，但也只是25%，远低于瑞幸。</p><p>股价好不好，业绩说了算。虽然已经退到粉单市场，也阻止不了瑞幸的大涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_159936254732489a88b3a9ef82c5ecb2@000000_oswg225403oswg1080oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看看瑞幸的商业模式，或者说战略思维，和拼多多异曲同工。</p><p>就两个字：<strong>低价。</strong></p><p>一杯星巴克，30块很正常，但瑞幸标价20、30，但谁都知道，只有9.9随便喝，因为它经常打折，要不就是不断送券。</p><p>言外之意，就是喝瑞幸咖啡，你只要星巴克的一半或者1/3，就能实现。虽然星巴克会给你很多额外的光环，比如白领、小资，但这些光环通常在最开始的时候有吸引力，一旦大家习惯了之后，就不会太过感兴趣了，尤其是要付出一倍的价钱，去买这些所谓的光环。</p><p>从运营模式上看，瑞幸的成本也比星巴克低，门店很小，租金省下一大截，大量采用网上点餐，线下取的方式，也是降本增效的利器。</p><p>相比星巴克，瑞幸更像是街边的take-away模式，拿完咖啡就走，不会停留。在一开始的时候，有人将瑞幸是星巴克的对手，实际上并非如此，至少他们的定位不是同一级别。星巴克明显是中高端一点的咖啡消费，而瑞幸就比较大众化。</p><p>一言以蔽之，瑞幸咖啡也是想方设法去降低成本，从而提供便宜的咖啡产品。</p><p>不过，需要吐槽的是，瑞幸咖啡之所以便宜，它所用的咖啡豆质量确实要差一些，深度咖啡爱好者基本不会喜欢瑞幸，它的咖啡里过多地使用糖和奶，以掩盖咖啡豆的质量问题。</p><p>而且，虽然退市之后咖啡卖得好，但瑞幸财务造假的丑闻，让华尔街哗然，直接让中概股蒙羞，也是重大污点，当时的管理层动歪脑子的点子，不管瑞幸以后发展如何，都无法抹去。</p><h2><strong>03 当下到底什么才是好公司？</strong></h2><p>拼多多和瑞幸的逆袭，让人产生很多疑问。</p><p>最大的一个，就是立于当下，什么才是好生意？</p><p>如果用一个简单粗暴的结论，那就是<strong>做消费降级的生意，都可以是好生意。</strong></p><p>在2010年-2020年，整个10年，都在讲消费升级，因为地产和移动互联网的发展红利，推高了整个国家的经济水平和居民消费力，也有能力去追求更美好的生活。</p><p>但令人意外的是，才没过几年，形势逆转，开始了消费降级，原来很多习以为常的逻辑，都从底子上发生了强烈变化。</p><p>事实上，任何一个经济体，在经历了数十年的高速增长后，都会步入一个相对中低速的增长阶段。而且，一个国家，或者一个社会的消费观念，总是在不断从生疏走向成熟。</p><p>在财富爆发的初期，大家都倾向于不断向高消费迈进，可能是穷怕了的缘故，也可能是财富一路见涨的自信。中期见顶之后，会有一个饱和期，到了后期，就会回归理性。</p><p><strong>在日本，完整地演绎过这个过程。</strong></p><p>1980-1990年泡沫经济飙涨的时间里，日本人特别崇拜高消费，最高峰的时候，当时的日本人消费了全球70%的奢侈品，美国第五大道的名牌店里挤满了日本游客。短短几个小时，整个奢侈品店就被抢购一空，连路过的美国人都目瞪口呆。世界各地度假村的海滩上都挤满了各种黄皮肤、黑头发的日本人。年轻的美国服务员甚至自学日语以赚更多的钱。</p><p><strong>但没过多久，泡沫经济破裂，日本从极度奢侈变成低欲望社会。</strong></p><p>这个过程，非常像股市里的冲高、平台期，以及之后的均值回归。在很多成长性行业，尤其是科技行业非常常见。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_21c85c3b08884c17ba81aeab4df84fa2@000000_oswg230769oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在，国内的消费情况，也处于后期。这当然不是说走向差的一边，更多是回归理性。</p><p>比如一杯咖啡，咖啡豆、白糖、水、牛奶、可可粉，等等，不过几块钱的成本，就为了所谓的小资情调，消费者要花30块去买，这本身就是另类的割韭菜行为，注定是无法长期存在的。</p><p><strong>当竞争对手大量涌现的时候，这种高毛利的生意就会回归，就好像高估值股票均值回归一样。</strong></p><p>其实，不单单拼多多和瑞幸，很多领域都存在这样的情况。</p><p>京东业绩和市值大跌，抛开各种指标不说，主要是因为用户定位问题，这背后也折射出，现在都市白领群体的处境。良品铺子也是同样的问题，近期的大降价行为，也预示着公司正在放低身段，走向更基层的消费者。</p><p>长期上看，所有生意都会回归在成本的基础上，适当赚取一定的利润，除非有能力提供更多的附加值，比如奢侈品。</p><h2><strong>04 结语</strong></h2><p>行文至此，开篇的答案已经呼之欲出。</p><p>任何生意，其实都是大时代的馈赠，顺应时势不可耻，反而是灵活变通之道。如果底层的需求已经发生变化，那顺应时势就是必须要做到的。</p><p>比如喝9.9的咖啡，并不显穷，而喝30块的咖啡，很有被割韭菜的感觉。这个时候，就应该把生意向下层延伸，否则将直接错过一个大时代。</p><p><strong>现在正好是这样的大时代，降级、性价比、省钱，是消费者共同的追求。</strong></p><p>虽然宏观经济仍然低迷，但并不会毫无机会。上帝关上一扇门的时候，肯定会另开一扇窗，只是你是否看得见。</p><p>在泡沫经济破灭以后，日本也产生了不少新的生意，比如优衣库，比如平价便利店、餐饮店、折扣店。优衣库甚至还催生了一个日本首富。</p><p>我们或许也会出现这样的现象，等到那一天，没有人再去怀念当年的地产首富、互联网首富，而是在一个最被人看不起的行业里，做着最赚钱的生意。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649835179&amp;idx=1&amp;sn=da6a0c5ba4f5d297515494191b2fa98a&amp;chksm=825ddd1eeae13fdc7dd02bf3c4863604249de9e9384a97f4e695bed3bef3262d9a5502d2841e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：深鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578866628355714</id>
            <title>民生证券易主，投行黑马前途生变</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578866628355714</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578866628355714</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 12:37:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 证券行业并购重组, 国联集团, 民生证券, 股权易主
<br>
<br>
总结: 2023年底，国联集团以高价竞得民生证券股权，成为其第一大股东。民生证券作为一家老牌券商，近年来经历了快速发展，尤其在冯鹤年加盟后，投行业务表现亮眼。然而，冯鹤年被调查和大股东债务危机导致民生证券的独立上市计划失败。国联集团将面临整合民生证券和国联证券的挑战，需要解决同业竞争问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年行至尾声，在这一年里，证券行业并购重组迭现。其中，国联集团并购民生证券是备受关注的一宗券业收购案。</p><p><strong>近期，在时隔九个月后，国联集团终于坐稳民生证券第一大股东之位。</strong></p><p>2023年12月13日，证监会发布《关于核准民生证券股份有限公司变更主要股东的批复》（下称《批复》），核准国联集团为民生证券主要股东，对国联集团依法受让民生证券34.71亿股股份（占公司股份总数的30.30%）无异议。</p><p>国联集团拿下民生证券股权，是在今年初，在与东吴证券、浙商证券的竞拍中，以91亿元高价竞得民生证券上述股权。</p><p>随着股权变更落定，民生证券将正式纳入国联集团麾下，昔日“投行黑马”如何与国联集团旗下的国联证券整合，备受市场关注。</p><p>民生证券近年异军突起，一度谋求独立上市。资料显示，1986年民生证券成立，发轫于郑州，发展在北京，后转战上海，至今已有37年的时间，是国内最悠久的老牌券商之一。10年之前其就有着“投行黑马”的标签，后因项目违规投行业务受重创。</p><p>2016年底，证监会山东监管局原党委书记冯鹤年加盟民生证券，其投行业务再次异军突起。彼时，冯鹤年宣布，从2021年8月起算，用三年时间登陆资本市场，完成独立IPO（首次公开募股）上市目标。</p><p>2022年中，冯鹤年被带走调查。2023年初，冯鹤年被开除党籍，没收所得且被移送检察机关依法审查起诉。随着冯鹤年被调查，民生证券近35亿股权被拍卖，其上市路变得愈发艰难。</p><p>如今，国联集团坐上了民生证券第一大股东之位。曾经的“投行黑马”民生证券的独立上市计划也无奈落下帷幕。</p><h2><strong>国联集团将执掌民生证券</strong></h2><p>时间倒退到九个月前。<strong>今年3月15日，民生证券股权拍卖落槌，国联证券大股东国联集团最终胜出，将以91.05亿元接手民生证券近35亿股股权，较起拍价58.65亿元溢价55%。</strong></p><p>该场拍卖热度高涨，一度吸引逾38万人观战。最终，国联集团胜出，另两名参与者东吴证券、浙商证券惜败。</p><p>但国联集团执掌民生证券之路也并非一帆风顺，股权冻结一度被认为或将成为国联集团接盘的“拦路虎”。</p><p>国家企业信用信息公示系统显示，3月24日起，泛海控股所持民生证券约35.55亿股权遭北京金融法院冻结，冻结期限为三年。</p><p>泛海控股在3月30日下午发布公告称，因金融借款合同纠纷，中国民生银行股份有限公司北京分行、中国农业发展银行北京市西三环支行就诉讼分别向北京金融法院申请了财产保全，对民生证券的股权进行了冻结。</p><p>彼时，市场对于“被拍卖的股权又遭冻结了，股东变更登记是否受影响”高度关注。3月30日，泛海控股回应媒体称，轮候冻结对司法拍卖后的股权过户没有影响。</p><p>除此之外，拍卖成功后，民生证券将面临易主，国联集团也将同时成为民生证券、国联证券两家公司的第一大股东。“一参一控”要求之下，同业竞争问题如何解决引发关注。</p><p><strong>行业资深研究人士王剑辉认为，国联集团可能面临两种选择，其一是全资持有其中一家，把另一家的股权部分转让，以此达到监管要求。或者把两家合并，通过并购做大做强。&nbsp;&nbsp;</strong></p><p>证监会在《批复》中也提到，民生证券应当切实做好与国联证券的风险隔离，严格规范关联交易，严防利益冲突和输送风险。民生证券应当会同国联证券、国联集团按照报送证监会的初步整合方案确定的方向、时间表，稳妥有序推进民生证券与国联证券的整合工作。</p><h2><strong>投行黑马为何股权易主？</strong></h2><p>国联集团以高溢价拿下民生证券，但与其他中小券商不同的是，民生证券算得上是一个好标的。尤其在冯鹤年加盟后，民生证券实现快速发展。</p><p>2016年底冯鹤年正式出任民生证券董事长。当时，提升经营业绩是民生证券的发展核心。民生证券当年录得营业收入15.29亿元，同比下降近五成；净利润1.58亿元，同比下降逾八成。</p><p>“民生证券要以提升经营业绩为核心，推进业务创新转型，培育新的增长动力。”泛海控股在2016年年报中提到。</p><p><strong>2020年，民生证券增资引战、迁址上海，以“反向混改”模式成功引入上海市区两级10家国资。</strong></p><p>冯鹤年掌舵期间，民生证券步入加速发展期。年报数据显示，2016年底民生证券总资产约为335.48亿元，净资产110.33亿元；截至2022年末，公司总资产达589.86亿元，归属于母公司净资产达151.52亿元。</p><p>民生证券近年一度增收又增利。年报数据显示，2019年-2021年，民生证券年营收分别为26.88亿元、36.2亿元、47.26亿元；对应净利润为5.32亿元、9.19亿元、12.23亿元。此前，民生证券的年营收在十亿元级别，净利润难突破5亿元关口。</p><p>其中，民生证券投行在业绩贡献上尤为明显。Wind（万得）数据显示，2020年，民生证券IPO承销数量22家，与国泰君安并列第五。2021年，民生证券IPO承销数量31家，位列行业第五。2022年，其承销的IPO数量为18家，业内排名第七名。仅在“三中一华”（中信证券、中信建投、中金公司、华泰证券）、国泰君安和海通证券之后。</p><p>根据民生证券2021年年报，其经纪、自营、投行及资管四大业务净收入分别为6.42亿元、17.48亿元、20.31亿元、0.88亿元，投行业务最为亮眼。</p><p><strong>彼时，冯鹤年称，从2021年8月起算，用三年时间登陆资本市场，完成独立IPO上市目标。</strong></p><p>当前景充满光明之时，一则管理层变故使民生证券的独立上市蒙上阴影。</p><p>2022年中，冯鹤年被带走调查。2023年初，冯鹤年被开除党籍，并被没收违纪违法所得且被移送检察机关依法审查起诉。</p><p><strong>更糟糕的是，大股东的债务危机基本使民生证券的独立上市梦碎。</strong></p><p>泛海控股是民生证券的前第一大股东，2023年6月26日，泛海控股子公司武汉中央商务区股份有限公司与烟台山高弘灏投资中心（有限合伙）（下称“烟台山高”）发生合同纠纷。</p><p>随后，烟台山高申请强制执行并向泛海控股及其控股子公司沈阳泛海投资有限公司提起诉讼，诉讼过程中，司法部门对泛海控股持有的35亿股民生证券股份进行了冻结。</p><p>2022年报数据显示，彼时泛海控股作为民生证券的第一大股东持有其35.32亿股，占总股本比例的31.03%，此次司法冻结，几乎是锁定了泛海控股持有的全部民生证券股权。</p><p>2023年2月2日，泛海控股收到司法部门出具的《拍卖通知》，司法部门将于2023年3月14日10时至2023年3月15日10时，在京东司法拍卖平台拍卖34.71亿股股权。</p><p>结局就是，国联集团以91亿元的竞拍价格获得该部分民生证券股权。</p><p>2022年，民生证券实现营业收入25.32亿元，同比下降46.43%;归属于母公司净利润2.11亿元，同比下降82.76%。不过，其投行实力依然在线。Wind数据显示，2023年，民生证券承销保荐IPO项目20个，排名第五。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTc1OTE0OQ==&amp;mid=2247520966&amp;idx=1&amp;sn=197581df5b39051bcc68e716cf28cecd&amp;chksm=fd0dcb1fe4d1cf9c511fc85b265792562880fa7e946152540e1055fb170fdcdc7fa857c21dcb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：周楠 张欣培，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578863412977539</id>
            <title>vivo出海，“硬骨头” 不只印度</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578863412977539</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578863412977539</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 12:35:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 平安夜前夕, vivo印度分公司CEO, 本土化投资, vivo拿下印度市场份额
<br>
<br>
总结: vivo在印度市场取得了成功，通过本土化投资和战略，拿下了17%的市场份额。然而，近年来面临着印度政府的审查和限制，导致在印度的发展受阻。与此同时，vivo在欧美市场的投资和营销策略并未取得成功，面临着知识产权保护问题和渠道合作的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>平安夜前夕，vivo印度分公司CEO在当地锒铛入狱，年初坚定的加大本土化投资成了笑话。</p><p>从2014年闯入印度市场近十年浮沉，截至今年三季度，vivo拿下了印度17%的市场份额。劫难始于去年。相关部门调查、追缴税款、扣押资产、冻结银行账户等不公正待遇，成了家常便饭。</p><p>vivo在海外的进退两难，不只是在印度。欧美市场在大手笔投入后陷入久攻不下的僵局；东南亚市场冲击高端趋势下，vivo也开始陷入被动。</p><p>那么，国内也曾登顶的vivo，为何在海外难展拳脚？出海近10年的挣扎，又找到了一条什么样的全球化生存之道？</p><h2><strong>印度够大也够硬</strong></h2><p>vivo出海的第一站就是印度，却是块10年啃不下的硬骨头。</p><p>2014年，创始人沈炜亲自带领一众国内代理商考察，目的明确直指印度市场。</p><p>次年，vivo开始在印度大肆建厂，带领经销商铺设门店，用本土化思维、本土化文化融合、本土化管理的策略，服务于本土消费者。靠着极致本土化的打法以及高性价比的产品，仅3年时间，vivo便成为印度智能手机市场排名前三的常客。</p><p>全球化时代的出海落地容易，想要生根往往意味着需要付出更多。</p><p>所以vivo选择了与小米等国内厂商不同的思路，不与其他企业合作，而是自建工厂并且还要与国内工厂规模相当。</p><p>资料显示，vivo位于大诺伊达的现有工厂超过20公顷（首个印度工厂），该工厂已完全实现本地化生产，甚至印刷电路板等组件也在当地生产，投资规模达到30亿卢比。</p><p>据《Business Standard》报道，vivo此前在印度拟议了共750亿卢比的制造投资计划，而作为计划的一部分，vivo正努力在2023年完成第一阶段350亿卢比的投资。</p><p>而印度《经济时报》曾报道，vivo“印度制造”计划的第二阶段，将在该国投资逾400亿卢比，其中包括建立一个新工厂。通过这项投资，vivo在印度的智能手机生产基地，将接近其在中国两家工厂的规模，并且vivo也将成为在印度投资最多的手机品牌之一，与韩国三星电子不相上下。</p><p>除了供应链上的巨额投入，vivo在建设渠道上的手笔也远超小米等同行。</p><p>据悉，小米在印度的销售增长，主要依靠Flipkart和亚马逊等线上平台，而vivo则更依赖线下渠道。据不完全统计，目前vivo在印度拥有约7万家分销门店，公司90%销售额借此实现。</p><p>vivo之所以拼命想要在印度生根，除了市场足够大外，想要以印度为中心辐射周边各国也是原因之一。</p><p>目前，印度是全球第二大智能手机市场，去年售出的手机数量超过1.5亿台。整个市场中约70%的份额由中国手机厂商占据，相当于近1亿台。从平均售价来看，印度市场的手机价格在800~1000元之间，这相当于一个价值约为1000亿元的大市场，并且还在持续增长。</p><p>另外，印度消费者对手机产品有着特殊的需求和喜好，例如美颜、续航、屏幕等，而这恰好也是中国手机品牌的核心卖点。</p><p>以印度为跳板，也可辐射周边多国。有外媒称，vivo印度年初公布了一份报告，强调了一个宏大目标，即在2022年成功出口到泰国和沙特阿拉伯的基础上，到2023年出口超过100万部“印度制造”智能手机。</p><p>vivo出海最先喊出的口号是“More Local，More Global”，就是深度本土化：工厂建在当地，上到公司高管、下到流水线工人，也清一色聘用当地人才。但这种“更本土”的做法，一定程度上也留下了印度制造业“过河拆桥”的隐患。</p><p>2021年10月，印度电子和信息技术部向包括vivo在内的中国手机厂商发出通知，要求获取生产手机及其组件的有关数据和细节，并称可能在未来几周内发布第二份通知，涉及要求对手机产品进行测试。</p><p>打响审查第一枪后，过去两年间，越来越多印度政府部门开始盯上中国手机厂商，不时上演罚款、冻结资金、批捕中国籍员工等霸王操作。</p><p>翻脸的背后，凸显出印度政府对“印度制造”策略的更大野心，即从只追求手机在当地组装，到要求手机供应链的全面本土化。</p><p>尽管从印度赚钱正变得越来越难，但在少赚钱和不赚钱之间，不到万不得已，没有手机厂商会主动选择后者，尤其是已经投入巨额沉没成本，选择了重资产路线的vivo。</p><p>需要注意的是，vivo凭借这一套打法在印度风生水起，但在欧美等发达地区却失了灵。</p><h2><strong>重金敲不开欧洲门</strong></h2><p>与欠发达地区不同，欧美市场在科技消费电子领域积累深厚，当地用户消费力强，对手机品牌和品质也更挑剔，中国手机厂商更难建立品牌形象和信任感。</p><p>vivo的策略依旧简单粗暴，2017年与FIFA签订两年世界杯赞助商；2020年又拿下两届欧洲杯的全球合作伙伴；另外在欧美一些大型线下商超也能看到vivo铺天盖地的广告。</p><p>vivo是营销高手，在国内和印度都战果颇丰，但在欧洲市场多年的投入，并未掀起太大水花。</p><p>Counterpoint发布的《2021年全年欧洲智能手机市场份额报告》显示，2021年vivo虽然同比有207%的增长速度，但整体市场份额还未突破1%，直到今年的第三季度也未脱离“Others”之列。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_847d6d74b85d47df833525f6827cfe63@5403566_oswg138014oswg750oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>并且欧洲市场极其重视知识产权保护，vivo相关的专利诉讼大战也是硝烟不断。</p><p>2022年诺基亚将vivo告上了德国法庭，理由是vivo侵犯了其大量专利技术，包括9项标准必要专利（SEP）和5项实施专利，要求当地市场禁售vivo。</p><p>今年4月，德国曼海姆法庭就此案判决vivo败诉。随后vivo德国官网便清空了所有商品，目前来看是已经退出德国市场。值得注意的是，vivo的欧洲总部便设在了德国。</p><p>另外，欧美市场和中国市场的另一个重要差异在于渠道。在这里运营商渠道依旧强势，可能占到手机总体销售的一半。而在vivo进入之前，三星、小米甚至苹果都早已与欧洲各国本土有实力的运营商、经销商达成了长效合作。</p><p>“在西欧，经销商和运营商渠道都很强，如果不能得到它们很好的支持，就很难规模性地触及到消费者。”市场调研机构Canalys的分析师贾沫分析称。</p><p>纸上营销再好，终端销售市场感受不到，依旧很难成交。</p><p>因为专利问题，vivo等中国品牌与渠道商的关系也不算融洽。“中国厂商方面，由于专利问题和市场条件的困难，运营商和零售商可能不会主动依赖一些中国厂商，直到他们与诺基亚达成协议。”Counterpoint副总监Jan Stryjak表示。</p><p>不容忽视的是，vivo国内的老对手荣耀也在积极地打开欧洲市场。</p><p>以德国为例，荣耀线下进入了欧洲最大的零售商MSD，与旗下media markt展开合作，而在线上主要在自有商城和"1+1"虚拟运营商合作。并且在MWC和德国电子展上荣耀也大放异彩，从OV等对手中抢走不少份额，成了今年TOP5中唯一正增长的品牌。这势必会对早到一步的vivo造成一定影响。</p><p>除了印度生变和欧洲受困，vivo也需要注意到东南亚市场的风声。</p><h2><strong>出海桥头堡现裂痕</strong></h2><p>vivo于2014年8月进军泰国市场，在曼谷圣塔拉世贸中心发布了4G智拍旗舰Xshot，这也是其在海外召开的第一场发布会。</p><p>经过九年耕耘，vivo已经在东南亚地区站稳脚跟，并在印度尼西亚设立全球智能制造中心。2020年一度登顶印尼等东南亚地区的销量榜首。</p><p>变局跟随全球经济的调整而来。2021三季度到2023三季度，vivo的东南亚市场份额一路下滑，跌至第五位，比排在第四的传音还要低3%。并且单看出货量，2023Q3为270万台，同比也下滑了24%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_4402e769994d4ab494ca0b84b7c0b0df@5403566_oswg192653oswg651oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>遭遇滑铁卢的原因与东南亚手机市场整体发展趋势有关。</p><p>首先，各个智能手机厂商优化了渠道布局，调整了产品组合，以在对价格敏感的消费群体中提高知名度。头部安卓厂商之间的差距已经缩小，并且也为荣耀、Google和传音等新进者提供了机会。</p><p>虽然利润率缩水，但如小米和传音等品牌仍在150美元以下加强攻势，给早期以中低端为主的vivo造成了一定影响。</p><p>其次，高端市场开始发力。Counterpoint Research调研数据显示，从2022年第三季度开始，东南亚市场的智能手机呈下降趋势，但高端智能手机（价格超过400美元）出货量开始增长。此消彼长下，中低端手机销量下滑，各大厂商也一门心思冲击高端。</p><p>为了与苹果抗衡，安卓厂商纷纷试水创新性的市场策略，比如用折叠屏手机和创新营销来提高生态系统转化。以Google Pixel 8系列为代表的高调发布，就吸引了高于预期的消费需求，也是厂商高端产品组合的关键补充。</p><p>Canalys公布的数据显示，上半年国内折叠屏销冠OPPO Find N2 Flip今年二季度在印尼、马来西亚、泰国、新加坡等东南亚各国的小折叠市场中都占据了超过50%的份额，因此入选了2023年上半年600-799美元高端市场全球十大畅销手机。</p><p>另外，苹果和三星正在泰国和马来西亚等国家扩大运营商渠道，这对推动品牌出货量和提升中高端产品的占比至关重要。OPPO、小米和三星等品牌都把渠道扩张资源集中在大客流量地段的高端体验店，并结合品牌代言大使扩大其影响力。</p><p>与此同时，传音和荣耀通过加强渠道合作，稳定在一线城市的分销水平，从而夯实在东南亚的市场地位。</p><p>Canalys分析师周圣咏也表示，“持续增多的中产阶级使东南亚地区成为中高端消费者的潜力市场。智能手机厂商正加大分销渠道的投入，提高产品的性价比和扩大市场份额。”</p><p>东南亚市场的格局以及发展趋势变换，多少给到了vivo一些不适感。作为出海桥头堡，vivo接下来如何捍卫市场将是个考验。</p><p>国产手机品牌出海，一直是件险象环生之事，既有机遇也有挑战。vivo的成功与磨难，对于友商来说，更是不可多得的宝贵经验。可以肯定的是，纵然经历了国内堪比怪物房般的内卷竞争，一旦驶向陌生的海外，小心谨慎才是万全之策。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EClrKEzx9HvC1RyZjq0CVQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技新知”（ID:kejixinzhi）</a>，作者：王思原，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578855129638274</id>
            <title>市场回暖，2024年智能手机会不会涨价</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578855129638274</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578855129638274</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 12:32:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能手机市场, 销量低迷, 供应商订单预测, 价格调整
<br>
<br>
总结: 2022年上半年开始，全球智能手机市场陷入销量低迷的境地。根据IDC数据，2022年全球智能手机出货量下跌11.3%，三星和苹果仍是海外品牌的领先者，而小米、OPPO和vivo在国产品牌中的销量也有所下降。然而，一些市场信息显示智能手机正在摆脱低迷，三星和OPPO计划在2024年提高产量。此外，手机厂商的定价策略也在调整，根据市场供需关系的变化，他们可能会采取降价或提高价格的策略。IDC预测，2023年智能手机平均售价将增长5.5%，但大多数厂商不会盲目涨价，而是选择更合适的成本方案来提升消费者使用体验。然而，存储元器件成本上涨可能导致手机价格上涨，尤其是大内存、大存储的智能手机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自2022年的上半年开始，全球的智能手机市场几乎都陷入销量低迷的尴尬境地。今年以来，智能手机销量延续了此前的下行趋势。&nbsp;</p><h2><strong>持续两年的市场不振后</strong></h2><p>IDC数据显示，2022年全球智能手机出货约12亿台，较上一年下跌11.3%。海外品牌中，三星以2.6亿台的出货量卫冕榜首，苹果则以2.26亿台的出货量维持第二，二者较2021年跌幅均在4%左右。国产品牌中，小米以约1.5亿台销量位列第三，OPPO、vivo则各自以1亿台左右的销量占据4、5名，三者较上一年的跌幅均在20%上下。&nbsp;</p><p>IDC预测，2023 年全年预估出货量为 11.6 亿台，同比下降 3.5%，比此前预期的下降 4.7% 有所收窄。第四季度全球智能手机出货量将同比增长 7.3%，2024年将继续复苏，预估明年手机出货量同比增长 3.8%，未来几年会继续保持个位数增长，五年复合增长率约为 1.4%。&nbsp;</p><p>一些来自市场的信息似乎也透露着智能手机正在摆脱低迷。据悉，三星电子、OPPO等智能手机制造商计划在2024年提高产量，产量涨幅在6%至9%之间，高端细分市场涨幅更高。三星已告知供应商，其目标是明年生产超过2.4亿部智能手机，这比该公司在2023年早些时候给出的订单预测高出约9%。OPPO计划在2024年生产多达1.5亿部智能手机，比2023年的约1.41亿部增长6%以上。&nbsp;</p><p>难道2024年手机市场将迎来上行的“风口”？&nbsp;那么明年手机厂商是否会继续涨价？接下来看两组数据，其中一则是来自市场的反映，另一则是研究机构的预测。&nbsp;</p><h2><strong>三大手机厂商的新品发售价格</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_4a70358007844c408f05f756fa37877e@000000_oswg705314oswg824oswg1750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>统计结果显示，小米13和小米14分别于2022年、2023年发售，同规格下，小米14的发售价较小米13并未上涨，但小米13的各款产品价格较2021年的小米12均有所上涨，其中8G+128G和8G+256G的小米13较同规格下小米12的价格均上涨了300；12G+256G的小米13较12G+256G小米12的价格上涨了200元。&nbsp;</p><p>2023年发售的12G+256G OPPO Find X6价格较2022年发售的12G+256G OPPO Find X5还低了300元，8G+128G OPPO Find X5较2021年的8G+128G OPPO Find X3价格要低了500元。可以看到在最近两年智能手机需求不振的大环境下，OPPO的定价策略还是较为保守，以降价来提高消费者意愿和售出积极性。&nbsp;</p><p>再看vivo，2021年发售的12G+256G vivo X 70的发售价为4299元，2022年发售的12G+256G vivo X 80的发售价为4399元，2022年发售的12G+256G vivo X 90的发售价为4499元，2023年发售的12G+256G vivo X 100的发售价为3999元。可见，vivo 的产品定价随着市场供需的变化调整幅度也比较大。&nbsp;</p><p>手机价格会随着市场供需关系的变化而波动。如果供应大于需求，手机厂商可能会采取降价策略来刺激销售。这就是当下各家手机厂商降价求售的因素之一。相反，如果市场需求大于供应，手机厂商可能会提高价格。&nbsp;</p><p>当下经历的便是调低价格的过程，在经历了消费需求持续萎靡，出货量走低的影响后，即将步入2024年的手机市场即将面临的情况又将如何？&nbsp;</p><h2><strong>IDC预测手机厂商不会盲目涨价</strong></h2><p>IDC 预估 2023 年智能手机平均售价为438 美元，同比增长 5.5%。&nbsp;</p><p>至于消费者最为关注的价格，IDC认为，虽然自今年下半年起，上游供应端价格普遍回调，但面对竞争激烈的市场格局，大多数厂商不会盲目涨价，会选择更合适的成本方案，提升消费者使用体验的同时保持销售价格不变。预计2024年中国内地智能手机市场的高端市场（售价高于600美元）份额同比增长0.5%；预计低端市场（100美元至200美元）份额将增长1.4%。&nbsp;</p><p>不过手机厂商也不会一直承担成本上涨的压力，毕竟手机价格除了和市场需求直接相关之外，还和技术进步和供应链成本等密切联系。不仅手机市场正在经历复苏，而且手机零部件的供应链市场也呈现出整体向好的趋势，这些趋势都有可能带动整机价格上涨。&nbsp;</p><h2><strong>哪些零部件市场回暖</strong> ，<strong>存储元器件成本上涨</strong></h2><p>存储是目前回暖表现最为明显的器件，更多供应链端在库存水平稳定后，也逐渐开启涨价，这也成为手机行业面临的新挑战。&nbsp;</p><p>存储元器件成本上涨所带来的影响将逐渐传导至消费端，笔记本电脑、手机等终端产品可能面临涨价局面。面对这样的情况，有行业人士表示，大内存、大存储的智能手机都会迎来不同程度的涨价。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_5ff39b5a21cb478e83d0d008ed2d6228@000000_oswg273349oswg1076oswg922_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">存储产品三大合约市场Q4预计涨幅&nbsp;来源： CFM闪存市场&nbsp;</p><p>根据TrendForce最新数据显示，移动设备DRAM、NAND（eMMC、UFS）存储芯片价格未来将进一步上涨，2024年第一季度环比涨幅将扩大至18%~23%，同时不排除恐慌性采购带来的进一步涨价可能性。&nbsp;</p><p>机构认为2024年一季度中国智能手机OEM厂商的生产规划依旧稳健，由于存储元件价格涨势明确，带动买方积极扩大购货需求，以保障库存安全。&nbsp;</p><p><strong>柔性面板正在迎来“量价齐升”</strong></p><p>终端市场的回暖，也带动了上游手机面板行业的增长。面板部分也占据手机零部件成本较高比例，价格同样呈上涨态势，不过相比存储器较为温和。&nbsp;</p><p>CINNO Research首席分析师周华Charley表示，进入第四季度，各类别手机面板价格仍呈现“稳中有涨”态势，一方面因主流品牌新机持续发布，智能手机终端市场逐步复苏带动上游面板市场持续向好，另一方面因产能结构的不断优化，供需关系好转，手机面板涨价情况或将持续至2024年初。&nbsp;</p><p>另外，伴随着5G商用化带来的手机“换机潮”，柔性面板正在迎来“量价齐升”。根据CINNO Research统计数据显示，2023年第三季度全球市场AMOLED智能手机面板出货量约1.8亿片，同比增长29.6%，环比增长25.1%。其中，柔性AMOLED智能手机面板占比近八成，同比上升4%。&nbsp;</p><p>值得注意的是，虽然面板涨价可能会对手机价格产生一定的影响，但是具体的影响程度还需要根据市场情况和厂商的策略而定。&nbsp;</p><h2><strong>手机镜头模组被动跟涨</strong></h2><p>近日，手机摄像头模组企业舜宇光学科技披露2023年11月各主要产品出货量数据显示，当月，该公司玻璃球面镜片出货量为192.4万件，同比增长48.9%，手机镜头出货量为1.18亿件，同比增长29.3%，手机摄像模组出货量为5199.8万件，同比增长49.9%。&nbsp;</p><p>对此，舜宇光学科技表示，手机镜头出货量同比上升29.3%，手机摄像模块出货量同比上升49.9%，均主要因去年同期整体智能手机市场需求疲弱而使得基数处于低位。&nbsp;</p><p>丘钛科技11月各主要产品出货量数据显示，11月该公司手机摄像头模组销售数量为3709.4万件，环比增加8.1%，同比增加6.5%，其中，3200万像素以下摄像头模组出货1922.7万件，环比增加0.3%，同比下滑16.8%，3200万像素以上摄像头模组出货1786.7万件，环比增长17.9%，同比增长52.2%。&nbsp;</p><p>丘钛科技表示，出货量增长主要由于智能手机市场需求回升及公司在中高端摄像头模组产品的业务发展良好。&nbsp;</p><p>行业回暖，不仅提升了上游产业链企业产品出货量，还带动了产品价格上涨。据悉，全球手机镜头大厂大立光在四季已经对中国大陆市场的高阶镜头调涨价格。同时，中国大陆镜头大厂舜宇也于近期宣布，将于明年一季度对新品进行涨价。预计部分5P（五片塑料镜片）镜头涨20%至30%。&nbsp;</p><p>据手机供应链人士指出，近两个月来中国大陆手机镜头价格出现一轮大涨，其中，低阶的4P（四片塑料镜片）镜头价格最高涨了超过30%，加上舜宇也调升新品价格，反映镜头厂不愿再亏损。&nbsp;</p><p>值得注意的是，CMOS图像传感器大厂三星已于11月29日通知客户，其CIS芯片将于明年第一季度涨价，主要涉及3200万像素以上的规格，平均涨幅高达25%，部分产品涨幅最高可达30%，打响CIS涨价第一枪。&nbsp;</p><p>随着智能手机市场需求开始回暖，以及CIS芯片厂商及镜头厂商相继开始涨价，下游的镜头模组厂商为控制成本也将被动跟涨，推动整个摄像头模组（CCM）市场恢复增长。&nbsp;</p><p>整体来看，成本的上涨是必然，手机制造商跟进调涨价格也情有可原，只不过，这一变化趋势可能在高端手机上的体现更为明显。&nbsp;</p><h2><strong>涨价主要体现在高端手机</strong></h2><p>通过观察最近两年各手机厂商发布的新品可以发现， 8GB+128GB的组合似乎正在从两千元以上的市场消失。随着手机功能的堆叠升级，如今的APP应用体积已经变得越来越臃肿，它们要么建立在昂贵的硬件成本上，例如一英寸传感器和多摄像头；要么与莱卡、蔡司等光学大厂合作，需要付出不低的品牌费与合作费；要么需要在算法领域不断更新迭代，靠人力研发堆叠能力。&nbsp;</p><p>对于已经是存量市场的手机行业，高端手机多卖一部，往往意味着中低端手机少卖一部。高端手机的销量增加必然会拉高手机平均单价。其实，从历年趋势来看，智能手机的平均售价已连续多年持续上涨，即使在萎靡的2022年及2023年也保持这一趋势。&nbsp;</p><p>日前，市场调研机构“GfK 中国”发售了2023 年第三季度市场报告。数据显示，今年中国手机市场整体销量预计为2.7亿台，与去年基本持平，并预计2024年将有一定回暖。&nbsp;</p><p>报告中另一个数据引人注意，那就是中国手机市场第三季度的均价已达3480元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_ee3138cea45e4af8afd6bee7f5b86981@000000_oswg314925oswg1026oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>要知道，2019年中国手机市场均价还在2685元，短短4年就涨了800元，平均每年均价上涨200元。分析师称，近几年手机价格持续增长，主要原因在于高端手机占比的提升和超低端手机销量的下降。&nbsp;</p><p>再看另一边的苹果。市场研究机构CIRP的数据显示，2023年3月，iPhone加权平均零售价最高为988美元，不过续两个季度下降。6月份价格下降了 40 美元，9 月份又下降了30美元。&nbsp;</p><p>与前一年相比，iPhone 的表现相对较低，但即便这样，现在iPhone平均售价依然在920美元左右，约合人民币7000元左右。分析师称平均价格的变化是由于较旧的iPhone机型造成的。iPhone 15 Pro和iPhone 15 Pro Max以及iPhone 14 Pro机型都在热销。&nbsp;</p><p>结合今年各手机新品发布的价格来看，明年智能手机的价格可能会有所调涨，毕竟今年很多厂商已经进行了一定程度的下调。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247686229&amp;idx=1&amp;sn=5c15372b6314a73778a19d9e21f68695&amp;chksm=c052ae2e6f28a66d162e3cedb7fdcc3c828ac320aa1d4be9993bef390611fb813a83efe92698&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>