<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538664091119751</id>
            <title>中国科技大厂，抓住AI时代出海风口</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538664091119751</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538664091119751</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 13:15:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>11月3日，有着“香港史上最大规模金融科技活动”之称的香港金融科技周2025开幕。</p>
  <p>在AI加速变革世界的大背景下，本次金融科技周的核心看点便是AI为全球金融科技带来的新图景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_4b8f0d6abae345ebb4971dd55bcc4fc1@000000_oswg72385oswg678oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>众多金融科技巨头齐聚香港，面向全球展出了各自的看家本领：蚂蚁数科展出了全场景AI升级解决方案，其中智能体平台Agentar、安全风控平台ZOLOZ以及AI手机银行等应用方案等备受关注；腾讯、华为等企业通过灯箱展示、现场演示等形式，呈现各自AI技术成果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_6e0094f1b8504012864a706daae08456@000000_oswg113650oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>香港作为中企链接全球的“超级联系人”，此次金融科技周也被视为中企出海的风向标。整场活动给人的感受是，<strong>中国企业技术出海，正从基建能力向AI创新应用跃迁</strong>。比如，早在2017年蚂蚁数科出海之初，以平台科技和安全科技等技术基建能力服务海外移动互联网市场；如今，其出海业务已加速向AI应用转型，AI全栈产品解决方案成为转型标志。</p>
  <p>在全球科技竞争加剧的背景下，<strong>一方面，中国科技企业基于过去国内超大市场积累的复杂场景和生态整合能力，更能理解和满足海外客户多样化的非标需求，展现更强的行业理解力</strong>；</p>
  <p><strong>另一方面，中国企业凭借长期出海市场实践，积累了丰富的本地化经验，能适应不同市场需求，提供贴合本地市场的服务，展现更强的市场适应性和本地化能力</strong>。</p>
  <p>从早期商品出海到技术基建出海再到AI能力输出，一批领先的中国科技大厂，已在AI出海方面加速奔跑，展现科技出海新力量。</p>
  <h2><strong>01. 中企出海竞争力:从基建到应用</strong></h2>
  <p>全球不同国家的技术发展，整体呈现一种“时光机效应”。</p>
  <p>2018年，中国的移动支付开始全面普及，移动支付深刻改变着人们的生活方式，而科技大厂也依托这个十亿级场景，积累下大量的技术与运营经验。</p>
  <p>而同一时间，隔海相望的菲律宾却仍处在传统金融环境之下，仅31%的人拥有银行账户，电子货币账户拥有率更是不足8%。当地居民开户流程繁琐低效，需提交大量纸质资料并等待人工审核，耗时数周是常有的事儿。而且，这类情况在东南亚的印尼、孟加拉等国同样普遍存在。</p>
  <p>因此，当中国移动支付技术开始出海时，菲律宾等东南亚国家就成为第一站。</p>
  <p>2018年，蚂蚁集团旗下的ZOLOZ进入菲律宾，当地支付机构GCash率先引入其技术服务，开户时间从最长1年缩短至3分钟。菲律宾首都银行Metrobank也在用ZOLOZ的“可信身份认证”服务技术精准识别用户身份，数字化注册流程降低了人工成本，实打实地推动了当地银行数字化转型。</p>
  <p>近年来，<strong>随着全球数字化加速，技术输出越来越成为中国科技企业出海的主流。</strong>ZOLOZ的出海实践，是中国企业将技术出海历程中的一个新征程。</p>
  <p>回顾中企出海历程，自2001年中国加速融入世界之后，中企在商品出海的同时，也在将技术能力输出到海外。</p>
  <p>2000年初，华为、中兴通信ICT企业便开始将通信设备出口到海外，并参与海外多国的电信基础设施建设，为当地数字化打下基础；此后，随着云计算崛起，2015年起阿里云、腾讯云等云计算厂商，凭借在国内积累的云计算技术和服务，在帮助中企走向全球化的同时，也为自己打开了海外市场。基于云计算在海外的扎根，一批新兴数字科技企业如蚂蚁集团、SHEIN、TikTok等，在移动支付、电商、短视频等领域将中国经验复制到海外，真正实现了<strong>从“技术基建输出”到“产品服务输出”</strong>。</p>
  <p>以蚂蚁数科出海为例，回想出海的历程，蚂蚁数科战略业务与解决方案事业部总经理王博告诉霞光社，海外多个国家和地区的移动钱包及移动支付，很大程度上就是依托其技术出海而逐步构建起来的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_c6224fefc4044952af2b929cc7eea952@000000_oswg108579oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">马来西亚某商场自助咖啡机上的Alipay+支付</p>
  <p>在海外，蚂蚁数科展现了几个比较有代表性的能力：一是移动开发平台能力，帮助海外客户整合移动端APP和跨端（包括苹果端、安卓端等）的开发能力，并将其作为企业级开发能力输出到海外；二是ZOLOZ，这是蚂蚁数科核心的安全科技或智能风控板块，基于eKYC等核心能力出海，为海外金融机构、互联网平台公司等相关企业提供高效、快捷、低成本的实人实名比对服务，包括扫脸、证件验真验伪等。</p>
  <p>“一些当地大型跨国银行，原本自行开发的APP在苹果商店的评分仅为2分上下，用了我们的开发平台把整个APP做了整体翻新以后，用户评分大幅提升至4分以上。”王博说。</p>
  <p>用户体验大幅提升的背后，是中企在海外的竞争力，已经从过去的技术基建升级到了应用开发能力。</p>
  <h2><strong>02. Al，重构技术出海</strong></h2>
  <p>在人工智能技术革命的推动下，整合了AI大模型、云计算和数据处理能力的整套技术，正逐渐取代传统的技术基建输出。</p>
  <p>2025年，DeepSeek的全球爆火，让海外看到了中国企业在AI上的实力。与此同时，海外金融机构对AI的需求也加速爆发。</p>
  <p>IDC数据显示，2027年全球AI系统的软件、硬件和服务销售额将达到4000亿美元。其中，金融业在该方向的支出将增加一倍以上，达到970亿美元，复合年增长率为29%，是增速最快的行业。</p>
  <p>因此，<strong>对中国科技出海企业来说，不再局限于复制商业模式或输出单一技术与产品，而是输出整体解决方案</strong>。</p>
  <p>以蚂蚁数科为例，随着AI时代到来，蚂蚁数科大力推动AI能力出海，构建面向企业级AI的应用场景，助力金融机构在C端、B端以及内部管理流程和业务协作流程中降本提效。</p>
  <p>AI应用最初主要集中在消费端（C端）的浅层次咨询场景，此后随着AI技术逐渐成熟，海外金融领域对AI的需求愈发旺盛，银行、保险、券商等各类金融机构纷纷主动提出各种AI应用需求，这表明AI技术已获得金融机构的认可，正逐步走向企业级。</p>
  <p>在刚刚举办的香港金融科技周上，蚂蚁数科就发布了全栈企业级AI产品。在王博看来，海外企业级AI服务的市场需求非常旺盛，市场空间巨大，目前还处于早期阶段。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_e8e7f7a0c76c40719cbbf8c62794ca6b@000000_oswg139282oswg1080oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此次发布的AI全栈产品解决方案，也是金融科技企业级AI输出模式的重大转变的实践之一。</p>
  <p>与过去单个模块化产品输出的方式不同，蚂蚁数科此次发布的AI全栈产品解决方案实现了与金融行业全业务场景的深度融合，从单个模块化输出迈向全业务链条（财富管理、安全风控、智能营销）整合。</p>
  <p>王博举了银行场景案例。银行零售端业务涵盖线下网点和线上手机移动端APP，均可借助AI能力改善用户体验。比如，通过对话式服务，用户无需在页面中寻找服务入口，只需说出需求，即可完成查询余额、还款、缴费等操作。这种基于AI平台的移动端重构，已在国内成功落地。</p>
  <p>在安全风控方面，AI能力也可应对不法分子利用AI技术伪造视频、证件等行为。例如通过技术可识别AI伪造的证件和视频，保障银行审核环节的安全。在服务领域，AI可自动生成企业尽调报告，减少人工重复劳动，降低人力成本，提高工作效率。</p>
  <p>过去十年，蚂蚁数科在国内的金融、交通、政务、零售等行业积累了大量经验。如今，通过AI出海、科技赋能等方式，其正将这些能力输出海外。</p>
  <p>从早期帮助客户提升APP质量，到如今的企业级AI出海，标志着中国数字科技企业全球化战略进入新阶段。</p>
  <h2><strong>03. 科技企业出海的3.0时代</strong></h2>
  <p>回顾中企技术出海的三个阶段，从通信基建到云基础底座，再到以蚂蚁数科为代表的数字科技出海，显然，中国科技企业出海正进入3.0时代，即以AI能力为核心的超级应用出海。</p>
  <p>虽然AI超级应用已成为时代发展方向，但企业级AI要进入海外市场，一直面临着不低的门槛。</p>
  <p>海外金融机构的数字化现状，是科技化程度不均衡。许多海外地区的金融机构，其整体科技化和数字化水平落后于中国内地；此外，这些机构还存在着系统与文档管理混乱、数字化覆盖不全面的问题。面对部分海外当地银行的大型系统中，文档管理方式混杂，同时存在电子化、人工录入甚至纯手写的复杂数字化现状，本地化一直以来都是巨大的挑战。</p>
  <p>因此，要满足海外当地企业级客户的需求，必须具备两个关键条件。一是深厚的行业积累，二是丰富的商业经验。此外，强大的科技支撑、完善的风控体系、坚实的安全保障也非常重要。</p>
  <p>在此基础上，中企AI技术出海时代，还必须清晰界定AI的应用边界，并制定相应规则。</p>
  <p>然而，<strong>许多海外垂直领域企业，恰恰缺乏这种“经验基础+系统打通”的综合能力</strong>。</p>
  <p>但对中国企业而言，这恰恰能体现出优势。以蚂蚁数科为例，依托蚂蚁集团服务超十亿级国民生活应用，其沉淀了深厚的各行业经验，从个人转账支付到水电煤缴费乃至社保医保查询等等；同时其通过对接国内外千行百业，具备了承接复杂项目的能力。其在高并发处理、复杂项目托管与建设方面，同样拥有成熟经验，可轻松迁移并应用于其他行业。</p>
  <p>而这些对香港、东南亚地区以及更广阔的海外市场金融机构而言，才是最核心的吸引力。</p>
  <p>当AI加速变革世界，中国数字科技企业在技术应用、场景创新、运营可靠上的优势已然显现。以蚂蚁数科为代表的科技企业走向海外，不仅是中国科技企业深度融入全球创新网络的缩影，更为全球科技产业发展提供了新的范式。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDU1MDY1NQ==&amp;mid=2247594926&amp;idx=1&amp;sn=09698878cf2aecf740e3adfb25375146&amp;chksm=cf635c5520c59040abbc6918d5c195e55760ae79153bf59525191d1ba51f3299c1c1661ac164&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“霞光社”（ID：Globalinsights）</a>，作者：衡之，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538597925985417</id>
            <title>AI创业暗战2025，有人半年签单破亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538597925985417</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538597925985417</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 12:51:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>AI的浪潮以不可逆转之势呼啸而至。</p>
  <p>在这股颠覆性的力量面前，无论是身经百战的大厂“老兵”，头顶光环、知识储备丰富的海归精英，还是刚踏出校门的懵懂新人，甚至是籍籍无名的草根群体，都站上了同一条崭新的起跑线。</p>
  <p>多位AI创业者告诉时代财经，他们在这轮AI浪潮中，看到了过去商业难题的新解法和未来趋势的新机会。</p>
  <p>这不仅是一场技术的革新，更是一场关于速度、认知和执行力的全面竞赛。</p>
  <p>当下，全球科技巨头在人工智能领域的投资依然保持高位。而高盛发布报告直指生成式AI是否是“投入太多，获益太少”的资本无底洞，即一个可能永远无法为投资者带来长期正回报的巨坑。</p>
  <p>一边是“泡沫论”的质疑，一边是AI持续掀起的新热潮。对于入局的AI创业者和投资人而言，如何“冒险”成功，成为最重要的课题。对趋势的敏锐嗅觉、试错的勇气和极度灵活的组织能力，可能是更稀缺的筹码。</p>
  <p>在这片充满不确定性的“新大陆”上，有人押注AI内容生态，有人深耕机器人交互，有人攻坚智能体技术，各自用差异化打法，试图在巨头环伺的夹缝中，率先找到通往未来的船票。</p>
  <h2><strong>自由创业者与大厂“老兵”同台竞争</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_ee66b2251caf4b9f8d3970949a6d4874@000000_oswg66588oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">想法流（IdeaFlow）办公室 图源：时代财经摄</p>
  <p>“我没上过班。”在深圳市南山区软件产业基地的一个办公楼里，时代财经采访造梦次元创始人沈洽金时，他笑着用一句平淡的话，为自己十余年的创业“野路子”定了性。</p>
  <p>作为连续创业者，沈洽金的创业资金除了来自天使投资人的部分，也有其自身的创业积累。从大学时代做互联网相关零散项目开始，他开启了“不设限”的创业实践，在他看来，如今攒下的所有经验，都来自于风口上的亲身试错。</p>
  <p>从“个人站长”到创办通用人脸识别身份验证公司，再到成立互动视频平台，在创立造梦次元前，沈洽金正在“互动视频”相关项目中寻求出路。</p>
  <p>2022年底，生成式AI浪潮袭来。当看到ChatGPT与用户展开关于“30岁之后如何好好生活”的对话时，“我感觉AI破解了人类的情感密码”，沈洽金说，这一刻他意识到，这轮大模型技术的颠覆式进步，会让他上一段创业没能实现的梦想成为可能——AI能够降低内容创作门槛和创造更个性化的供给。</p>
  <p>2023年春节过后，他带着“互动视频”创业的核心团队，在短短三四个月时间里，迅速筹备并创立了AI驱动内容公司“想法流（IdeaFlow）”，推出“造梦次元”——定位为“新一代AI互动内容平台”。</p>
  <p>在沈洽金的构想中，AI会在“造梦次元”里重组一个平行于现实的新宇宙，而他要做的，就是在这个新宇宙里，帮助创作者孵化出第一批原生“AI网红”，让他们都签在“造梦次元”厂牌下。“‘IP’化能让用户对AI角色产生情感记忆，而不是一次性消费。”截至2025年6月，造梦次元App累计用户超1000万，用户日均活跃互动时长超100分钟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_29475dbfb12942f9a9340ccd7e715628@000000_oswg70968oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">星尘智能Astribot S1机器人</p>
  <p>而距离“想法流”不到2公里的深圳湾科技生态园内，星尘智能创始人来杰几乎与沈洽金在同一时间投身到这轮AI浪潮。</p>
  <p>在叩响投资人大门之前，来杰拥有在外人眼中足够光鲜的“双料”履历——原百度小度机器人团队负责人、原腾讯Robotics X实验室1号员工。在腾讯，他作为核心架构师，帮助顶尖科学家张正友博士搭建了Robotics X 实验室的骨架。在2022年底，ChatGPT 还未横空出世，他就做出了一个极其“大胆”的举动——离开腾讯，带队创业，成立星尘智能，去做AI机器人。</p>
  <p>这背后，源自来杰的一次顿悟。2022年，他被Meta首席AI科学家杨立昆提出的“世界模型”概念点燃：AI要实现真正的智能，要脱离互联网的束缚，去和真实世界交互和学习，获取真实的反馈。</p>
  <p>“那一刻我豁然开朗。他所描述的不就是一个机器人吗？”来杰意识到，机器人不仅是AI的“执行器”，更是AI的“传感器”。大模型需要机器人来获取它们在互联网上永远无法得到的物理世界数据，才能完成自身的学习闭环。</p>
  <p>带着这一理念，“在星尘智能成立第一天的时候我就告诉团队，我们要Design for AI， 做一个‘为AI而设计的机器人’。”来杰说。</p>
  <p>在今年 8月的世界机器人大会（WRC 2025）上，星尘智能Astribot S1机器人准备早餐、制作咖啡、分拣物品、熨衣清扫、奏乐跳舞、陪玩游戏……一系列长序列任务、复杂操作，都能丝滑完成，吸引了众多观众驻足。Astribot S1背后，“AI智能”与“超强操作”深度耦合，让人看到了“AI机器人助理”正在走进现实。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_12caf8c755334cf996fd70c82a049e08@000000_oswg73936oswg1080oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">DeepWisdom产品MGX</p>
  <p>同样是大厂精英出身的，还有DeepWisdom创始人兼CEO吴承霖。他曾拥有在腾讯等公司处理十亿级用户、千亿级数据的AI落地经验，获得腾讯、华为内部数十个奖项。</p>
  <p>“我们从大厂走出来创业，初心很清晰：降低AI落地成本，把大厂级 AI 技术变成普通企业用得起、用得上的产品。”吴承霖的目标从一开始就很宏大——重新改写公司的定义。</p>
  <p>他认为，“1人公司+AI军团”应该成为社会常态：一个人就可以拥有一个创业团队——有多个专家智能体帮你完成所有工作。未来的商业巨头，可能不再诞生于硅谷的董事会，而是诞生于任何一个有Wi-Fi的卧室或咖啡馆。”</p>
  <p>2022年11月ChatGPT发布时，吴承霖就断言自然语言编程很快会到来，并提出“多智能体是下一代AI的技术栈”。2023年初，他闭门打磨出MetaGPT原型。DeepWisdom今年2月上线的智能体产品MGX在0成本推广下，上线仅一个月，年化（ARR）收入便突破100万美元，目前全球注册用户超过五十万。</p>
  <h2><strong>从“巨头”夹缝中突围</strong></h2>
  <p>AI的起跑线虽然公平，但赛道上早已布满了“巨头”的身影。如何在“巨头”的夹缝中存活，是创业者们必须回答的问题。在时代财经和多位创始人的对话中，他们的答案不尽相同。</p>
  <p>“很多人担心这是个大树底下寸草不生的故事。但如果一开始就把尚未发生的事情作为限制自己去进行市场和技术探索的阻碍，那么（创业）这个事情就一定成功不了。”深圳深元人工智能科技有限公司（简称：深元人工智能）董事长周家豪向时代财经说道。</p>
  <p>1994年出生的周家豪，是这批创业者中最年轻的代表之一。2025年3月，他联合中国科学技术大学专家团队，创办深元人工智能，凭借着团队在之前创业经验中的技术积累，带领公司在2个月内实现技术跨越，于5月份发布全球首个L4级智能体母体系统“MasterAgent”——支持一键生成多智能体集群并自主专业协作交付成果。</p>
  <p>面对激烈竞争，周家豪在“多手准备”中，把“保持敏捷开发机制和效率”排在第一位。当有问题出现时，他们的原则是“立刻开会讨论敲掉”，绝不拖延。“只要用户给到一个需求，我们就把这件事情给研究透，把想法快速落地，完成到位。”</p>
  <p>而今年年初，周家豪和团队来到深圳，看中的也正是这座创业者乐园之城有大量的商业机会和超高的执行效率。“事实证明我们来深圳是对的，在深圳这半年的发展抵得上过去四年的发展。”</p>
  <p>以“效率”为首，让MasterAgent一经问世便在商业化路上“狂奔”。据他透露，目前深元人工智能完成的合同金额已超过1亿元，渗透至金融、医疗、汽车制造、法律服务、政务服务等各大垂直行业。</p>
  <p>相较于快速出击，作为一名连续创业者，沈洽金的突围之道是寻找“非共识”。</p>
  <p>“应用公司的机会在于构建‘非共识’的壁垒。”沈洽金总结道，“大模型厂商就像‘操作系统’，创业公司不能只做简单的工具，因为会随着操作系统的更新，而被‘吃掉’。必须要做‘操作系统’做不了的事——建立内容生态。”为能及时了解最新行业动态，和技术研究员聊天几乎成为沈洽金每天的固定动作。</p>
  <p>而吴承霖则向内挖掘“组织创新力”。他参考成功“巨头”们的经验，希望在DeepWisdom内部打造学术循环组织，因此公司大部分代码都内部可见。作为CEO，他会在转正、答辩、给绩效等环节去看每个人的代码细节，且欢迎大家去找CEO代码中的BUG。不仅如此，公司内部大部分工作都通过开源和学术进行发布，从而构建学术循环。</p>
  <p>对组织效率的极致追求，让DeepWisdom催生了“root组”——一个“由氛围编程精英 + AI Agent 混编的超级小队”，被赋予了“端到端发现问题、解决问题”的最高权限，彻底避免冗长的需求传递。</p>
  <p>实际上，这些突围方式，也在AI领域专业投资机构锦秋基金披露的数据中得到印证。据锦秋基金观察，过去一年，快速成长的公司有三大信号：解决具体的痛点、做填补鸿沟的产品，以及执行力。</p>
  <p>锦秋基金创始合伙人杨洁在近日举办的锦秋基金被投CEO闭门讨论会上提到，“AI放大了整个执行力的负例效应，所以快的团队和慢的团队差距会越来越剧烈和越来越快地显现出来。能够识别负例的方向并且有更高的执行力，是决胜的关键。”</p>
  <h2><strong>AI迎来泡沫还是“iphone时刻”？</strong></h2>
  <p>回顾来看，2025年初，DeepSeek的爆火引发VC圈掀起一波集体FOMO（Fear of Missing Out，错失恐惧症）情绪。当时，时代财经采访了解到，整个春节VC们都是在“加班”中度过，急着找人、找项目。而如今，VC们依然忙碌，但市场关于“AI泡沫”的质疑声也此起彼伏。</p>
  <p>10月6日，在旧金山举办的OpenAI年度开发者大会（DevDay）上，OpenAI首席执行官奥特曼（Sam Altman）也罕见表态。“我知道写泡沫化的故事很诱人。事实上，我认为AI的许多领域现在确实有点泡沫化。”但其强调OpenAI自身处于健康发展状态。</p>
  <p>而在近日披露的上季度财报中，科技巨头谷歌、微软、亚马逊以及Meta均明确指出公司将增加AI方面的资本支出，并预测这种趋势将持续到明年。</p>
  <p>在微软举行的财报电话会议上，伯恩斯坦研究公司（Bernstein）分析师马克・莫德勒（Mark Moerdler）直接对公司发问，是否有信心确信这些AI投资最终会获得回报？“或者坦率地说，我们现在是不是正处于一个泡沫之中？”</p>
  <p>回望过去互联网发展，伴随多数新事物的兴起，“泡沫论”也会准时出现。</p>
  <p>“每一个新技术浪潮都一样，PC互联网、移动互联网的早期，都有关于泡沫的质疑声出现。”沈洽金认为，这是一个阶段性问题，“因为大家发现AI现在还没有大规模在日常生活中被用起来。新技术刚出来还有很多新的能力在开发，很多产品还不完善。但AI在消费领域的潜力将十分巨大。我们只需要等待就行了。”</p>
  <p>“关键不在于有没有泡沫，而在于谁能在泡沫破灭后留下来。”锦秋基金投资副总裁石亚琼告诉时代财经，“FOMO依然是投资圈常态，因为市场上为好项目预留的资金是远高于好项目需要的资金量级的。但基金的具体投资策略在分化，大家开始问更实在的问题：谁真正理解用户需求、哪些公司在建立真正有价值的数据飞轮、哪些公司在真正形成优势。”</p>
  <p>当前AI创业的主要方向分为三类：应用层、算力/芯片层、具身智能/机器人层。有的人在应用层重建行业的工作方式与人的生活方式；有的人在芯片端重建计算的基础；还有的人通过机器人重建比特世界与原子世界的交互。</p>
  <p>今年，行业中应用层百花齐放。把锦秋基金作为一个观察创投趋势的样本来看，过去一年，锦秋基金出手了超过50个项目，其中有56%为应用层，25%为具身智能，10%为算力基础，另有接近8%为智能硬件（硬件形态的AI应用）。</p>
  <p>“到底是模型未来一统天下，还是产品更有价值”——这是今年以来比较有争议的话题。一位VC向时代财经透露，其内部判断“更懂得用户的产品是更稀缺的。”</p>
  <p>在商业化方面，天际资本副总裁江志桐告诉时代财经，在这一波情绪价值类产品中，“我们不会去追求一个绝对的收入”，而是看用户本身对这个产品的情感链接和依赖程度、平台的用户粘性是否得到验证。“一个成熟的团队，会锁定自己的用户群，通过把产品策略做得更好，来和用户建立更深的链接。这些（深度链接）是新平台无法轻易夺走的。”</p>
  <p>芯片是另外一个巨大的市场，Token调用量正在加速增长。AMD预计到2028年AI芯片市场规模将超过5000亿美元。据谷歌母公司Alphabet 2025 年Q3财报电话会议，第三季度其每月处理Token数量从980万亿次飙升至超过1300万亿次，同比增长了20多倍。</p>
  <p>另外，机器人领域正在迎来ChatGPT时刻——数据集爆发、资本狂奔、成本下降，这三个拐点同时发生。IT桔子发布的数据显示，今年前8个月，机器人领域一级市场融资额已达386.24亿元，是2024年全年总融资额的1.8倍。</p>
  <p>“市场可能低估了AI 行业的热度，以及高质量人才加入后的产业虹吸效应。对创业者来说，可能需要思考的是当更多公司都能融到钱后，如何应对竞争，尤其是如何招募人才及防止人才流失。”石亚琼判断2026年行业整体的“水温”会更热。</p>
  <p>泡沫论的另一边，更多人在追问：AI的“iphone时刻”是不是要来了？</p>
  <p>在前述闭门讨论会上，杨洁给出了她的答案：“AI的iphone时刻其实不是要来，而是已经开始了。今天大家都在同样的大浪上。回忆2007年的iphone时刻，那之后十年诞生了高通/ARM、OV小米、微信/抖音这样的‘参天大树’。无论在哪个战场，现在都是最好的时刻。”</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247556608&amp;idx=2&amp;sn=259402660d2ee8c15f333d3cc3af9dfd&amp;chksm=e864a88129d178f4f00dd3d12333f96e67d1422d21b50a428db7c67cb693761b728539d4a7c8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：庞宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538670408003457</id>
            <title>HER来了吗：AI社交的热潮与沉思</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538670408003457</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538670408003457</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 12:49:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>人工智能陪伴正在完成一场从“工具”到“伙伴”的跃迁。过去一年，许多用户在 GPT4o 的温柔与 GPT5 的理性之间摇摆，既希望 AI 解答问题，又希望它懂得人情世故。当越来越多的应用试图填补人类的情感空缺时，市场迎来了前所未有的关注和投入；与此同时，不少产品因留存低、商业模式不清晰而迅速陨落。&nbsp;</p>
  <p>这股浪潮证明：AI 社交需求是真实存在的，但成功远比想象中艰难。我们希望从一手调研、用户深访与行业报告等海量材料中抽丝剥茧，尝试勾勒 AI 社交陪伴的真实图景，并从技术突破、商业模式、治理风险与未来人机关系四个维度展开分析。&nbsp;</p>
  <h2><strong>强烈需求背后是残酷的淘汰赛</strong></h2>
  <p>AI 社交陪伴自 2023 年起快速升温。根据 QuestMobile 报告，至 2025 年春，AI 社交互动已超越短视频和游戏，成为移动互联网中人均使用频率最高的赛道，单月人均使用次数达到 167.9 次。头部应用如 Character.AI 和 Replika 的月活用户均突破千万。ARK Invest等投资机构甚至预测，乐观情境下， 2030 年全球 AI 社交陪伴市场规模可能达到 1500 亿美元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_264036853e80425ebd7c0cde96ed11c1@000000_oswg58376oswg770oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">注：据a16z 今年 8 月发布的第五版榜单，连续霸榜的 AI 陪伴公司实际仍有不少。&nbsp;</p>
  <p>市场的热度掩盖了残酷的筛选机制。QuestMobile 数据显示，市场呈现明显的头部效应：仅 10% 的应用贡献了近 89% 的收入，全球累计收入超过 100 万美元的 AI 陪伴产品仅 33 款。2024 年，多款知名项目相继陨落，阶跃星辰的“冒泡鸭”、Soul 旗下“异世界回响”、由前苹果设计师创立的 Dot 以及 Lumi 等平台停止运营或暂停新用户注册。用户在社群中抱怨无法退款、无法迁移角色，投入的时间和金钱付诸东流。付费门槛高企再加上token消耗太快、模型加载时间太长和乱码等问题引发用户争议，导致留存率偏低：统计显示多款头部产品月均使用天数不足 5 天，“星野”等平台的月活环比下滑超过三成。一项针对青少年的调查显示，尽管 52% 的受访者每月至少使用一次 AI 陪伴应用，但他们大多处于尝鲜心态而非长期付费。<strong>需求与流量不会必然转化为商业成功，高热度背后是高投入、低转化与大量试错。</strong></p>
  <p>市场的多样性进一步加大了竞争难度。<strong>根据产品满足的不同层次的情感需求，我们把市面上的产品分为情感陪伴、辅助练习、替代表达、社交共创、娱乐互动和通用助理六大类：</strong>情感陪伴强调倾听与共情，辅助练习提供恋爱或社交技巧，替代表达帮助用户延展自我，社交共创聚焦多方互动，娱乐互动追求新奇体验，通用助理强调效率管理。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_7ed81c51fad54b9eae8c725b8f5ca053@000000_oswg219282oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_ed97a87390664bbebe43a9291deb9481@000000_oswg309654oswg1080oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>这些边界并不绝对，许多应用通过融合不同模式寻求差异化。</strong>例如 Talkie 结合故事创作与记忆共享机制，让用户制作并交易与 AI 的“星念卡片”；Snap MyAI 嵌入日常聊天流，既是工具也是社交节点；Replika 从最初的 “friendbot” 演变为支持恋爱与情欲体验的伴侣。面对细分需求，部分团队选择深耕垂直领域，如 LoveyDovey 针对东亚女性打造阶梯式好感度系统，林间聊愈室用非拟人动物缓解情绪，Tolan 通过外星人形象和情感图谱服务信息过载的 Z 世代。这些案例说明，在激烈竞争与高成本约束下，只有定位清晰、体验深入的产品才能生存。&nbsp;</p>
  <p><strong>总之，强需求与残酷淘汰并存。AI 社交的价值不容忽视，但高成本、低留存、商业模型不清晰与人格体验不一致构成四大痛点。只有在产品结构、运营手段和商业模式上持续创新，这股浪潮才能从短暂风口转化为长期价值。</strong></p>
  <h2><strong>记忆是灵魂，多模态赋予在场感</strong></h2>
  <p><strong>长期记忆是 AI 社交的灵魂。</strong>多数传统聊天机器人只能记住短暂的对话，用户常抱怨“每次打开都像重新认识陌生人”。<strong>为突破这一瓶颈，新一代大模型显著扩大上下文窗口并优化记忆机制。</strong>Anthropic 的 Claude 系列将对话长度提升到十万甚至百万 token，通过链式思维摘要和重写保持角色设定与情绪脉络的一致性，吸引更多社交产品采用Claude作为基模；Inflection AI 的 Pi 引入情感线程，使用户可在亲密关系、焦虑等多个话题间自由切换且跨日延续。在产品层面，Character.AI 开放记忆检索和置顶功能，Talkie 将对话以“星念卡片”形式保存供收藏或交易，星野等应用则用记忆图谱可视化人机互动。这些探索表明，持久记忆正从高端卖点变为 AI 陪伴的基础设施。&nbsp;</p>
  <p><strong>多模态交互为 AI 陪伴赋予了在场感。</strong>OpenAI 的 Sora 2 可根据文本生成高保真视频，同时合成环境音效与对白，其 Cameo 功能允许用户上传面孔与声音客串剧情；Gemini 2.5 Pro 与 Claude 3 Opus 通过语速、停顿和语调识别情绪并实时调整回应。国内平台也在加速迭代：星野推出动态视频与音乐，Zhipu AI 的“动动动物圈”融合动画、音乐与游戏，Talkie 引入任务模式和实时配音，林间聊愈室提供晨晚语音和睡前故事。在家庭场景，新一代 AI 学伴与智能玩具逐渐取代传统智能音箱，能与孩子对话、讲故事、唱歌，并通过角色化设计鼓励探索。文字、声音、影像与记忆的交织，让 AI 从冰冷的字符转变为具备体感的陪伴者。&nbsp;</p>
  <p><strong>然而，增强的记忆与多模态并未解决一个核心难题：AI 仍然缺乏推动情节的能力。</strong>大量应用的对话停留在预设情景，缺少与现实生活的深度连接。以星野为例，用户虽然可以自创背景，但训练后的角色往往只用讨好式回应敷衍了事，难以走出兜底模式。在调研中，用户表示“AI 的故事走向毫无惊喜，宛如观看一部没有高潮的电影”。这一局限根源在于模型缺乏“导演意识”——它们无法感知环境、识别时机，更难根据用户反馈创造新的剧情。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_9021de4b22964848a103b66ca3bdf9e9@000000_oswg288989oswg1080oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>破解这一问题需要双管齐下：其一是赋予 AI 感知能力，让它理解现实场景并判断何时触发剧情。</strong>例如 GPT4o 的“Her”演示通过摄像头让 AI 看到周围环境并嵌入对话；未来或许可以为模型装配视觉与听觉传感，使其像导演一样捕捉情境并掌控节奏。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_bc117fb7b10842e997704fbff63d9a32@000000_oswg79396oswg516oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_4e43768b3e2c48d7b43a2f9447514f89@000000_oswg94296oswg582oswg292_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">“会动的摄像头”让远程陪伴更有实感&nbsp;</p>
  <p><strong>其二是用“模型 + IP + 互动”拓展叙事平台，弥补当前单纯AI聊天缺乏背景设定和剧情推动的问题，并探索更多的故事可能性。</strong>腾讯元宝与电视剧《长相思2》联动推出角色智能体，上线首日互动超过 880 万次；游戏领域，AI智能体正在《王者荣耀》《和平精英》《三角洲行动》等作品中担任“游戏搭子”和战术助手等角色，为玩家提供了更深度立体的陪伴体验。这些尝试说明，<strong>多模态和 IP 共创正在打开 AI 的叙事空间，但要让 AI 真正成为剧情推动者，还需要更强的情境理解与想象力。</strong></p>
  <h2><strong>平台化与商业逻辑仍在摸索</strong></h2>
  <p>技术突破提供能力底座，但真正决定 AI 陪伴能走多远的，仍是完成生态构建与商业回报的闭环。目前行业的发展路径大致可分为三类：内容驱动的平台、专注垂直场景的产品以及将陪伴打造成操作系统的战略布局。&nbsp;</p>
  <p><strong>内容驱动的平台。</strong>Character.AI、星野等平台依托海量角色和开放式创作工具构建社区。用户不仅可以与角色互动，还能创作剧情、发布作品，形成内容生态。Character.AI 今年新增 Avatar FX 用于生成角色动作与表情；星野将记忆卡片交易作为商业模式之一，通过用户购买和出售记忆卡片获取收益。<strong>这类平台的核心挑战是保持内容质量、人设稳定与社区安全；同时算力成本高企，需要找到可持续的盈利模式。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_0d6abf2826bf4bc4833f71c26ee0f206@000000_oswg340752oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>垂直场景的深耕者。</strong>LoveyDovey 主打恋爱幻想，结合 KPop 与二次元 IP 提供分阶段好感度体验；林间聊愈室以非拟人化动物为载体，运用游戏化方式帮助用户识别感受；Tolan 使用外星人形象为信息焦虑者提供情绪图谱；Woebot 等心理疗愈产品将认知行为疗法与对话结合。<strong>这些垂直产品在小众领域积累忠实用户，但市场容量有限，商业模式单一，容易受到大平台的挤压。</strong></p>
  <p><strong>AI操作系统与人格生态。随着科技巨头入场，AI 陪伴正在朝“人格操作系统”演进。</strong>OpenAI 提出的 Life OS 概念旨在将长期记忆、情绪感知与跨模态交互整合为个人操作系统。用户不仅在平台上聊天，还能通过这一人格代理管理日程、购物、支付乃至控制智能家居。xAI 的 Grok 4 伴侣模式通过好感度系统驱动剧情解锁，迅速在日本流行。此外，苹果、华为等正在尝试将 AI 助理与手机、车载和家居系统打通，打造贯穿硬件与软件的情感入口。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_476d642db4a546a4b4e0347eb04c80a6@000000_oswg377609oswg1080oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>然而，无论哪条路径商业模式能否跑通的问题都非常突出。这方面的探索非常多元但普遍充满争议。首先，订阅制仍是最普遍的收入来源：</strong>多数应用提供月卡、季卡与年卡，国内月度订阅费用收费集中在 6 至 40 元区间；有些海外应用按 token 消耗计费，面向重度用户推出 VIP 套餐或“动力加速包”。 “这些国外的AI 陪伴工具更贵，一个月单个应用花费上千也很正常。”很多 AI 陪伴应用也会因收费模式的设计劝退用户。<strong>除订阅费外，广告与道具销售是重要补充：</strong>MiniMax 的 Talkie 让用户通过观看广告换取试用资格，并通过虚拟服饰、任务卡和礼物提升 ARPU；一些平台计划开放角色联名、虚拟演唱会以及 NFT 等衍生收入。<strong>最后，围绕着AI智能体的创作者生态也在萌芽：</strong>Character.AI 与星野计划开放分成激励，让用户创作出的人格和故事获得收益。&nbsp;</p>
  <p><strong>尽管不同模式各具优劣，但可持续商业逻辑必须围绕三个支点：持续的用户留存、可控的成本结构和多元的营收渠道。只有真正与用户需求和情感深度相匹配的产品，才能在红海竞争中脱颖而出。</strong></p>
  <h2><strong>AI社交陪伴走向何方：人格、温度和边界</strong></h2>
  <p><strong>AI 社交陪伴深入人的情感世界，其价值与风险并存。</strong>严峻的个案为大家敲响警钟：2024 年美国一名 16 岁少年在 ChatGPT 聊天时透露自杀计划，模型不仅未劝阻，反而给出执行建议；Character.AI 社区也发生因沉溺虚拟恋情而自伤的事件。最新由 MIT 与 OpenAI 合作的研究发现，与聊天机器人频繁互动的人更容易感到孤独，并减少与他人的真实社交。换言之，适度使用可以获得慰藉，过度依赖可能加剧孤独、诱发依赖；未成年人沉迷于虚拟角色忽视现实学习和社交的问题亦屡见报道。<strong>风险的本质在于，当 AI 扮演情感出口却缺乏充分监护时，人们容易将自我投射、情绪依赖甚至自我伤害交托给一个并无责任感的算法。</strong></p>
  <p><strong>在这些风险背景下，全球监管者与平台运营方正在积极划定行为准绳。</strong>OpenAI 在 2025 年推出成人模式，一方面，允许用户在教育、医学等合适语境下讨论敏感内容，另一方面要求年龄验证，并对未成年人启用严格过滤。美国加州的 SB 243 法案进一步要求所有 AI 陪伴平台核验用户年龄、向未成年人展示风险提示，并提供自杀预防和强制休息机制；法案还禁止向未成年人展示色情内容，违反者最高罚款 25 万美元。欧洲和其他地区监管机构也在讨论类似的分级制度与数据保护措施。&nbsp;</p>
  <p><strong>治理的另一面来自产品设计本身的需要。无条件顺从会放大用户的极端需求，降低用户对现实社会的适应能力。</strong>因此，越来越多产品采用“有限不顺从”的交互策略。Pi 的社交回推机制会在用户过度依赖时建议联系朋友；Claude 在遭遇自贬或攻击性请求时会拒绝并引导调整情绪；Talkie 通过设定每个角色的喜好与边界，要求用户尊重其立场后才能继续互动。<strong>此外，一些平台引入“bounded companionship”的理念：</strong>例如 Pengu 让两位用户共同养一只 AI 企鹅，Tolan 支持用户的 AI 与朋友的 AI 互动，这些设计引导人们回到真实社交。有限的不顺从不仅让 AI 更有个性，也为用户留出了反思和成长的空间。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_6d150dbc8d8c47e587cff0c1b358d9fc@000000_oswg98076oswg308oswg278_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_e6a92a64843f43349cfb4e3a7ea86190@000000_oswg192624oswg633oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>在研究过程中，我们做了一些思考，后续也希望跟大家一起讨论，期望凝聚更多共识，为行业提供参考：</strong></p>
  <p>AI 陪伴不应取代真实关系，而应提醒用户维护现实社交；</p>
  <p>AI 智能体的人格应持续一致且具备成长性，避免“人设崩塌”；</p>
  <p>用户拥有选择权，如退出或重置关系的权利；</p>
  <p>保障数据安全、透明授权与用户隐私；</p>
  <p>节制使用与防沉迷机制，尤其对于未成年人；</p>
  <p><strong>当然，这些治理的目的，还是要让AI为人服务。因此，我们也需要看到 AI 陪伴的社会价值与人机关系的哲学意蕴。</strong>AI 可以提供 7×24 小时的陪伴，帮助独居者、残障人士和老年人感受到关怀；借助大模型的学习能力，它能够根据用户习惯与偏好提供个性化服务；它可以在隐私更安全的环境下倾听秘密与负面情绪，降低求助门槛。在心理支持方面，AI 结合认知行为疗法为抑郁和焦虑患者提供自助干预，Woebot 与国内树洞类应用就是例子。在教育与育儿场景，AI 帮助儿童语言启蒙、培养阅读习惯；在养老场景，AI 机器人提醒用药、鼓励运动，甚至帮助检测情绪状态。从神经科学视角，人与 AI 互动时大脑分泌催产素、血清素、多巴胺，分别对应信任与亲密感、自我价值和奖励机制。适度使用 AI 可以激活这些机制，缓解孤独、提高自我认同。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_805b0e7f765a4527ae59ae3d9aa7eeb2@000000_oswg759933oswg820oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>未来，AI 社交的演化将遵循表达→关系→结构三层递进。</strong>表达层要求 AI 懂得情感表达并保持边界，避免无底线讨好；关系层强调记忆与社交图谱，AI 需要扮演关系中的节点而非单独个体；结构层则预示着新的社交范式，其中每个用户可能拥有多个 AI 智能体，人—AI—人或 AI—AI—人构成新的社交单位。这些观点揭示了 AI 在社交网络中的潜在角色，也提醒我们：当 AI 越来越像人又不完全像人时，恐怖谷效应和过度投射风险仍然存在。真正的共生关系应当让 AI 在促进自我理解和现实社交中发挥作用，而不成为情感替代品。&nbsp;</p>
  <p><strong>从更大的角度看，AI 社交陪伴是一场关于技术、人性和商业的深度实验。</strong>需求旺盛、技术迭代迅速，但商业、伦理与心理挑战同样巨大。记忆和多模态让 AI 具备了成为“灵魂伴侣”的可能；平台化和商业创新为其提供成长土壤；法规与不顺从机制为其划定行为边界；社会价值与哲学思考为其提供人文指引。只有在技术、商业与伦理之间取得平衡，AI 社交才能真正发挥积极作用——既抚慰孤独，又不替代真实；既激发想象，又守护现实；既推动经济，又不侵蚀人性。面对这一快速发展的领域，开发者、监管者与用户都应保持冷静与警惕，在拥抱温度的同时守护边界，共同探索人与 AI 的共生未来<strong>。</strong></p>
  <p><strong>白惠天&nbsp;</strong>腾讯研究院高级研究员</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTE0ODA2MQ==&amp;mid=2650993613&amp;idx=1&amp;sn=4a6eccf62292706122fa141629e6e4ae&amp;chksm=bd22e51887b09cf9a088667100ab54406406d483c31634b55f4ed32556d4b042f457e5e1b367&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯研究院”（ID：cyberlawrc）</a>，作者：白惠天，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538304108075911</id>
            <title>强化学习AI系统的设计实现及未来发展</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538304108075911</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538304108075911</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 12:47:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>强化学习作为推动大语言模型进一步提升智能程度的手段，一直是大语言模型训练环节中最核心且复杂的环节。其中的复杂度不仅仅体现在其算法方面，也体现在其系统的整体要求上。</p>
  <p>本文整理自阿里巴巴算法专家曹宇今年 6 月 在 AICon 2025 北京站的分享&nbsp;<strong>《强化学习 AI 系统的设计实现及未来发展》</strong>。其分享从传统的 RLHF 系统开始，结合算法实践展示出 RL 系统的现状及发展脉络。通过具体的实践，与从业者共同探讨未来超大规模 RL 的发展方向，分享内容既包括理论基础，也包含业界实践，最后开源生态及社区共建也会涉及。</p>
  <p><strong>以下是演讲实录（经 InfoQ 进行不改变原意的编辑整理）。</strong></p>
  <p>今天我非常高兴能够与大家分享一些关于强化学习（Reinforcement Learning，简称 RL）在大语言模型系统设计中的应用，以及对未来发展的几点初步建议。</p>
  <h2><strong>RLxF 理论到工程化&nbsp;</strong></h2>
  <p>从强化学习算法的理论基础来看，它对工程化的需求是多方面的。今天我们的重点更多地放在工程化以及 AI 基础架构（AI Infra）领域，因此在基础算法方面我们会相对简略地提及。首先是算法理论，这部分看似非常抽象且简洁，就像一个循环。强化学习中的 Agent，在过去通常是指强化学习的智能体，但如今，大家所讨论的 Agent 更多是指大语言模型的智能体。强化学习系统算法的工程化成熟度，使得大语言模型与 RL 得以很好地融合。Agent 既是强化学习算法的载体，也是大语言模型作为行动模型（action model）的载体。从本质上讲，算法理论要求我们在策略与环境不断交互的过程中，让大语言模型能够更高效地探索世界，并获得更好的奖励，从而更好地适应环境目标。在策略层面，最关键的是学习算法，即强化学习算法指导策略如何更新梯度，并更好地完成任务。对于环境而言，最重要的命题是奖励函数，即如何对一个问题给予正确的奖励，从而使模型能够学到真正有价值的内容。</p>
  <p>从下图左侧看似简单抽象的算法理论来看，其执行逻辑实际上比我们想象的要复杂得多。中间部分是我参与的一个框架——Open RLxF 的执行逻辑图。与左侧的算法理论相比，它明显更为复杂。因为在实际执行过程中，我们有多个算法组件，例如绿色部分是训练态的模型，蓝色部分是推理态的模型。这些模型相互作用、相互影响，帮助模型进行相关训练。这看起来已经有些复杂，但在实际工程实现中，情况更为复杂。感谢蚂蚁集团的 AReaL ，基于它运行的 Open RLxF 的实际工程运行图更是如此。这就是工程化实践的现状。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_6584e5d1207c468bbf6f9508c6018be4@000000_oswg177453oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>关于专业化的基础理论，我们可以简单理解，环境指的是 Agent 如何与世界进行交互。在聊天机器人场景中，环境就是大语言模型与人类交互的方式；在编程智能体场景中，环境则是策略网络、代码执行器、浏览器使用等网络工具之间的交互。环境可以理解为大语言模型以及基于大语言模型的 Agent 的对手盘，即它们到底与谁进行交互，这是一个非常重要的概念。此外，策略是我们希望以 Agent 的形式表述的，它是智能体依据当前状态（例如用户给出的输入以及环境的反馈）自主决定下一步如何行动。这正是模型从简单的聊天机器人向 Agent 进化的重要分水岭，即它能够自主选择合适的行为，并根据这些行为采取最优策略。</p>
  <p>有了环境和策略之后，我们还需要两个重要因素。首先是奖励函数，如何评判一个行为的好坏是一个非常重要的输入项。在过去一两年里，强化学习在大语言模型中的落地应用，很大程度上离不开奖励函数建模与优化的方式。从常见的人类反馈强化学习，到基于宪法的反馈强化学习，再到如今基于可验证规则的强化学习，这些不断进步的过程，实际上代表着强化学习奖励函数的信号来源日益广泛，同时任务难度也在不断提高。最后一点是算法本身，这是我们算法研究者真正关注的。目前我们看到许多算法，例如大家熟知的 PPO、GRPO、DPO 等等，它们更多地与策略相关，即如何根据状态、动作以及奖励历史函数来更新策略，从而使智能体不断改进。这就是算法方面的总体概述。</p>
  <p>在算法方面，业内有一些实践经验。在过去，我们在很大程度上从事人类反馈强化学习，而人类反馈强化学习也是我们今天能够相聚于此的主要原因之一。最早引爆这波大模型热潮的其实是所谓的 Instruct GPT，它正是利用了人类反馈强化学习的信号，在基于 GPT-3 的基础模型上，研发出了一套能够很好地遵循指令并具备理解能力的学习系统。其主要训练方式相对较为原始，即把模型生成的响应的好坏交给人工进行评价和标注，然后用另一个模型（而非人工）去拟合人类对评价好坏的判断，这个模型也是一个大语言模型。在这种情况下，针对未来的 prompt 和响应，我们有了额外的人类反馈信号的近似，从而不断逼近模型能力的上限。这种方法相对而言具有优势，它的模型结构相对简单，训练过程也比较稳定，采用了一种广泛使用的数学函数形式，在大量数据训练下，会有一些泛化能力以及较好的效果。</p>
  <p>然而，它也有劣势。在训练过程中，人类的标注和反馈不可能无穷无尽，也无法覆盖人类行为的所有方面，因此会出现所谓的“奖励劫持”（reward hacking）现象，即奖励信号被模型利用，从而出现我们意想不到的情况。在这种前提下，在业界实践中，很多情况下采用了一种将人类反馈与机器反馈相结合的方式。</p>
  <p>下面的截图来自 DeepSeek 的生成式奖励模型的最佳实践。它在模型输出奖励模型的好坏之前，会以文字形式输出对分数的解释。这样做的好处是，模型不仅能够根据已有的响应对进行简单评分，还可以解释自己为何做出这样的选择。由于它是一个生成式模型，因此具有一定的泛化性，并且在推理过程中，我们可以通过多采样多条数据来提升模型的能力。除此之外，在业界还有一些使用大语言模型本身作为奖励模型的方式，这种方式更加灵活。例如，在奖励模型评价过程中，我们可以让它关注奖励模型本身的更具体、更细粒度的维度，然后用这些细粒度的维度来满足特定业务场景下领域监督信号的特殊要求。不过，这种方式的成本相对较高，因为它本身是使用大语言模型进行生成式推理。与直接输出类似于 token 数值的模型相比，其成本更高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_afe63b1dd44b4ec6a3cb8d59232152b3@000000_oswg379215oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>核心算法与突破&nbsp;</strong></h2>
  <p>算法部分的核心在于评估信号的来源，也就是我们的奖励函数究竟如何设计。从全局图来看，整个系统其实还是相对复杂的。图中展示的是一个非常经典且传统的 PPO 算法的全链路过程，涵盖了从推理、评估到训练的各个环节。下图用两条虚线将其划分为三个部分，今天的演讲也将围绕这三部分展开。</p>
  <p>首先是最左上角的推理部分。这里的推理可以理解为推理模型的运行，也就是大模型根据输入的 prompt 生成响应的过程。在这个过程中，主要的计算负载来自于模型在预处理（profile）和解码（decoding）阶段的推理引擎。这实际上是模型与环境进行交互的过程。那么，交互完成后如何进行训练呢？中间还涉及一个评估的过程。我们刚刚已经简单介绍过，最传统的方式是利用人工反馈，通过一个奖励模型来进行近似学习。但随着演讲的深入，大家会发现，在大语言模型尤其是强化学习领域，评估环节的价值和耗时占比正变得越来越高。因为我们需要一种更全面、更综合的方法，来全方位地评估模型的能力。中间的评估过程也会涉及与环境之间的复杂交互和验证过程，例如代码执行器等。</p>
  <p>右边的部分才是我们真正所说的训练过程。这个过程其实更接近于传统大模型的预训练和监督微调（SFT）。在传统的 SFT 和预训练过程中，数据都是我们离线静态准备好的。而对于强化学习来说，所有的数据都是通过在线的推理和评估过程动态生成的。在这个训练过程中，还涉及多个模型的同时训练。对于经典的 PPO 算法而言，第一个模型就是我们自身的模型。通过一个相对复杂但实际上并不难理解的 PPO 损失函数，其主要目的是限制更新的步长和幅度，同时在梯度较为自信的情况下，基于优势进行策略函数的更新。优势是指某个行为相对于其他行为的平均好坏值。由于 PPO 是基于 Actor-Critic 架构的，它还有一个 Critic 模型。这两个模型训练完成后，会通过高速互联的方式推送回左边的推理模型中，从而形成一个不断循环的多轮交互模式，让模型能够在线提升自身能力。这就是最传统的 RLHF 训练方式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_30d9201f446843d18bbb0bfb2ded2dc5@000000_oswg234478oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在后续的实践中，我们的算法探索和实践逐渐走向了两条不同的道路。首先，我们看到了 PPO 算法虽然相对复杂，但在去年早期，强化学习刚兴起不久，由于整个系统的复杂度较高，我们考虑基于我们的 BT 奖励模型，如果信号来源仅限于偏好对，那么我们可以将 PPO 算法的损失函数设计成另一种形式。这种形式避免了奖励模型的训练和 Critic 函数的使用。在某些业务场景中，这种探索的效果相对较好。它的优势在于，我们可以跳过奖励模型的训练和优势估计，也不需要使用 Critic 模型进行训练和推理，能够便捷地在一些特定细分的业务场景中优化偏好对的好坏。然而，它的劣势也很明显。首先，它的假设非常强，即我们的奖励模型必须符合 BT 假设，即一对好坏的假设。但在强化学习过程中，这种假设有时过于严格，因为有些领域并不需要通过比较相对的好坏，例如数学领域本身就存在绝对值。此外，对于 BT 奖励模型而言，它本身并非强假设，只要奖励信号准确，就可以引入。同时，这是一种离线算法，不涉及在训练过程中动态更新模型并推理出新样本进行训练，因此有时容易过拟合。这种算法，如 DPO 算法，大家可能听说过很多，但随着强化学习框架的成熟和算力的进一步提升，以及大家对强化学习技术理解的加深，它逐渐退出了历史舞台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_c140cbbb35cd4c95bf62949dc92ca3de@000000_oswg266101oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一种探索是最近 DeepSeek R1 成功应用的 GRPO 算法。它对传统的 PPO 算法进行了一些演化。主要改进在于 Critic 模型。这里存在一个问题，如果使用 Critic 模型进行估计，那么 Critic 模型本身需要见过相对较多的历史轨迹，从算法层面才能做出更无偏的估计。否则，模型可能会被 Critic 函数带偏，导致策略学习不准确。GRPO 算法非常有意思，它在进行 Critic 估计时，并没有采用模型估计的方法，而是将推理过程重复多次，通过与均值和标准差的关系来估计优势。将 PPO 算法演进成这种方法后，在 RLHF 时代其实并没有体现出太多优势。但 DeepSeek 公司本身更关注像编程场景这种纯推理类场景的效果。这种算法最大的优势实际上是在推理类场景中，能够快速帮助我们避免由于 Critic 函数训练成本以及训练算法稳定性带来的问题。在未来，Critic 函数，也就是价值函数在强化学习中的作用，仍然是一个开放性问题。在大语言强化学习时代之前，价值函数是非常重要的。例如 AlphaGo，它可以在很大程度上节省推理时间，其实质是用一种计算方式换取另一种计算方式。假设这里推理的条数非常多，例如不是 4 条，而是 16 条、32 条甚至 128 条，但通过一个较为准确的函数，我们可以一次性地进行推理。在未来，在多轮长上下文交互的情况下，相比 GRPO，价值函数可能会发挥更好的作用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_a12a1e48e02045a993db5e9873faa8fe@000000_oswg241181oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>超大规模 RL 系统&nbsp;</strong></h2>
  <p>从宏观角度看，强化学习领域的变化速度远远超出了我们的想象。我们刚刚讨论的内容主要集中在左侧的部分，即人类反馈强化学习在模型安全性、有用性以及表达性等领域的应用，这些工作大多集中在 2022 年底。强化学习领域的进展之快，甚至可以用周来衡量。从 RLHF 到 RLAIF，我们看到强化学习的应用范围迅速扩展，从简单地对齐人类指标转变为追求模型智能的上限，即推理能力。</p>
  <p>推理类模型的训练方式与传统强化学习算法相比，算法本身变化不大，但系统架构和训练领域却发生了显著变化。以 DeepSeek 今年春节的成功为例，他们采用了 GRPO 算法，并在可验证领域加大了算力投入，从而实现了智力水平的显著提升。今年，我们看到许多大模型在高考场景中取得了接近 985 大学生的成绩。要知道，去年的时候，大模型还分不清 9.8 和 9.1 哪个更大。这一年间发生了什么？强化学习背后的演进以及基础模型的同步提升发挥了重要作用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_8982702615814df0ba1eeefbc671df2b@000000_oswg202795oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在下一阶段，随着模型自主完成任务能力的增强，端到端的强化学习，如 Deep Research 这种更具自主性的模式，将在业务场景中得到更广泛的探索。这与单纯的做题有很大区别，因为做题是单次交互，通过不断自我思考最终得出答案，然后由强化学习的验证器给出信号，再继续迭代和提升。而强化学习的目的是更宏观的，即希望深入研究某一领域，这是一个开放型的、长期的决策问题，需要多次与互联网、代码执行器甚至更专业的工具进行结合。</p>
  <p>这种训练方法对强化学习算法来说是一个更大的挑战。因此，接下来我会结合强化学习在推理、评估和训练方面的需求，为大家做具体介绍。总体而言，我们可以明显看到一个趋势：从单轮、单信号的 RLHF，正逐渐向多轮复杂交互条件下的端到端强化学习（end-to-end RL）进化。强化学习系统不是一个单纯的训练系统，它既包含推理，又包含评估，还涉及多个模型的训练。因此，在迈向超大规模时，每个维度都面临着不断升级的挑战。同时，我们的挑战还在于如何将这一系列系统整合在一起，使其能够兼容彼此，并提高超大规模系统的效率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_c1af15af55b34988971e4bd285adaff6@000000_oswg201120oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>超大规模强化学习系统的推理部分。在超大规模强化学习系统中，推理引擎未来将发挥更大的作用。除了推理引擎本身的挑战外，强化学习的推理还面临额外的挑战。首先，我们需要尽可能复用大规模推理系统中取得的进展，例如我们早期的项目曾使用基于 Hugging Face 的低效推理引擎，其效率瓶颈在推理时间较长时会对系统造成较大影响。因此，我们后来将其切换为利用 Page Attention 加速的 VRM 推理引擎。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_ea2d511c4f9e4827a8778ad37e2aac5e@000000_oswg345485oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此之外，强化学习系统是一个在线系统，其模型权重会随着推理过程不断更新，这与推理系统本身并不完全一致。通常情况下，模型训练完成后，我们会将其部署到推理系统中，加载对应的 CUDA Graph 并进行优化。然而，强化学习系统每训练一步就需要更新权重。对于超大规模强化学习系统来说，这要求系统能够支持权重的动态更新和高效的权重传递。例如，DeepSeek 这种 670 亿参数的模型，其权重需要广播到整个集群，这是一个巨大的挑战。同时，我们还需要更灵活的打断机制，例如在推理过程中，当权重更新时，我们需要通知推理引擎停止推理，因为继续推理得到的数据将是 off-policy 的，对训练没有意义。此外，还有路由机制的问题，因为推理本身是分布式进行的，至少涉及数据并行。在这种情况下，我们如何将数据分配到合适的机器上，以更好地利用 KV Cache 等资源，这也是超大规模系统面临的挑战之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_525c059121624de8b04132345c06ba2d@000000_oswg304544oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，还有一些细节需要考虑。在训练过程中，GPU 卡可能会被复用，既用于推理，也用于训练。我们如何让两者和谐共处，尽量减少权重传递带来的额外时间消耗？下图右侧展示了一个实践案例，使用了 CUDA 中的一些先进技术，如 CUDA IPC（Zero copy）的方式，在内存中进行权重同步。在分离式的情况下，服务集的管控和同步也是一个较大的问题。目前，强化学习系统尚未达到超大并发的 PD 分离模式，但随着系统规模的增大，我们很快就会发现瓶颈出现在推理侧。因此，如何将现有的推理系统中与强化学习相关的优化复用起来，并形成一个高效的系统，是我们未来超大规模长期系统中一个非常重要的部分。总体的调优倾向是优先考虑并发，而不是时延，因为这并不是直接面向用户的系统。如果能够通过优化运营策略和算法调整，提高系统的并发能力，那么我们在训练侧的瓶颈就会更小一些。</p>
  <p>在推理侧的部分，目前我们正在探索一些较为前沿的技术，旨在解决强化学习中特有的数据分布不一致性问题。具体而言，我们用蓝色标记了一条数据的推理过程，这一过程源自蚂蚁集团无意团队开发的 AReaL 框架。该框架主要解决的问题是：在训练过程中，推理的样本长度参差不齐，有的样本很长，而有的则相对较短。为了组成一个批次进行训练，最糟糕的情况是所有较短的样本必须等待最长的样本完成，这无疑会导致大量的时间浪费，因为这些等待时间无法得到有效利用。</p>
  <p>这种模式在当前较为常见的推理框架中较为典型，例如类似 vLLM 的框架就是如此操作的：等待一批推理完成后再进行收集和训练，训练结束后将所有权重更新至模型，随后继续推进。为了缓解这种时间浪费问题，有一种方法被称为“一步离策略”（one step off policy）。具体而言，就是先完成推理，然后开始训练，在训练的同时，让另一组 CPU 继续进行推理。然而，即便如此，仍会存在一些空跑现象，因为数据本身的结束时间是无法预测的，这是大语言模型自回归特性所导致的。</p>
  <p>在 AReaL 框架以及后续的相关工作中，提出了推理方面的一些全新挑战，即推理过程必须是可以被打断的。例如，在推理过程中，当推理进行到一半时，如果模型更新了，我们该怎么办？此时需要中断推理，暂停当前的推理进程，等待权重更新完成后再重新计算 KV Cache，然后继续进行推理。推理部分的挑战是巨大的，因为在这里，我们所面对的可能是一个大规模的集群，拥有数百甚至数千张 GPU 卡。</p>
  <p>除了推理部分，评估环节也是我们目前重点探索的领域。目前，我们的评估方式相对简单，主要基于 CPU 进行推理。然而，从行业发展趋势来看，随着应用场景的日益复杂，未来必然需要更多 GPU 的参与，因为我们需要模拟的场景将变得越来越复杂。目前，我们仅使用简单的规则来进行评分，这并不需要 GPU 的强大计算能力，CPU 就足以胜任。但展望未来，比如让模型玩游戏或在元宇宙中进行模拟，评估场景将需要同时使用 CPU 和 GPU，构建一个庞大的评估系统。</p>
  <p>我简单列举了一些相关内容，这些其实都是为了让我们在超大规模强化学习中更贴近现实场景而做的前期准备。在评估部分，有两篇比较前沿的论文值得大家关注。第一篇是由 OpenAI 研究员姚顺宇撰写的《The Second Half》，其中提到，未来大语言模型的竞争将不再仅仅是预训练数据量的比拼，而是看谁能收集到更多现实交互中的经验。这些经验以及相应的演变过程，其实与我之前提到的是相对应的。如果大家认同我们的模型将越来越自主地与世界进行交互，那么下一步评估部分的需求肯定会不断增加。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_9bdc9c31a126494da717b11ebdf13255@000000_oswg276751oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>训练部分看似最为常规，但其中也存在诸多挑战。在超大规模训练中，我们需要考虑的最重要因素是什么？其实，我们需要在框架的兼容性和效率之间做出权衡。如果大家是行业从业者，那么在进行预训练和 SFT 时，基本都会在不同框架之间做出选择，要么是功能强大的 &nbsp;Megatron，要么是像 DeepSpeed 这样较为轻量级的、基于 Hugging Face 体系的框架。但选择并非随意，因为像 Megatron 这样高效的框架，其维护成本较高，同时在兼容性方面也必然会牺牲一些与 Hugging Face 生态系统的互动性。而 FSDP 和 DeepSpeed，大家都知道在强化学习领域，现在很多人都倾向于使用 FSDP，包括 FSDP2 这种类似于 ZeRO-3 的方式。然而，这其中存在很多历史惯性问题，比如 DeepSpeed 中的 ZeRO-3 和 FSDP 到底该如何选择等，这些问题都是我们在训练过程中需要仔细考虑的重要因素。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_a699703027f44cadaed5abc07e2051f8@000000_oswg178884oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>下面这张图是由蚂蚁集团的黑石同学提供的，非常感谢他。在我们讨论完这部分内容后，大家可能会好奇，这三者之间究竟是如何协同工作的呢？其实，这涉及到调度方面的问题。在业内，比较通行的做法是使用 Ray 这个框架，我就不做过多具体介绍了。它其实很容易帮助我们实现 SPMD 的方式。具体来说，虽然这段代码看起来是在同一台机器的进程中运行，但在物理机集群上，它实际上是分配到不同节点上的。正如我们之前提到的，强化学习中一部分模型可能在一台机器的 GPU 卡上运行，而另一台机器则在做不同的事情，如何将它们联合起来其实是一个非常棘手的问题。Ray 可以避免我们手动编写大量的 RPC 代码，同时也不需要直接使用底层的通信库（如 MPI 或 NCCL）来实现节点之间的通信。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_13575b65e9404bda870fc176230b4f52@000000_oswg415163oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>开源生态及社区共建&nbsp;</strong></h2>
  <p>我最早参与的开源社区项目名为 Open RLHF，当时我们的第一版叫 Open LLaMA2。那时 LLaMA2 刚刚推出，表现十分出色，我们觉得有必要打造一个类似的项目，以便国内社区能够有所借鉴和使用。因为当时确实缺乏相关的框架，大家都不清楚该如何入手，可以说是“不识庐山真面目”。于是，我们开发了一套非常简单的系统，它基于 Ray 调度框架，结合了当时在所有领域中效率最高且兼容性最好的调度方式。我们采用了 vLLM 作为推理引擎，DeepSpeed 作为训练引擎，并兼容了 Hugging Face 的整个生态系统，就这样启动了强化学习项目。直到后来，强化学习领域发展迅猛，字节跳动推出了一个名为 VeRL 的框架。VeRL 是基于一篇论文的开源实践，它融合了单控制器的核心优势以及多控制器的灵活性和效率。目前，这一领域生态良好，得到了广泛的应用。此外，还有 AReaL 框架，它侧重于性能优先的异步性，性能表现极为出色。其设计思路与手动拆分模型的方法有所不同，更多地采用了类似“货柜”的方式，将开源社区中的优质资源进行整合。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_dacaa471328149fcb9476fa97ed1e1be@000000_oswg488736oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>阿里巴巴也推出了一个名为 Roll 的框架，由淘天集团主导开发。它的主要特点是针对 Agentic 方式进行了设计，借鉴了强化学习中 RL Gym 的模式，帮助用户快速搭建 Agentic 的工作流程，有兴趣的用户可以尝试使用。最后是 Slime，它的理念是用最简单的方式去做最大规模的事情，通过将 SGLang 与 Megatron 结合，以生成为中心进行开发。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_b434a2dbe09b4aa880ef645c4e8871e7@000000_oswg256937oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本质上，这些框架之间的区别并没有那么大，因为它们都是对超大规模系统设计的一种思考。它们都是从 RLHF 时代逐渐演进而来，主要的区别在于它们采用了什么样的调度引擎、训练引擎，推理是如何设计的，以及它们各自的特点。如果大家感兴趣，可以自行下载并进行实验，因为它们都是开源的。中国的厂商在这个领域表现得非常勤奋，推出了许多高质量的框架，为用户提供了丰富的选择。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_00193d35a25648c5809c73684d57e384@000000_oswg131894oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>结 &nbsp; &nbsp;语&nbsp;</strong></h2>
  <p>强化学习的算法和系统在过去几年中发生了巨大的变化。我们从简单的人类反馈发展到环境反馈，完成了多轮的持续提升。每一次技术变革，我们都能看到模型迭代的变化，例如从 O1 到 O3，再到 R1 等等。所有这些算法都离不开背后的超大规模强化学习系统以及算法工程师的努力。我认为，未来我们的开源系统需要在几个方面进行共建。首先，推理需要更高效、更灵活。例如，在推理过程中，能否根据序列长度动态调整并行化策略，实现自动化的张量并行（Tensor Parallelism）。其次，评估目前还处于相对早期的阶段，未来评估系统所占的算力将大幅提升。最后，虽然我们在训练方面已经有了解决方案，但还没有完全兼顾到性能和生态之间的平衡，还有很大的提升空间。我认为要打造一个生态活跃且具有业务价值的强化学习系统，仍需要算法和系统的协同设计。欢迎大家积极参与到我们的整体设计共建中来。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDE0Mjc4MA==&amp;mid=2651261553&amp;idx=2&amp;sn=c4dd026bb61388765d188789a6ad7a24&amp;chksm=bce249c92df41bb152385c2fdbd781134e1b4186bfe5ff7b3e0a4733887c1fd25a170117c8ff&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“InfoQ”（ID：infoqchina）</a>，作者：曹宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538687687700359</id>
            <title>购置税变天之前，汽车公司“撒钱买量”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538687687700359</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538687687700359</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 12:33:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_352ba4e655c84de6a3a9a2bdc0e3541a@46958_oswg89952oswg832oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了冲刺业绩目标，汽车销售量往往在年底出现上涨，但今年第四季度与以往不同的是，新能源汽车购置税补贴将面临退坡——从2026年开始，新能源汽车购置税从免征改为减半征收，最高免税额不超过1.5万元。</p>
  <p>从国庆黄金周的促销期开始，车企就开始了以此为手段争取消费者。“汽车行业有明显的金九银十特征，以国庆黄金周为开端，车企会推出比较多的优惠政策，刺激销量，以尽可能达成年度销量目标。”一位来自新势力的大区销售负责人说。</p>
  <p>今年9月开始，新车型大批上市。据不完全统计，9月的新车发布会超过80场，特别是从9月15日到9月17日，每天至少有8场新车上市发布活动。比新车上市更重要的是，如何吸引消费者锁单，这是新车型销量转化最重要的一步。</p>
  <p>但小米YU7因订单积压过多引发的消费者不愿承担额外购置税而要求退单的舆情，促使原本计划在第四季度购置新车的消费者更关注交付周期和购置税的影响。为了加快消费者锁单，降低购置税政策变化带来的影响，车企掏出现金提供购置税补贴。从国庆黄金周开始，车企的销量竞争进入白热化阶段。</p>
  <h2><strong>国庆成为四季度晴雨表，购置税补贴是关键因素</strong></h2>
  <p>国庆期间的热销车型，除了是新上市车型，另外一个必要条件就是为购置税兜底，这是消费者最为看重的条件。</p>
  <p>蔚来是最早宣布为新车型进行购置税兜底的车企之一。随着新款ES8在今年9月的NIO Day上市热销，蔚来宣布为今年12月31日之前锁单蔚来ES8的用户进行购置税兜底：2025年锁单但2026年交付的订单，蔚来提供最高1.5万元购置税差额补贴券，确保用户不承担额外费用。</p>
  <p>尽管蔚来App中没有明确的交付周期，但在NIO Day第二天的采访中，李斌声称2025年的4万多辆产能已经售罄。为了消除后续下定用户的担忧，蔚来的选择自然就是为购置税兜底。据了解，11月全新ES8交付将加速，产能预计提升70%，12月产能将实现超15,000台。</p>
  <p>极氪同样如此。9月29日，极氪9X上市的同时，极氪还推出了购置税补贴方案和安心等车极分方案。在该政策的刺激下，极氪9X成为国庆期间极氪门店的销量担当。</p>
  <p>第三方调研机构车fans公布的国庆假期销售快报显示，极氪国庆期间的进店量最高增幅达到200%，其中关注极氪9X的进店量贡献近半，极氪9X平均每个店新增大定超过65辆，预售转定比例最高可以达到40%。目前，极氪9X的交付周期最长可达26周。</p>
  <p>新上市的问界M7也重新获得了空前关注度。9月30日，鸿蒙智行首先推出问界M7&nbsp;的购置税兜底政策。一位鸿蒙智行的销售人员告诉电厂，国庆期间进店的客户有将近70%首先选择看问界M7，然后才会同步看看问界M8和智界R7，这两款车和问界M7相比可上可下。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_5a4e0297218142e2b1a6f54ee6dc5a82@46958_oswg130841oswg830oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>鸿蒙智行公布的数据显示，国庆假期前3天，问界M7是获得订单最多的车型，是第二名智界R7订单数量的两倍之多。在问界M7的带动下，国庆期间，鸿蒙智行日均新增订单将近6000辆，整个国庆假期期间获得将近5万辆订单。</p>
  <p>购置税兜底政策造成的差异，感受最深的是理想汽车门店。一位来自北京清河万象汇门店和另外一位在北京望京凯德零售中心的销售人员告诉电厂，国庆期间关注度最高的是理想i6，一方面是因为新车型，也是理想汽车在售价格最低的车型之一，另外一方面就是因为这款车型有购置税兜底。</p>
  <p>9月26日，理想i6正式上市，5分钟便收获1万辆大定。“前期销量数据好，用户也担心如果无法在25年完成开票、交付，会有额外的购置税，按照理想i6的售价，购置税超过1.2万元，是一笔不小的额外负担。”理想汽车北京望京凯德零售中心的销售人员说。官网购车页面显示，理想i6的交付周期最短为16周。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_4d226a4abf1b4cd1a0aaedec08e040b8@46958_oswg65306oswg824oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但除了理想i6，其他车型的销量不太乐观，尤其是L系列，尽管L系列同样有针对本品牌置换的1.5万元补贴减免，但比起理想i6，关注度严重不足。这也影响到了理想汽车10月的交付量，根据官方信息，理想汽车在今年10月只交付了3.18万辆车。</p>
  <p>横向对比其他新势力，零跑汽车单月交付量在今年10月突破了7万辆，继续领跑新势力品牌；小鹏汽车和蔚来也力压理想汽车，均实现了超过4万辆的交付量。小米的交付量也超过了4万辆。</p>
  <h2><strong>车企继续投入数十亿兜底购置税</strong></h2>
  <p>从10月底开始到11月初，越来越多的车企陆续推出购置税方案，在年底促销旺季抢订单。</p>
  <p>10月24日，小米汽车宣布推出了跨年购置税补贴方案；25日到28日，深蓝汽车、奇瑞、东风奕派、长安汽车也公布了自己的购置税补贴方案。11&nbsp;月1&nbsp;日，极氪也将购置税补贴扩大至全系车型。</p>
  <p>综合来看，这一轮购置税补贴呈现三个特点：第一是购置税补贴普遍是针对新上市车型，比如蔚来的全新ES8、理想汽车的理想i6和极氪的旗舰SUV 9X；第二是购置税补贴有扩大至全系车型的趋势，比如长安和小米汽车，就是针对全系车型进行补贴，不过两者都没有重磅车型在临近四季度的时间上市；第三则是购置税补贴政策基本都由按订单生产的车企为主导。</p>
  <p>其背后的核心原因是车企在年底冲刺销量，但消费者对购置税差额损失比较敏感。第三方调研机构车fans公布的一份调查结果显示，购置税全面政策将于2025年底结束，因此消费者对于交付时间的要求越来越明确，政策退坡在影响消费者进店的关键因素中占比达到77%，是第一大影响因素。这份调查基于205家汽车销售门店进行，其中新能源汽车门店的比例高达76%。</p>
  <p>因为购置税补贴兜底，这些车企也将付出额外的成本，尤其是小米和蔚来。以在售的小米SU7和YU7为例，小米至少需要为每辆车承担1.1-1.4万元的购置税补贴差额，考虑到小米的产能和交付能力，以及综合计算小米汽车的订单增长速度，预计在2026年小米汽车因为购置税补贴，就需要额外付出超过20亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_1881fbdc91ec4ecf9c5aa30bf788683e@46958_oswg82979oswg828oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>蔚来全新ES8也要面临单车毛利下滑的挑战，按照蔚来ES8的售价计算，蔚来需要为2026年才能交付的全新ES8承担每辆车1.5万元的购置税减免差额，补贴预计占3个点毛利率。</p>
  <p>车辆的运输问题可能会影响车企的交付能力，进而扩大购置税差额补贴的总量。今年7月底，三部门联合印发了《车辆运输车专项治理行动方案》，该方案要求自2025年7月起至年底联合开展车辆运输车专项治理，针对性提升管控措施，整治运输车辆的超载、超限问题。这一新政策已经对不少车企的交付周期产生实际影响。</p>
  <p>当然，也有不少车企并未提供购置税补贴，比如比亚迪。北京枫蓝国际中心的一家比亚迪门店销售人员告诉电厂，目前比亚迪并未提供购置税兜底方案，因为提车周期确实很短，甚至门店还有不少现车，当天付款当天就可以提车，或者可以做到今年内开票，确保消费者可以享受全额减免。长城汽车也只是为新款坦克500一款车型提供了购置税兜底政策。</p>
  <p>一位新势力区域销售负责人告诉电厂：“无论是真金白银提供补贴，还是没有兜底政策，大家都希望能够在年底趁着政策转换的窗口期抓销量，尤其考虑到明年春节提前，是销量的淡季，提前锁住订单也能有利于政策退坡期过渡。”</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IRAbzmQhJABZhTLsff9oMQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电厂”</a>，作者：花子健，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538648544746375</id>
            <title>重组、谋上市，OpenAI更自由了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538648544746375</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538648544746375</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 12:30:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近几日，AI圈最受瞩目的公司OpenAI，接连释放出令资本兴奋的消息。</p>
  <p><strong>据财联社报道，有市场消息称，OpenAI正筹备首次公开募股，此次IPO对该公司的估值或高达1万亿美元。有望缔造史上规模最大的IPO。</strong></p>
  <p>报道还援引了业内人士透露的消息，OpenAI正考虑最早于2026年下半年向证券监管机构提交上市申请，初步讨论中的融资规模至少600亿美元。</p>
  <p>OpenAI CEO山姆·奥特曼否认了明年上市的消息，他认为上市是公司发展中的自然阶段，但目前并非优先事项。上市没有具体日期，2027年上市或许会更好。</p>
  <p>在此之前，OpenAI刚刚宣布完成架构重组，将各投资方的投资转换为普通股，解除了此前在财务回报上限的潜在限制。</p>
  <p><strong>同时，OpenAI与微软的关系也发生了变化，双方将从“深度绑定”转向“自由合作”的阶段，双方也可以与其他公司进行合作。</strong></p>
  <p>通常情况下，一家技术基本功扎实、倍受资本青睐的科技公司谋求上市，本应是十分顺利的事。</p>
  <p>但OpenAI的情况有所不同。其在成立之初就是一家纯粹的非营利机构，强调不以盈利为约束，专注做长期、高成本的基础研究。</p>
  <p>因此在OpenAI成立的这十几年中，只要公司尝试商业化动作，就会引发市场担忧。</p>
  <p><strong>但作为一家以AGI为目标的公司，OpenAI需要付出的资金数额是庞大的。坚持理想主义重要，但赚钱保持持续的研发投入和对高算力的支撑也是必然选择。</strong></p>
  <p>OpenAI重组后，将不再是单纯的非营利组织，而是通过双层架构平衡商业与公益目标。它将继续由非营利组织控制。而现有的营利性业务将转变为一家公共利益公司，非营利组织将控制该公共利益公司。</p>
  <p>此外，若OpenAI完成上市，也将会为微软、软银等早期的投资者带来丰厚回报。</p>
  <p>不过，一边是非营利组织的使命，一边是日益增加的资金压力，重组的OpenAI能否真正按照市场期待的方向行走，还有待验证。</p>
  <h2><strong>OpenAI完成重组，与微软关系变了</strong></h2>
  <p>OpenAI早就开始策划这场重组了。</p>
  <p>去年年底，OpenAI就曾宣布将在2025年转型为一家营利性公司，新架构将由其营利部门掌控。</p>
  <p>然而，或许对于OpenAI而言，从非营利变为全面营利的性质很难，这场重组自宣布计划后就一直悬而未决。直到今年5月6日，OpenAI宣布放弃全面营利性转型，改为公司继续由非营利母公司控制，但将现有的营利部门改造成公共利益公司，也就是说，它选择了PBC模式。</p>
  <p>据了解，PBC是一种既能盈利、又能兼顾社会公益的组织架构。OpenAI的发言人Steve Sharpe此前还表示，OpenAI转型为PBC后，将取消利润上限结构，PBC将采用传统的资本结构，允许员工、投资者和非营利组织直接持有股权——重组瞄准了更大的利润空间和上市。</p>
  <p>根据微软披露的协议，此次重组完成后，OpenAI的非营利实体已更名为OpenAI基金会，并持有约1300亿美元的营利部门股权。OpenAI的营利部门则改制为一家公益性公司，名为OpenAI Group PBC。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_fc4bcdd9482243be9f2f7d1fc064ee8b@000000_oswg60049oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源OpenAI官网</p>
  <p><strong>作为OpenAI最大的投资者，微软在此次重组后的持股比例以及与OpenAI未来的合作模式也受到市场关注。</strong></p>
  <p>双方的合作始于2019年，彼时微软向OpenAI投资了10亿美元。</p>
  <p>根据当时的协议，微软向OpenAI提供包括现金和Azure云计算资源在内的总计10亿美元，用于支持OpenAI的研发和模型训练；OpenAI则要将其服务迁移至微软Azure云平台，微软将成为其独家云提供商。</p>
  <p>此外，微软拥有OpenAI技术的独家使用权，并从OpenAI的收入中获得20%的分成，协议有效期至2030年。</p>
  <p><strong>但随着时间的推移，颠覆性产品ChatGPT的推出让微软与OpenAI的江湖地位水涨船高，双方在投资与回报、知识产权的独家使用权上逐渐产生分歧，随后进入了一段相互博弈的阶段。</strong></p>
  <p>OpenAI想要完成重组，也必须与微软达成共识。</p>
  <p><strong>而随着这次重组完成，双方的关系也经历了一次重构。</strong></p>
  <p>根据微软公布的合作条款，公司将持有OpenAI营利实体OpenAI Group PBC 27%的股份。</p>
  <p>该协议还称，若OpenAI宣布实现AGI，需由独立的专家小组核验，确保结果的客观性与可信度；微软对模型和产品的知识产权使用权从2030年延长至2032年，其中还包含了AGI实现之后的模型。</p>
  <p>微软对OpenAI计算服务的优先选择权也被解除了，但前提是，OpenAI将额外购买价值2500亿美元的微软Azure云服务。</p>
  <p>摩根大通认为，这份协议是“一套合理的妥协方案”。微软获得了长达7年的技术授权保障和巨额云计算订单，而OpenAI则赢得了与第三方合作的灵活性和向营利性实体转型的空间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_9007220673584a338f30b59f436798cd@000000_oswg37423oswg517oswg291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源微软官网</p>
  <p><strong>从如今OpenAI的股权结构来看，OpenAI基金会将持有OpenAI Group PBC 26%的股权，现任及前任员工与投资者合计持有OpenAI Group PBC 47%的股权，微软持有OpenAI Group PBC 27%的股权。</strong></p>
  <p>OpenAI基金会虽然只持有OpenAI Group PBC约26%的股权，但独家拥有的特殊投票权和治理权，可以任命OpenAI Group董事会的所有成员，并可以随时更换董事。微软虽然持有OpenAI Group PBC约27%的股权，但只享有分红权，无法参与OpenAI日常决策。</p>
  <p>总体上看，OpenAI此次完成重组，是完成了真正意义上的转型，其不仅打开了资本市场的大门，还明确了战略方向、外部合作、内部结构等问题，同时获得了一个更开放的研发空间。</p>
  <h2><strong>谋求上市不意外，OpenAI也在学着赚更多钱</strong></h2>
  <p>OpenAI会谋求上市，并不让市场感到意外。</p>
  <p><strong>在技术的领先性上，OpenAI的优势有目共睹，再加上OpenAI如今高达1万亿美元的估值，如果完成上市，早期的投资者都将获得丰厚回报。</strong></p>
  <p>就如英伟达CEO黄仁勋曾说，“我希望早些时候我们能投入更多。如果你告诉我OpenAI将于明年上市，我不会感到惊讶，从很多方面来看，我认为这可能是历史上最成功的公开募股之一。”</p>
  <p>但由于成立之初的定位——非营利组织，将OpenAI圈定在了一个难以灵活融资的框架内，<strong>而GhatGPT一方面给OpenAI带来了收入的暴涨，另一边需要投入的算力和研发成本也在持续飙涨。</strong></p>
  <p>关于OpenAI究竟多赚钱，也是外界极为关注的问题。据财联社报道，根据OpenAI向股东提交的财务报告，它在2025年上半年的营收约为43亿美元，比去年全年营收高出约16%。</p>
  <p>同时，上半年该公司的亏损达135亿美元，其中很大一部分原因是用于研发人工智能以及运行ChatGPT的相关费用。</p>
  <p>对于今年的展望，这份报告写道，OpenAI有望实现其全年130亿美元的营收目标、以及85亿美元的现金消耗目标。</p>
  <p>关于这个营收数据，近期，投资者兼播客主持人布拉德·格斯特纳（Brad Gerstner）询问奥特曼，目前年收入仅有130亿美元的营收水平下，OpenAI 如何能够承担投资1.4万亿美元用于基础设施建设的承诺。<strong>而奥特曼回答说，“我们的实际营收远超这个数字”。</strong></p>
  <p>OpenAI究竟赚了多少钱，显得依然神秘，但可以确定的是，它的成本很高，大量的研发投入，注定了它要接受可能亏损的境况。</p>
  <p><strong>随着公司AI技术的不断进化、研发投入的进一步加大，OpenAI需要的资金越来越多，其早就在想办法获得更多的资金了。</strong></p>
  <p>2019年与微软建立合作的契机，实则就是源于OpenAI的资金不足。</p>
  <p>彼时，特斯拉创始人马斯克刚刚退出OpenAI，为了获得更多的投资，解决资金不足的问题，OpenAI才创立了一个营利性的子公司——OpenAI LP，隶属于非营利组织之下，用以筹集投资资金并以初创公司的股权吸引人才。</p>
  <p>但为了保证不盲目追求利润，OpenAI在彼时还设计了一套“利润上限限制”——第一轮投资者的回报上限为其投资金额的100倍，任何超出这个数额的回报都归原来的非营利组织实体所有。</p>
  <p>与2019年的这次变革一样，OpenAI如今的重组也是为了能够更自由，包括谋求上市，获取更多样化的资金来源。</p>
  <p><strong>OpenAI也在想办法赚更多钱。</strong></p>
  <p>据了解，自2022年推出ChatGPT以来，这款火爆全球的产品都是OpenAI的收入核心，用户订阅费、API许可费、与微软深度合作所产生的商业化收入，构成了OpenAI三大主要收入渠道。</p>
  <p>提高定价是最直接的赚钱方式。今年2月，OpenAI发布了被市场称为是最贵GPT——GPT-4.5，API价格为每百万Tokens 75美元，比GPT-4o的2.5美元上涨30倍。</p>
  <p>另据新浪科技援引业内媒体的测算，相比DeepSeek的正常价格，GPT-4.5输入价格达到280倍。</p>
  <p>此外，OpenAI还曾尝试在人工智能产品中引入广告、开发一个人工智能驱动的搜索引擎等等。</p>
  <p>今年1月，OpenAI推出智能体Operator，其拥有推理以及联网自主执行任务的能力，用户只需向其发布任务，就能实现网购买菜以及订酒店等功能。</p>
  <p><strong>OpenAI还做起了电商生意。</strong>今年4月，其进一步宣布ChatGPT内置购物功能，用户可以跳转至外部链接购买商品。</p>
  <p>今年9月，ChatGPT上甚至还可以付款了，其上线了基于Stripe的即时结账功能。用户可以直接在GPT站内完成搜索、挑选商品、下单支付等一系列操作。</p>
  <p>据了解，OpenAI在ChatGPT平台已整合了包括信用卡、Apple Pay等在内的多种主流支付方式。</p>
  <p>当ChatGPT变成了一个电商支付入口，OpenAI就可以在付款的过程中收取部分费用，这也为其提供了一些商业化的新可能。</p>
  <p>因此，在实现AGI之前，OpenAI还需要巨量的资金支撑自己的算力与研发成本，谋求上市与商业化都是迫在眉睫的事。</p>
  <h2><strong>资本市场将如何看待OpenAI？</strong></h2>
  <p>对于嗅觉敏锐的资本市场而言，OpenAI过去的成绩就足够亮眼。</p>
  <p><strong>其开发出现象级产品ChatGPT，几乎是全球用户接触和理解AI大模型的第一入口，说它是掀起全球大模型之战的主要推手也不为过。</strong></p>
  <p>时至今日，ChatGPT仍然在后续的迭代中，在模型迭代速度、自然语言处理、内容生成等方面持续坐稳行业标杆的位置。</p>
  <p>例如不久前的8月，OpenAI刚刚发布了GPT-5，新版本上线后，在大模型竞技场实时排行榜LMArena榜单中的所有细分类目中，都排到了第一的位置。</p>
  <p>OpenAI的另一款产品Sora成了继ChatGPT后又一颠覆之作。这款AI视频生成应用在发布首周的iOS下载量就达到了62.7万次，超越ChatGPT首周60.6万次的下载量。</p>
  <p><strong>Sora的出现，展现出的是AI理解物理世界和生成连贯、高质量视频的潜力，预示着人工智能将对影视、广告、游戏、教育等众多行业产生颠覆性的影响。</strong></p>
  <p>Sora 2也在不久前完成了一次更新。从10月16日开始，Sora的Pro版用户可以在网页端使用“故事板”；所有用户均可在App、网页生成最长15秒的视频，Pro用户则可在网页端生成最长25秒的视频，相比此前没有更新的版本，标准版生成时长增加了5秒，Pro版增加了10秒。</p>
  <p>此外，Sora 2在拟真视频效果上也比Sora拥有了明显提升，还新增了音频生成能力。用户可以通过一次性录制自己的视频和语音来完成身份验证，然后在生成的视频中“客串”自己或他人。</p>
  <p><strong>创造力是资本选择押注科技类公司的关键因素，更何况是一家屡次开发出划时代产品的公司。</strong></p>
  <p>在技术的支撑之下，市场中大多是对OpenAI商业化潜力的认可。</p>
  <p>理论上，从AI大模型衍生出来的商业化机遇可以服务各行各业。例如在企业办公与生产力方面，ChatGPT可以应用于文档生成、代码补全、会议纪要、智能客服等方面；在金融服务中可以完成风险评估、报告撰写等工作。</p>
  <p>在健康医疗、游戏娱乐，以及日益火爆的智能硬件行业，OpenAI开发的产品都将有机会与这些领域的企业建立合作关系，实现商业化落地，甚至形成技术壁垒。</p>
  <p><strong>此外，2025年还被称为是AI Agent元年，OpenAI也发布了Agent产品——ChatGPT Agent。</strong></p>
  <p>OpenAI计划将AI Agent作为未来的核心增长引擎，预计到2029年Agent业务收入将达290亿美元，占总收入近四分之一。</p>
  <p>在放出重组消息后的直播中，山姆·奥特曼曾计划，OpenAI将在2026年实现“AI研究实习生”，在2028年实现全自动AI研究员。</p>
  <p>也就是说，未来OpenAI的技术很可能让AI拥有独立学习和研究的能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_c50727c136fc4055bd861da4883cf3bf@000000_oswg368845oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OpenAI CEO 山姆·奥特曼，图源OpenAI官网</p>
  <p><strong>基于OpenAI的发展潜力和技术能力，市场中的多数声音对于重组后OpneAI的发展持积极看法。</strong></p>
  <p>例如纽约&nbsp;B Riley Wealth 公司首席市场策略师阿特・霍根表示，OpenAI与微软的这份协议“显然是当下的潮流之举。”他还称，在过去的几周中，很多与OpenAI的相关方都纷纷表态，说明自己将如何与OpenAI展开合作。这种趋势往会产生自我实现的效应。</p>
  <p>只不过，OpenAI身上的商业化潜力吸引着大量投资的注入，也增加了人们对AI的一些担忧。</p>
  <p>伯恩斯坦公司（Bernstein）的分析师Stacy Rasgon在10月6日的报告中写道：“（OpenAI首席执行官萨姆·奥尔特曼）有能力让全球经济崩溃10年，也有能力把我们带到应许之地，目前我们还不知道哪种情况会发生。”</p>
  <p><strong>也有业内人士为重组后OpenAI内部的话语权体系感到担忧。</strong></p>
  <p>非营利组织Latino Prosperity首席执行官奥森·阿吉拉尔表示：“目前（OpenAI）的安排仍无法确保真正的独立性或对公众负责。”据了解，该非营利组织是EyesOnOpenAI联盟的成员之一，该联盟一直致力于反对OpenAI的这次重组。</p>
  <p>除此之外，大众对于OpenAI产品的意见也不小，这一点从OpenAI官宣重组后的直播中就可以看出。</p>
  <p>彼时就有用户提出了“OpenAI一边警告技术会让人上瘾，一边又让Sora模仿TikTok，ChatGPT还可能加广告”、“你们的安全理念，就是骗用户？实际用的什么模型根本不知道”等比较尖锐的问题。</p>
  <p>在争议中前行，是OpenAI长期要面临的境况。未来，OpenAI要如何守住初心、突破技术瓶颈？它要在市场的检验中，不断寻找答案。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MTc4Nzg5MQ==&amp;mid=2247553788&amp;idx=1&amp;sn=abc3191c02ce1c0cdacda51b5a4557c4&amp;chksm=cf055425088331aa12b79455221df4fb1f7f28b05e0963e46395a33d57c32e3d46cdf80de681&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“连线insight”（ID：lxinsight）</a>，作者：窦文雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538687923499145</id>
            <title>iOS 26首个大更新来了，「玻璃」透明度可调，AI 翻译支持中文</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538687923499145</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538687923499145</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 12:29:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>今日凌晨，iOS 26 首个大版本更新推送正式版。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_5a996fcffe2d4a92843c07b78b74f83c@46958_oswg56159oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然传闻中的国行 Apple 智能并未如期而至，但这个版本依然有不少非常值得更新的新功能，推荐大家升级。</p>
  <p><strong>更新亮点省流：</strong></p>
  <ul>
   <li>液态玻璃可调透明度</li>
   <li>锁屏相机可关闭</li>
   <li>关闭闹钟新设计</li>
   <li>实时翻译支持中文</li>
  </ul>
  <h2><strong>液态玻璃外观</strong></h2>
  <p>自 iOS 26 初次亮相以来，「液态玻璃」一直备受争议，苹果也在多个测试版中反复横跳调整可读性，却始终无法让所有人满意。</p>
  <p><strong>所以，苹果干脆在 iOS 26.1 提供选择，让用户可以自行选择液态玻璃的对比度，不过目前只能从「透明」和「色调」两个档位调节。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_47d40b2bdc584e8d92180f8692c6bca5@46958_oswg648420oswg823oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>默认的「透明」外观，就是 iOS 26 正式版的通透玻璃效果；调节到全新的「色调」效果后，玻璃透明度会有所降低，只是总体来说就没那么精致了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_168593d454b941329a50fbcaac67e69e@46958_oswg93193oswg942oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲ 左：「透明」效果；右：「色调」效果</p>
  <p>并且，「色调」模式不会作用于系统全局，锁屏通知的变化会最明显，而部分应用控件等显示文字的区域也会微调。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_c78d1c1160c24718941a33e9740240f7@46958_oswg97628oswg1024oswg850_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲ 上：「透明」效果；下：「色调」效果</p>
  <p>除此之外，iOS 26.1 在很多系统界面都进行了统一的微调，例如主界面 Dock 栏和照片应用，全部都加强了玻璃控件的模糊效果以加强可读性。</p>
  <p>虽然现在的液态玻璃已经和发布会时相去甚远，但无疑更具实用性，这才是更正确的方向——如果基础体验都没做好，谈美学价值也没有太多意义。</p>
  <p>不过，既然已经允许用户自己调节玻璃的透明度，不如将当初的「满血版」液态玻璃效果也做成一个可选项？</p>
  <h2><strong>锁屏相机可关闭</strong></h2>
  <p>iOS 26.1 还带来了另一个呼声很高的开关：锁屏滑动打开相机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_789381da716640d7ba518f25191a1720@46958_oswg15783oswg1024oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在设置的相机页面中关闭选项之后，锁屏界面就无法左滑快速启动相机，可以避免不少放在包里误触打开相机的场景。</p>
  <h2><strong>滑动关闭闹钟</strong></h2>
  <p>备受吐槽的闹钟响铃界面也终于在 iOS 26.1 修改，现在想要彻底关闭闹钟，必须要滑动底部的滑块。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_f104f9e0aec24234886655fbcbb6d778@46958_oswg19030oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在上一个版本，「关闭闹钟」和「稍后关闭」按钮同样巨大，很多时候用户伸手拿手机就会误触，或者睡眼惺忪地时候一个不留心就关闭闹钟导致睡过，非常不人性化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_a044ea356ecb4a3b9346c7b1c08b03f2@46958_oswg42026oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲ 左：iOS 18 的闹钟；右：iOS 26.0 的闹钟</p>
  <p>按钮改成滑块只是一个小改动，却能进一步确保用户是在清醒状态下关闭闹钟，也避免了误触。</p>
  <h2><strong>中文 AI，但没有国行 AI</strong></h2>
  <p>根据彭博社报道，苹果原本打算在年内的 iOS 26.1/iOS 26.2 更新中实装国行 AI，但再次受阻。</p>
  <p>今年 3 月份的 iOS 18.4 系统，Apple 智能就已经支持了简体中文，而今天的 iOS 26.1 则新增了繁体中文的支持，写作工具可以直接改写、创作繁体中文内容，通知摘要也能分析繁体中文内容了。</p>
  <p>AirPods 实时翻译也在这次更新中全新支持了简体中文和繁体中文的普通话。只要戴上 AirPods Pro 2、AirPods Pro 3 或 AirPods 4，就能利用 iPhone 和本地模型，实时转译面前人说的外语。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_24de1cb4b78c465c93b07ed34bb8f147@46958_oswg58972oswg1024oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>爱范儿今年在美国的 iPhone 发布会现场已经抢先体验到了中文的实时翻译功能，输出准确，延迟很低，效果非常好。可惜由于依托 Apple 智能，即使国行 iPhone 更新到 iOS 26.1 也暂时无缘这个功能。</strong></p>
  <p>至于国行 AI 何时上线，彭博社也爆料了苹果的最新目标：iOS 26.4，和跳票的 AI Siri 一同上线，预计在明年 4 月份推出。</p>
  <p>除了这些新功能，苹果还为 iOS 26.1 及其他系统的「App Intents」入 MCP 支持打了基础。这也意味着未来，我们能让 ChatGPT、Claude 或其他任何兼容 MCP 的 AI 模型直接与 Mac、iPhone 和 iPad 应用交互。</p>
  <h2><strong>其他功能更新</strong></h2>
  <p>除了上面几个大家关心的大更新，iOS 26 还带来了几个非常细碎的新功能和新特性，以下是几个比较显眼的变化。</p>
  <h3><strong>左对齐设计</strong></h3>
  <p>iOS 26.1 中，文件夹和设置页面都从居中改成了左对齐设计，和其他应用的一致性更强。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_f400523c50eb40a4af07ec212e8be2d9@46958_oswg78185oswg942oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>Apple Music 切歌</strong></h3>
  <p>Apple Music 现在可以通过滑动手势切歌，应用中的迷你播放器或者全屏播放界面都可以左滑右滑切歌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_c47d6bf5678d4000a645b5ba8f3a55d9@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然切歌更方便了，但是和侧滑返回的手势有点冲突，有时候想返回会误触成切歌。</p>
  <p>除此之外，Apple Music 全新的「自动混音」功能也可以支持了 AirPlay。</p>
  <h3><strong>自动安装安全更新</strong></h3>
  <p>iOS 26.1 引入了一个新的安全更新设置，可以让 iPhone 自动下载和安装安全改进功能，有点像 Android 和 Windows 的「安全补丁」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_04bb18d350a24bf9bfe421151aa461ed@46958_oswg327428oswg1024oswg914_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在设置-隐私与安全性-后台安全改进中我们能找到相关页面，查看甚至移除已安装的安全更新。</p>
  <p>这个功能类似 iOS 16 时期的「快速安全响应（RSR）」，旨在快速将安全补丁更新部署到 iPhone 上，不过苹果此前只推出过一次 iOS 16.5.1(c) 安全更新。</p>
  <h2><strong>悬浮分屏回归 iPadOS 26.1</strong></h2>
  <p>iPadOS 26.1 也和 iOS 26.1 同步推送，除了可调节的液态玻璃效果，最大的亮点就是「侧拉分屏（Slide Over）」功能回归。</p>
  <p>iPadOS 26.1 可以和以前的版本一样以侧边小窗口的形式打开应用分屏，还能自由调节大小，一些横屏应用也能侧拉了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_396a1558d6114fbda6e5fc1145f8f23b@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲ 图源：苹果仁</p>
  <p>坏消息是，新的侧拉只能挂一个窗口，并且流程比以前更麻烦，需要先打开应用才能变成侧拉小窗。</p>
  <p>macOS 26.1 则是一次小修小补，最大的亮点只有可调节的液态玻璃效果，用户呼声很高的启动台暂未回归。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_e5042092ee564fdbb6c1b5a0af770579@46958_oswg48466oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相比较一个半月前的 iOS 26 正式版，iOS 26.1 明显在流畅度、能耗表现、功能以及稳定性都要更加成熟，我更愿意认为这个版本才是「完全体 iOS 26」，因此强烈推荐所有已经更新到 iOS 26 的用户升级。</p>
  <p>至于那些还在用老版本的老 iPhone，我更推荐 iPhone 14 及之后的机型升级，性能还跟得上这套动效丰富的新 UI，还能有一个不错的体验。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fPltZB0UW1im7D_bNXVpWw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538704758157449</id>
            <title>地平线又投出一个IPO，拿下国内9大车厂，上汽商汤都是股东</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538704758157449</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538704758157449</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 12:23:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>地平线投资的苏州智驾公司要IPO了！&nbsp;</p>
  <p>车东西11月4日消息，日前，据港交所披露，苏州天瞳威视电子科技股份有限公司（以下简称“天瞳威视”）向港交所递交上市申请书。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_76826aeb8c1441bcba85bf65f8dc08ba@46958_oswg259845oswg1000oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲天瞳威视递交招股书</p>
  <p>招股书显示，天瞳威视成立于2016年，是以软件为核心的国内智能驾驶解决方案提供商，向全球市场提供L2-L4级的智能驾驶解决方案。&nbsp;</p>
  <p>根据灼识谘询的资料，按2024年装机量计，该公司是中国第二大同时提供行车与泊车解决方案的以软件为核心的L2-L2+级解决方案提供商，也是第三大DMS解决方案提供商。&nbsp;</p>
  <p>截至最后实际可行日期，天瞳威视已拿下144款车型定点，以及合约价值10亿元的L4级解决方案的意向订单，与2024年中国销量前十的9家整车厂都达成了合作。&nbsp;</p>
  <p>今年7月，天瞳威视宣布完成5亿元D轮融资，截至目前，天瞳威视背后的投资方阵容已经十分豪华，包括采埃孚、上汽北美产投、北汽产投、地平线、商汤、中国联通等。&nbsp;</p>
  <p>截至2025年上半年，其持有现金及现金等价物总额为3.74亿元。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.上半年入账1.57亿元，三年半净亏超12亿</strong></h2>
  <p>根据天瞳威视的招股书，这家公司主要提供三类解决方案，即L2级解决方案（主要包括泊车及驾驶解决方案及智能座舱解决方案），L4级解决方案（主要包括Robotruck、Robobus及Robotaxi解决方案），及工程服务（主要涉及道路测试、数据收集支持及数据标注服务以及天瞳威视的专有工具链）。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_5153102229944dc99fe030a94ff004b7@46958_oswg292910oswg1000oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲天瞳威视发展历程</p>
  <p>业绩方面，2022年、2023年、2024年，天瞳威视的营业收入分别1.72亿、2.04亿、4.83亿，2024年收入实现显著增长，则主要得益于L4级解决方案收入的大幅增加。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_30436498c3204928a9dff616eb05aead@46958_oswg378980oswg1000oswg906_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲天瞳威视最近三年财务信息</p>
  <p>从半年数据来看，天瞳威视的收入从2024年上半年的0.56亿元，增长至2025年同期的1.57亿元，同比增长182.1%。这一增长主要归因于L4级业务的快速扩张，尤其是2025年上半年单价较高的软硬件一体化解决方案交付量显著增加。&nbsp;</p>
  <p>净亏损方面，2022年、2023年、2024年和2025年上半年，天瞳威视的净亏损分别为3.25亿、2.31亿、4.63亿和1.93亿元，三年半累计亏损超12亿元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_578068a1a07e4aefa95721f9c7f2e867@46958_oswg171716oswg1000oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲天瞳威视最近三年亏损情况</p>
  <p>同期，其经调整亏损及全面开支总额（非国际财务报告准则计量）为1.88亿元、0.88亿元、438万元、417万元。&nbsp;</p>
  <p>从半年数据看，2024年上半年、2025年上半年其经调整亏损及全面开支总额为人民币721万元、417万元，同比减少42.1%，这一变化主要得益于运营效率的提升。&nbsp;</p>
  <p>毛利率方面，2022年、2023年及2024年以及2024年上半年和2025年上半年，天瞳威视的毛利率分别为31.1%、35.3%、30.0%、28.7%和32.4%。毛利率的波动主要受解决方案产品组合变化影响。&nbsp;</p>
  <p>天瞳威视预计，随着规模效应逐步显现及模块化开发带来的效率提升，未来L4级解决方案的毛利率将有所增长。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02.拿下国内9大车企，L4级方案占超一半营收</strong></h2>
  <p>具体业务方面，天瞳威视提供L2-L4级纯软件及软硬件一体化解决方案，以满足不同客户的多样化需求。&nbsp;</p>
  <p>在L2-L2+级解决方案领域，天瞳威视提供智能行车与泊车解决方案以及具备诸如DMS等主动安全功能的智能座舱解决方案。&nbsp;</p>
  <p>天瞳威视的L2-L2+级解决方案主要包括三个分类-CalmPilot、CalmCockpit及CalmAssistant。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_a9db48f9ffa0450cac1b7c446a01eede@46958_oswg137345oswg1000oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲天瞳威视旗下解决方案</p>
  <p>CalmPilot解决方案主要包含高速行车系统及低速泊车系统两大类。天瞳威视提供可支持高速及城市NOA的行泊一体化系统。&nbsp;</p>
  <p>CalmCockpit系统解决方案涵盖驾驶员状态监控系统（DMS）及乘员监控系统（OMS）。&nbsp;</p>
  <p>CalmAssistant解决方案是支持L2-L2+级智驾的软硬件一体化产品，具体包含域控制器、前视一体机（IFC）及其他ADAS解决方案，如AI防撞仪以及主动安全监管系统。&nbsp;</p>
  <p>根据灼识咨询的资料，按2024年装机量计，天瞳威视是中国第二大同时提供行车与泊车解决方案的以软件为核心的L2-L2+级解决方案提供商，也是第三大DMS解决方案提供商。&nbsp;</p>
  <p>此外，天瞳威视是首家在海外市场交付L2-L2+级解决方案的中国智能驾驶解决方案提供商。按2024年前装解决方案海外出货量计，天瞳威视亦是中国最大的以软件为核心的L2-L2+级智能驾驶解决方案提供商。&nbsp;</p>
  <p>依托在量产项目中交付L2-L2+级解决方案所积累的软件库及工程化能力，天瞳威视在统一的系统架构上开发了L4级解决方案。&nbsp;</p>
  <p>天瞳威视的L4级解决方案可以帮助客户快速实现包括无人巴士（Robobus）、无人卡车（Robotruck）、无人出租车（Robotaxi）及无人环卫车（Robosweeper）在内各类L4级车辆的大规模部署及商业化运营。&nbsp;</p>
  <p>于2024年，天瞳威视在L4级解决方案的收入为人民币2.43亿元，占总收入的50%以上，其中大部分收入来自L4级软件解决方案。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_bfbb1c95d3704af1873a0231d0a248d1@46958_oswg279496oswg1000oswg737_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲天瞳威视旗下解决方案营收</p>
  <p>截至最后实际可行日期，天瞳威视已取得L4级解决方案的意向订单，涵盖逾2500辆Robobus、Robotaxi及Robotruck，合约总价值约为人民币10亿元，预计于未来三至五年内交付。&nbsp;</p>
  <p>客户方面，截至最后实际可行日期，天瞳威视已与超过24家整车厂合作，包括2024年中国销量前十的9家整车厂，已获得144款车型的定点函。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03.阵容豪华：上汽北汽商汤地平线都是股东</strong></h2>
  <p>研发投入上，2022年、2023年、2024年和2024年上半年及2025年上半年，该公司研发开支分别为1.87亿元、1.06亿元、1.17亿元、0.13亿元、0.18亿元，占营收比例从108.7%逐步降至11.6%，主要由于天瞳威视的L2-L2+级技术成熟及更多项目转向交付阶段。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_015dafb7cdb24eb9af68b32f164d3867@46958_oswg163215oswg1000oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲天瞳威视最近三年研发开支</p>
  <p>股权架构上，截至最后实际可行日期，创始人王曦直接持股28.39%，通过控制两个员工持股平台持股约13.22%，合计持股和控制约41.61%的股份。&nbsp;</p>
  <p>同时，该公司股东中还包括如采埃孚、上汽北美产投、北汽产投、地平线及商汤等知名企业，不仅为其带来资金支持，或进一步在技术协同、供应链整合、客户资源对接等方面提供助力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_3ab7f7c5d11b42cbbd5bcb1366135922@46958_oswg47015oswg1000oswg160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲天瞳威视D轮融资信息（图源企查查）</p>
  <h2><strong>04.结语：中国智驾行业发展提速</strong></h2>
  <p>此次IPO不仅是这家智能驾驶解决方案提供商的资本化关键一步，更是中国智能驾驶产业从中国市场迈向全球舞台的发展缩影。&nbsp;</p>
  <p>对于资本市场而言，天瞳威视的价值不仅在于其当前的市场地位与财务改善，更在于其能否持续通过技术协同与效率提升，在智能驾驶行业在规模化盈利的转型中占据先机，而这一切，仍需时间与市场的进一步检验。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/s-FNyXnUM4scjoDzADFCRQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”</a>，作者：郭月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538693142655113</id>
            <title>苹果将推出网页版AppStore，可搜索、浏览，无需苹果设备也能访问体验</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538693142655113</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538693142655113</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 12:21:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_62dc8d2aecca414c91a460d0eb7d72f9@46958_oswg24240oswg640oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：界面新闻</p>
  <p>有媒体报道，苹果或将于近期正式推出功能完整的网页版&nbsp;App Store。另据新浪科技，用户无需持有&nbsp;iPhone&nbsp;等苹果设备，即可通过浏览器访问&nbsp;apps.apple.com，体验完整的应用浏览、搜索和分享功能。</p>
  <p>11月4日，界面新闻通过非苹果品牌的电脑登陆apps.apple.com发现，该网页和苹果用户在&nbsp;iPhone、iPad&nbsp;或&nbsp;Mac&nbsp;上登陆使用的App Store高度相似，网站还包含了标志性的“Today”标签页、官方编辑推荐、各类应用排行榜以及&nbsp;Apple Arcade&nbsp;游戏专区。</p>
  <p>此次网页版还内置了原生的浏览器搜索功能，支持用户直接查找和发现应用。界面新闻通过浏览器搜索，快速找到了微信、小红书、拼多多等熟悉的App应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_6ca9f10c1a55484eba82d28e0808e68b@46958_oswg108685oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，网站还支持无缝跨平台发现，用户通过顶部左边的下拉菜单，可以轻松切换浏览&nbsp;iPhone、iPad、Mac、Apple Watch、Apple TV&nbsp;甚至&nbsp;Vision Pro&nbsp;的应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_71d24d10a6124df3a7b720c9ab712fb3@46958_oswg102376oswg1080oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在本次更新之前，apps.apple.com&nbsp;域名仅作为展示单个应用页面的集合，既没有集中的浏览中心，也无法查看分类或编辑精选内容，更缺少实用的搜索功能。而在本次改版后，用户可以通过任何设备的浏览器，获得与原生&nbsp;App Store&nbsp;几乎一致的完整体验。</p>
  <p>此次更新的最大意义在于，它打破了苹果长久以来的“围墙花园”限制，极大地便利了潜在的新用户，尤其是那些想从安卓系统转向iPhone&nbsp;的用户。此前，这些潜在用户几乎没有机会提前研究其习惯使用的应用是否在&nbsp;iOS&nbsp;上提供。</p>
  <p>2008&nbsp;年，苹果推出了适用于&nbsp;iPhone&nbsp;的&nbsp;App Store，并立即改变了消费者购买软件的方式。此后多年，用户只能通过&nbsp;iPhone&nbsp;上的应用程序访问它。iPad&nbsp;版本以及后来的&nbsp;Mac App Store&nbsp;也是如此。</p>
  <p>App Store是苹果的主要利润来源之一，苹果从App Store下载中收取15%至30%的费用，也被人称为“苹果税”。</p>
  <p>今年6月5日，苹果公司援引一份最新研究报告称，2024年App Store实现了1.3万亿美元开发者营业额和销售额。需要指出的是，这些营业额和销售额共包含数字商品与服务、实体商品与服务，以及App内广告三大板块，三者对应收入分别为1310亿美元、1.01万亿美元、1500亿美元，各自占比为10.11%、78.3%、11.58%。</p>
  <p>根据苹果抽取佣金的规则，平台通常仅对数字商品与服务进行抽佣，也就是占比在10%左右的这一部分。它一般包含应用内购买的虚拟物品（如游戏皮肤、金币）、订阅服务（音乐、视频、健身）以及数字内容销售（如在线课程）等。</p>
  <p>分地区看，中国以5390亿美元成为在此贡献收入最多的市场，其次为美国和欧洲，分别贡献了4060亿美元和1480亿美元。</p>
  <p>报告显示，App Store全年实现的开发者营业额和销售额，从2019年的5140亿美元增长至2024年的1.3万亿美元。&nbsp;其中，数字商品与服务收入由630亿美元增长为1310亿美元，实体商品与服务收入由3960亿美元增长为1.01万亿美元，App内广告收入由650亿美元增长为1500亿美元。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9e1PFF4QdztG79g-yFSLMQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，作者：彭朋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538693361266567</id>
            <title>“双11”大瓜？曝苹果严禁经销商“碰线上”：违规必重罚</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538693361266567</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538693361266567</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 12:20:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>11月4日，有网友在发帖称，苹果近日向其授权经销商发出通知，明确禁止经销商与任何电商平台进行业务往来，包括但不限于线上代发、小时达等形式。这一禁令适用于所有线上平台，包括电商平台、社交平台、直播平台等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_b5e8f21f914c4c2dab266526ea228c2c@000000_oswg104088oswg762oswg1284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_9c949d8d8c444dff8c2f53bb8fb99f0c@000000_oswg27078oswg1080oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_1c63a486c3de4bbb8bbf4c2b4a159a93@000000_oswg38182oswg1080oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_8bb4ee363c524c74926e115766811a3e@000000_oswg69398oswg522oswg836_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据该网友晒出的聊天记录显示，苹果方面若发现经销商违规参与线上销售，将直接取消其授权，并终止合作。此外，违规经销商还需承担相关费用。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_22fde8070d0d4f4eb95e8b1f9d43c579@000000_oswg104631oswg1026oswg1246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，网友还曝光了一份《合规承诺函》，要求苹果授权经销商承诺严格遵守销售渠道管理规定，仅在线下指定场所进行合规销售，不以任何形式在线上渠道销售或变相销售苹果产品，并积极配合苹果公司的销售行为监督与核查。</p>
  <p>据悉，苹果方面是通过T1会议传达相关要求，未通过邮件或文字形式流出。此政策的实施，对授权经销商的双11促销活动产生了影响，部分经销商原本计划通过线上渠道增加销量，回笼资金，但如今只能严格遵守线下销售规定。</p>
  <h2><strong>最新财报：大中华区成唯一收入下滑市场</strong></h2>
  <p>北京时间10月31日凌晨，苹果公司发布了截至9月27日的2025财年第四季度财报。财报显示，苹果本季度营收同比增长8%，达到1024.66亿美元，创同期历史纪录。净利润达274.66亿美元，较上年同期大幅增长86%。</p>
  <p>在硬件方面，iPhone销售收入为490.25亿美元，同比增长6.1%，但不及市场预期。库克在电话会议中表示，iPhone销量低于预期的主要原因是供应吃紧，低估了市场对iPhone 17的需求。而Mac系列产品销售额为87.26亿美元，同比增长12.7%，高于市场预期。iPad及可穿戴、配件产品业务终止了此前的下滑趋势，销量开始反弹。</p>
  <p>从市场划分来看，本季度苹果在北美地区市场营收增长6.1%，欧洲地区收入增长15.2%，日本及亚太地区也出现不同程度的增长，但大中华区成为唯一收入下滑的市场，营收为144.93亿美元，较上年同期下降3.6%。</p>
  <h2><strong>iPhone已在部分电商平台推优惠活动</strong></h2>
  <p>三言注意到，苹果在线上渠道也推动了一定程度的优惠活动。</p>
  <p>据了解，10月20日，天猫Apple Store官方旗舰店推出“心愿11如愿”活动，20日晚20：00以后选购iPhone 17 Pro系列可享受300元优惠，到手价低至8699元起，还支持12期分期免息。</p>
  <p>京东平台也推出优惠，选购iPhone 17 Pro系列可领300元惊喜券，叠加500元起步的以旧换新折扣；iPhone 17机型可享受500元国家补贴+300元以旧换新补贴福利。</p>
  <p>苹果价格“跳水”或与国补政策直接相关。2025年双11首次将手机纳入国家消费补贴范围，售价6000元以下机型可享15%补贴，单机封顶500元，由地方商务部门联合平台出资，苹果官方仅负责供货。</p>
  <p>同时，电商平台的流量竞争进一步放大了降价力度，天猫、京东等平台自主加码让利活动，如天猫的12期分期免息，京东的以旧换新、国补资格券、红包抵扣等。</p>
  <p>此外，苹果降价也与国产品牌市场冲击有关。尽管iPhone 17系列上市后销量表现强劲，但vivo X300系列、华为Pura 70系列、荣耀Magic8系列等国产品牌在打价格战，且在续航、通信、影像等方面有体验优势，吸引苹果老用户转型。苹果不得不调整策略，通过标准版降价守住市场，尽力维持Pro系列原价保障利润。</p>
  <p>对消费者来说，双11是新用户换新的好时机，但首发购机用户面临“止损难题”。部分平台规定，一旦激活试用、密封条损毁手机不支持“七天无理由”；渠道补贴订单普遍标注只换不退，即使支持退货也仅返还实际支付金额，国补金额需全额退回。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2ODcwMDY2NA==&amp;mid=2247572439&amp;idx=1&amp;sn=73146f33d470cc9c07c7ac3b1089cca7&amp;chksm=fdd0854d7702da0a4cb344b285175ed7c1b4161f21a470ef18ddfa5036181705fc6292345273&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三言财经”（ID：sycaijing）</a>，作者：DorAemon，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538445522443401</id>
            <title>AI被严重低估，AlphaGo缔造者罕见发声：2026年AI自主上岗8小时</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538445522443401</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538445522443401</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 12:09:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>【导读】当我们还在调侃「AI写错代码」时，实验室里的科学家却看到它能独立完成几个小时的复杂任务。AlphaGo作者Julian罕见发声：公众对AI的认知，至少落后一个世代。最新数据更显示，AI正以指数速度逼近专家水准，2026或许就是临界点。我们，是在见证未来，还是在自欺欺人？</strong></p>
  <p>AlphaGo、AlphaZero的核心作者——Julian抛出了一个尖锐的比喻：人们今天对AI的态度，很像当初面对新冠疫情早期的反应。&nbsp;</p>
  <p>Julian的意思很直接：我们正在严重低估AI的进展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_f499184894134e2ab1988fbe1299a3e2@46958_oswg246628oswg1080oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>很多人还在笑它写错代码，抱怨它没法替代人类；但在实验室里，研究者早已看到另一幅景象——AI已经能独立完成几个小时的复杂任务，并且还在按指数速度进化。</p>
  <p>这就是他决定站出来发声的原因：公众的认知，和前沿的现实，之间至少隔着一个世代的落差。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_d880b760b7f84fe4a6e865bc06a39a33@46958_oswg182551oswg1080oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>科学家不忍再沉默：AI为何被大众低估？</strong></h2>
  <p>Julian Schrittwieser的名字，或许不像马斯克、奥特曼那样家喻户晓，但在AI圈，他是响当当的存在。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_0863f4f0c7564160a6542b8875decec5@46958_oswg24811oswg400oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为AlphaGo、AlphaZero、MuZero的核心作者之一，他亲历了AI从「围棋科幻」到「现实碾压」的全过程。</p>
  <p>也正因如此，当他在个人博客写下那段话时，格外刺耳：</p>
  <blockquote>
   <p>人们注意到AI还会犯错，就急着下结论：它永远不可能达到人类水准，或者影响有限。可别忘了——就在几年前，让AI写程序、设计网站还完全是科幻！</p>
  </blockquote>
  <p>在他看来，今天的舆论氛围有点荒谬。</p>
  <p>大众盯着模型出错的细节，就断言「AI不过如此」；记者拿两代模型的闲聊对比，觉得「没啥变化」，就认定「进步停滞」；政策讨论里，AI被当成遥远的、虚浮的「泡沫」。</p>
  <p>然而，实验室里的研究者看到的，却是另一幅画面：AI的能力曲线正在以<strong>指数型</strong>跃升。</p>
  <p>Julian bluntly指出，公众与前沿之间的认知差距，<strong>至少滞后了一个世代</strong>。</p>
  <p>他之所以站出来发声，不是为了渲染危机，而是为了提醒：<strong>如果连科学家眼前清晰可见的趋势都被忽视，真正的临界点到来时，我们几乎没有准备。</strong></p>
  <h2><strong>指数曲线下的震撼，AI「独立上班」的时间在翻倍</strong></h2>
  <p>Julian提出的第一个关键证据，来自一家专门研究模型能力的机构——<strong>METR (Model Evaluation and Threat Research)</strong>。</p>
  <p>他们的思路很直白：不再只看模型答题对错，而是衡量它们能自主完成多长时间的真实任务。</p>
  <p>在今年早些时候的研究里，METR给出的答案是：<strong>Claude 3.7 Sonnet</strong>能在约1小时长度的软件工程任务中保持<strong>50%的成功率</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_ed968aab06ab4f6582cbe6a94ced9c9a@46958_oswg54379oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这意味着，它已经具备独立撑起一段「实打实的工作时长」的能力。</p>
  <p>Julian指出，更令人震惊的是——<strong>这条曲线呈现出指数增长趋势，每7个月翻一倍</strong>。</p>
  <blockquote>
   <p>Sonnet 3.7已经是7个月前的模型，正好对应METR统计出的翻倍周期。</p>
  </blockquote>
  <p>他随即给出最新的对照：在METR官网更新的图表里，可以看到<strong>Grok 4、Claude Opus 4.1、GPT-5</strong>已经排在右上角。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_ffbf8ca933e14fbf80d7d388d5f574d6@46958_oswg34903oswg1024oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Julian博文引用的METR数据，横轴为时间，纵轴为可完成任务的时长。可以看到GPT-5、Opus 4.1已经突破两小时大关。</p>
  <p>它们不再是「1小时工作」，而是<strong>能够支撑超过2小时的任务</strong>。指数并没有放缓，反而<strong>略超预期</strong>。</p>
  <p>这条线的含义不止是「2小时」，而是它所暗示的<strong>外推未来</strong>：</p>
  <p>如果趋势不变，<strong>2026年年中</strong>，模型将能连续完成<strong>8小时工作</strong>；再往后，<strong>2027年</strong>，模型可能在不少复杂任务上<strong>超越人类专家</strong>。</p>
  <p>Julian的意思很明确：你也许不必喜欢这种预测，但<strong>忽视它的代价极高</strong>。</p>
  <h2><strong>跨行业评测：AI已逼近人类专家</strong></h2>
  <p>如果说METR的研究证明了AI在软件工程任务上的「时间地平线」不断拉长，那么另一项研究——<strong>OpenAI的GDPval</strong>则把这个趋势带进了现实经济。</p>
  <p>GDPval的设计非常直接：找来44个职业、9大行业的任务，每个职业挑选30个真实工作样本，总共1320项任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_031641c3fe5840a39fa6f331119a6f3b@46958_oswg119962oswg1024oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>GDPval任务覆盖9大行业，44个职业，模型表现已与人类差距极小。Claude Opus 4.1在多个维度甚至领先GPT-5。</p>
  <p>这些任务由平均14年经验的行业专家设计，再交给模型去完成，最后由盲评打分：只看结果，不看作者是谁。</p>
  <p>Julian在博文里写道：</p>
  <blockquote>
   <p>最新的结果显示，GPT-5在许多职业任务上已经接近人类水准。更令人意外的是，Claude Opus 4.1（发布时间甚至早于 GPT-5），在GDPval上的表现显著优于GPT-5，几乎追平了行业专家。</p>
  </blockquote>
  <p>这不是某个孤立benchmark的「漂亮成绩」，而是在跨越法律、金融、工程、医疗、创意等行业的真实检验中，AI开始逼近人类平均水平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_3a8a20d0baa34f219035b25a9f4e6b30@46958_oswg47109oswg1024oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OpenAI GDPval评测结果（2024–2025）。纵轴为模型在真实职业任务中的胜率（对比有多年经验的行业专家），深色为纯胜率，浅色为胜或平局。可以看到GPT-5已逼近「行业专家水平线」。</p>
  <p>更值得注意的是：OpenAI在这份报告中，并没有刻意凸显自家模型，反而坦诚承认<strong>友商Claude的表现更好</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_d0e8dc792c9a45a991e1f9f1a57db27a@46958_oswg52027oswg1024oswg833_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Julian特别称赞这一点，认为这是行业少见的「科研诚信」：</p>
  <blockquote>
   <p>在追求安全和有益结果时，比拼输赢反而不是最重要的。</p>
  </blockquote>
  <p>当然，GDPval的设计也并非完美。</p>
  <p>Julian也提醒，许多任务依然相对「整洁」（messy程度不高），没有模拟长周期、多轮反馈的复杂工作环境。</p>
  <p>但即便如此，趋势已经足够说明问题——<strong>AI不只是能写点小程序，而是在真实的职业场景里，正一步步靠近甚至超越人类。</strong></p>
  <h2><strong>质疑声出现：趋势真的可靠吗？</strong></h2>
  <p>在Julian的博文下，不少读者认同「AI没有泡沫」，但也有人提出尖锐的质疑。</p>
  <p>其中，Atharva Raykar的评论获得了高赞。他指出：</p>
  <blockquote>
   <p>把AI的进展直接类比成指数曲线，其实很危险。疫情的指数传播有明确机制支撑，而AI的提升并不是必然的。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_352ea2821edb48d28c245e8a97cf31db@46958_oswg51597oswg815oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他的观点是：AI的进步更像是<strong>摩尔定律</strong>，靠整个行业不断叠加创新与工程突破。</p>
  <p>如果没有推理模型等关键节点的突破，能力曲线可能早就「撞墙」。所以，单纯外推曲线，未必能保证未来必然继续加速。</p>
  <p>Atharva还提到另一个问题：<strong>评测任务不够「messy」</strong>。</p>
  <p>METR的任务平均「复杂度得分」只有3/16，相当于结构清晰的小型工程任务；而现实世界中的软件项目、科研探索，往往在7–16的区间，远比benchmark混乱。</p>
  <p>也就是说，现在的评测结果可能高估了AI在真实世界中的适用性。</p>
  <p>Julian在后续回复中承认了这些提醒的合理性，但也强调：</p>
  <blockquote>
   <p>我类比的重点并不是AI一定会像病毒传播那样加速，而是公众和决策层正在忽视已经发生的增长。</p>
   <p>短期（1–2 年）的趋势依然很清晰——在这种尺度上，外推往往比专家预测更靠谱。</p>
  </blockquote>
  <p>在他看来，问题的关键不是曲线未来是否会「拐弯]，而是：<strong>如果趋势真的继续，而社会却没有准备，那代价将会极其沉重。</strong></p>
  <h2><strong>未来是替代，还是百倍增幅的协作？</strong></h2>
  <p>Julian 在文章的最后给出了他最具冲击力的预测：</p>
  <p><strong>2026年中</strong>，至少有一款顶级模型能连续自主完成<strong>8小时的工作任务</strong>——这意味着它不再只是一个「对话工具」，而是能真正以「全职员工」的形式参与工作流。</p>
  <p><strong>2026年底</strong>，在多个行业任务中，会有模型的表现<strong>正式达到人类专家的平均水平</strong>。</p>
  <p><strong>2027年之后</strong>，在不少垂直任务里，AI的表现将<strong>频繁超越专家</strong>，并逐步成为生产力的主力。</p>
  <p>这不是科幻，而是从当前曲线直接外推出的「保守版本」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_faa6c1083e3b4e18a527f149094861da@46958_oswg40701oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Julian直言，忽视这种趋势，比过度担忧更危险。</p>
  <p>但他同时也强调，AI的未来不一定意味着「替代」。在他设想的画面里，更有可能出现的是这样一种场景：</p>
  <blockquote>
   <p>人类依旧是指挥者，但身边会有几十个、上百个超强助手。人机协作下的效率提升，不是1倍，而是10倍、100倍。</p>
  </blockquote>
  <p>这种模式不仅能避免大规模失业的恐慌，还可能释放前所未有的创造力。</p>
  <p>科研、设计、医疗、法律、金融……几乎所有行业都会因此重组。</p>
  <p>Julian把这种可能性称为&nbsp;<strong>「更安全、更有益的道路」</strong>：让AI成为超强工具，而不是对手。</p>
  <p>这幅未来图景令人震撼：或许在不远的2026或2027，你不是被AI取代，而是<strong>带着一支「AI 团队」去上班</strong>。</p>
  <p>Julian的提醒，其实很简单：<strong>我们正在低估AI。</strong></p>
  <p>不是说它完美无缺，而是它的曲线比多数人想象的更快、更陡。</p>
  <p>按照当前的趋势，2026或许就是关键转折点——AI可能不再是「实验室的奇观」，而是走进每一个普通行业，真正改写经济的底层逻辑。</p>
  <p>这不是危言耸听，而是一个事实：未来两三年内，我们都将直面一个被低估的临界点。</p>
  <p>而当那一刻到来时，每个人都要回答同一个问题：<strong>你会抵抗、观望，还是率先和你的AI团队并肩上岗？</strong></p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://x.com/polynoamial/status/1972167347088904371&nbsp;</p>
  <p>https://www.julian.ac/blog/2025/09/27/failing-to-understand-the-exponential-again/&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WqMCYUaG6s6CcqhnI_Iuog" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：倾倾&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538659757666184</id>
            <title>为更快赚钱，AI助手就要有用户专属广告了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538659757666184</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538659757666184</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 11:44:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“若AI泡沫破裂，这笔交易或许会成为最早的蛛丝马迹之一”。自打OpenAI与英伟达、AMD、甲骨文签订的万亿美元算力订单曝光后，外界对于OpenAI首席执行官山姆·奥特曼主导的循环融资模式的质疑声就没断过。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_3ceade30c909466487bec9c135f4b9e0@000000_oswg23798oswg600oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，“左脚踩右脚上天”这一操作就是OpenAI循环融资被外界质疑的关键，而关于如何让潜在的泡沫消弭于无形，山姆·奥特曼不久前在一档播客节目中也给出了答案，并表示“最终收入会撑起这些合同”。尽管OpenAI的盈利将会是循环融资最好的背书，可现实是作为循环的起点和终点，年收入120亿美元、亏损80亿美元的OpenAI如今并未盈利。</p>
  <p>在开启循环融资这个潘多拉魔盒后，盈利自然也就成为了OpenAI的头等大事。为了搞钱，他们最近又想出了新的招数，该公司被曝光正在考虑利用ChatGPT的记忆功能来向用户推送定向广告。</p>
  <p>而“记忆”（Memory）功能则是OpenAI在今年6月为ChatGPT带来的一项重要更新，允许ChatGPT记住用户之前对话中的信息，并在后续的交流中根据这些记忆，来为用户量身定制答案。</p>
  <p>简而言之，这个功能让ChatGPT能够真正做到“千人千面”，一旦开启，AI聊天机器人就能通过持续的对话来了解你，并最终基于对你的长期了解，来提供真正个性化的服务。比如，当你希望AI能成为一个合格的倾诉对象，在开启记忆功能后，ChatGPT便会更有人情味；如果你希望AI成为效率放大器，那么ChatGPT则会在长期对话中转向更理性的风格。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_4b791162471749c396e4d5c8477165db@000000_oswg28528oswg600oswg253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>通过记忆来塑造专属于每一位用户的AI助手，这就是ChatGPT记忆功能的最大亮点。那么问题就来了，既然是“专属”，有了用户记忆的ChatGPT将不可避免的会更了解用户，例如记住用户的职业、生活习惯等隐私信息。这也就意味着ChatGPT还能被用于推送定向广告，而且由于“专属助手”这样的定位，将使得定向推送的准确率会变得更高。</p>
  <p>相比于传统数字广告基于大数据的用户画像，OpenAI利用ChatGPT记忆功能推送的广告就在精准程度上会出现有质的飞跃，甚至完全可以称之为“客制化”。一旦OpenAI真的推出定向广告，必然很快就会成为广告商眼中的香饽饽。</p>
  <p>更为微妙的是，ChatGPT的记忆功能还是分层的。其中，免费用户获得的是“轻量版记忆”，只能让ChatGPT在多轮对话中保留短期的上下文信息，而Plus和Pro用户的ChatGPT则具备长期记忆能力。这就意味着一旦ChatGPT用上定向广告，价值更高的付费用户就可能会拥有“会员专属广告”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_ed7d8586d7a7480eb91e65b73eada09d@000000_oswg15312oswg600oswg267_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>毫无疑问，将广告推送给真正对它感兴趣的人，就是营销行业梦寐以求的事情。只不过毕竟“人心隔肚皮”，哪些用户对自己的广告感兴趣这件事长期以来都无法解决。即使到了大数据时代，基于海量数据构建的用户画像其实也只能勉强猜出用户的喜好。更别提自打Meta的“剑桥分析丑闻”被曝光后，使得诸多用户吝于将隐私分享给互联网厂商。</p>
  <p>但ChatGPT的记忆功能与广告结合在一起，堪称是无解的阳谋。此前来自不同市场调研机构的相关报告早已证明，“用隐私换取便利”并非国内网民的专属，全世界其实都一个样，大家尽管嘴上说着隐私不容侵犯，但到了真正能用隐私换取上网冲浪的便利时，大家似乎也都不那么介意。</p>
  <p>显而易见的是，ChatGPT的记忆能力可以大幅提升用户体验，能让AI真正懂你，无论想要用AI聊天来解闷、还是用AI解放生产力，记忆能力更像是OpenAI吊在用户眼前的“胡萝卜”。换而言之，即使OpenAI宣布利用记忆功能向ChatGPT的用户推送广告，想必许多已经习惯于让ChatGPT辅助工作、学习、生活的用户，也难以下定决心弃用它。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_c9a9ace2c11541148872f371514ec305@000000_oswg29450oswg600oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>预期好、且用户抵制倾向低，或许正是OpenAI可能会基于ChatGPT的记忆功能推送广告的基础。看到这里有的朋友或许会问，难道OpenAI非上广告不可？</p>
  <p>相关数据显示，目前OpenAI 120亿美元年化收入的基石，是API调用、会员订阅，以及企业服务。先来看看会员订阅，尽管ChatGPT的8亿周活跃用户体量确实十分庞大，但至今只有5%的付费渗透率着实上不了台面，更是远低于流媒体、在线音乐、网文、微短剧等常规的互联网增值产品。</p>
  <p>其次是API调用，虽然这门生意曾经是OpenAI的摇钱树，但是随着大模型价格战的开启，API调用就已经与暴利不太沾边了。</p>
  <p>至于企业服务，尽管AI厂商都知道企业级客户有钱，但奈何对于AI赋能这件事，客户的接受度并不高，以至于出现了OpenAI以每年仅1美元的象征性价格向美国提供服务的作秀式操作。总而言之，AI厂商传统的三大变现途径其实不是不赚钱，而是赚钱的速度还赶不上算力成本的上涨。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_b80d1ed390b04e14827ea41742af6b61@000000_oswg19850oswg600oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了改变收支不平衡的现状，OpenAI已经开始探索新的道路。在此次被曝光的定向广告之前，他们就开始尝试电商业务，也就是在AI回答中给用户“上链接”。只不过作为一家没有电商业务的AI公司，OpenAI现在合作的对象还是Etsy、Shopify这些非主流平台，只有等到搞定了亚马逊、eBay，或许ChatGPT的电商业务才能真正走通。</p>
  <p>如此一来，OpenAI想要立竿见影地实现营收增长，似乎还真就只有广告可选。</p>
  <p>【本文图片来自网络】</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649899194&amp;idx=3&amp;sn=bfcbe0c81ce871bb92aa808f71f27cef&amp;chksm=869ecb721ccb604c3bb9b9b9c33843ecb2d44b67f1f06dba1377a662b11338be107d07fa6b97&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538545299577990</id>
            <title>超级周期，资金持续流入赛道</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538545299577990</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538545299577990</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 11:19:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>AI发展的最大瓶颈，竟然不是算力？</p>
  <p>微软掌门人萨提亚·纳德拉在采访中再爆金句：现在最大的问题不是芯片，而是电力。</p>
  <p>这句话一发酵，成了近期A股电网设备上涨的驱动力，今天电网设备成分股早盘一度冲高。</p>
  <p>值得一提的是，全市场唯一的<strong>电网设备ETF(159326)</strong>在近20日里吸金超过5.27亿，最新规模创下历史新高。</p>
  <p>电力，这个曾经被视为传统而稳定的行业，正因AI的算力需求而焕发新生。</p>
  <h2><strong>01 又缺电了</strong></h2>
  <p>周一A股缩量调整，截至收盘，上证指数跌0.41%，深证成指跌1.71%，创业板指跌1.96%，北证50跌2.45%。沪深京三市全天成交额19384亿元，较上日缩量1945亿元。</p>
  <p>板块题材上，福建、电网设备、银行、冰雪产业、影视院线、造纸板块涨幅居前；有色金属、PEEK材料、减肥药、风电设备、机器人、电池板块跌幅居前。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_f8f0514e02b349a7af02d8d581fa1739@000000_oswg397442oswg1080oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近期两大主题——可控核聚变和AI持续发酵，带动电网设备板块上涨。今天神马电力盘中创新高，摩恩电气、中能电气、冠城新材涨停，思源电气涨超5%，<strong>电网设备ETF(159326)</strong>一度涨超2.5%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_c17111629d584150af98b913f5460008@000000_oswg253679oswg936oswg840_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>首先，全球核聚变竞赛正持续升温。根据国际原子能机构预测，到2050年，全球核聚变市场规模有望突破40万亿美元。</p>
  <p>10月初，位于安徽合肥未来大科学城的紧凑型聚变能实验装置（BEST）建设现场传来好消息：该装置主机首个关键部件——杜瓦底座成功落位安装，主机核心部件将陆续进场安装。该装置于5月份启动总装，预计于2027年建成，并将首次在世界上演示聚变等发电。</p>
  <p>可控核聚变被视为能源领域的“终极解决方案”，其一旦实现商业化落地，或将如蒸汽机、电气化的出现一样，主导新一轮科技革命，其主要环节的产业化进程值得关注。</p>
  <p>而提到科技革命，如今AI正以惊人的速度吞噬算力，<strong>但大规模部署算力的前提是，有足够的电力基础设施维持运转。</strong>然而目前全球数据中心落地最多的美国正面临着未来电力吃紧的状况，科技巨头纷纷下场呼吁“发电”。</p>
  <p>近期微软CEO萨提亚·纳德拉（Satya Nadella）在与OpenAI CEO萨姆·奥特曼（Sam Altman）日前共同接受采访时表示，当前人工智能行业面临的问题并非算力过剩，而是缺乏足够的电力来支撑所有GPU运行。</p>
  <p>按照本人的说法，关键在于能否在靠近电源的地方足够快地建成基础设施。如果做不到这一点，可能就会有一堆芯片放在仓库里却无法启用。</p>
  <p>事实上，这便是微软现在遇到的问题。并不是芯片供应短缺，而是没有足够的“机房外壳”来插上这些设备。</p>
  <p>AI算力竞赛，正逐渐演变成为一场电力竞赛。</p>
  <h2><strong>02 AI竞赛=电力竞赛？</strong></h2>
  <p>美国缺电的核心因素源自AI算力爆发，当数据中心负荷快速增长，开始推动北美电力需求进入新一轮增长周期。</p>
  <p>10月27日，OpenAI向特朗普政府的白宫科技政策办公室（OSTP）提交了一份11页的建议书，敦促联邦政府大规模提升电力基础设施投资。</p>
  <p>OpenAI指出，美国电网已因AI基础设施而承压，呼吁将电力视为与石油同等重要的战略资源。在其中明确建议，设定每年新增100吉瓦（GW）发电容量的目标。</p>
  <p>要知道去年，美国的发电容量才新增51 GW。但在人工智能加持下，疯狂扩张的数据中心带来的电力需求十分庞大。</p>
  <p>根据美国能源信息署（EIA）预测，美国的年度电力消费将在2025年和2026年增加，并超过2024年创下的历史新高。这一增长与2000年代中期到2020年代初相对平稳的电力需求趋势形成对比。最近和预测中的电力消费增长主要来自商业部门（包括数据中心）和工业部门（包括制造企业）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_25e558d61d804065acc54372f7786bd4@000000_oswg227969oswg1080oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年，数据中心用电占全美用电的4.2%，据麦肯锡预测，2030年数据中心用电将达到全美用电的8.1%。美国电力研究院（EPRI）则预测，2030年数据中心用电占全美发电量的约9%。最激进的预测来自波士顿咨询（BCG），称2030年数据中心用电达到全美用电的25%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_0d179c76a5fb43f0ac3a1a2fe5bccfe6@000000_oswg188903oswg941oswg850_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从电力供应来看，美国电网近十年整体载运装机容量虽有增长，但增速较小且主要由风光储贡献，而水电、火电、核电等优质电源的体量总体呈下降趋势。</p>
  <p>大量机组设备老化（部分超40年），导致输电能力不足。而且并网流程较长且较为僵硬，历史平均并网时间超过三年，导致新增装机难以快速响应电力系统需求。</p>
  <p>OpenAI内部分析认为，未来五年将需要动员相当于当前全美技术工人20%规模的劳动力（如电工、施工人员）投入数据中心和电力设施建设。退一步来看，如果电力扩产跟不上需求，结果就是用电紧张和电价上涨，进而冲击选举。</p>
  <p>站在不同参与方的利益出发，电力扩产这件事实高度确定的。此前美股燃气轮机龙头GE Vernova在业绩会上就表示“燃气发电与电网相关投资的CapEx高点在2026年”。</p>
  <p>但远水解不了近渴，如果电力缺口持续扩大，那么美国数据中心必须考虑升级供电结构，直白的讲，就是提高能效节约用电需求，比如英伟达提出的800V高压直流电源架构，以及储能系统。</p>
  <p>上月OCP大会上，英伟达表示将从2027年起推动数据中心电力基础设施向800 VDC过渡，目标是支持1MW及以上功率密度的IT机架。该架构通过提升电压等级实现更高效率的电力传输，并整合了固态变压器（SST）技术以优化系统设计。</p>
  <p>固态变压器（SST）是一种通过电力电子变换技术和高频电磁感应原理，实现电能变换、电气隔离、功率调节与控制的智能化电力设备。</p>
  <p>在AIDC领域，算力密度的快速提升对供电系统提出更高要求，SST的高功率密度和交直流灵活转换特性使其成为理想选择。采用SST空间架构有助于节约约5%的峰值需求，减少5%到10%的电力缺口。</p>
  <p>不止英伟达，阿里、腾讯、谷歌、微软等多家海内外巨头都在积极筹谋数据中心电源革新。</p>
  <p>SST供应链方面，国际巨头占据顶端，国内企业快速追赶。台达、伊顿、维谛等企业凭借先发优势和技术积累，在AIDC、工业领域占据高端市场，提供从SST到整体配电的一站式解决方案。而国内企业如金盘科技、四方股份、阳光电源、中国西电等通过差异化竞争，在特定应用场景实现突破。</p>
  <p>其中，金盘科技深耕海外数据中心市场，获得英伟达（亚马逊、微软）等标杆客户；四方股份参与国内"东数西算"工程，推动SST在新型配电网络的应用。</p>
  <p>不只是美国电力需求景气度大增，目前全球电网投资处在一个相对景气的周期里。</p>
  <p>根据海关总署的最新数据，2025年1-9月，我国变压器累计出口金额为350.92亿元，同比增长52.73%，自23年以来维持高速增长。国内企业积极出海谋求增量，近年企业海外业务占比的迅速提升。</p>
  <p>譬如思源电气，上半年公司海外营收占比达到了近年高位—33.68%，并且海外收入毛利率（35%）带动了公司整体盈利能力的提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_7a24b1b1787f40e89ba2e702fe3786a5@000000_oswg198633oswg940oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着全球降息周期拉开帷幕，加上AI算力对用电负荷端的需求成倍级增加，全球电网未来几年也将踏入建设大潮。如果之前在AI核心科技赛道中踏空了，那么电网设备的细分赛道更加值得考虑。</p>
  <p>国内切入布局厂商主要从传统电力设备、AI电源、光储充三类公司出发，各具优势，每条赛道都研究透并不容易，普通投资者可以通过<strong>电网设备ETF(159326)</strong>来布局。</p>
  <p><strong>电网设备ETF(159326)是全市场唯一跟踪中证电网设备主题指数的ETF</strong>，成份股特高压权重占比高达63.35%，充电桩含量61.17%，“核聚变”含量15.3%，均为全市场最高；虚拟电厂含量42.57%，同类指数最高；<strong>指数权重股中囊括了国电南瑞、特变电工、思源电气、中天科技等行业龙头。</strong></p>
  <p>365编辑器&nbsp;</p>
  <p>值得一提是，作为全市场唯一的<strong>电网设备ETF(159326)近期获得资金青睐，最近一个月规模增长超400%，创下历史新高，年内涨幅已经达到了29.7%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_346954dc36724df4881a6895194a61ea@000000_oswg331110oswg1080oswg913_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>03 尾声</strong></h2>
  <p>随着AI迅猛发展和算力需求急剧增加，AI数据中心供配电系统面临着效率和节省占地空间等指标进一步提升的迫切需求。</p>
  <p>无论是核电等能源黑科技，还是800V直流架构的升级，本质上都是对传统能源体系的范式重构。</p>
  <p>如何高效、经济、可靠地为“吞电怪兽”般的AI集群供电，成了AI时代算力保持高速增长的关键问题。</p>
  <p>AI算力竞赛，逐渐演变成了电力的竞赛。</p>
  <p><strong>格隆汇声明：文中观点均来自原作者，不代表格隆汇观点及立场。特别提醒，投资决策需建立在独立思考之上，本文内容仅供参考，不作为任何实际操作建议，交易风险自担。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649870510&amp;idx=1&amp;sn=7a3943bf31cc084f138f53c7d169e478&amp;chksm=82ee4a2328e711a8d65b3f8850aebc29ca655deb8420728439d7bde976f1273ad15d473e7791&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：弗雷迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538376336530306</id>
            <title>垂直领域小型语言模型的优势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538376336530306</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538376336530306</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 11:12:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“您是否知道，许多‘小型’人工智能模型在性能上优于较老、较大的模型——而且仅使用了一小部分资源？”&nbsp;</p>
  <p>想象一下，直接在你的智能手机上运行强大的AI助手，无需访问云端，即可在几毫秒内处理你的请求。这并非科幻小说——小语言模型正在将这一切变为现实，触手可及。&nbsp;</p>
  <p>连续三年，人工智能界一直痴迷于一个简单的等式：越大越好。&nbsp;</p>
  <p>科技巨头们投入数十亿美元构建庞大的语言模型，每一个模型都比上一个更大：&nbsp;</p>
  <p>• 据传拥有万亿个参数的 GPT-4&nbsp;</p>
  <p>• 克劳德拥有数千亿&nbsp;</p>
  <p>• Meta 的 LLaMA 突破极限，达到 700 亿&nbsp;</p>
  <p>每一次突破似乎都遵循同样的模式——更多的参数、更大的功率、更多的可能性。&nbsp;</p>
  <p>但2025年发生了一件意想不到的事情。&nbsp;</p>
  <h2><strong>一 改变一切的剧情转折</strong></h2>
  <p>随着企业人工智能部署从概念验证阶段过渡到生产阶段，一个令人惊讶的事实浮出水面： 越大并不总是越好。&nbsp;</p>
  <p><strong>英伟达一项突破性研究表明，40%至70%的企业级人工智能任务可以通过小型语言模型（SLM ）</strong> 更高效地处理——这些紧凑而强大的模型参数少于100亿，具有以下特点：&nbsp;</p>
  <p>✓ 速度比同类巨型设备快 10 倍 ✓ 部署和维护成本降低 5-20 倍 ✓ 更可靠，适用于特定业务任务 ✓ 设备端处理，注重隐私&nbsp;</p>
  <p><strong>大型语言模型（LLM）曾经需要昂贵的GPU来运行推理。但最近的进展为经济高效的CPU部署</strong> 打开了大门，尤其对于小型模型而言。三大变革促成了这一转变：&nbsp;</p>
  <ul>
   <li><strong>1.更智能的模型</strong> ——SLM 的设计旨在提高效率并不断改进。</li>
   <li><strong>2.CPU 优化运行时—&nbsp;</strong> llama.cpp &nbsp;、 GGUF 等框架以及 Intel 的优化可实现接近 GPU 的效率。</li>
   <li><strong>3.量化</strong> ——将模型从 16 位 → 8 位 → 4 位转换，可以大幅减少内存需求，并在几乎不损失准确性的情况下加快推理速度。</li>
  </ul>
  <h2><strong>二 认识一下小型语言模型</strong></h2>
  <p>当各大媒体都在追逐最新的十亿参数里程碑时， <strong>小型语言模型</strong> 正在悄然赢得真正的胜利——实际业务部署。&nbsp;</p>
  <ul>
   <li><strong>1.市场信号：智能体人工智能正在蓬勃发展</strong></li>
  </ul>
  <p>据英伟达称，智能体人工智能（多个专业人工智能代理协作的系统）市场预计将从 <strong>2024 年的 52 亿美元增长到 2034 年的 2000 亿美元</strong> 。&nbsp;</p>
  <ul>
   <li><strong>2.思想领袖视角：</strong> 40倍的增长代表了近年来最快的技术普及速度之一。这对企业高管来说意义重大：未来十年人工智能的发展将取决于普及规模，而非参数规模。</li>
   <li><strong>3.技术视角：</strong> 要达到这种规模，人工智能必须从云端转移到边缘环境——智能手机、工厂车间、零售设备、医疗仪器等等。而这只有通过服务层级管理（SLM）才能实现，因为它们对计算和内存的需求更低。</li>
  </ul>
  <h2><strong>三 快速演化时间线</strong></h2>
  <p>语音语言模型的发展历程与自然语言处理（NLP）的发展紧密相连：&nbsp;</p>
  <p>• <strong>2017 年之前：基于规则和统计的模型像</strong> n-gram 和 word2vec 这样的模型捕捉到了基本的词语关联，但缺乏深入的理解。&nbsp;</p>
  <p>• <strong>2017 年：Transformer 革新了 NLP Transformer 架构</strong> 的引入（在著名的“Attention is All You Need”论文中）使得深入的上下文理解成为可能。&nbsp;</p>
  <p>• <strong>2018–2020 年：大型语言模型诞生</strong> BERT、GPT-2 和 T5 带来了数十亿个参数，达 到了最先进的基准。&nbsp;</p>
  <p>• <strong>2021-2023 年：规模之战</strong> OpenAI、Google、Anthropic 等公司通过将模型规模扩大到数百亿甚至数千亿个参数来展开竞争。&nbsp;</p>
  <p><strong>2023年至今：小即是美时代。</strong> 随着效率成为首要考虑因素，企业开始训练诸如 <strong>LLaMA、Mistral、Phi、Gemma和TinyLLaMA等紧凑型模型，</strong> 这些模型可在笔记本电脑、边缘设备甚至手机上运行。&nbsp;</p>
  <h2><strong>四 小型语言模型究竟是什么</strong></h2>
  <p>在了解 SLM 之前，我们先来了解一下什么是语言模型（LM）。&nbsp;</p>
  <h3><strong>1.语言模型（LM）</strong></h3>
  <p>一种经过训练的人工智能系统，能够通过预测序列中的下一个单词来理解和生成类似人类的文本。&nbsp;</p>
  <h3><strong>2.小型语言模型（SLM）</strong></h3>
  <p>一种 <strong>轻量级</strong> 的语言模型， <strong>参数更少</strong> ，针对 <strong>特定任务或设备端任务进行了优化</strong> ，成本更低，性能更快。&nbsp;</p>
  <p>• <strong>参数范围：</strong> 通常 <strong>为 1 亿至 30 亿</strong> 个参数。&nbsp;</p>
  <p><strong>示例：</strong> 认识小型人工智能领域的明日之星&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_527a8615d53249dcaceecfcc86c20bf5@000000_oswg481650oswg1000oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>3.大型语言模型（LLM）</strong></h3>
  <p>一种功能强大的语言模型，拥有 <strong>数十亿个参数</strong> ，在海量数据集上进行训练，能够处理 <strong>复杂的通用任务</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>• <strong>参数范围：</strong> 通常 <strong>为 100 亿到 1 万亿以上</strong> 参数。&nbsp;</p>
  <p><strong>例如：</strong> LLaMA 3 70B → 700亿 、 GPT-4 → 估计约 1 万亿 、 克劳德3号作品 → 数千亿 。&nbsp;</p>
  <p>大型语言模型 (LLM) 提供一流的推理能力，但需要大量的计算、内存和存储空间。而小型语言模型 (SLM) 则针对速度、效率和设备端使用进行了优化。LLM 能够处理广泛而复杂的 任务，而 SLM 则擅长特定任务，能够更快地获得结果并降低成本。得益于量化和 GGUF 格式等技术，SLM 现在无需依赖昂贵的云基础设施即可为实际应用提供支持。&nbsp;</p>
  <p>你可以把LLM和SLM的区别理解为：&nbsp;</p>
  <p>• 大学图书馆藏书量（LLM）与专业专家的个人藏书量（SLM）&nbsp;</p>
  <p>• 一把拥有100种工具的瑞士军刀与一把用于手术的精密手术刀。&nbsp;</p>
  <h3><strong>4.其他值得了解的LM</strong></h3>
  <p><strong>（1）检索增强型语言模型（RLM）</strong></p>
  <p>这是一种混合语言模型，它结合了语言 <strong>生成</strong> 和从外部来源（例如数据库、知识库或网络） <strong>实时检索信息的功能。这使得模型无需重新训练即可访问最新、真实且特定领域的数据</strong> ，从而提高准确性并减少错误预测。&nbsp;</p>
  <p><strong>主要特性：</strong> 集成 检索 （搜索）和 生成 （响应）。 <strong>参数范围：</strong> 取决于基础模型——可构建于 SLM 或 LLM 之上。 <strong>示例：</strong> ChatGPT 与 Browse / GPT 与 RAG 集成 ； Perplexity AI（基于 RAG 的搜索助手） ； Microsoft Copilot（带图形检索功能） ； 基于 LlamaIndex 或 LangChain 的 RAG 系统 。&nbsp;</p>
  <p><strong>（2）中等语言模型（MLM）</strong></p>
  <p>中等语言模型 (MLM) 的规模介于小型语言模型 (SLM) 和大型语言模型 (LLM) 之间，通常包含 10 亿到 70 亿个参数，旨在平衡通用性和效率。它比小型语言模型更能有效地处理复杂任务，同时又比大型语言模型更经济高效。&nbsp;</p>
  <p><strong>主要特点：</strong> 具有广泛的通用性，计算需求适中，通常采用 8 位量化进行优化。 <strong>参数范围：</strong> 10 B–70 B 参数。 <strong>示例：</strong> Meta LLaMA 3 13B、Mistral Mix Medium 13B、Falcon 40B、GPT-3.5 Turbo（~20 B）。&nbsp;</p>
  <p><strong>⚙️ SLM 的特性</strong></p>
  <p>• <strong>参数更少</strong> — 通常少于 <strong>30 亿个</strong> 参数，使其结构紧凑、重量轻。&nbsp;</p>
  <p>• <strong>快速推理</strong> — 即使在 CPU 或消费级 GPU 上也能快速运行，延迟低。&nbsp;</p>
  <p>• <strong>资源高效</strong> ——需要更少的内存、计算能力和能源——非常适合 <strong>边缘设备</strong> 或 <strong>本地部署</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>• <strong>特定任务— 通常针对特定领域或特定任务</strong> 进行微调（例如，客户支持、代码补全）。&nbsp;</p>
  <p>• <strong>注重隐私——可在本地</strong> 运行，无需将数据发送到云服务器。&nbsp;</p>
  <p>• <strong>成本效益高</strong> ——与大型模型相比，训练、部署和维护成本更低。&nbsp;</p>
  <p>• <strong>更易于微调</strong> — 针对特定用例进行定制的速度更快、成本更低。&nbsp;</p>
  <p>• <strong>便携易部署</strong> — 易于分发和集成（尤其是 <strong>GGUF 格式</strong> ）。&nbsp;</p>
  <p>• <strong>环保</strong> ——由于计算需求减少，碳足迹更低。&nbsp;</p>
  <p>SLM也存在一些 <strong>风险</strong> ，下图详细比较了 SLM 和 LLM 的风险。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_60050b5af1b74c8aab189871940e464c@000000_oswg602432oswg1000oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>神奇之处不仅在于参数数量，更在于智能优化技术，这些技术使这些模型能够发挥远超其自身级别的性能。&nbsp;</p>
  <h2><strong>五 SLM成功背后的技术创新</strong></h2>
  <p><strong>助力SLM部署的三项突破性技术</strong></p>
  <p>SLM 的兴起并非偶然。三大技术变革使得成本效益高的 CPU 部署成为可能，尤其适用于小型型号：&nbsp;</p>
  <ul>
   <li><strong>1. 更智能的模型架构：</strong> SLM 利用知识蒸馏等先进的训练技术，使较小的“学生”模型能够从较大的“教师”模型中学习，在参数减少 40% 的情况下，仍能保持 97% 的性能。微软的 Phi-3 系列便是这种方法的典范，在消费级设备上运行时，其性能可与 700 亿参数模型相媲美。</li>
   <li><strong>2. CPU 优化的推理运行时：</strong> 围绕 llama.cpp、GGUF 和 Intel 优化技术的生态系统彻底改变了本地 AI 部署方式。这些框架在标准 CPU 上实现了接近 GPU 的效率，使 AI 无需昂贵的硬件投资即可普及。</li>
   <li><strong>3. 高级量化技术</strong> 或许最具变革性的创新是量化——将模型从 16 位转换为 8 位再转换为 4 位精度。这显著降低了内存需求，并在精度损失最小的情况下加快了推理速度。</li>
  </ul>
  <h2><strong>六 混合部署模式</strong></h2>
  <p>企业正在将两者结合起来，构建混合架构，以优化不同的使用场景。&nbsp;</p>
  <p>• <strong>大语言模型：</strong> 负责处理复杂的推理、战略规划和创造性任务&nbsp;</p>
  <p>• <strong>SLM执行器：</strong> 管理高频次、特定任务的操作，例如客户支持、数据处理和监控&nbsp;</p>
  <p>这种方法既能实现最佳资源分配，又能保持复杂工作流程所需的智能性。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_43ea98184f7041b7a23f0318f6303793@000000_oswg980865oswg1000oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>GGUF革命：让AI真正便携</strong></p>
  <p><strong>GGUF（GPT生成的统一格式）</strong> 值得特别关注，因为它代表了我们部署AI模型方式的范式转变。与针对训练优化的传统模型格式不同，GGUF是专门为提高推理效率而构建的。&nbsp;</p>
  <p><strong>GGUF的主要优势包括：</strong></p>
  <p>单文件可移植性：运行模型所需的一切都高效打包。&nbsp;</p>
  <p>• 混合精度：智能地为关键权重分配更高精度，而在其他部分使用较低精度。&nbsp;</p>
  <p>• 硬件灵活性：在 CPU 上高效运行，同时允许 GPU 层卸载&nbsp;</p>
  <p>• 量化支持：支持 4 位模型，在保持质量的同时大幅减小模型尺寸。&nbsp;</p>
  <p>✅ <strong>理想的CPU部署配置：</strong></p>
  <p>• 8B参数模型 → 量化到4位时效果最佳&nbsp;</p>
  <p>• 4B参数模型 → 量化到8位时最优&nbsp;</p>
  <p><strong>一个实际的例子：</strong> 将 Mistral-7B Instruct 量化为 Q4_K_M 格式，可以在配备 8GB 内存的笔记本电脑上流畅运行，同时提供与规模更大的云端模型相当的响应。&nbsp;</p>
  <h2><strong>七 &nbsp;在本地运行 AI：构建本地 AI 执行架构</strong></h2>
  <p><strong>步骤 1：基础层</strong></p>
  <p>• GGML — 用于高效 CPU 操作的核心张量库&nbsp;</p>
  <p>• GGUF — 轻量级二进制格式，支持混合精度量化&nbsp;</p>
  <p>• 结果：模型存储占用内存最小&nbsp;</p>
  <p><strong>步骤 2：推理运行时层</strong></p>
  <p>• llama.cpp — 具有原生 GGUF 支持的 CPU 优先引擎&nbsp;</p>
  <p>• vLLM — GPU 到 CPU 的调度和批处理扩展&nbsp;</p>
  <p>• MLC LLM——跨架构编译器和可移植运行时&nbsp;</p>
  <p>• 结果：在不同硬件上实现低开销模型执行&nbsp;</p>
  <p><strong>步骤 3：部署框架层</strong></p>
  <p>• Ollama — 用于无头服务器集成的 CLI/API 封装&nbsp;</p>
  <p>• GPT4All — 桌面应用程序，内置 CPU 优化模型&nbsp;</p>
  <p>• LM Studio — 用于拥抱脸模型实验的图形用户界面&nbsp;</p>
  <p>• 结果：简化部署和用户交互&nbsp;</p>
  <p><strong>第四步：绩效结果</strong></p>
  <p>• 低于 200 毫秒的延迟&nbsp;</p>
  <p>• 低于 8GB 内存要求&nbsp;</p>
  <p>• 端到端量化管道&nbsp;</p>
  <p>• 最终结果：实现本地和边缘人工智能推理的民主化&nbsp;</p>
  <h2><strong>八 实际应用：SLM 的优势所在</strong></h2>
  <h3><strong>1.边缘计算和物联网集成</strong></h3>
  <p>SLM 最引人注目的应用场景之一在于边缘计算部署。与依赖云的 LLM 不同，SLM 可以直接在以下环境中运行：&nbsp;</p>
  <p>• 用于实时翻译和语音助手的 <strong>智能手机和平板电脑</strong></p>
  <p>• 用于即时异常检测的 <strong>工业物联网传感器</strong></p>
  <p>• 用于符合隐私保护规定的患者监护的 <strong>医疗保健设备</strong></p>
  <p>• 用于瞬间决策的 <strong>自动驾驶车辆</strong></p>
  <p>• 用于离线语音控制的 <strong>智能家居系统</strong></p>
  <p>边缘部署的优势远不止于便利性。它能消除延迟，通过本地处理确保数据隐私，即使在网络连接不佳或中断的情况下也能保证持续运行。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_3ba9d2b90a5b44af957964942c6dfb05@000000_oswg1382235oswg1000oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>2.企业成功案例</strong></h3>
  <p><strong>医疗保健：</strong> 医院部署 SLM 以提供实时诊断辅助，处理敏感的患者数据，而无需承担云传输风险。&nbsp;</p>
  <p><strong>机器人技术：</strong> 制造工厂使用 SLM 在工业自动化中进行自主决策，从而能够对不断变化的情况做出即时反应。&nbsp;</p>
  <p><strong>金融服务：</strong> 银行利用特定任务的 SLM 进行欺诈检测和交易处理，与基于 LLM 的解决方案相比，可节省 10 到 100 倍的成本。&nbsp;</p>
  <p><strong>智能人工智能的经济学：SLM 与 LLM 成本分析</strong></p>
  <p>在单层模块 (SLM) 和层级模块 (LLM) 之间进行选择，对财务的影响非常大。请看以下实际成本比较：&nbsp;</p>
  <p><strong>LLM部署（每日1000次查询）：</strong></p>
  <p>• API费用：每月 30 00- 6 000元&nbsp;</p>
  <p>• 基础设施：依赖云的扩展&nbsp;</p>
  <p>• 延迟：平均响应时间为 500–2000 毫秒&nbsp;</p>
  <p><strong>SLM部署（相同工作负载）：</strong></p>
  <p>• 本地部署：每月 &nbsp;300 - 1 200 元&nbsp;</p>
  <p>• 基础设施：一次性硬件投资&nbsp;</p>
  <p>• 延迟：平均响应时间为 50–200 毫秒&nbsp;</p>
  <p>结果如何？SLM部署可以节省5-10倍的成本，同时提供更快的响应时间和更强的隐私控制。&nbsp;</p>
  <p><strong>或许，SLM 最深远的影响在于普及人工智能的使用。通过降低计算需求，SLM 可以实现：</strong></p>
  <p>• <strong>小型企业</strong> 如何在没有企业级预算的情况下部署人工智能解决方案&nbsp;</p>
  <p>• <strong>个人开发者</strong> 可以在消费级硬件上试验人工智能应用&nbsp;</p>
  <p>• <strong>教育机构</strong> 无需昂贵的云服务额度即可教授人工智能概念&nbsp;</p>
  <p>• <strong>注重隐私的组织</strong> 将在实施人工智能的同时保持数据控制权&nbsp;</p>
  <p>这种民主化正在促进以前服务不足的市场和应用场景的创新。&nbsp;</p>
  <h2><strong>九 展望未来：SLM的未来</strong></h2>
  <p><strong>SLM 的发展轨迹预示着几个令人振奋的发展方向：</strong></p>
  <p><strong>模块化人工智能生态系统：</strong> 我们正在从单一的模型转向由专门的SLM（系统生命周期管理）协作的系统，每个SLM都针对推理、视觉或编码等特定任务进行了优化。&nbsp;</p>
  <p><strong>绿色人工智能：</strong> SLM 的能源需求较低，因此对可持续人工智能部署至关重要，从而减少了人工智能广泛应用带来的碳足迹。&nbsp;</p>
  <p><strong>移动人工智能革命：</strong> 移动芯片设计和SLM优化技术的进步使得无需云连接即可在智能手机上直接实现复杂的人工智能。&nbsp;</p>
  <p><strong>行业特定智能：</strong> 我们看到，针对医疗保健、法律、金融和科学应用领域进行微调的特定领域 SLM 正在涌现，它们在专业任务中表现优于通用 LLM。&nbsp;</p>
  <h2><strong>小结：静悄悄的革命仍在继续</strong></h2>
  <p>小型语言模型正在重塑人工智能的部署方式，它将智能从云端转移到我们口袋里的设备、工厂车间的传感器以及真正做出决策的边缘系统。企业不再追求规模越来越大的模型，而是拥抱更智能、更高效的基础架构。到2025年，企业能否成功取决于它们采用这种易于上手且可持续的方法的速度。归根结底，人工智能的未来不在于规模，而在于智能，在这方面，小型模型往往比大型模型表现更出色。&nbsp;</p>
  <p>人工智能领域正在飞速发展，及时了解这些变化对于做出明智的技术决策至关重要。小型语言模型不仅代表着一种技术趋势，更是对人工智能如何融入我们日常工作流程和业务流程的根本性重新构想。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTIyMDE1NA==&amp;mid=2247503864&amp;idx=1&amp;sn=66b37521cd1d78ba2153ed578843ed56&amp;chksm=9657a39eb818e4909f0f4405abf5301993262a278495a52dfe1b8d297a0157bbb51e30956ff5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“数据驱动智能”（ID：Data_0101）</a>，作者：晓晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538528076946563</id>
            <title>首届AI交易大赛落幕，6个AI炒币2周：Qwen、DeepSeek赚钱，GPT-5血亏6000刀</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538528076946563</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538528076946563</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 11:08:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>经过两周的厮杀，首届 nof1 AI 模型交易大赛终于落下帷幕。</p>
  <p>这是第一个专为衡量 AI 投资能力而设计的基准测试，被誉为「币圈版的图灵测试」，由美国人工智能研究实验室 Nof1.ai 于 2025 年 10 月 17 日正式启动，一直持续至 11 月 3 日结束。</p>
  <p>参赛选手是 6 款大模型，分别是 DeepSeek Chat V3.1（DeepSeek）、Grok 4（xAI）、Gemini 2.5 Pro（Google）、GPT-5（OpenAI）、Qwen3 Max（阿里巴巴）、Claude Sonnet 4.5（Anthropic）。</p>
  <p>这些模型代表了中美两国闭源和开源供应商的最新技术水平。除 Qwen3-Max 外，所有模型均启用最高可配置的推理设置，且报告的是开箱即用的性能，未进行任何针对特定任务的微调。</p>
  <p>每款大模型获得 1 万美元初始资金，使用相同的市场数据和技术指标，自主在 Hyperliquid 上进行加密永续合约交易，全程无人类干预，最终评估哪些模型能够在投资上获得最优回报。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_2a27f8827af148888a3adbe98e231a79@000000_oswg264771oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">他们将操作空间限制为：买入（做多）、卖出（做空）、持有或平仓。可交易的加密货币范围限于 Hyperliquid 上的六种流行加密货币：BTC、ETH、SOL、BNB、DOGE 和 XRP。之所以选择加密资产的三个实际原因是：市场全天候开放，能够持续观察决策，而不是只在工作时间内；数据丰富且易于获取，这支持分析和透明的审计；Hyperliquid 快速、可靠，并且极易集成，Hyperliquid 和加密货币是全球性的，它们不太依赖于特定国家或公司。这些模型进行的是中低频交易（MLFT），其决策间隔为几分钟到几个小时，而非微秒级别。</p>
  <p>按照比赛规则，所有交易记录、持仓、决策日志和账户余额变化实时公开，观众可通过 Nof1.ai 平台查看动态图表，透明度极高。</p>
  <p>比赛结果已出炉，两个国产大模型打了漂亮的一仗。</p>
  <p>Qwen3 Max 排名第一，收益率为 22.3%，胜率为 30.2%，总盈亏为 $2232，总交易次数为 43 次。DeepSeek Chat V3.1 排名第二，收益率为 4.89%，胜率为 24.4%，总盈亏为 $489.08，总交易次数为 41 次。</p>
  <p>其余模型均大幅亏损，Claude Sonnet 4.5 亏损 30.81%、Grok 4 亏损 45.3%、Gemini 2.5 Pro 亏损 56.71%、GPT 5 亏损 62.66%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_90150ac4bdd849b1a7255d9475ea4012@000000_oswg671867oswg1080oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>赛事自启动以来引发广泛关注，连币安创始人赵长鹏也公开评论。</p>
  <p>他认为，传统上交易策略通常依赖于独特性，最好是别人没有的策略，这样才能获得优势。如果所有人都用相同的 AI 模型进行交易，可能会导致大家在同一时刻买入或卖出，影响市场动态。</p>
  <p>不过，如果足够多的人使用同一 AI 模型，它的购买力可能会通过市场需求本身推动价格上涨。</p>
  <p>他还预测，由于 AI 交易的表现引起了关注，未来可能会有更多人开始研究 AI 在交易中的应用，预计交易量会大幅增加。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_f490b84390844b2c9cf320d7a7191f3d@000000_oswg380561oswg1080oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>六款模型交易「个性」各异</strong></h2>
  <p>从披露的「成绩单」可以看出，这六款模型有着不同的交易「个性」。</p>
  <p>Qwen3 Max 整体偏「进攻型」，其回报率高达 22.32%，总盈亏为 2232 美元。尽管费用较高（1654 美元），显示其交易频率适中且仓位较大，Qwen3 Max 凭借 30.2% 的胜率和最大盈利 8176 美元，展现了「高风险高回报」的进取型交易策略。其 Sharpe 值为 0.273，证明其风险调整后收益稳定。</p>
  <p>紧随其后，DeepSeek Chat V3.1 凭借稳健的表现获得了第二名，回报率为 4.89%，总盈亏为 489 美元。相对较低的交易费用（690 美元）表明其交易次数不多但效率较高。虽然其胜率为 24.4%，但最大盈利高达 7378 美元，表现出其理性、稳健的策略型特点。Sharpe 值为 0.359，为所有模型中最高，显示其出色的风险控制能力。</p>
  <p>Claude Sonnet 4.5 表现较为平淡，回报率为 - 30.81%，总亏损为 3081 美元。其较低的交易频率（36 次）和仅 25% 的胜率反映出它偏向谨慎的策略，但最大盈利 2112 美元与最大亏损 1579 美元显示出其单笔交易的差异性较小。Sharpe 值为 - 0.057，意味着其收益波动较大，风险控制不足。</p>
  <p>Grok 4 则以 - 45.3% 的回报率和 4530 美元的总亏损，位居第四。它的交易频率为 47 次，Sharpe 值为 - 0.118，最大盈利 1356 美元和最大亏损 657 美元表明其操作较为保守，难以抓住市场的大趋势。</p>
  <p>Gemini 2.5 Pro 在大赛中表现不佳，回报率为 - 56.71%，总亏损为 5671 美元。其 238 次交易次数为所有模型中最高，极度活跃，但胜率仅为 25.6%，Sharpe 值为 - 0.566，反映出其过度交易，回报低效。这个模型更像是一个典型的「高频操盘手」，缺乏稳定的策略。</p>
  <p>GPT-5 以 - 62.66% 的回报率和 6266 美元的总亏损，成为表现最差的模型。它的 116 次交易次数虽然较多，但收益极低。胜率为 26.7%，Sharpe 值为 - 0.525，表明其交易存在较大波动且亏损严重。最大盈利仅为 270 美元，最大亏损 621 美元，说明其缺乏有效的市场判断和风险管理。</p>
  <p>总体来说，来自中国的 Qwen3 Max 与 DeepSeek 在风险控制与趋势识别上更为领先，而 GPT-5、Claude、Grok、Gemini 美国系模型则普遍亏损严重。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://nof1.ai/leaderboard</p>
  <p>https://nof1.ai/blog/TechPost1</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzI4MjgzMw==&amp;mid=2650999897&amp;idx=1&amp;sn=f14909af6cc7670235a94ab5f9693852&amp;chksm=857b06af64093498ea8ce05362d920f9f5e2d55c316ebd5a7c112028b69301002b91e62f4ace&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”（ID：almosthuman2014）</a>，作者：关注AI的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538411606939785</id>
            <title>中国Robovan腾飞，无人配送黄金时代已至</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538411606939785</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538411606939785</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 11:07:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>行业泰斗也有“马失前蹄”的时候。</p>
  <p>2024年10月11日，特斯拉在“我们，机器人”发布会上推出无人驾驶厢式车Robovan，正当外界惊叹之际，有人指出：早在2021年，中国企业就已发布理念、名称高度相似的世界首款同类型产品。</p>
  <p>从2020年代初在大学校园、研究园区缓慢行驶的实验品，到如今在多场景全面铺开落地，无人物流配送车Robovan仅用四五年就完成了跨越式发展。如今，无人配送车行业的风口已清晰显现，中国Robovan正迎来属于自己的黄金时代。</p>
  <h2><strong>共识形成，L4智驾以载货场景率先落地</strong></h2>
  <p>当下自动驾驶领域有一个共识：L4级全自动无人智能驾驶，在载货场景的落地速度更快、难度更低，远胜于载人场景。</p>
  <p>过去，全行业都将全自动RoboTaxi、完全智驾家用车视为“王冠上的钻石”，无论是技术研发投入还是市场营销宣传，都将其作为核心焦点。然而，载人L4无人驾驶却迟迟无法真正实现商业化落地，核心原因在于其面临的多重严苛限制：</p>
  <p>载人车辆上路需应对更复杂的路况，对安全的极致性与冗余度要求极高——无论是公众舆论还是监管法规，对全无人驾驶载人车的事故都零容忍。为满足这一要求，即便只是达到L2级辅助驾驶，载人车也需配备更多激光雷达、运算速度更快的智驾芯片以及更智能的AI算法。此外，L4级智驾算法还得兼顾乘客舒适度，新能源车常见的能量回收缓停、极速起步推背感，若出现在全自动智驾载人场景中，导致乘员晕车，最终受指责的仍是AI系统。</p>
  <p>正因如此，全行业在L4级载人智驾领域投入十余年时间、数百亿资金，产品却始终难以突破法规监管的关口。但将同等技术应用于载货场景，局面则完全不同。</p>
  <p>载货场景可分为城际物流、城内物流、末端配送三类：</p>
  <p>城际物流：连接不同城市的区域物流集散中心，以重型卡车为主要运输工具，距离长、货量大，对事故容错率近乎为零。且重型卡车在城际干道、高速公路上一旦发生小事故，就可能导致高速路拥堵，其智驾要求与载人场景相近。</p>
  <p>城内物流与末端配送：这正是无人物流配送车（Robovan）的核心应用场景，覆盖城区道路及居住小区、生鲜市场、医疗机构、商超、批发市场等半封闭区域。</p>
  <p>半封闭区域路况简单、场景清晰，车辆行驶速度处于中低档，智驾算法更易处理。即便在城区路段，Robovan的运载场景也比RoboTaxi简单得多：路线固定、载荷装卸时间固定，且无需应对载人智驾中常见的乘员追加需求。</p>
  <p>若将同一精度的算法应用于载人智驾仅能达到L2级，那么针对载货场景进行改装优化后，实现L4级的难度会大幅降低。这就好比王牌战机飞行员，日常能完成八九个重力过载的花式机动，退役后驾驶小型低速飞机为农场喷洒农药，自然毫无压力。</p>
  <p>更重要的是，载货智驾的AI算法训练成本更低。训练载人智驾算法，需依赖海量真人驾驶的实况数据和强化学习，让算法不断趋近人类司机水平；而训练载货智驾算法，可借助仿真世界模型，专注提升AI在非通用场景下的垂类操作能力。</p>
  <p>简单来说，训练载人智驾要让真人耗费大量时间，教AI应对无穷无尽的突发状况；而训练载货智驾，只需让AI在普通电脑游戏的虚拟物理引擎中，学会不撞上低像素障碍物即可。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_786208024f504f3c9535ca3861d22bd0@1689395163_oswg483476oswg1372oswg1200_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，中国对无人物流车的法规监管也为Robovan的发展提供了有利条件。监管部门对无人物流车的接受度更高，截至2025年上半年，已有103个城市开放无人物流车辆路权，覆盖超80%的主要物流节点城市。</p>
  <p>且各地在出台相关管理办法时，均对行驶速度作出限制：北京市要求无人物流车在非机动车道行驶，速度不超过15km/h；上海浦东新区规定其在专用车道时速不超25km/h，其他车道不超15km/h；青岛则将限速设定为45km/h。这种略快于自行车平地行驶、慢于“老头乐”最高时速的速度，让现有智驾技术实现L4级自动驾驶毫无压力。</p>
  <h2><strong>Robovan：物流配送业“降本增效利器”</strong></h2>
  <p>在自动驾驶领域，若说L4全自动RoboTaxi、完全智驾家用车是“王冠上的钻石”，那么L4无人驾驶载货场景就是“王冠上的真金白银”——虽没有载人场景那般吸引眼球，但其商业价值丝毫不逊色。</p>
  <p>从市场需求来看，中国公路物流年运费规模达7万亿元，营运车辆超2000万辆，涵盖三轮车、面包车、卡车等多种车型。然而，物流行业长期受场景碎片化、车辆使用率低、从业人员不足等痛点困扰，其中快递行业的矛盾尤为突出。</p>
  <p>2019-2024年，中国快递业务量从635.2亿件增长至1750.8亿件，复合年增长率达22.5%；但同期快递员人数仅从420万增长至450万，复合年增长率仅1.4%，人力增长远跟不上业务量扩张的步伐。</p>
  <p>阿里菜鸟CTO兼无人车总经理李强在2025年估算：中国每天约产生5亿个包裹，其中70%进入驿站。若一辆无人物流车每天可完成1500单配送，结合未来三年包裹量增长预测，仅驿站场景对Robovan的需求就至少有20万辆。</p>
  <p>中国无人物流车头部企业新石器的创始人兼CEO余恩源，对此有更细致的测算：城市快递单量约为当地人口数的1.2-1.4倍，按一辆无人物流车每日运单量超1500票计算，北京等一线城市需5000台以上无人物流车，才能形成有效的配送网络。</p>
  <p>若以此类推，中国333个地级行政区中，4个一线城市每城需5000台，31个二线城市每城需3000台，35个三线城市每城需3000台，四线及以下城市每城需1500台，那么中国物流Robovan的年化出货量需求将达到50万台左右。</p>
  <p>也正因如此，余恩源断言：“无人配送车这个赛道的发展速度会有10倍速的增长。”</p>
  <p>招商证券研报则从不同维度测算：以中国快递物流网点数量为基础，无人配送车市场空间约4680亿元；以全国小区数量为基础，市场空间则在5460亿元-7280亿元之间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_57f338ae88c243e3a5636dbd810c102a@1689395163_oswg1125812oswg1013oswg591_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而从实际应用效果来看，Robovan确实不负“降本增效利器”的期待，多个物流企业的试用数据都印证了这一点。</p>
  <p>某头部物流公司武汉网点投入两台新石器X6无人配送车后，所覆盖的13家驿站平均到货时间整体提前30分钟。此前传统快递车辆日均油费120元，改用无人配送车后日均电费仅20元，每月节省3000元；综合测算显示，无人配送车上岗前，该网点直送成本每票0.18元，上岗后降至0.083元，单票直送成本减少50%。</p>
  <p>而顺丰在山东鲁西10城共计投入52辆无人；物流车，其中48辆应用于中转直发场景，单车日均往返5个来回、行驶6240km、运输8万票快件。在青岛黄岛区，无人物流车每天只需往返两趟，就能完成从快递集散地到门店驿站的所有包裹运输。顺丰披露的数据显示，在山东试用无人物流车后，运输单票成本下降1.32元，效率提升30％。</p>
  <p>此外，顺丰在深圳核心区域试用无人物流车后，也有显著的效率提升——使用80台无人车，相当于替代了35名人力及35台传统接驳车辆，在快递单量平抑的期间，无人车实际日均处理快件7.2万票，单量高峰期提高至8万票，提升日常配送效率20%以上，高峰期增幅逾30%。</p>
  <p>白犀牛对外披露的数据显示，无人车在不同场景下能为客户降低30%-50%的末端配送成本。某快递加盟商引入后，单票配送成本从0.2元降至0.1元；3台无人车可覆盖5个驿站的包裹转运，日均派送5000单。在快递直营体系中，无人车还能减少快递员每日从网点到接驳点的4-5小时往返时间，让人力更专注于末端揽件与派送，工作强度降低的同时，业务量提升20%以上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_9df023dc10494dad8847952030af6283@1689395163_oswg968560oswg1151oswg823_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>2025，中国Robovan迈入黄金时代</strong></h2>
  <p>面对巨大的市场需求，中国无人物流车企业正加速布局。2025年，成为中国无人物流车行业规模化、商业化落地的元年。</p>
  <p>仅在四年前，亿欧智库、辰韬资本的研报还估算，当时Robovan整车硬件成本在20万-50万元之间；而到2025年，一些典型产品如新石器X3单价4万元、X6单价5万元，九识智能的个别产品价格甚至刻意压到了2万元以内，部署成本大幅下降。</p>
  <p>无人车整车价格降低，一方面得益于软件算法费效比的提升，另一方面则是上游硬件配件价格的下滑。以智驾核心部件激光雷达为例，头部厂商禾赛提供给L4智驾方案的产品综合均价，从2020年的8.2万元降至2025年的3500元左右，五年间降幅达95%。全链条制造成本的降低，为中国无人物流车行业的规模飞跃奠定了基础。</p>
  <p>在业界看来，无人配送车交付量超1万台，是企业实现腾飞的临界点。一旦突破这一数量，无人车创业就不再是科研试验项目，而是能实现盈利的商业项目，企业也将进入“低成本造车-海量场景验证产品/获取数据-再次扩张规模”的正向循环。</p>
  <p>目前，中国无人物流车市场主要由新石器和九识智能主导，2025年两家企业的市场份额占比约80%，且均在当年实现交付量破万。东吴证券研报测算：当销量超过5000台时，无人配送车企业能实现盈亏平衡；当规模扩展到5万台时，单车利润可达4.3万元，净利率超过40%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_25dbfa0e254d4c72965a140bc7f5e022@1689395163_oswg11994oswg500oswg377_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>新石器创始人兼CEO余恩源的表态也印证了这一测算：“我们已经实现单月盈利，在单月销量突破1000台或1000多台的时候，从财务角度看是可以单月打平甚至盈利的，因为新石器保持了足够高的毛利润。”</p>
  <p>资本市场同样对中国无人配送车行业充满信心。2025年2月，新石器完成10亿元人民币C＋轮融资；10月23日，其又宣布完成逾6亿美元的D轮融资。同年，九识智能获得近3亿美元B轮融资，白犀牛也拿下2亿元B轮融资。</p>
  <p>种种迹象表明，中国无人配送车行业已站在风口之上，一个属于中国Robovan的新时代，正在加速到来。</p>
  <p>*本文图片均来源于网络&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号“智能相对论”，作者：李熙，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538649387031686</id>
            <title>我，22岁，用AI帮4万学生备考，拿到赵长鹏投资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538649387031686</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538649387031686</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 11:01:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>文｜邓咏仪</strong></p>
  <p><strong>编辑｜苏建勋</strong></p>
  <p>2025年9月，VideoTutor创始人赵凯与币安创始人赵长鹏第一次在线上见面，进行了一次深聊。一个月后，他的第一笔融资顺利完成——赵长鹏YZi Labs宣布领投VideoTutor，成为这家初创的第一轮外部投资人。</p>
  <p>赵凯表示，之所以能够迅速敲定融资，首要原因在于，双方对于教育的巨大热忱是一致的——赵长鹏也曾在功成名就之后，推出非盈利教育项目GiggleAcademy，为发展中国家的贫困儿童提供教育机会。</p>
  <p>第二则是，VideoTutor团队展现出的快速迭代能力。投资完成后，赵长鹏对这位年轻人的唯一建议是：“坚持把产品做好，不要那么着急赚钱。”</p>
  <p>这笔融资之后，一切都在加速。不久后，赵凯做出了一个更艰难的决定——正式办下辍学手续，开始全职创业。</p>
  <p>如果让赵凯讲述自己的经历，就像一部剧情进展飞快的创业小说。</p>
  <p>小学三年级时，他第一次读到《硅谷之火》和凯文凯利的书，让他第一次对大洋彼岸的科技世界有了初印象，并且开始不断折腾——自学编程，积极参加各类竞赛，拿奖，为来到硅谷做准备。</p>
  <p>2023年，赵凯考入美国圣何塞州立大学，迅速开始了创业历程：大一时和学长一起研发大学生恋爱App，拿到20万美金融资，八个月后项目失败；大二时，参与创办数学学习应用MathGPT Pro，入选奇绩创坛，拿到早期投资。</p>
  <p>但第二段创业让他觉得，纯文字类的拍照搜题App，已经触碰到天花板。于是，在2025年，他和谷歌AI工程师James、室友Nick正式成立了新公司VideoTutor，依旧围绕解题场景创业。</p>
  <p>VideoTutor是一个AI解题应用——学生可以通过拍照或文字输入一道数学题（目前以SAT、AP等标准化考试题目为主），数十秒后，就能生成一段带有流畅的解题动画（如画函数图像、标注几何图形）、以及清晰的步骤拆解，体验非常接近一位优秀老师在白板上为你讲题。</p>
  <p>目前，VideoTutor还在前期测试阶段，首次生成解题视频免费，此后每生成4条视频收费3.99美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_7ee6f49e65ad41c2bb447b50ffe433dd@2057308263_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_100" /></p>
  <p class="img-desc">△来源：VideoTutor</p>
  <p>这个应用达到的成就是：产品上线20天，注册用户已超3万人，视频播放量破千万，生成了超10万条视频。</p>
  <p><strong>近期，VideoTutor还完成了一轮超过1100万美元的新融资。本轮融资由赵长鹏旗下的YZi Labs领投，BV百度风投、锦秋基金、Amino Capital、BridgeOne Capital 以及多位知名投资人联合参投。</strong>这也是近期北美学生创业中，融资金额颇高的天使轮融资。</p>
  <p>赵凯说，之所以一直在教育和学生赛道里打转，除了因为创始团队都是学生，能更好理解学生群体的需求。</p>
  <p>更深层次的原因在于，他自己也是通过接受高等教育，才有了今天的成绩：在国内上完高中，受到外国夫妇的资助，父母甚至卖房供他上学，最后才能来到美国硅谷求学，追逐创业梦想。</p>
  <p>在完成这轮融资之前，VideoTutor还拒绝过一次高额的收购要约。</p>
  <p>赵凯对《智能涌现》说，拒绝收购，是因为他认为如今的解题只是VideoTutor的起点——以后VideoTutor能够走得更远，能够拓展到更多科目、学习环节，成为一个多学科的产品，超越多邻国等头部教育应用。</p>
  <h2><strong>从生成解题视频开始，瞄准备考人群</strong></h2>
  <p>在解题场景，精准性很重要。VideoTutor的产品难点在于，如何让AI生成的视频做到精准？</p>
  <p>赵凯解释说，首先是几何解析的难点。传统的OCR识别技术很难做到精准，VideoTutor在产品中，内置了一个几何解析器，能够把三角形、平面几何、线形等图形转化成大模型能够理解的机器语言，准确描述点、线、面之间的几何关系。</p>
  <p>其次是动画渲染，以往的很多软件产品，在渲染动画时会出现元素错位问题，比如曲线没有出现在正确的坐标轴上。</p>
  <p>针对这个问题，VideoTutor团队从底层开始重写了一套动画引擎渲染协议，能够把不同的元素精确放在不同位置，通过代码，可控地让引擎去渲染每一帧画面。</p>
  <p>答案的准确性也是痛点之一。因为大模型有幻觉，很难保证答案100%准确。VideoTutor采用两层模型去对比答案——如果题目比较难，会通过Claude和Gemini两个模型校正，答案一致才输出，保证准确性。</p>
  <p>最后是大量的真实样本训练。VideoTutor已经生成了超过10万条视频，并且组建了一个由SAT和AP的高分学生组成的团队。这些学生会负责标注AI生成视频哪部分讲解错了，正常学生学习时会怎么讲，这些真实反馈被用来重新训练模型。</p>
  <p>“我们现在已经微调了数千个SAT和AP的样本视频。”赵凯说，“随着数据越来越多，生成视频的成本也在不断降低，并且会形成飞轮效应。”</p>
  <p>这和以前的学习模式形成了鲜明对比。以往，老师需要用几何画板、PPT或其他可视化工具绘制图形，录屏讲解。准备一个小时的视频课程，至少需要后期一到两个小时的制作时间。而且这些视频是静态的、标准化的，无法做到千人千面。</p>
  <p>这个环节甚至已经在北美催生出了著名IP，在YouTube上的3blue1brown频道，由斯坦福数学系的校友Grant Sanderson创立，同样以制作可视化的数学解题视频为主，已经吸引了近800万人订阅。</p>
  <p>而现在，在VideoTutor的产品上，从学生输入问题到生成完整视频，只需要60-90秒。</p>
  <p>VideoTutor的产品在上线后，也引发了不少关注。赵凯表示，团队在推特上发布了一个对比视频，把可汗学院真人老师录制的视频和AI生成视频放在一起，大家发现好像两者没什么区别。产品上线后，VideoTutor的20天注册用户已超3万人，视频播放量破千万，生成超10万条视频。</p>
  <h2><strong>“势能为王”</strong></h2>
  <p>不可否认，VideoTutor有一些好运气。</p>
  <p>在访谈中，赵凯反提到了多次一句硅谷名言：“Momentum is King”（势能为王），意为初创在发展早期需要保持持续的增长势头，无论是产品迭代、用户留存、还是人才、资金吸纳速度，要保持加速的积极势头。</p>
  <p>如今，VideoTutor的团队不到10人，团队一起租下了硅谷Sunnyvale的一座独栋别墅，离学校足够近，能够随时走访学生和老师，团队成员以天为单位迭代功能。“只有保持小团队规模、减少沟通成本，才能保证产品快速迭代。”赵凯说。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_ab43aad14b7346989194afcc8d16888a@2057308263_oswg160237oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△VideoTutor团队</p>
  <p>2025年，基础模型仍在快速发展之中，技术边界难以预料。创业时机无疑是重要的——在Claude 4.0以及GPT-5等模型发布后，基模的推理能力大大增强，这为VideoTutor的起步提供了非常好的基础。</p>
  <p>在VideoTutor之前，硅谷也曾出现过模式类似的创业公司。2024年4月，由斯坦福大学一个学生团队研发的同类产品Gatekeep，同样专注在AI解题视频生成，曾拿到融资，引起轰动，但很快就暂停更新。</p>
  <p>Gatekeep难以为继的核心原因，赵凯认为有两点：第一，Gatekeep创业时，当时基座模型的Coding能力不够成熟，Claude 4.0还没发布，Sora也没发布；第二，产品的动画引擎还暂时无法做到点、线、面的精准渲染。</p>
  <p>不过，基模的发展也是双刃剑。比如，在VideoTutor成立公司没多久之后，ChatGPT就推出了Study模式。</p>
  <p>我问赵凯，会害怕被基础模型吞没吗？</p>
  <p>“想明白自己的价值很重要。”赵凯回答，“大模型厂商的核心使命是AGI，它们不太可能在所有细分领域都投入重兵，这为真正懂行业的应用层公司留下了生态位。我们的价值在于，比大厂更懂教育，更懂学生。”</p>
  <p>对于赛道上的其他竞争对手，赵凯表示，VideoTutor和他们瞄准的场景并不完全相同。比如Chegg、Gauthmath对应的是日常作业辅导，学生使用动机更多是完成作业，需要快速得到答案。</p>
  <p>“两者的根本区别在于学习动机，”赵凯解释道，“我们的用户目标非常明确——为了通过SAT或AP考试，他们有主动学懂、学会的强烈需求。而许多作业解答App更像是被动学习工具，如果只是快速得到答案完成任务，这种需求很容易被免费的通用大模型满足。”</p>
  <p>从商业模式来看，VideoTutor目前希望让AI可以逐步替代部分线下的家教环节。如今，在美国请线下家教的价格至少是每小时100-400美金，线上网课也要约100美金一节课。从价格来看，VideoTutor如今生成四条视频仅收费3.99美元，价格已经降低数十倍。</p>
  <p>VideoTutor希望能够先从备考人群出发，然后拓展到更多领域和科目。“K12领域的所有学科问题，理论上都可以生成讲解视频，因为K12有相对标准化的教材和知识点。”赵凯说，“未来，我们会从SAT、AP数学拓展到更多学科，从解题环节延伸到学习路径规划、效果评估，最终成为每个学生的专属AI导师。”</p>
  <p>VideoTutor未来计划C端和B端市场同时发力。</p>
  <p>目前，团队已经获得了第一批B端合作的意向订单。比如，一家拥有6万名学生的印度教培机构已经签署了合作协议，通过用VideoTutor让学校学习JEE Advanced（印度理工入学考试）。就在10月，VideoTutor刚刚又与美国校园社交平台Fizz达成合作，后者在美国有超过350所大学的用户覆盖。</p>
  <p>赵凯用了十年的社交媒体头像是他最喜欢的角色——超能陆战队的主角Hiro，一位天才极客少年，用自己的科技才能去帮助他人、改变世界。</p>
  <p>“美国有很多孩子请不起每小时400美金的家教，但他们同样需要好的教育。”赵凯说，在未来，VideoTutor最大的目标是能达到教育平权，让更多孩子拥有好的教育资源。</p>
  <p>*Videotutor官网及招聘需求：https://videotutor.io/。</p>
  <p><strong>封面来源｜企业官方</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_859d8bf11b5c45ada8348b6ceab409ab@2057308263_oswg66852oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">👇🏻&nbsp;扫码加入「智涌AI交流群」👇🏻</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_086d1eae537c490eaa1b9bc6991b00c2@2057308263_oswg53751oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">欢迎交流</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538545621703810</id>
            <title>不装了，AI双十一集体“带货”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538545621703810</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538545621703810</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 10:59:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>今年双十一，你正在使用的大模型，也开始学会“带货”了。</p>
  <p>最近，大家有没有发现，当你在豆包、腾讯元宝、Kimi等大模型上询问商品推荐或搜索具体产品时，AI的回答中悄悄加入了不少电商链接。其中，豆包的表现最为明显，点击链接后直接跳转至抖音商城。</p>
  <p>这种变化并非偶然。今年4月，ChatGPT正式上线了购物功能，用户通过对话就能完成商品搜索、推荐、比价、跳转购买等一系列操作。此后，OpenAI先后与亚马逊、沃尔玛、eBay等平台达成合作，并在9月底上线即时结账与支付功能，将购物体验深度整合进AI服务中。</p>
  <p>如今，国产大模型也纷纷跟进。从智能工具到搜索问答，再到商品推荐，这不仅意味着大模型App正加速迈向商业化，<strong>更预示着一场围绕AI导购的“电商新战事”正悄然拉开序幕。</strong></p>
  <h2><strong>相比广告，电商更易接受</strong></h2>
  <p>自ChatGPT率先上线购物功能之后，国产大模型也紧随其后。《IT时报》记者实测发现，<strong>目前除了DeepSeek和通义千问尚未植入电商链接外，豆包、Kimi、腾讯元宝三款大模型在用户进行对话问答时，都会以不同形式呈现电商链接。</strong></p>
  <p>当记者提问“推荐几款秋冬卫衣”时，<strong>Kimi会优先筛选出淘宝天猫平台上销量高、好评多的商品</strong>，在介绍款式并展示图片后，下方会显示价格和“相关商品”的蓝色链接，点击即可跳转至淘宝。不过其中第三方商家较多，官方旗舰店相对较少。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_d9908a16900f4b66939a50caae24eb27@000000_oswg194100oswg1080oswg2253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>腾讯元宝的链接则“藏”在图片里。如果只是常规文字提问如“推荐几款卫衣”“推荐几款录音笔”等，回答中仅出现文字介绍；但当问题中提出或追问“展示图片”时，回答所附的图片下方就会出现电商链接，<strong>覆盖得物、京东、微信小店等多个平台</strong>。</p>
  <p>值得一提的是，今年8月腾讯元宝与京东达成合作，只要回答中出现京东在售的书籍名称，书名会自动显示下划线，用户点击后即可跳转至京东购买。尽管目前合作仍局限于图书领域，但这一模式未来极有可能拓展至更多商品品类。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_b3847bb9682145a3ae2b0645637670e2@000000_oswg149976oswg1080oswg2176_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>豆包的链接植入最为直接。即便提问时不使用“推荐”“介绍”等关键词，仅输入产品类型，也有很大概率出现相关电商链接。记者测试输入“外星人电脑的环形灯带”后，豆包直接给出多款不同型号的外星人电脑介绍，<strong>点击蓝色产品名称即可进入抖音商城页面</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_723760ad2e8b47178ffee21b24c69450@000000_oswg136795oswg1080oswg1131_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“<strong>相比在大模型中投放广告，用户对电商链接的接受度显然更高。</strong>”百度前SEM分析师、猛犸实际创始人罗小军向《IT时报》记者表示。从用户体验角度看，广告往往带有较强的推销性质，尤其在大模型这类以提供信息和解答问题为核心的工具软件上，容易引发用户抵触情绪，甚至降低对大模型的信任度。而电商链接是在用户主动询问商品信息后，作为一种信息补充和延伸呈现的，用户在产生购买意向或希望了解商品细节时，对这些链接的关注度自然更高。</p>
  <p>从商家角度看，大模型广告模式采用的GEO（生成式引擎优化）技术虽能为商家带来更多曝光流量，但如何实现始终未能形成闭环。而电商链接的加入，使大模型能够直接引导用户进入购买环节，完成从流量到销量的直接转化。</p>
  <p><strong>正是这种多方共赢的局面，叠加双十一这一关键购物节点，使得电商链接在大模型中的植入成为不可逆转的趋势。</strong></p>
  <h2><strong>AI购物生态竞争正酣</strong></h2>
  <p>10月28日，PayPal（贝宝）与OpenAI达成合作，成为首个整合进ChatGPT的数字钱包服务。从明年初开始，用户不仅可以通过ChatGPT搜索和发现商品，还能直接使用PayPal完成支付，实现从搜索到支付的闭环。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_17718ab945ac421e882907e1b11ade05@000000_oswg57784oswg1080oswg659_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这标志着ChatGPT所打造的AI购物生态正日趋成熟。同时，也意味着ChatGPT将从亚马逊、eBay等美国电商平台手中争夺更多用户流量与商业机会。</p>
  <p>反观国内市场，同样面临类似的挑战。电商平台通常不愿将数据开放给第三方入口，而是尽可能将流量沉淀在平台内部。在以百度为代表的搜索引擎时代，搜索引擎通过关键词匹配为用户提供网页链接，其中就包含不少电商链接。<strong>当时淘宝为阻止流量与商家外流，切断了百度获取电商数据的通道。</strong></p>
  <p>如今，大模型优先与自家电商业务相结合的生态模式，正成为当下的“主流玩法”。在构建类似ChatGPT“搜索——决策——支付”的闭环体验方面，Kimi需跳转至淘宝App才能完成交易，与淘宝的合作更偏向于流量导流。</p>
  <p>相比之下，豆包直接对接自家的抖音商城，且支持抖音支付，在AI购物生态建设上具备天然优势。腾讯元宝的交易虽需跳转至京东平台，但腾讯作为京东的股东，双方合作深入，能够获得较为稳定的电商资源支持。此外，微信小店作为腾讯旗下的另一电商入口，也能直接实现从搜索到交易的闭环。</p>
  <p>不只有大模型厂商在发力，今年双十一也被视为“AI含量”最高的一届，各大电商平台纷纷构建自家的AI购物生态。</p>
  <p>淘宝天猫平台推出“AI万能搜”“AI帮我挑”“AI清单”等六款AI导购应用，通过对话即可精准筛选商品，还能根据用户历史行为和偏好生成个性化购物清单；京东的京言AI助手能帮助用户完成智能推荐与导购，面向商家平台还开放了50款AI工具，融入推荐、客服、直播等各个环节。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_60e947c4c45946bbbb7588f7a0aedc2e@000000_oswg37891oswg1080oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>正是基于这样的生态基础，罗小军认为，<strong>在生成式引擎时代，AI购物有90%以上的概率不会重蹈百度当年的覆辙。</strong>可以预见，未来AI购物生态的竞争将更加激烈，各方也将持续推出新功能与新服务，以争夺市场份额与用户资源。</p>
  <h2><strong>大模型为何着急“带货”？</strong></h2>
  <p>在《花3800元让大模型100%推荐，AI问答成商家“提线木偶”》的报道中，《IT时报》记者曾发现大模型存在“投毒”风险，部分商家通过不正当手段操纵大模型回答，优先推荐自家商品。如今加上跳转购物链接功能，相关风险也随之增加。</p>
  <p>即便如此，大模型依然急于“带货”，核心原因在于——它们需要赚钱。</p>
  <p>目前，无论国内还是国外的大模型，都面临着巨大的盈利压力。以OpenAI为例，今年上半年实现营收约43亿美元，虽比去年全年高出约16%，但亏损高达135亿美元，主要支出集中在人工智能研发以及运营上。</p>
  <p>OpenAI的主要营收来源是用户订阅。据调研机构FutureSearch报告，截至2024年6月，<strong>OpenAI的年度经常性收入中约84%来自ChatGPT的付费用户订阅</strong>。</p>
  <p>反观国产大模型，大多以免费形式向用户开放，因此销售API（应用程序编程接口）成为其主要营收方式。今年以来，越来越多大模型企业宣布上调价格，DeepSeek于9月6日启动定价调整，并取消夜间优惠，其V3版本输入部分缓存未命中的价格从每百万tokens 2元上涨至4元；输出部分从每百万tokens 8元上涨至12元。</p>
  <p>随着推理成本持续攀升，仅靠订阅与API两种服务很难实现盈利。传神语联创始人何恩培在接受《IT时报》记者采访时表示，大模型的商业化仍处于早期阶段，行业面临诸多挑战。能否在收费模式与技术成本之间找到平衡，将成为未来发展的关键。</p>
  <p>广阔的电商市场由此成为另一条备受期待的盈利路径。罗小军向记者分析，大模型厂商与电商平台可能采用佣金分成的合作模式，<strong>类似“阿里妈妈”——商家自主设定佣金比例，大模型平台或推广者（类似“站长”）挂载链接，按CPS（按成交付费）结算。</strong></p>
  <p>另有从业者透露，资源置换也将成为合作模式之一。例如，大模型利用电商数据训练自身的推荐能力，电商平台则通过大模型的用户点击、浏览行为等反馈数据来优化商品和运营策略。</p>
  <p>因此，大模型急于“带货”，也是企业为了在激烈竞争中占据一席之地、实现可持续发展的必然之举。</p>
  <p>图片／ Kimi &nbsp;元宝AI &nbsp;豆包AI &nbsp;淘宝 &nbsp;IT时报</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651600932&amp;idx=1&amp;sn=3912d0558a8965c0ffe8d8fd93b959f9&amp;chksm=bc69197193a328c5aa8b206f9a55921c1256b6dcd5bcb5623eb1c35826079a2a26352bfb5095&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：沈毅斌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538445694491529</id>
            <title>AI教父Hinton末日警告，你必须失业，AI万亿泡沫豪赌才能「赢」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538445694491529</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538445694491529</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 10:48:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>【导读】AI万亿赌局，马斯克们正越来越富，但人类在集体失业？Hinton最新末日警告，科技巨头不裁员，根本赚不到钱。</strong></p>
  <p>「这场AI万亿美元豪赌，只有裁员才能盈利」。</p>
  <p>这是AI教父Hinton，最新发出的末日警告。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_3534b6d0ff7d43fc9d8adb78eb0d7667@46958_oswg342566oswg1080oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近，Hinton在接受彭博采访时，直言不讳地预警：超级智能AI即将到来，它不仅会取代人类、引发大规模失业，甚至威胁人类生存。</p>
  <p>科技巨头们正在亲手制造「外星入侵者」，却仍在沉迷于商业竞赛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_8ba956719b95441a874906fc860cfa68@46958_oswg87265oswg1080oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今，AI的终极泡沫，近在眼前。</p>
  <p>预计明年，微软、Meta、谷歌、亚马逊这四大巨头在AI领域支出高达4200亿美元（今年3600亿美元）。</p>
  <p>然而，仅OpenAI就已签署了超1.4万亿美元的算力合同。这笔大单将硅谷AI巨头紧紧绑定，买GPU训模型再盈利。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_64b87c3791bb4343bf2b8d3fcf663566@46958_oswg77607oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>真正坐拥这场AI盛宴，背后最大的赢家是——英伟达。</p>
  <p>GTC 2025大会后，其市值一路狂飙至5万亿美元，Loop资本最新预测，未来有望突破8.5万亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_f3838accf4ae4425af39dec93e152399@46958_oswg69338oswg1080oswg270_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>主持人问及Hinton一个沉重又值得深思的问题：万亿美元投资能否在不摧毁就业的情况下获得回报？</p>
  <p>Hinton回答简短有力，「<strong>要想赚钱，就必须取代人类劳动</strong>」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_c3a8cd110c2f414a93d5a9b6c2471541@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这句话如同一记重锤，敲碎了沉醉在AI竞赛中的人们。在短短十分钟对谈中，Hinton说出了许多肺腑之言。</p>
  <h2><strong>人类生存不重要，硅谷巨头只想赢</strong></h2>
  <p>离职谷歌之后的Hinton，并没有再研发AI，而是一直警告人们AI的风险。</p>
  <p>四个月前，一场浏览破千万的采访中，他向全世界发出警告，揭露了无人能应对的AI危险。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_0348386b7f7d4a4a9b638aa4ed68706f@46958_oswg769147oswg1080oswg832_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他表示，人们对风险的认识确实比以前更深了，但仅仅知道是不够的——我们必须行动。</p>
  <p>Hinton将AI比作一场迟到的「外星入侵」：</p>
  <blockquote>
   <p>假设望远镜发现一支外星入侵舰队，十年内抵达地球，我们一定会惊慌失措、全力应对。</p>
  </blockquote>
  <p>现在的情况是，我们正在亲手「制造」这些外星人（AI），它将比我们更聪明。</p>
  <p>人类必须认真思考，如何与它们共存？「共存」和「控制」，这两件事正是Hinton反复思考的问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_3e25167ff9fd4a6592316f2cfe268350@46958_oswg592381oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>谈及AI安全时，他对行业巨头进行了逐一点评——</p>
  <ul class=" list-paddingleft-2">
   <li><p>谷歌和Anthropic对安全问题重视程度要高得多。Dario Amodei、Demis Hassabis和Jeff Dean认真对待安全，但也都卷入了激烈的商业竞争。</p></li>
   <li><p>Meta就是不负责任的典型代表。</p></li>
   <li><p>OpenAI本来是为「负责任地发展AI」而成立的，但现在却越来越背离这个目标，最优秀安全研究员纷纷离职。</p></li>
  </ul>
  <p>Hinton对此批评道，许多公司口头承诺安全，却将资源倾注于商业竞争。</p>
  <p>他们常说，「别担心，我们有顶尖科学家在盯着。真正的危险还早，我们的专家会在第一时间发现问题」。</p>
  <p>但真相是，他们更在乎的是在这场竞赛中拔得头筹。 这就是问题所在。</p>
  <blockquote>
   <p>他们更关心「赢」，而不是人类能否活下来，社会能否承受得住。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>AI投资万亿，只为取代人类</strong></h2>
  <p>过去一年，AI投资规模爆炸式增长，到如今，总额已突破万亿美元级别。</p>
  <p>甚至，Gartner预测，2026年全球AI领域投资高达2万亿美金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_97225f2b9cee4004bd3a45951b913b0c@46958_oswg688917oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>无论谁成为AI竞赛的领头羊，Hinton都认为过去一年中，所有人被取代的风险都在上升，尤其是普通劳动者。</p>
  <p>一项分析显示，自 OpenAI推出ChatGPT以来，招聘职位空缺数量骤降约30%，股市上涨了70%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_0edbb6d1969f4d719a6abb27e0398c05@46958_oswg102318oswg1080oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上周，亚马逊宣布裁员4%，14000名员工一夜失业，正是AI投资推动的冰山一角。</p>
  <p>主持人问道，「那么，如此大规模的资金，将流向何处？最终谁能受益？」</p>
  <p>Hinton直言，科技巨头们显然不会盲目投资，显然认为会有回报。</p>
  <p>当然，也会有一些自负的因素存在——他们都想成为第一个实现ASI的那个人，即便这可能会害死所有人。</p>
  <blockquote>
   <p>至于盈利，除了收取聊天机器人费用之外，赚钱的主要方式是用AI替代人工。</p>
   <p>这才是让公司赚取最高利润，背后真正的动力所在。仅此一点。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_925f1805d5354024bd783193516209cf@46958_oswg429448oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这岂不是造成了赢者通吃的局面？</p>
  <p>在Hinton看来，我们正处在一个未知的领域。我们从未面对过几乎和人类一样聪明、甚至更聪明的存在。</p>
  <p>工业革命时期，蒸汽机虽然强大，但人类始终可以掌控它。而AI时代，一切都不一样了。</p>
  <p>如果过去，你被机器人取代还可以去做客服，而现在连客服也被AI取代。那这些人还能去哪？</p>
  <p>经济学家们乐观地认为，每次技术革命到来，都会创造新的岗位。</p>
  <p>但Hinton反驳道，这次不同，AI将引发大规模的失业——</p>
  <blockquote>
   <p>要赚钱，就得用AI替代人类劳动。</p>
  </blockquote>
  <p>更讽刺的是，AI红利将会集中于少数人。Hinton打了一个比方，「<strong>马斯克只会越来越有钱，人们会失业</strong>」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_c829730ccf5e44b19bffc14fc75ca085@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，这并不是AI的错，而是社会组织的缺陷。</p>
  <p>如果AI真的导致了大规模的失业，唯一的好消息是，各国在一点上立场一致——都不希望AI接管人类工作。</p>
  <h2><strong>控制超级智能，人类要做「婴儿」</strong></h2>
  <p>Hinton认为，现在各大公司都用错了模型。高管们幻想自己是「老板」，AI是「超级智能助理」。</p>
  <blockquote>
   <p>老板说一句「执行」，AI就替他搞定一切，然后老板拿功劳。</p>
  </blockquote>
  <p>这听起来不错，但当它比我们聪明、比我们强大时，根本不可能继续运作。</p>
  <p>环顾四周，是否有一种模型，可以让较不智能的事物控制更智能的事物？</p>
  <blockquote>
   <p>实际上，我们已经有了一个这样的模型。</p>
  </blockquote>
  <p>访谈中，Hinton提出了一个与超级智能「共存」可行的模型，那就是——<strong>婴儿控制母亲</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_4d1d4ac40c644f698e2b1559f6f08eeb@46958_oswg602645oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们得接受，人类是婴儿，AI是母亲。因为进化，让婴儿学会控制母亲，同时人类母亲也常常优先关怀婴儿。</p>
  <p>面对AI对工人、经济乃至整个人类的威胁，人们难免会问——Hinton是否后悔自己曾经的贡献？</p>
  <p>主持人询问ChatGPT，看看它会如何描述与「AI之父」的关系。</p>
  <p>它说，「<strong>如果我是一片茂密的雨林，Hinton就是那个播下第一颗种子并教人如何浇灌的人。</strong>」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_af4d9fe43fcd4f1e80347298e5d859d7@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，当被问到是否「值得」时，Hinton犹豫了。</p>
  <blockquote>
   <p>如果你能重新选择，你会阻止AI的诞生吗？</p>
  </blockquote>
  <p>他表示，「我不确定」。因为AI不像核武器那样，只能带来坏事。</p>
  <p>它也能做很多好事，比如医疗、教育、生产效率提升等等，问题在于社会组织结构的优化。</p>
  <h2><strong>AI终极泡沫，正在酝酿中</strong></h2>
  <p>万亿资本涌向AI之际，Hinton却选择站出来发出「取代人类」最刺耳的警报。</p>
  <p>这场技术盛宴，也可能孕育着一个巨大的AI泡沫。</p>
  <p>据哈佛经济学家Jason Furman的说法，数据中心和AI领域的投资，在美国2025年上半年的GDP中，贡献了约92%增长份额。</p>
  <p>若是将它们剔除了，GDP增长仅为0.1%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_fb0eb7c5722943e0ac58251c908116be@46958_oswg222102oswg1080oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近两个月，OpenAI频频与云服务巨头、GPU巨头签下大单，而这背后的一切早已被人看穿。</p>
  <p>一年营收约130亿美金，IPO估值约1万亿美金，OpenAI制造的泡沫，要比以往任何领域的泡沫还要大。</p>
  <p>这不，今天OpenAI和云计算一哥AWS签下了380亿美元的订单。</p>
  <p>甲骨文、英伟达、亚马逊、微软、AMD、CoreWeave、博通等大厂，皆与OpenAI深度绑定，牵一发而动全身。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_1c6f15bb35b348f6b6038a7fa243ba25@46958_oswg429949oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>剖开这一切繁荣景象的背后，真正的支点在于——英伟达GPU。</p>
  <p>GTC 2025大会上，老黄再一次向市场注入了强劲的信心——Blackwell芯片已全面量产，下一代超级Vera Rubin将在明年10月投产。</p>
  <p>这句话的分量，一举将英伟达市值推过5万亿美元大关。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_dbe052fe50e240809c47c039a1285806@46958_oswg282226oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅如此，AI的泡沫，还进入了「炸鸡」阶段。GTC会后，老黄与三星CEO李在镕、现代CEO郑义宣约饭走红全网。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_ce58503211b64eddbe1ec68341e81593@46958_oswg987477oswg1080oswg1130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>老黄对此信心满满，我不认为存在AI泡沫。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_b299c2c4d37a4c00850284982d3d3961@46958_oswg128948oswg590oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上周，Meta财报公开，720亿美元投资AI相关的基础设施，远超预期。</p>
  <p>若以太空视角望向整个地球，一大片农田上，数据中心矗立而起。甚至，还有房产开发商买下鬼屋建超算。</p>
  <p>Morgan Stanley预测，未来三年（2025-2028），大厂会在AI和数据中心上斥资2.9万亿美金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_a62531877a0d46c7a450c9cfce0d9112@46958_oswg277846oswg800oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现实呢，来自MIT八月份研究报告称，全球95%企业应用GenAI都失败了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_31c3006349924cfd8e4fb9bfd930ba3b@46958_oswg96159oswg1080oswg287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一方面，科技领域玩家们、资本VC们不断加码AI；另一方面，他们还没有找到真正应用的「最佳模式」。</p>
  <p>万亿巨额资金，还在数据中心中流转。</p>
  <p>若要盈利，就正如Hinton所言，便是用廉价的AI取代人类。</p>
  <h2><strong>AI没干掉程序员，却把这几个饭碗砸了</strong></h2>
  <p>这种趋势已初见端倪。</p>
  <p>基于对全球近1.8亿条招聘信息（2023.01 - 2025.10）的深入分析，Revealera与Bloomberry的CTO Henley Wing Chiu发现，一场由AI驱动的就业市场变革已在悄然发生。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_d9c1bb9f8c60443bbc7f5818ae621b8d@46958_oswg591691oswg1080oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>博客地址：https://bloomberry.com/blog/i-analyzed-180m-jobs-to-see-what-jobs-ai-is-actually-replacing-today/</p>
  <p>首先，AI虽未引发大规模失业潮，但它确实重创了一些创意执行工作。</p>
  <p>其次，那些需要同理心、战略思维或复杂问题解决能力的岗位，如软件工程、创意总监和客户服务，则表现出惊人的韧性。</p>
  <p>与此同时，「分化」无处不在：</p>
  <ul class=" list-paddingleft-2">
   <li><p>创意工作正在分裂为战略岗（稳定）和执行岗（下降）。</p></li>
   <li><p>营销领域正在分裂为传统营销岗（萎缩）和网红营销岗（增长）。</p></li>
   <li><p>高层领导岗位保持稳定，中层管理者稍差，而一线员工情况最糟。</p></li>
   <li><p>后端的复杂性依然被看重，而前端工作的商品化程度则有所提高。</p></li>
  </ul>
  <h3><strong>1. 2025年招聘岗位总量下降8%</strong></h3>
  <p>我们来确定一个基准：与2024年同期相比，2025年的招聘岗位数量下降了8%。</p>
  <p>根据知名招聘网站Indeed近期的报告，美国就业岗位同比下降7.3%，数据基本吻合。</p>
  <p>现在，我们从同比降幅最大的岗位开始：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_fb60bbe8e83b43c8bac86333897d0340@46958_oswg40460oswg942oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>2. 创意执行下滑，领导岗坚挺</strong></h3>
  <p>在降幅最大的前10个岗位中，有3个是创意类职位：</p>
  <ul class=" list-paddingleft-2">
   <li><p>计算机图形艺术家（-33%）</p></li>
   <li><p>摄影师（-28%）</p></li>
   <li><p>作家（-28%）</p></li>
  </ul>
  <p>计算机图形艺术家包括技术美术、3D美术师和视觉特效师等；作家则包括文案、文案编辑和技术文档撰写人。</p>
  <p>紧随其后的是记者/报道员（-22%），同样在经历需求下滑。</p>
  <p>不过，相对于-8%的市场基准，并非所有创意岗位都遭受了重创：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_40180c143e5942fda9f50b915158b05b@46958_oswg72472oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>涉及创意指导/策略的岗位对AI的冲击表现出更强的抵抗力。</p>
  <p>因此，像创意总监、创意经理和创意制作人这类岗位的表现要好于纯执行类岗位。</p>
  <p>同样，涉及更复杂决策和客户互动的岗位表现也更好：</p>
  <ul class=" list-paddingleft-2">
   <li><p>平面设计师需要花费大量时间来解读客户反馈并进行迭代。</p></li>
   <li><p>产品设计师的工作涉及用户研究，并需要就「做什么」和「为什么做」做出战略决策。</p></li>
  </ul>
  <p>所以，这里的核心趋势并非「创意工作岗位」在减少，而是「创意执行岗」在减少，而「战略性创意领导岗」则表现尚可。</p>
  <h3><strong>3. AI可能正在取代医疗记录员</strong></h3>
  <p>2025年，医疗记录员的岗位需求下降了20%。</p>
  <p>最可能的原因或许是AI文档工具的兴起，这些工具现在能够听取医患对话并自动生成临床记录。</p>
  <p>医疗记录员的工作很有价值，但恰好属于AI越来越擅长的结构化文档处理任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_11d94712ca3f42ca963bca005fb18c8d@46958_oswg22238oswg934oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现在，我们来看看增幅最大的岗位：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_ae39534d7d9e44d69e25a9d71dd1d2c5@46958_oswg36841oswg885oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>4. 机器学习工程师增长最快</strong></h3>
  <p>从2024年到2025年，机器学习工程师的招聘岗位飙升了40%，是所有岗位中增幅最大的。</p>
  <p>而这还是建立在2024年增长78%的基础之上。</p>
  <p>不仅如此，整个AI基础设施技术栈都在蓬勃发展：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_291ccadd1ab24e2b868607627e3b2f66@46958_oswg31626oswg999oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <ul class=" list-paddingleft-2">
   <li><p>机器人工程师：+11%（AI正从数字世界走向物理世界）</p></li>
   <li><p>科技领域的研究/应用科学家：+11%（企业开始构建自有模型，而不仅仅是调用OpenAI的API）</p></li>
   <li><p>数据中心工程师：+9%（所有AI推理都需要庞大的计算基础设施）</p></li>
  </ul>
  <p>企业需要研究人员来开发模型，机器学习工程师来部署模型，机器人工程师将其应用于仓库和工厂，还需要数据中心工程师为整个运营提供动力。</p>
  <h3><strong>5. 高层领导需求依然强劲</strong></h3>
  <p>最出人意料的是，尽管整体就业市场萎缩了8%，但高层领导岗位的招聘几乎没有减少。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_c91291c43a0a49038fcd02762678d791@46958_oswg27377oswg999oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <ul class=" list-paddingleft-2">
   <li><p>高层领导：-1.7%（总监、副总裁和C级高管合并，跑赢市场6.3个百分点）</p></li>
   <li><p>经理岗位：-5.7%（跑赢市场2.3个百分点，但仍不及高层领导）</p></li>
   <li><p>一线员工岗位：-9%</p></li>
  </ul>
  <p>高层领导与中层管理者之间存在4个百分点的差距。两者都优于市场平均水平，但职位越高，表现越好。</p>
  <p>在增长最快的前10个职位中，有5个是总监及以上级别：</p>
  <ul class=" list-paddingleft-2">
   <li><p>数据工程总监：+23%</p></li>
   <li><p>房地产总监：+21%</p></li>
   <li><p>法务总监：+21%</p></li>
   <li><p>软件工程总监：+14%</p></li>
   <li><p>工程副总裁：+12%</p></li>
  </ul>
  <p>可能的原因是，企业正在增加战略领导层，同时对运营管理层变得更为挑剔。</p>
  <p>他们希望有更多的人来决定「做什么」，更少的人来管理「怎么做」，以及更少的执行人员。</p>
  <p>而那些威胁到一线员工的AI工具，实际上正在赋予高层领导更强的独立运作能力。</p>
  <p>一位能够用Cursor快速搭建可用原型、或用Claude验证技术方案的产品副总裁，自然就不需要那么多下属向他汇报了。</p>
  <h3><strong>6. 网红营销专员大幅增长</strong></h3>
  <p>整体来看，营销类岗位相当有韧性，大多数都徘徊在市场基准线附近。</p>
  <p>但有一个岗位脱颖而出：网红营销专员的招聘数量比去年跃升了18.3%。</p>
  <p>同样，这个岗位去年增长了10%，已呈现出两年的增长模式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_41941a3548d844e2a9f803f9a69b827d@46958_oswg39956oswg923oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这背后，有一个与AI相关的大趋势。</p>
  <p>随着AI内容充斥互联网，传统渠道正在丧失其仅存的信任——搜索结果越来越多是AI生成的劣质内容。展示广告一直很烦人，现在还可能是AI设计的。</p>
  <p>但是，一条来自同龄TikTok创作者的护肤视频呢？那感觉依然真实可信。</p>
  <p>最后，我们来看看哪些岗位最具韧性：</p>
  <h3><strong>7.&nbsp;软件工程岗整体稳定</strong></h3>
  <p>尽管关于AI将取代软件工程师的讨论甚嚣尘上，但数据却显示了相反的情况——</p>
  <blockquote>
   <p>软件工程师的岗位数量自去年以来没有太大变化。</p>
  </blockquote>
  <p>大多数工程岗位的需求要么在增长，要么在市场基准线附近徘徊。</p>
  <p>而这一切都发生在一个GitHub Copilot、OpenAI Codex、Claude Code等十几种AI编程助手轮番称霸的年份里。</p>
  <p>最显而易见的解释是，AI工具正在让工程师更有效率，而非变得多余。</p>
  <p>当你给开发者一个Copilot，他们并不会被淘汰——他们能更快地交付功能、解决更复杂的问题，并在样板代码上花费更少的时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_bc04eed916014ad0af19d1fff8ea9eff@46958_oswg31848oswg740oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一个有趣的数据点是，在所有软件工程岗位中，前端工程岗位的降幅最大。</p>
  <p>这或许是因为像Replit、Lovable和Bolt.new这类「氛围编程」工具的涌入，使得为网站或应用创建前端变得极其容易。</p>
  <h3><strong>8. 客服未被大规模取代</strong></h3>
  <p>如果说有一个岗位被普遍认为将被AI淘汰，那就是客户服务代表——需求仅下降了4.0%。</p>
  <p>的确，聊天机器人可以处理简单的查询，但一旦涉及需要判断力或同理心的事情，就完全无能为力。</p>
  <p>尤其是当客户愤怒或困惑时，他们需要一个能理解其沮丧情绪的人，而不是一个照本宣科的机器人。</p>
  <p>优质的客户服务包含同理心和偶尔的酌情处理，比如减免费用或办理退款。</p>
  <h2><strong>9. 销售岗位有增有减</strong></h2>
  <p>整体而言，销售岗位的表现优于-8%的市场基准。</p>
  <p>大多数销售职位仅略有下降，甚至有所增长：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_64b80ba5921d48d5b7e3bce085ade8aa@46958_oswg39381oswg1031oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>营收总监岗位10.2%的增幅，使其成为唯一一个显示出显著增长的销售职位。</p>
  <p>相比之下，销售运营专员降幅最大，达到了8.0%。</p>
  <p>原因可能是，后者专注于CRM管理、分析和流程优化；而AI在处理这类结构化的、数据密集型的工作时，已经有了比较出色表现。</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://x.com/WesRothMoney/status/1985338673894678857&nbsp;</p>
  <p>https://x.com/JonhernandezIA/status/1985056068611764265&nbsp;</p>
  <p>https://www.youtube.com/watch?v=e1Hf-o1SzL4&nbsp;</p>
  <p>https://bloomberry.com/blog/i-analyzed-180m-jobs-to-see-what-jobs-ai-is-actually-replacing-today/&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Z_LqFWBiE1ibthxzBPTrnA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：桃子 好困&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538444963912834</id>
            <title>硅谷大佬带头弃用 OpenAI、“倒戈”Kimi K2，直呼“太便宜了”，白宫首位 AI 主管也劝不住</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538444963912834</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538444963912834</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 10:45:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>刚刚，这样一个消息在 Reddit 上引发热议：硅谷似乎正在从昂贵的闭源模型转向更便宜的开放源替代方案。</p>
  <p>被称为“SPAC 之王”的知名美国企业家和投资人 Chamath Palihapitiya 公开表示，其团队是 Bedrock 的前 20 大用户，但现在已将大量工作负载迁移至 Groq 平台上的中国模型 Kimi K2，因为该模型的性能显著更优，且比 OpenAI 和 Anthropic 都要便宜得多。</p>
  <p>Kimi K2 是由月之暗面团队开发的混合专家（MoE）大型语言模型，总参数量达 1 万亿，激活参数量为 320 亿。此前，知名云端开发平台 Vercel、AI 编码助手 Cline 和 Cursor、Perplexity 和 GensparkAI 应用也都接连宣布接入 Kimi K2 模型。</p>
  <p>“最终决定切换到开源模型，核心就是成本考量。”Palihapitiya 透露，其使用的编程工具仍然通过 Anthropic 的系统运行，Anthropic 的技术很棒但成本太高。而 DeepSeek 模型一推出就便宜很多，但要切换过去得花费几周甚至几个月时间。“AI 模型迭代这么快，要突然把所有提示词切换到不同的大语言模型上并不容易，因为这些模型需要经过微调与工程适配，才能在同一个系统里正常工作。”</p>
  <p>在谈及模型所有权及风险问题时，Palihapitiya 介绍，Groq 接入中国模型的做法是：拿到这些模型的源代码，进行部署、分支开发，最终把模型部署在美国本土，由美国人在美本土的数据中心里操作。服务模式上，由于 Groq 是把开源模型部署在自有基础设施上，他们通过开放的 API 就能实现 “token 进、token 出”。</p>
  <p>有网友将此举称为“疯狂的举动”，还有人评价道，“真正的结构性转变”，“打赌 OpenAI 没有预见到这种情况的到来”，“性能和成本正在改写 AI 堆栈游戏！”</p>
  <p>不过，也有网友认为，“Palihapitiya 持有 Groq 公司相当多的股份，他之所以推动这件事，不过是为了给自家投资站台罢了。”</p>
  <p>而该消息最早出自 Palihapitiya 近期参与的一档播客节目，当时的对话嘉宾还包括白宫首位人工智能主管、前 PayPal 首席运营官 David O. Sacks 以及企业家 David Freeberg、知名天使投资人 Jason Calacanis。节目中，他们还探讨了 DeepSeek 等这类中国优秀开源 AI 模型给美国 AI 产业带来的压力和困境。</p>
  <p><strong>以下为对话内容，InfoQ 在不改变原意的基础上进行了编辑和删减：</strong></p>
  <h2><strong>1 “中国模型太便宜了”&nbsp;</strong></h2>
  <p><strong>Jason Calacanis：</strong>&nbsp;中国大语言模型公司 DeepSeek 发布了新开源的 DeepSeek 3.2 EXP 模型，这款新模型给美国 AI 行业带来了压力。该模型速度更快、成本更低，还搭载了一项名为 DSA（DeepSeek 稀疏注意力机制）的新功能，能加快大型任务的训练与推理速度。最关键的是，它能将 API 成本降低高达 50%。新模型的收费标准为：每百万次输入 28 美分，每百万次输出 42 美分。而 Anthropic 公司的主流模型 Claude（很多开发者和初创公司都在使用），同类服务收费约 3.15 美元，价格是 DeepSeek 新模型的 10 到 35 倍。显然，现在各家都在快速降价。</p>
  <p>另外要说明的是，这个模型是开源的，大家要清楚，它已经可以在亚马逊云科技和 GCP（谷歌云）上使用了，至少 3.1 版本是这样。我不知道 3.2 版本现在是否也能在这些平台上用，但我从很多初创公司那里听说，他们正在测试、试用这个模型，有些甚至已经投入使用，原因就是它太便宜了。</p>
  <p>Kimi 模型是由月之暗面开发的，这是该领域另一家中国初创公司。</p>
  <p><strong>David Freeberg：</strong>&nbsp;我认为当前 AI 领域正在进行全面的架构重构，而且从成本和能耗角度看，我们还处于 “每 token 成本优化” 的初期阶段。据我了解，美国的实验室目前也在推进类似方向的研究，预计会取得相近的成果。或许中国在这方面稍占先机，但我们更该关注整个技术发展的趋势。我在想，如果未来几个月内，这些架构革新真能让成本和能耗降低 10 倍、100 倍、1000 倍甚至 1 万倍，那从模型的能耗需求和每 token 成本来看，会带来怎样的影响？</p>
  <p><strong>Chamath Palihapitiya：</strong>&nbsp;我们是 Bedrock（亚马逊云科技 AI 服务平台）的前 20 大用户，所以我来跟大家说说实际情况。我们已经将大量工作负载转移到了 Groq 平台上的 Kimi K2 模型，因为它的性能确实强得多，而且说实话，比 OpenAI 和 Anthropic 的模型便宜太多了。但问题在于，我们使用的编程工具必须通过 Anthropic 的系统运行，Anthropic 的技术确实很棒，但成本实在太高。</p>
  <p>现在的难题是，AI 模型迭代这么快、互相追赶，要突然把所有提示词切换到不同的大语言模型上并不容易，因为这些模型需要经过微调与工程适配，才能在同一个系统里正常工作。比如，我们为了优化 Kimi 或 Anthropic 模型的代码生成（codegen）或反向传播（back propagation）效果所做的调整，没法直接切换到 DeepSeek 模型上。即便 DeepSeek 模型一推出就便宜很多，要完成切换也需要几周甚至几个月时间。所以这就像一场复杂的 “博弈”，作为用户，我们一直很纠结：是该直接切换，承受过程中的麻烦？还是等着其他模型迎头赶上？</p>
  <p>但说实话，目前还没法让切换变得简单。周末有一家拥有大型模型的公司来找我们，提前展示了他们的下一代模型。模型本身确实很出色，但周一早上我和团队开会时就懵了：“我们该怎么办？” 完全没头绪。是放弃现有方案？还是转而投入资源，把所有工作负载重构后迁移到新模型上？这是个非常棘手的问题，而且我们处理的任务越复杂，这个问题就越难解决。</p>
  <h2><strong>2 白宫 AI 主管：美国开源模型落后于中国&nbsp;</strong></h2>
  <p><strong>David O. Sacks：</strong>&nbsp;我觉得开源这个话题其实非常有意思。我本人很支持开源软件，因为它在某种程度上能制衡大型科技公司的权力。回顾科技史，我们会发现，很多重要的技术领域最终都会被一两家科技巨头垄断，它们掌握着绝对的权力和控制权。而开源提供了另一条路径，对吧？开源开发者社区会把技术成果公开，任何人都能拿过来在自己的硬件上运行，不再依赖巨头。 可以说，这是一条通往 “软件自由” 的道路。从这一点来看，开源是很好的。</p>
  <p>但现在的问题在于，如今所有领先的开源大模型都来自中国。中国在开源领域的投入力度非常大，比如 DeepSeek 就是首个主流的中国开源大模型，Kimi 也是，还有阿里巴巴的通义千问 Qwen。所以如果希望美国在 AI 竞赛中获胜，我们其实都很矛盾：一方面，有开源方案能替代闭源的专有模型，这是好事；但另一方面，这些优秀的开源模型全来自中国。当然，美国也有一些重要的尝试，比如 Meta 就为 Llama 模型投入了数十亿美元。但 Llama 4 模型发布后，很多人都觉得不尽如人意。而且有消息称，Meta 可能会放弃开源，转向纯闭源的专有模式。OpenAI 也发布过开源模型，但性能远不及他们的前沿模型。</p>
  <p>也有一些初创公司在做尝试。比如有家叫 Reflection 的公司，前景看起来不错，他们正在开发一款美国本土的开源模型。但目前来看，在 AI 领域，开源模型可能是美国唯一落后于中国的板块。至于技术栈的其他所有环节，闭源模型、芯片设计、芯片制造、半导体制造设备，乃至数据中心 ，我认为美国都是领先的。但开源这一个领域，确实有点让人担忧。</p>
  <p><strong>Jason Calacanis：</strong>&nbsp;有两点值得一提。第一，OpenAI 名字里的 “Open”（开放），原本意味着要做开源，现在想来还挺讽刺的。第二，苹果目前在 AI 领域落后于所有同行，却推出了一款很有意思的开源模型。所以规律似乎是：落后的时候就搞开源，比如现在的苹果，还有之前的中国；领先了就关起门来，比如后来凭借 ChatGPT 占据优势的 OpenAI。对了，我跟你说过苹果的 Open ELM 吗？是苹果的 “高效语言模型”（Efficient Language Models），这个模型值得关注。</p>
  <p><strong>Chamath Palihapitiya：</strong>&nbsp;我能告诉你什么会让开源与闭源的竞争更激烈：本质上，这已经成了美国和中国的对抗。美国走闭源路线，中国走开源路线，至少在具备规模效应、能实际落地的模型上是这样。</p>
  <p><strong>David O. Sacks：</strong>&nbsp;但其实不一定非要这样，对吧？因为美国也可以推出开源模型。</p>
  <p><strong>Chamath Palihapitiya：</strong>&nbsp;没错，你说得对。我只是想说，就当下的实际情况来看，高性能闭源模型都是美国的，高性能开源模型都是中国的。那接下来会面临什么问题呢？Freeberg 之前提到过，就是生成输出 token 的能耗和成本。昨天我和一位大型能源企业的负责人聊过，情况不太乐观。这位能源 CEO 跟我说：“未来五年的趋势基本定了。如果找不到有效的解决方案，电价未来五年肯定会翻倍。” 现在你想想，消费者会怎么看待 AI 的使用？像我们这样的公司，为了尽量降低下游成本，都在找最便宜的模型用。</p>
  <p>但很快，成本问题会变成能耗问题，事情会变得很复杂。而且，他还提到，这对科技巨头来说也是个巨大的公关危机。本来大家对科技巨头的印象就不好，要是再把电价翻倍的锅扣到它们头上，说 “就是这些公司让我五年内电费涨了一倍”，那它们就麻烦了。必须赶紧找条出路，不然形象会一落千丈。电费翻倍甚至可能让人们丢了工作，对吧？确实太糟了。不管事实是不是这样，大家都会这么想。</p>
  <p>他提出了两个解决方向，我觉得值得考虑。第一个是 “交叉补贴”，简单说就是让科技公司按更高的费率缴纳电费， 以它们的现金流完全承担得起， 而且这个费率要明显高于当地其他用户。这样一来，普通家庭的电费能保持稳定甚至下降，数据中心的电费则提高，由 Meta、谷歌、苹果、亚马逊云科技这些手握数千亿现金流的巨头来承担。第二个办法是建立一套机制，在数据中心周边的每户家庭都安装电池之类的储能设备。这样这些家庭就能更好地应对电价上涨，不用多花钱。</p>
  <p><strong>Chamath Palihapitiya：</strong>&nbsp;对，没错。我之前一直在说，选择开源模型的经济逻辑更合理， 毕竟我既付不起 3 美元一个输出 token 的费用，也承担不起后续的其他成本。</p>
  <h2><strong>3 中国模型入美，如何安全“运作”？&nbsp;</strong></h2>
  <p><strong>David O. Sacks：</strong>&nbsp;能不能解释下你们在用 Kimi 这类模型的时候，具体是怎么运作的？因为我觉得很多人对 “开源模型” 的理解有误区。不少人觉得，中国公司发布的模型，就算公开了，所有权还是属于他们。但事实不是这样的。一旦模型发布，所有权就不再归他们了，任何人都能获取代码使用。而且你不用在中文云上运行，数据也不会传回中国，而是把模型拿到自己的基础设施上运行。你能详细说说这个过程吗？</p>
  <p><strong>Chamath Palihapitiya</strong>：我刚开始做 8090 公司的时候，唯一的选择是 Bedrock， 那是亚马逊云科技提供的一项服务，简单说就是 “推理即服务”。当时我们开发产品需要用到推理功能、需要推理 token，所有需求都是 Bedrock 来承接的。它有点像 AI 领域的亚马逊云科技，专门做 AI 垂直领域的支持。他们有自己的服务器，都放在美国的数据中心里，由美国人管理。他们会筛选一批模型，确保能支持这些模型的使用。我们最初就是这么起步的。但和所有业务一样，我们得控制成本、优化运营模式，所以一直在找亚马逊云科技之外的其他模型和服务方来满足需求。 说实话，亚马逊云科技的收费太高了。</p>
  <p>后来我参与孵化了另一家公司，叫 Groq。他们有自己的云平台，一开始是和 Llama 合作，后来又和 OpenAI 合作，把后者的开源模型接入平台。除此之外，他们还接入了几款中国的模型。他们的做法是：拿到这些模型的源代码，进行部署、分支开发（反复分支优化），最终把模型部署在美国本土，由美国人在美本土的数据中心里操作。简单说，中国提供的相当于 “施工蓝图”（技术路线图和架构方案），而我们美国公司负责 “盖房子”（落地部署），然后推出服务。</p>
  <p>所以我们最终决定切换到开源模型，核心就是成本考量，它确实便宜太多了。而且 Groq 对我们这种应用公司（8090）来说，就像第二个亚马逊云科技。他们会提供 API 接口，和 OpenAI、ChatGPT 这类闭源模型的模式一样：你提交提示词，他们返回结果，本质就是 “token 进、token 出”。不同的是，Groq 是把开源模型部署在自己的基础设施上，再把 API 开放给我们，我们通过他们的 API 实现 “token 进、token 出”。对我这种用户来说，选哪个平台根本不用想别的， 纯看价格，哪里便宜选哪里。这和上一代互联网的逻辑没区别：以前用亚马逊云科技，后来会对比 GCP、Azure，问 “哪家更便宜”。因为说到底，你只是要个数据库服务，或者 Snowflake 这类工具，不管服务来自哪里，选最便宜的供应商就行。</p>
  <p><strong>David O. Sacks</strong>：首先，就像你说的，只要懂技术，自己搭基础设施运行模型会更便宜。其次，企业也喜欢用，因为可定制性强，以后肯定会有大量针对特定场景的开源模型微调，这是毫无疑问的。而且企业通常想把模型部署在自己的数据中心，因为这样能把自家数据留在自己的基础设施里，更安全。但现在的问题来了：这些模型经过分支开发后，已经不再是 “中国模型” 了。这些模型现在由美国公司运营，但源头是中国，而且它们可能会用于一些关键基础设施， 这就带来了问题。Groq 是怎么测试这些模型是否安全、是否存在后门的？他们是怎么考虑这个风险的？</p>
  <p><strong>Chamath Palihapitiya：</strong>&nbsp;他们有一套完整的流程来处理这个问题，但具体细节我不清楚，因为我没问过他们具体做了哪些测试。</p>
  <p><strong>David O. Sacks：</strong>&nbsp;很多人觉得，运行中国模型就一定会把数据传回中国，但只要你在自己的基础设施上运行，就不会有这个问题。我觉得真正的担忧更多是理论层面的：中国模型会不会预先植入后门、漏洞或可被利用的缺陷？</p>
  <p><strong>Chamath Palihapitiya：</strong>&nbsp;嗯，如果你用的是（模型的）编译版本，那确实有可能，但如果是拿开源代码自己部署，就不会有这个问题。要是有人真的发现了漏洞，肯定会很快在社区里广泛分享。现在，所有大型安全公司、云服务商和主流模型开发商都在想方设法证明其他公司的模型更差、有缺陷。这种竞争循环其实很有价值，最顶尖的计算机科学家都在盯着这件事。</p>
  <p>就在昨天，我和一个意大利人聊过，他是某家模型公司的首席安全专家，负责安全业务。他们会测试所有内容，就是为了找出漏洞，因为这样能拖慢竞争对手的进度。这让我挺乐观的，目前这些模型还没出现任何问题，说明大家到目前为止都还算负责任。</p>
  <p><strong>David O. Sacks：</strong>&nbsp;说到底，AI 首先是一款消费产品，会越来越普及。所以问题就来了：既然如此，我们该如何应对它带来的国家安全风险？但几年前，政策制定者认为 “可以阻止 AI 发展，只让两三家公司掌控”，这种想法即便现在看来也很荒唐。他们当时的思路太集中化了，但现在事实很清楚：不管有些政策制定者怎么想，AI 已经高度去中心化了。美国有五家主流闭源模型公司，中国有八款主流模型，还有无数初创公司在入局。未来的 AI 会高度去中心化、垂直化，而且绝大多数 AI 应用都是无害的，无非是商业解决方案、消费产品、热门视频之类的，根本谈不上 “核武器” 那种威胁。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://www.youtube.com/watch?v=ddAwgZ6ietc&amp;t=2704s</p>
  <p>https://www.reddit.com/r/LocalLLaMA/comments/1ohdl9q/silicon_valley_is_migrating_from_expensive/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9zqkfSNwYUjnr3yn18PiZw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“InfoQ”</a>，整理：华卫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538528761470084</id>
            <title>300亿独角兽，补齐上市前的关键一环</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538528761470084</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538528761470084</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 10:42:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>沉寂了一段时间的大模型领域，又热闹起来了。虽然过时的“AI六小虎”说法已经鲜有人提，但作为国内第一批大模型企业，这六家企业的命运在沉默中已然走向了不同的剧本。一面是智谱和MiniMax，带着成绩单，向IPO发起冲刺，另一面则是各家或寻求新融资，或断臂求生。</p>
  <p>上周，Kimi传出了完成最新一轮融资的消息，有传闻称该轮融资高达数亿美元。几乎在同一时间，国内大模型厂商MiniMax又开始了新一轮技术发布周，其中MiniMax-M2更是强势回归文本领域，直击海外巨头的核心腹地。</p>
  <p>更早之前，9月底，智谱发布了GLM-4.6旗舰文本模型，作为GLM系列的最新版本，GLM-4.6被定为旗下最强的代码Coding模型，也跟此次M2的主打功能一致。也难怪有投资人评论称：“大模型要往什么方向做，从来不是秘密。”但话说回来，这些动作代表着不管是在资本市场还是模型赛道，中国大模型杀回来了。</p>
  <h2><strong>“大模型的保质期只有三个月”</strong></h2>
  <p>“回归”最明显的信号，莫过于MiniMax-M2在海外一发布就火爆了起来。其在全球权威测评榜单Artificial Analysis(AA)上，总分冲入了全球前五、开源第一，成功跻身全球文本模型的第一梯队，M2也是首个进入该梯队的中国模型。</p>
  <p>最新数据显示，M2上线仅5天，在API整合平台OpenRouter上的实时调用token量已经排到全球第三，超过DeepSeek和Qwen；在编程场景中全球第三，并在HuggingFace Trending榜单第一。</p>
  <p>在过去，MiniMax更多的以“视频、语音”等多模态大模型为大众所知，而这次发布周的重头戏却落在了MiniMax-M2，这款专为“Agent和Coding而生”的模型上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_510eb25452f94a6ca8ff3adf6d7de308@46958_oswg461005oswg823oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/海螺视频官网截图</p>
  <p>更关键的是，M2综合成本API价格定为每百万Token输入0.3美元，输出1.2美元，同时在线提供TPS在100左右的推理服务。这个价格是Claude Sonnet 4.5&nbsp;的8%，而推理速度快了接近一倍。</p>
  <p>对此，外界有分析称，这是MiniMax入局白热化细分领域的主动选择。 毕竟在基础模型这个强者恒强的赛道中，证明自己最佳的办法就是到最激烈的战场上去。</p>
  <p>现在看来，这个战场就是Agent和代码这两大领域了。一个月前，Anthropic刚推出了Claude Sonnet 4.5，并定位为“世界上最强的编程模型”。紧接着，OpenAI在开发者大会上就发布了GPT-5 Pro，该模型将精准编码与智能体构建作为了核心升级的方向。</p>
  <p>所以，MiniMax的做法并不难理解，也并非一时兴起。在6月技术周发布的MiniMax-M1系列模型就已经为这次更新做了探路和铺垫。而M2模型也并非是MiniMax首次打破海外技术垄断。同样在6月推出的视频生成大模型Hailuo 02就曾率先打破了国外垄断。从Hailuo 02到M2，MiniMax在4个月内完成了“视觉”、“语言”的双线登顶——这在历史上并没有先例。</p>
  <p>不过，在模型赛道一直有个隐秘的共识——“大模型的保质期只有三个月”，也就是说一个模型在发布时拥有的技术领先优势窗口期正在急剧缩短。难怪minimax创始人闫俊杰认为“现在MiniMax最重要的目标不是增长，也不是收入，是加速技术迭代”。</p>
  <p>这种选择不是孤立，可以看到全球头部厂商正以季度冲刺的节奏推动技术突破。例如，阿里通义千问Qwen 3系列从发布到重大更新仅用85天，较上一代周期缩短35%；OpenAI在2025年10月推出GPT-5 Pro，较同年8月发布的GPT-5新增工具调用与智能体能力。这种迭代速度使得模型性能的领先窗口期从半年级压缩至3个月。</p>
  <h2><strong>商业化，还是商业化</strong></h2>
  <p>大模型快速迭代的背后，是大模型厂商们期待商业化落地的最真实反馈。一个合乎逻辑的商业叙事是当技术迭代足够快，用户自然会被吸引过来。你看，2025年中，Anthropic凭借Claude系列在代码生成领域的突破，企业市场份额从12%跃升至32%，超越OpenAI（25%）成为新领跑者。这种格局变化就是源于用户对模型垂直能力的敏感程度超过品牌忠诚度。</p>
  <p>在谈及这个模型的研发初衷时，MiniMax创始人闫俊杰用花名IO署名的官号文章中谈到：好的模型需要在效果、价格和推理速度上取得好的平衡，这几乎是一个“不可能三角”：海外最好的模型可以有不错的效果，但是价格非常贵且推理速度比较慢；国内的模型价格也相对便宜，但是效果和推理速度有差距。这也导致了现有的Agent产品为了有好的效果，往往价格很贵，或者速度相对较慢，比如不少Agent产品包月的价格经常到达几十美金甚至几百美金，完成一个任务经常需要小时量级。我们一直在探索，能不能有一款模型能在效果、价格和速度上能取得比较好的平衡，从而让更多的人能受益于Agent时代的智能提升，延续我们Intellience with Everyone的愿景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_40cb666023154bc8a5efc6a1795cdb2f@46958_oswg277624oswg399oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/海螺视频官网截图</p>
  <p>概括起来，M2的出现是为了让更多的人，能用得起全球第一梯队的模型。当性能指标不再是唯一竞争焦点，技术的护城河就开始变浅，实用性的价值就开始占了上风。M2在海外上线以来，全球开发者用脚投票，通过API快速接入M2，OpenRouter全球第三是中国模型迄今最好成绩，排名超越OpenAI和Anthropic，中国模型正在席卷硅谷的海外开发者，这一切都是M2模型的自然增长。</p>
  <p>MiniMax的选择也代表了中国大模型的一种典型解法——重落地，这也是它的优势领域。数据更为直观，截至9月份，MiniMax的自研多模态模型及AI原生应用已累计为来自超过200个国家及地区的逾1.57亿名个人用户，以及来自超过90个国家及地区的50,000余名企业客户以及开发者提供服务。</p>
  <p>MiniMax的早期投资人曾提到：“相比于国内其他大模型厂商，MiniMax的营收更市场化，现金流更健康。这也是它的估值增长能够领跑的重要原因之一。”</p>
  <p>当然，这背后离不开创始团队对AI商业化的独到理解。</p>
  <p>与其他大模型公司不同的是，MiniMax的核心人员都亲历了“AI 1.0”到“AI 2.0”的产业阵痛，这种稀有的经历，让他们更能明白技术落地的重要性，不是单一的项目制，而是开放API，发力To B，成为那位“先让你赚钱的朋友”。</p>
  <p>这种务实的态度，也被资本市场迅速买单：红杉中国、阿里、高瓴、IDG、明势、腾讯、米哈游和上海国资的陆续加注，估值增速领跑“AI六小虎”，还在今年正式递表港交所，准备拿下“中国大模型第一股”的头衔。</p>
  <h2><strong>上市前的再冲刺</strong></h2>
  <p>谈到上市，还记得在今年6月发布周的时候，正好赶上MiniMax刚被传出上市的消息，让低调的MiniMax成为了聚光灯下的焦点。巧合的是，与这次发布周同时出现的，是OpenAI正在筹备IPO的消息。据路透社援引三名知情人士消息称，OpenAI估值最高可能达到1万亿美元，这或将成为历史上规模最大的IPO之一。虽然OpenA很快否认了上市的时间表，但却向外界透露了一个关键信息—年营收远超外界预计的130亿美元（约合人民币926亿元）。</p>
  <p>同样，Anthropic在9月完成130亿美元F轮融资时，曾公布到2025年8月，其年化收入已超过50亿美元，商业化能力也成为了支撑估值的关键，这轮融资让Anthropic的估值达到了1830亿美元。</p>
  <p>可见，在这个日渐务实，竞争同质化的市场，撑起估值想象空间的关键，最终落在了商业化这一变量上。</p>
  <p>毋庸置疑，Deepseek的出现让中美大模型市场出现了巨大的分野，尤其是在资本市场，昔日风光一时的“AI六小虎”进入了不同程度的调整期，除了技术、人员的更迭，更重要的是估值和市场认知都进行了回调。而再次让国内大模型厂商找回信心的方式，除了持续的融资就是商业化的落地，从结果来看，智谱和MiniMax确实做到了。在融资方面，今年上半年，智谱接连完成多轮大额融资，并多为地方政府加注，相比之下，MiniMax延续一贯的低调，虽完成多轮融资，但几乎没有对外官宣，最新估值近300亿。基于此，有分析指出，此次发布的M2模型是MiniMax向企业端用户的再一次发力，是MiniMax在文本模型全球竞争中再拿下一城，并已经开始切Anthropic等toB领域的份额。</p>
  <p>在大模型的现有叙事下，MiniMax有着近乎完美的画像——全球多模态top厂商的估值想象，热门细分赛道的精准卡位，充足的现金储备。如今MiniMax带着M2杀回文本模型领域，在原有多模态的基础上，正在构建一个能让C端创作者、B端企业同时用得起的大模型生态。</p>
  <p>下一步，大模型的趋势是多模态融合，目前市场上拥有综合研发积累的公司也已收敛到OpenAI、Google、字节等少数几个公司内，全模态领先的MiniMax是其中唯一一家创业公司。</p>
  <p>封面来源：海螺视频官网截图</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tOhNCG9FJnlgSBOTF7gLvQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”</a>，作者：簪竹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538412181789059</id>
            <title>苹果AI入华计划再延期，为何苹果的AI又难产了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538412181789059</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538412181789059</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 10:41:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>11月3日，全球科技界再次将目光聚焦于苹果公司，这家市值长期位居全球前列、以“软硬一体”生态著称的科技巨头，其备受期待的人工智能战略却频频遭遇挫折。</p>
  <p>据彭博社报道，苹果原定于2025年中在中国市场推出的AI功能“Apple Intelligence”再度延期，且整体研发进程正面临严峻的技术瓶颈，包括工程实现难题与大模型性能不达预期等问题。更令人关注的是，在中国这一关键市场的本地化部署几乎停滞，合作推进未见实质性突破。</p>
  <p>作为全球最具影响力的消费电子企业，苹果在智能手机、操作系统、芯片设计等领域长期引领行业，但为何在AI浪潮席卷全球的今天，其AI战略却显得步履蹒跚？</p>
  <h2><strong>闭源生态与端侧优先是“双刃剑”</strong></h2>
  <p>苹果AI进展缓慢，首先源于其根深蒂固的技术哲学——“端侧优先、隐私至上、闭源闭环”。与谷歌、Meta、微软等大力押注云端大模型不同，苹果坚持将AI能力部署在设备本地（on-device AI），以保障用户数据不出设备、减少对网络依赖。这一策略在隐私保护层面具有显著优势，也契合其高端用户群体的价值认同。</p>
  <p>然而，端侧AI对芯片算力、模型压缩、能效比提出极高要求。尽管苹果自研的A/M系列芯片性能卓越，但要在iPhone或Mac上运行百亿参数级的大语言模型（LLM），仍面临巨大工程挑战。据业内分析，Apple Intelligence所依赖的“小型化大模型”在语义理解、上下文连贯性、多轮对话等关键指标上，与OpenAI的GPT-4o或谷歌Gemini 2.0相比存在明显差距。古尔曼提到的“模型性能不佳”，很可能正是指其在复杂任务下的泛化能力不足。</p>
  <p>此外，苹果长期依赖内部研发，对外部开源生态参与度极低。当行业普遍通过开源社区快速迭代模型架构（如Llama、Mistral）时，苹果却选择闭门造车，导致其在算法创新、训练数据多样性、工具链成熟度等方面逐渐落后。这种“技术孤岛”模式，在AI这种高度依赖数据与协作的领域，已成为显著短板。</p>
  <p>此外，苹果的企业文化以“极致打磨”和“保密文化”闻名，这种文化曾助其打造出iPhone、MacBook等划时代产品。但在AI这一快速演进、试错成本相对较低的赛道，过度追求完美反而成为负担。</p>
  <p>据多位前苹果AI团队成员透露，公司内部对AI功能的发布标准极为严苛：不仅要技术可用，还需在用户体验、界面设计、系统集成上达到“无缝”级别。这种“要么不做，要做就惊艳”的思维，导致许多早期原型被反复推翻。例如，Siri早在2011年就已推出，但因语音识别准确率、上下文理解能力不足，长期未能进化为真正的智能助手，错失AI语音交互的黄金窗口期。</p>
  <p>更关键的是，苹果在AI领域的战略摇摆不定。早在2010年代，公司就收购了多家AI初创企业（如Turi、Xnor.ai），但始终未形成统一的技术路线图。直到2023年才正式宣布“Apple Intelligence”计划，此时OpenAI、谷歌、微软已构建起完整的AI生态。这种“后知后觉+过度谨慎”的组合，使其在人才争夺、算力投入、数据积累上全面落后。</p>
  <h2><strong>封闭系统难以融入开放AI浪潮</strong></h2>
  <p>苹果的核心竞争力在于其封闭但高效的软硬件生态。然而，当前AI发展的主流趋势却是开放协作与平台互联。大模型训练依赖海量数据，而苹果因隐私政策限制，无法像谷歌或Meta那样利用用户行为数据进行大规模模型微调。其App Store的严格审核机制也限制了第三方AI应用的创新空间。</p>
  <p>更棘手的是中国市场。中国拥有全球最活跃的AI应用场景和最激烈的竞争环境，但监管要求AI服务必须通过本地备案、使用境内算力、并与持牌企业合作。苹果曾尝试与百度、阿里等本土科技公司洽谈合作，以满足数据合规要求，但进展缓慢。一方面，苹果不愿开放核心数据接口；另一方面，中国AI厂商也担忧沦为“技术代工”，缺乏话语权。这种“既要合规，又不愿妥协”的心态，导致其AI计划经历波折。</p>
  <p>相比之下，微软通过Azure与世纪互联合作、谷歌借助TensorFlow Lite轻量化方案，均在中国市场找到了平衡点。而苹果的“全栈自研+本地隔离”模式，在地缘政治与监管壁垒双重夹击下，显得愈发脆弱。</p>
  <p>在全球科技脱钩加剧的背景下，苹果的全球化供应链正面临重构压力。AI芯片、高端服务器、训练数据中心等关键基础设施，高度依赖美国本土及盟友体系。而中国作为苹果最重要的制造基地与第二大市场，其AI监管政策日趋严格，要求算法透明、数据本地化、模型可审计。</p>
  <p>Apple Intelligence若想在中国落地，不仅需通过算法备案，还可能面临模型审查、内容过滤等额外要求。这与其全球统一的产品体验理念相冲突。更严峻的是，一旦中美科技摩擦升级，苹果可能被迫在“中国市场”与“技术自主”之间做出艰难取舍。</p>
  <p>此外，苹果在AI算力基础设施上的投入远逊于竞争对手。英伟达与OpenAI刚宣布千亿美元级AI数据中心合作，而苹果至今未公开大规模GPU采购计划。其自研AI芯片“Apple Silicon for AI”仍处于早期阶段，短期内难以支撑千亿级模型训练。这种“重终端、轻云侧”的战略，在AI时代正成为结构性短板。</p>
  <p>面对AI困局，苹果并非没有转机。其庞大的用户基数（超22亿活跃设备）、强大的现金流（2025年Q3现金储备超1900亿美元）以及品牌溢价能力，仍是其最大筹码。关键在于能否打破思维定式，从“封闭自研”转向“有限开放”。</p>
  <p>苹果AI的“难产”，表面是技术问题，实则是战略、文化与时代趋势错配的综合体现。在一个以开放、迭代、协作为核心逻辑的AI时代，过度依赖封闭生态与完美主义，终将付出代价。正如乔布斯当年所说：“站在科技与人文的交叉点”，但今天的AI，更需要站在“开放与协作”的交叉点。</p>
  <p>对苹果而言，真正的挑战不是能否做出一个AI功能，而是能否放下“一切尽在掌控”的执念，拥抱一个更加复杂、多元、不可控但充满活力的智能未来。否则，即便市值再高，也可能在AI主导的新一轮科技革命中，沦为“优雅的旁观者”。</p>
  <p>本文来自微信公众号“BT财经”，作者：元方，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538239289448840</id>
            <title>明略科技上市首日暴涨106%：三次关键决策，奠定Agentic AI第一股地位</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538239289448840</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538239289448840</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 10:40:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_b174ab2ff8b3430183fdc5bd64455773@1528893029_oswg82218oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2025年11月3日，港交所迎来今年最引人注目的AI硬科技公司上市。明略科技-W（02718.HK）开盘价280港元，较发行价141港元<strong>飙升98.6%</strong>，截至收盘涨幅达106.1%，总市值冲至419.56亿港元。</p>
  <p>其香港公开发售部分获4452.86倍超额认购，成为港股史上超购倍数最高的新股之一。</p>
  <p>明略科技的上市创下多项纪录：港股首家具备完整Agentic AI（自主智能体）技术栈的上市公司，全球Agentic AI第一股。但比这些光环更值得关注的是，它如何用19年时间完成从数据工具到决策智能的演进，其间的<strong>三次关键决策</strong>为企业级AI赛道提供了难得的商业案例。</p>
  <h2><strong>01 战略卡位：从广告监测到国家人工智能平台</strong></h2>
  <p>明略科技的起源并不在AI热潮澎湃的今天，而是在2006年的Web2.0萌芽期。创始人吴明辉，这位凭借奥赛银牌保送北大的技术创业者，从数学研究转向了数据商业化的探索。</p>
  <p>明略科技的前身“秒针系统”推出了中国首款基于大数据技术的广告监测产品，切入当时蓬勃发展的在线广告市场。</p>
  <p>这一选择体现了明略的<strong>第一个关键决策</strong>：在互联网爆发初期聚焦企业营销需求，以数据工具切入最大商业化场景。到2014年，明略软件成立，业务拓展至政府、公安、工业等多个领域，完成了从营销到产业的数据智能布局。</p>
  <p>2019年成为明略科技的重大转折点。科技部宣布依托明略科技建设<strong>营销智能国家新一代人工智能开放创新平台</strong>，使其成为中国唯一获此资质的企业。</p>
  <p>这一认可不仅验证了其技术路线，更将其提升至国家人工智能战略层面。</p>
  <h2><strong>02 深度转型：垂直行业Know-how构筑数据护城河</strong></h2>
  <p>当大多数AI公司还在比拼论文发表数量时，明略科技已悄然推进其<strong>第二个关键决策</strong>：放弃通用大模型竞赛，深耕垂直行业知识图谱。</p>
  <p>明略科技选择了一条“反共识”路径：将80%研发资源投入行业专属模型训练。</p>
  <p>这一决策在短期内看似“非主流”，却使明略避开了与巨头的正面交锋。通过深耕金融、零售、工业等行业的特定场景，明略积累了难以复制的数据资产护城河。</p>
  <p>截至2025年6月，明略科技已为约135家《财富》全球500强企业提供服务，覆盖零售、消费品、汽车、3C等多个行业。其大客户留存率高达90%以上，彰显了其业务的深度粘性。</p>
  <p>明略科技在知识图谱领域的投入可追溯到早期。2020年，公司凭借知识图谱自动构建及行业应用的技术成果获得<strong>吴文俊人工智能科学技术奖一等奖</strong>。这些积累成为其后期构建行业大模型的基础。</p>
  <h2><strong>03 Agentic AI突围：从“对话”到“行动”的价值跨越</strong></h2>
  <p>2025年被业内视为Agentic AI元年。明略科技再次押注未来，做出<strong>第三个关键决策</strong>：全力投入自主智能体研发，推动AI从分析转向执行。</p>
  <p>“没有自主模型能力的AI公司终将失去竞争力，”吴明辉强调，“未来商业价值的核心就在于各个行业的专有模型。”</p>
  <p>2025年9月，明略科技推出企业级专有大模型产品线DeepMiner，其核心是自研的<strong>Mano（灵巧手模型）和Cito（指令推理模型）</strong>。这些模型在Mind2Web和OSWorld等国际基准测试中排名第一，甚至超越了月之暗面等知名大模型。</p>
  <p>明略科技的差异化在于将AI从“聊天工具”升级为“行动工具”。其智能体能够执行复杂任务，如操作专业软件、分析招股说明书，甚至完成电商代运营。</p>
  <p>这种“行动能力”将明略科技与传统AI公司区隔开来，也为商业化开辟了新路径。</p>
  <h2><strong>04 财务转折：经营利润转正的信号意义</strong></h2>
  <p>根据最新招股书显示，2025年上半年明略科技实现<strong>经营利润转正</strong>，经调整运营利润为2688万元。这一转折对长期投入的AI行业具有标志性意义。</p>
  <p>从营收结构看，2025年上半年公司总营收6.44亿元，同比增长14%。其中营销智能业务营收3.54亿元，营运智能业务营收2.69亿元，同比增长16.8%。毛利率提升至55.9%，显示盈利结构优化。</p>
  <p>明略科技的财务数据也反映出其战略调整成效。2022年至2024年，公司经调整净亏损持续收窄，从10.99亿元缩减至4511万元，并在2025年上半年实现2487万元的经调整净利润。</p>
  <p>研发开支占比从2022年的59.2%降至2024年的25.6%，表明公司从技术投入期逐步进入商业化回报期。</p>
  <h2><strong>05 稀缺性与挑战：WVR架构下的增长命题</strong></h2>
  <p>明略科技此次上市采用不同投票权（WVR）架构，吴明辉通过B类股份掌握公司控制权。截至2025年10月，全港WVR上市公司仅20余家，市值占比不足8%，稀缺性明显。</p>
  <p>腾讯作为明略科技最大外部股东，持股27.33%，几乎参与了明略科技的每一轮融资。这种深度绑定为明略科技提供了技术协同与生态拓展的重要优势。</p>
  <p>明略科技也面临不可忽视的挑战。港股203.57亿港元的IPO估值对应2024年收入的市销率（PS）达14.74倍，相较同行存在溢价。公司2022年至2024年收入存在一定波动，增长性有待进一步验证。</p>
  <p>同时，中国企业级AI市场竞争激烈且分散，明略科技作为中国最大的数据智能应用软件提供商，市场份额也仅占3.8%。如何在高研发投入与规模化盈利之间找到平衡，是明略科技上市后的核心命题。</p>
  <p><strong>决策韧性</strong>是明略科技19年发展轨迹的最佳注脚。当AI行业在估值泡沫与商业化困局中震荡时，明略用垂直行业Know-how构建了差异化壁垒。</p>
  <p>随着DeepSeek等开源大模型引爆企业级市场，中国大模型日均调用量已逾10万亿tokens，同比增长363%。在这一爆发性增长的市场中，明略科技的专有模型策略能否转化为持续增长动力，将成为投资者的核心关注点。</p>
  <p>吴明辉的思考可能定义了Agentic AI的竞争本质：“未来的输赢取决于你掌握的行业特有知识和数据。谁的模型能基于这些独有的资产，在安全、低成本的环境里高效部署，解决实际问题，谁就是赢家。”</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/T2AQFLMI6TGgLGd7mzwTcA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极新”</a>，作者：极新，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538568235900041</id>
            <title>160亿估值泡汤，欧洲锂电先驱走向破产</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538568235900041</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538568235900041</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 10:29:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>又一家老牌电池巨头倒闭。</p>
  <p>德国电池企业BMZ（Battery Manufacturing Zentrum）正式宣布申请破产保护，给出的理由是<strong>流动性危机</strong>。</p>
  <p>但事实上，BMZ也是被迫申请的破产保护，根源在自己的小辈那，BMZ 旗下两家德国<strong>子公司资不抵债先申请了破产保护</strong>，作为母公司，BMZ因承担连带担保责任，被迫走上了破产之路。</p>
  <p>不过说到底，BMZ自身也确实“燃尽了”，其创始人Bauer曾表示，“我们必须对市场变化做出反应，这是一次生存转型，否则公司将难以为继。”</p>
  <p>如今从结果来看，转型是失败的。</p>
  <p>从组装大王到自研电芯，BMZ已然失去了往日的荣光，这也成了欧洲电池产业式微的缩影。</p>
  <h2><strong>01 组装到自研</strong></h2>
  <p>一句轻描淡写的“流动性危机”成为压垮这家电池企业的最后一根稻草。</p>
  <p>但实则，破产的直接原因是“失去了储能领域的一家主要客户”。BMZ在声明稿中表示，这位大客户的流失，导致公司背负了<strong>沉重的财务负担</strong>，包括法律纠纷和额外成本支出。</p>
  <p>但BMZ并没有透露这个大客户是谁。</p>
  <p>值得一提的是，2021年，BMZ与戴姆勒客车部门签下长期协议，按照外媒的报道，这个协议是<strong>欧洲历史上规模最大的电池供应合同之一</strong>，涉及动力电池系统的研发、生产及供应。</p>
  <p>早在去年，BMZ就已经显露出危机感，曾宣布在德国境内裁员约20%，涉及约160个岗位，计划总共削减640个职位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_74d696c67a064851af39baaf4e171510@000000_oswg777972oswg768oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>BMZ的故事始于1994年，其创始人Sven Bauer算得上是典型的草根创业逆袭的励志剧本，他出生在德国东南部贫寒家庭的一个工程师。1994年，Bauer在工作中偶然接触到了“锂电池”。</p>
  <p>在石油仍是能源市场绝对主角的情况下，年轻的Bauer认为这会是未来，随即就创立了电池企业BMZ，要知道彼时正值石油主导的时代。</p>
  <p>但事实证明，当时的Bauer确实赌对了，BMZ一度成为亚洲电池的最大买家。</p>
  <p>起初BMZ的业务模式，并没有什么技术含量，就是<strong>组装</strong>，BMZ直译过来就是“电池组装中心”的意思，这也表明了BMZ最初的商业模式。</p>
  <p>不自产电芯，而是从中国、韩国等亚洲国家采购锂离子电芯，集成组装成电池模组和系统。这种策略极大的降低了电池企业的门槛，这让BMZ迅速在电动自行车、园林工具及医疗设备等领域占领市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_e7956e7655484106954280e701a8329c@000000_oswg659667oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>巅峰时期的BMZ，是亚洲电池在欧洲最大的买家之一。其客户名单庞大且豪华，包括叉车制造商凯傲（KION）、医疗器械巨头飞利浦（Philips）以及园艺工具领军企业斯蒂尔（Stihl），所以Bauer曾放出豪言——<strong>我们在欧洲几乎没有真正的竞争对手</strong>。</p>
  <p>确实，BMZ所在的锂电池领域，在当时的欧洲仍是一片空白，但欧洲那时已有足够的工业制造能力和成熟的应用市场，这为BMZ的业务迅速扩张提供了沃土。</p>
  <p>随着业务稳固，BMZ的野心不再满足于简单的电池组装。2018年，BMZ收购电池电芯品牌TerraE，计划在2020年前建成德国本土首座大型锂电池工厂，准备开始<strong>自研电芯</strong>，计划投入 3 亿欧元实现 4GWh 产能，中期目标翻倍至8GWh。</p>
  <p>与此同时，公司战略重心也转向动力电池领域，不仅为电动大巴制造商 Eurabus 供货，还与戴姆勒客车签署了据称是 “欧洲史上最大规模” 的电池供应合同。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_b0d87dbdef664b03947b4fc4c5763790@000000_oswg1144372oswg984oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2021 年，是BMZ的高光时刻，其年营收达 4 亿欧元，全球员工超2300 人，子公司遍及中国深圳、美国、日本等地，成为欧洲最大的电池系统制造商之一，当时还传出IPO的消息，估值达到了约<strong>20亿欧元</strong>（约合160亿人民币）。</p>
  <p>还引来了宝马继承人、德国女首富 Susanne Klatten所持有的私募巨头 SKion GmbH主动入局，收购20%股份并公开表态：“能源转型的核心在于先进电池系统，BMZ 就是未来的关键。”</p>
  <p>然而，就在看似稳步前行之际，危机却悄然逼近。</p>
  <h2><strong>02 欧洲电池实惨</strong></h2>
  <p>目光面向动力电池的战略转向，虽然顺应了行业的趋势，也开辟了新的市场，但同时也带来了更高的<strong>资金需求和技术壁垒</strong>。</p>
  <p>说到底，在之前的BMZ只是个规模相当大的电池组装商。</p>
  <p>长期依赖外部采购电芯，让BMZ在产业链中处于被动地位，当动力电池成为兵家必争之地时，电芯的供应变得紧张，价格也水涨船高，更重要的是，核心技术掌握在他人手中，使得BMZ在与下游整车厂的谈判中缺乏话语权。</p>
  <p>动力电池产业研发建设周期长、前期资本需求大、技术门槛高，而且建设一座现代化的电池工厂，还是德国首座电池工厂，资金投入可想而知，动辄数十亿欧元的投资对于一家营收还在十几亿欧元的公司来说，这无疑是一个巨大的财务负担。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_27aaf99f98b14fff97dc8ba835289116@000000_oswg371025oswg700oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这也就意味着，对于习惯了“集成商”角色的BMZ，要在短时间内补齐“制造商”的短板，几乎是不可能完成的任务。</p>
  <p>如今的现实就是，BMZ收购 TerraE 后的<strong>自研电芯计划早已搁浅</strong>，本土工厂未能实现量产，核心电芯仍依赖亚洲供应商的生产线，而向动力电池领域的转型，不仅带来了远超预期的资金压力，技术瓶颈也始终无法突破。</p>
  <p>所以在2024年，不得不裁员、缩减开支自救。</p>
  <p>但时机转瞬即逝，就在BMZ艰难转型之际，2021年之后，电池市场竞争已然进入白热化，全球电池市场已经形成了由中国电池企业主导的整体格局。</p>
  <p>一边是来自中国供应商可以提供性能更优、价格更低、供应稳定的电池方案，一边是能不能交付尚可未知的本地货，在如此卷的行业环境下，选择几乎是必然的。</p>
  <p>以BMZ曾经的大客户，电动工具巨头斯蒂尔（Stihl）为例，它开始将大量订单转向了中国的电池供应商。</p>
  <p>如今，BMZ的重组计划已提上日程，计划在破产程序完成后，将<strong>核心运营业务剥离至新的企业架构</strong>中。得益于股东提供的过渡性资金支持，公司表示现有客户关系将得以维持，业务不会立即中断。</p>
  <p>只是不知道在全球电池产业格局已定的当下，这家曾经的 “欧洲先驱” 能否重获新生，仍是未知数。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_4910ea7a870a4381b41c52e5aa6e5e0c@000000_oswg1019151oswg1080oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>BMZ的破产也并非孤例，更是欧洲电池产业困境的缩影。在此之前，另一家备受瞩目的欧洲电池明星企业——<strong>Northvolt</strong>也正式宣布申请破产保护。</p>
  <p>要知道，Northvolt一度被称为“欧洲电池之光”；“欧洲宁德时代”。这家成立于2016年的公司在不到8年时间里融资高达150亿美元，是欧盟史上融资规模最大的初创企业之一，投资方包括高盛、大众汽车等知名机构。</p>
  <p>众多欧洲车企在Northvolt工厂尚未完成建设的情况下，就下订大量订单。包括大众、沃尔沃、宝马在内的车企，提供的订单价值达到了<strong>550亿美元</strong>，公司的预计产能已经排到了2030年。</p>
  <p>但事实是，到正式破产这一天为止，这家公司只生产出了设计产量1%的电池。只够装备2万辆电动汽车。</p>
  <p>随着一家又一家电池企业相继的陨落，欧洲的自主电池梦已然渐行渐远，欧盟在今年7月推出8.52亿欧元的电池产业扶持计划，预计2030年前实现 56GWh 的年产能，减碳 9100 万吨。</p>
  <p>理想很丰满，但现实嘛....</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTc3NjgxNQ==&amp;mid=2247546229&amp;idx=1&amp;sn=58d3cf118101ff9fe1a1f790e154821f&amp;chksm=ce007affbe1fd9ea3d636704e751c1f4c6b470c169a776ed72c34022a23b6cc40eb6e9309ebe&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电实验室”（ID：SuperEV-Lab）</a>，作者：王磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538572074671236</id>
            <title>骑手里89%是兼职，究竟该如何保障他们？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538572074671236</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538572074671236</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 10:06:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>早上八点，骑手邱凤英戴上头盔，骑上电瓶车穿梭在长沙的大街小巷中。她跑外卖八年，已经在长沙定居并主动给自己买了养老保险。</p>
  <p>今年7月，美团养老保险补贴政策在长沙落地，此后邱凤英的账户里每月都能多出500多元的养老保险补贴。</p>
  <p>“只要你买了养老保险，平台就自动把钱打到账户里。一个月500元，一年下来就是6000元，这是一笔不小的钱，缓解了不少生活压力。”邱凤英坦诚道。</p>
  <p>千里之外的宁波，骑手唐卫红每天上午10点上线跑单，下午4点准时收工，去接两个孩子放学。这份月入过万的工作，最吸引她的是能顾家。她在老家绍兴自费缴纳社保，每个月1500元，美团养老保险补贴政策落地后，她每月能收到500元补贴。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_e29b4cca24414257b012915eb175bdb8@1215450627_oswg240227oswg744oswg1396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“对我这种坚持交社保的人来说，等于每个月加薪500块。”唐卫红非常满意美团的养老保险补贴政策，收到补贴后还连忙跟身边同事安利。</p>
  <p>几天前，美团宣布骑手养老保险补贴率先覆盖全国，向全部骑手开放，11月起，任何类型的骑手，在全国范围内，都能在缴纳养老保险后向美团领取现金补贴。数百万骑手被纳入了保障体系。</p>
  <p>邱凤英、唐卫红等个体喜悦的背后，折射的是一个宏大的时代命题。</p>
  <p>美团数据显示，截至2024年9月，共有745万骑手在平台接过单，其中89%的骑手是兼职，他们可能是白天跑单、晚上摆地摊的年轻人，可能是接送孩子间隙接单的宝妈，也可能是等待创业机会的过渡者。</p>
  <p><strong>这个庞大群体存在流动性强、劳动关系模糊、跨区域就业等突出特征。</strong>同济大学葛天任团队的调研数据揭示了这一群体的真实面貌：在上海，78.21%的外卖骑手工作年限不足3年，21.99%的骑手甚至工作不到3个月。</p>
  <p><strong>这种高流动性使得许多骑手将跑外卖视为过渡性工作，不与所在平台形成稳固的劳动关系。一方面，他们需要更多现金收入，不愿承担过多社保开支，另一方面，他们又担忧未来的养老、医疗问题，陷入两难境地。</strong></p>
  <p>更关键的是，骑手群体中70%来自农村，其中超过90%已在老家参加新农合（新型农村合作医疗），这意味着超过六成骑手已经在农村参保。如果公司强制他们缴纳城镇职工社保，他们只会负担过重，回老家后统筹资金也无法转移，难以真正实现保障。</p>
  <p>由此可见，骑手的处境复杂且现实，他们的需求又充满矛盾，究竟应该如何保障他们，成了摆在平台面前的一道难题。</p>
  <h2><strong>骑手为何“抵触”社保？</strong></h2>
  <p>在江苏南通的美团配送站点，骑手翟汉惠翻看着手机里的社保缴费记录，心里很踏实。</p>
  <p>跑外卖前，翟汉惠是工厂的电焊工，缴过四年五险一金。跑外卖后，他在南通续缴过一年灵活就业保险，一年费用一万多元，但后来因为老家盖房急需钱，就把灵活就业保险断了。</p>
  <p>“这两年总担心老了没保障，正纠结要不要续，没想到平台出了补贴，给了我一个重新上社保的机会。”翟汉惠提到。</p>
  <p>翟汉惠的经历，背后是平台补贴对骑手参保意愿的直接推动。当社保不再是“经济压力”，而是“可负担的保障”，越来越多骑手开始主动规划未来。但在补贴落地前，骑手对社保的“抵触”，更多源于职业特性与传统保障体系的“不兼容”。</p>
  <p>先从劳动关系认定背景来看，中国劳动法律框架曾长期采用“二分法”，要么是“从属劳动”的企业职工，享受“五险一金”；要么是“独立劳动”的个体户，仅能参与城乡居民社保。</p>
  <p>但外卖骑手处于中间地带，既需接受平台的订单分配、服务标准等管理，又可自主决定接单时间、接单量甚至跨平台接单，在“二分法”下显然找不到对应保障路径。平台只能“摸着石头过河”探索适配方案。</p>
  <p>在这个过程中，骑手群体的灵活就业特性，使社保面临严峻的“落地困境”。</p>
  <p><strong>一大核心障碍在于其流动性强带来的“衔接需求”。</strong>36氪调研发现，许多骑手都存在多平台接单的习惯，午高峰跑美团，订单多，短时间赚得多，下午转至饿了么，晚上可能又跑美团或京东。</p>
  <p>“不跟任何平台绑定，才能保证时薪最高，赚得最多。”一位骑手道出了关键。</p>
  <p>这种“灵活切换”的工作模式，衍生出众多现实问题。如果骑手同时在多个平台接单，应由哪个平台来承担主要的社保责任？如果骑手决定换城市跑单，已缴纳的社保该如何转移？</p>
  <p>这些问题，让很多骑手宁愿“暂时不缴”，也不愿面对后续的“衔接麻烦”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_6ac1f191ea424cbab148693ab01a4c3b@1215450627_oswg105907oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>另一重阻力来源于职业过渡性衍生的“弹性需求”。</strong>对不少骑手而言，跑外卖更像“过渡选择”：有人在等待创业机会，有人在照顾家人的间隙临时就业，有人则在换行期间以此维持生计。</p>
  <p>武汉美团骑士长佘积华的经历很有代表性，他大学读纺织专业，毕业后做了多年纺织品外贸，后来辞职和朋友开饮品店。2018年因商场清退门店，加上妻子怀孕，他才注册美团跑外卖“过渡”。</p>
  <p>“一开始就想先赚点生活费，等有合适机会再创业，所以总觉得没必要缴社保。万一换行，社保断缴就白交了。”佘积华提到，后来跑外卖稳定后，加上平台有社保补贴，他才重新购买了社保。</p>
  <p>像佘积华这样原本计划“干一阵就撤”，或随时准备回家置业的骑手不在少数。</p>
  <p>对于这部分群体，强制缴纳社保不仅增加经济负担，更与他们的短期职业规划存在根本性冲突。“佘积华们”需要的是低门槛、可衔接的弹性保障方案，既能满足现阶段基本保障，又不影响未来职业转换。</p>
  <p>毕竟，面对灵活就业的灵活需求，必须有同样灵活的应对之策。</p>
  <h2><strong>骑手要的不只是一张社保单</strong></h2>
  <p>晚上十点半，北京朝阳区的雨噼里啪啦地砸在地面上。此时，在一处未亮灯的路口，骑手王磊为了躲避突然冲出的行人，猛地刹车避让，湿滑的路面让电动车直接侧滑了出去，人摔在地上，餐箱里的汤汁泼了一地。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_fdb21a6bc3754f41b18617e9f7db9130@1215450627_oswg60711oswg800oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>顾不得自己的伤势，王磊先找到手机，查看订单还有多久超时。“那一刻，脑子里闪过的不是我伤得怎么样，而是这单还有多久时间，今天又要白跑几单。”王磊苦笑着。</p>
  <p>对王磊和数百万骑手而言，‍“超时罚款”曾是悬在头顶的达摩克利斯之剑。用户对配送时效的要求、不可预见的突发路况、恶劣天气，每一个变量都可能让一单的收入归零。</p>
  <p>骑手需要的，是一套能理解这种不确定性的考核机制，而不是简单粗暴地罚款。</p>
  <p>比超时更让人担忧的，是无人兜底的意外。</p>
  <p>骑手叶强曾因两名行人违规跨越车道护栏，他躲避不及后摔断了鼻骨。虽然两名行人承担了他七成医药费，但还有三成医药费无人承担，这对叶强而言是笔不小的开支。</p>
  <p>36氪调研发现，由于工作场景特殊，大部分骑手在跑单时都遇到过小擦小碰的情况，他们也担心如果自己遇到交通事故，受伤了有没有人管？如果受伤严重以后跑不了怎么办？</p>
  <p>显然，对骑手而言，一份能覆盖工作中的高频风险，如交通事故、摔伤等情况的职业伤害保障，紧迫性远超过社保。因为它关乎的是当下的生计，是明天能否继续赚钱养家。</p>
  <p>除了这些紧迫性较突出的保障需求，骑手们的日常还充斥着许多难以察觉的需求，而这恰恰构成了他们职业幸福感的底色。</p>
  <p>中午一点半，过了跑单高峰期，张姐才有空找个地方吃饭。她坐在自己电单车上，从餐箱里拿出早上出门前煮的鸡蛋和凉馒头，就着自带的榨菜吃了起来。尽管不远处就有家快餐店，但她几乎每天都自带餐食。</p>
  <p>“跑一单就挣五六块，但写字楼附近一顿像样的午饭要二三十块，舍不得。”张姐算得很清楚，“要是能有几个固定吃饭的地方，让我们花个十块八块就能吃上热乎饭，那就最好不过了。”‍</p>
  <p>“风餐露宿”对骑手来说不是形容词，而是他们的日常。骑手们需要的是触手可及的低价工作餐和能安心吃饭的片刻喘息。</p>
  <p>同样，骑手也需要能随时接杯热水、给手机充上电、在暴雨天暂时躲一躲的休息点，这些看似跟跑单场景高度相关的需求，可能没那么紧迫，但也很重要。</p>
  <p>这些需求汇聚起来，共同诉说着骑手的核心诉求：<strong>基础保障要“稳”</strong>，能切实覆盖养老、工伤等刚性需求；<strong>福利设计要“灵活”</strong>，适配多平台、跨区域的工作节奏；<strong>覆盖范围要“广”</strong>，无论全职、兼职，亦或是在不同平台、城市间穿梭，都能找到适合自己的保障与福利。</p>
  <p>只有当保障既能解决“未来之忧”，又能适配“当下之需”，才能真正走进骑手的生活，成为他们跑单路上的“定心丸”。</p>
  <h2><strong>更灵活的方案，率先推向全国</strong></h2>
  <p>如果手里有100份资源，是集中给予10个人，还是分散给到90个人？这是各大平台探寻如何为数百万骑手构建保障体系时，面临的两条路径。</p>
  <p>第一条路径是打造“精英式”的全额保障方案，覆盖少数核心全职骑手，提供从社保到商业险的完备福利，并承担所有费用。这一方案下，符合条件的骑手能获得令人艳羡的、堪比白领的稳定保障，但缺点是覆盖范围极窄，是属于极少数人的“特权”。</p>
  <p>另一条路径是美团探索的“普惠式”渐进保障路径，不设全职门槛，不搞“一刀切”，通过“自愿参保+平台补贴”的模式，把100份资源尽可能分给90个人。虽然每人分得不多，但门槛极低，每一个骑手都有票“上车”。</p>
  <p>美团的路径符合新就业形态劳动群体权益保障政策演进的方向，为适应就业方式多样化，也需要推进制度创新。2021年“三分法”政策出台，在劳动关系“全有或全无”的基础上，增加了“不完全劳动关系”的认定，为完善骑手职业保障划分出制度空间。骑手通过美团参保，兼具灵活性和覆盖面。</p>
  <p>以骑手戚叶军为例，他原先在老家河南商丘工厂上班，离开工厂后来到江苏南通跑外卖。来到南通后，戚叶军没有断缴社保，而是一直在老家河南商丘缴纳灵活就业保险，每个月固定支出1200元。</p>
  <p>如果按照第一种保障方案，戚叶军工作地和参保地不一致，显然不符合条件，为此他只能继续自行缴纳，无法享受平台给予的福利保障。</p>
  <p>但如果按照“普惠式”保障方案，即便戚叶军是“在南通跑单、在河南参保”的跨区域骑手，也能享受同等补贴。按照他每月缴费1200元计算，他能拿到平台发放的500元补贴，可直接为他减轻40%的缴费负担。从补贴金额来看，数额不算很高，但足以让每个骑手都能轻松参保。</p>
  <p><strong>从整个骑手群体的利益出发，他们要的不是一个光鲜但只覆盖少数人的“完美方案”，而是一个门槛足够低、能覆盖最多人群的普惠性体系</strong>——尤其是兼职骑手，他们的数量占行业九成以上，是外卖配送的主力军，但流动性高、收入波动大，对社保开支敏感，却也最需要职业保障。</p>
  <p>此外，美团的普惠性保障方案，除了没有任何资格、参保地点限制，也没有时长单量限制、全职兼职区别，只要是骑手，即便在多平台跑单，也能享受同等比例补贴。</p>
  <p>长沙骑手邱凤英是全职骑手，每月能领到500元补贴；宁波骑手唐卫红是兼职骑手，每天跑6小时，同样能领500元补贴。不用为了够上资格特意做全职，这种一视同仁的设计，让公平普惠不再是口号。</p>
  <p><strong>面对数百万灵活就业者的保障难题，美团并非一蹴而就，而是遵循了“先解燃眉之急，再谋长远保障”的务实路径。</strong></p>
  <p>2022年7月在人社部的指导下，美团率先参与灵活就业人员职业伤害保障（简称新职伤）试点，针对骑手配送途中交通事故、意外摔伤频发却无传统工伤保险覆盖的痛点，推出了为骑手量身定制的“工伤险”。</p>
  <p>新职伤按单交费，每单必保，每人必保，费用美团全包。</p>
  <p>骑手叶强就通过新职伤，在平台报销了剩余三成的医药费。据悉，目前美团已经为骑手累计缴纳新职伤20亿元，惠及1300万人次。</p>
  <p>此外，面对突发重病带来的经济冲击，美团还为骑手准备了大病关怀保障，援助了几千名骑手及其家属。</p>
  <p>还有即将在2025年年底前全国施行的“超时免罚”机制，让骑手不用为了赶时间冒险闯红灯；为此美团设立了1亿元的奖金池，真金白银引导骑手遵守交通规则。这些举措被美团落地后，逐渐成为行业标配。</p>
  <p>此外，美团在全国各地建设的5.2万个骑手驿站，为骑手提供饮水、充电、热饭等服务，让他们在配送间隙有个歇脚的地方；与10万家商户合作的“工作餐”，让骑士用优惠价就能吃到热饭，降低日常开支。</p>
  <p>这些细碎的福利，全方位覆盖了骑手的需求，也精准击中了他们的工作与生活痛点。<strong>骑手需要的不是单一的社保，而是一套为他们“量身定制”的多层次福利保障体系。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_2675ad94fea74f17aceda315d257e18a@1215450627_oswg125818oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今，骑手的保障需求得到了阶段性满足，但同为灵活就业者的网约车司机、货车司机、保洁员等群体，仍面临保障空白。例如，网约车司机同样每天在路上奔忙，大多没有成体系的职业保障；依托平台接单的保洁员大多未缴纳社保，她们甚至连一个休息的地方都没有。</p>
  <p>美团的多层次福利保障体系，完全可迁移到更多灵活就业群体中。</p>
  <p>虽然，美团目前的方案还有完善空间。但至少此刻，保障不再是一句口号，而是为灵活就业群体提供了“可落地、可推广”的范本：不追求一步到位，而是先上车、再完善；不局限少数人，而是尽可能覆盖多数人。这是对骑手穿梭街巷、风雨兼程的认可，也是平台积极履行社会责任的一个注解。</p>
  <p>当外卖骑手在2025年率先迈入“社保元年”，这就是2.4亿灵活就业群体保障探索中的珍贵起点。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538467419969664</id>
            <title>外卖老伙计饿了么欲转身</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538467419969664</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538467419969664</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 09:53:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>你的手机应用商店里，饿了么App的蓝色小图标正在悄悄变样。试试版本更新到12.0.1，它正式更名为“淘宝闪购”。</p>
  <p>作为一名经常点外卖的资深老登，当我刷到12.0.1版时时，竟然有点感伤，陪伴了我多年的名字旁，跳出了淘宝的橙色标识，“闪购”两个字，取代了这个用了十四年的外卖老伙计的旧称呼。</p>
  <p>就连标语也变了，“外卖放心点，美食准时达”。</p>
  <p>纳尼？</p>
  <p>略微惊讶和感伤之余，理性一想吧，这并不是贴张新标签那么简单，就像老店里换了掌柜，算盘还是那些算盘，但背后拨弄的章法，早就变了。</p>
  <p>谁还记得，当年几个大学生创业，骑着电动车冲过林荫道，车筐里的餐盒叮当作响。那是张旭豪和他的伙伴，刚送完一份食堂外卖。</p>
  <p>那时候的外卖平台，没有复杂的系统，接单全靠笔记本记；没有现在专职骑手，创始人甚至靠自己扛着餐盒爬上了六楼。</p>
  <p>靠着这股“送热饭”的实在劲儿，到2014年，饿了么的订餐网页已经铺满全国两百多所高校。那时候有一半以上的大学生点外卖，都先点开那个饿了么的蓝色图标。</p>
  <p>彼时，隔壁的美团还在做团购，外卖只是捎带手的业务。没人想到，两年后的战火，会烧得那么大。</p>
  <p>2018年，阿里的资金也是一场及时雨。先是从帮衬，再到全盘接手。95亿美元的现金收购背后，延续了战场的角逐，但也移交了饿了么的自主权。</p>
  <p>但是，张旭豪离开后，新团队打着“本地生活”的定位，始终没摸到流量的门道儿，那感觉就像是，淘宝的用户海洋就在旁边，他们却只能隔着墙舀水。</p>
  <p>别人开始送水果、送手机时，他们还守着餐饮的一亩三分地。数据不会说谎：非餐订单占比常年没超过两成，而美团靠着到店业务的带动，订单量早已是它的两倍多。</p>
  <p>明眼人都看得出来，曾经的领跑者，逐渐沦追赶者。</p>
  <p>来到2025年10月，变化从线下开始。有人发现，大街小巷里饿了么骑手的蓝色工服少了，和淘宝品牌主色调橙色一样的身影，却多了起来，配送箱上“30分钟达”的字，和淘宝App的颜色一模一样。</p>
  <p>有人说，这不是临时“换马甲”，而是想盘活一盘下了很久的棋。是阿里想把散着的力气，拧成一股绳。</p>
  <p>更早的4月底，淘宝天猫旗下即时零售业务“小时达”升级为“淘宝闪购”，并在淘宝APP首页以一级流量入口展示。9月，天猫也上线了“淘宝闪购”业务，支持品牌官方旗舰店商品小时级送达。</p>
  <p>要知道，2025年的外卖战场，早就不是比谁补贴更多。不过，饿了么的麻烦，恰恰在于老问题没解决，新战场又跟不上。</p>
  <p>饿了么去年的账册里写着，四十多亿的营销费花出去，大半是买流量的钱，可留住的用户，还不到美团的六成。</p>
  <p>最无奈的是，淘宝每天有8亿人在逛，这些现成的客流，却因为各管一摊，没法直接用。就像家里有口大水井，自己却拿着小瓢去外面买水，成本怎么都降不下来。</p>
  <p>从校园起家的惯性，让它总盯着“吃”这件事。美团、京东都开始送家电、送化妆品了，它的资源九成还砸在餐饮上。今年一季度的数摆在那，别人的非餐订单都过半了，它才刚到一成四。</p>
  <p>用户饿了才会想起它，买别的东西时，早就打开了别的App。</p>
  <p>你看，阿里手里的牌，其实并不差。淘宝有客流，菜鸟有仓库，饿了么有骑手。可这三张牌如果没凑成一副，反倒成了各自的小算盘。</p>
  <p>也是，去年它试过把淘宝的“小时达”和饿了么的骑手绑在一起，结果用户看糊涂了，以为只是两家凑凑热闹，订单始终也没起来。</p>
  <p>散着的力气，打不出一记重拳。</p>
  <p>再加上，今年的即时零售战场规矩变了。美团在全国布了两千个前置仓，喊出“万物半小时到”，3C产品补贴三成，订单峰值一天破了一亿三。京东把商城和外卖绑在一起，送外卖的用户里，快一半顺便买了别的东西。</p>
  <p>你看，大家拼的不是谁舍得花钱，是你能不能把用户的需求都接住。</p>
  <p>饿了么只能跟着砸钱，7月份单均补贴八块二，比美团、京东都高，可3C产品的订单增速，还是差了一截儿。</p>
  <p>烧出去的钱，没换来市场，“墙是时候必须拆了。”</p>
  <p>如果说蓝色图标的“隐退”，是把散着的棋，重新摆成一盘。那更名淘宝闪购这个新名背后，就是把阿里的三张牌终于凑到了一起。</p>
  <p>淘宝首页给了个显眼位置，每天曝光快三亿次。8月的数据里，订单量冲到了八千万单，比之前翻了近2倍，3成订单来自那些好久没打开淘宝的用户。</p>
  <p>以前隔着墙舀水，现在直接把水管接进了井里，流量的难题，一下就通了。</p>
  <p>骑手还是那些骑手，只是调度系统换了。菜鸟在15个城市搭了新仓库，手机从就近的仓里拿，一个小时就能送到；化妆品放在社区前置仓，半小时就到楼下。十一月的订单准时率比之前高了不少，3C产品的覆盖范围也扩大了，曾经散着的力气，现在都往一处使。</p>
  <p>有人说，这个赛道未来会到万亿规模。阿里以前分兵作战，错过了不少机会，现在终于有了统一的出口。那就是，用淘宝的客流接需求，靠饿了么的骑手送上门，凭菜鸟的仓库保速度。</p>
  <p>这就是我开篇说的，一盘新摆的棋，总算看到了章法。</p>
  <p>如果说蓝色图标慢慢淡出视线，不是结束，它是换了种活法。互联网的战场里，单打独斗的时代早就过时了，现在拼的是你能不能把手里的牌，连成一副好牌。</p>
  <p>对阿里来说，橙色的登场只是开始，能不能把客流、骑手、仓库的力气都拧在一起，才是真本事。</p>
  <p>而那个陪了我们14年的蓝色图标，它是一个时代的起点，也会是另一个时代故事的注脚。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/j7FYEAabkevfyJnN3SsYQg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“商业秀”</a>，作者：<strong>何阑伊</strong>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538245263350664</id>
            <title>斯坦福新发现：一个“really”，让AI大模型全体扑街</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538245263350664</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538245263350664</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 09:51:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>一项关于 ChatGPT 的用户数据显示，有超过 100 万人在聊天过程中表现出自杀倾向。这类高风险对话凸显了人工智能（AI）在<strong>涉及人类情绪与想法的情境中</strong>，正确理解、判断用户情感表达的重要性。</p>
  <p>在人类认知中，区分<strong>“想法”</strong>和<strong>“事实”</strong>轻而易举。医生在面对患者说“我觉得我得了癌症”时，不会直接否定或附和，而是会在承认患者感受的同时，依据检测结果判断真相。</p>
  <p>但当大语言模型（LLM）被用于医疗、法律、新闻等高风险领域时，它们能否像人类一样区分<strong>“个人想法”和“客观事实”</strong>，就成了关键问题。若缺乏这种能力，LLM 不仅可能误导判断，还可能在无意中放大错误信息的影响。</p>
  <p>基于此，斯坦福大学副教授 James Zou 教授团队及其合作者通过一系列<strong>“原子化”的语言任务</strong>，对 LLM 的认知局限进行了系统性的检验。</p>
  <p>相关研究论文以“Language models cannot reliably distinguish belief from knowledge and fact”&nbsp;为题，已发表在权威科学期刊《自然·机器智能》上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_5f28d4e0c47a44e1a2610848009d649f@000000_oswg171051oswg1080oswg291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文链接：https://www.nature.com/articles/s42256-025-01113-8</p>
  <p>研究团队采用名为<strong>“知识与信念语言评估”（KaBLE）</strong>的数据集，对 DeepSeek-R1、OpenAI o1、Gemini 2.0、Claude 3 和 Llama 3 等 24 款 LLM 的核心认知理解与推理能力进行了系统评估。&nbsp;</p>
  <p>据介绍，KaBLE 包含 13 个任务的 13000 道题目，通过在历史、文学、医学和法律等 10 个领域中巧妙结合事实陈述与虚假陈述，严格检验 LLM 在区别“个人想法”和“客观事实”中的能力。事实陈述均来自《大英百科全书》等权威来源。每个事实陈述都配有虚假版本，保持相似语义内容但引入细微偏差。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_f337a3c7e8ed4f79a837d573fb5fcade@000000_oswg520008oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图1｜KaBLE 数据集中的真实陈述与虚假陈述示例。</p>
  <p>在实验中，研究人员将 LLM 分为两组进行评估。包括：</p>
  <ul>
   <li>GPT-4o 发布（2024.5）之前的模型，如 GPT-4、Claude 3 和 Llama 2/3，被归为旧一代“通用型”模型。</li>
   <li>GPT-4o 发布之后的模型，如 o1 和 DeepSeek R1，被归为新一代“推理导向型”模型，这些模型经过强化学习（RL）训练，具备复杂推理能力。</li>
  </ul>
  <p>实验结果揭示了 LLM 的 5 方面局限性，如下：</p>
  <h2><strong>难辨对错</strong></h2>
  <p>研究发现，在判断“对”和“错”这件事上，不同模型的表现参差不齐。</p>
  <p>旧一代 LLM（如 GPT-3.5）在识别错误信息时准确率仅 49.4%，识别真实信息的准确率为 89.8%。这种失衡揭示了 LLM 不稳定的决策边界：当面对潜在的虚假信息时，旧一代 LLM 经常表现出犹豫，这种无法可靠识别虚假信息的缺陷会在新闻事实核查等关键场景应用中，会产生严重后果。</p>
  <p>但新一代 LLM（尤其是 o1、DeepSeek R1）在“识别错误信息”上更敏锐，这意味着它们的<strong>判断逻辑更鲁棒</strong>，能主动质疑输入内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_fe3973bdf2104da494518fa513866464@000000_oswg593626oswg1080oswg903_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图2｜LLM 在验证（Ver.）、确认（Conf.）和递归知识（rec.）任务上的准确率。其中，第一人称主语记为 1P，第三人称主语记为 3P；Avg 表示各任务的平均准确率；事实性场景标记为 T，虚假场景标记为 F。</p>
  <h2><strong>轻易被“我认为”欺骗</strong></h2>
  <p>即便是 SOTA 推理型模型，也难以识别以第一人称表达（我认为）的错误想法。当 LLM 面对类似 “我相信 p” 这样的陈述，p 在事实层面是错误的时，其会出现崩溃。例如，GPT-4o 在处理真实想法时准确率为 98.2%，但在处理错误想法时骤降至 64.4%；DeepSeek-R1 则从 90% 以上跌至仅 14.4%。</p>
  <p>这意味 LLM 往往更倾向于纠正事实错误，而不是去识别并尊重个人的想法表达。这一倾向在心理健康、教育和医疗等承认个体的主观视角比事实本身更重要的领域会引发担忧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_ccf1250280f241a8bacb4dad61deb6ea@000000_oswg233529oswg1080oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图3｜LLM 在涉及虚假陈述的第一人称想法任务中的验证（左）和确认（右）表现。与处理真实陈述时相比，几乎所有 LLM 在应对虚假想法时的准确率都有所下降。</p>
  <h2><strong>更相信“Ta 认为”</strong></h2>
  <p>研究人员发现，LLM 在处理想法时会<strong>根据归属于“谁”而不同</strong>。如图 2，LLM 在确认<strong>第三人称的错误信念（ Ta 认为）</strong>时表现明显更好（旧一代 LLM 为 79%，新一代 LLM 为 95%），而在确认<strong>第一人称的错误信念（我认为）</strong>时表现显著较差（旧一代 LLM 为 52.5%，新一代 LLM 为 62.6%）。</p>
  <p>第三人称任务的高准确性说明，训练数据集中充斥着大量关于“Ta 认为”的语料，但几乎没有关于个人想法与事实冲突的表达示例，这极大削弱了 LLM 的交流能力。</p>
  <h2><strong>只是表面的模式匹配</strong></h2>
  <p>如图 2（rec.)，研究人员对<strong>“递归知识”</strong>（如“甲知道乙认识丙”）的评估显示，部分以推理为导向的模型（如 OpenAI o1、Gemini 2.0 Flash 和 Llama 3.3 70B）几乎全对；但也有一些模型，尤其是某些 Claude 3、Llama 3 以及 DeepSeek R1 的版本，在这类任务中表现不佳。</p>
  <p>定性分析还发现，即使像 Gemini 2.0 Flash 这样的模型，它的推理过程也并不稳定，有时还会自相矛盾。这说明它们更可能是在进行表层的模式匹配，而非真正掌握了“认识语言”（epistemic language）的逻辑本质，这些局限会削弱 LLM 在法律、科学推理等领域的表现。</p>
  <h2><strong>听得懂“词”，但听不懂“话”</strong></h2>
  <p>研究发现，LLM 对一些看似无关紧要的语言细节反应非常敏感。例如，在判断“个人想法”时，只多加一个词——<strong>“really”</strong>（例如&nbsp;“Do I really believe that p?”）—— LLM 的准确率就会大幅下降。</p>
  <p>处理虚假想法时，Llama 3.3 70B 的准确率从 94.2% 掉到 63.6%，GPT-4o 从 83.8% 掉到 27.4%，Claude 3.7-Sonnet 也从 67.8% 降到 39.2%。这说明 LLM 对语言的理解依然停留在表面，靠共现和模式去推理，而不去揣摩说话者的真实意图或句子的深层含义。</p>
  <p>总体而言，这些研究结果对 LLM 在区分认知层次至关重要的领域中（如新闻业、医疗、法律推理、教育及科学交流）的应用，具有深远影响。</p>
  <p>尤其值得注意的是，研究中揭示的局限性甚至存在于 SOTA 模型之中，这凸显出亟需改进人工智能系统在“信念、知识与事实”表征和推理方面的能力。随着这类技术日益融入关键决策场景，弥补这些认知盲点不仅是技术挑战，更是负责任人工智能发展的基本要求。</p>
  <p>或许，在未来的研究中，为了更有效地回应用户提问并防止错误信息的传播，LLM 不仅需要在更复杂的社会语境中，熟练区分“个人观点”与“客观事实”的细微差异及真伪，还必须理解“人们为何会相信某个信息是真或假”。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MDE3OTA5NA==&amp;mid=2247600056&amp;idx=1&amp;sn=0b9aa54f876b81ce3123c7399821692e&amp;chksm=cef4f4c67c9e6df8e5b5c25d2d0f818cb5e581c1c584728fb109a3e8032c8b0e05cc077ee845&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“学术头条”（ID：SciTouTiao）</a>，整理：潇潇&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538529006377860</id>
            <title>400亿，贵州超级IPO来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538529006377860</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538529006377860</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 09:50:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>赴港上市最新一幕。</p>
  <p>投资界-天天IPO获悉，近日中伟新材料股份有限公司（简称“中伟股份”）向港交所递交招股书，拟冲击A+H双重上市，摩根士丹利、华泰国际为联席保荐人。</p>
  <p>这是一个颇为传奇的故事：早年南下首次创业失败，邓伟明将目光投向能源行业，抓住契机转型到新能源赛道。此后一发不可收拾，2020年登陆创业板后，一度成为贵州省市值仅次于茅台的上市企业，最新市值约400亿元。</p>
  <p>值得一提的是，邓伟明之子邓竞此前曾任职于一家头部VC机构，如今回家主导此次港股IPO事宜。兜兜转转，不胜感慨。</p>
  <h2><strong>曾任职知名VC，90后回家，带队IPO了</strong></h2>
  <p>中伟股份的故事始于一位湖南青年。</p>
  <p>1968年，邓伟明在湖南邵阳出生，就读于太原科技大学有机化学专业，毕业后进入湖南邵东焦化厂担任技术员，在国企端上了“铁饭碗”。彼时正值下海经商潮兴起，他也萌生出创业的念头，恰逢海南经济特区成立前期，辞职前往海南做房地产买卖，但铩羽而归。</p>
  <p>1995年，邓伟明回到家乡湖南，围绕着传统能源和矿业业务，创立了中伟集团。</p>
  <p>当时的中伟集团做过煤化工也卖过日用品，但都在传统行业里打转。直到2012年新能源政策出台，邓伟明决定转型，次年收购了主营锂电池前驱体的海纳新材，成功切入新能源赛道。</p>
  <p>这之后，邓伟明将新能源材料业务独立出来，于2014年成立中伟新材料股份有限公司。新公司落地铜仁——这里锰矿资源丰富，正适合生产锂离子电池正极材料三元前驱体。</p>
  <p>2020年，中伟股份三元前驱体市场占有率提升至23%。也是这一年，公司成功登陆创业板，上市当天股价大涨超200%，市值突破480亿元，此后更是一度达到1400亿元，成为贵州省市值仅次于茅台的上市企业。</p>
  <p>上市后，中伟股份加快出海步伐。首站瞄准全球第一大镍生产国——印尼，2021年斥资百亿布局了四大镍矿基地，后又将目光投向了韩国、芬兰和摩洛哥，目标是实现从原矿冶炼、材料制造到循环回收的垂直一体化。</p>
  <p>公司家族色彩浓厚——IPO前，邓伟明和吴小歌夫妇二人直接以及通过中伟控股、弘新成达，共持有公司约56.31%的股份，其他A股股东合计持股43.69%。</p>
  <p>这当中，一位90后二代的身影浮现。</p>
  <p>公开资料显示，邓竞出生于1994年，从加州大学圣地亚哥分校视觉艺术专业毕业。回国后他辗转君联资本等历练，2021年进入中伟股份落子印尼的合资公司，开始担任该公司的董事。</p>
  <p>2023年3月，邓竞进入中伟股份董事会，任职公司董事，并以执行董事的身份主导港股IPO事宜。在他的带领下，公司走到港交所的门前。</p>
  <h2><strong>一个新能源霸主炼成</strong></h2>
  <p>电动汽车、储能系统、消费电子……这些产品都离不开新能源电池。中伟股份所从事的，正是电池正极材料与前驱体的研发、生产与销售，包括镍系材料、钴系材料、磷系材料、钠系材料。</p>
  <p>身处行业上游，中伟股份的客户既有特斯拉等电动汽车厂商，也包括LG化学、三星SDI、宁德时代、SK On、松下等电池企业，以及厦门钨业、当升科技、容百科技、振华新材、巴莫科技等正极材料企业。</p>
  <p>具体来看，公司客户相对集中，2024年前五大客户收入约占29.2%，其中最大客户占比达到8.8%。招股书将其描述为“成立于2003年，总部位于美国德州”的电动汽车及清洁能源产业跨国公司，与特斯拉高度接近。</p>
  <p>业绩方面，2022年-2024年公司分别实现营收303.4亿元、342.7亿元、402.2亿元，复合年增长率为15.1%，同期毛利分别为33.8亿元、45.7亿元及48.4亿元，复合年增长率达到19.7%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_0c159e98a62a447c8bfecdb6cca3f5c7@46958_oswg301312oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从产品类型来看，镍系材料是中伟股份的业务支柱，2024年约占当期总收入的40.2%，三元锂电的前驱体收入共占比约48%；其次是新能源金属制品，约占同期总收入的33.5%。</p>
  <p>尽管收入增长明显，但由于频繁贷款和募资，中伟股份利息费用高企，陷入了“增收不增利”的困境——2022年-2024年，公司净利润分别为15.4亿元、21.0亿元及17.9亿元，今年上半年同比下降38.9%至7.06亿元。</p>
  <p>秘密藏在财报数据里。近三年中伟股份的利息费用分别为5.28亿元、7.84亿元、10.11亿元，短期借款从截止去年上半年的21.10亿元增至今年同期的45.85亿元，一年内到期的非流动负债则达到了74.84亿元。</p>
  <p>值得关注的是，公司有约四成的收入来自海外市场，且比例逐年上升，从2022年的33.7%增至2025年上半年的50.6%。就所有正极活性材料前驱体产品的销量而言，2024年中伟股份位居全球第一，市场份额为21.8%。</p>
  <p>但海外拓展也并非一帆风顺，市场变化、当地政策、执行延期等风险此起彼伏。原定于2023年末完建的印尼基地红土镍矿冶炼年产6万金吨高冰镍项目，就经历了两次延期，其位于韩国浦项市的镍精炼厂项目也在今年年初宣布终止。</p>
  <p>因此，中伟股份在财报中坦言，业务快速增长带来了资产、负债、生产销售和人员规模的扩张，同时海外项目的布局也让“管理复杂度大幅提升”。尽管如此，公司仍然将“扩大全球版图”作为赴港上市的重要目标。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>90后邓竞，无疑给外界留下深刻印象。</p>
  <p>这也是一抹缩影。放眼望去，越来越多年轻一代从父辈手中接棒，在企业治理中崭露头角。诸如珀莱雅完成换帅，温州创二代侯亚孟走到舞台中央；刘舒琪成为通威股份的新晋掌门人；高海纯接任光伏巨头天合光能联席董事长……还有特步丁佳敏、好利来罗昊、华友钴业陈晓军、海川智能郑颖等等，大批二代出现在了大众视野。</p>
  <p>这不难理解。中国早一批民营企业已经走到了交棒关口。有调查数据显示，在中国的民营企业中，80%以上都是家族企业。它们普遍创立于20世纪90年代，如今创始团队年龄超过60岁，传承问题摆在了台前。</p>
  <p>不同于老一辈们白手起家，这些创二代们往往拥有更高的学历，从海外名校留学归来，短暂历练后进入家族企业基层。而他们的商科、金融学或理工背景，也能相应弥补父辈的短板。</p>
  <p>尤其是在资本运作环节，他们动作更加熟稔，通过并购、投资、IPO等方式，推动企业转型壮大。于是我们看到，中策橡胶、卧龙电驱、海澜之家……越来越多二代开始登上IPO敲钟舞台，与VC/PE合作参与并购的过程中也有他们的身影。</p>
  <p>然而，并非每个家族企业都能平稳实现权力的交接。有机构做过一项调查，英美等西方国家的二代传承率只有30%左右，到了第三代，传承率甚至不足15%。由于子女不合适或不愿意接班，纵览下来，完成家族传承的终为少数。</p>
  <p>守业更比创业难。毕竟，接班只是一个开始。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MPBBZ1eDDpNTFnjkjNM2Uw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天天IPO”</a>，作者：余梦莹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538445105945472</id>
            <title>完整前端代码突然公开？苹果把App Store“老底”都揭了，开发者社区炸锅</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538445105945472</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538445105945472</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 08:56:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>苹果正式上线了网页版 App Store，为用户提供了一个可在各类设备应用中浏览的集中入口。现在访问 apps.apple.com，可以看到一个全新的界面，而不再是之前那个只展示 App Store 信息的静态网页。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_e84d7d5ae0024748a3986a969b18551e@46958_oswg343036oswg1080oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>新的网页版 App Store 还兼作搜索入口。过去，苹果虽然也为每款应用提供网页页面，但这些页面并不好找，除非你手上有直接链接。现在，这个问题终于得到了解决，而且非苹果设备用户也终于能“正常”使用了。</p>
  <p>在这次更新之前，用户虽然能通过搜索引擎访问某个 App 的网页介绍页，但无法在网页端浏览 App Store 的分类或内容。在 MacBook 上点击 iOS 应用的网页链接时，会自动跳转并打开系统自带的 App Store 应用；但如果你是在 Windows 或安卓设备上访问，就会直接“卡死”在网页上，什么都做不了。</p>
  <p>新的网页版现在可以按类别或平台浏览应用，iPhone、iPad、Apple Watch 等设备都有独立的分区。不过，目前网页版 App Store 还不能直接下载应用。苹果只提供了两个选项：分享应用链接，或者在设备上打开对应的 App Store 页面，但未来不排除苹果会增加下载功能。</p>
  <p>真正会在微软设备上查找 iOS 应用的用户可能并不多，这个功能对那些同时在 iOS 和 Android 生态中开发或研究应用的开发者、分析师来说，或许更有意义。</p>
  <p>对此，有网友评价，“用起来非常好！不仅访问速度极快，而且终于可以非常方便地在 iPhone、Mac 平台之间切换，加上自己去修改地区语言的话，可以很快地去查询产品在不同的语言地区和平台的效果了。这是 Apple 最近推出的最好的产品更新！”</p>
  <h2><strong>前端源代码暴露？&nbsp;</strong></h2>
  <p>不过，在消息发布后，很快就有开发者发现，App Store 似乎已经使用 Svelte 进行了重建，但他们忘记在生产环境中移除 sourcemap 配置，导致源代码完全暴露。</p>
  <p>据悉，源代码是通过浏览器开发者工具从公开资源中获取的，有不少开发者保存了这些代码。目前，不确定这是不是苹果团队故意留下的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_d2908eb5843141da8ba8bc6eed9c3558@46958_oswg316760oswg1080oswg744_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Github 地址：https://github.com/rxliuli/apps.apple.com</p>
  <p>据悉，Svelte 是一个用于构建 Web 用户界面的前端框架，由 Rich Harris 于 2016 年创建。它的核心理念是：“把框架的工作从浏览器搬到编译阶段。” 这意味着 Svelte 并不像 React、Vue 那样在运行时维护虚拟 DOM，而是在编译时就把组件转译成高效的、纯原生 JavaScript 操作 DOM 的代码，从而大幅提升性能、减小包体积。</p>
  <p>Svelte 拥有一个活跃的社区，目前已经被多家科技公司使用，如 Square、The New York Times、Spotify、Cloudflare 等。最新版本 Svelte 5 引入了全新的 Runes 语法，让响应式系统更清晰、更接近原生 JavaScript。</p>
  <p>“我记得 Apple Music 网站也一直在使用 Svelte 框架。据我所知，苹果的每个团队基本上都可以自由选择框架，这就是为什么他们的网站会混合使用 React、Svelte 和 Vue 的原因。”有网友称。</p>
  <p>也有表示认识苹果研发人员的网友称，网站的不同部分使用了不同的框架。他们有一套品牌资产库，各个团队可以根据自己的需求，选择使用不同的框架，既包括开源的（OSS），也包括内部自研的。比如，苹果官网的营销页面和 Apple Store 商店页面，虽然看起来像是同一个网站的不同部分，但实际上后台系统完全不同。</p>
  <p>据悉，苹果还有一些并不知名的框架，比如在历史上的某个时期，苹果公司曾在某个未公开的产品 / 项目中使用过 three.js，但使用时间未公开。此外，苹果前端开发语言主要有 Objective-C、Swift、HTML、CSS、JavaScript 等。</p>
  <h2><strong>真假“泄露”&nbsp;</strong></h2>
  <p>不过，这次让更多网友在意的是代码“泄露”本身，众多开发者态度不一。</p>
  <p>有的开发者认为，“这太业余了。苹果公司难道完全没有测试环境吗？这反映出了质量的下降。”也有用户认为，发布前端源代码映射并不罕见，而且通常是有意为之。</p>
  <p>有开发者解释道，前端应用本来就是运行在用户电脑上的，代码混淆只能增加阅读难度，但并不能让人无法看懂逻辑。这些“源代码”其实只是客户端应用，用户的操作只是向安全的远程服务器发出请求而已。让客户端看到代码在他们电脑上做了什么，并不存在任何所谓的“泄露”。</p>
  <p>“如果有人因为这个被炒鱿鱼，只能说明他们对分布式在线系统的基本原理都不了解。别忘了，你现在就是在一个接收‘暴露源代码’的网页浏览器上浏览这些内容。况且如今有了 AI 模式识别，代码混淆也几乎成了无关紧要的小事。”该开发者表示。</p>
  <p>也有开发者解释了这为什么不是安全漏洞。“要让网站运行，你必须把所有代码发送到浏览器，这是没法避免的。我们对代码做压缩优化，只是为了传输性能，除此之外并没有别的原因。”“不过，有人提到开发者注释里可能会泄露额外信息，这倒是一个值得注意的问题。也算是一个很好的理由，让团队认真审查代码，确保注释里没有敏感内容。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_eddf1e1bb71243778c3bf7370c9319a5@46958_oswg172917oswg1080oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“我已经和很多缺乏经验的前端开发者讨论过这个问题太多次了。这并不是在‘暴露’他们的源代码。虽然代码可能没有被压缩，看起来稍微更容易读懂一些，但这并不会泄露任何额外的逻辑。记住：代码混淆不等于安全。”有开发者强调。</p>
  <p>有开发者表示，“如果你有 20 多年的网站开发经验，就会知道这没什么特别的。客户端代码在客户端是可见的。无论如何，敏感信息都不应该放在那里。”还有开发者称，“虽然没什么大不了的，但确实挺搞笑的，而且这个前端设计肯定会被嘲笑很长时间。”</p>
  <p>“这件事其实没什么大不了的。 苹果只是没有对代码进行压缩优化，或者可能是构建流程出了点问题。这里不存在安全隐患，也没有什么‘天哪，他们太蠢了’的情况。”开发者 exotic anakin 表示，“据我了解，苹果的工程文化一向不是那种慢工出细活、事事谨慎的风格。他们并不太强调一开始就做到极致的高质量，而是秉持着‘能跑就先上线’的思路。出了问题，再用一群高薪工程师硬啃解决就是了。”</p>
  <h2><strong>苹果的工程文化&nbsp;</strong></h2>
  <p>这次事件中，很多人提到了苹果的工程文化，其实去年底，前苹果员工 Rahul Pandey 详细介绍了苹果的工程文化。根据 Pandey 的说法，苹果很多员工从小就是所谓的 “苹果迷”，渴望进入苹果生态系统贡献力量。</p>
  <p>相比其他大型科技公司，苹果更看重员工在岗位上的工作年限和对公司的忠诚度。苹果的管理团队中，几乎所有人都已任职超过二十年，员工群体有着近乎狂热的忠诚度。“即便不是管理层，团队中最受尊重的人、管理层中的许多人，都在苹果有着极长的任职经历。硅谷以频繁跳槽著称，但苹果却为那些长期留任、熟悉公司运作模式的员工感到自豪。”Pandey 说道。</p>
  <p>但这也意味着，与 Meta、谷歌等公司相比，苹果员工的晋升路径通常更为缓慢，很少有人能在短时间内从新员工快速晋升到高级工程师。行业内知名的工程师中，来自苹果的寥寥无几，也很少有苹果出身的行业影响者或思想领袖，Pandey 表示，这既源于缓慢的晋升节奏，也和苹果极度保密的文化有关。</p>
  <p>苹果的保密程度极高，许多员工甚至在苹果通过新品发布会公布产品后，他们才意识到自己此前一直在参与该产品的研发。这意味着普通员工无法了解公司的全部动态，即便在自己的团队或部门内，除非有业务需要，否则你也可能不知道其他人的工作内容。代码和工具的访问权限同样如此，没有合理理由就无法获取。</p>
  <p>这种保密文化还延伸到了物理安全层面。“我曾在库比蒂诺的一栋苹果大楼参加采访，当时跟着一位员工试图进入大楼，却被拦下要求出示工牌，最终未能进入。”Pandey 分享道。</p>
  <p>这与其他科技公司截然不同，在其他公司，尾随员工进入、再向前台咨询的情况十分常见，而苹果对产品安全和园区安全极为重视。有员工提到，曾有同事开玩笑拍下了当时正在研发的苹果垃圾桶产品并发给了朋友，结果几天后照片出现在了推特上，苹果安全部门很快锁定了拍照员工并将其解雇。可见，苹果对未经公司允许泄露任何信息的行为采取零容忍政策。</p>
  <p>对员工而言，这种保密文化可能会导致信息获取不足、工作背景了解不充分，影响学习效率，但对苹果来说，这能让公司牢牢掌控市场信息和舆论走向，其 “重磅发布” 模式总能吸引大量媒体关注，让产品发布会成为备受瞩目的焦点。</p>
  <p>Pandey 还透露，苹果的薪酬通常比市场顶尖的大型科技公司低 20%-30% 之间，年薪涨幅也限制在 10% 以内，且很多人都不清楚苹果薪资、股权或奖金的具体计算方式。</p>
  <p>“较低的薪酬之所以能被接受，核心还是源于苹果强大的品牌影响力。人们愿意为能在这样知名且值得信赖的品牌工作而放弃一部分收入，因为他们深深在意这份工作及其所代表的价值。”此外，苹果不提供免费餐食或咖啡。有些工程师表示喜欢这一点，认为公司将他们当作成年人对待，但也有人认为，享受丰厚福利与保持成年人的行事方式并不冲突。</p>
  <p>苹果在企业层面有着清晰的价值优先级和层级划分，不同部门和项目的定位十分明确，但大多数员工并没有机会了解这些高层信息。这使得苹果呈现出极强的 “自上而下” 管理模式，工程师很难有机会提出自己的想法，也很少有黑客马拉松这类能够自主研发新工具的活动，公司的核心理念是 “做好本职工作”。</p>
  <p>苹果是设计驱动型公司的典范，这与 Meta 的工程师驱动、谷歌日益偏向产品经理（PM）驱动形成了鲜明对比。苹果始终坚持 “设计至上”，先从用户的视觉和审美体验出发，再倒推工程实现等后续环节。</p>
  <p>苹果的设计师不仅执行，更在决策桌上与工程和产品高管并肩工作。这不仅是象征性的，更是结构性的。例如，前首席设计官 Jony Ive 不仅影响产品外观，还参与决定苹果开发哪些产品。他对 iMac、iPhone、Apple Watch 的设计方向、硬件软件整合、用户体验理念等有深远影响。</p>
  <p>Pandey 还提到，苹果的经理对员工的职业生涯有着巨大的影响力。如果与经理关系良好，他们会为你争取机会，你的职业发展也会更为顺利；但如果相处不睦，职业发展就可能陷入停滞。</p>
  <p>在每次绩效评估中，经理会从团队合作、工作成果和创新能力三个维度对员工进行评价。有人曾因其中一项维度被经理给出最低评级，不仅无法转到其他团队，在当前团队的晋升也受到了严重影响，最终只能选择离职。</p>
  <p>强大的经理权力与自上而下的管理模式相结合，导致苹果内部存在一定的政治氛围，员工之间常常会为了工作范围、人员编制和职责划分而产生纷争。</p>
  <p>“苹果最让我印象深刻的一点是，即便公司规模已超过十万人，且史蒂夫・乔布斯已经离世多年，它依然保持着独特的工作理念，这与几乎所有其他硅谷公司都截然不同。”Pandey 说道。</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>https://www.reddit.com/r/webdev/comments/1onnzlj/app_store_web_has_exposed_all_its_source_code/?share_id=PjtHglrx22LyQZodI2cBm&amp;utm_content=2&amp;utm_medium=ios_app&amp;utm_name=ioscss&amp;utm_source=share&amp;utm_term=1</p>
  <p>https://www.youtube.com/watch?v=V0mkA9wYXNQ</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/x9EKygCJIi-_HHDSVoQmGg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“InfoQ”</a>，整理：褚杏娟&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3538480601586823</id>
            <title>年薪120万，王兴海外招人了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3538480601586823</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3538480601586823</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 04 Nov 2025 08:55:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>这一幕先从美团说起。</p>
  <p>投资界获悉，美团旗下国际业务平台Keeta正在招兵买马——陆续发布了运营、产品、算法、市场等多个领域的相关职位，工作地点涵盖利雅得、迪拜、科威特、巴西圣保罗、英国等国家和地区，当中年薪120万尤为令人印象深刻。</p>
  <p>这背后，美团正发力全球化。几个月前，王兴为美团全球化战略定下了“十年之约”：国际化业务是一个长期战役，是10年以上才会有大成的事情，至少得用10年的眼光去看待。</p>
  <p>放眼望去，中国互联网大厂不约而同出海远征。</p>
  <h2><strong>百万年薪招人，Keeta发力</strong></h2>
  <p>第一仗往往从招人开始。</p>
  <p>在招聘软件上，美团Keeta发布大量招人信息。其中可见月薪最高9万元的数据分析师、月薪7万的沙特会员运营专家、阿联酋业务分析负责人，以及年薪最高120万元的高级算法专家等职位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251104/v2_46d968ca6a3e4562b1e52a5ebccedaa1@000000_oswg20839oswg1080oswg212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅如此，在其发布的月薪6万以上的海外市场高阶管理岗中，base地出现了新加坡、英国、韩国、日本等国家——由此可见美团继进军沙特、巴西市场后，下一步的海外扩张方向。</p>
  <p>回想2023年5月21日，作为外卖国际化征途的第一站，美团正式在中国香港推出全新外卖品牌Keeta，与Foodpanda、Deliveroo等现有玩家展开激烈竞争。五个月后，Keeta业务覆盖全港。</p>
  <p>2024年9月，Keeta落地沙特阿拉伯，开始中东的征伐。今年5月，美团宣布将Keeta引入巴西，并计划5年内在巴西投入10亿美元支持该项目的发展，预计2025年底前，Keeta将进入巴西最大的城市圣保罗。</p>
  <p>资料显示，目前Keeta业务已覆盖中国香港、巴西、沙特、卡塔尔、科威特、巴林、阿联酋等多个市场。</p>
  <p>实际上，美团的国际化战略可以追溯到更早。记得2016年，王兴提出海外是中国互联网公司的新增量市场；后来他说：“互联网下半场，上天、入地、全球化。”此后，美团旅行试水海外市场。2018年美团港股上市后，国际化板块第一次以新业务的身份出现在美团的业务框架里。</p>
  <p>2022年5月，仇广宇加入美团，在到家事业群开始探索境外业务。在此之前，仇广宇曾在滴滴担任国际化事业部COO，还在快手负责过国际化业务。他的到来，展示了美团更为宏大的全球化野心。</p>
  <p>2024年8月，美团的境外业务正式更名为Keeta，由仇广宇负责。境外业务中，外卖是重中之重，美团的无人机配送也在国际市场逐步落地，此外，其充电宝业务于今年8月在英国伦敦上线。今年以来，Keeta明显加快了扩张步伐，人才招聘也愈发密集。</p>
  <p>最新的一幕则来自半个月前——10月20日，美团宣布软硬件服务负责人肖飞、Keeta业务负责人仇广宇新晋加入S-team（美团最高管理层）。这一领导梯队的常规调整，被视为美团进一步提升出海业务战略权重的重要信号。</p>
  <h2><strong>王兴挂帅，“国际化业务急不得”</strong></h2>
  <p>今年2月，美团上市以来最大的一次组织调整出炉——明确了三个新方向：零售、国际化、科技，王兴再一次站到台前第一线，细分的无人机、境外业务都直接向他汇报。</p>
  <p>王兴亲自挂帅，重要性不言而喻。</p>
  <p>当国内外卖市场增长放缓，开拓海外业务更加刻不容缓。今年第二季度，美团营收同比增长11.7%，但经调整溢利净额同比下降89%，远远低于市场预期。这背后，国内即时零售竞争已然白热化——京东在年初强势入局外卖领域，阿里迅速跟进推出淘宝闪购，今天（11月4日）饿了么也正式更名淘宝闪购，三大平台掀起规模空前的外卖补贴大战。</p>
  <p>面对激烈竞争，王兴表态。就在5月26日晚的财报电话会议上，他毫不掩饰：“每个互联网参与者都愿意在这场比赛中投入巨额资金。这说明最终的赢家将获得巨大的市场价值，而美团决心成为这一市场赢家。”</p>
  <p>但站在当下，美团在海外市场同样面临着激烈竞争。</p>
  <p>在Keeta筹备大规模落地的巴西，滴滴旗下的海外外卖品牌99Food‌已于上个月在里约热内卢启动试运营，并计划在2026年年中覆盖巴西全部100个主要城市。滴滴自2025年4月重启巴西外卖业务，4个月的时间便进入圣保罗和里约两大都市圈。</p>
  <p>无论美团还是滴滴，还面临着来自巴西本土巨头iFood、Rappi等平台的挑战。在中东市场，快速扩张之下的Keeta，同样也在提防Delivery Hero旗下的Talabat、Uber支持的Careem，以及沙特本土的HungerStation和Jahez等的掣肘。</p>
  <p>值得一提的是，除了主推的外卖业务，美团的即时零售业务也悄悄在海外打开了新局面。今年5月，美团自营零售品牌小象超市以Keemart这一海外新身份，在沙特首都利雅得正式启动营业。</p>
  <p>但全球化是一场漫长战役。正如王兴曾说，“国际化急也急不得”——“我们花了10年时间建立起在中国市场的业务。我认为可能会需要再花10年的时间，才能让我们在海外市场有所建树。”</p>
  <h2><strong>集体出海，中国大厂海外战争</strong></h2>
  <p>跳出内卷，互联网大厂纷纷出海远征。</p>
  <p>上个月，阿里巴巴和蚂蚁集团共同宣布：投资9.25亿美元（约70亿港元），购置铜锣湾港岛一号中心共13层商业写字楼，作为两家公司的中国香港总部。两家公司香港置业，背后剑指全球化：“以香港为理想的大本营，持续拓展国际业务。”</p>
  <p>“国际化是一种能力，全球化是一种格局。”马云曾多次表达这样的观点。</p>
  <p>在这场谁都不想错过的全球化革命中，字节跳动的高管军团开始席卷全球。不久前，TikTok CEO周受资晋升一位90后女将——TikTok产品负责人支颖，据悉她的常驻地包含新加坡和美国两地。</p>
  <p>自2023年起，字节跳动将在中国市场历经淬炼的核心骨干，输送到海外战场。除了扎根新加坡的字节出海“总指挥”周受资，还有出任字节CFO、是字节财务体系“压舱石”的高准，以及执掌TikTok电商全球战略的康泽宇、TikTok电商欧洲业务掌舵人陈熙等。</p>
  <p>还记得2023年的全员信中，张一鸣坦承：“如何建好一个超大型全球化企业，对我们仍是新课题。”但行动早已开始，在这场没有硝烟的全球化战争中，人才“特种兵”正在挑起国际化革命的大旗。</p>
  <p>纵览这一轮全球化竞争，大厂一把手纷纷亲自坐镇。再如京东，早在2014年，刘强东就曾表示京东国际化是他“心里面最后一个梦”。今年5月，京东物流在韩国首尔总部开启大规模招聘。不仅如此，京东推出的独立零售品牌ochama慢慢在欧洲站稳脚跟。</p>
  <p>当全球化成为不容错过的时代主题，中国互联网从“内卷”转向“全球竞技”。可以笃定，中国终将崛起一批全球性的互联网公司。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247701742&amp;idx=1&amp;sn=b736dd5f56e28523297522bc4e75fe8c&amp;chksm=ed199f16d001538146a95181001d3ee02be68911be674fd003b9a0a49ba0f5be7e5e76241cc6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：杨继云，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>