<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303713564645890</id>
            <title>泽景电子冲刺IPO，张波张涛兄弟曾获雷军投资，3年累亏超5亿元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303713564645890</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303713564645890</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 12:40:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 车载抬头显示,HUD技术,泽景电子,IPO  
<br>  
<br>  
总结: 1. 车载抬头显示(HUD)技术通过光学成像和AR算法提升驾驶体验和安全性。  
2. 泽景电子是HUD领域领先企业，已提交港交所IPO申请。  
3. 公司由技术专家张波和管理专家张涛兄弟共同领导，获得多轮融资包括雷军旗下资本。  
4. 近三年营收增长但累计亏损超5亿元，面临客户集中(前五大客户占比超80%)和债务风险。  
5. W-HUD产品占主导(82.7%)，AR-HUD代表未来但当前占比仅10.7%。  
6. 2024年中国HUD市场规模38亿元，泽景市场份额16.2%排名第二。  
7. 公司资产负债率超200%，存在上市对赌条款带来的赎回风险。  
8. 面临华阳集团等传统厂商和华为等科技巨头的激烈市场竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在智能汽车飞速发展的过程中，车载抬头显示（HUD）技术正逐渐成为提升驾驶体验的关键配置之一。HUD技术是指利用光学成像技术将驾驶信息显示在驾驶员前方，或采用AR算法将虚拟信息与真实道路场景动态叠加，为驾驶员提供更直观的驾驶体验，同时也可以提升交通安全性。</p>
  <p>江苏泽景汽车电子股份有限公司（以下简称“泽景电子”）正是这个领域的佼佼者之一，凭借其在智能座舱视觉、交互解决方案上的积累，5月9日向港交所递交了上市招股书，正式冲刺IPO。</p>
  <p>不过，从招股书的财务数据来看，泽景电子上市之路将面临诸多挑战，比如：如公司过去3年累计亏损5.69亿元，客户高度集中的问题，资产负债率突破200%，短期债务压顶等等。</p>
  <p><strong>这家被雷军看好的HUD行业老二，业绩成色到底如何？</strong></p>
  <h2><strong>01 微软前员工创业，顺为、一汽入股</strong></h2>
  <p>泽景电子的创业故事始于2015年5月，公司最初由张波一手创办，他2001年毕业于中国西安邮电学院计算机软件专业，在电子科技和管理方面有20多年的经验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_63fbae7ce20949ec8c7fcdd051dcebfb@000000_oswg71331oswg982oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / 泽景电子官网</p>
  <p>张波先后在西安长远电子工程有限责任公司、微软（中国）有限公司、西安睿维电子科技有限公司做过技术和管理工作。</p>
  <p>创业之初，公司仅有150多万启动资金以及6名研发员工，但在2015年就推出了第一台HUD原型机。</p>
  <p>更为神奇的是，公司成立仅1年左右，还没有量产能力时，就拿下了蔚来汽车首款量产车型ES8的HUD解决方案订单。据报道，泽景电子在与国外供应商竞争中取胜的原因是报价低，并且愿意贴合蔚来的需求进行定制化设计和生产。</p>
  <p>为了能尽快供货，泽景电子在2018年初紧急部署了一条手工生产线，用于立即交付产品。然后再在6个月内建成一条自动化生产线，用于批量生产。最终搭载了泽景电子HUD产品的ES8在市场上取得了成功，也让泽景电子在市场上获得了更多客户的认可。</p>
  <p>目前，泽景电子旗下的主要产品包括挡风玻璃HUD（简称W-HUD）解决方案CyberLens以及增强现实HUD（简称AR-HUD）解决方案CyberVision，服务主机厂客户20多家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_1b1c9a208aee4b28a083a83c51e98cbf@000000_oswg230049oswg831oswg325_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / 招股书</p>
  <p>尽管张波是公司的创始人，但该公司董事长却是大他两岁的哥哥张涛，据中国企业家杂志的一篇报道中提及，泽景电子的投资人、小米创始人雷军也曾注意到这个细节，并发出疑问。</p>
  <p>原来张涛是在2018年才加入泽景电子的。张涛在1998年7月毕业于西安交通大学工业自动化专业，曾在上海大众汽车及其附属公司、上海宝钢阿赛洛激光拼焊有限公司以及仪征大众联合发展有限公司担任高管。</p>
  <p>相较于擅长技术的张波来说，张涛则更擅长管理，他们两兄弟在泽景公司内部形成了“管理+技术”的双核架构。</p>
  <p>在融资方面，从2017年12月获得PreA轮开始，到2024年12月获得E轮融资，泽景电子在7年内共获得8轮融资，投资方包括上海尚颀、扬州产权、井冈山投资、一汽投资、顺义基金、顺为资本、彬复资本、安徽交控、长江资本和吉利集团等。</p>
  <p>上市前，张涛、张波、王正刚、吕涛、叶静、郭慧等人组成控股股东集团，合共持有泽景电子股本总额中的44.66%的权益，其中张波和张涛分别直接持股8.3%和5.93%。</p>
  <p>雷军的顺为资本通过“金色成长叁”持股7.08%，吉利集团通过前瞻远至持股7.04%，一汽投资持股2.66%。长江投资持股2.6%、彬复资本持股2.34%，顺义基金持股1.78%。</p>
  <p>「创业最前线」注意到，在泽景电子递表前，已有投资方提前退出。</p>
  <p><strong>上汽集团旗下的上海尚颀曾参与泽景电子PreA轮投资，不过在2019年5月、2023年1月、2024年8月5日和8月8日，上海尚颀已经分四次转让其所有股权，套现离场。</strong></p>
  <h2><strong>02 3年累亏超5亿，存在客户集中风险</strong></h2>
  <blockquote>
   <p>招股书显示，2022年、2023年及2024年（以下简称“报告期内”），泽景电子的年营收分别约为2.14亿元、5.49亿元及5.78亿元，虽然呈现持续增长态势，但营收增速已从2023年的156%骤降至2024年的5.3%。</p>
  </blockquote>
  <p>更严峻的是公司亏损状态，过去三年分别实现年内亏损约2.56亿元、1.75亿元及1.38亿元，累计亏损超5.69亿元。年内经调整净利润分别为-7913.2万元、1331.3万元、-713.1万元。即使经调整后，仍累计亏损7295万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_f0048246c1ed432db4f44f9f3aa42210@000000_oswg91491oswg930oswg1088_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在创业过程中，泽景电子也曾走过一些“弯路”，使得公司的发展不及预期。比如据中国企业家杂志报道，泽景电子曾连续2年加大对AR-HUD的技术研发投入，但最终客户并不买单。</p>
  <p>招股书显示，泽景电子在报告期内的研发开支分别为8342.5万元、5452.3万元及6208.5万元，研发开支占总营收的比例分别为39%、9.9%和10.7%。可以看出该公司在2023年之后已经在一定程度上缩减了研发投入。</p>
  <p>从行业发展看，W-HUD解决方案仍是当下最主流的类型，AR-HUD代表着未来发展的趋势。</p>
  <p>从泽景电子的业务构成看，2024年，他们的W-HUD解决方案CyberLens带来的营收占比在82.7%，AR-HUD解决方案CyberVision带来的营收占比只占10.7%。</p>
  <p><strong>泽景电子想要加码AR-HUD，抢占技术前沿的想法可以理解，但也要考虑到当下客户的实际需求和购买力，以及技术投入变现的效率。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_95e6ef79a11940cc9531a0a9311bfcc6@000000_oswg150866oswg1080oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / 招股书</p>
  <p>再比如泽景电子也曾与某车企合作选配HUD，原本预计年出货量能达到20万台，最终出货量却只有1万台，通过调研之后泽景电子的管理层才发现，有必要筛选合作意愿更强的主机厂商，并且HUD市场仍需要继续教育。</p>
  <p>在HUD的市场潜力方面，泽景电子在招股书中披露，2020年，车载HUD解决方案市场规模为100万台，到2024年为390万台，预计2029年将达到1270万台。</p>
  <p><strong>此外，2020年、2024年和2029年，车载HUD解决方案的渗透率分别为4.7%、13.9%和40.9%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_e840856c382740a78bc99dcd7ef9a4ed@000000_oswg217858oswg1080oswg751_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>按销量计，2024年，泽景电子的车载HUD销量为60万台。在中国车载HUD解决方案供应商中排名第二，市场份额16.2%，而行业第一名的市场份额为23.3%。</p>
  <p>按收入计，车载HUD解决方案市场规模由2020年的17亿元增加至2024年的38亿元，预计2029年的市场规模将突破100亿元，达到111亿元。</p>
  <p>报告期内，泽景电子的产能利用率并不饱和，分别为58.1%、78.4%和73.4%。但该公司仍然计划通过建设新生产基地、扩建现有生产基地及新建生产线推进产能扩张与开发。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_8cd6a04f2f6f4caeaabd8ed7d0286db4@000000_oswg83945oswg1080oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>在客户方面，泽景电子存在客户集中的风险。</strong></p>
  <p>报告期内，来自前五大客户的收入分别约为1.99亿元、5.15亿元和4.68亿元，占同期总营收的比例分别为93%、93.8%和80.9%。其中，最大客户的营收占比为47.6%、26.1%和23.2%。</p>
  <p>从其公开的信息不难推断出，泽景电子2022年的最大客户是蔚来汽车、2023年和2024年的最大客户则是理想汽车。</p>
  <p>这种高度集中的客户结构使得公司的业务抗风险能力相对较弱，一旦核心客户策略调整、产品节奏放缓或车载HUD配置比例下降，泽景电子的收入结构将面临重大挑战，甚至可能导致业绩大幅下滑。</p>
  <p>此外，高度依赖新能源汽车客户的“副作用”也有所显现，那就是应收帐款方面逐年增长。</p>
  <p>报告期内，泽景电子的贸易应收账款及应收票据分别为1.24亿元、2.86亿元和2.96亿元，呈现持续增长趋势，贸易应收账款的周转天数分别为102.2天、103.5天和140.5天，回款压力明显加大。</p>
  <h2><strong>03 短期偿债压力加大，面临上市对赌风险</strong></h2>
  <p>「创业最前线」注意到，报告期内，泽景电子的资产负债率分别为246%、213.8%和215.6%，远高于同行华阳集团的39.74%、36.46%和46.83%。这一差异主要由于泽景电子负债结构中的优先股赎回负债占比较高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_d287445f738044a7a069436514ca811c@000000_oswg224094oswg1080oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / 招股书</p>
  <p>招股书显示，泽景电子报告期内的负债总额出现快速增长，从2022年的8.2亿元增长至2023年的12.1亿元，2024年又进一步增长至16.74亿元。其中，权益股份的赎回负债分别为6.51亿元、9.94亿元和13.61亿元。</p>
  <p>2024年，优先股赎回负债占总负债的81.3%，显示出该公司面临较大的潜在赎回压力。</p>
  <blockquote>
   <p>截至2024年12月31日，泽景电子的现金及现金等价物是23.04亿元，同时公司需要面临约16.42亿元的流动负债，以及13.61亿元的优先股赎回负债，财务风险不容小觑。</p>
  </blockquote>
  <p>泽景电子在2022年、2023年的经营现金流持续为负，分别约为-1.4亿元和-1.25亿元，虽然2024年转正为2919万元，但规模较小，难以覆盖债务压力，无法为公司偿债提供充足的资金支持。</p>
  <p>此外，泽景电子在获得融资时，曾赋予投资者特别权利，包括赎回权。</p>
  <p>招股书显示，目前相关的赎回功能已经随着公司递表停止生效，但如果公司的IPO申请未获接纳或自愿撤回，或者未能在2027年12月31日前成功IPO，又或是IPO未能在联交所批准后24个月内进行，泽景电子将面临赎回功能的恢复。</p>
  <p>届时，泽景电子的现金流有可能受到影响。</p>
  <p>上市对赌风险在未来一段时间内将会持续存在，泽景电子的管理层也需要格外注意。</p>
  <p>值得一提的是，泽景电子冲刺港交所IPO，恰逢华为、百度等巨头加速布局智能座舱，同时华阳集团、德赛西威等老牌厂商也纷纷“亮剑”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_93a730b8f5304c68938d83196d8dd8f8@000000_oswg211575oswg1080oswg243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / 华阳集团2024年财报</p>
  <p>尽管泽景电子的HUD解决方案3年累计出货150万套，但2024年仅华阳集团一家公司就实现HUD产品出货量突破100万套。</p>
  <p>德赛西威也凭借其在智能驾驶领域的研发积累与视觉技术相结合，已实现首个HUD项目量产下线，成功进入日系、德系车企供应链。</p>
  <p>由此可见，智能汽车的黄金时代才刚刚开启，未来泽景电子在HUD领域面临的竞争也会更加激烈。</p>
  <p>眼下，张波、张涛兄弟二人面临机遇与挑战，亟需带领公司寻找盈利之道，降低客户集中风险与偿债压力，扫清上市之路上的不确定性。泽景电子能否成功登陆港交所，「创业最前线」会持续关注。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjQ0MTUyNw==&amp;mid=2247544966&amp;idx=3&amp;sn=63823ed71682e583b6a7fde473883f5a&amp;chksm=c0847b23a122c2e856eb725bb90202bfb2f9f9b9c5f7aed7a448378bdd548316a3631b137099&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业最前线”（ID：chuangyezuiqianxian）</a>，作者：星空，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303689331595784</id>
            <title>美团、智谱、Kimi等卷入隐私风暴</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303689331595784</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303689331595784</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 12:30:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI应用,隐私安全,数据收集,违规通报  

总结: 国家网络与信息安全信息通报中心检测发现35款移动应用存在违规收集个人信息问题，包括智谱清言、Kimi等热门AI应用，主要涉及超范围收集或与业务无关的数据采集。AI应用因技术特性和商业需求更容易引发隐私风险，此前腾讯元宝、字节跳动豆包也曾陷入隐私争议。专家指出，AI企业对数据的“饥渴”、敏捷开发文化和监管滞后是问题主因。欧洲已依据GDPR对违规AI应用处以罚款，而国内《个人信息保护法》的处罚措施在实际执行中仍显不足。解决这一问题需要企业自律、技术手段和更完善的监管框架相结合。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>热门AI应用再卷入隐私安全风暴。</p>
  <p>国家网络与信息安全信息通报中心近日发布通告，经公安部计算机信息系统安全产品质量监督检验中心检测，在应用宝平台中发现35款移动应用存在违法违规收集使用个人信息的情况，其中涉及了智谱清言、Kimi等热门AI应用。</p>
  <p>通告共罗列了11种违规情况，检测时间为2025年4月16日至5月15日。<strong>涉及到智谱清言（版本2.9.6），主要违规原因为“实际收集的个人信息超出用户授权范围”</strong>。另一款被通报的AI应用<strong>Kimi（版本 2.0.8）则是因“实际收集的个人信息与业务功能没有直接关联”。</strong></p>
  <p><strong>此外，AI应用Wow（版本 1.16.5）、猫箱（版本 1.57.0）也在通报名单中。</strong>其中，Wow是美团首个AI交互产品，由美团关联公司全资控股的上海三快省心购科技有限公司开发。猫箱则是字节跳动旗下社交陪伴类AI产品，同类产品在海外试验成功后被字节带回国内。</p>
  <p>经过一段时间的爆发式发展，AI应用的隐私安全问题开始受到更多关注。尽管手机应用超范围收集用户的现象并不鲜见，并非AI应用所特有，但AI应用有别传统应用的技术特性、商业生态以及发展阶段，可能让AI应用面临更严峻的数据安全问题和用户隐私风险。</p>
  <h2><strong>AI应用屡陷隐私安全风波</strong></h2>
  <p>智谱清言、Kimi分别为大模型“六小虎”智谱、月之暗面开发的生成式AI助手。据第三方检测平台，2025年4月，Kimi的月活跃用户数为2499万，位居国内AI产品的第5位，智谱清言的月活跃用户数为906万，居第7位。</p>
  <p>对于上述通报的违规情况，《科创板日报》记者向智谱清言、Kimi询问，截至发稿，两家企业均未回应。</p>
  <p>2021年，国家网信办、工信部、公安部、市场监管总局四部门联合印发了《常见类型移动互联网应用程序必要个人信息范围规定》（以下简称《规定》），明确了39种常见类型App的必要个人信息范围。其中，网络直播类、在线影音类、实用工具类、短视频类、应用商店类等13类App无须个人信息，即可使用基本功能服务；而即时通信类、网络社区类、本地生活类等App的必要个人信息主要为移动电话号码等；地图导航类、网络约车类则涉及到出发地、到达地、位置信息等必要个人信息。</p>
  <p>《规定》明确，为保障App基本功能服务的正常运行可以收集必要个人信息，但不得因为用户不同意提供非必要个人信息而拒绝用户使用。</p>
  <p>汇业律师事务所史宇航律师表示，<strong>超范围收集用户信息的问题在应用程序中并不鲜见，甚至可以说是“很常见”，“APP一般都是什么数据都想要，多多益善。权限主要包括电话号码、陀螺仪、位置，如果与业务关系不大，就容易超范围收集。”</strong></p>
  <p>他表示，通常情况下，移动应用因违规收集使用个人信息被监管部门通报后，如若拒不整改，或将面临应用下架的处罚措施。</p>
  <p>而AI类应用对数据的需求，因其技术特性与传统应用有所不同，开发企业对扩大数据收集范围有更强的原动力，由此更容易催生隐私安全问题。</p>
  <p>除了本次网信办通报中的AI应用数据收集问题外，此前热门AI应用就已经引发过一轮新技术带来的隐私安全忧虑。</p>
  <p>腾讯元宝在今年3月因《用户协议》中的条款陷入用户隐私争议。有用户发现，元宝的《用户协议》规定用户上传内容及生成内容，腾讯可获广泛、无边界的许可使用权，包括模型优化等，由此引发了用户对使用过程中输入及生成的内容被随意使用的担忧。</p>
  <p>字节跳动旗下AI产品豆包在去年末也曾因身份安全漏洞引发公众担忧。事件最初由一名网友在社交平台发帖曝光，称陌生人通过豆包输入其姓名和学校后，精准搜出了其微信号。此外，豆包AI还能展示其专业、考研成绩、班级活动等较为详细的个人信息。</p>
  <p>北京计算机学会AI专委会秘书长、北大人工智能博士张有鱼告诉《科创板日报》记者，<strong>AI应用成违规重灾区，核心驱动为模型对海量数据的“饥渴”，但这非唯一原因。</strong>“‘敏捷开发’文化下，企业抢占市场，常将功能置于合规之前，忽视隐私保护。部分商业模式也依赖数据变现，诱导过度索取。加之AI技术复杂，用户难明数据用途，企业也可能利用此信息不对称。同时，针对AI新特性的监管法规尚在完善，也给违规行为留下空间。”</p>
  <p>元宝和豆包都在风波之后采取了整改措施。腾讯元宝方面表示，称在最新版本中增加数据管理功能和体验优化开关，并默认关闭，用户可自主选择是否授权；同时明确用户输入输出内容权利归用户，以此保障用户隐私安全。豆包方面则表示，已对询问个人信息类提示词进行优化，保证即使网上有公开信息的情况下，仍然限制相关信息的露出，做好个人隐私信息的保护。</p>
  <h2><strong>狂奔的AI与滞后的规则</strong></h2>
  <p>可以看到，AI2.0时代中技术颠覆带来的公众情绪，已经逐步从惊奇转变为审慎，尤其是正在试图通过AIGC技术实现商业化增长的互联网巨头们，受到了来自公众和监管更严格的审视和规范。</p>
  <p>而诸如这次被有关部门通报的大模型初创企业或新一代AI应用产品，则可能在资本催熟、自身造血紧迫性以及用户基础的相对匮乏的三重压力下，在公众视线聚焦更少的角落，采取更激进的数据策略以换取竞争优势，引发更严峻的合规隐忧。</p>
  <p>AI应用当前存在的隐私风险，核心矛盾在于应用开发企业对数据价值挖掘以及用户隐私保护之间的天然冲突。而对于实现数据利用与隐私保护之间的平衡，<strong>除了企业本身对“数据贪婪”保持克制，也需要一套系统化的机制加以监管。</strong></p>
  <p>张有鱼对《科创板日报》记者表示，从企业的层面，首要是确立“负责任的AI”战略，将隐私保护融入顶层设计（Privacy by Design），坚持数据最小化、目的限定和透明可控原则，赋予用户实质选择权。内部治理上，需明确责任，加强审计与培训。</p>
  <p>“差分隐私等技术，通过对数据添加‘噪音’来保护个体信息，允许在统计层面利用数据，确实能在一定程度上缓解矛盾。但其面临隐私保护强度与数据效用性的权衡，且无法解决源头上的超范围收集或改变‘数据贪婪’的动机。它更多是‘术’层面的补充，而非根本之道。真正的平衡，依赖于企业伦理、健全法治、用户赋权与技术善用的有机结合，形成法律、组织、技术（LOT）的综合治理框架。”</p>
  <p>从监管层面而言，除了存在规则制定滞后于新技术发展的常见问题外，在当前全球范围内掀起AI技术高地争夺的大背景下，实现规范技术发展与保持技术创新活力之间平衡，也成为制度设计者面临的挑战。</p>
  <p>从全球范围来看，欧洲在AI2.0时代的隐私安全保持了惯有的审慎。<strong>就在5月19日，意大利数据保护机构GPDP对外表示，基于欧盟于2018年实施的《通用数据保护条例》，GPDP隐私保护专员已对注册于美国的聊天机器人“Replika”处以500 万欧元罚款。</strong>与此同时，GPDP还启动了独立的平行调查，以核实“Replika”在人工智能服务中所进行的个人数据处理是否合规。</p>
  <p>国内方面，《个人信息保护法》中的相关条款亦对企业侵犯个人信息行为做出了明确的惩罚规定，包括最高5000万元或上一年度营业额5%以下罚款等较为严厉的处罚措施。</p>
  <p>但北京大成律师事务所合伙人孙荣达律师《科创板日报》记者表示，<strong>相关处罚措施在实践中存在不足，以及有效民事责任追究机制的缺乏，可能导致企业因违法成本不高而在侵犯个人信息问题上屡犯不止。</strong></p>
  <p>“综合来看，当前企业违法收集个人信息的成本过低，与违法行为获得的巨大经济收益不成比例。要解决这一问题，需要从多方面入手：一是加强《个人信息保护法》的实际执行力度，明确情节严重的认定标准，使高额罚款切实可行；二是在立法或司法解释层面引入惩罚性赔偿机制，建立科学的赔偿计算标准和最低赔偿额；三是进一步完善公益诉讼和代表人诉讼制度，降低集体维权门槛；四是强化各级网信部门的监管执法能力，提高执法专业化水平，使违法企业承担实质性的法律后果。”孙荣达表示。</p>
  <p>本次AI应用违规通报，无疑进一步显露了AI技术需求与隐私保护之间的深层矛盾。技术饥渴、资本催生的“先采集后合规”模式与传统监管框架滞后的三重困境叠加，可能将持续加剧AI2.0时代的数据滥用风险。“解决这一问题，需要监管探索适应AI特性的动态化、穿透式监管新范式，从‘亡羊补牢’转向‘未雨绸缪’；更需要AI企业的战略远见和责任担当，将合规内化为核心竞争力，而非仅仅是外部约束。”张有鱼在采访最后总结。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-eTpL7wyGBcVqyed9ZTNUQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”</a>，作者：李明明&nbsp;黄心怡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303646819621380</id>
            <title>还记得13年前的谷歌眼镜吗？谷歌决定重启</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303646819621380</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303646819621380</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 12:28:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Google I/O 2025, Gemini 2.5 Pro, AI眼镜, AR技术  
<br>  
<br>  
总结: 文章主要讨论了Google I/O 2025大会上发布的Gemini 2.5 Pro和AI眼镜，指出谷歌在AI和AR领域的战略布局。回顾了2012年谷歌眼镜的失败原因，包括技术不成熟、隐私问题和社会接受度低等。如今，随着技术进步，新一代AI/AR眼镜在硬件和软件上有了显著提升，但仍面临续航、佩戴舒适度和社会规范等挑战。文章认为，AI眼镜可能不会完全取代手机，而是作为一种配件存在。谷歌通过Android XR平台布局未来计算生态，试图复制Android在智能手机领域的成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间2025年5月21日凌晨，Google I/O 2025大会如期开幕。</p>
  <p>重头戏自然一个接一个，但无论是新的推理AI模型Gemini 2.5 Pro，还是引入Gemini 2.5后的Google AI搜索，都可谓是正对OpenAI的“直击球”，防守意义多于进攻，而最后环节出现的AI眼镜，却让我再次看到谷歌在新时代依然追求“伟大”的野心。</p>
  <p>整整十年，一张放大至真人大小的照片始终摆放在报社入口处。这是一张时报在2013年为当年上海书展拍摄的封面照，主题为“移动浪潮下的电子阅读”：几位年轻人或捧书苦读，或手拿Kindle，而站在最前面的年轻男孩，却双手插兜，戴着一副眼镜。</p>
  <p>这是一副谷歌眼镜（Google Project Glass），由谷歌公司于2012年4月发布的AR眼镜。尽管随着2015年谷歌停止投入，谷歌眼镜被认为是一次失败的商业尝试，但时至今日，<strong>新一轮AI/AR眼镜的所有想象，还未能超出13年前的理念：解放双手，将数字世界与现实世界无缝融合。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_5421df5e436946d5b66946e0fbe124d7@000000_oswg28179oswg632oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2014年《IT时报》曾组织现场体验谷歌眼镜，粉丝们爱不释手</p>
  <p>在智能手机刚刚兴起的2012年，谷歌便大胆地将计算设备从口袋转移到了脸上。根据麦克卢汉“媒介即讯息”的理论，媒介本身的形式、规模和节奏，将真正改变人类社会的思维方式，从这个角度来看，谷歌眼镜的失败，固然有当时技术和硬件能力的不足，也由于其所传递的“讯息”过于超前和复杂，超出了当时社会和用户心智的承受范围。</p>
  <p>比如，在移动互联网还未普及、视觉识别刚刚走出实验室的当时，相应的隐私保护手段少之又少，谷歌眼镜内置的摄像头，引发了人们对其时刻记录能力的担忧，无论使用者是否用它在录像，这种形式上的侵入感，都会给人带来巨大的不适，而这直接影响了谷歌眼镜的商业化进程。</p>
  <p><strong>除了隐私担忧与社会接受度低，谷歌眼镜以“一己之力”，暴露出AR眼镜领域所面临的几乎所有核心挑战</strong>：电池续航不足、硬件设计笨重与不适、缺乏“杀手级”应用、高昂的成本、视觉生理挑战（如辐辏调节冲突）……某种程度上，这些“试错”为后来者提供了明确的研发方向。</p>
  <p>13年后，谷歌不再是AR/AI眼镜的先行者。Ray-Ban Meta Smart Glasses是当今最成功的AI眼镜，去年面世以来，销量近200万；中国“百镜大战”即将打响，前有先下场的中小品牌，如雷鸟、闪极等，后有华为、Rokid、联想、百度以及小米等大厂虎视眈眈；至于苹果，更是被认为在Vision Pro之后还藏着大招。</p>
  <p>谷歌还能做什么？它的野心或许从新一代眼镜的命名中可见一二。</p>
  <p>和13年前不同，谷歌并没有直接推出自己的设备，而是先发布了一个为增强现实、混合现实和虚拟现实开发的平台Android XR，然后才是两款基于Android XR的第三方设备，包括对标Apple Vision Pro的三星Project Moohan和Xreal的Project Aura。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_3e3a17d9e21b428eaeacbab785af1c40@000000_oswg439344oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“Aura”的字面含义是“氛围”或者“光环”，和原先的“Glass”相比，要抽象得多，也更具诗意和想象空间。它似乎暗示了新一代AI/AR眼镜不再仅仅是纯粹的硬件，而是更注重打造一个能够智能感知现实世界、虽无处不在却无感融合的生态系统。</p>
  <p>显然，谷歌希望能复制Android 系统在智能手机领域的成功，正如过去十几年间发生的那样，而XR设备的“安卓时刻”，是其对未来环境计算和空间计算平台的一次战略性布局。</p>
  <p>从技术层面来看，一切似乎已就绪。</p>
  <p>经过十几年的发展，微型LED和光波导技术使得AR眼镜能够实现更高亮度、更高分辨率、更宽视场角，且显示效果更节能，同时保持镜片的高透明度；而专为XR设备设计的低功耗、高性能芯片（如高通的骁龙XR平台）已经问世，它们能够处理复杂的AR渲染、传感器数据和AI计算，同时显著降低功耗和发热。加上更小、更精确的摄像头、深度传感器、眼球追踪和手势识别等技术，使得AR眼镜能够准确感知环境、理解用户意图，并实现自然的交互。</p>
  <p>当然，续航仍是挑战，但随着电池能量密度提升以及更高效的组件和电源管理算法面世，AR/AI眼镜的可用时间比过去更长，同时快充和便携充电盒等方案也缓解了续航焦虑。</p>
  <p><strong>说来说去，最核心的自然是AI。</strong>同日，谷歌宣布升级Gemini 2.5 Pro等新一代多模态基座大模型，并发布Project Astra智能体助理技术，不仅在眼镜上实现了语音理解、实时翻译、情境感知，还可以驱动智能体Gemini Live完成多步骤、复杂的任务，这些都是完全颠覆第一代眼镜的互动体验。</p>
  <p>这些能力让AR/AI眼镜“杀手级”应用出现的时间线大大提前。最理想状态下，AR/AI眼镜的独有优势无非这几点：在任何需要双手操作但又想获取信息的场景中，解放双手；理解用户所处的物理环境，对物理世界和规律有准确的认知；信息叠加，将数字信息无缝地融入现实视野，而非割裂的屏幕；三维交互，能以更自然的方式与虚拟内容进行空间互动；佩戴无感化，让用户忘记自己佩戴着设备……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_7ce0b9f952ae4f01b6276a2f396c1e40@000000_oswg19355oswg1044oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当AR/AI眼镜的硬件软件能力都能充分体现上述优势时，自然会有人创造出全新的、令人兴奋的使用场景。</p>
  <p>不过，尽管谷歌重启AI/AR眼镜会是它缔造“伟大”的一次尝试，我也期待，它能给我们的生活带来更多颠覆性体验。但以此认为，眼镜将替代手机成为下一代主流计算设备，却也没这么简单。</p>
  <p>事实上，在普及之前，AR/AI眼镜还要解决两个必要问题：<strong>如何让一个不戴眼镜的人戴上眼镜？如何让人接受你戴了一副可以实时分析他人的眼镜？</strong></p>
  <p>媒介是人类感官和能力的延伸。尽管眼镜和手机的某些信息呈现内容可能相似（比如显示一条短信），但它们调用的感官、交互方式和最终提供的体验截然不同：手机解决的是沉浸式视觉焦点和个人私密的交流问题，是触觉的延伸；而眼镜则像是一个与现实世界保持连接的桥梁，是视觉的延伸。这是不同的感官功能，无法简单替代，毕竟，人类如果真到了只用眼睛、意念就能控制一切的时代，大概也已成为另一个物种。</p>
  <p>此外，无论AR/AI眼镜多轻，哪怕低于50克，对于鼻梁依然是一个沉重的负担，就算它的进化之路和传统眼镜一样，会成为可入眼的隐形镜片，对于并不佩戴眼镜的人而言，依然是个“入侵物”。</p>
  <p>更重要的是，AR/AI眼镜挑战了既有的社会规范，面对面交流时，对方是否正在通过眼镜查看信息或录像？这种沟通中的不确定性和不适感，会投射到用户对产品的接受度上，甚至影响现有的人际关系基础。</p>
  <p><strong>或许，最终手机依然是主要的数字工具，而智能眼镜，是一个可能会被不时从充电盒里取出来的配件，就像你的耳机。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651597065&amp;idx=2&amp;sn=53e8dddc80a4c14b1b97b134e38af01e&amp;chksm=bc74859597fbdc0289e384560f1d054e8e332ecad626043ad615cd252776388572cd2d269f5d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：郝俊慧，编辑：王昕 孙妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303412874503684</id>
            <title>由红杉 AI 峰会闭门会引发的部分思考</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303412874503684</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303412874503684</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 12:25:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能,商业模式,智能体经济,操作系统式AI  

<br>  
<br>  
总结: 第三届红杉资本AI峰会揭示了AI商业逻辑正从"卖工具"转向"卖收益"，强调以实际业务成果为导向的定价模式。AI正在向操作系统层面进化，从被动调用转向主动调度，重新定义人机交互方式。会议提出"智能体经济"概念，认为未来AI将成为具有自主行动能力的经济参与者。AI正在颠覆传统软件销售模式，转向端到端的解决方案交付。模型上下文协议(MCP)为AI中台发展提供了标准化接口，但也面临兼容性挑战。成果飞轮增长理念强调AI驱动的全流程系统优化。Agent将经历市场整合，最终形成行业解决方案。未来AI将向物理世界延伸，构建智能生态网络。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在科技浪潮汹涌澎湃的当下，人工智能已成为引领变革的核心力量。第三届红杉资本 AI 峰会的闭门会议，集结了全球 150 位顶尖 AI 创始人，经过 6 小时的深入探讨，众多前沿观点和共识浮出水面。这次峰会不仅为我们揭示了 AI 领域的最新趋势，更为我们思考 AI 如何重塑商业模式、技术架构以及未来经济形态提供了全新的视角。</p>
  <h2><strong>峰会核心观点：AI 商业逻辑的重塑</strong></h2>
  <h3><strong>AI 从卖工具到卖收益</strong></h3>
  <p>传统的软件销售模式，尤其是 ToB 领域，一直以功能为导向。企业购买软件，是为了提升效率、自动化流程等，软件的价值体现在其功能的多样性和易用性上。然而，红杉资本合伙人 Pat Grady 在峰会上明确提出，AI 的商业逻辑正在发生根本性转变，即从 “卖工具” 迈向 “卖收益”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_9728e06e4c8c4b4ea95774ee52a7a75c@35930_oswg130852oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一转变意味着，客户不再愿意仅为软件的功能付费，而是更关注软件能否直接为他们带来可衡量的、实实在在的收益。例如，过去的 CRM 软件，企业购买是为了更好地管理客户信息、辅助销售流程；而如今，AI 驱动的 CRM 智能体，其价值在于能够直接帮助完成一定数量的客户转化，从而为企业创造收入。这种基于成果的定价模式，要求 AI 产品必须能够深度融入客户的业务流程，精准地解决业务痛点，并最终以业务成果为导向来衡量其价值。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_1b2c1e085e9542d2aa51e7fa2822b9f3@35930_oswg221063oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种新逻辑对 AI 产品的能力提出了更高要求。产品不仅要具备强大的功能，更需要深刻理解客户的业务需求，能够在复杂的业务环境中稳定地交付成果。这促使 AI 企业必须更加注重产品的实际应用效果，而不仅仅是技术层面的先进性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_36758da9c6454584956547d7993d88ac@35930_oswg245194oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>操作系统式 AI 的崛起</strong></h3>
  <p>峰会还强调了 AI 主语的转移，即从 “被调用” 转向 “主动调度”。OpenAI CEO Sam Altman 展示了清晰的时间表：2025 年 AI 代理开始工作，2026 年 AI 将发现新知识，2027 年 AI 将进入物理世界创造价值。这表明，AI 正在向操作系统的层面进化。</p>
  <p>在云时代，微软的 Windows 是操作系统的核心；移动时代，iOS 和安卓占据主导。而 AI 时代的操作系统，不再是传统的装机软件，而是任务调度系统。它能够记住用户，理解用户意图，并代表用户采取行动。例如，LangChain&nbsp;提出的 “智能体收件箱（Agent Inbox）”，成为触发众多智能体协同工作的入口，取代了传统的聊天框，成为系统总线式的存在。</p>
  <p>这种操作系统式的 AI，将重新定义用户与软件的交互方式。用户不再需要主动操作工具，而是通过简单地发出指令，让 AI 代理去完成一系列复杂的任务。这不仅提高了效率，还改变了软件的分发逻辑。谁能够成为用户意图的第一个承接者，谁就能掌握系统的调度权，进而控制资源分配。这对 AI 企业来说，意味着需要构建更加智能、更加主动的系统，以抢占这一入口级的机遇。</p>
  <h3><strong>智能体经济的成型</strong></h3>
  <p>红杉合伙人 Konstantine 提出了 “智能体经济” 的概念，即未来的 AI 不仅是被调用的模型，而是能够行动、决策、合作的经济参与者。智能体具备持久身份、行动能力和信任协同三大要素，它们可以组成网络系统，相互交换价值。</p>
  <p>例如，Anthropic 的 Claude Code 不再只是一个代码生成器，它能够主动提交 PR、评估代码质量，并协调其他智能体共同完成任务。这使得智能体不再是一个简单的工具，而更像是一个具备产出责任的工程角色。随着 AI 从 “回答工具” 变为 “自主代理”，协作成为关键能力，新的组织结构也在逐渐形成。人类的角色也从 “控制者” 转变为 “编排者”，设计智能体的职责、接口与信任边界，构建一个人 - 智能体共生的经济网络。</p>
  <h2><strong>部分独立思考：关于AI 发展的洞察</strong></h2>
  <h3><strong>AI 颠覆传统软件 ToB 销售模式</strong></h3>
  <p>长久以来，传统软件 ToB 销售模式往往侧重于产品功能的推销，强调软件工具能够为企业带来的便利性提升。然而，AI 的崛起正彻底改写这一局面。如今，AI 应用的价值衡量标准已<strong>从单纯的功能</strong>提供转向是否能<strong>切实满足客户的真正需求，并为其带来可量化的成果</strong>。</p>
  <p>以 OpenAI、Ramp、Sierra 等为代表的应用层玩家，不再执着于比拼 “最先进的 AI 模型”，而是全力聚焦于 “谁能交付成果”。这一转变意味着，企业在选择 AI 应用时，不再仅仅关注产品的功能清单，而是更看重其能否在实际业务流程中发挥作用，完成从起点到终点的全流程任务交付，并为企业带来明确的价值提升，比如<strong>成本的降低、效率的提高或是业务增长的加速</strong>等。</p>
  <p>这种变革对 AI 产品的研发与销售提出了全新的挑战。研发团队需要深入理解不同行业客户的业务痛点，以<strong>客户需求为导向</strong>，构建<strong>端到端的解决方案</strong>。销售团队也需要转变思路，从推销工具转变为<strong>展示成果</strong>，通过<strong>实际案例和数据</strong>，向客户证明 AI 应用能够为其带来的实际收益。</p>
  <h3><strong>端到端逐渐迭代的商业 AI 模型优势凸显</strong></h3>
  <p>在企业的业务发展进程中，端到端逐渐迭代的商业 AI 模型正展现出独特的适应性。这类模型具有多方面的显著优势：其<strong>成本壁垒较低</strong>，<strong>无需投入巨额资金</strong>用于模型构建与维护；<strong>体积小巧</strong>，在数据存储与传输方面具备更高的灵活性；<strong>训练难度相对不高</strong>，企业无需依赖顶尖的技术团队与海量的计算资源；对<strong>算力规模要求较低</strong>，能够在企业现有的硬件条件下良好运行；性能要求也更为<strong>贴合企业实际业务场景</strong>，不追求过度的高性能而导致资源浪费。</p>
  <p>以一些中小型企业为例，它们在业务拓展过程中，往往面临着预算有限、技术能力不足的困境。端到端逐渐迭代的商业 AI 模型使得这些企业能够以较低的成本引入 AI 技术，根据自身业务特点进行个性化的模型训练与优化。随着业务的不断发展与变化，模型可以持续迭代，灵活适应新的需求，而不会给企业带来沉重的负担。这种灵活性与适应性，使得<strong>端到端迭代的商业 AI 模型</strong>成为企业在业务快速发展中应用 AI 技术的理想选择。</p>
  <h3><strong>MCP 发展：AI 中台的机遇与挑战</strong></h3>
  <p>模型上下文协议（MCP）作为 AI 中台的关键发展方向，在调度 AI 能力方面展现出独特的优势。它如同一个 “万能插座”，为 AI 模型与外部工具的连接提供了统一标准，实现了 “一次封装，全球可用” 的便捷性。不同的大模型能够通过 MCP 协议，轻松调用各种外部数据源和工具，大幅提升了 AI 应用的开发效率与智能化水平。在电商行业，开发者借助百度发布的电商交易 MCP、搜索 MCP 等，能够快速搭建智能化的电商应用，实现商品搜索、交易处理等功能的高效集成；在内容创作领域，通过 MCP 协议，AI 应用可以便捷地调用文本生成、图像生成等工具，实现多模态内容的创作。</p>
  <p>MCP 的应用并非毫无门槛。它对使用者在应用时的<strong>整体规划能力</strong>提出了较高要求。使用者需要具备强大的把控能力，能够<strong>精准规划如何将不同的 AI 模型与外部工具进行整合</strong>，以实现最佳的应用效果。<strong>不同模型之间的兼容性</strong>也是一个关键问题。由于市场上存在众多不同类型的 AI 模型，它们在架构、数据格式、运行逻辑等方面可能存在差异，如何确保这些模型在 MCP 框架下能够协同工作，避免出现冲突与不兼容的情况，是使用者需要面对的一大挑战。只有克服这些挑战，充分发挥 MCP 的优势，才能真正构建起<strong>高效、稳定的 AI 中台体系</strong>。</p>
  <h3><strong>成果飞轮增长：AI 驱动的系统工程</strong></h3>
  <p>成果飞轮增长理念为 AI 在企业中的应用提供了全新的视角，它强调这不仅仅是传统意义上的用户数量增长，更是一个<strong>系统性的工程</strong>。其核心在于，当前驱动成果的<strong>全流程是否能够通过 AI 实现驱动</strong>，并且在这个流程的每个环节，是否都配备有独立的专业 AI 模型。</p>
  <p>以一个电商企业为例，从用户流量引入、商品推荐、交易促成到售后服务，每个环节都可以借助 AI 技术实现优化。通过精准的用户画像与个性化推荐 AI 模型，提高商品推荐的转化率；利用智能客服 AI 模型，提升售后服务的效率与质量。当这些环节的 AI 模型协同工作，形成一个有机的整体时，就能实现对用户全场景的闭环服务。用户在整个购物过程中获得了更好的体验，进而增加购买频率与忠诚度，为企业带来更多的业务成果。这种模式下，大模型或 Agent 不再仅仅是孤立的技术应用，而是与产业价值紧密结合，实现了真正意义上的 “双落地”，推动企业进入一个良性循环的成果飞轮增长轨道。</p>
  <h3><strong>Agent 爆发式增长与未来趋势</strong></h3>
  <p>当下，Agent 呈现出爆发式增长的态势，各类智能体如雨后春笋般涌现，广泛应用于不同领域。随着时间的推移与市场的发展，Agent 将不可避免地经历<strong>同质性发展与市场需求驱动</strong>的兼并过程。目前市场上的许多 Agent 在功能与应用场景上存在一定的相似性，随着竞争的加剧，那些缺乏独特优势与核心竞争力的 Agent 将逐渐被市场淘汰。而市场需求将成为推动 Agent 发展与整合的重要力量，企业与用户对于 Agent 的<strong>功能、性能、安全性</strong>等方面的需求将促使优质的 Agent 不断进化与融合。一些专注于特定行业的 Agent，可能会通过整合与合作，形成更<strong>强大的行业解决方案</strong>，以满足市场对于<strong>一站式服务</strong>的需求。这一过程将促使 Agent 市场更加成熟与集中，最终形成少数具有广泛影响力与强大竞争力的 Agent 生态体系。</p>
  <h3><strong>迈向物理 AI 时代：智能生态网络的演进</strong></h3>
  <p>未来的智能生态网络，即 AI 网络，正展现出从<strong>生成式数据</strong>向<strong>物理实时数据</strong>发展的明显趋势，这将引领我们迈向物理 AI 时代。在这个新时代，各类智能体之间的交互将变得更加丰富与复杂，不仅包括线上的虚拟 Agent，还涵盖线下的机器人、自动驾驶车、无人机等实体智能设备。重要的是实现智能体之间的交互，包括<strong>全局感知、认知和实时推理决策</strong>的能力。</p>
  <p>谷歌通过&nbsp;Google Earth&nbsp;和街景项目，将实体世界的地理元素、建筑等转化为三维数字模型，为 AI 在城市规划、自动驾驶等领域的应用提供了重要的数据支持；英伟达与软银联合推进 AI - RAN（无线接入网络）解决方案，帮助日本构建强大的 AI 基础设施，提升了物理世界与数字世界的连接效率；特斯拉提出的 “世界模型” 概念，用于构建和理解真实世界的高精度模拟系统，使自动驾驶汽车能够更好地感知与决策；SpaceX 的&nbsp;Starlink&nbsp;通过全球覆盖的数千颗低轨道卫星，提供高速互联网接入，将物理空间纳入互联网数字网络，为各类智能体的数据传输提供了保障。</p>
  <p>在物理 AI 时代，通过高精度传感器和物联网技术，智能体能够<strong>实时感知物理世界的各种信息</strong>，并借助高速通信网络实现数据的快速传输，再利用强大的云计算和边缘计算能力进行数据处理与智能分析，从而实现各类智能体之间的高效协同与交互。智能工厂中的机器人与自动化设备可以根据实时生产数据进行智能调度与协作；自动驾驶汽车能够与交通基础设施、其他车辆进行实时通信，优化行驶路线，提高交通效率；无人机可以在复杂的物理环境中，根据实时感知的数据完成精准的任务执行。这一智能生态网络的构建，将彻底改变我们<strong>与物理世界的交互方式</strong>，为社会发展带来前所未有的变革。</p>
  <p>本文来自微信公众号“山自”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303697128446724</id>
            <title>AI开源狂飙，OpenAI们慌了，GenAI大洗牌，2025趋势深度解读</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303697128446724</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303697128446724</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 12:19:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, DeepSeek, 开源AI, 推理模型  
<br>  
<br>  
总结: 2025年AI领域竞争激烈，OpenAI仍领先但开源模型如DeepSeek、Qwen等快速追赶。推理模型成为智能天花板，但成本较高；混合专家架构（MoE）提升效率。AI智能体在编程、研究等任务中实用化。多模态能力扩展至图像、语音等领域。开源趋势增强，预计未来与闭源分庭抗礼。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>2025年，ChatGPT依旧领跑，但DeepSeek、Qwen等开源劲敌正加速追赶。从「推理革命」爆发到 DeepSeek开源，一场围绕算力、架构与生态的战争已悄然打响，开源势力正以星星之火之势挑战闭源巨头。</strong></p>
  <p>2025年，AI江湖风云再起！</p>
  <p>第一季度过去了，OpenAI仍然处于全球领先地位。</p>
  <p>但其他公司正在迅速追赶，尤其是国内开源AI模型紧追不舍，且接近顶尖水平。</p>
  <p>独立机构Artificial Analysis，发布了2025年第一季度AI报告，总结了六大趋势，涵盖技术突破与市场格局演变。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_7d070674a30f45739201807e7ea0a2f6@5888275_oswg61650oswg1080oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>报告亮点如下：</p>
  <p>过去两年中，GPT-4级别推理成本下降了1000倍。</p>
  <p>三大驱动力引发AI成本革命：更小的模型、推理优化和新一代硬件。</p>
  <p>目前，智商天花板全是推理模型，但非推理模型还是性价比之王。</p>
  <p>现在的AI能自主浏览代码库、创建文件、写代码、跑测试，不止补全代码。</p>
  <p>多模态和智能体让AI从「单一工具」变成「全能助手」，离日常生活越来越近。</p>
  <p>根据Artificial Analysis的官方分析，2025年初的AI有六大定义性结论：</p>
  <p><strong>1.前沿AI竞赛持续升温：顶级实验室正以每8-12周的速度推出新模型。</strong></p>
  <p>OpenAI仍处于领先地位；在其身后，不仅有谷歌和Anthropic等传统挑战者，xAI、DeepSeek和阿里也已加入，形成了紧密的追赶梯队。</p>
  <p><strong>2.推理模型投入实际应用</strong>：那些「先思考后回答」的模型，牺牲了一定的速度和成本，换取了更高的智能水平，使用的token数量和成本是非推理模型的10倍左右。</p>
  <p><strong>3.MoE模型已无处不在</strong>：混合专家模型（MoE）在为每个生成的token进行计算时，仅激活其总参数不到10%。目前，大多数顶级的开源权重模型均采用了MoE架构。</p>
  <p><strong>4.中国顶级实验室差距显著缩小：</strong>DeepSeek等中国公司正纷纷推出极具竞争力的模型，并常常选择公开模型权重。</p>
  <p><strong>5.AI智能体走向实用化：</strong>由LLM驱动、能自主行动并使用工具端到端完成任务的系统，正开始在实际工作中显现成效。新兴的AI智能体类别包括编程智能体、深度研究智能体（Deep Research Agent）以及计算机辅助使用智能体。</p>
  <p><strong>6.大语言模型原生支持多模态：</strong>大语言模型如今的输出已远不止于文本。GPT-4o目前在图像生成方面独占鳌头，同时各类语音到语音（Speech to Speech）模型也已相继问世。</p>
  <h2><strong>AI大洗牌，推理模型称王&nbsp;</strong></h2>
  <p>2024年末，OpenAI利用大规模强化学习训练的推理模型o1，将性能差距彻底拉开，颠覆了全球AI格局。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_63a65ed41f644611be462f8ea918d4d0@5888275_oswg303991oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OpenAI全球领先，但竞争对手紧追不舍</p>
  <p>2025年初，DeepSeek以极低成本训练的推理模型R1，点燃开源推理革命的星星之火。</p>
  <p>如今，Llama Nemotron Ultra、Qwen3等开源模型，已成燎原之势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_81472c3981d94b68951b7e0ba253bbd6@5888275_oswg256230oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">私有模型和开源模型的差距变化</p>
  <p>推理模型能够逐步拆解任务、自我校验，尤其在复杂问题如数学推理、研究辅助中表现出明显优势。</p>
  <p>比如，Gemini 2.5 Pro遇到问题会先拆解步骤、自我纠错，像解数学题一样一步步来，虽然花21秒，输出1967个token，但答案准；而非推理模型（如GPT-4o）4秒输出185个token，结果答错了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_dd11f0fbcae64ddb8fe7e6791f460833@5888275_oswg338311oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以看到，在目前的Artificial Analysis智能指数中，最聪明的全是推理模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_6333ea4ee4e248898096184f8f06e745@5888275_oswg160616oswg1080oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中，o4-mini(high)排名第一，谷歌Gemini 2.5 Pro和Grok 3紧随其后。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_fea9e14a6c164bcdbff51248880e30d8@5888275_oswg146891oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>开源模型（如DeepSeek R1、Qwen 3、Llama 3.1）性能虽然落后闭源模型，但两者非常接近。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_d0235ea7e0b043b8aa9b516727462da7@5888275_oswg262607oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>「高情商」的推理模型，背后是高成本：要达到相同的性能<strong>，推理模型</strong>要使用非推理模型<strong>10倍以上的输出token！</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_3f01e80dd08d4cca86377bdfdccb1c2f@5888275_oswg353401oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管在效率方面取得了显著进展，推理速度比过去更快，但推理模型和智能体应用每次请求生成的token是过去一年平均水平的10多倍。</p>
  <p>综合下来，用户反而要等待更长的时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_6bad492f5dec4f13a505fb03ed80291d@5888275_oswg264335oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">LLM输出速度变化</p>
  <p>非推理模型也没被淘汰，需要快速响应或省钱的场景，还是性价比之王。</p>
  <p>开发者不能仅看单token定价，还需综合考虑token总使用量，才能准确评估推理成本。</p>
  <p>实际上，如今的顶级AI模型参数规模更大，每次请求需要的token数总更多，现在的AI应用需要更多的算力。</p>
  <p>因此，最新的模型开始探索如何在智能和成本之间取得平衡。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_2ab3af13eb3041a382ee18f27e302a9d@5888275_oswg243336oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中，最引人注目的进展来自架构上的权衡优化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_96a1048cca86454fa22a84e90dc377f2@5888275_oswg106275oswg1080oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Epoch&nbsp;AI对每种算法进步的计算等效增益的估计</p>
  <h2><strong>混合专家，省钱又提速</strong></h2>
  <p>在本月中旬，DeepSeek创始人梁文峰署名的新文章，全面介绍了DeepSeek-V3的设计灵感和洞见。</p>
  <p>DeepSeek-V3的混合专家（MoE）架构，如今已无处不在。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_21f132c097d24efa9e4f86d10495092e@5888275_oswg236237oswg1080oswg868_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">DeepSeek-V3基本架构</p>
  <p>传统模型像全科医生，不管啥问题都调动全部知识；MoE像专科门诊，遇到不同问题找对应的专家（激活部分参数）。</p>
  <p>如果说全连接模型是「广撒网捕鱼」，MoE则是「精准出击」，不仅能减少参数激活量，还大幅提升推理效率。</p>
  <p>近期开源的前沿模型越来越多地使用MoE架构，每次输入仅激活部分参数。</p>
  <p>前沿模型采用更稀疏的MoE设计，仅激活不到10%总参数，早期模型通常激活约25%的参数。</p>
  <p>在推理和训练上，参数规模相同的MoE模型比稠密模型更高效。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_77ba1c1fe8de4b2392a32ef37ea60cd2@5888275_oswg284714oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，英伟达是算力领导者，Cerebras、SambaNova、Groq这些新玩家将「芯片+云服务」打包卖，通过垂直整合提供高性能推理，输出速度更快。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_09381e36be3748fe9de8e86c3ccd6431@5888275_oswg200952oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但开发者需要在性能、成本和上下文窗口之间权衡。</p>
  <p>虽然服务速度更快，但这些芯片新玩家有时比其他服务商价格更贵，且上下文窗口更短。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_ce0e53a7c94b4a74b3f53ac8241c6870@5888275_oswg229785oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>智能体，自主干活的「虚拟员工」</strong></h2>
  <p>智能体是2025年AI领域的重要趋势。</p>
  <p>凭借LLM的推理能力，通过高效的工具使用和自主流程管理，大幅提升了任务完成的效率和智能化水平。</p>
  <p>它们能自主完成复杂任务，尤其是编程、深度研究、操作计算机和客户支持。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_7c5e3268902f47e7ad63b84e66890757@5888275_oswg350142oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从自动补全（2021年）到现在能自主浏览代码库、创建文件，比如让它搭个OAuth认证系统，它能自己写代码、跑测试，还能告诉你改了哪些文件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_81f921eb34584518a1f8d8f2ad1f4523@5888275_oswg348975oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如问「AI对就业的影响」，它会自己拆分问题、查资料、整合答案。还能批量处理表格，打工人看了想流泪。</p>
  <h2><strong>原生多模态，图像、视频、语音全面升级</strong></h2>
  <p>OpenAI的GPT-4o画出的图又逼真又贴合需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_215d4bf79ccb42de81e9299d45997f81@5888275_oswg474777oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>字节跳动的Seedream 3.0、MiniMax的HiDream-I1-Dev一发布就冲进第一梯队。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_ab038a3f9cad4b50a79a9eac5bb19977@5888275_oswg293495oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以前OpenAI的Sora是视频界扛把子，现在谷歌Veo 3超越了它，MiniMax和快手也推出了能追上Sora的模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_f2177011862e44f49dea54637d5cffb5@5888275_oswg250971oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>ElevenLabs的Scribe模型把语音转文字的错误率降到8%，比OpenAI的Whisper还准；文本转语音也更像真人了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_c2a19fc383544a22aa0f8e06bb906ee3@5888275_oswg198934oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大型科技公司持续在所有领域全面发展，而较小的竞争者通常专注于特定的AI领域。</p>
  <p>谷歌是AI价值链中垂直整合度最高的企业（从TPU加速器到Gemini模型）；NVIDIA、微软、亚马逊等在硬件、云推理和应用层各有侧重。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_5b67baaf7fe640bba7f9ff6964679a80@5888275_oswg227753oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>未来AI会怎么发展？大概率会更全能、更聪明，也更接地气。</p>
  <p>说不定下次开会，你的会议纪要就是AI智能体帮忙写的。</p>
  <h2><strong>开源，大势所趋</strong></h2>
  <p>随着越来越多的企业在业务中构建和部署AI驱动型解决方案，日益丰富的开源技术正成为首选，包括Meta的Llama系列、谷歌Gemma系列、艾伦人工智能研究所Ai2的OLMo系列、英伟达的NeMo系列、DeepSeek-R1等众多选择。</p>
  <p>Mozilla基金会等机构联合开展了一项开创性调研，覆盖41个国家700多位技术负责人和资深开发者。</p>
  <p>调研结果显示，企业在AI工具选择上日益偏向开源方案：</p>
  <p>总体而言，超过四分之三的受访者预计他们的组织将在未来几年内增加对开源人工智能技术的使用。 &nbsp;</p>
  <p>这在一定程度上得益于开源工具在企业软件生态中的活跃表现，且长期以来始终是开发者社区的基础资源。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_c0802272373f4512a3d9a6f5b79c6876@5888275_oswg199095oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在Sequoia合伙人Lauren Reeder主持的一场圆桌讨论，揭示了关于开源AI模型当前状况和未来趋势的诸多关键见解。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_eedfc5f8ea8242c9b89aded951fa90db@5888275_oswg735649oswg1080oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前在OpenRouter平台上运行的推理任务中，只有大约20%-30%使用的是开源模型。尽管如此，与会者对未来的增长充满信心。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_8a8e154e8a6846a6bf18b5427b120b02@5888275_oswg329888oswg1080oswg990_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">本月OpenRouter的token使用总量排行榜</p>
  <p>当被问及五年后开源与闭源模型在推理任务中的占比预估时，Jeffrey和Dmytro认为<strong>开源AI将和闭源AI分庭抗礼</strong>。</p>
  <p>Jeffrey预测开源与闭源将各占一半，但也提到可以在开源与闭源模型之间智能切换的技术。</p>
  <p>Dmytro也倾向于50/50的预测，但他指出开源生态将更加多样化：「闭源可能仍由少数几家主导……而开源则不会只有一个模型，会是更多的模型家族、微调版本和定制化方案。」</p>
  <p>独立机构Artificial Analysis最近的报告，也印证类似的AI发展趋势。</p>
  <p>Artificial Analysis认为虽然闭源推理模型整体上领先，但开源模型和闭源模型与2022年相比，差距已经变小。</p>
  <p>而在非推理模型方面，开源模型反而比闭源的商用模型更具优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_eb8e8c570d644130990268b7106e340a@5888275_oswg247647oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特别是国产开源AI模型，已经成为一股不容忽视的力量。</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://x.com/ArtificialAnlys/status/1924845419315777572&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/h47YCdzC9hUk64Sr3IBHlg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303689543571970</id>
            <title>OpenAI、谷歌、xAI千万年薪抢人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303689543571970</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303689543571970</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 12:16:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能,人才争夺,顶尖人才,硅谷  
<br>  
<br>  
总结: 硅谷科技巨头正在激烈争夺数量极少的AI顶尖人才，这些人才被称为“IC”（个体贡献者），其研究成果对企业成败至关重要。自ChatGPT推出后，人才争夺战升级，企业为留住人才提供高达千万美元的薪酬方案。OpenAI、谷歌等公司通过高薪、特殊股权奖励等方式吸引人才。AI领域顶尖人才效率极高，被认为一人可抵千军万马。人才稀缺促使企业创新招聘方式，如运用数据分析技术发掘潜力人才。跨学科顶尖人才正涌入AI领域，推动行业快速发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>硅谷争夺人工智能主导权的竞赛，正在一个全新的舞台上展开：抢夺那些总数量可能都不到1000位的AI领域最顶尖人才……</p>
  <p>尽管吸引顶尖人才并留住他们，长期以来就一直是科技行业的一大特点，但据十多位参与过AI人才招聘的业内人士对媒体透露，自2022年底ChatGPT推出后，相关的人才争夺战已升级到了犹如体育界抢夺明星球员般的激烈程度。</p>
  <p>包括OpenAI、谷歌和xAI在内的行业巨头，在创建最佳AI模型的竞赛中为保持领先地位，都在极力招揽所谓的“IC”——个体贡献者(individual contributors)。</p>
  <p>这些“一人可抵千军万马”的关键人物的研究成果，往往可以决定一家企业的成败。</p>
  <p>网络安全初创公司RunSybil的首席执行官Ariel Herbert-Voss就表示，AI实验室的招聘就像在下国际象棋。</p>
  <p>他在创业后也加入了行业内的人才争夺战。Herbert-Voss指出，“企业希望以最快速度推进，因此愿意为具备专业互补性的人才支付高昂代价，就像棋盘上的棋子布局。他们会盘算：我的‘车’是否够用吗？‘马’是否充足？”</p>
  <h2><strong>千万年薪抢人</strong></h2>
  <p>Noam Brown是OpenAI最近在复杂数学和科学推理方面取得关键AI突破的幕后研究人员之一。他表示，当他在2023年寻找工作机会时，他发现自己受到了科技界精英的追捧：谷歌联合创始人谢尔盖·布林亲自邀约午餐，OpenAI CEO奥尔特曼组织扑克聚会，更有急切的投资人派私人专机接洽。</p>
  <p>Brown表示，他最终选择了OpenAI，因为OpenAI愿意为他所热衷的工作投入巨额人力和计算资源。</p>
  <p>“从经济角度来看，这实际上并非我当时的最佳选项，”Brown回忆称。但他表示，对许多研究人员来说，薪酬并非最重要的。</p>
  <p>当然，即便在这些顶尖人才眼中，薪酬的重要性未必摆在第一位，但企业依然不得不将之视作筑巢引凤的关键橄榄枝。据多位知情人士对媒体透露，<strong>许多业内企业正为一些明星研究员提供高达数百乃至上千万美元的奖金方案。</strong></p>
  <p>有消息人士爆料称，多位有意追随OpenAI前首席科学家Ilya Sutskever加入其新公司SSI的资深研究员，获得了200万美元留任奖金及价值超2000万美元的股权增值承诺。部分人员只需留任一年即可全额获取奖金。</p>
  <p>另有知情人士透露，那些此前收到Eleven Labs邀约的OpenAI研究员，获得了OpenAI至少100万美元留任奖金。多位消息源表示，OpenAI顶级研究员的年度薪酬组合普遍超过千万美元。</p>
  <p>消息人士称，谷歌旗下的DeepMind也为顶级研究人员提供了每年2000万美元的薪酬福利，专门为AI研究人员设置特殊股权奖励，并将部分股权归属期从常规四年缩短至三年。</p>
  <p>相比之下，据薪酬追踪平台Comprehensive.io的数据，科技巨头们顶级工程师平均年薪仅为28.1万美元，股权收益约26.1万美元。</p>
  <h2><strong>一人便可抵千军万马</strong></h2>
  <p><strong>业内人士指出，虽然人才争夺历来是硅谷常态，但本轮AI热潮的特殊性在于精英群体的极度稀缺——根据不同估算，这类核心人才的数量可能仅在数十至千人的区间。具体数字取决于你问的是谁。</strong></p>
  <p><strong>这种认知源于一个共识：</strong>极少数“IC”对大型语言模型发展做出了超常规贡献，而这项技术正是当前AI革命的基石，因此他们的去留可能直接决定AI模型的成败。</p>
  <p>“10倍效率工程师固然厉害，但那些万倍级效率工程师/研究员才是真神...”OpenAI CEO奥尔特曼在2023年末发推称。</p>
  <p>这呼应了科技界长期流传的“10倍工程师”(10x engineers)理论——即顶尖工程师效率是平均水平的10倍。</p>
  <p><strong>而在AI领域，最好的研究人员的效率则能相当于平均水平的10000倍(10000x)。他们是真真正正的“万人敌”——一人可抵千军万马。</strong></p>
  <p>从行业内的动向看，OpenAI前首席技术官Mira Murati于去年9月的离职创业事件，可以说加剧了这场人才争夺战。以管理才能著称的Murati，在今年2月宣布成立自己的公司之前，已招募了20名OpenAI员工。据两位知情人士透露，其团队现已扩充至约60人，成员来自OpenAI及其他实验室。尽管产品尚未面世，但Murati正凭借团队成员的雄厚实力推进着创纪录的种子轮融资。</p>
  <p><strong>人才稀缺也正迫使企业创新招聘方式。</strong>专注AI人才识别的数据公司Zeki Data表示，AI行业正在运用类似体育产业的数据分析技术，就像电影《点球成金》中流行的技术一样，来发掘有潜力但未被发现的人才。例如，该公司发现Anthropic倾向聘用理论物理背景的研究者，其他AI公司则青睐量子计算领域人才。</p>
  <p>去年从微软生成式AI研究副总裁职位转投OpenAI的Sébastien Bubeck表示，“我的团队里有极其优秀的数学家，若非当前AI领域的飞速发展，他们可能不会转投这个领域，如今我们看到来自各学科的顶尖人才涌入AI领域，其中有些人聪明绝顶，他们为行业进步作出了巨大贡献。”</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lpg7cdWnUlZiKH_p10Hn2w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”</a>，作者：潇湘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303685284682504</id>
            <title>自主反哺合资，神龙能否借示界破局？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303685284682504</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303685284682504</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 12:16:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 神龙汽车,示界06,法系车,电动化  
<br>  
<br>  
总结: 神龙汽车推出新品牌示界，首款车型示界06定位紧凑型纯电SUV，主打法系驾控体验和差异化路线，目标受众为法系车消费者。神龙意图通过示界品牌整合中法技术优势，探索合资自主新模式，为后续电动化铺路。示界被视为试验田，旨在证明神龙在电动化转型中的能力，并可能推动中国技术出海。这一举措顺应了汽车产业技术融合和国际化趋势，但成功与否取决于市场对产品的认可。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>神龙希望借助示界，向股东双方证明自己。&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>5月20日，示界06上市，这是一个神龙汽车孵化的新品牌的首款车型，售价12.58万元。这款紧凑型纯电SUV以520公里续航、法式底盘调校和10万元级定价为卖点，试图在竞争白热化的新能源市场中走差异化路线。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>在汽车价格战硝烟弥漫、中国乘用车市场告别高增长的背景下，东风神龙为何还要推出一个新品牌？意图何在？能否成功？&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_d5d263c26a9947f69cf1406311e7ef62@5888275_oswg879555oswg864oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>车要卖给谁？</strong></h2>
  <p>这是一切的基点。<strong>示界的买家非常清晰，就是中国市场中的法系车消费者。</strong>此前神龙汽车的调研显示，法系车在中国有650万消费者基盘。市面上还有逾400万辆法系车跑在路上。&nbsp;</p>
  <p>“给喜欢法系车的消费者，一个置换法系新能源汽车的选择，”神龙汽车有限公司副总经理、营销中心总经理李旸对《财经》表示，这群消费者喜好比较独特，同时买车理性、务实、不跟风，要实用。这是新品牌的定位，更是示界06这款车的定位——既划算、好开，还要具备明确的法系车特征。&nbsp;</p>
  <p><strong>什么是法系车特征？无论是外观、内饰还是其他，就是特立独行、辨识度极高，消费者对其要么钟爱，要么排斥，鲜有中立态度，更重要的是其驾控体验。</strong></p>
  <p><strong>“真正的驾控艺术绝非硬件参数的简单堆砌。”</strong>东风汽车集团研发总院副院长程军告诉《财经》，为了将中国电动技术和法式驾控体验融合，他带队前往法国与当地工程师一道，专门研究如何给车辆做调教，如何通过手艺活，让汽车的硬件技术发挥到极致。用他的话说，这事儿不容易，除了大量繁复的标准外，更重要的是经验，很多时候还得靠老师傅们不断地驾驶、调整，完善。&nbsp;</p>
  <p><strong>那么电动化和法系驾控的合作会产生什么火花？示界将“不晕车”作为向消费者的宣传卖点。</strong></p>
  <p>中国汽车研究中心有限公司高级工程师赵博文对《财经》做了具体介绍，“通过精准的电机扭矩动态分配、法式底盘调校基因，并搭载的‘零晕智控’技术体系。由此实现簸路不颠、弯道不飘、加速不窜、减速不抖、驾乘不晕、长途不累的效果。”&nbsp;</p>
  <p>电动车好开不晕车，这乍看上去不走寻常路的主打卖点，依然符合法系车一贯的特质，个性化十足。“示界希望打造一款不像传统电动汽车的电动汽车，至少要像燃油车一样，好开。”神龙汽车公司的一位产品专家如是说。&nbsp;</p>
  <h2><strong>示界是谁，要干什么？</strong></h2>
  <p>示界并非华为的新一轮深度造车合作方。这是示界诞生初期，最多被误解的问题，毕竟名字实在太像。&nbsp;</p>
  <p>事实上，示界品牌注册非常早。一位东风系的知情人告诉《财经》，这是东风早年就储备的品牌，早在2019年就做了全套品牌注册。此前，也曾是东风H事业部，也就是岚图汽车曾经备选的品牌之一。示界这个品牌很响亮，如今把这整套品牌给到神龙汽车，足见用心。&nbsp;</p>
  <p><strong>神龙不是一家没有故事的企业，其本身是中国乘用车市场的开拓者，</strong>1992年，富康车型就是中国家庭轿车的老三样之一，承载着几代人的集体记忆。&nbsp;</p>
  <p>神龙汽车曾经在2014年及2015年，两度年销量突破70万辆，不过自2016年起，销量不断下滑。逐渐调整收缩，将富裕产能分享给东风系内的兄弟公司，人员及经销商团队也以收缩聚焦为主。&nbsp;</p>
  <p><strong>在这背后是中国汽车消费市场的需求变了，消费者热衷于电动化、智能化，而欧美日韩车企，在如上技术的储备及产品的应用上相对保守。致使借此快速响应并推出产品的中国自主汽车品牌，凭借新产品和新技术满足消费者的需求，转化了很多原本的合资汽车品牌的消费者。</strong></p>
  <p>事实上，雪铁龙和标致也不是没有推出过新能源车型，甚至通过神龙富康品牌将相关车型导入中国市场，不过由于这些车型大多由此前油车改造而来，见多了新能源智能化新技术的中国消费者并不买账。数据显示，跨国合资品牌的市场份额从2021年的57.2%下滑至2024年的约43.8%。&nbsp;</p>
  <p>在此期间，<strong>作为全球第四大汽车制造商Stellantis集团也曾面对摇摆。</strong>前任CEO唐唯实有意在全球范围内降本增效，并曾多次放话，要在中国市场“轻资产”运营，陆续关闭了多个在华合资品牌，这曾一度提振了上市公司的业绩。&nbsp;</p>
  <p>不过，降本无法带来持续增效，2024财年，Stellantis全球销量下滑，作为成本杀手的原CEO下课，由新人接任。中国市场的重要性，在Stellantis内部的再度提级。&nbsp;</p>
  <p>2025年3月，Stellantis集团调整其在华管理层，由忻天舒担任Stellantis集团中国区首席运营官及“Stellantis集团-零跑科技战略联盟”负责人。&nbsp;</p>
  <p>正是在上述背景下，2025年3月，神龙汽车融入东风新能源事业版图，推出全新自主新能源汽车品牌“HEDMOS示界”，开展二次创业。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_09a044d7b47d49a0b432237124073bc6@5888275_oswg467172oswg864oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今，<strong>中国汽车产业从“市场换技术”转向“技术融合”。当传统合资模式失效，中方不再满足于代工厂角色，不再依赖外方输入整车技术，而是将外方优势（底盘调校、制造工艺）拆解重组，叠加本土供应链（三电、智能座舱）的绝对优势，打造更懂中国用户的新合资自主模式。</strong></p>
  <p>在示界06加入战局的同时，合资自主新能源赛道已呈分化态势。东风本田旗下灵悉品牌于2023年9月发布，定位“本土供应链主导的独立新能源品牌”，首款车型灵悉S7凭借全天候环境感知智驾系统，上市次月交付量突破3000辆。&nbsp;</p>
  <p><strong>在业内看来，示界是一块试验田，神龙可以选择性地集纳中法双方的资源优势，并减少此前合资汽车品牌的推陈出新冗长程序，借助一款款新车向两位股东方证明自己。并为后续东风标致雪铁龙品牌的后续电动化奠定道路，甚至可能会有中国定义的标致雪铁龙产品，从中国卖向全球。</strong></p>
  <p>“未来，标致、雪铁龙面向中国客户是不是也要走‘在中国、为中国、向世界’这样一条路？我是非常有信心的，所以这就是为什么会先推出示界品牌，我们需要证明自己。”李旸对《财经》如是说。&nbsp;</p>
  <p>这并非没有先例可循。稍早前，Stellantis就曾与零跑汽车合作，双方成立了零跑国际公司，专门将零跑的电动车平台和成熟车型，导入Stellantis的全球产能及销售体系。由此带来的收益，由双方分成。&nbsp;</p>
  <p>这种探索不但有助于中国汽车更好地走出去，恰恰也是外方合资品牌加速跟上电动智能化新需求的快速道。在Stellantis此前逐步关闭在华合资企业后，Stellantis的亚太、中东及非洲地区首席运营官毕高诚近年重返中国业务，负责统筹Stellantis在华战略，包括与中国电动汽车品牌零跑汽车的15亿欧元战略合作，通过“零跑国际”合资公司推动中国电车技术出海欧洲和东南亚市场。负责主导供应链优化的毕高诚，同时深化了与中国供应商的合作。&nbsp;</p>
  <p>过去跨国车企在中国做的是技术、供应链“两头在外”的本土化，新的本土化则是“在中国，为世界”，需实现两个重大转变：一是技术向外，利用中国技术赋能全球；二是市场供应链向外，带着中国供应链实现全球布局。&nbsp;</p>
  <p>中国电动汽车百人会副理事长兼秘书长张永伟认为，2025年将成为推进新能源汽车“新国际化发展”扎根落地的关键一年。&nbsp;</p>
  <p>宏观来看，此刻神龙推出示界顺应了产业的时代风向，这个新品牌对于神龙的意义很大，发现的上限和空间挺高。至于能否借此“二次创业”成功，则需要具体的一款又一款产品打响市场。如今，第一枪已打响。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/iPVITGdgT9Gjpe8Wdhkorw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经汽车”</a>，作者：财经汽车，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303673243884035</id>
            <title>刚刚，高合汽车“复活”，黎巴嫩大佬成了老板</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303673243884035</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303673243884035</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 11:57:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高合汽车,中东资本,控制权易主,电动车初创企业  
<br>  
<br>  
总结: 高合汽车通过新成立的江苏高合汽车有限公司恢复运营，注册资本1.43亿美元，由EV Electra Ltd.和华人运通共同持股，但EV Electra持股近70%，法人变更为其创始人Jihad Mohammad，显示控制权可能已易主。EV Electra是一家黎巴嫩电动车初创企业，此前收购了高合汽车，计划维持其高端定位。高合汽车此前因资不抵债申请破产重整，现获中东资本注入，但EV Electra自身量产能力存疑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>高合汽车，卷土重来了。</p>
  <p>今天，一家名为<strong>江苏高合汽车有限公司</strong>的企业悄悄成立，注册资本达到了1.43亿美元（约合人民币10.3亿元），企业地址为此前的高合汽车所在地——盐城经济技术开发区东环路69号。</p>
  <p>而且该公司是由EV Electra Ltd.和华人运通（江苏）技术有限公司共同持股，从持股方和地址看，这个新成立的江苏高合汽车有限公司，似乎就是高合汽车恢复运营的新载体。</p>
  <p>不过法人不再是丁磊，而是一名来自黎巴嫩的初创车企CEO<strong>Jihad Mohammad</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_4eb6de95be1d4776ae83cc648fa777a4@000000_oswg79870oswg956oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前，高合曾与沙特资本签署56亿美元合作协议，但资金迟迟未到位。如今在中东资本的加持下，成立了新公司，标志着高合汽车向“复活”迈出关键一步。</p>
  <p>截至目前，华人运通官方还没有任何回应。</p>
  <h2><strong>01 控制权易主？</strong></h2>
  <p>士别三日，高合汽车是“头顶一块布”回来的。</p>
  <p>根据天眼查的信息，这家名为江苏高合汽车有限公司的企业，其经营范围包括道路机动车辆生产、汽车零部件研发、工程和技术研究与试验发展等多个领域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_1eab4aef67784c99b6acfb200723bebe@000000_oswg116116oswg1080oswg280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>控股方由一家外资企业EV Electra Ltd.和此前高合汽车的母公司华人运通（江苏）技术有限公司共同持股。</p>
  <p>去年8月，高合汽车的母公司华人运通（江苏）技术有限公司因资不抵债申请破产重整。在资产和负债情况方面，华人运通系五十二家公司合并口径账面资产总额为59.83亿元，账面负债157.81亿元。同时，在预重整期间，债权人申报债权金额合计约228亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_f12f62dd44f54c4695f69200a5c9dd2b@000000_oswg445189oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在今年4月，盐城经济技术开发区人民法院的一纸裁定，批准华人运通江苏公司及其51家关联企业合并重整，为高合争取“重生”机会，这也是国内新能源汽车行业首次尝试以司法手段拯救资不抵债的新势力车企。</p>
  <p>随后，华人运通股东之一的江苏悦达汽车集团和盐城东方投资开发集团被指定为共益债投资人，注资了3亿元，以保障高合汽车售后服务及供应链运转。</p>
  <p>如今不到两个月，高合汽车的命运齿轮便悄然开始转动。</p>
  <p>高合汽车看似开始复活，但从江苏高合汽车有限公司的股权占比来看，事情没有这么简单。</p>
  <p>该公司虽然由EV Electra Ltd.和华人运通（江苏）技术有限公司共同持股，但持股比例分别为69.8%和30.2%，<strong>前者占据了近70%的股权</strong>，公司的董事长及法人代表也变成了EV Electra这家企业的创始人Jihad Mohammad。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_6d6f4adba956444bad01c030be15b68e@000000_oswg131677oswg1080oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且值得一提的是，在双方的注册资金认缴期限信息栏中，EV Electra的认缴出资日期仅截至今年年底，而华人运通（江苏）技术有限公司的认缴出资日期则拉长到了2030年中旬。</p>
  <p>天眼查数据显示，江苏高合汽车有限公司的高管人员公示中，<strong>并未出现原高合汽车董事长兼CEO丁磊</strong>的身影。</p>
  <p>种种迹象表明，在中东资本入局高合汽车的同时，高合汽车的控制权大概率已经易主。</p>
  <h2><strong>02 来自黎巴嫩的买家</strong></h2>
  <p>EV Electra是一家来自黎巴嫩的电动车初创企业。</p>
  <p>根据官网信息，这家企业成立于<strong>2017年</strong>，CEO就是如今江苏高合汽车有限公司的法人Jihad Mohammad，其还是黎巴嫩本土首个电动汽车制造商。</p>
  <p>这家电动车初创企业，最初是“Jihad Mohammad Investment”的一个部门，前者是一家由Jihad Mohammad创立的投资公司，起初专注于电动汽车和汽车制造领域。</p>
  <p>后来成为独立实体，总部位于黎巴嫩，并在加拿大、意大利、德国、荷兰等地设有办事处，拥有约300名员工。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_180f0032c97641a1b53c5a938469d553@000000_oswg798558oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>EV Electra 虽然是电车制造商，自其成立以来，<strong>车辆的量产和销售情况一直没有详细披露</strong>，首款产品QuDS Rise原计划在2022年向市场交付，但仍未量产。</p>
  <p>有意思的是，此前EV Electra还从瑞典一家电动汽车公司（NEVS），购买了NEVS Emily GT项目的权利，NEVS Emily GT是一款由前萨博工程师开发的全电动豪华轿车。</p>
  <p>如今打开EV Electra的官网，还能看到高合的三款车型已经摆在了EV Electra家族车型阵容最显眼的位置，旁边的两台车型则是EV Electra尚未量产的车型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_b2c95f48ca9c4863a4003ae5d1fde9a8@000000_oswg391915oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且从EV Electra的官网，也能跳转到高合汽车国内的官网，从如今双方成立新公司来看，高合汽车和这家企业早就建立了密切联系。</p>
  <p>至于双方的关系，从EV Electra发布的官方新闻的口径也可以窥探一角：</p>
  <p><strong>EV Electra 收购HiPhi后，将高端电动汽车提升到全新高度。我们将 HiPhi 的尖端设计与我们对未来的愿景相结合，带来更高水平的创新、性能和奢华体验。</strong></p>
  <p>根据EV Electra的描述，其明确表示是<strong>收购</strong>的高合汽车。</p>
  <p>而且也算是预告了高合汽车接下来的规划，大概率还是维持其<strong>超高端的定位</strong>，这和此前业内普遍猜测的转向大众主流市场略有不同。</p>
  <p>虽然EV Electra成了高合汽车的白马王子，但从这家初创公司的体量来看，仍有很多待解的问题。</p>
  <p>但无论如何，海外资本真金白银的介入，确实有助于高合汽车进一步摆脱困境，至于什么时候才能真正的“满血复活”，就交给时间了。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTc3NjgxNQ==&amp;mid=2247544122&amp;idx=1&amp;sn=f7d7e31602bec8471559d770c123d834&amp;chksm=ceab56818b8eb1b6c4f21f03fa57555f30eb6c2a853dc21b6d959a5e1f09c231bb1453da6455&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电实验室”（ID：SuperEV-Lab）</a>，作者：王磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303669394119426</id>
            <title>2030年前必须实现AGI，谷歌祖师爷现场“催更”DeepMind CEO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303669394119426</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303669394119426</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 11:54:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌I/O大会,AGI,AI推理能力,多模态智能体  

总结: 谷歌I/O大会上，创始人谢尔盖·布林与Hassabis探讨了AI的推理能力、规模与算法的重要性，以及多模态智能体的应用前景。布林强调AI时代是计算机科学家不应退休的黄金期，AI的影响将远超互联网与手机。Hassabis认为AGI的实现需要更稳定的系统表现，而当前AI仍需突破。双方讨论了测试时计算对模型能力的提升，以及谷歌眼镜的重新推出时机。布林重返谷歌的原因是AI技术的革命性潜力，他认为AI的竞争将推动更多公司接近AGI。最后，双方对未来网络和模拟宇宙的可能性提出了不同看法。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>在谷歌I/O大会后，创始人谢尔盖·布林惊喜现身，与Hassabis深入探讨AI的推理能力、规模与算法、测试时计算及多模态智能体的应用前景。布林强调AI时代是计算科学家不应退休的黄金期，AI影响将远超互联网与手机。</strong></p>
  <p>谷歌的I/O大会证明蓝星的科技正统还在谷歌。</p>
  <p>除了发布Gemini 2.5最新版本继续遥遥领先OpenAI的奥特曼以外，还掏出两幅眼镜来拳打苹果，脚踢Meta。</p>
  <p>会后还把谷歌的「开山老祖」谢尔盖·布林（Sergey Brin）请了出来，逼Demis Hassabis赶紧在2030年前（也就5年内了）实现AGI。</p>
  <p>主持人：AGI在2030年之前实现还是之后？</p>
  <p>布林：好吧，如果你真以此为线的话，我认为是在之前实现吧。</p>
  <p>Hassabis：我说之后吧。</p>
  <p>两人相视一笑。</p>
  <p>Hassabis：那我得回去努力的工作了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_13cb39bd41ab4ca895df13bb87edc47d@5888275_oswg586331oswg1080oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>谷歌I/O大会后，Demis Hassabis和谢尔盖·布林被叫到一起聊了一会。</p>
  <p>涉及到AGI可能的实现日期、建立更多的数据中心、测试时计算让模型的能力更强、谷歌眼镜的时机成熟以及谢尔盖·布林为何选择这个时机重返谷歌。</p>
  <p>谢尔盖·布林认为当前时期<strong>是人类最为特殊的一个时期</strong>，他认为：</p>
  <p>现在任何的计算机科学家都不应该退休，而是要加入到AI研究中来。</p>
  <p>人类世界还从来没有出现过如此大的机遇和技术突破。</p>
  <p>谢尔盖·布林可以说是互联网1.0时代的缔造者和2.0时代的见证者，但是他依然认为AI时代会完全不一样。</p>
  <p>网络和手机已经改变了世界，但是AI将会带来更大的变革，尤其是想到AGI的到来。</p>
  <p>主持问谢尔盖·布林假如回到谷歌后，每天的工作是什么，谢尔盖·布林说我每天的工作就是「折磨」像Hassabis这样的人来早日实现AGI。</p>
  <p>下面就来看看布林和Hassabis的高能对话。</p>
  <h2><strong>规模与算法之争</strong></h2>
  <p>访谈一开始，主持人Alex提出了最近大家一直在讨论的「规模」问题：模型的规模是主要因素还是只是个「配角」？</p>
  <p>Hassabis认为数据规模与计算规模两者缺一不可，目前还没有发挥到极致。</p>
  <p>但他同时认为也得投入大量精力去探索未来的突破，「可能在半年到一年后会有创新，能带来10倍的飞跃。」</p>
  <p>布林也认为，算法的进步和计算能力的提升缺一不可。</p>
  <p>更好、更多的芯片、更大的数据中心，这些都很重要。布林猜测，算法的突破可能比计算能力的提升更关键。</p>
  <p>「不过现在两者都在快速发展，我们正在享受双重红利。」他说。</p>
  <p>Hassabis说我们还需要更多的数据中心，不仅仅是为了训练，大家对模型的需求也非常大，比如Gemini 2.5 Pro。</p>
  <p><strong>尤其是最新的Gemini 2.5 Pro「Deep Think」模式，给它更多思考时间，表现会更好。</strong></p>
  <p>「这确实需要很多芯片支持。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_e83a6cfaf0e840b3b396429a795c4f4c@5888275_oswg717225oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>推理范式：测试时计算</strong></h2>
  <p>推理模型已经成为当前AI的主流范式。</p>
  <p>实验以及模型已经证实，更多的测试时计算，即给予模型更多的时间「思考」，在传统大型语言模型（LLM）上加入推理机制能带来提升。</p>
  <p>推理范式带来的改进有多大？</p>
  <p>Hassabis表示他一直很相信这种「思考范式」。</p>
  <p>回顾谷歌早期在AlphaGo和AlphaZero上的工作，以及在游戏领域的智能体研究，这些系统都有一个<strong>「思考」属性</strong>。</p>
  <p>这个效果是可以量化的。&nbsp;</p>
  <p>以象棋或围棋为例，Hassabis说他们测试过关闭思考功能的AlphaGo和AlphaZero版本，模型只会直接给出第一个想法，表现也就大概是大师级别。</p>
  <p>但一旦开启思考功能，表现就远超世界冠军级别，差距大概有600分。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_74cacd710a0a40f7bc89d0d08ffb6e65@5888275_oswg616757oswg1080oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这在游戏中已经很显著了，而现实世界比游戏复杂得多，加入思考范式的潜力可能会更大。</p>
  <p>当然，测试时计算的挑战在于这种对比测试中的基础模型需要<strong>首先是一种「世界模型」</strong>，这比建一个简单游戏模型难得多。</p>
  <p>就像Gemini一开始就选择走多模态的路线，虽然当时文本模型如日中天，但是谷歌DeepMind还是决定做正确但艰难的决定。</p>
  <p><strong>谢尔盖·布林说</strong>DeepMind确实在强化学习方面开创了很多先河。</p>
  <p>他举了个例子，就像我们大多数人一样，思考后再说话总是有好处的，虽然我们并不经常这么做。</p>
  <p>AI一旦有了这种「思考」能力，显然会变得更强大。</p>
  <p><strong>谢尔盖·布林</strong>觉得我们现在才刚触及冰山一角。</p>
  <p><strong>这些推理模型真正出现还不到一年</strong>（DeepSeek-R1是今年2月的事情）。</p>
  <p>关于世界模型，Hassabis也提到了I/O大会上刚刚发布的Veo 3。</p>
  <p>Veo 3能直觉地理解光线和重力的物理规律，以前制作电脑游戏，记得那时候得手动编程所有的光影效果、物理计算，超级复杂。</p>
  <p>现在模型居然能自己「领悟」这些，真的很不可思议。</p>
  <h2><strong>AGI</strong></h2>
  <p>提到AGI，Hassabis认为这更像是一个理论上的概念：它指的是人类大脑这种结构本身，到底具备什么样的能力？</p>
  <p><strong>人类大脑之所以是一个重要的参照点，是因为它可能是宇宙中唯一证明了通用智能存在的证据。</strong></p>
  <p>那么，要达到这个标准，就必须证明系统能够做到那些历史上最杰出的人类——比如爱因斯坦、莫扎特、居里夫人等等——能够做到的各种事情。</p>
  <p>Hassabis说，现在的系统显然还没到这步。</p>
  <p>另外，他也觉得AGI的炒作有点过头了。因为现在的系统还不够稳定，不足以被称为「通用」。</p>
  <p>它们能做很多事情，但你很容易在几分钟之内就能发现一些显而易见的缺陷。比如解不出一道高中数学题，或者玩不好某些简单的游戏。</p>
  <p>对于Hassabis而言，一个系统要想被称为AGI，需要在各个方面都表现得比现在稳定一致得多，也许得让一个专家团队花上好几个月才能在里面找到一个明显的漏洞。</p>
  <p>「而现在呢，普通人几分钟就能发现问题了。」</p>
  <p>接着主持人问了一个更适合布林的问题：AGI会是一家公司「一统江湖」，还是谷歌、OpenAI、Anthropic等等人手一个？</p>
  <p>布林说这是个好问题。<strong>他认为AGI不是一个特别精确的点，可能会有多个玩家同时接近那个水平。</strong></p>
  <p>之后会咋样呢？很难预测。</p>
  <p>布林认为，AI领域现在竞争很激烈，一旦一家公司有了突破，其他公司很快就会跟上。这种竞争会让更多公司跨过门槛。</p>
  <p>主持人Alex比较感兴趣的问题则是：AI需要有情感才能算是AGI吗？</p>
  <p>Hassabis觉得AI可以理解情感，但是否需要模仿情感，需要选择。</p>
  <p>Alex接着提到他上周看到Alpha Evolve的新闻，「吓得差点从椅子上掉下来。」</p>
  <p>这个AI能帮助设计出更好的算法，甚至改进大模型的训练方式。</p>
  <p>「你是想搞个『智能爆炸』吗？」他问Hassabis。</p>
  <p>Hassabis大笑着说，这是个很有趣的实验，把进化编程技术跟最新的基础模型结合，确实有意思。</p>
  <p>他希望看到更多组合式的探索。</p>
  <p>确实，自我改进式的发现可能会让事情加速。</p>
  <p>Hassabis之前在AlphaZero上见过类似的事情。它能从零开始，在不到24小时内自学国际象棋、围棋等双人游戏。</p>
  <p>不过，那些都是规则清晰的游戏领域。现实世界则复杂得多，这种方法到底能不能更通用，还得看。</p>
  <h3><strong>布林重回谷歌</strong></h3>
  <p>主持人Alex问到布林，现在有很多很厉害的AI，大家都在赛跑，这就是你回谷歌的原因吗？</p>
  <p>正如开头所说，布林说作为一个计算机科学家，现在是个很特别的历史时刻。</p>
  <p><strong>「任何一个搞计算机科学的人，现在都不应该退休，应该投身AI。」</strong></p>
  <p>布林说他重回谷歌倒不是因为竞赛——虽然他们绝对想让Gemini第一个实现AGI，但能参与这场技术革命，就足以激动人心了。</p>
  <p>「我经历过Web 1.0，那会儿觉得挺激动，后来还有移动互联网什么的，也挺热闹。但AI从科学角度看，兴奋度完全不是一个级别！」布林说。</p>
  <p>他认为AI对世界的影响会比网络和智能手机大得多。网络和手机已经改变了很多，但AI的变革会更彻底。</p>
  <p>布林调侃他在谷歌的主要事情是「折磨」像Hassabis这样的人。</p>
  <p>他表示自己每天都与Gemini文本模型、预训练、后训练的工作团队混在一起，偶尔也会掺和一些多模态的工作，比如Veo 3。</p>
  <h3><strong>关于智能体</strong></h3>
  <p>其他的科技公司做智能体，展示的通常是能理解上下文、语音交互、主要在屏幕上操作的系统。</p>
  <p>但谷歌的演示常常是通过摄像头，特别强调视觉。</p>
  <p>对此，Hassabis解释说DeepMind一直都对智能体很感兴趣，目标是打造AGI。</p>
  <p>显然，这种智能体得理解你周围的世界。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_31f75cae56074b66947d7d16ddd7a696@5888275_oswg718223oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在Hassabis看来，这有两个超级重要的应用场景：</p>
  <p>一个真正有用的助理。能在你的日常生活中跟着你，而不是困在电脑或者某个设备上。它得在各种场景下都好用，理解你的物理环境。</p>
  <p>机器人。随着最新版本的Gemini 2.5 Pro及即将推出的视频技术等，Hassabis觉得终于有了让机器人真正「开窍」的算法了，能够释放出巨大的潜力。</p>
  <p>最终，AGI能做到所有这些事。</p>
  <p>DeepMind一开始就定下了这个方向，所以Gemini从最早的版本就是多模态的。</p>
  <p>「一开始做多模态比纯文本难多了，但现在我们开始看到回报了。」</p>
  <h2><strong>关于谷歌最新的「八卦消息」</strong></h2>
  <p>在这次采访中，谢尔盖和Hassabis也分享了一些关于谷歌的其他消息。</p>
  <h3><strong>谷歌眼镜：时机成熟了吗？</strong></h3>
  <p>虽然苹果发布了AppleVision，Meta发布了Meta Rayban，但要说起来第一家搞智能眼镜还是谷歌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_0fbfe0076c894c19bf6058fe4e8f4cee@5888275_oswg571621oswg1080oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>谢尔盖·布林承认那个时候犯了很多错误，谢尔盖说最大的问题是第一代的谷歌眼镜「太不像」眼镜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_9ca053adac7345418fbe34d62f63d070@5888275_oswg722616oswg1080oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现在的AI眼镜就没有过去那个复杂的臃肿的部分。</p>
  <p>而且确实当时存在比较大的技术壁垒，2013年发布第一代谷歌眼镜时，大模型连影子都看不到。</p>
  <p>另一个方面就是谢尔盖·布林承认他当时对电子供应链一无所知。（这就不得不想到库存大师库克，苹果后来的成功很大一部分真的是依赖于库克的供应链能力。）</p>
  <p>现在谷歌在I/O发布了Android XR系列的AI眼镜，一个是对标苹果Apple Vision Pro的头戴设备，一个是对标Meta的正常眼镜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_bde564db1da54aa3967c516b5725e975@5888275_oswg532859oswg1080oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Hassabis赶紧安慰老板，谷歌过去在玻璃眼镜上的经验都很有帮助，他们准备在产品完全准备好以后，再进行发布。</p>
  <p>Hassabis解释说，为什么现在推出谷歌眼镜的时机成熟。</p>
  <p>因为通用AI助手才是智能眼镜的杀手级应用，过去即使是硬件准备好，但是软件不够用。</p>
  <p>而现在「模型即产品」的大模型能力加上越来越成熟的硬件技术，真正的智能眼镜马上就会到来。</p>
  <h3><strong>数据管理</strong></h3>
  <p>Hassabis也提到谷歌对于数据管理是非常严格的。</p>
  <p>谷歌给他们所有的AI生成的视频都附加了一种隐形水印，可以用工具检测出来，并且这个工具也会同时公布出来。</p>
  <p>这对于打击虚假和深度伪造信息非常重要。</p>
  <p>最后主持问谢尔盖·布林，你觉得<strong>十年后的网络会是什么样子？</strong></p>
  <p>不管是谢尔盖还是Hassabis都觉得按照现在AI的发展速度，没有人能够想象10年后会是什么样子。</p>
  <p>回望互联网走过的这三十年，似乎一切都是为了AI的到来做准备，是否人类是活在一种更高维生物制定的<strong>「模拟」</strong>之中？</p>
  <p>Hassabis是如此认为的，他觉得物理学的终点就是信息论，人类生活在一个计算模拟宇宙之中，但目前还无法解释。</p>
  <p>他说他将会在未来写一篇文章来介绍这么多年AlphaGo、AlphaFold以及AlphaEvolve系列真正意味着什么，以及他对模拟的看法。</p>
  <p>谢尔盖说如果人类生活在模拟之中，那递归的想，模拟人类的物种也生活在另一个模拟之中，那么这个系统将无限递归下去，所以需要一个停止标准，但这个标准是什么？所以他并不认为人类活在这种模拟中。</p>
  <p>从另一个角度，如果真的有一个比我们更高级的智慧生命在操纵人类，他具备某种和人类相似的欲望和意识，谢尔盖说如果现实真是这样，他还是挺失望的。</p>
  <p>也许AGI的最终实现能帮他回答这个问题。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>https://www.youtube.com/watch?v=M2ZtBQI2-GY&amp;list=PLADd6sStSis77HKfbf4KCY6SvthfxeUgn&amp;index=2&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1hU-tq79-uiqRy5u5IegTQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303666033515014</id>
            <title>曾被智能手机逼成“古董”，突然转身成“爆款潮玩”，日本巨头一年卖出数百亿元，中国“新手”强势出击抢走订单，微单，春天归来</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303666033515014</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303666033515014</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 11:54:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微单相机,智能手机摄影,日本相机巨头,国产运动相机  

<br>  
<br>  
总结: 1. 智能手机摄影普及背景下，微单相机因画质优势重新受到消费者青睐。2. 富士、索尼、佳能等日本相机巨头2024财年业绩显著增长，中国市场表现突出。3. 微单成为专业摄影师和文艺青年的首选设备，满足"出片"需求。4. 富士热门机型供不应求，黄牛加价销售现象严重。5. 大疆等国产运动相机以性价比抢占市场份额。6. 国产相机品牌通过价格优势和本地化策略挑战传统厂商。7. 微单市场呈现专业需求与大众消费并存的趋势。8. 渠道管理问题成为部分品牌发展的隐患。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在智能手机摄影功能可“卷”出花的时代，“95后”妈妈、小学老师王卓却在今年5月斥资近2万元，购买了一款索尼微单机身加镜头，作为送给自己的生日礼物。</p>
  <p>王卓原本有最新款的苹果手机，但还是买了这台微单。她喜欢在业余时间到处旅行、拍照，并在小红书等社交媒体进行分享。在她看来，无论手机摄影算法被吹得如何天花乱坠，但毕竟传感器尺寸受限，画质、色彩还是被微单“吊打”。 而和王卓一样钟情微单的人，还有很多。</p>
  <p>单反相机曾被智能手机逼成“古董”，如今微单突然转身成“爆款潮玩”。在富士、索尼、佳能等日本巨头喜迎微单第二春的时候，中国的大疆等品牌，也闯了进来……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_a0dd606bc4bd40328816a953692339fb@5888275_oswg459163oswg1080oswg1736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">微单拍摄的作品 图片来源：王振 摄（授权使用）</p>
  <h2><strong>01 业绩反常：富士、索尼、佳能相机三巨头，最新财年迎丰收</strong></h2>
  <p>“这款微单搭载人工智能（AI）芯片，有AI智能对焦效果，对运动主体精准识别。”在成都，一位索尼门店的销售人员近日向《每日经济新闻》记者（简称每经记者）展示，微单相机全面适配“社交媒体生活”的最新功能，“拍照、拍vlog，都能直接上传到手机。”</p>
  <p>大家耳熟能详的日本相机巨头，今年5月发布的2024财年报告显示，影像业务提升。</p>
  <p>翻开富士、索尼、佳能、尼康这四大日本相机巨头交出的2024财年成绩单，除了尼康略显黯淡，其余几家都是“红光满面”。</p>
  <p>2024财年（2024年4月1日~2025年3月31日），索尼集团影像及传感解决方案业务销售收入同比增长12%，达到900亿元；营业利润超过130亿元，同比增长35%。</p>
  <blockquote>
   <p>富士胶片集团曾一度被iPhone按下“暂停键”，如今却靠相机的“胶片质感”逆风翻盘，业绩连续三年创新高。得益于一次成像系统和数码相机的强劲销售表现，2024财年（截至2025年3月31日），影像板块的销售收入同比增长14.1%，约58亿元，营业利润较上年提升1.9倍，达12.1亿元。</p>
  </blockquote>
  <p>富士胶片集团表示:“旗下专业级影像业务，数码相机在中国和欧洲市场销售呈增长态势。”</p>
  <p>2024年全年，佳能的影像业务单元总净销售额达到468.51亿元，同比增长8.8%。佳能方面表示：“可换镜数码相机方面，市场向专微相机（佳能将其推出的微单全画幅相机称为“专微”，记者注）转移将继续保持，预期销售将保持强劲增长。”</p>
  <p>总体而言，虽然全球经济下行，但相机市场在回暖。佳能方面曾透露，2025年一季度，中国相机市场的增速最快，整体出货量增长24.1%，微单出货量增长21.8%，达到全球出货量增幅的2倍左右。</p>
  <h2><strong>02 消费新潮：“画幅魔法”遇上Z世代“出片执念”</strong></h2>
  <p>2018年，40岁的王振放下青岛市工商局的“铁饭碗”，将户外攀岩与户外摄影的爱好变成了全职工作。而微单就是他勇闯“旷野”的魔法棒，他表示：“富士微单的中画幅相机是‘画质天花板’，影像传感器尺寸更大，记录颜色、纹理等信息量更大，是其他机器比不了的。”</p>
  <p>2019年是王振工作的转折点，6位客户各出资十余万元，请他拍摄他们登珠峰的全程。</p>
  <p>“曾经，中画幅相机唯有哈苏（相机品牌）拍得好，但其体积大、开机慢，我没办法背着它登珠峰。”王振对每经记者表示，更为轻便的富士中画幅相机就成为他登珠峰的“好搭档”。</p>
  <p>“笨重的单反相机也基本被所有品牌淘汰，体量更轻的微单是主力产品。”王振表示，他在2023年成为富士合作摄影师之前，买了20多万元的富士微单，“我经常开玩笑说，我买成了富士的合作者，几万元的相机机身只是开始，各种镜头才是‘无底洞’。”</p>
  <p>专业摄影师的需求硬核且小众，而真正让微单“出圈”的是王卓这类文艺青年的催化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_8815124e112d4fabbe2033ea9eabd6c6@5888275_oswg112225oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">微单拍摄的作品 图片来源：王卓 摄（授权使用）</p>
  <p>“社交媒体上有微单摄影博主教如何调相机参数，拍出‘生活感’‘动漫感’‘电影感’……付钱买课程包教会，说明很多人有需求。”王卓发现，海底捞火锅店还在门口新增了打印照片的机器，“把微单拍的照片打出来，看着心情就很好。”</p>
  <p>即便不做博主，也有记录生活的需求，越来越多年轻人重拾相机。而为了“出片”效果，几千上万元的设备，在他们看来是值得的“情绪投资”。</p>
  <p>销售人员告诉王卓，刚被纳入“国补”（国家补贴政策）时，其所在的索尼门店每天卖出七八台微单。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_abc4197ca3b5447498b097c2e0fc22b4@5888275_oswg98419oswg862oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">索尼门店 图片来源：每经记者 丁舟洋 摄&nbsp;</p>
  <h2><strong>03 渠道隐忧：富士热门微单正版断货、黄牛横行</strong></h2>
  <p>在微单领域，富士相机更一度被称为年轻人的“电子茅台”，热门机型X-T30、X-T50、X100VI等型号供不应求。</p>
  <p>“你只要抢到富士X100VI，加价5000元卖给我。”10个月前，《每日经济新闻》记者曾探访北京马连道摄影器材城，有二手商家如是告诉记者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_148429d9bea647ad9bb17a843ac86876@5888275_oswg126444oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：富士中国微博</p>
  <p>今年，富士X系列还是有钱难买的“电子茅台”吗？5月19日，每经记者根据富士中国官网的官方授权经营商列表，选择了其中的成都富士进行线下体验。记者在这里看到，X-T50、X-T30均只有展示样品，无现货。店员称：“想入手得排队登记。”</p>
  <p>“今年4月，我想入手富士X-S20微单，打电话询问了几个北京的授权经销商，他们都说，富士给他们的回复就是没货。”摄影爱好者林峰（化名）对每经记者表示。</p>
  <p>5月21日、5月22日，记者查询发现，富士授权的线上新品经销商总共91家，以热门机型X-T50微单机身为例，在这91家中均无新机现货。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_2b5f406dcf134d639a6ad20381cf1e6d@5888275_oswg549937oswg747oswg1463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">富士京东自营旗舰店也并非品牌方自营，店内显示多款相机无货</p>
  <p>但是，X-T30、X-T50、X-S20，这三款富士微单在官方授权店不易买到现货，却能在非授权店轻易溢价买到。而且这些非授权店，仅从名字上来看，很容易让消费者误以为是其直营店或官方授权店。如：</p>
  <p>“富士相机（北京总店）”这家实体店店员称：“上述三款产品有现货，微溢价。”还有一家号称是新品正版的京东商家表示，“X-T50机身‘行货’有库存，但要在海外版的基础上加价1300元。”</p>
  <p>富士中国是富士胶片集团在中国成立的独资公司。当《每日经济新闻》记者以消费者身份致电富士中国官方客服电话时，工作人员表示：“富士相机在国内没有直营店，线上线下都是授权经销商。”</p>
  <p>为什么热门款找授权经销商买不到现货，大量非授权经销商却在售？上述富士中国工作人员回应称，非授权店都是从授权店里买的，就等于是黄牛囤货行为。但还是建议消费者在授权经销商那里预约排队购买，以保障品质和后续维修。“因为（如果涉及）换货，（非授权商）即便提供了发票，也不一定是本机发票。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_3d3927fdcb8e4f3f9585c8616313721c@5888275_oswg72474oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：富士中国微博</p>
  <p>“去官网列表查看经销商资质的消费者是少数，买到翻新机怎么办？”林峰认为，富士集团在中国的这种渠道模式，容易让消费者踩坑，对品牌亦是隐患。</p>
  <p>即便是被富士中国大力宣传，开在中国的4家富士X-Space，本质上也不是直营店。“展厅完全属于富士中国，但展厅里的相机销售业务属于经销商。你可以理解为最偏直营的（授权店）。”富士中国相关工作人员解释道。</p>
  <p>为什么会出现这样的渠道现象？《每日经济新闻》记者在5月20日向富士中国负责媒体垂询的部门发去采访邮件，截至记者发稿未收到回复。5月21日，《每日经济新闻》记者也就此问题向富士胶片集团总部发去采访邮件，只有系统自动回复，未收到对具体问题的回复。</p>
  <h2><strong>04 国产机会：运动相机“性价比”抢市场</strong></h2>
  <p>日本微单巨头在中国并非高枕无忧，一些国产品牌也以性价比和服务悄然分食市场。</p>
  <blockquote>
   <p>5月22日，天猫618影音数码必买榜显示，中国品牌大疆出品的Action 4运动相机位列第五，排在索尼Alpha 7C II微单前面。该榜单按照商品近期销售热度排序。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_9a8e5cc0b07340b0a7c60d79e40e3bb8@5888275_oswg120635oswg676oswg1174_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">5月22日天猫618影音数码必买榜上，大疆运动相机Action 4排在索尼微单前面</p>
  <p>“（Action 4）影像专业效果比不上微单全画幅，但你拍vlog、拍照完全够用，又比手机强多了，还防水、适配丰富的运动场景，不到2000元就能拿下，性价比高。”《每日经济新闻》记者走访时看见，一位大疆线下门店员工热情地向消费者推荐。相比之下，富士、索尼两家门店的员工在抢客户方面就“佛系”多了。</p>
  <blockquote>
   <p>华经产业研究院数据显示，全球手持智能影像设备零售市场规模6年间（2017-2023）实现14.2%的年均复合增长，2023年达364.7亿元，其中，运动相机以85%的占比主导市场。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>“现在出去拍视频，我都带大疆和富士X-T30。”户外摄影师陈春石对《每日经济新闻》记者说：“大疆用起来太方便了，它的各种技术参数也够用。如果大疆Pocket机型能推出多种可换镜头组，将会在更多的应用场景中替代微单。”&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_dca75b99978247b8ac3d06c312a1e3e8@5888275_oswg954571oswg1009oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">微单拍摄的作品 图片来源：陈春石 摄（授权使用）</p>
  <p>有国产全景相机“小巨人”之称的影石创新，也抢走了不少原本打算买微单的年轻用户。影石创新招股书披露，2022至2024年，其营业收入实现了从20.41亿元飙升至55.74亿元，近三年复合增长率达65.25%；归母净利润从4.07亿元增至9.95亿元。</p>
  <p>价格，是国产运动相机攻城略地的关键武器。曾经一台GoPro售价近4000元，但如今的影石创新、大疆Action系列入门款，直接把价格打到2000元内。此外，百元级别的国产CCD相机（指卡片机、口袋相机等），也在拼多多脱颖而出，还将复制“中国供应链+本地化洞察”的成功，将国产相机品牌推向海外市场。</p>
  <p>在陈春石看来，国产相机（包括微单相机），很快就会挑战日本传统相机厂商的市场地位。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/g4VcyzkQdq8STdzIaUw4nQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每经头条”</a>，作者：第1037期，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303663269091847</id>
            <title>风口之下，低空经济是新蓝海还是泡沫？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303663269091847</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303663269091847</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 11:52:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 低空经济, eVTOL, 无人机, 政策支持  
<br>  
<br>  
总结: 低空经济在政策支持和资本推动下快速发展，但面临技术瓶颈和基础设施不足的挑战。eVTOL受限于电池能量密度和电机技术，商业化进程受阻。无人机在物流、农业和应急救援等领域展现出实际应用价值。低空旅游和医疗救护成为eVTOL中短期核心市场。实现大规模发展需提升技术、完善空域管理和基础设施建设。市场过热需回归理性，推动低空经济可持续发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>低空经济宛如得墨忒尔降临大地，产业前行的海面看似平静，实则暗流潜藏。</p>
  <blockquote>
   <p>去年年初，低空经济被写入政府工作报告，国务院办公厅发文扩大专项债券用作项目资本金范围，地方国资纷纷成立低空公司。12月27日，国家发展改革委低空经济司在官网亮相，连带着低空经济概念股走强，多只个股涨停。</p>
  </blockquote>
  <p>新年伊始，低空产业更是踏上了快车道。</p>
  <p>1月4日，深圳-南航低空智联产业科技创新中心正式启用，同时四个国家级重点实验室分支机构也在当天揭牌。1月6日，专注低空无人机侦测反制的历正科技获数亿元融资，标志着低空经济产业链上的深度合作迈向了实质性阶段。</p>
  <p>而风口并不仅限于一线城市，低空产业的应用场景同样在三四线城市中扩大。据公开报告，早在2024年6月，山东日照与湖南娄底就已出台了具体的政策措施来支持低空产业的发展。而1月5日，昭通大山包低空飞行常态化表演首飞成功无疑也是对低空经济下沉可能性的有力印证。</p>
  <p>在政策春风与资本热潮的双重吹拂下，低空经济正成为炙手可热的新兴领域。从城市空中交通的宏伟蓝图，到农林植保、物流配送的便捷畅想，相关概念不断冲击大众认知，仿佛一个无所不能的未来世界即将降临。</p>
  <p>然而，拨开这层泡沫，我们急需冷静审视：当热潮退去，大众热烈追捧的低空经济，其真实价值究竟能经得住怎样的考量？</p>
  <p>前不久德国电动垂直起降（eVTOL）飞行器明星公司Volocopter在官网正式发布公告，公司已向卡尔斯鲁厄地方法院申请启动破产程序。至此，我们看到了继Lilium后第二家低空独角兽陨落。Volocopter是全球最早的eVTOL项目之一，也是全球第一个实现载人离地的eVTOL企业。</p>
  <p>一路走来，Volocopter从一个简陋的机身到多次试飞，并即将实现商业化，几乎赶在了行业发展的最前沿，却在迈向市场的最后一步倒下了。这同样也为国内风头正劲的低空产业敲响了警钟。</p>
  <h2><strong>繁荣之下的暗流</strong></h2>
  <p>当前，低空经济呈现出一片繁荣盛景，各地纷纷出台扶持政策，大批企业涌入赛道，据中国电子信息产业发展研究院最新报告，目前全国已有45个城市启动了低空经济的政策规划。截至2024年11月底，全国持证通用航空企业达744家，无人机设计制造单位约2000家，运营企业更是多达1.8万家。</p>
  <p>资本市场也热情高涨，大量资金源源不断注入，催生出诸多估值不菲的独角兽企业。中国民用航空局副局长韩钧表示，根据部分研究机构测算，2030年我国低空经济规模有望达到2万亿元。根据中国民航局的数据预测，到2035年我国低空经济的市场规模有望达到3.5万亿元。</p>
  <p>繁华背后，实则暗潮涌动。部分企业过度依赖概念炒作，产品技术并未成熟，却在市场上大肆宣扬应用前景，导致市场预期虚高。</p>
  <p>根据国际航空运输协会（IATA）研究，适用于eVTOL的电池能量密度低，严重制约其商业化进程。目前，多数eVTOL原型机使用的锂电池能量密度仅约200 - 250Wh/kg，这使得飞行器续航短、有效载荷受限。例如，Joby Aviation的eVTOL，虽获得美国联邦航空局（FAA）适航认证，但受制于电池技术，续航里程仅约150公里，难以满足城市间长距离通勤需求。</p>
  <p>国内一些eVTOL原型机也是如此，亿航216自动驾驶飞行器续航里程仅35公里左右，只适合于在城市内部通勤使用，在80-150公里的城际飞行市场需求面前就会显得捉襟见肘。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_faf0ccb9510243c3a2eabfc5fe8e63fc@000000_oswg58577oswg1080oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>价格上，目前亿航的双座eVTOL单价高达239万元，离全面家用化显然还很遥远。Volocopter 2X作为电驱动垂直起降飞行器，可运送2名乘客，但在续航和载重方面并无突出表现，难以满足大规模城市通勤的需求。</p>
  <p>电机方面，eVTOL所需的高功率密度、高效率电机不仅研发成本高昂，量产也困难重重。据市场调研机构PitchBook数据，研发一款满足性能要求的eVTOL电机，前期投入可达数百万美元，且由于技术复杂，良品率低，导致量产成本居高不下。之前Volocopter公司就因电机量产难题导致交付时间多次推迟。</p>
  <p>同时，据沈映春教授在接受观察者网采访时提到，目前我国在低空交通管控和基础设施、监管体制方面还存在短板，满足和适应低空航空器飞行的地面基础设施和低空空中交通管理体系需要进一步建设。</p>
  <p>中国民用航空局数据也显示，我国低空空域管理体系尚不完善，缺乏统一标准。低空航行规则不明晰，使得eVTOL等低空飞行器飞行审批流程繁琐、耗时久。例如，在一些试点地区，每次飞行任务申请审批时间平均长达3 - 5个工作日，极大限制了运营效率。</p>
  <p>除管理体系外，低空配套设施建设滞后同样突出。全国通用航空机场数量不足300座，且分布不均，难以满足低空飞行器起降需求。尽管深圳、成都等城市已试行空域开放，但范围局限于特定区域，如深圳仅开放部分旅游景区、工业园区上空，覆盖面积有限。</p>
  <p>根据罗兰贝格咨询公司报告，若要实现低空经济大规模发展，需在未来10年内将空域开放面积提升至少5倍，配套设施建设投入需超千亿元，否则低空经济发展将持续面临瓶颈。</p>
  <p>2024年，我国各地已陆续开展了数量众多的直升机观光、空中游览等低空航空旅游项目，但仍无法充分满足不同层次消费需求。与美国等国家相比，当前我国通用航空主要集中在工农业和社会公共服务类，占市场总额的80%以上；公务飞行和私人飞行只占18%左右，且全国能够实现全年持续稳定运行的通用航空线路不足10%。而美国的私人、公务、商务飞行及旅游观光类的飞行总时间占比达到65%左右。</p>
  <h2><strong>回归理性的价值判断</strong></h2>
  <p>当然，剔除浮躁的泡沫，低空经济仍具备诸多不可忽视的真实价值。</p>
  <p>除了eVLOT，无人机也是低空经济的重要应用点。据Grand View Research的数据显示，2024年全球商用无人机行业的市场价值已经达到300亿美元，并预计从2025年到2030年，行业年复合增长率将达到10.6%。</p>
  <p>这对物流行业的利好是可视化的，顺丰、京东物流、菜鸟、美团、圆通、韵达等物流相关企业，已在物流领域探索无人机多年。2024年各家企业纷纷发力，争相推出最新的物流无人机机型，有效解决了“最后一公里”难题。</p>
  <p>2024年10月，丰翼无人机累计飞行已突破110万架次，运输货物超过660万件，运输重量近3300吨，飞行总里程约580万公里。这一性能足以支撑区域物流快速配送，未来在城际快递、海岛物资运输和应急救援等领域大有可为。</p>
  <p>京东物流也不甘落后，目前，京东物流已经在近30座城市开展智能配送车的运营。并且，京东展出了JDX50“京燕”多旋翼无人机，其自研的8轴8桨飞行平台，有着载重更大、稳定性更高的优势，能够在复杂环境下执行物流运输和应急救援任务，成为京东物流在特殊场景下的得力助手。</p>
  <p>菜鸟也在今年推出了L4级物流无人车GTPro，这款无人车车身尺寸为3694×1299×2200mm，续航里程可达180公里，最大载重量为750公斤。还配备了1颗激光雷达和11颗摄像头组成的感知系统，拥有智能灯语交互功能并配备密码锁键盘，在物流运输的智能化进程中迈出了坚实的一步。</p>
  <p>美团在无人机配送方面也在持续发力，截止到2024年6月底，美团无人机实际为用户送出了累计30万单，已在深圳、上海等城市落地了31条航线。其第四代无人机更是具备强大的环境适应能力，能在零下20度至50度的温度下，以及中雨、中雪、6级风等环境中稳定飞行，极大地拓宽了配送的可能性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_06e9d5da969042fb82821a7c0a8cc25c@000000_oswg44098oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在农林领域，低空经济的价值也不遑多让。搭载多光谱传感器和高分辨率摄像设备的无人机可以提供详细的土壤和水质信息，分析获取土壤的养分含量、酸碱度、有机质含量等关键指标。</p>
  <p>目前我国已经成为全球农业无人机应用面积最大的国家，每年作业超过21亿亩次，农业无人机飞行小时占整个无人机行业的98%。据了解，通过精准农业航空关键技术的应用与推广，航空植保统防统治效果较农民自防提升了10%-20%，农药使用量减少20%-30%。珈和科技连续5年为国家统计局湖北调查总队提供农作物面积遥感测量服务，利用无人机低空航测，大大节省了人力成本，精准度超90%。</p>
  <p>在应急救援领域，低空飞行器能够快速抵达现场，实现物资运送和人员救援，为生命安全提供有力保障。例如，在一些山区地震救援中，无人机可以快速勘查灾情，为救援人员提供准确的信息，指导救援行动。在城市火灾救援中，无人机可以携带灭火设备，对高层建筑火灾进行扑救，提高救援效率。</p>
  <p>低空旅游也为人们带来了全新的旅游体验，开辟了旅游市场的新增长点。国务院印发的《“十四五”旅游业发展规划》指出，要“完善邮轮游艇旅游、低空旅游等发展政策”，“选择一批符合条件的旅游景区、城镇开展多种形式的低空旅游，推动通用航空旅游示范工程和航空飞行营地建设”。目前，东黄山悠悠湖，福建武夷山风景名胜区都已推出直升机、热气球等低空飞行项目。</p>
  <p>以现基建水平为准，旅游观光和医疗救护或成为我国eVTOL中短期的核心市场，根据华泰证券的测算，现国内观光游览+医疗救护，eVTOL的需求缺口约2000架，市场合计47.80亿元左右。</p>
  <p>观光游览、医疗救护领域之后，长远来看，城市低空出租车同样值得聚焦。根据Roland Berger预测，2050 年全球UAM（城市空中交通）规模有望达900亿美元，其中三大使用场景分别是城市出租车（15-50公里），机场班车（15-50km）和城际交通（50-250km）。</p>
  <p>而我国高度发达的市内公交和城际铁路注定国内eVTOL应用场景和美国存在较大差异。因此，最适合UAM运营的方式是将eVTOL作为一种公共的共享式交通载运工具向公众开放，但短时间内仅适合时间敏感、经济宽裕人群。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>在顶层政策支持，新兴需求驱动及国内头部eVTOL主机厂适航认证逐步落地的背景下，低空经济市场或存在较大预期差。但各主机厂陆续适航取证，多旋翼型eVTOL有望率先在旅游观光市场实现大规模应用。</p>
  <p>若想实现大规模扩张，eVTOL主机厂的集成能力以及低空基建是必要条件，主机厂需将核心精力放在整机设计与集成能力提升上。</p>
  <p>与此同时，低空基建对于UAM运行极为关键，飞行器必须处于通信、导航和监视的有效覆盖范围内。结合我国低空空域管理特色，融合北斗和5G技术搭建空中交通服务网络，不失为一种极具价值的技术保障策略。ADS-B监视技术的应用，能够实时、精准获取eVTOL的全方位信息，极大增强低空空域的安全性。</p>
  <p>但目前过热的市场氛围，确实让其价值被一定程度地扭曲和夸大。我们需要以理性的态度，脚踏实地地推动技术创新、完善基础设施、优化空域管理。只有这样，才能让低空经济摆脱“虚火”困扰，释放出真正的价值。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5NTI3MzU4MA==&amp;mid=2247484101&amp;idx=1&amp;sn=a425b938c1f1f78ff425d0218671e6ff&amp;chksm=edb582321c6917b4dd4df9cbb87f952a61d12180e8a16af92e575b09b1e9020b0a24dbace166&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“深渡Cross”（ID：DeepCross02）</a>，作者：千山Talk，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303665232354056</id>
            <title>靠“人工AI”骗到5亿美元？这家用印度程序员假冒AI的“独角兽”官宣破产：没钱了，还倒欠微软和亚马逊1.15亿美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303665232354056</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303665232354056</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 11:33:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI泡沫,Builder.ai,技术造假,资本狂热  
<br>  
<br>  
总结: 文章揭露了Builder.ai这家曾估值10亿美元的AI独角兽企业破产的案例。该公司宣称用AI颠覆软件开发，实则大量依赖人工编码，存在技术造假问题。尽管获得微软等知名机构投资，但因商业模式不可持续、资金消耗过快而最终倒闭。文章指出当前AI领域存在估值泡沫化现象，许多公司仅靠概念炒作获取融资，缺乏核心技术，强调技术实干主义的重要性。Builder.ai的失败警示了AI营销与技术实力的差距。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“AI 是未来？不一定，也可能是烧钱的深渊。”</p>
  <p>在如今这个&nbsp;AI 镀金的时代，资本狂热与技术泡沫泥沙俱下。我们见证了太多“一夜暴富”的 AI 神话，也目睹了不少“皇帝的新衣”被无情戳穿。而现在，又一个曾被光环笼罩的明星企业——Builder.ai，正上演着从云端跌落的故事。</p>
  <p>这家曾宣称要用 AI 彻底颠覆软件开发行业、估值一度飙升至 10 亿美元的“独角兽”，本周宣布彻底破产，进入清算程序。据报道，在&nbsp;Builder.ai&nbsp;所欠下的债务中，仅微软和亚马逊就合计超过 1.15 亿美元。员工被遣散，投资人血亏，Builder.ai&nbsp;这层&nbsp;AI 的壳终于撑不住了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_90321a6fa5ff4fc5bd7efce00c6749d4@5888275_oswg65223oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>一场用人冒充 AI 的骗局？</strong></h2>
  <p>从一开始，Builder.ai 的商业模式就让真正做 AI 的工程师“倒吸一口冷气”。</p>
  <p>Builder.ai&nbsp;于 2016 年在英国成立，初期名为&nbsp;Engineer.ai，在 2017 年推出了首款 AI 平台产品 Buider V1。到了 2018 年 9 月，Builder.ai&nbsp;又建立了一个叫做 Natasha 的 AI 内置工具，称任何人都能用它来创建一个自定义 App。</p>
  <p>按照Builder.ai&nbsp;的说法，它拥有一套“AI 驱动的无代码 App 开发平台”：用户只需提供一个想法，平台就能自动组合出定制化的 App 架构、功能模块和界面，并快速交付上线。“利用该产品，开发成本不到传统软件开发成本的三分之一，而开发速度却是传统软件开发的两倍。”</p>
  <p>那么，这个平台背后的技术是什么呢？当时 Builder.ai 发表博客文章说，他们的 AI 平台基本能构建一个 App 60% 的部分，其余部分则由人类完成，至于具体细节只称涉及商业机密，并没有详细说明。</p>
  <p>乍听之下，像是 AI 时代的革命武器？但早在 2019 年，《华尔街日报》就曝光了这套系统背后的真相：多位公司前员工和先员工表示，Buider&nbsp;平台大量功能其实是靠印度工程师手动编码完成的——用户看到的是 AI 生成的界面，可实际上是在印度工程师在加班加点地写代码。更让人惊讶的是，Builder.ai&nbsp;甚至没有一个真正专业的 AI 研发团队。</p>
  <p>当时，Reddit 上多位&nbsp;Builder.ai&nbsp;前员工爆料，公司大规模雇佣了数以万计的低成本开发者，以人力方式完成原本声称由 AI 实现的开发流程。甚至，还有一名前员工毫不留情地称其为 “AI 行业的 Theranos”（Theranos 是一家血液检测公司，因造假丑闻而臭名昭著）。</p>
  <p>事实上，这类“假 AI&nbsp;平台”在那几年并不罕见。在 LLM 概念爆发之前，大量初创公司打着 AI 的旗号，干的却是密集外包加上漂亮 UI 的老把戏。而 Builder.ai，可能是其中最成功、融资最多的那一个。</p>
  <h2><strong>曾获微软、QIA 等大牌投资</strong></h2>
  <p>根据公开资料显示，Builder.ai 自 2016 年成立以来，累计融资金额接近 5 亿美元。其中包括：</p>
  <p>●&nbsp;2023 年 5 月的 D 轮融资，获得 2.5 亿美元；</p>
  <p>●&nbsp;2024 年 10 月从债权市场获得的 5000 万美元融资；</p>
  <p>●&nbsp;2025 年 3 月从老股东处紧急注资的 7500 万美元救命钱。</p>
  <p>不仅如此，凭借“AI + 低代码”的愿景，Builder.ai 在过去几年获得了微软、卡塔尔投资局（QIA）、Insight Partners、软银 DeepCore 等知名机构投资，并与 BBC、NBC、富士通等企业展开合作。在 2021 年，Builder.ai 甚至曾被纳入 Gartner 的“多体验开发平台（MXDP）”魔力象限中的“愿景者（Visionaries）”象限。</p>
  <p>而&nbsp;Builder.ai 在 AI 圈最大的一张“牌”，或许就是微软的站台。</p>
  <p>2023 年，微软不仅投资了 Builder.ai，还官宣了一项合作：将 Azure OpenAI Service 与 Builder.ai 平台深度集成，实现“从需求识别、组件调度到代码生成”的全流程自动化。</p>
  <p>在当时，这被视作是微软扩展 Azure AI 生态的又一次押宝，也是一张信任背书。许多不明就里的企业和开发者也因此相信，Builder.ai 的平台真的是“AI 助手+自动化生产线”的未来软件工厂。</p>
  <p>然而在 2025 年 5 月 Builder.ai 宣布破产时，微软却成了被坑最惨的大企业之一。据《金融时报》报道，Builder.ai 拖欠微软的云服务费用高达 3000 万美元，亚马逊也被欠了 8500 万美元。</p>
  <p>两个 AI 云计算巨头，联手为这场“伪 AI 独角兽”的幻术买了单。</p>
  <h2><strong>资金如流水，烧掉 5 亿美元后终走向崩溃</strong></h2>
  <p>不过换个角度，从微软与亚马逊被&nbsp;Builder.ai拖欠的账单来看，或许近年来 Builder.ai 真的在加码 AI 基础设施部署——只是，问题反倒从“假 AI”变成了“技术投入过高、商业回报太慢”。</p>
  <p>根据《金融时报》估算，“融资总额”接近 5 亿美元的&nbsp;Builder.ai，其实际日均资金消耗可能超过 50 万美元，远高于其实际营收能力：据悉，Builder.ai&nbsp;在&nbsp;2024 年 8 月提交了上一财年报告，其截至 2023 年 3 月的营收为 2300 万英镑，仅能覆盖不到 9% 的日常运营开销。</p>
  <p>除了技术造假、财务状况一团糟，这家公司的“灵魂人物”Sachin Dev Duggal&nbsp;也屡次深陷法律纠纷。据媒体报道，他曾卷入一起印度洗钱案件，虽称他自己只是“证人”，但 Builder.ai 的律师在博客中作出的解释也已被删除。</p>
  <p>2025 年 3 月，Sachin Dev Duggal辞去 CEO 职位，但保留董事身份，而接替他的，是曾在亚马逊和 Flipkart 任职、后加入 Jungle Ventures（也是投资方）的 Manpreet Ratia。然而，即使换帅、裁员、增资、止血，Builder.ai&nbsp;最终还是撑不过去。</p>
  <p>5 月 20 日，Builder.ai 官方宣布进入破产程序，并将任命破产管理人接管公司运营。该公司称，尽管管理层做出“巨大努力”，但由于“历史问题与早期决策带来的沉重财务负担”，公司终究无法回天。据悉，公司在一个月之前还在进行最后一搏：裁掉了 770 名员工中的 220 人，试图“轻装上阵”谋求自救，可显然并未扭转局面。</p>
  <p>据《金融时报》报道，新任 CEO Manpreet Ratia曾在一次内部破产会议上透露，在 3 月他加入公司时，现金储备仅剩 700 万美元。随后，他紧急从股东手中筹集了 7500 万美元融资，试图延长公司的“生命”，可巨额债务如影随形。最终，当公司试图从新加坡账户中支付英国和美国员工薪资时，相关资金也被债权人冻结，彻底击碎了他们最后的希望。</p>
  <h2><strong>写在最后：假 AI 的神话正在崩塌</strong></h2>
  <p>很显然，Builder.ai 不是第一个打着“AI”旗号圈钱失败的项目，也不会是最后一个。</p>
  <p>当前，全球 AI 领域投资热潮空前高涨，大量资本涌入，对任何带有“AI”标签的项目都趋之若鹜，导致估值泡沫化现象日益严重。Builder.ai的崛起正是乘上了这股东风。</p>
  <p>这种非理性的繁荣，极易催生一批名不副实、“言过其实”的所谓“AI 公司”。它们可能缺乏核心技术积累，仅凭概念炒作和亮丽的 PPT 就能获得高额融资——而问题的本质在于：AI 营销 ≠ AI 技术，融资能力 ≠ 造血能力。</p>
  <p>在 LLM 应用层充斥热炒、PPT 和幻想的当下，开发者、投资人和创业者更需要技术实干主义的回归。一夜之间爆火的“魔法平台”固然吸睛，但能真正跑出长期价值的，往往是那些深耕底层逻辑、从实际需求出发的技术方案。</p>
  <p>要时刻记住：大浪淘沙，方显真金。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/e9qzcP8kNaDv7zK2qQhufw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，整理：郑丽媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303646649572099</id>
            <title>苹果“失速”：iPhone大幅降价，AI入华遭美国审查</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303646649572099</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303646649572099</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 11:25:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果,AI,市值,危机  
<br>  
<br>  
总结: 苹果市值被微软、英伟达反超，面临AI竞赛中的"失速"危机。WWDC 2025可能不会带来Siri的重大升级，苹果AI入华因美国审查而受阻。iPhone在中国市场份额和营收持续下滑，AI功能缺失是重要原因。苹果计划向开发者开放AI模型权限，但开发者对其效果和生态成熟度持怀疑态度。苹果在AI战略上有两次重大失误：汽车项目失败和过度投入AR领域。目前苹果AI技术落后竞争对手，可能影响未来iPhone的竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>苹果，这家曾经全球市值最高的科技巨头，如今市值被微软、英伟达反超，正在经历一场十年来最大的危机：在AI竞逐中“失速”。</p>
  <p>苹果2025年全球开发者大会（WWDC 2025）即将在6月9日开幕，这场大会或许会成为苹果AI的重要节点。关于这次大会的消息甚嚣尘上，更多猜测指向苹果不会推出Siri的重大智能升级，涉及AI的部分可能只是Apple Intelligence（苹果智能）的一些新功能，例如经过AI优化的电池管理系统，推出虚拟健康教练Project Mulberry等。</p>
  <p>去年WWDC苹果承诺推出但已延期的AI功能，可能仍需数月才能上线。</p>
  <p>而且，苹果AI迟迟未能在中国落地，据媒体报道，美国白宫及国会官员过去数个月一直在审查苹果与阿里巴巴的AI 合作计划，因苹果希望将人工智能Apple Intelligence引入中国，而阿里巴巴是合作伙伴之一。</p>
  <p><strong>这为苹果AI入华又添了变数。能否赶在iPhone 17发布之前将苹果AI引入中国，或成为iPhone在中国销量的转折点。iPhone在华出货量及市场份额已一路下滑，营收连续7个季度负增长。</strong></p>
  <p>AI已成为用户换机的一大因素，IDC数据显示，2025年第一季度，中国智能手机市场AI功能渗透率已达82%。若苹果国行版AI表现不佳，或将进一步影响iPhone销量。</p>
  <p>在自身AI研发没有突破性进展的当下，苹果明显急了。彭博社知名科技记者马克·古尔曼（Mark Gurman）撰文表示，苹果公司正准备允许第三方开发者使用其人工智能模型编写软件，旨在推动新应用的开发，并提升其设备的吸引力。</p>
  <p>然而，多位中国大模型开发者对《IT时报》记者表示，他们对此普遍期待不高，认为<strong>苹果这是一步险招，端侧大模型的开发要经历重重挑战，想要复制App开发生态的繁荣并不容易。</strong></p>
  <h2><strong>苹果AI入华受阻，阿里、百度保持沉默</strong></h2>
  <p>据媒体报道，美国白宫及众议院中国问题特别委员会已直接向苹果高层提出对其与中国公司合作的关注，并询问合作条款，比如苹果将与阿里巴巴分享哪些数据，以及是否会与中国监管机构签署任何法律承诺。消息人士称，美国政府已在讨论是否应将阿里巴巴及其他中国AI公司列入禁止与美国公司开展业务的名单中。</p>
  <p>今年2月，蔡崇信曾确认苹果和阿里巴巴将合作为中国iPhone用户开发AI功能。彭博社也曾报道，百度的文心一言大模型将作为国行版苹果AI的核心云端智能引擎；阿里负责提供审查机制，以及对AI生成内容进行本地合规审核。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_1b0a868cf0af440e87542376641982cd@000000_oswg53894oswg1024oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管国行版苹果AI的上线时间仍未确定，但此前人们曾期待，定档6月9日的WWDC或将带来惊喜。在2024财年第三财季财报电话会上，苹果CEO蒂姆·库克坦言，苹果正积极与中国和欧洲的监管机构沟通，力求推动苹果AI在更多市场落地。</p>
  <p>苹果AI入华，不仅对苹果意义重大，对中国产业链也有带动作用。2024年末曾有外媒报道，苹果正在寻求与联想合作，借助其全球生产基地的制造能力，为苹果生产自研AI服务器，为iPhone等产品提供AI支持。</p>
  <p>《IT时报》记者就双方合作进展咨询联想方面，截至发稿未有回应。</p>
  <p>此外，苹果AI入华之后，开放AI模型权限的做法，也会激发国内开发者的热情。PPIO联合创始人兼CTO王闻宇认为，此前苹果已通过与云上贵州合作实现iCloud服务的本地化，未来类似合作模式可能扩展到AI相关的数据存储与处理领域，从而带动中国云计算和数据中心产业的发展。</p>
  <p>然而，突如其来的审查，为这种乐观蒙上一层阴影。</p>
  <p><strong>截至发稿，阿里、百度方面未回应苹果AI中国合作动向，苹果的“中国合伙人”均保持沉默。</strong></p>
  <h2><strong>无AI、无创新，iPhone降价求量</strong></h2>
  <p>AI入华充满变数，或将进一步影响今年苹果的在华销量。</p>
  <p><strong>近年来，iPhone已经撕开降价的口子，今年618，iPhone 16 Pro首次纳入国补，更是直降2500元。</strong>据媒体报道，5月10日，苹果向渠道商下发调价通知，iPhone 16 Pro 128GB版本降价176美元（约合人民币1445元），iPhone 16 Pro其他版本和iPhone 16Pro Max降价160美元（约合人民币1150元）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_76c9c34338b44a90adddfd26a1fe0955@000000_oswg129534oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>史无前例的降价背后，是苹果在中国市场的接连遇冷。IDC数据显示，2025年第一季度苹果在中国智能手机市场的份额为13.7%，同比下降9%，位列第五，是中国市场TOP5手机厂商中唯一同比负增长的品牌。有渠道商表示，苹果从去年开始收缩国内渠道。</p>
  <p><strong>在中国智能手机AI功能渗透率高达82%之际，苹果AI的“缺席”，换来了连续7个季度的营收负增长。</strong></p>
  <p>即使在已经推出苹果AI的市场，苹果也遭遇前所未有的信任崩塌。苹果在美国加州圣何塞联邦法院遭用户集体诉讼，指控苹果夸大AI功能，将AI作为核心功能，导致用户误判升级设备。</p>
  <p>2024年9月，苹果高调宣称新款iPhone 16完全具备Apple Intelligence技术。但实际发售时，它却没有任何AI功能，写作辅助、信息摘要等基础功能延后一个半月才上线，定制表情符号Genmojis拖到12月才推出，而智能排序通知等功能更是推迟到今年3月才落地。</p>
  <p>2024年第四季度，未能给消费者带来惊喜的iPhone 16全球销量同比下降约5%。</p>
  <p>分析师郭明錤表示，为了填补苹果的营销空白期，未来苹果公司将改变原来一年一度的发布节奏，上半年发布低端款、下半年发布高端款将成为常态。然而，不少业内人士表示，三四月本就是苹果手机的销售淡季，急需换机的果粉早在去年九月份新品发布的“黄金三月”就已下单，“等等党”则在观望当年新品，拆一为二的策略未必见效。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_efecabba7a074362945d8e48680c503c@000000_oswg110219oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>苹果AI或向开发者开放，开发者：一场“赢面不大”的豪赌</strong></h2>
  <p>“<strong>苹果想要用开发者的创造力对冲自身的技术短板，这是一场豪赌，也是唯一的选择。</strong>”马克·古尔曼表示。</p>
  <p>据外媒报道，苹果正在开发一套软件开发工具包（SDK）及相关框架，以便开发者能够基于苹果大模型构建AI功能。这一计划预计在6月9日的WWDC 2025上公布。</p>
  <p>苹果此次开放的AI模型分为两个层级，设备端轻量模型和云端大模型。初期将聚焦本地部署，允许开发者调用约30亿参数的语言模型，该模型在iPhone 15 Pro上可实现每秒30 token的生成速率，性能优于Mistral-7B等开源模型。相对复杂的苹果云端模型则通过私有云运行，与GPT-4-Turbo水平相当，但数据传输需用户授权，并采用加密技术确保隐私。</p>
  <p>这意味着开发者可将苹果AI技术集成到特定功能或整个应用中，比如通过Siri实现更精准的语音交互，或将AI图像生成、文本编辑等能力融入第三方软件中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_5bfe973b516a4a22bb91841284c51528@000000_oswg68668oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前苹果App Store拥有600万开发者，但大模型开发的难度远超软件开发，其中很少有团队能够承担AI模型开发的挑战。</p>
  <p>去年，岩芯数智RockAI在中低端设备上部署了端侧大模型。在RockAI CEO刘凡平看来，<strong>开发者需要权衡模型能力与不同设备的硬件限制，特别是老款存量终端的适配，相当繁琐</strong>，而从整个行业来看，越来越多的模型已经可以在手机上运行，苹果的优势不应该只体现在自有设备，更重要的是效果和应用的突破，以及如何保障隐私和安全性。</p>
  <p>PPIO派欧云近年来将分布式云服务从边缘云延伸至AI基础设施，王闻宇主导开发的全球分布式智算网络和大模型服务平台，可大大降低大模型推理成本。</p>
  <p>王闻宇认为，虽然目前不确定苹果AI是端侧还是云侧大模型开放，但如果向第三方开发者开放，<strong>大概率会遇到设备端算力限制的挑战</strong>。尽管苹果自研芯片具备强大的神经网络处理能力，但与云端算力相比，仍受限于存储、续航、内存等物理瓶颈。<strong>其次是轻量模型精度与泛化能力不足</strong>，本地模型虽快，但在多轮对话、复杂语义理解、跨模态任务中的表现不及云端模型，会对开发者构建高质量AI应用构成限制。</p>
  <p>除了技术挑战外，《IT时报》记者采访的多位AI开发者都提到了生态挑战：苹果开发工具生态尚未健全，<strong>苹果向第三方开放模型权限是首次尝试，其SDK、API、调试工具的成熟度和易用性仍需打磨，若开发门槛过高、限制过多，可能抑制开发者热情。</strong></p>
  <p>“苹果早期AI功能未能形成用户高频使用习惯，此次开放权限后，第三方应用如果无法带来跳跃式体验提升，用户接受度仍然会偏低。Apple Intelligence在战略起步时间、开源参与度、模型规模上落后于Google Gemini、OpenAI等，有一定的后发劣势。”王闻宇表示。</p>
  <h2><strong>两次战略失误错失AI先机，十年内iPhone将无足轻重？</strong></h2>
  <p>“<strong>十年内iPhone就可能变得无足轻重，不要认为这听起来很疯狂。</strong>”苹果服务高级副总裁、库克心腹艾迪·库伊曾预言，苹果的科技霸主地位岌岌可危。</p>
  <p>不论是苹果内部人士还是行业人士，都对苹果AI策略失误感到担忧，而这将传导至iPhone及其他苹果硬件的销售上。</p>
  <p>苹果AI上线之初，选择用OpenAI的ChatGPT“打辅助”实属无奈，主要基于苹果自研AI没有突破性进展。智能助手是AI赋能手机的主要入口，但苹果的Siri从推出之日起，就不曾摆脱“人工智障”的称号。</p>
  <p>如何摆脱对OpenAI的依赖，做出一个能与ChatGPT抗衡的Siri，是苹果当下最重要的命题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_5d4b944906544de6b5627ada00bdc1fc@000000_oswg41300oswg504oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据彭博社5月19日消息，苹果公司正在内部测试其自主开发的AI聊天机器人项目，考虑加入即时网络搜索和摘取能力，能够跨来源整合信息，甚至通过语音指令触发App内操作，模式类似于市面上主流AI聊天服务的做法。但这一AI聊天机器人暂无明确的上市时间表。</p>
  <p>多位开发者也提到，参考苹果此前发布的AI论文，主要集中于端侧大模型部署、隐私优先的端云混合架构、硬件与AI深度融合等方面，但并没有超出预期。</p>
  <p><strong>不得不说，苹果AI“失速”了，两次战略失误，让它错失发展AI的先机。</strong></p>
  <p><strong>一次是苹果汽车的无疾而终。整整十年，苹果投入上百亿美元，却始终无产品面世。</strong>直到2024年，苹果才承认其AI技术无法实现完全自动驾驶的承诺，叫停了该项目。</p>
  <p>与此同时，几大科技巨头都在囤积GPU芯片备战AI。据不完全估算，截至2024年底，谷歌拥有100万～150万块等效H100，微软拥有75万～90万块等效H100，Meta拥有55万～65万块等效H100，亚马逊拥有25万～40万块等效H100，xAI拥有10万块等效H100。</p>
  <p>苹果呢？苹果发布的论文显示，其大模型包含端侧与云侧两个版本，苹果训练端侧大模型使用了2048块谷歌TPUv5p芯片，而训练云侧大模型使用了8192块谷歌TPUv4芯片。2025年4月，天风国际分析师郭明錤表示，苹果将向英伟达采购1.8万块GPU，但与Meta预计在2025年采购130万块GPU相比，苹果此次采购规模不足以支撑任何有意义的AI布局。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_b8ee54d319cb4fcdb81389a7df48cc11@000000_oswg44897oswg1080oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>第二次则是苹果固守硬件优势，将投资重点转向AR。</strong>不论是苹果供应链还是渠道商，都明显感觉到，苹果将研发和营销重点放到了Vision Pro系列产品上，而没有迈出手机创新的步伐。</p>
  <p>彭博社获得的内部数据显示，苹果的AI技术水平已落后竞争对手数年之久。苹果员工对其AI发展的评价较为悲观：“就像一艘早已沉没的船，只是现在才被人发现。”</p>
  <p>2027年，苹果手机将迎来20岁生日。</p>
  <p>20年前，初代iPhone叩开了智能手机世界的新大门，当年占领全球手机市场半壁江山的诺基亚倒下了，倒在了对智能手机发展趋势的误判上，而苹果这艘智能手机时代的航空母舰，是否会倒在AI的大浪冲击之下？</p>
  <p><strong>希望苹果今年带来的革新，不再是从“Hey Siri”到“Siri”这一“大步”。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651597065&amp;idx=1&amp;sn=9e57e8c9a8c7ccbbed03afc2d6bb9597&amp;chksm=bc37caab18ea6f7ba49b6fc8b0019f87b68ac51a647f614f143820be73a93867813c8718465f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：孙妍，编辑：郝俊慧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303631080889096</id>
            <title>谷歌联合创始人深度对话：6个问题说清谷歌AGI布局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303631080889096</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303631080889096</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 11:23:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌,AGI,DeepMind,人工智能竞赛  
<br>  
<br>  
总结: 谷歌在I/O大会上宣布加入AGI竞赛，联合创始人布林表示要让Gemini成为首个AGI系统。布林与DeepMind CEO哈萨比斯在AGI定义和时间表上存在分歧，前者更注重竞争定位，后者强调科学严谨性。两人都认为需要算法创新和多模态AI发展，并关注AI安全问题。谷歌通过布林的表态公开挑战OpenAI在AGI领域的主导地位，展现了竞争雄心与谨慎发展的平衡策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智东西5月22日消息，本周的Google I/O大会上，在令人眼花缭乱的产品演示和人工智能（AI）驱动公告的常规展示中，发生了一些不寻常的事情：谷歌似乎已经宣布加入构建通用人工智能（AGI）的战局。</p>
  <p>“我们完全打算让Gemini成为第一个AGI。”谷歌联合创始人谢尔盖·布林（Sergey Brin）说道，他在原本计划仅由谷歌AI研究核心部门谷歌DeepMind的首席执行官德米斯·哈萨比斯（Demis Hassabis）单独出席的炉边谈话中意外现身。</p>
  <p>这场由Big Technology创始人亚历克斯·坎特罗维茨（Alex Kantrowitz）主持的对话，向两位提出了关于智能未来、规模扩展以及机器思考定义演变的问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_293979d90f624bdfb97fcdaa769acd10@000000_oswg656583oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">从左到右分别是：Big Technology创始人亚历克斯·坎特罗维茨（Alex Kantrowitz）、DeepMind首席执行官德米斯·哈萨比斯（Demis Hassabis）与谷歌联合创始人谢尔盖·布林（Sergey Brin）</p>
  <p>这一刻转瞬即逝，但意义明确。在这个大多数参与者要么用附加条件来限定他们对AGI的讨论、要么完全避免使用这个术语的领域，布林的评论显得格外突出。这标志着谷歌高管首次明确表示有意赢得AGI竞赛，这场竞赛通常更多地与硅谷竞争对手如萨姆·阿尔特曼（Sam Altman）和埃隆·马斯克（Elon Musk）联系在一起，而不是与这家搜索巨头。</p>
  <p>然而，布林的大胆与哈萨比斯表达的谨慎形成鲜明对比。作为前神经科学家和游戏开发者，哈萨比斯的愿景长期指导着DeepMind的AI研究方法。布林将AGI视为即将到来的里程碑和竞争目标，而哈萨比斯则呼吁明确性、克制性和科学精确性。</p>
  <p>“我所感兴趣的，以及我称之为AGI的东西，实际上是一个更理论化的概念，即人类大脑作为一种架构能够做什么？”哈萨比斯解释道，“对我来说很清楚的是，目前的系统并不具备这一点。另一个我认为当今对AGI的炒作有些过度的原因是，我们的系统还不够一致，不能被完全认为是‘通用’的，尽管它们已经相当通用。”</p>
  <p>布林和哈萨比斯之间的这种哲学张力——一个追求规模和先发优势，另一个警告过度扩张——可能会定义谷歌的未来。</p>
  <h2><strong>01.谷歌AGI时间线内幕：为何布林和哈萨比斯对超级智能何时到来存在分歧</strong></h2>
  <p>两位高管对“AGI是在2030年前还是后实现？”这个问题的回答，让他们之间的对比变得更加明显：</p>
  <p>“之前。”布林毫不犹豫地回答。</p>
  <p>“之后不久。”哈萨比斯微笑着反驳，引得布林开玩笑说哈萨比斯在“放水”。</p>
  <p>这五秒钟的交流概括了谷歌AGI战略中微妙但重要的张力。虽然两人都清楚地相信强大的AI系统将在本十年内出现，但他们不同的时间表反映了他们在AGI发展的根本看法上的差异。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_bf913180d0394ced8c73e56a3930558f@000000_oswg781412oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">DeepMind首席执行官德米斯·哈萨比斯（Demis Hassabis），图源：谷歌I/O</p>
  <p>哈萨比斯建立了一个比行业讨论中常用的更严格的AGI定义。对他来说，人类大脑是“一个重要的参考点，因为它可能是我们在宇宙中拥有的唯一证据，证明通用智能是可能的”。</p>
  <p>在他看来，真正的AGI需要证明“你的系统能够做到历史上最优秀的人类用相同大脑架构能够做到的事情范围。这不是指特定一个大脑，而是相同的架构。所以爱因斯坦做到的，莫扎特能够做到的，居里夫人等等都能做到”。</p>
  <p>相比之下，布林的关注点似乎更倾向于竞争定位而非科学精确性。当被问及他重返谷歌日常技术工作时，布林解释说：“作为一名计算机科学家，这是一个非常独特的历史时刻，说实话，任何计算机科学家现在都不应该退休，应该从事AI工作。”</p>
  <h2><strong>02.DeepMind的科学路线图与谷歌的竞争性AGI战略冲突</strong></h2>
  <p>尽管侧重点不同，但两位领导人都概述了在发展更先进AI道路上需要解决的类似技术挑战。</p>
  <p>哈萨比斯指出了几个具体障碍：“要实现类似AGI的系统，我认为可能还需要一两个新的突破性进展。”他特别提到现有系统在推理能力、创造性发明和“世界模型”准确性方面的局限性。</p>
  <p>“对我来说，要被称为AGI的系统需要具备一致性，比现有系统全面得多的一致性，”哈萨比斯解释道，“应该需要专家团队花费数月才能发现其明显漏洞，而现在个人几分钟就能找到。”</p>
  <p>两位高管都认同AI系统中“思考”能力的重要性。谷歌最新宣布的“深度思考”功能允许AI模型进行相互验证的并行推理过程，正是朝这个方向迈出的一步。</p>
  <p>“我们一直坚信现在所称的这种思考范式。”哈萨比斯说。他还提到了DeepMind早期在AlphaGo等系统上的工作“如果你看国际象棋或围棋...我们有关闭思考功能的AlphaGo和AlphaZero版本，那只是模型告诉你它的第一想法。你知道，这不算差，大概达到大师水平...但当你开启思考功能，它就远超世界冠军水平了。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_2c4dfc5024b94c358254037bc356123e@000000_oswg671054oswg1000oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AlphaGo与中国围棋选手柯洁对局，图源HardwareZone</p>
  <p>布林十分赞同，并补充道：“我们大多数人都能通过先思考后发言获得一些好处。虽然不总是这样，我被提醒要这样做，但我认为AI显然在添加这种能力后会变得更强大。”</p>
  <h2><strong>03.超越规模：谷歌如何押注算法突破来赢得AGI竞赛</strong></h2>
  <p>在被问及是扩大现有模型规模还是开发新算法方法更能推动进步时，两位领导人都强调需要两者兼顾，但侧重点略有不同。</p>
  <p>“我一直认为两者都需要，”哈萨比斯说，“你需要将已知技术扩展到极限。无论是数据还是计算规模，你都想充分利用它们，同时你还要花大量精力研究下一步。”</p>
  <p>布林同意但补充了一个值得注意的历史视角：“如果你看N体问题和对引力体的模拟......当你绘制图表时，算法进步实际上超过了计算进步，即使有摩尔定律。如果要我猜测，我会说算法进步可能比计算进步更重要。”</p>
  <p>这种对算法创新而非纯粹计算规模的重视与谷歌最近的研究重点一致，包括上周宣布的使用AI改进AI算法的Alpha-Evolve系统。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_c3c35ac9daa744f7a1ad1eca80de34cb@000000_oswg468124oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">谷歌联合创始人谢尔盖·布林（Sergey Brin），图源：谷歌I/O</p>
  <h2><strong>04.谷歌的多模态愿景：为何相机优先的AI给Gemini带来战略优势</strong></h2>
  <p>两位高管明确达成共识的一个领域是能够处理和生成多种模态——特别是视觉信息——的AI系统的重要性。</p>
  <p>与竞争对手的AI演示通常强调语音助手或基于文本的交互不同，谷歌对AI的愿景大量融入了摄像头和视觉处理。这在该公司宣布的新智能眼镜和整个I/O演讲中对计算机视觉的强调中显而易见。</p>
  <p>“Gemini从一开始，甚至最早的版本，就被构建为多模态的，”哈萨比斯解释道，“这在一开始增加了难度......但最终，我认为我们现在正在收获这些决定的好处。”</p>
  <p>哈萨比斯指出了视觉AI的两个关键应用：日常陪伴与机器人技术。“一个真正有用的助手，可以在日常生活中陪伴你，而不仅仅是停留在你的电脑或一个设备上。”他认为瓶颈一直是“软件智能”而非硬件。</p>
  <p>“我一直认为通用助手是智能眼镜的杀手级应用。”哈萨比斯补充道，这一声明将谷歌新宣布的智能眼镜设备定位为其AI战略的核心。</p>
  <h2><strong>05.导航AI安全：谷歌计划如何在不破坏互联网的情况下构建AGI</strong></h2>
  <p>两位高管都承认快速AI发展带来的风险，特别是生成能力方面。</p>
  <p>当被问及视频生成和训练AI生成内容可能导致模型退化，即“模型崩溃”现象时，哈萨比斯概述了谷歌负责任开发的方法。</p>
  <p>“我们对数据质量管理和筛选非常严格，”他说，“对于我们所有的生成模型，我们都附加了SynthID，所以（生成的内容）有一个不可见的AI制作水印，非常强大，自我们发布以来已经持续（使用SynthID）了一年半的时间。”</p>
  <p>当被问及是否会有一家公司主导这一领域时，哈萨比斯建议，在第一个系统建成后，“我们可以想象使用它们来分片出许多具有安全架构的系统，某种程度上建立在...可证明的底层之上。”</p>
  <h2><strong>06.从模拟理论到AGI：谷歌AI领导者之间的哲学分歧</strong></h2>
  <p>在对话快要结束时，坎特罗维茨提出了一个轻松的问题：我们是否生活在一个模拟中？这个问题的灵感来自哈萨比斯一条神秘的推文。外媒评价这是最具启示性的时刻。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_22523133ff6d41eca9509f1a5c5515f4@000000_oswg1142691oswg1000oswg1837_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">哈萨比斯推文截图，图源：X</p>
  <p>哈萨比斯提供了一个细致入微的观点：“我不认为这是某种游戏，尽管我编写了很多游戏。我确实认为最终，基础物理是信息论。所以我确实认为我们处在一个计算宇宙中，但这不仅仅是一个简单的模拟。”</p>
  <p>与此同时，布林以逻辑精确性处理这个问题：“如果我们处在一个模拟中，那么同样的论点，任何制造模拟的生物本身也处于模拟中，原因大致相同，如此类推。所以我认为你必须要么接受我们处于无限堆叠的模拟中，要么必须有某种停止标准。”</p>
  <p>从这个问题的回答中可以发现，两位高管之间的哲学差异也很明显。哈萨比斯作为哲学家-科学家，以细致入微和从第一性原理出发处理问题；布林作为务实的工程师，将问题分解为逻辑组成部分。</p>
  <h2><strong>07.结语：OpenAI vs. 谷歌 vs. Meta：硅谷高风险AGI主导权竞赛内幕</strong></h2>
  <p>布林在Google I/O上的发言标志着AGI竞赛的重大转变。通过明确表示谷歌的获胜意图，他放弃了公司先前的克制，直接挑战了OpenAI作为公认AGI领跑者的地位。</p>
  <p>这并非小事。多年来，OpenAI一直主导着AGI叙事，而谷歌则谨慎避免如此大胆的声明。萨姆·奥特曼不懈地将OpenAI的整个存在定位为追求人工通用智能，将这个曾经深奥的技术概念变成了企业使命和文化试金石。他经常暗示GPT-5的能力，以及关于人工超级智能的模糊但诱人的评论，使OpenAI一直保持在头条和投资者报告中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_a474812b0b104a7ab342716467f45e68@000000_oswg253560oswg1000oswg851_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">阿尔特曼推文截图，图源：X</p>
  <p>谷歌通过派出布林，这位不仅是高管，更是在硅谷拥有近乎神话地位的创始人，实际上是在宣布：在AGI这一领域，谷歌不会退让。这一举动因来自布林而具有特殊分量，他很少公开露面，但在工程师和投资者中享有非凡的尊重。</p>
  <p>时机再重要不过了。在微软的支持下，OpenAI似乎拥有无限的资源，而Meta激进的开放源代码战略威胁着AI开发某些方面的商品化，谷歌需要重申其在AI研究前沿的地位。布林的声明正是做到了这一点，既对谷歌AI人才吹响了集结号，也对竞争对手发出警告。</p>
  <p>特别值得注意的是，这场三方竞赛中每家公司应对AGI挑战的方式截然不同。OpenAI押注于训练方法的严格保密与引人注目的消费产品相结合。Meta则强调开放研究和民主化访问。而，谷歌通过这种新定位，似乎正在划定中间立场：DeepMind的科学严谨性与布林回归所体现的竞争紧迫感相结合。</p>
  <p>谷歌的AGI策略对AI创新未来意味着什么?</p>
  <p>随着谷歌继续推进更强大的AI系统，这些方法之间的平衡很可能决定其在日益竞争激烈的领域中的成功。</p>
  <p>谷歌决定让布林重返日常运营，同时保持哈萨比斯对DeepMind的领导，这表明它理解竞争动力和科学严谨性都是其AI战略的必要组成部分。</p>
  <p>Gemini是否会像布林自信预测的那样成为“第一个AGI”，还有待观察。但I/O上的对话清楚地表明，谷歌现在正在公开竞争它以前以更谨慎态度对待的竞赛。</p>
  <p>对于一个密切关注AI主要参与者每一个信号的行业来说，布林的声明代表了语调的重大转变——这可能会迫使竞争对手加速自己的时间表，即使像哈萨比斯依旧倡导谨慎定义和负责任的发展。</p>
  <p>在这种速度与科学之间的张力中，谷歌可能已经找到了其在AGI竞赛中的独特定位：有足够的雄心去竞争，又有足够的谨慎去正确行事。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652783190&amp;idx=2&amp;sn=1fda8c290b8f3807934aa96d337b8d58&amp;chksm=856ba5d6b6fcbc4a88e572ab4e7fc0e3e980ab5249a443949a24bd0a2f1238f4bc30078d80ac&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：王涵，编辑：漠影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303526316074240</id>
            <title>美的不想被小米偷家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303526316074240</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303526316074240</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 11:16:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美的集团, 小米, 小家电, 大家电

<br>
<br>
总结: 文章讨论了美的集团在大家电和小家电领域面临的挑战。在大家电方面，小米的快速崛起对美的、格力和海尔构成竞争压力，美的采取高端产品和性价比子品牌双线应对。小家电业务方面，美的因战略摇摆、体制性成本高和缺乏爆款产品而表现不佳，面临行业整体下行压力。同时，美的积极布局ToB业务作为第二增长曲线。传统家电三巨头各有优势，但小米的快速发展正在改变行业格局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>6000亿市值的家电巨头，也打不赢小家电战役。</p>
  <p>近日，美的集团董事长方洪波对媒透露，去年，小米总裁卢伟冰前往美的，并通过PPT展示了小米在手机、汽车以及大家电领域的未来发展蓝图，其中大家电领域要在三年内跻身中国头部，进入前三。</p>
  <p>方洪波表示：“我当时差一点就想问，美的、格力、海尔，你想把哪一家挤下去？”</p>
  <p>数据显示，2024年，小米空调、冰箱以及洗衣机产品出货量分别超680万台、超270万台和超190万台，同比增速分别超50%、超30%和超45%。而上述三款大家电产品出货量也均创下小米历史新高。</p>
  <p>迅猛的增速，让外界直呼小米快将“副业”干成“主业”了。</p>
  <p>在大家电领域，美的、格力与海尔“三足鼎立”的市场局面已经维持多年，不管是业内还是外界也都早已习惯了这样的存在。小米的突然出现，不仅迅速撕开了一道口子，拿下一定市场份额并站稳脚跟，而今又扬言要打破这样的格局跻身前列，无疑让传统家电巨头们感受到了强烈的竞争压力。</p>
  <p>面对来势汹汹的小米，与格力董明珠的连番炮轰、怒怼不同，方洪波的态度显得颇为耐人寻味。</p>
  <p>“战术上我重视小米，但战略上我并不害怕小米进来。”方洪波谈到，“很长一段时间，家电行业的格局有点固化了，大家甘于现有格局，相安无事，小米进来对家电行业是好事。我们要以积极的心态应对，我们刚做了三份研究小米报告，加起来也有十几万字，我们一路不断地在学习它。”</p>
  <p>所谓“知己知彼，百战不殆”，深入了解对手后，美的一方面在高端产品领域持续发力，提升产品附加值；另一方面，针对小米高性价比的产品路线，美的通过华凌等子品牌守住中低端市场份额。</p>
  <p>“我不能坐视小米蚕食这个市场而不反应，我要往下走，拼成本，要跟他们干。”方洪波说道。</p>
  <p>一边是大家电业务面临小米侵扰，另一边被裹挟入场的小家电业务却发展不尽如人意。尤其是近来被传“换帅”一事，将美的小家电业务再次推向风口浪尖。</p>
  <h2><strong>被小家电搞破防</strong></h2>
  <p>近日，有消息称，美的生活电器事业部总裁徐旻锋目前已是离职状态，总裁一职由许平平接任。</p>
  <p>天眼查显示，自2024年11月至2025年1月底，徐旻锋已陆续卸任10余家美的系相关公司的法定代表人以及董事长等高层职务，目前仅担任广东美的卡菲咖啡机制造有限公司法人代表、董事长和总经理职务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_5ba0baa7e76344aea067362ea60be286@5888275_oswg126723oswg872oswg840_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">截图来源于天眼查</p>
  <p>公开资料显示，徐旻锋从华南理工大学毕业后便加入美的，至今已有二十余年。期间，从车间主任到事业部总裁，从厨房电器、热水器到生活电器，徐旻锋几乎把美的小家电板块的核心管理岗都干了一遍，早年他更被誉为“美的最年轻车间主任”。</p>
  <p>只是，老将徐旻锋也没能在小家电业务上，为美的力挽狂澜。</p>
  <p>据综合报道，自2002年起，美的生活电器事业部总裁之位，相继由黄健、甄少强、李国林、傅蔚、徐旻锋等掌舵。高层人事变动频繁，也直接导致美的在小家电业务战略上较为摇摆。</p>
  <p>早在2022年度股东大会上，方洪波就承认，美的小家电业务被裹挟入场，存在战略错误。新冠疫情期间，小家电市场爆发，美的各事业部也进行快速跟进，但由于不擅长或体制性因素，导致进展不顺。例如空气炸锅，方洪波直言其体制性成本太高。</p>
  <p>彼时，美的关停并转了900多个SKU（库存量单位），这些业务合计亏损2000多万元。这并非美的首次“瘦身”，2012年美的就曾削减产品型号，停止多个亏损品类运营。</p>
  <p>同时，方洪波承认，美的确实没有能力搞小家电，“我们今年减少了那些亏损的、做不起来的、看不到希望的业务……包括小家电，2022年我们关了一批，还不够，我们没能力搞那些小的。市场上有小熊、北鼎，他们公司小，成本低。我们体制性成本太高，搞不过这些新型企业。家电业务我们很多也在减SKU，非核心业务更是要关停并转、出清冗余。”</p>
  <h2><strong>站到变革的十字路口</strong></h2>
  <p>美的在小家电业务上的问题，还体现在产品与渠道方面。</p>
  <p>产品上，美的虽拥有众多款式，但缺乏现象级爆款，市占率、增速及用户评价在部分品类上落后于竞品；渠道运营上，美的在新兴渠道如抖音的私域流量运营和内容营销进展缓慢，难以触达年轻消费群体。</p>
  <p>反观同样布局了小家电业务的海尔与格力，则是另一番景象。</p>
  <p>海尔在小家电领域通过场景化布局，以智慧厨房、智慧浴室等场景为核心，整合各类小家电产品，打造全场景解决方案，实现差异化竞争。</p>
  <p>格力虽在小家电业务上起步较晚，但作为企业多元化布局的一部分，其凭借在空调领域积累的技术和品牌优势，在小家电市场也逐渐崭露头角。此外，格力通过专卖店品牌升级为“董明珠健康家”，进行全品类售卖，进一步拓展了销售渠道，有利于提高市占率。</p>
  <p>不过，源媒汇注意到，过去几年，三大家电巨头并没有单独公布小家电业务的营收情况。可见，从大家电市场奔袭而来的巨头们，均未能在新战场创造新荣光。或许正如同行们所言，大家电的经验终究是撬不开小家电市场。</p>
  <p>抛开产品因素，行业不景气，也是美的在小家电领域遇挫的一大关键因素。</p>
  <p>近年来，小家电市场的发展态势急转直下。以厨小电为代表，2023年至2024年，市场零售额接连下滑。奥维云网数据显示，2024年厨房小家电整体零售额为609亿元，同比下降0.8%。曾经备受追捧的爆款产品，如空气炸锅、破壁机等，市场渗透率迅速饱和，不再是拉动行业增长的强劲动力。</p>
  <p>从需求端来看，消费者的消费观念逐渐回归理性。在经历了小家电热潮后，消费者不再盲目跟风购买，对产品的选择更加谨慎，更加注重产品的实用性、品质和性价比。</p>
  <p>从供给端来看，原材料价格的大幅波动使得生产成本居高不下，而市场竞争的日益激烈又导致产品价格难以提升，企业利润空间被严重压缩。老牌小家电企业九阳便是一个典型案例，其营业、净利润已连续四年同比双降。</p>
  <p>不久前，九阳总经理郭浪因个人原因辞去公司总经理一职，距离他2022年底上任还不到三年时间。其个人年薪也随着九阳业绩的下滑，从492万元降至280万元。</p>
  <p>此外，像小熊电器、北鼎股份等垂类小家电头部企业，也陷入了增收不增利的窘境。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_cad3463e2f17494e832ec4d066673461@5888275_oswg73525oswg1080oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>市场下行，让头部企业的竞争变得愈发白热化。美的、九阳、苏泊尔等品牌，在各个层面展开激烈角逐。</p>
  <p>为了拿下更大的市场份额稳住脚跟，各企业在产品创新上绞尽脑汁，不断推出新功能、新款式的小家电。例如智能小家电，实现远程控制、智能互联等功能，试图吸引消费者的目光；多功能集成小家电，则将多种厨房功能集成于一体，满足消费者对厨房空间的多样需求。但这种创新并非一帆风顺，技术瓶颈和高昂的研发成本成为企业难以逾越的鸿沟。</p>
  <p>如此情形下，美的小家电业务以及整个行业都站在了变革的十字路口。而许平平接替徐旻锋出任美的生活电器事业部新总裁，能否打破僵局尚未可知。</p>
  <h2><strong>巨头们的保卫战</strong></h2>
  <p>小家电业务充满不确定性背后，美的也将目光对准第二增长曲线——布局ToB业务，涵盖工业技术、机器人与自动化、智能建筑科技等领域。</p>
  <p>财报数据显示，2025年一季度，美的实现营收1278.39亿元，同比增长20.49%；归母净利润124.2亿元，同比增长38.02%。</p>
  <p>具体来看，美的ToB 业务成增长核心引擎。2025年一季度，公司新能源与工业技术营收111亿元，增长45%，车规级热管理部件进入特斯拉、比亚迪供应链，储能业务加速落地；机器人与自动化营收73亿元，增长9%，库卡中国机器人接单同比增长超35%。</p>
  <p>即便如此，稳健的大家电业务才是美的一切底气来源。</p>
  <p>奥维云网数据显示，在家用空调、干衣机、台式泛微波、台式电烤箱、电磁炉、电暖器、电风扇、电热水壶、空气炸锅9个品类，美的系产品在国内线上与线下市场份额均位列行业第一。</p>
  <p>有意思的是，在家用空调线上市场，格力同样号称“第一”。奥维云网数据显示，2024年格力品牌家用空调线上零售额份额为25.40%，位居行业第一。</p>
  <p>这不禁让外界联想到开篇提及的“小米欲进前三想挤掉谁”的话题上。</p>
  <p>从营收上来看，家电三巨头中，美的和海尔均远胜格力。加上格力多元化进展缓慢、海外布局保守，冰洗品类竞争力相对不足，过度依赖空调单一品类，在面对小米等新兴势力的多元化冲击时，抗风险能力相对较弱。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_88c6a47f415346f0babb5689e2dbfbd3@5888275_oswg70222oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，格力也在积极寻求突破，如在智能家居联动、商用空调市场等方向发力，同时进行渠道改革，拓展线上渠道和新零售模式。</p>
  <p>反观另外两家，美的的优势是规模大，全品类布局完善，在空调、冰箱、洗衣机等领域均有较强实力，且通过收购整合等在高端市场和海外市场也有不错表现，供应链管理和智能制造水平较高。</p>
  <p>面对小米的竞争，虽然可能存在多线作战容易分散资源的问题，但美的的学习能力和应变能力较强，如前所述，其通过研究小米的优势，积极优化产品结构，提升高端产品附加值。</p>
  <p>海尔的优势在于高端化战略，其卡萨帝品牌在高端大家电市场，如冰箱、洗衣机等领域占据领先地位，全球化布局深入，海外市场营收占比高。国内下沉市场渗透率虽是海尔的薄弱项，但凭借较为完善的智慧家庭生态布局，通过场景化营销绑定用户，有望在未来竞争中逆转局势。</p>
  <p>综上，凭借互联网思维、高性价比产品和强大的物联网技术在家电市场迅速崛起的小米，其大家电市占率虽然不断攀升，但在家电品类上仍以中低端为主，高端市场突破困难，部分产品依赖代工，在品控和技术积累上与传统巨头相比还有差距。</p>
  <p>总体而言，家电三巨头在大家电领域都有各自的核心竞争力和市场份额，根基深厚。小米虽然发展迅速，但要挤掉三巨头中的任何一家都不容易。针对谁有可能被挤出“前三”的话题，源媒汇向美的、海尔、格力发去问询邮件，截至发稿未获回复。</p>
  <p>包括家电行业在内，未来的市场竞争将是技术、生态、品牌、渠道等多方面的综合较量，各方都有机会通过发挥自身优势、弥补短板来巩固和提升市场地位。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/iyJVAALmjyrqb21IcJpbGA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“源媒汇”</a>，作者：谢春生，编辑：苏淮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303598840863240</id>
            <title>2025，谁是边缘AI芯片架构之王？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303598840863240</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303598840863240</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 11:06:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 边缘生成式AI,半导体产业,GPU,NPU,FPGA  
<br>  
<br>  
总结: 2025年被业界称为"边缘生成式AI元年"，半导体产业正经历底层架构变革。GPU、NPU、FPGA三大架构展现出不同的技术路径：GPU凭借可编程性和能效提升在边缘AI中保持优势；NPU专注于AI推理加速，在能效比和实时性上表现突出；FPGA则以其可重构性和低延迟特性适应快速迭代的算法需求。各大厂商基于自身技术优势布局不同领域，并通过并购加速技术整合。边缘AI的碎片化应用场景要求多种架构协同，未来竞争力将取决于软硬件结合的灵活性和延展性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>当2025年被业界冠以"边缘生成式AI元年"之名时，半导体产业正经历着自移动互联网时代以来最剧烈的底层架构变革。在这场由智能终端设备、工业物联网和实时决策需求共同驱动的技术革命中，传统算力分配模式遭遇根本性挑战。IDC数据显示，全球边缘AI芯片市场规模在2025年Q1同比增长217%，其增长速度远超云端AI芯片市场。</strong>在这场变革中，GPU、NPU、FPGA三大架构呈现出迥异的演化路径，背后的技术哲学差异折射出半导体企业对未来计算范式的不同判断。</p>
  <h2><strong>GPU</strong></h2>
  <p>在过去几年以大模型为核心的AI浪潮中，通用GPU凭借其强大的稀疏计算能力和可编程性脱颖而出。然而，边缘硬件不仅要处理单一模型的推理任务，还需对设备上的所有分支加速任务、用户交互任务以及设备管理任务进行处理。因此，AI边缘设计需要从全局视角出发，确保AI场景能够与其他功能共存。更重要的是，随着性能提升和晶体管密度增加，还必须进行热分配和热管理，这是新出现的关键问题。在未来的边缘AI应用中，每瓦算力（TOPS/W）将比绝对算力（TOPS）更为重要。</p>
  <p>另一个在大模型应用中得到验证的重要规律是，AI模型和算法领域始终处于快速变化与演进之中。硬件设计者需要通过提升加速器的能效和可编程设计能力，确保其设备能够满足未来的需求。此外，终端/边缘设备及应用的多样性也是关键因素。硬件设计不仅要适配当前流行的模型和特定应用，还需支持下一代模型以及快速变化的应用需求。这需要软硬件协同配合，目前软件内容应具备适应未来发展的能力，突破针对特定模型或应用开发加速器的限制，这对于产品推出速度更快的中国大陆系统厂商及其主芯片供应商而言极其重要。</p>
  <p>GPU作为执行各类任务的优秀加速器，在云端AI工作负载中展现出卓越的性能、可扩展性和可编程性。近期，Imagination公司最新推出的E系列GPU IP，通过两大核心创新——神经核（Neural Cores）和爆发式处理器（Burst Processors），将INT8/FP8算力扩展至200 TOPS，较前代性能提升400%，同时功耗效率提升35%。</p>
  <p>IDC研究总监Phil Solis表示：“各类设备上的 AI 功能正在迅速演进，但AI系统设计者依然面临性能、效率与灵活性的多重挑战。Imagination凭借其长期深耕低功耗 GPU 的经验，成功实现了GPU架构对图形与AI的灵活支持。E-Series 结合了 GPU 的可编程性与 AI 性能的飞跃，为边缘智能（Edge AI）系统开发者带来了极具吸引力的解决方案。”</p>
  <h2><strong>NPU</strong></h2>
  <p>随着AI应用加速从云端向边缘延伸，CPU、GPU等传统处理器逐渐暴露出在功耗、延迟及资源利用上的局限性。专为应对这些挑战而生的神经处理单元（NPU），在边缘计算领域的价值日益凸显。NPU深度聚焦AI模型推理阶段的加速优化，区别于通用型CPU和兼顾多任务处理的GPU，它通过消除冗余处理环节，显著提升AI任务的执行效率，在对象检测、语音识别、异常监控等实时性要求极高的应用场景中表现尤为突出。</p>
  <p>同时，NPU在功率与性能的平衡上展现出独特优势，能够以较低功耗实现高性能AI运算，这种特性使其特别适配于散热条件有限、能耗管控严格或空间紧凑的边缘设备，包括无风扇计算机、嵌入式物联网系统以及工业自动化控制器等。</p>
  <p>此外，NPU让设备端本地AI处理成为可能，有效降低了对云端算力的依赖，大幅减少数据传输延迟，同时强化了数据隐私保护。凭借并行计算架构与小型化设计，NPU得以灵活部署于智慧城市、智能监控、移动机器人、自动驾驶等多样化场景，为边缘智能的规模化落地与持续拓展提供核心驱动力。</p>
  <p>NPU的核心优势在于能效比与任务专一性。例如，NXP的i.MX 95系列处理器集成eIQ Neutron NPU，算力2 TOPS，在图像识别任务中较前代速度提升四倍，同时功耗降低30%16。这种特性使其在智能安防、医疗设备等对实时性要求苛刻的场景中占据主导地位。</p>
  <h2><strong>FPGA</strong></h2>
  <p>FPGA以其可重构特性，在边缘AI中扮演了独特角色。2025年4月，英特尔旗下Altera独立后，宣布将重点布局边缘AI推理市场。FPGA的并行处理能力与低延迟特性，使其适合需要快速迭代算法的场景。</p>
  <p>并行处理是FPGA 与 GPU 的共同优势，但 FPGA 能在更细粒度逻辑单元级别并行计算。对于 8K 视频这类数据量巨大的处理任务，CPU 指令串行处理难以胜任，GPU 多核渲染也存在局限，而 FPGA 可将视频流程分阶段处理，实现像素级并行。如诺亚星云 MX2000&nbsp;pro 显示控制器采用 AMD 的 FPGA，实现单台设备带载 88K 超大屏，满足电影虚拟拍摄中高清 LED 显示控制、倍频插帧等技术需求。</p>
  <p>此外，FPGA&nbsp;能够通过硬件实现特定算法，绕过传统CPU、GPU 的软件堆栈瓶颈，实现超低延时。以颜色空间转换为例，FPGA 处理延时仅为 CPU、GPU 的 1/100。此外，FPGA 固定的电路结构保证确定性延迟，而 CPU、GPU 因系统调度存在延迟抖动。在医疗 8K 内镜视频处理、高频交易等对延迟要求严苛的场景中，FPGA 优势显著。</p>
  <p>当前FPGA 开发门槛降低，厂商提供专业 IP 模块与完整解决方案，高层综合等开发方法也适用于音视频处理。此外，FPGA 生命周期长，满足专业音视频设备长服役需求，实现 “一次开发终身可用”，相比依赖算力持续升级的 GPU，在该领域更具应用价值。</p>
  <h2><strong>厂商布局</strong></h2>
  <p>各大厂商基于自身技术优势和市场定位，在不同技术路线上展开布局。</p>
  <p>在NPU阵营，意法半导体、瑞萨、华为昇腾等厂商通过“MCU+NPU”的组合策略，全力抢占IoT市场份额。这种将微控制单元与神经处理单元相结合的方案，既能发挥MCU在控制和管理方面的成熟优势，又借助NPU强大的AI运算能力，满足IoT设备对低功耗、实时性AI处理的需求。全志科技推出的V821芯片已实现量产，并成功搭载于领为创新AI眼镜，为智能穿戴设备的AI应用提供了有力支持，展现出NPU在终端设备上的广泛应用潜力。</p>
  <p>GPU阵营中，曾被苹果弃用的Imagination正凭借“AI+图形”的融合架构谋求新突破。其E系列GPU IP具备强大的并行处理能力，支持16个虚拟机实例并行运行，这一特性使其能够完美适配车载座舱多屏交互与ADAS监控等复杂场景，为汽车智能化升级提供高效的图形与AI处理解决方案。而行业巨头英伟达则依托Jetson系列产品，深度渗透机器人视觉领域。Jetson平台以其高性能、低功耗的特点，成为众多机器人开发者的首选，助力机器人在复杂环境中实现精准的视觉识别与决策。</p>
  <p>在FPGA阵营，Altera聚焦数据中心与边缘推理市场，充分发挥FPGA可编程、灵活高效的特性，为数据处理和AI推理提供定制化解决方案，满足数据中心对高并发、低延迟处理的需求，以及边缘设备在复杂场景下的实时推理要求。Lattice则凭借低功耗FPGA产品，成功打入智能摄像头与传感器市场。在这些对功耗和体积要求严苛的应用场景中，Lattice的低功耗FPGA既能保证设备长时间稳定运行，又能满足实时数据处理和AI分析的需求，为智能安防、环境监测等领域的设备智能化升级提供了可靠的技术支撑。</p>
  <h2><strong>并购潮起</strong></h2>
  <p>除了凭借自身研发力量拓展技术版图外，各大厂商也纷纷通过并购整合资源、强化优势，以在快速变化的市场中抢占先机。</p>
  <p><strong>意法半导体（ST）收购 AI 软件公司 DeepLite，</strong>旨在深化自身在AI 算法优化领域的实力。DeepLite 的核心技术能够将 AI 模型压缩至极致，使复杂的 AI 算法在低功耗设备上高效运行。此次收购完成后，意法半导体可以将 DeepLite 的技术深度融入其 “MCU+NPU” 产品体系，进一步巩固在 IoT 市场的优势地位，为智能家电、可穿戴设备等终端产品提供更具竞争力的 AI 解决方案。</p>
  <p><strong>高通宣布收购边缘AI 开发平台 Edge Impulse，</strong>是其完善边缘计算生态的重要举措。Edge Impulse 平台专注于简化边缘设备上的 AI 开发流程，支持开发者快速创建、训练和部署 AI 模型。高通通过此次收购，能够将 Edge Impulse 的开发工具与自身的芯片技术相结合，降低边缘 AI 应用的开发门槛，吸引更多开发者基于高通芯片进行创新，加速 AI 技术在智能家居、工业物联网等领域的落地应用。</p>
  <p><strong>恩智浦（NXP）收购 AI 芯片初创公司 Kinara，</strong>则聚焦于强化其在高性能AI 推理领域的能力。Kinara 开发的 AI 处理器以高效能和低功耗著称，尤其适用于智能汽车、工业自动化等对实时性要求极高的场景。此次收购后，恩智浦将 Kinara 的技术整合到自身产品线中，能够为汽车制造商和工业客户提供更强大的 AI 处理解决方案，进一步巩固其在汽车半导体和工业控制领域的领先地位。</p>
  <h2><strong>结尾</strong></h2>
  <p>在这场由边缘生成式AI掀起的技术浪潮中，半导体产业正经历着一场深刻而广泛的变革。从GPU的灵活通用，到NPU的高效专一，再到FPGA的可重构性，不同架构在各自擅长的领域里开疆拓土，也映射出行业对未来计算形态的多元探索。</p>
  <p>技术的演进从来不是单一线性的替代过程，而是在不断适应场景、解决问题的过程中寻找最优解。面对碎片化且快速变化的边缘AI应用场景，单一架构难以包打天下，真正的竞争力在于如何结合软硬件优势，构建更高效、更灵活、更具延展性的系统方案。</p>
  <p>与此同时，厂商们也在通过并购加速补足短板，强化生态布局。这种“内生+外延”并重的发展策略，不仅加快了产品迭代的速度，也为整个产业链注入了更多协同创新的可能性。</p>
  <p>站在2025年这个被称作“边缘生成式AI元年”的节点回望，我们会发现，这场变革才刚刚开始。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247795334&amp;idx=1&amp;sn=d005e0799e552a64b8b64cd3f8ea58fe&amp;chksm=c0a46db16a6189eb40ef7bdc246ff108a7cb52470ae409f9bc0566a24a9f529c4ba496bbf7c4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：方圆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303598354195977</id>
            <title>17万买奔驰，为什么中国人反而不乐意了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303598354195977</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303598354195977</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 11:05:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 奔驰EQB 260, 电动汽车, 国产车, 智能化技术  
<br>  
<br>  
总结: 奔驰EQB 260价格大幅下降，但中国消费者对其电动车型兴趣不足，主要因为奔驰在电动汽车核心技术（电池、电控、智驾）上落后于国产车。中国拥有完整的电动汽车产业链，使得小米等新入局者能快速推出有竞争力的产品。奔驰电车销量远低于国产新势力，而奥迪和宝马已通过与华为、阿里合作推出智能化车型应对挑战。奔驰尚未推出有竞争力的电动产品，导致其品牌溢价下降，消费者更倾向于购买国产电动车或奔驰的燃油车型。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>17万不仅可以买宝马，也可以买奔驰了！</p>
  <p>根据最新报价，<strong>奔驰EQB 260跌穿底价，从35.2万元降至17.6万元了。</strong>这也是最便宜的奔驰了，可中国人却不想买了。为什么？原因就一个：技术比不上国产车。造油车，奔驰确实是百年品牌，实力雄厚，技术过硬，畅销全球。可要论造电车？奔驰也不过是一个新兵蛋子。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_499fbe46000f46cea9989fac42bad417@5768608_oswg138903oswg763oswg949_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>电动有三大核心技术，<strong>一是电池，二是电控，三是智驾。</strong>可这三大核心技术，奔驰都没有优势。在电车领域，奔驰就真的只剩一个标了。不是说奔驰做电车，一点都不行，而是对比国产车，确实优势不大，技术甚至落后不少。这不只是奔驰一家的痛，宝马、奥迪也面临同样的困境。为什么奔驰的电动化技术会跟不上呢？这也不能全怪奔驰。因为造电车，靠的不是某一家车企，而是整个供应链。</p>
  <p>中国拥有全球最齐全的电动汽车产业链。在这套产业链上，哪怕是小米这样的最后一个入局者，它用三年时间，就能造出一台旗舰电车，爆红全网，就连福特CEO也专门买了一辆小米SU7。就这么一辆小米SU7，就能把奔驰的电车业务打趴在地上。</p>
  <p>2024年，奔驰电车全年销量才18.5万辆，而小米则卖了13.5万辆。按今年的趋势，小米SU7月销稳定在2.8万辆左右，即便面临舆论的冲击，也依然坚挺。在YU7发布上市以后，它的销量只会更高，不会更低。小米电车反超奔驰，是势在必得的了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_643e4132e20d47a48efdb2cbfc84931f@5768608_oswg164619oswg1080oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>别说小米了，其实蔚来、理想、极氪等中国新势力，电动销量也都超越了奔驰。尤其是蔚来，极氪，主打纯电，无论单车均价，还是销量规模，都超越了奔驰。现在买奔驰的，依然是油车为主。为什么？因为买奔驰油车，才不会当冤大头。</p>
  <p>面对这种电车困境，奔驰到目前为止，都还没有拿出拳头级产品，也没有突破中国电车的围剿。<strong>反倒是奥迪、宝马先出手了。</strong>像奥迪，就结合自己的油车优势，打造一套全新的电气化架构，引入华为智驾，推出了全新的奥迪A5L。到今年6月份以后，奥迪A5L将正式上市。这也是奥迪拿出的一款王炸级产品。它精准抓住了用户的两个痛点：<strong>一是，担心电车碰撞起火的风险。二是，油车没智驾，体验不如电车。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_eab09d767cef4141812063fab8ab5491@5768608_oswg752319oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>于是，奥迪就联合华为，搞出了一款智驾版油车：<strong>奥迪A5L。</strong>这款车型若是取得成功，将开辟出一条全新的赛道。</p>
  <p><strong>宝马呢？也推出了自己的“新世代”概念车。</strong>说是概念车，其实已经在沈阳工厂试生产了，都上路开始伪装测试了。明年，宝马的“新世代”概念车就要变成量产车型，直接上市销售了。它的特点是，引入Deepseek，联合阿里打造AI智能座舱系统。它的智能化技术本地改造，基本就交给阿里了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_7b28789d05654226ae117cc5545fb225@5768608_oswg732824oswg800oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>奥迪联合华为，宝马联合阿里，都是在向中国智能化技术靠拢。</strong>而奔驰呢？至今还没有大动作。其实除了奥迪、宝马，大众也引入小鹏的技术，全面改造了自己的电车体系，丰田则是联合魔门塔，引入鸿蒙座舱。</p>
  <p>智能化技术的落后，让BBA也好，三大妈也罢，全都“投中”了。雷克萨斯选择到中国上海建厂，也不只是瞄准中国市场，更多的是想借助中国技术，占领全球市场。</p>
  <p>奔驰越卖越便宜，不是奔驰不够好，而是电动化时代，传统油车确实跟不上节奏了。5折买BBA，都逐渐常态化了。可BBA越便宜，中国人就越祛魅了。<strong>原来是高攀不起，现在掏高价，是真不乐意了。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号“牲产队”，作者：牲产队长，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303554432476419</id>
            <title>金蝶大客户困境：AI技术难破局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303554432476419</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303554432476419</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 10:42:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 金蝶,AI生态联盟,企业管理,大客户战略  
<br>  
<br>  
总结: 金蝶联合产学研机构成立"企业管理AI生态联盟"，旨在解决中小企业AI应用难题，并强调AI是企业管理的核心发展方向。金蝶推行"AI+大客户"双轮驱动战略，试图通过AI技术突破大企业市场，但实际效果不佳，中小微企业仍是其营收主力。大型企业更注重系统基础功能而非AI概念，金蝶因定制化能力弱和功能有限难以满足大客户需求。文章指出金蝶需回归产品基础功能，强化定制化服务，才能在大客户市场取得突破。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，金蝶举办金蝶云苍穹AI峰会上，在该峰会上，<strong>金蝶联合20余家产学研机构成立"企业管理AI生态联盟"，旨在破解中小企业AI应用适配难题。</strong></p>
  <p>“企业管理AI能够把繁重的重复性工作和数据密集型工作交给智能体，极大地释放了人的工作时间，让人更好地发挥创造力。人与智能体的共生关系成为企业的核心竞争力”，金蝶集团董事会主席兼CEO徐少春表示，<strong>AI是企业管理的必选项，也是金蝶未来发展的主航道。</strong></p>
  <p>其实金蝶AI转型已久，2022年至2024年，金蝶连续三年就推出AI概念及AI产品，从实际效果上看，金蝶的AI转型并没有金蝶中小微企业占比过高，大客户市场拓展缓慢的难题。</p>
  <p>金蝶的AI转型在效果上没有改变其营收结构，是大企业排斥AI技术吗？其根源在于<strong>大型企业在采用AI技术时，更看重其系统的基础功能，而不会仅仅为AI概念买单。</strong></p>
  <h2><strong>【1】AI+大客户的双轮驱动</strong></h2>
  <p>“1个大客户对于toB企业的价值，要远远高于10个中小客户”，经纬中国创始人左凌烨表示，在中国，面向企业端的软件服务生意，向来是一门“得大客户者得天下”的生意。</p>
  <p>确实中小微企业业务不稳定、付费能力低等特性，会给金蝶带来无法对冲的行业性风险，因此大客户一直都是整个企业服务市场的最优解。</p>
  <p>其实从创立之初，金蝶也想做利润更高、订单更稳定的大型企业和政务服务，并不愿意将自己贴上中小微企业服务商的标签。</p>
  <p>而金蝶也迎来了自己的市场和技术红利。</p>
  <p>一方面，2020年出于对核心技术“卡脖子”的担忧，政策要求到2027年央企国企100%完成信创替代，涵盖企业管理软件、操作系统、芯片等领域。</p>
  <p>这意味着2027年，SAP、Oracle将会释放出50%高端ERP的市场份额，同时随着Chat GPT等AI产业的爆发，传统大型企业的ERP市场将会迎来重新洗牌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_2bd4319a29294701842a90c0f564d52b@5998241_oswg35785oswg736oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：金融界）</p>
  <p>“新一轮科技革命在全球范围内加速演进，人工智能已经成为各个行业实现数字化转型、提高运营效率的重要工具”，徐少春看到了颠覆行业的新机会，看到了金蝶突破大企业客户的机遇。</p>
  <p>彼时的金蝶，可谓要市场空间有市场空间，要技术机遇有技术机遇，为此徐少春全力押注AI，<strong>“要让每家企业、每个用户都有一个超级智能的AI管理助手。”</strong></p>
  <p>其实早在2024年一开年，徐少春便野心勃勃，提出“ALL IN AI”，在金蝶内部，任何一名金蝶员工都可以提出自己的AI创意，只要通过评估和评选并被选中，金蝶将投资其创意。</p>
  <p>这种主动拥抱AI的变化，直接反映在其业务当中。</p>
  <p>北京商报更是在《金蝶2024年大企业赛道突破性增长 2025年AI转型全面提速》一文中报道:<strong>金蝶战略推进呈现明显“哑铃型”特征：一端通过行业化战略筑牢大型企业基本盘，另一端以AI创新打开价值空间。</strong></p>
  <p><strong>金蝶的AI+大客户战略似乎已经成形，成为金蝶未来发展的两大新引擎。</strong></p>
  <h2><strong>【2】AI拓展大客户不及预期</strong></h2>
  <p>其实金蝶的“哑铃形”确实没有错，在过去几年，金蝶推出多款针对大客户的AI 企业服务产品。</p>
  <p>2023年，金蝶发布了号称“中国首个财务大模型”金蝶云·苍穹GPT；</p>
  <p>2024年金蝶云・苍穹升级为新一代企业级AI平台，发布AI管理助手及苍穹App；</p>
  <p>2025年，金蝶宣布将DeepSeek大模型全面集成至全线产品，结合豆包、通义千问等引擎，构建“基础大模型+行业小模型”生态。</p>
  <p>这些产品都是接入当时最主流的AI大模型，金蝶提供行业经验和产品，帮助大企业实现数字化管理。</p>
  <p>过程很立志，但是结果并不理想——没有从根本上扭转金蝶严重依赖中小微企业的事实。</p>
  <p>据金蝶2024年财报显示：2024年，金蝶在大型企业市场中，金蝶云·苍穹和金蝶云·星瀚合计录得云服务收入约人民币13.04亿元。</p>
  <p>而在同期，中型成长型企业市场、小微企业市场依旧是金蝶的营收逐利，其营收贡献分别为21.53亿元、12.29亿元。</p>
  <p>从财报上看，中小微客户营收是大企业客户营收的259%，为金蝶带来了54%的营收贡献度。</p>
  <p>在AI技术加持和信创政策带来的市场红利下，金蝶依旧以中小微客户为主，那么金蝶为什么在大客户市场迟迟未取得突破性进展？原因很简单，<strong>相比概念包装，大型企业更在乎基础功能好不好用，而这点似乎是金蝶的短板。</strong></p>
  <p>“为什么大公司不用金蝶？”在知乎上，有相关财务工作者表示，<strong>金蝶定制化能力较弱，系统功能有限。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_26367d3721bf4da99d9a04a99e21d5c2@5998241_oswg141367oswg890oswg839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：知乎）</p>
  <p>其实这种担忧并非一家之言。</p>
  <p>一位名叫“会计过去式”的网友在知乎分享称，自己亲自负责了金蝶旗舰版财务供应链的实施，金蝶在财务上确实不错，但在生产企业保证答应能做到的事情，却根本做不到。</p>
  <p>“我们是订单式生产企业，谈判时我们的众多要求金蝶公司满口回答保证能做到，做不到的经过简单开发肯定能做到。是的，开发的都做到了，不开发的最主要的点开客户就能从订单查询到客户订单、材料出入库、销售及发票开具的情况的要求没有达到。”</p>
  <p>可以说，在大客户拓展上，<strong>金蝶的短板不是AI这些新概念，而是符合大企业业务的个性化定制需求，这是最基础也是金蝶最为欠缺的。</strong></p>
  <h2><strong>【3】金蝶需要回归原点</strong></h2>
  <p>“金蝶将在大型企业市场上，全面进攻，重点突破，高质量抢占重点行业和国产化替代阵地”，一直以来，徐少春都将大型企业客户将是金蝶的重点，是金蝶在2026年成为中国最强大的PaaS平台服务商，到2030年成为一个世界级的企业SaaS服务商的关键步骤之一。</p>
  <p>大客户意味着更稳定的营收、更高的利润，关键问题是怎样获得大客户的认可？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_69cfb5eb55d64bf1a66f8273d005b238@5998241_oswg866950oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：中国商报）</p>
  <p>对于业务简单、流程单一的中小微企业，他们的企业服务讲究的是性价比，因此标准化、批量化的产品服务模式是关键，但对于业务复杂的大型企业来说，他们需要的不仅仅是能用，更是好用。</p>
  <p>因此在这样一个市场机会期，金蝶首先要解决的是定制化功能弱的问题，而不是AI概念，这就需要金蝶回到原点，从企业服务基础功能上重新做起：</p>
  <p><strong>一是要摒弃“概念先行”，强化产品基础功能，补齐功能有限的短板，</strong>实现从“能用”到“好用”，如针对不同行业，增强生产制造模块的深度，支持多组织架构下的复杂流程等。</p>
  <p><strong>二是优化个性化设置选项上，强调对大型企业的“贴身式服务”，</strong>只有让产品与企业业务高度契合；</p>
  <p><strong>三是在信息保密上，</strong>目前金蝶主要为云服务，因此金蝶需要与阿里云等厂商进行数据合作，才能让大型企业放心合作。</p>
  <p>只有这样，金蝶才能改变其营收结构中，中小微企业占比过高，大型企业客户短缺的难题。</p>
  <p>其实在过去五年，金蝶投入了大量的研发费用，仅在2024年，其研发费用高达15.14亿元，占到其营收总额的24.23%，但是高研发并未带来正向利润，据数据显示，目前金蝶已经连续五年亏损，其中2025年亏损额接近14亿。</p>
  <p>其实看金蝶的财报，我们发现，金蝶是高研发高创新，并且处于信创和国产平替的市场风口下，本应该实现业绩的增长，但依然出现亏损，其很大一部分原因在于<strong>大客户市场迟迟无法打开。</strong></p>
  <p>因此在司库财经看来，金蝶抓住时代风口的前提，并不在于AI技术的领先性，反而是金蝶的产品能不能支撑大型企业复杂管理业务需求。只有在基础功能做到晚上，徐少春心中的“AI颠覆”才不是一句空谈，而是金蝶逆袭国际巨头的真正起点。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FXd6NogjDY3Uu9UH7eiigg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“司库财经”</a>，作者：庆福，编辑：嘉嘉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303557971941896</id>
            <title>OpenAI、谷歌与xAI上演“抢人大战”，顶尖AI人才年薪达千万美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303557971941896</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303557971941896</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 10:09:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能,人才争夺战,高薪招聘,超级个体贡献者  
<br>  
<br>  
总结: 硅谷AI领域正爆发激烈的人才争夺战，科技巨头通过高薪和优厚待遇争抢稀缺的“超级个体贡献者”。OpenAI、谷歌等公司不惜重金留任顶尖研究员，年薪可达千万美元级别。这些核心人才对AI模型突破具有决定性影响，被视为“万倍级研究员”。企业采用创新招聘策略，如跨学科挖角和数据分析筛选潜力人才。人才竞争已从常规招聘升级为战略资源争夺，直接影响公司在AI赛道的成败。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>5月22日消息，硅谷人工智能领域的主导权争夺战正进入新阶段，这次是争夺顶尖的AI人才。</p>
  <p>据业内人士透露，自ChatGPT于2022年末发布以来，硅谷的AI人才争夺战已从常规招聘演变为堪比职业体育圈的“明星争夺战”，各大科技公司纷纷祭出高薪与极具吸引力的待遇，争抢为数不多的“超级个体贡献者”（Individual Contributors，简称IC）。</p>
  <p>网络安全初创公司RunSybil的首席执行官、前OpenAI研究员阿里尔·赫伯特-沃斯（Ariel Herbert-Voss）表示：“AI实验室招聘的策略就像下棋：他们想以最快速度完成布局，因此会不惜高薪聘请那些拥有关键、互补技能的人才，就像计算自己是否有足够的‘车马炮’一样。”</p>
  <p>包括OpenAI、谷歌在内的公司，正在竭力网罗这类IC人才。这些人对AI模型的突破性进展至关重要，有时甚至能直接决定一家公司在AI赛道中的成败。</p>
  <h2><strong>AI大咖亲自下场招揽</strong></h2>
  <p>OpenAI最近在复杂数学和科学推理方面取得AI突破的研究人员诺姆·布朗回忆称，2023年他寻找新机会时，曾受到业界大佬的盛情招揽。他曾与谷歌联合创始人谢尔盖·布林共进午餐、在山姆·奥特曼的家中打扑克，甚至有投资人乘坐私人飞机登门拜访。据悉，埃隆·马斯克也曾亲自打电话劝说顶尖人才加入其AI公司xAI。</p>
  <p>尽管手握多个高薪Offer，布朗最终选择了OpenAI。他表示，OpenAI愿意投入资源（包括人力和算力）支持他真正感兴趣的研究方向。布朗解释道：“严格说来，这并不是我拿到的薪酬最高的选择。但对许多研究人员来说，真正驱动他们的并不是薪资，而是研究的自由度与项目的潜力。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_3c74ec5c86904c49b0b312e7a2638aa8@5888275_oswg356442oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：OpenAI顶级研究员布朗</p>
  <p>不过，高额薪酬依然是科技巨头争夺人才的重要武器。据知情人士透露，许多有意跳槽至OpenAI前首席科学家伊利亚·苏茨克维（Ilya Sutskever）新创立AI公司SSI的研究员，被OpenAI开出200万美元的留任奖金，同时还附带2000万美元以上的股权激励，且仅需工作一年便可全部兑现。SSI与OpenAI均未对此置评。</p>
  <p>另有两位知情人士透露，被Eleven Labs挖角的部分OpenAI研究人员也收到了至少100万美元的留任奖金。目前OpenAI的顶级研究员普遍年薪超过1000万美元。</p>
  <p>同时，谷歌旗下的DeepMind同样不甘示弱。知情人士表示，DeepMind为顶尖研究人员提供高达2000万美元的年薪包，并特别发放非周期性股权激励，同时将部分股票行权周期从常规的4年缩短至3年。</p>
  <p>相比之下，根据科技薪酬数据平台Comprehensive.io的数据，大型科技公司顶尖工程师的平均年薪为28.1万美元，股票激励部分为26.1万美元。</p>
  <h2><strong>“万倍超级人才”争夺战</strong></h2>
  <p>硅谷历来重视人才，但这轮AI热潮的特殊之处在于：真正具备颠覆性影响力的“超级人才”极其稀缺。据业内人士估计，全球范围内能够对大语言模型产生重大推动作用的IC人数，可能仅有几十人到1000人左右。</p>
  <p>这一判断基于一个核心共识：这些极少数的核心研究人员在推动AI模型能力飞跃方面起到了决定性作用，甚至可以左右一个AI实验室的成败。正因为如此，他们成为各大科技巨头争相招揽的“战略资产”。</p>
  <p>奥特曼曾在2023年底发文表示：“10倍级工程师已经很了不起，但现在我们看到的是万倍级研究员。”他所指的是，顶尖AI研究员的产出和影响力远超普通研究员成千上万倍，是真正的“游戏规则改变者”。</p>
  <p>2024年9月，OpenAI前首席技术官米拉·穆拉蒂（Mira Murati）离职创业，这一事件被视为加剧AI人才战的关键节点。知情人士透露，穆拉蒂以管理能力和执行力见长，在2月正式宣布成立公司之前，她就已从OpenAI招募了20名员工。</p>
  <p>如今，她又从OpenAI和其他实验室挖来了更多研究人员，团队规模已达60人左右。尽管该公司尚未推出任何产品，但凭借团队阵容，穆拉蒂正推进一轮预计将创下纪录的种子轮融资。</p>
  <p>AI顶尖人才的极度稀缺，也促使企业在招聘上祭出更具创意的策略。例如，数据公司Zeki Data正在借鉴电影《点球成金》（Moneyball）中使用的体育数据分析法，寻找那些有潜力但尚未被发掘的AI人才。据其观察，Anthropic倾向于招聘具有理论物理背景的研究人员，而其他AI公司则从量子计算领域引入人才。</p>
  <p>前微软通用人工智能研究副总裁、现已加入OpenAI的塞巴斯蒂安·布贝克指出：“在我的团队中，有一些极其优秀的数学家，如果不是AI领域近期取得的快速进展，他们原本不会进入这个行业。现在，我们正在从各个学科吸引顶级人才，这些人确实非常聪明，并能真正带来改变。</p>
  <p>本文来自“<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250522A002L800" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303491075463938</id>
            <title>中欧争夺困境中的美国科研人员，日本谨慎</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303491075463938</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303491075463938</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 10:09:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国研究人员,日本接纳,研究预算,人才争夺  
<br>  
<br>  
总结: 美国特朗普政府削减研究预算，导致75%的研究人员考虑离开美国。东京大学教授佐藤佳等日本学者试图接纳这些研究人员以提升研究实力，但面临资金不足和日本研究机构态度消极的挑战。日本的研究环境、国际化程度和待遇不及欧美，外籍教师占比低。欧洲和中国积极争夺人才，欧盟、法国、德国推出支持政策，中国企业也在招聘美国科学家。日本需建立接纳海外优秀研究人员的体制以提升研究实力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_dbdcd941a11e44548cbe3b534caab044@000000_oswg56503oswg600oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">东京大学教授佐藤佳的研究室力争接纳美国科学家</p>
  <blockquote>
   <p>“能否让我在日本开展研究？”，东京大学开始陆续接到身在美国的研究人员的咨询。特朗普政府上台后，美国的研究人员因预算削减而陷入困境。75％的美国研究者“正在考虑离开美国”。不过，除部分大学外，日本对接纳并不积极。中国和欧洲的态度则不同……</p>
  </blockquote>
  <p>美国特朗普政府上台后，美国的研究人员因预算削减而陷入困境，北海道大学等日本国内的部分大学已开始出现试图接纳这些研究人员的动向。如果日本能够从美国迎来优秀人才，将有望提升自身的研究实力。但与从国家层面积极接纳美国研究人员的欧洲国家等相比，日本的行动较为迟缓。</p>
  <p>“能否让我在日本开展研究？”，专门研究病毒学的东京大学教授佐藤佳开始陆续接到身在美国的研究人员的咨询。以前，由于预算充足，美国以极具吸引力的研究环境和待遇吸引着世界各地的研究人员，一直在科研领域引领全球。</p>
  <p>然而，如今由于特朗普政府轻视科学，不断削减研究预算，很多研究人员陷入困境。英国科学杂志《自然》以1600多名美国研究人员为对象实施了调查，并于3月公布调查结果，其中回答“正在考虑离开美国”的受访者比例高达75％。</p>
  <p>佐藤教授正在考虑以任期制研究员的形式聘用美国的研究人员。他说：“如果积极邀请美国研究人员，将有助于提高日本研究一线的活力”。他还表示，将与日本国内的其他研究人员合作，依据研究内容提供多样化的去处。</p>
  <h2><strong>东大教授的平均工资仅为美国的一半</strong></h2>
  <p>面临的课题是资金。每接纳一名研究人员，包括人力成本和研究经费在内，每年将产生1000万日元（约合人民币50万元）至数千万日元的费用。日本的研究预算并不充裕，各个研究室的财政状况也很严峻。佐藤教授指出：“如果没有资金追加，将无法接纳研究人员”。为了实现接纳的目标，他正在对相关机构做工作。</p>
  <p>一方面，很少有日本的研究机构打算以组织为单位接纳研究人员。日本经济新闻4月询问了日本国内的12所主要大学和7家研究机构，结果只有北海道大学回答“目前正在商讨仅以美国为对象，吸引研究人员”（北海道大学公关部门）。该大学还计划鼓励使用可让研究人员在多个组织任职并开展工作的“交叉任职（Cross-appointment）制度”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_d70d9db4e1054b8f80683dd4413cc773@000000_oswg44119oswg500oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>日本文部科学省对接纳美国研究人员持谨慎态度。针对美国特朗普政府对科学界的影响，文部科学省国际研究开发政策科指出：“正在关注相关情况并考虑应对措施”。日本此前也一直在推进促使跨国研究人员交流的政策。至于是否会因此次事态而采取新举措，文科省表示，今后将考虑在编制下一年度预算案时列入概算要求。日本政府旗下研究机构的一位高层表示：“如果因为大张旗鼓地招揽人才而被特朗普政府注意到，那会很麻烦”。</p>
  <p>即便日本想积极接纳，美国的研究人员也未必就会选择日本。原因在于日本的研究环境，包括语言在内，日本的国际化程度不够。日本文科省2024年汇总的资料显示，从各国研究实力排名靠前的大学来看，外籍教师的占比在美国和英国达到5成左右，而在日本不到1成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_ad04fde5f74c489a847b17a4c1b1183b@000000_oswg35505oswg500oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>美国研究人员的出国去向通常是与他们有合作研究的机构，但日本的许多研究机构并未充分建立与美国机构的联系。调查在美研究人员与海外研究机构的研究人员共同撰写的国际合著论文的对象国家发现，日本仅占5.7％，在国家排名中止步第8。</p>
  <p>从研究人员的待遇来看，日本也逊色于美国。东京大学教授的平均工资在2023年度约为1200万日元（约合人民币60.5万元），而美国大学教授的平均工资约为15万5000美元（约合人民币112.0万元），达到日本教授的近两倍。</p>
  <h2><strong>欧洲实施移民支持政策，中国也“参与竞争”</strong></h2>
  <p>放眼全球，欧洲等地已在政府主导下展开人才争夺战。欧盟委员会主席冯德莱恩4月29日表示，欧盟正在讨论出台支援移民赴欧洲的政策。</p>
  <p>法国总统马克龙也在4月中旬宣布，将启动一个支持大学等研究机构接纳外国研究人员的项目。从5月上旬起，开始征集希望接纳外国研究人员的研究机构。</p>
  <p>德国著名研究机构马克斯·普朗克协会4月上旬发布消息称，将启动支持美国研究人员的项目。计划与美国研究机构共同设立研究中心，为美国研究人员提供职位。对于考虑从美国移居的优秀研究人员，还将提供所长职位。</p>
  <p>与美国对立的中国也暗中加入了这场人才争夺战。据美国 政治网站Politico介绍，中国高科技企业的招聘负责人在多个社交网络上向被解雇的美国科学家发布广告，推荐他们到中国工作。</p>
  <p>研究人员的国际往来也会影响各国的研究实力。科学研究实力不断下降的日本基于国际合作的研究本来就很少。有必要建立接纳美国及海外优秀研究人员的体制。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651937468&amp;idx=1&amp;sn=0fd4ca5738a602e05902e7f7fb4b10a6&amp;chksm=bce1aad4debc0da6100a60c984c265686795725aea083db3e415fe761e3351ac3058557ddb8a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：川原聪史，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303454691154434</id>
            <title>小鹏的“小米时刻”：卖得越便宜赚得越多，汽车单价直降10万，毛利率反创历史新高</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303454691154434</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303454691154434</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 09:59:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小鹏汽车,财报,毛利率,规模效应  

总结: 小鹏汽车一季度财报表现亮眼，总营收158.1亿元，同比增长141.5%，亏损收窄51.8%，现金储备增加至452.8亿元。单车均价下降但毛利率创新高，达到15.6%，汽车毛利率为10.5%。公司通过高性价比策略推出爆款车型，销量大增，规模效应显现。CEO何小鹏预计四季度实现盈利，全年自由现金流为正。未来计划推出多款新车，覆盖不同价格区间，目标每个价格段进入前三甚至第一。资本市场反应积极，股价大涨13%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>小鹏起飞了！股价大涨13%，市值一夜暴涨<strong>24.32亿美元</strong>（约合人民币175.2亿元）。</p>
  <p>发生了什么？小鹏汽车刚刚交出了一季度财报。</p>
  <p>各方面都超预期：<strong>总营收158.1亿元，同比大涨141.5%</strong>；亏损同比<strong>收窄51.8%</strong>，净亏损<strong>6.6亿元，盈利在望；现金储备</strong>452.8亿元，比去年年底增加约8%。</p>
  <p>更重要的是，虽然<strong>单车均价</strong>同比降了10万元，但<strong>毛利率</strong>却同比增长了15%，毛利率创造了历史新高。</p>
  <p>这背后也在反映着小鹏汽车彻底找到了自己的爆款车节奏，发一辆，爆一辆，甚至CEO何小鹏也不装了——</p>
  <p>“每个价格段，我们都有信心拿前三，甚至第一。”</p>
  <p>他给出了对于公司经营最明确的指引——</p>
  <blockquote>
   <p>今年<strong>四季度盈利</strong>，全年实现规模自由现金流。</p>
  </blockquote>
  <p>但小鹏汽车的大好形势之下，并非一切就此风正一帆悬。</p>
  <p>因为小鹏汽车虽然在证明汽车商业本质上就是<strong>规模效应</strong>的生意，但小鹏汽车单车均价的下降趋势，更像是走到了“小米手机”曾经的方法论上——用性价比带来规模。</p>
  <p>挑战是什么？</p>
  <p>里子充实了，但面子就要承压。</p>
  <p>比如小米到了汽车时代，没有再走“小米手机”时代的道路，现如今的小米手机，喊最多的战略也是<strong>高、端、化</strong>。</p>
  <p>小鹏走进了小米创业时的河流，享受<strong>“小米时刻”</strong>带来的势头。</p>
  <h2><strong>小鹏一季度再次大爆</strong></h2>
  <p>今年一季度，小鹏的财报成绩依旧是“大爆”，增利又增收。</p>
  <p>首先看<strong>营收</strong>，第一季度<strong>总收入为158.1亿元</strong>，同比大涨<strong>141.5%</strong>，在“淡季”情况下环比只略下降1.9%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_15c58b9a8f0e448a9197a8ab6f961bdd@000000_oswg67682oswg925oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>拆解收入来源，暴涨来自两部分：</p>
  <p>其一是<strong>卖车</strong>，一季度汽车收入143.7亿元，同比增长159.2%，这部分收入占总收入的<strong>90.9%</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_6707f9815eb0492ab377a4490cef1c4f@000000_oswg104442oswg1023oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其余的14.4亿元来自<strong>服务及其他收入</strong>，同比增长43.6%。</p>
  <p>这部分内容，主要包括和<strong>大众</strong>的技术研发服务收入、电气/电子架构技术合作收入，以及维修保养服务和汽车融资服务收入等等。</p>
  <p>同时，小鹏的利润水平在明显提升。</p>
  <p><strong>亏损层面</strong>，小鹏一季度<strong>净亏损</strong>6.6亿元，同比明显收窄51.8%，还不到两年前单季最高亏损的零头。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_c952ef852bb14763999399e8b35f712e@000000_oswg68505oswg829oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除去股权激励费用等影响，<strong>经调整后净亏损4.3亿元</strong>，远低于去年同期亏损的14.1亿元，以及去年四季度的13.9亿元。</p>
  <p>回看新势力第一个盈利的<strong>理想</strong>，在<strong>连续的单季盈利</strong>开始的前一季度，也就是2022年第三季度，当时还亏损了16亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_6beb81e5606744898c04384d599683d9@000000_oswg63977oswg802oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>并且，小鹏目前的亏损收窄还是在车市淡季、营业支出增长的前提下实现：</p>
  <p>一季度<strong>研发费用</strong>，和<strong>销售、一般及行政费用</strong>分别为19.8亿元和19.5亿元，同比都增长了四成左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_0b93deb63a64409599413dafb07f2322@000000_oswg105987oswg1010oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外现金储备也很充裕，截至一季度末，小鹏的现金及现金等价物、限制性现金、短期投资及定期存款等已达<strong>452.8亿元</strong>，比去年年底增加约8%。</p>
  <p>这么看来，小鹏可能真的已经离<strong>盈利</strong>很接近。</p>
  <p>这份财报也给了何小鹏更多信心，业绩会上直接承诺：</p>
  <blockquote>
   <p>小鹏将在<strong>四季度走向盈利</strong>，实现全年规模的自由现金流。</p>
  </blockquote>
  <p>而在<strong>毛利层面</strong>，一季度公司<strong>综合毛利</strong>为24.6亿元；<strong>综合毛利率</strong>达到15.6%，同比增加2.7个百分点，创历史新高。</p>
  <p>特别是<strong>汽车毛利率</strong>，这一季度仍保持了两位数水平，稳定在10.5%，但相较头部车企的20%左右，仍处于较低水平。</p>
  <p>主要原因，算算账就知道了，今年一季度小鹏<strong>单车均价</strong>为15.3万元，比去年同期的25.4万元直降了<strong>10万多</strong>。</p>
  <p>这么说来，小鹏的大爆，是牺牲单车均价换来的？</p>
  <h2><strong>单车均价下去了，销量和毛利上来了</strong></h2>
  <p>从<strong>季度</strong>维度去看，小鹏的火热从去年第三季度初见端倪，到第四季度彻底大爆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_7700962a26d44f4f9cfc232a0edbb9e8@000000_oswg74620oswg943oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>并且到今年，火热还在持续，一季度小鹏直接以<strong>9.4万台</strong>的交付量，登顶新势力销冠。</p>
  <p>从<strong>单月</strong>维度去看，小鹏在去年的销量出现了两次跨越。</p>
  <p>第一次是在<strong>9月</strong>，月交付量从1万台突破到2万台级别；第二次在<strong>11月</strong>，月销从2万台级别冲到了3万台以上，并且此后7个季度都维持在3万台以上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_b3548e77e9df43e881a50d09215bbeb1@000000_oswg88801oswg908oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>两个时间点，对应小鹏两大爆款——<strong>MONA M03和P7+</strong>的上市。</p>
  <p>这也正能解释，为什么小鹏的单车均价从2024年三季度开始，突然跌破20万元并一路下滑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_9f32444d1eba43028dc75934fcb91bf6@000000_oswg69425oswg935oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，这并不意味着小鹏是在“损利换量”，单纯的低价也不足以成为爆款，真正原因在于<strong>超高配置，但价格实惠</strong>。</p>
  <p>说白了其实就是小米手机的经典打法——<strong>高性价比</strong>路线。</p>
  <p>比如<strong>MONA M03</strong>，11.98万元的入门级，续航超500km，高速NOA和自主泊车标配。</p>
  <p>顶配上车小鹏鹰眼纯视觉辅助智驾，只要15.58万就可以实现“车位到车位”全场景覆盖，刷新了当时辅助驾驶普及的纪录。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_29643eda8da5494b89f0f75bb189bac0@000000_oswg351141oswg995oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而P7+则是<strong>超大空间+超豪华乘坐配置+辅助智驾</strong>全部标配的策略，只在续航里程上做版本区分。</p>
  <p>为什么说小鹏没有损害利润？</p>
  <p>其实具体到每辆车，虽然单车均价下降，但单车毛利却在增加，一季度单车毛利达到1.6万元，同比增长了15%。</p>
  <p>而且从各季度毛利率走势来看，对比自身前几季度，比如在2023年三季度毛利率还为负，小鹏目前增速已经比较可观了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_cc2f9f346d084292bd7cfef9ff54a23c@000000_oswg152641oswg936oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那为什么小鹏能边卖边赚？具体原因有这么三方面：</p>
  <p>首先是<strong>技术创新、架构优化</strong>，这一点最直观最有效，也是现在所有车企都在做的功课。</p>
  <p>其次，<strong>爆款</strong>开始带动起正向循环，销量暴涨带来的规模效应，可以摊薄固定成本，增强单车折旧和供应链议价的能力。</p>
  <p>第三，其实在前面提到过——服务及其他收入，本身是小鹏的<strong>技术变现</strong>，这部分收入毛利高，又不依赖整车销售，可以一定程度上提升利润水平。</p>
  <p>这些条件达成，其实就已经是为造一款爆一款做好铺垫，接下来唯一要准备的就是<strong>能打的产品</strong>了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_0d3bd96ac255415ba532bd6e3235fbc9@000000_oswg606681oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>财报业绩会上，何小鹏一口气官宣了8款车要上新或改款，今年第二季度就包含5款。</p>
  <p>目前最受关注、也是最近要发布的<strong>Mona M03 Max满血版本</strong>，将图灵AI辅助驾驶普及到15万级。</p>
  <p>小鹏透露，这一级别，目前还没有其他车真正上端到端大模型和超过500TO­PS大算力，因此被小鹏寄予了厚望。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_744a2e9d997a4cf0a2fe2551ea411e64@000000_oswg868454oswg874oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而整个<strong>Mo­na系列</strong>，第一款车Mo­na M03已大获成功，2026年还会有更多车型推出。</p>
  <p>此外，小鹏还计划在6月推出G7，在三、四季度分别推出30万级别的豪华运动轿跑，以及量产<strong>鲲鹏</strong>超级电动系统车型，以此实现一车双能，纯电、增程丝滑切换。</p>
  <p>何小鹏还特别提到，去年已成功流片的<strong>图灵芯片</strong>目前进展顺利，配合物理世界基础大模型和本地端全新模型，将有望实现芯片自主，以及辅助驾驶能力断代领先。</p>
  <p>目前，图灵芯片已经在第二季度开始搭载部分车型，预计会在第三季度放大上量范围。</p>
  <p>预计在2025年、2026年，小鹏汽车就能基于图灵芯片实现<strong>L3级辅助驾驶</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_88fdafb131504dac9b45fed3ed10deb0@000000_oswg956197oswg953oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有这些产品打底，小鹏给出了第二季度的积极指引，预计总交付介于<strong>10.2万台~10.8万台</strong>之间，将同比增长237.7%-257.5%。</p>
  <p>而全年指引，依旧保持同比翻倍的交付目标——也就是<strong>38万辆</strong>。</p>
  <p>为实现这一目标，何小鹏称，从今年三季度到2026年，公司会不断有新车推出，覆盖10万到40+万的价格区间。他给出的判断非常有自信：</p>
  <blockquote>
   <p>公司对每个价格段位，都有信心拿到<strong>前三甚至第一</strong>的排名。</p>
  </blockquote>
  <p>资本市场也肯定了小鹏的故事，财报一出，股价大涨：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_b8b9e1a308aa4638837b6209dde31e97@000000_oswg137349oswg978oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>市值一夜增加<strong>24.32亿美元</strong>（约合人民币175.2亿元）——</p>
  <p>比卖3个月车入账还多。</p>
  <p>眼下，曾经被诟病“技术好但卖不动”的小鹏，终于找到了自己的节奏，在汽车产业里，比小米更像“小米”。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247544409&amp;idx=1&amp;sn=529a04d654bdd40c843e82c0ed01f630&amp;chksm=c3859d3bbc48b4fb750e7d2ab8502d778f5ae7fe0a50d9f4ad336556ae102d5701f27b01adcb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：杰西卡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303547008883208</id>
            <title>理想与资本下的角力：OpenAI的转型迷宫</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303547008883208</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303547008883208</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 09:42:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 山姆·奥特曼, OpenAI, 人工智能伦理, Transformer架构  
<br>  
<br>  
总结: 文章探讨了OpenAI首席执行官山姆·奥特曼在推动人工智能技术发展中的关键作用，以及GPT系列模型从实验室走向大众的技术突破。重点分析了Transformer架构的创新应用，以及OpenAI从非营利转向商业化的决策过程。同时，文章揭示了人工智能技术引发的伦理争议和公众对奥特曼角色的质疑，展现了技术发展与资本、伦理之间的复杂博弈。最后，文章指出人工智能的讨论正从哲学思辨转向现实商业应用，但仍面临劳动、权力等现实问题的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>国外媒体日前撰文探讨了OpenAI首席执行官山姆·奥特曼与人工智能的复杂纠葛，详细复盘了这位硅谷领袖如何凭借对技术趋势的精准把控，推动GPT系列模型从实验室走向大众视野，彻底改变人类与机器交互的方式。</p>
  <p>如今，人工智能一边缔造财富神话，一边激起伦理焦虑，两者如双生花般并生共长。</p>
  <p>站在技术革命风暴眼的奥特曼，正经历一场微妙而深刻的角色转变——从备受推崇的“科技预言家”，逐渐成为公众争议的焦点。<strong>人们开始追问：这位推动AI民主化的布道者，真的能承载起技术文明的未来吗？</strong></p>
  <h2><strong>01.技术破局：从Transformer到ChatGPT的范式革命</strong></h2>
  <p>2017年，当谷歌研究人员提出Transformer神经网络架构后不久，一位名叫亚历克·拉德福德的年轻的OpenAI工程师就敏锐地意识到它的革命性潜力。</p>
  <p>与传统AI系统不同，Transformer架构显著增强了对长文本序列的处理能力。</p>
  <p>拉德福德在训练模型时，选取了7000本尚未出版的英文书籍，涵盖浪漫、冒险、科幻等多种文学类型。与谷歌团队将Transformer用于机器翻译的做法不同，他在任务设计上做出关键创新——不再专注于翻译对齐，而是令模型专注于预测句子中的下一个词。</p>
  <p>模型启动后便进入逐词生成的流程：从首词开始，依序生成下一个词，直到构成完整语句。每一个新词的诞生，都是源于那七千本英文小说中潜藏的统计规律。</p>
  <p>拉德福德并没有教它语法，也没有要求它模仿《风格的要素》这种教人如何写得清楚、简洁的写作指南。它只是读了大量的小说，然后自己“悟”出怎么写。这个过程有点像魔术：你只需要打开开关，它就能从数据中“变”出一段段有逻辑、有故事的文字，好像语言本身在数据的土地里自然生长出来一样，逐步构建出具有故事性的叙述脉络。</p>
  <p>这项实验成果为2022年ChatGPT的诞生奠定了关键的技术基础。即便在初期的惊艳逐渐退去之后，文本生成技术依然带着某种令人不安的陌生感：当用户让模型生成笑话或剧本时，虽然成品难称佳作，却始终保持语义的清晰与连贯。</p>
  <p>这种现象的本质，是模型将海量训练语料转化为一种统计意义上的“曲线拟合”——每一句话都承载着数据中所蕴含的人类经验，就像从千万条语言溪流中提炼出的抽象语义图谱，既非照搬原句，也非纯然创造，而是某种意义上的“数据共鸣”。</p>
  <p>拉德福德在OpenAI的技术突破并非偶然。OpenAI于2015年以“AI界的曼哈顿计划”定位成立，初期由埃隆·马斯克出资，山姆·奥特曼迅速成为其公众代表。尽管与微软的合作带来了强大算力支持，但在2017年前，OpenAI实验室仍未产出具代表性的成果。当时，另一组研究人员正尝试训练T型虚拟机器人完成后空翻——依靠人类对随机动作的投票反馈，机器人以微小但可衡量的幅度逐步进步。</p>
  <p>OpenAI秉持一种独特逻辑：一方面高管团队警示AGI（通用人工智能）可能带来生存威胁，另一方面却全力追逐这一目标，理由是“唯有先行开发良性AI，才能掌控风险”。</p>
  <p>尽管微软提供算力支持，但资源始终有限。拉德福德的研究取得突破后，OpenAI高层—亲和力十足的奥特曼与当时带有“萨满气质”的首席科学家伊利亚·苏茨克维—做出关键决策：放弃如后空翻机器人等项目，全面转向语言模型。团队意识到，现有神经网络已具备强大的数据模式提取能力，便开始系统收集更多语料，从未出版书籍拓展至YouTube字幕、网络论坛等互联网文本，构建起更庞大的训练集。</p>
  <p>这种深度学习范式对算力和资金提出更高要求，也让OpenAI原本的非营利定位承压。但成果显著：2019年GPT-2问世成为AI发展的转折点，2022年ChatGPT更在全球引发热潮。与此同时，一种近乎宗教式的行业势能也悄然成型——有记载称，苏茨克维曾在优胜美地闭门会议上焚烧象征“未对齐AI”的稻草人，并带领团队高呼：“感受通用人工智能！”</p>
  <h2><strong>02. “圣婴”奥特曼：一个非典型创始人创造技术乌托邦</strong></h2>
  <p>在《AI帝国：OpenAI的梦想与噩梦》这本书中，作者凯伦·霍追溯了GPT取得的技术性突破对谷歌、Meta等竞争对手的冲击，指出这些公司均以各自的方式复刻了奥特曼的决策。“不惜代价追求规模” 的OpenAI模式已成为行业默认准则。她尖锐地指出：“OpenAI正是凭借奥特曼的亿万富翁背景、独特的意识形态倾向，以及非凡的驱动力与人脉资源，为其实现愿景和主导行业创造了成熟的条件。”从本质上讲，这场技术演进是一场企业叙事—讲述我们如何被带有风险的崇高修辞所催眠，最终接受了当前形态的AI。</p>
  <p>凯伦·霍将技术的原罪追溯至1955年约翰·麦卡锡创造 “人工智能” 这一术语的决定。该术语天然引发对人类能力的夸大类比，例如康奈尔教授弗兰克·罗森布拉特曾将其能区分左右方块的系统宣传为 “类脑装置”，《纽约时报》更是渲染其具备意识觉醒的潜力。在这种文化语境下，OpenAI取得突破后，奥特曼不仅被视为商业领袖，更被赋予了伦理守护者的角色。正如基奇·哈吉在《乐观主义者》中提出的质疑：“我们能否信任此人引领通用人工智能时代？”</p>
  <p>在科技创始人群体中，奥特曼确实属于道德声誉极少有瑕疵的异类。这位成长于圣路易斯犹太中产家庭的长子，早年便在学前班展现出跨学科天赋。时任校长安迪·阿博特评价道：“他让我想起马尔科姆·格拉德威尔—能就任何话题展开引人入胜的讨论，无论是计算机、政治还是福克纳的小说。”</p>
  <p>2005 年，大二在读、身形瘦削的奥特曼在一场创业展会上站上桌子，翻开翻盖手机宣称“地理定位是未来”，并号召志同道合者加入。他随即辍学创办了定位服务公司Loopt。前校长阿博特听闻此事后感叹：“山姆，别选这条路啊，你本可以成为更全面的人！”</p>
  <p>社交魅力在硅谷同样发挥效用。尽管Loopt并未取得轰动性成功，但奥特曼却在这段创业经历中展现出惊人的感染力。一位亲历者向哈吉描述：“他体重不足百斤，却被一群中年精英簇拥着倾听他‘布道’，每个遇见他的人都渴望复制这种特质。”</p>
  <p>到30岁左右，奥特曼将Loopt变现所得投入一系列成功的初创项目，并接掌科技巨头孵化器Y Combinator。这一职位使其成为硅谷元老探知未来的桥梁：他从贝索斯处学到邮件引荐人脉时仅用 “？” 符号的极简风格；从YC联合创始人保罗·格雷厄姆处吸收 “加个零” 思维—始终追求指数级扩张。奥特曼的决策模式如同运行在硅谷创始人传说数据集上的算法，精准预测下一步动向。</p>
  <p>在硅谷前辈眼中，奥特曼犹如科技界的 “圣婴”，既是行业希望又是吉祥物。彼得·蒂尔评价他 “身处硅谷时代精神的绝对中心”，他后来还与蒂尔在热水浴中结识的一位澳大利亚技术专家并成婚。格雷厄姆断言：“即便被空投至食人族岛屿，5年后奥特曼也能加冕为王。”</p>
  <p>这种代际套利现象持续显现：2008年起，他参与行业领袖闭门峰会Sun Valley Conference，与媒体大亨巴里·迪勒等人建立深厚私交。不过即便是如此，奥特曼却仍与两个兄弟合租公寓。作者凯伦·霍记录了他向被裁员工提供氯胺酮的争议事件，揭示出其双重镜像—既是科技巨头眼中的典范后辈，又是新生代眼中的权威化身。</p>
  <p>过去十年美国社会呈现一个耐人寻味的现象：2016年大选期间席卷美国政坛的末世感知—左右两派皆认为现行体系濒临崩溃—早在此前数年已于硅谷萌芽。至2015年，奥特曼虽持续资助民主党候选人，并认真考虑竞选加州州长，但他向媒体透露，自己已经为文明崩溃做好准备，储备了“枪支、黄金、碘化钾、抗生素、电池、饮用水、防毒面具，以及可紧急飞抵位于加州大苏尔的庇护所。”</p>
  <h2><strong>03. 理想与资本下的角力：OpenAI的转型迷宫</strong></h2>
  <p>一种观点认为，科技亿万富翁群体因洞察美国社会日益加剧的不平等（及其衍生的不稳定性）而提前预见危机。然而硅谷内部常以存在性风险的语言表达这种焦虑。2014年，哲学家尼克·博斯特罗姆《超级智能》出版后，对失控人工智能的恐惧达到顶峰。</p>
  <p>据作者凯伦·霍记载，马斯克对DeepMind联合创始人德米斯·哈萨比斯产生偏执，视其为“超级反派”；同年他在麻省理工大学召开的研讨会上警告称人工智能实验如同“召唤恶魔”。</p>
  <p>此时,奥特曼正寻求更宏大的事业。2015年阵亡将士纪念日周末，他召集数百名YC门生在门多西诺县红杉林中举办年度奢华露营活动。前夜刚在《卡坦岛》桌游中击败YC团队的奥特曼，次日宣布其关注领域已从泛科技聚焦至三大可改变人类的技术：核能、流行病，以及最具深远意义的机器超级智能。</p>
  <p>同月，奥特曼向马斯克发送邮件称：“反复思考能否阻止人类开发AI，答案几乎必然是否定的。若其终将诞生，最好由谷歌之外的先行者完成。”他提议组建AI领域的“曼哈顿计划”，通过非营利形式使技术“属于全人类”。马斯克对此回应：“值得一谈。”</p>
  <p>最终由美国国会参议院多数党领袖查克·舒默为该项目赋予世俗自由主义的祝福—此时已整合为OpenAI，并由边缘化马斯克后的奥特曼领导。2019年舒默秘密访问OpenAI总部时，面对播放火焰影像的电视屏幕对员工表示：“你们在做重要工作，我们尚未完全理解，但它至关重要。我了解山姆，你们掌握在可靠之人手中。”</p>
  <p>关于人们对AI技术的看法，劳伦·霍提出将其划分为两个阵营：乐观者（boomers）与悲观者（doomers）。乐观者看好人工智能为人类带来的潜在益处，主张加速技术发展；悲观者则强调技术风险，甚至带有某种警惕偏执的倾向。</p>
  <p>OpenAI的初始构想便带有悲观者主导的色彩—马斯克曾担忧，若谷歌为通用人工智能设定最大化利润的目标，其可能为排除竞争对手不择手段，而OpenAI的创立初衷正是为了探索技术前沿并防止其落入不良人之手。</p>
  <p>然而到了2018年初，马斯克因资金承诺未完全兑现（计划筹集10亿美元却仅投入不到4500万美元）及内部商业化诉求等原因退出。他在退出会议上的解释充满矛盾：既称非营利模式无法实现通用人工智能研发，认为特斯拉具备更多资源，又暗示通用人工智能的理想探索地另有他处。当一名实习生质疑其曾反对盈利机制破坏安全性的立场时，马斯克回应称 “为此耗费大量思考并深感担忧”，却又将实习生斥为 “蠢货”，凸显出理想与现实碰撞中的复杂心态。</p>
  <p>随着OpenAI转型为包含盈利子公司（OpenAI LP）的非营利实体，其内部形成了两种观点的共存局面：一方面是以达里奥·阿莫迪为首的悲观者团队，专注于安全性研究；另一方面是以格雷格·布罗克曼为代表的乐观者文化，努力推动商业化应用。</p>
  <p>不过，两者的界限并非泾渭分明—阿莫迪最终因坚持创始理念离职，与其妹丹妮拉创立Anthropic，却被劳伦·霍指出可能重蹈OpenAI “规模崇拜与保密文化” 的覆辙；而曾宣称 “地球将被数据中心覆盖” 的乐观主义者苏茨克维，在2023年参与策划针对奥特曼的管理层变动时，已明确站到悲观者阵营。这种转变印证了 “乐观—悲观” 并非绝对对立，而是存在动态流动的认知光谱。</p>
  <p>值得注意的是，两大阵营的深层共识在于对人工智能力量的认同—即便最激进的乐观者与最审慎的悲观者，都承认这项技术可能具备终结文明的影响力，这种共识促使双方最终聚焦于技术发展本身。人工智能安全专家海伦·托纳对中美场景的观察更揭示了地缘文化差异：中国工程师鲜少讨论技术的社会影响，而旧金山湾区的从业者却将其视为核心议题。</p>
  <p>OpenAI的成功更多依托于现实运作而非哲学思辨：美国资本的灵活性与奥特曼的个人魅力起到关键作用。2018年，奥特曼在太阳谷会议楼梯间偶遇微软首席执行官萨提亚·纳德拉，成功的推销了与OpenAI的合作计划。</p>
  <p>尽管微软联合创始人比尔·盖茨持疑，但纳德拉团队却热情响应，一年内该公司即宣布向OpenAI投资10亿美元（多数为Azure算力），后续追加至超百亿美元。正如劳伦·霍与中国人工智能研究员的对话所揭示的：在中国，即便人才储备相当，也很难有团队获得如此巨额资金投入到用途与形态尚不明确的技术研发中，这一差异折射出不同生态下技术发展逻辑的深层分差。</p>
  <h2><strong>04. 领袖祛魅：奥特曼的双面镜像与时代焦虑</strong></h2>
  <p>在凯伦·霍的著作中，纳德拉的形象虽着墨不多，却以 “房间里成熟稳重的人” 角色悄然影响着叙事。这位微软掌舵者在OpenAI的发展轨迹中扮演着隐形却关键的角色 —— 即便在数十亿美元投资的光环下，他的务实风格与奥尔特曼（Altman）的硅谷式激情形成鲜明对照。2023年那场短暂的 “政变” 中，正是纳德拉的干预让奥尔特曼迅速复职，凸显其影响力已与 OpenAI 的核心决策深度绑定。</p>
  <p>相较于苏茨克维（Sutskever）关于 “神经网络可能稍微有意识” 的哲学式断言，纳德拉对人工智能的态度始终锚定于商业现实。在德瓦尔凯什·帕特尔的播客节目中，他以 “整理电子邮件” 为例，把AI定义为提升生产力的工具：“若AI能接管基础认知任务，人类自会转向更高阶的工作。” 这种将技术问题简化为 “项目架构” 而非 “哲学思辨” 的倾向，贯穿于他对AI智能体进入董事会等争议话题的回应—既不渲染反乌托邦色彩，也不沉溺于技术浪漫主义。</p>
  <p>纳德拉与奥特曼正共同推动一场舆论转向：将公众对AI的想象从科幻叙事拉回办公场景。这既是应对行业早期 “乐观者—悲观者” 论战遗留的焦虑，也是商业逻辑的必然选择。毕竟，当苏茨克维这样的技术先锋曾释放 “AI有意识” 的信号，3年后再试图将讨论限定于 “微软团队的新功能”，难免面临认知鸿沟。</p>
  <p>凯伦·霍的笔触深入OpenAI内部，揭示出技术发展与文化思潮的共振。2016年后科技报道苏茨克维的基调转向审慎，从《Facebook效应》（The Facebook Effect）到《粗心的人》（Careless People），从《新新事物》（The New New Thing）到《兄弟乌托邦》（Brotopia），折射出公众对科技巨头的审视从歌颂转向质疑。在这种环境中，奥特曼被指控 “不诚实与权力攫取”，其妹妹安妮·奥特曼（Annie Altman）关于性侵的指控（奥特曼否认）更被置于聚光灯下—某种程度上，这是时代对 “科技英雄” 祛魅的缩影，却也隐含着将复杂技术议题简化为人格批判的风险。</p>
  <p>凯伦·霍的观察最终指向一个未被解决的核心命题：当AI平息了关于 “意识” 的玄学争论，却放大了关于劳动、权力与环境的现实焦虑，人类该如何在技术狂飙中锚定价值坐标？或许正如纳德拉的务实与奥特曼的商业化转型所揭示的：在资本与技术的合谋面前，所有关于 “未来” 的宏大叙事，都终将沉降为日常商业逻辑的底色。</p>
  <p>本文来自“<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250521A05XFQ00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：无忌 海伦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303375927993859</id>
            <title>福建即将跑出一个IPO，腾讯顺为都投了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303375927993859</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303375927993859</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 08:55:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 扬腾创新,汽配出海,跨境电商,IPO  
<br>  
<br>  
总结: 扬腾创新是一家福建汽配跨境出海企业，近期提交IPO辅导备案。公司由福州大学校友创立，从传统B2B外贸转型为跨境电商模式，主营汽车零配件跨境贸易，拥有三大品牌和自研信息化系统。近年来获得高瓴资本、腾讯投资等机构超1亿美元融资。全球汽配售后市场规模庞大，推动中国汽配跨境电商发展，但同时也面临贸易摩擦和供应链挑战。扬腾创新通过海外建仓等方式应对，加速IPO进程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>福建，跑出了一个汽配出海IPO。</p>
  <p>5月21日，证监会IPO辅导公示系统显示，扬腾创新(福建)信息科技股份有限公司（简称：扬腾创新）向福建证监局提交辅导备案报告，福州高新区兴腾企业管理合伙企业(有限合伙)为控股股东，持股38.85%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_d7f4883aadf546fcac6b57e7c96783f9@5807375_oswg72484oswg806oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：扬腾创新证监会截图</p>
  <p>而这一步，距离其完成由高瓴资本领投的2.7亿元B2轮融资，仅过去13个月时间。</p>
  <p>据公开资料显示，扬腾创新总部位于福建省福州市，通过深耕汽配跨境出海赛道，已搭建起了全球供应链体系。</p>
  <p>其产品线能够覆盖汽车主要系统，并通过自研信息化系统管理接近十万个零部件，是一家通过信息化与智能化销售汽车零配件的全球品牌公司。</p>
  <p>更值得关注的是，这家公司在2020年后就驶上了融资快车道，近4年更是获得了彬复资本、腾讯投资、顺为资本的接连加码，其中光是彬复资本，就投了3轮，总融资额已超1亿美金。</p>
  <p>而现在，这一风投宠儿，俨然踏上了二级市场的征途。</p>
  <h2><strong>福大校友联手，出海卖汽配</strong></h2>
  <p>而它的故事，得从几个福大校友谈起。</p>
  <p>其创始人及部分核心成员，都是福州大学经济与管理学院2008届的校友。</p>
  <p>其中，公司总经理谢洪兴跟副总经理许镇城都是国际经济与贸易专业，副总经理苏志良为工商管理专业，总经理助理林渊培学的是金融学。</p>
  <p>这些专业对其深耕出海赛道可谓扎深了学识背景。</p>
  <p>再结合，福建有着丰富的工业汽配品类产业带，比如厦门的自行车轮毂，闽侯、福鼎、龙岩汽车配件产业带等等，更是为扬腾创新的汽配出口生意奠定了基础。</p>
  <p>故而，怀揣着让汽车安装变得更加便捷和有趣的使命，以及致力于打造科技驱动的全球汽配品牌的愿景，福建扬腾创新信息科技有限公司（即扬腾创新前身）在2013年应运而生。</p>
  <p>和大多数外贸企业一样，扬腾创新最开始的汽配出口也主要以大宗外贸的形式将中国汽配产品输送到海外市场，以传统B2B外贸形式展开的，初期专注于欧美及澳洲市场的跨境贸易。</p>
  <p>不过，随着跨境电商行业迅猛发展，扬腾创新逐渐改变运营思路，由原本的面向汽配修理厂或汽配店的To B外贸模式，依托亚马逊和eBay平台增强产品的成本优势，转向为直接面向C端消费者的短链模式。</p>
  <p>2019年9月，福建扬腾创新信息科技有限公司重组为股份有限公司，定位为“汽配跨境出海”领域的综合解决方案提供商。</p>
  <p>3年后，扬腾创新就上线了海外独立站，也就是同年，有消息显示，公司全球营业性收入达10亿元。</p>
  <p>时至今日，扬腾创新从福建福州出发，在深圳、德国马格德堡、美国加州、香港等地设有全资子公司。</p>
  <p>公司主营业务为汽车零配件跨境贸易，旗下拥有三大品牌，主品牌“A-Premium”，欧洲品牌为“FRANKBERG”，户外子品牌取名为“Yhtauto”，这三大品牌涵盖替换、车身、性能零部件的500多个产品类别，产品超15万个SKU。</p>
  <p>同时，为了解决汽配类电商面临多品种小批量订单，对配件数字化管理更高的要求，扬腾还自研开发了多个系统。</p>
  <p>例如扬腾创新多用户实时同时更新动态数据管理系统、A-premium美国区自建独立站及站点数据智能分析系统、扬腾创新自动备货管理系统等，以此在SKU销售数据预测、仓储备货、定价、用户数据管理等运营多方面起到了重要作用。</p>
  <p>目前，在国内，扬腾创新拥有1.2万平米的现代化运营中心、超过10万平米的仓储中心；在海外，扬腾创新在8个国家布局了仓储群，遍及北美、欧洲、澳洲，其海外配送中心近20万平米。</p>
  <h2><strong>融了过亿美元，他们都来投了</strong></h2>
  <p>从时间线来看，扬腾创新的提速发展，与资本助力不无关联。</p>
  <p>根据公开信息显示，重组第二年，纵腾集团就投资了扬腾创新的Pre-A轮融资。</p>
  <p>随后2021年9月的A轮融资，彬复资本、腾讯投资、顺为资本更是携手入局。</p>
  <p>其中，深耕汽车领域的资方彬复资本进场，对扬腾创新来说意义非凡。</p>
  <p>根据彬复资本官方介绍，公司重点聚焦于“数字经济”、“新能源”、“新消费”等方向，围绕着汽车产业的数智化进程及后市场服务等领域多次出手。</p>
  <p>据趋瀛品牌BrandFactory，在2021年扬腾创新启动融资时，彬复资本对于海外后市场的深度认知和创始团队形成了很强的共鸣，在达成投资合作后短短三年不到的时间，扬腾创新的收入便实现了数倍增长。</p>
  <p>接下来的2022年至2023年，扬腾创新又接连完成A+轮和B1轮融资，不仅老股东彬复资本、腾讯投资、顺为资本又均再次加码，上汽恒旭资本也跑来押注。</p>
  <p>据悉，上汽恒旭资本是上汽集团金融平台上汽金控旗下私募股权投资机构，坚持以汽车产业链的转型升级作为主线，围绕健康生态方向持续布局。</p>
  <p>而它的加持，意味着扬腾创新获得了产业资本的青睐。</p>
  <p>再到在2024年4月，扬腾创新由高瓴资本领投的2.7亿元B2轮融资，更是上演了一场资本“团购”，腾讯投资、顺为资本、上汽恒旭资本、彬复资本、中金公司都来联合投资。</p>
  <p>此番融资后，也让扬腾创新总融资额超过了1亿美元。</p>
  <h2><strong>超1.3万亿美元市场，撑起又一个汽配跨境IPO</strong></h2>
  <p>扬腾创新在一级市场融得风生水起，有一个趋势不容小觑。</p>
  <p>那就是：中国跨境电商正在把握汽配全球市场机遇。</p>
  <p>过去10年，根据eBay平台统计的数据，2015年-2024年，中国汽配卖家出口的汽配品类销售增长巨大。</p>
  <p>结合麦肯锡数据，全球汽配售后市场在2030年总规模将超1.3万亿美元。北美占据全球汽配需求市场的四分之一，因其已有巨大的车辆保有量，使中国汽配产品销售额不断增高，且澳大利亚、英国及德国销量分别位列其后。</p>
  <p>诸此种种，都推动着汽配出海玩家们驶入一级市场VC的心巴，也让他们提速走入二级市场。</p>
  <p>事实上，早有消息称扬腾创新在B2轮融资后，就已经启动了IPO。</p>
  <p>与扬腾创新类似，同样角逐汽配跨境的凌越装备在发展上，也有“融而优则上”的趋势。</p>
  <p>据公开资料显示，来自常州的汽配跨境电商服务平台凌越装备专注于汽配碰撞件及特种车配件相关品类产品，公司于2023年实现营业收入超10亿元，同年便获得无届创新资本投资，随后在2024年更是年融两轮，获常州政府投资基金、晋星资本接连押注，现已启动上市计划。</p>
  <p>顺着他们的身影看去，会发现二级市场不缺汽配出海玩家。</p>
  <p>就在扬腾创新、凌越装备在一级市场融得风生水起时，2020年2月，汽车诊断方案提供商和设备供应商道通科技就已登陆科创板；千斤顶行业龙头常润股份在2022年7月也以“中国千斤顶第一股”成功在A股上市，其汽车配套零部件（OEM 千斤顶）在细分市场占有率居行业第一。</p>
  <p>不过即便如此，时至2025年，于汽配玩家而言也机遇与挑战并存。</p>
  <p>贸易摩擦的加剧和各国政策法规的差异，使得汽车“出海”的成本不断增加，在产品、品牌和售后等维度，中国汽配跨境电商卖家均面临新的挑战。</p>
  <p>这里面，为降低成本、提升品牌形象并强化供应链稳定性，玩家们均加速了海外建仓步伐。</p>
  <p>2024年，常润股份也于美国西雅图、休斯顿、夏洛特等地增设了海外仓，加上公司原有在洛杉矶面积近10万平方英尺的海外仓，合理化物流仓储布局与各大跨境电商平台对接，提升物流效率与客户体验，来为跨境电商业务发展提供更好的支撑。</p>
  <p>不过这些动作，也为其带来了2024年营收和利润双增之下，公司在现金流管理上的压力，据财报披露，其经营活动产生的现金流量净额同比大幅增长89.88%。</p>
  <p>于扬腾创新而言，乘风而上，自然也需要更多数据来撑起这个IPO。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9nkQfFqXD1Ht3VcFTrjuTw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”</a>，作者：孙媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303458935102214</id>
            <title>英伟达，和“科技公司”说再见</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303458935102214</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303458935102214</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 08:44:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 黄仁勋,英伟达,AI基础设施,供应链扩容  
<br>  
<br>  
总结: 黄仁勋在COMPUTEX 2025演讲中宣布英伟达将从科技公司转型为人工智能基础设施公司，并公布了未来五年的AI技术路线图。他强调供应链扩容是为公司转型服务，并在私人晚宴中与电子和半导体领域的合作伙伴加强关系。英伟达计划在中国台湾地区建立办事处和第一台巨型人工智能超级计算机，与台积电等合作伙伴共同开发新技术。黄仁勋认为AI基础设施的发展将成为第三次“工业革命”，并展示了英伟达在AI生态中的全面深化布局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>5月19日上午，黄仁勋在COMPUTEX 2025发表了主题演讲，台下观众席坐着的，除了亚洲供应链的合作伙伴，还有黄仁勋的父母，他们也来到了演讲现场。</p>
  <p>演讲前夕，黄仁勋在最喜欢的“砖窑古早味怀旧餐厅”宴请了多位供应链伙伴，宴请名单几乎涵盖了电子和半导体领域的“半壁江山”，如台积电董事长魏哲家、广达董事长林百里、和硕董事长童子贤、宏碁董事长陈俊圣、华硕董事长施崇棠以及联发科执行长蔡力行等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_9386ce1f8a064b6f968ffc3c5e3e5051@5888275_oswg91499oswg1047oswg988_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近期，英伟达的业务发展遇到了一些挑战，在十字路口，无论是19日的公开演讲，还是怀旧餐厅的私人晚宴，黄仁勋都对外释放了两个重要信号：</p>
  <p>一是，加速英伟达转型；</p>
  <p>二是，供应链规模扩容。</p>
  <p>黄仁勋在演讲现场公布了英伟达未来五年的AI技术路线图，还多次谈及对AI需求的判断和公司的研发进展。他借此机会告诉业界，<strong>英伟达的企业定位已有重要调整，将不再只是一家科技公司了，而是一家人工智能基础设施公司。</strong></p>
  <p>供应链扩容，则是为公司转型服务的。</p>
  <p>台媒报道了晚宴的更多细节，此次聚会是为了庆祝英伟达Blackwell系统的成功量产，“砖窑”餐厅的碗盘碰撞声中，黄仁勋向所有大佬表达了扩大“朋友圈”的决心，还公开赞扬了台积电的先进制程，称这是英伟达实现人工智能愿景的关键。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_7be9ded94d844ac190d923c8b1710b7f@5888275_oswg52400oswg1024oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01 从芯片到AI基础设施</strong></h2>
  <p>黄仁勋的演讲，从讲故事开始，他梳理了英伟达过去十几年的历史，和每一次重要的转型。</p>
  <p>最初，英伟达是一家芯片公司，目标是创建一个全新的计算平台，直到2006年，<strong>公司推出超级程序员工具CUDA，它彻底改变了计算的实现方式。</strong></p>
  <p>十年后的2016年，英伟达意识到全新的计算方法已经出现，技术栈的每一层都需要彻底重塑。英伟达推出新系统DGX-1，并将第一台DGX-1捐赠给OpenA，<strong>由此开启了AI革命。</strong></p>
  <p>英伟达于2019年收购了Mellanox，将整个数据中心转变为一个单一的计算单元。在这个时代，数据中心即计算单元，它不仅只是一台个人电脑，也不再只是一台服务器，而是让整个数据中心运行同一个任务。<strong>从此，英伟达的数据中心开启了新的征程。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_69a09f9d060a4eb389629d22667c5e11@5888275_oswg56450oswg1080oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当下，是英伟达的又一个转折点。</p>
  <p>“我们已经认识到，现在的英伟达是一家AI基础设施公司。每个区域和每个行业，都将构建这样的基础设施，如同电力或互联网基础设施一样。这样的新概念，可能听起来有些费解，但我保证，十年之后再回首，你们会发现，AI已经融入万事万物。”</p>
  <p>英伟达准备怎么做？</p>
  <p>黄仁勋演讲时做了一个比喻，就像电力或互联网基础设施需要很多的“工厂”，英伟达正在建造的东西，本质上就是人工智能时代的“工厂”。人工智能及其基础设施的发展，亦将成为电力和互联网之后的第三次“工业革命”。曾经，英伟达凭借其硬件优势，成为“卖铲子”最成功的公司之一，如今嗅到新的商业机会，黄仁勋的野心，将从AI基础设施的“圈地竞赛”开始。</p>
  <p>基础设施公司是英伟达转型的方向，在人工智能时代是不可或缺的。“历史上，没有任何一家公司，当然，也没有任何一家科技公司会一次性公开长达五年的发展路线图。没人会告诉你，公司接下来会推出什么，这通常是高度机密的商业秘密。”</p>
  <p>黄仁勋表示，英伟达之所以拿出未来几年的路线图，是因为有底气让所有人知道，公司正在做什么。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_35cd4636956e4355a70c0954bf44270f@5888275_oswg64165oswg1080oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就像此前的工业革命，西门子在世界各地建设新的基础设施，很多人才开始意识到，有一种叫做电力的新技术，且这种技术有广阔的商机。英伟达如今在AI领域的努力，就像西门子昔日在电力领域所做的创新。</p>
  <p>在黄仁勋看来，无论什么领域，参与者们都愿意斥巨资建造工厂，是因为大家都深谙一个朴素的商业逻辑：<strong>买得越多，制造的就越多，从而赚取的利润也就越多——这便是工厂经济学的核心所在。</strong></p>
  <h2><strong>02 AI生态全面深化</strong></h2>
  <p>这次演讲，黄仁勋官宣了两个决定。</p>
  <p>一是，英伟达将建立中国台湾地区的<strong>办事处</strong>，这一项目被黄仁勋称为“公司有史以来最大的产品之一”。</p>
  <p>通过演讲现场公布了一张渲染图，可以看出办事处大楼的设计风格十分类似宇宙飞船，未来感十足，目前被命名为<strong>NVIDIA Constellation（英伟达星座）</strong>。黄仁勋还表示，办事处将加快建设的脚步，尽快为当地员工提供舒适的研发和办公环境。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_d2d5de15b3c247448024c8a95f9f6676@5888275_oswg197452oswg586oswg269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>二是，将在中国台湾地区率先构建AI基础设施和AI生态系统，与台积电、富士康等伙伴合作，为该地区打造<strong>第一台巨型人工智能超级计算机。</strong></p>
  <p>前文已经提到，黄仁勋在最喜欢的怀旧餐厅宴请宾客，其中就有台积电董事长魏哲家、矽品董事长蔡祺文、广达董事长林百里、广达副董事长梁次震、光宝科总经理邱森彬、和硕董事长童子贤、纬创董事长林宪铭、宏碁董事长陈俊圣、华硕董事长施崇棠、联发科执行长蔡力行、鸿海旗下工业富联董事长郑弘孟等人。</p>
  <p>晚宴结束之后，他还亲自送魏哲家上车回家，并当众称对方为“My Hero”（我的英雄），是“全世界最好的CEO之一”。</p>
  <p><strong>声势浩大的晚宴安排，对合作伙伴的高度评价，是为了扩大英伟达的供应商“朋友圈”，为制造巨型AI超级计算机做准备。</strong>在演讲中，黄仁勋公布的合作伙伴名单已从过往的40+家扩大到120+家，涵盖了电子、教育、医疗和金融等领域，还新增了多家高校和科研机构。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_1d5fdbf69a5f427ca1130f7c2c4e3086@5888275_oswg105723oswg1070oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“<strong>大约每十年，英伟达能将AI计算性能提升约一百万倍，</strong>直到现在，我们依旧稳健地走在这条发展轨迹上。”</p>
  <p>黄仁勋表示，想要维持这样的性能飞跃，<strong>仅靠提升单一芯片的性能是无法实现的，因为芯片的速度和尺寸有有其物理极限。</strong>针对这一难题，台积电与英伟达紧密合作，共同开发了CoWoS工艺，让巨型芯片的愿景能成为现实。</p>
  <p>演讲尾声，黄仁勋再次感谢了合作伙伴。</p>
  <p>“一台完整的机柜级AI超级计算机，包含约120万个独立组件，内部铺设长达2英里的铜质线缆，集成130万亿个晶体管，总重量高达1800公斤。每一个晶体管，每一颗螺栓，每一个环节，都凝结了合作伙伴的卓越工艺。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_992a1a2a028543b3b01f56bde4c1e9f2@5888275_oswg66107oswg900oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在这场演讲之后，被黄仁勋提及的多家供应商股票于次日上涨，其中不乏电子领域的新晋供应商，成长空间较大。</p>
  <p>几乎与COMPUTEX演讲同步，黄仁勋确认了上海扩建研发中心的消息。黄仁勋的“AI核弹”已经扔下，伴随着整个人工智能产链生态的横纵向延伸，接下来的一些动作，还将继续成为产业变革的风向标。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Q96qbZAKg46Uo5CplnG74g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“C次元”</a>，作者：菠萝蜜，责编：北岸，编辑：王越，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303275782347270</id>
            <title>这 3 个实用的「改造」技巧，让你的新版 Outlook 客户端更好用</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303275782347270</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303275782347270</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 08:34:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Windows邮件客户端, Outlook for Windows, 邮件和日历, 系统优化  
<br>  
<br>  
总结: 微软在2024年底用基于Web的新版Outlook取代了Windows 10的《邮件和日历》应用，但新版Outlook存在卡顿、缺少后台收信等问题。作者通过三个步骤优化体验：1)手动设置开机自启；2)使用Outlook Window Hook工具实现关闭后最小化到后台；3)用NewOutlookPatcher禁用广告并精简界面。改造后的Outlook功能更接近原来的《邮件和日历》应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作为 Windows 系统的默认邮件客户端，《邮件和日历》应用轻量且功能完善。遗憾的是随着微软对 Windows 10 支持的收缩，这款带有时代色彩的邮件客户端也在 2024 年年底正式被基于 Web 的新版 Outlook 取代。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_52866c93b6014b4788aa7831ff91d44a@000000_oswg75258oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《邮件和日历》，图片来自 Microsoft 商店</p>
  <p>新版 Outlook for Windows 无论界面还是操作都更现代化，功能区设计也和微软近些年主推的 Microsoft 365 Copilot 套件更为接近。不过因为是基于 Web 开发的版本，相比此前采用 UWP 技术的 Windows《邮件和日历》应用运行起来卡顿感反倒更为明显，同时也缺少开机启动、后台进程常驻等功能，邮件收取高度依赖手动启动。</p>
  <p>习惯了后台自动收信推送的我一时间很难习惯。寻找替代方案未果之后，我通过下面的步骤给 Outlook for Windows 来了些许「改造」。如果你因为各种原因也「不得不」用新版 Outlook 客户端，这些技巧应该能适当提升你的使用体验。</p>
  <h2><strong>手动设置开机自启</strong></h2>
  <p>Outlook for Windows 虽是 Win32 转制的应用，但应用的设置项中并不能设置开机自启。如果你希望开机后先通过 Outlook for Windows 收取一波未读邮件，就得借助一些外部操作了。</p>
  <p>首先我们打开 Windows 文件资源管理器，在地址栏输入<strong>shell:AppsFolder</strong>并回车。这里我们来到了 Windows 的「应用」文件夹：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_bf85197a99e84132ac0a3dfe2dc1a1b3@000000_oswg76932oswg1080oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>找到 Outlook 应用的图标，选中应用并点击鼠标右键，在右键菜单中选择「创建快捷方式」。此时系统会提示你无法在此处创建快捷方式是否需要放到桌面，点击是，然后桌面上就能看到 Outlook for Windows 的快捷方式了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_1ee4179d82884e8cb5377bdf3b4859b1@000000_oswg44671oswg1080oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>接下来我们回到 Windows 文件资源管理器，同样在地址栏输入&nbsp;shell:startup&nbsp;并回车，打开系统的「启动」文件夹——然后将放到桌面的 Outlook for Windows 的快捷方式拖入。</p>
  <p>至此第一步改造完成，Outlook for Windows 现在可以随系统自启了。</p>
  <h2><strong>最小化常驻后台</strong></h2>
  <p>用惯了此前的 Windows《邮件和日历》应用，我总是习惯处理完邮件后直接按下右上角的关闭按钮走人，因为即便如此它也会自动进入系统后台，确保可以一直保持系统进程监听收信。这样的使用习惯放到 Outlook for Windows 是不行的，在这里关闭就是关闭，不会保留进程到后台，要想收信必须重新打开应用。</p>
  <p>既然 Outlook for Windows 本身没有提供类似「关闭后最小化到托盘」的选项，能不能手动配置按下关闭按键后最小化到系统托盘呢？这时候就需要请上 Outlook Window Hook 这样的第三方工具了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_7725d8ae3c5140388528ba227aa100f6@000000_oswg23430oswg1080oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从名字上就不难看出来，Outlook Window Hook 其实是一个「窗口钩子」，下载最新的安装包并安装到系统之后，这个小工具就会不断检查&nbsp;olk.exe（Outlook for Windows 的可执行程序）是否存在，如果存在，它就会「劫持」关闭事件，在你按下关闭时将其最小化放进后台托盘，再次点击托盘区的 Outlook 图标则恢复到原窗口。功能上可以说是非常朴实无华。</p>
  <p>为了保证这个功能一直有效，你也需要将 Outlook Window Hook 也设置成开机启动。</p>
  <h2><strong>精简界面、禁用广告</strong></h2>
  <p>Outlook for Windows 让人不可思议的地方在于，作为一款系统应用它竟然带有广告，打开主界面，你可以在左边栏看到一堆 Office 网页版应用的「兄弟姐妹」——更不可思议的是，即便你在本地安装了这些应用，不小心点到也会将你带向网页版。便捷实用角度考虑为零，纯粹为推广自家应用服务。</p>
  <p>好在同样有工具可以解决这个问题，你可以用 NewOutlookPatcher 将 Outlook for Windows 改造一番。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_32b9ec07d2d642788cb9be9d0fec9d77@000000_oswg48555oswg412oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>NewOutlookPatcher 可以直接禁用应用内广告，包括左下角 OneDrive 横幅、Web 版 Office 应用图标等，同时还能在 Outlook 应用内开启 F12 开发者工具。操作也非常简单：直接勾选需要处理的项目，然后点击 Apply 即可给 Outlook for Windows「打补丁」。</p>
  <p>完成后再次启动 Outlook for Windows，就会发现应用变得清清爽爽，原先的广告不见了，左边栏也仅剩下你想要的东西（我保留了邮件、日历、人员和 To -Do）了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_a95b62c0c1e748b39960ac2491e28c15@000000_oswg64522oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>经过三步的改造，我终于将这个微软强推的 Outlook for Windows 改造成了体验近似此前 Windows《邮件和日历》应用的存在，它支持开机自启动、可以在关闭后后台收信，并且界面清爽无推广。</p>
  <p><strong>原文链接：</strong></p>
  <p>https://sspai.com/post/99325?utm_source=wechat&amp;utm_medium=social</p>
  <p><strong>相关链接：</strong></p>
  <p>Outlook Window Hook：</p>
  <p>https://github.com/Palsternakka/OutlookWindowHook</p>
  <p>NewOutlookPatcher：</p>
  <p>https://github.com/valinet/NewOutlookPatcher</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Mjg3MDAyMQ==&amp;mid=2247591422&amp;idx=2&amp;sn=26b190a4d1fbf2f9dcb42552e7c80213&amp;chksm=fc9d8d910065b03ed99388b52c9bf57454fbd7449d17ad25899dddbcb5d503812549db7be81a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“少数派”（ID：sspaime）</a>，作者：化学心情下2，责编：克莱德，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303261666433801</id>
            <title>市值一夜暴涨 175 亿元，小鹏汽车「支棱」起来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303261666433801</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303261666433801</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 08:33:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小鹏汽车,财报,毛利率,增长战略

<br>
<br>
总结: 小鹏汽车2025年第一季度财报显示营收同比增长141%，交付量增长330%，净亏损收窄51.8%，毛利率达15.6%。销量增长但单车平均售价下降，主要由于促销和车型结构变化。汽车销售毛利率提升至10.5%，服务业务毛利率高达66.4%。公司预计二季度交付量将创新高，并宣布全年销量翻倍、四季度盈利的目标。未来战略包括AI汽车、海外市场和人形机器人三大增长曲线，计划推出新车型并加速自动驾驶技术研发。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>小鹏汽车再次突破，拿出了史上最强财报。</p>
  <p>5 月 21 日，小鹏汽车公布截至 2025 年第一季度财报。财报显示，小鹏汽车一季度的营收为 158.1 亿元，较 2024 年同期上升 141%；交付 9.4 万辆新车，较上年同期交付 2.18 万辆车增长 330%；净亏损大幅收窄至 6.6 亿元，相较于 2024 年同期的 13.7 亿元，减亏幅度高达 51.8%；整体毛利率达到 15.6%。</p>
  <p>这份财报也点燃了资本市场的热情。财报发布后，小鹏汽车美股周三股价应声大涨 13%，收于 22.25 美元，最新总市值达到 211.42 亿美元。一夜之间，小鹏市值增加 24.32 亿美元（约合 175 亿元）。</p>
  <p>在行业价格战愈演愈烈、竞争格局加速重塑的当下，小鹏是如何实现这轮逆势上扬的？营收增长、交付激增、毛利回升的背后，又有哪些关键变量在起作用？接下来，我们拆解这份亮眼财报，寻找小鹏逆风翻盘的关键所在。</p>
  <h2><strong>亏损收窄 5 成</strong></h2>
  <p>由于小鹏一季度的销量已经是「明牌」，外界更关注的是单车售价、毛利率等关键指标。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_bcdfc3d353ef48cf8babe4b96a29c7f1@000000_oswg72486oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">小鹏汽车 2025 年 Q1 主要财务数据 | 图片来源：小鹏汽车财报</p>
  <p>财报显示，小鹏汽车 2025 年一季度总收入达 158.1 亿元，同比飙升 141.5%（2024 年同期 65.5 亿元），主要得益于交付量的同比激增 331%。然而，环比 2024 年第四季度的 161.1 亿元则微降 1.8%。</p>
  <p>细分至核心的汽车销售收入，一季度录得 143.7 亿元，同比增长 159.2%（2024 年同期 55.4 亿元），但环比 2024 年第四季度的 146.7 亿元，亦下滑 2.1%。</p>
  <p>一季度销量环比增长，但营收却环比小幅下跌，主要是因为单车平均售价（ASP）的下降和销量结构的变化。数据显示，一季度小鹏的单车平均售价约为 15.3 万元，较上一季度环比下滑了 0.7 万元。</p>
  <p>这主要是因为一季度通常是汽车销售的传统淡季，行业整体需求回落。同时，小鹏为优化库存结构，对老款车型进行的促销折扣，无疑进一步拉低了平均售价。</p>
  <p>在销量结构上，MONA M03 与 P7+这两款车型的大卖，虽力撑销量大盘，但也因其定价策略，对整体 ASP 形成了结构性下拉。根据易车网数据，一季度期间，价格亲民的 MONA M03 与 P7+合计贡献了销量的 75%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_848041a1bf48499ea98f8a00d37993b1@000000_oswg852308oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">小鹏 MONA M03 将智能化带到 10-15 万细分市场 | 图片来源：小鹏汽车</p>
  <p>除了营收，毛利率不仅是衡量车企盈利能力和成本控制的重要指标，也是能否穿越周期的关键。</p>
  <p><strong>2025 年第一季度，小鹏汽车整体毛利高达 24.59 亿元，推动毛利率攀升至 15.6%。</strong>这一数字不仅优于 2024 年同期的 12.9%，也高于 2024 年四季度的 14.4%。</p>
  <p>聚焦核心的汽车销售业务，其毛利率也达到了 10.5%，相较于 2024 年同期的 5.5% 实现了近乎翻倍的增长，且高于 2024 年第四季度的 10%。在汽车行业「价格战」的白热化竞争中，小鹏的单车盈利能力仍在改善通道。</p>
  <p>细心的投资者会发现，小鹏一季度整体毛利率（15.6%）与其汽车业务毛利率（10.5%）之间，有大约 5.1 个百分点的差距。这并非统计误差，而是服务及其他业务的原因，这里面主要是向大众汽车集团提供的技术服务费。</p>
  <p>财报数据显示，小鹏一季度的「服务及其他业务」收入高达 14.4 亿元，已连续五个季度稳稳站在 10 亿元大关之上。</p>
  <p>更为关键的是，这部分业务的毛利率达到了惊人的 66.4%，环比四季度再次提升 6.8 个百分点，创下历史新高。</p>
  <p><strong>这也让小鹏汽车，成为继比亚迪、理想汽车、赛力斯、零跑之后，第五个接近盈利的新能源车企。</strong>财报显示，2025 年第一季度，小鹏汽车净亏损为 6.6 亿元。这相较于 2024 年同期的 13.7 亿元净亏损，以及 2024 年第四季度的 13.3 亿元净亏损，均实现了同比、环比锐减超五成的成绩。</p>
  <p>虽然净亏损数据已足够亮眼，但更深入分析 Non-GAAP（非美国通用会计准则）数据，则能发现一些值得关注的细节：本季度，小鹏汽车 Non-GAAP 下的经营亏损为 8 亿元，这一数字远优于市场先前预估的 18 亿元亏损水平。</p>
  <p>这一「超预期」表现，并非完全源于核心业务的超常发挥，而是「其他收入」成关键助推手。财报显示，本季度一项高达 5.4 亿元人民币的「其他收入」（主要由政府相关补贴构成），对 Non-GAAP 经营数据和净利润的超预期贡献起到了决定性作用。</p>
  <h2><strong>小鹏的三部曲</strong></h2>
  <p>对于资本市场而言，已然尘埃落定的一季度业绩固然重要，但二季度的指引以及未来战略蓝图，才是市场关心的「重头戏」。</p>
  <p>小鹏汽车预计，二季度的交付量将在 10.2 万辆至 10.8 万辆之间。这一数字不仅环比一季度的 9.4 万辆稳中有升，也是小鹏季度交付的历史新高。与交付量相对应，二季度营收预计将达到 175 亿元至 187 亿元，同比增幅高达 115.7% 至 130.5%。</p>
  <p>在 5 月 21 日晚的财报电话会议上，何小鹏立下三大「军令状」：<strong>全年销量目标同比翻倍、第四季度实现盈利、全年实现规模化自由现金流转正。</strong></p>
  <p>同时，何小鹏阐述了小鹏汽车未来增长的「三曲线」战略：小鹏的核心曲线是 AI 汽车，从中国走向全球市场是小鹏汽车的第二增长曲线；人形机器人作为矩阵智能的形式之一，会成为小鹏汽车的第三曲线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_b620bc6c4a9147b8bf890506646707be@000000_oswg769094oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">即将上市的小鹏 P7 | 图片来源：小鹏汽车</p>
  <p>首先，来看看小鹏目前的主业——汽车。据了解，全新 SUV 车型小鹏 G7 将于 6 月上市，目标价格带为 25 万级；新一代轿跑车型小鹏 P7 也将在第三季度上市，目标价格带为 30 万级。这两款重磅车型的推出，将提升小鹏汽车在 20 万以上价格区间的市场号召力，打响「均价保卫战」。</p>
  <p>此外，何小鹏预计，鲲鹏超电产品在 Q4 发布后将进一步提升小鹏的总体交付量。</p>
  <p><strong>与此同时，在财报电话会议上，何小鹏花了大量篇幅，介绍小鹏在AI转型方面的进展。</strong>目前，小鹏汽车已搭建了全栈自研体系，涵盖了鹰眼纯视觉方案、图灵大算力自研芯片、云端超大规模基座模型、全本地部署的 VLA 模型，以及整车 EEA 架构，物理仿真体系等。下一步，小鹏汽车将会从 L2+辅助驾驶的研发开始向 L3 和 L4 级别自动驾驶技术快速发展。</p>
  <p>在芯片方面，何小鹏表示，小鹏图灵芯片在 2024 年一次流片成功，算力是当前主流车端 AI 芯片的 3-7 倍，目前进展顺利。二季度将有部分车进入生产环节，三季度图灵芯片车型将会有更大范围放量。下一步，图灵芯片将会部署在第五代机器人上，大幅提高机器人的端侧算力。</p>
  <p>作为第二曲线的海外市场，何小鹏预计未来三年将会高速扩张。2025 年第一季度，小鹏的海外销量同比增长超过 370%，渠道新增了超过 40 家海外的门店，开拓了数个关键市场，包括欧洲的代表性市场英国，也包括东南亚的最大市场印尼。</p>
  <p>在「三条增长曲线」中备受关注的机器人领域，何小鹏描绘了汽车与机器人之间深度的技术同源性：机器人 EEA 架构由汽车 EEA 架构而来；关节来自汽车的三电、动力团队；大小脑脊椎来自于机器人、智驾和智舱团队。汽车和机器人在组织等多个方面实现了七成同源，这种深度融合极大提升了研发效率和协同效应。</p>
  <p>更令人振奋的是，小鹏计划在 2026 年内推出面向工业和商业场景的人形机器人，并通过量产场景的数据驱动，实现机器人的快速进化。</p>
  <p>近期，随着 MONA M03 和 P7+这两款车型的大卖，外界对小鹏汽车的信心实现了触底反弹。然而，市场对小鹏的期待远不止于此——小鹏需要持续证明，这些成功绝不仅仅是靠运气，而是已经掌握了打造「爆款」的法则。</p>
  <p>同时，中国汽车市场正经历着一场重组与整合浪潮，竞争态势已从过去的游击战演变为「大兵团作战」。这意味着，行业已进入「决赛圈」的白热化阶段。在这样的背景下，小鹏汽车面临着更大的挑战，它必须持续保持高速增长，在最终的战役中占据一席之地。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653079694&amp;idx=1&amp;sn=2baafc60cc51176011e89f9bf9470ad5&amp;chksm=7f6f3ef607404734620102977c6e76bdabb9efdb6f1456b370cbc805238b4127e8f16f31c651&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：周永亮，编辑：郑玄 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303275642968584</id>
            <title>在泰国打败日本，中国车企不能只靠价格战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303275642968584</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303275642968584</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 08:32:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国汽车, 泰国市场, 电动汽车, 价格战  
<br>  
<br>  
总结: 中国汽车企业近年来大举进军泰国市场，尤其在电动汽车领域占据80%市场份额。然而，文章担忧中国车企可能重蹈20年前中国摩托车在越南因价格战而失败的覆辙。泰国作为东南亚汽车工业中心，虽由日本车企主导，但正积极推动新能源汽车发展。中国车企在泰国面临技术融合、价格战诱惑和基础设施滞后等挑战。文章强调中国车企需避免单纯价格竞争，应注重长期品牌建设和技术整合。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前两天，我在一篇文章里说，中国汽车现在集体出海泰国。</p>
  <p>从2020年，#长城汽车&nbsp;收购通用汽车位于罗勇府的制造工厂，到现在，已经七八家中国车企在泰国建厂，产能达到每年60万辆。</p>
  <p>而且，迅速拿下泰国80%电动汽车市场。</p>
  <p>但问题是：中国电动汽车在泰国，可能会重演20多年前中国摩托车在越南的悲剧。</p>
  <p>越南悲剧是什么？我在文章里也说过：</p>
  <p>在1990年代，越南是日本摩托车的天下。</p>
  <p>2000年前后，中国摩托车企业开始大举“杀入”越南市场：打价格战。同样的摩托车，日本车卖2100美元，中国车只要1200-1300美元。越南摩托车市场80%的份额到了中国企业手里。</p>
  <p>但中国摩托车企却没有“停战”，继续卷价格，摩托车甚至卖出废铁价。</p>
  <p>偷工减料，售后服务差成了必然，最终，中国摩托车的招牌，被中国企业自己砸了。</p>
  <p>中国摩托车在越南的市场份额又跌到5%以下，日本企业又回到了80%以上。</p>
  <p>不少读者对中国汽车在泰国的情况感兴趣。</p>
  <p>今天就简单聊聊。</p>
  <h2>中国车企，为何选中泰国?</h2>
  <p>中国汽车最早成规模的出海，可以追溯到2001年。</p>
  <p>当时的目标市场是叙利亚。</p>
  <p>而在2002年加入WTO时，中国汽车的出口量只有2.2万辆。</p>
  <p>经过缓慢增长，直到十年后，中国销往海外的汽车数量才达到百万辆级。</p>
  <p>在2012年为109万辆。</p>
  <p>然而在此后的十余年，中国汽车出口数量在2020年后，实现了每年一百万辆左右的增量，到2022年时已经超过300万辆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_eb79015df4ea4540a3bb3e25acaaea25@5888275_oswg155487oswg722oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>新能源汽车居功至伟。</p>
  <p>2023年全年，中国新能源汽车出口120.3万辆；2024年，更是突破200万辆。</p>
  <p>大家都知道，美国现在死死地限制中国汽车进入。</p>
  <p>欧盟也是设置重重障碍。</p>
  <p>地方保护政策与经济制裁，成了限制新能源汽车产业发展最大的阻碍。</p>
  <p>眼光落回到亚洲。</p>
  <p>中国车企最看重的就是潜力巨大的东南亚。</p>
  <p>不仅中国看中了东南亚市场，东南亚国家也相当看好中国快速发展的新能源汽车产业。</p>
  <p>近些年，泰国、印度尼西亚、马来西亚等东南亚国家，都制定了吸引中资的政策。</p>
  <p>其中泰国最有针对性。</p>
  <p>它直接将发展先进技术产业纳入2023-2027年的五年计划中，新能源汽车的普及就是其中重点之一。</p>
  <p>泰国还提出了专门的“电动汽车普及计划（EV 3.5）”：</p>
  <p>“预计到2030年，把新能源汽车的销量，提高到汽车总销量的30%。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_e0de62951f6340ec9f2a3c2752fcb401@5888275_oswg497092oswg584oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>数据显示，泰国在2023年卖了77.5万辆汽车，同比下降接近9%。</p>
  <p>但其中新能源汽车销量76314辆，同比增长了684%。</p>
  <p>更重要的是，泰国的汽车工业和贸易能力，在东南亚拥有领导地位。</p>
  <p>2023年，东南亚地区汽车产量约420万辆，其中泰国约184万辆。</p>
  <p>而泰国的产能中，有一半以上用于出口，是东盟最大的汽车出口国。</p>
  <h2>日企统治下的泰国汽车工业</h2>
  <p>但泰国，是日本汽车的天下。</p>
  <p>中国车企在泰国的地盘上与日企短兵相接，还要归功于泰国的一个民族个性：</p>
  <p>“随风弯曲的树才是可以在暴风雨中幸存下来的树。”</p>
  <p>这是一句泰国谚语，按中国话讲就是：识时务者为俊杰。</p>
  <p>这让泰国成为东南亚地区，唯一一个没被殖民过的国家。</p>
  <p>它还从美国手中得到约1.17亿美元的经济援助，又在上世纪六十年代受到了日本汽车工业的扶持。</p>
  <p>这一扶，就是60多年。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_245976f636a74ed7842b9191399badc3@5888275_oswg55923oswg581oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最开始，泰国政府是希望将日本当老师、当钱包、当踏板，发展自己本国的汽车工业。</p>
  <p>为此，泰国政府先在1962年把日本散装件的进口关税调低至50%，又在1967年将日本整车进口关税上调到60%。</p>
  <p>一系列政策都是想让日本人来泰国本土搞事业，哪怕只做最后的总装也行。</p>
  <p>但无奈，泰国人实在太佛了。</p>
  <p>以至于几十年来，泰国都只有汽车制造产业，没有品牌。</p>
  <p>哪怕是泰国比较有影响力的泰国大发等企业，在日企面前也没有多少存在感。</p>
  <p>根据2023年《日经亚洲》的报道，泰国乘用车在2023年的总销量中，日本车占到了78%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_a6a2778894f442e7afa8e6eef0b975cc@5888275_oswg46560oswg550oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">日本三菱汽车生产线</p>
  <p>现在，泰国国内有约4500家日本企业，约占所有外企数量的一半。</p>
  <p>这些车企在泰国年产量超过160万辆。</p>
  <p>其中丰田约为70万辆，五十铃约为40万辆。</p>
  <p>如此大的渗透率和影响力，日本企业凭的不光是钱和技术，还有洞察力和创造力。</p>
  <p>在泰国，很多街道多坡、狭窄、混乱。</p>
  <p>但这挡不住泰国的三轮车出摊，公交车卖货。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_f4e2b2742b2a47e6b077464a09fe351b@5888275_oswg61402oswg923oswg254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以日本汽车一经售出，大多直接被拉去车厂改装。</p>
  <p>皮卡，被装上高高的围栏和顶棚，就是异域风情的公交车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_50928887c34d4eb089e2cbeb1a2e4e46@5888275_oswg59853oswg716oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>私家车，至少也要换上宽轮毂和浮夸的尾翼。</p>
  <p>对此，日本车企不仅一点不抵触，还相当支持。</p>
  <p>丰田的一些泰版车型，比如丰田锋范，还提供原厂配件，帮泰国人把车改出个性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_077a320f75ae4270a72187aeb1d9f5d6@5888275_oswg44026oswg788oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以日本不仅仅扶持了泰国的汽车工业，也推动了泰国的汽车文化。</p>
  <p>中国车企应该庆幸，这些日本对手曾经的努力，都能为己所用。</p>
  <h2>中国的机遇与挑战</h2>
  <p>过去十几年，中国都是泰国的第一大贸易伙伴。</p>
  <p>最近两年，中国还是在泰国投资最多的国家。</p>
  <p>良好的关系，能降低中国车企的出海压力。</p>
  <p>问题是，当泰国成为中国车企出海的重要一站，泰国的好，就被无限放大了。</p>
  <p>实际上，目前的泰国汽车工业，以燃油车为主，缺乏电动汽车的供应链及技术。</p>
  <p>也有着严重的贫富分化，大部分城市的基建还不完善。</p>
  <p>中国车企在泰国的征战，依旧困难重重，不容轻视。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_b514338375ae4afeabd3e6e8eee3b423@5888275_oswg120954oswg1000oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1、技术的融合</p>
  <p>从生产角度来讲，新能源车和燃油车在装配上无本质的不同。</p>
  <p>主要区别在于装发动机，还是装电池。</p>
  <p>所以凭借60余年的汽车工业积累，中国车企要在泰国做好整车装配是不成问题的。</p>
  <p>但一些核心技术，如电驱、电池和电控这“三电系统”，需要中国企业自己解决。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_e30479f5ae7540aca9678e2f778ec9e2@5888275_oswg41637oswg683oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一个选择，是从国内供应商采购。</p>
  <p>这能降低海外生产难度，却也势必会带来一笔不菲的运输成本。</p>
  <p>另一个选择是直接在泰国生产。</p>
  <p>虽然过程较难，但能占领先发优势。</p>
  <p>但大部分其他车企，没有直接空降技术的能力，以及建设大型生产线的投资。</p>
  <p>这就需要中国车企融入、整合泰国本地产业链，前期投入的沟通、试错成本都会较高。</p>
  <p>2、价格战的诱惑</p>
  <p>泰国新能源汽车市场有两大特点，一是发展快，二是价格敏感。</p>
  <p>这就很容易让中国车企陷入价格战的泥沼之中。</p>
  <p>我们来对比一下全球各大市场汽车出口均价。</p>
  <p>根据欧洲汽车业媒体统计，截至2023年上半年，中国出口电动汽车均价为31165欧元，欧洲为66864欧元，美国则达到了68023欧元。</p>
  <p>规模较大的车企，还可以通过规模效应降低成本，从而维持低价。</p>
  <p>但对于其他企业来说，价格战往往很难与低配撇清关系。</p>
  <p>这导致的负面影响，是多数企业难以承受的。</p>
  <p>比如，减配带来的体验降级和安全隐患，会消耗消费者对品牌的信任度。</p>
  <p>最终蚕食利润，甚至限制企业的全球化发展。</p>
  <p>所以中国车企出海泰国，要忍住价格战的诱惑。</p>
  <p>3、迟到的基建</p>
  <p>相比于新能源汽车的增长速度，泰国的充电桩等配套设施严重滞后。</p>
  <p>泰国电动汽车协会（EVAT）数据显示，泰国充电站、充电桩总数还不到河北石家庄的一半。</p>
  <p>根据专业人士的说法，泰国的电动汽车与充电桩比例为11：1，远远落后于中国的3：1。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_f1c827f9edd54708a66bcfc2f0669d02@5888275_oswg53704oswg602oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这样的配套，很难满足泰国目前的电动车保有量，以及未来的市场发展。</p>
  <p>但泰国好像并没有将建设充电桩放在一个特别重要的位置。</p>
  <p>预计到2030年，泰国将建设1.3万个充电桩，其中8227个城市充电桩和5024个公路沿线充电桩。</p>
  <p>看似很快。</p>
  <p>但我们浅看一下中国是怎么建设充电桩的：</p>
  <p>截至2025年3月底，我国充电基础设施数量达到1374.9万台，同比增长47.6%。</p>
  <p>相比之下，泰国速度需要提升。</p>
  <p>中国车企也需要适应。</p>
  <p>泰国不是终点，而是起点。</p>
  <p>中国车企的出海征战，不仅需要实力，更需要定力。</p>
  <p>只打价格战，是万万要不得的。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTU3Mzk2OA==&amp;mid=2654907732&amp;idx=1&amp;sn=9f4a5b88b88b26d5d81dda6667a9deae&amp;chksm=bc9aad4a3ddb6eb3610e313fab1f4d9628e5ae9062d14496c5bf882ab76852960a8742b969c1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正解局”</a>，作者：正解局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303234478499075</id>
            <title>中国大厂，争夺巴西「互联网下半场」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303234478499075</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303234478499075</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 08:13:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国企业, 巴西市场, 拉丁美洲, 全球化  
<br>  
<br>  
总结: 本文探讨了中国企业在巴西市场的投资与合作趋势。巴西作为拉丁美洲最大的经济体，因其市场规模大、消费意愿强、互联网普及率高而成为中国企业出海的重要目标。文章指出，中国企业如华为、滴滴、美团、蜜雪冰城等纷纷布局巴西，涉及通信、出行、外卖、茶饮等多个领域。然而，巴西复杂的税收体系、物流和支付基础设施不足，以及本土巨头的竞争，也给中国企业带来挑战。总体而言，巴西被视为中国企业全球化战略中的关键一站，尽管存在诸多困难，但其市场潜力仍吸引着大量中国企业前来投资。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>拉丁美洲是离中国最遥远的大陆之一。从北京出发，飞行20多个小时，跨越1.6万公里，才能抵达巴西。但距离上的遥远、文化上的陌生都没能阻挠中国企业掘金的决心，巴西正在成为越来越多中国企业全球化征程中的重要一站。</p>
  <p>就在前不久，巴西总统卢拉访华，出席中国-巴西商业研讨会。5月12日，美团宣布在未来几个月内将旗下外卖服务Keeta引入巴西，并计划5年内在巴西投入10亿美元支持该项目的发展。比美团更先一步的是滴滴，4月5日，滴滴曾宣布以“99 Food”的品牌重启巴西外卖业务，协同巴西本地出行和支付等多元化服务。</p>
  <p>同时，蜜雪冰城宣布今年将在巴西开出首家门店，将在巴西启动供应链工厂的建设，计划未来3-5年将在巴西投资采购咖啡豆等农产品在内的总价值不低于40亿人民币的物资。巴西总统卢拉还会见了广汽集团相关负责人， 广汽集团明确在巴西进行本地化生产计划。 巴西总统也会见了长城汽车董事长魏建军，魏建军邀请卢拉出席长城汽车巴西工厂的开业仪式。</p>
  <p>一系列密集且大规模的投资与合作背后，有一个横跨太平洋的疑问：为什么是巴西？</p>
  <h2><strong>游到最后一片蓝海</strong></h2>
  <p>提到巴西，大多数中国人的印象大概会是：足球、桑巴和狂欢节。如今除了这些文化符号，或许要再多一重商业印记：在东南亚、欧美之后，拉丁美洲是许多中国企业眼中的“最后一片蓝海”，而巴西是出海拉美的前哨站。</p>
  <p>拉丁美洲是一片由三十余个国家组成的区域，复杂程度不亚于世界上其他任何区域。在区域内选择一个发展水平较高、受到较多关注的国家，先积累经验和认知，再将触角伸向周边其他国家，是许多中国出海企业的做法。<strong>一个最明显的趋势是，先立足巴西，再辐射拉美。</strong></p>
  <p>中国企业在拉美的第一站，不是墨西哥，就是巴西，布局其中一个国家后，很快就会进入另一个。华为、Shopee、滴滴先去了巴西，极兔、SHEIN、Temu则先去了墨西哥。相比较墨西哥，巴西市场规模更大，用户数字化习惯更成熟，竞争格局也不像墨西哥被美资平台高度主导。</p>
  <p><strong>“盘子大、基础好、竞争少”可以概括巴西的情况。</strong>巴西是拉美的第一大经济体，也是拉美地区的第一人口大国，坐拥2.1亿人口，2024年人均 GDP 约11,178美元，属中高等收入水平，与中国相差无几。</p>
  <p>市场潜力在于国民强劲的消费意愿。<strong>巴西人骨子里流着“享乐主义”的血，居民人均消费支出约6800美元，明显高于中国。</strong>虽然消费意愿强，但这也是一个贫富悬殊的国家，除了占据人口1%的极少数富豪阶层，大部分巴西民众，尤其是中产阶层，需要更高“性价比”的商品和服务。对以“物美价廉”闻名的中国企业来说，这种需求如同量身定制。</p>
  <p>但巴西并非一片未经开垦的荒芜之地，已经有许多先行者来到这里。</p>
  <p>早在1999年，华为就在巴西开设了拉美首家海外代表处。但由于巴西长期只采购欧洲厂家的产品，对华为闻所未闻，非常排斥。一直至2004年，华为与巴西CTBC合作建设新一代移动通信网络，是华为在拉美的首个合同。华为架设起的通信网络，加快了网络普及，开启了这里的移动互联网时代。</p>
  <p>紧接着的是中国的一众车企。最早的拓荒者是奇瑞和江淮，2009年开始在巴西销售汽车，并先后宣布投资建厂。然后是力帆、长城，2014年比亚迪在巴西推出电动大巴，开始在巴西布局新能源汽车。当时流传着一句“巴西街头跑着的每十辆车中，就有一辆中国车”。</p>
  <p>在拉美，巴西的互联网普及率遥遥领先。根据 DataReportal 发布的《Digital 2025: Brazil》报告，截至2025年初，巴西互联网用户总数约1.83亿人，约占全国总人口的86.2%。根据 Statista 的数据，2024年约99.1%的巴西受访者拥有智能手机。这意味着，几乎每位互联网用户都使用智能手机上网。</p>
  <p>和中国一样，互联网的全面普及离不开智能手机市场的发展。2015年起，华为开始在拉美本土生产并销售智能手机，以小米、传音、荣耀为代表的消费电子，也纷纷瞄准这个庞大市场。2015年，小米曾尝试打入巴西市场，奈何彼时拉美消费者对小米并无认知，叠加巴西经济下行和高昂的进口税，一年后小米便宣布退出。一直到2019年，在国际上获得一定知名度的小米决定重回巴西，在圣保罗开设了第一家实体店。</p>
  <p>如今，拉美是全球智能手机出货量下滑的现状下为数不多还在高速增长的市场，立足巴西，手机厂商更容易把产品卖到其他拉美国家。</p>
  <p><strong>巴西还被称为“最爱玩手机的国家”。</strong>巴西用户的平均每日智能手机使用时长高达5小时12分钟，在全球排名第三。作为对比，中国仅为3小时32分钟。</p>
  <p>这些数据共同勾勒出巴西作为拉丁美洲最大互联网市场的图景。</p>
  <p>在手机和互联网普及的基础上，手游厂商入场拉美，第一站几乎都是巴西。国内游戏巨头腾讯、网易、米哈游早已在拉美有所布局，2022年，腾讯宣布在巴西开设办公室并组建当地经营团队。两大短视频平台，字节的TikTok和快手的Kwai分别于2018年和2019年先后在圣保罗设立办公室。</p>
  <p>疫情过后，世界范围内都发生了一场社交、娱乐、消费由线下转移到线上的深刻变革。中国的互联网大公司们，愈加重视巴西这个新兴市场。2021年Kwai成为巴西国家足球队的官方赞助商，获得了世界杯期间短视频内容的独家制作权。TikTok则与巴西环球电视台、主流唱片公司合作。两家各自砸钱拉新，通过一系列本地化推广站稳脚跟。</p>
  <p>作为拉美地区最大的电商市场，巴西也向中国商家展现了商机。2020年到2022年，巴西电子商务销售额从约1260亿雷亚尔上涨至1696亿雷亚尔。速卖通、SHEIN、Shopee、Temu等多家电商平台陆续进入巴西，上演一场“电商大战”。</p>
  <p>这也暴露出这片沃土复杂的另一面。</p>
  <h2><strong>航道暗礁密布：税收、支付与物流</strong></h2>
  <p>任何一片充满机遇的沃土，都隐藏着独特的风险，任何一条通往蓝海的航道，都暗礁密布、波涛汹涌。</p>
  <p>速卖通2014年就发布了葡萄牙语及西班牙语版本，方便拉美消费者；SHEIN自2019年开始布局巴西，同年Shopee进入巴西；2023年，TikTok宣布在12个国家开放电商，西班牙和巴西为首选地；2024年，Temu正式登陆巴西，紧接着，Kwai在巴西推出电子商务平台Kwai Shop。</p>
  <p>巴西是一个总是处在激烈动荡中的国家，历史的天平极少偏向巴西人。殖民历史留下的深刻伤痛使得巴西对“外来者”保持警惕。这些公司来到巴西最先要面对的，是复杂多变的税收体系和贸易保护主义政策。</p>
  <p><strong>巴西被称为“万税之国”，税收体系复杂、多层次且高税负。</strong>巴西是联邦制国家，其26州有着不同的税收体系，每个州、市针对不同产品、不同行业的税收政策不同。商品在流通环节和销售环节跨地域都会征税，总共涉及六七十种税收形式。除了进口税，结合具体清关情况还可能收取工会费、装卸费、管理佣金、进口证费、港口附加费、商船续期费等其他各项杂费。</p>
  <p>根据巴西税务规划研究所（IBPT）的研究，企业为了税务合规所付出的成本就占营业额的1%以上。较高的合规和运营成本，是跨国企业想要投资巴西面临的第一道坎。</p>
  <p>而近些天“重创”跨境电商行业的美国取消T86小额包裹免税政策，曾经也在巴西上演过。2023年，巴西政府进行了税改，对价值50美元以下的小额跨境包裹征收17%的标准流转税（ICMS），对50美元及以上的，征收60%的关税和17%的标准流转税。一年后，Temu正式进入巴西当月，巴西再次加税——对价值50美元以下的跨境包裹征收20%的进口关税，于2024年8月1日生效。</p>
  <p>巴西工商界曾联名向政府举报Shopee、SHEIN、速卖通等在内的多家电商平台，指控它们“不正当竞争”，影响本地电商平台的正当经营。</p>
  <p>以往这些中国背景的电商平台，擅长的是营销，以SHEIN为例，在进入巴西的前两年，一直是“重营销、轻资产”的路线。但巴西清关难、物流难、关税高的特殊情况，加之跨境小包税改，让平台们纷纷重仓本地化。</p>
  <p>2021年12月，SHEIN创始人许仰天亲赴巴西，考察巴西服装供应链，与当地的顶级服装供应商见面交流，评估在巴西生产服装产品的可行性。2024年3月，SHEIN巴西站主管费利佩·费斯特勒表示，SHEIN已经在巴西拥有1.5万个卖家和300家工厂，SHEIN在巴西销售的所有商品中，本地化生产的产品占比为55%。</p>
  <p>2022年4月，Shopee在巴西的营销和战略总监 Felipe Piringer 表示，Shopee在巴西已经覆盖200万本地卖家，87%的销售额来自本土，仅有13%的销售额来自跨境产品。</p>
  <p><strong>电商和消费企业要跨过的下一道坎，是近乎于无的基础设施。早期，作为电商配套基础设施的两大支柱，拉美市场的物流和支付都十分落后。</strong></p>
  <p>在支付上，巴西人更喜欢使用现金支付账单和购物。还有许多巴西人没有银行账户，无法使用电子支付，只能依赖现金进行交易。</p>
  <p>直到2020年10月，巴西央行推出即时支付系统PIX。截至2023年8月，在巴西本地消费者支付方式使用频率调查中，70%的巴西用户已经选择PIX付款，相比现金占比仅相差1个百分点，成为巴西第二受欢迎的本地支付方式。</p>
  <p>在物流上，货物从深圳空运到巴西，最少要34个小时、转机两次。而如果海运，交货时间一般要达到15到40天。近些年，有卖家反映，海关抽查频率也越来越高，清关难度陡然升级，交货时效还会被清关环节拉长。</p>
  <p>更加复杂的是尾程派送。巴西国土面积大、地貌多样，有雨林，也有沙漠、高原，每个区的物流和经济状况不相同，有富人区，也有贫民窟。如果是亚马逊热带雨林地区，只有巴西邮政有能力将货送到。巴西有超过千万人住在贫民窟，每个贫民窟都有着不同于外部世界的运行规则，如何将货安全地送到，也是一个问题。</p>
  <p><strong>打破巴西邮政一家独大局面的是四家带有中国基因的物流公司：极兔速递、安骏物流、iMile和菜鸟。</strong></p>
  <p>Temu在上线巴西后，采用全托管，能做到所有订单都提供免费的标准送货服务，巴西买家无需支付额外运费，靠的就是老伙伴极兔。2022年5月，极兔在巴西正式起网，据报道，极兔派了一支80人的团队，在起网的近一年前抵达圣保罗，出发时，目标是要在三年内做到巴西市场的行业第一。然而在跑完整个巴西后，发现现实与前期调研报告存在巨大差距，将目标调低为做到民营快递的第一名。</p>
  <p>安骏物流2019年通过与拉美本土支付平台ebanx合作进入巴西，与SHEIN的合作也从2019年开始。SHEIN本地公司还未注册时，安骏在巴西收购了两家公司，取得采购的跨境清关资质。当时，安骏拿到了市场上价格最低的巴邮账号，从0到1搭起了中巴跨境专线系统。</p>
  <p>iMile从中东市场发家，2022年在巴西启动运营。也是2022年，菜鸟公开其巴西市场的三年计划，计划部署9座分拨中心，并联合巴西邮政在10个重点城市投放1000组智能快递柜。</p>
  <p>某种程度上，中企出海巴西是一部从无到有的拓荒史，华为和手机厂商们打起了地基，电商和物流平台们铺好了轨道，接下来，才有娱乐和消费企业将商品卖到千家万户。</p>
  <h2><strong>新玩家的野望，和绕不开的本土巨头</strong></h2>
  <p>在基建出海、制造出海之后，中国的互联网企业在巴西的新目标，是实现生态系统的出海。</p>
  <p>做得比较好的一个案例是滴滴。</p>
  <p>2017年初，滴滴出资约1亿美元，入股了巴西当地的出租车公司99Taxi。最初的股权占比约30%，五个董事席位里滴滴占有一席。当时 Uber 在巴西占有98%的市场份额，99Taxi 连1%都不到，已是市场第二。2018年，滴滴以约10亿美元的价格收购了99Taxi。这次收购不仅为滴滴提供了现成的用户基础和司机网络，还能够利用99Taxi的本地认知度、合规身份，以金钱换时间，避免从零开始。</p>
  <p>此时待解决的问题是支付。滴滴先在另一个拉美国家墨西哥，尝试与墨西哥便利店连锁巨头OXXO合作，依托其在墨西哥市场的18000家门店，让乘客用现金充值滴滴余额，实现在线支付。2020年，在墨西哥和巴西上线了数字钱包服务 DiDi Pay 和 99 Pay，支持包括现金、分期付款和巴西即时支付系统 PIX 在内的多种支付方式，除了付款，还提供转账、话费充值甚至比特币交易等多种服务。</p>
  <p>除了在线打车（99 POP）和在线支付（99 Pay），99 App里还提供摩托车打车（99 Moto）、包裹递送（99 Entrega）、外卖（99 Food）等生活服务，可以类比国内的美团，东南亚的Grab。2020年，滴滴在巴西出行市场份额一度达到50%。</p>
  <p>滴滴的野心，是想要实现“出行+支付+外卖”的闭环，先国内其他互联网大厂一步，在消费潜力巨大的巴西建立起“互联网下半场”的优势，比如市场规模巨大的本地生活领域。</p>
  <p>巴西外卖市场规模在拉美排第一，而根据 Euromonitor International 的数据，<strong>拉美的餐饮配送市场在过去五年中实现了近四倍的增长，是全球增长速度第二快的地区。</strong>美团将巴西选做Keeta出海的下一站，也可以说明这一点。</p>
  <p>然而外卖业务几乎是滴滴在拉美遭遇的最大挫折。</p>
  <p>在墨西哥，DiDi Food 通过这一系列生态的整合超过原先的老大 Uber Eats，成为市场占有率第一。可在巴西，本土平台 iFood 拥有超过80%的市场份额，市场地位难以撼动，连 Uber Eats 都因为打不过 iFood，在2022年宣布中止巴西市场服务。</p>
  <p>iFood 的打法是烧钱补贴加排他协议。iFood 前 CEO Carlos Moyses 曾在媒体采访中表示，iFood 想让用户从周一到周日、每天不同时间点都订外卖，于是通过补贴让用户养成习惯。</p>
  <p>iFood 成立于2011年，几年后，当市场上出现滴滴、Uber等其他竞争对手，感到危机感的 iFood 要求餐厅与平台签订排他协议，商家很难不向这一最大的平台妥协。</p>
  <p>2020年，Rappi 曾对 iFood 发起反垄断诉讼，Uber Eats、99 Food 也参与了诉讼。2023年最终达成协议，禁止 iFood 与规模在30家以上的连锁餐厅签订排他性条款。只是这时，99 Food也已经从巴西遗憾退场。</p>
  <p>一个多月前滴滴在巴西重启外卖业务，据媒体报道，滴滴允许商家同时接入外卖、配送和金融服务，弱化“二选一”约束，目前已与超3万家商户达成合作意向。<strong>99Food和未来几个月即将进入巴西的Keeta，预示着巴西的外卖市场将迎来更加激烈的战争。</strong></p>
  <p>而在电商领域，巴西也盘踞着本土巨头，美客多（Mercado Livre）牢牢占据着市场份额第一的位置。2023年至2024年间，美客多贡献了巴西电商市场新增 GMV 的51.7%。第二第三名则是亚马逊和Shopee。</p>
  <p>这是一家创建于阿根廷的公司，是首家在纳斯达克交易所上市的拉美科技公司，也是拉美市值最高的公司之一，在拉美根基深厚，有着超高品牌认知度。中国的跨境平台们想从巨头手里抢夺市场并不容易。</p>
  <p>蜜雪冰城计划今年在巴西开出的首家门店，同样也是中国茶饮品牌出海巴西踏出的第一步。</p>
  <p>巴西和中国一样，有历史悠久的茶饮文化，只是巴西人民喝的是马黛茶。巴西本土较大的茶饮连锁品牌名叫 Rei do Mate，这个名字在葡萄牙语里意为马黛茶之王。Rei do Mate共有80家门店，遍布巴西17个州，卖100多种马黛茶，也卖咖啡、小吃。中式鲜奶茶对巴西人来说还很陌生，柠檬水会好些，但想让巴西人忘记马黛茶之王爱上雪王，蜜雪冰城还面临着本地化、搭建供应链等诸多挑战。</p>
  <p>在加莱亚诺笔下，拉丁美洲是“被切开的血管”，数百年间鲜血淋漓地倾泻矿产、财富，滋养着遥远的帝国。今天，拉丁美洲是乾坤未定的新兴市场，更诱人，也更危险。1.6万公里的物理距离，对雄心勃勃的中国企业来说，可能是最容易克服的东西。</p>
  <p><strong>参考资料</strong></p>
  <p>霞光社：《中国创业者在拉美：“百年孤独”下的互联网叙事》《在巴西赚了5个亿，他们只想闷声发大财》</p>
  <p>晚点Last Post：《寻梦拉美：100种向往和101种落差》</p>
  <p>骑鲸出海：《巴西加税，杀死跨境电商》</p>
  <p>财经杂志：《从墨西哥到巴西：滴滴“出行+外卖”模式能否再现？》</p>
  <p>亿邦动力：《东方科技巨头的新南美战事：SHEIN建厂，字节挖人，阿里砍一刀……》</p>
  <p>品牌工厂BrandsFactory：《“SHEIN“发现”美洲”》</p>
  <p>FT中文网：《比亚迪和长城出海落子的巴西靠谱吗？》</p>
  <p>Panda!Yoo：DiDi Food’s Latin America Playbook: Brazil Relaunch and the Super App Battle</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UBpMe0a3njSKCGmwRplj1Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镜相工作室”</a>，作者：李丹，编辑：卢枕，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303270419651334</id>
            <title>智能手机终结者？谷歌押注智能眼镜，中国供应链有望吃红利</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303270419651334</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303270419651334</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 08:06:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌, XREAL, Project Aura, Android XR  
<br>  
<br>  
总结: 谷歌与XREAL合作发布基于Android XR平台的智能眼镜Project Aura，主打轻量化与日常可穿戴性，集成Gemini大模型，支持语音交互、实时翻译等功能。Android XR是谷歌推出的统一XR设备的操作系统，兼容现有Android应用生态，支持手势识别、语音控制等交互方式。中国厂商被认为有能力构建独立XR生态，具备用户基数、硬件供应链和AI技术优势。智能眼镜在解放双手、交互便利性方面优于手机，但短期内无法完全替代手机，受限于显示效果、续航等技术瓶颈。中国XR市场增长潜力大，XREAL等厂商在国际市场占据重要地位，但在生态主导权上仍依赖谷歌。中国在光学模组、整机制造和算法等关键环节已显现突破趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间5月21日凌晨，在加州山景城举行的Google I/O开发者大会上，谷歌宣布与中国科技企业XREAL达成深度战略合作，并联合发布基于Android XR平台的全新智能眼镜Project Aura。</p>
  <p>作为全球首款基于全新Android XR的旗舰级智能眼镜，Project Aura 采用光学透视（OST）技术路线，主打轻量化与日常可穿戴性。该设备集成谷歌自研的Gemini大模型，搭载高通芯片，并配备摄像头与麦克风，支持语音交互、实时翻译、智能导航等核心功能，意图打造智能手机之外的“下一代计算终端”。</p>
  <p>谷歌与XREAL强调，Project Aura不仅是一款硬件产品，更是对开发者的一次号召。谷歌表示，现有为XR头显开发的内容可快速适配至该眼镜，鼓励全球开发者基于Android XR平台探索更多应用场景。</p>
  <p>“Android XR平台为Gemini AI时代而生，支持OST与VST等多样设备。XREAL在轻量化XR硬件上的优势，将帮助我们一起推动空间计算进入更开放、便携的新时代。”谷歌Android XR负责人Shahram Izadi表示。</p>
  <h2><strong>XR操作系统竞逐：中国准备好了吗？</strong></h2>
  <p>Android XR是谷歌于2024年12月推出的一款面向扩展现实（XR）设备的操作系统，旨在统一并优化虚拟现实（VR）、增强现实（AR）和混合现实（MR）等多种技术形态的应用体验。</p>
  <p>该系统基于Android平台构建，融合了谷歌在AI、AR和VR领域多年的技术积累，专为新一代计算设备提供支持。Android XR的一大优势在于与现有Android应用生态的高度兼容，来自Google Play 的应用将默认支持 Android XR，这意味着相关设备在发布首日即可访问丰富的应用资源。</p>
  <p>为满足XR设备的特定需求，Android XR在系统层面进行了深度定制，原生支持手势识别、语音控制、眼动追踪等交互方式，并整合了谷歌的AI 能力，如Gemini 助手，为用户带来更为沉浸、智能的使用体验。</p>
  <p>在Google I/O开发者大会现场，Shahram Izadi展示了搭载Gemini大模型的智能眼镜应用场景：用户仅通过语音即可完成拍照、创建日程、实时翻译等任务，实现与设备的自然互动。这款智能眼镜被定位为智能手机的延伸屏幕，旨在为用户提供无缝的信息访问与日常助理功能。</p>
  <p>谷歌通过将Google Play融入Android XR平台，意在构建一个横跨手机与XR设备的统一生态系统，进一步巩固其在下一代计算平台上的主导地位。这一动向不仅对开发者意义重大，也对全球XR产业格局产生了深远影响。由此，一个重要问题浮出水面：中国是否具备打造自主XR平台与生态系统的能力？</p>
  <p>Wellsenn XR创始人兼首席分析师何万城在接受时代周报记者采访时表示，中国厂商完全有能力构建独立的生态体系。他指出，中国在智能手机、智能电视等领域的成功经验，以及软硬件技术与国际一线水平的逐步接轨，为XR生态建设奠定了基础。尤其在穿戴设备和下一代XR技术领域，国内互联网巨头如华为、字节跳动等具备引领生态建设的潜力。</p>
  <p>头豹研究院AI行业高级分析师常乔雨也表达了类似观点。他向时代周报记者表示，中国构建本土XR生态具备三大基础优势：“首先，中国拥有庞大的用户基数和广阔的市场空间，为XR生态提供了可持续发展的应用场景和消费潜力；其次，国内硬件供应链完整，从核心器件到整机制造实现了本地化，可支持高效的技术迭代与成本控制；再次，在人工智能领域，中国正在快速缩小与领先国家的差距，尤其在多模态感知、语义理解等关键技术上具备全球竞争力。”</p>
  <p>CINNO Research资深分析师刘雨实则指出，各大头部XR/AI眼镜厂商都将开发自己的生态平台，例如，近期将要发布的雷鸟X3 Pro，会开放对安卓APP的适配以及AI智能体验商店。</p>
  <h2><strong>智能眼镜，何以替代智能手机</strong></h2>
  <p>AI眼镜的主要交互方式包括语音对话和基础触控，支持智能问答、导航、翻译等功能。配备摄像头的产品还具备拍照和视频记录能力。随着技术整合的推进，具备显示功能的AI+AR眼镜正逐步引入视觉输入与增强现实交互，实现多模态融合，构建更具沉浸感的使用体验。</p>
  <p>深企投《2025AI眼镜产业链研究》指出，相较于手机和PC，AI 眼镜在简单生活场景中具备“解放双手”的优势，使用更加便捷。与其他可穿戴设备相比，其在感官贴合度、交互便利性方面优于智能手表，用户接受度也普遍高于如AIPIN等新兴形态的硬件产品。</p>
  <p>从更宏观的视角来看，AI眼镜所代表的趋势符合互联网发展的底层逻辑——持续降低人与信息、人与服务之间的交互成本。常乔雨指出，如果未来智能眼镜能够在功能上逐步覆盖智能手机，并在解锁、输入、身份验证等环节显著减轻用户操作负担，其确实有望演变为下一代主流计算终端。</p>
  <p>除了技术驱动，庞大的近视人群也为智能眼镜提供了天然的市场基础。世界卫生组织数据显示，2020年全球近视人口已达26亿，预计到2030年将增至34亿。深企投上述研究认为，眼镜的智能化改造潜力巨大，且智能眼镜未来有望达到万亿市场规模。</p>
  <p>然而，短期内智能眼镜尚无法完全替代手机，主要作为手机的辅助设备存在。刘雨实表示，当前产品受限于显示效果、续航能力和佩戴舒适性三大技术瓶颈，难以在这三者之间实现全面突破，整体仍处于探索与平衡阶段，距离成为成熟终端尚有差距。中长期来看，即便部分功能实现替代，产品形态也更可能与手机形成互补而非简单取代。</p>
  <p>TrendForce集邦咨询分析师万雯也持相对谨慎态度。她向时代周报记者表示，智能眼镜要具备挑战智能手机地位的长期潜力，首先需要看到初步的市场需求增长，并反馈到产业链上，进而推动关键硬件模块的优化升级，如算力提升、整机制造良率改善、光机与显示系统成本的降低，以及卡点技术的突破。</p>
  <p>万雯指出：“随着这些要素逐步成熟，AI+AR 眼镜将迎来更广阔的应用空间，成为产业发展的新动能。但从现阶段来看，真正撼动智能手机主导地位尚需时日。”</p>
  <h2><strong>中国厂商在全球XR生态中的角色进化</strong></h2>
  <p>在全球XR产业版图上，中国正逐步成为最具增长潜力的市场。据IDC预测，2024至2029年，中国AR/VR市场的年均复合增长率将达41.1%，显著领先于欧美主要经济体，稳居全球首位。</p>
  <p>以XREAL为代表的中国AR眼镜厂商，已在国际市场中占据重要一席。连续三年位居全球AR市场出货量首位的XREAL，目前是谷歌在AR眼镜方向上唯一的全球战略合作伙伴。</p>
  <p>借由Project Aura项目，中国企业首次以底层合作身份介入谷歌XR生态的演进进程。这在某种程度上，标志着中国厂商正从过去的“适配者”转向“生态参与者”。</p>
  <p>但从生态主导权的角度来看，这种参与仍未构成真正意义上的“标准共建”。常乔雨认为，谷歌在Android XR的操作系统架构、核心接口标准与技术规范上依然掌握主导权。XREAL更像是在谷歌制定的框架内，提供了重要的硬件实现方案和用户体验反馈。这些反馈会影响谷歌对平台和SDK的优化，但距离行业理解的“共同制定核心平台标准”这一定义还有距离。</p>
  <p>尽管尚未掌握底层标准的主导权，中国企业在XR产业链的多个关键环节已显现出突破趋势。刘雨实表示，中国在光学模组领域约占全球市场七成产能。其中，舜宇光学（02382.HK）已实现衍射光波导的量产，成本较海外低30%，有望主导中端市场。</p>
  <p>在整机设计与制造层面，歌尔股份（002241.SZ）和立讯精密（002475.SZ）在结构设计、散热方案上积累深厚，可快速响应客户定制需求。此外，在特定算法模块，围绕AI驱动的SLAM（同步定位与地图构建）、手势识别等关键领域，商汤科技、亮亮视野等公司的算法效率已比肩国际水平。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653328246&amp;idx=4&amp;sn=414c27da3380691490fa170cc6560b46&amp;chksm=bc66943f9cb90c880e5c14d23abbcbc9383cfa6d9a1a3ac94060dcae119993a7d9b2d76619db&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：朱成呈，编辑：郭儒逸，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3303284805523970</id>
            <title>腾讯混元上新：多模态和智能体，两手都要抓 | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3303284805523970</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3303284805523970</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 22 May 2025 07:59:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯混元,大模型升级,智能体平台,多模态模型  
<br>  
<br>  
总结: 腾讯在AI产业应用峰会上宣布混元大模型全面升级，推出TurboS和T1等迭代版本，提升代码、数学等能力。新发布的T1-Vision和混元Voice在多模态和语音领域取得进展。腾讯将知识引擎升级为智能体开放平台，整合RAG技术助力企业应用。开源计划覆盖多尺寸模型和多模态基础模型，混元已广泛应用于腾讯内部产品并通过腾讯云对外输出能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 邓咏仪</p>
  <p>编辑 | 苏建勋</p>
  <p>腾讯大模型的战略落地上正不断提速。</p>
  <p>“AI持续落地，每个企业正在成为AI公司，每个人也将成为AI加持的‘超级个体’。”5月21日，腾讯云AI产业应用峰会上，腾讯集团高级执行副总裁、云与智慧产业事业群CEO汤道生表示。</p>
  <p>5 月 21 日，腾讯混元迎来了一次全面升级，其中包括旗舰快思考模型混元TurboS、深度思考模型混元T1都发布了新的迭代版本。</p>
  <p>基于TurboS基座，腾讯新推出视觉深度推理模型T1-Vision和端到端语音通话模型混元Voice。在腾讯AI产业应用峰会上，混元图像2.0、混元3D v2.5及混元游戏视觉生成等一系列多模态模型，也同步上新。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_ada60e62b02a4ed3ab3c89be83b3fbc9@2057308263_oswg2144416oswg1923oswg1279_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">汤道生 来源：腾讯</p>
  <p>腾讯集团高级执行副总裁、云与智慧产业事业群CEO汤道生表示，在全球公认的权威大语言模型评测平台Chatbot Arena上，混元TurboS排名已攀升至全球前八，在国内仅次于DeepSeek。其中，代码、数学等理科能力，混元TurboS也进入全球前十。</p>
  <p>2025年初，混元TurboS正式发布，采用大规模混合Mamba-MoE模型，其在效果与性能上已展现出显著优势。而这一最新突破，则得益于预训练阶段的tokens增训，以及后训练阶段引入长短思维链融合技术，使得TurboS理科推理提升超10%，代码能力提升24%，竞赛数学成绩大幅提升了39%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250522/v2_70eaff2fd7f24cba824f54d32322ea1a@2057308263_oswg8810475oswg2860oswg1906_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：腾讯</p>
  <p>早在去年下半年，腾讯就大力投入了深度思考模型的路线攻关。深度思考模型混元T1自年初上线元宝App后，持续快速迭代。近期，混元T1也迎来新升级，在多项核心能力上均实现了提升：其中，在竞赛数学上效果提升8%；在常识问答上提升8%；在复杂任务的Agent能力提升了13%。</p>
  <p>目前，国内大模型市场已经呈现出百花齐放的特点，各家大模型都有自己的技术特长点。</p>
  <p>比如，混元的多模态模型，如3D、视频生成等功能，在开发者圈内就颇有口碑。</p>
  <p>本次新发布的混元视觉深度推理模型T1-Vision，支持多图输入，具备原生长思维链。在具体产品呈现效果上，能够实现“边看图边思考”，整体效果相比此前提升5.3%，整体理解速度提升50%。</p>
  <p>另外一款语音模型混元Voice，是一款端到端语音通话模型。模型能够实现低延迟语音通话，相比级联方案，响应速度提升超过30%，降至1.6秒。拟人性和情绪应用能力也有明显提升，目前已在腾讯元宝App灰度上线。实时视频通话AI体验也会在近期推出。</p>
  <p>一个有意思之处是，腾讯在介绍混元2.0的生图时，提到了一个数字——在主观画面质量和美学层面的人工测评中，混元图像2.0也被认为是“AI味”最少的模型之一。</p>
  <p>某种程度上，这也意味着，在基础模型百花齐放之后，模型输出结果的多元性、审美等因素，已经开始被纳入评价标准之一。</p>
  <h3>知识引擎全面升级为“智能体开放平台”</h3>
  <p>本次峰会的另一个发布亮点，是腾讯的智能体战略。</p>
  <p>2025年被称为Agent智能体元年，随着推理模型、多模态模型的爆发，智能体成为今年大模型领域各家最关注的方向。</p>
  <p>腾讯这次峰会的一个关键动作，就是将原来的大模型知识引擎，升级为“腾讯云智能体开发平台”。</p>
  <p>据悉升级后的平台，整合腾讯云的RAG（检索增强生成）技术、全面的 Agent（智能体）能力，能够帮助企业快速激活私域知识，以及构建专属智能体。</p>
  <p>为什么要在这个时候，升级一个全新的智能体平台？</p>
  <p>腾讯云副总裁、腾讯云智能负责人、优图实验室负责人吴运声在会后采访里表示，升级智能体平台，是因为希望帮助企业真正用得起、用得好智能体，而不是停留在概念阶段。</p>
  <p>技术的发展推动了智能体快速落地，也是重要原因。“过去用传统AI技术实现这些能力的时候，其实效果并不理想。比如抽取关键词、生成摘要这类任务，对语言理解能力要求很高。”吴运声表示。</p>
  <p>但在有了大模型，特别是多模态大模型后，在语义理解、上下文建模、内容切分、标签生成等方面都有显著提升。最直接的影响是，大模型让语义检索、比对的准确度迅速提升；多模态模型的发展，让视觉+文本协同任务变得可能了。</p>
  <p>“如果Agent具备了使用浏览器的能力，那它的‘行为边界’就大大拓展了，可以覆盖很多真实场景。”吴运声在采访中表示。</p>
  <p>开源同样是这次发布会的重点之一。</p>
  <p>当前，混元3D模型在Hugging Face上下载量超过160万。未来，混元计划推出多尺寸混合推理模型，从0.5B到32B的dense模型，以及激活13B的MoE模型，适配企业与端侧不同需求。</p>
  <p>并且，混元图像、视频、3D等多模态基础模型及配套插件模型也将持续开源。</p>
  <p>目前，混元已深度融入腾讯各业务线，广泛应用于微信、QQ、腾讯元宝、腾讯会议、腾讯文档等核心产品，提升腾讯内部产品的智能化水平，并通过腾讯云向外输出模型能力，帮助企业和开发者创新提效。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>