<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2580192426237826</id>
            <title>网络安全观察：美国正在开启网络安全战略新范式</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2580192426237826</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2580192426237826</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 09:16:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国证券交易委员会, 网络安全规则, 上市公司, 关键基础设施部门
<br>
<br>
总结: 2023年12月15日，美国证券交易委员会（SEC）生效了一项网络安全规则，要求上市公司在四个工作日内披露事件。此规则对于关键基础设施部门也适用，这意味着网络安全合规监管正在扩大范围。美国政府正在推动网络安全的变革，与其他国家合作采取联合行动，以应对来自俄罗斯和中国的网络威胁。同时，美国政府通过制定标准、起诉和鼓励举报等手段，推动整个经济体系中的网络安全最低标准的执行。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年12月15日，美国证券交易委员会（SEC）扩大的网络安全规则——《上市公司网络安全风险管理、策略、治理及事件披露规则》（Rules on Cybersecurity Risk Management, Strategy, Governance, and Incident Disclosure by Public Companies）生效，该规则要求上市公司在四个工作日内披露事件。这意味着引人注目的网络安全违规行为将比任何数据泄露造成更大的后果。而SEC 的规则只是美国网络安全合规监管变化的冰山一角。</p><p>美国联邦政府正在悄然引导经济领域的变革——要求所有<strong>16 个关键基础设施部门</strong>严格遵守网络安全规定。不过，此事并未大肆宣传，也基本上没有引起媒体、机构投资者或其他任何人的注意。</p><blockquote><p><strong>扩展资料：美国认定的16 个关键基础设施部门</strong></p><p>美国网络安全和基础设施安全局（CISA）列出了<strong>16个被认为对安全至关重要的此类部门，包括：化工行业、商业设施、通讯业、关键制造部门、水坝部门、国防工业基地部门、紧急服务部门、能源领域、金融服务业、食品和农业部门、政府设施部门、医疗保健和公共卫生部门、信息技术领域、核反应堆、材料和废物部门、交通系统部门、水和废水处理部门等</strong>。</p></blockquote><p>这些行业包括众所周知且高度分级的市场，例如分别由美国国防部（DoD）、证券交易委员会（SEC）和能源部（DoE）监管的<strong>国防工业、金融服务和能源</strong>。然而，这 16 个部门下面的子部门经常被忽视，这些部门基本上涵盖了经济活动中几乎所有的公司及其业务组成部分，联邦政府以越来越快的速度出台新的网络安全合规法规，使得几乎所有类型的企业都处于其监管范围之内。以“商业设施”为例，其下就包括房地产、零售、体育联赛、娱乐场所等八个子板块。<strong>网络安全监管和强制性最低网络安全要求无处可躲</strong>。</p><h2><strong>网络安全要求充斥各行各业</strong></h2><p>尽管有些人认为美国政府为了网络安全扩张了权力、逾越了本职，但这些法规为何来得如此迅猛是显而易见的——美国认为俄罗斯和中国对其构成了巨大的网络威胁。</p><p>随着2022年5月白宫签署的<strong>《改善国家网络安全的行政命令》</strong>（Executive Order on Improving the Nation’s Cybersecurity），这场网络安全革命开始升温，并以一场超越国界运动的方式展开。十几个国家与美国在网络安全问题上采取联合行动，反映出各国与美国理念趋同，并愿意追随其脚步。</p><blockquote><p><strong>扩展资料：美国及其盟友在网络安全方面的联合行动</strong></p><p>美国网络安全和基础设施安全局（CISA）与17个美国机构及其国际合作伙伴一起发布了《改变网络安全风险平衡:通过设计软件实现安全的原则和方法》的更新版本，其中包括关于关键原则和指导的进一步细节，并由另外8个国际网络安全机构共同签署。</p><p>签署国家和机构包括：<strong>CISA、美国联邦调查局（FBI）、美国国家安全局（NSA）以及澳大利亚、加拿大、英国、德国、荷兰和新西兰、捷克共和国、以色列、新加坡、韩国、挪威、OAS/CICTE CSIRTAmericas网络、日本网络安全机构等。</strong></p></blockquote><p>美国白宫的行政命令<strong>要求为所有联邦承包商制定强制性的基准标准</strong>，以取代目前存在的不一致并拼凑起来的机构特定政策。各个部门和机构并没有坐等这一天的到来，它们正疯狂地发布自己的监管要求。</p><p>美国国防部承包商已经通过《国防联邦采办条例补充》（DFARS），以及即将通过的“网络安全成熟度模型认证”（CMMC）2.0计划要求这样做。<strong>几年内，国防工作之外的政府承包商可能也将被要求满足强制性的最低网络安全要求，作为获得任何联邦合同的前提条件。</strong></p><p>我们已经看到：</p><p><strong>美国运输安全管理局（TSA）对机场和飞机运营商发布了新的要求；</strong></p><p><strong>美国国土安全部（DHS）颁布了保护“受控非机密信息”（CUI）的法案；</strong></p><p><strong>美国环境保护局（EPA）旨在保护水务部门</strong></p><p><strong>以及《2022年关键基础设施网络事件报告法案》（CIRCIA）。</strong></p><p>美国正朝着一个新兴的网络安全合规范式迈进，随着欺诈性网络安全索赔受到司法审查，连锁反应在法律长廊上产生了共鸣。<strong>适当的安全控制将不再是一种“选择”，而是法律和经济上的“必须”，标志着数字弹性和强化经济结构的新时代。</strong></p><h2><strong>美国正在拉动所有监管杠杆：制定标准、起诉、鼓励举报……</strong></h2><p>美国政府正在动用一切可利用的监管杠杆，<strong>在整个经济体系中制定和执行强制性的网络安全最低标准</strong>，就像在汽车上必须安装安全带、安全气囊和其他安全功能一样。</p><p>这种潜在的监管扩张并不局限于美国国界——加拿大最近采用了美国“网络安全成熟度模型认证”（CMMC）作为其国防工业基础，日本也将要求政府承包商满足美国的网络安全规定。</p><p>满足强制性网络安全最低标准的压力不仅仅是赢得美国联邦政府的合同。美国司法部正在积极利用《虚假申报法》（FCA）追查政府承包商与网络安全相关的欺诈行为。随着举报员工站出来领取巨额奖励，相关案件开始堆积起来。</p><p>2022年10月，美国宾夕法尼亚州立大学被前首席信息官（CIO）起诉，指控其未能保护“受控非机密信息”（CUI）并故意提交虚假安全合规报告。这个案子还在审理中，但审判结果已经有先例可循——去年7月，Aerojet Rocketdyne公司同意支付900万美元解决一起类似案件。2022年，在《虚假申报法》案件的和解和判决中，被告支付的罚款或和解费用超过22亿美元，其中超过17亿美元与医疗保健行业有关。</p><blockquote><p><strong>扩展资料：美国宾夕法尼亚州立大学案件</strong></p><p>2021年10月，美国司法部（DOJ）启动了民事网络欺诈计划，<strong>利用《虚假申报法》（FCA）执行美国联邦承包商和赠款接受者要求的网络安全标准</strong>。重要的是，FCA 包括一项举报人条款，允许私人团体识别欺诈行为并分享赔偿。宾夕法尼亚州立大学的调查是美国司法部在2022年执行该计划的成果之一。</p><p>美国司法部表示此计划主要针对那些有违反故意的行为：提供有缺陷的网络安全产品或服务、歪曲网络安全实践或协议、违反监控和报告网络安全事件和违规行为的义务。其中，<strong>“受控非机密信息”（CUI）合规性是优先执行领域</strong>。</p><p>根据《国防联邦采购条例补充》(DFARS)条款 252.204-7012 要求国防部承包商提供“足够的安全性”来保护 CUI，其中至少包括实施美国国家标准与技术研究所 (NIST) 特别出版物 (SP) 800-171 中规定的安全控制措施。而宾夕法尼亚州立大学前首席信息官声称，该大学准备了故意不准确的基本评估，以淡化对该大学涉嫌 CUI 违规行为的内部调查结果的影响，然后将其提交给国防部，以保持获得合同授予的资格。</p></blockquote><p>为了进一步坚定落实这些法规的决心，美国政府已开始起诉个别公司和员工，指控他们在网络漏洞方面误导投资者，欺骗投资者，就像<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTMxMDg1Mg==&amp;mid=2247509364&amp;idx=1&amp;sn=e3b647df1c26e5629aa64fe40feb9ed3&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">对 SolarWinds 及其前安全副总裁蒂姆·布朗（Tim Brown）</a>做的那样。</p><p><strong>美国每个经济部门都面临着加强数字防御的变革指令。</strong>安全态势已从最高级的因素演变为影响利润的关键因素。这不仅仅是政策的改变，更是范式的转变，使<strong>网络安全合规成为法律上的必要条件和当务之急，因为它的影响比以往任何时候都要深远。</strong></p><p><strong>作者：埃里克·努南 （Eric Noonan）</strong>&nbsp; &nbsp;曾在美国中央情报局任职，目前是美国网络安全公司CyberSheath的首席执行官。</p><p><strong>【免责声明】</strong>本文撰写所需的信息采集自合法公开的渠道，我们无法对信息的真实性、完整性和准确性提供任何形式的保证。本文仅为分享、交流信息之目的，不构成对任何企业、组织和个人的决策依据。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTMxMDg1Mg==&amp;mid=2247510218&amp;idx=1&amp;sn=00a58580160eaf322afd9dd63f338a30&amp;chksm=c2099921f57e103727cc61407846a00dccc2bcf448f479b0ab8fee6457b287fc0cd3827c0820&amp;token=699991911&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Internet Law Review”（ID:Internet-law-review）</a>，作者：Eric&nbsp;Noonan，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2580179824942978</id>
            <title>小米汽车的胜负手</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2580179824942978</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2580179824942978</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 09:13:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米汽车, 竞争对手, 米粉, 转型求变
<br>
<br>
总结: 小米汽车即将发布，竞争对手众多，但小米拥有庞大的米粉用户群体，有望在智能汽车领域取得成功。小米汽车的推出是公司转型求变的一部分，也是为了抢占智能化机遇和改变公司形象。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>小米汽车即将于近日发布，市场中弥漫着对其的猜测。</p><p>在小米汽车即将破壳而出之际，业界已将其锁定轿跑车。然而，在此区间中，竞争最为激烈。更加特别的是，对于小米和雷军而言，在此战役拿到首胜，又极其重要。</p><p>此前，雷军放出豪言：将在此投入千亿现金储备。可新能源汽车行业从不缺“土豪”，雷军人生的最后一战如何展开？他的胜算几何？</p><h2><strong>01 米粉最后的发烧</strong></h2><p>在纯电轿跑赛道，可谓“人挨人、人挤人”。</p><p>其中，小鹏P7/P7i、特斯拉、华为智界S7以及岚图追光、飞凡F7、极氪007均可成为其竞争对手。</p><p>与小米手机诞生之时不同的是，目前的小米汽车对手不仅强而且财大气粗。其中，智界背靠奇瑞/华为、岚图为东风旗下，飞凡又是上汽集团的产品，极氪007更不必说，是吉利的手中王牌。</p><p>环顾一周，并没有好捏的“软柿子”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_54c3787cbec24e9cae6ff36472cf0acb@130946_oswg266614oswg1080oswg299_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比“硬茬”更难对付的是时间。</p><p>作为一个新锐品牌，目前的行业竞争已时不我待，因为2024年的智能汽车大战即将展开。雷军甚至没有余承东在问界M7之前的试错时间，此役必须一炮而红。</p><p>红的信心来自1300万米粉。目前来看，这张牌极有可能优先发力。</p><p>那么，作为首发，这张牌的成色几何？</p><p>在用户画像上，较以往其在手机中的经验可以得出：<strong>小米汽车的主流用户可能为一线、新一线城市的理工男。在消费能力上，属得上优质群体。</strong></p><p>较画像上，与同样拥有互联网属性的华为和小鹏而言，小米较后者有数量优势，但较前者欠缺了“Mate 60”光环。较小鹏用户而言，米粉倾向于在消费电子领域尝鲜，在相当一段时间内，小米手机是此类用户人生中的第一台智能手机。由此，这种消费逻辑极有可能转化在小米汽车之上。</p><p>稍微值得宽慰的是，目前，小米的对手还没强大到无法超越。</p><p>其中，在2023年，小鹏汽车累计销量约为30万量；岚图追光第5万辆下线；比亚迪虽产品矩阵整备，但正如数科星球（ID：digital-planet）此前在<strong>《</strong><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTg0Njk0NQ==&amp;mid=2247485996&amp;idx=1&amp;sn=dd501ba8c865e17a56ff50e4ab6bd0d6&amp;chksm=cf5ef5e2f8297cf425c0bbd98978e78bcd8d2028144394049952d21601cea746241eaf4cddfc&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>比亚迪和华为的“碰撞”，已近在眼前》</strong></a>所探讨的，其还未彻底在智驾发力，实力尚未可知。</p><p>在华为方面，虽然声量够大。但客观而言，车BU占华为整体的收入规模仍然偏低，而且其“四界”亏损销售的情况已被广泛认知。就商业本身而言，这种销售模式并不长久，只能等待未来在稳定价格后，依赖规模化优势和智能汽车的降本增效才能实现盈利。</p><p>当然，一切的前提是要能形成规模化。</p><p>这需要一次锣鼓喧天、鞭炮齐鸣式的广为人知。对于小米而言，乐观估计，其只要在1300万米粉转化1%于小米汽车，便可赶上先驱。</p><h2><strong>02 转型求变、投资布局</strong></h2><p>做汽车，还有另外一个理由：它亟需改变。这次all in汽车，除要抢占智能化机遇外，还有背水列阵的意味。</p><p>由于长时间未证明其在芯片、AI、自动驾驶等领域的技术优势，让小米在近年的舆论贬多于褒。资本想象力封顶，让其股价长期低位徘徊。</p><p>但实际上，早年的小米的确风光过。</p><p>2014年，其450亿美元的市场估值可算行业巅峰，一度是特斯拉和英伟达的总和。而时过境迁，英伟达估值已破1.2万亿美元，特斯拉也斩获8000亿美元市值。</p><p>反观小米，仅只剩500亿美元，如今前二者分别是24个和16个小米规模。近十年股价原地踏步，错过整场电动汽车和AI革命浪潮，对于一向争强好胜的雷军而言，这种“躺平”业绩恐怕是极难接受的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_a88b045092e24580a31603559ffbb259@130946_oswg90217oswg725oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以，至少在资本市场，在第一辆车投入3000余研发团队和100亿资金，将成为该公司破局的关键。</p><p>暗中的布局，实际上从几年前便已开始。除是小鹏汽车的股东外，目前其已在一级市场形成了较为完整的产业链。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_b4e56e0dc7534e599aa4822a5739cdd5@130946_oswg955073oswg1080oswg1074_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>产业链的布局，在时空上缩短了与竞争对手的差距。目前，关于智能汽车的定义已逐渐标准化，其中小米本次推出的8295芯片+800V高压快充+激光雷达+双电机方案就是其中代表。</p><p>这催生了众多竞品在其中的竞争。目前来看，这种竞争正在逐渐走向白热化。</p><h2><strong>03 众神均已就位，等待开打</strong></h2><p>离2023年仅剩几天，众车企却忙个不停。</p><p>此前，小米对标保时捷Tanycan，被业界称为“保时米”上市。不过理性得看，于近两月发售的新车中，不少品牌均选用了此类营销方式。</p><p>其中，蔚来ET9对标迈巴赫S级，赛力斯问界M9对标宾利添越等。行业间，早有Roadster为先例。其依靠高端溢价车型的推出，为梯次价位产品寻找到了可解释性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_63a69072d3084db4af8fdf085259dda6@130946_oswg222351oswg1080oswg264_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>即便未能对对标品牌核心用户产生影响，也足以为未来的行业降价留足了空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_c4410f8a412441e8b5814a5310ea1510@130946_oswg37504oswg931oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">(小米su7)</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_62eade8391754a1c9a11fd2c3b29eef8@130946_oswg38271oswg1033oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（保时捷Tanycan）</p><p>外观、价位和米粉均已就位，小米汽车靠什么破圈？</p><p>数科星球（ID：digital-planet）认为，最大的机会仍然是智驾。目前，无论是小鹏、理想还是问界，智驾系统均不算非常成熟。</p><p>由于人车接管问题所导致的事故还很多，在变道逻辑、自动泊车、路线规划、红绿灯自动启停等方面还有很大的提升空间。</p><p>这也是小米在发布会中需要提及的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_6309e9c7d4de425cb726c429787d6841@130946_oswg671424oswg1080oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>你如何看待这台C级高性能生态科技轿车？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTg0Njk0NQ==&amp;mid=2247486034&amp;idx=1&amp;sn=7fb37534ea78f76600f16a55d30a7318&amp;chksm=cf5ef59cf8297c8a757a9d13fc9161652edeb2990310c2bf0b2a83a6820762e6ccfbefb1be0a&amp;token=1108821953&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“数科星球”（ID:digital-planet）</a>，作者：苑晶，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579790901470853</id>
            <title>「弘正储能」完成数千万元A+轮融资，持续构建数字储能新业态 | 36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579790901470853</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579790901470853</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 09:10:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 弘正储能, 数字化储能, 储能解决方案, 普华资本
<br>
<br>
总结: 弘正储能是一家专注于数字化储能解决方案的公司，通过持续研发投入和数字技术与储能的深度融合，致力于成为全球影响力的数字化储能方案提供商。他们以工商业储能为重点战略发展方向，能够提供针对不同需求的技术解决方案，并通过数字化平台满足用户的动态化场景需求。最近他们完成了数千万元的融资，由普华资本领投，这将为他们的发展提供更多的产业协同赋能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>36氪获悉，近日弘正储能（上海）能源科技有限公司（以下简称“弘正储能”）完成数千万元A+轮融资，本轮融资由普华资本领投，其他投资方跟投。</p><p>这是继6月Pre-A轮融资、10月A轮融资后，弘正储能于今年内完成的第三轮融资。据悉，本轮融得资金主要用于储能解决方案研发与推广、数字化平台体系化建设和资产运维运营平台搭建。</p><p>弘正储能以工商业储能为重点战略发展方向，针对用户侧等各类场景的不同需求都可以提供对应的技术解决方案。同时在源网网侧基于电网调度级EMS, 聚焦调频类项目解决方案。</p><p>面对快速变化的储能市场，数字化是弘正打造产品差异化和核心竞争力的重点方向。自成立以来，弘正储能持续研发投入，探索数字技术与储能的深度融合，致力成为具有全球影响力的数字化储能方案提供商。</p><p>弘正储能创始人封安华告诉36氪，工商业储能即将快速进入场景多元化，策略动态化，调度控制平台化的发展时代。而储能数字化能力将决定了企业能否适应行业发展新的态势，赢得下游客户，获得更多的场景资源。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_362c29f633504758bac60b46be53ddc4@594936739_oswg195925oswg1868oswg920_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">弘正智慧储能管控平台 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 图片来源：企业授权</p><p>据悉，弘正储能2023年6月份在行业率先推出储能数字化体系，且基于储能数字化打造第一款D-Cube工商业产品。目前弘正储能在南京建成了储能数字化研发中心，正围绕“电网安全，储能本体安全，合作方赋能”打造具有行业引领的数字化储能平台。</p><p>产品方面，据介绍，借助数字化技术，弘正也构建了储能系统云边端协同体系，能够实现储能电站全面感知、智能诊断、协同控制、智慧运维，可以有效优化系统运行效率，提升系统安全性能。</p><p>基于储能数字化平台，弘正能够满足调度平台、交易平台、集成商、资产运营商、售电公司、微电网和园区等各类用户不同动态化场景的需求，将用户侧分散的清洁能源、储能系统、可控负荷等多种可调节资源聚合起来，参与电力市场交易、参与需求侧响应、提供电网辅助服务等，为客户创造更高的价值。</p><p>值得一提的是，弘正储能也是国内少数具有全栈自研3S系统（BMS电池管理系统、PCS储能变流器、EMS能量管理系统）能力的企业之一。这一能力可以为弘正带来更低的成本、更高的收益和更安全的产品。</p><p>今年是国内“工商业储能元年”，随着全国范围内峰谷差价不断加大，工商业储能的经济性不断提升，行业迎来快速发展的红利期。封安华表示，2024年弘正储能将进入自身发展的2.0时代。基于储能数字化的领先优势，弘正储能将围绕储能“运维”&amp;“运营”展开生态布局，打造第二增长曲线。</p><p>普华资本在新能源及碳中和领域有着深度布局，深耕产业投资多年，在新能源领域的投资案例包括新能源发电场站，光伏（TOPCON、异质结&amp;钙钛矿电池），智慧能源/电网监测，碳交易，新型储能（压缩空气储能），新能源汽车及动力电池上下游材料体系，构建起了较为完整的新能源生态，同时在工商业储能及电力市场化处于国内领先的浙江区域深耕已久。此次战投弘正储能，普华资本有望与弘正在技术研发、场景方案及资产运维运营形成产业协同，为弘正储能发展进行产业赋能。</p><h3><strong>投资人观点：</strong></h3><p>普华资本投资副总裁陈如锐表示：弘正储能是我们在储能赛道所见过最优秀的团队之一，公司不仅在地推方面有着丰富的经验和超前的布局，在EMS以及电网交互的认知上也有着深刻的理解和扎实的技术储备。我们相信在行业的冬天，优秀的团队往往能够做到逆势崛起，脱颖而出。本轮普华资本的参与，不仅是在资金层面带来支持，同时还会给予公司更多的产业协同赋能，期待团队和股东们共同努力，为海内外工商业侧、电网侧客户提供更优质的服务。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2580148497737350</id>
            <title>“总算见到DPI了”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2580148497737350</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2580148497737350</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 08:49:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生物医药赛道, 跨国药企, 并购, 亘喜生物
<br>
<br>
总结: 阿斯利康宣布以12亿美元的总价格收购中国生物科技企业亘喜生物，这是中国生物医药赛道首个被跨国药企全资并购的历史性事件。亘喜生物由曹卫创立，他是一位在哈佛大学和斯坦福大学从事研究的博士，曾参与创办西比曼并在纳斯达克上市。这次并购交易溢价达到100%，证明了生物科技公司能够带来真金白银的回报。此次交易也展示了中国生物医药行业实力的全球认可，为中国Biotech的全球化发展开辟了新路径。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>生物医药赛道出现历史性一幕：首个被跨国药企全资并购的中国生物科技企业出现了。</p><p>近日，阿斯利康宣布，已与细胞治疗企业亘喜生物达成协议，拟以首付款10亿美元、总价12亿美元（约合人民币85亿）的总价格收购后者。</p><p>亘喜生物是一家在纳斯达克上市的中国生物科技企业，由现任董事长兼CEO曹卫创立，这也是他所参与创立的第二家上市公司。在此之前，国内从未有过类似收并购案例，更多是国内企业以License-out（对外授权许可）的形式与跨国药企合作。</p><p>值得注意的是，12亿美元的交易价值，较之亘喜生物此前不足6亿美元的市值，溢价达到了100%。其背后一级市场投资机构，如淡马锡、礼来亚洲基金、通和毓承资本、苏州民营投资集团、五源资本、维梧资本等顺利完成退出。</p><p>“不论是作为跨国并购案例，还是退出新路径，这次都是一剂强心针，起码证明了Biotech能够带来真金白银的DPI。”一位医疗投资人如是评论。</p><h2><strong>从复旦到哈佛，50后博士撑起两次IPO</strong></h2><p>亘喜生物的故事与创始人曹卫密不可分。</p><p>曹卫出生于1958年，高考恢复的第二年考取了复旦大学。此后，赴美在弗吉尼亚医学院获博士学位，后在哈佛大学医学院从事博士后研究，又在美国斯坦福大学医学院移植免疫中心任助理研究员。</p><p>随后，曹卫从学术界转向商界，先后担任拜耳公司亚太区技术经理、美国昂飞公司中国区总经理等职位。</p><p>2010年，曹卫参与创办西比曼，4年后成为国内第一家在纳斯达克上市的中国细胞药物公司。有意思的是，西比曼于2021年私有化退市后完成1.2亿美元A轮融资，投资方中同样有阿斯利康的身影。</p><p>离开西比曼后，曹卫对投资行业产生了兴趣，于2016年4月加入通和毓承资本担任投资合伙人。在此期间，他接触了大量CAR—T创业项目，这为日后创立亘喜生物埋下了伏笔。</p><p>2017年，FDA先后批准了全球两个首款CAR—T细胞疗法的商业产品，被业界称为免疫细胞治疗元年，这一年，亘喜生物成立，致力于新一代CAR—T肿瘤治疗技术的研究和开发，而首个外部投资方来自老东家通和毓承资本。</p><p>4年完成4轮融资后，亘喜生物于2021年成功登陆美国纳斯达克。上市当天，亘喜生物收涨31.89%，收盘价达到每股25.06美元，公司市值一度达到16.4亿美元。</p><p>然而对于创新药企来说，上市并不是终点，有临床数据但缺乏造血能力的亘喜生物在二级市场表现一般。此后公司股价连续下跌破发，截至今年4月28日收盘，公司股价仅剩每股1.74美元，市值较上市时下滑超过90%。</p><p>阿斯利康此次以溢价收购，不仅拉升了亘喜生物当日股价高涨超过60%，连带收涨的还有其他中概医药股。</p><h2><strong>一场体面的退出</strong></h2><p>谁从这场并购里赚到了钱？答案是几乎所有参与者。</p><p>在2021年IPO前，亘喜生物的融资频率几乎每年一轮，VC、PE机构多次跟投。</p><p>2017年8月，亘喜生物从通和毓承资本获得A轮1000万美元融资。</p><p>2018年8月，亘喜生物完成2200万美元B1轮融资，其中礼来亚洲和苏州翼朴各投资金额6300万人民币、成都妙计投资金额1260万人民币。</p><p>2019年2月，亘喜生物完成8500万美元B2轮融资，包括淡马锡、礼来亚洲基金、通和毓承资本、苏州民营投资集团等投资方参与。</p><p>2020年，公司又获1亿美元的C轮融资，由威灵顿资产管理公司、奥博资本和五源资本领投，维梧资本亦为新增投资方，淡马锡、礼来亚洲基金等老股东跟投。</p><p>以此计算，亘喜生物四轮融资的每股ADS成本分别约1.52美元、5.06美元、5.3美元、8.18美元。而此次并购交易股东获得每股ADS价格10美元来看，这意味着一级市场所有的投资人都获得了回报，实现了退出，拿到了DPI。</p><p>2021年于纳斯达克上市之际，亘喜生物融资2.09亿美元，每股ADS成本约为19美元。</p><p>今年8月，亘喜生物又获1.5亿美元定增，维梧资本领投，其中1亿美元交易价格的每股ADS成本为3.60美元，5000万美元认股权证的每股ADS成本5.58美元。</p><p>有投资人评价，维梧资本作为今年抄底配股的机构，也许是这起交易最大的受益者，短短4个月内涨了将近三倍，甚至超过了B轮、C轮的投资机构。而唯一亏损者是高于并购价买入的IPO基石投资者。</p><p>该项交易之所以引人关注，除了刷新历史外，还让中国Biotech背后的VC/PE机构看到了IPO之外体面退出的路径。抛开了地缘政治、不同国家的政策法规等外因，这一交易证明将国内上市公司“卖身”跨国药企，尽管有难度，但是可行。</p><h2><strong>跨国公司扫货，中国医疗并购大时代</strong></h2><p>一个事实是，中国Biotech的实力正在被世界看到。</p><p>有熟悉生物医药的投资人对投资界表示，亘喜生物并购交易的关键在于管线足够好，临床数据表现亮眼。</p><p>本次收购被着重提及的是亘喜生物的GC012F。这是一款靶向BCMA和CD19的双靶点CAR-T疗法，覆盖适应证包括多种血液肿瘤和自免疾病，进度最快的复发/难治性多发性骨髓瘤（RRMM）已在美国处于1b/2期临床阶段。</p><p>从全球并购市场来看，生物医药行业并购今年已经率先复苏，交易金额增长了9%，恢复到4100亿美元，交易总额已经与并购规模最大的科技行业非常接近。而产业买家贡献了医疗并购全部的新增活跃度。</p><p>&nbsp;“目前，中国的科学家和医药创新处于全球前列水准，不断会出现优秀的企业和项目，至少在早期研发方面已经达到了奥运会的参赛水平，现在是需要外部资源的帮扶，提供资本支持以更好的姿态去参加奥运会。”阿斯利康中国副总裁、国际业务拓展合作与战略投资负责人陈冰曾表示，医药市场有两件事没有疆界：一是科学，二是资本。</p><p>实际上，今年是中国Biotech走向全球化具有代表性的年份，跨国制药企业多次在中国市场“扫货”，最为明显的数据是License-out（对外授权许可）交易价格屡创新高。</p><p>医药魔方于2023年12月21日发布的数据显示，2023年，国内共发生了近70笔创新药License-out交易，已披露交易总金额超350亿美元，数量和金额分别同比增长75%和40%。</p><p>从License-out到跨国药企收并购，健康的资本市场应该出现多样化的退出和商业化的路径，中国Biotech并购的产业逻辑和活跃周期与全球市场越来越同频。“这要求被投企业要有比较高的天花板，要有进入全球市场的机会。” 博远资本创始合伙人陶峰表示。</p><p>更让人期待的是，未来或许还将有更多类似案例出现。高特佳投资集团副总经理王海蛟称，“之前主流的退出途径是IPO，现在将会是并购。”刚刚过去的清科年会上，华盖医疗基金主管合伙人曾志强分享，当上市公司被收并购的案例越来越多时，说明行业真正走到了有吸引力的局面，产业整合大有可为。</p><p>从历史经验看，越是处于行业变革期，越容易出大机会。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247628823&amp;idx=2&amp;sn=8329d99ef59789de4f66e0ce39dc0faf&amp;chksm=edcdc40da5c40bf1e552ec85837f823c2a4928323eac7dab36c47b4125465fcc0fdfc2d5771d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：王露，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2580142695736713</id>
            <title>小米汽车：雷军的无限游戏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2580142695736713</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2580142695736713</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 08:46:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米汽车, 技术, 汽车工业, 无限游戏
<br>
<br>
总结: 小米汽车发布会展示了他们在技术方面的突破和创新，他们希望通过自己的努力成为中国汽车工业的领军企业。小米汽车选择了在有限的市场中寻找无限的游戏，他们希望通过技术的发展和创新来打破传统汽车工业的边界。雷军和小米汽车团队的底气来自于他们的技术实力和团队的凝聚力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“小米汽车的目标就是媲美保时捷和特斯拉，打造汽车工业新时代的梦想之车，做好看、好看、舒适、安全的移动智能空间。”12月28日，预告已久的小米汽车技术发布会如期举办。着一身深灰色西装的雷军具体发布了小米汽在从电机、电池、大压铸、智能驾驶和智能座舱几个方面的技术。</p><p>尽管早在12月25日，雷军就表示“这次只发技术，不发产品。”但显然，外界对这场发布会的热情有增无减。</p><p>从12月24日正式上线小米汽车各矩阵账号，到一天后@小米公司和@小米汽车同时发布微博官宣发布会时间，再到雷军接连发微博答网友问为发布会预热，最后到28日的到来，对于小米公司而言，这一周紧锣密鼓。</p><p>而在此之前，既有蔚来发布最贵量产车ET9，又有华为正式发布问界M9和极氪发布007，在此之后，则将迎来小鹏上市首款MPV小鹏X9。小米汽车在两代造车新势力的明星选手之后姗姗来迟，显然要拉开一场“激战”的序幕。</p><p>雷军赌上尊严的最后一次创业，成败之机，或在此一举。然而，雷军却多少有些以退为进之意，在发布会举办前夕高调“致敬”蔚小理、比亚迪和华为。这透露出一个微妙的信号，或许，在这场有限游戏里，雷军想玩一场无限游戏。</p><h2><strong>“只发技术，不发产品”</strong></h2><p>“我们要花15-20年的时间，争取成为中国前五的车厂，为中国汽车工业的崛起而奋斗。”在发布会正式开始前，雷军放出如此豪言。</p><blockquote><p>詹姆斯·卡斯的《有限与无限的游戏》一书展示了世界上两种类型的“游戏”：有限的游戏和无限的游戏。有限游戏是指在边界内玩，无限游戏玩的就是边界，前者的重点在于游戏的输赢，后者的关键在于将更多人带入游戏本身，从而使游戏得以延续。&nbsp;</p></blockquote><p>在小米技术发布会以前，外界便对这位汽车赛道上姗姗来迟的选手猜测颇多，有人赌它能成为搅动市场的“鲶鱼”，也有人押它赶个晚集白费力气。</p><p>然而，从发布会预热阶段开始，雷军和小米汽车似乎在暗示另一种可能，尽管这条赛道竞争激烈，“蛋糕”有限，但他们想在其中寻找无限游戏。</p><p>27200rpm转速的小米超级电机、小米CTB一体化电池、9100t小米超级大压铸、小米泰坦合金、端到端感知决策大模型、骁龙8295座舱芯片、澎湃OS……技术数据是这场发布会的关键，而每一项数据后都紧跟着“行业”二字。雷军坦言，“这就是我们1000天做的事”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_72340b32732c47d68d2b305295144b6a@000000_oswg429663oswg679oswg908_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">27200rpm转速的小米超级电机</p><p>可想而知，这些技术背后既需要耗费时间，也需要资金。财报显示，2023年第三季度，小米智能电动汽车等创新业务费用为17亿元。而在发布会上，雷军表示，在智能驾驶业务上，小米第一期总投资33亿元，已经追加到42亿元。</p><p>“小米汽车将全面重新定义汽车工业的技术栈，这将是汽车工业技术范畴的一次重大跨越。”其实早在两天前，小米集团创始人、董事长、CEO雷军就发布微博为小米的技术发布会预热，并表示，这次技术发布会将是小米创办13年来，技术积累集大成展示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_01e4df59973f458cba21529787d7fff4@000000_oswg744617oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：雷军微博</p><p>当前后各有对手发布新产品，小米汽车却打破常规，“只发技术，不发产品”。无论是预热还是发布会内容，小米汽车让“技术”“汽车工业”“生态”成为关键词，而雷军更是高调向赛场上的其他玩家“致敬”，颇有一种“比起输赢，游戏过程更重要”的无限游戏心态。</p><p>然而，很难说这一心态是主动为之还是被迫选之。毕竟，无论想玩怎样一种游戏，首先得“在场”，得让赛场上的人看见自己。小米汽车出场太晚，赛场上留给它的选项也并不多了。如今以退为进，试图在一场有限游戏里寻找无限游戏的路径，倒也算得上巧妙一技。</p><p>不过，在发布核心技术后，雷军换一身浅灰色西装，还是将产品小米SU7带至了台前，并表示“当作一场小米汽车产品的预发布会”。看来，雷军的游戏心态多少还有些摇摆不定。</p><h2><strong>“出场”的底气</strong></h2><p>事实上，当其他新势力大多以代工模式或收购模式开辟市场，雷军和小米从决定“自己造车”并且要造C级轿车开始，就选择了难啃的骨头。</p><p>此前，雷军在其微博发文称， “今天的汽车工业，攒一辆车的确不难。就是找辆对标车，做逆向工程，改改外观，很快就可以完工。但今天市场上每年发布两百辆的新车，还需要小米再来攒一辆吗?所以，小米汽车团队刚组建时，我们就一起开了三天三夜的会，只讨论了一个简单的问题：加入小米，你想造一辆什么样的车?”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_c751e10c5b6f46268ea8df528265889a@000000_oswg163379oswg690oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：小米汽车微博</p><p>而在接受媒体采访时雷军也曾透露，第一辆车投了3400名工程师，整个研发投入超过了100亿，用了10倍以上的投入，“反正我是抱着志在必得的方式来做的。”</p><p><strong>雷军的这种底气，必然与其造车团队相关。</strong></p><p>在雷军的微博里，他写道面对漫漫征程，首先就是要找一群志同道合的人，而“在很短的时间内，我们收到了数万份简历。在很短的时间，一群全行业优秀人才从五湖四海集结到小米汽车旗帜下。”</p><p>从内部团队来看，小米汽车的内部高管团队既有曾担任北汽集团战略规划部部长、北汽新能源党委委员&nbsp;、北汽新能源执行副总经理，并兼任过蓝谷智慧能源公司董事长以及ARCFOX事业部总裁的于立国，也有洪峰、卢伟冰等小米老将。</p><p>此外，据“趣解商业”，今年9月来自全球供应商麦格纳中国区副总裁的黄振宇加盟小米，接替李肖爽，任供应链部总经理；李肖爽则换任小米汽车市场部总经理；前吉利研究院院长胡峥楠出任小米汽车高级顾问；小米汽车外观则由前宝马IX车型外观设计师李田原设计。</p><p>至于小米汽车的供应商，也都是新能源汽车赛道上的“熟面孔”。工信部备案信息显示，小米SU7和SU7 Max分别搭载宁德时代三元锂离子电池、比亚迪弗迪磷酸铁锂电池，以及苏州汇川联合动力系统股份有限公司（简称“汇川动力”）和联合汽车电子有限公司的电机。</p><h2><strong>绕不开的定价</strong></h2><p>技术固然重要，但雷军和小米汽车的微博评论区始终少不了对定价的猜测。从三年前小米正式宣布入局智能电动车，到小米汽车的发布会预热，小米汽车的定价一直是业内最为关注的热门话题之一。</p><blockquote><p>就连小米汽车的“关键先生”胡峥楠在12月22日发微博称：“冬至，北方吃饺子，南方吃汤圆。咱就两个一起上，就不猜价格了。”都能引发网友的诸多解读，比如“这表示小米汽车发布会有两款车，17个饺子暗示17万元起步，30个汤圆暗示顶配30万元整。”&nbsp;</p></blockquote><p>而不少自媒体也屡屡发布“预测”，从“售价19万元起”到“会超过30万元，高配版接近40万元”，再到“肯定不会低于20万元”，可以说是众说纷纭。</p><p>在发布会的预热阶段，雷军在“答网友问”时表示，“关于定价，我们还没有最终决定。不过，小米SU7确实有点贵，但请相信，我们做的是‘有理由的贵’。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_ae1390c5721c4f8e8461b8de27e7cbd8@000000_oswg254984oswg546oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：雷军微博</p><p>定价迟迟未定，这或许实属难题。尤其是当小米汽车选择了“难啃的骨头”C级车市场，车身信息频频曝光，“年轻人的第一辆保时捷”这种宣传屡屡夺人眼球，小米汽车的定价就算本来不是难题，如今也成为了难题。毕竟第一辆车的定价，意味着品牌形象和定位，同时也意味着雷军到底想“赢”还是想“让游戏无限继续”。</p><p>回顾小米过往成长路径，众所周知，小米的底色曾是性价比、薄利多销和价格杀手。从“年轻人的第一台手机”，到“年轻人的第一台电视”和“年轻人的第一台两轮平衡车”，这似乎成为了小米固有的一套打法，且效果都还不错。</p><p>如此背景之下，此前雷军曾发起关于小米汽车定价的投票，近2万人参与，选10万元以内的网友最多，其次是10万元-15万元。</p><p>但在新能源汽车赛道上，当小米汽车姗姗来迟，维持“性价比”标签，不一定是个好主意。</p><p>首先，一旦在一开始就定位于中低端价格，消费者心理预期一旦固化，那么日后想要扭转品牌形象则必然不易；</p><p>但更关键的是，从有限与无限游戏的角度来看，如果小米汽车再度靠低价换市场，那很容易再度陷入“有限游戏”的规则里。显而易见的是，有限游戏对小米汽车而言不是一个有利的选择，因为尽管亏损是造车新势力必经之坎，但当赛道竞争日趋激烈，如果想“赢”，留给小米汽车“踩坑”的时间并不多了。</p><p>所以当雷军直言“确实有点贵”，或许会打破一些“米粉”的心理预期。但这一次，雷军和小米不愿再做行业内的价格杀手了，他们想玩的就是打破边界。</p><p>不过，要想摆脱“性价比”的标签，在汽车业务上走出一条新路径，第一声枪响就瞄准中高端市场，又多少显得有些铤而走险。毕竟，2023年，超强产品力搭配超低价格，开始成为市场的主流。最近一个最直接的竞争动向是，极氪007直接把纯电轿车价格拉到21万，比极氪 001更领先的电气架构，价格却便宜了10万。</p><p>当各大车企都“默契”地在一轮又一轮的价格战中咬紧牙关，小米汽车如果不在价格上“豁出去”，或许很难仅凭技术出圈。想要让外界相信“贵有贵的理由”，没有小米汽车想的那么容易。</p><h2><strong>寻找自己的游戏，绝非易事</strong></h2><p>“小米汽车的目标是 2024 年进入自动驾驶行业第一阵营”，这是雷军在 2022 年 8 月在年度演讲时放出的狠话。彼时雷军的心态和目标，都更像要玩一场有限游戏——要分出游戏的输赢。</p><p><strong>时隔一年有余，雷军的目标似乎放得更长远也更大了，游戏心态似乎也悄然改变。无论这一目标能否实现，小米汽车或许都将在2024年成为汽车行业的“鲶鱼”。</strong></p><p>先看看新能源汽车赛场上眼下的赛况。即将过去的2023年，第一代造车新势力“蔚小理”来到新的路口。原本是三大造车新势力中最先进入新能源汽车赛道，且销量最高的蔚来，从2022年开始便初显颓势，到了2023年更是在销量和市值上屡被理想反超。造车十年的蔚来，似乎迎来了中年危机。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_955ee3b6529945388d3028990cb12fdf@000000_oswg142340oswg660oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：蔚来财报</p><p>至于小鹏，从年初开始便变动诸多，比如在1月就正式宣布，原长城汽车总经理王凤英出任总裁，将全面负责该公司的产品规划、产品矩阵以及销售体系。而小鹏汽车的变革调整也初见成效，截至11月末小鹏汽车2023年累计交付量达121486辆，虽然没有达到年初20万辆的目标，但前11个月已经超2022年全年累计交付量。不过，和蔚来一样，亏损仍然是两兄弟的老大难问题。</p><p>而代表了汽车3.0时代的玩家里，华为在2023年风头无两，屡屡抢夺外界眼球，星纪魅族也初初崭露头角。</p><p>数据更为直观，根据余承东在发布会上公布的数据，自9月12日上市，华为与赛力斯合作的问界新M7大定已突破10万单；奇瑞合作的智界系列也交出不错的成绩，其中智界S7在11月底时预订量就已突破2万。而魅族与星纪时代合并后推出了专门适配车机系统的Flyme Auto，并搭载于领克08——上市54天销量超1.2万台。</p><p>最近华为更是动作连连，前不久和长安汽车签约，成立一家合资企业，华为占股60%。这意味着，即便雷军想在赛场上寻找自己的游戏，难以忽视的是，赛场规则已定，这是一场注定“有限”的游戏。</p><p>所以，当小米汽车正式亮相，必然会搅动市场格局。毕竟，淘汰一直在继续。根据媒体报道，2018年中国曾有超过487家电动车制造商，但到了2023年，据小鹏汽车CEO何小鹏透露，正常经营的新势力车企，仅剩50家左右。过去的一年里，更是有威马汽车、天际、自游家NIUTRON、恒驰、爱驰、雷丁等造车新势力，相继被曝出经营不善的问题。</p><p>事实上，在小米汽车技术发布会之前，蔚来在一年一度的NIO Day上推出了首款行政旗舰豪车ET9，华为正式发布问界M9，极氪发布007，在此之后，则将迎来小鹏上市首款MPV小鹏X9，这其实已然是一场激战的“缩影”。更不用提，2023年底到2024年上半年，正好是大量纯电轿车新品密集面世的周期，简单统计，2023 年底到2024年，会有八款同级别轿车新品入世。</p><p>所以，雷军想要在赛场上打破边界和规则的第一步，或许是让小米汽车“在场”更久一些。而小米汽车究竟是将腹背受敌，还是后来者居上，新一年大概会有定论。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDEwODYzMg==&amp;mid=2247511689&amp;idx=1&amp;sn=f6153659e6e96b9dac1dcd248d346ab3&amp;chksm=cfab844d6134c1b16a6b62c3ab2358d80803aef39d0b7e2e8de818265e46e0404d683f089da4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：邹珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2580148392175233</id>
            <title>北理工校友，一举融资10亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2580148392175233</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2580148392175233</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 08:40:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 融资, 鞍石生物, 创始人, 北京理工大学
<br>
<br>
总结: 鞍石生物宣布完成了B轮10亿元人民币融资，由国投招商和IDG资本联合领投，燕创集团、凯辉基金跟投，现有股东贝恩资本继续追加投资。创始人石和鹏、首席技术官张培龙、创始成员薛为哲皆毕业于北京理工大学。北理工学子在创投圈中频繁出现，成为创业潮的缩影。学校背景正在成为衡量创始人的标准之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这也许是年末最大一笔融资。</p><p>投资界获悉，今天（12月28日），抗肿瘤创新药企业鞍石生物宣布完成了B轮10亿元人民币融资，由国投招商和IDG资本联合领投，燕创集团、凯辉基金跟投，现有股东贝恩资本继续追加投资。</p><p>鲜为人知的是，公司背后站着一群北京理工大学校友——创始人石和鹏、首席技术官张培龙、创始成员薛为哲皆毕业于北理工。以理工科见长，梳理发现北理工学子今年密集出现在创投圈，缔造一笔笔融资，堪称理工科创业潮的又一缕缩影。</p><p>投资先投人，学校背景正在成为衡量创始人的标准之一。正如今年投资界报道过AI圈的清华系、机器人圈的哈工大系、新能源圈的中南系，航天航空圈的北航系......还有更多高校赶来。</p><h2><strong>刚刚，他又融资10亿，VC/PE云集</strong></h2><p>根据公开信息，可以大致勾勒创始人石和鹏的职业生涯：毕业于北京理工大学，中国协和医科大学微生物与生化药学专业博士，拥有超过17年大型制药公司和创新性生物科技公司的工作经验。</p><p>2012年，国产创新药研发的时代兴起。于是，石和鹏集结了一支团队，其中不乏同样来自北京理工大学的面孔。比如公司首席技术官张培龙，是北理工有机化学Ph.D.Avistone的创始团队成员之一；公司创始团队成员之一薛为哲，是北理工应用化学专业博士。</p><p>创业不易。在国内靶向药同质化泛滥时期，石和鹏却选择带领团队开展伯瑞替尼应用于脑胶质瘤适应症的研发工作。而脑胶质瘤是全球最难治且只有较少研发者参与的适应症，此前市场上并没有专门用于治疗脑胶质瘤的靶向药物上市。直到2021年3月，伯瑞替尼获得了由中国药监局颁发的突破性疗法认定。</p><p>这引起投资人的关注。2021年底，鞍石生物宣布完成超2亿美元的A轮融资，由维梧资本领投，贝恩资本和春华资本等深度参与。半个月前，公司首个商业化产品——万比锐®伯瑞替尼肠溶胶囊首发供药，已经正式面向市场供货。&nbsp;</p><p>最新一笔融资出炉了——鞍石生物一举拿下B轮10亿元人民币融资，由国投招商和IDG资本联合领投，燕创集团、凯辉基金跟投，现有股东贝恩资本继续追加投资。</p><p>作为鞍石生物连续两轮投资方，贝恩资本合伙人兼亚洲私募股权联席主管竺稼表示，“我们很欣喜地看到鞍石生物在肿瘤靶向药物研发领域取得了突破性成绩，成为了国内优秀的具有1类创新药成功开发经验的创新药企业。”</p><p>石和鹏透露，本轮融资将有助于推进鞍石生物上市新药万比锐®（伯瑞替尼肠溶胶囊）的商业化、脑胶质瘤等适应症的获批、以及安达替尼（PLB1004）等其他肿瘤药物的研发。</p><h2><strong>北理工校友，最近排队宣布融资</strong></h2><p>透过鞍石生物，创投圈又一所高校浮出水面——北京理工大学。</p><p>前身是诞生于延安的自然科学院，北理工的历史悠久。1949年，学校迁入北京；1952年定名为北京工业学院，成为新中国第一所国防工业院校；1988年更名为北京理工大学，首批进入国家“211工程”和“985工程”，首批进入“世界一流大学”建设高校A类行列。</p><p>北京名校云集，北理工在外界的印象中并不起眼。但作为国防七子之一，北理工现有9个学科门类，33个一级学科，均为博士学位授权点。其中兵器科学与技术、信息与通信工程、控制科学与工程等一批珠峰学科稳居全国高校前列，</p><p>过去80余载，北理工已经为社会培养了超30万名人才，包括我国第一艘核潜艇总设计师彭士禄、“中国预警机之父”王小谟、雷达、信息处理技术专家毛二可、“中国枪王”朵英贤等60余位院士。他们从北理工启航，遍布在航空航天、兵器、电子、信息等科技领域。</p><p>过去几年，随着硬科技创业大潮兴起，一批北理工学子也开始出现在创投圈。</p><p>今年3月，联合飞机宣布完成9亿元融资资金交割。至此，联合飞机D轮融资总额约20亿元，投后估值已超100亿元。背后投资方云集——四川区域协同基金、四川制造业基金、成都重产青樾基金、安徽省量子基金、基石资本、兴投控股、金牛城投、德阳产投、什邡恒新基金等。</p><p>而这只百亿独角兽的掌舵者田刚印，正是毕业于北京理工大学飞行器设计与工程专业，他在大学时与无人飞机结下不解之缘，为后来创业埋下伏笔。</p><p>往前推两个月，同样是在航空航天领域，微纳星空宣布完成近4亿元人民币B轮及B+轮融资，主要投资方包括国开制造业转型升级基金、越秀产业基金、东浩兰生瑞力投资、海通创新投、清科母基金等。成立于2017年，微纳星空创始人高恩宇也是一位北理工校友。</p><p>而在医疗领域，北理工系IPO正在赶来。今年5月，三博脑科成功在创业板上市，最新市值近百亿元。这家公司于2003年由国内知名神经医学专家栾国明、于春江、石祥恩及资深医疗管理专家张阳等人创建。其中，张阳是北理工机电学院1984级、管理与经济学院1996级校友。</p><p>还有埃科光电董事叶加圣，是北理工管理与经济学院1994级校友；正在排队IPO的嘀嗒出行，创始人宋中杰毕业于北理工计算机软件专业；润迈德医疗创始人霍云飞也是北理工计算机学院校友……不胜枚举。</p><p>校友之间，惺惺相惜。去年7月，陈立光代表海松资本向北京理工大学捐赠1000万元，用于支持母校承办第十三届“挑战杯”中国大学生创业计划竞赛，客观上也在挖掘校友创业项目。1991年，陈立光毕业于北京理工大学机械设计与制造专业，毕业后获得全额奖学金赴美留学。2017年底，陈立光创建海松资本，目前管理资金规模超过250亿元人民币。</p><p>悄然间，创投圈开始崛起一支新力量。</p><h2><strong>VC围着高校挖项目</strong></h2><p>在过去很长一段时间里，国内理工科学子更多时间是待在实验室，直至硬科技创业大潮，冒头的创始人开始呈现鲜明的高校门派。</p><p>比如，今年融资火爆的AI清华系。你可能不知道，今年炙手可热的AI创业公司几乎都来自清华——智谱AICEO张鹏、总裁王绍兰；百川智能创始人王小川；月之暗面创始人杨植麟，更早之前同为清华校友的王慧文揭竿而起联合创办光年之外，后面还被清华老同学王兴收购。</p><p>上海交大系同样活跃——AI领域为人熟知的有商汤联合创始人、现任CEO徐立、第四范式戴文渊、依图科技联合创始人林晨曦等；自动驾驶领域则有禾赛科技董事长、首席科学家孙恺、黑芝麻智能刘卫红等。此外，上海交大同样是孕育众多医疗创业者的摇篮。</p><p>而在机器人圈，北航和哈工大校友各占据半壁江山。其中远在东北的哈工大，一直被誉为“机器人黄埔军校”；至于北航，不止一位投资人曾表示，想要找到高精尖且有前景的科技创新项目，一定要定期去北航报个到。</p><p>此外，坐落于湖南长沙岳麓山脚下的中南大学，被誉为中国锂电池行业的“黄埔军校”，这里正在走出一支新能源军团。</p><p>新能源汽车圈，则是华南理工系撑起半壁江山。用何小鹏的话来说，“如果你是华南理工大学毕业的学生，你想要造车的话，只要你在校友群里面吱一声，学长们就已经帮你把供应链给搞定了。”</p><p>过往交流中，不少投资人都提起过，学校背景是衡量创始人方向的重要标准。因此我们看到，不少投资机构围着高校挖项目，甚至有机构报销学费让合伙人到高校进修，顺便看看项目。</p><p>不同以往，当下中国的这一波的创业者皆是名校出身，学霸和理工科是最常见的标签。凡此种种，皆是中国“技术派”创业时代的真实写照。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247628823&amp;idx=1&amp;sn=d8c0f0be0de1ed07796e76d3218f9e59&amp;chksm=ed102fb019046eb6d9852fdf6a6576a3237eb3894f61854866875df1206f9b4a5627758dfba5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：吴琼 陈晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2580127712944009</id>
            <title>年度回顾素质教育2023：线上线下齐推进，科技素养、游学研学、阅读成热门品类</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2580127712944009</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2580127712944009</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 08:20:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国内政策文件, 素质教育, 科学素养提升, 教育发展
<br>
<br>
总结: 今年以来，国内政策文件多次强调素质教育和科学素养提升的重要性，并提出了推进教育发展的措施。这些文件为国内服务商提供了素质教育服务与产品落地的指引。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年以来，国内政策文件意见与通知中，多次强调素质教育、科学素养提升的重要性以及未来该方向教育发展的推进措施，这些文件意见为国内服务商提供了素质教育服务与产品落地的指引。</p><p>其中今年教育部办公厅关于印发《基础教育课程教学改革深化行动方案》通知，该通知中提到，要推行科学素养提升行动，激发青少年好奇心、想象力、探求欲，提升学生解决实际问题的能力，发展学生科学素养。在加强科学教育实践活动中，通知指出要“遴选一批科技馆、博物馆、研学基地、高科技企业等，作为中小学科学教育实践基地，结合科学课程标准，设计相应的科学实践活动，组织学生在实践探究中学习”。</p><p>同在今年教育部等部门联合印发《关于加强新时代中小学科学教育工作的意见》。&nbsp;该意见指出，要“用好实践场所，推出优质资源，做强品牌活动，推进学科建设，开展科学研究，调动社会力量，推动中小学科学教育学校主阵地与社会大课堂有机衔接，提高学生科学素质，培育具备科学家潜质、愿意献身科学研究事业的青少年群体” 。其中包括推进：</p><p>纳入课后服务项目，吸引学生主动参与。各地要将科学教育作为课后服务最基本的、必备的项目，开展科普讲座、科学实验、科技创作、创客活动、观测研究等，不断提升课后服务的吸引力。加强对学生科技社团和兴趣小组指导，引导支持有兴趣的学生长期、深入、系统地开展科学探究与实验。健全第三方机构进校园机制，统筹利用社会优质科学教育资源。</p><p>规范科技类校外培训，形成学校教育有益补充。各地要合理规划科技类非学科校外培训机构总体规模、设置标准、审批程序，引导机构合法经营、规范发展，有效满足学生个性化需求。将科技类非学科校外培训机构全部纳入全国校外教育培训监管与服务综合平台，实施全流程监管。可根据实际需要通过政府购买服务等方式，适当引进合规的科技类非学科培训课程。</p><p>实施家庭科学教育，促进家校社协同育人。各地要突出科普价值引领，聚合科普专家力量，推出家庭科普公开课，开展形式多样的家庭科普活动，打造“家门口”科学教育阵地，推动科学教育走进千家万户，提升家长科普意识和学生科学素质。</p><p>与上述科学教育实践活动、青少年素质素养提升的意见相对应的是，今年以来国内教育服务商正在加快推进以科学、科技创新、游学研学等为核心的素质教育产品服务。在提升科学素养外，随着家庭对儿童、青少年更广泛的人文素养、运动体育能力的提升需求，这些方向亦成为素质教育服务商今年重点推进的方向之一。对于各家公司而言，随着近年对素质教育板块的投入，该业务已成为多家公司的支柱业务。同时各家公司重点投入的素养产品服务，正在形成当前素质教育细分赛道的新版图。</p><p>以下是2023年以来，各家头部教育公司在素质教育方向上的产品与服务进展：</p><h2>1、新东方</h2><p>新东方公司当前的素质教育业务，包括以能力提升为目标的素质课程，以及泛素养提升为主的游学研学及营地教育两大服务。</p><p>素质课程当前新东方官方提供机器人、编程、美术、围棋、硬笔书法、思辨与口才、双语故事表演、脑力与思维等少儿课程。</p><p>其中编程课程用于培养数理思维、经典算法、软件工程、数据类型等知识能力。机器人课程用于培养动手搭建机械操控、编程思维、工程实践科学探索等能力。美术课程用于提升孩子美术技能、丰富审美认知。根据今年9月数据，新东方旗下i编程课程覆盖32个城市超过20万学习用户。其素质教育寒假班等系列课程通常定价在千元级别不等。</p><p>此外该公司旗下还通过新东方素质成长中心、比邻中文等品牌提供学习服务。比邻中文面向海外青少年用户，提供中文语言素养等学习服务。新东方素质成长中心为3-12岁儿童提供素养教育服务。&nbsp;</p><p>根据今年11月消息，新东方苏州学校成为新东方素质教育全国首个C++联合研发基地，同时该校发布新东方少儿编程产品新体系。其少儿编程产品，以个性化故事推进主线、任务式与项目式教学模式提供服务。&nbsp;&nbsp;</p><p>新东方的游学研学与营地教育服务，最早于2005年开始推出。至2023年已经形成越来越丰富的产品服务项目。其中国际游学提供国际游学营地、国际亲子、国际文旅服务，该服务项目覆盖世界名校访学、全球语言学校、全球基础教育、全球文化探索、全球素质教育、全球国际夏校等。</p><p>国内研学提供国内研学营地、国内亲子、国内文旅服务，提供公益中国、科技探索、人文素养、名校名企、自然户外、国际冬夏校、美式户外等项目服务。</p><p>上述游学、研学方向产品服务当前价格从数千元到数万元不等。以寒假欧洲游学产品为例，该产品官方定价5.78万元，面向11-17岁学生，项目时长12天10晚，项目内容包含法国人文历史+瑞士外交素养+意大利文艺复兴探索等主题探索。国内研学产品以寒假北京游学产品为例，该产品定价约为6980元每人，以新东方北京少年独立营为主题，提供部队生活、开启校学生独立生活第一课等体验，培养学员独立能力、坚毅品质、时间管理和规划意识等。</p><p>除了素质课程、游学研学与营地服务外，新东方2023年成立智慧教育事业部，根据官方信息该事业部的服务包括对公的科创教育，同样属于素质教育服务范畴。其中科创教育包括通过Kids+品牌提供儿童素质教育（STEAM等）解决方案，以及通过东方创科为青少年提供科学启蒙、人工智能、航天特色等教育产品与定制服务模块。</p><p>根据今年10月末发布的最新季度业绩，新东方包含素质教育在内的非学科业务持续增长，当前已在60个城市开展，为约 43.8 万名学生提供学习服务。</p><p>此外在游学研学等泛素养提升业务上，截至本年度最新财务报告，新东方对不同年龄段的所有旅游相关业务进行了整合，形成新的业务线。该业务线包括为K12和大学年龄段学生提供服务、扩大用户知识范围和培养学科兴趣，以及其服务于中老年受众的旅游新业务。</p><p>根据最新进展报告，新东方面向K12和大学年龄段的学生的游学和研学与营地业务，今年夏天同样取得了持续增长，其在全国50多个城市开展了游学研学与营地服务，国内排名前10位的城市提供了超过55%的收入分成。随着该业务范围扩大到所有年龄段，截至本年度最新季度报告，该公司在浙江、新疆、陕西、杭州、湖南等省份开始提供多项旅游产品。</p><h2>2、好未来</h2><p>截至今年，好未来提供素质教育服务的主要品牌包括提供线上服务的学而思网校以及以线下教育为主的学而思素养。</p><p>其中线上品牌学而思网校可以追溯至2008年，为好未来旗下在线教育品牌。该品牌当前面向青少年用户提供素养课程和素养生活服务，其中素养课程体系以科学、人文、编程为核心领域，提供分年龄阶段的素养课程体系，其教学模式包括直播+辅导双师教学等。当前该品牌已推出人文创作、科学、编程与机器人、思辨与口才、国际象棋、博物等素养课程。</p><p>以人文创作素养课为例，该课程面向6-13岁等用户，以“掌握实用阅读创作方法，辩证分析问题，培养独立思考习惯”为目标，通过思辨式读书、还原历史和文化经典，启发用户深度思考。科学课程侧重“通过实验探究原理，培养科学，搭建理科知识体系”，培养理性思维、问题解决和勇于探究等核心素养。</p><p>学而思网校素养生活体系当前提供涵盖品德、文化、体育、艺术、科技等类别的内容与产品服务。</p><p>线下品牌学而思素养创立于2021年下半年，该品牌为3-16岁儿童和青少年提供素质教育线下面授小班等服务，已推出人工智能编程、机器人、科学实验、人文创作等课程。根据官方信息，截至当前，该品牌为全国37个城市提供面授教学点，其线下授课通过小组式、体验式、项目式等学习实践活动，推动学生探索学习。</p><p>该品牌旗下人工智能编程，为青少年Python编程学习体系教学。机器人课程使用乐高积木等教具组装搭建机器人外观、用编程运行机器人功能等。科学实验课程以实验为载体，涵盖物质科学、生命科学、地球与宇宙、技术与工程等基础科学领域知识。&nbsp;科学思维课程内容涵盖建筑与结构、城市与生活、地球与空间、逻辑与关系、经济与规律、信息与智能等主题单元。而人文创作，设置文学鉴赏、百科博物、人类进程等阅读体系，通过小游戏、小剧场等课堂活动推进广泛多样的阅读。</p><p>在线素养品牌上，今年下半年学而思网校编程产品升级暨人工智能课程发布会上，其推出基于自研大语言模型的生成式人工智能（AIGC）课程《人工智能第一课》 。此外其提到学而思编程将持续在课程中融入更多人工智能的应用和学习，培养适应这个时代的学习者。&nbsp;</p><p>此外，该公司今年在“学而思博物”系列产品发布会上，发布包括“自然博物、文史博物馆、科技博物馆”的博物教育新产品。&nbsp;该系列产品以主题式教具盒子为用户提供产品服务，每月一个独立科学主题、实物教具盒子附上专家教师在线讲解。</p><p>线下素养品服务进展上，今年7月学而思与乐高教育达成战略合作，推出面向K12的素质教育解决方案，其采用乐高为核心教具的学而思机器人编程课程在北京、上海、广州、长沙、杭州、天津六个城市落地提供服务。双方将在产品、课程、师训、品牌联合等多方面展开合作。</p><p>今年11月，学而思素养发起“未来创意师”活动，据官方信息，这是乐高®教育系列产品进入学而思素养课堂后面向学员开展的作品征集活动，收集到的作品涵盖生活服务类型的清洁机器人、自动驾驶机器人，安全防护类型的灭火机器人、防御机器人，以及各种仿生类机器人。&nbsp;　　&nbsp;</p><p>该公司今年还与腾讯教育签约，就编程、科学等素养产品进行深度合作。同时学而思和腾讯教育公布首个合作研发产品“学而思火星探险主题课”，该课程为青少年用户提供科技、编程、天文、航空等科技知识。</p><p>除了线上、线下课程产品服务，好未来在素质教育方向另一个重要投入是素养阅读图书及智能内容产品服务，好未来在该方向已推出多项相关创新产品。</p><p>今年好未来推出“数学没问题”启蒙教辅书套装，该套教辅书面向3-7岁儿童，用于锻炼儿童数学思维，进行数感培养、图形认知、时间认知等。该公司今年3月与人民文学出版社达成战略合作，共同发起“阅读成长计划”。4月好未来学而思与人民邮电出版社达成战略合作，推动阅读等素养素质内容发展。</p><p>该公司还推出新产品“学而思大阅读”，该产品由学而思网校和北大中文系战略合作及与阅读专家共同打造，通过一套365天的全能阅读解决方案，提升儿童的阅读能力、创作能力。其解决方案帮助儿童“选书、读书、读有所用”，其中该产品采用互动课堂、辅导老师真人伴学、游戏式阅读闯关模式，激励儿童阅读兴趣、形成阅读习惯。&nbsp;</p><p>今年10月该公司在其最新季度的财报会上表示，好未来学习服务（包含线上、线下素质教育等）和其他业务为公司同比增长势头做出贡献，其中学习服务得益于与线下学习中心网络持续增长以及暑假季节性利好，实现了两位数同比增长。截至2023年的最新季度，该公司拥有线下学习中心220个，环比增长约10%。此外，在与阅读素养有关的智能图书、纸质图书业务，最新季度同样实现两位数同比增长。</p><h2>3、猿辅导</h2><p>猿辅导公司当前提供素养课、图书等产品，以及通过斑马APP、猿编程及其他数字工具提供素质素养产品服务。</p><p>素养课方面，今年6月，该公司正式推出人文博雅阅读、新思维力和英语阅读表达三门素养课。新品牌发布期间，该公司称“将继续发力教育科技，不断致力于孩子学习底层能力等全方位素养培养，促进学生全面发展和健康成长。”</p><p>斑马截至今年旗下拥有更丰富的细分产品业务，包括斑马App、斑马百科、斑马童书、斑马玩教具、小班班等，为儿童提供核心素养和能力提升服务。</p><p>其中斑马App，定位为儿童数字内容平台，当前提供阅读、思维、英语、美术、音乐、写字、科学等数字素养内容。斑马百科为少儿3D互动百科平台，为5-12岁少儿提供3D数字百科内容，该产品强调纪录片级画面质感、AI技术时代的百科全书体验。根据官方信息，当前该产品提供斑马百科·昆虫、天文、鸟类等系列内容。</p><p>斑马童书定位为专业儿童图书出版品牌，当前其提供针对3-6岁孩子手脑协调益智玩具书斑马控笔训练卡、为3-6岁孩子研发的系统性思维启蒙图书《斑马思维训练6+1》、为语言敏感期儿童打造的专业英语分级读物《斑马世界经典童话·高频词英语版》等。</p><p>斑马玩教具，为3-8岁孩子提供智能玩教具产品。截至2023年该品牌提供斑马思维机G2，该思维机支持全科启蒙 ，提升思维、英语、语文能力；斑马拼音认读机，该认读机帮助语言启蒙，提供30天掌握汉语拼音内容服务；斑马绘本机，帮助阅读启蒙，养成阅读习惯等。小斑斑品牌，定位为面向0-3岁幼龄儿童打造的双语早教解决方案，其产品包含智能玩具、双语绘本、亲子互动卡/养育小书、配套动画视频及早教儿歌等内容。&nbsp;&nbsp;</p><p>猿编程品牌截至本年度，为青少年提供编程应用与计算思维、机器人创意编程、高级算法编程等学习内容及服务。</p><p>今年11月末，猿辅导素养课与光明社教育家达成战略合作，根据官宣信息，双方将就素养教育系列内容、“寻找创新少年”活动进行合作。未来，双方将持续深入推进素养教育领域的合作。</p><p>本年度猿辅导还与新华出版社签订战略合作，将围绕“中小学教辅图书领域展开系列探索，通过多媒介阅读与线上交互教学形式”，促进青少年核心素养发展。双方联合推出的语文教辅产品《我们的语文》，聚焦阅读和写作，提升青少年核心语文素养。在签约发布会同时，猿辅导宣布正式成立其图书业务板块。</p><h2>4、高途</h2><p>今年1月高途公司与语文报社达成战略合作，将共同打造“语文报杯·时代新人说”征文大赛，双方共同策划、组织青少年素质教育、学业规划等活动，推动素质教育创新和普惠。截至本年度，高途面向青少年的素质教育课程包括脑力、阅读、思维、科学、英美文化等品类。&nbsp;</p><p>截至今年11月的最新业绩财报会上，该公司称，其最新季度中约70%的总收入来自（包括素质教育等）非学科服务和其他传统学习服务，同比增长超过40%。&nbsp;该公司称将持续投资于该方向教育产品、教学质量和学习服务，优化其产品指标，确保学生需求与其提供课程之间的匹配。</p><p>该公司认为，经过近两年的完善和多次迭代，高途产品当前在可持续性和可扩展性方面取得进展。该细分业务最新季度同比录得中两位数增长，预计全年将实现高两位数年度增长，该业务成为高途公司核心收入驱动力。</p><h2>5、有道&nbsp;</h2><p>截至今年11月的最新季度报告，有道包括素质教育在内的学习服务板块收入近10亿元，是该公司最主要的收入来源板块，该分部收入同比增长7%。其中STEAM课程增长较为显著，根据官方数据，其最新季度编程课程的总流水同比增长超过30%。&nbsp;该公司表示，其将继续关注用户满意度和健康增长。该公司于8月发布的二季度业绩中，其包含素质教育的学习服务收入近7亿元，同比增长21%，其中围棋课、编程课等素质课程续报率超70%。</p><p>业务进展上，今年有道与潮玩休闲竞技游戏《蛋仔派对》合作，探索教育+游戏的结合体验。该合作覆盖有道纵横围棋等学习场景，双方共同打造“有道纵横围棋迷局”等主题地图，帮助降低围棋学习门槛，帮助用户掌握围棋规则和技巧，同时借助AI技术，提升围棋等素质类科目的学习乐趣。</p><p>该公司今年早些时候表示，”整个素质教育领域有更多机会，相信创新的在线产品和服务能够为全国各地孩子带来更多乐趣和社交体验，有道也将继续在这个领域寻求机会。”</p><p>截至本年度，该公司提供有道博闻、有道纵横、编程素养等人文、科技素质教育产品服务。</p><h2>6、作业帮</h2><p>今年上半年作业帮公司与“青少年文化素养发展与推广工程”举行合作授牌仪式，双方围绕青少年文化素养培养和提升展开合作，推动青少年综合素质发展。官宣合作同时，作业帮启动其“人文素养读书季”系列公益活动，通过作家做客，远程直播等方式，讲述创作故事、阅读和创作经验，作业帮老师、教研老师也亦将出现在直播间，分享成长与阅读技巧。</p><p>下半年作业帮旗下“小鹿素养”升级为“作业帮编程”，同时其产品官宣进行升级，将人工智能物联网技术与少儿编程深度结合，探索编程教育新模式，升级后其将支持用户在网络环境下，通过其编程在线平台，利用智能设备和传感器，进行操作和实践。&nbsp;</p><p>此外，据该公司官方信息，其为了更好地适应学生的个性化学习需求，作业帮编程升级为“TAD（Teacher+AI+Data）”服务模式，依托其银河大模型，以及丰富的教学资源和个性化的学习计划，为学生提供编程学习服务。该课程产品升级后涵盖图形化、Python、C++三大课程体系，当前该课程体系面向6-16岁学龄段学生。</p><h2>7、火花思维</h2><p>火花思维公司截至2023年，其通过素质培养产品、数字出版内容、智能化素质教育平台等，为儿童提供逻辑思维素质教育产品服务。根据官方信息，该公司的素质教育课程通过小班直播课、大小班双师直播课、真人互动AI课等方式进行。&nbsp;</p><p>根据今年下半年官方信息，火花思维提供的素养课程包括逻辑思维、中文素养、火花编程，该公司于今年还推出火花围棋、火花国际象棋、火花口才等新产品。其中火花围棋、火花国际象棋采用大小班双师直播课。火花口才采用超小班形式进行授课，该课程针对少儿口语表达和沟通能力的提升。&nbsp;据今年9月数据，该公司学习产品拥有超过60万名学员用户。</p><p>内容出版上，火花思维已推出面向亲子的思维课读本《火花思维亲子共读版》。该读本面向3-9岁等年龄段儿童，以培养儿童思维发展为目标。</p><p>此外，该公司今年还通过其原创三小只IP方块猴、三角兔、圆圆鼠，为用户提供科普内容，包括覆盖科研趣事、科技冷知识、传统知识的趣味科普专栏等。</p><h2>8、核桃编程</h2><p>核桃编程，当前定位为面向青少年的开源编程科创平台，其通过AI人机互动、闯关挑战等模式，为青少年提供思维能力提升等学习服务。</p><p>今年4月，核桃编程公司发布其创新研发编程平台，用于推动对学员等用户的科技能力培养。该公司称希望通过开发系统课程、推出丰富的教育和培训活动，降低学习人工智能的门槛，激发用户对机器学习的兴趣与热情。</p><p>今年12月，核桃编程官宣其实操教学产品1.0版本发布。该新产品涵盖其自主研发智能硬件套装、将人工智能、机器人等前沿技术融入教程的升级以及“个性化教学引擎”的升级。</p><p>根据官方信息，该产品聚焦推动科学教育从“知识输入”向“科创输出”转型，让青少年以少儿编程为学习工具，“强化青少年将抽象的理论知识转化为直观具体的实际应用能力”，从而提升用户科学素养。</p><p>今年下半年，青少年科技素养水平测试项目启动会上，该公司成为青少年科技素养水平测试合作伙伴。该项目启动将“对青少年科技素养水平进行全面评估,以及对科技教育培训资源的全面赋能，培养学生的科技兴趣和创新能力”。</p><p>以上。素质教育近两年已经逐步成为多家头部教育公司核心收入来源，随着新时期家庭消费者对儿童与青少年科技、人文思维与泛素养学习需求持续提升，各家公司2023年以来在推进各自原有素养产品服务同时，不断探索并推出科学科创、思维、阅读、游学研学、语言启蒙等素养学习与体验类产品服务。这些新产品服务通过AI实现个性化、3D模拟仿真沉浸、游戏化学习等，以及软件到软硬件结合升级，推动用户从被动过渡到主动学习交互体验中。</p><p>不仅是借助新技术提升素养学习体验，今年随着疫情后时期消费者回到线下生活，素质教育服务商亦重点关注线下服务的投入，如上文所提及部分头部公司为用户提供线上线下两个并行场景或细分品牌的素养学习服务——该服务趋势或将在未来继续保持，消费者将更自由选择线上线下素养学习场景，摆脱疫情前时期主要线下学习场景的局限、同时也不再受限于疫情时期线上学习的单个选项。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzNDE3NTUzOQ==&amp;mid=2247508409&amp;idx=1&amp;sn=f4117e6c9e2a22ddbf854fb8237d0b69&amp;chksm=c328a24fe9e0da0fe9582a4c9add849c2d4c9cbd31acf7d9b80de54ac780aee18666431a8c15&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Edu指南”（ID:EduZhiNan）</a>，作者：Edu指南，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2580131256608133</id>
            <title>投资人集体看空印度了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2580131256608133</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2580131256608133</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 08:19:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 断崖式的下跌, 印度市场, 风险投资行业, 冷却状况
<br>
<br>
总结: 近年来，印度市场一直备受关注，被认为是新兴市场的潜力之地。然而，最近的数据显示，印度市场的风险投资行业遭遇了断崖式的下跌，融资金额大幅减少，独角兽企业数量减少，大型融资事件数量锐减。这一冷却状况引起了人们的关注，印度市场的风投机构们也面临着困境。这一现象可能与印度市场的资本收缩、IPO通道收窄以及退出难有关。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>标准意义上的“断崖式的下跌”。</p><p>自从“寻找新兴市场”成为最近几年经济领域里最大的母题，“印度市场”的潜力被不断提及。人们在它身上看到了巨大的单一市场、庞大的人口红利、相对完善的产业基础。这些因素再配合上印度自2021年第四季度后超过英国，稳居世界第五大经济体的强势表现，不少人打心眼里相信，印度就是经济学者们心心念念的“the Next China”。&nbsp;</p><p>然而对于风险投资行业来说，“印度故事”可能就没有那么美妙了。<strong>甚至从2023年的数据来看，风险投资行业更像是遭遇了一场“印度事故”。</strong></p><p>据第三方商业服务平台Tracxn整理的最新资料显示，<strong>截止到2023年12月，印度市场范围内的创业公司总共只拿到了约70亿美元的融资，相比于2021年的370亿美元与2022年的250亿美元，是标准意义上的“断崖式的下跌”。</strong>与之相对应的另一组数据是，2021年与2022年印度市场范围内共诞生了65家独角兽企业，<strong>但整个2023年只有即时杂货配送企业Zepto成为了新晋独角兽，全年1亿美元以上的大型融资事件数量更是只有17起，比2021年减少了69%。</strong></p><p>这种堪称现象级的冷却状况在最近频繁登上各大财经的头条，就连印度本土的风投机构也难以继续“唱响”。比如Arkam Venture的联合创始人Chandra就在接受媒体们的不断追问中时尴尬地表示：“我们设想中，资本应该以更理性的方式运营，而不是试图制造非理性的繁荣来推高估值。”&nbsp;</p><h2><strong>意外的冷却</strong></h2><p>资本市场在印度的收缩之所以令人们侧目，除了叹为观止的降幅速度之外，<strong>一个最重要的原因是印度的风投机构们在募资这件事上的表现其实很不错。</strong>诸如Peak XV Partners、Lightspeed、Accel、Elevation Capital、Matrix Partners India、3one4 Capital、Blume Ventures等本土风投机构都在最近两年内宣布过新基金募资完成的消息，其中最大的一笔募资事件发生在2022年6月，红杉印度同时官宣了两只新基金的落地，其中针对印度市场早期及成长期项目的基金，规模达到20亿美元，远高于红杉为东南亚市场准备的8.5亿美元。&nbsp;</p><p>按照通稿里的说法，红杉之所以愿意为印度市场募资如此规模的一笔资金，就是因为他们拿到了真金白银的回报：在2022年6月之前的18个月里，红杉印度一共收获了9个IPO，在创造了印度风险投资行业新记录的同时，也在账面上获得了将近40亿美元的回报。红杉印度因此在官宣新闻中特意声明，这次的募资或许发生于“长期牛市即将结束，市场即将进入冷静期”的尴尬阶段，但他们坚定地看好该地区市场的长期增长，并希望也能够通过此举传递给投资人们更多信心。&nbsp;</p><p>除此而外，<strong>在最近两年时间里，印度市场范围内也不断有新兴独角兽企业设立产业CVC的消息流出。</strong>例如今年3月，印度本土眼镜零售商Lenskart在拿到阿布扎比投资局5亿美元的投资后就乐观地表示，虽然资本市场已经表现出了减少出手的迹象，但“如果是有长期愿景的企业”，那么这种“谨慎的情绪”就没那么重要，他们正在计划探索更多的投资并购机会以“巩固其市场主导地位”——当时很少有人怀疑Lenskart的真挚，因为就在这次融资的8个月之前，Lenskart才完成了公司历史上最大的一逼并购交易，以4亿美元的价格收购了日本高端眼镜品牌Owndays的控股权。&nbsp;</p><p>这么说吧，如果站在2022年底展望印度市场的2023，人们的观点基本大概只会分为激进和保守两派，其中<strong>激进派相信印度市场即将“勃勃生机、万物竞发”，保守派会认为激进派的预测太保守了。</strong></p><p>或许也正是因为如此，印度市场的2023其实并不是一条枯燥无味的抛物线，它挣扎过也努力过，尤其是在10月份的时候还让人们看到了些许希望：当时阿布扎比投资局再次出手，向信实工业集团的子公司信实零售有限公司注资5.98亿美元。信实零售在完成融资后估值一度达到了838.1亿卢比（约合10.7亿美元），成功跻身印度“四大零售企业”，推动印度PE/VC行业在10月完成了总共34亿美元的交易额，其中创业期企业拿到的融资总额达到了13亿美元，相比于去年同期几乎增长了一倍。&nbsp;</p><p>但挣扎也很快就偃旗息鼓。11月，印度市场范围内的PE/VC交易量锐减到了16亿美元，下行到了43个月以来的最低点，其中超过1亿美元的大型交易事件总共只产生了6起，下滑到了去年同期四分之一。这种颓势变成了一腔孤勇，淤积成了我们开头提到的那一系列让人“悲伤”的数据：&nbsp;</p><p>截止2023年12月上旬，印度的初创公司仅仅在一级市场拿到了70亿美元的融资，创造了近五年来的最低数据。此外，全年超过1亿美元的大型交易仅仅出现了17起，相较于去年同期大幅度下滑69%。受此影响印度市场正在悄然爆发一场“A轮荒”——据美国风投公司光速创投统计，在整个2023年，成功进入成长期融资阶段的印度软件公司不到100家，大量在2021年到2022年之间诞生的新企业停留在“种子轮”状态。&nbsp;</p><p>而那些理论上成功迈过了创业生死线，进入了“成长期阶段”的创业者们，日子也好不到哪里去。&nbsp;</p><p>累计融资额度超过50亿美元的教育公司Byju's，估值已经从2022年初的220亿骤降到30亿美元以下， 主要投资方Prosus在11月的财报电话会议上表示Byju's 现在面临很多挑战，只有大家共同努力才能实现复苏；医药电商平台PharmEasy在今年7月完成过一笔价值3亿美元的融资，但推动这笔融资的更多是老股东们的平仓压力，例如美国指数基金Vanguard就通过年度报告披露，他们是在以估值打1折的情况下完成的退出，这就意味着PharmEasy的估值从2021年下半年巅峰期的56亿美元暴跌到5亿美元。&nbsp;</p><p>Vanguard的年度报告还是个“双黄蛋”，除了官宣以1折的价格紧急清仓PharmEasy，他们还宣布将印度网约车企业Ola的控股公司Ani Technologies的估值下调63.7%，从2021年底的73亿美元下降到约35亿美元，重回2017年初的水平。此外，零售企业ZestMoney、食品配送服务商Swiggy、商业支付服务商Pine Labs、SaaS企业Gupshup等明星公司都在今年遭遇了裁员、欠薪、“打骨折”融资求生之类的动荡。&nbsp;</p><h2><strong>有序的停滞</strong></h2><p>那么这一切到底是如何发生的？如果你对今年全球风险投资行业的发展状况有所了解，也看过投中网之前对于印尼、韩国等海外市场的介绍，我猜你大概率会把上述现象和“IPO通道收窄”导致的“资本淤积”“退出难”联系起来。实际上，这条故事主线不太适用于今年的印度市场。&nbsp;</p><p>安永印度在今年Q3季度公布的数据就显示，印度PE/VC行业在2023年8月份创造了22个月以来最好的“退出表现”，统计周期内所发生了37笔交易，总退出额达到了43亿美元，其中公开市场交易占到了退出总额的57%。在如此强势表现的带动下，虽然随之而来的10月、11月表现略显拉胯——分别只完成了13亿美元和12亿美元退出，2022年同期的数据分别是16亿美元和20亿美元——但整个2023年仍然成为了印度市场有数据统计以来，公开市场退出状况最好的一年，总退出金额达到了95亿美元。&nbsp;</p><p>安永印度就此给出的判词非常积极，分析师们表示：“随着资本投资的不断加深，印度正在拥有越来越好的IPO退出环境，这对整个股权投资行业来说是一个好兆头，它将刺激PE/VC们在印度大胆投资，以获取高倍数的。”&nbsp;</p><p>当然这并不代表印度市场今年出人意料的表现与二级市场就没有关系，<strong>只不过需要我们把“IPO通道收窄导致资本淤积、退出难”这句话反过来，变成“IPO通道过于通畅，导致资本能够快速做局、迅速离场”。</strong></p><p>众所周知，印度股市在今年迎来了一波牛市。截止到今年12月初印度蓝筹Nifty50指数(NSEI)上涨超过12%，一跃成为美、中、日之后的第四大市场，动不动“创造历史新高”，时不时“即将突破X万亿美元大关”。在个股表现方面，印度蓝筹Nifty50指数里有26家企业的股价来到了历史最高点，其中又有11家企业的历史新高是在今年11月创造的。用美国银行全球资本市场主管Subhrajit Roy的话来形容，那就是“大多数交易都相当顺利”。&nbsp;</p><p>然而最近，印度的监管部门隐隐觉察到了一些值得警惕的苗头，那就是大量的“大股东”正在加速套现离场——按照印度监管部门的定义，“大股东”指的那些能够控制公司决策的持股方——根据他们统计，截止2023年12月，印度上市公司们的大股东已经累计抛售了1.03万亿卢比（123.6亿美元）的股票，抛售总金额已经达到了2022年的两倍多。&nbsp;</p><p>第三方商业咨询机构Prime Database也洞察到了这一点。他们统计了今年1月以来发生在印度市场的“大宗交易”，即总额超过公司总股比0.5%或者大于1亿卢比（约120万美元）的交易，发现PE/VC们总共通过二级市场套现4980 亿卢比（约60亿美元），整体规模已经超过了尚属风投红利期的2022年。&nbsp;</p><p>在乐观主义者们看来，这组数据代表着“印度宏观经济的强劲”，能够为明年的交易活动带来更好的“情绪基础”。而悲观主义者们相信，由于印度股市的散户数量过少，大量交易都是由专业的金融投资者完成，而这些金融投资者中又存在大量的外国资本，过热的套现更应该预示着资本玩家们正在思考“要不要见好就收”，俗称“逃顶”——假设这个推论真的成立，那么可以预见的一个短期未来就是：<strong>资本市场将减少一级市场的投入以避免资产淤积，同时大量不成熟的项目将被强行带上IPO来吃掉最后的红利。</strong></p><p>支持这一论点的最有力例证出现在今年10月。10月，Nifty50指数整体下跌了3%，是印度股市在整个2023年里行情最差的一个月，而造成这一结果的原因正是外资出现了一年来最大规模离场——整个10月外国投资者们总共在印度股市套现了2454.8亿卢比（约29.5亿美元）——如果不是神秘的东方大国自带“为国护盘”光环，实现了连续32个月国内资本净流入，总共接盘了价值1409.1亿卢比（约16.9亿美元）的股票，可以说一场雪崩在所难免。&nbsp;</p><p><strong>在这样的潜在风险面前，一级市场从业者们只能选择“自律让我自由”。</strong></p><p>在近期的相关调查里，印度地区的PE/VC们都明确表示要压一压节奏，比如将A轮到B轮阶段的交易审查期延长到“至少6个月”，以求把资金用在真正有潜力的项目上。Bessemer Venture Partners的合伙人Anant Vidur Puri就很坦然地表示整个2023年他们仅在印度地区出手一次，因为他们建立高质量的投资组合：“有些年份我们可能会出手六七次，有些年份我们就会不出手……这和我们的投资阶段无关，这仅仅取决于我们是否能在市场上看到足够优秀的项目。”&nbsp;</p><p>而这一冷静，暴露了许多赛道的“虚假繁荣”。例如高盛投资的金融科技公司ZestMoney，此前本着“做印度年轻人的第一份信用卡”的愿景在资本市场上怒融1.5亿美元，而最新的消息是创始人已经在5月被董事会投票出局，新任管理层原本计划小额融资数百万美元来寻找新出路却发现“路路不通”，于是干脆在12月初宣布公司将于年底彻底告别“内卷生活”——倒闭了。&nbsp;</p><p>还相当一部分投资者发现，印度的SaaS赛道就是个充满了泡沫的“草台班子”。一位匿名接受媒体采访的早期投资者表示，投资者们只是分担了产品开发的成本，没有创业者能拿出足够创造有意义收入规模的产品。他一边回想着自己的portfolio一边放出狠话：“印度创业公司几乎不可能拿出能被美国市场买单的产品。”&nbsp;</p><p>做出类似论断的还有上文提到的美国风投机构光速创投。他们的印度市场负责人Dev Khare表示，这一年来他看到的大部分软件创业都是“模仿”或者“只能满足轻量级功能”。在印度每年会产生数百家类似项目的情况下，他很难把带着这些公司上会。&nbsp;</p><p>与之呼应的是，越来越多的人开始意识到，印度一级市场的“投资主题”仍然无法和中国、美国、以色列、日本等强势市场相提并论。以2023年8月这个创造了印度PE/VC行业史上最佳退出记录的月份为例，带来最多回报的投资主题首先是基建行业，其次是零售消费；在股市最动荡的10月，风险投资最大的去向是零售消费，第二大的去向则是房地产业。&nbsp;</p><p>君不闻丁原董卓之事乎？&nbsp;</p><p>总之，2023年的印度市场沉浸在“<strong>IPO过热带来潜在风险——PE/VC收紧项目过审——项目方开始暴露出模式短板——新晋创业者只能选择轻量级创业——轻量级创业与投资者预期出现错配——投资者们只能追捧头部项目——头部项目IPO过热</strong>”的魔性循环里，最终在年底共同谱写出了如今这幅“撞没篇章”。&nbsp;</p><h2><strong>诚实的选择</strong></h2><p>看到这里您可能要忍不住问了，那印度不行、韩国不行、印尼也不行，聪明的钱都去哪儿了？别急，我还准备了两个小彩蛋。&nbsp;</p><p>第一个彩蛋来自一家叫做“Future Union”的研究机构。本月初，Future Union发布了一份忧心忡忡的报告，表示仍然有大量的美国养老基金、高校捐赠基金、公益基金在向中国以及香港市场注资，其中甚至涉及一些敏感的技术领域。具体到数据层面，他们指出这些投资中国的出资者里，出资额最大的前74家机构通过各种形式共完成出手超过1100次，总投资金额超过了700亿美元，其中更是有39%的出资者们是在最近的12个月内做出的决定。&nbsp;</p><p>Future Union的执行董事Andrew King意味深长地总结到：“尽管有各种因素影响，但（中国）那些受委托负责管理美国养老金的管理人们，续期率居然达到了75%……看来每个人都在说‘看起来正确的话’，‘言行一致’却是另外一件事。”&nbsp;</p><p>第二个彩蛋是今年11月，外国投资者在中国债券市场总共完成了350亿美元（约2500亿人民币）的净流入，创造了有统计以来的最高记录。而且值得注意的是，这个新记录是在美国国债收益率仍然高于10年期中国国债收益率的情况下完成的。&nbsp;</p><p>因此虽然经济学家们对此的主流解读是，投资者们普遍预测美联储的加息周期即将结束，需要寻找新的现金流管理方案。但很多人更愿意通过一些其他宏观经济数据来解读。&nbsp;</p><p>例如据国家统计局公布的最新数据显示，今年11月我国出口贸易总额相较于同期增长0.5%——此前大量机构预测为-1.1%——而细分到赛道，支撑起出口增长的主要赛道分别来自汽车制造、电子产品、玩具。其中汽车相较于去年同期继续保持了两位数增长。&nbsp;</p><p>很显然在这个前提下，尤其是“高光的新兴市场”实际上仍然在以“基建”“地产”“能源”支撑起“主要叙事”的参照下，外国资本对于中国债券市场的青睐就很难仅仅归结于“理财”了。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247509066&amp;idx=1&amp;sn=5d16da3b476e0b1d991c8547f7395a00&amp;chksm=eac358e9e75fa329521506d5838f02715a73f10d76e4c68333b0877a94ff3a510c40604db9d7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：蒲凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2580122208511365</id>
            <title>小米汽车不会坑没有钱的年轻人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2580122208511365</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2580122208511365</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 08:07:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米汽车, 技术发布会, 电池技术, 新能源汽车
<br>
<br>
总结: 小米汽车在技术发布会上展示了其先进的电池技术，力求成为冬季续航之王。尽管小米汽车技术实力强大，但由于新能源汽车市场竞争激烈，缺乏差异化优势，难以参与价格战并吸引消费者。小米进军新能源汽车市场是被迫的选择，因为智能手机市场红利消逝，小米需要寻找新的增长点。小米汽车的尺寸和定位与同级别的竞争对手相当。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>官宣造车1000多天后，小米汽车终于问世。</p><p>2023年12月28日，小米召开小米汽车技术发布会，可以说，这场发布会的技术炫技，炫得我眼花撩乱。</p><p>小米集团董事长雷军发布了一揽子技术，比如发布CTB一体化电池技术，全球最高体积效率达77.8%，采用小米800V碳化硅高压平台，最高电压达871V。雷军介绍，小米电池通过全球最严苛的热失效安全标准，采用17层高压绝缘防护，7.8m²同级最大冷却面积，并使用165片气凝胶隔热。同时，采用行业首创电芯倒置技术，最大程度保证乘员舱安全。雷军称，小米汽车立志做电动车冬季续航之王。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_384977686d864771a59b71fae9fd9813@000000_oswg128762oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图：小米汽车发布会现场</p><p>遗憾的是，此次技术发布会上，雷军并未透露小米汽车的价格。但这并不影响，此次发布会，雷军带给新能源行业的小震撼。</p><p>发布小米汽车前，雷军曾透露，小米汽车的第一辆车整体投入了3400名工程师，研发费用超100亿元，是行业惯例“十倍以上的投入”。结合具体的性能参数来看，高投入的小米汽车确实极具竞争力。比如高配版小米汽车支持800V充电，电池容量高达101度，拥有双电机，前后电机功率分别为220千瓦和275千瓦。</p><p>尽管小米汽车的技术实力不俗，但其或许很难复现初代小米手机一经问世，即引爆市场的神话。</p><p><strong>因为近两年，随着诸多新旧势力加码相关业务，新能源汽车产业已极度“内卷”，小米汽车并不具备太多差异化的优势。尤其是考虑到，小米汽车还未实现规模效益，难以无止境地参与“价格战”，很难说服消费者买单。</strong></p><h2><strong>“不干你就落伍了”</strong> ，<strong>雷军被逼进入新能源市场</strong></h2><p>与大部分企业主动进军新能源汽车市场不同，小米推出小米汽车，其实有很强的被动性。</p><p>2022年9月，接受央视网《云顶对话》采访时，雷军表示，小米造车是一个被逼出来的决定，“如果你不干，你就落伍了。”</p><p>尽管智能手机目前仍是大众计算平台，但随着经济承压、消费者换机动力降低，智能手机产业红利正加速消逝。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_d9e4abc9ab254862a49330397771a02f@000000_oswg199252oswg1080oswg851_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图源：IDC</p><p>IDC数据显示，2022年，全球智能手机出货量为12.1亿台，同比下跌11.3%，创2013年以来最低记录。Counterpoint数据显示，预计2023年，全球智能手机出货量继续同比下降5%，创十年来最低水平。</p><p>智能手机手机市场红利消逝的背景下，小米手机的出货量也“跌跌不休”。官方资料显示，2022年，小米手机全球出货量1.53 亿部，同比下跌19.8%。IDC数据显示，2023年Q1-Q2，小米手机全球出货量分别同比下跌23.5%和16%。</p><p>尽管此前，小米已经构筑了IoT、互联网服务等多条业务线，但由于智能手机是串联上述业务线的核心业务，该产品出货量走低，很难不影响小米的整体业绩。</p><p>财报显示，2022年以及2023年前三季度，小米营收分别为2800.4亿元、1977亿元，分别同比下跌14.7%和7.6%。显而易见，现有的手机、IoT、互联网等业务已经难以推动小米继续成长。</p><p>在此背景下，小米瞄准了更具成长性的新能源汽车赛道。中国汽车工业协会披露的数据显示，2020年-2022年，中国新能源汽车销量分别为136.7万辆、352.1万辆以及688.7万辆，分别同比增长10.9%、157.57%以及95.6%，规模和增速均持续扩大。</p><p>当然了，小米选择切入新能源汽车赛道，也是因为其现有业务容易和新能源汽车实现联动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_ab492515ff8f483a9e7c73b733ca07f6@000000_oswg1036438oswg804oswg1040_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图源：央视</p><p>2023年12月18日，接受央视《面对面》采访时，雷军表示，小米做汽车有很多天然的优势，“因为今天智能电动汽车的本质就是汽车工业跟消费电子工业的整合，是一个大融合，所以进入汽车行业对小米来说有挑战，总体来说难度可控”。</p><p>12月27日，雷军发文称，“我们的‘人车家全生态’正式闭环，迎来了‘跨越’一刻！”据了解，小米此前推出了澎湃OS系统，致力于串联起小米的手机、汽车以及诸多IoT终端。小米汽车发布后，小米的万物互联生态正式闭环。</p><h2><strong>关键信息均已披露，小米汽车或不敢主打极致低价</strong></h2><p>综合小米技术发布会与工信部披露的信息来看，小米汽车尺寸为4997mm x1963 mm x1440mm，轴距为3000mm，定位C级车，与智界S7、蔚来ET7、比亚迪海豹属于同一级别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_cce79078a4344fa7957e0f3920839186@000000_oswg311482oswg1080oswg740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图源：工信部</p><p>小米汽车会有高配和低配两个版本，其中低配车型SU7的整车电压是400V，搭载73.6度的比亚迪电池，续航分别为628km和668km；高配版SU7 Pro/Max整车电压为800V ，搭载101度的宁德时代电池，续航为800km和750km。</p><p>尽管小米没有披露小米汽车的售价，但对比行业同级别产品以及汽车博主的爆料来看，小米汽车的售价或许并不便宜。</p><p>对比来看，与小米汽车入门款同配置的2023款比亚迪汉EV 冠军版、2022款小鹏P7等产品的价格都在20万元左右。小米汽车SU7的起售价大概率也会定在这一档。</p><p>由于小米汽车高配版搭载了诸多强悍的技术，SU7 Pro/Max的价格应该更高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_ee01659be6cd41819d227a9e4a92fc06@000000_oswg75484oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图：小米SU7</p><p>目前的新能源汽车市场中，最具性价比的搭载100度电池的产品是极氪001WE版，起售价为30万元。搭载100度大电池的小米汽车SU7 Pro/Max售价应该不会比极氪001WE版低。</p><p>2023年11月，老司机首席内容官韩路爆料称，“小米汽车售价超30万元，高配版预计近40万元”，这指的应该就是SU7 Pro/Max。</p><p>整体而言，小米汽车的售价区间或将在20～40万元之间。对此，12月26日，雷军在社交媒体发文称，“小米SU7确实有点贵”。</p><p>显而易见，小米汽车并不会沿袭初代小米手机极致低价的产品策略。这或许是因为小米意识到了，在汽车行业，低端产品并不具备想象力。</p><p>从市场维度来看，入门级新能源汽车的市场份额正逐步走低。中汽协数据显示，2022年末，起售价10万元以下新能源车销量占比21.4%，同比下跌9个百分点，市场红利正逐步衰减。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_125a8a096b954084b9f774dae5fd238a@000000_oswg322799oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图源：哪吒汽车</p><p>在此背景下，“为人民造车”的哪吒汽车已经给小米树立了负面典型。自创立以来，哪吒汽车的产品就主打极致低价，目前的主力产品哪吒V起售价仅为8.39万元。</p><p><strong>车企致力于给消费者提供物美价廉的产品当然不存在问题，但值得注意的是，与普通消费品不同，汽车产业牵涉繁杂的产业链，制造成本异常高昂，低价产品需要极高的出货量才能平衡上游成本。</strong></p><p>遗憾的是，哪吒汽车的销量十分有限。官方资料显示，2023年1月-11月，哪吒汽车累计交付辆为12.24万辆，同比下跌15.19%，其中11月单月销量仅12506辆，下滑17.02%，25万辆的年度目标完成不足一半。</p><p>这也决定了，哪吒汽车的毛利率过低。2022年4月，《风暴眼》爆料称，“哪吒汽车毛利率只有为5%左右”。对比而言，2022年，“蔚小理”的毛利率分别为19.4%、13.7%以及9.4% 。</p><p>360公司披露的数据显示，2020年-2022年，哪吒累计亏损111.48亿元。2022年，哪吒汽车净亏损69.19亿元。按此数据测算，2022年哪吒单车亏损约为4.5万元。</p><p>由于已经持续释放利润，小米显然不希望身陷亏损泥潭，引得投资者质疑。</p><h2><strong>新能源“内卷”加剧，小米汽车能否承压</strong></h2><p>尽管雷军宣称，小米汽车定价贵，“做到的是‘有理由的贵’，在体验上一定会超过大家预期”，但结合当下的新能源汽车市场来看，价格不菲的小米汽车或许很难一炮而红。</p><p>不同于一般个人化的产品，汽车有很强的社交属性，品牌调性的高低，直接决定了汽车议价能力的强弱。虽然过去多年，小米手机一直在冲击高端，但目前来看，小米手机的高端化进程并不理想。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_1670912178db43c890661ab01269f249@000000_oswg356851oswg1058oswg886_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图源：IDC</p><p>IDC披露的数据显示，2023年上半年中国高端手机（售价600美元以上）市场中，小米仅占据3.7%的份额，远低于苹果和华为。2023年Q3财报显示，小米手机平均售价（ASP）只有997元，同比下跌5.8%。</p><p>由此来看，目前小米品牌仍未摆脱低端形象。这也决定了，小米汽车问世后，很难让高度认同苹果、华为、奔驰、奥迪等高端品牌的中产家庭为自己买单。</p><p>除了品牌调性难以支撑过高的价格，小米汽车面临的另一大挑战，就是新能源汽车行业“内卷化”竞争加剧，已经实现规模化的头部汽车品牌屡屡挑起价格战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_dd95ae1e60d048499121ec7bb6a97ce4@000000_oswg298081oswg1080oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图源：中汽协</p><p>中汽协披露的数据显示，2021年-2022年以及2023年上半年，中国新能源汽车销量增速分别为159.8%、93.4%以及44.1%，下滑趋势明显。</p><p>因市场增速下滑，为了更大规模出货，2023年以来，诸多车企纷纷调低产品售价，试图以价换量。比如，2023年初，特斯拉Model 3和Model Y降价2万-4.8万元。12月，比亚迪、零跑汽车、一汽丰田也纷纷开启购车促销。</p><p>针对接下来新能源汽车市场的走向，华为智能汽车解决方案BU CEO余承东对外表示，“大家看到的这个卷其实刚开始，未来还会更卷。未来车市的洗牌将会非常惨烈，市场竞争也会非常大。”</p><p><strong>这对于尚处在产能爬坡期，还未实现规模效益的小米汽车来说，并不是一个好消息。因为随着市场竞争压力逐步走高，其他已经实现规模化的汽车可能会主动让利，进而给小米汽车带来巨大的压力。</strong></p><p>以比亚迪海豹为例，该产品EV版尺寸为4800mmX1875mmX1460mm，轴距为2920mm，和小米汽车处于同一级别。</p><p>2023年，海豚年累计销量达330905辆，平均单月销量超3万辆。得益于此，瑞银投资银行研究部拆解比亚迪海豹（550km续航版）显示，该车毛利率约为16%，息税前利润率5%。此外，与传统OEM相比，比亚迪拥有25%成本优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_36219d4927ed4a5690bd1851dea29237@000000_oswg543591oswg1080oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>诚然，小米此前也通过小米智造基金、小米产投基金、顺为资本等投资机构投资了诸多汽车上游产业链相关企业，但相较比亚迪深耕汽车产业多年，积攒了深厚的供应链资源，小米汽车的利润空间很难和比亚迪海豹相提并论。</p><p>因利润空间相对较高，2023年11月，比亚迪海豹冠军版限时开启2000抵9000 元活动，550km精英型售价仅18.98万元。</p><p>面对愈演愈烈的价格战，小米汽车很难不陷入两难困境：降价的话，很难平衡上游高昂的制造成本；不降价的话，又难以说服消费者买单。</p><p>理想汽车CEO李想认为，“接下来的三年时间，竞争会异常激烈，最终诞生5个大品牌”，其中三个品牌为比亚迪、特斯拉和华为。</p><p>雷军提出了自己的目标：小米汽车要在20年内成为全球前五汽车厂商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_5a2c1eefc18649c699ea03ca6430b38d@000000_oswg49917oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图：发布会上的雷军</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTg1NzI3Mw==&amp;mid=2247504062&amp;idx=1&amp;sn=58497e2c93fc83ffbdcf814e8b7514df&amp;chksm=ce806f16357c51e44efc8af9b954926f73d602f8e572f11ccc1ca2b0ba04d23ad263c547df2e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“零态LT”（ID：LingTai_LT）</a>，作者：张尧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2580124666946947</id>
            <title>机器人袭击人类，特斯拉瞒报不发？马斯克回应了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2580124666946947</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2580124666946947</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 08:05:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 机器人, 工人, 伤人事件
<br>
<br>
总结: 特斯拉机器人袭击工人的新闻引起了热议，但实际上事件发生在两年前，标题误导了读者。虽然特斯拉工厂确实发生过机械伤人事件，但这与Optimus机器人无关。特斯拉工厂的事故率高于行业平均水平，但这些结果并未统计外包商的数据。网友们更倾向于相信马斯克的回应，认为机器人没有拥有自主意识的能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>特斯拉Optimus机器人袭击工人？！</p><p>马斯克紧急现身辟谣，顺便痛批媒体移花接木，简直可耻！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_a384fdff68974e0b836852a9dd6d6142@46958_oswg128840oswg1080oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相信这两天，大家都看到了这样一则新闻。</p><p>英国《每日邮报》报道称，“特斯拉机器人发生了严重故障，袭击了工程师，过程十分血腥”，而且马斯克还“瞒报不发”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_b38cb0978f6748ac834d68f32069c229@46958_oswg342292oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然通篇没有一个Optimus，正文中也说明了事件发生在两年前。但这样的标题还是引起了误读，并且迅速占领了热搜，引发全网热议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_8ffdbe972f614a98a50a43835035dc0c@46958_oswg96830oswg1080oswg1281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>吃瓜群众对这篇文章表现得义愤填膺，痛斥报道不实：</p><blockquote><p>根本和特斯拉机器人八竿子打不着，也称不上是什么“攻击”，笑死了</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_806b04aca8e541a185bd5fd8efc5589c@46958_oswg59886oswg1080oswg156_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，事情的来龙去脉到底是怎样，为什么从马斯克到网友们都如此愤怒呢？</p><h2><strong>确有伤人事件，但细节完全不对</strong></h2><p>虽然《每日邮报》的这篇文章的确存在不少争议——</p><p>除了马斯克提到的“移花接木”，还有网友补充道，“Attack”这个词也并不准确，它暗示了攻击是机器人主动选择的行为，这样的说法与事实不符。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_81442c09c16342cf9104d7f4b23028a7@46958_oswg109590oswg1080oswg259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但2021年，位于得克萨斯州的特斯拉Giga工厂确实发生过机械伤人事件。</p><p>当时一名工程师正在给故障的机器人编程，突然被生产线上的机械手臂从背后袭击，并在手上留下了开放性创口。</p><p>这名工程师被用于切割汽车零件的机械手臂抓起并压住，工友拍下紧急停止按钮后才得以挣脱，之后沿着滑轨滑行了数英尺后才停下，并在滑轨上留下了血迹。</p><p>特斯拉提交给有关部门的文件中记录了这一事件，文件显示“引起受伤的物体是机器人”。</p><p>后续消息表明，这名工程师受伤的详细原因，是误认为当时正在工作的机械手臂已经被关闭。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_ee8e5ceaa1b94c108fb886e695f14817@46958_oswg142914oswg634oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，特斯拉工厂中发生的意外事件，似乎的确是比同行多了一些。</p><p>据The Information的一项调查显示，截止2022年，特斯拉工厂每21人就有1人受过伤，超过行业的中位数30人。</p><p>而在2022年这一年，特斯拉员工的受伤比例为每26人中1人，而在规模达250人以上的同行中，中位数则为38人。</p><p>同时文章中也说，这些结果中并未统计外包商的数据，而且特斯拉工厂也存在漏报事故或事故分类不当的情况。</p><p>目前，除了马斯克的辟谣贴，《每日邮报》文章中的其他内容暂未得到特斯拉方面的回应，这篇文章目前也没有被删除或修改。</p><p>但可以肯定的是，这一系列事件都与Optimus没有任何关联，至于其他事情，还是让子弹再飞一会儿……</p><h2><strong>网友：特斯拉是流量密码</strong></h2><p>针对《每日邮报》的文章和马斯克的回复，网友们更愿意相信后者，认为机器人还没有强到拥有这等水平的自主意识。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_45f483411b9e4c3ea50ad64b83cca082@46958_oswg74208oswg1080oswg189_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_060e01a7b886483cad1be05d5d637a2e@46958_oswg189352oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有人讽刺说，如果Giga工厂外的土地拥有者砍了树，是不是还要说特斯拉机器人会导致森林退化呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_0bd1ba80691041edac434d52dfbba2f1@46958_oswg71930oswg1080oswg173_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，有的网友虽然同样对此感到不满，但却毫不意外，因为特斯拉已经成为了流量密码。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_87a8a35470f547ab983e4437cc55f2de@46958_oswg70043oswg1080oswg157_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>稍微专业些的评论认为，除了马斯克和特斯拉的自带流量外，这种假新闻能引发关注的另一原因，是触及到了人们对新事物的过度恐惧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_a5d7345a2f554d4f9c4bb18674a71eef@46958_oswg24844oswg1080oswg127_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种恐惧虽然有些过渡担忧，但有人指出，机器人的安全问题也的确值得关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_8f9729a2d0264dc396743141e862ba6a@46958_oswg65658oswg1080oswg148_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>参考链接：[1]https://www.dailymail.co.uk/sciencetech/article-12869629/[2]https://twitter.com/elonmusk/status/1740101958088954143/</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/d9G2gS_3PItzXGKUCNh8og" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：克雷西，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2580109706618501</id>
            <title>纽约时报送OpenAI、微软上被告：GPT-4输出结果与其作品有大量重复</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2580109706618501</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2580109706618501</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 07:55:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 版权侵犯, 《纽约时报》, ChatGPT
<br>
<br>
总结: 人工智能的兴起带来了对技术质疑和规范难题，涉及到版权侵犯的问题。《纽约时报》起诉微软和OpenAI侵犯版权，指控他们未经授权使用了大量文章用于训练ChatGPT。这场官司引发了对媒体与技术关系的关注。《纽约时报》的胜算在于明确指出被告的侵权行为，并提供了抄袭证据。他们突出了新闻报道的原创过程，强调版权保护创新和创造力。OpenAI可能会付出高昂的代价，而《纽约时报》希望获得更多的赔偿和持续的版税。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>在人工智能浪潮中，捍卫自己的权利。</p></blockquote><p>当人工智能不断兴起，随之而来的除了惊艳四座的强大技术，还有对技术的质疑以及各种规范的难题。</p><p>用什么作为训练数据？是否得到许可？生成内容是否会造成侵权？这些问题都成为了人工智能发展路上必问的问题。涉及的相关案例，在未来也会指导司法实践。</p><p>据彭博社报道，《纽约时报》已起诉微软和 OpenAI，指控其侵犯版权，违规使用了《纽约时报》的内容用于人工智能开发。这场官司让人们不得不正视媒体与颠覆性技术之间的关系。</p><p>据《纽约时报》的起诉书称，这些技术公司使用了数百万篇未经授权的版权文章用于训练 ChatGPT 这样的聊天机器人，而这种自动聊天机器人正在成为人们获取可靠信息的来源，反过来抢新闻媒体的「饭碗」。</p><p>《纽约时报》没有说明索赔的具体金额，但指出被告应该对「非法复制和使用《纽约时报》独一无二的宝贵作品」造成的「数十亿美元的法定和实际损害」负责，并要求这两家公司销毁所有使用《纽约时报》版权材料的聊天机器人模型和训练数据。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_07162df49fd4481a855dd3afbe69ebd9@46958_oswg273421oswg1080oswg827_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在多数报纸和杂志都因为读者纷纷转战互联网而步履维艰时，《纽约时报》是少数在线上新闻业务中成功构建商业模式的媒体之一。而在生成式 AI 涌现的时代，传统媒体更面临着全新的挑战。</p><p>ChatGPT 登场这一年来，关于其从网上抓取文本作为训练数据的批评声和质疑声一直不绝于耳。今年九月，OpenAI 被美国作家协会指控，ChatGPT 参与了一场「大规模系统性的盗窃」。《纽约时报》的起诉是 OpenAI 首次受到一家主流媒体的挑战。OpenAI 曾寻求得到版权方的授权，就像 Google 和 Meta 与 Facebook 的和解一样。据称，《纽约时报》曾于 4 月份联系了微软和 OpenAI，但未能达成一致。</p><p>「如果微软和 OpenAI 想要将我们的作品用于商业目的，法律要求他们首先要获得我们的许可，」《纽约时报》发言人在一份电子邮件声明中说，「但他们没有这样做。」</p><p>OpenAI 发言人在一份声明中表示：「我们尊重内容创作者和所有者的权利，致力于与他们合作，以确保他们受益于人工智能技术和新的收入模式。我们与《纽约时报》的持续对话富有成效，并且一直在积极推进，因此，我们对被起诉感到惊讶和失望。」微软则拒绝置评。</p><p>7 月，OpenAI 与美联社签署了一项协议，获取了该新闻机构的部分档案的版权。12 月份，OpenAI 与 Axel Springer SE 签署了一项为期三年的协议，以使用这家德国媒体公司的工作成果。</p><p>本周三，OpenAI 的发言人表示：「我们希望找到一种互惠互利的方式，像我们与许多其他出版机构一样，携手合作。」</p><p>即便如此，OpenAI 也已成为多起诉讼的目标，内容制作者不满自己的作品被不当用于人工智能训练。该公司面临着喜剧演员 Sarah Silverman、《权力的游戏》作者 George R.R. Martin 和普利策获奖作家 Michael Chabon 等文化名人的集体诉讼。</p><h2><strong>《纽约时报》的胜算</strong></h2><p>多家科技公司的首席法律顾问 Cecilia Ziniti 总结了《纽约时报》的制胜点。她称这场官司是迄今为止指控生成式人工智能侵犯版权的最佳样本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_666432a68b674b8888c7bd303ad2c3ef@46958_oswg367721oswg1080oswg963_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>首先，申诉书明确指出了被告方的侵权行为。被告有机会接触到原作，并且原告和被告之间的作品存在「实质性相似」。这两点是判定是否存在侵权行为的关键。而《纽约时报》是用于训练 GPT 的 Common Crawl 中最大的专有数据集，证明 ChatGPT 的输出和《纽约时报》的内容既存在接触途径，也存在「实质相似」。</p><p>其次，申诉书中提供了一看就懂的抄袭证据。下图中，红色是完全重合的文本，黑色是 GPT 新生成的文本，大量重复将一目了然。Ziniti 认为，除非 OpenAI 对 GPT 训练方式作出大调整，或者通过大量的法律手段说明技术原理，否则 OpenAI 根本无力辩护。选择和解比继续对抗更加明智。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_ae9cb82fea5342c7ad689d798060781e@46958_oswg1167804oswg1080oswg813_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《纽约时报》的聪明之处还在于他们突出了一篇新闻报道的原创过程。一篇调查出租车贷款的深度报道的背后是记者四处走访，采访 600 余次的不懈努力。版权法守护的虽然不是劳动者「额头上的汗水」，但它守护原创者的智慧和创造力。对比 GitHub Copilot 被超过一千万名程序员告上法庭时，他们只引用了几行开源代码，这个保护创新的说服力就没那么强。（注：额头汗水是一个著作权保护法的著名案子，美国联邦最高法院在「费斯特案」中认为只保护人类「额头上的汗水」—— 劳动，这种思路将损害著作权法的基本原理）</p><p>此外，4 月份，OpenAI 和《纽约时报》谈判破裂后，获得了《政客报》等其他媒体的授权，这对《纽约时报》的利益造成了损害。随着 OpenAI 的市值增长和越来越多的抄袭案例出现，拒绝与《纽约时报》和解，OpenAI 可能会付出高昂的代价。Ziniti 对 4 月份的谈判作出了大胆推测：OpenAI 方认为他们可以用几百万或几千万美元来摆脱困境，而《纽约时报》想要的更多，以及持续的版税。</p><p>据分析，「CloseAI」的不利形象也将对 OpenAI 面对指控产生影响。《纽约时报》将 OpenAI 描述成一个以盈利为目的的闭源组织，这与为公共利益服务的新闻业形成了巨大的对比。审判需要权衡版权保护与技术创新两者带来的社会效益。在版权案件中，「正义与邪恶」的斗争一直都是争议的焦点。而代表正义一方的叙事在法庭上往往更容易奏效。申诉书中还提到了 OpenAI 董事会和 Sam Altman 的「宫斗戏」，不知道「连续剧」是否为 OpenAI 的形象蒙尘。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_6aaacf9dff8744c59e11d0ed996a086a@46958_oswg377489oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后，人们对大模型幻觉问题的恐惧会让案情更加跌宕起伏。《纽约时报》指控 Bing 称《纽约时报》发表了一篇名为「橙汁导致淋巴瘤」的文章，但实际上《纽约时报》从来没写过这篇报道。这无疑将 OpenAI 置于更加不利的地位。</p><p>这场官司可能是人工智能和版权领域的一个转折点。</p><h2><strong>后续影响</strong></h2><p>据彭博社上周报道，OpenAI 目前正在与投资者洽谈新一轮融资，估值将达到 1000 亿美元，这将使其成为美国估值第二高的初创企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_0206d08b7d3b4ec0a50a4317ad8c68df@46958_oswg366779oswg1062oswg939_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>微软是 OpenAI 最大的支持者，并在其多个产品中部署了这家初创公司的 AI 工具。在诉讼中，《纽约时报》称微软在其必应搜索引擎中逐字抄袭了该报的文章，并利用 OpenAI 的技术将其价值提升了一万亿美元。</p><p>自 2022 年 11 月 ChatGPT 首次亮相以来，微软股价已上涨 55%，市值增至 2.8 万亿美元。周三，微软股价变化不大，在纽约以 374.07 美元收盘。接下来，微软的股价是否会有大的变动，还未可知。</p><p>Abacus.AI CEO Bindu Reddy 发文表示，或许最后获益最大的是像 Gork 这样的产品。毕竟，通过允许用户在其平台上发布内容，他们就能获得用这些内容训练人工智能模型的权利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_0b8e2995b2cf4259a8991bd952d10e4f@46958_oswg248750oswg892oswg1301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实，在文生图领域这样的难题也照样存在。甚至有用户表示，不想再看到 AI 生成图像的推荐了，并以「尸块」拼接定义 AI 作画。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_4e559203e7a347a9876fc4ca87e6a8b5@46958_oswg745969oswg1041oswg1501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，文生图工具 Dall・E 3 在发布时就格外注意安全与版权问题。OpenAI 为避免像 Stability AI 和 Midjourney 一样被诉讼，允许艺术家将其艺术作品从文本到图像 AI 模型中删除，不用于训练。创作者可以提交一张他们拥有版权的图片，并在网站上填写表格要求将其移除。但这样的措施是否能够完全保护创作者的权利不被侵犯，依旧是个问题。</p><p>参考链接：</p><p>https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-12-27/new-york-times-sues-microsoft-and-openai-for-copyright-infringement?srnd=technology-vp</p><p>https://www.nytimes.com/2023/12/27/business/media/new-york-times-open-ai-microsoft-lawsuit.html</p><p>https://twitter.com/CeciliaZin/status/1740109462319644905</p><p>https://twitter.com/emollick/status/1740061455607791987</p><p>https://twitter.com/bindureddy/status/1740085770180866141</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jO8KGfAbf1TnBOEiRORDTQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之能”（ID:almosthuman2017）</a>，编辑：佳琪、大盘鸡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2580103103717248</id>
            <title>市值180亿，33岁海归博士7年干出一个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2580103103717248</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2580103103717248</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 07:42:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 光伏产业, IPO, 拉普拉斯, 林佳继
<br>
<br>
总结: 光伏设备商拉普拉斯成功过会，将在科创板上市，拟募资18亿元，用于光伏高端装备研发和生产，以及补充流动资金。拉普拉斯是一家高效光伏电池片核心工艺设备提供商，由林佳继创办，他是一位海归博士，有15年光伏领域经验。公司计划进入半导体分立器件领域，并已获得比亚迪、基本半导体的认可和投资。拉普拉斯预计2023年营收将达到30亿元，利润增长超过200%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>光伏产业，又将诞生一个IPO。&nbsp;</p><p>12月27日，光伏设备商拉普拉斯新能源科技股份有限公司（下称：拉普拉斯）顺利过会，将于上交所科创板上市，拟募资18亿元，分别用于光伏高端装备研发生产总部基地项目、半导体及光伏高端设备研发制造基地项目和补充流动资金。&nbsp;</p><p>拉普拉斯计划发行不超过4053.26万股，不低于本次发行完成后公司总股本的10.00%，据此计算，该公司发行市值最高约180亿元。&nbsp;</p><p>据国际能源网/光伏头条（PV-2005）统计，今年以来有43家光伏企业更新了IPO进程，总计拟募资超950亿元。&nbsp;</p><p>需要注意的是，光伏产业如今正面临行业洗牌，2023年产能过剩、极度内卷、产业链价格下跌明显，且有继续下调预期。&nbsp;</p><p>于是，种种影响因素下，逐渐在光伏领域站稳脚跟的拉普拉斯，开始提前布局并进入了半导体分立器件领域，不仅收获了比亚迪、基本半导体的认可，还获得了中芯国际旗下聚源芯创的投资入股。&nbsp;</p><h2><strong>33岁海归博士创业，7年带出一个IPO</strong></h2><p>1983年出生的林佳继，中国国籍，拥有新加坡永久居留权。他于2004年7月毕业于厦门大学物理系，获学士学位；2008年8月毕业于新加坡南洋理工大学，获博士学位。&nbsp;</p><p>现年40岁的林佳继，迄今已有15年光伏领域研究和工作经验。&nbsp;</p><p>在南洋理工大学完成应用物理学深造的林佳继，顺利进入新加坡太阳能研究所（SERIS）工作，研发高效太阳能电池技术，直到2012年2月；随后又进入韩华新能源（启东）有限公司任研发总监，就职上海神舟新能源发展有限公司（下称：神舟新能源），任研发中心总经理。&nbsp;</p><p>事实上，早在就职神舟新能源时，33岁的林佳继，就已悄然开始创业布局。&nbsp;</p><p>2016年5月，陈婉升、上海淳和、冯魏共同设立了拉普拉斯的前身为拉普拉斯有限。彼时，林佳继仍在神舟新能源工作，于是为了便于办理工商登记，由妻弟陈婉升代其持股，直至2017年2月。&nbsp;</p><p>此后，林佳继开始掌舵拉普拉斯，现任董事长、总经理。&nbsp;</p><p>值得一提的是，与物理学结下不解之缘的林佳继，将公司命名为拉普拉斯，正是源自100多年前的“天体力学之父”——法国物理学家拉普拉斯。而公司的员工持股平台，名称也取自傅立叶、普朗克、笛卡尔这些知名物理学家。&nbsp;</p><p>在林佳继的带领下，成立仅7年，拉普拉斯距离上市仅一步之遥。&nbsp;</p><p>招股书显示，林佳继作为实际控制人直接持股9.4972%，间接持股10.2475%，合并持股19.7447%，合计控制公司 33.20%的表决权；其配偶CHEN XIAOYAN间接持股3.3369%；CHEN XIAOYAN的表妹，同时也是拉普拉斯董事、财务负责人的林依婷，间接持股0.5179%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_da6f1400df924425a32055aebc355d9e@5807375_oswg132129oswg1080oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：拉普拉斯招股书</p><p>按180亿元的发行市值计算，林佳继身价约为35.54亿元；若算上配偶及其表妹，家族财富共计约42.48亿元。&nbsp;</p><h2><strong>去年扭亏为盈，今年营收或达30亿利润暴涨超200%</strong></h2><p>招股书显示，拉普拉斯是一家高效光伏电池片核心工艺设备及解决方案提供商，主营业务为光伏电池片制造所需高性能热制程、镀膜及配套自动化设备的研发、生产与销售，并可为客户提供半导体分立器件设备和配套产品及服务。&nbsp;</p><p>招股书显示，2020-2022年及2023年上半年（下称：报告期），拉普拉斯营业收入分别约为4072.33万、1.04亿、12.66亿、10.86亿元；扣非归母净利润分别约为-4853.71万、-6550.86万、1.08亿、1.06亿元，于2022年实现扭亏为盈。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_f227243949a04d05a23253ffff5cf45c@5807375_oswg203502oswg1080oswg1463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：拉普拉斯招股书&nbsp;</p><p>拉普拉斯预计，公司2023年营业收入为29-31亿元，较2022年增长129.10%-144.89%；预计扣非归母净利润为3.6-4.0亿元，较2022年增长233.34%-270.38%。&nbsp;</p><p>报告期内，拉普拉斯的研发费用分别为2731.78万、3906.86万、1.10亿、1.10亿元，2020-2022年的复合增长率达100.80%；研发投入占营业收入的比例，经历大幅下滑后略有提升，分别为67.08%、37.72%、8.70%、10.12%。</p><p>截至2023年6月30日，拉普拉斯共有3038名员工，研发人员358名，占比约为11.78%；公司共获得专利372项，其中发明专利39项。&nbsp;</p><p>而持续的研发投入，也为拉普拉斯创造了第二增长点。&nbsp;</p><p>凭借技术积累和市场客户需求，拉普拉斯逐步进入半导体分立器件设备领域，开发出氧化、退火、镀膜和钎焊炉设备等一系列半导体分立器件设备新产品，目前其设备已完成向比亚迪、基本半导体的导入工作。&nbsp;</p><p>招股书显示，拉普拉斯的半导体分立器件设备正处于客户导入和验证阶段，2020-2021年并未创造营收，而2022年及2023年上半年营收分别为564.60万、 620.20万元，尚未形成持续性、稳定性和规模化的销售收入。&nbsp;</p><p>或许正是出于这一原因，去年12月，拉普拉斯吸引了中芯国际旗下聚源芯创、基石资本旗下领汇基石分别投资5000万、3000万元。&nbsp;</p><p>IPO前，聚源芯创持股约0.64%；领汇基石则持股约0.39%。&nbsp;</p><h2><strong>客户集中度较高，三大客户中的两家先后入股</strong></h2><p>光伏设备作为拉普拉斯的业务基本盘，报告期内贡献着超93%的营收，其光伏电池片工艺设备已进入包括隆基绿能、晶科能源等众多光伏企业。&nbsp;</p><p>需要注意的是，拉普拉斯的客户集中度较高。报告期内，公司前五大客户主营业务收入合计占比分别为100.00%、 99.99%、98.67%、97.92%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_903d068674ad4ec484d267d4d255f45a@5807375_oswg116987oswg1080oswg1598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：拉普拉斯招股书&nbsp;</p><p>不过，作为自2020年起的前三大客户，隆基绿能与晶科能源先后入股拉普拉斯，与其深度绑定。&nbsp;</p><p>其中，连城数控IPO前持股16.87%，仅次于林佳继，是拉普拉斯的第二大股东。连城数控的实际控制人之一钟宝申，正是隆基绿能的董事长。&nbsp;</p><p>此外，隐藏在持股5%以下小股东行列的钟保善，则是钟宝申的兄弟，IPO前持股约0.20%。&nbsp;</p><p>而晶科能源也在2022年，通过旗下投资平台上饶长鑫入股拉普拉斯，IPO前持股约2.36%。&nbsp;</p><p>入股当年，拉普拉斯来自晶科能源的销售额大涨超10倍，达到6.13亿元，占比为48.55%；2023年上半年，双方交易额达6.28亿元超过2022年全年，销售占比也攀升至58.07%。&nbsp;</p><p>而这正是拉普拉斯存在的又一风险——单一客户收入占比超过50%。2021年及2023年上半年，公司来自晶科能源的销售收入占比均超过50%。&nbsp;</p><p>招股书提示称，客户集中度较高及单一客户收入占比超过50%可能会导致公司在商业谈判中处于弱势地位，同时，客户的自身经营状况变化也可能对公司产生较大影响。&nbsp;</p><p>此外，拉普拉斯2022年新晋第五大客户林洋能源，通过全资子公司林洋创投持股约0.26%。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/G7bfUlLuKeotvlG5f1M1rA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：王非，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2580075283621248</id>
            <title>一文读懂：美光、晋华握手言和，“存储芯片战”剧终</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2580075283621248</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2580075283621248</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 07:41:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美光科技, 福建晋华集成电路, 知识产权纠纷, 全球和解
<br>
<br>
总结: 2023年12月23日，美光科技宣布与福建晋华集成电路达成全球和解，结束双方的知识产权纠纷。这场纠纷涉及多个国家和地区的诉讼和纷争，包括专利侵权、商业机密窃取等问题。双方历经多年的诉讼和调解，最终达成和解协议。然而，和解的具体条款仍未公开，双方还需执行和解动作并消除负面影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年12月23日，美光科技发言人通过邮件对外宣称，与福建晋华集成电路有限公司的知识产权纠纷已经达成全球和解，两家公司将在全球范围内撤回起诉，结束所有诉讼。</p><p>既然是全球和解，代表双方过去在全球范围内都有相关诉讼和纷争，其主要历程包括：&nbsp;</p><p>①&nbsp;2017年12月，美光在台湾地区和美国加州联邦法庭以跳槽员工窃取商业机密、专利侵权等为由起诉联电与福建晋华。</p><p>②&nbsp;2018年1月，福建晋华、联电在中国大陆反诉美光产品专利侵权，请求法院判令美光停止制造、销售相关产品，求偿2.7亿人民币。</p><p>③&nbsp;2018年10月，美国商务部以危及美国国家安全为由，将福建晋华列入出口管制实体清单。</p><p>④&nbsp;2020年10月，联电公告称美国北加州联邦地方法院已核准联电与美国司法部的和解协议，联电承认侵犯一项商业秘密，同意支付6000万元美元的罚金，美国司法部撤销对联电的指控。</p><p>⑤&nbsp;2021年11月，联电与美光达成全球和解，各自撤诉，联电向美光支付一笔金额保密的和解金。</p><p>⑥&nbsp;2023年3月，中国国家互联网信息办公室网络安全审查办公室发布公告，对美光在华销售的产品实施网络安全审查。</p><p>⑦&nbsp;2023年12月，美光发言人通过邮件对外宣称，就与福建晋华集成电路有限公司的知识产权纠纷已经达成全球和解。</p><p>需要注意的是，<strong>目前只是美光单方面宣布双方和解，福建晋华还未官宣；其次，按美光的口径，双方只是达成和解，撤回诉讼的动作还没执行，和解的条款也是保密状态</strong>，消除这一切带来的负面影响，仍然需要流程和时间。&nbsp;</p><p>接下来的文章，我们将重点从几个方面展开，<strong>1）美光和福建晋华纷争的真实背景，双方和解的后续流程，尤其是如何推动福建晋华从美国商务部的实体清单中剔除；2）美光是如何举起知识产权大棒的，它的软肋是什么；3）除福建晋华外，还有谁在商业战场上，与美光“火力全开”。</strong></p><h2><strong>美光与福建晋华之争</strong></h2><p>福建晋华与台湾地区半导体企业联电（UMC）自2016年起开始开发DRAM存储相关技术。&nbsp;</p><p>2017年12月，<strong>美光在美国加州联邦法庭起诉福建晋华及其台湾合作伙伴联华电子，指控两家公司窃取其存储芯片商业机密。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_dbff6d1e8ce2471a9fe797077ae17c99@46958_oswg9461oswg733oswg272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上图为美光向中国专利复审委员会发起无效请求的四项专利，疑为双方专利诉讼焦点，引用来源：姚南 知识产权分析师&nbsp;</p><p>跨国企业之间的专利战并不新鲜，以美国市场为例，专利纠纷等主要在联邦法院起诉，其中加州、德克萨斯州最多，主要原因包括法院的经验、保护权利人的倾向。此外，这两个法院判决的赔偿金额更高。</p><p><strong>在美国，法院的管辖权非常大，即便当事主体都不在该地，只要客观上在该地区有销售产品、有用户也可以接案。</strong>一般情况下，被诉的中国企业，如果美国市场无足轻重，可能放弃应对，但更多企业积极应诉，或主张管辖权，或深入质证直到判决或和解。</p><p>例如，2020年4月14日，美国联邦巡回法院就曾裁定，瑞典爱立信通讯有限公司在德克萨斯州东部地区诉中国TCL科技集团股份有限公司专利侵权案中专利无效，撤销了TCL对爱立信的1.1亿美元专利赔偿。</p><p>回到美光-晋华的诉讼上来，美光发起的诉讼以及相关的游说活动，客观上导致了福建晋华被美国商务部列入管制名单，而台湾联电由于历史悠久，美国客户多、产业链影响力大，因此能够通过和解和赔款和罚款，获得区别对待。</p><p>美光-晋华案同期，还有中兴、华为先后被美国调查和制裁在进行，以至于这场诉讼长期胶着，受关注度也远不及中兴与华为案，但其复杂程度有过之而无不及，战线从中国到美国，还有台湾地区的分战场，且中间还出现联华“独善其身”的插曲。</p><p>2021年11月，联电与美光达成全球和解，各自撤诉，<strong>联电向美光支付一笔金额保密的和解金</strong>，于是美光将火力集中到福建晋华。</p><p>美光与晋华、联电的诉讼，除了民事上的专利侵权，也牵涉到了侵害商业秘密的问题，因此美国司法部也加入到调查当中，<strong>美国加州北区联邦检察官办公室还以刑事起诉福建晋华谋窃取商业机密。</strong>在商业机密这个问题上，作为当事方的联电2020年则以6000万美元的罚金与美国司法部达成和解。</p><p><strong>案件牵涉民事、刑事问题，多方参与且跨地区，加上新冠疫情三年，案件悬而未决，对于美光和福建晋华，都会产生负面冲击。</strong></p><p>首当其冲的是福建晋华，由于重要技术合作伙伴联电被迫离场，在尚未形成产能的情况下，被纳入实体清单，无法采购美国相关设备；而对于美光，<strong>由于中美之间没有法院判决互相承认和执行的正式安排，要执行美国诉讼需要从外交到司法走程序，现实中难以执行，索赔并不一定能够兑现。</strong></p><p>更重要的是，这边战事未决，那边硝烟四起——同期成立的长鑫存储和长江存储都发展顺利，尽管技术路线有差异，但都逐渐成长为美光的竞争对手，再加上虎视眈眈的三星和海力士，中国市场如果出现意外，是美光无法承受之痛。</p><p>随着美光率先对外宣布即将和解的消息，争议将告一段落。</p><p>基于此前美光和联电和解后，释放出双方共创商业合作的机会，外界也在猜测，美光与福建晋华是否有可能进行商业合作？</p><p>就双方的存储厂商定位来看，合作的空间很低，<strong>未来更可能的是达成知识产权，特别是专利和技术许可协议来覆盖争议的知识产权</strong>，这样就不存在技术侵权争议的基础了。</p><p>目前，福建晋华还在美国商务部的实体清单中，如果不存在侵权纠纷，<strong>也具备从实体清单移除的可能，可以自主向美国商务部申请，移除后就可以正常进口美国设备以恢复生产，不排除美光协助提供有助移除的辅助资料</strong>。</p><h2><strong>巨头的屠刀与软肋</strong></h2><p>美光作为数十年屹立不倒的半导体企业，商战经验来自于上世纪美日半导体战争，而且屡试不爽。&nbsp;</p><p>上世纪八十年代，存储芯片是美日芯片战的核心，日本企业原本占据市场半壁江山，但美国政府和企业联手，迫使日本主动限制存储芯片出口，又对日本产品征收高额关税，日本企业最终让出市场份额。资料显示，1985年，美光先后向美国商务部投诉了富士通、日立、NEC、Oki、东芝和松下等企业倾销DRAM产品。&nbsp;</p><p>彼时，英特尔退出存储芯片市场，美光成为美国存储芯片唯一巨头。&nbsp;</p><p>随后韩国企业加入战局，美日韩企业大战后，存储芯片进入美韩平分秋色时代，美光与三星、SK海力士三足鼎立，这一格局延续了二十年。&nbsp;</p><p>2016年以来，新的挑战者中国的长江存储、长鑫存储、福建晋华纷纷成立，美光预判到危机，开始复用美日芯片战的手法，于2017年率先对福建晋华下手。&nbsp;</p><p>美国众议院、联邦法规要求披露的数据显示，<strong>美光长期游说美国政府部门，指责中国对美的竞争和知识产权问题，而且获得成效</strong>。&nbsp;</p><p>根据集微网的整理，2018年至今，美光科技逐年加大游说力度，5年支出相关费用954万美元，以打击中国存储产业作为其核心目的之一，游说的内容超过170项，涵盖技术、贸易、税收、制造以及移民等诸多方面。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_e69a855b329c47008f0e9a6a56f1a386@46958_oswg4079oswg918oswg109_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">集微网整理的美光在游说方面的历年投入&nbsp;</p><p>在这个背景下，美国商务部于2022年10月的规则规定美国供应商向中国生产18nm或以下的DRAM芯片、128层或以上的NAND闪存芯片的企业出口设备应获得许可证，直接影响中国存储芯片制造企业的正常经营，而美光等海外制造商直接受益。</p><p>中国是美国半导体企业的巨大市场，英特尔、英伟达等在中国市场大赚其钱，绝大多数都不轻易与中国企业为敌。作为对比，美光对中国企业下手狠辣业内共知，尽管中国是其第二大市场，销售收入超过30亿美元，约占其总收入10%。</p><p>由于<strong>中国在早期一度没有颁布类似的“实体清单”，美光在相当长一段时间没有被对等处置</strong>，直到中国商务部推出“不可靠实体清单”，相关情况开始出现转机。</p><p>公开资料显示，2020年商务部正式发布不可靠实体清单制度，对不遵守市场规则，背离契约精神，出于非商业目的对中国企业实施封锁或断供，严重损害中国企业正当权益的外国企业组织或个人，将列入该清单。</p><p>2023年2月，中国商务部宣布，对台湾地区军售的洛克希德·马丁公司、雷神导弹与防务公司列入不可靠实体清单，并采取包括禁止从事与中国有关的进出口活动、禁止在中国境内新增投资、禁止上述企业高级管理人员入境、不批准并取消上述企业高级管理人员在中国境内工作许可、停留以及居留资格、对上述企业分别处以罚款，金额对台军售合同金额的两倍的处理措施。</p><p>美光虽然对中国半导体企业有敌意，但其行为以商业目的为主，其产品为民用品而非军品，“不可靠实体清单”超出商业竞争范畴，因而未被直接纳入其中，但“网络安全审查”作为替代，成为处置美光这类企业的关键手段。</p><p>3月底，中国国家互联网信息办公室网络安全审查办公室发布公告，<strong>对美光在华销售的产品实施网络安全审查，为这场“芯片大战”的和解埋下伏笔，也可以理解为“用魔法打败魔法”。</strong></p><p>公告一出，美光在中国的销售备受打击。6月份，美光发布2023财年第三季度财报，当季总营收37.52亿美元，同比下滑56.6%。</p><p>同样是在6月，美光宣布在未来几年，计划对美光在中国西安的芯片封装测试厂，投资人民币43亿元，可以理解为安全审查和业绩承压之后的示好动作。11月，中国商务部部长王文涛会见了美光总裁兼CEO桑杰。一个多月后，美光与福建晋华在圣诞节前达成和解。</p><h2><strong>另一家中企主动出击</strong></h2><p>美光未能如愿“击倒”福建晋华，反而多了一个新的商业对手——长江存储。&nbsp;</p><p>2023年11月，我国NAND存储器生产商长江存储，向美国法院提起了专利侵权诉讼，指控美光侵犯了公司的多项3D NAND技术专利，并称这些侵权行为已用于其固态硬盘产品中，包括96层、128层、176层与232层等3D NAND产品。&nbsp;</p><p>长江存储对进口设备依赖程度非常高，大部分是进口设备，其128层、232层3D NAND 更是在美、日、荷等国设备的基础上实现生产的，面对技术力量雄厚，在美国有数以万计的专利储备，且过去三十年几乎没有遭遇同业的专利诉讼的美光，此时发起专利侵权诉讼非常耐人寻味。&nbsp;</p><p>首先，美光在中国境内受到网络安全审查，5月份的消息是未通过审查，销售一落千丈。其次，美光管理层刚刚到访中国，承诺加大投资释放善意，长江存储如果意在抢夺美光丢失的中国市场，基于掌握的美光侵权证据，在中国起诉更具有天时地利。&nbsp;</p><p>从商业角度来看，长江存储在美国法院发起诉讼的关键在于海外市场——其虽然被纳入了实体清单，但美国商务部基本不限制美国企业采购长江存储在中国自产的产品，因而完全有机会和理由反攻美国市场。&nbsp;</p><p>公开资料显示，长江存储的存储器在中国处于领先水平，2022年就有消息指出长江存储的128层NAND Flash存储芯片已通过了苹果验证，将成为iPhone的Flash供应商，相关产品也已经供给国产手机品牌商。&nbsp;</p><p>业界人士估计，长江存储产品虽然与韩国、美国企业在技术节点上存在代差，但成本比美光、三星等低20%左右，苹果、戴尔这些客户，如果控制不好成本，最终传导到终端价格上，进而让消费者埋单。&nbsp;</p><p>另一方面，长江存储与国际巨头直接竞争，也将限制国际巨头对价格的控制能力，这正是苹果这类终端企业所乐见的。&nbsp;</p><p>在存储器市场，业内普遍认为行业周期性决定企业徘徊在暴利和亏损两个极端，而美韩企业一直被指责在价格上扬时有操控价格的嫌疑，相关存储器产品涨价直接会影响手机、电脑等消费电子产品价格，因此被中国、美国、欧洲等监管机构关注。&nbsp;</p><p>早在2002年，美国司法部的DRAM反垄断调查案件中，针对美光联合三星、海力士、英飞凌于1998-2002年间操纵DRAM价格的行为，三星、海力士、英飞凌三家总计被处罚6.45亿美元。&nbsp;</p><p>总结下来，长江存储依靠其长期的专利布局，反客为主，在美国提起诉讼，可以理解为以攻代守，防止美光率先在美国提起诉讼或以知识产权为由申请禁令影响其在美国销售产品，致使措手不及。同时，以技术说服客户，用诉讼传递自身技术过硬的信号，打消客户顾虑从而深挖美国客户。此外，以战养战，通过在美国诉讼中搜集的证据和情报，以备随时在中国大陆另行发起专利诉讼，利用主场作战更有优势，争夺国内市场。&nbsp;</p><p>* 本文为作者个人观点不代表任职机构的意见。</p><p>腾讯科技完整编译&nbsp;</p><p><strong>文 / </strong>韩利杰：<strong>美国凯腾律师事务所上海代表处合伙人 &nbsp;</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/H8SDNYmSZW41N0LeBxFVow" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”（ID:qqtech）</a>，作者：韩利杰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2580030830044547</id>
            <title>雷军电车，首战定生死</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2580030830044547</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2580030830044547</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 07:31:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米, 造车, 高端化, 营收, 智能手机业务
<br>
<br>
总结: 小米即将发布自己的汽车产品，标志着其进军汽车行业的高端化战略即将实现。尽管小米的财务状况有喜有忧，智能手机业务收入下滑，但小米在智能电动汽车等新业务上的投入不断增加。小米汽车的成功与否将取决于产品力和价格的平衡，因为市场上的竞争对手已经开始通过降价来争夺市场份额。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>造车的小米，三年为期，终于走到了临近发布的前夜。</p><p>小米创始人雷军心心念念的高端化即将实现，终于要从十年前的1999元小米手机，上推到19.99万以上的超大件产品了。今日，约莫一盏茶的功夫之后，这款车就即将亮相。</p><p>小米股价也进入上行通道，过去一年几乎都徘徊在10元的股价，最近一个月突破了16元，市值逐渐修复。财务层面有喜有忧。小米集团发布的2023年第三季度财报显示，小米2023年第三季度营收708.9亿元人民币，同比增长0.6%。</p><p>不过，营收占比近6成的智能手机业务，三季度收入416.5亿元人民币，却发生同比2%的下滑。说明手机客单价还是没做上去，这个信号不太妙。</p><p>同时，为了造车梦，小米正在「重金求子」。财报显示，2023年第三季度，小米智能电动汽车等创新业务费用为17亿元。今年前三个季度，小米已在智能电动汽车等新业务上投入了42亿元，超过2022年全年砸下的31亿元，雷军自称已经耗资百亿。产品开发阶段尚且如此，量产阶段烧钱只多不少。</p><p>好在小米现金储备近年来有所提升，宣布造车三年，现金储备从1080亿元提升到1276亿元，与之相比的是，新势力优等生理想汽车的最新的现金储备水平是885亿。而就在不久前，美团创始人王兴出席了理想的战略会，探讨如何应对华为攻势，这位理想二股东给李想支的大招是：<strong>烧钱打仗，烧光这885亿。</strong></p><p>打光全部子弹，源于王兴对市场的判断：在极度内卷的时候，必须下重手，饱和出击，拿钱把市场砸透，因为事后永远会后悔此前打法保守。</p><p>同样在最近如临大敌的是蔚来汽车的创始人李斌，他在最近蔚来九周年内部沟通会上说，我们以前是做五年战略规划，考虑的会比较长。但现在市场变化太快，这次只做两年经营计划。三年内不能帮助公司改善财务表现的事情，要么取消，要么延迟。「目前的环境里，长期主义的风险增加，回报变少」，李斌如是说。</p><p>那么，气氛已经烘托到这儿了，小米汽车手里的牌面如何呢？可以确定的一点是，雷军的第一款产品几乎可以定生死。</p><p>先看看小米汽车目前公布的产品参数：五米长度，3米轴距，800V电气架构，外形颇受好评，售价是最后的悬念，大概率落在20-25万元区间。颜值是第一生产力，从外形上看，小米第一步没有走歪，没有步入小鹏P5和G6的外形灾难。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_59df99dc6632437b82155aeb83ff9a8b@000000_oswg37034oswg1080oswg793_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但在即将到来的2024年，仅靠外形是不足以站稳脚跟的。</p><h2><strong>01&nbsp;卷</strong></h2><p>到了2023年下半年，一个明显趋势是：过往在高端车型才存在的配置，已经迅速普遍化、日常化乃至下沉化。</p><p>从不久前百度参与的造车项目极越第一个宣布标配8295芯片，此后一个月，几乎所有有存在感的新品，都标配了8295芯片，这让8295的领先意义，瞬间被消解掉，<strong>从遥遥领先到泯然众人，只需一个月。</strong></p><p>空气悬架的红利期稍微长一点，从东风岚图第一个吃国产空悬的螃蟹，紧接着，理想率先大规模标配空悬，享受了接近一年的空悬标配的产品力红利，但这种红利也很短暂地就消失殆尽。</p><p>最近的新车里，空悬的标配价格带已经下探到了23万元区间，比如和华为智界同平台的奇瑞星纪元，全系标配空悬，而同时期发布的极氪007，安聪慧就得尴尬地解释：售价21万的车，为何没有空悬。就是这么卷，仅仅一年前，三十万区间的产品都不必解释为何不标配空悬。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_a526683403f24b5187385b9c7cbbad7c@000000_oswg42755oswg868oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">奇瑞星际元空气悬架 &nbsp;图源：星际元官网</p><p>要知道，也就是一两年之前，也只有在售价高达70万的奔驰宝马的一些车型上才选配空气悬架。国产新势力真的给的太多了。</p><p><strong>这背后的隐藏逻辑是供应链端的国产替代，产业界迅速通过工程师红利和规模效应，把价格打到技术问世之初的十分之一甚至百分之一，</strong>以激光雷达为例，在2016年之前，其鼻祖之一的Waymo努力把成本从7万美金降到7千美金，就足以支撑其成为北美头马，而近一两年，中国企业已经将其降至700美金以下，目前来自产业调研的数据显示，激光雷达装车成本已经降至2500-2600元。</p><p>HUD亦是如此，作为过去的豪车选配，如今已是15万级别新发布车型的标配。比亚迪都在考虑自产HUD，业内认为比亚迪能把HUD的价格打到600元左右。</p><p>这样的剧本，小米直呼「这个我熟」，把原本三五千元的智能机打到1999元，把智能门锁价格打到三位数，把过去在北美能卖到上万元的平衡车，做成了千元级产品。</p><p><strong>再没有一项技术可以享受长时间的壁垒</strong>，这也让小米汽车面临一个开业挑战：在研发阶段还处在领先的配置，到量产阶段可就落后了。</p><p>产品力的背面，是价格。2023年，超强产品力搭配超低价格，开始成为市场的主流。暗流涌动，为了狙击小米，极氪007把纯电轿车价格拉到21万，比极氪 001更领先的电气架构，价格却便宜了10万，业界称是李书福在掀桌子了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_620ea4b3b1a7485bb6c180dd0c3f382b@000000_oswg59020oswg1080oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就连每日在战场上厮杀的李斌都直言：原以为高端电车可以卖的贵，但发现连奔驰EQE都可以一降就是十几万。「降价这件事一定会发生」。</p><p>从价格上，有小鹏P7这群22-23万竞品的存在，小米没有太多选择，定价必须定在这个区间，甚至还要尽量逼近到20万，可以大胆猜想一下：19.99万。</p><p>这对企业的成本控制力就是巨大考验。毛利率岌岌可危是2023年诸多新势力车企的共同难题，连特斯拉都倍感压力。</p><p>因此，我们可以看到，小鹏接受大众汽车的投资逻辑在于：不仅拿到了大笔融资，更是可以<strong>共享大众的便宜的供应链</strong>，从而便于小鹏最近一举把G9的价格降低6-7万。我们在2023年能够看到，小鹏成本管控颇有成效，王凤英带来了大刀阔斧的反腐，大众则送来了便宜钢材。同理，极氪也共享了吉利主品牌量大的供应链优势，这也是小米目前所不具备的。</p><p>小米汽车要想在2024年站稳脚跟，既要有超强产品力，也要有超强的成本控制力，<strong>再加一点好的产品节奏。</strong>基于这个视角，李斌可能会是接下来比较不乐观的一位选手，在新品迭出的2024年蔚来没有一款新车面世，如此大的空窗，可以说是一个致命失误，原本被寄予厚望的新ES6，销量窜高两个月后就有些哑火。销量上不去，在供应商面前的议价能力就无法提升，车价降不下来，海底捞式的超预期服务又不具备边际成本降低效应，大约已经烧掉百亿左右的换电站迄今还在内部接受员工公开质疑。最后的结局是，蔚来需要费大力气跟用户解释：不带空悬的ET5居然卖近30万，而2024年市场上可能遍地都是带空悬的20万新品。</p><p><strong>雷军是吃过一些供应商苦头的</strong>，当年面对三星断供屏幕，雷军就亲自赴韩求情，如今，作为新入局的小米汽车，同样的事儿，雷军可能又需要在宁德时代这些诸多能卡脖子的供应商身上再做一遍了，一个如此成功的企业家，还需要放下身段重走创业路，生命力之强，也是很令人唏嘘。</p><p>综合前述内容来分析，<strong>当前整个市场的产品节奏都对小米颇为不利</strong>，2023年底到2024年上半年，正好是大量纯电轿车新品密集面世的周期，简单统计，2023 年底到2024年，会有八款同级别轿车新品入世，比如上文提到的极氪007和智界S7和奇瑞星纪元，就连在新能源布局较慢的奇瑞，尹同跃放话，2024年奇瑞就不客气了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_1e9656767a074e9cb8c0c9cf33c1bead@000000_oswg119064oswg1080oswg1250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一波，说到底是头部民营车企里面除了拿不出好产品的长城汽车，能打的吉利和奇瑞，都已经拿出拳头级产品，激进下场了。</p><p>我们知道，好的产品节奏，也是成功的一半。目前增换购市场越发增大，初次购车群体趋于减少，理想鸡贼押中的大SUV，顺应了潮流，找到不内卷的空白市场，助其确保了毛利率。如此来看，小米汽车SU7生在拥挤的赛道，有一点点生不逢时。</p><h2><strong>02&nbsp;弯路</strong></h2><p>与此同时，国产新势力该走的弯路，谁都跑不掉。</p><p>何小鹏在几个月前接受采访时，谈道，出道于长城汽车的铁娘子王凤英加入小鹏汽车之后，带来了许多传统制造业的经验，这让我们得以管窥，跨界而来的互联网造车新势力到底可以踩多少坑。</p><p>何小鹏回忆起一个令人哭笑不得的细节：据电动星球，不久前小鹏招标海运，运几百台车去海外。滚装船，最便宜，但下面不知道什么原因的，就说滚装船运不好，因为不好绑，要用集装箱。但集装箱就贵了70%。下面一研究，拍板说要换集装箱。</p><p>王凤英一把揪出了问题：<strong>滚滚装船永远比集装箱便宜。</strong></p><p>原来确定了滚装船，现在因为某一两个员工力推集装箱就要改？何小鹏恍然大悟：「实际上，要不然是不懂，要不然是有人故意使坏，想换一个供应商」，其实，滚装船只需要解决怎么固定的问题，就足以帮小鹏极大降低物流成本。创业六七年，何小鹏才搞明白这样的初级问题，雷军能不能避免类似弯路呢？</p><p>我听过一个电商平台的故事，一卷胶带回扣仅一毛钱，采购一年就能把近百万元收入囊中。早年间，有一家合资车企，营销部门仅仅是一名普通经理，一年的回扣就能达到数百万，是业内不陌生的现象了。</p><p>业界聊起蔚来的成本控制，都有点恨铁不成钢：比如老编辑认为，蔚来始终无法有效降本增效，与缺乏问责有关，老编辑直言：蔚来有好几款月销几百台的失败产品，却很少看到负责人下课。慈不掌兵，李斌作为业界有口皆碑的老好人，到 2024年，也必须要凶狠起来了。</p><p>类似的跑冒滴漏现象，绝不止是小鹏在海运里遇到的情况。不到一年时间，小鹏 12位高管就有10位出局，也是因为何小鹏发现了大量的成本黑洞。被下属糊弄蒙骗，是管理者的宿命。何小鹏通过引进具有深厚行业经验的王凤英实现了降本，蔚来却还是没找到自己的王凤英，那么对于小米来说，能不能突破这层关隘，还需要观察。</p><p>小米是善于在低毛利率市场作战的企业，尽量一点错误都不要犯，才能在目前的市场里站住脚，这是雷军所谓的最后一战必须要做到的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_832b8e48056346cf9cbb17bb266761c1@000000_oswg41508oswg1008oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03&nbsp;注意力黑洞</strong></h2><p>即便2023年-2024年新品如此之多，如此相似，用户注意力如此分散，但市场上还是出现了一个<strong>「注意力黑洞」</strong>：2023年四季度，最让市场震撼的是华为的两款车，一款大型 SUV 一款大型轿车，都取得了巨大的声量和实际订单量。这就不得不说，小米汽车选择同台竞技，多少有点缺乏天时地利。</p><p><strong>时隔多年，雷军和余承东各自切换阵地，兜兜转转，却又在同一时刻走到了同一个擂台上，归来已不是少年，却还是一生的对手。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_35f3e3a7e42947d4919312861c1e16df@000000_oswg51043oswg600oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>业界共识是，华为智界获得如此多的关注，其实产品力所起到的作用较少，华为超强的品牌和情绪管理，是小米精神内核里面稍有欠缺的。<strong>太不容易，造车除了要比拼产品，还要比精神内核。</strong></p><p>11月21日的深圳万象天地，一个普通工作日，智界S7已经停在了华为门店开始公开展示，吸引了大量围观，在我停留的十几分钟里，驾驶座始终就没空出来过，我注意到，在我旁边试车的一位用户，<strong>手机的封面居然就是余承东</strong>，不知道有没有用户会把雷军设为自己的手机封面，每天朝夕相处。</p><p>但就在小米加入战局之前，和余承东短兵相接的却是何小鹏，他和余承东就 AEB隔空打了两天嘴仗，最终以何小鹏主动服软收场，让行业小小地见识了一下余承东震撼。</p><p>华为动作连连，前不久和长安汽车签约，成立一家合资企业，华为占股60%，预计将把累计烧掉30亿美金的华为车BU整体打包装进新公司，余承东料将兼任新公司的掌门人，「立足中国、面向全球、服务产业的汽车智能系统及部件解决方案产业领导者」。大约就是，<strong>华为的一个子部门，立志要成为中国的博世了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_fead9ea4db5a45baa51b7d7bf7801504@000000_oswg97553oswg959oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年，作为隐形巨头的博世，这家供应商一年从中国市场赚走了1368亿人民币，如果华为能实现国产替代，分掉博世在中国的盘子，也足以成为一个万亿级市值的公司了。对于汽车行业来说，<strong>挖金矿已经极度内卷了，卖铲子的生意突然变得性感起来，雷军刚准备开挖，余承东就到了大气层。</strong></p><p>以上种种，就是小米汽车出生时所面临的市场大环境，这应该是雷军在2021 年年初做出造车决定时所没预料到的，雷军所信奉的顺势而为法则，可能就有点无法作用于雷军自己了，雷军此刻，实际上是逆天改命，2024年到2025年，中国汽车市场大概率会发生整合与并购，玩家会减少，而小米此时作为一个新入局者，在缺乏天时地利的情况下，就特别需要人和了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzMDUxMDgzMw==&amp;mid=2247496545&amp;idx=1&amp;sn=4d15455b62ebe2b91590f328e0ad4c8d&amp;chksm=fbecfd0d4c8419fbdcea4ee0309c951a90a41266192bbc2448e6390b34e812f6759588a04633&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“周天财经”（ID：techfinsight）</a>，作者：周天财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2580023742326149</id>
            <title>马斯克否认机器人“擎天柱”暴力伤人，是库卡机械臂惹的祸</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2580023742326149</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2580023742326149</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 07:29:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 机器人伤人, 自动化工厂, 工伤报告
<br>
<br>
总结: 特斯拉CEO马斯克回应了关于特斯拉工厂机器人伤人的报道，指责媒体夸大事实。报道中提到了特斯拉工厂发生的机器人伤人事件，该工厂是特斯拉最大的工厂，也是实现低价电动车目标的关键所在。此事件引发了对机器人安全问题的关注。另外，文章还提到了其他公司引入机器人的情况，以及马斯克对特斯拉工厂安全的看法。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月28日凌晨，特斯拉CEO埃隆·马斯克针对“特斯拉得州工厂机器人伤人”一事进行了回应。他在X平台上表示，“媒体（主要指《每日邮报》）把两年前因一个简单的工业库卡机械臂（所有工厂都有）而造成的伤害翻出来，并暗示现在是由人形机器人擎天柱造成的，真是可耻。”</p><p>此前据英国《每日邮报》报道，两年前，在特斯拉的奥斯汀工厂车间中，一个机器人袭击了一名特斯拉工程师，导致其流血不止。该工厂位于美国得克萨斯州首府奥斯汀附近，是特斯拉最大的工厂，也是其实现25000美元低价电动车目标的关键所在。</p><p>这起机器人伤人事件，是在特斯拉提交给特拉维斯县和联邦监管机构的2021年工伤报告中被披露出来的。特斯拉在报告中解释道，受害者左手受伤，但伤势轻微，不需要休息时间。</p><p>11月下旬，科技媒体The Information曾对这一事件进行了详细介绍，近两日又被多家媒体集中报道。</p><p>The Information报道称，两名特斯拉员工目睹了机器人攻击他们同事的过程。该机器人的设计目的是处理新铸造的铝制汽车零件。当工程师在为附近出现故障的两台特斯拉机器人进行软件编程时，另一机器人突然将工程师按倒在地，用金属爪子伸向工程师的背部和手臂，并在其左手留下了一道开放性伤口。在一名工人按下紧急停止按钮后，受害者才得以摆脱机器人的控制，随后掉进了废金属槽内，身后血迹斑斑。</p><p>这起事件引发了外界对机器人安全问题的关注。据路透社统计，去年美国雇主引进的机器人数量创下了历史新高。</p><p>2019年，沃尔玛向其1500多家大型商店派遣了一支机器人大军，配备了数千台自动货架扫描器、开箱机、人工智能摄像机和其他机器，来替代或配合工人完成工作。自此之后，零售和科技界雇主们纷纷在工作场所引入大量机器人，试图实现业务的全自动化以期提升利润。</p><p>有报道认为，亚马逊仓库引入机器人的举动，使得工人的工作变得更加危险。因为这些机器人虽然极大提升了亚马逊仓库的自动化和效率，但自动化程度更高的履约中心，其工伤率就会更高。早在2018年，亚马逊在美国新泽西州的大型自动化仓库发生了一起严重机器人事故，造成24名员工受伤被送医院，50多名员工受影响。究其原因，是亚马逊机器人意外戳破了一罐驱熊喷雾。</p><p>与零售巨头相比，马斯克更是把全自动化工作场所视为自己的梦想。早在2017年，特斯拉开始大力推行自动化改革，希望建立以机器为中心的自动化工厂。据The Information分析，特斯拉奥斯汀工厂和弗里蒙特工厂的工人似乎比其他汽车工厂更容易受到伤害，而得州奥斯汀工厂是特斯拉面积最大的工厂，弗里蒙特则是特斯拉最早的工厂。</p><p>不过，马斯克在特斯拉2023年股东大会上坚持认为，在工厂安全这一点上，特斯拉是行业中做得最好的，“或者说是人均受伤率最低的公司”。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/10604679.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：李京亚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2580013873718662</id>
            <title>傲慢还是偏见？ 苹果被指本土化功能落后，专家称“不够重视”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2580013873718662</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2580013873718662</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 07:29:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 本土化适配, 国产手机, 地震预警, 苹果手机
<br>
<br>
总结: 苹果手机在中国市场的本土化适配方面落后于国产手机，如地震预警功能等。国产手机厂商主动联系相关机构接入地震预警系统，而苹果并未联系。苹果可能对中国市场的特殊需求了解和重视不足，导致在本土化功能上落后。然而，尽管被吐槽本土化不够，苹果仍然在中国高端智能手机市场占据主导地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“苹果手机确实应该要做一下本土化适配了，中国的用户这么多，难道不值得注重一下吗？”</p><p>在近日的甘肃地震中，国产手机普遍内置地震预警，而苹果手机却收不到通知，引发网友们的集体吐槽。相关机构也对外称，国产手机厂商都是主动联系要求接入地震预警系统，而苹果并没有联系。</p><p>在很多本土化功能上，苹果确实落后了。比如节假日闹钟、通话录音、长截屏、应用多开等功能，虽然用户的呼声很高，但苹果却迟迟未能推出，而这些均是国产手机的标配。</p><p>多位专家认为，苹果对于中国市场的特殊需求没有足够的了解和重视，随着国产手机厂商的崛起，苹果在国内高端市场的地位或将面临冲击。</p><h2><strong>地震预警：美国日本有，中国没有？</strong></h2><p>近日，甘肃积石山县发生6.2级地震，造成了严重的人员伤亡，多省震感明显。</p><p>幸运的是，许多地区的手机和电视等智能终端都接收到了地震预警，一定程度上减轻了地震的人员伤亡。然而，有不少网友质疑称，自己的苹果手机却没有收到任何预警信息。</p><p>实际上，这一现象在今年8月的山东省德州市平原县5.5级地震中同样引发了讨论。不少用户质疑称：“苹果这么大的手机公司，地震预警这么重要功能竟然没有，卖那么贵，不应该反省吗？”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_856be4336bb5491dbcc5e75a853d44cc@46958_oswg101670oswg550oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新浪科技在苹果官网看到，iPhone上会提供紧急警报和政府警报功能，其中就包括地震警报，但该功能并非在所有国家或地区都可用，以美国、日本等国家为主。</p><p>针对地震预警的问题，苹果客服表示，地震预警系统需要与地方政府合作，通过相关部门提供的信息来判断地震情况并发布预警。建议用户下载第三方预警App，以获取地震预警信息。</p><p>苹果客服的这一回应再次引发讨论，有网友猜测， 或许是地震信息过于敏感，因此未允许苹果接入。不过，这一猜测被否认。</p><p>目前，国产手机厂商上的地震预警功能，均是与成都高新减灾研究所合作。该机构官网显示，已与小米集团、华为手机、OPPO手机、vivo手机、TCL电视、长虹电视等手机、电视厂家合作，实现了对手机、电视、互联网电视的灾害预警功能的系统级接入。</p><p>成都高新减灾研究所近日对外表示，“除苹果手机外，华为、小米等国产手机厂商都是主动联系我们，要求接入地震预警系统，内置地震预警。苹果手机的确没有和我们联系内置地震预警。”</p><p>由此可见，在地震预警功能上，苹果并不是没有能力提供，而是没有主动意愿在国内进行相关本土化的合作。</p><p>至于苹果客服提到的下载第三方预警App，一位苹果用户向新浪科技吐槽称，山东省德州市平原县5.5级地震之后，她就下载了第三方预警App，但在这次甘肃积石山地震中，她的手机并未收到通知。毕竟，第三方预警App需要定位、通知等多个系统权限，并且要一直保持后台运行状态才能有效，这与内置地震预警功能有着天壤之别。</p><p>资深产业经济观察家梁振鹏向新浪科技表示，苹果在地震预警本土化功能上落后可能有多个原因。首先，苹果的产品研发和设计主要集中在美国，对于中国市场的特殊需求可能没有足够的了解和重视；其次，地震预警等功能需要与相关机构和政府合作，可能存在合作难度或者合作关系不够紧密的问题；最后，苹果可能更注重在全球范围内推出通用功能，而不是针对特定地区的本土化需求。</p><h2><strong>本土化落后了？专家：没有足够的重视</strong></h2><p>实际上，不只是地震预警功能，与国产手机相比，苹果还在多个方面被吐槽本土化不够。</p><p>比如信号问题，由于iPhone采用外挂基带设计，已经连续多年被国内用户吐槽信号太差，尤其是在地铁、机场等特殊场景。苹果也希望通过自研基带芯片解决这一问题，但该项目困难重重，目前还未有成功的消息。而今年，国产手机厂商已经卷到了卫星通信功能上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_ec64dbb8e6de47a68f8647eb84848e89@46958_oswg170313oswg550oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再比如快充问题，在续航痛点之下，不少国产手机厂商都把快充卷到了200W，甚至是240W，而iPhone的充电在近几年才摆脱“5V1A”的祖传配置，目前iPhone 15系列提供的充电器为20W。</p><p>这样的案例还有很多，比如很多网友呼吁的自拍美颜、节假日闹钟、通话录音、红包助手、长截屏、应用多开等等，这些都是国产手机标配的功能，而iPhone上却没有提供。</p><p>以自拍美颜为例，大量的女性用户吐槽iPhone自拍效果不佳。在国产手机中，美颜功能几乎成为标配，不少手机产品还主打人像美颜自拍功能，通过硬件和算法进行优化。而iPhone则仅提供人像模式、人像光效等基础功能，相比本土化的需求远远不够。</p><p>一位数码博主认为，苹果为什么不提升本地化服务？根本原因就是苹果依旧不太懂国人用户的使用习惯。“这些功能你说苹果做不出来吗？根本不可能，纯粹偷懒罢了！说句阴谋论，这些功能我不做，iPhone一样大卖，又何必在意这些细枝末节呢？”</p><p>中关村物联网产业联盟副秘书长、专精特新企业高质量发展促进工程执行主任袁帅也认为，苹果在这些本土化功能上落后的原因，意愿问题可能是一个因素。苹果一直号称是以全球化视野和简约设计为重点，其产品理念是追求全球统一的用户体验，这导致了在某些本土化功能方面可能没有足够的重视，另外中西方的文化背景和认知感也是重要因素。</p><p>此外，苹果的所谓的封闭生态系统和严格的应用审查也可能限制了其对于本土化功能的快速响应。相比之下，国产手机品牌更加灵活，能够更快地适应本土市场需求，推出符合消费者喜好的功能。</p><h2><strong>国产厂商追赶的机会来了？</strong></h2><p>虽然苹果一直被吐槽本土化做得不够，但在当前的国内高端智能手机市场，苹果依然是王者。</p><p>调研机构Canalys最新报告显示，2023年第三季度中国高端智能手机市场（3500元以上）同比增长12.3%。其中最畅销的10款机型中，苹果占据了7款，几乎霸占了整个榜单，华为两款，vivo则为1款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_2184c4081bfd419f807711cbbf320416@46958_oswg160598oswg550oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国产手机厂商们也在纷纷对标苹果，尝试在高端市场上一决高下。</p><p>比如小米，从2021年起，雷军就多次提到小米要全面对标苹果，并且要在未来一步步超越苹果；比如荣耀，赵明也多次提出要对标苹果，敢于和苹果竞争。</p><p>本土化，也是国产手机厂商认为与苹果竞争的差异化之一。比如通信、续航、影像、国内互联网服务等等。vivo执行副总裁、首席运营官、vivo中央研究院院长胡柏山近日在接受采访时谈及此话题时表示，从产品本身来看，以前安卓的高端机从用户体验来说和苹果之间有一定的差距，所以苹果在高端机占据比较大的份额。但这几年双方的差距大幅缩小，在影像，包括OS这种苹果过去用户口碑最强的点上，差距已经非常小了。</p><p>另外，还有一个变量是华为的回归。今年8月，华为通过Mate 60系列的先锋计划，正式回归高端市场；近日，华为的中端机nova 12系列也加入了先锋计划。虽然华为并未官宣麒麟5G芯片的回归，但根据专业博主和网友的测试，这些中高端产品的网速达到了5G速率。</p><p>袁帅认为，随着国产手机品牌的崛起以及华为5G功能的回归，苹果在国内高端市场的地位必然要面临巨大的冲击。这些国内品牌在本土化功能上具有优势，能够更好地满足国内消费者的需求，加之文化影响推动，这使得部分国内消费者更倾向于选择国产手机品牌。</p><p>“虽然苹果也有其一定的自身的优势，诸如其生态系统、全球品牌影响力和所谓的高端形象等。但是，如果苹果想要保住中国这份巨大的潜力和经济消费市场，苹果必须通过不断改进产品和服务，加强与国内消费者的沟通，进一步满足本土的需求，保持其在国内高端电子消费市场的竞争力。”他说。</p><p>梁振鹏则认为，苹果在品牌价值、用户体验、生态系统等方面积累了较高的认知和忠诚度，这些因素对于用户的选择也具有重要影响，短期内苹果在国内的高端地位可能不会受到太大冲击。然而，随着国内品牌的不断发展和技术进步，苹果需要更加关注中国市场的特殊需求，提供更符合本土化需求的功能和服务，以保持竞争力。</p><p>本文来自<a href="https://finance.sina.com.cn/tob/2023-12-28/doc-imzzpqei7118726.shtml" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”</a>，作者：张俊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2580012057011587</id>
            <title>余承东如何破解“余承东式难题”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2580012057011587</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2580012057011587</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 07:27:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 余承东, 问界M9, 智能驾驶系统, 高端底气
<br>
<br>
总结: 华为发布旗舰SUV问界M9，售价最高达56.98万元，由余承东介绍新车，强调其智能驾驶系统和高端性能，展示华为在汽车领域的技术实力和品牌向上的发展。华为通过与车企合作实现智能汽车梦想，但面临着运营难度和磨合问题。华为计划建设独立的鸿蒙智行门店，以应对营销挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>余承东一上台，观众席欢呼声起。</p><p>12月26日，华为与赛力斯合作的AITO 问界发布新车型问界M9。这是一款旗舰SUV，售价区间为46.98~56.98万元，是问界价格最高的车型——就连对标品牌也从特斯拉换成了七八百万元的劳斯莱斯库里南。一如前几场问界发布会，这次依然是由华为常务董事、终端BG CEO、智能汽车解决方案BU董事长余承东介绍新车，一开口就是“一千万元以内最好的SUV”。</p><p>伴随直播弹幕开始弹出“遥遥领先”，现场活跃起来。只是不同于上次问界新M7的发布，<strong>这次余承东绝口未提这四个字，PPT上的话术也变成了“领先一代”。</strong></p><p>余承东花80分钟密集释放了问界M9的功能信息，共推出增程和纯电两种动力形式的四款车型，当日订单量达到54000台。</p><p>过去一年，问界经历“起死回生”，问界M7的改款成功让其得以在竞争残酷的新能源市场中稳住阵脚。但不得不说，价格下降是问界新M7爆单的一个重要因素，24.98万元起的售价直接比竞品理想L8低了9万元。</p><p>但另一方面，<strong>品牌向上也是中国汽车市场在2023年的主旋律之一。</strong>理想MEGA、蔚来ET9、比亚迪仰望U8、极氪001R等车型价格都冲到50万元以上。乘联会秘书长崔东树近日称，根据乘联会数据，全国乘用车市场价格段销量结构走势持续上行，高端车型销售占比提升明显，中低价车型销量占比减少。</p><p>华为智选车业务的向上之路也已经开启。除了问界M9，据招商证券消息，2024年第四季度，华为与江淮汽车合作的智选车型上市，售价将达到百万元级。</p><h2><strong>冲击高端底气何在</strong></h2><p>五十万的问界M9，为何敢于剑指售价十倍于己的豪车？</p><p>借助于ICT（信息和通信技术）领域的技术积累，华为很早就开始了自动驾驶的开发。问界M9上搭载的智能驾驶系统（HUAWEI ADS2.0），在交付之时即可使用上全国通用的城区智驾（NCA），这是目前业内绝无仅有的水平。</p><p>HUAWEI ADS 2.0在4月发布，和1.0最大的变化，就是它不再依赖高精地图，所以对软件算法提出更严的要求。<strong>余承东曾透露，车BU的研发每年要花上百亿元。</strong>上海证券报报道，研发费用的70%花在智能驾驶业务上。</p><p>该系统已上车问界M5智驾版、问界新M7、智界S7、阿维塔12以及问界M9，尤其给问界新M7带来了不错的反响和销量的助推。</p><p>事实上，华为智能驾驶系统的开发还依托于华为在ICT领域的技术储备和自研芯片的能力。华为智驾系统采用的是自己开发的昇腾芯片。关于昇腾芯片的性能，华为官方透露较少，但有业内人士称，其最新版本算力不低于英伟达A100（云端数据中心GPU），而且成本更低，也不会因海外制裁等因素而受限。</p><p>前段时间，华为跟小鹏热炒的AEB功能在M9车上再次得到强化，倒车AEB将在2024年一季度进行OTA升级，如果再遇到误把油门当刹车的情况，也能得到安全保障。</p><p>有行业人士对《中国企业家》表示，华为一直在AEB领域发力，从一开始就笃定这个方向，投入了相当大的精力。“而且就我了解的情况，消费者现阶段最需要的也是靠谱的AEB，<strong>所以目前其他厂全都在卷AEB速度。</strong>”</p><p>当然，华为用问界M9和库里南等豪车比的不只是智能化，还有其他汽车性能参数。</p><p>问界M9与库里南、迈巴赫、揽胜、宝马X7相比，前轮转角采用大转向角，使转弯半径做到5.8m，这几款大型SUV最小。“这相当于小车的转弯半径，比Model 3还要小。”余承东说。</p><p>早在7月份，网络上流传出问界M9的车辆信息，包括带有后轮转向功能，但是新车亮相后并没有采用后轮转向，余承东说考虑到后轮转向可能会侵占后排空间，所以在不装后轮转向系统的情况下，把前轮转角度数增加到41.75度，以此实现更小转弯半径，让大车掉头更容易。</p><p>据《财经十一人》报道，余承东还会亲自到重庆参与产品设计开发。M9在亮相后，由于外界对外观评价不佳，华为对其重新做了更加迎合消费者喜好的前脸设计。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_999a5480fc274f76a3cc1e7c4a0040fa@000000_oswg62433oswg1066oswg846_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">余承东。来源：受访者&nbsp;</p><p>问界M9的风阻系数也低于迈巴赫GLS 600和宝马X7。余承东谈到，<strong>问界M9没有为了降低风阻而采用奇怪的外观设计，保证了大型SUV的高大威猛。</strong></p><p>涉及电动平台方面，问界M9则同奔驰EQE、宝马i7、奥迪e-tron对标。在充电续航上，问界M9采用华为“巨鲸”800V高压平台，纯电版CLTC综合续航是630km，高于BBA的续航里程。</p><h2><strong>华为式难题</strong></h2><p>坚持不造车的华为，只能与车企合作来完成智能汽车上的冲高梦想。</p><p>今年，华为将汽车业务拆分引入资本，与长安汽车成立新公司，打造智能汽车开放平台。对车企来说，也急需在智能化领域跟上步伐。奇瑞汽车董事长尹同跃就表示过，奇瑞新能源“要学习华为、苹果……要从吃技术饭、到吃品牌饭、生态饭”。</p><p><strong>“这个模式还是会有一定难度”</strong>，奥纬咨询董事合伙人、亚太及大中华区汽车和工业品主管张君毅对《中国企业家》谈到，“因为华为本身的整车模式有它的运营难度，但多了一些车企以后，如果大家都是以华为为主，这个问题是慢慢可以解决的。但是，华为是3C行业出来的，它对于汽车的销售节奏，服务理念、产品开发、制造体系等等复杂知识也需要有学习的过程，即便有合作伙伴帮忙，也需要时间，所以这里面的磨合是广泛存在的。”</p><p>比如智界S7和奇瑞旗下高端新能源品牌星途的星纪元就很多相似之处。张君毅认为，“奇瑞也是在做一个比较，它也不可能把所有的力量都交给华为。与华为是渠道上的创新，相当于是用不同的渠道销售看效果。车企把利益分出来给合作伙伴，同时也需要对方满足自己的诉求，长期共赢才行。”</p><p>对华为来说，华为推出问界、智界品牌之外，会有更多的“×界”。但余承东此前说过，如果每个汽车都有独立品牌，在营销方面会很困难。</p><p><strong>渠道方面的变化，或许是余承东在为破解这一难题而做准备。</strong>据PowerOn报道，华为正在为智选车建设独立的鸿蒙智行门店，预计2024年，华为新建的鸿蒙智行门店数量将达到800家左右，2025年冲击1000家。</p><p>11月底，问界新M7在发布两个半月之后，大定突破10万辆。余承东难掩激动之情，在社交平台发文称“问界新M7迎来了新的里程碑”，“<strong>鸿蒙智行是目前华为与车企合作最全面、最紧密以及最深入的模式，有最先进的华为智能汽车创新技术加持，智能体验最优</strong>”。</p><p>但要验证这一连串“最”是否成立，他和鸿蒙智行还需要更多“里程碑”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650606197&amp;idx=1&amp;sn=c599a1895fa6cdea579f540d2e7d2424&amp;chksm=7d64c86d594058944d902e569f8f81bc4adc5285cf31c6fbafaac91edf0273a079aa6f735674&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：杨璐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579985593016456</id>
            <title>不爽OpenAI的马斯克，决定亲自教Altman做AI公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579985593016456</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579985593016456</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 07:19:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, Sam Altman, xAI, 共益企业
<br>
<br>
总结: 马斯克成立xAI作为一家共益企业，旨在解决人工智能的安全问题。他与Sam Altman的恩怨情仇已经不是新鲜事，而xAI的成立引起了科技圈的关注。xAI与Anthropic类似，都致力于构建可靠、可解释和可操控的AI系统。马斯克一直持有"AI末世论"的观点，他希望通过xAI的发展来提升人工智能的安全性，使人类从中受益。xAI在治理结构上规避权力集中的风险，并与X平台整合，快速推出了聊天机器人Grok。马斯克的人工智能观是为了安全和全人类的利益。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“马斯克是个Jerk（混蛋）。”“OpenAI应该向公众解释他们罢免Sam Altman的原因。如果事关AI安全，那将会影响全世界。”&nbsp;</p><p>关于马斯克和Sam Altman的恩怨情仇，在科技圈已不是什么新鲜事。过去半年，从围观吃瓜OpenAI的「政变」到亲自下场成立xAI，对人工智能的发展持有风险意识的马斯克在公开场合一直秉持着自己的「AI末世论」。&nbsp;</p><p>从7月正式成立自己的人工智能企业xAI以来，马斯克的一举一动都备受科技圈的关注。<strong>人们一方面期待xAI如何走出一条区别于OpenAI的路，另一面也对马斯克所描绘的愿景抱有困惑，毕竟OpenAI珠玉在前，马斯克如何解决人工智能的安全问题，在商业化与伦理中找到更好的解决方案？</strong></p><h2><strong>01、xAI这半年：与X加速整合，学Anthropic们的特殊结构</strong></h2><p>据The Information最新的报道，马斯克在今年7月创办的人工智能初创公司xAI 在11月底提交给美国内华达州的一份文件中显示，xAI注册成为了一家营利性的共益企业（Benefit Corporation），xAI的总体目标则是「对社会和环境产生实质性的积极影响」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_994103f5f7b44029acc87fd2c58db7a2@5958598_oswg52514oswg960oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所谓的「共益企业」其实一种第三方非营利组织的企业认证标签。共益企业不仅仅关注股东利益，还关注包括员工、社区或环境等在内的其他利益相关者。同时还要在问责机制和公开透明的标准上，保证上述使命的一致性。&nbsp;</p><p>在美国，作为一种近年来兴起的新商业公司形态，共益企业这一概念不仅非常热门，而且已有相当数量的州对该类型公司立法。&nbsp;</p><p>人们所熟知的OpenAI的最大竞争对手——Anthropic就是一家共益企业，Anthropic的目标就是「构建可靠的、可解释的和可操控的AI系统」。&nbsp;</p><p><strong>xAI之所以走上与Anthropic类似的路，背后与马斯克的人工智能愿景息息相关，毕竟马斯克一直是「AI末世论」的持有者。</strong></p><p>除了「共益企业」的定位外，为了更好的治理，实现使命的统一，Anthropic在治理结构的设计上也选择绝对不把权力放在一个篮子里。在Anthropic所设计的「长期利益信托」的治理结构中，为了监督董事会的决策是否符合全人类利益，Anthropic外设一个信托机构对董事进行监督，该信托机构由5名没有利害关系的独立受托人组成，他们有权决定董事会的多数席位。&nbsp;</p><p>隔壁经历了政变的OpenAI尽管不是「共益企业」，但过去一段时间也将改革对准了「安全」。上周，OpenAI制定了一个框架来解决其最先进模型的安全性问题。除此以外，OpenAI还成立了一个咨询小组，负责审查安全报告，并将其发送给公司的高管和董事会。虽然高管会有权决策，但董事会可以推翻这些决定。&nbsp;</p><p><strong>OpenAI确实在改变，但马斯克也没闲着。今年12月初，在xAI提交给美国证券交易委员会的一份文件显示，xAI正计划出售股权以换取总计10亿美元的资金。</strong></p><p><strong>除了「找钱找人」外，xAI一方面在治理结构上尽力规避权力集中的风险，另一边马斯克也将其迅速整合进X平台中。</strong></p><p>自7月成立以来，11月初，xAI发布第一款产品聊天机器人Grok，马斯克就表示「Grok在很多重要方面，都是目前最好的AI机器人。」12月8日，Grok宣布对X Premium+用户推出，每月花16美元就可以使用Grok了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_de0d9e4c665b4194b0e34e759618a471@5958598_oswg26785oswg1080oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>xAI在此轮AI大模型竞逐中之所以如此迅速，有三点关键原因</strong> ：一是Grok本身与X高度绑定，在数据与场景上有先天优势。二是马斯克的人工智能安全观，得到了来自DeepMind、OpenAI、谷歌、微软等技术公司的人工智能科学家们的拥趸，从他们两个月训出330亿参数的大模型就能看出。三是，算力储备。xAI背后是特斯拉所构建的算力网络，马斯克此前就曾点赞了「Grok较低精度的量化版本可以利用本地计算在特斯拉上原生运行」。&nbsp;</p><p>而此次下场仿照Anthropic为xAI设立新的公司结构，似乎也再一次对准了OpenAI和Altman，毕竟在公司治理上，Altman还没有给出好的成绩。&nbsp;</p><h2><strong>02、马斯克的人工智能观：为了安全，也为了全人类</strong></h2><p>“怎样才能让人工智能变得安全呢？”这是马斯克一直苦苦思考的问题。&nbsp;</p><p>在不爽Altman和OpenAI前，马斯克已经不止一次与「AI乐观派」隔空互怼。2017年，马斯克曾转发一篇名为《扎克·伯格炮轰埃隆·马斯克，指其对人工智能的排斥态度「非常不负责任」》的文章，并表示：「我已经和马克聊过这事了，他对这个问题的理解有限」。&nbsp;</p><p>而在过去的公开场合间，<strong>每一次提及AI，马斯克的态度似乎都很一致——「AI很危险，必须要监管」。</strong>而作为OpenAI启动时的「贵人」，马斯克也曾和Altman说过：“我们的目标是提升人工智能安全发展的概率，人类将从中受益。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_72b6252e882440f48a1f5b294a253cc4@5958598_oswg732101oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许是因为失望，或许也是这位科技名人不愿意错过这轮技术浪潮，打败对手的最好方式，或许就是加入他。在《埃隆·马斯克传》中，马斯克承认，在打造chatbot上，一开始肯定会落后于OpenAI，但他相信，特斯拉的工程师们在现实世界里积累的人工智能能力更强。&nbsp;</p><p>“想象一下，如果特斯拉和OpenAI必须交换任务，他们来制造自动驾驶车辆，而我们来制造大语言模型聊天机器人，谁会赢呢？当然是我们。”&nbsp;</p><p>在外界看来，特斯拉是一家车企，但在马斯克眼中，特斯拉超越车企之外的价值其实是被低估的。<strong>「特斯拉应该被看做是一个由几十家科技创业公司组成的集合，而这些公司中许多都与传统汽车行业没有关联。」马斯克曾这样说。</strong></p><p>而复盘马斯克的AI布局，从个人投资了DeepMind，再到参与OpenAI的众筹，再到创办自己的脑机接口公司，更别说特斯拉围绕人工智能软硬件一系列的布局......「硅谷钢铁侠」又如何甘愿只是给Altman做背景板呢？&nbsp;</p><p>一个有意思的细节故事，似乎表明了马斯克的这种情绪。今年《时代》杂志评选出的「年度人物」是美国流行音乐天后泰勒·斯威夫特，马斯克在X平台上表示祝贺后，开玩笑道：“获得这个奖项后有人气下降的风险。这是我的经验之谈。”而2023年，《时代》首次评选出年度首席执行官（CEO of the Year），这个奖项的获得者是Sam Altman。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1NzcyODI1Mw==&amp;tempkey=MTI1MF8vY2JuL0JDd2J5R3BzQlBUM1VORnBYQlNVX3Z3NGVYUEptZzE2b2FGRU4yekw5TllwbGE2emp4aVpMVEpuQ1pIWkVUTGxaVWhKYnFBSVkwdlZBMEUtTExwc0RZalZVV1lTaDNJVzVyR0F3QzEweVlJd2hUYS1PQ05ibVhsb3plZjJQTGZ0eHZaZWJrSGN5YWhTbDYtdThKUjhVbXA5YmJ5Ykx1Ym93fn4%3D&amp;chksm=fc302f0bcb47a61d4c4c150a12e270c097af28da0e7485cf5dc16a9ba494f05a12e9db2a648b&amp;token=1509510984&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅基研究室”（ID:gh_cef05ac13977）</a>，作者：山核桃，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579959879247488</id>
            <title>VC老板的日常：6成找钱，3成投钱，还有1成要写公号</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579959879247488</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579959879247488</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 07:08:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 成为 VC 投资人, 投资公司, 投资人, 日常工作节奏
<br>
<br>
总结: 本文介绍了一位 VC 投资人的职业经历和日常工作节奏。作者通过自己的学习和工作经历，从技术到创业再到投资圈，逐渐成为了一名投资人。作为一家股权投资机构的合伙人，他的工作不仅仅是投资，还包括募资、管理和宣传等方面。在日常工作中，他们会进行投资项目的讨论和研究，同时也要关注募资的情况。此外，文章还介绍了该机构的规模，目前只有8个人。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天的主题是「成为 VC 投资人」，这个主题是一个系列，我会邀请一些 VC 从业者来聊聊天，他们在投资机构里的角色可能会不太相同，从业的时长和入行的节点也不一样，体验和成长经历都各有特色，这个访谈就是为了让大家更立体地去认识 VC 投资人这个群体。&nbsp;</p><p>我们来问问他是怎么成为投资人的？</p><p>为什么要开一家投资公司？</p><p>当投资公司的老板是不是已经站在了食物链的顶端？</p><p>作为老板的他，日常主要工作又是什么呢？</p><p>抓住一个投资人对他进行灵魂提问。&nbsp;</p><p><strong>以下内容为播客文稿整理。</strong></p><p><strong>嘉宾介绍：</strong></p><p>冯博，网上笔名叫冯斯基。他所在的常垒资本是一家投资早期股权和创业投资阶段的基金，创立于2019年。</p><p><strong>Judy：</strong>介绍一下你的学校的背景，在成为 VC 之前你是什么样子的？是怎么样入这一行的？&nbsp;</p><p><strong>冯斯基：</strong>从我的大学开始介绍一下，我的本科和硕士都是读的计算机专业，本科是在吉林大学就读的，硕士在纽约州立大学石溪校区（Stony Brook University）就读，这阶段我是一个 IT 男。当时一位数学系的老师给我们上课，这位老师是现在全世界最大的对冲基金——文艺复兴科技（Renaissance Technologies）的创始人。我作为一个 IT 男，最开始接触金融就是在这门课上，当时才知道原来金融和科技、信息科技、计算机科技是非常相近的。&nbsp;</p><p>从大学毕业之后，我首先加入了 IT 领域的公司，在美国纽约工作了一年。回到中国之后先后加入了 IBM 和 Oracle 甲骨文两家公司，在这两家公司总共从业时间接近 7 年。&nbsp;</p><p>在 7 年之后，我经历了一年半左右的短期创业，在创业中其实就第一次接触了一级市场，或者叫创业投资、风险投资这个行业。因为当时我是作为创业者出现的，大概接触过几位投资人，和他们交流怎么进入到股权投资行业。&nbsp;</p><p>有一家上市公司叫奥瑞金，当时他们准备开启对企业服务和信息技术的投资，所以我就在这样的机会下，加入奥瑞金 CVC 做投资总监，进入了这个行业。&nbsp;</p><p>在投资总监这个职位上做了大概三年多的时间之后，我就和另外两个小伙伴成立了今天的常垒资本，到今天为止又是一个四年，所以我的基本上过去十几年就是这样度过。&nbsp;</p><p><strong>Judy：</strong>从职业经历来看，你是跨行的，从做技术，然后创业，再到投资圈这样一个路径。&nbsp;</p><p><strong>冯斯基：</strong>对的，在做技术过程中，我开始是做技术，后来也做过区域销售总监。所以在 IT 行业里边，其实技术和业务也就是所谓的销售这一块，我都做过。&nbsp;</p><h2><strong>VC 老板们的日常工作节奏是怎样呢？</strong></h2><p><strong>Judy：</strong>因为你是这家机构里的合伙人，也就是老板之一，可以介绍一下你们日常的工作节奏是怎么样的吗？以及包括你自己的工作节奏。&nbsp;</p><p><strong>冯斯基：做一个管理合伙人和做一个投资人是有差别的。</strong></p><p>那比如说我们不管是在一个纯财务型的投资机构，还是在一个国资平台，还是在一个 CVC，很多投资人他的主要的工作是什么呢？是叫「做投资」。但是我从 CVC 平台出来之后，自己创立了这家股权投资机构，这里边又涉及到从之前的投资变成转向了「募投管退」这样链条的一个闭环，其实投资也仅仅是这个链条中的一个环节而已。&nbsp;</p><p>那么这个里面的差别是什么呢？<strong>如果他是管理合伙人，他是股东之一的话，募资的环节更加重要。</strong>因为只有枪，只有射手，但是没有子弹，这个装备是没有任何的威慑力的。&nbsp;</p><p>要把「募投管退」这个事情全都闭环传起来也是非常不容易。&nbsp;</p><p>周一我们在公司里所有的小伙伴们会聚在一起开会，基本上我们要开一整天的会，从早上 9 点钟到晚上接近 17 点钟。会议大致分成两部分内容，一部分是以投资、以项目为核心的讨论，另一部分是对宏观和行业的情况进行研讨。&nbsp;</p><p>这是所有同事都会参加的会议，每周一大家都在办公室里面度过，可以充分交流。因为我们的业务很难把一个事情一个独立化，或者把这一个事情像工艺化流水线一样严格的切分。大机构有可能会这样去做，但实际上这样去做的结果是，信息变得孤立了。&nbsp;</p><p>所谓的孤立就是说投资团队的人根本不知道募资团队的人在干什么，募资团队的人跟 LP 讲自己投过的项目和 portfolio 的时候，也不知道投资团队是怎么想的。这种情况其实在人数比较多的大机构比比皆是，这就是内部信息的断崖。所以从一开始的时候，我们就要把这个信息的断崖给弥合。&nbsp;</p><p>周一的会这么多个小时里，大概 60%--70% 的时间，我们要讲怎么去投资，具体而言是「怎么去看行业，看赛道，看某一个项目」这三个课题。还有 30%--40% 的时间，我们要讨论怎么去募资，就是把募资也放在一个很重要的地位。募资不仅仅是合伙人自己的事情，募资可能也需要从投资人，也就是我们的投资经理和总监中拿到一线市场的一些信息，这其实是内部需要信息非常联动的这么一个状态。&nbsp;</p><p>剩余 4 天大家就在各自负责的领域里边去工作。有人着重于投资，有人着重于募资，有人募投都做，自己去做与自己相关的工作。&nbsp;</p><p><strong>Judy：</strong> 那作为管理合伙人的话，在这一周所有的工作里面，你的核心是哪些板块？&nbsp;</p><p><strong>冯斯基：</strong> 我其实是募和投都看，但是募资工作会占接近 60%--70% 的时间，投资工作占 30% --40 % 的时间。还有 10% 的时间，我要做公司的品牌和宣传，包括我们的公众号的运维、视频号等内容都是由我去做的，这也占据了我一部分的时间。&nbsp;</p><p>但是毫无疑问的话，这里边我觉得最重要的应该是去解决募资的问题，民营 GP 长期的现金流问题，这个问题非常重要，对于我们的同行们，也是很严峻的一个问题。&nbsp;</p><h2><strong>VC 机构规模如何？</strong></h2><p><strong>Judy：</strong>你们的机构现在有多少人？&nbsp;</p><p><strong>冯斯基：</strong>我们机构现在有 7 个人，还有一个实习生，等于现在有 8 个人。&nbsp;</p><p><strong>Judy：</strong>应该有很多外行对 VC 比较大的一个误解，或者说不太清楚的点，就是觉得一家 VC 机构里面人员应该比较众多，大家可能想不到其实一个机构只有几个人。我接触过很多市场上主流的投资机构，就是天使机构或者 VC 机构，大部分的规模都非常之小。因为主要是几个合伙人去操盘一个基金，一般招的投资人会非常少。我之前看那些管理十几亿或者是几十亿的基金的挺知名的一些机构，一般也就十几个人或者二十几个人。市场上只有像高瓴、红衫这种特别庞大、跨越一二级市场最知名的机构，可能达到上百人。这种情况也是非常少数的。&nbsp;</p><h2><strong>创始人互相逼着写公众号，为何如此呢？</strong></h2><p><strong>Judy：</strong>像咱们这个机构现在有 7 个人，这是一个很常见的情况。刚才冯博也说，作为老板之一，就要做募资这么重要的事情，同时也会涉及到写公众号这种事情。感觉就挺有意思的，这可能也是很多人比较意外的事情。当时也是因为你们几个合伙人写得非常好的文章传递到我们创投平台上去，通过这种方式，我认识到常垒资本这家机构。我觉得你们这个策略还挺有意思的，可以给我们讲讲这个事情吗？为什么你们创始人必须要写公众号？&nbsp;</p><p><strong>冯斯基：</strong>2019 年当时其实我们是一个新品牌，第一篇文章是 2019 年写的，但是 2019 年这篇文章没有得到市场中的一些反应，所以公众号真正开始做起来是从 2020 年开始的。&nbsp;</p><p>当时为什么做这个事情呢？我们成立这个机构，总要向我们的客户，也就是 LP，介绍我们是谁。一家公司刚成立的时候，受众对这家初创公司是不了解的，而且初创公司一个明显的短板就是启动资金很有限，所以这个阶段花大价格去做硬广是没有任何效果且徒劳的。所以怎么让市场了解我们很关键，做公众号相当于是在宣传自己。&nbsp;</p><p>这不仅适用于创业型的 GP，也适用于其他领域的一些初创公司。我们在做投资的时候会和被投企业交流，把这套怎么从 0 启动，把品牌做到 1 的过程分享给他们，帮助他们可以找到自己的一个零启动方式。&nbsp;</p><p>第二个原因是，我们和我们的朋友之间是存在天然鸿沟的。我不知道他在哪里，同时我也没有他的联系方式，所以我需要中间这个桥梁。在整个一级市场里，自媒体或者媒体是很有影响力的。他们最需要什么呢？去问他们的话，得到的答案几乎都是一样的，最需要的是优质的内容。当然媒体也需要广告费、营销费、企业策划费用，但这些我不能给的话，退而求其次，如果我能产生优质的内容，我们也能够实现共赢。对于媒体来说，可以发布优质的内容；对于我们来说，可以通过媒体与市场进行一个单向连接。&nbsp;</p><p>我的一个合伙人，矛哥，他写的更好，文章一般都可以达到几万的阅读量，还有几篇是 10w+。&nbsp;</p><p>基于上述两方面考虑，所以我们就开始自己去写，只有我们去写，我们才能够和这个市场达到品牌的输出。&nbsp;</p><p>我们俩就互相逼着去写。当合伙人其实是很焦虑的，很难有时间静下心来写文章。写文章又很需要静下心来去做，每篇文章都是几千字到一万字以上，所以不逼着写确实很难写出来。一开始我们规定一个月创作一篇，后来发现这个挑战非常大。现在是两个月初审一篇，如果写不出来，就要罚款 1000 元，作为营销资金，后续关于公众号的排版等事情可以去用这个钱，所以就是「薅羊毛还是用在羊身上」。这个号就是这样推动的。&nbsp;</p><p><strong>Judy：</strong> 这个事情蛮有趣的。冯斯基当时找我，确实内容非常不错，来自一线投资人实践得出的认知以及对整个风险投资行业的思考，是我们这些不管是做了很久的记者、编辑、分析师达不到的深度，或者是说想不到的点，所以我觉得非常好，也非常乐于去发布这样的内容，帮大家做推广。作为一家新的机构，通过这种方式让更多的创业者朋友或者潜在的、正在创业的、有趣的人知道你们、了解你们，这就是品牌建设的过程。同时，这个机制也是靠你们内部的这种互相的推动去坚持做。那所以到现在你们有什么具体的收获？比如说会有多少比较重要的创业者团队或者是 LP，他们通过这些内容来结识到你们，有做过这样的统计吗？&nbsp;</p><p><strong>冯斯基：</strong> 我觉得其实它是一个间接性的收益，不是直接性收益，因为我们基本上没有从这个号的过程中募得很大很多的资金，也没有实际上拿到很多创业者的项目。&nbsp;</p><p>但是它解决了一个信任问题。 <strong>其实会发现在中国做任何事情，做生意也好，做业务也好，甚至是做最简单的一个事情也好，最大的需要解决的实际上是信任问题，而不是条件问题。</strong> 比如说，您需要一台飞天的茅台酒，解决买茅台酒的事情，其实很简单，无非就是我找谁买？以及买到的酒是不是真的？但是现在市场上 90% 的人对飞天酒没有喝一口或者打开包装就能鉴别真假的能力。所以我找谁买才能买到真酒是很重要的，也就是渠道。这其实是一个最简单的信任问题。&nbsp;</p><p>扩展一点，不管做业务也好，募资也好，都需要信任。那么有了我们这个品牌，我和一个陌生人第一次见面，他能关注看看我们的公众号，他知道有多少个朋友关注过我们，搜一下我们的信息，至少能认识到这个公司不是皮包公司，可以建立一个这样的初步信任。&nbsp;</p><p><strong>Judy：</strong> 哈哈哈对，这还是一个挺长期的事情，估计你们还要做更多的这样子的工作。&nbsp;</p><h2><strong>从 VC 角度怎么去找创业者？</strong></h2><p><strong>Judy：</strong>我们聊一聊做投资这个事情，现在一般通过什么渠道去认识创业者？可能很多创业者来说他们去找投资人，他们不知道上哪里找，反过来就是 VC 这边怎么去找创业者呢？</p><p><strong>冯斯基：</strong>实际上这个是需要我们自己去开拓的，不能坐等着 FA 来送货。因为 FA 要供货多家，如果 FA 找到的项目很不错，FA 会优先推给自己最熟悉的或者说出手频率比较多的投资人，也就是 FA 无疑愿意服务一些大机构。像我们这种小型黑马机构，严格依赖于人家推了几轮都没有卖出去的项目，那实际上相当于「矮子里拔大个」，这不是我们想要的。所以我们需要的就是主动出击。</p><p>当我们在做研究和行业观察的时候，发现某些赛道有起势的苗头，比如我们正在研究的星网赛道，就是对标马斯克星链的产品。这个我们半年前就已经开始了，去看一些从业的公司、创业型公司，通过网上的数据库、熟人等渠道主动出击去认识这个创业者。</p><p><strong>有时候我们进入一批创业者或者一个圈子，说难也难，说不难也不难。</strong>难的是说圈子里一个人都不认识，也不知道怎么去认识。不难的是只要认识一个圈子里的人，就能一下子进入到这个圈子。其实需要的只是那一扇门，这扇门愿意为你打开，引荐你，到时候就能够进入这个圈子，摸清圈子里的各种角色和人，成为其中之一，这个能力是很重要的。</p><h2><strong>VC&nbsp;怎么找创业项目？</strong></h2><p><strong>Judy：</strong>所以你们会划定一些自己看重的赛道，然后在这个里面去挖掘，是吧？</p><p><strong>冯斯基：</strong>对，这是一个「搜寻——验证——放弃——再搜寻「的一个过程。而且这个赛道是处于这个红利的行业的，放在更大行业下面，有无数个赛道，然后再通过红利行业看哪个赛道是我们可以进入或者可以做的。</p><p><strong>Judy：</strong>那一些可能不是你们看中赛道范围内的创业项目，投递到你们这里的话，你们会怎么处理呢？</p><p><strong>冯斯基：</strong>其实有一些行业是我们现在绝对做不了的，比如医疗行业相关的，新药、医疗器械等。我们现在主要方向是泛制造业智能制造和新制造。这两大行业有很多相通之处，实际上有迁移性。比如我们现在看的激光产业链，激光设备能应用于不同的行业，切割、打标、硬存、材料处理等很多行业都用得到。我们主要看应用到什么行业，也就是看哪个行业能对激光产业产生拉动。同时我们也关注是不是能得到一些明确的收入，也就是钱的拉动。我们会关注项目的服务对象，如果服务于落后产能行业，那其实这个创业公司也很难做好。一定要是朝阳的行业，才能够在里面获得更多的单子和收入。所以没有非常严格的说我看了 A 就不看 B 了。</p><p><strong>Judy：</strong>嗯明白，也就是说投递的项目会判断一下，如果有一些完全不搭边的，比如还是在做互联网，或者是做一些相对实体、小一点生意的，可能对你们来说，这类项目不好听的话就是「噪音」。那这样的信息量多不多？</p><p><strong>冯斯基：</strong>其实我觉得是非常多的。VC 和 PE 不太一样，PE 只在池子里面选，基本是名池项目，都是融资过几轮，如果在 IT 桔子数据库去查，是能查到这个项目的。而<strong>我们面对的其实是一个盲池，就像一个大网兜，是要过滤的，每天进入大量的项目，我们只是「弱水三千，只取一瓢。」</strong></p><p>所以说早期投资是有些体力要求的。<strong>其实给大家一个错觉，就是创业等于拿投资，等于 IPO。但其实这里面应该区分一下，创业等于做生意，但我们只关注可资本化的那部分创业，这部分在整个中国的创立里面其实是九牛一毛的。</strong>比如我开个小酒馆，这是一个生意，它能赚钱，但它并不是可资本化的一个生意，并不在我们关注的范围内，而这部分创业项目其实才是最多的。<strong>可资本化生意的本质是向后看，看什么样的企业最终能进入 A 股 IPO，再到前端看做的事是否符合现在或者未来 IPO 的需求或者特质。</strong></p><p><strong>Judy：</strong>对，其实他自己做生意能做的很好的话，就没有必要非得找一个 VC 来参与。VC 有 VC 的目标，他有他的生意轨道。所以我经常遇到一些创业者想要找融资的话，第一步就是让他先讲你这个事情真的一定需要融资吗？一定需要 VC 参与吗？先把这个事情想清楚，再去考虑如何做。你现在应该也见了非常多的创业者，有没有数量的概念？</p><p><strong>冯斯基：</strong>我一年收到的创业的信息有几百条，基本能见十几个。因为很多明显产品就不是我们需求的，我们就只能给他放一放。我也加了大量创业者的微信，即使跟我们业务不匹配的一些创业项目如果遇到一些其他事情，我能帮助他的话，我也会愿意把信息传递给他们或者帮他拉个群。我们的工作天然的就让我们智能和少部分的一些项目和创业者产生投资性的交集，大部分都变成了朋友圈里面的一位朋友。</p><h2><strong>什么样的创业项目会获得 VC 青睐？</strong></h2><p><strong>Judy：</strong>什么样的创业项目，你看到之后会觉得可以见面深度聊一下？</p><p><strong>冯斯基：首先是业务触发，也就是他做的事情是和我们的投资方向相匹配的，包括他的 BP 里描述的数据还有产品是否符合我们的投资方向。</strong>如果符合，这个时候我们会主动要求见一下。如果团队里的人之前有过相关经验，做过相关的项目，是加分项，也是能触发我们投资的潜在的一个前提。</p><p><strong>Judy：对事匹配是最重要的，人是一个加分项。</strong>可能很多人对于投资人的印象是，投资人和创业者在一起的时候说了算，会有甲方的感觉。你的感受是这样的吗？还是说这个是有变化的呢？</p><p><strong>冯斯基：</strong>其实在任何一家投资机构里，都是分为主要投手和主要募手这两类人。募资的事情往往是主要合伙人干，而往往募资的这些合伙人每天做的都是乙方的事情。可以说，<strong>最难的事情就是拿钱的事情。</strong>就像创业公司里面融资的事情也都要 CEO 自己干。</p><p>这里面没有严格的甲乙方的关系。为什么呢？因为优质的项目都会同时去接触多位投资人，投资人筛选的同时，创业者也会筛选。那只有完全融不到钱或者很难融到钱的，才会把对他稍微有兴趣的投资人当座上宾看待。所以这里面还有人性的因素掺杂。<strong>当一个人被别人过度的热情对待或者产生当甲方感觉的时候，这个往往背后就是陷阱，还有要保持一些清醒的头脑。</strong>对于新入行的人来说，这份甲方感觉并不是自己创造的，而是平台赋予给他的。<strong>要把自己的能力和平台给这个职位的能力区别看待，如果一直把平台给的力量错当成自己能力的话，是很危险的。</strong>甲方气质更多，是交不到朋友的，一旦失去平台的保护，失去位置的时候，是没有人帮你的。</p><p><strong>Judy：</strong>嗯是这样的。真正的优质的创业团队，跟投资人交流的时候一定是非常平等的，他有他的自尊和自信，就是平等的和投资人谈自己的核心能力，看你是否能拿出一些资金可以匹配我送出的股份，做一个对等交换合作的事情。</p><p><strong>冯斯基：</strong>对是的，其实很牛的创业者他都是经历很多人的，他知道每一个陌生的、潜在的合作伙伴达成合作的可能性是很低的。<strong>所以初步见面的成本实际上是越低越好。</strong>这个有点儿像相亲，在陌生人相亲的环境里，大家第一次见面都会把这个成本控制到最低。大家一起喝杯咖啡，这个交情是正常的，因为失败概率这么高，大家不长期一起做生意的话，为什么要在开始的时候就宴请吃饭喝茅台呢？</p><h2><strong>合伙人拍板决策投资的规模有多大？</strong></h2><p><strong>Judy：</strong>你现在也是机构的合伙人，然后你自己做过决策的，拍板最大的一笔规模是多大？</p><p><strong>冯斯基：</strong>我们行业里面的话，现在一般是 1000 万一个项目，以前投几千万，两三千万的都有，实际上与资金的体量有关。现在整体上我们行业的投资单笔金额都在下降。大家都更谨慎一些了。</p><p>以前都两三千万的，现在就一千万；以前出五千万的，现在可能就是两三千万。</p><p><strong>Judy：</strong>那你第一次做决策拍板，给出一千万的时候是一种什么样的感受呢？</p><p><strong>冯斯基：</strong>我们公司决策是有一个流程和机制的，我自己做不了决策。从立项来讲，投资委员会（investment committee，简称 IC）一共有 4 票，至少两票 IC 同意，才可以立项。立项之后，每个人都要去见这个项目，进行打分，基本在 75 分以上，才可以继续跟进。最后至少有 3 票 IC 投赞成，投资协议才能达成。所以这里面<strong>单个人不能解决投资问题，一定是集体决策。</strong></p><p><strong>Judy：</strong>嗯明白，那这个机制是怎么制定出来的呢？</p><p><strong>冯斯基：</strong>打分机制是在我们这支基金成立以前，大家就机制问题做过这个讨论，是管理合伙人石矛做的打分表。目前是立项、打分、投票这三个重要的环节，都要完成最后的投资协议才能达成。</p><h2><strong>VC&nbsp;怎么看投资赛道呢？</strong></h2><p><strong>Judy：</strong>嗯好的，那在你们机构里面就是有这样子的一个通过机制了，那在你们当中看什么赛道，接下来投资什么方向，这个是怎么决定的？</p><p><strong>冯斯基：</strong>我觉得对于什么方向什么赛道好，这个实际上是有共识的。就像二级市场有非常多的券商和买方、卖方的研究员、首席，他们会做投资研究。我们每周在讨论项目之前，也会做宏观和一些专项的研究，比如一个赛道或者一个产业，把大家的对宏观经济或者行业的认知提升到一个相似的水平上。就像夫妻一样，<strong>团队中如果认知差别非常大，那实际上是做不成事情的。只有把大家拉到同样一个认知水平的时候，大家才能确定一个方向是不是值得关注的，然后再比较项目好和不好。</strong></p><p><strong>Judy：</strong>好。那这个你们能达成统一吗？</p><p><strong>冯斯基：大方向是公理。</strong>也就是什么方向好是有数据证明的。<strong>市场上一些研究性报告，可能解决不了数据精确度问题，但是一定能解决掉一些趋势问题。</strong></p><p><strong>Judy：</strong>嗯，是的，所以你们在做这个事情的时候，判断的时候都是理性人的思维。那其实你们对于世界的基本价值观判断应该是比较一致的。如果有的人他过往经历或者他的认知是很不一样的话，那做这种大方向调整能达成高度统一，其实没有那么容易。</p><p><strong>冯斯基：</strong>对，其实这里面也涉及一个问题，就是人和人合作是有气场的。只有大家的气场一致，有统一的价值观，才能够一起做事情。</p><h2><strong>创始人推荐的项目有可能不通过吗？</strong></h2><p><strong>Judy：</strong>那在机构里项目要四个人中有三个人同意才能通过，那有没有说你推举的项目，没有被通过的这种情况？</p><p><strong>冯斯基：</strong>有，全都有的。去年有一家我推的项目就没过。有的人觉得很好，有的人觉得很普通，大概会差 20% 的分数，这 20% 的分数就会决定是扣动扳机还是不抠动扳机。我觉得情绪在这里面是一个很大的因素。一个人的情绪对他的判断是有很大影响的。</p><p><strong>Judy：</strong>所以投资决策它并不是完全理性的，这样的评判跟人的个性、人的特质是有一定关系的。</p><p><strong>冯斯基：投资的本质叫预测，预测本身就是「压」。</strong>它和赌其实是有一墙之隔的，赌没办法预测或说不清这种预测。投资是做了一个相对更加精准的预测，但不是一个完全的数字量化，其中涉及很多维度的判断，比如对人、对行业、对团队的判断，对创业者领导力、现金流管理能力的判断等各种各样事情全维度的判断。这时候就会形成一个模糊的结果，会产生偏差，而不是简单的公式从左加到右得到一个科学的结果。</p><h2><strong>投资人怎么做决策呢？</strong></h2><p><strong>Judy：</strong>一个项目让你来做决策是不是要投他的时候，你会是觉得比如说 100% 这个东西是 OK 的才做决策还是说 80% 就可以。</p><p><strong>冯斯基：</strong>没，不是 100% 的，现在都是达到 80%、90% 的程度就可以做决策的。<strong>肯定每一个项目都有缺点，更重要的是把项目核心识别出来</strong>，也就是说这个项目能有多大价值，创始人能做到什么程度，我觉得是非常关键的。</p><p><strong>Judy：</strong>那什么样的缺点是可以被容忍的呢？</p><p><strong>冯斯基：</strong>这个就像是木桶原理，<strong>创业里面可能会有一个很高的长板，但是做成事情绝对不是因为长板，而是短板。</strong>一部分是对创业者本身的判断，也就是这个人身上是否有在创业者角色上没办法接受的一个短板。比如，这个人做的生意是一个销售性很强的业务，但是这个人的性格却是闷闷的，那他的性格和他做的事就产生冲突了，也就是没办法接受的一个短板。对我们来说还有很多红线，比如这个产品没有任何销售业绩的适合，实际上就是没有任何商业验证的时候，就没办法进行投资。这个判断是需要学习的。</p><p>投资的事情就是这样，如果站在投资角度的话，<strong>股权投资或者风险投资其实是一个师徒制的事情。他不是靠学习、靠看书就能理解的。</strong></p><h2><strong>投资圈里的师徒制</strong></h2><p><strong>Judy：</strong>所以在你们机构里面你会带徒弟吗？</p><p><strong>冯斯基：</strong>会有。首先学习基本面的知识，比如投资方法论，法律、财务等基本技能。然后学习对事情进行判断。在我们这个行业里，信任贯穿始终。<strong>钱的流动背后最重要的事情是什么？其实也是信任。如果没有钱的流动，就没有股权投资这个行业。</strong>甚至是 LP 的母基金把钱给到子基金，子基金给到 LP，LP 给到我们，我们给到项目，这是一个前的传递过程，那这个钱为什么会从上家流动到下家，本质上就是信任，相信我钱到我手上的时候，我能够把项目投好。而我们投项目的逻辑是一样的。</p><p>所以要跳出知识点、技能、纯粹的方法论，看中背后更本质的第一性原理，也就是信任。<strong>钱是最怕风险的东西，一旦发现风险会马上掉头就跑。</strong></p><p><strong>Judy：</strong>你觉得一个投资人的投资经验是怎么样积累的？也就是师傅给徒弟传递的经验大概都会是什么样的经验？</p><p><strong>冯斯基：</strong>讲投资就是讲赚钱的逻辑，其实得讲清楚，到底是赚什么钱。比如我们现在投资或者传统投资的话，赚的是估值溢价的钱。但现在很多消费项目赚的是经营性利润，比如像滴灌通，它很适合做 C 端或者连锁和消费型投资，因为这些产品在中国 IPO 的基因不是很足，但是它实际上前景很好，增速也非常快。</p><p>所以我觉得在讲各种投资方法论的时候，其实背后这个第一性原理，也就是看一个人，看一个产品的能力，先不看产品的性能和参数，而而是把产品的位置和它的作用和价值抽象出来，再看产品，这是一个很重要的能力，是需要培养的。</p><h2><strong>VC 如何选择赛道？</strong></h2><p><strong>Judy：</strong>那比如我们选中了一个赛道，对这个赛道专注的预期是多久呢？</p><p><strong>冯斯基：</strong>认识需要两三个月的时间，就像科学家发明创造一样，很多时候是科学家发现了一个物种、真理，并不是他创造的这个东西。其实我们也是一样，<strong>我们只是发现了这样一个趋势，而不是创造趋势，不管我们发现与否，这个趋势都是客观存在的。</strong>我们要做的不是创造这种趋势或者红利赛道，而是要去发现这样的趋势或者赛道。</p><p><strong>Judy：</strong>那有没有你们验证过，然后觉得不行的失败的赛道吗？</p><p><strong>冯斯基：</strong>我觉得没有失败的赛道，有失败的项目，当然有赛道风口过去，也就是之前它是一个很好的疯狂，但现在没有那么热了，这种实际上是有的。</p><p><strong>Judy：</strong>市场上经常有各种各样的投资风口，比如今天区块链火了，明天投餐饮火了，那你们会觉得我要追上风口，有焦虑吗？</p><p><strong>冯斯基：我觉得要把热点和趋势分开，一个长期的趋势背后是有动因的，我们选择的实际上是长期趋势。</strong>股权投资相对于股票投资的一个特点是它是一个长期投资。股票投资根据热点赚钱，进的容易，撤的也快，可能进入一两个月就退出了。但是股权投资不一样它必须经历真正的红利或者产业的考验，没有任何股权投资可以以季度为单位，通常都要进入数年之后再验证。所以<strong>股权投资做不了投机的事情，所有做投机的事情最后都会收到抱怨。</strong></p><p><strong>Judy：</strong>你有看到同行有做这种投机的事情吗？</p><p><strong>冯斯基：</strong>在以前互联网时代，投机比较多，因为互联网时代加码得快，总有人不停的加码。但是现在收入周期拉长，很难在三年做到估值翻 10 倍。现在投资就变成一个慢事，但之前我们说快事的时候，当年投的互联网公司可能成千上万个，大浪淘沙过后，现在打开互联网版图来看，真正成功的也只有那几家巨头。一级市场还有一个问题是，需要很长的时间才能验证钱投的对不对，这需要更多的信任。</p><h2><strong>为什么现在募资变得困难呢？</strong></h2><p><strong>Judy：</strong>为什么现在募资变得难呢？</p><p><strong>冯斯基：</strong>募资难只是个结果，但募资为什么难？其实很多人没有把它背后的本质拆解清楚。</p><p>其实在中国投资的钱发生了变化，投资机构并不是钱的拥有者，包括我们的同行大白马基金也都不是钱的拥有者，我们的钱是募资来的，我们只是钱的管理者。再向上游追溯，拥有钱的人发生了什么变化？以前的时候，钱的拥有者都是为了让钱快速的升值。但现在这个目的发生了变化。</p><p>比如我们中国这几大出资的群体，第一个是高净值群体出资变得非常少，比例在以前能占市场至少 50% 以上，到现在可能只占比 15%，甚至 5%。第二个是现在市场中主力 LP，也就是政府基金，政府的目的本来就不是为了赚钱，是为了招商、缴税。第三个是以前上市公司也出钱做 LP，上市公司的目的可能是为了提高市值或者提前布局早期科技和并购的问题。那在人民币市场中唯一真正只谈金钱回报的其实只有金融机构和险资，基本上只有几十家机构能拿险资的钱，而只拿险资的钱是无法成立基金的，因为一个险资基本只能出资 10%。如果它能出资 100%，那这个基金就纯粹了，但是只出资 10%，剩下的就要混合地方政府、上市公司甚至自然人的钱一起做投资，目标变得又不纯粹。</p><p>那之前美元基金为什么纯粹呢？因为它的钱是单一性的，美元基金的上游基金都是养老基金、工会基金等，它的目的就是赚钱，我拿着钱投到中国的项目中，如果这个项目去美国 IPO 赚钱了，那就投资成功。但现在中概股 IPO 效果也不好，所以这部分钱也断了。</p><p><strong>所以追根溯源的话，一定要去上游看资金拥有者的目的，通过投资去达成他的目的。</strong>绝对不能说为了拿到钱我先哄骗你，最后拿了钱去做我想做的事情，这其实是欺骗。</p><p><strong>Judy：</strong>冯斯基刚刚说到了市场上一个很重要的变化，也就是大家对风险投资的认识。以前大家是将自己的钱拿过来，让 VC 们管理，VC 们目标也很纯粹，就是赚钱。但是险资给 VC 们出资的群体，他们的目标变了而且各不相同，政府为了招商，他的目标就不是追求赚多少钱，而是至少要保证不亏本。对于上市企业来说，可能是为了做市值。对于风险投资人来说，处境有一点尴尬，之前学的管钱之术，钱生钱的一套方法论变成了屠龙之术，好像没有用了。</p><p><strong>冯斯基：</strong>这个只对一部分 LP 有用，比如刚刚提到的险资和纯高净值人群，他俩的目的就是赚钱。但是这两拨人的要求或者诉求还不太一样，险资的要求是 10 个亿资金以上，高净值人群的目标是翻番，所以把他俩凑在一起也是比较困难的。</p><p>现在中国的 GP 实际分为三大类。第一类是自己有钱的投资机构，以国资控股的金融机构为主，他们有做母基金的，也有做一些项目的，主要是完成政府的一些产业布局或者投资任务，但是他们可以决策自己的投资走向。第二类是上市公司，他们自己去做直投。第三类是民营 GP，也就是现在说的纯财务型 GP，这类机构处境逐渐尴尬。现在每类 LP 都有自己的诉求，像打麻将一样，把这四类 LP 凑在一起打麻将实际上是很困难的事情。作为民营 GP，能把不同的 LP 凑在一起是需要智慧的，这里绝对不是说靠欺骗，而是在不同 LP 需求之间找交集。比如上市公司和地方政府是有机会凑在一起的，把上市公司投资项目拉到地方政府的区划里，就可以完成两拨人共同的目标。</p><p>所以我觉得财务型 GP 要调整自己的心态，确定自己的职业目标是很关键的。我自己本身的信条是，作为管理人，我不能去替钱的主人做决定，别人支付了管理费，就要帮助对方完成对资金的诉求，而不能把自己需要的东西强加在 LP 身上。当然可以把不同来源的资金汇合到一起，大家做到共赢，这也是很正常的。</p><p><strong>Judy：</strong>嗯那你们非常快的适应了市场的变化，不知道你们现在的募资策略是怎样的呢？比如四种角色的出资人，他们的目标都不太一样，有一种选择是只去募资其中一类人群的钱，比如只去募资政府的钱，另一种是我把积累人群凑一桌麻将，我可以将大家协调好。你们选择怎样的方式？？</p><p><strong>冯斯基：</strong>其实募谁的钱是看合伙人基因的，比如有些团体的合伙人，他天然就可以和一些做实业的民营企业家产生信任，那他就适合募资高净值人群的钱，也有一些适合募资上市公司或者地方政府的钱。</p><p>就我们机构的基因来说，我们更适合去和地方政府、上市公司来谈，谈产业、谈宏观、谈经济等问题。<strong>不同方向要谈的内容也不一样，气场也不同，本质是打动，所以要根据自己的优势去做事情，去打动一部分人群</strong>，打动地方政府的工作人员、打动上市公司的董事长。</p><h2><strong>VC 们怎么募资？</strong></h2><p><strong>Judy：</strong>跟地方政府工作人员去募资的话，大概会是什么样的场景？比如说经常需要参加饭局吗？还是需要打掼蛋？</p><p><strong>冯斯基：</strong>其实现在大家时间都很紧张，大家都很不愿意在一些没有结果的事情上消耗时间。大家愿意一起吃饭的原因只有大家感觉一件事情能做成，才会在一起吃饭更多了解或者互相增进感情。</p><p><strong>靠吃饭就能拿到投资了，这基本上是不可能的，这是对人与人之间的关系、商业伙伴关系的一种误解。</strong>不管是对高净值人群、上市公司董事长、政府里面的工作人员、还是政府母基金的工作人员，其实核心还是提供价值，笼统的来说是提供商业价值。</p><p><strong>Judy：</strong>吃饭对他们来说也算是应酬，也是需要花费时间、付出体力和精力的工作。</p><p><strong>冯斯基：</strong>这些事情实际上是附属品，本质上是大家有一个共同谋求的事情，八竿子打不着的人是不愿意一起吃饭的。</p><h2><strong>VC 们怎么看待自己的职业？</strong></h2><p><strong>Judy：</strong>你现在的状态就是特别明确自己的定位，把自己定位于我就是资金的管理人，要为 LP 服务的这样一个状态，对不对？</p><p><strong>冯斯基：</strong>对，是这样的。我们常垒资本是做基金的，<strong>其实投资和基金并不是目的，只是手段。做基金就要满足基金投资人的需求，实际上做基金只是一个过程，满足别人需求才是最关键的。</strong></p><p><strong>Judy：</strong>那怎么才能让你们的 LP 信任你们呢？</p><p>冯斯基：这是有时间过程的。另外一个是<strong>信任是有偏袒的</strong>，比如国资和国资就很好谈，和国资混合所有制也很好谈。合作也讲究对等，比如上市公司觉得我应该和上市公司合作，地方政府只和大白马合作。那像这种，我们就没办法继续。但是也有说我不一定非要和大白马合作，和民营的黑马合作也是可以的，这时候我们就可以继续向下谈。</p><p><strong>Judy：</strong>你觉得这会是你的职业生涯中的最后一份工作吗？</p><p><strong>冯斯基：</strong>目前我还没看到下一份工作在哪，所以我现在就要把这个事情去做好。而且现在民营 GP 是一个夹缝求生的状态，也很难松懈下来，每天的工作强度非常大，面临的压力也很大，现在看整个市场的募资金额都在发生减少，这时候我们就会比较辛苦。</p><p><strong>Judy：</strong>那募资少的根本原因，可能是因为比如说管理者 VC 们给人家赚的钱回报不够吗？</p><p><strong>冯斯基：</strong>这是一整个系统的潜在变化，不是一个 VC 或者是我们这个行业的事情。</p><p>美元撤资，大经济环境导致投资意愿下降，而且过去三年资产缩水严重，大家投资的欲望就下降了。类比到个人来说，只有我们有多余的钱的时候才回去做投资，如果每个月收入 100 元，支出 100 元，还会去买理财，买货币基金吗？显然是不会的。</p><p>把个人性和当下的经济情况串联在一起，可以这么理解：</p><p>首先是人性，<strong>人们只有当自己有多余现金并且预期这个事情未来会变好的时候，才会拿钱去投资。这是人性。</strong></p><p>中国经济现在发生什么情况呢？过去三年，一个是中美关系紧张，做外贸生意的 OEM、ODM 发生变化，虽然总额没变，但很多生产线转移到国外。第二个是封控导致中国消费锐减。第三个是房地产经济疲软。中国经济三驾马车「消费、投资、进出口」都出现了变化，所以 2023 年叫做「三浪叠加」最低点的一年，大家手上都没钱了。</p><p>中国的主要资产其实是现金，而现金是资产的抵押。我们见过的企业它的现金很多不是客户购买产品支付的对价款，也就是业务现金流，大多是其实是用公司的信贷和资产抵押的钱来支撑，包括给员工发工资。到年底算，从银行借了 500 万，收入 700 万，净赚 200 万。但是当我们的资产，房地产或者股价资产下降的时候，本来价值 1000 万的资产，可以抵押获得 600 万，现在只值 800 万或者 600 万了，只能抵押出 400 万。资产下降的结果是市场中没有现金了。现金都是银行出来的，<strong>没有现金的时候大家就想着怎样赶紧保最基础的生活，没必要投资，所以整个现金流就少了。</strong></p><p><strong>Judy：</strong>那我们可以把它当做一个周期的谷底，相信它绝对会变好。</p><p><strong>冯斯基：</strong>绝对是周期的谷底，现在政策上已经意识到这个问题了，不是打压房地产高端产业就能够上去，二者没有逻辑关系。第二个是虽然欧美日韩的 OEM、ODM 离开不可逆，但是可以开启一带一路方向，把我们的产品、3C 好产品等卖到一带一路国家，来消化我们外贸部分的产能和能力。现在又开始解锁房地产，给房地产贷款，20 城解锁限购，这些都是把资产再重新拉起来。</p><p><strong>Judy：</strong>嗯对，也就是说这个周期就还是可以养起来的，持续多久是另一个问题。</p><p><strong>Judy：</strong>那你在这个 VC 这个行业里面，你有没有自己的职业理想？觉得想做成什么样子？</p><p><strong>冯斯基：</strong>我目前没有太远的职业理想，现在就把常垒做好，下一期能够磨好，能够把管理规模扩大，其实就可以了，现在没有想过太远的事情。</p><p><strong>Judy：</strong>很实际，哈哈哈。刚开始的时候你也说过，VC 这个行业看上去挺光鲜亮丽的，你有没有觉得外界对这个行业有什么误解？</p><p><strong>冯斯基：</strong>嗯，我觉得<strong>外界对 VC 的第一个误解是觉得 VC 是甲方，第二个是觉得 VC 是一个轻松赚钱的活，第三个是觉得这个钱就是 VC 的。</strong>其实都不是这么回事。在这个行业里呆的时间久了，就会发现，这是一份很辛苦、很艰难不容易的工作。</p><p><strong>Judy：</strong>VC 是个赚钱的活，指的是整个机构赚来的回报还是说个人能在其中获得的薪酬的回报？</p><p><strong>冯斯基：</strong>个人从业者也就是 VC，我觉得到现在已经不是一个高薪岗位了，大家通常会将高薪等同于好工作，有一个联动关系，但你会发现，<strong>绝大多数行业都是有周期的。在这个周期之下，其实 VC 基本已经出清的差不多了。</strong>现在和高峰期的从业机构相比，数量已经减少一半以上了，现在就看谁能在下一轮的周期里继续存活下来。</p><p><strong>Judy：</strong>是的，我们 IT 桔子数据库上也有死亡、倒闭的公司记录。所以其实这也是大众对 VC 的一个误解，觉得都挺光鲜亮丽的，其实我们的数据或者是整个行业的现象都反馈，这几年的 VC 机构生存挺不容易的，不断地在被出清、被淘汰。</p><p><strong>Judy：</strong>你在这个行业的从业经历会不会对你的三观有改变，或者塑造的点？就是因为这个工作。</p><p><strong>冯斯基：</strong>其实在这个行业里还是学了挺多的东西。一个是能够看环节，一个是能看清人性。人与人之间的关系和这个信任第一性原理是怎样的，和人打交道或者说和信任打交道，其实是挺难的。</p><p><strong>Judy：</strong>所以你们见过各种各样的人。那你会更容易相信别人了，还是更不容易相信别人？</p><p><strong>冯斯基：</strong>我觉得变得更相信直觉了<strong>。其实很多时候跟一个人相处的第一种感觉，他到底是个什么样的人这种直觉，还是挺对的。</strong>我觉得这份工作的优点就是在于它把人性、商业，世界的宏观、微观运行，还有很多事情通过投资这件事串起来。</p><p>而投资这个动作发生的前提是必须对这个宏观行业以及公司做一个全方位的判断，才能促成抠动扳机。<strong>投资本身这一刻是短暂的，但是做出投资的决定是困难的。</strong>因为从决定投资到真正把钱投出去，无非是一些法律条款和银行转账，还有一些规律性的工作而已，但是做决定的过程，他需要经过很多的深思熟虑和对事情的判断才能做决定。而做决定的过程不是一个简单的公式或者纯粹的方法论，它其实是对人、对项目、对世界的这样的一个反应。</p><p><strong>Judy：</strong>嗯对，这个行业确实对我的影响也是能够更广的去看世界，去思考，对任何事情都有一种框架性的思维，有一个视野开阔的感觉，不会以一个节点性的东西沉浸其中。</p><p><strong>冯斯基：</strong>对，我觉得这个行业依然可以适合年轻人，但是可能确实是后面容量没那么大了，如果真心喜欢这个行业，可以去从事。如果觉得这个行业一般，为了高薪去选择从事这个行业，那其实现在整个行业的薪水没有呈现一种上涨的趋势。反而像一些做芯片设计的理工科，薪水非常高。</p><p><strong>Judy：每个行业都有周期，还得看自己喜欢什么、擅长什么、追求的价值是什么，来选择进入什么行业，这样内心才会更稳一点。</strong></p><p><strong>冯斯基：</strong>对，其实我之前做销售工作，就发现销售背后是博弈，而且是零和博弈。我是不喜欢这种感觉的，更喜欢共赢的感觉，这是我喜欢的工作状态，所以我就做了现在的工作，我认为我是喜欢的。说回刚才就业的事情，<strong>喜欢确实等于擅长，只有喜欢的事情才能把它做的很好，才会战胜很多的困难。</strong></p><p><strong>Judy：</strong>现在行业挺艰难的，真正能留下来的都是真热爱这个事儿的人。</p><p>当我们涉足风险投资（VC）的领域，&nbsp;</p><p>仿佛是踏上一场未知的冒险，&nbsp;</p><p>一场充满潜在风险与无限可能的旅程。&nbsp;</p><p>VC 不仅是资本的注入，&nbsp;</p><p>更是对创新的信仰，对创业者的支持，&nbsp;</p><p>以及对未来的战略眼光。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQ2NzA2Mg==&amp;mid=2649606339&amp;idx=1&amp;sn=d6197df8516a56e31ddded050dd3d91b&amp;chksm=bfb84d37fc10b59ac8ec0ac4bab22e25ed81024d44357d30e8ecccb0904940a4c2203be74fbe&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT桔子”（ID：itjuzi521）</a>，作者：Judy，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579889727104642</id>
            <title>小米VS华为，两家对待造车的态度为何截然不同？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579889727104642</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579889727104642</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 07:03:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生态系统, 生态战略, 造车, 平台主
<br>
<br>
总结: 本文讨论了企业在生态系统中的战略选择，以华为的造车争论为例。华为在生态战略上摇摆不定，既有智选模式又有HI模式，这引发了对其是否造车的关注和争论。文章指出，企业在制定生态战略时需要回答两个核心问题：作为平台主还是补充者进入生态，以及建构更加开放还是封闭的生态。成为平台主可以掌握关键权力，但也面临投入资源和管理复杂度的风险。选择平台主还是补充者取决于企业的资源和期望值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>‍‍关于生态系统（ecosystem）的研究与实践日益盛行——成功的生态战略往往给企业创造巨大价值，例如小米的生态链战略成功地助其在多个细分领域登上了王者宝座；失败的生态选择却可能导致企业丢掉已有的市场，例如诺基亚错误选择微软手机操作系统，加上激进生态扩张，导致资金链断裂。</p><p>企业在生态系统中的战略布局对于新兴产业而言尤其重要——在新兴产业中，生态系统尚不健全，或远未形成，故及早进行生态布局可能达到事半功倍的效果。</p><p>但是，企业究竟应该如何设计生态战略？如何处理与其他生态参与者的关系？这些问题常常困扰企业管理者。相比小米高调宣布进场造车，华为的态度则在造车和不造车之间摇摆。</p><p>同样采用生态战略，二者对造车的态度为何截然不同，“华为是否应该造车”？本文将探讨企业在生态系统中的战略选择，试图回答上述问题。</p><h2><strong>01 生态战略视角下，华为“造车”争论</strong></h2><p>一直以来，诸多评论认为华为内部存在“不造车派”和“造车派”之争。前者以华为轮值董事长徐直军为代表，做车企背后的 Tier 1（一级供应商，如博世）。后者则以华为智能汽车解决方案 BU CEO 余承东为代表，强调自己下场造车。华为第一次以 Tier 1 的定位亮相是在 2019 年 4 月上海车展，时任华为轮值董事长的徐直军发言称，“华为不造车，而是聚焦 ICT 技术，帮助车企造好车。”一个月后，华为成立了车BU，并规划了两条路线：一是做零部件供应商（Tier 1模式），二是打包智能汽车整体解决方案给传统车企，给汽车打上 HI（Huawei Inside）的标签。</p><p>2020年初，余承东开始领导华为智能汽车业务。在他主持下，华为又推出了“智选模式”。“智选模式”与“HI 模式”的不同之处在于，前者不仅仅提供智能汽车的解决方案，还深度参与汽车的整体产品定义，并深度介入到汽车的设计、生产、发布、销售等各个环节中。在智选模式下，汽车、以及汽车生产商与华为高度绑定，华为会在其线下门店售卖汽车，甚至准备把 “HUAWEI”标识印在车尾。</p><p>四年来，华为造车在这三种模式之间不断摇摆。首先出局的似乎是Tier 1模式。2023年4月，余承东宣布：“华为成为博世的条件不成立了”。谈及原因，他解释到，这是因为智能化的解决方案无法做成标准化的产品。在HI模式和智选模式两个方向，华为力图同时发力。在HI模式上，华为先后找到了北汽、长安、广汽、奇瑞等合作伙伴。在智选模式上，华为采取和名不见经传的重庆赛力斯公司合作，推出了问界汽车，并且在2022年问世第一年就取得了销售7.5万辆的成绩。</p><p>然而，华为造车之路并非坦途。首先，华为内部在不同战略之间左右摇摆。余承东似乎更愿意力挺智选模式。<strong>然而，智选模式在造车的各个环节大包大揽，引发了对华为“造不造车”的关注和争论。</strong>2020年底，总裁任正非发文强调华为“不造车”。2023年3月，任正非再次发文，表示“华为不造车，有效期5年”。这在一定程度上澄清了华为当前的战略选择，但是也为五年以后华为的汽车战略留下更多想象的空间。</p><p>其次，华为的造车之路面临与（潜在）合作伙伴的冲突与矛盾。成熟的整车生产厂商对于产业链的控制权非常敏感。2021年6月，在谈及为什么不愿意和华为合作的原因的时，上汽集团董事长陈虹直称与华为合作自动驾驶可能让上汽失去“灵魂”。</p><p>华为造车的争论一个不可忽视的核心问题是，华为车BU的生态战略始终较为模糊。这一问题既包含华为到底采用“智选模式”或“HI 模式”，甚或“Tier 1模式”的疑问，也包含华为与传统车企谁来主导发展方向的困惑。</p><h2><strong>02 智能手机行业的历史借鉴</strong></h2><p>智能汽车与智能手机行业存在相当程度的相似性。<strong>当今智能汽车之所以受到广泛的关注，原因之一是许多人相信智能汽车未来将成为“放大版的智能手机”。</strong>因此，要理解智能汽车行业发展，我们不妨回顾智能手机的发展历程。智能手机行业中存在两大生态系统，即苹果主导的iOS系统和谷歌建设的安卓系统。</p><p>苹果是行业先行者，谷歌则是追随者。这两大系统的生态战略并不相同：iOS更偏封闭，而安卓生态更加开放。由此可见，企业在制定生态战略时首先需要回答两个核心问题：（1）究竟是作为平台主，还是补充者进入生态？（2）如果决心做平台主，需要建构更加开放，还是更加封闭的生态？对这两个问题（图1）的回答成为理解华为“是否造车“命题的关键。当然，如果华为决定作为补充者，它也需要制定相应的战略。但是由于补充者的战略取决于平台建设的情况，而智能汽车行业尚未诞生有说服力的生态平台，故本文对补充者战略暂不讨论。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_55df82b4cf9e42038a1120865b606a77@5888275_oswg48493oswg1080oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当前生态系统的定义总体上还较为模糊。为厘清概念，我们在此强调生态系统的几个关键特征：（1）生态参与主体之间相互依赖与高度互补，确保生态系统整体的价值共创；（2）生态系统具有相当程度的开放性与动态性，需要多元主体灵活机动地进入与退出；（3）由于生态参与主体之间关系的复杂性，需要建构关于价值共创与价值共享的治理机制，这常常由一个或多个主导者（即平台主）负责。依据以上特征的分析，我们具体阐述企业生态战略选择问题。</p><h2><strong>03 成为平台主，还是补充者？</strong></h2><p><strong>对企业而言，其生态战略大致可从一个问题开始，即做平台主还是做补充者？</strong>平台主掌握生态系统中的关键权力。比如，在智能手机生态系统中，平台主可以对生态系统内发生的交易进行抽成；或者设定有利于其自身的生态参与规则。此外，生态系统的开放性可以帮助平台主应对市场不确定性。</p><p>然而，成为平台主也有其内在风险。首先，如果说生态系统是一片森林，平台主往往是那个造林的人，前期需要投入大量的资源。而生态补充者尽管也面临竞争，但至少还有生态平台的背书，甚至可以在不同平台之间进行切换。对平台主而言，一旦生态系统失败，其沉没成本要比补充者高很多。其次，平台主的管理复杂度相比补充者大大上升。补充者往往只和生态系统中的其他特定补充者交互，而不需要承担管理全局的责任。</p><p>什么样的企业可以做平台主，什么样的企业适合作为补充者？我们认为，这一选择主要取决于两个因素。一是，企业的自身资源和对回报的期望值。平台主需要为生态建设做大量的投入，这对企业资源储备和资源调动能力提出巨大挑战。同时，作为平台主，市场话语权大、市场空间大、一旦成功竞争壁垒高。二是，要考虑市场的不确定性和对风险的承受力。作为补充者，虽然话语权和空间都较小，但是面临的风险也低，管理决策相对简单，有助于企业聚焦自己的优势领域建构优势（比如高通的SoC芯片、腾讯的App，三星的智能手机）。</p><h2><strong>04 建构一个更封闭，或更开放的生态？</strong></h2><p>一旦企业选择成为平台主，那么其面对的第二个核心问题就是选择建构相对封闭的生态系统，还是相对开放的生态系统。在苹果和谷歌的对比中，苹果建构的是一个偏向封闭的生态。在苹果生态里，尽管有富士康等企业的参加，但其硬件运营模式本质上是由苹果主导的供应链模式，而非真正的生态。在软件部分，苹果建构了iOS平台，吸引了大量第三方补充者加入。但是，苹果iOS平台相对谷歌安卓平台审核更加严格，且长期要求采用苹果特有的编程语言Swift。与之相对，谷歌主导的安卓生态采用了更加开放的策略。首先，谷歌相当程度上放弃了对硬件设备的控制，放手让三星等手机厂商推出自己的产品。其次，在软件方面，安卓平台对于第三方应用的审查通常较iOS更为宽松，其软件开发也兼容了诸如JAVA这样的流行编程语言。</p><p>封闭生态和开放生态各有优劣。在相对封闭的生态中，平台主能获得更为强势的地位，也因此可以从生态系统中产生的总价值里分到更多的份额。其次，在相对封闭的生态中，由于生态入口把关比较严格，平台主的质量控制能力更强，有利于高端化，也更容易吸引到高质量补充者。最后，封闭生态的平台主一般会提供更多的生态基础设施（比如苹果的iPhone），这有利于吸引用户和其他互补者，尽早建构网络效应。</p><p>但是，封闭的生态也有其自身的缺点。首先，更强的监管可能对补充者并不友好。在平台主的强力干预下，合作伙伴会对加入这样的生态感到谨慎。其次，在偏向封闭的生态中，平台主承担了更多的责任，也必须进行更大的投入，维持高标准的生态基础设施，面对行业变化的灵活性更低。</p><p>与之相对，偏向开放的生态系统解决了封闭生态的问题，但是也抹杀了封闭生态的优点。一方面，在偏向开放的生态里，平台主对互补者的管理更加宽松，这可以吸引更多的互补者，从而比较容易触发网络效应。平台主建构生态的投入也较小，更有可能做到轻资产。而在生态建构之后，补充者进出开放式生态的频率较高，平台主可以更好的适应行业的变革。另一方面，由于管理比较松散，开放生态中的质量控制比较困难。这导致了开放式生态比封闭式生态更难高端化。同时，由于更加依靠多元主体的价值共创，开放生态面临更加尖锐的“鸡先还是蛋先”问题——即补充者（蛋）和平台主（鸡）彼此希望对方首先投入资源，待到对方取得初步成功后再跟进，以此降低风险。最后，由于开放生态平台主对生态系统的控制力较弱，其获取的价值份额（利润）也可能较低。</p><p>对于平台主而言，选择封闭式还是开放式生态的决定因素很多。首先，企业自身的资源能力与企业对不确定性的判断和承受能力仍然是重要的因素。要建构一个相对封闭的生态，平台主需要更大投入，而大投入自然带来不确定性；相对于开放式生态，封闭式生态的灵活性较低，这更增大了不确定性风险。因此，要建构一个偏向封闭的生态，平台主不但需要有强大的资源能力，也需要有更多承受不确定性的决心。</p><p>其次，行业进入时机对于生态管理的选择也有很大影响。对于偏向封闭的生态而言，平台主往往可以提供优秀的、具有独立价值的产品，然后在自身产品的基础上吸引补充者，从而对生态获取更大的控制力。因此，市场先行者更可能会建构偏向封闭的生态。相反，在偏向开放的生态中，平台主更需要补充者的支援，而补充者则期望平台主可以先建构一个稳定的生态平台。</p><h2><strong>05 对华为案例的启示：造车业务将向何处？</strong></h2><p>基于以上讨论，我们可以解析华为造车战略选择。首先，从企业资源和风险承受的角度，华为面临取舍悖论。一方面，华为是一家“巨无霸”式的企业，且在智能汽车相关的领域（如通讯、AI等）具备全球性的竞争力。这样的企业自然更愿意做平台主，建构封闭生态。但华为正在面临美国的极限制裁。为了突破制裁，华为将大量利润投入到研发中，特别是芯片、算法、软件等方向。这造成华为实际上资金紧张，并且可能无法承受大规模投资智能汽车失败，或者长期无法盈利的风险。</p><p><strong>从市场进入时机角度看，似乎建构偏向封闭的生态，比建构偏向开放的生态更加适合当今智能汽车的市场情况。</strong>智能汽车行业的发展正处在初期的阶段，在技术、市场、政策等方便都有极高的不确定性。在硬件方面，传统的汽车生产厂商并不愿意仅仅充当补充者。在软件方面，在实现更高级别的智能驾驶之前，第三方软件公司很难大规模进入生态。因此，尽管ICT公司将建构类似iOS或安卓那样的软件生态视为重大的商业机会，这样的机会何时兑现，目前尚不明朗。在硬件和软件补充者都没有强烈的加入意愿时，开放式平台面临更大的“鸡先还是蛋先”困境。此时，相对封闭的平台似乎是一个更加可行的选择。根据这些讨论，我们初步提出华为造车可以考虑三条路径。</p><p><strong>路径1：坚持补充者的定位，回归Tier 1模式。</strong>无论是考虑华为的财务情况，还是考虑目前高度不确定的市场环境，努力做一个Tier 1供应商是一个相对稳妥的选择。<strong>作为补充者，华为尤其需要注意与其他补充者的业务边界，也需要更加聚焦于某一两项核心业务。</strong>例如，华为可以基于其ADS智能驾驶系统，甚至是系统中的某些部分（如芯片，算法），专注在智能驾驶方向发力，而不过多参与智能座舱，甚至汽车设计，销售等领域。在商业模式上，这要求华为的商业思路从“找合作伙伴”更多向“找客户”转变。作为Tier 1供应商，华为可以更多回归到某个具体产品本身，而不是生态的构建上。</p><p><strong>路径2：保持耐心，持续推进HI模式，成为开放式平台主。</strong>如果华为想以智能驾驶解决方案和平台的提供者的身份，通过HI模式建构一个硬件软件厂商都能进入的开放生态，华为应该更加耐心。在市场不确定较高的时期，HI模式对整车厂的吸引力似乎不够高。但是，一旦有其他生态系统在行业崛起，整车厂就会立刻看到加入生态的好处。这时，如果华为的HI模式能够提供一个技术水平接近，生态管理更加宽松开放的选择，那么对整车厂，以及软件互补者都将非常有吸引力。</p><p><strong>路径3：从智选模式过渡到下场造车，建构相对封闭的生态。</strong>智选模式似乎不是华为造车的一个长期解决方案。在这一模式下，整车厂的方方面面都被把握，不但失去了自己的“灵魂”，实际上也失去了作为补充者存在的意义。因此，智选模式可能很难吸引到高质量的整车厂的参与。这让智选模式看上去更像一个过渡模式，通过和一些弱势车厂合作，为后续的整合做准备。在自产汽车以后，华为可以推出更加高质量的硬件产品，从而在合适的时机吸引大量的软件补充者。如果过渡时期过长，华为将给外界释放模糊信号（这也是造车不造车争论的来源），并破坏华为建构开放式平台的各种努力。相比之下，<strong>小米在宣布进入新能源汽车领域的伊始便决定直接下场造车，并明确表示采用小米手机的模式，整合已有的汽车产业链资源，基于其智能手机和小米生态链的海量补充者来赋能小米汽车。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8P7ykY_rC5GfGx5c4kL4OQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中欧商业评论”（ID:ceibs-cbr）</a>，作者：李平&nbsp;等，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579914727237248</id>
            <title>创始人80亿卖公司，VC全体赚钱退出</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579914727237248</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579914727237248</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 07:02:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 亘喜生物, 收购, 阿斯利康, 溢价
<br>
<br>
总结: 中国生物科技公司亘喜生物以高溢价被跨国药企阿斯利康收购，成为国内第一家被完整收购的Biotech企业。这次收购为生物医药行业带来曙光，也展示了本土Biotech的研发能力得到认可。亘喜生物的创始人曹卫博士拥有丰富的生物医药背景和成功的创业经历，这次收购也让投资人获得了回报。这次交易为国内生物科技公司找到了一条新的续命路径。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>85亿，第一个中国Biotech上市公司卖身交易诞生了。</p><p>12月26日，跨国药企阿斯利康宣布，将以12亿美元（85.7亿元人民币）收购亘喜生物科技集团（以下简称“亘喜生物”）。该交易预计将于2024年第一季度完成，交易完成后，亘喜生物将从纳斯达克交易所退市，成为一家私有化控股公司。</p><p>这场收购让亘喜生物背后VC/PE投资人都实现了获利退出。消息一出，很快引起关注，这对于沉寂已久的生物医药行业，算得上是一场喜闻乐见的收购案了。</p><p>这笔交易有如下几个看点：</p><p>是国内第一家被完整收购而非拆分资产的Biotech企业；</p><p>高溢价，接近200%；</p><p>创始人曹卫博士曾担任多年全球生物科技企业高管，创业后，成功收获2个IPO；</p><p>收购价格理想，VC将集体获利退出，其中A轮投资人可能拿到10余倍回报。</p><h2><strong>溢价192%，本土Biotech被并购</strong></h2><p>这场交易为仍处在资本寒冬中的生物医药行业带来了一抹曙光。</p><p>亘喜生物被完整收购，在国内算是第一家。通常情况下，Biotech（以研发为主的生物科技企业）会拆分出售产品权益、工厂等重资产。</p><p>从收购价格来看，这算得上是一场双方公平的交易。12亿美元的交易价格，较之亘喜生物在2023年12月22日的收盘价溢价86%，比60天的VWAP（成交量加权平均价）溢价192%。作为拟议交易的一部分，阿斯利康将获得亘喜生物资产负债表上剩余的现金、现金等价物及短期投资。截至2023年9月30日，亘喜生物资产负债表上的现金和有价证券总额为2.34亿美元。</p><p>亘喜生物能够获得最高接近200%的收购溢价，也得益于他的研发能力。阿斯利康舍得花大价钱，无疑是看中了亘喜生物的FasTCAR次日生产技术平台，不但能显著缩短生产时间，还能强化T细胞健康状态，进而有望提高自体CAR-T疗法的有效性。该技术未来也有望应用于治疗罕见病。</p><p>有业内人士表示：“亘喜生物处在有很好临床数据但没上市产品的阶段，没有自我造血能力，不被二级市场认可；但其制造工艺和适应证方面的差异化布局，让亘喜能够被阿斯利康这样的跨国企业收购。算不上泼天富贵，但至少给企业能走下去的一种选择。”</p><p>一家处于早期临床阶段的Biotech被MNC（跨国药企）收购，并且是溢价收购，说明了本土Biotech的研发能力得到认可。</p><p>事实上，跨国药企已经悄然开始抄底收购本土Biotech了，但并非所有企业都像亘喜生物一样拿到满意价格。近日，另一家中国Biotech上市公司联拓生物，就拒绝了海外巨头的收购。12月4日，联拓生物宣布收到Concentra Biosciences收购要约，收购价为每股4.30美元，总额约4.65亿美元（33.2亿元人民币）。按照彼时联拓生物股价（4.19美元/股）没有溢价，且在Concentra的收购邀约中还有一个限制性条件，要求联拓账上有不少于5.15亿美元现金，而截至2023年9月30日，联拓账上只有2.522亿美元。</p><p>放眼全球，医疗行业并购交易已经开始复苏。根据晨壹投资回顾2023全球并购交易数据显示，医疗行业作为并购交易规模第二大的行业已经率先复苏，交易金额增长了9%，恢复到4100亿美元。</p><p><strong>原因主要有三：</strong></p><p>一是医疗行业的交易估值从2021年峰值到如今，几乎打了对折，接近二十年估值底部；</p><p>二是MCN（跨国药企）急需收购新药提振收入。如今海外MNC已经基本放弃依赖自研，70%以上的新研发管线都来自外部收购，预计海外MNC对创新药的并购热情或将维持到2028年；</p><p>三是尚未具备足够造血能力的生物制药企业，在资本寒冬期遭遇生存压力时也更愿意抱大腿取暖，交易更容易达成。</p><h2><strong>生物制药老兵，手握两个IPO</strong></h2><p>亘喜生物成立于2017年，一直是资本宠儿。</p><p>公司仅用四年就成功登录纳斯达克。IPO前也备受明星资本拥护，淡马锡、奥博资本、礼来亚洲基金、King Star Capital分别持有17.7%、14.0%、9.2%和8.4%的股份。</p><p>有趣的是，创始人曹卫博士如同“IPO收割机”一般，每4年收获一个IPO，在医药行业顺风顺水。亘喜生物已经是他收获的第二个IPO了。创办亘喜之前，曹卫2010年创办了西比曼生物科技集团，2014年在纳斯达克成功IPO，是国内第一家在纳斯达克上市的中国细胞药物公司，同样只用了4年。</p><p>创始人背景也是投资人典型偏爱的画像。</p><p>首先，生物医药博士，技术研发背景雄厚。1958年出生于杭州萧山的曹卫，在高考恢复的第二年就考上了复旦大学医学专业，本科毕业后赴美留学，获得了美国弗吉尼亚医学院免疫药理学博士，之后在哈佛医学院和斯坦福大学医学中心从事免疫药理学领域相关研究。</p><p>其次，曾任大厂高管，熟稔海外药企的商业运作逻辑。曹卫曾先后在美国知名生物科技企业Chiron（后被诺华和拜耳合并）以及全球遗传分析行业巨头企业Affymetrix（赛默飞世尔）担任科研领域高管。</p><p>另外，连续创业者，成功收获2个IPO。1998年，曹卫放弃了在加州“有房有车、妻儿在侧”惬意的生活，回国创业。他先后赴香港、上海工作，积累丰富的经验后，精准出击，2010年参与创办西比曼，2014年成功上市，二次创业，2017年亘喜诞生，2021年第二个IPO到手。</p><p>更为重要的是，曹卫完全有功成身退的资本，但他一次次跳出自己的舒适圈，这种敢闯敢拼的性格，也是投资人喜闻乐见的。</p><p>摸爬滚打30多年，作为生物制药行业老兵的曹卫，在公司赴美上市之初，目标清晰，就是之后与美国研究所、企业合作，license-in或者并购。如今能被阿斯利康收购，也是顺理成章。</p><h2><strong>85亿，投资人都赚钱了</strong></h2><p>阿斯利康收购亘喜生物消息一出，小红书上就有亘喜生物的投资人发帖庆祝了。</p><p>该博主表示，自己投的公司终于实现了财务回报。这对于在生物医药寒冬中苦苦坚持的投资人来讲，无疑是一剂强心针。</p><p>这条笔记很快收获一众点赞和评论，除了恭喜祝贺之词，也有人评论表示羡慕，“自己投了一家药企，13年还没变现。”</p><p>的确，这笔收购像是一把火，让投资人和创业者眼里再次有了光。面对二级市场流动性降低，破发严重（亘喜生物-40%左右）的境遇，并购似乎成了中国biotech背后VC/PE机构实现退出的路径之一。</p><p>并购，作为一种退出路径在海外市场相对成熟、常见。Biotech和大药企的分工明确。前者的竞争力在于创新技术开发，后者则擅长后期开发和商业化。因此，成功的Biotech变现路径通常是做出有价值的管线，然后被大药企收购，完成后期开发和生产、销售。</p><p>本次亘喜生物被收购也为国内biotech“续命”、找准定位率先走通了一条新路径。</p><p>这场2023年细胞治疗公司并购金额最大交易，让亘喜生物背后的一级市场投资机构以及二级市场定增机构全都得以获利退出。</p><p>具体来看，本次收购价格最高每份ADS 11.50美元，远高于一级投资者的买入价格。</p><p>IPO之前，亘喜生物累计融资三轮。2017年A轮、2019年B轮、2020年C轮融资，金额分别为7000万人民币、8500万美元、1亿美元，投资方包括通和毓承、礼来亚洲基金、淡马锡投资、奥博资本、苏民投等多家知名机构。按照披露的股份数量、交易价格、公司ADS比率计算，这三轮融资的每股ADS成本分别超1美元、超5美元、8.18美元。</p><p>IPO之后，亘喜生物2023年8月获得1.5亿美元定增，其中1亿美元交易价格的每股ADS成本为3.60美元，5000万美元认股权证的每股ADS成本5.58美元。</p><p>可见，一级投资者足以获利退出，且越早入局获利越多。今年参与定增的机构获利水平还超过了B轮、C轮的投资机构。</p><p>但亘喜生物的基石投资人似乎没这么幸运。亘喜生物IPO时的基石投资者，出资2.09亿美元，价格为每份ADS 19.00美元，可能是本次交易中唯一亏损的了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247590548&amp;idx=1&amp;sn=1621825961c7b47668e5ed97ca25c144&amp;chksm=c18e57edf2fb25064cd5f900f5961b20d046484d7af3295399f9a1e6d5e11e913e66af9a8540&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：张俊雯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516780338041094</id>
            <title>OpenAI开发者大会：新一轮机器人革命终于要来了吗?</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516780338041094</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516780338041094</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 07:00:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 神译局, OpenAI, ChatGPT, 应用程序市场
<br>
<br>
总结: OpenAI旗下的神译局是一个关注科技、商业、职场和生活等领域的编译团队，他们介绍国外的新技术、新观点和新风向。OpenAI计划引入类似苹果app store模式的应用程序市场，开发更智能的siri式助手，以推动人工智能代理的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>神译局是36氪旗下编译团队，关注科技、商业、职场、生活等领域，重点介绍国外的新技术、新观点、新风向。</p></blockquote><p><strong>编者按</strong>：作为人工智能领域的领军者，OpenAI将通过新技术吸引更多投资者与消费者，持续推进行业的创新和发展。为吸引更多用户，OpenAI拟引入类似苹果app store模式的应用程序市场，拟开发更智能的siri式助手，其极大地促进了人工智能代理的发展，它们能做的远不止撰写学期论文和总结长篇文档。文章来自翻译希望能对你有所启示。</p><p>上个月，当我采访OpenAI首席运营官布拉德·莱特凯普（Brad Lightcap）时，我问他公司正在考虑如何发展其大型语言模型（LLMs）和ChatGPT。他还告诉我，ChatGPT将超越目前的功能(即，反刍文本和总结文档)，以代表用户执行更复杂的任务。在周一的OpenAI开发者大会上，OpenAI宣布为ChatGPT用户和开发者提供新工具，以构建更多功能的人工智能应用程序，这一愿景似乎更加可信。</p><p>周一，首席执行官山姆·特曼（Sam Altman）在向900名开发者发表演讲时，宣布了一种新的、可定制的ChatGPT形式，OpenAI将其命名为“GPT”。他说：“你几乎可以为任何事情构建一个GPT，包括指令、扩展知识和操作。由于这些代理是在大型语言模型上运行的，因此你不需要编码技能就能构建它们。这让更多人有能力创建人工智能代理，而不仅仅是开发人员和编码人员。”</p><p><strong>Gartner分析师阿伦·钱德拉塞卡兰（Arun Chandrasekaran），最大的受益者可能是那些希望将部门工作自动化的大公司或机构的员工。</strong>例如，他说，一个没有编程语言知识的营销部门主管可能会培训一个代理，让他了解该部门所有的风格、准则和程序，而不需要IT人员的任何帮助。</p><p>在他的主题演讲中，钱德拉塞卡兰使用GPT Builder工具创建了一个GPT聊天机器人——一个名为Startup Mentor的代理，可以为创业者提供建议。为了训练这位代理人，奥特曼上传了他写的两篇论文，其中包含对创始人的有用建议。如果他愿意，钱德拉塞卡兰可以给代理一个“自定义动作”(以前称为“插件”)，通过API连接到第三方信息源。</p><p>在观看萨姆·奥特曼（Sam Altman）使用公司新推出的GPT生成器，以及听说 OpenAI不久将在“GPT商店”中展示GPT之后，我想起了2008年推出的另一个应用程序商店：苹果公司的App Store。应用程序为我们提供了一个全新的用户界面，让我们可以在所有设备上直观地移动、组织与使用数字产品。但应用程序的用户体验并不完美，我们仍然需要盯着屏幕，然后不停地点击，直到找到想要的东西。至少从2016年开始，技术领袖们（比如微软的萨蒂亚·纳德拉）就一直预测，机器人将取代应用程序，引领数字产品的发展。毕竟，机器人能以一种更加免提、对话式的方式访问和创建数据。显然，机器人还没有占领世界，但自2016年以来，人工智能领域已经发生了很多事情。现在，我们有了由强大的大型语言模型支持的“代理”，它们正在迅速掌握新技能。我在周一的活动中采访了几位开发者，他们认为，OpenAI 所支持的代理很快就会成为人类与数字内容之间的主要中介工具。在某些时候，他们甚至可能完全取代应用程序的概念。就目前而言，代理最有可能成为应用程序中的一项重要功能——一种与应用程序交互的方式。&nbsp;</p><h2><strong>为什么说人工智能手机和智能扬声器离我们不远了？&nbsp;</strong></h2><p>即使发生了机器人革命，人工智能代理仍然需要在某种消费硬件设备上运行。而谷歌和苹果，而不是OpenAI，拥有我们目前常用设备的操作系统：智能手机。与Meta一样，OpenAI可能不会满足于在别人的硬件平台上运行应用程序。事实上，钱德拉塞卡兰曾暗示要打造一款OpenAI 设备。阿尔特曼周一对记者说：“我相信，每当新技术出现时，就应该会有一种令人惊叹的新计算设备出现。”他也没有否认自己的公司正在与前苹果设计大师乔尼·艾维（Jony Ive）合作开发某种人工智能硬件设备的新闻。</p><p>现在，OpenAI正在努力让开发者（和最终用户）利用个人和第三方数据训练代理，一个更智能的Siri式助手的可能性变得更大。目前，与这种助手互动的最佳方式可能是通过手机上的应用程序。但这并不理想，你必须开机才能与助手互动，而且可能需要大量的提示才能得到有用的回应。既然由LLM驱动的代理是一种对话式计算方式（你可以通过任务和问题与它们对话），那么如果有一个硬件设备始终在那里等候召唤，岂不是更好？在你提出隐私异议之前，请记住我们已经有了这样的设备：智能家居扬声器Echo和Alexa，就像一个天然的“听筒”。</p><p>英国软硬件开发人员斯宾塞·本特利（Spencer Bentley）说：“它掌握了你的全部生活习惯、你的电子邮件、你的全部工作经历、你看过的每一部电影、你发生的每一次争吵、你在网上发布的每一个坏消息。”他说，“它还能理解你的情绪。如果你今天过得很糟糕，[它可能会说]'我要多订一些啤酒'。”</p><p>我问本特利，为什么他认为像苹果和亚马逊这样的大型科技公司到目前为止还没有生产出这样的家用人工智能设备。“这些公司拥有资金和人才，可以快速生产产品。但是，本特利说，领导层没有理解人工智能代理技术的发展速度有多快（他认为向人工智能代理的转换将在不到10年的时间内完成）。”他说，“从第一辆机械车到登上月球，我们花了100年时间。但是人工智能的发展速度要比这快得多得多。”</p><h2><strong>为什么OpenAI必须为针对其用户的版权索赔支付赔偿金？</strong></h2><p>OpenAI 新近宣布的版权保障承诺，将赔偿开发者因OpenAI模型生成的内容引起的版权侵权诉讼所产生的法律费用。OpenAI已经向其ChatGPT企业产品的用户做出了同样的承诺。为什么现在将赔偿范围扩大到独立开发者?</p><p>这与投资有关。目前，成千上万的小规模开发人员正在使用OpenAI模型和工具，通常通过API来发明新产品，包括代理。为API访问付费并不便宜，当开发者的应用程序开始获得客户时，它会变得更加昂贵。所以，他们需要钱。投资者也不会对把钱投到一个可能因版权侵权指控而立即陷入困境的企业而感到兴奋。OpenAI本身正在针对四起独立的诉讼进行辩护，内容所有者声称该公司的人工智能模型侵犯了他们的版权。OpenAI可以挺过来，但是初创公司可能做不到。</p><p>这只是OpenAI吸引开发者进入其生态系统并留住他们的众多举措之一。这在更基本的层面上是有意义的。开发人员与OpenAI模型的训练方式无关，OpenAI拥有生成潜在侵犯版权内容并通过API发送的模型。Adobe还承诺赔偿用户因使用其Firefly图像生成工具而产生的任何法律问题。&nbsp;</p><p>&nbsp;译者：Araon_</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579912939742850</id>
            <title>北大系，正排队IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579912939742850</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579912939742850</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 07:00:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IPO, 图达通, 北京大学, 科技成果转化
<br>
<br>
总结: 图达通作为一家激光雷达头部厂商，计划进行美股IPO，并更名为Seyond。与此同时，北京大学作为科技成果转化的重要平台，培养了许多企业家和创业者，他们在创投圈中发挥着重要作用。北京大学科技开发部通过制度建设和合作关系，推动科技成果转化，为科创企业提供资源保障。这些因素共同促成了北大系军团在创投圈中的崛起。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又一个 IPO 在赶来的路上。</p><p>继 2023 年 8 月，中国证监会披露了国内车载激光雷达头部厂商“图达通”赴美上市的信息后，图达通于近日正式进行了品牌焕新，英文名变更为 Seyond。图达通认为，与原来的名字相比，Seyond 是一个在全球范围都更容易理解的名字。结合此前图达通秘密递交 IPO 申请行为来看，此次更名或是图达通在为冲击美股 IPO 进行前期热身。</p><p>图达通所处的激光雷达赛道，近一年来在资本市场动作颇多，继禾赛科技赴美上市成功摘下“中国激光雷达第一股”桂冠后，确定于 2024 年 1 月在港上市的速腾聚创也跻身“港股激光雷达第一股”。相对应地，图达通的 IPO 之旅也渐渐拉开了帷幕。</p><p>图达通的创始人鲍君威，也和百度李彦宏、新东方俞敏洪、中公教育李永新、蔚来汽车李斌等国内许多知名企业家一样，都来自国内最高学府之一的北京大学。</p><p>聚是一团火，散是满天星。如今，随着硬科技创业成经济增长新动力，拿起敲钟宝锤的创始人在科技成果转化的大潮下也呈现出鲜明的高校门派，“北大系”在其中占据着一席之地。</p><p>12 月 27 日，2023 达摩院青橙奖揭晓，15 位已在各自领域有前沿的探索突破且平均年龄只有 33 岁的青年科学家获奖。在 15 位获奖青年科学家中，便有 3 位来自北京大学，分别是研究集成光子的常林、研究硫基二次电池开发及应用的庞全全和研究摩尔纳米电子器材的邱晨光。</p><p><strong>显而易见，一支“北大系”军团正以直接或间接的方式投身科创，成为创投圈不可忽视的高校 VC 军团中的一员。</strong></p><h2><strong>创投圈跑出一支 “北大系”</strong></h2><p>“北大出了许多企业家，这让我非常自豪。”北京大学西语系 1980 级校友王强，是真格基金联合创始人，也是新东方联合创始人。而实现从“创业者”到“投资人”华丽转身的王强，也常常思考着一个问题，“北大为什么会产生企业家？”</p><p>在曾经的王强看来，“北大是学术的殿堂，是精神自由的三角地，是自焚的地方，是结束肉体的地方，是让灵魂再生的地方。企业、上市等等好像与北大无关。”</p><p>但就是在这样一个充满历史和文学气息的世界里，在早期出了许多自带文艺范的企业家。北大中文系学图书馆系古典文学编目专业的李彦宏创办了百度；北大中文系的愤怒诗人黄怒波成为中坤集团创始人，曾因购买冰岛国土而引广泛争议；北大中文系的龚海燕创办了世纪情缘，也因此被称为“网络第一红娘”……凡此种种，不胜枚举。</p><p>而上述从北大走出的“初代”企业家，只是北大创业军团的一缕缩影。</p><p>自 2015 年《促进科技成果转化法》修订起，我国密集出台了科技成果转化政策法规，在国家接连不断的政策支持下，高校科技成果转化可谓如火如荼。期间，科创成了创投圈所追捧的“风口”，“新科技”“高科技”“硬科技”等名词相继成为创投圈的网红名词。</p><p>作为学校科技开发和技术转移工作的主管部门，北京大学科技开发部近年来在成果转化制度体系建设、校地产学研平台合作、科技成果转化基金运营、全流程知识产权管理与高价值专利培育等方面都取得了重要进展。</p><p>具体来看，北京大学科技开发部利用政策支持，修订和制定科技成果转化及技术入股制度，加强风险控制和合规管理，促进科技成果高效合规转化；同时，通过专利分级分类管理和大数据结合方式，激活大量优质专利资源；此外，与各行业领军企业建立合作关系，推动专利与市场需求对接，并通过多种措施挖掘潜在技术合作企业；最后，科技开发部与地方政府合作，共建科技创新体系，推广北京大学研究成果，为科技成果转化提供资源保障。</p><p>科技成果转化大势所趋，以及北京大学科技开发部的一套“组合拳”下，一批批创新成果，从实验室里的“样品”，正有效转化为国民经济主战场上的“产品”。“北大系”军团的队伍，也因此不断壮大。</p><p>往近了说，北京大学在量子精密测量领域发起设立的产业化公司“国测量子”，于近日完成 Pre-A 轮融资，由北京大学科技成果转化基金体系燕缘创投、元培基金等联合投资，所融资金将持续用于公司芯片级原子钟的研发及产品化推进。</p><p>国测量子的创始人为北京大学量子电子学研究所的陈景标教授，依托北京大学的技术优势，组建了一支专业的工程化和产业化团队。公司致力于实现国产高端仪器的完全自主可控，打破国外技术壁垒，解决关键器件的“卡脖子”问题，同时推动量子精密测量产业的快速发展，成为全球时频领域的领军企业。</p><p>在此之前，更是有一群北大校友在二级市场成功敲钟。2022 年 4 月，纳芯微电子正式登陆科创板，创始人王升杨研究生毕业于北京大学电子通信工程专业；同年 8 月，“3D 视觉第一股”奥比中光正式登陆科创板，创始人为黄源浩毕业于北京大学力学与工程科学专业；进入到 2023 年，药明合联正式登陆港交所，成为港股该年最大医药 IPO，经此一役，北大化学系校友李革创办的药明系坐拥 4 个 IPO……这一份名单很长。</p><h2><strong>为什么会是北大？</strong></h2><p>巍巍学府，浩浩北大。北大系军团在创投圈中，属于一支不可忽视的力量。</p><p>但为何是北大？很大程度上，是因为北京大学在科技成果转化方面敢为人先，进一步解放思想，大力推进有组织的科技创新与成果转化，取得了积极进展。<strong>众所周知，科技成果转化离不开团队、技术、企业、市场以及金融资本等诸多创新要素的协同发力。</strong></p><p>高校作为科技研发的重要平台，受益于人才优势和强研发能力，已经从中诞生了诸多科技成果转化企业，尤其是在“卡脖子”领域的研究作出了重要贡献，上述的国测量子正是北大科技成果转化的典型案例。&nbsp;但同时，由于科技成果转化存在投资风险大、投资周期长等情况，很可能因为融资难而倒在创业的“最初一公里”。&nbsp;</p><p>正因此，为进一步支持北京大学早期重大原始创新，推动科技创新与成果转化，北京大学早在 2018 年，就有意进行与其他投资机构共同发起设立相关的基金募集。</p><p>时间倒回到 2018 年，这时北京市设立了规模为 300 亿元的北京市科技创新基金。该科创基金以全球视野，通过政策设计和创新服务模式，同国内外高校院所等创新源头，以及创业投资、龙头企业等社会资本形成合力。</p><p>彼时的北大科技开发部受北京大学委托，与北京市科创基金管理公司签署了战略合作意向，共同合作组建北京大学科技成果转化基金。经过充分讨论与酝酿，2019 年 6 月，北京大学科技成果转化基金组建方案经学校校长办公会审议通过，随后面向全社会发布管理机构公开遴选公告，国内 20 余家基金管理机构提交了申请材料。经过公开遴选，最终方正和生投资有限责任公司成为北京大学科技成果转化基金的管理人。</p><p>2020 年 11 月，在北京大学科技创新大会上，北京大学科技成果转化基金正式宣布募集成立。2021 年 1 月，基金顺利组建完成，工商注册为“北京元培科技创新投资中心（有限合伙）”，简称“元培基金”，同年 3 月，元培基金在中国证券投资基金业协会完成合规备案，开始实质性项目投资。</p><p>值得一提的是，元培基金总规模为 10.02 亿元人民币，基金投资存续期最长可达 12 年。&nbsp;作为一只耐心基金，该基金主要投资原始创新阶段项目，聚焦高端“硬技术”领域，重点投资高水平科研团队的硬技术创新、应用基础研究等，引导具有广阔市场前景的重大科技成果落地孵化，致力于推动科技成果转化，助力国家创新能力提升。&nbsp;</p><p>北大科技开发部向融中财经表示，<strong>截至目前，基金召开投决会 40 余次，审议项目 40 余个，已经成功投资交割 30 多个项目，投资金额超 8 亿元。其中，按投资项目数量计算，返投北大占比 68%，按投资金额计算，返投北大占比 59%。</strong></p><p>天眼查数据显示，该基金自 2021 年 4 月首笔投资以来，已经先后投资了工业互联网全栈解决方案提供商德风科技、锂金属电池生产商金羽新能、交叉双旋翼无人直升机研发公司清航装备、眼部疾病治疗技术研发平台超目科技、平台型 AIoT SoC 芯片供应商微纳核芯、GaN 基第三代半导体企业中博芯等企业，涉及工业互联网、人工智能、物联网、生物医药、先进制造等科技领域。&nbsp;</p><p>根据最新市值，元培基金当前 IRR 超过了 30%，实现了良好的投资预期。2023 年 9 月 5 日，首个 IPO 被投企业“宜明昂科”在港交所挂牌上市。</p><p>基于元培基金所积累的良好经验基础，2023 年，北大科技开发部针对高校和科研院所原始创新项目缺乏耐心资本、科研人员缺乏专业运营团队配合等而使得科研成果转化“最初一公里”受阻等问题，依托北京大学上海临港国际科技创新中心发起成立燕缘创投。</p><p>燕缘创投聚焦高校与科研院所生命科学、信息技术、新能源、新材料等主要投资领域，同时兼顾其他优质社会化科创项目。<strong>成立不到半年，燕缘创投便接连投出国测量子、银河通用机器人两个明星项目。目前国测量子已经获得一线产投新一轮投资，未来企业有望成为全球时频领域领军企业。</strong></p><p>简而言之，作为国内顶级高校，北京大学不仅能够持续地为社会输送高端人才和领先技术，也正在成为创投圈的一股强大力量。</p><h2><strong>高校 VC 军团，接踵而至</strong></h2><p>眼下，科技成果转化大潮袭来，中国高校与 VC 也越走越近。</p><p>仅仅在还没完全过去的 12 月内，便接连两所上海 985 加快进军 VC 的步伐，发布新基金以求打通科技成果转化“最后一公里”。</p><p>2023 年 12 月 3 日，复旦科创母基金启动仪式举行。复旦科创母基金由复旦大学联合地方政府、国企及市场化机构等共同发起设立，首期规模总计达 10 亿元，全力构筑校内校外科技成果转化“生态圈”。这也是继上海交大未来产业母基金后，又一只由高校主导的科创母基金。</p><p>12 月 21 日，“上海交大－大零号湾科技创新基金”签约仪式在大零号湾科创大厦举行。由上海国资母基金与上海交大等各方共同成立总规模 10 亿元的科创基金，将围绕上海交大科创布局，依托“大零号湾”功能优势，厚植区域创新创业生态。签约仪式上，上海交大－大零号湾科技创新基金出资方代表共同签署了合作备忘录，18 个“交大系”的硬科技创业项目与基金管理方签署了合作备忘录。</p><p>而且，据上海交通大学官方披露，上海交大与另一个大型国有投资平台合作，聚焦学校科技成果转化设立的直投基金，总规模为 20 亿元，组建已进入收官阶段，即将正式启动。</p><p>无独有偶，2023 年 10 月底，中南大学校友企业家联谊会成立大会在长沙召开。当日，湖南省第一家校友创投基金“中南校友惠湘基金”在现场启动，该基金方案计划募集资金 20 亿，为中南大学师生和校友创新创业提供金融支持。</p><p>同在 2023 年 10 月，天津大学正式发布天大北洋海棠新能源新材料创投基金，据悉，此次发起成立的基金一期为 5 亿元，通过完全市场化管理方式，投资具有高成长性的新能源和新材料企业，将进一步形成优势学科与资源互补，推动产业集聚；同为天津 985 的南开大学，也在同月发布新开湖基金，这是一只由南开校友企业家张文中、周海冰、文飚和中芯聚源牵头设立的股权投资基金，旨在发掘南开大学的人才优势和南开校友的资源优势。</p><p>上述仅是从 2023 年 10 月至今的短短三个月内，高校做 VC 的案例，若把时间线拉长，不难发现这不过是高校 VC 军团的冰山一角。</p><p>据融中财经不完全统计，2023 年 2 月，由南科大资产公司全资企业募集设立，且是深圳天使母基金首支高校科转子基金“南科梧桐天使基金” 组建成功并启动运营，目标规模为 1.2 亿元；2022 年 10 月，电子科技大学参与发起校友基金“成电邦基金”，规模 10 亿元；2022 年 7 月，北京航空航天大学校友夏炜捐赠资金 1 亿元，设立“北航科技创新母基金”……<strong>再往前追溯，国内已有北京大学、清华大学、浙江大学、中国科学技术大学、武汉大学、西湖大学等多家高校均设立股权投资基金。</strong></p><p>高校创投逐渐活跃，这是科技创新时代的缩影，同时也是提高“科技成果转化”的有效途径之一。长期以来，如何将高校的科研成果转化为实际应用历来是一个难题，许多实验室里的科学家拥有着前沿的科研成果，但却不知道如何将其推向市场“货架”，往往让科研成果束之高阁。</p><p>与此同时，一级市场的投资风格在向“投早、投小、投科技”转换。如今，为了更早掌握一手转化信息，VC 争相拜访高校教授更是成为一种普遍现象。</p><p>在可预见的未来，中国创投舞台上出现的高校 VC，有望开创出独属中国的“耶鲁模式”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650181826&amp;idx=1&amp;sn=33a40eb3309e28c0ee9b18a94cfaa1c3&amp;chksm=bff6feac4397008029d1594c916340c1b3ee964aa12165175a395a8fbd43392b435ea6c2bcce&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：冯晓亭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578942756562561</id>
            <title>视频号，腾讯电商梦最后的希望</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578942756562561</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578942756562561</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 06:58:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, 视频号, 直播带货, 电商
<br>
<br>
总结: 腾讯通过加大对视频号的资源投入，打通微信支付和视频号团队，进一步提升直播带货在腾讯内部的权重。视频号作为腾讯电商梦的最后希望，通过默默发育和持续加码自身电商生态，逐步朝直播带货的大盘进军。虽然视频号在内容生态和用户黏性方面存在劣势，但腾讯已经没有其他更好的选择，在电商领域继续发力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>腾讯要重注直播带货了。</p><p>依托的载体，正是视频号。</p><p>日前市场有消息称，微信视频号正在加大对于直播带货的资源投入，为此，已经调整了微信支付和视频号两个团队的组织架构，目的是打通微信支付和视频号，以协同形成合力。</p><p>据了解，微信支付团队将加入视频号电商的建设，参与各行业类目、达人、客户的拓展与运营，以及交易产品等基础功能的搭建。</p><p>很明显，<strong>这是对视频号直播电商生态基础建设的再加码，同时也直接意味着，直播电商在腾讯内部权重的进一步提升。</strong></p><p>依照张小龙的产品逻辑——一个新产品只有获得了自然增长的曲线之后才会进行后续推广，现在的视频号直播带货，正到了发力扩张的关键节点。</p><p>市场有数据显示，目前视频号直播带货GMV已达约1000亿，而时间所用也就一年多。</p><p>虽然整体盘子仍然较小，但想象力已经得到了一定程度的证明。对于腾讯来说，发力直播带货，也就有了足够动力。</p><p>毕竟，马化腾一直都有着电商梦。</p><p>早在2005年腾讯就推出了对标淘宝的C2C平台拍拍网，期间历经B2C的QQ商城、QQ网购，再到社区电商的小鹅拼拼、腾讯荟聚，近20年腾讯一直在跟随电商风口的变迁，不断尝试亲自下场做电商业务，但最终都已失利告终。</p><p>倒是投资方面风生水起，<strong>自己去做那就是一地鸡毛。</strong></p><p>腾讯自然是不甘心的。</p><p>现在接力电商的最后一棒，落到了视频号头上。而这，也将是腾讯电商梦最后的希望。</p><p>如果再没做成气候，可能真的就命中无缘了。</p><h2><strong>默默发育</strong></h2><p>直播电商这块，事实上，视频号一直是在默默发育着的。</p><p>自2022年下半年起，视频号加大了对于直播带货的投入，推出了一系列扶持激励政策，并在当年7月上线视频号小店，搭配原生信息流广告、“帮上热门”等功能，以及在视频号搜索场景内开辟多个入口，为小店商品引流。</p><p>进入2023年之后，视频号也一直在不断持续加码自身电商生态。</p><p>比如今年6月发布了“视频号小店运费险”服务指南，宣布运费险功能正式上线；今年7月发布视频号电商直播达人冷启动激励计划，引流达人等等。</p><p>再到此次打通微信支付和视频号团队，加大对于直播带货的资源投入，视频号按照自己的节奏，一步步朝直播带货的大盘进军。</p><p>一方面，<strong>这是源于微信既有的克制传统。</strong></p><p>视频号相关负责人在今年7月的一次商家会上表示，今年不急于追求GMV的大规模增长，第一大重任是重视用户的商品体验。</p><p>腾讯总裁刘炽平也曾称，腾讯在电商方面仍有非常大的发展空间，但希望能够循序渐进，一步一个脚印，逐渐打造适合自身的基础设施，在用户体验与商家投资回报率中找寻最佳平衡点。</p><p>另一方面，也是为了规避竞争，<strong>避免树大招风。</strong></p><p>今年以来，无论是平台竞争方面，还是市场环境上，直播带货都处在风口浪尖。</p><p>平台开卷低价，同时围绕控价权、夸大宣传等争议频出，甚至部分超头主播，都被裹挟其中，口碑一时崩塌。市场上针对直播带货这一业态，也有所质疑，开始反思其对实体经济的影响。</p><p><strong>一系列纷扰之下，视频号偏安一隅，远离了风波中央，低调发育，默默壮大。</strong></p><p>在2023年微信公开课PRO上，视频号团队披露，2022年视频号直播带货规模保持高速增长，直播带货销售额增长800%，平台公域购买转化率提升超过100%，客单价超200元。</p><p>再到今年，市场消息显示，GMV已达约1000亿，规模初显。</p><h2><strong>全场希望</strong></h2><p>去年的这个时候，马化腾总结2022年，说了一句话：“视频号基本上是全场（全公司）的希望。”</p><p>对于电商来说，更是。</p><p>彼时的内部大会中，马化腾表示，“在不下场做电商的前提下把电商闭环做好……我跟CDG（企业发展事业群）智慧零售说，你别搞货架那个卖货（模式）了。”</p><p>两个月后，腾讯旗下的电商小程序腾讯荟聚迎来“全新升级”，从目前的货架电商转型为品牌推荐平台。而这基本意味着腾讯“探索电商业务的又一次失败”。</p><p>视频号的直播带货，<strong>也就真的就成了电商领域全场的最后希望。</strong></p><p>有业内人士告诉AI蓝媒汇，现在想做直播带货的达人，也基本上都认为抖快淘目前是一片红海，视频号是一片蓝海，仍然有流量红利，是很大的想象空间。“但是关键视频号当下还是在于基础设施，以及生态并不完善，最终还是先观望观望。”</p><p>是的，于直播电商领域，视频号有着自己的流量优势。</p><p>腾讯官方数据显示，2022年视频号日活跃创作者数和日均视频上传视频量同比涨幅均超过100%，万粉及以上的创作者数量增长308%。</p><p>日活方面，视频号的日活跃用户数也早在 2022 年三季度超越快手，目前普遍认为已超过5亿。</p><p>同时直到目前，视频号直播带货，也尚未形成头部主播。</p><p>新榜研究院此前发布的《2023微信视频号年中发展报告》指出，微信视频号整体创作者格局尚未稳定，账号流动性大，整体生态环境尚未稳固，当下入局，仍有发展机会。</p><p>但劣势也相对明显。</p><p>一方面是，<strong>视频号的内容生态目前还未成熟，并未与抖音、快手形成差异化的竞争优势，难以产生用户黏性。</strong></p><p>这也体现在视频号的用户使用时长，相对其他平台较低。</p><p>根据Quest Mobile此前发布的《2022中国移动互联网半年报告》显示，截至2022年6月，视频号的月活达到8.13亿，超过了抖音的6.8亿和快手的3.9亿，但其用户日均使用时长仅35分钟，远不及抖音的118分钟和快手的119分钟。</p><p>另一方面，不同于抖快淘，视频号作为微信内置的一个功能，无论是入口，还是交易属性上，<strong>在直播带货领域，都受到一定限制。</strong></p><p>再加上视频号目前也还未建立起完善的电商生态，这些都是视频号发力直播带货领域，都需要直面的难题。</p><p>不过再难，也得做。在电商上，腾讯已经没有别的更好选择。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oZdZZEuy4oP1Wf0Z0Rmmpw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI蓝媒汇”（ID:lanmeih001）</a>，作者：叶二，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2565884384683400</id>
            <title>专注智能物联网云平台服务，「三棵小草」获天使轮融资｜硬氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2565884384683400</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2565884384683400</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 05:49:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能物联网云平台, 三棵小草, 天使轮融资, 产业链合作
<br>
<br>
总结: 三棵小草是一家智能物联网云平台厂商，最近获得了深圳高新投的天使轮融资。他们提供物联网云平台服务，与阿里云、亚马逊云等合作，并在全球范围内布局节点服务器。他们与400多家企业合作，在多个场景和行业中提供服务。此外，他们还致力于提升物联网产业效率，加强物联安全投入，并在全球范围内通过认证合规落地。三棵小草所处的物联网市场前景广阔，预计未来几年将有更大的发展空间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜胡依婷</p><p>编辑｜袁斯来</p><p>硬氪获悉，近日智能物联网（AIoT）云平台厂商三棵小草（深圳）物联科技（以下简称“三棵小草”）获天使轮融资，资方为深圳高新投。本轮资金将用于扩充团队、产品开发与市场营销。</p><p>三棵小草成立于2019年，主要为包括芯片、模组、方案商、制造商等物联网产业链上游客户及品牌商提供物联网云平台PaaS、行业SaaS及用户订阅等服务。具体包括:云平台接入、APP开发、设备优化等服务。此外，其也面向消费者建立社群，提供数据存储等增值服务，与产业链伙伴共建AIoT的完整生态。</p><p>截至目前，三棵小草与阿里云、亚马逊云、微软等云服务器提供商合作，已经在中国、北美、中东、欧洲、香港、东南亚等区域完成节点服务器布局。其与中国移动、银星智能、博通集成等400多家企业合作，在安防摄像头、智能门锁、扫地机、云相框、照明和新能源等场景与行业都已落地，累计服务设备超千万。</p><p>物联网云平台是物联网产业升级的关键。据三棵小草创始人陈青介绍，早期的云平台主要由企业或厂商自建，接入效率低、兼容不同使用场景的成本高昂，运维难度高。随着物联网云平台产业的发展，市场上出现一部分以用户驱动厂商接入的云平台企业。但厂商（品牌商）希望能在接入云平台的同时获取用户、构建自身的消费者社群。</p><p>针对这一痛点，三棵小草提出为上游厂商提供云平台服务、驱动芯片、模组开展云芯结合、云模组结合，提升产业效率。</p><p>此外，随着安防摄像头、智能门锁等智能硬件出海，云平台全球化的安全合规及隐私保护需求也应运而生。陈青表示，出海过程中设备厂商缺乏在当地提供专业、安全的云平台服务的能力，也并不了解当地的安全合规、隐私保护要求。</p><p>为此，三棵小草加大物联安全的投入，同时也在欧洲、美国等区域通过GDPR、CCPA等认证，合规落地。</p><p>从市场规模来看，三棵小草所处的物联网市场体量颇大。IDC 数据显示，2021年全球物联网（企业级）支出规模达6902.6亿美元，预测2026年将达到1.1万亿美元。</p><p>团队方面，三棵小草创始人陈青曾任哈工大机器人集团重庆慕云物联网科技有限公司CEO，有多年智能物联网从业经验，CTO王彬文曾任深圳大拿科学技术有限公司联合创始人，CMO邹巍曾任格科微电子（上海）有限公司产品推广部经理。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579878874867331</id>
            <title>调研结果公布｜36kr·硬氪年度硬科技企业Top20</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579878874867331</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579878874867331</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 05:07:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 规模, 差异化科技创新, 硬科技, 新经济核心赛道
<br>
<br>
总结: 当规模无法降低成本时，差异化科技创新成为重要任务。近年来，理论创新开始受到重视，尤其是在以硬科技为推动力量的情况下。各种迹象表明，硬科技黄金时代已经到来。新材料、新一代信息技术、高端数控机床和机器人等领域被认为是下一个新经济核心赛道。通过专利水平、研发人员规模、行业增长、公司业绩增长和研发投入等维度，36kr选择了今年的年度硬科技企业Top20。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当单靠追求规模无法持续降低成本后，差异化科技创新就成了头等大事。</p><p>如果说过去互联网时代更加注重应用方面的差异化创新，那么近几年的理论创新开始受到重视。</p><p>特别在以硬科技产业为推手的力量下，源头创新需求也愈加旺盛。一切都在表明，硬科技黄金时代到来了。</p><p>那么，到底哪些细分赛道能够成为下一个新经济核心赛道？哪些企业又能成为“新BAT”？</p><p>为了不断找出这些问题答案，36kr在12月开启了今年的硬氪年度硬科技企业Top20调研。调研征集文章发布后，后台收集到了数百份申请。这些企业基本分布在十大核心领域：新材料、新一代信息技术 、高端数控机床和机器人、农机装备、电力装备 、高端机械装备、节能与新能源汽车、生物医药及高性能医疗器械、航空航天装备、海洋工程装备及高技术船舶、先进轨道交通装备。</p><p>后续经过层层筛查，并结合专家访谈、实地走访等方式挑选出了今年的年度硬科技企业Top20。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_e1ebb5484ec54992a2871e449d404cfc@5733987_oswg1134435oswg1170oswg2300_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上榜企业有市值超500亿元的华大九天，一家聚焦于EDA工具的开发、销售及相关服务业务，致力于成为全流程、全领域、全球领先的EDA提供商。2023年前三季度完成收入6.4亿元，同比增长32%；净利润1.71亿元，同比增长52%。主要产品包括模拟电路设计全流程EDA工具系统、存储电路设计全流程EDA工具系统、射频电路设计全流程EDA工具系统、数字电路设计EDA工具、平板显示电路设计全流程EDA工具系统、晶圆制造EDA工具和先进封装设计EDA工具等软件。产品和服务主要应用于集成电路设计、制造及封装领域。</p><p>比如今年9月刚完成20亿元融资的燧原科技，其专注人工智能领域云端和边缘算力产品，致力为通用人工智能打造算力底座，提供原始创新、具备自主知识产权的AI加速卡、系统集群和软硬件解决方案。凭借其高算力、 高能效比的创新架构和高效易用的软件平台，产品可广泛应用于泛互联网、智算中心、智慧城市，智慧金融、科学计算、自动驾驶等多个行业和场景。</p><p>比如拿到超亿元融资的青昀新材——一家新崛起的新材料公司。青昀新材主要产品为闪蒸纺超材料鲲纶™Hypak™，这是一种性能均衡的特种纤维材料，能够做到既防水又透气、高强而质轻。除此之外，鲲纶孔径小，具有防尘阻菌的特性；洁净度高，且在剥离时不易掉屑，可直接用于食品和医疗等高要求场景；其他特性还包括耐老化、耐腐蚀、易加工、易印刷等等。</p><p>这次调研，硬氪主要依据了专利水平、研发人员规模、行业增长、公司最近三年业绩增长、研发投入五个维度。对于本次未能入选的报名企业，硬氪也会持续保持关注。</p><p>硬科技的未来有星辰大海，所以这次调研也只是硬氪陪伴式、跟踪式报道的一部分，欢迎更多的硬科技企业和硬氪进行内容价值共创。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579821716430979</id>
            <title>每月都能省上百元？上银行APP薅羊毛是怎么成年轻人新风尚的？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579821716430979</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579821716430979</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 04:00:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 互联网市场, 薅羊毛, 银行APP, 年轻人
<br>
<br>
总结: 在中国的互联网市场上，年轻人喜欢通过薅羊毛来获取优惠和福利。最近，他们开始将目光转向银行APP，因为银行APP成为了银行与客户接触的重要渠道，提供了金融和非金融场景服务。银行APP为了吸引和留住用户，开展各种营销活动，为用户提供优惠和服务。年轻人熟悉互联网，更容易理解银行活动规则，因此他们成为了银行APP薅羊毛的主要群体。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在中国的互联网市场上，薅羊毛始终是市场上比较受欢迎的存在，因为不少APP无论是前期推广的需要还是后期促活都会有较多的优惠，于是羊毛党开始出现，就在最近年轻人薅羊毛的风向又转向了银行APP，为啥上银行APP薅羊毛会成为年轻人的新风尚？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_68bf7228630f44458d810b5a149fa563@1359839007_oswg119621oswg1734oswg1161_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 一起去银行APP薅羊毛？</strong></h2><p>据中新经纬的报道，当上班要打车时，北京的上班族谢茜(化名)下意识地打开建设银行和交通银行的手机App，分别领取了两张打车券。需要买火车票时，她又打开了中国银行手机App，领取了一张10元优惠券。当一部分用户的银行App在手机的角落里“吃灰”时，一些有经验的用户已经薅到了银行的“羊毛”，衣食住行样样都有。</p><p>“省钱神器，我不允许你还不知道”“是谁还没去工行App领钱”“这波羊毛不来薅一下吗”……这些用户还积极地分享自己的“薅羊毛”的经验，在小红书、抖音等社交平台上，不少人发布笔记和作品，手把手教你领取银行App推出的优惠。</p><p>如今，随着各大银行开启零售转型，不少银行将“财富管理”视为业绩增长的第二曲线。手机银行正在成为银行与客户接触的重要渠道，成为银行提供金融和场景服务的主要载体，不仅提供了存款、理财、基金、保险、贵金属等传统金融服务，也涵盖了生活缴费、出行、餐饮、医疗等非金融场景服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_983e7e6a3e25403986760ee8f7c3d633@1359839007_oswg249090oswg1974oswg1480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>手机银行顺势成为各银行开展营销活动的重要渠道之一。过去，不少银行App按照资产、理财、基金等指标评判的用户分级，给予不同级别的用户相应的权益。如今，除了金融资产等相应指标外，有的银行还将互动活跃任务作为提高用户等级的积分项。</p><p>无独有偶，据上观新闻的报道，“省钱控”不在少数。</p><blockquote><p>在抖音、小红书等社交媒体上分享银行app“薅羊毛”经验的帖子很多，攻略非常详细。“整理了近期部分银行app的‘羊毛’,新用户注册领券有外卖红包，电影票满30元减10元，美食周三五折。”“总结银行app日常‘羊毛’，每天投入不到3分钟，一年能有500元+。”</p></blockquote><p>小红书上一位活跃博主告诉潮新闻记者，以前银行信用卡的活动会比较多，这两年就不局限于信用卡了，各家银行app都推出了丰富的热门活动和优惠券。潮新闻记者发现，越来越多的银行，正通过搭建使用场景，吸引年轻人打开app。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_8eb0310236724b27b17a0ae472819f64@1359839007_oswg197421oswg1930oswg1088_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 银行APP薅羊毛成趋势到底该咋看？</strong></h2><p>在当今数字时代，使用银行APP已经成为日常生活的一部分。无论是查询账户信息、办理银行业务，还是享受各种优惠和服务，都可以通过手机APP轻松实现。然而，一些精明的消费者发现，通过银行APP可以获得更多的优惠和福利，甚至每月省下数百元。这种在银行APP上寻找优惠信息并享受福利的行为，已经成为年轻人的新风尚，我们到底该如何分析看待这件事呢？</p><p><strong>首先，银行已经成为了最舍得在APP上投钱的企业。</strong></p><p>曾几何时，最喜欢在APP上烧钱的公司无疑是互联网公司，从早年间的互联网共享经济企业，再到前些年的电商企业，互联网公司的有钱可谓是有目共睹，当时各家互联网公司烧钱来促进用户的发展，甚至养成用户的习惯几乎已经成为了市场发展的一种常态，但是伴随着互联网大潮的消退，互联网公司也处于“地主家也没有余粮”的状态了，各家互联网大厂的补贴开始快速消退，展现在用户层面就是规则越来越复杂，而自身的实惠反而越来越少，这也让互联网大厂的产品越来越不被用户满意。</p><p>反观银行这边，随着市场的发展，互联网公司的营销费用减少，但是另一类APP的营销费用却开始增加了这就是各家金融APP，特别是商业银行的APP。</p><p>对于商业银行来说，这些年伴随着商业银行的发展，银行逐渐开始从线下的实体银行向线上的互联网银行、手机银行转变，而对于这些银行APP来说，如何让用户持续使用就成为了最大的问题，这也让银行APP形成了较为广泛的用户需求，无论是拉新用户还是促进用户活跃，都是银行营销的重要方向。</p><p>为了吸引和留住用户，银行会在APP上开展各种营销活动，为用户提供各种优惠和服务。这就为羊毛党提供了更多的机会，通过银行APP获取各种优惠和福利成为了一种潮流，而年轻人群体无疑是最有这方面优势的群体，他们最熟悉互联网，也更容易理解商业银行的各种活动规则，自然而然也就有更多的意愿去参与商业银行的活动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_0a6915975469422c9714cc2e6de012fa@1359839007_oswg138896oswg1740oswg1160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>其次，消费主义趋势之后，年轻人如何该省省该花花成为了他们的趋势。</strong></p><p>前些年消费主义盛行，年轻人关注超前消费，关注的往往是哪家银行的信用卡给的额度更高，哪家互联网金融的产品获得资金更容易，但是这毕竟都是超前消费，无论是互联网金融还是信用卡都是要还的。所以，当现在经济状况没有之前好的时候，大家更关注的就不仅仅是超前消费的问题，而是如何用更少的钱来获得更多的产品和服务，这就是当前这个消费时代全新的消费趋势。</p><p>当超前消费不在盛行之后，如何追求消费的性价比就成为了年轻人关注的焦点，如何在享受服务或者获得产品的同时还能更省钱，这无疑是年轻人追求的目标，这些年的各种购物节被年轻人买爆也就是这个原因。如今电商平台的各种优惠不再给力之后，银行APP提供的各种优惠和福利，正是满足年轻人的这种需求，使他们能够在享受服务的同时节省开支，这无疑就是年轻人“该省省该花花”的逻辑所在。</p><p><strong>第三，商业银行的“小确幸”的确有他的意义。</strong></p><p>对于商业银行来说，提供小福利来满足年轻人的小确幸，是一种有效的策略。金融类APP的交易频率低，但交易金额大，所以低频高额交易的特征非常明显，但大多数人日常打开的都是社交或者娱乐类的APP，本身的市场需求不足，所以对于各家商业银行来说，自己空有那么多的产品却缺乏足够有活力的用户，商业银行APP用户活跃度不足始终困扰着每家商业银行。</p><p>如何让用户每天打开APP是转化潜在用户的关键，通过提供小福利，商业银行可以增加用户的粘性，并激发用户对APP的热情，这对于当前各种营销费用还是相对充裕的商业银行来说，无疑也是一种合适的选择。这样，银行可以更好地挖掘用户的潜在价值，实现商业利益的最大化。</p><p><strong>第四，银行APP的羊毛不可能长期持续下去。</strong></p><p>如何让用户与商业银行形成良性的循环，在激励用户的同时为银行带来更多价值，是各家银行需要思考的问题。一方面，银行需要不断创新和改进，提供更多、更优质的优惠和服务，以吸引和留住用户。另一方面，用户也需要理性对待银行APP的优惠和福利，避免被羊毛党所迷惑，忽视真正的消费需求。</p><p>年轻人去银行APP薅羊毛对于商业银行来说不是坏事，但是如何能把年轻人真正留住，这才是每家商业银行必须要好好考虑的问题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/G2ZYEOO6sMGDLllpg6aGdg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“江瀚视野观察”（ID:jianghanview）</a>，作者：江瀚视野观察，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579871801075334</id>
            <title>一秒100张实时生成二次元老婆照，高吞吐低延迟低功耗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579871801075334</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579871801075334</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 03:59:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 实时交互式图像生成, 一站式解决方案, GitHub热榜, StreamDiffusion
<br>
<br>
总结: StreamDiffusion是一种专为实时交互式图像生成而设计的一站式解决方案，登顶GitHub热榜。它支持多种模型和输出帧率，能够实时生成图像，无论是图像到图像还是文本到图像。该项目已经开源，并且在GitHub热榜上获得了3400+星。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_b8c52d2e27344163ac3bcc3c77f2988e@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一种专为<strong>实时交互式图像生成</strong>而设计的<strong>一站式</strong>解决方案，<strong>登顶GitHub热榜</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_a8547b7ea74942fc9f801e94a278510e@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>方案名为<strong>StreamDiffusion</strong>，支持多种模型和输出帧率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_8b09faef3fda432a997a623a68c6837f@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无论是图像到图像，还是文本到图像，都能实时生成：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_b199f7de2e274cd2ad670d95a775d65e@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>重点是，该项目现已开源，在GitHub热榜已狂揽3400+星。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_f7b090e286b94d54b9218dddd3abda01@5888275_oswg83678oswg1080oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>经测试，使用SD-turbo模型在去噪步骤为1步的情况下，文本-图像每秒帧率可达106，图像-图像每秒帧率达到93。</p><p>CM-LoRA+KohakuV2模型在4步的情况下，文本-图像每秒帧率为38，图像-图像每秒帧率为37。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_d150b4e2b064477393d78a89f69e0227@5888275_oswg56779oswg1080oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了高吞吐量、低延迟，StreamDiffusion还做到了低功耗。单块RTX3060上，可降低58.2%的功耗；单块RTX4090，降低49.8%。</p><p>网友们也是玩嗨了，纷纷上手尝试：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_b8eb6e8fc66545ec9b53402055cc10b2@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>浅浅留下一个字：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_4127e2b0466449c7af6966df9edaecea@5888275_oswg110731oswg236oswg234_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 StreamDiffusion长啥样？</strong></h2><p>StreamDiffusion由来自UC伯克利、日本筑波大学等的研究人员联合提出。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_624c7d3fe8804843b0f0b7bb5c4db0d6@5888275_oswg28410oswg1008oswg272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>StreamDiffusion Pipeline包含六大组件：Stream Batch、残差无分类器指导（RCFG）、输入-输出队列、随机相似性过滤器、KV-Caches预计算、带有小型自动编码器的模型加速工具。</p><p>首先<strong>Stream Batch</strong>，是将原来顺序的去噪步骤改为批量化处理。允许在一个批处理中，每幅图像处于去噪流程的不同阶段。</p><p>如此一来，可以大大减少UNet推理次数，显著提高吞吐量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_fd936e3eb2af468085632e774535e180@5888275_oswg206909oswg1080oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，原先的CFG算法中，需要额外大量计算负样本，导致计算效率低下。</p><p><strong>RCFG</strong>方法则构建一个“虚拟残差噪声”，这样就只需要一次或者零次负样本计算，减少了计算负样本的开销。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_ca9ec280ec1445608597579261aa2a23@5888275_oswg152168oswg1080oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比之前的CFG方法加速了2倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_ea2341b2a75f46169955d21a6caf3b2f@5888275_oswg1238093oswg1080oswg790_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而<strong>输入-输出队列</strong>主要是利用队列存储缓冲输入和输出，将图像数据预处理等操作与UNet主体网络分隔开，实现pipeline各个处理环节的并行化，防止处理速度不匹配的情况发生。</p><p><strong>随机相似性过滤器</strong>，可以基于图像相似性跳过一些UNet处理，减少不必要的计算量，降低功耗：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_0bc6eaafceec4f07ae5042cc0b706830@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>预计算</strong>则是提前缓存一些静态量，如提示嵌入、噪声样本等，减少每次生成的重复计算。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_2c7234ded380435ea17acbcf0b8efade@5888275_oswg85480oswg1080oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后，使用TensorRT、Tiny AutoEncoder等<strong>加速模块</strong>，对模型进行优化，进一步提升推理速度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_a88876fae9a34c59ac980fd464e23149@5888275_oswg139439oswg862oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在测试阶段，研究人员使用SD-turbo、512x512分辨率、批处理大小为1，进行文本到图像的生成。</p><p>结果，使用StreamDiffusion可以在10毫秒内生成一张图像，也就是一秒100多张图。</p><p>参考链接：https://github.com/cumulo-autumn/StreamDiffusion</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zszw-iz4LGKyEQCJxtyAHw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579879076357509</id>
            <title>美的“少帅”最大胆的一次投资，省了14亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579879076357509</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579879076357509</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 03:59:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 顾家家居, 盈峰睿和投资, 何剑锋, 股权交易
<br>
<br>
总结: 中国家居业规模最大的顾家家居股权交易案，由盈峰睿和投资以88.8亿元的交易总价款受让顾家家居股份，使何剑锋成为顾家家居新的实际控制人。然而，交易价格缩水了13%，且付款比例也有所降低。此次交易对于顾家家居来说是一次重要的转折点，而对于何剑锋来说，这是他最大胆的一次投资。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>仅仅时隔一个半月，中国家居业规模最大的102.99亿元转让案，就一下子缩水了14.19亿元。&nbsp;</p><p>12月25日晚间，顾家家居公告表示，盈峰睿和投资将以88.8亿元的交易总价款，受让顾家家居2.41亿股份，占顾家家居总股本的29.42%。而盈峰睿和投资的实控人——盈峰集团董事长何剑锋，是美的集团创始人何享健唯一的儿子。&nbsp;</p><p>如交易成功，何剑锋可通过盈峰睿和投资，间接持有顾家家居25.92%的股权，成为顾家家居新的实际控制人，原有的管理层顾氏家族（顾江生、顾玉华、王火仙）总持股比例将降低至15.63%。&nbsp;</p><blockquote><p>不过，相比此前的102.99亿元交易总价，这次的交易价格缩水了13%，何剑锋的出价打了八六折，折合每股价格从此前的42.5846元/股调整为36.7187元/股。</p></blockquote><p>同样，在付款比例方面， 原本盈峰睿和投资打算分两期支付的收购款，首付比例也从90%降低到了85.59%。&nbsp;</p><p>11月中旬，何剑锋对顾家家居控制权的收购，还以42.5846元/股的价格被外界视为慷慨，较上一交易日36.78元/股的收盘价，高出了15.77%。如今，短短一个半月，交易额骤降14亿，令人意外。&nbsp;</p><p>而对于后续的交易，何剑锋也在公告中表露出了更多谨慎。公告显示，在二期支付“关卡”中，如果转让方顾家家居违反协议并且对受让方盈峰睿和投资造成经济损失，转让方需要进行赔偿，受让方有权扣除赔偿后将余额支付给转让方，视为受让方已履行二期款支付义务。&nbsp;</p><p>如今，算上盈峰集团原有业务，此次成功拿下顾家家居后，何剑锋将坐拥总市值超500亿元的产业投资帝国。但想要让顾家家居摆脱当下业务困境，吃上家居行业未来的发展红利，何剑锋要做的还有很多。&nbsp;</p><h2><strong>01 顾江生或留任董事长</strong></h2><p>在顾家家居或改姓“何”后，市场也普遍关注公司管理层的去留。一直以来， 顾家家居与美的集团管理层颇有渊源。顾家家居现任总裁李东来曾任美的电器副总裁，顾家家居副总裁李云海、欧亚非、廖强也均有在美的集团工作的经历。&nbsp;</p><p>而在控制权转让后，顾家家居的管理层结构也将面临调整。按照最新交易公告，公司董事会成员由5名增加至9名，其中盈峰睿和投资有权提名5名董事，包括3名非独立董事候选人及2名独立董事。&nbsp;</p><p>这意味着，顾家方面还保有另外4名董事会成员的提名权。公告透露，盈峰睿和投资拟在交割日后推荐顾江生为新一届董事会的董事长，顾家家居总经理继续由李东来担任。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_ba178371dc8c43eda994495e4f62b6cc@5888275_oswg1713367oswg1080oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为顾家家居的创始人，顾江生执掌公司20年间，不断推动顾家家居做大做强。2016年，他曾表示要挑战行业龙头宜家集团，当年完成A股上市；2018年，顾江生又喊出“2018年做到百亿，2028年做到千亿”的销售目标。&nbsp;</p><blockquote><p>为此，顾家家居在收并购市场一路高歌猛进，先后进行了几十起商业并购。其中仅2018年便进行了对图纳兹贸易、RolfBenz等公司约10起的收并购，耗资逾30亿元。&nbsp;</p></blockquote><p>从目前来看， 顾江生一路打拼下来的产业，整体业绩尚可。自2016年上市后，顾家家居除2020年归母净利润同比下降27.19%，其余年份均实现了增长。目前，顾家家居市值302亿元，2022年营收约180亿元。&nbsp;</p><p>时至如今，顾家家居距离A股成功上市刚满7年，但顾江生却交出了实控权，背后的压力正是出于家居行业面临的疲软困境和公司自身的经营难题。&nbsp;</p><p>房地产大势仍处于调整阶段时，受地产周期深度影响的顾家家居，前景难言乐观。</p><blockquote><p>在财报表现上，顾家家居今年前三季度业绩增速，在历年三季报中创下了上市以来新低。其2016年前三季度至2023年前三季度的净利润增速分别为，21.82%、47.75%、26.70%、16.75%、10.10%、22.58%、13.35%和6.98%。&nbsp;</p></blockquote><p>与此同时，高负债问题也成为顾家家居避不开的难题。截至今年上半年，顾家家居的短期借款约为24亿元，同比增长了61.69%，今年前三个季度的短期借款，则继续增长至约31亿元。&nbsp;</p><p>对于顾江生来说，提前割肉断臂之举，也是为了在下坡路上急刹车，以免企业滑向深渊。在行业充满诸多不确定性的当下，若此次与盈峰集团的股权交易顺利完成，顾江生将获得88亿元资金，也是个不错的选择。&nbsp;</p><p>事实上，自宣布收购案的最近一个月多以来，顾家家居的公司股价面临持续下滑。截至12月27日收盘，顾家家居股价为33.93元，市值为278.87亿元。而交易达成之初，顾家家居股价约39.4元，市值约324亿元。&nbsp;</p><h2><strong>02 能否让顾家家居新生？</strong></h2><p>压力给到了美的“太子”何剑峰。&nbsp;</p><p>盈峰入主之后，美的“太子”会给顾家家居带来怎样的变化，十分充满想象。房地产高速发展的大势已去，家居行业存量竞争不可避免，顾家家居会是一个“香饽饽”，还是“烫手山芋”，考验着何剑锋的战略统筹能力。&nbsp;</p><p>相比“顾氏”，“何氏”显然是一个实力更雄厚的家族，不仅有何享健的美的集团作后盾，还有何剑峰亲自打拼下来的投资版图，过往这些年，何剑锋在资本市场中也有过不俗的投资成绩 。&nbsp;</p><p>在产业投资领域，何剑锋是出了名的低调。早在近30年前，何剑峰就离开美的另立门户，创下了自己的家业——盈峰集团。目前，盈峰集团持有两家上市公司——从事环卫设备的盈峰环境，和影视公司领域的百纳千成。&nbsp;</p><p>何剑峰还广泛布局金融类资产，目前，盈峰股权投资基金管理超16只基金，知名投资案例有商汤科技、云鲸智能、瑞为技术、酷哇机器人等。&nbsp;</p><p>公告显示，盈峰集团目前总资产高达576亿元，净资产接近200亿元，据媒体不完全统计，其对外投资多达54家公司。不过，相比以往的数次投资，这次震惊业内的家居收购案，可谓创下了何剑锋投资额度的最高纪录，成为他最大胆的一次投资。&nbsp;</p><p>然而，想要在短时间内就拿出88亿现金收购，这对于盈峰集团而言压力不算小。截至今年年中，盈峰集团的货币资金为64.54亿元，但其短期借款却高达118.55亿元。另据媒体不完全统计，2018年至今，盈峰集团合计实现的归母净利润只有7.88亿元，一下子拿出88亿现金较为困难。&nbsp;</p><p>从产业结合角度来看，盈峰涉及到的版图十分庞杂，囊括了影视、环保、科技、新材料、金融牌照甚至母婴、儿童服装、拍卖等领域。而家居市场，则是盈峰业务中的新版图。&nbsp;</p><p>相比之下，家电企业美的反倒在产业结合上，离顾家家居最为接近。今年以来，“家居家电一体化”的趋势亦逐步明显，家电巨头都致力于从传统电器销售商向智能家居服务商转型。&nbsp;</p><p>而对于何剑锋来说，如何发挥产业资源，提升顾家家居的想象力，是他面临的考验。未来，美的“太子”是否会借此让顾家家居进入美的“朋友圈”，将是一大看点。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fqL1l8KQWawxVUCtIP7C5A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：让商业更具价值，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579800138917508</id>
            <title>美国人对“双十一”也不感冒了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579800138917508</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579800138917508</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 03:58:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 假日购物季, 美国消费者, 零售销售额, 谨慎消费
<br>
<br>
总结: 随着圣诞假期的结束，美国的假日购物季进入尾声。今年的假日季，许多美国消费者变得更为谨慎，等到最后一刻才购物，寻找更便宜的商品。根据数据显示，今年的零售销售额增长较低，预示着利率上升和通胀给消费者支出带来压力。尽管如此，强劲的消费仍为美国经济注入活力。然而，一些零售商对假日购物的业务状况持谨慎态度，消费者面临着储蓄减少和信用卡借贷成本上升的问题。耐克和联邦快递的财报也显示出消费者需求疲软的迹象。整个假日购物季的销售窗口变长，但也导致了非假日期间的冷清。圣诞节后的一周对零售商来说越来越重要，消费者会退货或寻求更高的折扣。预计假日销售额将增长，但具体数据还需更新统计。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着圣诞假期的结束，今年美国的“假日购物季”也彻底来到了尾声。</p><p>而种种迹象显示，不少美国消费者在今年的这个假日季正变得更为谨慎，一些购物者一直等到大型促销活动的最后一刻，还在寻找更为便宜的圣诞商品。</p><p>根据衡量线下门店和在线销售情况的万事达卡SpendingPulse报告，<strong>在今年11月1日至12月24日期间，美国零售销售额仅增长了3.1%。这一增幅数字低于万事达卡在9月份预测的3.7%，也明显低于去年7.6%的增幅。</strong>这预示着利率上升和通胀正给消费者支出带来了压力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_c92a75f2115d4f56b8b59ca0383cbb63@5888275_oswg258887oswg560oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 等到“最后一刻”才花钱</strong></h2><p>SpendingPulse的预估衡量了所有支付形式的线下和在线零售额(不包含汽车和旅游消费)，而且未根据通货膨胀进行调整。零售商的大部分假日销售额基本都来自这段时期。</p><p>万事达卡经济研究所首席经济学家Michelle Meyer表示，“今年的假日购物季，消费者正以一种谨慎的方式进行消费。(不过)经济背景仍然有利，创造了健康的就业机会并缓解了通胀压力，使消费者能够寻求他们最看重的商品和体验。”</p><p>本轮假日购物季的一个特征是——<strong>在经历了相对繁忙的感恩节和黑色星期五周末之后，许多消费者一直等到了圣诞节前最后一刻才再度购物</strong>，他们期待价格能进一步下降，而且今年圣诞节前恰好有一个完整的周末。</p><p>一些分析师估计，上周六(12月23日)是今年最大的销售日，超过了黑色星期五。</p><p>Circana首席零售业顾问Marshal Cohen表示，“如果不是特别担心供应或害怕会错过购买，他们(消费者)就没有理由提前消费。”</p><blockquote><p>根据SpendingPulse的数据，在今年11月1日至12月24日期间，网上零售额同比增长了6.3%，线下门店销售额增长了2.2%。在此期间，电子产品和珠宝的销售额同比有所下降。增长最强劲的是餐饮业，因为人们外出就餐，推动餐饮价格上涨。</p></blockquote><p><strong>即使美联储将利率推升至了二十多年来的最高水平，强劲的消费——尤其是旅游和餐饮方面的消费，仍为2023年的美国经济注入了活力</strong>。</p><p>不过，许多家庭在疫情期间大肆挥霍后，一些类别的消费已有所放缓，尤其是家电和电子产品。</p><h2><strong>02 难掩隐忧</strong></h2><p>不少美国零售商对其在关键假日购物的业务状况解读不一。一些商家的销售额保持稳定，而另一些商家则警告称，人们正在缩减开支。</p><p>虽然美国的就业市场依然强劲，但许多消费者的储蓄已较疫情期间大幅减少，并面临着信用卡借贷成本大幅攀升的问题。数百万美国学生也恢复了学生贷款的月供。</p><p><strong>耐克和联邦快递在圣诞节前几天曾公布了最新季度的财报，投资者其实已经能够从中得出一些谨慎的信号。两家公司都下调了收入预期，令投资者大失所望，并导致股价暴跌。</strong></p><p>耐克公司首席财务官Matt Friend在上周四表示，在黑色星期五等促销活动之外，耐克运动鞋和服装的需求疲软。他还指出，公司电子商务平台上的流量减少，而竞争对手提供了更大力度的促销活动。</p><p>联邦快递首席执行官Raj Subramaniam则指出，“消费者在商品和服务方面的支出组合已接近疫情前的水平。<strong>去库存化阶段已经结束，但重新进货阶段尚未真正开始。</strong>”</p><p>许多零售商为了避免陷入库存过剩的困境，在本轮购物季前就已早早开始大打“黑色星期五”折扣。亚马逊在10月份举办了Prime Day促销活动，沃尔玛和塔吉特等大型连锁店也提前数周推出了黑五优惠。</p><blockquote><p>Circana的数据显示，截至12月16日，日用百货的单位销售额与去年同期相比下降了6%。一些品类仍然是节日主打产品：最畅销的儿童产品包括玩具建筑套装和毛绒玩具。对于成人来说，最畅销的是美容产品和便携装饮料。</p></blockquote><p>值得一提的是，今年从“黑色星期五”到平安夜总共有31天，这是最长的假日购物季之一。</p><p>研究公司Customer Growth Partners的总裁Craig Johnson表示，一些人可能认为这对生意有好处，因为这扩大了销售窗口。<strong>但从另一个角度看，这会造成12月非假日期间的冷清。销售旺季越长，冷清期就越长。</strong></p><p>目前，圣诞节后的一周对美国零售商来说已越来越重要，因为消费者往往会到商店退货或寻求更高的折扣。一些连锁店早在平安夜之前就开始宣传圣诞节后的促销活动。梅西百货在圣诞节前一周邮寄了一份促销传单，宣传在12月25日网上购物和12月26日至1月2日店内购物的服装、配饰和家居用品可享受20%-60%的折扣。</p><p>美国全国零售联合会(National Retail Federation)此前预测，从11月1日到12月31日，假日销售额将增长6%到8%，达到 9426亿美元到9604亿美元之间。这些数字不包括汽车经销商、加油站和餐馆的消费。该行业组织预计将在1月份对本轮购物季的销售情况进行更新统计。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zUVkpULIfNu_1rOLYC3-DA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新消费日报”（ID:cls-xxfribao-01）</a>，作者：潇湘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>