<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2543099800561414</id>
            <title>一张照片生成视频，张嘴、点头、喜怒哀乐，都可以打字控制</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2543099800561414</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2543099800561414</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 02 Dec 2023 05:34:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软, 视频生成, 虚拟人物, GAIA
<br>
<br>
总结: 微软的研究团队开发了一项名为GAIA的技术，可以通过给定的照片和文字指令生成虚拟人物的视频，包括人物的表情和动作。这项技术还支持根据语音和真人视频进行模仿，并可以自定义编辑虚拟人物的动作。虽然这项技术受到了赞叹，但也引发了对于网络视频真实性的担忧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>作者：陈萍、张倩</strong></p><p>视频 PS 可以灵活到什么程度？最近，微软的一项研究提供了答案。</p><p>在这项研究中，你只要给 AI 一张照片，它就能生成照片中人物的视频，而且人物的表情、动作都是可以通过文字进行控制的。比如，如果你给的指令是「张嘴」，视频中的人物就会真的张开嘴。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_b547730b349048eca2d55450a0ac0e3e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果你给的指令是「伤心」，她就会做出伤心的表情和头部动作。</p><p>‍</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_0e35d2923d8243a2934de65c87d41b28@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>‍</p><p>当给出指令「惊讶」，虚拟人物的抬头纹都挤到一起了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_4abf617bbc1444a08f3187efce1f67c3@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，你还可以给定一段语音，让虚拟人物的嘴型、动作都和语音对上。或者给定一段真人视频让虚拟人物去模仿。</p><p>如果你对虚拟人物动作有更多的自定义编辑需求，比如让他们点头、转头或歪头，这项技术也是支持的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_2f02db693de54dcea83e2571b0d188e2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这项研究名叫 GAIA（Generative AI for Avatar，用于虚拟形象的生成式 AI），其 demo 已经开始在社交媒体传播。不少人对其效果表示赞叹，并希望用它来「复活」逝者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_22f5b9239bf247ff9676046d849950b2@000000_oswg57984oswg793oswg273_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但也有人担心，这些技术的持续进化会让网络视频变得更加真假难辨，或者被不法分子用于诈骗。看来，反诈手段要继续升级了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_3916a7321d9547f5b21ed7ec2f5bde2e@000000_oswg34865oswg793oswg211_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>GAIA 有什么创新点？</strong></p><p>会说话的虚拟人物生成旨在根据语音合成自然视频，生成的嘴型、表情和头部姿势应与语音内容一致。以往的研究通过实施特定虚拟人物训练（即为每个虚拟人物训练或调整特定模型），或在推理过程中利用模板视频实现了高质量的结果。最近，人们致力于设计和改进零样本会说话的虚拟人物的生成方法（即仅有一张目标虚拟人物的肖像图片可以用于外貌参考）。不过，这些方法通过采用基于 warping 的运动表示、3D Morphable Model（3DMM）等领域先验来降低任务难度。这些启发式方法虽然有效，但却阻碍了从数据分布中直接学习，并可能导致不自然的结果和有限的多样性。</p><p>本文中，来自微软的研究者提出了 GAIA（Generative AI for Avatar），其能够从语音和单张肖像图片合成自然的会说话的虚拟人物视频，在生成过程中消除了领域先验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_eeb7136900f446d1be32ee6c4b16a48e@000000_oswg71853oswg1080oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>项目地址：https://microsoft.github.io/GAIA/</p><p>论文地址：https://arxiv.org/pdf/2311.15230.pdf</p><p>GAIA 揭示了两个关键洞见：</p><p>用语音来驱动虚拟人物运动，而虚拟人物的背景和外貌（appearance）在整个视频中保持不变。受此启发，本文将每一帧的运动和外貌分开，其中外貌在帧之间共享，而运动对每一帧都是唯一的。为了根据语音预测运动，本文将运动序列编码为运动潜在序列，并使用以输入语音为条件的扩散模型来预测潜在序列；</p><p>当一个人在说出给定的内容时，表情和头部姿态存在巨大的多样性，这需要一个大规模和多样化的数据集。因此，该研究收集了一个高质量的能说话的虚拟人物数据集，该数据集由 16K 个不同年龄、性别、皮肤类型和说话风格的独特说话者组成，使生成结果自然且多样化。</p><p>根据上述两个洞见，本文提出了 GAIA 框架，其由变分自编码器 (VAE)（橙色模块）和扩散模型（蓝色和绿色模块）组成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_75c273a9482f4fec9e9367a8c26ffc59@000000_oswg378078oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>VAE 主要用来分解运动和外貌，其包含两个编码器（即运动编码器和外貌编码器）和一个解码器。在训练过程中，运动编码器的输入是当前帧的面部关键点（landmarks），而外貌编码器的输入是当前视频剪辑中的随机采样的帧。</p><p>随后根据这两个编码器的输出，优化解码器以重建当前帧。在获得了训练好的 VAE 后，就得到了所有训练数据的潜在运动（即运动编码器的输出）。</p><p>接着，本文训练了一个扩散模型来预测以语音和视频剪辑中的一个随机采样帧为条件的运动潜在序列，这为生成过程提供了外貌信息。</p><p>在推理过程中，给定目标虚拟人物的参考肖像图像，扩散模型将图像和输入语音序列作为条件，生成符合语音内容的运动潜在序列。然后，生成的运动潜在序列和参考肖像图像经过 VAE 解码器合成说话视频输出。</p><p>在数据方面。该研究从不同的来源构建数据集，他们收集的数据集包括 HighDefinition Talking Face Dataset (HDTF) 和 Casual Conversation datasets v1&amp;v2 (CC v1&amp;v2) 。除了这三个数据集之外，该研究还收集了一个大规模的内部说话虚拟人物（internal talking avatar）数据集，其中包含 7K 小时的视频和 8K 说话者 ID。数据集统计的概述如表 1 所示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_ee8c41e322f94cb093c6c59295237427@000000_oswg86185oswg811oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了能够从数据中学习到所需的信息，本文还提出了几种自动过滤策略来确保训练数据的质量：</p><p>为了使嘴唇运动可见，头像的正面方向应朝向相机；&nbsp;</p><p>为了保证稳定性，视频中的面部动作要流畅，不能出现快速晃动；&nbsp;</p><p>为了过滤掉嘴唇动作和言语不一致的极端情况，应该删除头像戴口罩或保持沉默的帧。</p><p>本文在过滤后的数据上训练 VAE 和扩散模型。从实验结果来看，本文得到了三个关键结论：</p><p>GAIA 能够进行零样本说话虚拟人物生成，在自然度、多样性、口型同步质量和视觉质量方面具有优越的性能。根据研究者的主观评价，GAIA 显着超越了所有基线方法；&nbsp;</p><p>训练模型的大小从 150M 到 2B 不等，结果表明，GAIA 具有可扩展性，因为较大的模型会产生更好的结果；&nbsp;</p><p>GAIA 是一个通用且灵活的框架，可实现不同的应用，包括可控的说话虚拟人物生成和文本 - 指令虚拟人物生成。</p><p><strong>GAIA 效果怎么样？</strong></p><p>实验过程中，该研究将 GAIA 与三个强大的基线进行比较，包括 FOMM、HeadGAN 和 Face-vid2vid。结果如表 2 所示：GAIA 中的 VAE 比以前的视频驱动基线实现了持续的改进，这说明 GAIA 成功地分解了外貌和运动表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_9b18de36c2454aafafd5675b002d9f8d@000000_oswg160090oswg1080oswg266_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>语音驱动结果。用语音驱动说话虚拟人物生成是通过从语音预测运动实现的。表 3 和图 2 提供了 GAIA 与 MakeItTalk、Audio2Head 和 SadTalker 方法的定量和定性比较。</p><p>可以看出，GAIA 在主观评价方面大幅超越了所有基线。更具体地说，如图 2 所示，即使参考图像是闭着眼睛或不寻常的头部姿态给出的，基线方法的生成往往高度依赖于参考图像，相比之下，GAIA 对各种参考图像具有鲁棒性，并生成具有更高自然度、口型高度同步、视觉质量更好以及运动多样性的结果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_823f8f6629c54260a45d4b77b507d777@000000_oswg955867oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如表 3 所示，最佳 MSI 分数表明 GAIA 生成的视频具有出色的运动稳定性。Sync-D 得分为 8.528，接近真实视频的得分 (8.548)，说明生成的视频具有出色的唇形同步性。该研究获得了与基线相当的 FID 分数，这可能是受到了不同头部姿态的影响，因为该研究发现未经扩散训练的模型在表中实现了更好的 FID 分数，如表 6 所示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_f72fffd23a794e14b1fa705a72dffb77@000000_oswg233860oswg1080oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_9ee20c343fa541cf9d116e9c52ed410a@000000_oswg129961oswg1080oswg279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>&nbsp;</p><p>©&nbsp;THE END&nbsp;</p><p>转载请联系本公众号获得授权</p><p>投稿或寻求报道：content@jiqizhixin.com</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzI4MjgzMw==&amp;mid=2650899060&amp;idx=2&amp;sn=fe5746552036b52769049f978abdf61e&amp;chksm=84e4460ab393cf1c7e1ad9358c30467876ea60bcba82dbc50b5406979f2f1dcec42d892e29b7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”（ID：almosthuman2014）</a>，作者：机器之心，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2543009758504712</id>
            <title>李书福，又拿下一只独角兽，估值100亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2543009758504712</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2543009758504712</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 02 Dec 2023 03:09:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汽车行业, 吉利, 魅族, 手机行业
<br>
<br>
总结: 吉利董事长李书福收购魅族，将汽车和手机行业进行跨界合作。魅族作为中国领先的智能手机制造商，通过与吉利的合作，希望实现消费电子产业与汽车产业的融合，打造用户生态链。这次收购也使魅族成为李书福旗下的新独角兽企业，获得了众多知名资本的投资。这一举动展示了李书福在汽车行业的布局和对手机行业的看好。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“汽车，不就是四个轮子、一个方向盘、一个发动机、一个车壳，然后在里面安两个沙发吗？”这是来自于吉利董事长李书福的经典言论。</p><p>在那个汽车行业还没有向民营开放的年代里，李书福悍然杀入汽车行业并闯出一番天地，成为中国汽车业上绕不开的人物之一。到现在，李书福已经收获吉利汽车、沃尔沃汽车、极星、亿咖通、钱江摩托、汉马科技和力帆科技7个IPO。曹操出行和极氪汽车的IPO也正在萌发，随时有破茧的可能性。从他在汽车行业做出的成就来看，“汽车狂人”的称号名不虚传。</p><p>如今，已经花甲之年的李书福再次收获一家估值百亿的新独角兽。</p><p>此前，李书福的吉利曾宣布将进军手机行业。而在此消息发出后的第279天，吉利宣布收购手机品牌魅族，旗下子公司湖北星纪时代科技有限公司持有魅族79.09%的控股权。针对这一收购，李书福称，定位高端手机，能够发挥吉利和沃尔沃生态圈在设计、研发、高端智能制造、产业链管理等领域长期积累的经验以及正在建设的时空道宇低轨卫星网等全球化布局优势。</p><p>被李书福收购后的魅族成为汽车+手机的跨界合作产物，资本层面也对此颇为青睐。在近日，魅族宣布完成由亚投资本、嘉实国际领投，启创资本、楚天协同创投跟投的A轮融资。再加上今年上半年的天使轮融资，半年时间里，魅族已完成20亿的资本输入，同时估值已经超100亿，成为李书福旗下新晋独角兽。</p><p>背靠汽车大佬吉利，汽车+手机两手抓的业务模式，在二者的簇拥下，魅族100亿的估值理所当然。但是在手机造车的领域内已有小米和华为两大巨头的先例，而魅族的表现究竟如何还不得而知。</p><h2><strong>01</strong></h2><p><strong>吉利与魅族</strong></p><p><strong>李书福与黄章的跨界合体</strong></p><p>魅族，成立于2003年，是一家中国领先的智能手机和消费电子产品制造商。它以其出色的设计、高品质的产品和创新的技术而闻名。然而，在魅族成名之前，经历了许多挑战和困难。</p><p>魅族的创办人黄章在刚开始时并没有太多的资源和资金来支持他的企业。然而，他对手机和电子产品的热情和追求高品质的决心，使他决定创立自己的公司。2003年，魅族正式成立，是最早的国产智能手机品牌之一，而黄章也由此被称为中国智能手机市场绝对元老级的人物。</p><p>2008年，魅族推出了其第一款智能手机魅族M8。这款手机的发布引起了巨大的轰动，不仅因为它的外观和性能令人印象深刻，更因为它的价格相对较低。魅族M8迅速成为市场热销产品，帮助魅族在智能手机领域确立了一席之地。</p><p>市场上的优异表现，也让黄章的融资愈发顺利。阿里巴巴和珠海国资等资本都为魅族注资，阿里巴巴更是一次性投资5.9亿美元。彼时的魅族估值一度达到309亿。</p><p>然而，尽管有众多资本的投资，魅族的财务状况仍不乐观。由于激烈的市场竞争和高昂的研发成本，魅族一直面临着经济压力。根据2015年披露的财务报告，魅族负债总额88.93亿元，净亏损10.38亿元。2021年又落入“裁员”和“拖欠工资”的传闻，品牌形象荡然无存。以上种种都让魅族的运营不稳定，每一步都处在步步惊心的阶段。</p><p>而在这时，黄章遇见了李书福。</p><p>2022年，魅族被李书福的子公司星际时代收购魅族，双方整合新公司名为星际魅族。</p><p>在收购仪式上，李书福与黄章双手紧抱在一起。汽车狂人和手机元老正式合体。</p><p>在吉利收购完成后，魅族科技会作为独立品牌继续保持运营。创始人黄章将作为魅族科技产品战略顾问，而魅族科技高层管理团队将保持稳定。官方信息中提到，收购完成后，魅族也会得到更多产业链和生态资源的支持。</p><p>其实对于吉利收购魅族杀入手机这片红海市场的做法有些人并不理解。但李书福的想法很纯粹—靠手机业务与汽车业务相互赋能。</p><p>众所周知，汽车一直是吉利的主营业务。在他们看来，手机的消费电子行业和汽车行业的技术创新和生态融合势在必行。通过布局手机业务，吉利可以实现消费电子产业与汽车产业融合，跨界打造用户生态链。尤其是在彼时，汽车都在由传统向智能化方向转型，手机和汽车的业务协同已经成为大势所趋。</p><p>在今年的3月，吉利集团的领克08汽车正式上市。在新车发布会上，星纪魅族的CEO沈子瑜也顺势官宣了第一代 Flyme Auto 车载人机交互软件，并将首先搭载在领克 08 车型上。“无界生态”，“机车联动”成为这场发布会的关键词，同时领克08汽车也在不到两个月时间里销量成功破万。</p><p>截至目前，以汽车业务为核心，吉利正在大肆布局科技板块，飞行汽车、低轨卫星、芯片研发等业务都是吉利落下的棋子。而最新收购的魅族和它背后的手机行业，则是李书福在汽车产业生态链中的又一落子。</p><h2><strong>02</strong></h2><p><strong>半年融资20亿</strong></p><p><strong>李书福的版图再添新独角兽</strong></p><p>背靠吉利集团的星际魅族，也收获了众多知名资本们的青睐。2023年6月，星际魅族完成天使+轮融资，背后投资方为楚天协同创投、容忆投资和星元基金。五个月后，星际魅族再次完成A轮融资，投资方包括亚投资本、嘉实国际、启创资本和老股东楚天协同创投。截至到此，仅仅半年的时间里就成功完成了20亿的融资。</p><p>在最新的A轮投资中，领投方亚投资本成立于2016年，其团队在全球资本市场、跨国并购及私募股权投资方面拥有数十载的经验，专注大中华区及东南亚市场的投资。在2022年4月，香港的第12家Spac深石Destone递表港交所，其中的发起人除了万科创始人王石还有亚投资本的参与。其中，亚投资本创始人刘二飞被列入深石的首席执行官兼执行董事。</p><p>另一个领投方嘉实国际成立于1999年3月，国内最早成立的十家基金管理公司之一。在过去的几年，嘉实投资领投了首汽约车、GoFun出行、51信用卡、京东金融、地平线机器人、云丁科技等十余个具有重大行业影响力的投资项目，嘉实投资目前的总投资金额已超过200亿元。</p><p>据悉，星际魅族在A轮融资完成之后，估值已达到100亿，成为李书福商业版图中的新独角兽企业。</p><p>而在这只独角兽之前，李书福已经收获了以下7个IPO：</p><p><strong>吉利汽车：</strong>2005年，吉利汽车在香港上市。后又在2020年6月17日表示，吉利汽车将重回A股，于上海交易所科创板上市。只不过在后续以条件不成熟为理由撤回科创板上市申请。</p><p><strong>沃尔沃汽车：</strong>2021年10月29日，由吉利控股作为最大股东的沃尔沃汽车在在瑞典斯德哥尔摩证券交易所挂牌上市，IPO募资200亿瑞典克朗，成为2000年以来瑞典国内最大的一次上市活动。</p><p><strong>极星汽车：</strong>2022年6月，吉利旗下的Polestar极星在纽约纳斯达克证券交易挂牌上市，上市市值266亿美元。在此前的战略融资中，由韩国SK集团、淄博市财金控股集团有限公司、淄博高新产业投资、两江资本参与投资。</p><p><strong>亿咖通：</strong>由李书福入股成立的亿咖通在2022年底通过SPAC方式在美国纳斯达克上市，同时也是首家登陆美股的中国汽车智能化初创企业。</p><p><strong>钱江摩托：</strong>曾收购意大利百年摩托车品牌贝纳利的钱江摩托早在1998年就已上市，在2016年被李书福的吉利收购，成为李书福旗下上市公司中的一子。</p><p><strong>汉马科技：</strong>2003年4月上市，2020年11月吉利成为其控股股东。</p><p><strong>力帆科技：</strong>2010年11月在上海证券交易所上市，2020年底，吉利入主力帆。</p><p>除了上述7个已经存在的吉利系IPO，今年被曝光出还有两个吉利系企业正在IPO路上，分别为路特斯科技和极氪汽车。</p><p>路特斯科技在1948年创立，作为英国的老牌汽车，曾与保时捷、法拉利齐名为世界三大跑车品牌。在2017年时，吉利发挥“买买买”的钞能力对其进行收购。曾在2021年受到造车新势力蔚来的投资，目前估值为45亿美元。</p><p>今年年初，路特斯科技宣布和特殊目的收购公司LCAA达成并购协议，在年底于SPAC的方式赴美上市。据悉，后者LCAA为L Catterton基金、LVMH集团和现世界首富阿尔诺的家族公司合力打造的投资公司。从最新的进展上来看，路特斯科技的上市只差一步之遥。</p><p>另一位极氪汽车更是吉利集团下新的重量级选手。</p><p>2021年，在吉利汽车和吉利控股集团共同投资下，始于吉利“蓝色行动计划”的极氪汽车横空出世。随后，在两年时间里，极氪汽车先后获哔哩哔哩、宁德时代、宁波国资、越秀产业基金等明星阵容投资。两轮融资之后极氪估值已达到130亿美元（约合人民币950亿）。成为宁波的超级独角兽。前不久，极氪汽车正式向美国SEC机构递交上市文件，计划将以ZK为股票代码在纽交所上市。</p><p>这也意味着如果极氪金成功上市将成继蔚小理之后第四家赴美上市的造车新势力。同时也将会是所有造车新势力中IPO速度最快的。</p><p>一切顺利的话，今年底后，李书福商业版图将包括9个汽车上市公司外加一个手机独角兽企业。</p><h2><strong>03</strong></h2><p><strong>魅族挤上手机造车牌桌</strong></p><p>最近几年，随着新能源汽车行业的大火，越来越多的玩家参与到造车的行列之中去，特别是那些手机厂商。像魅族这样的手机公司造车，此前已经出现过例子。</p><p>先是华为用智选车在车市掀起滔天巨浪，后又有小米汽车在奋力追赶，紧接着又传出oppo和vivo的造车布局。国产手机品牌都在不谋而合地进行着造车大业。与他们相比，魅族的起步或许晚了一些。</p><p>首先是华为，任正非曾提出“华为不造车”的理念。并曾雷厉风行地签发了一份华为决议，声明华为不造整车，谁建言造车将被调离岗位。这份决议有效期为三年，到今年10月截止。但最新消息是任正非将此决议时间提升至五年。</p><p>如任正非所说那样，华为确实没成为车企，但却成为了车企都离不开的企业。总而言之就是：帮车企造好车，即靠华为先进技术赋能车企。</p><p>在此基础上，华为已与长安阿维塔、赛力斯、奇瑞、北汽和江淮展开合作。截至2022年底，华为向车企客户和行业合作伙伴提供服务已经发货近200万套部件，包括智能座舱、智能驾驶、智能电动、智能车云、毫米波雷达、摄像头、网关、激光雷达、算力平台、AR HUD、T-Box等产品与解决方案。</p><p>反观小米，则选取了与华为相反的道路。大刀阔斧，靠现金铺路，从研发到生产全部由小米亲自下场。小米创始人雷军将小米的造车业务称作是自己人生中的最后一搏，由此可见其重视程度。</p><p>2021年，雷军正式官宣小米加入造车大部队，在首期投资中砸出100亿，研发人员超3000，并定下2024年小米汽车实现量产化的flag。</p><p>在巨额投入下，小米汽车在今年底拿到了一则合格证。据悉，在今年11月15日，工信部公示了第377批《道路机动车辆生产企业及产品公告》新产品，“小米牌”汽车赫然在列。同时，根据数据，比亚迪、宁德、汇川技术、威孚高科、万向钱潮、奥特佳、富奥股份、凯众股份、海泰科等都已成为小米汽车的合作伙伴。</p><p>随着小米汽车第一次展现真容，似乎距离那个2024年实现汽车量产化的目标越来越近了。</p><p>另外两家国产手机品牌，vivo与oppo也对新能源汽车业务展示出了兴趣，但还在“犹抱琵琶半遮面”的形式中。据悉，vivo推出的Jovi InCar智能车载系统，已与80+汽车品牌合作，全面覆盖3000万+的用户；oppo在2021年推出的oppo智行也在与超过70家的汽车厂商深度合作中。</p><p>反观本文主角魅族，其主要思路是将魅族纳入车企体系内，再服务于汽车智联生态。乍一看或许与上述几个品牌的战略差异巨大，但殊途同归，都是科技企业将自身产品通过汽车制造业进行势能转化。</p><p>但与这些品牌相比，李书福的魅族被挤上牌桌的时间似乎有些晚了。</p><p>但背靠吉利集团，享有着大量汽车资源的魅族说不好就会弯道超车。在今年，星纪魅族已经自研了车机系统Flyme Auto，并与吉利的车规级芯片“龍鷹一号”、亿咖通·安托拉1000 Pro平台进行融合。目前，这套软硬件产品已经在吉利系汽车品牌领克08上交付，助力这款车在上市不到两个月时间里，销量破万。</p><p>同时，据报道，星际魅族与激励旗下的极星汽车将展开合作。基于此前吉利研发的SEA浩瀚架构所开发的极星4汽车将进行开发和交付，这将是对魅族造车的第一重考验。</p><p>在手机厂商造车的这张牌桌，最后成功的究竟是最先起步的华为还是全力all in的小米抑或是占据资源优势的魅族，我们拭目以待。</p><p>作者 | 王涛&nbsp; 编辑&nbsp;|&nbsp;吾人</p><p>来源&nbsp;|&nbsp;融中财经</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650179832&amp;idx=1&amp;sn=8c6b7833ee4ac62b5cd85b1d7ade41ae&amp;chksm=beab112d89dc983bdae5243e8ab8044864f17285b83d6b89f685104a5fc1e3f7131d347a3627&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：王涛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2540537613574276</id>
            <title>AI遭遇“信息诈骗”，新的鸿沟正在出现</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2540537613574276</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2540537613574276</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 02 Dec 2023 02:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 花59块钱, 百度文心一言, 孙继海, 孙兴慜
<br>
<br>
总结: 通过花费59块钱购买百度文心一言会员，作者发现了一个错误的结果，即孙继海的儿子被错误地认为是孙兴慜。这个错误是由虎扑上的“梗”无意间对人工智能发挥了“信息诈骗”的作用。作者担心当人工智能应用于现实生活时，类似的错误会对人们的知识体系和信息辨别能力造成威胁。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>花59块钱成了百度文心一言的会员，能买到一个它基于虎扑“梗”给你的错误荒谬的结果：“孙继海的儿子叫孙兴慜”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_1197e66e6ee1440299f7701a74154eb0@12514905_oswg18155oswg1080oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>孙继海中国著名足球运动员、英超曼城名宿，孙兴慜韩国著名足球运动员英超热刺队长，怎么一个韩国人就遗传了一个毫无关系的中国父亲的足球基因？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_13f7166d228b402aa7c208a42d4310b9@12514905_oswg452059oswg1080oswg1128_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如上图所示，这其实是虎扑上“梗”无意间对人工智能发挥了“信息诈骗”的作用。我们猜测整个过程或许如下：孙继海儿子=SUN的儿子=SUN儿子=孙儿子=孙兴慜。</p><p>在遭遇“信息诈骗”以后文心一言甚至还给出了孙氏族谱，让孙继海有了一堆孙兴*系列的儿子。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_bbfc96fb95b640af9a6e37c522b73eb3@12514905_oswg176686oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>你也许觉得这是个小错误，无伤大雅。</p><p>但当AI照进现实时，事情会变成什么样？文心一言声称已经开始应用落地。那我们就帮它推进一步，在现实中让它真正落地。</p><p>借助文心一言的能力，我们完成了一项“AI工作”：印刷了一幅文心一言做信息源的海报，挂在成都市龙泉驿区足球场上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_e0bc6dde703243de8586902eec5d19f0@12514905_oswg1419124oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_bf2f35e04e15435092da842f2efcaea6@12514905_oswg1203348oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“你们用AI做的这个海报，没看出来AI的强大，但咋就不专业呢”，来自球场场馆最直接的评价，“幸好你们是先买了一个月广告位，随便你们挂什么，要是是我们自己设计弄的这个错误，估计下个月就要自己买社保了”。</p><p>当有人相信AI落地的愿景是“一个人就是一只营销队伍时”，可能这只营销队伍一个人就没有了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_7292594cf74c4a6093ea7a0c42da82a4@12514905_oswg106579oswg1000oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了可能工作不保，你的知识体系甚至都面临着威胁。</p><p>20多天以来，球场场馆、业余足球爱好者、保洁大姐、公司团结参与者、球场灯光维修师、或许都看见了“孙继海和孙兴慜”是父子关系。具有知识储备和信息辨别能力的人能识别到这里有一个错误，不具备这种能力的孩子很有可能着了被“信息诈骗”的AI的道。</p><p>那么如果不借助文心一言寻找“孙继海儿子”用百度搜索来看这个问题的答案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_f60eef23627e44a2a69f466ef9000b22@12514905_oswg354105oswg1080oswg894_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_b5f421e3163f463ea8d2d6f167661a99@12514905_oswg411029oswg1080oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>百度搜索呈现的是一堆非常复杂、有干扰的信息，但人类在在这个时候至少还有自主权，因为它至少看起来是开放的，至少能看到多个信息源。虽然在搜索时代前几个结果也是“孙继海的儿子孙兴慜”，但是至少可以获得多个出处或者来源。进行对比验证，同样是“孙继海的儿子孙兴慜”的信息源头也可以区分新闻网站、专业论坛、短视频，用以判断其事实权重。而错误的AI可能造成最强的信息茧房。</p><p>信息获取的口径无限收窄，信息源的处理权收归到大模型里面，AI直接给你得出了唯一答案。这个答案对于只使用AI的人来说是绝对正确的，因为错了你也不知道。</p><p>而在那些技术乐观主义者眼中，AI就该是未来你唯一与信息交互的界面，知识和流量的唯一入口。</p><p>这对于AI平台来讲一定是好是吗？如果在搜索时代出现“孙继海儿子孙兴慜”这种错误的时候，用户在相信搜索结果带来的后果就只能自行承担。</p><p>但到了付费AI时代，人类付费了就没有义务为信息在实行交叉验证和筛选，如果出现错误，人类是“受害者”，但是文心一言既是“信息诈骗”的受害者，它也可能是“信息诈骗”的“帮凶”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_985d38ccd49f49fc8be33087fb36be84@12514905_oswg92147oswg1080oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>信息诈骗来源于信息鸿沟</strong></p><p>文心一言遭遇的“信息诈骗”，也不能否认它在“理解、生成、逻辑、记忆这四大能力上的进步”。只是在“孙继海儿子孙兴慜”这个问题上，文心一言它只是一个才诞生不到一年的“天真孩子”，它好心的为人类做“缩句”，可能也做到了李彦宏所说的“今天，你说的每一句话，它大概率都能听懂。</p><p>但它没识别出人类制造的信息鸿沟，这种信息鸿沟可能是人类对特的交流模式或者是情感沉淀，也就是说文心一言可能储存了大量信息，也拥有了十分强大的算法。但是这次被“诈骗事件”是因为它没有识别出某种独特信息，这些独特信息可能对于人类来说是“玩笑”是“梗”，但是对于文心一言这类AI正常来说可能是“语料”是“逻辑”，但也有可能是“信息诈骗”的源头。</p><p>“李彦宏介绍，百度新搜索具有极致满足、推荐激发和多轮交互三个特点，当用户搜索问题时，新搜索将“不再是给你一堆链接”，而是通过对内容的理解，生成文字、图片、动态图表的多模态答案。</p><p>文心一言急需跨越识不能别人类独有语言信息鸿沟，因为它未来的责任是不再给人类提供多个选择，而变成先替我们完成信息筛选与鉴别，然后确定一个答案再衍生出答案的变种。</p><p>在没有文心一言这类AI之前，我们只能靠自己不断的跨越信息鸿沟，拥有不是“唯一答案”同时也要面对各种独特语言、虚假信息、诈骗话术，会使用互联网与正确获得结果就是人类自己在要跨越的信息鸿沟。这对于一个人来讲都不容易。</p><p>魏则西“西安电子科技大学2012级学生，当时以600多分的高考成绩考入计算机系”在外人看来是一个标准意义上的会使用互联网的人，但是他为了获得正确结果所付出了最大的代价。而AI出现以后，我们可以完全信任AI帮助人类跨越信息鸿沟，避免付出这样的代价吗？</p><p>但看起来就算AI成长了，真的能比人类更容易识别出错误。下决心真的让它落地也并不容易。</p><p>财报显示，百度三季度的研发费用为61亿元，同比增加6%，主要是由于支持文心一言研究投入的服务器的折旧开支及服务器托管费增加。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_e72f56e7a35c4d419c37c7cc3739e65d@12514905_oswg305364oswg588oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从以上这两段话可以得知，文心一言是一定要去赚钱的，否则无法覆盖它的开销。而赚钱的方式可能还是广告。</p><p>百度文心一言的主体是百度公司，从过往百度在获得了流量入口后的盈利模式看，竞价广告模式是它的选择，竞价广告可能是跨越信息鸿沟的障碍之一，在我们对此慢慢免疫的同时，AI时代似乎也逃不过这个人为的鸿沟。这个广告将怎么呈现？还是多个广告呈现竞价吗？</p><p>在AI时代它的对话部分结论只有一个，是给看广告还是给看答案，还是先看15秒广告再看答案？还是干脆和竞价排名一样，诞生一个对话产生多个答案？</p><p>或者干脆放弃广告，出现只有付费才能享受更高级的AI，接触到更丰富可靠的信息。但付不起钱的人只能忍受错误与不丰富的信息，被落在在另一种新的信息鸿沟的另一端？</p><p><strong>循环在信息鸿沟里的：孩子、魏则西和AI</strong></p><p>我们可能进入一种循环，文心一言没有跨越信息鸿沟就又有可能创造出新的信息鸿沟，人类在跨越前AI时代的信息鸿沟的同时，还要做好准备跨越AI造成新的信息鸿沟。</p><p>在这个循环里孩子、魏则西和文心一言是相互对照出来的影子，因为他们三个都可以看着是“孩子”，真正的小孩子面对信息鸿沟是完全没办法跨越的；魏则西作为很多人眼中的计算机高材生可能还具备帮人跨越信息鸿沟的能力，但是他也掉进了医疗的信息鸿沟里面；虽然文心一言在有很强大的某些功能在帮人们跨越信息鸿沟，但是它在面对人类特有的语言习惯是翻车掉坑里了，可以说魏则西和文心一言在面对各种没有跨过的信息鸿沟时都是“孩子”。</p><p>魏则西已经离开，而困在这个信息鸿沟里的循环里的另外两个“孩子”怎么办？</p><p>真正的孩子在成长过程中可能主动使用百度搜索的场景会越来越少，要面对的可能是AI没有跨越信息鸿沟造成的收窄的信息茧房，承担使用AI出错造成的工作影响，被动学会筛选对比AI提供的信息，从而增加AI的使用成本。</p><p>而从某些角度可以看成孩子的文心一言，单对于“孙继海儿子孙兴慜”这个问题它有机会而且马上就可以更改。但是这个信息鸿沟能跨越吗？百度早已开始把它嫁接到百度各种产品里面开始为变现服务，而百度的各种产品是前AI时代的，前AI时代原始的信息鸿沟充满了各种优质信息和劣质信息。随着文心一言越来越紧密和这些过往的负面遗产接触融合，作为一个孩子，它是在这种融合中提升信息筛选与鉴别、利用信息让自己实现“自增长”，还是掉入前AI时代的信息鸿沟不能自拔？</p><p>文心一言从出现诞生后的百度每一季的财报里面，这个“AI童工”开始作为新的利润故事的主角。但是不是该关心一下这个“AI童工”的成长问题，它有好的信息成长环境，能健康正确的长大吗？</p><p>鸣谢：一萌先生</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Ax_m7_liWrT88m2NoeSTWQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“指北Focus”（ID:hlwzhibei）</a>，作者：指北小付，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2522455629293062</id>
            <title>阿里云分拆进程暂缓，内外环境剧烈变化所致</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2522455629293062</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2522455629293062</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 02 Dec 2023 01:18:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里云, 完全分拆, 云智能集团, 亚马逊
<br>
<br>
总结: 阿里云计划的完全分拆受到了内外部因素的影响。内部因素包括阿里集团的人事变动，而外部因素包括美国政府对芯片出口的限制和资本市场的变化。阿里云决定不再推进完全分拆，而是专注于建立可持续增长的模型，以打造领先的云计算服务。这一决策可能受到了亚马逊的业务结构的影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>阿里内部人事变动、美国政府芯片出口进一步收紧、资本市场变化，均对阿里云的“完全分拆”计划造成了影响&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_b12a5b208d0947bf8f9647768b10ad9e@000000_oswg62956oswg1080oswg773_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>文 | 吴俊宇 顾翎羽</strong></p><p><strong>编辑 | 谢丽容</strong>&nbsp;</p><p>11月16日，阿里巴巴集团 （HKG: 9988）（NYSE:BABA） 发布了2024财年二季度 （即2023年三季度） 财报。财报显示，不再推进阿里云的完全分拆，盒马鲜生IPO计划也已暂停。&nbsp;</p><p>财报显示，美国近期扩大对先进计算芯片出口的限制，给云智能集团的前景带来不确定性。云智能集团的完全分拆可能无法按照原先的设想提升股东价值，因此决定不再推进云智能集团的完全分拆，而是会面对不确定的环境，专注建立云智能集团可持续增长的模型。阿里巴巴将坚决加大对阿里云的持续战略投入，确保阿里云专注于“AI+云计算”发展战略，打造AI时代技术领先的云计算服务。&nbsp;</p><p>过去多年，亚马逊“电商+云”的业务结构深受美国资本市场的投资者认可。亚马逊2022年总营收中，零售业务占比84.4%，云计算营收只占比15.6%。但亚马逊AWS贡献了亚马逊大部分利润，也是推动亚马逊高估值的最核心业务。 <strong>有相关人士分析称，阿里云不分拆的一个投资逻辑，正是拿亚马逊的业务结构作为参考。</strong>&nbsp;</p><p>财报还显示，盒马的首次公开募股计划暂缓，正在评估确保成功推进项目实施和提升股东价值所必需的市场状况和其他因素。&nbsp;</p><p>美国东部时间11月16日下午4点收盘时，阿里集团在纽交所的股价下跌9.14%，收盘价为79.11美元，总市值为2012.10亿美元。北京时间11月17日下午4点收盘时，阿里集团在港交所股价下跌9.96%，收盘价73.25港币，总市值为1.49万亿港币。&nbsp;</p><p>《财经十一人》就阿里云不再完全分拆一事分别对阿里集团、阿里云作出了置评请求。&nbsp;</p><p><strong>阿里集团相关人士向《财经十一人》表示，阿里云不完全拆分和不上市是两个概念：阿里云相关人士向《财经十一人》表示，不完全拆分对阿里云有利。阿里集团的现金流能为云技术投入做支撑，继续提升技术代差，扩大规模效应。阿里云将继续评估各种方案，以此凸显云智能集团的价值。不过，阿里集团、阿里云均未对阿里云的上市计划表给出明确回应。</strong>&nbsp;</p><p>全球云市场，从未出现过成规模的公有云IaaS （基础设施） 业务单独分拆上市。包括亚马逊AWS、微软Azure、谷歌云等云公司均背靠母公司开展业务。一位云计算厂商人士对《财经十一人》表示，云业务与母公司共享服务器、数据中心等基础设施，很难与母公司实现完全的公允分拆。母公司保持长期投入是最佳的选择。在AI算力军备竞赛的大背景下，更需要母公司做后盾。&nbsp;</p><p>此前外界猜测，港股是阿里云最有可能的上市地。多位投资领域人士对《财经十一人》表示，阿里云这种公司估值预期在千亿级别。但目前港股流动性不高，募资并不容易。投资人很难消化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_05aa624e9e104862b0fc433736791b92@000000_oswg6249oswg1080oswg181_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>内外环境剧烈变化</strong>&nbsp;</p><p>阿里云“完全分拆”，这一计划始于今年5月18日。&nbsp;</p><p>这是阿里云“1+6+N”分拆计划的一部分。“完全分拆”后，阿里集团将不再持有阿里云股票，通过向股东分配股息的方式实现拆分。（详情可见《财经十一人》5月20日文章，《阿里云计划12个月内独立上市，如何分拆、估值？》）&nbsp;</p><p>当时，阿里集团董事会前主席兼CEO、阿里云智能集团前董事长兼CEO张勇发布内部信称，鉴于云智能集团的商业模式、客户特征和发展阶段与阿里巴巴集团大多数消费互联网业务有巨大差异性，计划在未来一年将云智能集团从阿里集团完全分拆并完成上市，在股权和公司治理上形成一家与阿里集团完全独立的新公司。同时，阿里云智能集团将引入外部战略投资者。&nbsp;</p><p><strong>在阿里云“完全分拆”计划启动之初，一位云计算行业人士曾对《财经十一人》表示，“完全分拆”的最大考验是，云公司和母公司通常共享服务器、数据中心等基础设施。</strong> “完全分拆”，不仅意味着服务器、数据中心等固定资产需要重新划分，未来硬件摊销、资本支出都要自行承担。&nbsp;</p><p>此后，市场内外环境均在发生剧烈变化。阿里集团内部人事变动、美国政府芯片出口进一步收紧、资本市场变化，均对阿里云的“完全分拆”计划造成了影响。&nbsp;</p><p><strong>从内部来看，今年6月起，阿里集团、阿里云出现了多次人事变动。</strong>&nbsp;</p><p>6月20日，张勇卸任阿里集团董事会主席，仍任职阿里云董事长兼CEO。蔡崇信出任阿里集团董事会主席，吴泳铭出任阿里集团CEO。（详情可见《财经十一人》6月20日文章，《阿里大变动：蔡崇信接任集团董事会主席，张勇主政阿里云》） 9月11日，张勇向阿里集团提出卸任阿里云董事长与CEO的职务。阿里集团CEO吴泳铭兼任阿里云董事长与CEO。（详情可见《财经十一人》9月11日文章，《张勇卸任阿里云董事长和CEO，吴泳铭接任》）&nbsp;</p><p><strong>从外部来看，10月17日，美国商务部工业和安全局（BIS）更新了“先进计算芯片和半导体制造设备出口管制规则”。</strong>&nbsp;</p><p>受美国商务部出口管制规则影响，英伟达的A100/H100、A800/H800，AMD的MI25系列芯片，英特尔的Gaudi2系列数据中心被禁止出售给中国客户。括阿里、腾讯、字节跳动、百度等中国科技企业无法再采购先进数据中心芯片。（详情可见《财经十一人》10月18日文章，《美升级对华AI芯片制裁力度，美芯片企业提出担忧》）&nbsp;</p><p><strong>事实上，资本市场也对阿里云的“完全分拆”存在疑虑。</strong>&nbsp;</p><p>此前，市场预估阿里云最有可能在港股上市。一位港股上市的综合性企业集团市值管理人士对《财经十一人》表示，阿里云这种企业预期市值在千亿元级别。但2023年以来，港股流动性在下降，美元基金为代表的外资在不断减持。阿里集团不持股的“完全分拆”方案，意味着其他投资者要拿出千亿级别的资金。港股市场很难接得住。&nbsp;</p><p>一位长期关注阿里云的FA （投资顾问） 人士向《财经十一人》表达了类似的观点。他分析称，由于周期性因素影响，现在并非是登陆港股的好时机。现在港股流动性不高，募资并不容易。阿里云体量太大，港股很难消化。此外，云公司竞争的新方向是AI算力。中国云厂商芯片供应受限，独立分拆上市不确定性太大。&nbsp;</p><p>11月16日，阿里2024财年二季度 （即2023年三季度） 财报显示，不再推进阿里云的完全分拆。财报后的投资者电话会议中，投资者对阿里管理层提出了相关问题。&nbsp;</p><p>阿里集团董事局主席蔡崇信表示，当时做出彻底分拆决定时，管理层认为业务运营环境是可以预测的，希望通过金融手段来体现业务价值，并为阿里云的股东提供一定程度的透明度。但现在情况有变化，管理层不再专注金融手段，而是希望发展云业务。AI浪潮正在来临，发展成熟且高度网络化、规模化的云基础设施需要持续投资。管理层希望未来能够同时实现收入、利润增长，为股东提高价值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_82c46232ec784b1e9b9f9ce2a3570ff7@000000_oswg6322oswg1080oswg181_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>如何应变？</strong></p><p>阿里云相关人士对《财经十一人》表示，阿里集团将持续加大对阿里云的投入。不再“完全分拆”，这一决定对阿里云的长期发展有利。&nbsp;</p><p>这一判断得到了一位接近阿里集团管理层人士的认同。他对《财经十一人》表示，阿里云暂停分拆，既有云业务发展的考虑，也受阿里集团目前发展需要的限制。&nbsp;</p><p>这半年来，云市场环境已发生巨大变化。大模型改变了科技公司的竞争态势，而大模型离不开云。大模型不断迭代，无论是软硬件投入还是人才储备，都远远超过此前的预期。这种投入在可预期的未来投入是“军备竞赛型”的，将极大影响到公司财务表现。&nbsp;</p><p>2023年以来，阿里云的营收增速长期在10%以下的低速区间，但规模化盈利正在加速。&nbsp;</p><p>阿里集团2024财年二季度 （即2023年三季度） 财报显示，阿里云营收276.4亿元，同步增长2.3%。经调整EBITA利润 （非美国通用会计准则下的利润统计口径，阿里云通常把EBITA利润作为盈利指标，该口径剔除了股权激励、无形资产摊销等非现金因素影响，被认为更能体现真实业绩） 为14.09亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_dd5b938db83a4d60b7fd6639d6d583d6@000000_oswg297706oswg1080oswg1105_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>财报还显示，阿里云通过减少利润率较低的项目制合约类收入，以持续提升收入质量。与此同时，本季度公共云产品及服务收入增长，带动了盈利能力的优化。&nbsp;</p><p>上述接近阿里集团管理层人士进一步解释，如果阿里云成为完全脱离集团存在的独立上市公司，将不得不面对资本市场的压力。阿里云未来必须通过背靠集团的方式，维持压强式的投入。反过来说，阿里云也是阿里集团面对大模型竞争的一张王牌，必须握紧在手里。</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjU2NTA1Mg==&amp;mid=2247581635&amp;idx=1&amp;sn=ece3d2246d29a9baa07c00b1cbb49e4d&amp;chksm=e9799510de0e1c0625745211185eddfae28dae0f2ea6fa0e5ae0b4fc0e758235e3520c35a2c8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经十一人”（ID：caijingEleven）</a>，作者：不止十一人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542209447175688</id>
            <title>特斯拉电动皮卡来了，这次还会有光环效应吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542209447175688</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542209447175688</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 02 Dec 2023 01:05:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, 特斯拉, 电动皮卡, 光环效应
<br>
<br>
总结: 特斯拉首席执行官马斯克表示，特斯拉的电动皮卡可能是他们有史以来最好的产品。然而，交付的价格和续航里程略高于投资者的预期。投资者对电动皮卡的销售和是否能带动其他车型销量的光环效应表示关注。特斯拉在过去已经经历过光环效应，例如Model Y的推出促进了Model 3的销售。尽管电动皮卡的价格较高，但它有望成为全球最畅销的车型，并扩大特斯拉在汽车市场的覆盖面。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>马斯克说，我认为这是我们最好的产品。</p><p>本周，神话终于变成了现实。&nbsp;</p><p>周四（11月30日），特斯拉在德州超级工厂将首批电动皮卡车（Cybertruck）交付给了热切的买家。老实说，人们期待已久的这场交付活动有点乏味，是的，电动皮卡终于到了，但它的价格略高于投资者的预期，而且一次充电的续航里程也没有他们预期的那么远。&nbsp;</p><p>电动皮卡基本款的税前价格为60,990美元，略高于投资者期望的5万美元。特斯拉网站上列出的单次充电的最高续航里程为340英里，而投资者此前认为，最高续航里程的电动皮卡充电一次应该能行驶500英里。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_7c9da647228942fd87429d4bac5e4b42@000000_oswg322864oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>“特斯拉有史以来最好的产品”</strong>&nbsp;</p><p>自2019年11月首次亮相以来，投资者一直在等待电动皮卡。特斯拉首席执行官埃隆·马斯克形容这款卡车在开发和生产方面面临“极其困难”的挑战，交付因此被推迟。&nbsp;</p><p>马斯克还称电动皮卡“可能是我们有史以来最好的产品”。马斯克表示，“很少会出现看起来不可能的产品”，并补充说，“电动皮卡就是其中之一……我认为这是我们最好的产品。”&nbsp;</p><p>投资者正在寻找他为何会有这种感觉的线索。根据社交媒体平台 X 上的显示，超过10万名观众观看了这次交付活动。&nbsp;</p><p>马斯克说，电动皮卡的牵引能力是11,000磅。特斯拉制作的一段视频显示，在一次卡车拉力测试中，特斯拉皮卡超过了一辆福特 F-350。&nbsp;</p><p>电动皮卡此前被期待每次充电行驶里程可达500英里的部分原因在于它要用于拖车: 增加一辆拖车或一艘船会消耗电池的能量。拖车也会影响油耗，但卡车通常都有相当大的油箱给油箱加满油仍然比给电动汽车充电要快。所以电动皮卡应该包括所谓的直流快充技术（megawatt-charging），可以在最佳条件下更快充电。&nbsp;</p><p>除了更新的规格外，定价也是投资者关注的问题。特斯拉电动皮卡没有喷漆——这样可以省钱，它还有一些特斯拉吹嘘的制造创新。如果最便宜的电动皮卡型号起价低于5万美元，那么它将比基础型号福特汽车 F-150闪电型号更加便宜，福特电动卡车的最高端型号起价约为9.2万美元。&nbsp;</p><p>令人遗憾的是，电动皮卡的基本款在短期内还买不到: 特斯拉将首先制造更昂贵的双马达和三马达车型。汽车公司通常会先生产价格较高的产品。这对他们来说是更多的收入和利润。&nbsp;</p><p>全轮双马达版本的电动皮卡起价大约为8万美元，而三马达版本的“电动野兽”（Cyberbeast）起价约为10万美元。投资者原本希望了解基本款何时可能发货，但目前没有任何生产方面的最新消息。马斯克曾表示，特斯拉在2025年之前不会以每年25万辆电动皮卡的“运行速度”来生产皮卡。投资者希望是他说得保守了。&nbsp;</p><p>华尔街预计，2023年将交付约1500辆电动皮卡，2024年将交付约7.8万辆。相比之下，预计到2023年，所有特斯拉车型的交付量将达到180万辆，2024年达到220万辆。&nbsp;</p><p><strong>投资者期待“光环效应”</strong>&nbsp;</p><p>首批量产电动皮卡即将交付到买家手中，这也意味着，投资者可以开始回答两个关键问题: 特斯拉电动皮卡会成为畅销车型吗? 同样重要的是，这款先锋风格的皮卡是否有助于提振特斯拉其它车型的销量？&nbsp;</p><p>回答电动皮卡是否畅销的问题还需要一段时间。特斯拉首席执行官埃隆 · 马斯克说，该公司至少要到2025年才能每年生产25万辆电动皮卡。这辆车已被证明很难制造。&nbsp;</p><p>而电动皮卡是否具有光环效应的问题则可以很快得到解答。所谓的“品牌光环效应”，就是指一个新的、酷的车型能够提高其他老车型的销售。这在汽车行业并不新鲜。例如，凯迪拉克(Cadillac)正在推出 CELESTIQ 电动汽车，起价超过30万美元。&nbsp;</p><p>凯迪拉克市场总监托尼·约翰逊(Tony Johnson)最近对《巴伦周刊》表示: “这款车带来了一个光环因素”，“对于凯迪拉克品牌十分重要，它证明我们可以设计一个世界级的、超豪华的车辆。”&nbsp;</p><p>这意味着，CELESTIQ 的存在可以促进其他凯迪拉克电动车的销售，如 LYRIQ，即将推出的 EV 版本的凯迪拉克 SUV，以及最近宣布的凯迪拉克 OPTIQ等。可以说特斯拉已经经历过一次光环效应。特斯拉 Model Y 可能促进了特斯拉 Model 3的销售。&nbsp;</p><p>特斯拉在2017年推出了“Model 3”型，2020年推出了“ Model Y”型电动车。投资者在Y型车上市时，曾经担心它会吞噬3型的销量。但事实并非如此。特斯拉2022年在美国销售的 Model 3比2020年多，同时也销售了约25万辆 Y 型车。2022年，特斯拉在美国的总销量比2020年高出150% ，Y型和3型都是热门产品。&nbsp;</p><p>投资者已不再关心2022年了。他们关心的是2023年和2024年。在全球范围内，华尔街预计特斯拉将在2023年第四季度交付约47.6万辆汽车，在2024年第一季度交付约48.7万辆汽车。&nbsp;</p><p>由于2023年还有一个季度，电动皮卡的光环可能不会影响2023年末的销售，但超出2024年的销售预期将有助于让投资者相信电动皮卡是一个好主意。&nbsp;</p><p>当电动皮卡在2019年推出时，投资者并没有首先想到光环效应。这辆卡车旨在为特斯拉打开一个利润丰厚的市场。2023年前三个季度，福特汽车(F)、通用汽车(GM)、道奇和丰田在美国销售了大约160万辆全尺寸皮卡。这大约占所有轻型汽车销量的14%。&nbsp;</p><p>随着 特斯拉Model 3、 Model Y 和电动皮卡的推出，特斯拉的汽车市场覆盖面更广，但它仍需要一款更小的电动汽车来与更小、更便宜的中国电动汽车进行竞争。更重要的是，美国的汽车购买者没有很多更便宜的电动汽车选择。&nbsp;</p><p>根据 Cox Automotive 的数据，美国非豪华汽车的平均售价约为4.4万美元。电池电动汽车的平均价格约为52,000美元。&nbsp;</p><p>尽管价格上涨，特斯拉Y 型车仍有可能在2023年成为全球最畅销的车型。不仅是最畅销的电动汽车，还是最畅销的汽车。它正在赶超丰田的卡罗拉。卡罗拉之所以卖得这么好，原因之一是它是一款体积更小、价格更低的汽车。&nbsp;</p><p>一辆更小的特斯拉即将到来。投资者开始称之为 Model 2。2型可能会在2024年或2025年出现。最近几个月，特斯拉管理层已经多次谈到这个问题，但是时机、设计以及定价都没有确定下来。&nbsp;</p><p>在过去的活动中，特斯拉往往会为投资者准备一些“复活节彩蛋”。2017年，当该公司的电动皮卡首次亮相时，特斯拉还推出了其第二代敞篷跑车。所以投资者希望在交付活动结束时看到一些特别的东西，比如Model 2小，但这没有成为现实。有了 Model 2和电动皮卡之后，特斯拉将拥有一个跨越汽车工业大部分产品领域的产品线。&nbsp;</p><p>特斯拉的股票在过去12个月里上涨了24% 。标普500指数和纳斯达克综合指数在同一时期分别上涨了12% 和24% 。发布会结束时，这家电动汽车制造商的股价下跌了1.7% ，至240.88美元。周四的盘后交易中，特斯拉股价又下跌了2% ，至每股235.1美元。&nbsp;</p><p>从技术因素和历史模式来看，股价在大事件发生之后掉下来并不奇怪。人们总是在大事件发生之前就把它记入了股价。&nbsp;</p><p><strong>文｜阿尔 · 鲁特</strong></p><p><strong>编辑｜喻舟</strong></p><p>版权声明：</p><p>《巴伦周刊》(barronschina)原创文章，未经许可，不得转载。</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247552124&amp;idx=2&amp;sn=d9fa821fc59312b7433335c0e7cfecc5&amp;chksm=fcebbf0acb9c361c674e6681900f4e390c5897d2f254f2b07a97489283263f9665e17399f9bd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：阿尔 · 鲁特，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542236989073156</id>
            <title>亚马逊云科技的“Q”，到底是什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542236989073156</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542236989073156</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 02 Dec 2023 01:03:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生成式 AI, 企业用户, Amazon Q, 信息安全
<br>
<br>
总结: 亚马逊云科技发布了面向企业用户的生成式 AI 助手 Amazon Q，该产品可以利用企业私有知识完成任务，并且具备信息安全功能。与面向个人用户的生成式 AI 应用不同，Amazon Q可以解决企业内部知识相关的问题，提取高价值信息，生成内容，并且保障数据和信息的安全。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_1d3b4c6fe34a4108b141bd288986485e@000000_oswg698584oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>面向企业用户的生成式 AI 助手 Amazon Q，和 ChatGPT 很不一样。&nbsp;</p><p><strong>作者 | 北方</strong>&nbsp;</p><p>北京时间 11 月 28 日凌晨，亚马逊云科技的 re: Invent 2023 大会在拉斯维加斯召开。&nbsp;</p><p>这个被称为「云计算春晚」的盛会，今年很不一样。不一样的原因，当然近来生成式 AI 的爆火——从 ChatGPT 问世到现在，已经整整一年；以 ChatGPT、Stable Diffusion、Runway 等等为代表的生成式 AI 应用掀起狂潮，裹挟世界进入新时代。我们都已经看到了生成式 AI 的巨大潜力，它将会重塑人们的一切行为方式，无论是信息获取，还是生产内容和产品。&nbsp;</p><p>对企业中如何应用生成式 AI，亚马逊云科技做了一些研究。<strong>研究结果表明，有 75% 的应用集中在四个方面：市场，客户，软件工程和研发。</strong>而那些尝试把生成式 AI 引入工作场景的企业，往往发现效果并不尽如人意。现有的生成式 AI 产品面向个人用户，基于大量来自互联网、书籍数据库和维基百科的数据训练而成，无法对于企业的特定业务问题给出有针对性的建议；而若是给这些 AI 工具提供企业内部知识，又可能会导致隐私和数据安全问题。&nbsp;</p><p>具体而言，这些通用的生成式 AI 应用不了解企业的业务、数据、客户、运营或者员工；它不知道使用者的具体工作，不知道当前任务的信息环境，不知道可用的数据源。这大大限制了生成式 AI 应用的能力。而且，目前这些面向个人用户的产品也没有配备企业所需的安全和隐私功能，无法保障员工在日常工作中的数据和信息安全。最近这类信息泄露事件层出不穷，不少企业都禁止员工在工作中使用 ChatGPT——包括 OpenAI 的最大投资方之一的微软公司在内。&nbsp;</p><p>而要是企业开发属于自己的 AI 应用，则不仅需要大量时间和投入，还难以随着业务进展持续更新。<strong>企业的 AI 应用，应该和企业的信息资源管理一样分级分层、设置权限；应该能够和其他工具配合，融入企业工作流中；应该能根据公司的信息政策和可信信息源审查，以及应该能够保证隐私和数据安全。</strong>&nbsp;</p><p>显然，这并不容易。这个困境和云服务出现之前的 IT 基础设施建设困境，在本质上有些相似之处。而解法，也许异曲同工。&nbsp;</p><p>亚马逊云科技 CEO Adam Selipsky 在今年的主题演讲中说：「围绕生成式 AI 的创新是爆炸性的。我们相信，生成式 AI 应该帮助工作中的每个人。」&nbsp;</p><p><strong>这就是亚马逊云科技发布 Amazon Q 的原因：一个面向企业的、为工作而设计的生成式 AI 助手。它可以利用企业私有知识完成任务，也可以和亚马逊云科技的诸多产品配合使用，帮助企业提升运营与开发效率。</strong> 它是一个通用性产品，客户可以根据自身情况灵活配置，从而让客户企业的每位员工都能充分发挥生成式 AI 的优势——自然语言理解、信息提取、生成内容，这些都是生成式 AI 的长项。&nbsp;</p><p>「拥有最广泛和最深入的能力很重要，」Selipsky 说。「我们开始利用亚马逊云科技提供的服务彻底重新思考 IT 基础设施。」&nbsp;</p><p>这可能是今年亚马逊云科技最重要的发布。在面向企业的生成式 AI 应用上，亚马逊云科技率先交出了答卷。毕竟，面向个人和面向企业的生成式 AI 区别巨大，企业若想借助 AI 提升效率，还得靠擅长服务企业的资深专家。&nbsp;</p><p>那么，Amazon Q 是什么？&nbsp;</p><h2><strong>Q 来自问题</strong></h2><p>Amazon Q 这个名字结合最近的火热新闻，给人们留下了不少猜测空间。其中最主流的，是认为「Q」来自问题。&nbsp;</p><p>这很合理。毕竟无论是企业还是企业的员工，都是通过解决问题来创造价值。面向企业用户的生成式 AI 应用，应该能解决哪些问题？&nbsp;</p><p>在企业语境下的生成式 AI 应该擅长准确回答与企业内部知识有关的问题；能够从大量文档和数据源中提取高价值信息，辅助做出决策；可以从多个数据源获取数据产生内容，无论是撰写营销文案还是编写业务代码。&nbsp;</p><p>如果打开配置好的 Amazon Q，会发现它的界面和市面上的其它生成式 AI 聊天应用区别不大。如果让它「写一篇关于专业人士如何在时间管理方面出类拔萃的引人注目的文章，并将文章字数控制在 500 字以内」，或者「为这份可持续设计办公空间的报告创建一份格式精美的摘要」，它也都能完成相应任务。&nbsp;</p><p>但是，<strong>最重要的地方是看不见的：它的数据和信息来源，是用户自己企业的私有知识，而这些知识是安全的。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_a05bf7af20ed4ec295ccc1972b62d000@000000_oswg167269oswg1080oswg740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>容易看出，这样的提示词和使用 ChatGPT 等生成式 AI 应用时几乎没有区别；如果说有的话，就是缺少了在使用其他个人生成式 AI 时的「角色扮演」步骤。这是因为 Amazon Q 知道用户所定义的角色，理解角色的工作范围，明白角色的工作目标。角色设定早已存在于企业的组织架构和职位安排中，这些企业知识可以成为 Amazon Q 的内隐知识。&nbsp;</p><p>接下来，在某处的数据中心里，Amazon Q 搜索它有权限访问的、已经做好索引的数据源，以生成式 AI 的能力生成内容，提供数据来源，方便使用者审查。&nbsp;</p><p>亚马逊云科技 CEO Adam Selipsky 在主题演讲中说：「你可以轻松地与 Amazon Q 进行聊天、生成内容、采取行动。这一切都基于你对你的系统、数据存储库和运营的理解。」&nbsp;</p><p>而除了这些生成式 AI 的能力之外，<strong>考虑企业的使用环境，Amazon Q 还有其他特别之处。</strong>&nbsp;</p><p><strong>第一，是基于用户权限的访问控制：</strong> Amazon Q 可以理解用户的身份、角色和权限。如果用户在没有 Amazon Q 的情况下没有权限访问某些数据，那么使用 Amazon Q 也无法访问这些数据。当然，管理员可以设置，允许将特定的回应仅限制给特定的员工或数据源。&nbsp;</p><p><strong>第二，是能够与其他常用企业应用协同。</strong> Amazon Q 可以连接 40 多个流行的企业应用程序和文档库：包括 S3、Salesforce、Google Drive、Microsoft 365、ServiceNow、Gmail、Slack、Atlassian 和 Zendesk 等等，可以从这些应用中获取数据，也能将它们连接成工作流。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_dac687a81c74462183940b3511d6fee5@000000_oswg134633oswg1080oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>第三，是避免生成与企业政策不符的内容。</strong> Amazon Q 拥有管理控制功能，可以阻止整个主题，也可以使用关键字过滤问题和最终答案。管理员还可以做出限制，让回复只来自企业数据的信息，而不是底层大模型的世界知识，避免产生那个臭名昭著的、已经被《剑桥词典》列入年度词汇的「幻觉」现象。&nbsp;</p><p><strong>第四，则是最重要的数据和信息安全。</strong> 驱动 Amazon Q 的模型是来自亚马逊云科技提供的底层模型，其中包括亚马逊云科技的 Titan 系列。这些模型不会使用客户数据训练。在构建 Amazon Q 时就已经充分考虑了安全性和隐私问题，以帮助客户满足最严格的企业需求。&nbsp;</p><p>这就是面向企业用户的生成式 AI 应用，是适合客户企业的业务专家。不过，Selipsky 说，这只是「我们将继续重新定义未来工作方式的开端。」&nbsp;</p><p><strong>02</strong></p><h2><strong>Q 来自《星际迷航》</strong></h2><p>还有些人认为，Q 这个名字，来源于《星际迷航》。众所周知，亚马逊的创始人 Jeff Bezos 是《星际迷航》迷，公司里的同好者也不少。&nbsp;</p><p>在这套长寿剧集中，有一个外星种族叫 Q。他们基本上无所不能，还会视乎情况，化作最合适的形象和人类交流。&nbsp;</p><p>这个观点听起来好像……的确有一些道理。<strong>Amazon Q 是个通用的生成式 AI 助手，但它也可以与特定的业务结合；比方说商业智能分析工具 Amazon QuickSight，比方说客户联系工具 Amazon Connect，比方说企业供应链服务 Amazon Supply Chain。</strong>&nbsp;</p><p>Amazon QuickSight 是为云构建的商业智能服务，过去就提供了自然语言查询功能。而在 Amazon Q 的加持下，能力进一步提升。除了更容易地生成可视化图表以外，客户还可以生成数据故事、概要总结，以及和 Amazon Q 讨论开放性问题。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_49afb278b21947a981fbb618a10bb5da@000000_oswg243233oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>统计学家汉斯·罗斯林说，数字很无聊，但人很有趣。想要数据给人留下深刻印象，来增强说服力或者推动决策，需要把它包装成数据故事。用户可以提出诸如"描述上个月业务发生的变化，用于向领导层汇报。」或者「为我构建一个关于整体销售业绩趋势的故事。按产品和地区拆分数据。」之类的要求，Amazon Q 就会审视数据对业务可能意味着什么，然后在几秒钟内根据 Amazon QuickSight 中的数据，提出好问题，形象化呈现，来为用户提供工作基础。&nbsp;</p><p>Amazon Q 可以快速创建摘要，突出显示仪表板中需要注意的重要内容，帮助用户了解数据中的亮点。Amazon QuickSight 会确定有价值的事实和统计数据，然后使用生成式 AI 来描述值得关注的趋势。这些关键见解会使用自然语言描述，帮助用户节省查看详细数据仪表板的时间。&nbsp;</p><p>用户还可以和 Amazon Q 讨论开放性问题，例如「为什么上个月的订单数量增加了？」或者「我该如何应对销量下滑？」；Amazon Q 会动态创建数据仪表，总结详细信息，还能提供相应的视觉效果。这样的问题，以前即使使用 SQL 这样的查询语言也无法获取答案，而 Amazon Q 则能帮助用户获取洞察。&nbsp;</p><p>现在，宝马公司正在使用 Amazon QuickSight 中的 Amazon Q 来优化库存管理，帮助分析师在几个小时里构建数据仪表板，而以前需要几天时间。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_c1f1e7e0704f46a9989739392c574496@000000_oswg170327oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Amazon Connect 是云联络中心，为企业的客户体验服务。在 Amazon Q 的帮助下，企业员工能迅速成为优秀客服，能快速、准确响应客户需求。Amazon Q 能根据客户与客服之间的实时对话检测客户问题，然后自动回复、提出建议，列出相关资料。这样的应用提高了客户满意度，同时降低了培训客服人员和解决问题的成本。它会自动推荐座席人员应说的话和应采取的行动，来为客户提供更高质量的的服务。它还能在通话后生成电话后总结，方便客户体验主管跟踪后续步骤。&nbsp;</p><p>亚马逊云科技 Amazon Supply Chain 中的 Amazon Q，能让供应链管理者、供需计划人员随时了解供应链的状况，还能探索原因和生成解决方案。"是什么？"、"为什么？"和"如果……会怎样？」的问题都可以交给 Amazon Q，无论是「我的货物延迟的原因是什么？」还是」如果我换一家物流企业会怎样？」，Amazon Q 都会将复杂场景的结果可视化，还可以追问问题，来对比分析不同决定的优劣。&nbsp;</p><p>这样听起来，Amazon Q 好像和《星际迷航》中的 Q 真的有点像。&nbsp;</p><h2><strong>Q 来自「007」</strong></h2><p>还有一小部分人认为，Q 这个名字来自「007」系列。Q 是这个系列里的一位技术专家，也是这位最著名的皇家特工的好帮手，总是能拿出些新奇有用的道具，帮助 007 屡屡化险为夷，顺便大杀四方。&nbsp;</p><p>这个说法可能也有道理，就像 Claude 这个名字来自信息论的创始人 Claude Shannon，Mac 上著名的效率工具 Alfred 的名字则来自蝙蝠侠那位无所不能的老管家。&nbsp;</p><p>Amazon Q 的确也是一位技术专家。它由亚马逊云科技 17 年来积累的知识和经验训练而成。 用户可以询问亚马逊云科技产品的相关问题，可以检索亚马逊云科技服务的运行方式，可以探寻架构解决方案的最佳实践，可以获取故障产生的原因和解决办法，或者请 Amazon Q 帮忙，挑选出满足特定需求的最佳云服务产品。&nbsp;</p><p>对于以上所有类型的问题，Amazon Q 都会给出明确答案，并且在浩如烟海的文档和记录中，列出引用出处。在过去，这些检索和判断都是繁重的工作，往往也是艰巨的挑战。而现在，用户可以任意追问，来获取更加详尽的答案，而 Amazon Q 不厌其烦。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_877497978c234ffd8ce537e0e7264794@000000_oswg165640oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不仅如此。在今年 4 月份，亚马逊云科技发布了 AI 编程助手 Amazon CodeWhisperer。这是个强调安全的 AI 编程助手，使用亚马逊云科技自己的代码训练，而不像 Github Copilot 那样使用了大量的开源代码。现在，<strong>Amazon Q 也和 Amazon CodeWhisperer 结合在一起，将构建软件的专业知识与对客户代码的理解结合起来。</strong>软件工程师们可以和 Amazon Q 聊天来理解程序逻辑，这让维护旧代码的工作变得不再那么令人生畏；他们也可以在 Amazon Q 的帮助下调试代码、撰写测试和优化代码，来加速开发过程。&nbsp;</p><p>现在，在 Amazon CodeCatalyst 和 VS Code 这样的代码编辑工具中，已经可以使用这些新功能。开发者为 Amazon Q 分配任务，Amazon Q 会起草分步计划、编写代码；开发者只需要查看 Amazon Q 提出的建议、做一点改动、然后批准即可。Amazon Q 还可以自动生成测试，以及评估代码质量。现在著名的咨询公司埃森哲已经开始使用 Amazon Q 来帮助发展自己的业务，他们希望利用 Amazon CodeWhisperer 和 &nbsp;Amazon Q 为 5 万名软件开发者和 &nbsp;IT 人员提供支持。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_d8bc2a87dfac47758a99dfca848db4ac@000000_oswg302090oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，Amazon Q 还能做一件开发者们避之唯恐不及的工作：为应用程序维护和升级。最近，由 5 名亚马逊云科技开发者组成的小团队使用 &nbsp;Amazon Q 代码转换，在两天内将 1000 个应用程序从 Java 8 升级到 Java17——每个程序升级的平均时间不到 10 分钟。而在以前，手工升级一个程序大概也需要两天时间。&nbsp;</p><p>「我真的相信，Amazon Q 是革命性的。」Adam Selipsky 说，「我们希望，从事不同类型工作的人，都能从 Amazon Q 中获益。」&nbsp;</p><p>亚马逊云科技的初衷是降低客户的技术应用门槛，对于 Amazon Q 也是一样。配置只需要敲击几下、点击几次：首先，提供一个应用程序名称，并设置一个新的身份来让 Amazon Q 扮演；其次，选择一个从索引中提取数据的检索器；最后，连接数据源，等待索引完成。&nbsp;</p><p>然后，就可以在云服务的控制台中，随时唤起这个 AI 助手了。&nbsp;</p><p>当然，像在「007」系列中 Q 一样，Amazon Q 也需要整个团队的支持。对于 Amazon Q 来说，它的支持是所使用的基础大模型、企业用户自己的知识，还有强大的计算和存储能力。&nbsp;</p><p>在今年的 re: Invent 大会上，亚马逊云科技发布的 AI 栈，包括了从自研 AI 训练芯片 Trainium 2、大模型管理和训练平台 Amazon Bedrock 到 Amazon Q 的诸多产品和服务。Amazon Q 的能力，是在这些技术基础上实现的。在这些基础之上，用户既可以直接连接自己的数据源来使用 Amazon Q，也可以将自己的知识数据库通过 Zero-ETL 功能转换成向量数据库，通过 Amazon BedRock 提供的功能选择合适的大模型，加以微调或持续预训练，来满足自己企业定制生成式 AI 的需求。&nbsp;</p><p>毕竟现在和去年不同，AI 已经成了可以看得到的趋势，实验室中的风扇狂转已经转化成了真实世界中的生产力收益；而亚马逊云科技认为，<strong>解锁 AI 潜力的关键，在于使用自己的独特业务数据来定制。</strong>&nbsp;</p><p><strong>04</strong></p><p><strong>Amazon Q&nbsp;</strong></p><p><strong>是商业生成式 AI 的起点</strong></p><p>面向个人的生成式 AI 已经火爆了一年，而面向商业的生成式 AI，争夺也已经展开。无论是微软的 Colipot，还是谷歌的 Duet AI，都已经渗入云服务中，希望成为企业用户的好帮手。&nbsp;</p><p>而不同的是，亚马逊云科技在发挥其基础设施和全栈优势，利用 Amazon Q 来连接从硬件到软件、从产品到服务的诸多关键点。&nbsp;</p><p>Constellation Research 的分析师 Holger Mueller 说：「亚马逊云科技已经构建了一系列跨服务能力，而 Amazon Q 是下一个发展阶段。」Amazon Q 在尝试为所有亚马逊云科技提供的服务增添一个统一助手，减少这家市场占有率最高的云服务企业所面对的复杂性挑战。&nbsp;</p><p>而复杂性，正是这个飞速变化的时代最不缺的东西。生成式 AI 的兴起为云服务商开辟了新蓝海，也在加速云服务商的变革。在快速变化的时代，我们能够依赖的只是创新和适应能力；正如 Selipsky 所说，「适应能力，是你可以拥有的最有价值的能力。」&nbsp;</p><p>*头图来源：亚马逊云科技&nbsp;</p><p>本文为极客公园原创文章，转载请联系极客君微信 geekparkGO&nbsp;</p><p><strong>极客一问</strong>&nbsp;</p><p><strong>你如何看待 Amazon Q？</strong>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653023950&amp;idx=1&amp;sn=6a4b483370066ffe9a38c7594c259ef7&amp;chksm=7e54937849231a6ebc3ac2b62af347d193ca48b6d573ef90c175622ff2d1b8cfe8ddb3193bf6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：北方，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542825627002370</id>
            <title>短剧狂飙，但为什么我们身边没人看？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542825627002370</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542825627002370</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 02 Dec 2023 01:02:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 短剧, 2023年, 用户, 爽剧
<br>
<br>
总结: 2023年是短剧行业蓬勃发展的一年，吸引了大量用户投入其中。虽然身边的人可能不太了解短剧，但一线城市的白领阶层和年轻人成为了短剧的主要观众群体。他们喜欢短剧的原因是因为短剧节奏快、剧情紧凑，可以在碎片化的时间里迅速消费。短剧的受众群体并不仅限于下沉市场，女频短剧也受到了广泛关注。短剧行业的发展离不开用户的支持和需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>到底谁在看短剧？&nbsp;</p><p><strong>文 | 弋曈编&nbsp;| 园长</strong>&nbsp;</p><p>2023年，一定是短剧史上浓墨重彩的一年，造富神话在这个行业愈演愈烈。&nbsp;</p><p>无论是否曾经涉足相关产业的人，都迫切希望能够投入短剧事业，社交媒体上大量出现收剧本、求组队，一起发财的操作。&nbsp;</p><p>八月底，小程序短剧《无双》上线24小时充值超过5500万元，8天后突破一亿，此举彻底点燃了短剧从业者的心，四处眼花缭乱的战报，屡次验证着短剧非比寻常的吸金能力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_5d89a25b12fb42c49857ef63137ee8cc@000000_oswg149306oswg1080oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源小红书</p><p>一个行业站上风口的标志，表面看来，概念火爆、想象空间大，实则相关产业链完备、资本热钱与人才源源不断地进入。&nbsp;</p><p>按照这个标准，短剧突然成为了2023年内容产业第一大风口。国家广电总局发布的数据显示，2023年上半年我国各网络平台共上线480多部微短剧，超过2022年全年的数量，相当于平均一天就要上线2.7部。&nbsp;</p><p>行业人士也向<strong>刺猬公社（ID：ciweigongshe)</strong>表示：“对于演员来说，一天拍一部短剧并不难做到。某位女演员在两个月的时间内拍了48部短剧，平均每周6部，几乎是一天一部的速度。”&nbsp;</p><p>头部短剧公司的制作人埃文认为，如果是世界是一个草台班子，短剧行业就是草台班子中最极致的那一种。&nbsp;</p><p>而对于很多人来说，举目四望，身边也找不到一个正在看短剧的人，一边是短剧行业的狂飙突进、“产销两旺”，一边是自己身边几乎没有人是短剧的用户，相当割裂。这很容易让人产生疑问：&nbsp;</p><p><strong>到底是谁在花钱看短剧？</strong>&nbsp;</p><h3><strong>一线城市白领，偷偷看短剧</strong></h3><p>2023年初，抖音公开数据显示，平台已有多部微短剧的日去重用户数在1亿以上。小红书上，关于“短剧”的笔记已经多达32万篇。2022年时，快手短剧日活用户就已超过2.6亿，其中超过一半的观众有追剧习惯，截至2022年底，快手星芒短剧总播放量超500亿。&nbsp;</p><p>六一是北京一家互联网公司的文案策划，平时用得最多的APP是B站、抖音和小红书。她此前从未使用过过快手，不久前，因为被短剧种草，特意安装了快手。&nbsp;</p><p>她向刺猬公社描述了自己被短剧吸引的过程：“逛B站时很容易被二创的视频种草，悬溺一响，纯爱登场，谁能躲得过？”（《悬溺》歌手葛东琪的单曲，常以爱情电影剪辑视频中的BGM出现。）&nbsp;</p><p>六一偏好的短剧类型为耽美，她表示，由于此类题材的剧集比较少，只要颜值尚可就很容易被种草。&nbsp;</p><p>回忆起自己入坑的第一部短剧：“那是一个戏子扮成新妇嫁入仇家，游刃于两个儿子之间进行复仇的故事。现在回想起来，并没有多好看、多上头，甚至剧情逻辑不顺畅，CP线拍得不明显，全靠观众脑补，屎里找糖。”&nbsp;</p><p>但她还是一口气看完了，因为实在太短了，有一条主线悬疑剧情支撑，节奏很快，不知不觉就看完了。“而且评论区很搞笑，网友在线嗑糖、解读剧情、安利其他剧，互动比较有趣。可以算是小众同好者的聚集地。”她补充道。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_3484a15776d34027b41f418518cfda42@000000_oswg180433oswg1080oswg2341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>短剧《满城风雨锁淮舟》快手截图丨图源受访者</p><p>此外，一些猎奇的题材也会激发她的好奇与观看欲。六一曾在抖音刷到过关于“冥婚”的场景切片，悬疑色彩很足，由于不能跳转，她专程去快手搜索，但当时只更新了几集，看完就忘记追更了，如今连名字也回忆不起来。&nbsp;</p><p>北京某互联网大厂的产品经理方特也有过相似的经历。他曾在快手刷到过一部小程序短剧，全剧五十集左右，二十集之后需要跳转到小程序付费。&nbsp;</p><p>方特回忆：“短片一开始故弄玄虚，男主自幼丧母，老道算卦只有父亲离开家，才能让男主健康长大，但男主需要拜院外的老槐树为干爹。”&nbsp;</p><p>在工作日的午餐时间，方特一般会以短剧下饭，这样猎奇的设定引发了他的好奇，但他同样不记得剧名，对情节也只能模糊还原，依稀记得其中一两个画面——老槐树最终被女鬼所骗，惨遭雷劈，男主又与女鬼在一起的诡异故事。他直言：&nbsp;</p><p><strong>“这部剧中演得最好的是老槐树。”</strong>&nbsp;</p><p>当方特列举近期喜欢的剧名时，他首先想到的是日剧《重启人生》。而《重启人生》在豆瓣的评分为9.4分，这部剧由温馨的日常与琐碎的对话构建起来，将亮点埋藏在细节之间，以细腻、幽默的笔触讲述主角团的情感，从而戳中情感的共鸣。&nbsp;</p><p>对此，他解释道：“<strong>这才是打工人真实的心理状态</strong>。在工作中，大脑高速运转，休息时间非常碎片化，此时正想看一些不需要脑子但很有爽感的内容。”&nbsp;</p><p>六一也表示：“完结的短剧，可以在工作日晚上一口气看完，消耗成本很低，不像网文动辄几百上千章，而且试错成本也很低，不到一分钟的时间，你就能知道这部剧好不好看，不想看可以直接划走，随时放弃。”&nbsp;</p><p>因此，短剧的受众群体并非只在下沉市场，用户对于无脑爽剧的需求一直都在，只不过这一次被更多的人（非从业者）看见了。&nbsp;</p><p>不少媒体曾报道，这一波爆发的短剧是由低线城市中年男性撑起来的市场，埃文却认为这项数据早已过时，他们所监测的充值热力榜单中，排名靠前20部剧中，超过一半为女频短剧。今日（11月28日）热力值排在第一的短剧为《离婚后我成了全球首富的外孙女》。&nbsp;</p><p>他表示：“短剧与短视频一样，<strong>核心逻辑是内容找人，其实越下沉的用户，越难找到，也越难撬动。</strong>随着短剧的监管收紧，制作公司收剧本时也更为谨慎，一味靠擦边、互殴博眼球的剧本通通拒收。”&nbsp;</p><h3><strong>人人都可能被短剧拿捏</strong></h3><p>不少行业人士指出，短剧并非如外界传言拍一部赚一部，亏损平衡盈利的比例大致在7:2:1之间，但是短剧的拍摄成本却越来越高。&nbsp;</p><p>2022年，短剧的制作成本还停留在每分钟以百元为单位，到了2023年下半年，短剧的成本就高达每分钟1-2万元。当然，其中高涨的成本并非都用于制作层面，投流占了较大的比重，一部短剧发行加上宣推的成本能够达到200-400万元。&nbsp;</p><p>尽管如此，哪怕只有10%的短剧能爆，也足够短剧公司cover掉全年的投入，这样的商业模式如同买刮刮乐一样，只有不停地刮，才有“爆”的希望。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_0d91f7513f134bf1810baa2c1d72ad30@000000_oswg69560oswg1080oswg924_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源小红书账号@Beautiful</p><p>虽说爆款天注定，但还是有迹可循的。&nbsp;</p><p>据刺猬公社了解，演员的颜值是吸引用户看下去的关键因素。<strong>明星本身就是一个流量入口，但短剧没有明星，对用户而言，最抓眼球的就是男女主的脸。</strong>&nbsp;</p><p>短剧制作公司渡渡鸟影视的创始人雷克斯，曾在一档播客录制中讲述了一个短剧行业内广为流传的段子。&nbsp;</p><p>一般情况下，短剧公司人数不多，不到百人，工作量很大，同事们整日各忙各的，只有一件事可以瞬间将全公司的成员凝聚在一起——男一号的选角面试，业内称这个环节为casting。影视行业无论哪个工种，都对casting充满了兴趣。&nbsp;</p><p>张小兔是一家短剧公司的选角导演，当她听到这个段子时，会心一笑，了然说道：“casting时，全公司上上下下的人都会到会议室，我从来没觉得我们公司有这么多人，比开会来的还齐。”&nbsp;</p><p>她告诉我，类似的场景，你一定见过，就像是电视剧《甄嬛传》中皇帝选妃的戏码。&nbsp;</p><p>当一部短剧的组讯发布后，候选人会先投简历，选角导演根据照片与个人信息，进行一轮初筛，最后将会产生20-30位候选人进入面试，此时，casting正式开始。候选人入场后，用PPT介绍自己，接下来转身45度 ，以静态、动态的不同方式，向导演展示自己。&nbsp;</p><p>短剧行业爆火之后，张小兔的工作量也呈指数级上升，从下半年开始，一个项目收到的简历能达到上千份，为了筛选演员，经常通宵加班。但在其他同事眼中，哪怕加班也是一种“甜蜜的负担”。&nbsp;</p><p>张小兔表示，自己肩上的担子很重，如果演员们连选角导演们都征服不了，观众又怎么会沦陷？&nbsp;</p><p>她透露，短剧的后台数据监测非常完善，可以清晰地看到每分钟的人流量，如果男女主登场时数据狂掉，那就是选角的失败。&nbsp;</p><p>“其实，决定颜值的要素有很多，比如，妆造、灯光与拍摄画面。但数据不好我们就会换人，这个行业就是如此残忍且真实。”她无奈地说道。&nbsp;</p><p><strong>除了颜值之外，决定短剧生死的关键因素还是剧情。</strong>&nbsp;</p><p>张小兔表示：“在女频短剧的赛道上，甜宠永远是主流。不会有人永远喜欢霸总，但每个人都会有喜欢霸总的阶段，或许是对生活疲惫之时，累了就想要做梦。就算是万年老梗，只要台词炸裂、人设讨喜，拍摄得有新意，还是能让女孩子裹着被子在床上打滚、蹬腿。”&nbsp;</p><p>不少从业者对刺猬公社表示，<strong>短剧与网文一样，男频与女频之间隔的是千沟万壑，永远不可能互相理解，因为它们有着不同的讨好对象。</strong>&nbsp;</p><p>安蕾生活在上海，在一家公司做文职工作，她集中性观看小短剧是从今年六月开始，一集不差追完的短剧大概有将近20部，付费观看的有六部，多为小程序短剧。而未付费的短剧主要在快手平台，基本上可以免费看到全集。&nbsp;</p><p>她坚定地表示，永远不会为不尊重女性的题材付费，比如，无脑虐女主、抽女主的血、收养后强行占有、要求女主做情妇这类题材。&nbsp;</p><p>而在男频赛道上，战神、龙王赘婿相关题材的短剧独占鳌头，短剧用户洛克表示：“男频最吃香的两种内容是逆袭与扮猪吃老虎，所有故事几乎都可以分为这两个类型。”&nbsp;</p><p>洛克是北京某公司的码农，他认为，没有人想在短剧中探索宏大的命题或是看鸡毛蒜皮的日常，而是喜欢不接地气与反常识的短剧，总之，与真实生活的距离越远越好。&nbsp;</p><p><strong>人们在文学作品中寄托的情感需求无非体现在，宣泄、投射、共鸣与认同这四个维度，而短剧可以在前两个维度上做到极致，这也就稳稳拿捏住了人性。</strong>&nbsp;</p><p>在刺猬公社与短剧用户对谈的过程中，发现当下对短剧付费的解读中存在一定的归因谬误。即当一件事成功时，分析者总会过高估计其价值。&nbsp;</p><p>例如，很多人将短剧的成功归功于情节反转、人设上头、卡点付费，但还有一点常被忽略——用户沉没成本的投入。多位用户表示：“既然花了钱就一定要看出个结果，尽管最后常常以失望告终，但从不会花一半钱卡在中间，那也太难受了。”&nbsp;</p><p>综上，短剧用户常常会为因颜值停留，为剧情付费，而真正促使他们一直付费一直看的原因，还在于沉没成本的投入，这也使得大多数短剧用户在决策时具有惯性。&nbsp;</p><p>或许如埃文所言，妄想赚快钱与踩风口的短剧，目标从来不是“精品化”。此前，他也制作过在播出平台上获得8.0高分的短剧，但打分人数只有百余人。&nbsp;</p><p>拍完这部剧，埃文离职，公司也解散了。从此，他深信不疑，叫好不叫座的模式，注定没办法活得长久。&nbsp;</p><h3><strong>尾声</strong></h3><p>11月29日晚间，拼多多一度成为美股市值中最大的中概股，不少人将拼多多的成功归结为吸引了大量“五环外”的消费者，将此称之为“下沉市场的胜利”。&nbsp;</p><p><strong>实际上，低价是一种更广泛的市场，这个市场更应该被视为主流市场。</strong> 对于短剧而言，亦是如此，短剧早已有了相对固定的受众群体，也形成了相对稳定的文化偏好。&nbsp;</p><p>刺猬公社曾与快递小哥、外卖小哥谈到短剧的话题，尽管其中大部分人都看过，但到了跳转小程序那一步时，通常会由于害怕自己的手机被“病毒”控制而在慌乱中退出APP。&nbsp;</p><p>此外，他们很难分辨哪些是短剧，是平台短剧还是小程序短剧，是横屏还是竖屏，是视频切片还是自制短剧。对他们而言，这些都不重要，但凡时长在一分钟上下的统称为“短剧”。&nbsp;</p><p>在等候取件的过程中，快递小哥中诚可以刷好几条“短剧”，外界的短剧风暴与他无关，他并不在意短剧的热闹与荣光，只是在被问到看什么短剧时，他犹豫着不想回答：“别问了，怪不好意思的。”&nbsp;</p><p>（应受访者要求，文中均为化名）&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247673077&amp;idx=1&amp;sn=24fd28b4be6fe3233eed3d43c1db124a&amp;chksm=c14b2353f63caa459346eaf1c9637db37ddcc31b51de8325892cf1adf5ec6e8153929974c72e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：刺猬公社编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2541770886718981</id>
            <title>Cybertruck沉淀4年交付，特斯拉的新技术底色丨焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2541770886718981</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2541770886718981</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 02 Dec 2023 01:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, Cybertruck, 保时捷911, 皮卡
<br>
<br>
总结: 特斯拉的Cybertruck是一款独特的纯电动皮卡，以其特殊的设计和材料吸引了大量拥趸。它采用了不锈钢材料制成的车身，具有防弹和超高强度的特点。Cybertruck在加速性能和牵引力方面表现出色，甚至能够拖着另一辆保时捷911超越。尽管价格较高，但其独特的外观和先进的技术仍然吸引了大量订单。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文丨彭苏平</p><p>编辑丨李勤</p><p>一辆保时捷911，和特斯拉Cybertruck从起跑线上冲出，很快被后者超越。这时，镜头切换，这辆Cybertruck身后竟然还拖着另一辆911。</p><p>这是特斯拉在Cybertruck交付日上秀出的一幕：尽管身形庞大、线条锋利，但这款纯电皮卡还是展示出了优秀的加速性能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_cc19311a0d8d4dfcb2ecf1a7aab17556@5789950_oswg40285oswg556oswg317_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Cybertruck和保时捷911</p><p>北京时间12月1日凌晨，Cybertruck在特斯拉的得州工厂开启交付，此时距离它初次亮相已经4年。特斯拉CEO马斯克在现场，为首批提车的用户一一打开车门。</p><p>Cybertruck看上去不像是款传统意义上的皮卡。</p><p>它的整个车身都由一种特殊的不锈钢材料制成，且抛弃了绝大多数汽车采用的流线型设计，而是以锐利平直的线条来打造……用料选材、造型设计都大胆、前卫，马斯克在现场也忍不住强调，量产Cybertruck这样的车，在汽车行业是“不可能完成的任务”。</p><p>但这种赛博朋克风也吸引了大量拥趸。2019年11月亮相后，Cybertruck在40个小时内斩获了14.6 万个订单，而行业的追踪数据显示，目前这款皮卡的预订量已经接近200万个。</p><p>马斯克没有在交付活动上发布价格，但很快，特斯拉的官网上便更新了车辆价格以及细致的配置参数。<strong>Cybertruck有后驱版、全驱版和高性能版（赛博野兽CYBERBEAST版）三个版本，起售价分别为6.099万、7.999万、9.999万美元。</strong></p><p>价格上难言惊喜，与福特F-150 Lightning、Rivian&nbsp;R1T等已经上市的纯电皮卡相比，Cybertruck的价格没有市场预想中激进，<strong>入门版车型的起售价甚至比四年前给出的市场预期还要高2万美元。但从市场热度来看，不亲民的售价也难以阻挡特斯拉的皮卡车热卖。</strong></p><p>在特斯拉的产品序列中，Cybertruck显然与Model 3和Model Y不同，它的设计和定位自成一体。但就内在的技术和工程应用而言，不管是防弹车身、线控转向、4680大圆柱电池还是9000吨的压铸技术，Cybertruck都在揭下特斯拉的下一个技术时代。</p><h3>一款能防弹的未来皮卡</h3><p>在Cybertruck设计之初，马斯克就希望打造一款饱含未来感的车型，这种扮相的Cybertruck最初亮相时，独特的造型就曾引发巨大争议，但马斯克却坚持将这款车推向量产。</p><p>造型设计别具一格某种程度上是附加值，核心在于Cybertruck用料特殊。这次发布会上，马斯克也介绍了，这款车采用了Space X火箭的同款不锈钢合金，带来的好处之一是：强度超高。</p><p>强度高到什么程度？特斯拉在现场用视频展示了几个极限碰撞的场景，比如近60公里时速下的正面碰撞，Cybertruck的A柱不会变形。</p><p>此外，Cybertruck车身还能防弹，子弹击中车身，只留下点点印记。马斯克在现场笑道，有人问我为什么车身要能防弹，我说，为什么不呢？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_cfa19b893ac84a86b764f4fcbe86da32@5789950_oswg49251oswg537oswg254_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Cybertruck能防弹</p><p>不仅是车身，Cybertruck的车窗玻璃也主打坚固。特斯拉首席设计师霍尔茨豪森（Franz Von Holzhausen）上台，从不同角度向Cybertruck的车窗扔了两次棒球，车窗完好无损。</p><p>这也算是对之前一场“传播事故”的消解：2019年那场发布会上，霍尔茨豪森曾经向Cybertruck砸了两个钢球，那次玻璃震碎了，马斯克不得不在一旁尴尬地打圆场：“也许我们稍微用力了些。”&nbsp;</p><p>作为一款纯电动皮卡，Cybertruck的动力性、牵引力表现也都不错。</p><p>加速性能算是特斯拉的传统艺能了，从早期的纯电动超跑到后来的量产车，特斯拉旗下车型的加速性能一直是业内领先，Cybertruck也不例外。</p><p>这一次特斯拉与保时捷911同台竞技，而且Cybertruck还拖了另一台保时捷911，加速表现依然更胜一筹。</p><p>牵引力也有直观的数据对比，在4000磅的牵引力测试中，Cybertruck击败了福特F-150 Lightning、福特F-350、Rivian R1T等竞品车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_3420a3deb91f47ae9b67f40a93cc7044@5789950_oswg384646oswg2000oswg972_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">牵引力对比</p><p>Cybertruck的有效载荷能力，即它在货舱中可以承载的重量，为2500磅，与目前已经生产的竞争对手相比也表现不错。资料显示，福特F-150 Lightning的载荷能力最高是2200磅，而明年末即将投产的Stellantis的Ram 1500 Rev，则可以到2700磅。</p><p>马斯克致力于将Cybertruck打造成一款更酷、更具未来感的车型，除了材料、设计上的革新之外，它也应用了不少特斯拉的最新技术，比如四轮转向、线控转向、48V低压等，特斯拉自研的4680大圆柱电池，也将在Cybertruck上率先搭载。</p><p>这些新技术显然将提升Cybertruck的驾驶体验，例如四轮转向的应用，就让Cybertruck这个“大家伙”可以实现原地掉头，其转弯半径比车身小一圈的Model S还要小。</p><p>Cybertruck也是特斯拉首款搭载线控转向技术的车型，在线控转向系统中，传统转向柱被取消，电信号直接操控电机和轮胎，这一方面能更精准地调控转向角度比、力度反馈大小等参数，另一方面也将为自动驾驶的控制进行准备。</p><p>根据特斯拉此前露出的信息，Cybertruck也将配备HW 4.0的最新自动驾驶系统硬件，支持FSD的更新应用。</p><h3>第五款量产车，特斯拉想唤醒北美市场</h3><p>2019年3月，特斯拉发布Model Y，Cybertruck是继那之后，特斯拉推出的一款真正意义上的新车。</p><p>对于中国市场来说，皮卡是一个相对小众的车型种类，但在美国车市，皮卡是难以忽视的的细分车型，它能装人，能载货，可以满足日常使用、生产作业、户外越野等多种场景需求，颇受青睐。</p><p>数据显示，过去几年，美国的皮卡市场一直在稳步增长，2022年美国的新车销量中皮卡占比20.5%，高于2016年的16.8%。<strong>而卖得好的皮卡，已妥妥是爆款，比如美国销量最高的皮卡福特F系列，今年已累计卖出约63.69万辆，同比增长了19.7%。</strong></p><p>已经拥有成熟轿车、SUV产品线的特斯拉，推出皮卡车型并不奇怪。今年前三季度，特斯拉在北美大本营的销量已经出现疲软迹象，丰田新一代混动产品推出之后，增速已经有超越特斯拉的势头。而对于特斯拉来说，Cybertruck便是打穿北美市场，攀上下一个销量高峰的利器。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_2671abe5f7404181aa2d72e4459c824b@5789950_oswg527654oswg1400oswg959_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Cybertruck储物能力</p><p>从皮卡的市场规模和福特等行业玩家的销量表现来看，Cybertruck斩获200万个订单并不夸张。不过，其最终能交付几成，既考验着市场认可度，也对特斯拉的工程化水平提出了更高要求。</p><p>在特斯拉酝酿Cybertruck的这几年中，电动皮卡在美国已经不算新鲜，福特量产了F-150 Lightning，新势力Rivian R1T也开始跑在美国的公路上……越来越多的竞争对手投入这一赛道，竞争已经白热化。</p><p>以续航为例，官网显示的Cybertruck续航里程约为250-340英里，相比较而言，福特 F-150 Lightning一次充电可行驶230-320英里，而Rivian R1T一次充电则可行驶270-350英里，Cybertruck并未显示出独特的优势。</p><p>不过值得一提的是，皮卡尺寸较大、底盘较宽，车企们往往都给电池装配提供了冗余空间，消费者可依据需求选装更大的电池包。<strong>Cybertruck也提供了类似选项，你可以在底盘增加一套电池“外挂”，后驱版和高性能版的续航可分别从约547km增加到755km、从约515km增加到705km。</strong></p><p>而交付也会是一道难关。毕竟，无论是不锈钢车身，还是自研自产的4680电池，都可以说是大规模量产的险滩。据36氪了解，4680电池内部的良品率还只有80%多，特斯拉也在寻找外部供应商，但这项新技术在全球的产能，都还相当贫瘠。</p><p>特斯拉需要一面推进交付，一面带领行业攻克4680大圆柱电池量产的关卡。而一旦成功，特斯拉无疑将开启自身技术版图的新篇章。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2541727732704777</id>
            <title>圆桌论坛：手术机器人的临床场景与入院通路｜WISE·医疗健康新风向</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2541727732704777</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2541727732704777</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 02 Dec 2023 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医疗健康行业, 商业之王, 手术机器人, 临床场景
<br>
<br>
总结: 近日在北京举办的WISE2023商业之王·医疗健康新风向大会上，与会嘉宾分享了手术机器人在不同科室领域的临床价值和行业发展趋势。爱博医疗机器人、瑞龙诺赋、鑫君特和磅策医疗等企业通过创新产品和服务，致力于解决医疗健康行业的痛点，实现社会价值与商业价值的双赢。手术机器人在血管介入手术、腹腔镜手术、骨科手术和植发等领域具有巨大的市场潜力，但仍面临着技术壁垒、适应症扩大和市场普及等挑战。投资人认为，一个好的手术机器人项目应解决行业和医生的痛点，具备技术壁垒和全球领先地位，具有平台属性和延展性。手术机器人赛道仍在不断发展，孕育着早期投资机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>谁能穿越迷茫寒冬，成为医疗健康行业的下一个商业之王？&nbsp;</p><p>近日，36氪「寻找确定性」WISE2023商业之王·医疗健康新风向大会在北京举办。大会携手科学家、创业者和投资人，从真实临床需求、技术革新出发，寻找值得被押注的产业“确定性”。</p><p>医疗健康是能够穿越周期、发展潜力巨大的赛道，需要“10年10亿美金”的投入，还需要肯坐冷板凳的苦功。当下中国基础研究能力正在勃发，创新势力正在崛起。大变局中，新生代企业正聚焦临床真痛点，突破技术卡脖子，跨越市场艰与险，步步为营，通过创新产品和服务，实现社会价值与商业价值的双赢。</p><p><strong>在《手术机器人的临床场景与入院通路》圆桌论坛上，与会嘉宾分享了手术机器人在不同科室领域的临床价值和行业的发展趋势，以及对位未来如何在临床普及的规划和期待。</strong></p><p>爱博医疗机器人联合创始人兼副总经理任文永提到，<span style="letter-spacing: 0px;">血管介入手术相关手术量呈现阶梯状发展、不断攀升，加上手术复杂往往需要须多个医生协同进行操作，手术机器人化的机会非常明确，后者核心能解决效率和“meaning”（抗辐射以保护医生健康）两大问题。而随着西门子这类巨头的阶段性“放弃”，<strong>爱博这类本土厂商有了成为全球领头羊的机会，出海成为必然选择，不过要实现产品普及还有“marketing access”的众多环节要去跨越</strong>。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">瑞龙诺赋创始人兼CEO马长征表示，“达芬奇”树立了腹腔镜手术机器人领域的一个标杆，但因其技术和产品特性，它目前主要局限在泌尿外科等小科室，难以渗透到普外科、妇科等更广阔的场景，<strong>瑞龙诺赋通过原创的模块化设计切入赛道，希望能突破类达芬奇或达芬奇在专科普及中所碰到的瓶颈，去覆盖中国最有吸引力的细分市场</strong></span><span style="letter-spacing: 0px;">，让手术机器人成为中国十余万手术室的标配。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span>鑫君特创始人、董事长兼首席执行官姜黎威指出，骨科手术机器人核心是要实现减少射线、提高手术精准度、更微创化的目标。<span style="letter-spacing: 0px;">目前，中国的骨科手术量逐年增长，已达到450万例，超过其它很多亚专科，但骨科手术机器人的临床渗透率仍然较低，市场潜力巨大。但他也表示，</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">骨科手术机器人在中国至今没有走出一条非常有效的路，还有扩大适应症、解决收费端等问题等待“破冰”，</span><span style="letter-spacing: 0px;">相信随着产品性能的提升和政策的支持，商业化前景值得期待</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">磅策医疗创始人张兆东指出，</span><span style="letter-spacing: 0px;">植发是一个机器人能大幅提升自动化的明确场景，速度比传统人工手速快约50%、种植精准性和提取存活率提高约10%，<strong>一旦机器人推上临床就能直接降低植发成本。植发市场正在快速爆发，机器人能成为其中的好帮手</strong>，未来除了能为公立医院补充相关的“人员”缺失、帮助民营机构提高投入产出比外，还为消费者提高植发效果，植发机器人是个有意义且发展前景可期的细分领域。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">联想创投董事总经理、联想加速器总经理梁颖从投资人的视角指出，一个好的手术机器人项目要满足以下几个条件：首先，<strong>一定要解决行业的痛点和医生痛点</strong>，比如手术操作的精准性，效率，包括无创等等；其次，<strong>一定要技术的壁垒和护城河</strong>，希望技术是全球领先；第三，希望这样的项目<strong>不只是国产替代，而是能够面向全球市场</strong>；第四，<strong>要有平台属性，延展性比较强</strong>，能够从单个手术室到多个手术室。</span><span style="letter-spacing: 0px;">她也认为，</span><span style="letter-spacing: 0px;">手术机器人赛道的技术还在不断迭代更新，未来依然会有新的进入者、颠覆者，会不断地螺旋上升，也不断会有新的产品和新的公司出来，这也孕育着相应的早期投资机会。</span></p><h2 label="一级标题">嘉宾名单（排名不分先后）</h2><p><span style="letter-spacing: 0px;">顿雨婷女士&nbsp;| 36氪资深分析师</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p>任文永先生&nbsp;| 爱博医疗机器人 联合创始人兼副总经理</p><p>马长征先生&nbsp;| 瑞龙诺赋 创始人兼CEO &nbsp;</p><p>姜黎威先生&nbsp;| 鑫君特创始人、董事长兼首席执行官</p><p>张兆东先生&nbsp;| 磅策医疗 创始人</p><p>梁颖女士&nbsp;| 联想创投董事总经理、联想加速器总经理<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_c5e0f77f752d4ac1abc4b882f8e918b4@177330591_oswg4895760oswg3179oswg2119_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" contenteditable="false">圆桌现场</p><h2 label="一级标题"><span style="letter-spacing: 0px;">以下为圆桌对话实录，经36氪整理编辑：</span></h2><h3 label="二级标题"><span style="letter-spacing: 0px;">今天我们特别邀约了几个面向不同临床科室的手术机器人企业家，来跟我们分享这个行业的这些新进展，首先还是先请各位嘉宾简单介绍一下自己和所在的公司？</span></h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">任文永：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">我是深圳市爱博医疗机器人有限公司的联创任文永，主要负责产品设计，还有分管临床的部分。我们公司主要聚焦在泛血管介入手术机器人，简单来讲就是，</span><strong style="letter-spacing: 0px;">在保证安全性和有效性的前提下，我们的产品辅助医生来开展一系列的心脑外周血管介入的手术，帮助他们解决在手术过程当中的心脏支架植入的精准度、安全性等问题</strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_9c3d91c0a5484b5aaed80434a7c38800@177330591_oswg3815101oswg3168oswg2112_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" contenteditable="false">爱博医疗联合创始人任文永</p><p><strong>马长征：</strong>我是瑞龙诺赋创始人兼CEO马长征，瑞龙诺赋成立了4年，是一家初创公司，我们在过去的3年时间里，完成了从概念开始到今天所有专科都进入临床试验，速度非常快。在腹腔镜机器人领域，大家都知道达芬奇像“神”一样的存在，<strong>但我们所研发的是和达芬奇完全不一样的模块化的手术机器人，在国内是第一次推出，它覆盖的专科，包括胸腔、盆腔、腹腔里所有的4个大专科</strong>，我们希望通过模块化的手术机器人，去突破过去手术机器人在软组织应用领域里较大的局限，尤其是仅在泌尿外科应用比较好，但在其他的专科渗透率非常低，这样的一个发展瓶颈。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span><br /></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_123220d0941744d1b2927fe56977ff9a@177330591_oswg3222490oswg3152oswg2099_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" contenteditable="false">瑞龙诺赋创始人马长征</p><p><strong>姜黎威：</strong>我来自深圳鑫君特公司，是公司的董事长创始人，我们公司是专注在硬组织机器人的研究和销售，<strong>主要是在硬组织骨科领域，产品覆盖创伤、脊柱和关节</strong>。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span><br /></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_242c52b572434ee5b702c8960a48800b@177330591_oswg4059946oswg3200oswg2133_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" contenteditable="false">鑫君特创始人姜黎威</p><p><strong>张兆东：</strong>我是磅策医疗的创始人张兆东，在没进入医疗行业前是做工业机器人应用的，做了10年，积累了很多的技术、也做过很多大型的项目，磅策是由哈工大基金体系里孵化出来的企业，专注在植发领域，<strong>目前主要围绕毛发的脱发检验、发型设计美学，再到植发，再到育发、养发，各个产品的解决方案</strong>，我自己的头已经拿我的机器植过两次了，产品在北京也做完临床了，已走入了注册的阶段。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span><br /></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_d2daf974ff024660a8783ab92a6ae9cd@177330591_oswg3424153oswg3126oswg2082_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" contenteditable="false">磅策医疗创始人张兆东</p><p><strong>梁颖：</strong>我是来自联想创投的梁颖，联想创投是联想旗下的全球科技产业基金，旨在融汇联想的产业资源与资本+孵化的方式，助力科技的未来。我们主要围绕物联网（包括机器人、IoT）、边缘计算、云、大数据、人工智能，以及这些技术赋能行业的机会，比如说医疗大健康，智能制造，智慧出行、智慧能源等等赛道，<strong>我们目前已经投了240多个核心科技项目，有18家已经上市了</strong>。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span><br /></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_19e10c8750e34fdf926fe397b5557110@177330591_oswg4848962oswg3138oswg2090_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" contenteditable="false">联想创投董事总经理梁颖</p><h3 label="二级标题"><span>根据刚才的分享我们了解到，其实大家所在的一个场景都截然不同，那面向这些不同的科室或场景，我们做的手术机器人核心想解决什么问题？</span><span>&nbsp;</span></h3><p><strong style="letter-spacing: 0px;"><span style="letter-spacing: 0px;">任文永：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">所有产品一定是围绕着某一类适应症，我们非常明确地要做微创血管介入手术，也就是大家熟知的比如说心血管、脑血管、外周血管的手术，而这些手术场景下有两个问题要解决：一个就是效率的问题；另外一个Meaning（意义）。传统人工手术场景下，医生会遭遇到手术效率和精准性等方面的问题，譬如多器械协同操作的低效和稳定性不足的问题，这是机器人要去解决的一个共性问题。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">对于血管介入手术机器人还有一个关键词就是“meaning”，因为血管介入手术是一类以医生牺牲长期职业健康为代价去开展的手术，手术机器人能通过隔室操作的这种方式解决这个问题。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">————————</span></p><p><strong>马长征</strong>：软组织手术机器人主要是针对胸腔、腹腔和盆腔，涉及到的专科包括<strong>胸外、普外、泌尿和妇科</strong>。说到软组织机器人，肯定绕不开“达芬奇”手术机器人。它在中国存在了大概16年，在中国做了多少台手术？2013年是2985例手术，到了2022年做了98750台手术，实现了33倍的成长，看上去是非常光鲜的业绩。但从它的专科覆盖来看，还有很大问题：10年前当达芬奇做2985台手术的时候，它在泌尿外科的渗透率将近50%；10年后做到98750台时在泌尿外科的渗透率是44%。泌尿外科是上述4个专科中最小的一个，微创手术量全国一年可能只有20多万台，最大的是普外科和妇科，它们在中国一年要做将近1000万台手术。<strong>换言之，达芬奇目前总共做的手术占所有微创手术量的1%都不到</strong>，原因除了价格太贵之外，还有它非常不合适在普外科或者妇科里渗透和应用。</p><p>这其实有很多技术和设计方面的原因，这也促使我们要做模块化的机器人。在中国，如果要在普外科和妇科里推进手术机器人普及，就必须在源头设计上做变更，必须让外科医生常讲的8个字能很好被满足：<strong>一是普外科妇科里讲的“指哪打哪”，解释了手术机器人在操作时的精准性问题；二是“大开大合”，因为普外手术和妇科手术的创面都非常大，要接触到的面也非常大</strong>，达芬奇一体式的机器人不能很好地在全手术过程中实现“大开大合”的操作，这也直接阻碍了它在普外科和妇科发展。为此，<span style="letter-spacing: 0px;">瑞龙诺赋<strong>做了国内原创的模块化设计，可以解决“大开大合”的问题，在最近的临床试验上无论是泌尿外科还是妇科都得到比较好的验证，希望能突破类达芬奇或达芬奇在专科普及中所碰到的瓶颈</strong>。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">————————</span></p><p><strong>姜黎威：</strong>&nbsp;作为硬组织的机器人来讲要解决的临床痛点是什么？无外乎这样几点，<strong>能够减少射线，能够提高手术的精准度，能让病人通过机器人来做微创的手术，达到尽快康复的目的</strong>。</p><p>大家都有去过医院骨科的经验，骨科医生都必不可少要用到X光机、CT等等。在X光机刚刚产生进入到医疗领域时，大家都没意识到X光对人类的伤害，所以在最早50年代的骨科医生当中很多人莫名其妙得了癌症，现在大家明确意识到X线对医患的影响。所以机器人首先要解决的临床上痛点，<strong>就是如何减少骨科医生的X线的辐射</strong>。</p><p>另外，随着骨科技术的不断提升，对骨科手术精准度的要求也越来越高，无论是安装一个人工关节还是处理一个骨折，大家都会看植入准不准、位置好不好，如何<strong>让医生在每天经手十几二十例手术疲惫不堪的情况下还能使得手术的一致性好，机器人就能做到，它还有微创等优点</strong>。拿鑫君特的机器人来讲，我们通过术前的CT规划，术中有一个X光正位和侧位的平片作为做完配准，医生不需要在X线引导的情况下，机器人就能够自动完成了。要强调的是，鑫君特也是第一家做自动操作的机器人的公司，能自动地帮助医生做置针动作。</p><p>————————</p><p><strong>张兆东：</strong><span style="letter-spacing: 0px;">植发的全名叫毛发移植术，还是要从后枕部把毛囊精选出来移植到前面的发际线，一般需求点都在发际线上，对于一个医生的要求，就要趴在一个患者的头上，盯着数万根的头发，精选出所需要移植的头发，每根头发的直径只有0.05毫米，一场手术至少要取3000根左右。所以对于一个医生来说，一台手术干4-8个小时很正常，它同时还要配备提取、分离和种植的护士，也就相当于这一帮人移植了个大森林，到前面的发际线上。植发对于机器人而言，是一个能全自动化解决的场景，机器人植发的速度会比传统人工速度快50%左右，种植精准性和提取存活率上都会提高10%左右。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>机器人植发和人工植发过程一模一样的，现在由原来的fut进化到fue，原来的fut的是带状移植术，就从后脑勺切了块皮移在前面；现在是点状的，也就是说微创化的一根头发拔的机器人执行过程中也是一模一样的，只是机器人看得更准。医生盯着数万根头发，几千根提取下来，不可能不失误。<span style="letter-spacing: 0px;">根据我们总结的数据，一般临床医生的毛发横断率取100根头发有20根是损伤掉的，机器人现在能保证在10%以内且还要比人的速度快。</span></p><p>从患者感受上，如果速度提快了，整台手术的速度时间变短，对于患者的感受就会好很多。做过植发的人都知道，一台手术4个小时趴在床上是很难接受的，如果时间变成两个小时，就它慢慢的感觉越来越好。同样的因为在这个场景里，我们有效的把人员缩减了2-3个人，未来植发的成本是能降下来，现在植发贵也是因为一台手术堆的人太多了。</p><h3 label="二级标题"><span style="letter-spacing: 0px;">联想在手术机器人领域涉猎很广，也想请您站在投资的视角分享下，怎么去看待一个标的的价值？</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">梁颖：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">医疗大健康是我们关注的重点赛道，我们希望利用人工智能、机器人等这些技术去改变传统的医疗行业，包含诊疗环节，手术环节、药物研发、脑机接口、合成生物、基因细胞治疗等等。其中手术机器人是我们关注的重点，我们可能是国内投资手术机器人最多的机构之一，背后的逻辑是<strong>我们坚信手术机器人，能够作为医生的眼睛，医生的手，还有医生的大脑，看到医生看不到的地方，它能够智能化的去做一些辅助性手术导航或者术前规划等等，最终能够解决医生和病人的痛点</strong>，这背后是数据和AI的赋能。</span><span style="letter-spacing: 0px;">基于此，我们在医疗赛道布局了非常多的企业，包括台上的企业爱博和磅策。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">目前在医疗赛道里面，我们看到的机器人的发展，一方面是说马总提到的从开放式到微创，最终未来实现无创的发展趋势；另一方面是智能化的趋势。围绕这两个趋势，我们在各个科室里面都会投资一些项目，我们最近投资了一个经自然腔道做肺癌活检，未来可以做消融的手术机器人，团队在海外；同时我们也投资了骨科相关的机器人，是门槛相对较高的关节置换手术机器人，包括髋关节、骨膝关节置换，还能做关节置换手术的术前规划，术中导航等，实现全流程的闭环；在生殖赛道投资了辅助生殖的手术机器人，来解决取精和取卵、冷冻精子和卵子，最后培养的全自动流程的机器人；以及腹腔手术机器人，我们也投了一个项目，基本上是国产替代的逻辑。</span></p><p>总结一下我们在选择项目的时候，我们认为，<strong>首先一定是要解决这个行业的痛点，真正解决医生的痛点，比如手术操作的精准性，效率，包括无创等等。其次，一定要具备技术壁垒和护城河，我们希望这样的技术是全球领先。第三，我们希望这样的项目实际上不只是国产替代，而是能够面向全球市场。第四，我们希望项目要有平台属性，延展性比较强，能够从单个手术室到多个手术室</strong>。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><h3 label="二级标题">将视角拉回来给创业者。先问爱博，因为我们知道像血管介入，是近几年手术是非常热门的一个细分方向，但今年发生了像西门子退出这样的事情，给了行业带来比较负面的影响，也影响了大家的信心。在这样的一个背景下，您觉得机器人的机会和挑战是在哪里？</h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">任文永：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">针对这件事情，我觉得要思考血管介入手术机器人价值到底在哪里？值不值得做？首先根据我的研究了解，西门子退出的最重要原因是其产品没有得到全球的临床专家的认可，即产品力不足，从而暂停市场工作，转而重新立项研发、重新做产品。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">关于机会，可以从几个维度来看：第一，血管介入手术的存量巨大和增量惊人，尤其是神经介入手术的增量非常值得关注，且手术过程中“递送和植入"操作动作依然存在明显的痛点，如多器械操作的稳定性、支架等植入过程中的精准性等，患者受益有待进一步提升；第二，传统的培训手段下，合格手术医生及高水平医生的培养速度缓慢，周期过长；第三，医疗资源分布的不均均衡，尤其是在中国，高水平医疗资源供给效率低下；第四，医生的职业健康在手术中受到严重的辐射及过度负重的威胁。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">西门子事件带给行业的是机会与挑战并存，中国的创业公司有机会真正成为这个赛道的领跑者。随之而来的挑战就是：第一，角色的转变的挑战，以往以做跟随的事情为主的国内企业在有机会成为赛道的领跑者的同时，带来了全新产品的用户教育、市场准入、医学推广等等挑战；第二，独立思考产品定义，在没有可参考或不值得参考的情况下，如何通过与全球化的临床团队合作，通过卓越的产品力来满足临床需求；第三，出海，这是一个绝佳的机会，在国内很容易卷的情况下，通过产品开发、临床研究、市场推广、知识产权等来进行全球化的品牌塑造。</span></p><h3 label="二级标题"><span style="letter-spacing: 0px;">达芬奇树立了腹腔镜手术机器人的一个标杆，瑞龙诺赋通过这种模块化灵巧化的视角去切入，给行业带来哪些改变？现在这个赛道也很卷，入局者该如何突出重围和把握未来商业化的机会？</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">马长征：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">4年前瑞龙诺赋刚成立的时候，我们面临两个选择：第一个是选择可能大部分人认为理所当然的，去仿制达芬奇。因为达芬奇像神一样的存在，我在手术机器人行业从2013年开始做了10年时间，涉足销售、研发、市场等多个领域，看上去更是理所当然地就应该做一个仿制品，因为效率最高的，可能大多数公司也是这么去做，而且听上去逻辑很简单、很直接——国产替代。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">但在10多年的积累里，我们发现达芬奇无法在普外科和妇科里形成突破，背后原因不再赘述。手术机器人是大型装备，生产特点主要是系统集成，人力成本只占总成本的一小部分。假如一个公司要去做国产替代，仅仅靠价格或性价比去竞争，“节约”的部分如何能够保证它的性能？因为人力成本仅占一小部分，竞争力又在哪里？</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">另外，<strong>对于上述两个最大的专科，也是中国最有吸引力的市场</strong>，达芬奇16年没有做到，简单仿制凭什么能做到？</span><span style="letter-spacing: 0px;">所以，在公司创立了之后，我们花了1年的时间，把更多的决策权交给医生、交到手术室里，不同的专科有不同的手术场景需求。当我们形成一定要做模块化的、是可配置的概念，解释要从原创开始做，要从中国临床医生的需求、每个专科的需求，尤其是普外科和妇科的需求去设计这个系统的时候，我们立马吸引了一大批技术人才，包括从达芬奇、强生、Auris&nbsp;Health出来的，海归的、本土的都有。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">手术机器人这个行业就是一个人才的竞争，可供选择的人才非常少，我们在将近4年之前就很不容易地吸引到了一批在这个行业里边非常资深的、有经验的，包括研发、包括上市、包括市场的这样的一批人才，就坚持从这条道路走下去，<strong>一定要做原创的、直接解决临床实际需求的解决方案</strong>。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><h3 label="二级标题">骨科手术机器人也算是一个还比较卷的细分领域了，加上今年政策也有开始有一些控费的要求，给赛道增加了一些不确定性，也想请您分享一下，就是说目前整体来看，您觉得骨科手术机器人目前的商业化表现怎么样？以及现在所面临的难点是什么？面对外部的不确定性，如何迎接挑战和更好地实现商业化？</h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">姜黎威：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">骨科毫无疑问大家都认同骨科是医疗整个行业里边细分领域非常大的一个市场，拿手术量来讲，创伤、脊柱和关节置换，骨科手术的量在中国已经突破了450万例，任何一个其他的亚专业都很难跟骨科的手术量相比。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">首先，我们看骨科手术机器人在中国和领先的美国，在美国渗透率大概也就超过10%；那中国至今为止，骨科手术机器人在手术当中的运用不足0.1%。目前我们统计下来，<strong>在整个中国有骨科机器人公司在注册的有40多家公司，这里比较活跃的大概有二十几家，拿证的大概有十七八家，面对每年450万例的手术量（还在逐年增长），这个数量还是小，还有很大的机会</strong>。</span></p><p>第二，骨科手术机器人在中国应用的渗透率非常的低。给大家举另外一个例子，就拿骨科植入耗材的公司来讲，中国大家都知道有多少家公司，大概有250家，全球骨科植入公司只有400家，超过50%在中国，足以证明中国的市场容量之大。</p><p>但对于商业化，<strong>骨科手术机器人在中国至今没有走出一条非常有效的路</strong>。为什么？第一，目前骨科手术机器人的适应症都比较单一，能解决的临床的适用范围可能就一个两个指征，我认为这是不够；<span style="letter-spacing: 0px;">第二，目前骨科手术机器人的价格也居高不下，一般都在1000万以上，且收费端的问题没有解决。</span></p><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">怎么样来破冰？</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">我认为这样几点，第一，你在研发这个产品的时候，产品性能要满足三个特点：<strong>①不可替代性</strong>，就是你的手术机器人能够帮医生去解决高难度的手术，解决微创、解决X线等问题；</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">②</span><span style="letter-spacing: 0px;">辅助性</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">，要让年轻的医生能够缩短他的学习曲线，因为病人群体每年还在增长，需要大量的骨科医生；</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">③拓展性</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">，一台机器的构型能延伸拓展出其他的适应症，当然这还需要国家的一些政策的配套，虽然最近医保局有些被解读为不太正面的政策，但从2015年至今，国家各部委颁发的有关所谓机器人的政策有18项，</span><span style="letter-spacing: 0px;">都在积极推动医疗机器人的发展。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">至于收费，<strong>中国所有的新型医疗器械的收费在中国都有一个非常长的历程</strong>。拿骨科来讲，退到30年之前，几乎没有一个省份和城市把骨科植入物纳入到医保；到现在，全国所有的省份和城市，哪怕在集采之前就已经把骨科植入物纳入到医保。我相信未来手术机器人也是这样的趋势，所以非常看好未来手术器人在中国的一些收费标准。对企业来讲，我们要管理好自己的产品、能在产品上不断的升级换代，能从临床应用角度真正帮助医生解决痛点就会有机会。</span></p><h3 label="二级标题">磅策做的事可以理解为面向院外市场，是一个对成本更为敏感的群体，面向这样一个客户群，产品开发的侧重点是什么？对临床实验的需求有什么不一样？未来什么时候能够大规模的去面世？<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">张兆东：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">相对来说植发行业在中国发展的时间比较短，植发行业好像也就是从2017年2018年开始爆发的，跟公立市场、民营市场、综合性医院等不同类型市场交涉下来，我们发现，公立医院的逻辑非常简单，原来植发手术医生要去培训，要去训练，还要搭个团队，现在有了植发机器人，来了就能干，可以补充服务项目；但对于民营机构来说，更偏消费属性，可视为小B端大C端，要在乎用户和客户的区别了，用户在乎的肯定是投入产出比，客户在乎的是效果。</span><span style="letter-spacing: 0px;">在推广上，我们一直参考各类型医美设备的推广路径上，我觉得目前要做的是证明产品力，就像大家一想到抗衰、提拉想到热玛吉。未来，我们希望大家想起植发就想到磅策这个公司、觉得专业。</span></p><p>这两年植发还在高速发展，大家一开始说在2022年，增长就能达到20%以下，不会再超过20%，<span style="letter-spacing: 0px;">但今年的植发手术量可能要突破百万了，足以看到市场的增长速度。为什么会这样？因为大家都在焦虑、活得不开心，就会掉头发，我们就有生意。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><h3 label="二级标题">现在创投圈都在关注的一个问题，手术机器人赛道的好多公司都卡在一级半市场，您觉得原因是什么？大概什么时候这个会过去？现在这个现状会影响您对于手术机器人的一些早期投资吗？估值逻辑会不会发生变化？</h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">梁颖：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">主持人这个问题还是蛮tough，我们在手术机器人赛道的布局比较早，这个行业我们在没有成为风口前就投了，我们也经历过赛道的疯狂，我们有些项目一年融3次，估值翻10倍，现在这个赛道是有泡沫的，这个泡沫是针对它当前拿证的进度，商业模型和收入等等。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">但从长远来看，我们认为手术机器人一定是能够辅助医生的，解决医生的稳定性、安全、可靠、精准等等这些问题的。目前医疗的寒冬来自于疫情、行业反腐、政策收紧等等，导致医疗圈的很多投资人顾虑比较多。但中国政策是一直支持医疗领域创新，所以无论是创新医疗、绿色通道，审批都在加速，医疗赛道本身就是一个长周期的赛道，我们认为大的趋势不会变，政策一定会放开，只是时间是半年还是一年的问题。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">从早期投资的角度，我们基本上各个科室的项目都看过，我们认为无论是手术赛道还是其他医疗大健康的细分赛道，技术是在不断迭代更新的，就像腹腔手术机器人已经这么多年，但未来依然会有新的进入者、颠覆者，不断有新的技术，新的变革性的技术平台，所以我认为与很多赛道一样，它会不断螺旋上升，不断会有新的创新产品、创新的公司出来。&nbsp;</span><br /></p><h3 label="二级标题">请大家结合一下自己所在的赛道和细分场景畅想一下实现手术机器人普及这件事大概还要多久？&nbsp;</h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">任文永：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">我觉得这个问题很有挑战，血管介入手术机器人今年上半年在中国才拿到第一张证，这个赛道里还有很多“marketing access”的工作很多要做，包括收费目录，进入医保等等，但多久能成熟？<strong>明年应该是个获得注册证的爆发年</strong>。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">对于我们来讲，要以商业化为目标进行产品设计开发，因为像DRG等收费政策本质上是临床场景的重构过程，包括手术人员、方式、过程，以及收费。因此我们在产品设计开发过程中就要充分思考产品的设备、耗材及服务的成本，以及与医院、医生及患者的交易模型。简单点总结就是：第一，帮医院管理者算好账，产品在临床应用中的费用构成及收费模式；第二，用卓越的产品力解决术者的效率和意义，提高手术安全性和手术效率，并降低职业风险；第三，用扎实严谨的临床研究数据来突显患者获益，并做好用户教育。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">————————</span></p><p><strong>马长征：</strong>没有人会质疑微创手术的价值，从90年代开始，微创手术经过了非常快的速度发展，我想手术机器人也和传统腹腔镜手术所经历过的过去30年一样，可能会在未来的10年当中会有高速的发展，这个手术量是非常的大。</p><p>除了刚才各位提到的安全性、有效性、精准智能所有的这些特征之外，我相信如果要普及的话，还需要能够做到学习曲线比较短、易学易用、性价比比较高，这才可以普及。中国大概有十几万间手术室，想象空间非常大。所以，我相信有一天，可能不是很遥远的将来，在中国所有能微创手术的手术室里面，手术机器人可以成为一种标准配置。</p><p>————————</p><p><strong>姜黎威：</strong>我相信骨科手术机器人对骨科医生来说成为他的帮手了，这一点大家都不会怀疑了。举一个例子，2018年的时候，全国骨科年会大概只有一篇报道了医生在临床上拥有的骨科手术机器，在两天前结束的西安的最新一届的全国骨科年会上，总共三天的日程，有一天半在讨论骨科手术机器人在骨科不同的领域里边的运用，那足以证明骨科手术机器人未来在中国发展的潜力是巨大。所以不用怀疑，这个骨科手术机器人在中国的运用。我相信这个爆发是指日可待，但是要普遍在骨科运用，还要加以时日。</p><p>————————</p><p><strong>张兆东：</strong>因为植发的手术相对简单，没有前几位的手术难，植发手术在人的皮上只有三毫米的深度，我觉得现在就能用，大家需要植发也可以找我，在我的朋友圈里经常炫耀，我说我产品拿证之前我会一直保持公益植发，保大家有幸福感。</p><p>————————</p><p><strong>梁颖：</strong>我们可以看到在不同的科室、不同的手术室，大家都对未来还是充满了乐观。我们认为手术器人作为医生非常好的助手，一个智能的助手，会改变未来的手术范式。不同科室成熟度不太一样，腹腔现在目前是国产替代，同时不断有引入新技术的颠覆者。无论是拿证，还是医生的接受度、成本等等，从过去五六年来看，行业接受度越来越高了，医生都愿意来尝试，在政策支持下，同时又拥有“消费升级”渴望，患者也更希望接受更加微创无创、恢复快的手术，都将助力这个行业更加健康的发展。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542130510030340</id>
            <title>高值耗材集采新风向：规则保护创新，企业不再追求低价｜焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542130510030340</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542130510030340</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 12:25:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高值耗材国家集采, 人工晶体, 骨科运动医学, 降价
<br>
<br>
总结: 第四批高值耗材国家集采结果公布，涉及人工晶体和骨科运动医学两大领域的9类耗材。中标率高达98%，部分企业甚至全线中标。此次集采将降低高值耗材价格，平均降幅约70%。这一举措旨在保证更多企业有机会中标，促进市场竞争。集采结果将于明年5-6月执行。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>曾被戏称为“雪道尽头”的骨科运动医学耗材产品，要降价了。</p><p>“中选的企业竟然这么多！”11月30日中午，第四批高值耗材国家集采（下称“国采”）结果公布的那一刻，一位前来天津现场见证唱标的北京企业代表感慨表示。参与过此前的脊柱国采之后，她所在的企业对“集采”已经显得轻车熟路。</p><p>继冠脉支架、关节和脊柱之后，本次高值耗材国采纳入了眼科人工晶体和骨科运动医学两大领域的9类耗材，涉及产品类别31个，128家申报企业的中标率高达98%，卡尔蔡司、爱尔康、施乐辉、威高骨科等国内外主流企业均入围，部分企业甚至全线中标，全场仅2家企业“空手而归”，中选比例前所未有。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_ff4593400cd245a0b684d61d7f2a0648@5930287_oswg4990451oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">第四批高值耗材国家集采现场</p><p>从产品类别来看，两大类产品各有特殊点。人工晶体在过去几年间已历经大小5次省际联盟集采、降价；而运动医学类产品纳入采购名单，则意味着骨科领域“百万种耗材产品”的集采工作迎来收官。“一年多前就在筹备，非常不容易。”30日开标现场，一位来自西部某省份医保局的观摩人员评价称。</p><p>如果用一句流行语来形容，这次持续近2小时的唱标过程堪称“情绪稳定”。除个别1、2家企业因报价过低或过高在现场引起诸如“这么低，是不是报错了？”的小范围骚动外，大部分企业选择卡着40%或60%的“保底价”中选。</p><p>这条“保底价”，是联采办为确保更多企业有机会中标、参与市场竞争，而自上一轮耗材国采时开始设定的新方案。“耗材集采进行到现在，规则已经非常细了，想中标肯定不再是难事。”现场有企业肯定表示。</p><p>据悉，本次高值耗材国采平均降幅70%左右，集采结果将于明年5-6月落地执行。</p><h2><strong>大厂频拿“顺位第一”，光脚产品更敢报低价</strong></h2><p>规则上，本次高值耗材国采基本沿用了上一次脊柱耗材国采时的分组竞价方案，参与企业按照供应能力及意愿、医疗机构报量需求等条件被划为A、B两组，A组作为医院需求量“高地”，往往也成为各耗材大厂竞争的焦点。</p><p>不过从报价来看，前几次高值耗材国采中频频有企业“恶意”报“地板价”的情况基本没有在本次国采中发生。按照竞价规则，企业需要遵循2个限制性条款，首先，企业报价需保持在同组最低价的1.3倍以内，而超出者如果降价幅度超过联采办设置最高有效报价的50%也能中选；此外，按照第二重兜底规则，即人工晶体品类报价只要不高于最高有效报价60%，运动医学品类不高于最高有效报价40%，也就是如果降幅到不了50%，只要最低分别打“6折”和“4折”，也能稳稳中标。</p><p>这方面，人工晶体的表现其实更为明显。这种产品主要应用于白内障手术。是院内使用率、费用占比最高的晶体类耗材，这次国采基本纳入了从低端单焦点到高端三焦点的全部品类。由于竞争不充分，比如当前市场上能够供应高端品类的只有少数几家外企，以及之前联盟集采已经降了一部分价等原因，这次企业的报价基本都卡着60%的底线。</p><p>而在规则既定的有限“挪腾”空间之中，各家的报价策略尽数体现。</p><p>以美国企业爱尔康为例，在“非球面-单焦点-散光（非预装）”的低端品类中，爱尔康以最高有效报价53%的降幅顺位第一，远低于同组1800元左右的报价，不仅拿下采购周期内11256个的全部报量，还有机会在“瓜分”剩余配额环节拿下更多的市场；而在仅有爱尔康与强生视力康竞价的“景深延长-非散光（非预装）”高端品类中，由于医院报量不占优势，爱尔康报价3596元，较9400元的最高有效报价降了62%，比强生视力康高了36%，也远超规则要求的20%，成功中选。</p><p>这也意味着，通过本次国采，过去被卡尔蔡司和强生占据的高端人工晶体市场，即将被爱尔康分去不少。</p><p>此外，从最终顺位结果来看，施乐辉、卡尔蔡司、博士伦、朗斯泰克等“大厂”也频频出现在同品类竞价组的前几位。对此，现场有专家解释称，由于初始定价较高，海外品牌为了入围其实也敢报出更高的降幅，“也是他们愿意参与中国市场的证明”。</p><p>大厂间的智慧比拼之外，国产小品牌以低价策略抢夺市场的故事同样精彩。在骨科运动医学报价环节，长春圣博玛入围的9个产品曾7次喊出组内最低价，比如钛合金带线锚钉（1根缝线）品类中，公司以300元的全场最低价顺位B组第一名，也为本次集采贡献了90%的最高降幅，在现场引起不小关注。前述企业向36氪分析，由于圣博玛其他参与集采的品类降幅多在70%左右，并非都这么“极端”，不排除企业只是想借着这个报价打进更多的院内市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_28ab6a1dda6349d1b882da329ffcac36@5930287_oswg172094oswg1279oswg727_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">现场企业报价</p><p>但整体而言，36氪从多位现场企业人士及专家处了解到，当前政策和企业双方如今其实都已经形成共识，集采并不鼓励一味地报低价。“保底价在这里，没必要再压得更低，也给自己留点儿利润。”前述北京企业代表认为。</p><h2><strong>“国产替代”趋势已显，新规保护创新产品</strong></h2><p>如果要说第四轮高值耗材国采较以往三批而言有什么新的特点，有现场专家用“新面孔很多”来评价。</p><p>据介绍，此前的关节、脊柱等类型都是市场格局较为固定、大小厂间的竞争比较充分的品类，而人工晶体和运动医学都“比较特别”。“比如人工晶体三焦点、运动医学里的人工韧带等，全世界只有就2到3家企业在做，很多企业都是去年年底、今年年初拿的注册证，需要给还未上市的新企业更多进入市场的机会。”有现场专家介绍称。</p><p>行业相关数据显示，在国内，这两大领域也都是正在快速发展的新产业赛道。比如人工晶体，据弗若斯特沙利文数据，2017-2021年间，国内人工晶体市场规模由26亿元增至42亿元，是眼科领域增长最快的戏份赛道之一；而全民健康的社会氛围之下，骨科运动医学市场也在快速扩大，2022年时的市场规模已达到48亿元。</p><p>这一背景下，集采释放的市场空间也将给更多新兴企业带来机会。以本次竞争最激烈的钛合金带线锚钉品类为例，14万个不到的医院报量在所有品类中远远算不上多，但A、B两个竞价组涉及的企业有58家之多，最终中标企业接近50家。</p><p>这也使得该组企业的降幅频频出人意料，前述圣博玛报出“300元”，就在这一品类之中。而该品类的A组竞价组中，最低价被北京春立正达以886元、降幅71%的报价“摘下”；第二位的北京德益达美中标价995元，降幅同样接近70%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_abddcfc8d46e419393316160dbd7925d@5930287_oswg6505376oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">第四批高值耗材国家集采现场，企业入场</p><p>此外值得一提的是，现场一家人工合成骨企业以远超国采最高有效报价爱的价格引起小范围争议。据了解，这是骨科运动医学领域最常用的产品之一，该类别所属的骨类重建物耗材品类意向采购量总计达32万包。</p><p>该企业在现场称，自家产品的材质与同组产品有所差别，属创新医疗器械，报价即成本。但面对为何参与集采而不走创新医疗器械通道的提问，该企业未做答复。现场另有骨科领域企业人士对36氪分析，该企业所称“材料创新”也存在问题：“这种材料确实可以用在人工骨里，但成本高，效果是否有显著提升也不明确，一般不会有企业这么做。”</p><p>此外，现场另有专家表示，集采导致企业短期收入降低、不再愿意投入研发的说法“是悖论”。价格竞争有助于将当前市面上多数企业都能生产的产品价格降下来，使企业有更强烈的意愿研发新产品，“是一个促进作用”。</p><p>与此同时，国采之后，国产品牌和进口产品的差价“基本维持在10%-15%以内”。而国产企业凭借着原材料、供应链，以及人工等方面的成本优势，有望更顺利地进行市场推过，从而在一定程度上形成国产替代的效应；而哪些未能参与国采的企业，未来上市时只要价格不高于国采中同类产品的中选价格，可作为中选品直接入院，“规则上是保护新产品的”。</p><p>据国家医保局披露数据，本次两大类产品集采之后，预计每年节约费用合集可达106亿元。</p><p>第五批国采可能会采什么？“不知道啊，回头再看，哈哈。”现场，前述专家和媒体开着玩笑，第四批高值耗材在轻松的氛围中落幕。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2540412511643398</id>
            <title>闲鱼品牌负责人祁舒娅：能花会省，年轻人在闲鱼走出“智性消费”新路线丨WISE2023未来消费大会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2540412511643398</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2540412511643398</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 12:11:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 未来消费大会, 闲鱼, 年轻用户, 智性消费
<br>
<br>
总结: 2023年11月29日，36氪WISE2023「越过山丘」未来消费大会在北京成功举办。闲鱼作为中国年轻消费者最喜爱的闲置交易平台，已经成为年轻用户的聚集地。年轻人在闲鱼上通过拼单交易、热点经济和轻松减碳等方式实现智性消费，抄近道达成消费目的。闲鱼通过持续创新和业务场景探索，为年轻人提供更省心、更放心的参与通道。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年11月29日，36氪WISE2023「越过山丘」未来消费大会在北京国际会议中心圆满举办。2023年是消费的提振年，消费态势重启复苏，36氪意图通过本次大会，和来自不同领域，有着不同背景和经验的嘉宾一起分享和探讨未来消费行业的新的启示和思考，一起为中国2023年的消费行业写下时代的注脚。</p><p>闲鱼于2014年诞生，在上线的九年时间里，闲鱼不仅成为中国年轻消费者最喜爱的闲置交易平台，同时也逐渐成为一个趣味生活社区。据今年5月闲鱼召开的产品升级发布会上最新数据显示，闲鱼用户数已经突破5亿，其中95后活跃用户占比43%，00后占比22%，年度发布用户规模近1亿。这意味着，中国每2个网民中就有1人是闲鱼用户。</p><p>现在，谁抓住了年轻用户，谁就抓住了机遇与未来。从数据来看，闲鱼已经成为年轻用户的聚集地。一开始，年轻人在这里买一张电影票、找一个绝版限量潮玩盲盒、一部高性价比闲置手机；后来，年轻人在这里晒宝贝、晒生活，交换闲置、找搭子、玩拼单，这里以交易为切口，承载了年轻人新鲜生活方式的想象。</p><p>闲鱼品牌负责人祁舒娅在主题演讲中提到，正是因为基于对年轻群体的深度洞察和了解，闲鱼得以挖掘和推动新的消费方式——年轻人不是盲目省钱，而是对于如何花钱和变现有更深刻的见解，所以才能以更轻松更具性价比的方式达成消费目的。</p><p>演讲中还提到以拼单交易为代表的“组搭子”消费行为如何通过消费合作实现成本分摊，介绍了热点背后如何孵化新消费商机。此外，演讲中还指出，越来越多年轻人通过闲置交易在绿色减碳实践中收获个人价值。而闲鱼则通过持续的产品创新、业务场景探索为消费者铺设更省心、更放心的参与通道。</p><p>相得益彰的是，大量年轻人为闲鱼带来了多元的文化和独特的消费特质，而这种特质又反过来塑造了今天的闲鱼，让其迸发出无限的可能，年轻人在闲鱼赚钱在闲鱼花，分享兴趣也交流爱好，逛闲鱼成为年轻人“智性消费”的象征，也是其生活方式的一部分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_9781f5e369e34b79aa7eb0cd566b2beb@1934172915_oswg3114993oswg3191oswg2128_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拍摄：36氪</p><h2><strong>以下为演讲实录，经36氪编辑和整理</strong></h2><p>祁舒娅：大家好！今天非常荣幸受邀来到WISE大会，以闲鱼社区的视角，向大家分享对于未来消费的观察。</p><p>我分享主题是“智性消费当道，年轻人上闲鱼抄近道”。很多人说现在的消费者越来越理性，但其实从闲鱼的视角来看，是现在的年轻人有独特的消费智慧，让他们在消费的过程当中获得捷径，快速超车。我接下来会展开来讲，一开始先来简单介绍一下闲鱼社区和闲鱼上的消费者。</p><p>闲鱼是以C2C交易为核心的平台，同时也是趣味生活的社区。发展到现在，9年来其实已经有累计超过5亿的注册用户数，每年有大约1亿用户在闲鱼上面挂出自己的闲置。</p><p>时至今日，闲鱼已经有非常多元的消费场景和用户结构；当然可以流通的也不仅只是闲置二手的商品。可以看到很多数码爱好的发烧友和装备党，会在这里交流他们的一些收藏品，然后还有像是一些搞兴趣副业的，脑洞非常大的人，也会在这里切磋他们的想法和作品。当然还有最高段位的薅羊毛的人会薅到变现的思路，各种各样的群体在闲鱼上面聚集之后，让闲鱼社区也越来越兼容并蓄、有爱、有乐趣。而这也给到了年轻人非常多的空间，能够用更个性化多元的消费构建自己的生活方式。</p><p>闲鱼的活跃用户中有超过43%的是95后，这些年轻群体喜欢在闲鱼上干什么？我们观测到这个代际的人群更加热衷于为兴趣买单，并且用交易来结识兴趣同好。他们当中的一些人非常有创造力，这些创造力让他们在平台上面实现了兴趣变现甚至创业。</p><p>闲鱼上的消费观也形成了独特的平台用户文化，我们称之为“闲学文化”。可以看看闲鱼市场之前做的案例，通过marketing的放大，让少数人的交易乐趣，有机会成为更多人知晓和参与的新鲜消费体验。通过非常多的消费观察，我们归纳出了比较普适的现象，我个人称之为是“抄近道”。抄近道就是走别人不知道的路，获取捷径，更快速轻松达到目的，这就是我今天重点分享的。“能花会省”，并不是传统意义上的降级消费，相反是年轻人更高维度、更有智慧的消费模式。能够用更高的性价比来达成自己更多的消费需求。而闲鱼，全力帮助这些年轻人实现认知变现。简单来说，利用人无我有的信息差，实现花小钱，办大事。</p><p>我们来看几个比较典型的“抄近道”的路线：搭子买卖、热点经济、轻松减碳。</p><p>第一条抄近道路线：搭子买卖。&nbsp;“搭子”堪称今年的年度热词，组搭子对消费也非常有帮助。多人一起合作，可以一起卡金钱世界的bug，把价格打下去，还有可能直接把价格打没了，无疑给钱袋子抄近道。像是拼单、交换，以租代买，这三个都是闲鱼上非常新的交易方式。通过合作共享的方式，达成消费者和消费者之间的消费默契，这个其实也是非常体现社区化魅力的交易行为。</p><p>先来看拼单，美妆是非常典型的拼单品类，美妆的控价是很严的，做活动不会直接降价，会通过买赠的方式描述成“到手相当于多少折”。闲鱼上聪明的年轻人会组搭子一起拼单，把赠品的成本均摊，可以各取所需，真正把到手价相当于几折拿到手。而闲鱼顺势而为，把年轻人自己玩起来的这种交易行为做成了新的交易产品。成为了今年双11一大亮眼成果，数据显示，有超过60万的用户在双11达成拼单交易，有超过1千万人次浏览过拼单宝贝。</p><p>同时，拼单也延展到了各种其他的品类和场景。比如上周五刚刚结束的黑五，海淘运费可以找人一起拼。再比如说音乐节联票落到单张的成本可以更低，完全可以组搭子拼音乐节的票（这些不在传统的消费供给者的预料当中）。闲鱼上还有比较多的明星饭圈的拼团，也非常有意思。一张专集需要数百元费用，一个偶像团体的专集里边有海报、小卡、歌词本，各种各样的周边，如果我只喜欢其中一个小哥哥怎么办？可以和其他的粉丝一起来拼，这也是非常经济、共享互惠的方式。</p><p>比起拼单，更划算的还有以租代买：想要狠狠兴趣入坑一番的话，怎么样可以轻轻松松只花一点小钱？可以用租的方式。闲鱼上每个月提供出租的宝贝超过400万件。其中比较多的是会员vip，其次是高价值的装备。屏上这个用户是我自己去年采访过的摄影器材收集大佬，拥有40多个相机、100多个镜头。他说与其放在家里积灰，不如挂在闲鱼上共享，对他自己是可以赚点小钱。对于更多的消费者来说也有益处。他的顾客当中最多是毕业没有多久的年轻人，出去旅行拍照，但是不想花几万块钱买一些很贵的装备，就从他这里几百块钱就可以租到；他还会把很便宜的拍立得的相机租给办生日party的学生党，拍立得只要20几块钱就可以租一天，相当于一杯奶茶的价格。</p><p>再来看交换，这是纯共享互惠合作的模式，用自己的弃用款换到彼此的心仪款，省钱的同时也避免了浪费。闲鱼三年来提供交换的宝贝翻了3倍，交换里面体现比较多的品类比如年轻人收集手办盲盒，可以在闲鱼上面换到。还有就是一些兴趣经验的分享，比如游戏卡，打了几次通关了，可以在闲鱼上面找到同好做交换，彼此可以不花钱玩到新的游戏。</p><p>小结一下，在“搭子买卖”中，消费合作非常值得关注，消费者和消费者之间形成连接之后，无疑对于消费的黏性和消费的转化更有想象空间。第二点，传统的定价和控价的模式其实需要主动寻求变化的，随着以闲鱼为代表的二级市场的存在，越来越多的年轻人已经逐渐开始拿捏起了定价权。最后，共享互惠是年轻人非常认可的消费观念。我们不妨想象一下，如何通过消费，能够让企业、品牌和他们的消费者之间也达成共享互惠的关系？这是个比较有想象空间的命题。</p><p>第二条抄近道路线是“热点经济”。闲鱼上有很多人通过花钱的方式追热点，要追上热点，必须得获得稀缺资源、排除万难、快人一步。能够花钱搞定的不是事，年轻人能够利用信息差，把热点买卖玩的很转。在闲鱼今年5月推出的“海鲜市场”版块，可以看到这些热点在其他品牌上面纯粹就是内容消费，闲鱼上面就是实打实真正落成了买卖。紧跟热点的年轻人，又把热点转换成了商机。</p><p>我来介绍两个具体的案例。左边是自己的闲鱼的交易聊天的截图，今年淄博很火，除了烧烤火起来之外，还火了八大局摆摊卖书画的老艺术家，我当时看到新闻的时候觉得很好奇，我当即很想参与这个热点，我就到闲鱼上面找到当地的卖家。当我最后拿到这个扇子的时候，自己在想真的想要这个扇子吗？其实不尽然，我想要的是当即能够立即参与热点，立即感受热点的快感，这种傲娇任性的需求，闲鱼满足了我。</p><p>右边这个是关于演唱会的热点，今年演唱会市场大热，闲鱼上面催生了很多相关新的交易内容和形式。先举这个例子，当时也是上了很多媒体的热搜，很多人买不到票，场馆边上的高楼小区的业主，把自己的阳台明码标价挂在上面，打造成为高空景观位。还有租赁演唱会荧光棒，现在官方的应援棒不是几块钱一根，而是几百块钱的黑科技产品。为了一场演唱会花几百块钱，不仅不划算而且还稀缺买不到，那么可以在闲鱼上面花二三十块钱租到，仅仅一天的时间同城自提，看完演唱会当即还回去，非常有性价比。可见，热点背后的消费哪是传统的消费和服务？这是在创造新的消费物种，得益于年轻人非常大的脑洞以及非常野路子的执行力，才能把这些热点真正转化为商机。</p><p>说到商机，趁着热点的浪潮，很多年轻人已经不满足于仅仅做消费者，他们还在找机会搞钱做副业。今年暑期的时候闲鱼盘点了最有商机的00后兼职榜，学生党的课业知识有机会变现，课后的时间和精力可以用来变现的，比如说夜市摆摊，跑腿溜狗。当然兴趣技能也可以做副业。今年的漫展游戏展也是非常火爆，很多玩cosplay的玩家，他们就挂出了cos委托的服务，把自己装扮成买家喜欢的二次元动漫的游戏人物形象，陪着他们逛展。摄影师、化妆师则摇身一变成了展会上的跟妆和跟拍，用这种方式做副业赚钱。可见，闲置的时间，闲置的空间还有闲置的技能都是可以用来变现。</p><p>闲鱼围绕热点的消费，所以打造出了一个全新的频道叫做“海鲜市场”，我们把它作为年轻人发现和参与热点买卖的新窗口，可以随时找到可以蹭热点的商机、把自己的服务和宝贝挂出来，当然还可以薅到最新最热的优惠羊毛。</p><p>从“热点经济”中可以发现，越来越多的年轻人为了乐趣而买单，热点背后能够体现出年轻人非常旺盛的消费创造力。热点背后也有商机，当然要追上这些商机，非常考验企业和品牌的供给速度和灵活性。</p><p>第三个抄近道路线是“轻松减碳”。大家不要以为绿色减碳对于普通人来说是高远的口号。其实闲鱼已经引领很多消费者，通过闲置流通的方式，真真实实参与到了绿色减碳的行动里，开通了绿色生活的快车道。</p><p>闲鱼社区上个财年累计的碳减排量相当于170万户杭州居民一年用电的碳排量；双十一期间，闲鱼社区上面的用户挂出了超过5000万件闲置流通的宝贝。在这么大的规模之下，怎么样能够让这些消费者愿意接纳和参与绿色的行为？这里面很重要的一点是，除了让他们get到是在为地球做事情，还能感受到到对自己有价值收获。不知道在座多少人真正卖过闲置手机？交易一部闲置手机可以贡献将近20公斤的碳减排量，同时还能获得数千元的丰厚回报。除了现金的回报之外，还有功德+1的惊喜。比如旧衣回收，通过闲鱼回收有机会再生利用为环保材料，这个功德就是环保，大家冬天吃到的暖棚蔬菜，用的暖棚很有可能就是他人回收的旧衣再生制成的，当然功德之外还是可以用旧衣回收的积分去换洗洗衣液这种小的物品。这种实实在在的收获感是让年轻人消费者愿意参与到绿色行为里边很重要的因素。</p><p>除了愿意参与，还得让消费者爱上参与绿色减碳，这需要品牌和企业持续激励和引领，点燃他们的情绪价值。比如说在刚刚过去的双十一，这是一个红红火火的消费盛会，但闲鱼就是带来了一抹别样的绿意。闲鱼绿色双十一，做了实实在在的事，邀请用户参与，让他们有集体荣誉感和参与感。首先，联合公益基金推出了绿色公益专项“闲鱼擦亮计划”，有近千万的用户通过绿色行为打卡、闲置交易和趣味游戏化的体验，共同推进了这个绿色的公益专项，最终通过直播的方式共同见证落成，是非常有仪式感和集体荣誉感的事。另外，闲鱼邀请到了消费者挚爱的绿色引领企业，作为闲鱼双十一的绿色合伙人，我们共同打造和拓展成更有乐趣、更生动的绿色生活场景。比如我们邀请到了欧莱雅中国还有星巴克，打造出拿“铁”换拿铁、美妆空瓶换新瓶等消费者可以参与的事件。</p><p>除了这些感性的激励引导之外，闲鱼一直致力于铺设消费者可以轻松参与的通道。首先，是持续拓展夯实多元的交易服务，闲鱼社区上面有平台帮卖的服务，还有上门回收，通过平台和服务商生态的力量，帮助用户卖出更高的价格、买得更省心和放心。第二点，更重要的是，闲鱼始终围绕着信任保障持续做业务的创新，闲鱼的验货担保产品“验货宝”今年进行了重大升级；今年推出了围绕闲置交易场景而定制的一套买卖家的信用体系“鱼力值”来保障买家和卖家在交易过程中双方的权益。此外，闲鱼充分参与了绿色实践，闲鱼今年推出了个人碳积分账户，激励个人减碳行为的长期可持续。</p><p>总的来说，“轻松减碳”体现出了闲鱼已经引领越来越多的年轻消费者形成绿色生活方式的价值共识，这个价值共识背后是不仅为地球在减碳做贡献，也是能给自己带来更多的价值收获和乐趣体验。品牌不妨为自己的消费者开辟一些能轻松参与绿色行为的一些路径，当然也可以直接和闲鱼合伙合作，一起为消费者带来更多的品牌价值认同。</p><p>以上，就是我今天分享的关于闲鱼上年轻人的消费智慧——抄近道的现象包括搭子买卖、热点经济、还有轻松减碳。现在这些还是比较小众的消费趋势，但是我相信人走多了就变成了路，现在少数人辟出的近道，很有可能就是未来消费的主赛道。</p><p>今天我的分享，希望能给大家带来一些不一样的视角和灵感，非常感谢！</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2541950727692424</id>
            <title>初心、盈利、人类危机：奥特曼正式回归OpenAI，但错的可能是他</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2541950727692424</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2541950727692424</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:54:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 奥特曼, 宫斗, 使命
<br>
<br>
总结: OpenAI 宣布奥特曼回归担任CEO，Mira回归担任CTO，新的董事会成员组成，宫斗结束意味着OpenAI的使命可能被改写，奥特曼回归后选择追求更快的未来。OpenAI的使命是提升人工智能安全发展的概率，让人工智能系统与人类的目标和价值观保持一致。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>几小时前，OpenAI 官网发布新的文章公告宣布：</p><p><strong>奥特曼（&nbsp;Sam Altman ）将正式重返 OpenAI 担任 CEO，Mira 将回归 OpenAI&nbsp;担任 CTO</strong>，新的董事会将由 Bret Taylor（ 可能是支持奥特曼的激进派 ）、Larry Summers （ 可能是激进派 ）和 Adam D'Angelo （&nbsp;D'Angelo 是唯一留任的老董事，他曾支持让奥特曼下台，是保守派&nbsp;）组成，至于<strong>之前发起 “&nbsp;政变 ”&nbsp;把奥特曼推下台的 Ilya（ 保守派 ），奥特曼表示 Ilya 将不再担任董事会成员，并且公司正在讨论他将如何留在 OpenAI 继续工作。</strong></p><p>根据此前奥特曼发布的推文，本次回归，他<strong>除了获得了新董事会的支持，还得益于 satya ，也就是微软 CEO 的支持。</strong></p><p>随着这则公告的发布，OpenAI 宫斗大戏似乎尘埃落定，而这场宫斗的结束，<strong>或许意味着 OpenAI 的使命将被改写</strong>，它有可能像一只蝴蝶煽动了一下翅膀，最终影响整个人类。</p><p>为什么这么说呢？</p><p>此前，OpenAI 正走上一个十字路口，<strong>宫斗本质意义上是 OpenAI 的两种截然不同的发展方向：加速主义与安全主义的路线之争。</strong></p><p>事情发生的前一天，奥特曼还在亚太经合组织峰会上侃侃而谈公司最近取得的一项技术进步。</p><p>“ 在 OpenAI 的历史上，现在已经有四次了，最近一次是在过去的几周里。当我们把无知的面纱推回去，把发现的前沿向前推进时，这是一生的职业荣誉。”</p><p>奥特曼所说的这项技术，大概是指 Q*（ 发音为 “ Q-Star ” ）模型。</p><p>根据 The Information 的报道，OpenAI 两位顶尖研究人员 Jakub Pachocki 和 Szymon Sidor 开发出了名为 Q* 的模型。</p><p>它能用前所未有的能力来解决数学问题，是 AGI（ 通用人工智能 ）的重要技术里程碑。</p><p>而这个突破是基于 Ilya 启动于 2021 年的一项重要工作：GPT-Zero。该项目研究如何使用计算机生成的数据，而不是互联网上提取的文本或图像来训练新模型。</p><p><strong>简单来说，就是 AI 在自己生成的数据上提升能力，打开自我进化的路线。</strong></p><p>Ilya&nbsp;的技术突破此前从未被报道过，<strong>在取得突破后的几个月里，Ilya&nbsp;都对这项技术持保留态度。</strong></p><p>直到奥特曼被罢免的四天前，公司几名研究员向董事会发出了一封信，警告称这项新发现可能威胁人类。这封信就成了&nbsp;OpenA&nbsp;此次 “ 宫斗 ” 大戏的导火索。</p><p>Ilya 高调参与了对奥特曼的罢免，甚至外界还认为他是串联董事会另外三人的人物。</p><p>在消息刚宣布的时候，以 Ilya 为代表的 OpenAI 董事会受到了全球舆论的口诛笔伐，刚回过神的微软和第二大股东 Thrive Capital 也对 OpenAI 董事会施加压力。</p><p>那时候，就只有马斯克在暗暗支持政变，他发帖称：</p><p><strong>Ilya 有着良好的道德准则，并且不热衷权力。</strong>除非他觉得绝对有必要，否则他是不会采取这种极端行动的。</p><p>奥特曼正式回归后，关于道德与追求更快的未来，似乎 OpenAI 选择了后者。</p><h2>OpenAI 的使命</h2><p>在宣布罢免奥特曼的全体会议上，有员工问道，<strong>“ 这是一场政变吗？”</strong></p><p><strong>“ 你可以这么说，我能理解你为什么选择这个词。”</strong>Ilya 回应道，随后又解释了一句，<strong>“ 但我不同意这个词，因为罢免对于维持 OpenAI 的使命是必要的。”</strong></p><p>所以，OpenAI 的使命是什么？</p><p>时间回到 2012 年，彼时马斯克认识了戴密斯·哈萨比斯，哈萨比斯创办了一家名为 “ DeepMind ” 的公司，试图打造一种能像人类一样学习、思考的机器。</p><p>两人一见如故，马斯克约哈萨比斯去往他的火箭工厂参观。在那里，马斯克跟哈萨比斯解释，他之所以要打造可以飞往火星的火箭，是因为在发生世界大战、小行星撞击或人类文明崩溃时，这是一种可能保存人类意识的方式。</p><p>哈萨比斯则补充了另一种人类可能面临的危险 ——<strong>人工智能。</strong></p><p>他认为机器如果进化成了超级智能，在未知逻辑下可能做出把人类消灭的决定。</p><p><strong>马斯克听完沉思了将近一分钟，他认为哈萨比斯对人工智能风险的认识可能是对的，于是他向哈萨比斯创立的 DeepMind 投资了 500 万美元，这样他就能实时了解人工智能领域的进展。</strong></p><p>随后几周里，马斯克向谷歌创始人拉里佩奇介绍了他对人工智能潜在风险的看法，但佩奇对此不屑一顾。</p><p>2013 年，马斯克的生日派对上，两人还对这个事展开了一场激烈的辩论。</p><p>马斯克认为，“ 除非我们建立防火墙，否则人工智能可能会取代人类，让我们这个物种走向灭绝。”</p><p>佩奇反驳说，“ 如果有一天机器的智力，甚至机器的意识，都超过了人类，那又有什么关系呢？这只不过是进化的下一阶段罢了。”</p><p>佩奇指责马斯克是<strong>“ 物种主义者 ”</strong>，只偏袒自己这个物种的生存。<strong>“ 嗯，没错，我是支持人类优先的。”</strong>马斯克回应道，<strong>“ 我就是热爱人类啊。”</strong></p><p>那年年底，<strong>谷歌计划收购 DeepMind ，马斯克尝试过筹钱给 DeepMind 融资，以此来阻止这笔交易。</strong>他还对哈萨比斯说：“ 人工智能的未来不应该让拉里说了算。”</p><p><strong>但马斯克还是失败了，于是他转头就找到了奥特曼。</strong></p><p>在帕洛阿尔托的一场小型晚宴上，奥特曼和马斯克决定创办一个非营利性的人工智能研究实验室，他们将其命名为 “ OpenAI ”。</p><p>实验室的软件是开源的，将努力对抗谷歌在人工智能领域日渐强大的主导地位。</p><p>马斯克说，<strong>“ 我们的目标是提升人工智能安全发展的概率，人类将从中受益。”</strong></p><p>当时马斯克和奥特曼还详细讨论了一个目标，叫做<strong>“ 人工智能对齐 ”</strong>—— 这个词也是这次 “ 宫斗 ” 的关键 —— 它的目的是让人工智能系统与人类的目标和价值观保持一致，就像艾萨克·阿西莫夫的机器人三定律一样。</p><p>在确定好这个目标之后，他们找到了 Ilya，打算用 190 万美元的工资和保底奖金把他从谷歌挖过来，让他担任 OpenAI 的首席科学家。</p><p>这个薪资和他在谷歌时差不多，而为了留住 Ilya，<strong>谷歌先给 Ilya 的薪资翻了一番，Ilya 没有答应</strong>。随后，谷歌选择加更多的钱。</p><p>眼看着 Ilya 就要被老东家留住了，OpenAI 急了，但拼财力，肯定是比不过谷歌的，于是他们选择换一种策略：讲理想。</p><p>他们告诉 Ilya，OpenAI 是一家非盈利导向的 AI 实验室，他们的目标是<strong>“ 让人类以更接近于安全的方式构建真正的 AI ”。</strong></p><p><strong>Ilya 认可了这一理念，放弃谷歌的天价薪资选择加入 OpenAI 。</strong></p><p>对于马斯克挖走自己顶级科学家的事，佩奇一直耿耿于怀，一度在公开场合拒绝跟他对话。马斯克还调侃对方，“ 当时你但凡对人工智能的安全问题上点儿心，我们都没必要搭个台子跟你唱对台戏。”</p><p>Ilya 加入 OpenAI 后确立了<strong>OpenAI 的使命：“ 确保 AI 造福全人类 ”。</strong></p><p>那年 OpenAI 还发表了一篇名为 “ 介绍 OpenAI ” 的博文，里面这样写道：</p><p>“ 我们希望将 OpenAI 发展成为这样一个机构。作为一个非营利组织，我们的目标是为每个人类而不是股东创造价值。我们将大力鼓励研究人员发表他们的工作，无论是论文、博客文章还是代码，我们的专利（ 如果有 ）将与全世界共享。我们将与许多机构的其他人自由合作，并期望与公司合作研究和部署新技术。”</p><p>这篇文章的作者是：Greg Brockman、Ilya Sutskever 以及 OpenAI，<strong>奥特曼的名字并不在其中。</strong></p><p><strong>可能分歧在这时就已经埋下了伏笔。</strong></p><h2>裂缝人生</h2><p>关于 OpenAI，奥特曼设计了一个特殊盈利架构，在这里就不赘述了。</p><p>简单来说就是成立了一个子公司来承接 OpenAI 的商业行为与股权分配。</p><p>在奥特曼宣布这个架构实施前不久，马斯克就与奥特曼决裂，离开了 OpenAI 董事会。</p><p>也正是这个架构，让 OpenAI 从一个开放式非盈利的机构逐渐转向封闭式可盈利的组织。</p><p>2020 年，OpenAI 发生过一次高层之间对于 AI 路线的争议。当年年底，OpenAI&nbsp;的前研究副总裁&nbsp;Dario Amodei&nbsp;带着&nbsp;10&nbsp;名心腹离开&nbsp;OpenAI，创办了如今&nbsp;OpenAI&nbsp;最大的竞争对手&nbsp;Anthropic&nbsp;。</p><p><strong>而 Dario 出走的最根本原因就是人工智能安全问题。</strong></p><p>生成式 AI 是一个黑匣子，人们并不知道其中是如何运作的，只知道堆参数堆算力的 “ 大力出奇迹 ” 的方式，而 Dario 担心，“ 知其然不知其所以然 ” 的人工智能发展过快会带来未知的风险。</p><p>今年十月份，OpenAI 原董事会成员 Helen Toner 发表过一篇论文，里面赞扬了 Anthropic 采取的安全做法。</p><p>论文里写道：“ Anthropic 推迟了 Claude 的发布时间，直到另一家公司推出了功能类似的产品，这表明 Anthropic 不愿在产品上偷工减料走捷径，<strong>而 ChatGPT 的发布催生了很多疯狂行为。</strong>”</p><p><strong>因为这篇论文，奥特曼谴责了 Helen Toner，说她损害了 OpenAI 的利益，还考虑过是否将她撤职。</strong></p><p>事实上，对 OpenAI 做法怨念很深的，还有 OpenAI 创始人马斯克。</p><p>2023 年 2 月，马斯克在社交媒体上喊话奥特曼去见他，还要求奥特曼带着 OpenAI 的创始文件。</p><p>马斯克质问他，凭什么能够合法地把一个由捐款资助的非营利组织转变成一个可以赚取数百万美元的营利组织。</p><p>奥特曼则一口咬定，这是合法行为，他不是股东也没有套现，甚至还可以向马斯克提供新公司的股份，不过，马斯克没要。</p><p>马斯克说：“ OpenAI 是作为一家开源的（ 这也是我将其命名为 ‘ Open ’&nbsp;AI 的原因 ）、非营利性的公司创建的，其目的就是与谷歌抗衡，现在它却成了一家封闭源代码、追求利润最大化的公司，实际上处于微软的控制之下。我到现在都不明白，我捐赠了 1 亿美元创办的非营利性组织是怎么变成市值 300 亿美元的营利性公司的。如果这是合法的，为什么大家不都这么做呢？”</p><p>很明显，围绕 OpenAI 的发展方向已经产生了两种截然不同的发展方向：<strong>加速主义与安全主义的路线之争。</strong></p><p>前者充满资本主义精神，认为人类应该无条件地加速技术创新，并快速推出它们，来颠覆社会结构。这种颠覆本质上对人类有利，因为会迫使人类适应，从而帮助我们更快达到更高的意识水平。代表人物自然是这次宫斗被短暂推翻的奥特曼。</p><p>后者对通用人工智能充满警惕，认为 AI 应该要对齐人类价值观，尤其是<strong>“ 无条件对人类的爱 ”</strong>，就像父母对待孩子，只有拥有了这个 AI 才真的不会毁灭人类，而在这之前都应该用谨慎的态度来发展 AI。代表人物是这次宫斗的发起者 Ilya 和早已退出 OpenAI 的马斯克。</p><p>而两者之间能不能调和呢？</p><p><strong>Ilya 认为不能</strong>，他认为技术的本质类似于人类的生物进化，进化的起点很重要。<strong>如果进化的开始，是一个没有 “ 无条件对人类的爱 ” 的 AI，那最终也一定会把人类带到沟里去。</strong></p><p>正是这种不可调和的矛盾，导致 OpenAI 爆发了这场全球瞩目的政变。</p><h2>AI时代的奥本海默</h2><p>去年 12 月，在旧金山加州科学馆举办的 OpenAI 节日派对上，Ilya 向数百名员工和嘉宾发表了讲话。</p><p>“ 我们的目标是制造一个热爱人类的 AGI。”&nbsp;Ilya 停顿了一下，随后说，“ 感受 AGI，跟我念 —— 感受 AGI。”</p><p>这位当初从谷歌 Deep Mind 跳槽到 OpenAI 的天才科学家并不想把自己当成奥特曼的 “ 沃兹尼亚克 ”（ 与乔布斯共同创立苹果 ），而更像是<strong>AI 时代的 “ 奥本海默 ”。</strong></p><p>奥特曼显然是加速主义派的代表，他主导了 GPT 商业化的进度并且想要加快运用其研究成果。<strong>但 Ilya 却越来越担心 OpenAI 是否坚持了管理非营利组织创造有益的 AGI 的使命。</strong></p><p>他在几个月前牵头成立一个 “ 超级对齐 ” 的项目，计划在未来四年将把公司五分之一的计算资源投入到这个项目，帮助引导超级人工智能走向人类价值观和目标，开发更多人工智能安全技术，为十年内实现 AGI 的可能性做好准备。</p><p>奥特曼显然不愿意等这么久。</p><p>本月初，OpenAI 举行了第一次 “ 开发者大会 ”，在会上奥特曼推出了 GPTs， ChatGPT 的自定义版本，增加了 GPT Store 并允许通过收益分成来丰富开发生态。</p><p>于是，无数开发者像潮水一样涌来，复制苹果 AppStore 的路径已经跃然纸上。</p><p>之后奥特曼和 Greg Brockman 开始全力融资，11 月 9 日与法国总统马克龙会面，随后在巴黎举行了投资者会议。13 日在伦敦接受《 金融时报 》的采访时，奥特曼首次确认他们已经开始开发 GPT-5，并正在为此筹集资金。16 日在 APEC 峰会上，奥特曼确认了技术突破，称几周前他们再度打开了 “ 无知之幕 ”。</p><p>据传闻，17 日董事会会议上，Ilya 带着两名资深工程师向董事会报告了项目的进展和潜在风险。并表示公司不应该再融资，不应该扩张，以及奥特曼不应该擅自进行巡演时。</p><p>在大吵一番后，Ilya 最终决定推动董事会罢免奥特曼。</p><p>但事后，Ilya 也并没有那么坚决。</p><p><strong>在董事会决定将奥特曼解职，把 Greg Brockman 从董事会除名后，Greg Brockman 的妻子在公司大厅哭着恳求 Ilya 重新考虑这件事。</strong></p><p><strong>她就是在这个这地方和布罗克曼举行了婚礼，婚礼是 Ilya 主持的。</strong></p><p><strong>之后，Ilya 有些后悔</strong>，发帖说：“ 我对参与董事会的行动深表遗憾。我从未想过要伤害 OpenAI。我热爱我们共同建立的一切，我会尽我所能让公司重新团结起来。”</p><p>随后在 OpenAI 员工联名辞职信里，Ilya Sutskever 的名字赫然出现其中。</p><p>随着关键人物的缴械，这场政变在那一刻已经基本宣告了结束。</p><h2>走向何方</h2><p>OpenAI 之后会走向何方呢？</p><p>可能重回 CEO 位置的奥特曼依然还会过着顺风顺水的生活吧，在世界各地穿梭，与多国总统和总理们会面，确定着全球 AI 政策议程，并且把 OpenAI 的估值继续推向新高。</p><p>而退出董事会的 Ilya 应该也会继续着他的 “ 超级对齐 ” 项目，去探索如何 “ 制造一个真正爱人类的 AG I”。</p><p>无论怎样，生成式 AI 这个精灵是不可能再被关回瓶子里的。</p><p>这次闹剧只是在告诉全人类，某种可自我进化的 AGI 已经被创造出来了，并且正在以一种恐怖的速度更新迭代。</p><p>至于，如何平衡安全与发展之间，谁知道呢？</p><p>人工智能的浪潮有多汹涌，其背后的安全问题就有多深邃。</p><p>在电影《 奥本海默 》中，有这样一个场面，地平线上，一道巨大的白光闪过，渐渐地，白光变成了耀眼的黄橙色的火球，夹杂着火焰和黑色尘埃，不断向上翻滚。奥本海默心中闪现出了印度经典作品《 薄伽梵歌 》中一句话：<strong>“ 现在我成了死神，世界的毁灭者。”</strong></p><p><strong>不知道 Ilya 在决定罢免奥特曼的那一刻，脑海里又想起的是什么呢？</strong></p><p>引用：</p><p>1.有效利他主义是什么？它如何引发了硅谷分裂和OpenAI闹剧？——华尔街日报</p><p>2.OpenAI“宫斗”的幕后究竟发生了什么？——华尔街日报</p><p>3.OpenAI researchers warned board of AI breakthrough ahead of CEO ouster, sources say——reuters</p><p>4.OpenAI Made an AI Breakthrough Before Altman Firing, Stoking Excitement and Concern——The Information</p><p>5.《 马斯克传 》</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UD5GRRcD4UvLF7JrNxuxyQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“知危”（ID:BusinessAlert）</a>，作者：何必，编辑：大饼 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542116900479108</id>
            <title>AMD摆出“U海战术”，突袭PC市场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542116900479108</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542116900479108</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:45:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AMD, CPU, GPU, 处理器
<br>
<br>
总结: AMD在消费级PC市场面临严峻挑战，尤其在GPU领域与英伟达的差距较大。然而，在CPU领域，AMD通过对产品线的细分，满足不同消费群体需求，有机会从英特尔手中抢占份额。近期曝光的多款全新处理器，特别是Ryzen 8000G系列，将瞄准中低端市场，填补英特尔的弱势市场。这些处理器在性能和核显方面有所提升，有望在PC市场中取得成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AMD最近两年在消费级PC市场的日子并不好过，相比起往年的驰骋风云，如今不管是市占率还是市场声量都小了很多，从CPU到GPU，AMD在两个消费级业务上都面临严峻挑战。</p><p>虽然服务器市场的份额有所上升，但是消费级市场也是一个大蛋糕，更不可能拱手让人。但是在GPU领域，目前AMD与英伟达的差距短时间内是无法跨越的（不仅仅是硬件性能，软件生态差距更大），对比之下CPU领域的差距则小很多，是AMD最有机会的方向。</p><p><strong>为了能够从英特尔手中抢到更多的份额，AMD一直在对自己的CPU产品线做细分，用不同规格、价格的CPU去满足不同的PC消费群体需求，比如近期热门的掌上PC，清一色使用的都是AMD处理器，独占整个市场。</strong></p><p>而在近日的一则消息中曝光了AMD将会在明年初发布多款全新的处理器，而且分别对应三个产品线，加上刚刚发布的七款线程撕裂者系列处理器，一股硝烟味正在CPU市场中蔓延。</p><h2>分工明确，AMD全面出击</h2><p>2023年11月，AMD久违地更新了旗下的消费级服务器处理器系列，也就是我们常说的Threadripper（线程撕裂者）产品线，以最高96核192线程的恐怖配置，为消费级市场带来一些“小小”的震撼。</p><p>虽然英特尔也提供部分消费级的服务器产品，但是从性能来看，目前与AMD的Threadripper系列有着不少差距，不过，Threadripper 7000系列的起售价就高达15999元，显然不是普通用户需要关注的产品。</p><p>至于将在明年初发布的多款处理器，从型号来看基本是瞄准的中低端市场，精准填充英特尔的弱势市场。目前曝光的型号分别为：<strong>Ryzen 3 8300G、Ryzen 5 8500G、Ryzen 5 8600G、Ryzen 7 8700G、Ryzen 5 5500GT、Ryzen 5 5600GT、Ryzen 7 5700X3D、Ryzen 7 5700 NPU。</strong></p><p>其中，Ryzen 8000G系列还细分出了多个型号，因为各个型号间差距不大且过于重复，所以我们只看标准版就好，有兴趣深入了解的可以自行查看下方表格。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_62977ff877604381a347b928638de84f@1547419282_oswg295645oswg709oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：sakhtafazrmag</p><p>即使不算上零零碎碎的细分型号，本次曝光的新处理器型号也多达8个，用一句“U海战术”来形容都不为过，不过其中除了Ryzen 8000G系列是新的架构外，其余基本是旧型号的再就业，只不过在结构、性能上与以前的型号有所不同。</p><p>先来看看Ryzen 8000G系列，从规格来看，基本上与过去一样是Ryzen 7000系列的核显版本， 将会根据规格、主频分别供应桌面和移动PC市场。单看主频提升并不小，<strong>以Ryzen 7系列为例，Ryzen 7 5700G的最高主频为4.6GHz，而Ryzen 7 8700G的主频则提升到了5.1GHz，基础主频也有0.4GHz的提升。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_147da1c0bb41435a930fa86eff4f146b@1547419282_oswg186939oswg844oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：videoCardz</p><p>此外，<strong>核显从织女星架构升级到RDNA3架构，拥有12个CU单元，是Ryzen 7 5700G的1.5倍</strong>，考虑到RDNA3架构的性能提升，加上暴涨的CU单元，此前Ryzen 8000G系列核显性能将暴涨的传闻总算是得到了证实。</p><p>单从硬件规格来推测，Ryzen 7 8700G的核显性能应该不输目前主流的入门级独显，而且将支持光追功能，如果只是打算玩一些独立游戏或是网游，甚至可以不需要独立显卡就能流畅游玩。<strong>至于剩余的几个型号，目前还没有曝光确切的核显规格，所以不好估算，不过以惯例来看，应该会分别采用8CU、4CU的RDNA3核心。</strong></p><p>除了Ryzen 8000G系列，剩下的几个型号也十分值得关注，首先是Ryzen 5 5600GT/5700GT，这是第一次出现以GT为后缀的Ryzen系列处理器，目前仅有型号曝光，不过根据命名规范来看，可能会是Ryzen 5 5600G/5500G的超频升级版。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_5e22d593dfaf46f19e1b52caf926bdb9@1547419282_oswg340207oswg1431oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：AMD</p><p>而Ryzen 7 5700X3D倒是让人有点意外，或许是为了进一步填补价位区间所开发的一款产品，具体参数目前也不明确。最后的Ryzen 7 5700 NPU，同样是一个全新的后缀，NPU一般代指处理器中为AI运算所准备的特殊核心，如果型号属实，那么可能是AMD为PC AI功能所设计的一款试水产品。</p><p>AMD的“U海战术”已经起步了，至于效果如何，还得等明年见分晓。</p><h2>你的PC，如何买“芯”？</h2><p>AMD一口气曝光这么多款处理器，加上英特尔前段时间发布的14代酷睿处理器，一些网友估计都被绕晕了，如果想装机，该如何从一堆处理器中挑出合适自己的型号呢？</p><p>实际上，虽然型号众多，但是处理器的分工还是十分明确的，不同的用途、预算，都有大致的选择区间。对于多数用户而言，选择英特尔和AMD都不会让你的体验有所不同，唯一需要考虑的就是性能和价格，简单来说就是“性价比”。</p><p>如果你的需求是日常娱乐和上网，不玩3A大作什么的，那么英特尔的酷睿i5系列和AMD的Ryzen&nbsp;5000G系列都是不错的选择。当然，<strong>即将发布的Ryzen 8000G则更好，但是相对的售价也会高很多，如果你对游戏的要求不高，那么Ryzen 5000G系列完全足够满足你的需求。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_1205e0075b4b4160afb28677136ed6b9@1547419282_oswg557010oswg865oswg860_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：techspace</p><p>再来看看游戏方面，对于游戏玩家来说，主频越高，体验就越好，预算无上限的话，英特尔的i9-14900K就是你最好的选择。除此之外，<strong>AMD的Ryzen 7 7800X3D和Ryzen 9 7900X3D也是不错的选择，虽然主频低于i9-14900K，但是超大的缓存非常适合游戏，实际帧数与i9-14900K打得有来有回，若是预算不太够，Ryzen 5 5800X3D也是不错的选择。</strong></p><p>游戏之外，如果你的主要需求是生产力工具，而且要求性能越高越好，那么下血本买Threadripper 7000系列或许是不错的选择，就目前的消费级处理器中，还没有哪个处理器可以与Threadripper系列在多核性能及周边功能配置上掰手腕的。</p><p>实际上，Threadripper系列就是AMD的服务器产品线下放后的产物，拥有多种企业级的功能配置，可以让用户用更低的成本轻松搭建服务器级别的系统。当然，多数人估计也不需要如此高的性能，<strong>如果单看多核性能，那么i9-14900K（也可以选13900K）、Ryzen7950X等处理器都十分不错。</strong></p><p>最后，给大家一个省流版：办公随便挑，i3、R3（Ryzen 3）都可以，游戏就看i5和i9，R5、R7也不错，你要生产力？14代i7/i9和R9是你最好的朋友，预算够，买最新，预算不够，退一代。</p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542083842647808</id>
            <title>美团纠偏？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542083842647808</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542083842647808</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:41:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团, 业绩, 股份回购, 优选业务
<br>
<br>
总结: 美团在业绩会上表示将调整资源分配，不再强调对新业务的投入，同时发布股份回购公告，显示出对股东利益的尊重。虽然面临负面情绪和增长前景堪忧，但通过差异化竞争策略，美团优选的竞争格局并未恶化，呈现减亏趋势。优选业务对于扩大用户范围和交叉销售至其他高毛利业务具有高频流量的价值意义。美团优选正在调整打法，盯上追求品质和体验的“精致省”人群，通过差异化路线和满足需求的差异化打法，实现业务纠偏和调整。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>踢到铁板的美团，似乎开始改变了。</p><p>最新的业绩会上，对新业务不再强调“坚定投入”，而是大改口风称：从长远来看，如果新业务获得独立可观利润的机会非常有限，我们会相应地调整资源分配。</p><p>紧接着，电话会议后第二天，又发布了股份回购公告，释放尊重股东利益的信号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_008f2d6c03ad462ea31908c991f50b41@000000_oswg233156oswg1080oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看起来，美团已经开始在业务上纠偏了。当然，有人可能会说这是“车撞树上，知道拐了”。</p><p>毕竟Q3财报一出，基本盘业务Q4指引预期不佳，增长前景堪忧；新业务增速连续两个季度放缓，第二增长曲线故事断层。</p><p>市场大惊失色下，负面情绪蔓延：抖音瓜分了高利润的到店酒旅，新业务增长故事也讲不通，美团的估值逻辑从流量分发平台转换到基础设施。</p><p>但深入分析会发现，美团优选的竞争格局并没有恶化趋势，反而在差异化竞争策略下，呈现减亏趋势。</p><p>被抖音冲击的“现金奶牛”到店酒旅，也拉齐了大部分与抖音的套餐价差，广告收入逐步恢复。</p><p>也就是说，美团的纠偏和调整，更早之前就开始，且已在潜移默化中渗透。</p><h2>优选业务不是该不该做，而是如何做的问题</h2><p>持续流血的美团优选，是市场吐槽最多的板块。大家的担忧在于：生鲜生意是一门重资产、低毛利的苦差事，很难做不说，即便做好了也不赚钱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_51d68b3b34c144a38838e1052ee2c884@000000_oswg62493oswg939oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但相比盈利，生鲜品类对零售行业更大的价值，体现在刚需和高频特性上。</p><p>零售超市行业有一句话：看一个超市好不好关键在生鲜业务，因为它最能带来人流量，且是高频率的人流量，买菜同时再买些别的，利润不就来了。</p><p>可以看到，永辉超市当初“农改超”成功，就得益于用超市标准化经营解决了农贸市场质量参差不齐等痛点，凭借着生鲜品类的强烈引流效果，快速崛起：先是在福建形成一定的品牌影响力，2009年开始进入全国扩张期。</p><p>而生鲜虽然低毛利，但可以带动其他高毛利商品，拉高营收。如下图，从 2008年开始永辉的毛利率就不断上升，2018年上半年公司毛利率达到 22.4%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_3e0fe80c0c4140fcb09d2c94b60cfefd@000000_oswg150139oswg1080oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更进一步，海外零售商Costco和ALDI，也都是通过核心高频商品低价来吸引人流量，再带动其他商品的销量，拉动整体营收。</p><p>回到美团来说，<strong>优选业务对其有着同样的“高频流量”价值意义。</strong></p><p>比如，扩大用户范围。要知道，对于外卖渗透率有限的下沉市场用户来说，如果没有优选，可能压根“不认识”美团。</p><p>数据显示，2020年上线美团优选后，增长疲软的美团买家数量再次增速拉升，2022年达到6.78亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_cbfb60f4464f451ea1cac13b0c54176c@000000_oswg63133oswg930oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，按照国人的生活习惯，在家做饭的频率要高于点外卖、外出享乐的频率。</p><p>而这样的“高频流量”，也有交叉销售至其他高毛利业务的潜力。</p><p>比如，在社区团购上买零食和日用品的大学生，等上班了，少不了点外卖；初入职场的带饭人群，随着工资提高，也少不了出去旅游订酒店。</p><p>从流量价值出发，<strong>该关注的重点不是美团优选该不该做，而是如何做的问题。</strong></p><p>过去的经营过程中，美团优选存在用自身短板，与多多买菜卷低价的情况。</p><p>今年美团优选不再四面出击，拼价格、搞规模，而是盯上了既要省，又追求品质和体验的“精致省”人群，打法调整为强化“好”和“快”，走差异化路线。</p><p>可以看到，今年以来，美团优选的品类多了起来，总SKU达到了3000个。以草莓为例，优选的可选品类有四种，相比之下，多多买菜上只有两种。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_075e73d580084b76913951075221dc7f@000000_oswg684581oswg796oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>部分地区的优选配送时间，也从过去的次日下午，提前到了上午11点。用一位广东团长的话说：广东人做菜讲求新鲜，大多数人不会买菜囤放冰箱，上午送到满足了大部分用户做菜需求。</p><p>近期有消息透露，优选四季度可能还会尝试配送上门，进一步利用自身的运力条件，和多多买菜在服务上区分开来。</p><p>而这样找到精准人群，并竭力满足其需求的差异化打法，在零售行业并不鲜见。</p><p>比如，上世纪80年代末，美国零售品牌塔吉特捕捉到讲究实惠、重视物有所值的消费群体越来越庞大，于是在沃尔玛等“廉价折扣”店之外，开拓了“平价优质”折扣业态。</p><p>其一方面，通过提供带设计感的优质低价商品，塑造“时尚而平价”的品牌心智。</p><p>以时尚品牌VB为例，常规VB单品均价高达1000美元，而其与塔吉特的联名系列，售价却仅为20-70美元。</p><p>另一方面，营造舒适的卖场氛围，和沃尔玛等传统卖场的体验区分开。比如，在这里没有一般超市的喧闹，你可以安静沉浸地选择商品；随处可见的醒目标签，也可以让消费者毫不费力就能找到产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_de596643efba4d02a68b2cbc945f6da8@000000_oswg672518oswg1080oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些产品和体验上的细节，极大取悦了其目标群体。如《低价不是法宝》一书描述用户感受道：“塔吉特又舒服又方便，我真的可以找到我想要的。相比之下，沃尔玛大而脏，毫无章法，就是仓库，产品也差，我很厌烦在那儿待。”</p><p>说白了，选定目标人群精细化管理，打造差异化体验，只要占有独有的一席，依然能够丰衣足食。回到美团优选来说，当下的调整也是类似的打算。</p><p>当然，差异化的品牌调性要立起来，是需要沉淀的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_be29192568a340038c31c54edba98847@000000_oswg293553oswg1080oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以看到，塔吉特“平价优质”形象的塑造，从最初直接引入打折的品牌商品，再到和设计师合作推出更多平价单品，经过了不断迭代和时间积累。</p><h2>到家、到店业务的增长故事还未结束</h2><p>“抖音对美团是降维打击”“美团卷不过抖音”……Q3财报发布后，对美团的担忧出现了人传人的现象。</p><p>此前，抖音以流量换取价格优势，在本地生活切走了美团的一块肥肉，但一位服务商对媒体透露，9月份美团就已经“拉齐了大部分和抖音的价差”。</p><p>我们随机选择了几家附近的店铺，发现两个平台的价格确实呈现如此迹象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_19d25ad5b29d4e298dff283b5aaf510b@000000_oswg328796oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大部分用户在本地生活消费，都是哪里便宜就去哪里。而用低价撬动了用户，商家自然也会跟着红利迁移。</p><p>Q3财报显示，落后一年之久的美团核心本地商业广告收入增速，在Q3反超了佣金增速，这意味着商家广告预算陆续往美团回流了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_42dbaf6977dd4e228ff1a3dd2e111f90@000000_oswg287706oswg1080oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不仅与抖音死磕价格战，最近几个月，美团还加强了对内容化的进攻，并且在此过程中，依然贯彻低价策略。</p><p>以直播为例，有用户感慨：“一个原价100多的火锅双人餐，美团补贴后卖9.9。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_249dd99e6c434339b0c060349bb58630@000000_oswg231218oswg1080oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美团的目的很明显——无论是用户主动搜索的货架产品，还是直播间里挂的东西，都要钩住用户。</p><p>如此出击下，美团用户粘性和人均单日使用时长同比均明显增长，其Q3财报callback中也提到：8月底到9月在直播和特价团购占比高于预期，直播占到综GTV的20%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_86e2129f485d4b04a8cc868192e66499@000000_oswg93392oswg932oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了守住存量市场，对于本地生活的增量蛋糕——下沉市场，美团也加大了抢夺力度。比如，短视频就是率先在低线城市上线的。</p><p>抖音生活服务换帅后，为了“防止抖音的下沉动作”，美团还一改以往由代理商开拓下沉市场的传统，亲自下场招人，切入更灵敏的直营方式。</p><p>如此来看，美团正在努力降低抖音带来的冲击。虽然到店酒旅业务的「利润杀」令人揪心，但为了保住市占率和增长，大额投入也无可避免。</p><p>更何况，加码投入下沉市场，对美团外卖业务也有裨益。</p><p>据专家纪要，美团内部按外卖年下单次数将用户分为5档，其中，主要集中在下沉市场、年下单次数30以下的低频用户，占比高达40%，但他们却只贡献了20%的订单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_6ae0ad4bf2904ffcbc17e4a78fbbad6d@000000_oswg108326oswg1080oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在一二线渗透率已经很高的情况下，<strong>吃不下这块市场，美团外卖的天花板就肉眼可见了。</strong></p><p>可以看到，今年以来，美团不断增加低价供给，比如，在拼好饭、专做外卖直播的“神抢手”等板块，上线大量7块9、9块9的低价套餐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_b820c5b41bca41efbeb35df5a61aaf2f@000000_oswg880615oswg1080oswg828_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，还使出补贴大法，其管理层在本季度电话会议中提到：我们加强了市场营销力度，刺激消费需求，获取用户。</p><p>而下沉用户对价格最敏感，美图明显在刺激他们下单，以抬高外卖业务的天花板。</p><p>当然，仅靠低频用户，还不足以做到这一点，毕竟今年9月份的纪要信息显示：过去两年订单量增加，很大程度上归功于（年下单频次）50-80及80-120这两档人群购买频率的提高。</p><p>说白了，高频用户才是美团外卖当下最大的“金主”。</p><p>基于此，今年美团的会员改革——推出不同规模的优惠券套餐、降低买券包的门槛、加大对非餐场景（下午茶和夜宵）的补贴等，大部分都是瞄准中高频人群。</p><p>而粘住这部分忠实用户，不仅利好外卖，对即时零售的闪购业务也很重要。</p><p>对于闪购，市场一直担忧其是疫情应急场景下的产物，增长不具备可持续性。但最近半年，其使用场景已经延申至日常即时性需求场景，如异地、夜间场景等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_2b1630ac0549497a92fcc5bdd4fa8415@000000_oswg349403oswg1080oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>且据财报披露，8月美团闪购的日单峰值已突破1300万单。9月的即时零售大会也提到，疫情后美团闪购持续高速增长，过去四个季度规模已达1750亿。</p><p>很显然，占据最后一公里配送的优势，美团依然有一定的想象空间。</p><p>当然，这背后也有美团的“刻意为之”，如下图，其已将触手伸到了3C家电、酒类、宠物、美妆等更多品类上。</p><p>并且，还祭出了“钞能力”培养用户心智，以酒水饮料为例，亿邦动力对比了“神价日”10款产品在其他连锁便利店APP的价格，发现美团折扣力度高达20%-40%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_483e5134cb81409c9c5537cfd71bedf3@000000_oswg363341oswg1080oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总的来看，美团正努力守住到店酒旅的江山，并试图抬高到家业务的天花板，且均已取得一定的成果，然而在此过程中的火拼，也导致其基本盘出现了“增收不增利”的情况。</p><p>这本身无可厚非，但如开头美团所反思的，对业务合理的“资源分配”同样重要。</p><h2>小结</h2><p>押尾亮相的美团，成了Q3财报季最不招市场待见的那个，甚至在部分投资者眼中，都快沦为“烟蒂股”了。</p><p>但事实上，饱受诟病的优选业务，有着“高频流量”价值，且其打法已经在纠偏，以突出“好”和“快”的差异化优势，避开拼多多锋芒。</p><p>基本盘方面，虽然和抖音间的激烈竞争，给利润带来了压力，但通过严防死守，在到店酒旅保卫战上已有所突破，在外卖和闪购上，美团也在努力寻求突破天花板的可能。</p><p>当然，调整从来不是一蹴而就的事情，美团能否证明自己，有待时间检验。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NTQ4NzMzNQ==&amp;mid=2247499498&amp;idx=1&amp;sn=ad314aea08989f10bdb3902f9e9f9d4e&amp;chksm=a6f575e29182fcf46774c497113e7d456435022dcb4e78c8bdd81e6954742fb5548e022b8097&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“表外表里”（ID：excel-ers）</a>，作者：张冉冉 黑银轲，编辑：付晓玲 曹宾玲，数据支持：洞见数据研究院，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542079725756288</id>
            <title>iPhone将全面取消静音拨杆，苹果又出昏招？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542079725756288</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542079725756288</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:38:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, iPhone 15 Pro, Action按键, 创新
<br>
<br>
总结: iPhone 15 Pro的Action按键被认为是苹果的创新之举，但实际上这个功能在安卓手机上早已存在。相比之下，苹果砍掉了实体的静音拨杆，却没有给用户带来更好的体验。这一改动让人怀疑苹果是否还能够真正创新，尤其在安卓手机不断推陈出新的背景下，苹果的创新能力变得更加尴尬。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>趁着今年苹果大降价之时，小雷购入了一台iPhone 15 Pro，截至目前也使用了一个多月的时间，但你要说iPhone 15 Pro相比小雷之前的iPhone 13 Pro有多大提升，那确实没多少，但15 Pro却在某些方面给我带来了「厌恶感」，让我甚至有一种后悔买了它的想法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_bb20fe321a3f4854bb26fe725f96af73@1547419282_oswg1829592oswg1616oswg972_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p><p>而这个引起我反感的东西，就是iPhone 15 Pro系列才「配」拥有的Action按键，苹果官方把这个新功能吹得天花乱坠，似乎苹果又一次引领了行业的进步发展。<strong>或许苹果真是这么想的，根据外媒MacRumors的最新爆料显示，iPhone 16 四款机型都会全面配备操作按钮，甚至iPhone SE 4都要放弃静音拨杆设计。</strong></p><p>苹果唯一让小雷喜爱的经典设计，就要这么消失在历史的长河里了吗？</p><h2>iPhone的新设计，到底有多难用？</h2><p>在iPhone 15系列发布会上，苹果花了大量的时间阐述这颗新按键的「强大」之处，表示它不但可以起到让手机静音的作用，还能一键唤醒相机、手电筒、APP等。实际上这一设计小雷早在几年前就在安卓手机上见过了，锤子的闪念胶囊、小米的AI键、甚至更古老的荣耀7自定义实体快捷键的原理都与iPhone的Action按键完全一致，说句果粉们不喜欢的话，「它甚至算不上是创新，甚至在体验上还开了倒车」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_aafcc20002b64c9089fc0cdcdbe080b7@1547419282_oswg698438oswg1378oswg880_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：锤子官网）</p><p>静音拨杆就一个功能，让手机闭嘴，没有任何的技术含量，但就是简单、粗暴、高效、好用，没有任何花里胡哨，直接往下一拨，手机再也不会发出任何声音，这个功能曾不止一次救小雷于水火之中。<strong>换句话说，小雷只要看一眼/摸一下静音拨片的位置就能确定手机是否处于静音状态，根本不需要任何额外操作。</strong></p><p>而这个被视为创新的操作按键呢？同样以进入静音模式为例，如今小雷每次都需要长按Action键才能让手机「闭嘴」。<strong>但与之前不一样的是，小雷无法确保自己的手机是否处于静音状态下，不得不二次长按Action键，等灵动岛跳转出相关动画后才能知晓自己的手机是什么状态。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_368f2d4d6f45457ca97b485cc91d540a@1547419282_oswg1484071oswg749oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p><p>更让小雷不理解的是，或许是苹果也意识到了这个问题，当用户的iPhone处于静音状态下，锁屏界面的状态栏就会显示一个禁止响铃的图标，但解锁进入到桌面后，这个图标就直接消失了。说实话小雷不知道这是一个bug，还是苹果为了美观而有意为之。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_6445d8a9433a4230bccfecc755e8114f@1547419282_oswg778958oswg1280oswg1380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p><p>至于它的自定义功能，小雷更是觉得过于鸡肋，可能有些读者会觉得能够一键启动某个APP确实很实用很方便，但实际体验下来还是设置成静音按键更为符合之前的使用逻辑，如果能够根据用户按压的时间进入不同的模式，那样才能大幅提升整体的实用性。</p><p>正巧，外媒的爆料正好与小雷的想法有些相似，它表示苹果内部改进操作按钮项目代号为“Atlas”，按钮特性类似于旧款 iPhone 机型上的 Touch ID Home 按钮，或较新 MacBook 上的 Force Touch 触控板。更新后的操作按钮将配备“力传感器”，通过检测不同压力，可以实现不同交互功能。</p><p><strong>但不管怎么说，从静音键的角度来看，砍掉实体键似乎并不意味着进步，iPhone 15 Pro的这次改动，更像是找不到创新方向后的孤注一掷。</strong></p><h2>为了创新而创新，不是什么好事</h2><p>从iPhone X开始，苹果似乎就对「创新」这两个字有些过敏，每一款迭代产品都看不出有多大的提升，像13、14、15这三代产品更是可以说毫无升级。这种情况就导致苹果在手机市场的地位大不如前，尤其在安卓手机们年年拿出各种创新技术的当下，苹果的处境变得更为尴尬。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_88591218d220477db7849c489fede692@1547419282_oswg1680672oswg1720oswg1698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：苹果官网）</p><p><strong>虽说iPhone这几年的销量从未低过，尤其是在经过各大电商平台的降价后，iPhone每年都能在双十一、618等电商节日当中位居榜首。</strong>但高销量一定是好事吗？不一定，消费者愿意选择苹果，是因为他们足够信任苹果，相信这几千块能给自己带来不错的使用体验，但苹果长期的挤牙膏只会消耗自己在消费者心目中的口碑。</p><p>另外还有些读者认为，苹果取消静音拨杆按键更换为固体按键其实是在下一盘大棋，认为之后的iPhone会全面取消按键，迈向无孔化设计。其实安卓市场这边也曾尝试过无孔化手机，最出名的莫过于vivo APEX和魅族Zero，但只是无孔化升级与改进，并不意味着手机会变得更好用。之前有不少手机为了所谓的科技感，取消了侧边音量键，需要用户通过双击+滑动调节音量，就导致用户操作时更加繁琐。如果无孔化手机要以牺牲便捷度为代价，相信用户绝对不愿意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_9aa2cb0631b84edd83fe1bcaa741165f@1547419282_oswg1646627oswg2758oswg1838_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：魅族官网）</p><p><strong>手机砍掉实体按键，确实科技感十足，可实用性未必强于实体按键，但这是苹果无奈的选择，在行业竞争越来越激烈的当下，苹果需要通过激进的方案提升保证自己的影响力。</strong></p><p>苹果目前的优势在于极强的品牌号召力和完善的生态，光凭这两点就能保证苹果在未来的几年内依旧处于高端手机市场的顶流，安卓厂商依旧难以比拟，哪怕苹果明年把iPhone 16换个芯片就拿出来卖，苹果用户也是该买的照买。</p><p>但这不意味着苹果的地位永远都不会改变，时间是企业最大的敌人，谁也不知道市场中会不会突然杀出一匹黑马，打得苹果溃不成军<strong>。但对于我们普通消费者来说，自然是愿意看到科技巨头惨遭重创，毕竟只有给予它们足够的压力，它们才有可能拿出自己的压箱宝贝，例如前两年的英特尔就在经历完Cypress Cove危机后，推出了口碑爆炸的12代酷睿处理器，再次成为消费者的首选。</strong></p><p>但不管怎么样，尽管小雷一直在唱衰苹果，但苹果在未来五到十年里依然会是行业中最具竞争力的公司，但渐渐地很可能在多个领域开始失去优势，甚至被一众国产手机厂商超越。至于今年我们到底能不能见到更多优秀且足够实惠的产品，就得看库克愿不愿意做一次大好人了。</p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542074902881801</id>
            <title>学霸女儿海外创办AI公司火了，老爸的A股公司竟涨停，被称“女儿概念股”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542074902881801</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542074902881801</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:37:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股, Pika Labs, 信雅达, 郭文景
<br>
<br>
总结: A股是一个神奇的地方，很多时候A股股票的涨跌与相关消息有关。最近，AI公司Pika Labs发布了产品Pika 1.0，导致信雅达股票涨停。原因是Pika Labs的创始人之一郭文景是信雅达实控人郭华强的女儿。Pika 1.0能生成惊艳的视频效果，但最多只能生成3秒。Pika Labs目前已获得5500万美元融资，估值为2.5亿美元。郭文景是网络热梗中的“别人家的孩子”，在学术和竞赛中表现出色。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>A股是一个很神奇的地方。</p><p>不得不承认，很多发生在A股的事情都超乎想象。</p><p>很多时候，某一支A股股票的涨跌，都能跟一些能跟该公司稍微搭点边儿的消息扯上关系。</p><p>比如，近日有一家国外的AI公司——Pika Labs，正式发布了一款产品：Pika 1.0。结果，A股的信雅达的股票在11月30日，也就是昨天，涨停了。</p><p>究其原因，是因为身为这家AI公司创始人之一的郭文景，是信雅达科技股份有限公司实控人郭华强的女儿。</p><p>关于此事，信雅达也在昨晚紧急发布公告，称郭文景系公司实际控制人郭华强的女儿。除上述关系外，公司与Pika无其他关系。截止目前，郭文景未在公司担任任何职务，公司未投资Pika，也未与Pika有任何业务往来。</p><p>那么，Pika到底是个怎样的产品？和信雅达究竟是什么关系呢？</p><h2>Pika生成视频效果惊艳</h2><h2>但最多只能生成3秒</h2><p>我们先来看下Pika 1.0的功能体验。</p><p>Pika官网首页，有一个该公司的宣传视频。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_a87b48e5ff5548aba031c343c2313064@000000_oswg194136oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然后就是需要Google帐号或者Discord账号来登录。并且，登录后也只能是加入使用该产品的候补名单，还需要审核。</p><p>从其官网首页的宣传视频来看，该产品生成的视频质量属实很炸裂。</p><p>惟妙惟肖的埃隆·马斯克、张罗晚餐的耶 稣......</p><p>每个视频的效果，都让人惊叹。</p><p>据其视频介绍，该产品只需某张图片输入所需要的动态指令，或者框选某段视频的某个部位，输入指令，就能生成相应的视频。</p><p>至于Pika实际的试用体验如何，由于笔者还在排队，只能借鉴一下网友的感受了。</p><p>有不少网友都表示，Pika生成的视频效果很好；但也有一些网友表示，Pika只能生成3秒以内的视频，这点有些影响体验。</p><p>Pika的产品，相信很多人都已经通过各种社交平台见识过了。</p><p>那么这家AI公司创始人是信雅达实控人的女儿，这两家公司到底有没有关系呢？</p><h2>信雅达公告澄清关系</h2><h2>郭文景可谓“一路开挂”</h2><p>11月30日晚，信雅达发布公告称，Pika开发团队创始人之一郭文景系公司实际控制人郭华强女儿。</p><p>除上述关系外，公司与Pika无其他关系。截止目前，郭文景未在公司担任任何职务，公司未投资Pika，也未与Pika有任何业务往来。</p><p>信雅达算是撇清了关系，那Pika这家公司又是怎样的呢？</p><p>据悉，日前，自媒体“海外独角兽”对Pika Labs创始人进行了一次专访。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_5146c3549c00458894f0741f26fca6be@000000_oswg1127735oswg1080oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据悉，该公司目前仅有4位全职成员，但兼具学术和创意两个领域顶尖人才：Demi Guo（郭文景）和Chenlin Meng（孟晨琳）同为斯坦福AILab的博士研究人员，拥有顶尖的学术和科研经历。</p><p>Pika Labs目前已经累计完成3轮、共5500万美元融资，最新估值为2.5亿美元。</p><p>Nat Friedman、Daniel Gross和Lightspeed分别领投了Pika的Pre-Seed、Seed和A轮融资。</p><p>此外，众多硅谷明星投资人、AI领域重要公司CEO或核心成员也参与了投资。</p><p>例如：Elad Gil、Adam D'Angelo（Quora创始人及CEO）、Andrej Karpathy、Clem Delangue（Hugging Face co-founder及CEO）、Aravind Srinivas（Perplexity CEO）、Mateusz Staniszewski（ElevenLabs CEO）以及 Keith Peiris（Tome CEO） 等。</p><p>而这个信雅达实控人的二女儿郭文景，简直就是网络热梗里的“别人家的孩子”，一路“开挂”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_82b8e372653444d3919bac5afc06a944@000000_oswg504831oswg782oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公开信息显示，郭文景高一时就获得了全国青少年信息学奥林匹克联赛（浙江省赛区）一等奖。</p><p>她还曾受麻省理工邀请参加比赛，获得北美编程邀请赛第二名。</p><p>2014年、2015年，郭文景连续两年参加美国国家信息学奥林匹克竞赛，都夺得冠军，其中2014年还获得了唯一的满分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_63ba8c8128a846d4b32ee8776756bbb2@000000_oswg289752oswg641oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，郭文景还参加过中国和美国的数学竞赛，在美国数学奥林匹克夏令营中获得了最高分。</p><p>郭文景曾就读于杭二中，是浙江第一个被哈佛本科提前录取的学生。</p><p>在哈佛大学获得数学学士学位时，郭文景同时还攻读了计算机科学硕士学位，并转至Stanford攻读博士学位，师从Ron Fedkiw和Chris Manning教授，进行图形学和NLP交叉领域的研究。</p><p>除此之外，郭文景在大二gap year时期成为Meta AI Research最年轻的全职员工，也在Microsoft、Google Brain、Epic Games等公司实习，拥有很强的工程和科研能力。</p><p>从上述信息来看，Pika跟信雅达好像确实是没有什么交集，那信雅达到底是干啥的？实力如何？</p><h2>信雅达官方定位金融科技企业</h2><h2>半年营收8.6亿</h2><p>据信雅达官网显示，该公司于1996年，成立于中国杭州，2002年公司股票在上海证券交易所主板上市，是一家面向行业客户提供完整解决方案、产品及服务的金融科技企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_e9786044a5c94961806fb28cedb4de99@000000_oswg682549oswg1080oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公司现有员工8000余人，已为全球40余个国家和地区的客户提供金融科技服务和产品。</p><p>近年来，公司持续聚焦数智化新技术与金融业务的深度融合，持续输出面向未来的新一代数智化端到端大型解决方案及运营服务，致力于以数字金融技术链接金融行业客户与政企客户。</p><p>该公司的产品和服务包括：数字底座+技术底座+AI底座+应用平台+共创开发+订阅服务+联合运营。</p><p>雅信达2023年三季度财显示，该公司三季度营收为5.39亿元，同比增长24.21%；归属于上市公司股东的净利润为2111.4万；扣非净利润为7162.82万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_c23220a2c51b478a8bba19d9ede1d7e4@000000_oswg116293oswg761oswg845_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>信雅达2023年半年度报告显示，该公司上半年营收为8.6亿元，同比增长15.05%；归属于上市公司股东的净利润为3215.78万元，扣非净利润为-6055.6万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_c3d1891c3a634f728156379809db11ac@000000_oswg135688oswg860oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>国内科技公司如何应对?</h2><p>之前，ChatGPT爆火之后，国内众多巨头企业也纷纷宣布，自己已经或即将在AIGC领域布局。</p><p>随后，又有大批国内的科技公司声称，自己在多方面已经超过ChatGPT。</p><p>三言此前也曾在《半年多过去了，ChatGPT的排名快“垫底”了 》一文中提到过此事。</p><p>但从实际效果来说，大家并没有看到国内企业拿过多么惊艳的产品。</p><p>目前，面对Pika的问世，国内肯定会再度出现一些模仿者。</p><p>至于能否做到超越Pika，或者跟Pika相近的效果，还有待观察。</p><p>另一方面，从AI对我们人类的影响来说，Pika生成视频属实是让人震撼，那么下一步，AI是否就能直接生成电影、影视剧？</p><p>AI对我们人类的影响，日甚一日。</p><p>国内的科技公司会拿出什么样的产品来应对Pika呢？我们拭目以待。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2ODcwMDY2NA==&amp;mid=2247554102&amp;idx=1&amp;sn=bd6863795e64f18dad799eb952b31408&amp;chksm=fc8bafa1cbfc26b78f0305780b9078ccb28dadc4e53cdcecf436c4cd232dcf1fd89e53e27172&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三言财经”（ID：sycaijing）</a>，作者：三言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542072464596867</id>
            <title>12月新机发布潮来袭，一加、真我「欧加系」大乱斗开启</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542072464596867</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542072464596867</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:36:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米14系列, 高通骁龙8, 联发科天玑9000, 一加12, 真我GT5 Pro, 努比亚Z60 Ultra
<br>
<br>
总结: 去年这个时候，小米13系列还处于预热阶段，没想到今年的小米14系列已经提前「交卷」，甚至还创下百万销量的新纪录。随着高通骁龙8和联发科天玑9000系旗舰移动平台更新节奏变快，机圈的「春晚」也越来越早，消费者们面对这一波又一波风格各异的新机狂轰滥炸，估计都有些汗流浃背了。据消息称，一加、真我、vivo等热门厂商都将在12月发布新机，这些新款机型包含了旗舰机、高端机，以及性价比中端机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>去年这个时候，小米13系列还处于预热阶段，没想到今年的小米14系列已经提前「交卷」，甚至还创下百万销量的新纪录。</p><p>不得不说，随着高通骁龙8和联发科天玑9000系旗舰移动平台更新节奏变快，机圈的「春晚」也越来越早，消费者们面对这一波又一波风格各异的新机狂轰滥炸，估计都有些汗流浃背了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_4b72af3b420a4d31abdc93e78e8a88b6@1547419282_oswg412077oswg1439oswg1079_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小米手机）</p><p>当然，虽说好几位热门选手已经提前交卷，但也并不代表12月的机圈会很冷清。据消息称，一加、真我、vivo等热门厂商都将在12月发布新机，这些新款机型包含了旗舰机、高端机，以及性价比中端机。</p><p>接下来的机圈会有多热闹，今儿小雷就给大伙儿掰扯掰扯。</p><h2>8 Gen3家族，喜迎新成员</h2><p>骁龙8 Gen3的表现，的确让人十分惊喜，从小米14系列和iQOO 12系列的实测来看，性能、功耗、AI，都相当出色。</p><p>这就让人更加期待8 Gen3家族的新成员们了。</p><p><strong>目前，基本确定会在12月发布的搭载骁龙8 Gen3移动平台的机型有三款，分别是一加12、真我GT5 Pro以及努比亚Z60 Ultra。</strong></p><p>先看看一加12。</p><p>一加12发布会定档12月5日，可在发布会之前，一加为这款旗舰召开了好几个技术会、交流会，就差把一加12喂到各位看官大老爷们的嘴里了。从配置上来看，一加12最大的亮点在于「全能」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_2ddee9e8c5ae46f7adfa9c864fc65669@1547419282_oswg222318oswg880oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：一加手机）</p><p>外观上，一加12延续前代设计语言，熟悉的曲面屏、熟悉的镜组Deco。尽管一切都是熟悉的样子，但硬件上却有了大变化。一加12采用了与京东方联合打造的「东方屏」，峰值亮度达4500尼特，支持医疗级明眸护眼技术；影像部分，一加12首发索尼LYT-808旗舰传感器与新一代超光影影像系统。</p><p>另外，一加12在振动马达、超大存储方案、玻璃工艺这些细节配置部分也得到了一些优化。总体来看，一加12胜在一个足够全面，性能、影像、显示效果都在第一梯队，而一些周边配置也没吝啬，尤其是24GB+1TB的存储方案，相信也是很多小伙伴会在意的部分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_4610624010e845d6b6715af0f488186e@1547419282_oswg208950oswg880oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：一加手机）</p><p>但说到「全面」，真我GT5 Pro似乎也有点往这方面发展的意思。</p><p>真我GT5 Pro采用了一块1.5K分辨率的「无双屏」，峰值亮度同样为4500尼特，最大的亮点是手动亮度可达1000尼特，这块显示面板的实力不容小觑。而回到真我传统的性能部分，12000mm² VC散热、开放GPU性能调度等，性能表现还是很值得期待的。</p><p>往代真我GT的短板其实就是影像，而这次真我GT5 Pro选择了索尼IMX890潜望式长焦镜头作为宣传重点，看起来也是要狠狠地补足这一缺陷，奔着全能旗舰而去。设计上，GT5 Pro将前代的塑料中框换成了金属中框，屏幕下巴也进一步收窄，质感有所提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_ea4ec269db4e415ea3a3d2fa74f7da49@1547419282_oswg1296668oswg1999oswg1499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：realme真我）</p><p><strong>一加12和真我GT5 Pro可以说是都有「全能选手」的架势，其宣发海报也是火药味十足，尤其是前者，发布会前就已经大量曝光，赚足消费者的关注。</strong>这样看下来，8 Gen3家族的另一位新成员，努比亚Z60 Ultra，就显得相当温和。</p><p>努比亚Z60 Ultra官宣的信息点并不多，但基本能确定的还是新一代屏下前置镜头设计，具体效果可以参考前段时间发布的红魔9系列。<strong>另外，努比亚Z60 Ultra还会内置5800毫安时的大容量电池，延续前代好评如潮的35mm焦段主摄。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_6bfe5815056a49baa981dbf8f553e634@1547419282_oswg1210469oswg2000oswg2667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：努比亚手机）</p><p>更重要的是，努比亚Z60 Ultra的起步价预计会是2999元，性价比没得说。</p><p>无论如何，这三款新机的话题度还是相当高的，作为各自的旗舰机型，硬件堆料、软件优化，肯定都相当有看点。至于哪款机型能在12月「大战」中脱颖而出，还得待发布会后才能见分晓。</p><h2>中端市场，打得更激烈了？</h2><p>智能手机市场「内卷」已经是常态，在2023年，这股风潮更是卷进了中端市场，质感、影像、性能，精彩程度也是丝毫不逊色于旗舰层级。</p><p><strong>在12月登场的中端机型有iQOO Neo9、一加Ace3和vivo S18。</strong></p><p>iQOO Neo9延续前代定位，分为标准版和Pro版，前者搭载骁龙8 Gen2芯片，后者则是配备了天玑9300移动平台。天玑9300暂时只有vivo X100系列两款机型搭载，算起来也是「蓝厂」御用，考虑到这款芯片各方面表现都十分亮眼，iQOO Neo9也是相当值得期待的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_39a0b9d7bbee4d16850d335161bb580e@1547419282_oswg1007967oswg2000oswg1322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源；iQOO）</p><p>众所周知，iQOO定位就是电竞手机，而前不久登场的iQOO 12系列不仅性能非常出色，影像、质感和显示素质也有了质的提升，按爆料信息来看，iQOO Neo9系列似乎也要跟上这一趋势。iQOO Neo9系列将配备一块1.5K分辨率的OLED面板，支持2160Hz高频PWM调光，影像部分，该机搭载了索尼IMX920传感器作为主摄，传感器尺寸1/1.49、有效像素5000万。</p><p>iQOO Neo9采用了十分大胆的红白拼色设计，从宣传海报上看，也选择了当前十分流行的直角边框，至于是什么材质，暂时还不太清楚。</p><p>而一加Ace3则是将侧重点放在了影像上，这或许会让它在中端市场里显得格外亮眼。</p><p>据消息披露，一加Ace3将继续树Redmi K70为「劲敌」，两者均搭载骁龙8 Gen2移动平台，均以12GB内存起步，但分辨率方面，一加为1.5K，Redmi为2K。不过，一加Ace3会用上一加12同款发光基材，理论上，亮度、对比度和护眼效果都会更加出色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_f5787347822a466e822c152549719424@1547419282_oswg373659oswg2000oswg1333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：一加手机）</p><p><strong>另外，一加12首发的LYT-808旗舰传感器也会同步下放给一加Ace3，影像表现值得期待。</strong></p><p>光从这样的参数上看，一加Ace3和Redmi K70也只能说是各有胜负，既然都是主打2K价位的「性能标杆」，那其实还是得结合最终的定价来看「产品力」的。Redmi已经亮出价格，现在就等一加接招了。</p><p>vivo S系列一直都是「颜值选手」，质感、设计，配合美颜人像，在中端市场里收获不少有人像摄影需求的消费者的青睐。但S系列的缺点也很明显，性能属实有些不够看，譬如S17系列，即便是S17 Pro也只是搭载了天玑8200。</p><p><strong>来到这一代，vivo S18系列分为标准版和Pro版本，前者搭载了骁龙7 Gen3移动平台，而后者则是直接升级到天玑9200+，作为上一代的旗舰芯片，性能自然不必过于担心。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_c81ab7c89aa94d51adaf9bff351dff31@1547419282_oswg828437oswg2000oswg1500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：vivo）</p><p>vivo S18延续前代的精致设计路线，同时在影像部分升级到索尼IMX920+5000万像素超广角+直立式小长焦的组合，预估依然会是女生们最爱的那套方案。此外，S18系列还要冲击5000毫安时电池内最轻薄的机身，手感应该会相当不错。</p><p>12月登场的中端选手们，主要还是两方面的核心升级点：性能、影像。随着这两部分的补足，中端市场也将会迎来很多高性价比、综合实力够硬的机型，例如一加Ace3，除芯片之外，好几个核心配置都与「大哥」一加12相同，在2K-3K的价位里，市场号召力不必多说。</p><h2>12月新机展望：旗舰、中端大乱斗</h2><p>从目前的爆料信息来看，12月的机圈称得上是十分热闹。</p><p>首先，在性能上的进取比之前更加积极了。iQOO Neo、vivo S系列这种定位中端的机型，在这一代也有了很大的提升，尤其是S系列，本身就属于质感不错、影像水准较高的产品线，如今配上了旗舰芯片，也算是补足了倾斜最严重的那块短板。</p><p>其次，更多产品正在追求全面的发展。今年，不少厂商都开始在影像上下苦功夫，一加12、一加Ace3均搭载了索尼新一代「光喻」传感器，得益于双层晶体管像素堆叠技术，动态范围提升幅度非常明显。早前的OPPO Find N3已用上了该系列的传感器，表现相当强悍。</p><p>真我GT5 Pro还在长焦镜头上做文章，拿出了索尼IMX890潜望式长焦，这颗镜头也曾被用在OPPO Find X6上，这款机型的影像表现，想必大家也非常熟悉了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_f46b8a6450af496c8df695b7279afa9b@1547419282_oswg256503oswg1080oswg864_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：realme真我）</p><p>最后，也是最关键的部分：质感。无论是旗舰机型还是中端机型，12月曝光的这这些新机几乎都在手机设计、质感部分得到提升，例如真我GT5 Pro的金属中框、一加12的高奢腕表、努比亚的新一代真全面屏等。实际上，在过去两三年时间里，大多数品牌都在硬件上堆料，做极致的性价比，却忘了让这些产品看起来更加精致、美观，现如今终于得到了重视，还是很让人欣慰的。</p><p><strong>智能手机厂商们「卷」起来，是好事，尽管这些品牌在社交平台上火药味十足，但获利的是消费者，似乎也没什么问题。当然，再强悍的配置、再高级的设计，最终也还是要回到价格上较量，而这部分，似乎只有等到发布会才能一一解答了。</strong></p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542032081004296</id>
            <title>谷歌AI Core迎来首个更新，要为端侧大模型赋能</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542032081004296</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542032081004296</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:32:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能手机行业, 端侧大模型, AI Core, Android系统
<br>
<br>
总结: 智能手机行业近年来面临缺乏新故事的问题，但2023年AI大模型的浪潮给手机厂商带来了新的机遇。端侧大模型成为了手机厂商关注的焦点，包括OPPO、vivo、小米和三星等都推出了相应的产品。同时，高通、联发科和谷歌等也加入了端侧大模型的竞争。谷歌的AI Core为Pixel 8 Pro提供了AI大模型支持，将为Android系统和应用程序提供新的AI驱动功能。然而，端侧大模型面临着性能差异和功能局限的问题，需要进一步发展和优化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继全面屏和5G之后，智能手机行业缺乏新故事已经是不争的事实。好在，2023年AI大模型的浪潮似乎解了手机厂商的燃眉之急，端侧大模型近来俨然成为了诸多手机厂商挂在嘴边的词，例如OPPO端出了安第斯大模型（AndesGPT）、vivo发布了蓝心大模型、小米方面有大模型MiLM以及大模型赋能的小爱同学、三星也推出Galaxy AI、并宣布Galaxy S24系列将会是AI手机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_e094c46eb5ee4a838c0483116a0a6660@000000_oswg5720oswg600oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>既然手机厂商纷纷上线端侧大模型，上游的联发科和高通自然也不会置身事外。此前在今年年初，高通方面就率先展示了全球首个运行在Android手机上的Stable Diffusion，紧接着还与Meta合作优化了Meta Llama 2大模型在终端侧的执行，联发科也在刚刚发布天玑9300和天玑8300上将端侧AI能力作为了重点。</p><p>眼看手机行业以极大的热情参与到端侧大模型上，作为Android阵营领导者的谷歌也选择了顺势而为。日前谷歌方面为一款名为AI Core的应用推出了首个更新，根据Google Play Store的描述显示，AI Core将为Pixel 8 Pro的Android系统和应用程序提供最新的AI大模型支持，以及其他一系列AI驱动功能，预计未来将会向其他Pixel系列机型和OEM厂商开放。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_da5a2e22acda42c2a0682890ca978e8c@000000_oswg23705oswg600oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AI Core最大的亮相在于其将负责管理部署在Android手机上的大模型，同时为其他应用提供AI功能。此外AI Core还提供了AICore Persistent开关，打开状态下可以“允许AI Core划分内存、并持久运行”。对于手机厂商推出的端侧大模型而言，AI Core无疑是一个很有意义的功能，因为它的出现也让端侧大模型真正有了价值。</p><p>所谓的端侧大模型，实际上指的是部署在终端设备上本地运行的大语言模型，其特质是在设备上进行数据处理和计算，而不需要依赖云端。事实上，它的出现从某种意义上来说也是必然，因为此前智能手机上的“智能”特性大多被限定在了影像、语音助手、游戏优化，以及应用预启动等极少数场景，相较之下端侧大模型无疑才是真正意义上的“AI应用”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_feba96d3c2254bb4bf92046256fa24be@000000_oswg29478oswg600oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但问题在于，目前手机厂商公开的6-7B的AI大模型其实是现阶段GPU和NPU硬件能力下的妥协产物，与ChatGPT、Bard这类千亿级大模型在性能上有着显著的差异。可是如今即便ChatGPT等产品都还面临着叫好不叫座的情况，大众对于它们的态度还停留在尝鲜上。虽然现阶段用ChatGPT、New Bing来聊天和讲笑话毫无门槛，但想要用它们在生产力场景辅助人类，则需要不低的门槛、而且甚至还有一定的法律风险。</p><p>同样的问题在端侧大模型上只会更加严重，即用户会发现端侧大模型与当年的智能语音助手一样，虽然宣传得高大上、但实际上能实现的新功能寥寥无几，诸如识别有内容的照片、帮用户接听电话并记录关键内容等，早就已经在智能手机上出现了。实际上，目前手机厂商对于端侧大模型的宣传基本还都是在讲参数、性能，以往在新品发布会上大谈特谈的体验、功能，却都被一笔带过了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_ccbe9309ddad4999816a6c5691cb1940@000000_oswg22422oswg358oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>之所以会出现这样的情况，关键在于经过Android漫长的系统更新，手机厂商对于手机的掌控是在不断下降的，大家现在每天使用的App更基本都是来自第三方。例如微软的Copilot AI为何敢于号称是“您的日常AI伴侣”，这是因为微软旗下的软件极为丰富，Copilot AI和Microsoft 365等产品的融合能够为用户提供具有唯一性的体验。</p><p>所以这时候谷歌AI Core的魅力就体现出来了，在设备本地运行后可以为其它应用提供AI功能，也就意味着借AI Core可以连接端侧大模型与第三方应用。端侧大模型为应用赋能这个故事背后的想象空间，可就大了不少。比如快手的“AI玩评”就是典型的AI大模型为应用赋能，后续如果AI Core能够普及，类似的功能则可以出现在任意一款Android App上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_1435f1cafa4d4e9f9d9df4a1f0deb2bc@000000_oswg22155oswg600oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，AI Core并非是一个好兆头，因为它的出现同时也意味着大内存未来将会成为标配，并且Android系统对于小内存机型将会越来越不友好。据公开信息显示，目前一众7B规模的端侧大模型在手机上运行时会占据大量的内存，即便精度下降最大的int4级别量化也会消耗至少3.5G内存，更高的int8级别所需的内存自然也就更多了。如果抛开系统占用，实际上8GB内存的手机基本运行端侧大模型后就什么都干不了，当下主流的12GB内存也就只够再开个微信、抖音。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_c0ed2d1f30bd4decb588541dc64ee819@000000_oswg22802oswg319oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以从某种意义上来说，端侧大模型以及AI Core的出现，势必将会带来Android机型新一轮的内存容量升级。未来12GB内存大概率会成为入门级别，不然这样一个被大量宣传、却不能用的功能，显然就毫无意义了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649853358&amp;idx=1&amp;sn=42ea1d2dc8581fc39077fd86392a29b3&amp;chksm=8789cb6cb0fe427ad5bab6ece2ad8740e77326354ada59d921f82352c24a85634fed83138938&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542029854516999</id>
            <title>苹果 2023 年度最佳 App 来了，这次还有个隐藏彩蛋</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542029854516999</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542029854516999</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:32:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果 App Store Award, 游戏类目, 设备定制的应用, AI App
<br>
<br>
总结: 2023年的苹果App Store Award呈现出一些不同寻常的特点。大部分获奖应用都是新面孔，游戏类别占据了大部分奖项。此外，今年还有一份关于AI应用的隐藏榜单，代表了软件发展的新趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023 的苹果 App Store Award 如约而至，却和往年有点不一样。</p><p>细数下来，14 个获奖应用中大部分都是从未见过的新面孔，游戏类目依然是 App Store 奖的重头戏，拿下了将近一半的席位；为不同设备定制的应用在今年更受欢迎；文化影响力获奖作品聚焦于小众群体的科技体验。</p><p>并且今年还有一份关于「AI App」的隐藏榜单放在文末，代表了今后软件发展的新趋势。</p><blockquote><p><strong>2023 App Store Award 榜单</strong></p><figure class="image"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_a4c4e3a0c9e54f2d91563f2b92c273c9@5091053_oswg15688oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></figure><p><strong>年度应用</strong></p><p>年度 iPhone 应用：Alltrail ❇️</p><p>年度 iPad 应用： Prêt-à-Makeup ❇️</p><p>年度 Mac 应用： Photomator ❇️</p><p>年度 Apple Watch 应用： SmartGym ❇️</p><p>年度 Apple TV 应用： MUBI ❇️</p><p><strong>年度游戏</strong></p><p>年度 iPhone 游戏： 崩坏： 星穹铁道 ❇️</p><p>年度 iPad 游戏： Lost in Play</p><p>年度 Mac 游戏： Lies of P</p><p>年度 Apple Arcade 游戏： Hello Kitty 岛冒险</p><p><strong>文化影响力</strong></p><p>Finding Hannah</p><p>Pok Pok ❇️</p><p>Proloquo ❇️</p><p>Too Good To Go</p><p>Unpacking</p><p>*❇️ 标星即为大陆区 App Store 能体验到的 App</p></blockquote><h2>国游走向世界，慢节奏成为主流</h2><p><strong>年度 iPhone 游戏：「崩坏：星穹铁道」</strong></p><p>这是米哈游「崩坏系列」的第四部作品，玩家在游戏中登上星穹列车，通过「箱庭剧情 + 回合制战斗」来探索游戏中的各种场景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_f00e72f9814b454fb7afdd1786214345@5091053_oswg948010oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「梦幻西游」和「宝可梦系列」的老玩家对回合制都不会陌生，就和下棋打牌一样，每个玩家都会有一个回合来完成操作，结束行动后才轮到对方出手。相较于实时格斗游戏，对玩家的瞬时反应和网速时延没有那么高的要求，但正是有了一回合的思考时间，这类游戏增加了玩家之间的心理博弈和游戏的策略布局。</p><p>「崩铁」在传统回合制的基础上，融入了许多新元素。玩家角色的大招蓄满后，可以随时释放，即便此时还在敌方回合，这样的机制增加了战斗中的不确定性，也提高了游戏的可玩性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_1243c092e6394206928939088de83363@5091053_oswg662133oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>并且游戏在画面、特效上依旧延续了崩坏的祖传配方，维持了上乘水平，在相较慢节奏的战斗中，也有让玩家充分体验高质量的视觉冲击，比如在大招特效里还加入了「水墨画」「莲花图腾」等传统文化的元素。</p><p>音效值得单独聊聊，米哈游一直被玩家戏称为「音乐公司」不是没有道理的，因为几乎在它制作的每一部作品中，都会十分注重「声音质量」，从 BGM 、格斗声，到角色配音、场景配乐，都会很高程度地和游戏环节契合，甚至专门建立了全资音乐工作室「HOYO-MiX」为旗下游戏提供声效支持。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_9b3fdf1e349d43bfba631464ad13d069@5091053_oswg573005oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从 4 月 26 号正式公测，到 7 月底在全球累计创收 5 亿美元，再到如今成功上榜，看着迅速的发展，感觉米哈游已经找到了一种可复制的成功模式。抛开大量的宣发和已有的成绩，其角色背后待揭开的剧情，大量的场景探索，以及观影级别的游玩体验，才是崩坏：星穹铁道受到认可的硬实力。</p><p>回顾过去四年的获奖名单，国产手游 3 次上榜，似乎全世界的玩家都开始沉迷于来自东方大国的神奇手游，也难怪国内家长会堪忧游戏对孩子的影响，因为现状说明，真的好玩到无法自拔。</p><p><strong>文化影响力获奖者（部分）：「Pok Pok」；「Unpacking」</strong></p><p>Unpacking 是今年 App Store 「慢节奏」游戏趋势的代表作，也是在此类别里给我反差感最大的应用。简单说就是帮助主角整理搬家包裹的像素游戏，但看了玩家解析后，我发现了这个简陋游戏背后的缜密剧情。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_b1594421a00148548b131a30565149f7@5091053_oswg81484oswg1036oswg740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>主角在 20 年间的八次搬家，代表着其成长中的不同经历，从孩子到大人、从成功到落魄，每个阶段的人物心理都需要你通过物品的摆放和家具的细节慢慢品味，当你读懂了一些细小的游戏设定而感到动容，除了故事本身的感动，更因为你在当中看到了自己的影子。</p><p>很抱歉对这个游戏的介绍略显笼统，因为我想你亲自去体会这段心路历程。可以放心，这是一个在结尾没有「刀子」的互动佳作。</p><p>和需要一定经历才能玩懂的「拆包裹」相比，面向孩童的 Pok Pok，是一款极其轻松的开放类儿童游戏，甚至都没有固定的玩法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_451bffdfc5384afbb133fc7da7bbad0a@5091053_oswg72423oswg1036oswg740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Pok Pok 由雪人公司旗下的独立工作室制作完成，和竞技类游戏不一样，在 pok pok 中的所有游玩场景都没有胜负的概念，就像是数字化的拼图、积木，里面的小车、人物、按钮等等在触碰后都会有不一样的发现，并且在不同的地图中囊括了很多现实中的儿童玩具。</p><p>这样的游戏可以随时拿放，虽然和实体玩具相比缺少了点趣味性，但 ¥128 的年订阅费用就能获得玩具百宝箱，还是受到了不少家长的青睐，因为「儿童游戏」的真正受众，其实是孩子的父母。</p><h2>好的应用，能「因材适配」</h2><p>爱范儿在 App Store 奖公布之际，和两个应用的开发者聊了聊，尽管他们面向的受众大相径庭，但两者的内在逻辑却高度统一：<strong>用简化软件，按设备形态，释放产品性能。</strong></p><p><strong>年度 iPad 应用程序：「Prêt-à-Makeup」</strong></p><p>iPad 配上 Apple Pencil，才能把平板从「爱奇艺」变成「生产力」，目前除了无纸化笔记、专业画板，来自巴西的团队将这个组合带到了美妆界，Prêt-à-Makeup 是一款专为妆容而生的应用，也是 App Store 中第一款时尚创意的软件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_deb0d8dd3e9242e2b4b460fbbbdcda99@5091053_oswg95545oswg1036oswg740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一张简笔画的人脸和底部的工具栏，构成了主界面的全部，非常简洁也能很方便找到各类化妆品。</p><p>这对于女生和时尚专业人士比较友好：分类明确，种类丰富，操作简单。往专业化领域深耕的计划从团队成立之初就做好了规划。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_1ff655fb688a4342b7f12195f4d48e84@5091053_oswg140050oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>创始人 Roberta Weiand 向我们介绍，在 2013 年就和两位联合创始人一起，开启了他们在时尚圈数字化应用的研究，2019 年推出的 Prêt-à-Makeup 是他们团队的第二款作品。</p><p>虽然对美妆不感冒，但一些软硬件协同的小细节，还是能让我在当中驻足片刻。</p><p>iPad 的压力感应和 Apple pencil 倾斜角度的感应，可以还原不同实体笔的「笔迹轻重」；另外，配合着重力感应转动屏幕，可以模拟出真实环境中的光影变化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_146ee03702e343398141e6be9a5a35e3@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现实中的环境光很复杂，光照角度的不同会让面部的高光和阴影不停变化，这会直接影响面部的轮廓细节。这两个功能将现实中的化妆场景搬进屏幕，为专业美妆师、网红博主和美妆爱好者提供了接近真实的试妆环境。</p><p><strong>年度 Apple Watch 应用：「SmartGym」</strong></p><p>如果你需要在运动的时候保持专注，不受手机信息的打扰，又想要 Apple Watch 独立使用，SmartGym 是一个不错的选择。</p><p>创始人 Matt Abras 在采访中说到，从 2014 年立项时，SmartGym 就是一款围绕手表开发的软件，使用者可以不依赖手机和互联网，单靠手表来完成整个运动过程的指标监测。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_deb5b58205ca494a92f4f9f8e9891051@5091053_oswg488328oswg1080oswg1288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>软件目前依靠终端的 AI 技术和芯片，帮你制定更科学的训练计划；也能自己定制锻炼安排，在 700 多个不同的训练种类当中，挑选出最适合本人的计划。</p><p>在训练过程中，有 35 个生理参数会同步运行监测，保证全方位获取你的运动数据。</p><p>「专业且简洁」是我用了两天后最大的感受，操作界面极简化，没有任何多余的步骤，并且还能充分利用设备上的按钮和功能，比如通过 Siri 就可以打开锻炼内容，也可以追踪训练的进展状态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_9d518751779f4e42a6d1fb46a3d12f75@5091053_oswg364855oswg1080oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Matt 很自豪的和我们介绍这是目前唯一能在 Apple Watch 上独立运行的运动软件，而且还可以充分利用苹果全生态设备，用电脑或手机的大屏幕来管理锻炼内容和训练计划，所有设备之间的数据都是互通的。</p><p>有很多用户在反馈中给予了 SmartGym 好评，不管是帮助新手妈妈减肥找回自信，还是帮助个人制定周循环的锻炼计划，这款软件都在帮助更多的人走向健康生活，并且助力穿戴设备走向独立。</p><p><strong>年度 iPhone 应用程序：「AllTrails」</strong></p><p>这是体验完 14 款获奖应用之后，我会选择长期留在手机里的软件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_84156c989e18423fbe1cb78ae896617c@5091053_oswg38931oswg329oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AllTrails 是一款徒步出行的指南工具，早在 2016 年就已经受到了很多人的关注，首页与其他的出行软件并无区别，但当你点进目的地的信息界面时，大概率会被它的贴心程度打动。</p><p>软件内包含一切关于出行的信息，比如目的地距离、天气温度、湿度高度，以及不同路线难度系数，甚至连蚊虫指数都帮你考虑好了，这很像出门前提着大包小包的奶奶，那里面有所有你可能会用到的东西。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_410db52b96444cf99ea369c9d1a67617@5091053_oswg310920oswg1080oswg2190_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这款应用称会为用户提供「最佳的路线」，而最佳不等于最短和最容易。AllTrails 根据用户兴趣和偏好推荐适合的路线，确保你拥有最佳的户外体验。这也是一个纯度很高的社区，全是驴友自发上传亲历路线和当地信息，没有商家入驻。</p><p>尽管软件服务的主要群体是户外爱好者，但其在垂直领域的水平拓展非常广泛，如果你也有出行需求和选择焦虑，AllTrails 的推荐应该会给你提供一些思路。</p><h2>年度趋势奖：生成式 AI App</h2><p>AI 是今年新闻头条中的常客，尽管许多人工智能功能仍处于起步阶段，我们已经从众多应用里窥探到未来技术的雏形。</p><p>以下应用是 App Store 在生成式 AI 类别中评选出最具代表性的 App，涵盖了社交平台、设计工具、摄影加工以及新闻摘要等各个领域。</p><blockquote><p><strong>生成式 AI App 榜单</strong></p><p><strong>年度应用</strong></p><p>ChatGPT：AI 界的头号明星</p><p>Canva： 通过 Magic Studio 自定义模板，创建精美 图文 ❇️</p><p>Picsart： 一体化照片编辑器和拼贴制作器，提供大量创意工具 ❇️</p><p>Pinterest ： 时尚、家居设计和创意的首选平台</p><p>Craft： 通过 AI 总结文档、撰写标题、翻译文章 ❇️</p><p>Artifact： 用要点总结对抗标题党的欺骗 ❇️</p><p>Sololearn：AI 讲师教你写代码&nbsp;❇️</p><p>SmartDreams：孩子的睡前故事生成器</p><p>*❇️ 标星即为大陆区 App Store 能体验到的 App</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_093a5ed9a93841aa93a0254d6b0e565a@5091053_oswg239581oswg492oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两年前有关注爱范儿的朋友应该对 Canva 和 Craft 还有印象。</p><p>2014 年就上线的 Canva 通过大量的模板，让用户 3 步即可制作出一张精美的图片海报；Craft 用「模块化」贯穿着整个笔记、文档创建和个人管理工具的操作，让图文办公和多人协作的效率大幅提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_62fa1c932bd54691b9d3b6d0dd26a1d6@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年二者从不同的领域在「AI App 奖」会晤，实际上回答了一个重要的问题：「AI 如何正确充当高效生产力」。</p><p>Canva 在 AI 技术的驱动下，只需要输入描述性文字，就能创建相应的图片和视频，将 3 步生成结果再次简化成了 1 句话； Craft 则可以通过内置的 AI 工具总结文档、撰写标题、翻译文章，甚至还能调整写作语气，以及检查语法错误。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_5cb102fe508646dcb2a05da8812ac471@5091053_oswg145191oswg451oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在人工智能的加持下，AI 榜单中的每一个应用都拥有了「创造力」，它们在你的工作流程里活了过来。</p><p>从文案图像创作到代码语法纠错； 从纯被动的工具，到拥有「把关人」的能力，无论是我们熟知的明星选手ChatGPT，还是家居创意设计的Pinterest，AI 已经对应用程序产生了深远的影响，而人工智能本身，也一直都在学习和进化的路上。</p><p>我们的工作，也因为工具的进化，变得简单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_a11b9c9cf9bb4448aa97bbfabcd672ef@5091053_oswg357484oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>每年 App Store 奖的公布，都是一个惊喜和遗憾交加的过程，而在这个复杂的情绪里，苹果也用自己的标准向我们阐明了他们心中的 No.1 ，以及应用发展的大趋势。</p><p>今年的游戏风格偏向慢节奏，功能性软件也逐渐在发挥设备的最大价值，AI 已经成为了不可逆的发展趋势，在盘点 2023 年各位创作者的努力成果时，也在金榜的字里行间里，看到了应用创意带给身边设备的更多可能性。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5g7M8ztzm6WeLGUVtvAHbA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“APPSO”（ID:appsolution）</a>，作者：肖凡博，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542055201252866</id>
            <title>人形机器人技术专利：中国第一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542055201252866</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542055201252866</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:27:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人, 技术专利, 中国, 产业发展
<br>
<br>
总结: 中国在人形机器人领域的技术实力和市场发展表现引人瞩目。中国在人形机器人技术专利申请数量和有效专利数量上均位居全球第一，展现出全球领跑的实力。中国人形机器人产业发展活跃，近十年专利集中度较低，体现出国内有较多企业、机构、高校在人形机器人技术上持续投入。这份报告为人形机器人领域的发展指明了关键方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>人形机器人的未来，要看中国。</p></blockquote><p>最新110页《人形机器人技术专利分析报告》，出炉！</p><p>人民网研究院官方出品，中国机器人产业联盟提供学术支持。不仅覆盖全球范围内、涵盖整个技术体系、时间维度横跨超20年，整个人形机器人产业发展历程悉数在报告中展现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_9c2870d183384d97a3ca4214e6657d39@000000_oswg1075247oswg828oswg1172_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>直观数据上看，主要有这样几个结论值得关注。</p><p><strong>人型机器人技术不断成熟，并且进入到商业化落地关键阶段</strong>。相关技术专利数量持续上升，本体结构、智能感知、驱动控制成为主要发力点；</p><p><strong>中国技术实力瞩目，实现全球领跑</strong>。在专利申请数量和有效专利数量上均是全球第一；中国企业优必选在人形机器人有效专利数量上是全球第一。</p><p><strong>中国市场发展依旧很活跃</strong>。近十年中国人形机器人专利集中度最低，体现出国内有较多企业、机构、高校在人形机器人技术上持续投入。中国人形机器人产业极具活力。</p><p>尤其在国家近期推出多项有利于人形机器人产业发展的政策，及大模型、AGI等前沿技术火热发展的当下，这份报告无疑给人形机器人领域指明了关键风向标。</p><p>既然如此，这就来看看报告内容，究竟哪些值得关注？</p><h2>三大关键趋势</h2><p>在这份长达110页的报告中，大致可以总结出三大关键结论。</p><p><strong>第一，技术专利申请数据呈现持续上升，人形机器人加速产业化落地。</strong></p><p>报告中总结了近三十年全球范围内人形机器人技术专利申请数量，可见呈现持续上升阶段，尤其在近几年呈现出爆发式增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_2672117a842a4a2a8eda67487ba367dd@000000_oswg365277oswg1080oswg816_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而集中申请的技术热点，主要体现在本体结构（如关节和腿部）、智能感知（机器视觉）以及驱动控制（步态控制）这种关键领域。</p><p>而在<strong>量子位智库《仿生机器人产业全景报告》</strong>中调研发现，目前产业供应链成熟，人形机器人技术不断革新，驱动机器人在控制和感知方面能力的增强。</p><p>相关技术的不断成熟，正推动<strong>人形机器人已经进入到量产落地的关键阶段</strong>，制造不是难点，灵活适配各类场景才是挑战。</p><p>在人形机器人有望落地的多个不同场景中，工业场景有望率先实现大规模应用，多家人形机器人企业也正将目光聚集在<strong>工业领域</strong>。</p><p>其中，在全球范围内，特斯拉、优必选、小米在相关领域的技术积累和商业化布局进展较快。</p><p>目前，优必选人形机器人已与多家新能源汽车头部企业合作，规划在工业场景中逐步应用人形机器人，并逐步拓展到多任务、多场景中；特斯拉则规划由人形机器人全程接管汽车生产领域，实现真正的无人生产；小米同样正在积极推进仿人机器人在自有制造系统中的分阶段落地。</p><p><strong>第二，中国实现落后赶超到领跑全球，优必选有效专利数量全球第一</strong>。</p><p>据报告统计，截至2023年5月31日，中国在人形机器人专利申请数量达6618件，有效专利数量3110件。这两个数字放眼全球均是第一。</p><p>而且其中企业代表优必选科技，也在有效专利数量上以763件的成绩，击败老牌企业本田，拿下全球第一。</p><p>而要纵观整个人形机器人发展，<strong>其实也见证了中国实现落后赶超到领跑全球的过程</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_46ef5acc2fcc43fd98ada14137559b65@000000_oswg464063oswg1080oswg903_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在此前半世纪的发展中，主要以美国、日本为代表的高校机构或企业引领着技术的突破。直至AI技术爆发、「智力」初现，中国在人形机器人上的布局才开始逐渐有了影响力——</p><p>2015年以来，中国相关技术专利申请增速显著；2016年，中国专利申请量首次成为全球第一（721件）；2022年，以6596件的专利申请总量首次超过日本，位居榜首。</p><p>不过需要注意的是，目前我国专利技术布局仍主要聚焦于<strong>基础结构</strong>，在<strong>智能感知</strong>方面还存在较大的成长空间。</p><p><strong>第三，近十年中国人形机器人集中度低，行业发展呈现高活跃的发展势头</strong>。</p><p>不管是横向还是纵向，数量上的统计只是代表着行业的过去和现状。</p><p>在报告中还设置了一项额外判别式——</p><p><strong>专利集中度</strong>，它是该国数量前三的专利申请人专利申请数量/该国专利申请总数，代表着市场竞争程度、发展活跃程度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_c4f3960f6c624884bc648c65e61b3837@000000_oswg461032oswg840oswg1040_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以看到，日本专利集中度最高，这意味着该国已经形成垄断的态势。而像欧洲、韩国等地区在2022年，甚至出现了100%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_740d6d5c42d34b2b9431dea214840533@000000_oswg12616oswg240oswg240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国专利集中度先是呈现下降，随后保留在20%-30%间波动，相较于其他地区，意味着市场激烈，发展活力大。</p><p>尤其在近五年的专利申请中，像优必选、北京理工大学、清华大学、浙江大学、哈尔滨工业大学等各方研究机构，都处在高产出的活跃度中。</p><p>其中，优必选近五年年均申请专利数量接近200件，年均申请量占比将近80%，可以说活跃度最高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_20d48e97402348d59d291bca88aa6dbd@000000_oswg277082oswg832oswg962_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，整个110页报告归结起来，人形机器人已经进入产业化落地关键阶段，而中国经过数十年的发展跻身领跑位置。</p><p>更重要的是，这样的发展势头十分强劲，在短时间内不会有所动摇。</p><p>这样的指向，在具身智能、AGI等前沿领域探索的当下，显得格外重要。</p><p>那么随之而来的问题是——</p><h2>为什么是这样？</h2><p>天时，地利，人和。</p><p><strong>首先，天时</strong>。回溯过去发展，人形机器人主要经历四个发展阶段。</p><p><strong>第一个阶段</strong>是1969-1995年，是人形机器人缓慢静态行走的过程，以早稻田大学的人形机器人WABOT为代表；</p><p><strong>第二个阶段</strong>是1996-2015年，此时是连续动态行走，代表是日本本田的人形机器人ASIMO；</p><p><strong>第三个阶段</strong>是2016年至2020年，追求的是高动态的运动性能，以波士顿动力的ATLAS机器人做出的令人惊叹的运动动作为标志；</p><p><strong>第四个阶段</strong>是2021年至今，随着相关技术的发展与成熟，全球范围内的多家企业开始加码人形机器人，推动人形机器人产品的产业化进程。如特斯拉Optimus、优必选Walker、亚马逊投资的Digit、三星投资的Rainbow Robotics等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_14cd728f96204a34a482a6eb5ca568f6@000000_oswg55718oswg1080oswg812_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第一阶段到第三阶段，主要是人形机器人本体技术、运动性能上的迭代。从最初的依靠结构和程序驱动，逐渐提升为依靠运动规划与控制算法驱动，并有了任务设计的概念，可自主完成更高难度的动作。</p><p>到了近年，AI带来感知和理解能力的提升，释放了更多应用潜力和需求。人形机器人从科学展示、教育培训这样的单一场景，开拓到了多场景作业，也因此开启了商业化落地的进程，进入全新阶段。</p><p>也是在这时候，中国企业真正入局，带来商业化落地的提速——<strong>由场景来驱动市场的发展</strong>，充分发挥本土的场景优势。</p><p>以<strong>优必选</strong>为例，2018年就开发出第一代用于通用服务用途的大型人形机器人Walker，目前已经迭代到了第四代，并在科技展馆、商用服务、工厂制造等领域尝试了商业化应用。根据弗若斯特沙利文的报告，Walker也是中国首款商业化的大型人形机器人。</p><p>目前，该公司已成功开发及商业化超过150项机器人及AI技术，并将其应用于超过130种不同类型的智能服务机器人产品。在迪拜世博会、沙特NEOM新未来城、成都大运会等场景中，都能看到优必选人形机器人的身影。</p><p><strong>其次，地利</strong>。中国形成的是以产（优必选等企业）、学（清华、北理工）、研（如之江实验室）一体的研发格局。</p><p>一来，发挥各自优势，能够在研究、开发到生产应用等一整套技术体系中，促进整个产业的综合发展。</p><p>二来，企业随时可以同院校、科研机构展开合作形成合力，促进人形机器人领域成果转化。</p><p>而像日本、韩国仍主要是发展初期老牌企业为主，在此次报告中申请人地域分布情况也可以看到这一现象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_8ed3157afff5459c98bcaedb6e585d13@000000_oswg136745oswg818oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>最后，人和</strong>。不可否认的是，技术发展在任何时期在任何领域，企业都发挥着关键推动作用。</p><p>像传统强国日本，也是靠本田索尼的高水准持续成果产出，来维持着行业领先水平。</p><p>而国内的代表优必选，成立之初就致力于人形机器人的落地应用。这种模式起点高难度大，却能同时实现技术迭代和场景落地，快速实现商业化，创造产业价值。</p><p>在弗若斯特沙利文的报告中，优必选是世界上极少数将集成多个伺服驱动器为关节的服务机器人在消费市场进行商业化的公司之一；世界上极少数实现多系列伺服驱动器量产及实际产品应用的公司之一；完成小扭矩到大扭矩（扭矩从0.2Nm到200Nm）伺服驱动器批量生产的公司之一。</p><p>值得一提的是，就在今天（12月1日），优必选正式通过港交所聆讯，即将在港交所主板上市，成为“人形机器人第一股”。</p><p>最新的招股书显示，在报告期内，优必选已服务全球50多个国家和地区，拥有900多家企业客户，并已售出超76万台机器人；其年平均研发开支占总收入的56.5%、截止至2023年6月30日，优必选全栈式技术拥有1800项机器人及人工智能相关专利，其中超过380项为海外专利。</p><p>如此天时地利人和，中国在人形机器人领域发展势头才会如此迅猛。</p><p>在新一轮技术浪潮的当下，中国与中国玩家的发展值得注目。</p><h2>未来人形机器人，要看中国</h2><p>人形机器人，代表着人类对科技的一种终级想象，始终备受瞩目。</p><p>也就这最近短短几年时间，这种想象变得具象化。</p><p>包括前文提到的特斯拉、小米，以及亚马逊、OpenAI、小鹏等知名企业和一众知名创业公司，越来越多企业开始入局。而大模型乃至AGI的探索，也有望补全人形机器人最后一块拼图。</p><p>量子位智库曾预测，2030年左右仿生机器人（包含人形机器人在内）行业会进入成熟期。在此之后，产品能够完成工业及产业级应用，可以在非结构性场景如家庭中使用，并进一步拓展出新赛道及需求。</p><p>比如通用型机器人会更加火热；比如，消费级（toC）场景应用会进一步扩大。</p><p>但与此同时，行业技术壁垒也进一步提高。</p><p>作为机器人领域「皇冠上的明珠」，本就集成各种高精尖软硬技术于一体。</p><p>如今大模型的发展，虽然带来了「智能涌现」，但挑战也远比以往更甚。要想实现规模化量产，远非一日之功。</p><p>这需要技术创新，需要成熟供应链，需要可落地场景和市场。</p><p>这样的条件，一言以蔽之，人形机器人的未来还是得看中国。</p><p>10月20日，工信部印发了《人形机器人创新发展指导意见》，提出<strong>人形机器人有望成为继计算机、智能手机、新能源汽车后的颠覆性产品</strong>。</p><p>除此之外，还提出了阶段性目标：</p><p>到2025年，我国将初步建立人形机器人创新体系，“大脑、小脑、肢体”等一批关键技术取得突破，整机产品达到国际先进水平，并实现批量生产。</p><p>到2027年，人形机器人技术创新能力显著提升，形成安全可靠的产业链供应链体系，构建具有国际竞争力的产业生态，综合实力达到世界先进水平。</p><p>11月2日，中国首家省级人形机器人创新中心在北京正式成立，拟开展通用人形机器人本体原型、人形机器人通用大模型等5大重点任务攻关，由小米、优必选、京城机电共同持股，法定代表人为优必选CTO熊友军。</p><p>人形机器人“国家队”呼之欲出，相关企业也有望获得更多的发展机遇。</p><p>就像中国机器人产业联盟副秘书长陈丹针对报告内容所提及的，随着国家对于人形机器人支持力度的不断提升，中国人形机器人发展将进入快车道。</p><p>相信在人形机器人时代，中国将在全球的产业竞争中占据更重要的位置。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247707287&amp;idx=2&amp;sn=fe83bedb77c61256ae9391dbea8ca72a&amp;chksm=e8df1de5dfa894f34cf4a6880083f786a300ed199bf6cc1e05440fe5fb24c72ac322e073eaac&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：白交，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542043318003206</id>
            <title>华为车员工获巨额赔偿，独立不带走“问界”们</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542043318003206</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542043318003206</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:20:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为车BU分拆, 合资公司, 车企加入, 员工调整
<br>
<br>
总结: 华为车BU分拆成立合资公司，吸引了多家车企加入，并进行员工调整。华为提供丰厚的条件，包括保留华为股票和分红，吸引了大多数员工的兴趣。同时，华为与车企有不同的合作模式，新公司定位接近于HI模式，提供智能驾驶解决方案和零部件。分拆的原因是车BU业务亏损且烧钱，同时也是为了让强势车企安心合作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>华为车BU分拆，走向独立的进展不断浮出水面。</p><p>11月26日，华为与长安汽车成立新合资公司的一纸合约露出，激起千层浪。</p><p>谁将是下一个加入的车企，成为大家关注的焦点。11月28日，在智界S7发布会上，华为常务董事、智能汽车解决方案BU董事长余承东回应，华为已向赛力斯、北汽、奇瑞、江淮等几家智选车合作伙伴发出投资新公司邀请，并希望一汽集团等有实力的车企来参与。</p><p>加不加入？是华为抛给车企的一道选择题，也是抛给员工的一道选择题。</p><p>华为内部员工调整已经启动，转到与长安合资的新公司后，员工可以获得N+1补偿，同时可以保留华为内部股票，继续享有华为分红。员工与新公司正式签约后，可以再获得4个月签字费。</p><p>在如此丰厚的条件面前，大多数员工开始打消对新公司前途未卜的犹疑。</p><h2>保留华为股票 每年仍有分红</h2><h2>老员工去新公司热情更高</h2><p>“4个月签字费可以拿现金或者股票。”接近华为车BU的知情人士方仁（化名）向《IT时报》记者解释，这个补偿方案最有诚意的是保留华为内部股票，因为正常情况下，华为员工要到45岁才能保留股票，在此之前，如果合约到期不续签，只能兑现股票，不能保留，也即不能继续享有公司分红。</p><p>“有些老员工的股票分红甚至超过年薪。”他说道，华为正式员工才有资格参与员工股权激励（ESOP）计划，满足一定工作年限和绩效要求的员工才可出资购买。</p><p>2022年，华为向股东分红719.55亿元，按持股员工14万人粗略计算，持股员工人均分红超50万元。即便在2021年，华为股票分红总额也有614.04亿元。</p><p>上个月，华为内部进行过较大规模转岗招聘，车BU已有员工宁愿降薪转岗到其他部门，也不愿意去一家前途尚不明朗的新公司。</p><p>“直至最近，当华为抛出诱人的条件后，不少人开始愿意去智能驾驶产品线，特别是一些老员工。”方仁向《IT时报》记者说道。</p><p>车BU研发团队规模有7000人，智能驾驶产品线是车BU人数最多的部门，规模接近5000人，其中，ADS（高阶智能驾驶系统）研发团队占智能驾驶产品线总人数的一半以上。这一部门也是华为向新公司输送的“主力部队”。</p><p>车BU其他部门的调整则并不明朗。11月27日早上，于肖（化名）到公司打开邮件才知道车BU即将独立的消息，28日补偿方案消息传出后，“还没人找我们谈，也不确定我们部门剥不剥离。”他急切想要了解自己的去向。</p><h2>智选车不剥离 华为“Inside”车企</h2><h2>余承东去向未定</h2><p>“<strong>余承东(华为车BU董事长）和智选车不去新公司。</strong>”方仁透露。</p><p>11月26日，华为和长安汽车签署《投资合作备忘录》成立新公司，长安汽车及其他车企出资占股不超过40%，华为原则上不从事与新公司业务范围相竞争的业务。</p><p>行业普遍认为，车BU将会整体剥离成立独立公司，那问界、智界等合作项目还能用华为的渠道吗？华为终端传播部门回应媒体称，华为还有一块与汽车有关的业务——鸿蒙智行，此次未剥离到拟成立的新公司中，将留在华为。</p><p><strong>从华为车BU内部传出的消息来看，智选车的销售团队不会一同剥离，同时新公司仍可给问界、智界等智选车供应智能化解决方案和零部件等。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_5610384815ce42e49372e97793045d44@000000_oswg129823oswg646oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>华为与车企有三种合作模式</strong>：大众所熟知的问界、智界采取的是华为智选车模式（即鸿蒙智行），与车企联合研发、提供零部件、管理造车流程，并帮车企把车卖出去；第二种是Huawei Inside模式（简称HI模式），华为向车企提供集合智能驾驶、智能座舱、智能网联、智能车云和智能电动等全栈集成解决方案；第三种就是零部件供应模式，也就是向车企提供标准化模块。</p><p>新公司的定位接近于HI模式，做像博世一样的Tier1(一级供应商)，简单来说，HI模式是车企造车卖车，华为出技术。《投资合作备忘录》中写道，新公司将向车企提供智能驾驶解决方案、汽车智能座舱、智能汽车数字平台、智能车云、AR-HUD与智能车灯等，与上述HI模式所提供的几项解决方案对应度极高。</p><p>新公司成立前，合作车企对华为不同合作模式的感知是，智选车模式以华为为主导，而HI模式则以车企为主导。</p><p>华为内部一直存在“造车派”和“不造车派”模式之争。2019年，华为成立车BU，次年推出HI模式。2021年，余承东进入车BU。</p><p>“HI方案由王军(华为车BU首席战略官）主导，余承东带来消费者BG的一队人马和一套新方案。虽然现在软件开发部在一起，工具链、控制系统等是共用技术，但本质上还是两个团队，两位领导思路是不同的。”华为车BU前员工李达（化名）向《IT时报》记者说道。</p><h2>解决大众“灵魂归属”拷问</h2><h2>造车要“去华为化”</h2><p>HI模式推出这一年，任正非签署承诺协议，承诺未来三年“华为绝不造车”。2023年10月，这份协议承诺的期限已到，车企对华为造车的不安开始蔓延。</p><p>“成立新公司的原因无非是两点：第一，太烧钱；第二，让强势车企安心，否则它们不敢和华为合作。”北汽内部员工李华（化名）向《IT时报》记者说道。</p><p>余承东曾说过，车BU是华为唯一亏损的业务，每年研发投入超过100亿元。根据财报，自车BU成立以来，华为累计投入已达30亿美元。</p><p>当前合作车企的销量也不理想，华为与长安合作推出的阿维塔，与北汽合作推出的极狐，走的是HI模式，前者平均月销量不到3000辆，后者去年销量仅1.2万辆，目前正转向智选车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_6a12be6101294cb7ad52334e57add0f0@000000_oswg128290oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>余承东在28日发布会上透露，还有两辆“X界”在路上。<strong>据《IT时报》记者了解，华为与北汽合作的智选车，内部代号X80，是定价20万元以下的平价车型，刚开始第一轮调试，预计2024年下半年交付。</strong></p><p>在业绩承压的情况下，华为曾考虑过将HI模式部分业务线独立，尝试与大众合作成立合资公司，从而进入大众的一级供应商名单。不过，大众最终选择了地平线。2022年10月，大众旗下软件公司CARIAD宣布与地平线成立合资公司。2023年11月20日终于尘埃落定，该合资公司名为酷睿程（北京）科技有限公司，天眼查显示，大众和地平线的持股比例分别是59.997%和40.003%。</p><p>“<strong>据说华为给大众开了天价，但双方还是没有谈妥，‘没有灵魂’是车企最大的担忧。</strong>”接近该合资公司的业内人士向《IT时报》记者透露，“赛力斯将电子架构交给了华为，北汽等智选车合作车企则将高级驾驶辅助系统ADAS或智能座舱等系统交给了华为。”反观大众与地平线成立的合资公司，以双方共建方式开发智能驾驶服务器，大众仍将车辆控制服务器仍掌握在自己手里。</p><p>“北汽华为智选新车X80的控制系统、策略软件、电机都是华为的，此前HI模式极狐在策略层用的还是北汽自己的，华为只提供控制硬件。”李华认为，智选车模式出现以后，华为给车企以线上线下的销售网络，却高度介入造车环节。</p><p>上汽董事长陈虹的“躯体与灵魂论”犹在耳边。2021年股东大会上，陈虹回应股民提问时说道：“华为成了灵魂，而上汽就成了躯体。上汽要把灵魂掌握在自己手中。”</p><p>车企的担忧不无道理。当年，华为也是放弃了为运营商造“白牌手机”，入局手机红海，才换来今天的渠道和品牌。</p><p>华为车BU拆解进而独立为新公司，目的就是“去华为化”，让车企变股东，解决“灵魂归属”问题。</p><p>在与长安汽车签约时，华为轮值董事长徐直军表态：“华为坚持不造车，而是发挥自身ICT技术优势和营销能力，帮助车企造好车、卖好车。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651584328&amp;idx=1&amp;sn=426d4ea05ed8dcd67a65088208ca26b5&amp;chksm=bd5830528a2fb944c271e07653caf278a1e3c57aaa2792192e9795bce582ea0ef2a539eaa900&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：孙妍，编辑：郝俊慧、孙妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542032563758598</id>
            <title>智能手机开“卷”外放功能，目的是形成差异化体验</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542032563758598</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542032563758598</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:12:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 魅族21, QQ音乐, 外放音质, 扬声器
<br>
<br>
总结: 魅族21将搭载第六代大师级超线性双扬声器，并通过与QQ音乐的深度合作，成为首款支持外放臻品全景声的机型。手机厂商为了提升用户的听音体验，与音效厂商合作，将各种音效应用到智能手机上，改善外放音效。然而，优化外放扬声器面临着小型化、功耗、散热等难题，因此厂商需要在现有技术基础上进行挖掘潜力，借助音效优化技术提升表现力。同时，电路设计也是提升外放音质的挑战之一，但通过优化电路、加强屏蔽等措施可以减少干扰。手机厂商一直在优化外放扬声器，但往往将这个工作变得更具指向性、且更加隐蔽。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日前魅族方面透露，新款旗舰机型魅族21将搭载第六代大师级超线性双扬声器，并通过与QQ音乐的深度合作，使得其成为了首款通过QQ音乐“臻品认证”、支持外放臻品全景声的机型。在魅族声学团队的调校下，这款新机除了可以为用户带来母带级的音质表现外，还拥有行业领先的空间音频渲染能力。</p><p>据魅族方面透露，未来星纪魅族实验室与腾讯音乐天琴实验室将共同为音乐爱好者打造覆盖多终端、全场景的臻品音频体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_5365c0c1c18a47609a8652c41a2968bb@000000_oswg43579oswg550oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今对于许多用户来说，手机外放功能的使用场景已然越来越少，因此对于这一功能的强化和投入是否有必要，也引发了一些争议。</p><p>例如有观点认为，由于智能手机市场的竞争已经在不断计划，这也意味着或许已经“卷”到了需要补齐所有产品短板的地步。但对经常使用手机进行影音娱乐的用户而言，外放无疑就是一项相对重要的功能，因此厂商针对这部分用户的需求，有目的性地针对扬声器、外放音质等方面进行优化自然就不无道理了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_956a28fd79ba4d3797206085f67b8e9b@000000_oswg31404oswg550oswg301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前手机厂商为了进一步提升用户的听音体验，还积极地与包括杜比实验室、DTS等音效厂商合作，将各种音效应用到智能手机上，让用户能够获得诸如环绕声、杜比全景声等音效体验，并改善以往这类设备外放音效薄弱的刻板印象。虽然现阶段影音旗舰已不再“当红”，但许多手机厂商依旧在旗下机型中将这类音效技术及硬件配置作为标配，只是往往不会再去刻意进行宣传而已。</p><p>事实上，手机的外放扬声器优化同样是一项“螺蛳壳里做道场”的工作，除了成本投入较高之外，还不一定就能够收获与之相对应的效果。例如仅在硬件层面，就需要面对包括扬声器体积、功耗、散热、电路设计与其他功能组件之间的矛盾，因此大多数机型往往会在优先保障影像、续航、性能等用户感知更明显的方面之后，尽力确保外放功能的素质可以达到水平线之上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_fa5cdb91414b48a7b4e2ce3822d04924@000000_oswg23158oswg550oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现阶段智能手机外放扬声器的优化难点是在小型化、平板化的同时，基础素质也会相应的被缩减，而这也是由于扬声器腔体空间、单元尺寸等技术参数直接与体型成正比。在扬声器相关技术已多年没有颠覆式创新的情况下，短期内显然也不太可能实现较大的突破，再加上音频领域基础技术的更新频率更是以慢著称，所以在当前技术基础上充分挖掘潜力，无疑才是对于手机厂商来说最具性价比的一种选择。</p><p>对智能手机这样的小体型移动终端而言，续航以及散热问题本就是一大难题，同时也是大多数用户更为关注的方面。而想要提升外放功能的表现，其实最简单的方式就是换用素质更好的扬声器单元，但这也就意味着其所需功耗会更高，必然会导致续航时间的缩短，因此借助音效优化技术、算法来提升现有扬声单元的表现力，也就成为了一种必然。</p><p>而在散热方面，尽管目前智能手机产品已经几乎普及了大面积的VC均热板，但至今借助其来提升扬声器单元的散热能力，显然还是有些过于“奢侈”。因此在当前的已有方案中适当进行优化，显然才是更能符合大多数用户需求，贸然试图实现技术突破的风险也相对较大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_7fce1db9114e4338aa60a6e8930f14ac@000000_oswg23257oswg550oswg291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，机身内部电路设计同样也是手机厂商在提升外放音质时需要面对的挑战，不过相比前面已经提到的诸多问题，这一部分反而相对较好解决，对成本的增加也不会太多。例如魅族此前本身是以音乐播放器起家，因此在相关电路设计方面也有着更为丰富技术积淀，所以通过优化电路、加强屏蔽等措施，也会在一定程度上排除由电磁干扰等因素对于手机外放功能的干扰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_9860b65b7fcd4a00a7b4bf938b989de6@000000_oswg23853oswg550oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，类似魅族21优化外放扬声器素质的方案，其他厂商早前并非没有进行过尝试，只是与类似QQ音乐这样的音源厂商合作并不多见。其实在DXOMARK的专项音频测试榜单中，就能够在一定程度上说明这个问题。</p><p>例如在其对ROG游戏手机7的测试结果中就表明，这款机型使用外放扬声器听音乐、看视频、游戏的成绩，就表明其显然有进行针对性的设计。而iPhone 15 Pro Max的测试结果，则说明苹果方面对于这款机型的设计取向可能会更倾向于专业或生产力方面。因此这也表明，手机厂商一直以来并没有放弃优化外放扬声器，而是将这个工作变得更具指向性、且更加隐蔽。</p><p>并且需要指出的是，虽然许多用户对于手机外放音质的素质要求可能并不算太高，而且当前这一功能的应用场景也高度受限，但其却是一个“可以不用、但不能没有”的功能。其中特别是在部分特定场景（如在家中）、特定的使用方式下，使用外放功能无疑将会带来更为便捷的体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_b80a3695e34d454ea9aa5671ad2cf827@000000_oswg16363oswg550oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今随着智能手机市场竞争逐步进入到“刺刀见红”阶段，用户也越来越看重差异化体验的情况下，诸如魅族21这样通过优化调校特有功能，并与前端高频应用厂商深度合作的方式，或许也将成为未来的一种趋势。虽然此举也可能会面临着设计、用户需求、成本等如何平衡的挑战，但显然也会是一种赢得更多用户青睐的方式。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649853358&amp;idx=4&amp;sn=d5bdb3ff8d0f1d72e45a17ed2f996ed8&amp;chksm=8789cb6cb0fe427a94a0556d85848ec1cb6e73f64cda7f88b944514ac42a5b19c205d0e6e6e9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542089979651585</id>
            <title>通义千问再放大招：720亿大模型开源，全尺寸赶上LLaMA-2，还有移动端可用的18亿模型</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542089979651585</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542089979651585</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:08:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 通义千问, Qwen-72B, Qwen-1.8B, Qwen-Audio大模型
<br>
<br>
总结: 阿里云发布了通义千问的新版本和三款新模型，其中Qwen-72B是参数达到720亿的大模型，在多个基准测试中表现优异；Qwen-1.8B是专为端侧设计的模型，可以在消费级终端上运行；Qwen-Audio是音频理解大模型，具备接近人类听觉能力。这些新模型的发布拓宽了应用场景，提升了通义千问的能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>时隔一个月，通义千问又放大招了！</p><p>在一个月前的阿里云栖大会上，阿里正式发布通义千问2.0版本，在复杂指令理解、文学创作、通用数学、知识记忆、幻觉抵御等能力上，都有较大提升。并且，阿里云还发布了包括编程、AI阅读、音视频转录、AI角色生成等八大产品模型。</p><p>当时，阿里云就已经预告，接下来还要再发更大规模的开源模型。</p><p>12月1日，三款新模型如约而至——包括<strong>Qwen-72B、Qwen-1.8B和Qwen-Audio大模型</strong>，通义千问大模型也升级到了2.1版本。</p><p>最受瞩目的首先是Qwen-72B，参数达到720亿，基于3T tokens的高质量数据训练。阿里云表示，Qwen-72B在10个权威基准测评中夺得开源模型最优成绩，在部分测评中超越闭源的GPT-3.5和GPT-4。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_de2b979852e54850995cd427f59afe67@2057308263_oswg172549oswg1080oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△来源：阿里云</p><p>具体来说，在英语任务上，Qwen-72B在MMLU基准测试取得开源模型最高分；中文任务上，Qwen-72B在C-Eval、CMMLU、GaokaoBench等基准得分超越GPT-4。</p><p>而在数学推理方面，Qwen-72B在GSM8K、MATH测评中也领先其他开源模型；代码理解方面，Qwen-72B在HumanEval、MBPP等测评中的表现大幅提升，代码能力也有质的飞跃。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_51f8cf191dab4e7ca9aa45cfa4a71d84@2057308263_oswg271651oswg1080oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△72B模型做数学题</p><p>在复杂语义理解上，72B的能力也提高了不少，比如，现在就能够听懂中文里的“潜台词”了：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_8c7ab3fa1da34c8ca43163b75bf29ee5@2057308263_oswg359131oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△72B模型理解“职场之道”</p><p>当前，国内外大模型都分为闭源和开源两大路线。对标国外——OpenAI已走闭源路线，开源模型的代表则是Meta旗下的Llama。Meta在今年7月发布了Llama 2，分别有7B（70亿参数）、13B（130亿参数）和70B（700亿参数）三个尺寸。</p><p>阿里云Qwen-72B的推出，也意味着国内市场又多了一个对标Llama 2-70B的头部开源模型。当前，通义千问的大语言模型家族已经实现全尺寸开源——包括18亿、70亿、140亿、720亿7个参数。</p><p>不同规模和尺寸的模型，意味着应用场景可以拓宽更多。比如，高达720亿参数的Qwen-70B推出后，大中型企业就可以基于此可开发商业应用，高校、科研院所可利用AI来辅助科研工作——这些工作都需要复杂的运算，也依赖于模型能力边界的不断拓展。</p><p>阿里云在会上也请了不少开发者、企业介绍已有的模型实践。比如华东理工大学的X-D Lab，及基于基于开源的通义千问开源模型开发了心理健康大模型MindChat（漫谈）、医疗健康大模型Sunsimiao（孙思邈）、教育/考试大模型GradChat（锦鲤）等，并为下游客户开发基于行业大模型的产品。</p><p>目前，已经有已有超过20万人次用过上述的大模型，X-D Lab已经累计提供了超过100万次的问答服务。</p><p>“当我们用同样的方法，把同样规模的数据应用到各个开源模型，Qwen的效果比其他模型好得多。”华东理工大学·X-DLab（心动实验室）成员颜鑫表示，团队只用20万tokens的数据微调了Qwen基座模型，就获得了比另一家用百万级数据微调的模型更好的效果。</p><p>阿里云还发布了一款参数量更小的大模型——Qwen-1.8B。这是一款<strong>专为端侧设计</strong>的模型，推理2K长度文本内容仅需3G显存，可跑在消费级终端上——比如手机、电脑等。</p><p>如今算力紧缺，大模型的训练和推理成本都居高不下，超大规模参数的大模型只能在云上部署。为了能让大模型可以跑在更多终端上，近期包括大模型、手机、电脑等厂商都在探索更小尺寸规模的模型。</p><p>最直接的效果就是，1.8B体量的大模型，就能离线在手机、电脑等终端上运行。阿里云CTO周靖人在会后专访中表示，对文档、图像等轻度处理的工作，1.8B体量的模型已经完全能够胜任。</p><p>另外，阿里云也首次开源了音频理解大模型Qwen-Audio，这是在多模态领域的一次探索。</p><p>Qwen-Audio能够感知和理解人声、自然声、动物声、音乐声等各类语音信号。用户可以输入一段音频，要求模型给出对音频的理解，甚至基于音频进行文学创作、逻辑推理、故事续写等等。音频理解能够赋予大模型接近人类的听觉能力。</p><p><strong>简单来说，现在通义千问不仅能“看”，也能“听”了，而且更加耳聪目明</strong>。此前8月，通义千问就开源了视觉理解大模型Qwen-VL，这次发布中也有不少提升：通用OCR、视觉推理、中文文本理解基础能力都有升级，还能处理各种分辨率和规格的图像，还能“看图做题”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_e0d1dacd418c470ba983fb70284e3bc1@2057308263_oswg978074oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△通义千问开源大模型家族</p><p>可以说，本次发布模型，对应着三个定位：<strong>72B意在对标顶尖开源模型；1.8B则是消费侧落地的探索；而Qwen-Audio则是多模态的新探索</strong>——这是未来的重要方向。</p><p>当前，阿里云的大模型社区“魔搭”已经有超过150万的模型下载量。用户可在魔搭社区直接体验Qwen系列模型效果，也可通过阿里云灵积平台调用模型API，用阿里云百炼平台、阿里云人工智能平台PAI也可以辅助用户定制大模型应用和深度适配，阿里云也配有轻量级微调、全参数微调、分布式训练、离线推理验证、在线服务等多种功能。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542082667849478</id>
            <title>推对标Snowflake数据库新品，金融客户复购率超八成，南大通用加速转型｜最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542082667849478</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542082667849478</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:03:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国数据库市场, 南大通用, 云数据库厂商, 传统数据库厂商
<br>
<br>
总结: 南大通用是中国数据库市场的元老级公司之一，专注于数据库软件产品和服务。中国数据库市场正在持续增长，南大通用是传统数据库厂商中的代表之一，同时也面临来自云数据库厂商的竞争。南大通用通过全新战略升级和推出新产品，瞄准信创、金融数字化转型、数据要素市场化等战略市场，以应用需求驱动产品创新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜武静静</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>12月1日，国产数据库GBASE南大通用（以下简称GBASE）举办了媒体沟通会，官宣了公司战略、市场、产品的全线转型升级。</p><p>这次官宣是公司在经历了2018年创始人突然离世的突发变故后，一次全新的亮相——过去5年，南大通用经历了管理层变动、组织调整和产品线转型等诸多变化。时任董事长丁明峰是公司的天使投资人，2019年，丁明峰开始担任董事长并全面接手管理公司。</p><p>在数据库行业，南大通用是一家元老级公司，其创立于2004年，一直专注于数据库软件产品和服务，场景涵盖政务、金融、电信等多个行业。IDC数据库市场报告显示，南大通用从2014年起连续位列中国区数据库市场前七的位置。</p><p>中国的数据库市场正在持续增长，据中国通信标准化协会测算，2022年中国数据库市场规模为403.6亿元人民币，2027年将达1286亿元，年复合增长率近26.1%。国内数据库厂商主要分别三类：传统数据库厂商、云数据库厂商和新兴数据库厂商。其中，<strong>传统数据库厂商的代表有达梦数据、南大通用、人大金仓、神舟通用等；云数据库厂商主要是大厂为主，如阿里、华为、腾讯等，新兴数据库厂商代表有星环科技、PingCAP等。</strong></p><p>过去数十年，国外IT龙头占据着国内数据库市场的主要地位，但如今随着信创、国产替代政策逐渐落地，这为国产数据库市场打开了新的道路，这也是南大通用加速转型的关键背景之一。</p><p>此次，在媒体沟通会上，南大通用宣布将在进行全新战略升级，接下来会瞄准信创、金融数字化转型、数据要素市场化等战略市场，以应用需求驱动产品创新。</p><p>在产品层面，此前，南大通用的<strong>主要产品包括三类：分析型数据库GBase 8a、事务型数据库GBase 8s和分布式事务型数据库GBase 8c</strong>。其中，<strong>GBase 8a产品是目前收入占比最高的产品类别。</strong></p><p>接下来，围绕新的云化、大模型等技术趋势，南大通用推出了三款新品作为关键产品发力：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_6665828b9069489d99a3f334ec8bb3a0@5261678_oswg658822oswg1432oswg786_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">南大通用三大新产品</p><p>· GBase GCDW 是一款云数据仓库产品，<strong>对标Snowflake</strong>，采用存储、计算分离的架构，存算独立部署，按需弹性，支持多云部署，可云上自动版本更新，实现云上安全受控的数据共享，支持多部门、 上下游企业的实时共享。该产品主要应用在金融行业的风险集市业务、风险集市业务和历史数据重跑业务场景；</p><p>· GBase 8c是一款分布式交易型数据库管理系统，<strong>对标阿里云的Oceanbase</strong>，支持单机、主备式与分布式三种部署， 支持行存、列存、内存三种存储引擎， 满足用户各种业务需求，具备金融级99.999%的高可用性；该产品主要用在金融领域的信用卡交易明细查询、用户身份核查、信贷业务等场景。</p><p>· GBase Cloud Vector DB是一款向量数据库产品，可支撑大模型训练。该产品与此前36氪报道的腾讯云推出的向量数据库类似，都是为了支撑大模型在企业用户内部的落地。</p><p>产品战略方面，南大通用一直选择多元化产品布局。据介绍，南大通用构建了全栈数据库产品体系，对应不同应用场景，通过不同类型数据库产品将系统硬件性能、应用需求结合发挥到极致；每类产品专注于解决最主要的问题，从而为不同用户提供精准的服务。</p><p>同时，在市场层面，南大通用也持续调整侧重的行业场景，<strong>向金融、电信、电力、能源等战略新场景进军</strong>。南大通用 CTO赵伟称：“公司从 2019 年开始对重点行业场景进行了全面调整——从 2019 年到2023 年，南大通用在金融、电信、能源、交通等行业的客户占比从32%提升到69%，近3年，金融行业每年新增用户数达30家以上，核心行业产品部署由过去以办公系统、数据仓库等为主，扩展覆盖到各行业数十种核心业务系统。”</p><p>“客户续费是对产品最大的认可，”赵伟说，<strong>“目前金融客户复购率超八成。”</strong></p><p>目前南大通用已经为金融、电信、政务、能源、交通、国防军工等百余个行业、上万家用户提供服务，其中包括近200家金融机构。据透露，2021-2023年，金融电信交通能源核心行业的销售收入增长率始终保持在20%以上；2023年新开拓的交通能源核心行业的增长率均超过120%。中国人民银行、中国移动、中国联通等都是南大通用客户。</p><p>国产数据库市场竞争正在加剧，据CCSA TC601统计分析，我国数据库产品数量目前有近300个。赵伟告诉36氪，在这种激烈竞争的行业局势下，GBASE最大的差异化优势就是通用化：“我们不用开源技术进行快速集成创新，而是希望卖<strong>通用化</strong>的产品，像‘光盘一样’，把产品卖到银行、电信公司的手中，只要客户没有新的需求，我们的产品可以十几年二十几年不出问题，始终能稳步运行。”</p><p>距离公司上一次融资已有一年多，根据36氪此前报道，2022年10月公司完成了新一轮融资，由君联资本领投，国投创合、耀途资本、宇信科技集团、信一创科技、宇狮南数、相城金控联合投资。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542005403330053</id>
            <title>“青山系”第一个IPO来了，估值300亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542005403330053</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542005403330053</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 10:50:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 锂电池独角兽, 青山集团, IPO, 业绩增长
<br>
<br>
总结: 锂电池独角兽瑞浦兰钧即将通过IPO上市，其背后是青山集团，瑞浦兰钧在青山集团的资源倾斜下实现了快速的业绩增长，成为全球第十大锂电池制造商。尽管面临锂电赛道的激烈竞争和利用率不足的问题，但在新能源和碳中和趋势下，锂电行业仍在向上发展，瑞浦兰钧需要在市场竞争中继续突围。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>四年之间，就将业绩从0做到近150亿。</strong></p></blockquote><p>11月30日，锂电池独角兽瑞浦兰钧通过港交所的上市聆讯，由摩根士丹利及中信证券担任其联席保荐人。瑞浦兰钧此前分别于2022年12月14日和2023年6月30日，两次向港交所递交招股书。</p><p>瑞浦兰钧距离上市再进一步，站在其背后的“镍王”青山集团，也将在新能源投资领域收获青山系的第一个IPO。</p><p>据悉，瑞浦兰钧是青山集团在新能源领域的重要布局，按2022年装机量计算，瑞浦兰钧是全球第十大锂电池制造商。在成长过程中，依靠青山集团的资源倾斜，瑞浦兰钧已是一匹赛道黑马。</p><p>在一级市场，新能源卷起的风口上，瑞浦兰钧在最后一轮融资后的估值已经超过300亿。但锂电赛道的激烈竞争，对于瑞浦兰钧这家成立只有7年的公司来说并不友好。锂电行业产能扩张潮带来的利用率不足，让瑞浦兰钧至今仍在亏损之中。</p><p>但在新能源和碳中和趋势下，锂电行业仍在向上发展。瑞浦兰钧在IPO之际，还需要着手如何在卷出新高度的市场态势中继续走下去。</p><h2>三年半亏超22亿，全球第十大锂电厂商即将IPO</h2><p>瑞浦兰钧是一家锂离子电池制造商，专注于锂离子动力电池产品和储能电池产品的研发、制造和销售。其业务体系为动储结合，在经过研发期后，分别在2019年和2020年向客户交付储能及动力锂电池产品，其第一家储能电池客户为浙江艾罗能源，第一家动力电池厂商为上汽通用五菱。</p><p>招股书显示，2020年、2021年、2022年及2023年上半年，瑞浦兰钧营收分别为9.07亿元、21.09亿元、146.48亿元及65.95亿元，其中在2020年至2022年间，复合年增长率为301.9%。</p><p>但作为行业后发者，彼时赛道内已经伫立着几家巨头，瑞浦兰钧需要在价格上做出一些妥协来获得市场，然而低价策略，也是造成毛利率较低和业绩亏损的重要原因之一。</p><p>2020年、2021年、2022年及2023年上半年，瑞浦兰钧净亏损分别为5327.9万元、8.04亿元、4.51亿元以及9.20亿元，在三年半的时间里，瑞浦兰钧合计亏损了22.28亿元。同期瑞浦兰钧毛利率分别为12.2%、-15.4%、7.4%以及4.1%。</p><p>其中，在2023年，由于原材料价格迅速下跌导致电池产品售价下降，但瑞浦兰钧使用的更多是此前的高价库存材料，导致其存货的可变现净值低于其成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_dd2278e6834e4586ad793961457134bc@5091053_oswg250142oswg1080oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：瑞浦兰钧招股书</p><p>瑞浦兰钧在招股书中表示，业绩亏损的原因包括原材料价格波动、运营开支增加以及扩大产能导致利用率低，新能源车市场发展状况等因素。</p><p>据了解，瑞浦兰钧的设计年产能已经从2020年1月的2.3GWh增长到2023年6月30日止的35.2GWh。同时，瑞浦兰钧也在加大研发投入，2020年、2021年、2022年及2023年上半年，瑞浦兰钧的研发投入分别为7270万元、2.46亿元和7.68亿元以及5.05亿元。</p><p>2020年、2021年、2022年及2023年上半年，瑞浦兰钧向最大客户的销售分别占各期间收入的比例为38.6%、24.5%、11.7%及12.7%，而同期的五大客户分别占我们收入的69.7%、51.0%、38.2%及37.6%。</p><p>在业务端，2020年、2021年及2022年以及2023年上半年，瑞浦兰钧来自动力和储能电池产品的销售收入分别占比94.3%、87.3%、89.1%、88.2%及84.4%。</p><p>瑞浦兰钧的锂电池产品销量由2020年的1.55GWh大幅增加至2022年的16.61GWh，复合年增长率为227.4%。2023年上半年的销量更是达到7.77GWh。</p><p>招股书显示，按2022年装机量计算，瑞浦兰钧是全球第十大新能源应用方面的锂离子电池制造商。2022年以及今年上半年，在全球锂离子电池制造商中按全球储能电池装机量计算，瑞浦兰钧拥有8.8%以及5.7%的市场份额，分别排名第三以及第四；以在中国市场的动力电池产品装机量计算，拥有1.7%以及1.2%的市场份额，于这两个期间均排名第十。</p><p>瑞浦兰钧如今正是以这样的行业地位冲刺资本市场。</p><h2>背靠青山，瑞浦兰钧如何突围？</h2><p>从瑞浦兰钧的发展历程来看，其于2017年10月由青山集团及其他股东成立，旨在向快速增长且前景广阔的新能源行业扩展，2019年4月实现锂离子电池的批量交付。</p><p>招股书显示，大股东永青科技持有瑞浦兰钧约62.6%权益，包括约50.4%直接权益和通过温州景锂持有的约12.2%间接权益。而永青科技的背后是青山集团以及项光达。</p><p>青山集团经营全球最大的不锈钢及镍业务，市场中有“镍王”的称号，背靠青山集团是瑞浦兰钧与生俱来的优势。</p><p>由于业务相关，无论是瑞浦兰钧与青山集团的产品销售框架协议，还是瑞浦兰钧与永青科技签订的材料采购协议，瑞浦兰钧与青山集团的关联交易规模巨大。招股书显示，2020年、2021年、2022年及2023年上半年，瑞浦兰钧向青山集团及其关联方出售的电池产品的过往交易金额分别约为130万元、1530万元、8.6亿元以及8.33亿元。</p><p>此外，在2022年和2023年上半年，控股股东青山集团还是瑞浦兰钧五大客户之一，分别占总收入的5.9%及12.7%。这一比例的变化是瑞浦兰钧与永青科技、美国电动汽车制造商之间的安排，瑞浦兰钧向永青科技供应电池组件，而永青科技再向美国电动汽车制造商供应电池组件。</p><p>2023年，青山集团预计继续为瑞浦兰钧五大客户之一。</p><p>不只是业务往来。招股书显示，2020年、2021年、2022年，青山集团通过关联方向瑞浦兰钧及其附属公司分别贷款4.64亿元、52.7亿元和21.84亿元，总金额近80亿元。</p><p>前期有了青山集团的加持，瑞浦兰钧跨过了投入阶段，成长速度也吸引了资本市场的关注。据悉，瑞浦兰钧自成立以来完成3轮外部投资，累计融资额约85亿元。2022年1月，瑞浦兰钧完成A轮融资，产业投资方青岛上汽与嘉兴上汽分别增资5亿元及22亿元，上汽一举成为瑞浦兰钧最大外部股东，合计持股比例为11.29%。</p><p>在2022年8月及9月的B轮融资时，瑞浦兰钧的投前估值已达到248亿元，彼时IDG、深创投、芜湖闻名、平安投资、佛山基金等数十家机构入股。以芜湖闻名此轮投资8亿元，获得2.63%的持股比例计算，B轮融资后，瑞浦兰钧估值超303亿元。</p><p>估值超300亿的锂电池独角兽，如今面临的是一个内卷程度已经起飞的市场。进入2023年以来，锂电池材料价格不断下跌，锂电池价格也不断回落，彭博曾预测，明年锂离子电池组均价将会继续下跌。</p><p>对于瑞浦兰钧来说，如今毛利率转正，但市场竞争强度会加大，价格战并不能让行业良性发展。瑞浦兰钧应该如何突围？</p><p>瑞浦兰钧在招股书中强调，“强大的研发实力是公司取得成功的关键因素”。如今各大锂电厂商都有自己的看家本领，比亚迪刀片电池，蜂巢能源的短刀，宁德时代的麒麟电池等，瑞浦兰钧也有自己的“问顶技术”。</p><p>“问顶电池”的创新之处在于缩短极耳长度，改变其与转接片的连接方式，采用一体化焊接技术，使得电芯内部结构实现了一体化的连接，把原有的顶部空间由15mm缩减到了8mm，使电芯内部空间利用率有效提升7%以上。该技术实现了高安全+长续航+低成本兼得，可应用于磷酸铁锂电池产品以及三元锂电池产品。</p><p>瑞浦兰钧以动力和储能产品双线发展，2022年，瑞浦兰钧储能电池装机量全球第三，动力电池装机量中国第十。在储能领域，瑞浦兰钧的优势更大一些。</p><p>瑞浦兰钧在招股书中表示，IPO募集所得资金净额将主要用于扩大产能；先进锂离子电池、先进材料和先进生产工艺的核心技术研发；以及偿还银行贷款以及用作营运资金和其他一般公司用途。</p><p>据瑞浦兰钧董事长曹辉透露，预计到2025年，其锂电产能将达150GWh。值得注意的是，瑞浦兰钧也预计能够在2025年实现盈利并产生经营现金流入。</p><p>（封图来源：瑞浦兰钧官网）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zLsYd3cSF9Tg7M40A0pzNg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2541999740739713</id>
            <title>米OV“冲高”转“守家”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2541999740739713</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2541999740739713</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 10:49:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 折叠屏, 中高端, 中端市场, 竞争
<br>
<br>
总结: 今年手机市场的竞争趋势呈现出折叠屏热度消退、中高端市场竞争激烈、中端市场成为必争之地的特点。各品牌通过降价、提升配置等手段争夺市场份额，中端机型的配置已经接近高端机型，竞争更加激烈。然而，高端市场难以攻下，用户粘性不高，中端市场成为各品牌争夺的焦点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>第三季度折叠屏的热度消退后，年底的手机市场，硝烟四起在了中高端。</p><p>先是一加、红米、真我等子品牌开启乱战，价格下探、配置向旗舰看齐，后有荣米OV亲自下场，魅族、红魔等二线品牌也不甘示弱，甚至归来的华为也掺了一脚。</p><p>从11月下旬开始，四周之内便有9场发布会定档，超20款机型上市，火药味完全不亚于前两年冲击高端的热潮。</p><p>但随着华为强势回归高端市场，加上折叠屏的新鲜感趋于平淡，以及二线手机品牌在中端市场挑起新战事，整个行业似乎又回到了那个野蛮生长的年代。而竞争，只会更加激烈。</p><h2>中端市场又成必争之地</h2><p>“年初开始，一加、真我、红米包括魅族这些中端品牌已经开始厮杀抢份额了。”一位手机行业资深观察人士向「科技新知」表示。</p><p>今年开年，一加Ace 2发布，把价格从旗舰机的三四千元起步，下探至2799元，直指中端机市场。</p><p>仅一周后，红米总经理卢伟冰便不点名地指出，“最近有友商在高调打价格战，红米不会被逼降价，但为了普及512GB大内存，针对去年12月底发布的Redmi K60 512GB版本，降价300元至2999元起。”</p><p>同日，一加中国区总裁李杰也“客气”回应，称跟友商“不怕比配置、不怕比体验、更不怕比价格”“一加 Ace 2会倒逼友商降价”。OPPO另一独立子品牌真我也随后推出16GB+512GB大内存版本，颇有围剿红米之意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_d5b98259ddf1411a8b5102007f9fb08f@5403566_oswg606875oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>回头来看，年初的对垒已足够激烈，但也只是“中端战事”的开端。</p><p>8月，红米和一加再次互呛，前后脚的两场发布会，“对比友商”环节你来我往。以OPPO嫡系和小米嫡系为焦点的博弈，彻底搅动了中端市场的既有稳定，其他厂商也开始下场厮杀。最近的11月23日，一天之内3场发布会，发布了6款新机，分别是荣耀100系列、OPPO Reno11系列以及红魔9系列。</p><p>值得注意的是，各大品牌主攻线下的渠道机型比以往更亮眼，无论是处理器还是屏幕等核心配置，完全能与线上机媲美，大改此前“韭菜机”的戏称。</p><p>据悉，华为将在中低端市场带来5G功能，甚至将卫星通信下放至中端机型，大概率就是12月即将发布的nova 12系列。</p><p>当被问及荣耀对此是否会有压力时，CEO赵明回应称，荣耀为什么要有压力？这说明了手机市场的活力，来了一个强大的对手竞争。他直言，荣耀100系列目前在行业内还看不到对手。</p><p>不过，即便线下机已经做好战斗准备，但线上品牌的竞争仍旧是重点。</p><p>红米K70、魅族21、一加12、真我GT5 Pro虽然都扎堆12月初左右发布，但为抢占用户心智，早早便开始预热，宣传卖点、开启预售，锁住潜在用户。</p><p>就在红米K70发布当天上午，真我GT5 Pro或有心或意外被电商平台曝光售价3499元起步，短暂地享受到“性价比最高8Gen3手机”这一头衔。因为很快晚上的红米K70 Pro就把价格杀到了3299元，火药味十足。</p><p>第二天发布的魅族21，靠情怀和颜值狙击小米系的意图也很明显，但除了外观和与吉利联手的车机生态，纸面硬实力有些平庸。</p><p>被背刺的还有iQOO，月初刚发布的iQOO 12系列直接成了红米K70的背景板，不过iQOO方面的回应也很有深意，表达对卢伟冰“夸赞”谢意的同时，将iQOO Neo9拉上台面。有网友解读为“别对标旗舰，对付红米K，Neo系列就够了”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_37f1f75d929a4bc180c81c280dad954f@5403566_oswg424020oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>李杰也直言，“一切都在预料之内，一加Ace 2和K60的故事将会在Ace 3上重演，一加Ace 3准备加单”。</p><p>价格战、口水仗、抢滩发布会的背后，厂商们卷得还是配置和性价比。在软件体验可以通过OTA升级的当下，消费者购买手机，更加看重的还是硬件性能。</p><p>因此这些中端机的配置，几乎都是自家高端机型的技术下放，旗舰芯片、百瓦闪充、超大存储等都是标配，就连摄像也都卷起联合研发、CMOS这些成本更高的硬配置。中端市场操起“屠龙刀”，算是近几年比较罕见的情况。</p><h2>攻不下的高端，粘不住的用户</h2><p>事实上，中端机作为手机市场的基本盘，之所以在2023年局部竞争更加激烈，也有着特殊的背景。</p><p>从市场方面来看，部分厂商对于稳住份额有着迫切需求。</p><p>分析机构Canalys近日发布报告，2023年第三季度，国内智能手机市场出货量虽然连续两个季度跌速平缓，但仍同比下滑5%至6670万部。其中，OPPO和vivo都出现了大幅下滑，最大下滑幅度高达26%，即便是处于重新夺回市场阶段的荣耀，出货量也有所下滑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_25977c8187f64d1887baccc5ef2d7f1a@5403566_oswg151752oswg532oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自从华为手机因为芯片受限让出部分高端市场份额后，国产手机厂商们都在拼命争抢空白，通过堆硬件、做折叠屏等手段“冲高端”，但直到到2023年下半年，华为的“遗产”反而被苹果拿走不少。</p><p>根据Canalys最新报告数据显示，国内10款最畅销的高端机型中，苹果iPhone就占据了7个，剩下3个分别是强势回归的华为Mate60 Pro、华为P60以及排在末位的vivo X90s。</p><p>可以说从2020年至今的3年时间，高端化仍是大多手机厂商的理想彼岸，中低端才是现实中的柴米油盐。</p><p>Counterpoint分析师张祺称，“中端市场对中国安卓智能手机厂商来说，是较为擅长的价格段，同时市场体量也足够大，覆盖客户群广泛且多样，各家都在这个价格段有拳头产品，因此竞争也相对激烈。”</p><p>事实也是如此，中端市场的品牌很难长期占领客群的心智。</p><p>例如刚刚发布的红米K70系列，虽号称“最强水桶机”，但几乎也都是小米高端产品的配置下放，只要其他厂商愿意，完全可以做到同一水平。</p><p>至于下放的原因，有分析师提到，各个厂商的配件库存都有不少，比如逐步将大内存下放到中端机上，就和各家的库存也有一定关系。与此同时，部分零部件的价格成本下滑了20%-30%，厂商没必要再在高端机上通过这些配置打对垒，便将战场延伸至了中端机。</p><p>天风国际分析师郭明錤在2月就曾表示，几乎所有安卓品牌均面临因需求疲弱导致的高库存风险。以小米为例，在小米的零组件库存（约等同2000–3000万部手机）中，状况最严重的就是处理器芯片。</p><p>在力求走量的市场上亮出杀手锏，无疑将获得明显的市场份额提升。但“科技平权”愈演愈烈，供应链的技术会快速被主流厂商普及，无止境的参数比拼无法换来持久竞争力。无论是1T存储杀入，还是骁龙8系处理器下沉，甚至相机水准，都会被友商快速跟进，很难成为品牌一劳永逸的护城河。</p><p>旗舰配置下放，让中高端与中低端之间的界限变得更加模糊。产品力高度同质化，导致的结果是谁都先发谁占优，但谁都没有绝对统治力。</p><p>为数不多的独家技术加入平价大战或许可以解决中端机型的困境，但同时也可能打乱自家产品结构的平衡，影响到旗舰产品的市场说服力。</p><p>中端机型的同质化，似乎暂时无解，全球手机出货量连续收缩，对于杀价走量的市场也并不是积极信号。这场平价大战似乎难有胜者，只会是消费者和供应链的狂欢。</p><h2>漫长的洗牌</h2><p>新的战争已经打响，新的格局还会远吗？</p><p>CounterpointResearch数据显示，国内智能手机品牌份额过去连续两年未有变动，形成“荣米OV”新格局。只是2023年行业大环境逐渐平稳，华为的卷土重来也逼迫其他厂商做出一些新策略，来迎接即将到来的再一次洗牌。</p><p>华为Mate 60系列热销之际，各大调研机构纷纷上调了其2024年智能手机出货量目标，由原先的3000万台提升至6000万台，后又至7000万台。</p><p>假设华为有5000万左右的出货量是来自于国内市场，那么就有机会重归国内第一，并拿下20%左右的市场份额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_257b8ae454ae46e88e89d6ed19981f08@5403566_oswg387505oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有强势增长的，自然就有市场被挤占的。手机市场发展至今早已是存量市场，盘子大小有限，尤其是高端市场，从慕强式羊群效应回归理性朴实，参数性能作为消费者选择手机的第一逻辑将被弱化，精神追求、品牌追求、产品稀缺将成为新的驱动力。</p><p>展望2024年，荣米OV的重心大概率会回归中端市场，但与以往不同，这些中端产品的下限正在提高。而与之带来的便是中端与高端之间的界限模糊和距离缩进，手机行业即将进入“平均主义时代”。</p><p>大的背景下，手机厂商们的竞争逻辑将从单一的技术竞赛转变为更为多元的商业策略竞争。在行业新一轮的洗牌期，那些优先发现市场逻辑变化趋势的厂商，优先应对和布局，将获得新一轮的行业红利，谁就将更快地走出寒冬。</p><p>不过由于利润再分配、竞争格局重塑以及供应链调整是一个复杂的过程，不可能在一夜之间发生骤变，最终会在手机行业新一轮上升周期方能显现。</p><p>对于当下的手机厂商来说，所有宣传推广的背后都体现了各家对市场的判断和机会的设定，但想要激起大众的换新欲望，面临的挑战依旧不小，若想要在存量市场里拿到更多的份额，回到自己更擅长的领域，日子可能会更好过一些。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/p08zFechM3ULERgNtn63xA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技新知”（ID:kejixinzhi）</a>，作者：王思原，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2541995286814848</id>
            <title>把大模型塞进终端，能让消费电子市场回暖吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2541995286814848</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2541995286814848</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 10:48:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, 终端AI, 生成式AI, 消费电子产业链
<br>
<br>
总结: 消费电子产业渴望通过大模型和终端AI的应用来改变低迷的市场现状，希望通过生成式AI的技术刺激新的增长。然而，目前仍存在“杀手级应用”缺位的问题，即消费者对于大模型的应用是否能够产生强烈的感性需求。因此，消费电子产业链上下游都在努力探索如何将大模型应用于终端设备，以实现消费电子市场的复苏。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去几个月时间里，“把大模型塞进终端”已然成了消费电子产业上下游心照不宣的共识。</p><p>高通、AMD、英特尔等上游的芯片厂商，争相喊出了混合AI、终端AI、AI计算等概念，努力向外界讲述终端AI化的想象空间；华为、小米、vivo等手机厂商，纷纷将“大模型”搬到智能手机上，示范了智能助手、AI生图等应用场景；联想代表的PC厂商，也顺势讲出了AI PC的新故事……</p><p>相较于几年前围绕NPU的“小打小闹”，生成式AI无疑让整个消费电子产业看到了曙光：在全民都在讨论大模型的环境下，AI和终端的融合被视为新的创新锚点，将带动产业链共振。</p><p>甚至有人断言，这将是消费电子的下一个“春天”。</p><p>无可否认，消费电子产业已经行至十字路口，而拥抱生成式AI已经是唯一的选择。但“大模型”对于消费电子的影响到底有多大，能否改变长期低迷的市场现状？目前来看还有不少待解的问题。</p><h2>01 消费电子渴望“春天”</h2><p>AMD和IDC联合发布的《终端AI化：AI笔记本电脑引发场景变革》中，不经意间写出了笔记本电脑市场的症结所在：“用户可以使用同一台设备更长时间，而不需要进行升级或更换，市场的增长随之放缓。”</p><p>这样的结论，不仅仅适用于笔记本电脑，整个消费电子产业都陷入了低迷期。</p><p>首当其冲的就是PC市场。</p><p>根据IDC等市场调研机构的统计，PC市场的疲软已经持续了十几年。2011年全球PC出货量为3.524亿台左右，同比增长1.6%，此后便进入了长达七八年时间的低迷期，直到2020年前后衍生出的远程办公需求，才短暂刺激了PC销量的增长。刚刚结束的2023年第三季度，全球PC出货量约为6820万台，同比下降7.6%，亟需新的因素刺激消费。</p><p>同样的一幕也发生在智能手机市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_363a517b85854ab6b9b159687ab72daa@1928957255_oswg61013oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（注：2023年出货量为IDC预估数据）</p><p>尽管不同调研机构的口径有所不同，但普遍认为出货量巅峰在2017年前后，之后市场开始进入下行周期。因为5G等新技术的出现，全球智能手机出货量在2021年短暂复苏，却未能持续太长时间。按照IDC的统计报告，2022年全球智能手机出货量同比下降11.3%，预计2023年的出货量比2022年减少4.7％，将创造10年以来的销量新低。</p><p>智能音箱、VR等新品类的表现一样不太理想。</p><p>经历过“千箱大战”的智能音箱，并未像预料中那般进入市场爆发期。以中国市场为例，洛图科技的调研报告显示，2023年第三季度，中国智能音箱市场全渠道的销量为481万台，同比下降16%，离预想中的爆发越来越远。至于VR眼镜，2023年第二季度的全球销量仅有144万台，且同比下滑37%，仍然处于市场酝酿阶段，远未表现出成为爆款的潜力。</p><p><strong>消费电子市场的低迷，所影响的不单单是终端厂商，整个上下游产业链的业绩都在承压。</strong></p><p>高通2023财年的营收为358.20亿美元，同比下降19%；AMD发布的2023年第三季度财报显示，PC业务部门的收入骤降40%；英特尔第三季度营收为141.58亿美元，同比下降8%，净利润同比下降71%。</p><p>产业链中游的企业同样不乐观。拿到华为Mate 60系列订单的欧菲光，2023年前三季度的营收依然有0.05%的下滑；“果链”概念股环旭电子，2023年前三季度营收430.57亿元，同比减少13.07%……</p><p><strong>也就是说，消费电子产业上下游对生成式AI的追捧并不单纯，本质上希望靠大模型的卖点刺激新的增长。风头无二的大模型，承载着消费电子市场走出寒冬的希望。</strong></p><p>正如天风证券的观点：“每轮消费电子景气周期主要是由技术进步引发的新需求所驱动，随着各类大模型的陆续发布，消费电子产品的用户体验有望在AI的赋能下被重新定义，加速下游消费电子产业的复苏节奏。”</p><h2>02 “杀手级应用”仍缺位</h2><p>大多数消费者属于感性和理性纠结的矛盾体，在钱包充裕的时候，他们愿意为一个新配色买单，而当收入预期不乐观的时候，哪怕是5G这样的新技术，也无法在消费者平静的内心里掀起太大的波澜。</p><p>现在需要产业链上下游回答的问题是：大模型的技术浪潮来了，可能否带来让消费者的感性战胜理性的“杀手级应用”？</p><p>最先答题的是智能手机厂商。</p><p>华为在8月份的鸿蒙4.0发布会上，官宣了智能助手的升级，原先局限于语音交互的手机助手，在大模型的赋能下，不仅支持用户使用自然语言进行交互，还能帮助用户输出小作文、图片、视频等内容。</p><p>短短两个月中，小米、vivo、三星、OPPO、荣耀等厂商，陆续公布了自研大模型的进展和特性。除了对语音助手进行大模型赋能，还给出了拍摄增强、检索照片、路人消除等应用。</p><p>即便是在新概念上以“保守”著称的苹果，也在财报中确认正在对AI和大模型进行布局：“我们将AI和机器学习视为基础核心技术，它们几乎嵌入到我们制造的每一个产品中，从今年秋天开始，iPhone将具备实时转录语音邮件的功能，我们将继续投资和创新。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_4d584196fa9d4bce9c8df7f615d903a6@1928957255_oswg145886oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，这个过程中离不开芯片厂商的身影。</p><p>2023年中国国际服务贸易交易会上，高通进行了Stable Diffusion的终端侧演示，不到15秒的时间里，就能够在手机端完成一系列的推理，将用户输入的文字需求，生成一张512×512像素的图像。</p><p>联发科也适时向媒体露出，目前已经在与终端客户商讨AI大模型嵌入的相关方案，下一代旗舰芯片将整合最新的APU，为终端设备带来更强的AI能力，打造出类似ChatGPT的服务体验。</p><p>不同于终端厂商的是，芯片厂商还在和中游的合作伙伴联合探索更轻量、聚焦的落地场景。比如高通与慧鲤科技合作推出的“照片扩充”功能，可以通过AI补全已拍摄照片的周围景观，创造广角效果；联发科贴近中国消费者的习惯，展示了快速生成表情包的“文生趣图”功能。</p><p>可站在普通消费者的立场上，终端AI化的布局如火如荼，但在“喧闹”的背后，那些贴上AI标签的终端，并未给出让人眼前一亮的创新。无论是主打自然语言交互的智能助理，还是内容生成、图片处理等生成式AI的典型应用，目前恐怕都不是让用户换机的理由：下载一个大模型APP就能满足的需求，为何要花几千块去购买一个新产品？</p><p>想要刺激用户的消费欲望，仅仅把大模型塞进终端还远远不够。倘若拿不出真正的杀手级应用，所谓的生成式AI浪潮大概率会和5G一样，可以在某种程度上提振销量，但无法制造新一轮的景气周期。</p><h2>03 终端扮演什么角色</h2><p>早在2011年iPhone 4S上市前夕，网景公司联合创始人马克·安德森就曾提出“软件正在吞噬整个世界”的观点，认为“计算机和互联网革命都是以软件为基础，软件不仅在定义整个世界，也在重构整个世界。”</p><p>沿循这样的逻辑，生成式AI可以说是最符合“软件吞噬世界”的创新，以至于有人坦言：ChatGPT和电脑、互联网一样，都是超级工具。问题在于，在大模型统治的世界里，终端将扮演什么角色？</p><p>在互联网和移动互联网时代，入口一词频频被提及，充当着用户获取信息、解决问题的第一触点。当越来越多的大模型开始打造自己的“应用中心”，不断降低应用开发的门槛，再加上对话式的交互方式，俨然在从简单的技术赋能转向平台生态入口卡位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_a75fb6bd8cb04c409ec72ba27eaec4ef@1928957255_oswg230933oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也许在相当长一段时间内，大模型的“入口论”只是一种假设。但对AI化转型的终端而言，势必要想清楚自己的站位：和大模型厂商对抗、合作，疑惑是沦为被大模型吞噬的对象？</p><p><strong>一种比较流行的思路是打造端侧大模型。</strong></p><p>目前主流的大模型主要部署在云端，需要经过一个终端接收信号、云端运算、信息传输、终端发送结果的过程，由此产生了两个已知问题：一是数据出端会影响传输速度，二是潜在的数据和隐私安全。</p><p>被引用最多的例子就是三星的数据泄露事件，有员工在使用 ChatGPT 时将数据上传到云端，导致机密数据泄露。如果大模型的数据、推理、训练、运行等全部部署在终端，不仅解决了网络传输导致了延时，且无需将数据上传到云端，规避了隐私外泄的风险。</p><p>但当前在端侧普遍使用的是10亿、20亿参数规模的“小模型”，或许在高通、AMD等芯片厂商的努力下，端侧可以运行百亿以上参数的大模型，仍面临用户隐私、算力和功耗的平衡。大多数消费者的需求预期中，体验永远排在第一位，然后才是隐私、安全等问题。</p><p><strong>另一种流行思路是端云结合的部署方式。</strong></p><p>按照高通在《混合AI是AI的未来》中的说法：在以终端为中心的混合AI架构中，终端将充当锚点，云端仅用于分流处理终端无法充分执行的任务，在终端通过运行不太复杂的推理完成大部分处理工作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_b6210318582b4dc1aa3c1dda27cbd03a@1928957255_oswg241365oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>荣耀CEO赵明、联想CEO杨元庆、vivo副总裁周围等都曾表达过对端云结合方式的青睐，不排除在自研大模型外，和外部主流大模型合作的可能，但目前还没有对应的产品或应用。</p><p>借用元智能联合创始人罗璇的猜想：“未来可能出现的情形是，手机上运行一个140亿参数的大模型作为OS（操作系统）的’发动机’，而云端则运行一个比GPT-4更大的模型，作为整个下一代互联网的底座。这两者将相互配合，如同当前的本地软件与互联网。”</p><p>不管哪一种思路会占据主流，都揭示了这样一个事实：或许终端厂商笃信AI化的趋势，但大模型和终端应该怎么融合，现阶段都还没想好或者说明确的路径。不过，对于高通、英特尔、AMD等芯片厂商来说，只要终端AI化的热度不降，未来两到三年的芯片销量就有了保障。</p><h2>04 写在最后</h2><p>曾经有媒体问任正非，怎样才能“抢占”高新技术的一席之地？任正非回答：首先不要有“抢占”这个概念，一抢，就泡沫化。</p><p>回到终端AI化的课题上，急于在营销层面抢占“AI终端”的概念，极端化地夸张所谓的AI性能，可能并不是一个好的选项。怎么将生成式AI部署到终端，融入用户的日常使用，带来新的生产力和增量价值，才是AI能否驱动消费电子销量增长的关键所在。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GFiW0lB49fMl7wXjuUzdSw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Alter聊科技”（ID:spnews）</a>，作者：张贺飞，编辑：沈菲菲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2540168544478979</id>
            <title>领充新能源刘五洲：双碳战略下用户侧储能多样化场景应用探索｜WISE·双碳大会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2540168544478979</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2540168544478979</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 09:55:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双碳, 绿色低碳, 能源变革, 储能多样化场景应用探索
<br>
<br>
总结: 36碳双碳同行者大会聚焦于双碳目标的实践和探索，分享了关于绿色低碳和节能减排的经济社会系统性变革的经验和挑战。其中，领充新能源常务副总裁刘五洲分享了在双碳战略下用户侧储能多样化场景应用的探索，强调了储能在电力、交通和建筑领域的重要性，并介绍了领充在这些领域的创新和趋势判断。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文&nbsp;|&nbsp;36碳编辑部</strong></p><p>双碳，正在叩开一扇通往新世界的大门。</p><p>11月28日，「点绿成金 勇者入局」36碳双碳同行者大会在北京拉开帷幕。</p><p>“双碳”目标提出三年来，碳达峰、碳中和已经从概念、政策走向落地实践。三年回望，一场围绕绿色低碳、节能减排的经济社会系统性变革已经深入千行百业、千家万户。随着“双碳”逐步走向深水区，这场广泛而深刻的变革将行至何处？有哪些经验值得总结？又有哪些挑战尚待突破？</p><p>在大会现场，各行各业的双碳同行者们围绕能源变革、创投风向、零碳实践及ESG思辨等主题，分享来自产业界、投资界、科研界的一线观察与探索，展开了一系列话题广泛、视角深入的专业交流——双碳新世界的面貌，正愈发清晰地呈现在我们面前。</p><p>在【“双碳”新周期】主题板块下，领充新能源常务副总裁刘五洲带来了主题分享《双碳战略下用户侧储能多样化场景应用探索》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_4861142a6d544798a9aafab5482080a3@5719866_oswg104839oswg1080oswg720_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">领充新能源常务副总裁刘五洲</p><p>&nbsp;以下是演讲全文：</p><p>大家好，我是领充新能源常务副总裁。前面大家讲了储能，它也是最近比较热的一个行业。但我们讲所有的产品和技术离不开场景，我们要讲储能，包括领充做储能更聚焦依托于补能网络的储能。我的演讲很简单，分三部分。第一，补能场景下的储能在双碳背景下的切入点是什么。第二，我们领充新能源在这个场景下的趋势判断。第三，领充新能源在这个细分场景下，我们做了哪一些创新，无论是产品创新或者说一些商业模式上的创新。</p><p>两个大背景，首先双碳。我们有两个非常重要的前提，一个是中国能源结构的调整变化。今天的主题说绿电、风电、光电，它在中国能源结构的比例调整会到40、50，这是大趋势，也是非常重要的点。双碳的路径到底是什么？我们说有五大非常重要的领域，电力领域，国家一直讲新型电力系统，各位专家也非常清楚。工业领域能源结构调整。新能源汽车，现在讲新能源更多的讲新能源汽车。交通领域，我大学毕业在比亚迪做电池几年，2006年开始在主机厂行业，2012年开始做新能源汽车。这个其实整个中国新能源汽车从原来专用车，2010年公交的更新换代，目前70%-80%已全部完成。2015年就叫新能源汽车的元年，当时这么讲过。2015年开始，包括2020年私家车的快速发展。今年中国新能源汽车的渗透率超过30%，2030年左右，整个中国新能源汽车的保有量接近1.5亿台，而且已经从前两年开始整个专用车，商用车领域全部启动电动化，这是非常重要的领域。还有农业领域、建筑领域。大家看一下数据，工作地和居住地，特别是居住的地方，小区和社区，包括工作的园区，它的能耗相当大。这五个领域是我们说达成双碳目标的一个非常重要的领域。 &nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>领充聚焦在电力领域、交通领域、建筑领域。知识不是预见，但预见是知识的一部分。大家对未来做一些预测和假设，然后不断的验证。领充新能源的角度怎样看跟我们相关的赛道或者说是场景？他山之石可以攻玉。这个事很魔幻，中国所有成功的企业，成功的商业模式大家都可以在彼此分别看到镜像。很多人说特斯拉是车企，深入的研究会发现它是能源公司。马斯克所有的布局都体现出它是一家能源公司，做车的电动化和光伏，甚至说储能的布局，它对我们有很多的启发。</p><p>领充做的赛道，新能源是绿色能源。我们可以把它从节点上做一个拆分，逻辑上做一个拆分。包括六个角度，从能源生产，光伏是很典型的生产。再到存储，无论是发电侧、用户侧等等。能源管理、传输，到最终的交易、消费。3类的Player跟领充新能源相关的赛道。未来应该是三类企业，国有的能源运营商，包含了两桶油，都是石油石化企业，大家也看到了石油石化对补能网络的投资。电网、五大六小的发电侧等等，这是未来国家的主力。补充类的民营能源企业和外资，因为有资本和运营等等服务效率的优势。我们比较看好一类企业，车企，比如特斯拉，包括有大销量的。比亚迪今年在国内的销量在300万台。很多人说问为什么是车企？因为随着汽车行业的发展，目前车企是在销售车辆。未来自动驾驶和技术的进步，商业模式的调整，他们更多的可能会像滴滴这样的拥有车辆而不是销售车辆的企业转变。未来在座的各位，大家可能都不会再买车，拥有一台车不是身份象征的必然需求，它未来有很大的潜力。补能网络为基础发展起来的储能，我自己做了一个简单的缩写OPEC，每一个停车位都会有充电插头。一个简单的数据，乘用车的角度来看，目前的车辆超过3亿台的拥有量。中国的车位数只有2亿多个，但到2030年的新能源汽车乘用车已经到了1.5亿，2035年远远超过2亿台。甚至到了2035年这个节点，整个的3亿多台的乘用车应该是全部新能源汽车，而且是以纯电为主的，而不是氢能源和混动。这意味着每一个车位都需要补能的插口，插口不仅是充电，包含了一个放电，也包含了目前大家看到友商在推的，标杆企业在推的液冷超充，也超过常规液氧的超充。</p><p>随着充电网络的快速发展，其实目前我们说补能网络的快速发展必然会出现它对储能的需求。举个很简单的例子，所有的超充从技术的角度需要配上储能，因为它要缓解对电网冲击的问题，这是比较简单的逻辑。未来就是OPEC的趋势，每一个车位都有充电桩，不仅是充电，还可以向电网放电。</p><p>基于对双碳的理解，我们再细分一点，其实目前我们在关注的几个更细分的场景。交通绿色出行，包括电力系统的一个双碳转型。包括目前的园区，光储充的系统。农村的美丽乡村。我们做了哪一些创新？国内讲液冷超充系统，领充从2015年创始团队开始进入这个行业，2016年开始独立运作。我们在合作伙伴，无论是车企还是国家队的运营商，还是民营企业的运营商，整个方案是一直在推的。很简单的点，我们要匹配整个车企的发展。因为一台车的生命周期是五年的时间，提前3-5年要进行开发，前期的方案都是已经落定。我们紧跟客户的脚步，今年上市的车，提前2年左右已经开始在整个技术方案上，比如说它的充电方案上来做一个匹配。2019年跟广汽新能源一起讨论过超充的方案。我们领充的方案比较成熟，包括大家听到的一秒一公里，其实一秒不止是一公里，可以多少是根据车的要求，而不是充电桩的要求。</p><p>我们做了一个典型的场站，储能网络已经到了3.0阶段，从原来的专用场站到公共场站，到现在面向私家车为主的场站形态。从原来的充电开始往光储充放转变V2G。每一台车就是一个小的储能，未来都是可以放电的，向电网进行售电。这是虚拟电厂的一些基础。我们说检，因为安全还是我们储能和新能源汽车行业的快速发展重要前提。</p><p>我们在业务模式上的创新，无论单纯的讲光伏赛道，或者说单纯的讲储能赛道，或者说单纯的讲充电赛道。在目前我们领充所在的补能的赛道都是不成熟的。单纯讲每一个赛道都有弊端，我们在西安和一些县级市做了方案有三个重要的核心竞争力。第一，我们把重要的要素，就是把能源生产存储传输和交易管理等等各个环节打通，把中间的卡点打通，这是非常重要的点。第二，跟生态合作伙伴，包括跟地方政府做合作。我们把一些关键要素进行打通，比如场地资源，包括电力资源打通。第三，企业，包括与生态企业的专业化的运营和操作，这也是能链比较擅长的。我们这个生态里很多合作伙伴目前在做能源资产运营和管理。随着私家车的快速发展，它是未来最大的客户。怎么从原来的充电变成车主的服务，我们跟支付宝共创一年多，取得一定的成果。</p><p>公司是创业的第三年，每年实现翻番的增长，今年可以实现6-8亿。公司400多人团队，超过一半人都是研发，是比较重视技术、产品的团队。聚焦新能源汽车补能和以储能为核心的微电网。领充的业务就是3S，智能软件、智能服务、智能Device。补能行业的同志应该知道，我们是帮助标准制定方可以提供测试设备的企业，这需要一定的行业包括技术的积累。</p><p>我们希望在双碳的大背景下，领充新能源为双碳做出我们的贡献。谢谢大家。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2540249933784582</id>
            <title>伦敦大学学院基建可持续转型长聘教授梁希：CCUS投融资活动回顾与展望｜WISE·双碳大会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2540249933784582</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2540249933784582</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 09:55:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双碳, 碳达峰, 碳中和, CCUS技术
<br>
<br>
总结: 双碳目标已经从概念走向实践，通过碳达峰和碳中和来实现经济社会的绿色低碳转型。CCUS技术作为一项重要的碳中和技术，可以通过捕集、利用和封存二氧化碳来减少排放。中国正在规划和建设大量的CCUS项目，以实现碳中和目标。投融资案例的成功与否取决于项目的回报率和风险控制。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>双碳，正在叩开一扇通往新世界的大门。</p><p>11月28日，「点绿成金 勇者入局」36碳双碳同行者大会在北京拉开帷幕。</p><p>“双碳”目标提出三年来，碳达峰、碳中和已经从概念、政策走向落地实践。三年回望，一场围绕绿色低碳、节能减排的经济社会系统性变革已经深入千行百业、千家万户。随着“双碳”逐步走向深水区，这场广泛而深刻的变革将行至何处？有哪些经验值得总结？又有哪些挑战尚待突破？</p><p>在大会现场，各行各业的双碳同行者们围绕能源变革、创投风向、零碳实践及ESG思辨等主题，分享来自产业界、投资界、科研界的一线观察与探索，展开了一系列话题广泛、视角深入的专业交流——双碳新世界的面貌，正愈发清晰地呈现在我们面前。</p><p>在【“双碳”新周期】主题板块下，伦敦大学学院基建可持续转型长聘教授、广东南方碳捕集与封存产业中心秘书长梁希带来了主题分享《CCUS投融资活动回顾与展望》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_4a26ebd4f46d461ba9b1b94ebe430341@5719866_oswg213047oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">伦敦大学学院基建可持续转型长聘教授、广东南方碳捕集与封存产业中心秘书长梁希</p><p>&nbsp;以下是演讲全文：</p><p>感谢主持人介绍，感谢活动的邀请。借这个机会，我想从投融资的角度跟大家分享CCUS技术最新的一些进展以及未来的机会。此次分享汇报分为三部分：第一部分，介绍CCUS技术目前的进展；第二部分，投融资案例；第三部分，商业化展望。</p><p>很多观众对新型能源系统涉及到的新能源技术，如光伏、风电、储能及电动车等技术会比较了解。相比上述技术，CCUS可能更重视二氧化碳排放的末端治理，即如果排放了二氧化碳或者必须排二氧化碳时，能否通过捕集、利用和封存的方式来开展减排工作。我从2005年开始开展CCUS方面的研究，到后面致力于推动CCUS产业化应用，并设立了相关的机构，推动落地CCUS项目。最早我们谈CCUS，主要是对大型高浓度的排放源，如钢铁厂、水泥厂、化工厂、造纸厂等，把二氧化碳从这些排放源捕集分离，通过管道、槽车和船舶运输到二氧化碳利用或者封存场地。早期由于政策不到位，主要的利用方式是提高石油采收率。在当前碳中和的背景下，很多的科学家和团队开始研究生物利用和化工利用方式，如把二氧化碳加氢变成有用的化工产品，通过藻类吸收二氧化碳，把藻变成化肥、化妆品和燃料等。目前的成本和解决方案下，每年约有数十亿吨的二氧化碳可以被封存。很多人不理解为什么把二氧化碳分离后进行运输和封存。</p><p>2019年-2021年全球各国提出碳中和目标以后，CCUS的角色从过去的储备性技术、新兴技术、过渡性技术，成为实现碳中和不可或缺的拖底性技术，特别是负排放的技术。COP28会议讨论的负排放的技术，不仅包括基于自然的解决方案，如森林和海洋碳汇。还包括在空气中实现碳捕集，以及在生物质转化为能源的生产过程中进行碳捕集。这两项技术可以实现负排放，抵消非常难减排行业的碳排放。国内外很多研究报告显示，CCUS是一项非常重要的技术。我说CCUS技术是碳中和技术里的“丑小鸭”，大家喜欢新能源和储能等新技术，包括新材料、建筑节能等等。但对CCUS，因为它衔接着化石能源和传统工业，往往很多NGO国际组织会觉得CCUS是用来给化石能源续命的技术，因此对CCUS的支持力度没有像其他能源技术大。但现在随着大家开始研究碳中和，发现我们必须得使用CCUS，否则钢铁、水泥厂等非电力行业的排放将很难通过可再生能源完全解决。CCUS很多不同的预测结果显示，中国到2060年实现中和，需要的CCUS规模超过20亿吨每年，相比全球目前的碳排放和未来难减排的剩余排放，也是非常高的值。届时生物质结合CCUS和空气结合CCUS的负排放技术的规模为5-8亿吨每年。当前，全球范围内CCUS项目的数量和规模都在迅速增加，国内也是如此。这两年一个省新增的项目比过去15年全国新增的项目还多，以前需要宣传CCUS，而现在到处都是新开工、新规划的项目。如果已经规划的大型项目都建起来，全球的总二氧化碳捕集能力大概会有3.6亿吨每年，占全球二氧化碳排放的1%左右，未来增长的潜力非常大。</p><p>中国正在规划和建设中的CCUS项目超过100个，具备二氧化碳捕集能力400万吨每年。因为有非常多千万吨级别的CCUS项目正在投入到规划中，如果规划建设的项目都建成，捕集能力会接近1亿吨每年。CCUS也是一个成本相对比较高的技术，但取决于CCUS跟哪一个环节结合。像刚才所说，如果跟二氧化碳驱替开采石油等早期机会结合，CCUS会实现负成本。如果从空气中捕集二氧化碳再注入到地底下封存，成本有可能很高。CCUS的成本区间非常宽，我们从左边的图（图1）也可以看到。捕集是CCUS成本最高的环节，影响捕集成本的主要因子是烟气中二氧化碳的浓度。天然气处理和煤化工的制氢单元出来的二氧化碳浓度在70%或80%以上，这部分二氧化碳分离的成本通常在20美元以下，如果我们的碳市场稍微涨一下碳价格，就可以支撑此类CCUS项目的商业运行。我个人判断，对高浓度的二氧化碳，如煤制氢、天然气制氢、天然气生产中的处理过程、化肥厂的部分装置以及钢铁的部分工艺，可能到“十五五”阶段就会实现CCUS的大规模部署，届时每年将有上亿吨的二氧化碳排放被解决，且因为浓度高，处理成本比较低。高浓度二氧化碳一旦排到空气中，未来从空气中捕集的成本会翻几十倍，虽然空气捕集技术也在往前走，但能够在源头上解决是更好了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_fd987780ef624207a409ed7ef38c96d4@5719866_oswg291174oswg1222oswg1098_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图1 CCUS与主要低碳技术边际减排成本对比（中国21世纪议程管理中心，2023）</p><p>&nbsp;CCUS的投融资案例很多。我在气候投融资做很多工作，大家都是业界的专家，投融资不是靠政府喊口号或者说制定政策就可以发生，根本的问题是怎样提升项目的回报率，降低项目的风险。我们看到中国、美国、欧盟、日本等主要的经济体，在过去的几年里都提出了很多政策支持CCUS的发展。美国的力度最大，现在如果到美国投资一个CCUS项目，比如说从发电厂捕集二氧化碳并封存，每吨二氧化碳联邦政府补85美元，而国内的碳价格不到85人民币每吨二氧化碳。只要在美国开展这个工作就会补贴，州政府还会有一些特定的补贴。对从空气中万分之四的浓度捕集二氧化碳，完成空气碳捕集再封存后，联邦政府可以给每吨二氧化碳180美元的补贴。中国人民银行把CCUS纳入碳减排支持工具的目录内，给予低息贷款支持，未来要更大力度的支持才能推动行业大规模的产业化往前发展。现在海外的机会可能更快，有一些更大规模的机会。</p><p>空气碳捕集一直非常有争议，为什么不从煤电厂10%的烟气浓度捕集，为什么不从刚才所说的煤制氢90%以上的二氧化碳浓度进行捕集，而从万分之四浓度的空气中进行捕集？浓度低的话捕集成本会非常高。我在2017年的时候在苏黎士的机场看到这家公司的广告，宣称到2025年捕集全球1%的二氧化碳。我当时发了朋友圈说他们吹牛，根本不可能，成本会是非常高的。但无论最后能否实现，它已经在资本市场取得了非常大的认可。经过多轮的募资，技术上也得到了很大的改变，在冰岛等几个国家都开展了示范。另外一家加拿大的空气碳捕集公司也打算在美国开展50万吨每年的空气碳捕集示范，并计划到中国开展一些工作。空气碳捕集的进展速度比我想象中快很多。国际很多大的资本，比如微软、JP摩根、比尔盖茨、亚马逊等大的公司对传统森林碳汇的质量和永久性都有很大的质疑。他们觉得空气中捕集二氧化碳再永远封存矿化起来是一个更加稳妥的选择，是对他们的声誉更好的一种方式，也提供了很多资金的支持。</p><p>很多CCUS项目拿到了非常多的资金支持。天然气生产的过程中，二氧化碳本来浓度比较高，可以从这里分离捕集二氧化碳，然后再进行封存。美国、加拿大的碳价格比较高，此类项目拿到了很多商业上的投资。空气碳捕集还有很多其它的项目，像1PointFive公司通过空气碳捕集吸收二氧化碳，最终实现封存。挪威的Aker solutions不是做具体项目的，它主要是做CCUS工程，也做的比较早。它的工程实施成本比较高，但挪威很多国家项目利用他们的技术，该公司也开发了自己的碳捕集溶液。为什么讲这家公司，因为它是全球第一家开发了以二氧化碳捕集为主业的上市公司。从母公司分出来，上市当天的股价上涨2倍，股价在比较好的环境下发展，该公司还参与了挪威的国家碳捕集的项目。</p><p>国内也看到商业的资金逐步投向了CCUS项目，腾讯集团从可持续发展公益的角度设立碳寻计划，筛选出来30个有潜力的技术、商业模式和基础设施项目，给予每家50万人民币的资金支持，并进一步筛选出部分技术进行大规模千万元人民币级别的资金支持。计划里也看到很多过去从来没有看到过的新科技。在申报的过程中，最后收到300多个申请，其中190多个是高质量的申请。我们专家委员会也从中筛选出一些特别有前景，特别有潜力的项目。碳寻计划会继续开展下去，未来范围会进一步扩大，如果大家有兴趣可以关注明年碳寻计划的申请。</p><p>CCUS未来会从单个的小型项目向集群化发展，国外已经有趋势，如英国东海岸集群、挪威的北极光集群。一个工业区域减排二氧化碳需要依靠清洁电力、氢气和CCUS等综合解决方案，CCUS是其中的一部分。我们给广东省、宁夏自治区和陕西省做了CCUS集群规划研究。重点是要看整个的区域内所有的大型排放源能否进行CCUS改造，用什么技术，未来的基础设施建设的路径有哪些，这些研究会给我们未来碳的价格上涨时开展CCUS改造提供很大便利。另外，我们也看到CCUS技术的成本未来肯定还是会继续下降。我们在碳寻计划里看到很多技术有潜力把电力、钢铁、水泥碳捕集的成本降低一半左右。有一些像二氧化碳矿化变成有用物质，二氧化碳利用的模式等也可以带来成本的不断下降。未来CCUS商业模式会更加丰富，从过去油气公司和大型能源公司为主导的模式，向更多市场上的商业运行商和第三方基础设施的模式转变。我们除了考虑大型的工程项目建设以外，也得开始尽可能早的做一些选址和绿地开发的项目，这些项目很适合初创企业在全社会物色一些早期发展机会。</p><p>我们给中石油和油气行业气候倡议组织做的报告中提到，CCUS工作主要有以下几方面。立足长远的规划，提前布局未来可以低成本实现CCUS的排放源，开展大示范项目。国外的碳价格和政策比较好，要尝试着走出去，提升国际市场占有率。最后就是要积极的引导风投去投向一些新技术，在国内和国外进行大规模的示范。预计整个行业未来的发展潜力还是会非常大的。</p><p>谢谢大家。&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2541810006714113</id>
            <title>COP28开幕首日就有突破，“钱”的问题达成一致｜最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2541810006714113</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2541810006714113</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 09:41:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: COP28, 损失与损害基金, 温室气体排放, 石油和天然气公司
<br>
<br>
总结: COP28是联合国气候变化框架公约第28次缔约方大会，会议达成了关于“损失与损害”基金的协议，该基金将帮助到易受气候变化影响的发展中国家。然而，全球温室气体排放量的减少目标仍未达到，各国需要加快减排步伐。此外，COP28主席贾比尔的背景引发了争议，他表示石油和天然气公司已经制定了减排目标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>在人类历史有记录以来最热的一年，COP28正式拉开序幕。</p><p>11月30日，《联合国气候变化框架公约》第28次缔约方大会（COP28）在阿联酋迪拜开幕。本次大会于2023年11月30日至12月12日举行，预计有近8万名代表出席会议。</p><p>COP28开幕第一天，一项重要决议正式取得突破：<strong>大会正式达成关于“损失与损害”基金的协议</strong>，该协议将帮助到易受到气候变化影响的发展中国家。</p><p>各国同意基金先由世界银行托管4年，基金将向所有发展中国家开放，并在下一届COP上确定基金的董事会及其他细节安排。</p><p>主席国阿联酋率先公布将为该基金提供1亿美元支持。此外，还包括德国将捐助 1 亿美元，英国捐助5000万美元，美国捐助1750万美元，日本捐助1000万美元等。</p><p>“自缔约方COP27批准设立该基金以来，世界各国齐心协力，<strong>在一年内使该基金得以投入运作，这一速度是前所未有的。</strong>”大会主席贾比尔表示。</p><p>“钱”的问题——气候资金始终是促进全球能源公正转型的核心议题。COP28开幕首日就在损失与损害基金方面达成一致，可以说是取得了一项历史性突破，也为之后为期两周的气候谈判开了个好头。</p><p>“对于遭受气候相关损失和损害的社区而言，每一笔资金都很重要。来自阿联酋的1亿美元承诺，正是我们所期望看到的来自主席国的关键领导作用，<strong>我们认为其他发达国家也应该积极效仿，尤其是最富裕国家应发挥带头作用。</strong>”绿色和平中国总负责人袁瑛向36碳表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_3a61ba736b3e4f228385eccda6e8c439@5802120_oswg5953105oswg3708oswg2781_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年11月30日，阿联酋迪拜，COP28正式开幕。图源：作者拍摄</p><p>今年的COP28还是一次<strong>“复盘时刻“</strong>，大会的另一项任务是对《巴黎协定》进展情况的做出“首次全球盘点”，并就如何加快减排、抵御气候影响，提供资金支持等方面提出行动建议。</p><p><strong>但严峻的是，目前全球尚未走上到本世纪末将气温升幅限制在1.5°C的轨道。</strong>虽然各国正在制定致力于各自的净零目标计划，加速向清洁能源转型，但这速度还不够快。</p><p>《联合国气候变化框架公约》（UNFCCC）最近发布的一份报告显示，到2030年，各国的气候行动计划（即国家自主贡献）将使全球温室气体排放量较2019年水平降低2%。但这如果要将温升限制在《巴黎协定》的目标范围内，需要让2019年减排43%的目标，目前还远远不够。</p><p>“160多位全球领导人将前往迪拜，因为只有国家间的合作才能让人类重返这场竞赛。但是<strong>COP28不能仅仅是一次拍照留念的活动</strong>，领导人必须要兑现承诺，这一要求非常明确。当各国领导人在峰会开幕式结束后离开迪拜时，他们向谈判代表发出的信息必须同样明确：<strong>如果不能达成一项真正有所作为的协议，就不要回家。</strong>” UNFCCC秘书处执行秘书西蒙·斯蒂尔此前表示。</p><p><strong>COP28更是一次在争议中开幕的气候大会，COP28主席贾比尔是阿布扎比国家石油公司首席执行官，自上任以来不断受到多方质疑。</strong></p><p>11月27日，BBC联合非营利调查性新闻组织“气候报告中心“（CCR）披露文件称，COP28团队为主席贾比尔准备的文件显示：阿联酋试图计划在COP28期间，将利用气候谈判寻求与多个国家的油气项目合作。</p><p>这一指控直接受到贾比尔的强烈否认。在11月29日的新闻发布会上，贾比尔否认曾见过这些文件，也否认曾在讨论中说过这些内容要点。</p><p>在11月30日的COP28开幕式中，贾比尔也作出回应，并谈到了油气公司的脱碳进展：</p><p>“历史将反映出这样一个事实：本届主席团做出了主动与石油和天然气公司接触的大胆选择。我们此前进行了很多讨论。让我告诉你，这并不容易。但现在，其中许多公司首次作出承诺到2030年实现甲烷的净零排放。此外，许多国家级石油公司首次制定了2050年净零排放目标。”贾比尔说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_268fd2bf1fef485ebaae57c75de0b801@5802120_oswg301945oswg1024oswg683_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年11月30日，COP28主席苏尔坦·贾比尔发表讲话。图源：视觉中国</p><p>关于化石燃料的议题，近期的各种讨论已然充满“火药味”。化石燃料的未来之路向何方？究竟是“彻底淘汰”（Phase out）还是“逐步减少”（Phase down）？亦将成为本届大会的关注焦点。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>