<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045587035097987</id>
            <title>中国量子技术存在感加强，本源量子专利超IBM</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045587035097987</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045587035097987</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 04:15:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 量子计算机, 中国专利, 量子通信, 国家安全  
<br><br>  
总结: 中国在量子计算机领域的公开专利数量已超过美国，位居全球第一，尤其在量子加密通信方面表现突出。中国企业本源量子在量子计算机研发上取得显著进展，获得大量政府资金支持。量子技术的应用前景广泛，涉及新药研发和金融等领域，同时也引发了对其军事用途的担忧。中国通过量子通信卫星建立了全球最长的量子通信网络，显示出在社会应用方面的领先地位。中美在量子技术领域的竞争将进一步加剧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从“量子计算机”公开专利数量来看，中国已超越美国，位居第一。尤其是在量子加密通信领域，在前十名的机构中，有七家是中国的。由于公开专利也会导致技术披露，因此欧美国家也存在故意不申请专利的趋势……</p>
  <p>在量子技术领域，中国的存在感日益突出。从可实现超高速计算的“量子计算机”公开专利数量来看，中国已超越美国，位居第一。量子技术有望应用于新药研发及金融等诸多领域，并且与国家安全保障息息相关。中国企业异军突起可能引发更强烈的警惕。</p>
  <p>“造出中国人自己的量子计算机”，中国《人民日报》海外版8月大幅报道了今年1月投入运行的量子计算机“本源悟空”。</p>
  <p>研发出该计算机的是安徽省一家名为“本源量子计算科技”的企业，在日本不太知名。这篇报道描述了中国技术人员历经诸多艰辛、花费20多年时间获得技术的过程。</p>
  <p>这款名字取自“孙悟空”的计算机似乎顺利地取得了诸多成绩。《人民日报》等媒体10月报道称，“本源悟空”已经完成了133个国家和地区发来的27万项量子计算任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_6bd14851efef43fb8327592a581d1e04@000000_oswg46978oswg450oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>信息分析公司VALUENEX（东京都文京区）2024年10月按团体统计的量子计算机公开专利数量（20世纪90年代以后）显示，本源量子首次位居第一。在上次于2020年实施的统计中，该公司排在第10位。2021至2024年，本源量子新增了363项专利，超过了新增212项专利的美国IBM。</p>
  <p>从国家层面来看，中国累计拥有3217项相关专利，也超过了拥有2740项专利的美国。</p>
  <h2><strong>中国政府注入资金</strong></h2>
  <p>在本源量子的公开专利中，数量最多的论文是控制量子计算机的软件“量子操作系统（Operating System）”。其次是与量子芯片相关的专利。本源的量子计算机要在超低温环境下运行，该公司表示已成功自主研发出实现这种运行环境所需要的主要设备——稀释制冷机。</p>
  <p>据美国调查公司CB Insights的数据，2021年和2022年，本源以政府基金为中心，总共筹集了1.634亿美元资金。德勤集团量子技术统括负责人寺部雅能表示：“可能快达到独角兽（指企业估值超过10亿美元的未上市企业）级别了”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_05029f28b5db4d2da9095f4b5bcd5b1c@000000_oswg46199oswg450oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>支撑中国企业实现飞跃发展的是中国政府2021年公布的截至2025年的十四五计划。该计划提出把科技自立自强作为国家发展的战略支撑，表明了中国重视“量子信息”的态度。</p>
  <p>熟悉量子技术的KPMG FAS的执行董事合伙人冈本准表示：“2021年以后，中国一直进行积极投资，比如建立专业研究所等”。百度2024年1月公布了向政府运营的设施捐赠研究所的方针。美国麦肯锡公司预计，中国政府到2025年将在量子技术研究上投入最多150亿美元。</p>
  <p>具备强大计算能力的量子计算机在新药和材料开发等多个行业的应用前景广阔。另一方面，由于其能够轻易破解国防机密等加密信息，因此也引发了对军事用途的担忧。</p>
  <p>尽管中国企业已夺得主导地位，但美国2021年以后也公开了近1400项专利。在各个机构中，IBM排名第二，而谷歌等大型企业则占据了第四至第六位。谷歌决定对使用中性原子的量子计算机进行开发的新兴企业进行投资，在广泛领域进行布局。</p>
  <p>2023年5月，美国拜登政府发布了“针对重要技术和新兴技术的国家标准化战略”，将量子技术定位为战略领域。2025年1月，美国在量子和人工智能（AI）等领域，将实施限制美国企业和美国人对中国投资的规定。</p>
  <p>由于公开专利也会导致技术披露，因此欧美国家也存在故意不申请专利的趋势。接受美国国防高级研究计划局等补贴的加拿大量子计算机公司Xanadu公司的首席运营官Rafal Janik表示：“我们只对核心技术申请专利”。</p>
  <h2><strong>在社会应用方面也处于领先地位</strong></h2>
  <p>量子加密通信被认为是理论上无法破解的加密技术，在该领域，中国正在加速走在前列。截至2024年8月，公开专利数量累计达到5544件，远超美国的806件和日本的548件。在前十名的机构中，有七家是中国的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_923ecec0b7404abab1e032341a4dd235@000000_oswg124663oswg450oswg1137_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>日本横滨国立大学的堀切智之教授指出：“值得关注的是（位列第17名的）中国科技大学。该校处于核心领域，正为各企业和研究所培养人才”。该校的研究负责人潘建伟被誉为中国的“量子之父”。</p>
  <p>中国在社会应用方面也领先于其他国家。中国通过量子通信卫星“墨子”，在北京市至安徽合肥、再到上海市的区域内建立了约2000公里的量子通信网络。包括地面与卫星在内的总长度达到4600公里，成为全球最长的通信网络，且被认为用量子计算机也无法被窃听。</p>
  <p>在加密通信专利数量方面，日本企业的表现也不俗。东芝（排名第四）和NEC（排名第七）正在与金融机构等进行实证实验，以推进商业化。东芝2023年在英国剑桥设立了专门的基地，该公司首席数字官（CDO）冈田俊辅自豪地表示：“我们保持着世界顶尖水平的技术”。</p>
  <p>美国波士顿咨询集团预测，量子计算机到2040年将带来4500亿～8500亿美元的经济效益。考虑到巨大的市场和国家安全，在政府、企业、研究机构之间正在进行的中美主导权争夺将进一步加剧。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651930465&amp;idx=2&amp;sn=0757c9c5b4106eea32715f312627b863&amp;chksm=bc81d8877cc72d21c8a2d51009e48e037fe03dfe3df0687d0a7bec40f748675fc69ba594db2c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：日经中文网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045592198302598</id>
            <title>6.88亿，李书福布局UAM，吉利买了辆“会飞的车”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045592198302598</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045592198302598</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 04:14:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 吉利, 低空经济, eVTOL, 投资机会  
<br><br>  
总结: 吉利控股集团近期在低空经济领域积极布局，计划收购德国飞行出租车初创公司Volocopter的85%股份，并在自主研发方面取得进展。低空经济市场规模预计到2035年将达到6万多亿元，政策支持和技术创新是其发展的关键因素。吉利通过投资和战略合作，推动低空智慧交通飞行器的研发与商业化运营。随着城市化进程加速，消费者对低空出行的需求增加，低空经济将促进区域融合与经济发展。尽管面临法律法规、市场风险等挑战，低空经济仍为投资者提供了广阔的市场机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>吉利，要“飞上天”了。</p>
  <p>吉利控股集团近期在低空经济领域动作频频，不仅计划通过注资约6.88亿元人民币收购德国飞行出租车初创公司Volocopter的85%股份，还在自主研发方面取得进展，旗下品牌沃飞长空（AEROFUGIA）在低空智慧交通飞行器研发与商业化运营领域表现活跃。</p>
  <p>低空经济，作为投资圈的新宠儿，市场规模迅速增长，预计到2035年产业规模将达到6万多亿元。政策支持力度加大，技术创新与产业升级成为推动低空经济发展的关键因素。无人机、eVTOL等新型航空器的技术突破和应用领域的扩大，为低空经济注入新的活力。同时，区域融合与经济发展、政策红利与市场驱动，以及企业转型与产业链重塑，都是吉利布局低空经济的重要原因。</p>
  <h2><strong>要“飞上天”</strong></h2>
  <p>吉利，又展开“并购大法”了。</p>
  <p>近日，吉利汽车母公司浙江吉利控股集团正在就收购德国飞行出租车初创公司Volocopter进行深入谈判。此举旨在帮助Volocopter摆脱潜在的破产危机。吉利计划通过牵头一个财团向Volocopter注入新资本，以获取该公司的多数股权。据悉，吉利集团的注资金额约为9500万美元（约合6.88亿元人民币），以换取Volocopter约85%的股份。</p>
  <p>吉利实际上在低空经济领域多有布局。公司不仅直接投资于相关企业，还与多家企业建立了战略合作关系。在自主研发方面，吉利旗下的沃飞长空（AEROFUGIA）是中国低空交通领域的先行者，专注于低空智慧交通飞行器的研发与商业化运营。沃飞长空的前身是傲势科技，专注于工业级无人机研发，后与太力飞行汽车公司合并，形成了沃飞长空。</p>
  <p>沃飞长空在资本市场上表现活跃，完成了数轮融资，资金主要用于公司旗舰产品AE200型eVTOL的持续研发、适航取证及市场拓展。沃飞长空发布了自研的eVTOL产品AE200，预计将在2025年启动符合性验证，力争成为国内首个完成载人飞行试验的6座eVTOL。此外，沃飞长空与工银金租达成战略合作，工银金租将采购120架沃飞长空的AE200 eVTOL产品，这是国内航空金融租赁市场eVTOL产品的最大单笔订单。</p>
  <p>沃飞长空预计在2026—2030年间，开展低空出行试点运营，率先开展商业化。同时，吉利在重庆成立了重庆纽华通用航空有限责任公司，经营范围包含通用航空服务、飞行训练、航空商务服务等，这可能是为沃飞长空的商业计划提前布局。通过这些举措，吉利展现出在低空经济领域的全面布局和长远规划。</p>
  <p>吉利布局低空经济的原因涵盖了多个方面。首先，随着城市化进程的加速和交通拥堵问题的日益严重，消费者对低空出行的需求不断增加。其次，技术创新与产业升级是推动低空经济发展的关键因素，5G、北斗、低轨卫星互联网等技术的应用推动了低空经济的智能化和高效化。无人机、eVTOL等新型航空器的技术突破和应用领域的扩大，为低空经济注入新的活力。</p>
  <p>此外，区域融合与经济发展也是吉利布局低空经济的重要原因。低空经济将成为区域融合的关键，低空空域改革的深化将提高区域的服务供给能力，促进城乡经济结合，提升交通运输效率。政策红利与市场驱动也是不可忽视的因素，国家推进空域管理改革，盘活低空空域资源，将“低空经济”提升至战略高度，多地出台相关发展政策，资本市场热情也被点燃。</p>
  <p>投资机遇与风险并存是吉利布局低空经济的另一考量。低空经济行业的快速发展为投资者提供了广阔的市场机遇，同时，也应注意到该行业面临的法律法规完善、空域管理复杂性、隐私保护等挑战。全球市场潜力巨大，根据摩根士丹利的数据，到2050年，全球飞行汽车的市场将会达到9万亿美元，其中中国的潜在市场规模预计将超过2万亿美元。</p>
  <p>企业转型与产业链重塑也是吉利布局低空经济的原因。在电动化、智能化浪潮的推动下，传统汽车制造商面临重塑产业链的压力，而低空经济的兴起为它们提供了新的生机与发展路径。最后，抢占先机是吉利布局低空经济的关键。吉利通过提前布局低空经济，意在“抢跑”低空出行，把握历史发展机遇，通过eVTOL连接城市，连接未来，共绘低空经济产业的宏伟蓝图。</p>
  <h2><strong>火热的低空经济</strong></h2>
  <p>今年，低空经济无疑是投资圈的新宠儿。</p>
  <p>首先，市场规模增长迅速。2022年中国低空经济行业市场规模约为2.5万亿元，预计到2035年产业规模将达到6万多亿元。2023年我国低空经济市场规模超过5000亿元，2030年有望超2万亿元，显示出低空经济市场的快速增长和巨大潜力。</p>
  <p>其次，政策支持力度加大。2024年多个省市将低空经济写入政府工作报告，并作出产业规模规划。国家层面的政策如《通用航空装备创新应用实施方案（2024-2030年）》指明了产业发展目标，为一级市场投资提供了政策支持和方向。</p>
  <p>技术创新与产业升级是推动低空经济发展的关键因素。随着5G、北斗、低轨卫星互联网等技术的应用，低空物联网络的建设和发展将进一步推动低空经济的智能化和高效化。无人机、eVTOL等新型航空器的技术突破和应用领域的扩大，为低空经济注入新的活力。</p>
  <p>区域融合与经济发展也是低空经济发展的重要驱动力。低空经济将成为区域融合的关键，低空空域改革的不断深化将有利于提高区域的服务供给能力，促进城乡经济结合，提升交通运输效率。</p>
  <p>投资机遇与风险并存是低空经济一级市场投资的另一特点。低空经济行业的快速发展为投资者提供了广阔的市场机遇，同时也面临法律法规完善、空域管理复杂性、隐私保护等挑战。</p>
  <p>在企业竞争格局方面，无人机领域大疆创新、中航无人机、航天彩虹等企业领先，其中大疆创新在民用无人机市场发展较快。这表明一级市场中，这些企业可能成为投资者关注的焦点。</p>
  <p>应用场景的拓展也是低空经济发展的重要趋势。低空经济的应用场景不断拓展，包括物流、农业、旅游等，潜在的低空飞行场景还有许多，可以按照生产作业类、公共服务类、航空消费类这三类进行细化产业门类和服务链条的拓展。</p>
  <p>产业链发展方面，低空经济产业涵盖低空基础设施、低空生产制造、低空运营服务以及低空飞行保障四个核心板块，其中基础设施增长潜力广阔。</p>
  <p>市场前景预测显示，预计到2025年，低空经济对中国国民经济的综合贡献值将达3-5万亿元，显示出低空经济对国民经济的重要贡献和市场前景。</p>
  <p>低空经济一级市场投资趋势表现为市场规模快速增长、政策支持加强、技术创新活跃、区域融合加深、投资机遇与风险并存、企业竞争格局逐渐明朗、应用场景不断拓展以及产业链全面发展。这些趋势为投资者提供了丰富的投资机会，同时也提示了投资过程中需要注意的风险和挑战。</p>
  <h2><strong>风险与机遇并存</strong></h2>
  <p>低空经济的投资领域广泛，涵盖了航空器研发制造，包括直升机、无人机和电动垂直起降飞行器（eVTOL）。</p>
  <p>这些eVTOL作为未来空中交通产业的重要细分领域，成为高端制造中的热门新领域。同时，低空飞行基础设施建设运营也是关键领域，包括通用机场建设、空中交通管理以及导航、监视和识别装备的建设。飞行服务保障领域涉及适航审定、飞行计划审批、空中交通风险识别与预警等关键技术的发展完善。</p>
  <p>无人机产业在农业植保、测绘、物流配送、环境监测等领域应用广泛，市场需求旺盛。空中交通管理系统的升级迫在眉睫，政策鼓励运用数字化、智能化技术提升空管效率。低空旅游作为一种新型旅游业态，政策支持其与景区、酒店、旅行社等深度合作，打造特色旅游产品。应急救援领域，政策鼓励发展空中医疗救援、灾害应急响应等服务。</p>
  <p>新能源、人工智能、5G通信技术在低空交通装备、运营模式、服务方式上的应用也是政策鼓励的方向，包括电动垂直起降飞行器（eVTOL）、无人驾驶飞机、智能空管系统等创新产品和服务的研发与推广。此外，低空服务领域包括低空旅游、飞行培训以及应急救援等多个方面。产业链协同投资关注产业链上下游的协同效应，包括原材料与核心零部件、工业软件、航空器制造、运行保障和低空运营等。</p>
  <p>这些投资领域不仅涵盖了低空经济的多个细分市场，而且随着技术的进步和政策的支持，预计将持续增长并为投资者提供丰富的机会。</p>
  <p>低空经济投资领域虽然机遇众多，但也存在不少潜在风险。技术风险是一个重要方面，因为该行业高度依赖技术创新，技术的快速更新换代可能导致企业产品和服务迅速被淘汰，同时技术的不成熟或缺陷也可能引发安全事故。政策进展风险也不容忽视，低空经济的发展依赖于法规框架与政策支持，政策制定和实施的缓慢或不完善可能阻碍行业的健康发展。</p>
  <p>市场风险体现在消费者接受度和商业模式的验证上，新技术的接受过程可能较慢，特别是在安全性、隐私和成本等问题未得到充分解决前。法规风险随着行业的快速发展而日益凸显，相关法规的完善和更新要求企业及时了解和遵守，不同国家和地区的法规差异也可能给企业带来困扰。运营风险涉及多个环节，包括航空器的维护、飞行员的培训、飞行任务的安排等，管理不善或操作不当可能导致安全事故。资金风险也是资本密集型行业面临的问题，需要大量资金投入，资金链条的断裂可能导致企业陷入困境。回报周期风险则体现在投资回报周期的不确定性上，技术更新换代快、市场竞争激烈等因素可能使投资回报周期延长，给投资者带来压力。</p>
  <p>低空飞行器智能化水平高，对高带宽的需求日益增加，城市中建筑密集导致的卫星导航信号干扰，以及传统雷达地面部署成本高昂，都是当前行业面临的主要问题。低空飞行器，尤其是载人飞行器，需要极致的技术安全保障。技术安全风险包括动力输出、飞行控制、电机电控运行等方面的稳定性，必须严把安全关，将技术安全风险扼杀在萌芽状态。低空经济产业迭代升级速度快，各相关领域在设施互通、数据共享、产品互适方面标准化相对薄弱，在一定程度上制约了新场景、新产品、新模式的落地复制推广。投资者在考虑低空经济领域的投资时，需要密切关注这些技术风险，并制定相应的风险应对策略。</p>
  <p>投资者在考虑低空经济领域的投资时，需要密切关注政策动向，评估政策变化对投资的潜在影响，并制定相应的风险应对策略。同时，与政府机构保持沟通，了解最新的政策信息，也是降低政策变动风险的有效手段。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650204017&amp;idx=1&amp;sn=6a4c956d9a3a88c410d8214106bcd7b9&amp;chksm=bff55a1acf00f8cb43c0ec7b3e35f3e242221a464f13751865c9153b0cf0aec0d7a2438868ba&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：吕敬之，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045471076305545</id>
            <title>英伟达三季度净赚千亿，每分钟到帐109万，Blackwell已发货</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045471076305545</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045471076305545</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 03:41:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <英伟达, 生成式AI, 财报, Blackwell>
<br>
<br>
总结: 英伟达在2024年迎来了快速增长，市值突破3.65万亿美元，主要得益于生成式AI的推动。其最新财报显示，第三季度营收创纪录，数据中心业务表现突出。尽管面临芯片销售放缓的担忧，英伟达的Blackwell处理器受到广泛关注，预计将推动未来增长。科技巨头们纷纷加大自研芯片投入，可能对英伟达构成竞争，但其成熟的生态系统和技术优势仍然是其核心竞争力。未来，英伟达在AI领域的想象空间依然广阔。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>生成式AI的下一步，藏在英伟达的财报里。</strong></p>
  <p>2024年是属于英伟达的一年。&nbsp;</p>
  <p>自1993年成立，英伟达花了30年时间才站到了万亿俱乐部的门口。2024年，在大模型的东风下，3月，英伟达完成了市值翻倍，突破两亿元大关，6月，英伟达成为全球市值最高的公司，11月，英伟达市值超过苹果高点3.54万亿美元，达到3.65万亿美元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_168d9829a19a4c30afe5e37154ecdac6@000000_oswg112549oswg656oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>登顶后，下一步，由英伟达书写的科技传奇，已藏在其最新财报以及其电话会议中。&nbsp;</p>
  <p>11月21日，英伟达发布截至2024年10月27日的2025财年第三季度财报，财报Q3营收创纪录达<strong>351亿美元</strong>（折合人民币约为2281亿元），同比增长17%，环比增长94%；调整后净利润为<strong>200亿美元</strong>（折合人民币约为1449亿元），同比增长为18%，环比增长为<strong>100%</strong>。&nbsp;</p>
  <p>英伟达大部分的营收来自于<strong>数据中心业务</strong>， <strong>达308 亿美元</strong>（折合人民币约为2231亿元），创历史新高，其中来自网络销售的收入约31亿美元，占10.1%。&nbsp;</p>
  <p>英伟达CFO Colette Kress谈到新系列处理器Blackwell受到了英伟达客户的广泛欢迎，公司第四季度处理器销售额将<strong>超过最初预计的数十亿美元</strong>，其毛利率也将从最初的70%以下，随着产量的提高，逐渐提升至<strong>70%</strong>左右。&nbsp;</p>
  <p>英伟达创始人兼首席执行官黄仁勋表示：“随着基础模型创建者扩大预训练、后训练和推理规模，（市场）对Hopper的需求和对全面投产的Blackwell的期待令人难以置信。”&nbsp;</p>
  <p>财报公布后，英伟达股价在盘后交易中下跌约<strong>2.29%</strong>，在常规交易时段，该公司股价收盘下跌 <strong>1.12%</strong>。投资者们主要担忧英伟达的芯片销售放缓，调整后，英伟达Q3的毛利率降至75.0%，<strong>同比下降0.7%</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_41098e4616694dbca4a37de5bd679304@000000_oswg207838oswg1080oswg928_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>短短时间内，从突破万亿到世界第一，英伟达的股价快速增长不仅是因为其抓住了生成式AI的机遇，更是诸多投资人借着生成式AI看到这家公司在技术、生态、应用多方面的长期积累，打造了坚不可摧的护城河。</p>
  <p><strong>英伟达的神话能否继续下去？万众期待的Blackwell能否如期发货？英伟达的下一个传奇故事会是什么？</strong>站在年尾的节点，我们对话多位芯片资深人士，回望英伟达是如何把握住自己的机遇，并展望新的未来。</p>
  <h2><strong>数据中心营收再创纪录，收入较去年翻了一倍</strong></h2>
  <p>英伟达<strong>第三季度各项营收业绩</strong>分别如下：&nbsp;</p>
  <p><strong>数据中心：</strong>第三季度营收达到创纪录的<strong>308亿美元</strong>，较上一季度增长<strong>17%</strong>，较去年同期增长<strong>112%</strong>。增长来自超算中心的建设提高市场对GPU的需求，以及扩大了AWS、联想、爱立信等企业的合作关系。&nbsp;</p>
  <p><strong>游戏和AI PC：</strong>第三季度游戏收入为<strong>33 亿美元</strong>，较上一季度增长<strong>14%</strong>，较去年同期增长<strong>15%</strong>。本季度的增长主要来自个人电脑和笔记本电脑对 GPU 的需求增加，以及游戏机芯片收入的增加。&nbsp;</p>
  <p>本季度，英伟达还推出20款GeForce RTX和DLSS游戏，并且华硕和微星开始发售新型RTX AI PC，其性能达到每秒321万亿次AI运算。&nbsp;</p>
  <p><strong>专业可视化：</strong>第三季度营收为<strong>4.86亿美元</strong>，较上一季度增长<strong>7%</strong>，较去年同期增<strong>17%</strong>。</p>
  <p>同时，英伟达宣布富士康正在使用基于NVIDIA Omniverse构建的数字孪生和工业AI，使三家用于生产NVIDIA GB200 Grace Blackwell超级芯片的工厂更快地上线。</p>
  <p><strong>汽车和机器人：</strong>第三季度汽车业务营收为<strong>4.49亿美元</strong>，较上一季度<strong>增长30%</strong>，较去年同期<strong>增长 72%</strong>。本季度的增长主要来自自动驾驶汽车芯片，以及英伟达为机器人销售的芯片。</p>
  <p>英伟达透露沃尔沃将发布一款基于NVIDIA加速计算打造的全新电动SUV。丰田和Ola Motors在内的日本和印度公司正在使用NVIDIA Isaac和Omniverse构建下一波物理AI。</p>
  <p>本季度，GAAP每股摊薄收益为0.78美元，较上一季度增长16%，较去年同期增长 111%。非GAAP 每股摊薄收益为0.81美元，较上一季度增长19%，较去年同期增长 103%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_2a2942d4049547d7825be4d3c2e51213@000000_oswg70265oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>英伟达预计2025年财年Q4季度营收为<strong>375亿美元</strong>，上下浮动2%，营收增长将从第三季度的<strong> 94% 放缓至约 69.5%</strong>。</p>
  <p>该公司预计Q4 GAAP和非GAAP毛利率分别为73.0%和73.5%，上下浮动50个基点；GAAP和Non-GAAP运营费用预计分别约为48亿美元和34亿美元。</p>
  <h2><strong>Blackwell再传难产，英伟达：13000芯片样品已送至客户</strong></h2>
  <p>决定英伟达能否继续高歌猛进的关键，是其今年推出的AI图形处理器（GPU）Blackwell。</p>
  <p>在最新的电话会议上，英伟达同步了这款芯片的最新进展。“我们Blackwell生产比我们的预期要更好，<strong>产量要比预期的更高。</strong>“黄仁勋在投资者电话会议中说到，他还提到<strong>微软、甲骨文和 OpenAI，已经开始接收该公司的下一代AI芯片Blackwell</strong>。“世界上几乎每家公司似乎都参与了我们的供应链。”&nbsp;</p>
  <p>“每一位客户都在争先恐后地抢占市场。Blackwell 现在已由我们所有的主要合作伙伴接管，他们正在努力建立自己的数据中心，”英伟达首席财务官Colette Kress还补充道，<strong>已经有13,000个芯片样品已发给客户</strong>。&nbsp;</p>
  <p>该GPU采用了台积电4NP工艺制造（专为英伟达特制的芯片工艺，较5nm芯片性能更强），采用了全新架构设计，其处理器包含2080亿个晶体管，可以加速大语言模型（LLM）和专家混合模型（MoE）的推理和训练。相较于上代产品H100，Blackwell可以在同等时间内，以更低的GPU数量完成相同的训练任务。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_0bdc4c9a970c43aa816bd274d88438a1@000000_oswg275115oswg1080oswg705_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这是英伟达为生成式AI市场打下的一根支柱。毕竟，目前大部分厂商采用的H100，还是英伟达在2022年4月发布的。&nbsp;</p>
  <p>目前，AWS、CoreWeave、谷歌、Meta、微软和甲骨文等科技巨头均已大笔采购了Blackwell GPU。尚未出货，英伟达CEO黄仁勋就已放话：“Blackwell已经全部售罄。”&nbsp;</p>
  <p>但性能越是优秀，其制作工艺越是复杂，正式投入更是不易，Blackwell GPU同样困于此。&nbsp;</p>
  <p>按英伟达原定计划，Blackwell将于2024年第二季度发货，并迅速投入使用。但由于Blackwell设计工艺缺陷，英伟达将发货时间推迟到2024年四季度。不过，黄仁勋随后回应道，在老伙伴台积电的帮助下，Blackwell设计工艺已经得到改善。&nbsp;</p>
  <p>就在财报发布前不久，Blackwell再度传来难产传闻，这一次出问题不是芯片本身而是芯片所处服务器的机柜。The Information爆料，在最新测试中，Blackwell机柜设计复杂难以散热，需要服务器中心采取液冷技术降温，发挥出其最大的性能。&nbsp;</p>
  <p>Blackwell投入使用的时间一拖再拖，已经引发相当多投资人不满情绪。Blackwell未按预期出货，英伟达二季度财报发布后股价一夜之间狂跌8%。&nbsp;</p>
  <p>不过，现在英伟达可是台积电的金牌客户，几乎占了台积电大部分先进产能，对于Blackwell的出货，只是时间问题，<strong>到2026年将会缓解。</strong></p>
  <p>Nvidia 首席财务官 Colette Kress表示：“Hopper 和 Blackwell芯片都存在一定的供应限制，<strong>预计 2026 财年 Blackwell 的需求将在几个季度内超过供应</strong>。”她认为，该公司有望在第四季度实现<strong>“数十亿美元”的 Blackwell 收入</strong>。同时，她还提到， <strong>市场对上一代芯片Hoppe的需求依然强劲。</strong></p>
  <p>在财报电话会议上，黄仁勋还回应了<strong>特朗普政府增收关税</strong>是否会影响英伟达。对此，黄仁勋表示：“无论新政府做出什么决定，我们当然都会支持政府和最高当局的命令”，并补充说，该公司将“全面遵守随之而来的任何监管规定”。&nbsp;</p>
  <h2><strong>企业自研芯片，会威胁到英伟达吗？</strong></h2>
  <p>英伟达一拖再拖Blackwell发货日期，可急坏了“嗷嗷待建厂”的科技巨头们。</p>
  <p>前有马斯克122天为旗下xAI创企建成10万GPU数据中心，后有Meta、OpenAI、谷歌先后宣布加大对数据中心的投入。OpenAI CEO Sam Altman更是直言现有业务受到GPU资源严重限制，这导致了不少短期计划被迫推迟，xAI的GPU优势对其威胁很大。</p>
  <p>不少科技巨头早早为自己留出一条新的出路——<strong>自研AI芯片</strong>。</p>
  <p>事实上，科技公司自研芯片早已不是新鲜事。2015年，谷歌开始了自研芯片之路，其推出了自己的定制芯片TPU（Tensor Processing Unit，张量处理单元）；2019年，英特尔以20亿美元收购以色列AI芯片公司Habana Labs；2020年，亚马逊推出了自研云端AI训练定制新品AWS Tranium。</p>
  <p>大厂对自研芯片的渴求在生成式AI出现之后，急剧升温。</p>
  <p>亚马逊在2023年推出了Trainium2，专为机器学习训练设计，提供比第一代Trainium芯片高达4倍的训练速度；</p>
  <p>Meta在2024年Hot Chips大会上展示了其下一代推理芯片MTIA，是第一代MTIA性能的三倍，采用台积电5nm工艺，具有90W热设计功耗；</p>
  <p>谷歌则在2024年5月17日宣布了其第六代TPU（Tensor Processing Unit）芯片，名为Trillium（TPU v6）。Trillium芯片比TPU v5e能效高出67%。谷歌还推出了首款CPU Axion，将与Trillium芯片搭配使用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_cbaa07d006a048469f0175913836c369@000000_oswg651926oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>引领了生成式AI大模型浪潮的OpenAI，亦在自研芯片上掷以重金。OpenAI正与博通合作开发其首款定制AI推理芯片，台积电进行制造，将于2026年正式投产。OpenAI首席执行官Sam Altman还亲自参与到AI芯片初创公司Rain AI的投资中。</p>
  <p><strong>迫使科技巨头们不断加大自研芯投入的背后，是其日益高涨的支出账单。</strong></p>
  <p>几年前，一位芯片行业的投资人向硅兔君算过一笔经济账，如果公司每年花400亿美元去向英伟达买产品，同时这个产品每年需要花500-600亿美元的电费和运营成本，那么每年就要花费900亿美元。随着大模型对算力需求的指数级提升，这个成本将会越滚越大。大公司只能通过两条路径节省开支——要么自研，要么扶持创业公司来做。</p>
  <p><strong>众多科技公司自研芯片之后，是否会给英伟达带来竞争？</strong></p>
  <p>一位芯片从业者告诉硅兔君，这对于英伟达而言构不成太大威胁。如果科技公司使用芯片的目的在于架云，然后供其他客户使用，那么便捷度远大于芯片的成本，英伟达成熟的生态和软硬件对客户来说是现成的基础设施，不需要付出额外的学习成本。因此，科技公司自研芯片，更多是出于自用的考虑。科技巨头短期内还无法完全摆脱英伟达。</p>
  <p>除了大厂，初创公司亦在自研芯片的道路上越走越远，甚至许多初创公司在其芯片发布会上直言产品的某方面性能超越英伟达。</p>
  <p>“这就如同专项运动员和全能运动员的区别。”一位芯片创业者表示。</p>
  <p>芯片公司还有机会吗？前述芯片研发人员表示，因为芯片的研发成本很高，如果企业的产能到不了100万颗，芯片研发成本是收不回来的，这对初创公司来说，是一个很大的赌注。</p>
  <p><strong>除了自研芯片的潜在威胁外，英伟达能否一直坐稳全球第一的宝座？</strong></p>
  <p>众所周知，借助风口而起的企业，或多或少都会卷入部分金融泡沫，英伟达也不例外。生成式AI给予了英伟达市值最高点，也曾给予其最黑暗的一天。</p>
  <p>2024年9月4日，英伟达经历了历史上最糟糕的一天，单日市值损失达到了2790亿美元，也打破了科技圈内单日跌幅最大纪录。</p>
  <p>此次财报发布后，英伟达的股票也有小幅震荡，主要是人们对生成式AI发展的担忧。</p>
  <p>同时有人认为随着OpenAI、谷歌等大模型研发公司将大模型的研发重点从训练侧转向推理侧，而英伟达的优势在训练侧，这会导致英伟达优势减弱，增速将逐渐放缓。</p>
  <p>但前述研发人员表示，大模型的推理与训练的目的和出发点不同，训练侧类比为大学的培养，通过训练，培养出一个优秀的大学毕业生，因此性能更为重要。</p>
  <p>推理则类比为大模型可以工作了，但对用人单位来说，核心希望用工成本更低，利润更高。</p>
  <p>因此，在算力指数增长而摩尔定律即将走到尽头之下，一味追求算力和性能的极大提升的可能性很小，因此，一些公司会追求在相同算力之下更低的成本，这与业界如今注重推理并不矛盾，一个追求性能一个追求成本。</p>
  <h2><strong>英伟达的想象空间，还会在哪？</strong></h2>
  <p>现在看来，只要人工智能继续在GPU和高精度算法的路径下发展，英伟达的未来将不可估量。</p>
  <p>而曾和它处在同一列队，英特尔、AMD都早早得被英伟达甩在了后面。英特尔今年股价跌接近55%，AMD股价过去一个月股价累计下跌超过17%，今年股价跌了5%，而英伟达今年股价累计上涨近200%，成为生成式AI市场最大的赢家。</p>
  <p>一直以来，英伟达以芯片为核心，生态为护城河，构筑了坚实的城墙。英伟达能够取胜的核心，来自其多年稳扎稳打地布局下的技术与生态优势。</p>
  <p><strong>首先是自家的核心业务，GPU</strong>，也是英伟达能够在生成式AI崛起的核心原因。英伟达一直以来都是GPU市场的老大，2024年第一季度PC GPU市场份额更是达到了88%。目前多数AI厂采用的英伟达H100芯片，还是英伟达2022年发布的产品。这说明英伟达也为其通吃生成式AI市场埋下伏笔。</p>
  <p>英伟达在先进制程上的突飞猛进，使其在台积电的先进制程产能中占据优势。这种优势意味着产业链的话语权和丰富的IP积累。</p>
  <p>而所谓<strong>生态</strong>，指的是，芯片之上的整个软件栈，这些软件栈支持AI框架，而AI应用程序则是基于这些框架开发的。软件栈包括驱动程序、编译器、函数库、算法库、工具包等等。</p>
  <p>黄仁勋在诸多场合提及英伟达是一家软件公司。打造生态的明显优势是，对于开发者们甚至是企业来说，一旦进入了英伟达的生态体系中，则更优先选择体系内的产品，软硬件配合效果更好，品牌认可度随之提高，且用户粘性提高。</p>
  <p>“芯片是英伟达的护城河，真正赚钱的软件方面，英伟达未必比微软、谷歌强很多，但一旦进入它的生态，客户想要离开就很难了。”因此，英伟达多年来主要靠给实力较弱的公司提供软件挣得满盆钵。</p>
  <p>英伟达早在2006年就计划将自己图形处理器硬件产品优势，延伸至其他方向，打造自己的CUDA生态。</p>
  <p>通过CUDA开发者平台，英伟达整合了其硬件、软件、算法和数据库，大幅提高软硬件结合的有效性，加速计算速度。</p>
  <p><strong>硬件所保持的先进技术、CUDA生态带来的优势，加上先进制程产能的垄断地位，一套组合拳下来，“现在的公司想超越英伟达很难。”前述芯片行业人士表示。</strong></p>
  <p>此外，英伟达能够走在诸多企业之前，并非机遇或巧合，而是其能够更敏锐地洞察前沿科技的进展与变化。</p>
  <p>今年以来，英伟达先后收购了多家创企。据调研机构CB Insights统计，英伟达今年已经投资至少44家企业，达到历史之最。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_b90e3fd8aac443d780322ac9c740ae5e@000000_oswg34841oswg1048oswg828_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近年来，英伟达在人形机器人、数字孪生、生成式AI、量子计算等多个方向全方位布局，提高自己的竞争力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_45348dadfd4b4b129a12beed38913329@000000_oswg413907oswg938oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>微软走到全球市值第一，花了49年；苹果走到全球市值第一，花了35年；英伟达则花了30年，比前两位更快，更猛。</p>
  <p>在芯片从业者、投资者和创业者的角度来看，若无重大技术范式的变革，例如量子计算或光计算发生了质的飞跃，实现了商业化落地，或者是新的算法框架出现，英伟达在未来10年内，地位很难被撼动。</p>
  <p><strong>对英伟达来说，属于它的黄金时代还将继续。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTU5MDA2OA==&amp;mid=2247498466&amp;idx=1&amp;sn=536eb54e170f6e7a55ab0be692154d96&amp;chksm=c3c0e96331d727659743e814ae301200be5d71a16eb9b75f5f7af1b5069c9fd1506f004c9e67&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅兔君”（ID：gh_1faae33d0655）</a>，作者：Cora Xu，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045437458824706</id>
            <title>英伟达财报后为何下跌？财报揭示了哪些隐忧？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045437458824706</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045437458824706</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 02:40:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美股, 避险情绪, 塔吉特, 英伟达  
<br><br>  
总结: 美股因国际冲突和零售数据不佳而开盘下滑，但随后出现V型反弹。塔吉特（TGT）因财报未达预期股价大跌，而沃尔玛（WMT）则表现强劲，显示出消费疲软的分化现象。消费者支出状况引发关注，可能影响美国经济增长。英伟达发布的财报虽超出分析师预期，但未达到最高预期，导致股价下跌。其数据中心业务仍是主要驱动力，但增速放缓，未来增长可能趋于正常化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美股今日开盘受到国际冲突升级和TGT零售数据不佳影响，避险情绪升温，导致股市普遍下滑。纳指一度跌近1.4%，标普500指数也曾下挫接近1%，道指更是一度下跌超过194点，跌幅接近0.4%。与此同时，芯片股指数一度下跌逾2.1%。然而，<strong>美股展开V型反弹，最终收盘时股指回升至接近日内高点</strong>。</p>
  <p>最终，道指上涨139.53点，涨幅为0.32%；纳指小幅下跌21.32点，跌幅为0.11%；标普500指数微涨0.13点。</p>
  <h2><strong>消费疲软，塔吉特和沃尔玛表现分化</strong></h2>
  <p>塔吉特（TGT）股价大跌21.4%，主要由于其最新财季的利润和收入未能达到分析师的预期。除此之外，TGT还给出了低于预期的假日季节利润预测，这也令市场失望。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_ef87c857297b4efc93f652830123d9cb@5576020_oswg16829oswg303oswg144_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与TGT的表现形成鲜明对比的是沃尔玛（WMT），后者在周二发布的财报显示，销售业绩持续强劲，并对假日季节的前景保持乐观。</p>
  <p>目前，美国消费者的消费状况备受关注，因为它们的支出将直接影响美国经济的增长前景。如果消费者支出减缓，经济可能面临衰退的风险。然而，高物价和高利率依然给消费者带来压力，成为市场关注的焦点。</p>
  <p>IG北美首席执行官JJ Kinahan表示：“我认为TGT和WMT的财报揭示了一个现象。通常，在经济放缓时，我们会看到消费者从TGT等零售商转向WMT，这种现象被称为‘瀑布效应’。但现在，我不确定消费者转向WMT是因为该店商品更符合他们的需求，还是这一转变反映了更深层次的经济担忧。”</p>
  <p>除了TGT之外，其他一些低价零售商也表现不佳。美元通（DG）股价下跌了4.2%，而美元树（DLTR）则下跌了2.6%。</p>
  <p>不过，家居零售商WSM却交出了亮眼的财报，股价上涨了27.5%。这家公司不仅超出了分析师的预期，还表示预计今年整体销售的下降幅度将低于此前的预期，令投资者对未来的表现充满信心。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_2b2c590730a3444b87239ccd74d188c9@5576020_oswg19562oswg351oswg134_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>英伟达Q4业绩指引不及最高预期</strong></h2>
  <p>英伟达今日盘后发布财报，尽管英伟达对其第四财季的业绩指引超出了分析师的平均预期，<strong>但没有达到最高预期，因此股价盘后一度跌超5%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_e12abf37c42c45f3b371bf81b9d6461a@5576020_oswg21565oswg488oswg144_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在周一的深度分析文章中，我们用5000字的详尽解读，<strong>明确告诉大家，根据美股大数据 StockWe.com 追踪华尔街机构主力在财报前，抛售了近50亿美元英伟达的股票，就是为了避险，对财报不太乐观！</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_18be631e1da8428681a37b305be5f17d@5576020_oswg59852oswg598oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管现在盘后股价略有回升，但这只是表面波动。<strong>明天，开盘后主力才会真正开始行动，盘后他们是不会下单的，因为盘后流动性太低。</strong></p>
  <h2><strong>核心财务数据表现</strong></h2>
  <p>三季度营收达到 350.8亿美元，同比增长94%，超出分析师预期的 332.5亿美元 和公司指引区间的上限（318.5亿至331.5亿美元）。</p>
  <p>非GAAP每股收益（EPS）为 0.81美元，同比增长103%，高于市场预期的 0.74美元。</p>
  <p>毛利率为 75%，与去年同期持平，但环比小幅下降0.7个百分点，符合公司指引区间（74.5%-75.5%）。</p>
  <p>尽管主要指标超出市场预期，但同比增速已显著低于前几个季度：前三季度营收同比增速分别为 122%、262% 和 265%，<strong>表明增长高峰已过</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_b69b6859839648ee81f642fc288179f2@5576020_oswg113374oswg1080oswg1233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>细分业务表现</strong></h3>
  <p><strong>1. 数据中心业务：依然是主力驱动，但增速降温</strong></p>
  <p>数据中心营收达 308亿美元，同比增长112%，超出分析师预期的 291.4亿美元。</p>
  <p>然而，相较前一季度 154% 的同比增速，增长动能有所减弱。</p>
  <p>当前市场对数据中心业务的依赖较高，尤其在生成式AI需求驱动下。但未来几个季度，增长速度可能进一步趋于正常化。</p>
  <p><strong>2. 游戏与AI PC业务：平稳复苏</strong></p>
  <p>营收为 33亿美元，同比增长15%，略高于分析师预期的 30.6亿美元。</p>
  <p>游戏业务虽仍处于复苏阶段，但增长幅度有限，未来的市场空间仍需观察。</p>
  <p><strong>3. 专业可视化与汽车业务：潜力持续释放</strong></p>
  <p>专业可视化业务营收 4.86亿美元，同比增长17%，与分析师预期基本一致。</p>
  <p>汽车与机器人业务营收为 4.49亿美元，同比增长72%，显著超出预期的 3.645亿美元。</p>
  <p>汽车业务的高增长率表明其潜在市场的扩展空间，但业务规模相较数据中心和游戏业务仍显有限。</p>
  <h2><strong>业绩指引与市场预期的落差</strong></h2>
  <p>英伟达对第四财季的业绩指引为 375亿美元（中值），同比增长约 70%。虽然高于分析师共识的 371亿美元，<strong>但低于买方预期的 388亿-410亿美元 范围。</strong></p>
  <h3><strong>原因分析</strong></h3>
  <p>Blackwell芯片推进不及预期：CEO黄仁勋确认该芯片已全面投产，且未来几个季度将供不应求。然而，<strong>四季度Blackwell的预计销售额不到 20亿美元</strong>，显示其实际推进速度慢于市场预期。</p>
  <p>供应链限制：CFO Colette Kress指出，<strong>Hopper和Blackwell两代系统仍面临供应链瓶颈</strong>，这可能限制短期内的出货量和营收贡献。</p>
  <p>四季度营收指引的落差，以及增速逐步放缓的迹象，可能削弱部分投资者对英伟达持续高速增长的信心。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_c10d2fe46baa4072a02cb87913e1d2db@5576020_oswg637062oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号“美股投资网”（ID：tradesmax），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045479337937542</id>
            <title>小鹏汽车「魔咒」：便宜车型走量，还是摆脱不了亏损</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045479337937542</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045479337937542</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 02:40:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小鹏汽车, 毛利率, 销量, 技术服务费  
<br><br>  
总结: 小鹏汽车在2024年第三季度的销量和毛利率均有所提升，销量主要依靠低价车型小鹏MONA M03的推动。然而，单车均价持续下降，且公司仍面临净亏损。尽管毛利率创下历史新高，部分原因归功于与大众汽车的技术合作，整体盈利状况依然不乐观。小鹏汽车的全年销量目标完成度仅为43.7%，未来两个月面临挑战。CEO何小鹏表示，预计在2025年实现收支平衡，但仍需保持努力以应对市场竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_e19bff289c8e4a97a5fce7f1a85b8446@46958_oswg443733oswg938oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>低迷两年的小鹏汽车，貌似在今年第三季度支棱起来了。</p>
  <p>依靠低价的小鹏MONA M03，小鹏本季度销量大增；而依靠向大众汽车收取技术服务费，以及整车毛利率的改善，小鹏本季度的毛利率也创下历史新高。</p>
  <p>不过，靠低价车型拉销量，也在影响着小鹏的单车均价。数据显示，小鹏汽车今年第一季度单车均价25.4万元，第二季度降至22.6万元，第三季度则降到了18.9万元。根据小鹏的业绩预测，今年第四季度单车均价还将进一步下降。同时，从盈利状况来看，小鹏依然未能摆脱亏损，该季度净亏损达18.1亿元，亏损虽然实现了同比收窄，但环比却在扩大。</p>
  <p>值得注意的是，小鹏汽车的全年销量目标完成度也仅为43.7%，而剩余的时间也只有2个月了。</p>
  <h2><strong>卖车，不如卖技术？</strong></h2>
  <p>这份财报被小鹏汽车官方称之为“小鹏史上最强财报”。</p>
  <p>从毛利率上来看，确实如此。财报显示，2024年第三季度毛利率为15.3%，创下历史新高。相较而言，2023年同期及2024年第二季度分别为负2.7%及14.0%。这也意味着小鹏汽车已经从负毛利率的困境中走出，并且持续改善。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_178f4f8b24c944a48ed7b304244b83a9@46958_oswg206386oswg1080oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在电话会议上，小鹏汽车财务与会计副总裁吴佳铭在解释毛利率提升时表示，背后的推动原因主要有两个：一是成本结构的持续改善，同时电池成本的下降也带来了积极影响。他表示，小鹏P7+将于第四季度开始交付，实现了成本降低目标，整车毛利率也达到了双位数。相信随着小鹏P7+的交付，它将帮助小鹏实现第三季度到第四季度整车毛利率的进一步提高。</p>
  <p>具体来看，本季度小鹏汽车的汽车销售毛利率确实大有改善。2024年第三季度汽车毛利率为8.6%，相较而言，2023年同期为负6.1%，而2024年第二季度为6.4%。按年增长乃主要由于成本降低及车型产品组合改善所致。按季增长主要由于成本降低所致。</p>
  <p>不过，对小鹏本季度毛利率大幅拉升贡献最大的，还是与大众的合作。</p>
  <p>财报显示，小鹏2024年第三季度服务及其他收入为13.1亿元，较2023年同期的6.9亿元上升90.7%。小鹏在财报中称，主要由于与大众汽车集团进行平台与软件战略以及电子电气架构技术战略合作有关的技术研发服务的收入增加所致。</p>
  <p>今年2月，小鹏汽车与大众集团围绕平台与软件战略技术签订联合开发协议，就车型及平台的共用零部件订立联合采购计划；今年7月，小鹏汽车与大众汽车集团再签订电子电气架构技术战略合作联合开发协议，双方将全力投入为大众在华生产的CMP和MEB平台开发行业领先的电子电气架构。</p>
  <p>而软件和技术服务费可比卖车赚钱多了。财报显示，2024年第三季度服务及其他利润率为60.1%，相较而言，2023年同期及2024年第二季度分别为36.1%及54.3%。按年及按季增长乃主要由于前述来自技术研发服务的收入的毛利率较高。</p>
  <p>也即是，小鹏汽车的毛利率能够创下历史新高，除了卖车的贡献，向大众收取的技术服务费也帮了大忙。</p>
  <h2><strong>全年目标，恐难完成</strong></h2>
  <p>从销量数据来看，小鹏汽车本季度表现也不错。</p>
  <p>2024年第三季度，小鹏汽车交付了46533辆汽车，与2023年同期的40008辆相比增长16.3%。2024年10月，小鹏汽车共交付新车23917台，同比增长20%，环比增长12%。而销量增长背后，主要是相对低价的小鹏MONA M03的驱动。数据显示，小鹏MONA M03上市两个月连续交付超1万台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_4dcaea82127d47dea4c101c4e681bcbf@46958_oswg97272oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以说，小鹏MONA M03是小鹏走出销量低谷的功臣。</p>
  <p>2021年时，小鹏汽车迎来了高光时刻。在小鹏P7热销的带动下，小鹏2021年大卖近10万台，同比暴涨263%，力压蔚来、理想成为新势力年度销冠；但2022年新车G9的上市乱局，成了小鹏陷入销量泥潭的导火索。这一年小鹏汽车总销量虽然超12万辆，但是在新势力中的排名却从销冠滑落至第四；2023年，小鹏实现销量14.16万辆，仅完成全年目标七成。</p>
  <p>而进入2024年，小鹏汽车的单月销量也连续多个月在1万辆以下徘徊，在新势力中处于掉队状态。今年8月发布的小鹏MONA M03，则成为救星。今年9月，小鹏汽车共交付新车21352辆，同比增长39%，单月交付量创历史新高。其中，小鹏MONA M03交付破万台，贡献了一半销量。</p>
  <p>不过，小鹏MONA M03的售价区间仅为11.98万元-15.58万元，而售价15.58万元的小鹏MONA M03 Max版目前还没有开始交付，这意味着目前小鹏汽车的销量主要还是依靠15万元以下的车型在拉动。</p>
  <p>这也导致小鹏汽车今年以来的单车均价持续下降。数据显示，小鹏汽车2024年第一季度单车均价25.4万元，第二季度单车均价22.6万元，第三季度则降到了18.9万元。</p>
  <p>另外，虽然小鹏MONA M03持续热销，但目前来看，小鹏要实现今年全年的销量目标挑战巨大。</p>
  <p>数据显示，2024年1月—10月，小鹏汽车累计交付新车共122478台，同比增长21%。而今年初，小鹏汽车CEO何小鹏向全体员工发了一封开工信，他在信中提出2024年业绩要实现翻倍。这也意味着今年的销量目标为28万辆左右，以此计算，目前小鹏汽车的全年销量目标完成度仅为43.7%，而目前给小鹏留下的时间也只有2个月了。</p>
  <p>小鹏也在寻求新的增量。在产品上，一个重大的布局是涉足增程。在日前的2024小鹏AI科技日上，小鹏汽车超级增程系统正式发布。小鹏汽车副董事长兼总裁顾宏地在电话会议上透露，明年会发布四款新车，其中一款会是增程式产品。</p>
  <h2><strong>明年能否如期盈利？</strong></h2>
  <p>虽然销量和毛利率都有大幅提升，但从盈利状况来看，小鹏依然未能摆脱亏损。</p>
  <p>财报显示，小鹏汽车第三季度总营收为101.0亿元，同比增长18.4% ，环比增长24.5%；净亏损18.1亿元，而上年同期净亏损38.9亿元，上一季度净亏损12.8亿元；不按美国通用会计准则，调整后的净亏损为15.3亿元，而上年同期净亏损27.9亿元，上一季度净亏损12.2亿元。</p>
  <p>也即是，无论是哪个会计准则之下，小鹏本季度的亏损虽然实现了同比收窄，但环比却在扩大。</p>
  <p>对于盈利问题，小鹏汽车副董事长兼总裁顾宏地在电话会议上表示，两年前小鹏汽车曾向外界明确，即小鹏汽车会在2025的某个时刻，大约在明年年底实现收支平衡。“目前我们仍然保持这一观点，我也希望我们能尽快实现这一目标。”</p>
  <p>对于今年第四季度，小鹏汽车的预期是，汽车总交付量将介于87000台至91000台，同比增加约44.6%至51.3%；总营收将介于153亿元至162亿元，按年增加17.2%至24.1%。按此计算，今年第四季度小鹏汽车的单车均价为17.6万元-17.8万元，也将比第三季度的18.9万元进一步下降。</p>
  <p>在单车均价持续下降的背景下，小鹏的汽车毛利率能否持续改善，以及大众汽车集团带来的技术服务费红利还能够持续多久，都将影响着小鹏汽车接下来的盈利能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_b0e4956671e3424b821bf3c06a29888b@46958_oswg661429oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小鹏汽车CEO何小鹏在电话会议上表示，随着中国新能源渗透率提升、AI变革加速市场整合，2025—2027年将会是中国汽车行业的淘汰赛阶段。虽然面对持续改善的财务表现，他也未敢放松。据悉，在财报发布后，何小鹏在内部高管群强调，非常不容易从逆风期走出来，但是小鹏还远远没有到蓝海。“在未来的几个季度内，我们一起继续保持过去的努力，变化，谦卑，行稳致远，相信下一个大台阶会在2025年某个时候到来。”</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/y0--fEskOZHBeCu2GbiOcg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”</a>，作者：张俊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045495416490628</id>
            <title>英伟达财报数据依旧漂亮，最强芯片Blackwell即将出货，供不应求</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045495416490628</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045495416490628</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 02:36:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <英伟达, Blackwell芯片, 财务数据, 人工智能>
<br>
<br>
总结: 英伟达在2025财年第三财季的财务数据表现优异，营收达到350.8亿美元，同比增长94%，净利润为193.09亿美元，同比增长109%。尽管第四财季的营收指引略低于市场最高预期，英伟达CEO黄仁勋表示Blackwell芯片已全面投产，预计未来几个季度供不应求。Blackwell芯片被称为“史上最强AI芯片”，其需求极大，预计将推动公司持续增长。数据中心业务依然是英伟达的主要收入来源，第三财季贡献营收308亿美元，同比增长112%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_794e82d6bfcc4f83ac97c53b62a6fe90@000000_oswg372800oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>英伟达又交出了一份漂亮答卷。&nbsp;</p>
  <p>美东时间11月20日周三，英伟达在美股盘后公布了截至自然年2024年10月27日的公司2025财年第三财季（以下简称“第三财季”）财务数据，以及第四财季的业绩指引。&nbsp;</p>
  <p>数据显示，<strong>英伟达第三财季营收为350.8亿美元，同比增长94%；净利润为193.09亿美元，同比增长109%，均超出市场预期</strong>。&nbsp;</p>
  <p>但与此同时，英伟达预计2025财年第四财季营收将达375亿美元左右，与华尔街分析师最高预期的410亿美元相比存在差距，略高于分析师普遍预期的370.8亿美元。&nbsp;</p>
  <p><strong>或许是对第四季度的业绩指引未能达到最高预期，英伟达股价盘后一度大跌超5%</strong> 。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_f0ef3c26071f427cabe83e0c7e7f5245@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Blackwell芯片已全面投产</p>
  <p>相较于营收、净利润的数据，市场更关注的是英伟达的Blackwell芯片。英伟达CEO黄仁勋在新闻稿中表示，Blackwell芯片目前已全面投产，预计该产品将在未来几个季度都供不应求。&nbsp;</p>
  <p>他在随后的财报会中还回应称，<strong>“液冷的Blackwell服务器不存在‘过热问题’”</strong>。&nbsp;</p>
  <p>英伟达首席财务官Colette Kress也指出，<strong>Blackwell芯片计划于第四财季开始出货，并将在明年加速出货。</strong></p>
  <p>Blackwell芯片一系列利好的消息的发布，缓解了此前市场对Blackwell芯片延迟交付的担忧，这可能是英伟达盘后股价跌幅收窄的原因。&nbsp;</p>
  <h2><strong>Blackwell第四财年开始发货，需求“大得惊人”</strong></h2>
  <p>史上“最强芯片”Blackwell到底能不能量产？这是此次财报会外界最关心的话题。&nbsp;</p>
  <p>2024年3月，英伟达宣布重磅推出新一代AI芯片架构Blackwell。Blackwell拥有2080亿个晶体管，是上一代芯片“Hopper”800亿个晶体管的两倍多，可以支持多达10万亿个参数的AI模型。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_d31bb40dab9a481f9bcff7599ddb285f@000000_oswg245786oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">黄仁勋展示Blackwell架构芯片&nbsp;</p>
  <p>彼时，黄仁勋介绍称，第一款采用Blackwell架构的芯片名为GB200。它被黄仁勋称为“史上最强AI芯片”，将于今年晚些时候上市。&nbsp;</p>
  <p>而就在英伟达财报公布前夕，<strong>有消息称，其新一代Blackwell人芯片因在高容量服务器机架中存在严重的过热问题，可能再度面临延迟交付的问题</strong>。&nbsp;</p>
  <p>自3月份发布、6月份宣布投产以来，Blackwell架构芯片最初定于2024年第二季度发货，但在接近发货时间之际，英伟达称Blackwell芯片因设计缺陷将延迟交付。黄仁勋在此后的二季度财报电话会议上曾表示，设计上的问题都已修复，有望在第四季度实现量产。&nbsp;</p>
  <p>但外界依然存在质疑。&nbsp;</p>
  <p>此次财报发布前，关于Blackwell的出货情况以及是否解决了架构缺陷，以及过热的问题依然备受市场关注。&nbsp;</p>
  <p>此次财报发布的同时，英伟达CEO黄仁勋在新闻稿中表示，Blackwell芯片目前已全面投产，预计该产品将在未来几个季度都供不应求。&nbsp;</p>
  <p>当然，他也表示，<strong>当前一代GPU——Hopper芯片仍然很受欢迎</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_f5dd091d5b91415da3ea66e3a85df3cd@000000_oswg431725oswg1080oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">英伟达不断推出新的芯片架构&nbsp;</p>
  <p>据黄仁勋介绍，<strong>英伟达在第三财季向客户发送了13000个Blackwell样品，每个客户都在竞相成为第一个部署Blackwell的客户，AI芯片Blackwell的需求“大得惊人”。</strong></p>
  <p>Colette Kress也指出，<strong>Blackwell产品发货将从第四财季开始，届时将同时发货Blackwell和Hopper。Blackwell的增产过程将持续至2026财年</strong>。&nbsp;</p>
  <p>在他看来，Blackwell供不应求状态将（连续）持续好几个季度。“<strong>在第四财季Blackwell芯片贡献的收入有望超过之前数十亿美元的预估，当产量达到最大时，Blackwell芯片的毛利率将达到70%的中段水平</strong>。Blackwell芯片生产正在全速运转，第四财季将交付比预计更多的Blackwell芯片”。&nbsp;</p>
  <h2><strong>营收和利润继续超市场预期</strong></h2>
  <p><strong>过去的七个季度，受益于AI芯片的强劲需求，英伟达的营收和利润均超出市场预期</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>此次，英伟达也没有让外界失望。&nbsp;</p>
  <p>英伟达第三财季营收方面为350.82亿美元，与上年同期的181.2亿美元相比增长94%，与上一财季的300.4亿美元相比增长17%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_edae2676f6934e85bb952e9a7b2713be@000000_oswg48941oswg1080oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">英伟达2025财年第三财季财务数据&nbsp;</p>
  <p>净利润为193.09亿美元，与上年同期的92.43亿美元相比增长109%，与上一财季的165.99亿美元相比增长16%；&nbsp;</p>
  <p>每股摊薄收益为0.78美元，与上年同期的0.37美元相比增长111%，与上一财季的0.67美元相比增长16%。&nbsp;</p>
  <p>运营利润为218.69亿美元，与上年同期的104.17亿美元相比增长110%，与上一财季的186.42亿美元相比增长17%。&nbsp;</p>
  <p><strong>毛利率为74.6%，与上年同期的74相比上升0.6个百分点，与上一财季的75.1%相比下滑了0.5个百分点</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>运营支出为42.87亿美元，与上年同期的29.83亿美元相比增长44%，与上一财季的39.32亿美元相比增长9%。其中，研发支出为33.9亿美元，而上年同期为22.94亿美元；销售、总务和行政支出为8.97亿美元，而上年同期为6.89亿美元。&nbsp;</p>
  <p>现金流方面，英伟达也显得财大气粗。&nbsp;</p>
  <p><strong>截至2024年10月27日，英伟达现金、现金等价物以及有价证券价值共为384.87亿美元</strong>。而截至2024年1月28日，该公司现金、现金等价物以及有价证券价值为259.84亿美元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_23b6897671e6434380044db098a510d2@000000_oswg26552oswg1080oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">英伟达资产情况&nbsp;</p>
  <p>英伟达指出，将于2024年12月27日向所有在2024年12月5日记录在案的股东支付下个季度每股0.01美元的现金股息。&nbsp;</p>
  <p><strong>英伟达第三财季营收和调整后每股收益均超出华尔街分析师此前平均预期</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>英伟达对2025财年第四财季的展望则相对保守了一些。&nbsp;</p>
  <p>其中，<strong>营收预计为375亿美元，上下浮动约为2%，高于分析师普遍预期的370.8亿美元；毛利率预计为73%，营业成本约为48亿美元；其他收入和支出预计为4亿美元，不包括非附属投资的收益和损失；税率预计为16.5%，不包括任何离散项目，上下浮动约为1%</strong>。&nbsp;</p>
  <p>面对连续多月业务向好，黄仁勋在财报会中甚至表示，<strong>人工智能时代正如火如荼，推动全球货币向英伟达计算的转变。</strong></p>
  <h2><strong>数据中心业务依然是关键</strong></h2>
  <p>具体到各业务部门来看，数据中心依然是绝对大头。&nbsp;</p>
  <p>英伟达第三财季数据中心贡献营收308亿美元，同比增长112%，高于分析师预期的291.4亿美元，但较上一财季的同比增速154%有所放缓。<strong>其中，H200芯片在第三季度销售大幅增长，达到了两位数</strong>。&nbsp;</p>
  <p>Colette Kress称，<strong>得益于Hopper销售，中国数据中心收入环比增长，但仍低于此前的水平。</strong></p>
  <p>与此同时，，数据中心方面，英伟达与外界的合作还在不断加深。&nbsp;</p>
  <p>第三财季，英伟达基于数据中心业务宣布了一系列合作。&nbsp;</p>
  <p>包括，在AWS、CoreWeave 和Microsoft Azure 等多种云服务中提供基于NVIDIA Hopper H200的实例，并且即将在Google Cloud和 Oracle Cloud Infrastructure中推出；&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_adfe7e088a9d4e029741101de27a4c64@000000_oswg278271oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">富士康携手英伟达打造鸿海高雄超级计算中心&nbsp;</p>
  <p><strong>加深与富士康合作，采用NVIDIA Blackwell打造台湾地区最快的AI超级计算机</strong> ；&nbsp;</p>
  <p><strong>与软银公司合作，正利用NVIDIA Blackwell平台打造日本最强大的AI超级计算机，并利用NVIDIA AI Aerial成功试行全球首个结合AI与5G的电信网络</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>扩大与联想的合作伙伴关系，推出针对运行 NVIDIA AI Enterprise 软件进行优化的新型混合 AI 解决方案和系统。&nbsp;</p>
  <p>……&nbsp;</p>
  <p><strong>汽车与机器人方面，英伟达第三财季营收为4.49亿美元，同比增长72%，高于分析师预期的3.645亿美元，上一财季同比增速为37%</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>据英伟达透露，公司推出了用于机器人学习和人形机器人开发的Project GR00T AI 和模拟工具，以及面向机器人开发人员的新型生成AI工具和感知工作流程。&nbsp;</p>
  <p><strong>同时，与车企的合作也在增多。沃尔沃将发布一款基于NVIDIA芯片打造的全新电动SUV；包括丰田和Ola Motors在内的日本与印度公司正在使用NVIDIA Isaac和Omniverse构建下一代物理AI</strong> 。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_aee2afa4c9d4460e9c4c8915adf9af42@000000_oswg545105oswg1080oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">沃尔沃将在未来车型中集成NVIDIA&nbsp;Thor平台&nbsp;</p>
  <p>专业可视化方面，英伟达第三财季营收为4.86亿美元，同比增长17%，高于分析师预期的4.777亿美元，上一财季同比增速为20%。&nbsp;</p>
  <p>英伟达称，富士康正在使用基于NVIDIA Omniverse构建的数字孪生和工业AI，使三家用于生产NVIDIA GB200 Grace Blackwell 超级芯片的工厂更快地上线。&nbsp;</p>
  <p>此外，英伟达还推出了NVIDIA Holoscan for Media，这是一个支持 AI 的软件定义平台，允许实时媒体和视频管道在与 AI 相同的基础架构上运行，从而增强生产交付。&nbsp;</p>
  <p>游戏和AI PC业务方面，英伟达第三财季营收为33亿美元，同比增长15%，高于分析师预期的30.6亿美元，上一财季同比增速为16%。&nbsp;</p>
  <p><strong>显然，英伟达势头正猛，且还要猛上一段时间</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNTIzNTMyOQ==&amp;mid=2247496767&amp;idx=1&amp;sn=c3d9093143d361da4cd565d2aa1d7dd5&amp;chksm=c1148d8a5fc315f74ea721da239d548a9b99dfabd23bfccd9f96b7611431897fad711dd12143&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“赛博汽车”（ID：Cyber-car）</a>，作者：章涟漪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045502174825345</id>
            <title>苹果：去年中国区App Store创收3.76万亿元，周访客1.5亿次</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045502174825345</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045502174825345</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 02:35:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: App Store, 开发者, 销售额, 佣金  
<br><br>  
总结: 报告显示，中国App Store生态系统的开发者营业额和销售额从2019年的1.65万亿元增长至2023年的3.76万亿元，增幅达到1.3倍。2023年，中国iOS用户下载app超过68亿次，近90%的下载量和95%以上的营业额来自本地开发者。销售额中，91%来自实体商品和服务，4%来自数字商品和服务。苹果在中国的App Store不对大部分收入进行佣金抽成，95%以上的开发者无需支付佣金。报告还指出，苹果在中国的注册开发者人数翻了一倍，显示出开发者生态的快速增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_b463508d35c14c68b48506b091cab17a@46958_oswg99833oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>北京时间11月19日，苹果公布了一份由上海财经大学商学院副教授居恒撰写的新研究报告。报告显示App Store生态系统在中国促成的开发者营业额和销售额从2019年的1.65万亿元增长到了2023年的3.76万亿元。同时苹果的官方数据显示，截至这份报告发布日，中国App Store每周访客量达到1.5亿。</p>
  <p>报告指出，在2023年，中国iOS用户累计下载app超过68亿次。其中绝大部分由本地开发者社区驱动，中国区App Store产生的近90%的下载量和95%以上的营业额均来自中国开发者开发的app。</p>
  <p>在过去一年App Store所创造的3.76万亿销售额中：</p>
  <p>约4%，（1450亿元），来自用户在iOS app上向开发者购买的数字商品和服务；</p>
  <p>约91%（3.43 万亿元），来自用户在iOS app上购买的实体商品和服务；</p>
  <p>约5%（1840亿元），来自iOS设备上的app内广告。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_e45025bb604f40d4ba47f8931e5f831c@46958_oswg189749oswg960oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在app分类占比方面，普通零售类销售是中国App Store生态系统促成的最大营业额和销售额来源， 2023年约占67%。其次是送餐和取餐、 食品杂货和旅行等类别，促成的营业额和销售额均超过了数字商品和服务以及app内广告。</p>
  <p>同时报告指出，由于苹果在中国的App的生态政策，苹果不对包括app外购买服务、app购买实体商品以及app内广告收入进行分成。在去年全年App Store促成的3.76万亿元营业额和销售额中，有95%以上的部分开发者无需向苹果支付服务佣金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_da0f2375d07a4bab979791622e55c3bb@46958_oswg117156oswg960oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在过去五年的时间里，中国App Store生态系统的经济规模从2019年的1.65万亿元增长到到2023年的3.76万亿元，增幅达到1.3倍。其中基于iOS的app内实体商品和服务支出以及app内广告支出分别增幅1.3倍和1.1倍，而数字商品和服务支出则增长59%。</p>
  <p>开发者生态方面，这份报告指出在2023年， 用户下载中国iOS开发者的app超过80亿次。其中26%的下载来自中国以外的用户，相比2018年的12%实现了大幅增长。2023年， 近70%的中国开发者在多个商店获得下载，出海的中国开发者平均在21个商店发布app。</p>
  <p>收入方面，2023年，中国开发者的App Store收入中， 35%来自中国以外的用户， 较2018 年的28%有所增长。2023年，通过多个商店变现的开发者平均从26个商店获得了来自用户的收入。</p>
  <p>这其中，在2023年收入超过1000万元人民币的开发者中，有近一半在2018年尚未进入 App Store，或者收入不足10万元。在2020年活跃的小型开发者的App Store总收入到 2023年增长了47%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_f9494ee1af414178bd1f91aa7e2d8d2c@46958_oswg117156oswg960oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在过去几年，App Store抽成问题一直是各个国家和地区，对于苹果应用市场垄断问题集中讨论的焦点之一。如果将过往10年苹果的财报中画出一条曲线，其应用商店收费在内的服务营收占比一直呈上升态势。本财年第三季度，苹果服务营收250亿美元，超过了iPad、穿戴和MacBook的收入总和。</p>
  <p>而在2023财年，苹果总营收为3833亿美元，其中应用商店收费为220亿美元，约占服务营收的34%。</p>
  <p>日益增长的软件服务营收，也引发了全球市场对于苹果垄断方面的担忧，包括了美国、韩国和欧盟市场在过去几年都出台了有针对性的反垄断政策，迫使苹果在这些国家和地区调整了软件服务的收费标准和模式。</p>
  <p>今年1月，苹果正式宣布将对欧盟地区的苹果应用商店规则进行更改，以符合《数字市场法案》（DMA）的要求。DMA是欧盟委员会2020年公布的法案，意在明确数字服务提供者的责任并遏制大型网络平台的恶性竞争行为，包括苹果在内的6家大型企业于去年9月被指定为“看门人”，这些企业将受到更严格的监管并需要履行一定义务。</p>
  <p>而对于“中国苹果税”这一关键性的问题，在这份报告中，也针对性的进行了分析。</p>
  <p>报告指出目前中国地区的App Store采用了和全通统一的30%的佣金抽成比例，针对一些小微开发者，会有抽成减免的政策。报告显示，在2023年支付过佣金的中国开发者中，有56%会按照优惠佣金率支付。</p>
  <p>这意味着在一定程度上，中国的开发者规模增速和苹果日益增长的软件服务生态形成了一种强捆绑的态势，而为了赢得更多开发者的支持，苹果在过去几年，有针对性的在中国市场投入了包括开发者中心、免费的应用教育课程等等。</p>
  <p>在今年10月中国之行时，苹果CEO蒂姆·库克公布了关于中国开发者的数据，即过去五年苹果在中国的注册开发者人数翻了一倍。而2022年，苹果官方曾公布，苹果大中华区的注册开发者数量已超过500万，同比2021年的440万增长了13.6%。</p>
  <p>参考资料：《 Apple生态系统在中国 对于用户与开发者的价值研究》，居恒，2024.11</p>
  <p>https://www.apple.com/newsroom/pdfs/apple-ecosystem-in-china-nov-2024.pdf</p>
  <p>免责声明：本内容来自腾讯平台创作者，不代表腾讯新闻或腾讯网的观点和立场。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://news.qq.com/rain/a/20241119A0601100" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：吴彬，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045483903601545</id>
            <title>群核科技发布空间智能平台SpatialVerse，加速具身智能、AIGC训练 | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045483903601545</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045483903601545</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 02:09:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人, 合成数据, 空间智能平台, 物理模拟  
<br><br>  
总结: 文章介绍了群核科技推出的空间智能平台SpatialVerse，该平台通过提供与真实物体材质一致的合成数据，加速人形机器人的训练。尽管合成数据能够模拟多种情况，但仍存在与真实数据质量的差异。群核科技的SpatialVerse拥有丰富的室内场景数据集，具备多种智能训练服务能力。公司还构建了物理正确的世界模拟器，并与多家知名机器人公司合作。群核科技致力于扩大生态体系，推出不同版本的设计生产解决方案，以满足不同规模企业的需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 田哲</p>
  <p>编辑 | 苏建勋</p>
  <p>从只能抓取物品，到如今学会走路、奔跑，人形机器人能力的不断进化，离不开真实世界交互中收集数据。然而，因为在真实世界中训练成本高、速度慢，大多数机器人公司采用真实数据+合成数据的形式，加速人形机器人的训练。</p>
  <p>不过，尽管合成数据也能模拟真实世界的多种情况，但其仍与真实数据质量存在差异，影响机器人训练效果。</p>
  <p>11月20日，群核科技推出空间智能平台SpatialVerse，可提供与真实物体材质一致的合成数据，加速机器人抓取物体能力训练。目前，群核科技已与国内多家知名人形机器人公司达成合作。</p>
  <p>据群核科技联合创始人兼CEO陈航介绍，SpatialVerse拥有海量室内场景认知深度学习数据集，并具备模拟室内真实特性、自动分割标注、场景增强及多平台对接等能力，为具身智能、AIGC等领域提供空间智能训练相关服务。</p>
  <p>据悉，SpatialVerse内有着千奇百怪的物体可供客户使用，如动物排泄物等，便于提高机器人的识别与避障能力。</p>
  <p>群核科技成立于2011年，由黄晓煌、陈航和朱皓联合创办，三人是美国伊利诺伊大学厄巴纳-香槟分校的研究生同学。</p>
  <p>陈航表示，群核是一家以GPU集群和AI技术为底座的科技公司，构建了一套物理正确的世界模拟器。</p>
  <p>过去几年，公司专注于物理空间模拟，并运用于基于空间的实时设计渲染、工业生产制造，以及虚拟物理世界训练等场景。截至目前，群核科技已积累3.2亿个3D模型，平均每月活跃访问者达7780万。</p>
  <p>谈到公司优势，群核科技联合创始人兼董事长黄晓煌表示，已有数千家公司利用群核科技的工具用于生产制造，群核每年生成数千万套房屋，每个零部件都与现实物体一一对应，全球没有任何公司可以实现这一点。</p>
  <p>为了扩大这一优势，群核科技正在构建生态体系。过去一年，其生态体系新增生态应用450个，累计使用量超2000万次，同比增长900%。而在产业链协同方面，群核科技将针对不同规模企业，推出不同版本设计生产对接解决方案。</p>
  <p>此外，群核科技还发布了用于渲染的启真引擎，以及具有多模态CAD大模型的矩阵引擎。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_02f9c399d2124562982a4709434a4b97@17715901_oswg195200oswg1620oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：群核科技</p>
  <p>陈航介绍，启真引擎是群核自研的端云一体光线追踪引擎，能够帮助用户将想象力映射在物理空间中，并保证其物理正确性。</p>
  <p>目前，启真引擎已迭代至3.5版本，不仅实现云端实时渲染，更达成对物理世界的写实级渲染。结合AI技术，该引擎攻克了有机物真实感渲染难题，可渲染物理世界 99% 的材质，并实现对人等复杂形态的模拟。</p>
  <p>矩阵引擎则通过多模态CAD大模型，将多模态空间信息转化为物理空间方案，最终用于生产施工。</p>
  <p>据悉，群核还将在CAD大模型基础上，针对企业和行业的特殊场景，定制了企业专属模型。目前，群核已与顾家家居等大型家居企业实现了模型定制合作。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045382260738951</id>
            <title>杨植麟还没有解开月之暗面的局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045382260738951</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045382260738951</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 02:02:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <杨植麟, Kimi, 月之暗面, AI商业化>
<br>
<br>
总结: 杨植麟在11月16日发布了数学模型k0-math，并表示未来重心仍在Kimi上，暂不拓展海外市场。尽管Kimi的月活用户达到3600万，但与竞争对手豆包仍有差距，且缺乏用户黏性。投资人对月之暗面的商业化路径表示担忧，认为其投流策略缺乏规划。行业普遍认为，头部大模型公司的估值过高，未来融资和上市面临困难，需找到有效的商业化模式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月16日，陷入前投资人仲裁风波的主角杨植麟突然出现，并对外发布了一款数学模型。</p>
  <p>杨植麟将自己的数学模型k0-math对标OpenAI o1系列，主打深入思考。</p>
  <p><strong>对于从不对外讲技术的月之暗面而言，这一动作有些异常。</strong></p>
  <p>在产品方面，杨植麟表示他们未来的重心依旧在Kimi上，且暂时也不会再拓展海外市场。不过，国内to C生产力工具迟迟难变现的现状，对月之暗面和杨植麟提出了巨大考验。</p>
  <p>当下，技术的故事对于资本市场而言，似乎也不再性感。有投资人直言，“这年头、这个环境，以月之暗面现在的估值水平，发啥（模型）都没帮助。下一轮月之暗面的估值至少要40亿~50亿美元，谁还能投得起？”</p>
  <p>据参与此次月之暗面发布会的媒体形容，在分享k0-math模型时，杨植麟几乎化身为一个“高中老师”，在现场用大量高考数学题目演示模型的“思考能力”。“他是那样兴奋，以至于一度在近十分钟的时间里，目不转睛盯着桌面电脑，不看众人，沉迷讲题——像是北大数学天才韦神附体。”</p>
  <p>有业内人士透露，相比于管理公司，杨植麟本人更倾向于回大学做一名教授，做学问。<strong>“但目前的大环境和竞争格局下，容不得他那么simple。”</strong></p>
  <p>外界对于杨植麟的好奇不止于技术和模型，但对于行业竞争格局以及相关争议，在这次发布会上，杨植麟并没有正面回应一切。</p>
  <h2><strong>拧巴的创始人和公司</strong></h2>
  <p>2023年10月，一款支持20万汉字输入的智能助手Kimi正式对外发布，其背后的公司月之暗面逐渐浮出水面，长文本也成为各家争相效仿的对象。</p>
  <p>2024年2月，月之暗面以新一轮超10亿美元融资、25亿美元估值的消息被曝出时，创始人杨植麟的热度也跟着水涨船高。坚定的AGI信徒、师从清华AI大牛唐杰、论文引用超22000次……各种标签和溢美之词贴在了这位大模型领域最年轻的创业者身上。</p>
  <p>2024年3月，在腾讯科技的采访中，杨植麟表示，“AI不是我在接下来一两年找到什么PMF（Product Market Fit，产品市场匹配度，这一概念最早由硅谷著名风险投资家、网景公司创始人Marc Andreessen在2007年提出），而是接下来10到20年如何改变世界。”</p>
  <p>今年10月份，有媒体曝出，头部大模型公司中，至少两家逐步放弃了预训练模型。有行业人士告诉《中国企业家》，其中就包括月之暗面。</p>
  <p>对此，有投资人也认为，除了少数公司能够做到基模一体，绝大多数公司应该专心做好应用。“现在基础模型的收费低，能力也足够强，只要针对自己的产品和场景做优化就很好用了。”他说。</p>
  <p><strong>从成立以来，月之暗面从未对外发布或推出自己的大语言模型，也不像同行那样拿自研模型去打榜或冲榜。</strong>其官网也显示，月之暗面的语言模型基座依然是Moonshot AI，供给B端API调用的模型，依然是moonshot-v1-8k、moonshot-v1-32k、moonshot-v1-128。一年多来，公司唯一对外输出的，只有Kimi。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_ee9591daac194875ad8611899c6dd102@000000_oswg39012oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年9月，月之暗面的出海产品Ohai和Noisee，被曝出进行了业务调整，或缩减合并到Kimi本身，或裁撤项目。对此，杨植麟在11月16日媒体交流过程中回应道，今年2~3月份，他做出了聚焦Kimi的决定。“基于对美国市场的判断和我们自己的观察，我们决定必须要做减法，而不是做加法。我会观察海外的情况，去判断哪些业务上限最高，接下来思考哪些业务最匹配我们的能力，基于此做聚焦，去把核心的创新能力做好。”</p>
  <p>在聚焦Kimi的同时，月之暗面在投流方面也是大手笔。App Growing上显示，Kimi在10月投放量飙升，20天投出1.1亿元，接近其整个三季度的总和。</p>
  <p>但在部分AI行业从业者看来，月之暗面投流投得太没有规划性了，各个社交平台都投，“究竟要吸引哪部分用户群体，感觉他们自己也没想清楚”。</p>
  <p>此外，也有投资人认为，月之暗面将所有重心都放在Kimi上，还疯狂砸钱投流，是不太理智的做法。在该投资人看来，Kimi作为一个生产力工具，存在两个问题：一是没有黏性，从Kimi换到豆包或者其他产品上，是很简单的事情，甚至用户可以一个手机装三四种APP；二是只要Kimi的竞争对手，比如豆包等，一天不收钱，Kimi也收不上来钱。“没有黏性的东西盲目获客是没意义的。”该投资人说。</p>
  <p>在2024年的云栖大会上，杨植麟被问到，如果作为投资人，他会看重AI项目的什么指标。他的答案是：产品本身价值、产品增量价值、足够大的市场规模。在他看来，DAU和留存率是最重要的指标。在11月16日，杨植麟还公布了最新数据：截至2024年10月，Kimi的月活用户为3600万，但对比自带“大腿”的豆包，双方依然有不小差距。数据统计，豆包10月的月活为5130万。且2024年1月到10月，中国AI原生应用（APP）累计下载量分别为豆包的1.08亿、文小言的2260万、Kimi的2100万、星野的1790万、天工AI的1170万。</p>
  <p><strong>在商业化上，月之暗面也一直在发力。</strong></p>
  <p>此前，Kimi也尝试过收费，只不过在外界看来方式有点“抽象”。2024年5月，Kimi曾上线打赏功能，从一朵小红花到直接登月6个档位，价格从5.2元到399元不等。10月，Kimi又推出了每天限用5次、搜索量更大的探索版，目前虽然不收费，但有消息称Kimi可能会在未来推出VIP计划。在to B领域，月之暗面也没有完全放弃，在8月正式发布了Kimi企业级API。</p>
  <p>尽管杨植麟曾表示不会完全学习OpenAI，但目前看来，其跟国内很多大模型厂商类似，在to B、to C的商业化上依旧在沿着OpenAI的路径发力。</p>
  <p>上述投资人认为，月之暗面需要考虑最终如何把用户留在自己这，并且能够在用户身上收到钱。“抖音为什么能赚钱？它通过不停地用内容加推荐算法，把用户真正留在平台上面，后面才可以做商业化的广告、做电商变现。Kimi要想成功，也必须把用户留在平台上。但从目前来看，作为一个普通C端用户，我没有任何理由一定要粘在这个平台上。”</p>
  <h2><strong>并购和上市，都难上加难</strong></h2>
  <p>苟下 去——这是不 少投资人对于当下大模型创业公司的看法和建议。</p>
  <p>目前行业内的普遍共识是，头部大模型公司的估值太高了，后续投资人肯定要考量公司的商业化路径，否则退出不了。</p>
  <p>上述投资人也表示，前一两轮融资，大家还可以看产品、团队背景，就投了；<strong>但到了第三轮，估值上去以后，还是得看商业化表现。</strong>即使是OpenAI，Sam Altman在新一轮融资中，也做了相应的营利性承诺和营收对赌。</p>
  <p>“我们也对被投企业说，你不要抱有任何幻想，现在不是5年、10年前钱还很多的时候，能一轮一轮地融下去，你必须在第三轮之前找到商业化路径。”上述投资人说，“要做好未来三四年可能都融不到钱的准备，到最后行业肯定会洗牌。”</p>
  <p>谈及上市融资，不少投资人只能回复一个字“难”。</p>
  <p>“各家都没法正式盈利的情况下，只能跟AI1.0时代一样，寒武纪、壁仞一直亏也上了。”上述投资人说。</p>
  <p><strong>另一方面，海外数家AI头部创业公司被巨头收购的案例也无法在国内被借鉴。</strong>“海外的几个并购案，如谷歌25亿美元收购Character.AI，微软6.5亿美元收购Inflection AI，这些也不过是成本价收编团队，但这都算是好的出路了。”有投资人表示。</p>
  <p>上述投资人认为，国内即使要并购，也要有相应的理由，目前各家大厂都在做自己的大模型。以投大模型最多的阿里为例，其千帆模型做得也不错；虽然投得最多，但对阿里属于防御性投资。而且阿里投月之暗面，很多时候是以算力来支付，并不是现金支出。</p>
  <p>“阿里就算想收购，也就能收一家。海外目前只有OpenAI、Claude、xAI三家，在大模型创业公司领域还有一定的稀缺效应，国内这么多家，可替代、选择的机会太多了。”上述投资人说。</p>
  <p>该投资人认为，国内最后可能连被成本价收编的出路都没有，“大厂完全可以等着你倒下，然后再收编。因为这个市场没有任何角色可以提供‘流动性’。”</p>
  <p><strong>不过，也有投资人认为，对于头部几家大模型公司而言，未来几年也不是那么艰难，</strong>“账上投资款的利息已经够他们团队开销了，砍到几十人，不要乱花钱，他们就能一直活着，公司想倒闭可能也不太容易。”</p>
  <p>对于未来的种种难题，该投资人表示：“厉害的创业者不就是要解决这些死局的吗？”</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>《月暗杨植麟，并没有回应一切》，AI燎原</p>
  <p>《2024国内AI应用花24.5亿，搞出3个月活1000万产品》，AI产品榜</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650632414&amp;idx=1&amp;sn=0e88466c0d0ec091e48c08b0661603b2&amp;chksm=7daa864fb1c10fbb176b6db7d9b3cb280c11ee3cf0c78ad4bd716d8ae396d63d8df87353ea32&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：孔月昕，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045393164340097</id>
            <title>重磅：小游戏SDK方案出炉，IAP必须接入，行业剧变</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045393164340097</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045393164340097</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 01:59:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微信小游戏, SDK方案, 数据回传, 广告效果优化  
<br><br>  
总结: 《微信小游戏SDK方案》要求所有IAP小游戏接入SDK，以提升数据质量和广告效果。通过SDK进行数据P2S回传，确保数据的时效性、稳定性和准确性。方案强调用户在小游戏内的行为链路采集，提升广告效果和归因准确率。接入SDK将改变买量回传的方式，广告主的操作空间将受到限制，但也将促进数据化和智能化的广告投放。整体来看，小游戏的SDK时代是不可逆转的趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，《微信小游戏SDK方案》发布。&nbsp;</p>
  <p><strong>方案称：目前需要所有IAP小游戏接入！</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_cb363aea583749abb141b990eec21849@000000_oswg117315oswg1080oswg932_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以下是《方案》主要原文（点击文末阅读原文，查看官方文件，<strong>文末有DataEye解读</strong>）：</p>
  <p>腾讯广告提供健全的小游戏SDK进行数据上报，用于广告效果优化和数据归因。小游戏SDK要求客户将以下核心行为由进行埋点上报，同时支持其他丰富的行为类型上报。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_8be10fe382174763b3f9674c6bc28321@000000_oswg354736oswg1080oswg972_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>方案优势如下：&nbsp;</p>
  <p>提升数据质量：通过SDK进行数据P2S回传，腾讯广告提供稳定数据回传能力；&nbsp;</p>
  <p>行为链路方案：用户在小游戏内存在丰富的行为，系统对于这些行为的理解，可提升广告效果。‍‍‍‍‍‍‍‍&nbsp;</p>
  <p>集成归因能力：基于数据采集质量的提升+自动渠道识别，估计归因准确率和成功率提升约10%。&nbsp;</p>
  <h2><strong>一、微信小游戏SDK接入</strong></h2>
  <h3><strong>1、接入概况</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_24795c83f18348ee944a57e3f58b67cd@000000_oswg67698oswg1080oswg131_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>2、提升数据回传质量</strong></h3>
  <p>通过SDK进行数据P2S回传，保证数据质量六性（时效性/稳定性/唯一性/一致性/正确性/完整性）的前提下，提供稳定的数据回传能力。‍</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_d10b9fdd2f3a47769a13f87b0017ef0e@000000_oswg106890oswg1080oswg145_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>3、接入流程及注意事项</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_ef2c275c80ad47d0ae83b744aa0a1e8e@000000_oswg356964oswg1080oswg703_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>重点关注各环节注意事项，并在各环节Check相应信息：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_1b5ace34560a4ef691d28bda8cac8d8d@000000_oswg227514oswg1080oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>二、基于小游戏SDK方案的应用</strong></h2>
  <h3><strong>1、链路行为完整采集，模型全链路感知数据</strong></h3>
  <p>如下示例链路是小游戏内的主流链路：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_1e29c24642dd47b49bdaf4fdbe38b885@000000_oswg37235oswg1080oswg100_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>通过小游戏SDK对接，将用户在小游戏内的关键行为进行上报。加深系统对于这些行为的理解，可以提升广告效果。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_840e08a8607b4dc6a3317dfd89a056fe@000000_oswg116485oswg1080oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>2、集成归因能力</strong></h3>
  <p>SDK集成归因能力，基于数据采集质量的提升+自动渠道识别，将归因准确率和成功率提升约10%&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_f649f1ee709d48d08c2321086ba31070@000000_oswg105985oswg1080oswg205_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>3、全事件建模All Events Learning</strong></h3>
  <p>基于数据对于特征及建模的新探索，利用广告转化链路上各个节点数据，将转化链路上所有用户的行为时间作为监督信号，在模型中进行表达和应用，实现全事件建模（All Events Learning，简称AEL）&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_7c708ff2e51e40a9baafc5765a748a6a@000000_oswg124936oswg1080oswg226_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>4、更多产品能力结合</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_dc8a1701cc8547618890e1b73b5bfe7b@000000_oswg103262oswg1080oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">一方跑量数据加强</p>
  <p>一方跑量数据加强现已全新升级，作为一方数据跑量加强产品的数据接入手段，提升数据质量，提升一方跑量加强产品效果。</p>
  <p>提升用户画像丰富度</p>
  <p>通过SDK方式标准化回传小游戏用户行为数据，可以让广告用户画像更好的刻画这些用户，助力广告效果提升。</p>
  <h2><strong>三、DataEye解读：小游戏会进入“SDK时代”吗？</strong></h2>
  <h3><strong>1、若接入SDK，买量回传剧变</strong></h3>
  <p>小游戏之所以发展迅猛，优势之一就是可不接SDK，不接SDK的优势是买量“操作空间”很大。<strong>此次《微信小游戏SDK方案》是IAP必须接入，这意味着强制接SDK</strong>（平台一直倾向于项目组接入，且接入SDK长远看、参考APP看都是大势所趋）<strong>。</strong></p>
  <p>如果接入SDK、回传数据，深刻影响买量。接SDK用于广告效果优化和数据归因，根据这份方案，若接入，一些维度数据是“必传”的，包括内购游戏的付费、收藏、分享数据。回传这些数据，优势是可以让广告用户画像更好的刻画这些用户，助力广告效果提升；但劣势是回传后，归因高度依赖平台，“操作空间”就小了、三方归因平台的空间也压缩了。</p>
  <p>不同于SDK上报，小游戏目前API回传给了广告主更大的操作空间。何为更大的“操作空间”？首先，这部分数据是平台所没有的，是真正属于广告主的第一方数据。其次，在小游戏领域，回传是广告主可控的，广告主的自由度非常大。比如，一次广告投放能带来多少个激活、带来多少个付费都是广告主自己可控的。</p>
  <h3><strong>2、愈发正规：向APP靠拢，投手发挥空间小了</strong></h3>
  <p>APP游戏在安卓端一般是平台SDK上报，广告主可以做策略优化的空间不大。而小游戏生态因为无法进行分包，API回传是主流。</p>
  <p>然而，如果要求SDK上报，那么其实就是向APP靠拢、对齐。这会导致广告主可以做策略优化的空间不大，进而导致买量投手/优化师的作用有所降低。整个项目组利润，可能会受此影响。当然，实际上能把API回传玩得能瞒天过海的投手，其实也很少。</p>
  <p>不过，反过来说，买量投手/优化师的作用降低，也意味着更加智能、数据化，更加容易投、容易起量、容易快速找到目标人群。接入SDK并非洪水猛兽。</p>
  <p>总而言之，项目组（特别是中小）愈发紧密拥抱广告平台，而平台话语权愈发强大，是大势所趋。</p>
  <p>长远来看，小游戏的SDK时代，终将来临，这份方案就是里程碑事件！</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MzE0ODIwNA==&amp;mid=2649936844&amp;idx=1&amp;sn=8da283188272723039b500a4e3ebd183&amp;chksm=86f8b30ec90dfea3cc6339e998b1f9e779fa847ea89dcd51b7798edf45649d8641dbb5b85041&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DataEye”（ID：DataEye）</a>，作者：DataEye研究院，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045404689566342</id>
            <title>谁在自杀式涌入AI眼镜赛道？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045404689566342</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045404689566342</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 01:58:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI眼镜, Ray-Ban Meta, 市场竞争, 隐私保护  
<br><br>  
总结: 文章探讨了AI眼镜市场的快速发展，尤其是Ray-Ban Meta的成功引发了众多企业的关注与竞争。AI眼镜通过语音交互和智能识别等功能，提升了用户体验，减少了对手机的依赖。然而，市场仍面临隐私泄露的风险，用户对隐私保护的需求亟待满足。尽管AR眼镜的市场潜力巨大，但由于投入市场的阻力，AI眼镜在短期内可能更具吸引力。未来，AI眼镜的成功不仅依赖于技术创新，还需在隐私保护方面取得突破。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_6518250092f3488dbcc57a2be9c3b808@46958_oswg70571oswg1080oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>导语：</strong></p>
  <p><strong>AR眼镜投入市场阻力较大，通往“AI+音频”的路显得更加快捷，普通眼镜的款式和“眼镜耳机”的概念，也较容易打动用户心智。但是，这条路多久会被“AR+AI”彻底取代，没有人可以打包票。</strong></p>
  <h2><strong>巨头加速下场，AI眼镜突然爆了</strong></h2>
  <p><strong>你的下一个眼镜何必是眼镜？这句话或许是对即将开启的AI眼镜逐鹿场的最好注解。</strong></p>
  <p>11月12日，在百度世界2024现场，号称“全球首款搭载中文大模型的原生AI眼镜”的小度AI眼镜亮相，展示了第一视角拍摄、智能识物、语音交互等功能，预计明年上半年上市。<strong>又一家巨头奋力跃入AI眼镜战场。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_876c5e918cce4b71be4c086188d9363e@46958_oswg34100oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI眼镜作为智能眼镜的一种，主要通过AI语音实现人机交互，在完成基础的耳机功能之外，可以实现智能识别、拍照摄影和语音互动。通俗来说，在某些特定场景下，双手得到解放，人与手机的链接更加隐形和便捷。<strong>你不再需要时刻拿出手机来完成搜索、记录、翻译和拍摄等日常操作。</strong>随着今年大模型的发展，以及Ray-Ban Meta智能眼镜庞大出货量的诱人表现，“AI+眼镜”赛道迅速蹿红。</p>
  <p>2023年9月，将目光从元宇宙收向AI领域的Meta与欧洲眼镜巨头EssilorLuxottica旗下雷朋合作推出了新款Ray-Ban Meta眼镜，并在7个月后为其加持AI功能，用户通过语音口令就可以唤醒智能助手进行对话操作，支持英文对话，限美国和加拿大用户使用。产品问世后成为一大爆品，尤其在搭载AI功能后，销量迅速增长。<strong>根据The Verge，截至2024年5月，Ray-Ban Meta销量超100万台，年出货量预期超200万台。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_20169bbbbf17419ea93de71c758b3f2a@46958_oswg174729oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜Ray-Ban Meta眼镜&nbsp;</p>
  <p>产业界一向将“200万台出货量”作为AI硬件的生死线，标志该产品已成功通过市场检验。EssilorLuxottica还在 2024年 Q3季度财报电话会议上透露，Ray-Ban Meta智能眼镜在欧洲、中东和非洲地区 60%的雷朋专卖店中是最畅销的产品。<strong>可预测，随着其AI功能在其他国家的的陆续开放，销量势必会持续扩大。</strong></p>
  <p>这一销量无论对于Meta还是雷朋都是一个巨大的惊喜。毕竟早在2021年，双方就合作推出过第一代智能眼镜Ray-Ban Stories，与新款重量造型相当，起售价相同，然而以惨淡数据收场。新款加持AI功能后所展现的火爆销量还在吸引更多人涌入AI硬件新战场-AI眼镜。</p>
  <p>据 The Verge，谷歌公司也想借此分一杯羹，已经在主动接触EssilorLuxottica，希望能合作生产搭载 Gemini AI模型的智能眼镜。9月，彭博社科技记者Mark Gurman透露，在看到Meta的盛况后，“苹果可能也会尝试加入这场竞争”，内部正推进一项代号为 Atlas的计划，已开始着手智能眼镜的市场调研。</p>
  <p><strong>国内市场的激烈竞争也即将拉开帷幕，互联网公司、手机和AR眼镜厂商纷纷入局。</strong>AR眼镜厂商雷鸟创新联合创始人张昊晨透露：“现在中国大概有几十个团队要开始做AI眼镜了，至少10个团队已经正式下场开始做了，这其中包括了新入局的创业者，也包括小米和字节跳动这样的大公司。”</p>
  <p>目前已上市的AI眼镜产品，例如华为6月发布的华为智能眼镜2，蜂巢科技8月发布的界环AI音频眼镜，更多还是以音频功能为主，在AI的基础上，可以进行人机交互、翻译以及播报提醒，普遍没有开发摄像功能。据悉，雷鸟创新将于年底发布与博士眼镜合作的首款拍照AI眼镜。<strong>此外，明确会在2025上半年上新AI眼镜的小米和百度，也不约而同在产品设计中加入了摄像头模块。可见拍摄功能会是后续AI眼镜新的角逐点。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_4ebbf15624e24675a231a1dc8ac2bf1b@46958_oswg111251oswg1030oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">注｜近期发布以及有发布计划的AI眼镜产品，素材来源于网络/凤凰网科技整理&nbsp;</p>
  <h2><strong>Ray-Ban Meta的作业不好抄</strong></h2>
  <p>在已经略显拥挤的AI眼镜市场怎么活下来，最重要的还是要借鉴Meta的经验，在性能、重量和价格三者间达成平衡，并有可能在某一板块有突出亮点。然而这并没那么容易。</p>
  <p>一位业内人士向凤凰网科技表示，目前行业解决方案中没什么特别新奇的地方，<strong>“如果不带显示，基本上都是标准的类Meta雷朋产品，类似高通AR1的方案，如果是带显示，限制可能很多，只支持单绿色显示。”</strong></p>
  <p>这也反映了目前AI眼镜的有限局面，Ray-BanMeta是当前屹立在市场中央的最值得借鉴的玩家。然而，即便在性能上照抄Ray-Ban Meta，也不代表万事大吉。以拍摄功能为例，如果无法与国内社交平台达成合作，实现软件应用生态互通，势必会大幅削弱产品的竞争力。毕竟Ray-Ban Meta的核心卖点之一就是可以便携接入 Instagram、Message等平台的视频直播、视频通话，还能将拍到的照片便捷地发布到Meta自有平台上。</p>
  <p><strong>此外，拍摄模具设计也会是一个不小的挑战。</strong>至今，仍有大量质疑声围绕着Ray-Ban Meta声称的“第一人称拍摄”功能，国外科技数码媒体Laptop Mag测评后，觉得更像是一个站在你身后并从你肩膀上方窥视的人的视角。</p>
  <p>而在价格和重量的角逐中，更显空间逼仄。雷朋自身产品的平均售价在 150-200美元左右，起售价299美元的 Ray-Ban Meta，仅高于普通款50-100美元，还多了智能语音和拍摄功能，是符合用户的心理预期和消费预算的。小度 AI眼镜发布会现场，有工作人员透露售价可能为2000元出头。可以推测后续出现的AI眼镜大概率也会在这个价格线附近徘徊。Rokid日前刚推出的与BOLON眼镜联名的新一代AI + AR眼镜—— Rokid Glasses售价则为2499元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_a3defe3901ca44feb7d60e2047743641@46958_oswg22670oswg1080oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在重量上，根据美国国家眼镜商协会的数据，普通眼镜的重量通常在20-30克之间。爆品Ray-Ban Meta重量在49g，小度AI眼镜45g，长时间佩戴仍旧是一个不小的负担。</p>
  <p><strong>除此之外，Ray-Ban Meta的成功究竟是眼镜的成功还是AI的成功，孰轻孰重，尚需要一个明晰的衡量。</strong>雷朋眼镜作为一个引领时尚潮流的文化符号，从好莱坞走向世界，在受众感召力上具有得天独厚的优势，并且其长期铺陈的成熟的销售渠道也极大助力了Ray-Ban Meta的售卖。竞相下注AI眼镜的企业们，是否选取以及如何选取一个眼镜界的搭档也将会是竞争中的重要一环。</p>
  <p>一位AI硬件行业从业者表达了他对当下全行业涌入AI眼镜赛道的担忧，<strong>“这极有可能还是一个大公司的游戏，尤其是在品牌和渠道方面都更强的大公司，更有可能建立优势。”</strong></p>
  <h2><strong>AI眼镜的未来在哪里？</strong></h2>
  <p>摸着Meta过河，AI眼镜在短期的火爆后，能拥有长久的未来吗？还是仅为向AR眼镜转型中的一个短暂过渡品？</p>
  <p>在Ray-Ban Meta成为现象级爆品之前，大众心目中的智能眼镜产品更多地还是主打真实世界的显示增强AR眼镜。在人类接收信息的感官中，视觉能占到八成以上，大脑理解文字或图片信息的效率远远大于声音，<strong>这些都注定，AR眼镜更适合成为智能设备的终端产品，没有视觉增强的AI眼镜很难在众多场景中完全解放手机和电脑。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_c9c7bc4de1eb44228b364d1df1572119@46958_oswg63095oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而AR眼镜投入市场阻力较大，通往“AI+音频”的路显得更加快捷，普通眼镜的款式和“眼镜耳机”的概念，也较容易打动用户心智。但是，这条路多久会被“AR+AI”彻底取代，没有人可以打包票。毕竟在另一侧，大量轻量级AR眼镜产品还在陆续上市，OPPO、星纪魅族都在今年相继发布了智能AI加持下的AR眼镜。在Meta Connect 2024上，扎克伯格放下大爆款Ray-Ban Meta，而是重点介绍了耗资几十个亿美元研发的首款AR眼镜Orion。</p>
  <p><strong>不过，在关于未来的想象到来之前，摆在AI眼镜最前面的，亟待解决的是关于隐私泄漏风险的指控。</strong></p>
  <p>前不久，两名哈佛大学学生戴着Ray-Ban Meta做了一项实验，在其直播功能的配合下，辅以“反向面部识别”、“爬虫工具”、“大语言模型”以及“数据库”技术，可以轻易获取擦肩而过的陌生人的大量信息，其中包括姓名、住址、电话号码，甚至亲属信息，全程耗时仅需几秒。在隐蔽地获得他人面部信息上，Ray-Ban Meta拥有天然的优势。外观与普通墨镜几乎一致，拍摄时自动打开的 LED指示灯和不明显的快门声，显得聊胜于无。</p>
  <p><strong>想要在这场AI眼镜赛场上捕获人心，不仅需要考虑如何更好解放拿手机的那只手，更重要的还是要在硬件上给予更多隐私保护的安全感。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uDV9OBksD7nVcPjArlP9LA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰网科技”</a>，作者：<strong>王丹宇</strong>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045427216304772</id>
            <title>算力租赁是一门好生意吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045427216304772</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045427216304772</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 01:53:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 算力租赁, 市场发展, 盈利空间  
<br><br>  
总结: 2023年以来，人工智能产业推动了算力需求的快速增长，算力租赁作为一种灵活高效的服务模式，受到众多企业的青睐。算力租赁市场预计到2026年将达到2600亿元，且以每年20%以上的速度增长。尽管市场竞争激烈，部分企业面临盈利困难，但整体盈利空间依然可观。随着新兴技术的崛起，算力需求不断细化，尤其是GPU智能算力的租赁受益明显。行业发展需要加强技术研发、人才培养和政策支持，以促进算力租赁的持续健康发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年以来，人工智能产业蓬勃发展，推动了算力需求爆发式增长。作为新兴行业，算力租赁迅速站上市场“风口”，吸引众多企业涌入。&nbsp;</p>
  <p>与此同时，面对市场波动，也有部分企业选择离场。算力租赁为何受追捧，发展情况如何，当前布局算力租赁能否盈利，又该如何促进算力租赁行业高质量发展？&nbsp;</p>
  <h2><strong>行业规模迅速增长</strong></h2>
  <p>算力租赁，即不转让算力资源的所有权，而是将算力资源以租赁形式提供给客户使用的一种服务模式。&nbsp;</p>
  <p>中国信息协会常务理事、国研新经济研究院创始院长朱克力介绍，该模式之所以备受青睐，是因为其提供了灵活高效的算力解决方案，能够满足不同规模和类型企业的需求，尤其适用于算力需求波动较大的企业。&nbsp;</p>
  <p>算力租赁市场空间广阔。中研普华产业研究院报告显示，到2026年，国内算力租赁潜在收入市场规模有望达到2600亿元，且将以每年20%以上的速度快速增长。包括浪潮信息、云赛智联、中国移动、阿里巴巴、百度集团、腾讯控股等在内的众多企业纷纷布局算力租赁行业。整体来看，这些企业主要通过3种方式布局：一是选择自建或合作建设算力中心，这要求公司具备雄厚资金与强大技术实力；二是利用现有云服务平台拓展业务，为客户提供更加便捷、高效的算力服务；三是一些原本非算力行业的企业，凭借自身在某些领域的优势，跨界提供差异化的算力服务。&nbsp;</p>
  <p>当前，算力租赁行业正处于“跑马圈地”的发展阶段。算力租赁厂商凭借资源、渠道、整合能力、资金等优势快速占领市场，同时逐步建立技术壁垒、积累行业经验，增强服务优势。&nbsp;</p>
  <p>受访专家表示，目前，阿里云、腾讯云等凭借庞大的用户基础和丰富的技术资源，在算力租赁市场占据领先地位。华为云、算家云等企业也在该领域展现出强劲实力。此外，还有一些专注于人工智能算力租赁的新兴企业，通过提供定制化服务和优化算力资源配置，满足客户的多样化需求。&nbsp;</p>
  <p>深圳一位从事算力租赁业务的业内人士表示，去年算力资源最紧俏的时候，算力租赁市场价格一路高涨，硬件成本回本周期只需要2年至3年。不过，随着供需关系变化，今年以来价格有所回落。比如，英伟达核心产品在去年价格高点时，市场租赁价格每月可达10万元至11万元，今年10月份价格已经降到了每月7万元至8万元。&nbsp;</p>
  <p>价格变动会给算力租赁业务带来什么影响？&nbsp;</p>
  <p>算力硬件和整体解决方案提供商弘信电子日前表示，国内算力板块正在经历行业变革，大部分需求会逐渐向头部客户转移，这使得行业重要订单主要集中在具有相关技术实力的大型互联网厂商以及大模型公司等。&nbsp;</p>
  <h2><strong>盈利空间依然可观</strong></h2>
  <p>算力投入对数字经济和GDP的增长具有显著的带动作用。中国信通院院长余晓晖表示，算力每投入1元将带动3元至4元的经济产出。尽管当前算力租赁市场的供需关系相较于2023年的高峰期已有所改善，但收益依然十分可观。&nbsp;</p>
  <p>与此同时，随着人工智能、数字孪生、元宇宙等新兴技术的崛起，各类算力需求规模快速增长。算力类别也在不断细化，包括基础通用算力、智能算力、超算算力。其中，GPU智能算力及其租赁在当前率先受益。&nbsp;</p>
  <p>多家A股上市公司积极布局算力租赁领域，有的已初具规模。比如，利通电子国内算力租赁业务主要通过自有GPU服务器算力出租或租入算力再转租方式进行，国外业务通过公司海外业务平台租入算力再转租客户的方式进行。迈信林于2024年1月份成立控股子公司瑞盈科技，聚焦智算业务平台的构建与优化，为工业制造业等众多行业提供全方位的智能计算服务。弘信电子目前既可以向客户直接进行算力销售，也可以满足客户的算力租赁需求。&nbsp;</p>
  <p>“截至目前，公司租赁业务总额达到1.75亿元，合同周期为5年，毛利率保持在20%左右，展现出良好的盈利潜力。”亚康股份工作人员在接受《证券日报》记者采访时表示，如果有可以用合同锁定的长期租赁客户，目前的算力租赁市场有很好的盈利空间。&nbsp;</p>
  <p>“配置决定价格，算力配置越高租赁价格越高。如采用高性能GPU、CPU及大容量内存的算力资源，能带来更高的计算效率，因此租赁价格更贵。”中国电子商务专家服务中心副主任郭涛说。&nbsp;</p>
  <p>并非所有企业都能在算力租赁市场中分得一杯羹。深度科技研究院院长张孝荣表示，虽然一些具备技术实力的企业已经通过算力租赁业务实现了盈利，但也有不少企业因无法采购所需的高端人工智能芯片或承担自建数据中心的高昂成本而选择退出。&nbsp;</p>
  <p>朱克力表示，算力租赁业务虽然市场潜力巨大，但也面临着激烈的市场竞争，部分企业面临盈利困难。这些企业需要在市场机遇与风险之间找到平衡点，通过技术创新和服务优化来提升竞争力。&nbsp;</p>
  <h2><strong>行业发展需要加力</strong></h2>
  <p>随着算力资源建设不断加速，我国算力产业正迎来前所未有的发展机遇。&nbsp;</p>
  <p>2023年10月份，工业和信息化部等6部门联合印发的《算力基础设施高质量发展行动计划》提出，到2025年，我国算力规模将超过300EFLOPS（每秒百亿亿次浮点运算），其中智能算力占比将达到35%。&nbsp;</p>
  <p>目前，这一目标正稳步实现。10月份，工业和信息化部新闻发言人、总工程师赵志国在国务院新闻办公室举行的新闻发布会上透露，目前我国算力总规模已达到246EFLOPS，国家枢纽节点间20ms时延保障能力已全面实现，为算力资源配置和数据要素流通提供了有力支撑。&nbsp;</p>
  <p>智帆海岸机构首席顾问梁振鹏表示，我国算力产业链已初步形成，上游包括芯片厂商、服务器厂商等算力资源供应商，中游为算力租赁服务商，下游则涵盖金融、能源、工业等千行百业的应用领域。从供给端来看，去年以来，芯片、服务器等算力资源增长迅速；从需求端来看，下游应用领域特别是人工智能大模型的快速发展，吸引了更多企业迈入生成式人工智能的创新应用领域。下游领域对算力资源的需求日益旺盛，尤其是生成式人工智能的兴起，对高性能算力的需求更是与日俱增。&nbsp;</p>
  <p>面对这一形势，如何让算力资源更好地服务下游企业，成为算力租赁行业面临的新挑战。&nbsp;</p>
  <p>盘古智库高级研究员余丰慧认为，促进算力租赁行业持续发展，需从多方面入手。首先，企业应加强技术研发，提升算力资源的性能和稳定性，同时降低能耗和成本。其次，要加大人才培养和引进力度，提升行业整体的技术水平和创新能力。&nbsp;</p>
  <p>业内专家表示，推动算力租赁业务健康发展，还需在政策等方面给予更多支持。一方面，应推动算力租赁产业链上下游的合作与协同，形成优势互补、资源共享的良好生态；另一方面，应进一步完善行业标准和相关政策法规，明确算力租赁业务的监管主体和职责分工，切实保障企业的合法权益。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MastfLJILMMYxL4MrluZWQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“证券日报之声”</a>，记者：许林艳 丁蓉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045431395830664</id>
            <title>谷歌AlphaQubit重磅发布，实时为量子计算机纠错，研究登上Nature</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045431395830664</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045431395830664</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 01:50:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 量子计算, 人工智能, AlphaQubit, 量子纠错  
<br><br>  
总结: 量子计算机有潜力改变药物发现和材料设计，但需要可靠性。谷歌推出的AlphaQubit解码器利用人工智能技术，提升了量子纠错的准确性。该解码器通过神经网络和一致性检查，能够识别和纠正量子比特中的错误，从而支持长时间的计算。尽管AlphaQubit在准确性上超越了前沿解码器，但在实时纠错的速度和可扩展性方面仍面临挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_50906234a93942a0a03ca12850cba7c3@46958_oswg383613oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>量子计算机有可能彻底改变药物发现、材料设计和基础物理学--前提是，我们能够让它们可靠地工作。</p>
  <p>如今，<strong>人工智能（AI）也有望彻底改变量子计算机</strong>。</p>
  <p>今日凌晨，<strong>谷歌发布了一种基于 Transformers、能够以最先进的精度识别量子计算错误的解码器——AlphaQubit</strong>，加快了构建可靠量子计算机的进度。</p>
  <p>谷歌 CEO Sundar Pichai 在 X 上写道，“AlphaQubit 利用 Transformers 对量子计算机进行解码，<strong>在量子纠错准确性方面达到了新的技术水平</strong>。人工智能与量子计算的交汇令人兴奋。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_ee437ea31c184a149ee4959b0e81db16@46958_oswg33211oswg583oswg114_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相关研究论文以“Learning high-accuracy error decoding for quantum processors”为题，已发表在权威科学期刊 Nature 上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_fefbb4fb794a4b879000ea1031915464@46958_oswg56560oswg789oswg229_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>准确识别错误，是<strong>使量子计算机能够大规模执行长时间计算的关键一步</strong>，为科学突破和许多新领域的发现打开了大门。</p>
  <h2><strong>纠正量子计算错误</strong></h2>
  <p>量子计算机利用物质在最小尺度上的独特特性，如叠加和纠缠，以比经典计算机少得多的步骤解决某些类型的复杂问题。这项技术依赖于量子比特（或量子位 ），量子比特可以利用量子干扰筛选大量的可能性，从而找到答案。</p>
  <p>量子比特的自然量子态会受到各种因素的破坏：硬件中的微小缺陷、热量、振动、电磁干扰甚至宇宙射线（宇宙射线无处不在）。</p>
  <p>量子纠错通过使用冗余提供了一个解决方案：将多个量子比特组合成一个逻辑量子比特，并定期对其进行一致性检查。解码器通过使用这些一致性检查来识别逻辑量子比特中的错误，从而保存量子信息，并对其进行纠正。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_cf3a360026414819a58e434636340776@46958_oswg48552oswg713oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜边长为 3（码距）的量子比特网格中的 9 个物理量子比特（灰色小圆圈）是如何构成逻辑量子比特的。在每个时间步中，还有 8 个量子比特执行一致性检查（正方形和半圆形区域，失败时为蓝色和品红色，否则为灰色），为 AlphaQubit 提供信息。实验结束时，AlphaQubit 会确定发生了哪些错误。</p>
  <h2><strong>创建神经网络解码器</strong></h2>
  <p>AlphaQubit 是基于神经网络的解码器，它借鉴了谷歌开发的深度学习架构 Transformers，该架构是当今许多大语言模型（LLM）的基础。利用一致性检查作为输入，它的任务是正确预测逻辑量子比特在实验结束时的测量结果是否与准备时的结果相反。</p>
  <p>研究团队首先对模型进行了训练，从而解码来自 Sycamore 量子处理器（量子计算机的中央计算单元）内一组 49 量子比特的数据。为了教会 AlphaQubit 解决一般的解码问题，他们使用量子模拟器生成了数以亿计的示例，这些示例跨越了各种设置和误差水平。然后，他们通过给 AlphaQubit 提供来自特定 Sycamore 处理器的数千个实验样本，针对特定的解码任务对其进行微调。</p>
  <p>在新的 Sycamore 数据上进行测试时，AlphaQubit 与之前的前沿解码器相比，在准确性方面树立了新的标准。在最大规模的 Sycamore 实验中，AlphaQubit 的错误率比张量网络方法低 6%，而张量网络方法虽然精度高，但速度却非常慢。AlphaQubit 的错误率也比相关匹配法低 30%，后者是一种精确的解码器，速度快到足以扩展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_63038bb00d974baa90690d814571f10c@46958_oswg38103oswg713oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜小型和大型 Sycamore 实验的解码精度（距离 3 = 17 个物理量子比特，距离 5 = 49 个物理量位）。AlphaQubit 比张量网络（TN，一种无法在大型实验中扩展的方法）和相关匹配（一种速度可扩展的精确解码器）更精确。</p>
  <h2><strong>泛化到训练数据以外</strong></h2>
  <p>为了了解 AlphaQubit 如何适应误差水平较低的大型设备，研究团队使用多达 241 量子比特的模拟量子系统数据对其进行了训练，因为这超出了 Sycamore 平台的可用范围。</p>
  <p>同样，AlphaQubit 的性能也优于领先的算法解码器，这表明它将来也能用于中型量子设备。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_25246e1ee09842798fb7c1c1c7a165f4@46958_oswg36486oswg717oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜从距离 3（17 量子比特）到距离 11（241 量子比特）不同规模/模拟实验的解码精度。张量网络解码器没有出现在此图中，因为它的速度太慢，无法在大距离下运行。其他两个解码器的精确度随着距离的增加（即使用更多物理比特）而提高。在每个距离上，AlphaQubit 都比相关匹配更精确。</p>
  <p>AlphaQubit 还展示了一些先进功能，比如接受和报告输入和输出的置信度。这些信息丰富的接口有助于进一步提高量子处理器的性能。</p>
  <p>当研究团队在包含多达 25 轮纠错的样本上对 AlphaQubit 进行训练时，它在多达 100000 轮的模拟实验中保持了良好的性能，这表明它有能力泛化到训练数据以外的场景。</p>
  <h2><strong>实时纠错仍须加速</strong></h2>
  <p>谷歌表示，AlphaQubit 是利用机器学习进行量子纠错的一个重要里程碑。但他们仍然面临着速度和可扩展性方面的重大挑战。</p>
  <p>例如，在快速超导量子处理器中，每个一致性检查每秒要测量一百万次。虽然 AlphaQubit 在准确识别错误方面非常出色，但要在超导处理器中实时纠错，它的速度仍然太慢。随着量子计算的发展，商业应用可能需要数百万量子比特，这亟需更高效的数据方法来训练基于人工智能的解码器。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oxqrxH4U7CXUcIfg1Kiriw?poc_token=HEOEPmejCfLO2cbyJX4jjuDplXAvL9ylEGnFFL7C" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“学术头条”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045462324382599</id>
            <title>一个上海独角兽诞生</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045462324382599</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045462324382599</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 01:46:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 瀚博半导体, 融资, 半导体行业, 人工智能  
<br><br>  
总结: 瀚博半导体近期发生工商变更，新增多家知名股东，并在经历三年融资停滞后再次获得融资，显示出半导体行业的复苏迹象。该公司成立于2018年，专注于人工智能核心算力和图形渲染的芯片解决方案，已成功推出两代GPU芯片。随着AI热潮的兴起，全球对芯片的需求增加，瀚博半导体的产品在多个行业中得到应用。过去几年，半导体投资受到市场低迷影响，但近期政策利好和市场回暖使得投资人重新关注该领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不久前，瀚博半导体(上海)有限公司（下称“瀚博半导体”）发生工商变更，新增多家股东，当中不乏中国互联网投资基金、国寿投资、经纬创投等知名机构。</p>
  <p>成立于2018年的瀚博半导体，曾是半导体行业的新星，在一年时间连续完成三轮融资，金额超过24亿，背后既有国家队的扶持，也有明星机构的背书，还拿过阿里巴巴、快手的战略投资，但融资的消息在2022年戛然而止。如今时隔三年，瀚博半导体再获融资，或许传达一丝信号。</p>
  <p>“半导体行业还能投么？”今年以来，不少VC发出如此灵魂拷问。随着二级市场半导体板块回暖，一切似乎又有了新答案。</p>
  <h2><strong>巅峰时一年融24亿</strong></h2>
  <p>故事要从一位半导体老兵说起。</p>
  <p>1995年，硅谷刮起一股半导体热潮，刚刚拿到美国爱荷华大学计算机工程硕士学位的钱军，义无反顾地加入了芯片界“老大哥”思科。之后，钱军从思科离职加入AMD，参与的第一个项目就是AMD 北方群岛（“Northern Islands”）系列GPU设计。期间，钱军认识了此后一起创业的张磊。</p>
  <p>2011年，钱军被AMD外派到中国，并把AMD的中国团队从几十人的团队发展到近400人的团队。在这个过程中，他看到国内的芯片设计能力、理念、人才在不断发展，也产生了创业的想法。</p>
  <p>“国内缺少一款真正好用的云端AI芯片。”2018年12月，钱军和张磊在上海创立瀚博半导体。</p>
  <p>官网显示，瀚博半导体主要为人工智能核心算力和图形渲染、内容生成、AIGC提供全栈式芯片解决方案。截至目前，公司已拥有两代GPU芯片系列SV100与SG100，并基于VUCA统一计算架构，衍生AI、渲染、视频三大产品线。</p>
  <p>随着AI热潮席卷，全球对于芯片的需求与日俱增。凭借自主原创架构、软硬件融合开发能力以及高质量的GPU产品，瀚博半导体两代芯片现已量产并商业化落地，主要赋能人工智能与元宇宙两大产业，并有丰富的落地场景例如大模型与生成式人工智能、智算数据中心、智慧工业、车路协同、数字孪生、云渲染等等，颇受B端企业欢迎。</p>
  <p>这也能从瀚博半导体的股东看出，不仅有明星机构和国资，还有互联网战投的身影。截止目前，瀚博半导体已完成4轮融资。2020年完成5000万美元的A轮融资，由快手，红点创投中国基金，五源资本联合领投，赛富投资基金、真格基金，天狼星资本和耀途资本跟投。</p>
  <p>2021年4月，瀚博半导体宣布完成5亿元A+轮融资，由中国互联网投资基金和经纬中国联合领投，原有股东持续跟投；同年12月，又完成16亿元B轮融资，由阿里巴巴、人保资本、经纬创投和五源资本联合领投，基石资本、Mirae Asset Venture Investment、国寿科创基金、慕华科创基金以及老股东红点中国、耀途资本和元木资本跟投。此次融资后，瀚博半导体已经步入独角兽行列。</p>
  <h2><strong>半导体投资人又回来了</strong></h2>
  <p>过去几年，半导体曾是VC不可言说的痛。</p>
  <p>从2021年底开始，A股半导体板块持续下挫，之后两三年一直处于低迷状态，上市即破发的现象更是屡屡发生在半导体行业。</p>
  <p>受二级市场情绪的影响，一级市场半导体投资数量和金额也锐减。曾经高估值、被投资机构追捧的半导体独角兽们，迟迟也融不到下一轮，而半导体又是需要大量资金投入研发，所以不少创业公司甚至不惜自降估值谋求融资。</p>
  <p>如此局面，正在等待改善。上个月底，在系列政策组合拳的利好刺激之下，二级市场行情大涨，A股市场一周内市值出现超10万亿元的陡增。其中，科创板半导体板块更是掀起涨停潮。</p>
  <p>与此同时，我们看到国家队、国资纷纷下场，半导体大额融资又再次出现。最近，芯粤能半导体有限公司宣布完成约十亿元人民币A轮融资，投资股东中既有广东省集成电路基金二期、国投创业基金、社保湾区科创基金、深创投、广州产投、科金控股集团等国资，又有大众聚鼎、博原资本CVC机构，还有市场化机构复朴投资和曦晨资本，阵容庞大。</p>
  <p>稍早前，芯驰科技宣布获得北京经开区联合北京市区两级给予的10亿元战略投资；5月份，株洲中车时代半导体有限公司宣布增资引入26位战略投资者及员工持股平台，金额超43亿元。</p>
  <p>二级市场行情回升转好，曾经一度隐身的半导体投资人也开始有所期待着，静观其变。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247667504&amp;idx=2&amp;sn=794dcf5b095bd32d25e66533a2983a61&amp;chksm=ed82fca8c752afce5ee3014f398e263d63cfa5f0f4de1996ab002020edafe05760297c01a0d7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：陈晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044815328692867</id>
            <title>收敛速度最高8倍，准确率提升超30%，华科发布MoE Jetpack框架</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044815328692867</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044815328692867</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 01:41:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: MoE Jetpack, Checkpoint Recycling, SpheroMoE, 模型微调  
<br><br>  
总结: 华中科技大学研究人员提出的MoE Jetpack框架通过Checkpoint Recycling方法和SpheroMoE结构，将密集激活模型的预训练权重微调为混合专家（MoE）模型，省去了MoE模型的预训练过程，显著提升了模型在下游任务中的精度和收敛速度。MoE模型通过动态激活部分网络结构提高计算效率，但通常需要在大型数据集上预训练，限制了其普及性。MoE Jetpack框架的创新在于有效利用密集模型的预训练权重，提升了模型的性能和稳定性，降低了训练成本和硬件要求。实验结果显示，该框架在多个数据集上实现了显著的性能提升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_ef3f9052156d4bb1948cea7fc45a82a8@46958_oswg361060oswg1069oswg434_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>【导读】</strong>华中科技大学的研究人员提出了MoE Jetpack框架，通Checkpoint Recycling方法和SpheroMoE结构，将密集激活模型的预训练权重微调为混合专家（MoE）模型，从而免去了MoE模型的预训练过程，大幅提升了MoE在下游任务中的精度和收敛速度。</p>
  <p>混合专家模型（MoE, Mixture of Experts）是一种通过动态激活网络的部分结构来提升计算效率的架构，可以在保持相对稳定的计算成本的前提下大幅增加参数量，从而有效提升模型性能。</p>
  <p>这一特性使得MoE能够兼顾模型的规模与效率，已广泛应用于各种大规模任务。</p>
  <p>然而，MoE模型通常需要在大型数据集上预训练以获得理想性能，导致其对时间和计算资源的需求极高，这也限制了其在深度学习社区中的普及性。</p>
  <p>为解决这一问题，华中科技大学的研究人员提出了MoE Jetpack框架，利用密集模型的预训练权重（Dense checkpoints）来微调出视觉混合专家模型（MoE，Mixture of Experts）。</p>
  <p>目前，这项工作已被NeurIPS 2024接收。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_95a05225935940ebb3446d15c5396f46@46958_oswg153613oswg1080oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文标题：MoE Jetpack: From Dense Checkpoints to Adaptive Mixture of Experts for Vision Tasks</p>
  <p>论文地址：&nbsp;https://arxiv.org/abs/2406.04801</p>
  <p>代码地址：&nbsp;https://github.com/Adlith/MoE-Jetpack</p>
  <p>MoE Jetpack框架的核心创新包括：</p>
  <p><strong>1. Checkpoint recycling：</strong>通过采样密集模型权重产生差异化的专家，组成MoE模型的初始化权重，从而加速模型收敛、提升性能，并避免大规模的MoE模型预训练。</p>
  <p><strong>2. SpheroMoE Layer：</strong>通过调整MoE结构，利用交叉注意力机制进行专家分配，将query和key投影到超球空间以提升微调过程的稳定性，并通过一系列专家正则化方法有效缓解MoE模型微调过程中的过拟合现象。</p>
  <p>实验结果表明，MoE Jetpack在多个数据集和网络结构上实现了显著的性能提升。在ImageNet-1K上，模型收敛速度提升2倍，准确率提高了2.8%；在小规模数据集上，收敛速度可达8倍提升，准确率提升超过30%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_c0854c096c7f4573bc508131fd13607d@46958_oswg233408oswg1080oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图1 （a）MoE Jetpack将密集预训练权重转化为MoE模型的初始化权重，在性能提升的同时保持等效的FLOPs。(b) 未预训练的ViT、微调的ViT、未预训练的Soft MoE 与MoE Jetpack在多个视觉数据集上的性能比较。</p>
  <p>在多个下游数据集上的实验表明，该框架能够高效利用预训练权重，实现更快的收敛速度和更优的性能表现。</p>
  <h2><strong>研究方法</strong></h2>
  <p>MoE Jetpack的核心由两个阶段组成：Checkpoint Recycling（用于MoE模型的初始化）和SpheroMoE层（用于微调MoE模型），如下图所示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_5e1924c8da6d4945bd677bbc32e7000d@46958_oswg276206oswg1080oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图2 Checkpoint&nbsp;Recycling和SpheroMoE结构</p>
  <p>Checkpoint Recycling：作为MoE Jetpack的基础阶段，Checkpoint Recycling通过将预训练的密集模型权重转换为高质量的MoE初始化权重，使新模型在性能和收敛速度上都得以提升。</p>
  <p>具体地，Checkpoint Recycling从密集权重的多层感知器（MLP）中采样出部分权重构建专家层，以确保专家的多样性和灵活性。</p>
  <p>本文比较了四种主要的权重回收策略：</p>
  <p>1. 重要性采样（Importance-Based Weight Sampling）：重要性采样是 MoE Jetpack 默认的权重采样方法，通过计算输出特征的均值，选择top-d' 个最重要的特征维度，同时根据隐藏单元的激活值大小进行独立采样。这种方法确保每个专家包含关键的特征和隐藏单元，有助于提升模型的初始化质量和训练效率。</p>
  <p>2. 图划分法（Co-Activation Graph Partitioning）：图划分法通过构建共激活图，将常一起激活的隐藏单元分组，使用图划分算法（如 Metis），将密集权重的隐藏单元划分成多个子图，组合不同的子图形成不同专家层，确保专家专注于不同的功能区域，提升模型的特征表达能力。</p>
  <p>3. 均匀采样（Uniform Weight Selection）：均匀采样在特征维度和隐藏单元上均匀选择权重，保证每个 MoE 专家层均衡分布初始化权重。此方法实现简单，但不考虑特征重要性，因此性能提升效果较为一般。</p>
  <p>4. 随机采样（Random Weight Sampling）：随机采样在特征维度和隐藏单元中随机抽取，生成专家层的初始化权重。该方法实现简便，但由于没有关注特征的重要性，性能通常较低。</p>
  <p>Checkpoint Recycling引入的计算开销几乎可以忽略，同时显著提升模型性能并与收敛速度。</p>
  <h2><strong>SpheroMoE层</strong></h2>
  <p>在MoE模型权重初始化后，SpheroMoE层进一步优化微调过程。SpheroMoE 层的引入解决了 MoE 模型在优化过程中面临的数值不稳定、专家过度专一等问题。它通过三种机制来提升模型在下游任务的性能和稳定性：</p>
  <p>1. 超球路由机制：利用cross attention结构，将输入动态分配给 MoE 模型的不同专家。这种机制首先对随机初始化的专家查询（Q, query）和输入键（K, key）进行归一化投影（L2 Norm）至超球空间，以确保数值稳定性，并通过余弦相似度来选择输入对应的专家。最终输出由各个专家的结果组合而成，保证 MoE 模型的输出特征和密集模型之间的分布一致性。</p>
  <p>2. 自适应双路径MoE：为提升计算效率，SpheroMoE路由将输入划分为高重要性和低重要性两类，并引导其进入不同计算路径：高重要性输入分配至包含更大参数量的核心专家；低重要性输入则进入包含较小专家的通用路径。这样的双路径结构通过划分细粒度的专家增加了专家的数量，优化了资源利用，提升了模型的性能与计算效率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_832ff6761df542448019515c612453d7@46958_oswg183720oswg720oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图3 自适应双路径MoE</p>
  <p>3. 专家正则化：为避免专家层过度专注于特定输入或出现过度特化，本文引入可学习的软温度参数，用以调整softmax的平滑程度以精确控制输入的分配和输出的组合。</p>
  <p>此外，使用专家随机失活机制能有效防止模型对特定专家的依赖。</p>
  <p>这些设计使MoE Jetpack在下游任务微调中不仅具备了更快的收敛速度，还实现了显著的性能提升。</p>
  <h2><strong>实验结果</strong></h2>
  <p>本文在 ViT 和 ConvNeXt 两种典型网络结构以及八个图像分类任务上进行了广泛实验。实验结果表明，MoE Jetpack 在性能上显著优于随机初始化的 Soft MoE 模型，并且利用密集权重的微调效果明显超过直接微调经过预训练的密集模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_edbeac88acbc402680669e7a3b531577@46958_oswg234175oswg1080oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">表1 MoE&nbsp;Jetpack基于ViT和ConvNeXt在8个下游数据集上的性能表现</p>
  <p>此外，论文还对MoE Jetpack的多种配置进行了深入研究，系统分析了不同专家数量、不同原始网络尺寸大小等因素对模型性能的影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_22b1e3b0f24b44d29d3b8b5184b36a46@46958_oswg207104oswg1080oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">表2&nbsp;各种参数量的MoE&nbsp;Jetpack都展示出了显著的性能提升</p>
  <p>下图展示了微调的全过程中MoE Jetpack对加速模型收敛速度和提升模型性能方面的效果，突显了其作为 MoE 模型预训练替代方法的潜力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_b6876a84182941a0b0d612c00a884198@46958_oswg93923oswg1080oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图4&nbsp;MoE&nbsp;Jetpack带来了收敛速度提升</p>
  <p>专家注意力图展示了不同的专家关注图像的不同区域，各司其职。专家贡献分布图表明，核心专家和普通专家在不同层次的贡献差异显著，展示了模型的自适应路由调度机制。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_b3aafcf1b4ad4544a0da38b2bf778322@46958_oswg437455oswg1080oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图5&nbsp;专家注意力图和专家贡献分布图</p>
  <h2><strong>总结</strong></h2>
  <p>MoE Jetpack是一个创新框架，旨在将预训练的密集模型权重高效转换为MoE模型。通过提出Checkpoint Recycling技术，MoE Jetpack能够有效继承密集模型的知识；引入的SpheroMoE 层，显著提升微调过程的稳定性和性能。</p>
  <p>该框架不仅降低了MoE模型的训练成本和硬件要求，还减少了对环境的影响，使得研究者在普通计算资源下也能轻松使用混合专家模型，为MoE的广泛研究与应用提供了有力支持。</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://arxiv.org/abs/2406.04801&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VcunuhQEah1a0JRXSd-10A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：LRST&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044720868231808</id>
            <title>一个AI浣熊账号的高开癫走：仅靠82篇帖子、4个月涨粉近14万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044720868231808</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044720868231808</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 01:41:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <浣熊, Instagram, AI生成, 公益组织>
<br>
<br>
总结: 这篇文章讲述了一只名为“Raccoon Stole My iPhone”的浣熊在Instagram上迅速走红的故事。该账号在短短四个月内吸引了近14万粉丝，点赞量最高的帖子甚至超过145万。所有内容均为AI生成，展示了AI技术在社交媒体运营中的潜力。账号的创始人Dawn Barbone是一个野生动物保护组织的创始人，旨在通过这个低成本的方式为野生动物保护筹款。文章强调了创意在内容生产中的重要性，以及AI技术在公益事业中的应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>「我的天啊！这个炸玉米卷好辣啊！」</p>
  <p>最近，这只捡到 iPhone 的浣熊又浪到了一家墨西哥餐厅。和往常一样，它又在 Instagram （IG）上 &nbsp;po 了好几张自拍。点赞量轻松上了 4600。&nbsp;</p>
  <p>对于这只小浣熊来说，4600 的点赞，其实不算啥。翻翻人家发过的自拍照，动辄上万，最高的一条，点赞已经上百万。&nbsp;</p>
  <p>就是这个海岛自拍合集，狂揽 145 万点赞。&nbsp;</p>
  <p>和途中认识的猫咪边逛宜家边自拍，也有几十万点赞。&nbsp;</p>
  <p>要知道，咱内娱顶流易烊千玺 IG 帖子点赞量最多也就十几万。&nbsp;</p>
  <p>「拍到」一场惊险车祸， 也有 4.6 万的点赞。&nbsp;</p>
  <p>这个神奇的 IG 账号叫 「Raccoon Stole My iPhone」！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_7401db56c1ad4d8aac6ce9273817e3e0@000000_oswg1040044oswg1080oswg953_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>它可不是一个养了很久的号。7 月 5 日首更，4 个月时间仅发了 82 篇帖子，粉丝量就从 0 飙升到近 14 万！这个涨粉速度实在惊人！一般账号需要发布数百篇内容才能达到这个粉丝量。&nbsp;</p>
  <p>最有意思的是，这些帖子内容都是 AI 生成的！并没有发生在现实生活中。一个连日更都谈不上的新账号，能立刻收获这么多粉丝，足见其 AI 内容的吸引力和极具传播性。&nbsp;</p>
  <p>该 IG 已号称 「全球最具影响力的 AI 浣熊账号！」&nbsp;</p>
  <p>单说技术实现，并不难。&nbsp;</p>
  <p>大部分图片都是怼脸自拍，随手一款 AI 生图工具，就能搞定。&nbsp;</p>
  <p>然后就是用剪映、iMovie 等编辑工具，串起这些图片。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_4466f0b51276411797b1e5b088ca865d@000000_oswg718823oswg1080oswg707_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_b015c40f68db4ba6b7a47ee0a6199e80@000000_oswg2273366oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>A raccoon and a cat, both looking at the camera, with mouth open as if taking a selfie. The image is in ultra-high resolution, with every detail, including every pore on their faces, clearly visible. The background is a typical IKEA store setting, The photo is captured using a high-end camera and lens, giving it a realistic and detailed look.&nbsp;</p>
  <p>至少就运营一个有意思的 IG 账号来说，现有 AI 技术还是够用，关键在于有没有创意！</p>
  <p>最早发现这个账号的 X 用户@ bearbig 也在他的播客中谈到，现有技术的局限性并不影响好内容的生产，AI 生成的内容也可以如此高质量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_3a0658bd0a404b0f958bb989899cdde9@000000_oswg171586oswg1040oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_da513faeaa2e4156a931aaf2dc23c1e1@000000_oswg105014oswg1047oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_8b101cefe90f4472bc99a5fec93d207f@000000_oswg43018oswg1046oswg168_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个 IG ，AI 技术门槛不高，但策划充满小心思。&nbsp;</p>
  <p>第一次更新，文案非常简单，但很讲究：「我发现了一部 &nbsp;iPhone 哟！」并附上一只可爱浣熊的怼脸自拍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_8b825182e94b4df0bfc980852dd5f8c8@000000_oswg674257oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>鱼饵抛下了，好奇心自然驱使大家蹲着更新：接下来会发生什么？结果，第二篇帖子就引来 6000 多的点赞量。2 天时间、100 名粉丝，达成。原来，这只浣熊遇到了鸟、猎豹......&nbsp;</p>
  <p>接下来，这只浣熊打卡了迪士尼、麦当劳、KFC、必胜客、沃尔玛、星巴克、纽约地铁、宜家、迈阿密海滩、环球影城 ......你看，出现的地方也有讲究，全部都是具有极高辨识度和情感连接度的地点。「打卡」这些地方，AI 浣熊显得更接地气，也更容易让人产生亲切感和共鸣。一个月时间，粉丝立刻涨到了 1 万。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_5a026adb21484e46bcbff78f71b4a9ba@000000_oswg1590933oswg1080oswg813_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Reel（类似抖音的短视频）页界面&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_163cd89283074e2d96e6952189a1f583@000000_oswg2191931oswg1080oswg1033_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_8d5c4c5630fc49909b76da349e439104@000000_oswg721610oswg1080oswg802_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>中国上海，咱也是去过的。</p>
  <p>除此之外，像《死侍与金刚狼》首映、巴黎奥运会、iPhone 16 首发这些网民关注度高、自带巨大流量的重大事件，AI 浣熊也必须蹭上，带来更多曝光量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_1675c4bc17034a2d87d0c0f838cfce6d@000000_oswg1033966oswg1080oswg891_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_34df46c676e2490fa8848da5baee4332@000000_oswg935832oswg1080oswg895_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_e96a843a2325435bb08862446a50d348@000000_oswg809253oswg1080oswg885_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>很快，8 月 15 日，粉丝突破 5 万！仅过 9 天，粉丝就翻了一倍——突破&nbsp;10 万！</p>
  <p>另外，冒险途中还会穿插一些小故事，让更多动物出镜，吸引更多热爱动物的人。比如，有只猎豹偷了浣熊的手机。（这个自拍角度，可太像我本人了。）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_c686c814d6fd4f72a2329cf758912247@000000_oswg845433oswg1080oswg798_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>它也逛起了宜家，结果，哈哈哈，居然还有反转：&nbsp;</p>
  <p>考虑到猫奴之众，每次和猫咪秀恩爱，都会带来大量关注。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_6e58e8d1445e4419bb3d5559807b9819@000000_oswg922706oswg1080oswg887_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>爱狗人士，也不能漏。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_0c8e996b45a947648132fd75dc0df9a4@000000_oswg879537oswg1080oswg885_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>偶尔也整点鸡汤：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_15d6fac6e79d4c0d802939680c6be24c@000000_oswg571522oswg1080oswg893_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了增加参与感，粉丝也可以留言建议小浣熊下一站应该去哪里！&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_b0bf7fc6d4ee48b3b6b5e4989a68d5b0@000000_oswg653235oswg1080oswg805_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>写到这里，大家肯定好奇，这个 IG 的幕后主理人到底是谁？</p>
  <p>俗话说，宇宙的尽头是带货，小浣熊也要给宠物用品上链接了？</p>
  <p>没想到，我们竟然来到整个故事最暖人心的部分。</p>
  <p>他叫 Dawn Barbone，一家位于美国佛州的野生动物保护组织的创始人。</p>
  <p>这是一个纯公益组织，旨在帮助因城市发展而失去栖息地的野生动物。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_c467acc7768043d294c03b67150cf80b@000000_oswg567637oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近，他们正在筹款建立一个野生动物康复中心，因为没有政府资助，完全靠捐款运营，于是就有了 AI 浣熊的诞生。</p>
  <p>相比传统网红账号动辄数万元的月度运营成本，这个 AI 账号的直接支出可能只有几百美元，最大的投入是创意构思和运营时间。</p>
  <p>这种低成本高效益的特点，是 AI 创作的优势之一，没想到也正成为公益组织为野生动物保护事业发声的新方式。参考链接https://x.com/bearbig/status/1851193548655509846https://www.youtube.com/watch?v=sdGThW_fDDI</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyODA3MDUwMA==&amp;mid=2247524580&amp;idx=1&amp;sn=5854586e0daa1fd74a4fe835c6b0ce94&amp;chksm=fbe28db40f0a73f12d8f63d5a8dc07c727e0785fbe778ab560cee53a91df5d1a834c940037d3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之能”（ID：almosthuman2017）</a>，编辑：Sia&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045384084834948</id>
            <title>瑞柯恩创始人李会永：从经营不善到国内连续第一后，正出海一带一路 | 时代的「小巨人」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045384084834948</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045384084834948</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 01:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <硬科技, 小巨人, 激光医疗, 国产替代>
<br>
<br>
总结: 随着硬科技时代的到来，越来越多的专精特新小巨人企业崭露头角，成为国产替代的核心支柱。瑞柯恩激光医疗公司在李会永的领导下，通过收购和内部重组，成功实现了技术创新和产品升级，逐步占据市场份额。公司在激光医疗设备领域的国产化进程取得显著进展，并计划拓展海外市场。尽管面临激烈竞争和市场挑战，李会永强调持续自我迭代和把握核心优势是应对之策。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_4c543d8f527e40f98bd84ea3ff24790b@430412560_oswg1117633oswg900oswg1312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>引言：随着硬科技时代的到来，一大批隐形冠军、单项冠军、专精特新小巨人企业开始走向台前。这些企业是国产替代的核心支柱，也是中国公司走向世界公司的蓄水池。</p>
   <p>基于此，硬氪特推出新栏目：时代的「小巨人」，通过和创始人、投资人的深度交流，让更多小巨人企业被看到、被记录。</p>
   <p>以下是本栏目的第一篇文章</p>
  </blockquote>
  <p><strong>作者&nbsp;| 李伊彤‍‍‍</strong></p>
  <p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;彭孝秋</strong></p>
  <p>在上一个10年，国产激光医疗企业普遍面临着设备更新滞后、内部管理不规范等问题。这导致许多国产企业难以在这个长期由外资企业主导的激光医疗市场中生存，瑞柯恩便是其中之一。</p>
  <p>2013年，由于经营不善，瑞柯恩急需寻找新买家。在一次巧合中，瑞柯恩接触到李会永。后面双方一拍即合，李会永很快完成了对瑞柯恩的收购。</p>
  <p>李会永本科就读于天津大学，专攻工业化学领域，毕业后在华北制药股份有限公司担任技术员。在接手瑞柯恩前，他曾先后在华夏证券石家庄营业部及石油龙昌股份有限公司的投资部担任经理。</p>
  <p>事实上，收购瑞柯恩之前，李会永并未真正涉足激光医疗设备行业。而他决定在此时入局，很大程度上和这些学科背景和资本运作经验相关。</p>
  <p>正式接手后，李会永发现瑞柯恩存在着团队匮乏、行业经验缺失、技术基础薄弱等问题。为此，他着手对瑞柯恩内部进行架构重组，并推动团队开展产品创新与技术升级工作。不到一年的时间，瑞柯恩便攻克下国产钬激光行业的多项技术难题。</p>
  <p>同时，李会永制定了“加大研发投入力度”和“加强学术推广”的企业战略。经过十年自主研发，瑞柯恩推出多款激光医疗设备。其中，优路®激光（SRM-T120F）、优路自由星®超脉冲光纤铥激光（SRM-T1F、SRM-T2F）等产品入选了“上海市创新产品推荐目录”。</p>
  <p>2022年，瑞柯恩成功入选工业和信息化部建议支持的国家级专精特新“小巨人”企业。截至今年，瑞柯恩在泌尿外科碎石激光治疗机的市场占有率，已连续五年排名全国第一。</p>
  <p>但李会永认为，瑞柯恩的视野不应仅局限在国内市场。2023年，他成立了专门的外贸团队，开启了瑞柯恩的“出海”元年。</p>
  <p>目前，瑞柯恩的客户网络已覆盖越南、乌克兰、巴布亚新几内亚、津巴布韦、尼泊尔、印度、索马里、泰国、墨西哥、孟加拉等十余个“一带一路”国家。未来，瑞柯恩还计划在发达国家市场进一步拓展其海外业务。</p>
  <p>然而，无论是在国内还是国外市场，相较于十年前，当前激光医疗领域的竞争态势都更为激烈。李会永在对话中也坦言，今年瑞柯恩在国内和国外的业务拓展确实都遇到了一些阻碍。</p>
  <p>在这样的市场环境中，瑞柯恩有哪些应对之策？对此，李会永向硬氪表示，瑞柯恩会把握好现有的核心优势，探索持续发展的新路径。“新挑战会层出不穷，只有提高认知、不断自我迭代，才能有效解决新问题。”</p>
  <p>以下为<strong>硬氪</strong>与上海瑞柯恩激光技术有限公司董事长李会永的部分对话（经编辑）：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_0855ea5e1dbd41f8bbf3fea3531c015c@430412560_oswg4040oswg900oswg145_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>抓住国产替代时代机遇</strong></h2>
  <p><strong>硬氪：您当时是基于什么判断选择了激光医疗器械这个创业方向的？</strong></p>
  <p><strong>李会永：</strong>这或许可以视为一种机缘巧合。当时的瑞柯恩经营不善，恰巧在寻找买家，我们就把它买下来了。</p>
  <p><strong>硬氪：站在现在回望过去，当时的判断对了吗？</strong></p>
  <p><strong>李会永：</strong>我认为是正确的。首先医疗行业是一个永远的朝阳行业；其次，我们也赶上了国产逐步替代进口的时代；最后当然是我们的运气也比较好——当时这个细分领域的竞争对手还不是那么强大，也就给了我们成长机会窗口。</p>
  <p><strong>硬氪：您刚提到的“国产替代进口”，实际背后意味着什么？</strong></p>
  <p><strong>李会永：</strong>可以从几个角度来看；一方面它可以解决“卡脖子”问题，这是自主权的问题；另一方面，国产化可以大幅降低我们的采购成本；此外，国内供应商的响应速度其实要比国外快不少，这对于我们产品后续的升级迭代非常有帮助。</p>
  <p><strong>硬氪：那目前瑞柯恩的国产化进程到哪一阶段了？推进过程中遇到哪些困难？</strong></p>
  <p><strong>李会永：</strong>我们现在已经上市的有四个系列产品，包括钬激光、铥激光、医疗激光光纤，还有手术刨削器。除了铥激光器需要外购之外，其他三个系列产品都已经基本实现了国产化。</p>
  <p>就困难而言，那就是缺少人才。因为我们的激光治疗机需要复合型人才，能涵盖光学、机械、软硬件开发、电力电子和材料等领域。所以要在短时间之内找到合适的人才，对我们而言是一个很大的挑战。</p>
  <p><strong>硬氪：尽管国产化是当前热议的话题，但不可否认的是，一些国产设备与国际先进水平之间仍存在差距。那么，瑞柯恩与国际其他品牌在供应链管理、耗材效率等方面的差距现状如何？</strong></p>
  <p><strong>李会永：</strong>的确，国内的激光治疗机等产品，其发展历史相较于国外而言要短得多。因此，从整体上来看仍存在一定的差距，这体现在结构设计、整机稳定性和细节打磨等方面。</p>
  <p>但是就瑞柯恩来说，目前我们的产品在性能和部分临床使用体验上，已经不输于外资品牌。甚至像钬激光，大部分国内客户更愿意用我们的，而不愿用进口。我们还是会致力于持续迭代升级，掌握核心技术，目标是全面超越国外同类产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_fd87ef0e052a4575b92741114dc17eff@430412560_oswg4703oswg900oswg145_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>坚守高市场占有率带来的优势</strong></h2>
  <p><strong>硬氪：今年公司的发展状况怎么样？</strong></p>
  <p><strong>李会永：</strong>从 2014 年一直到 2023 年，我们每年的销售收入都是正增长，复合增长率达到了37%。并且从 2016 年开始，我们每年都盈利。</p>
  <p>不过，今年的国内市场环境是最近十年来最为严峻的一年。我们国内市场的销售工作要在今年继续保持正增长，面临着相当大的挑战。</p>
  <p><strong>硬氪：这些挑战具体体现在什么地方？</strong></p>
  <p><strong>李会永：</strong>最明显的就是公立医院的设备采购量同比大幅下降。因为我们是一个以设备为主、耗材为辅的企业，所以对我们影响比较大。当然还有一个挑战就是，新的竞争对手越来越多。比方铥激光治疗机，国内涉猎厂家越来越多。</p>
  <p><strong>硬氪：瑞柯恩怎么看待这些新竞争对手呢？</strong></p>
  <p><strong>李会永：</strong>竞争无处不在，未来也会继续存在。对于我们来说，按照既定的战略，做好我们自己，是应对挑战的唯一办法。</p>
  <p><strong>硬氪：相较于竞争对手，瑞柯恩的核心竞争力主要体现在哪些方面？</strong></p>
  <p><strong>李会永：</strong>首先体现在我们的市场地位，也是核心优势，因为瑞柯恩在细分领域已经占有 50% 的市场份额。其次，我们在大多数产品上已经实现了国产化，部分产品的核心零部件已实现自主研发。最后是我们对于激光治疗机这个行业的理解，我认为也是我们的一个优势吧。</p>
  <p><strong>硬氪：高市场占有率具体为瑞柯恩带来了什么优势？</strong></p>
  <p><strong>李会永：</strong>瑞柯恩的高市占率不仅稳固了品牌影响力，确保了产品售价的稳定，还让我们对上游供应商的影响力有所增强，从而降低了原材料采购成本。此外，随着规模的扩大，我们人均产值和效率均得到提升，这对公司的整体经营产生了积极的推动作用。</p>
  <p><strong>硬氪：那对于整个行业来说，瑞柯恩还有哪些优势？</strong></p>
  <p><strong>李会永：</strong>首先，我们对于激光医疗器械产品的理解，可能比新进入者理解得深入、透彻；其次，因为我们这几年一直在做铥激光，跟客户接触的时间也会比较长，所以对客户需求的理解、临床痛点的理解也会比较好。此外，我们在上下游积累了比较多的资源。</p>
  <p><strong>硬氪：在整个产业链中，哪一端的话语权最大？</strong></p>
  <p><strong>李会永：</strong>因为激光治疗机本身的市场不是特别大，比较细分，所以整机厂家对于上游原材料的影响力没那么大。同时，我们在下游面临的市场竞争又比较激烈。可想而知，我们中游的整机制造企业，承受压力就会比较大。</p>
  <p><strong>硬氪：瑞柯恩打算怎么解决增长的问题？</strong></p>
  <p><strong>李会永：</strong>第一，我们会加大海外市场的拓展，今年海外会翻倍，明年也预估会保持这个增速。第二，我们会加大耗材的销售，提升耗材占比。第三，推出更多新品，让我们的激光治疗机应用在更多的临床科室。</p>
  <p><strong>硬氪：医疗美容激光挺火的，瑞柯恩考虑进军吗？</strong></p>
  <p><strong>李会永：</strong>我们会根据自己的经营情况和技术积累进行综合考虑，但是目前我们的业务拓展还是会比较慎重的。因为我们对于每一款产品的定位，都是希望它能够在国内市场中做到数一数二，能实现核心零部件的自主研发与生产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_4802549af95a495b85b6d6c99fc15aa7@430412560_oswg4952oswg900oswg145_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>加速“出海”，持续迭代</strong></h2>
  <p><strong>硬氪：瑞柯恩已在乌克兰等十多个国家成功拓展市场，那么你们的“出海”战略如何规划的？</strong></p>
  <p><strong>李会永：</strong>我们去年才开始建立外贸队伍，目前还只有一个销售经理。为什么外贸销售起步晚，核心原因在于我们坚持要先攻克产品的核心技术。这样，当瑞柯恩进行海外销售时，就能有效解决售后服务问题。产品质量性能上去了，基本不需要维修。即使需要维修，寄一些配件给客户，远程指导就可以更换了。</p>
  <p>另一个原因是我们还没有拿到CE注册证。目前策略是先在“一带一路”国家单独拿注册证，并在当地找合适的经销商。预计今年年底启动CE注册流程，等国外拓展有一定基础后，适时进入发达国家。</p>
  <p><strong>硬氪：进入发达国家意味着什么？</strong></p>
  <p><strong>李会永：</strong>发达国家占全球市场的份额会更高。从长远来说，肯定是要把进入发达国家市场作为重要功课。</p>
  <p><strong>硬氪：公司未来有没有进一步的融资、或者上市规划？</strong></p>
  <p><strong>李会永：</strong>对我们来说，一切都以经营为核心，你只有把企业经营好了，上市也好、融资也罢，都是副产品。所以这方面，暂时还没有一个明确的、具体的计划。</p>
  <p><strong>硬氪：一路创业走下来，您认为哪些核心能力和关键品质是必须的？</strong></p>
  <p><strong>李会永：</strong>肯定是学习能力。我们2013 年底完全是作为“小白”进入这个行业的，但我们依然能够取得一些成绩，我觉得都源于我们的学习能力。其次还要有自我改变，或者叫自我迭代的能力。新挑战会层出不穷，只有提高认知、不断自我迭代，才能有效解决新问题。</p>
  <p><strong>首页图源｜企业授权</strong></p>
  <p><strong>排版｜彭婉扬</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3043418102451078</id>
            <title>朱啸虎首个AI硬件项目，「Gyges Labs」完成数千万元Pre-A轮融资 | 36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3043418102451078</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3043418102451078</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 01:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Gyges Labs, DigiWindow技术, AI眼镜, 投资融资  
<br><br>  
总结: Gyges Labs完成数千万元Pre-A轮融资，致力于利用光学与协同式AI技术开发智能可穿戴设备。其核心技术DigiWindow将光学模组体积缩小至毫米级，提升了智能眼镜的佩戴体验，并兼容普通视光学镜片。公司团队背景强大，成员来自顶尖高校和国际科技企业。Gyges Labs计划在2025年发布新一代智能眼镜，结合DigiWindow技术和AI引擎，提升功能性和交互体验。投资人认为该技术将拓宽智能眼镜的应用场景，助力行业升级。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 田哲</p>
  <p>编辑 | 苏建勋</p>
  <p>36氪获悉，Gyges Labs宣布完成数千万元Pre-A轮融资，投资方为金沙江创投、韶音创始人陈皞、NYX Ventures。</p>
  <p>Gyges Labs（前仙瞬科技）成立于2022年，致力于利用光学+协同式AI技术能力，打造智能可穿戴设备。其CEO为斯坦福大学博士贾捷阳，曾在多家硅谷初创公司担任核心研发职责，2018年回国参与创建光电传感芯片公司灵明光子并担任CEO、总裁。</p>
  <p>据介绍，Gyges Labs团队核心成员包括曾参与苹果Vision Pro研发的CTO吕正，拥有十多年消费电子及全球运营经验的COO邓旭东，以及曾就职于Google的AI专家首席科学家綦思源博士。</p>
  <p>目前，公司研发团队占比80%，成员背景覆盖斯坦福、清华、UCLA等顶尖高校，并拥有在苹果、谷歌等国际科技企业的工作经历。</p>
  <p>Gyges Labs的核心技术DigiWindow，将光学模组的体积从厘米级缩小到毫米级，从而使智能眼镜接近普通眼镜的佩戴体验。</p>
  <p>同时，DigiWindow无需镜片，避免了其他光学方案带来的漏光和彩虹纹等问题，不仅提升了视觉体验，还保障了隐私安全性。</p>
  <p>值得一提的是，<strong>DigiWindow技术兼容普通视光学镜片，无需定制即可满足近视和远视用户的需求。</strong></p>
  <p>目前，Gyges Labs已将DigiWindow技术应用其与moody打造的首款AI眼镜产品上，该产品将于2025年1月CES展会期间发布。据Gyges Labs CEO贾捷阳介绍，通过优化光学显示方案，以及优化眼镜结构设计，这款智能眼镜重量仅为30多克。</p>
  <p>具体而言，Gyges Labs智能眼镜自研毫米级的光学技术，摒弃了传统的光学方案和其他复杂组件。这样不仅减轻了重量，还降低了功耗；其次，Gyges Labs利用成熟的眼镜行业材料如尼龙和钛合金，实现轻量化。</p>
  <p>Gyges Labs和合作伙伴共同开发的首款AI眼镜产品已在2024年光博会上亮相。值得一提的是，这是著名投资人朱啸虎首次投资的AI硬件项目。</p>
  <p>金沙江创投管理合伙人朱啸虎表示：“Gyges Labs的DigiWindow技术相比其他等方案，有着一个非常重要的优势：它的显示模组隐形，能把内容投到眼睛，成本很低。这种技术能极大拓宽信息提示型智能眼镜的使用场景，也能帮助眼镜厂商进行智能化升级。”</p>
  <p>在他看来，大模型落地AI智能硬件方和曾经的PC互联网浪潮很像。后者涌现了一波硬件领域的创业机会，这一现象也将在大模型落地AI领域重现，并且硬件相关公司会比消费端APP先跑出。</p>
  <p>同时，AI的搭载也让DigiWindow技术的应用场景更多元化。从消费市场到工业应用，不管是当下的AI眼镜还是未来其他形态的AI Agent，都能实现技术突破与商业价值的双赢。</p>
  <p>据悉，Gyges Labs还自研了一套针对智能眼镜的协同式AI引擎，具备实时环境感知、智能翻译和信息提示等多种功能，赋予AI眼镜更强的感知和交互能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_abcd3f30cc0141e7ad071445142e97c7@17715901_oswg208298oswg415oswg427_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Gyges Labs</p>
  <p>“通过技术深度融合，Gyges Labs希望让智能眼镜成为用户的‘第二大脑’，帮助用户高效处理任务，同时提升生活效率。”Gyges Labs首席科学家綦思源表示。</p>
  <p>NYX Ventures投资人Tong Tong Chan表示，“我们很高兴看到 Gyges Labs 在超小型近眼显示技术上的创新，成功将 AI 技术与传统眼镜结合，开发出智能轻便的设备，眼镜将成为办公人群的第二大脑，让他们在忙碌中也能保持信息的即时更新和高效决策。”</p>
  <p>据悉，2025年，Gyges Labs计划推出全新一代智能眼镜解决方案，以及多种产品形态的AI可穿戴设备解决方案，这些新产品将进一步融合DigiWindow技术和协同式AI引擎，在轻量化、功能性和交互体验全面升级。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044831963466377</id>
            <title>在“全球最难糊弄榜单”里，阶跃星辰拿下国产第一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044831963466377</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044831963466377</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 00:57:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <大语言模型, LiveBench, 阶跃星辰, MoE架构>
<br>
<br>
总结: 阶跃星辰的大语言模型step-2-16k-202411在LiveBench基准测试中获得全球第五、国产第一的成绩，显示出其在指令跟随任务中的卓越表现。该模型采用创新的MoE架构，从头开始训练，放弃了传统的upcycle路径，提升了模型的综合能力。LiveBench项目由多方权威机构参与，确保了测试的客观性和公正性。阶跃星辰的成功为国产大模型在国际竞争中提供了有力的参考，展现了中国AI技术的潜力和未来发展前景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_3de62d18c6e246f6910ecb06af58e631@000000_oswg189998oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智东西11月20日报道，LLM基准测试项目LiveBench官网最新榜单显示，中国大模型“六小虎”之一阶跃星辰的大语言模型step-2-16k-202411，总评分位列全球第五、国产第一。同时，在六类别任务中，step-2-16k-202411的指令跟随（IF Average）评分排名第一，比OpenAI的o1-preview-2024-09-12更高。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_d256a1ec8e9e4f11a2531ea1e3cd1199@000000_oswg269459oswg1000oswg849_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲LiveBench榜单总评分前15名</p>
  <p>LiveBench项目由Abacus.AI主导，图灵奖得主、Meta首席AI科学家杨立昆（Yann Lecun）参与其中，因其每月更新问题、评分体系客观，被业内称为“最难糊弄的LLMs基准测试”。&nbsp;</p>
  <p>成功挑战LiveBench的step-2-16k-202411，是阶跃星辰自研的万亿参数MoE大语言模型。在设计Step-2 MoE架构时，阶跃星辰放弃upcycle（向上复用）路径，选择从头开始训练，通过部分专家共享参数、异构化专家设计等方式创新MoE架构设计。今年3月，Step-2预览版发布，成为国内首个由创业公司发布的万亿参数MoE大语言模型。&nbsp;</p>
  <p>目前，阶跃星辰已发布包括万亿MoE大语言模型Step-2、多模态理解大模型Step-1.5V、图像生成模型Step-1X在内的Step系列模型 “全家桶”，以及C端应用“跃问”和“冒泡鸭”。&nbsp;</p>
  <p>基准测试是大模型的“高考”，考试成绩在很大程度上影响了大模型的应用和商业价值。如今基准测试五花八门，LiveBench的评分结果为什么如此具有参考价值？行业日新月异，在众多国产大模型中，为什么阶跃星辰得以闯入世界级赛场，和OpenAI、Anthropic同台竞技？通过拆解LiveBench榜单以及阶跃星辰的大语言模型Step-2，我们找到了答案。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.国产大模型与OpenAI同台竞技</strong></h2>
  <p>今年6月中旬，LiveBench项目正式发布，项目团队在创始博客中给它下了个定义——“具有挑战性、无污染的LLM基准测试（A Challenging, Contamination-Free LLM Benchmark）”，项目参与方名单里，杨立昆、纽约大学、英伟达、南加州大学等在AI领域颇具话语权和关注度的主体赫然在列。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_77093f5e91ab486a939b31f8fbc99811@000000_oswg152435oswg1000oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲LiveBench官网博客</p>
  <p>除了诸多著名的参与方，LiveBench更受业界关注的特点是，在设计时考虑了测试集污染问题，尽可能保证评分结果的客观真实。具体而言：&nbsp;</p>
  <p>1、它们根据最新发布的数据集、arXiv论文、新闻报道和IMDb电影概述设计问题，每月更新题库，以此来限制潜在的污染，防止大模型在回答时作弊；&nbsp;</p>
  <p>2、保证每个问题都有可验证的、客观真实的答案，可以对难题进行精确、自动评分，不通过LLM评分，避免落入LLM的判断陷阱，如对自己答案的偏见以及对答案的错判；&nbsp;</p>
  <p>3、目前包含推理、编码、数学、数据分析、语言理解、指令跟随等六个类别、18项任务，并将随着时间的推移发布更新、更难的任务。&nbsp;</p>
  <p>简而言之，LiveBench每月都用全新题库考验各家大模型，并在无人工、无大模型参与评分的情况下进行更为准确、客观的排名。&nbsp;</p>
  <p>就是在这样一个颇具权威性和公平性的基准测试中，阶跃星辰的step-2-16k-202411位列全球第五，也是榜单前十中唯一一个国产大模型。&nbsp;</p>
  <p>LiveBench榜单第一到第四名分别是o1-preview-2024-09-12、claude-3-5-sonnet-20241022、claude-3-5-sonnet-20240620、o1-mini-2024-09-12，被OpenAI和Anthropic两家美国AI独角兽占据，之后便是阶跃星辰的step-2-16k-202411；谷歌的gemini-exp-1114排名第六位。&nbsp;</p>
  <p>从任务类别来看，step-2-16k-202411在指令跟随（IF，Instruction Following）方面以86.57的评分位列第一，排名第二的是谷歌的大模型gemini-1.5-flash-002，评分为84.55，在阶跃星辰之后。&nbsp;</p>
  <p>根据LiveBench介绍，指令跟随类别包括四项子任务，即在遵循一个或多个指令，如字数限制或在答案中加入特定元素的基础上，根据《卫报》的最新报道，解释、简化、总结或生成故事。step-2-16k-202411在该类别的高得分，展现了其在语言生成上对细节有超强的控制力，能够更好地理解和遵循人类指令。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02.放弃捷径，Step-2创新MoE架构从头开始</strong></h2>
  <p>阶跃星辰Step-2的高排名源于团队对算法架构的创新。&nbsp;</p>
  <p>今年3月，Step-2预览版发布，成为国内首个由创业公司发布的万亿参数模型；7月世界人工智能大会上，Step-2正式发布，当时在数理逻辑、编程、世界知识、指令跟随等方面体感就全面逼近GPT-4。&nbsp;</p>
  <p>具体而言，Step-2具备出色的理解能力，能够从上下文中推断出用户的需求，精准捕捉用户在模糊指令中的真实意图，提供更准确、个性化的响应；&nbsp;</p>
  <p>在知识覆盖范围和深度上，Step-2不仅能够处理常见领域知识，还能深入理解和回答在特定领域或边缘分布中的复杂问题；&nbsp;</p>
  <p>在生成高质量、有创意的文字内容的同时，Step-2具备出色的细节控制能力，能够根据用户的指令对文本进行精确地调整和优化。比如在创作古诗词时，对字数、格律、押韵、意境都可以做到精准把握。&nbsp;</p>
  <p>研发阶段，阶跃星辰对算法架构的创新成为Step-2的制胜法宝。&nbsp;</p>
  <p>目前，训练MoE模型主要有两种方式——一是基于已有模型通过upcycle（向上复用）开始训练，二是从头开始训练。前者对算力的需求低、训练效率高，但上限低，如基于拷贝复制得到的MoE模型容易造成专家同质化严重；后者训练难度高，但能获得更高的模型上限。&nbsp;</p>
  <p>阶跃星辰选择了第二条，也是一条更难的路。&nbsp;</p>
  <p>在设计Step-2 MoE架构时，该公司团队完全自主研发、从头开始训练模型，通过部分专家共享参数、异构化专家设计等方式创新MoE架构设计，让Step-2中的每个“专家模型”都得到充分训练，Step-2不仅总参数量达到了万亿级别，每次训练或推理所激活的参数量也超过了市面上的大部分Dense模型。&nbsp;</p>
  <p>相比于Step-1千亿参数大语言模型，Step-2的综合能力提升了近50%。目前，Step-2已接入阶跃星辰旗下效率工具“跃问”。开发者可以在阶跃星辰开放平台，通过API接入使用 Step-2。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03.“最低调的学生”跑出高分，国产大模型未来可期</strong></h2>
  <p>阶跃星辰成立于2023年4月，但在2024年3月才带着Step系列通用大模型正式面对公众。它就像是班级里那个最低调的学生，平日里埋头苦学，在考试的时候凭高分一鸣惊人。&nbsp;</p>
  <p>目前，阶跃星辰已对外发布Step系列通用大模型矩阵，覆盖从千亿参数到万亿参数，从语言到多模态，从理解到生成的全面能力。&nbsp;</p>
  <p>模型更新迭代的同时，产品应用也没落下。今年9月，在多模态大模型Step-1.5V的支持下，跃问App上线“拍照问”，不仅能识别图片中的物体并翻译成英文，还能帮助健身人士饭前算算卡路里。由于该功能实在火爆，网络还有跃问10月前20天投流1500万的传言，但后续被辟谣。&nbsp;</p>
  <p>目前，在全球AI赛场上，国产大模型仍然屈指可数，中国AI独角兽们还有很多隐忧未解，阶跃星辰的技术路径或许可以为初创公司们提供一个参考样本。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652776495&amp;idx=1&amp;sn=a946a208ddf3303c7654eb2606128329&amp;chksm=85a0cb9ac88920b26479b4b446f8c08cd723d070877d23cb1cf5377c6cda6290506751627201&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：依婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044731274509825</id>
            <title>特斯拉推出“奶爸车”，马斯克急了，理想慌了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044731274509825</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044731274509825</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 00:02:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 七座车, 家庭用户, 理想汽车  
<br><br>  
总结: 马斯克在X平台暗示特斯拉正在开发一款七座家庭用车，旨在吸引家庭用户群体。特斯拉目前缺乏专门针对家庭出行的车型，而家庭用户是购车的主力军。与理想汽车相比，特斯拉的造车理念更倾向于“减法”，可能无法满足家庭用户的多样化需求。尽管特斯拉推出七座车可能会对理想汽车构成竞争，但由于两者的定位和造车理念不同，理想汽车仍然在家庭用车市场占据优势。特斯拉的未来竞争力将取决于其新车型的实际表现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>马斯克又来画饼了。</p>
  <p>11月19日，马斯克在 X 平台发文暗示：<strong>特斯拉除了 Robovan 之外，还在开发“其他一些东西”，“这对需要七个座位的大家庭来说是个好消息。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_cbdf659ba3924a349a235de839ec4f88@5687509_oswg85749oswg900oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：X@Elon Musk</p>
  <p>“七座、大家庭”这两关键词，让不少网友猜测，这是想直击理想汽车的大本营啊，特斯拉也要推出奶爸SUV了。此外，马斯克还暗示了除这款七座车外，另一款大型车将成为特斯拉未来计划的一部分，这饼有点大，容我消化一下。</p>
  <p><strong>在这个时间点说要推出七座的家庭用车，特斯拉终于开始急了吗？</strong></p>
  <h2><strong>预热七座车，特斯拉也急了？</strong></h2>
  <p>前不久，Model Y的2024款曝光，新增七座版本，比标准版多了三排两个座位，但轴距尺寸什么的并没有增加，Model Y的大小大家也懂的，强行增加一排座位，怎么想都觉得有点抽象，如果作为家庭用车简直就是自己找罪受。</p>
  <p>目前特斯拉在售的车型有Model 3、Model Y、Model S、Model X，和Cybertruck，从特斯拉的车型矩阵来看，确实缺少一款定义为家庭出行的车。而家庭用户又是购车群体中的主力军，特斯拉推出七座车也合情合理，甚至说有点晚了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_5b273f4f51d547c08a75964101c33361@5687509_oswg563880oswg2880oswg1728_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：特斯拉官网</p>
  <p>另一方面，特斯拉目前的几款车型都已经是“老将”，消费者多少有点审美疲劳了，同时整体销量与比亚迪的差距越来越大，急需一款卖座车冲销量。</p>
  <p>与川普满嘴的“China！China！”一样，马斯克估计现在心里也是“BYD！BYD！”。</p>
  <p>10月30日，比亚迪发布第三季度财报，单季营收达到2011.25亿元，同比增长24.04%。&nbsp;这代表比亚迪单季度营收首次超越了特斯拉。比亚迪对特斯拉的超越在过去两年中呈现出非常明显的阶段性进展。</p>
  <p><strong>2022年2季度：比亚迪纯电+混动全球销量超越特斯拉；</strong></p>
  <p><strong>2023年2季度：比亚迪毛利率首次超越特斯拉；</strong></p>
  <p><strong>2023年4季度：比亚迪纯电全球销量首次超越特斯拉；</strong></p>
  <p><strong>2024年3季度：比亚迪营收首次超越特斯拉。</strong></p>
  <p>3年时间，比亚迪完成了对特斯拉的全面超越，特斯拉的光环正在逐渐褪去。2024上半年，特斯拉中国累计销量达42.66万辆，同比下滑10.47%，其中包括国内销量以及部分出口销量。同时，特斯拉中国10月零售销量环比大降43.9%，意外跌出前五。排名从9月的榜单第四跌落至第七。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_86dac56014f1454987be007d7e57a8d6@5687509_oswg175231oswg1600oswg1200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：比亚迪官网</p>
  <p>小米、蔚来、极氪、阿维塔等自主品牌也攻入特斯拉腹地，围剿Model 3、Model Y。如果特斯拉还继续吃着Model 3跟Y的老本，缝缝补补继续卖的话，与比亚迪的差距将会越拉越大。</p>
  <p>在这背景下，不管是之前传出的低价版特斯拉，亦或是现在的大七座家庭出行工具，本质上都是为了让特斯拉的销量再上一个阶梯。毕竟不管特斯拉的Robotaxi在加州画的饼有多大，卖车都是核心业务，只有车卖好了，才能为其他业务持续输血。</p>
  <h2><strong>奶爸车王者理想笑了</strong></h2>
  <p>不少人表示，特斯拉出七座，最慌的就是理想。从马斯克的口吻来看，这款新车就是主打“家庭”，与理想不谋而合，未来将可能成为理想的最强竞争者。</p>
  <p>目前来看，说到家庭用车、奶爸车等关键词，大部分消费者首先想到的就是理想汽车。</p>
  <p><strong>理想汽车的成功之处在于其精准地把握了中国家庭购车者的需求，并以此为核心开发产品。今年10月，理想累计交付新车突破100万辆，用时58个月，成为中国首个达成百万交付的新势力品牌。</strong></p>
  <p>从家庭出行这个角度来看，目前的理想汽车确实没有对手。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_0e3e2ccc9e544e6f8396cad2ff20cbed@5687509_oswg384548oswg2400oswg1600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：理想汽车官网</p>
  <p>可别小看“中国家庭购车者”这个群体，数据显示，已婚用户在中产车市中的占比高达83.85%。也就是说，这么大一个市场，不可能全都被理想汽车吃掉，肯定会有其他分蛋糕的车企出现，只是这几年新能源核心竞争在智驾上，还鲜有人切入到理想汽车的舒适区。</p>
  <p>特斯拉推出的七座车，明摆了就是想分一下家庭用户群体的蛋糕。但因为特斯拉推出与理想汽车定位相似的车型，就说理想慌了，还为时过早。</p>
  <p><strong>原因与两家的造车理念有关。如果说特斯拉是“软件定义汽车”，那理想汽车就是“场景定义汽车”。</strong></p>
  <p>理想擅长做加法，它知道家庭用户需要什么场景，而后围绕这些场景打造汽车，满足用户“既要，又要，也要，还要，更要”的心理。比如理想L9和理想ONE相比，做了加法，他们知道加法该加到哪，尽管L9比理想ONE多十万元，用户依然能够接受。因为所有的加法所带来的场景，都是用户需要的。</p>
  <p>而特斯拉擅长做减法，马斯克的第一性原理其实就是做减法的过程，包括Space X也是在传统火箭上做减法，这是马斯克所有产品的底层基因。</p>
  <p>两者最大的区别在于，理想觉得这个场景需要这个功能，那就加！所以冰箱彩电大沙发全上了；而特斯拉觉得这个功能砍掉也不妨碍上路，那就砍！所以什么激光雷达档把通通都可以去掉。</p>
  <p>但在家庭SUV上，做减法可能并不是个明智之举，冰箱彩电大沙发，以特斯拉的调型估计能砍的都给砍了，而家庭用户恰恰就是需要这些。</p>
  <p><strong>造车逻辑的不同，意味着即便特斯拉造出了与理想一样的大七座SUV，本质上跟理想的L系列也不是同一物种，并不会给理想造成太大的威胁。</strong></p>
  <p>随着特斯拉这条“鲶鱼”加入七座家庭出行车，势必有更多的车企“跟风”围剿特斯拉，理想真正要未雨绸缪的，是跟在这条鲶鱼后面的其他车企，这些车企的卷度大家有目共睹，理想可能在这其中躺着中枪。</p>
  <h2><strong>得家庭者得天下</strong></h2>
  <p>不管怎么说，假如特斯拉未来推出大型7座SUV，无论实际产品是否依旧是毛坯房，至少方向是对的。中国车市有句古话：“得SUV者得天下”。</p>
  <p>SUV甚至可以让一个品牌起死回生。上世纪90年代，保时捷面临破产危机，保时捷狠下心背水一战，推出了面向家庭用户的SUV——卡宴。意想不到的是，横空出世的卡宴上演了一出绝处逢生，在最后关头拯救了保时捷。即便在今年，保时捷销售惨淡的背景下，卡宴反而逆势上涨21%，扛起了销量的大旗。</p>
  <p>这就是SUV的含金量。据乘用车市场信息联席会的数据，<strong>在 1 至 7 月，30 万元以上的 SUV 卖了 75.7 万辆，同比增加了 15.9%，这一增速超过了所有细分市场。</strong></p>
  <p>其实不止是特斯拉，连主打“赛道”基因的小米，都有推出大型SUV的打算。11月19日，有网友拍到疑似小米增程车型的伪装实车，从外观上看，小米的增程车是一款“类理想”的大型SUV。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_21c440a9981f47cbb54b9a3dee247457@5687509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博@SugarDesign</p>
  <p>一家车企想在销量上更上一层楼，都绕不开一款“阖家欢”的SUV。理想、鸿蒙智行都是这么过来的。</p>
  <p>特斯拉虽然也有Model Y这类的SUV，但面向的群体并不是家庭用户，从车主的反馈来看，Model Y的优势是性能、智能以及能效，劣势是整体调教还是偏运动类型，底盘偏硬，在经过颠簸路面或减速带时，车内乘客能明显感觉到震动,乘坐舒适性大打折扣，这一特性就等于把众多家庭用户拒之门外。</p>
  <p>有一个很有意思的数据，<strong>2023年发布的《中国女性汽车消费趋势报告》显示，67%的女性参与家庭汽车购买决策，其中58%的女性是主要决策者。也就是说，在家庭购车的环节里，这车买不买得听老婆的。</strong></p>
  <p>那么问题来了，坐在女王座驾的人，会选一辆开起来很性能的车，还是会选一辆坐起来很舒服，可以阖家欢的车？答案呼之欲出了。任你性能再强，智能化再高，坐在副驾的大宝宝跟坐在后排的小宝宝不舒服，这车就别想买。从这点来看，<strong>与其说得SUV者得天下，不如说是得家庭者得天下。</strong></p>
  <p>因此，当马斯克说出“七座、家庭”时，其实也说出了当今汽车市场的销量密码。</p>
  <p>不求特斯拉七座车一上市就能拳打理想脚踢问界，至少在家庭用户里，多了一个选择，再配合特斯拉的品牌效应，销量不会差。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>特斯拉已经表示，明年上半年将推出几款新车型，结合此前爆料的廉价车型跟家庭车型，两者都切中了目前汽车市场的最大用户群体，如果明年能如期上市，那特斯拉在未来的竞争力将会势不可当。</p>
  <p>希望马斯克这次不再是嘴炮，别搞到最后，股价上涨了，同行准备好了，消费者钱攒够了，结果推出个七座的无人巴士概念车，那就尴尬了。</p>
  <p>封面图源：特斯拉</p>
  <p>本文来自“电车通”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044106005187458</id>
            <title>小鹏汽车的明年，比今年更值得期待 | 焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044106005187458</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044106005187458</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <小鹏汽车, 财报, 订单, 增程技术>
<br>
<br>
总结: 小鹏汽车在2023年第三季度交付新车46533辆，营收达到101亿元，毛利率创历史新高。尽管面临行业竞争和销售成本上升的压力，小鹏的现金流充裕，预计未来几季度将继续保持增长。新车型MONA M03和P7+的订单量超出预期，显示出市场需求强劲。小鹏与大众的合作和增程技术的开发被视为未来增长的关键因素，预计2025年将推出多款新车。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜韩永昌</p>
  <p>编辑｜张博文</p>
  <p>行业内卷激烈，但小鹏却给出了上市以来的最强财报。</p>
  <p>今年三季度，小鹏汽车交付46533辆新车，营收人民币101亿元，毛利率更是创单季历史新高，达到了15.3%。</p>
  <p>截至2024年9月30日，小鹏账上还有357.5亿元，第三季度仅花掉了15.8亿元。如果以这个速度来计算，这些钱至少够小鹏挥霍5年。何小鹏在财报沟通会上更有信心，“预计四季度在手现金回到400亿元的水平”。</p>
  <p>从G9遭遇滑铁卢至今，小鹏汽车已经蛰伏了两年。不管是G6想要力挽狂澜，还是X9、P7i的昙花一现，都没能让小鹏汽车重回上升通道。</p>
  <p>过去两年，“小鹏汽车掉队了”的论调，不断在行业中扩散。直到MONA M03的出现。</p>
  <p>虽然小鹏汽车没有公布准确数字，但此前有媒体在10月报道，MONA M03在手订单已经超过8万。如今一个月之后，行业中有猜测其在手订单正在冲击10万台。</p>
  <p>紧随其后的P7+同样超出预期，预售不到2小时订单就突破了3万。双车连续爆单，让小鹏汽车的供应链“痛并快乐着”。</p>
  <p>何小鹏如今的烦恼，已经不再是卖车，而是如何把车从工厂里生产出来，交付到准车主手里。</p>
  <p>他也在内部高管群真情流露：“非常不容易从逆风期走出来，但是我们还远远没有到蓝海，在未来的几个季度内，我们一起继续保持过去的努力，变化，谦卑，行稳致远，相信下一个大台阶会在2025年某个时候到来。”</p>
  <p>几经起伏后，小鹏汽车重新回到第一梯队，已经只是时间问题。</p>
  <h3><strong>「&nbsp;现金流充裕&nbsp;」</strong></h3>
  <p>今年第三季度，小鹏汽车汽车销售收入为人民币88亿元，同比上升12.1%，环比更是上升29.0%。汽车毛利率也来到了8.6%，对比来看，去年同期是负6.1%，而今年二季度为6.4%。</p>
  <p>营收增加，毛利率继续提升，让小鹏的亏损持续收窄。三季度净亏损只有18.1亿元，要知道去年这个时候，公司净亏损有38.9亿元。但对比二季度的12.8亿元来说，亏损还在扩大。</p>
  <p>这可能跟销售成本有关。财报显示，三季度，公司销售成本为人民币85.6亿元，同比仅下降2.3%，环比却上升22.7%。价格战下，小鹏的产品售价不断降低，卖得越多，成本难以下降，利润也就难以增加。</p>
  <p>当然，何小鹏在业绩沟通会上将P7+称之为“毛利改善的新起点”，这也意味着P7+交付后情况可能会有改观。</p>
  <p>在研发上，小鹏三季度投入了16.3亿元，同比增加25.1%。研发占营收比例为16.1%。</p>
  <p>当然，即便成本降不下来，公司仍在亏钱，小鹏也有亏钱的底气。截至2024年9月30日，小鹏拥有现金及现金等价物等357.5亿元。</p>
  <p>账上有钱不怕花，何况二季度小鹏的现金流为373.3亿元，一个季度过去了，仅花掉了15.8亿元。如果以这个速度来计算，这些钱至少够小鹏挥霍5年。</p>
  <p>何小鹏在财报沟通会上更有信心，“预计四季度在手现金回到400亿元的水平”。</p>
  <p>除了有钱以外，小鹏更有订单。</p>
  <p>11.98万元起售的MONA M03爆单并不是始料未及。在M03上市前，何小鹏在公司十周年的全员会演讲中透露，MONA订单超G6同期，已经提前做好了稳定供应链，生产已准备就绪，争取上市即交付。</p>
  <p>上市两个月连续交付过万，也证明何小鹏确实做了准备。但这些准备仍然不足。</p>
  <p>一款A级纯电轿车，在一众强敌中出现爆单盛况，甚至订单可能冲击10万台，这种情形只在小米SU7上市之际发生过。小鹏当然猝不及防。于是出现了MONA M03准车主最长要等17周，接近4个月，甚至会出现错过以旧换新政策窗口期的情况。</p>
  <p>针对MONA M03车型交付延迟问题，何小鹏也表示，工厂11月、12月会提高30%至40%的产能。2025年春节前月产能目标为2万台。</p>
  <p>再加上在手订单三万的P7+也已经开始交付，小鹏的压力已经不在销售端，而在供应链。何小鹏在财报沟通会上表示，“目前，M03和P7+都已开启双班生产。”</p>
  <p>今年1-10 月，小鹏汽车已经交付新车122478 台，10 月单月交付了23917 台。此后每个月，小鹏只需将稳定供应链，交付量还会稳步增加，月销3万已经可计日而待。</p>
  <p>在财报上，小鹏汽车对四季度也是充满期待，预计四季度将交付8.7-9.1万辆新车，营收可达人民币153-162亿元。</p>
  <p>但四季度，还不是小鹏的巅峰时刻。</p>
  <h3><strong>「&nbsp;还有两张牌，大众与增程&nbsp;」</strong></h3>
  <p>四季度小鹏需要做的是稳步交付在手订单，而2025年小鹏还有两张王牌，这也是其踏上“下一个大台阶”的倚仗。</p>
  <p>第一张王牌是大众。</p>
  <p>今年7月，数百名大众员工进驻小鹏，基于双方此前的电子电气架构合作项目CEA，“接受面试和培养”。36氪此前报道，在当时，双方合作的一款车型的白车身已经下线。</p>
  <p>按照行业节奏，白车身到大规模量产往往需要一年时间。这也意味着，如果推进顺利，大众与小鹏的合作车型很可能2025年就能推出，比原计划提前1年。</p>
  <p>36氪此前也了解到，小鹏与大众的合作没有止步于中国市场，双方将跳出面向中国市场的整车平台CMP，延伸至大众的全球化电动车型平台MEB。</p>
  <p>这也意味着小鹏可能在大众上获得更多的车型合作，这给未来的收入提供了更多的保障。</p>
  <p>回到今年三季度来看，小鹏汽车的服务及其他收入为人民币13.1亿元，同比增加了90.7%。财报给出的解释是：主要由于与大众汽车集团进行合作的技术研发服务的收入增加所致。</p>
  <p>技术研发服务的利润确实可观，利润率为60.1%。这也是带动小鹏汽车整体毛利率上升到15.3%的关键收入。</p>
  <p>如果说MONA与P7+的爆单，是小鹏明面上的业务增长点，那与大众的合作，则是其利润不断增加，毛利率持续改善的“底蕴”所在。</p>
  <p>小鹏的第二张王牌则是增程。</p>
  <p>11月6日，在小鹏AI科技日上，何小鹏官宣了小鹏鲲鹏超级电动体系。其中，“鲲”代表超级增程系统，采用下一代增程技术，“鹏”则代表着小鹏汽车的纯电体系。</p>
  <p>简单来讲，小鹏汽车要做一款超大电池的增程车。据介绍，鲲鹏超级电动体系可以做到纯电、增程丝滑切换，纯电续航可达430km，综合续航里程超1400km，充电倍率还能达到5C。</p>
  <p>据36氪了解，小鹏汽车22年底就曾讨论过动力形式的问题，但当时没有确定要开发增程车型。如今插混与增程已经成为新的市场增长点，小鹏也顺势而为。</p>
  <p>“企业如果要走向全球市场，还需要一个新的补能方式，其中就包括增程式混动。另外，一辆车的续航要做到1000公里以上，需要换纯电之外的动力形式来实现。”这是何小鹏解释其加入增程赛道的原因。</p>
  <p>此前36氪曾报道，小鹏首款增程车将是一款大型SUV，内部项目代号G01，今年上半年已经完成核心零部件定点，预计2025年下半年量产。</p>
  <p>纯电续航430km，就注定了这款车价格不会太低。“以G9为原型车开发，主要针对20万元以上价格带”。</p>
  <p>当小鹏的增程车G01走向市场，与大众合作的两款车型的也已蓄势待发。何小鹏也在财报沟通会上确认，2025年，小鹏计划推出至少4款新车，包括首次推出超级电动版本车型。</p>
  <p>显然，小鹏的2025年，要比2024更有看点。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044815329004162</id>
            <title>405B大模型也能线性化，斯坦福MIT最新研究，0.2%训练量让线性注意力提分20+</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044815329004162</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044815329004162</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 23:38:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 低秩线性转换, 线性注意力, Transformer模型, 模型训练效率
<br>
<br>
总结: 斯坦福和MIT等机构的研究人员提出了一种低秩线性转换方法LoLCATs，能够实现传统注意力到线性注意力的无缝转移，且仅需0.2%的参数更新即可恢复模型精度。该方法适用于各种规模的Transformer模型，显著降低了计算复杂度，并在保持语言能力的基础上提高了训练效率。LoLCATs通过可学习的线性注意力、低秩适配和分层优化等技术，成功地将大模型的训练时间缩短至数小时，并在多个评估任务中表现优异。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_e8064fdf18f14d46b328f1dc75619db9@46958_oswg360044oswg1070oswg702_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>【导读】</strong>近日，来自斯坦福、MIT等机构的研究人员推出了低秩线性转换方法，让传统注意力无缝转移到线性注意力，仅需0.2%的参数更新即可恢复精度，405B大模型两天搞定！</p>
  <p>生产级大模型应用线性注意力的方法，来了。</p>
  <p>线性Attention（包括RNN系列），再也不用困在几B参数的范围内娱乐了。</p>
  <p>一套方法，即可线性化现有各种量级的Transformer模型，上至Llama 3.1 405B，也只需要十来张显卡在两天内搞定！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_e8d475352fb04291a638d9e6ff3a83c1@46958_oswg1228192oswg1077oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这就是斯坦福、MIT等科研机构推出的低秩线性转换LoLCATs（Low-rank Linear Conversion with Attention Transfer）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_1a742074124b40b4b96a2592e5dec9cf@46958_oswg84774oswg899oswg257_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文与代码：https://github.com/HazyResearch/lolcats</p>
  <p>应用LoLCATs，可以实现传统注意力（softmax）到线性注意力的无缝转移，</p>
  <p>且转换后仅需开销很低的微调（LoRA），0.2%的参数更新即可恢复精度，对比同类的线性注意力模型或方法， 5-shot MMLU直接提高了20分左右！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_79548ef0ece0467c9d5945d761fb1460@46958_oswg196518oswg900oswg231_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也就是说，在几乎不损失Transformer大模型语言能力的基础上，将LLM的计算复杂度从二次方降到了线性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_3eae7af1633e440e8d73d246416ee6a4@46958_oswg1139261oswg839oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>线性Attention一事，前人之述备矣，然则，能够真正做大做强，还是第一次。</p>
  <p>尤其具有实用价值的是，LoLCATs实现了极小的开销和接近原始模型的性能。</p>
  <p>LoLCATs的线性化转换只需两个步骤：</p>
  <p>首先使用线性Attention的形式替换原始Attention部分，并利用简单的MSE损失训练新增的参数，以近似softmax注意力；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_2a20e831ff73416faed54e917eef339c@46958_oswg151628oswg1080oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然后通过低成本的微调（LoRA）来进一步提高模型的精度。</p>
  <p>为了实现可扩展性，作者采用更精细的「block by block」训练，将LLM的每k层看成一个block，尽在块内联合训练注意力，以提高分层注意力匹配。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_76be403fe3644c3ab487c3c99a0685e0@46958_oswg334969oswg543oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就如上图所表示的那样，一个羊驼（Llama）可以看成多个小刺猬叠在一起，每个小刺猬拥有独特的用于线性化的参数，并且相互之间可以独立训练。</p>
  <h2><strong>LoLCATS 加速 LLM</strong></h2>
  <p>为了避免昂贵的训练成本，研究者们一直在不断探索两个方面：&nbsp;</p>
  <p>make models fast 与 create fast models</p>
  <p>诸如Mamba、RWKV、TransNormer、Hawk、 Griffin和 StripedHyena等高效的subquadratic models不断出现，</p>
  <p>而关于将流行的LLM线性化的工作也让我们眼前一亮。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_960127320b8c4aa99c0749e34ba78adc@46958_oswg493436oswg535oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但是线性化LLM往往伴随着模型质量的显著降低，你甚至能通过MMLU的测试分数猜出一个模型是不是传统的Attention架构，或者传统Attention块在模型中的占比。</p>
  <p>另外，从实用的角度讲，只有拿下了生产级别的大模型，线性化的道路才能真正与传统Transformer平分秋色。</p>
  <h3><strong>预备知识</strong></h3>
  <p>先打基础：为什么要线性化？</p>
  <p>正常的softmax注意力可以表示为下图上面的公式：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_153e6ab45029474d9186b9f93381427d@46958_oswg116160oswg811oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由于softmax的缘故，只能先算Q乘K，导致中间缓存和计算量随序列长度的平方增长；</p>
  <p>线性化就是设计俩函数来近似softmax，从而把公式转化成下面的形式。</p>
  <p>此时Q和K不需要绑在一起了，就可以先算K乘V，这个顺序的改变导致中间缓存和计算量随向量长度的平方增长，而相对于序列长度是线性关系。</p>
  <p>这就是线性化的意思，这样的Attention也就不惧怕长序列带来的压力了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_505dc4bd62044eb38af968ee59fe52de@46958_oswg1066174oswg1080oswg954_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>开始线性化</strong></h3>
  <p>本文中，作者的主要想法是向线性化Transformer中添加三个简单的概念：</p>
  <blockquote>
   <p>1. Learnable (Linear) Attentions：可学习的（线性）注意力</p>
   <p>2. Low-rank Adaptation：低秩适配</p>
   <p>3. Layer-wise Optimization：分层优化</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_4c4387332b764737b2d38a45123c3d32@46958_oswg207201oswg1080oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Learnable Attentions</strong></p>
  <p>首先训练线性注意力来模拟和替换softmax注意力。这种「注意力转移」的灵感来自作者之前的一篇工作：Hedgehog。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_a5329b4cbacc46e8a00c5b17c7eaae34@46958_oswg71084oswg945oswg233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文地址：https://arxiv.org/pdf/2402.04347</p>
  <p>如何设计设计精妙复杂的函数来近似softmax注意力？</p>
  <p>作者表示：与其让人类煞费苦心，不如交给AI自己去学！</p>
  <p>相比于Hedgehog中只使用可学习的线性注意力，作者在LoLCATs中，将其推广为可学习的线性注意力和 + 滑动窗口。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_073b9414e31145f9ad95fe09fc2b7c72@46958_oswg63252oswg559oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>研究人员将线性和softmax注意力统一在一个层中，训练一些新增的参数以从整体上近似softmax注意力。</p>
  <p>对于N个token的序列，前W个token用于计算softmax注意力，后N-W个token用于计算线性注意力，然后将这些值组合。</p>
  <p>在Hedgehog中，作者通过KL散度来训练特征图以匹配注意力权重，而本文改为在注意力层的输出上使用MSE 失。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_c7705b5ab8e94abaa7269d863bc5ac55@46958_oswg180296oswg1080oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这绕过了Hedgehog的一个限制：需要将所有注意力权重实例化为监督目标。</p>
  <p>相反，LoLCATs可以使用FlashAttention来计算softmax注意力输出，并将线性化注意力的内存消耗保持在O(N)。</p>
  <p>只需将这些特征图插入到每个现有的注意力中，即可创建线性化的 LLM。冻结所有其他权重，只训练这些特征图，对于7B的LLM来说，只需要调整0.2%的参数。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_243ddde08e30437682c5cc011e950d51@46958_oswg141143oswg935oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Low-rank Adaptation</strong></p>
  <p>之前的线性化工作，通常需要一个比较昂贵的端到端训练阶段。</p>
  <p>但在LoLCATs这里，可以通过简单地将低秩适应（LoRA）应用于注意力的QKVO权重来恢复模型的性能。</p>
  <p>冻结所有其他内容，只训练LoRA权重，在某些自然语言数据上，最大限度地减少LLM输出的next-token预测损失。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_256f8c72aef542cfb614c375cbe41ea5@46958_oswg104719oswg577oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Layer-wise&nbsp;Optimization</strong></p>
  <p>大多数情况下，只需要以上两步就搞定了。但对于像Llama 3.1 405B这种规模的模型来说，还需要努力一下。</p>
  <p>通过简单地联合优化所有层，可以成功地线性化7B到70B参数范围的LLM，但整体训练时，后面层的MSE会比前面的层更大。</p>
  <p>当模型变得更大更深时，MSE升级为了微调Llama 3.1 405B的真正问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_f1641cf3b1b04435893560454facb37e@46958_oswg191850oswg941oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为此，研究人员使用了更精细的逐块训练，将Llama 3.1 405B分成多个k层块，并仅在每个块内联合训练注意力。</p>
  <p>当使用一些线性化数据并行训练所有模块时，只需为每个块预先计算LLM的隐藏状态。</p>
  <p>可以调节k来平衡并行训练的速度与预计算的内存，并将隐藏状态保存到磁盘。不需要花哨的成本模型，对于50M token的线性化来说：</p>
  <p>k = 1时，需要2字节 × 126层 × 50M token × 16384（hidden size）= 200TB的磁盘空间来存储隐藏状态。</p>
  <p>而k = 9时，磁盘空间的需求将减少为22TB，这时仍然能在单个GPU上并行训练每个块（9层）。</p>
  <p>——后者显然更友好一点，所以作者将Llama 3.1 405B的126层拆分为14个9层块，在14个GPU上并行进行注意力的线性化，过程仅需5个小时。然后用LoRA将它们全部拼接在一起，就得到了最终模型。</p>
  <h2><strong>实验结果</strong></h2>
  <h3><strong>质量恢复</strong></h3>
  <p>下表给出了6个流行的LLM评估任务的结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_731b0d3714a14691ad321b5297d97f69@46958_oswg195817oswg1080oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与最近的一些线性化方法相比，LoLCATs显著提高了不同任务和不同LLM的质量和训练效率。</p>
  <p>尽管只训练了0.2% 的模型参数（40M token），LoLCATs将线性化与原始模型的性能差距平均缩小了80%以上，token to model的效率提高了500~2500倍。</p>
  <p>在7B这个量级上，LoLCATs优于所有的线性注意力（包括RNN系列）模型：Mamba、RWKV、TransNormer、Hawk、 Griffin和 StripedHyena。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_c8737284ef24468b8bc6d8bbe1a4864d@46958_oswg186369oswg915oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>挑战405B大模型</strong></h3>
  <p>最后，作者使用LoLCATs将线性化扩展到Llama 3.1 70B和更大的405B模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_35216bf911a94067919546171d32b493@46958_oswg151801oswg353oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与之前的线性化方法相比，首先是质量上的显著改进。通过控制相同的线性 + 滑动窗口层，对于Llama 3.1 70B，在5-shot MMLU上的精度实现了39点的提升，对于Llama 3.1 405B，同样实现了38.3分的改进。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_fd94b5d93e8d4aa89faa85692486a312@46958_oswg184833oswg1080oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次是训练效率的提高，在单个8x80GB H100上线性化Llama 3.1 70B仅需18个小时，而线性化Llama 3.1 405B所花费的时间比之前用于8B模型的方法还要少。</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://x.com/simran_s_arora/status/1845909074774475125&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vhHvM87dL5R4DF5RWJOMOQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：alan&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044833242598019</id>
            <title>全球最大AI Agent生态系统来了，适配超1800个模型</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044833242598019</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044833242598019</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 23:35:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 企业级AI, Copilot Studio, AI Agent, 自动化  
<br><br>  
总结: 微软在Ignite大会上宣布建立全球最大的企业级AI Agent生态系统，用户可通过Azure AI目录访问超过1800个AI模型。Copilot Studio平台支持用户创建自主Agent，并发布了5款预构建AI Agent，旨在自动化处理常见业务流程。微软的Magnetic-One系统采用Agent等级结构，未来可能实现数百万AI Agent的协作。尽管微软在AI Agent领域处于领先地位，但仍面临技术和实施上的挑战，未来竞争格局尚不确定。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_54bbbccdf408464cba373ce06d3a406b@000000_oswg327544oswg1080oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智东西11月20日消息，在昨日开始的微软Ignite大会上，微软宣布已建立全球规模最大的企业级AI Agent生态系统。企业用户现在可以通过Azure AI目录访问超过1800个AI模型，用于支持各类AI Agent的部署和运行。</p>
  <p>微软的Copilot Studio平台目前已支持用户创建自主Agent，并正式进入预览阶段。同时，微软还发布了5款预构建AI Agent，包括：SharePoint自定义个性化Agent、员工自助服务Agent处理HR和IT任务、Facilitator Agent自动记录会议笔记、Interpreter Agent提供9种多语言实时翻译，以及Project Manager Agent帮助自动化项目管理流程。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_38c5c5491c4f4e2c80c8434739c756d5@000000_oswg404979oswg1080oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，微软研究团队近期基于企业Autogen框架推出了Magnetic-One系统，该系统采用Agent等级结构，将管理Agent与专业Agent分工协作，未来或实现数百万AI Agent的无缝协作。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.超10万家企业使用，两类Agent全覆盖</strong></h2>
  <p>自Copilot Studio发布以来，已有超过10万家企业使用该平台创建或编辑AI Agent。微软的Copilot Studio能够与1400多个企业系统和数据源集成，包括SAP、ServiceNow和SQL数据库等。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_6a73ecff704240d4846d3006aeffc394@000000_oswg180296oswg1080oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一些早期用户已经看到了效果。例如，麦肯锡通过自动流程规划Agent将项目接收流程从20天缩短至2天；Pets at Home在不到两周内完成了防欺诈Agent的部署，年均节省数百万美元。此外，Nsure、标准银行、汤森路透、维珍货币、Clifford Chance和苏黎世等企业也在使用Copilot Studio提升运营效率。&nbsp;</p>
  <h3><strong>1、自主Agent：支持自带知识与自带模型</strong></h3>
  <p>根据国际数据公司（IDC）的预测，在未来两年内，越来越多的企业将会开发定制化的AI工具。从Salesforce和Snowflake这样的科技巨头到CrewAI、Sema4.ai等新兴公司，市场上正在涌现出大量旨在提升企业运营效率的AI平台。&nbsp;</p>
  <p>现在，微软的自主Agent已正式进入公共预览阶段，企业可以通过Copilot平台创建并使用自己的AI Agent。&nbsp;</p>
  <p>在Copilot Studio中，用户可以通过预设模板（如销售订单处理或交易加速）快速构建自己的Agent；如果需要更高级的功能，还可以使用目前处于预览阶段的Agent SDK进行开发。通过这个SDK，开发者可以打造与微软服务深度整合的多渠道Agent，并将其部署在多个平台上使用。&nbsp;</p>
  <p>此外，微软还整合了Azure AI Foundry与Copilot Studio，支持用户自定义知识库（目前为预览版）和自带模型（目前为个人预览版）。这意味着用户可以利用自定义搜索索引作为Agent的知识来源，也可以从Azure AI目录中选择超过1800个模型，微软表示未来这一数字还会继续增加。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_cb21258d8f7c4a4999a6cb4b7ee27606@000000_oswg317633oswg1080oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>2、预构建Agent：为人力资源、翻译、项目管理而设计</strong></h3>
  <p>针对企业中一些常见且重复的任务，微软推出了5款新的预构建Agent，能够自动化处理各种业务流程，从日常操作到项目管理。&nbsp;</p>
  <p>例如，SharePoint中的Agent允许用户创建个性化Agent，实时提问并与同事共享，便于互动；员工自助服务Agent帮助员工查询福利、工资、设备请求等HR和IT任务；Facilitator Agent在Teams和聊天中实时记录会议笔记，并提供信息摘要；Interpreter Agent为Teams会议提供最多九种语言的实时翻译；Project Manager Agent能自动化管理项目流程，从创建计划到任务分配、进度追踪等。</p>
  <p>此外，微软还推出了Azure AI Foundry SDK。该SDK提供了低代码工具链，让开发者能够自定义、测试、部署和管理Agent。开发者可以从25种预构建模板中选择，并通过SDK将Azure AI与GitHub或Copilot Studio等应用集成。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_69ba39c3b4c14c9bb52860107aa4ec33@000000_oswg524002oswg1080oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02.构建Agent等级结构，微软或扩展数百万AI Agent</strong></h2>
  <p>微软业务应用程序和平台首席副总裁Charles Lamanna提出了“Agent网格”概念，这是微软AI Agent战略的核心。该网格将是一个互联系统，多个AI Agent协作完成复杂任务，而不是单独运行。&nbsp;</p>
  <p>目前，微软的Copilot Studio主要支持基于聊天触发的Agent。例如，在企业场景中，销售Agent可以触发库存Agent检查库存情况，随后库存Agent通知客户服务Agent更新客户信息。这一系统由三部分组成：自主Agent、编排层和实时监控工具。&nbsp;</p>
  <p>自主Agent能够检测事件并触发动作，无需人工干预；编排层协调多个专业Agent的工作，确保各个Agent之间能够无缝协作；实时监控工具提供Agent工作流程的透明度，帮助企业跟踪进展。</p>
  <p>最近，微软的研究团队基于企业Autogen框架开发了Magnetic-One系统，建立了一个复杂的Agent等级结构。在这个系统中，管理Agent负责任务的全局调度，专业Agent专注于执行具体工作。&nbsp;</p>
  <p>据VentureBeat报道，微软在Agent开发方面的技术能力已经与Anthropic和谷歌等公司相当。微软还计划将这一架构应用到例如OmniParser等工具中，以提升Agent解析用户界面元素的能力。目前，这些研究正在向生产环境过渡，但具体时间和实施细节尚未公布。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_4902e6773b364ac581e927219bf74f73@000000_oswg253600oswg1000oswg798_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲Magnetic-One系统结构（图源：微软）</p>
  <p>这一架构的设计旨在解决企业在扩展AI Agent数量时遇到的问题：如何在保持系统可控的前提下，从数百个Agent扩展到数百万个Agent。通过编排层的协调能力，企业可以更高效地管理多Agent系统的发展。&nbsp;</p>
  <p>此外，微软的战略也反映在其定价模式中。与其他AI供应商按token收费的方式不同，Copilot Studio基于交换的消息数量进行定价。这种模式更关注实际的业务成果，而非计算资源的使用量。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03.微软暂时领先，但定价与实施面临挑战</strong></h2>
  <p>在AI Agent领域，微软凭借先发优势和广泛的用户基础暂居领先位置，数以亿计的员工正在使用其生产力套件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_d66d360ae6244d1bb1d161840dde7466@000000_oswg256374oswg1080oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其他科技公司也在积极布局这一领域。例如，Salesforce推出了Agentforce平台，已经构建了约1万个Agent，ServiceNow也推出了自家的AI Agent解决方案。然而，这些平台起步相对较晚，缺乏微软那样的企业覆盖率。</p>
  <p>不同公司采用了多样化的战略。OpenAI专注于API服务，尚未开发完整的企业AI Agent框架；Crew等新兴公司提供实验性框架，但规模尚不足以支持大规模企业应用；LangChain的模块化框架主要用于实验性开发，而非企业部署；亚马逊通过SageMaker等平台专注于开发者群体，策略较为单一；谷歌虽然有多个AI平台，但缺乏统一的Agent框架。&nbsp;</p>
  <p>与这些竞争者相比，微软的解决方案更加全面。它通过企业级安全措施、低代码开发工具、预构建模板和专业SDK，可支持不同企业团队的需求。此外，微软将其AI Agent深度集成到公司应用和分析数据库中，使Agent能够直接访问企业数据，无需单独配置检索增强生成（RAG）。&nbsp;</p>
  <p>虽然微软取得了一定优势，但AI Agent技术仍处于发展初期，存在诸多技术与实施上的挑战。&nbsp;</p>
  <p>首先，模型可能产生错误信息（“幻觉”问题），或导致Agent出现无意义的循环操作，带来额外的时间和成本消耗。&nbsp;</p>
  <p>其次，定价与实施难度成为许多客户的顾虑。微软的Copilot定价基于消息交换数量，但在实际部署中可能带来一定成本压力，而低代码工具的灵活性能否满足多样化需求也需要时间检验。&nbsp;</p>
  <p>此外，企业AI Agent领域可能会长期保持碎片化趋势。很多财富500强公司可能采取多供应商策略——既使用微软的Copilot Agent提升效率，也为更敏感的应用场景选择其他框架，以降低风险。&nbsp;</p>
  <h2><strong>04.结语：从概念到企业IT实践，AI Agent结局未定</strong></h2>
  <p>AI Agent技术正在从概念走向企业实践，微软在这一领域已占据领先地位。通过Copilot Studio和Azure AI，微软提供了一个整合多个模型、支持定制化部署的企业级解决方案。这一平台使得企业能够更高效地实现自动化，并通过低代码工具加速Agent的创建和部署。</p>
  <p>然而，AI Agent仍处于发展初期，面临技术碎片化和实施复杂度等挑战。尽管微软目前占有市场主导地位，但未来竞争格局仍不确定，其他科技公司可能会在产品优化和市场适配方面迎头赶上。AI Agent能否成为企业IT架构的核心部分，仍需进一步观察。</p>
  <p>来源：微软、VentureBeat&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652776495&amp;idx=2&amp;sn=1d67e7a9f137628e6adad6f32f772284&amp;chksm=85021a056c548abcc09bf026a0608a453bfc945464ffcfa14f76d1da78def22773ecb6245a29&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：汪 越，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045007777614467</id>
            <title>登上“最不可能作弊”的榜单，阶跃星辰Step-2位列中国大模型第一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045007777614467</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045007777614467</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 23:18:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 语言大模型, LiveBench, 阶跃星辰, 指令跟随  
<br><br>  
总结: 11月19日，LiveBench公布了最新的语言大模型测评结果，阶跃星辰的万亿参数语言大模型Step-2位列全球第五，成为表现最佳的中国基座大模型。Step-2在指令跟随能力方面表现突出，超越所有国内外语言大模型。LiveBench被誉为“最难AI榜”，其评测机制旨在消灭“刷榜作弊”的可能性。阶跃星辰在大语言模型和多模态模型方面均有布局，迭代速度快，展现出强大的技术实力。创始人姜大昕认为，实现AGI需要走向多模态和多模理解的统一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_a4f6b7c3d75943f09c80f37bf1acdde0@46958_oswg132472oswg1080oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>11月19日，国际权威榜单LiveBench官网公布了最新的语言大模型测评结果：作为唯一进入前十名的中国公司，阶跃星辰自研的万亿参数语言大模型<strong>Step-2-16k-202411（下文简称Step-2）位列全球第五，成绩逼近OpenAI的o1-mini-2024-09-12，超越 gpt-4o-2024-08-06、gemini-1.5-pro-002等国际主流模型，是表现最佳的中国基座大模型。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_23e810e3f82b44bd89d9cb82dbfce57c@46958_oswg200928oswg1080oswg877_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源： LiveBench官网&nbsp;</p>
  <p>根据榜单，<strong>Step-2在IF Average（Instruction Following）一项表现突出，超越包括 o1-preview-2024-09-12 在内的所有国内外语言大模型</strong>。</p>
  <p>在AI届， LiveBench榜单一直以严苛的标准被人称为“最难AI榜”。而在国内AI“六小强”中阶跃星辰一直以技术实力强和低调著称，此次登顶LiveBench榜单中国第一，也掀开了这家大模型创业公司的神秘面纱。</p>
  <h2><strong>1.最权威榜单的最惊艳亮相</strong></h2>
  <p>事实上，LiveBench是今年新推出的大模型基准测试，但它已经迅速跻身为AI圈“最具权威性和挑战性”的榜单。</p>
  <p>不仅因为LiveBench是由图灵奖得主、Meta 首席 AI 科学家杨立昆（Yann LeCun）联合 Abacus.AI、纽约大学等机构推出的大模型测评基准，更因为它特殊的评测机制，被行业内誉为“无法被操纵的LLM基准测试”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_e81342d22d514b6393d971736e56eda7@46958_oswg319676oswg1080oswg943_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：LiveBench官网</p>
  <p>LiveBench自设立之初就致力于消灭“刷榜作弊”的可能性：在评估前就用评估基准数据集相关或完全相同的数据进行训练，最终取得较高排名（就像手机厂商针对安兔兔跑分优化一样）。</p>
  <p>而且LiveBench每月会发布新问题，并根据最近发布的数据集、arXiv论文、新闻文章和IMDb电影简介设计问题，以限制可能出现的数据污染现象，并且每个问题都有可验证的、客观的基本真实答案，最大限度保证结果的客观性。</p>
  <p>LiveBench的权威性也部分源自评测范围广泛，截至今年6月，已经评估了几个著名的闭源模型和数十个开源模型。</p>
  <p>LiveBench有多难？此前GPT-4-Turbo曾在SuperCLUE-OPEN基准上取得了98.40的高分。但在LiveBench上，GPT-4-Turbo整体准确率却只有50%左右。</p>
  <p>在这样严苛的测试标准下，阶跃星辰Step-2-16k-202411万亿参数MoE模型不仅拿下了中国第一、全球第五的名次，其成绩更是超越了GPT-4o-2024-08-06 、gemini-1.5-pro-002等国际主流模型，直逼OpenAI 的o1-mini-2024-09-12。</p>
  <p>尤为值得一提的是，<strong>Step-2在IF Average（Instruction Following，指令跟随）一项表现突出，超越了包括o1-preview-2024-09-12 在内的所有国内外语言大模型</strong>。这项指标意味着大模型在语言生成上对细节有最强的控制力，模型能够更好地理解和遵循人类指令。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_11d2234148d744f99a5a946ded79e605@46958_oswg196022oswg1080oswg914_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Step-2-16k-202411指令跟随能力全榜第一，图源：LiveBench&nbsp;</p>
  <h2><strong>2.模型能力不断进化，指令跟随全榜第一</strong></h2>
  <p>阶跃星辰之所以能够首次参加LiveBench评测就取得如此高的成绩，与其自研Step-2大模型的两大特点密不可分——<strong>万亿参数和MoE架构。</strong></p>
  <p>相对于阶跃星辰自研的千亿参数语言大模型Step-1，Step-2的综合能力提升了近50%，无论是编程、逻辑推理、数学、知识等维度都能更好地解决问题。</p>
  <p>在模糊指令方面，Step-2具备出色的理解能力，能够从上下文中推断出用户的需求，精准捕捉用户在模糊指令中的真实意图，提供更准确、个性化的响应。在知识分布方面，Step-2在知识覆盖范围和深度上都取得显著突破，不仅能够处理常见领域知识，还能深入理解和回答在特定领域或边缘分布中的复杂问题。</p>
  <p>我们在阶跃星辰的C端智能助手「跃问」上测试了Step-2的效果。</p>
  <p>给出一道数学题，「跃问」能很快给出解答。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_4aa0e024aa354dbcb67dd86f39c3480b@46958_oswg82515oswg672oswg269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数学题，图源：跃问&nbsp;</p>
  <p>在文字创作方面，Step-2能够生成高质量、有创意的文字内容，同时具备出色的细节控制能力，能够根据用户的指令对文本进行精确地调整和优化。</p>
  <p>阶跃星辰CEO姜大昕认为，想把模型参数扩大到万亿的话，MoE几乎是一个必选项。但从千亿模型到万亿模型，所遇到的挑战是前所未有的。阶跃星辰团队在设计Step-2 MoE架构时候选择了迎难而上，完全自主研发从头开始训练。</p>
  <p>通过部分专家共享参数、异构化专家设计等创新MoE架构设计，Step-2中的每个“专家模型”都得到充分训练，不仅总参数量达到了万亿级别，每次训练或推理所激活的参数量也超过了市面上的大部分稠密模型。</p>
  <p>这也是Step-2之所以具有超强能力的根本原因所在。</p>
  <h2><strong>3.模型矩阵完善，战略布局全面</strong></h2>
  <p>大模型算法结构复杂、对算力要求高、对数据需求大，大语言模型和多模态大模型的技术路线也存在差异。也正是因此，不少公司都选择了“取其一点、打穿打透”的策略，专攻大语言模型或多模态大模型。</p>
  <p>但阶跃不同。在众多国产模型厂商中，阶跃星辰是为数不多同时布局大语言模型与多模态模型、两个方向齐发力的公司。</p>
  <p>除了完整、全面的模型矩阵，阶跃星辰的模型迭代速度也走在全国前列：</p>
  <p>在2024年3月23日的全球开发者先锋大会上，阶跃发布了语言大模型Step-2的预览版——这也是国内初创公司，首次交出的万亿参数模型的答卷。</p>
  <p>而今年7月，仅仅时隔100天，阶跃星辰就在2024 WAIC上发布了Step-2万亿参数大语言模型正式版，以及Step-1.5V多模态大模型、Step-1X图像生成大模型。</p>
  <p>相较于其他厂商每半年或一年才更新一个新版本，阶跃星辰的迭代速度不可谓不快。</p>
  <p>目前，阶跃星辰 Step 系列通用大模型矩阵，已经覆盖了从千亿参数到万亿参数，从语言到多模态，从理解到生成的全面能力。</p>
  <p>阶跃星辰创始人兼CEO姜大昕认为，要实现AGI的终局需要走一条“<strong>单模态—多模态—多模理解和生成的统一—世界模型—AGI（通用人工智能）</strong>”的路。</p>
  <p>今年随着o1的发布，AI技术也出现了新的范式，国内外基座大模型研发的竞赛还在继续。相信包括阶跃星辰的国产大模型，会继续在实现AGI之路上创造更多惊喜。</p>
  <p>（封面图来源：阶跃星辰官网）</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1BD9zKM3AKSWQYY250yFkQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“甲子光年”</a>，作者：王艺‍‍‍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044652263279232</id>
            <title>江苏无锡杀出超级独角兽：国内最大</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044652263279232</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044652263279232</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 12:03:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 半导体, 吉姆西, 再制造设备, 独角兽企业  
<br><br>  
总结: 吉姆西半导体科技（无锡）股份有限公司于11月18日在江苏证监局进行上市辅导备案。该公司专注于半导体再制造设备和研磨液供应系统的研发与制造，主要为芯片企业提供设备服务。吉姆西自2014年创办以来，迅速成长为国内最大的半导体再制造设备供应商，并为多家知名集成电路制造企业提供服务。无锡市已成为国内半导体产业的重要基地，拥有完整的产业链和众多独角兽企业。2023年，无锡集成电路产业产值达到2400亿，位居全国第二。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据证监会官网显示，11月18日，吉姆西半导体科技（无锡）股份有限公司（下称：吉姆西）在江苏证监局上市辅导备案，辅导机构为中信证券。&nbsp;</p>
  <p>据公司官网介绍，吉姆西是一家半导体再制造设备和研磨液供应系统研发商，主要从事各类半导体工艺设备、工艺辅助设备、CMP（化学机械抛光设备）耗材等的研发、制造、销售及服务。&nbsp;</p>
  <p>吉姆西既能翻新国际品牌设备，也有企业自主品牌设备类产品，主要是前道主工艺设备，如化学机械抛光设备、湿法制程设备、温控设备和尾气处理设备等，还可提供经升级改造的各类前道工艺设备，种类覆盖半导体前道制程所有工艺模块。（前道工艺包括光刻、蚀刻、薄膜生长、离子注入、清洗、抛光、量测等。）&nbsp;</p>
  <p>吉姆西的业务就一目了然了：不生产芯片，但为芯片企业提供设备服务。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>吉姆西位于无锡，创办于2014年，在无锡、上海、盐城、张家港等地设有制造工厂。&nbsp;</p>
  <p>创办之后，吉姆西依托其核心团队技术研发等优势，快速成长为目前国内最大的半导体领域再制造设备供应商和最大的研磨液供应系统制造企业，为中芯国际、华虹微电子、台积电、士兰微、英特尔、华为、中电海康等众多知名集成电路制造企业提供半导体制造设备的升级改造服务，并提供原材料耗材的研发、生产和销售等项目服务。&nbsp;</p>
  <p>2018年，吉姆西投资6亿元的半导体耗材项目在2018无锡锡山金秋经贸恳谈会上入驻无锡锡山区。2019年9月，总投资15.3亿元的吉姆西12英寸集成电路先进制程技术及装备研发制造项目落户无锡锡山区。&nbsp;</p>
  <p>从2021年至2023年，吉姆西获得多轮融资。&nbsp;</p>
  <p>2021年的战略融资中，吉姆西获得了赛微电子、正海资本的3000万元融资。2022年3月，吉姆西A轮融资获得赛微电子、英诺天使基金、锡山创投、基石资本等13家机构投资；2023年，吉姆西B轮、B+轮融资分别获得中信证券投资、中信资本投资。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>今年6月公布的《中国独角兽企业研究报告2024》中，无锡总共有盛合晶微、中环领先、吉姆西、华虹制造、锡产微芯5家独角兽企业，其中吉姆西、华虹制造、锡产微芯为新晋的3家独角兽企业。这5家无锡独角兽企业总估值达162.6亿美元，平均估值32.5亿美元，领跑全省。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_18988a215ff54251b0a36c46c46dd4ad@5888275_oswg94106oswg806oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，无锡早已成为国内半导体高地，更被称为中国集成电路产业人才的“黄埔军校”，集成电路产业发展早期，几乎全国的微电子集成电路人才都源自无锡。无锡还拥有从原材料到设计、制造、封测环环相扣的完整产业链，集聚企业近千家。无锡是除上海以外，集成电路产业链最齐全的城市。2023年，无锡集成电路规上产业产值达到2400亿，居全省第一、全国第二。&nbsp;</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。本文还参考了科创板日报、奔流财经社、芯潮、无锡新传媒等内容 ，一并致谢。封面图来自企业官网。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mfP1I28cxNNDt5EXSRA5rw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”</a>，作者：黄小贵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044640904678023</id>
            <title>加入AI搜索之战，腾讯将以微信内容生态为剑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044640904678023</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044640904678023</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 12:02:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI搜索, 腾讯, 微信公众号, 内容生态  
<br><br>  
总结: 随着AI独角兽Perplexity的崛起，AI搜索成为2024年的竞争焦点。腾讯推出的AI智能工作台ima具备检索微信公众号文章的能力，成为其差异化竞争力的重要卖点。尽管技术上可能不如其他产品，但ima依托微信公众号的丰富内容生态，展现出独特优势。未来AI搜索的竞争不仅在于技术实力，更在于内容资源的整合与利用。腾讯在这一领域的潜力值得期待。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>以被英伟达、亚马逊下重注的AI独角兽Perplexity崛起为标志，AI搜索俨然成为了2024年的兵家必争之地。就在抖音、阿里、快手之后，腾讯的AI搜索也正式亮相。</p>
  <p>就在11月15日，腾讯旗下AI智能工作台ima.copilot（下文将简称为ima）的Windows版正式上线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_7caa049a59d949688219bbd11b520dd6@000000_oswg6540oswg600oswg245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据腾讯方面的说法，除了能查询网络上的资料外，在本地的诸如上百页文献、几十万字的行业经验，只需将相关文件拖入ima的对话窗口，它就能总结内容、提炼要点，并生成脑图。此外ima还支持多种语言翻译，能够处理国内外的各种资料文献。其被官方称为，“拥有了ima，相当于拥有一座专属图书馆和一位24小时在线的私人助理。”</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>作为AI搜索，ima最大的亮点在于能够检索微信公众号的文章，就这意味着它不仅仅可以使用其他传统搜索引擎、AI搜索产品能覆盖的互联网世界，还能挖掘微信公众平台从2012年就开始沉淀的海量独家内容。毫无疑问，打通微信公众号对于ima而言是相当重要的一个卖点，更是其有别与市面上其他AI搜索的差异化竞争力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_9c4e9cbae3de44479ffb1cb35b6f52bb@000000_oswg34886oswg600oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要知道，一直以来腾讯对于微信公众号的内容都是敝帚自珍。此前在2022年10月下旬，有用户发现微信公众号的内容可以被谷歌和必应等海外搜索引擎检索，还曾引发微信公众号要冲出国门、走向世界的讨论。结果大家最后空欢喜一场，当时微信的说法是“近期平台技术升级，公众号robots协议出现漏洞，致使外部爬虫技术可爬取部分微信公众号内容。”</p>
  <p>长期以来，微信公众号的内容只能被搜狗搜索抓取，这也是后者在百度搜索强大的压力下，始终能在国内搜索引擎市场保有一席之地的原因。换而言之，在原搜狗团队被腾讯囫囵吞下之后，搜狗搜索其实就已经被边缘化，腾讯方面也不认为搜狗在AI搜索时代能咸鱼翻身，因而选择了从零开始打造ima。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_0303b91b41034547bb58423c85688a00@000000_oswg18161oswg600oswg205_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>现阶段，国内AI搜索领域的局面是各大厂商均在加码，并都不止于提供信息，还具备整合信息和提炼内容的能力，在应对用户的模糊需求上相比传统搜索引擎更胜一筹。可是在具体AI搜索产品则是大同小异，产品形态也几乎与Perplexity是一个模子刻出来的。</p>
  <p>从抖音AI搜索到阿里心流、再到百度AI智能搜索，大家都遵循从理解问题到查找信息、再到生成回答这三步走的策略。当然，考虑到Perplexity确实是目前最成功的AI搜索产品，将其先进经验Copy to China没什么问题。可如果各家的AI搜索都是一个模子刻出来的，又要如何分出高下呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_b9a5ac487e814ae19c56fe83b8d08d51@000000_oswg51903oswg600oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>ima给出的答案是微信公众号，因为单纯从技术层面来说，ima在目前的一众AI搜索产品里并不出挑，甚至可能还处于平均线以下。比如在ima中搜索我们三易生活，结果给出的答案是一家2014年成立的智能家居品牌，而百度的产品则会给出‌三易生活是一家关注科技领域媒体的答案。</p>
  <p>尽管单纯比拼技术力ima似乎有力未逮，但微信公众号显然给了它底气。尽管如今短视频的崛起让微信公众号不复往昔的荣光，但后者从2012年就开始积累的内容生态不容小觑。作为图文时代最受关注的平台，微信公众号沉淀了无数高质量的图文内容，而将这些内容利用起来就是独属于ima的优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_046dab92a8d34449aba82dba7860c924@000000_oswg33458oswg600oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，有微信公众号加持的ima。可能要比有短视频加持的抖音AI搜索更具潜力。尽管在占据用户碎片化时间这件事上，短视频确实更胜一筹，但是在搜索领域，短视频信息密度比图文低的劣势就会凸显出来。用户使用AI搜索是为了解决问题、而非打发时间，所以谁能用最快的速度给出完整详实的答案，谁才会脱颖而出。</p>
  <p>这时候在图文领域有着的深厚历史积累，反而就成为了ima的竞争力。兜兜转转一圈，孤岛化的App在压制了传统搜索引擎在移动互联网时代的发挥后，似乎将会再一次成为了AI搜索腾飞的助力。归根结底，在见识到了搜索引擎的“印钞”能力之后，积极投身于AI搜索赛道的厂商，必然就是奔着成为最后的赢家而来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_c5732f1898f94780ad02dd70d7e3581d@000000_oswg9554oswg600oswg275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这时候如果不最大化利用自己手中的资源，又何以成为赢家呢。因此国内市场AI搜索的未来或许不仅仅是技术力的比拼，还是内容生态的对抗，拥有更丰富资源的参与者可能会走得更远，而腾讯显然就是其中之一。所以只要补足技术短板，ima在AI搜索赛道完成可以称得上是未来可期。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649875364&amp;idx=2&amp;sn=cdf424ca3221daeb88fc6e4f5f92e0eb&amp;chksm=8663fbb0af6bdd69b20f90a091552d20657363470b92c31d71fe7c4a2714475c17a4dfc0c422&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044631867181696</id>
            <title>对话商业之王，求解“正确的事”丨 WISE2024 商业之王Day1看点大揭秘</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044631867181696</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044631867181696</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 11:25:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 变化, 人工智能, 商业大会, 正确的事  
<br><br>  
总结: 2024年被视为变化多于稳定的一年，个体需要重新思考真正的价值和“正确的事”。36氪WISE2024商业之王大会将于11月28日至29日举行，邀请多位商业领袖探讨人工智能及其在各行业的应用。大会将重点关注AI技术如何推动产业焕新，以及企业如何在新消费时代与消费者建立联系。与会嘉宾将分享他们对AI未来发展的看法，以及如何应对市场变化和挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_6f0c645550e6409ea8dd4dbb1b8e1f62@5868219_oswg31099oswg1035oswg387_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024，是变化多于稳定的一年，每一个个体不得不放慢脚步，思考什么是真正的价值，抉择出“正确的事”。</p>
  <p>11月28日-29日，36氪WISE2024 商业之王大会将在751园区79罐举办。我们带着大量的问题出发，试图去回答什么是“正确的事”。</p>
  <p>李开复、王石、戴炜、尹烨、贾净东、卢伟冰、张鹏、苗树、谢伟山、尹阔都将亮相大会……商业大咖们的每一个决策都对行业的走向有着不可忽视的影响力。我们将向他们提问，他们也将给出他们眼中的“正确”，也许某个回答就确定了商业未来。</p>
  <p>以下是大会第一天我们将探求的“正确的事”。</p>
  <h2><strong>Day1上午 求解正确的事</strong></h2>
  <p>大会第一天的上午，话题将主要围绕AI，我们尝试找到人工智能发展中“正确的事”。</p>
  <p>首个「大朋友」环节，我们请到了<strong>李开复</strong>与<strong>36氪CEO冯大刚</strong>展开对谈。李开复一直是随时代变动的人，从苹果、微软、谷歌的高管，到成为中国大模型公司零一万物的创始人，在变速的时代里，他的企业家精神从未改变。我们想要向李开复提问，关于生成式AI的走向，关于AI 2.0时代里AI的商业化路径，关于中国企业在全球AI竞争中扮演的角色，未来，我们应该怎么走，我们可以怎么做？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_87ee9bef24ef448bba10fb166d2b2191@5868219_oswg163761oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>人工智能正在缓缓渗入经济社会各个领域，没有一个行业不想靠近AI这个最先进的生产力。我们请到<strong>华大集团CEO尹烨</strong>来回答，当互联网、基因组、人工智能这三种技术突破交汇，AI与生物技术结合，会为人类社会带来怎样的福音？也许他也能回答，未来，我们会更长寿吗？我们能随心所欲地摄入糖分吗？我们能无痛瘦身吗？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_5ce135a6b3ac47119cf97d8b6dca0c55@5868219_oswg160766oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在ToB市场，人工智能的进展涉及多方面的挑战。我们请到了<strong>联想集团高级副总裁、中国方案服务业务群总经理戴炜</strong>来回答，联想在落地AI产业服务的过程中面临哪些机遇与挑战？“一擎三箭”战略是如何助力产业实现智能化转型与升级的？联想百应智能体将为中小企业IT服务行业带来哪些变革？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_14ab09d19b0d46b29fe26a6aef0850c6@5868219_oswg161601oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大模型与终端设备的结合也在今年迎来爆发，我们请来了<strong>小米集团合伙人、总裁卢伟冰</strong>，小米在AI终端领域深入布局并持续展开全球化的今天，我们将邀请他来回答，小米在AI终端领域有哪些长远的战略规划？小米在全球市场上推广AI终端产品时面临哪些挑战？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_25c266cf3f854f94b1d5afdf976357ea@5868219_oswg157387oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在大模型日益“卷”出新高度的当下，我们想听听<strong>智谱AI CEO张鹏</strong>谈谈，大模型技术未来创新突破可能在哪里？人类社会离AGI还有多远？AI企业应如何构建和维护一个活跃的开源技术社区？智谱AI作为中国的AI独角兽，在全球AI竞争中扮演着怎样的角色？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_30ed09fa542a4c5399f251aa73ad95e8@5868219_oswg148587oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>人工智能技术的不断创新，正在改写着人类与AI的关系。我们邀请到<strong>硅基智能创始人、董事长兼CEO司马华鹏</strong>，请他来回答，硅基智能的愿景是到2025年为全球打造1亿个硅基劳动力，这种全新的生命形态被定义为“生命3.0”，这对人类社会来说意味着什么？他如何看待AI技术与人类工作的结合？硅基智能如何帮助人类从重复性劳动中解放出来，转而从事更有创造性的工作？”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_ee1479ca9d04477fa3f4b7e6c2dd3e8a@5868219_oswg165478oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Day1上午最后的「大朋友」环节，我们请来了<strong>小仙炖鲜炖燕窝董事长、CEO苗树</strong>、<strong>君智战略咨询董事长谢伟山</strong>、<strong>参半口腔创始人&amp;CEO尹阔</strong>与<strong>36氪CEO冯大刚</strong>展开对谈。我们试图去弄清，进入新消费时代，消费品牌如何与消费者打交道？在全球企业陷入价格竞争的背景下，企业如何摆脱降价促销的“商业瘟疫”，获得良性利润增长？消费品牌在低迷市场中打造品牌力的核心要点是什么？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_e39e1b120ea642628b8da43249d77280@5868219_oswg106892oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>Day1下午 让旧的离开，让产业焕新</strong></h2>
  <p>2024年，一切表面上看起来停滞了的，却涌动着一股新生的暗流。因此，在大会Day1的下午，我们将关键词定为“焕新”，我们会更多聚焦那些拥抱变化、自我革新的企业。</p>
  <p>不可否认，AI技术在今年的表现太过突出，让无数旧的产业焕发出新的活力。各行各业似乎多多少少都吃到了这波技术红利。</p>
  <p>我们请到了<strong>猿辅导集团副总裁、小猿学练机CEO王向东</strong>，谈谈与人工智能结合，教育产业萌发了哪些新的生机。我们将请他回答，AI大模型、学习设备以及教育内容的紧密融合，如何帮助学生实现高效学习？他如何看待AI大模型技术在教育硬件领域的应用前景？AI学习机市场正在由蓝海走向红海，猿辅导将如何保持其学习设备的市场领先地位？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_2c04ee72c8ba49c0bd31777960aaae14@5868219_oswg175266oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们请到了<strong>谷歌大中华区首席市场官黄介中</strong>，在AI技术持续赋能搜索产品的今天，我们想要知道，AI技术如何改变现代营销？谷歌如何利用AI技术帮助企业提升营销效率和效果？在企业出海愈演愈烈的今天，谷歌如何通过AI技术为中国企业提供定制化的出海解决方案？谷歌的AI战略在全球范围内都有深远影响，谷歌在中国落地AI战略又有哪些具体计划和进展？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_e06be4c0d6d54ff3ac16321fb1c9c494@5868219_oswg167328oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AIGC在企业办公场景的应用与落地正变得越来越广泛，营销、研发、协同乃至办公流程优化，AIGC技术正在深刻影响企业办公的各个方面。我们请到了<strong>像素绽放 PixelBloom（爱设计&amp;&nbsp;AiPPT.com）创始人&amp;CEO赵充</strong>，我们将请他来回答，如何看待AIGC技术在办公领域的应用前景？AiPPT.com是如何利用AIGC技术简化PPT制作流程，提升办公效率的？AiPPT.com在众多AI办公产品中脱颖而出，其差异化的市场定位和竞争优势是什么？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_717f4d42f3c04810a9221dbcd7408b34@5868219_oswg164226oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为人工智能在物理世界的应用与延伸，中国的具身智能产业的市场规模正在不断扩大，触手已经延伸至全球。我们请来了<strong>优必选首席品牌官谭旻</strong>，请他谈谈优必选人形机器人最近在工业场景的落地，将如何促进全球具身智能机器人生态系统的构建？智能机器人在全球商业化落地过程中遇到的主要挑战和解决方案是什么？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_667d5864f50543bba58d6f5a84a6edd1@5868219_oswg172895oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大模型全面融入智能终端的方方面面，这一结合正在深刻改变人类社会，全球智能终端行业整体呈现复合型、螺旋式增长。我们邀请了<strong>大象机器人董事、CMO陈昊天</strong>、<strong>趋境科技CEO艾智远</strong>、<strong>瑞安新天地社区创新助理总经理魏天天</strong>、<strong>中科闻歌副总裁文皓</strong>、<strong>网易云商副总经理周丹</strong>，我们邀请他们回答，如何看待当前垂直大模型在各行业的落地情况？如何提供定制化服务以满足不同行业的需求？随着AI技术的发展，智能终端产品正在经历交互方式、体验和应用场景的革新，企业如何推动这一转型，并确保用户体验的持续提升？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_89c135f2148c44a5baa2be6faf324286@5868219_oswg84092oswg1080oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>人工智能的发展依赖于强大的计算能力，芯片是提供能力的核心。我们请到了<strong>后摩智能联合创始人、产品副总裁信晓旭</strong>，请他来讲讲，后摩智能的存算一体芯片在能效比方面表现出色，特别针对边缘计算场景进行了优化，它的具体性能优势在哪里，以及它们在不同应用场景中的具体应用案例是什么？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_ab6efc4ccc764f1db61991ed20b5e71f@5868219_oswg157395oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，我们还请到了<strong>裕太微电子车载事业部总经理郝世龙</strong>，请他分享裕太微电子在车载以太网物理层芯片领域取得了哪些显著进展？以及在新能源汽车智能化趋势下的应用前景和市场潜力在哪里？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_618f02ce053147e4bbd67931c55531c0@5868219_oswg187817oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在中国企业出海势头愈演愈烈的当下，家电领域企业对新的市场孜孜以求。我们邀请到了<strong>添可智能科技CEO冷泠</strong>，请他来回答，添可在海外市场的拓展策略和未来目标是怎样的？添可如何通过智能科技创新来实现为全球消费者创造梦想生活的愿景？在全球经济新常态下，添可是如何调整策略以应对市场变化，并保持业务的持续增长？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_ee945ef164c945ce8054e2a1ba4df610@5868219_oswg160155oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“双碳”目标提出4年之际，中国的能源企业都在追求高效、低碳与可持续发展。我们请到了<strong>香港中华煤气延伸业务暨名气家高级副总裁潘永花</strong>，邀请她回答中华煤气将如何实现在2050年或以前实现碳中和的目标？中华煤气致力于打造“清洁、安全、高效”的智慧能源体系，这一体系的构建目前进展如何，以及它将如何帮助实现可持续发展？香港中华煤气已经在“双碳”目标中找到了可持续的盈利模式，能否具体说明这一盈利模式是如何运作的？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_5dbeca40756d48c88c5bcc99785c3f46@5868219_oswg170625oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年，作为战略性新产业的低空经济，也在迎来新的发展机遇。“支持低空经济发展“被写入政府工作报告，各地争相向天空要GDP，向天空要发展。我们请到了<strong>北航投资总经理王剑飞</strong>、<strong>御风未来创始人兼CEO谢陵</strong>、<strong>复亚智能CEO曹亚兵</strong>、<strong>蜂巢航宇董事长李威</strong>、<strong>亿航智能副总裁贺天星</strong>，一起聊聊低空经济行业的快速发展为投资者提供了广阔的市场机遇，他们将如何评估和管理这一领域的投资风险？政策性引导对低空经济的发展至关重要，如何评价当前的政策环境，以及它如何影响企业的战略规划？在科技创新方面，如何聚焦提升低空经济产业链的现代化水平，并在关键技术上寻求创新与突破？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_9a86ae77e3af4544a2a5eb7b6cab518a@5868219_oswg88543oswg1080oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>没有人能够预测未来，巨变也许在下一秒就会发生。</p>
  <p>也许我们不能确定什么是“正确的事”，但我们能够通过行动让自己的选择变得正确。只愿我们都能以开放与空杯心态去思考与面对未来。</p>
  <p>如果这里有你想了解的问题，想知道的答案‍</p>
  <p>⬇️码 上 购 票⬇️</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_df6d9786b27a4a29802eb5ebaf077b7f@5868219_oswg1409oswg140oswg140_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>*感谢PELLIOT伯希和、vivo、参半口腔、HOLOHOLO、华大优美达·玖伴益生菌、欧菲斯、声智科技等企业对此次活动的鼎力支持！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_b9eb85dfe0ef48fc9846227df203e972@5868219_oswg1393123oswg1080oswg4470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/aIw1aVEI635MLfPVp3UJlQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“36Kr Today”</a>，作者：36Kr&nbsp;Today，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044611019328137</id>
            <title>亏损上亿后，这家深圳厂商靠小游戏打了场翻身仗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044611019328137</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044611019328137</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 11:21:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小游戏, 第一波网络, 收入增长, 代理运营  
<br><br>  
总结: 第一波网络通过小游戏实现了营收的显著增长，上半年同比增长81%并成功扭亏为盈。该公司与实丰网络有相似的发展历程，均在手游市场遇到瓶颈后转向小游戏赛道。第一波的业务模式主要以代理运营为主，小游戏收入主要来自IAP。其代表作品《少年名将》和《巨神军师》在微信畅销榜上表现突出，尤其是《少年名将》在转型为小游戏后重新获得了市场关注。尽管面临市场竞争和内部挑战，第一波依然通过小游戏业务实现了历史新高的营收。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前不久游戏新知介绍过深圳实丰网络靠IAA小游戏实现营收的暴涨，其实还有一家叫第一波网络的深圳厂商，也通过小游戏找到了新的增长点——今年上半年其营收同比增长81%并扭亏为盈，此外公司还登上了引力引擎「2024年中国小游戏100强企业榜」，位居第32名。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_facd37b05a9a4dd481bd60d026c8bac1@5888275_oswg432303oswg1080oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有趣的是，第一波与实丰网络的发展存在不少相似之处。例如它们的成立时间均超过10年，历经手游兴起、大爆发及行业多轮洗牌，在手游业务遭遇瓶颈时，转向了小游戏赛道并以此站稳脚跟。更巧的是，第一波的母公司鼎龙文化（曾用名：骆威文化）和实丰网络的母公司一样，过去也曾是大赚外汇的玩具生产商，且总部都在汕头。</p>
  <p>与实丰网络不同的是，第一波的业务模式以代理运营为主，小游戏收入主要来自IAP。</p>
  <h2><strong>靠小游戏翻身</strong></h2>
  <p>如果你经常关注微信小游戏畅销榜，那么你应该听说过《少年名将》和《巨神军师》。这两款游戏均与第一波有关联，且都曾数次冲上畅销榜TOP10。</p>
  <p>其中《少年名将》是一款老产品，手游版本由第一波独家代理，2019年上线后取得过千万月流水的好成绩，但在两三年前进入了运营末端。谁也没想到这款产品会在小游戏平台翻红。其小游戏版本仍由第一波运营，自2023年7月加大投放力度，并一路攀升进入微信畅销榜前十，而后排名虽有所浮动，但也在TOP20待了几个月时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_763a90fc7ac14719b1c2eda89b4dd899@5888275_oswg182117oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《少年名将》（图源：微信圈子）</p>
  <p>作为一款三国放置卡牌游戏，《少年名将》（以下无特别说明均指小游戏版本）的画风偏向二次元，相对精美的立绘、角色建模可能是它得以突围的原因之一。而其传统的重度卡牌RPG玩法，在一众凭借「品类融合/轻量化玩法」闯入畅销榜前列的竞品中，也显得有些特别。</p>
  <p>DataEye数据显示，第一波从去年年底逐步减少《少年名将》的投放，不过当时游戏的表现还算坚挺，直到今年6月其畅销榜排名才出现较大幅度下滑，并于8月掉出TOP100后再未回归。据媒体报道，《少年名将》也是在6月份从传统内购转型为混合变现模式。截至目前，其微信圈子聚集了近30万人，发布动态多达51万条，官方账号的关注数超过16万。根据官方公告，游戏仍在保持更新。</p>
  <p>现在第一波的重心可能放在了《巨神军师》身上。其小游戏版本由深圳市超小娱网络运营，版号、商标和软著则登记在第一波名下。《巨神军师》也是一款三国放置卡牌游戏，核心玩法应该参考了《放置七骑士》，整体体验偏重度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_b751b04b17124518ae114daea35a79da@5888275_oswg177858oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《巨神军师》（图源：微信圈子）</p>
  <p>某种程度上，你可以把《巨神军师》当做《少年名将》的进化版。二者的主城招募、征战玩法比较相似，美术和界面则有所区分。《巨神军师》采用3D卡通Q萌画风，角色给人一种手办感。其投放素材也惯常展示各种角色卡牌，并配以「高颜值卡牌小游戏」或「上线送英雄」之类的文字宣传。</p>
  <p>结合DataEye，《巨神军师》自今年7月开启大规模投放，并由多家厂商参与联运。其投放力度相当猛，AppGrowing数据显示，7~8月预估投放金额均突破亿元，跃居买量榜前三，9月份更是登顶买量榜，超越4399《小小英雄》、大梦龙途《向僵尸开炮》、三七互娱《寻道大千》以及点点互动《无尽冬日》等竞品。随着推广力度加大，《巨神军师》在7月份空降微信小游戏畅销榜第31名，之后便一直保持在畅销榜TOP30，最高来到第10名。</p>
  <p>值得注意的是，这款产品有多个变体，包括《超凡三国》《漫战无双》《幻世天神殿》《红颜知己》等，它们的核心玩法基本一致。比较特别的是《超凡三国》，在开篇加入了棋牌解谜的副玩法。《幻世天神殿》的表现相对较好，本月开始进入畅销榜TOP100，目前位居第64名。当然就目前来说，《巨神军师》仍是唯一跑出的爆款。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_d16b50f49e4149b38e60df33f9c66923@5888275_oswg1101841oswg1080oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《超凡三国》</p>
  <p>另据公开资料，第一波子公司名下还登记有《一念永恒：少年追梦》的版号，后者改编自腾讯视频人气动画《一念永恒》，现已推出小游戏版本，由深圳金鲲互娱运营，这是一款修仙题材的放置卡牌游戏，主要玩法类似《巨神军师》。</p>
  <h2><strong>十一载沉浮</strong></h2>
  <p>早在2018年微信开启小游戏的时候，第一波便通过子公司涉足了相关领域，并取得一些突破。但实际上在2023年之前，这家公司的业务还是以手游为主。回顾过往，第一波通过IP改编手游起家，而在相当长一段时间里，公司也始终围绕「IP运营」这门生意打转。</p>
  <p>2013年，动画改编手游《我叫MT》的爆火，让整个行业认识到了IP改编的巨大潜力。第一波便是其中之一，这家由知名网络小说作家唐家三少（代表作：《斗罗大陆》）和撒冷（代表作：《YY之王》《诸神的黄昏》）等人联合创办的公司，另辟蹊径地选择了网文作为切入点。</p>
  <p>成立第一年，公司便一举签走了起点排名前十小说的游戏改编权。当时，公司依靠作家通过微信公众号、微博、论坛向核心读者宣传的模式，把忠实粉丝读者发展为游戏玩家。靠着这种朴素至极的推广手段，公司制作的网文IP改编游戏竟也取得了不错的收益。其中，卡牌策略游戏《唐门世界》上线首月流水突破1000万元，ARPG手游《莽荒纪》发布20天内仅安卓渠道充值就超过750万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_bd60911e9bd54a35bf339e262070d5c3@5888275_oswg284725oswg334oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《莽荒纪》</p>
  <p>这个时期，上市企业鼎龙文化每年通过玩具业务可做到几亿营收和数千万净利润，资金相对宽裕，于是它萌生了发展动漫影视游戏领域的想法，希望借此创造新的盈利增长点。鼎龙文化相中了第一波，先后分两次以超过8.5亿元的总对价将其收入囊中，双方还签署了对赌协议，约定第一波2014~2016年实现净利润分别不低于0.8亿、1.04亿和1.3亿元。</p>
  <p>受益于手游行业的快速发展，加上自身在游戏IP运营方面具有先发优势，第一波连续三年实现营收增长，净利润则飙升来到上亿元，超额完成了对赌。鼎龙文化的营收构成也逐步改变，玩具业务从原先占比100%缩减至20%以下，游戏业务及其他业务开始占据主导地位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_fd0ce0fbced14433b3375a3daac443f6@5888275_oswg122046oswg1080oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而三年对赌期一过，第一波的业绩便出现下滑，当时鼎龙文化称是外部环境发生变化所致。一方面，自2015年以来，大批热门IP改编的游戏（如《青云志》《诛仙》《花千骨》）获得不俗的成绩，第一波的先发优势有所减弱。另一方面，大量资本加入对优质IP资源的争夺，进一步推高了游戏的研发成本。而手游行业经历了3年左右的高速发展，在2016年迎来了大洗牌，整个市场的资源向大厂集中，腾讯《王者荣耀》、网易《阴阳师》等产品占据了大部分市场份额，中小团队的突围难度很大。</p>
  <p>第一波不得不调整经营模式，从原来的「自研+独家对外授权」（靠少数产品占据市场份额），转变为「自研自发+代理联运」。其中，子公司风云互动承担起了主要的研发任务，它从重度和休闲两个维度进行游戏开发，同时产品覆盖多个平台，包括网页、手机端以及微信、QQ、今日头条等渠道。</p>
  <p>风云互动便是第一批接入微信小游戏的团队。不过最初团队并不太了解微信的推广机制，按照重度游戏的思路去做产品，投入颇多却以失败告终。好在及时调转车头，将研发人员拆分成多个小团队，开始快速尝试方向并不断试错。</p>
  <p>而一款模拟游戏《滚蛋吧负能量》的爆火，总算让团队对小游戏平台的用户裂变和广告变现有了新的感悟。本作于2018年上线，一周后游戏相关视频就在抖音引爆了，两小时内收获40万点赞，当天就为微信小游戏版本导入了100多万新增用户，且持续了一周多时间。正是通过这款产品，公司自此坚定了要做小游戏发行。</p>
  <p>不容忽视的还有「代理联运」业务，在后续发展中也逐渐成为公司的营收主力。《少年名将》这款对第一波来说非常重要的产品，就是在2018年确定合作和立项的。游戏经历了一年的研发磨合、测试调优，于2019年3月首发，是当年小爆的三国卡牌手游，单月充值金额接近3000万元，全年为第一波创造了上亿元营收。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_0ae45ce8d205414499cd8b3c2416473f@5888275_oswg262013oswg515oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《少年名将》</p>
  <p>财报显示，2018~2019年，第一波的游戏营收连续增长，回到了之前的水平。不过由于加大外部联运游戏，公司的买量成本也大幅上升，净利润随之减少，2019年更是出现首度亏损，亏损来到2.3亿元。</p>
  <p>所幸由于前期已投入足够的买量成本，《少年名将》等主打产品2020年不需要再进行大规模买量，第一波在2020年又恢复了盈利状态。这一年，母公司鼎龙文化的财报中还重点提到了小游戏。原因是风云互动2020年新增的「移动端IAA产品发行业务线」，表现还算不错。</p>
  <p>据了解，这条IAA业务线主要包括三个方向：</p>
  <p>超休闲游戏，指在小游戏平台发行的产品，游戏开发周期短&amp;体量小，主要面向碎片化的超休闲玩家，玩家人群是传统游戏人群外扩的新人群；</p>
  <p>精品游戏，在全平台（包括小游戏和移动端）进行发行，代表作《家长模拟器》，累计注册用户过8000万；</p>
  <p>网赚游戏，是风云互动在2020年的新尝试，主要在手机QQ平台发行，其中《王者泡泡龙》《黄金矿工》等均有过千万注册用户。</p>
  <p>资料显示，2020年集团收入TOP5产品中就有两款是小游戏，分别为《热血修仙》和《家长模拟器》。前者以IAP为主，收入约为940万元。后者为集团贡献了上千万的营收，据悉游戏在微信、QQ和抖音平台均突破千万用户，其中在抖音推广首日就斩获3000多万播放量和30多万点赞，最后在累计2亿的播放量中转化出1252万新用户。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_6673ed303441487992eff3a44f6f43cd@5888275_oswg274525oswg300oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《家长模拟器》</p>
  <p>可惜的是后面没有爆款接力，小游戏业务又哑火了。2021~2022年，手游业务仍是第一波的营收主力，而由于公司较多采用买量运营模式及新兴推广方式，相关买量成本和推广费用大幅上升，加上主力产品又逐步进入生命周期末期，对公司经营情况产生了一定影响，这个时期公司由盈转亏，亏损不断拉大来到上亿元。</p>
  <p>期间，第一波及其子公司出现人员流失，研发岗位尤为严重，原本规模就不算大，在减少了数十名研发人员之后，仅剩20人左右。等到2023年，公司全面转向代理运营模式，研发需求减少，研发团队的规模更进一步缩减。</p>
  <p>但就在第一波的业务模式再次发生转变之时，小游戏重新出现在母公司的财报中。而功臣就是前文提到的《少年名将》，后者通过小游戏版本实现翻红，犹如救命稻草般及时拉了第一波一把。凭借《少年名将》等产品的突出表现，公司在2023年的营收实现大幅增长，飙升至历史新高的4.6亿元，并于2024年上半年成功扭亏为盈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_9e9cd4c9176a440cb66361bad02fbd66@5888275_oswg131406oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过话说回来，鼎龙文化在今年因每日股票收盘价连续低于1元而被终止上市，后续如果想要观察第一波的小游戏业务进展，大概只能借助第三方平台了。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JZi4VdV8M2VC1DMMbi5GKg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏新知”</a>，作者：新知君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044588847778434</id>
            <title>雷军的洗衣机，鸡肋的“机”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044588847778434</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044588847778434</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 11:03:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米洗衣机, 双区洗衣机, 内衣清洗, 消费者需求  
<br><br>  
总结: 小米在发布会上推出了一款双区洗衣机，增加了一个小筒用于专门清洗内衣，受到了消费者的广泛关注和热议。该洗衣机的首发价为4999元，尽管价格不低，但因其满足了年轻人对内衣清洗的细分需求而受到欢迎。市场数据显示，该款洗衣机的销量远超预期，显示出消费者对内衣单独清洗的需求未被充分满足。尽管存在清洗效果的争议，但小米的创新尝试在洗衣机市场中引发了新的讨论，表明了家电行业在满足消费者需求方面仍有创新空间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>手机一度是小米发布会的重头戏，然后又加上了汽车，但最近这一场小米发布会上，洗衣机——这款大家印象里总是“平平无奇”的产品，竟然也扬眉吐气了。</p>
  <p>这台小米洗衣机的“不凡之处”在于一个正常滚筒之外，在“额角”位置增加了一个小筒。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_4110063b0256438d95e97fc2271ba09c@5888275_oswg470326oswg898oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/微博@小米智能生态 截图</p>
  <p>发布会后，“小米洗衣机”话题冲上了热搜第四位，连雷军也大呼意外，表示手机和汽车都不容易冲到这个热搜位置。</p>
  <p>一向以高性价比形象示人的小米，将这台洗衣机首发价定在了4999元。这款并不便宜的洗衣机到底戳中了哪些人？“买一（筒）送一（筒）”的洗衣机真的有必要吗？</p>
  <h2><strong>是谁需要两个筒的洗衣机？</strong></h2>
  <p>谁能想到，在雷军账号下许的愿成真了。</p>
  <p>有网友随手画了一张想要的洗衣机示意图，一个大筒配上两个小筒，小筒分别用来洗内裤和袜子。</p>
  <p>这不，小米洗衣机算是做出了网友期待“低配版”，配了一个小筒，并称之为“专业内衣小筒”。</p>
  <p>之所以洗衣机也能成为热门话题，那还是得回到这个许愿的前提，也是引爆不少情侣、家庭或合租室友矛盾的重大导火索之一：内裤到底能不能放进洗衣机，以及衍生问题之内裤和袜子能不能一起洗？</p>
  <p>对年轻人而言，“懒”是一种美德，科技发展、社会进步，为的就是省时省力，可区区一条内裤还是总能成为矛盾的中心。</p>
  <p>至今，对一些人来说，把内裤丢进洗衣机，哪怕是用上了消毒剂，心中也不免有些顾虑。再加上从小听妈妈说到大的那句“一条内裤而已，顺手不就搓了”，手洗内裤几乎成了不少人每天必须完成的一项“顺手”家务。</p>
  <p>小米双区洗衣机就这么成了这群人的救命稻草。一台标准10kg大小的滚筒洗衣机，硬生生塞进了一个0.75kg的内衣小筒，算得上是空间最大化利用了，而且两个筒都是洗烘一体，还支持同时工作。</p>
  <p>很明显，这台双区洗衣机让不少人心动了。</p>
  <p>因为装修正在采买电器的小陈原本相中的是某知名品牌的洗烘套装，但看到小米新品洗衣机的宣传她还是没忍住下手了。她琢磨着，虽然洗烘一体机不如分体式效果好，但叠加国补只要3999元，既节约空间，还多一个专门的内衣筒，也算高性价比。</p>
  <p>11月9日，小米总裁卢伟冰在直播时特别提到，洗衣机卖爆了，实际销量是目标的4.5倍。电商平台上，该款洗衣机目前多处在无货状态，小米京东自营旗舰店开启的最快于11月22日的预约抢购数据显示，截至11月20日下午已有2.1万人预约。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_a2cf97fc34934c72a7cc3c014232bc5f@5888275_oswg157588oswg1080oswg1459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/电商平台截图</p>
  <p>就连雷军都不免感慨：“我也很纳闷，洗衣机这么成熟的品类，居然还有这么多用户需求没有被满足。”</p>
  <p>但要说单独洗内衣的需求，洗衣机厂商显然并非没有关注到。消费者于是拥有了一种最简单的解决方案：再买一台小洗衣机。</p>
  <p>市面上的迷你洗衣机除了针对孕婴人群的专属清洁需求，“内衣”二字几乎出现在所有相关产品的详情页里。</p>
  <p>奥维云网数据显示，2021年—2023年迷你洗衣机线上零售量占比持续提升。而GfK中怡康最新零售监测数据显示，2024年1—46周期间，综合电商平台上，格外适合用于贴身衣服专属洗护设备的1kg及以下迷你洗烘产品势头良好，零售额规模近4亿元，同比增幅高达194.5%；零售量规模近19万台，同比增幅达146.6%。</p>
  <p>至于不想多买一台洗衣机的人也有一种选择，那就是直接换新，换成一台可实现分类洗涤的洗衣机。</p>
  <p>要知道分区洗衣机也不是新鲜事，早在2015年前后就已经出现在市场上。美的集团洗衣机产品相关负责人表示，行业早就关注到了消费者的细分洗涤需求，美的等品牌数年前就有相关的分区洗产品，现在市场增长率较好的壁挂洗衣机、台式迷你洗衣机都是这一需求下催生的产品形态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_70fa619485c74065937bb08b624ac47c@5888275_oswg70857oswg1080oswg1101_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">某品牌分区洗衣机。图/电商平台截图</p>
  <p>只是不同于小米这次把小筒收缩到极小，均价相对更高的分区洗衣机体积更大，比较常见的尺寸搭配是10kg+4kg，更适合预算充足、家中预留空间也很充裕的用户，相对以孕婴群体为主。</p>
  <p>由此或许可以一定程度上解释小米双区洗衣机的火爆，毕竟它提供了第三个解决办法。</p>
  <h2><strong>这台卖爆了的洗衣机，值得买吗？</strong></h2>
  <p>“不过小筒是真的小。”</p>
  <p>小陈收到洗衣机后把手伸进筒里感受了一下，塞3条内裤都算是极限操作。</p>
  <p>这个只有0.75kg的小筒，官方说明是一次最多可以洗烘3条30g的女士棉质内裤，或者是一套女式运动内衣。</p>
  <p>问题来了，滚筒洗衣机的清洁原理是模拟摔打，这么小的筒，能洗干净对清洁要求极高的内裤吗？</p>
  <p>在官方介绍中，筒虽小但强大，甚至取得了一个“医护级内衣健康洗”证书，能实现100%除螨和99.99%除菌。</p>
  <p>一位小红书网友发布了自己的使用体验。她用来清洗孩子的内裤，选择内衣清洗模式，耗时72分钟；再选上智能烘干，时长变为了132分钟。</p>
  <p>洗完拿出干净且干爽的内裤，她和小陈一样都觉得“非常满意”，但评论区却吵翻了天。最高赞的一条是“手搓2分钟，机洗100多分钟，急性子过不了这一关”。</p>
  <p>另一位新用户则是直接给出了不满意的回复。</p>
  <p>一个多小时的内衣专洗模式洗完后，她觉得内裤似乎仍是“黄黄的”，没洗干净的样子。她不能接受蛋白类污渍非常顽固有时需要使用特定洗衣液的解释，对于所谓的“除螨、除菌”也嗤之以鼻，只在反复说了好几次“洗不干净”后，带着点不满说：“我想退货了。”</p>
  <p>这谜一般的清洁度问题，或许只能等待更多的详细测评出现后再见分晓。</p>
  <p>性能暂时搁置，那么4999元的首发价是不是还能按得住小米的“性价比”标签呢？</p>
  <p>首先需要说明洗衣机是如何定价的。</p>
  <p>据美的集团洗衣机产品相关负责人解释，洗烘产品等大家电的定价逻辑都是一致的，综合生产成本、市场竞争格局、营销成本以及企业适度的利润空间制定合适的市场价格，较大规模的企业也会在不同价格段都有所布局，如美的集团旗下就有从单价2000元至20000元不等的洗衣机产品。</p>
  <p>对于洗衣机这样的成熟标品，价格里能够掺杂的水分并不多，基本在“一分钱一分货”的范围内。家电分析师刘步尘表示，以小米这台双区洗双洗烘机器的参数配置来看，价格处在正常的区间内。</p>
  <p>但对于普通消费者而言，一台滚筒洗烘一体机在额外“塞”了一个最多只能洗3条内裤的小筒后，是否还能符合自己的心理价位，恐怕还要打上一个问号。</p>
  <p>何况这台洗衣机“姓”小米。</p>
  <p>GfK中怡康《2024洗衣机干衣机市场趋势分析》报告显示，2024年上半年洗烘一体机的线上均价为2929元。而小米自家最高配置的10kg洗烘一体机，旗舰店标价不过3299元，叠加国补后低至2639元，比这台双区洗的国补价便宜近1300元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_fd750f373c024232b5d6d16ce3e2689b@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/GfK中怡康</p>
  <p>哪怕是使用之后非常满意的小陈，在被问及如果没有国补，是否会买下这台4999元的洗衣机时，也犹豫了。</p>
  <p>还有一个关键在于，小米双区洗是否值得下手的前提是，你真的很在意内裤必须单独洗这件事。</p>
  <p>刘步尘也表示，同等条件下，愿意为0.75kg小筒付费的消费群体仍旧相对较窄，“这跟用户的认知和心态有关，就当下而言，更多人还是会选择‘顺手’洗掉一条内裤。”</p>
  <p>于是，这台洗衣机得到的“场外观众”评价也是一样。想要分开洗、空间也有限的人觉得终于有了“梦中情机”，对此并不介意的人只觉得“智商税List”上又添了一项。</p>
  <p>“小5000块，米家洗衣机我能买三台，拿来买一次性内裤都够我穿上小十年。”坚持内裤+消毒液+洗衣机清洁组合的黄老师如是说。</p>
  <h2><strong>洗衣机搞点新花样，不容易</strong></h2>
  <p>但不管怎么说，这款小米洗衣机“一定程度上可以代表洗衣机技术的一次重要革新”，GfK中国家电事业部分析师付立瑶说道。</p>
  <p>这是因为它的诞生有一个大的行业背景——据奥维云网与全国家用电器工业信息中心联合发布的《2024年1-3季度中国家电市场总结》，中国家电市场（不含3C）的零售规模，自2019年达到近9000亿元人民币的峰值之后，近几年整体表现乏力。</p>
  <p>这说明，当下的家电市场，存量换新的高标准撞上产品技术的微创新，正处在供需错配的新周期。</p>
  <p>落到洗衣机市场，可以理解为，当前市场上的洗衣机产品并没能完全适应消费者需求的变化，毕竟洗衣机已经学会洗衣服很多年了。而被网友戏称为“许愿成功”的小米洗衣机，算是一个真实的消费者需求被转化为现实产品的典型案例。</p>
  <p>付立瑶表示，随着需求细分和功能性细分的趋势日益显著，消费者对精致洗护产品的要求也在不断提升。小米的这款新品，将传统洗衣机的功能性与现代人对于高效、灵活、便捷生活的需求做了较好的融合。</p>
  <p>尽管最多只能洗3条内裤，但要在标准尺寸滚筒洗衣机里再放下一个能够独立洗烘的小筒，确实存在一定的技术难度。雷军也在直播中表示，之所以没能做出如网友所画的“1+2”形态洗衣机，也是受限于体积，“有点塞不进去”。</p>
  <p>刘步尘解释称，大小两筒在同一个空间内同时工作会产生震动干扰，需要能够独立避震，这就是最考验小米的地方。在他看来，成熟的家电品类很难再有突破性创新，作为行业“后来者”的小米一定程度上突破了传统企业的创新思维，“如果消费者的实际使用体验普遍良好，那么小米确实拿出了一个较有技术含量的产品，具备一定的创新价值。”</p>
  <p>或许小，但不失为一次有意义的尝试，毕竟这一次，终于是企业被消费者“牵着鼻子走”了。</p>
  <p>付立瑶补充称，洗衣机这一成熟品类，依然存在着继续创新的空间，随着科技的进步和消费者需求的多样化，需要更多企业走出供给侧局限，更多地从需求端入手。</p>
  <p>去年的洗衣机市场整体处在恢复型增长之中，今年以来在国补推动下，市场信心大增。小米新品洗衣机的热卖一定程度上也算是托了政策的福，不少人如小陈一样被一台3999元“买一赠一”的洗烘一体机吸引。</p>
  <p>刘步尘也提醒道，由于解决了部分消费者的痛点，小米友商们“复制”出类似的产品只是时间问题。</p>
  <p>或许现在唯一值得担心的问题是，曾经小米屡屡承担把产品价格打下来的角色，这一次恐怕轮到自己成为被打下价格的那一个。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Eee6Ewqd8hhqxwwfwCUI1w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“有意思报告”</a>，作者：梁婷婷，编辑：田纳西，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044584551402376</id>
            <title>珠海航展8号馆里的两种情绪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044584551402376</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044584551402376</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 10:38:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 通用航空, 低空经济, 珠海航展, 投资风险  
<br><br>  
总结: 整个通用航空在航空业中的营收比例仅为5.11%，但在2024年被重新定义为低空经济后，产业前景发生了显著变化。珠海航展上，低空经济成为亮点，展商纷纷展示新飞机和订单协议。低空经济的相关方逐渐增多，产业链的参与者也在变化，预计到2026年规模将突破万亿元。尽管国有资本在航展上表现活跃，但市场化投资人对低空飞机的投资价值和盈利模式仍持谨慎态度，尤其是电动飞机的续航能力和市场需求尚不明朗。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>整个通用航空在航空业中的营收比例只有5.11%，但是在2024年通用航空被国家重新定义为低空经济之后，产业的面貌截然不同了。</p>
  </blockquote>
  <p>11月17日，第十五届中国国际航空航天博览会（下称“珠海航展”）闭幕。</p>
  <p><strong>珠海航展一直是中国航空航天大国形象的展示窗口，本次航展成交了各型飞机1195架，签约额达到2856亿元</strong>。</p>
  <p>在民用航空业，绝大部分产值来自8000米高空以上的民航业，3000米以下的通用航空存在感是相对低的。整个通用航空在航空业中的营收比例只有5.11%，但是在2024年通用航空被国家重新定义为低空经济之后，产业的面貌截然不同了。</p>
  <p>今年珠海航展专为低空经济设立的8号馆成为一大亮点，甚至可以说，<strong>8号馆比任何一个展区都热闹</strong>。</p>
  <p>几乎每家展商都公布了新飞机以及采购方的订单协议。无人机或eVTOL（电动垂直起降航空器）被巨大的幕布覆盖。台下等待幕布揭开的人摩肩接踵，但绝大多数与传统的航空产业无关。</p>
  <h2><strong>国有资本的热情</strong></h2>
  <p>工信部下属某院所一位人士来到8号馆，为广东省政府收集产业情报，要弄清楚低空产业里究竟有哪些相关方。</p>
  <p>他发现，<strong>随着低空经济应用场景的不断拓展，相关方和产业链上的参与者也在变化，连这个产业的产值都很难计算</strong>。</p>
  <p>广东省在中国低空经济的发展中首屈一指，特别是广州、深圳和珠海城市群业务往来密集，无人机物流、空中出租车（飞行汽车）都是在城市的联动下发展起来的。</p>
  <p>低空经济是一个综合性的经济形态。比如说，无人机正用在电网巡检工作中，所以电力公司要被纳入低空经济的范畴。此外，有些地区的水务局也开始使用无人机监测河流，城管也利用无人机监测违章建筑。随着越来越多的部门和企业意识到低空飞行器工具的潜力并开始使用，整个产业链的产值在不断扩大。</p>
  <p>赛迪研究院发布的《中国低空经济发展研究报告（2024）》预计，到2026年，中国低空经济规模有望突破万亿元大关。</p>
  <p>工信部某院所这位人士觉得，目前各省发布的低空经济目标还相对保守，预计到2026年，整个产业能达到2.5万亿元至3万亿元。</p>
  <p>一些来自山东、成都等地大型交通集团的代表们也来到这里。据说很多大型交通集团接到了低空经济的建设指标，需要尽快在各自的枢纽点上寻找空间来建设起降点。</p>
  <p>低空产业的发展特点是“三分在天，七分在地”，很大一部分价值创造来自地面的基础设施。一个大型的起降点需要几千平方米，具备充电、加油和气象监测的功能。大量起降点的建设将带来60%—70%的业务规模增长。</p>
  <p><strong>起降点也是公共基础设施的一种，类似于修路修桥，对这些大型交通集团来说，大家短期内较难看到回报，在布局的时候都非常谨慎。</strong></p>
  <p>所以，这些交通集团的代表们不是单纯来看飞机的，他们更想了解飞机企业在哪些场景下能够实现商业闭环，以及低空经济的成本问题已经解决到什么程度。</p>
  <p><strong>低空经济的相关方有一个共识：目前，低空经济的服务主要满足政府、公安部门以及少数高净值人群的需求，未来一定要满足广大老百姓的需求，才能扩大服务规模。现在规模无法扩大，商业闭环也暂时无法形成。</strong></p>
  <p>在航展上，我还遇到了广东省韶关市新丰县国资集团的一位副总。新丰县想招揽一些低空飞机企业合作入驻。这个人口仅23万、GDP大约85亿元的县城，刚刚获批了10亿元的专项债，还获得了中国银行10亿元的授信。</p>
  <p>这座县城从零开始发展低空经济，在一年之内建立了全球第一个陆空一体化的飞行汽车国家级研发测试中心，还建立了20多个起降点。这个中心类似于飞机试验场，专门为那些正在申报的低空飞行器提供试航审定和检测服务。飞行器的审定是一个复杂的过程，需要一个非常干净、稳定的空域来完成频繁的飞行测试。新丰县恰好具备这样的条件。</p>
  <p>有项目、有设施，还申请到了整块的空域，这在广东省的所有县中尚属首例。这座县城正全力以赴在航展上寻找合作伙伴，在航展前一天的展览会上设置了展位，国有企业的领导也亲自到场。</p>
  <h2><strong>市场化投资人的谨慎</strong></h2>
  <p>这届航展给民用飞机设了更大面积的展馆，和8号馆相比，这里的氛围相对平静，透着航空企业惯有的严谨。很多厂家没有特意展示新款飞机，展示出的飞机也是工整统一的构型。这是经历一百多年的发展，现代民航客机逐步确定的单翼构型，让飞机的机翼位于机身的下部，并在后端设计了可收放的起落架。</p>
  <p>8号馆则不同，这里展示了多旋翼、固定翼、复合翼、倾转旋翼等多种设计，有在汽车上搭载螺旋桨的设计，还有外形类似飞碟、将螺旋桨通过函道包含在飞行器内部的设计。</p>
  <p>与民航主要用于运输旅客和载货的单一场景也不同，低空飞行器的作业环境和任务种类比较复杂，很难有一种型号的飞机能覆盖整个市场的需求。</p>
  <p>几乎每一家低空飞机公司，都同时展示三四款机型，这些飞机是同时研发的。在航空这样一个重投资的产业里，同时生产多种机型是非常影响规模效益的。纵然有市场多样性的因素，但也能反映出这一产业还在早期的混沌状态，缺乏统一的技术标准和基本共识。</p>
  <p>整个展馆只有亿航的一款多旋翼载人无人机得到了民航局全部的适航认证，这也意味着只有这一个型号的飞机能够在商业服务中实现常态化的运营。一些飞机已经完成了试飞，一部分飞机自开发以来还没有飞过。</p>
  <p>但这不妨碍这些飞机公司正被争抢着投资。每家飞机公司都拿到过很多家机构的融资，资金大多来自地方政府和地方国资。</p>
  <p>航展前一天的低空经济主题论坛专设了投融资论坛，参与者基本是国资背景的基金，它们来自珠海、陕西、贵阳、合肥、无锡、长沙等省市招商局或某个行政区、经开区，不属于传统的航空资本圈子，也没有航空的背景，有些资本在2019年至2022年中国半导体最火热的时候，也曾找过半导体的项目。</p>
  <p><strong>与国有资本在航展的活跃表现不同，在这次航展上，我基本没见到市场化的投资人。</strong></p>
  <p>这一方面和投融资的环境有关，另一方面也佐证了低空飞机当前的投资价值、盈利模式是不够确定的。</p>
  <p>来自私募股权基金银珠资本的一位投资人今年逛了8个航展，却一个飞机公司都没投，只投了一家飞机发动机公司。他是在场投资人里对航空企业有深入了解的人，他说，<strong>考察了越来越多的项目，他越来越难以评估它们的风险</strong>。</p>
  <p>他观察到，在美国民用的航展中，电动航空总是被安排在不起眼的角落，而在中国的航展，电动航空占据绝对亮眼的位置。</p>
  <p>电动飞机公司的估值远远高于燃油动力的飞机。在前两年，一家工业无人机企业的市场营收能达几千万元，将无人机卖到全国十几个省份，但是估值只有2.5亿元。一些电动航空企业还没交付飞机，就能估值20亿元、30亿元。这种强烈的反差让很多市场化的投资人更不敢下手了。</p>
  <p>银珠资本的投资人说，美国的Joby公司被国内eVTOL公司视为榜样，但Joby也未能从民用市场获得大量订单。一个根本因素在于电机的续航能力，即便在2024年的电池技术条件下，美国也没有大规模地将电池技术与电动飞机结合，甚至在美国和欧洲，一些汽车或者飞机行业的工程师，都会天然地对纯电方案持反对态度。</p>
  <p>电池能量密度直接影响飞机的续航能力。大多数电动无人机、eVTOL的飞行时间不能超过30分钟，续航里程在200公里左右。在传统的航空界，500公里或者200公里以下的航程，都是一些非常长尾的市场需求，比如在苏格兰或者威尔士北部的一些岛屿，用来搭载乘客往返海上的航母。</p>
  <p>这些电动飞机都在进行民航局取证工作，未来一年内将有大量有人驾驶的eVTOL在中国的多个地区投入生产并使用，但是，<strong>要在200公里以内的航程创造出一个巨大的市场并不容易，如果电池技术没有革命性的突破，电动飞机的未来前景仍然充满不确定性。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3ab8v-yP83S39vVdjEPqkw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”</a>，作者：沈怡然，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>