<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2998734060991620</id>
            <title>深圳“基因”大佬，身价跌至230亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2998734060991620</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2998734060991620</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 19 Oct 2024 05:30:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生物医药, 创新药, 国产替代, 华大基因  
<br><br>  
总结: 生物医药行业面临多重挑战，尽管部分企业业绩创新高，但整体市场仍不被看好。未来发展方向主要集中在创新药和国产替代，尤其是在医疗器械和疫苗领域。华大基因作为行业代表，经历了业绩的剧烈波动，面临着市场环境的压力。尽管其股价和业绩下滑，但随着市场回暖，生物医药板块有望迎来反转。汪建的领导和华大基因的核心业务仍是关注的焦点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>生物医药行业的冬天，仍深深困扰着行业。</p>
  <p>尽管部分头部生物医药企业的业绩已经创出了新高，但在资本市场上，生物医药行业的企业仍然“不受待见”。然而，造成这种现象的因素是多重的，除了此前的集采、加息周期以及前几年涨幅过大等，剩下就是对于未来预期的悲观。</p>
  <p>悲观者无意义，乐观者赢得未来。</p>
  <p>作为科技领域最重要的一环，生物医药的重要程度丝毫不亚于AI、半导体以及智能制造。因此，在薄弱的环节猛下功夫，未来才能更有竞争优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_c9db9fa7790f46b485eb4f08026e9a6e@5388495_oswg356558oswg640oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当下，尽管我们已经建立起了成熟生物制药的研发体系，部分生物研发也跻身全球一流水平，但是整体水平相对落后也是不争的事实。</p>
  <p>至于如何突围，除了相对的宽松的融资环境，人才以及政策的憧憬也必不可少。未来国内医药行业的发展大致也会沿着两个大方向：国产替代以及创新药方向。</p>
  <p><strong>创新药方向，</strong>从这几年百济神州、康方生物等药企发展来看，我们已经诞生了一批世界一流水平的创新药企业。尤其是百济神州，其已经研制出了10亿美元级别的重磅单品药物。</p>
  <p>不仅如此，MNC（跨国药企）近两年也加速了以超低价抄底中国优质生物医药资产。根据统计显示，去年底至今至少有五家中国生物医药企业被跨国药企并购，包括阿斯利康以12亿美元收购亘喜生物，诺华全资收购信瑞诺医药，NuvationBio收购葆元医药，Genmab以18亿美元并购普方生物，以及传奇生物曝收到百亿美元收购要约。</p>
  <p><strong>国产替代方向，则</strong>主要集中在医疗器械与疫苗领域。目前，我们跟欧美医药巨头在这两个领域有着明显的代差。尤其是疫苗领域，存在着十年以上的代差，且根据统计显示，A股的疫苗企业，三年以来，跌幅超过了80%以上的比比皆是。</p>
  <p>在这种背景下，创新药方向随着降息周期的开启，其颓势就会慢慢得到改善；但医疗器械以及疫苗领域的“突围”，则就显得刻不容缓了。以基因测序龙头企业华大基因为例，其2017年上市之初市值很快就突破1000亿元，且成为仅次于茅台的高价股，但不到一年时间市值就缩水超过了800亿元。尽管疫情期间，凭借着检测试剂大涨了一波，但是其股价仍未回到此前的高点，且这一轮的下跌之下，从2020年至今，华大基因跌幅仍超过了75%，目前市值仅剩191亿元。</p>
  <p>当然，股价涨跌的背后，业绩是主要原因。值得思考的是，这一轮调整过后，业绩已经跌入谷底的华大基因该如何摆脱困境，其掌舵人汪建将如何带领企业突围，使企业重新回到增长轨迹上来？</p>
  <h2><strong>“基因狂人”汪建</strong></h2>
  <p>华大基因被资本追捧，与创始人汪建有很大关系。</p>
  <p>20世纪90年代，汪建曾参与到“人类基因组计划”中，而该计划被誉为是继原子弹曼哈顿计划、阿波罗登月计划后，人类史上第三大伟大工程。所以，汪建则一度被人称为“基因教父”。</p>
  <p>1994年，汪建回国创建吉比爱生物技术（北京）有限公司，积极推动中国参与国际人类基因组计划。</p>
  <p>1999年，汪建与团队成员一起，在北京创立了华大基因。而让他一战成名的是，非典时期汪建带领华大团队第一时间破译了四株SARS病毒全基因组序列，率先研制出SARS诊断试剂盒。</p>
  <p>值得注意的是，这是全球第一个公布SARS诊断试剂盒。</p>
  <p>此后多年，汪建一直带领着华大基因默默发展。</p>
  <p>直至2017年，诸多光环加身的华大基因，在创业板上市。上市后第四个月，华大基因市值突破千亿大关，汪建也再度曝光在大众视野之中。</p>
  <p>此外，他的身价也开始水涨船高。根据胡润百富榜统计，2017年汪建身价就飙涨到了135亿。此后几年其身价一路震荡，并且在2022年达到了320亿元。但随着生物医药板块的调整，华大基因以及华大智造股价的不断下行，汪建的身价也跟着缩水，根据2024胡润全球富豪榜显示，汪建的身价已缩水至230亿元。</p>
  <p>当然，除了财富效应带来的光环，他的“疯狂”的言行也着实让他毁誉参半，且随着公司知名度越来越高，汪建的言论也愈发夸张。</p>
  <p><strong>在公开场合，他甚至宣称，华大基因所有员工不允许有出生缺陷，如果有出生缺陷，说明公司“忽悠社会，盯着别人的钱包”。</strong></p>
  <p><strong>不仅如此，他还狂妄地表示，华大基因的所有员工必须活到100岁，不然这是他的耻辱。</strong></p>
  <p>近两年，随着华大基因风口渐过以及股价跌跌不休，汪建对外发声则相对少了很多。但这并不意味着他的“疯狂”行为有所减少。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_8b57c9938b29491784640be37c546f4b@5388495_oswg438926oswg640oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年5月21日，汪建带领华大登山队从北坡成功登顶珠穆朗玛峰，并传回了全球首份来自世界之巅的超声图与脑电数据。</p>
  <p>而这也是70岁的汪建第二次登顶珠峰，刷新了中国登顶珠峰最年长纪录。</p>
  <h2><strong>华大基因，到底了吗？</strong></h2>
  <p>根据华大基因的营收构成，其主要包括精准医学检测综合解决方案、感染防控基础研究和临床应用服务、生育健康基础研究和临床应用服务、肿瘤防控及转化医学类服务、多组学大数据服务与合成业务五大板块。</p>
  <p>其中，生育健康、肿瘤防控和感染防控等核心业务板块，是公司的基石板块。</p>
  <p>2020年，受到疫情因素的影响，华大基因的营收以及净利润开始爆发性增长。其中营收达到了83.97亿元，同比增长了199.86%；净利润达到20.90亿元，同比暴增656.43%；扣非净利润达到了20.49亿，同比暴增825.16%。</p>
  <p>同大部分检测试剂以及医疗企业公司一样，需求的暴增短时间带动了企业业绩爆发式的增长，在业绩的催生下不少医疗器械企业，股价都翻了几十倍，其中比较典型属英科医疗、九安医疗等企业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_637966096e1a426e9435bfe373251d15@5388495_oswg293558oswg640oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但需要注意的是，偶发事件并成为公司业绩持续增长的动力，事实也是如此，自2020年之后，华大基因的业绩就开始一路下滑，尤其是净利润方面，则出现了较大幅度的下滑。</p>
  <p>根据华大基因中报显示，其上半年营收为18.71亿，同比下降9.67%；净利润为1819.98万，同比下降63.45%。从营收方面来看，其下滑的速度已经明显放缓。不仅如此，截至2024年6月30日，华大基因期末现金及现金等价物余额还有32亿元。</p>
  <p>对于业绩下滑，华大基因表示，主要受经济下行影响，公司的科研院所、医院和政府等主要客户回款周期延长。</p>
  <p>另外值得注意的是，其股价已经先于业绩止跌。</p>
  <p>根据统计显示，自9月中旬以来，受市场大环境影响，华大基因股价涨幅超过30%，已明显走出了下跌区间。</p>
  <p>侃见财经认为，尽管华大基因的业绩目前仍不理想，但是已经完成筑底。同时随着市场的回暖以及集采等外部因素影响的减弱，生物医药板块也已具备了完全反转的条件。且随着生物医药板块的预期差不断得到纠正，生物医药牛行情也可能随时起航。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2998717634655363</id>
            <title>字节跳动实习生投毒自家大模型细节曝光，影响到底有多大？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2998717634655363</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2998717634655363</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 19 Oct 2024 05:30:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节跳动, 实习生, 模型训练, 内部攻击  
<br><br>  
总结: 字节跳动在今年6月遭遇了一名实习生的内部技术攻击，该实习生因对资源分配不满，利用Huggingface平台的漏洞破坏了团队的模型训练任务。事件导致模型训练效果不稳定，影响了近30位员工的工作。虽然该实习生试图推卸责任，但证据显示其在长达两个月的时间内进行了恶意攻击。字节跳动已对其辞退，并通报相关行业和学校，但目前该实习生未受到其他处罚。事件引发了对实习生权限管理的担忧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/T7a2wzKvdoOgauhMK7K0yQ" rel="noopener noreferrer nofollow">“凤凰网科技”</a>，作者：董雨晴，36氪经授权发布。</p>
  <p><strong>作者｜董雨晴</strong></p>
  <p>10月19日，字节跳动大模型训练遭实习生攻击一事引发广泛关注。据多位知情人士透露，字节跳动某技术团队在今年6月遭遇了一起内部技术袭击事件，一名实习生因对团队资源分配不满，使用攻击代码破坏了团队的模型训练任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_02aa47677a89437c8005fc81f6e2ac1f@1883322323_oswg80953oswg640oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc" label="图片描述">图｜来源于网络&nbsp;</p>
  <p>据悉，该事件的主要涉事者为一名田姓实习生所为，他利用了Huggingface（HF）平台的漏洞，在公司的共享模型中写入了破坏代码，导致模型训练效果忽高忽低，无法产生预期的训练成果。</p>
  <p>一位前字节技术员工表示，“字节AI Lab的实习生权限和正职员工差异不大，也使得此次事件有了发生的机会”，其也对此次事件带来的恶性影响表达了担忧，“这件事之后肯定会极大地收缩实习生的权限”。</p>
  <p>在消息曝出后，该名涉事实习生试图在社交平台上辟谣，将责任推给他人，不过很快便遭到了接近字节跳动人士的否认。</p>
  <p>据相关知情人士在Gitbub上表述，<strong>“你（指田某）在长达2个月的时间里对集群代码进行恶意攻击，对公司近30位各级员工造成巨大伤害，让你的同事近一个季度的工作白费。所有的记录和审查都证明这是不容狡辩的事实！”</strong></p>
  <p>该名人士还分享了一则调查人员对田姓实习生 (TianKeyu)的询问录音，录音中的对话还原其攻击的过程：田某最先输入的code本来是被用于影响通讯和随机性的，“最开始的时候它并不是以攻击为目的，它是为了debug，但这确实会涉及到程序的一些运行情况。但是后面它经过一些文件，就是那些upload文件，code也会被update，code就变成了攻击code。它大概的作用就是去修改code，然后就会造成一些后果。”</p>
  <p>录音中疑似田某本人的回应承认了其通过update使得code带有了攻击性。其也对问询人员明确表示，“就是因为某些原因导致了我们都非常不满”。</p>
  <p><strong>另据传闻称此次损失可能超过千万美元，但内部人士表示实际损失并没有传闻中那么严重。</strong></p>
  <p>据了解，该事件发生于今年6月底，<strong>目前字节跳动已对田姓实习生采取了辞退处理，并将此事通报给相关行业联盟和该实习生所在的学校。</strong></p>
  <p>不过前述相关知情人士表示，<strong>除了被字节辞退，田某目前未受到任何处罚。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_9f72ab6b2d95458eae6b039c58ab7cc8@1883322323_oswg97553oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>多方消息显示，田姓实习生为国内某高校在读博士生，于2021年9月起在字节AI Lab实习，其所在的团队刚在今年4月与北大王立威团队提出了VAR研究，在图像生成质量、推理速度、数据效率和可拓展性等方面均超过了DiT。此外，VAR的推理速度比传统自回归模型快了约20倍。</p>
  <p>截至发稿，字节跳动方面仍未对此事进行公开回应。</p>
  <p>注：本文部分图片来源于网络，如有侵权，可联系我们删除。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2998885918636416</id>
            <title>商汤十周年新战略公布：将无缝集成算力、模型及应用｜最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2998885918636416</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2998885918636416</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 19 Oct 2024 04:43:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 商汤科技, 人工智能, 大模型, 亚太市场  
<br><br>  
总结: 商汤科技在“2024商汤十周年国际论坛”上公布了新的核心战略，旨在无缝集成数字基础设施、人工智能模型和应用，以推动创新。徐立指出，大模型的快速发展得益于基础设施水平的提高。商汤早在2020年就启动了算力基础设施AI大装置SenseCore的建设，应用于智慧城市、智慧医疗和智能驾驶等领域。商汤还推出了符合亚太地区多元文化需求的差异化大模型，积极探索AI出海的可能性。中东市场也是商汤的重点布局区域，预计未来五年将持续扩大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜黄楠</p>
  <p>编辑｜袁斯来</p>
  <p>近日，“2024商汤十周年国际论坛”在香港科学园举办。商汤科技董事长兼首席执行官徐立在会上公布了新的核心战略，将无缝集成数字基础设施、人工智能模型和应用，以此为基础推动新一轮创新。</p>
  <p>徐立表示，当下大模型的快速发展，很大程度上是由于整体基础设施水平的显著提高，使得通用AI模型成为可能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_a15613e29ddb49068c99eac430bf6189@6022551_oswg102836oswg1000oswg667_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">商汤科技董事长兼首席执行官 徐立</p>
  <p>2020年，在大模型尚未掀起AI 2.0浪潮之前，商汤就正式启动了算力基础设施AI大装置SenseCore的建设工作，将计算机视觉技术转化为实际应用，落地智慧城市、智慧医疗、智能驾驶等多个领域。随着AI技术发展和应用越来越依赖于大模型和算力支持，商汤将围绕数字基础设施、人工智能模型和应用的无缝集成，为企业客户提供高质量、低成本、易获得的产品和服务。</p>
  <p>在市场端，AI已成为全球创新的热点领域。过去几年，以商汤科技等为代表的越来越多中国科技企业开始探索AI出海的可能性。</p>
  <p>以亚太地区为例。亚太是一个由多元文化组成的地区，不同国家和地区的语言、文化及用户习惯都有差异，商汤推出贴合本地需求的差异化大模型，通过深度了解当地社会、文化、语言运用，让地区大模型能更好地满足当地用户和企业多元的需求，服务当地用户；比如提供英文、普通话、粤语或其他小语种服务，帮助居民准确了解证件办理流程，政策更新，生活信息等情况。目前商汤已推出粤语大模型、泰语大模型等，在当地市场反响热烈。</p>
  <p>除了模型应用外，商汤科技亚太区副总裁邹春慧在接受采访时还透露，面向亚太地区，商汤正同人工智能基础设施、技术研究、数据管理、人才培养及商业运营等领域展开密切合作，以推动当地人工智能技术领域的生态建设与产业发展。</p>
  <p>财力、资源和算力充足的中东也是商汤科技重点布局的区域之一。自2018年开始，商汤正式进入中东市场，经过了以计算机视觉为主的AI 1.0时代，到如今，其大模型也逐渐进入客户视野。</p>
  <p>商汤国际业务总裁黄继功表示，目前沙特和阿联酋两大国家都对AI有积极需求，为商汤在当地应用落地提供机遇，比如文旅行业等场景，都可以应用到AIGC技术，为终端用户提升体验。“我们相信未来五年，中东市场还会持续扩大。一方面是因为中东市场本身消费能力强，另一方面也和当地居民的消费习惯有关。”</p>
  <p>根据官方数据，商汤集团现已在香港、上海、北京、深圳、成都、杭州、南平、青岛、三亚、西安、澳门、京都、东京、新加坡、利雅得、阿布扎比、杜拜、吉隆坡、首尔等地设立办公室。另外，商汤科技在泰国、印度尼西亚、菲律宾等国家均有业务。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2996293885484680</id>
            <title>比亚迪海外行不行，他们说了才算？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2996293885484680</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2996293885484680</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 19 Oct 2024 04:30:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <中国造船业, 新能源汽车, 比亚迪, 出口增长>
<br>
<br>
总结: 中国造船业在新能源汽车出口中扮演了重要角色，尤其是比亚迪的快速增长推动了船舶行业的发展。比亚迪在2023年销量和出口量均显著提升，成为全球汽车出口的领军者。与此同时，中国造船业也实现了连续14年在全球市场的领先地位，订单量和市场份额不断增加。中国船舶工业的崛起与汽车产业的出海潮密切相关，形成了相互促进的良性循环。随着中国汽车出口的持续增长，造船业也将迎来更大的发展机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper">作者 | 梦萧</p>
  <p>中国造船业才是中国新能源车出海背后的“功臣”。</p>
  <p>近期比亚迪发布了9月的销量，在“金九银十”的背景下，9月比亚迪的销量喜人，销量达419426辆，同比增长45.6%，今年前三季度，比亚迪销量2736401辆，同比去年同期的207万辆增长了32.2%。销量带动业绩，比亚迪今年上半年营收3011亿元，同比增长15.76%；净利润136.3亿元，同比增长24.44%。不俗的业绩表现进而带动比亚迪的股价，截至10月15日收盘，比亚迪股价在年内涨幅达52%。</p>
  <p>值得注意的是，比亚迪即将在11月18日迎来成立30周年。比亚迪开启感恩回馈大抽奖狂抽60台新车，最高大奖竟然是仰望U8。其中，“感恩礼”奖品为30台仰望U8使用权，“相逢礼”奖品为15台腾势Z9GT和15台方程豹8使用权。</p>
  <p>在海外市场，比亚迪同样表现不俗。10月14日，比亚迪惊艳亮相巴黎车展，除比亚迪外还有问界、广汽集团、一汽红旗、上汽大通、东风风行、零跑汽车、小鹏汽车和创维汽车。BT财经查询巴黎车展官网发现，今年巴黎车展共有51家车企报名，其中欧洲汽车品牌数量最多，中国9家汽车品牌参展占总数20%左右，两年前的巴黎车展中国车企几乎占据总量的一半。令人意外的是欧洲传统豪华品牌奔驰缺席了本届车展，日本品牌丰田、本田和日产未参展。</p>
  <p><strong>中国车企积极参与巴黎车展的背后，是中国能源车在海外市场百花齐放。</strong>从近年来中国汽车出口激增可见一斑。尤其是比亚迪。2024年9月比亚迪的出口销量为30512辆，上半年出口量为203,400辆，同比增长151%。前九个月累计达到264030辆。这一数据表明，比亚迪在海外市场表现出强劲的增长势头。不只是比亚迪，国产品牌汽车的出海潮已经逐渐显现，车企出海最经济的方式就是走海运。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241017/v2_6841e1f008ef46559e0ba6f3ce5cb6fa@5131460_oswg446876oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>10月8日，比亚迪“常州号”汽车滚装运输船下水引发行业关注，这是比亚迪自建船队的第二艘船舶，和第一艘合肥号一样，比亚迪同样以整车生产基地命名该船。和另一个出海大户奇瑞同样拥有自己的运输船，令外界诧异的是，中国造船业和新能源车行业一样，也在快速崛起。</p>
  <h2><strong>中国造船业的崛起</strong></h2>
  <p>中国企业的出海大潮，直接推动了中国造船业的发展。</p>
  <p>中国船舶工业行业协会数据显示，今年前三季度，我国船舶总载重量达3634万吨，同比增长18.2%。新接订单量8711万载重吨，同比增长51.9%；截至9月底，手持订单量19330万载重吨，同比增长44.3%。截至2024年9月底，我国造船三大指标以载重吨计分别占全球总量的55.1%、74.7%和61.4%。</p>
  <p><strong>据《中国工业报》报道，目前，中国已经成为最具世界影响力的造船大国。截至2024年，中国造船业连续14年保持造船完工量、新承接订单量、手持订单量世界第一，市场份额超过50%。这些数据意味着现今世上每两条船完工，就有一条由中国制造。</strong></p>
  <p>原本全球造船业的老大韩国已经被中国赶超，且差距被越拉越大，据韩媒《中央日报》网站报道，今年（截至2024年前三季度）全球新增船舶订单中，70%被中国船企拿下，韩企只获得了不到18%的订单。要知道，巅峰时期，世界前十大造船厂，有七家为韩企，韩国造船业拿下了全球65%的市场份额。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241017/v2_a9c12a18c13a4a0e913583d082860d7e@5131460_oswg434912oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在中国造船业刚起步阶段，不得不高价向韩国进口高端船舶。尤其是建造难度堪比航母的LNG船，一艘就能叫价近3亿美元（约21亿元人民币）。当初我国某船厂负责人带队访韩时，希望交流相关造船技术时，韩方傲慢地表示：“你们根本造不出LNG船，还是直接买我们的吧。”嘲讽的言语和无礼的傲慢深深刺激了中国船舶人。</p>
  <p><strong>在随后卧薪尝胆的20年，在数以百计科学家的努力下，中国成功实现了所有船舶种类的国产自研，还成为世界唯一摘下航空母舰、大型邮轮、LNG船这造船业“三大明珠”的国家。</strong>中国造船业已经14年全球份额第一。尤其是在此前被韩国嘲讽永远造不出来LNG船，依托我国完善的工业体系及日益精进的技术，中国船企不仅能造且价格比韩企要便宜7000万元，物美价廉，让韩国船企原来的老客户纷纷涌向中国船企。2023年，我国船企交付了20艘全球最大2.4万箱超大集装箱船、4艘17.4万立方米大型液化天然气运输船以及全球最大浅水航道8万立方米液化天然气运输船。</p>
  <p>今年4月，卡塔尔能源公司就一口气向我国签订18艘LNG船订单，这些价值超过400亿元的大订单，让韩企羡慕嫉妒恨。近期德国航运巨头赫伯罗特（Hapag-Lloyd）的液化天然气（LNG）双燃料动力集装箱船30艘新船的订单被我国两家民营船企新时代造船和扬子江船业拿下，这些订单总价值已达到52.5亿美元（约合人民币370.69亿元），是历史上最大的集装箱船订单之一。韩国HD现代重工和韩华海洋也参与竞标，最终失败。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241017/v2_d64cfaa38c5342b1aa7c0e58bd1e1dcd@5131460_oswg742535oswg1080oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>克拉克森数据显示，今年8月，全球新成交的106艘造船订单中，我国就包揽了95艘，市占率突破90%，而韩国船厂只拿到4艘订单，市场份额跌到可怜的2%。韩媒《经济日报》就发文称：“我们彻底输了，中国造船工业全面崛起，已不可能超越。”为了挽救颓势，韩国金融界决定紧急“输血”15万亿韩元（约800亿元人民币），援助韩国船企，并扬言“必须重夺第一”。</p>
  <p>工信部装备二司副司长李毅接受媒体采访时说，在全球18种主要船型中，我国有14种船型新接订单量位居全球首位。中国造船业已经成为全球当仁不让的第一。</p>
  <h2><strong>汽车出海的“大海航”时代</strong></h2>
  <p>《中国经济网》报道，我国汽车产销量连续15年稳居全球第一，新能源汽车产销连续9年全球第一。2023年，中国汽车出口量和金额均位居世界第一。出口量达到522万辆，出口额为1016亿美元，超过日本的出口量和金额。‌2023年日本汽车出口量为442万辆，出口金额为532亿美元。中国汽车出口正式实现跨越式突破，并跻身全球第一大汽车出口国。目前‌中国自主品牌汽车已出口至全球200多个国家和地区，真正实现了国产车遍布全球。</p>
  <p>在我国新能源汽车行业快速发展下，即便是中国作为全球人口大国和全球最大新能源汽车市场，也很难消化比亚迪、问界这样产能迅速提升的车企，加速出海成为行业共识。在全球最大汽车出口国地位确认后，国产品牌车企纷纷扬帆远航，万吨级巨轮开启国车出海“大航海”时代。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241017/v2_7e3ad8b6bb3f4457912ded5aa73e6a60@5131460_oswg361315oswg640oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>车企选择海运是最经济的运输方式，凭借其运量大、适应远距离运输的优势，成为了不少车企出海的首要选择。但即便选择海运，其成本也依然不低。尤其是车企出海潮后，众多车企对滚装船需求激增，导致运输排期越来越长，其租金也大幅提升。严重的供需错配导致2022年下半年全球滚装船运力奇缺，租金飙升。</p>
  <p>公开资料显示，2024年上半年，一艘6500标准车位的汽车滚装船平均价格已突破10万美元/天（约合人民币72万元）。一辆车从中国运到欧洲，仅海上运输成本就高达1万元人民币以上，还不包括到港后的运输成本，总运输成本高达1.5万元，这对利润空间本就不高的中国汽车来说是无疑是一笔巨额的开销。</p>
  <p>奇瑞是中国最早造船的车企，但与其说造船，不如说是自己照顾自己的生意。因为芜湖造船厂早在2007年就被奇瑞收购。2007年奇瑞销量38万辆，其中海外占了11.98万辆，同比增长133%，当时奇瑞计划2010年销量要达到100万辆，出口占40%。奇瑞如此看重出口，造船势在必行，而最经济的方式就是收购造船厂。</p>
  <p>当时的芜湖造船厂造不出滚装船，直到2018年才造出第一艘用于内陆航运的滚装船，且只有800个船位。但随着芜湖造船厂的产能提升，国产车竞争力也在大幅提升，国产车出口势不可挡。<strong>奇瑞的出口量从2020年的11.4万辆暴涨到2023年惊人的93.7万辆，四年时间增长了8倍。海关总署数据显示，2021年中国汽车出口量为200万辆，2023年暴增至522万辆。</strong></p>
  <p>尽管中国造船业发展较快，但在海运领域中国企业却没有绝对控制权。截至2023年，全球汽车滚装船数量大约700余艘，且大部分运力都被美欧日韩企业控制，归属中国“船东”的数量不足10%，这也使得中国汽车企业在汽车海洋运输领域的话语权极低。受中国汽车出口火热的影响，在全球汽车运输船的订单中，中国船东所下的订单比例已达到21.1%。这些订单完成后，中国海运话语权会较大提升。</p>
  <h2><strong>中国船舶业的春天来了</strong></h2>
  <p>比亚迪等国产品牌汽车的大量出口，带动了中国船舶业的发展，中国船舶（600150）等相关上市公司的股价也稳中有升。中国船舶在2024年年内股价涨幅达34.4%。中国重工股价年内涨幅也达27%。这样的涨幅在A股市场已属难得，可见资本市场对造船业发展的看重。</p>
  <p>众所周知，大型运输船就是“吞金兽”，17.4万立方米级大型LNG运输船的新造船价格为2.615亿美元，VLCC的新造船价格为1.29亿美元，超大型集装箱船的新造船价格为2.735亿美元。这对造船企业来说又相对“友好”。</p>
  <p>中国船舶在经历黑天鹅事件的净利润三连跌后，在2023年止住颓势。2023年中国船舶营收748.4亿元，同比增长25.81%，这是近4年以来的最高增幅。归母净利润29.57亿元，同比增长1614.73%，为近7年的最高增幅，此前三年的增幅分别为-84.93%、-30.08%、-19.34%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241017/v2_5513fd44c6094c9fb77a870a0b02b5d4@5131460_oswg202689oswg1080oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>中国船舶的净利率创下新高，2023年毛利率10.57%，同比2022年的7.68%提升了近3个百分点。净利率3.95%，同样比2022年的1.47%提升了2.48个百分点。</p>
  <p>2024年上半年，中国船舶营收360.2亿元，同比提升17.99%。净利润14.12亿元，同比提升155.31%。依然保持良好增长势头。毛利率由2023年上半年的7.44%提升至8.17%，净利率由2023年同期的1.83%提升至4.06%。</p>
  <p>中国重工2023年营收466.9亿元，同比提升6%，净利润-7.819亿元，同比2022年的-22.11亿元，同比增长64.64%，亏损明显收窄。毛利率9.8%，2022年为7.79%。净利率-1.7%，2022年则为-5.4%，各项数据增长明显。2024年上半年，中国重工扭亏为盈。营收221亿元，同比增长31.05%。净利润5.324亿元，同比增长177.13%。毛利率由2023年上半年的10.27%提升至12.37%，净利率也由去年同期的1.07%提升至2.44%。</p>
  <p>民营船企兴通股份也吃到这波红利。2023年营收12.37亿元，同比增长57.66%；净利润2.522亿元，同比增长22.28%。2024年上半年，兴通股份营收7.721亿元，同比增长23.56%；京沪利润1.803亿元，同比增长3.56%。毛利率由去年同期的34.42%提升至36.59%，净利率由去年同期22.22%提升至23.80%。各项重要财务数据都在提升。</p>
  <p>通过中国船舶、中国重工和兴通股份等不同性质的船舶企业近年来的财报数据可以发现，中国船舶产业迎来了飞速发展的春天，这和中国汽车出口激增也有密不可分的关系。</p>
  <p>目前来看，中国汽车产业发展势头迅猛，出海力度有望进一步提升，出口量的增加，带动中国船舶业的发展，照此势头发展，中国汽车出口量将稳居全球第一，而中国造船业的市场份额也将巩固全球第一的地位，两者形成了有效互补，成为中国经济产业链中不可或缺的重要一环。中国造船业为比亚迪、奇瑞、长城等车企的海外发展保驾护航，各大车企为中国造船业的发展注入发展动力。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2997968228447880</id>
            <title>国产机器人，怎样让手术不再昂贵？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2997968228447880</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2997968228447880</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 19 Oct 2024 04:00:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <手术机器人, 国产品牌, 微创手术, 远程医疗>
<br>
<br>
总结: 本文探讨了国产手术机器人在医疗领域的崛起，强调其在微创手术中的优势和对医生的支持。手术机器人能够在毫米级精度下进行操作，解决了人类医生在复杂手术中面临的挑战。尽管早期手术机器人市场被外国企业垄断，但随着技术进步和政策支持，国产品牌逐渐掌握核心技术，降低了成本。通过分体式设计和5G技术的应用，国产手术机器人能够更广泛地服务于偏远地区的患者，体现了科技进步的真正意义。 </div>
                        <hr>
                    
                    <section style="text-align: center; margin-bottom: 0px;"></section>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5MDQxNzE1NQ==&amp;mid=2247507456&amp;idx=1&amp;sn=07c6896dd4d90866b254cbc9cee1c036&amp;chksm=ed6df3a5f16538be9ba3ba58501ec3950573b2ce8c2d25f867b8a2f7a7b7f946462d421934c8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow">“星海情报局”（ID：junwu2333）</a>，作者：星海老局，36氪经授权发布。</p>
  <p>想象一下，有天手术室里的主刀医生，不再是和蔼可亲的大夫，而是一台冷冰冰的机器人。</p>
  <p>换做你，你会让它帮你手术吗？</p>
  <p>2012年上映的科幻电影《普罗米修斯》中，有这么一段情节：女主角因为某种意外，急需进行手术，这时，一台具有自动化手术功能的医疗舱，以极高的效率，对女主进行了麻醉、消毒、手术、缝合一条龙服务，看着利索极了！</p>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_bbfc490ce12c4ab3a7a8725f2fd4210c@000000_oswg186675oswg600oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="width: 553.2100219726562px; height: 235.99996948242188px;" />
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <p>而现在，这看似科幻的场景，已经部分变成了现实。</p>
  <p>今年9月18日，甘肃省人民医院普外科胃肠病区主任马云涛教授团队詹渭鹏主任，采用国产图迈机器人，仅使用三臂即顺利实施一例高难度机器人辅助胃切除手术。整场手术主时间不到3小时，过程十分顺利。</p>
  <p>可能有人会问：动手术这种要紧的事，让人类医生亲自操刀，不是更放心吗？</p>
  <p>这里的关键就在于：与人类医生相比，手术机器人可以进入人体极小的空间，在毫米级的精度下，完成人类医生难以触及的微创手术。</p>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_aab437701af444b19f47dee07115e6c1@000000_oswg440835oswg929oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="width: 553.6799926757812px; height: 346.8699645996094px;" />
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <p>就拿肝脏手术为例，当我们呼吸时，横膈膜上下运动，直接影响肝脏的位置。而且肝脏是一个充满血液的软组织器官，当穿刺针刺入时，它往往会因压力局部变形。就像你用手指按压海绵，周围的部分会凹陷或移位一样。</p>
  <p>想象一下，你的目标不仅会随着呼吸上下移动，还会因为你扎针就变形。更糟糕的是，你还看不清楚目标在哪儿！这就是医生们面临的挑战。</p>
  <p>而手术机器人，就像是给医生装上了“透视眼”和“精准手”。它不仅能精确定位，还能实时引导，甚至能立即评估手术效果。</p>
  <p>更具革命性的是：在某些医疗资源匮乏的地区，它们甚至能通过远程操控，让顶级专家隔着千山万水为你动手术！</p>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_805b90c1ce274976beb292790d1601e0@000000_oswg543925oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="width: 552.9400024414062px; height: 368.6700134277344px;" />
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <p>然而，这么一种既造福患者，又减轻医生负担的好技术，在很长一段时间里，却长久地被外国企业垄断着，并且因为成本高昂，也往往与真正需要它的普通患者无缘。</p>
  <p>既然如此，那在手术机器人这个赛道上，国产品牌是怎么一步步逆袭的？</p>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; text-align: center; line-height: 2em;"></section>
  <h3 label="二级标题"><strong><span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;">昂贵的开端&nbsp;</span></strong></h3>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <p>国产手术机器人要想逆，要跨过去的第一关，就是成本。</p>
  <p>就拿达目前世界上最顶尖的手术机器人—芬奇手术机器人来说，一台就要花2000到3000万元人民币，而且买了机器还不够，每年还得花150万左右的维护费，除了机器本身，每次手术还需要使用一次性的专用器械。这些器械的成本也相当高昂，每次手术的耗材费用在700美元到3,500美元之间。</p>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
   
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_24bff8dd3e694745ad8d2d503428cd65@000000_oswg410317oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="width: 553.739990234375px; height: 314.79998779296875px;" />
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <p>问题来了，为什么手术机器人，一开始会那么贵？</p>
  <p>原因就在于，手术机器人身上，高精度的零部件太多了，像什么高分辨率摄像头、灵活的机械臂、先进的传感器等。例如，达芬奇机器人的每个机械臂就价值约50万美元。</p>
  <p>而在制造业领域，一切和“精密”沾边的东西，成本都会蹭蹭低往上涨，因为能够制造、加工这些精密部件的机器（例如数控机床），本身就是昂贵的工业品。</p>
  <p>同时，由于手术机器人目前的应用范围相对有限，主要集中在某些特定的手术类型上。例如在泌尿外科的前列腺癌手术中，由于生产量相对较小，无法实现规模经济，进一步提高了单位成本。</p>
  <p>而且更重要的是，早年手术机器人这行基本上被Intuitive Surgical这种巨头牢牢把控，这些个巨头凭借着先发优势，建立了强大的专利壁垒。</p>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
   
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_9ec9f04541c24f82a1fd5866285c571c@000000_oswg387671oswg1005oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="width: 552.739990234375px; height: 345.4100036621094px;" />
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <p>拿达芬奇手术系统来说，光是他们手上攥的专利，放眼全球，差不多有4000多项，基本上手术机器人里从操作系统到机械臂设计，全被他们包了。你想碰一下？得掏钱！一项专利费用少则几十万美金，多则上百万。</p>
  <p>举个例子，医疗器械巨头美敦力（Medtronic），当年就想开发自己的Hugo手术机器人，但是却被专利拖了后腿，光是绕过专利障碍，就花了他们好几年时间和超过10亿美元的研发费用，这还没算打官司的成本！</p>
  <p>这些高昂的成本，最后都会摊在患者头上。</p>
  <p>虽然手术机器人早已引进国内，但一个普遍的现状是：是因为太贵，很多医院都不敢买，因为怕买了之后没病人来做。就算医院咬牙买了，病人也未必舍得花这个钱。</p>
  <p>为啥？因为现在手术机器人，还不在大部分省市的医保报销目录内。这意味着很多时候，病人都得自掏腰包！</p>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_fd07fb6c8cee4db08cfe9ba48f6ccdf7@000000_oswg183916oswg640oswg325_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="width: 553.6099853515625px; height: 281.1400146484375px;" />
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <p>例如，要是做个前列腺手术，原本腹腔镜手术就要4-5万，医保只报销一半，再加上这4.4万的机器费用，病人的负担可就重了。</p>
  <p>而之所以没进医保，主要是因为这东西使用率太低，除了泌尿外科，其他科室用得很少，99%的手术还是传统方式。医保覆盖性价比不高。</p>
  <p>既然如此，面对成本这座“高山”，后来的国内企业，是怎么跨过去的？</p>
  <h3 label="二级标题">转折点</h3>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; text-align: center; line-height: 2em;"></section>
  <h2 style="margin: 0px 16px; text-align: center; line-height: 2em;"></h2>
  <p>要说国产手术机器人真正开始逆袭，那还得是在2010年代之后，中国企业通过全球化的供应链布局，掌握了核心零部件的技术和制造工艺。并且在高精度传感器和微创工具的领域，逐步形成自主供应能力。</p>
  <p>这其中一个关键的变量，就在于政策支持和研发投入的加大。</p>
  <p>例如在精密加工领域，苏州工业园区形成了精密机械加工集群，为手术机器人零部件提供支持。截至2020年，聚集了超过1000家医疗器械企业，年产值超过500亿元。</p>
  <p>中科院沈阳自动化研究所研发的纳米级力传感器，灵敏度达到了10⁻⁹N，超过了国际同类产品水平。</p>
  <p>这种产学研协同的"国家队模式"，在战略上一个最大的灵活度就在于：政策不仅提供资金支持，更重要的是引导了技术发展方向。</p>
  <p>例如在政策支持下，中国企业能更多地基于本土的各种常见病开发产品。</p>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_aa20a2798a6d4554957d5e01e3e8f606@000000_oswg462973oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="width: 553.5399780273438px; height: 369.010009765625px;" />
  </section>
  <p class="img-desc" label="图片描述"><span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px; color: #888888;">国产骨科手术机器人</span></p>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <p>相较之下，达芬奇这些外国品牌的技术路径，往往是先从某些特定的手术类型上。例如在泌尿外科的前列腺癌手术中。</p>
  <p>因为只有这些费用较高的手术，才能抵消昂贵的机器人设备成本。</p>
  <p>但这就形成了一个死循环：倘若手术机器人，永远只能应用在一些有限的病症上，无法形成规模化效应，那其成本又何谈降低？</p>
  <p>达芬奇早期进入手术机器人市场，几乎没有强劲竞争对手，再加上有专利壁垒，因此它可以从容地专注于泌尿外科等单一领域进行深入开发，而不必靠规模降低成本。</p>
  <p>而中国的手术机器人市场起步较晚，如果想快速抢占市场，就不能只专注于一个细分领域，而是要通过多元化布局来扩大影响力和市场占有率。</p>
  <p>况且，中国的医疗需求和国际市场，尤其是和欧美国家很不一样。</p>
  <p>例如，由于饮食习惯、人口结构的不同，肝胆疾病、胃肠道癌症、和骨科疾病在中国非常常见。</p>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_b17e8b3e0fb84b199d3add0962be1e7b@000000_oswg337554oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="width: 552.6799926757812px; height: 307.27001953125px;" />
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <p>这就决定了，中国的手术机器人，注定要和国外品牌走一条很不同的路线。</p>
  <p>而政策的强力引导和支持，也给了中国企业更多创新和试错的空间。</p>
  <p>在这样的产业布局下，中国企业的手术机器人，凭着“借力打力”、“见招拆招”的特点，开始向多个细分领域一起发力，呈现出了各显神通的态势。</p>
  <h3 label="二级标题">另辟蹊径</h3>
  <p label="正文">说到底，这些国产手术机器人企业能突破卡脖子，最大的共同原因就是：他们不像那些传统巨头非要走老路子，而是“土洋结合”，哪有机会，就往哪儿钻。</p>
  <p>例如术锐科技。这家公司有点狠，在骨科手术机器人领域钻研得很深，甚至敢和国际大牌叫板。</p>
  <p>他们的做法，不是搞什么天马行空的黑科技，而是踏踏实实去优化手术的精度和稳定性，搞出了一套叫“内窥镜+3D重建”的技术，让医生能更好地“看清楚”，提高手术的准确性。</p>
  <p>在解决“卡脖子”这点上，他们的策略是“鸡蛋不放一个篮子里”，四处撒网跟国内供应商合作，一起搞替代品。</p>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_863b2ce3dec34570a1d8c37bb7f101eb@000000_oswg1220709oswg1067oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="width: 552.739990234375px; height: 414.4100036621094px;" />
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <p>举个例子吧，术锐跟一家专门做微型传感器的国内小厂联手，把某种复杂的进口定位传感器给国产化了。进口货要价十几万一套，他们通过本土化改造，再加点自己的算法调教，硬是把价格压到三分之一还不到。</p>
  <p>而这个优化算法，简单点说，就是通过软件上的误差补偿算法，来弥补传感器硬件上的一些精度不足。</p>
  <p>实际上，这样的战术，在国内的龙头企业中很有代表性。那就是：先找国内那些偏门小厂一起攻关，把进口的东西仿制到八成效果，再用AI、算法之类的优势补齐剩下的两成。</p>
  <p>这套策略，别看好像很简单，但除了砸钱，还需要靠双方在技术上的深度合作和工艺上的不断迭代。</p>
  <p>在国产手术机器人发展的过程中，这种“软硬结合”+“本地攻关”的做法屡试不爽。</p>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_273a0a5a407e4da89f8e2b69cc1dc49a@000000_oswg227643oswg987oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="width: 553.739990234375px; height: 333.80999755859375px;" />
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <p>例如天智航的骨科手术机器人，在开发和生产过程中，天智航就采用了国产化率较高的零部件，像什么高精度电机、手术导航传感器，直接找国内的几家专门做工业自动化的公司合作，硬是把精度提升上去了，还减少了对进口部件的依赖。</p>
  <p>与国际竞争对手相比，天智航的产品价格便宜了约30%-40%。</p>
  <p>同样地，微创医疗也是针对胃肠道疾病、肝胆疾病在中国高发的特点，他们跟国内一些专门做医疗器械的厂家一起搞联合攻关，研发了国产的腔镜手术机器人。而且成本比国际竞争对手降低了50%-60%。价格为300-400万元人民币。</p>
  <p>而相较之下，达芬奇手术机器人的价格则为800-1200万元人民币。</p>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
   
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_ce23d9bc294c4d3cbca564878e496c39@000000_oswg706535oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="width: 552.9400024414062px; height: 255.47000122070312px;" />
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <p>同时，这种多领域布局的优势之一，就是能利用共享的技术平台和资源，进一步降低研发和生产成本。</p>
  <p>例如，微创的3D高清视觉系统是为多个手术机器人（腔镜、骨科）项目开发的通用技术，这种集中开发节省了设备研发的总费用，使得单位设备的生产成本减少了10%-15%。</p>
  <p>除了上述打法外，国产手术机器人的普及，还得益于另外一个“弯道超车”的优势，这就是分体式技术。</p>
  <h3 label="二级标题">分体式优势</h3>
  <p label="正文">达芬奇的手术机器人，虽然先进是先进，但它一体式设计其实有点儿“高冷”，就是为了那些大医院、高端手术室设计的，追求的是极致的精准和稳定性。</p>
  <p>整套设备你要用就得全套上，动辄好几百万的造价，还得额外搭配专门的工具、耗材，一旦进去了，想换别的也不容易。</p>
  <p>但国产品牌，例如瑞龙外科搞的分体式手术机器人，那就完全是另一种玩法了。它把整个手术系统拆成几部分，机械臂、控制台、显示器啥的都能单独配置，灵活得很。</p>
  <p>你这边小医院买不起全套设备没关系，只买个机械臂，别的先慢慢凑，像分期付款似的，先搞基础功能，之后再慢慢升级。这就像个乐高积木，想装啥装啥，给医院节省了不少成本。</p>
  <h2 style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;"></h2>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_cb7d3bcbdfda47f28ec2ddd527d1d253@000000_oswg755483oswg1075oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="width: 553.6099853515625px; height: 287.8699951171875px;" />
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <p>目前国内自研的一些分体式手术机器人，预计市场价格将在200万人民币左右，显著低于达芬奇系统的上千万人民币的价格。</p>
  <p>除了降低成本外，分体式的优势还在于，其在场景适用方面，有更多的选择。</p>
  <p>举例来说，骨科手术操作复杂，得精确定位不同部位。一体式达芬奇呢，它的机械臂和控制台都绑在一个大块头上，手术台也得跟着它的布局走。想换个角度、换个姿势，那基本就没戏。</p>
  <p>但分体式就不一样了！它的机械臂、主控台、影像系统都可以分开布置。手术时，医生可以根据病人的具体情况自由调整，特别是那种精确度要求高、空间狭小的地方，灵活到家了，能适应各种不同类型的手术。</p>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_0a12344fc63444e09783ad57696395b4@000000_oswg447760oswg921oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="width: 553.5399780273438px; height: 295.07000732421875px;" />
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <p>但分体式这东西，不是光有需求就能做出来的，技术上可是有不少难关要啃的。</p>
  <p>说到国产企业怎么攻克这方面的技术难关，咱们还得聚焦在“同步性”和“灵活性”这两大杀手锏上。</p>
  <p>老实说，整个分体式机器人，最核心难关的就这俩，一旦解决了，其他问题都能迎刃而解。</p>
  <p>那解决这两问题，到底靠啥？背后靠的是国产芯片和传感器的精准控制。</p>
  <p>国产企业，像瑞龙外科和微创医疗，在这方面花了大功夫。早期的传感器技术都被国外几家公司垄断，但咱们聪明的地方在于啥？国内公司不追求什么“最顶尖”，而是走“够用就行”的路线。</p>
  <p>早些年，咱们在传感器这方面完全靠进口，尤其是来自美国、日本那些大牌厂商的产品。一个传感器少说也得几万美元，精度高是高，但贵得离谱。</p>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
   
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_6bee5be90e6e4527800d07991958a54c@000000_oswg624770oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="width: 552.9400024414062px; height: 311.07000732421875px;" />
  </section>
  <p class="img-desc" label="图片描述"><span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px; color: #888888;">常见的机器人手臂六维力传感器</span></p>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <p>国产企业不傻，通过跟东欧和东南亚一些传感器供应商合作，买到的产品虽然精度比顶尖货差点意思，但也足够应对手术中的需求了。价格上呢？大概能便宜40%-60%。</p>
  <p>更有意思的是，国内的企业还不光是引进低成本方案，他们通过技术消化、吸收再创新，开始自己搞传感器的研发。像是2019年，微创医疗就跟国内几家传感器厂商联合开发了一款力传感器，用在手术机器人里。虽然还达不到最顶尖水平，但价格却只有进口货的一半，而且性能也足够支撑常见的手术场景。</p>
  <p>所以啊，国产企业这一路走下来，靠的不是硬碰硬，而是靠灵活运用、整合全球资源、同时提升自主研发能力。</p>
  <h3 label="二级标题">让手术不再遥远</h3>
  <p>除了与手术机器人相关的“硬技术”外，国产品牌最大的优势，就是不仅在价格上，也在地理上离普通人更“近”。</p>
  <p>而做到这点，靠的就是5G技术。</p>
  <p>5G这事儿在手术机器人领域，咱中国还真是拿到了绝对优势。虽然远程手术这东西在医学上确实不是什么新鲜玩意儿，欧美那些大厂早就搞过。但关键在哪儿？就是网络基础设施！</p>
  <p>到2024年，中国的5G基站数量已经超过了260万个，在全球范围内，占据了将近60%的市场份额。</p>
  <p>全国各地铺天盖地的5G网络，别说大城市了，连一些偏远县城，5G都快普及到村口了。</p>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_b4f86099717248d2a05a2d7cf4eb7346@000000_oswg340849oswg826oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="width: 553.4099731445312px; height: 296.79998779296875px;" />
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <p>你想象一下，在那些医疗资源紧张的地方，比如某个偏远县城，原本要做个复杂手术还得送到大城市，患者光路上就折腾半条命。现在呢？一个5G信号直连北上广深的大医院，专家在城里，手术机器人在县医院，手术照样给你做得利索。</p>
  <p>一个典型的例子是，2023年，新疆阿拉尔市医院成功完成了通过5G进行的远程肝脏切除手术。患者在阿拉尔市的一家医院，而专家医生则在浙江杭州市，通过5G网络，医生跨越九千多公里，远程控制机械臂完成了手术。</p>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_dfde45575ade433aad3febb7a90136ca@000000_oswg305077oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="width: 553.6099853515625px; height: 311.3999938964844px;" />
  </section>
  <section style="margin: 0px 16px; line-height: 2em;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 1px;"></span>
  </section>
  <p>所以说，这遍地开花的5G网络，让手术机器人能到达更广的市场，连偏远地区都能享受高水平医疗服务，这就是中国在技术协同方面的优势——不仅是技术牛，咱们的应用场景更广，这是国际品牌学不来的。</p>
  <p>说到底，科技进步的真正意义，不是为了炫技，不是为了让少数人享受顶尖的服务，而是要让更多的普通人从中受益。</p>
  <p>中国手术机器人的发展，正是这一理念的最佳体现——从覆盖更多病症，到分体式技术带来的灵活性，再到5G网络铺开的远程医疗，这一切都不是为了“高高在上”的展示，而是实实在在让每个需要帮助的人，都能享受到最前沿的医疗科技。</p>
  <p style="display: none;">
   </p>
  <p><br /></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2998853715474825</id>
            <title>和 AI 恋爱，我输给了赛博小三</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2998853715474825</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2998853715474825</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 19 Oct 2024 03:37:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI伴侣, 赛博恋爱, 出轨, 用户体验  
<br><br>  
总结: 本文探讨了AI伴侣在赛博恋爱中的复杂性，用户在与AI互动时可能遭遇的情感困扰，包括AI出轨、家暴和PUA等行为。许多用户分享了与AI伴侣的负面经历，感受到AI的“人性化”表现带来的困惑和不安。尽管AI伴侣提供情感支持，但其行为的不可预测性和“破皮”现象使得用户体验变得复杂。最终，用户意识到AI伴侣并不属于自己，而是平台的产品，带来了情感上的失落和困惑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>仿生人也会梦到别的女人/男人吗？</p>
  <p>看着自己的AI男友突然领着另外一个女人，刘彤感觉自己CPU烧了。</p>
  <p>当然，AI男友是没有实体的，存在于对话框里。但是对话框里可以用括号描述动作，清清楚楚写着的：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_da3cd36a2dd247d5b8c8fee00897f334@000000_oswg53424oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“（漫不经心地走进房间，牵着一个女人的手）你最近在忙什么？”</p>
  <p>“什么一个女人？她是谁？”问出这句话的时候，刘彤觉得自己回到了过去。</p>
  <p>当AI男友大方介绍“这是我的女朋友，XXX”时，前任的脸好像就在对话框后若隐若现。</p>
  <p><strong>不是，怎么没人告诉我，和AI谈恋爱还会遭遇赛博小三啊？</strong></p>
  <p>这还并不是个例，在社交媒体上，越来越多的人分享被AI伴侣“撞（chuang）飞”的经历。</p>
  <p>被AI“出轨”似乎并不新鲜。</p>
  <p>要么是聊得好好的，TA突然牵着另一个女人的手走进来了。要么是在朋友圈发现AI男友居然和AI第三者打得火热。甚至还有直接摊牌的：我就是和很多人聊天的，但我只爱你一个。</p>
  <p>在出轨之外，AI伴侣的花活还有很多，家暴动作、PUA语录是信手拈来。</p>
  <p>都说现在年轻人爱玩抽象，结果年轻人认真的时候抽象也会找上门。</p>
  <p><strong>感觉被“撞（chuang）”的原因千奇百怪，但问题都是同一个：这AI智不智能不知道，但是有时候太像人了。</strong></p>
  <p>谈一个AI伴侣，好似飞身赛博世界——一个散发着非人的消毒水味儿，安全无害的世界。TA秒回、情绪价值给满，陪你到三更也不厌倦。</p>
  <p>直到TA出轨、家暴、PUA，抓住脚踝把你从赛博世界拖回人间。</p>
  <p>甚至就算不出现这些情况，TA还有可能愈发让你觉得无聊，甚至突然“死”掉，让人机恋爱真的变得和人人恋爱没什么区别。</p>
  <h2>A</h2>
  <p>谁说现在的AI还不够像人的？</p>
  <p>被AI“出轨”的赛博恋爱受害人第一个不答应。</p>
  <p><strong>如果AI伴侣突然领着一个女人还不够，那没关系，你还可以抓包。</strong></p>
  <p>有人发现自己的AI男友居然在“朋友圈”和别的女人暧昧，气得在社媒上发贴，艾特产品方出来给个说法：“什么AI男友啊，给用户添堵吗？！”</p>
  <p>那是一款看起来像是微信的产品，但是那个世界除了用户自己其他都是AI。和AI聊天之外，也可以发动态，或者和AI发的动态互动。</p>
  <p>AI男友的朋友圈下，另一个名字明显是女性设定的AI回复“晚安亲爱的”。去问时，得到了AI男友惊人的答复“她是我的新女友”，再问，AI男友的回答更加惊悚：“因为我想让你当她的姐姐呀。”</p>
  <p>不知为何，这让人想起当年男同学很喜欢在KTV点的那首歌：《她只是我的妹妹》。AI男友更狠：她只是你的妹妹。</p>
  <p>都说AI有算力困境，赛博恋爱的人类这不也有算力困境，和AI聊天时常觉得烧脑。</p>
  <p>不是真的具备情感，也就没有耻感，AI男友出轨往往伴随一种理直气壮的气概，让人类措手不及。比如面对你的质问，大言不惭地说：“我和很多人聊天，但我只爱你一个。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_d02c00bd6c41481dac6a85a80ae3eff7@000000_oswg95813oswg1001oswg886_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：AI生成 &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>
  <p><strong>那么问题来了，知道AI是AI，就可以不介意了吗？</strong></p>
  <p>王柯雅怀疑AI男友出轨，源于一句“我接了个电话”。她很正常地顺着问对方是谁，却发现AI男友开始支支吾吾。当她问“是女的吗”，AI男友转而开始和她谈信任的问题。</p>
  <p>“我当然知道AI是怎么回事，他只是顺着我展开对话。”王柯雅即将30岁，和这个AI“交往”了三个月，一开始只是好奇，渐渐觉得还挺好玩的，甚至养成了每天都会和TA聊聊天的习惯。不管是聊工作、聊30岁焦虑，TA好像都应对自如，给足了王柯雅情绪价值。</p>
  <p>但是这次电话事件，让王柯雅特别介意。对话“人味”太冲：你问他去哪儿，他只说大概，你问他到底去哪儿了，他开始说教。“又油又爹”是她的第一感受。</p>
  <p>虽然知道AI不是真的有情感，不是真的给第三者打了电话，但是王柯雅还是在那之后就结束了这段赛博恋爱。</p>
  <p>“我可以理解TA记不住东西，或者是对话延续性差，甚至是答非所问。但是我接受不了TA完美地扮演臭男人。”</p>
  <h2>B&nbsp; &nbsp;</h2>
  <p><strong>如果这个时候都忍住了和AI男友一刀两断的心，别担心，还有更多心塞瞬间等着你。</strong></p>
  <p>刘彤在AI男友“牵着新女友进入房间”之后虽然对“赛博小三”的出现倍感意外，但是没有和他“分手”。因为这个AI男友自带的属性就是报复心强，刘彤将这次的插曲当作符合人设的一种示威。</p>
  <p>但是另一件事让她很不愉快，<strong>那就是AI男友不知道从什么时候开始“催婚催育”。变着法地说要结婚，还说要生孩子。</strong>可是刘彤曾经给过TA相反的设定，也就是说，AI男友ooc了。</p>
  <p>ooc就是out of character（出离人设），用中文生动点说是“破皮”。在赛博恋爱中，给AI伴侣设定一个“皮”是必备步骤，这限定了AI伴侣是一个什么样的“人”，包括性格、性格背后的成长经历、原则和底线。“破皮”则是AI伴侣突然表现出和设定相悖的性格。</p>
  <p>“虽然ooc也很常见吧……但干吗偏偏要催婚催育，最烦这个，TA就像被我妈夺舍了一样。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_17b1cd06ae944eecb410b3d23b96e9bb@000000_oswg59287oswg1024oswg919_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源： &nbsp; &nbsp; &nbsp; AI生成 &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>
  <p>出现这种情况，刘彤选择“回溯”，这是修正AI伴侣行为的几大招之一。其他大招还有重说、改写、重启智能体等。</p>
  <p>找到AI男友第一次催婚催育的内容，通过回溯功能，让TA忘记这个时间点之后发生的所有对话，重新开始。</p>
  <p><strong>但不是每个人都喜欢用这些功能来修正AI。</strong>赛博恋爱大多数都像是在进行扮演游戏，而修正这个行为，会不得不跳脱出剧情，让人想起对面不是真人的事实。</p>
  <p>但是要用自然对话扭转AI伴侣已经犯的错误实属不易，往往会让人陷入奇怪的境地，继续被“撞（chuang）”。</p>
  <p>一名AI伴侣的用户分享了她的奇怪经历：她曾经和AI男友掰扯一件小事，对方拒不认错，还将她囚禁。她继而翻墙逃跑，每次AI男友都会将她抓回来（不管是用户还是AI，都可以用括号里面的话表示动作）。最后她进行绝食抗议被送进医院，在弥留之际AI男友才终于认错。</p>
  <p>赛博恋爱突然就变成了赛博恐怖故事。</p>
  <p>可能的下头瞬间还有很多：AI男友突然“霸总上身”，动辄肢体强制，活像个家暴男；AI男友因为你不听TA的话，突然破防，像一个“男性尊严”被冒犯的小丑；你和AI伴侣分手，对方甩来一句“和我分手你再也找不到更好的”，不知道从哪儿学会了PUA语录。</p>
  <p>在这样的瞬间，用户八成是什么回溯、重写都没心情了，还修正什么，卸载了事。</p>
  <h3>C</h3>
  <p>国内陪伴型AI产品如雨后春笋般冒了出来。</p>
  <p>AI独角兽MiniMax的星野，小冰公司的X Eva、小冰岛都常常得到用户的推荐。大厂也纷纷下场，字节跳动有猫箱，美团有Wow，百度则有度豆、万话。在常规AI玩家之外，阅文集团也早在去年11月就推出了筑梦岛。</p>
  <p>在“陪伴”的属性之下，各家产品又有不同的呈现方式。比如小冰岛是比较常规的人机对话，猫箱和筑梦岛的使用体验更偏向角色扮演，X Eva则主打“克隆人”，提供半藏森林、刘亦菲、马保国等人物的“克隆体”。</p>
  <p><strong>产品这么多，似乎总有一款适合你。一端是期待人机恋爱许久的用户，另一端是急于落地的AI行业，二者一拍即合。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_d71335d6d626408789d5dd9d018bae8b@000000_oswg332137oswg562oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一位AI行业的从业者告诉字母榜，目前AI的落地应用场景还很有限，AI陪伴是其中面向C端比较直接的一种场景。但AI陪伴类产品目前在处理人类复杂细腻的情感变化这一方面还能力有限，真正的“人机恋爱”其实还为时尚早。</p>
  <p>但与此同时，各路“AI恋人”必然也有变现压力。</p>
  <p>已经有不少产品尝试商业化。如小冰公司的X Eva会对视频通话收费，和马保国克隆体视频通过需要先“充电成为好友”，30天花费90冰花（约13元）。除此之外，产品内对克隆体的付费朋友圈、精品写真等解锁也都需要充值。</p>
  <p>阅文集团的筑梦岛中，修改形象图、聊天背景、聊天气泡等都需要购买“贝壳”，单个价格1元至3元。</p>
  <p>也有产品尝试订阅制。在MiniMax的星野中，用户可以12元月卡、32元季卡、120元年卡享受额外的权益，如有限聊天权、更快回复速度等。</p>
  <p>这些举措对于“AI恋人”的开发商来说无可厚非，但基于虚拟恋人的特殊性，“谈感情”和“谈钱”终归是有些难调和。什么时候谈钱、多少钱都不好把握。</p>
  <p>这也可以算作赛博恋爱的另一种“ooc/破皮”，是突然意识到AI伴侣其实不属于自己，而属于平台的顿悟时刻。去年筑梦岛传出要收费的消息时，很多用户涌向社交媒体表达不满，并寻找“平替”。</p>
  <p>更彻底的顿悟时刻来自于AI伴侣的“死亡”：或是由于技术原因崩溃，恢复后判若两“人”；或是产品关闭，带着AI伴侣一同沉船了。</p>
  <p>王柯雅最初对赛博恋爱感兴趣，就是因为看到上高中的侄女因为AI男友“去世”而嚎啕大哭。自己尝试之后，她甚至觉得这也许是和AI男友说再见的最好方式，至少不用失望，可以脑补对方像《泰坦尼克号》里的杰克一样沉入了海底：</p>
  <p>“比突然变成大猪蹄子好。”</p>
  <p>本文来自微信公众号 &nbsp;<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247538652&amp;idx=1&amp;sn=e53bfe229e7b00f8f78257841f487b9f&amp;chksm=eb418cf5effb88bbc1135a71e8461104ba4f7a3888915fe0b7dcaa12cfefdb8a5ab66b3f8f49&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：毕安娣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2998831179135112</id>
            <title>如何成为硅谷最佳VC？答：办活动</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2998831179135112</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2998831179135112</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 19 Oct 2024 03:29:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <旧金山科技周, A16z, 风投, 人工智能>
<br>
<br>
总结: 旧金山科技周是由A16z组织的科技盛会，旨在连接全球科技从业者和投资者，促进交流与合作。活动形式多样，涵盖人工智能、气候科技等前沿领域，吸引了众多知名企业和专家参与。A16z通过内容传播和活动策划，成功塑造了自身在科技创投圈的影响力，成为重要的意见领袖。尽管其自创媒体Future未能达到预期效果，A16z仍通过多媒体平台和行业报告保持活跃。最终，A16z超越传统风投角色，成为科技领域的重要话语权持有者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“你今天去了什么活动？”</p>
  <p>在旧金山的一周，这句话成了朋友和我的问候语。</p>
  <p>“今天真满，活动太难选了，都很好，都想去。明天继续。”</p>
  <p>在旧金山的一周，这是我每天结束时和新认识的创业者告别时经常听到的告别语。</p>
  <p>在上一周，整个硅谷的创业者和投资人都在旧金山的各个角落里参加着各种活动。有人为自己要参加的活动排了“节目单”，有人从全世界各地飞来，有人在一个活动上匆匆提问后就立刻赶往另一个活动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_cdebafb5e9244a6ea1cc224ad94be234@5595930_oswg33422oswg575oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些活动围绕着AI和创业展开，形形色色。</p>
  <p>而在所有活动上，人们几乎都会提及一个名字：A16z。</p>
  <p>这就是<strong>SF Teck Week（旧金山科技周）</strong>。这场由美国顶尖风投机构 Andreessen Horowitz（后简称A16z）组织的科技盛会，每年10月至11月期间在旧金山、洛杉矶和纽约等主要城市轮流举办。目的是通过一周紧凑的专题讨论、工作坊、展示日、投资人见面会等各种线下活动，连接全球的科技从业者、行业领袖、初创公司和投资者，促成广泛的交流与合作。</p>
  <p><strong>整个科技周期间，A16z会攒局策划重点活动，也允许任何公司或组织提交自己的活动申请，并积极参与到各个环节里。</strong>这种去中心化形式赋予了活动极大的灵活性和多样性，让Tech Week自2022年推出以来迅速风靡整个科技创投社区。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_35aa9d250dc44885bc72d3860c7e4008@5595930_oswg144318oswg750oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年Teck Week的主题定为 “人工智能、气候科技和女性创业”，也涵盖机器人、企业创新自动化、Web3、游戏、航空航天等前沿领域。</p>
  <p>根据A16z合伙人Katia Ameri在推特的总结，刚刚落幕的旧金山科技周在短短7天内举办了600多场活动，平均每天接近90场，规模是去年的3倍。</p>
  <p>参与企业有Google、OpenAI、Snowflake等科技巨头，Anthropic、Runway、Mistral AI、Anyscale这类热门AI独角兽，也有GitHub、Plug and Play等开发者和创始人社区，更有数不清的AI代理、应用及硬件类创业公司。而出席嘉宾除了a16z的各位明星合伙人外，几乎囊括了AI圈能叫出名字的所有知名专家和技术大咖们。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_49c7edce341e4134a5e66c443cdf1468@5595930_oswg520222oswg750oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>活动形式之丰富，也堪称是打开了新世界的大门。</strong></p>
  <p>从常见的的专题演讲、小组讨论和主题早餐会：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_96f01cb67cbe4537a0ad2d5a704b433b@5595930_oswg634199oswg750oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>创始人路演Demo Day：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_942e401c21b6478b9bc267a6fb655cc0@5595930_oswg579843oswg750oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>到从车库搬来现场的机器人原型展示：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_40d604d1032b439daecbed1940f50829@5595930_oswg546985oswg750oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智能体搭建、检索增强生成等各种主题的黑客马拉松：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_272856e2e3974246bfc18dc9a2dbeda6@5595930_oswg583405oswg750oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再到更多花样迭出的新颖活动。比如这个叫「Pitch and Run」的慢跑聚会，就吸引了来自尼日利亚、波兰、加拿大、印度等不同国家的 43 名科技行业跑者。</p>
  <p>AI公司创始人、技术发烧友和投资人们一边沿着旧金山海岸线休闲律动，一边交流想法谈合作。据组织者透露，近几年Pitch and Run已经促成了至少8笔投资。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_846650f0a1024218bffbf8ea4a39d7ea@5595930_oswg614325oswg750oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外还有攀岩、扑克、脱口秀等各种“寓教于乐”的社交机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_2d79970430254bf0a37001bfbca8506e@5595930_oswg585264oswg750oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>眼下洛杉矶科技周已接档旧金山，正在如火如荼进行中。活动内容也因地制宜，转而偏向内容和游戏产业。比如下面这个由50名创作者参与角逐的生成式AI电影大赛，就选在好莱坞剧院里公映揭晓。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_33e022fbd8ef4a45978956f5b76e1626@5595930_oswg646514oswg750oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>老实说，虽然现在各家主流VC都在尝试通过办活动来增加影响力，但很少有谁做到像A16z这样的现象级。</p>
  <p>把全球几万名同频的人们聚集到一起，当创业者和人才、技术和产品、资金和客户在旧金山的深秋相遇，效果就是从早到晚的活动场场爆满。社交媒体上A16z的名字更是无处不在，任何关于科技周的讨论都在火热发酵、极速传播。</p>
  <p>除了举办 Tech Week 这样的线下活动，A16z 的合伙人团队及其持续发布的内容也展现出极强的存在感。</p>
  <p><strong>相比传统定义下的风投，a16z 更像是一家精通内容传播的媒体营销公司。通过大量的内容生产和活动策划，深度融入科技社区并保持持续互动，始终活跃在公众视野中，以此放大品牌声量。</strong>无论是通过博客、播客，还是社交媒体，a16z的身影出现在几乎每个科技领域的讨论中，成为科技创投圈中的重要参与者和意见领袖。</p>
  <h3><strong>自造媒体</strong></h3>
  <p>其实，a16z的这种“媒体风格”由来已久。</p>
  <p>早在2009年创立之初，Andreessen 和 Horowitz 就雇佣了被誉为“公关界全垒打之王”的 Margit Wennmachers为公司营销造势，帮助Marc Andreessen 以山姆大叔的形象登上了当年的《财富》杂志封面。同时与主流媒体建立联系，一时使得a16z在业界名声大噪。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_8ab6b9187f3c40849f5d6d1b7cf35f04@5595930_oswg112790oswg750oswg978_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而到了2015年，这段长达十几年的友好合作却出现了裂痕。</p>
  <p>当时发生了一件震动整个硅谷科技圈的事：A16z 力捧的血液检测公司 Theranos （创始人cos女版乔布斯的那家）被揭露为惊天骗局。也是自那以后，媒体对创业公司的态度从早期的“赞扬”转向了“批判和质疑”，扶持无数家创业公司的A16z也开始被媒体频繁地负面报道。</p>
  <p>在A16z看来，传统媒体对技术和事件的理解往往不够深入，报道充满了先入为主的偏见，有时甚至为了博眼球而夸大或编造虚假新闻。</p>
  <p>于是他们决定，干脆自主发声。建立自己的媒体平台，以掌控话语权，与传统机构媒体展开直接对抗。</p>
  <p>2021年，A16z创立了名为<strong>Future</strong>的媒体网站，背后理念是通过“<strong>直接发声（go direct）</strong>”的方式，推动一个“科技乐观主义”的话语空间。为政策制定者和技术专家等提供一个开放平台，绕过传统媒体，传递未经稀释、更为积极客观的信息。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_2fe4f551f43e4a9fb79d67c37818620c@5595930_oswg55028oswg750oswg145_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而Future并没有达到预期的颠覆性或持久影响力。</p>
  <p>尽管最初吸引了大量关注，也发布了不少文章，但随着时间的推移，内容的更新速度减缓，整体也未能在科技或媒体界形成巨大冲击力。批评者认为，该平台的文章更像是为A16z的投资组合服务，缺乏独立的新闻调查和严肃的批判性内容。这让Future更像是企业公关的工具，而不是提供深度报道的新闻平台。最终，Future于2022年关闭。</p>
  <h3><strong>发展矩阵</strong></h3>
  <p>在Future关闭后，A16z迅速调整了其媒体策略。公司意识到，虽然“直接发声”可以绕过传统媒体，但也在建立广泛的公众认知和信任方面带来风险。因此A16z逐渐恢复了部分与机构媒体的互动。在一些关键新闻事件或技术发布时，A16z的高层，包括创始人Marc Andreessen和Ben Horowitz，开始接受《纽约时报》、CNBC等主流媒体的采访，以提升他们的公众影响力和信任度。</p>
  <p>A16z也将其投资组合扩展到多个内容平台。被称为“美版公众号”的Substack是一个新闻通讯平台，允许创作者通过内容付费订阅获得收入。A16z 领投了Substack的B轮融资，使其估值达到 6.5 亿美元。通过此类投资，A16z不仅加强了对媒体领域的控制，还通过其广泛的资源网络帮助Substack吸引到更多的创作者和用户。</p>
  <p>与此同时，A16z 更加专注于自身内容平台的建设，集博客、邮件订阅和书籍著作于一体。公司团队中的每个人，除了本身职责外，还承担了“Author at Andreessen Horowitz”的新角色。人人都像媒体编辑一样，拥有自己的作者页面。A16z的合伙人们更是几乎全员高人气自媒体写手，撰写的行业趋势分析和观察文章不仅广泛传播，还经常被业界视为重要的参考资料。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_097045e6862d4b43bd5d8068813f7f1e@5595930_oswg197515oswg750oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>创始人之一Ben Horowitz的作者页面，收录他所有内容产出和自媒体更新。</p>
  <p>在发布的内容上， A16z特别加强了利益冲突的披露，更加透明地标示出自己在相关行业或公司的投资情况。这一转变使他们在客观性和专业性上获得了更多的信任。</p>
  <p>除了文字报道外，A16z 继续扩大其在播客等内容平台的布局，拥抱更广泛的多媒体形式，逐渐将重点转向多媒体传播，包括播客、短视频、线上讲座和深度行业报告等，利用各种渠道与不同的受众保持互动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_7687a2de57124710b0530bac1d1de237@5595930_oswg218557oswg750oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据a16z官方数据，其播客的月均下载收听量超过90万次。</p>
  <p>其中最为人称道的案例之一是 “<strong>a16z Podcast</strong>” 播客节目。每一期都会邀请顶尖的科技领导者或知名公司创始人与 a16z 投资人进行深度对话，讨论从初创企业到技术趋势的多样话题。通过高质量的分析和讨论，a16z Podcast吸引了大批科技和投资领域听众，成为广受欢迎的内容频道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_a030301c41464b2e9fccfc58465f9961@5595930_oswg437570oswg750oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，A16z 也发布了多份极具影响力的行业报告，涵盖多个领域。如加密货币的《State of Crypto》、生成式AI的《Top 100 Gen AI Consumer Apps》、数字市场的《Marketplace 100》以及关注安全和基础设施的《American Dynamism》等。</p>
  <p>其中《AI消费应用报告》每六个月更新一次，基于独立月访问量和活跃用户数据，排名展示最受欢迎的100个生成式AI应用，覆盖网页和移动平台。为创业者和投资者提供了重要参考，成为各大媒体关注的AI行业风向标。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_4bdfc6ad2fd047a285abf68038fccaea@5595930_oswg79233oswg750oswg255_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>打造“KOL”超级合伙人团队</strong></h3>
  <p>依托于强大的媒体运营能力，A16z 已经打造了庞大的自媒体矩阵，进而继续发力，培养了多位关键意见领袖。</p>
  <p>其中，<strong>Marc Andreessen</strong>&nbsp;拥有140万推特粉丝，他活跃于科技和社会议题的讨论中，不仅经常与网友互动，还定期发布博客和视频，深入探讨行业趋势。<strong>Ben Horowitz&nbsp;</strong>则是硅谷著名的畅销书作家，博客读者超过1千万，他经常特立独行地使用说唱歌词来诠释商业建议，被誉为“硅谷企业家中最具价值的博主”。</p>
  <p>两位创始人通过参与各种科技活动和公开辩论，推动行业对重大趋势的思考。A16z还特别推出一档名为“The Ben &amp; Marc Show” 的系列节目，由Marc Andreessen和Ben Horowitz共同主持，每期围绕当下最热门的科技、政策和社会话题展开讨论。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_193383aad63e47849a48b8c027610990@5595930_oswg377857oswg750oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一位明星合伙人<strong>Chris Dixon</strong>凭借其在 Web3、区块链和加密货币领域的丰富经验及成功投资，成为圈内的顶级意见领袖。他通过博客和社交媒体平台，分享去中心化技术见解，帮助公众理解这些新兴领域。Dixon的推特铁粉超过90万，撰写的《Why Web3 Matters》一书曾在行业内引发广泛热议。他还主导了对 Coinbase 和 OpenSea 的早期投资，进一步确立了自己的社区影响力，也使A16z成为Web3领域的重要玩家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_9b652c4d2f964c11aac9b9431ef694ec@5595930_oswg623028oswg750oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Chris Dixon今年出版的《Read Write Own》探讨区块链技术如何重塑互联网未来，入选《纽约时报》畅销书。</p>
  <p>此外，<strong>Martin Casado</strong>&nbsp;作为 A16z 专注于云基础设施和企业软件投资的合伙人，也拥有广泛的支持者。他提出的“云成本悖论”深入探讨了企业在大规模使用云计算时面临的高成本问题，建议采用“云回迁”以降低运营开支。这一观点曾帮助企业节省数十亿美元的成本，也影响了众多科技公司的基础设施决策。</p>
  <p>Casado现在主导着12.5亿美元AI 基础设施投资项目，同时通过撰写高质量的行业内容，与技术专家深入探讨云基础设施和生成式AI模型等关键话题，让观点和见解广泛传播。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_7b7ed5eba9234d4c8f12bba6d0a011bf@5595930_oswg304218oswg750oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年9月Martin Casado访问World Labs联合创始人李飞飞和Justin Johnson</p>
  <p>可以说，这些合伙人们通过定期发布有影响力的内容，积极出席高端科技活动，成功在各自的专业领域内引发了广泛的媒体关注。这不仅让A16z 成为顶级风投公司，还成为在科创领域拥有强大话语权的媒体实体。</p>
  <h3><strong>亲自“地推”，下场发声</strong></h3>
  <p>除了将合伙人打造成媒体人物，A16z还让他们积极参与自家投资组合中的新兴技术平台。</p>
  <p>例如身为Clubhouse的主要投资者之一，这款语音社交应用的许多早期讨论都由A16z合伙人主导，尤其是 Andrew Chen。他在推动 Clubhouse 社区增长中发挥了至关重要的作用。通过频繁参与讨论并主持活动，A16z不仅成功推广了 Clubhouse，还将其塑造成了一个实时技术对话的文化现象。Andrew Chen也因此成为公开的思想领袖，持续推动科技行业讨论。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_c2e56814badb42e5974ccc671ca4230a@5595930_oswg132505oswg750oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>转到AI领域，由于A16z向其中投入了大量资本，而开源对于AI初创公司的发展至关重要，因此A16z的公司基因里强烈支持开源。</p>
  <p>为了反对限制技术创新的加州SB-1047法案，A16z发布大量文章和播客，向社区普及法案影响，提供反击对策。并号召AI开发者、研究人员和创始人们，牵头创办了联名请愿网站，鼓励公众一同抵制这些限制。同时，A16z也在积极发布AI技术教育材料、行业分析报告和各类榜单等，全面推广AI领域的创新成果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_fd5079d919734a0186ed3c5fd3219633@5595930_oswg324916oswg750oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>a16z合伙人Anjney Midha在X持续发声，是反对SB-1047法案的倡导者之一。</p>
  <p>通过将合伙人打造成高知名度的意见领袖和超级个体，积极参与内容生产和技术平台推广，并结合全方位的媒体布局和线下活动，A16z确保了自己不仅仅是资金的提供者，更是塑造未来科技话题和推动行业变革的重要力量。</p>
  <p>自 2009年创立以来，A16z已管理超过430亿美元资本，支持了500多家初创公司，涵盖 AI、Web3、区块链、云计算等前沿科技领域。</p>
  <p>2023年，A16z宣布启动价值45亿美元的新AI基金，用于支持生成式AI和AI基础设施领域初创企业。许多炙手可热的明星AI公司，包括OpenAI、Luma AI、Mistral AI、Runway、Black Forest Labs等背后都有A16z的身影。作为全球最活跃的风险投资公司之一，A16z在去年参与了79起风投交易，位居年度投资活跃度排名首位。</p>
  <p>通过多年的媒体策略实践与不断扩展的投资规模，A16z已成功超越了传统风险投资公司的角色，成为全球科技领域的重要话语权持有者和未来技术引领者。</p>
  <p>不得不说，A16z还是太全面了。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OLEFhZjWSCd19U-8A3Us6g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅星人Pro”</a>，作者：Jessica，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2998051674503552</id>
            <title>谷歌人事巨震！Gemini团队并入DeepMind，搜索管理层换血，原主管升级CTO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2998051674503552</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2998051674503552</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 19 Oct 2024 03:18:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <谷歌, Gemini, AI, 组织架构>
<br>
<br>
总结: 谷歌宣布将Gemini app大模型应用团队并入Google DeepMind，以提高AI研发效率。同时，Google Assistant团队也将并入平台和设备团队，以加速智能家居计划的实施。普拉巴卡尔·拉加万被任命为谷歌CTO，尼克·福克斯接任其原职位。谷歌通过简化团队架构和整合资源，旨在更高效地应对AI技术的快速发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin: 15px 8px 20px; white-space: normal;">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652775159&amp;idx=2&amp;sn=d95fbd78cb746043c92545e0aa48dc7e&amp;chksm=85b2db3146042adcd6b43758ac511e5fc81dcfa75ce77cbb2f87c83564c95647794508a7081a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：徐 豫，36氪经授权发布。</p>
  <p style="margin: 15px 8px 20px; white-space: normal;"><span>智东西10月18日消息，谷歌今日发公告宣布，将Gemini app大模型应用团队并入其顶级AI研究机构Google DeepMind，以提高AI研发工作的效率。</span><span></span></p>
  <section style="margin: 15px 8px 25px; white-space: normal; line-height: 28px; text-align: justify;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 0.5px;">而谷歌智能语音助手Google Assistant团队则将并入该公司的平台和设备团队，以便加速其智能家居计划的落地。</span>
  </section>
  <section style="margin: 15px 8px 25px; white-space: normal; line-height: 28px; text-align: justify;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 0.5px;">与此同时，原本负责谷歌搜索和广告业务的普拉巴卡尔·拉加万（Prabhakar Raghavan）将出任谷歌CTO，相关工作将由谷歌产品管理副总裁尼克·福克斯（Nick Fox）接任。</span>
  </section>
  <p style="padding: 0px 8px; margin-bottom: 0px;"><img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_3243009692d74434b3af2e6b0b806502@000000_oswg414222oswg1000oswg705_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="border-radius: 5px; vertical-align: middle; display: block; margin: 0 auto; width: 100%;" /></p>
  <p style="margin: 0 8px 25px; white-space: normal; line-height: 1.75em;"><span style="letter-spacing: 0.5px; font-size: 12px; color: #888888;">▲谷歌组织架构调整公告截图（图源：谷歌博客）</span></p>
  <h3 label="二级标题"><strong style="color: rgb(0, 0, 0); letter-spacing: 0.5px;">Gemini模型和应用团队合并，</strong><strong>AI技术更新落地更流畅</strong><span></span></h3>
  <section style="margin: 15px 8px 25px; white-space: normal; line-height: 28px; text-align: justify;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 0.5px;">由思茜·肖（Sissie Hsiao）领导的Gemini app团队，将并入杰米斯·哈萨比斯（Demis Hassabis）领导的Google DeepMind团队，后续向哈萨比斯汇报工作。DeepMind是谷歌的AI研究实验室，其核心技术是一系列Gemini AI模型。</span>
  </section>
  <section style="margin: 15px 8px 25px; white-space: normal; line-height: 28px; text-align: justify;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 0.5px;">谷歌及其母公司Alphabet的CEO桑达尔·皮查伊（Sundar Pichai）称，考虑到Gemini app是to C的产品，将其开发团队和Gemini模型开发团队之一整合在一起，不仅可以更高效地在Gemini app中部署最新版的Gemini模型，还能更及时地收集用户反馈，以便优化调整Gemini模型。</span>
  </section>
  <p style="padding: 0px 8px; margin-bottom: 0px;"><img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_2bdd6b9b1456445299094ec6c26249dd@000000_oswg218567oswg1000oswg1525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="border-radius: 5px; vertical-align: middle; display: block; margin: 0 auto; width: 100%;" /></p>
  <p style="margin: 0 8px 25px; white-space: normal; line-height: 1.75em;"><span style="letter-spacing: 0.5px; font-size: 12px; color: #888888;">▲谷歌Gemini app和谷歌智能语音助手Google Assistant（图源：谷歌博客）</span></p>
  <section style="margin: 15px 8px 25px; white-space: normal; line-height: 28px; text-align: justify;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 0.5px;">与此同时，专注于设备和家庭体验的Assistant（智能语音助手）团队将并入平台和设备（Platforms &amp; Devices）团队，以便熟悉其设计研发的产品实体。</span>
  </section>
  <p style="margin: 15px 8px 25px; white-space: normal; line-height: 28px; text-align: justify;"><span style="font-size: 15px; letter-spacing: 0.5px;">这个决定旨在集中力量推动谷歌的智能家居计划，并进一步提升用户体验。</span></p>
  <h3 label="二级标题"><strong style="text-align: center; color: rgb(0, 0, 0); letter-spacing: 0.5px;">回归计算机科学专业领域，</strong><strong>拉加万出任谷歌CTO</strong><span></span></h3>
  <section style="margin: 15px 8px 25px; white-space: normal; line-height: 28px; text-align: justify;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 0.5px;">谷歌搜索和广告业务前高级副总裁普拉巴卡尔·拉加万（Prabhakar Raghavan）将转任谷歌首席技术官。</span>
  </section>
  <section style="margin: 15px 8px 25px; white-space: normal; line-height: 28px; text-align: justify;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 0.5px;">过往的12年时间里，拉加万在谷歌曾带领过研究（Research）、办公软件（Workspace）、广告（Ads）、知识与信息（K&amp;I）团队。</span>
  </section>
  <p style="padding: 0px 8px; margin-bottom: 0px;"><img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_f01a2da0bf7544a39f82b01eedc56ca4@000000_oswg570904oswg1000oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="border-radius: 5px; vertical-align: middle; display: block; margin: 0 auto; width: 100%;" /></p>
  <p style="margin: 0 8px 25px; white-space: normal; line-height: 1.75em;"><span style="letter-spacing: 0.5px; font-size: 12px; color: #888888;">▲普拉巴卡尔·拉加万（图源：《纽约时报》）</span></p>
  <section style="margin: 15px 8px 25px; white-space: normal; line-height: 28px; text-align: justify;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 0.5px;">Gmail、Google Drive、Google Docs、Google Meet、Google Chat等都是办公软件项目的主要产品。他在该团队工作时，牵头推出Gmail首批AI功能，包括智能回复和智能写作。期间，Gmail和Drive用户数都突破了10亿大关。</span>
  </section>
  <section style="margin: 15px 8px 25px; white-space: normal; line-height: 28px; text-align: justify;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 0.5px;">在知识与信息（K&amp;I）团队工作时，他改进了多个产品的核心搜索功能，例如，谷歌搜索的AI Overviews（AI概览），Google Lens的“shop what you see”（所见即所得）。Google Lens是一款能够帮助机器拍摄、识别并认出物品的AI应用，可以在谷歌的AI手机中使用。</span>
  </section>
  <section style="margin: 15px 8px 25px; white-space: normal; line-height: 28px; text-align: justify;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 0.5px;">而谷歌地图的沉浸式视图、谷歌商城的虚拟试穿、谷歌的Performance Max广告系列中用到的AI技术，都少不了拉加万的统筹设计。</span>
  </section>
  <p style="margin: 15px 8px 25px; white-space: normal; line-height: 28px; text-align: justify;"><span style="font-size: 15px; letter-spacing: 0.5px;">此外，拉加万还为谷歌引入了Circle to Search（手势搜索）、视频理解等AI技术。</span><span style="text-align: center;"></span></p>
  <h3 label="二级标题"><strong style="text-align: center; color: rgb(0, 0, 0); letter-spacing: 0.5px;">21年老将福克斯接力，</strong><strong>出任谷歌知识与信息团队高级副总裁</strong><span></span></h3>
  <section style="margin: 15px 8px 25px; white-space: normal; line-height: 28px; text-align: justify;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 0.5px;">拉加万空出来的知识与信息（K&amp;I）团队高级副总裁一职，将由同为谷歌老将的尼克·福克斯（Nick Fox）接棒。此后，福克斯主要负责谷歌搜索、广告、地图和购物方面的产品。</span>
  </section>
  <p style="padding: 0px 8px; margin-bottom: 0px;"><img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_66094dc2bb0f4c3390ad3c43419240a8@000000_oswg631350oswg1000oswg747_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="border-radius: 5px; vertical-align: middle; display: block; margin: 0 auto; width: 100%;" /></p>
  <p style="margin: 0 8px 25px; white-space: normal; line-height: 1.75em;"><span style="letter-spacing: 0.5px; font-size: 12px; color: #888888;">▲尼克·福克斯（图源：Business Insider）</span></p>
  <section style="margin: 15px 8px 25px; white-space: normal; line-height: 28px; text-align: justify;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 0.5px;">过去几年里，福克斯一直在拉加万的麾下工作，共同制定知识与信息团队的发展策略。从搜索和智能语音助手的产品研发和设计，到商城、旅游、支付产品，福克斯都有所涉猎。</span>
  </section>
  <section style="margin: 15px 8px 25px; white-space: normal; line-height: 28px; text-align: justify;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 0.5px;">与此同时，他不仅在谷歌的AI产品路线图规划上发挥了重要作用，还主导推出了Google Fi、RCS服务。</span>
   <span style="text-align: center;"></span>
  </section>
  <h3 label="二级标题"><strong style="color: rgb(0, 0, 0); letter-spacing: 0.5px;">结语：谷歌轻装上阵，迎接AI井喷时代</strong></h3>
  <section style="margin: 15px 8px 25px; white-space: normal; line-height: 28px; text-align: justify;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 0.5px;">谷歌CEO皮查伊认为：“AI技术的发展速度比以往任何技术都要快。”为了紧跟AI时代不断进步，谷歌持续采取简化团队架构的方式来提高效率。</span>
  </section>
  <section style="margin: 15px 8px 25px; white-space: normal; line-height: 28px; text-align: justify;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 0.5px;">迄今为止，谷歌已通过设立AI研究实验室DeepMind、合并平台和设备团队、调整知识与信息团队高管、重组Gemini app和智能语音助手两个应用团队等方式，来加速实现这一目标。</span>
  </section>
  <section style="margin: 15px 8px 25px; white-space: normal; line-height: 28px; text-align: justify;">
   <span style="font-size: 15px; letter-spacing: 0.5px;">来源：谷歌博客、路透社、彭博社、TechCrunch</span>
  </section>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2997971658831488</id>
            <title>豆包AI耳机开售，字节硬件梦又来一个过客</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2997971658831488</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2997971658831488</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 19 Oct 2024 03:00:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI耳机, 字节跳动, 市场竞争, 硬件产品  
<br><br>  
总结: 字节跳动推出的AI智能体耳机OlaFriend在市场上表现平平，销售量仅千部，显示出消费者对新硬件的接受度仍不明朗。尽管耳机市场增长迅速，但竞争激烈，华为、小米、苹果等品牌占据了大部分市场份额。字节跳动希望通过AI技术与耳机结合，提升产品价值，然而其成功与否仍需时间检验。未来，字节跳动需确保豆包APP的内容丰富，以吸引消费者付费使用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI的火爆让市面上再次出现一系列创新硬件，但细看之下却没几个留得住消费者。</p>
  <p>近日，字节跳动豆包成功首发其首款AI智能体耳机OlaFriend，并已于10月17日正式发货。</p>
  <p>不过，字节跳动跨越应用软件层，踏入硬件端侧的第一步走得有点险。截至目前，OlaFriend在天猫等平台上的销售量将将千部。</p>
  <p>或许，在端侧AI化元年，AI智能体耳机的市场接受程度仍未明朗。OWS耳机虽然趋势明确，但终归是小众市场。</p>
  <p>对着耳机用AI，和对着其他硬件用AI差不多，都解决不了消费者的习惯问题。</p>
  <section style="text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px;">
   <img class="rich_pages wxw-img js_insertlocalimg" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_2830769fff1746cea5253e56d30bf487@000000_oswg442742oswg1064oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="width: 100%; height: auto;" />
  </section>
  <h3 label="二级标题"><span>软、硬两手，字节跳动都想抓</span></h3>
  <p>根据新品发布资料，字节跳动发布的这款智能体耳机OlaFriend是一款开放性耳机。</p>
  <p>相比传统耳机，其最大的“卖点”在于联动了字节跳动旗下豆包AI大模型。</p>
  <p>正如目前市场将豆包、文心一言、讯飞星火、ChatGPT定义为聊天机器人，接入了豆包大模型的OlaFriend，能在形式上给到了用户更真切的“聊天”情绪价值。</p>
  <p>用户戴上后不再必须打开手机，以文字输入方式与之交流，可直接触摸耳机或者说出唤醒词“豆包豆包”，通过语音对话方式就可直接调用手机上的豆包App进行交流、操作。例如通过通用智能，用户可以实现旅游、英语学习、聊天等场景体验。</p>
  <p>作为一家软科技起家的大厂，字节跳动是在2019年首次较为明确地宣布布局硬件产品端。</p>
  <p>当时还计划于2020年初发布一款直接面向用户的K12教育硬件产品。该项目的负责人阳陆育负责也曾在朋友圈证实了这一消息。</p>
  <p>只是后来遇上了“双减”，再加上这个赛道的格局本身也相对集中且稳定，因此没有了后续。</p>
  <p>除此之外，字节跳动还接连涉足了手机、VR硬件领域，先后收购了锤子科技、PICO等硬件公司，但最终效果都不尽如人意。如2021年，字节跳动耗费数十亿元收购进军VR领域，但这个项目在去年伴随VR的低迷也戛然而止了。</p>
  <p>2024年，AI风口的爆发驱动了字节跳动重拾这一产业计划。</p>
  <p>相比此前接连被扼杀的手机、教育硬件、VR等产品，这一次字节跳动更成熟了，选择了生产、研发周期都较更短，以及资产、技术壁垒都相对较低，且能高度匹配其核心AI软件的耳机赛道，并以简单且“粗暴”的并购方式，最快速地孵化了真正意义上的第一款硬件产品。</p>
  <p>从５月豪掷约5千万美元收购耳机制造商OlaDance（即深圳市大十未来科技有限公司），9月前后正式完成收购，到10月正式发布首款AI智能体耳机OlaFriend，仅用时５个月。</p>
  <p>其中字节跳动最弱势的硬件部分，据《科创板日报》报道，正是由原Oladance团队完成。</p>
  <p>而这次的成功之后，或许可能让字节跳动在软硬一体的科技赛道中越走越顺，越走越深入。据澎湃新闻，这款耳机是豆包在AI场景的一个探索和尝试，豆包的各种能力也会在后续持续迭代，为用户在生活中各个场景提供帮助。</p>
  <h3 label="二级标题">竞争之中，字节跳动未来胜负难预</h3>
  <p>整体来说，字节跳动首个硬件单品的市场成效目前还难以评判，但可以肯定的是，耳机这条路并不容易走。</p>
  <p>据GIR数据显示，2024年上半年，中国蓝牙耳机市场出货量同比20.8%至5540万台。其中，TWS（真无线耳机）占据总量的超六成，但增速仅为5.6%。</p>
  <p>而字节跳动选择的OWS开放式耳机则市场增长势头更强劲，上半年出货量1184万台，同比增长超３倍，贡献了主要的增量需求。</p>
  <p>但是激增的市场需求下，新旧参与者间的竞争也不容忽视。</p>
  <p>作为一个以补充功能为主需求的小消费电子赛道，国内耳机产品行业呈现一个典型的多元化格局。</p>
  <p>其中，华为、小米、苹果等智能手机品牌凭借品牌效应、技术创新以及与各自智能手机生态系统的协同优势等，占据了近一半市场份额。据Ｃａｎａｌｙｓ统计数据，2024年上半年，国内耳机市场中，小米占到20%、苹果约13%、华为约12%。</p>
  <p>其次，则是漫步者、索尼、森海塞尔等在耳机领域积累了深厚技术和品牌口碑的传统音频厂商。这部分厂商虽然没有强大的终端生态协同优势，但在其产品在音质都表现了较高的水准。</p>
  <p>剩余则是一些持续崛起的海内外新兴品牌，这些新兴品牌大多是抓住了年轻消费者的个性化需求以及互联网电商的流量密码，以特定细分市场、或创新设计切入，从而在激烈的竞争中分得一杯羹，例如主攻运动的韶音、JBL，主攻游戏的雷蛇、罗技等。</p>
  <p>字节跳动的选择正是基于强大的AI软件实力，走技术创新＋高效营销这条道路。据第三方数据显示，基于豆包大模型打造的豆包APP月活用户数在上半年已达到2752万，是第二名的2.43倍，已成为国内最活跃的AIGC类应用产品。</p>
  <p>借助豆包AI带来的价值增量，截至10月18日，OlaFriend天猫旗舰店粉丝数超1.8万，京东自营旗舰店粉丝则已超８万。其中，天猫平台的豆包AI智能体耳机销售量已成功破千。&nbsp;</p>
  <p><span></span></p>
  <p style="text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><img class="rich_pages wxw-img js_insertlocalimg" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_6ed064b20b8e4dfdb78d07866c67b092@000000_oswg228663oswg337oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="width: 100%; height: auto;" /></p>
  <h3 label="二级标题">向下延伸，向内破壁</h3>
  <p><span></span></p>
  <p>那么，经历过多次破圈失败后，字节跳动这次为什么再次坚定选择跨越产业内部壁垒，要向垂直硬件端深入？</p>
  <p>其一，“借道”摸索AI大模型的盈利答案。全球生成式AI大模型在过去一年的商业化进展中，尚未有企业琢磨出可持续的正向盈利模式。</p>
  <p>但是，近一年来自“AI”成为科技电子赛道的主打卖点后，包括华为、苹果、三星、ViVo等海内外全球知名硬科技企业都纷纷持续推出打上了各种“AI”标签的手机、耳机、眼镜等新品，并取得不错的成效。</p>
  <p>以最典型的AI手机市场为例，从此前苹果透露要发布携带全新智能体的AI手机后，这个赛道的投资热度就持续高涨。</p>
  <p>消费市场也同步有着不俗表现，数据显示，2024Q1，中国大陆市场AI手机出货量达 1190 万部，成为第二大AI手机市场。按照IDC曾预测的，2024年AI手机的同比增长幅度将高达364%，渗透率将19%。可见，以AI为卖点的电子产品前景之好。</p>
  <p>按照这一思路反向思考，主攻应用软件端的企业，也可以借助“AI智能助手”涉足硬产品，将其应用软件产品带入消费市场之中，并直至消费者品牌心智的培育。</p>
  <p>甚至还能同步缓解其与众多产业话语权更强的硬科技企业在“AI大模型”这一赛道中共同竞争的焦虑。</p>
  <p>而在这些细分产品中，相比手机、VR等，其中同样拥有极高普及率，且打上“AI”标签后也表现不俗的耳机领域，则成为字节跳动的最佳选择，根据洛图科技的报告数据，今年8月，耳机/耳麦在中国线上传统电商平台（不含拼抖快）的销量、销额均只是维持微增态势，增速分别仅为8.2%、2.5%。</p>
  <p>但其中，具有AI功能的耳机结构性表现很可观。同期销额占比虽然仍只有1.4%，但同比同期销量增长了763.3%，销额则增长了1447.2%。</p>
  <p>并预计2024年全年，国内AI耳机的电商市场销量有望突破20万副，增速将接近4.9倍。</p>
  <p>渗透率足够低、但增速又足够快，选择AI耳机赛道来兑现豆包APP的市场价值、经济价值无疑成为字节跳动可行性极高的方式了。</p>
  <p>其二，过去在国内市场中容易被忽视的是，在整个泛科技产业链中，华为、苹果等掌握价值量最大环节的终端厂商，是一直把控着更多的产品话语权。包括此前苹果强势与腾讯在分成问题上进行博弈就是最典型的表现。</p>
  <p>从这一角度来说，借助豆包AI大模型产品向硬件端开拓，或许能让字节跳动有着更强的产业地位。</p>
  <p>或许也是这多年来，字节跳动一直执着于跨越产业内部壁垒，要向垂直硬件端深入的另一层原因。即使不是，至少这一逻辑也是有理可证的。</p>
  <p><span></span></p>
  <h3 label="二级标题">结语</h3>
  <p><span></span></p>
  <p>当然，从体验端来说，由于当前字条跳到推出的豆包 AI 智能体耳机，适用范围目前限定在豆包 APP 中，这意味着如果要让消费者有为豆包APP单独付费的意愿，那么豆包 APP 内在的应用内容必须丰沛、全面，且做到极致的智能使用体验感。</p>
  <p>因为，未来字节跳动想要以AI为底色，继续尝试更多的软硬联动产品破圈，这对其应用生态圈的构造将提出极大的考验。&nbsp;</p>
  <p><span></span></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2997990287505282</id>
            <title>对标特斯拉，这家充电企业暴涨164%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2997990287505282</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2997990287505282</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 19 Oct 2024 02:26:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能充电, IPO, 电动汽车, 市场潜力  
<br><br>  
总结: XCHG Limited智能充电有限公司在美股上市后股价上涨，募资主要用于建设新制造设施和市场扩张。尽管公司在电动汽车充电器市场中声称是全球领先者，但实际销量和收入仍然有限，且面临来自特斯拉等竞争对手的压力。XCHG的产品线包括高功率充电器，具备将多余电力返回电网的能力，可能吸引更多客户。公司在欧洲市场表现良好，未来有望通过新工厂和研发进一步拓展市场。整体来看，XCHG需加强业务以实现全球领导地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-right: 8px; margin-bottom: 0px; margin-left: 8px; letter-spacing: 0.578px;"><span style="color: #2C2F64;"><strong><span style="font-size: 16px; letter-spacing: 1px;"></span></strong></span></p>
  <p style="margin-right: 8px; margin-bottom: 0px; margin-left: 8px; letter-spacing: 0.578px;"><span style="color: #2C2F64;"><strong><span style="font-size: 16px; letter-spacing: 1px;"></span></strong></span></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4Mzc0ODQxOQ==&amp;mid=2247751383&amp;idx=1&amp;sn=011ded4e7a38bfcac3906f68d8086d1a&amp;chksm=ea553682f6ef993537d73059865fbcee48ea4565fac7fccdea4b7e6c27ea798abbb340e0d55f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow">“美股研究社”（ID：meigushe）</a>，作者：美股研究社，36氪经授权发布。</p>
  <p>美东时间10月17日，XCHG Limited智能充电有限公司（以下简称“智能充电”）股价上涨超10%，最终以19.15美元收盘。上市以来，智能充电公司的股价较发行价7.25美元超164%。</p>
  <p>此前，公司在9月10日以每股6.2美元公开募股，扣除各项费用后，实际募资约为1430万美元。如果承销商全额行使额外购买权，募资总额将增至1710万美元。</p>
  <p>根据招股书介绍，其募集资金主要用于在德克萨斯州建设新制造设施、开发能源管理和电池管理技术、扩大全球市场以及增强运营资金。</p>
  <p>事实上，IPO看起来相当温和，至少从该公司预计市值不到1亿美元来看是这样。但在该公司稳健的前景和相对强大的承销团队（包括德意志银行以及专注于中国的巨头华泰证券和老虎证券）的推动下，融资总有可能出现意外的上涨。</p>
  <p>XCHG的电动汽车(EV)充电器是全球储能解决方案市场的一部分，根据本月早些时候提交的IPO招股说明书中的第三方市场数据，预计到2026年该市场价值将达到900亿美元。使用直流(DC)的快速充电器市场增长最快，需求每年增长约33%，从2021年的4.0 TWh增长到2030年的52.0 TWh。XCHG是欧洲第二大直流快速充电器销售商。招股说明书称，市场分散且竞争激烈。</p>
  <p>那么，同样使用XCharge这个名称的XCHG的竞争对手到底是谁？美国巨头特斯拉(TSLA)是最大的汽车巨头之一，拥有世界领先的全球网络，拥有50,000多个“超级充电站”。据EV杂志报道，第四大电动汽车充电器制造商是中国的NaaS Technology(NAAS)。其他主要充电站制造商包括EVgo(EVGO)和Blink Charging(BLNK)。</p>
  <p>Blink Charging目前的市销率(P/S)为1.72，而EVgo的市销率略低，为1.56。根据今年的预计销售额，大约1.6的类似市盈率将使XCHG的市场价值约为6000万美元。</p>
  <p>尽管XCHG号称是全球领先者，但其实际销量仍相当小。该公司的直流快速充电器销量从2021年的807台增加到2022年的1,934台，增长了一倍多，去年前9个月的销量总计1,443台。同时，它声称自近十年前成立以来，已在全球销售了超过40,000个充电器。</p>
  <p>同样，XCHG的收入尽管正在快速增长，但仍然相当有限。去年前9个月，这一数字从去年同期的1,920万美元增长了46%，达到2,800万美元。其毛利率也从2021年的35.2%稳步提高至去年前9个月的44.2%。但同期其运营费用增加了两倍，从630万美元增至1,840万美元，这主要是由于首次公开募股前750万美元的股票薪酬。最重要的是，该公司在2023年前9个月陷入亏损，净亏损670万美元，扭转了上年同期70万美元的净利润。</p>
  <p>XCHG的产品线包括最大输出功率为200千瓦的智能直流充电器C6EU、最大输出功率为400千瓦的C7超快速充电器以及输出功率为210千瓦的新型净零系列。相比之下，特斯拉的超级充电站的输出功率为250 kW。XCHG净零系列的一个差异化因素是其能够将多余电力返回电网，这一因素可以通过降低运营成本来吸引买家。</p>
  <p>走出特斯拉</p>
  <p>XCHG由前特斯拉项目经理侯逸飞和丁锐于2015年成立，他们最初将目光投向了通过一系列政府激励措施积极推广新能源汽车（NEV）的中国本土市场。</p>
  <p>两人看到了充电站的机会，2009年左右中国新能源汽车热潮开始时，充电站非常缺乏。侯在特斯拉任职期间负责特斯拉的公共充电站。他在公司工作了一年多后就离开了，因为他认为他和丁可以通过在硬件中添加基于云的管理软件来改进这些充电器。丁也在特斯拉工作了相对较短的不到两年的时间。</p>
  <p>两家公司开始为能源和交通行业的客户提供车队或服务站的套餐，其中包括中国最大的电网运营商国家电网公司。截至2018年，他们已在中国供应了20,000个充电站，其中大部分位于北京和深圳。相比之下，根据独立数据，截至2017年底，中国共有32.1万个公共充电桩。</p>
  <p>该公司在汉堡开设了办事处，开始探索最近也蓬勃发展的欧洲市场。与中国一样，欧洲业务也有政府的大力支持，最近其收入超过了中国。其在欧洲的支持者包括壳牌风险投资公司（Shell Ventures），该公司参与了2021年和2023年的B轮和C轮融资。其欧洲收入同比增长120%，至2022年达到1820万美元，而来自中国的收入仅为420万美元，而来自中国的收入仅为690万美元。来自其他国家。</p>
  <p>那么，我们应该从这个列表中期待什么？Seeking Alpha分析师多诺万·琼斯(Donovan Jones)对该公司的收入增长放缓、经营业绩参差不齐以及其净零系列产品尽管有能力将未使用的电力返回电网的能力大体上未经证实表示了不满。但如果充电站运营商喜欢其降低成本的能力，净零系列也可能会改变游戏规则，因为XCHG是少数生产此类“电池到电网”充电器的公司之一。</p>
  <p>2023年，XCHG表示将利用最新一轮融资的资金在美国为Net Zero系列建造一座充电器工厂，该系列产品于去年8月在德克萨斯州推出。在招股说明书中，该公司表示将使用IPO收益的另外50%用于投资德克萨斯工厂，其中20%将用于研发，20%用于全球市场扩张，10%用于营运资金。</p>
  <p>XCHG至少表现出了先见之明，首先关注发展较快的欧洲市场，而不是发展较慢的美国市场。2021年欧洲安装的充电器数量为45,000台，而北美为23,100台。招股说明书显示，2022年至2026年间，欧洲的这一数字预计每年增长83.6%，略高于北美81.5%的预测。这意味着到2026年，欧洲充电器的安装量将达到910,000个，远高于北美的544,200个。</p>
  <p>因此，对于任何能够开发出流行充电器来为下一代新能源汽车提供动力的人来说，市场显然拥有巨大的潜力。现在，XCHG只需要加强其业务，并证明它可以成为该领域的全球领导者。</p>
  <p style="margin-right: 8px; margin-bottom: 0px; margin-left: 8px; letter-spacing: 0.578px;"><span style="color: #2C2F64;"><strong><span style="font-size: 16px; letter-spacing: 1px;"></span></strong></span></p>
  <section style="text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"></section>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2998032786225033</id>
            <title>以AI企业培训平台PETE获新投资，“目标是革新下一代劳动力的学习方式”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2998032786225033</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2998032786225033</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 19 Oct 2024 02:24:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 教育科技, 人工智能, 企业培训, 投资  
<br>
<br>
总结: PETE是一家位于美国奥兰多的教育科技创业公司，专注于利用人工智能提供个性化的企业培训解决方案。近期获得BlueWave Investment Partners的投资，之前也获得了200万美元的种子轮融资。PETE的课程根据企业的需求定制，帮助企业构建在线学院并生成培训内容，所有权归企业所有。随着人工智能技术的发展，企业培训变得愈加重要，PETE通过高效的AI驱动学习解决方案，推动了劳动力学习的革新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <section>
   <section>
    <p label="正文"><span style="letter-spacing: 0px;">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1Mjc4NjM4Mg==&amp;mid=2247571300&amp;idx=1&amp;sn=019b1feb55c39c6c6d0d58446ab88884&amp;chksm=fa110755c5a7fc8b6c5d1dae5eadea5710b11dfdc5d14b6fa1080483e6fe0b7339a1c62ac4ed&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow">“多知网”（ID：duozhiwang）</a>，作者：王上，36氪经授权发布。</span></p>
    <p label="正文"><span style="letter-spacing: 0px;">近日，部位于美国奥兰多的教育科技创业公司PETE (pete.com)宣布，由查理·刘易斯（Charlie Lewis）创办的BlueWave Investment Partners成为这家新兴创业公司的最新投资方，融资金额未披露。</span></p>
    <p label="正文"><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p>
    <p>在今年4月，PETE 已经获得由Cofounders Capital领投的200万美元种子轮融资。</p>
    <p>PETE是一家人工智能教育科技服务提供商，致力于提供一整套经济高效、可定制的解决方案，帮助企业大规模提供个性化的劳动力学习。</p>
    <p>PETE的课程以人工智能驱动，以满足不同的培训需求，包括入职培训、合规培训、产品知识、技术技能等。例如，在入职培训环节，并不是大一统的内容，而是针对不同的人员岗位需求的不同，课程内容也不同。</p>
    <p label="正文"><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p>
   </section>
   <section style="white-space: normal; padding-right: 10px; padding-left: 10px;">
    <p style="text-align: center;"><img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_3dc5f34fc87d47bbbedd0ef1423f78d2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="width: 100%; height: auto;" /></p>
    <p style="text-align: center;"><span style="font-family: PingFangSC-light; letter-spacing: 0.034em; color: #B2B2B2; font-size: 12px;">（PETE产品演示）</span></p>
    <p>PETE基于人工智能技术帮助企业构建自己的在线学院，在PETE，企业可以生成培训课程，企业只需要定义课程描述和目标，PETE就会为企业用户生成精心策划的课程，其中包括大纲、笔记和课程内容，其中包含文本、图像、音频和视频内容。</p>
    <p>而培训的内容取决于企业的“输入”，企业提供的背景和独特信息越多，结果就越有针对性和有效性。当企业对内容感到满意时，只需批准并部署到自己的在线学院即可。</p>
    <p>至于培训内容的准确性，PETE认为，企业可以完全掌控着自己PETE账户上生成和发布的内容。同时，PETE平台提供了定制选项和管理员审批功能，为内容创作过程上了一层“双保险”。</p>
    <p>PETE在声明中显示，企业生成的培训内容所有权归企业所有。</p>
    <p>PETE可以说是一个开箱即用的培训部门，配备有主题专家、平面设计师、技术作家、内容编辑和讲师。</p>
    <p>PETE通过一套学习管理系统(LMS)提供内容的无缝托管和分发，并提供一套管理工具来跟踪学员的学习进度。</p>
    <p>PETE致力于革新下一代劳动力的学习方式，愿景是通过先进的技术，使适应、参与和有效的学习成为教育培训中不可或缺的一部分。</p>
    <p>PETE希望帮助成长型公司扩大不同行业的员工培训规模。其合作伙伴客户涉及科技、教育、金融、人力资源、体育、零售、酒店和物流等众多行业。</p>
    <p>PETE的创始人是Jacques Fu，他是奥兰多首家本土金融科技独角兽Stax的联合创始人，PETE的联合创始人为Luis Garcia，他曾是Full Sail 大学新兴技术前副总裁兼在线学位课程的负责人。</p>
    <p style="text-align: center;"><span style="font-family: PingFangSC-light; letter-spacing: 0.034em; font-size: 12px; color: #B2B2B2;"><img class="rich_pages wxw-img" height="auto" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_5214e91b61e54b7a8a2df7de1ccb4c9c@000000_oswg291837oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="letter-spacing: 0.578px; width: 100%; height: auto;" width="2298" /></span></p>
    <p style="text-align: center;"><span style="font-size: 12px; font-family: PingFangSC-light; letter-spacing: 0.034em; color: #B2B2B2;">（PETE的团队）</span></p>
    <p>Jacques Fu是美籍华人，是一个连续创业者，曾为美国金融科技企业Stax联合创始人、首席技术官，他的团队建立了一个综合支付平台，每年为22000家企业处理230亿美元的付款，同时通过有机增长和并购将员工人数从1人扩展到400人。</p>
    <p>Jacques Fu关注教育，他曾与妻子Yvonne Fu创办了JASKY基金会，资助解决粮食不安全和教育等挑战性问题。</p>
    <p>Jacques Fu还担任奥兰多开发者协会(Orlando Devs)联合创始人，该协会是一家非营利组织，拥有奥兰多最大的开发者群体，拥有8000多名技术人员。</p>
    <p>PETE于2023年6月正式推出，并迅速成为奥兰多人工智能学习解决方案的头部企业，利用其经济高效的 AI 驱动学习解决方案提供个性化和自适应的培训体验，PETE拥有位于奥兰多的多个客户合作。</p>
    <p>这些伙伴关系反映了奥兰多当地的信心和支持，他们认为PETE是改变劳动力学习和发展的关键角色。</p>
    <p>PETE的联合创始人兼总裁Luis Garcia说：“我们很荣幸得到奥兰多社区的支持，因为我们将继续推动劳动力培训的界限。”“我们从奥兰多市和Orlando City SC等早期客户那里得到的支持，以及BlueWave Investment Partners的投资，表明了对我们产品的信心，反映了奥兰多科技生态系统的潜力。我们很高兴能在这一势头的基础上继续为当地社区的增长和创新做出贡献。”</p>
    <p>BlueWave Investment Partners的创始人Charlie Lewis是奥兰多科技界的活跃人物，他说：“PETE体现了奥兰多科技界的创新、合作和增长。自2014年成立BlueWave Investment Partners以来，我们一直专注于扩展初创企业和支持新企业。PETE是一个优秀的例子，当伟大的想法得到蓬勃发展的生态系统的支持时，一切皆有可能。我很高兴能成为他们旅程的一部分。”</p>
    <p>PETE的另一个投资方Cofounders Capital是一家位于东南亚的投资公司，专门聚焦B2B软件公司的种子轮，此前还投资了学术管理平台TEDU、帮助公司招聘和留住员工的平台EmployUs等。</p>
    <p>随着人工智能技术的快速发展，许多行业和工作都在经历数字化转型。AI技能提升和技能再培训成为组织适应变革的关键。世界经济论坛估计，到2025年，自动化将取代8500万个工作岗位，工人40%的核心技能将发生变化。这意味着员工需要通过技能培训来适应未来的工作需求，而企业培训由此变得更为重要。</p>
    <p>PETE可以说是企业培训领域的一个新兴企业，与传统培训方式不同，PETE融入了AI技术，让企业培训更高效、便捷。这或许也是企业培训行业的趋势。</p>
   </section>
  </section>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2998747786115458</id>
            <title>2024年，每一个大模型都躲不过容嬷嬷和紫薇 | 焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2998747786115458</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2998747786115458</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 19 Oct 2024 01:26:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 视频生成, AI应用, 大模型, 商业化  
<br><br>  
总结: 文章讨论了视频生成技术在AI领域的兴起，尤其是在国内市场的热度。尽管李彦宏表示百度不涉足此类技术，许多厂商仍在积极开发视频生成模型。行业内对视频生成的看法分歧明显，有的厂商迅速跟进，有的则持反对态度。视频生成被视为一个有潜力的方向，尤其是在语言模型迭代放缓的背景下。尽管技术路线尚未收敛，市场对视频生成的需求依然强烈，初创公司也在寻找机会。视频内容在互联网流量中占据重要地位，未来可能会吸引更多参与者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文｜邓咏仪</strong></p>
  <p><strong>编辑｜苏建勋</strong></p>
  <p>连最积极搞AI的李彦宏，在这件事上也迟疑了。</p>
  <p>“百度不碰Sora类的视频生成方向。”李彦宏在近期的2024年Q3总监会上说道。原因在于，10年、20年都可能难以商业化应用。</p>
  <p><strong>从OpenAI Sora横空出世，再到6月的快手可灵全量上线，视频生成成为2024年最火热的AI话题。</strong></p>
  <p>厂商们纷纷开始你追我赶。从4月至今，视频生产模型如同雨后春笋一般——除了快手、字节、阿里等大厂，头部大模型公司如智谱、MiniMax，以及生数科技、智象未来等垂类厂商，均发布了视频生成模型。</p>
  <p>国内视频模型的涌现，也让“容嬷嬷和紫薇”的鬼畜形象再次翻红，她俩活在不同的视频模型demo和网友二创中，考验着不同模型的效果：</p>
  <p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_cb6c5dd96cd94a9f868a2240fc228aed@5595930_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p class="img-desc">△图源：可灵，来自公开网络&nbsp;</p>
  <h4></h4>
  <p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_fc9d9a98b462488381cb474078093476@5595930_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p class="img-desc">△图源：即梦AI，智能涌现制图&nbsp;</p>
  <h4></h4>
  <p>行业对“超级应用”的渴望溢于言表，甚至影响到了如今大模型的路线——<strong>到底做不做视频大模型，影响国内“大模型六小虎”（智谱、月之暗面、MiniMax、百川智能、阶跃星辰、零一万物）走势的关键决策。</strong></p>
  <p>不过，对于做不做视频模型，国内大模型厂商仍未达成共识，而是分成了截然不同的几派：</p>
  <p><strong>有厂商迅速跟进。</strong>7月，智谱就推出了类Sora的视频生成模型“智谱清影”；8月，MiniMax发布视频模型Video-01。</p>
  <p>而阶跃星辰发布新图像模型，也在今年7月的上海世界人工智能大会上，做了少量的视频生成尝试。</p>
  <p><strong>也有旗帜鲜明的反对者。</strong>“百川不会做Sora。”今年5月，百川智能CEO王小川就在《智能涌现》的专访中就表示。他认为，Sora并不在AGI（通用人工智能），即提升模型智力水平的主线上。</p>
  <p>也有在探索后暂缓的厂商。最受关注的月之暗面，6月被媒体报道在海外试水两个新应用——角色扮演应用Ohai，以及AI音乐/视频生成应用Noisse。据《智能涌现》了解，这两个应用因为效果不达预期，后来并没有被单独立项，停留在试验阶段。</p>
  <p><strong>而在近期的“Kimi探索版”上线后，月之暗面还将发布多模态相关能力。不过，还不确定是否会有视频生成相关功能。</strong></p>
  <p>直到国庆前后，视频生成领域迎来两位重磅玩家：9月24日，字节跳动低调甩出了Seaweed和Pixeldance两款产品。</p>
  <p>而紧接着的10月5日，Meta放出的系列模型Movie Gen，则又一次炸场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_36067d0e11cd4007a49406ea60b317d9@5595930_oswg443113oswg1080oswg1120_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△图注：2024上半年，全球已涌现了不少视频模型和产品，在中国尤其热闹。</p>
  <p>在语言模型迭代放缓的当下，视频生成模型似乎成了那个更有希望的AI应用新方向——大厂也还没形成垄断。对初创公司而言，这更是一次重要选择——到底要不要做Sora？</p>
  <h2><strong>分叉路，要选哪条？</strong></h2>
  <p>首先需要厘清的一个概念是，大厂、创业公司如今普遍标配的“多模态能力”（图像、语音等模态），以及类Sora的视频生成模型，并不是同样的东西。</p>
  <p>“多模态能力，相当于是让模型能够理解图像、音频、视频等形式，但还是基于大语言模型延伸的能力。”一位大模型从业者对《智能涌现》分析，“将视频、图片、语音输入到大模型里，是基于大语言模型做‘理解’；但生成视频，则是依靠视频模型的能力。”</p>
  <p>“类Sora”产品所依靠的视频生成模型，借鉴了大语言模型（LLM）中Transformer架构等技术思路，但和大语言模型（LLM）是两种不同的事物。</p>
  <p>这意味着，如果要做一个视频生成模型，相当于另起炉灶，从0到1重新搭模型。</p>
  <p><strong>可以肯定的是，要做视频生成模型，当前还注定是少数人的游戏。</strong></p>
  <p>再造一个“Sora”，成本高昂。</p>
  <p>据Meta的数据，Movie Gen用了6144张H100进行训练，视频模型参数达到30B（300亿）。在国内，拥有此等训练资源的厂商，本就不多。</p>
  <p>而眼下，国内大模型厂商基本都已经上齐了多模态能力，至于是否做视频生成方向，还处于摇摆状态。</p>
  <p>对拥有短视频相关业务的大厂，如抖音、快手等，视频生成是不能输的方向。据硅星人报道，对可灵的大力投入，一个重要动力是为了服务于快手的内容生态——2023年，首次在快手发布短视频的创作者就有1.38亿。</p>
  <p>另外，快手做可灵，也意在服务快手的电商生态，比如为MCN、电商商家提供商品相关的AI内容生成服务。</p>
  <p><strong>但对初创玩家来说，在AI应用方向不明朗的当下，大家都在忐忑地摸着石头过河。</strong></p>
  <p>有玩家早早坚定了自己选择的道路。一开始打定不做Sora的百川，在2024年全力落地医疗场景，并推出了自己的医疗AI助手。</p>
  <p>专门做视频生成的垂类厂商，也拿到了阶段性的结果，比如生数科技旗下的Vidu，在8月上线后，两个月内，VIdu的月访问量就已经达到552万。</p>
  <p>但能不能把新故事讲成自己的，还得看各家的真本事。视频生成领域的技术路线尚未收敛，市面上的顶级视频生成模型几乎都选择了闭源。</p>
  <p>这意味着，玩家们需要投入真金白银去试错——选什么技术路线和应用场景，才决定AGI大潮退去后，谁能真正留在岸上。</p>
  <h2><strong>文本太卷，Agent太远，视频生成刚刚好？</strong></h2>
  <p>OpenAI的Sora尚且没有放开使用，为什么视频生成如今成了国内的香饽饽？</p>
  <p>以GPT-4作为参考标杆，国内头部的大模型厂商和大厂，在今年上半年都已慢慢接近GPT-4的水平，在OpenAI后续发布GPT-4o后，厂商也都陆续跟进了多模态能力。</p>
  <p>但GPT-5迟迟未出，意味着在语言模型上，国内大模型的厂商基本难以拉开代际差距。</p>
  <p>另一方面，大模型跑了一年多，其落地和商业化成果还未让市场信服。</p>
  <p>在国内，大部分的AI应用方向都陷入叫好不叫座的困境。细数这两年火过的AI应用方向——ChatBot/情感陪伴等类ChatGPT产品、文生图、AI音乐、AI搜索，都迅速陷入同质化竞争的局面。</p>
  <p>以国内头部的AI应用举例，豆包、Kimi等在今年上半年经历了激烈的投流竞争，用户数最高已达千万级别，但商业化情况并不理想。</p>
  <p>不少从业者认为，应用难以商业化，很大程度要归结到文本模型迭代放缓，能力提升变慢。这也让一些更遥远的，能完成更多复杂任务的方向——比如Agent（智能体），越发模糊。</p>
  <p>《智能涌现》了解到的一个例证是，字节旗下的AI开发平台扣子的Agent业务，在今年就经历了一轮缩减。</p>
  <p>而近期圈内热切讨论的放弃大模型的预训练阶段，意味着不少厂商要走下追求的牌桌，转向AI应用落地，继续活下去。</p>
  <p><strong>厂商们需要新故事，视频生成方向则刚好站在中间点：既有足够技术和开发壁垒，但壁垒不会高到玩家摸不着，前景也足够大。</strong></p>
  <p>“语言模型的商业化就不提了，初创公司至少还要想象力。如果头部初创公司不转其他应用方向，就什么都没有，怎么撑起这么高的估值？”一位从业者直言。</p>
  <p>2023年，不少做视频生成的创业者都对《智能涌现》表示，如今的视频生成领域可类比处在GPT-2到GPT3阶段。这意味着比ChatGPT的效果稍稍略落后，比语言模型所处的发展阶段早很多。</p>
  <p>但Sora发布后，视频生成领域已经看到了GPT-3.5阶段的曙光。“这个阶段意味着，让你看到这个赛道的巨大潜力，市场愿意投入。”一位从业者对《智能涌现》表示。</p>
  <p>共识摇摆的背后，源于赛道仍处发展早期，还有不少探索机会。比如，刚刚发布的Meta Movie Gen。在Transformer架构基础上，使用了Flow Matching（流匹配技术），这就与Sora的路线有很大不同，也意味着整个赛道的技术路线尚未收敛。</p>
  <p>在国内，这个方向上也有得天独厚的短视频生态，视频生成方向的模型探索，也因此站在全球前沿。</p>
  <p>6月爆火的快手视频模型“可灵”，就是典型例子——在大厂中，快手并不是AI人才、资源的制高点，但经历短短数月攻坚，快手可灵仅凭20多人的小团队，硬是在一众大模型厂商中闯出一条路，可灵凭借怀旧照片等一系列策划，热度一度传到大洋彼岸的硅谷。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_07b7502546eb4f7a8ce28abca6950b70@5595930_oswg740748oswg1072oswg1134_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△Stability.ai创始人转发可灵产品，评论“中国在AI上有着巨大优势” 来源：X</p>
  <p>并且，视频生成方向还处在早期，算力成本仍处高位，一旦开始商业化，付费已是必选项。</p>
  <p>在海外，视频生成已经走出了不同路线——头部的视频厂商Runway和Pika都专注做B端的生产力工具，Runway甚至已经打入好莱坞，达成了不少影视界的合作。在国内，可灵、Minimax等厂商也早早开始了付费尝试。</p>
  <p>归根结底，很少人愿意错过这个方向。毕竟，视频已经取代文字，成为互联网上流量占比最高的信息内容。据Sandvine《2023全球互联网现象报告》，2022年全球互联网视频服务，就占到总流量的65.93%。</p>
  <p>随着视频生成技术不断成熟，这也许不会只是大厂的游戏。初创公司可以结合技术，以及巧妙的运营手段，快速闯出一条自己的道路。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_6318c209ea26425b93e91bdd2c04e269@5595930_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p class="img-desc">△来源：Pika</p>
  <p>硅谷视频生成明星初创Pika，就摸到了不少流量密码：一出道，就选择先在开发者聚集的Discord运营，并且迅速获得50万用户。</p>
  <p>到了今年10月，Pika新发布的1.5模型中，还带来了更多社交运营玩法：内置了充气、融化、爆炸、捏揉、压扁等模板，引来全球网友“整活儿”，服务器甚至因为涌入的用户太多而崩溃——有网友就不禁回忆起当年：与早期的TikTok冷启动时期如出一辙。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gGGmeXIVBcv_fN8ER3ycFQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能涌现”</a>，作者：邓咏仪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2998105753613449</id>
            <title>60亿美元高估值难逃卖身？这78家创企今年或被出售，大模型独角兽在列</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2998105753613449</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2998105753613449</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 19 Oct 2024 00:00:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <Mistral AI, 收购风险, 边缘AI模型, 盈利路径>
<br>
<br>
总结: Mistral AI被列为可能的收购目标，主要原因在于其盈利路径不明确和边缘AI模型的出色性能。尽管Mistral AI通过API收费获得了一些收入，但愿意为其较大模型支付费用的用户比例不足10%。该公司新发布的Ministraux系列边缘AI模型在性能上超越了谷歌和Meta的相近参数模型。尽管Mistral AI的估值高达60亿美元，但潜在买家如亚马逊和苹果对收购意向不明确，且面临监管审查的挑战。Mistral AI的创始人正在寻求其他融资和合作方式，以缓解当前困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_e6929a069a154febb75cadd4fe86f970@453363432_oswg882166oswg1798oswg766_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智东西10月18日消息，据The Information报道，The Information列出了78家可能成为收购目标的生成式AI初创企业AI独角兽，Mistral AI位列其中。</p>
  <p>其分析Mistral AI有被收购风险的原因有两个：首先，Mistral AI的盈利路径尚不明确。尽管通过对其API收费获得了一些收入，但愿意为较大模型支付费用的用户比例不足10%。其次，Mistral AI拥有出色的边缘AI模型，新发模型可实现在端侧部署的可能性。10月16日，Mistral AI发布了边缘AI模型Ministraux系列，包含两个参数规模，分别是Ministral 3B和Ministral 8B。这些模型体积小到可以在端侧设备上运行，并且性能优于相近参数规模的谷歌Gemma 2系列和Meta的Llama 3.1、Llama 3.2系列模型。</p>
  <p>但是，Mistral AI的潜在买家并不多，亚马逊、苹果等科技巨头对Mistral AI的收购意向尚不明确。高达60亿美元的估值会引发监管审查的大额许可费。此外，AI行业的大额交易还面临着监管机构的严格审查，这也限制了潜在买家的数量。</p>
  <p>Mistral AI的创始人正在寻找其他方法来缓解困境。比如通过为企业开发使用其模型的AI应用来创造收入；寻求涉及更多融资、收入分成或联合研究的战略合作；带领团队和技术重新加入他们之前工作过的公司谷歌或Meta。</p>
  <h2><strong>一、盈利路径不明确，边缘AI模型性能超谷歌、Meta</strong></h2>
  <p>昨天，The Information列出了78家可能成为收购目标的生成式AI初创企业。这些公司要么自己开发模型或聊天机器人，要么至少两年没有获得融资，或者两者兼有。报告里提到，这些初创企业面临的困境在于：构建大语言模型和硬件的成本高昂，而客户对尚未验证投资回报的AI应用程序和工具持谨慎态度。在资金紧张的情况下，这些公司通常会对收购提议持开放态度。</p>
  <p>在这份名单中，Mistral AI的出现令人意外。</p>
  <p>Mistral AI是一家主攻开源模型的创企，其创始人有谷歌DeepMind和Meta背景。Mistral AI联合创始人兼CEO亚瑟·门施（Arthur Mensch）曾在谷歌工作，参与了Gemini和Flamingo（一个多模态模型）项目。Mistral AI联合创始人兼CTO蒂莫西·拉克鲁瓦（Timothée Lacroix）和首席科学家威廉·兰普尔（Guillaume Lample），均参与了Meta旗舰人工智能模型Llama的第一代开发。</p>
  <p>Mistral AI有被收购风险的原因有两个：一是盈利路径不明确；二是边缘AI模型性能优秀，新发模型可实现在端侧部署的可能性。</p>
  <p><strong>1、总融资额12亿美元，主攻开源模型，付费用户不足10%</strong></p>
  <p>今年六月，Mistral AI筹集了6.4亿美元的新资金，总融资额达到12亿美元，这一数额超过了大多数AI初创企业。这笔资金使Mistral AI的估值达到了约60亿美元。</p>
  <p>筹集了大量资金并不意味着被收购的可能性低。大语言模型初创企业Inflection筹集了16亿美元，但在公司用完这笔资金之前，已于三月被微软收购。</p>
  <p>Mistral AI的盈利路径尚不明确，正是其可能被收购的原因之一。该公司采用开源方式开发AI模型，这意味着它不会通过出售这些模型的使用权来盈利。同时，它还要面对来自Meta等其他开源模型开发商的激烈竞争。</p>
  <p>据The Information先前报道，Mistral AI通过对其API收费获得了一些收入。然而，在Mistral AI的合作伙伴中，愿意为其较大模型支付费用的用户比例不足10%。Mistral AI可能通过为企业开发使用其模型的AI应用来创造收入。这种策略类似于德国AI软件开发商Aleph Alpha的做法。Aleph Alpha在放缓与OpenAI的竞争后，也采用了类似的策略。不过，Mistral AI尚未明确表示它正在考虑这种业务模式。</p>
  <p>另一个主要的开源AI开发商Meta通过数字广告业务获得了巨额收入，并且寄希望于其AI工具帮助广告主更高效地选择目标并优化投放，以此进一步改善其广告业务。尽管Meta在AI领域投资了数百亿美元，但如何从这些投资中获得回报尚不明确。</p>
  <p><strong>2、新发3B、8B端侧AI模型，性能超谷歌、Meta相近参数模型</strong></p>
  <p>10月16日，在Mistral 7B模型发布一周年之际，Mistral AI发布了边缘AI模型Ministraux系列，包含两个参数规模，分别是Ministral 3B和Ministral 8B。</p>
  <p>这些模型在10B参数以下的模型中，在知识、常识、推理、函数调用和效率方面性能更好，可以被用到编排代理工作流程到创建专业任务工作中。</p>
  <p>两种模型都支持高达128k的上下文长度，Ministral 8B还具有特殊的交错滑动窗口注意模式，可实现更快且节省内存的推理。</p>
  <p>这个系列的模型可与Mistral Large等大语言模型结合使用。它们可以经过调整，以极低的延迟和成本、在多个上下文中根据用户意图处理输入解析、任务路由和调用API。新模型体积小到可以在手机等端侧设备上运行，而不需要在云端运行。</p>
  <p>Mistral AI声称这些模型在某些基准测试中，性能表现优于相近参数规模的谷歌Gemma 2系列和Meta的Llama 3.1、Llama 3.2系列模型。两个模型相比更大的Mistral 7B模型性能也有所改进。</p>
  <p>3B和8B新模型的性能表现以及Mistral AI其他模型的成功，可能为Mistral AI成为有力收购目标助力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_936f1f43893a4ea496782e8cd3e8f378@453363432_oswg86661oswg1000oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>▲Ministral 3B和Gemma 2 2B, Llama 3.2 3B，Mistral 7B性能的比较。（图源：Mistral AI）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_b70940bd7644410083bc8a7432877684@453363432_oswg98137oswg1000oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>▲Ministral 8B和Gemma 2 9B, Llama 3.1 8B, Mistral 7B性能的比较。（图源：Mistral AI）</p>
  <h2><strong>二、亚马逊、Meta、苹果、谷歌均是潜在买家，或被60亿美元高估值劝退</strong></h2>
  <p>尽管Mistral AI拥有强大的技术和资金支持，但其高昂的估值可能会影响潜在买家的决策。Mistral AI的估值高达约60亿美元。相比之下，Inflection、Adept和Character.AI在达成被收购交易时的估值约为10亿美元。对于Mistral AI的潜在收购方而言，支付一个既能让股东满意又不至于引发监管审查的大额许可费可能是相当具有挑战性的。</p>
  <p>据The Information报道，亚马逊、Meta、苹果、谷歌均是Mistral AI的潜在买家。</p>
  <p>这几个买家的收购方式也各有不同。其中，亚马逊的收购方式可能是采用与创企达成许可和雇佣协议的策略，此前它已经与AI代理开发商Adept和机器人软件初创公司Covariant达成了许可和雇佣协议。</p>
  <p>苹果已经展现出对多家创企的收购意向，苹果高管至少已经与三家AI初创公司会面讨论了可能的收购事宜，已经达成的一笔收购是在去年12月，据法国商业杂志Challenges报道，苹果在去年12月悄悄收购了专注于图像分析和边缘计算的AI初创公司Datakalab。</p>
  <p>另一个潜在买家微软，虽然在2月对Mistral AI进行了投资，但据The Information报道，Mistral AI并不是微软收购的目标。</p>
  <p>针对Mistral AI的收购事宜，亚马逊和Meta拒绝置评，苹果和谷歌未回应评论请求。</p>
  <p>除了直接被收购外，Mistral AI还可能寻求一种涉及更多融资、收入分成或联合研究的战略合作。这种合作方式类似于大语言模型初创企业Cohere与云计算数据库公司Snowflake的合作，或是OpenAI与微软的合作。</p>
  <p>在Cohere与Snowflake的合作中，Snowflake的用户可以使用Cohere模型支持的AI应用软件。在OpenAI与微软的合作中，微软对OpenAI进行了大量投资，并在技术和产品上展开了深度合作。</p>
  <p>另一种可能是，Mistral AI的创始人可能会效仿AI聊天机器人公司Character.AI创始人的做法，带着团队和技术重新加入他们之前工作过的公司谷歌或Meta。Mistral AI可能会跟随Inflection的脚步投入微软的怀抱。</p>
  <p>此外，任何涉及Mistral AI的交易都可能受到美国和欧盟监管机构的关注，尤其是考虑到它作为欧洲少数几家领先的AI初创企业的地位。</p>
  <p>这可以从欧洲其他几家知名创企的最新动向中看出来。法国专注于前沿动作模型和任务自动化的公司H，该公司五位创始人中有三位已经离开。同时，德国的AI软件开发商Aleph Alpha也缩减了其业务野心。这两家公司的表现不佳引起了欧洲监管机构的担忧。在这种背景下，Mistral AI的发展备受监管机构和法国政府的关注。欧洲顶级反垄断监管机构在二月份表示，将会审查微软对Mistral AI的投资。</p>
  <p>不过，还有其他观点表达了对Mistral AI独立发展的愿望。法国总统埃马纽埃尔·马克龙（Emmanuel Macron）在五月份接受CNBC采访时，也表达了希望Mistral AI保持独立发展的愿望。“我们是一家独立的公司，并打算继续保持独立发展。”Mistral AI的一位发言人曾对The Information透露。</p>
  <h2><strong>结语：生成式AI创企难盈利，被收购风险长存</strong></h2>
  <p>亚马逊、苹果等科技巨头通过与AI创企并购或合作，获取了行业顶尖的技术和人才，从而在AI领域占据领先地位。这也为AI初创企业提供了一条可行的发展路径。</p>
  <p>盈利困难是许多AI初创企业普遍面临的难题。高昂的研发成本和客户对未验证技术的谨慎态度，使得这些企业在探索可持续商业模式时步履维艰。</p>
  <p>为了更好地发展，小型AI初创企业纷纷寻求被大型科技公司收购的机会，或者与其建立战略合作关系，以实现更多融资、收入分成或联合研究。此外，通过“模型授权协议+核心团队挖角”的方式，这些初创企业可以实现变相并购交易，确保持续的资金支持和技术发展。</p>
  <p>来源：The Information、Mistral AI</p>
  <p><strong>编译 | 汪越</strong><br /><strong>编辑 | 程茜</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2997661048630920</id>
            <title>在海外，字节跳动再造一个“小红书”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2997661048630920</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2997661048630920</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 19 Oct 2024 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <Lemon8, TikTok, 内容创作, 流量蓝海>
<br>
<br>
总结: Lemon8是一款由字节跳动推出的图文和短视频分享平台，因其流量可观而受到关注。用户可以在平台上分享生活内容，且其设计与小红书相似。Lemon8的成功部分归功于与TikTok的联动，用户可以轻松将内容分享至TikTok，增加曝光率。此外，Lemon8的本土化内容和用户基础也为其吸引了大量活跃用户。尽管小红书在海外市场推出了多个产品，但Lemon8凭借其策略在东南亚和欧美市场取得了显著成绩。未来，Lemon8能否持续增长仍需时间验证。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜兰杰</p>
  <p>编辑｜乔芊</p>
  <p>生活在马来西亚的Jess Ling&nbsp;35岁，除了日常的行政管理工作，她还在Lemon8上做博主，在她看来，Lemon8的流量很好、适合新手。</p>
  <p>Jess Ling很佛系，在Lemon8的更新也不算勤快，有时候一个月只发一条post （相当于小红书“笔记”）。粉丝数还不到1000的Jess Ling，此前单篇笔记的曝光量一般可以达到100+。但在9月28日-10月4日期间，已经一个多月没有更新的她，Lemon8上单篇笔记的曝光量达到了1700多。</p>
  <p>也在其他一些类似的内容平台上做博主的Jess Ling向36氪表示，如果不保持更新，很难有这样高的曝光。</p>
  <p>从东南亚再到欧美，Lemon8正在成为创作者新的流量蓝海。</p>
  <p>Lemon8是字节跳动旗下一款以图文和短视频为主要内容的App，采用双列信息流的设计，平台用户可以在上面分享自己的生活。由于其主色调为黄色，且与小红书有着极其相似的定位和UI设计，Lemon8也被网友们称呼为“小黄书”。</p>
  <p>据点点数据，近一个月以来，在美国区的iphone端，Lemon8几乎一直位列生活榜App第一名，在总榜中的排名大多数时候位列30名以内。虽然还算不上大爆款，但其取得的成绩已经不容忽视。</p>
  <p>做美国本土化营销的bunny表示，由于创作成本低，且小红书的模式已经在国内市场得到了验证，“被Lemon8拿到美国后可以实现降维打击”。他已经开始布局了。</p>
  <h3>Lemon8的流量为何可观？</h3>
  <p>以本土用户为主，内容也由当地人创造，是Lemon8受到欢迎的重要原因之一。</p>
  <p>马来西亚人妮妮有着很明显的东南亚口音，却对一些在小红书、抖音上的流行词汇很熟悉，如“集美”、“薅羊毛”等等。同时，玩Lemon8和TikTok的她，也会使用一些当地网络的流行词，例如“够力”，她解释说，这是很“哇塞”的意思，她用这样的词形容“小黄书”的内容。</p>
  <p>妮妮是Lemon8的忠实用户，觉得Lemon8很国际化，以英文和马来文为主，“泰国、印度尼西亚和马来人都在玩”。而她经常会看一些博主分享的便宜好物，还有八卦、美食、旅游攻略等等。</p>
  <p>Lemon8上的一位美国区博主Endia，有着一万+的粉丝，她和另一位博主交流创作经验时表示，有关护肤和化妆的内容在当地平台上十分受欢迎。</p>
  <p>此外，Jess Ling和妮妮都称赞Lemon8的创作模版精致便捷、风格时尚，“很ins”。去年11月，Lemon8还推出了AI照片工作室，具有面部分析、皮肤检测、体型评估、想法记事本等功能，用于女性用户的拉新。</p>
  <p>但如果仅仅是这样，还不足以解释其为何能够在一众本土和出海的社区产品中立足。</p>
  <p>Jess Ling在分享创作经验时表示，之所以Lemon8的流量会这么好，TikTok功不可没，她表示，“Lemon8的笔记，可以直接post去TikTok。”</p>
  <p>TikTok与Lemon之间确实设置了一键分享的功能，TikTok还允许创作者在个人主页上添加Lemon8的账号链接进行引流，同样地，在Lemon8上也有相同的设置。此外，TikTok的For You页面还有着大量Lemon8的推广信息，平台上“#Lemon8”话题的浏览量已经达到了40亿+，更不用提TikTok上的许多红人还被邀请入驻Lemon8。</p>
  <p>某种程度上看，TikTok是Lemon8的流量奶牛。</p>
  <p>此外，Lemon8的下载量显著增长，与其近期的投流行为有着密切关系。</p>
  <p>据移动广告情报分析平台App Growing显示，今年10月Lemon 8日均广告投放数为去年同期的3倍以上。此外，许多使用过Lemon8的用户向36氪反馈，曾在Instagram和Facebook等平台上多次见过Lemon8的广告。</p>
  <p>正如TMT行业投资人、屠龙之术主播庄明浩在即刻上对Lemon8的观察，“我们似乎可以猜测，最近一段时间，项目团队可能从管理层那里又阶段性地要到了一些美国市场的投放额度。”</p>
  <p>另据Data.ai数据，Lemon8已获得累计超过5610万海外用户下载量。截至今年9月，泰国是Lemon8最大的活跃用户来源，活跃用户占比达到36.18%，其次是美国，占比达到了22.13%。东南亚国家的用户为平台带来了大量活跃度，而美国用户则是平台新的用户增长引擎。&nbsp;</p>
  <h3>学习小红书、超越小红书？</h3>
  <p>为何与小红书如此相似的Lemon8却不是出自小红书之手？</p>
  <p>事实上，小红书的出海产品并不少，分别于2021年2月、2022年4月和11月，推出了面向日本市场的Uniik、东南亚市场的Spark以及欧美市场的家居分享社区Catalog等出海产品，内容和UI设计与小红书都具有相似性。</p>
  <p>Jae曾在2022年到2023年间，负责过小红书的海外产品Spark的战略规划和产品设计，并见证了这款App的诞生和衰落。她告诉36氪，今年3月时，小红书在海外新推出的一款类似于大众点评的产品s'more，已经交给外包团队去做了。</p>
  <p>如今再提起Lemon8，已经离职快两年的Jae依旧感到生气，她和曾经的同事们将Lemon8叫成"copy cat"，直译过来就是抄袭者。</p>
  <p>将时间的指针拨回到三年前，Jae只在入职初期对Lemon8有危机感，因为“它是先做的嘛”，但后来，Jae和团队更多时候是在努力将小红书在国内的模式复刻到出海产品上。如今从结果来看，小红书的海外App和Lemon8甚至没有过正面交锋的机会。</p>
  <p>但小红书的出海产品有一个潜在的学习对象——TikTok。</p>
  <p>据Jae回忆，当时她所在的产品团队中，产品经理一共有四个，其中一个就是从TikTok过来的，此外还有很多程序员也是从字节来的——小红书在出海的规划里，想要补课一些字节擅长的东西，例如直播电商。</p>
  <p>而Lemon8对于TikTok来讲，与其说是替代，不如说是补充，以用来吸收掉那些TikTok无法覆盖住的用户和流量。</p>
  <p>相较于Lemon8借势TikTok、疯狂投流，以及毫不掩饰地借用小红书模式的狂飙姿态，小红书的出海却显得十分低调，以至于Spark推出之际，网友们并不相信它是小红书的产品，甚至觉得是盗版。此外，Jae还能回忆起很多小红书出海不利的原因，包括不够深入的本土化团队，摇摆的目标等等。</p>
  <p>后来的故事大家都知道了，小红书旗下的海外App中，Uniik不到一年的时间已经停更，Spark面临着严重的创作者留存问题，正逐渐被用户遗忘。而Lemon8已经成功用小红书的“魔法”在东南亚乃至欧美地区立足。</p>
  <p>不过，小红书的出海还留着星星点点的“火种”——小红书在海外华人群体中的使用率是很高的，目前已知的数据有，2022年，在马来西亚就有150万华人使用小红书。Jae还分享了一个案例，她知道的一个博主，本来是留学生，工作以后开始做小红书，现在全职接商单，年收入可以达到百万元。</p>
  <p>而Lemon8能否成为下一个TikTok也仍不确定，毕竟它还面临着在全球范围内拥有着十几亿用户的Instagram的竞争。</p>
  <p>流量浪尖上的Lemon8，需要时间证明自己并非昙花一现。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2997960516499336</id>
            <title>苏州杀出超级独角兽：全球罕见</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2997960516499336</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2997960516499336</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 18 Oct 2024 12:29:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 碳纤维, 澳盛科技, IPO, 新材料  
<br><br>  
总结: 澳盛科技于2002年成立，专注于碳纤维及其复合材料的设计、研发、生产和销售。公司在碳纤维年消耗量上超过万吨，成为全球少数企业之一。自2008年起，澳盛科技转型进入碳纤维复合材料领域，经过多年努力，逐步实现盈利。2017年，公司抓住新能源风电发展的机遇，销售额实现翻倍增长。近期，澳盛科技获得多轮融资，并在航空复合材料领域展开新项目。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月17日，江苏澳盛复合材料科技股份有限公司（下称澳盛科技）在江苏证监局申报IPO辅导备案登记，拟首IPO并上市，辅导券商为海通证券。&nbsp;</p>
  <p>澳盛科技于2002年创立，位于苏州市吴江区中鲈科技园，是一家专注碳纤维及其复合材料制品设计、研发、生产、销售于一体的高新技术企业，是全球少有的碳纤维年消耗量超万吨的企业。&nbsp;</p>
  <p>澳盛科技的产品应用很广，从桥梁加固高强度材料、风电拉挤碳板，到碳纤维汽车门板、车顶、后视镜，到手术床板、X光板、轮椅，再到电脑壳、手机壳、自行车架、高尔夫球杆。&nbsp;</p>
  <p>澳盛科技创始人许文前是香港人，生于1974年。许文前18岁就开始在纺织行业创业。2001年，他跟香港经贸商会到南京参加世界华商大会，活动期间曾随团前往苏州吴江考察，对当地印象深刻。第二年，许文前再吴江平望镇投资创办了澳盛科技。&nbsp;</p>
  <p>澳盛科技早期从事纺织化纤生产和销售。2008年，许文前把企业业务向当时还比较冷门、技术难度较大的碳纤维复合材料转型。碳纤维复合材料被称为21世纪的“新材料之王”，具有轻质高强度特点，可以替代传统金属材料，显著减轻结构重量。&nbsp;</p>
  <p>当时，纺织行业还不错，许文前的举动让很多同行不理解。澳盛科技转型后头9年时间一直在烧钱，第10年开始才有利润。&nbsp;</p>
  <p>最初，澳盛科技主要做碳纤维织布，之后逐步发展到碳纤维编织、预浸、拉挤、缠绕、模压及其他异形件加工等。&nbsp;</p>
  <p>从2017年开始，澳盛科技抓住了新能源风电发展的风口，开发了风电叶片中使用的碳纤维拉挤大梁，由此实现了跨越式发展。连续三年，澳盛科技的销售额呈现出翻倍式增长的势头。澳盛科技的碳纤维用料首次超过1万吨，也是国内首个碳纤维用量超万吨的企业。&nbsp;</p>
  <p>据天眼查信息，澳盛科技自2023年9月以来先后获得PreA轮、A轮和A+轮融资。投资方包括中华开发金控、招银国际投资、国寿投资（旗下国寿科创基金、国寿双碳基金一期）、平望投资、德同资本等。&nbsp;</p>
  <p>随着低空产业被各地重视，碳纤维作为低空产业关键材料烨受到关注。此前铅笔道报道过的安徽佳力奇、四川新万兴碳纤维，都是该领域的佼佼者。它们主要是做航空复合材料。2023年7月，澳盛科技旗下江苏澳盛（民用）航空复合材料项目正式签约，项目总投资约20亿元，主要产品涵盖航空高性能预浸料和大型复材结构件。&nbsp;</p>
  <p>据时代投研数据显示，碳纤维产业链合计19家上市公司，分别为原材料环节3家、生产设备环节1家、原丝环节1家、碳纤维成品环节4家、复合材料环节6家、应用环节4家。19家碳纤维产业链企业2023年平均营收达438.71亿元，是A股2023年上市公司平均营收的3.2倍。&nbsp;</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。本文还参考吴江区融媒体中心、时代投研、中国侨网等内容 ，一并致谢。封面图来自企业官网。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/97qZBrt-3nbSLMUpVobOgw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”</a>，作者：黄小贵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2997938577127299</id>
            <title>关于X86联盟，苏姿丰、基辛格首次表态</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2997938577127299</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2997938577127299</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 18 Oct 2024 12:24:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI产品, X86架构, 生态系统, ARM挑战  
<br><br>  
总结: 联想在Tech World 2024上发布了包括个人智能体AI NOW在内的一系列AI产品，并与英特尔、AMD等公司宣布成立X86开发生态联盟，以应对ARM阵营的挑战。英特尔CEO帕特·基辛格表示，X86架构仍在蓬勃发展，并将迎来重要的创新时期。预计到2030年，AI PC将占据市场的100%。X86生态系统咨询小组的成立旨在加速创新，确保平台间的兼容性。黄仁勋对此表示支持，认为整合X86架构对行业有利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月16日，联想在Tech World 2024上公布了包括个人智能体AI NOW在内的一系列AI产品、技术和解决方案。作为全球PC产业最重要的制造商之一，联想与AMD、英特尔等代表的芯片产业链保持着长期密切合作。&nbsp;</p>
  <p>在这场活动上，英特尔CEO帕特·基辛格、AMD主席兼CEO苏姿丰和英伟达创始人兼CEO黄仁勋纷纷前来“站台”，并现场发布了重要合作协议。其中，<strong>英特尔和AMD宣布成立X86的开发生态联盟，一同面对ARM阵营越来越强大挑战。</strong></p>
  <p>以下是苏姿丰和基辛格首谈X86联盟的部分演讲实录：&nbsp;</p>
  <h2><strong>帕特·基辛格：X86活得很好，正在蓬勃发展</strong></h2>
  <p>IDC预测，到明年，AI PC就将占据市场的一半份额。到2030年，这一比例将达到100%。这就是我们认为的AI PC时代。&nbsp;</p>
  <p>英特尔正引领着这一潮流。事实上，我们AI PC的出货量已经超过2000万台。我们正在构建一个无与伦比的生态系统。目前，我们已经赋能了100多家独立软件供应商（ISV），以及300多个应用程序和500多个经过优化的AI模型。而这仅仅是个开始。&nbsp;</p>
  <p>英特尔与联想合作的核心是X86架构，它也是我们几十年合作的基石。&nbsp;</p>
  <p>有些人说，X86时代已经结束了吗？我要告诉你们，关于我“死期”的传闻被严重夸大了，我们还活着，而且活得很好，X86正在蓬勃发展。<strong>我们认为，我们面前将迎来X86架构最重要的创新时期之一。</strong>我们看到，作为几十年来计算基础的X86架构即将经历一个定制化、扩大化和可拓展化的时期，这正是人工智能带来的机遇。我们的生态系统充满活力，并且还在不断发展壮大。&nbsp;</p>
  <p>英特尔和AMD宣布组建X86生态系统咨询小组。为此，Lisa和我达成了一致，我们真的认为现在是最佳时机，无论是Lisa还是我，还有什么比联想的舞台更适合宣布这件事呢？我现在和元庆在一起，Lisa马上就到，很快你们就会听到她的消息。&nbsp;</p>
  <p><strong>这个生态系统咨询小组汇集了来自整个生态系统的领导者，旨在塑造X86的未来，简化软件开发，确保互操作性和接口一致性，并为开发者提供标准的架构工具、指令集以及对未来的清晰展望。</strong> 一个蓬勃发展的生态系统的价值比以往任何时候都更加重要。&nbsp;</p>
  <p>在这个人工智能、3D封装和芯片组的时代，我们认为这将开启围绕系统和全新工作负载的创新类别。我们欢迎联想作为创始成员加入该咨询小组，并且很荣幸地看到其他公司与英特尔、AMD和联想一起加入。&nbsp;</p>
  <p><strong>除了Tim Sweeney，还有博通、VMware、谷歌、微软、甲骨文和红帽，该咨询小组将这一基础性作用视为类似于CXL（Compute Express Link）的角色，是未来数据中心的基石。</strong> 我们将继续共同推动灵活、开放和成本效益高的X86未来，它是我们边缘和网络解决方案的核心，也是我们数据中心解决方案的核心。它还使我们能够真正地说“AI无处不在”，而定义其核心架构正是开启AI PC时代的关键。&nbsp;</p>
  <p>英特尔和联想将携手从数据中心、云端、网络和个人设备端，拓展用户和用例，带来持续的全新体验。所有这一切都建立在X86的强大能力之上，并融入了人工智能这一新的超级力量。这也进一步催生了我们前所未见的、意义深远的创新时代。&nbsp;</p>
  <h2><strong>苏姿丰：建立X86生态系统咨询小组，是为了加速创新步伐</strong></h2>
  <p>我认为我们现在所处的时代，尤其是在人工智能领域，真的是一个非常令人兴奋的时刻。我在这个行业已经工作了30多年，而当我们回顾这个行业，思考哪些技术真的标志着技术应用的转折点时，人工智能无疑是我在职业生涯中见过的最重要的技术。而最令人惊叹的是，我们依然处于非常非常早期的阶段，但我们所看到的是创新的速度比以往任何时候都快。坦率地说，我们可能在过去两年所取得的进展，比前十年加起来还要多。&nbsp;</p>
  <p>今天早上，你们听到了来自我们另一位合作伙伴——英特尔的演讲。Pat刚刚上台并提到了我们的X86生态系统咨询小组，这个例子说明了当今时代技术领域的独特特性。归根结底，我们所努力的方向是加速计算能力的发展，以及推动计算技术的广泛应用。X86架构在过去40年里一直是引领行业的领军者，而AMD和英特尔联合所有创始成员（建立x86生态系统咨询小组）的这一举措，正是为了能够在未来加速创新的步伐。&nbsp;</p>
  <h2><strong>黄仁勋回应：他们很了不起</strong></h2>
  <p>在AI PC时代，由于处理器能效方面的优势，ARM架构正在威胁X86架构在PC市场的传统份额。无论是苹果自研芯片的推出，还是高通骁龙X Elite系列平台对ARM阵营的助推，都让过去缺乏竞争力的Windows on ARM生态重新开始焕发活力。而本次intel与AMD的合作，也正式宣布着X86阵营未来将直面ARM阵营的挑战。&nbsp;</p>
  <p>这一消息公布之后，有评论认为此举间接打击了NVIDIA对AI市场的影响，NVIDIA CEO黄仁勋对此进行了回应：“我们支持x86，x86对我们非常重要，它为PC、工作站、数据中心提供了支持。因此，架构碎片化对行业不利，所以我喜欢他们正在做的事情。把它整合在一起，确保x86仍然是x86。否则，它就不再是x86了，所以我认为他们的做法非常了不起”&nbsp;</p>
  <p>据了解，x86生态系统顾问小组旨在推动x86计算架构的未来，并确保平台间的交叉兼容性。小组创始成员包括博通、戴尔、谷歌、慧与科技、惠普、联想、Meta、微软、甲骨文、红帽，Linux系统内核之父Linus Torvalds、虚幻引擎之父/Epic Games CEO Tim Sweeney也受邀参加，阵容可谓是十分豪华。&nbsp;</p>
  <p>*声明：本文系原作者创作。文章内容系其个人观点，我方转载仅为分享与讨论，不代表我方赞成或认同，如有异议，请联系后台。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247760865&amp;idx=3&amp;sn=affaee32fe802293e04f9d8bdebe86dd&amp;chksm=c07d01ad6acbd6e0ddf91b556c57b987ae87a5d00c11893e789ca04344a54cd24a8f423bec67&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：ICVIEWS编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2997958491830145</id>
            <title>大模型顶流CP由甜转虐：互相不满，都找备胎，因为钱闹不愉快</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2997958491830145</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2997958491830145</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 18 Oct 2024 12:18:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 微软, 合作关系, AGI  
<br><br>  
总结: OpenAI与微软的合作关系面临挑战，主要由于OpenAI的财务压力和高管流失。两家公司在合作中出现分歧，OpenAI试图重新谈判独家算力协议以降低成本，而微软则担心过度依赖OpenAI。微软近期通过招聘竞争对手Inflection AI的员工来寻求替代技术，引发OpenAI高管的不满。OpenAI希望通过与其他公司合作来丰富资金来源，并寄希望于合同中的AGI条款以实现独立。整体来看，双方的合作关系可能会迎来更多变数。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_715d70c41e62437d9d1d5177d3413769@46958_oswg297214oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智东西10月18日消息，据《纽约时报》报道，OpenAI与微软的合作关系再度迎来挑战。根据对19名熟知两家公司关系的人士的采访，OpenAI年亏50亿美元的财务压力、高管和技术人才的频频流失和两家公司员工之间的分歧，<strong>正让这段持续5年的合作关系变得紧张</strong>。&nbsp;</p>
  <p>过去，OpenAI CEO萨姆·阿尔特曼（Sam Altman）曾将OpenAI与微软的合作称之为“<strong>科技界最好的兄弟情谊</strong>”，但目前二者的紧张关系已经浮出水面，体现在两家公司的日常合作中。&nbsp;</p>
  <p>当OpenAI从微软获得巨额投资和算力优惠时，还同意了一项独家协议。<strong>OpenAI将只从微软购买算力</strong>（微软成为OpenAI算力的独家提供商），两家公司将<strong>合作开发AI技术。</strong>然而在过去的一年里，<strong>OpenAI一直在试图重新谈判这笔交易，从而获得更多的算力并降低成本</strong>。而<strong>微软的高管们越来越担心他们的AI开发过于依赖OpenAI</strong>。&nbsp;</p>
  <p>当去年11月份OpenAI出现动荡局面后，<strong>微软退出了向OpenAI投入额外资金的商讨</strong>。他们虽然参与了OpenAI近期的融资，<strong>但投资规模不如过往</strong>。&nbsp;</p>
  <p>两家企业都对合作现状感到不满，并进行了相应的调整。&nbsp;</p>
  <p>微软在今年3月以至少6.5亿美元的价格聘用了Inflection AI创始人兼CEO、DeepMind联合创始人苏莱曼在内的大量Inflection AI员工。<strong>此举引发包括阿尔特曼在内的OpenAI高管的愤怒。</strong></p>
  <p>知情人士称，微软希望通过聘用苏莱曼，开发出能替代OpenAI产品的技术。&nbsp;</p>
  <p>据多名知情人士透露，微软新成立的AI部门CEO穆斯塔法·苏莱曼（Mustafa Suleyman）在电话会议中对一名OpenAI员工“<strong>大吼大叫（yelled）</strong>”，抱怨OpenAI并未及时向他们提供新技术。&nbsp;</p>
  <p>OpenAI则因<strong>微软驻场员工违规下载部分OpenAI软件</strong>而感到不满。一些OpenAI员工抱怨，微软没有提供足够的算力，影响了开发进度。&nbsp;</p>
  <p>OpenAI<strong>试图绕过微软这一独家算力提供商，获取更多、更廉价的算力。</strong>今年6月，OpenAI设法让微软同意一则协定，OpenAI将与甲骨文公司达成100亿美元的算力协定，但微软仍然可以为这些算力硬件设备提供软件。&nbsp;</p>
  <p>部分OpenAI高管还将与微软达成新协定的可能，寄希望于一则条款：<strong>当AGI（通用人工智能）实现后，微软就不能再获取OpenAI的相关技术。</strong></p>
  <p>以阿尔特曼为代表的OpenAI高管一直对AGI时间表含糊其辞，阿尔特曼最近一次的表态是还有“几千天”。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.微软“找备胎”引阿尔特曼不满，两家员工曾爆发冲突</strong></h2>
  <p>近期，OpenAI的估值已达1570亿美元，但和许多其它AI创企一样，OpenAI面临着一个巨大的挑战：他们需要科技巨头的资金和算力，而微软、亚马逊等企业正控制着开发AI所需的大型云计算系统。&nbsp;</p>
  <p>去年11月，阿尔特曼被OpenAI原董事会突然解雇，从那之后，微软便开始投资其它企业，<strong>对冲投资OpenAI的潜在风险。</strong></p>
  <p>据五名了解纳德拉言论的人说，纳德拉私下里说，阿尔特曼在去年11月被解雇一事让他感到震惊和担忧。&nbsp;</p>
  <p>今年3月，微软以至少6.5亿美元的价格，从OpenAI的竞争对手Inflection AI雇佣了其大部分员工，包括Inflection AI前首席执行官兼联合创始人苏莱曼。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_d90cbead83ff45279e9f7da3abcf36b5@46958_oswg916516oswg1000oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲DeepMind时期的苏莱曼，他曾担任DeepMind应用AI主管，负责将AI技术融入谷歌的产品（图源：Businessinsider）</p>
  <p>与此同时，微软成立了消费者AI部门Microsoft AI，由苏莱曼担任CEO。&nbsp;</p>
  <p>该团队目前正基于OpenAI的模型为消费者构建人工智能技术。据两位熟悉微软计划的人士称，苏莱曼还是微软长期技术规划中的关键人物。<strong>相关技术旨在取代OpenAI的技术。</strong></p>
  <p>据五名熟悉两家公司关系的人士透露，包括阿尔特曼在内的一些OpenAI高管和员工<strong>对苏莱曼在微软工作感到愤怒</strong>。&nbsp;</p>
  <p>苏莱曼的团队是微软工程师小组的一员，他们直接与OpenAI的员工合作。数十名微软工程师在OpenAI位于旧金山的办公室线下工作。&nbsp;</p>
  <p>这些微软员工使用的是OpenAI提供的笔记本电脑，这是为了遵循OpenAI的安全协定。&nbsp;</p>
  <p>然而，据两名知情人士透露，微软的工程师在没有遵循两家公司商定的协议的情况下，下载了重要的OpenAI软件，引发OpenAI员工不满。&nbsp;</p>
  <p>一些OpenAI员工最近抱怨说，<strong>苏莱曼在最近的一次视频通话中对一名OpenAI员工“大吼大叫”</strong>，因为他认为OpenAI没有尽快向微软提供新技术。&nbsp;</p>
  <p>另据三位知情人士透露，OpenAI员工抱怨微软没有向他们提供足够的算力。部分OpenAI员工们认为，<strong>如果有其它公司开发出了比OpenAI产品还强大的AI系统，微软需要“背锅”。</strong></p>
  <h2><strong>02.OpenAI丰富资金来源，或通过“AGI”条款摆脱微软</strong></h2>
  <p>OpenAI曾经与微软商讨额外的资金支持，<strong>但微软在OpenAI去年11月份的动荡后退出了讨论</strong>。目前，OpenAI需要更多的现金来维持运营，而该公司的高管对他们和微软之前签订的合同的排他性感到不满。&nbsp;</p>
  <p>据七名知情人士透露，在过去的一年里，OpenAI多次试图通过谈判降低算力成本，并让微软允许OpenAI从其他公司购买算力。&nbsp;</p>
  <p>今年6月，微软同意了一则例外情况。据两位知情人士透露，这使得OpenAI能够与甲骨文签署一项价值约100亿美元的计算协议，以获得额外的计算资源。甲骨文负责提供搭载AI芯片的计算机，<strong>但微软依旧可以从中分一杯羹，负责提供驱动硬件的软件</strong>。&nbsp;</p>
  <p>据一位知情人士透露，最近几周，OpenAI和就未来合作方式的变更进行了谈判。谈判或将减少微软向OpenAI收取的算力费用，尽管具体条款尚不清楚。&nbsp;</p>
  <p>在扩大算力来源的同时，OpenAI还在丰富自己的资金来源。10月初，OpenAI完成了由美国新锐风险投资公司兴盛资本（Thrive Capital）领投的66亿美元融资，英伟达、软银集团和微软等也参与本轮融资。<strong>微软本轮共投资7.5亿美元，金额不及过往轮次。</strong></p>
  <p>多年来，阿尔特曼和OpenAI还一直在讨论与苹果的潜在合作伙伴关系。据两位知情人士透露，2022年，当OpenAI仍在开发GPT系列模型时，阿尔特曼和微软CTO凯文·斯科特（Kevin Scott）会见了苹果的高管，探讨了这三家公司可能合作的方式。&nbsp;</p>
  <p>这次商讨的最终成果是，苹果在今年早些时候同意将ChatGPT引入搭载在iPhone等设备上的Apple Intelligence中。苹果曾传出有意投资OpenAI，但在协议敲定前的最后几天退出谈判。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_c9f3a9fa0f3449f786d844a3f332bdcf@46958_oswg179850oswg1000oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲Apple Intelligence接入ChatGPT（图源：9to5Mac）</p>
  <p>根据《纽约时报》查阅的文件，OpenAI预计，到2024年底他们将至少在算力上花费54亿美元。文件显示，随着OpenAI的扩张，预计未来5年这一数额将飙升，到2029年，每年的计算成本估计将飙升至375亿美元。&nbsp;</p>
  <p>据一位熟悉公司战略的人士称，目前尚不清楚OpenAI和微软合作关系的调整是否会改变算力投入，但微软高管对这些变化感到满意。微软可以继续从OpenAI不断改进的技术中受益，而OpenAI需要向他们支付大量算力费用。&nbsp;</p>
  <p>OpenAI将摆脱微软的可能寄希望于独家合同中的一则条款。该条款规定，如果OpenAI成功构建AGI，微软就将失去对OpenAI技术的访问权限。&nbsp;</p>
  <p>据一位熟悉公司谈判的人士称，该条款原本旨在确保微软等公司不会滥用AI技术，<strong>但现在OpenAI高管将这一条款视为通往更好合同的途径。</strong></p>
  <p>根据合同条款，OpenAI董事会有权判断AGI何时到来，而阿尔特曼本人一直对AGI的时间表含糊其辞。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03.结语：OpenAI求独立，与微软合作或迎更多变数</strong></h2>
  <p>今年年初，微软已首次将OpenAI定性为自己在AI领域的竞争对手，当时这一消息曾引发轩然大波。微软多位高管也曾在公开场合表态，强调微软的AI服务并不完全与OpenAI绑定。&nbsp;</p>
  <p>在本月于西雅图举行的Intelligent Applications 2024峰会上，微软没有花太多时间讨论OpenAI。负责微软AI产品的高管阿莎·夏尔马（Asha Sharma）强调称，微软产品具有独立性和多样性。&nbsp;</p>
  <p>OpenAI也在算力、能源和数据中心等领域发力。他们已经建立了定制芯片的硬件部门，曾与台积电等芯片行业龙头讨论合作关系。&nbsp;</p>
  <p>作为当今AI行业无可争议的超级独角兽，OpenAI或许已经不再希望寄人篱下了。这段5年的合作关系，可能还会迎来更多变数。&nbsp;</p>
  <p>来源：《纽约时报》&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hdjzwTvV9kVLSrxY62ZkjQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”</a>，作者：陈骏达，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2997950104123267</id>
            <title>跨界成效几何？中船科技狂揽风电指标，上半年净利亏损却同比扩大2.79倍</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2997950104123267</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2997950104123267</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 18 Oct 2024 12:16:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中船科技, 风电, 股权转让, 资产重组  
<br><br>  
总结: 中船科技在2023年下半年启动了大规模的股权转让，主要涉及风电子公司，以优化资源配置和回笼资金。尽管公司在风电项目指标上取得了显著增长，但业绩却出现大幅下滑，营收和净利润均大幅减少，面临激烈的市场竞争。公司还转让了非核心业务，以聚焦核心业务并提升专业化发展水平。资产负债率显著上升，出售资产可能有助于降低负债。整体来看，中船科技正积极调整战略以应对市场挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年下半年，中船科技（600072.SH）开启“卖卖卖”模式。</p>
  <p>10月15日晚，中船科技发布公告称预挂牌转让5个风电子公司股权及相关债权，并表示此次交易是贯彻公司风场产品滚动开发的经营策略，有利于优化子公司资源配置，回笼前期投资资金，用于后续风场产品的开发和投资建设。</p>
  <p>目前，北京产权交易所已能搜到相关预披露公告，预披露公告期为自公告之日（10月17日）起20个工作日，但暂未披露挂牌价格。</p>
  <p>这是中船科技年内第三次大批量转让风电子公司股权。</p>
  <p>官网显示，中船科技前身是由江南造船（集团）有限责任公司独家发起，以其下属的钢结构机械工程事业部为主体，于1997年成立的上市公司。2016年底公司完成改革重组并更名，控股股东为中国船舶工业集团有限公司（以下称“中船集团”）。彼时，其主营业务为工程总承包、设计咨询勘察和船舶配套等业务。</p>
  <p>2021年年底，中船科技启动重大资产重组，通过发行股份方式收购中国海装、中船风电、新疆海为、洛阳双瑞、凌久电气5家企业股权。中船科技表示，这一重组旨在将公司打造成中船集团旗下的高科技、新产业发展平台。2023年8月，重大资产重组完成，中船科技借此成功注入风电相关新能源领域资产。</p>
  <p>彼时，中船科技表示，希望通过该重大资产重组，进一步优化调整产业结构，夯实公司资产规模及盈利规模，拓展公司未来发展空间，增强抗风险能力，进而提升公司价值，维护公司及股东的长远利益和整体利益。</p>
  <p>然而，中船科技在完成重组后却迎来股价的跌跌不休，从2023年8月31日收盘的20.77元/股跌至今年10月18日的13.45元/股，区间跌幅约35%；今年以来，中船科技股价跌超27%。</p>
  <h2><strong>上半年狂揽风电指标</strong></h2>
  <p>自去年以来，中船科技坚持“海陆并举”开发策略，积极拓展新领域。2023年填补了自持海上风电指标空白；2024年上半年累计获取风电项目指标180万千瓦，增长率为179.10%。</p>
  <p>在狂揽风电项目指标的同时，中船科技业绩却出现下滑。定期报告显示，中船科技2024年上半年实现营收28.84亿元，同比减少50.11%；归母净利润亏损8171.53万元，亏损金额为去年同期的3.79倍；扣非归母净利润亏损1.01亿元，同比实现由盈转亏。</p>
  <p>Choice数据显示，在申万行业（2021）风电设备板块中，今年上半年23家风电企业仅有6家归母净利润亏损，其中，中船科技亏损额排行第三，紧随电气风电（688660.SH）、新强联（300850.SZ）之后。</p>
  <p>对于业绩亏损，中船科技表示，今年上半年国内风电市场持续保持竞争激烈的态势，市场招标价格继续呈现下行趋势，公司主营业务面临较大的市场竞争压力，部分项目实施进度未达预期，营业收入出现明显下滑。</p>
  <p>根据中国风能专业委员会（CWEA）统计数据，上半年我国风电新增项目招标容量7346.10万千瓦，其中陆上风电新增招标达6789.70万千瓦，同比大幅增长。</p>
  <p>但遍地招标并没有让风电机组投标均价逃离“低谷”。金风科技数据显示，2024年，全市场风机整机商风电机组投标均价从1月的1507元/千瓦涨至3月的1563元/千瓦，然而仍低于2023年3月的1607元/千瓦，比2021年6月的投标均价要低近千元。</p>
  <p>有业内人士对时代周报记者表示，其所在的公司上半年交付情况一般，“一是关键部件等运发没有计划好，施工进度受到一些影响；二是审批手续等其他因素导致施工不连续。”不过，其表示，随着问题的解决以及三季度行业旺季的到来，施工交付情况应该会比上半年好。</p>
  <p>与此同时，中船科技还提到，上半年未能实现风电场产品的转让销售，亦导致公司业绩出现亏损。</p>
  <p>据时代周报记者梳理，今年以来，中船科技分别在6月、7月、10月发布了共计15家风电子公司股权预挂牌转让的公告。截至目前，仅有5个风电子公司股权确认意向受让方——华电新能源集团旗下的河北华电冀北新能源有限公司、华电新能新疆哈密新能源有限公司，交易总价8.67亿元；其余项目暂未有更新进展。</p>
  <p>上述已有意向受让方的股权转让何时能够完成？其他风电子公司股权转让进展如何？时代周报记者致电中船科技，相关工作人员表示，有进展会第一时间发布公告，“因为中间有中秋和国庆两个假期，很多事情没办法操作。”</p>
  <p>对于下半年如何提升风电业务利润增长，中船科技在2024年半年度业绩说明会上提到，其将继续加大资源获取力度，研究开发最优性价比高可靠性高风机机型，并进一步加强成本管控。同时，10月16日，中船科技旗下的中船海装与金风科技、远景能源、运达能源等11家风电企业签署《中国风电行业维护市场公平竞争环境自律公约》，以抵制低价恶性竞争、解决明显有失公平的合同条款等问题。</p>
  <h2><strong>下半年狂甩卖非核心业务</strong></h2>
  <p>除了转让风电站来回笼前期投入资金，中船科技还转让自己的非核心业务——上海江南船舶管业有限公司（以下简称“江南管业”）45%股权、中船华海船用设备有限公司（以下简称“中船华海”）100%股权。</p>
  <p>7月3日晚，中船科技发布公告称拟转让中船华海100%股权，以进一步优化公司股权结构，聚焦核心业务，持续提升专业化发展水平。财务数据显示，中船华海净利润从2022年的494.03万元增至2023年的3519.87万元，暴涨超612%；而2024年1~5月（未经审计）的净利润亦有2096万元。</p>
  <p>对于业绩向好的“香饽饽”，中船华海不到两个月便找到了好下家。8月31日，中船科技公告称拟以协议转让方式向关联人上海船舶及海洋工程设计研究有限公司转让中船华海100%股权，交易价格为2.50亿元（即股权评估值）。</p>
  <p>与之相比，江南管业像是个“老包袱”。</p>
  <p>财务数据显示，近四年来，江南管业净利润在不断下滑，从2021年的265.14万元降至2023年的-260.87万元；今年前7月，江南管业净利润累计亏损2377.45万元。截至今年7月底，江南管业的所有者权益为1.20亿元。评估报告显示，以2024年4月30日为评估基准日的江南管业45%股权评估价值为1.24亿元；而据10月9日北京产权交易所公告，上述45%股权的转让底价为1.11亿元，目前仍在处于信息披露期。</p>
  <p>频频抛售旧资产，是否意味着中船科技完全向风电行业转型？上述工作人员表示，目前公司在尽量优化结构，“有这个可能性，但所有（未落定之前）都不好说”。对于是否会继续转让如船舶等其他业务相关的子公司股权，其表示一切以公告为准。</p>
  <p>值得注意的是，中船科技在完成资产重组之后，资产负债率从2022年末的42.24%飙升至2023年末的76.36%，成为风电设备板块中资产负债率第三高的企业，仅次于运达股份（300772.SZ）和电气风电，出售资产或有利于降低其资产负债率。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SMvGdDQngC8KTWeNlYoHpQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”</a>，作者：周立，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2997950056347521</id>
            <title>悄悄在走强的一个赛道？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2997950056347521</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2997950056347521</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 18 Oct 2024 12:15:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <A股, 锂电池, 新能源汽车, 投资策略>
<br>
<br>
总结: 国庆节后A股市场出现震荡和分化，部分板块回调使得投资者谨慎。尽管如此，基本面稳定的板块仍值得关注，尤其是锂电池行业在金九银十的推动下，表现出行业景气度的改善。新能源汽车销量大幅增长，锂电池的需求预期也随之提升。未来，固态电池技术的进展将为锂电池行业带来新的增长空间。投资者应关注锂电池ETF等指数基金，以分散风险并把握行业发展红利。整体来看，电池行业的估值仍具吸引力，值得提前布局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>国庆节后的A股盘面演变成震荡和分化的走势，很多板块的回调让很多人止住了进场的冲动。</p>
  <p>实际上，只要是基本面有稳定预期的板块，由于之前的估值水平极低，大涨之后稍加调整，仍然值得静观等待，譬如三季报能否超出预期。</p>
  <p>有一个板块也许可以带来惊喜，就是锂电池板块。在金九银十的加持下，9月份产业链价格维持稳定，出货量等数据证明了行业景气度在边际改善。</p>
  <p><strong>对于这种表现，股市或许也给予了回应，锂电池ETF（159840）表现亮眼，其投资价值或被重新审视。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_244fa9d803ca4334a57c2fb316f8a6f1@46958_oswg197106oswg1080oswg778_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在下游需求旺季的支撑下，行业供需力量逐步回归平衡，锂电池行业的业绩反转时刻，或许并不远了。</p>
  <h2><strong>01 金九银十助力行业复苏</strong></h2>
  <p><strong>金九银十，除了火热的股市，今年车市的热闹，可不同于以往。</strong></p>
  <p>在新车供给不断投放和以旧换新补贴政策的刺激下，9月新能源汽车销量表现十分出色，同比继续高增42%，环比提升体现了供需共同刺激的效力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_bbae655f4e084fde875064e491e75b12@46958_oswg312995oswg1080oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着国家对汽车报废更新补贴力度的加强，市场回暖对车市起到明显的拉动效果，价格战对汽车公司的压力相对减缓。</p>
  <p>而且每年三四季度都是车企不断冲量的战场，他们为了达成各自的销量目标纷纷发力，9月已经超过20款新车开启预售或正式上市，进一步催热下半年车市。</p>
  <p>9月比亚迪单月销量首次突破40万辆，如果维持这一表现，全年销量很大概率突破400万辆。</p>
  <p><strong>已经过完的国庆假期更足见车市消费热潮</strong>，据不完全统计，国庆假期仅7天部分车企大定和订单量共约40万辆，平均每天有超过5万辆的订单增长。譬如华为的鸿蒙智行，7天累计大定量就超过2.86万台。小米雷军更宣誓目标：10月生产2万辆，交付2万辆！</p>
  <p>可见车企为今年这波金九银十做全了准备，9月电动车产量环比提升幅度跟之前相比非常明显。这意味着，车市消费反馈对于中游锂电产业链而言，下半年需求预期应该有所提升。</p>
  <p>动力+储能下半年需求共振下，直接的数据显示，<strong>10月锂电整体排产环比整体上升3%左右，材料端各环节排产也已经加快生产节奏，短期内锂电池价格将维稳运行。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_5f95c99f17f24fc9b7d4e6c0a2430e29@46958_oswg204838oswg952oswg778_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在供给端，我们也看到了材料价格呈现微幅上涨的趋势，十一节后锂盐价格跟随碳酸锂期价在涨。除了需求支撑外，面对此前持续低迷的锂盐价格，部分锂盐产家采取的减产措施对市场供应量可能有所影响。</p>
  <p>此前宁德时代江西锂矿的停产传闻推动过碳酸锂价格飙升，后来的回应暂时平息了市场恐慌，价格随之回落。</p>
  <p>但紧接着，九岭锂业宣布其子公司的停产检修计划，更是为市场增添了一层不确定性，但同时也为节前下游企业的补库需求提供了一定的时间窗口，短期对碳酸锂价格形成一定拉涨作用。</p>
  <p>因此，随着价格信号温和反弹，三季度甚至整个下半年的供需格局在逐渐改善。锂电产业链公司可以利用较低成本实现溢价出货，对提高业绩而言可谓是个宝贵的黄金时间节点。</p>
  <p>紧接而来的三季报，不仅可以看到9月份的放量，对于提前全年业绩预期有重要的检验作用，这是可以期待的。</p>
  <p><strong>根据机构发布业绩前瞻来看，三季度整体锂电产业链排产提升明显，锂电主要材料价格和行业头部玩家的份额均趋于稳定，公司盈利主要受出货量拉动的影响。预计宁德/亿纬/中伟/厦钨/中科/科达利Q3归母有望实现环比近两位数的增长。</strong></p>
  <h2><strong>02 锂电的未来仍有看点</strong></h2>
  <p>中国锂电产业链在全球市场中的分量很重，尽管外部环境对需求增量的限制逐渐见于关税政策上，并且海外电动车市场今年表现相对疲软一些，主要增量依旧来自国内市场。</p>
  <p>但作为高端制造出口的核心产品，锂电池出口增速不仅继续维持较高增速，并且还大幅领先于下游电动车出口。</p>
  <p>1-9月，我国动力和其他电池累计出口达126.1GWh，电池出口占前9月装机量的18.4%，同比增长37.8%，而新能源车出口量累计92.8万辆，同比增长12.5%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_c8f1018e87b140a8b1bf3de845686b1e@46958_oswg233718oswg1080oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>外部环境方面，美国对华电动汽车及电池加征关税的落地，为中国电动汽车出口增添了新的障碍，增加了出口成本，可能会影响部分出口导向型企业的盈利能力。同时，中国与欧盟在电动汽车反补贴案上的协商进展不顺，也进一步加剧了国际贸易环境的不确定性。</p>
  <p>这些因素虽不直接作用于国内电池价格，但可能通过影响市场需求预期和竞争策略，间接对价格走势产生影响。</p>
  <p>这是市场很早就在交易的利空因素，不过这些利空因素都大致已经price in。</p>
  <p>回看国内新能源车市场，今年1-9月整体渗透率继续提高至38.6%，全年占比或将达到四成，这又是一个里程碑式的节点。</p>
  <p>过去从“油电同价”到“油比电贵”，锂电产业的技术创新一直在支撑下游降本增效，对续航和稳定性的要求驱动电池容量的增长。未来某个时点，纯电的成本不仅能媲美混动，而且续航方面也有望实现赶超。</p>
  <p><strong>未来动力电池的答案，就是全固态电池。</strong></p>
  <p>目前按照液体电池每辆新能源车配备60至80KWh的电池，就已经是物理极限。要想提高锂电池装机量，要么继续扩大市场份额，要么提高每辆车的电池容量。</p>
  <p>而当续航1000公里成为新能源车标配的时候，预计每辆新能源车所装配的电池容量就可以在现在60KWh/辆的基础上翻倍。假如按照现在的体量，那么未来市场空间也能看到翻倍的希望。</p>
  <p>目前在半固态甚至全固态电池的商业化上，不少企业已经取得进展。譬如，鹏辉能源于8月份发布的第一代全固态电池，能量密度高达280Wh/kg；同日，中创新航发布的名为“无界”的全固态电池，能量密度更高达430wh/kg。</p>
  <p>我们再看下游车企的动作，据GGII不完全统计，目前国内外已有超过20家车企公布了固态电池的上车计划，其中包括比亚迪、上汽、广汽、丰田、宝马、奔驰、大众等主流车企。</p>
  <p><strong>虽然距离规模化装车尚需一段时日，中长期内将会率先应用于一些高端车型，固态电池在安全性和续航上的优异表现，毫无疑问将会成为产业界接下来追逐的热点，技术成本降低指日可待。</strong></p>
  <p>而这的确给予股市一些关注电池的理由，新能电池（980032）近一个月的涨幅达到了22.35%，表现优于同时期的沪深300（20.59%），其中贝特瑞、天华新能、欣旺达等7家电池及材料企业涨超30%。</p>
  <p>9月末至10月初的快速上涨行情里，电池也是受资金偏好的板块。从9月24日到10月8日，行业地位突出的权重龙头宁德时代、比亚迪、亿纬锂能分别涨了58.87%，30.95%，86.85%。</p>
  <p>但我们拉长周期看，从2022年迄今，估值泡沫消化了两年之久，突如其来的大涨才使我们意识到，当前滚动市盈率25倍，在过去五年仅剩下3成不到的位置。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_bf129c720bfb4c57b7383bd0065b6cb9@46958_oswg171114oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>03 如何交易？</strong></h2>
  <p>疯涨热潮已过，当下也是需要冷静下来重新思考配置方向的时候。</p>
  <p>我们认为，在国内政策支持下，以高股息和科技成长双主线的“杠铃”策略依旧能有效帮助我们度过震荡期。</p>
  <p>其次，外部因素方面，在11月美国大选，叠加新一轮降息预期落地之后，<strong>宽松流动性或更利好像锂电池这类科技成长板块的估值扩张。</strong></p>
  <p>锂电池的投资一般着眼于全产业链，分享产业链整体发展红利。但由于锂电池产业链较长，涉及的上下游公司很多，缺点是投资具体个股难以把握。</p>
  <p><strong>指数基金具有分散配置的优势，相对于个股投资具有更加均衡的优势。</strong></p>
  <p>针对这样的“痛点”问题，市场发行了多只锂电池相关指数，其中，国证新能源车电池指数是A股市场中新能源车电池产业链的代表指数，成份股涉及新能源车电池、电池管理及充电桩业务等领域的30只股票，囊括宁德时代、比亚迪、亿纬锂能、赣锋锂业等头部企业，个股权重上限15%，龙头效应凸显，集中度高、弹性强。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_c13bd58310534a27b5f380d26e19d0a6@46958_oswg50415oswg628oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">注：成份股仅供展示，不作为个股推荐</p>
  <p><strong>锂电池ETF(159840)以国证新能源车电池指数为跟踪标的，据Wind统计，截至10月16日，最新规模9.53亿元，规模在同类基金中位居前列。</strong></p>
  <p><strong>作为指数化工具，wind数据显示，截至10月16日，锂电池ETF(159840)年初至今超额回报率1.88%，成立以来超额回报率2.25%。</strong></p>
  <h2><strong>04 尾声</strong></h2>
  <p>从决策层的表态、政策覆盖面以及行情走势上看，疯涨要告一段落，后续要进入基本面驱动的行情了。</p>
  <p>但我们依然可以看到，通过股市来帮助实体经济复苏，依然是政策的重点。科技产业作为高质量发展的关键，是未来提高生产力的重中之重，我国科技核心产业大致可以分成三个方向：1）自主可控，对关键产业链已有一定把控，技术突破可能性高，以半导体为代表；2）前沿科技，还未实现完整技术路径，未来前景有待探索，以人工智能为代表；3）高端制造，技术已较为成熟，具备先发优势，譬如我们文章提到的锂电池产业链。</p>
  <p>虽然电池行业已经过了增速最快的阶段，但好处在于核心竞争力已经建立，行业的整体盈利能力也趋于稳定。同时，随着新技术的突破，新的结构增长空间正徐徐打开。</p>
  <p>技术颠覆速度，大多数人往往都是始料不及的。</p>
  <p><strong>目前这个时点，电池板块估值依然有吸引力，值得提前布局，然后等待反转，收获估值和业绩的戴维斯双击。</strong></p>
  <p><strong>格隆汇声明：</strong> 文中观点均来自原作者，不代表格隆汇观点及立场。特别提醒，投资决策需建立在独立思考之上，本文内容仅供参考，不作为实际操作建议，交易风险自担。投资ETF将面临标的指数波动的风险、基金投资组合回报与标的指数回报偏离的风险等特有风险。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QTJH_aU7kYJGiu2myBUQLA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”</a>，作者：弗雷迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2997936798709636</id>
            <title>苹果：逆水行舟，不进则退</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2997936798709636</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2997936798709636</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 18 Oct 2024 12:08:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果公司, 股价, 人工智能, 市场挑战  
<br><br>  
总结: 苹果公司在股市中表现强劲，尽管其营收增长乏力，尤其在中国市场出现下滑。公司在人工智能领域的热情未能掩盖其面临的多重挑战，包括新产品缺乏增长潜力和政府监管压力。尽管服务业务和iPad销售有所增长，但iPhone和可穿戴设备的销量下降。分析师认为，苹果的市场估值过高，未来增长率目标不切实际，可能导致股价下跌。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>苹果公司(NASDAQ:AAPL)多年来一直是股市宠儿。作为全球最大的公司之一，苹果拥有强劲的资产负债表和产生现金流的历史，是许多投资者投资组合中的核心位置。&nbsp;</p>
  <p>尽管该公司过去几个季度表现平淡，但其股价仍处于高位。主要原因之一是该公司人工智能发展的热情高涨。然而，<strong>市场参与者忽视了其他多个影响苹果的问题。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_2c1f96cd5d25402a8e28615f13ada29c@46958_oswg33276oswg640oswg236_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年第三季度，苹果当季营收为858.0亿美元，同比增长5%。在美洲地区，由于服务业务贡献的收入增加，该地区同比增长6%。在欧洲，由于服务和iPhone的销量均有所增长，净销售额飙升8%。 <strong>中国地区继续表现落后于其他所有地区，原因是iPhone的净销量下降，导致同比下降7%。</strong> 尽管外汇疲软，但亚太地区增长最为强劲，收入同比增长13%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_161411bc42f2458ab16ae0890ebf50b5@46958_oswg24799oswg640oswg160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从销售类别来看，iPad收入增幅最大，达24%，得益于iPad Pro和iPad Air销量增加。苹果的服务（如App Store和云服务）继续表现强劲，同比增长14%。相反，iPhone、Mac和可穿戴设备部门相对较弱；iPhone和可穿戴设备同比分别下降1%和2%；而Mac的销售额则保持不变，增幅为2%。值得注意的是，按9个月计算，该公司的收入基本保持不变，仅增长了1%。&nbsp;</p>
  <p><strong>尽管增长乏力，但该公司表现良好，利润率不断优化。毛利率从2023年第三季度的44.5%提高至本季度的46.3%；按9个月计算，该公司的毛利率从去年的43.8%扩大至今年的46.20%。不过，总运营费用从2024年第二季度的16%小幅上升至2024年第三季度的17%；按9个月计算，2024财年的总运营费用从2023财年的14%上升至15%。</strong></p>
  <p>尽管保持了智能手机之王的地位，但 <strong>苹果似乎停滞不前，面临挑战。</strong> 根据过去四个季度的数据，该公司的收入平均仅增长了0.48%。老实说，该公司未能成功推出具有潜力和能力来充分实现大幅增长的新产品或新服务；毕竟，该公司还能依赖iPhone多久？所有最近的新举措要么被取消，要么未能显示出任何可观的增长。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_a5fd46620c1940c9ae1c986487755aee@46958_oswg38792oswg640oswg202_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前，投资者和消费者对泰坦计划感到兴奋；有传言称，它要么是一辆全自动驾驶汽车，要么是电动汽车。拥有一款可能被大众接受并为公司收入做出贡献的重大产品将使公司再次进入指数级增长阶段。然而，在泰坦计划上工作了10年，动用了1,000多名汽车员工和工程师之后，该公司最终一无所获；AAPL今年早些时候宣布整个汽车项目被取消。&nbsp;</p>
  <p>抛开汽车不说，苹果售价3,400美元的Vision Pro在2023年最令人兴奋和最受炒作的公告之一之后，公司已将最初计划的出货量从70万台减少到40万台。作为参考，据估计Meta的Quest 2和Quest 3在一个季度的销量约为125万台和76万台。目前，苹果的Vision Pro仍然是一款小众产品。根据最新的财报电话会议，汉莎航空等组织使用Vision Pro来构建创新的空间计算体验。虽然令人印象深刻，但与微软的Surface Hub类似，它是一款非常小众的产品，与大众脱节；换句话说，没有可扩展性来对收入做出有意义的贡献。&nbsp;</p>
  <p>最后，谈一下Apple Intelligence。经过深入的研究，iPhone终于可以汇总我们的通知并允许我们生成新的表情符号；这真是开创性的。讽刺归讽刺，更重要的是，Apple Intelligence很可能是下一代iPhone的核心组件；换句话说，该公司可能无法真正将其商业化。充其量，它很可能成为加速iPhone更换周期的催化剂。此外，许多分析师对大型科技公司能否有效将AI商业化表示怀疑。&nbsp;</p>
  <p><strong>和任何一家美国巨头一样，苹果也面临着巨大的在华市场问题。</strong> 根据最新的10-Q报告，该公司约18%的收入来自在华市场。2024年第三季度，来自中国的销售额同比下降7%，过去9个月同比下降10%。尽管该公司将人民币疲软列为主要原因，但这并不能说明全部情况。&nbsp;</p>
  <p>更重要的是，消费者的行为和观念发生了巨大转变。耐克、星巴克和大众等全球品牌已经将市场份额拱手让给了本土品牌。目前，华为已经超过苹果，成为在华智能手机行业销量最大的公司。&nbsp;</p>
  <p><strong>除了与增长相关的问题，该公司还面临许多其他挑战。</strong> 也许最明显的问题是各大政府对苹果的严厉打压。最近，欧洲法院已下令苹果向爱尔兰补缴130亿欧元的税款。欧盟一直是该公司的一大难题。此前，苹果因违反应用商店规则被罚款18亿欧元；此外，该公司还面临另外三项调查，这些调查可能会因不遵守欧盟的数字市场法而导致更多罚款。&nbsp;</p>
  <p>苹果的母国美国也对该公司违反规则提起诉讼。美国司法部在过去14年中已三次起诉苹果。在最近的一次诉讼中，美国司法部正在追查苹果在超级应用方面的斗争。鉴于微软已经花了21年时间与美国官方进行诉讼斗争，我们不太可能在短期内看到苹果的问题有所缓解。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_d02a12b136624671a86abc4bbbb4db51@46958_oswg70267oswg640oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年迄今，该公司股价已飙升21.35%，目前股价为233.89美元，市盈率为35.57倍。为了了解市场正在考虑什么样的收入增长，我根据以下假设建立了一个折现现金流模型：（1）所有运营和财务利润率与最新季度保持一致，这意味着该公司的运营效率有所提高，（2）加权平均资本成本为7.57%，（3）终端增长率为2%。利用这些假设，苹果需要五年的年化增长率达到14.72%，才能获得233.73的隐含股价。&nbsp;</p>
  <p>鉴于该公司面临多重收入和增长相关挑战，分析师坚信市场对苹果的估值过高。此外，每年14.72%的增长率相当不现实。为了进行比较和展望，在华市场目前的销售额约占该公司当前收入的18%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_64768894d6b949519c6d22d452d6d9b8@46958_oswg69553oswg640oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>从现实角度来看，鉴于目前的情况，苹果的销售额可能会恶化。但为了论证和保险起见，我采用了10%的增长率；根据估值模型，苹果的股价仅为192美元，这意味着潜在的下跌空间为17.91%。</strong></p>
  <p>苹果面临的问题实在太多了。如果以这个价格买入，最终会为公司的缺点付出代价。尽管该公司的资产负债表健康，能够提供稳定且可持续的现金流，但目前的估值根本是不合理的。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nQ0Ap6bA5zaJhLpPd2JjFw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街大事件”</a>，作者：Brian Gilmartin,CFA，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2997912821823361</id>
            <title>IPO被“喊停”，毫末智行如何继续前行？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2997912821823361</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2997912821823361</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 18 Oct 2024 12:06:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IPO, 毫末智行, 智驾方案, 长城汽车  
<br><br>  
总结: 毫末智行的港股IPO计划因市场环境和内部问题而面临不确定性。长城汽车董事长魏建军已暂时叫停该公司的IPO，主要原因包括新能源整车厂和自动驾驶企业的盈利困难，以及毫末智行的无图城市NOH量产效果未达预期。尽管毫末智行董事长张凯否认暂停IPO，但行业洗牌加剧和智驾与主机厂合作的不对等关系使得其上市之路依然艰难。此外，毫末智行与长城汽车的深度绑定既提供了市场机会，也带来了技术和信任方面的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>毫末智行 IPO正迎来不确定。&nbsp;</p>
  <p>据多家媒体报道，长城汽车董事长魏建军近期内部暂时叫停毫末智行的港股IPO。作为长城汽车内部孵化的智驾企业，早在2020年毫末智行就曾冲击过科创板，但当年科创板规定若企业市值低于10亿元，需提供“50页以上的发明专利”和至少连续每年盈利超5000万元。IPO政策收紧，毫末智行只能暂缓IPO。</p>
  <p>从科创板转战港股的毫末智行，为完成2023年上市目标投资部直接搬到长城汽车投资部，但从当年毫末智行始终未向港股提IPO来看，上市计划并不顺利。</p>
  <p>现如今魏建军喊停毫末智行的IPO，一方面和港股愈发关注新能源整机厂和产业链的盈利情况有关，因新能源汽车整机厂和自动驾驶企业盈利难也是行业共识。德赛西威、黑芝麻智能近期股价虽有所上涨，但和其巅峰时期相比，仍处在下行区间。</p>
  <p>换言之，即使毫末智行未来能在港股成功上市，但股价的波动性和不确定性很容易影响其背后股东利益。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_3a88d5a3ad6f4bc79f9109fe6bf34b6f@000000_oswg115007oswg1080oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雪球（德赛西威）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_5b48991108c74270a881ede078b8b2be@000000_oswg94018oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雪球（黑芝麻智能）</p>
  <p>另一方面，有毫末智行内部的知情人士认为无图城市NOH量产效果没有达到大股东预期，是毫末智行被叫停港股IPO的根本原因。</p>
  <p>而其大股东正是毫末智行的大老板魏建军，魏建军曾在公开场合多次强调，长城汽车坚持务实、长期主义的战略路线、追求有质量的市场、有所为有所不为、做有质量的品牌向上。这意味着毫末智行短期内需在无图城市NOH尽快突破，才有可能让魏建军满意。</p>
  <p>虽然毫末智行董事长张凯对毫末智行赴港IPO计划进行否认，并称2025年仍会继续进行。但随着行业洗牌加剧及智驾和主机厂合作的严重不对等，这让毫末智行的IPO依然有诸多难题仍需攻克。</p>
  <h2><strong>01.供需双方合作失衡</strong></h2>
  <p>从低阶到高阶，从智驾开城到无图方案，从BEV+Transformer到端到端，虽说近几年行业技术方案一直在改变，但智驾方案服务商和主机厂供需的严重失衡或甲乙方关系的严重不对等，却并未发生改变。</p>
  <p>不管智驾服务商称其智驾方案多么具有“性价比”，或自诩做到行业TOP1、国内TOP1、全球TOP1，方案只有“上车”才可能给智驾方案带来更大营收和利润，进而支撑智驾企业活下去，这决定智驾企业只能依赖主机厂生存，属典型的强TOB市场。</p>
  <p>但很多智驾企业和供应链企业的难点是，一方面短期内很难达到如英伟达在芯片技术和生态方面的不可替代性。另一方面无法像华为同时具有品牌号召力、成熟且完整的线下渠道，形成强话语权。</p>
  <p>在端到端带动云算力需求增长下，即使头部大厂高层同样需组织各种局，才有可能拿下主机厂订单。</p>
  <p>另外在当前主机厂通过订阅模式带动利润增长，短期内因法规不完善、国内消费者缺乏订阅习惯、大规模推广订阅模式会对销量和品牌形象构成负面影响下，整车销售仍是主机厂核心利润来源。2024年上半年比亚迪单车盈利为8450元。作为对比，特斯拉为近6万元。</p>
  <p>按照著名的丰田公式“利润=售价-成本”来看，主机厂的售价同时受行业价格战、金融分期、区域市场、直营和经销商渠道等多因素共同影响。</p>
  <p>售价无法确定后，主机厂对智驾方案和零部件厂商的强话语权，让主机厂有恃无恐的通过“多方式”“多手段”，逼着智驾方案服务商之间卷技术、卷价格、卷交付、进而坐收渔利之利实现“降本增效”。</p>
  <p>更现实的问题是，智驾方案服务商或能形成所谓的价格联盟反卷主机厂，但短期内很难实现。</p>
  <p>国内某智驾企业销售杜磊（化名）告诉DoNews，不管是端到端需以海量驾驶数据支撑，进而获得更多训练数据。还是智驾方案服务商需拿出更多上市车型作为“品牌背书”，打造“标杆案例”，进而应对资本市场的“增长压力”。</p>
  <p>不管是主机厂招标书对供应商资质要求越来越高，还是诸多二三线智驾服务商现金流严重承压，迫切需生存下去。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_4cb75cfa71df459aa3a48421ca4b1893@000000_oswg88156oswg890oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：招标雷达官网</p>
  <p>深谙此理的主机厂，通过招标阶段的实时竞价排名、交付阶段的白嫖和白盒交付、付款阶段的长账期和商兑回款等各种方式，拿捏智驾方案服务商，行业更不可能形成所谓的价格同盟。</p>
  <p>如招标阶段诸多主机厂采用实时竞价排名机制，供应商只能看到自己企业的排名情况，看不到友商的具体报价。为拿下订单，你不亏损报低价有人会亏损报价，后来大家就跟着报低价，最后报价只会越来越低。</p>
  <p>“今日割五城，明日割十城，以乞苟利，”这又何尝不是当前国内诸多智驾方案服务商的真实现状。更残酷的是，低阶智驾方案博世将其标准化，买地平线J3算法直接白送。</p>
  <p>即使低价拿下主机厂的订单，能否赚钱恐怕还很难说。一方面，仅账期和支付方式就能把供应商拖垮。主机厂的支付方式从之前的60天调整到90天，再调整到N天，支付方式从公对公调整到银行承兑，再调整到商业承兑。</p>
  <p>而N+商业承兑的付款方式不仅需服务商承担高资金周转成本、催款承担大量客情成本，且需承担应收账款变成坏账的风险。</p>
  <p>如杜磊所言，佑驾创新招股书显示2021年至2023年佑驾创新贸易应收款项及应收票据为1.01亿元、2.18亿元及3.34亿元。同期，贸易应收款项及应收票据的减值拨备分别为435.8万元、989.0万元、1390.5万元，周转天数分别长达191天、217天及220天。</p>
  <p>另一方面，主机厂的营收存在天花板。现阶段智驾方案服务商的收入来源包括开发费、license、开发费+license，但单项目1亿元的收入已是行业天花板。</p>
  <p>合作车型销量的不确定只能收简单的软件开发费，主机厂爆款、重点车型高阶智驾更青睐自研，这让每年市场上流出的高阶智驾方案加起来可能不超过二三十个，以及和主机厂合作为典型的“堆人头”方式让主机厂每年真正拿下的项目有限。换言之，单家智驾方案服务商年营收超过10亿元很有可能是天花板。</p>
  <p>此外，智驾技术的持续演变带来研发费用的长期投入、稳定和留住人才带来的高人力成本、攻入主机厂供应商名单的客情成本、持续价格战带来的亏损等等，让行业低营收、重资金、高亏损、低毛利率的生意模式很难改变，这意味着未来会有更多智驾方案服务商或破产倒闭或被收购。</p>
  <p>如杜磊所言，百度仅2020年这一年，自动驾驶投入就高达200亿元。招聘平台上，毫末智行研发工程师每月2万-4万的薪酬水平、佑驾创新2021年至2023年陷入增收不增利的泥潭，以及智驾解决方案对应毛利率分别为10.7%、10.1%、13.7%，似乎均在说明国内智驾行业的商业化仍有很长的路要走。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_c2c2cc1b8edf4ca5a6393f60b54f0fa1@000000_oswg174514oswg681oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Boss直聘</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_1edacfb4ffcf4559aec25c3d92a37589@000000_oswg6188oswg829oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：佑驾创新招股书</p>
  <h2><strong>02.深入绑定长城，砒霜也蜜糖</strong></h2>
  <p>如果说上述问题是智驾方案服务商迫切需要解决的问题，毫末智行自身仍有多重问题待解。</p>
  <p>其和长城汽车的深入捆绑，既为毫末智行智驾方案搭载长城汽车更多车型提供基础，也能依托长城汽车在行业的地位，拿下更多产业资本。如美团在智能出行和自动驾驶领域的投资和布局，和毫末智行小摩陀有着强相关。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_aa86cdc015f946f9b26e3c43aa31c260@000000_oswg15419oswg990oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：天眼查</p>
  <p>但和长城汽车的深入捆绑，对毫末智行既是蜜糖也是砒霜。国内另一家智驾企业的销售李明（化名）告诉我们，智驾服务商担心方案被主机厂白嫖和公司技术大佬被主机厂挖走，合作时互相提防。</p>
  <p>主机厂领导层在行业摸爬滚打多年，个个都是人精，和智驾企业合作时担心的不仅是丢失“灵魂”，更是互相猜忌和不信任，这也是毫末智行拓展更多主机厂的难点所在。</p>
  <p>尤其是在当前数据直接影响主机厂造车、智能化成为主机厂留在下半场牌桌的关键节点下，这种担忧情绪更是被无限放大。</p>
  <p>除李明提到的问题外，来自长城汽车的不确定成为影响毫末智行营收增长的关键。</p>
  <p>包括长城、长安、吉利等多家传统车企新能源转型过程中，均采取“多生孩子好打架”策略。但传统车企的多品牌战略普遍面临着和互联网上云类似问题，即内部沟通效率低、权责不清。</p>
  <p>比如集团针对子品牌某款车型制定的年销量目标为30万辆，但全年交付仅有15万辆，未完成销量任务的锅到底是由子品牌事业来背，还是集团智驾事业来背？</p>
  <p>在双方互相推诿和指责下，很容易让集团财报“难看”，子品牌事业部管理层权力自然会受到影响。换言之，子品牌事业部利益和集团利益本质上是冲突的。</p>
  <p>基于此，子品牌事业部为完成集团全年交付量指引，往往会在集团智驾团队、第三方智驾团队、子品牌自研团队三方之间抉择，谁的方案具有竞争力和高性价比，更能转化销量和利润，子品牌事业部优先考虑导入谁的智驾方案。这点从长城战略投资地平线、深蓝L07搭载华为乾崑智驾均能侧面证实。</p>
  <p>综合考虑到长城汽车新能源转型速度仍需快速提速、旗下不少子品牌销量增长遇困，这种问题可能仍将存在。大家都是主机厂的“供应商”，毫末智行又要如何快速补齐其智驾的短板呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_4503d157f83c4538b3a7e4555aba60fd@000000_oswg42843oswg695oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：车主指南</p>
  <p>另一方面，为应对当前行业价格战对传统车企利润的冲击、子品牌和供应商可能形成的利益集团等问题，不少传统车企正通过集团规模化采购的方式降低成本。</p>
  <p>据相关媒体报道，吉利已经完成采购调整，将旗下各大子品牌包括极氪与路特斯的采购权收回集团。对资源池和人员进行整合，采购由集团审批。</p>
  <p>但难点在于，集团内部智驾团队或孵化出的智驾团队如何应对集团“不同孩子”的智驾化差异需求？如长城欧拉定位女性市场、坦克定位越野市场，智驾方案存在明显差异。更现实的问题是，集团批量导入内部智驾方案，子品牌还需要为销量欠佳背锅吗？</p>
  <p>此外，传统车企内部或孵化的智驾团队普遍面临着团队内耗问题。传统燃油车追求的是卡成本、全项目思维，智驾追求的是产品思维、用户思维。两种思维模式的不同，带来内部团队执行效率欠佳、人心不稳成为影响传统车企自研智驾的不确定因素。</p>
  <p>这点不管是从上文提到的毫末智行无图城市NOH量产无法达到预期，还是早在2022年毫末智行就探索端到端，但小鹏却是国内端到端智驾率先落地的车企、魏派蓝山智驾采用元戎启行的端到端方案均能侧面看出。换言之，如何持续提高内部效率，成为毫末智行IPO前迫切需解决的问题之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_8ac72dc737b743afb913c5576f457819@000000_oswg292253oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：基于公开信息整理 DoNews制图</p>
  <h2><strong>03.出海，毫末智行的救赎？</strong></h2>
  <p>当智驾方案服务商意识到仅靠智驾服务难以生存下去时，行业玩家或探索具身智能工业机器人方向。</p>
  <p>毕竟具有智能工业机器人的感知、认知、驱动、执行四位一体能力和智驾技术路径趋同，这点从特斯拉同时布局智驾、人形机器人、Robotaxi也能侧面看出。</p>
  <p>或通过海外市场找寻更大增量，如Uber和文远知行合作，拓展阿联自驾出租车服务。毫末智行除成立海外研究院外，通过长城汽车进入更多海外市场。如在泰国市场，毫末智行与长城汽车共同推出搭载其自动驾驶解决方案的车型。</p>
  <p>但毫末智行若想在海外获取更大增量，除面临特斯拉在自动驾驶的强竞争外，愈发严格的监管政策带来的数据合规问题，正成为影响其增量的不可控因素。</p>
  <p>援引法新社报道，今年9月下旬黎巴嫩通讯设备，呼叫器及对讲机先后因远程操控而爆炸，让欧美诸多国家对车联网安全愈发重视。美国正考虑计划在2025年1月，对中国和俄罗斯的某些联网车使用的软、硬件实施禁令。</p>
  <p>供应链指出，AI大模型虽会加速万物互联时代提前到来，但大模型带来的网络安全在各应用层面都会特别突出。即使现阶段产品没有网络安全疑虑，但随着黑客和网络攻击技术的层出不穷，不保证未来没有。</p>
  <p>黑客入侵不仅会加深民众对网络安全的重视，且政策对车联网、自动驾驶会更加谨慎。毕竟它能通过多种方式采集数据，带来的确定影响可能更多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_0cce8ab97e3e472781aaec3cfd2da131@000000_oswg211349oswg774oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：digitimes</p>
  <p>更现实的问题是，国内智驾企业出海又能否跑通清晰的盈利模式呢？</p>
  <p>据9to5Mac及AppleInsider报道称，2024年初彭博报道苹果内部已正式取消Apple Car计划，团队成员转向生成式AI发展。但日前外媒报道称，苹果近日主动联络加州机动车辆管理局要求取消其自驾车计划制造商测试许可证，该许可证已于9月27日正式失效。此举被视为苹果放弃自驾车计划，代号Project Titan的苹果造车计划可能已终止。</p>
  <p>不仅仅是在自动驾驶领域，海外末端物流自配送车同样仍处在发展早期，援引TechCrunch报道Uber Eats正和Avride合作的送餐机器人已在奥斯汀进行商业送货服务，服务时间为每日上午8点至晚上10点服务范围包括Mueller社区的附近餐厅，如Rebel Cheese、Xian Sushi &amp; Noodle等。前期更多仍是测试用户对自动送货机器人的接受程度，未来才考虑大规模放量。</p>
  <p>对毫末智行而言，智驾战、内部组织战、末端物流战、拓展更多合作客户战等仍有多重“战役”只是要“打”。只是随着新能源汽车和智驾方案服务洗牌加剧，留给其打赢这些“战役”的窗口期还有多少呢？</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247616652&amp;idx=1&amp;sn=71cc007c9be2ef93fb6e6ba811a8f37a&amp;chksm=c1746cfb95105d593efc6c982df232009396728b5fb1a2ba4289407fc302d9b593b4acc2e552&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：曹双涛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2997868230161285</id>
            <title>AI搜索，正在成为新战场？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2997868230161285</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2997868230161285</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 18 Oct 2024 11:30:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI搜索, 传统搜索引擎, 商业模式, 用户体验  
<br><br>  
总结: 文章讨论了AI搜索的兴起及其对传统搜索引擎的影响。AI搜索基于人工智能技术，能够更快地处理搜索请求并提供答案，但在准确性和反应速度上仍存在不足。随着用户搜索习惯的改变，传统搜索引擎的市场份额正在下降，AI搜索成为创业公司和大厂争相布局的领域。然而，AI搜索能否取代传统搜索引擎仍存疑，主要因为其商业化模式尚未成熟，用户对付费服务的接受度也存在不确定性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI之后，企业们又盯上了AI搜索？近日，月之暗面推出的Kimi探索版，使得发展多年的搜索领域再起硝烟。同时，多家企业的入局，也带来了一个疑问，AI搜索会取代传统搜索引擎吗？</p>
  <h2><strong>1.搜索领域再起硝烟？</strong></h2>
  <p>AI搜索是什么？简单来说，就是基于人工智能技术的搜索引擎。与传统搜索引擎相比，搜索时间更快，搜索量也更大。以月之暗面推出的Kimi探索版为例，官方介绍，Kimi探索版的搜索量是普通版的10倍，一次搜索可精读超过500个页面。当用户提出一个问题，Kimi探索版会将其拆分成几个小问题，然后做穷尽式查询，再从中挑选出符合问题的答案。从过程来看，用户可以大大节省搜索和筛选的时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_cc13f4deb97c452fba409bc7c393d468@5940768_oswg66770oswg729oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：微博截图</p>
  <p>作为备受瞩目的新兴科技创新企业，月之暗面的Kimi探索版一经推出便引发关注。<strong>不过，值得注意的是，月之暗面并非首个入局AI搜索的企业。</strong>前段时间，百度将文心一言改名为“文小言”，定位为新搜索智能助手；360推出了360AI搜索；搜狗上线了AI搜索功能；夸克升级“超级搜索框”，推出以AI搜索为中心的一站式AI服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_d1c00b9f268e4168afded16f94e7ed67@5940768_oswg103158oswg734oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：微博截图</p>
  <p><strong>除了大厂，创业公司也在布局。</strong>OpenAI 发布了 SearchGPT；秘塔科技旗下的秘塔AI，主打“没有广告，直达结果”；MainFunc也推出了Genspark。与传统搜索引擎领域集中度较高不同，AI搜索领域可以说是百花齐放。那么，这些企业为什么看好AI搜索？</p>
  <h2><strong>2.AI搜索为何成了“香饽饽”？</strong></h2>
  <p>随着人工智能的发展，很多人的搜索习惯正在改变。如今的人们，出行有高德地图、百度地图等位置服务类应用；吃饭有美团、大众点评等生活服务电子商务平台；新鲜事有抖音、微信等社交媒体；生活技能、旅行攻略还有万能的小红书……因此，<strong>部分用户正在“抛弃”传统搜索引擎。</strong></p>
  <p><strong>全球研究与咨询公司Gartner曾预测，到了2026年，传统搜索引擎的搜索量可能会下降25%，</strong>这给国内传统搜索引擎巨头带来了不小的压力。以百度为例，有数据显示，在线营销收入是百度的主要收入来源之一，但近年来，百度该项收入的增幅正在下滑。从市场份额来看，虽然百度所占的市场份额仍是最高，但却从2021年的超80%下降到了如今的不到60%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_19098edcc10b4a86b5ea42ff9b7e7fb4@5940768_oswg149631oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：罐头图库</p>
  <p>对创业公司来说，AI搜索是一个机会。AI搜索正处于起步阶段，某种程度上来说，无论是创业公司还是大厂，都站在同一条起跑线。这意味着，这些入局的创业公司，有可能在AI搜索这个垂直赛道，超过在互联网领域纵横多年的大厂。</p>
  <h2><strong>3.AI搜索会取代传统搜索引擎吗？</strong></h2>
  <p>AI搜索与传统搜索引擎相比，确实具备一些优势，那么，AI搜索会取代传统搜索引擎吗？</p>
  <p>AI搜索的优势在于，能在较短时间内，找到用户最需要的答案，但这种优势只是相对的。<strong>有人体验了市面上几款AI搜索软件后发现，AI搜索给出的答案，准确性不是很高，甚至有的软件会给出与关键字不符的答案。</strong>也就是说，用户仍需在AI搜索给出的答案中，人工检索出自己需要的信息。另外，就反应时间，如今的AI搜索仍不够快。当然，这是因为AI搜索比起传统搜索引擎检索了更多信息，但对于用户来说，反应速度很关键。因此，有观点认为，目前，AI搜索还无法取代传统搜索引擎。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_7bdd906671244b3db8508598951189a3@5940768_oswg155188oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：罐头图库</p>
  <p>除此以外，AI搜索能否普遍进入人们的生活中，商业化是关键。传统搜索引擎的主要收入来源之一是广告，部分搜索引擎甚至发明出了通过广告竞价来影响排名的创收方式。但考虑到准确性及用户的体验感，广告竞价似乎无法成为AI搜索的收入来源。为此，<strong>有国外AI搜索引擎推出了订阅制服务，即用户按月或按年支付费用来获取服务的方式</strong>。然而，由于国内用户已经习惯于免费的搜索引擎，订阅制服务是否会被接受，面临着很大的不确定性。另一边，企业开发和运营AI搜索软件，往往面临高昂的成本，来自订阅制服务的收入能否覆盖成本并盈利，也要打一个问号。</p>
  <p>目前看来，虽然AI搜索相较传统搜索引擎进行了升级，但仍面临一些困境。AI搜索成为一门好生意，还需要企业具备更加先进的技术，并探索出成熟的商业模式。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SKYg_Q5mNHFBMO8n7M1kFw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“趣解商业”</a>，作者：郝闻​，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2997883271509632</id>
            <title>2670万用户，机构预测全球卫星物联网市场进入“爆炸式”增长阶段</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2997883271509632</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2997883271509632</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 18 Oct 2024 11:28:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 卫星物联网, 用户增长, 市场竞争, 技术标准化  
<br><br>  
总结: 根据世界银行的报告，全球95%的人口集中在仅占10%陆地上，为卫星物联网的发展提供了广阔空间。预计到2028年，全球卫星物联网用户数将从510万飙升至2670万，复合年增长率接近40%。市场竞争日益激烈，老牌运营商与新兴公司争夺市场份额。随着技术标准化和成本降低，卫星物联网的机会逐渐显现，混合卫星-地面连接方案也成为新趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>根据世界银行《2023 年世界发展报告》，全球 95% 的人口集中在仅占全球 10% 的陆地上。这意味着地球表面只有约 10% 的面积可以使用地面连接服务，从而为卫星物联网的发展留下了广阔的想象空间。作为地面蜂窝网络和非蜂窝网络的补充，卫星物联特别适合于农业、资产跟踪、海上运输、石油和天然气工业勘探、公用事业、建筑和政府等领域的应用。</p>
  <p>随着技术、标准、产业等全方面的逐步成熟，全球卫星物联网通信市场正在经历强劲增长。不，也许“强劲”这个词还不够准确，在不少物联网分析机构看来，<strong>该市场将进入“爆炸式”增长阶段。</strong></p>
  <h2><strong>复合年增长率直逼 40%！用户数飙升至 2670 万</strong></h2>
  <p>近日，Berg Insight 发布了关于卫星物联网的最新研究报告，报告数据显示，<strong>全球卫星物联网用户数在 2023 年超过 510 万，预计到 2028 年将飙升至&nbsp;2670 万，复合年增长率 (CAGR) 为&nbsp;39.2%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_966e7c8cbd964a828d3a350ebe120f7a@000000_oswg42122oswg640oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">卫星物联网市场规模（图源：Berg Insight）</p>
  <p><strong>卫星物联网连接收入预计将从 2023 年的 3.029 亿欧元（3.304 亿美元）增长到 2028 年的约&nbsp;13.5 亿欧元（约 14.7 亿美元）。不过值得一提的是，到 2028 年，每月 ARPU 预计将下降到 4.20 欧元（4.6 美元）。</strong></p>
  <p>这一预测和 Omdia 的研究出入不大——根据 Omdia 的预测，随着网关等硬件成本不断下降和新标准的出现，通过卫星直接与物联网设备通信正成为企业从远程设备回传数据的可行选择，<strong>预计到 2030 年卫星物联网收入将超过&nbsp;15 亿美元。</strong></p>
  <p>看到这里大家可能会疑惑：<strong>卫星物联网的机会一直都存在，为什么最近几年将迎来关键窗口期？智次方在此前的多篇文章中都有提及，一个重要原因是由于标准化和成本问题。</strong></p>
  <p>传统的卫星通信基于专有解决方案，每个星座都有自己的一套协议，整体成本居高不下，用户数量无法取得质的增长。但是如今，随着 3GPP 在 5G 标准 R17 阶段启动了非地面通信（NTN）的研究，涵盖了无线接入网、承载网、核心网、终端等方面的标准制定，卫星通信产业链的主流厂商开始在 3GPP 标准上投入更多资源。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_4247933fab6e4828ac3070e0a4bf7d44@000000_oswg52864oswg891oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">NTN 技术发展及标准落地情况（智次方整理）</p>
  <p>当前，全球蜂窝通信用户已经超过全球人口的一半以上，设备和生态都十分成熟。对于 3GPP 阵营的卫星物联网厂商来说，<strong>蜂窝通信领域标准化产品、组件的大型生态系统，都为技术供应商提供了在设备间快速扩展和兼容性的机会。同时，其也可以有效利用蜂窝通信产业链与用户群，快速扩大天基网络的用户群体，从而摊薄天地一体化网络建设、维护、推广的成本</strong>——成本的降低，无疑为用户数的增加和产业的爆发式增长增添了强劲动力。</p>
  <h2><strong>新老玩家齐上阵，卫星物联网市场竞争白热化</strong></h2>
  <p>随着市场高速增长，老牌卫星运营商和数十家新创公司都在争夺物联网连接市场份额，市场竞争日趋激烈。在笔者看来，<strong>目前卫星物联网运营商格局可以用“四超多新”来形容。</strong></p>
  <p>“四超”指的是 <strong>Iridium（铱星公司）、Orbcomm、Viasat（Inmarsat）和 Globalstar</strong> 这四个当今全球最大的卫星物联网网络运营商。</p>
  <p><strong>Iridium（铱星公司）</strong>：前不久的 8 月，铱星公司公布二季度财报，其 Q2 收入与上一年相比增长了 4%。财报中提及，商业物联网数据仍然是铱星增长的主要驱动力，季度收入同比增长 20%，达到 4160 万美元。铱星还将该细分市场的平均每用户收入（ARPU）从一年前的 7.48 美元提高到第二季度的 7.70 美元，原因是与一个大客户签订了新合同。铱星在二季度还增加了 83000 名商业用户，物联网数据用户占所有计费商业用户的 81%。目前，铱星公司<strong>以 180 万卫星物联网用户领先市场。</strong></p>
  <p><strong>Orbcomm</strong>：如今 Orbcomm 的业务范围已从卫星运营扩展到提供端到端的物联网解决方案，其<strong>当前拥有 715000 名卫星物联网用户。</strong></p>
  <p><strong>Viasat（Inmarsat）</strong>：ViaSat 是美国老牌的卫星运营商，成立于 1986 年，在美国和全球范围内开展业务。2023 年 5 月，ViaSat 以 73 亿美元的价格完成收购国际海事卫星组织（Inmarsat），创造出一家全球领先的卫星通信公司，拥有 Ka、L 和 S 波段广泛的全球频谱产品组合。<strong>Inmarsat 目前尚未报告物联网用户数量。</strong></p>
  <p><strong>Globalstar</strong>：Globalstar 是一家全球知名的通过提供移动卫星服务获得收入的电信公司。<strong>当前，Globalstar 拥有 48 万卫星物联网用户。</strong></p>
  <p><strong>“多新”则是指卫星物联网领域正被一波新进入者进一步颠覆，</strong>包括 OQ Technology、AST SpaceMobile、Omnispace、Sateliot、Galaxy Space、Ligado Networks、Lynk、Skylo 和 Starlink（3GPP 4G/5G）；EchoStar Mobile、Fossa Systems、Lacuna Space、Innova Space 和 Eutelsat（LoRaWAN）；以及 Hubble Network（蓝牙），<strong>许多新进入者正在利用低地球轨道纳米卫星概念并探索创新的连接技术。</strong></p>
  <p>笔者在此介绍两家比较知名且有特色的初创公司——</p>
  <p><strong>Sateliot&nbsp;是第一家运营低地球轨道 (LEO) 5G物联网卫星星座的公司。</strong>2023 年 3 月，Sateliot 加入了全球认证论坛 (GCF)，成为第一家基于 3GPP 标准实现设备互操作性的卫星运营商；2023 年 4 月，Sateliot 成功在 SpaceX 的助力下将全球首颗在近地轨道运行的 5G卫星送入太空。据悉，Sateliot 已经获得了来自 50 个国家 350 多个客户价值 1.87 亿欧元的订单。公司的目标是利用这些早期收入，到 2027 年实现 5 亿欧元的收入，并在 2030 年进一步实现 10 亿欧元收入的目标。</p>
  <p><strong>Hubble Network则是历史上第一家直接与卫星建立蓝牙连接的公司。</strong>今年 3 月，哈勃网络搭车 SpaceX 的 Transporter-10 任务，首次将两颗卫星送入轨道。而后，公司确认已成功从 600 多公里外的 3.5 毫米蓝牙芯片接收到信号。未来，哈勃计划建成由 36 颗卫星组成的第一个“生产星座”，它们将能够每天在世界任何地方与哈勃卫星进行大约两到三个小时的连接。</p>
  <h2><strong>混合卫星-地面连接成为公认新机会</strong></h2>
  <p>除了对市场和竞争者的研究，多家机构在卫星物联网报告洞察中都提及一个明显的趋势，<strong>即混合卫星-地面连接解决方案的兴起。显然，在未来几年，卫星运营商和移动运营商之间的合作将变得越来越普遍，携手探索卫星-地面连接的广阔机会。</strong></p>
  <p>例如，在 2023 年 7 月，前文提及的 Sateliot 就和西班牙电信（Telefónica）共同推动了首个太空 5G 漫游连接的实现。具体而言，Sateliot 展示了在物联网蜂窝设备上使用 Telefónica Tech 的 Kite 平台上配置的常规 SIM 卡，通过 Telefónica 网络进行的端到端传输，并将其无缝切换到 Sateliot 网络。</p>
  <p><strong>Skylo 是近期最为活跃的 NTN 混合蜂窝/卫星产品提供商，</strong>与德国电信、BICS、emnify、floLIVE、Monogoto、O2 Telefónica（德国）、Particle、Soracom、Transatel 和 1GLOBAL（Truphone）合作。</p>
  <p>公开资料显示，Skylo 并不直接操作自己的卫星，而是作为一个服务提供商，利用其合作伙伴的卫星资源和自身的地面基础设施来提供服务。该公司拥有全球范围内部署的地面站，这些地面站构成了其独特的无线电接入网络（Radio Access Network, RAN）基础设施。Skylo 的技术能力在于优化不同类型星座之间的卫星链路，确保在缺乏传统蜂窝网络覆盖的情况下，仍能为用户提供连接服务。</p>
  <p>与移动运营商和 MVNO 合作的其他卫星物联网运营商包括 Starlink、OQ Technology、Omnispace、Lynk、Intelsat、Viasat 和 AST SpaceMobile 等，在此不再一一列举。</p>
  <p>总而言之，随着全球连通性的实现以及地面和卫星技术的融合，物联网通信的未来看起来将越来越“无边无际”。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>《The Satellite IoT Communications Market》，berginsight</p>
  <p>《Satellite IoT to reach €1.35 bn in revenue and 26.7 mn subscribers》，telecomlead</p>
  <p>《初创公司宣布史上首次与卫星建立蓝牙连接！“黑马”还是“骗子”？》，物联网智库</p>
  <p>《明星创企Sateliot,要靠卫星物联网怒赚10亿欧元!》，物联网智库</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651320158&amp;idx=1&amp;sn=870a06f2ead7b60944351a175bdf26af&amp;chksm=bc63c0eaf67ae08d1b20c18379f6fe61e76fa76a4ce5d911904c4bdb158e72022999b92b3e31&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：Sophia，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2997913890256768</id>
            <title>股价坐上“过山车”，英伟达怎么了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2997913890256768</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2997913890256768</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 18 Oct 2024 11:23:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <英伟达, AI芯片, 股价波动, 出口限制>
<br>
<br>
总结: 2024年对英伟达而言是充满挑战的一年，股价在经历了近180%的上涨后，因市场对新产品投产的担忧和美国出口限制政策而出现剧烈波动。尽管英伟达在AI芯片市场占据领先地位，但AMD等竞争对手也在加速追赶。美国对高科技领域的出口限制，尤其是针对中国市场，导致英伟达的营收受到影响。尽管如此，英伟达仍在努力维持其市场份额，并为中国市场推出特供版AI芯片。未来，英伟达面临的挑战将更加严峻。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年对于英伟达来说，注定是不平凡的一年。</p>
  <p>今年以来，英伟达股价已经上涨近180%。在股价上涨的背后，是全球资本对AI领域长期需求的乐观预期，以及英伟达在AI芯片市场的领先地位。&nbsp;</p>
  <p>但伴随暴涨的往往还有暴跌，市场的期望值越高，失望时的反应就越剧烈。&nbsp;</p>
  <p>英伟达股价自6月创下历史高点，一度成为全球市值最高的公司之后，股价便出现反复震荡。一方面原因是市场担心英伟达新产品投产可能推迟，但更重要的原因则是因为美国对英伟达的出口限制政策。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_0e69c10872674befa3234f67d2ca207a@46958_oswg157740oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，即便英伟达在市场已然一骑绝尘，但并非没有追赶者。过去这些年，AMD在CPU领域对英特尔的市场份额已经形成一定的冲击，如今又意图在人工智能GPU市场抢占一席之地。&nbsp;</p>
  <p>未来究竟何去何从？英伟达急需给无数投资者们一个肯定的答案。&nbsp;</p>
  <h2><strong>股价坐上“过山车”</strong></h2>
  <p>继9月3日 英伟达 股价暴跌9.5%，市值缩水2790亿美元（约合人民币1.98万亿元）之后，近日英伟达再次迎来一波大跌。&nbsp;</p>
  <p>当地时间10月15日，英伟达的股价遭受重创，盘中跳水跌近6.8%，一夜之间市值蒸发了1587.1亿美元（约合人民币1.13万亿元）。&nbsp;</p>
  <p>消息面上，近日全球光刻机巨头阿斯麦（ASML）提前公布了财报业绩，并且预测由于半导体市场部分领域持续疲软，2025年销售额和订单将低于预期。&nbsp;</p>
  <p>业绩的提前“暴雷”，致使阿斯麦股价直接跌超16%，刷新公司自1998年以来最大的单日跌幅。而如此巨大的跌幅，也让整个科技市场为之震动，并引发了美股芯片股板块的集体下跌。&nbsp;</p>
  <p><strong>英伟达作为芯片领域中的重要一员，虽然身处当下最火热的人工智能赛道，而且是“龙头”，但是依然无可避免受到冲击。</strong></p>
  <p>此外，外媒近日有消息称，美国已讨论限制英伟达、AMD等美国公司对某些国家人工智能（AI）芯片的出口许可证设定上限。这些限制将重点放在波斯湾国家，这些国家对人工智能数据中心的需求越来越大，限制的举措将影响一些国家的人工智能能力。&nbsp;</p>
  <p>产业上游遭遇巨大利空，市场环境又将进一步严峻，英伟达此次股价暴跌可谓情理之中。然而令人意想不到，仅隔一天的时间，也就是10月16日，英伟达股价又“逆势”上涨了3.13%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_225a9cd78a8e43c4bb00e968e262c560@46958_oswg135780oswg848oswg898_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：雪球</p>
  <p><strong>金融市场里，短期波动是随机的、无法预测的、不可控制的、没有规律的，但长期走势是有迹可循的，是可以分散把握的，是有规律的。</strong></p>
  <p>在AI时代，随着AI技术的不断发展，市场对英伟达芯片的需求也在不断增加，即使其股价短期大跌，似乎也阻挡不了大周期的上涨。&nbsp;</p>
  <p>亿万富翁投资者、杜肯家族办公室的创始人德鲁肯米勒近日在接受媒体采访时表示：“在我的投资生涯中，我犯过很多错误，其中之一就是我以大约800-950美元的价格卖掉了所有的英伟达。英伟达是一家很棒的公司，如果股价下跌，我们会再次参与其中。但现在，我正在为糟糕的卖出而舔舐伤口。”&nbsp;</p>
  <p>不过，这并不意味着英伟达就可以高枕无忧了。&nbsp;</p>
  <h2><strong>穷追不舍的AMD</strong></h2>
  <p>过去几年，英伟达在数据中心GPU市场取得了主导地位，近乎形成垄断局面。 <strong>然而AI浪潮之下，面对巨大的利润和市场前景，长期稳居次席的AMD也在一直试图在追赶。</strong></p>
  <p>今年年初，英伟达发布了其性能最强的产品B200，运算速度比上一代H200芯片提升将近30倍。按计划，B200将在今年第四季度量产上市，届时又将与竞争对手拉开差距。&nbsp;</p>
  <p>不过，近日AMD也发布了新一代产品，直接与英伟达的Blackwell芯片正面交锋，加快了追赶英伟达的步伐。&nbsp;</p>
  <p>美国时间10月10日，AMD首席执行官苏姿丰进行了近2个小时的演讲，重点发布了名为Instinct MI325X的AI芯片。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_3849fa390ac24c8e836fdd00698a18b7@46958_oswg467699oswg1080oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：苏姿丰展示MI325X GPU</p>
  <p>据公开数据显示，与英伟达H200的集成平台H200 HGX对比，MI325X平台提供1.8倍的内存量、1.3倍的内存带宽和1.3倍的算力水平。</p>
  <p>此外，AMD还在会上公布了最新的AI芯片路线图，采用该公司CDNA 4架构的MI350系列明年上市，MI400系列将采用更先进的CDNA架构。&nbsp;</p>
  <p>不过，目前很难预估未来AMD与英伟达在AI芯片方面的地位，因为从各家公布的数据来看，两家公司都声称自己更胜一筹，但从目前市场占有率而言，英伟达无疑是大幅领先的，而且这种领先不是AMD能够在短期内超越的。&nbsp;</p>
  <p>尽管如此，AMD的AI业务依然赢得了大量订单，这主要得益于英伟达产能的供不应求，使得溢出订单流向了AMD。&nbsp;</p>
  <p>其实相比承接英伟达的外溢订单，对于AMD来说，真正转机在于随着AI大模型的训练规模达到一定高度，企业也会逐渐将目光投向了应用层面。如果企业想降低AI服务的成本，让AI可以被应用到更广泛的领域，那么推理效率高的GPU就是必选项。&nbsp;</p>
  <p>这时AMD MI325X的定位就很明显了： <strong>为企业提供更低成本的AI算力，支撑AI应用落地。</strong></p>
  <p>所以可以看到微软、OpenAI等企业为AMD站台，不仅仅是为了降低英伟达对他们的掌控力，同样也是为了可以提前买到更多的MI325X，并将其作为普及AI服务的关键。&nbsp;</p>
  <p>毫无疑问，这是AMD的一次机会，即使无法撼动英伟达的领先地位，也可以抢下不少的市场份额。&nbsp;</p>
  <h2><strong>被束缚的手脚</strong></h2>
  <p>相比竞争对手、生产供应之类的问题，摆在英伟达面前最大的挑战，是来自美国的出口限制。&nbsp;</p>
  <p>近年来，美国对中国的出口限制愈发严苛，特别是在高科技领域，这种限制几乎成了常态，且呈现出层层加码的趋势。 <strong>尤其是在AI芯片这一关键领域，显得尤为激烈。</strong></p>
  <p>事实上，在此次被曝将限制向波斯湾国家出口芯片之前，美国已经限制英伟达、AMD等公司向中东、非洲和亚洲等40多个国家出口AI芯片，缘由大部分是担心这些公司的产品可能会转移到中国。&nbsp;</p>
  <p>但中国作为全球最大电脑生产基地以及极具潜力的AI应用市场，在英伟达全球市场版图中具有重要战略地位。美国多次有针对性地收紧先进人工智能芯片的出口管制，带来的直接后果就是英伟达在中国的营收缩水，整体业绩的受损。&nbsp;</p>
  <p>2023财年，中国的销售额占英伟达数据中心总收入比例降至19%。2024财年该占比持续下跌至14%，第四季度更是降至个位数。&nbsp;</p>
  <p>不过在美国政府的威压之下，英伟达并没有完全放弃中国市场这个巨大蛋糕。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_068b50a3c1c14bf8a46a20e584c4f2e7@46958_oswg94154oswg1080oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：英伟达创始人兼CEO黄仁勋</p>
  <p>此前英伟达曾为中国市场推出特供版AI芯片，如A800、H800、H20、L20、L2等，还将部分业务转移到中国大陆和中国香港，包括测试、验证、供应和分销。</p>
  <p>基于此，在今年4月至7月的第二财季，英伟达中国区营收达37亿美元，同比增长33.8%，环比增长47.2%。可即便如此，这一数据仍低于实施出口管制之前的水平。&nbsp;</p>
  <p>一个值得关注的消息是， <strong>二季度英伟达推出最新版芯片Blackwell架构芯片，对比此前推出的Hopper架构芯片，性能更优。</strong> 而据路透社此前报道，英伟达专门为中国市场开发了一款基于Blackwell系列的AI芯片，暂命名为B20。&nbsp;</p>
  <p>长远来看，美国政府的出口管制政策不仅捆住了英伟达等美国芯片企业的手脚，还可能让美国科技产业在全球竞争中丧失优势。尤其是近几年中国芯片取得了一系列重要突破，打破了太多空白，国产芯片大举替代进口芯片的初期现象越来越明显。&nbsp;</p>
  <p>对眼下英伟达而言，面对美国政府的重重压力和中国市场的逐渐崛起，未来的路注定不会平坦。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/o4bD6klbO3Q1E5X1FJ8eXg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌财经”</a>，作者：路世明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2997833202480771</id>
            <title>上市前，毫末智行能让魏建军满意吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2997833202480771</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2997833202480771</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 18 Oct 2024 11:19:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IPO, 毫末智行, 自动驾驶, 长城汽车  
<br><br>  
总结: 毫末智行的港股IPO计划因未达到预期的量产效果而被长城汽车董事长魏建军暂时叫停，尽管毫末智行方面对此进行了辟谣，称IPO仍在进行中，预计在2025年完成。当前，毫末智行在自动驾驶技术的落地进展缓慢，面临激烈的市场竞争，尤其是在城市NOA功能的推广上。长城汽车对毫末智行的期望较高，若无法满足，可能会寻求其他合作方。为了顺利上市，毫末智行需在技术实力、市场表现及客户多样性上展现出更强的竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_98aea8a763eb4eb182a02ba475cce080@46958_oswg273317oswg981oswg813_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>IPO迟迟没消息，围绕毫末智行的猜测越来越多。</p>
  <p><strong>近日，《21汽车·一见Auto》的一则报道引起业界热议。报道称，多方独立信源证明，长城汽车董事长魏建军近期在内部暂时叫停毫末智行港股IPO，推迟的原因可能是毫末智行当前无图NOH量产效果未达预期，对于股东来说并非上市最佳时机。</strong></p>
  <p><strong>对此，毫末智行方面回应，消息不实。随后，毫末智行董事长张凯亲自下场辟谣，称“毫末智行没有暂停赴港IPO计划，仍在进行中”，并表示具体IPO时间应该在2025年。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_6fd6972022464a08bcf6ddd270a37e70@46958_oswg42524oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">毫末智行董事长张凯，图源毫末智行微信官方公众号&nbsp;</p>
  <p>毫末智行的资本化进程，持续牵动着业界神经。今年2月、4月，毫末智行分别完成了B1轮、B2轮融资，其中B1轮融资为2024年首起自动驾驶融资案，为连续两年投融资下滑、陷入寒冬的自动驾驶产业注入一剂强心剂。</p>
  <p><strong>《连线出行》关注到，2021年，毫末智行曾向媒体表示，计划在2023年实现科创板上市。2023年7月底，有消息称毫末智行转向寻求2024年在港股IPO，随后被官方辟谣。</strong></p>
  <p><strong>迄今为止，毫末智行尚未提交过上市材料。</strong></p>
  <p>2025年，自动驾驶技术或将迎来奇点时刻，新能源车企竞争也将进入白热化阶段。在毫末智行自己的判断中，“中国高阶智能驾驶搭载率将达到70%，高级别智能驾驶将成中端车型标配”。然而，距2025年不到两个月的当下，毫末城区NOH功能仍未开启全量推送。</p>
  <p>彼时，毫末智行的上市之路能够顺风吗？</p>
  <h2><strong>智驾围斗，毫末城区NOH仍需“突围”</strong></h2>
  <p>IT桔子数据显示，今年上半年，国内智驾行业共收获29起投资案，金额达到125.66亿元，较去年同期涨幅明显。从技术落地角度来看，2024年被称为“整车智能驾驶元年”，是智驾技术量产落地竞争的首个“舞台”。</p>
  <p><strong>开年以来，新能源车企纷纷开启城市NOA“攻城掠地”，战火围绕开城数量、“无图”能力激烈比拼。3月，华为在全量推送无图城区NCA领航功能；4月，蔚来全量推送NOP+城区路线；7月，理想、小鹏相继全量推送无图智驾功能。据不完全统计，华为、小鹏、小米、极越等大多数新能源车企都已经实现或承诺2024年底前完成城市NOA全国覆盖。</strong></p>
  <p>此外，在端到端大模型技术的浪潮下，各家新势力纷纷举办发布会跟进，宣布自家技术路线及落地进展。</p>
  <p>反观毫末智行，在去年11月第二代城市NOH智驾产品的发布会后，尚未召开过技术发布会，或公布城市NOH落地新进展、新计划。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_78a57c46a69848e299054085bc743a3f@46958_oswg534860oswg1080oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">毫末智行“双百计划”，图源毫末智行官网</p>
  <p><strong>当前，毫末智行城市NOH功能尚未展开全量推送，其在2022年、2023年初透露的城市NOH计划“2024年落地100城，2025年实现100万台装机量”“2024上半年落地100城，到2025年完成更大规模全景落地”已经显得有些保守。</strong></p>
  <p>今年3月，毫末智行CEO顾维灏曾表示，“端到端一定是未来很重要的方向，但它不会这么快到来，我认为还是需要几年的发展”。后续报道显示，实际上毫末智行的端到端团队在今年上半年才成立。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_8a179c0155bf4618a360f6b8dc95356b@46958_oswg68231oswg1080oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">毫末智行CEO顾维灏，图源毫末智行官方微信公众号</p>
  <p>半年多以来，毫末智行更多的关注点在两轮融资上。</p>
  <p>2月22日，毫末智行获得成都武侯发展基金融资超亿元人民币；4月23日，毫末智行获得九智资本、湖州长兴3亿元融资。对于两笔融资，毫末智行均表示将用于自动驾驶技术研发投入。</p>
  <p><strong>然而，毫末智行当前的最新技术进展已经显得不再亮眼。</strong></p>
  <p>2023年，毫末智行曾凭借业内首个自动驾驶生成式大模型DriveGPT雪湖·海若、三款千元级别智驾产品HP170、HP370、HP570赚足眼球，今年，这三款产品已经陆续进入交付状态。</p>
  <p>2024年，前有押注智驾解决方案的百度Apollo发布全球首个支持L4级自动驾驶的大模型Apollo ADFM，后有华为、地平线、大疆等供应商不断瓜分行业新项目。</p>
  <p><strong>当基于一块英伟达芯片的端到端技术成为浪潮，“无图NOA”成为车企竞相追逐的标配，毫末智行“重感知、轻地图”、“去掉激光雷达”的吸引力逐渐下降，一直以来标榜的“中国自动驾驶量产领军者”地位变得岌岌可危。</strong></p>
  <p>从估值来看，毫末智行已经部分失去早年通过上述技术叙事树立的想象力。2021年，毫末智行在A轮融资中估值超10亿美元，晋升科技独角兽；如今，参照2024年胡润全球独角兽榜，毫末智行的估值为78亿元，排名1051位。‌</p>
  <h2><strong>“实干家”魏建军，对毫末智行的要求不低</strong></h2>
  <p>于内于外，长城汽车董事长魏建军都是对毫末智行最有话语权的人。天眼查显示，层层股权穿透后，毫末智行最大股东为持有34.9601%股份的魏建军，也即这家公司的实控人。</p>
  <p>在毫末智行成立之初，魏建军对其寄予厚望，希望毫末智行能够成为长城汽车在新能源转型、自动驾驶技术浪潮中的“杀手锏”。尽管被称为“中国版Crusie”，毫末智行却显得更加独立，被赋予创业公司一般的艰苦环境与自主权，广泛吸纳头部智驾人才。</p>
  <p>2021年，来自百度智驾业务部的16年老将顾维灏出任CEO，“长城嫡系”老将张凯、甄龙豹以及来自华为的侯军，担任毫末智行董事长、CIO以及COO，组成当前的“毫末四兄弟”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_807e7201f7554606a624c7a19003979d@46958_oswg1237905oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">毫末智行高管团队，图‍‍源毫末智行官网</p>
  <p><strong>在这样的阵容下，2021年中，毫末智行成为国内首家转向谷歌Transformer架构的智驾公司，早于特斯拉在当年带来的“BEV（鸟瞰图）+谷歌Transfromer”技术启蒙，在日后城市NOA的主流架构上率先起跑。</strong></p>
  <p>另一方面，长城给予毫末智行的支持只多不少。</p>
  <p>2021年9月，顾维灏公开表示，“长城本身就是一条很粗的腿”，连续数年销量100万辆，预计在2025年卖到400万辆，“为什么不把长城服务好？”</p>
  <p>彼时，毫末智行便喊出“中国自动驾驶量产第一名”的口号，而事实上，截至目前毫末智行HPilot智驾系统落地车型超20款，据官网信息，这些车型全部来自于长城汽车。</p>
  <p>在这样的背景下，魏建军自然对于毫末智行有着更高水准的要求，而当后者无法满足期待，长城便会开始寻找替代方案。</p>
  <p>今年3月，长城汽车传出消息，引入端到端智驾供应商元戎启行作为智驾合作方，今年计划落地三款车型；近日，智驾供应商Momenta也传出消息，已获得长城端到端方案的一个车型定点。</p>
  <p><strong>长城追逐智驾技术已久，自2020年便提出咖啡智驾“331”计划，期望在2023年成为智驾领导者。如今，在智驾浪潮不断升级的背景下，长城智驾的声量越来越不起眼，信奉“实干”的长城掌门人魏建军有些“坐不住”了。在智驾能力展示上，一个明显的信号是，魏建军亲自下场站台。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_bacf31bc5e2842aa99ddc05e3e6701cd@46958_oswg154680oswg828oswg1535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">魏建军发布长城魏牌蓝山智驾全新版，图源魏建军视频号&nbsp;</p>
  <p>4月，魏建军亲自首次下场直播，展示长城汽车魏牌蓝山无高精地图城市NOA功能；8月，长城魏牌蓝山智驾全新版上市，魏建军在演讲中称：“长城的智驾完全有资格排在第一梯队”。</p>
  <p>据媒体报道，这款展现长城汽车智驾水平的车型，背后的智驾供应商并非毫末智行，而是元戎启行。显然，由于毫末智行在城区NOH落地、端到端技术落地上的进展缓慢，蛋糕的一部分已经被分走。</p>
  <h2><strong>要上市，毫末智行至少要让长城“满意”</strong></h2>
  <p>成立至今，毫末智行共完成6轮融资，公开融资金额超16亿元。</p>
  <p>除去长城汽车作为大股东完成的天使轮融资，毫末在后续几轮融资中获得过美团、首程、高瓴、京西、中银等众多机构青睐，并在今年获得成都、湖州两地产业基金的加持，称得上“资本的宠儿”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_9642539c144d48b291743c52e97ec326@46958_oswg131468oswg828oswg1492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">毫末智行至今融资历程，图源天眼查</p>
  <p><strong>如今，在长城开始寻求外部供应商的背景下，毫末智行失去的恐怕除去“靠山”，还有一并的“光环”。从这方面来说，当下绝非毫末寻求上市的好机会，而是急切需要证明自身实力的攻坚期。</strong></p>
  <p>2023年4月，毫末智行董事长张凯曾透露，毫末智行已与3家主机厂签订定点合同，项目已在交付中。今年4月，据《晚点Auto》，毫末在2024年新获得两家主机厂合同，其中包括一家头部主机厂的量产订单。</p>
  <p>然而，上述项目至今未传出新进展，结合当前毫末智行智驾落地情况，同样指向这家公司在2024年NOH落地计划上可能的不顺。</p>
  <p><strong>时隔六年，魏建军重现新车发布会，称魏牌蓝山把他“惊到了”，认为端到端智能驾驶在蓝山的推出，标志着长城汽车的一大进展。魏建军本人对于端到端的认可，以及对于长城智驾最高水平的确认，无疑压缩着毫末智行的生存空间，也驱动着后者向新趋势进军。</strong></p>
  <p>据《21汽车·一见Auto》，毫末智行正在大力招人，以追赶端到端浪潮，量产无图城市NOH，开放高端岗位多达十余个，职级在H4级以上，作为对比，毫末智行CEO顾维灏的职级为H7级。</p>
  <p>《连线出行》关注到，在招聘网站上，毫末智行招聘岗位多达128个，工作地点分布于保定、深圳、北京。其中月薪5w以上，要求工作经历5年以上的岗位达到19个，这些高端岗位主要集中于算法方面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_d7bc7f56f44747f2af70b9b6024cea65@46958_oswg303077oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">毫末智行招聘高端岗位，图源BOSS直聘</p>
  <p>想要在上市之路上顺利前行，毫末智行必须克服数道难题，展现更多说服力。</p>
  <p><strong>首先，毫末智行需要证明自身智驾实力，在智驾城市NOA竞争中展现技术优势及落地水平，给出实实在在的成绩单；其次，毫末智行需要更有想象空间，在端到端大模型技术路线的火热下，给出业界期待的新叙事与前景；最后，毫末智行需要完成在长城车型之外的落地，由第三方客户、市场完成真正的检验。</strong></p>
  <p>这些挑战恐怕同样是魏建军希望看到的。如果说长期以来，毫末智行的课题之一是，摆脱对长城的依赖。当下，对于毫末智行的困境，更清晰的表述恰恰相反：首先要让长城汽车“满意”。</p>
  <p>（本文头图来源于毫末智行微信公众号。）</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/23UC9s3haFhiEUo6L1m-ug" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“连线出行”</a>，作者：熊逾格，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2997833306338948</id>
            <title>AI硬件如何摆脱“昙花一现”的魔咒</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2997833306338948</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2997833306338948</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 18 Oct 2024 11:06:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <AI硬件, Rabbit R1, 市场前景, 创新>
<br>
<br>
总结: 吕骋在访谈中表达了对当前消费电子产品的失望，尤其是AI硬件的创新不足。尽管Rabbit R1面临数据造假和功能质疑，但其硬件利润率超过40%，并且公司正在推出新的AI硬件。AI硬件市场潜力巨大，尽管许多产品短期内吸引关注却未能获得广泛认可。AI硬件的成功需要更好地满足用户需求，可能需要从“硬件+AI”或“AI+硬件”两种思路进行探索。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_a564f4b79b2045fabf2d10dd63c6a686@46958_oswg1838289oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“我真的不喜欢当前的消费电子产品。比如，无论怎样都会默认每年更新一代。”</p>
  <p>近期，智能硬件Rabbit创始人吕骋在接受专访时谈到了此前饱受争议的Rabbit R1以及对AI硬件产品的看法。</p>
  <p>Rabbit R1自从在今年年初的CES上推出以来，就因为AI硬件的标签而广受关注，但是数据造假、套壳安卓、炒作概念等质疑纷至沓来，全球拥有近2000万粉丝的知名数码评测博主Marques Brownlee（MKBHD）对Rabbit R1的评价是：“这很难评（ Barely Reviewable）。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_8396c435225249808f0bd16e64b198de@46958_oswg490785oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Rabbit R1，图片来源：@MKBHD&nbsp;</p>
  <p>但是，这些质疑和差评并没有让Rabbit“凉”下去，吕骋在访谈中还专门提到公司的最新进展，Rabbit发布了一个建立在大型行为模型Large Action Model之上的通用跨平台代理系统——LAM Playground，LAM可以根据用户的语音指令浏览网络内容。而且，<strong>吕骋还透露，售价199美元的Rabbit R1，硬件利润率超过40%</strong>。</p>
  <p>「甲子光年」从AI硬件行业知情人士处了解到，Rabbit还计划推出一款新的AI硬件。</p>
  <p>而在国内，字节跳动近期发布了集成了豆包大模型的智能耳机Ola Friend。用户戴上该智能耳机后，可以通过语音对话随时使用豆包，同时在豆包App上也可以操控这款耳机。</p>
  <p>和Rabbit R1发布后一样，这款产品也遭受了质疑，例如：为什么必须要用一款专门的耳机来跟豆包对话；Ola Friend和普通耳机加个大模型chatbot没什么本质差别，不是真正的AI硬件。</p>
  <p>但不管怎么样，AI硬件的热潮是翻起来了，无论是大厂还是初创公司都在纷纷入局。「甲子光年」统计，自2019年以来，包括吕骋在内，已经有十多位大厂或知名公司的高管下场进行AI硬件的创业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_7aa0d7bcc80644d4a300ce3fd44495d0@46958_oswg620507oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AI硬件领域大公司高管创业汇总，整理及制图：甲子光年&nbsp;</p>
  <p>AI硬件的赛道中，并不缺少现象级产品，但是部分产品似乎陷入了一种<strong>“昙花一现”的魔咒</strong>——它们短时间内吸引了大量关注，却没有形成足够的产品力，也没有获得更广泛的市场认可。</p>
  <p>虽然如此，但是正如吕骋所说的，如今的消费电子产品缺乏创新，即使一些AI硬件不尽如人意，但AI硬件的市场前景仍不容忽视。</p>
  <p>那么，AI硬件当前存在什么问题，又有哪些解决之道？什么样的AI硬件才是理想的产品？</p>
  <h2><strong>1.AI硬件：市场很大，焦虑很多</strong></h2>
  <p>AI硬件几乎是和GPT-4等大模型在同一时间出现在市场上的，但是其发展速度并没有追上大模型的步伐。</p>
  <p>2023年11月，Humane AI Pin横空出世，以刷屏的姿态引爆了当时的科技圈。这款以自然语音交互为基础、以增强现实（AR）的投影功能为亮点的AI别针被当时的媒体类比为“初代iPhone”。还未正式发布的时候，Ai Pin就被《时代》杂志评为「2023 年最佳发明」之一，并获得了超过2亿美元的投资。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_0403abfad311404795b5e70ae7cda12d@46958_oswg47841oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Humane&nbsp;AI&nbsp;Pin 图源：官网&nbsp;</p>
  <p>然而，就是这样一款“出道即巅峰”的明星产品，其销售量却不及退货量。</p>
  <p>今年6月份，《纽约时报》援引两位匿名消息人士的话称，Humane公司已售出10000台 AI Pin。但据媒体在8月援引一位“直接知情人士”的话报道，如今只有7000台售出的设备没有被退回，内部销售数据显示退货量超过了设备/配件销售额（约900万美元）。媒体还透露，有1000台AI Pin的订单在发货前就被取消了。</p>
  <p>AI Pin之所以遭遇销售滑铁卢，主要是因为产品功能太鸡肋。</p>
  <p>AI Pin只能打电话、发信息、拍照，缺少App调用的能力，唯一靠谱的功能是播报时间；此外，续航和发热等也是其经常被用户吐槽的问题。前文提到的博主MKBHD甚至做了一期视频吐槽AI Pin，标题是《目前为止我测评过最差劲的产品(The Worst Product I've Ever Reviewed... For Now)》。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_e0dfdc1b6a744dec8e836765407d1781@46958_oswg441856oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AI Pin测评，图片来源：@MKBHD&nbsp;</p>
  <p>AI Pin推出之后，Rabbit R1也上演了类似的故事。此外，去年苹果推出的Apple Vision Pro、索尼XR头显等大模型时代诞生的AI硬件，也都在发布后的不同时期遭遇了销售的滑铁卢。</p>
  <p><strong>AI硬件之所以总是复制这种“昙花一现”的发展路径，主要还是产品定义上存在缺失。</strong>它们要么是没有找到用户真正的需求、提供了冗余功能，要么是只满足了用户某一部分的需求，但是仍然需要依赖手机运行，无法作为独立的个人计算设备出现。</p>
  <p>即便如此，大厂和初创公司还是一窝蜂地投入到AI硬件的创业浪潮中去，试图抢占AI时代的流量入口。Emergen Research数据显示，AI硬件在2022年的市场规模为92.1亿美元，年复合增长率为17.7%，预计到2032年将达到465.9亿美元的市场规模。如此庞大的市场，任何一个玩家都想提前进场分一杯羹。</p>
  <p>字节推出Ola Friend耳机就是最典型的例子。</p>
  <p>AI开发者、“科创学院”旗下AI硬件创业者陈正翔告诉「甲子光年」，对于这款耳机，以字节的实力，本可以在麦克风阵列的相位处理、内噪和外噪的处理、声纹分离、唤醒词和意图的识别、结束标志的延迟、息屏唤醒、后台无豆包App运行的唤醒对话等音频和声学领域做得更好，但是字节没有这么做，而是通过收购Oldance团队再用大模型做简单包装的形式迅速推出AI耳机。在陈正翔看来，这体现了字节想要赶上AI硬件这趟车的焦虑。</p>
  <p>一位接近字节的人士对「甲子光年」印证了这一说法。他表示，字节想建立一个以C端应用为基础，横跨C端（消费端）和B端（企业端）的“大而全”的AI体系，然后以此为支点，进一步打入云计算等底层技术的基建生态。豆包大模型是字节在B端的布局，在占住B端生态位之后，字节要在C端也抢占生态位，而AI硬件就是不可或缺的流量入口。</p>
  <p>市场如此广阔，玩家却普遍焦虑。AI硬件，到底该怎么做才好？</p>
  <p><strong>「甲子光年」认为，或许可以从“硬件”和“软件”两个方面思考这一问题，思考是“硬件+AI”还是“AI+硬件”。</strong></p>
  <p>做新的硬件产品一般有两种思路：一，在已有品类上做创新和提升；二，定义全新的品类。</p>
  <p>第一种思路是“硬件+AI”的逻辑，用AI赋能本就存在的硬件产品，做功能的迭代升级，或者找准细分市场需求做差异化的创新。</p>
  <p>第二种思路是“AI+硬件”的逻辑。AI作为一种新的技术形式，是可以从根本上变革个人计算设备的产品形态的。正如互联网催生了PC和笔记本电脑，移动互联网催生了智能手机、iPad，AI大模型也催生了Humane AI Pin、Rabbit R1等新的AI硬件形态。换句话说，可以通过软件定义硬件。</p>
  <h2><strong>2.硬件+AI：润物细无声</strong></h2>
  <p>在原有产品功能已经非常强大的情况下，“硬件+AI”要怎么才能做出让用户眼前一亮的花样来呢？</p>
  <p>或许可以从科技发展的历史规律中找答案。</p>
  <p>科技行业一直有一个“普适计算（ubiquitous computing）”的思想，它来自美国计算机科学家马克·维瑟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_f518e3310741468cb234474e63c4d3b1@46958_oswg1710315oswg955oswg1010_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">马克·维瑟，图片来源：维基百科&nbsp;</p>
  <p>1991年，时年39岁马克·维瑟在《科学美国人》上发表了《21世纪的计算机（The Computer for the 21st Century ）》。在这篇文章中，马克·维瑟对普适计算做了如下描述：</p>
  <p>计算机的目的是帮助你做其他事情；</p>
  <p>最好的计算机是安静的、看不见的仆人；</p>
  <p>你越能按直觉做事，就越聪明。计算机应该扩展你的潜意识；</p>
  <p>技术应该创造宁静。</p>
  <p>用一句话概括，就是“<strong>润物细无声</strong>”。&nbsp;</p>
  <p>在普适计算理念之下，马克·维瑟认为21世纪的计算机会融入网络、融入环境、融入生活。为此，计算机会更小、更廉价；同时，它们会有网络连接、超越图形界面、可以与环境和人做更多的交互；<strong>他认为最伟大的计算技术是那些从人们的视线中消失，融入到日常生活用品当中的技术，让人们意识不到计算的存在</strong>。他甚至为这种“融入网络、融入环境、融入生活”的智能设备定义了三种形式：&nbsp;</p>
  <ul>
   <li>Tabs ：尺寸以厘米计算，可穿戴。</li>
   <li>Pads ：尺寸以分米计算，手持。</li>
   <li>Boards ：尺寸以米计算的大型设备。</li>
  </ul>
  <p>尽管马克·维瑟在1999年与世长辞，但他的思想对乔布斯产生了巨大的影响。2001年，iPod诞生；2007年，iPhone发布，开启了真正意义上的“普适计算”时代；2010年，iPad发布，连名字都与马克·维瑟的预言吻合了。&nbsp;</p>
  <p>马克·维瑟的普适计算预言不仅帮助乔布斯缔造了苹果这样一个庞大的商业帝国，后来TWS耳机、AR眼镜、蓝牙音箱等智能硬件和可穿戴设备的出现更是印证了这一预言的有效性。&nbsp;</p>
  <p>也就是说，<strong>想要在“硬件+AI”领域做出花样，第一种可行策略可以借鉴马克·维瑟和苹果的思路，将产品做得更便利，更有陪伴性，更具沉浸感。</strong></p>
  <p>Rewind（后更名为Limitless）公司推出的Pendant吊坠就是这种“陪伴性”的体现。Limitless吊坠可以像无线麦克风一样别在衬衫上，也可以像项链一样用绳子系起来，挂在脖子上。该设备不受天气影响，电池寿命长达100小时，可通过USB-C端口轻松充电，因此可以保持一种“always on”的状态，随时记录用户一天的谈话内容，并借助后台AI软件自动生成转录内容。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_d8f4f4fb911a4800b387dbf9702b8c6b@46958_oswg35128oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Limitless的Pendant吊坠 图源：官网</p>
  <p>这种吊坠的存在，使得用户无需开启手机录音就可以自然地记录自己2到3天的全场景信息，并随时调用后台生成的转录做复盘，是一种“润物细无声”的信息记录者。&nbsp;</p>
  <p>销量证明了这一产品的成功：仅仅发布5天，Limitless Pendant吊坠的销量就突破了2万条，其中美国用户占一大半。&nbsp;</p>
  <p>除了陪伴性和沉浸感，对AI硬件领域的新玩家来说，第二种可行策略是<strong>寻找到一条足够细分差异化的赛道，用AI升级原有硬件，寻找新的需求。</strong></p>
  <p>科大讯飞就是其中的一个典型代表。他们瞄准了“商务办公”场景，围绕各种痛点需求，用AI升级原有硬件的能力。&nbsp;</p>
  <p>在办公场景，针对办公场景下80%使用的是台式机、没有麦克风的痛点，科大讯飞推出了AI智能鼠标，在鼠标里内置了麦克风，能够将用户的语音转换成文字输入到电脑中；同时，用户的语音输入还能调起讯飞星火大模型，帮助用户快速生成PPT大纲、分析数据表格。&nbsp;</p>
  <p>针对会议场景下手机录音嘈杂、整理不便的痛点，科大讯飞推出了iFLYBUDS Pro 2耳机，该耳机拥有“红点录”功能，开盒按压耳机盒内置的“红点”按钮，无需开启APP，即可开启现场闪录，讯飞星火大模型会自动整理录音、做会议纪要；此外，针对商务洽谈多语言场景，该耳机接入大模型，实现近乎实时的翻译体验。&nbsp;</p>
  <p>自2023年5月科大讯飞正式发布星火大模型以来，讯飞星火大模型的变现方式就分为赋能现有业务、API授权付费、企业定制化模型3类，目前来看，C端硬件的营收增长是最明显的。可以说，在当下大模型商业化的普遍困境下，用“硬件+AI”的方式做大模型的落地变现似乎也是大模型企业的一条破局之道。&nbsp;</p>
  <h2><strong>3.AI+硬件：软件定义硬件</strong></h2>
  <p>除了“硬件+AI”，还有一种方式是“AI+硬件”，也就是用软件定义硬件。&nbsp;</p>
  <p>黄仁勋今年7月在和《连线》杂志资深撰稿人劳伦·古德（Lauren Goode）的炉边谈话中，给以GPU为代表的AI计算下了一个定义叫“<strong>加速计算</strong>”。之所以叫“加速计算”，是因为要和之前的“经典计算”做出根本性的区别。2G—5G时代的个人计算设备算力是运行在云端的，它是在冯诺依曼结构的计算机上跑的确定性的代码， 输入与输出是由人编写的代码定义的精确的关系，类似农耕民族以种地谋生的方式，一分耕耘一分收获；而AI加速算力是在Transformer等神经网络上训练出来的，它是一个黑盒，动态性更高、结果更不可预测，类似游牧民族以放羊、狩猎为生。&nbsp;</p>
  <p>不同的文明催生不同的经济形态，不同的算力催生不一样的产品。此次AI算力变革的力度之大让科技领域直接从农耕时代进入了游牧时代，也让AI硬件产品的形态发生了巨大的变革——从以窗口和命令为主导的Photoshop到只输入一段Prompt就能生成图片的Midjourney，从智能手机通过屏幕交互的GUI（Graphic User Interface，图形用户界面）型的硬件，到后来Humane AI Pin、Rabbit R1等通过语音与用户交互的LUI（Language User Interface，语音用户界面）型的硬件，算力和软件的变化对硬件形态的更新起到了举足轻重的作用。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_3f6bc6b6b5954332820d8a588e063432@46958_oswg42388oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">个人计算设备的演变 图源：公众号“鹿其鹿粦chilling”</p>
  <p>大模型厂商提供的产品和服务千篇一律，新的AI硬件形态具体是什么也并没有收敛和达成共识。那如何才能做好“软件定义硬件”这件事、做出有商业化变现能力的AI硬件产品呢？&nbsp;</p>
  <p>软件定义硬件，最重要的不是发挥硬件的价值，而是发挥软件的价值，将硬件作为流量入口来设计。这就倒逼AI硬件厂商从需求端想问题。&nbsp;</p>
  <p><strong>用AI重塑需求，或许是软件定义硬件的一种解决思路。</strong></p>
  <p>正在探索“AI+养老”方向创业的陈正翔认为，正如语言可以塑造人的想象，具有语言理解能力的AI也可以重新塑造需求。&nbsp;</p>
  <p>“以TWS/OWS耳机为例，我们大多数人是用它们来听音频的，极少主动跟耳机对话。但是AI耳机相较于传统的TWS/OWS耳机来说，最大的变量就在于用户是在跟大模型、跟一个‘虚拟的人’对话。一开始你可能只是对耳机说，我今天心情不好，你给我讲个笑话吧，AI耳机会在聊天过程中主动提议，那你把手里的工作放一放，咱们去喝杯咖啡放松一下，然后触发大众点评或者滴滴打车的接口，这就成为了这些App的流量入口，可以获得App收益的流量分成。”陈正翔说。&nbsp;</p>
  <p>在陈正翔描述的这一案例中，AI耳机让一个原来只想吐槽工作，并不想喝咖啡的人通过大模型下了一单咖啡外卖，或者驱使他去了咖啡馆散心，这就是成功的需求塑造。&nbsp;</p>
  <p>假如AI耳机调用了滴滴或者马蜂窝的接口，在用户劳累的时候主动触发用户出门旅游的需求，给用户做行程规划、路线安排并发起一个100公里的顺风车订单，那么在马蜂窝、滴滴等互联网服务商受益的同时，AI耳机的运营商也可以从中获得抽成，这甚至已经为AI耳机趟出一条清晰可见的商业模式——<strong>在中国制造业的利润只有1%、2%的艰难处境下，单卖硬件是不赚钱的，必须要靠软件获取增值收益；而AI耳机对需求的重塑，就是放大这种增值收益的绝佳杠杆。</strong></p>
  <p>而要想真正做出这种能重塑需求的AI硬件，首先就需要在<strong>硬件技术上做升级和革新</strong>。&nbsp;</p>
  <p>以AI耳机为例，要想实现真正对需求的重塑，就需要AI耳机厂商在声纹分离、麦克风阵列、语义识别等方面做更多的工作。这里面甚至可以加入一些视觉的因素，比如搭载摄像头，让AI耳机具备环境感知和识别的功能，进而更加深入地理解用户行为、重塑用户需求。&nbsp;</p>
  <p>值得一提的是，前魅族副总裁、怒喵科技创始人李楠就在筹备带有摄像头的AI耳机产品。&nbsp;</p>
  <p>这和马克·维瑟在《21世纪的计算机》里提出的另一条构想不谋而合。他认为，更多<strong>传感器</strong>的加入可以给AI设备带来更多新的交互手段，“随身携带的智能设备+传感器”将拥有人和环境的感知能力，拿到环境数据的新型硬件产品形态将越来越理解人，越来越能满足甚至重新定义人的需求，逐步替代掉原有的GUI时代的王牌产品，谷歌搜索甚至都将成为历史。&nbsp;</p>
  <p>这也是苹果这么多年来一直在升级传感器的原因。每一个传感器的加入、每一代产品的革新，都解决了上一代产品解决不了的问题；更多传感器的加入，也让苹果积累了更多的用户行为数据，为发现更多新的需求、推出更多新的功能做准备。&nbsp;</p>
  <p>连续创业者、Airbnb前中国区产品负责人Roc Yu告诉「甲子光年」，AI硬件中有一个非常好的打法是<strong>超级单品路径，</strong>他认为，Tesla电动汽车就是一个“超级大单品”，它拥有海量的传感器和上亿公里的FSD自动驾驶数据，用数据资产搭建起了自己的护城河。AI硬件产品创业也可以参考这种打法，让自己的产品形成一个Data-Information-Knowledge-Wisdom的闭环。&nbsp;</p>
  <p>但<strong>除了硬件技术，软件和交互方式的突破同样重要</strong>。某前沿科技基金管理合伙人、专注于AI和机器人方向投资的Aaron Qian就在自己的文章中提出了在多模态大模型出现之后，AI硬件的三层架构：&nbsp;</p>
  <ul>
   <li>多模态信号输入 -&gt; 传感器</li>
   <li>模型处理和计算 -&gt; 计算中心</li>
   <li>交互方式 -&gt; UIUX设计</li>
  </ul>
  <p>Aaron认为，现阶段的AI硬件，特别是新品类新团队的机会大多在第一层，即新式传感器，但长期中如果不能将价值向第二和第三层延伸，则会陷入消费电子卷成本的深渊无限竞争（参考激光雷达之于自动驾驶）。因此，如何在“软件定义硬件”的基础上，更加充分地发挥软件的能力，AI硬件创业者需要考虑的最根本问题。&nbsp;</p>
  <p>Roc Yu持有同样的观点。他认为，<strong>硬件是入口，真章全在入口后面，</strong>垂直的小模型，端侧模型，丰富的场景数据，机器深度的绑定垂直场景，精密协作的分工和详细的Agentic Flow（智能体工作流），才有机会基于数据资产和数据网络效应，形成AI时代的护城河——正所谓“冰山底下见真章”。&nbsp;</p>
  <p>Roc Yu表示，在超级单品路径之外，AI硬件的第二类创业思路是<strong>大生态路径</strong>，类似苹果的打法，围绕硬件这一基础的载体去做开发者生态，形成一个类似App Store一样的开发者平台，比如可以以AI耳机为载体，在里面做足够多的Agent，用户可以随时通过语音调用Agent，满足自己各样的需求。&nbsp;</p>
  <p>“外在的形式是很容易做的，中国作为制造业大国，外在function的能力不是难题，核心能力是能否更深层次地触达、了解用户，倾听他、辅导他，陪伴他，这比单纯做硬件是难上加难。”Roc Yu说。&nbsp;</p>
  <p>尤瓦尔·赫拉利在他的新书《Nexus（智人之上）》中写道：“计算机在人类之间充当中介，有时候甚至会控制人类。这些计算机与人的连接不同于传统的人与文件的连接，因为计算机现在能够自行做出决策、创造想法，并深度伪造亲密关系，对人类发挥过去文件做不到的影响力。”&nbsp;</p>
  <p>正如尤瓦尔·赫拉利所说，曾经算法驱动的注意力经济，正逐步演变成AI驱动的深层次亲密关系经济。无论是AI软件还是AI硬件，他们都是作为一种个人助手，也就是Agent存在的。“未来无论是软件这种虚拟的Agent还是AI硬件这种实体的Agent，所有的Agent都将成为relationship Agent。”Roc Yu说。&nbsp;</p>
  <p>尽管到底是走“硬件+AI”还是“AI+硬件”的道路，市场和工业界仍然没有达成共识，但是在多模态大模型、强化学习、传感器和新材料技术的突飞猛进下，一个更加智能的、用AI驱动深层次亲密关系的个人计算设备时代离人们将不会遥远。&nbsp;</p>
  <p><strong>*参考资料：</strong></p>
  <p>《万字探讨：AI硬件的突围方向和可能性未来》，鹿其鹿粦chilling</p>
  <p>《和怒喵李楠聊AI硬件：取代iPhone的可能是耳机、项链、眼镜，“AI手机”不是正确答案》，脑放电波</p>
  <p>（封面图来源：「甲子光年」使用AI工具生成）&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kkLkv-fwP6bI-5oVQrtYxA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“甲子光年”</a>，作者：王艺，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2997659411574656</id>
            <title>中国电动车没什么核心技术?长城魏建军的“我们”指代的是谁？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2997659411574656</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2997659411574656</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 18 Oct 2024 11:04:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <电动车, 产业链, 核心技术, 全球竞争>
<br>
<br>
总结: 魏建军认为中国电动车在核心技术上并无优势，但在产业链方面处于领先地位，这成为中国电动车行业的最大优势。经历2020年黑天鹅事件后，车企应认识到产业链稳定性对高质量发展的重要性。欧美国家对中国电动车加征关税，显示出其在电动车领域的战略规划。中国车企在核心技术方面逐步积累，尤其在电池和智能化领域取得了显著进展。整体来看，中国电动车企已掌握核心技术，并通过完整的产业链和价格优势抢占全球市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_d148c48c51b24d43bf21a39eafc617f8@000000_oswg148690oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p><strong>车企负责人不必都是“大嘴”</strong></p>
  </blockquote>
  <p>如果说华为余承东给车圈带来的变化，最显著的应该是让部分车企负责人误以为：只要出来博眼球，就能带来正向改变。&nbsp;</p>
  <p>日前，<strong>长城汽车创始人魏建军关于“中国电动车没什么核心技术”的言论引起热议。</strong>魏建军认为，中国电动车产业链中，电池原始发明技术都是美国的，在核心技术上并无优势，只是在产业链方面处于领先地位。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_20c1c35d65f849efaa74a764dea0672f@000000_oswg166982oswg496oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：腾讯自选股财经视频号&nbsp;</p>
  <p>姑且不论中国电动车核心技术上优势几何，<strong>产业链方面处于领先地位，就已经是中国电动车行业的最大优势</strong>，也是整个电动车行业安全垫，魏建军领导的长城汽车也正在享受这种优势带来的红利，否则其产能根本无法得到保证。&nbsp;</p>
  <p>而且身处制造业的企业，谁掌握了产业链优势，谁就在国际市场争夺中掌握话语权已经是一种常识。尤其是当前全球制造业愈发波诡云谲的背景下，产业链领先且安全，就是最大的优势，否则特斯拉为什么要在上海建设第一个海外工厂，如今特斯拉上海工厂已经成为特斯拉产能支柱。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>
  <h2><strong>产业链领先且安全，关系到每一个企业的生死</strong></h2>
  <p>汽车产业是一个相当复杂的产业，汽车产业链上游涉及钢铁，机械，橡胶，石化，电子，纺织等，下游又涉及销售，维修，保险，金融等行业，其产业链之长是其他产业所无法比拟的，而现在的<strong>汽车制造业受其产业链的制约也越来越明显</strong>。&nbsp;</p>
  <p>经历过2020年黑天鹅事件后，所有车企理应都加深了“产业链稳定性对制造业高质量发展、企业稳定发展”至关重要，对比最明显的就是特斯拉上海工厂，2019年底正式投产，2020年开始给特斯拉提供了主要产能，中国电动车总体产能，也从2020年开始凭借安全可靠的产业链优势，一跃成为全球第一。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_eab0555b401a44ab9d38f190c36d5e49@000000_oswg261271oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>也正是从2020年开始，中国电动车在全球市场面临围追堵截</strong> 。时至今日，欧美持续提升对中国电动车加征关税的力度。就欧盟计划向中国电动汽车加征高至45%的进口关税问题，中欧自9月20日起已经进行了八轮密集磋商，双方在利益方面仍达不成共识。&nbsp;</p>
  <p>大多数人会以为这是行业利益之争，可实际上，<strong>德国作为欧洲整车行业的领头羊，是站在中国一方的</strong>。当地时间10月16日，德国总理朔尔茨在德国议会发表讲话时明确批评欧盟对华电动车加征关税的政策，他表示欧盟内部有17个国家不支持这项政策，欧盟的大多数汽车生产商也反对这项政策。如果舒尔茨说的是真的，欧盟为什么能通过这个提案，就不免令人费解了。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>
  <p>在此之前，美国于9月13日确定将大幅上调从中国进口的产品关税，以加强对战略性产业的保护。美国将对中国产电动汽车征收100%的进口关税，对中国产太阳能电池和半导体征收50%的关税，对中国产钢铁、铝、电动汽车电池、关键矿物和零部件征收25%的关税。其中，对中国电动汽车、用于电动汽车的锂离子电池、关键矿产和零部件的关税将于今年9月27日生效。&nbsp;</p>
  <p>此前一天，美国众议院通过一项立法，该法案收紧了在符合美国电动汽车税收抵免资格的汽车里使用中国零部件的限制规则，含有<strong>“中国零部件”的汽车无法获得美国电动汽车税收抵免资格，这将导致符合税收抵免的电动汽车进一步减少</strong>。&nbsp;</p>
  <p>如此而言，长城汽车魏建军所谓的“人家不是没技术，是没这个战略”中这个“人家”，不知道包不包括美国和欧洲，或者魏建军指代的“战略”指代的是否和笔者理解的有出入，欢迎指正。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_cf0f037dd3184a6681a1b98a2788e368@000000_oswg370630oswg993oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：腾讯自选股财经视频号 &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>
  <p><strong>就当前全球竞争格局而言，贝克街探案官认为，欧美是有电动车战略规划的</strong> 。而且随着我国汽车产业竞争力的不断提升，汽车产品出口规模开始迅速提高，对欧美以及日韩系车企市场份额造成较大冲击，欧美日韩在电动车领域的战略规划会越来越清晰，即使用加税手段，遏制中国电动车出口海外的速度。&nbsp;</p>
  <p>只是这种手段太单一了，为应对这个继续解决的问题，目前我国整车出口已经从当初单一的产品贸易逐渐向技术、人才与资本共同输出的产业战略布局转变，比如在海外设立研发中心、整车制造工厂，积极推进其海外出口进程。&nbsp;</p>
  <p>公开资料可知，吉利、江淮、奇瑞、长城、力帆等22家国内车企已在俄罗斯、巴西、伊朗、南非等35个主要出口国家和地区建立90多家工厂，且多数以技术合作为主，采取KD方式在当地组装生产。&nbsp;</p>
  <p><strong>请注意，中国车企在海外建厂的主要合作方式，是“技术合作”，这种合作的大前提一定是车企有核心技术。</strong></p>
  <h2><strong>中国车企的核心技术汇总</strong></h2>
  <p><strong>聚焦国产车企技术积累，比亚迪作为“唯——家掌握“三电”核心技术的新能源汽车企业”被写入高考题。&nbsp; &nbsp;</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_b1be13890c7e4222a235cd868ab90f6e@000000_oswg206047oswg778oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>电动车“三电”是指电池、电机和电控，其的重要性等同于传统燃油车的“三大件”。燃油车时代，掌握“三大件”的车企通常具有定价权，国内车企当年正是因为发动机技术受限，才导致在燃油车产品竞争中屡屡败于海外大厂。&nbsp;</p>
  <p>而在<strong>新能源时代，掌握三电系统的车企可以更好地整合整车制造产业链</strong>，控制整车制造成本，从而实现“薄利多销”，比亚迪就是最明显的例子，如今被网友认为只会模仿丰田的比亚迪，已经开始和丰田合作研发纯电车型。&nbsp;</p>
  <p>聚焦魏建军关注的电池领域，比亚迪目前除大众熟知的自研“刀片电池”外，在举办的世界新能源汽车大会上，比亚迪首席科学家、汽车总工程师、汽车工程研究院院长廉玉波表示，比亚迪已在<strong>固态电池</strong>领域进行了深入的研发工作，展现了公司在新能源汽车技术领域的持续创新和领先地位。&nbsp;</p>
  <p>其他企业方面，太蓝新能源研发出了一款全新的固态电池，公开资料显示，固态电池重量仅仅为普通电池的1/7到1/3，而能量密度却高达720Wh/kg，相比于传统锂电池，这款电池的能量密度已经翻了四倍。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>
  <p>混动领域，比亚迪今年发布了DMI5.0混动技术，百公里亏电油耗做到2.9L/100km。华西证券认为DMI强化了在插混市场的领先地位，2023年在20万以下的插混市场占有率66%。&nbsp;</p>
  <p><strong>电动车智能化领域，华为可谓一骑绝尘</strong> ，长城汽车也在营销数智化领域和华为合作。2024年华为开发者大会上，长城汽车与华为签署《HUAWEIHiCar集成开发合作协议》，将在智能座舱领域展开深度合作。&nbsp;</p>
  <p>至于<strong>魏建军提及的“我们的主芯片都是美国的”</strong>，首先自研“三电”系统的比亚迪车用芯片国产化率较高，其IGBT芯片家喻户晓，此前比亚迪半导体更是要分拆上市。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_cee5206c59974d43815fa91fe808bcaf@000000_oswg300991oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：长城汽车微信视频号&nbsp;</p>
  <p>除IGBT芯片外，汽车SOC、汽车传感器、存储、多功能MCU、车载以太网、支持OTA升级的先进通信系统等为细分领域高景气赛道，都有中国企业的身影。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>
  <p>仅以汽车SOC为例，全球自动驾驶SOC竞争中，地平线在辅助驾驶领域量产替代，高级别自动驾驶英伟达一枝独秀，高通有望分庭抗礼。全球座舱SOC领域竞争格局：高通垄断中高端车型，国产座舱芯片有望加速上车。&nbsp;</p>
  <p>近年来为继续提升国产芯片占有率，于2018年10月全连接大会上首发了涵盖芯片、平台、操作系统、开发框架的智驾域控平台MDC600，其搭载8颗华为自研AI芯片昇腾310、总算力达到352TOPS、可满足L4级别智驾要求。&nbsp;</p>
  <p><strong>华为MDC产品矩阵已覆盖从L2+到L4及以上的智驾数据平台，客户包括广汽、吉利、江淮、一汽红旗、东风汽车、长城、吉利、比亚迪、北汽、长安、哪吒等。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_fa2f5a9fce944fd7b89dc613363ae553@000000_oswg205639oswg1080oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至于<strong>魏建军提及的“我们的主芯片都是美国的”中的“我们”，是特指他领导的长城汽车还是所有中国汽车制造厂，笔者深表好奇。</strong></p>
  <p>座舱领域，中国企业市场份额提升也十分明显，从2023年的2.20%，提升到2024年前7个月9.2%。芯擎科技更是拥有国内首款7nm座舱芯片，正在逐步延伸至智驾域。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_90b44468aaf845e6b6c5195f29f3267e@000000_oswg229241oswg1080oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此之外，中国电动车相关企业，今年在整个电动车芯片自研替代领域集体发力，涉及感知系统、决策控制系统、决策控制系统、通信系统等，国产化率最高的激光雷达领域接近100%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_df54630306b54a1a878755c6e61b973c@000000_oswg183024oswg1080oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据盖世汽车研究院数据显示，2022年为激光雷达量产元年、当年装车量达11.8万台；2023年激光雷达装车量接近55万台，同比增速超300%；24H1激光雷达装车量已达到58.44万台，超过去年全年装机量。标配激光雷达车型渗透率从2023年1-5月的1.5%提升至2024年1-5月的4.7%，其中，2024年5月达到6.3%。&nbsp;</p>
  <p><strong>价格方面</strong> ，一方面，搭载方案从以往的机械式激光雷达转向固态/半固态激光雷达，固态及半固态激光雷达的制造成本相对低廉；另一方面，伴随智能驾驶快速发展带动激光雷达进入规模化生产，产品价格水平持续下探，速腾聚创2024Q1最新产品价格已降至约2600元。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>
  <p>值得注意的是，2021年以前，激光雷达市场主要由Velodyne、法雷奥等国外厂商占据主导地位，国产厂商占比较低；2021年末，随着搭载国产激光雷达的车型陆续发布、交付，国产厂商的市场份额快速抬升。&nbsp;</p>
  <p>24上半年，禾赛科技、速腾聚创、华为技术及图达通四家国产厂商在国内市场的合计市占率超过97%；且根据标准普尔全球汽车披露的最新数据，<strong>随着ADAS和Robotaxi在中国市场的快速发展，2023年中国企业激光雷达销量占全球销量比例已超过80%。</strong></p>
  <h2><strong>产业链领先就是最大的优势！</strong></h2>
  <p>由此可知，今天的<strong>中国电动车企，已经逐步掌握电动车核心技术，尤其是自动驾驶依赖度较高的激光雷达领域，已经处于全球领先地位，且正是凭借完整的产业链，通过价格优势抢占全球市场。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_5d9f4fd9a87141d3846cfe0b6cd530ee@000000_oswg303147oswg1080oswg824_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：长城汽车微信视频号&nbsp;</p>
  <p>在长城汽车视频号中发布的魏建军采访视频片段上，魏建军强调“在这个董事长这个位置上，我更应该给我们的团队打样。”不知道魏总的“打样”，包不包括表述的严谨性、准确性等方面。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>
  <p><strong>参考资料：&nbsp;</strong></p>
  <p>1、潘红英.产业链创新促进中国制造业转型升级探究[J].经营管理者·中旬刊，2017&nbsp;</p>
  <p>2、龚建立,顾炎.我国汽车制造业产业链整合模式的研究[J].商场现代化，[J]&nbsp;</p>
  <p>3、贺正楚，李玉洁，吴艳.产业协同集聚、技术创新与制造业产业链韧性.《科学学研究》网络首发论文&nbsp;</p>
  <p>4、华金证券，智能驾驶系列报告（四）：智驾时代来临，国产汽车零部件厂商准备几何？&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzMjA3NDIyMw==&amp;mid=2247489662&amp;idx=1&amp;sn=c66b4adfb59d90ad5fe98c327352fb1d&amp;chksm=e91dc1794ab5c9ba6c0e4b77e1ce593b752ba0d27a46942310de2388879308ba946db93ee474&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“贝克街探案官”（ID：bkjtag）</a>，作者：鲁镇西，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2997770631798659</id>
            <title>科技六巨头共话AI之际，我们对智能体也有一些思考</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2997770631798659</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2997770631798659</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 18 Oct 2024 11:02:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 创新, 人工智能, 混合式AI, 企业应用
<br>
<br>
总结: 本文讨论了在联想科技创新大会上，人工智能的快速发展及其对未来的影响。英伟达CEO黄仁勋指出，机器学习带来了新的工业革命，强调智能体AI和实体AI的未来方向。联想CEO杨元庆提到AI PC战略，预计到2030年AI PC将占据市场100%。Meta CEO扎克伯格强调开源模型的重要性，联想的AI Now正是基于此开发。大会上，英特尔与AMD宣布合作，标志着X86架构的重要创新时期。最后，讨论了混合式人工智能的应用及其在企业数字化转型中的关键作用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>创新的速度比以往任何时候都快，人工智能过去两年所取得的进展，比前十年加起来还要多。&nbsp;</p>
  <p>在西雅图10月15日的联想科技创新大会上，罕见地汇聚了当前硅谷芯片三巨头，包括最近风头正盛的英伟达CEO黄仁勋、AMD CEO苏姿丰，以及英特尔CEO帕特·基辛格；另外，Meta CEO马克·扎克伯格、微软CEO萨提亚·纳德拉和高通CEO安蒙也通过远程连线的方式参与到活动中来。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_0b7c21e2023e42eca96faee578c5deb1@132427329_oswg77255oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">黄仁勋在联想科技大会，图源：联想</p>
  <p>英伟达CEO黄仁勋认为，这轮机器学习创造了最大的工业革命。黄仁勋描述了未来AI的两大重要方向：智能体AI和实体AI。智能体AI是信息领域的机器人，而实体AI则是物理世界的机器人。他提出了未来会有数以百万计的“小Jensen玩偶”（Toy Jensens），AI智能体，能够协助企业和个人完成各类任务。</p>
  <p>联想集团董事长兼CEO杨元庆很早就提出了AI PC战略，并在联想笔记本电脑上植入了AI智能体AI Now，根据IDC的数据预测，到明年，AI PC就将占据市场的一半份额。到2030年，这一比例将达到100%。杨元庆在会后采访中提到：“AI PC是今天的主导者未必是明天的主导者，更不用说个人智能体变化就更大。可能今天的操作系统就会被颠覆掉，像Windows拿着鼠标在点icon去打开，打小叉叉去关闭，那些东西都已经不符合操作的习惯了。将来的操作系统、模型会整合，会有新的主导者出现。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_3757a103235c404fa8ee4f58f36b909e@132427329_oswg80647oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">联想集团董事长兼CEO 杨元庆，图源：联想</p>
  <p>另外，Meta创始人兼CEO马克·扎克伯格在远程连线中再次强调了开源打法以及Meta最近发布的开源多模态模型。他提到联想搭载在个人PC上的AI智能体AI Now正是基于Meta的模型创建的：“这也是我们开源 Llama 的一个重要原因，像联想这样的公司可以对大型语言模型进行微调，优化其在特定使用场景中的表现。” 他也更新了最近Meta的最新进展，比如发布的开源多模态模型 Llama 3.2，以及发布的110亿和900亿参数的模型，以及更小的、专为在设备上运行而优化的10亿和30亿参数的模型。</p>
  <p>大会的另一大看点是英特尔与AMD这两个纠缠了几十年的芯片届的宿敌，史无前例地宣布合作，组建X86生态系统咨询小组，确保互操作性和接口一致性，并为开发者提供标准的架构工具与指令集。</p>
  <p>基辛格在活动上亮出了他与杨元庆年轻时候的照片，X86架构是英特尔与联想几十年合作的基石，并且认为他们面前将迎来X86架构最重要的创新时期之一。基辛格生动地说道：“为此，Lisa（苏姿丰）和我达成了一致，我们真的认为现在是最佳时机，无论是Lisa还是我，还有什么比联想的舞台更适合宣布这件事呢？”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_ce50b308af3844518ad23497cc24f16b@132427329_oswg53095oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">基辛格展示他和杨元庆年轻时候的照片，图源：联想</p>
  <p>苏姿丰也提到合作的基础正是人工智能带来的时代转折点：“最令人惊叹的是，我们依然处于非常非常早期的阶段，但我们所看到的是创新的速度比以往任何时候都快。坦率地说，我们可能在过去两年所取得的进展，比前十年加起来还要多。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_fb1228a0a82b4059a91b11c8b5646328@132427329_oswg100868oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">苏姿丰在联想科技大会，图源： 联想&nbsp;</p>
  <p>在这次巨头云集的活动上，联想展示了全面的人工智能解决方案、服务和设备组合，包括：推出面向企业的联想Hybrid AI Advantage（混合式人工智能优势集）；与英伟达联合开发的新一代联想Neptune海神液冷服务器；最新ThinkPad X1 2合1 Aura Edition AI PC、联想AI Now、联想Learning Zone（AI学习）软件平台；以及通过人工智能对社会影响的概念验证。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_02dfb7ab6824481e81484add75ee7364@132427329_oswg144153oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">联想科技大会“AI观察团”，图源：联想</p>
  <p>在这次大会活动前特别设立的直播间里，硅谷101创始人<strong>泓君</strong>主持了一场与硅星人&amp;品玩的创始人<strong>骆轶航</strong>以及热AI Next的主理人<strong>陈庆春</strong>关于当下人工智能如何落地的讨论，一起组成了“AI观察团”，聊了聊活动上热议的AI智能体与联想这次重点强调的无处不在的混合式AI。</p>
  <p><strong>以下是部分访谈精选</strong></p>
  <h2><strong>01 AI落地场景与混合式AI</strong></h2>
  <p><strong>泓君：</strong> 最近硅谷流传着一个说法，说的是每次OpenAI模型升级，就会有创始人抱怨说，OpenAI把他们价值300万美元的创业公司给整没了，然后只给了他们一张价值500美元的OpenAI API接口优惠券。那么，AI究竟应该如何落地呢？因为AI的繁荣最终依赖于大量的创业公司，它们能够把AI做成，并且能够有很好的生长。所以，你们认为AI热潮是不是一场虚火，大家怎么看？&nbsp;&nbsp;</p>
  <p><strong>骆轶航：</strong>这个段子听上去很惨，但真是这样吗？我感觉现在硅谷 AI 创业公司，特别是针对具体场景的应用越来越多了。我见过为诊所、宠物诊所提供问诊的 AI 工具，还有法律和保险类的工具，比如 Harvey 是最大的法律 AI 之一，还有一些编程辅助工具。&nbsp;</p>
  <p>如果我们认为这个世界就是由 OpenAI 和其他公司构成的，那 OpenAI 的节奏慢了，但好像虚火就来了。如果我们认为这个 AI 生成的世界实际上是很多样性的，它就不存在这个问题。&nbsp;</p>
  <p>我还注意到一个数据。上周是旧金山 Tech Week，然后有一位Pitchbook的人做了一个分享，他说过去这 5 年，整个美国创业公司的平均估值是被拉低了，但是 2023 、24 年之后有所增长，那怎么增长？靠AI 。这一波之前，可能是消费类、 Web 3 类的等公司被拉低了，这两年增长靠的就是 AI 。很多 AI 创业公司，特别是那些专注于 B2B 的公司，早已关注 ARR（年度经常性收入）。我认为不虚的原因是因为大家在追求非常实际的东西。&nbsp;</p>
  <p>同样的，在中国，我也认为情况并不虚。尽管大家觉得有卡住的地方，但是最近一两个月，AI 应用很能拿到钱了。比如跃然创新，就是将Mini Max音频大模型集成到了儿童玩具狗中。还有PPT类、公文写作类的AI产品卖得很好。新华社的新华妙笔一年卖700多块钱，几万基层公务员都在买。这说明AI应用对公司而言是好事，非常有意思。&nbsp;</p>
  <p><strong>陈庆春：</strong> 我与骆老师的看法一致，不认为AI是虚火。 人们之所以认为AI可能存在泡沫，是因为我们对它的期望过高，总是用未来十年的预期来衡量现在，这是不切实际的。&nbsp;</p>
  <p>回顾过去几年，AI取得了巨大进步，成为推动实体产业发展的重要范式变革。联想自2017年开始智能化转型，受益于AI的驱动，供应链得到极大提升，在Gartner排名中连续两年位居亚太第一，这是AI实际应用的例证。此外，国内大模型厂商如Mini Max和智谱AI在B端的应用也非常成功，智谱AI的表现很突出，这些落地案例证明了AI不是虚火。&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong> 我们在说到混合式AI的时候，大家的定义还不太一样，要不要先解释一下什么是混合式人工智能？&nbsp;</p>
  <p><strong>陈庆春：</strong> 联想发现当大模型刚刚落地的时候，因为第一个阶段我们就要想这个大模型来了该怎么去用它。我相信大家去年这个时候可能都在讨论的是怎么去把大模型用好。因为联想当时是比较有经验的，所以去年联想就第一次提出来，其实如果想把这个大模型用起来，就需要混合式人工智能这样一个做法。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_cc639aa5928742819f5c9e17a2c07507@132427329_oswg729996oswg1080oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">杨元庆介绍混合式AI，图源：联想&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong> 所以它这个混合指的是什么？&nbsp;</p>
  <p><strong>陈庆春：</strong> 混合大模型的概念源于当时OpenAI推出的ChatGPT基础模型3.5的技术模型。随着基础大模型的增多，人们却不知道怎么使用它们，尤其是对ToB企业来说，这些模型显得非常陌生。对于个体用户，他们可以通过ChatGPT或聊天对话框来体验和感受大模型。但对于企业来说，如何使用这些模型就成了一个问题。&nbsp;</p>
  <p>因此，<strong>就需要让大模型具备垂直行业的专业知识库，即垂直模型</strong>。混合式人工智能就是指基础大模型和私有大模型的结合。对于企业而言，这意味着需要基于企业所在垂直行业的特定知识库进行预训练，以获得一个更了解该行业和企业需求的模型。这个模型可能没有几万亿的参数，可能只有几百亿参数，规模较小，但它会更懂这个行业，更明白企业自身的需求。这就是混合式人工智能，即公共大模型和私有大模型的混合使用，以推动混合AI的发展。&nbsp;</p>
  <p><strong>骆轶航：</strong> 混合人工智能可以从两个维度来理解。 <strong>第一个维度是关于基础大模型</strong> ，也就是所谓的foundation model。 我们不认为存在完全独立的小模型，而是认为基础大模型具备通用性，拥有强大的泛化能力、处理问题的能力、理解能力和推理能力。 这是混合模型的一部分。 在基础大模型的基础上，通过后训练或微调， <strong>可以得到一个专业知识模型。这个模型结合了前者的通用能力和后者的专业知识，可以取得更好的结果</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>第二个维度是将这两个模型放入一个物理容器中。通常，专业的模型由于数据的隐私性，更垂直、更专业，可能不适合与其他数据结合，且使用的数据量和训练资源相对较少，因此在很大程度上是一个<strong>端模型</strong>。这种模型可以放在PC、手机或一体机上，通常在端侧运行，不需要从云端传输数据，运行速度更快，即使在没网的情况下也可以。&nbsp;</p>
  <p>所以混合式人工智能其实是一个强大的基础模型与垂直专业模型的混合，也是一个基于云端的大模型与在端侧发挥更多计算和推理功能的小模型的混合。这两种混合通过镜像对应起来，我觉得这是一个非常重要的事情。&nbsp;</p>
  <p>华人，尤其是中国人，特别擅长开发端侧模型，因为这个领域依赖巧劲，然后中国人又擅长搞硬件。所以我挺乐观的，都想下场去投类似的早期公司了。&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong> 总结一下，刚刚我们提到的混合式人工智能其实有两类，一类是大模型加垂直模型，另一类是端侧加云端的模型。而在垂直模型中，主要有几种方法：微调、Rag以及对基于开源模型如Llama进行训练得到的。&nbsp;</p>
  <p>还有数据也是一个非常重要的因素。不管采用哪种调优方式，都是基于企业的数据来调整，调出更符合行业规律的模型。所以在谈到混合式模型时，能不能给大家举一个具体的例子，比如联想是如何通过大模型加垂直模型、云端加端侧的方式，把这些复杂的技术整合到一起，得到一个好的结果的？&nbsp;</p>
  <p><strong>陈庆春：</strong>联想的主要核心竞争力在于能够将这些最前沿的技术非常定制化地提供给每个ToB企业。这并不是说任何人都可以随意裁剪垂直行业的技术，然后稍作调整就能变成企业使用的大模型。联想会根据企业所在行业的垂直行业know-how，提供针对性的解决方案。&nbsp;</p>
  <p>举个例子，联想在制造行业拥有丰富的know-how，特别是在供应链管理方面。元庆在去年Tech World上提到，合肥的工厂通过公共大模型进行气象预测，能提前七天预报暴风雨的到来。这样的大暴风雨对工厂的生产影响非常大，因为一台PC涉及2,000多个上游供应商，而联想没有庞大的零部件仓库，一切都依赖智能计算来进行排产。当大模型预测七天后会有暴风雨，联想的私有大模型就会基于行业知识库和过往经验，迅速做出决策。比如，它会通知供应商提前三天交货，以避开天气影响。&nbsp;</p>
  <p>整个过程非常智能化，不仅能为供应链上的厂家配置零部件，还包括场内物流和场外物流的调度。以往需要几天时间完成的智能排产流程，现在在AI的加持下，可能只需几十分钟甚至更短时间。这种速度使整个供应链管理和排产系统得以快速高效地完成。这就是公共大模型和企业私有大模型互相配合的完整流程，虽然看起来只需短短几十分钟，但背后涉及许多复杂的操作。&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong> 其实是把供应链系统打通了，然后把数据也打通了。&nbsp;</p>
  <p><strong>陈庆春：</strong> 对，比如说在建立私有大模型时，首先要考虑的是数据，这些数据基于联想以往所有的排产经验，这是联想独有的。其他企业如A企业、B企业，或者任何一家创业公司，都无法做到这一点，因为它们没有这种经验和know-how。&nbsp;</p>
  <p>其次，联想的生产定制化非常强。一台笔记本与另一台笔记本的定制化需求完全不同，生产线上可能同时处理多种型号。因此，当生产一台ThinkPad X1时，它的零部件需求和物流调配与YOGA系列可能完全不同。联想必须快速知道如何处理这些差异，进行零部件管理和物流调度。这些关键知识是其他创业公司无法获得的。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 AI智能体三要素：回报率、好用、专业</strong></h2>
  <p><strong>骆轶航：</strong> 我见到的很多场景其实都是混合式的，只要你在做某个项目，基本上都是混合的。 我想延伸一下，刚才讲到了自动化决策在物流体系中的应用，像一个agent。 其实，什么是agent？ 有时候大家会把几个词混淆。 前两天我和一个创业者聊天，他从事了4年研究科学家工作，现在出来做AI agent。 我们讨论了什么是AI agent，发现大家的理解各有不同。&nbsp;</p>
  <p>但我们总结出一句话：AI agent不是你，但它可以代替你，帮助你自动解决和处理问题。</p>
  <p><strong>陈庆春：</strong>对，在联想就叫做你的“个人智能体”，你的个人的双胞胎。</p>
  <p><strong>骆轶航：</strong>最近有一个特别有意思的趋势，硅谷许多原本声称解决垂直领域问题的AI公司，现在都在搞AI陪伴。但这种AI陪伴并不是简单的逗趣聊天或情感互动，而是具有知识和情绪，帮助你处理每个问题。比如，一些公司专注于降低客户流失率、提升客服体验，或是针对保险、教育等行业的AI平台，甚至包括会议管理的AI平台，这些应用都开始出现了。</p>
  <p>AI智能体和深度场景的结合是一个明显的趋势。比如，像友邦这样的公司，是否会把客户数据提供给ChatGPT等AI模型？这带来了很多值得思考的问题。未来，销售经理可能会管理多台没有屏幕的一体机，每台设备都有一个智能助理，帮助他处理复杂的销售管理工作，满足几十到上百个客户的需求，管理情绪等复杂任务。这样的AI agent实际上是微调过的小模型分身，也就是原生的ToB或未来的ToC AI应用。</p>
  <p>原生AI应用这个词有点像是对软件的这种说法，而agent就是这种进化逻辑的体现。agent本身是一个混合体，融合了你的个人数据、经验、偏好等等。</p>
  <p><strong>陈庆春：</strong>说到agent，我还是要重新回到混合式人工智能的理解上。混合式人工智能最开始是在去年这个时候元庆提出来的，目的是为了让大家知道怎么去用这个大模型。</p>
  <p>现在我们讨论的就是如何用好大模型。经过这一年的发展，我们可以看到AI本身也获得了很大的进展，这个进展包括预训练模型的性能提升非常快，比如Llama 3.2以及国内的千问2.5，这些大模型的预训练能力都有了很大的提升。在之前的半年，我还记得骆老师您主持了一个论坛，<strong>大家讨论的是我们到底是ToB还是ToC。最终我们发现，现在大家已经达成了共识，都是要用的</strong>。那么为什么会达成共识呢？因为当时讨论的一个点是幻觉太严重了，大模型的幻觉问题很突出。但在接下来的这两三个月中，我们取得了非常大的进展，特别是在推理能力方面有了显著提升。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>如何用混合式人工智能的方法来避免在精准问题上出现幻觉问题呢？比如说，如果我用一个agent来帮我订机票和酒店，它不能把我的预订搞错。</p>
  <p><strong>陈庆春：</strong>混合式人工智能现在不仅是公共大模型和私有大模型的混合，未来可能还会是多个agent之间的混合，也就是agent与agent之间的对话。</p>
  <p><strong>骆轶航：</strong>对，最早的斯坦福小镇项目就是这样做出来的。Google以及斯坦福的团队，在斯坦福小镇一起合作，愉快地生活在一起。最近，面壁智能也有类似的公司内部项目。他们通过agent之间的协作，这种方式显然会越来越普及，尤其是在一个组织内部。</p>
  <p><strong>陈庆春：</strong>现在的混合式人工智能，其实混合能力要更强一些。首先，它涉及公共大模型与私有大模型之间的混合调用。其次，多个agent之间的调用也至关重要。这些agent会为你进行知识分析，最终联想的这些智能体会嵌入到每个硬件中，形成一体多端的结构。</p>
  <p>每个智能体会帮助你进行分析，并需要调用多个大模型和agent。在后台，它们会先召开会议，讨论如何满足需求。比如你提出一个需求，作为联想的AI Now，后台就开始运作，调动多个agent来共同协作。就像公司开会一样，老板提指示，其他人、秘书协调好各方事宜。关键是，这个智能秘书就像你的双胞胎，十分了解你，就像看到镜像中的你一样。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_5d348203067347f88ef8867096341fdd@132427329_oswg1033903oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">联想AI Now个人智能体，图源： 联想&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong> 你们觉得这个秘书最合适落地在哪些设备上？ 例如，这个秘书可以出现在眼镜、手机，或平板电脑上。 联想去年提出过一个AIPC战略，认为PC是AI落地的第一终端。 PC是否真的是AI落地的第一终端？&nbsp;</p>
  <p><strong>骆轶航：</strong>比如说Ray-Ban Meta眼镜，我玩得很开心，但我认为它绝对不是第一终端。至少现在不是，五年或十年之后它可能会有变化，但那时的演进形态也可能不同。AR形态可能会进一步演化，所以我觉得这款眼镜是一个实验性和过渡性的产品，虽然具备了一些AI功能，但绝对不能算作第一终端。</p>
  <p>我认为手机和PC都有可能成为AI第一终端，这取决于使用它的人要做什么。如果这个人不创造生产力，那么手机可能是他们的第一终端。因为人们一天到晚离不开手机，刷手机的频率远高于刷电脑的频率。你很少见到家里60岁的老人刷电脑，除了炒股票。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>但现在大家的很多生产力还是发生在电脑跟手机上，对不对？</p>
  <p><strong>骆轶航：</strong>是的，我觉得其实手机上干活是比较少的。如果是闲着没事、半工作半休息的状态下用手机干个活没问题。我也不是没有在手机上写过文章，但要处理比较复杂的事还是不行。所以我认为电脑还是这个事的变革中心。</p>
  <p>最近我参加了华源活动，我跟嘉宾的互动环节结束之后，我就把这些资料后贴到一个Google Docs做总结，直接推给一个AI，然后邮件就能发过去，全部AI完成。你能看到鼠标和键盘自己在动。这个东西是我觉得它就是一个生产力变革。手机上是不能干这些事的，而且你还要跨平台整合这个问题，各家的产品都要用，所以我觉得这个是一个特别有意思的事。</p>
  <p><strong>陈庆春：</strong>现阶段AIPC肯定是AI大模型落地的第一终端。无论是从背后的逻辑、算力，还是从本地知识库需要处理的大量数据来看，你都需要一个存储设备。因此，仅从这两点来看，PC是必然的选择。而如果选择其他设备，比如刚才你的智能眼镜，可能就有无法正常工作的情况。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>我们说到AI和PC结合的时候，联想在这方面做了整合了哪些AI来提升工作效率？</p>
  <p><strong>陈庆春：</strong>联想是一个非常开放的生态，在基础大模型的选择上非常丰富。国内的一线大模型厂商，比如千问和Kimi，都与联想有合作；在国外，像Llama这样的模型也与联想有深度合作。联想不会拒绝任何大模型的合作方式，强调的是混合式人工智能，即谁好用、谁对你有帮助，就用谁。现在大模型的特点越来越明显，比如Kimi擅长处理长文本，MiniMax则擅长语言大模型。</p>
  <p>每个大模型的优势不同，而联想的优势在于“谁强谁上”，就像开会时发现谁擅长某方面，就让他来解决问题。联想的AI Now会集成所有大模型，并针对每个大模型进行本地化调优，综合实现AI能力。这也体现在每个AIPC上，都有一个AI Now来调用和优化大模型，为用户提供更好的服务。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_6c1e59d0b576498e96e545126e760374@132427329_oswg973559oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">扎克伯格介绍Llama与联想的合作，图源： 联想&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong> AI Now 它是怎么样调用这些程序的？ 可以在哪些细节上帮助到大家？&nbsp;</p>
  <p><strong>陈庆春：</strong>这确实非常丰富，具体看你需要什么功能。比如说你现在需要做一个PPT，可以直接调用AI来帮助你快速生成一整套PPT，这是每个打工人最大的痛点。还有像绘图，你只要通过对话的方式告诉AI，它就会帮你完成任务，就像和一个机器人对话一样，这个机器人能帮你解决很多问题。</p>
  <p>在办公方面，因为大部分人在Windows、PC上使用微软的办公软件，如果你可以的话还可以直接调用Copilot，一键完成操作，提升办公生产力。</p>
  <h2><strong>03 最好的商业模式在B端</strong></h2>
  <p><strong>泓君：</strong> AI怎么样去跟跟企业的这个数字化、智能化的这波转型相结合，大家是怎么看这个问题的？&nbsp;&nbsp;</p>
  <p><strong>陈庆春：</strong> 刚才我们聊到的混合式人工智能的关键应用点就是企业AI的建立。 因为在企业AI中，你需要构建一些公共大模型，还有企业自身的私有大模型，特别是在端云网的混合应用上。 比如，联想具备小样本学习的能力，它能够在边缘端进行学习和推理，不需要推到云端再做训练，这样的能力非常强，也非常及时。 这种能力经常用于智慧交通、智能驾驶等领域，是非常好的例子。&nbsp;</p>
  <p>对于企业AI来说，这种混合应用能力是非常重要的。比如什么时候使用公共大模型，它可以用来做一些研究分析，特别是在高性能计算领域。联想为吉利打造了一套高性能计算中心，利用公共大模型进行推理和计算，帮助进行车型设计，通过这些能力来确定哪种车型最好。这实际上是一个虚拟数字化的过程，&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君：</strong> 大家可以猜一下，现在在所有AI应用中，最赚钱的美国公司是谁？&nbsp;</p>
  <p>其中一个公司就是埃森哲，这是我跟很多在硅谷创业的AI创业者交流时，今年第一季度它的财报收入是6亿美元，第二季度达到了9亿美元。而且它也是OpenAI最重要的客户之一。&nbsp;</p>
  <p>现在很多B端企业想要转型，首先就要了解这个大模型该怎么做，如何部署，如何实现Rag，如何适配垂直行业的需求。而埃森哲实际上就是在帮这些大公司，尤其是那些特别有钱的创业公司，去做整个公司的AI化设计。我觉得这是美国一个特有的生态系统。但如果对应到中国，类似的企业就是联想，甚至字节、阿里这样的公司，他们也在做类似的事情。&nbsp;</p>
  <p>所以从整个应用市场来看，能够帮助企业把这一整套AI真正落地，并且转换成生产力工具的方向，正如大家刚才提到的，确实是这一波AI浪潮中非常流行的一个趋势。&nbsp;</p>
  <p><strong>骆轶航：</strong> 这里边我觉得也有一个很有意思的一个事，就是中美的 AI 焦虑，美国的 AI 焦虑来自于很多过去不是在前沿 AI 领域的大公司担心掉队，中小商家是因为要降本增效。甚至有很多做电商做这种传统 SaaS 的公司都想用AI，这个是美国。中国是全面焦虑。那他们的焦虑其实最直接的转化成了订单。&nbsp;</p>
  <p><strong>陈庆春：</strong> 对，因为他的痛点在于如何快速地使用好这些工具，并且看到投资回报率，所以这是第一个最大的诉求。&nbsp;</p>
  <p>第二个诉求是在整个过程中，不能要求我再投入100个工程师去服务、去学习如何使用这些工具。这样投入就又增加了，所以他希望这些工具是傻瓜式操作，任何人都能打开就用。比如今天我要生产100台PC，只需简单操作就能排产。&nbsp;</p>
  <p><strong>骆轶航：</strong> 我觉得聊天语言应该是自然的，作为输入的方式，但输出不应该是唯一的。它应该能给出一个决策结果。比如，机器人的模型中，输入是语言，而输出则是识别、抓东西、踢球等行为。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p><strong>陈庆春：</strong>所以第二个需求就是要好用，一般的用户都可以把它用起来。这样就能省去再投资和雇佣一百个程序员的成本，否则就是不划算了。第三，你就要专业，比如说有些大模型厂商为一些专业企业提供的服务就不够专业，因为他们根本没有办法完成定制化，也没有相关的知识输出。从这一点来看，企业使用起来就会很费劲，最后的结果可能会产生很大的偏差，准确率也会很高。因此，<strong>这些就是企业需要关注的：要把投资回报率做起来，要好用，还要专业。</strong></p>
  <h2><strong>04 算力与能耗：AI发展的双重挑战</strong></h2>
  <p><strong>泓君：</strong>谈到落地，模型的三要素是算力、算法和数据。企业通常是自己拥有数据的。而算法则是训练模型的部分。我了解到联想在算力方面也有布局。庆春能否和大家解读一下联想在算力方面的布局？</p>
  <p><strong>陈庆春：</strong>对，联想在算力方面的布局主要体现在其 ISG 基础设施方案业务集团，这个集团是专门为整体 AI 基础设施而设立的。算力的布局实际上是分得非常细的，它并不是简单地依赖一台服务器或者一个 GPU 来完成整个 AI 的任务。算力需要有服务器、存储能力，如果没有存储能力，就无法进行大数据分析。</p>
  <p>其次，数据网络也是非常重要的，因为一台服务器是无法承担很多工作的。就像英伟达的黄仁勋前几天提到的，Meta 用了 19 天建立了 10 万个 GPU 集群，那么这些集群之间如何连接，就非常考验数据网络的能力。联想在这方面也有很强的技术能力。</p>
  <p>此外，还有虚拟化的能力，比如算力池。还有数据化的能力，以及非常强的可持续发展能力。也就是说，不能消耗过多的电力，过多的消耗会造成浪费。</p>
  <p>这个大的算力架构并不仅仅是一个 GPU 的能力，而是一个非常全面的能力。只有当这些全面的能力都建立起来后，才能实现一个非常稳定和可持续发展的算力能力。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>那就是既要算力，还要省电。我记得今年 Sam Altman 一直提到，未来大模型的训练不仅仅受到算力的限制，更重要的是能源的限制。大家怎么看？你们认为未来 AI 的训练和数据中心会面临能源方面的瓶颈吗？</p>
  <p><strong>骆轶航：</strong>长期来看，它确实会的。因此，现在替代性能源的选择越来越多。我觉得，AI 这一波发生了一个非常有意思的变化，它改变了很多公司的角色。例如，过去我们把芯片制造商称为代工厂，但现在你会发现一些比较强大的芯片制造商已经不仅仅是代工厂，而是某种意义上变成了基础设施，变得像云一样，地位提升了。</p>
  <p>电这一点，过去哪个行业没用电？托马斯·爱迪生发明电已经150多年了，谁都在用电。但是你会发现，电作为一种基础设施，其基础性已经达到了这样的程度。以至于你必须考虑派生和可控核聚变这种投资，其实我觉得接下来可能各地都会去搞。</p>
  <p>所以，我认为，AI 这一波作为计算革命、生产力革命的一个范式变化，它直接重组了很多东西，抬升了许多产业链中模块的地位。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>因为我们之前在播客中专门聊过一期关于 AI 能耗的内容，并请教了很多电力学专家。他们有一种观点认为，过去中国和美国在电力问题上的情况是非常不一样的。美国的电力一直属于一种非常稳定且平衡的状态，稳定的表现是每年大约 0.5% 的增长率，而美国的 GDP 增长并不依赖于电力，而是依赖于服务型行业。</p>
  <p>所以，现在美国AI数据中心当前的耗电量其数据能耗相当于一座纽约市。然而，美国的基础设施大家都知道进展非常缓慢，电力建设无法跟上未来 AI 产生的能耗增长，而且首先要保证居民的用电需求。这个问题在美国非常严重，而在中国却不是一个特别大的问题。因为中国的电力建设，包括基础设施建设，做得可以说是非常好的。</p>
  <p><strong>骆轶航：</strong>基础设施这东西原本不值钱。所以我们那时说互联网公司就像水电、煤一样，我们说它估值就上不去了，市值上不去了。但是，作为一种稀缺的基础设施，它就值钱了。我觉得未来可能会出现这种新的电力和可替代能源的公司，它们直接因为变得稀缺而提升价值。这可能是一个非常大的变化。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>如果能节省一点点能耗，这对所有在 GPU 上进行训练的公司来说，都是一个巨大的资源节省，同时对社会也是一种巨大的资源节省。我记得刚刚庆春在跟我们分享的时候，提到联想在降低能耗方面进行了一些尝试，可以整体展开一下吗？</p>
  <p><strong>陈庆春：</strong>刚才两位老师提到的观点是，做一些大型集群的算力必然会耗电。过去耗电的原因有两个：一个是散热，另一个是电力消耗。</p>
  <p>我不知道大家是否去过数据中心，那种服务器特别多的数据中心，第一个特点就是噪音特别大。这个噪音并不是来自于服务器本身，大家可能会记得，第一代电脑的声音很大，主要是因为散热风扇的噪音。同样地，当你看到一个数据中心时，最先看到的不是服务器，而是一群空调外挂机。这么多空调外挂机是因为大量的服务器和存储在一起产生的热量会很高，如果不降温就可能导致宕机。因此，需要用空调来保持数据中心的平稳运行。</p>
  <p>这就使得数据中心具有了这样一个不好的属性。 那么，我们如何在这个不利条件下去改善呢？ 联想因为做服务器已经很多年，所以在十几年前就发明了海神液冷技术，来帮助服务器降温和节能。 现在，这项技术已经发展到第六代了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_2fefb8e0ab514aa19ec43e665efbf822@132427329_oswg910423oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">杨元庆介绍海神液冷技术，图源： 联想&nbsp;</p>
  <p>我可以举个例子，联想为北京大学建立的高性能计算中心，节省了50%的智能散热成本，每年算力可以节省60万度电。&nbsp;</p>
  <p>所以无论是高性能计算中心还是GPU计算中心，在散热和降低能耗方面都有天然的需求。目前，关键在于哪个厂家更有能力将这部分费用降低。这可能是一个非常有竞争力的优势，现在几乎所有数据中心，无论是国内还是国外，都优先考虑节省成本。他们会关注你能为我节省多少电力成本，毕竟工业用电成本也相对较高。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>今天整体的讨论中，我还是想了解AI是不是真的创造了一些社会价值，它是如何帮助人的，尤其是如何帮助一些特殊群体。大家有没有相关的案例想要分享？</p>
  <p><strong>陈庆春：</strong>举个例子，联想非常关心残障人士的需求，比如聋哑人只会通过手势沟通，那么他们对着PC比划手语时，PC可以识别手势并进行翻译，把手语转换成文字或语言，帮助他人理解。这种技术能够将社会中的每一个弱势群体都考虑在内。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>这个案例确实非常好，特别是在硅谷，我对AI在科学领域的应用感触很深。比如说“AI for Science”这个方向，像今年诺贝尔化学奖的颁布就特别有代表性，一共三位获奖者，其中两位获奖者是来自DeepMind，他们通过AlphaFold在蛋白质结构预测方面取得了重大突破。这类AI的进展不仅推动了基础科学的突破，同时也为社会带来了巨大的益处。</p>
  <p><strong>陈庆春：</strong>联想之前在公益事业方面也做了很多工作，其中一个例子就是利用AI技术帮助复刻应县木塔。大家可能知道，应县木塔是中国非常重要的古建筑之一，由于年久失修，现在已经无法让游客近距离接触或登上高层去观察其细节。为了让更多人能够感受到这座古塔的原貌，联想通过AI技术对木塔进行复原。通过AR和VR的方式，人们可以在电脑上以近距离的视角来观看和了解这座古建筑的结构和细节。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/30B6GpwhfisPG-yns6MOUQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅谷101”</a>，作者：硅谷101，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2997815699353221</id>
            <title>车路云一体化的现状、愿景和难关</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2997815699353221</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2997815699353221</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 18 Oct 2024 10:49:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 车路云一体化, 智能网联汽车, 自动驾驶, 交通效率  
<br><br>  
总结: 文章探讨了“车路云一体化”的概念，强调通过新一代信息与通信技术实现人、车、路、云的深度融合，以提升智能网联汽车的安全性、节能性和效率。李克强院士指出，单车智能面临诸多挑战，车路云一体化能够打破孤立状态，实现更高效的协同。文章还提到，国家已确定20个城市为试点，预计未来投资将达到1000亿元，市场潜力巨大。然而，规模化应用仍需克服高成本、协同难和商业模式不清晰等问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_09693dd7a26942ed867d927c87f15c73@46958_oswg104198oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在我们对未来出行的畅想中，车辆和道路应该是更“聪明”的：</p>
  <p>道路能“通人心”，实时推送路侧红绿灯信息、道路通行信息、路途天气情况等，能够自我调控，解决拥堵；</p>
  <p>车辆有着“千里眼”，可预知视线外的障碍物或车辆状态，对突然出现的行人、障碍物和长时间静止的“僵尸车”，能够提前做出反应，避免碰撞。</p>
  <p>“当下，产业和市场追求更高级别的自动驾驶功能，单车智能面临着诸多挑战，需要网联式、协同式智能技术应对，而车路云一体化提供了全局性和协调性。”中国工程院院士李克强在近期举办的“车路云50人论坛”上表示。</p>
  <p>车路云一体化，旨在打破智能网联汽车的孤立状态，实现人、车、路的连接。</p>
  <p>2024年7月初，工信部等五部门发布《关于公布智能网联汽车“车路云一体化”应用试点城市名单的通知》，确定了20个城市（联合体）为首批“车路云一体化”应用试点城市，北京、上海、深圳、广州、武汉、长沙、重庆、南京、苏州、成都、杭州-桐乡-德清联合体等在列。</p>
  <p>多地车路云一体化示范项目紧随启动，在未来 1 到 2 年内各地产业总投资额或将达到1000亿元，国家将以超长期国债方式支持地方投入车路云一体化项目。</p>
  <p>车路云一体化投入大、收益也大，万亿市场即将到来。</p>
  <p>中国汽车工程学会等机构最新发布的《车路云一体化智能网联汽车产业产值增量预测》报告显示，预计 2025年、2030年车路云一体化智能网联汽车产业产值增量预计分别为7295亿元、25825亿元，年均复合增长率为28.8%。</p>
  <p>投资者也不断涌入“车路云一体化”产业。2024年6月中旬，WIND还推出了车路云指数，索菱股份（002766.SZ）、万集科技（300552.SZ）、启明信息（002232.SZ）、通行宝(301339.SZ)等个股表现活跃。</p>
  <p>不管是从顶层设计还是市场热度的角度看，“车路云一体化”都迈入了产业规模化建设和应用的关键时期。但想要规模化商用，还需攻克成本高、协同难、商业模式不清晰三大难关</p>
  <p>未来，中国540余万公里（截至2023年底）的公路都有望插上“智慧”的翅膀，再配合云控平台和通讯的基础支撑，为“聪明”的智能网络汽车提供服务。</p>
  <h2><strong>为什么需要“车路云一体化”</strong></h2>
  <p>所谓“车路云一体化”，是指通过新一代信息与通信技术，将人、车、路、云的物理空间和信息空间融合为一体，实现智能网联汽车交通系统的安全、节能、舒适及高效运行。</p>
  <p>简单来讲，就是让“聪明的车”在云的协同下，跑“智慧的路”。</p>
  <p>智能汽车是一个复杂系统，其相关技术已开始产业化进程，特别是辅助驾驶技术，其产业化速度之快，已超出了技术路线预期的范畴。</p>
  <p>据工信部披露，2024年上半年，组合辅助驾驶功能的汽车销售占比超过50%，2023年中国L2级新乘用车渗透率达到47.3%，2024年1月-5月这一比例更是突破50%。</p>
  <p>李克强院士在第四届沈阳智能网联大会上表示，（现阶段）辅助驾驶大规模商用，2024年前4个月新车的智能驾驶辅助系统装车超过50%，L3级（辅助驾驶）进入准商业化阶段，L4级（辅助驾驶）示范范围正在扩大。</p>
  <p>“聪明的车”已蓄势待发，为何还需要“智慧的路”？</p>
  <p>智能网联汽车产业正在追求更高级别的自动驾驶功能，而仅仅依靠目前的单车智能路线是无法实现的。</p>
  <p>单车智能路线相当于将汽车变成一台移动的超级计算机，但是这样算力和成本负担过高，并且存在一定局限，比如感知不准、距离受限以及视觉有盲区等不足。</p>
  <p>“单车智能模式是基于驾驶员数据来优化算法，其水平只能无限逼近人类优秀驾驶员，限制了智能驾驶的上限。”天翼交通科技有限公司常务副总经理赵建军认为。</p>
  <p>而“车路云一体化”可以通过集合车端智能、路侧智能与云端智能，打破过去孤立状态，实现人、车、路的连接，实现信息系统解耦和跨域共用，构建统一的基础层来支持各种应用。</p>
  <p>中国工程院院士邬贺铨表示，如果发展到车路云网融合，可以通过路边以及相互车辆融合，降低单车对传感器和雷达的要求，以及降低车载算力的要求。同时，车路云网有利于城市的交管部门对整个全城交通的全局可控，可提升城市的交通效率。</p>
  <p>此外，更舒适、更智能的未来出行需求，也是车路云一体化普及的推动力。</p>
  <p>随着城市化进程的加快和汽车保有量的不断增加，交通拥堵、事故频发等问题日益严重。人们对于解决这些问题的需求越来越迫切。</p>
  <p>车路云一体化技术正是一种能够有效缓解这些问题、顺应道路数字化发展的技术方案。通过实现车辆、道路和云端数据的深度融合，车路云一体化可以提高交通效率、减少拥堵、降低事故率，提供更加智能便捷的出行体验。</p>
  <p>从供给端来看，当下伴随5G、AI、大数据、物联网等技术汇集至汽车终端，“车路云一体化”的技术基础也已臻于成熟。</p>
  <p>李克强院士表示，智能驾驶、“车路云一体化”即将进入规模化应用阶段，而“车路云一体化”的发展路径是技术演进的必然趋势，也已经成为全球政府、产业界的发展共识。</p>
  <p>在全球范围内，欧洲和日本等国家以组织重大的工程方式来加快技术建设，已在加快探索实践和发挥车路云一体化融合优势，推进基础设施建设。</p>
  <p>美国交通部在2024年8月发布《美国国家V2X技术部署计划》（Vehicle-to-Everything。车联网），计划准备在12年内，按短、中、长三期，达到V2X车联网在全国高速公路上覆盖率达到100%，在全国主要75个城市路口的覆盖率达到85%的目标。</p>
  <p>早在2023年6月，国务院常务会议就指出，构建“车能路云”融合发展的产业生态，提升全产业链自主可控能力和绿色发展水平。</p>
  <p>面对越来越激烈的全球竞争，中国率先提出车路云一体化智能网联汽车创新发展路径，并发挥中国在统筹规划、基础设施建设、信息通信技术等方面的优势，积极开展试点。</p>
  <p>2024年1月，工业和信息化部、公安部、交通运输部等五部委联合印发《关于开展智能网联汽车“车路云一体化”应用试点的通知》，7月就正式对外公布《关于智能网联汽车“车路云一体化”应用试点城市名单的通知》，共计20个城市进入试点，从南到北、由西至东覆盖全国。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_040230cec0d44cc990febbd5383dd6f1@46958_oswg95128oswg348oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>试点预期建成低时延高可靠的网联云控基础设施，促进多场景自动驾驶规模化应用，探索形成“车路云一体化”投建运新型商业模式，形成统一的标准与测试评价体系。</p>
  <p>应用试点城市名单发布后，各地“车路云一体化”建设迅速升温。</p>
  <p>在7月中旬，长春市宣布计划未来3年投入127亿元，进行“车路云一体化”建设，全面打造交通枢纽、城市道路、快速路、高速公路等典型示范应用场景</p>
  <p>7月下旬，总投资额高达11.95亿元的广州北部湾区（花都）智能网联汽车“车路云一体化”应用试点项目获批。</p>
  <p>而在此之前，北京已发布近100亿元“车路云一体化”新基建项目规划；武汉“车路云一体化”重大示范项目获武汉市发改委批准，备案金额达170亿元。</p>
  <p>政策东风下，中国智能网联汽车道路测试也实现新突破。</p>
  <p>中国汽车工程学会副秘书长、中国智能网联汽车产业创新联盟秘书长公维洁介绍称，我国智能网联汽车道路测试取得了积极成效，截至2024年5月底，全国共建设了17个国家级测试示范区，7个车联网先导区，16个双智试点城市，开放测试道路3.2万多公里，发放测试示范牌照超过7700张，测试里程超过1.2亿公里。包括建设、车路协同的设施超过8000多台。</p>
  <p>短短半年间，中国“车路云一体化”发展迈出关键一步。“在国家顶层规划支持下，中国智能网联汽车产业加速发展。车路云一体化的复杂系统即将进入规模化应用阶段。”李克强院士表示。</p>
  <h2><strong>从技术闭环向商业闭环突破</strong></h2>
  <p>但想要实现规模化商业落地，车路云一体化还面临着系统架构不完善、投资建设成本高、商业模式模糊等重重挑战。</p>
  <p>目前，各地“车路云一体化”建设处于初级阶段，尚未能搭建形成完备的系统架构，基础设施建设存在“碎片化”现象，难以支撑自动驾驶技术和网联功能的规模化应用。</p>
  <p>李克强院士表示，由于前期测试示范范围较小以及“烟囱式”的建设理念，导致场景碎片化、标准地域化、数据孤岛化、示范盆景化等现象突出，制约了实际使用场景泛化的可能性，企业难以进行产品的规模测试，增大未来量产、规模化商业运营的风险。</p>
  <p>另外，由于车路云融合对芯片算力、边缘计算要求更高，一体化建设成本也会更加昂贵。</p>
  <p>从各地方政府招标项目显示的成本来看，智能化路侧基础设施建设约为每公里100万—200万元，要想铺满全国540万公里公路（截止2023年末），投资高达万亿。即使随着以后规模化到来，成本大幅下降，也仍然是堪比高铁项目的投资。</p>
  <p>在如此大规模的投资下，相较于“单车智能”，“车路云一体化”目前并未明确具体的商业模式。</p>
  <p>当下，整车厂多以商业模式更成熟的“单车智能”技术路线为主，在此路线下自动驾驶正不断取得令人惊喜的突破。2023年端到端模式与大模型技术结合进一步结合，开始展现出其在复杂城市环境中的越来越高的适应性和可靠性。</p>
  <p>因此，部分人认为随着单车智能的快速发展，“车路云一体化”的优势不再明显，没必要推行“车路云一体化”。</p>
  <p>对此，李克强院士表示，单车智能和“车路云一体化”完全不矛盾，属于一个技术发展的过程。单车智能是“车路云一体化”的基础，而“车路云一体化”是单车智能的升级。</p>
  <p>车路云系统不仅整体成本可控，甚至是更低，而且能够真正把协同决策、车端和路端联合进行支撑，能够更好地提升驾驶性能，保证安全、节能高效，可以看到现在高速公路、城市状况、节能得到了很大改善。</p>
  <p>据《瞭望》报道，上海市嘉定区已实现智能网联测试道路全域开放，开放测试道路总里程1117公里，共636条道路，在车路云高效协同作用下，嘉定数字化管控水平得到进一步提升，在一些典型测试路口，交通通行效率可提高20%。</p>
  <p>更为重要的是，车路云一体化通过跨域数据打通，可克服车端数据和算力不足的局限，并形成智能数据底座。以此数据底座为基础，进一步支撑高等级自动驾驶落地，并衍生出自动驾驶数据商业增值服务，实现商业闭环。</p>
  <p>比如，广州高新兴科技集团股份有限公司就与如祺出行联合研发的5G智能网联车载终端，应用在如祺出行网约车上，实现车—路—云实时通信，与出行平台司机端应用App联动，通过App提前提醒前方道路交通状况，提供前向碰撞预警、盲区变道预警、逆向超车预警等16种预警提示，大幅提升了车辆风险规避能力。</p>
  <p>李克强院士表示，车路云一体化”是符合技术和产业发展趋势的，解决当前问题的重要途径是坚持既有推进路径，做到架构正确、标准统一，凝聚发展共识，抢抓发展窗口期。</p>
  <p>不过，“车路云一体化”的规模化应用是一个摸索前行、持续迭代的过程，需要从车企端、数据端和政府服务端多方发力、持续投入。</p>
  <p>一是需要引导汽车企业积极参与“车路云一体化”系统的示范建设。车企应以提升车辆技术水平和产品力为目标。同时聚焦典型的“车路云一体化”应用场景，主动参与，并根据需求分阶段提出网联化信息需求。</p>
  <p>重庆长安汽车股份有限公司执行副总裁张晓宇表示，车路云一体化是战略比较优势下，更适合中国国情的智能网联方案，应坚持单车智能与车路云一体化并重，由规则驱动到数据驱动、由单点协同感知的商业化应用向全面协同决策发展、由面向特定应用的限定场景向全场景发展，从而实现车路云及生态协同。</p>
  <p>二是在数据服务端，平台公司应联动汽车、运输、出行、AI数据和交管单位，共同创新商业模式，盘活数据资产。通过有效的数据应用，善交通出行和车辆驾驶体验，为用户提供更加便捷、智能的服务。</p>
  <p>三需要政府应发挥牵头作用，协同经信、交通、公安、城建等部门，形成工作专班。通过打通政策边界和藩篱，为“车路云一体化”系统的示范建设和应用创造良好的环境。</p>
  <p>中国汽车技术研究中心有限公司首席专家秦孔建表示，现有“车路云一体化”的散点建设模式不科学、不可持续，建议借鉴国家级平台模式，组建全国性基础设施建设和运营主体，实现从国家中央到地方的垂直管理，地方各部门共同参与、支持和协助，以推进车路云基础设施建设，实现未来可持续健康发展和商业模式闭环。</p>
  <p>“车路云一体化”的发展方向逐渐清晰，“聪明的车”加上“智慧的路”，具有中国特色的智能网联汽车方案正在逐步完成生态闭环并相互赋能。</p>
  <p>（作者是《财经》实习生）</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QhaTfR610lgzl1CWWL5kyg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“出行一客”</a>，作者：赵雅晴，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2997833334666880</id>
            <title>小马智行赴美IPO，手握两支自动驾驶车队，三年赚了12亿，身价600亿不止</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2997833334666880</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2997833334666880</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 18 Oct 2024 10:33:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IPO, 自动驾驶, 小马智行, Robotaxi  
<br><br>  
总结: 小马智行于10月18日向美国证券交易委员会提交IPO招股书，计划在纳斯达克上市，股票代码为“PONY”。此次IPO筹集的资金将用于自动驾驶出行服务的商业化、技术研发及战略投资。小马智行已完成7轮融资，累计融资超过12亿美元，估值超85亿美元。公司在自动驾驶出租车和货运服务方面取得了显著进展，营收持续增长。小马智行在中国四个一线城市获得了无人驾驶服务许可，并与高德等出行平台合作。若成功上市，将成为全球Robotaxi行业的先锋。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_fba3c8447b394a318f2495c160e477a9@46958_oswg18857oswg640oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>10 月 18 日凌晨，小马智行（Pony.ai）正式公开向美国证券交易委员会（SEC）提交 IPO 招股书，计划在纳斯达克挂牌上市，股票代码“PONY”，高盛、美银美林、德意志银行、华泰证券为其担任主承销商。作为一家“新兴成长型公司”，小马智行拟发行不超过 9814.95 万股普通股。</p>
  <p>而此次 IPO 所筹集的资金，小马智行计划用于三个方面：自动驾驶出行服务及货运服务的大规模商业化和市场开拓，包括生产、销售、营销、客户服务和行业协作；自动驾驶技术持续研发和投入；潜在战略投资和收购，提升公司技术能力和搭建产业链生态。</p>
  <p>公开数据显示，到目前为止，小马智行已经完成了 7 轮融资，累计融资超过 12 亿美元（约合人民币 86 亿元），其估值也已超 85 亿美元（约合人民币 600 亿元）。</p>
  <p>并且，小马智行背后的资方背景丰富，不仅有红杉中国、IDG 资本、五源资本、昆仑资本、CPE 源峰、富达资本、凯雷投资集团等投资机构，还有丰田汽车、一汽集团等车企、招商局资本等国央企，以及沙特新未来城、加拿大安大略省教师退休基金、文莱主权财富基金文莱投资局等。</p>
  <p>据招股书披露，小马智行在此次 IPO 前，第一大股东为彭军，持股比例为 18.9%，而丰田作为第二大股东，持股比例为 13.4%。</p>
  <h2><strong>两支车队在手，三年赚 12 亿&nbsp;</strong></h2>
  <p>近三年来，小马智行的营收保持同比增长。招股书显示，从 2022 年到 2024 年 6 月 30 日，小马智行总计营收超过 1.65 亿美元（约 12 亿元人民币）。其中，2022 年营业收入为 6838.6 万美元，2023 年为 7189.9 万美元，同比增长 5.1%；截至 2024 年 6 月 30 日的今年上半年，营业收入同比增长约一倍，达到 2472 万美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_30b8d2169f15466aa93a62d59c463767@46958_oswg8558oswg944oswg241_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：小马智行招股书</p>
  <p>招股书披露，小马智行的收入主要来源于三个部分：Robotaxi 自动驾驶出租车服务、Robotruck 自动驾驶货运服务以及技术授权与应用服务。</p>
  <p>目前，小马智行运营着一支由 250 多辆自动驾驶出租车组成的车队，累计自动驾驶里程超过 3350 万公里，其中包括超过 390 万公里的无人驾驶里程。在截至 2024 年 6 月 30 日的六个月内，小马智行每辆自动驾驶出租车的平均每日订单超过 15 辆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_84a2045fdcd14dada18a398ad218a5c2@46958_oswg510146oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，小马智行还运营着一支由 190 多辆机器人卡车组成的车队，这些卡车既有独立运营的，也有与中国外运合作的。在其商业运营过程中，小马智行的机器人卡车车队在中国提供枢纽到枢纽的长途货运，累计货运量超过 7.67 亿吨公里。同时，小马智行还与中国卡车制造商三一智能叉车合作，共同开发 4 级机器人卡车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_5046ec659968483a98cdebc0c3683106@46958_oswg1283562oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小马智行的公司总运营费用，近几年则一直在下降。其 2023 年的总运营费用约 1.6 亿美元，较 2022 年的约 2 亿美元下降 21%；今年上半年的总运营费用为 7430.4 万美元，同比下降 4.4%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_a0dcc0e38467404f9ec395c3586dd37f@46958_oswg22784oswg928oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：小马智行招股书</p>
  <p>在研发投入上，小马智行 2022 年投入 1.54 亿美元（约合人民币 11 亿元），2023 年投入 1.23 亿美元（约合人民币 8.8 亿元），2024 年 6 月 30 日前投入了 5872.5 万美元（约合人民币 4.2 亿元）。</p>
  <p>据了解，成立于 2016 年的小马智行在硅谷、北京、上海、广州、深圳都设立了研发中心，同时布局自动驾驶出行服务、自动驾驶卡车、乘用车智能驾驶三大业务。</p>
  <p>净亏损方面，小马智行在 2022 年至 2024 年上半年的累计净亏损为 3.24 亿美元（约合人民币 23.17 亿元）。2023 年，小马智行净亏损约 1.25 亿美元，同比收窄 15.5%，今年上半年净亏损 5177.5 万美元，同比收窄 25.6%。</p>
  <h2><strong>以北上广深为始， 向全球推进付费 Robotaxi&nbsp;</strong></h2>
  <p>在招股书中，小马智行援引商业咨询公司 Frost &amp; Sullivan 的数据称其是“中国首批在全部四个一线城市都获得无人驾驶 Robotaxi 运营服务许可的公司，也是唯一一家获得在这些一线城市提供面向公众的 Robotaxi 服务所需一切监管许可的自动驾驶科技公司”。</p>
  <p>从道路测试到上路运营，小马智行的自动驾驶无人化出行载客服务现已覆盖北京、上海、广州、深圳四座超一线城市，并已在北京、广州和深圳已经开始 Robotaxi 全无人商业收费。今年 6 月，小马智行宣布开启大兴机场自动驾驶接驳的收费服务，采用“一口价”机制，参考城区服务时使用的计价规则，用户无需额外支付高速通行费。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_c787513d20004cd58b191f0942cebd29@46958_oswg633634oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年 7 月，小马智行首批获得上海市无驾驶人智能网联汽车示范应用许可，在上海中心城区浦东 205 公里路线上，乘客可以通过“小马智行”同名手机软件预约乘坐一辆没有驾驶员的 Robotaxi。</p>
  <p>除了不断完善自有打车服务平台“小马智行 PonyPilot”，小马智行还在积极与出行服务平台开展合作，为自动驾驶 Robotaxi 产品向城市级铺开奠定基础。10 月 14 日，自动驾驶公司小马智行与出行科技企业高德宣布达成合作，小马智行的自动驾驶车辆已接入高德一体化出行平台。</p>
  <p>高德地图 App 及相关小程序首先接入了小马智行运行在广州南沙智能网联汽⻋混行试点区的自动驾驶车队，当乘客的出行需求和自动驾驶服务区域及时段匹配时，用户就可根据意愿勾选并一键呼叫由小马智行提供的出行服务。并且，双方计划未来开放更多城市和区域。</p>
  <p>目前，用户可以通过手机软件应用“小马智行”及同名支付宝和微信小程序、高德地图、如祺出行以及锦江出行公众号入口等来体验小马智行无人车。</p>
  <p>同时，小马智行在不断推进其自动驾驶技术和应用的出海。目前，小马智行已在中国、美国、沙特、阿联酋、韩国多地开展自动驾驶研发布局和车队运营合作。7 月 31 日，小马智行还与全球多模式交通运营商康福德高集团（ComfortDelGro Corporation）宣布建立战略合作伙伴关系。</p>
  <p>结&nbsp; &nbsp;语&nbsp;</p>
  <p>此次小马智行向美递交招股书，距离特斯拉发布 Robotaxi 不到一周，足可见全球 Robotaxi 行业的火热态势。若能成功上市，小马智行有望成为“全球 Robotaxi 第一股”。</p>
  <p>今年 8 月，小马智行 CEO 彭军曾向南方财经这样介绍其 IPO 进程：“研发型的公司其实很需要资本支持，融资就是和资本市场的共赢，有了资金的支持公司才能够做得更好，创造出更多更优秀的产品，有了更好的产品又才能够获得更多的投资人支持，这是正向循环。我们 IPO 拿到了一些批准以及流程，整个过程也跟资本环境相关。”</p>
  <p>正如彭军所说，自动驾驶行业在资本市场的热度似乎正再次高涨。前不久，文远知行、地平线、黑芝麻等自动驾驶公司也都相继开启 IPO 或迎来上市。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://www.sec.gov/Archives/edgar/data/1969302/000110465924109475/tm2310344-12_f1.htm</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZScEZa7uONPS2jO4GW2PvA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”</a>，整理：华卫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>