<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915801530850437</id>
            <title>人工智能对计算机科学教育的影响</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915801530850437</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915801530850437</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 12:35:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>去年秋天，Eric 决定在其本科计算机科学课程中进行一项实验。他把全班同学分成三组，并给他们布置了一个用 Fortran 语言来解决的编程任务——他们此前都不会这门编程语言。</p><p>第一组被允许使用 ChatGPT 来解决问题，第二组被告知使用 Meta 的 Code Llama 大语言模型（LLM ），第三组只能使用Google。不出所料，使用 ChatGPT 的小组最快地解决了问题，第二组则花费了更长的时间来解决问题。使用 Google 的小组时间甚至更长，因为他们必须将任务分解为多个组件。</p><p>然后，学生们接受了测试，看他们如何凭记忆解决问题，结果情况发生了逆转。ChatGPT 小组“什么都不记得了，他们都失败了”，麻省理工学院的Eric 表示。</p><p>与此同时，Code Llama 小组的一半人通过了测试。使用谷歌的小组如何？每个学生都通过了。</p><p>“这是一个重要的教育教训，” Eric 说。“努力、奋斗，其实是一种重要的学习方式。当你得到答案时，你就不会再挣扎，也不会学习。当你遇到更复杂的问题时，重新回到大型语言模型的开头，并对其进行故障排除和集成是很乏味的。”</p><p>相反，一开始将问题分解为多个部分可以让你更好地使用LLM。他说，要在小的方面开展工作，而不是尝试将模型用于整个项目。“学习这些关于如何解决问题的技能，至关重要。”</p><p>这个例子让 Eric 自信地得出结论：随着人工智能席卷各个行业，计算机科学并没有注定失败。其他计算机科学专家亦有认为，人工智能的使用越多，工作的性质就会发生变化，因此人类仍然必须学习基本概念，例如统计学和系统工作原理的知识。</p><p>德勤的 Beena 表示：“要成为高效的计算机科学家和软件工程师，你仍然需要奠定基础。”</p><p>尽管人们对人工智能抢走工作感到担忧，但麻省理工学院计算机科学与人工智能实验室（CSAIL）最近的一项研究发现，实现人类工作自动化可能需要比之前想象的更长的时间。</p><p>研究表明，与视觉相关任务相关的工作中，只有约 23% 可以被人工智能经济高效地取代，这表明人工智能（尤其是计算机视觉领域）导致的工作岗位取代可能比最初设想的要慢。。</p><p>该研究称，研究结果“表明我们应该预计人工智能自动化的影响，将小于经济中已经出现的现有工作自动化/破坏影响”。“目前尚不清楚这些现有影响的人工智能自动化，是否会导致整体就业机会的大幅减少。” CSAIL 研究指出，虽然可能会失去一些工作岗位，但“我们还发现，很大一部分人工智能任务自动化，可能会发生在传统自动化正在发生的领域”。</p><h2><strong>计算机科学教育将如何改变？</strong></h2><p>计算机科学教授 Risto 表示，人们持续关注将人工智能融入大多数工作领域，这也将改变计算机科学的教学方式，带来“相当巨大”的机会。</p><p>例如，随着微软 Copilot 聊天机器人等工具的出现，有些人可能想知道为什么他们还应该费心学习编码。Risto 认为，学生们使用 Copilot 和其他聊天机器人，主要是“作为编程作业的导师”获得建议并更改。</p><p>Risto 认为，“突然间，编程教学变得更加生动”。</p><p>机器人研究所教授 Reid 补充道，编译器以同样的方式，将编程语言的源代码翻译成机器代码，从而消除了计算机科学工程师了解汇编程序的需要，“人工智能和机器学习的使用，将使他们越来越不需要了解编码的细节。”</p><p>然而，Risto 说，教人们如何编码仍然很重要，因为成为计算机科学家的一部分就是理解流程。“我的比喻是教七岁孩子算术。当你进入中学时，没有人会手工算术；你可以用计算器。”</p><p>他说，即使计算器可以帮你完成这项工作，你仍然需要理解这些概念。“同样，计算机科学家必须了解编程的基础知识，才能有效地完成工作，但就像使用计算器一样……他们不需要进行大量编码。”</p><p>其表示，人工智能需要教授全新的计算学科或方面，例如负责任的人工智能以及如何防止人工智能的滥用。“将会有很多使用[人工智能系统]的人不了解其背后的原理。”</p><p>新的大学专业也将出现在数据科学、机器学习、用户体验和移动工程等领域，以及人工智能的特定分支，如生成人工智能、LLMs和计算机视觉，德勤的 Beena 表示。</p><p>这将能让学生为将来的工作做好准备，让他们更能适应市场需要。</p><p>计算机科学教师协会以及职业准备和技术部门的研究员 Julie 表示，在高中阶段，人工智能的影响意味着“我们需要快速学习很多东西”。</p><p>“每一项新技术都会带来挑战，” Julie 说。“我预计我们会做出调整。”</p><p>Julie 大力倡导在小学教授计算方面的知识。其表示：“在小学教[学生]什么，是虚拟助理是合适的功能。” 她二年级的女儿正在学习数字公民以及如何安全上网。</p><p>“最悲观的情况之一是，如果人工智能做得更多，人类就会做得更少，” Eric 说。“我不这么认为。越来越多的人将使用它来制作应用程序，创建在艺术上有趣的计算产品，并通过计算表达自己。”</p><h2><strong>人工智能对就业市场的影响</strong></h2><p>虽然有些任务可能很难用人工智能取代，但一些研究表明，这项技术已经在取代工人。</p><p>Cognizant 最近的一项研究表明，高达 90% 的工作岗位将在某种程度上受到生成式人工智能的影响。尽管过去的技术进步和自动化主要影响体力劳动和以流程为中心的知识工作，但该研究发现，“生成式人工智能准备做相反的事情，其对知识工作产生更大的破坏。”</p><p>报告进一步发现，“涉及信用分析、计算机编程、网络开发、数据库管理和图形设计的工作，理论上其最高被影响的可能性已经达到了 50% 左右。到 2032 年，随着技术进步，一些工作受影响程度可能会攀升至 80%。”</p><p>尽管国际货币基金组织 (IMF) 的分析发现，全球 40% 的就业岗位已经受到人工智能的影响，但在发达经济体，这一数字攀升至 60%。</p><p>国际货币基金组织的研究指出：“人工智能的独特之处，在于它能够影响高技能工作。” “因此，与新兴市场和发展中经济体相比，发达经济体面临着更大的人工智能风险，但也有更多机会利用人工智能带来的好处。”</p><h2><strong>新的工作类型</strong></h2><p>毫无疑问，人工智能时代将需要新的工作岗位。Reid 表示，计算机科学家的工作将演变成设计程序，指定将直接编译到代码中的要求，而不是编写代码本身。他说，人工智能“将改善软件工程师的工作方式，使他们更加关注需求、规范以及验证，而不是实际的编码实践”。</p><p>Reid 称，人工智能不会夺走工作岗位，但会改变工作的性质。“我总是描述它的方式是，每项工作都包含许多任务，这些任务将被人工智能和自动化取代，但工作不会。”他认为，工作人员将改变手动执行某些操作的需要，就像文字处理消除了手动打字的需要一样。</p><p>Reid 和 Julie 都表示，对能够进行快速提示工程、与LLM互动以获取所需信息的人的需求已经很大。Reid 说：“这是两年前不存在的工作。”。</p><p>提示工程是“构建人工智能可以理解的文本的过程；这是一种新的说话方式，”Julie 说。“由于互联网的原因，我们使用了缩写语言，例如‘lol’。现在我们要学习根据提示说话。”</p><p>其他需要的工作包括机器学习工程师，他们专注于构建、培训和验证模型；MLOps（机器学习运维）工程师，负责生产中的测试、部署和监控模型；Reid 表示，人工智能测试人员可以了解系统输出的缺陷并进行修复，人工智能合规官员则确保遵守法律法规。</p><p>“我坚信人工智能不可能完全自主……人类和机器总是会一起工作，而机器正在增强人类的能力，” Reid 称。为了让人工智能在增强方面取得成功，人类必须确定系统的设计方式、人类的工作描述如何变化以及如何建立成功的合作伙伴关系。“随着新就业机会的产生，这些问题是需要提出的。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzNDE3NTUzOQ==&amp;mid=2247509745&amp;idx=1&amp;sn=106928784ead158683ab23f927c251df&amp;chksm=c243d0adf53459bb927706e403c8e20cc1a5edb4c07dab40dc2670f8f97d35e060958816374a&amp;token=1616376381&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Edu指南”</a>，作者：Esther，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915835190926468</id>
            <title>在汽车大屏玩《黑悟空》？车载游戏或将成下一个风口</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915835190926468</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915835190926468</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 12:31:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>第一款国产3A游戏《黑神话：悟空》真的创造了“神话”，Steam平台同时在线人数超过220万，位列历史第二，仅次于《绝地求生》。游戏爆火的同时，小通身边却有不少购买了《黑神话：悟空》的朋友在烦恼，没有一处能够屏蔽叨扰的电竞房可以让他们安心打游戏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_946501bf8c9d475e98445343f91897cc@5687509_oswg696236oswg3832oswg2188_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>好在，一些聪明的网友想出了鬼点子，汽车就是天然的电竞房啊。车内空调、沙发都有，车机屏幕也普遍达到了15英寸左右，不输游戏本，一些豪车甚至还有冰箱，放几罐“肥宅快乐水”进去，体验不比家里差。</p><p>自从汽车进入智能化时代后，越来越多车企将游戏视为重要的车内生态场景之一，特斯拉甚至把Steam平台搬到了车机上。然而现实很骨感，就目前的硬件水平和车企态度，汽车距离变成真正的“电竞房”还有很长一段距离。</p><p>不说别的，消费者真的有这样的需求吗？</p><h2>汽车变身电竞房，通关黑神话就靠它？</h2><p>诚然，不少车企为旗下的产品加入了游戏生态，但现阶段支持的游戏数量依然稀少，能够原生运行《黑神话：悟空》的车机极少，大多数车机平台从处理器架构上就注定了无法原生支持《黑神话：悟空》。目前在车机平台上畅玩《黑神话：悟空》，主要有三种方案。</p><p><strong>第一，车机平台支持，但当前可能只有特斯拉和吉利旗下的部分车型才能实现。</strong>据36氪报道，近期亿咖通已内部测试在马卡鲁平台上运行《黑神话：悟空》，并且成功实现了2K分辨率全高画质下帧率接近60帧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_ac8ea2124866484ea4e35b4ba7864e29@5687509_oswg547325oswg1920oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>马卡鲁平台搭载AMD V2000A处理器，是全球唯二将AMD桌面级处理器量产上车的平台，X86架构赋予了该平台原生支持3A大作的基础。即将上市的领克Z10将配备马卡鲁平台，结合如今亿咖通内部测试《黑神话：悟空》来看，《黑神话：悟空》有可能成为领克Z10的“护航大作”。</p><p><strong>第二，串流或云游戏，车机生态支持相关软件，或支持从第三方安装应用即可实现。</strong>串流方案是将其他设备的画面传输到所用设备，需要自己拥有能够流畅运行《黑神话：悟空》的设备支持。云游戏则是在云电脑上运行游戏，无需自己配备电脑，但可能需要支付会员费或根据时长支付费用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_4ddf068dd3e144c1a5e8075c6e952236@5687509_oswg853270oswg3168oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>遗憾的是，为了行车安全，车企普遍对车机系统管理较为严格，许多品牌汽车无法从第三方平台安装系统，应用商店又没有串流和云游戏应用，导致部分品牌的汽车串流和云游戏这条路也很难走。</p><p><strong>第三，依靠其他设备投屏。</strong>小通已在网上看到许多博主在汽车上玩《黑神话：悟空》，其中大多数博主使用的是投屏方案。其实前些年掌机投屏就已经是汽车卖点之一，但该方案也需要用户自带设备，而且是较为便携的笔记本或掌机，毕竟台式机搬到车里打游戏也太不方便了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_53cfb89b53f8443ab2df2019c35155e8@5687509_oswg296631oswg1270oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，也可以选择手机云游戏+投屏到车机屏幕的方式，在汽车大屏上打游戏，只是步骤较为繁琐。</p><p>尽管在车机大屏上玩《黑神话：悟空》较为困难，但网友们总有办法，只是曲折的方案难免令部分不愿意折腾的玩家失望，在车上打游戏还是太难了。<strong>这也反映出了车机平台的不足之处，暂时难以承载用户的游戏娱乐需求。</strong></p><h2>车载游戏或成趋势，车企仍需补短板</h2><p>汽车行业进入智能化时代时间太短，软件生态本就匮乏，再加上车企车机底层操作系统五花八门，QNX、Linux、Android、斑马AliOS、华为鸿蒙OS 等系统大乱斗，也给软件开发者为车机平台开发软件增加了不少难度。</p><p>相对而言，游戏生态已是车企最容易提升并满足消费者要求的部分，车企至少有三种方案，能够完善车机游戏生态。</p><p><strong>首先是最简单的云游戏方案，车企只需要与腾讯、网易等企业联合推出车机版云游戏软件，即可帮助用户实现在车机上畅玩各平台大作。</strong>蔚来、特斯拉等车企高管都曾表示，未来不依赖硬件赚钱，要靠软件赚钱，提供云游戏服务或将成为车企实现软件盈利的关键一步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_3eacb2817dcf4f228f0559fef332fa79@5687509_oswg4692636oswg3230oswg1538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就连梅德赛斯-奔驰也于近日官宣，与云游戏平台Boosteroid达成合作，明年配备第三代MBUX系统的奔驰车主就能在车上畅玩于Steam、Epic平台购买的游戏了。</p><p><strong>其次，车企可以与开发者联手为车机平台适配游戏和其他应用生态。</strong>该方案是现在车企的主流做法，问题是效率太低，而且在看不到赚钱希望的情况下，开发者也未必愿意为车机平台适配游戏和其他软件生态。</p><p><strong>第三，完全开放车机系统，或将其他平台的游戏和软件移植到车机平台。</strong>小通曾看到过不少车机卡顿、死机导致驾驶员在道路上不知所措的新闻，考虑到汽车的安全性，恐怕车企不会愿意完全开放车机系统。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_8ac4f80417224a96a5f4e07fb371c78e@5687509_oswg3213660oswg3610oswg1646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>将其他平台的应用移植到，或许是更好的方案。考虑到当前越来越多汽车搭载高通骁龙8155/8295等芯片，并运行基于Android打造的车机系统，将Android平台的部分软件移植到车机平台理论上不难实现。</p><p>小米汽车曾在发布会上表态，未来要将平板电脑上的数千款应用移植到车机上。号称“一次开发，多端部署”的HarmonyOS也在致力于将其他平台的App移植到车机，并且打造出了可能是当前自主品牌车企中最丰富的应用生态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_8cdc2effddde48979b0c29895c308309@5687509_oswg2002413oswg3252oswg1670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，通过后两种方案为汽车适配游戏，对于车机平台的性能也是考验。高通骁龙8155/8295性能不差，可安兔兔跑分刚过百万，与旗舰手机性能差距不小，恐难以满足一些大作的性能需求。</p><p><strong>行业仍在向前发展，从车企为产品适配游戏，到车主自发在车上玩《黑神话：悟空》，都能看出消费者们有在车上打游戏的需求。</strong>只是限于种种因素，目前登陆汽车平台的游戏太少。而面对这种情况，消费者发出呼声才能引起车企的注意，促使他们积极适配游戏生态。</p><p><strong>《黑神话：悟空》无疑是消费者发出呼声的第一步，拉开了车上玩3A大作的序幕，整个汽车行业也将加速建设游戏娱乐生态的速度，距离能够放心在车上打游戏的时间不远了。</strong></p><h2>黑神话揭开帷幕，汽车与游戏相拥</h2><p>作为车载游戏领域的先驱，今年5月前后特斯拉却做出了一个惊人的决定——Model S/X车型不再支持Steam平台。对此外媒的解读是，特斯拉可能考虑到了电子游戏对于行车安全的影响，哪怕是副驾驶在副屏上打游戏，都有可能导致驾驶员分心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_aded0cb64bb74a1e940002e50d8a2926@5687509_oswg492680oswg2880oswg1800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由此来看，距离我们能够放心在车上打游戏，车企可能还要解决车机芯片性能和对驾驶员的影响两大难题。</p><p>车机芯片性能的问题主要在于汽车不是快消产品，一辆车用几年到十几年都很正常，今天都有车企觉得高通骁龙8155性能不够，更新系统时要阉割UI动画特效，更不用说打游戏了。<strong>解决该问题的方案倒也简单，车机采用模块化设计即可，感到车机卡顿或性能不够用，换一颗芯片就是了。</strong></p><p>至于对驾驶员的影响，则可能要等到自动驾驶完全成熟，L4、L5能够全面商用并量产落地的时候了。唯有做到汽车不需要驾驶员，才能彻底消除其他乘客玩游戏对驾驶员的影响。届时汽车的脚踏板、方向盘或许也会被取消，车内布局将迎来大转变，一家人出行时坐在沙发上一起打游戏，整个旅途再也不会无聊了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_1504a3c4dee644308815a9975698d69d@5687509_oswg315998oswg2880oswg1232_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结合自动驾驶技术现状来看，L3级自动驾驶距离商用落地仍需要数年时间，不需要驾驶员时刻保持警惕的L4、L5级自动驾驶，恐怕需要十年左右时间才能逐步实现。<strong>前路漫漫道阻且长，但车企不会放弃，智能时代的汽车不会只是交通工具，而是注定要成为“轮上空间 ”，成为一种更自由、舒适的生活方式。</strong></p><p>自动驾驶技术成熟之前，也许我们无法在汽车行驶过程中放心打游戏，但把车当作电竞房，累了的时候打打游戏还是没问题的。《黑神话：悟空》面世并登顶全球游戏销量榜首，也是对国内游戏从业者的一次激励，预计未来会有更多国产3A大作出现。</p><p>同时，车主在车上玩《黑神话：悟空》的行为，已经令亿咖通急不可耐地在马卡鲁平台测试该游戏，其他车企也注意到了用户的车上游戏需求。<strong>相信未来车企会为产品适配更多游戏，从手机、平板等设备的移动端游戏，到PC、主机端的3A游戏都不会少。</strong></p><p>本文来自“电车通”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915837899824004</id>
            <title>上海杀出超级独角兽：一把融了几亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915837899824004</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915837899824004</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 12:25:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，电动垂直起降飞行器（eVTOL）制造商上海沃兰特航空技术有限责任公司（下称沃兰特航空）宣布，完成数亿元A++++轮融资，本轮融资由北京机器人产业基金领投，京国瑞基金、首钢基金旗下股权投资平台首程资本、燕创集团跟投。&nbsp;</p><p>沃兰特航空创始人兼CEO董明透露，沃兰特航空在过去半年多的时间里完成了五轮亿元级融资交割。这也成为今年以来国内获得融资轮次最多的eVTOL企业。&nbsp;</p><p>至此，沃兰特航空完成A1轮次累计1亿美元的融资，并同步启动下轮融资。&nbsp;</p><p>沃兰特航空很受资本关注，火到什么程度呢？据投资界今年4月的一篇文章中描述“今年以来，有数百家投资机构和二级券商人士前往考察和调研，自4月以来，沃兰特每周接待超200人次……就在最近两个月，沃兰特密集接待了近百个城市的招商引资团队或国有背景的基金”。能在半年完成了五轮亿元级融资交割也不足为奇了。&nbsp;</p><p>沃兰特航空创立于2021年6月，创始人董明在航空领域有20多年的从业经验，先后任职于中航工业、通用电气、美国罗克韦尔柯林斯公司和昂际航电。董明早年在罗克韦尔柯林斯完整参与了ARJ21（中国商飞支线客机）全套航电及自动飞行系统的飞机集成和工程试飞，随后领导了C919（中国商飞干线科技）核心航电系统研制。&nbsp;</p><p>沃兰特航空创立以来获得多笔融资，投资方包括顺为资本、鼎晖百孚、君联资本等。&nbsp;</p><p>沃兰特航空走大尺寸eVTOL路线，首款产品是VE25，采用复合翼架构，巡航速度235km/h，起飞重量2.5吨，可搭载1名驾驶员和5名乘客，是目前世界范围内起飞重量最大、客舱空间最大的载人eVTOL。2023年，中国民航华东地区管理局发出沃兰特“VE25-100型号合格证首次申请项目”受理申请通知书，这也是中国民航华东地区管理局受理的首个客运载人 eVTOL 项目。&nbsp;</p><p>董明对中国载人eVTOL市场充满信心，他判断：一，市场很大，eVTOL会大规模进入人们的日常生活，成为刚需；二，市场发展是循序渐进的，但是发展节奏和大规模进入人们日常生活的初始时间有望比市场预期的要快和早……2026年或将迎来空中客车载人元年。&nbsp;</p><p>据沃兰特航空官网透露，截至2023年底，已经与南航通航、华夏飞滴科技、亚捷航空集团、若尔航空工业等七家知名企业签订战略合作及意向订单700余架、意向订单金额150亿元。&nbsp;</p><p>“低空经济”去年开始有爆发迹象，在今年全国两会首次写入政府工作报告。北京市军民融合协同创新协会提到，“尽管低空经济的范畴无比广阔，然而，今年真正引发轰动的，是狭义低空经济。它是以eVTOL或无人航空器为载体，实现先进空中交通 （AAM） 低空运营的颠覆性新兴产业。”&nbsp;</p><p>据上海证券报的数据，截至目前，今年低空经济赛道至少已有11起亿元级别的融资案例，超过去年全年。&nbsp;</p><p>除了沃兰特航空，峰飞航空在8月初宣布，获宁德时代独家投资数亿美元，峰飞航空将与宁德时代共同致力于eVTOL（电动垂直起降航空器）航空电池的研发。差不多同一时期，小鹏汇天宣布获1.5亿美元（约合人民币10.71亿元）B1轮融资，同时启动B2轮融资。&nbsp;</p><p>围绕低空经济的垂直投资机构也陆续成立。包括广东、安徽、江西、贵阳、北京、重庆在内的多地还谋划、成立产业基金，引导更多资金投向低空经济重点领域。比如，今年6月，广州产投属下产投资本与广州开发区交投集团共同发起设立总规模100亿元的低空产业创投基金。今年7月初，成都低空经济产业基金完成签约，基金目标总规模达30亿元人民币。&nbsp;</p><p>低空经济爆发，是因为处于商业化早期、估值相对还比较低，但未来前景广阔，投资人、产业端都希望提前押注。&nbsp;</p><p>中信证券研究认为，当前低空经济可类比2012年新能源汽车的发展阶段。而经历十余年电动车产业的布局与发展，中国意外地具备低空经济大规模发展的基础，“（新能源车）相关产业能力的外溢能够加速通航产业的电动化进程，叠加中国5G、数字孪生、人工智能、大数据等信息通信技术发展，空域管理相关基建有望借力快速发展……基于电动化技术进行飞行器研发，能够复用新能源汽车产业链三电（电池、电机、电控）优势，并基于中国一定的无人机整机、大飞机制造、飞控、航电等产业基础，有望实现弯道超车。”&nbsp;</p><p>本文不构成任何投资建议。本文还参考了投资界、上海证券报、中信证券 等报道，一并致谢。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652508970&amp;idx=1&amp;sn=831c6a3058ac398ecfb5bf8d3ac0127f&amp;chksm=f37fc2c24f702c90d57e476d5d2b1746bcc09c4c80d27f29f00e4285b8c89bc3b9a9b47f5f8a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：祝枝杉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915843587168902</id>
            <title>国产GPU，需要一部“黑神话”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915843587168902</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915843587168902</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 12:18:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_4c0c26cadeb04ef59a8c917c1fdaedf2@46958_oswg293490oswg600oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国产游戏的崛起，也能为国产GPU生态带来一条新思路。</p><p>《<strong>黑神话：悟空</strong>》，毫无疑问是中国游戏从业者给全世界玩家带来的一段“神话”。</p><p>8月20日上线当天，这款现象级的国产单机游戏迅速霸占了所有社交媒体及网站的头条，即使你不玩游戏，大概也能感受到来自四面八方包围的“压迫感”。</p><p>在游戏平台Steam上，《黑神话》以碾压态势拿下销量排行榜，并以当日超220万人的在线人数，成为超过今年上一个爆款游戏《幻兽帕鲁》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_6559f91bd97b45bda81d57a82459e774@46958_oswg295231oswg1064oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在股票市场，各只黑神话概念股早已被带飞涨停，甚至一些毫无关联的文旅股也跟着大涨一把，足以看出这款重磅产品的潜能。</p><p><strong>从商业角度来看，《黑神话》早已跳出游戏的框架，成功打造出一张“中国文化名片”</strong>。</p><p>但如果回归游戏本身就可以发现，<strong>即使是精通七十二变的“孙悟空”，也难逃硬件限制</strong>，游戏优化与硬件适配将是“游戏科学”下一阶段的重点工作之一。</p><p>从部分网友的反馈以及此前官方给出的测试工具来看，不少玩家在显卡环节栽了跟头，一些老款英伟达以及AMD的显卡都会出现闪退情况。如果想要高帧率畅玩，那就只能选择更新显卡，一波新的“换机潮”。</p><p>可以说，<strong>显卡的诞生并不单纯为了游戏，但游戏一直是主要推动显卡发展的动力</strong>。</p><p>而作为显卡核心的GPU芯片，势必也会与这场“黑神话”建立起联系。</p><h2><strong>国产GPU的难题</strong></h2><p>打开国产显卡品牌摩尔线程社交媒体的评论区，可以看到最近的每条动态下面都有网友提到《黑神话》。</p><p>作为目前唯一可以买到的国产消费级游戏独立显卡，摩尔线程曾因<strong>MTT S80&nbsp;型号</strong>“骨折价”在硬件圈内引起广泛讨论。</p><p>但经过各类测试后，这款国产显卡的实际表现与英伟达等一线大厂的显卡之间还有很大的差距。</p><p>虽然硬件规格上已经跟上了RTX 3060，但软件层面的缺陷让将这款显卡的性能限制在16系列游戏显卡的水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_e6153bd7e45e4e3eb3d2b76f0fd9835d@46958_oswg393592oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以黑神话测试工具的标准来看，MTT S80&nbsp;大致处于勉强能玩的样子。在《黑神话》开服后，不少玩家也都反应打开游戏后出现黑屏、闪退的情况。好在摩尔线程在推出v270.80驱动程序后，玩家们已经可以在低画质下保证基本的运行，摩尔线程也表示，后续会针对该款游戏持续进行优化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_bd485cfec5b8430bac58d125c32a7693@46958_oswg77420oswg774oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这次驱动更新之前，摩尔线程已经进行了十多次重要驱动的更新，这才慢慢解锁了其3D图形性能，但在一些关键的游戏特性上，摩尔线程采用的MUSA架构还是无法支持。</p><p>我们都知道，英伟达之所以能领跑GPU市场，主要就是靠着硬件、软件、工具和库融为一体的CUDA生态。</p><p>为了迎合市场需求，一些非英伟达的GPU平台也选择兼容CUDA生态，国内GPU企业也不例外。</p><p>事实上，英伟达的CUDA生态也不是一开始就成功，直到科学计算真正需要硬件支持后，具有并行计算能力的GPU“无意间”成为了科学计算最佳专用硬件。</p><p>也正是在此之后，英伟达正式从一个卖游戏显卡的硬件公司进化成数据中心和高性能计算领域的王者，即使AMD和英特尔分别推出了自研生态ROCm和one API，但CUDA凭借先发优势早已站稳脚跟，最终靠着闭源特性以及快速的更新，变相垄断了高端算力市场。</p><p>至于国产GPU，目前国内企业成长速度非常快，且在一些关键领域正逐步替代外国产品。</p><p>像在服务器、人工智能、消费电子等领域，华为、昆仑芯、沐曦、景嘉微等厂商的专用/通用GPU产品都有不少大客户，而摩尔线程更是直接进入桌面GPU市场，希望以消费级显卡打开新市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_aa0f6d986da3480182559f2caa06a594@46958_oswg219609oswg584oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是企业数量虽多，但实际上并没有形成明显的市场格局。</p><p>在英伟达、AMD、英特尔三大巨头的垄断下，国产GPU厂商一直扮演着“平替”的角色，加自身起步较晚、核心IP差距过大、需要大量资金成本投入，<strong>这导致国产GPU在起步阶段基本都兼容现有生态，缺少自有的核心技术</strong>。</p><p>今年3月，英伟达发出“封杀令”，已禁止用转译层在其他GPU上运行CUDA软件，这对于国内部分GPU厂商而言无疑是一个不利消息。</p><p>在缺少自主生态的前提下，想冲击高端GPU还是非常困难。</p><h2><strong>搭建自主生态，国产游戏的必要性</strong></h2><p>《黑神话》的成功并不是偶然，在游戏质量、商业逻辑、市场策划、以及舆论环境诸多要素的加持下，《黑神话》的爆火无须过度分析。</p><p>我们需要知道的是，在《黑神话》之前，中国并没有真正意义上的3A游戏。而这款游戏的出现或许将成为一个新的“标杆”，或许像《流量地球》一样为后续国产3A游戏新作提供了模版。</p><p>在此之前，国产游戏大多追逐低成本、快周转、高回报的游戏项目。即使2020年出圈的神作《原神》为国产游戏带来了全新的运营思路，但这款游戏带来的影响依然没能突破“二次元游戏”这个小众市场。相比之下，追求高质量、高体量、高收入的3A游戏更是一块空白。</p><p>与其说是技术性挑战限制了中国游戏厂商的能力，倒不如说过去的追求高流水的商业模式不符合国产3A游戏这种买断制游戏。</p><p><strong>也正是国产游戏的缺少，导致国产GPU厂商很难第一时间接触到最新的图形技术，自然也无力推动消费级游戏显卡的设计</strong>。</p><p>在这里，我们可以参考英伟达早期的“（<strong>the way it's meant to be played</strong>）”合作计划。这是当时全球最大的游戏开发商扶植计划，而该合作项目也并非简单的显卡厂商与游戏厂商的商业合作，而是一种技术性的合作。</p><p>英伟达在与游戏开发商的合作里相互帮忙，前者为游戏开发商解决技术性难题为玩家带来更好的游戏效能；而后者则使用前者提供的特色技术，强化游戏体验，让作品更具特色。</p><p>从《黑神话》公布的开发流程来看，针对虚幻引擎，游戏科学带来了诸多新功能，这也是一些老显卡不能完美运行的原因。</p><p><strong>如果摩尔线程能与游戏科学达成合作进行针对性优化，那么自然可以完善自身MUSA架构，从而进一步围绕自主架构构建生态</strong>。</p><p>换个说法，<strong>GPU的进步需要几百上千亿的市场铺平前期研发成本，而电子游戏恰好是最好的催化剂之一</strong>。</p><p>国产GPU厂商可以围绕国产游戏抱团取暖，为国产软件提供更丰富的图形特性支持，那么国产游戏自然会反过来为国产GPU带来销量。</p><p>当然我们不能忘记一个提前——<strong>国产GPU并不等于国产显卡，国产厂商有自主选择路线的权利，消费级市场并非唯一的道理，AI算力、智能汽车等市场同样需要国产GPU</strong>。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZG6hAm2HgKLiZPyNeXaQUw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镁客网”</a>，作者：MKWjh，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915843663092610</id>
            <title>因事故及数据安全问题，特斯拉FSD入华受阻？官方回应来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915843663092610</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915843663092610</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 12:17:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>8月21日，据《华尔街日报》报道，据一位消息人士透露，由于对特斯拉软件在美国引发的事故以及数据安全问题的担忧，审批部门目前尚未批准特斯拉的最新自动驾驶技术。如果特斯拉FSD（Full-Self Driving，全自动驾驶系统）服务获批，初期可能只限于上海等少数几个城市试行。</p><p>对此，《每日经济新闻》记者联系特斯拉中国相关工作人员进行求证，对方表示：“（对于特斯拉FSD），市场上有许多未经证实的猜测，暂无信息透露，相关进展将适时通过官方渠道分享。”</p><p>值得注意的是，7月24日，在第二季度财报电话会议上，特斯拉CEO马斯克曾对外表示，特斯拉有望在今年年底前在其他市场获得FSD的许可，例如欧洲和中国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_bec0005defa04d2298900de8a9adc27a@46958_oswg99583oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：每经记者 张建 摄（资料图）</p><p>公开资料显示，特斯拉自动驾驶系统分为两部分，包括完全自动驾驶（FSD）和Autopilot。前者提供全无人驾驶的能力，可实现高速领航、城市道路领航等功能；后者提供辅助驾驶功能，旨在提升驾驶安全性并减轻压力。特斯拉官方称，这两种自动驾驶系统目前无法自行驱动，需要驾驶员随时接手控制。</p><p>当前，特斯拉FSD已进入V12.5阶段，新版本通过端到端技术，可以实现更自然的变道和城区智驾，并增强了对驾驶员佩戴太阳镜时的视觉监控功能，以及在城市街道上无需人工转动方向盘或踩油门等功能。</p><p>但据路透社7月31日的报道，美国华盛顿州当局表示，已确定于今年4月在西雅图附近撞死一名摩托车手的特斯拉汽车，在事故发生时正在运行FSD模式。肇事司机承认，他在FSD模式下驾驶时分心使用手机，相信车辆能够自动驾驶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_c1c03196c08b4cf087e642d2ddc104f2@46958_oswg299275oswg871oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：外媒报道截图</p><p>在中国市场，今年以来，特斯拉FSD即将入华的消息不断。今年6月，有媒体报道称，上海自动驾驶示范区已向特斯拉发放了道路测试牌照，FSD可能正在测试；今年7月，在二季度财报电话会议上，FSD即将落地中国的消息，得到了马斯克的证实。</p><p>业内分析认为，特斯拉加速FSD入华的脚步，或是为了进一步提振其销量。相关数据显示，今年上半年，特斯拉在华营收占其全球营收的20%，相较2023年同期（22.7%）略有下滑。另据乘联会数据，2024年上半年，特斯拉在中国新能源汽车（包括全电动汽车和插电式混合动力车）市场中的份额下降至6.8%，低于去年同期的9.5%。</p><p>“特斯拉FSD进入（中国市场），引发了鲇鱼效应，对国内自动驾驶有挑战，也有激励。更长远来讲，这对于提升国内自动驾驶能力来说，是非常好的契机。”东软睿驰总裁兼CEO杜强在接受记者采访时曾表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_0436454f5d6d40a1935d67ffd179de17@46958_oswg26647oswg640oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">特斯拉自动驾驶系统可识别路上的障碍物 &nbsp;图片来源：美国特斯拉公司发布的视频截图</p><p>据工业和信息化部披露，今年上半年，组合辅助驾驶功能的汽车销售占比超过50%，2023年我国L2级新乘用车渗透率达到47.3%，2024年1~5月这一比例更是突破50%。</p><p>中国工程院院士李克强在日前举办的第四届沈阳智能网联大会上表示，（现阶段）辅助驾驶大规模商用，2024年前4个月新车的智能驾驶辅助系统装车超过50%，L3级（辅助驾驶）进入准商业化阶段，L4级（辅助驾驶）示范范围正在扩大。</p><p>事实上，在国内汽车市场，智能网联汽车技术的发展助推L2、L3级别辅助驾驶技术的规模化应用的同时，“车路云一体化”的汽车生态也在加速构建。</p><p>中国电动汽车百人会副理事长兼秘书长张永伟此前曾表示，我国智能网联的路径已经清晰，车必须联网，2024年新车基本会配备联网通讯模块，“车路云一体化”将走向产业化。</p><p>根据中国汽车工程学会等相关机构发布的《车路云一体化智能网联汽车产业产值增量预测》报告（以下简称《报告》），到2030年，“车路云一体化”产业产值增量预计将超万亿元。</p><p>《报告》认为，在中性预期情景下，2025年、2030年车路云一体化智能网联汽车产业产值增量预计分别为7295亿元、25825亿元，年均复合增长率为28.8%。</p><p>十三届全国政协经济委员会副主任，工业和信息化部原党组副书记、副部长苏波也表示：“智能网联汽车正引领着全球汽车产业向智能化、网联化、绿色化加速转型。‘车路云一体化’作为智能网联汽车的重要支撑，标志着我国车联网产业从技术验证迈向了规模落地的新阶段。”</p><p>杜强告诉记者，“车路云一体化”的发展可划分为三个阶段，分别是单车智能、车路云协同以及全面车路云融合。目前，随着路端信息基础设施的逐步完善，如智能红绿灯、高清摄像头、雷达等感知设备的广泛部署，并通过5G技术高效传输至车内，“车路云一体化”将进入第三阶段，这一阶段也将推动自动驾驶技术向L3、L4级别迈进，实现量产化应用。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HL3Uwm67W7Y76ieOyJZTQw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“NBD汽车”</a>，作者：刘曦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915844385872774</id>
            <title>老司机有了新身份，萝卜快跑们带来的新就业活水</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915844385872774</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915844385872774</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 12:13:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>老司机，正在成为自动驾驶公司的“心头好”。</p><p>日前，市场有消息称，萝卜快跑正在招聘自动驾驶安全员，其中具备网约车、出租车、公交车等客运/货运经营经验的司机享有招聘优先权，也就是优先录用老司机们。</p><p>同时，市场上不少自动驾驶厂商，比如小马智行、文远知行等亦有类似动作。消息一出，很快就冲上头条热榜，并引起全网热议。</p><p>外界之所以如此关注，正是因为此举正与就业走向息息相关。</p><p>过去一段时间，随着萝卜快跑在武汉的爆火，市场一度有观点认为，无人驾驶技术的发展，将会抢走不少老司机们的饭碗，影响出行市场的就业。</p><p>相关声音非常喧嚣，且此起彼伏，市场进而也放大了对技术进步的恐慌情绪。</p><p>但这显然，是与事实相悖的。</p><p>一个业内共识是，技术进步从来都不会是就业杀手，反倒会催生大量新的就业形态，增加新的就业岗位。过去的历次工业革命、技术革命都证明了这一点。</p><p>到了自动驾驶这里，同样如此。一批新职业需求，一批新产业机会，正基于自动驾驶技术业态的不断发展，持续涌现。此次上热榜的“自动驾驶安全员”，也只是其中之一。</p><p>以萝卜快跑为例，其在深耕无人驾驶赛道的过程中，早已经创造了包括安全员、测试员、运维工程师、数据处理工程师等直接工作岗位。</p><p>并且部分工作岗位，已经成为国家认定的新职业。此前，人力资源和社会保障部正式发布的19个新职业中，“智能网联汽车测试员”、“智能网联汽车装调运维员”等便已然在列。</p><p>可见在出行市场，不仅未出现市场担忧的“失业”，反倒是一股新的就业活水正在形成。</p><p>而这，也只是开始。相信，随着自动驾驶技术的进一步落地，更广阔，更多元的职业需求、就业岗位，也将持续迸发。</p><h2><strong>新职业涌现</strong></h2><p>有一批老司机们，已经走向了这些自动驾驶带动的新职业岗位上。</p><p>前网约车司机李成，就是其中之一。</p><p>2022年，来自武汉的李成加入萝卜快跑，成为一名主驾安全员，一开始主要的工作便是，坐在主驾位，双手放在方向盘旁边，以备车辆在自动行驶过程中能够随时接管，从而保证车辆、乘客及行人的安全。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_dd6953601f5a453d90c555edd805926d@46958_oswg98629oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再到2023年1月，李成负责的内容由主驾安全员转到路跑测试员，直面车辆行驶问题，将测试中遇到的待改进问题都反馈给研发团队。他也兼任了启航讲师，为新入职的安全员们做培训。</p><p>类似的还有42岁的老司机卢苇冰。</p><p>2022年，由于网约车平台转型等因素导致收入骤降，卢苇冰深感卷不动了，然后选择加入萝卜快跑，成为一名主驾安全员，一个月后，转为了地勤安全员。现如今，他已成长为一名地勤组长，带领着十几人的团队。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_d220aee9f19e41f882917c4fbc2e4bec@46958_oswg830589oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>等等之类。</p><p>这也说明了，自动驾驶对于网约车司机们就业的真实影响，是创造，而不是消灭。</p><p>中国信通院资深专家、人工智能与社会经济研究中心副主任、数字经济与网安生态智库资深专家何霞表示，自动驾驶技术的发展将为社会创造新的就业机会，催生新的职业需求，如自动驾驶系统的研发、测试、维护人员，以及车联网服务、智能交通管理等新兴领域的专业人才，为社会提供更多元化的就业选择。</p><p>同时在这一过程中，这些投入新职业的老司机们，不仅拥有了新选择，人生也有了新变化。</p><p>对于李成卢苇冰等来说，这种新岗位的经历是很新奇的。</p><p>大部分场景下，他们都是坐在车上，亲眼看到车辆自动实现变道、打灯等等安全驾驶动作，自动驾驶所展现的那种科技感、未来感，很是直观且具象。</p><p>同时，却又是极其富有成就的。</p><p>自动驾驶技术在他们的努力下逐步成熟，在智能化、自动化，以及最重要的安全性上，都逐渐变得好用、可靠、可信任，并获得越来越多人的接受。</p><p>换言之，他们率先抓住了自动驾驶时代就业红利，并亲身成为推动社会进步的一部分。</p><p>AI蓝媒汇了解到，除了萝卜快跑之外，小马智行、文远知行、滴滴、小米汽车等多家企业亦在招聘平台大量发布自动驾驶安全员、运维工程师等招聘信息，这些共同组成了一股新的就业活水，为原有就业市场带来了新的故事与生机。</p><h2><strong>技术催生更多可能</strong></h2><p>当然了，社会上对于新技术的诞生与应用，在短期内会存在一定的误解与恐慌。</p><p>这是不可避免的。这是一种基于对新生事物的未知以及不确定性下，部分人很自然的采取了保守心理。</p><p>而当更多的细节与事实面貌披露之后，相应的声音，也就不攻而破。</p><p>原因也很简单，一个牢不可破的事实是，每一次技术进步，从来都不是就业的敌人，反而带来了显著的就业带动效应。</p><p>历史上，历次技术革命，都在证明这一点。</p><p>马车夫的消失，则是司机、汽车工人等的出现；打字工的消退，则是程序员、网站运营、数据分析师等的爆发。</p><p>本质上，技术进步是生产力的提升，是生产效率的提升，带来的是增量，且是非常广阔的增量，而并非是零和博弈下的蚕食挤压。</p><p>根据世界银行2018年发布的报告，1999年至2016年，取代重复性劳作的技术变革同时在欧洲创造了2300多万工作岗位，即创造了几乎一半的同期新增就业量。</p><p>麻省理工学院大卫·奥托等人的研究也显示，大约60%的美国当前职业（2018年）在1940年并不存在，其中Professionals行业达到74%。这意味着过去80年中，超过85%的就业增长是由技术驱动创造新岗位。</p><p>技术进步，将催生更多可能。放到自动驾驶身上，也将同样如此。</p><p>肉眼可见的是，当下，汽车产业正在经历一场深刻的变革，电动化、智能化、网联化和共享化成为未来汽车产业发展的主要趋势。同时，国内的自动驾驶目前处于世界领先水平，正在引领着整个自动驾驶时代大潮。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_e25ab8c39f5c42c6b88db9dab9aa4cc6@46958_oswg348689oswg600oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新的机遇，正扑面而来。</p><p>尤其是进入今年下半年，自动驾驶利好政策频出，包括北上广深在内多个城市正通过政策引导、资金投入、基础设施建设等方式，推动无人驾驶技术的研发和应用，打造无人驾驶产业高地。</p><p>毫无疑问，它将重塑我们的出行与生活方式。</p><p>而这一过程中，除了既有的部分，自动驾驶还将催生更多的新产业、新模式，并催生大量新的就业机会。</p><p>根据麦肯锡最新研究报告，到2030年，全球自动驾驶行业规模将达到3000亿美元，而中国将占其中的30%以上。</p><p>很显然，这是一块可以预见的产业大蛋糕，越来越多的人，也将直接参与，分羹其中。</p><p>这正是技术造福人类社会的本来意义。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KnCMLWFTHX-TaA-Z8bdPDw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI蓝媒汇”</a>，作者：叶二，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915785792822665</id>
            <title>微软连发3款Phi-3.5模型：128K上下文，首用MoE架构，部分性能超GPT-4o mini</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915785792822665</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915785792822665</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 12:03:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>智东西8月21日消息，今天，微软一口气甩出3款超强轻量级模型！</p><p>微软本次发布的轻量级模型系列名为Phi-3.5，<strong>适合在内存和算力受限的环境中运行</strong>，均支持<strong>128k上下文长度</strong>。Phi-3.5-mini-instruct主要面向基础快速推理任务，Phi-3.5-MoE-instruct可胜任复杂推理任务，Phi-3.5-vision-instruct则兼具文本与视觉能力。</p><p>性能最强大的Phi-3.5-MoE-instruct模型有419亿个参数，在<strong>5个示例的MMLU测试中击败了GPT-4o mini。</strong>这是微软<strong>首次使用混合专家模型架构。</strong></p><p>这一模型系列中最小的Phi-3.5-mini-instruct在长上下文代码理解任务<strong>以明显优势击败</strong>Llama-3.1-8B-instruct和Mistral-7B-instruct，<strong>而其参数规模还不到Llama-3.1-8B-instruct的一半。</strong></p><p>微软本次发布的3款模型的名字中都带有“instruct”，这意味着模型<strong>专门针对遵循用户指令进行了优化</strong>，这对端侧模型来说是项极为重要的技能。</p><p>微软在开源模型库Hugging Face上详细公布了这3款模型的炼制过程，包括数据来源、数据规模、算力等等。3款模型均在MIT协议下开源，<strong>开发者可以自由使用、修改或出售软件副本</strong>。</p><p>项目地址：https://huggingface.co/microsoft/Phi-3.5-mini-instruct</p><h2><strong>一、连发三款轻量级模型，击败GPT-4o mini与Llama 3.1-8B</strong></h2><p>微软今天发布的3个Phi-3.5模型包括用于基础快速推理的Phi-3.5-mini-instruct（38.2亿个参数）、性能更为强大的Phi-3.5-MoE-instruct（419亿个参数）和视觉模型Phi-3.5-vision-instruct（41.5亿个参数）。</p><h3><strong>1、Phi-3.5-mini-instruct：A16芯片本地可跑</strong></h3><p><strong>Phi-3.5-mini-instruct专为遵守指令而设计</strong>，此模型<strong>非常适合在内存或算力受限的环境中提供强大推理能力</strong>，能胜任代码生成、数学问题和基于逻辑的推理等任务。</p><p>尽管参数规模仅有38.2亿，但Phi-3.5-mini-instruct模型在多语言和多轮对话任务中表现出的性能不俗。它在许多基准测试中拥有较为先进的水平，并在<strong>长上下文代码理解任务中以明显优势超过了其它模型</strong>（Llama-3.1-8B-instruct和Mistral-7B-instruct）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_95a7e15b29404ca2adc419e020667764@453363432_oswg83170oswg1000oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Phi-3.5-mini-instruct在长上下文代码理解任务中优势明显（图源：微软）</p><p>微软并未直接阐明Phi-3.5-mini-instruct能否在手机上运行，<strong>但与其参数规模的基本一致的Phi-3-mini在经过4位量化后，能在搭载A16仿生芯片的iPhone上流畅运行</strong>，生成速度超过每秒12个token。</p><h3><strong>2、Phi-3.5-MoE-instruct：微软首个专家混合模型</strong></h3><p>Phi-3.5-MoE-instruct是微软首个专家混合模型。这类模型将多种功能不同的模型组合起来，每种模型专注于特定的任务。</p><p>这款模型利用了具有419亿个激活参数的架构，但根据微软在Hugging Face上公布的文档，这一模型<strong>仅需66亿激活参数</strong>即可运行。</p><p>Phi-3.5-MoE-instruct在各种推理任务中表现出色，在代码、数学和多语言语言理解方面具有强大的性能，<strong>超过了参数规模更大的其它开源模型。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_de80922ae9ff40a0ab289e515858bd2f@453363432_oswg84144oswg1000oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Phi-3.5-MoE-instruct对Python、Java等编程语言的掌握显著好于其它同类模型（图源：微软）</p><p>这一模型还在5个示例的MMLU测试中击败了GPT-4o mini。这一基准测试涵盖了科技、工程、数学、人文、社科领域的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_6d457b5710e04535a8a84594b8e324ef@453363432_oswg120318oswg1000oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Phi-3.5-MoE-instruct在5个示例的MMLU测试中以微弱优势击败GPT-4o mini（图源：微软）</p><p>MoE模型的独特架构还能使Phi-3.5-MoE-instruct在处理多种语言的复杂AI任务时保持效率。<strong>这一模型支持包括中文在内的23门语言。</strong></p><h3><strong>3、Phi-3.5-vision-instruct：适用于OCR、图表理解与视频摘要</strong></h3><p><strong>Phi-3.5-vision-instruct兼具文本和图像处理功能。</strong>能在算力和内存不足的情况下提供较好的<strong>一般图像理解能力、光学字符识别（OCR）、图表和表格理解、多图像比较和多图像或视频剪辑摘要等能力。</strong></p><p>这一模型能管理复杂的多帧视觉任务。微软强调，该模型是使用合成和过滤的公开可用数据集的组合进行训练的，专注于高质量、推理密集的数据。</p><h2><strong>二、训练时间最短不到1周，模型全部开源提供</strong></h2><p>微软还在Hugging Face上公布了这组轻量级模型具体的训练情况。Phi-3.5-mini-instruct模型用掉了<strong>3.4万亿个token</strong>的数据，训练算力来自<strong>512个英伟达H100-80G GPU，</strong>训练耗时<strong>10天</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_c161f38d05c04ed7aeebe2257aa51117@453363432_oswg212140oswg1000oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Phi-3.5-mini-instruct的Hugging Face页面（图源：Hugging Face）</p><p>Phi-3.5-vision-instruct模型训练耗时更短，仅为<strong>6天</strong>。其数据量为<strong>5000亿个token</strong>，训练过程中使用了<strong>256个英伟达A100-80G GPU</strong>。</p><p>Phi-3.5-MoE-instruct的参数规模较大，因此训练时长为23天。这款模型使用的训练算力与Phi-3.5-mini-instruct一致，但数据量为<strong>4.9万亿个token</strong>。</p><p>3款Phi-3.5模型都在MIT许可下开源，这符合微软之前对开源社区的承诺。MIT许可证允许开发人员<strong>自由使用、修改、合并、发布、分发、再许可或出售软件的副本。</strong></p><p>该许可证还包括一项免责声明，即软件按“原样”提供，不提供任何形式的保证。微软和其他版权所有者不对因使用软件而可能产生的任何索赔、损害或其他责任负责。</p><h2><strong>结语：微软轻量级模型再出成果，端侧AI潜力凸显</strong></h2><p>微软的Phi系列模型一直以轻量级为特点。今年4月底，微软发布了Phi-3系列模型，其能力水平大致与GPT-3.5相当，但运行的成本却远远低于GPT-3.5。仅仅4个月后，微软又将其轻量级模型的表现提升了一个档次。</p><p>开发算力要求较低的端侧模型，或许能让微软的AI PC和其它使用Windows系统的设备拥有本地化运行、低延时、高安全性的AI体验。苹果的Apple Intelligence背后也有一系列端侧模型，这显示出即便在模型尺寸越做越大、能力越来越强的现在，兼具性能与成本效益的端侧模型也有巨大潜力。</p><p>来源：微软、VentureBeat</p><p>本文来自微信公众号“智东西”（ID：zhidxcom），编辑：陈骏达，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915789685922693</id>
            <title>“天空之城”竞速：33个省市抢跑，超700亿热钱蓄势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915789685922693</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915789685922693</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 12:02:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>随着“低空经济”概念的持续火热，在市场资本涌入低空的同时，各省市也在加速布局低空经济领域，一场关于“天空之城”的竞赛正在上演，不仅有真金白银的支持，还有一揽子政策护航。</p><p>低空经济产业的快速发展吸引了大量资本的关注，除了传统的风险投资和私募股权基金外，越来越多的政府引导基金或者国资平台、金融机构和上市公司也开始布局低空经济领域。</p><p><strong>这些资本不仅为低空经济项目提供了必要的资金支持，还通过资源整合、产业协同等方式推动了项目的快速落地和运营。</strong></p><p>7月29日，成都重产基金宣布参与沃飞长空B轮融资，并表示，成都重产基金将进一步发挥功能作用，持续围绕低空经济领域核心企业进行布局，推动上下游关键环节企业落地成都，以投资助力低空经济产业发展，为成都加快打造西部低空经济中心贡献力量。</p><p>根据成都科创投集团消息，成都重产基金将进一步发挥功能作用，持续围绕低空经济领域核心企业进行布局，推动上下游关键环节企业落地成都，以投资助力低空经济产业发展，为成都加快打造西部低空经济中心贡献力量。</p><p>5月20日，无人机监管系统企业特金智能宣布完成亿元B轮融资，该轮融资由远翼投资领投，深圳中小担创投和上海自贸区基金跟投，华强资本继续加投。其中，深圳中小担创投的控股股东为深圳市投资控股有限公司，上海自贸区基金则是全国首支自贸区主题投资基金，主要发起方包括中国信达资产、中国东方资产、上海机场集团、上海国际集团、上海联和投资、上海外高桥集团等。</p><p>5月31日，eVTOL制造企业览翌航空宣布完成数千万元天使轮融资，该轮融资由安徽合肥包河政府基金领投，德宁资本、深圳蓝海华腾技术股份有限公司、西安博益尚企业管理合伙企业跟投。6月15日，合肥发布表示，览翌航空已完成工商注册登记变更，整体迁址包河经开区。</p><p>在沃兰特今年的五轮融资中，A轮融资中的自贡创新资本和A++轮融资中的南山战新投分别是来自四川自贡和广东深圳的地方国资。据了解，沃兰特与自贡市人民政府在去年11月已经签署系列协议，共建eVTOL智能制造基地项目。</p><p>低空经济的产业链较长且应用场景广，不仅能够引进项目投入运营，还能带动当地产业配套和基础设施发展。</p><p>“低空经济”在今年全国两会首次写入政府工作报告。紧随其后，工信部、科技部、财政部、民航局四部门联合印发了《通用航空装备创新应用实施方案（2024-2030年）》。方案提出，到2030年推动低空经济形成万亿级市场规模。<strong>为了积极响应国家政策和抢抓优质项目，各省市对低空经济的关注开始火速升温。</strong></p><p>某种程度上说，地方国资对于低空经济的热情甚至超过了市场机构。</p><p>今年以来，各地政府相继成立低空经济产业基金。<strong>目前，苏州、北京和广州的产业基金规模领先，苏州的低空经济产业基金总规模已经超过200亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_9727cdc5bf0d46e9a5d9a56c3e9165d7@000000_oswg359686oswg1080oswg873_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然深圳尚未设立单独的产业基金，但在8月2日深圳市低空经济高质量发展大会中，深圳市工业和信息化局表示将加快推动设立低空经济产业基金，全周期、全链条支持低空经济产业发展。</p><p>除了深圳以外，根据亿欧不完全整理，<strong>今年以来，已有33个省市陆续召开低空经济发展会议，发布低空经济相关发展方案或者促进条例等文件。</strong></p><p>其中，除了建立低空经济相关产业基金，这些文件还提出增加通用机场和起降点数量、开通通用航空运输航线、打造创新应用场景等相关实施方案和制定各类奖励补贴、要素支撑等保障措施，加速打造“天空之城”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_9b87a59ecec44d50b0acd286549304e2@000000_oswg816694oswg1080oswg1437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据亿欧观察，北京、广州、深圳等多个城市在低空经济领域的发展方案或者支持政策已经落实至区级，一大批低空经济产业基金和相关的政府细化支持正在路上。</p><p>从政策指导到资金支持，不难看出各地抢抓低空经济产业发展机遇的决心。然而，如何避免“一哄而上、重复建设”，形成各地的差异和特色的低空经济，需要政府和企业因地制宜、共同努力。</p><p>不可否认的是，随着政策的支持和市场需求的推动，预计低空经济将继续高速发展，并成为推动经济高质量发展的新动力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTI1MDEyNA==&amp;mid=2652716027&amp;idx=1&amp;sn=7c9fb2a0f0a43422341a75679efd7ecc&amp;chksm=8aa6cd999ee425b026e14728470b58e9cec0574a3f4213ab12f165e198a120492cfb26320074&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”（ID：i-yiou）</a>，作者：黄岚清，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915832570092422</id>
            <title>AI抖音洗脑神曲爆火，我们和五条人客座吉他手聊了聊：最大的限制在于人的想象力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915832570092422</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915832570092422</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 11:58:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>抢走人类工作之前，AI 先帮我们维权。</strong></p><p>一首因为鼻子被隆鼻机构做毁而写的维权歌曲爆红网络，这首歌全由 AI 制作，却仍然收获了大批听众的喜欢，短短 5 天时间就突破了 100 万播放量，还登顶了微博热搜榜。&nbsp;</p><p>关于这个话题，我们和「五条人」乐队客座吉他手、「册纸」乐队吉他手小斌聊了聊，他的观点是： <strong>AI 就是音乐时代的「智驾」</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_90405ed1808a426283fe21e5f065cfa1@46958_oswg855463oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《乐队的夏天》名场面，左起分别是「乐夏前工作人员」世杰、仁科、小斌、阿茂&nbsp;</p><h2><strong>AI 助力找回「妈生鼻」&nbsp;</strong></h2><p>「还我漂亮鼻子，还我漂亮鼻子……」不断重复的洗脑歌词暴躁愤怒，但曲风却柔和优美，极大的反差加强了「把我变成格格巫」的幽默风格，使其很快就在网上爆火，短短 5 天时间就突破了 100 万播放量，还登顶了微博热搜榜。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_a7102b655bcc47c79a856dc35e836f6b@46958_oswg56917oswg1080oswg1547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但这首歌的背后有着一个充满辛酸的颇具戏剧性的故事。抖音博主秦新宇（事发前 20 万粉丝，如今已经 115 万粉丝）在整容机构手术隆鼻，结果拆线后发现鼻子形状严重失真，整形效果不仅未达预期，反而让她的外貌出现了明显的问题，鼻梁变得不自然，甚至有些「鹰钩鼻」的感觉。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_f63bf9f413d247099e60adfb995c4f25@46958_oswg365544oswg887oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种结果让秦新宇极为崩溃，原本期待变美的她反而被毁了原本自然的面貌。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_0f2e417e528f4bf390279f97c0c4ef82@46958_oswg455295oswg812oswg761_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">整容被毁后的鼻子侧面看甚至有点像《西游记》里面的妖怪&nbsp;</p><p>在这首歌之前，秦新宇已经维权长达半年的时间，并且诉诸了各种渠道，但都没有得到理想的处理结果。&nbsp;</p><p>作为一名互联网从业者，秦新宇本身就有不错的网感，为了吸引更多人的关注，他开始另辟蹊径，拍摄了一系列搞怪视频，反讽这家店前台、麻醉师、美容师、治疗师、售后都是一个人，还用矿泉水瓶模仿「小莉帮忙」等名场面，但都反响平平。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_b5051ca92a034205adf76418568ab146@46958_oswg304949oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>秦新宇模仿《小莉帮忙》，用山东方言说「整前他们说我像吴彦祖，整了之后结果像格格巫。」&nbsp;</p><p>直到网友给他提建议：「何不用 AI 把这些做成一首歌？」于是他决定加大力度，就有了这首《还我妈生鼻》。&nbsp;</p><p>在直播中，他在播放歌曲的同时，加入了夸张的舞蹈动作、面部表情，还会在歌曲间隙卡点大喊「还我妈生鼻」这样简单有力的口号，迅速调动了网民的情绪，更加强了洗脑程度，一时间让这首歌突然爆火。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_59d18e897ecd4ccea4b71377101e102f@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着这首歌的爆火，各种博主开始使用这首歌进行二次创作，出现了 Rap、R&amp;B 等不同版本，甚至成为大量抖音视频的背景音乐，甚至这首歌已经出现在了 KTV 里。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_882fb2ce4e1545d98af53dfc51fdc675@46958_oswg399796oswg474oswg798_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来自抖音用户「卝KUANG」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_076d7f109f914792a834f7f444fe504e@46958_oswg422103oswg924oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">抖音上甚至出现了《妈生鼻》手势舞挑战&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_440422235b7a4eddad229aac1b32ff61@46958_oswg1075267oswg898oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">歌曲里提到的「欧雅医疗美容」成为了打卡圣地&nbsp;</p><p>更有甚者，网上还出现了疑似网友恶搞整容机构，推出了 diss back 的歌曲《不还妈生鼻（那咋了）》，甚至还有再次回应 diss back 的歌曲《凭啥不还妈生鼻（反击版）》，也想蹭蹭流量的红利，让这一事件的热度持续升温。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_77bcc59b761b4fa7ada848390f2817ff@46958_oswg90654oswg371oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许很多人会将 AI 音乐当作一个有趣的新奇玩物，但在这起维权事件中，AI 音乐却被意外赋予了一个新的角色。&nbsp;</p><p>而这首歌之所以能够爆火，「五条人」乐队的客座吉他手小斌认为体现出 AI 音乐让很多人喜爱的关键——熟悉感，他在接受 APPSO 采访时说道：&nbsp;</p><p><strong>我听过一个说法觉得比较有意思，就说有一群发达国家的一些电影制作人，拍了一个关于城市纪录片给一些非洲的、没有接怎么接触过现代社会的人去看，结果他们是对这个短片最大的反应是片子里的一只鸡。因为他们对这只鸡更熟悉，所以只有当这只鸡出现的时候他们的反应才是最大的。我觉得大概可以这么理解：我们本身就更偏爱熟悉的东西，这是 AI 生成的音乐能给我们带来一些惊喜的原因。</strong></p><p>恰恰 AI 音乐由于大量存在拼凑的内容，因而很容易给听众熟悉感，这是 AI 音乐让很多人更容易接受的更深原因，正如这首歌网易云应用评论区一位网友的评论：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_f719a5f3e50f46b2b296d15ef23c6a92@46958_oswg24341oswg1080oswg276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AI 生成的歌曲让很多听众「沉迷」其中的同时，也带来了现实的价值。在 7 月 28 日发布的视频中，秦新宇表示机构方面已经做出回复，相信将会得到一个公平的结果。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_71855369b20e4f58a776520de2668691@46958_oswg188761oswg1080oswg1581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无独有偶的是，最近很多极氪车主也同样深陷维权风波之中。&nbsp;</p><p>极氪汽车因技术更新，导致智能驾驶系统无法在老款车型上升级，同时新款车型价格又低于老款，许多车主买车才几个月的时间，就眼睁睁看着自己的新车变「旧车」，对此非常不满，并组织起了维权活动。&nbsp;</p><p>我们仿照《还我妈生鼻》，完全使用天工 AI 生成了一首《还我智驾芯》。虽然会出现一些读音错误，比如把「氪」读错，但整体听起来旋律简单、歌词重复，总而言之就是——很洗脑。&nbsp;</p><p>这种「世界以痛吻我，我却报之以歌」的做法虽然抽象，但也扭转了受害者弱势的地位，使其能够吸引更多的注意力，进而推动维权进展，也可以看做是 AI 时代让一个人变成「超级个体」的具体案例。&nbsp;</p><p>AI 音乐应用不仅给了普通人创作音乐的权利，在后续的访谈中我们发现，它也是音乐行业的「先进工具」。&nbsp;</p><h2><strong>对话「五条人」客座吉他手：AI 是音乐里的「智驾」&nbsp;</strong></h2><p>接受采访的小斌曾是「梅卡德尔」乐队前吉他手，目前是「五条人」乐队客座吉他手、「册纸」乐队吉他手，曾参与过众多Livehouse、音乐节、直播及综艺演出。</p><p>所在乐队「册纸」刚刚经历过一轮全国巡演，对摇滚乐、朋克音乐感兴趣的朋友们值得关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_7664f42bdab14c3d89a94718849a2503@46958_oswg64031oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">演出中的小斌&nbsp;</p><p><strong>Q：你身边的人，音乐人、乐手，或者说做这个行业内的人，他们使用 AI 的情况怎么样？</strong></p><p>A：我个人而言，我比较看好的是 <strong>「AI 剥离乐器」</strong>这个功能。这个还是很好用的，就包括你想弹一些 cover（翻弹）或者你想听听某一个乐器的细节的时候，它能把处理好的音乐再很清晰地分离的出来，这个技术我觉得以前是完全做不到的。&nbsp;</p><p>以前是光靠频段来区分的，比如你吉他的这个频段分割出来，但其实（这个频段）里面还会混杂很多贝斯什么的别的乐器，现在技术是能做到，吉他这一轨是比较干净的，可能有时候他捕捉会有点失误，但是已经很好用了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_5c9397a1b8124a73af7ac9b263fba258@46958_oswg150243oswg1080oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">编曲软件 Logic 中的「分轨拆分器」&nbsp;</p><p>还有的就是 AI 生成的鼓，或者 AI 生成的贝斯之类的。其实这个在 AI 出现之前也有，比如这个 Logic 它就有个自动鼓机，它会根据你贝斯的重拍来调整他的底鼓什么的。但这个还是算不上是到 AI 这种级别了，只是一个简单的很好用的小功能。但现在是有 AI 贝斯、 AI 鼓手都有了，和声也能大概地检测出来。&nbsp;</p><p><strong>我觉得（AI 音乐）最大的限制还是在于学习样本的复杂程度，还有人本身对它的想象力吧。</strong>我觉得如果说你能给它的提示词更丰富一点，它拿到更多的样本，可能会更有用。但如果你只是给它一些朋克什么的，它还是会给一些最刻板的朋克。它对创造一些比较基础的音乐还是很有用的。&nbsp;</p><p>要说我的顾虑就是，它可能会确实会侵占一些音乐人的生存空间，就是一些比较基础的那部分，因为听众确实是不会去想问题。据我所知在「干活」的时候，有些人会用 AI 鼓手，其实就相当于传统的鼓机的作用，但是会更贴切你做的音乐，不用修改太多东西。比如给一个公司做一个商用的伴奏，就可以直接不用修改很多东西，在这个基础上做别的内容，会节省一些精力。&nbsp;</p><p><strong>Q：这些 AI 工具现在在音乐制作中有没有一些比较实际的案例。</strong></p><p>可能就有一首很火，但是他用的是 AI 模拟一个人的声音。你知不知道披头是去年还是前年，有一首歌就是用 AI 还原列侬和保罗的声音重新编曲做的一首歌。&nbsp;</p><p>（使用 AI 从 John Lenon 生前留下来的录音样带提取人声，并重新编曲、混音制作出的完整版新歌《Now And Then》，被评论为「AI 在音乐行业中争议最小的一次应用。」）&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_22d3365d45a6438fb4521c917f29d0d5@46958_oswg53991oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">号称「披头士最后一首歌」的《Now And Then》&nbsp;</p><p>我听了一下，感觉还挺好的，就是像是肯定像的了，因为它也是有这个能力的。这可能会是一个挺好用的用途，对吧？比如说还原一下某个去世的歌手、乐手。&nbsp;</p><p>但我觉得这个功能最大问题应该是版权问题，就是对肖像权也好，或者对你的人声的识别权利。比如有人用你的声音唱一首歌，他赚了很多钱，他应不应该给你钱？或者你没有授权的情况下，你声音被人用来做一首歌，就是这么一个问题。&nbsp;</p><p>我记得之前挺多用孙燕姿的声音，那孙燕姿一分钱没收到。大家原本用她声音唱的歌要给她钱，但人家搞的 AI 歌不收钱，那她的收入可能也会受一定的影响。所以&nbsp;AI 人声更大的问题是版权的问题。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_98485bebaa254da7b9ce75e934958c86@46958_oswg829282oswg1080oswg928_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">视频网站上关于「AI 孙燕姿」的搜索页面，不少视频播放量已经超过 100 万&nbsp;</p><p><strong>Q：最后一个问题，就是 AI 会产生像合成器这样的影响吗？</strong></p><p>我觉得可以这么理解哈， <strong>以前的车都烧油，合成器就好像新能源汽车，AI 就像各种「智能」驾驶系统</strong>。合成器是乐器，目前已经有硬件和软件两种形态，是某些音乐的一部分。 AI，是音乐生产工具或辅助工具，不是一种乐器。&nbsp;</p><p><strong>但如果问题是 AI 的诞生对音乐有没有可能产生像合成器的诞生对音乐的影响，那答案是：绝对可以。</strong></p><h2><strong>AI 音乐应用——下一个「合成器」&nbsp;</strong></h2><p>之所以会提出最后一个问题，主要在于 <strong>我们必须反思，在技术不断进步、工具越来越强大的今天，音乐创作的本质是否正在被改变。</strong></p><p>实际上，音乐从来不仅仅是一个关乎乐器的艺术，正如小斌所言： <strong>「最大的限制在于人的想象力」</strong>。纵观 80 年代至今的流行音乐的发展史，我们可以看到一个 <strong>清晰的趋势：技术与音乐的结合不断推动着流行音乐的普及与演变</strong>。这其中一个显著的例子就是——合成器。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_61fe76aab28c4de6b585dea203467797@46958_oswg440387oswg953oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拥有独特音色，影响力巨大的 808 鼓机&nbsp;</p><p>丰富的音源、独特的音色、轻便的体积、价格以及模块化的设计，让它成为了很多音乐家们的利器。&nbsp;</p><p>听众们也越来越熟悉合成器的电子效果和声音，让电子音乐从实验音乐成为越来越世俗化的音乐，受到了很多人的追捧。&nbsp;</p><p>甚至形成了一个专门的音乐风格——合成器流行「Synth-pop」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_871f82fe196249c6aff214737c151ebe@46958_oswg1284193oswg994oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">合成器流行成为「新浪潮（New Wave）」音乐的重要分支&nbsp;</p><p>但由于合成器流行音乐作品普遍缺乏艺术的开创性和音乐素养，所以尽管其在商业上较为成功，却在业界备受质疑，很多人认为合成器的创作和演奏有违音乐艺术家的追求。&nbsp;</p><p>但后来合成器的流行成为了大势所趋，成为了后续流行乐和摇滚乐的重要元素，直接影响到后来诸多流派，成为现代音乐中不可或缺的元素。&nbsp;</p><p>如今的 AI 音乐或许也有相似的境况。对于更多不懂音乐的人而言，AI 音乐应用更多的意义在于，给了我们一个「玩音乐」的机会，就像不久前「自动挡」吉他 liber live C1 的爆火，让很多人第一次不用经历繁琐的学习过程，就能体会弹唱的乐趣：&nbsp;</p><p><strong>乐器不是刚需，但弹唱是。写歌不是刚需，但音乐是。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_ecb54b6a00b646b08ef50781b7128301@46958_oswg105572oswg1080oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">无弦吉他 liber live C1&nbsp;</p><p>更重要的是，这背后隐藏着的创作可能，降低了音乐对门外汉的门槛，让更多人能够通过 AI 的创作取得影响力，正如前面秦新宇使用 AI 创作歌曲一样。&nbsp;</p><p>给非专业人士降低门槛，为专业人士提供实用工具。&nbsp;</p><p>这或许就是 AI 音乐应用在当下的最大意义。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qbM29AiPS6VHjiqGiHXe3Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“APPSO”</a>，作者：王萌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915767226931847</id>
            <title>日渐式微的超轻薄笔记本，究竟是谁“杀死”了它们</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915767226931847</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915767226931847</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 11:49:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2><strong>在曾经的市场里，14英寸笔记本电脑并不值得购买</strong></h2><p>差不多在十年前，如果有朋咨询笔记本电脑的购买建议，那么“尽量别买14英寸的机型”或许会是当时我们最常挂在嘴边的说辞。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_8fea79870e3e4db58c6522c87917f259@000000_oswg41814oswg750oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是因为在当时的市场里，“14英寸级”可以说完全就是各厂商出于妥协，专门卖给不太懂、同时预算又相对紧张消费者的产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_ac56ef55b0744c70ab99f2710cbb2b09@000000_oswg51277oswg750oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">仅760g的NEC VG3是曾经轻薄本的代表</p><p>论体型，当时的绝大多数14英寸笔记本电脑无论厚度、重量，还是机身做工和材质，都远远比不上同期那些12、13英寸机型的“真正轻薄本”。要知道早在十年前的PC市场里，诸如NEC、富士通、三星、戴尔等品牌就曾先后推出过不足1Kg的13英寸超轻薄机型。如果消费者想要“既轻薄又强大”的产品，那么在彼时的索尼VAIO产品线里，也不乏像Z系列这种13英寸、却配备标压旗舰CPU和独立显卡，甚至还有碳纤维机身和蓝光光驱的“怪物”可供选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_12dd1ea256664227a14a1b1397a05b82@000000_oswg42655oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在更大尺寸领域，对于十多年前的笔记本电脑市场来说，只要消费者愿意稍微多加一些预算，Ta们就能买到性能高得多、屏幕、音响素质也普遍更好的15.6英寸、或17.3英寸的“影音本”。这些彼时的大尺寸机型尽管并不见得有明显的游戏属性，但它们配备的显卡性能，绝大多数都要比同期的14英寸机型好得多。</p><h2><strong>然而目前的情况出现反转，“真轻薄本”疑似已被放弃</strong></h2><p>然而当时间来到最近这两年，相信不少朋友已经发现，越来越多的厂商已经不再推出13英寸或更小尺寸的超轻薄笔记本电脑，取而代之的则是14英寸重新成为了他们的“心头好”。无论是商务轻薄本、游戏本，甚至是定位专业向的移动工作站，现在普遍都有14英寸的型号面世。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_5bd777652ffb48c5b7f76146ae3f93f3@000000_oswg32317oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">戴尔曾经的超薄本惊艳之作Adamo XPS</p><p>那么为什么厂商现在都不再推出13英寸、或是更小屏幕尺寸的超轻薄型笔记本电脑了呢，是因为消费者现在对于这类产品的体型和重量不在乎了吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_222ae9226e08419eb4bb3e233c476617@000000_oswg76967oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从市场反应来看，答案显然是否定的。比如最近几年，但凡有厂商推出1KG左右重量的14英寸机型，普遍都会得到社交平台上诸多消费者对于其“超轻薄”的赞誉。</p><p>而且也确实有不少产品至今依然会以“Air”之类、一看就知主打轻薄的后缀，来作为产品名的一部分（尽管它们普遍都不如过去的轻薄本轻薄），由此也不难看出市场对于“轻薄本”客观上还是有需求的。</p><h2><strong>为何低压轻薄本不出了？供应链可能是主要原因</strong></h2><p>那么13英寸或以下尺寸“轻薄本”的式微，又是否是源自供应链层面上的变迁呢？这个问题的答案只能说是，但也不完全是。</p><p>一方面，纵观各芯片厂商的产品序列就不难发现，无论Intel、还是AMD，他们其实都有推出TDP低至9-15W的“轻薄本专用U”。所以说现代的移动版CPU功耗普遍高到轻薄本“塞不下”了，显然是不成立的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_55d87937f2f34ae8ae1c549d47ea4648@000000_oswg53036oswg750oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但另一方面，在主流CPU产品线，虽然各家都有推出超低功耗的移动处理器，可这类产品不仅在如今的整个PC移动处理器里占比很低。而且更为糟糕的是，与那些“出厂功耗”更高、定位更偏向全能本或游戏本的移动处理器相比，“轻薄本处理器”的性能设定普遍要差了很多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_85888fd4e48b4edebcdd1bf39350e5b4@000000_oswg50117oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>举例来说，AMD目前最好的“游戏本”CPU是具备16核、并有144MB缓存的Ryzen9 7945HX3D，最好的“全能本”CPU是12核、Zen5架构、36MB缓存的Ryzen AI9 HX375，而他们最好的“轻薄本”CPU呢？是只有8核、24MB缓存的Ryzen7 8840U。就更不要说Intel那边了，Core Ultra7 165H和165U尽管看似“一回事”，但其实一个是6大核、另一个却只有2大核，真实性能说是云泥之别也不为过。</p><h2><strong>性能与工艺的不匹配，让现代CPU再难适应轻薄设备</strong></h2><p>可能有的朋友会说，哪怕是在十年、或二十年前，当时轻薄本用的处理器不也普遍比大尺寸机型的性能要差吗，为什么当时的消费者就没意见，当时的“真轻薄本”就普遍还能定位更高、而且卖得也不差呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_34ecdfe7914b48aa9b5d3c50f578a6d3@000000_oswg43532oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>初代MacBook Air诞生时，笔记本电脑CPU普遍是双核，“低压U”的性能劣势并不明显</p><p>确实如此。但问题在于，当时的移动处理器大多不过双核配置，即便极少数旗舰笔记本电脑用上了四核，但对于“轻薄低压U”来说，频率低一点的双核设计顶多也就只比标压型号慢个百分之几十而已。更何况在当时的芯片普遍水平之下，只要厂商真的想堆料，强行把标压四核塞进超轻薄旗舰本里也完全可以做到，无非是价格更贵，但因为产品力足够，所以也就会有消费者愿意买单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_d15d835269b74296bf23b0af6e48daca@000000_oswg11946oswg750oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">像索尼VAIO 15周年版这样13寸机身用标压旗舰U的设计，如今再也不可能了</p><p>但现在呢？顶级的游戏本CPU动辄24核、20核，常见的“标压全能本”CPU少说也有10核到14核，但是超低压的轻薄本CPU能有8核都已经算高端，甚至还有不少仅为4核（而且全小核）配置的产品。</p><p>为什么会这样？一方面是因为在半导体制程的制约下，处理器盲目追求高主频设计，早已被证明并不可取。相比之下，堆核心数量就成为了能够更快提升峰值性能、同时合理控制成本的办法。但即便如此，当“市场对于性能需求”的增长速度，远远超过了半导体制造工艺的进步速度时，就避免不了功耗、发热整体上涨的大趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_676dd0042b5f4ed2b580202ddf623d93@000000_oswg50080oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这个趋势下，越是尺寸大的设备显然就有更多余裕来解决散热、供电问题，所以大家会看到游戏本、全能本、轻薄本之间的CPU核心数量差距、性能差异越拉越大，“传统的”超低压轻薄本性价比也因此不断下滑。而更厚、更重一点，但是换来了好得多硬件配置的14英寸、乃至16英寸轻薄型“全能本”，也就很自然地成为了市场的新宠。</p><p>虽然可以说这本身其实也是一种“进步”，只不过探究它背后的原因，多少还是会让人感到技术的无奈，以及在超低功耗处理器式微后，如今的笔记本电脑产品在工业设计上变得多少有点想象力匮乏的惋惜。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649869767&amp;idx=1&amp;sn=777d07e5033e64005483bfbcc6547b50&amp;chksm=869bc242b615e9786a0b2ddc8a4ff789be90d315f75243baf40f17d2c2027a170421ea157c8e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915768283454339</id>
            <title>AI应用商店是门好生意，可要如何说服开发者入驻？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915768283454339</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915768283454339</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 11:41:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>无论Epic Games、Spotify这种一直与苹果对簿公堂，还是腾讯、抖音这样试图钻相关规则漏洞的公司，对于苹果通过应用内购买（IAP）抽取30%的费用，越来越多的头部开发者开始失去耐心。但就在抱怨“苹果税”的同时，有能力的厂商也在尝试复刻苹果建立的这一套体系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_1a24d8559a424b72810e3c62f5548131@000000_oswg28277oswg600oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今在群雄逐鹿的AI赛道，继百度的千帆AppBuilder、字节跳动的一站式AI开发平台扣子之后，近日有消息显示，微信的云开发团队正在打造一款名为“云开发AI智能体”的应用平台，并且蚂蚁集团也在开发一款AI应用搭建工具“芝士饼”。</p><p>无论百度的千帆AppBuilder、字节跳动的扣子、蚂蚁的芝士饼，还是微信的云开发AI智能体，其实它们的底层逻辑都一样。那就是这些巨头为自家的AI应用商店设计了一个极低的使用门槛，并提前封装和预置了开发AI原生应用所需的各种组件和框架，使得开发者可以做到0代码搭建AI应用，然后再发布到微信小程序、支付宝小程序等各家自有的平台上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_63e494bee8084afa98c9084e70ab1290@000000_oswg28134oswg600oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着“百模大战”得鸣金收兵，比拼基础大模型的能力已经不再是当下的主题，如今更重要的是用AI能做什么。用李开复的话来说，就是“在预选赛中通过技术考验的企业将进入下一阶段：商业价值阶段。你的商业模式是什么，如何盈利？”像OpenAI一样，销售ChatGPT Plus订阅会员确实是一条出路，但OpenAI至今也没能实现盈利。</p><p>在狼多肉少的国内市场，卖会员、卖API更是难以解决问题，并且过往的历史已经告诉腾讯、阿里、字节跳动这些大厂，做平台更有“钱景”。特别是诸如苹果的App Store，简直就是一个永不停歇的印钞机。据相关数据统计，App Store 2023年在全球收入达到了223.4亿美元，即便是隔壁略逊一筹的谷歌Google Play商店，年收入同样也在百亿美元量级。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_a2bfc4e8b9a945d496c4130ea63ceb49@000000_oswg27053oswg600oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以App Store、Google Play商店为代表的应用商店经济，在过去十余年间也造就了整个移动互联网，或者更进一步来说，我们如今看到的移动互联网其实就是建立在应用商店的基础上。无论Epic Games、Spotify等厂商对于App Store的运行模式如何非议，显然都不能抹杀App Store、Google Play商店在过去十余年里创造了万亿美元规模的价值，让应用开发真正意义上成为了一个能谋生职业。</p><p>事实上，应用商店经济的优势就在于它作为平台经济的一种，实现了搭建多边市场，将开发者和用户聚集在一个平台上，既可以用抽成的形式让开发者付费，也能直接向用户收费。同时应用商店还提供了一个统一的下载和管理平台，并通过严格的审核机制确保应用的质量和安全性，为用户提供了一个有别于混乱的PC生态的应用获得机制。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_15d8b6ffcc5a46028912a49685a32193@000000_oswg29402oswg600oswg217_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于开发者而言，十六年前诞生的App Store无疑给了他们一个展示创意的舞台，并使得他们收获了财富与名望。同时PC软件开发者头疼的宣传渠道、用户付款和反盗版，都在应用商店上得到了解决，这也是为什么在过去十余年间，App Store、Google Play，以及国内的一众安卓渠道，掀起了一轮又一轮的造富神话。</p><p>可问题是“襄王有意、神女无心”，别看各大厂商的AI应用商店一个接一个的冒头，可大家不约而同地都回避了一个核心问题，即如何说服开发者来使用自家的平台。当年，移动应用开发者之所以对App Store抱以极大的热情，是因为应用商店经济的潜力是未知的，彼时开发者只是需要一个触达用户的渠道，他们还不知道应用商店居然会如此挣钱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_e30df7955bc14422be69e7e56589fef8@000000_oswg22113oswg600oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>十余年前是开发者和谷歌、苹果一起做这个蛋糕，结果到头来后者扮演的却是坐地收租的“互联网地主”。当初，苹果和谷歌所扮演的是打击盗版软件、并提供支付渠道的保护者角色，但时过境迁，随着开发者技术水平的提升以及用户付费意识的增强，站在2024年的这个时间节点上看，给应用商店交服务费就变得毫无性价比了。</p><p>比如在腾讯最近的一次财报电话会议上，其高管在谈及苹果准备对小游戏抽成一事时是这样说的，“在游戏产业或数字内容产业与应用商店之间，存在天然的紧张关系，根本原因是应用商店针对游戏和类似形式的数字内容，抽取高达30%的分成费用。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_eca3bd2cb3b04e9cbf126a68ece39ed0@000000_oswg13547oswg600oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而应用商店这类分发平台难就难在起步阶段，也就是如何让用户来使用，彼时苹果靠的是iOS、谷歌则依赖Android、手机厂商凭借的是硬件，可如今AI厂商又要靠什么呢？尽管大模型的基础能力确实是一个可选项，但问题是在“百模大战”以及之后的价格战，已经导致开发者获得大模型能力的门槛大幅度降低，也就是说他们没有非得在扣子、芝士饼等平台去做AI应用的理由。</p><p>更何况，开发者还有GitHub、Hugging Face等更开放、更自由的平台可选。App Store和Google Play商店能笑到最后，显然正是早期开发者用脚投票的结果，可现在已经认识到应用商店之“恶”的开发者，又岂会重蹈覆辙？</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649869767&amp;idx=2&amp;sn=3842862876c1f44169639eb434146d69&amp;chksm=8619c2eb392c4e735f7d3f1c8928f87afac5768fb5dc3c2960446fb519365845666949ea8e81&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915759308462979</id>
            <title>iPhone 16 Pro 最大的更新，背后是苹果设计哲学的摇摆</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915759308462979</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915759308462979</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 11:39:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>iPhone设计走入迷宫&nbsp;</strong></p><p>时间临近九月，人们开始期待一张来自加利福尼亚的邀请函——历年的邀请函上，都会通过各种形式展现出当年 iPhone 的新特性。&nbsp;</p><p>而今年，所有爆料中最显眼的消息，就是新 iPhone 的机身上，将会出现一枚拍照按键。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_2734714ed7b34e06aa7ea293671b1775@000000_oswg26929oswg768oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在机身上增加按键，尤其是拍照按键，这并不少见，诺基亚 Lumia 系列的标志之一，就是保留机身右侧的拍照快捷键。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_be4afd5e165e45aaa7da6af4284ca932@000000_oswg40295oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从 iPhone X 开始，iPhone 的形态已经维持了 7 年，看起来没有什么大变化，但苹果想要改变机身按键这件事，其实已经悄然发生了。&nbsp;</p><h2><strong>iPhone 15 Pro 的 Action 键，为什么很少人用&nbsp;</strong></h2><p>在 iPhone 15 Pro 与 Pro Max 上，从 iPhone 诞生便延续至今的静音拨杆变成了一个可自定义功能的 Action 按键。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_b7fe2d5107ed47daba45d87a774540d1@000000_oswg38689oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>起初我很感兴趣——作为一位摄影师，不用解锁手机就能唤醒相机，是一件令人振奋的事。&nbsp;</p><p>于是我在第一时间把它设置为相机，然后，我遇到了使用这颗按键的第一个问题：人体工学设计的不合理。&nbsp;</p><p>随着大家对于显示效果的需求提高，手机屏幕也随之增大。&nbsp;</p><p>但人手的宽度是有限的，想要在有限的横向空间中增加显示面积，最简单的方法就是增加纵向空间，于是，手机越变越长了，iPhone 也不例外。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_ec1b5dad217244c9a4d5d84b077c9143@000000_oswg53697oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这颗 Action 键接近手机左侧的顶部，在狭长的机身上，我的左手手指很难直接够到它。&nbsp;</p><p>想要从容地长按，我必须将手掌往上移动，握住接近手机中部的位置才行——这已经偏离日常使用手机的姿势了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_2cf1470b96454d9c9ad789e9a91e480c@000000_oswg71325oswg1080oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>原本，这个位置是属于静音拨杆的，在切换静音状态后，我基本没有迫切的后续操作需求，可以稳扎稳打地将握姿调整回来再使用手机，但摄影功能不一样——在唤醒相机后，我需要尽快将手稳定下来防止画面抖动。&nbsp;</p><p>无独有偶，这样的问题也出现在努比亚 Z 系列的手机上。&nbsp;</p><p>努比亚也为机身设置了一个亮眼的滑杆，在默认设置下，只需要轻轻滑动，即可呼出相机，还是存在同样的困扰。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_c957b246702242d7a525867d378ac409@000000_oswg43607oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不死心的我，打算接着使用一段时间，于是出现了第二个问题：&nbsp;</p><p>在之后的一周中，我几乎没有用过它，还是下意识地唤醒屏幕，从锁屏界面打开相机。&nbsp;</p><p>原因其实不难理解，这颗按键的设计实在是太不直观了——一颗位置处于音量键上方的按键，我很难第一时间想到它代表的是拍照。&nbsp;</p><p>所以我常常在拍完照后才一拍脑门地懊悔：为什么又忘记了专门设置的「快捷键」。&nbsp;</p><p>但这种懊悔完全不影响我下次还会忘记。&nbsp;</p><p>这并不是个例，在 Reddit 上，忘记这颗按键的人有很多，有位用户在回答「你是如何使用这颗 Action 键」时写道：&nbsp;</p><p><strong>我设置了手电筒，然后忘记了它。&nbsp;</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_bb690e6ad8c94c09bae253fd86a3ebfa@000000_oswg39134oswg1024oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>迅速调用相机只是这颗新 Action 键的功能之一，只要你需要，它还支持自定义许多其他功能与快捷指令帮助你扩展它的使用边界，以应对各种各样的使用环境。&nbsp;</p><p>在放弃唤醒相机以后，我又尝试了一度在网上广为流传的快捷方式。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_ccc478e863934d2cb0feb69d417fdda8@000000_oswg49590oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>它具体的操作方式是这样的：当你触发这颗 Action 按键时，手机会根据目前的状态调用不同的功能，比如手机屏幕盖住时，Action 键控制的是静音切换；当手机横着举起时，Action 键唤醒了相机；当手机朝上放置，唤醒的是付款码。&nbsp;</p><p>这听起来很美好。&nbsp;</p><p>不过实操起来，场面却略为尴尬：要么拿出手机，在众目睽睽下拉开了阵仗，再去按 Action 键等待功能的触发——这个操作流程有莫名其妙的阻塞，导致空档时间总需要我或者与我正在互动的人等待，但也不是不能克服。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_6ea965e4131f4662950e59df8de5be3a@000000_oswg51579oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更要命的问题是我常常忘记我需要的功能对应什么形态，每次需要某种功能又忘记时，按下 Action 键就像在玩俄罗斯转盘那般刺激。&nbsp;</p><p>在手机历史上，多功能按键其实也不算少见。&nbsp;</p><p>早在小米 4 推出的时候，就有一个可以插入手机机身上 35mm 耳机接口的特殊的外设：Mi Key&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_c3d7a6487e394488b4e31f16944c8a57@000000_oswg43553oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个金属按键结构十分简单，一头是标准的 3.5mm 耳机插头，另一头只是一个稍微突出的按键，将它安装在手机上后，只要轻按，即可唤醒提前设置好的相应功能。&nbsp;</p><p>可以说，这就是一个外置的 Action 按键。&nbsp;</p><p>但 Mi Key 与 iPhone 15 Pro 的新 Action 键一样，让人产生困扰： <strong>可自定义与快捷方式让我们可以赋予一个按键无限的可能性，但也让我们搞混了按键本身存在意义。</strong></p><p>类似于这种交互的混乱，在近年其实不少见。&nbsp;</p><p>现在的部分耳机，就很难第一时间摸清楚它的交互区域在哪里，需要用户花上不少的时间。&nbsp;</p><p>例如索尼的 WH-1000XM3，它的降噪功能键与开关机按键都处于耳机的左侧，且都是长条型状，才上手的时候，我每次使用它都像在赌博。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_4c4fd507c6e64afebb473092e48f9e39@000000_oswg106886oswg1024oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Don Norman 是一位深耕于人机交互领域的科学家，苹果曾在 1993 年专门为他设立了一个职位「用户体验架构师」，通过认知科学的视角帮助改进苹果产品的设计和用户体验。&nbsp;</p><p>在离职后，他在自己的著作《设计的本质》(The Design of Everyday Things,1988)中表达了自己的看法：&nbsp;</p><p><strong>一个好的设计，应该是直观的，它会让人感觉像是自己身体的自然延伸。 When the solution is intuitive, it feels like a natural extension of the person using it. That’s good design.&nbsp;</strong></p><p>好的设计应该让用户不假思索地使用，当反复迫使用户进行思考和适应、提醒自己它的功能时， <strong>从一定程度上说，这个设计已经失败了。</strong></p><p>这句话跨越二十几年，用来批评 iPhone 上的这颗新 Action 按键，也毫不过时。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_2ae05a8da37b471a805dd769fb6f840f@000000_oswg40045oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以在使用不久后，我就放弃了这个略显「花哨」的快捷方式，依旧退回了静音切换。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_61e213244fe94662bb2d3e826bca0ddf@000000_oswg46844oswg1080oswg235_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>把一个简单的按键搞复杂，这是苹果在 iPhone 15 Pro 上做的事。&nbsp;</p><p><strong>但有趣的是，让手机按键大幅度变简单的，也是苹果。</strong></p><h2><strong>苹果设计哲学的摇摆&nbsp;</strong></h2><p>手机机身的工业设计，从千奇百怪到大一统，走过了近二十年的时间，这其中有一道明显的分水岭。&nbsp;</p><p>千禧年后的手机市场以功能性为主，机身布满各种各样的物理按键，这些按键主要用于承担拨号、挂断、文字输入以及各种便携操作的任务——这就给厂商留下了许多发挥空间。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_9e22880e553c49de9b20b7e6a053dc34@000000_oswg77903oswg1080oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在「经典之作」诺基亚 3310 上，除了基本的数字键盘、通话键外，还设置了一枚中央导航键，可以轻松浏览菜单、选择功能并进行确认操作，以便用户快速导航复杂的菜单结构。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_a0c08e10ee3045b7a2130301c9f9890f@000000_oswg56369oswg900oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">诺基亚 3310 上的菜单按键&nbsp;</p><p>除了基础功能外，各家也会将自己的特色功能展现出来，设计成机身上的固定按键。&nbsp;</p><p>比如索尼爱立信推出的 Walkman 系列手机，就将播放/暂停、音量调节与曲目跳转做成了物理按键，分布在手机的正面以及侧面，以便用户更方便地享受音乐；&nbsp;</p><p>还有无数人心中的「白月光」黑莓，借助手机正面的数字和符号按键，研发了一套独特的「全键盘输入」功能，成为那个时代商务人士的心头好。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_5ae67b97a6de4ad8acd1ca97f9a1084a@000000_oswg39312oswg680oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2006 年黑莓推出的 BlackBerry 8100&nbsp;</p><p>功能机之所以有如此多的按键，除了厂商的差异化竞争路线外，更多是系统的原因：无论是当时主流的塞班系统，还是独特的 BlackBerry OS，都不普遍不支持触屏，操作界面也不够直观，因此每个功能键的设置都在努力简化用户操作，成为手机好用的必要条件。&nbsp;</p><p>历史的车轮滚滚，就被一台跨时代设备的到来将大部份实体按键送进历史。&nbsp;</p><p>2007 年，旧金山的莫斯康展览中心里的每个人都屏息凝神，他们目光聚集的舞台中心，乔布斯正向所有人宣布：&nbsp;</p><p><strong>我们要重塑手机。我们要做一款跨越式的产品，它比任何移动设备都要智能，而且超级易用。我们要做的就是去掉所有这些按钮，只保留一个巨大的屏幕。&nbsp;</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_b772503ea5eb4e20b8a84b325423d8bb@000000_oswg56857oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>苹果推出了初代 iPhone。</strong></p><p>苹果凭借当年领先所有操作系统的 iOS，将绝大多数功能都塞进了那块「无所不能」的屏幕里，只需要用手指点击几下屏幕，即可输入文字、拨打电话，甚至拍照与收发邮件。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_fa5097c3e04449ca8f08ab28bb5f7f43@000000_oswg63079oswg1080oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>「Less but better」</strong>，这个德国设计师迪特·拉姆斯提出，并影响了无数产品设计的理念，终于在科技前进的脚步下，开始落实在移动终端上。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_f88730527f5e443c9fc1487e237d9512@000000_oswg34022oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">代表着「Less but better」理念的 Braun Studio 2&nbsp;</p><p>转眼十七年过去，乔布斯与 Jony Ive 的发言还在耳边回响，苹果却已经连续换掉了两位掌舵的设计师——从 iPhone 系列诞生开始的话，现在已经是「三代目」了。&nbsp;</p><p>这三次换血，都象征着苹果设计团队的理念转变——初代的 Jony Ive 是一位秉持「Less but better」的设计师，主导了无数经典又惊艳的苹果产品设计。&nbsp;</p><p><strong>但当设计盖住功能性后</strong>，就会出现「蝶式键盘」、「梦幻单管压 i9」这样的失误。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_1331b42bee0a4f59a01b1d60c81c5985@000000_oswg85535oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在 Jony Ive 离开苹果，自立门户后，Evans Hankey 挑起设计大梁，上任之初就大刀阔斧，将 Macbook 上的 TouchBar 改回了按键。&nbsp;</p><p>这一举动广受好评，被视为苹果的设计理念开始真正回归「功能性」大于「设计性」的道路。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_774ca22d20284bbf9489345225a1903c@000000_oswg34751oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过没过多久，Evans Hankey 也离开了苹果。&nbsp;</p><p>从 2019 年 Jony Ive 离开开始，苹果设计团队高频率的换人，设计理念多次调头。&nbsp;</p><p><strong>iPhone 15 Pro 系列上这颗 Action 键，就是摇摆之下的产物。</strong></p><p>如今，在 Ive 时代就在苹果从事设计的 Molly Anderson 开始领导苹果的设计团队，她一度被视为 Jony Ive 与 Evans Hankey 设计理念的结合者，兼具设计美学与生产力属性。&nbsp;</p><p>她最新的作品，是不久前发布的「史上最薄」iPad Pro M4，虽然一度刺激了 iPad 系列的销量，但对于这个「薄」，大家褒贬不一。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_e416c7850a794a6181882c3c631ed5b2@000000_oswg75692oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在 iPhone 上，人们还没有习惯 iPhone 15 Pro 的 Action 按钮，她又准备携新的拍照按钮登上舞台。&nbsp;</p><p>比起十七年前苹果的果断和笃定， 这一次，苹果似乎还在「设计」与「实用」间犹豫。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652363053&amp;idx=1&amp;sn=65f30e596b4fe752ee7b1cd085b07077&amp;chksm=9afa98fd8254bb619c0ca7a5c81a3632000fd3105d8fe5a69fa09dc4e4e17e8398e6426c2dd3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：周奕旨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915768388311939</id>
            <title>陶瓷材质或将回归，手机外观设计迎来新篇章</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915768388311939</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915768388311939</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 11:35:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>日前有消息称，小米和一加的新款旗舰机型可能会用上新型陶瓷材质，但其或与此前的陶瓷背壳有一定差异。此外值得注意的是，陶瓷材质后续或不仅限于旗舰产品，诸如Redmi K80系列以及一加Ace系列机型也有望带来采用这一材料的版本。</p><p>此前，小米MIX系列就曾以Unibody全陶瓷设计引发了大量消费者的关注，但这一方案随着MIX4后续机型的中断，也几乎陷入了停滞状态。由于陶瓷材质在手感等方面有着诸多优势，因此一直有用户希望手机厂商能够推出使用这一材料的机型，如今的相关传言也表明厂商对于机身外壳材质的探索一直并未停止。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_24b6fbead2bd4a4b9b43df00f040da71@000000_oswg8415oswg550oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，陶瓷材质的物理特性决定了，其核心优势在于其具备高硬度、耐刮擦、耐腐蚀等方面，因此用于手机外壳也能够有效提升耐用性。而且陶瓷更为细腻的手感也令许多用户印象深刻，相比金属材质的“冰”和玻璃的“滑”，其恰到好处的触感也能极大提升用户体验。更为关键的是，陶瓷材质与玻璃一样、对于信号以及无线充电的影响相对较低，因此自首次应用以来就受到了众多的关注。</p><p>尽管陶瓷有着诸多优点，但至今这种材质都很难称得上普及的一大原因，就在于成本。而这种材料的物理特性和生产工艺也共同构成了其成本更高的主因，毕竟机身外壳作为产品设计的直接体现，往往还拥有各种复杂的曲线，因此对于公差控制的要求就极为严格，而陶瓷烧结工艺的一致性又相对较低，需要繁琐的后期加工才能达到理想的形状与精度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_24c4586deb6e4c5893716a403d889538@000000_oswg12642oswg550oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此时陶瓷的高强度与高耐磨性就成为了负面影响，并带来加工难度和良率的双重挑战，直接推高了生产成本。关于这一点的难度，小米方面此前在推出首款应用Unibody全陶瓷方案的机型MIX2时，就曾进行过相关说明。</p><p>值得一提的是，限制陶瓷材质普及的另一个关键要素，则是重量。在如今智能手机更追求轻薄、便携化的情况下，重量显然也就成为了不可忽视的一大因素。</p><p>尤其是在旗舰机型为了提升产品力，需要更多“堆料”的情况下，更是导致机身重量不断攀升，如今诸如小米14 Ultra、OPPO X7 Ultra、vivo X100 Ultra等顶级旗舰的重量就已逼近或超过220g，几乎达到了用户能接受的上限。在这样的背景下，引入陶瓷材质背壳必然将使得机身重量继续上升，因此要使用陶瓷材质，必然就需要在减重方面花更多的心思。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_42e25236d1934dc8be44a604eead7f6a@000000_oswg29000oswg550oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为高度集成化的终端产品，智能手机的每一项技术进步都可谓是“牵一发而动全身”，如今陶瓷材质的再度兴起在一定程度上便得益于电池和材料两大核心技术的突破性进展。从电池这一角度来看，随着硅碳负极技术的出现，就使得电池的能量密度不断提升。这就意味着在保持、甚至提升电池容量的同时，其物理尺寸和重量会相应降低，这显然就为在外壳上使用陶瓷材质提供了一定得可能性。</p><p>而材料学的进步也为陶瓷再次“走红”注入了活力，如今复合材料相关技术已经打破了早前各材料之间的界限，创造出了可以集多种物理特性于一身的新材料。仅以陶瓷为例，其本身就有着多个分支，以“纳米陶瓷铝合金”为例，就既具备陶瓷的高硬度和高耐磨性特性，也拥有铝合金轻质、韧性，以及可塑性强的特质，因此也被用于航天领域。</p><p>但也正是由于其集“各家之长”，所以简单粗暴地归类为“陶瓷”或“铝合金”显然都不合适，同样的例子还有小米的龙晶陶瓷。而这种具备多样化的可能，也正是目前相关传言中强调新型陶瓷与传统陶瓷有差异的原因之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_edba19e81e6e407aa5f501136bc24361@000000_oswg34533oswg550oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过在新材料带来市场竞争优势的同时，手机厂商也面临着成本、用户需求，以及差异化等诸多因素的挑战。一方面，新材料的研发与生产都会带来成本提高、产线调整等变化；另一方面用户对于机身外观、手感、重量等方面个性化需求的日益多样化，也使得厂商要根据产品定位、目标用户群体进行更灵活的调整。</p><p>在智能手机这一高度竞争、且日新月异的赛道中，材料的选择与演变无疑也是推动创新与进步的重要驱动力之一。回顾历史不难发现，单一材料的优势如今已难以满足消费者对手机性能、外观、耐用性，以及价格的综合要求，因此相关厂商也在不断尝试对多种材料特性进行深度挖掘和融合，实现既符合功能需求、又兼具美学价值的产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_5ccacf276a0b4387aa21dc94d44fc261@000000_oswg9824oswg550oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>例如使用金属材质，就是希望借助其坚固、耐腐蚀的特性，来强化手机的机身结构强度，从而提升耐用度，同时这一材料独特的质感也能充分体现出差异化。然而就像任何材质不会是万能的一样，金属材质也存在会屏蔽信号、密度更高等局限性，这就促使厂商需要进一步探索更轻量化合金材质。</p><p>同时碳纤维、芳纶等复合材料的应用，也凭借着高强度和轻量化的特性，不仅赋予了机身更高的耐磨、耐刮擦性，也为智能手机材料方案的多元化发展开辟了新的路径。然而这类符合材料仍面临着成本方面的局限，目前也是少数高端产品的专属方案。</p><p>尽管玻璃材质凭借独特的质感、温润的手感，以及相对适中的成本，受到了广泛的认可，而且厂商可通过不同的加工工艺也带来了不同的视觉效果，但其局限性就在于在抗摔性上的缺陷，直至特种玻璃的出现才在一定程度上有所改善。而塑料材质作为“常青树”，优势就在于成本和工艺的成熟，并能通过特殊的表面处理、纹理设计等方式，呈现出更为多样化的视觉效果，但如何打破“廉价”的刻板印象，则是如今手机厂商在追求的目标。</p><p>在智能手机近年来的外壳材质方案的进化历程中，通过不断的尝试和融合各种材料的优势，也带来了诸多极具差异化的方案。而相关厂商在这个领域实现的技术进步的探索，不仅推动了手机市场的持续进步，更是为消费者带来了更为丰富的选择。</p><p>【 本文图片来自网络 &nbsp;】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649869767&amp;idx=4&amp;sn=9b90f93c13462abdf1c16965c844fd8e&amp;chksm=86a7f656052a48b693bdbb3118d731fc52d25f283b28c907c0fd711c36af677a71b7c61b05f9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915689925418375</id>
            <title>中国家电掘金“中东非”，新兴市场成为增长“新引擎”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915689925418375</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915689925418375</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 11:32:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2024年绝对是体育大年，欧洲杯、美洲杯、奥运会络绎不绝，除了紧张激烈的体育赛事之外，赛场上的赞助商也同样吸睛。</p><p>事实上，中国家电一直都是国际体育赛事的“忠实粉丝”，比如海信已经连续三届成为欧洲杯的官方赞助商；TCL则成为了多支球队的官方合作伙伴；海尔则在去年成为法网的官方家电合作伙伴。</p><p>经过多年发展，中国家电已经通过体育营销在全球市场上稳占一席之地。不过，随着时代变迁与国内家电市场的调整，如今越来越多中国家电开始勇闯海外，体育营销不再是唯一的“灵丹妙药”，对于中国家电来说，从“内卷”到“外卷”的这趟旅途，还能有什么新鲜事？</p><h2><strong>家电出口狂飙，海外市场成“淘金地”</strong></h2><p><strong>海关总署数据显示，今年前7个月，中国家电品类累计出口4091.9亿元，同比增长18.1%，较全国出口整体增速高出11.4个百分点。</strong>从2023年3月-2024年7月，我国家电出口已连续17个月同比正增长，表现尤为亮眼。</p><p>海外市场已成为中国家电企业重要增长极。业内人士认为，随着上半年多项体育赛事的轮番举办，将会掀起中国家电出口的“小高潮”，助力中国家电品牌继续扩大全球影响力。</p><p>回顾中国家电的“出海史”，其实从新千年之后就陆续开启。<strong>海信、海尔、美的等家电巨头，正是第一批探索出海的中国家电，也都经历了产品出海—品牌出海—产业出海的“三部曲”。</strong></p><p>从早期的摸着石头过河的OEM模式，到如今通过品牌力和产品力引领全球，中国家电在全球市场“多点开花”，推动研产销本土化。</p><p>以海尔智家（以下简称“海尔”）为例，其从上世纪90年代就开始向海外市场出口家电，但用海尔自己的话来说，这只是在全球市场上“混个熟练”，要满足海外市场的需求，家电产品就要持续实现技术升级，但收入不够投入快，彼时海尔的全年利润只有几千万左右。</p><p>2005年，海尔正式确定全球化品牌战略，在这之前，其已经意识到不仅要“走出去”，还要“走进去”，这需要经历从定牌OEM了解市场需求，到建立专家团队开发当地化产品，再到建立出口营销网络以及最终投资建厂这几个阶段。</p><p>1999年，海尔在美国投资建立了海尔工业园。此外，1996 年，海信在南非建立第一个带料加工生产企业；2007年，‌美的在越南落地了第一个海外工厂。</p><p>接下来，国内家电巨头通过与海外品牌合作、合资、收购的方式，开始分批“走进”海外市场，不断加速向海外扩张的动作。</p><p>不过，<strong>近年家电龙头的出海步伐不仅没有慢下来，反而还在不断加速。</strong>8月，海尔泰国春武里空调工业园举行奠基仪式；8月，海信埃及电视工厂项目近日正式签约；1月，万和电气埃及基地正式落成。</p><p><strong>事实上，对家电龙头来说，海外业务早已不是一个“试探”，而是成为了公司的“半壁江山”。</strong>据海尔财报显示，2021年-2023年，其海外业务收入分别为1137.3亿元、1254.24亿元以及1364.12亿元，分别占总营收的49.9%、51.5%以及52.9%，海外营收占比持续攀升。作为参考，2021-2023年，美的和海信海外业务占总营收的占比也在40%左右。</p><p>从这些数据可以看出，海尔智家的海外收入占比最高，近两年海外营收甚至已经超过了国内营收，而美的海外收入规模虽然庞大，但占比却略低于海尔智家，但都已经展示出它们在全球化战略上的成功布局。</p><p><strong>除了家电龙头以外，更多新生代的小家电和智能家电品牌，也在积极出海掘金。</strong>根据中国机电产品进出口商会数据，2023年厨房小家电出口数量同比增长14.3%；另外，清洁电器的表现也较为亮眼，今年上半年出口额同比增长13.7%。</p><p>目前，小家电已经成为中国跨境电商的重要出口品类，不少品牌厂商也把握住了这波机遇，以小家电出海龙头企业Vesync为例，其2023年的净利润为7743.00万美元，同比增长574.54%。</p><p>此外，一批小家电品牌也加速海外布局，比如极米在全球已经进驻了4500家门店；几素小风扇累计入驻全球线下门店超6000家；石头科技也积极铺货target和bestbuy门店，通过建设海外渠道带动品牌出海，已经成为小家电外拓的第一步。</p><h2><strong>“出海热”之下，海外业务遇瓶颈</strong></h2><p><strong>相较于早些年只有家电龙头发力海外的情况，当下越来越多家电企业渴望从海外市场中分一杯羹，背后是国内家电市场增量需求乏力，存量需求尚待激活的现状。</strong></p><p>目前，国内家电行业存在“以价换量”的趋势，比如今年“618”区间，线上市场零售量同比增长5.2%，但零售额却同比下降2.5%，因此，家电企业也视海外市场为提升企业利润空间的突破口。</p><p>但从过往数据来看，海外市场看似增长空间广阔，但想要掘金却并不是一件轻松事。以海尔为例，2021年-2023年，其海外业务收入分别同比增长13%、10.3%、7.6%，成长性开始放缓。</p><p>从利润方面来看，近年海尔中国市场的毛利率一直高于30%，但海外业务的毛利率则一直低于中国市场，2023年其海外市场毛利率为26.77%，较上两年有所下滑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_bcfdc57e021d4a0b92eb495d62f31e86@5279618_oswg73197oswg1005oswg177_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而海信家电也有着类似的困扰，虽然2023年海信家电的营收和净利润都有所增长，但其海外毛利率却仅有10.2%，显著低于美的和海尔。</p><p>另一家电龙头美的的海外市场收入在过去三年一直保持增长态势，且从2021年开始，其海外市场的毛利率已经高于国内市场。</p><p>不过，美的所面临的问题是，OBM业务（自有品牌）在海外业务中的占比并不高。业内人士估算，目前美的自有品牌做得较好的是东南亚市场，OBM业务占比高达90%；但在欧洲、拉美等区域，OBM业务约占20%甚至更少。</p><p>作为参考，美的海外市场的OBM业务占比约在40%左右，海信的占比则超过80%，而海尔在海外市场基本都是在卖自有品牌。</p><p>美的曾表示，目标在2025年实现OBM业务占比达到50%以上，按照这一目标推进，美的才能通过扩大OBM业务占比提升利润率，同时通过OBM业务进一步提升品牌形象。</p><p><strong>由此可见，即便是发力海外市场多年的家电龙头，在海外市场的发展也并非一帆风顺。</strong>首先，由于海外市场的供应链、物流、运营成本均远高于国内市场，大部分以出口为主的家居企业，其在海外市场的毛利率均低于国内市场，比如顾家家居、梦百合等，这意味着海外市场看似发展空间大，但离大幅盈利还有一些距离。</p><p>另外，家电企业对海外市场的投入并非一朝一夕就能实现。以海尔为例，其在早期通过投资建厂、收购企业的方式向外发展，一度让公司的毛利率下滑至仅有10%左右。</p><p>即便当下中小家电企业很少会进行大规模收并购操作，但出海所面临的营销费用、运营费用等，也都还是一笔不少的账。</p><p>所以，在国内家电市场增长预期乏力的当下，海外市场又是否真的是“遍地黄金”，似乎还需要打一个问号。</p><p>况且，如果只是将国内市场的“内卷”复制到海外，那么国内家电企业所需要的将是一块更“空白”，更少竞争对手的市场，这样才能在家电龙头已经占据“产研销”先发优势的前提下，找到可耕耘的市场空间。</p><h2><strong>加码新兴市场，讲“中东非”故事</strong></h2><p><strong>就近年国内家电企业的动作来看，瞄准新兴市场似乎是新趋势。</strong>8月，海尔宣布拟以9.8亿元收购伊莱克斯南非热水器业务，进一步发力南非市场；去年7月，美的投资超7亿元的巴西新工厂正式奠基，覆盖冰箱、洗衣机等家电产品；去年6月，TCL在迪拜举行独家发布会，公布了其面向中东和非洲市场的新品类产品。</p><p>当然，家电龙头并非如今才开始在非洲、拉美市场发力，以海信为例，其开发中东非市场已有十多年，2012年-2021年，海信中东非洲区的营收年均增长率高达25.9%，是海信品牌资产增长最快的海外市场之一。</p><p><strong>正因中东非等新兴市场表现出如此巨大的增长潜力，不仅家电龙头，也有更多中小家电、产业带，开始通过跨境电商、产业带出海等方式勇闯中东非。</strong></p><p>比如慈溪小家电在非洲市场上早已占据一席之地，过去几年其在非洲市场的销售额增长了近50%；中山家电、灯饰制造产业也已在非洲扎营落户，共建“南非中山产品展销中心”。</p><p>对国内家电行业来说，中东非市场相较于墨西哥、东南亚等传统“出海重地”，其确实更具想象空间。以非洲市场为例，2023年我国对非洲进出口1.98万亿元增长7.1%，据阿里跨境贸易数据显示，非洲也是增长前三的区域之一。</p><p><strong>首先，近年拉美、非洲人口持续增长，而家具、家电产品是典型的随着收入增加而加速发展的行业。</strong>数据显示，非洲人口预计在2025年会实现翻倍增长，人口红利所带来的改善生活需求，将带动泛家居行业的发展。</p><p><strong>其次，在“一带一路”、RCEP等政策的带动下，中国与中东非之间贸易红利正在持续释放。</strong>随着双方关系的持续深化和优化，中国企业在中东非市场的拓展也享受到了更多的政策支持和便利。</p><p><strong>最后，当地电商市场的发展，将为国内家电厂商提供更方便触达海外市场的途径。</strong>数据显示，预计阿联酋电商市场规模将在2027年达到137亿美元，电商渗透率将达到82.0%；预计2025年南非电商用户将达到3340万，渗透率也从41.1%增长至53.1%。</p><p>不过，虽然中东非等新兴市场的人口红利、市场增量都非常吸引，但家电产业想要在当地站稳阵脚，还是需要因地制宜，适者生存。</p><p>比如因为国内外居住环境差异，非洲居民更注重家电产品的节能节水和绿色环保，低能耗产品往往更受欢迎，企业必须深入当地市场，才能打造出更符合居民需求的产品。</p><p>假如考虑在当地设厂、设销售中心，企业还需要适应当地的商务环境，包括当地政策、用工情况、配送售后等。</p><p>比如非洲当地有超过七成消费者认为“直接送货到家”是选择网上购物的主要原因，但因为国内外电商市场的成熟度差异，国内看似简单的配送服务，在海外市场却不容易落地。</p><p>总的来说，中国家电出海已是必然趋势，但家电企业还需要不断适应新的形势，过去所依赖的欧美市场，由于贸易冲突、经济衰退以及市场饱和等原因，难以继续创造增长。</p><p>当下，中国家电品牌的海外布局正在重构，从东南亚、欧洲、北美到如今的中东非，可以预见，未来中国家电企业将会在新兴市场有更深入的布局，但想要让品牌更好打入当地，磨合成本将是无法避免的。</p><p>所以，在当下的“出海热”之下，中小家电企业也不妨谋定而后定，审慎思考出海后将可能面临的风险，再根据企业自身情况选择适合的出海方式，比如抱团产业带出海，而不是单打独斗盲目扎堆。在家居行业有着更多不确定性的当下，尽可能降低投资风险，守住企业利润，才是持续发展的基石。</p><p>*本文图片均来源于网络</p><p>本文来自微信公众号“新熔财经”（ID:bamancp），作者：楷楷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915714338806407</id>
            <title>孩子被AI“包围”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915714338806407</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915714338806407</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 11:29:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近，AI的风向吹至儿童赛道。</p><p>先有OpenAI投资儿童游戏生成器公司Heeyo，后有原天猫精灵合伙人创立的AI初创公司跃然创新Haivivi推出AI玩具，再有360发布国内首款儿童AI手表，而在不久前，AI教育创业公司柯南AI完成数百万元天使轮融资……</p><p>而另一边，据媒体报道，自ChatGPT在2022年11月30日发布以来，至2024年7月29日，中国有近8万家（具体数字为78,612家）新注册的人工智能（AI）相关公司处于注销、吊销或停业异常状态。</p><p>大浪淘沙之间，AI行业的风向不断变化，眼下，从儿童教育硬件、儿童玩具到儿童游戏，与儿童需求相关的细分赛道，成为了不少AI公司的新机遇。不过，当越来越多家长为“AI+”买单，相关的风险也悄然滋生……</p><h2><strong>大厂高管盯上AI玩具</strong></h2><p>“老师又不老，为什么叫老师？”</p><p>“世界上有鬼吗？”</p><p>“为什么人和动物的身体部位不一样?”</p><p>……</p><p>如果说过去，总是父母需要应对孩子们的“十万个为什么”，如今，不少家长试图通过AI对话玩具解放自己。在小红书、微博等社交媒体上搜索“AI玩具”，不少视频里会出现同一个产品——一个灯泡样式的白色圆球，配一条彩色挂绳。这个售价为449元的AI对话玩具，出自原天猫精灵合伙人创立的AI初创公司Haivivi，名为BubblePal。它可以被挂在各种毛绒玩具上，并基于AI技术，与儿童进行对话，或生成故事等。</p><p>在家长们分享的视频中，无论是毛茸茸的长耳兔，还是变形金刚和奥特曼，只要佩戴上这个BubblePal，便可发声。有时它是以粉红猪的角色，有时则是艾莎公主或是泰迪。据官方介绍，角色的设定可以由家长根据孩子的喜好在软件上进行完成。而对于同样的问题，BubblePal会根据长期训练出的人设，给出完全不一样的回答。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_182b43698723454887c1465cc8331951@000000_oswg687295oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小红书上关于BubblePal的讨论</p><p>据了解，Haivivi早期在爱奇艺孵化，后于2021年底拆分出来，并获得蓝驰创投数千万元的天使投资。</p><p>这款于7月30日在国内开售的AI玩具，目前在淘宝官方旗舰店的销量达到800余件。而在小红书上，与其相关的话题浏览量已达近5万次。</p><p>值得一提的是，除了AI玩具本身，其订阅服务也需要付费，主要指额外的增值服务和年费制度，如生成用户报告、勋章系统等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_ed06938a74314ba1aee04eafe015948e@000000_oswg161743oswg828oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AI玩具并不算新鲜事物。此前在海外，玩具公司 Curio 就曾与加拿大音乐家 Grimes 合作，借助OpenAI 的语言模型，开发了面向儿童的交互式 AI 毛绒玩具，并细分为三款——Gabbo、Grem 和 Grok，它们能与孩子交流且有不同的个性。</p><p>但在国内，今年才逐渐起势。<strong>越来越多的创业者看到了毛绒玩具和AI大模型结合的机会，并动作频频</strong>。不仅是Haivivi，今年已有多家创业公司加入AI玩具赛道。</p><p>其中，在2024年4月，AI情感陪伴创新公司“超级崽崽”宣布完成新一轮天使轮融资。根据官方介绍，超级崽崽为情感陪伴特别设计的垂直AI大模型，不仅融合了文本、语音、视觉等多种能力，还具备声音、性格、形象的一键克隆与生成能力。此外，超级崽崽还研发了可以将任意玩具变成智能玩具的智能芯片，配合自研的App，“低成本地实现了教育、娱乐、恋爱、疗愈等多场景的陪伴能力”。&nbsp;据透露，超级崽崽目前已签约多家IP和玩具品牌。</p><p>而同为创业公司的FoloToy的思路是将AI与故事机结合。FoloToy设计了搭载AI大模型的改装电路板套件，并将其嵌入火火兔玩具，取名为Fofo。该玩具内置7种角色，能适配不同年龄段的儿童。</p><p>而最近的消息是，前第四范式AIOS总经理黄缨宁近日成立“贝陪科技”，创业方向将聚焦于AI大模型教育陪伴的相关玩具硬件。</p><p>不过，细看这几家来头不小的初创公司，不难发现其产品同质化较高。无论是不同角色的设定，对话和讲故事等陪伴教育功能，还是玩具+大模型的产品形态，差异化并不大。或许，<strong>在这个IP为王的时代，要在类似的品牌中脱颖而出，最终还得有赖于IP的打造</strong>。</p><p><strong>教育硬件“AI+”，是趋势也是噱头</strong></p><p><strong>如果说AI玩具刚刚起步，那AI教育硬件则已经在国内早早开“卷”</strong>。眼下，从学习机、词典笔、到早教机、故事机、单词卡等小品类硬件，无一不被注入“AI元素”。</p><p>最近的消息是，儿童手表也将迎来变革。七月初，360发布国内首款儿童AI手表“360儿童手表A9 AI红衣版”，首发售价999元。据钛媒体报道，该款手表系全球首款接入360智脑大模型的真AI儿童手表，定位于孩子的智慧外脑及全能帮手。360儿童手表A9 AI红衣版已经覆盖儿童学习生活场景包括：交心死党、心理疏导师、语文老师、创意小画家、故事大王等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_e091e740f35f4dae95b4f2622d948669@000000_oswg619430oswg1057oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">360儿童手表A9 AI红衣版</p><p>除了头部企业，初创公司也动态不断。更早些时候，柯南（广东横琴）智能科技有限公司完成数百万元天使轮融资，投资方为六丰集团和鉴面科技的创始人，华峰资本担任独家财务顾问。柯南AI成立于2024年，是一家专注研发AI+儿童教育产品的科技创新的企业，本轮融资资金将用于AI产品算力建设、产品研发、课程开发等方面。</p><p>事实上，<strong>最快开卷AI的教育硬件还是学习机</strong>。近两年来，网易有道发布教育大模型“子曰”；学而思通过备案的大模型MathGPT；作业帮也集AI批改等功能于一身。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_b4788411b6d744528e7fb6881b6f6b88@000000_oswg809184oswg902oswg1175_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，学而思五月的2024版学习机上市，配备了AI中英文作文助手、AI听写、AI背诵、AI口算批改、小思练习等“10大AI神器”，又声称可支持初中阶段的数学、物理、化学、生物四学科学习。</p><p>不过，<strong>技术前景和发展方向虽然是美好的，但是产品及品牌到底能否靠AI技术赋能，颠覆传统的教育硬件，却得打个问号</strong>。</p><p>毕竟，打开各大社交媒体平台则不难发现，不少品牌的AI学习机都遭遇过家长的吐槽和质疑。其中，在一篇名为“又一次想劝退松鼠AI”的笔记下，有不少家长指出松鼠AI系统和程序使用体验感不佳，“买了很后悔”。此外，学而思的学习机也被指“很鸡肋”，有家长提到，“号称有AI批改作业，圈出来的错的也打钩，不是一次两次了。”</p><p><strong>儿童陪伴神器or童年终结者？</strong></p><p>“AI硬件第一个成熟落地的商业场景一定是面向孩子的。”据界面新闻报道，在Haivivi创始人李勇看来，在中国做AI创业最好跟硬件结合，因为中国有产业链优势。</p><p>事实上，<strong>无论是儿童玩具还是教育硬件，除了产业链优势，也的确有不可低估的市场需求</strong>。根据imarcgroup数据显示，2023年全球玩具市场规模达到1830亿美元，且还在不断增长。即使在“少子化”的日本，2023年财年（2023年3月31日-2024年3月31日）玩具市场仍然能保持7.1%的高增长。</p><p>学习机的销量更不用提，即便是在较为困难的2022年，相较3C电子的普遍销售下滑，学习机这个原被视为充分竞争的市场，却在2022年实现了收入增长超30%。</p><p>从一定程度上来讲，<strong>AI玩具和AI教育硬件正以“解放家长”之名，逐渐成为儿童的新一代陪伴神器</strong>。</p><p>然而，正如上海社会科学院社会学所的包蕾萍写道，随着技术赋能水平的迭代升级，越来越多的人开始担心，AIGC时代，儿童不再需要缓慢和复杂的学习过程，就能轻易掌握通往成人世界的密钥,尤其是当AI有了感情，能够和儿童建立更为亲密、便捷的互动，当成人的指导和监管变得越来越苍白无力时，年轻世代的价值观不确定性也几何级数上升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_cfc897a1e15742c1aecf8dc56b3cf6e5@000000_oswg472854oswg796oswg821_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：乌鸦智能说</p><p>一个典型的风险是，孩子们或许会陷入欧盟提出的“兔子洞效应”，即看到AI布下的这些幻境图像，孩子们就像童话故事中的爱丽丝一样，为了追逐兔子，进入一个又一个无止境的洞穴，日益沉溺在虚拟世界中，无法轻易离开，逐渐脱离现实生活。而除了网络沉溺，“兔子洞效应”还面临其他一些风险，如儿童数据安全、儿童身心健康、儿童权利以及监管责任缺失等等。</p><p>不可否认的是，“AI+”已成为发展的大趋势，数字化也正不断赋能儿童发展，但当各种AI产品开始“包围”儿童，孩子们究竟是得到了更丰富的陪伴，还是从某种程度上早早结束了童年？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyNzMwMTc1OA==&amp;mid=2247515478&amp;idx=1&amp;sn=9bc66050ca0ab3ec476409b3fe08f97f&amp;chksm=c394f660137f79d8daccc855652997ae44e6f7e474bdea3a807515a58c141547433621b96a56&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：黎炫岐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915728155957890</id>
            <title>月薪六千、八小时排班制，自动驾驶安全员火了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915728155957890</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915728155957890</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 11:25:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_3690409931ff450f84f912f98fb2170d@000000_oswg119844oswg1024oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“新颖，类同高级司机！！自己不用开车辆，工作轻松！！”一条自动驾驶安全员招聘信息的开头这样写道。</p><p>最近，自动驾驶安全员的招聘火了。在社交媒体上，“萝卜快跑招聘自动驾驶安全员优先录用老司机”登上热搜。</p><p>我们在猎聘、智联招聘、boss直聘等招聘网站搜索了“自动驾驶安全员”的招聘信息，发现有多家企业正在招聘安全员，平均薪资在5000元-6000元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_7417d39d8b9f4eca89ca3489898393a2@000000_oswg233747oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">猎聘平台搜索结果</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_f710dc92f3dd4071ba5de81b7b7ff00b@000000_oswg272074oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">萝卜快跑招聘要求</p><p>有相关企业对媒体表示，日均收到600份-700份简历，其中相当一部分是网约车司机。</p><p>综合现有招聘信息发现，自动驾驶安全员对学历、性别、年龄要求并不高，大多只需要中专毕业，男女不限，年龄在45周岁以内，有的招聘信息甚至并未对上述信息作出具体限制。</p><p>这是一份适合“老司机”的工作。招聘要求普遍强调驾驶技术和驾驶经历，对人员过往驾驶的安全性有相对全面的考察。</p><h2><strong>01 &nbsp;八小时排班制，驾驶技术很重要</strong></h2><p>安全员的主要工作，简单来说就是负责自动驾驶车辆在执行任务过程中的安全，降低运行风险。</p><p>具体工作内容可以从一条萝卜快跑的招聘信息中详细了解，岗位职责包括：</p><p>1.负责自动驾驶车辆及云舱在实际道路的路测/路跑/接待/主驾运营/地勤/云舱/副驾/项目等任务过程中，在主驾进行安全预判及有效干预，进行风险提示和预警。</p><p>2.负责自动驾驶车辆及云舱在测试及运营过程中遇到的各类阻塞问题进行记录及反馈上报，促进技术进步。</p><p>3.日常车辆养护以及负责自动驾驶车队项目方安排的其他支持工作等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_884e065c8d94473bab14094364377873@000000_oswg256102oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">北京某自动驾驶安全员招聘要求</p><p>因此，这是一份对驾驶技术要求较高的工作。</p><p>例如，北京一个自动驾驶安全员的招聘要求显示，应聘者需要取得C1或以上准驾车型驾驶证并具有五年以上驾驶经历。</p><p>有驾照是硬标准，除此之外还需要“最近连续3个记分周期内没有被记满12分记录；最近一年内无超速50%以上、超员、超载、违反交通信号灯通行等严重交通违法行为记录”“无酒驾或者醉驾的记录”。</p><p>多条招聘信息中显示，自动驾驶安全员工作采取八小时排班制，工作时间多待在“冬暖夏凉”的车辆内，舒适度较高。</p><p>2023年底，交通运输部办公厅印发了《自动驾驶汽车运输安全服务指南（试行）》。针对行驶过程中的安全问题，专门提出“安全员”概念，要求从事城市公共汽电车客运、道路旅客运输经营的自动驾驶汽车应随车配备1名安全员。</p><p>当前，发布相关招聘的大多是自动驾驶科技公司。</p><p>比如萝卜快跑的自动驾驶安全员招聘在几个招聘网站上都可以找到信息，且多以代招的形式出现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_8d9694ebd6434a61a299ee05fbd008fa@000000_oswg248521oswg1080oswg737_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小马智行官网招聘要求</p><p>在小马智行的官网上也有一条相关的招聘信息。不过，职位描述中只提到了“按照测试场景设计控制车辆完成测试内容”“对应急情况及时快速反应和处理，保证车辆及人员安全”，安全员是否需要在车辆运营过程中上岗，招聘要求里并没有明确表示。</p><p>滴滴官网上也有两条相关的招聘信息，主要是自动驾驶车辆测试员（司机），负责的也是汽车测试环节，不涉及运营阶段的安全。例如驾驶智能驾驶车辆在封闭场地/开放道路进行测试，每天道路测试时间5小时-7小时。</p><p>虽然现在招聘中写着“工作轻松”，前几年可不是这样。</p><p>2018年就当上自动驾驶安全员的吴宗坡在接受人民网采访时回忆，早期自动驾驶系统“特别不好带”，系统问题很多，每天需要和工程师说很多话，以自己的驾驶经验回答各式各样的“小白”问题，自己要“身兼三职”——司机、教练、安全员。</p><p>不过随着技术越来越完善，吴宗坡从“教练”慢慢变成了真正的“安全员”。现在安全员的主要任务是进行跟车测试，为产品研发人员提供反馈意见，帮助自动驾驶系统更新升级。</p><h2><strong>02 &nbsp;自动驾驶创造新职业</strong></h2><p>不只是自动驾驶安全员，快速发展的自动驾驶产业正在催生一众工作机会。</p><p>智能网联汽车测试员、智能网联汽车装调运维员两个职业，在7月31日被正式纳入国家新职业名单，吸引广泛关注。</p><p>简单来说，智能网联汽车测试员的工作就是在智能网联汽车上路搭载乘客前，对智能网联汽车在道路行驶过程中遇到的问题或潜在问题进行反馈修正，保障车辆及周边行人的安全。</p><p>这要求从业者对自动驾驶技术、车联网技术、汽车制造业技术以及与汽车相关的法律法规等都需要有所了解。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_9748190a9bcf4d368904ad264a8bb298@000000_oswg150797oswg1080oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_19ade778a9184134a84ae61709356cc6@000000_oswg98453oswg1080oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">滴滴官网招聘要求</p><p>要开展测试，来自腾讯的智能网联汽车工程师李娓在接受海报新闻采访时说，首先要结合具体情况制定相应的测试计划和方案；其次需要搭建测试环境，开展实际测试；测试员经常跟自动驾驶安全员一起出车，来观测车辆的实际路测情况，在这个过程中收集测试数据、汇总测试结果，从而形成最终报告。</p><p>《长江日报》报道，从项目首台车辆下线到量产，至少会经历五轮全量测试验证，一轮测试就要完成4000多次不同场景下的测试，总共要历经2万多次测试，测试里程总计至少10万公里。在车型量产面向市场后，每逢版本升级迭代的时候，智能驾驶测试工程师们依然会进行测试类工作。</p><p>此外 ，自动驾驶相关的研发人员，更是存在明显短缺。</p><p>由于自动驾驶涉及车辆关键技术、信息交互关键技术、基础支撑技术等多种技术领域基础，对从业者的专业知识、技术技能、工程实践和综合能力的要求较高，复合背景人才的深受企业欢迎，但也是人才短缺的重灾区。</p><p>中国汽车工程学会发布的《智能网联汽车产业人才需求预测报告》显示，到2025年，智能网联汽车产业的研发人才净缺口将达到1.3万至3.7万人，其中系统工程师、软件工程师、硬件工程师、测试工程师中的部分岗位为产业人才紧缺岗位。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Njc4NTAzMg==&amp;mid=2247508973&amp;idx=1&amp;sn=6f3b7be22aff56d972a8a34791dd58ef&amp;chksm=fcd008c3cb29b5504c2d247b979771e4eae9f3d25b55ee33922bbcd274cbf948d406004a98ae&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“vampirejo”（ID：carcaijing）</a>，作者：吴雨航 王静仪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915729457585537</id>
            <title>iPhone 16发布会定档，苹果在邀请函内还隐藏哪些信息？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915729457585537</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915729457585537</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 11:24:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近段时间，随着苹果新手机的参数被“挖了个底朝天”，这也意味着iPhone的发布会离我们越来越近了。</p><p>根据目前的爆料，iPhone 16系列将会迎来较大的变化。首先在外观上iPhone 16与iPhone 16 Plus的摄像头将会回归到iPhone X时期的竖排双摄造型，配备A18芯片，但是屏幕尺寸保持不变，并且也没有高刷的加持。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_4c0ddcfb8def4300883193025b48ef2a@813924438_oswg256691oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日前，疑似苹果发布会邀请函的爆料，曝光的图片上显示苹果发布会将会在9月10日举办。那么，在这份邀请函上面还有哪些信息可以挖掘呢?</p><h2><strong>iPhone发布会邀请函曝光</strong></h2><p>8月21日，有外媒爆料，今年苹果秋季新品发布会将于9月10日举行。爆料者还提供了一张所谓的“活动邀请函”截图——朦胧的苹果logo似乎在暗示“沙漠金”新配色，同时发布会的主题“准备好-预备-捕捉”(Ready. Set. Capture.)，我们猜测这或许可能与iPhone新增实体拍摄按键遥相呼应。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_32550256e32c43368ef8b925fc3e7877@813924438_oswg164145oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>全球知名的苹果爆料人马克·古尔曼此前曾表示，有知情人士向他透露，苹果的洛杉矶新店正在为9月16日那一周开业全力准备。众所周知，苹果公司喜欢在新产品上市之际开新店。</p><p>按照以往规律，苹果在9月10日开完发布会后，要等到周五(9月13日)开启预订，那么一周后新iPhone正式上市的日子(9月20日)正好赶上洛杉矶新店开业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_8097f49a1aa040a886e4025867cd8ea8@813924438_oswg763562oswg980oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有机构预测，原先预估苹果今年新机备货量年增长约3%至5%，未包含旧机型销售约9200万～9500万部，目前看来有望达到9500万部以上的高标，甚至超标。</p><p>外界预期此次发布会包括新款iPhone 16以外，新款AirPods和Apple Watch系列同步亮相。</p><p>科技旋涡认为，一直以来，苹果的发布会都代表着科技界的一个重要节点，它鼓舞着全球科技爱好者和企业家们坚持创新和奋斗的信念。但随着AI迅速成为热门技术，智能手机发展是不是到了一个新的阶段呢?而在这个阶段苹果还能保持领先吗?我们要打一个问号。</p><h2><strong>iPhone 16是过渡机型?AI功能将收费</strong></h2><p>据了解，苹果为iPhone 16定下的目标将是保持销售稳定，直到明年才会推出更多创新机型。</p><p>不过，我们看到尽管升级幅度有限，iPhone 16系列还是带来了一些新特性，比如全新的人工智能功能套件Apple Intelligence，这将是iPhone 16系列所有型号的标配，并且iPhone 15 Pro系列同样可以拥有这一功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_a932aa9a5a8f4c5fa41a57c334717bfb@813924438_oswg504613oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，SellCell针对超过2000名潜在购买iPhone的用户进行了一项调查，其中，21.6%的消费者对于Apple Intelligence有浓厚兴趣。他们期待通过这一功能获得更加个性化、智能化的使用体验。尽管大多数Apple Intelligence功能在发布初期可能尚不完善，但高达82.1%的受访者表示愿意等待一个月以获取这些新功能，显示出消费者对苹果人工智能技术的高度期待和信任。</p><p>据了解，苹果将为Apple Intelligence向用户收费，采用订阅制方式，每月价格达20美元(约合143元人民币)。对此，古尔曼在最新报告中提到，虽然收费形式确实如此，但苹果至少在3年内不会进行收费。古尔曼认为苹果公司至少需要3年才能开发出“值得收费的东西”。</p><p>在设计上，iPhone 16 Pro系列将引入一个便于控制相机的新按钮，这无疑为专业摄影用户提供了更多的便利。同时，屏幕大小也有所增加，Pro型号的屏幕从6.1英寸提升至6.3英寸，而Pro Max则从6.7英寸增加到6.9英寸，为用户带来更加宽广的视野。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_5f1fe897b18c495cb2c861726cf857e7@813924438_oswg331638oswg640oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>颜色选择上，iPhone 16 Pro系列将取消现有的蓝色选项，取而代之的是几年前广受欢迎的玫瑰金色。在硬件配置上，iPhone 16系列将搭载最新的A18芯片，并全线升级至8GB内存，以满足运行最新智能系统的需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_783804a0962d4114b79896876105e65a@813924438_oswg93409oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管这些升级点听起来颇具吸引力，但据消息人士透露，这些更新可能并不足以引发市场的购买热潮。对于期待重大创新的消费者来说，或许真正的惊喜可能要等到下一代产品。</p><p>科技旋涡认为，虽然iPhone 16系列可能不会是一款具有革命性的产品，但它的推出无疑为苹果公司稳固市场地位，为未来的创新打下基础。而随着苹果Apple Intelligence的推出，我们也将会感受到具有“苹果味”的AI，这一点还是让人期待的。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>我们看到，这次秋季发布会的邀请函给我们传达了一个重要的价值观，对于科技企业来说，创新是永恒的主题，而积极应对竞争和变化则是必不可少的策略。苹果或许正希望通过这种简约而急促的邀请函，向外界传递出他们积极进取和应对挑战的决心。</p><p>作为科技的爱好者，对于即将到来的苹果秋季发布会你有怎样的期待和期望?</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lLsqlPafWrFHEobKrm1SgA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技旋涡”</a>，作者：贾桂鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915731187882632</id>
            <title>抖音再战搜索，推出第4款搜索APP</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915731187882632</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915731187882632</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 11:21:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>Tech星球独家获悉，继头条搜索、悟空搜索、闪电搜索之后，抖音于近期推出第4个搜索类别的独立APP“抖音搜索”。据悉，抖音搜索APP是抖音打造的内容搜索引擎。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_e0c4b7fd189949f8976de7d371fe46c3@000000_oswg18754oswg840oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Tech星球体验发现，与百度、夸克等由网站服务商提供的展示内容不同，“抖音搜索”的展示内容则主要是由博主创作的短视频、图文等内容为主。</p><p>进入APP后，可以看到搜索栏和双列瀑布流展示下推荐内容。用户通过在搜索栏内搜索相关的关键词或句子，即可在综合频道下找到对应的短视频和图文内容。此外，还细分有视频、图文经验、商品等搜索频道，可进一步精准搜索结果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_4d011ace40c642f4b178673334edc4be@000000_oswg134708oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图注：抖音搜索APP的界面和搜索结果界面。</p><p>从总体体验来看，抖音搜索还有待完善的地方。譬如，短视频搜索精准度尚需提高，目前似乎只能通过标题等文字内容进行搜索，对于有明确目标的用户来说，可能难以找到真正想找的视频。某些情况下，搜索结果可能受到用户兴趣爱好、搜索历史等因素影响，导致结果不够准确。此外，由于推荐算法和热门内容的影响，搜索结果中可能出现较多相似或重复的内容。</p><p>抖音搜索除了有独立的搜索页面外，还设有视频界面，用户可以在该界面内观看短视频、直播、长视频等内容。整体体验下来，抖音搜索APP更像是是一围绕抖音短视频、图文内容生态建设的一款搜索产品。</p><p>抖音在搜索业务方面的发展并不慢，但成效也不是很理想，甚至可以用屡败屡战来形。从2020年开始，抖音几乎是每一年就推出一款搜索APP，目前共推出了4款搜索APP，分别是头条搜索、悟空搜索、闪电搜索和抖音搜索。其中前三款并未带来突破，都已做关闭下架处理。</p><p>一位搜索引擎的产品经理告诉Tech星球，与传统搜索引擎巨头的竞争中，抖音此前所打造的搜索产品确实面临一些挑战。一是用户习惯的问题，百度等搜索引擎经过多年的发展，已经在用户心中形成了较为固定的使用习惯，用户的转移成本较高；二是技术积累方面，虽然字节在技术上实力雄厚，但搜索引擎技术的完善需要时间和大量的数据积累。传统搜索引擎在算法优化、索引规模、搜索准确性等方面，有长期的经验积累。</p><p>但此次推出的抖音搜索，明显与上述前三款搜索产品不同，避开了与百度、夸克的直接竞争，走的是短视频、图文内容搜索生态的路线。相比于百度、夸克，抖音拥有丰富的视频和图文内容，抖音搜索APP作为抖音用户获取信息的重要入口具有巨大的价值。</p><p>其次，抖音拥有庞大的用户基础和丰富的内容生态，推出独立的搜索产品，可以更好地满足用户在平台内以及更广泛互联网上获取信息的需求，实现内容生态的闭环。</p><p>搜索的本质是链接，从商业化的角度看，抖音搜索在提供给用户想看的内容同时，也能为电商、本地生活服务等业务创造商业场景。</p><p>由于搜索流量相对稳定且常态，链路较短。在电商、本地生活、内容下载、线索经营等不同场景下，能为企业和商家带来更明确的生意增长机会。例如，对于本地商家而言，抖音搜索构建了 “看 - 搜 - 购” 的生态闭环，将用户习惯与购买决策结合，提升转化率，还支持多种营销形式，为商家提供更多元的选择，是营销冷启动的有效工具。</p><p>总体而言，作为抖音的第4款搜索产品，抖音搜索APP能否破局，仍有待观察。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwOTIxODkxNQ==&amp;mid=2247489548&amp;idx=1&amp;sn=ff0c7431c91be4afbea8008aef45b076&amp;chksm=c07292f8264244b25e2bfade6db3a68c8cc2dd3ea4263026a814298de4763ff82f9af2382cb0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新言财经”（ID：tech621）</a>，作者：陈桥辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915737056713603</id>
            <title>多家企业招聘安全员，无人驾驶送上了新“饭碗”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915737056713603</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915737056713603</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 11:20:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>伴随着自动驾驶出租车逐渐成为人们出行方式之一，“抢出租车、网约车司机饭碗”的话题热度也随之水涨船高。</p><p>近日，“萝卜快跑招聘自动驾驶安全员优先录用老司机”登上热搜，并引发关注和热议。这个行业迎来了新动态。</p><h2><strong>自动驾驶背后的新职业故事，变身无人驾驶安全员之前，他们是网约车司机、全职奶爸、整车试验员</strong></h2><p>卢苇冰曾经是一名在武汉跑车的网约车司机。</p><p>他就是那种“再不济可以去跑网约车”的人。</p><p>中学毕业后，卢苇冰进入汽修行业一干就是6年，然后又自己创业开了维修店当起了小老板。</p><p>但是在电车时代到来后，传统汽修行业不得不面临转行问题。于是卢苇冰选择跑网约车。</p><p>对于有20年驾龄的卢苇冰来说，做好网约车司机这份工作对他来说并非难事。凭借优质的服务和出色的驾驶技术，他也能过着月薪过万的舒服日子。</p><p>不过，卢苇冰是个很能抓住机遇的人。</p><p>近年来，武汉市加快开放自动驾驶测试道路，在全国率先发布全无人驾驶商业化试点政策，打造“无人驾驶第一城”。</p><p>身处武汉的卢苇冰，也敏锐地看到了自动驾驶行业带来的职业红利。</p><p>2022年，卢苇冰成为一名无人驾驶安全员，负责萝卜快跑出租车安全运营相关工作。</p><p>加入萝卜快跑后，卢苇冰不仅告别了以往每天至少12小时跑车的日子，能够拥抱规律作息、五险一金保障，更重要的是其事业上升空间更加宽敞。</p><p>现在，卢苇冰已经从安全员晋升为无人驾驶地勤安全员小组长，是十几个人团队的负责人，专门负责应对无人驾驶车辆的各种紧急情况。</p><p>而他的团队中，除了有和他一样是网约车司机出身的，还有外卖小哥、货车司机以及汽修工人等。</p><p>李成曾经是一位“全职奶爸”。</p><p>为了更好的陪伴孩子成长，他在当爸爸后放弃事业。8年里，李成一直尽心尽力照顾小孩直到小学。</p><p>但对于正值当打之年的李成来说，离开职场8年之久想再回归难度可想而知。于是经朋友介绍，他也从网约车司机干起。</p><p>不过，没跑多久网约车后，机缘巧合之下李成加入了萝卜快跑，成为一名综合测试车队安全员。</p><p>这份工作相比网约车，起初李成觉得“很新奇”。</p><p>安全员的工作是在特殊情况下，负责车辆以及交通参与者的安全。</p><p>也就是说，即使是自动驾驶，李成也要坐在主驾驶位。但与“司机”不同，他不再需要操作方向盘或者调控车机系统。</p><p>最开始李成也会紧张害怕，但是体验过后他发现，无人驾驶和人类驾驶一样，甚至有些方面要比人类驾驶员做得更好。比如遇到违停、障碍物，车辆会提前减速变道；需要超车变道时，还会根据情况自动礼让等。</p><p>久而久之，李成的孩子也对无人驾驶这类高新技术产生浓厚兴趣，他也鼓励孩子能朝这个方向发展，将来在AI领域有所作为。</p><p>在成为萝卜快跑安全员之前，现年43岁的王娟已经在一车厂当了20年整车试验员。</p><p>2018年，王娟发现其工作的车企正在走下坡路，原本近三万人的企业已经减员到几千人。她果断决定辞职。</p><p>之后，自动驾驶行业吸引了王娟，2020年，她加入百度武汉自动驾驶团队，成为一名安全员。</p><p>和李成一样，王娟被首次乘坐无人驾驶的体验深深震撼。她从最开始的“没安全感”到发现无人车可以丝滑应对各种路上突发情况，让王娟觉得“人开车可能都没有无人车这样丝滑”。</p><p>做整车试验员时，王娟需要经过仔细检查确保出厂产品符合质量要求；而成为一名安全员则需要辅助和帮助车辆处理特殊情况。两者间的工作细节不同，但是却也有着一些相通的理念，这让王娟对这份职业认同感越来越强。</p><p>加入萝卜快跑前，王娟曾一度担心自己一个过了四十岁的女性在职场上已经很难有上升空间，但是如今她在萝卜快跑已经成为管理人员，所带团队积极性高，执行力强，还很有活力。这让王娟越来越有自信，状态也越来越好。</p><p>如今她在工作之余，也经常会和身边亲朋好友普及自动驾驶技术，充当无人车的科普讲解员。</p><h2><strong>大量自动驾驶企业招聘安全员</strong></h2><p>卢苇冰、李成、王娟的故事只是自动驾驶出租车背后的一个缩影，在行业中，像他们这样的员工、团队还有很多很多。</p><p>这可能有悖部分人对“自动驾驶出租”的认知：无人车其实并非真的“无人”，甚至从不同角度来看，投入一辆无人出租车相比同样投入一辆有人出租车需要的人力更多。</p><p>根据招聘平台信息显示，很多自动驾驶的企业大量招聘安全员。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_33ea1270bff14fe3889d695b72af9a79@000000_oswg176413oswg1080oswg1243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如上面这家公司，对自动驾驶测试安全员薪资待遇为6千-9千，职责是负责自动驾驶车辆的保障、以及行驶过程中突发事件处理等。</p><p>值得注意的是，该职位对有网约车、出租车、公交车等客运经营或货运经营经验的优先录用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_e3cd9f1fd83e406e88785e9c8c0f2409@000000_oswg161911oswg1080oswg1900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有小马智行也在招聘自动化测试人员，负责采集自动驾驶车辆测试数据、维护车辆等工作，薪资待遇为6千至1万元。</p><p>而根据其任职要求可知，网约车、出租车司机可以说几乎完美符合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_6de623646b3b45a18796c118c0f671aa@000000_oswg190387oswg1080oswg1942_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，很多企业都在热招自动驾驶安全员等相关工作，平均薪资在7-8千。</p><p>而且就在前不久，萝卜快跑招聘自动驾驶安全员优先录用老司机一事还引发了大量关注，很多网友对此纷纷点赞。</p><p>抛开表面看本质，自动驾驶技术发展，不仅不是“抢饭碗”，反而提供了更多就业岗位，而且就业质量、上升空间都更上一层楼。因此，其实没有必要对“替代”感到焦虑。</p><h2><strong>无人车背后是无数人努力的结果</strong></h2><p>日前，人力资源社会保障部、国家市场监督管理总局、国家统计局联合发布网络主播、智能制造系统运维员、智能网联汽车装调运维员等19个新职业。</p><p>这19个新职业中，智能制造系统运维员、智能网联汽车装调运维员就是涉及到自动驾驶出租车的新增职业。</p><p>其实大家对自动驾驶出租车“抢饭碗”的焦虑，本质上是对自动驾驶技术以及相关行业还缺乏了解导致。</p><p>比如从人类发展史角度来看，百年来我们经历多次工业革命：蒸汽机、电力、电脑……而每一次革命都会有一批岗位“消失”，但更重要的是，每次革命后为人类发展解放生产力，才会有更多人投入到更高端的领域，创造更多价值。</p><p>浅显的来说，未来自动驾驶发展一定会超越人自身的“局限性”。比如人作为驾驶员，肉眼的反应速度其实远远不如机器灵敏；同时，受限于精神、心理状态，人类驾驶员在驾驶时也不能百分百保证全程聚精会神；而这都是自动驾驶能够轻松应对的场景。</p><p>基于此，自动驾驶出租车发展的越好，反而越能规范交通环境，降低恶性事故发生率，营造更安全的出行场景。</p><p>并且在自动驾驶发展的过程中，更是离不开“人”的作用，会吸引更多人才加入、为更多人创造更多价值。</p><p>“无人车里没有司机，但是背后是无数人才努力的结果”，我们正处在自动驾驶红利期，像前面提到的卢苇冰、李成、王娟等，他们就是第一批抓住红利机遇的“网约车司机”。借助自动驾驶技术发展带来的利好，提高个人及家庭收入。同时，他们的经历也在影响下一代就业选择，间接为整个AI行业培养新鲜血液，形成良性生态循环。</p><p>总而言之，时代发展、科技进步的步伐不会停止，相信会有越来越多的人借新技术这股“东风”实现更高发展目标。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2ODcwMDY2NA==&amp;mid=2247561530&amp;idx=1&amp;sn=94aabd04c809028ee4f8924a8aab4bea&amp;chksm=fd1549dc43d871598c1d8b36d68b69e2c229770c4bfb13fc3219cbf7e5d6191195e79ed7a490&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三言财经”（ID：sycaijing）</a>，作者：DorAemon，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915737709763461</id>
            <title>存算一体芯片，带来了哪些惊喜？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915737709763461</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915737709763461</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 11:13:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近年来，随着AI应用场景的爆发式增长，AI算法对算力的需求急剧上升，这一增速已显著超越了摩尔定律所预测的硬件性能提升速度。传统的计算芯片，在计算资源、处理时延以及功耗控制方面，逐渐显现出难以满足AI高并行计算需求的局限性。&nbsp;</p><p>在智能芯片领域，传统的冯·诺依曼架构以计算为核心，处理器与存储器之间的物理分离导致了大规模数据频繁迁移，这进一步限制了AI芯片的整体性能。因此，传统芯片架构面临着“存储墙”、“功耗墙”及“算力墙”等严峻挑战，难以满足AI应用对于低时延、高能效以及高可扩展性的迫切需求。&nbsp;</p><p>针对上述一系列问题，业内给出了一种名为“存算一体”的解决方案。&nbsp;</p><p>那么到底什么是“存储墙”、“功耗墙”和“编译墙”？存算一体芯片是什么？它又是如何解决这些问题的？存算一体技术的出现给产业界带来了哪些惊喜？&nbsp;</p><h2><strong>芯片发展面前的三堵墙</strong></h2><p>首先一起了解一下什么是“存储墙”。&nbsp;</p><p><strong>存储墙</strong> &nbsp;指的是内存性能严重限制CPU性能发挥的现象。在过去的20多年中，处理器的性能以每年大约55%速度快速提升，而内存性能的提升速度则只有每年10%左右。长期累积下来，不均衡的发展速度造成了当前内存的存取速度严重滞后于处理器的计算速度，内存瓶颈导致高性能处理器难以发挥出应有的功效，这对日益增长的高性能计算形成了极大的制约。这种严重阻碍处理器性能发挥的内存瓶颈命名为"内存墙"，也叫“存储墙”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_551c2f643b204d7d857a14a21466184d@000000_oswg262103oswg954oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">存储计算“剪刀差” 来源：OneFlow公司，安信证券研究中心</p><p>伴随着“存储墙”问题同时出现的，是大量能耗消耗在了数据传输过程中，导致芯片的能效比显著降低，即“功耗墙”问题。&nbsp;</p><p><strong>“功耗墙”</strong> 的问题主要是因为随着计算系统对内存带宽需求的不断增加，以及对更高容量和更快访问速度的追求，传统DRAM和其他类型内存的功耗急剧上升，最终会达到一个无法通过简单增加功率预算来解决的临界点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_24be894f27c04fa5b97e1171549c5ad5@000000_oswg129157oswg989oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一方面是因为数据从DRAM搬运到CPU需要跨过多个层级的存储层次，包括L1、L2、L3缓存。有研究表明：在特定情况下，将1比特数据从DRAM搬运到CPU所消耗的能量比在CPU上处理这个比特所需的能量还要高几倍到几十倍。&nbsp;</p><p>根据英特尔的研究表明，当半导体工艺达到 7nm 时，数据搬运功耗高达 35pJ/bit，占总功耗的63.7%。数据传输造成的功耗损失越来越严重，限制了芯片发展的速度和效率。&nbsp;</p><p><strong>“编译墙”</strong> 问题隐于二者之中，极短时间下的大量数据搬运使得编译器无法在静态可预测的情况下对算子、函数、程序或者网络做整体的优化，手动优化又消耗了大量时间。&nbsp;</p><p>过去，凭借先进制程不断突破，这三座“大山”的弊病还能通过快速提升的算力来弥补。&nbsp;</p><p>但一个残酷的现实是，过去数十年间，通过工艺制程的提升改善芯片算力问题的“老办法”正在逐步失效——摩尔定律正在走向物理极限，HBM、3D DRAM、更好的互联等传统“解法”也“治标不治本”，晶体管微缩越来越难，提升算力性能兼具降低功耗这条路越走越艰辛。&nbsp;</p><p>随着大模型时代来临，激增的数据计算，无疑进一步放大了“三道墙”的影响。&nbsp;</p><p>而存算一体技术的出现，是对上述难题的有力回应。&nbsp;</p><h2><strong>存算一体，带来了哪些惊喜？</strong></h2><p>从存算一体技术的原理来看，存算一体的核心是将存储功能与计算功能融合在同一个芯片上，直接利用存储单元进行数据处理——通过修改“读”电路的存内计算架构，可以在“读”电路中获取运算结果，并将结果直接“写”回存储器的目的地址，不再需要在计算单元和存储单元之间进行频繁的数据转移，消除了数据搬移带来的消耗，极大降低了功耗，大幅提升计算效率。&nbsp;</p><p>正因此，存算一体技术可以有效地克服冯·诺依曼架构瓶颈。&nbsp;</p><p>那么存算一体技术凭借其技术优势，在实际应用中都可以带来哪些效能提升？&nbsp;</p><p>存算一体芯片在特定领域可以提供更大算力（1000TOPS以上）和更高能效（超过10-100TOPS/W），明显超越现有ASIC算力芯片。存算一体技术还可以通过使用存储单元参与逻辑计算提升算力，这等效于在面积不变的情况下规模化增加计算核心数。&nbsp;</p><p>在能耗控制方面，存算一体技术可以通过减少不必要的数据搬运将能耗降低至之前的1/10~1/100。提升了计算效率、降低了功耗，存算一体自然也能带来更好的成本回报。&nbsp;</p><h2><strong>存算一体技术的分类</strong></h2><p>根据存储与计算的距离远近，将广义存算一体的技术方案分为三大类，分别是近存计算（Processing Near Memory, PNM）、存内处理 （Processing In Memory, PIM）和存内计算（Computing in Memory, CIM）。&nbsp;</p><p>近存计算是一种较为成熟的技术路径。它利用先进的封装技术，将计算逻辑芯片和存储器封装到一起，通过减少内存和处理单元之间的路径，实现高I/O密度，进而实现高内存带宽以及较低的访问开销。近存计算主要通过2.5D、3D堆叠等技术来实现，广泛应用于各类CPU和GPU上。&nbsp;</p><p>存内处理则主要侧重于将计算过程尽可能地嵌入到存储器内部。这种实现方式旨在减少处理器访问存储器的频率，因为大部分计算已经在存储器内部完成。这种设计有助于消除冯·诺依曼瓶颈带来的问题，提高数据处理速度和效率。&nbsp;</p><p>存内计算同样是将计算和存储合二为一的技术。它有两种主要思路。第一种思路是通过电路革新，让存储器本身就具有计算能力。这通常需要对SRAM或者MRAM等存储器进行改动，以在数据读出的解码器等地方实现计算功能。这种方法的能效比通常较高，但计算精度可能受限。&nbsp;</p><p>其中，近存计算和存内计算是目前存算一体技术实现的主流路径。<strong>大厂们对存算一体架构的需求是实用且落地快，而作为最接近工程落地的技术，近存计算成为大厂们的首选。</strong>近存计算的典型代表是AMD的Zen系列CPU。<strong>国内初创企业则聚焦于无需考虑先进制程技术的存内计算，典型代表有Mythic、千芯科技、闪亿、知存、九天睿芯等。</strong></p><h2><strong>存储介质的三种主要选择</strong></h2><p>存算一体芯片的存储介质主要可分为两大类：一种是易失性存储器，即在正常关闭系统或者突然性、意外性关闭系统的时候，数据会丢失，如SRAM和DRAM等。&nbsp;</p><p>另一种是非易失性存储器，在上述情况下数据不会丢失，如传统的闪存NOR Flash 和 NAND Flash，以及新型存储器：阻变存储器RRAM（ReRAM）、磁性存储器MRAM、铁变存储器FRAM（FeRAM）、相变存储器PCRAM（PCM）等。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_3b3faaef7a2f48f19361c3cca46e8e58@000000_oswg266196oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>那么，该如何选择合适的技术路径，这些技术路径又有何特点、壁垒和优势呢？</strong></p><p><strong>从器件工艺成熟度来看，</strong> SRAM、DRAM和Flash都是成熟的存储技术。&nbsp;</p><p>Flash属于非易失性存储器件，具有低成本优势，一般适合小算力场景；DRAM成本低，容量大，但是可用的eDRAM IP核工艺节点不先进，读取延迟也大，且需要定期刷新数据；SRAM在速度方面具有极大优势，有几乎最高的能效比，容量密度略小，在精度增强后可以保证较高精度，一般适用于云计算等大算力场景。&nbsp;</p><p><strong>在制程工艺方面，</strong> SRAM可以在先进工艺上如5nm上制造，DRAM和Flash可在10-20nm工艺上制造。&nbsp;</p><p><strong>在电路设计难度上，</strong> 存内计算DRAM &gt; 存内计算SRAM &gt; 存内计算Flash。在存内计算方面，SRAM和DRAM更难设计，它们是易失性存储器，工艺偏差会大幅度增加模拟计算的设计难度，Flash是非易失存储器，他的状态是连续可编程的，可以通过编程等方式来校准工艺偏差，从而提高精度。而近存计算的设计相对简单，可采用成熟的存储器技术和逻辑电路设计技术。&nbsp;</p><p>除成熟的存储技术外，学术界也比较关注各种RRAM在神经网络计算中的引入。RRAM使用电阻调制来实现数据存储，读出电流信号而非传统的电荷信号，可以获得较好的线性电阻特性。但目前RRAM工艺良率爬坡还在进行中，而且依然需要面对非易失存储器固有的可靠性问题，因此目前还主要用于端侧小算力和边缘AI计算。&nbsp;</p><h2><strong>存算一体芯片的适用场景有哪些？</strong></h2><p><strong>小算力场景：边缘侧对成本、功耗、时延、开发难度非常敏感</strong></p><p>中早期的存算一体芯片算力较小，从小算力1TOPS开始往上走，解决的是音频类、健康类及低功耗视觉终端侧应用场景，AI落地的芯片性能及功耗问题。比如：AIoT的应用。&nbsp;</p><p>众所周知，碎片化的AIoT市场对先进工艺芯片的需求并不强烈，反而更青睐低成本、低功耗、易开发的芯片。&nbsp;</p><p>存算一体正是符合这一系列要求的芯片。&nbsp;</p><p>首先，存算一体技术能够减少数据在存储单元和计算单元之间的移动，从而显著降低能耗。例如，传统架构中，大量的数据传输会消耗大量能量，而存算一体架构可以避免这种不必要的能耗，使得像电池供电的物联网设备能够更长时间地运行。&nbsp;</p><p>其次，通过减少数据传输和提高集成度，存算一体技术可以降低芯片的制造成本。对于大规模部署的 AIoT 设备来说，成本的降低有助于更广泛的应用推广。&nbsp;</p><p>最后，存算一体芯片还可以大幅提高运算速度并节省空间，而这两项也是给AIoT应用带来助力的两大因素。&nbsp;</p><p><strong>大算力场景：GPU在算力和能效上都无法同时与专用加速芯片竞争</strong></p><p>目前云计算算力市场，GPU的单一架构已经不能适应不同AI计算场景的算法离散化特点，如在图像、推荐、NLP领域有各自的主流算法架构。&nbsp;</p><p>随着存算一体芯片算力不断提升，使用范围逐渐扩展到大算力应用领域。针对大算力场景&gt;100TOPS，在无人车、泛机器人、智能驾驶，云计算领域提供高性能大算力和高性价比的产品。&nbsp;</p><p>此外，存算一体芯片还有一些其他延伸应用，比如感存算一体、类脑计算等。&nbsp;</p><h2><strong>国内存算一体技术进程</strong></h2><p>着眼于该技术的广阔发展前景，国际传统存储大厂纷纷踊跃入局。&nbsp;</p><p>国际方面，三星电子在多个技术路线进行尝试，发布新型 HBM-PIM（存内计算）芯片、全球首个基于 MRAM（磁性随机存储器）的存内计算研究等。台积电在 ISSCC 2021 上提出基于数字改良的 SRAM 设计存内计算方案。英特尔也早早提出近内存计算战略，将数据在存储层级向上移动，使其更接近处理单元进行计算。&nbsp;</p><p>国内方面，存算一体芯片企业也“扎堆”入场，并在2021年后逐步实现量产和产业化。较早成立的公司倾向于采用较为成熟的技术，比如：闪易、新忆科技、苹芯科技、知存科技等公司专注于物联网、可穿戴设备、智能家居等边缘小算力场景。&nbsp;</p><p>随着相关技术和应用的不断成熟，近年来成立的初创企业勇于尝试，在大算力布局和新技术应用方面布局。比如：亿铸科技、千芯科技等专注于大模型计算、自动驾驶等AI大算力场景。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_cd5882126f484832b6395eac73af3f66@000000_oswg308697oswg1080oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在小算力领域，知存科技成功量产了全球首颗基于模拟Flash存算一体的芯片WTM2101。该芯片以极低功耗完成大规模深度学习运算，广泛应用于可穿戴设备中的智能语音和智能健康服务等场景。在这颗芯片进入市场不到一年的时间里，其出货量就已经接近百万颗。&nbsp;</p><p>近日，苹芯科技发布基于存算一体的28nm及22nm节点的PIMCHIP-N300存算一体NPU和PIMCHIP-S300多模态智能感知芯片，支持智能可穿戴设备、智能安防、AI大模型、健康数据分析等领域，尤其支持AI与大模型推理加速等各类计算任务场景。&nbsp;</p><p>在大算力方面，后摩智能发布了首款存算一体智驾芯片后摩鸿途H30，其物理算力达到了256TOPS，成为国内首家成功落地存算一体大算力AI芯片的公司。H30已开始送测给Alpha客户，而第二代H50正在研发中，计划于2024年推出，为支持2025年的量产车型做好准备。&nbsp;</p><p>去年亿铸科技也点亮了基于ReRAM的高精度、低功耗存算一体AI大算力PoC芯片。此外，亿铸科技基于存算一体超异构概念的下一代芯片设计工作也已经开始推进。&nbsp;</p><p>随着技术的不断进步和应用场景的不断拓展，存内计算将在未来发挥更加重要的作用，推动算力新时代的发展。然而，存内计算技术仍面临一些挑战和问题。例如，存算一体器件的研发需要突破关键技术难题，提高性能和可靠性；同时，存内计算系统的设计和优化也需要充分考虑实际应用需求，提高系统的可扩展性和灵活性等。&nbsp;</p><p>存算一体芯片大规模落地的时刻尚未明确，但这一天的到来值得我们期待。技术的演进从不停止，市场的需求也在不断变化，当各种条件成熟之际，或许就是存算一体芯片大放异彩之时。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247740670&amp;idx=1&amp;sn=6eaf2d972b0fb3d596ffd4af1d7fc20f&amp;chksm=c0f9f4dcfcd72fcf4c5096cf0e56d6a859b6c065189f0469a4bb1b496bcc01db69bc540560d3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915743747218052</id>
            <title>小鹏的起跳板，交给MONA M03了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915743747218052</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915743747218052</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 11:12:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>经历了销量下滑，股价震荡后，小鹏汽车要进入顺风局了？&nbsp;</p><p>昨晚，小鹏汽车发布了 2024年二季度财报，虽然还在亏钱，但好消息是亏得少了。&nbsp;</p><p>今年第二季度，小鹏汽车收入 <strong>81亿</strong>，同比增长60%；净亏损12.8亿， <strong>同比收窄54%</strong>。&nbsp;</p><p>不难看出，小鹏汽车在财务表现上处于上升态势，特别是毛利率的表现，达到近两年的最好水平 <strong>14%</strong>。&nbsp;</p><p>不过从资本市场来看，港股和美股都出现了下滑，截至发稿，美股跌近6%，总市值为64.22亿美元，在港股下跌为2%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_656aa071b7b749ef9f1ddcf3acbbc6e9@000000_oswg27982oswg584oswg233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毛利率虽然上来了，但其他指标并不占优势，研发投入、销售成本以及整体销量等，都处于爬升阶段，远没到收获时刻。&nbsp;</p><p>眼下小鹏手中的牌，除了和大众的合作，就是即将发布的 <strong>MONA M03</strong>，这款打着智驾平权的A级车，试图以不到13.59万的价格，把小鹏引以为傲的技术实现大规模变现。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_5e44c9924278492b9be71e2818636e10@000000_oswg524242oswg986oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>何小鹏透露，MONA M03的订单 <strong>已经超越了同时期G6的表现</strong>，所以在谈及接下来的发展时，显得非常自信，给出了下一季度4.1万台到4.5万台的目标，也就是说每月平均销量最高为1.5万台。&nbsp;</p><h2><strong>01&nbsp;技术开始变现</strong></h2><p>小鹏第二季度总营收为 81.1 亿元，比去年同期增加了 <strong>60.2%</strong>，比今年第一季度增长了 23.9%。&nbsp;</p><p>净亏损为12.8亿元，去年同期亏损达到28亿元，今年一季度亏损为13.7亿元。不难看出，无论是同比还是环比，小鹏汽车二季度亏损 <strong>均呈收窄态势</strong>，上半年净亏损为26.5亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_36d059e955da4345a37c41f7219775a7@000000_oswg326910oswg1080oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>二季度汽车销售收入为 <strong>68.2 亿元</strong>，比去年同期增长了 54.1%，比今年第一季度增长了 <strong>23%</strong>。对此，小鹏汽车表示，这是由于交付量的增加所致。&nbsp;</p><p>同期交付量为30207辆，比去年同期增长了30.2%。当然，这样的增长幅度，并不是因为小鹏汽车卖得多好，而是在去年第二季度的表现并不太好，基数比较低。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_8b2fc485840548a09937686076132342@000000_oswg100385oswg1080oswg171_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年上半年，小鹏汽车累计交付了52028辆，一季度交付21821辆，二季度交付30207辆，交付量位居哪吒汽车之后，位列新造车第七名。&nbsp;</p><p>从上半年新能源车企整体交付情况来看，新势力头部车企理想汽车7月单月交付量就突破5万辆，月均交付不足1万辆的小鹏汽车，明显有些掉队。在7月，小鹏的交付量为1.11万台。&nbsp;</p><p>也就是说，前7个月小鹏累计卖出了6.3万辆车，同比增长20%。看上去这是一份不错的成绩单，起码保持了销量增长，但实际上对比小鹏定下的28万辆年目标， <strong>前7个月的完成率不到3成</strong>。&nbsp;</p><p>除此之外，不断地花钱也拖了一部分后腿。小鹏汽车的销售成本由第一季度的57亿元上升到二季度的69.8亿元，二季度销售成本同比上升32.6%。&nbsp;</p><p>小鹏汽车二季度研发支出为14.7亿元，比2023年同期的13.7亿元同比增加了7.3%，比今年第一季度的13.9亿元也增长了8.6%。原因是 <strong>小鹏汽车扩充了产品组合</strong>，与新车型开发相关的开支增加一致。&nbsp;</p><p>尽管销量上承压，但不难看出，小鹏汽车在核心财务指标上都有不同程度的增长，背后得益于小鹏汽车综合毛利率的暴涨。&nbsp;</p><p>一个很大的亮点是，其毛利率升至14%，这也是小鹏汽车自2022年以来最高的一次，在一众新势力中 <strong>仅次于理想</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_81dd90dd5421423dabd8e7eab2d3a08b@000000_oswg372444oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们可以参考以往的财报数据，2022年一季度到2024年二季度的毛利率分别为12.2%、10.9%、13.5%、8.7%、1.7%、-3.9%、-2.7%、6.2%、12.9%、14%，这么来看，小鹏汽车已经实现 <strong>连续四个季度毛利率增长</strong>。&nbsp;</p><p>值得一提的是，2024年二季度毛利率虽然为14%，2022年的同期为10.9%，但2024年二季度汽车销售收入为68.2亿，2022年同期为69.39亿。&nbsp;</p><p>这就有些奇怪了，交付量和汽车收入都未恢复到2022年同期水平的情况下，毛利率却更好了。&nbsp;</p><p>小鹏汽车将二季度毛利率攀升归功于和 <strong>大众的战略合作</strong>，与大众汽车的合作，小鹏汽车已经开始获得技术的降本和变现，财报显示，小鹏已经在2024年一季度从大众的合作中收获10亿人民币。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_0e97baa36f66484d977eb96898427e25@000000_oswg364739oswg1080oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而了第二季度，小鹏汽车服务及其他收入就达到了12.9亿元人民币，比去年同期的 6.4 亿元同比增加了 102.5%，环比一季度也增长了28.8%。&nbsp;</p><p>财报数据显示，2024年二季度小鹏汽车的总毛利为11.36亿，其中汽车毛利为4.35亿，毛利率6.4%；服务及其他毛利为7.01亿，毛利率高达54.3%。&nbsp;</p><p>虽然与大众合作的车型都要等到 2026 年才会产生基于大众车型销量的利润，但都会提前获得前期的技术授权费用，而这部分技术授权费用基本上是 <strong>90% 以上的毛利率</strong>，这也直接拉高了小鹏其他业务的收入和毛利率。&nbsp;</p><p>尽管汽车毛利相对较低，但在技术收入高回报率的衬托下，将综合毛利率拉到了近两年来最好的水平。&nbsp;</p><p>小鹏之前也表示，在后续季度中，这种收入具有 <strong>经常性，且毛利率很高</strong>，预计未来每个季度都会记入软件技术服务收入，拉高小鹏的整体业务毛利率。&nbsp;</p><p>至于接下来，在何小鹏看来，只会越来越好，表示道“ <strong>小鹏汽车即将进入到一个快速增长的顺风期</strong>”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_58837d269476420983d0a25995867a02@000000_oswg638014oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>何小鹏表示有信心在今年三季度和四季度交付量持续增长，并且在四季度创新高。 <strong>在下一个季度将实现 4.1 万台到 4.5 万台</strong>的交付量成绩，环比增加 35.7% 到 49%，销售收入预计达 91 亿元到 98亿元，环比增加 12.2% 到 20.8%。&nbsp;</p><p>关键点，就在于接下来小鹏 MONA M03的上市。&nbsp;</p><h2><strong>02&nbsp;开始和比亚迪抢市场</strong></h2><p>小鹏 MONA M03 上市，小鹏 P7+四季度推出，下半年将进入更多右舵市场...&nbsp;</p><p>在之后的财报电话会上，何小鹏输出的信息量很大。&nbsp;</p><p>他表示，小鹏MONA M03上市后，小鹏将进入强劲的产品周期和快速发展的顺风期，未来三年将有多款全新产品和改款车型密集上市。&nbsp;</p><p>其中， <strong>小鹏MONA M03</strong>在8月27日上市后，就会启动大规模交付；四季度还要推出新一代自动驾驶硬件平台的首发车型P7+。 <strong>小鹏 P7+</strong>是首款实现技术成本降低25%目标的车型，预计其 <strong>利润率将达到两位数</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_ac0ac6a77cd4488aa3bf40835b039616@000000_oswg189592oswg712oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在出海方面，小鹏汽车将在8月开启G6左舵版本和右舵版本的上市交付，截至7月小鹏进入了包括欧洲、中东、拉美的30个国家和地区，并拥有70多家销售店。&nbsp;</p><p>今年下半年，小鹏还将进入更多的右舵市场，包括英国、澳大利亚和东南亚的多个国家，与此同时，国际市场销售门店的数量预计在今年下半年将会翻倍提升。&nbsp;</p><p>展望未来几年，何小鹏相信人工智能对汽车的影响将比汽车行业的电气化更明显，人工智能将从根本上改变驾驶和乘车体验，并重塑汽车和移动出行领域的商业模式。&nbsp;</p><p>所以接下来的小鹏汽车，也把砝码重压在 <strong>端到端技术</strong>。小鹏推出的国内首个量产的端到端智驾大模型——神经网络XNet+规控大模型XPlanner+大语言模型XBrain，几个月前就已经上车，成为全球唯二实现端到端大模型量产落地的车企。&nbsp;&nbsp;</p><p>目标是在明年的下半年，XNGP 的汽车能够在中国对标 <strong>海外一流的Robotaxi</strong>的软件使用体验，也就是说在一个城市里面实现100到数百公里，才需要接管一次。&nbsp;</p><p>此外， <strong>小鹏 MONA M03</strong> 已于8月8日开启预定，去掉了高精地图，同时也削减了一些传感器，不再装配激光雷达。全系标配高通 8155 芯片和 16GB RAM，号称“年轻人的车机也得是旗舰”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_480935dd08e94831946839777848913a@000000_oswg707931oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这款产品的目的非常清楚，就是以智能驾驶等技术作为卖点，挑战 <strong>比亚迪</strong>主销产品所处的细分市场。&nbsp;</p><p>正如何小鹏说，小鹏汽车比较“偏科”，正逐步从技术过渡到产品。下半年，将会把 <strong>商业能力</strong>作为重点之一。MONA M03也正是小鹏汽车迎合中国市场卷销量的第一步，如果真能实现销量上的飞跃，那小鹏汽车的智驾故事，又能讲好久了。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTc3NjgxNQ==&amp;mid=2247535631&amp;idx=1&amp;sn=e7be68720bb8a9d483741dbe03c25a4e&amp;chksm=cef90874ddda42ad01bde56b5e8e85e8483b650665cbfeaaa09058e2e7318c80e722c3382366&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电实验室”（ID：SuperEV-Lab）</a>，作者：王磊 刘雅杰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915784942049929</id>
            <title>想学苹果“躺赚”？大厂争夺“AI应用商店”高地</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915784942049929</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915784942049929</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 11:08:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_5625974835994b46b0c7cda83786bed5@46958_oswg163916oswg996oswg571_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>应用商店，是司空见惯的智能机必备的App之一，也是移动互联网时代最具代表性的产物。&nbsp;</p><p>对于应用商店背后的公司来说，这也是一笔极为重要的净利润营收。最典型的例子就是苹果公司的App Store和谷歌公司的Google Play Store，每年都“躺赚”数十亿美元。&nbsp;</p><p>在国内，华为、OPPO、vivo等手机品牌建立的“硬核联盟”，每年也有数十亿人民币的流水。&nbsp;</p><p>现如今，移动互联网关于应用商店的红利已经吃尽，于是大厂们又盯上了一个AI，试图成为AI时代的App Store。&nbsp;</p><h2><strong>大厂集体攻坚“智能体”</strong></h2><p>AI浪潮已经过去18个月的时间，国内互联网大厂们都一一成为AI急先锋，不断在AI领域加码，不论是阿里巴巴腾讯，还是字节跳动拼多多百度，都将AI视为核心战略。&nbsp;</p><p><strong>从最近一段时间开始，组建AI应用商店，创造各类智能体应用，搭建AI生态，成了大厂们的热门潮流。</strong></p><p>而所谓的“智能体（AI Agent）”，是AI世界的热门词。&nbsp;</p><p>智能体应用是基于内嵌于终端的本地大模型打造，精准理解用户意图，并将意图转换为相应的任务组合，分解任务并识别任务完成的路径，通过查询本地知识库、调用设备API以及合适的模型或应用来执行相应的任务，并将相应的结果返回给智能体，智能体完成整合后反馈给用户。&nbsp;</p><p>简单来说，智能体将成为AI OS系统的最小工作单元，在PC、手机、自动驾驶领域预计有广泛的应用场景。&nbsp;</p><p><strong>而承载智能体应用的最好容器，就是AI应用商店。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_23462e289a4841beadef704ca8bb2d36@000000_oswg52173oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">字节跳动 Coze 扣子</p><p>2024年2月，字节跳动正式推出“Coze 扣子”AI Bot开发平台。据其官方描述称：无论你是否有编程基础，都可以在扣子上快速搭建基于大模型的各类Bot，并将Bot发布到各个社交平台、通讯软件或部署到网站等其他渠道。</p><p>2024年4月，百度旗下的“灵境矩阵”正式更名为“文心智能体平台”，基于文心大模型，支持广大开发者根据自身行业领域、应用场景，选取多样化的开发方式，打造大模型时代的原生应用。&nbsp;</p><p>2024年5月，腾讯基于“混元大模型”上线一站式AI智能体创作与分发平台“腾讯元器”。用户不仅可以在平台上创建专属AI智能体，使用腾讯官方的插件和知识库，还能将这些智能体一键分发到QQ、微信客服、腾讯云等渠道上。&nbsp;</p><p>除此之外，近日又传出微信的云开发团队正在打造一款名为“云开发AI智能体”的应用平台，这是一个多平台AI智能体开发框架，用于企业和小程序提供专属的智能体平台。&nbsp;</p><p>蚂蚁集团也在开发一款AI应用搭建工具“芝士饼”。用户通过该平台也能够在无代码的情况下搭建AI应用，支持创作成支付宝小程序等多重产品形态。&nbsp;</p><p>在2023年，大厂们的注意力放在搭建AI大模型；到了2024年，大厂们又转向搭建智能体应用平台。&nbsp;</p><p>总而言之，在国内AI应用商店、智能体应用平台已经成为“风暴眼”，大厂混战不休，整个AI世界都乱成一锅粥。&nbsp;</p><h2><strong>OpenAI丧失主动权</strong></h2><p>最早提出效仿App Store、成立一个专属于GPT机器人的AI应用商店的，是OpenAI。&nbsp;</p><p>借着ChatGPT在大模型领域的强势地位，OpenAI在2023年11月7日，首届OpenAI开发者大会上，CEO山姆·奥特曼（Sam Altman）就提出了GPT Store概念。&nbsp;</p><p>在山姆·奥特曼的设定下，GPT Store并不简简单单只是个软件商店，它甚至可以开发机器人。&nbsp;</p><p>一般来说，想要开发一个App 1.0版本，需要产品经理、开发、前端、后端、测试、运营等一系列岗位夜以继日的埋头苦干。&nbsp;</p><p><strong>但在OpenAI的GPT Store里，这个过程被无限省略。</strong> 开发者不需要额外的编程技能，只需要在GPT Store根据引导-输入文字-命名GPT机器人-设定主题内容-避免特定范围-设定互动方式。&nbsp;</p><p>就这样，开发出一个GPT机器人可能只需要一个人和几个小时的时间。&nbsp;</p><p>从商业视角来说，GPT Store极大减少了人工成本和时间成本，是非常有利于市场的事情。但现实却不这样，由于过于低廉的门槛，导致了机器人的泛滥、无序和混乱。&nbsp;</p><p>大量软色情、侵权、盗版的机器人霸占GPT Store，仅靠OpenAI一己之力根本没有办法约束全世界范围内的AI开发者。&nbsp;</p><p>到了今年3月末，The Information报道称，OpenAI内部对于GPT Store负面情绪爆炸，大量员工开始质疑为何要推出这个应用商店。再加上，OpenAI不允许开发者为其应用收费，导致GPT Store开发者无法进行商业化。&nbsp;</p><p>报道称，OpenAI官方已经放弃了GPT Store。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_41647855c6e64a418b19560e04b9450b@000000_oswg179844oswg617oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>“AI领头羊”OpenAI倒下了，但也只是一个起到警惕作用的经验包，并不妨碍后来者的前仆后继。</strong></p><p>首先上场的是微软，作为OpenAI背后的最大金主，微软的AI进展也足够的迅速。&nbsp;</p><p>今年5月的Build大会上，微软推出了涵盖软件应用和云服务的“AI全家桶”。其中，Copilot和超过50个新插件，是大会的绝对主角。&nbsp;</p><p>微软Copilot也是一种另类的AI应用商店，在微软的构想中，用户可在Copilot交互界面中输入指令，Copilot即可自动调用Windows系统中的所有应用程序，将寻找、启用、跨应用的流程和时间大幅简化和压缩。&nbsp;</p><p>除了微软之外，苹果公司也不肯放过“再造App Store”的机会。&nbsp;</p><p>今年6月的全球开发者大会（WWDC）上，苹果正式推出Apple Intelligence，这也是苹果粘合旗下众多智能平台打造成AI大模型的App Store。&nbsp;</p><p>《华尔街日报》报道称，苹果正在与Meta洽谈入驻Apple Intelligence，其他参与了洽谈的公司还包括生成式AI初创公司Anthropic和Perplexity。&nbsp;</p><p>一旦苹果完成AI应用的整合，那么“30%苹果税”将重现在AI世界。&nbsp;</p><h2><strong>AI世界的分发权</strong></h2><p>不论是国外的OpenAI苹果微软谷歌，还是国内的腾讯阿里字节百度。&nbsp;</p><p><strong>想要做“应用商店生意”，就离不开应用的分发权。</strong></p><p>想要支撑起分发权，首先要有一个足够庞大的生态体系，并且是独家的、封闭的、私有的。&nbsp;</p><p>例如今年五月上线的“腾讯元器”，它的生态就是完整的腾讯社交王国。从QQ到微信，从公众号到视频号，依托于自身庞大的社交生态体系，通过元器平台将智能体应用和QQ、微信深度整合，利用用户基数和社交关系链来推广应用。&nbsp;</p><p>比社交生态要庞大的，还有苹果旗下的iOS生态。&nbsp;</p><p>苹果就试图和AI公司谈判，将其名下的大模型、AI应用统一上架到Apple Intelligence，苹果作为分销商，为世界上所有使用苹果设备的用户，提供高级订阅服务。&nbsp;</p><p>就像在App Store中一样，苹果将从订阅收入中抽取一部分作为佣金。&nbsp;</p><p>Munster预计，如果有10-20%的苹果用户将选择付费订阅ChatGPT等产品的高级AI服务，这对成功整合到Apple Intelligence的AI公司来说，意味着数十亿美元的收益。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_2fd2040ac3c74a47942a97264bcefd94@000000_oswg30859oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Apple Intelligence</p><p><strong>不管所谓的“智能体（AI Agent）”这个互联网名词多么高级，本质上还是一场用户数量和分销渠道的流量生意。只有自身拥有庞大的用户基础，才能拿到这场游戏的入场券。</strong></p><p>但目前为止，AI应用商店并没有诞生一个“超级巨头”，所有玩家都是起步阶段，用户教育还在初级层次。&nbsp;</p><p>这场AI世界分发权的斗争，注定要持续很久。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTU1MjE3Mg==&amp;mid=2247558736&amp;idx=1&amp;sn=2a0175d32344e343a5f9efc34052db7c&amp;chksm=ce3fa712db698c3433d9d56f1b4a2c8a65e260e11bb810ae212e7101d3d508aecb9855f5c2e3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“XCJ-YY”（ID：xincaijing）</a>，作者：孙鹏越，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915745061608329</id>
            <title>热闹的黑神话，荒芜的游戏投资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915745061608329</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915745061608329</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 10:17:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>文｜施嘉翔</strong></p><p><strong>编辑｜刘旌</strong></p><p><strong>封面来源｜《黑神话·悟空》实机过场动画</strong></p><p>2007年2月，25岁的冯骥第一次在游戏圈里崭露头角，是因为一篇讨伐网游的檄文。在这篇名为《谁谋杀了我们的游戏？》的文章里，他问：“要不要把玩家当牲口看？”</p><p>他操着极具个人色彩的语言写道：“狗日的网络游戏产业，催生出一帮像我这样的狗东西，天天琢磨下面五个命题”。这五个命题是：如何让玩家一直沉迷；如何让玩家吐出更多的人民币；如何让玩家拉帮结伙；如何让玩家相互仇视；如何实现隐性的现金赌博和金币交易。</p><p><strong>此时的中国游戏行业，几乎被《征途》式的氪金网游垄断。冯骥所在的公司内部，一度还发起过争论，但到最后，主题逐渐变成：“我们是不是也要像征途那般黑”。</strong></p><p>一年后，冯骥加入腾讯。在腾讯的6年里，他先后负责过《寻仙》运营和《斗战神》主策划。某种程度上，《斗战神》已经有了冯骥后来作品的影子：技术筹备时间是一般产品的2-3倍，研发团队人数和资源投入也是最多的，甚至一度通过自研引擎实现了《魔兽世界》和《暗黑破坏神3》的技术特性。在冯骥离开腾讯后，《斗战神》变成了一款纯粹的氪金网游，当然这是后话了。</p><p>2014年6月，冯骥成立游戏科学。这一年，腾讯将手游定为主攻方向。</p><p>而后四年，游戏科学四处求索。为了活下去，冯骥在当时立项的首款游戏叫《百将行》——一款玩法山寨《刀塔传奇》、但美术风格自创的手游；随后是《战争艺术：赤潮》。它们解决了游戏科学短期的生存难题，后者还帮助他们拿到6000万来自英雄游戏的天使融资。</p><p>一切都在轨道上运转。但团队们突然觉得再不做单机游戏，“一个人的创作黄金时间可能就只有几年，这个时候如果不做一点好东西的话，这辈子可能就没什么机会了……”联合创始人杨奇曾在一次访谈中说道。</p><p>冯骥后来说，凡事都有因果，如果没有之前做手机游戏的经历，没有成熟的商业社会给予的资源，没有中国的人口红利，那么今天也没有机会做《黑神话：悟空》这样的产品。</p><p>以上就是黑神话的前传。</p><p>六年磨一剑。黑神话在今天引发的轰动，是超乎多数人意料的。它也勾起了一个许久没人提起的话题：中国游戏在投资行业还有一席之地吗？</p><p>“不会。”专注游戏领域投资的庄明浩斩钉截铁地说，国内短期内就不可能会有创业投资的热潮；进而短期内就不可能会有游戏创业投资的热潮；所以更谈不上有什么3A游戏创业投资的热潮。</p><h2><strong>几乎只剩战投</strong></h2><p>中国游戏投资是伴随着移动手游发展成长起来的。据IT桔子，中国游戏市场投融资在2014-2015年迎来高峰，两年投资事件在400起以上，投资金额在100亿元左右，但在2016年后就远离了投资的主战场，一度单年投资金额仅53亿元。</p><p>庄明浩告诉「暗涌Waves」，2016年，当时的收购全面爆雷，早期项目成本升高，巨头全面进入手游市场，“以小博大的机</p><p>会，或者说‘大饼’/梦想圆不下去了。”两年后，版号限制出台，水温持续降低。</p><p>2020年是短暂复苏的节点。疫情的红利和几款核心游戏产品（《使命召唤》《原神》《万国觉醒》）的上线加速了游戏战略投资爆发，投资金额再度突破100亿元。</p><p>但此时细数牌桌上的玩家，会发现几乎只剩大厂们的战投（比如哔哩哔哩、吉比特、米哈游），产业投资占比已经达80%。</p><p>其中，错过《原神》的腾讯正在成为最激进的投资方。它在2020年投资超过30家游戏公司，开年又密集投资11家。</p><p>腾讯对《黑神话：悟空》的投资也发生在这一时期。腾讯在谈判时承诺：不干预经营决策、不抢占项目主导、不寻求发行运营，甚至表示“不会刻意追求商业回报”。</p><p>尽管如此，贴着“抄袭”、“盗版”标签入局的腾讯还是引起了舆论非议，冯骥本人不得不回应称“我们选择的路并不好走，所以一直以来，对于认同我们价值观，愿意帮到我们实现梦想的，无论是人、技术还是资金，我们都会在坚持独立自主的前提下，进行认真的接触与有条件的接纳。”</p><p>但目及之处，腾讯已经是游戏开发商的理想投资方。多位游戏行业人士对「暗涌Waves」评价，腾讯“如果承诺不干涉就不会干涉”。</p><p>2016年6月，腾讯以86亿美元收购了研发出《部落冲突》和《皇室战争》的Supercell 84.3%股权，这是游戏行业最大规模的一笔收购，但Supercell始终保持独立运营，并且不需要离开芬兰；再往前，腾讯收购了风靡十年的《英雄联盟》开发商Riot。曾有一位电竞行业人士对我们透露，理论上《英雄联盟》国际项目组是腾讯全资收购的子公司，但在实际执行过程中，二者的关系却是反过来的。</p><p>另一个典型案例是腾讯在2021年投资了一度被视为与《黑神话：悟空》齐名的“国产3A之光”《影之刃零》。</p><p>《影之刃零》的制作人是梁其伟，2008年，还在耶鲁建筑系就读的他发布了单机游戏《雨血》系列首作。然而，在2012年和2013年先后接受真格基金和网易的投资后，他把目光转向移动平台，在单机与手游之间选择了更商业向的后者，他坦承向所有商业化修改意见妥协，因此被追随的玩家指责“堕落”。</p><p>但从2018年起，梁其伟带着一个小团队，在没有对外透露任何信息的情况进行单机游戏开发，“一个在留存/付费率/ARPU的世界中可供暂时喘息的庇护所。”</p><p>2021年春节，来自网易和真格的两轮早期投资期满，梁其伟选择回购这部分股权；而腾讯在得知《影之刃零》的开发动向后，主动提出在不干涉公司经营，不绑定产品合作，不影响作品创作的前提下进行投资。</p><p>知情人士透露，独立游戏制作人梁其伟在手游阶段“赚钱，但很痛苦”，回购股权是为了拿回话语权，“也给腾讯腾出进入空间”。愿意支持有别于氪金手游的单机，这是开发商们欢迎腾讯的重要原因。</p><p>腾讯同时也是Epic Games的控股股东，其正式公布用于游戏制作的虚幻引擎5（UE5）后，《黑神话：悟空》是首批使用方，《影之刃零》也在开发过程中大量使用了UE5。</p><p>2018年，在全网刷屏的《腾讯没有梦想》指出腾讯正在丧失产品能力和创业精神，变成一家投资公司，“他的强项不再是产品业务，而是投资财技。”但在今天来看，躬身进入垂直领域（如电商）屡屡受挫时，用投资贯连平台与流量不失为明智之举。</p><p>放眼望去，腾讯已经是中国游戏市场为数不多的投资方。在此之前，有过一些VC基金投资游戏，但大多因为版号管控、退出路径不明等原因撤出战场。</p><p>另一个值得一提的是英雄游戏（当时还叫英雄互娱）。2017年，游戏科学获6000万来自英雄游戏的天使融资。不过据英雄游戏2022年的年报，他们在当年将《黑神话：悟空》开发商游戏科学的股权以4.8亿元售出。其中2.8亿元已在当年完成交割，而剩余的2亿元则定于2025年4月1日之后支付。如今的英雄游戏也逐渐转型自研。</p><p>8月20日，英雄游戏CEO吴旦在朋友圈表示，“今年很多人都来问我，怎么投的黑神话，怎么投的鸣潮，我其实答不上来，因为这里面的方法论简单到没啥可说的（多说一句都是装逼），就是：事在人为……人对了就行。”</p><h2><strong>3A，一种精神</strong></h2><p>买断制的3A游戏从来不是一项好生意。梁其伟曾经说过，做单机在“达到3A级游戏品质、需要投入好几个亿成本”的前提下，如果想保本，且要继续做下去，需要实现高级国际化——以品牌影响力产生国际化收益，从而在主机玩家群体里面获得轰动，“才可能在核心玩家群体里面卖出几百万套、上千万套游戏，才有可能回本。”</p><p>对于回报为王的机构而言，仅仅赚回成本实在缺乏吸引力。</p><p>据移动应用市场研究机构Appmagic，2024年上半年，《王者荣耀》以9.61亿美元夺得全球手游收入桂冠、《原神》也有3.2亿美元。</p><p>另据接近微信小游戏《咸鱼之王》的人士透露，“《咸鱼之王》是公司内部唯一一个七星项目，七星意味着每月利润超6000万。”</p><p>一名小游戏从业者同时告诉「暗涌Waves」，这款游戏的最大付费点是玩家之间的仇恨与争斗，当新人氪到第一后会进行合服，这样就能让十个相同氪度的开始新一轮竞争，“后来都有大R玩家（游戏中的高付费玩家）主动问怎么还不合服？”</p><p>这也是冯骥在入行时就讽刺过的——游戏策划们的工作焦点——不是研究如何让游戏更好玩更丰富，而是让玩家习惯党同伐异，谩骂虐杀，以及进行更安全的在线现金活动（赌博，虚拟物品交易等）。“相比那些过时的，传统的单机元素，这些新玩意儿在经济效益上获得了明显的，甚至是空前的成功。”</p><p>但显然，《黑神话：悟空》这样的买断制3A，完全无法在商业化上和氪金游戏相提并论。</p><p>另一个影响因素是研发周期。黑风山是《黑神话：悟空》里的第一章，你会在这里遇到第一个小头目刀狼教头，当你打败他后，可以捡起一把名为“赤潮”的刀。冯骥在接受采访提到，为了让猴子在任何地方都可以走过去，握紧刀，把刀从地上拔出来，放进耳朵里——其中的关键是走过去，拔刀。把这个大多数玩家意识不到的动作调到平滑顺眼，需要开发组两三个月的时间。</p><p>而一名小游戏从业者在与「暗涌Waves」交流时，提到他们更多的考虑是“为了让用户即点即玩，要怎么塞更少的东西”。他们目前已经把游戏中的3D部分完全去除。</p><p>上述人士对「暗涌Waves」表示，行业需要《黑神话：悟空》这样的游戏带领大家进步。他开玩笑说，“他们如果不做尝试，我们就一直换皮、一直换下去，像现在的二次元游戏换皮原神一样。”</p><p>但他同时也慨叹，“做一个商业游戏，营收再高，都不会有人接受，十年之后，也没有人记得你是谁。”</p><p>有行业人士告诉「暗涌Waves」，不少独立游戏开发者是看到《黑神话：悟空》宣传片后加入这个行业的，而《黑神话：悟空》的成功与否，会直接影响他们的职业选择。</p><p>在《斗战神》第三章节结束后，“白骨之后，再无西游”是冯骥绕不过的坎坷；六年后，“白骨之后，重走西游”出现在《黑神话：悟空》首支实机演示视频的结尾，玩家们为此兴奋、激动；十年后，《黑神话：悟空》正式上线，截至8月21日凌晨，四百五十万份的销量已经突破历史。</p><p>对前途仍然坎坷的国产3A游戏来说，冯骥那句流传甚广的话也同样适合形容他们的征程：“踏上取经路比抵达灵山更重要。”</p><p>参考文献：</p><p>[1]&nbsp;梁其伟的选择II</p><p>[2]&nbsp;如今我风华正茂：游戏科学如何制造《黑神话：悟空》</p><p>[3]&nbsp;冯骥和他的《战争艺术：赤潮》</p><p>[4]&nbsp;过去的三年（2020-2022）是“弯路”吗？——投资视角下的中国游戏业行业</p><h2><br />&nbsp;</h2>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915680137910920</id>
            <title>4个人烧掉数百万GPU，打造翻版「Sora」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915680137910920</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915680137910920</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 10:13:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_15b47429dc2149a299c3d16ee312882e@000000_oswg611536oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>想要打造一款“Sora”模型，最少需要几个人？&nbsp;</p><p>刚刚，美国AI创企Hotshot发布了其视频模型的早期预览版——<strong>Hotshot</strong>，仅用四个人就完成了OpenAI整个“Sora”团队工作量。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_769040da053d46018f7e902f81fd029e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Hotshot生成的5秒AI视频&nbsp;</p><p>Hotshot是一款Transformer扩散模型，在快速对齐、一致性和运动方面表现出色，同时可扩展到生成更长时间、更高分辨率的AI视频。据Hotshot官方博客透露，从端到端，Hotshot最新版本数据训练耗时 <strong>4个月</strong> ，每小时耗费 <strong>数百万</strong> H100。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_84b5fbf0278548b7b19bfb3100e79251@000000_oswg403195oswg1080oswg705_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Hotshot官网&nbsp;</p><p>Hotshot给出了一些Hotshot文生视频与其他同行对比的相关案例。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_3f268f313df64909ae5f2c027b2cdef6@000000_oswg653266oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如说，这是“一个留着爆炸头的20岁男子坐在一朵棉花云上，在蓝天中看书”文字描述所生成的视频。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_b561a9c47ae64c9b9a451dc8583fbc1b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或者是，一只戴着太阳镜的泰迪熊在巨大的瀑布前，在丛林中弹奏电吉他，跳着舞并且摇头晃脑。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_ba81deace14f4c6ebc990b0d1759a973@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以看出，在这些视频中，Hotshot表现出的效果较为高清，展现出来画面相对准确，视频长度维持在5秒左右且画面流畅。“我们看到70%用户更喜欢Hotshot的结果，而不是其他的文生视频模型。”Hotshot创始人说道。&nbsp;</p><p>目前，Hotshot的测试版现已在官网上提供试用，且生成式的视频不带有任何水印。每位用户 <strong>每天有两次免费生成视频的机会</strong> 。&nbsp;</p><p>官网链接：https://hotshot.co/&nbsp;</p><p><strong>“训练GPU就像开火车，保持每个环节都不能落下。”</strong></p><p><strong>“训练模型就是软件界的火箭发射。”</strong></p><p><strong>“每次优化程序都相当考验情感和理智，尤其是金钱方面。”</strong></p><p>创始团队在其博客上分享了自己的从0打造文生视频模型的经历以及趣事，比如说他们曾差点烧掉机房，硅兔君也从中看到了初创企业对AI的热情不减。&nbsp;</p><p>Hotshot成立于2023年，共有三名创始人，<strong>Aakash Sastry、John Mullan和Duncan Crawbuck</strong>，均有11年打造消费级应用的经验。在其博客中，他们还分享了<strong>从0打造翻版“Sora”的关键四步</strong> ：数据工程、研究、训练、以及扩展的过程以及思考。&nbsp;</p><p>硅兔君在原文基础上进行编译，以下enjoy～&nbsp;</p><h2><strong>01数据工程：立下两个亿级目标，构建自己的视频、图像数据库</strong></h2><p>由于Hotshot要训练一个更大的模型，需要扩大模型的数据工程。在初期，他们设定了<strong>一个目标</strong>：将语料库扩展到<strong>6亿</strong>个剪辑视频，这需要承担巨大的运营开销。&nbsp;</p><p>Hotshot通过联合使用图像和视频来训练模型，以构建比视频更丰富的公开可访问图像数据。由于并没有自己的图像语料库，因此他们设定了一个新目标，将图像语料库扩展到<strong>10亿</strong>张图像。&nbsp;</p><p>尽管目前有许多公开的VLM可用于添加字幕（LLaVa、CogVLM 等），但由于它们是针对图像理解而非视频进行训练的，更擅长空间理解（颜色、物体、人物等），但在时间理解（动作、事物随时间的变化）方面却不尽人意。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_b096a0784c9e494087a11fc5b7da5c17@000000_oswg751754oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了解决这个问题，Hotshot创建了一个300K的视频样本数据集，其中包含密集的时间字幕，并以想要的风格手动添加字幕，并对公开可用的VLM进行了微调，以进行视频理解。几周时间后，Hotshot打造了一个视频字幕生成器，用来注释数亿个视频样本。&nbsp;</p><p>想要大规模部署该视频字幕生成程序，能处理数十亿张图片和视频剪辑并非易事。其中，最难的是他们需要在云端管理数千个GPU。“我们团队一个月24小时无休盯着这些GPU工作。”Hotshot创始团队提及，“这像一夜之间你需要数百或数千名基础员工。他们还各自有自己的想法，并不听话。”&nbsp;</p><h2><strong>02研究：用超参数训练自研自动编码器</strong></h2><p>如果想要快速得到一个优秀的模型，只需像Hotshot一样，在众多优秀<strong>开源存储库</strong>挑选一个，你就能有一个良好的开端。“我在Meta时，也曾这样打造了基于Transformer的Diffusion Model模型。”Hotshot创始人提及。&nbsp;</p><p>几天时间后，Hotshot获得了DiT（Diffusion Transformer）模型进行ImageNet训练的简单示例。他们开始训练一个新的自动编码器来在空间和时间上压缩视频，从而有效地训练长序列视频。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_442ae05b2ce44253a9b59eec2714380d@000000_oswg1163047oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Hotshot官网展现9种不同表述生成的视频&nbsp;</p><p>Hotshot从未有过从头开始训练过自动编码器的经验，因此在该过程中，模型训练的不稳定带来很大困扰。训练进行到一半时，Hotshot发现鉴别器已经启动，但训练实际效果却没什么变化。最终他们使用不同的超过原有上限的参数据重新开始训练，一天时间后，生成器和鉴别器的损失都开始逐渐下降。根据此结果，Hotshot打造了一个新的自动编码器，作为网络端的输入。&nbsp;</p><h2><strong>03训练：确认合适训练架构，可提升20%模型训练和推理速度</strong></h2><p>想要打造一个完美的文生图视频，首先需要确定训练架构，这可能涉及一系列问题：如采用哪种类型的扩散公式？网络的深度和宽度是多少？&nbsp;</p><p>Hotshot最终希望打造一个能够生成任意分辨率和最长10秒的视频模型。他们花费了相当多的时间评估几种不同的新架构，让模型的训练和推理速度提高约20%。&nbsp;</p><h2><strong>04扩散：H100训练差点烧掉机房，99%时间花在基础设施和优化上</strong></h2><p>随着计算规模扩大，管理变得更加困难，IO变得极其瓶颈化，日志记录变得混乱，H100经常出现故障，尤其是在训练视频模型时将硬件推到极限时。此外，随着计算规模扩大，训练运行的成本变得更加高昂，这使得优化代码以尽可能快地运行尤为重要。&nbsp;</p><p>Hotshot还发现，越优化代码并增加GPU的功率，GPU故障的风险就越高。<strong>“一家数据中心提供商和我们说，机房差点着火，让我们少优化代码。”</strong></p><p>但机房着火也没有阻挡Hotshot的热情。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_160e031370fb4354bae9606e0578bbce@000000_oswg647016oswg1058oswg982_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>接下来三个月里，Hotshot把99%的时间都花在了基础设施和优化上。Hotshot通过使用不同类型的数据/模型并行性来大规模优化数据， 编写自定义内核，最大限度地减少他们的GPU费用，缓存数据以便尽可能快速高效地检索。&nbsp;</p><p>作为初创团队，创始团队感受到训练模型是为一种完全不同的冒险。在内部，<strong>他们认为训练模型是软件界的火箭发射。</strong>“使用数千个GPU进行大规模训练就像玩具火箭直接到SpaceX Falcon发射。”&nbsp;</p><p>他们还举了个例子：随着 GPU数量的扩大，训练启动时间会增加，因为数千个程序进程正在从NFS驱动器读取数据以尝试加载权重，因此用户必须开始使用分布式文件系统或平衡网络在单个进程传输的权重。尤其是GPU经常故障，因此经常需要重新启动。而且，当数千个同步GPU中有一个进程挂起，就会使整个“GPU列车”停止运行。为了追踪原因，Hotshot编写了自己的监测软件来检测挂起的GPU并确定其原因。&nbsp;</p><p>另一方面，大规模的数据训练十分考验集群的带宽。&nbsp;</p><p>随着视频分辨率越来越大，持续时间越来越长，在训练的同时解码高分辨率视频也越来越难。最后，他们选择将自己的数据集预先计算先嵌入到程序中，跳过解码视频和处理视频潜在和文本嵌入的步骤，并化运行下一个数据集的计算，从而减轻压力。&nbsp;</p><p>但提前内置数据集索引会占据相当大的内存。为了解决这个问题，Hotshot优化了索引并将其压缩了七倍，并且将所有的数据存储为bfloat16嵌入。同时，Hotshot还对数据集分片使用了Zstandard压缩，并将其上传到S3，选择了物理上尽可能靠近集群的存储区域。&nbsp;</p><p><strong>“在机器学习训练中，优化数据比我们之前所做的任何其他事情都更能烧钱。”</strong> Hotshot创始团队调侃道。&nbsp;</p><h2><strong>0513个月连发三款AI视频模型，AI视频将抢滩数字媒体</strong></h2><p>在过去13个月时间内，Hotshot打造了 <strong>3种</strong> 不同的视频模型。&nbsp;</p><p><strong>第一个视频模型Hotshot-XL</strong> 可以生成1秒8fps的视频，研发过程仅耗时3个月。&nbsp;</p><p>但Hotshot认为该模型更像是一个技术演示，而不能成为构建产品基础。同时，Hotshot希望能够将该模型回馈给社区。所以他们开源了Hotshot-XL。如今，每月约有2万名新开发人员和艺术家使用 Hotshot-XL。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_73b3044656cc4f2396a62bb1dafbdddf@000000_oswg925815oswg1080oswg1210_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>第二款视频模型Hotshot Act-One</strong> 可生成3秒8fps的视频，训练耗时5个月。&nbsp;</p><p>在构建此模型的过程中，Hotshot能够将视频数据集扩展到2亿个带字幕的公开视频，并首次真正打造了大规模计算、分布式训练和高分辨率扩散模型。&nbsp;</p><p><strong>第三款视频模型Hotshot</strong> ，可以生成长达10秒的720P镜头。&nbsp;</p><p>Hotshot的创始人Sastry预测，AI生成内容可能在未来12个月内成为数字媒体的主流，尤其是在YouTube视频制作方面，创作者将能够完全控制从文本到视频，甚至音频的生成过程。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_6db93d8c237d4d8ab5212c69bc6800d9@000000_oswg414479oswg1066oswg840_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2024年上半年，AI文生视频领域卷翻天。仅6个月时间内，就涌现出Runway Gen-3、PixVerse V2、Vidu、Dream Machine等10余款AI文生视频模型。就在今天美国创企Luma AI还发布了Dream Machine 1.5，增强视频生成的真实感、改进了运动跟踪效果。&nbsp;</p><p>仅仅4人团队的Hotshot，能否在文生视频领域站稳？我们共同期待。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTU5MDA2OA==&amp;mid=2247491285&amp;idx=1&amp;sn=af71b2120892d97f64d4e62269d31d95&amp;chksm=c310d2d6a702a49e6765f79efe0e855dfc56845f3ee6eac45d0fcc396d60cfd38c8aa2163cb1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅兔君”（ID：gh_1faae33d0655）</a>，作者：Xuushan，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915688868338313</id>
            <title>争抢天才少年的背后，是巨头们的野心</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915688868338313</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915688868338313</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 10:10:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>ChatGPT发布后的第21个月，AI人才争夺战愈演愈烈。</p><p>前有OpenAI联创相继出走，转投竞对，后有谷歌25亿美金打包收购Character.AI的人才和技术，国内大厂对于人才的抢夺同样争先恐后。</p><p>5月20日，字节跳动Top Seed人才计划正式启动</p><p>6月19日，腾讯青云计划正式启动</p><p>7月23日，华为面向全球招募天才少年</p><p>7月26日，阿里启动T-Star计划发掘高潜学子</p><p>……</p><p>不论是种子计划还是天才少年，这些大厂的招聘计划都不约而同地指向一个关键词——人工智能。</p><p>根据英国咨询公司Dealroom今年5月发布的报告，2024年全球人工智能投入已经高达650亿美元，占全球风险投资总额的20%。光是美股七巨头上半年对于AI的投资就已经超过了英国一年风险投资的总额。</p><p>聚集最多钱的地方，往往也吸引着最聪明的头脑。</p><p>如今，AI领域的竞争不单要拼谁家的GPU最多、算力最强，更重要的是数十万张GPU背后该匹配怎样的头脑，才能率先捕捉到数亿次计算背后的灵光乍现和奇点时刻的到来。&nbsp;</p><h2><strong>左手裁员 右手抢人？</strong></h2><p>硅谷的科技巨头们，刚刚经历一场前所未有的裁员风暴。&nbsp;</p><p>过去几年来，Meta、亚马逊、微软、谷歌和苹果削减了数以十万计的岗位。根据裁员数据网站Layoffs.fyi的数据，2023年科技行业的裁员人数超过26万人。&nbsp;</p><p>然而，即使年初的科技巨头还在哐哐裁员，一场“人才争夺战“却在同步上演。它们所瞄准的AI领域，看起来“这边风景独好”。&nbsp;</p><p>根据CompTIA的数据，2023年美国有18万个与人工智能相关的职位。今年，人工智能领域的职位空缺仍在增加。&nbsp;</p><p>2023年，Alphabet和Meta发布的职位中与AI有关的比例分别为27%和18%，高于2019年的23%与8%。&nbsp;</p><p>科技巨头们对AI人才的极度渴求，达到了前所未有的高度。甚至这轮裁员，部分原因就是为了吸引和留住顶尖AI人才。它们一方面需要提高核心研发人员的薪酬，另一方面还要投入更多资金、买更多的卡。&nbsp;</p><p><strong>谷歌CEO皮查伊曾明确表示，公司希望在AI等前沿领域加大投入，并在其他方面削减成本。降本增效，就是为了重新分配资源，把钱集中起来搞AI。</strong></p><p>高薪，是巨头们向AI人才抛出的首要橄榄枝。动辄数百万美元的年薪，真切地说明了企业对AI人才的重视。&nbsp;</p><p>以AI工程师为例，Levels.fyi今年5月公布的一项调查显示，美国入门级AI工程师的平均薪酬23.9万美元。像OpenAI这样的顶尖公司，更是开出高于90万美金的年薪。&nbsp;</p><p>不同级别的AI工程师的薪酬，都普遍高于非AI工程师。这表明，大公司们愿意为AI人才支付溢价。正如纽约大学信息系统学教授达尔（Vasant Dhar）说：“人工智能是新的华尔街……真正优秀的人才已经供不应求。”&nbsp;</p><p><strong>对那些已经收在麾下的人才，企业则试图通过涨薪将他们留住</strong>。&nbsp;</p><p>根据WTW调查1500多家雇主的数据，2022年4月到2023年4月期间，AI和机器学习行业的管理层员工的基本工资增幅在5%到11%之间，非管理层为13%到19%。&nbsp;</p><p>巨头们之所以肯涨薪，主要还是怕被挖墙脚。今年4月，特斯拉的视觉科学家Ethan Knight离职，加入到了马斯克的xAI公司。马斯克从特斯拉给xAI抢人，这听起来有些奇怪。&nbsp;</p><p>但据马斯克后来披露，如果不是他出手，这位科学家就要被OpenAI挖走了。&nbsp;</p><p>马斯克不无感慨地说：这是我见过最疯狂的人才大战。除了在薪酬方面出手阔绰，科技巨头们还给足了AI人才面子。&nbsp;</p><p><strong>老板、高管亲自下场捞人，现在已经成为新风尚</strong>。前有谷歌创始人谢尔盖・布林亲自打电话，挽留想要跳槽的员工；后有Meta老板扎克伯格一纸亲笔信，诚邀DeepMind研究员跳槽，亲自干起HR的活。&nbsp;</p><p>另外，<strong>巨头们还热衷于在全球范围内，开设AI实验室、研究院或者和学校合作，多渠道前置储备优秀科研人才</strong>，提早挖掘高潜的天才少年。&nbsp;</p><p>《华盛顿邮报》曾报道称，硅谷正在“逼死”学术圈。许多AI博士，一毕业就进入了大公司，因为那里提供了优秀的科研环境和资源。根据一份2023年发表在《科学》杂志上的报告，近70%拥有AI博士学位的人才最终进入私营公司就业，而20年前这个比例只有21%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_c3f13c644ccd4b58ad6afab1b37d303d@46958_oswg125850oswg1080oswg759_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>把前2%的顶尖人才留在国内</strong></h2><p>近年来，“人工智能”频频出现在各国的政府报告、战略计划中。应该说，吸引和留住人才，已经成为各国发展AI优先级最高的事情之一。美国如此，大洋彼岸的中国同样也是。</p><p><strong>过去5年，中国和美国成为顶级AI人才的主要来源地和目标工作地。</strong>美国MacroPolo智库发布的报告指出，有70%的顶级AI人才在中国或美国的机构中工作，65%的顶级AI人才出自中美两国。</p><p>尽管如此，美国仍然是最顶尖人才的首选地。<strong>AI领域前2%的人才，有超过一半都选择在美国工作。</strong>随着中国进入这波AI浪潮的第一梯队，眼下国内对AI人才的渴求，达到了前所未有的高度。</p><p>国内AI行业缺人到什么程度呢？</p><p>根据麦肯锡发布的报告，预计到2030年，国内外大学及现有顶尖人才储备只能提供约200万AI人才，缺口将达400万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_1f1609db9dcd4e488daf7f20defd6e86@46958_oswg115664oswg750oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管如此，得益于这些年中国AI产业的高速发展，越来越多的年轻人开始愿意留在国内发展。MacroPolo报告显示，在全球前20%的AI人才中，有28%的人选择在中国工作。而在2019年，这个数字只有11%。</p><p>中国培养了全世界最多的AI人才，国内企业对AI人才的吸引力也显著上升。为了把顶尖人才留在国内，国内的科技企业都开足马力。</p><p><strong>而他们想要留住AI人才的决心，从近年来各大厂推出的AI人才专项计划中可见一二。</strong></p><p>今年是腾讯正式推出“青云计划”的第二年，也是大模型全面爆发的元年。作为腾讯面向顶尖技术人才开设的AI大模型招聘专项，青云计划的入选者享有顶尖的资源配置。</p><p>今年6月刚毕业的南洋理工大学博士生傅志远（化名），是腾讯青云计划第一批校招生，现已加入腾讯IEG光子技术发展部，从事训练游戏AI方面的工作。</p><p>和象牙塔里纯粹的学术研究相比，傅志远形容在腾讯工作“有种把AI用到极致的感觉”。腾讯作为国内头部大厂，有能力提供顶配的算力资源和游戏环境资源。</p><p>“当我们把模型训练出来，并在真实的商业环境里运行时，会有很强烈的成就感，就像听到赛车发动机轰鸣的感觉，会很兴奋和期待。”</p><p>除了充裕的资金算力和行业资源，为了吸引最顶尖的人才，大厂还给应届生上了“薪资”+“发展前景”的双保险。</p><p>根据猎聘发布的《2024高校毕业生就业数据报告》显示，薪资福利是毕业生择业考虑的首要因素。对比去年同期调研结果发现，毕业生变得更加关注企业前景和个人发展。</p><p>一位入职某头部大厂AI部门的应届生向腾讯科技透露，<strong>目前市面上给大模型相关的硕士应届生岗位开出的薪资基本在50万以上，如果是博士生，薪资会更高。</strong>这一信息在脉脉高聘人才智库发布的《2023人工智能人才洞察报告》也得到证实：2023年6月开始，AIGC新发岗位的平均月薪稳定在6万左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_a3aff19a69c4444dad2122628fa58b4d@46958_oswg97109oswg1080oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>和高薪同样诱人的，还有大厂许诺的完整培养机制。这通常以“专业导师”“定向成长”“专属培养”等字眼出现在头部大厂的招聘公告里。<strong>在大环境更加不确定的当下，应届生们开始看重工作背后能给自身带来的长远价值。</strong></p><p>“既然公司敢让我从0到1做没人做过的事，我一个毕业生，怕什么？” 孔涛从清华博士毕业后走人才计划加入字节，从事AI机器人的研发工作。</p><p>入职后，他立刻发起立项，集中精力进行机器人研究，企业也通常会给专项招聘的人才足够的信任和耐心。据孔涛的描述，自己从立项到审批都非常顺利。现在的他，已经是字节跳动机器人研究总监了。</p><p>另外，大厂多元的业态和充裕的现金流，也为一心只想做研究的学院派提供了栖身之地。博士毕业加入腾讯AI lab的王艾文（化名）就表示，自己在腾讯AI lab享有非常纯粹的研究环境。今年以来，她参与的三项研究都相继登上国际顶级学术期刊。</p><p>除了硬件齐全，各家大厂在抢人时的“软技术”也是八仙过海，各显神通。</p><p>据某互联网大厂负责校招的HR透露，<strong>这两年为了秋招“掐尖”，大家都会提前“抢跑”。开线下面试专场、预定核心实验室的准博士都是基操</strong>。</p><p>截至目前，腾讯的青云计划已经在北京、上海、美国湾区等地开设近10场线下活动，邀请顶尖技术同学参观交流。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_44599fc9de644bd2847f4e314b6ad90b@46958_oswg1171026oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图为同学正在参加在腾讯上海总部腾云大厦进行的青云技术开放日活动</p><p>据了解，为了加大吸引力，ACL会议期间（计算机语言学协会年会），青云计划甚至直接将「技术交流晚宴」开到了会议所在地——湄公河的邮轮上。&nbsp;</p><p>“七八月锁定‘提前批’，九十月就发意向书。大家盯上的顶尖毕业生基本个个都是‘offer收割机’，出手稍晚，人就被撬走了。”&nbsp;</p><p>有意思的是，今年的学界顶会的会场都变成了国内企业挖人的大型招聘现场。&nbsp;</p><p>据今年参加CVPR（IEEE国际计算机视觉与模式识别会议，计算机视觉领域三大顶会之一）的参会者透露，腾讯作为今年的会议赞助商之一，除了有相关的技术核心负责人与会讨论，更是直接派了HR去现场。&nbsp;</p><p>还有报道称，今年的ICML（国际机器学习大会，机器学习领域三大顶会之一），字节豆包团队的业务和HR都来到现场，查Google Scholar中的论文发表数量，合适的就直接面试发放offer。</p><h2><strong>人才意味着什么？</strong></h2><p>去年底宫斗风波之际，OpenAI官方发言：没有员工，OpenAI什么都不是。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_254c37f09a9b4c4ea7f5cdf7a5e4e1ab@46958_oswg1094696oswg1080oswg1010_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图为OpenAI推特内容&nbsp;</p><p>毕竟，OpenAI核心的技术突破几乎都来自于相关论文的作者和研究团队，人才对于AI技术的发展是决定性的。&nbsp;</p><p>对于国内大厂来说，谁的人才储备越多，谁就离中国的OpenAI最近。向来追求ROI的互联网大厂，如此耗神费力地抢夺人才，是出于一种生存本能的考量。&nbsp;</p><p>关于人才，任正非讲过这样一个故事——早年华为招过一个年轻的俄罗斯博士，不会谈恋爱，只会做数学，连主管领导也说不清他十多年里每天到底在捣鼓什么。&nbsp;</p><p>但突然有一天，这个俄罗斯小伙宣布通过算法实现了一个基站同时兼容2G、3G网络的技术突破，让华为一下子领先爱立信，大规模占领欧洲市场。&nbsp;</p><p>这样的“技术爆发”在当下同样适用。<strong>看起来大厂们是在争夺人才，实际上是害怕错失新一轮风口的入场券。</strong>而这些被冠以“天才少年”的群体，自然也就承接了大厂这部分盛满焦虑的期待。&nbsp;</p><p>关于AI竞争，在业内有一条被普遍认同的规律：人才第一，数据第二，算力第三。&nbsp;</p><p>零一万物的模型训练负责人黄文灝同样指出，人才在大模型中的作用会被放大，一个公司的上限=人才质量×算力。大模型算法团队一般就是十到二十个人，但是他们后面会用几万张卡，这些人的能力被后面几万张卡放大很多。&nbsp;</p><p>更何况，种种原因之下，国内的大厂远没有阔绰到像OpenAI那样有几万张卡可以用。他们唯一能抓住的，就是这群对技术抱持理想，渴望施展拳脚的天才少年。&nbsp;</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>https://cn.nytimes.com/technology/20240207/why-is-big-tech-still-cutting-jobs/</p><p>https://m.yicai.com/news/101960767.html</p><p>https://www.levels.fyi/blog/ai-engineer-compensation-q1-2024.html</p><p>https://36kr.com/p/2687911763979651</p><p>https://www.mckinsey.com.cn/%e5%9c%a8%e5%8d%8e%e4%bc%81%e4%b8%9a%e5%a6%82%e4%bd%95%e5%a1%ab%e8%a1%a5ai%e4%ba%ba%e6%89%8d%e7%bc%ba%e5%8f%a3/</p><p>https://macropolo.org/digital-projects/the-global-ai-talent-tracker/</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5QqyQKkhqvLujKIrST_xEA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：李安琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915690092386944</id>
            <title>OpenAI发布新功能，允许企业基于自家数据定制最强AI模型</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915690092386944</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915690092386944</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 10:07:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>腾讯科技讯 8月21日消息，美国当地时间周二，OpenAI发布了一项新功能，将允许企业客户使用自己的公司数据来定制这家人工智能&nbsp;(AI) 初创公司最强大的模型GPT-4o。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_675e43ffe5384383979b3827d6b1aeeb@46958_oswg794939oswg749oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>OpenAI 计划于周二推出定制功能，在人工智能行业中通常称为微调。微调允许现有的人工智能模型接受有关特定任务或主题领域的额外信息的训练。</p><p>例如，一家生产滑板的公司可能会对人工智能模型进行微调，以便将其用作客户服务聊天机器人，能够解答有关轮子和滑板保养细节的问题。</p><p>在当前初创企业于人工智能产品领域竞争激烈，企业亟需展现人工智能投资回报的背景下，微调作为OpenAI旗舰模型的最新功能尤显重要。</p><p>值得注意的是，此功能在GPT-4o及其前身中尚属首次引入，而OpenAI此前向用户开放对包括GPT-4o mini在内的多类模型的微调权限，为用户提供了更经济高效的选项。</p><p>面对市场上众多科技公司的模型定制服务，OpenAI API产品主管奥利维尔·戈德蒙（Olivier Godement）强调，OpenAI致力于通过与企业建立直接合作关系，简化并加速客户对其顶级模型的调整过程，避免用户转向外部服务或性能较弱的替代品。</p><p>他还指出：“我们始终致力于降低技术门槛，减少操作障碍，从而减轻用户启动和调整模型的工作负担。”</p><p>客户在进行模型微调时，需将数据传输至OpenAI服务器。据OpenAI定制工作软件工程师约翰·阿拉德（John Allard）介绍，此过程平均耗时约一两个小时。初期，微调仅限于文本数据，暂不支持图像或其他媒体格式。</p><p>在OpenAI发放免费Token之际，其正面临来自谷歌、Anthropic等专有模型供应商及Nous Research Hermes 3、Meta&nbsp;Llama 3.1等开源模型的激烈价格战。</p><p>不过，采用OpenAI及类似闭源/专有模型的优势在于，开发者无需自行承担模型推理或训练的服务器托管任务，既可利用OpenAI服务器资源，也可通过API将其首选服务器无缝对接。</p><p>然而，研究表明，微调模型可能带来风险，包括偏离原有安全护栏与性能保障，进而影响其整体效能。企业是否愿意承担此风险，需自行权衡。但OpenAI显然认为其物有所值，并鼓励用户将微调视为优化选择。</p><p>另外，OpenAI 周二表示，该公司将在其产品中展示来自《Vogue》、《纽约客》和《连线》等品牌的内容。该协议还允许 OpenAI 使用康泰纳仕的内容来帮助训练其人工智能模型，而这需要大量数据才能学习。</p><p>此次声明标志着OpenAI 加大与媒体媒体公司达成交易力度，而不是与媒体公司就如何在其 AI 工具中使用新闻文章和其他内容展开争斗。双方并未披露协议的交易金额。</p><p><strong>以下是OpenAI发布的官方消息全文：</strong></p><p>今天，我们推出了GPT-4o的微调功能，这是开发者最需要的功能之一。截至9月23日，我们还将为每家企业每天免费提供100万个训练Token。</p><p>开发者现在可以使用其独有的数据集对GPT-4o进行微调，从而针对特定用例以更低的成本获得更高的性能。微调技术赋予模型灵活调整回复结构与语气的能力，甚至能遵循复杂且高度专业化的领域指令，仅需少量训练样本（如数十个示例），即可为应用程序带来显著成效。</p><p>从编码到创意写作，微调功能广泛覆盖多个领域，深刻影响并提升模型的整体性能。这还只是一个开始，我们将继续为开发者投资扩展我们的模型定制选项。</p><p>自即日起，GPT-4o微调功能全面向所有付费开发者开放。请直接访问微调仪表板，点击“create”按钮，随后从基础模型下拉列表中选取“GPT-4o -2024-08-06”以启动微调流程。关于费用，GPT-4o微调训练成本设定为每百万Token 25美元，而推理成本为每百万输入Token 3.75美元，每百万输出Token 15美元。</p><p>此外，GPT-4o mini微调功能同样面向所有付费开发者开放。您只需在微调仪表板中选择“GPT-4o-mini-2024-07-18”作为基础模型即可。特别优惠：为庆祝上线，我们为GPT-4o mini用户每日免费提供高达200万个训练Token，此优惠有效期至9月23日。</p><h2><strong>微调成功例证</strong></h2><p>在过去的几个月里，我们与许多值得信赖的伙伴合作，对GPT-4o进行了微调测试，并了解了他们的用例。以下是几个成功的例子:</p><h3>1.Cosine在SWE-bench基准测试中表现惊人</h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_e4aca2c599d04d21bb3da30e827a15aa@46958_oswg20123oswg751oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>初创公司Cosine的Genie是一款人工智能软件工程助手，能够自主辨识并修复漏洞，构建功能，并高效协同用户进行代码重构。它还可以对复杂的技术问题进行推理，并以更高的准确性和更少的Token需求对代码进行更改。</p><p>Genie由经过微调的GPT-4o模型支持，该模型融入了真人软件工程师的实战经验，使模型能够学习以特定的方式做出响应。此外，该模型还掌握了将输出格式化为易于集成至代码库的补丁等特定格式，进一步提升了工作效率。</p><p>上周二公布的SWE-bench验证基准测试结果显示，Genie以43.8%的SOTA分数傲视群雄，特别是在Full测试中，其SOTA得分高达30.08%，较之前的最佳成绩19.27%实现了显著飞跃，标志着该基准测试历史上的重大突破。SWE-Bench是一个评估人工智能软件工程能力的测试。</p><h3>2.Distyl在BIRD-SQL基准测试中排名第一</h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_1d052fa8edcc487e9ab95f01acfa58ee@46958_oswg69353oswg803oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Distyl是财富500强公司的人工智能解决方案合作伙伴，最近在BIRD-SQL基准测试中排名第一，这是领先的文本到SQL基准测试。Distyl经过微调的GPT-4o在排行榜上的执行准确率达到了71.83%，在查询重新表述、意图分类、思维链和自我纠正等任务上表现出色，在SQL生成方面表现尤为突出。</p><h2><strong>数据私隐及安全</strong></h2><p>微调模型完全置于用户掌控之中，用户拥有对业务数据的绝对所有权，涵盖所有输入与输出。这确保了用户的数据永远不会被共享或用于训练其他模型。</p><p>此外，我们为微调模型部署了多层次的安全防护机制，严防滥用行为。例如，我们不断地在微调模型上运行自动安全评估，并监控使用情况，以确保应用程序遵守我们的使用政策。</p><p>我们热切期待见证您通过微调GPT-4o所创造的成果。若您渴望探索更多模型定制的可能性，请随时联系我们的团队，我们定将竭诚为您提供支持与协助！</p><p class="editor-note">本文来自<a href="https://new.qq.com/rain/a/20240821A03EG000" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915693612407431</id>
            <title>国潮出海：被国内玩家抛弃的4399，在海外“杀”疯了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915693612407431</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915693612407431</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 10:02:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>小游戏找到了自己的出海路。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_2c532bf4a5f24f089298250b6ffecc7d@000000_oswg116317oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2024年中旬，4399在港澳台市场大范围投放新手游——《射射英雄》。据统计，该游戏上线10天时间，在港澳台双端预估下载量就接近30万次。《射射英雄》的欧美版本《Zombie.io》自2024年4月上线后，四个月时间在欧美市场双端预估下载量高达532万次。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_41d1eabde93f415aac8de8d3a5c65905@000000_oswg1081055oswg720oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（来源:Google Play）</p><p>这并不是4399出海的第一款游戏。据统计，4399最卖座的游戏《菇勇者传说》在2024年上半年狂揽近四亿美元，在一众出海小游戏中一骑绝尘，断崖式领先。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_735d381f92644a18a29e6261a3eee476@000000_oswg93558oswg1080oswg740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>4399是大多80、90后的游戏启蒙，在没有智能手机甚至电脑都少的时代，它凭借着超低的配置要求打开了童年新世界的大门，但在Flash停更、各种页游停服、手游崛起的大背景下又很快陨落，成为了“时代的眼泪”。可让人意想不到的是，以为被灰尘掩盖的4399改头换面，在海外强势翻身了。&nbsp;</p><h2><strong>4399网页小游戏的兴衰</strong></h2><p>4399的“成长史”要从25年前讲起。&nbsp;</p><p>1999年，广东兴宁县仅20岁的李兴平在市里找了一份网管的工作。当时的浏览器和现在的不一样，打开只有一个空白页面，需要手动输入网址，即使是经常使用电脑的李兴平也觉得头疼。由此，李兴平自学HTML语言，捣鼓出了一个“网址大全”，也就是后来广为人知的hao123。&nbsp;</p><p>hao123的推出大受欢迎。在接下来的几年里，hao123每个月仅广告收入就高达数十万元。可以说任何一个网站登上hao123的主页，都会产生巨大的流量。&nbsp;</p><p>当年网上甚至有传闻说，搜狐曾经和李兴平做过一次交易，搜狐给hao123技术支持，而李兴平要在hao123上将“搜狐新闻”的排名放在“新浪新闻”之前。结果第二天，“搜狐新闻”的浏览量直接翻了三倍。&nbsp;</p><p>hao123的成功也吸引了李彦宏的注意 ，2004年，百度出资5000万人民币，外加部分百度股权收购hao123。那一年，成为千万富翁的李兴平才刚刚25岁。&nbsp;</p><p>卖出hao123后，李兴平利用此前做网站的经验，如法炮制地推出了IP查询网站ip138、音乐播放器7789等多种集合性网站，这其中就包括小游戏网站4399。&nbsp;</p><p>2008年，曾经的域名大王、后来的美图创始人蔡文胜加入4399，同时还带来了另一个队友骆海坚，来负责网页游戏联运。&nbsp;</p><p>新合伙人的加入让4399的发展进入了一个新的高潮，其参 与运营的《热血三国》《神魔遮天》疯狂吸金，《摩尔庄园》《赛尔号》《黄金矿工》等经典爆款先后登场。&nbsp;</p><p>迅速在页游市场站稳脚跟的4399很快冲上巅峰。 2011年，4399净利润破亿，达1.16亿元；2013年，该数据更是翻倍式增长到了2.49亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_d7a5a345d5b94c0db0921b5d7a6d237b@000000_oswg103128oswg1080oswg1235_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但好景不长， 2013年，手游迎来了爆发。 据《2013年中国游戏产业报告》统计，2013年我国移动游戏市场实际销售收入猛增246.9%，达到了112.4亿元，市场占有率13.5%，直逼页游的15.4%，2013年因此也被称作是“手游元年”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_78238ba6e63e411f863153d60bd66e2d@000000_oswg64773oswg1080oswg918_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了追上玩家的步伐，2013年底4399将页面搬到移动端，推出“4399游戏盒”，但始终略显水土不服。最终花了3年左右时间才实现日活百万，由此，4399进入了动荡期。&nbsp;</p><p>此后，蔡文胜撤资、核心研发团队跑路等等，接连发生的大事件让4399陷入争议之中，知识产权诉讼、实名举报等又给了4399一记重锤。2014年和2017年，4399两次递交上市申请，都因各种原因宣告失败。&nbsp;</p><p>2017年，Adobe宣布放弃对flash的更新和维护；2018年，游戏版号停发，4399被彻底捶入谷底，这个小游戏网站从此退出了历史的舞台。&nbsp;</p><h2><strong>从“跌入谷底”到“海外爆款”</strong></h2><p>尽管小游戏网页已经离我们远去，但4399并没有走到尽头。&nbsp;</p><p>2019年，4399抓住出海机遇，推出了RPG（角色扮演类）游戏《奇迹之剑》进入日韩市场。 数据显示，《奇迹之剑》上线后一路猛冲，仅一个月就登上了韩国手游畅销榜榜首。&nbsp;</p><p>2020年至2022年，《奇迹之剑》的流水分别为11.1亿元、11.6亿、4.46亿元，且在上线5年后的2023年，该游戏依然在日韩地区拿下了1.63亿的流水，可见其强劲的实力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_2ff69b025a214b37912468260c7972ca@000000_oswg1702774oswg720oswg1275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（《奇迹之剑》游戏页面，来源:Google Play）</p><p>论及《奇迹之剑》的成功，不得不提4399的海外市场洞察能力和精细化运营能力。&nbsp;</p><p>根据调查，韩国市场偏爱MMO（大型多人在线类）游戏，头部游戏中MMO类游戏占比六成左右。4399据此推出《奇迹之剑》这一竖屏MMO游戏，迎合当地市场。&nbsp;</p><p>其次，韩国市场虽然用户量大，付费率高，但头部产品几乎均出自本土厂商，NCSOFT和NEXON两大韩国本土厂商常年垄断畅销榜。&nbsp;</p><p>针对这一痛点，4399在营销上首先与国民度高的韩国艺人合作，选择国民MC姜虎东，知名演员苏志燮等作为游戏代言人，并设置恶搞有趣的热梗、剧情一波三折的效果类广告进行线上线下的双线投流。&nbsp;</p><p>同时，《奇迹之剑》的logo、画风、语言等都进行了本土化调整，在韩国市场成功建设起品牌形象。&nbsp;</p><p>拿下难啃的韩国市场后，4399陆续推出《热血神剑》《天姬物语》《秘境传说：神木遗迹》等游戏推向日韩及全球市场，抓住了重回巅峰的机会。&nbsp;</p><p>2023年年底，在中重度游戏市场收获颇丰的4399切回中轻度游戏，在“开箱子like”的风口下，打出了《菇勇者传说》这张新王牌。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_d6aaac03496749eda862befdfa67b5f3@000000_oswg99078oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《菇勇者传说》作为一款放置类手游，在玩法上轻松休闲。2023年7月，《菇勇者传说》在国内市场进行推广后一度冲上微信小游戏畅销榜单TOP3，与《寻道大千》《咸鱼之王》等一众爆款同台竞技，争夺榜首宝座。&nbsp;</p><p>经过国内市场的验证后，同年11月一经推出海外便引爆了市场。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_0dadd28286804dc69666dc79fee6d7a3@000000_oswg1081025oswg719oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（来源:菇勇者传说官网 ）&nbsp;</p><p>同样的打法， 《菇勇者传说》在各地区市场也进行了内容的本土化改造。 例如日服版本在主界面中加入了女神角色作为引导，并邀请了声优竹達彩奈合作配音，更具二次元风格；韩服版本中则加入了世界末日的背景设定，在美术和音效上做了专门的配套。&nbsp;</p><p>在营销上，《菇勇者传说》的海外视频素材也十分多元，介绍玩法、游戏角色和蹭IP搞笑内容占比较高。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_63211c0adc56462198c6d19d705314db@000000_oswg471397oswg1080oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据Sensor Tower数据显示，《菇勇者传说》在今年2月位列出海收入榜第3名，在日韩版本的一同推动下，当月收入超过4800万美元，截至2月为止全球累计收入超过了1亿美元。&nbsp;</p><p>《菇勇者传说》的大获成功，印证了 “小程序游戏做成APP出海”这种新模式的可行性，也冲破了国内游戏厂商对中轻度小程序游戏出海潜能的想象力。&nbsp;</p><h2><strong>小程序游戏出海全面爆发</strong></h2><p>除了4399，多家中国厂商通过小游戏出海找到了新的增长点。&nbsp;</p><p>三七互娱也抓住了小游戏出海的风口。数据显示，旗下《小妖问道》（国内版本《寻道大千》）和《小小斗罗》（国内版本《灵魂序章》）自2023年下半年起逐步扩展海外市场，尤其是《小妖问道》为公司创造了数亿元收入，其中超过20%来自美国市场，仅次于中国台湾。&nbsp;</p><p>此外，大梦龙途的《向僵尸开炮》，一款僵尸题材的射击Roguelike游戏，据第三方平台估算，今年4月游戏iOS月流水突破7000万大关，全平台预估收入在1.5亿以上。5月起，开始试水海外市场，一直都位列新加坡、马来西亚、韩国等市场畅销榜TOP50以内。&nbsp;</p><p>《2024上半年小游戏出海报告》显示， 今年上半年，4399、三七互娱、大梦龙途、露珠等出品的17款中国大陆小游戏在海外市场的双端收入就超过了4.728亿美元。 其中，日本市场约1.47亿美元占比31%，韩国约1.29亿美元占比27%，中国台湾约7439万美元占比超15%。《菇勇者传说》表现突出，单款游戏海外收入近4亿美元，占据了总收入的半壁江山。&nbsp;</p><p>根据飞书深诺数据，2024年上半年在全球市场中轻度游戏在整体手游中的收入占比约为39%，同比增长了24.6%， 而小程序游戏出海的收入同比增加了500%以上，足以可见小程序游戏出海的潜力之大。&nbsp;</p><p>在游戏出海上，高投入的中重度游戏市场已经较为固定，大部分市场份额已被几个大厂——莉莉丝、米哈游、腾讯等瓜分，对于中小厂商来说，投入相对较少的小游戏则成为更好的出海选择。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_3375c3f7984647c3b7c77ee13c4af1e4@000000_oswg129536oswg1080oswg1235_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对比中重度游戏，小游戏的玩法更轻松有趣，既满足用户的碎片化时间需求，又不会太肝，同时还保证游戏内有较高的活跃度，这与当下全球“移动游戏中度化”的大趋势也基本契合。&nbsp;</p><p>此外，小游戏在营销上玩法也更丰富。在投流方面，港台日韩明星达人、蹭日本动漫IP、福利码/送XX连抽等方式较为常见；在社媒方面，抽奖福利码、联动本土市场IP的打法较为普遍。&nbsp;</p><p>在视频创意上，从上述《菇勇者传说》的素材创意也可看出，视频素材包括真人实拍、玩法介绍、角色介绍等多个类别，趣味性更强，获取的不只是放置开箱玩家，也包括大量泛用户，包括RPG玩法玩家、像素题材玩家等。&nbsp;</p><p>中重度游戏更重视ARPU（每用户平均收入），小游戏则更看重用户留存率。因此，轻资产运营且利润相对较薄的小游戏厂商通常选择混合变现，即广告+内购的结合模式，不追求单一用户的购买力，而更看重DAU（日活跃用户数量）。&nbsp;</p><p>在本土化改造上小游戏也拥有更高的自由度。例如海外版《小妖问道》虽然沿用了猪鸟等角色，但融入了圣诞帽、鹿角等经典西方元素，角色砍的树也结合圣诞气氛变成了圣诞树，带给玩家更好的本土化游戏体验。&nbsp;</p><p>虽说全球市场的文化差异，但这些小游戏以创意和本土化策略找到了突破点，不仅抓住了玩家，还展现出了高度的灵活性与创新性。&nbsp;</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>游戏出海，日赚千万。&nbsp;</p><p>在出海这条道路上，4399的步伐逐步稳健。无论是对小游戏研发还是海外发行的理解，4399都培育了一套自己的逻辑和打法，至少在现阶段将一直受用。&nbsp;</p><p>纵观整个市场，小游戏正以前所未有的姿态跨越大洋，成为全球玩家的新宠，虽然还在初期，但已在航道上书写着新的传奇。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4NTQ1MTY0Mw==&amp;mid=2247512813&amp;idx=1&amp;sn=2be93e838a32146425f2008b19c85f03&amp;chksm=ce8e76c443500eb53a19e8aa78493c7fd1b21e013f1648842945d9668cb5fe446c1561a34cc1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“观潮新消费”（ID：TideSight）</a>，作者：张菁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915695836011394</id>
            <title>被偷跑的《黑神话：悟空》们，拿什么回击泄密者？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915695836011394</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915695836011394</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 09:59:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>和近年来的所有热门游戏一样，万众瞩目的《黑神话：悟空》也没能逃过泄密。</strong></p><p>就在正式发售前夕，几段几十秒长度的游戏视频开始在互联网上传播，四散于各个群聊和视频平台。尽管游戏科学针对相关泄密采取了一定补救手段，但想要彻底阻断其民间传播，放在网络环境无比复杂的当下恐怕并不容易。&nbsp;</p><p>很快，海内外的玩家社群中都出现了不少与此相关的讨论。有人根据画面素材推测剧情走向，引得更多玩家心痒难耐，悄悄留言“求个链接”。也有人担忧模糊零散的泄密会为《黑神话：悟空》带来本不必有的负面影响，不禁痛心疾首，发帖呼吁大伙抵制偷跑……&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_4dfb2493e5d14594bc0cf6f96cf39efd@000000_oswg595471oswg1080oswg1236_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《黑神话：悟空》制作人回应，图源微博@Yocar-冯骥&nbsp;</p><p>无论国内还是海外，与重磅游戏伴生的“游戏偷跑”现象堪称屡见不鲜。 <strong>事实上，放眼中国游戏圈，头部厂商与项目几乎无一例外“苦偷跑久矣”。</strong> 甭管你是手游还是端游，免费还是付费，礼物被提前拆开的隐忧总是挥之不去。&nbsp;</p><p>今天，是时候重新审视这一困扰本土游戏行业的顽疾了。&nbsp;</p><h2><strong>谁泄密？谁受伤？</strong></h2><p>《黑神话：悟空》提前泄露的内容不止几段视频素材。&nbsp;</p><p>此前，一份长长的英文成就名单早已在外网流传，数量上与《西游记》故事里的“九九八十一难”相呼应。得到机翻之后，其中文版本又被搬运回本土社区，隐秘传播于《黑神话：悟空》爱好者的小圈子。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_5b2142965cb14dd8b3f887bdd4d2dc78@000000_oswg484246oswg1080oswg995_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源网络&nbsp;</p><p>考虑到不久前全球游戏媒体试玩测评解禁的背景，这两次偷跑很有可能就源自部分媒体渠道。&nbsp;</p><p>毫无疑问，由行业惯例构建的预先游玩场景，注定是游戏偷跑的重灾区，包括基于测评目标的媒体试玩以及各种类型的用户内测。 <strong>换言之，这里的“内鬼”往往便是媒体人员或者内测玩家。</strong></p><p>基于情报来源的差异，另一类“内鬼”也被称作“舅舅党”。其含义最早是指泄密者通过在游戏厂商任职的亲属获取内幕信息，后来泛指出自制作团队内部的泄露源。不难想见，“舅舅党”在内，玩家媒体在外，里应外合之下，再怎么保密的项目也会被漏成筛子。&nbsp;</p><p><strong>而如果是依赖线下实体渠道的游戏作品，那么泄密的情况就更为复杂多变了。</strong></p><p>具体来说，实体光盘一旦决定面向零售渠道提前铺货，就不得不承受各个环节的泄密风险，“内鬼”可能是物流人员，可能是仓储人员，可能是电玩店老板的小侄子，甚至可能只是一个心血来潮、翻墙行窃的闲散过客……在海外游戏圈，此类新闻层出不穷，调查结果有时朴素得令人发笑。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_b19d0bd18189407aa46b716a1463126c@000000_oswg97907oswg739oswg916_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《塞尔达传说：王国之泪》泄露事件，图源网络&nbsp;</p><p>再看中国游戏行业，除了上面列举的种种情况，还有更多需要想象力的泄密路径。有时是因为游戏公司的外包团队不甘寂寞，有时是因为商业联动的线下物料被工作人员晒到了社交平台……&nbsp;</p><p>总而言之，由于游戏产业多环节协作的复杂性与日俱增，内容的生产环节与公布环节间又必然存有缝隙，所以所谓“内鬼”必然防不胜防。&nbsp;</p><p><strong>然而就算难以管控，游戏公司却也不能彻底躺平，毕竟“内鬼”和泄密现象带来的危害不容小觑。</strong></p><p>不准确爆料造成的无谓争议、泄密者刻意引流滋生的舆论危机、跨版本偷跑引发的错误预期，都会对游戏方的运营节奏造成伤害，导致不可估量的经济损失，并且大大挫伤幕后工作人员的积极性，以不体面的方式辜负创作者的心血。&nbsp;</p><p>往远了看，过去有因为“内鬼”偷跑而屡屡卷入社区骂战的米哈游作品《原神》，往近了看，前阵子也有泄密频繁到在热搜榜“买房”挨骂的叠纸游戏《恋与深空》。&nbsp;</p><p><strong>除了游戏开发方，玩家其实也是某种意义上的受害者。</strong> 以《恋与深空》为例，该游戏在短短半个月内连遭多次偷跑，线下品牌联名策划接连泄露，连意义重大的新角色“秦彻”都被早早曝光建模形象。风波之下，不仅叠纸游戏的办公室亮灯整夜加班，大量玩家也忍不住在社交媒体上宣泄不满情绪。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_ca530aaca118486ebb70e99b5067346d@000000_oswg120320oswg1080oswg1113_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源小红书&nbsp;</p><p>在分外强调情感链接的乙女游戏界，玩家能够更直观地理解游戏厂商对偷跑的愤怒。因为用户自身也希望心仪角色拥有一个足够盛大的出场，而不是被半成品式的泄露素材“偷走”初次邂逅的仪式感、惊艳感。&nbsp;</p><p>说到底，玩家、厂商与背后每一个付出努力的工作人员，都不该为“内鬼”的一时痛快而买单。&nbsp;</p><h2><strong>寻求法律保护的游戏厂商</strong></h2><p>为了应对偷跑，开发团队有时不得不打乱原本制定的宣发节奏，选择提前披露PV、人物设计等等。叠纸的《恋与深空》如是，米哈游的《绝区零》亦如是。&nbsp;</p><p><strong>但一味妥协忍让并不能真正解决问题，越来越多的游戏公司决定动用法律手段反击。</strong></p><p>“秦彻偷跑”引发轩然大波后，《恋与深空》项目组发布公告称，将视调查结果采取包括但不限于民事及刑事等一切必要维权手段，严厉追究侵权者的法律责任。 同时，《恋与深空》开通了收集相关线索的专项邮箱，作为用户反馈恶意泄密线索的官方渠道，态度十分坚决。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_7710e10a7b1141349c4686f1ac4dc464@000000_oswg575820oswg1080oswg1254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源微博@恋与深空&nbsp;</p><p>事实上，今年以来已经有多个游戏公司在法律维权方面取得阶段性成果，多起侵权案件得到审理判决，值得关注的良性信号不断释放。&nbsp;</p><p>前不久，知名手游《王者荣耀》官方就与用户分享了一则喜讯。 <strong>通过法律途径，《王者荣耀》成功为一起颇具代表性的泄密案例画上了大快人心的句号。</strong></p><p>这一事件起始于2023年。根据成都高新法院公开的信息，被告人刘某某是以发布《王者荣耀》游戏操作解说短视频为业的资深博主，他于2023年初非法获取到《王者荣耀》尚未公开的研发中皮肤，此后又自行在互联网上搜集大量新皮肤信息，陆续剪辑制作所谓的“爆料视频”。&nbsp;</p><p>短短4个月间，刘某某发布《王者荣耀》“爆料视频”33个，获取点赞量超178万，账号粉丝数量猛涨至70余万。与此同时，他大量承接平台广告任务，结算的广告收益多达数十万元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_296a4e3611254d918f6022233ffd3d45@000000_oswg485107oswg1080oswg849_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源王者荣耀公众号&nbsp;</p><p>面对如此明目张胆的偷跑行为，《王者荣耀》踏上了一条时间跨度一年多的维权之路。&nbsp;</p><p>2023年6月，成都市公安局高新分局依法对刘某某采取刑事强制措施。2024年4月，成都高新区检察院以刘某某犯侵犯著作权罪向成都高新区法院提起公诉。同时，腾讯公司作为著作权人提起附带民事诉讼，要求刘某某停止侵权、消除影响并赔偿经济损失。&nbsp;</p><p>直到近日，维权之旅终抵终点，高新法院判决被告人刘某某犯侵犯著作权罪。他被判处有期徒刑三年、缓刑五年并处罚金30万元。对此，环球经纬所律师方梓楠评价道： <strong>“王者荣耀案是首起以侵犯著作权罪为路径对泄密行为课以刑责的案件，相较此前以民事为主的纠纷，在打击力度上有所加强。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_f8c3889c6ef74fab99a4522adaf7b156@000000_oswg650840oswg900oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源王者荣耀公众号&nbsp;</p><p>就法律依据而言，刘某某的泄密行为属于《中华人民共和国刑法》第二百一十七条规定的“以营利为目的，未经著作权人许可，通过信息网络传播其作品”。其前提是，高新法院经审理认为，《王者荣耀》游戏中的角色形象外观、技能动作、出场动画效果是具有独创性的作品，腾讯公司依法享有著作权。&nbsp;</p><p>从这个角度看，作为成都法院审结的首例知识产权刑事附带民事诉讼案件，《王者荣耀》这一维权案例再度明确了角色皮肤等特定内容形式受著作权法保护的法律地位。这对于整个游戏行业，对广大开发者而言，都无疑是一剂至关重要的强心针。&nbsp;</p><p>如今，“互联网并非法外之地”已经成为网友们常说的调侃之语，但在知识产权保护这件事上，虚构的数据河流依然有着明晰的边界。 <strong>即便是在流量经济无比火热的年代，捕捉注意力的行为也应当合规合法、有所不为。</strong></p><h2><strong>向前延伸的维权之路</strong></h2><p>在依法打击泄密侵权的过程中，以游戏为代表的新型媒介内容一定程度上得到了应有的关切。&nbsp;</p><p>但需要注意的是，由于游戏公司们实际遭遇的泄密场景复杂多样，再加上泄密人员身份各异，维权实践仍然可谓“任重而道远”。&nbsp;</p><p>方梓楠律师告诉 <strong>刺猬公社（ID：ciweigongshe）</strong> ，针对游戏泄密行为，此前一般是通过合同违约或者侵害著作权的路径进行救济，但这两种路径各有局限性。&nbsp;</p><p>“合同违约仅能规制部分负有保密义务的群体（如内部员工、供应商、测评博主等），侵害著作权则只能针对泄露内容属于《著作权法》中‘作品’的情形（如游戏画面、角色立绘、剧情文本等）。 <strong>而实践中，泄密情形是复杂多样的，泄密的行为人不一定与厂商存在特定联系，泄密的内容除了作品外，也可能包括抽象总结后的游戏信息或商业计划，此前的维权路径在保护的范围上存在缺口。</strong> ”方梓楠解释道。&nbsp;</p><p>比如对二次元游戏而言，卡池安排是“内鬼”爆料的核心板块之一。但这并不属于人们通常理解的“作品”范畴，却能在短短一句话的泄密过程中对游戏方造成不小的干扰。通过诱导性表述，“内鬼”们披露的游戏信息可能会引发玩家的错误预期或情绪，进而导致场外风波，损伤游戏口碑。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_3a50b4cedbe74184b0c193ccb5c5b1e3@000000_oswg60311oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源网络&nbsp;</p><p>不过随着游戏公司积极维权，越来越多的案件判决逐渐公布，可依靠的维权路径正在不断向前延伸。就拿上海浦东法院新近宣判的米哈游维权案来说，新的进展已经出现。&nbsp;</p><p>此前，米哈游为旗下热门游戏《崩坏：星穹铁道》招募了多名玩家参与了测试，并要求参与者对未公开的游戏内容签署保密协议。2023年10月至2024年2月期间，玩家陈某先后8次前往游戏测试机房参与测试，于此期间携带电子设备对测试内容进行了偷录、偷摄，并多次向第三人披露游戏内容。&nbsp;</p><p>2024年3月，米哈游影铁以未公开的游戏角色设计可能遭到提前泄密为由，向上海浦东法院提起诉前行为保全申请。 <strong>法院于48小时内依法作出裁定，责令被申请人陈某不得披露、使用、允许他人使用其在参与游戏测试过程中擅自摄录的游戏内容。</strong></p><p>4月，米哈游影铁向法院提起诉讼，7月，法院对此案作出一审判决：被告应于判决生效之日起立即停止侵害原告享有的商业秘密的不正当竞争行为，赔偿原告经济损失及为制止侵权行为所支付的合理开支共计50万元，并在“米游社”APP上发布声明消除影响。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_01d96f4039454f8480589198a732a861@000000_oswg100115oswg1080oswg1056_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源米游社&nbsp;</p><p>要知道，此案判决是截至目前为止，对测试玩家泄密未公开游戏内容侵权行为判赔额度最高的判决，也是首个全额支持的案例。同时尤为重要的是，这一案件还涉及到了“行为保全”这 一特殊制度——在2012年民事诉讼法施行以后，权利人可以借助“行为保全”措施有效及时保护其商业秘密。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_1204198960574381be2a32d4a2671d3b@000000_oswg190189oswg1080oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源上海浦东法院公众号&nbsp;</p><p>方梓楠表示： <strong>“米哈游案首次将未公开的游戏内容作为商业秘密进行保护，客观上提高了泄密行为规制措施的周延性。可以想见，在此案后，陆续可能会出现因泄露抽象信息而被诉侵害商业秘密的案件。”</strong></p><p>当然，更广泛的泄密维权还需具体情况具体分析。方梓楠指出，游戏泄密的场景具备多样性，商业秘密的认定也附随一系列的严格要件，尽管有米哈游案在前，但并不意味着所有的抢跑、”舅舅“行为都构成商业秘密侵权。&nbsp;</p><p>“实践中，部分信息的流出并不必然对游戏厂商产生损害（事实上，部分厂商甚至会以”外泄“的形式进行宣发或市场风向判断），具体定性仍要结合行为情节进行判断，地方司法实践也要防止落入套路化判断的窠臼。”&nbsp;</p><p>相信假以时日，随着法律实践沉淀完善，游戏公司的维权之路将变得更为通畅明晰，更多的创意结晶能受到它们应得的尊重与保护。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247685709&amp;idx=1&amp;sn=28b824ed68916d86747176d41dc3f42b&amp;chksm=c038fad37cd5298cf792f1d0b4248db755c3eb18f3c25e94fcd4e6bbc75e4c1eea4dd6af9ac6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：星晖‍&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915515297734021</id>
            <title>B站赚走了大模型创业的“快钱”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915515297734021</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915515297734021</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 09:56:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>大模型创业，赚钱很难。&nbsp;</p><p>去年年底，有媒体提到，一位大模型创业公司的CEO参加线下沙龙发现，到场的十多家创业公司，仅两家有收入。但如果把研发费用算进来，它们没有一家是赚钱的。&nbsp;</p><p>这显然不符合投资人的期待，金沙江创投主管合伙人朱啸虎说，在中国做AI创业，必须考虑在什么场景下可以实现落地，并且第一天就要可以赚钱。&nbsp;</p><p><strong>倒是不少中大型互联网公司的财报，单从纸面数据看，大模型的投入已经能看到回头钱了。</strong> 比如360公司表示，大模型产品创造了2000万元相关业务收入；商汤宣布，生成式AI相关收入增长670%；美图称，大模型拉动公司利润增长3.2倍。&nbsp;</p><p>最典型的是百度，李彦宏在百度2023 年第四季度及全年财报电话会上透露，大模型为云业务带来约 6.6 亿元增量收入。此外，大模型也给百度广告业务带来了上亿元的增量收入。&nbsp;</p><p><strong>但明眼人一眼就能识破其中的猫腻：各种定语的“包装”，告诉外界自己能赚到钱，实则只为丰满一个大模型的故事。</strong> 这个故事的背景色是，“所有行业都值得用大模型重做一遍。”但它们背后的业务逻辑并没有发生根本性变化，还是原来的底子，只是套了身“皇帝新装”。&nbsp;</p><p>从这点看，科大讯飞就很“诚实”。根据其业绩报告，2024年上半年，其归母净利润同比暴降616.50%~725.24%。相比上年同期盈利7357.20万元，本期直接巨亏3.8亿~4.6亿元。这也是科大讯飞自2008年上市以来，首次交出半年度亏损的成绩单。&nbsp;</p><p>科大讯飞将亏损归因为在大模型上的投入更多了，“公司2024年上半年在大模型研发以及核心技术自主可控和产业链可控，以及大模型产业落地拓展等方面，新增投入超过 6.5 亿元。”&nbsp;</p><p>从官方给出的这个解释可以看出，<strong>“新增投入”包括两部分：研发投入和落地拓展两部分。</strong>财报数据显示，科大讯飞在2022年底宣布拥抱大模型后，其研发投入在去年同比增长14.36%，占营收的比例也达到19.53%。&nbsp;</p><p>更值得注意的是落地拓展部分，科大讯飞的销售费用比研发投入增长更快，在押注大模型后的2022年，其销售费用首次超过研发费用。当年和2023年，科大讯飞的销售费用率也都高过研发费用率。&nbsp;</p><p>对此，在今年一季度的业绩说明会上，科大讯飞董事长刘庆峰曾介绍，随着业务规模的扩大，公司的成本投入也在持续加大，除了本就规模相对较大的研发费用，今年科大讯飞在市场投入上也增加了不少。&nbsp;</p><p>科大讯飞的表态很诚恳。一方面研发投入是它绕不过去的选择，因为核心技术是关系到科大讯飞能否继续留在牌桌上的关键；另外一方面是科大讯飞依然不会赚钱，销售成本上去了，但营收却没跟上，需要对市场和投资人一个交代。2023年，科大讯飞的研发费用、销售费用分别同比增长11.89%、3.27%，但营收仅较上一年多了4.41%。&nbsp;</p><p><strong>当把视线抬高到整个行业时，就会发现，科大讯飞的窘境只是大模型商业化难题的一个缩影。</strong> 海外市场也是如此。OpenAI预计2024年的亏损将达50亿美元，现金流可能撑不了一年。&nbsp;</p><p>投资者对大模型的追捧也逐渐回归“理性”。市场研究机构PitchBook发布的数据显示，2024年第一季度全球AI领域共计完成1779笔融资交易，筹集的风险投资总额为216亿美元，交易价值环比下降7.8%，同比下降31.2%。&nbsp;</p><p>目前来看，大模型的变现路径只有两条：一是To C，即面向C端用户推出付费应用。比如文心一言的会员业务。另外一条是To B，即针对B端客户提供接口、订制或者解决方案等服务。这也目前包括百度、华为等大公司和百川智能等初创企业最为主流的商业化方式。&nbsp;</p><p><strong>但无论是哪条路线，或者是两条腿走路，在技术不成熟、对场景理解程度不一以及大模型同质化等现实问题的束缚下，大模型的商业化都充满了不确定性。</strong> 对于大模型厂商来说，唯一确定的选择就是，无论是B端还是C端，都需要不断地获取、转化和留存用户，以图活下去。&nbsp;</p><p><strong>大模型的价格战也由此打响，这实际有两场战斗。一场是成本价格战</strong> ：今年5月，DeepSeek率先将API调用价格直接降至每百万tokens输入1元、输出2元，价格只有GPT-4的百分之一。随后智谱AI、字节豆包、阿里巴巴、腾讯、百度、科大讯飞等相继跟进，或降价或免费，从“卷研发”走到“卷价格”，希望快速获取用户。&nbsp;</p><p><strong>还有一场是营销价格战，</strong> 豆包和Kimi是这场战争里的两个大显眼包，贴着用户的脸打营销战。豆包的投放还是字节惯用的“大力出奇迹”。据AppGrowing统计，6月上旬，豆包的投放金额高达1.24亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_e1c03004087c48fd835a7a860df4e8e3@945331758_oswg176707oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Kimi的背后，是估值超30亿美元的AI独角兽“月之暗面”。它主要的投放阵地是B站，几乎关联了B站所有的关于“AI”的词条。36氪提到，月之暗面在B站给出的CPA（Cost Per Action，用户转化人均成本）报价，高达30元左右。曾有投资人在2023年3月透露，Kimi的平均获客成本达12-13元/人，每日的获客成本至少要花去20万元。&nbsp;</p><p>相比之下，豆包的投放主要通过自家的穿山甲联盟进行。也可以说是，字节左手倒右手，肥水不流外人田。Kimi出圈带动的B站投放风潮，烧的钱都成为B站的财报数据。&nbsp;</p><p><strong>最终就形成大模型赛道一个尴尬的事实：无论是卖铲子的，还是卖水的，最后都卖不过卖周边的。换句话说，这轮价格战进行下去，AI企业能否获得商业回报是个未知数，但流量平台，特别是B站确实挣到钱了。</strong></p><p>根据AppGrowing的统计，6月第一周，B站的AI广告投放量是去年同期的3到4倍，AI测评类up主广告收入不降反增。B站财报也提到，2024年一季度B站来自AI行业的广告收入同比增长了5倍。正如一位AI从业者所说：“AI时代，商业化最成功的是B站。”&nbsp;</p><p><strong>需要正视的是，B站挣的也只是一笔快钱。Kimi的投流套路和早期的美团、滴滴没有本质不同，烧的钱也是来自融资。</strong> 投资人看不到回报时，耐心也会被消耗。有知情人士透露，Kimi高昂的营销成本已经让部分股东感到不可持续，“大家会怀疑，离开营销之后，你本身的产品力够不够维持用户的自然增长”。&nbsp;</p><p>还有AI从业者无奈地称，<strong>Kimi投放B站后，其他AI公司都投不起了，更多AI创业公司被这个投放价格拖伤了。</strong>“2023年初B站普遍的CPA报价，都在10元/人以下。月暗的报价，足足涨了两倍不止。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_b6dbc63a99d5453e95312d9acf89fdd5@945331758_oswg833460oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>越来越多的厂商也开始退出或者转换赛道。</strong> 比如零一万物创始人李开复放话，“如果中国市场就是这么卷，大家宁可赔光、通输也不让你赢，那我们就走外国市场”。&nbsp;</p><p><strong>拿着锤子找钉子，最后拿到的可能都是废铁。</strong> 这对大模型厂商提出一个挑战：如何在价格之外，打磨自身核心技术，寻找到合适的落地场景，提高用户留存以继续这场无限游戏。而B站挣的“快钱”，已经揣进兜里。‍‍‍‍‍‍‍‍&nbsp;</p><p>李彦宏就曾表示，AI时代，“超级能干”的应用比只看DAU的“超级应用”要更重要。只要对产业、对应用场景能产生大的增益，整体的价值就比移动互联网要大多了。&nbsp;</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>定焦，《大模型创业，谁赚到钱了？》</p><p>中国新闻周刊，《AI老兵，半年亏了4个亿》</p><p>智能涌现，《Kimi投放B站后，其他AI公司都投不起了》</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM3NzQ0MA==&amp;mid=2649452547&amp;idx=1&amp;sn=c8885f056c7964770c050cbdcbe38a4a&amp;chksm=bea9a14c89de285ae54c5a4bd400251db81c2d9e00e1f90da0af964c3e3ff29eb47235201a53&amp;token=589941611&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“唐辰同学”</a>，作者：唐辰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2915524280327045</id>
            <title>“黑神话刷屏后，我靠它一天涨粉28万，卖货600+万”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2915524280327045</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2915524280327045</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Aug 2024 09:52:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>昨天一款名为《黑神话：悟空》的游戏上线。&nbsp;</p><p>不仅登上各大平台热搜，后续更是霸榜了一整天，热度持续飚高：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_cec48faabac04b8193f497096c249876@000000_oswg474211oswg1080oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从游戏销量上看，财联社数据显示，该游戏单预售阶段销量就达到 120 万份，上线不到 24 小时，销量已经突破 450 万份，销售额更是达到惊人的 15 亿 （目前该数据还在持续增长） 。&nbsp;</p><p>从在线人数上看，尽管昨天是工作日，但是该游戏在其发行平台上，仍然快速聚集了 200 多万人同时在线，超过年初爆款幻兽帕鲁，成为实打实的单机游戏王者。&nbsp;</p><p>甚至连 Redmi 品牌总经理王腾都发微博表示，自己今天到公司第一件事就是下载《黑神话：悟空》。结果被网友举报到雷军那里，称王腾“上班摸鱼”。&nbsp;</p><p><strong>总之，作为中国第一部 3A 大作（高质量，高体量，高成本的主机游戏），《黑神话：悟空》可以说自带泼天的流量。</strong></p><p><strong>那么这波流量都砸向了谁？又有谁从中分到一杯羹呢？爆火背后《黑神话：悟空》在传播和运营上做了什么？</strong> 今天我们就围绕这些问题来展开聊聊。&nbsp;</p><h2><strong>这波 “泼天流量” 砸向了谁？</strong></h2><p>俗话说“流量在哪里，生意就在那里”。&nbsp;</p><p>运营社了解到，伴随着《黑神话：悟空》火遍全网，有三方已经稳稳接住了这波富贵。&nbsp;</p><h3><strong>1）达人：“我靠直播游戏，一天涨粉几十万”</strong></h3><p>有网友调侃：“《黑神话：悟空》上线一天，两百万人同时在线游玩，还有两亿人在直播间看别人玩。”&nbsp;</p><p>两亿人的说法虽然有些夸张，但是运营社发现，<strong>昨天确实各路主播都在直播间玩《黑神话：悟空》，同时“各出奇招”，为自己涨粉。</strong></p><p>比如游戏博主@张大仙 的直播过程堪称“峰回路转”：&nbsp;</p><p>先是兴致勃勃开直播打游戏，然后发现自己晕 3D 到了呕吐的地步，由此引发一系列「易晕网友」共鸣，甚至还上了热搜成为「黑神话：悟空第一个“受害者”」。&nbsp;</p><p>正当网友以为他不行了的时候， @张大仙 又尝试了晕车贴、晕车药，然后继续再战。到最后网友竟然从看他多久通关，变成看他能多久不吐， @张大仙 也借此机会涨粉 27 万。&nbsp;</p><p>再比如前期功课准备得十分充足的博主 @女流66 ，她没有过多分享游戏打法和过关技巧，而是每玩到一个原著情节，就会结合历史背景和影视作品进行深入解读，帮助用户进一步了解《黑神话：悟空》背后的文化支撑，这种“说书式”游戏直播最多吸引了足足 1480 万人次场观。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_18f82999c0d24e22974e3f9d790c4d57@000000_oswg59695oswg1080oswg120_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：飞瓜数据&nbsp;</p><p>通过早上十点到晚上十点直播， @女流66 抖音粉丝从 160万涨到 188 万，单日涨粉 28 万，增幅达到 17.5%。&nbsp;</p><p><strong>除此以外，运营社还发现，为了给直播间引流，不少主播都对「直播间介绍」进行有针对性的优化：</strong></p><p>有以「全网第一通关」、「最后一关到底打谁」、「揭秘隐藏结局」为代表的剧情派；有以「2K 最高画质」、「超强无损设备」为代表的画质派；还有「教你一条命通关」、「技术主播」为代表的技术派……&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_0d184396bbfb436e98316d135a1cc2e5@000000_oswg353288oswg1080oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，不少新人主播快速起量，甚至一天涨粉上万也不是梦：比如主播 @雷电芽衣 甚至没有任何作品，单靠直播就迅速积累了 1 万粉丝。《黑神话：悟空》热度之高，可见一斑。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_e2797f311774453db9c3ce29db9bedea@000000_oswg639981oswg1022oswg932_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>2）品牌：“我靠提前押注，卖爆悟空联名款”</strong></h3><p>《黑神话：悟空》能出圈，除了游戏达人们，最激动的莫过于早先一步和其联名的品牌们了。&nbsp;</p><p><strong>在游戏正视上线的前一天，瑞幸推出联名款——「黑神话腾云美式」，为了接下这波泼天富贵，瑞幸可以说线上线下双向发力：</strong></p><p>一方面，瑞幸对线下不少店铺进行了「黑神话风格装修」，将氛围感直接拉满，同时推出活动——用户购买套餐，就能限量获赠 3D 限定海报光栅卡、3 款联名杯套等周边。&nbsp;</p><p>另一方面，在线上瑞幸也同样将直播间打造成游戏“中转补给站”，直播间中的游戏联名咖啡最低甚至只要 4.9。超低的价格吸引了大量用户，直播数据显示，「腾云美式」仅 1 天就卖出 10w+ 份，甚至点单系统崩溃还导致#瑞幸黑神话悟空券核销不了# 上了微博热搜。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_4097f319c0b5485d8ed1bc5494bf7c29@000000_oswg1150645oswg954oswg968_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，为了让爆款带动其他搭配单品，在小程序上，腾云美式还可以和多款产品搭配为套餐，进一步提高销量。虽然还没有具体转化数据，但是瑞幸首席增长官杨飞对此表示，这场联名“比 10 场父亲节活动都要靠谱”。&nbsp;</p><p><strong>同样吃到“黑神话红利”的还有联想。</strong></p><p>为了实现热度最大化，联想将联名款——拯救者 Y9000P 的发售时间也安排在 8 月 20 日，然后在各大平台发布倒计时海报进行预热，同时以“赠送游戏”为钩子，找到目标用户 （游戏用户） ，让他们评论、点赞、关注，充分了解新品信息，这样一来既宣传了游戏，也是宣传了自家产品。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_5527ea70ce4a4b5291cbe70523596a39@000000_oswg755091oswg942oswg946_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最终，高达 1.5w 的联想拯救者 Y9000P 一经预售，就在半小时内卖爆；联想其他同线产品热度也都大幅提升，京东数据显示 30 天内的种草率狂飙 5 倍。同时，为了充分利用游戏热度，联想官方在抖音直播间一口气连续直播 17 小时，不到一天就带货 100w-250w。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_e2cbdd98fc374ebba41223eeb1b0f78c@000000_oswg45753oswg1080oswg137_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，《黑神话：悟空》的联名品牌不仅局限于此，还覆盖了游戏手柄、共享单车、可动人偶、储存芯片等各个方向。&nbsp;</p><p>这些提前押对宝的品牌，其热度均在暴涨：淘宝热搜数据显示，相关商品的搜索指数在一周内增长了 1379%。面临庞大的搜索需求，相信品牌只要运营到位，就不会让泼天流量溜走。&nbsp;</p><h3><strong>3）商家：“我靠激活码和周边，实现生意爆发”</strong></h3><p>如果说达人直播蹭的是流量，品牌联动蹭的是品宣和销量，<strong>那么各平台上的小商家蹭的就是实打实的财富密码了。</strong></p><p>运营社了解到，借黑神话：悟空发财的商家大致可以分为两类：&nbsp;</p><p><strong>一类是卖游戏的商家。</strong> 虽然《黑神话：悟空》在 PS5、Steam、Wegame 上均可以购买，但是仍然会有大量用户选择第三方商家。&nbsp;</p><p>原因有二：一方面最直观的原因当然是便宜，官方游戏标准版价格为 268，而在很多电商平台和二手平台上，价格最低只需要 200 出头；另一方面则是因为第三方商家的“附加值”够高，运营社了解到，用户购买激活码以后，商家还能够在游戏中额外赠送用户稀有的「道具礼物」，如果被平台监测到，商家还保证退款无忧。&nbsp;</p><p>这样一来，商家自然赚得盆满钵满，以某多多平台上的的某商家为例，价值&nbsp; 198-325 的游戏激活码，一天内卖出了 2800+ 件，商家可以说闭眼收入 50 多万。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_ae59e86136404708857419d30394d97c@000000_oswg784028oswg660oswg1200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此，甚至还有商家因为下单量和咨询量太大，“5 个客服也回复不过来”，为了避免被用户投诉给差评，不得已暂时下架链接。&nbsp;</p><p>当然， 如果有用户觉得第三方平台的价格仍然昂贵，运营社还发现《黑神话：悟空》租号也成了电商平台的一门生意。某商家就开出了 30 元 5 小时、54 元 10 小时的游戏租赁费，数据也是异常火爆。&nbsp;</p><p><strong>另一类是卖周边的商家。</strong> 《黑神话：悟空》发布以后迅速登顶多个国家销量排行榜，带动着原价 1998 的实体收藏版本价格水涨船高，目前在二级市场上炒到了 4000-5000 元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_502a0b0e89c5423caacbbc3d148b85ef@000000_oswg499121oswg590oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>于是商家针对收藏版本中的周边进行复刻，这些 1 比 1 复刻周边同样大受欢迎，平均销量均有几千单，其中最受用户欢迎的周边——单价 38.9 的如意金箍棒，更是卖出了 16.1 万件的巨额销量，创下 600 多万 GMV。&nbsp;</p><h2><strong>「黑神话：悟空」为什么能这么火？</strong></h2><p>运营社认为除了自身实力过硬以外，还有「行业」和「营销」两个方面的原因。&nbsp;</p><p><strong>一方面，行业供求失衡。</strong></p><p>3A 游戏在国内有相当大的市场，虽然不能和王者荣耀等手游相比，但是据外媒 Gamediscover 数据显示，Steam 平台中国玩家占比仅次于美国，位列世界第二。&nbsp;</p><p>用户有需求，但是国内 3A 游戏却长期空白，导致很长一段时间里国内用户只能玩国外工作室制作的游戏，无论是以宫崎英高为代表的日式暗黑风格，还是以&nbsp; CD Projek 为代表的未来朋克风，对国内玩家来说都存在一定的跨文化门槛。&nbsp;</p><p>在这种情况下，完全由国内产商开发的《黑神话：悟空》在打破国外垄断的同时，也借西游记这个自带热度的大 IP ， <strong>为国内玩家提供了唯一本土 3A 游戏。</strong></p><p><strong>另一方面，游戏营销到位。</strong></p><p>3A 游戏制作周期长，投入成本高，但是大多为买断制，一旦开售时数据不好，后续就可能被平台拿来打折贱卖，导致厂商血本无归。&nbsp;</p><p>为了保证上新即爆款，黑神话的团队的营销贯穿整个制作周期，覆盖线上线下各大平台：&nbsp;</p><p><strong>首先，早期在 B站 打响招牌，触达目标用户。</strong></p><p>B站 作为游戏爱好者集中地，其游戏视频有互动性强、长尾效应显著等特点，因此早在 2020 年《黑神话悟空》就在 B站 发布「游戏演示视频」，以国产动作游戏为切入点，结合素质极高的视频内容，挑起玩家的期待值，其浏览量也迅速突破 1000 万。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_c6fdba3c20c649429f02ee66a0465e2a@000000_oswg694119oswg1080oswg1124_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此后 4 年里，《黑神话悟空》又持续发布 12 支视频，其浏览量也一直在持续增长，成为很多人期待这款游戏的开端。&nbsp;</p><p><strong>其次，中期借助线下和品牌力量，扩大影响力。</strong></p><p>比如 2023 年《黑神话：悟空》在线下开启千人试玩会，进一步展示游戏更多特色和玩法，同时借助这部分用户的试玩体验，在网上进行扩散，形成口碑，增强旁观用户信心。&nbsp;</p><p>再比如《黑神话：悟空》还进一步联名衣食住行等不同行业的品牌，包括但不限于英伟达、海信、联想、致态、京东、滴滴青桔、瑞幸，提高商家价值，扩大游戏影响力。&nbsp;</p><p>试玩用户买单 + 合作品牌买单，为《黑神话：悟空》后面的畅销埋下了伏笔。&nbsp;</p><p><strong>最后，发售期借力以抖音为代表的社交媒体，实现热点爆发。</strong></p><p>为了激励首批购买玩家在网上积极互动，《黑神话：悟空》联合抖音推出了「速通大赛」：&nbsp;</p><p>玩家 72 小时内直播通关就能获得 1000 元，第一名在抖音直播通关的玩家甚至能拿到 10 万元激励，以此吸引玩家进行直播互动，从而产生不少热搜，比如#张大仙晕 3D 吐了#等。&nbsp;</p><p>同时，抖音还整合了《黑神话：悟空》的内容专栏，包括最新热搜、游戏攻略以及各种优质二创，方便新用户快速入坑。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240821/v2_37499b5522724c318f49c9b2bfe0f146@000000_oswg739191oswg654oswg1358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以我们回到最开始的那个话题，为什么这款游戏能这么火？&nbsp;</p><p>运营社认为，从目前的用户反馈来看，过关的游戏质量、空白的 3A 游戏市场以及有节奏的营销玩法，三者缺一不可，最终才推动了这场游戏狂欢。&nbsp;</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>当然，在国内国外，也有不少用户玩过游戏后表示，游戏整体不错，但是仍然有不少瑕疵，比如游戏难度忽高忽低，再比如游戏偶尔会卡帧掉帧，影响游戏体验……&nbsp;</p><p>对此运营社想说，《黑神话：悟空》未必是最好的 3A 游戏，但是一定是最值得被记住的 3A 游戏，因为它实现了从 0 到 1 的突破。&nbsp;</p><p>而《黑神话：悟空》带来的达人、品牌、商家以及厂商四方共赢，也让所有想要做却不敢做 3A 的人看到盈利的可能。&nbsp;</p><p>未来还会有多少优秀的国产 3A 大作，我们拭目以待。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4MTcxODM2MA==&amp;mid=2247720999&amp;idx=1&amp;sn=01f2e593e2ba83432e0e601541be4b06&amp;chksm=fce1be6e21ded1b365a69004c85e8e9ac392d2fe97d69da86241b05cf6b73a5c8ebc9228afb3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“运营研究社”（ID：U_quan）</a>，作者：April，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>