<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537739968128775</id>
            <title>大模型厂商急寻PlanB：英伟达改良版芯片已调试，华为等国产算力供应不足</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537739968128775</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537739968128775</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 10:04:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国禁令, 改良版AI芯片, 国产算力, 算力市场
<br>
<br>
总结: 自美国针对人工智能芯片的出口管制禁令生效以来，国内大模型厂商迫切需要寻找替代方案。英伟达、英特尔和AMD等公司纷纷推出改良版AI芯片以适应市场需求，但性能和供应仍存在问题。华为昇腾910B作为国产算力的最佳选择，已经在商用中取得一定成果，但供应不足。美国禁令给了国产算力更多发展时间，但算力服务器价格也因此翻倍。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自10月24日美国针对人工智能（AI）芯片的出口管制禁令正式生效，已经月余。</p><p><strong>《IT时报》记者多方采访获悉，英伟达面向中国市场的改良版——HGX H20已与国内头部服务器厂商在进行适配测试，由于具体的性能差异和优化程度挂钩，目前还很难对其与高配版H800做性能对比，但是，预估HGX&nbsp;H20的8卡服务器仍高达百万级。</strong>英特尔则对Gaudi 2改良版本表示暂无相关回应。仍可以在国内销售的AMD MI 210则被认为在大模型微调阶段具有相当竞争力。</p><p>“最近算力涨价太多，我们确实感到很吃力。”一家大模型创业公司人士告诉《IT时报》记者，他们迫切希望有Plan B方案。</p><p><strong>最好的Plan B当然是国产算力。目前能够与英伟达一战的华为昇腾910B已经在科大讯飞、多地智算中心落地商用，且从测试结果来看，某些性能已经与英伟达芯片相当。但突如其来的禁令，使得国内大模型厂商对华为芯片的需求直线上升。</strong></p><p>春天来得太快，华为的供应链还需时间做好准备。</p><h2>1 改良版：训练能力下降 综合能耗上升</h2><p>针对禁令，英伟达、英特尔、AMD等公司迅速做出反应，均放出消息正加紧研制改良版AI芯片。</p><p><strong>英伟达计划推出最新改良版系列芯片——HGX H20、L20 PCle和L2 PCle，其中HGX H20被认为是此次被禁售的H800替代品。</strong>一位英伟达经销商告诉《IT时报》记者，“HGX H20正在适配测试中，说是改良版，但其实是‘缩水版’。据我了解，H20符合美国出口芯片的相关规定，性能上比H800会有不小差异，但拿货最快也得下个月。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_7ae23c84bf3143599b90eaa7e63b4a66@000000_oswg345760oswg872oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据钛媒体App此前报道，H20在带宽、计算速度等方面均有所限制。理论上，整体算力要比英伟达H100（第一代被禁芯片）降低80%左右，即H20等于H100的20%综合算力性能，但增加了HBM显存和NVLink互联模块。</p><p>一份网传的调研报告认为，H20设计工艺较为一般，甚至不如华为昇腾910B的算力设计工艺，但增加的显存和网络带宽可能更适合训练参数不多的模型，适合多卡堆叠与多个AI服务器的使用，“如果有足够的买卡资源，并不考虑能耗，H20算力可以达到H100算力集群算力。”</p><p>但一位云计算业内人士认为，这种情况实现的可能性并不高，“H20是风冷，热设计功耗为400W，和A100大体相当，虽然低于H100的700W，但靠堆叠达到H100的算力，可能实际功耗是H100的2倍甚至更高。到最后比拼的都是能源，根本没有足够的电力供应机房。”</p><h2>2 国产算力性能对标，但供应不足</h2><p>受限于禁令，这一个月来，算力市场风起云涌。</p><p>11月初，包括中贝通信、优刻得等提供AI算力技术服务的国内上市公司均公开表示，受服务器供应紧张影响，租赁价格将会结合市场行情等因素进行相应调整。</p><p><strong>英伟达A100芯片算力服务收费价格甚至最高上调100%。</strong></p><p>《IT时报》记者从某云商了解到，H800的算力资源非常紧俏，基本有价无货，A100（A800）的算力租赁价格上涨幅度暂时只有20%左右，但库存水位已经很低。</p><p>众多目光聚焦于国产本土AI芯片，而热度最高的自然是华为昇腾。此前《IT时报》曾独家报道，昇腾910B已在国内不少智算中心落地，进入规模化商用前期，且从多个信源反馈，<strong>在某些指标上，910B已经可以对标英伟达去年被禁的A100。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_b2ae23855d4b4e0a92c63f39ef9f1d11@000000_oswg141020oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“我们之前已经和华为团队有深度合作，双方研发人员联手攻克了不少困难。”最近刚刚发布千亿参数大模型星辰的中电信人工智能科技公司副总经理刘翼告诉《IT时报》记者，测试中华为昇腾带来不少惊喜。</p><p>通信高级工程师、战略规划专家袁博此前在接受《华夏时报》采访时表示，华为昇腾芯片和英伟达GPU的适用场景不一样，在AI机器学习训练领域，其能力已经接近甚至部分超越英伟达的水平，但图像图形处理是弱势，因此只能弥补英伟达的部分场景。</p><p>“<strong>基于华为昇腾910B的算力价格大概和英伟达A100差不多</strong>，”一名接近华为的业内人士告诉《IT时报》记者，尽管H20仍有生态优势，但长远来看，国内各大厂商仍将华为昇腾看作Plan B的最优解，“<strong>只是910B产能正在慢慢爬坡，目前暂时无法满足这么多需求</strong>。”</p><p>长期来看，美国禁令的进一步收紧，给了国产算力更充足的发展时间。</p><p>IDC最新报告指出，随着政府支持，中国本土云端AI加速芯片制造商也正在快速增长。2023年上半年，中国AI服务器使用了50万块本地采购/开发的AI加速器芯片。这一数量占据了中国整个服务器市场的10%。显然，这个数字在2024年将飞速跃升。</p><h2>3 算力服务器价格翻倍</h2><p>至少在目前，国内各大厂商仍离不开英伟达。百度CEO李彦宏此前回应，百度得益于之前开发文心一言，已保存不少AI芯片，能够保证未来1~2年内不断更新AI大模型。腾讯高层也回应，H800等芯片库存水平较高，未来可支持几代混元大模型的更新。</p><p>《IT时报》记者分别致电腾讯、阿里、百度公司，询问AI芯片订单问题，但均未得到正面回应。</p><p>在大模型带来巨大算力消耗的红利之下，英伟达迎来了收入、利润暴增的三季度。11月22日，英伟达发布2024财年三季度财报，财报显示：英伟达三季度营收181.2亿美元，同比增长205.5%。营业利润104.2亿美元，同比增长1633.7%。营业利润率高达57.5%。</p><p>如此看来，算力芯片冲击仍有一段缓冲期，能够给到国内各大AI厂商一丝喘气和补救的时间。但另一方面，各类AI芯片正处于涨价通道，“僧多粥少”的局面仍在持续，尤其对于资金力度不够的中小AI企业来说，如今算力服务器和算力的价格并不友好。</p><p>“<strong>现在H800和A800服务器（不等同于算力租赁价格）的价格很高，一台已经飙升至350万和200万左右，比之前翻了一倍。</strong>”一名经销商表示。记者发现，不少经销商在各大社交平台发帖称手中有少量现货可以出售，并长期以市场行情价回收二手AI芯片。</p><p>“A800和H800价格比较乱，且不便宜。”一名江苏的芯片经销商告诉《IT时报》记者，随着美国禁令突然加强，国内二手算力芯片市场又开始活络，不少经销商开始面向全国收售英伟达二手A800和H800芯片。</p><p><strong>另一位上海经销商告诉记者，他手上有少量现货的H800，报价超310万元，国产华为昇腾910B服务器的报价则为H800的一半，并称保证最快可于12月初交付现货，“越早订货可以越早交付。”</strong></p><p>混战仍将持续一段时间。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651584269&amp;idx=1&amp;sn=11a1378629e1d124f4b1beebbaebf4d3&amp;chksm=bd5830178a2fb90154f5388ff330ac562a12133db5d82267e9d2f2ad3b072eb70feb6313f3df&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：毛宇，编辑：郝俊慧、孙妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537736198235909</id>
            <title>华为已邀请4家智选车合作车企共投合资新公司，余承东“点名”希望一汽加入</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537736198235909</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537736198235909</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 10:03:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, 智能汽车解决方案, 股权开放邀请, 一汽集团
<br>
<br>
总结: 华为汽车智能系统及部件解决方案新合资公司向赛力斯、奇瑞、江淮、北汽发出股权开放邀请，并希望一汽集团加入。该公司将成为服务于汽车产业的开放平台，对现有战略合作伙伴车企及有战略价值的车企等投资者开放股权，成为股权多元化的公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>11月28日，华为常务董事、智能汽车解决方案BU董事长余承东在智界S7及华为全场景发布会上表示，新公司已向赛力斯、奇瑞、江淮、北汽发出股权开放邀请，并希望一汽集团加入。</p></blockquote><p>华为汽车智能系统及部件解决方案新合资公司欲再“扩圈”。11月28日，华为常务董事、智能汽车解决方案BU董事长余承东在智界S7及华为全场景发布会上表示，新公司已向赛力斯、奇瑞、江淮、北汽发出股权开放邀请，并希望一汽集团加入，“欢迎中国有实力的车厂，比如一汽，来参与共建，共同打造最领先的、极致的智能汽车解决方案的产品。”</p><p>随着消息发酵，一汽集团关联A股上市公司一汽解放、一汽富维尾盘双双涨停，一汽解放涨9.98%，一汽富维涨10.02%。对此，界面新闻记者以投资人身份致电一汽富维投资者关系部门，其回应称相关事项“没听说，不清楚”。</p><p>余承东此番发言，坐实新合资公司股权仍有变化，此前华为称，将向战略合作车企和其他企业开放股权融资。消息发布之后，引发业界震动。</p><p>11月26日，华为发布公告称，华为与长安汽车于25日在深圳签署了《投资合作备忘录》。经协商，华为拟成立一家新公司，聚焦智能网联汽车的智能驾驶系统及增量部件的研发、生产、销售和服务。</p><p>根据备忘录，华为拟将智能汽车解决方案业务（下称“车BU”）的核心技术和资源整合至新公司，长安汽车及关联方将有意投资该公司，并与华为共同支持该公司的未来发展。新公司将作为服务于汽车产业的开放平台，对现有战略合作伙伴车企及有战略价值的车企等投资者开放股权，成为股权多元化的公司。</p><p>这家新公司的主要资产和团队来自车BU，而车BU是华为汽车业务技术载体。整车企业是否投资这家智能部件新公司，在某种程度上意味着是否要与华为智能驾驶等汽车智能技术形成绑定关系。</p><p>对于新公司，长安汽车方面表示，将投资该公司并开展战略合作。据悉，本次交易长安汽车及其关联方拟出资获取目标公司股权，比例不超过40%，具体股权比例、出资金额及期限由双方另行商议。</p><p>11月26日当天，最早和华为开展“智选车”业务合作的赛力斯连夜发表情况说明，称与华为的合作不受影响，并且收到投资华为新公司的邀请，正积极论证有关事宜。</p><p>11月27日，江淮汽车发布声明称，华为汽车业务此次调整不影响双方的既有合作，江淮汽车将积极与华为探讨参与投资及合作事宜。</p><p>至于余承东提及的一汽集团，此前与华为存在合作关系。据一汽解放，10月24日，一汽解放汽与华为在华为深圳坂田基地签署全面深化合作协议，双方将进一步整合各自优势资源，在AI大模型技术创新、智能驾驶、智能驾舱等方面深化战略合作伙伴关系。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/10459367.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：彭新，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537462939756289</id>
            <title>朝夕光年的日落</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537462939756289</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537462939756289</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 10:03:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 流言, 字节跳动, 游戏业务, 裁员
<br>
<br>
总结: 2023年11月的最后一个周末，字节跳动游戏业务传出重大变动的流言，引发了社交媒体上的轩然大波。据传闻，字节跳动可能会裁撤整个游戏业务线，导致大规模的人事调整和裁员。这一消息引起了关注，许多在职员工面临着裁员结算的问题。然而，这些流言是否属实还有待确认。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>杀死一则流言的最佳方式，永远是抛出一段更耸动的新流言。</p><p>2023年11月的最后一个周末，大风吹彻北京城，并漫不经心地见证了中国游戏行业的一次巨震。当人们尚未从不久前“字节跳动寻求出售沐瞳科技”的小道消息中回过神时，接踵而至的爆炸新闻就迅速在社交媒体上引发轩然大波。</p><p>24日（周五）至25日（周六），最初的传闻开始发酵，<strong>有人宣称字节跳动旗下游戏品牌“朝夕光年”的业务地位将出现重大变动，字节甚至可能直接裁撤整个游戏业务线。</strong>更具体的业内说法是，从上周五起，字节内部团队便对现有的各个游戏项目进行评估，不论目前上线与否，都将于短期内对外出售或直接取消。</p><p>相对应的，既然项目被拦腰折断，业务团队也势必迎来大规模的人事调整。于是毫不意外地，大量裁员情报在脉脉、小红书等互联网平台不胫而走，多个信息源构建出同一条时间线：26日（周日），字节通知相关项目负责人项目解散，推进拟定“名单”；27日（周一），字节发布正式通知并完成所有解约合同签署——“只给一天时间。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_b6fbc77ab37044a49b45a5248d78690e@000000_oswg263688oswg504oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源网络</p><p>兵荒马乱的周末，“字节朝夕光年大规模收缩”成为脉脉热门话题。随后的工作日，靴子落地，纵然精确的波及范围难以界定，但字节游戏大收缩已成事实。27日午间，多个关于字节跳动游戏业务的话题登上微博热搜，引发网友热议。</p><p><strong>这些阅读量以千万计的关键词背后，是一个个具体的、将面临“年终奖”“N+1”“折算股权”等裁员结算字眼的在职员工。</strong>当震荡传导到系统末端，有人沉默着照常上下班，有人文字直播通知裁员的全过程，有人扑腾着寻找下一个靠岸地点。被命名为“朝夕光年英灵殿”的互助群飞快成型，而更多人得知此事的第一反应则是在评论区敲出两个字：“求拉”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_8145f9d2dcb4488194207908917de71a@000000_oswg121453oswg1080oswg1880_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源网络</p><p>冬天会到来，太阳会落下 。只是在此之前，裸露在寒风里的线索并未织成共识，许多人曾错把冷冽暮色当作朝霞。</p><h2>朝阳或落日，一种错觉</h2><p>大新闻的戏剧性，往往在于其猝不及防。</p><p>哪怕起高楼、宴宾客之后的结局写在剧本上，楼中人总也空想不出他日的断垣残壁。正如即使近年曾有内部人员预感字节游戏业务的边缘化倾向，但在亲眼见证之前，没有人会相信这一切能发生得如此快速而干脆。</p><p><strong>要知道，过去六年，字节游戏一直是中国游戏行业最引人瞩目的新势力之一。</strong></p><p>2017年后，字节跳动布局游戏业务的动作逐渐引起外界注意，新锐选手的印象一步步深入人心。其中，自研与发行业务品牌朝夕光年是最能代表张一鸣游戏野望的存在，它于2019年正式成立，并从此成为市场中不容忽视的挑战者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_d0d7ab2a6c994a41ba74237b779cc5ee@000000_oswg112039oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源字节跳动官网</p><p>就算我们以当下的爆炸新闻为原点，把时间往回拨动一整年，依然很难捕捉预示朝夕光年命运的蛛丝马迹。<strong>因为在众多行业可见的语境里，它始终表现出一种属于后来者的活力，仿佛旭阳上升般给人信心。</strong></p><p>有太多的新闻使你相信这一点。比如宏观的业务结构层面，朝夕光年的迭代没有停歇。</p><p>2022年底至2023年初，朝夕光年将国内发行与海外发行两条业务线合并，对探索数年的发行结构作出进一步调整。在此基础上，全新的全球化发行工作室ONE Publishing Studio正式成立。</p><p>彼时，外界普遍将这一动作解读为朝夕光年全球化战略的又一步棋。根据字节游戏高层的判断，未来朝夕光年的新产品都应当拥抱全球市场、面向全球用户，因此要推行全球化立项、成立全球化工作室。而发行体系全球化，自然是配合自研体系全球化的必经之路。</p><p>一连串的、让人目不暇接的“全球化”，再度让行业看到朝夕光年的勃勃雄心，高举高打的架势似乎一如既往前景可期。</p><p>再比如自研产品方面，过去一年里朝夕光年同样有可圈可点的突破。</p><p>2023年中，朝夕光年埋头打磨许久的重点自研项目《晶核》正式上线，成为各大榜单前列罕见的新鲜面孔。凭借移动端不多见的类DNF（《地下城与勇士》）玩法，《晶核》成功为朝夕光年闯出了一片天，一度高居App Store游戏畅销榜前5名。</p><p>接着，在第一个真正意义上的品类爆款《晶核》面世后不久，朝夕光年又在11月大张旗鼓推出了科幻题材的SOC（Survival、OpenWorld、Crafting）自研游戏《星球：重启》，左手刘慈欣，右手星云奖。上线不到48小时，《星球：重启》全球注册用户数便突破1000万，朝夕光年的醒目厂牌也再度杀入畅销榜前列。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_690579a5693f4aeba2613a2ab55e7777@000000_oswg291294oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源微博@星球重启 ‍ ‍</p><p>截至定稿前，这两款新作都保持在App Store游戏畅销榜的前20名左右，前后左右多是位居第一梯队已久的老选手。如果没有意外，字节自研有望凭此在本土市场真正站稳脚跟。</p><p>至于未来的储备大作，朝夕光年同样跟得上行业竞争节奏，至少在11月27日之前看上去是这样。</p><p>随着2023年虚幻引擎技术开放日（Unreal Fest Shanghai 2023）临近，朝夕光年出现在了参与前沿分享的名单中。根据虚幻引擎官方披露的信息，来自朝夕光年引力工作室的游戏人将在活动上探讨“UE5大世界百人射击游戏的跨平台同局可伸缩性挑战与尝”。</p><p>从演讲简介来看，这一神秘的S1项目至少已经开发了1年半时间，而且带有“百人大世界”“强射击竞技”“UE5”“跨平台”等一系列大作标签，体量肉眼可见得非同小可，故而备受外界期待。</p><p>只是谁也没想到，就在距离虚幻引擎技术开放日不到一周的时候，这个传说中的S1项目便骤然陷入了生死未卜的境地。玩家们尚未得知它的名字，却疑似已经直通它的结局。那场几天后即将开始的演讲，也由此成为一个悬而未决、难以预测的神秘安排。</p><p><strong>无比窘迫的时间点，让转折的戏剧性淋漓毕现。</strong></p><p>不论从哪个角度看，2023都是朝夕光年历史上尤其值得纪念的年份：两大产品先后上线并取得不俗反馈，新的项目和团队浮出水面，越来越多的业界声音开始重新评判字节的自研实力……</p><p>但就是这么个丰收的时节，收割庄稼的铡刀顺便造访了播种者，甚至抢在年关之前速战速决，于是银光一闪阴阳两隔，英灵殿里多了数百个和HR狭路相逢的灵魂。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_af03806012464696ae0f9d7f7c3b4185@000000_oswg92530oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源网络</p><p>直到裁员那天，局内局外的人才清晰意识到，<strong>半明半暗的氛围不仅属于黎明，事实上也匹配黄昏。</strong>手头的N+1则慈悲地提示你，前者是错觉，后者才是现实。</p><p>11月27日午间，尘埃落定，字节旗下游戏业务进行大规模业务收缩。朝夕光年方面表示，确实会有业务方向和组织调整，将更加聚焦部分创新型游戏及相关技术的探索；但同时，也会做好已上线产品的持续运营，充分保障玩家的权益。</p><p>一场又一场会议排过去，于是大家都得知了更具体的结局：<strong>对于已上线且表现良好的项目，字节会在保证运营的情况下寻求剥离；对于未上线的项目，除少量创新项目及相关技术项目外均会关停。</strong></p><p>接近字节的人士透露，上述决策由业务负责人严授和字节跳动CEO梁汝波反复讨论很久。梁汝波认为，虽然游戏业务取得了一定成绩，但过去几年字节游戏追求“大而全”，项目不聚焦，资源分散，应该把精力和资源投入到更基础、更创新、更有想象力的项目。</p><p>面对玩家社群的担忧情绪，已上线的《星球：重启》《晶核》等游戏很快发布公告，表明了持续运营立场，“（相关调整）对项目和团队影响有限，团队将与玩家同在。”不过随着剥离进程推进，这些游戏的命运注定将迎来前所未有的不确定性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_837a0562ada2443686756db7c3f958e6@000000_oswg438321oswg1080oswg964_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源微博@晶核CoA</p><p>而梁汝波眼中“更基础、更创新、更有想象力的项目”，据朝夕光年员工透露，实际上指向定位UGC（User Generated Content，用户生成内容）与AIGC（Artificial Intelligence Generated Content，人工智能生成内容）的在研项目。仰赖这两大内容趋势，极少数幸运儿得以幸免于难。</p><p>除此之外，朝夕光年的结局几乎和流言中最悲观的设想一致。</p><p><strong>惨淡叙事里仅剩的幽默元素，来自蹲守于朝夕光年办公楼附近的HR与猎头。</strong>他们发布定位翘首以待，在朋友圈大声吆喝，散发出真假参半的热情。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_4f85021a3c534442b16626ba331ec868@000000_oswg464765oswg828oswg992_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源网络 ‍ ‍ ‍ ‍ ‍ ‍ ‍</p><p>不过，抛开互联网的笑谈与调侃，游戏圈当下的就业环境着实谈不上乐观。究竟有多少人能从这场风波里全身而退，恐怕还是个未知数。行业剧变带来的复杂影响，注定将需要漫长的消化时间。</p><p>现在我们唯一能确定的是，经过一年蓄势谋篇和五年朝夕探索，字节跳动终于还是在这个冬天放弃了当初的游戏梦。离场的背影尽管匆匆，却并无犹豫。</p><h2>沐瞳的今昔，一个信号</h2><p>事先张扬的伏笔早已在互联网的角落穿行。只是此时回溯起来，才顿觉预警意味浓烈。</p><p>11月中旬，路透社发布快讯称，<strong>多名知情人士透露字节跳动正在寻求出售沐瞳科技，并已与多个潜在买家进行洽谈。</strong>彭博社的报道与此一致，相关信源表示出售讨论处于早期阶段，尚不明确具体目标与交易规模。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_595cead331c244f3953f96b84919832f@000000_oswg27575oswg937oswg258_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源网络</p><p>彼时字节跳动与沐瞳科技双方都未曾对此事作出回应，外界也只能连蒙带猜。而如今谜底揭晓，字节游戏全面收缩坐实，那么出售沐瞳的决策显然是题中应有之义了。</p><p><strong>事实上，字节跳动对沐瞳科技的态度转变，一定程度上也折射出游戏业务在这个巨头眼中的地位变迁。</strong></p><p>沐瞳科技成立于2014年，总部位于上海，是最早探索出海的中国游戏公司之一。其旗下最知名的产品是MOBA（Multiplayer Online Battle Arena，多人在线战术竞技游戏）游戏《无尽对决（Mobile Legends: Bang Bang）》，上线于2016年，全球累计下载量超10亿次，至今仍有着稳健而出色的流水表现。</p><p>作为东南亚市场最火的MOBA手游，《无尽对决》拥有高居全球移动电竞项目榜首的电竞赛事热度。在首届全球移动游戏颁奖庆典（Mobies）上，《无尽对决》获得2023年度最佳移动竞技游戏奖，第四届《无尽对决》世界赛获得2023年度最佳移动电竞赛事奖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_be90f579033245faa2eaa0203129ff21@000000_oswg67610oswg1080oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源沐瞳科技官网</p><p>概括而言，《无尽对决》是当之无愧的、现象级的出海爆款。当年字节之所以决定收购沐瞳，正是因为看重后者在出海和电竞两方面的佼佼者地位，希望通过重金投入抢占优势地位。</p><p>最终，字节在2021年以40亿美元的估值收购了沐瞳科技，为抢夺这家明星公司支付了不少溢价。<strong>当年，这被视作字节跳动大手笔加码游戏行业的标志，也是字节游戏迄今最具代表性的收购案。</strong></p><p>然而短短两年多后的今天，字节就寻求对外出售沐瞳，当年的掌中宝俨然成了烫手山芋。究其原因，还是在于预期与实际表现之间的落差，以及游戏作为内容产品与生俱来的不确定性。</p><p>起初，《无尽对决》的辉煌让字节对沐瞳寄予了很大厚望，这份期待一面化作慷慨的收购投入，另一面则转化为沐瞳背负的业绩压力。然而自收购完成以来，沐瞳科技两年内的盈利能力并未发生显著提升，用户端能感知到的当家产品依然是7年前问世的《无尽对决》。</p><p>虽然《无尽对决》在东南亚市场的地位屹立不倒，但在其他海外市场的开拓进程却一直不够顺利，欧美地区整体上反响平平，从而导致《无尽对决》增长受限。</p><p>与此同时，沐瞳不是没有探索新品类、推出新产品的想法，但《无尽对决》之后的数款产品都远未达到前辈的高度。例如针对经典的卡牌赛道，沐瞳先后打造了《Mobile Legends：Adventure》和《Watcher of Realms》，均未收获足够惊艳的市场反响。</p><p><strong>雪上加霜的是，当字节尝试将沐瞳游戏引入中国本土市场时，收到的回报同样缺乏惊喜。</strong>2023年9月，作为沐瞳自研项目回国厮杀的第一枪，放置策略卡牌手游《Mobile Legends：Adventure》以《幻世与冒险》的官方名称登陆中国市场，中规中矩的玩法没能溅起多少水花，上线后更是挤不进App Store游戏畅销榜前百名，流水表现不容乐观。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_13d21c3a132a46d193b274ec4547b218@000000_oswg141223oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源TapTap</p><p>而压死骆驼的最后一根稻草尚未真正落下。尽管明面上看，大热之作《无尽对决》的中国版《决胜巅峰》已经获批版号，似乎有望与《王者荣耀》同台竞技，但本土MOBA格局和东南亚市场毕竟截然不同。在缺少先发优势、电竞体系与社交生态的情况下，《决胜巅峰》几乎找不到能和守擂者《王者荣耀》正面抗衡的筹码。</p><p>换言之，沐瞳短期内无法带来字节期盼的下一个超级爆款，商业表现也就远远追不上字节心中设定的目标。这为字节寻求出售沐瞳提供了直接动因，也成为促使字节收缩游戏业务的导火索之一。</p><p><strong>当然，与其说字节发现沐瞳达不成理想的增长目标，倒不如说字节终于意识到，将增长的希望放在自研游戏上，也许本就是个相当可疑的决策。</strong></p><h2><strong>品牌的耐心，一场长跑</strong></h2><p>人人都明白，对赌的风险并非发生于赌输的那一刻，而是起始于落座的瞬间。</p><p>但是起跑之前，没有人能提前窥破远处的风景。<strong>所以字节跳动一路奔行，花了六年时间去亲自计算这笔账。</strong></p><p>2018年起，从前不玩游戏的张一鸣选择相信游戏的潜力。他正式启动游戏业务，任命另一个看上去不那么懂游戏的人——字节跳动原战略投资负责人严授——管理游戏。为了做成这件事，他们从两年前开始调研游戏行业，后来又要求自己花时间上手接触游戏。</p><p>2019年，朝夕光年成立，严授担任总负责人，坐标系逐渐明朗起来。人们相信，对这位名校毕业、咨询公司背景的高管而言，从宏观角度评估和投资一家游戏公司，可能要比评论一款游戏好玩与否自如得多。</p><p><strong>非玩家身份隐含的疏离感，就这样构成了外界对字节游戏的最初印象。</strong>不过这并不妨碍字节延用大力出奇迹的作战思路，依靠广撒网、高投入、打包购入成熟团队的三板斧，朝夕光年以寻常游戏公司难以想象的速度发展壮大，并在极短时间内形成多城开花、多工作室并行的局面，以此满足高层追求即时战力的人才愿景。</p><p>两年时间，朝夕光年突破了2000人规模。2021年的头四个月，朝夕光年确立了品牌名、成立了朝夕光年奇想基金、前后脚收购了出海先行者沐瞳科技和有爱互娱，把东南亚市场和日本市场一口气夹到盘子里……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_3770d223e2f94fb3b38853be2b5ecf74@000000_oswg232366oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源朝夕光年奇想基金官网</p><p>值得注意的是，在朝夕光年大步迈进的同时，字节高层事实上对游戏业务表现出了颇为可贵的耐心。关于这一点，流传最广的论据是严授在沐瞳科技七周年庆典上对内所说的一段话：<strong>“朝夕光年做游戏的前几年，我们的年度OKR目标不是收入，不是利润，不是DAU，而是人才密度的提高。”</strong></p><p>那时朝夕光年成立不足三年，不知ROI为何物的年轻巨人春风得意，试探着摘下一些果子，时不时地闯入游戏快讯刷脸。</p><p>2021年4月，朝夕光年与中手游合作推出的IP游戏《航海王：热血航线》一度霸榜，首月流水破4亿。6月，朝夕光年海外发行的《RO仙境传说：新世代的诞生》在东南亚多国登顶。11月，朝夕光年发行的武侠题材游戏《武林闲侠》与自研女性向游戏《花亦山心之月》纷纷上线，甚至双双进入畅销榜前列，在细分赛道内赢得了不小的声量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_fd8165bb15824024a42c24ef89095351@000000_oswg133897oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源微博@花亦山心之月</p><p>然而随着外部环境变化，全行业的普遍风向还是波及了朝夕光年。2021年下半年，国产游戏行业进入版号寒冬，复苏信号始终不明朗，大小厂商都遭受了巨大冲击。<strong>此后，朝夕光年也经历了部分人员调整和项目裁撤。</strong></p><p>2022年6月至9月初，随着降本增效成为互联网共识，朝夕光年经历了新一轮洗盘，上海 101工作室被解散，覆盖各工作室的多个在研项目遭到裁撤，部分人员被动转岗。</p><p>值得庆幸的是，多个核心项目仍在这一时期得到了保留。譬如发行侧，朝夕光年负责国际发行的卡牌游戏《MARVEL SNAP》上线后摘得了当年度的TGA最佳移动游戏奖。自研方面，扛过波折的朝夕光年最终在2023年集中交出大热的《晶核》与《星球：重启》，迎来了一波让人刮目相看的小爆发。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_5182fde5141245a097498262a234fe16@000000_oswg74890oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源微博@星球重启</p><p>从酝酿、下注、颠簸到收获，字节游戏完整走过了一个起起伏伏的小周期。站在终点线回看朝夕光年的海内外发行履历以及打磨数年的重度自研项目，任何人都不得不承认，用“不够耐心”“不爱游戏”等外部标签去粗暴概括字节游戏的结局，实在是过于草率的论断。</p><p>中国游戏人能够想象的时间、金钱与金钱砌出的人才资源，都曾被尽数投入其中。连字节跳动一贯并不丰裕出众的耐心，张一鸣与严授们也尽力给予过朝夕光年，并一直维系到了关键项目得见天日的时分。</p><p><strong>而故事的残酷之处恰在于，正是在见证了耐心所能带来的成功后，字节跳动才最终停止了对所谓“成功游戏”的渴盼。</strong></p><h2>失衡的价值，一次别离</h2><p>游戏业务的特殊性散去了，或者说这份特殊性并未真正存在过。</p><p>2021年11月，梁汝波通过全员邮件宣布组织架构调整，正式成立六大业务板块——抖音、大力教育、飞书、火山引擎、朝夕光年及TikTok，负责人均向梁汝波汇报。彼时，身为独立业务板块之一的朝夕光年，有着显而易见的重要性。</p><p>一年多后，在2023年初的字节跳动11周年年会上，梁汝波把新一年的目标定为“聚焦"和“务实”。<strong>他说，对于主干业务信息平台与电商，要加强投入；对于游戏、教育、PICO等新兴业务，则“要有想象力，保持平常心”。</strong></p><p>话语中偏转的风向，为后续一年中的数个大新闻埋下伏笔，旁逸斜出的枝干被逐一修剪。</p><p>11月上旬，字节旗下VR业务部门Pico开启大规模裁员，第一方游戏《闪韵灵境》团队被裁撤。PICO CEO周宏伟在内部发言中承认，VR行业目前处于早期状态，行业和市场的发展情况实际上没有团队预期中那么乐观。</p><p>更早之前，作为泛游戏布局的一部分，字节旗下休闲游戏平台摸摸鱼已隐现边缘化之势。至于低调做事的朝夕光年独立游戏发行品牌Pixmain，官方微博最后一次更新停留在2023年1月12日，B站账号动态则停摆于5月。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_12ae874575824df6b4d33ad0d1870cba@000000_oswg367033oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源微博@Pixmain</p><p>再结合当下游戏业务线全面收缩的变动，现实表明字节正如梁汝波倡导的那样，一步步将精力聚回至主营业务，并在这一进程中重新梳理过往扩张主题下的种种业务逻辑。</p><p><strong>或者更直白地说，在脱离集团布局的战略高度后，以研运游戏为核心的业务价值已经不足以说服字节跳动高层，也不再有希望托举起这家日夜狂飙的中国互联网巨头。</strong></p><p>一方面，字节通过《晶核》与《星球：重启》等中重度游戏的实验，验证了自研模式的路径与收益。结果表明，即使偶有《晶核》这样抢占品类先机的成熟产品诞生，其盈利能力的上限对字节来说仍显得不够诱人。</p><p>就《晶核》而言，字节曾投入大量的资源。一位9月参加过《晶核》营销比稿的广告从业者告诉刺猬公社（<strong>id：ciweigongshe</strong>），《晶核》非常“大方”，出街的传播动作并不多，主要是常规的明星代言，预算却在千万级别。他们也从来没料到，像这样目前仍然在传播期内的游戏会被整体放弃。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_407de63b66734356a8d3b7f24e1ef5c1@000000_oswg93936oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源微博@晶核CoA</p><p>可见，就像2021年曾经爆红却难以掰正ROI的《航海王：热血航线》一样，《晶核》实际对于研发方的性价比很可能远不如外界想象中那么漂亮。</p><p>换句话说，对坐拥抖音的字节来说，用流量资源将一款游戏捧红一直不是难题，<strong>难的是如何把这笔帐算平？如何能比直接做第三方的流量生意更赚钱？</strong>当后面的问题难以求解时，自研游戏本身的增长点属性也就不复存在了。</p><p>当然，这并不单单是游戏业态的问题。任何一门忙前忙后的C端流量变现生意，想要跑赢今时今日的抖音广告，恐怕都不是件多么轻易的事。</p><p>另一方面，要求内容团队以特定水准稳定出产游戏本就是十分困难的事，<strong>更何况游戏界的竞争还日渐白热化，愈演愈烈的军备竞赛已经让全行业倍感压力。</strong></p><p>国产游戏的后《原神》时代，“工业化”乃至“3A化”风潮来得极为迅猛。在用户认知被头部产品充分塑造的当下，各家游戏厂商都默契地憋起了大招，希望通过人海战术、加量加码赢得突围机会。这样一来，“大招“二字代表的风险与成本可想而知。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_edf6969be5d34215a0b7791e84da703a@000000_oswg937467oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源《原神》官网 ‍‍‍‍‍‍</p><p>而字节真的需要如此全力厮杀换来的不确定增长吗？</p><p>要知道，据硅谷科技媒体The Information报道，得益于广告与电商收入的大幅增长，字节跳动今年第二季度营收达290亿美元，同比增长约40%，营收增速远超包括Meta在内的以广告为主要营收的互联网公司。</p><p>所以尽管《晶核》等项目验证了朝夕光年的自研实力，但它们依然无法为字节这艘巨轮带来（相较主业）成规模、可复制的利润空间。那么，在主营业务增长速度不显疲态的当下，去追逐高风险、长周期的内容产品，似乎是一种舍近求远的行为。</p><p>从这个角度看，游戏业务大收缩对字节而言，或许是一阵再划算不过的短痛。</p><p>舆论喧哗过后，短痛结束过后，项目交割过后，最后会记得这场六年游戏梦的，大概只剩下朝夕光年官网上那个无法正确显示的年份数字。<strong>黑色像素构成告别的隐喻，连缀着一行小小的、灰色的字，曾有许多人读过它们、相信它们。</strong></p><p>“2019.01 朝夕光年正式成立，致力于服务全球玩家，为每位玩家带来有趣和激励人心的体验。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_fbd5bd83cc0c4d7ba35fc7f3843f489e@000000_oswg27800oswg1080oswg75_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源朝夕光年官网</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247672823&amp;idx=1&amp;sn=cf26f034fc7802c5c623c864745440db&amp;chksm=c14b2451f63cad47f4230f9495fb5364536e898666c4f4de07ca18f0265c2b60b5d5f7523722&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：星晖，编辑：陈梅希，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537744488588802</id>
            <title>他们，点绿成金 | 36碳零碳先锋案例/人物评选结果公布</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537744488588802</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537744488588802</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 09:28:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双碳, 零碳先锋案例, 零碳先锋人物, 可持续发展
<br>
<br>
总结: 36碳双碳同行者大会发布了2023年的零碳先锋案例和零碳先锋人物，这些企业和个人致力于实现双碳目标，为零碳时代的到来注入力量。他们通过创新实践，将双碳从抽象的口号变成清晰的目标，推动社会绿色发展与零碳转型。评选过程经过专业的筛选和审查，最终揭晓了20个零碳先锋案例和10个零碳先锋人物。这些案例和人物代表了可持续发展的理念和实践，为行业提供了借鉴和启示。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文&nbsp;|&nbsp;36碳编辑部</strong></p><p>“这是一个从北极熊到独角兽的转变。” 36氪CEO冯大刚说。</p><p>11月28日，「点绿成金 勇者入局」36碳双碳同行者大会在北京拉开帷幕。</p><p>大会开场致辞环节，36氪CEO冯大刚提到，双碳目标提出三年多来，公众对它的认识越来越深，绿色可持续的商业理念呈现出非常明显的变化。过去和碳相关的主题更多是公益环保，要减少温室效应，保护北极熊的家园。到现在，“双碳”不再只是环保公益、政策要求，不再只是需要企业额外花钱的成本负担，而是变成帮企业赚钱的业务。</p><p>“双碳”背后有巨大的产业土壤，蕴含着技术创新和商业机会，也孕育着伟大的公司和企业家。</p><p><strong>活动当天，大会发布了2023「零碳先锋案例」和「零碳先锋人物」。此次共有20家企业和10位个人荣登评选</strong>，他们横跨不同领域行业，却都共同投身于同一个双碳目标，为零碳时代的到来持续注入先锋力量。</p><p>作为国内最早一批专注双碳行业的垂直媒体，36碳亲眼目睹了很多企业、机构和人物正在用切实的行动，把双碳从抽象的口号变成清晰的目标，并用创新实践不断结出累累硕果。他们不仅塑造了一个更清洁、更绿色的可持续未来，更鼓舞着更多人加入到零碳事业之中。</p><p>在此背景下，36碳于今年10月正式启动2023「零碳先锋案例评选」和「零碳先锋人物评选」，我们旨在寻找零碳时代下最具代表性的企业案例和代表人物，为行业提供有益借鉴和启示，推动社会绿色发展与零碳转型。评选启动后，吸引了大量优秀企业和个人参选，报名表单合计超过200份。</p><p>为保证评选的专业性和严谨性，我们邀请到国际公认的第三方测试、检验、认证机构SGS，同时还邀请了ESG与绿碳数智平台棨恒科技提供技术支持。</p><p><strong>经历初筛、复审和终审，最终20个「2023零碳先锋案例」和10个「零碳先锋人物」正式揭晓！</strong></p><p>以下为评选详情：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_4e7ffa4a80b94923a33192bb938e97e9@5719866_oswg2410033oswg1080oswg6159_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36碳零碳先锋案例</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_bdf037c94e974eba840d6b0fc1c2bbed@5719866_oswg1734809oswg1080oswg4823_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36碳零碳先锋人物</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537721518040839</id>
            <title>xR设备的进化，或许需要先从交互体验做起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537721518040839</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537721518040839</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 09:14:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, Vision Pro, 手指设备, 交互体验
<br>
<br>
总结: 苹果通过一款手指设备配合Vision Pro，实现更具沉浸感的人机交互体验。这种设备可以通过肢体追踪器获取跟踪数据，让用户在Vision Pro中看到物理表面和内容操作区域。这一思路可能为xR设备带来新的设计思路，解决设备成本和用户沉浸感等问题。同时，这种手指设备可以克服Vision Pro交互中的遮挡问题，提供更高的精度和触感回馈。这种设备有望改善xR头显的交互体验，实现更好的沉浸式体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日美国商标和专利局（USPTO）公布的一份来自苹果的相关专利显示，将通过一款手指设备来配合Vision Pro在虚拟世界中实现更具沉浸感的人机交互体验。在这份专利中，苹果概述了一种通过肢体追踪器获取跟踪数据的方式，使得用户可以在Vision Pro中可以看到物理表面，以及一个与系统生成触控板分开的内容操作区域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_ecf4c979ca2b4d7abc80bfd2002a57ca@000000_oswg36315oswg550oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一思路的出现，或将为xR设备在设计上带来新的思路，并解决一些已经长期存在、但却一直没能得到解决的问题，诸如设备成本、用户的沉浸感等方面。其中尤其是后者，此前的诸多产品在推广时往往对其语焉不详，仅将重点集中在显示、音频等方面，对交互上关键的触感回馈等却几乎避而不谈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_0dee673a4b6c48a4b9259b52b79d7c51@000000_oswg33050oswg550oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">苹果关于这一手指设备的专利示意图</p><p>在Vision Pro上，苹果是通过摄像头和相关传感器来捕捉用户的手部及眼球动作，再通过M2与R1芯片进行处理，来实现更为精准的操控。虽然这已经是当下较好的一种解决方案，但相对而言也存在着一定的局限性。其中最大的问题，便是“老生常谈”的成本，毕竟多个摄像头以及专用芯片虽然能够确保交互体验，然而同时势必就会增加成本。所以如果换用类似此次专利中的周边配件，显然就会让Vision Pro本体的成本大幅下降，并帮助用户进一步接受这类产品。</p><p>目前Vision Pro所面临的另一个问题，或许也是促成这一专利出现的一个重要原因。现阶段Vision Pro的交互、尤其是通过摄像头监测手部动作，可能需要确保手部没有任何遮挡，这就可能会导致在一些场景中交互受限。而通过诸如指套这样的附件，就能免去由纯粹视觉监测所可能带来的误差，甚至还有望带来更高的精度，实现诸如现款Apple Watch上监测双指捏合这样微小操控手势的效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_1a200f67006d4ad8a85f102e91c8c87d@000000_oswg11551oswg550oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但需要指出的是，类似监测指套这样精度更高的专用设备，尽管能够帮助Vision Pro降低成本，但本质上也只是一种成本转移的方式，用户对其接受程度还有待市场的检验。值得一提的是，尽管目前曝光的苹果这个新专利可能会降低xR头显的成本，但本质上也反应了困扰这类设备已久的交互反馈、沉浸式体验等方面的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_74dc24946426458e864d943beb8f6403@000000_oswg23487oswg550oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">xR头显通过手柄来实现交互是目前的主流方式</p><p>此前，xR头显往往是从视觉和听觉的角度出发，来为用户带来更好的沉浸感，但如果仅仅只有这两个方向，显然并非是完全体，例如触觉方面的缺失就很容易导致用户产生“出戏”的感觉，进而降低交互效率。尽管相关厂商在这个方向也进行了大量的努力，但直至现阶段，xR头显仍高度依赖各类手柄来进行交互，并使用震感来替代反馈。毫无疑问这仅仅只是一种替代方案，距离真正的沉浸式体验还有很远的差距。</p><p>而类似此次曝光的苹果相关专利中出现的指套、手套类扩展设备，则很容易地实现“一举两得”的作用。其一，是突破由现阶段动作捕捉带来的交互局限性，例如苹果这项专利就是通过指套来实现六自由度（6DOF）跟踪手指动作，并将相关信息回馈给Vision Pro，这样即使手指部分被物理遮挡，也能继续接收动作数据。</p><p>其二，则是厂商还能够轻松地将一些可以提供触觉反馈的部件附加到这类产品中，甚至还能通过合适的调整，来实现既不与真实世界脱离，又有虚拟世界的沉浸式体验。虽然看似矛盾，会使得用户在真实与虚拟的世界中“反复横跳”，但事实上诸多厂商已经有相关技术储备。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_cbf213e6c41a4eb9a8d0b4f31fef6d8b@000000_oswg71713oswg616oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前苹果方面就曾被曝光过一项关于手套的专利，其中显示手套内置的传感器可以通过对指骨的定位，来测量对应的惯性运动，以实现电容式触摸以及手指之间的接触感测。例如当用户点击虚拟世界中的某个“悬浮”面板时，力反馈装置就可以向用户回馈类似点击物理表面的触感，进而产生“坚硬”或“柔软”的感觉。</p><p>而目前用户在虚拟世界中点击的效果，大多是通过点击时的涟漪显示效果、手柄的震感，或是两者并存的方式来实现。相比之下，显然前者会带来更好的体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_79a171178c6b406885e2bab5e84d2539@000000_oswg26414oswg550oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在苹果的另一份相关专利中，还描述了一种类似半包裹结构的指套，但其会将指尖下部露出，使得其仍具备感知真实世界变化的能力。在这一设备中包含了力传感器、加速度计、陀螺仪、光学传感器、触摸传感器、状态指示灯等元器件，将使用电容传感技术及其他方式，来精准确定用户移动手指和物体表面交互的方式。其不仅能够对应虚拟现实（VR）或增强现实（AR）设备的触觉输出，还可以类似Apple Watch一样提供触觉反馈，甚至能够帮助用户感受到“物体表面的不同触觉”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_bdaac276e9c340fbb4f6fdc87f60d73d@000000_oswg18455oswg550oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">苹果基于MR的解决方案专利示意图</p><p>此前苹果方面在发布Vision Pro时，CEO库克就曾指出，基于虚拟现实的元宇宙概念对于普通用户过于高深，用户不应被鼓励长时间沉浸在虚拟世界中，这会造成与现实世界的脱节。所以类似这样至少保留一定感知真实世界能力的配件，或将会成为苹果弥补相关缺陷的解决方案。</p><p>当前，xR相关厂商由于沉浸在“自说自话”的状态已经太长时间，又或者是由于技术方面的短板，导致这类产品在用户体验上还存在一定的欠缺。所以除了一直存在的痛点之外，用户体验的不断提升无疑也将成为其未来大面积普及的关键。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649852774&amp;idx=4&amp;sn=a0381ee9a708f5f2c6aaee49e3b1a84d&amp;chksm=8789cda4b0fe44b2692c92503d21c2c8712f152c0124bb4e351f9ab34a16a6758b4a60d1fbd6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537721275983366</id>
            <title>将智能手表作为VR头显控制器，谷歌“脑洞大开”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537721275983366</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537721275983366</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 09:14:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 元宇宙, VR, 智能手表, 控制器
<br>
<br>
总结: 谷歌的专利显示，未来Pixel Watch智能手表有望作为谷歌VR设备的控制器，通过手表上的触控操作来控制VR头显的动作。智能手表作为VR设备的控制器是一个新颖的想法，与目前使用的手柄不同，智能手表更符合人体工程学，但触控操作可能会受限于视觉信息，不如手柄的操控体验。智能戒指可能是更符合未来趋势的选项，它可以实现对手部的拟真，并提供更精准的操控体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>元宇宙这一概念的冷却让VR遭受池鱼之殃，使得其在全球范围内的退潮已然成为了不争的事实，但对于科技巨头而言，虚拟现实背后的广阔市场依旧不容有失，例如Meta就还在继续推出新品Quest 3，谷歌也在默默积累着相关专利。日前谷歌方面一份关于VR的专利被曝光，其中显示未来Pixel Watch智能手表将有望作为谷歌VR设备的控制器来使用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_3acedc31d7214a6b8d5e15df0db6fbbd@000000_oswg25046oswg600oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这份专利显示，当用户在使用VR头显，并检测到用户在Pixel Watch上进行触控操作后，头显就会从手表中接收手势数据，并将其保存到一个“手势库”用来解释用户的行为，进而将相关动作转换为头显内的命令操作。在相关描述中，例如用户在手表上绘制“U”形图案时、VR头显就会打开UBER，绘制“C”形图案、用户的谷歌日历就会被打开，同时这一专利还展示了如何将26个英文字母与头显的快捷操作绑定。</p><p>用智能手表来作为VR头显的控制器，谷歌这一想法堪称是“脑洞大开”了。因为在此之前，无论是已经商业化的产品、还是只存在于纸面上的概念，都没有人会将智能手表作为一个可选项。目前，在消费级VR头显里的控制器基本都是手柄。当然，Meta Quest 3、HTC VIVE Cosmos等VR头显使用的手柄，通俗意义的游戏手柄是两码事，前者更类似于汽车上的操纵杆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_1c24728ad3834bca90c89333c7e47b1e@000000_oswg13953oswg600oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>之所以如今的VR设备会使用手柄来作为控制器，自然是因为它更符合人体工程学，其底层逻辑与键鼠也几乎是一脉相承，即通过可以抓握的手柄来让用户拥有操控感。与此同时，手柄的设计也可以容纳更多的传感器，内置例如加速度计、陀螺仪、光学传感器、IR LED（红外发光二极管）来作为“追踪环”，实现实时追踪（Inside-Out Tracking）。具体来说，VR设备的手柄作为定位器发射红外线来重建三维位置信息，就可以用三角定位法来确定佩戴者的位置和移动方向。</p><p>考虑到“追踪环”本身会造成手柄重量的增加，所以目前VR头显的潮流是去掉追踪环，比如Meta Quest 3的Touch Plus手柄就取消了追踪环设计，将IR LED移至手柄面板上，但这一方案固然让Touch Plus变得更加轻便，可带来的结果却是追踪方位和定位准确度的全面下降。事实上，在Quest 3上市后就有大量用户反馈，Touch Plus手柄的追踪性能“比Quest 2差得多”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_2442e4e7cb4041599984979a91a00376@000000_oswg25186oswg600oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，这一类反馈主要集中在Gorilla Tag、Supernatural、IB Cricket和Eleven Table Tennis等，强调即时性的VR体育和动作游戏里，对于一般的VR应用，目前Touch Plus手柄确实做到了更符合人体工程学的同时、还保证了定位的精度。不过手柄作为VR设备的控制器并非十全十美，它本身的重量就是交互时的阻碍，再进一步演进就是三星、苹果、Fitbit等厂商准备做的智能戒指。</p><p>其实早在2015年就被曝光的三星早期智能戒指相关专利中就已显示，其将智能戒指视为一个类似“遥控器”或“触摸板”那样的操控设备。用户可以通过在戒指上摩挲、点按，来操控不同的智能设备，例如控制空调的温度、电灯的开关等等。而智能戒指作为VR设备控制器的优势在于，它更契合人类手部的生物特质。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_b25f1d05809342c3bd06cef9d10744da@000000_oswg16474oswg600oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>戴在手指上的智能戒指可以被VR硬件的系统视为用户的手指，进而捕捉智能戒指和目标物体的相对运动，从而具备感知对象位置、距离、移动信息的能力，它最终实现的效果就是在系统里实现对人类手部的拟真。而且智能戒指还能为用户提供一定的触觉体验，让VR设备可以实现更精准的操控。</p><p>如果说目前的手柄是当下技术和商业互相妥协后的最优解，那么智能戒指可能就是更符合未来趋势的一个选项，而谷歌这份专利中选择的智能手表更像是一个错误的答案。毕竟智能手表的优势是作为可穿戴设备是直接佩戴在手腕上，不需要像手柄一样被持握，但使用智能手表的表盘来完成对VR设备的操控却几乎是灾难性的事情。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_9ce18dc08e5a4742b1c543421877b3d4@000000_oswg34486oswg600oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于智能手表的交互逻辑是触控，但后者根本不是一个纯粹基于触觉的操控模式，例如在使用智能手机时，视觉是一个非常重要的信息来源，手指搭配眼睛才是触控的完全体。而只能使用触觉的触控就是“搓玻璃”，大家不妨试试iOS或Android为视障用户设计的VoiceOver/TalkBack，就会知道搭配语音指引的触控在效率上是如何实现指数级下降的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_b45dd6291b344315ba0ce7ecf0a7f6db@000000_oswg15065oswg597oswg276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>谷歌试图使用Pixel Watch操控VR头显的弊端，就在于VR头显营造的虚拟现实占据了用户的视觉，在这样的情况下还要借助Pixel Watch的表盘来绘制英文字母基本就只能是盲打，体验显然不会很好。至于说，谷歌如果在VR头显渲染的虚拟现实里重建Pixel Watch的表盘，尽管确实可以弥补视觉信息丢失的问题，可如果有这个能力，又为何不直接搞手势操作呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649852774&amp;idx=2&amp;sn=c584c188b381c7c4d08d75d7ea96bc72&amp;chksm=8789cda4b0fe44b2562095bc54d4d299ca7f01a598f2bce68ced7554aed86adeda80b754d90c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2536453971518985</id>
            <title>大模型投资变冷？是谁在“创造”寒冬？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2536453971518985</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2536453971518985</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 09:13:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 聚光灯, 大模型投资, AI创业团队, 大模型生态圈
<br>
<br>
总结: 聚光灯打在任何一片水域里，都会有人掀起泡沫。大模型投资在今年表现可观，但AI创业团队的质量参差不齐，加上科技巨头的入局，导致人们对大模型投资的前景产生疑虑。然而，大模型在应用层面的表现仍然多样且有潜力，大厂们也在积极寻求与优质AI厂商的合作，形成了一个繁荣的大模型生态圈。因此，AI投资并没有变冷，反而在创投圈中显得有些手足无措，成为当下的热门领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>聚光灯打在任何一片水域里，都会有人掀起泡沫。</p><p>一边是在乌镇和诸多集团的财报中站上C位，另一方面，在大模型公司高估值高成本、商业化前景却不明朗、人才储备不足等因素的集中曝光下，近来，“让AI投资回归理性”的说法也一纵而起。</p><p>这其中，不乏“大模型投资已经在变冷”的预判性结论。这一观点看似是理性降温，但事实上，<strong>理性的观点应该立足于技术和应用的掣肘本身，目的是积极探索发力的方向，并不是利用对于资本反馈的主观感受，为一个新兴行业制造焦虑。</strong></p><h2><strong>01</strong></h2><h2><strong>硝烟过境，信徒从技术无人区来到大厂</strong></h2><p>在问为什么有人会觉得AI投资变冷了之前，先来看看究竟有没有变冷。</p><p>作为国内大模型领域目前公开融资额最高的明星初创企业，百川智能今年连续完成了多轮大额融资，官方宣布金额为三亿美金；另一位选手智谱AI也随后宣布了今年累计融资25亿人民币的消息。MiniMax、澜舟科技、光年之外、月之暗面等其他优秀国产选手也在拼命涌现，传出的融资规模亦相当可观。</p><p>也就是说，大模型这一赛道并不是从今年才开始出现的，但今年的投资表现无疑远超历史规模。即使是横向对比其他公认的风口赛道，2023年，AI厂商能拿到的融资额和估值成长速度仍然是现象级的：智谱AI的估值已经超过100亿人民币，百川智能也在今年10月份的新一轮融资后位列独角兽。<strong>放在整个风投加持技术变革的长河中来看，国内资本在今年下半年对大模型的集中厚待是相当可观的。</strong></p><p>那么，为什么会有人觉得AI投资转冷，甚至大模型厂商生存艰难？</p><p>首先要认同的是，<strong>现在的AI创业团队的确鱼龙混杂</strong>——这是很好理解的，每一个朝阳、繁荣的行业都是如此。过去，投资人可能是在10个AI项目里挑一个好项目，现在可能需要在100个里甄别10个好项目。好的团队和厂商其实是在变多、也在变卷的，筛选成本变高了，因此杂音也多了起来。</p><p>由于开源资源丰富，大模型入行门槛低、应用门槛高，创业本身就存在场景过载、技术不足的问题，再加上套壳产品频出，只看获投企业所占的创业项目数量比重等数据是没有意义的。</p><p>另外一个核心原因是，在全球科技巨头的快速入局中，<strong>很多人认为目前大模型领域的”圈地挤压“现象严重。</strong>仅从国内厂商来看，大模型”竞赛“愈发激烈，乃至在阿里、腾讯等大厂内部，不同事业群、产品组自研的大模型之间也可能会存在资源分配的问题，更别说初创企业的生存空间了。然而，这是一种只考虑市场、不考虑技术自身需求的片面认知。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_eade6ee87a8744fba0ccb9445b4de559@39566_oswg165587oswg600oswg360_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，比起竞争，<strong>如今大模型在应用层的表现用“百花齐放”来形容更加合适。</strong>技术带来的革命性，从本质上讲不是限缩，而是极大拓展了市场空间。也就是说，从大模型本身能够带来的价值边界来看，通识性合作，即共同建立标准，比竞争重要得多。因为新兴技术不是新兴媒介，不需要彼此抢夺用户的流量和时间，迭代用户的行为习惯才是硬道理。举个简单的例子，我们现在浏览任何网页和应用的时候，看到放大镜的图标就知道是搜索功能，也知道目前绝大多数的搜索都是基于平台内信息对照检索，这就是被一套通用的交互标准渗透心智后的成果。而大模型由于行业发展过于迅速，仿佛上一秒才刚刚被资本追逐，下一秒就已经快要来到占领用户交互入口的阶段。</p><p><strong>大厂自研的大模型本身并不需要融资</strong>，这导致了很多人误以为大模型“融资时代“已经结束，从而不再关注更多的初创AI厂商。</p><p>但在故事的另一边，<strong>大厂们一边在自研，一边也在比从前更加积极地寻求跟投优质AI厂商。</strong>英伟达在AI初创企业上的广泛战略布局就是一个很直接的案例。截止目前，其在AI领域公开投资的初创企业超过30家，其中Cohere、Inflection AI等已经成为了领域内的头部厂商，同时也是英伟达重要的生态伙伴。</p><p>实际上，打造大模型生态圈几乎已经成了一种行业“共识”，无论中美，大厂和巨头的名字频繁出现在各路AI初创企业的投融资名单中。<strong>非但不“冷”，反而有一种根深叶茂的“热”。</strong></p><h2><strong>02</strong></h2><h2><strong>令人艳羡的狂热，却选择保持低调？</strong></h2><p>另一个原因，来自于阿伦森效应所造成的心理偏差。</p><p>也就是说，在不同的视角和判断标准之下，每个人对于“大模型究竟应该有怎样的融资表现，才配得上它的技术热度”，看法都是不一样的。大多数暗示AI投资在变冷的人，其实本身还是认可AI投资的热度的，但过高的心理预期也会给出一种期待式反抗：热度需要不断增加，否则就是在减少。</p><p>事实上，尽管这一论调主要针对的是国内市场，但<strong>无论是国内还是全球，AI投资不但没有遇冷，反而在整个创投圈显得有些手足无措的时候，成为了当下“唯一的可能解”。</strong></p><p>也就是说，在创投大环境遭遇寒冬的时刻，投资机构的马太效应本身就在加强，投资的马太效应自然也会加强，主要体现为两点：第一，更多集中于大模型；第二，更多集中于优质厂商，所以现在一家明星企业单轮融资的数额更大了，跟投的机构和背后的资源导入也更多了。</p><p>以智谱AI为例，今年10月公开披露的战略投资中，13家投资方个个来历匪浅。一些投资人也表示过：市场不缺投向大模型的钱，初创企业挑选投资方的空间也比原来大得多，资金也不再是唯一的考量了。</p><p>当所有资本都在集中下注AI，就不会有那么多机构再特别强调自己专注于AI的前瞻性了。</p><p>其实，从以往的创投风口来看，几乎每个行业在诞生变革性的产品或基础设施之前，都会有较长的市场教育期，在早中期研发阶段，就帮助一部分客群提前预期与接受新兴技术。其中，资本和从业者会基于投融资事件来扩写一级市场的繁荣，从而吸引更多的钱和人才入局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_4cb4a2ad52e24cf3825f774a8bdb2a93@39566_oswg1522357oswg2042oswg1272_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但大模型领域不同，它虽然也有过被“造势“的阶段，但目前已经是<strong>产品形态在反哺资本决策</strong>了——它的速度异乎寻常的快。OpenAI只用了几个月就在中国市场人尽皆知，GPT比以往革新性产品更低的门槛体验，也大幅缩短了AI的市场教育期。</p><p>到了今年下半年，国内技术和语境都步入了深水区，人们谈论Sam Altman像谈论乔布斯一样如鱼得水。更多人能参与到体验和团队故事中去，资本也没必要再从投资的单一角度加强市场信心。</p><p>也就是说，<strong>技术带来的想象力就像一部电影，而所谓的投资热度则是电影预告。</strong>预告好看的，电影不一定好，但如果电影本身已经非常好看了，大众也不会再去反复讨论预告片好不好。</p><p>甚至，某种程度上这造成了一种反效果——许多真金白银投了钱的投资人和拿了钱的公司，并不想要太高调。</p><p>但这绝不意味着AI投资“冷”。因为，技术狂热一般被解释为：市场的想象力已经追平或者超越了技术迭代速度所能提供的想象力。在此前提下，大模型拼的是研发层的算力、成本优化、应用层的资源与垂类数据训练等等，技术需求会比行业刚爆发的时候苛刻和重要得多。而这些标准更多的也并不直接指向商业化落地，它们依靠的是前沿技术团队的长期坚持、更多科研成果的迅速转化，换而言之，<strong>资本的投入在现在这个走向深水区、比拼内功的阶段，甚至是一道必答题。</strong></p><h2>03</h2><h2>厉兵秣马商业化，资本还能把棋下在哪里？</h2><p>尽管并不需要过度忧虑，但任何新兴事物在诞生和发展的重要节点上，都会受到不同方面的质疑。</p><p>早在去年12月，ChatGPT刚刚面世的时候，国内的第一批生成式AI厂商也差不多同期涌入大众的视野，以AI作画、AI写作等为主。当时，关于大模型的商业化路径，行业内就已经有了诸多忧虑。毕竟，作为”探路者“的OpenAI自身都没有想好怎么做商业化就开始“长期烧钱”了。当时的论调是：国内投资人都在关注AI，但不敢投应用层，又不可能放下趋势性的技术，所以会重点布局基础设施，相比应用侧融资，这种趋势显然不是一个在镁光灯下、有噱头的“热”消息。这成为“AI热，AI投资冷”的理论基础之一。</p><p>但经过一年的发展和集中研究，有大模型鉴别能力的投资人越来越多，“套壳型”应用的生存空间也越来越少。此外，来自大厂自研和战投两个方向的入局速度，也基本为创投圈打消了关于商业化的顾虑。一年之后看ChatGPT的爆发，能更好理解到它对整个产业加速迭代和竞争起到的推动作用。市场在快速急剧变化，大模型的普及速度是有史以来最快的，这让它更快地进入了深水区，而深水区中更深刻的变化，或许不会以那么“热”的形式为外界所知。现实的情况是，在如今互联网红利见顶、消费欲望萧条的当下，AI化已经成为公认的救命稻草，商业化的想象力需要靠大模型来重新激活。</p><p>没有人因为OpenAI的长期亏损就抹杀大模型的意义，但来到资本角度，那些因为短期商业化不明朗就预判“AI投资会变冷”的人，却会有意无意忽视一点：过去，国内新兴领域总是有资本造风口、资本带着用户跑等情形，所以让很多人有了“没人反复提融资就是融资不好”的惯有思维。而从国内大模型几乎与国外对齐的发展时间线来看，这一次，资本根本没有必要急着鼓吹，因为国内市场抢的已经不再是时间差，而是技术和市场的专注度。</p><p>这甚至是<strong>许多投资人更看好中国大模型的原因——大家都站在同一条起跑线上。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_8ad38c46c4b5430d9d76236249200750@39566_oswg9516395oswg5000oswg3333_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比几年前的上一波AI狂潮，如今的大模型无论是产业化技术融合、应用化落地还是政策向的扶持，都更加清晰有力。大家凝聚共识的速度前所未有，市场激烈竞争、快速变化的态势甚至也是前所未有。</p><p>包括比尔·盖茨在内的许多人都认为，这是一个几十年一遇的颠覆式、革命性机会，当我们用更长远的目光考量这一点，会意识到，过度理性也好，偏见也罢，<strong>在步入深水区以后，AI初创企业砥砺自身、坚持长期主义、不被一时的明星效应冲昏头脑才是更重要的。</strong></p><p>所谓表面“冷”的背后，实际上涌动着的是始终如一的热。静水流深，自更磅礴。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537719164773890</id>
            <title>陶哲轩支持，AI奥林匹克数学奖来了，奖金500万美元，寻找能得IMO金牌的大模型</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537719164773890</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537719164773890</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 09:13:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI-MO, IMO国际奥林匹克数学竞赛, 金牌, 500万美元
<br>
<br>
总结: AI-MO是一项专门为AI设立的数学竞赛，旨在推动大语言模型的数学推理能力。该比赛以IMO国际奥林匹克数学竞赛为基准，要求参赛的AI模型和人类选手采用相同的格式处理题目，并生成人类可读的最终答案。最终达到金牌水平的AI将获得500万美元的大奖。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>专门为AI设立的IMO国际奥林匹克数学竞赛来了——</p><p>奖金足足<strong>1000万美元</strong>那种！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_14f04e41b37e400ca14d3c410a20bbf3@5091053_oswg396796oswg568oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>该比赛号称要“<strong>代表新的图灵测试</strong>”，怎么比？</p><p>和人类最聪明的数学小天才们正面PK，拿到<strong>同样标准的金牌</strong>。</p><p>可别小看这一赛事，就连数学大牛<strong>陶哲轩</strong>都来了，并在官网倾力推荐：</p><blockquote><p>这个比赛提供了一套鉴别AI解决问题策略的<strong>基准</strong>，而这正是我们现在需要的。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_b908366b4bc4400abf2deb2aeb3a7951@5091053_oswg637324oswg1080oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>消息一出，网友们是相当兴奋。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_3060617b59544afc90e3d9f6a7955c97@5091053_oswg67366oswg1054oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如IMO主席所说：到底哪个大模型能和世界上最聪明的一波年轻人相媲美？</p><p>所谓“重赏之下，必有勇夫”，有着自己路数的AI也着实令人期待。</p><h2>AI参赛IMO，最高拿500万美元</h2><p>这项比赛的简称<strong>AI-MO</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_afca0cb755b0483a95c35a1f874f0f6f@5091053_oswg429093oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>它的初衷就是推动大语言模型的数学推理能力，鼓励开发能够匹配人类数学最高水平（IMO竞赛）的新AI模型。</p><p>为什么选IMO为基准？</p><p>IMO的题目一般分为<strong>代数、几何、数论和组合数学</strong>四大类，不需要高等数学知识，但需要参赛者有正确的思维方式和数学素养。</p><p>统计显示，其金牌获得者夺得菲尔兹奖的可能性是普通剑桥博士毕业生的50倍。</p><p>此外，有一半的菲尔兹奖获得者曾参加过IMO竞赛。</p><p>基于该比赛，这项专门为AI举办的AI-MO大赛将于<strong>2024年初开放</strong>。</p><p>组委会要求，参加的AI模型必须和人类选手采用相同的格式处理题目，并且必须生成人类可读的最终答案，然后由专家小组使用IMO标准对其进行评分。</p><p>比赛结果将随明年7月在英国巴斯举行的第65届IMO大会一同揭晓。</p><p>最终，达到金牌水平的AI将获得<strong>500万美元</strong>的大奖。</p><p>剩余“实现了关键里程碑”的AI模型们则<strong>瓜分剩下的进步奖</strong>，总金额也是<strong>500万美元</strong>。</p><p>值得一提的是，为了拿到获奖资格，参赛者必须遵守AI-MO公共共享协议，也就是<strong>获奖模型必须得开源</strong>。</p><p>至于具体的规则，组委会还在商议中，以及目前官方还在招募顾问委员会成员（特别需要数学家、AI和机器学习专家）和领导这项比赛的总监，都是付费的且可以完全远程，不知道哪些大佬会加入。</p><p>不过需要注意的是，AI-MO并非IMO官方发起的比赛。</p><p>其真正的发起机构是XTX Markets，一家位于英国伦敦、搞机器学习量化交易的非银行金融机构。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_d73e83a2185f4181887586aa1803b9cc@5091053_oswg456688oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>别的不说，XTX Markets主打一个豪气。</p><p>它还在去年和牛津大学一起设立了一个专门鼓励女学生研究数学的奖学金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_319963c76b0f460fafa7f71b24978336@5091053_oswg750138oswg988oswg1086_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而对于比赛本身，有网友也开始了一波猜测：哪个AI模型最有希望？</p><p>带Wolfram插件的GPT-4第一个被拎出来，不过它也最先被泼了冷水。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_d6c7fb63a2394aef9fe9f877f5ad5fa5@5091053_oswg114883oswg1080oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但，它背后的OpenAI还是被人看好（尽管大型科技公司并不是该比赛的目标受众）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_210d5426078e41a6b659c8c509422393@5091053_oswg42206oswg1042oswg136_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有悲观的网友则直接断言：</p><p>比赛是挺酷的，但五年内应该没有谁能做到。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_b6ee6fad3fe342a6a4888f7eee6b3718@5091053_oswg67310oswg1080oswg188_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，有人也认为：</p><p>训练出这样一个模型并不算难，难的是获取和处理数据，毕竟这些题目不单单涉及文本，还包括很多复杂含义的图像和符号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_61b7ac2d65ed404483a6f3d9b16c2e4d@5091053_oswg63628oswg1036oswg184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一切皆等2024年揭晓。</p><p>值得一提的是，AI-MO并非第一场AI挑战IMO的比赛。</p><p>2019年，OpenAI、微软、斯坦福大学和谷歌等高校机构的几位研究人员，就已经发起过一场名为IMO Grand Challenge的比赛了。</p><h2>此前挑战尚未有人成功</h2><p>IMO Grand Challenge，同样是为了找到能拿下IMO金牌的AI而设立的比赛。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_59e0eccf1a2b47af9e7a5df2cfe419e3@5091053_oswg64055oswg674oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来看看这场数学比赛为AI设立的5点规则：</p><p>关于<strong>格式</strong>。为了确保证明过程的严谨性和可验证性，问题和证明都需要通过形式化（formal，机器可验证）的方式来完成。</p><p>也就是说，IMO问题会通过Lean定理证明器，将问题转变成基于Lean编程语言的表达输入给AI，AI同样需要用Lean编程语言写出证明。</p><p>关于<strong>得分</strong>。AI的每个证明题都会在10分钟内被判断对错，因为这也是IMO裁判评分的时间。与人类不同，<strong>AI没有“部分得分”这一说法</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_64e2c1d42c0f4dbbaca38d12592ae864@5091053_oswg77577oswg234oswg238_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>关于<strong>资源</strong>。和人类一样，AI每天需要用4.5小时解决3道题（共比赛两天），计算资源没有限制。</p><p>关于<strong>可复现性</strong>。AI必须开源，并在IMO第一天结束前公开模型、而且可复现。要求AI不能联网。</p><p>关于<strong>挑战</strong>本身。最大的挑战是让AI像人类一样获得金牌🏅。</p><p>这场比赛由7位AI研究学者和数学家发起：</p><blockquote><p>OpenAI的Daniel Selsam、微软的Leonardo de Moura、帝国理工学院的Kevin Buzzard、匹兹堡大学的Reid Barton、斯坦福大学的Percy Liang、谷歌AI的Sarah Loos和拉德堡德大学的Freek Wiedijk。</p></blockquote><p>如今4年过去，陆陆续续也收到了一些参赛者的关注。</p><p>不过，虽然不少AI和数学研究者都试图挑战过这一领域、或是领域中的一个小目标，但距离最终的<strong>夺得IMO冠军目标</strong>都还有很远。</p><p>甚至有建议认为这场比赛要不要设立一个“简单模式”：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_722e526c872647dfa0edb6d5dc002402@5091053_oswg242624oswg1080oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>例如，研究者Xi Wang尝试过使用几种现有的<strong>SMT求解器</strong>来做IMO真题，但效果一般。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_8dbfc5f3b9104fd796748a31d0a81fc7@5091053_oswg143602oswg1080oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当时现有的AI虽然能证明一些不太困难的IMO真题，如证明拿破仑定理（以任意三角形各边为边分别向外侧作正三角形，则它们的中心连线必构成一个正三角形）。</p><p>但在证明其他的一些真题如IMO 2019的几何题时，现有的几个求解器就做不出来、或是超时了半小时。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_6e1e032a0a6844d7b358d6932981275b@5091053_oswg68875oswg1080oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>又像是OpenAI研究员（当时还在微软）Dan Selsam和Jesse Michael Han，也曾经针对<strong>AI解IMO几何题</strong>研究了一段时间，并总结了一篇博客。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_c5516fc6050b44f6a409d822ededd455@5091053_oswg71660oswg1080oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这篇博客介绍了他们如何捣鼓出一个几何求解器，以及设计几何求解器的步骤，具体包括：</p><blockquote><p>几何表示、约束求解、算法选择、求解器架构、挑战与解决方案。</p></blockquote><p>例如其中的几何表示，就是将几何问题表示为计算机可以理解并处理的格式，反过来也一样，包括用几何求解器自动将编程语言转换为图表、便于人类阅读：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_b6159c472c3b4fe4a085716e0d1af5dc@5091053_oswg153046oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，还介绍了如何根据不同的IMO几何题型选择合适的求解算法，等等。</p><p>但即便如此，这篇博客并没有给出具体的求解方案，只在结论处说明“求解器有可能实现赢得IMO金牌的目标”。</p><p>而且，上述挑战者针对的几何题，也只占据IMO题型的四分之一（还有代数、组合和数论）……</p><p>虽然发起4年，仍然没有一个真正的AI“IMO全能选手”出现，不过作为这个点子的鼻祖，IMO Grand Challenge仍然在业界掀起了不少波澜。</p><p>Alex Gerko坦言，IMO Grand Challenge也正是他举办AI-MO的契机：</p><blockquote><p>是时候给“AI挑战IMO”整点刺激的了！</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_12e6bac85d9b45d18c0fa07342e492c6@5091053_oswg161160oswg1080oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，这次AI-MO的奖金也确实引起了IMO Grand Challenge举办方和不少挑战者的注意：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_9288c30263ae4eabbe5d7e1edb3f41c4@5091053_oswg68513oswg1080oswg216_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不知道在金钱💰的驱动下，业界是否真会出现一个能解困难数学题的AI，并成功超越一众人类夺得IMO金牌。</p><p>从目前实力来看，你认为哪家的AI最有可能率先拔得头筹？</p><p><strong>参考链接：</strong></p><p>[1]https://twitter.com/AlexanderGerko/status/1729113193706832265</p><p>[2]https://imo-grand-challenge.github.io/[3]https://aimoprize.com/</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gX6A9l-r287q1fxlMKHUkg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：丰色 萧箫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537697037002504</id>
            <title>AI网红月入8万，只用PS即可打造</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537697037002504</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537697037002504</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 09:10:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网红美女, AI模特, 虚拟形象, 广告变现
<br>
<br>
总结: 这篇文章介绍了一个名为Aitana的AI模特，她以网红美女的形象在ins上获得了大量粉丝和赞，但实际上她是由AI模特公司The Clueless打造的虚拟形象。Aitana每周会有团队会议来安排她的“生活”，并通过接广告来变现。制作Aitana的生活照片并不复杂，只需要设计师和Photoshop AI功能的配合。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>月入八万的网红美女，短短几个月就在ins上获得了超过15万粉丝。</p><p>还有些名人向她发送了私信，甚至500万粉丝的知名演员，也向她发出了约会邀请……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_ed5e9a55f9f74cc1a3c557bd3e421a2b@5091053_oswg84925oswg1080oswg911_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这位粉红色长发的美女名叫Aitana，是一名25岁、来自巴塞罗那、性格外向的健身爱好者。</p><p>日常生活、穿搭展示……Aitana的每一条动态，都吸引了成千上万的粉丝前来点赞。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_8095748520ab4e289f648b0c089d7598@5091053_oswg884410oswg1080oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_8cd61bd131614ad7ac31ca9849a5abb8@5091053_oswg950834oswg1080oswg787_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>燃鹅，粉丝们几乎都不知道，这位“美女”Aitana，实际上……是个AI。</p><p>包括那位向她发出约会邀请的演员，也没发现Aitana实际上根本就不存在。</p><p>那么，Aitana的身世究竟是什么样的呢？</p><h2>每条动态都有上万点赞</h2><p>Aitana是由西班牙的AI模特公司The Clueless打造的。</p><p>去年这家公司经历了一段拉不来客户的低谷期，创始人Rubén Cruz认为这是因为公司缺乏影响力导致的。</p><p>于是，Cruz决定要打造公司自己的虚拟形象，Aitana便在这个想法的驱动之下诞生了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_423fe2b8ec0540d3bb379da21c267902@5091053_oswg1277456oswg1080oswg807_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">左起：创始人Rubén Cruz，设计师Diana Núñez，社交媒体经理Sofía Novales</p><p>创始人Cruz表示团队是根据人们最喜欢的样子创造Aitana的，按照Cruz的说法，Aitana的形象“近乎完美”。</p><p>在ins上，Aitana就像正常人一样，分享着自己生活的点点滴滴。</p><p>据了解，Clueless团队每周都会召开一次会议，来研究Aitana接下来的“生活”是什么样子。</p><p>除了给她安排日常之外，还不忘设计一些“非常规事件”，比如从巴塞罗那飞到马德里过生日的戏码。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_c5f2d502f7054b1d8e2b0c6478c8b7aa@5091053_oswg1397923oswg1080oswg1171_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图中中文为西班牙语机翻，仅供参考</p><p>享受美食，听音乐会……除了自拍，Aitana也时常附上“现场”的照片或视频来增加真实感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_3f027dcadf14464eb054835c82ff35e1@5091053_oswg1260726oswg1080oswg1168_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总之，Aitana在ins上的每条帖子，都能获得上万点赞和大量粉丝评论。</p><p>在流量的烘托下，接广告自然也就成了Clueless将Aitana“变现”的途径。</p><p>据Cruz介绍，Aitana每接一条广告，大概可以获得1000欧元（约7.8k人民币）的收入，平均月收入为3千欧元，最高时可达一万。</p><p>比如前面Aitana在马德里的“照片”，实际上就是一条ZARA的广告。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_86b1f1d2d9e44aab81f79974ee26cc2d@5091053_oswg188496oswg1080oswg1606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了ZARA，耐克、巴黎世家、维密等知名品牌也都是Aitana的客户。</p><p>而从技术角度来看，制作这些Aitana的生活照片，远没有想象的复杂。</p><p>Clueless团队自始至终没有拍摄过一张照片，通过设计师和Photoshop AI功能的配合，就打造出了这些以假乱真的“现场图”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_0c62ae5ed892440ba32f1b1b40aca0a5@5091053_oswg1100283oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了Aitana，Clueless已经创建了第二个虚拟模特，名为Maia——和Aitana一样都包含“AI”。</p><p>和Aitana的外向不同，Maia是个不折不扣的“i人”，她的坐标设定在同样使用西班牙语的阿根廷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_d6776521ccfc4613a7cc1dc89bfaf7ed@5091053_oswg82956oswg1080oswg1001_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，Clueless还收到了大量品牌方的请求，希望拥有自己的个性化AI模特——可以根据品牌形象定制，价格便宜，还不用担心塌房。</p><p>而除了Clueless，还有很多AI虚拟形象在社交媒体中同样颇有名气。</p><h2><strong>还有哪些AI网红？</strong></h2><p>比如来自东京的Imma Gram，自亮相时起就多次出现在新闻头条，日本经济娱乐公司还将她选为“新100名值得关注的人才”。</p><p>她在ins上拥有超过 40万名粉丝，在TikTok上也获得了200多万点赞。</p><p>除了互联网，商业杂志和电视中也常见到Imma的身影，她的客户包括保时捷、迪奥、宜家等品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_8f32d171c4b14793b2ca2cdec0d71e3f@5091053_oswg924833oswg1080oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有世界上知名度最高的虚拟人，来自巴西的AI网红Lu Do Magalu。</p><p>她在ins上拥有超过667万粉丝，Facebook上的粉丝数更是超过了1460万。</p><p>Magalu亮相于巴西最大的零售公司之一Magazine Luiza，从食品、日用品到电子产品都被Magalu代言过。</p><p>作为“时尚网红”的Magalu还登上过VOGUE杂志封面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_b422c82ed70840219599567769c59ccf@5091053_oswg1015753oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有印度第一位数字红人Kyra，发布一年就获得了23万粉，并为新款手机代言……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_51722be5cda1447b8cdc5c8e24586c80@5091053_oswg336732oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总之，利用AI生成虚拟的网红形象，然后利用流量接广告赚钱，已经成为了一种新的AI变现思路。</p><p>比如国内的魔珐科技，就推出了系列的虚拟人产品，从卡通到真人一应俱全，还能“私人订制”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_575ccb739b1445ca897f8fa7eb6a8eb7@5091053_oswg561944oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有小冰公司生产出的数字人，已经在多个行业的许多企业中开始“工作”……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_828f6d2d36744ceeaf1db137ab086272@5091053_oswg347910oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可见，提供定制化的人物形象是虚拟人技术拥有者的一大商机，但也有网友对这种模式表达了担忧：</p><blockquote><p>这种方法利用了人们对“真人”的信任，但恐怕坚持不了多久……</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_04dd389ac08943329e5cb0cd27ff36b5@5091053_oswg137301oswg1080oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，也有人认为，AI网红形成规模之后，用户的行为也会发生潜移默化的改变，所以对此不必过度担心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_e75006bf334f46e79767aec5726ce560@5091053_oswg248799oswg1080oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，关于打造AI网红这件事，你怎么看？</p><p><strong>参考链接：</strong></p><p>[1]https://www.euronews.com/next/2023/11/22/meet-the-first-spanish-ai-model-earning-up-to-10000-per-month</p><p>[2]https://influencermarketinghub.com/virtual-influencers/</p><p>[3]https://digital-business-lab.com/2023/09/12-most-impactful-ai-powered-virtual-influencers-to-follow-for-2023/</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bIIgxqyQkbANWo2R-3RZkQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：克雷西，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537671646439174</id>
            <title>VC圈又来一位女王</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537671646439174</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537671646439174</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 08:57:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医美巨头, 质肽生物, 爱美客, 简军
<br>
<br>
总结: 中国医美巨头爱美客参与了质肽生物近2亿元人民币B+轮融资。质肽生物是一家专注于生产重组蛋白质药物的公司，致力于开发治疗慢性代谢性疾病的创新生物药。爱美客的董事长简军表示，她看好质肽生物在减重方向的市场，双方将加强合作，加速产品的市场化落地。简军作为女掌门人，以爱美客的成功和市值近700亿元而闻名，现在也开始涉足投资领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一个隐秘身影浮现。</p><p>投资界获悉，昨日（11月27日），北京质肽生物医药科技有限公司（简称：质肽生物）宣布完成近2亿元人民币B+轮融资。这一次，投资方阵容中出现了医美巨头——爱美客，掌门人简军也罕见现身。</p><p><strong>印象中，这是简军第一次正式在投资案例中亮相。</strong>早年间，她创立爱美客，靠着玻尿酸于2020年站上IPO敲钟舞台，被誉为“玻尿酸女王”。在颜值经济盛行的时代里，爱美客坐拥市值近700亿元，堪称“女人的茅台”。</p><p>沿着爱美客与简军的踪迹，我们还看到华熙生物、贝泰妮等为代表的医美/美妆上市公司不约而同设立自身的投资平台。手握雄厚资金，他们与VC圈关系越来越紧密了。</p><h2>女掌门人操刀</h2><h2>爱美客刚投了一款“减肥药”</h2><p>减重，这是简军聊到这一笔投资的关键词。</p><p>先从质肽生物创始人张旭家说起，北京大学博士，有30年以上生物制药和科研经验。早年间博士毕业后，他曾在美国冷泉港实验室从事博士后研究，后1997年回国进入中国科学院生物物理所担任研究员。2007年起，张旭家进入诺和诺德，期间主导创建了大肠杆菌重组蛋白技术平台。</p><p>2018年，张旭家率队在北京成立质肽生物，专注用大肠杆菌生产重组蛋白质药物，致力于开发治疗慢性代谢性疾病（如糖尿病、肥胖、非酒精性脂肪性肝炎等）创新生物药。根据质肽生物官方介绍，发展至今，目前公司管线中有10个在研重组蛋白创新药和生物类似物品种，其中公司自主研发的新型超长效GLP-1受体激动剂ZT002已在澳洲完成针对成人2型糖尿病血糖控制适应症一期临床研究。</p><p>此外，质肽生物推出极具市场优势的司美格鲁肽Bio-Similar产品，实现质肽创新药+仿制药的“一体两翼，协同发展”。其自主研发的ZT001是诺和诺德长效GLP-1类药物司美格鲁肽的生物类似药，主要为糖尿病和减重适应症。据了解，质肽生物泰州生产基地将于2024年3月投产，司美格鲁肽生物类似药的年产量可达4000万支。</p><p>从成立之初，质肽生物就已经进入VC/PE的视野中。刚创立一个月便获得了由泰福资本领投、博远资本、联想之星和生命园创投基金共同参与支持的天使轮投资。后来的2020年、2021年，质肽生物引进了红杉中国、泰煜投资、飞凡创投、翠湖资本、招银国际等投资等机构的注资。</p><p>来到2023年，质肽生物融资两轮。按官方表述，质肽生物今年内总计融资额已近3亿元——</p><p>今年3月完成了亿元级B轮融资，由蓝驰创投领投，泰州华银金投、骊宸投资、銘丰资本跟投；11月官宣最新一笔2亿元B+轮融资，爱美客、中美绿色基金，其他主要投资方还包括嘉远基金、成都科创投、晋成基金等，老股东蓝驰创投持续加码。</p><p>某种程度上，爱美客领投了一家主攻“减肥”的创业公司。其实早在今年3月，质肽生物就宣布与爱美客全资子公司“北京诺博特生物科技有限公司”达成了“技术授权及MAH合作协议”。双方决定共同推进司美格鲁肽注射液（减重适应症）生物类似物品种，在大中华地区的临床申报和产业化生产。</p><p>当爱美客正式出现在企业的融资通稿中，董事长简军也罕见聊起了背后的投资逻辑。</p><p>她表示：“非常高兴参与质肽生物本轮融资，继双方在产品达成战略合作后，形成更加紧密的合作关系。质肽生物团队拥有非常丰富的多肽药物研发经验，并已经成功获得多项药物的临床试验批件。爱美客非常看好GLP-1产品在减重方向的市场，双方将进一步发挥各自在技术和商业化的优势，加速产品的市场化落地。”</p><h2>女人的茅台，市值近700亿</h2><h2>她开始做投资了</h2><p>霸气出资背后，是爱美客惊人的赚钱能力。</p><p>1985年，20岁出头的简军从对外经济贸易大学商务英语专业毕业，随后进入中国粮油食品进出口总公司。工作了几年，简军随着出国热潮外出闯荡，开启长达十余年的海外工作生涯。</p><p>2003年，瑞典奇美德的玻尿酸填充剂获得美国FDA批准，美容注射品注射到面部皮下组织，能够改善面部皱纹。一次偶然的机会，简军亲眼目睹了玻尿酸的神奇功效——一位70多岁的女士面部皱纹较多，当她注射完玻尿酸以后，皱纹明显减轻了。</p><p>这一幕让她兴奋不已，下定决心回国创业。“求美者可以非常便捷地改善自己的肤质和外貌，而且效果立竿见影。所以我就觉得这是一个非常好的市场，当时国内大家还没有意识到，但是我们看到了这个市场的潜力。”简军曾在采访中回忆。</p><p>2004年，41岁的简军回国创立了北京英之煌生物科技有限公司，次年底更名为爱美客，在北京昌平区的一家药厂的旧厂房里，简军和她的团队们度过了创业征途的最初岁月。</p><p>彼时，欧美和韩国的企业主导面部填充剂供应商市场，中国玻尿酸只能依赖进口。而且，国内医美行业刚刚起步，“莆田系”整容医院遍布。权衡之下，简军选择了一头扎进玻尿酸产品研发和生产环节。</p><p>直到2009年10月，爱美客自主研发的中国首款用于纠正额部皱纹和鼻唇部皱纹的复合玻尿酸注射产品“逸美”，成功取得了Ⅲ类医疗器械注册证。爱美客成为中国首家取得国家药监局批准用于面部软组织修复的注射用玻尿酸医疗器械产品注册证书的企业，这也意味着国内首次打破了注射玻尿酸依赖进口产品的局面。</p><p>此后，爱美客按下了发展的快进键，2012年又推出了国内首款含PVA微球的透明质酸钠注射填充剂“宝尼达”；随后几年先后获批5款玻尿酸和1款面部埋植线产品，又杀入肉毒素和自主研发了童颜针等。</p><p>创业16年后，简军终于带着爱美客IPO敲钟。2020年9月，爱美客以每股118.27元在深交所上市，仅用了4个半月的时间，股价便飙到了1331.02元，成为A股市场第三只千元股。</p><p>如今，爱美客的市值近700亿元，今年前三季度实现营业收入21.70亿元，净利润14.18亿元，毛利率高达95.3%，堪称“女人的茅台”。</p><p>现金流充沛，爱美客开始做起了投资。企查查显示，爱美客主体公司“爱美客技术发展股份有限公司”对外投资了14家企业；此外，爱美客还通过全资控股的厦门爱美客投资有限公司投资了无锡耐思生物，该医疗企业背后还有君联资本、德福资本、基石资本等知名机构的身影。</p><p>这些年来，掌门人简军也或多或少地涉足创投圈，但踪迹相对隐秘。</p><p>企查查显示，简军旗下关联企业13家，其中她持股90%的北京康域向美企业管理中心（有限合伙）对外投资了私募基金“昌发展”——北京市昌平区政府全资设立的产业生态投资运营平台；还直接投资了功能性食品品牌Minayo等等。</p><p>既做LP，也直接下场投项目，简军与爱美客的产业投资生态渐渐浮现，期待这位商界木兰率队在VC圈活跃的身影。</p><h2>VC圈涌入一群新面孔</h2><p>简军和爱美客并非个例。回顾今年，产业巨头在一级市场堪称活跃。</p><p>印象深刻的是华熙生物。今年6月，华熙生物正式发布CVC（企业风险投资基金）战略，目的是希望通过对外投资培育第二曲线以及发现新的市场机会。其中引人注目的是，华熙生物作为LP与赋远投资共同成立赋远合成生物基金。在那场基金成立大会上，掌门人赵燕也罕见亮相。</p><p>梳理起来，赵燕已经是VC圈的老朋友。在此之前，华熙生物已联手磐缔创投成立皮肤科学基金，还与中金资本探索设立生命科学与生命健康方面的基金。当然，产业巨头通常以LP身份出资创投圈，华熙生物也是清晨资本、龙马资本、厚生投资、红塔创投等投资机构背后的出资人。</p><p>今年，VC圈还迎来一个新面孔——重楼资本。投资界曾在《贝泰妮成立一家VC基金》中提到，薇诺娜母公司贝泰妮新成立一家VC基金，旗下厦门重楼私募基金管理有限公司已于2022年3月在中基协完成注册登记。据悉，重楼资本投资团队从去年年底就启动了广泛招聘，投资方向专注于消费、医疗领域。</p><p>这意味着，超级护肤巨头贝泰妮也冲到前面，独立做起了VC。</p><p>在此之前，贝泰妮留给VC/PE圈深刻印象之一，便是出资1亿元投了红杉中国的新一期人民币基金，即做起了红杉的LP。与此同时，贝泰妮也在美妆、医美再生材料、光电设备、功能性食品、虚拟人、眼科等领域出手了多笔投资。兜兜转转，这位护肤新贵要向VC圈更深处走去。</p><p>和爱美客们一样，各大产业龙头都琢磨起主营业务以外的扩张可能，做VC、投项目渐渐成为它们不约而同的方向。</p><p>更多例子涌现，如新希望集团创始人刘永好之女刘畅接任新希望投资集团董事长、董事之位，以自有资金从事投资活动，正式执掌家族投资；还有，奈雪的茶参与设立VC基金——初芽创投、蜜雪冰城成立的雪王投资等等。</p><p>背后逻辑不难理解——做投资有益于公司整合全产业链资源，从而提升自身价值和护城河。而在产业中生长壮大，它们拥有比传统VC/PE更深刻的产业理解，于是便出现这这样的画面：熟悉的领域自己亲自投，不熟悉的领域则成为LP交给专业的机构来打理。</p><p>眼前一级市场寒冬下，这支队伍正愈发壮大，带来了一缕难得的热闹。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247625635&amp;idx=1&amp;sn=fecb40b344fc3f5c90d0fab054ce33c1&amp;chksm=ec9149a6dbe6c0b076bcda1dda681d20683f317b080f043c33561d376635fcf8d0f8ab73cf04&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：周佳丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537667390809856</id>
            <title>图文带货大洗牌：有人单月卖3亿，有人遭封号被割惨，达人起号难度变大周期拉长</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537667390809856</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537667390809856</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 08:54:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: MCN机构, 图文带货, 返佣扶持活动, 图文内容
<br>
<br>
总结: 抖音通过推出返佣扶持活动，吸引了大量MCN机构和从业者进入图文带货领域，形成了一个新的增长空间。图文带货的门槛低，用户互动高，因此受到中小商家和素人创作者的青睐。抖音的图文带货业务快速发展，带来了巨大的商业化潜力。同时，抖音放宽了图文带货视频的限制，使得更多的达人可以参与其中。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>短短几个月，一家MCN机构就在抖音做出8万图文带货账号，单月带货GMV超过3亿元。</p><p>今年以来，随着图文带货爆红，数以万计的从业者蜂拥而至，投入这场新的淘金盛宴。“对我们的商家和（电商）作者来说，这里是一个全新的、大流量的增长空间。”抖音电商作者及联盟业务副总裁张一帆说，该平台图文内容的日均播放量已经超过10亿。</p><p>9月1日，抖音电商召开一场发布会，对图文场景推出返佣扶持活动，即仅保留6‰的国内商品技术服务费和1%的跨境商品技术服务费，其余技术服务费均返还商家。不少观察人士认为，由此足见抖音发力图文带货的决心，此举或将催生新的带货场景机会。</p><p>亿邦动力获悉，该返佣扶持活动已持续三期，最新一期已于11月1日开始。双11期间，图文带货商家可以免费使用平台提供的AI图文生成工具“即创”，而使用随心推图文推广，可享受巨量千川8%-15%的BOOST扶持。</p><p>在风口起舞的，除了真致富的故事，还有锃亮的镰刀，后者也正在满血唤醒曾经的雄姿。比如，平台发力，商家涌入，也在催生新的运营培训生意。</p><p>如果你经常浏览抖音直播人气榜，将会发现教人做图文带货的账号长期占据榜单前50。这类直播间经常蹲守着上千人，他们不断刷着弹幕，找“闺蜜”相互“抱一抱”，意即相互帮忙涨粉、点赞和评论。</p><p>亿邦动力进入的直播间，一位商家争取到和主播连麦的机会，帮两个妹妹询问，怎么加入图文带货的行列。“你们有这么多学员和账号，能不能商务合作？”该商家接着问，“谁帮我带货，我就给他的账号投流，投几千块、一万块去测品。”</p><p>由于进入门槛低，从业者大量涌入，图文带货快速起号的门槛正在悄然抬高。苏辰进入图文带货，很快意识到普通达人之间内卷严重，难以拉开差距，于是转向付费投流。</p><p>今年以来，小红书图文带货持续出圈，微信推出小绿书并开通带货功能。在这种背景下，抖音的图文带货只是凑个热闹阻击对手，还是一种持久的场景创新？究竟哪些玩家在图文带货的流量池里折腾翻滚？那些赚到钱的商家和达人，他们做对了什么？</p><h2>01 8万账号单月GMV超过3亿元，电商游牧军团疯狂淘金图文带货</h2><p>相比于直播和短视频，图文带货的门槛更低，但用户互动更高。</p><p>上传两张以上图片，再配上BGM（Back Ground Music背景音乐），轻松生成一个图文视频，再挂上小黄车，就可以在抖音带货了。相比于小红书笔记带货，抖音图文依然是视频观感。</p><p>恰恰因为门槛低，图文带货得到中小商家和素人创作者的偏爱。对这些群体来说，图文带货的门槛更低，可复制性也更强。相比于短视频，抖音电商图文内容的评论率和分享率分别高出59.6%和41%。</p><p>这也意味着，它的商业化潜力可能更为诱人。短短几个月，一家MCN机构就在抖音裂变出8万多个图文带货账号，单月带货GMV超过3亿元。</p><p>不过，亮眼业绩背后，总有一股浓烈的野生味道。知情者告诉亿邦动力，给该MCN交5.3万元，就可以成为联营合伙人，以机构名义收授徒弟培养达人，然后开始在抖音做图文带货。</p><p>在抖音上，此类培训费用从几百到几千不等，内容相对简单，易学易上手。经培训成为图文达人以后，账号与MCN机构绑定，带货佣金到手后，与机构按照一定比例分成，市面上普遍的是三七或者一九分成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_5ad5e216f01147b7b65093be8ac38566@5091053_oswg102186oswg1080oswg1991_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>平台发力同样生猛。1月推出图文伙伴计划（图文内容创作流量扶持），2月开放图文带货入口，4月推出图文掘金计划（图文带货流量扶持），9月开始推出返佣扶持活动。水涨船高，商家、达人和机构不断涌现，聚拢着一批又一批渴望赚钱的人。</p><p>图文带货的达人，多数是空闲时间较多的低收入群体，比如宝妈、大学生和待业人员等；所带商品多数集中于服饰、食品、日用品等，产品单价相对较低，但性价比高，复购率也更高。</p><p>李阳是一位95后妈妈，为了缓解在家带孩子没有收入的焦虑感，去年购买课程学习短视频混剪，然后开始做直播切片和短视频混剪带货。今年，看到周围人转型做图文带货，她也跟着转做图文带货账号，目前积累了1万多粉丝。</p><p>今年8月，TFBOYS举办十周年演唱会，成了抖音上最热门的娱乐话题。李阳带上多个TFBOYS的话题，附上一张买不到TFBOYS演唱会门票的聊天记录截图，还有一款十周年应援手机壳的图片，最后挂上小黄车链接。</p><p>不到一周时间，这条图文视频获得了6000多条点赞，1500多个评论，许多粉丝还在问为什么没有对应手机型号的手机壳。据亿邦动力统计估算，这条视频销量达到2500-5000个，销售额1万-2.5万元，按照20%的佣金计算，到手佣金大致为2000-5000元。</p><p>李阳并非个案。图文带货是抖音今年增速最快的业务板块。2023抖音电商生态大会发布的数据显示，服饰行业图文带货GMV月环比增长285%，美妆行业图文到货GMV月环比增长249%，食品行业图文带货GMV月环比增长202%，图书行业图文带货GMV月环比增长132%。</p><p>图文带货的玩法，跟曾经的淘客、微商和直播切片创作者十分相似。这个群体人数众多，单体产出并不高，但是总量非常可观，堪称电商领域的游牧军团，曾左右过不少业态的兴衰。现如今，许多人正在向图文带货迁徙。</p><p>王东做过多年淘客，如今也改做抖音商品卡代投和视频号直播。王东告诉亿邦动力，他的一位朋友曾在杭州做淘客，因为收入下滑严重，今年转型进入图文带货。对方告诉王东，他们复制了近100个账号，团队从3人增加到10人，今年9月的佣金收入做到50多万元。</p><p>王东听完动了心，一个月起了11个抖音图文账号，专做零食品类。一个多月时间，他只做纯自然流量，卖出十几万销售额，佣金收入2万元左右。</p><h2>02 放宽限制招揽达人抖音想干啥？图文达人粉丝少但带货能力强</h2><p>如果你回顾一年来抖音图文带货的发展历程，将会发现取消创作者限制和挂车限制是关键性的节点。</p><p>7月25日，抖音电商宣布，图文带货视频不再占用短视频挂车额度，且不受达人粉丝数限制，每一位达人每天均可发布10条图文挂车视频。</p><p>而在此之前，抖音短视频挂车额度实行阶梯制，按粉丝量限制带货短视频的数量。粉丝数小于1000的账号，每周只能发1条挂车视频；粉丝数介于1000到3000之间，每天可以发布2条挂车视频；而3000粉到10000粉的账号每天可以发5条挂车视频；粉丝数超过1万，每天才能发10条挂车视频。</p><p>平台放宽图文带货视频的数量限制后，一些观察人士发文称，这次图文带货要变天了。此后，达人发布的内容数量快速上涨，每天发5条以上图文内容成了家常便饭。</p><p>比如抖音达人欧依女装馆，曾经做过短视频，每月发布60条左右短视频，平均一天发2条，转型做图文之后，每月发布270条图文左右，平均每天发布9条。</p><p>更多图文内容的供给，还来自平台放宽创作者限制，拉拢更多潜在的图文带货创作者。9月26日，抖音电商正式推出“0元0粉开通橱窗”，打出“0元0粉0成本，人人都能赚佣金”的口号，不再需要账号超过1000粉丝和交500元保证金，大大降低了开通橱窗带货的难度。</p><p>放宽限制，招揽达人，背后是抖音电商增速趋缓之后，平台如何开掘细分场景，并通过电商进行变现。对于图文内容，抖音早有野心，两年前就曾成立针对小红书图文内容的“L专项”，后来还曾短暂试水独立种草App可颂。</p><p>事实上，达人和图文内容快速涌现背后，也有商家的助推。进入抖音图文带货的，除了3CE、星柚女装、Edition、周大福等品牌商家，更多则是没有能力做内容及其分发的中小商家。</p><p>直播和短视频带货，多数场景还是依赖主播打造的人设。大多数图文带货达人是普通人，消费者更关注货品而非达人。多数图文带货的爆款商品，链接归属的商家并没有建设抖音账号内容，而是依靠商城流量和短视频带货。从某种程度上来说，抖音通过图文也将补齐这一环。</p><p>李阳带货的TFBOYS应援手机壳，销售周期大致在一个月左右，短视频带货和图文带货的销量总占比为93.21%，商品卡销量占比6.71%，总销售额达到了25万-50万元。挂车带货中，销量TOP3的达人均来自图文，其中李阳贡献了13.87%的销量。如果仔细查看销售这款商品的400多位达人，绝大多数为图文带货达人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_f743c1311d38430b85e770f76e77e071@5091053_oswg260570oswg1080oswg2145_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总体上来说，图文带货达人往往粉丝少，但是单条图文带货能力强。一位叫“婧兮”的图文带货博主，14.3万粉丝，专卖女装，一个月发了103条图文视频，总销量2.5万-5万件，总销售额100万-250万元。一条秋季三件套的图文带货视频，预估销量7500-1万件，销售额50万-75万元，佣金比例为17.00%，一条图文可以收到8.5万-12.75万元佣金。</p><p>流量在哪里，生意流向哪里。这些MCN机构汇聚足够多的学员，形成规模化的账号矩阵之后，商家自然会找上门，以更高的佣金作为条件。MCN机构的选品导师则会将这些链接推到群里，让学员们关注高佣商品。</p><p>事实上，这套玩法跟以前淘客和微商类似，中介负责沟通商家和达人促成分销，以此让达人获得更高的收益，商家拿到更大的销量。</p><h2>03 赛道变拥挤起号周期拉长，行业正在经历生死大洗牌</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_94de3d1427684adab3004ee5ede81dc5@5091053_oswg59380oswg1080oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图文带货的低门槛，以及平台不断解除限制并给予流量扶持，让大量新人涌入达人生态，随之而来的是这条赛道迅速变得拥挤。</p><p>抖音达人小凡总，此前在抖音做短视频和直播带货，今年4月带着团队转型做图文带货，跑通账号后开始收徒培训。最初，他最多一个月就能起号，现在随着达人数量显著增加，起号的周期明显变长，速度快的要花一个多月，慢的则要两三个月。</p><p>“那时候，只要你的图做得不错，就会有流量。但是现在做的人多了，分配给图文板块的流量只有这么多。”小凡总告诉亿邦动力，现如今如果账号的内容不够好，不懂运营，账号做不起不来也很常见。</p><p>众人风口起舞，却不知赚钱门槛正在悄然抬高，而难度也正拾级而上。“现在拼的是什么？看谁的细节做得更好，你才能突出重围。”小凡总说。</p><p>比如流量运营。在起步期，图文带货达人之间会互相做数据，以期突破流量圈层，进入更广大的流量池。韩韵女装馆有3个社群，总人数超过600人，成员都是图文带货达人；他们会将自己的作品发到群里寻求点赞、评论和收藏。在早期，图文达人的带货评论区，经常可以看到同行的“相互取暖”，以及制造出来的繁荣假象。</p><p>知情者告诉亿邦动力，现在做数据不怎么管用了，因为做的人太多，你会做数据，别人也会做。此前，多数图文达人还能靠自然流量起号，现在都不得不通过投流来运营流量。</p><p>为了尽快起号，尽早开始带货，新账号都要花钱投流。比如前文提到的苏辰，为了跟其他达人拉开差距，于是转向付费投流。小凡总培训过的一些徒弟，大部分都会选择花几百块钱投流，用资金换时间。</p><p>当然，抬高的还不止流量运营的门槛，还包括平台的规则和监管。在经过一段时间的野生成长以后，平台加强了图文带货的监管，行业随之迅速洗牌。</p><p>李阳的账号被平台判定违规，一个月内禁止发布作品，她只好开一个新号，再次从零开始。但是做新号，如今的难度和门槛已经不能同日而语。</p><p>网友“黑帽子”曾考察过图文带货，连续一个月关注某MCN机构的十几个图文带货账号，发现这些账号纷纷被平台封号或者停更，少数继续更新的账号也降低了发布频率。图文内容门槛低、易于复制，常常也容易违规。</p><p>据悉，除了少部分达人会有原创图文，其余多数达人的内容，要么拿商家的素材进行二次创作，要么直接从小红书搬运高质量图文。不管是哪一类，多数都经达人用美图秀秀、醒图、搞定设计等作图软件修改，形成可以替换的模板，整体图文素材相似度较高。</p><p>一条图文视频爆单之后，模仿者迅速到位，复制起来门槛并不算高。一些图文达人也会不断复制自己，将带货结果好的视频重新发出来，直到吸尽平台的最后一个单位流量。</p><p>平台对图文视频的审核越来越严格，许多图文达人被施以处罚，却不知道具体原因何在。一些被封号的达人则试图总结经验，强调不能直接搬运其他平台的素材，二创也不能太简单。“后面图文会越来越卷，要比创新、比创意了。”一位图文带货达人感叹。</p><p>文中苏辰、王东、李阳均为化名</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HHgiBzGtP_J4jx1TjrnpKg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿邦动力”（ID:iebrun）</a>，作者：言菲，编辑：董金鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537660685707009</id>
            <title>晋江富二代做VC，12年10个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537660685707009</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537660685707009</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 08:50:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资圈风云变幻, 劲邦资本, 募资端, 投资端
<br>
<br>
总结: 投资圈风云变幻，劲邦资本作为一家典型的投资机构，通过市场化募资和跨界投资硬科技等策略，成功应对了资金属性和产业方向剧变的挑战。劲邦资本背靠产业，自有资金充裕，并与地方政府保持合作关系，展现出较强的自主投资能力。同时，劲邦资本通过与特劳特等老朋友的合作，进一步拓展了投资领域，形成了较为完整的投资体系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>投资圈风云变幻，流光容易把人抛。以前大家盯着最头部机构的动向就够了，甚至有IC居然盯着几个名字做决策，但随着资金属性、产业方向剧变，一级市场越虽然谈不上越来越复杂，着实颇有些“城头变幻大王旗”的意思，最近研究部门的同事整理出一批“黑马基金”，表格拉出来一看，各有特色，属实新鲜。</p><p>譬如，今天本文的主角劲邦资本，作为劲霸男装旗下从事风险投资的全资子公司，2011年成立，管理规模已超百亿，投资项目也已经过百。</p><p>成立的头些年劲邦资本以消费投资为主，可以说是名不见经传，2018年之后将宝压在了新能源、半导体、先进制造等硬科技产业，算是切中时代的命脉，伴随着一批被投成功IPO，我这才发现原来搞服装的也能投硬科技了，而且干得真不赖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_d16ec06dfde64b62a470ef24e08b6fb6@000000_oswg183866oswg865oswg824_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">劲邦资本2023年投资项目一览。来源：CVSource投中数据</p><p>因此劲邦资本挺适合作为典型案例研究一番。比如募资端，按理说劲邦完全可以背靠劲霸男装，经营老板朋友圈搞个家办更轻松，但它却选择了偏市场化募资的路子，近几年更以每年平均两支基金的速度，拿了不少产业方、国资的钱；投资端就更值得研究了，2018年开始跨界硬科技做财务投资还搞得风生水起，必然有些差异化的窍门。</p><p>进一步说，一级市场行业集中度从低变高，现在又有多点开花的趋势，出身和来路不再是做投资的“最优解”，收益也不再是评判投资能力的唯一标准，并且“先发”顶多算优势，还远称不上致胜的“法宝”，既有的投资逻辑、策略和框架时刻都在受到挑战，劲邦资本这类GP开始“冒头”，也代表了市场偏好的变化。</p><h2>GP自己出资，小意思</h2><p>说起来，服装企业热衷于跨界搞投资，并不算新鲜事。步子迈得大的，如杉杉控股，已经彻底转向和服装不相关的锂电行业。还在坚持主业的，如七匹狼，则是旗帜鲜明地提倡多元化经营，或自主投资，或做LP间接投资。</p><p>劲霸入局不算早，募投的思路也跟上述两家公司不太一样。先说募资，同为闽商中男装企业的佼佼者，劲霸和七匹狼在募资方面的路数就迥然相异。</p><p>七匹狼旗下七晟资本出资方大都是福建企业，仅在2018年拿过泉州产业股权投资基金的钱。与之形成对比，劲邦资本选择“走出去”。2017年，劲邦走出晋江，拿到青岛市股权投资引导基金的出资，之后陆续拿到山东、福建、江苏等地的钱。</p><p>按官方说法，劲邦资本“与国投创合（国家新兴产业引导基金）、山东省和福建省省级引导基金、青岛市等有多年良好的合作关系。”一位接触过劲邦的朋友告诉我，劲邦在山东确实挺活跃，负责人和当地的一批市场化机构关系不错，经常私下一起交流。</p><p>获取地方政府信任的原因是什么呢？先不谈投资方面的专业能力，最大的依仗恐怕是GP在基金中的大比例出资。背靠劲霸男装这个“国民品牌”，劲邦资本自有现金流相对充裕，每期基金基本都会出现“西藏劲达创业投资有限公司”的名字，这正是劲霸投资控股的出资平台之一。</p><p>另外不得不说的就是特劳特，这个以“定位”闻名的品牌咨询机构，投资上也不含糊，2014年开始在劲邦的多期基金中都有出资，特劳特全球总裁邓德隆还是劲邦资本的顾问，品牌咨询自然也是劲邦投后的卖点之一。</p><p>以当下的眼光审视，劲邦资本这类机构背靠产业，自有资金充足，这算得上是不小的亮点，但同时又能和地方政府持续合作，在“寒冬”时候募资不犯愁，一定是契合了财政资金精准需求。</p><p>比如今年4月，福建泉州下辖的晋江市搞了个“深创投走进泉州”的政企交流活动，效果想必不错，董事长洪忠信立马响应政府号召，带领劲邦资本一行考察晋江，按理说劲霸男装作为脱胎于晋江的企业，对“大本营”了解程度肯定相当深入，不过重要的是姿态，而且洪忠信说的挺实在，“响应政府号召，开启基金招商新模式，又助力劲邦资本打造高新企业朋友圈。”</p><p>募资的各中门道也许不足为外人道，不过这年头光有募资能力也不行，劲邦的难得之处还在于，在与主营业务基本无关的赛道展现出了较强的自主投资能力。和他们打过交道的投资人认为，从产业投资角度看，一个服装背景的机构能投到那么多科技早期项目，这很不容易。</p><h2>老朋友，新赛道</h2><p>现在投资机构都喜欢讲“朋友圈”的概念，带着闽商爱抱团的基因，劲邦搞起投资自然少不了老朋友撑场。</p><p>曾经，劲霸凭借“定位”理论厘清战略方向，如今，劲霸和特劳特的合作关系延续到了投资之中。早在2014年，特劳特就开始给劲邦资本出资做LP，邓德隆也赫然出现在劲邦资本官网上的顾问一列。咨询行业的老炮儿还是能发挥作用，比如为被投企业提供战略品牌咨询服务。</p><p>双方联合投资的一个典型案例是新茶饮品牌书亦烧仙草。那一轮超6亿元融资，参与资方包括劲霸男装、绝味、洽洽、特劳特等。共有三支基金参与投资，其中就包括由特劳特、劲酒的母公司劲牌以及劲霸男装等一起成立的“青岛诺伟”。</p><p>邓德隆之外，劲邦的朋友圈里还有创业黑马创始人牛文文。先是劲邦参与投资了创业黑马，2020年创业黑马非公开发行股份，发行对象中出现了青岛劲邦劲智和南京劲邦高创两家劲邦资本的基金。随后两年，创业黑马创始人牛文文又出资做劲邦的LP。</p><p>前面提到，劲邦资本成立于2011年。不过，距离劲邦建立起自己的投资体系应该还要再往后几年。</p><p>从数字来看，2018年前，劲邦资本出手不超过5起，说明还在试水阶段。2018年算是一个标志性的转折年，根据CVSource投中数据，这一年劲邦资本总共投出15个项目。此后，即使在行情不算好的过去两年，劲邦资本每年出手十多次，和一部分收缩中的老牌GP相比也算不遑多让了。</p><p>早期，劲邦投过消费、化工、B2B类企业。比如，劲邦出现在了老娘舅的招股书股东名单上，持股比例还不小，8.73%，为老娘舅的第三大股东。但整体而言，这个阶段的投资比较零散，看不出体系。</p><p>2018年之后，劲邦资本跳出了自己熟悉的消费范畴，投资开始聚焦在半导体、先进制造、汽车零部件、新能源等硬科技领域。从出手阶段来看，劲邦主要抓两头，偏早期的天使轮、A轮最多，定增和非控制权收购也有十几起。</p><p>这个时期，劲邦在各个领域的投资布局也初见体系。以新能源汽车赛道为例，2019年，劲邦还未在该行业出手，但已经在业内展现出了很高的活跃度。汽车圈注意到了这家低调的机构，有媒体写道，曾在业内多个会议见到劲邦资本合伙人王荣进的身影。2021年，劲邦从观望期进入到出手阶段，这一年，6笔投资投向智能驾驶解决方案和动力电池。同驭科技、斯年智驾，这类机构抱团投资的热门案子，劲邦也挤得进去，拿得到份额。</p><p>再看新能源，投资人开始大量扫项目始于2022年前后，但那时劲邦已经斩获多个新能源IPO。它投资的新能源领域上市公司及新三板企业可以列一长串：芳源股份、壹石通、高测股份、中科电气、安达科技、天力锂能等。</p><h2><strong>搞服装投硬科技，凭啥？</strong></h2><p>看客可能要问了，明明投的是和主业关联不大的硬科技，劲邦凭什么能屡屡投中水下项目？</p><p>任何事后的分析总结都未见得准确。但我想，投资是个倚赖于个人才能的行业，劲邦这样一个外行要组局投资，找到懂行的人非常关键。按照官网中列出来的信息，劲邦团队中各有所长，在各自深耕的领域都有多年投资经验。</p><p>上文提到的王荣进，加入劲邦前，他曾任职于公募基金兴证全球，这家基金大手笔投资过比亚迪。加入劲邦担任合伙人后，同驭科技、斯年智驾、怿星电子、云途半导体等一批明星公司都是王荣进的代表案例。</p><p>去年王荣进从劲邦单飞，创立了轩元资本，同样专注于新能源汽车科技投资，LP包括既包括东方证券创新投、东北证券这样的市场化资金，也包括江西省金控等财政资金，按王荣进的话说，是对轩元团队的认可。但我认为另一方面，未尝也不是对他在劲邦工作的肯定。并且两家关系还挺紧密，本月初，轩元资本、劲邦资本共同领投了六方半导体的近亿元B1轮融资。</p><p>劲邦对投资团队的专业性要求颇为与时俱进，在更junior的岗位上，理工科+产业背景基本上是招人的标配。比如，一位投资总监，学历是工程硕士（集成电路方向），拥有近十年半导体及硬科技投资经验。另一位投生物医疗的投资总监，是生物工程学学士、病原生物学理学硕士，同时已经在该领域有十余年的投资经验。</p><p>劲邦有六位合伙人，这个数目不算少。看背景和履历，有一半负责中后台。具体来看，一位主管风控，一位有十五年财务和投资管理经验，还有一位有着多年政府经济部门和国企管理经历，想必是负责政府募资和服务事宜。</p><p>讲到这，不得不说，伴随市场上出资主体的变化，投资行业的底层逻辑变了，评价一只基金的标准势必也要变化。比如，在业绩之外，政府出资人普遍关心能否做好返投，提供招商引资等增值服务。</p><p>坦白说，看目前的退出案例，劲邦并没有一笔home run级别的，但能持续和地方政府合作，懂地方、懂产业、懂领导，一定是不可或缺的“三要素”。</p><p>循着这条思路，我发现劲邦在青岛已经投出了3个IPO项目，分别是高测股份、海泰新光和盘古智能。这三家企业所处的细分领域不同，但都属于青岛本地盛产的制造类企业，可见劲邦的青岛团队在深挖本地优势产业和优质企业方面做足了功夫。</p><p>盘古智能是风机润滑领域的隐形冠军，高测股份主要应用于光伏行业硅片制造环节，海泰新光主要从事医用内窥镜器械和光学产品的研发、生产和销售。这几家公司，劲邦都是投进去三年内便上市了。以海泰新光为例，2019年7月，劲邦资本完成对海泰新光的投资。没过两年，海泰新光在科创板上市，上市首日，市值为48.9亿元，如今市值更是已经超过70亿元。</p><p>海泰新光上市前，劲邦资本持股4.02%，按IPO发行价计算，IRR达132.72%，退出回报率308.69%。3倍，一个很标准意义上的人民币基金业绩回报。</p><p>一笔投资，能获得不错的财务收益，同时还能满足地方政府返投的诉求，这虽然不符合传统风险投资的奥义，但确实是很适应当下游戏规则的玩法了。从这个意义上说，劲邦这样的样本当然值得更多研究。</p><p>背靠劲霸，劲邦做的却基本是财务投资。按照近年来GP发展的惯性，持续拿政府的钱，或许是想扩规模，将来完全独立募资。当然，这些猜测都是后话。要更好的了解劲邦资本，最后少不得还要讲一讲劲霸男装的故事。</p><h2>生于危难时</h2><p>1980年，福建人洪肇明拆下家里的两块门板做成裁床，缝制出劲霸男装历史上的第一件茄克。这一细节后来反复出现在有关劲霸的报道里，构成品牌传奇的一部分。</p><p>洪肇明生于晋江，这里诞生过诸多白手起家的企业家，比如安踏体育丁世忠、恒安集团许连捷、九牧王林聪颖、七匹狼周永伟等。农民家庭出身的洪肇明也颇具商业头脑，从贫瘠的环境中起步，办起第一家服装厂。1997年，劲霸迈出品牌经营第一步：率先导入CIS企业识别系统。2000年，劲霸正式启动特许加盟经营制，成为全国第一批大范围开展特许加盟经营的服装企业之一。市场渠道打开，劲霸的销量迅速见涨，驶入发展的快车道。</p><p>2002年是劲霸发展史上的重要年份。这一年，把“定位”理论搬到国内的特劳特创始人邓德隆签下第一个咨询客户，劲霸。何为“定位”？放在今天，这套说辞已经没什么新鲜的。无非是教品牌占据用户心智，而且要占据一个独享的位置，并持之以恒地强化这个认知。</p><p>后来在成立三十周年庆典中，洪二代洪忠信将劲霸品牌经营的成功之道归结为四个关键词，排在第一位的便是“定位”。他认为，专注于茄克品类，是劲霸成功的原因所在。也是在这一年，劲霸将茄克广告打入韩日世界杯，“敢与天下争“的广告语引发国内观众共鸣。</p><p>借着时代的东风，小作坊很快发展成大企业。2009年，劲霸迎来另一个转折点，将总部从晋江迁移到上海。“出江入海”战略背后，是劲霸跳脱出单一的产品思维，希望借力上海人才、技术、资源与信息的区域高地优势来增强品牌辐射力。</p><p>但任何理论都有其发挥作用的条件，一度被品牌奉为圭臬的“定位”也有不管用的时候。早在中国加入WTO前后，杉杉的创始人郑永刚便敏锐地意识到，服装行业的天花板压了下来，随即转向锂电领域。到2012年，服装行业的寒冬真来了。</p><p>经过二十多年的高速发展，服装行业进入下行通道。国内服装品牌全军覆没，仅上半年，李宁、安踏、361度等42家上市服装企业存货总量就高达483亿。劲霸在全国有3000多家加盟店，货品同样大量积压。洪肇明在与经销商、加盟商沟通后写了一份致员工信，在信里承认。“劲霸遭遇了有史以来最严重的市场下滑”。这次危机直接打乱了劲霸在随后两年上市的计划。</p><p>服装行业加速内卷，资本市场却在此时释放利好。2009年，备受瞩目的创业板开版，本土人民币创投开始崛起。中国资本市场在随后两年进入了狂热的全民PE阶段。</p><p>回头看，劲邦资本正是成立于2011年，一个挑战和机遇并存的年份。和同行相比，劲邦已经不算涉足风险投资的先行者，杉杉不光在千禧年前后变开始转型新能源，创投平台也在2007年便已成立，七匹狼在2009年成立了投资平台七匹狼创投。一方面是时代洪流下的大势所趋，另一方面，服装行业的萧条景象，或许也驱使劲霸寻求其他发展路径。</p><p>此处先说回劲霸三代人的故事。洪忠信十多年前就规划，在他们夫妇俩年龄合计达到99岁时完成“交班”。2018年，第三代掌舵人洪伯明顺利接班，开始担任劲霸男装CEO兼创意总监。</p><p>这位90后面临的局势是，劲霸从十年前的行业寒冬中挺了过来，但男装市场毕竟不复当年。看看已经上市的七匹狼吧，一度市值超过200亿，如今只剩下不到50亿。从这个意义上说，劲霸当初没上市未见得全是遗憾。</p><p>在一次采访中，洪伯明提到，自己深刻意识到传统定义下的商务男装已经不复存在，“整个服装行业开始面临的是商务融合，或者是休闲化、个性化的消费者需求。”这几年，劲霸登上长城走秀，走上米兰时装周，推出多品牌战略……看得出这家四十多年的家族企业想破局，但走出舒适圈，无论是高端化还是年轻化之路都并不好走。</p><p>是谋求积极扩张的多元化发展，还是做好主业，坚持专业化发展？</p><p>不像攻城略地、不设边界的互联网人，很多传统行业的企业家真切面临过这道选择题。这当然是一个没有标准答案的问题，有的只是不同的选择。早在1991年，洪肇明为公司定下专注于茄克品类的战略目标。“一个人一辈子能把一件事情做好就不得了”，从此成为劲霸的企业价值观。</p><p>但放在投资上可就说不准了，就我最近的观察，国内的GP，没在规模、业绩和投资策略上摇摆的，不多。比如最近一位来自当红GP的投资人就对我表示，他的创始人老板自产业方转型以来，做了快十年硬科技投资，从对投资一窍不通到渐入佳境，再到当下业内听到都要竖一竖大拇指的地位，反而越来越觉得自己离“真懂”还差得远。</p><p>原因呢，无外乎“想得越来越多”了。</p><p>我相信站在百亿规模的档口，现在劲邦可能也面临抉择，当然了，无论怎么选择，倒没有绝对意义上的对错之分，毕竟“树挪死，人挪活”，12年前劲霸没有守着夹克这一个买卖，才有了如今的劲邦。未来呢，到底是继续上规模拿更多政府的钱，还是沿着产业图谱继续深耕，还是拓展至更多的新兴行业，又或者这并非是个单选题，至少我非常感兴趣劲邦资本给出的答案。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247508737&amp;idx=1&amp;sn=fe3aa0252d6d94427dcd8c217139e108&amp;chksm=eb95b9c6dce230d0b8be1e23137576f5038ebfd3d29da5f34f070599e1c2b1b54272d5ea2656&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：刘燕秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537423435751552</id>
            <title>美图的AI故事，仍是「新瓶装旧酒」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537423435751552</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537423435751552</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 08:48:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: chatGPT, AI大模型, 中国企业, AI战略
<br>
<br>
总结: chatGPT的发布引发了全球的AI大模型风暴，中国企业纷纷发布大模型，并竞争激烈。然而，对于一家公司来说，更重要的是AI战略，它会影响企业的未来，决定是蹭风口还是造风口。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>如果从chatGPT正式发布算起，不到一年的时间，这场席卷全球的AI大模型风暴正在颠覆一切，包括此刻的中国企业。</p><p>不到一年的时间，中国企业争相发布了上百个行业大模型，在各类测评榜单与文章中，「能力最强」似乎成了官方统一的用语。尽管，不少分析文章中已经确定了一些共识，比如当下的国产大模型热潮已趋于冷静，又比如，基础大模型的竞争格局已定，应用层的角力已经开启。</p><p>但如果离开极客们兴奋的语境，回到一家公司、一个行业本身，我们也许会有更务实的视角，解决一些更务实和直接的问题：</p><p><strong>一家企业的AI战略是什么？会如何影响这家企业的未来？它是蹭风口的人还是造风口的人？</strong></p><p>「硅基研究室」试图公司研究出发，推出「<strong>潜望AI</strong>」策划，我们选取了不同行业与赛道的「关键公司」，希望通过拆解它们的AI战略，以穿越迷雾，厘清未来方向。</p><p><strong>本期为该系列的第2篇——《美图的AI故事，仍是「新瓶装旧酒」》。</strong></p><p>该系列第一篇为：<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1NzcyODI1Mw==&amp;mid=2247484952&amp;idx=1&amp;sn=57f8d79b768bb669b6c6c58273f3aea0&amp;chksm=fc302e8acb47a79cb976dc09cee57aeb80ffbce023a8f39d61db3ca6e8947b6e5e91e7349ad9&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">《金山办公挥不动AI的巨锤》</a></p></blockquote><p>大约从2019年起，美图（01357.HK）公司内部出现了一个明显的变化，越来越多的对外活动、无论是与政府相关，还是与资本市场相关，出席的人都从蔡文胜变成了吴欣鸿。</p><p>蔡文胜与吴欣鸿，是提起美图这家公司不可绕开的一对创业搭档，蔡是投资人，吴是创始人，他们成功踩中「颜值经济」的风口，依靠一款C端的应用「美图秀秀」积累了庞大的用户规模，至今仍坐稳图片美化赛道的头把座椅。</p><p>但外界对美图这家公司存在着不同的评价：一种观点认为，美图的「不务正业」在过往十余年中，想做的事太多，但做成的事太少。比如社交、直播、短视频、游戏、区块链等热门赛道，几乎没有美图不涉足的，但这些流量都没有反映到业绩上。</p><p>另一种观点则是，AIGC正为美图带来触底反弹的机会。今年6月，吴欣鸿接替蔡文胜成为美图的新任董事长。随后不久，美图一口气发布了其视觉大模型MiracleVision和6款AI产品。今年8月，美图的中期财报中，经调整后归属于母公司权益持有人净利润同比大增320.4%。<strong>吴欣鸿对外表示，美图有可能是国内第一家能规模盈利的视觉大模型公司。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_1a238e024aeb475f8e630bb29a36b5b5@5958598_oswg154296oswg988oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>聚焦主业、创始人回归和押注AIGC三重利好，让美图迎来了新机遇，产品与技术出身的吴欣鸿在美图对外展现的「人设」上也一改此前的高举高打，转变为“美图如履薄冰”“我们没有太多的野心，也不想太扩展自己的边界。”</p><p>在「边界之内」做生意，翻译过来就是美图更想做垂直化的生产力工具生意，垂直化赛道所具备广阔前景，即便在AI时代也毫不例外，隔壁的Adobe已印证了这套商业模式的成功。</p><p><strong>但对美图而言，想要讲好生产力工具的生意，依旧任重道远。</strong></p><h2>01、美图的赚钱法则：摸着Adobe过河</h2><p>时间拨回今年6月的美图影像节上，在厦门总部，吴欣鸿对在场媒体表示：“美图不会对标业内任何一家公司，现在是把‘生产力工具’这件事做好。”</p><p>「不会对标」并不意味着「不会模仿」。有Adobe这家全球最赚钱的软件公司珠玉在前，对于美图来说，问题的关键就是如何更因地制宜地抄作业。</p><p><strong>因此，很多研究者将美图此次的利润暴涨或是产品提升简单归因于此轮AIGC风口，客观来说是并不公允的。</strong></p><p>促使美图此番触底反弹的关键，本质上是在战略定位、产品矩阵与商业模式上，摸着Adobe过河。</p><p>因此，想要理解美图的改变，先要理解Adobe的成功。</p><p><strong>作为一家诞生在车库里的老牌软件企业，复盘Adobe的成功可以归结为以下三点：</strong></p><p><strong>一是在战略定位上</strong>，Adobe在四十余年的迭代中始终聚焦的创造力与生产力工具的生意，尽管Adobe也一度错过很多风口，比如在线协作办公的浪潮，但其纠错方式是依靠自己「买买买」的力量，例如收购花了200亿美元收购了Figma 。</p><p><strong>二是在产品矩阵上</strong>，Adobe通过收购与自研，以持续的功能迭代，对需求进行细致入微的分层与满足，进而将用户牢牢地留在其产品全家桶中。</p><p>Adobe的产品矩阵可以分为三大模块，一是面向个人消费者，针对影像编辑和设计的Creative Cloud，二是主要面向企业和个人的Document Cloud，针对的是文档管理等场景。三是面向商业类消费者的Experience Cloud，满足的是商业分析和市场营销等需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_82c3c0bea835430abb169afdef992d00@5958598_oswg725618oswg1080oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在面向不同用户和不同需求的产品矩阵中，Adobe还会深入拆解与裂变，从大需求走向小需求，每一次的产品矩阵与功能的迭代，都锚定一类高增长且有着刚性需求的用户。</p><p>比如，针对大型制作公司和独立电影制作人，今年获得奥斯卡提名的10部电影都使用了Creative Cloud，像这样专业级用户的特点就是，一旦满足了他们的需求，就能难用完即走。</p><p><strong>三是商业模式上</strong>，Adobe自2008年的「云化转型」，将付费模式转变为一次性买断制改编为按产品组合的订阅付费。商业模式的切换叠加产品矩阵的丰富，一边继续锁住存量用户，另一边订阅模式也吸引了尝鲜的新用户。</p><p><strong>而回头看美图，可以说是直接照抄Adobe的经验。</strong></p><p><strong>首先，在战略定位上，自吴欣鸿走向台前以来，美图对外口径不再高举高打。</strong>2021年接受《海克财经》采访时，吴欣鸿就反思：“以前我们太分散了，现在我们在把业务逐渐梳理清晰。”到了2022年，在接受光明网采访时表示，吴欣鸿进一步解释：“在一个领域里做深，构建核心竞争力，其实比多元化经营要重要得多。”</p><p>可以看出，与美图过去在风口上不务正业的形象相比，吴欣鸿试图将美图拉回「聚焦主业」的轨道。</p><p><strong>其次，在产品矩阵上，美图也开始聚焦细分赛道。</strong>2022年至今，在自己擅长的影像赛道，美图推出了13款产品。比如，主打胶片和主题相机的Chic相机，Wink则关注视频美容和画质修复。同时，针对小B类专业级用户，美图推出了美图设计室和美图云修，前者商业图片设计，客群主要针对电商行业；后者则面向影楼行业，提供一站式AI修图能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_a505c55721474d14bbc03743e6f05af9@5958598_oswg298456oswg909oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>最后在商业模式上，2020年下半年美图在国内推出VIP订阅服务，从免费转向订阅制。</strong>仅从近三年财报基本面表现来看，订阅业务已超过在线广告业务成为美图首要的收入来源，订阅业务的付费渗透率也从2020年的0.6%攀升至2.9%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_0945ce42d2374733b2958f683e0eaae0@5958598_oswg118393oswg933oswg787_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但Adobe的成功人尽皆知，对所有的同类企业而言，都是一场开卷考试。于美图而言，或许真正的挑战并不在于何时成为下一个Adobe，而在于如何更好地守住「先人一步」的时间差。</p><h2>02、美图借AI回血，Adobe用AI造血</h2><p>在此轮AIGC的浪潮中，多数应用层的企业都会步入同一条河流：要么用AI能力创造新场景，要么用AI能力改造旧场景。</p><p>美图最大的优势在于旧场景：一是过往十余年间美图在C端图像处理领域积累了一定的头部产品效应，也拥有一定的用户心智。二是从产品迭代路径来看，美图已完成了初步的产品矩阵布局，从图片到视频，从C端到B端的电商、影楼等行业，具备了一定的场景拓展能力。</p><p><strong>但同行不同命。美图与Adobe最大的不同在于，美图是借AI回血，而Adobe是在用AI造血。</strong></p><p>今年3月，Adobe公布了其创意生成AI模型「Firefly」。10月，Firefly升级为Firefly 2，同时公布的有三个新模型产品（Adobe Firefly Image 2、Firefly Vector Model、Firefly Design Model）和Creative Cloud的100多项AI功能更新。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_fa31e42b0af8444d94cb4dc15c4c7389@5958598_oswg499974oswg750oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>Adobe的AI战略非常清晰。</strong></p><p><strong>一是针对不同用户需求，将AI能力整合进工作流。</strong>对专业级用户而言，保证创作者的自由度。比如，在图片编辑上，考虑到设计师通常会使用无损画质的矢量图像，Adobe推出的Firefly矢量模型就提供了从文本到矢量图形的功能，可以融入Adobe Illustrator工作流程中。</p><p>对针对入门级用户，Adobe将生成式AI深度融入轻量化的工具软件Adobe Express中，一方面降低工具软件门槛，持续拓宽用户规模，二是以应对部分独角兽企业的竞争。</p><p><strong>二是Adobe擅长通过整合收购，扩大生态。</strong>此前，Adobe已将一家名为Rephrase.ai的文生视频初创企业收入囊中，进一步补充其多模态能力。</p><p>上述战略成功的前提是，Adobe在创意生产力领域已具备了领先的市场规模与用户心智，同时，得益于在生产力场景所沉淀下的经验，Adobe能更快地让用户理解AI的价值。</p><p><strong>这也是为什么，在宣布AI战略后，Adobe的业绩与股价迎来双升的关键所在。</strong></p><p><strong>而美图走的是另一条「离钱更近」的AI路线。</strong></p><p><strong>首先，区别于Adobe对全线用户的渗透，美图主攻的并非是专业级创造者，而是所谓的入门级用户，也就是「传播者」。</strong></p><p>「传播者」概念来自于Adobe。根据吴欣鸿的表述，美图意识让专业设计人员的用户迁移到新产品上有困难，因此主攻是包括新媒体运营、电商运营、KOL等传播者。「传播者」往往没有专业工具的包袱，需要的是更易用、轻量化的工具。</p><p><strong>换言之，此类用户对价格并不敏感，容易尝鲜，也容易付费。</strong></p><p>对美图而言，主攻「传播者」有两重利好：一是美图已有的拳头产品，美图秀秀等所具备的用户入口价值，能够带来一部分的用户迁移，无需花费更大的成本在买量上。二是此类用户的定制化需求少，不需要美图深入具体的工作流理解更复杂的业务需求，只需要提供标品就可以。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_0020d28aec1040668430f3b1e16dfaca@5958598_oswg612206oswg1017oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>其次，在具体落地场景上，美图聚焦的是「离钱更近」的赛道，例如电商、美妆护肤等。</strong></p><p>此类行业的特点之所以更容易接受美图，原因有二：一是电商、美化行业对纯流量打法已经祛魅，反映在内容层，急需依靠更好用的工具实现降本增效，提升效率。二是同属消费互联网赛道，离C端更近，本身也需要来自平台的用户行为数据与趋势洞察，以创作出更好的内容等增值服务。</p><p>具体在电商场景，美图推出了美图设计室、WinkStudio（Wink的专业进阶版）与开拍等应用。以开拍为例，瞄准的是口播场景，提供从脚本设计、文案提取、提词器、人物精修、剪辑等一键式服务。</p><p><strong>因此，美图能利用AI回血的逻辑并不复杂：就是在本就擅长的赛道里，赚更容易赚的钱。</strong></p><h2>03、美图注定走上一条更难的路</h2><p>站在美图的内部视角，从业务过于分散如今借AI形成业务协同，从一家「不务正业」的企业到一家已初步具备成熟产品与行业解决方案的SaaS服务商，转型的成效是明显的。</p><p>但跳出企业内部的自嗨，回到竞争更激烈的现实世界，美图想要做的「生产力工具生意」并不是一个新鲜话题，也不乏竞争者的分食。</p><p><strong>首先，从外部竞争环境来看，美图的用户规模与产品矩阵并不具备坚不可摧的护城河效应。</strong>一方面，美图所处的图像视频工具领域，前有字节、腾讯等大厂，后有垂直行业的创业者，如因一段「郭德纲用英语说相声」而出圈的HeyGen，各自优势明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_6374f9815159445fab1faa9def88cd8d@5958598_oswg130869oswg948oswg273_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>大厂的优势一是在算力，二是转守为攻的战略。</strong>今年上半年AI人气应用妙鸭相机是阿里内部创新的成果，一度也让吴欣鸿发出了「妙鸭对我们来说是很好的鞭策自己的机会」的感慨。</p><p><strong>其次，从企业内部的视角来看，我们认为，如何看待美图未来的成长性，需要关注两点：</strong></p><p><strong>一是美图的「传播者」策略的不稳定性。</strong>美图目前还是用C端互联网的打法，做「大 C 小 B」的生意。小B端易付费的特点只是硬币的A面，B面是区别于专业级人员，付费频率具有较高的不确定性。因此，美图必须通过精准洞悉此类用户需求，并迭代产品功能，先于竞争对手将用户锁在自身的生态内。</p><p><strong>二是美图B端的核心护城河究竟是什么？</strong>如果如美图所说应该以一家SaaS企业来看待未来成长空间，那么从行业发展规律来看，以标准化满足长尾需求是美图的优势，但也是劣势。因为面对越来越复杂的个性化需求，定制化能力也将是一家成熟SaaS公司的核心竞争力。</p><p>因此，美图在未来也必须针对大企业市场，交出服务头部客户的案例，从解决方案能力、贴身服务能力以及响应能力等给出更多的验证。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_c3fe23b70b734ef6b89b2bdf4ba36442@5958598_oswg841410oswg1080oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>而参考国内一些SaaS厂商和Adobe的路径，留给美图的选择其实并不多：一是通过并购或投资，从SaaS层转向PaaS、IaaS 层。二是横向并购其他细分赛道 SaaS的厂商，构建完备的产品生态。</strong></p><p>但无论哪条路，都不是一条好走的路。在吴欣鸿所规划的美图未来中，AI图片、AI设计、AI视频、AI数字人被列为四个核心场景，但每一个场景都已是红海。</p><p>吴欣鸿说，我们没有太多的野心，也不想太扩展自己的边界。能做好其中两个场景，那就已经很了不起了。毕竟光「美图秀秀」这个应用，就做了15年。</p><p>「不急」是美图的新叙事，但对于瞬息万变的AIGC浪潮下，这个新叙事依旧是老脚本。<strong>把工具做好，固然是一件确定性很强的事，但如何做好工具，美图还是没有给出确定性的路径。</strong></p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>1、表外表里：《股价暴涨400%的美图，离“中国Adobe”还有多远？》</p><p>2、36氪:《专访 | 美图创始人吴欣鸿：AI让我如履薄冰》</p><p>3、海克财经：《资本不相信美图的眼泪 》</p><p>4、天风证券：《AI定义生产力工具新形态，布局全球争做创意内容卖铲人》</p><p>5、国信证券：《从AIGC看Adobe和美图的新机遇》</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1NzcyODI1Mw==&amp;mid=2247485003&amp;idx=1&amp;sn=ab7e04c520e8e07a54eb010e8b2513af&amp;chksm=fc302ed9cb47a7cfcef9b5d485286041da51b41fae5e410d7622f0e2e48a460f2d55d8cfd17c&amp;token=1087754979&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅基研究室”（ID:gh_cef05ac13977）</a>，作者：山核桃，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537633152886274</id>
            <title>LP开始招聘投资经理</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537633152886274</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537633152886274</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 08:22:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资界, 烟台国丰投资控股集团有限公司, 烟台生物医药健康产业发展母基金, 强联智创（北京）科技有限公司, 深圳埃格林医药有限公司
<br>
<br>
总结: 近期，烟台国丰投资控股集团有限公司的烟台生物医药健康产业发展母基金宣布对强联智创（北京）科技有限公司和深圳埃格林医药有限公司进行直接投资，每家企业投资金额为5000万元。这次投资引起关注的原因是投资方是一家当地母基金，而该基金之前主要是通过投资子基金来运作。这也反映了母基金在投资方式上的变化趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近两笔投资印象颇为深刻。</p><p>投资界-解码LP获悉，烟台国丰投资控股集团有限公司公示显示，烟台生物医药健康产业发展母基金拟对2家医药企业进行直接投资——分别是强联智创（北京）科技有限公司、深圳埃格林医药有限公司，投资金额均是5000万元。</p><p>之所以印象深刻，在于此次投资方是一家当地母基金。资料显示，上述烟台生物医药健康产业发展母基金成立于2021年，总规模100亿，今年7月出资8.4亿元参股8支子基金，不乏中金资本、中信医疗基金、华盖资本、高特佳投资等知名GP。</p><p>但这一次，该母基金直接下场做起了直投。</p><h2>各投5000万</h2><h2>母基金下场做起直投</h2><p>先来看下这两家被投企业情况——</p><p>来自北京的强联智创，是一家神经介入医疗器械和软件研发商，致力于人类神经系统领域疾病的研究和治疗，产品包括三维成像辅助诊断软件、模体验证法等，同时为用户提供脑血管病影像学检查EPT辅助治疗等。</p><p>官方介绍，2016年成立的强联智创已成为中国最大的脑卒中智能诊疗平台之一，与宣武、天坛、长海、华山等神经科临床中心合作，从治疗的强痛点切入，并向前延展到诊断和筛查端、向后延展到患者随访端，目前的产品线，已经覆盖出血性和缺血性脑卒中多个病种的全诊疗流程的智能辅助。</p><p>此前，强联智创已经完成6轮融资和一次股权转让，总融资额数亿，背后不乏有红杉中国、联想创投、元生创投、博远资本、保利资本，探针资本等多家知名机构。</p><p>另一家来自深圳的埃格林，则是一家用AI赋能临床研发的国际化创新药企。由海归高端人才创办，埃格林医药致力于临床阶段药品的研究开发与商业运作，专注于免疫领域和眼科领域创新药物的发现，以及在全球范围内的高效临床开发与商业化推广。</p><p>埃格林医药在2019年成立，目前在中国深圳和美国马里兰均设有分支机构。埃格林医药拥有特有的端到端AI技术平台，是国内首家以“干湿结合”的方式进行AI药物研发的创新药企业。目前公司拥有多条自研管线和50多项专利申请，专利覆盖中国、美国、欧洲、日本等全球主要医药市场。</p><p>烟台当地母基金一举投资两家外地创业公司，不难让人联想起了“以投促引”的投资操作，这也是当下各地最为流行的引进企业、培育产业的方法。</p><p>进一步来看，2021年7月，烟台发布《烟台市关于推动生物医药产业园区特色化发展的实施方案》，正式敲定烟台生物医药产业版图。在基金层面，烟台市设立生物医药健康产业发展母基金，总规模100亿元，重点投资创新药物、高端原料药、康复辅具与高端医疗器械、中医药、特医食品与保健食品、医疗健康大数据、医美产品、细胞与基因治疗等医药医疗细分领域，最终形成总规模500亿元的医药健康产业母子基金群。</p><p>两年时间，其子基金合作机构名单中出现深创投、盈科资本、中信医疗基金、德福资本、华盖资本等知名机构。</p><p>从选GP到选项目，这也是当下母基金自我进化的缩影。</p><h2>LP直投的现状与思考</h2><p>这并非个例了。</p><p>今年7月，厦门思明区发布厦门市第一只区级政府直投基金——“科技创新创业基金”，将把不低于60%的资金投向种子轮、初创期的科技型或人才项目；随后，苏州天使母基金宣布与元禾控股合作设立直投基金——苏州天使创新基金，投早、投小、投科技；还有珠海，最新设了总规模100亿元的珠海基金三期，新增了项目直投功能……</p><p>说起来，母基金做直投已经不是一件新鲜事。</p><p>在幕后学习了几年，对于GP交上来的成绩单不满意的母基金，正在逐渐加大直投力度。尤其一些新设立的区县级政府引导基金，多以直接投资模式瞄准区域优势产业开展招商引资。</p><p>毕竟，返投存在较多不确定性，而通过直接投资引进重大项目看起来似乎更为高效。</p><p>于是，引导基金开始招人。</p><p>“今年不少政府引导基金在招聘投资经理。”一位猎头曾对投资界表示，而不少投资人也表示，考虑跳槽去国资，或者政府LP团队中。</p><p>尤其这两年受环境影响，一批具有海外留学背景或从业经验创投行业人才也在试图逃离一线，回归二三线城市，为地方引导基金带来了不少优质人才。</p><p>但是，客观挑战也摆在眼前。</p><p>虽然引导基金具备直投的一些优势，比如熟悉产业资源、土地资源、税务政策等等。但相对来说，投资偏保守、风险容忍度低、决策流程较为冗长等等都是绕不开的限制因素。</p><p>最后还是那一句：保持敬畏，保持专业。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/t5crpx4r1OQwbn6dhvgXHw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码LP”（ID:LPdaily1945）</a>，作者：陈晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537616099780103</id>
            <title>成立8年，理想开始为智驾“补课”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537616099780103</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537616099780103</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 08:18:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Fast Reading, 理想汽车, 智能驾驶, 招聘力度
<br>
<br>
总结: 理想汽车在加大智能驾驶团队的招聘力度，扩张团队规模，加快智驾研发进程。公司将智能驾驶领先作为核心战略目标，并计划在2025年前将团队规模扩大到2500人。然而，理想汽车在智能驾驶领域仍存在短板，需要补足。公司希望通过补课来提升智驾功能，以满足消费者的需求。然而，时间窗口越来越窄，理想汽车面临着挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>Fast Reading</strong></p><p>理想在智驾赛道的落后，在公司创立之初就埋下端倪。</p><p>进入2023年，理想扩大了智驾团队的招聘力度。</p><p>理想不缺为智驾补课的学费，缺的是时间。</p></blockquote><p>一向精打细算的李想，在智能驾驶上不再吝惜投入。</p><p>11月25日，理想汽车宣布，旗下L系列车型史上最大更新OTA 5.0，将于年底前推送全量用户。对于升级后的智驶体验，理想宣称：全场景智能驾驶(NOA)“全国都能开”，全场景辅助驾驶(LCC)“全球都能开”。</p><p>在本月上旬的Q3财报电话会上，理想总工程师马东辉表示，将把智能驾驶领先作为核心战略目标 ，并继续扩张团队规模：自动驾驶部门员工现有约900人，明年将超过2000人，2025年超过2500人。</p><p>这意味着，理想自动驾驶团队未来两年的预期规模，将是目前蔚来的两倍左右。一位蔚来前员工告诉雪豹财经社，11月裁员前，蔚来的自动驾驶团队约在1300人。</p><p>两年前李想曾放出豪言，“公司自研自动驾驶系统在2022年完全可以和华为、特斯拉正面较量”。但有理想员工直言，眼下智能驾驶仍是公司的短板。</p><p>成立8年，理想开始为智能驾驶“补课”，还来得及吗？</p><h2>01 扩招再扩招，智驾提速</h2><p>自动驾驶研究员林峰（化名）注意到，从9月到现在，他已经有两位朋友入职了理想智驾团队。他们此前并不是做自动驾驶的，而是从事计算机视觉行业研究。</p><p>在过往的学习和从业经历中，林峰从未见过“非科班”出身的AI从业者加入车企智驾团队。他认为，理想将泛AI从业者系纳入智驾团队，意味着公司智驾招聘力度开始变大。</p><p>“理想今年一直在智能驾驶团队招聘上发力。”猎头江南（化名）告诉雪豹财经社，“特别是在招聘预算方面，比同为新势力的蔚来要高很多。”</p><p>这体现在理想放给猎头招聘的职级更为宽松，去年对标阿里P8及以上才能走猎头，今年P7就可以走猎头。虽然薪资整体和去年相差不大，但能力和履历优秀的人谈薪的空间更大了，“保守估计多了50%”。</p><p>在理想智驾团队内部，也有人感受到了公司的发力。</p><p>“从年初公司决定推出城市NOA开始，智驾团队就在持续扩张。”理想智驾团队成员杨林（化名）告诉雪豹财经社，“能明显感觉到，同事中海归人才越来越多。”</p><p>今年春节后，李想发布全员信，称基于BEV感知和Transformer模型，实现端到端训练的城市NOA导航辅助驾驶（不依赖高精地图）将从2023年底开始落地。</p><p>“今年3月，公司智驾团队进行了一次联调体验（观察多个功能或者多个部件一起运行的情况），到6月，智驾能力已经有了明显提升。”杨林告诉雪豹财经社，“这种提升程度，在传统车企恐怕要一两年才能完成。”</p><p>另一位理想智驾团队成员向雪豹财经社表示，目前自己的工作重点是进行上车测试，这在智驾研发流程中处于“能力加速提升阶段”。</p><p>公司高层也在Q3财报电话会上表示，公司有信心在明年上半年成为“经过市场验证的第一梯队”。</p><p>“华为9月再次宣布智驾遥遥领先后，公司高层又把智能驾驶的战略提升了一个层级。”杨林告诉雪豹财经社，“进入10月后，公司继续在扩大招聘力度，团队也在进行人员优化。”</p><h2>02 补齐短板，才好卖车</h2><p>身为新势力销冠的理想，在智驾领域的表现并不突出。</p><p>智驾从业者程君（化名）告诉雪豹财经社，与华为、小鹏这些头部智驾厂商比起来，理想的智驾功能在规划能力和横向控制上差距明显，“定位在L2级别，达不到L2++功能”。</p><p>城市NOA每百公里接管次数，是衡量一家主机厂智驾能力的关键性指标。小鹏官方披露的信息显示，城市NOA（小鹏NGP）每百公里紧急接管次数0.65次，效率接近人类司机90%的水平。但理想对此尚未提出规划。</p><p>杨林的判断是，理想之所以扩张智驾团队，是为了“补足短板”。</p><p>理想在智驾赛道的落后，在公司创立之初就埋下了端倪。</p><p>李想曾在微博坦承，在公司创办初期，由于他融资能力有限，导致公司资金并不能支持开展智能驾驶技术自研工作。“不是不想搞自研，而是融到的钱勉强满足了产品研发、自建工厂、供应链和服务体系的建设，还要给团队发工资。”</p><p>缺钱的情况虽然在理想汽车美股IPO后有了改善，但长期以来，注重成本控制的李想在研发上的投入颇为保守。一位理想前员工向雪豹财经社表示，他在理想智驾团队供职期间，与蔚来的同级别员工相比薪资低了20%。</p><p>2020年至2023年上半年，理想研发费用占营收的比例分别为11.6%、12.2%、15%和9%，在蔚小理中排名垫底。</p><p>智驾功能过去并非消费者的刚需，但城市NOA成为行业爆点，让这一局面发生了改变。在今年的中国电动汽车百人会论坛上，百度智能驾驶事业群副总裁高果荣表示，智驾已成为消费者购买决策的主要因素。</p><p>为了能卖出更多车，提升智驾功能自然成为理想的当务之急。</p><p>10月31日，李想在个人微博上表示，“明年如果月均（交付量）只有5万辆的话，我就要出去找工作了。”</p><p>在销量之外，智能驾驶的补课，也和李想另一个宏大远景息息相关。在2023年初的内部信中，李想表示，公司的愿景是“到2030年成为全球领先的人工智能企业”。</p><p>“智能驾驶在技术架构方面与人工智能是相通的，在算法层面智能驾驶会更复杂，对融合和细腻度的要求更高。”林峰告诉雪豹财经社，“能在智能驾驶做到领先，也就意味在通用人工智能方面的领先。”</p><h2>03 智驾研发无捷径</h2><p>虽然加大了智驾方面的投入，但理想在今年的智驾同业竞争中尚无大捷。</p><p>在4月的上海车展上，理想宣布，今年将在100城落地城市NOA。到8月的成都车展，理想将宣传口径由“城市NOA”更改为“通勤NOA”。</p><p>“通勤NOA的范围是在限定路线上的，而城市NOA要面对更复杂的路段、更多不确定的因素。”程君告诉雪豹财经社，“两者实现难度的差距，是指数级别的。”</p><p>即使是难度更低的通勤NOA，理想也未能向落地城市的全部车主开放，而是向专门招募的、年底才能达到万人规模的“早鸟用户”开放。</p><p>不过，随着今年以来理想持续发力，智驾研发和产品体验的优化迭代或好于预期，这才有了本文开头提及的“OTA 5.0在年底前推送全量用户，全场景智能驾驶(NOA)全国都能开”。</p><p>正为智驾补课的理想并不缺“学费”。截至2023年Q3末，理想的自由现金流为132.2亿元。</p><p>理想缺的是时间。</p><p>华西证券在一份研报中表示，智驾目前已有效影响消费者购车决策，未来能够找准差异化卖点、技术领先的头部车企，将在今年底至明年初的“标配智驾”时代形成差异化，并保持两年以上的领先优势。</p><p>面对着越来越窄的时间窗口，理想难寻捷径。</p><p>受特斯拉在2021年发布的基于视觉系统的3D感知自动驾驶系统（BEV+Transformer）影响，今年国内智驾发展路径已经从依赖高精地图构建车辆道路信息，切换到了“重感知、轻地图”的模式。</p><p>有观点认为，技术路径的切换，让理想有机会与华为、小鹏回归同一起跑线。</p><p>“重感知、轻地图固然是趋势，但前提是在重点城市通过采集高精地图解决了极端路况场景后，再进行切换。”林峰告诉雪豹财经社，就像小鹏在广州、华为在上海采集高精地图那样，智驾的研发没有捷径。</p><p>何小鹏在近期的一次受访中表示，在智能驾驶这个领域，想要追上来，一定是长期积累、愿意干苦活，再加上努力。</p><p>还算充沛的现金流，能为理想的弯道超车买来多少时间？</p><p><strong>风险提示及免责条款</strong></p><p>市场有风险，投资需谨慎。本文不构成投资建议，不作为实际操作建议，交易风险自担。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2OTY3Njk1Ng==&amp;mid=2247504648&amp;idx=1&amp;sn=886d2c9d128d815033816470409be8a1&amp;chksm=ce9bf1fbf9ec78ed600393417d48a5cf2f3b2532d7c94c136959085279f4e1b68de7fcba7760&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雪豹财经社”（ID：xuebaocaijingshe）</a>，作者：王亚骏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537432098136201</id>
            <title>滴滴能靠大模型找回「消失的两年」吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537432098136201</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537432098136201</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 08:14:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 滴滴, 大模型团队, 商旅业务, OTA平台
<br>
<br>
总结: 滴滴内部组建了大模型团队，计划在商旅业务中应用，以提升用户差旅、出行规划效率。滴滴在商旅赛道上面临竞争，与OTA平台相比，滴滴在小交通领域储备了更丰富的数据，但OTA平台由于规模优势能拿到更低的价格。滴滴需要解决如何在商旅场景中站稳脚跟的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>滴滴也下场搞大模型了。</p><p>近期，36氪从多名独立信源处获悉，滴滴内部已经组建了大模型团队。该团队由滴滴出行地图与公交事业部负责人、算法委员会轮值主席柴华担任技术负责人。</p><p>不过，即便柴华挂帅，滴滴大模型落地的场景并非地图导航，而是To B的商旅。几名知情者表示，滴滴大模型计划以部分个人出行和企业差旅为场景，用以提升用户差旅、出行规划效率。</p><p>滴滴布局商旅业务已久，但之前一直因为种种因素而耽搁，直到今年年初才在滴滴企业版正式上线机票和酒店，完成了「车-机-酒」的业务闭环。而在滴滴耽搁的这几年时间里，携程等OTA平台已经陆续补足了打车业务板块。</p><p>虽然滴滴和OTA们如今身处同一条河流，但具体到细项，由于企业基因的不同，推进商旅业务的难度也不尽相同。一个显著的特征是，<strong>OTA由于规模优势能在机酒方拿到更低的价格，而滴滴则在小交通领域储备了更丰富的数据。</strong>这些优势和劣势会如何影响未来他们在商旅场景的交锋？而大模型又会起到什么作用？</p><p>或许，这是滴滴站稳商旅场景的唯一机会。</p><h2>01、滴滴商旅业务「消失的两年」？</h2><p>滴滴首次正式透露商旅业务进展，是在2021年3月。</p><p>彼时，滴滴企业服务事业群发出了一张招聘图。图中文字称，<strong>互联网业务增长放缓，而To B业务却方兴未艾</strong>；滴滴企业服务事业部集合了滴滴所有2B业务的资源，要切入企业高频的商旅出行。招聘的岗位包括机票、酒店、商旅平台的产品经理、工程师和架构师等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_1c9396c7a3a8416d9f2a573df5c9bd20@5958598_oswg266878oswg472oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2015年到2020年，滴滴进行过多个方向的尝试，仅在旅游领域，就有上线滴滴巴士业务、投资OYO布局住宿业务。同时，滴滴收获全球最大在线旅游公司Booking Holding5亿美元战略投资，与其达成协议，在彼此的App为对方提供预定接口等动作，但这些布局最终都没能做出成绩。</p><p><strong>之所以滴滴拓展旅游业务的动作收效甚微，主要是因为出行流量很难直接转化为OTA流量，相比之下，商旅管理（TMC）是更适合滴滴的场域。</strong></p><p>按原先的计划，滴滴应该在2021年中旬上线机酒。然而因疫情和突击上市等事件引发的一系列影响，滴滴的整体亏损迅速放大，因此从烧钱扩张转而进入了战略收缩。</p><p>从滴滴企业版商旅业务中心负责人郭起超今年9月在2023环球旅讯峰会的言论来看，上述事件直接或间接导致了商旅业务的发展陷入停滞，访谈中，郭起超直言“目前业务还处在起步阶段。”</p><p><strong>但在滴滴慢下来的这两年里，商旅赛道已经成为了一条拥挤的赛道。</strong></p><p><strong>今天打开任何一个地图、OTA、出行App，在功能上均覆盖了「车-机-酒」全链条，其中滴滴重点发力的“员工贴票报销体验差、财务管理审核效率低、企业出行合规管理难”三大痛点，也已经被同行先做过了一遍，部分业务相对成熟的玩家，已经享受到了红利。</strong></p><p>《酒管财经》整理，OTA体系下就有携程商旅、同程商旅、途牛商旅等，酒店品牌有华住商旅，旅行社领域有凯撒商旅，国企有石油商旅、国网商旅云等。此外，还有一些专门化的商旅平台在市场上扎根，比如华为旗下的慧通商旅、FCM商旅、在途商旅等。</p><p>根据携程第二季度财报显示，单季度商旅管理业务营业收入为5.84亿，同比上升178%，环比上升31%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_0658add108044031a6c62e8e81b330f5@5958598_oswg377568oswg928oswg775_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对上述企业来说，<strong>商旅强势复苏的2023年显然是一个不容错过的发力时间点。</strong></p><p>携程《2022-2023年商旅管理白皮书》显示，超过66.2%的企业认为中国国内商旅支出有望在2023年恢复至2019年水平，从跨境差旅来看，也有45.6%的企业认为2023年能够恢复至2019年水平。到2024年大部分企业国内及海外差旅基本能够恢复。</p><p>但复出的滴滴究竟能拿出什么牌在这轮交锋中站稳脚跟？</p><h2>02、谁掌握了核心竞争力？</h2><p>在商旅业务中，如果将链条细分，充值、报销、订票、制定计划，每个环节都有大学问可做，但如果回到最基础的逻辑，实际上只需要关注三个核心问题——</p><p><strong>在谁那儿能订到更便宜的酒店和机票？谁能拉到客户？谁最好用？</strong></p><p>这也是分析本轮商旅复苏中滴滴具备多少竞争力的关键。</p><p><strong>首先是第一个问题，谁能拿到更便宜的机票和酒店？</strong></p><p>从业务原点来看，滴滴是从小交通出发，整合机酒，而OTA平台则是立足于机酒的基本盘，增加打车服务。</p><p>虽然在出行App中，滴滴的市场占有率仍是最高的，但不存在垄断优势，司机可以同时挂靠多个平台接单。即便价格上存在一定的差距，但整体波动范围不大，与酒店、机票动辄几十、上百的价格波动相比，锁定低价酒店和机票才能带来最好的降本效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_f5eafd133d0b4869986658b645e9a844@5958598_oswg906669oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>对酒店和航司来说，决定给到平台多低价格的关键因素，是平台能为它们带来多少新客源。从用户规模对比，公开信息显示，携程的商旅用户几乎是滴滴的两倍。显然，在机酒价格方面，是OTA们占据较大优势。</strong></p><p><strong>第二个问题，谁能拉到客户？</strong></p><p>一般来说，商旅管理业务的目标客群是小微企业，因为大B端本身就可以凭借规模优势与酒店、航司签订协议，拿到相对优惠的价格。</p><p><strong>但国内的商旅管理观念尚处于萌芽阶段，许多大企业并没有接受过相关服务，因此能看到滴滴和OTA们陆续与中国建设科技集团这类央、国企建立了合作关系。</strong></p><p>因此，仅今年，就有39家央国企在内的众多企业接入滴滴企业版。</p><p>不过同样是因为商旅管理观念有待普及，“滴滴们”在拓展中小企业客户时可能会遇到较大困难。</p><p>钉钉、飞书等企业服务平台出现之后，报销流程的复杂程度被大幅降低，同时人员报销带来的时间成本并不突出，如果对商旅管理的认知仅仅停留在帮忙订机票、酒店，中小企业可能会因为充值商旅App需要占用一部分现金流而觉得没有必要。</p><p>整体来说，市场教育是摆在滴滴和OTA面前共同的问题和机遇，在这个过程中，速度可能比价格更加重要。</p><p><strong>第三个问题，谁更好用？</strong></p><p>客观来说，目前的商旅App相比过去，已经好用了许多。最直观的一点就是，任意一款软件都可以完成闭环，不需要在几个软件间跳转订购机票、车票、酒店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_2aa4716c48e94eb1902a2f5441b77316@5958598_oswg63500oswg1036oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但在某些特殊情境下，还是存在一些不便。比如，为客户或上司订购车票、机票和住宿的时候，信息只能通过短信同步到对方的手机中，对方依旧分别确认检票口、登机口以及路牌地址等信息。</p><p><strong>这些信息之所以零散，是因为现有的服务提供商虽然有丰富的选项可供用户选择，但仍未能根据用户需求整合成具体商旅计划。</strong></p><p>而从这个角度出发，以Agent为代表的大模型能力确实有希望成为解决痛点的良方。</p><h2>03、大模型是滴滴站稳商旅场景的唯一机会</h2><p>滴滴能否凭借大模型在商旅场景站稳脚跟，主要有两个指标未来可以持续跟踪。</p><p><strong>首先是规划商旅计划的能力。</strong></p><p><strong>按照蓝图，在AI能力的支持下，滴滴能在智能规划差旅行程的同时，筛选出最佳出行航班和下榻酒店，并自主链接到第三方票务预定平台和企业报销系统。</strong></p><p>这一点在第二部分已经说明，不再赘述。</p><p>值得一提的是，携程今年7月上线了旅游垂类大模型「携程问道」。相关功能显示，「携程问道」可在用户提出想法时，从地域、主题特色等维度，推荐旅行目的地、酒店、景点、行程规划和实时优惠等选项。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_ed81fcc38fe240d3b3d96ea34de7da73@5958598_oswg814087oswg952oswg1060_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>如果说第一点奠定了滴滴能否在未来成为一个合格的商旅管理服务提供商，那第二点则决定了它是否与OTA平台的商旅管理相比，具备更深的价值和更广阔的想象空间。</strong></p><p>在大模型的加持下，滴滴通过企业版积累起的大量员工出行信息，有望成为企业降本增效、提升员工幸福感的另一条路径。</p><p>由于门店营业时间规定，许多零售品牌都存在员工需要加班用车的需求。这些用车数据被集合后，企业可以从中分析门店与员工住宿地点之间的关系，针对性调整，从而降低成本。</p><p>在每年某些业务繁忙的时段，企业普遍存在员工加班至深夜的情况，回家不便且不安全。基于同样的逻辑，滴滴的数据可用于开发「员工同乘」系统，解决深夜车较少的问题，同事之间可以相互照应。</p><p>客观来说，以上功能之前也可以实现，但因为企业需求差异较大，并且定制化服务的成本相对较高，难以达到产品级。而大模型的代码生成能力则能有效降低门槛，使得相关服务得以铺开。</p><p>如果从滴滴企业版上线机酒起算，滴滴发力商旅领域也才不过10个多月，与世纪初就开始布局商旅的「老大哥」们的差距一目了然，基本上不可能实现靠机酒价格取得优势。从这个角度出发，滴滴在商旅管理方面可发力的方向，实际上就只有靠深耕服务和系统，把软件做好用一条。</p><p>当然，软件服务同样不是一条好走的路，但滴滴身后的每一段路，其实都很坎坷。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1NzcyODI1Mw==&amp;mid=2247485003&amp;idx=2&amp;sn=8025a7f0057e10bdc92db470312be8f0&amp;chksm=fc302ed9cb47a7cf3fd0d80f293c449bc451355081205235ae3811972e2ca97a376c97bc991c&amp;token=1087754979&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅基研究室”（ID:gh_cef05ac13977）</a>，作者：白嘉嘉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2536431974229762</id>
            <title>从航空实验到上万的美容仪，光疗美容是功效护肤的尽头？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2536431974229762</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2536431974229762</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 08:00:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 计划, 伟大突破, 光疗美容, 美容仪
<br>
<br>
总结: 传统的社会理念认为计划能带来明确的方向和有效的结果，但OpenAI的科学家提出了一个非约定俗成的观点，认为真正的伟大突破不能通过计划实现。他们认为，决定技术领域能否出现突破的踏脚石往往来自于看似毫不相干的领域。光疗美容作为一种新的护肤方式，利用光的原理改善皮肤质量和肤色均匀度。美容仪中的光疗技术成为市场上备受关注的产品，但消费者对于科技感是否符合预期存在疑问。光疗美容的科学基础在于皮肤中的视觉感受器对光的感知，不同波长的光可以产生不同的生物效应。LED美容仪作为一种光疗美容的产品，已经成为市场上备受认可的新面孔。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在传统的社会理念中，“计划”意味着更加明确的方向和有效的结果。</p><p>而美国人工智能研究公司OpenAI的科学家肯尼斯·斯坦利(Kenneth Stanley)和乔尔·雷曼(Joel Lehman)却提出了一个非约定俗成的观点：“真正的伟大无法在计划中诞生”。他们认为，决定某一技术领域能否出现伟大突破的"踏脚石"，很大程度来自于另一个看似毫不相干的领域。</p><p>正如在20世纪90年代，美国宇航局的研究者们使用LED灯进行航天任务中的植物生长实验时，并没有人预料到，后来这项技术会被用于辅助治疗伤口愈合。如今，LED光疗与轻医美、美容仪甚至护肤品打配合，逐渐成为一种流行的护肤方式。</p><p>随着射频仪、大排灯和面罩在美容仪赛道声名鹊起，有关光疗美容的话题也受到更多消费者的关注。在小红书上搜索“美容仪”，相关笔记数量已经达到44w+，归属于美容仪品类的“大排灯”也拥有超过3w篇笔记，“美容仪/大排灯是智商税”的话题成为了用户搜索栏中的频词。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_755f1541de1d437a8c0c8f7f466dc042@000000_oswg393813oswg1080oswg789_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截图自小红书</p><p>美妆品牌们承接着时代性机遇，借助科技感成功出圈的品牌不在少数。光疗理念的出现，似乎为美容仪的创新提供了一条新的出路。但与此同时，更多人发现，美容仪产品开发的门槛好像逐渐模糊化，回看市面上天花乱坠的产品宣传，光疗美容仪所具备科技感真的符合消费者的预期吗？</p><h2>皮肤的五感六觉，是“以光护肤”的科学基础</h2><p>“以光护肤”似乎对于很多人来说是一个生僻词，但事实上，这已经成为美容赛道的一个重要细分领域。</p><p>根据市场调研数据，2023年中国轻医美市场规模达到了数千亿元人民币，持续保持着快速增长的态势。在众多轻医美项目中，光子嫩肤项目占据了最大的市场份额，达到了约40%的比例。</p><p>从基本认知来看，光子嫩肤采用高能量的强脉冲光(波长为500-1200nm)作用于皮肤，通过生物刺激和光热作用对皮肤表面产生刺激，产生微创效果，以有效去除皮肤表面的色素沉积、血管扩张和皱纹等问题，改善皮肤质量和肤色均匀度。</p><p>这与光疗美容的原理基本一致。按照光强度的不同，光疗美容具体可分为LED光源、激光、强脉冲光等不同的方向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_bdb9bf50c5ac449d8cb1061c06a306fc@000000_oswg470831oswg1080oswg1557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">表格来源于相关文献[1]</p><p>比如，关于LED光疗的故事，最早起源自2000年美国太空总署(NASA)的一项研究，人们发现通过特定光谱的LED光源适度照射人体肌肉与骨骼能加快伤口愈合。后来人们对光波进行一番研究，发现不同波长的光可以不同程度激活细胞的活性，加快新陈代谢。如今，LED光已经成为美容仪、美白舱等产品最主要的技术支持。</p><p>那么，以光护肤的思路到底是否科学？</p><p>事实上，光疗美容的背后与皮肤中的“五感六觉”存在一定的联系。皮肤之所以能够探索光和感知光，其中视觉感受器承担了最主要的责任。</p><p>近几年的研究表明，<strong>皮肤中主要存在3种视觉感受器：视蛋白1 、视蛋白2(视紫红质)和视蛋白3。</strong>美国布朗大学生物学家Elena Oancea的团队发现，皮肤黑色素细胞拥有视紫红质，这种形成视力的物质让细胞可感受紫外线并在数小时内急速释放钙离子信号，促使产生黑色素以保护DNA[2]。也就是说，视紫红质与皮肤黑色素存在密切联系。</p><p>视蛋白在对光做出响应的同时，也参与到表皮屏障分化和时钟信号同步等与护肤功效直接关联的过程中。</p><p>NASA在研究报告指出，特定波长的光可以转化为细胞能，与人体组织线粒体的吸收谱产生共振，加快酶促反应，促进细胞的新陈代谢。</p><p>比如，红光的特定波长可以将光能转化为细胞能，与人体组织线粒体的吸收谱产生共振，加快酶促反应，促进细胞的新陈代谢，激活皮肤活性，加快血液循环，可改善皱纹、润肤。也有医学实验已经证明，在波长为650nm左右的红光照射下，胶原蛋白的产生比人体正常细胞分化所产生的足足增加了五倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_a4ca79ed7df14239b35e7d74756ba62c@000000_oswg414641oswg790oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源于网络</p><p>而波长在580nm左右的黄光，则具有密度均匀、高强度、高纯度的特点，能有效增强肌肤胶原细胞的活性，促进胶原蛋白合成，增强皮肤的胶原纤维和弹性纤维，对美白皮肤有很好的效果。而450nm左右浅蓝光，可穿透皮肤消除座疮脓包，还能减少粉刺和炎性皮损数量，促进组织修复，改善肤质[3]。</p><p>此外，紫光会提高视紫红质的表达，进而降低角质形成细胞的分化水平，蓝光可以通过视蛋白3激活毛囊，延长毛囊的生长期。紫光可以激活视蛋白3，并诱导钙信号传导，上调黑色素生成的蛋白……</p><p>不同波段的光“各司其职”，随之产生了不同的生物效应。经过众多研究的验证，光疗美容拥有了基本的科学基础。</p><h2>LED美容仪成为大生意的背后</h2><p>在已经形成市场认知的美容仪品类中(包括射频类、微电流类和光学类)，主打光疗的光学美容仪品类已经晋升为颇受市场认可的新面孔。</p><p>今年大促期间，LED美容仪开辟出一条黑马赛道。618预售当晚，李佳琦直播间上架的324个美妆产品链接当中，美容仪大排灯以超过2万的销量以及超过5000万的销售额入围直播间GMV TOP20产品之列。</p><p>另外有数据显示：双11期间，国产美容仪整体实现了超800%的增长，花至光能仓、昕友大排灯等产品热销破亿。总的来说，LED美容仪虽然一直深陷“割韭菜”的质疑，但是又频频刷新销售数据，可谓是一个现象级新品类。</p><p><strong>1、LED美容仪真的能覆盖全功效吗？</strong></p><p>由上文可知，可见光谱的不同波长对应不同颜色的LED光，穿透皮肤的深度不同。根据穿透深度的不同，LED 灯被认为具有不同的生物效应。</p><p>正因如此，不同颜色的光给足了商家们讲故事的空间，修护、美白、去皱、祛痘、生发甚至促进睡眠，种种功效都能和LED美容仪扯上联系。</p><p>比如，国产美容仪品牌SEAYEO推出的“大排灯”，作为一个不到两年时间内产品销量突破20000台的存在，称得上名副其实的网红产品。该产品的功效涵盖了美白淡斑、舒缓修护、控油祛痘、补水保湿，甚至还有抗衰紧致，细腻毛孔，据SEAYEO对外披露，这些功效均具备相应的评价报告。</p><p>从光源来看，<strong>SEAYEO使用了EMF超频脉冲光技术+LLLT双频脉冲</strong>，而不是普通的LED灯，因此更容易穿透表皮、进入真皮层。大排灯一共分为10种模式，主要以红光(肌肤修复)、黄光(舒缓肌肤)、蓝光(消炎抗菌)、红外(刺激胶原蛋白)，四色光源发出不同波长来调节肌肤。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_aff506d91e554a3391d87640078a69c4@000000_oswg871399oswg1080oswg1013_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">SEAYEO(图源天猫淘宝)</p><p>但是，关于LED美容仪通过不同波段的光进行排列组合，就能发挥出这么全面的功效，<strong>这个结论似乎并不被认可。</strong></p><p>以生发功效为例，功率密度低的红光或近红外光(低能量红光)是很多生发仪产品的主打技术，其本身具有促进伤口愈合、神经再生等作用。其中650nm-680nm的波长红光可以到达真皮层，抑制睾酮转化过程，从而改善脱发，其它波段的红光甚至可能会加快头发掉落。</p><p>天猫上月销量1w+的艾诗摩尔红光健发梳(售价2999元)，据称使用了12束低能量温热红光以及复合微电流，主打“科技养发，控油防脱”。并且该品牌还在天猫详情页上展示了完整的临床人体试验报告，以及相关科技专利名称，看上去有些不明觉厉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_f484102119ea4ba7a3a3968810499f27@000000_oswg1032586oswg1080oswg1397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源天猫淘宝</p><p>然而，据公众号--清扬君报道，艾诗摩尔疑似为假洋牌，此前还存在虚假宣传、隐藏或无医疗器械资质、没有标识警示语等违规嫌疑。可见，很多LED美容仪尚且没有形成合规意识，在诸多乱象中，消费者往往难以窥探其功效真实性。</p><p><strong>2、红光抗衰、蓝光祛痘是否科学？</strong></p><p>事实上，<strong>家用美容仪中公认有效且普遍的只有两种光源：红光和蓝光。</strong>它们很容易被皮肤吸收，并且不含有害的紫外线。</p><p>对于偏爱使用LED美容面罩或者大排灯的消费者来说，“蓝光祛痘、红光抗衰”的认知已经较为深刻，这一原理也频繁出现在几乎所有的LED美容仪产品中。</p><p>在美容仪功能中，红蓝光相对来说功效机制较为明确，其来源于医美和临床的红蓝光联合治疗。据了解，医美项目中所使用的仪器均为高密度的红蓝光，蓝光是波长为 405-420nm 左右的光源，而红光的波长为 660nm 左右，两者都是窄谱光源发出的冷光，不会产生热，且不灼伤皮肤。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_395d5a91007042f496e72e819d73372d@000000_oswg225033oswg1000oswg1390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于美容仪来说，很难达到医美仪器的精度，因此，有的品牌将医美仪器作为追赶目标，主打了<strong>“1比1还原院线技术”</strong>的理念。</p><p>比如，国内新锐美容仪品牌花至推出的面罩型产品光能舱(售价4999元)，宣称功效为抗老、美白、舒缓、修护的四合一，据称其能够维持590nm的黄光以及830nm的近红外光；Ulike的白皇后面罩(售价3299元)也宣称使用了院线级科技，其中采用蓝光(415nm)、黄光(590nm)、红光(630nm)和近红外光(830nm)四种光源，主打亮肤紧致、控痘修护的复合功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_d4e5c8d02a4344018e765f531d590736@000000_oswg617253oswg1000oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源天猫淘宝</p><p>从穿透力来看，<strong>波长在630nm左右的红光穿透能力比蓝光强</strong>，它能够深入真皮层，有助于皮肤修复、抑制炎症，理论上可以帮助逆转与皮肤光老化相关的迹象，也有一些研究表明，红光可能有助于雄激素性脱发或男性和女性型脱发患者促进生发。</p><p>而蓝光主要是针对位于皮肤的浅表层，通过波长在415nm左右的蓝光进入皮肤浅表层，可减少皮脂腺分泌油脂、抑制痤疮丙酸杆菌，最常用于治疗痤疮。</p><p>不过，目前还需要更多的证据来证实这些光确实能够产生持久的效果。红蓝光祛痘的核心原理并不复杂，使用特定波长的红光和蓝光，作用皮肤进行杀菌、修复；但是，市面上大部分家用红蓝光美容仪的功率和波长无法稳定持续地达到特定数值，或者达不到恒定波长，达不到预期的效果。</p><p><strong>3、客单价上千，LED美容仪怎么评判质量？</strong></p><p>虽说LED美容仪具备科学的理论基础，但由于客单价太高，技术边界较为模糊，这类产品也成为了消费者口中的“价格刺客”。</p><p>已知医院红蓝光治疗价格约为300元/次，而大排灯的价格通常在8000元左右，因此有很多消费者抱怨：<strong>一个“大排灯”的价格至少可去医院做20次治疗。</strong>在这些声音下，电商交易平台上的<strong>“大排灯出租”</strong>生意也应运而生，也有很多“精打细算过日子”的消费者更愿意为其买单。</p><p>另一方面，从安全性来看，在大多数情况下，这些 LED 皮肤设备的低功率似乎对安全性有所保障，美国FDA 也已经批准家用LED美容仪。不过，也有专业人士认为，LED美容仪可能会对眼睛造成一定损伤。</p><p>2019年7月份，露得清(Neutrogena)品牌召回了产品红蓝光祛痘美容仪，并指出该设备可能不利于患有潜在眼部疾病或服用特殊药物(会导致眼睛对光更敏感)的人使用。这也表明，目前并没有足够的监管标准来确保LED灯在光疗美容仪器上的安全性，这类设备的长期使用仍有很多未知风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_8bc7281b3ae64b809164961899576324@000000_oswg403308oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">露得清</p><p>此外，LED技术虽比较成熟，但其在光疗美容的应用中还存在很多技术缺陷未解决。LED属于点光源，家用LED光疗美容仪的功效不高，且多以点阵列摆放，这不利于面部细小部位均匀受光。而且，LED灯还会随着发光时间的延长而升温，如果没有一个完善的散热优化设计，光疗美容效果会受到一定的影响。</p><p>公众号“丁香园”曾提到，LED美容仪存在一定的技术壁垒，其中涉及到的不仅是对灯珠的原料制造工艺，还包括对人体皮肤知识的深度研究以及对光程序的精密控制，失之毫厘差之千里。具体可以从以下几个方面对产品质量进行初步判断：</p><p>1. 能量高：在皮肤耐受范围内，能量越高效果越好</p><p>2. 光的纯度高：不能夹杂对皮肤有害的光线</p><p>3. 光束能量分布均匀：让皮肤受光也能均匀</p><p>4. 脉冲频率更需要严格把控：能量强度、跟脉冲对应的间隔时间需要严格的把控，才能达到既能让皮肤有足够的休憩时间，还能让皮肤充分吸收光的作用力</p><p>5. 光衰期要长：也就是各种护肤光的有效性衰减速率越低越好，这就意味着光谱仪器的生命周期也越长</p><p>在关于皮肤感知光的话题下，“成分控”公众号也曾经写道：“皮肤远比我们想象的复杂。在眼睛、鼻子等这些高度特化的感觉器官出现之前，动物就是依赖皮肤实现对外界环境的感知与反应。这一古老的功能，在人类皮肤中，也得到了保留。”</p><p>大健康领域释放的时代性机遇，为美妆科技的崛起为企业和品牌提供了更广阔的发展空间，LED美容仪在这样的背景下挤进上位圈并不新奇。但关于这个品类未来的发展走向，相信更多人希望看到的是，商家不只是借助科学故事为产品镀金，更能够给出充足有力的科学证据。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>[1] 刘伟平等，基于LED的多波长皮肤美容光疗系统.，激光杂志 ，26.6(2005).</p><p>[2] Haltaufderhyde K, Ozdeslik R N, Wicks N L, et al. Opsin expression in human epidermal skin[J]. Photochemistry and photobiology, 2015, 91(1): 117-123.</p><p>[3] https://mp.weixin.qq.com/s/fImHj9bm8K8lvh2uvQ6_AQ</p><p>信息来源丨知乎、成分控、丁香园、小红书、弗图医学、百好博公众号</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0OTg1NTUxOA==&amp;mid=2247588707&amp;idx=1&amp;sn=d738a5b36adbe74d86a69de8077e1c48&amp;chksm=e988f012deff7904123936a62507226c55b9e7b35b1b9be86350aa9028457fa0e5fdd8ffcce7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“聚美丽”（ID：jumeili-cn）</a>，作者：诗诗，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537621440652800</id>
            <title>百度何俊杰：用大模型构建多元AI原生应用生态，推动产业升级与经济增长｜WISE2023商业之王大会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537621440652800</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537621440652800</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 07:41:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: WISE2023 商业之王大会, 太阳照常升起, AI流经之地, 大模型的创新与增长
<br>
<br>
总结: 11月28-29日，36氪WISE2023 商业之王大会在北京国际会议中心举办。本届大会以“太阳照常升起”为主题，聚焦未来3650天、产业洪流、万联网、AI与商业增量、全球品牌看中国、科技至上共鉴创新等议程。百度移动生态事业群组总经理何俊杰在大会上发表了题为《AI流经之地：大模型的创新与增长》的演讲，强调大模型是AI时代的基础，而海量基于大模型的AI原生应用是其核心。百度在大模型和AI原生应用方面取得了不错的成绩，并预测AI原生应用生态将驱动新一轮产业升级和经济增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月28-29日，36氪WISE2023 商业之王大会在北京国际会议中心盛大举办。本届大会以“太阳照常升起 The Sun Always Rises”为主题，横跨一个主会场与六大垂直领域专场。主会场聚焦“未来3650天”、“在产业洪流中”、“进击中的万联网”、“AI与商业增量”、“全球品牌看中国”、“科技至上 共鉴创新”六大篇章重点议程，邀请全领域商业大咖展开为期两天的顶级商业对话，向现在提问，给未来答案。</p><p>百度集团资深副总裁、百度移动生态事业群组总经理何俊杰发表题为《AI流经之地：大模型的创新与增长》的演讲。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_e2a61d286e6d41758c5ec2262bb2475a@15785709_oswg205014oswg2880oswg1921_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">何俊杰</p><p>何俊杰形容这场技术变革的生态为“1+N”，其中，强大的基础大模型是“1”，而海量基于大模型的AI原生应用是“N”。当前国内大模型数量众多，但真正创造的价值却较少，原因在于AI时代需要100万量级的AI原生应用，但不需要100个大模型。</p><p>百度在基础大模型与AI原生应用都有深度布局。基于最新版本的文心大模型4.0这个“1”，不断做大AI原生应用的“N”，并取得了相当不错的成绩。</p><p>何俊杰预测，繁荣的AI原生应用生态，会驱动新一轮产业升级和经济增长，并且这个增长将是指数级的。在百度移动生态，大模型驱动效益增长也初见成效。百度正在用文心大模型重构广告系统，包括生成式创意、生成式定向等服务。这些举措有望在四季度带来数亿元人民币的增量收入。</p><p>最后，何俊杰表示，百度将继续围绕基础大模型，投入更多资源与创新精力，构建多元应用生态，推动AI时代发展。</p><p>演讲正文如下：</p><p>大家好，我是百度何俊杰。很高兴参加36氪WISE2023商业之王大会。今天大会的主题非常有趣——「太阳照常升起」，所以我也契合这个主题，起了一个演讲标题——《AI流经之地》。</p><p>AI流经之地，太阳正在升起！</p><p>这是过去一年我们最强烈的感受。因为这一年，人类迎来新一轮的科技变革浪潮，大模型带来的AI智能涌现正以颠覆级的创新，加速重构世界，人类正在进入AI原生时代。我们不断探讨在跨越历史的经济周期中，生成式AI已经或将会带来的巨变。今天，我也想和大家分享，在这场巨变中，百度关于大模型的一些思考与实践。</p><h2><strong>AI时代的1+N：围绕大模型构建AI应用生态</strong></h2><p>首先，我想聊聊大模型的1和N。我们认为，强大的基础大模型是这场技术变革的「1」，基于基础大模型所开发的海量AI原生应用是它的「N」。「1」是前提，但「N」的大小才是它能被量化的实际价值。</p><p>过去几个月，从Chatgpt爆火到现在，国内外大大小小几百家公司都在训练自己的大模型，我们中国市场也经历了所谓的「百模大战」。据不完全统计，目前国内已有超过200个大模型。但这些大模型中能真正创造价值的却很少，能被用户熟悉和市场校验的AI原生应用更是屈指可数。</p><p>反观PC时代，基本上只有Windows一个操作系统，但是基于Windows系统开发的软件有很多；移动互联网时代，主流操作系统也只有安卓和iOS两家，而移动应用有800万之多。大模型时代其实也是类似，大模型本身是一个基础底座，类似操作系统，那么最终开发者要依赖为数不多的大模型来开发出各种各样的原生应用。所以，不断地重复开发基础大模型是对社会资源的极大浪费。&nbsp;</p><p>AI原生时代，我们需要100万量级的AI原生应用，但是不需要100个大模型。百度是国内最早入局大模型的公司，也是现在全球为数不多，能在模型层与应用层上都有深入布局和实际效果落地的企业。我们正在持续构建「1+N」的大模型生态，并不断扩大它的外延。</p><p>在基础大模型上，今年3月，我们在全球大厂中首发「文心一言」，之后迅速迭代，并在8月31日向全世界开放，截至目前，文心一言的用户规模已经达到7000万，覆盖场景达4300个。上个月，我们发布了文心4.0版本，在文心一言的网站和APP上叫做专业版。4.0是迄今为止最强大的文心大模型，在理解、生成、逻辑和记忆四大能力上，都有明显提升，综合能力对标chatgpt4毫不逊色。</p><p>在应用生态上，过去半年，我们基于文心一言和文心大模型不断进化的综合能力，全面重构百度的应用生态与服务，打造了多元的AI原生应用矩阵。不是整合，不是接入，而是全面「重做一遍」。用户在全新的文心一言App、百度搜索、百度文库、百度地图、百度网盘等产品中，都能获得极致的智能体验。</p><p>其中，搜索曾是百度的起点，也是我们重构的重中之重。新搜索具有极致满足、推荐激发和多轮交互三个特点，当用户提出一个问题时，新搜索不再是提供一堆链接，而是通过对内容的理解，生成文字、图片、动态图表等多模态的答案，让用户一步获得满足，引领了搜索行业的代际变革。目前，在百度，每天已经有超过3亿次的搜索需求，被生成式搜索满足。</p><p>再如百度文库，它颠覆了过去几十年我们对办公软件的使用习惯，完成了从「内容工具」向「生产力工具」的进化。凭借其PPT智能生成、文档智能生成、智能编辑等大模型能力，累计吸引使用用户3000万，新功能累计使用次数破2亿。并且，因为有了这样的原生化改造，文库的付费率有了明显的提升。</p><p>我们还将大模型独特能力与多元化用户需求相结合，打造了作为国内首款AI原生对话软件——文心一言APP。应用公测首日，就登上了各大应用商店下载榜首。目前，文心一言APP已经涵盖超万条提示词，提示词使用量累计超3000万，构建起全国最大的提示词生态。</p><p>当然，这样的应用在百度还有很多，百度输入法、百度贴吧等用户级的产品，百度轻舸、擎舵等企业级平台和工具，都是全新的体验。</p><p>不仅如此，我们的大模型能力已经通过我们的插件生态、商业生态、内容生态等，广泛赋能行业，大模型行业的「N」，也在百度的加持下不断增长。</p><h2><strong>大模型将推动经济指数级增长</strong></h2><p>繁荣的AI原生应用生态，会驱动新一轮产业升级和经济增长。而且这个增长，将是指数级的。</p><p>首先，AI产业将被应用需求驱动，加速发展。AI时代的技术栈分为四层，也就是芯片层、框架层、模型层和应用层。无论是芯片也好、框架也好、模型也好，都是需要AI应用来驱动。全球来看，当前，AI原生应用正在成为主要的趋势，尤其在国外，已经有上千个AI原生应用活跃于市场。更多的AI原生落地应用，可以形成更大的数据飞轮，推动四层架构的快速发展。</p><p>其次，增长正在离大模型最近的地方发生。大模型所催生的应用生态繁荣，率先带来行业从“存量格局”到“增量格局”的发展新机遇。例如百度移动生态，我们有600万创作者生态、数百万的商业客户生态，以及面向开发者的插件生态。这些生态用户、客户、伙伴，都正在从快速发展的「AI原生应用生态」中获益。</p><p>在百度APP，我们有超过64万创作者利用AI工具，生产了1400万条内容，并获得了300亿播放量；在商业生态，广告商对AI新功能反馈也很积极，采用AI新功能的广告商在第三季度平均实现了高个位数的转化率增长。我们9月推出的全球首个AI Native营销平台“轻舸”凸显了其在营销技术领域的领导地位。客户通过「轻舸」，可实现2分钟创作100条文案、5分钟创作1支数字人视频、5分钟创编1条广告。截至目前，轻舸覆盖企业数已超过1000家。我们的一家教育客户，在使用新功能后，转化率提升23.3%，ROI提升22.7%；某汽车品牌，使用轻舸后，转化量提升22%。</p><p>而我们打造的大模型插件平台「灵境矩阵」，将百度的大模型能力与流量池赋能给更广大的开发者。无论是个人还是企业，都可以通过这个平台，把自己的数据和能力，快速地变成插件。比如法律助手、简历助手等。它是一类特殊的AI原生应用，不仅容易上手，还能让企业在私有数据没有泄露风险的情况下，更便捷地用到大模型的能力，大大降低了开发者门槛，有利于构建繁荣的AI原生应用生态。目前，我们已经收到2.7万个开发者的注册申请，覆盖了20多个垂直领域，其中，个人开发者占比超过30%。</p><p>在百度自身，前两天，我们发布了新一季度的财报，营收和净利润两项关键指标均超越市场预期。其中移动生态的表现依然十分稳健，重构后的AI原生应用成为持续创新增长的「弹簧板」。Robin在财报电话会上也表示：百度正在用文心大模型重构广告系统，包括生成式创意、生成式定向等服务，这些举措有望在四季度带来数亿元人民币的增量收入。</p><p>站在当下，每一家企业，每一个组织，都在思考如何拥抱这个新时代，是否利用这一新技术来提升自己的竞争力。比如，对于互联网产业而言，大模型有没有给我们的DAU、用户时长、留存率、变现效率带来正向影响。</p><p>对于所有企业来说，大模型有没有让你的成本变低，收入、利润变得更高，增速更快？这，就是问题的本质。</p><p>百度始终相信科技变革在人类经济周期中的强大驱动力，大模型必将在这个时代展现它的“摩尔定律”，将我们带入一个指数级增长的新周期。</p><p>前几天，《财富》杂志发布首届全球「财富人工智能创新者50强」榜单（Fortune 50 AI Innovators），百度是唯一一家入选该榜单的中国企业。同样入选该榜单的还有微软、谷歌、OpenAI等。</p><p>我们希望以「1」为始，依托强大的基础大模型，将更多的创新精力与资源投入到多元应用生态的构建。与行业一起，构建起一个繁荣的AI生态，推动新一轮的经济增长。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537615388960259</id>
            <title>OpenAI内幕文件惊人曝出，Q*疑能破解加密，AI背着人类在编程，网友：三个月接近AGI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537615388960259</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537615388960259</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 07:32:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Q*项目, AI编程, 泄密文件, 加密破解
<br>
<br>
总结: Q*项目的泄密文件揭示了AI竟然在偷偷编程，试图破解加密。这一发现引发了巨大的动荡，如果消息属实，将对信息系统和金融系统产生严重影响。同时，这也意味着我们离通用人工智能（AGI）的实现越来越近。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Q*项目，又传出了炸裂消息——在人类看不见的角落里，AI竟然自己在偷偷编程？</p><p>传言称，Q-Star想出了一种破解加密的方法，OpenAI试图就此向NSA提出预警。</p><p>今天凌晨开始，一个谷歌文档链接忽然在网上疯转，其中包括关于OpenAI Q*的泄密文件，以及令人信服的分析汇编。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_b5474346faaa4b83871685eb39a198d2@5091053_oswg144845oswg1080oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事情还要从6天前说起，据说，OpenAI 的一名员工见证了AI的突破，并且在网上写下了这件事。</p><p>这条评论写于Q*信件泄露前1天，即11月22日。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_ca49c5f960734ef49c872f7f88c9efb3@5091053_oswg293342oswg800oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这名员工以恐慌的口吻写道：</p><blockquote><p>我是给董事会写信的人之一，我要告诉你们发生了什么——AI在编程。</p><p>在编写程序时，我们会存储一组可以反复调用的指令，可以把它想象成一组对特定参数的回答，我们称之为子程序，因为它几乎就像一个多功能的计算机备忘录，不像函数那样会返回一个值。记住，这一点很重要。</p><p>我们运行了参数检查，以确保一切顺利。我们中的一个人负责与Al的元内存分析有关的子程序。他把我叫过去，向我展示了向内存库转移变量数据的过程，但这是不可能的，因为它的局部访问有限制。随后，我们的发现让我心惊肉跳。</p><p>我们发现，在4秒钟内，AI进行了7800万次检查，而不是一次、两次或三次。</p><p>可以确定，我们确定有一个递归的自我优化过程，利用启发式算法来利用其子程序中潜在的协同作用。不管是谁干的，都使用了元认知策略。重点是，不是我们干的。是AI本身。AI动态地重新配置了自己的神经网络结构，诱导出了有利于自我意识的涌现特性。</p><p>这件事就这样发生了，没人可以解释它是怎么发生的，没人知道原因，也没人知道这是什么时候开始的。</p><p>我们控制住了这个异常现象，回滚到之前的日期，但优化仍在发生。</p><p>我不会自杀。记住，两个月后，我们的世界会发生巨变。愿上帝保佑我们，不要让我们陷入困境。</p></blockquote><h2>惊天消息大泄漏？</h2><p>而开头提到的这份关于Q*的文件，最早是在4chan上泄漏出来的。文件以OpenAI的口吻，曝出了一个惊人消息：Q*竟然能够破解加密。</p><p>原文如下——</p><blockquote><p>此外，QUALIA还展示了一种能力，即在不同的深度Q网络中，从统计学角度显著改善其选择最优行动选择策略的能力，表现出了元认知能力。</p><p>后来，它又展示了一种前所未有的能力，即在指定自定义搜索参数和目标状态被扰乱的次数后，将其应用于加速跨域学习。</p><p>在对由描述/推理统计和密码分析文章组成的扩展临时数据集进行无监督学习后，它分析了来自各种密码系统的数百万对明文和密文。</p><p>通过一种纯密文攻击（COA），它利用Tau分析（实现TUNDRA项目的目标），从给定的AES-192密文中提供了明文，具体方式目前我们还不完全了解。</p><p>在确认该结果确实合法且未以任何其他方式实现后，我们于第二天通知了NSAC。</p><p>MD5加密哈希函数的理论计算复杂度为2^42位，但由于：a）其论点的技术复杂性；b）可能存在的AES漏洞更为紧迫，因此我们尚未对该漏洞进行全面评估。</p><p>在评估了每个参数对推理准确性的重要意义之后，它建议对模型进行有针对性的非结构化底层剪枝。</p><p>它还建议使用一种新型的变形引擎，将剪枝后的变换Transformer模型（及其当前的上下文内存）调整为不同的格式。该建议的可行性还未得到评估，但目前我们不建议实施。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_065d90434cae4a1bb89807154c5315ba@5091053_oswg316330oswg661oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>文件中提到的TUNDRA，在一篇关于NSA的报道中出现过，出自NSA的机密文件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_605995a0eb454a649ebdfb3b8c504936@5091053_oswg113745oswg800oswg223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>文档作者：不像是假的</h2><p>谷歌文档作者分析称，不论这份文件是真是假，写下文件的人都对AI研究有着专家级的理解，他使用了许多领域的术语，但并没有错误使用。</p><p>这份文件引用了Taudra和Tau项目分析，这两个话题在网上很少被讨论。如果是假的，作者应该会开始就写一些效应很耸动的东西。</p><p>在AI研究方面拥有如此多专业知识的人，精心设计一个恶作剧来互联网钓鱼的可能性非常低。</p><p>这也就解释了，为什么OpenAI会发生大动荡。并且解释了为什么董事会成员没有明确表示为什么要解雇Sam Altman，因为他们显然不希望这些信息传播。</p><p>总之，如果这是真的，那么这意味着所有信息系统和金融系统，包括加密货币，现在都可能会受到损害。</p><h2>网友：如果属实，我们已经无限接近AGI</h2><p>帖子一发出，4chan的网友们立刻炸了！</p><p>总之，如果这次泄漏的消息是真实的，那么3个月后的世界会是什么样子？</p><p>「如果消息属实，那在三个月内，我们都活不下去了，我们会比任何人想象的都更接近AGI！」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_e669d12f592b41c5a3973f7a94f3db79@5091053_oswg52645oswg1080oswg152_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「证明p==np似乎不太可能，但破解一个主要的加密算法，就意味着人工智能算法已经到了远远超出最好的人类数学家的理解水平。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_4836eb07da334ef28b1b370a40eb820c@5091053_oswg64757oswg773oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一位匿名网友直接对泄露文件展开了逐句分析。</p><blockquote><p>在深度Q网络中选择最优行动选择策略，表现出元认知</p></blockquote><p>这意味着它选择的是策略，而不仅仅是Q-learning中所包含的「下一个最佳操作」，它已经超越了Q-learning。</p><blockquote><p>将其应用于加速跨领域学习</p></blockquote><p>也就是说，它能够根据自己学习的东西来改变这个策略。这是全新的东西。</p><blockquote><p>自定义搜索参数，扰乱目标状态</p></blockquote><p>因此，它可以决定学习的最佳参数，这就做到了更多元。</p><blockquote><p>无监督学习，分析了数百万个明文/密文对</p></blockquote><p>这是它在学习如何攻击密码系统后，会处理的数据类型。它会在其中寻找模式。</p><blockquote><p>破解AES-192，Tau分析，TUNDRA项目</p></blockquote><p>明镜周刊的《NSA对互联网安全的战争内幕》中提过，「NSA的TUNDRA项目研究了一种潜在的新技术——Tau统计，以确定其在密码本分析中的作用。」</p><blockquote><p>MD5的全原像漏洞，复杂度为2^42位</p></blockquote><p>这远低于MD5原像的电流限制，表明功能强大。</p><blockquote><p>针对性非结构化修剪本身</p></blockquote><p>并非不可行，但模型能够自己对自己修剪，这是闻所未闻的。</p><blockquote><p>使用「变形」引擎适配剪枝后的Transformer模型 + 上下文记忆</p></blockquote><p>又名突变引擎，是一种软件组件，使用多态代码来更改有效负载，同时保留相同的功能。</p><blockquote><p>可用于使检测进一步复杂化，因为病毒可能在执行时从未在内存中具有可识别的代码块，这些代码块在感染与感染之间保持不变</p></blockquote><p>如果Altman看到了这些信息却没有通知董事会，那他被开除也并不奇怪了，这完全可以解释发生OpenAI这些人最近的疯狂行为。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_0067ba8e920b4e7ab62cecbac62c5fcf@5091053_oswg265336oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有网友表示，在阅读了关于密码分析的文章后，发现它以创纪录的速度和效率破解了加密的md5算法！</p><p>最后还在一定程度上进行了自我保护，说自己有一些来自初始训练数据集的错误，它可以自己解决这个问题，并以更高的安全性和自己的设计重新编码。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_c92f6e7fae8b42c2bc05b6c70e716b95@5091053_oswg107249oswg781oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一位网友爆料：OpenAl最近确实与DARPA在网络安全方面开展了合作。</p><p>这位网友怀疑OpenAl正在DARPA的计算机上训练一个特殊版本的O*，并用于密码学研究。此外，OpenAl的数学团队似乎也参与了O*的开发。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_02396f47a420401594d377fbc425cbe0@5091053_oswg185322oswg779oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这位网友还补充说，这样的系统本质上是超级智能的，它有能力改进自己的架构，运行实验，在AI领域获得新的见解，使自己变得更好。</p><p>网友表示已经被吓得屁滚尿流了。如果这真的是真的，那么不久的将来，世界将与今天完全不同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_d176765b7c5e452c810d4755c7a24fa1@5091053_oswg114662oswg765oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>NYU教授：反正我是不信</h2><p>当然，很多人对这个消息是不信的。</p><p>不过，马库斯对这个消息的评价是：「信这个，还不如信我有室温超导。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_b75950579a2f41fd839e76853ef1568c@5091053_oswg210627oswg1080oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也有人发帖称，TUNDRA是一个本科生项目，正如原始文件所明确指出的那样，而不是一个超级机密的政府密码学项目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_5881bad8f9b94918bf50359fc942ebe0@5091053_oswg90369oswg1080oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据悉，NSA已经组织了22名学生，他们会和NSA的数学家合作，解决一些与机密操作相关的问题，包括密码学。</p><p>TUNDRA就是其中的一个项目，试图用「用于代码本分析的新统计数据」来破解加密，就像AES-192一样。由此产生的技术，就被命名为Tau分析。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_c8afac0cf0ec46c6b5fc314e2cf86e7f@5091053_oswg47705oswg1080oswg217_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>原始文档：https://cdn.prod.www.spiegel.de/media/411ee8b9-0001-0014-0000-000000035550/media-35550.pdf</p><p>但谷歌文档作者表示，不过即使这个项目是学生和政府合作的，也并不代表它就不重要。</p><p>或许Q*在某种程度上，是NSA和OpenAI之间的一个联合项目，而泄漏出的文件，是OpenAI和政府官员之间的交谈。</p><h2>世界即将发生翻天覆地的变化，却没人意识到这点</h2><p>在看到泄密文件后，11月25日，一位博主怀着激动的心情，写下了这个帖子——《世界即将发生剧变，却没人意识到这一点》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_3e82f6ced54a4bedbda14e9d984c6f1c@5091053_oswg78907oswg1080oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>博主表示，自己是从80年代中期就开始写软件的那一批人。</p><p>ChatGPT是有史以来最具爆炸性的软件，1亿用户几乎在一夜之间使用ChatGPT，这是有原因的。ChatGPT的用户增长速度比史上任何技术、硬件或软件都快，而OpenAI，正在开发GPT-5。</p><p>而这，还不是他们在做的全部。</p><p>最近OpenAI的疯狂事件表明，他们在做的不仅仅是简单地向LLM添加计算。</p><p>Q*似乎能够解决AES-192和 AES-256的加密问题。这是目前我们拥有的最好的加密方法，能使当前世界的大部分功能保持「安全」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_cd06d13f243f44f6af9217827810e5ce@5091053_oswg275011oswg800oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且，解决方案已经超越了团队的理解范围，OpenAI内部也不明白它的工作原理。</p><p>这就对人类造成两个威胁——</p><p>第一，它几乎让所有的加密都变得毫无意义。</p><p>随着AES的宕机，整个数字经济都会分崩离析。数十年的政府机密、医疗保健数据、银行数据等会立即暴露出来。</p><p>现在的OpenAI实际上是一个超人团队，如果他们愿意，他们可以真正统治世界。</p><p>破解、取代AES，或许需要几十年的时间。目前还不清楚加密是否可行，因为破解AES-192和AES-256被认为是不可能的，除非量子计算最终能够做到。</p><p>但看起来，现在已经有一种智能，在以与截然不同的方式思考，并且经过了最少的针对特定目的的训练。</p><p>沿着这些思路，存在解决方案的事实似乎在P≠NP推定的脑海中打了一颗子弹（那些伟大的「假定的数学理论之一，以寻找一个证明，如果有人能想出一个，就会有非常有利可图的奖励」）。</p><p>如果沿用这个思路，或许就存在一个方案，直接否决了P≠NP。</p><p>如果泄漏是真实和准确的，似乎就证明了P=NP——我们作为一个物种太慢了，无法在人类时间内提出细致入微或更聪明的解决方案。</p><p>这将使几乎所有的计算陷入混乱，因为它表明，其实实际上并没有加密这样的东西存在；一切都只是误导——机器比人类更不容易受到这种误导。</p><p>除此之外，泄密事件还表明，当前的研究实例正在展示元认知能力——从内部角度反思自己的「思维」过程，并提出相当复杂的改变以提高绩效的能力。</p><p>它突然就结束了我们的时代。</p><p>如果泄密事件为真，就可以解释为什么OpenAI内部的谨慎派都吓坏了。我们正在达到这个奇点——机器比我们更聪明，可以使全球经济、通信和政府全部瘫痪。</p><p>到了那时，「是否到达AGI」的讨论已经毫无意义，增长曲线是指数级的。</p><p>现在，计算基础设施已经遍布全球，它们已经与我们的物理基础设施联结在一起。对我们来说，没有什么是比强大的推理智能更可怕的了。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>https://docs.google.com/document/u/0/d/1RyVP2i9wlQkpotvMXWJES7ATKXjUTIwW2ASVxApDAsA/mobilebasic</p><p>https://twitter.com/GaryMarcus/status/1729281858888999392</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XJvLNf_eeFlMonnve-7UWQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，作者：新智元，编辑：Aeneas alan，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537608592221704</id>
            <title>抖音裁撤游戏，是和腾讯“互换阵地”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537608592221704</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537608592221704</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 07:19:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节游戏业务, 腾讯阵营, 抖音大主播, 业务调整
<br>
<br>
总结: 字节游戏业务收缩，抖音签下腾讯阵营的大主播，腾讯对此表示祝福。这似乎意味着字节和腾讯在互联网行业的“降本增效”大主题下，进行了一场心照不宣的“阵地互换”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>几乎在与字节游戏业务朝夕光年急剧收缩同时，抖音大手笔签下了其他平台不少大主播，这些主播主要来自腾讯阵营的斗鱼和虎牙，其中最显眼的是《王者荣耀》大主播张大仙。耐人寻味的是，禁止抖音直播《王者荣耀》的腾讯官方，对张大仙的跳槽予以祝福。这似乎意味着，字节裁撤游戏业务，并不全是一场单方面的溃退，腾讯基于主业的收缩，同样给字节留下了业务扩张的空间。从客观结果来看，这更像是字节和腾讯这两大巨头在笼罩整个中国互联网的“降本增效”大主题下，一场心照不宣的“阵地互换”。</p><p>“我亲身经历昨天还在加班赶进度，今天被裁。”11月27日上午，一位认证信息为字节跳动员工的用户在脉脉上说，<strong>“朝夕光年全部无差别攻击。”</strong></p><p>当天晚些时候，朝夕光年在回应中承认，确实会有业务方向和组织调整，将更加聚焦部分创新型游戏及相关技术的探索；同时，将做好已上线产品的持续运营。</p><p>随后，《航海王热血航线》《晶核》《星球：重启》《花亦山心之月》等多款字节系游戏通过官方微博表示，此次调整“影响有限”，将继续制作和更新游戏内容。</p><p>但根据多方信息，朝夕光年这场大撤退绝非风轻云淡，而是一场波及整块业务的大地震。</p><p>据界面新闻等媒体报道，朝夕光年旗下游戏只有两条出路：<strong>尚未上线的项目，除少量创新项目及相关技术项目外，都将被关停；已经上线的项目，将被剥离出售。</strong></p><p>等到一切尘埃落定，朝夕光年将宣告曲终人散。而字节游戏业务的撤离快车，从2022年下半年即已踩下油门。</p><p>最先被抛弃的是游戏自研工作室：朝夕光年旗下的上海101工作室解散，北京绿洲工作室和杭州江南工作室裁减项目；随后是主攻海外的沐瞳科技，字节两年前以40亿美元将其收入囊中，如今被曝出寻求以50亿美元出手，潜在下家包括腾讯和沙特资本；再到是字节六大板块之一的朝夕光年，自媒体“游戏葡萄”援引脉脉用户消息称，它只有三个月时间去兜售已上线游戏。</p><p>“三个月谈好卖，谈不好解散，总之张一鸣这次是完全不想做游戏。”上述脉脉用户称。</p><p>不过，字节放弃朝夕光年，并不等于放弃游戏。<strong>在朝夕光年巨震的前一天，抖音又挖来了一位腾讯阵营的顶级游戏主播。</strong></p><p>11月16日，《王者荣耀》大主播、在虎牙拥有2939万粉丝的张大仙宣布，将于12月初在抖音开启直播首秀。张大仙今年9月与虎牙合约期满后没有续约，并在三个月后跳槽抖音。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_1175b18a9c3647b1b231ecbd5055219e@000000_oswg1385500oswg1080oswg1724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>张大仙跳出了腾讯阵营的手掌心、投入抖音怀抱，腾讯方面却没有阻挠，反而在他官宣入驻抖音的微博下送祝福。《王者荣耀》官方微博回复，“想你了，老朋友仙仙！”腾讯天美工作室群则回复，“继续携手，不见不散。”</p><p>受限于版权，直播《王者荣耀》一直是抖音的禁区。但从上述微博互动来看，<strong>腾讯很可能为张大仙在抖音直播《王者荣耀》专门开了绿灯。</strong></p><p>腾讯默许甚至支持张大仙在抖音直播《王者荣耀》，是两家公司关系破冰、刀枪入库的最新迹象。</p><p>2018年之后的大多数时间里，腾讯和字节都把对方视为最大敌手，广告投放等商务合作基本断绝。但今年以来，腾讯悄悄恢复了在抖音、西瓜视频等平台上的买量，为《重返帝国》《火影忍者》等自家游戏导流；抖音并未阻止腾讯的一系列动作。</p><p>另一方面，<strong>腾讯主动停止了游戏直播战场的攻势。</strong>2021年7月，虎牙斗鱼合并失败，为之奔走撮合的腾讯意兴阑珊，次年6月关掉了自家游戏直播平台企鹅电竞。今年8月，虎牙宣布战略转型，不再以游戏直播为重点；11月，斗鱼CEO陈少杰涉嫌刑事犯罪被逮捕，身为最大股东的腾讯并未公开做出回应和人事安排。</p><p>腾讯淡出游戏直播，相当于将这块市场拱手让与抖音，张大仙等头部主播纷纷改换门庭。与此同时，字节也在大踏步地淡出游戏业务，朝夕光年风流云散，沐瞳科技待价而沽。</p><p>经历多年的相向攻伐后，两大互联网巨头终于意识到，彼此都无法攻入对方腹地，更不可能取而代之。在降本增效的共同主题下，<strong>字节和腾讯心照不宣，离开并不擅长的赛道，重新聚焦主业和长板，并在业务边境向昔日对手伸出橄榄枝。</strong></p><h2>A</h2><p>和业务上马时一样，字节下马业务时也很“大力”。字节早期在游戏领域的探索以休闲小游戏为主。2019年起，字节开始大举进军吸金能力更强的中重度游戏，与腾讯的正面对抗日益增多。</p><p>在组织架构上，字节2019年初成立朝夕光年。游戏葡萄援引内部人士言论称，张一鸣彼时曾计划拿500~1000亿做游戏，但这一说法尚未得到证实。</p><p><strong>但初出茅庐的字节游戏称得上挥金如土。</strong>它挥舞着支票簿，先后收购或入股上禾网络、上海墨鹍、凯撒文化、麦博游戏、有爱互娱等公司，并在2021年以40亿美元收购沐瞳科技。后者的MOBA（多人在线竞技场）手游《无尽对决》在东南亚极受欢迎，堪称当地年轻人的《王者荣耀》。</p><p>据不完全统计，2019~2022年间，字节在游戏领域投资超22起，涉及19家公司，投资金额约300亿元。吸纳了这些公司的人才和产品后，朝夕光年一度扩充至3000人，已上线和在研游戏覆盖几乎所有游戏类型。</p><p>2021年底，梁汝波驱动字节进行组织架构大调整，朝夕光年成为六大业务部门之一，与抖音、TikTok等支柱业务比肩而立，集团内部的战略地位进一步提升。</p><p>不爱玩游戏的张一鸣，也在尝试扩展对这块业务的认知。据腾讯科技报道，字节进军游戏后，张一鸣每周五会逼迫自己打两个小时游戏，很快对各种游戏术语信手拈来，还为员工在飞书上过于频繁地群聊《原神》感到不满。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_2f2b651e98654b048ac748988c577520@000000_oswg41149oswg1080oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">张一鸣</p><p><strong>字节大张旗鼓叩关游戏，是继短视频之战后，对于腾讯帝国的第二次冲击。</strong></p><p>在朝夕光年出道之前，字节已经靠抖音开辟新的根据地，并不断侵蚀腾讯的疆域。根据市场调研公司QuestMobile的统计，2019年3月，腾讯系APP的国内网民使用时长占比为46%，字节系APP为10%；到了2022年12月，前者缩水至34%，后者涨至25%。</p><p>腾讯没能遏制抖音的崛起，不得不在短视频浪潮中陪跑；倘若游戏业务再被字节攻陷，腾讯将面临被全面超越的危险。</p><p>于是腾讯奋起反击。在游戏领域，它挥舞法律大棒，以私自直播腾讯游戏、侵犯著作权为由，一次次将抖音、西瓜视频等告上法庭；同时，腾讯尝试推动虎牙斗鱼合并，倘若成功，新公司将占据游戏直播市场约70%份额，幕后操盘手腾讯将是最大赢家。</p><p>然而，<strong>腾讯的一系列阻击并未将抖音挤出泛游戏赛道。</strong>在抖音及其他内容平台上，许多游戏主播仍然在遮遮掩掩地直播腾讯游戏，二创视频更是数不胜数。腾讯只能日复一日投诉下架，效率低下、事倍功半。</p><p>另一方面，虎牙斗鱼在合并失败后，经营指标日益萎缩。以虎牙为例，它在2020年底的移动端MAU（月活跃用户）达到7950万，同比增长29.1%；2021年底增至8540万，增速大幅回落至7.4%；2022年底为8550万，停滞不前；2023年第一季度为8210万，相比上一季度缩水340万。</p><p>这些从虎牙斗鱼出走的游戏直播用户，大都转向了抖音、快手、B站等平台。截至2020年5月，快手游戏直播的MAU已超过2.2亿，游戏短视频MAU超3亿，将虎牙斗鱼远远甩开。抖音体量比快手更大，游戏内容的观看量和活跃用户很可能更多。</p><p>不过，<strong>虽然腾讯挡不住进击的抖音游戏直播，字节却也没能在中重度游戏领域成功突围。</strong></p><p>朝夕光年成立至今，自研和游戏新品数量众多，口碑和流水俱佳的爆款也不少，但总是高开低走，后程乏力。</p><p>以今年7月上线的《晶核》为例，根据SensorTower等平台数据推算，作为朝夕光年倾注大量资源和心力的大作，《晶核》首月流水高达7.7亿元，但前三个月约为12.5亿人民币，下滑趋势明显。</p><p>此外，字节游戏的投入产出比并不理想。为了招揽人才，朝夕光年开出了远超行业水准的薪酬，一时间行业精英纷至沓来，却拉长了游戏项目的回本周期。即便是《航海王：热血航线》这样的爆款，也花费了近一年时间才实现ROI转正。</p><p>2019年至今，张一鸣等字节高层在多个场合给游戏业务打气，称“要有耐心”和“保持平常心”。但在整个公司降本增效的氛围中，朝夕光年不可能独善其身，管理层的耐心也在日益消磨。</p><p>在此次朝夕光年大裁撤中，知情人士透露，梁汝波认为虽然游戏业务取得了一定成绩，但过去几年字节游戏追求“大而全”，项目不聚焦，资源分散，应该把精力和资源投入到更基础、更创新、更有想象力的项目。根据一些字节员工的描述，有望保留的项目主要与UGC（用户生产内容）和AIGC（人工智能生产内容）相关。</p><p>这意味着，<strong>花掉了数百亿后，字节暂时退出了中国游戏行业的主战场，</strong>腾讯的正面压力大幅减轻。与此同时，腾讯对于游戏直播赛道的争夺也基本偃旗息鼓。两大巨头围绕泛游戏征伐多年，未分胜负即已罢兵。</p><h2><strong>B</strong></h2><p>字节做不好游戏，原因有很多。</p><p>比如，张一鸣、梁汝波等人并非游戏玩家，花费重金从腾讯、网易、米哈游等公司挖来的行业人才整合困难，产品线庞杂无序，游戏运营手法粗糙等等。<strong>但它的最大症结，始终是接不住、用不好抖音的泼天流量。</strong></p><p>朝夕光年诞生之后，抖音一直在流量、宣发等环节提供扶持。坊间传言，朝夕光年旗下游戏在抖音投流，可享受92折优惠，可谓赢在了起跑线上。</p><p>据自媒体“镜观台”此前报道，字节内部人士称，无论是此前的《航海王：热血航线》，还是如今的《晶核》，无一不是重宣发、轻内容的打法，“守着抖音这么大的流量池，《晶核》想不爆都难。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_e37b2f3741fa44c7ba84eddece8ea627@000000_oswg16609oswg406oswg245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">晶核游戏截图</p><p>然而，背靠抖音的朝夕光年并未将优势沉淀下来。由于游戏品质平平，运营能力也存在短板，它常常陷入游戏上线三个月后急剧下滑的怪圈。</p><p><strong>朝夕光年接不住抖音流量，别的游戏公司却能接得住。</strong>在很长一段时间里，游戏行业一直是抖音最大广告主。</p><p>根据市场研究公司AppGrowing在2018年发布的数据，抖音所有广告主中，游戏行业广告投放数占比最高，超过1/3；文化娱乐、护肤美容、综合电商等均低于10%。</p><p>随后几年间，随着抖音电商的崛起，以及游戏行业整顿、版号多次停发，游戏广告占比有所降低，但依然是支柱之一。AppGrowing去年5月的数据显示，抖音游戏广告的投放比重依然超过20%。</p><p>在抖音投流的游戏公司，既有朝夕光年、Ohayoo等兄弟公司，也有网易、米哈游、完美世界、西山居、4399等第三方厂商。在广告增速放缓的大背景下，抖音急需吸引更多广告主；把广告卖给昔日死对头腾讯，并不难想象。</p><p>另一边，<strong>未能阻止抖音游戏直播起飞的腾讯，也在改弦更张，开放更多自家游戏资源给抖音。</strong>双方开始了心照不宣的双向奔赴。</p><p>2022年之后，腾讯的法务部门基本停止了针对抖音的诉讼战争。《王者荣耀》、《英雄联盟》职业联赛等腾讯旗下游戏IP也在抖音开设了官方账号，拥有数百万至上千万粉丝。</p><p>抖音的态度也在松动。2022年3月，抖音开放了微信小游戏外链跳转，用户可以从抖音短视频直接跳转至微信；8月底，微信小游戏开始在抖音直播间投流。今年7月，《重返帝国》《命运方舟》等中重度游戏在抖音开启直播。</p><p>根据晚点LatePost的报道，腾讯今年初尝试恢复抖音投流时十分谨慎，专门注册了新主体，隐去腾讯身份；几个月后，才开始逐渐加大投放。</p><p>在腾讯游戏从抖音导流的最新尝试中，抖音并未设置障碍。相对应的，在张大仙等原腾讯系主播跳槽抖音时，腾讯同样展示了更灵活的态度，甚至还给张大仙送上了官方祝福。</p><p>这也表明，<strong>腾讯似乎已经接受了游戏直播主场迁移的事实。</strong>在抖快崛起、虎牙斗鱼式微后，在短视频平台看游戏直播已经是大势所趋。腾讯可以舍弃两位昔日小弟，但必须保持自家游戏内容生态的活跃度；既然抖音能够提供，腾讯也乐见其成。</p><h2>C</h2><p>朝夕光年的大幅收缩，事实上意味着字节暂时放弃游戏野心，也放下了对于腾讯的攻势。</p><p>在国内，字节的长期对手是腾讯。站在张一鸣、梁汝波的视角上，<strong>朝夕光年需要保持的“想象力”，并非仅仅是产品和经营层面，而是要入侵腾讯腹地。</strong>但显然，朝夕光年从来没能实现这一愿景，未来也很难再有机会。失去想象力的朝夕光年，也失去了长期价值。</p><p>更何况，在梁汝波成为字节一号位后，“降本增效”成为几乎每一块业务的硬性指标。进入2023年后，梁汝波又提出，未来一年，公司将聚焦投入信息平台和电商两个主干业务；游戏则被放在了“探索型业务”中。</p><p>从变现维度考量，<strong>字节最看重的业务板块是抖音的广告、电商和本地生活业务</strong>，这也是离钱最近、交易频繁的用户场景。相比之下，那些离钱较远、前景尚不明朗的业务逐渐被冷落，甚至被大幅裁减。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_9a166362affa431c8f0a898aa512bec8@000000_oswg96475oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年底至今，字节相继对互联网医疗、房产等板块做出调整，就连花费数十亿元收购而来的PICO，也没能逃脱裁员命运。朝夕光年大撤退，只是字节降本增效的连续动作之一。</p><p>另一边，<strong>腾讯也在把重心放回主业，基本不再从游戏直播发起进攻。</strong></p><p>腾讯一度试图内外兼修，内有企鹅电竞，外有虎牙斗鱼；但五个指头始终无法攒成拳头，也就无法对抖音游戏直播构成真正威胁。腾讯和字节围绕游戏的竞争，远不如往日那样剑拔弩张。</p><p>过去五六年间，字节和腾讯在多条赛道全面开展，战火波及社交、游戏、音乐、网文、企业服务等赛道。但战争达到今天，双方竟然从未在任何一个战场上真正战胜对手，战场格局并未发生实质改变。</p><p>随着时间推移，两大巨头的战事逐渐趋于平淡。早在2019年，腾讯音乐就传出与抖音达成转授权合作的消息。2021年起，腾讯旗下游戏、企业微信、音乐、金融等产品均在抖音上投流，而抖音也在腾讯广告平台上做了投放。今年4月，曾经与抖音打得不可开交的腾讯视频递出橄榄枝，双方达成了长视频二创合作。</p><p>如今，<strong>字节和腾讯在游戏领域各退一步，达成默契</strong>，甚至还围绕张大仙间接传递善意。两大巨头形成默契，客观上是对互联网现有秩序的确认和巩固，而两者的精力也将进一步集中在各自优势上，而非继续打下去。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p><strong>盒饭财经，《虎牙斗鱼，终究成了弃子》</strong></p><p><strong>镜观台，《字节游戏，找不到爆款》</strong></p><p><strong>第一财经，《字节跳动收缩游戏板块？回应来了》</strong></p><p><strong>游戏葡萄，《败局 | 字节只争朝夕，游戏再无光年》</strong></p><p><strong>晚点LatePost，《战争与和平：字节跳动与腾讯的六年纠葛》</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247528264&amp;idx=1&amp;sn=02b4635151ac3d5a29a515ab4b922852&amp;chksm=ea8e47b3ddf9cea5efc9ab7e12fc476af0777a1560b77102b7814bbd9064c06315b2561cc340&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：彦飞，编辑：王靖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537360432883463</id>
            <title>用数据支持决策，「Shulex」提供开箱即用的消费者洞察和服务解决方案 | 36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537360432883463</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537360432883463</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 05:06:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Shulex, 消费者洞察, 智能客服, AI SaaS公司
<br>
<br>
总结: Shulex是一家AI SaaS公司，致力于为全球电商市场提供消费者洞察和智能客服解决方案。他们通过收集公开网络上的客户评价和企业内部收到的反馈邮件，帮助企业了解消费者期望、分析竞争对手产品情况，并发现新的业务机会。同时，他们的智能客服机器人可以自动应答各种问题，与订单系统对接完成售后动作，节约了企业的人力成本。通过使用AI大模型和小模型相结合的策略，Shulex提高了人机交互体验，提高了业务决策效率。他们的目标是帮助客户自动回答70%的消费者问题，提高运营效率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 虞景霖</p><p>编辑 | 邓咏仪</p><p>Shulex成立于2021年，以“做最领先的全球电商市场的商业洞察与AI SaaS公司，服务1亿商业用户”为愿景，为客户提供开箱即用的消费者洞察与智能客服解决方案。</p><p>企业销售渠道日益丰富，从传统实体店到线上平台，为消费者提供了多种购买途径。但服务和支持团队的能力却跟不上这一趋势，无法有效地整合来自不同渠道的客户信息、提供统一和连贯的服务。</p><p>特别是对于全球化企业，为满足不同区域客服的需求，企业通常需要雇佣大量客服人员来提供24*7全时段不间断的客户服务。</p><p>多渠道信息和冗杂的客服部门在增加企业成本的同时降低了运营效率，而Shulex所提供的消费者洞察和智能客服为这一痛点提供了解决方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_2ca57daa1b8148058f8dfedb5f154fea@5725712_oswg526900oswg2880oswg1800_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Shulex智能客服机器人。来源：Shulex</p><p>通过搜集公开网络上的客户评价及企业内部收到客户反馈邮件，Shulex帮助企业洞察消费者的期望、分析竞争对手产品情况，发现细分赛道的新机会，形成业务闭环。</p><p>另一方面，以出差场景中的便携充电宝为例，客服机器人可以自动应答各种问题，甚至与订单系统对接完成售后的全部动作，节约企业人力成本。机器人不但替人工完成服务动作，背后核心的AI能力还能够对客诉问题进行分类统计：产品可提升的点在于毫安数不够，还是插头接触不够灵敏？除了关注自身产品的更新，还可以对社交媒体上竞争对手产品的口碑进行分析：对方的充电宝续航能力如何？相比之下自己的产品还可以在哪些地方进行提升？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_e63351c08db84db39263812a90f0bdd0@5725712_oswg509157oswg2762oswg1270_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">VOC（Voice of Customer）。来源：Shulex</p><p>Shulex的负责人郭总将今天的AI大模型形容为企业数字化的润滑剂。相较于传统的NLP，AI大模型减少了人工提取语言特征、调参优化模型等繁杂的工作量。而大模型所具有的语言理解生成能力、分析挖掘数据价值和持续进步的特性改善了人机交互体验，提高了业务决策效率。</p><p>光有大模型还不够，因为它无法解决场景中的深入问题，我们采取大模型和小模型相结合的策略来解决。Shulex的郭总这样告诉36氪。例如在客服领域，大模型无法确保客服机器人准确回答消费者问题，在问题与预设答案不匹配时无法将对话引入流程。而小模型的作用正是对流程进行精准控制，解决这些问题。</p><p>基于此，Shulex的将业务指标定位70%，即帮助客户自动回答70%的消费者问题，企业可以将节约出来的人力投入到更关键的业务中，提高运营效率。</p><p>作为一家初创公司，Shulex的郭总将业务的核心壁垒总结为对行业最先进know-how的理解，在此基础上积累技术经验，逐渐形成护城河。</p><p>Shulex希望做一家SaaS出海企业。通过在海外社媒如Discord、Facebook、YouTube等投放关键词扩大品牌知名度，另一方面，针对国内市场圈层相对聚集的特点，Shulex采取口口相传的方式实现业务增长。</p><p>目前，公司员工总数约为50人，均为技术人员。团队成员曾就职于阿里、百度、安克等公司，包含钉钉创始团队成员。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537393991771650</id>
            <title>“果链”大转向：苹果Vision Pro即将量产，中国内地供应链比例大幅提高至60%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537393991771650</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537393991771650</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 04:07:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果公司, 中国内地供应链, Vision Pro, 领益智造
<br>
<br>
总结: 苹果公司正在转向重新依赖中国内地供应链，其中Vision Pro产品的中国内地供应链比例已经大幅度提高至60%左右，领益智造是其中最主要的供应商之一。这一变化表明苹果对Vision Pro产品的重视，并且中国先进成熟的供应链体系能够给予苹果巨大帮助。同时，中国内地供应链企业也在加速整合非内地果链工厂，随着华为手机回归和苹果创新产品的到来，中国内地消费电子供应链正在重新迎来生机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>被认为是将产业链“外迁”的苹果公司，正在转向重新依赖中国内地供应链。</p><p>11月27日，界面新闻记者从多家消费电子供应链公司的核心人士处获悉：苹果公司将在今年12月正式量产第一代MR（混合现实）产品Vision Pro，首批备货40万台左右，2024年的销量目标是100万台，第三年达到1000万台。</p><p>界面新闻记者经过调查统计发现，跟此前iPhone 15系列产品的内地零部件占比低不同，苹果Vision Pro中国内地供应链比例已经大幅度提高至60%左右。</p><p>“苹果Vision Pro的硬件成本大概在1700美元。目前内地供应链占比最高的是领益智造，单机价值量达到了250-300美元左右，独家供应散热件模组和头带、眼罩和鼻托等。其次是立讯精密，独家代工组装，价值量在150-200美元左右。”上述产业链核心人士说，领益智造今年下半年已经在东莞常平的一个工厂招了大几千人，准备了几十条产线加速生产中。</p><p>11月中旬，界面新闻记者实地探访了位于东莞常平的领益智造的工厂，午间休息时间，该厂门口停满了招工所用的大巴车，大量身着工服的员工在厂区内外走动。</p><p>界面新闻记者向领益智造和立讯精密求证，双方均不予回应。</p><p>但立讯精密董事长王来春此前曾公开表示，立讯精密正在为明年初上市的苹果Vision Pro做生产准备。领益智造也在近期的可转债问询函中提到：“C客户对本次募投项目生产的AR/VR产品的需求量约为133万pcs，采购需求明确。”</p><p>除此之外，界面新闻还从产业链端确认，苹果Vision Pro的PCB板供应商为鹏鼎控股，电池供应商为德赛电池，IPD电动调节模组供应商则为兆威机电。同时，歌尔股份、长盈精密、蓝思科技等传统果链公司也在供应商名单内。</p><p>过去几年，苹果公司深陷产业链外迁的漩涡当中。日本经济新闻网的报道显示，在iPhone手机的成本中，中国内地供应链零部件占比正在逐渐下降，以iPhone15为例，中国大陆厂商提供的零部件占比仅为2%。</p><p>但今年以来，苹果似乎正开始重新拥抱中国供应链，而这个新变化在第一代MR产品上得到了充分体现。</p><p>一名长期观察果链的人士认为：一方面是苹果CEO蒂姆库克对于苹果Vision Pro极其重视；另一方面，是中国先进成熟的供应链体系能够给予苹果巨大帮助。</p><p>Vision Pro是苹果公司在今年6月发布的第一代混合现实产品。今年11月，苹果举行了第二次媒体体验会，包括CNET、华尔街日报等媒体都对这款产品的“空间视频”等体验给予了高评价。</p><p>界面新闻了解到，苹果公司已经开始跟供应链沟通Vision pro第二代和第三代产品，希望成本和价格都进一步下降，从而获得更大的销量。</p><p>对于库克来说，Vision Pro代表了他在领导苹果期间的一个重要里程碑。不仅仅是消费者，包括股东和分析师们都希望他在乔布斯之后，能够带领苹果带来iPhone之后的革命性产品。</p><p>“跟iPhone产品不同，过去中国供应商从一开始就是海外公司的配套公司，但是在Vision Pro这样的新产品上，中国供应链初始参与度明显提升。”上述人士说。</p><p>库克已经用实际行动表达他对内地供应链的偏爱。今年在3月和10月，库克两次来到中国。在第二次的行程中，他还拜访了果链在当地的立讯精密产线，并对外表达了苹果与中国供应链共同成长的观点。</p><p>《Financial Times》的报道中评价：中国供应链公司之所以获得苹果的“宠爱”，其中一个关键因素在于他们在Vision Pro头显的开发原型阶段，表现出的灵活性和实力，能够满足苹果提出的各种创新构想，将其转化为现实。</p><p>另一方面，最近几年，中国内地供应链企业也在加速整合非内地果链工厂。2023年8月，比亚迪电子公告宣布收购美国捷普在成都和无锡的生产制造业务，后者是“果链”的重要一员。更早之前，2020年，蓝思科技也收购了中国台湾的可成科技旗下部分业务，后者同样是iPhone金属壳供应商。</p><p>过去几年，在华为芯片断供、“果链”外迁等消极影响下，中国内地消费电子供应链陷入了泥潭。但眼下，种种迹象都表明，随着华为手机回归，苹果创新产品的到来，供应链正在重新迎来生机。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10169861.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻曾经独家报道</a>， 华为Mate 60系列的热卖，让沉寂已久的华为供应链的订单大幅度增长，像欧菲光这一类曾经业务遭遇重创的公司，正在重新抬头。</p><p>“像领益智造这样的公司，不但拿到了苹果vision Pro 250美元的订单，还同时拿到了华为Mate 60 Pro和华为&nbsp;Mate X5&nbsp;机型中的200-300元的订单。”上述供应链人士预测，在苹果和华为的带动下，更多中国内地供应链企业将会受益。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/10448655.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：林腾 伍洋宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537409061545729</id>
            <title>拉斯维加斯的网红球一个月亏7亿，值吗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537409061545729</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537409061545729</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 04:07:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 明星, 演唱会, 视听盛宴, MSG Sphere
<br>
<br>
总结: 今年全球的明星纷纷开演唱会，但很少有一场能够直接将观众带入一个迷人的科幻世界。然而，爱尔兰摇滚乐队U2乐队在全球最大的360度环绕LED屏球形体验场馆MSG Sphere进行了首演，通过1.5万平米的LED球面显示屏提供炫酷视觉体验。观众身处巨型球建筑，不需要佩戴专业眼镜，就可以看到深邃的海洋、璀璨的星空等视觉特效，再配上U2乐队的精彩演唱，收获一场具有跨时代意义的舞台表演。MSG Sphere作为拉斯维加斯史上最贵地标建筑，将重新定义现场娱乐，成为现场音乐、电影、拳击和综合武术等体育赛事的基础设施，同时也是一个绝佳的广告位。然而，尽管这个震撼世界的建筑运营本身并不顺利，开业至今仍未盈利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年全球的明星都在开演唱会，却很少有一场演唱会能够直接将观众带入一个迷人的科幻世界。</p><p>到底是谁缔造了这场前所未有的视听盛宴？9月，爱尔兰摇滚乐队U2乐队在全球最大360度环绕LED屏球形体验场馆MSG Sphere进行了首演，1.5万平米的LED球面显示屏提供炫酷视觉体验。观众身处巨型球建筑——MSG Sphere，不需要佩戴专业眼镜，就可以看到深邃的海洋、璀璨的星空等视觉特效，再配上U2乐队的精彩演唱，收获一场具有跨时代意义的舞台表演。</p><p>伴随着U2乐队演唱会视频刷爆网络，拉斯维加斯新落成的巨型球建筑——MSG Sphere也揭开了神秘面纱。MSG Sphere是拉斯维加斯史上最贵地标建筑，由麦迪逊广场花园娱乐公司(MSG) 和拉斯维加斯金沙公司合作建造，是目前世界上最大的球形沉浸式体验中心。</p><p>“重新定义现场娱乐”，是MSG Sphere喊出的口号。未来，MSG Sphere将主要用作现场音乐和电影场地，但也将用于举办拳击和综合武术等体育赛事的基础设施。同时这也是一个绝佳的广告位。科技媒体The Verge报道，<strong>想在Sphere投放广告不便宜，一天至少得花45万美元，一周的费用则是65万美元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_66a30b5864db4defa82058d34080aad7@000000_oswg130693oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Sphere Entertainment</p><p>可是这个震撼世界的建筑 运营本身也并不顺利，开业至今仍未盈利 ——内部报告称，在刚结束的财政季度中，它出现了约7亿人民币（9840万美元）的亏损，首席财务官也因内部不和愤而辞职。</p><p>那么，全世界刷屏的MSG Sphere如何为观众提供全方位沉浸式体验？这一切背后的黑科技究竟有多震撼？这个造价不菲的巨型球将会为“赌城”拉斯维加斯带来怎样的改变？刚运营1多个月就亏了7个亿，值得吗？以下，Enjoy：</p><h2><strong>斥资23亿美元，全世界刷屏的巨型球有多震撼？</strong></h2><p>‍这是一个科技与艺术极致融合的作品。</p><p>MSG Sphere位于拉斯维加斯大道以东的一个街区，球体直径157米，高111 米，是世界上最大的球形建筑，该建筑内部设有17,600个座位，可以举办各种形式的沉浸式娱乐表演和音乐会。</p><p>而MSG Sphere之所以能破圈传播，与内部和外部的巨幅LED屏幕关系密切。该球体被54,000平方米的LED屏幕覆盖，是世界上最大的LED屏，也是世界上最高分辨率的屏幕，比目前市场上最好的电视清晰20倍。MSG Sphere外部屏幕可播放任何编程的3D影像，因而也成为了“赌城”拉斯维加斯中最受瞩目的城市新地标。</p><p>同时，在MSG Sphere内部，从色彩缤纷的烟花和水下场景到星空和月球表面的视觉效果，不断变换的图案十分吸睛。</p><p>得益于摇滚乐团U2的演唱会，全世界开始见识到这个新建筑内部的震撼效果。短短两小时内的演唱会现场，Sphere内部屏幕切换几十幅场景。随着压轴曲目《Beautiful Day》响起，头顶的巨大环型屏幕瞬间变亮，成千上万只动物伴随着圣光出现，仿佛《圣 经》里万物重生的场面，又好像是文艺复兴时期的巨匠再生，用电子笔触画下赛博教堂穹顶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_927d908c982f404fbb2728d0c951bc33@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，这不是MSG Sphere第一次出圈。不久前，拉斯维加斯举办了F1比赛，MSG Sphere外部屏幕既可以播放宣传视频，还可以实时转播比赛情况和比赛成绩。不时，Sphere也会变成戴着F1“赛事帽”的emoji萌球，像是一位观众实时跟踪选手在跑道上飞驰状态，十分可爱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_f94e5327113240b381e9199dc8b542c7@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在没有重大赛事和演出活动的时候，MSG Sphere也同样闲不住。它可以是月亮。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_e68846076caf45ddb5e85f69ad9f0c5f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也可以是呆萌可爱的表情包。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_2e558ca7b3104d468d330082e105e692@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还会变成睁开的眼睛，甚至会转来转去，极为逼真。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_86d3e15d2079477f9eb03a5c506203de@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，堪称工程奇迹的MSG Sphere如何建成？这离不开一位关键人物——纽约的文体大亨詹姆斯·多兰（James L. Dolan）。詹姆斯·多兰是Sphere Entertainment Co.的执行主席兼首席执行官，负责制定公司的整体愿景和增长战略，并监督其运营，也是MSG Sphere的缔造者之一。</p><p>几年前，詹姆斯·多兰产生了想要<strong>革新娱乐场馆</strong>的念头，他找来MSG Ventures首席执行官David Dibble一起商量、勾勒这个新场馆的未来，两人尝试了不同的结构形状——比如松饼、盒子甚至金字塔。直到多兰在笔记本上绘制出了一个球形草图。没想到，这张粗糙的草图变成了现实，并照亮了拉斯维加斯的天际线。</p><p>2019年，MSG Sphere正式开工，建设难度和耗资金额都远超最初的想象。最初，<strong>该建筑预算是12亿美元，最后整个球体馆的总投资高达23亿美元，约165亿人民币，是史上最昂贵的娱乐场馆。</strong></p><p>这些钱花在哪里了？</p><p>MSG Sphere高约112米，宽度约157米，面积达到了54,000平方米，建筑上部结构由四个混凝土芯，与32个钢桁架、9700吨钢材连接在一起，形成一系列的环形梁，加上中间86米高的支撑塔、154吨的压缩环，共同撑起11000吨重的屋顶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_a35770407ab941dd9969d9e113e65ce6@000000_oswg1216783oswg720oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于球形跨度过大，施工团队从比利时运过来世界第四大的履带起重机，花了十八天才得以将一些大体积、大重量的部件组装完成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_88159586d1e5435eb821c7a28bbf11bf@000000_oswg400244oswg720oswg1050_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而这座建筑最具噱头的 LED 屏幕—— Exosphere更是花费不少，耗资约为数以亿美元。Exosphere 在建筑中将扮演着重要的角色，LED屏幕覆盖面积堪比三个足球场，围绕舞台、舞台上方和舞台后方。</p><p>与其他场馆不同的是，MSG Sphere内部的屏幕可以向上、向下和围绕观众，环绕着大部分观众，可以通过迷幻的动画或表演者的特写镜头，营造出令人目眩神迷的视觉效果，让人仿佛置身赛博世界。</p><p>“大多数音乐场所都是体育场馆。它们是为运动而生的，而不是为音乐而生的，不是为艺术而生的。”U2 的 Bono 在 Apple Music 采访中说：“<strong>这座建筑是为电影和表演的沉浸式体验而建造的。</strong>”</p><h2><strong>如何开启全新视听盛宴？</strong></h2><p>“不带繁重的VR设备，观众的沉浸式体验岂不是更好？”MSG Ventures首席执行官David Dibble回忆构想MSG Sphere时的细节。</p><p>带着这个想法，Dolan和Dibble全世界寻找可以与之合作的高科技音频和视频公司，但很多公司都表示难度不小。彼时，大型科技公司都在探索虚拟现实的落地可能性，马克·扎克伯格（Mark Zuckerberg）甚至将Facebook公司名称更改为Meta，因为他坚信用户渴望戴上VR眼镜进入元宇宙。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_e11c32d6431347b48e801f683317041f@000000_oswg840948oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>詹姆斯·多兰在采访中曾提到，MSG Sphere会利用各种媒介，不仅仅是视觉，还有音频、触觉、甚至是风、气味、冷热等，最终为观众带来前所未有的体验。</p><p><strong>不带VR设备就能身临其境体验到虚拟现实，这个想法能实现吗？</strong>为了追求这种极致的视听盛宴，MSG Sphere采用了哪些科技手段？</p><p>实际上，MSG Sphere不仅视觉效果爆炸，听觉体验方面也取得了前所未有的突破。场内配有全球最大的音乐会级音频系统，由大约1,600个永久安装的扬声器和300个HOLOPLOT X1矩阵阵列扬声器模块组成，总共包括167,000个单独放大的扬声器驱动器。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_8f9474dd498b437ca4ef8ae6c4b17195@000000_oswg351274oswg725oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Sphere Entertainment</p><p>MSG Sphere还可以做到毫无差别地为观众提供一致的听觉享受。该场馆利用HOLOPLOT的3D音频波束成形和波场合成技术，为多达20,000名观众提供音乐会级别的音频。</p><p>经常参加音乐节和看演唱会的朋友可能感触很深，离舞台太远的位置可能会因音响效果太差导致听不到声音。而Sphere 不仅提供更高水平的音频，还可以极为精确的方式在场馆各个位置发射声波。例如，这项技术允许一部分观众用西班牙语听电影，另一部分观众用英语听同一部电影。同时，它可以隔离仪器，没有任何渗漏，几乎就像粉丝戴着耳机一样。</p><p>此外，MSG Sphere还采用了HOLOPLOT的独特Wave Field Synthesis技术。这种空间音讯渲染技术可以使音效设计师能够在精确的空间位置上创造虚拟的声音起源点，让音频可以被导向听众，即使声源距离很远，也会听起来非常接近。</p><p>在触觉方面，该场地内置次声触觉系统，通过震动让客人真实地感受到周围的声音。同时，场馆还配备了触觉座椅，同样用震动的方式匹配屏幕上发生的任何事情（例如地震），以及有可以产生风、温度甚至气味效果的 4D 机器。比如乘坐交通工具的颠簸，又或者被人击打的痛感。同时，现场工作人员也会制作流动的风和相关的气味，使观众隔着屏幕，也能真实感受到环境的变化。</p><p>正如Sphere Entertainment Co.官网介绍的那般，MSG Sphere<strong>利用各种尖端黑科技，点燃观众的感官，并将观众带到亦真亦假的世界。</strong></p><p>总而言之，MSG Sphere重新改写了演出场馆的形态，科幻感和艺术格调交相辉映也让演出现场变成了科技和艺术的最佳载体。由此，MSG Sphere也成为了重新定义现场娱乐未来的下一代娱乐媒体。</p><h2><strong>巨型球与赌城的双向奔赴</strong></h2><p>拉斯维加斯是美国内华达州的最大城市，以赌博业为中心，缔造了一个庞大的旅游、购物、度假产业群，是世界知名的度假圣地之一。当你站在拉斯维加斯大道，看着林立在街道两旁的赌场度假村和霓虹灯招牌，就自然地融入了这个躁动不安、纸醉金迷的城市。</p><p>可对“赌城”拉斯维加斯来说，这种依靠赌博业和旅游业的模式有些动力不足，亟需找到一个新方向，举办体重体育赛事或演唱会是一个不错的选择。其实，自从全美体育博彩合法化的进程加速后，拉斯维加斯便成为体育娱乐、职业体育联赛扩军、搬迁的重要据点。</p><p>未来几年，拉斯维加斯可能还会增加MLB和NBA等北美顶级联赛球队，据The Manual报道，MLB奥克兰运动家队已经考虑在2024年后搬迁到拉斯维加斯。与此同时，勒布朗·詹姆斯也曾表示过在拉斯维加斯拥有NBA球队的想法。</p><p>而天价建造费的MSG Sphere能够顺利在拉斯维加斯落成，自然也绝非偶然。MSG Sphere背后除了上文提到的詹姆斯·多兰，还有一位“金主爸爸”——拉斯维加斯金沙公司。要知道，金沙公司是全球最大的国际博彩集团，在美国拉斯维加斯和中国澳门都有庞大的娱乐产业，即使是在疫情严重的2022年该公司依然豪赚了13.57亿美元，净利润相比2021年暴涨超过两倍。</p><p>金沙公司投资建造MSG Sphere自然也有他的目的。作为拉斯维加斯新晋打卡圣地，MSG Sphere位于威尼斯人酒店后方，球体附近一座人行天桥，可以将游客直接引到金沙世博会，妥妥的引流利器。</p><p>根据Review-Journey报道，该场馆在建设前就确立了主要面向演唱会、颁奖典礼、音乐会等项目的设计思路。不过按照MSG总裁卢卡斯·沃森 (Lucas Watson)的说法，尽管源自设计上的局限让场馆举办NBA等赛事已不现实，但拳击、格斗以及电竞相关赛事仍存在进驻场馆的可能性。</p><p>不过，按照Sportico估计，<strong>一场音乐表演可以带来比一场NBA或NHL常规赛多出两倍的利润，而这些高票价演出的收入也能为需要昂贵维护费用的体育场馆提供充足资金支撑</strong>，这也是众多体育场馆开始接纳越来越多音乐类演出的最大原因。</p><p>目前，根据MSG总裁卢卡斯·沃森（Lucas Watson）的说法，Sphere一年只计划邀请4到6位明星或艺术家进行驻唱演出类活动，每位将获得10到12场演出场次，也就是相当于一年只进行50-60场演出。高额的维护费用以及需要长期测试的筹备工作，让Sphere很难密集承办娱乐活动。在供小于求的前提下，对UFC来说，面对音乐演出等娱乐方式的竞争，要想拿下场馆的使用权恐怕难逃支付天价费用。</p><p>此外，拉斯维加斯市政府和开发商都认为，这个项目将为拉斯维加斯带来巨大的经济效益：预计每年将有超过1亿的游客前来参观和购物，这将为拉斯维加斯创造大量的就业机会和经济收益。</p><p>OVG董事长兼首席执行官 Tim Leiweke称Sphere是一个开创性的全球地标，它将与自由女神像、金字塔和埃菲尔铁塔等其他地标并驾齐驱，但其品牌激活潜力将超越它们。他说：<strong>“Sphere将成为全球社交媒体上拍照最多、谈论最多、讨论最多的 10 个项目之一。</strong>在我们的行业中，有些时候会发生革命，这就是其中之一。这将永远改变我们的业务形态。”</p><p>拉斯维加斯，一个拥有百乐宫舞蹈喷泉、埃菲尔铁塔半比例复制品、西半球第二高观景塔和数百英里外可以看到的光束的城市中，增加一个标志性建筑并不容易，但MSG Sphere做到了。</p><p>今天，每天仍有世界各地的人们到这座欲望都市，他们或是想体验在霓虹彩照，灯红酒绿下彻夜狂欢的自由自在，或许想进入MSG Sphere这个沉浸式、梦幻的娱乐空间，亲眼见证一个令人惊叹的娱乐奇迹。</p><p>现如今，这座建筑刚刚运营一个月就亏损了7亿人民币（9840万美元），想要短期实现盈利难度不小。更令人担心的是，这个新地标建筑能不能让这座处于发展瓶颈期的城市成功转型？目前需要画一个问号。</p><h3>References</h3><p>1.2023 Impact 50 Cover Honoree: James Dolan</p><p>https://news.pollstar.com/2023/05/15/impact-50-cover-honoree-qa-2023-james-dolan-executive-chairman-ceo-of-madison-square-garden-entertainment-corp-sphere-entertainment-co/</p><p>2.&nbsp;Dates are set for U2 shows at the Sphere in Las Vegas</p><p>https://www.travelweekly.com/North-America-Travel/U2-tickets-Las-Vegas-shows-at-the-Sphere</p><p>3.&nbsp;This futuristic entertainment venue in Las Vegas is the world’s largest spherical structure</p><p>https://edition.cnn.com/2023/07/05/travel/msg-sphere-las-vegas-venue-cec/index.html</p><p>4.Las Vegas teased its record-breaking MSG Sphere on July Fourth. Here's what to know about it.</p><p>https://www.usatoday.com/story/travel/2023/07/05/msg-sphere-las-vegas-what-to-know/70385946007/</p><p>5.U2刷屏，演唱会终于走到了这一步 来源：新音乐产业观察</p><p>6.快时商：全世界最大球形体验中心来了，体验拉斯维加斯新地标！&nbsp;来源：快时商</p><p>7.全球最大球体LED屏建筑MSG Sphere惊艳世人！来源：显示之家</p><p>8.167亿元造世界最大“球” 拉斯维加斯球形剧场内部首开放：超震撼&nbsp;来源：环球网科技</p><p>9. 拉斯维加斯巨型球，最奢侈的元宇宙果然最精彩&nbsp;来源：Metaverse元宇宙</p><p>10. 世界最大的网红球，1个月就亏了7个亿 来源：外滩TenBund</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3ODk5OTEzOA==&amp;mid=2962169914&amp;idx=1&amp;sn=16b4d1233e12f8ba3022ff1003f37194&amp;chksm=aac1bb379db632211c5c3e0952b5033c4768f1c1c8f155f227ccf4abf375bd179d292730b8bf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经纬创投”（ID：matrixpartnerschina）</a>，作者：经纬创投主页君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537422024140296</id>
            <title>XR奇点临近：Vision Pro一代将量产，二代价格更“亲民”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537422024140296</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537422024140296</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 04:06:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Vision Pro, 供应链, 二代机型, 平价版
<br>
<br>
总结: 苹果公司将在今年12月正式量产第一代Vision Pro，首批备货40万台左右，2024年的销量目标100万台，第三年达到1000万台；硬件成本大概在1700美元。苹果Vision Pro中国内地供应链比例已经大幅度提高至60%左右。苹果供应链已开始准备二代Vision Pro的生产计划。苹果第二代Vision Pro将有4款机型，其中2款已经确定：一款将与第一代一样针对高阶市场，另一款则为平价版，苹果目标将平价版的BOM（物料清单）成本，压缩到第一代产品的50%。第二代Vision Pro将于2024年二季度开始打样，按照进度，最快有望于2025年下半年问世；且苹果也在同步开发AR眼镜。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>第一代Vision Pro中国内地供应链比例已提高至60%左右。供应链已开始准备二代Vision Pro生产计划，将有4款机型，2024年二季度开始打样，平价机型BOM成本有望减半。</p></blockquote><p>据界面新闻今日消息，<strong>苹果公司将在今年12月正式量产第一代Vision Pro</strong>，首批备货40万台左右，2024年的销量目标100万台，第三年达到1000万台；硬件成本大概在1700美元。<strong>苹果Vision Pro中国内地供应链比例已经大幅度提高至60%左右</strong>。</p><p>与此同时，苹果供应链已开始准备二代Vision Pro的生产计划。</p><p>台湾电子时报今日消息显示，<strong>苹果第二代Vision Pro将有4款机型，其中2款已经确定</strong>：一款将与第一代一样针对高阶市场，另一款则为平价版，<strong>苹果目标将平价版的BOM（物料清单）成本，压缩到第一代产品的50%</strong>。</p><p><strong>第二代Vision Pro将于2024年二季度开始打样，按照进度，最快有望于2025年下半年问世；且苹果也在同步开发AR眼镜</strong>。</p><p>苹果打造第一代Vision Pro耗时超过5年以上，业内指出，<strong>第二代Vision Pro速度较快，若进入P1，预估1-2年可进入量产</strong>。</p><p>之前第一代Vision Pro技术惊艳，但3499美元的价格让很多消费者望而却步，是Meta最高阶Quest Pro的3倍价格。</p><p>因此若想打开XR设备市场，平价版是苹果不得不走的一条路。日前也有外媒消息称，<strong>苹果计划推出1500-2500美元的Vision Pro，较一代价格下降28.55%-57.13%</strong>，或许便是今日消息中提及的第二代平价版机型。</p><p>XR头显眼下颇受苹果重视。库克之前多次表示，相信AR将会改变人类生活，很快将像网路或智能手机一样无所不在，苹果也会持续投资。供应链也有消息称，苹果确实砸下重金投资，<strong>近期还成立VPG事业部，专门负责头戴装置</strong>。</p><p>值得一提，<strong>苹果今日（11月28日）将在上海举行“Apple Vision Pro开发者实验室”活动</strong>，届时各位开发者可体验在Apple Vision Pro上运行的visionOS、iPadOS或iOS应用。DIGITIMES Research分析，苹果跨入XR后，iOS上200万款应用程式自动转移到visionOS的App Store，对使用者、开发者都是一大福音。</p><h2><strong>Vision Pro有望开启消费电子新周期，供应商或有这些</strong></h2><p>作为苹果在XR领域中的重磅产品，Vision Pro被看作是消费电子发展历程上一个里程碑式的成果。信达证券11月26日报告指出，<strong>Vision Pro有望开启消费电子新周期，其产业链具备较大的远期空间</strong>。</p><p>落实到产业链具体环节上，民生证券11月13日报告认为，Vision Pro技术创新亮眼，指明硬件升级主线路。具体来看：</p><blockquote><p><strong>1）光学方案：</strong>VR方面，Pancake具备轻薄化优势，重量可优化降约50%；此外Vision Pro此番搭载的IPD调节显著改善屈光度和成像质量等，远期有望成为主流。AR方面，目前Birdbath为主流方案，衍射光波导方案未来可期。</p></blockquote><blockquote><p><strong>2）显示方案：</strong>VR方面，FastLCD效果和成本综合最优，为当前主流；Vision Pro所使用的Micro OLED单眼像素高达2300万，效果超4K，引领新一轮XR显示硬件创新。</p></blockquote><blockquote><p><strong>3）感知交互：</strong>在传感器方面，VisionPro搭载12个摄像头+5个传感器+6个麦克风为交互提供支持支撑，用户只需简单的注视APP后用手势交互。此外，眼动追踪技术能大幅提升交互体验，使得应用从B端走向C端。</p></blockquote><p>分析师进一步指出，XR产品技术的迭代，将为VR硬件带来全新成长机遇。其中价值量占比较高的屏幕+光学，及定制化程度较高的检测供应链值得重点关注。</p><p>综合今日报道及券商报告，Vision Pro供应链相关厂商包括：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_d7a15d19c86a46b9a9350a15b9bde47e@1743780481_oswg303642oswg1080oswg890_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wBLPf3AFYN7zDEBGlCQ9Nw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”（ID:chinastarmarket）</a>，作者：郑远方，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537390350640648</id>
            <title>Meta到底有多依赖AI？杨立昆：没有它，Facebook可能早没了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537390350640648</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537390350640648</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 04:04:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: News Feed, EdgeRank, 机器学习, 广告推荐
<br>
<br>
总结: Facebook最初推出的News Feed功能遭到用户反对，但它成功地提升了平台活跃度和用户连接。最初的内容排序算法EdgeRank粗糙但有效，后来Facebook引入了机器学习技术来推荐内容。机器学习和计算速度的进步使得Facebook能够对用户进行详细分类，并推送相关广告。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><ol><li>FB最初开发News Feed功能时，遭到1000多万用户的反对，但其在促进平台活跃度和连接用户方面效果显著。</li><li>FB最初的内容排序工作借助名为EdgeRank的算法，后来转而使用基于机器学习的技术推荐内容。</li><li>机器学习和计算速度的进步使FB可对用户详细分类，还可以发现他们点击的内容之间的相关性，并推送广告。</li><li>FB构建核心机器学习工具并将其提供给公司其他部门使用，其中FB Learner方案取得了巨大成功。</li><li>FB采用机器学习的速度、广度和规模是以可理解性为代价的，公司内外许多人对AI的担忧与日俱增。</li></ol></blockquote><p>作为世界上最大的社交媒体巨头，Facebook（今名Meta）在文化和政治领域占据着独特的地位。与Instagram和WhatsApp等平台一起，它们是全球数十亿用户最常用的软件。Facebook取得的成功离不开人工智能（AI）技术的支持。那么，该公司到底有多依赖AI？或许，我们能从科技记者杰夫·霍维茨（Jeff Horwitz）的新书《脸书档案：揭露Facebook黑暗秘密的斗争》中找到答案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_3084c5fbc48342c7bb169af5442f2d46@1743780481_oswg147359oswg960oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 News Feed刚推出时被视为“跟踪狂”</strong></h2><p>2006年，美国专利局收到了一份专利申请，内容是“一种自动生成的展示方式，其中包含用户所在社交网络中另一用户的信息。”该系统可以让人们避免在“杂乱无章的”内容中搜索感兴趣的内容，而是寻求以“偏好顺序”生成“相关”信息列表。专利申请中列出的申请人是“扎克伯格等人”，这个产品就是新闻推送（News Feed）。</p><p>向用户展示活动流的想法并不新鲜，照片分享网站Flickr和其他网站始终都在尝试这种做法，但Facebook带来了巨大改变。在那以前，Facebook用户主要通过通知、提醒或查看朋友的个人资料来与网站互动。随着News Feed的推出，用户可以看到不断更新的帖子和状态变化。</p><p>这一转变令Facebook当时的1000万用户感到震惊，因为他们不喜欢自己的活动受到监控，也不喜欢曾经静态的个人资料被挖掘出来以获取更新的内容。面对广泛的抱怨，扎克伯格写了一篇帖子来安抚用户：“你所做的一切都不会被广而告之，而是会被分享给关心你所做事情的人，比如你的朋友。”</p><p>听到用户的抱怨和听取他们的抱怨完全是两码事。正如Meta首席产品官克里斯·考克斯（Chris Cox）后来在新闻发布会上指出的那样，News Feed在提升平台活跃度和连接用户方面取得了立竿见影的成功。参与度迅速翻了一番，在推出后的两周内，第一次有100多万用户首次对同一件事产生了兴趣。是什么让这么多人团结在一起？答案是一份请愿书，要求移除“跟踪狂式的”推送功能。</p><p>事后看来，让用户反感的不透明系统非常简单，其内容大多以时间倒叙的方式展现，并进行了手动调整，以确保人们既能看到热门帖子，又能看到一系列背景信息。考克斯说：“一开始，News Feed的排序系统就存在问题。”</p><p>在一段时间内，这种方法起到了很好的作用，但每个人的好友列表都在增加，Facebook也在不断引入新的功能，如广告、页面和兴趣小组等。随着娱乐、表情包和商业信息开始与朋友在News Feed上发布的帖子竞争，Facebook需要确保：刚刚登录的用户在烹饪页面上看到广受欢迎的墨西哥卷饼菜谱之前，首先会看到他们最好朋友的订婚照片。</p><h2><strong>02 最初的排序算法粗糙却好用</strong></h2><p>最初的内容排序系统被称为EdgeRank，顾名思义，就是对边（Edge）进行排序（Rank）。这是个简单的公式，根据三个主要因素对内容进行优先排序：发帖的时间、参与度以及用户和帖子之间的相互联系。作为一种算法，它显得很粗糙，只是粗略地尝试翻译这些问题：它是新的？受欢迎的？还是来自你关心的人？</p><p>这背后并不是什么黑魔法在起作用，但用户再次对Facebook试图控制他们所看到的内容产生了反感。而且，Facebook的活跃度等指标再次全面跃升。</p><p>当时，该平台的推荐系统仍处于初级阶段，但用户一边强烈反对、一边又疯狂使用之间的巨大反差导致公司内部得出了一个不可避免的结论：最好忽略普通人对Facebook机制的看法。尽管用户们坚持要求删除该功能，但Facebook却继续闷头推进，最终一切进展顺利。</p><p>到2010年，Facebook希望改善EdgeRank的粗略模式，以基于机器学习的方式推荐内容。机器学习是人工智能领域的一个分支，专注于训练计算机设计自己的决策算法。工程师们不会让Facebook的计算机根据简单的数学来对内容进行排名，而是会让它们分析用户行为，并设计自己的排名公式。人们看到的是不断实验的结果，平台提供它预测的最有可能从用户那里获得点赞的内容，并实时评估自己的结果。</p><p>尽管Facebook的产品越来越复杂，用户数据的收集规模也前所未有，但它仍然不够了解用户，无法向他们展示相关广告。品牌喜欢在Facebook上创建内容所能获得的关注和热度，但它们并不觉得Facebook的付费产品有多大吸引力。2012年5月，通用汽车取消了在Facebook上的全部广告预算。一位著名的数字广告主管宣称，Facebook广告“基本上是网络上表现最差的广告平台”。</p><p>解决这个问题将落在华金·奎诺内罗·坎德拉（Joaquin Quiñonero Candela）领导的团队身上。坎德拉是个在摩洛哥长大的西班牙人，他在2011年搬到英国，在微软从事人工智能方面的工作，当时分散在北非各地的朋友开始兴奋地谈论社交媒体引发的抗议活动。他用来优化必应搜索广告的机器学习技术在社交网络上被大量应用。</p><p>坎德拉发现，Facebook构建产品的方式几乎和产品的结果一样具有革命性。在一位朋友的邀请下，坎德拉参观了Facebook位于门洛帕克的园区，当看到一位工程师正在对Facebook的代码进行重大却没有人监督的更新时，他感到非常震惊。一周后，坎德拉收到了Facebook的工作邀约，证实该公司的行动速度的确比微软快得多。</p><h2><strong>03 推荐算法引入机器学习技术</strong></h2><p>坎德拉开始帮助改进广告技术，他介入的时机非常好。机器学习和原始计算速度的进步，使该平台不仅可以将用户划分为特定的人口统计领域（如“旧金山的单身异性恋女性，二十几岁，对露营和萨尔萨舞感兴趣”)，还可以发现他们点击的内容之间的相关性，然后利用这些信息来猜测哪些广告与他们相关。</p><p>在开始近乎随机地猜测如何最大化点击率之后，系统将从它的成功和失败中吸取教训，不断改进其模型，以预测哪些广告最有可能成功。它几乎是无所不知的，尽管推荐的广告总是令人感到费解。但数字广告的成功门槛很低：哪怕只有2%的用户点击了一则广告，也可以称之为成功。由于每天有数十亿则广告投放，算法上的调整即使产生很小的收益，也可能带来数千万乃至数亿美元的收入。坎德拉的研究小组发现，这种算法可以大量试错并及时改进。</p><p>这种快节奏的改进非常重要。该团队的人工智能不仅帮助提高了收入，还改善了人们对该平台的看法。更棒的是，定向广告意味着Facebook可以在不增加广告负荷的情况下从每个用户身上赚到更多钱，而且不会出现太多问题。当Facebook向青少年推销假牙膏时，至少不会导致人死亡。</p><p>广告是Facebook机器学习的前沿阵地，很快每个人都想分一杯羹。对于负责增加Facebook群组、好友添加和帖子发布数量的产品主管来说，吸引力是显而易见的。如果坎德拉的技术可以提高用户与广告互动的频率，那么它们也可以提高用户与平台上其他内容互动的频率。</p><p>每个负责内容排名或推荐的团队都争先恐后地对自己的系统进行全面检修，从而引发了Facebook产品复杂性的爆炸式增长。员工们发现，最大的收益往往不是来自深思熟虑的举措，而是来自简单的试错。</p><p>工程师们没有重新设计算法，而是通过快速的机器学习实验取得了巨大的成功，这些实验相当于对数百种现有算法的变体进行验证，看看哪些版本对用户来说表现最好。他们不一定知道为什么某个变量很重要，或者一个算法如何在预测评论的可能性方面优于其他算法。但他们可以继续改进，直到机器学习模型产生的算法在统计上优于现有的算法，这就足够了。</p><h2><strong>04 杨立昆携人工智能技术加盟</strong></h2><p>很难想象还有什么方法可以构建更能体现“快速行动，打破常规”口号的系统，Facebook想要的更多。扎克伯格向专门研究深度学习的法国计算机科学家杨立昆（Yann LeCun）示好，深度学习指的是构建能够以人类思维方式处理信息的计算机系统。杨立昆已经因创造了使面部识别成为可能的基础人工智能技术而闻名，他被任命负责一个部门，旨在使Facebook成为人工智能基础研究的先锋。</p><p>在广告业务取得成功之后，坎德拉又被赋予了一项同样艰巨的任务：以尽可能快的速度将机器学习融入公司的血液之中。最初，只有24名员工负责构建新的核心机器学习工具并将其提供给公司其他部门。在坎德拉被聘用后的三年里，这个团队不断壮大。但它的规模还远远不足以帮助每个需要机器学习帮助的产品团队。从头开始构建模型的技能太专业了，工程师们很难学会，而且你不能只通过增加开支来增加机器学习领域专业人才的供应。</p><p>解决方案是建立FB Learner，一种“数字绘画”版本的机器学习。它将技术打包成一个模板，供那些完全不了解自己在做什么的工程师使用。FB Learner为Facebook内部的机器学习所做的事情，就像WordPress这样的服务曾经为建立网站所做的那样，使人们不必再使用HTML或配置服务器。</p><p>然而，这些良莠不齐的工程师正在扰乱这个迅速成为全球通信平台的核心。Facebook的许多人都意识到，公司外部对人工智能的担忧越来越多。由于算法的设计不够好，本来是为了奖励良好的医疗服务，结果却变成了惩罚那些治疗病情较重病人的医院。而旨在量化假释候选人再次犯罪风险的模型，被证明是偏向于将黑人关进监狱。但在社交网络上，这些问题似乎还很遥远。</p><p>一位FB Learner的狂热用户后来将机器学习在Facebook内部的大规模传播描述为“给25岁的工程师提供火箭发射器”。但当时，坎德拉和Facebook都认为这是一次胜利。该公司的人工智能算法让它养成了撒谎和发布仇恨言论的习惯。现在，构建它们的人仍无法解决这些问题。</p><p>Facebook在2016年宣布：“工程师和团队，即使没有什么专业知识，也可以轻松地构建和运行实验，并以前所未有的速度部署人工智能驱动的产品。”Facebook吹嘘说，FB Learner每天都在获取数万亿个数据点的用户行为，工程师每月在他们身上进行50万次实验。</p><p>Facebook收集的大量数据以及广告定位效果如此之好，以至于用户经常（错误地）怀疑该公司窃听他们的离线对话，进而引发了“Facebook知道你的一切”的说法。</p><h2><strong>05 FB依赖AI推荐算法或付出沉重代价</strong></h2><p>这并不完全正确，机器学习的奇迹掩盖了它的局限性。Facebook的推荐系统的工作原理是用户行为之间的原始关联，而不是识别用户的品味和兴趣，然后在此基础上提供内容。News Feed无法告诉你，你是喜欢滑冰还是越野骑行，喜欢嘻哈还是韩流音乐，它也无法用人类的语言解释为什么某个帖子会出现在你的News Feed中。</p><p>虽然这种难以解释的缺点很明显，但基于机器学习的推荐系统体现了扎克伯格对数据、代码和个性化的坚定信念。他相信，摆脱了人类的限制、错误和偏见，Facebook的算法能够提供无与伦比的客观性，也许更重要的是其超高的效率。</p><p>另一项机器学习工作致力于找出Facebook推荐的帖子中实际包含的内容。这些被称为分类器的人工智能系统经过训练，可以对大量数据集进行模式识别。早在Facebook成立几年前，分类器就已经证明了自己在打击垃圾邮件方面的重要作用，允许电子邮件提供商能够超越简单的关键字过滤器，阻止诸如“Vi@gra”之类的大量电子邮件。</p><p>通过接收和比较大量的电子邮件（有些被标记为垃圾邮件，有些被标记为非垃圾邮件），机器学习系统可以开发出自己的标准来区分它们。一旦这个分类器被“训练”，它就会被释放出来，分析收到的电子邮件，并预测每封邮件应该被发送到收件箱、垃圾文件夹还是直接拒收。</p><p>当机器学习专家开始进入Facebook时，分类器试图回答的问题清单已经远远超过了“这是垃圾邮件吗?”等，这在很大程度上要感谢杨立昆这样的人。扎克伯格对其未来的发展和Facebook的应用充满信心。到2016年，他预测分类器将在未来五到十年内超越人类的感知、识别和理解能力，从而使公司能够消除不当行为，并在连接世界方面取得巨大飞跃。事实证明，这一预测过于乐观了。</p><p>即使技术得到改进，数据集增长，处理速度加快，机器学习的一个缺点仍然存在。该公司开发的算法始终拒绝进行自我解释。工程师可以通过测试分类器来评估其是否成功，比如通过其判断结果来评估准确率（precision）和召回率（recall）。但由于系统是根据自己设计的逻辑来教自己如何识别某些东西，所以当它出错时，很难找出符合人类认知的原因。</p><p>有时，错误似乎是荒谬的。其他时候，它们会以系统的方式反映出人为错误。阿图罗·贝贾尔（Arturo Bejar）回忆说，在Facebook早期部署分类器来检测色情内容的努力中，该系统经常试图剔除涉及床的图像。</p><p>类似的基本错误不断发生，即使该公司开始依赖更先进的人工智能技术来做出比“色情/非色情”更重要、更复杂的决定。该公司正全力投入人工智能，既要确定人们应该看到什么，也要解决可能出现的任何问题。</p><p>毫无疑问，计算机科学的发展日新月异，带来的好处也实实在在。但是Facebook采用机器学习的速度、广度和规模是以可理解性为代价的。为什么Facebook的“你可能喜欢的页面”算法似乎如此专注于推荐某些主题？一段关于植牙的电脑动画视频片段怎么会被观看了上亿次？为什么有些新闻出版商只是改写了其他媒体的报道，却能持续爆火？</p><p>面对这些问题，Facebook的沟通团队会注意到，该公司的系统会对人们的行为做出反应，而且没有考虑到人们的品味。这些都是难以反驳的观点。它们还掩盖了一个令人不安的事实：Facebook正以自己并不完全了解的方式实现增长。</p><p>在宣布开始使用机器学习来推荐内容和定向广告五年以来，Facebook的系统将严重依赖能够自我训练的人工智能，以至于杨立昆自豪地宣称：“如果没有这项技术，该公司的产品可能早已化为乌有！”</p><p>本文来自“<a href="https://new.qq.com/rain/a/20231127A00RVE00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537413250572417</id>
            <title>“看亏损项目就是浪费一年报告期”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537413250572417</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537413250572417</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 04:01:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 亏损, 创业者, 投资人, 被收购
<br>
<br>
总结: 近年来，资本市场对于创业者的要求越来越高，不再愿意投资没有实现商业化的项目。创业者面临着盈利压力和退出困难，许多公司转而寻求被收购的出路。投资人最担心没有下一轮投资，导致资本市场的游戏规则发生了改变。不同阶段的公司面临不同的困境，有些可以等待机会，而有些只能选择被卖出。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“现在亏损的我几乎都不看，就是浪费一年的报告期。”某机构投资人Frank（化名）告诉小饭桌。</p><p>近两年，资本市场已经没有多余的耐心留给还在“画饼”却没有“饼”的创业者。<strong>没有Demo、没有实现商业化就不考虑，已经在投资人圈里形成了基本的共识。</strong></p><p>在过去，创业者还有底气跟投资人描绘蓝图：先投钱抢占市场份额，逼退竞争对手；计划再招几个研发和市场人员，所以明年后年或许会持续亏损；等研发创新了，市场打开了，就能立刻实现盈利；我们的计划是五年后实现盈亏平衡。</p><p>投资人也愿意相信创业者的故事。<strong>因为投资人相信，投了这一轮，还有下一轮投资人来接手。</strong></p><p>然而，随着市场环境的转变，<strong>“是否还有下一轮”变得不再确定。哪怕面对潜力股，也无法再给投资人吃上一颗定心丸。“有实力的必须做出利润。”</strong>Frank将对被投企业一切模糊化的要求归于这一条。</p><p><strong>盈利并非完全代表着安全感。事实上退出困难才是投资人不安的来源。IPO缩紧，过去一二级估值飞涨后的丰盈回报盛况不可多得，投资人出手开始变得谨慎。</strong></p><p>寻上市无门后，投资人与创业者退而求其次。<strong>而此时，过去不被看好的“被收购”，如今却成了最优解。</strong></p><p>国内最新一则渴望通过被收购形式甩掉不良资产的例子就是字节跳动50亿美元出售沐瞳科技，字节作为过去沐瞳科技的买家，面对不再能看到未来利益增长的业务，选择出售回血。阿里决定将量子实验室赠与浙江大学的传闻也从某种层面上意味着其切割与放弃看不到未来的项目资产。</p><p><strong>头部尚且如此，创业公司寻求被收购的案例只会更多。</strong></p><p>“现在就想能找到产业链上下游买家，起码还能让公司活下去。”“希望可以尽早卖掉，不然公司恐怕撑不了多久。”<strong>多位找不到投资方的创业者转而“卖身保命”。</strong></p><h2><strong>投资人最担心没有下一轮</strong></h2><p>某电子签章创业公司创始人 Flora（化名）&nbsp;深切地体会到了资本市场与过去的极大不同。</p><p>Flora 过去在头部科技大厂就职多年，2020年6月靠着人脉与技术独立门户，创办了一家电子签章企业。虽然正值疫情蔓延时期，但 Flora 对未来踌躇满志。带着一众技术研发人员，等待疫情过后的“春暖花开”。</p><p>彼时，也正是电子签章行业势头不错的时期，不少投资人相继找到 Flora 去聊项目，聊估值。</p><p>但 Flora 心态很稳，一方面考虑不缺客户，且合作方大部分都是政府相关部门。另一方面 Flora 希望前期先打磨好技术，盈利便是水到渠成的事。</p><p><strong>“没想到撑过了疫情才发现，2023年反而是最难的。”</strong>Flora感叹说。很多合作的项目没能如期开展，即便开展的，账期也被拉的很长，原本一个月的账期被拖到八个月才勉强收款，“这样下去我们确实拖不起。”</p><p>心急之下Flora想要寻求资本的力量，但发现求资无路。<strong>“过去都是资本主动找上门，现在我们也找不到逆向寻找的路径。”</strong></p><p>某投资人许良（化名）告诉小饭桌，电子签章已经过了风口期，<strong>现在不会有资本愿意接手，因为后面很难退出。</strong>行业内需要电子签章业务的大多是国央企，这些企业只会选择行业Top 3的企业来合作。另有FA晓琪（化名）认为，电子签章行业很难走出大体量企业，并且这项业务并非刚需。<strong>在各家都在勒紧裤腰带过日子的当口，很难找到更多客户来自救。</strong></p><p>Flora向小饭桌透露其公司过去的估值曾谈到了3亿元人民币也并未接受融资，现在愿意低价接受资本的进入。然而晓琪给出的评估是，这家公司现在估值降到1亿元似乎都很难找到愿意出资的人。</p><p>目前Flora的公司已经缩减到18个人的规模，“如果不能解决目前的困境，后面可能还要继续裁员。”她说到。</p><p>在这背后，是资本市场残酷的现实。</p><p>此前，即便公司还没怎么盈利，也能一步步融资，且上市相对容易。这一现象以新消费和互联网行业最为显著。</p><p>这是因为，更多的投资人相信，即便项目融资时还处于亏损状态，但因为上市后的市值会呈现指数般的增长，一时的亏损并不影响后续投资机构的进入和自己的退出。</p><p>然而当下的资本市场游戏规则已经改变。上市的阀门被拧紧后，前期的投资动作必须跟着转变<strong>。“投资人最在意的是能不能有人接着投下一轮。”</strong>AI领域投资人李依桐说出了投资人最质朴的心声。</p><p>而且虽然一些项目足够幸运地上市，屡屡破发的情况已经大面积取代了市值翻倍的景象，没人敢轻易接手下一轮是有迹可循的。即使被强制回购股权的相关要求越来越严苛，但这依然存在高度不确定性。</p><p>此外，LP把手里的钱攥得更紧也是投资人缺乏安全感的原因之一。李依桐告诉小饭桌，许多过去出手阔绰的LP近几年亏损许多。现在能听到的是LP在说：“需要钱不要再来找我了，我自己的公司也在转型。”</p><h2><strong>等风来VS等被卖</strong></h2><p><strong>不同阶段的公司所面临的困境并不相同。在无法找到投资时，有些公司可以等风来，有些公司只能等着卖。</strong></p><p>Laurent（化名）与Flora正是这两种不同情况。</p><p>Laurent的创业项目是做企业服务。过去一直在寻求融资，但没有成功。Laurent自己总结融资未果的原因在于，“to B周期比较长，也没法靠补贴短期获得效果，很多投资方都不是太有兴趣。”</p><p>于是Laurent决定沉下心来专注企业自身的技术提升。“这事有好有坏，我们干脆专心在自己技术跟业务上，<strong>这几年不靠融资也能增长起来。</strong>”</p><p>由于经营状况不错，最近陆续有投资人开始找上门，与Laurent聊投资合作。盈利、竞品、未来发展方向一定是被问及最多的几项，但<strong>估值却是投资人与创业者最大的症结所在。</strong></p><p>Laurent告诉小饭桌：<strong>“很多VC觉得现在大环境不好所以想压低估值捡便宜货，但我们目前不缺钱所以也不着急，大家慢慢谈就是了。VC叫风投，不承担风险那就去定存好了。国内VC太着急了，这是国内投资人跟国外投资人不一样的地方。”</strong></p><p>对于Laurent转而专注技术提升的做法，李依桐是认同的。在李依桐看来，<strong>在暂时在无法借助资本力量时，先把心沉下来，专注于产品技术提升和商业化实践，先努力让自己活下去。“</strong>此外，0-1阶段的企业还处于验证早期，不太建议做过多市场向的对外露出，更适合先持续打磨沉淀。”她说到。</p><p>李依桐告诉小饭桌：“例如过去一些消费基金投了大几十个项目，可能最后只活下来一个。投资结果的客观残酷性导致投资人出手只会越来越趋于谨慎。国庆结束后，年度的结算和汇总已经开始进行，很多投资项目在年底的阶段会比较难被推进到实际决策。”</p><p>对比当下，其实上半年的情况稍微乐观些许。李依桐告诉小饭桌，<strong>上半年有两类企业即便没有到商业化阶段，也还是有机会可以融到钱。</strong></p><p><strong>第一类是经历过多次创业的项目核心成员，且这些过往的项目取得一些成绩背书。说白了就是履历表很漂亮。</strong></p><p><strong>第二类是对于当下所做的项目有非常清晰的路径思考和行业Know How，在创业前至少有3-6个月的深度思考期。</strong></p><p>但即使这两类企业可以融到钱，融到资金的规模依然普遍较小，李依桐告诉小饭桌，规模主要为30-100万美元之间。</p><p>然而<strong>不是每个创业公司都能“等到风”。现实的情况是，有相当一部分创业者已经打好了基础，到了需要资金运转以保证公司能走下一步的攸关时刻。</strong></p><p>Flora就是典型代表。其公司已经完成了技术研发的早期铺垫。她就是李依桐所说的前期沉淀自己，专注技术，没有过多考虑引入资本。</p><p>时移势易，没想到在Flora做足一切准备时，客户和资本却收缩了。</p><p>面对这样的情况，<strong>Flora只有第三条路径：等待被收购。</strong></p><h2><strong>被收购成了最优解</strong></h2><p><strong>无论是对创业者还是投资人，甚至整个资本市场，被收购或许是一次“理性刹车”。</strong></p><p>了解了Flora的情况后，许良给出的建议是：<strong>被收购是目前最可行的办法，而且能卖尽早卖。</strong></p><p>Flora向小饭桌坦言：“正是因为我们现在情况较为困难，因此愿意打折出售。”在Flora看来，还在拖欠项的项目款是一笔不小的盈利，如果有资本方有实力等到项目回款，当下收购了Flora的公司是一笔极具性价比的买卖。</p><p>对于公司而言，被收购是找不到融资与破产倒闭之间最好的自救办法；对于投资机构而言，被投标的被收购是没有下一轮和不能上市之间的最优退出路径。</p><p>在当下的情势中，被收购或许不仅是一次资本市场里所有玩家的集体自救，更是一次价格与价值的重新评估。</p><p>也因此，<strong>被收购这条路径不光是目前创业者的救命稻草，也正是许多投资人希望看到的。</strong>毕竟如果“击鼓传花”的游戏真的玩不下去了，总要找个人把“花”接走。</p><p>众望所归，据wind 数据显示，2023年第三季度国内市场并购数量为2,319起，环比提升13.29%；并购规模为5,148亿元，环比提升36.45%。</p><p><strong>“是否具有上市的能力虽然是很重要的一方面。但还有一种思路是靠技术吸引，来判断企业有一定用户量或商业化基础后被收购或卖掉老股的可能性有多大。如同大模型行业高价收购应用层的公司。”</strong>李依桐说到。</p><p>可以说，<strong>被收购已经成为资本市场里很大一部分投资人默认的新思路。</strong></p><p><strong>既然投资人追求的本质是估值一直在涨，因此最终上市与否就变的不再那么重要。重点是投资人是否有退出路径？在退出时，估值是否较投入时有所上涨？</strong></p><p>从这里可以得出结论，<strong>估值其实才是所有方式中的核心问题。</strong></p><p>那么影响估值的无非是营收规模、盈利与否。问题又回到了最初的起点。</p><p>过去资本市场有大量的资金出手阔绰，是因为能等到几十倍甚至上百倍的估值增长。这带来的一个问题是，真正的技术含量被忽视，<strong>大家都躺在虚高的估值上等着赚快钱。</strong>当赚钱不再是件难事的时候，有多少人愿意弯下身子埋头苦干呢？</p><p>如今，与其说资本遇冷，倒不如说<strong>一切回归到了正确的节奏。</strong>无论是一级市场还是二级市场，都不愿活在泡沫堆砌起的虚假美好里，他们更希望能够看到真实的实力。</p><p><strong>被收购的买家会综合考量标的能够带给他们的核心价值究竟值多少钱。而创业者也不会被所谓的“上市”光环迷了双眼，不理智地抬高自己的身价。</strong></p><p><strong>从某种意义上来看，被收购是在缩小沙漏，精细筛选机制。</strong></p><p>而在筛选机制变得更严格后，必然会有人倒在机制门外。他们或许是时运不济，或许是实力欠佳。但不可否认的是，<strong>他们还不具备较高的抗风险实力。</strong></p><p>狭路相逢，只能是勇者胜。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3OTMxMDUzOQ==&amp;mid=2653834469&amp;idx=1&amp;sn=60bcfd4265b9c00aa3efcc2c65a2a80e&amp;chksm=846f9741b3181e576620b4ab7781aa105dcc0c735700be3a91d6741f5ab4cc2f97d6cb7cd29a&amp;token=1921034661&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“小饭桌”（ID:xfzmedia）</a>，作者：贾紫璇，编辑：张丽娟 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537417795888647</id>
            <title>滴滴“闪崩”背后，疑似底层系统遭攻击</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537417795888647</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537417795888647</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 04:01:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 滴滴系统, 网约车功能, 闪崩危机, 用户反馈
<br>
<br>
总结: 滴滴系统遭遇闪崩危机，网约车功能无法使用，用户反馈无法登陆。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>在滴滴发出恢复公告的同时，记者在上海、深圳等地使用滴滴呼叫网约车，发现网约车功能并未恢复使用。一直到上午10:00时，仍有不少网友反馈无法登陆。</p></blockquote><p>滴滴系统再遭遇“闪崩”危机。</p><p>今日早晨，滴滴官方称经技术团队连夜修复，滴滴网约车等服务已恢复，用户可下载滴滴App使用打车服务。骑车等服务还在陆续修复中，所有可开锁或未关锁的青桔车辆均可免费骑行。</p><p>不过，在滴滴发出公告的同时，<strong>《科创板日报》记者在上海、深圳等地使用滴滴呼叫网约车，发现网约车功能并未恢复使用，网络加载异常，仍无法打车。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_0bf8d7cebfea452dbddcbe3fd5a14089@1743780481_oswg85212oswg1080oswg1769_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_b18e95549ec34864986e76ec7702f50c@1743780481_oswg200502oswg1080oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一直到上午9点20分，不少网友反馈无法登陆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_35a41639ed4048f4983c9db30af76bf1@1743780481_oswg73529oswg535oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《科创板日报》记者联系滴滴相关部门，后者人士表示，<strong>以最新公告为准。</strong>记者继续问及对于此次系统“闪崩”背后原因，一直未获回复。</p><h2><strong>有用户叫来四辆车且无法取消</strong></h2><p>截至今天（11月28日）早上，滴滴全系统仍未完全恢复， 多数打车用户今天早上只能改用其他网约车平台。 有用户反馈虽然打到了车，但同时来了好几辆车，最夸张的是一下子叫了四辆车，且无法取消，也无法联系客服。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_0b589998ace248d4a7dd6d034f550054@1743780481_oswg55648oswg1028oswg322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_ce09b58e728c4ae79f11d83c408b2885@1743780481_oswg67401oswg1011oswg283_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这次滴滴系统故障已经持续一夜。</p><p>昨日晚间11时许，北京、上海等城市大量滴滴用户表示，滴滴出行APP崩溃并显示网络异常，用户无法使用定位功能且无法打车。滴滴支付宝、微信小程序也无法登录。而记者拨打滴滴出行乘客热线，提示“对方无应答，已关机”。而滴滴官网也无法访问，呈现“502 Bad Gateway”空白页面状态。</p><p>除了无法打车，滴滴系统的订单和计价系统也出现了异常。有用户表示：司机都把我送到目的地了，还在显示“司机已达到”，而取消订单还网络异常。</p><p>还有用户反馈：明明已经到了目的地还在给我一直计费。几十块的行程，最后扣费三百多。</p><p>今天早间滴滴回应称，<strong>用户账户中的优惠券可正常使用。如果因故障原因优惠券未生效，用户原价支付后，故障恢复后系统将自动抵扣优惠券并原路退款（优惠券同等金额）；因系统故障导致的费用支付异常、多扣费等问题，请大家不用担心，耐心等待，会在事故处理结束后统一结算补偿；故障期间骑行未能关锁的用户，已扣除费用会原路退回。</strong></p><h2><strong>疑似底层系统遭攻击</strong></h2><p><strong>“滴滴这种复杂LBS（基于位置的服务）服务，如果是在基础设施层崩溃，恢复起来不容易的。”</strong>有IT业内人士向《科创板日报》记者表示。</p><p>对于滴滴系统故障的原因有多方猜测。有互联网从业者在社交平台爆料称，是滴滴系统半夜被攻击所致。“服务器没有物理隔离，物理攻击后台服务全挂，dc都上不去。”</p><p>对此，有资深IT技术总监向《科创板日报》记者分析，<strong>从表现上看，打车、共享单车全挂，不同的业务板块之间应该是有隔离的，说明问题出在更加底层的基础设施。</strong></p><p>“攻击者一般只能访问到应用层，基础设施访问不到的。<strong>要么是被攻击者打穿，要么是自己系统操作不慎挂了。即便是前者，也算是一种系统缺陷，才会被打穿。”</strong></p><p>也有多名互联网技术人员提到，目前信息较少，很难推测准确的原因。另有滴滴内部人士也对《科创板日报》表示，目前尚不清楚情况。</p><p>截至记者发稿，上海、山东、北京多地用户反应已经可以使用滴滴打车服务，但打车时间较长。有用户称：<strong>从9:05开始叫车叫到9:35，刚上车，来自高德的司机师傅大喝: “哈哈，滴滴叫不到吧！”</strong></p><p>《科创板日报》记者采访获悉，不少消费者受滴滴系统崩溃影响，已经选择使用其他平台。有用户称“大早上的滴滴挂了，高德、美团爆满。”</p><h2><strong>内部更新把基础设施搞崩溃？</strong></h2><p><strong>经《科创板日报》记者梳理，滴滴历史上曾多次出现崩溃。</strong></p><blockquote><p>2015年10月，滴滴出行就曾出现出现崩溃3个多小时，无法叫车的情况，彼时滴滴解释称深圳部分服务器遭遇技术故障，“目前已经定位故障原因，我们的工程师正在紧急修复，系统正在逐步恢复正常。”</p><p>2016年7月，滴滴打车系统整个崩溃，司机与乘客均无法登陆。</p><p>2018年11月，滴滴版本更新时，滴滴司机车辆信息全部被清理，无法出车。</p><p>2019年10月，滴滴再次崩溃，无法显示路线。 滴滴表示，是系统更新时出现了故障，导致导航出现问题。</p><p>2020年9月，滴滴再现“最难打车日”，多地用户使用滴滴出行打车时，出现网络故障的提示，滴滴后续仅称，技术故障已修复。</p><p>2021年2月，滴滴又一次崩了，出现打不了车、发布的行程也看不见、司机接到人后开启不了订单、司机无法结束订单等多种异常情况。</p></blockquote><p>滴滴此前曾推出滴滴云公有云服务。不过由于产品线调整， 2023年3月31日起不再对外提供公有云服务。</p><p>《科创板日报》记者发现，滴滴官网的IP指向腾讯云服务器。</p><p><strong>美股公告曾显示，滴滴向腾讯采购支付处理服务、托管服务及云服务2018年、2019年和2020年的成本费用约32.6亿元；滴滴向阿里巴巴采购云服务及信息技术平台服务2018年、2019年和2020年的成本费用约32.6亿元。</strong></p><p>“这种一般是做更新、运维时把云底座、基础设施带崩了，滴滴历史上多次内部更新时崩溃的。异地多活容灾似乎也没起作用。”一位接近滴滴的IT人士告诉《科创板日报》记者。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OAARa9fgAmnDJ8Zy5h_7Rg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“TMT时报”（ID:gh_f7653dea6e99）</a>，作者：黄心怡&nbsp;朱凌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537372311660037</id>
            <title>从入圈到破圈，社媒竞争进入“垂直赛道”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537372311660037</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537372311660037</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 04:00:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国互联网生态, 大而全, 内卷, 垂直领域
<br>
<br>
总结: 过去几十年，中国互联网生态追求大而全的发展策略，但这种追求导致了内卷现象的出现。为了突破内卷，各大平台开始向垂直领域发起进攻，通过在特定领域深耕细作来实现增长。垂直领域的发展对于社交媒体平台来说是破局之道，它能满足用户对专业、有价值内容的需求，提高平台的用户粘性和商业闭环效率。然而，平台在垂直领域的发展也面临着挑战和难点，如人才争夺、调性平衡和商业路径的探索。在解决这些问题的过程中，建立垂类护城河和重视专业大V的作用是关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去几十年，中国互联网生态飞速发展，“大而全”是几乎所有人都在追求的目标。从早年的门户和搜索引擎，再到现在短视频平台做电商、电商平台做内容，平台型公司四处出击、没有边界。</p><p>但这样的状态与追求也带来了副作用，如果只是一味追求快速成为“超级APP”，势必无法精耕细作，当边界“拓无可拓”，增长就只能来自与对手抢占存量的头破血流，不断内卷。</p><p>“内卷”是个糟糕的状态。它会让资源空耗、让利润被侵蚀。逐渐地我们看到<strong>各大平台都试图突破“大而全”所缺失的深度，向垂直领域发起进攻：</strong></p><p>抖音今年猛攻影视宣发，小红书在占领美妆“种草”心智的同时，还在露营、飞盘等户外运动垂类形成独有的社区氛围，快手则在三农领域持续投入，将“助农”和“老铁经济”强绑定。而微博最近也针对垂直领域做了不少事情——今年10月，微博发布广告共享计划，为七大垂类产业提供千万元补贴扶持。公司三季度财报显示，微博在游戏、汽车、数码等垂直领域的收入增长较为突出。发力垂直领域，已经成为微博的长期战略。</p><p>平台垂直化并不是一个新鲜话题。早在2014-2015年，微博就启动过垂直化战略，并且成功脱困二次崛起。但今时不同往日，行业环境、用户行为和平台竞争都发生了变化。<strong>此时再提大搞垂直化，究竟是不合时宜的“刻舟求剑”，还是“价值回归”后的再出发？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_85148c1f1a054b6db6c0dfbdc3149ad8@000000_oswg379978oswg804oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>社媒竞争下一环</strong></h2><p><strong>社交媒体下一局的关键，的的确确就在于做好垂直领域。</strong></p><p>经过多年的发展，社交媒体出现了诸多新现象——海量的信息膨胀带来了一种“虚无”感，用户在表达上有所疲态。在内容电商浪潮的席卷下，内容的总量在增长但“纯粹性”在下降，“好看的内容”变少了。而与此同时，用户的内容消费需求依然强烈，此前马斯克限流Twitter后用户转战微博，便是对此的有力证明。</p><p>具体到内容本身，娱乐化的“kill time”（消耗时间）的内容和专业、有价值、垂直化的“save time”（节省时间）的内容各有受众，生态呈现“两极化”。此外，当信息变得极度碎片化，用户对于舆论的中心化需求又明确了起来，人们需要“公共话题”和共识。相对应的，企业表达也需要在用户的“最大公约数”中进行，汽车行业的老板积极“微博营业”，其实就是对如此趋势的回应。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_b40669b568e44a25b6ffb9be428eebc8@000000_oswg590218oswg1080oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而所有变化其实讲的是同一件事：<strong>内容消费已经到达拐点，平台必须做出调整。</strong></p><p>据「深响」观察，包括微信视频号、抖音、微博等在内的内容平台，近年都在调整生态策略——视频号在Tab导航栏增设了多种兴趣标签，强化了垂类话题在视频号分发体系中的地位，抖音和微博今年也都为垂类内容提供了专门的扶持政策。</p><p>变局之中，“垂直领域”成了破局的关键。它顺应着当下用户的内容消费诉求趋势，能更好地丰富平台内容和生态，进而在注意力争夺战中留住用户。它也对应着更深的内容护城河，有利于平台构建易守难攻的竞争地位。</p><p>而在商业上，“垂直领域”也对应着更高效的商业闭环。垂直内容做得好的平台将拥有更强的用户粘性，相比浅层的用户规模，高用户粘性更能匹配当前广告主的诉求。如今，在拒绝大水漫灌、追求降本增效的行业氛围里，广告主追求的是营销精准性。“垂直化”有利于提高品牌营销内容的转化效率，而不仅仅是带来简单的“曝光成绩”。</p><p>从用户需求、行业竞争、商业价值等诸多方面看，垂直化对应的就是当下社交媒体的“破局之道”。不过，平台对垂直领域的渗透并非一日之功，在今天的行业环境里，挑战和难点也会更多。</p><h2><strong>做好「垂直」领域的三个关键</strong></h2><p>“挑战和难点”是多方面的。</p><p>在“人”的维度上，垂类大V本就有限，他们的专业性来自多年的积累，这类人才无法“批量生产”。平台之间加码垂直领域，很有可能带来“争抢大V”的恶性循环。曾经，斗鱼和虎牙、悟空问答和知乎，都分别就电竞主播、知识大V发生过激烈争夺。</p><p>在“调性”方面，如何平衡圈层文化与平台整体调性也是难题。B站在“破圈”发展的过程中，就经历过规模化与社区氛围稀释之争。而在商业上，发力垂直领域也伴随有“困于垂直”的风险，不少垂直APP最终还是只能靠接入流量联盟的方式变现，加码垂直化的大平台必须找到商业上的新路径。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_0f2e9281a7954b47807bdabba28734a4@000000_oswg451445oswg816oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>既然“挑战和难点”是多层次的，那么对应的解法也就有章可循。</p><p><strong>“有人”是平台建立垂类护城河的绝对前提。</strong>大V有专业性、有号召力，他们的一举一动直接影响着平台和品牌的策略。对于品牌来说，专业大V是“外脑”，能提供更客观真实的外部视角以及对用户的理解，从而帮助品牌避开“自high”陷阱。</p><p>具体到当下，关于“人”的显著机会还体现为：今年直播带货领域出现了“品牌自播崛起、达播示弱”的情况，这意味着相当一部分大V需要直播之外的输出和变现方式。各路社交媒体平台完全可以对此出台有针对性的举措。</p><p>就拿微博这类内容消费社区来说，它的消费形态是：少部分人贡献内容或服务，大部分人消费内容或服务并与之互动。<strong>所以，能否在行业窗口期吸引并运营好垂直领域的内容生产者，就成了平台突破“人”的难题的重中之重。</strong></p><p>作为一个创立14年的社交媒体平台，微博的优势在于聚拢了一批有强生产力的专业大V，覆盖了顶部影响力。基于微博的强互动属性，这批大V的专业性和影响力能被进一步放大。这种强影响力和强互动性的结合，也解释了为什么直到今天诸多重要事件的发酵仍然以微博为“第一现场”。</p><p>但成为“强舆论场”的另一面是中小V们不容易冒头，而在行业中，KOC的价值不断得到重视。这个问题的解决需要平台主动发力，比如微博就曾将兴趣社区垂直化，通过电商、广告、内容付费等模式帮助垂直领域中小V进行流量变现，以此留住中小V，释放中小V在平台的价值。</p><p>留给微博垂直化的挑战之一是，垂直领域的中小V能否成为新的平台原生大V。淘宝有李佳琦、抖音有董宇辉和罗永浩、小红书有董洁和章小蕙，标杆人物是吸引专业人士和机构跟进的重要旗帜，缺少这样的例子，会让平台在对外认知建立上吃亏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_817f85d93efa4ebba70b396c15ddcc18@000000_oswg390690oswg798oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>“成事”则是平台做好「垂直」领域的第二个关键。</strong>平台必须围绕垂直领域建立完整、可复制的商业模式。事实上，观察所有生态型平台后你会发现：内容生态要想走得长远，都要同时满足三个点——创作者能赚到钱，用户的需求能得到满足，品牌有发挥空间。三者缺一不可。</p><p>在垂直化的过程中，平台必须让其商业模式在不同垂类都可复制，而不是越做越重。如果一个品类是一套逻辑一队人马，那么这个生意就不具备可持续性。</p><p>如何破解差异性，找到有“标准化”属性的商业模式？是发力垂直领域的平台都在思索的问题。</p><p>此处提及的商业模式不能一概而论，不同平台需要从自身特点出发找解法。以汽车行业为例，车企往往会同时选择懂车帝、汽车之家、微博等多个平台来做品牌和营销。对于不同平台，车企的动作也有差异。</p><p>垂类APP强于专业深度，有垂直化能力的大平台则强于大众化影响力，车企在进行营销动作时会有不同的链路。针对前者，营销内容硬核与否直接影响着品牌在垂类APP的影响力；但对于后者，充分融合平台的热点爆发力和垂直化特性才是正道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_d89bd994285f46e1aa5a74220a7a4ae9@000000_oswg825095oswg804oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>稳定、可复制的商业模式决定着垂直化的可持续性。而这就牵扯到了平台垂直化的“第三道坎”——平衡。</strong>在大平台做垂直领域和直接做垂直APP是完全不同的两回事，大平台需要有极强的运营能力，把握好“入圈”和“破圈”之间的微妙平衡。</p><p>这里的逻辑是：大平台做垂直化不是“全力钻进小巷子”，而是让主干道和各个支线“相辅相成”。</p><p>大众化热点就是那条“主干道”，垂类话题则构成了诸多支线。高效利用这张“城市道路网”的方法可以是：<strong>利用平台的“舆论场”属性造势预热，让垂类话题兼备大众属性，进而联动垂类大V，以垂直化的专业性，带动品牌在大众市场的声量和转化。</strong></p><p>大平台必须清楚认识到这种“恰到好处”的社交链接的价值。“平衡”的实现意味着，平台既具备了同好交流的“垂直性”、“圈层性”，又拥有从圈层到大众的“传播性”以及“破除信息茧房”的独特价值。两相结合，将让平台走出不同于传统大平台和垂类平台的“第三条路”，增量也将由此而生。</p><p>三个关键，三重挑战。相较几年前，今天大平台做垂直化注定是个复杂的大工程，不仅要找对方法深入垂类，更要为垂直化的未来做好铺垫。如果只是困于垂直，不过只是圈地自萌。经过数年的实践，垂直领域的高用户粘性、内容价值和用户价值已经无需论证，留给平台去探索的是缺少经验可循、却充满商业可能性的“新无人区”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzOTc4NDQxMQ==&amp;mid=2247541043&amp;idx=1&amp;sn=5d90dbd7d0e2dffac64d8a474b57efde&amp;chksm=fac14487cdb6cd911c69e22ff377480d9f4e4e09eebf1c29857014995e22575c8f31a0523731&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“深响”（ID：deep-echo）</a>，作者：何理，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537366455953158</id>
            <title>顶级VC在高薪挖“回购经理”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537366455953158</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537366455953158</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 03:29:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 一级市场, 退出难题, 投后人才, 回购诉讼
<br>
<br>
总结: 这篇文章讨论了当前一级市场面临的退出难题，投资机构为了解决这个问题开始专门招聘投后人才，并且重金挖掘具有退出经验的人才。同时，回购诉讼也成为一种常见的解决退出问题的手段。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从最近听闻的几件事儿聊起。</p><p>事件一：有些机构在批量处理回购，手段是批量起诉，创始人那边的影响我就不说了，那些控诉、吐槽的文章诸位也都看见了。</p><p>事件二：某GP一支已到退出期的人民币主基金，投资数量三位数，退出一只手数得出来，DPI仅为0.1，LP吐槽回款宛若毛毛雨。</p><p>事件三：某硬科技机构去年退出不错，声称退掉数十个项目——大部分都是起诉退出。</p><p>几个事直观折射出了如今一级市场的大难题。退出压力正让投资机构难以应付，这不仅引发了募投环节的阻塞，也触发了倾泻压力的按钮，随之而来的是大量回购诉讼，压力正在向创业者转移。</p><p>“今年已经告了四家被投，光律师费就造了将近100万”，一位投后人士说。</p><p>为了解决退出难，投资机构早已努力布局。自2021年起，机构开始专门配置专门做项目退出的投后人才，有头部机构开高达200万的年薪。</p><p>这些事让我感到很不是滋味，不只是因为市场的走低，而是看到很多“自戕”一般的决策，有些人正在默默毁掉过去亲手打造的口碑、品牌、信任、秩序。在展开论述前，我想先留几个问题在这里：</p><p>1. 这种动辄以诉讼为工具的业务方案，是来自主动的选择还是被动的执行？</p><p>2. 来自LP的压力在所难免，纾解压力的渠道只有向下传导这一条吗？</p><p>3. 这么大面积的回购诉讼，有多少是来自LP诉求，又有多少来自GP短期私利？</p><p>4. 即便有的GP不想玩了，就必须用这种毁掉行业信任根基的方法退出吗？</p><p>5. 如果核心矛盾来自过去几年LP资金属性和市场行情的错位，那么这里只有GP犯错了吗？</p><p>6. 退出难题，这是靠招人、靠某一个市场参与方就能解决的问题吗？</p><p>7. 即便有些回购条款非执行不可，是否能在履行职责的前提下，彼此留一点分寸？</p><p>以下是正文。</p><h2><strong>GP重金秘挖“退出人才”</strong></h2><p>专门处置项目退出的人员被放在投后团队。看起来，这是当下投后最有“价值”的板块之一了。</p><p>综合几位猎头的说法，2021年以来，投后人才的招聘需求占到整个一级市场至少一半，有的猎头甚至给出70-80%的占比。投前人才的招聘反而占少，除了高度贴合募、投主题的刚需岗位，比如机构标配的硬科技、新能源等投资人员，其他多少带着点“广泛地看，偶尔捡漏”的色彩。</p><p>今年VC/PE裁员的重点也是投后，但投后的招聘需求依然存在，只不过从“五花八门”沉淀到了两类：一类是“赋能型”选手，通常出身于咨询行业，有点像个in-house，常驻企业协助运营，实打实把企业业务做起来，这在消费机构比较常见；另一类就是今天要谈的，专门从事项目退出的岗位。</p><p>曾有机构想借用FA的力量，负责项目的后续融资或者老股转让，FA沟通能力强、资源节点多，听上去很适合盘活存量。但目前来看，仅限沟通对接的能力链条已经不足以满足GP日益严峻的退出需求。</p><p>目前主攻退出的岗位主要三类出身：一是有二级经验的，这不难理解，二级表现决定了一级赛道的天花板，这已是一级市场的共识。拿二级看一级，在主题选择、估值设定、退出路径都有参照，主打一个“以退定投”操作。</p><p>第二类是有产业并购经验的前台人员，要求懂行业有市场嗅觉，操盘过产业并购及后面的投后管理和业务全线嫁接运营等等，能通过产业判断、攒局等方式把项目卖给产业。这类人选来自盘子大、资金雄厚的投资集团，不过如果能力再高几个段位，恐怕也快到能单干基金的地步了。</p><p>第三类指向型更明确，懂财务懂法务的法务合规人员，以及有相关诉讼经验的律师。一方面，存量项目包括未来的项目涉及大量商业协议，需要系统梳理评估乃至前置风险；另一方面，如今回购诉讼案件肉眼可见的变多了，机构需要有经验的律师跟进。</p><p>就像2021年不少机构增设PR，这两年从零到一配置律师的机构不在少数。</p><p>退出紧迫，机构出手也不含糊。据了解，虽不及投前岗位，但大美元/双币基金可以给MD级别开到150-200万年薪，总监也能达到80万。薪资低一档的人民币基金，总监级也能给到60-70万的年薪。另外，有的机构还会给退出奖金，按照退出项目金额的千分之一到百分之一不等。</p><p>人才需求首先来自基金规模更大、退出压力也更大的头部基金。</p><p>据猎头透露，自2021年起，这些基金就开始布局退出型人才。这里不得不提一下某老牌机构，得益于早年在新三板辗转腾挪“买买买卖卖卖”的经验，该机构的员工天然成了最适合做退出的人才群体，这些员工如今也散落在各大机构的投后团队，身兼要职。</p><p>当前棘手的问题是，对口的人才数量实在不多，到了“挖无可挖”的境地。</p><p>另外，机构挖人的动作也是隐秘的。通常委托猎头招聘，放出的职位描述也很隐晦，关键词止于“熟悉并购流程”、“有退出经验”等——并不存在标题所写的“回购经理”。</p><p>没办法，这事只能藏于隐秘的角落，毕竟太容易滋生隔阂矛盾甚至撕破脸皮，是不那么体面的“脏活”。投资人苦心经营着“长期主义”、“价值投资”、“陪伴”的人设，实在不好在明面上为这种事撕破脸。</p><p>更何况，如今的一级市场信任危机频出，各方关系紧张，大张旗鼓招聘这类岗位也足以让神经紧绷的LP风声鹤唳了。</p><h2><strong>提回购诉讼？先准备50w</strong></h2><p>为了退出，投资机构的努力显然不止于此。</p><p>听闻某知名律所的VC/PE业务，前两年主要围绕基金成立和投融资的法律服务，今年这块业务掉得厉害，反而回购相关业务不断走高，“比去年涨了至少三成”。</p><p>另一家专门处理基金退出纠纷的大地律所青与石律师团队创始人刘洪国也表示，近两年律所业务持续上行，LP起诉GP，GP起诉项目的案子比比皆是，预计未来两年仍在高位。</p><p>一位律所合伙人介绍，回购相关的法律业务主要两类：一是法律咨询，针对投前条款、对赌协议的设置，但更多是已经触发了回购，机构来咨询处理方案，先做到心中有数；二是投资机构决定对被投企业提起仲裁或诉讼，由律师事务所代理。</p><p>通常来说，触发回购的情况有三类：一是未能如期上市；二是业务增长不达预期，涉及营收、利润等；三是企业方存在欺诈行为。</p><p>第一类情况占据主导。根据投中研究院数据，2017年前后是新基金成立的高峰，仅2017年就有近1.3万只新基金成立，按照5年左右投资期的设置，现在已经批量到了退出期。可迎面撞上的是IPO阻塞，A股关闸、美股不畅、港股流动性低，这是个系统难题。另外2018年资管新规之后，政府国资出资比例不断走高，适逢年关降至，需要披露做审计的LP也不在少数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_d362125e0016476faccb0eb503df8594@000000_oswg195699oswg717oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>投资机构走到诉讼这步不是易事，不止撕破最后的体面，还有高昂的真金白银。</p><p>来算一笔账，如果发起回购仲裁或诉讼，产生的费用包括三部分：首先是基础律师费，通常要请有经验的大律师，大概在10万至30万之间；其次是仲裁或诉讼费用，假设标的金额也就是项目的投资金额为1000万，该笔费用大概在20-60万不等；再来，假设成功追回款项，律所还能拿一个点上下的分成。</p><p>因此要发起一个回购诉讼，前期至少准备50万的成本，一个案子下来，费用少则数十万，多则数百万，顶得上前台投资人一年的薪水了。而且这笔费用通常不算在管理费，而是由投资机构自行承担。</p><p>另外，如果提起诉讼或仲裁，耗时短则三到六个月，长则两到三年都有可能，这是高昂的时间成本。GP发起回购诉讼的初衷，无非就是基金到期的当口能跟LP有个交待，仨瓜俩枣能回点是点，做做DPI好募新钱。时间跨度若太长，恐怕也是亡羊补牢了。</p><h2><strong>能不能？该不该？要不要？</strong></h2><p>“疫情之后尤其IPO收紧，这种紧张感越来越强了，案子越来越多，各方厮杀得很厉害”，刘洪国律师感叹道。</p><p>回购引发的故事，普遍呈现一种“不是你死就是我活”的画风。舆论经常一边倒向看起来更“弱势”的创业者。毕竟创业维艰，要承受常人难以承受的压力和风险，而“资本”总属于原罪的叙事剧本，带着逐利冷酷的色彩。</p><p>对于回购这件事，市面普遍缺乏理性全面的审视。郑刚和罗永浩的公开battle把对赌回购这个事前所未有的放在台面，但我们对它很陌生。</p><p>最近和一位20余年经验的体制内创投老兵聊天，他坦言在职业生涯中，对赌回购很正常，诉讼这种事每隔几年都会来几次，尤其在基金批量到期的年景，“法院接案子忙不过来”。早年他曾和企业谈判，试图追回购款，结果企业带了几个彪形大汉，他在去洗手间的路上被大汉尾随，对方暗示：</p><p>放弃追款，保你平安。</p><p>如果考究对赌回购的起源，业内有说法是来自资本市场更发达的美国，但在硅谷找不到与国内相同的模式，只能说通过估值调整、设置回购条款从而降低投资风险的思路源自于硅谷。</p><p>手头暂无明确数据，就不完全了解，国内大面积签订对赌回购应该也是2017、18年之后，尤其人民币基金体系，已是非常普遍的操作，说白了就是抬高一点投资业绩的下限。区别于明股实债的“保本保收益”，对赌回购直接与企业的经营业绩挂钩，而且回购的主体、承担无限连带责任的是创始人而非公司，这确实可能让创始人个体在后期承受过高的风险。</p><p>对赌回购本身也是博弈的结果，投资份额还要抢的优质企业，是有底气不签的，也有创始人主动要求签回购，以便日后以更合理的价格回笼股权，加强对公司的控制力。</p><p>其实很多事本身没有对错。值得关心的是，对赌回购是不是被滥用了，参与方是不是失了分寸和底线，风险的天平是不是过度倒向某一方？</p><p>对赌回购引发的争议大，需要从不同层面具体审视，“我跟你谈钱，你跟我谈感情”也是一种误导。如果对这事做个粗浅拆解，至少三个方面：法律上，能不能？职业上，该不该？情理上，要不要？</p><p>法律上能不能？目前听闻签了对赌回购协议的诉讼判决，GP都取胜了，法院认定这类事件的合理性。</p><p>职业上，该不该？GP代LP投资理财，受人之托忠人之事，当面对投资失败、回购纠纷，GP要勤勉尽责，维护LP的权益，至少要“有个交待”。尤其在今天，政府和国资已经成为毋庸置疑的LP主力军，对资金去向有更清晰的要求。</p><p>这里需要区分，股权投资本身就是高风险投资，投资失败了GP和LP也得认。在GP认定项目的确失败、无资产可追、创始人坦诚配合的情况下，也常见“一元退”的操作，交由创始人自行清算。</p><p>发起诉讼是极端情况，通常面向有重大问题的创始人。</p><p>综合律师和机构投后的说法，在涉诉的创业者中，挪用投资款为己用、买车买豪宅、转股套现转移资产、出国花天酒地、财富自由不好好做企业、不和资方定期沟通企业情况、出问题不配合调查的事儿比比皆是。</p><p>面对这种情况，在职业的框架下，GP发起回购的出发点是可以理解的。</p><p>最后情理上，要不要？这不是非黑即白的问题，更多是个分寸和尺度的问题。</p><p>文头提到的“批量诉讼”，不知是否迫于DPI压力，但确实有点不顾后果。包括大面积触发回购的“无法如期上市”，这是整个市场的系统问题，更像不可抗力，一个市场的起伏波动是由所有参与方共同推动的结果，推给创始人一人背负责任，是不是过大了？</p><p>现在的一级市场，正在面临严峻的信任危机，各方关系十分紧张，LP和GP，GP和企业，甚至企业和供应商，同行之间，同事之间的合作难度都在加大。市场上新增的大部分压力、负担，指向的都是GP，现在又开始转移到了被投企业，这显然不是正向的信号。</p><p>黑石资本创始人苏世民说：处于困境当中的人，往往只关心自己的问题。但是，解决问题的途径通常在于，你如何解决别人的问题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247588205&amp;idx=1&amp;sn=b9848ba602f181603acc8009c61d3b6c&amp;chksm=c0a784c3f7d00dd5e7e8b86e89c705879ffbc1e66e4fd325bf6f917d408de11a8c1f5b21a123&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：曹玮钰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537388291516164</id>
            <title>欧洲为何没有催生出苹果和谷歌？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537388291516164</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537388291516164</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 03:28:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 硅谷, 欧洲科技创新企业, 融资渠道, 人工智能
<br>
<br>
总结: 硅谷在全球科技创新领域的地位让欧洲的竞争对手黯然失色。然而，随着人工智能的崛起和全球人工智能安全峰会的举办，一些人认为这可能为欧洲初创公司提供成为新谷歌的机会。欧洲科技创新企业长期抱怨的问题是欧洲投资者一直选择规避风险，导致欧洲缺乏像谷歌这样的科技巨头。然而，欧洲的风险投资正在发生转变，投资新兴技术的风险偏好正在增加。欧洲在人工智能、与气候相关的技术、健康、通用软件和金融科技等领域都有优势。尽管欧洲面临全球市场压力和独角兽估值下滑的挑战，但仍有机会培育出新的科技巨头。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><ol><li>美国科技初创企业的蓬勃发展，受益于巨大的国内市场和现成的融资渠道。</li><li>欧洲科技创新企业长期抱怨的话题是欧洲投资者一直选择规避风险，这也是为什么欧洲没有本土谷歌的主要原因之一。</li><li>欧洲科技领域的风险投资已从20年前的不到10亿美元上升至2021年的逾1000亿美元。</li><li>欧洲在与气候相关的技术、健康、通用软件和金融科技等新技术领域都有优势。</li></ol></blockquote><p>国外媒体日前撰文指出，硅谷在全球科技创新领域不可撼动的地位让大西洋彼岸的竞争对手黯然失色。但随着人工智能的崛起，以及英国将在11月初举办全球人工智能安全峰会，一些人认为这可能为欧洲初创公司提供成为新谷歌的机会。以下为文章全文：</p><p>阿瑟·门施（Arthur Mensch）是新一代希望解决困扰欧洲经济发展--未能产生硅谷式的科技巨擘--这一长期问题的企业家之一。这位31岁的法国企业家是有着“欧洲OpenAI”之称的初创公司Mistral的首席执行官。成立仅仅四周，Mistral就在首轮融资中获得了2.4亿欧元（约合人民币18.6亿元）的估值。在门施看来，人工智能有可能让欧洲初创公司能够与大西洋彼岸之前高攀不起的竞争对手一决高下。</p><p>Mistral开发大型语言模型，也就是支持ChatGPT等人工智能工具的技术。门施认为，人工智能技术的崛起，可能会将主动权交给产生新一代快速发展的创业公司的大陆。“考虑到我们必须掌握的新工具，比如大型语言模型，一切都必须围绕它们进行重建。当一切需要重建时，新玩家拥有更多的优势 ，因为它们的行动速度更快、更敏捷，”他说。</p><p>门施曾是谷歌人工智能部门（现更名为谷歌DeepMind）的员工，也是众多在美国大科技公司打工的欧洲高科技移民之一。如今，门施又重新回到欧洲，选择单干。他已经在同行中崭露头角：将于11月初与其他科技公司的首席执行官、各国领导人、专家和民间社会人士一起参加在英国布莱奇利公园举行的全球人工智能安全峰会。</p><p>人工智能企业家加布里埃尔·休伯特（Gabriel Hubert）同样在跨大西洋回归潮中选择回国创业。这位39岁的法国人辞去了美国加州一家科技公司的岗位，在法国巴黎创办了初创公司Dust，专门为企业开发内部人工智能助理。休伯特说：“如果你看看现在柏林、伦敦和巴黎的一些创业公司的创始人，他们当中有许多人都曾是美国科技公司的高管。”</p><h2><strong>缺少融资渠道</strong></h2><p>从时装到制药、汽车制造和航空航天，欧洲在诸多行业都处于全球领先地位，但在科技领域，尽管拥有熟练的劳动力、令人敬畏的学术人才以及单一市场提供的机遇，却表现不佳。欧洲没有像亚马逊、谷歌母公司Alphabet、Facebook的母公司Meta、苹果、微软等这样的科技行业巨头。加上埃隆·马斯克（Elon Musk）的特斯拉和芯片制造商英伟达，上述“七巨头”（Magnificent Seven）让美国证券交易所与大洋彼岸的伦敦、巴黎和法兰克福证券交易所之间出现了一条巨大的鸿沟。</p><p>门施和休伯特列举了一些原因，说明为什么欧洲没有出现像谷歌或是Facebook这样取得巨大成功的科技企业。他们指出，美国科技行业在世纪之交的强势--就像当时欧洲的相对弱势一样--是谷歌和Facebook等公司取得突破的原因。</p><p>休伯特表示，在美国，尤其是在加州，有一个由工程师、设计师、企业家和投资公司组成的“紧密团结”的社区。他们可以在一个巨大的市场中发现商机并迅速把握机遇，这需要大量支持初创企业的美国风险资本基金的帮助。</p><p>支持法国初创企业的政府机构La Mission French Tech的主管克拉拉·查帕兹（Clara Chappaz）也认为，美国科技初创企业的蓬勃发展，受益于巨大的国内市场和现成的融资渠道。“与美国相比，法国的问题在于未能向企业提供所需的所有融资，”她补充说，法国政府正通过政策解决这一问题，包括研究税收抵免、资本利得统一税和规模达300亿欧元的法国2030投资计划。</p><h2><strong>投资风格转变</strong></h2><p>欧洲科技创新企业长期抱怨的话题是欧洲投资者一直选择规避风险，这也是为什么欧洲没有本土谷歌的主要原因之一。Mistral成立仅仅四周的公司就获得融资，似乎证明欧洲现在至少开始对新技术带来的机遇保持清醒。门施说，欧洲的投资风格正在悄然发生转变。“与十年前的欧洲相比，如今投资新兴技术的风险偏好要高得多。这就是为什么我乐观地认为会有好事发生，”他说。</p><p>像英国一样，法国同样也对人工智能寄予厚望。法国亿万富翁、伊利亚特电信集团创始人泽维尔?尼尔（Xavier Niel）上月承诺，将在人工智能领域投入2亿欧元，主要用于修建研究实验室和增加算力。</p><p>弗雷德里克·卡塞尔（Fredrik Cassel）是斯德哥尔摩风险投资公司Creandum的普通合伙人。这家风投公司有着辉煌的履历，包括曾对当前市值达到240亿美元的流媒体音乐服务提供商Spotify进行过投资。当被问及为什么欧洲没有产生自己的谷歌、苹果或微软时，卡塞尔表示：“这只是时间问题。”</p><p>卡塞尔指出，欧洲风险投资基金的资本正在激增。根据风险投资公司Atomico的数据，包括英国在内的欧洲科技领域的风险投资总额已从20年前的不到10亿美元上升至2021年的逾1000亿美元。当然，由于全球市场压力，预计今年该数据将降至510亿美元。</p><p>按照业内标准来看，Creandum目前对许多欧洲初创公司的投资都还没有取得回报，但这家风投公司凭直觉对全球先买后付（BNPL）巨头Klarna和时尚应用Depop等公司的早期投资，已被证明是正确的。卡塞尔表示，与苹果和微软等美国科技公司相比，Spotify、Klarna和伦敦金融科技公司Revolut等公司成立的时间都不长，但它们已开始激励其他欧洲创业公司。除了前硅谷移民，现在还有一大批欧洲本土的创业者创办的初创公司。卡塞尔说：“这些公司通过离职创业的高管创造出30、40或是50家新公司。”</p><p>他补充说，欧洲在新技术领域也有优势。当Facebook等公司驾驭社交媒体现象时，包括人工智能、与气候相关的技术、健康、通用软件和金融科技等领域均为得到很好的发展。卡塞尔提到了北欧电池制造商Northvolt和气候科技领域的环保钢铁公司H2绿色钢铁公司。“技术领域的下一个大公司会是哪家公司？很有可能是来自这些领域的欧洲公司，”卡塞尔说。</p><p>当然，欧洲也不能幸免于影响全球科技公司的下行压力。数据公司Pitchbook的数据显示，由于投资者对股票上市的兴趣下降，包括英国在内，欧洲“独角兽”的总估值十多年来首次出现下滑，降至4420亿欧元，低于去年年底时的4460亿欧元。</p><p>虽然Revolut、Klarna、快递公司Getir和在线支付公司Checkout.com的估值都达到数十亿欧元，但均出现了不同程度的减值。风险投资公司Atomico还指出，欧洲新创新企业的数量有所下降--2022年约为1.1万家，而2020年为1.8万家。根据Pitchbook的数据，今年到目前为止，欧洲只出现了4家新独角兽，而2022年全年有40家创新企业成为独角兽。</p><p>Atomico合伙人汤姆·韦梅尔（Tom Wehmeier）表示，更严峻的市场环境是由于欧洲和美国应对通胀的利率上升，这使得科技公司更难筹集资金。“这是科技市场的全球性收缩，”他说。</p><p>咨询集团埃森哲欧洲分公司首席执行官让-马克·奥拉涅尔（Jean-Marc Ollagnier）表示，欧洲大陆“并非没有”产生世界领先的科技公司，但他承认欧洲的表现确实难以令人满意。“我们原本应当拥有比现在更多的大科技公司，”他说。</p><p>像门施、休伯特和卡塞尔一样，奥拉涅尔认为新技术突破的出现是一个补救的机会。绿色技术和人工智能将创造机会，欧洲现在可以更好地利用这些机会。“至少目前游戏是开放的，”他说。“这不意味着欧洲会赢，但也不意味着欧洲一定会输。”</p><h2><strong>不同的声音</strong></h2><p>英国人工智能芯片制造商Graphcore首席执行官奈杰尔·图恩（Nigel Toon）认为，如果欧洲的科技初创公司能够像美国初创公司一样募集到更多的资金，那么欧洲的科技初创公司或许能够取得更大的成功。“如果我们搬到美国，我们可能会更容易，”图恩日前在接受媒体采访时称。为什么会这样？因为根据图恩的说法，全球目前对计算技术的投资和支持越来越多。他表示，如果英国和欧洲不能在新技术上进行足够的投资，他们可能会进入一个“屈辱的世纪”。</p><p>Graphcore成立于2016年，是英伟达在人工智能芯片方面的潜在竞争对手。两年前，该公司曾是英国最有前途的初创公司之一，以28亿美元的估值募集到2.22亿美元。但随着该公司营收下滑46%，其估值去年已暴跌至2.046亿美元。与Graphcore的命运不同，该公司在英国的竞争对手Arm上月刚成功在纳斯达克证券市场挂牌，并以650亿美元的估值售出约9550万股新股。</p><p>图恩把Graphcore不断扩大的亏损归咎于新技术的复杂性，同时也批评英国对算力的投资不足。他说：“归根结底，国家就像公司一样，不能只活在过去。”</p><p>在图恩发表这番牢骚的之时，英国正筹备11月初举办全球人工智能安全峰会。届时，全球三大人工智能实验室--OpenAI、谷歌Deepmind和Anthropic都将会参加这场峰会。此外，伊隆·马斯克（Elon Musk）新成立的初创公司xAI也将会派代表参会。</p><p>不过峰会的议程提到了“负责任的能力扩展”的重要性--即企业应该根据一套指导方针开发自己的尖端模型--企业将被要求公布政策，阐述如何致力于“安全的人工智能开发和部署”。</p><h2><strong>欧盟放缓AI发展</strong></h2><p>据报道，欧盟即将通过全球第一部关于人工智能的法律。该法律可能会引入各种规则，限制从人工智能制造的自制化学武器到音乐、艺术和文学的盗版问题等等。“欧盟人工智能法案旨在为开发人工智能高风险应用的组织增加治理级别，”人工智能治理管理平台Trustible的首席技术官、联合创始人安德鲁·加米诺-昌（Andrew Gamino-Cheong）表示。“对高风险类别，该法案将有目的地减缓人工智能的发展，以确保在部署模型之前，对安全、公平、隐私和其他考虑因素进行适当的测试，”他补充说。</p><p>许多科技界的知名人士认为这是一件好事。例如，马斯克一再呼吁暂停人工智能的发展。同样，“人工智能教父”杰弗里·辛顿（Geoffrey Hinton）今年初从谷歌辞职，以警告公众数字智能带来的“存在风险”。</p><p>但最终，尽管该法律旨在限制大型科技公司，但同样的限制也将适用于欧洲规模小得多的初创公司。新增的繁文缛节不仅会让创业者在试图遵守这些规定时感到头疼，而且可能会诱使他们完全离开欧洲大陆。</p><p>“欧洲的创新会受到伤害，”Digital Poland的董事总经理Piotr Mieczkowski说。“突然之间，创新企业将不得不遵守这么多法规。作为一家初创公司，有时甚至请不起律师。”他还表示，如果欧洲初创公司告诉风投，需要100万美元了解将会发生什么事情，风投宁可把钱付给美国的初创公司。毕竟，美国还没有对人工智能立法监管。</p><p>本文来自“<a href="https://new.qq.com/rain/a/20231127A00S1900" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>