<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133615457369859</id>
            <title>马斯克操盘，美国航天能“再次伟大”吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133615457369859</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133615457369859</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 12:27:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <特朗普, 马斯克, 美国航天, 中美竞赛>
<br>
<br>
总结: 特朗普提出将美国宇航员送上火星的计划，马斯克对此表示支持。尽管美国航天面临中国的竞争压力，但马斯克的SpaceX在技术上依然领先。NASA虽然积累了丰富的经验，但其效率低下的问题亟待解决。特朗普的再次当选为美国航天带来了新的机遇，马斯克可能会推动NASA进行改革，以实现火星登陆的目标。中美航天竞赛的未来仍充满不确定性，尤其是中国的快速发展可能会影响美国的航天地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_03055d4b79784dbebb04f3852537fd82@5957690_oswg22710oswg600oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特朗普说，要将美国宇航员送上火星，插下星条旗。马斯克激动地竖起了大拇指。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_3f72b1aceb5f48499ca398acd740bfd4@5957690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图1 特朗普宣布火星计划后，马斯克竖起了大拇指（图源：视频截图）</p>
  <p>在这之前，美国媒体上担心中国会赢得中美航天竞赛的报道频频出现。比如，中国的火星采样可能会早于美国四年实现，美国可能取消阿尔特弥斯重返月球计划从而使得中国在载人登月竞赛中不战而胜，日益老化的国际空间站退役后中国空间站可能独领风骚，跨大气层高超音速飞行器、高轨光学和雷达星等领域美国都已成技术追随者，中国启动两大巨型星座组网发射和密集试验可回收火箭也使美国人倍感压力。一时，美国航天似乎已经不再伟大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_5b1ce0ed7144456ea1908a0b1875f0ff@5957690_oswg59294oswg971oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图2 中国天问三号火星采样返回任务（图源：互联网）</p>
  <p>现在，马斯克加入了特朗普的”让美国再次伟大“（MAGA）的大业，他也要让美国航天”再次伟大”了吗？</p>
  <p>客观地说，美国航天全球第一的地位并没有改变。只看马斯克的SpaceX，猎鹰九号一年发射回收超百次、单箭复飞25次、龙飞船全球唯一可复用载人飞船、星链近万卫星颠覆互联网格局、五千吨超重星舰震撼飞行、筷子夹箭科幻式回收，都是名副其实的遥遥领先啊！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_3841ce4055194390a813ae0239eabb13@5957690_oswg63803oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图3 星舰第七次飞行筷子夹箭回收第一级（图源：SpaceX）</p>
  <p>NASA虽然越来越拉跨，但靠大半个世纪的积累，它也有继续吃老本的雄厚资本。深空中，NASA的一堆探测器仍在工作，包括火星车、木星轨道器、近距离太阳探测器、已进入星际空间的旅行者号和新地平线号、哈勃和韦伯（韦布）太空望远镜等等。美国的卫星导航系统、商业遥感卫星和高轨通信卫星仍然全球领先，更不用说军方无数间谍卫星和X-37B之类先进平台。</p>
  <p>不过，NASA和以波音为代表的传统航天承包商的臃肿低效已积重难返，美国整体工程能力也在以肉眼可见速度不断下滑，延迟、超支、故障频发是常态。同时中国航天异军突起，对美国第一的地位构成极大挑战是不争的事实。中国在诸多项目上赢得航天竞赛的可能性确实存在。</p>
  <p>如果不断看到中国突飞猛进的进展，的确会形成一个印象，即美国航天的辉煌已是遥远的过去，SpaceX也无法全面压倒中国，被赶上似乎只是时间问题。而NASA这些年来的表现糟糕得令美国人愤怒。美国媒体和不少航天人士俨然患上了焦虑症。站在美国角度，这可以理解。于是，让美国航天再次伟大，不知不觉成了他们的梦想。</p>
  <p>现在，机会终于来了。特朗普王者归来，时隔四年再次担任美国总统。这是他第二个也是最后一个任期。全面掌控白宫和国会的懂王踌躇满志，必定会大干一场，继续他的MAGA大业。不同的是，这次他身边多了一个高参马斯克。</p>
  <p>马斯克是美国航天的毋庸置疑的领军人物。最近这几年，他的野心急剧膨胀，开始深度介入政治。在拿下推特掌控媒体话语权后，总统大选他重金押注特朗普。他又赢了。他不仅获得了权力想象空间无限的联席效率部长的职位，还参与了特朗普的组阁决策。甚至，他还干预起欧洲政治。而航天，必定是他行使效率部长职权进行大刀阔斧改革的领地，他也必定会抓住机会实现他的火星梦。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_6d7b8956771740be8f2757b92950052e@5957690_oswg127809oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图4 马斯克（中）和艾萨克曼（左二）（图源：SpaceX）</p>
  <p>特朗普在胜选一个月后便火速提名了新的NASA局长。他就是41岁的亿万富翁、支付公司Shift4的创始人、人类商业太空行走第一人贾里德·艾萨克曼。艾萨克曼两次资助并担任指令长的私人轨道飞行都是由SpaceX的猎鹰九号和龙飞船完成的。艾萨克曼比马斯克小一轮，是马斯克的崇拜者，对航天的理念和志向相近。说提名决策没有马斯克参与，未来马斯克不会介入NASA改革，没有人会相信。</p>
  <p>特朗普已经把登陆火星设定为国家目标。所以承担这个任务非NASA莫属。马斯克也吹过火星是SpaceX终极使命的牛，但他心里很清楚，这个任务靠一家私企实现可能性甚微。火星是马斯克心心念念的终极目标，所以你应该能理解他为什么这么激动了。</p>
  <p>不仅火星计划，NASA目前依然是美国航天的核心力量。商业航天，无论是SpaceX，还是传统承包商，还是要靠NASA喂养和扶植。在基础技术研发和科学任务方面，NASA的作用不可替代。国防和民用航天，也需要NASA的支持。但以NASA目前这个熊样，怎么来承担登陆火星的重任，让美国航天再次伟大？</p>
  <p>所以，NASA改革应该就是”让美国航天再次伟大“的关键。至于改革的具体措施，目前我们不得而知，但根据马斯克一贯的思路也能猜个大概。</p>
  <p>首先是砍砍砍。马斯克和NASA打交道多年，深知其尾大不掉的弊病。作为效率部长，马斯克不可能忍受NASA继续目前的运营模式。艾萨克曼上任后，首当其冲会被砍的应该是民主党搞出来的DEI（多元平等包容）相关项目，如多元平等机会办公室ODEO。然后是遍布全美的二十个中心和研究设施，大概率会做一定的归并和撤销，减少冗余和重复。管理上则会引入初创公司的文化，可能会砍掉些不必要的流程和层次，会更目标导向，组织架构会更扁平化。</p>
  <p>更大的砍砍砍应该在项目上。最引人注目的就是阿尔特弥斯重返月球计划。虽然特朗普宣布火星计划时没提月球，但之前就有传说它将被整体砍掉，而不是更早传说的用星舰代替SLS和猎户座。这其实是个一举多得的好主意，应该非常符合效率部长的改革逻辑。放弃月球，不仅抛掉了昂贵的SLS火箭、毛病一堆的猎户座飞船、风险极大的十余次太空补给和从未验证的星舰登月舱，省下的钱用来支持火星登陆，还完美避开了登月竞赛中可能败给中国的尴尬。</p>
  <p>离商业和国防需求较远的纯科学项目也可能会进入砍砍砍的雷达屏，比如规划中成本高昂、一不小心就会成为新鸽王的下一代太空望远镜ATLAST、下个十年的旗舰级任务天王星轨道器等。但这要看马、艾两位的喜好，现在无法定论。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_081a1b1dd992404d8e183578ad94683f@5957690_oswg42955oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图5 美国下一代太空望远镜候选方案之一（图源：NASA）</p>
  <p>光破不立也不行。除了火星登陆，可能还会有其他新项目。不排除会出现马斯克式的奇思妙想，不然怎么配得上”再次伟大”呢？</p>
  <p>商业化是美国航天战略方向，马斯克更是商业航天开拓者，所以新项目一定会用商业化思路来实施，这个思路甚至还会波及已有项目。火星登陆，波音等传统承包商应该沾不到多少边，星舰本来就是为火星量身定做的，SpaceX将是最大得益者。由于马斯克的权力和利益交织，肯定会引起争议。但以扶植商业航天和赢得中美航天竞赛为理由，加上事实上也没有比SpaceX更适合的替代者，最终可能也起不了什么波澜。</p>
  <p>SpaceX这二十年的崛起可谓一个奇迹。马斯克真的能让美国航天再次伟大吗？有人说，马斯克吹的牛都实现了。但这次，无论火星登陆还是NASA改革，其规模和难度，涉及面和风险，都和前面吹的牛不一样。</p>
  <p>潜在最大的问题是，美国的制造业衰退还在继续，现在美国GDP中制造业的比重比2017年特朗普上台时又下降了一个百分点。从波音、造船业等反映出的情况看，美国整体工程能力无疑也在继续下降。SpaceX可能在逆势趋强，但最终是不是会受大环境波及，还真不好说。</p>
  <p>取消重返月球计划改为登陆火星，也是一步险棋。按马斯克设想，2026年底，第一艘无人星舰飞往火星实现软着陆，2030年左右实现载人登陆火星。马斯克的粉丝都应该清楚，这已经是搞不清第几个的时间表了。最早他在2016墨西哥宇航大会上宣布星舰计划时，无人和载人飞行的时间分别是2022和2024年。载人登陆火星面临巨大技术挑战，今年星舰的密集试飞应该是关键。我们拭目以待吧。</p>
  <p>还有，美国经济增长的稳定性、民主党势力和传统承包商的抵抗、特朗普和马斯克以及马斯克和艾萨克曼之间稳定的合作关系，都是不确定因素。</p>
  <p>还有一点也不能忽略，美国航天能否再次伟大，不仅取决于美国，还取决于中国。如果中国航天超越了美国，那美国还敢自称伟大？</p>
  <p>中美航天竞赛已经开启。美国目前领先。但再过几年，到2030年，情况会怎么样？中国会后来居上吗？笔者试着评估一下。</p>
  <p>先说载人航天，美国目前领先。SpaceX的可复用飞船、NASA猎户座飞船性能均优于神舟飞船，而中国下一代飞船还未载人飞行。空间站中国基本追平但未超越。2030年，美国商业空间站将和中国空间站比翼双飞，中国目标载人登月，美国狂赌火星。笔者斗胆做个预测，美国2030年大概率无法完成载人火星登陆，推迟五年以上也不足为奇。中国一贯稳扎稳打，将顺利实现载人登月，获得阶段性胜利。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_03cdb23e4dec4311a0d2734219593329@5957690_oswg80619oswg1000oswg832_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图6 中国登月舱效果图（图源：CNSA）</p>
  <p>航天运载工具和推进技术方面，目前美国在可复用火箭、超重火箭、空射火箭、全流量分级燃烧发动机、技术储备等方面领先，在固体火箭和发动机、电推进等方面中美差距不大，在跨大气层高超音速飞行器及推进技术方面，中国稍稍领先。到2030年，美国可能在超重火箭上继续领先，而中国可能在空天飞机、垂直起飞水平降落亚轨道飞行器、核推进上领先，总体上平分秋色。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_78033566fb7043078d1a1d9d997a7f47@5957690_oswg69815oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图7 腾云空天飞机（图源：作者）</p>
  <p>卫星和航天器技术方面，目前中美技术差距已经不大。美国在大容量通信卫星、低轨巨型星座、平板卫星、太空望远镜和部分科学卫星方面领先，中国在高轨光学和雷达遥感卫星、量子通信卫星等方面领先。其他方面，如无人小型航天飞机，可说均势力敌。2030年，可以预期双方总体依然保持均势，但美国可能在大型太空望远镜，中国在空间太阳能试验电站等方面，各领风骚。</p>
  <p>深空探索方面，中国目前仅在月球上领先美国，在火星上勉强追上20年前的美国勇气号和机遇号，在太阳、其他六大行星、矮行星、小行星、彗星、太阳系边缘星际空间等方面均落后于美国。2030年，即使美国改变现有火星采样计划，中国也将先于美国实现天问三号火星采样飞行。天问二号小行星探测器、天问四号木星探测器将填补中国空白，基本达到美国同期水准。但美国也将发射多个金星、火星、土星/土卫六、小行星探测器，尤其是惊艳的蜻蜓土卫六直升机登陆器。月球上，美国将发射一系列商业月球探测器，和中国的月面科研站计划争奇斗艳。届时中国将大幅缩小深空探索和美国的差距。</p>
  <p>如此，两平一负一胜。这个回合，中美航天竞赛握手言和。预测不可能十分精准，但大势八九不离十。如果中国崛起的大趋势不变，中国终将追上美国，包括载人登火，无非是时间的问题。让美国航天再次伟大将是一个艰巨的任务。</p>
  <p>世界正经历百年未有之大变局。今天的世界，俄乌兄弟战场厮杀、中国电车震惊世界、特朗普梦想开疆辟土、马斯克干预欧洲政治、KikTok难民涌向小红书，太多魔幻的事物，即便是三年前，人们也无法想象。</p>
  <p>接下去，我们是不是会进入更加魔幻的时代？马斯克火星计划真的会实现吗？中美太空竞赛将如何影响人类走向星辰大海的征程？没人清楚。</p>
  <p>但非常确定的是：哪怕是地球另一边发生的事情，哪怕远在红色星球，都绕不开中国。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PYFFRFqxv072xwshUMV3PA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科工力量”</a>，作者：陈蓝，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133783354874628</id>
            <title>25个大事件，回顾微信“不再克制”的2024</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133783354874628</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133783354874628</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 12:21:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微信, 内容创作, 功能改版, 商业机会  
<br><br>  
总结: 2024年，微信继续作为国民社交平台，推出多项功能改版以支持内容创作者和商家。公众号支持修改标题和封面图，视频号在本地生活和短剧领域发力，微信小店则成为新的电商红利。整体来看，微信在内容生态和电商方面进行了迭代升级，吸引了广泛关注。尽管图文内容的点击率下降，微信仍通过新功能和流量扶持来激活创作者的活跃度。随着“送礼物”功能的推出，微信小店的GMV显著增长，展现出强大的市场潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>2024年，微信仍是国民社交的主阵地。&nbsp;</p>
   <p>背靠国民量级的用户规模，和强有力的熟人关系网，微信从不缺内容观点碰撞，也孕育了一个又一个商业机会的诞生。&nbsp;</p>
   <p>近期，新榜编辑部就2024年微信内容趋势与功能改版两个维度进行系列复盘。本文为第2篇，分析在过去一年内，微信有哪些值得关注的大事件，又对创作者带来哪些影响。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>2024年，你最关注的微信大事件是什么？&nbsp;</p>
  <p>对于公众号创作者，<strong>答案或许是文章终于支持修改标题；</strong>对于商家来说，<strong>或许是“送礼物”功能上新；</strong>对于用户来说，<strong>或许是朋友圈刷到了live图。</strong></p>
  <p>过去一年，我们注意到：视频号在本地生活和短剧赛道的发力投入，“内容助推”等功能上新给予公众号内容更多流量扶持，更名后的“微信小店”有望成为微信最新红利......&nbsp;</p>
  <p><strong>整体来看，微信一改“克制”本色，无论是承载内容生态的公众号、视频号，还是电商方面的微信小店，都进行了一定程度的迭代升级，吸引全网关注。</strong></p>
  <p>据公开资料，新榜编辑部梳理了2024年（2024.1.1-12.31）微信大事件，并与多位从业者对话，进一步了解微信一系列更新动作对创作者、商家和用户都有哪些影响。&nbsp;</p>
  <h2><strong>25个大事件回顾微信2024：公众号支持修改标题，视频号进军本地生活</strong></h2>
  <p>回顾2024，微信更新动作频频。&nbsp;</p>
  <p>据新榜不完全统计，<strong>2024全年，至少有25个值得关注的微信大事件，涵盖了公众号、视频号、朋友圈、微信小店等多方面。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_734ad72f57f0421ebfe7433e8dce0b22@000000_oswg722607oswg1080oswg4184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为公认的高质量图文平台，微信公众号在功能修改上一向谨慎，每一个细微的变化都能引发从业者的讨论，被冠上“重磅”的名号。&nbsp;</p>
  <p><strong>过去一年，最令创作者喜大普奔的，是微信公众号终于能够修改标题了。</strong></p>
  <p>2024年7月，微信发消息称支持修改标题，每篇可改3个字。公众号创作者“AI蓝媒汇”主编魏晓表示，此前微信公众号的容错率低，而自媒体本身缺乏足够的人力审核，难以避免犯错，标题出错后，除了删除几乎没有第二条路，修改标题功能上线后，对创作者更友好。&nbsp;</p>
  <p><strong>不久后，公众号又给了创作者一粒“后悔药”，支持修改封面图。</strong> 如今，微信公众号内容发布后，支持同时修改封面、标题、视频、图片和正文，<strong>但每篇文章只能修改一次，创作者们只能且用且珍惜。</strong></p>
  <p><strong>对创作者来说，最实用的新功能莫过于“AI配图”。</strong> 2024年底，微信公众号上线了AI配图功能，在公众号后台可一键生成图片，简直是找图困难户的福音。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_4b442ba91a144335b54c34ab1bfcb4fb@000000_oswg925508oswg1080oswg991_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，一个无法忽略的事实是，在短视频的冲击下，公众号图文内容的点击率在变低。据“字母榜”报道，多位公众号创作者直言最近文章打开率只有1%，而在2017年这一数据曾高达10%。&nbsp;</p>
  <p><strong>基于此，微信公众号频频试水新功能，给予创作者更多的流量入口，如灰测“内容助推”，上线“听一听”等，试图盘活图文内容生态。</strong></p>
  <p>与此同时，我们注意到，相比于微信公众号，视频号的动作调整更加繁杂，其中既包括了开辟短剧、本地生活领域的新业务，也进行了一系列规则调整，释放利好商家的信号。&nbsp;</p>
  <p><strong>首先是视频号在本地生活业务上的发力。</strong></p>
  <p>2024年4月，视频号发布本地生活商家入驻政策，被外界看成是视频号正式进军本地生活。&nbsp;</p>
  <p>不过，据Tech星球报道，开放本地生活商家入驻政策后，<strong>视频号并未在本地生活业务做过多人力物力上的投入，在内部的优先级也不算高。</strong></p>
  <p>即便如此，但视频号强私域属性带来的高复购、高粘性等特征，仍让不少商家形成视频号仍是一片蓝海的共识，纷纷去视频号寻求新红利。&nbsp;</p>
  <p><strong>其次是视频号在热门赛道短剧方面的投入。</strong></p>
  <p>2024年3月，视频号内测付费竖屏短剧挂载，用户在视频号刷到短剧后可跳转到小程序付费观看。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_f1feebeab6e34950bb86d24760ac80e7@000000_oswg115160oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅如此，视频号还效仿拼多多，<strong>开始测试付费短剧的拼团模式，允许微信用户邀请好友用更优惠的价格拼团购买短剧观看。</strong></p>
  <p>可见，视频号自然不想错过这一风口想要借助微信的流量优势下场分一杯羹。&nbsp;</p>
  <p>此外，视频号还进行了不少功能上新和规则调整，完善平台基础建设的同时加快了直播电商的步伐。&nbsp;</p>
  <p><strong>其中，在商家侧关注度最高的事件便是视频号上线带货小时榜。</strong> 榜单分为总榜、品 牌榜和行业榜，根据热力值排名，相当于为商家提供了更多曝光和公域流量入口。随后，视频号进一步放宽商家和达人带货的粉丝要求，取消对商家带货的粉丝要求，对达人带货的粉丝数要求从1000降低到了100。&nbsp;</p>
  <p><strong>种种调整已初见成效，最终反映在财报的数据增长中。</strong></p>
  <p>腾讯2024第三季度财报中，将“网络广告”更名为“营销服务”，得益于广告主对视频号、小程序及微信搜一搜广告库存的强劲需求，以及巴黎奥运会相关品牌广告的较小幅度贡献，在面对挑战的情况下，营销服务收入仍实现同比增长17%达 299.93 亿元。&nbsp;</p>
  <p>值得注意的是，腾讯第三季度财报业绩会中提到，<strong>视频号对于广告的贡献明显，广告收入增幅达到60%。</strong></p>
  <h2><strong>GMV增长近2倍，微信小店站上新C位</strong></h2>
  <p>2025年，微信的新红利或许就藏在改版动作最大的微信小店中。&nbsp;</p>
  <p><strong>作为首个能在微信全域流转的原子交易组件，微信小店贯穿视频号、公众号、小程序、社群等多个公私域场景。</strong> 无论是内容创作者，还是电商从业者，都无法忽视微信小店的重要性。&nbsp;</p>
  <p>微信小店服务商“第一时间”创始人夏恒表示，随着微信小店的升级，进一步打通与公众号、视频号的衔接。只要创作者有意愿，<strong>几乎就可以在微信生态内做到“全民带货”，吸引了更多达人、品牌、服务商的加入，</strong>让微信电商生态更为多元化。&nbsp;</p>
  <p>在这样的背景下，微信小店的成长速度不容小觑。&nbsp;</p>
  <p>据2025年1月微信公开课现场流出的数据，<strong>2024年微信小店带货规模高速增长，GMV规模是2023年的1.92倍，订单数量是2.25倍。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_9f3f6587e2074198a9e44e4fcc9e7242@000000_oswg223338oswg1080oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：腾讯广告&nbsp;</p>
  <p><strong>好风凭借力，“送礼物”功能就是送微信小店更上一层楼的那阵风，</strong> 用户可以在微信小店购买商品后直接送给好友。&nbsp;</p>
  <p>2025年1月13日，腾讯2024年度员工大会上，马化腾对微信小店送礼物功能予以认可， <strong>“未来期待更多的‘蓝包’（即微信小店的送礼物功能，主色调为蓝色）和新的创意”。</strong></p>
  <p>值得一提的是，继上个月的灰度测试之后，近期微信已正式将“礼物”功能添加到微信个人聊天界面，与红包功能并列，<strong>有业内人士称之为“拿下微信超级流量入口”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_2887fb80a7184c209955fb1f2bb67797@000000_oswg238592oswg1080oswg1214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>在此期间，陆续有品牌抓住了微信小店送礼物功能的红利。</strong></p>
  <p>比如瑞幸即享咖啡专门为送礼功能推出的19.9元套装，截至目前销量达5.8万，居于店铺第一。另据东方甄选官方透露，仅1月20日，<strong>其微信店铺销售额超100万元，其中80%的销售额来自送礼功能。</strong></p>
  <p>也有从业者发掘了送礼物功能的新玩法，比如间接获得品牌曝光。&nbsp;</p>
  <p>“小声比比”主理人梓泉发现，“选礼物”页面是根据算法推荐的，最先展示的便是“朋友送过”，类似于公众号有“朋友在看”，视频号有“朋友点赞”，<strong>充分发挥了熟人社交网的价值。</strong></p>
  <p>在此基础上，他提出设想：“如果我是美妆、数码类的品牌商家，我通过送礼功能给客户或KOL寄出样品，<strong>那么我的微信好友在相应页面，有可能会被推荐到我的产品，从而获得品牌曝光。</strong>”&nbsp;</p>
  <p>新榜编辑部发现，该页面除了“朋友送过”的个性化推荐之外，也包括“关注账号的店”，公众号、视频号均囊括在内。<strong>这意味着，公众号、视频号渠道的中小带货者们在微信小店选礼物页面的曝光量与品牌商家相近，</strong>相当于站在同一起跑线，有利于更多中小带货者挖掘商机。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_eccbb8a4db4544e4ac7fa9f374041263@000000_oswg158348oswg1080oswg2119_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>得益于熟人社交背景，微信小店送礼物功能间接叠加了信任背书。</strong></p>
  <p>夏恒认为，送礼物功能可以带动新用户对微信电商的体验和认可，“留下一个好印象”。但也有从业者认为，<strong>送礼物属于提供情绪价值的场景，存在价格虚高的信息差问题，</strong>梓泉就以烟酒茶、海参燕窝陈皮等高单价非标品举例，说明平台需要设立更严格的相应类目准入机制。&nbsp;</p>
  <p><strong>值得一提的是，近期抖音、淘宝、美团都推出了“送礼物”功能，欲有向微信看齐的趋势。</strong> 向来以佛系著称的微信，这一次已然走在了电商行业前列。随着春节假期的临近，熟人社交迎来高峰时刻，微信也有望通过送礼物功能，复刻曾经微信红包的成功案例。&nbsp;</p>
  <p>作为一款接入几乎全部中国人的App，微信任何一个小小的改动都有可能登上热搜。&nbsp;</p>
  <p><strong>无论是显性的功能改版，还是隐性的流量分发机制变化和业务重心调整，微信始终处于国民用户关注的中心层。</strong></p>
  <p>也因此，用户体验一直都是微信所关注的重点。&nbsp;</p>
  <p>“晚点LatePost”在《腾讯重做电商，以微信的方式》一文中提到，“微信至今做的所有产品，都不太依赖人力运营，而靠设立合理规则、从用户体验上引导用户行为，让使用者自发参与，形成社群”。&nbsp;</p>
  <p>就像张小龙在2019年微信之夜公开笑谈过的：“在中国，每天都有五亿人在说我们做的不好，每天还有一亿人想教我怎么样做产品。”&nbsp;</p>
  <p>回顾2024全年，<strong>微信虽开启小步快跑的加速度，但相比其他内容平台，整体动作仍算不上大开大合。</strong>随着微信小店担负起腾讯重做电商的希望，微信接下来是否有更进一步的加速动作，答案将留到2025去回答。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMjE1NjcxMg==&amp;mid=2654824075&amp;idx=1&amp;sn=d34d82c1274f84f1713dc1888d113b15&amp;chksm=80c337270325a057bbe6ebc257fec115353dafbb51cb425ae6f3ec2511c1abd5cbaa378c4a9f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新榜”（ID：newrankcn）</a>，作者：晓雅 小八，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133810205022722</id>
            <title>游戏直播还能找到自己的活路吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133810205022722</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133810205022722</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 12:15:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 游戏直播, 财报, 主播出走, 短视频  
<br><br>  
总结: 2024年游戏行业年终总结中，游戏直播行业面临萧条，虎牙和斗鱼的财报显示营收和净利润大幅下滑，主播纷纷转型或出走抖音。直播平台的版权放宽和主播的“副业”现象加剧了这一趋势。主播们的直播内容不再局限于游戏，需适应短视频和多样化内容的需求。随着短视频的兴起，观众的观看习惯发生变化，游戏直播的流量泡沫已消失，行业亟需寻找新的发展方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>伴随着2024年的结束，游戏行业内的年终总结热又袭来了，整体市场、品类收入、衍生内容、明星产品、年度事件……大家一如既往地对今年年内一切值得关注的事件与产品进行回顾。&nbsp;</p>
  <p>但与此同时，突然刷到的虎牙与斗鱼的第三季度财报，让我恍惚了一瞬：“我有多久没听见人提过游戏直播的相关内容了？”。&nbsp;</p>
  <p>在时刻变化的网络潮流里，大家这几年依旧热衷于通过自媒体和直播变现，但对于曾经被说过“躺着赚钱”、互相争抢大主播的游戏直播行业，则似乎已经被行业遗忘了一般，不仅是曾经在百台大战中成功活下来的斗鱼虎牙连年亏损，财报收入不再被放在第一线关注，连游戏主播也纷纷干起了“副业”，乃至完全转型。&nbsp;</p>
  <p>“游戏直播不好做了”，近几年间你能在每一个游戏主播乃至头部游戏主播口中听见这句话，那到底是为什么不好做了呢？&nbsp;</p>
  <h2><strong>游戏直播的萧条</strong></h2>
  <p>也许有不少平时不关注直播行业的朋友还并不知道，从今年年初开始，虎牙、斗鱼、快手逐步开始联手推流了。&nbsp;</p>
  <p>从虎牙和斗鱼的主播，可以互相在对方平台进行直播推流，再到快手也加入其中，三方互通推流，不再有从前主播直播时提对面平台全名就会被警告乃至封禁的“敌台”氛围。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_6c1c9b78b4e446c3afa3a4da478305a1@46958_oswg64828oswg857oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一方面是由于游戏平台直播版权的放宽，有越来越多游戏的直播不再限制平台，另一方面则是因为游戏直播在如今的大流量时代，越来越尴尬了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_401d84b2f554413093cc8e84eb640483@46958_oswg111171oswg655oswg944_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在斗鱼发布的2024年第三季度财报中，其三季度营收10.6亿元，同比下滑21.8%，这是斗鱼连续11个季度营收同比下滑，同时净利润上斗鱼三季度净利润只有340万元，相比2023年同期的7640万元下滑逾95%。&nbsp;</p>
  <p>再看隔壁虎牙，三季度营收15.4亿元，同比下滑7.6%，净利润为7800万元，同比下降26.4%。&nbsp;</p>
  <p>两个以游戏直播为主营的曾经的直播平台大哥，这几年都过得相当不如意。&nbsp;</p>
  <p>伴随着营收下滑和直播平台版权放宽而来的，还有游戏主播的大批出走，旭旭宝宝、张大仙等在整个平台都算头部的主播去往了抖音，单游戏的台柱子诸如《王者荣耀》李知恩，《英雄联盟》骚男等，同样也选择出走抖音。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_3f537f5689dd47579171256d8fcb10f6@46958_oswg153582oswg600oswg1205_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">旭旭宝宝在抖音的直播首秀&nbsp;</p>
  <p>与此同时，快手也有一批游戏主播出走抖音。&nbsp;</p>
  <p>三大直播平台主播集体出走抖音，这也被不少人认为是斗鱼、虎牙、快手联合推流的一大原因——都被“挖角”，它们要联手对抗抖音。&nbsp;</p>
  <p>没人能否认如今抖音流量的如日中天，联合对抗并不多令人意外，但这样联合对抗的根源，除去快手随时可以抽身的“加盟”，仍旧是斗鱼、虎牙本身游戏直播业务要寻找出路的无可奈何。&nbsp;</p>
  <p>不仅是营收的下滑，平台活跃度的下滑，用户的不断流失，都让斗鱼虎牙的现状看起来真的很“慢性死亡”，它们要做点什么来止住这个趋势，于是曾经的大量平台桎梏被打破，三大平台联手，各游戏直播版块的互通，以及对主播的“降薪”与“裁员”。&nbsp;</p>
  <p>经历过百台大战争夺后形成的游戏主播天价签约金，在这两年间愈发让平台难以接受，去年虎牙斗鱼大幅下调签约金制度，即使签约金没有下降的主播，其直播任务和商务内容也大大增加，这也同样导致了一批主播的出走。&nbsp;</p>
  <p>在斗鱼《DOTA2》头部主播“YYF”去年的直播中，就有提到过，他及其他公会下的其他游戏主播签约金虽然没有下降太多，但大家的商务任务都重了不少，每个人每月的商务任务是必须完成的，远不如以前轻松和随意。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_f632ef2a2a1c43c99f88fd2a3a8ebe00@46958_oswg1253746oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">当前不少游戏直播间挂的商务单，除去挂下载链接，往往主播还需要带玩和口播宣传&nbsp;</p>
  <p>与此同时还有更尴尬的签约到期后，即使自己主动下调签约金平台也选择不续约的部分中腰部主播，都说这两年年末是大裁员季，但在游戏直播行业里，这两年的每一刻其实都可以算是他们的裁员季。&nbsp;</p>
  <h2><strong>做游戏直播不能只做游戏直播</strong></h2>
  <p>与此同时，对于留下来续约了的主播和出走抖音的主播们而言，他们的游戏直播之路仍旧是不明朗的。&nbsp;</p>
  <p>虎牙和斗鱼现在的游戏主播，其直播内容早已不只是专心直播主业游戏这么简单，大热的单机游戏热度是要把握住的，其他分区的游戏观众想看也是得播的，播主业游戏是要不停找花活的，总之中规中矩的游戏直播是不行的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_4dfeb581ba3247178595360abb14acca@46958_oswg556374oswg1080oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>早年间各个游戏板块的严格限制，播其他游戏要被超管警告的时代早就不存在了，你在《英雄联盟》游戏区能看到播《PUBG》的，能在《PUBG》游戏区看到播《DOTA2》的，也能在《DOTA2》游戏区看到播《CS2》的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_1e2b0a86ca574218a12440d79085b6f7@46958_oswg186623oswg1080oswg184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">斗鱼《DOTA2》分区的主播播什么的都有&nbsp;</p>
  <p>只要观众想看，不违法，直播有效果，现在不论是主播还是平台，都早已不管游戏之间的分区限制。&nbsp;</p>
  <p>且单打独斗的主播也越来越少，几个主播联合起来做直播效果的，跨分区举办游戏比赛的，主播面基做线下的，为了留住现有的观众基本是用尽了一切手段，但仍旧很难在短视频和各种碎片化娱乐内容的冲击下止住用户流逝。&nbsp;</p>
  <p>至于出走抖音的游戏主播们，他们的直播之路也并没有就此变轻松了。&nbsp;</p>
  <p>抖音庞大的流量确实能为其在初期带来极高的人气，但抖音的推流机制和其综合型内容平台的性质，又决定了，一开始的推流期过后，要想保持住人气，游戏主播除了要讨好观众之外，还要讨好抖音，在抖音想做单纯的垂直的游戏主播，同样是行不通的。&nbsp;</p>
  <p>不仅是要追抖音推流热点，且不少游戏主播也要涉及商品推广和带货内容，更典型的还有游戏主播也要直播打PK。&nbsp;</p>
  <p>今年的抖音对于拉动各个区域的头部主播去进行PK直播的支持力度十分强劲，颜值区、音乐区、游戏区、情感区、带货区……几乎每个版块的主播今年都会涉及到PK直播内容，且不少主播每天的直播时间里，PK时间已经超过了从前的内容直播时间。&nbsp;</p>
  <p>典型例如《王者荣耀》分区的主播李知恩，在抖音直播后，于2024年年底的时间里频繁打PK，其PK直播时间经常超过其直播《王者荣耀》的时间，同时PK收入也远高于中规中矩的游戏直播收入，算是出走抖音后，活得最好的一批游戏主播之一。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_8353e839e9b049fdaa5d0dcde91c0f11@46958_oswg479546oswg496oswg949_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此之外，能适应抖音直播节奏的游戏主播里，还有一个共同特征就是他们都很重视短视频剪辑内容的传播。&nbsp;</p>
  <p>游戏直播趣味内容剪辑、PK内容切片、乃至颜值视频的剪辑……足够量的、频繁更新的短视频内容同样是帮助他们获取和维持直播流量的重要方式。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_1c8697fa96534652bc4d7b3260505b46@46958_oswg227638oswg1080oswg1450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在抖音里，短视频仍旧占据着最大的流量池传播链，你再是游戏大主播，也得入乡随俗。&nbsp;</p>
  <p>可以说，在现在的斗鱼与虎牙，虽然游戏主播的直播内容也开始变得千奇百怪，但主体仍旧是围绕着“游戏”和“直播”两个关键词而进行，但到了抖音之后，游戏主播们的工作主体内容是不能局限于“游戏”，也不能局限于“直播”的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_8133f82c3aee410094fd967ca4e669e8@46958_oswg146647oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>复杂的推流，完全不一样的直播节奏，导致了适应抖音节奏的游戏主播只是少数，更多游戏主播在抖音其实是水土不服的，头部有被推流限制和人气下滑导致停播的张大仙，中腰部则有更多播不下去转回原平台或者离开游戏直播行业的主播们。&nbsp;</p>
  <p>更重要的是现在游戏直播看的人越来越少了这个根源性事实，在早年互联网娱乐方式还较为匮乏的年代，游戏直播的出现，一跃成为流量霸主，即使直接变现手段匮乏，资本与平台也纷纷愿意为流量买单。&nbsp;</p>
  <p>但越来越多碎片化手游的出现，短视频的出现，都让人们的娱乐时间不断被分割与抢占，同时互联网流量也持续分流到短视频里，愿意拿出整段整段长时间去看直播的观众越来越少，短视频频繁的即时刺激，直播切片对直播精髓内容的总结呈现，都让观众有了花更少时间得到更多信息的方式选择。&nbsp;</p>
  <p>现在的互联网里，仍有观众需要游戏直播，大量剪辑切片的精彩内容也都是由游戏直播而产生，但游戏直播曾经的流量泡沫已经彻底消失了，它该做的，是在和以前完全不一样的流量时代里，去寻找它的新位置了。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YqwliCXU8IJAo99yzqfBVw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏矩阵 GameMatrix”</a>，作者：ili，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133826346965511</id>
            <title>谷歌向OpenAI竞争对手 Anthropic追加投资10亿美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133826346965511</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133826346965511</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 12:12:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌, Anthropic, 人工智能, 投资  
<br><br>  
总结: 谷歌宣布向人工智能初创公司Anthropic追加投资超过10亿美元，以支持其AI研究和开发，进一步巩固双方合作关系并提升Anthropic的竞争力。谷歌早在2023年初已投资5.5亿美元，并有意追加最高20亿美元的投资。与此同时，亚马逊也与Anthropic展开战略合作，投资40亿美元。Anthropic在AI领域加大研发力度，推出了能够像人类一样使用计算机的AI智能体，并计划推出Claude Enterprise以服务企业需求。随着AI产业的快速发展，资本支持不断增加，Anthropic的估值在融资中大幅提升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_726cec2f58d24868b9589a05d1b511d9@46958_oswg303415oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：界面图库</p>
  <p>1月22日，据英国《金融时报》报道，谷歌宣布将向人工智能初创公司Anthropic追加投资超过10亿美元（约合72.78亿元人民币）。</p>
  <p>谷歌投资将用于支持Anthropic的AI研究和开发，推动其技术创新和市场拓展。此次追加投资不仅巩固了谷歌与Anthropic的合作关系，也进一步提升了Anthropic在人工智能领域的竞争力。</p>
  <p>早在2023年初，谷歌已经向Anthropic投资了5.5亿美元，并表达了进一步追加最高20亿美元投资的意愿。同年 9 月，亚马逊也宣布与 Anthropic 展开战略合作，并向其投资 40 亿美元。</p>
  <p>除获得亚马逊、谷歌的资助外，Anthropic还获得了 Spark Capital和Menlo Ventures等传统硅谷投资者的资助。</p>
  <p>作为chatGPT的开发者，OpenAI在人工智能领域备受瞩目，而Anthropic则是其强劲的对手。</p>
  <p>去年，Anthropic加大了研发力度，并在10月份宣布其AI智能体能够像人类一样使用计算机完成复杂任务，“计算机使用能力”新功能使其能够与计算机界面交互，解读计算机屏幕上的信息、输入文本、通过软件和实时互联网浏览执行任务等。而据悉，OpenAI也计划很快推出类似功能。</p>
  <p>去年9月份，Anthropic还推出了Claude Enterprise，专为希望整合Anthropic AI的企业而设计。</p>
  <p>除了在AI技术产品上你追我赶，两家公司也在不断收到资本支持。</p>
  <p>去年仅前三个月，OpenAI就融资66亿美元，估值几乎翻了一番，达到1570亿美元。</p>
  <p>而今年1月8日，Anthropic公司被透露正在进行融资20亿美元的谈判，这笔交易将使其估值达到600亿美元，是一年前估值的三倍多。在去年由Menlo Ventures领投的一轮融资中，Anthropic的估值为180亿美元。</p>
  <p>据数据提供商CB Insights称，这笔交易将使Anthropic成为继SpaceX、OpenAI、Stripe和Databricks之后第五大最有价值的美国初创企业。</p>
  <p>人工智能产业越来越受到追捧，美国2024年近半数风投资金流向AI公司。</p>
  <p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/12280835.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：沈霄戈&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133831200365315</id>
            <title>山东潍坊杀出超级独角兽：估值280亿，全球第一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133831200365315</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133831200365315</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 12:10:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <歌尔微, 传感器, MEMS, IPO>
<br>
<br>
总结: 歌尔微是歌尔股份旗下的传感器公司，专注于声学、压力和惯性传感器的设计与生产，已成为全球第四大传感器提供商和第一大声学传感器提供商。公司创始人姜滨于2001年创办了潍坊怡力达电声有限公司，后发展为歌尔微电子有限公司，致力于MEMS技术。歌尔微的产品广泛应用于智能手机、智能耳机等领域，且与苹果、索尼等知名品牌建立了合作关系。随着消费电子市场需求的增加，歌尔微的营业收入和毛利均实现了显著增长。预计未来MEMS市场将继续保持高速增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_8e39dce747e24946b98e77dc2cb58973@000000_oswg426130oswg1080oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近日，山东潍坊杀出一只超级独角兽：歌尔微，向港股发起IPO冲刺。</p>
  <p>歌尔微是歌尔股份旗下的一家传感器公司，核心产品是：声学传感器、压力传感器和惯性传感器等——能感知声音、运动、压力等环境变化，并将其转换成电子信号，帮助各种智能设备“感知”世界，比如智能手机、智能耳机、平板电脑、智能手表和汽车电子等领域。</p>
  <p>根据CIC的报告，以2023年销售额计，歌尔微是全球第四大传感器提供商，同时也是全球第一大声学传感器提供商。在胡润研究院发布的《2024 全球独角兽榜》中，歌尔微电子的估值约为 280 亿元人民币。</p>
  <h2><strong>-01-</strong></h2>
  <p>故事回溯到1987年，创始人姜滨先生从北京航空航天大学结束学生时代。怀揣着对未来的憧憬，初入职场的他在潍坊无线电八厂担任车间技术员，专职生产话筒。</p>
  <p>然而，时代的变革总是充满挑战。上世纪 90 年代初期，国企改革浪潮来袭，姜滨所在的工厂未能抵御住冲击，最终倒闭。</p>
  <p>但姜滨没有在困境中退缩，反而察觉到机遇。凭借在工作中积累的知识和技术，他与几位志同道合的朋友踏上了创业之路，创立一家专注于声学产品的企业。</p>
  <p>1996年，姜滨与同事合伙成立了一家小型私营企业，主要生产麦克风。但创业之路布满荆棘，由于内部矛盾等问题不断涌现，首次创业以失败告终。不过，姜滨未被挫折打倒。</p>
  <p>2001年，正值消费电子行业蓬勃发展，他与妻子胡双美共同创办了潍坊怡力达电声有限公司，这便是歌尔微母公司歌尔股份的前身。公司成立之初，条件十分艰苦，车间面积不足200平米，员工不到20人，仅有一条流水线，只能生产单一的 MIC（话筒）和电声元器件产品。</p>
  <p>随着企业逐步发展，姜滨意识到：传统声学产品难以满足市场需求。</p>
  <p>2004年，他将目光投向了新兴的MEMS（微机电系统）技术领域。</p>
  <p>经过多年沉淀，2011年10月，原本歌尔股份内部的研发部门独立出来，之后又成立了全新的子公司 —— 歌尔微电子有限公司。歌尔微专注于 MEMS 传感器及微系统模组的设计、生产和销售，致力于为客户提供 “芯片 + 器件 + 模组” 的一站式解决方案。</p>
  <p>如今，歌尔微已成功从声学领域拓展至光学、VR/AR、智能穿戴等多个前沿领域，成长为全球领先的消费电子产品制造商。</p>
  <p>值得一提的是，歌尔微和母公司一起，已跻身全球 “果链” 核心供应商行列，与苹果、索尼等国际知名品牌建立了合作关系。</p>
  <h2><strong>-02-</strong></h2>
  <p>歌尔微的产品主要分为以下几大类：</p>
  <p>第一类是传感器，涵盖声学传感器、压力传感器和惯性传感器。</p>
  <p>这些传感器广泛应用于智能手机、智能耳机、VR/AR 设备、智能汽车及智能家居等产品中，能够实现语音识别、触控力度检测等功能，满足多模态传感和交互需求，为用户带来流畅、智能的使用体验。</p>
  <p>通过高精度封装工艺，歌尔微能够打造超小尺寸产品，还可实现业界领先的多条客制化唤醒词。</p>
  <p>第二类是 SiP（系统级封装）。</p>
  <p>歌尔微专注于小型化和轻量化封装技术，开发出具有全面电路功能的多芯片 SiP，如 TWS SiP、触控 SiP、电源管理 SiP 等。这些 SiP 广泛应用于智能设备，支持无线连接、用户交互、能源优化、心率监测和温度管理等关键功能。</p>
  <p>自 2021 年起，歌尔微与多家全球领先的智能终端制造商展开合作，其先进的 SiP 技术历经多次迭代，现已实现规模量产。</p>
  <p>第三类是传感交互模组，主要包括车载类和消费类传感模组。</p>
  <p>这类产品融合了尖端材料、先进技术，具备更高的集成度，并通过 AI 驱动的定制化软件开发，有效简化了客户设备层面的设计复杂性，方便设备组装，助力开发高度集成且高效的智能设备。</p>
  <p>这些产品的优势在于精度更高、功耗更低、尺寸更小，相比传统产品，在性能和集成度方面都有显著提升。</p>
  <p>从收入构成来看，2024 年的数据显示，传感器作为歌尔微的核心产品，占据了总收入的 77%。SiP 类产品紧随其后，约贡献了总收入的 17.9%。传感交互模组类产品约占总收入的 4.8%。</p>
  <h2><strong>-03-</strong></h2>
  <p>歌尔微的产品充满了“科技与狠活儿”。</p>
  <p>以智能指环 Comma 2 Touch 为例，它集成了高分辨率 PPG、体温和 IMU 传感器，能够全天候监测用户的心率、血氧、睡眠、运动量、卡路里消耗以及压力水平。</p>
  <p>通过内置的高灵敏触控模块和自研空间算法，该智能指环有多种操作模式，如点按、四向滑动、空鼠、手势识别等，可实现隔空控制 AR 眼镜、手机、平板电脑、PC 等智能设备，完成接听电话、控制音乐等快捷操作。</p>
  <p>在市场份额方面，根据CIC报告，以2023年销售额计算，歌尔微是全球第八大、中国第一大智能传感交互解决方案提供商，同时也是全球第四大传感器提供商和全球第一大声学传感器提供商。</p>
  <p>按营收计算，2023 年，全球声学传感器市场规模约为68亿元人民币，歌尔微营收达20亿元，市场份额占比29.4%，位居全球首位。</p>
  <p>此外，截至2024年9月30日，歌尔微的解决方案种类已超400种，广泛应用于约30种智能终端，是中国智能传感交互解决方案组合最丰富的提供商。</p>
  <p>其创始人姜滨家族财富也水涨船高。根据《山东商报》2023 年的 “山东创富榜”，姜滨家族以 119.02 亿元身家登上潍坊富豪榜首位。</p>
  <p>歌尔微所处的赛道是：MEMS传感器赛道，被誉为 “智能硬件之眼”。</p>
  <p>随着人工智能（ AI）、物联网（IoT）和新能源汽车的快速发展，该领域正处于技术升级和需求激增的关键时期。2024年，全球 MEMS 传感器市场规模预计达到106亿美元，中国市场规模为217亿元，其中消费电子领域占比高达43.7%。</p>
  <h2><strong>-04-</strong></h2>
  <p>歌尔微的主要客户群体包括苹果、荣耀、小米、OPPO、哈曼、法雷奥等消费电子制造商和汽车零部件供应商。值得注意的是，歌尔微对前五大客户的销售额占比超过 70%，仅对苹果产业链的订单比例就超过 50%。</p>
  <p>此外，歌尔微还服务于一些终端客户，包括国际知名品牌厂商及其核心供应商，例如与英飞凌建立了长期稳定的合作关系，而英飞凌既是歌尔微的重要供应商，也是 MEMS 麦克风封装成品市场的竞争对手。</p>
  <p>在国际市场，歌尔微的竞品包括：楼氏电子（Knowles）和英飞凌（Infineon）。</p>
  <p>楼氏电子是歌尔微在全球 MEMS 声学传感器市场的直接竞争对手之一。根据 Yole Development 的数据，2020 年，歌尔微占据 32% 的市场份额，楼氏电子以约 31% 的份额紧随其后。楼氏电子凭借强大的研发能力和广泛的客户基础，在高端 MEMS 麦克风芯片市场占据重要地位。</p>
  <p>英飞凌不仅是歌尔微最大的供应商，也是强劲的竞争对手。自 2017 年起，英飞凌涉足 MEMS 麦克风封装成品市场，改变了以往仅提供 MEMS 麦克风裸芯片的模式。在全球高端 MEMS 麦克风芯片市场，英飞凌和楼氏电子占据主导地位，市场份额分别为 44.2% 和 38.3%。</p>
  <p>在国内，歌尔微的竞争对手主要有瑞声科技（AAC Technologies）和敏芯股份。</p>
  <p>瑞声科技是中国知名的声学解决方案提供商，专注于微型声学、触觉反馈、射频天线等领域，与多家国际知名品牌有合作。</p>
  <p>敏芯股份是国内唯一掌握多品类 MEMS 芯片设计和制造工艺能力的上市公司，虽然在全球 MEMS 声学传感器市场份额排名第五，但硅麦克风芯片出货量位列全球第三，仅次于英飞凌和楼氏。</p>
  <h2><strong>-05-</strong></h2>
  <p>2022 年至 2024 年 9 月 30 日，歌尔微营业收入分别为人民币 31.21 亿元、30.01 亿元、21.47 亿元及 32.66 亿元，2024 年前三季度营收同比增长 52.2%；毛利分别为人民币 5.78 亿元、5.17 亿元、3.5 亿元及 6.34 亿元，2024 年前三季度毛利同比增长 81.3%。</p>
  <p>2024 年前三季度业绩回暖，主要得益于消费电子行业市场需求增加，以及公司推出性能更高、价格更高的传感器，使得传感器销量增加、平均售价上涨。</p>
  <p>当下，通用人工智能的发展正在重塑智能终端的交互模式，推动其向语音、视觉等更智能的交互方式转变。消费电子设备作为用户量最广、用户黏性最高的智能终端，正成为 AI 赋能应用的主要领域，创造了传感交互解决方案软硬件升级和换机浪潮。</p>
  <p>这些智能终端需求的增大，激发了传感交互元件的需求，对其多样化、微型化、轻量化等要求进一步提升。</p>
  <p>根据相关统计数据预测，到 2026 年全球 MEMS 市场规模将达到 160 亿美元左右。随着 5G 网络普及、智能家居概念深入人心等因素的推动，预计该领域将继续保持高速增长。</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。图片源自企业官网。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652511793&amp;idx=1&amp;sn=cc40921e3d88ea0b2ca4655cd77a876d&amp;chksm=f39b802a81b612434822f3d05ef3ee1334846e0acf71ced5d890fd8d29059014165318801dc8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：阿欣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133850443405827</id>
            <title>10年500亿，蔚来与萤火虫的悲欢并不相通</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133850443405827</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133850443405827</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 12:02:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蔚来, ET9, 豪车市场, 研发投入  
<br><br>  
总结: 蔚来汽车经过十年的研发投入530亿元，推出了ET9这一行政级豪华轿车，旨在挑战传统豪车品牌的市场地位。ET9凭借其创新的全线控智能底盘和卓越的驾驶体验，获得了消费者的高度认可，并在首发后迅速售罄。尽管蔚来在豪华纯电市场取得了一定的成绩，但其财务表现仍令人担忧，尤其是在高端市场上，传统豪车品牌依然占据主导地位。李斌认为，自主品牌必须向行政级市场进攻，以打破传统豪车的垄断。与此同时，蔚来的另一款车型萤火虫面临争议，未来能否在主流市场取得成功将对蔚来的整体表现产生重要影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10年之功，投入530亿元，李斌和蔚来终于锻造出了挑战传统豪车品牌根基的利剑——ET9。&nbsp;</p>
  <p>如果说ET9首发版的瞬间脱销，证明了ET9的号召力，那汹涌而来的评论，则让同台亮相的萤火虫充满争议。&nbsp;</p>
  <p>2024年已经过去，虽然蔚来在豪华纯电市场站稳了脚跟，但其财务表现已经注定令人唏嘘。&nbsp;</p>
  <p>另一方面，纯电和插电的发展势头逆转。这对于专注纯电的蔚来来说，萤火虫的背负使命，似乎是不可承受的生命之重。&nbsp;</p>
  <p>当人们提起蔚来，第一反应往往是高大上的NIO House和无微不至的服务。但很少有人知道，<strong>从2014年成立以来，蔚来过去十年的研发投入高达530亿元人民币。</strong>在所有的造车新势力中排名：</p>
  <p><strong>第一。</strong></p>
  <p>作为回报，截至2024年11月底，蔚来全球申请中及已授权的专利总数超过9300件。同时，蔚来还在全球组建了一支规模超1.1万人的研发团队。</p>
  <p>这一切投入和成果，就像洋面之下的巨大冰山，终于托举李斌在第十届NIO Day上把蔚来的行政级纯电轿车ET9展示给了所有人。</p>
  <p>ET9也不负众望，凭借搭载香槟塔通过减速带的演示，给所有人留下了深刻印象，也让无数消费者马上就记住了蔚来的天行底盘。</p>
  <p>巨大的成功背后，是蔚来十年如一日的研发投入，才有了天行底盘突破传统汽车底盘技术的局限，作为全球首个将线控转向、后轮转向与全主动悬架三者合一的全线控智能底盘，同时还将全主动悬架与蔚来自研的4D AI底盘技术进行了组合应用，ET9希望以此改变了行政轿车的驾驶体验，并在乘坐方面实现突破式颠覆与创新。</p>
  <p>作为蔚来成立十年来的集大成作品，蔚来创始人、董事长、CEO李斌希望ET9和其它自主品牌的产品能够对标甚至超越宝马7系、奥迪A8、奔驰S级和保时捷Panamera对行政级轿车市场的统治，<strong>“动摇传统BBA在高端旗舰市场的垄断位置，我觉得这总的来说肯定是好事。”</strong></p>
  <p>正因如此，ET9也创下了蔚来成立以来的量产车型售价新纪录：新车售价78.8万元起，采用BaaS电池租用方式购买，售价66万元起。此外，ET9还同步发售999台首发限量版，拥有9项专属设计细节和5项尊享配置升级，售价81.8万元，采用BaaS电池租用方式购买，售价69万元，2025年3月开始正式交付。</p>
  <p>山不在高，有仙则名。水不在深，有龙则灵。作为一款行政级豪华轿车，ET9的重要性不在于销量多少，而在于自主品牌打破传统豪车对于这一细分市场的垄断。</p>
  <p>目前，中国自主品牌已经在豪车市场占据了一席之地，特别是在30万以上的纯电市场，以蔚来为代表的新势力更是占据了重要位置。</p>
  <p>可是，如果将目光放在其售价更高的市场上，传统豪车品牌依旧强势。例如在2024年的中国百万元及以上的豪华汽车市场，奔驰依旧稳定销冠。甚至60万以上的市场，欧美燃油车依旧是绝对主流。</p>
  <h2><strong>&nbsp;打破天花板&nbsp;</strong></h2>
  <p>近年来，自主品牌借势电动化和智能化发起的新一轮品牌上攻可谓成绩斐然。曾经被奔驰C级、宝马3系和奥迪A4统治的30万元以上豪车市场出现了显著变化。</p>
  <p>甚至在以奔驰E级、宝马5系和奥迪A6级为代表的级别更高的豪车市场上，中国汽车也占据了一席之地。</p>
  <p>然而到了行政级市场以后，自主品牌的产品就显得凤毛麟角了。但是，如果想要彻底打破传统豪车品牌的号召力，自主品牌就必须进一步向上，向上，再向上。</p>
  <p>因为对于传统豪车品牌来说，其品牌安身立命之所正在于更高端的行政级市场。绝大多数传统豪车品牌正是凭借着在行政级市场的号召力，将产品和技术逐级下放，以此吸引用户群体。</p>
  <p>李斌就曾明确表示，<strong>高端行政产品其实是国际高端品牌的堡垒市场。</strong></p>
  <p>所以，如果想真正动摇奔驰、宝马、奥迪和保时捷等传统豪车品牌的优势，自主品牌唯有向行政级市场进攻，这正是蔚来ET9的使命所在。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_0027905eef874c42adc6ee9ab0ef05fc@46958_oswg56741oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">李斌 （左）、秦力洪（右）&nbsp;</p>
  <p>“毫无疑问，在这个市场里面，中国品牌取得进步会更有挑战。但是更有挑战的另外一方面，就是证明它更有价值。”蔚来汽车总裁秦力洪表示。</p>
  <p>在李斌看来，现在自主品牌一起上攻行政市场，一个好处就在于会让很多用户去思考，原来中国品牌是能做行政旗舰的，而且好几家都能做，这就“会动摇像传统的BBA在高端旗舰市场的垄断位置，我觉得这总的来说肯定是好事。”</p>
  <p>在2024年，包括仰望、尊界在内的自主品牌都在推出更为高端的产品。其中，尊界S800的起售价更是来到了100万元。这也让外界隐约感觉到，中国自主品牌在高端行政市场的内战是否会突然到来。</p>
  <p>“大家应该也能够很明显地看到ET9和尊界，它的价值取向不太一样。”在秦力洪看来，自主品牌的这一轮上攻会形成很好的互补，不论是行政级旗舰车型，还是高端硬派越野产品， 仰望、尊界、蔚来ET9都是中国品牌在高端市场的一个很好的尝试。</p>
  <p>从蔚来自身来说，ET9的真正目标客户群体，在NIO Day之前就已经显露无疑。当时，李斌带着美的董事长方洪波一起体验ET9，方洪波体验后的评价“不要在地板上卷，要捅破天花板”，也极为贴合目前中国汽车产业的出路。</p>
  <p>面向方洪波一样的企业家群体，这就是ET9的目标客户。但是，这些客户早已体验过BBA的行政级车型，如何让他们在ET9身上感受到更新鲜和更惊艳的体验也就难上加难。</p>
  <p>凭借着蔚来过去10年在研发上超过530亿元的投入，ET9做到的了。特别是在驾乘的舒适性上，ET9除了完美通过香槟塔挑战，更是在和迈巴赫的直接对比中显现出了明显优势。</p>
  <p>不同于迈巴赫通过减速带时的明显晃动，ET9可谓如履平地。正是凭借着这样的表现，ET9赢得了目标客户群的高度认可。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_2c584f7d7a3448c7b09d90a72802a44c@46958_oswg63493oswg1080oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“ET9这个价位的话，一个月卖1000辆我们就挺开心了。”在被问到销量预期的时候，李斌给了媒体这样的回复。</p>
  <p>可意想不到的是，就在20224年12月21日NIO Day结束后仅仅一天，12月22日，李斌就对外表示：蔚来ET9首发限量版（999辆）已卖完，订单量超预期。</p>
  <p><strong>作为同样依托于蔚来10年530亿研发基础的另一款作品，萤火虫可谓充满争议。</strong></p>
  <h2><strong>&nbsp;最意外的翻车&nbsp;</strong></h2>
  <p>“我们做这个造型的初心，实际上是希望用最简单的一些元素勾勒出萤火虫的DNA，我们想做的是一个生而全球，但源自中国的高端小车。”</p>
  <p>作为蔚来第三品牌萤火虫的总裁，金舸选择了直面萤火虫亮相以后的最大争议——造型。</p>
  <p>因为经过十年的发展，外界已经对蔚来的设计和审美有了充分了解。在萤火虫正式亮相之前，网络上有大量的网友设计图，但是都被认为不符合蔚来审美和设计。以至于有一条经典评论在各大社交媒体传播：<strong>“你可以怀疑蔚来的一切，但你不可以怀疑蔚来的设计。”</strong></p>
  <p>然而，<strong>萤火虫就是在最不应该出现问题的地方，翻了车。</strong>特别是在ET9堪称完美的上市以后，萤火虫亮相带来的争议，可能不比ET9带来的肯定少。</p>
  <p>“虽然没被打击，但是我心里没波澜也是不可能的。”金舸对媒体表示，外界对萤火虫的评论并没有超出内部预期，“萤火虫是2022年的5月份正式立项，从造型创意诞生的第一天起，我心里很清楚，它一定会是一个话题，而且它一定是需要时间去沉淀的。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_c8834ccc3ba6434189912372ed079ecd@46958_oswg72074oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此，他希望用户和媒体都可以给萤火虫一些时间去审视这款新车，“这辆车的特点是这样的，你初看、再看、又看，感觉是不一样的，而且在实车面前也是完全不一样的。”&nbsp;</p>
  <p><strong>严格来说，审美是一件非常主观的事情，所以笔者无意去评判萤火虫的美丑。但对于蔚来，萤火虫不容有失绝对是真的。</strong></p>
  <p>2024年，高端纯电市场的开拓难度让不少车企都刷新了认知。不论是理想MEGA，还是智界和享界的纯电车型，都没有达到预想中的成绩。&nbsp;</p>
  <p>相比之下，蔚来能够在高端纯电市场站稳脚跟确实值得肯定。&nbsp;</p>
  <p>问题是，整个纯电市场的增长已经明显放缓，而且渗透率的增长出现了几乎停滞。中国汽车工业协会的数据显示，2023年，中国汽车总销量和纯电汽车的销量分别为3009.4万辆和668.5万辆，纯电占比为22.2%；到了2024年，上述三个指标分别为3143.6万辆、771.9万辆和24.5%，增长已经并不明显。&nbsp;</p>
  <p>相比之下，插电混合动力电增长已经大有赶超纯电之势。中国汽车工业协会数据显示，2023年和2024年，插电混合汽车的销量分别为280.4万辆和514.1万辆，占比从9.3%跃升至16.3%，提高了整整7个百分点。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_576e91e426064f678c7f731dd4846c65@46958_oswg253947oswg1080oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以，自主品牌开始将产品重心向插电调整。就连NIO Day开始前和李斌一起吃汤圆的何小鹏，都已经明确为小鹏汽车规划了增程产品。</p>
  <p><strong>李斌曾多次表示，蔚来坚持纯电</strong>。那么在蔚来品牌已经在豪车纯电实战占据一席之地的情况，未来整体销量的走高，乐道和萤火虫就必须扛起重任。</p>
  <p>但是现在来看，乐道首款产品问世以后带来的增量并不特别明显。2024年10月和11月，蔚来和乐道两个品牌的交付量合计都突破2万辆，这和5月到9月蔚来一个品牌持平。直到12月，年末冲刺才让蔚来和乐道合计交付突破3万辆。</p>
  <p>如此背景下，<strong>萤火虫能否在主流市场走量就愈发重要了。</strong>毕竟，何小鹏已经凭借MONA M03这款产品打开了主流市场，小鹏汽车的整体销量也是节节攀升。如果萤火虫能够复现MONA M03的奇迹，蔚来注定可以转危为安。</p>
  <p>反之，<strong>如果萤火虫也未能取得预期中的成绩，那只能再苦一苦李斌，再找一找融资，为蔚来再渡一劫吧。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dToRkZP-_WBrHxX1SBxSpw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”</a>，作者：郭怀毅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133519326543617</id>
            <title>出口转内销，屋顶光伏成光伏增长新路径</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133519326543617</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133519326543617</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 11:47:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <光伏产业, 产能过剩, 农村市场, 储能成本>
<br>
<br>
总结: 2024年国内光伏产业面临严重的产能过剩和价格暴跌，部分企业不得不以低于成本价出售产品。光伏厂商应通过出口转内销，特别是在农村地区推广太阳能屋顶安装，以解决产能过剩和降低农村用电成本。农村对光伏的需求迫切，尤其是冬季取暖和夏季空调的高电费压力。尽管市场前景广阔，但农村光伏推广仍需解决储能成本高和用户信任问题，只有降低价格和规范行业生态，才能实现光伏的广泛应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_c7f165f8861c48d7af9e8d1182f7fc2a@5998241_oswg674498oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年国内光伏产业迎来最差的一年——相比2023年，2024年光伏行业各环节价格下降幅度在60%-80%， <strong>部分光伏企业为了清库存不得不以低于成本价出售。</strong></p>
  <p>与前两年赚麻了的风光相比，如今光伏厂商正在迎来生死考验——库存严重积压，为了维持现金流，不得不降价销售、降低开工率。&nbsp;</p>
  <p>其实与节流相比，国内光伏厂商更应该“开源”，出口转内销，走向广大的农村地区，让农村屋顶安装太阳能，既解决产能过剩问题，也降低老百姓用电费用。</p>
  <h2><strong>【1】产能过剩，光伏行业大跌</strong></h2>
  <p>据中国光伏行业数据显示：2024年，在国内121家上市光伏企业中，39家净利润亏损，而在2024年前三季度出货量TOP5光伏厂商中， <strong>仅有晶科能源一家盈利，其他全部亏损。</strong></p>
  <p>光伏价格的下跌并非海外出口受阻、需求降低，而是国内厂商在过去两年间疯狂扩建、提高产能，导致产能的增长速度远高于需求增长速度。&nbsp;</p>
  <p>以2023年供需数据为例，因天然气价格升高的影响，当年全球对光伏需求量为375GW，较2022年增长32%，处于高水平。但与之相比，增长更为旺盛的是中国光伏企业的产能——2023年全年，全球光伏组件总产能达到1034GW，同比增长64.7%，其中国内光伏组件产能达920GW，同比增长66.7%。&nbsp;</p>
  <p>在中国光伏产能狂飙的浪潮中，出现了诸多不理智的投资行为，即便有很多媒体专家都在呼吁给光伏降温，预防产能过剩，但一线厂商依然大举投资。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_5cecccf1f88242859c05d2b58456a9c2@5998241_oswg60020oswg689oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：新浪财经）&nbsp;</p>
  <p>据世纪新能源网不完全统计，2023年，光伏企业扩产项目超227个，月均扩产19个，总投超13084.5亿元。&nbsp;</p>
  <p>2023年的产能扩张和积累并不是跑马圈地，而是将行业带入了寒冬。国际能源署更是发出警告：2024年底，全球太阳能电池板供应量将达到1100千兆瓦，是目前需求量的三倍。&nbsp;</p>
  <p>供需失衡带来的则是光伏价格暴跌，目前市场主流N型硅片，182矩形、210R、210硅片年度均价降幅分别为50%、39%、56%。&nbsp;</p>
  <p>更为重要的是，这种价格暴跌持续时间至少一年，有媒体计算， <strong>根据目前光伏产能和需求消化速度，光伏行业拐点最快也要到2025年底。</strong></p>
  <p>如何让企业的现金流撑到今年年底，扭转卖一片赔一片的困局？其实最佳答案不是向新兴市场扩大出口，也不是将城市建筑作为基础设施，而是 <strong>深入农村，让农村家家户户的屋顶上安装太阳能光伏面板。</strong></p>
  <h2><strong>【2】出口转内销，光伏上房顶</strong></h2>
  <p>“农村安装太阳能板，可行吗？”对于光伏上屋顶，很多人不免发出疑问。其实相比城市而言，农村地区对于光伏太阳能板的需求更为迫切——相比城市中的集中供暖，农村地区对冬天供暖的要求更高。&nbsp;</p>
  <p>“四五千块钱对于城里有退休金的老人来说不算负担，但是对于农村地区是很重的生活成本”，M先生表示，这还只是第一梯队的价格，算上夏天开空调，电价肯定超过阶梯电价，一般到年底都是0.78元/度，“每年电费起码得一万。”&nbsp;</p>
  <p>可以说， <strong>冬天取暖+夏天空调导致的高电费是农村对太阳能光伏发电感兴趣的主要推动力。</strong></p>
  <p>以冬天采暖为例，农村常见的‌6P空气能24小时的耗电量约为105度电，按照阶梯电价第一阶段0.48元/度计算，农村地区仅采暖每月消耗的电费就高达1512元，冬天三个月取暖费超过4500元。&nbsp;</p>
  <p>而目前一平米的光伏太阳能板发电量为1.5度/天，按照屋顶安装30平米光伏面板计算，其一天的发电量为45度，有光伏面板发电就能够将取暖电费从4500元/年下降到2000元/年。&nbsp;</p>
  <p>从M先生空气能取暖的耗电量和30平米光伏的发电量来看，在农村屋顶安装光伏能够极大缓解生活压力，甚至 <strong>如果光伏面板安装的多能够完全替代电网，实现用电自由。&nbsp;</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_c90d10e3022344b68ff616e9f85a6b2c@5998241_oswg720711oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：互联网）&nbsp;</p>
  <p>至于安装成本，另据齐家网数据显示： 太阳能光伏板价格为每平米500元至2000元，其中多晶硅光伏板效率略低，价格低，在500元到1200元之间，单晶硅光伏板效率高、占地小，价格为1200元到2000元之间。&nbsp;</p>
  <p>也就是说按照1000元/平米的多晶硅光伏板（农村地区屋顶面积大，可以选用效率低但面积大的多晶硅面板）价格计算，30平米的整套价格为3万元，&nbsp;</p>
  <p>冬天取暖能够节省3000元/年，再加上夏天空调和日常生活用电，每年能够节省大几千的成本，“如果家里用电量比较大，几年之内就能回本”，M先生表示，光伏面板使用寿命为25年，“剩下的都是赚的”。&nbsp;</p>
  <p>这是一件多方利好的事情， <strong>解决了光伏企业产能过剩，也缓解了农村地区用电贵的难题，更是推广了绿色清洁能源。</strong></p>
  <p>其实在过往历史中，农村一直被视为经济蓄水池，2008年家电下乡、汽车下乡等活动已经证明了农村地区旺盛的购买力和需求度。</p>
  <h2><strong>【3】光伏下乡，还待时日</strong></h2>
  <p>光伏上房的市场前景很大，而且在海外有成功案例：日本要求该国家庭从2025年开始安装屋顶光伏面、2022年，英国安装太阳能屋顶的家庭数量同比增长3倍，每周安装数量达到3000多起。&nbsp;</p>
  <p>而兴业证券分析师孟杰测算：2025年国内BIPV（光伏建筑一体化）市场容量有望达到1000亿元以上。&nbsp;</p>
  <p>外部投资机构很看好，国外也有成功案例，农村地区用户愿意了解，也想了解，但促成订单的少，很多人都在犹豫，“对光伏太阳能发电还是不信任，这就像五年前大众对电车的认知一样”，M先生表示， <strong>一方面有技术问题，另一方面则是需要头部光伏厂家入场，给农村消费者提供保证和信心。</strong></p>
  <p>30平米光伏面板价格为3万元左右，几年时间就能回本，看着很便宜，但是有一个技术难题——有时候光照时间和用电时间不一致。&nbsp;</p>
  <p>“夏天还好，光伏发电量最高的时候，正是最热、最需要开空调的时候，但是冬天就完全相反了”，M先生表示，光伏面板只是解决发电问题，关键是储能，把电储蓄下来，“晚上室内气温低，储能太贵了。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_1e652c864031425eb439293ce56c522f@5998241_oswg268655oswg836oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：华为官网）</p>
  <p>据了解，目前国内家庭储能设备的价格为800元/度电，如果按照30度电计算，仅储能设备的费用将高达2.4万元，而且与光伏面板长寿命不同，储能设备因内部电池的衰竭——锂离子电池使用寿命为8年左右，磷酸铁锂电池使用寿命一般为10年左右。&nbsp;</p>
  <p>储能设备+光伏发电面板整体下来费用较高，这就导致农村地区对于光伏发电成本较高，折算下来根本不划算。&nbsp;</p>
  <p>另外，此前屋顶光伏已经被恶意开发过一次，很多公司提出“贷款购买、光伏发电还款”的活动，让老百姓跟银行贷款几十万，然后贷款的部分靠光伏发电并网还款，用户作为贷款主体，光伏公司作为担保方，因此产生了很多法律纠纷，老板姓对光伏上房顶印象并不好。&nbsp;</p>
  <p><strong>因此光伏农村上房需要解决两个问题</strong> ， <strong>一是</strong> 必须大幅降低储能成本，如固态电池的研发成功，或是钠离子电池的广泛应用，让储能+光伏走进普通百姓家； <strong>二是‌</strong> 晶科能源、‌天合光能、‌晶澳科技这些等大厂必须亲自下场，改变用户对“光伏上屋顶=骗局”的先前认知。&nbsp;</p>
  <p>光伏农村上房是一件多方利好的好事，缓解农村取暖用电负担，光伏厂商也能实现去库存，更能普及新能源，推动双碳战略。但在美好畅想的背后，则需要 <strong>国内厂商去进一步降低价格，让行业生态更加规范</strong> ，只有这样，才能实现“出口转内销”。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/98aWON08L7t-pixv4u9eiw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“司库财经”</a>，作者：质子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133793192303108</id>
            <title>平板支持安装Steam，小米盯上了主机游戏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133793192303108</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133793192303108</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 11:46:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <小米, WinPlay引擎, 平板电脑, 游戏兼容>
<br>
<br>
总结: 小米于2025年初宣布开启WinPlay引擎内测，旨在让搭载ARM架构SoC的平板电脑能够安装Steam并畅玩主机游戏。该引擎通过三层虚拟化技术实现了澎湃OS与Windows游戏的跨平台兼容，首批内测仅支持Xiaomi Pad 6S Pro 12.4。张国全表示，该引擎在GPU性能损耗仅2.9%的情况下，能够以45的平均帧率运行《古墓丽影9》。与云游戏和Windows掌机相比，Xiaomi WinPlay引擎为已有平板用户提供了新的游戏体验选择，尤其是对于一些独立游戏和精品游戏的支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 薛德兴‍‍&nbsp;</p>
  <p>编辑 | 刘士武&nbsp;</p>
  <p>2025年初，小米又给主机游戏圈带来了新的讨论话题。&nbsp;</p>
  <p>1月21日，小米官方宣布，将开启WinPlay引擎内测，让旗下搭载ARM架构SoC的平板电脑能够安装Steam、畅玩主机游戏。首批内测仅支持XiaomiPad 6S Pro 12.4一款产品。&nbsp;</p>
  <p>小米手机系统软件部总监张国全称，Xiaomi WinPlay引擎是一项处于内测阶段的新技术，该引擎通过三层虚拟化技术，可实现澎湃OS对于Windows游戏的跨平台兼容，可安装下载steam本地游玩游戏，并支持手柄/键鼠连接。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_e23fc7267a06452691d9d8844163945d@6163287_oswg153027oswg785oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：微博</p>
  <p>张国全表示，经该引擎虚拟化后，小米平板6S Pro12.4的GPU性能损耗仅2.9%，能够以45的平均帧率运行《古墓丽影9》，基本达到运行原生移动游戏的体验。值得一提的是，该平板搭载的处理器为骁龙8Gen2，16GB+1TB配置京东售价在4000元上下，对于大部分PC端的小游戏和一些独立游戏而言，目前移动端的处理器性能完全够用。&nbsp;</p>
  <p>Xiaomi WinPlay引擎目前在小米社区已开启内测，首批内测仅限Xiaomi Pad 6s Pro 12.4用户，短期内没有正式上线计划。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_1aad9351b69e4ad7976f25f20d19d656@6163287_oswg67888oswg690oswg920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：小米</p>
  <p>想要在移动端玩到PC游戏，市面上的解决方案还有云游戏技术和Windows掌机。&nbsp;</p>
  <p>以网易云游戏为例，不购买会员的端游云游戏价格大概在1.8元每小时左右，且游玩项目有所限制。如今各家云游戏平台还在市场扩张期，砸钱让利是常见的操作。结合成本不低的服务器资源和相关技术费用，云游戏的价格后续还会有上涨。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_be4621e41d7c48b485687d85b22e7611@6163287_oswg245183oswg910oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">云游戏平台收费模式</p>
  <p>过去几年，很多游戏厂商、硬件厂商、云厂商都致力于通过云游戏方式提升移动设备的可玩性，虽然技术发展的脚步从未停止，但高昂的云服务价格和信号稳定问题仍然困扰着各个厂商。&nbsp;</p>
  <p>曾通过《云·原神》吸引了大批新玩家的米哈游，也在2024年削减了这部分的投入，背后的一方面原因是随着手机性能不断提升，大部分玩家都能在本地畅玩《原神》了，另一方面原因便与成本、体验稳定性有关。&nbsp;</p>
  <p>而Windows掌机倒是没有游戏限制，目前所主流采用的PC级别处理器性能也要比骁龙8Gen2好不少。&nbsp;</p>
  <p>只不过从性价比来说，性能够看的Windows掌机价格并不低，普遍在4、5000元上下，且难以支持日常的学习办公，应用场景较为单一。唯一的优点，可能就是针对游戏操作带来的一些优化。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_0dc26682d096474990e3f353a9e9aed4@6163287_oswg869733oswg865oswg1257_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">电商平台截图</p>
  <p>相比于找PC游戏的移植版和购入不菲的Windows掌机，小米的Xiaomi WinPlay引擎如果真的能够实现稳定运行，那么其无疑是打开了小米系移动产品在玩游戏层面的新赛道。&nbsp;</p>
  <p>事实上，Xiaomi WinPlay引擎的竞争对手或许也并非掌机游戏机，其更像是对于游戏场景的补充，和对现有移动端设备应用体验的拓展。&nbsp;</p>
  <p>尤其对于已经拥有平板电脑的用户来说，游戏也并非只有“3A”一种，类似《双人成行》《星露谷物语》这些只有在PC或游戏机上才能玩到的精品游戏，今后应该都能在平板上体验到了。&nbsp;</p>
  <p>最后我们再来聊聊平板电脑性能瓶颈。&nbsp;</p>
  <p>在过去移动游戏大发展的十多年里，ARM架构下的软件生态也迅速崛起，倒逼芯片厂商不断推出了性能更强的产品。&nbsp;</p>
  <p>苹果阵营中，A系列、M系列芯片的图形计算能力长期领先，使得iPad Pro在近几年开始被更多人选择成为生产力工具。同时，游戏端也并没落下，每场新品发布会几乎都能看到游戏厂商的身影，而“能够跑大型开放世界游戏”也几乎成为了判断GPU性能的标准。&nbsp;</p>
  <p>而在另一端的安卓和鸿蒙阵营里，骁龙和麒麟的旗舰处理器也将GPU性能作为每一代升级的重要考量维度。此番小米率先测试的6S Pro搭载的是骁龙8 Gen 2处理器，其GPU性能，光线追踪等技术的支持，要远落后于最新的骁龙8 Elite（骁龙8至尊版）。&nbsp;</p>
  <p>如果小米在6S Pro上的测试能够有不错的效果，那接下来相信会有不少厂商选择跟进。毕竟，在Steam上花一份钱，能同时在PC和平板电脑上玩游戏，这对于已有平板电脑的用户来说几乎不用增加任何成本。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文首发自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YzsCt5yl1EMDfiz8_4zWzw?poc_token=HF7PkGejT-ceZw-v_Obbb8l5uC8N5w0SWKy1_3T5" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“36氪游戏”。</a></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133708100091654</id>
            <title>中国智驾供应商，向博世发起总攻</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133708100091654</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133708100091654</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 11:40:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <博世, 新能源汽车, 智能驾驶, 竞争>

<br>
<br>
总结: 文章回顾了博世在中国汽车市场的历史地位及其面临的挑战，指出博世曾是行业的领导者，但随着中国本土供应商的崛起，尤其是华为等企业的快速发展，博世的市场优势正在被削弱。博世在电气化和智能化转型中遇到困难，裁员和业务重组反映出其应对市场变化的迫切性。文章强调，博世需要重新审视与中国市场的关系，适应新的竞争环境，以保持其在新能源汽车时代的相关性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_12f22f8b8efb47268a506bc57bd61da5@17703444_oswg261883oswg1600oswg900_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>遥想2017年，“Stop the Crash”中国年暨全球汽车安全大会在上海举办。这一名为“零事故，零伤亡”的全球汽车安全项目在2017年首次进入中国之时，便成为了跨国零部件企业展现在汽车安全领域创新力和影响力的舞台。</p>
  <p>身为全球最大零部件供应商的博世，也在这场盛会上首次公布了其L3级别高速自动驾驶技术的能力，这在全球市场都是头一份。</p>
  <p><strong>先进的技术能力和制造能力，让“博世”二字，在过去很长一段时间里，都是横亘在中国汽车产业上的一座“大山”。</strong></p>
  <p>彼时的汽车圈流行着这样一句调侃：中国主机厂给发动机厂打工，发动机厂给博世打工。即便是那时的中国品牌已经进入了高速发展的市场阶段，但是追溯至产业链端，市面上卖的每辆车上，几乎都少不了博世的身影，其对于主机厂的影响可见一斑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_7205318ea21140bba46b930fd0703a10@17703444_oswg71794oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / 博世官网</p>
  <p>“中国何时能孕育出像博世这样的企业？”</p>
  <p>仅仅7年，曾经业内人士的叹息与呐喊，或将实现。</p>
  <p>刚刚过去的2024年，已经印证了中国汽车市场，尤其是新能源汽车市场已经成为了全球技术创新和应用的前沿阵地。中国新能源汽车市场所具备的智能化特质，已经孕育出了具备中国特色的新能源汽车产业链。华为、大疆车载、地平线等一众中国解决方案提供商，都正越过博世，获得车企的青睐。</p>
  <p>受全球经济环境不景气以及欧洲汽车电动化转型受挫影响，2024年底，博世传出大规模裁员计划，裁员规模或达到7000余人。对于中国市场方面，博世中国则表示，裁员不涉及中国区。</p>
  <p>毕竟，中国市场是全球电动化、智能化的主阵地。</p>
  <p>2024年年初，博世官宣将汽车业务部门独立为博世智能出行集团。这是博世成立138年以来的最大调整。</p>
  <p>其背后暗藏的逻辑是，中国本土供应商的崛起，正在成为这家全球最大汽车技术供应商在新能源汽车时代的一道“催命符”。</p>
  <h2><strong>不能躺着赚钱了</strong></h2>
  <p>中国市场需要博世，还是博世需要中国，这是一个问题。</p>
  <p>在燃油车时代，博世有着产业链上无可比拟的话语权，燃油车核心的动力总成、底盘设计调教等，都离不开博世的身影。尤其是在制动、转向等核心调教与控制单元上，博世百年来的技术经验，一度成为车企们的“必选项”。</p>
  <p>此前，据博世方面透露，其在中国有超过5.8万名员工，智能出行业务有超过3.5万名员工，仅智能出行就有24个制造基地和18个技术中心。</p>
  <p>硬件，是博世过去近半个世纪内最重要的汽车业务单元之一，也是其身为全球最大Tire 1（一级供应商）的优势所在。</p>
  <p>但当软件定义汽车，燃油车时代的硬件业务优势正在被削弱，自动驾驶解决方案提供商、软硬件一体化解决方案提供商，以及电动化、智能化所孕育出的芯片、激光雷达、电气系统等新供应链，正在成为博世的国产替代。</p>
  <p>一位智能驾驶厂商从业人士向「探客出行」透露，<strong>不管博世承认与否，其面临的最大问题不仅仅是电气化的转型，而是产业链重塑、竞争对手的涌入。</strong></p>
  <p>在业内人士看来，新能源产业链的重塑，让整个竞争格局发生了巨大的的变化，过去博世可以“啃老本”，躺着赚钱，但是现在不行了。</p>
  <p>据弗若斯特沙利文数据，随着人工智能、云计算、大数据、5G通讯和车联网等技术不断进步，以及相关基础设施的不断优化，汽车电子的价值稳步提升。预期到2028年，全球和中国汽车电子行业的市场规模将分别增至31567亿元和17347亿元，2024年至2028年的复合年增长率将分别为6.1%和9.6%。</p>
  <p>其中，中国智能座舱解决方案行业的市场规模将由512亿元增至1073亿元，复合年增长率为20.3%，到2028年可达2317亿元。</p>
  <p>前任博世中国区总裁陈玉东就曾直言，<strong>在中国市场，博世在智能座舱和智能驾驶领域至少各面临200个竞争对手，是竞争最激烈的赛道。</strong></p>
  <p>“市场重塑了，规则也变了，大家都是凭本事赚钱。”上述业内人士表示。</p>
  <p>更重要的是，节奏变快了。如今，汽车供应链订单周期变得越来越短的同时，供应商也变成了“一对多”。</p>
  <p>早期，博世全球开发的产品和技术都会拿到中国来进行生产和使用，眼下这一模式显然已不再适应中国市场的节奏。</p>
  <p>2020年末疫情所导致的芯片危机和供应链危机后，主机厂对于供应链订单变得越来越谨慎，也开始选择多供应商模式，以免落于断供的危机之中。</p>
  <p>与此同时，车市的降价潮也将压力传导至汽车供应商层面。</p>
  <p>现任博世中国总裁徐大全在接受媒体采访时表示，以前，（和客户的）价格谈判一般每年只需谈一次，过去这几年则变成了一年中间始终在进行价格谈判。双方要谈好几次才能达成一致，（主机厂）给的压力是非常大的。</p>
  <p>客户、市场份额、利润、节奏，这些都成为摆在博世面前的艰难选择题。</p>
  <h2><strong>架构重组，AII in智驾</strong></h2>
  <p>面对如此种种挑战，博世也在或主动或被动的进行着改变。</p>
  <p><strong>自2023年开始，博世经历了一系列人员和组织架构调整。</strong></p>
  <p>上至换帅——中国区总裁陈玉东退休，徐大全接任；下至业务重组——汽车板块独立，命名为“博世智能出行集团”。</p>
  <p>2024年1月1日，博世智能出行集团成立新的董事会。全球市场由马库斯·海恩执掌，中国则由王伟良负责。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_299a36ca1f714effa384e8786d2b7c09@17703444_oswg37828oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 /&nbsp;马库斯·海恩（博世官网）</p>
  <p>在中国，整个智能出行业务被分为10个业务部和分公司，包括电驱动系统、智能出行售后、汽车电子、动力系统、车辆运动智控系统、智能驾驶与控制系统、博世工程技术、易特驰、两轮车及运动车辆、博世中国创新与软件开发中心。</p>
  <p>关键业务部门智能驾驶与控制系统（简称XC）事业部中国区总裁李胤也于2024年卸任，原联合汽车电子有限公司销售副总监吴永桥接任。</p>
  <p>自吴永桥于2024年1月1日出任博世智能驾控事业部中国区总裁以来，他带领团队迅速行动，进行了内部架构重组。</p>
  <p>2024年8月，博世智能驾控事业部完成了新一轮架构调整，建立了ADAS中台研发团队，负责共性技术开发；同时，成立高阶智能驾驶和中低阶智能驾驶的项目交付团队，分别负责两条线的项目管理、供应链合作伙伴管理、软件集成和客户个性化需求开发交付。</p>
  <p>架构重组后，博世将高阶智能驾驶所建立的工具链、算法、云服务、软硬件集成能力等资源全面整合，并将本土研发能力与项目量产经验共享至高中低阶智能驾驶领域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_c194a9e2fd2a4e97826f5a4954599d42@17703444_oswg75384oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 /&nbsp;博世官网</p>
  <p>但这也仅仅被外界视作“亡羊补牢”。</p>
  <p>在行业关键性的高阶智驾领域，博世仍处在起步阶段。吴永桥自己也表示，博世2021年才开始做智驾，用29个月的时间逐步实现高速NOA也属不易。</p>
  <p>据悉，博世的高阶智驾项目在2021年启动，首批高速NOA方案在2024年1月发布。2024年5月，博世高阶智驾的城区领航辅助最终在奇瑞星纪元上正式推送。</p>
  <p><strong>而这款博世高阶智驾的产物，并没有如愿成为畅销款。</strong></p>
  <p>懂车帝数据显示，奇瑞星纪元ES2024年累计销量仅为4220辆，不及畅销车型的月销量。</p>
  <p>而如今博世追赶市场的脚步，更大程度上依靠外部伙伴。</p>
  <p>2022年，文远知行官宣与博世达成战略合作，协同量产智驾方案。文远知行负责智驾方案中颇为关键的软件算法的研发、迭代。奇瑞星纪元便脱胎于此。</p>
  <p>2024年11月，博世也与腾讯签订战略合作备忘录，基于公有云、自动驾驶专有云、自动驾驶地图、智能座舱等方面继续深化合作。</p>
  <p><strong>即便如此，落后市场，已经是不争的事实。</strong></p>
  <h2><strong>“中国版博世”给到的压力</strong></h2>
  <p>相比于自身进度的缓慢，外部给到的压力显然更大。</p>
  <p>智驾方案提供商们组成的国产新能源汽车产业链供应商，在产业链上拥有更多选择和话语权。</p>
  <p>尤其是华为。</p>
  <p>“华为”二字在销售端被车企们奉作“金字招牌”的同时，也将零部件供应商的压力，给到了如今的博世。</p>
  <p>当然，在新能源汽车时代，华为曾毫不掩饰自己在汽车产业链上的野心，宣称要做“中国的博世”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_9b733de7214f44059292f57de3e72387@17703444_oswg52853oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / 界面新闻图库</p>
  <p>如今的华为，已经将其车BU的业务进行整合，发布独立的智能汽车解决方案品牌“华为乾崑”，将芯、硬、软、云等智能化核心技术聚合在了一起，与“鸿蒙座舱”一同成为华为智能汽车解决方案两大核心品牌。</p>
  <p>多年ICT的经验和汽车产业链的摸索，让华为的智驾和智能座舱实力变得不可小觑。</p>
  <p>事实上，华为对于主机厂的赋能，也确实产生了效果。</p>
  <p>据华为车BU CEO靳玉志透露，2025年，华为除了外界熟悉的鸿蒙智行四界模式外，还将通过其它各种合作模推出40余款左右车型，基本与全国主流厂家都有合作。</p>
  <p>数据显示，华为深度赋能的问界M9上市一年大定突破20万辆，交付超15万辆，国产新能源品牌的如此成绩，在50万元级豪华车市场尚属首次。</p>
  <p>如今的新能源汽车产业链的“恐怖”之处在于，不仅仅是一个华为，各个细分领域赛道的企业，都涌现出“隐形冠军”——德赛西威、汇川技术、孔辉科技、拓普集团等。</p>
  <p>这些更前端的供应链企业，在供应链安全日益关键的今天，已经成为供应链运转的关键。哪怕这些企业处在上游，却依然凭借高度专业化的能力与主机厂保持联动效应。</p>
  <p>尤其是在新能源汽车时代，主机厂与供应商间的平衡关系发生转变，供应链从来不是简单的采购关系，而是双方的共同成就。</p>
  <p>一个简单的例子便是，过去的博世会与大型主机厂深度合作定制配套产品，双方的关联性更强，订单也更加稳固；但是<strong>如今博世在电气化转型中的逐渐式微，车企跳过博世选择与其他集成供应商合作，让博世变得不再那么“关键”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_fab656022afc4d31abf479d43f314ab5@17703444_oswg115027oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / 博世官网</p>
  <p>正如此前有业内消息人士表示，博世高阶智驾解决方案远没有到“好用”的程度，以至于目前没有真正意义上获得除了奇瑞之外整车大客户的认可和采用。</p>
  <p>装机量的不足和市场认可度低，将成为博世高阶智驾逃不过的“怪圈”：上车数量少，训练数据量低，定点项目少。</p>
  <p>可以肯定的是，中国新能源汽车市场的智能化，早已有了新的竞争机制，博世该给自己上上压力了。</p>
  <p>*文中题图来自：博世官网。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UyOJtaXcgcbtPJgpzvW1qg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“探客出行”</a>，作者：魏帅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133717582764801</id>
            <title>港股IPO，大爆发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133717582764801</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133717582764801</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 11:30:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 港股IPO, A股公司, 全球化战略, 境外融资能力  
<br><br>  
总结: 香港交易所集团行政总裁陈翊庭预计港股将迎来更多IPO，约100家公司正在筹备中。2025年已有30家公司披露了港股IPO招股书，A股公司赴港上市热情高涨，主要是为了增强境外融资能力和推进全球化战略。冲刺港股IPO的公司多为行业头部企业，涉及多个行业。监管政策的支持也促进了A股公司赴港上市的步伐。多家公司计划通过港股IPO提升国际化水平和全球竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1月22日 ，香港交易所集团行政总裁陈翊庭对外称，预计港股将迎来更多IPO。大约有100家公司正在筹备港股IPO，市场预计会有一些令人兴奋的名字。&nbsp;</p>
  <p>截至1月22日，2025年已有30家公司披露了港股IPO招股书，包含7家A股公司。&nbsp;</p>
  <p>其中，1月20日是A股公司申报港股IPO小高潮。具体来看，格林美官宣筹划港股IPO，安井食品、迈威生物、歌尔股份控股子公司歌尔微电子股份有限公司均发布港股IPO招股书。&nbsp;</p>
  <p>自2024年下半年以来，A股公司赴港上市热情高涨。美的集团、顺丰控股成功在港股上市，宁德时代、海天味业、恒瑞医药等公司也筹划港股IPO。&nbsp;</p>
  <p>多家A股公司相继赴港上市，主要是在推进全球化战略过程中，需要增强境外融资能力，同时打造国际化资本运作平台以提升全球竞争力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_bcdebf4dd4774d2c8cd68d996fcc857b@000000_oswg3445oswg317oswg198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>冲击港股IPO公司更为多元，行业头部公司相继加入</strong></h2>
  <p>冲刺港股IPO的A股公司呈现两大特点：一是多为行业头部公司，多家公司市值超千亿元；二是涉及新能源、医药、半导体、食品饮料、消费电子等多个行业。&nbsp;</p>
  <p>这与此前赴港上市的A股公司有较大区别。2015年至2016年，7家赴港上市的A股公司有5家是券商。 ‍‍‍‍&nbsp;</p>
  <p>南开大学金融学教授田利辉向记者表示，随着中国经济结构转型和技术进步，更多具有创新能力和高增长潜力的公司将目光投向海外市场。&nbsp;</p>
  <p>以恒瑞医药为例，其作为创新药龙头公司，市值超过2800亿元，但当前面临国内市场的激烈竞争，计划加大海外市场的开拓力度。&nbsp;</p>
  <p>招股书显示，恒瑞医药此次筹划港股IPO的募集资金用途，包括在全球进行创新药收购合作，以及推动海外基础设施建设。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_a44eccedb69d465096ceae6761a5aa5f@000000_oswg251490oswg877oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：恒瑞医药港股IPO招股书&nbsp;</p>
  <p>筹划港股IPO的A股生物医药公司持续出现。相关公司多表示将借此提升国际化水平。迈威生物此前公告称，生物医药产业具有全球化程度高、产业集聚效应明显的特点。&nbsp;</p>
  <p>监管也在政策端持续助力A股头部公司冲刺港股IPO。2024年4月19日，中国证监会发布5项资本市场对港合作措施，支持内地行业龙头企业赴港上市。&nbsp;</p>
  <p>2024年12月19日，港交所发布相关建议文件提出，降低A+H股发行人在港股上市的H股最低数量门槛，或相关H股在上市时至少达30亿港元的预期市值，并由公众人士持有。&nbsp;</p>
  <p>同时，香港证监会和港交所针对预计市值至少达100亿港元的“合资格A股公司”赴港上市，开通了快速审批流程。&nbsp;</p>
  <p>资深投行人士王骥跃向记者表示，港股市场活跃度提升，叠加监管在政策端持续发力，预计2025年会有较多A股公司赴港上市。&nbsp;</p>
  <h2><strong>打造国际化资本运作平台，在业务端助力海外扩张</strong></h2>
  <p>公告显示，格林美此次筹划港股IPO的重要目的，是为了深化全球化战略布局，加快海外业务发展，提升国际品牌形象和全球竞争力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_b7abd8d6df4a499d839f011b9c7f6384@000000_oswg243051oswg927oswg826_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>多家A股公司筹划港股IPO也提及类似原因。宁德时代近期公告筹划港股IPO称，公司要进一步推进全球化战略布局，打造国际化资本运作平台，提高综合竞争力。&nbsp;</p>
  <p>“海外（业务）扩张需要有境外资本平台。”王骥跃表示，越来越多的A股头部公司有国际化发展的需求，而香港市场的定位正是国际资本投资内地企业的重要平台。&nbsp;</p>
  <p>格林美、宁德时代均是动力电池产业链头部企业，近年来持续加快全球化布局。随着这些企业的国际化程度不断加深，拥有国际化资本运作平台成为标配。&nbsp;</p>
  <p>多家动力电池产业链头部公司已经抢先占位。具体来看，上游的天齐锂业、赣锋锂业和全产业链的比亚迪均构建了“A+H”上市模式；中游的中创新航、瑞浦兰钧此前在港股上市，正力新能正在申报港股IPO。&nbsp;</p>
  <p>动力电池产业链人士称，宁德时代持续加大海外市场的布局力度，拥有一个国际资本运作平台的重要性日益凸显。&nbsp;</p>
  <p>针对此次筹划港股IPO，宁德时代表示将在股东大会决议有效期内，选择适当时机和发行窗口完成。&nbsp;</p>
  <p>目前，宁德时代的市值超过1.1万亿元。外界预计其募资规模可达50亿美元，有望成为近年来港股最大IPO。&nbsp;</p>
  <h2><strong>增强境外融资能力是共性原因</strong></h2>
  <p>多家计划赴港上市的A股公司，都存在“有钱又缺钱”的情况。总结相关公告可见，上述A股公司计划赴港上市，均提及增强境外融资能力。&nbsp;</p>
  <p>比如，安井食品截至2024年6月末的货币资金余额为49.27亿元，但外币货币性项目中的货币资金余额折算成人民币为3627.84万元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_65156280555649cb8d7055f107e56ea3@000000_oswg38625oswg681oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>安井食品公告称，公司此次筹划在港股IPO，是为了加快国际化战略及海外业务布局，增强境外融资能力。&nbsp;</p>
  <p>招股书显示，安井食品港股IPO募集资金的计划用途，包括提升全球化生产能力，搭建全球供应链平台，加强海外销售渠道和经销网络。&nbsp;</p>
  <p>安井食品证券部工作人员向记者表示，公司境内资金转向境外使用存在一定程度的限制，并且此前融资的资金要专款专用。&nbsp;</p>
  <p>“酱油茅”海天味业作为知名消费品公司，“有钱又缺钱”的情况更为明显。&nbsp;</p>
  <p>截至2024年6月末，海天味业的货币资金余额达204.82亿元，但外币货币性项目中的货币资金余额折合成人民币不足2000万元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_55995496a23d43f184c321d5d2f87f93@000000_oswg36778oswg684oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：海天味业2024年半年报&nbsp;</p>
  <p>海天味业此次筹划港股IPO的募资用途，重点是进行全球化布局，包括在海外设立销售办事处及供应链，以及收购海外品牌等。&nbsp;</p>
  <p>招股书显示，海天味业计划拓展海外经销渠道，并向经销商提供更多产品和服务，以提高市场渗透率和客户参与度。&nbsp;</p>
  <p>海天味业方面称，公司将通过设立本土化供应链，提高营运效率和对当地市场需求的响应速度，增强在海外市场的竞争力。&nbsp;</p>
  <p>海天味业证券部工作人员向记者表示，他们对公司上述财务信息不了解。&nbsp;</p>
  <p>已在海外市场大举布局的动力电池产业链企业，对于境外资金的需求更为强烈。&nbsp;</p>
  <p>近期，宁德时代计划与全球第四大汽车制造商Stellantis成立合资公司，并以合资公司为主体在西班牙投建电池工厂，预计总投资规模达40.38亿欧元，由合资公司出资或通过贷款等方式自筹。&nbsp;</p>
  <p>截至2024年6月末，宁德时代的货币资金余额为2550.02亿元，但外币货币性项目中的货币资金余额仅包含38.58亿欧元。&nbsp;</p>
  <p>据悉，动力电池企业投建生产基地需要巨额资金，在国内动辄几十亿元至上百亿元，到海外投建生产基地的资金需求会更高。&nbsp;</p>
  <p>1月21日，宁德时代联席董事长潘健在达沃斯论坛上称，宁德时代2025年有望公布与其他主机厂在欧洲的新合资工厂项目。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_bf21c7ea9a444ae48059c2df228d0df4@000000_oswg46032oswg736oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2656214783&amp;idx=2&amp;sn=75e13993d5fb84b7e968ae4a1c9b06be&amp;chksm=8aaa4a8cca8c69d5355455586ca11bd3b2de05df776e9ebb65bb2c7d7dcea6de92672e081d3a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：邱德坤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3131190931839490</id>
            <title>我们去看了智元机器人的「数采厂」，等等！这不是《星球大战》片场吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3131190931839490</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3131190931839490</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 11:29:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 数据采集, 具身智能, 机器人, 场景模拟  
<br><br>  
总结: 智元机器人在上海建立了一座“数据采集工厂”，旨在通过模拟不同生活场景来收集大量数据，以训练具身智能机器人。工厂内的机器人在各种环境中执行任务，如叠衣服、摆放餐具等，数据采集员通过一对一教学帮助机器人学习。智元机器人希望通过海量数据的积累，提升机器人的自主理解和适应能力，最终实现更复杂的指令执行。姚卯青指出，当前行业内缺乏高质量、统一格式的数据，智元的工厂将为机器人提供必要的数据养料，助力其技术进步。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 田哲</p>
  <p>编辑 | 苏建勋</p>
  <p>2025年初，我们了解到一件事，国内具身智能独角兽“智元机器人”（就是B站知名UP主“稚晖君”当CTO的那家公司），在上海，建了一座“数据采集工厂”（简称“数采厂”）。</p>
  <p>这是啥？为啥建？怎么采？一系列疑惑涌上我们心头，我们决定去看一看。</p>
  <p>当然了，在去之前，我们对一家“数采厂”的工作流程，有一些非常刻板的想象——在堆满服务器黑盒子的昏暗房间，挂着黑眼圈、发量堪忧的程序员，机械地敲着键盘输入代码……</p>
  <p>错错错！当《智能涌现》抵达智元机器人位于上海浦东的数采厂，发现现实和我们的想象，截然不同！</p>
  <p>毫不夸张地说，这完全是美国电影《星球大战》的片场！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_64474a432a5c4ce8b326c59786040f3a@17715901_oswg44068oswg800oswg534_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《星球大战》电影海报；图源网络</p>
  <p>在这座3000平方米的数采厂中，不同主题的房间占据了工厂的绝大部分面积，每个房间都精心还原了现实生活的物件布局，机器人就在不同的场景中执行不同任务。</p>
  <p>在卧室中，机器人乖巧地学习叠衣服。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250120/v2_8dffc7fa899d4fd4bf320222ee4f722e@17715901_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p class="img-desc">机器人学习叠衣服；图源：智元机器人</p>
  <p>在餐桌前，机器人把餐具挨个摆放整齐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250120/v2_136cdb86b6924774b3bffb127f0abe71@17715901_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p class="img-desc">机器人摆放餐盘；图源：《智能涌现》拍摄</p>
  <p>机器人还要学会打餐各式菜肴，并且不会手抖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250120/v2_33f1ed766ee840bca8ddc7e7e10908d3@17715901_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p class="img-desc">机器人正在用勺子舀鸡蛋；图源：《智能涌现》拍摄</p>
  <p>而在商超收银台前，机器人一只手拿扫码器，另一只手拿着商品扫码。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250120/v2_059557fd6ecb469794682ef842ef113a@17715901_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p class="img-desc">智元机器人正在学习商品扫码；图源：《智能涌现》拍摄</p>
  <p>参观结束后，《智能涌现》见到了数采厂负责人姚卯青，他也是智元机器人具身产品线总裁、研究院执行院长，负责数据驱动具身智能产品研发。</p>
  <p>此前，姚卯青曾在Waymo、蔚来汽车等公司负责研发感知算法、端到端大模型。</p>
  <p>姚卯青告诉《智能涌现》，机器人每完成一个动作，就相当于一条数据，数据将通过机器人的主机上传至云端，智元机器人团队将利用这些数据训练机器人的大模型，从而让机器人真正掌握一项技能，比如冲咖啡、熨衣服等。</p>
  <p>为了让机器人快速学习技能，智元为它们安排了一对一教学老师——数据采集员，他们都是年轻有活力的小哥哥小姐姐，为了更好地教机器人完成动作，采集员也需要肢体协调，动作标准。</p>
  <p>数据采集员们手持设备，手把手地控制机器人完成抓、握、放等动作。有时他们也会头戴VR设备，更精准地让机器人模仿学习人类动作。</p>
  <p>据了解，现在智元数据采集工厂投放了近百台机器人，日均采集3-5w条数据。</p>
  <p>而为了让机器人更快在不同环境中掌握尽可能多的技能，智元数据采集工厂模拟了家庭、零售、服务业、餐饮、工厂五个场景。</p>
  <p>在这里，你能发现商超内不仅有各类零食，还有葡萄酒、香烟，甚至连蔬果的价钱也标好了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250120/v2_68387661637b44aabb8c70ca6032dc00@17715901_oswg595773oswg1920oswg1440_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">智元机器人模拟的商超；图源：《智能涌现》拍摄</p>
  <p>也有一批机器人分散在各自“工位”，在桌前学习简单地叠衣服等技能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250120/v2_a1efb1570adf4ecc8f85cf7aeae177be@17715901_oswg3226308oswg2380oswg1236_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">机器人们在工位学习不同技能；图源：《智能涌现》拍摄</p>
  <p>据了解，数采厂面积还将增加1000平方米，可增加更多场景的同时，也能根据客户需要定制化模拟场景。</p>
  <p>不过，目前行业内少见打造如此多样场景的机器人公司，一个问题随之而来：智元机器人下决心打造数据采集工厂，这一过程是如何展开的？</p>
  <h3>为具身智能机器人，打造数据养料场</h3>
  <p>对于大多数初创公司而言，将高额资金建设一座工厂用于数据采集，风险无疑是巨大的，而智元机器人似乎没有犹豫，仅仅用了一个多月就完成搭建数据采集工厂。</p>
  <p>促使智元机器人不惜高成本打造数采厂，这背后，行业现存数据量在供给侧上的巨大空白。</p>
  <p>2024年6月，智元机器人决定研发机器人具身智能大模型，这需要海量数据以训练大模型。</p>
  <p>姚卯青告诉《智能涌现》，机器人通过数百条数据学会一个技能，这些动作往往都是长程任务，比如冲泡咖啡，熨衣服等。</p>
  <p>他们曾试图寻找行业内的开源数据库，但发现高质量、统一格式的数据几乎不存在。即使行业内开源了百万条由真实机器人收集的训练数据集，但是这些数据实际上由不同公司、不同型号规格的机器人采集，数据质量较低，达不到智元的要求。</p>
  <p>姚卯青表示，不同传感器和形态的数据差异过大，将削弱整体训练效果，比如一个六轴机械臂的数据在七轴灵巧手机器人上几乎无法复用，因此需要统一标准的数据。</p>
  <p>而让智元下决心建设数采厂，这个过程也很简单。</p>
  <p>姚卯青表示，智元机器人采集了几千条数据用于训练算法，虽然能让机器人顺利完成某个动作，但是无法泛化——如果改变物体种类、颜色甚至光线，都将影响机器人再次完成同样的动作。因此智元机器人决定建设工厂大规模采集数据。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_9e2140293e1a4b03b5df3330fbec6628@17715901_oswg984289oswg4096oswg3072_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">不同房间的机器人正在采集数据；图源：《智能涌现》拍摄</p>
  <p>数采厂未来将源源不断为机器人学习提供数据养料。据了解，智元数据采集工厂投入使用两个多月，就采集了超百万量级真机数据集，采集任务超一千种，每个任务都包含几百条数据，一些特别难的长程任务可达几千条。</p>
  <p>“不久后我们将拥有超千万条数据。”姚卯青笑着说。</p>
  <h3>探寻机器人的Scaling Law</h3>
  <p>在采集数万条机器人重复动作后，智元机器人收获了一些意外之喜：机器人能够在未经训练的情况下，根据要求控制倒水量；只教了机器人几十次，就能学会叠裤子。</p>
  <p>这正是智元机器人想要打造的机器人——能够自主理解人类指令和外部环境，并能适应复杂的环境。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_dc978aef76d34e7dabcdaa9990cf269b@17715901_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p class="img-desc">智元希望机器人能够更换不同品牌、型号的咖啡机配件；图源：《智能涌现》拍摄</p>
  <p>过去数十年，机器人的控制往往依赖人们的预设规则，向机器人输入情况描述以及应对方式的规则，机器人在相应情况下完成操作。然而机器人遇到的情况千变万化，难以依靠提前输入规则就能让机器人应对所有情况。</p>
  <p>在大模型应用爆发后，让机器人从冰冷的躯体有了智力，能够理解世界和人类。而智元机器人正在研发的，是具备端到端大模型的机器人，通用能力更强且反应速度更快。</p>
  <p>机器人从接受指令到完成动作通常有三个步骤：感知外部环境，做出决策、控制肢体执行任务，信息在这一链条传递中可能出现失真，从而影响机器人完成动作。</p>
  <p>但端到端大模型，不需要分模块，更不依赖精准测量，就像人类超车前，不会下车测量两车之间的距离，再进行超车。</p>
  <p>智元机器人对端到端大模型机器人的设想是，机器人能够接受人类的复杂指令，比如让机器人从远处取来手机，或者从冰箱里拿一包薯片。这些指令不仅考验着机器人对任务的理解能力，还要求机器人能够识别物体，并完成移动到相应地点、取物，返回，提交物品。</p>
  <p>但是达到这一状态并不容易。姚卯青表示，需要不断向大模型投喂数据，数据量越大，大模型在某一场景表现会更接近人类，他预估的数据量为几千万条到1亿条，机器人的Scaling Law远未到来。</p>
  <p>《智能涌现》了解到，机器人需要软硬件结合，仅有其中之一都难以让机器人技术迅速发展。美国的硬件成本较高，因此美国机器人初创公司大多只研发算法。中国已有供应链优势，结合数据和自研的硬件，会让算法、硬件、软件快速迭代。</p>
  <p>姚卯青相信，中国机器人技术的整体进度已与美国不相上下，因为美国的人工成本比国内高出十倍，还得从中国采购各种零部件。</p>
  <p>智元机器人用更低的成本和高效的迭代速度，拓展了场景模拟和数据采集规模，那些在美国机器人公司看来“遥不可及”的技术，正在中国的数据采集工厂不断流淌的数据中，一点点接近成为现实。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133764834401030</id>
            <title>2025，小鹏汽车能复制爆款吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133764834401030</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133764834401030</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 11:15:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小鹏汽车, MONA M03, 智能驾驶, 王凤英  
<br><br>  
总结: 小鹏汽车在2024年经历了销量低迷到爆款车型MONA M03和小鹏P7+的成功转变，何小鹏在年会上表达了对团队的感谢和未来的信心。王凤英作为关键人物，通过推动供应链改革和低价策略，帮助小鹏走出低谷。尽管市场竞争加剧，小鹏计划在2025年推出多款新车型，目标销量达到35万辆。小鹏的成功依赖于高性价比和智能驾驶技术的结合，但也面临比亚迪等竞争对手的挑战。何小鹏强调，未来的竞争将更加残酷，企业需具备核心竞争力以实现可持续发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_e3c1193f37d04f22b967d8989250f348@000000_oswg45171oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>「核心提示」</strong></p>
  <p>MONA M03和小鹏P7+两个爆款车型让小鹏走出低谷，但当比亚迪也开始卷智驾时，小鹏仍然无法放松。&nbsp;</p>
  <p>2025年初的小鹏汽车年会上，何小鹏亲自上阵，与员工、管理层一同唱了首《真心英雄》，表达了对团队的感谢和对未来的信心。</p>
  <p>何小鹏表示，小鹏汽车在2024年经历了从困境到辉煌的转变，实现了从“少年”到“青年”的蜕变。</p>
  <p>2024年，小鹏的确走得跌宕起伏。</p>
  <p>上半年销量增长乏力，月销长期停滞在1万辆左右。这一阶段，小鹏深陷掉队传言，不被市场所看好。随着下半年推出MONA M03和小鹏P7+两个爆款车型，局面开始扭转，不仅销量显著提升，甚至还带飞小鹏的股价。</p>
  <p>2025年开年第一周，小鹏汽车以0.7万辆的周销量登顶中国市场新势力品牌销量榜首，终结了理想汽车连续36周的销冠记录。在1月的前三周里，小鹏累计销量2.38万台，同比增长超400%。</p>
  <p>连续数月的销量攀升，表明小鹏汽车已经度过此前的危险区。</p>
  <p>然而，市场竞争格局不断变化，身处其中的小鹏自然不敢懈怠。2025年小鹏几乎每个季度都有重磅新品和改款推出，<strong>预计将有四个改款车型和三个全新车型上市。</strong></p>
  <p>纯电之外小鹏将推出增程车型，同时价格带覆盖范围更宽。爆款能否继续复制，存在很多不确定性，当更多车企在智驾等方面投入，2025年小鹏能走出一条什么曲线，<strong>不仅取决于自身的努力，还要看竞争对手怎么出招。</strong></p>
  <h2><strong>王凤英，小鹏翻身仗的关键人物</strong></h2>
  <p>在 小鹏汽车年会 的合唱里，王凤英习惯于把自己隐藏在人群后面，反而是何小鹏几次示意王凤英往前。 事实上，作为挽救小鹏汽车走出低谷的最大功臣，王凤英的做事风格跟台上呈现的却截然相反。&nbsp;</p>
  <p>加入小鹏两年，王凤英的做事风格非常果断，被称“铁娘子”。为了降低采购成本，王凤英推动了供应链改革，将多位核心岗位的高管拉下马。王凤英还力推MONA M03和小鹏P7+两款低价车型上市。而这两款车型，是小鹏走出至暗的关键王炸。</p>
  <p>回顾王凤英的改革之路，并非一帆风顺。</p>
  <p>王凤英进入小鹏一年后，2024年上半年，供应链改革虽然让小鹏效率提升，但销量上仍未实现质的改变。2024年1-6月，小鹏汽车累计交付新车共5.2万台，同比增长26%，单月平均销量仍未突破万辆大关。</p>
  <p>此前王凤英推进的渠道变革，通过经销商模式逐步替换直营模式，没有明显的效果，营销部门也频繁进行人事调整。这些让外界对王凤英引导的小鹏改革并不看好。与此同时，王凤英离职的消息开始满天飞。</p>
  <p>这背后更关键的是，在小鹏MONA M03上，王凤英力推起售价15万元以下，但小鹏内部阻力较大。</p>
  <p>曾经在公开场合多次支持王凤英改革的何小鹏，也在MONA 是否走低价路线的决策中犹豫起来。一季度的财报会上，何小鹏明确提出不再以短期销量为目标，转而追求更长远的发展。</p>
  <p>一位接近小鹏高层的知情人士透露，MONA M03正式发售之前，<strong>王凤英在长达数月的时间都在说服何小鹏支持低价策略，</strong>但11.98万元的起售价严重低出何小鹏的预期，何小鹏更想参考小米的定价策略，因此定价一事悬而未决，在新车正式发布之前内部一直不知道具体的定价。</p>
  <p>当时王凤英的处境颇为被动，关于王凤英身上传统车企的基因与小鹏可能并不适配的讨论颇多，内部不少声音认为小鹏过去走的是中高端路线，后续品牌低价过低有损品牌形象。甚至内部也开始流传王凤英可能要离职。</p>
  <p>初期改革虽有成效，但销量没有本质的改善，小鹏必须靠一针强心剂才能抢救。王凤英也看到了这一点，因此在MONA M03定价之前，不顾内部的反对声音坚持推动超出市场预期的高配低价打法，为此王凤英甚至向何小鹏立下了军令状，并对新车型的销量打了保票。</p>
  <p>8月第二周的销量榜单出炉，小鹏销量跌出前十，与第一名的理想差出了将近10倍的差距，唱衰声音一片。小鹏全部希望也都集中在这款王炸产品的上市表现。</p>
  <p>8月27日，小鹏MONA M03正式上市发售，48小时大定突破3万台，72小时大定5万台。历经半年的低谷，小鹏终于在销量上看到了上升趋势。在此之后，媒体报道中，许久未露面的王凤英出席在小鹏 MONA M03 庆功会上，并喝下了人生第一口酒。</p>
  <h2><strong>产品大年，能复制爆款吗？</strong></h2>
  <p>从 2024 下半年的交付量来看，小鹏 MONA M03 贡献了大头，其次是小鹏 P7+ 。为了尽快交付，小鹏也在积极改造生产线，创造了新车型 4 个月交付 5 万台的纪录。&nbsp;</p>
  <p>9月，也是小鹏MONA M03首个完整交付月，交付量就超过了1万辆。到12月，MONA M03交付量超过了1.5万辆。也是在这个月，小鹏还交付了超过1万台的小鹏 P7+。</p>
  <p>小鹏汽车表示，其工厂显著提高了生产能力，现在能够每72秒推出一辆MONA M03汽车。</p>
  <p>从定价来看，无论是小鹏MONA M03 还是小鹏P7+，11.98万和18.68万的起售价，全都<strong>高举高打一贯执行高配低价策略</strong>。</p>
  <p>2025年，小鹏汽车销量目标35万辆，目标增长83%。要实现这一目标，意味着单月交付得在3万台左右，在当前有两个爆款车型支撑下，小鹏想实现这个目标看起来并不难。</p>
  <p>2025年是小鹏的产品大年。</p>
  <p>结合小鹏对外公开透露以及《豹变》获取的信息来看，2025年小鹏汽车至少会推出4个改款车型，以及3款全新车型。前者包括小鹏P7i、小鹏G6、小鹏G9、小鹏X9；后者则包括两款SUV小鹏G7、小鹏G01，以及小鹏汇天陆地航母。</p>
  <p>据了解，小鹏P7i已经开始了大规模路测，并预计将于今年3-4月上市，相比较老款，改款后的小鹏P7i的大灯和前包围造型均有所调整，并配备图灵AI智驾、空气悬架等高科技配置，车身尺寸加长，尾灯重新设计。最重要的是，相比较老款，新款在性价比方面更有优势。</p>
  <p>G6预计在今年6月至7月上市，G9预计在9月上市，X9的上市时间暂时未定，值得一提的是，几款车型在外观方面并没有明显的改变。</p>
  <p>全新车型方面，小鹏G7定位的是B级SUV，预计在今年4-5月上市。在25万级纯电SUV领域，前有Model Y的极致产品力，后有小米YU 7等粉丝盘巨大的新兴玩家，G7想突围并不容易。据了解，小鹏G7有可能将预售价定在18万-19万元。</p>
  <p>2024年小鹏AI科技日上，小鹏鲲鹏超级电动体系发布，预示着公司开始驶入增程市场。G01也是小鹏首次推出的一款有增程配备的新车型，定位C+级SUV，预计于2025年10月左右上市。</p>
  <p>而小鹏汇天陆地航母则是一款创新车型，预计于年底上市，由陆行体和纯电动飞行体组成，飞行器可与陆行体自动对接收纳，可乘坐4-5人，售价约为200万元左右。不过，这不是一款走量的产品，它的发售，或许只是小鹏多年来技术成果的展示。</p>
  <p>可以看出小鹏希望通过密集的新车发布来维持市场关注度，并与竞争对手展开全面竞争。但过多的产品亮相，<strong>会不会分散营销火力，缩短新车的销售生命周期，</strong>这些问题也困扰着小鹏。</p>
  <h2><strong>穿过暴风雨之后</strong></h2>
  <p>2024年的最后一天，何小鹏发布了一封内部信，全面回顾了小鹏在2024年于产品、技术、组织管理等多方面所做的努力。他用“穿过暴风雨”来进行总结。</p>
  <p>进入2025年，在极致的成本控制和配置同质化竞争下，淘汰只会更加残酷。</p>
  <p>何小鹏在信中表示，2025年有几款车型是小鹏数年磨一剑的“大杀器”，它们的技术实力放眼整个行业没有对手，面对未来3年，产品图谱上要做精做少，做差异化，做全球是小鹏的核心策略，这些最强的“弹药”是小鹏杀出淘汰赛的坚强后盾。</p>
  <p>能看到小鹏两款爆款车型的成功，离不开平价智驾带来的差异化打法，在价格下探的过程中，叠加了小鹏擅长的智驾能力，在低价车型中实现了足够有差异化的性价比，于是在比亚迪的舒适区间里挖到了增量。</p>
  <p>以智驾为例，MONA基础版车型配备了20+智能感知硬件，包括2个毫米波雷达、12个超声波雷达、3个辅助驾驶摄像头、4个高清环视摄像头和1个DMS摄像头，这些硬件支持L2级辅助驾驶功能，提供智能巡航辅助等。而Max版车型则进一步升级，在此基础上，还增加了1个毫米波雷达、4个高清摄像头和1个高精定位单元。还搭载了双英伟达Drive Orin芯片和27个感知硬件。</p>
  <p>性价比打法，也导致小鹏汽车单车均价的下滑。2024年三季度小鹏单车销售均价在18.9万元，环比下跌了3.7万元。</p>
  <p>高成本堆料之下，必须通过大规模走量，才能摊平成本，获取更大盈利空间。把这条路径走到极致的是比亚迪。</p>
  <p>20万以下本是比亚迪的优势领域，如今比亚迪也开始卷智能驾驶业务。2024年11月，比亚迪宣布将加快自主研发智能驾驶技术的步伐，并计划将基础智能驾驶功能推广到入门级车型。比亚迪内部的目标是，2025年将高阶智能驾驶（高速NOA级）功能引入10万元级的车型。</p>
  <p><strong>比亚迪开始重视智驾领域能力，也将给小鹏带来更激烈的竞争。</strong></p>
  <p>此前，小鹏对盈利时间点的预计是在2025年第四季度。</p>
  <p>2024前三季度，小鹏汽车净亏损44.6亿元。MONA M03虽然对销量贡献巨大，但是尚不能贡献更多利润。</p>
  <p>好消息是，从毛利率来看小鹏的盈利能力是在不断改善的。2024年三季度小鹏毛利率达到15.3%，同比提升了18个百分点。何小鹏在内部信中称，过去一年超额完成了20个点的毛利变化。</p>
  <p>在何小鹏看来，缺乏智能化，没有全面研发和市场能力等核心竞争力的车企将失去持续发展的机会。</p>
  <p>过去小鹏在以智驾为核心的技术领域不断投入，未来小鹏还将坚定引领对AI的投入。这也意味着小鹏在研发方面仍将维持一个高投入。2024年三季度，小鹏汽车的研发费用达到了16.3亿元，较2023年第三季度增长25.1%，环比增长了11.3%。</p>
  <p>穿越暴风雨，小鹏还需要一套组合拳，才能迎来更加健康的财务状况。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3OTEwMDQwNw==&amp;mid=2649963028&amp;idx=1&amp;sn=4114222d018bddfc4800ffaad90ff744&amp;chksm=f2292eda27e8c1e10eb64ec6c0bbfee1f4963fa9ef8282f1369bc1c37beabb9eb75002343f9e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID：baobiannews）</a>，作者：朱晓宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133729688427013</id>
            <title>TikTok绝处逢生：商家死守到最后一刻，速卖通、Temu抢占新地盘</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133729688427013</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133729688427013</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 11:06:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: TikTok, 跨境电商, 美国市场, 不确定性  
<br><br>  
总结: TikTok在经历了多次波折后，宣布恢复对美国用户的服务，并与特朗普政府合作寻求长期解决方案。然而，未来75天内，TikTok的命运依然充满不确定性，许多商家在等待结果的同时，积极备货和运营。尽管面临挑战，部分商家仍对TikTok的前景持乐观态度，认为其在美国市场的潜力巨大。与此同时，其他跨境电商平台如速卖通和Temu也在争夺TikTok可能失去的市场份额，试图吸引新的用户和商家入驻。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>14个小时，经过几轮惊心动魄的消息反转，TikTok奇迹般出现了“死而复活”的历史性一幕。</p>
  <p>当地时间1月19日，TikTok在社交媒体平台X上发表声明称，正在恢复对美国用户的服务，并将与美国候任总统特朗普合作制定一项长期解决方案，让TikTok继续“留在美国”。</p>
  <p>次日，正式成为美国总统的特朗普签署行政令，要求短视频社交媒体平台TikTok“不卖就禁用”法律在未来75天内暂不执行。</p>
  <p>不过，事情并没有完全朝着好的一面发展，苹果的App Store还不能下载TikTok，直播功能也还不能用。</p>
  <p>75天的窗口期，埋着不少不确定性因素，没有人能确定TikTok最终的命运定格，而其他跨境电商平台也在快速争夺着新地盘。</p>
  <p>近期，有消息称，阿里速卖通AliExpress过去一周美国本地商家的入驻咨询量增长了3倍。从去年底到今年初，速卖通在美国市场先后推出了托管和POP（自运营）两种入驻模式，3个月免佣金的政策吸引了一批本地商家加入。</p>
  <p>对于美区跨境电商商家来说，未来75天依然充满了变数，有的人准备继续留在美区开垦，他们还想再搏一搏，有的商家已经把重点转向了其他站点，所有人似乎都在等待这部漫长拉锯战的终局。</p>
  <h2><strong>死守到最后一刻的中国卖家</strong></h2>
  <p>1月12日，距离TikTok最后的封禁日还剩一周，跨境电商圈并没有出现集体大逃杀的一幕。深圳TikTok电商运营人员王楠仍然按部就班地推进着工作，她所在的公司在TikTok平台经营美妆品类。</p>
  <p>“风平浪静得有点吓人，我们还在给直播达人寄样品，备货也照常进行。”王楠向时代周报记者说道，她发现公司并没有安排好退路，几乎抱着和平台死守到最后一刻的决心。</p>
  <p>商家的淡定大多源于TikTok北美电商业务的持续性扩张。一方面，平台降低了商家的入驻门槛，允许亚马逊卖家“0流水”入驻；另一方面，TikTok仍然试图扩大用户规模，通过大额补贴吸引一批用户进场。</p>
  <p>一位在美区的第三方服务商表示，就在禁令正式落地的当周，TikTok的官方团队没有表现出任何关停的动态，仍然在跑线下的业务。</p>
  <p>这是一个勇敢者的游戏，勇闯美区的中国卖家暂时无视了TikTok的处境，只想先赚上一笔钱再考虑后果，大部分商家坚信TikTok不会被轻易封禁。到了10月，还有跨境商家才开始入驻TikTok Shop，他们无法拒绝巨大的流量诱惑。</p>
  <p>00后创业者李丰十分笃定TikTok完全可以复制抖音电商的成功模式，而且美区直播电商的单场销售额还远远比不上国内的抖音，还有更大的增长空间。</p>
  <p>李丰吃过好几次流量的甜头，只要把抖音上的爆款视频搬运到TikTok，或进行轻微剪辑，就可能收获百万播放量，进而实现对产品的销售转化。</p>
  <p>最后一个月，李丰才开始清理平台上的库存，同时上架了Temu、亚马逊等多个平台。他做了最坏的打算，等资金回笼一半会考虑到TikTok Shop其他区继续转移库存。</p>
  <p>比起大批用户从TikTok流向小红书，不少跨境电商打工人认为自己才是平台关停最大的受害者，他们的职业生涯因为TikTok的命运走向而命悬一线。</p>
  <p>“直到1月18日，老板才把我们叫到办公室挨个聊天，那时大家才感觉到危机可能真正来了。”在王楠看来，大部分商家都在赌不会关停的结果，这样留守在平台的商家就能吃到最大的红利。</p>
  <p>上周日，王楠身边的跨境电商圈子都关心着相同的问题——周一还能不能继续上班，公司重新调整业务后，自己会不会成为被裁员的那个。“有的同行被约谈降薪转岗的方案，有的人被领导告知回家等通知。”</p>
  <p>尽管TikTok的命运依然置于不确定的因素下，但是大多数人对TikTok持有乐观的态度。</p>
  <p>有业内人士以TikTok在印尼的封禁与回归来证明美区的安全性。</p>
  <p>2023年9月28日，印尼政府宣布禁止社交媒体公司在其平台上促销商品，以保护当地小企业和用户数据；2023年10月4日，TikTok宣布将停止其在印尼的在线零售业务；不到三个月，TikTok与印尼最大的互联网技术公司PT GoTo Gojek Tokopedia Tbk达成电商战略合作，根据协议，TikTok以8.4亿美元的价格收购了Tokopedia 75.01%的股份；2024年2月2日，整合完成，TikTok也重启在印尼的电商业务。</p>
  <h2><strong>谁来抢夺TikTok的流量？</strong></h2>
  <p>对于出海电商四小龙来说，北美市场长期是一块肥沃的流量地，勇敢者已经率先品尝到甜与蜜。</p>
  <p>北美地区是全球重要电商市场，2023年在线零售额超万亿美元，物流配送、在线支付等电商生态相对完善，用户对电商购物的接受度也高于其他地区。</p>
  <p>Temu 于 2022 年 9 月 1 日在美国上线。次年，Temu 在美国的商品总值（GMV）为 60 亿美元，占其全球 140 亿美元总 GMV 43.3% 的份额。</p>
  <p>据报道，TikTok Shop美国2023年GMV为17.5亿美元左右，2024年的目标则为175亿美元，直接增加了9倍。</p>
  <p>过去三个月内，各大跨境电商平台纷纷加码了美区的电商版图，试图争夺TikTok可能丢失的市场。</p>
  <p>2024年11月26日， Temu 面向所有美国卖家开放，任何美国品牌或个人卖家都可以在 Temu 上注册并进行销售。</p>
  <p>速卖通也瞄准了美区市场。今年1月初，速卖通官方微信发布了美区POP招商信息，并且开出丰厚的入驻条件，包括商家可灵活运营灵活定价，前期入驻享受免3个月佣金。</p>
  <p>过去一周，速卖通上美国本地商家的入驻咨询量增长了3倍，其中不乏一些TikTok的头部商家。</p>
  <p>在小红书某条讨论美区TikTok商家何去何从的笔记下，Temu的买手们开始拉拢商家资源，“有需要的老板联系我开店，快速止损。”</p>
  <p>随着TikTok进入复活状态，一部分跨境电商公司又重新回到战斗模式。</p>
  <p>1月20日，王楠没有等到团队解散的通知，而是继续在原岗位完成视频剪辑和达人对接，这几天，他所在跨境圈子里说的最多的一句话就是不用想太多，继续冲下去。</p>
  <p>“能做一天是一天，但是得做好备案，要么在其他平台上备货，要么转向TikTok其他站点。”TikTok商家张一向时代周报记者表示。</p>
  <p>不过，张一并不想迁移至其他平台，如果90天后美区TikTok不复存在，东南亚将成为他的避风港。</p>
  <p>“美区TikTok电商的利润空间比较大，只要做好选品，出单顺理成章。”张一向时代周报记者说道，“有的产品能实现超过50%的利润率，其他平台很难有这样的红利期了。”</p>
  <p>网经社电子商务研究中心主任曹磊认为，TikTok事件对于Temu、速卖通、亚马逊等平台而言或是机遇，既可以抓住TikTok受限带来的市场空缺和用户需求的转移，吸引新的用户和品牌商家入驻，也可以通过加强市场推广和用户拓展来加速自身的全球化进程。</p>
  <p>“尽管TikTok面临诸多挑战和不确定性，但其在美国市场的潜力仍然巨大。随着短视频平台的不断发展，TikTok有机会进一步拓展其用户群体和市场份额。同时，通过与美国政府和其他利益相关方的合作，TikTok也有机会解决一些监管和法律问题，为其在美国的长期运营创造有利条件。”曹磊补充道。</p>
  <p>（文中受访者皆为化名。）</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653323097&amp;idx=2&amp;sn=5e4805afb9d025c78d9fdcb89fbcdcf2&amp;chksm=bc987539d43dc354313a7c2415ba9ed9d3cc7f2a99b006e8dd270e52b70c0315a1debaafe2a2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：徐晓倩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133745172322822</id>
            <title>中国半导体设备商，赚麻了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133745172322822</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133745172322822</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 11:03:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 半导体产业, 中国市场, 设备需求, 本土发展  
<br><br>  
总结: 在全球科技竞争加剧的背景下，半导体产业成为各国争夺的关键领域。中国半导体设备市场近年来快速增长，2023年市场规模达到366亿美元，预计2024年将突破400亿美元。推动这一增长的因素包括全球产业格局调整、国家政策支持、国产设备技术进步以及下游应用领域的需求激增。国内晶圆厂建设也在加速，进一步推动设备需求。国产半导体设备企业业绩创新高，显示出强劲的市场潜力和竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在全球科技竞争日益激烈的背景下，半导体产业作为现代信息技术的核心支柱，已成为各国争夺科技制高点的关键领域。“工欲善其事，必先利其器”，半导体设备正是这场“芯片革命”背后的“超级工匠”，以其精密的工艺和前沿的技术，雕琢着半导体产业的每一个关键环节。&nbsp;</p>
  <p>近年来，中国半导体设备行业展现迅速。从市场规模的屡创新高，到国产设备商业绩的节节攀升，再到面对复杂国际形势下坚定的本土发展策略，中国半导体设备行业正书写着属于自己的篇章。那么，究竟是什么力量推动着它一路高歌猛进？在全球半导体产业链中，它又将如何继续拓展自己的版图？&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;01最大半导体设备市场</strong></h2>
  <p>半导体设备作为半导体产业的核心支撑，其市场规模的变化反映着行业发展的强劲脉搏。近年来，中国半导体设备市场规模一路增长，彰显出蓬勃的发展活力。&nbsp;</p>
  <p>根据国际半导体产业协会（SEMI）的数据，过去五年中国半导体设备市场规模呈现出持续上扬的态势。2020年，中国半导体设备市场规模约为187亿美元，首次成为全球最大的半导体设备市场；2021年，这一数字跃升至296亿美元，增长率高达58.29%；2022年，市场规模进一步攀升至283亿美元，同比放缓5%；2023年，市场规模达到366亿美元，同比增长29%；到了2024年，SEMI预测中国半导体设备采购额预计将再创新高，首次突破400亿美元。这些数据清晰地表明，中国半导体设备市场规模正以稳健且快速的步伐增长，屡创新高。&nbsp;</p>
  <p>中国半导体设备市场规模不断扩大的原因是多方面的。&nbsp;</p>
  <p><strong>首先</strong> ，全球半导体产业的格局调整为中国带来了机遇。随着全球经济重心的逐渐东移，以及中国在制造业领域的深厚底蕴和完备产业链，众多国际半导体企业纷纷加大在中国的布局，将生产、研发等环节逐步向中国转移，这直接带动了对半导体设备的强劲需求。&nbsp;</p>
  <p><strong>其次</strong> ，国家政策的大力扶持犹如强心针，为半导体设备行业注入了强大动力。自“十三五”以来，“中国制造2025”、“十四五”规划、国家集成电路产业投资基金(简称“大基金”)等政策组合拳持续加码，为半导体设备行业注入强大动能，构建了全方位、立体化的政策支持体系。&nbsp;</p>
  <p><strong>再者</strong> ，国产设备开始发力。长期以来，中国半导体产业在设备方面高度依赖进口，这不仅在成本上受制于人，更在关键技术和供应链安全上存在隐患。近年来，国内企业纷纷加大在半导体设备研发上的投入，力求突破技术瓶颈。经过多年的努力，部分国产半导体设备已经在技术和性能上达到了国际水平，逐渐获得了市场的认可，从而推动了市场规模的扩大。&nbsp;</p>
  <p><strong>最后</strong> ，下游应用领域的爆发式增长为半导体设备市场提供了广阔的空间。5G技术的广泛应用，推动了智能手机、基站等设备对半导体芯片的海量需求；人工智能的快速发展，使得数据中心、智能安防等领域对高性能芯片的需求持续攀升；物联网的兴起，更是让各类智能设备连接在一起，对芯片的需求呈现出几何级增长。这些下游应用领域的繁荣，直接拉动了对半导体设备的需求，促使市场规模不断扩大。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;02国内晶圆厂建设强劲</strong></h2>
  <p>晶圆厂作为半导体制造的核心环节，其建设规模的大小直接影响着半导体设备的市场需求。近年来，国内晶圆厂建设呈现出如火如荼的强劲发展态势。&nbsp;</p>
  <p>2024年末迎来了多条12英寸晶圆产线的重大进展。多家企业宣布其12英寸晶圆产线的投产或最新动态。&nbsp;</p>
  <p><strong>投产项目</strong></p>
  <p><strong>润鹏半导体</strong> ：2024年12月31日，润鹏半导体位于深圳市宝安区湾区芯城的12英寸集成电路生产线项目正式通线投产。该项目总投资220亿元，专注于40纳米以上的模拟特色工艺，预计满产后将年产48万片12英寸功率芯片，产品主要应用于汽车电子、新能源、工业控制及消费电子等领域。&nbsp;</p>
  <p><strong>天成先进</strong> ：2024年12月30日，天成先进位于珠海的12英寸晶圆级TSV立体集成生产线正式投产。该项目一期具备年产24万片TSV立体集成产品的能力，聚焦智能驾驶、传感成像、数据通信等领域。天成先进计划在2028年至2032年完成二期建设，产能将提升至60万片/年。&nbsp;</p>
  <p><strong>粤芯半导体</strong> ：2024年12月28日，粤芯半导体三期项目正式通线。该项目总投资162.5亿元，采用180-90nm制程技术，打造工业级和车规级模拟特色工艺平台，预计新增月产能4万片晶圆，达产产值约40亿元。&nbsp;</p>
  <p><strong>华虹无锡</strong> ：2024年12月10日，华虹无锡集成电路研发和制造基地（二期）12英寸生产线建成投片，标志着项目正式迈入生产运营期。二期项目总投资67亿美元，聚焦于车规级芯片，预计达产后总月产能将达约18万片。&nbsp;</p>
  <p><strong>扩产项目</strong></p>
  <p><strong>中芯国际</strong> ：2024年扩产显著，预计年底12英寸晶圆月产能将增加6万片。中芯国际在上海、北京、天津、深圳设有多个生产基地，其中中芯东方、中芯深圳、中芯西青和中芯京城等项目正在加速推进。&nbsp;</p>
  <p><strong>广州增芯科技</strong> ：自2024年6月28日启动通线投产以来，设备调试和良率提升工作进展顺利，第一片产品下线良率高达99.7%，已通过168小时高温可靠性测试。增芯科技计划在5年内投资370亿元，建设两座智能化晶圆厂，总产能达到12万片/月，其中第一座晶圆厂将于2025年底达成月产2万片目标。&nbsp;</p>
  <p><strong>建设项目</strong></p>
  <p><strong>燕东微电子</strong> 拟向北京电子控股有限责任公司发行A股股票，募集资金总额不超过40.2亿元，其中40亿元用于北电集成12英寸集成电路生产线项目。北电集成项目总投资高达330亿元，计划建设产能为5万片/月的12英寸生产线，主要生产28nm-55nm的HV/MS/RF-CMOS、PD/FD-SOI等特色工艺产品，面向显示驱动、数模混合、嵌入式MCU等领域。按照项目建设计划，北电集成项目预计2024年开始建设，2025年四季度设备搬入，2026年底实现量产，2030年满产。&nbsp;</p>
  <p>此外，SEMI数据显示，2025年中国大陆还将有有3座晶圆厂开工。中国大陆晶圆厂进入快速增长阶段，给半导体设备带来增量空间。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;03国产半导体设备龙头业绩再创新高</strong></h2>
  <p>如前文所述，国内晶圆厂建设规模持续扩大，对半导体设备的需求呈现出爆发式增长。得益于各种利好驱动，国产半导体设备商龙头企业，业绩不断取得突破，2024年再创新高。&nbsp;</p>
  <p><strong>北方华创</strong> 作为国内半导体设备领域的领军企业之一，2024年预计营业收入为276亿元—317.8亿元，比上年同期增长25%—43.93%；归母净利润为51.7亿元—59.5亿元，比上年同期增长32.6%—52.6%；扣非净利润为盈利51.2亿元—58.9亿元,比上年同期增长42.96%—64.46%。&nbsp;</p>
  <p><strong>中微公司</strong> 同样表现出色，预计2024年营业收入约90.65亿元，较2023年增加约28.02亿元，同比增长约44.73%；归母净利润为15亿元-17亿元，与上年同期相比，将减少2.86亿元至0.86亿元，同比减少约16.01%至4.81%；预计2024年度实现归母扣非净利润为12.80亿元至14.30亿元，同比增加约7.43%至20.02%。&nbsp;</p>
  <p><strong>盛美上海</strong> 在2024年也交出了一份亮眼的成绩单，预计2024年营业收入在56亿元至58.8亿元之间，同比增长44.02%至51.22%，创出公司2021年上市以来的新高。&nbsp;</p>
  <p>这些龙头企业业绩增长的原因主要得益于以下几个方面。&nbsp;</p>
  <p><strong>第一，高强度的研发投入和行业技术壁垒。</strong></p>
  <p>北方华创表示，其2024年多款新产品取得突破。电容耦合等离子体刻蚀设备（CCP）、等离子体增强化学气相沉积设备（PECVD）、原子层沉积立式炉、堆叠式清洗机等多款新产品进入客户生产线，同时主营产品领域实现多项关键技术突破。&nbsp;</p>
  <p>而中微公司目前在研项目涵盖六类设备，超二十款新设备的开发，在新产品开发方面取得了显著成效。近两年新开发的LPCVD薄膜设备和ALD薄膜设备，目前已有多款新型设备产品进入市场并获得重复性订单。其中，LPCVD薄膜设备累计出货量已突破100个反应台，其他多个关键薄膜沉积设备研发项目正在顺利推进；公司EPI设备已顺利进入客户端量产验证阶段。此外，在Micro-LED和高端显示领域的MOCVD设备开发上取得了良好进展。&nbsp;</p>
  <p><strong>第二，平台优势凸显。</strong></p>
  <p>这三家企业都属于平台型设备商。随着公司业务规模持续扩大，平台优势逐渐显现，经营效率显著提高，成本费用率可以有效降低。同时，系列产品的完善也满足了客户的多样化需求。&nbsp;</p>
  <p>对晶圆厂来说，在协同性强的工艺使用同一家厂商的设备，系统兼容性与集成度更高、售后服务与技术支持更集中、有利于降低维护与管理成本、更好的优化与升级生产线、也有助于提高设备一致性和良品率。&nbsp;</p>
  <p>同时，半导体设备之间的技术也有一定的共通之处，平台型企业也能更好的复用共性技术，降低研发成本。&nbsp;</p>
  <p>国产半导体设备在内资晶圆厂中的份额正在不断提升。随着国产半导体设备技术水平的不断提高，产品质量和性能逐渐达到甚至超越部分国际同类产品。内资晶圆厂出于降低成本、提高供应链安全性和自主性等多方面考虑，越来越倾向于选择国产设备。例如，在一些关键设备领域，如刻蚀机、薄膜沉积设备等，国产设备已经在部分内资晶圆厂的产线中得到了广泛应用，并且取得了良好的生产效果，这进一步推动了国产设备在其他内资晶圆厂中的推广和应用，从而提升了市场份额。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;04扎根本土市场，加速扩产以满足需求</strong></h2>
  <p>随着国际形势的风云变幻，国外营商环境日益复杂和严峻，国产半导体设备商审时度势，更加坚定地选择扎根本土市场，加大在国内的投资布局，以满足国内日益增长的市场需求。&nbsp;</p>
  <p><strong>盛美上海</strong> 便是其中的典型代表，公司终止了2.45亿元在韩投资项目。公司明确表示，这一决策是为了规避全球营商环境变化带来的风险。&nbsp;</p>
  <p><strong>中微公司</strong> 正在积极布局未来发展，投资30.5亿元建设研发及生产基地。投资标的中微半导体设备（成都）有限公司将于2025年2月成立，注册资本1亿元。该项目用地约50亩，规划建设包含研发中心、生产基地和配套设施。预计到2030年年销售额达到10亿元，这不仅将为中微公司带来新的业绩增长点，还将有力地助力区域性半导体产业链的升级。项目计划2025年开工，2027年投入生产，2025年至2030年期间，项目总投资约30.5亿元。&nbsp;</p>
  <p>中微CEO尹志尧曾表示：“我们要继续坚定发展本土半导体行业和产业链，提升我国半导体产业的安全性和稳定性。”这一观点也代表了众多国产半导体设备企业的心声。&nbsp;</p>
  <p>2024年上半年<strong>北方华创</strong>半导体装备产业化基地四期扩产项目也建成并投入使用。该项目总投资38.16亿元，位于北京亦庄，建成后将形成年产集成电路设备500台、新兴半导体设备500台、LED设备300台、光伏设备700台的生产能力。&nbsp;</p>
  <p>从全球市场竞争格局来看，尽管国内半导体设备行业发展迅速，但仍存在较大的国产自主空间。根据相关行业数据，2023年，中国的半导体设备国产化率已达到11.7%，相较于2020年，市场份额已增长62.5%；预计2024年国产率将达13.6%，产值超过50亿美元。&nbsp;</p>
  <p>国内企业正通过加大研发投入、提升产品质量和性能、加强人才培养等方式，不断提升自身的竞争力。同时，政府和行业协会也在积极发挥引导作用，推动产业整合和协同发展，促进国产半导体设备产业的整体提升。在未来，国产半导体设备行业有望在全球半导体产业格局中实现市场突破，为中国半导体产业的自主做出更大贡献。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247787328&amp;idx=1&amp;sn=ae988577b2af65d7e09f7ce0c2850e50&amp;chksm=c0a322ca183b89c61b5563b22ee1aaca5ff3fee433a5923f464487261ea0c291f392550f6847&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：鹏程，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133707525921282</id>
            <title>Claude创始人：AI全面超越人类，只剩2-3年</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133707525921282</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133707525921282</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 11:01:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI系统, 互补, 强化学习, AGI  
<br><br>  
总结: Dario Amodei认为，未来2-3年内各领域将出现比人类强的AI系统，短期内AI应作为人类的互补，而非替代，以提高生产力。他对推理模型的看法是，它们并不是全新的范式，而是规模化强化学习的结果。Amodei还指出，AGI是一个模糊的营销术语，未来AI将挑战人类的经济组织形式和自我价值观。他建议年轻人学会使用AI工具并培养批判思维能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>我有信心，未来2-3年内各领域将出现比人类强的AI系统。</p>
  </blockquote>
  <p>在最新的对话访谈当中，Claude厂家Anthropic的CEO <strong>Dario Amodei</strong>谈论了他对于AI未来的看法。</p>
  <p>他认为，AI确有可能在短期内替代部分人类的工作，但<strong>让AI与人类形成互补才是对生产力最有益的方式</strong>。</p>
  <p>对于当下的年轻人，Amodei也给出了他的建议，鼓励其学会使用AI工具并培养批判思维能力。</p>
  <p>同时，对于Claude近期的一些更新，Amodei也进行了剧透。</p>
  <h2><strong>“AGI更像营销术语”</strong></h2>
  <p>注：本文内容结合华尔街时报Joanna Stern和CNBC“Squawk Box”栏目对Amodei的采访整理而成。</p>
  <p>OpenAI的o1发布以来，推理模型就成为了炙手可热的新产品，也有不少人都认为o1开启了大模型的新范式。</p>
  <p>但Amodei对此却有着不同的看法，他认为<strong>推理模型和“测试时计算”不是全新的范式，而是规模化强化学习的结果</strong>。</p>
  <blockquote>
   <p>一直以来大家都在谈论推理模型和测试时计算，好像有普通模型和推理模型，有完全不同的工作方式。</p>
   <p>这不是我们的观点。我们认为这更像是一个连续的谱系，模型有思考和反思自己的思考的能力，最后得出一个结果。</p>
   <p>但我认为我们将看到的变化是，我们将看到更大规模地使用强化学习，让模型更多地思考和反思。</p>
   <p>所以推理或测试时计算，并不是一种全新的方法，更像是一种emergent property（涌现特性），是在更大规模上以结果为导向的方式训练模型的结果。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_a105dbef1e434a6fbdc59485a29aadc5@46958_oswg44864oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而对于大模型竞争的关键，Amodei强调了<strong>模型差异化</strong>的重要性，还顺带给自家的Claude打了波广告，表示Claude的卖点是具有独特的性格特征。</p>
  <blockquote>
   <p>关于Claude，我们听到的反馈是人们非常喜欢它的性格。</p>
   <p>人们喜欢与Claude互动，会向Claude寻求关系建议，寻求解决问题的帮助，这种场景比在其他模型中要多得多。</p>
  </blockquote>
  <p>不仅是模型有个性，对于包括隔壁OpenAI在内的厂商特别喜欢提及的<strong>AGI</strong>，Amodei的看法同样与众不同。</p>
  <blockquote>
   <p>对我来说，AGI 从来都不是一个定义明确的术语，我一直认为它是一个营销术语。</p>
   <p>但你知道，我的想法是，在某个时候，我们将获得在几乎所有任务上都比几乎所有人类都更好的人工智能系统。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>“未来2-3年AI将超越人类”</strong></h2>
  <p>当然，对于AI未来的发展，Amodei的看法还是非常乐观的。</p>
  <p>他认为，<strong>未来2-3年内，各个领域都将出现比人类强的AI系统</strong>。</p>
  <p>并且他还认为，<strong>这样的进展速度，与大众感知是一致的</strong>。</p>
  <blockquote>
   <p>我刚进入AI领域几年时的观点是，我们将拥有在几乎所有方面都比几乎所有人类更强的模型。</p>
   <p>我猜测这会在2020年代的某个时候发生，可能是2020年代中期，但我又总是说，我不知道、我不确定。我们可能是错的。</p>
   <p>直到大约三到六个月前，我依然认为还有相当大的不确定性，到现在也是，但那种不确定性大大减少了。</p>
   <p>我有信心在未来两三年内，我们确实会看到这样的模型——它们是人类的助手，但在几乎所有方面都会逐渐变得比我们更强。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_aaf29a31c6474fbf800941c2b731c2ec@46958_oswg61637oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但超越是否意味着替代呢？Amodei认为，<strong>短期内但真正提高生产力，靠的是将AI作为人的互补，而非替代</strong>。</p>
  <blockquote>
   <p>大约一年前，经济学家Eric Bernyolfssin做了一项有趣的研究，他说，一般AI公司在部署产品时，倾向于以替代模式进行。</p>
   <p>但是当这些公司思考得更多时，他们往往会找到以互补模式部署AI的方法，这样做生产力的提高会更大。</p>
   <p>因此，我们也可以从产品的角度来思考如何设计我们的产品，以实现互补而不是替代。</p>
  </blockquote>
  <p>但从长远来看，Amodei认为<strong>一旦AI在几乎所有领域超越人类，经济组织形式、人的自我价值等很多基本假设都将受到挑战</strong>。</p>
  <blockquote>
   <p>长期来看，我有一种强烈的感觉，AI系统将在几乎所有方面都比人类强。</p>
   <p>当这种情况发生时，我们如何组织我们的经济？人类如何找到意义？</p>
   <p>当人类是地球上最智慧的物种时，我们做出了很多假设，这些假设将因AI的发展而失效。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_998ee21bae744be2afe0869f5e19b965@46958_oswg92937oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，Amodei还对年轻人给出了建议，建议他们学会使用AI工具，并培养批判性思维能力，学会分辨信息真伪。</p>
  <h2><strong>Claude计划今年推出“虚拟协作者”</strong></h2>
  <p>在访谈中，Amodei还剧透了Claude近期的一些产品计划，他表示企业级服务是重点的开发方向。</p>
  <p>像人们比较期待的联网功能，Amodei的说法是“即将推出，但具体时间未定”；双向语音也正在开发，但优先级不高。</p>
  <p>同时，他透露Anthropic正在开发一些新的大模型，有望在未来3-6个月内发布。</p>
  <p>据介绍，这些模型会采取不同于其他公司的策略，让推理能力与模型的其他能力更加协调统一。</p>
  <p>正在开发的开发还有一个“虚拟协作者”（Virtual Collaborator）。</p>
  <p>这是一个可以在计算机上执行各种任务（如写代码、测试、交流、撰写文档等）的AI系统，用户可以与它进行长时间的任务导向交互。</p>
  <p>至于图像和视频生成则Anthropic不是的研发重点，未来如果确有必要的话，也会选择“拿来主义”，与专业的图像生成公司合作。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/z7Bx0Ah2iddl4lEvjyJ9cw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：克雷西，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133726060173827</id>
            <title>特朗普已叫停禁令，为何苹果、谷歌仍不愿上架TikTok？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133726060173827</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133726060173827</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 10:57:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: TikTok, 特朗普, 法律问题, 应用商店  
<br><br>  
总结: 特朗普暂停了TikTok禁令75天，但这导致了新的法律问题，TikTok在美国的下载仍然受到限制。苹果和谷歌应用商店表示，TikTok及其母公司字节跳动的应用在美国不可用，且根据法律规定，若字节跳动未在2025年之前剥离TikTok，美国用户将无法下载或更新该应用。尽管特朗普的行政令试图提供法律保障，但法律专家认为其效果有限，服务提供商面临巨额罚款的风险。国会通过的法律无法被总统的行政命令推翻，服务提供商的股东可能会对忽视禁令的公司提起诉讼。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_b226ced6e84d43ef9b0b6f55cb628774@46958_oswg963837oswg1035oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>摘要：</strong></p>
  <p><strong>虽然特朗普将TikTok禁令暂停了75天，但是这给TikTok带来了新的法律问题。</strong></p>
  <p>北京时间1月22日，截至美国当地时间周二下午早些时候，美国用户仍无法在苹果和安卓设备上下载TikTok。<strong>既然美国总统特朗普已叫停了TikTok禁令，为何TikTok还没有在苹果、谷歌应用商店上架？</strong></p>
  <p>目前在苹果美区App Store下载TikTok时，苹果会提示TikTok和其他字节跳动应用目前在美国不可用。苹果在其支持网站上发布了一份关于TikTok和字节跳动旗下应用在美国可用性的说明，表示TikTok和字节跳动旗下应用已在美国已下架，美国游客或许只能使用部分功能。</p>
  <p>苹果称，公司有义务遵守运营所在司法管辖区的法律。根据《保护美国人免受外国对手控制应用程序侵害法案》，自 2025年1月19日起，<strong>美国用户无法再在App Store上下载或更新由字节跳动及其子公司开发的应用，包括TikTok、CapCut、Lemon8等。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_114031928a5548efb0d7c78c991cdc0e@46958_oswg157480oswg1080oswg1706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜TikTok仍无法在苹果应用商店下载</p>
  <p>路透社对此表示，虽然特朗普将TikTok禁令暂停了75天，但是这给TikTok带来了新的法律问题，<strong>在白宫、希望禁止该平台的国会议员以及夹在中间的科技公司之间制造了新的紧张关系。</strong></p>
  <p>法律专家称，尽管有特朗普的行政令，但服务提供商以及苹果、谷歌等应用分发商仍然面临重大不确定性，并且可能因违反“不卖就禁”法律而承担巨额财务责任。该法律规定，除非字节跳动在2025年1月19日之前剥离TikTok美国业务，否则TikTok将在美国被封禁。</p>
  <h2><strong>行政令缺乏保障</strong></h2>
  <p>特朗普还指示美国司法部长致函应用商店等服务提供商，让他们知道他们一直没有违反过TikTok“不卖就禁”法律，在暂停禁令期间提供服务也不会承担法律责任。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_722b2c6f79754100980336792a56cf5f@46958_oswg159909oswg1080oswg1653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜苹果下架TikTok的说明&nbsp;</p>
  <p>不过，明尼苏达大学法学院教授艾伦·罗森斯坦(Alan Rozenshtein)周二在国家安全刊物《Lawfare》的一篇文章中表示，特朗普在行政令中将TikTok禁令推迟执行75天，这“几乎没有为(服务提供商)提供多少安全保障”，因为法院并不认为此类承诺具有约束力。</p>
  <p><strong>“特朗普随时可能改变主意，或者选择性地针对失去政治青睐的公司进行执法。”罗森斯坦写道。</strong></p>
  <p>根据拜登在去年4月签署的强制TikTok剥离法律，违反禁令的服务提供商会被处以每位用户5000美元的民事罚款，可能会造成损失数十亿美元的法律风险。</p>
  <h2><strong>上架TikTok犹如赌博</strong></h2>
  <p>路透社指出，美国总统的行政命令无法推翻国会通过的法律。美国国会议员曾经为执行他们通过的法律而提起诉讼。然而，法律专家表示，国会两院提起诉讼的可能性不大，因为法院可能会将其视为政治问题，认为这类问题最适合由立法机关解决，或者属于白宫掌控的国家安全事务。</p>
  <p><strong>TikTok法律并未赋予个人执行该法律的权利，但服务提供商的股东可以起诉那些引用特朗普行政令而忽视禁令的服务提供商。</strong></p>
  <p>“服务提供商的股东可以对仰仗行政命令提供服务的公司提出合理诉讼，”布朗大学网络安全与数字隐私专家蒂莫西·埃德加(Timothy Edgar)表示，“考虑到该法律规定的巨额罚款，(提供TikTok)对服务提供商来说是一场巨大的赌博。”</p>
  <p>截至发稿，谷歌不予置评。苹果尚未就此置评。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DgytZ3xV6l5KdbkvOSi5ZA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰网科技”</a>，作者：箫雨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133707535161859</id>
            <title>20K合成数据就能让大模型能力飙升，还能实现模型自我迭代，上海AI Lab数据合成新范式</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133707535161859</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133707535161859</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 10:42:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 合成数据, Qwen模型, 自我迭代, 世界知识树  
<br><br>  
总结: 上海AI Lab的研究团队提出了SFT数据合成引擎Condor，通过世界知识树和自我反思机制，探索合成高质量SFT数据的方案。研究发现，使用20K合成数据可以显著提升Qwen模型的主观对话能力，并实现模型的自我迭代。Condor的合成过程包括问题和回复的生成与评价，最终获得高质量的SFT数据。实验结果表明，基于Condor合成数据训练的模型在主观对话能力和客观评测基准上均表现优异。合成数据被认为是大模型迭代的重要方案，未来仍有许多研究问题待探索。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>仅使用20K合成数据，就能让Qwen模型能力飙升——</p>
  <p>模型主观对话能力显著提升，还能实现模型自我迭代。</p>
  <p>合成数据大法好！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_d8330d2bc19142e5823bdccec87fd2f7@46958_oswg203355oswg444oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近，来自上海AI Lab的研究团队针对合成数据技术展开研究，提出了SFT数据合成引擎Condor，通过世界知识树（World Knowledge Tree）和自我反思（Self-Reflection）机制，探索合成海量高质量SFT数据的方案。</p>
  <p>结果，他们还意外发现，在增大合成数据量的情况下，模型性能持续提升。</p>
  <p>从5K数据量开始，模型主观对话性能随着数据量增加而提升，但数据量达到20K后，性能增长变缓——</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_b25bfe49578e42a5a4e0f6c58b2aa34a@46958_oswg39262oswg530oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>LLM数据合成新范式：基于世界知识树打造高质量对话数据</strong></h2>
  <p>随着大模型能力的快速发展，模型训练对高质量SFT数据的需求日益迫切。数据合成技术作为一种新颖高效的数据生成策略，逐渐成为研究热点，并在模型迭代过程中扮演着关键角色。</p>
  <p>上海AI Lab研究团队的Condor数据合成主要包含两个阶段：Condor Void和Condor Refine。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_f894a7616e02497bb86c1b99c3e5150f@46958_oswg269586oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>整个过程中，研究团队仅使用一个LLM作为运行模型，同时承担问题合成、回复合成、回复评价和回复改进的多重角色。</p>
  <p><strong>使用世界知识树进行多样化指令合成</strong>。</p>
  <p>具体来说，Condor首先利用模型生成一系列世界知识树，给定模型一些关键词，让其自身递归生成更多的子关键词，从而形成完整的知识树。每个节点作为一个Tag，用于后续数据生成。</p>
  <p>例如，给定“人工智能”这个关键词，生成一条由粗到细的知识链路：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>人工智能——深度学习——计算机视觉——自动驾驶——单目目标检测</strong></p>
  </blockquote>
  <p>Condor以这条知识链路作为背景知识，要求模型生成相关问题。为进一步提升合成指令的多样性，研究团队引入了任务多样性和问题难度多样性的增广要求。</p>
  <p>针对不同类型的主观任务（如日常聊天、角色扮演、创意创作等），研究人员精心设计了不同的问题模板来引导模型生成对应任务下的问题。在生成问题时，Condor要求模型在一次生成中同时生成三种不同难度的问题。</p>
  <p><strong>自我反思提升回复质量</strong></p>
  <p>对于每一条知识链路，基于Condor可以收集到不同任务类型、不同难度的多个问题。研究人员将这些问题输入模型，生成初始回复，得到初版的SFT合成数据。</p>
  <p>Condor Refine Pipeline引入自我反思策略，使用模型对初版回复进行评价并生成修改意见，引导模型进一步改进回复，从而获得最终的高质量SFT数据。</p>
  <h2><strong>使用合成数据提高模型通用对话能力</strong></h2>
  <p>研究人员使用开源模型Qwen2.5-72B-Instruct进行数据合成，得到Condor Void和Condor Refine两个版本的合成数据，并基于Qwen2.5-7B进行SFT训练，测试其主观对话能力和客观综合能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_cf29b9e5415c4334922e3307fb139d0e@46958_oswg128907oswg1041oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_fad0e7e4c5444cd784d93a50efce4bcb@46958_oswg154035oswg1046oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从实验结果可以看出，使用Condor合成数据训练的模型在主观对话能力上与Qwen2.5-7B-Instruct具有竞争力。</p>
  <p>同时，基于Condor合成数据训练的模型在主流客观评测基准上保持了性能。Condor相比其他基线方法具有显著的性能优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_2dbc0899bea34eabb3cf288e6e503be3@46958_oswg42038oswg517oswg197_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>数据规模影响与模型自我迭代</strong></h2>
  <p>研究团队进一步探索在增大合成数据量的情况下，模型性能能否持续提升。</p>
  <p>从5K数据量开始，逐步增加到200K，观察不同数据量下训练出的模型性能。</p>
  <p>结果显示，模型主观对话性能随着数据量增加而提升，但数据量达到20K后，性能增长变缓。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_4587d8fcad354435b1ce6c859733367c@46958_oswg39262oswg530oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>利用合成数据能否实现模型的自我迭代呢？</p>
  <p>研究团队利用Qwen2.5-7B-Instruct和Qwen2.5-72B-Instruct模型经过Condor Pipeline生成两版数据，并分别训练7B和72B的Base模型，观察自我迭代效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_086f3400daa7480ebe3f51bc6f24f15a@46958_oswg77452oswg520oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从结果可以看出，经过Condor合成数据训练，模型在7B和72B上均实现了自我迭代，相比基线性能进一步提升。</p>
  <h2><strong>合成数据为什么有效？</strong></h2>
  <p>Condor的合成数据如何对模型产生增益作用？研究团队进行了一系列分析。研究人员将主观评测集按各个能力维度拆解，统计在各个维度上的增益，发现在所有维度上都产生了增益，在Creation、QA和Chat上的增益尤为明显。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_2b067c7fd53246448edcb616ad2dd11e@46958_oswg50155oswg535oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>进一步的，研究人员对Condor Pipeline合成的问题指令进行分析。使用T-SNE投影与Magpie方法合成的问题进行对比，发现Condor合成的数据和Magpie均能实现广泛的知识覆盖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_77feb29b65554abba07cdeb5318ecd52@46958_oswg213817oswg537oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再来看看模型在对话回复中的表现，通过和原始模型进行对比我们可以发现，Condor合成的数据训练后的模型即使和官方模型相比，在回复风格（如幽默，创意）的主观感受上也要更胜一筹 ，能更加拟人化并考虑到回答细节的改善。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_b47e97e54fa2423a9af2867f602a5286@46958_oswg355929oswg1080oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>合成数据是大模型迭代的重要方案，仍有许多值得探索的研究问题，如高质量推理数据和多轮对话数据的有效合成策略、真实数据和合成数据的协作配比机制、以及如何突破合成数据的Scaling Law等。目前，Condor的合成数据和训练后的模型均已开源，欢迎社区用户体验和探索。</p>
  <p>Github:&nbsp;https://github.com/InternLM/Condor</p>
  <p>数据集：https://hf.co/datasets/internlm/Condor-SFT-20K</p>
  <p>论文：https://arxiv.org/abs/2501.12273</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/D7lhnrG_rETNmBxCyPCXnw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：Maosong，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133700018117381</id>
            <title>AI时代不看独角兽，看10亿Tokens日均消耗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133700018117381</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133700018117381</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 10:38:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 独角兽, 大模型, Tokens消耗, AI应用  
<br><br>  
总结: 创立10年内估值超过10亿美元的公司被称为“独角兽”，它们在技术和模式创新方面表现突出。在大模型时代，日均10亿Tokens的消耗量成为AI业务成功的基本标准，预计中国将有至少200家企业达到这一标准。通过分析不同领域的AI应用，如教育和陪聊，发现这些企业的日均Tokens消耗量已接近或超过10亿，证明了其商业模式的有效性。日均10亿Tokens不仅是大模型应用落地的新趋势，也是评估AI业务是否真正跑通的重要参考线。随着技术和算力的不断优化，未来百万亿Tokens的消耗将成为现实。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>创立10年内估值超过10亿美元的创新公司，被称之为<strong>独角兽</strong>，它们是市场潜力无限的绩优股，是为行业带来技术创新、模式创新的佼佼者。</p>
  <p>大模型时代中，类似的新价值红线也正在形成——</p>
  <p><strong>日均10亿Tokens消耗量，AI业务跑通的基本标准</strong>。</p>
  <p>量子位结合2024下半年市场数据盘点，达到这一红线的中国企业，<strong>至少200家</strong>，覆盖企服、陪伴、教育、互联网、游戏、终端等领域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_7bd751a8f0094a5f8e138cc4d34d5e27@000000_oswg33742oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这意味着，大模型时代的“抢风口”大战告一段落，真正具备价值参考的商业模式开始明确。</p>
  <p>各个垂直领域的先行者能够找到场景，做到单日至少消耗10亿Tokens，就是最直接的证明。</p>
  <p>不过问题是，日均10亿Tokens基准线，why？</p>
  <h2><strong>看日活、看单用户Tokens消耗</strong></h2>
  <p>首先来计算下，日均10亿Tokens消耗量是什么概念？</p>
  <p>参考DeepSeek API文档中给出的标准：</p>
  <p>1 个英文字符 ≈ 0.3 个 Token。</p>
  <p>1 个中文字符 ≈ 0.6 个 Token。</p>
  <p>在中文世界里，<strong>10亿Tokens约代表16亿+汉字</strong>。换算成对话量，一本《红楼梦》的字数在70-80万左右，相当于一天和AI聊了2000本《红楼梦》的内容。</p>
  <p>按照一个生成式AI模型单次响应平均需要处理1000个Tokens估算，10亿Tokens意味着一天将完成100万次响应。</p>
  <p><strong>如果是To C应用，100万次响应背后，至多将是100万DAU</strong>。</p>
  <p>以<strong>作业帮</strong>为例，仅推算其旗下出海产品Question.AI的数据，单日消耗Tokens就接近10亿规模。</p>
  <p>这款AI教育App以大模型为基础，它支持拍图搜题、智能助教等功能，能以Chatbot的形式讲解回答问题。</p>
  <p>根据作业题目以及实际场景问答预估，一轮对话Tokens消耗量500，单人单日平均对话至少3轮。已披露数据显示，Question.AI的DAU将近60w。</p>
  <p>由此推算，仅Question.AI的单日Tokens消耗量已接近10亿规模。与此同时，作业帮还布局多款AI应用，并推出了多款AI学习机，每日Tokens消耗总量只会更多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_93cb8a3ecf0e41d09117fddf8fb69dd6@000000_oswg279930oswg500oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再来看AI陪聊赛道的<strong>筑梦岛</strong>。</p>
  <p>根据最新披露消息，筑梦岛累计创作者数量超50万人，Top20人物中以原创人物为主，占比85%。筑梦岛用户平均单用户单日输入字数可达4000字以上，人均日对话轮次超120轮。</p>
  <p>单用户单日平均获得的AI输出，按照输入的2-3倍计算，大约在8000-12000字（AI输出包括AI虚拟人对话回复、AI生成提示回答等）。</p>
  <p>量子位智库数据显示，筑梦岛DAU目前在10万水平。由此可以推算，筑梦岛单日Tokens消耗量超过10亿规模。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_fee38e0e3bc844e893e2ce5c6ff33739@000000_oswg371688oswg1080oswg1040_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果来到终端场景，Tokens的消耗方式则变得更加多元。</p>
  <p>AI手机中除了智能助手，还有各种渗透在系统里的AI功能，比如一键路人消除、通话总结、一键识屏等。据OPPO 2024年10月数据，小布助手月活突破1.5亿。</p>
  <p><strong>更进一步，云厂商披露的Tokens调用量以及合作客户情况也为这一基准提供参考</strong>。</p>
  <p>2024年7月，腾讯混元披露单日调用量达千亿Tokens（包含自身业务）。</p>
  <p>2024年8月，百度披露文心大模型日均调用量超6亿次，日均处理Tokens文本超1万亿；截止11月初文心大模型的日均调用量——超过 15 亿次。一年前这个数据是5000万次，一年增长了30倍。</p>
  <p>2024年7月，豆包大模型平均每家企业客户日均Tokens使用量增长了22倍。12月字节最新透露，豆包通用模型日均Tokens使用量超过4万亿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_7ae8e93c7644408798132507d32c7eab@000000_oswg42363oswg1024oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如此消耗，来自于谁？</p>
  <p>参考火山引擎官网披露的客户名单，来自汽车、金融、互联网、消费零售、智能终端、游戏、医疗健康赛道的头部厂商们都很突出，也都是大家耳熟能详的品牌。</p>
  <p>与此同时，这群“10亿Tokens俱乐部成员”在2024年过得如何，也为这一价值红线提供了有力参考。</p>
  <h2><strong>AI业务成为拉动增长的关键贡献</strong></h2>
  <p>首先来在海外异军突起的<strong>作业帮</strong>。</p>
  <p>2023年9月，作业帮推出融合多年教育数据和AI算法积累的银河大模型。它专门为教育领域打造，覆盖多学科、多学段、多场景。</p>
  <p>据Sensor Tower监测2024上半年数据，其旗下出海产品Question.AI杀入美国AI类应用下载量前三，并拿下<strong>百万MAU</strong>。另一款对话型AI产品Poly.AI同样进入下载的前三十名。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_c19c24b8224842efa74d2f444205cc5d@000000_oswg226054oswg906oswg1098_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一边，在更能带来直接营收的<strong>AI学习机</strong>方面。</p>
  <p>2024年7月，沙利文调研认证作业帮在上半年拿下中国全网学习机销量第一。洛图科技数据显示，2024年第三季度，作业帮学习机产品以20.6%的市场份额位居线上市场销量榜首。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_481c919e1e8347fca03dc525692f5770@000000_oswg933879oswg700oswg990_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>企业服务领域，<strong>金山云</strong>在2024年第一季度财报中明确表示，该季度总收入环比稳定增加3.1%，主要来自于AI相关客户。</p>
  <p>公有云收入11.87亿元，较上季度增长12.9%，主要由AI客户贡献。在主动缩减CDN服务规模的情况下，这部分增长拉动整体公有云收入，较2023年同季度增加2.9%。</p>
  <p>这种趋势在第二季度、第三季度延续，<strong>AI客户依旧贡献了公有云业务以及整体收入的主要增长</strong>。</p>
  <p>再来看离大家日常生活最近的AI手机。</p>
  <p>在大模型趋势开启后，OPPO旗帜鲜明拥抱浪潮，将生成式AI功能引入ColorOS以及全产品系列，2024年让<strong>将近5000万OPPO用户</strong>的手机搭载GenAI功能。</p>
  <p>Counterpoint数据显示，2024年全球前四大（市场占有率）智能手机厂商分别为三星、苹果、小米、OPPO。</p>
  <p>而根据Canalys的数据，2024年，全球16%的智能手机出货量为AI手机。预测显示，到2028年这一比例将激增至54%。2023年至2028年间，AI手机市场预计将以63%的年均复合增长率（CAGR）增长。这一转变将首先在高端机型上出现。</p>
  <p>比如OPPO最新发布的Find X8系列，<strong>AI味就更加浓厚</strong>。通过引入豆包通用模型Pro、豆包通用模型Lite、豆包・角色扮演模型以及更强的大模型实时联网检索能力，OPPO Find X8系列可以提供更加细致的AI服务体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_a18ad17b5a004b319f4cac95dea8188b@000000_oswg215820oswg1080oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种趋势反映到云计算领域，则是更大规模的Tokens消耗量。</p>
  <p><strong>火山引擎谭待曾在采访中表示：</strong></p>
  <p>五年后，企业用到的日均Tokens可能达到几百万亿，尤其在多模态大模型推出后，各场景内都会有Agent助理跟随，带来很大的消耗量。</p>
  <p>得出如此数据预估背后，是对算力基础设施、Agent发展、AI应用开发以及整体大模型落地变化的细微洞察。</p>
  <h2><strong>Agent+AI Infra，百万亿Tokens消耗不是梦</strong></h2>
  <p>先从应用落地角度来看，Agent趋势愈加明显，AI原生应用开始发力。</p>
  <p>OpenAI CEO奥特曼的年终盘点中提到：</p>
  <blockquote>
   <p>我们相信，在 2025 年，我们可能会看到第一批人工智能代理 “加入劳动力大军”，并实质性地改变公司的产出。</p>
  </blockquote>
  <p>紧接着，OpenAI身体力行，上线Agent能力，ChatGPT开始有了执行力，可以替人完成各种任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_5b487c5e5ec944f99b617ce5f072abdf@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更落地层面，量子位智库观测到AI原生应用开始发力。</p>
  <p>伴随着底层模型能力不断升级，AI智能助手APP在过去一年中增长明显。</p>
  <p>2024年，AI智能助手APP端的新增用户规模就超过3.5亿。12月的单月新增用户超过5000万，相较于2024年初实现了近200倍的增长。</p>
  <p>以豆包为例。豆包在9月成为<strong>国内用户规模破亿的首个AI应用</strong>后，目前以<strong>超50%</strong>的市场份额坐实<strong>“国民级AI原生应用”</strong>和<strong>“AI智能助手APP No.1”</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_6bd8bf8c9ead47f9a899091e829d743c@000000_oswg608219oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就在今天，<strong>豆包大模型1.5 Pro</strong>最新上线，能力全面提升。通过MoE架构优化，用1/7参数量就超过了稠密模型性能。</p>
  <p>多模态能力上，视觉能力支持动态分辨率、可处理百万级分辨率图片，在多个基准测试中表现优异；语音方面创新提出Speech2Speech端到端框架，实现语音和文本模态深度融合，提升语音对话的理解力和表现力。</p>
  <p>同时还通过RL方法大幅提升模型推理能力，阶段性进展Doubao-1.5-Pro-AS1-Preview在AIME上已经超过o1-preview、o1等推理模型。</p>
  <p>更强大的底层模型无疑为AI原生应用提供了更坚实底座。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_c6266eca329e4fa48153c9925743ed12@000000_oswg240501oswg1080oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>聚焦到企业侧，切实的增长发生的更早。<strong>Agent开发平台成为云厂商增长最快的企服产品之一。</strong></p>
  <p>比如火山引擎推出的HiAgent，上线7个月已经签下100+客户。</p>
  <p>它的定位是企业专属的AI应用创新平台，目的是帮助企业能够用零代码或低代码的方式走完从模型到应用的“最后十公里”。</p>
  <p>HiAgent可以向下兼容多种模型，原生整合豆包大模型的同时还兼容第三方的闭源或开源模型，并通过提示词工程、知识库、插件、工作流编排四要素来辅助轻松构建智能体，预置丰富的模板和插件，并给予自定义的自由空间。</p>
  <p>目前HiAgent已经为中国飞鹤、美宜佳、华泰证券等500强企业提供服务，落地场景200+，打造Agent 500+款。</p>
  <p>扣子AI原生应用开发服务平台也助力苏泊尔、招商银行、和府捞面、中和农信等打造企业级Agent开发上线。</p>
  <p>相较于HiAgent，它面向AI应用开发人员不足、服务稳定性要求高的企业，降低大模型应用开发门槛。扣子作为AI应用开发平台，提供链接插件、工作流、图像流、知识库、数据库等一系列工具，同样无缝衔接豆包大模型家族以及企业精调模型与开源模型，为企业用户提供丰富应用模板，以及调测、发布、集成、观测的全周期服务。比如使用新闻插件，就能快速打造上线一个播报最新时事新闻的AI播音员。</p>
  <p>透过这些实际落地进展不难发现，当AI应用/Agent开发门槛大幅降低，各行各业进入到了规模化探索开发阶段，头部企业的脚步更快，更早利用大模型变革自身业务，也更先解锁大模型红利。</p>
  <p>随着行业先锋案例陆续出现，未来AI应用落地规模还会更进一步铺开。与此同时，如HiAgent这类平台也会不断进化，其能力将不局限于智能体开发，而是更进一步发展成为AI能力中台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_8f230f563d854abea75ac35162c306a9@000000_oswg112176oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再来看供给方面，2024年云计算领域最显化的现象是“价格战”。在这背后其实是算力成本还在进一步优化，云厂商可以继续“以价换量”，推动AI应用落地趋势。</p>
  <p><strong>行业公认，未来的计算范式应该以GPU为核心。</strong></p>
  <p>2024年，云厂商纷纷持续加强AI Infra能力，以应对正在爆发的大规模推理需求。</p>
  <p>比如火山引擎推出了AI云原生方案。它支持大规模GPU集群弹性调度管理、计算产品和网络优化都专为AI推理设计。在过去一年多的大模型应用落地战中，火山引擎为美图秀秀、沐瞳科技、深势科技等提供了坚实的计算底座。</p>
  <p>前不久，火山引擎Force冬季大会上还进一步升级了以GPU为中心的AI Infra分布式业务系统，通过vRDMA网络支持大规模并行计算及P/D分离推理架构，提升训练和推理效率，降低企业使用成本；EIC弹性极速缓存解决方案，实现GPU直连，使大模型推理时延降低至五十分之一，成本降低20%。</p>
  <p>在技术门槛/模型价格不断降低、算力成本不断优化各种趋势交织下，日均百万亿Tokens的消耗不是随便说说，而是几乎触手可及的现实。</p>
  <p><strong>由此，单个企业日均10亿Tokens消耗成为一条非常有价值的参考线。</strong></p>
  <p><strong>第一，</strong>它代表大模型应用落地新趋势，企业拥抱大模型红利，要朝着这一数字前进；</p>
  <p><strong>第二，</strong>它成为大模型应用落地新阶段的门槛，AI业务真正跑通了吗？需求真实存在吗？都可以此为参考系找回答。</p>
  <p><strong>第三，</strong>日均10亿Tokens消耗也只是大模型落地“入门级水准”，单客户百万亿、千万亿Tokens消耗是更值得期待的星辰大海。</p>
  <p>只是随着这一新价值基准形成，谁能成为大模型落地的“独角兽”，能更清晰判断了。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247774403&amp;idx=1&amp;sn=b421d4a4859ca20c341caae8f85cdfd2&amp;chksm=e9e09e06f9c8bb9a5a9aaa846b966d06b740d612f82338b42c59b9dba402c840ac2f4a4f02e3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：明敏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133695011658242</id>
            <title>硅谷三巨头组AI联盟，“大腿”特朗普壕砸5000亿美元，网友：有孙正义铁定要黄</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133695011658242</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133695011658242</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 10:34:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI基础设施, 星际之门, 投资, 就业机会  
<br><br>  
总结: 三家顶尖科技公司OpenAI、软银和甲骨文宣布成立新公司“星际之门”，计划在美国投资5000亿美元以发展AI基础设施。该项目预计将创造10万个就业岗位，并建设全国范围内的数据中心。特朗普称该项目为“有史以来最大的AI基础设施项目”，并强调其对美国经济和安全的重要性。OpenAI还计划通过与台积电和博通合作，开发AI芯片以支持其技术发展。外界对OpenAI的未来发展存在不同看法，认为其面临激烈竞争和成本压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>三家顶尖科技大厂本周二宣布，将共同成立一家名为星际之门（Stargate）的新公司，负责发展美国的 AI 基础设施体系。</p>
  <h2><strong>&nbsp;三大科技巨头联手成立 AI 公司， 孙正义担任董事长&nbsp;</strong></h2>
  <p>OpenAI 公司 CEO Sam Altman、软银 CEO 孙正义以及甲骨文董事长拉里·埃里森周二下午与新任总统唐纳德·特朗普一同出现在白宫。除了宣布成立这家新公司外，特朗普还称其为“有史以来最大的 AI 基础设施项目”。</p>
  <p>三家公司将投资 1000 亿美元启动该项目，并计划在未来几年陆续为星际之门投入高达 5000 亿美元。特朗普表示，该项目预计将为美国创造 10 万个就业岗位。</p>
  <p>特朗普介绍称，星际之门将建设“为下一代 AI 提供支持的物理及虚拟基础设施”，包括分布全国各地的数据中心。埃里森则提到，该集团的首个百万平方英尺数据设施项目已经在得克萨斯州开工建设。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_dea22806fefb4b9f835cfc41102354f3@46958_oswg1091495oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>几个月来，AI 领导者们一直在发出警告，称未来几年还需要更多的数据中心以及用以支撑这些设施的芯片、电力和水资源供应，借此推动他们日益膨胀的 AI 雄心。</p>
  <p>Altman 在周二表示，“我认为这将是这个时代最重要的项目。没有（特朗普）总统的支持，我们根本无法做到。”</p>
  <p>Oracle 是全美最大的数据中心运营商之一。软银则拥有充足的资金来支撑 AI 基础设施在扩张过程中带来的数十亿美元建设成本。</p>
  <p>Altman 此前就曾敦促美国官员协助建设基础设施，以确保美国在 AI 军备竞赛中对中保持领先，理由是 AI 技术将对从经济到军事能力的所有方面产生广泛影响。据报道，这位 OpenAI 掌门人去年还与软银 CEO 孙正义会面，寻求对新建半导体工厂的投资以制造更多 AI 芯片。</p>
  <p>Altman 本周一出席了特朗普总统的就职典礼，他还曾在上个月接受福克斯新闻采访时指出，他相信特朗普“非常擅长”为美国吸引 AI 基础设施投资，并强调自己“期待与特朗普政府就此展开合作”。</p>
  <p>Altman 在采访中提到，“基础设施对美国而言非常重要。AI 与其他类型软件的不同之处，在于其需要依赖大量基础设施、电力、计算机芯片、数据中心等。我们需要在本土建设此类基础设施，需要掌握世界上最顶尖的 AI 基础设施，才能在技术和能力方面保持处领先地位。”</p>
  <h2><strong>OpenAI 正在积极打造 AI 芯片&nbsp;</strong></h2>
  <p>OpenAI 公司在上周发布的一份政策白皮书中强调，对美国本土 AI 基础设施的投资可以确保美国 AI 工具长期领先于中国，为美国创造新的就业和经济机会。报告同时敦促美国政府制定“基础战略，确保对基础设施的投资能够惠及尽可能多的人，并最大限度发挥 AI 技术潜能。”这份简报估计，“全球约有 1750 亿美元资金正在蹲守合适的 AI 投资项目。”</p>
  <p>该公司认为，“如果美国无法吸引到这些资金，<strong>这笔巨款就会流向中国支持的项目，进而加强中方在全球范围的技术影响力</strong>。”</p>
  <p>在这些基础设施中，AI 芯片无疑也是其中重要一环。去年 10 月，有消息称，OpenAI 已经与台积电和博通合作，计划于 2026 年打造其首款 AI 芯片。同时，OpenAI 也使用 AMD 芯片和英伟达芯片来训练其 AI。</p>
  <p>但据路透社报道，OpenAI 至少目前已经放弃了建立芯片制造工厂网络的计划。相反，该公司将专注于内部芯片设计。据路透社报道，OpenAI 几个月来一直在与博通合作开发用于运行模型的 AI 芯片，该芯片最早可能在 2026 年问世。</p>
  <p>与此同时，OpenAI 计划通过微软的 Azure 云平台使用 AMD 芯片进行模型训练。据路透社报道，此前该公司几乎完全依赖英伟达 GPU 进行训练，但芯片短缺和延迟以及高昂的训练成本促使 OpenAI 探索替代方案。</p>
  <p>除了芯片外，数据库系统、数据中心这类基础软件也是技术市场上的兵家必争之地。</p>
  <p>Oracle 公司在一份声明中指出，星际之门项目“将确保美国在 AI 领域拥有领导地位，为本地创造数十万个就业机会，并为全世界带来巨大经济效益。该项目不仅有助于推动美国的再次工业化，还将为美国及其盟友国家带来保障安全的战略能力。”</p>
  <p>The Information 此前报道称，OpenAI 正在与 Oracle 谈判，租用位于德克萨斯州阿比林的整个数据中心。到 2026 年中期，该数据中心的发电量将达到近 1 千兆瓦。（1 千兆瓦足以为大约 75 万户小型家庭供电。）据说数据中心初创公司 Crusoe Energy 参与了该项目，预计耗资约 34 亿美元。</p>
  <p>软银将为星际之门项目承担财务责任，<strong>运营工作则交由 OpenAI 打理</strong>。此外，第四位合作伙伴 MGX 也将提供部分资金。OpenAI 方面表示，<strong>软银的孙正义将担任星际之门公司董事长</strong>。</p>
  <p>新任总统与候任总统经常与各企业联合宣布大规模在美投资，旨在促进所谓美国工业复兴目标。可虽然口号喊得山响，实际效果明显好坏参半。</p>
  <p>特朗普曾于 2017 年同富士康共同宣布在威斯康星州建设一处价值 100 亿美元的大型电子工厂，预计将创造 1.3 万个就业岗位。然而富士康方面最终放弃了大部分建厂计划与高科技产品的产能安排。2021 年，富士康方面表示将在修订后的协议中将投资额度下调至仅 6.72 亿美元，创造的对应就业岗位也缩水至不足 1500 个。</p>
  <p>从最终结果来看，富士康确实在威斯康星州投资了 10 亿美元，而且拥有一处容纳过千名员工的大型数据服务器制造基地。然而，特朗普当初宣称的工厂已经成为微软数据中心，旨在培训员工及制造商如何更好地发挥 AI 技术优势。</p>
  <h2><strong>外界怎么看？&nbsp;</strong></h2>
  <p>对于 OpenAI 加入该新兴组织，外界有声音认为，OpenAI 这样做是因为面临的市场竞争越来越激烈，他们如果想要取得更大的发展，和美国政府走得近些有助于其达成商业目标。在 Hacker News 上，一位 ID 名为 Fade_Dance 的用户表示：</p>
  <blockquote>
   <p>“他们可能会遇到一个接一个的激烈竞争，就像东西越来越便宜、越来越普遍一样。NVIDIA 这个公司会一直卖他们的芯片，只要有人愿意买，哦对了，因为有些出口限制，所以现在还得看哪些人被允许买。如果 OpenAI 和美国政府走得很近，那我觉得像关税啊、专家限制这些，可能会帮他们达成商业目标。</p>
   <p>要是那些最先进的人工智能模型能从政府、情报机构和大公司那里拿到大钱，那他们的发展机会可就大了。但要想继续赚钱，关键是要一直突破，让人工智能变得更厉害，而不是花了更多钱在训练或运行上，但回报却越来越少。OpenAI 也明白这点。</p>
   <p>最重要的是，很多大公司都参与了人工智能这个领域，他们之间都有联系，比如 OpenAI 和微软。如果他们都喜欢用对方的东西，那他们自己就形成了一个很难被打破的优势，除非有其他国家也开始大力投入。”</p>
  </blockquote>
  <p>也有人不看好 OpenAI 的未来，认为大模型这个领域到最后会是个内卷价格的领域，OpenAI 即使抱紧了美国政府的“大腿”，但它其实没什么成本优势。</p>
  <blockquote>
   <p>我也不太看好 OpenAI 的未来。看起来，这个领域可能会变成一个大家拼价格的地方，谁的价格低谁就赢。我听说英伟达卖的那个 H100 芯片，赚的钱是成本的 10 倍，那像谷歌这种自己造芯片的公司，成本就低多了，优势很大。</p>
   <p>而且，硬件进步得太快了，小模型也越来越好用。公司是用云上的模型呢，还是自己在本地运行（从别人那里买模型的使用权），现在还看不出来。另外，很多企业可能不那么在乎速度，能用慢点、便宜点的模型就行。</p>
   <p>当然，美国政府可能会说，为了安全，所有的模型都得在特定的云上运行。但要是其他国家不跟着这么做，美国在价格上可能就拼不过别人了。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_853489c3c98143e689c6c37e333a9367@46958_oswg348941oswg612oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有人认为，OpenAI 到现在虽然还未盈利，但他们仍然不能停止研发投资，因为一旦停止就会被甩在后面，如果能坚持到盈利后，研发投资能相对减少些。</p>
  <blockquote>
   <p>他们现在还没赚钱，这要看你怎么定义赚钱了。虽然他们花出去的研发和培训的钱还没赚回来，但他们现在通过用户订阅和一些技术接口（API）赚的钱，利润还挺不错的。不过，他们还是得继续投钱搞研发，不然就做不下去了，但以后可能也会稍微慢点投。</p>
   <p>他们和别的大公司都在努力建一个很难被超越的优势，这个优势花了 1000 亿美元在数据中心和特殊芯片（ASIC）上。因为训练这些技术太贵了，没几个人或公司能花得起超过 100 亿美元，而且也不是所有训练都要想着怎么赚钱。有的技术，普通的电脑芯片（GPU）跑不动，只能用那种特殊的芯片（ASIC），这种芯片只有大公司才用得起。</p>
   <p>以后，公司要是想用最好的技术，可能就得花钱买了。到那时候，他们就可以少花点力气在研发上，看看能不能开始赚钱了。</p>
   <p>这就像以前加密货币刚开始的时候，大家从用普通电脑（CPU）挖矿，到后来用专门的电脑芯片（GPU、ASIC）挖矿一样，是事情发展的自然规律。虽然现在挖矿的方式变了，有的加密货币不用那种专门芯片也能挖了，但要是想大规模赚钱，还是得找电费便宜的地方挖矿才行。</p>
  </blockquote>
  <p>最后，附上 OpenAI 与软银联合发布的声明全文如下：</p>
  <blockquote>
   <p>星际之门（Stargate ）项目是一家新成立的公司，计划在未来四年内投资 5000 亿美元，在美国为 OpenAI 建设新的人工智能基础设施。我们将立即开始部署 1000 亿美元。该基础设施将确保美国在人工智能领域的领导地位，创造数十万个美国就业机会，并为全世界带来巨大的经济效益。该项目不仅将支持美国的再工业化，还将提供保护美国及其盟友国家安全的战略能力。</p>
   <p>Stargate 的初始股权出资者包括软银、OpenAI、甲骨文和 MGX。软银和 OpenAI 是 Stargate 的主要合作伙伴，软银负责财务，OpenAI 负责运营。孙正义将担任董事长。</p>
   <p>Arm、微软、NVIDIA、Oracle 和 OpenAI 是主要的初始技术合作伙伴。扩建工作目前正在进行中，从德克萨斯州开始，我们正在评估全国各地的潜在地点，以建立更多园区，并最终确定最终协议。</p>
   <p>作为 Stargate 的一部分，Oracle、英伟达和 OpenAI 将密切合作，共同构建和运营该计算系统。这建立在 OpenAI 和 英伟达自 2016 年以来的深度合作以及 OpenAI 和 Oracle 之间较新的合作伙伴关系的基础上。</p>
   <p>这也建立在 OpenAI 与微软现有的合作关系之上。随着 OpenAI 继续与微软合作，利用额外的计算能力来训练领先模型并提供出色的产品和服务，OpenAI 将继续增加对 Azure 的使用。</p>
   <p>我们所有人都期待继续构建和开发人工智能，尤其是通用人工智能，造福全人类。我们相信，这一新举措是这条道路上的关键一步，将使富有创造力的人能够弄清楚如何利用人工智能来提升人类。</p>
  </blockquote>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://edition.cnn.com/2025/01/21/tech/openai-oracle-softbank-trump-ai-investment/index.html</p>
  <p>https://techcrunch.com/2025/01/21/openai-teams-up-with-softbank-and-oracle-on-50b-data-center-project/</p>
  <p>https://news.ycombinator.com/item?id=42785891</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gOG3_SRulimQtmzETItKBw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”</a>，作者：冬梅、核子可乐&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133695095020032</id>
            <title>寻路2025：智能驾驶，足够成熟可靠了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133695095020032</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133695095020032</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 10:32:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能驾驶, 自动驾驶, 端到端, 技术创新  
<br><br>  
总结: 文章探讨了2025年汽车行业的关键变革，特别是智能驾驶技术的进步与挑战。智能驾驶预计将在2025年全面普及，但目前仍面临安全性和可靠性的问题。尽管技术不断迭代，现有的“端到端”模型在复杂场景下的表现仍有局限。未来，视觉语言多模态大模型（VLM）和视觉语言动作模型（VLA）将成为提升智能驾驶能力的重要方向。整体来看，2025年被视为智能驾驶技术的“真拐点”，但实现超越人类驾驶水平的目标仍需时间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_85ac84e34c7e45508831f1de40c3d2cc@46958_oswg1194243oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p><strong>编者按：</strong></p>
   <p>回望2024年，展望2025年，汽车业此刻正站在一个新的节点上：汽车的样子会变，造车的企业会变。&nbsp;</p>
   <p>为此，《财经》展望这一行业的关键变革之年，提出并分析2025年的八大悬念，期待与你一起见证并验证这一切，和汽车产业一起寻路未来。&nbsp;</p>
   <p>本文是“寻路2025”系列的第5篇，第一篇是《新能源汽车增速遭遇天花板？》，第二篇是《价格战到底要打到什么时候？》，第三篇是《合资品牌能留下几家？》，第四篇是《汽车出海还能维持高增长吗？》……&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>2025年是不少预言的揭盅之年。</p>
  <p>技术创新迎来了跃变。有人预测，智能驾驶将全面进化普及，司机在未来会逐渐消失。</p>
  <p>自动驾驶正在加速落地。工信部相关人士曾披露，2024年上半年，中国乘用车L2级及以上自动驾驶的渗透率达55.7%。中国电动汽车百人会副理事长兼秘书长张永伟预计，这一数字到2025年可能会接近65%。</p>
  <p>全自动无人驾驶是智能驾驶技术演进的终局。2024年，车企和供应商集体卷入了“端到端”智驾狂热赛，仿佛“端味儿”的浓和淡代表了技术领先与否。相当一部分人认为，这是通往高阶自动驾驶的一条必经之路。</p>
  <p>超越人类是智驾价值跃升的拐点。地平线创始人兼CEO余凯认为，高阶智驾本质的比较对象是人类：“比不过人的时候，它就是高科技的玩具；当它有一天表现得比人好的时候，价值立刻就会跳上去。”</p>
  <p>不过，仅凭 “传感器数据” 与 “人类驾驶轨迹” 的海量对照，不足以让智驾向更高阶跨越。而“端到端”就是让所有传感器的数据以及动力学或地图信息等，输入到车端模型，然后输出合理的驾驶轨迹。但人类司机的驾驶意图和一些潜移默化的习惯模式，是“端到端”模仿不来的。</p>
  <p>最终，一切都指向了智驾安全性的问题上。</p>
  <h2><strong>靠模仿，当不了老司机</strong></h2>
  <p>波士顿咨询曾在一份报告中评价，智能驾驶是“自汽车发明以来影响最为深远的技术”。之所以如此重要，不仅在于它解放了驾驶员的双手，更在于能降低交通事故的风险。&nbsp;</p>
  <p>虽然该机构指出，智能汽车和Robotaxi未来可以减少90%的道路交通事故，但就目前来说，智驾并非完全如想象中那么可靠。&nbsp;</p>
  <p>比如某新势力品牌的辅助驾驶系统，曾错误地将广告牌上的小货车图片识别为障碍物，导致急刹车和后车的追尾；还有某品牌的车主遭遇了智驾系统在事故发生前退出的情况。部分用户对此表示担忧，认为不能完全依赖厂商推出的“智能驾驶”功能。&nbsp;</p>
  <p>在“端到端”席卷之下，L2+辅助驾驶技术得到了更快普及。渗透率方面，比亚迪的入局是2025年国内智驾行业最大变量，有望推动L2+级别销量基盘快速从100万辆提升至1000万辆级别，带动L2+渗透率从14%提升到30%，实现翻倍以上增长。&nbsp;</p>
  <p>特别是以理想、小鹏为代表的新势力品牌，都推送了“车位到车位”的智驾方案（该方案是指从起点车位到终点车位，智驾系统全程可以激活无断点，包括上下匝道、环岛、停车场闸机等一系列难点场景），让智驾体验更加好用，但小马智行副总裁张宁指出，当监管频次越降越低，越容易让人产生“虚假的安全感”。&nbsp;</p>
  <p>要知道，每个智驾系统迭代的版本之间都有不同程度的差异。也许上一个版本在这个路口能顺利通过，下一个版本就回退了。司机在开小差的过程当中，可能就会酿成交通事故。最终牵扯车辆失控后复杂的责任认定问题。&nbsp;</p>
  <p>以“车位到车位”功能为例，这一功能虽已具备L3自动驾驶的核心能力，然而车企将其推向市场的过程中，为了避免提及L3后面临监管压力和潜在的责任风险，仍以L2+、L2++等命名方式来强调其智能化水平。这种回避L3的宣传口径，反映了目前技术落地和商业化过程中存在的谨慎态度。&nbsp;</p>
  <p>2024年，是头部品牌全量推进“端到端”的一年。年初，特斯拉FSD V12上线，实现了从感知到决策的一体化，成为各路玩家竞相学习的对象。&nbsp;</p>
  <p>对于大多数车企和智驾供应商来说，好的智驾方案应该更像一个老司机，因此各家都在借用“端到端”来模仿、学习人类司机是怎么开车的。&nbsp;</p>
  <p>基于“端到端”大模型的智驾系统，各个AI模块通过transformer链接，信息传递更加隐秘，减少了信息传输过程中的丢失，具有上限很高的优势，但“端到端”的下限也很低。在常规场景下，它能够从容驾驶，提供更加舒适的驾驶体验，但在非常规场景下，这种从容很可能转成急躁冒进，带来安全风险。&nbsp;</p>
  <p>2024年末，理想、华为、小鹏、蔚来、小米、极氪、智己、长安、长城等公司都加入了“端到端”的竞速中。大部分主流车企已实现了无高精度地图全国都能开，并从以规则为主的算法框架，向神经网络模型为主的新架构切换，也就是端到端。&nbsp;</p>
  <p>小马智行联合创始人兼CTO（首席技术官）楼天城透露，当前大部分L2系统的MPCI（Miles Per Critical Intervention，指每干预一次行驶的英里数）最高在300公里左右，驾驶员如果不接管很可能发生危险。&nbsp;</p>
  <p>以前，智能驾驶的行驶跟车能力通常是从ACC自适应巡航到高速NOA，再到城市NOA，由易到难逐步培养的。现在，AI去掉准则模型后，很难知道它的下限在哪儿。这就导致智驾系统面对非常复杂的场景也有处理应对的能力，但同时很可能连旁边的垃圾桶都识别不到。&nbsp;</p>
  <p>比如采用“端到端”的特斯拉FSD V12版本，泛化能力提升了不少，不再严格按照之前的“准则”进行，智驾系统开起来更像老司机了。但出现的问题也不少，比如之前就有撞到一名摩托车手，这种情况在上一个版本是很难出现的。&nbsp;</p>
  <p>余承东此前去美国体验FSD时就发现，“路上停着静止不动的白色货车，特斯拉减都不减速直接撞过去，绿色的货车不减速也去撞，可能是识别成白云和树木了，一旦出问题就是车毁人亡。”</p>
  <h2><strong>&nbsp;端到端2.0如何升级</strong></h2>
  <p>面对复杂罕见的驾驶场景，“端到端”无法摆脱局限性。2025年，智驾只讲“端到端”可能不够了。&nbsp;</p>
  <p>相较而言，“大家开始研究多模态大模型，行业里都在讨论VLM、VLA。”余凯表示，视觉语言多模态大模型（Large Vision-Language Models，LVLM）能很好地与端到端模型互为补充，充当驾驶决策的“大脑”，让智驾“越来越类人”“越来越从感知到认知”。&nbsp;</p>
  <p>此前基于大模型的自动驾驶方案，往往将大模型直接作为“端到端”模型，即直接用大模型预测规划轨迹或者控制信号，但是大模型并不擅长预测精准的数值，因此这种方案并不一定是最优解。&nbsp;</p>
  <p>为了弥补“端到端”模型鲁棒性差，泛化性弱的问题，VLM（视觉语言模型）、VLA（视觉语言动作模型）、世界模型等概念不断涌现，代表智驾玩家的技术路线和投入重心。&nbsp;</p>
  <p>比如理想采用的“端到端+VLM”双系统，官方称VLM具备复杂场景的理解能力、读懂导航地图能力，以及交通规则的理解能力。接下来，VLM还将用于识别交警手势、施工改道等更复杂的场景。&nbsp;</p>
  <p>如果说VLM是端到端的1.0版本，那么VLA则是“端到端2.0”的技术方向。二者最大的不同，在于时间层面的推理能力。“前者在7秒钟左右，后者能达到几十秒。”元戎启行CEO周光表示。&nbsp;</p>
  <p>元戎启行技术副总裁刘轩提到，之前做泛化测试时，团队遇到过一个特别离谱的路口。直行等红灯，下面竖了一块牌子：保持安全的情况下红灯可以直行。“就算是人类驾驶员，尤其外地人，看到这个路口肯定也懵。这些和驾驶相关的信息，需要世界模型进行理解。”&nbsp;</p>
  <p>2024年11月，Waymo推出了基于多模态大语言模型Gemini的EMMA模型，被业内人士称为VLA模型。该模型在多个关键的自动驾驶任务中展现出良好的任务迁移能力，与为每个任务训练单独模型相比，EMMA 在路径预测、物体检测和道路图理解等方面的表现显著提升。&nbsp;</p>
  <p>以上，是部分玩家基于“端到端”智驾的探索。李想认为，掌握VLA基础模型能力是在技术上真正实现L4级智能驾驶的基础条件之一。楼天城则认为，通过搭建训练模型的虚拟环境，即 “世界模型”，能确保车辆不再发生由系统错误产生的问题和事故。&nbsp;</p>
  <p>余凯在前不久的地平线智驾科技畅想日上感慨：“前几年大家嘴上在喊‘拐点拐点’，实际上大家在找‘卖点’。嘴上说着‘拐了拐了’，心里想其实是‘赶紧卖了赶紧卖了’。”但随着算法、算力和数据三大要素兼备，他认为2025年是智驾“真拐点”。&nbsp;</p>
  <p>从2004年美国国防部高等研究计划局(DARPA)组织首届无人驾驶挑战赛，掀起自动驾驶江湖的波澜开始，这一领域在过去20年经历了深度学习技术的大爆发，从而让汽车行业正在经历一场深刻的变革。&nbsp;</p>
  <p>但作为一套极其复杂的系统，自动驾驶的技术切换并不立竿见影，挑战难度大到足以让从业者痛苦绝望。楼天城坦言，“这两年别说对外，对内都很难展示进展。但我不断告诉他们，这是正确的，我们应该这么做。”&nbsp;</p>
  <p>无独有偶，前华为智能驾驶负责人苏箐，前不久首次以地平线副总裁兼首席架构师的身份亮相。他认为，自动驾驶代表了物理世界与人类交互的第一个半规则、半非规则的场景，蕴含着极高的研究与发展价值。但“全世界最聪明的人花了这么多钱干这件事情，到目前为止还没有一个系统真正达到‘超越人类驾驶水平’的拐点”。&nbsp;</p>
  <p>“但是绝望归绝望，干了这么多年还是能看到希望，因为整个内核技术演进了5-6代以后，你会发现整个系统能看到曙光在前面了，整套数据驱动范式起来以后能看到这点，我觉得这是我们能看到的东西。”苏箐感叹。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FrdePUO-YlHt6vwqDyH9TQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经汽车”</a>，作者：包校千，36氪经授权发布。（原标题：《智能驾驶，足够成熟可靠了吗？｜寻路2025》）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133700254292738</id>
            <title>自营渠道买iPhone不参加国补？苹果客服回应</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133700254292738</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133700254292738</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 10:29:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <iPhone 13, 国补, 热门手机, 苹果官网>
<br>
<br>
总结: 近日，关于iPhone 13的消息引发热议，称其在国补后价格跌破3000元，并被评为2024年最火手机。尽管iPhone 13在苹果官网已下架，但消费者仍可通过第三方渠道购买。苹果客服表示，官网及自营渠道不参与国补活动，消费者需在其他授权店咨询。整体来看，iPhone 13依然受到市场关注，显示出其持续的受欢迎程度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>22日，有两条关于iPhone 13的消息在社交平台引发热议，分别是<strong>“国补后iPhone 13跌破3000元”</strong>和<strong>“iPhone 13仍是2024年最火手机”。</strong></p>
  <p>据中国信息通信研究院数据，2024年1-11月，国内市场5G手机出货量为2.41亿部，占国内手机市场总体出货量的86.2%，同比增长12%。</p>
  <p>每日互动大数据显示，在2024年度热门5G手机分机型市占率TOP20榜单中，iPhone 13位列第一，被评为“2024最火手机”。</p>
  <h2><strong>iPhone 13在官网已下架，客服回应</strong></h2>
  <p>中新经纬查询发现，在苹果官网以及苹果天猫官方旗舰店内，目前只有iPhone 16 Pro、iPhone 16、iPhone 15、iPhone 14以及iPhone SE可供选择购买，iPhone 13及以往系列均未在售。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_9d203dfe369342e8816f6cb045fb0b56@000000_oswg13970oswg564oswg167_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲苹果官网在售机型</p>
  <p>22日，苹果官方客服对中新经纬表示，每一次苹果官方销售渠道进行产品更新后，之前的产品，包括过时的、已经停产的部分产品均会做下架处理，未来也不会再上架，<strong>如果消费者有需要，可以去第三方授权网站或者线下平台购买。</strong></p>
  <p>对于第三方平台的选择，该客服表示，“只要是我们授权渠道卖的，也都是正品有保障，除了京东自营店，有些线下门店也会有存货，消费者可以去看看。”</p>
  <p>苹果天猫官方旗舰店客服则表示，官方旗舰店是Apple官方在天猫平台开设的直营店，在售商品和官网保持一致。“iPhone 13系列在2024年9月份时官方调整下架，此后天猫旗舰店、Apple官网、Apple Store零售店就都没有了。”</p>
  <p>有网友称，“13香不是说着玩的”“感觉还可以再战两年”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_1aa88f225d474859a6deec84d0d1cd13@000000_oswg71241oswg1080oswg1272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>苹果手机是否参与国补？</strong></h2>
  <p>中新经纬22日在苹果京东自营店看到，<strong>iPhone13（128G）在叠加国补后价格从3499元降至2999元。</strong>此外，iPhone 16、iPhone 16 Plus等机型也均显示可享国家补贴500元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_5f8bd2e44a2640a1a7aabff440a9598a@000000_oswg150703oswg1080oswg1613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲苹果京东自营店iPhone 13（128G）的价格</p>
  <p>对于在苹果自营渠道买iPhone能否领国补，上述官方客服表示，<strong>目前苹果官网等自营渠道不参与国补活动，消费者可以在京东或者其他线上线下平台咨询。</strong></p>
  <p>苹果零售店北京西单大悦城店工作人员对中新经纬表示，苹果官网和线下自营店都是不参与国补的，<strong>“今天很多人打电话来咨询国补的事情，我们这边确实是不参加的，其他经销商或者授权店可能会有。”</strong></p>
  <p>此外，中新经纬咨询了苹果授权专营店北京西三旗万象汇店以及华联同城街店，工作人员均表示，<strong>苹果手机目前不参与国补，只有平板电脑参与。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247588259&amp;idx=1&amp;sn=df67189afd202d77f0c55ea06bae9532&amp;chksm=e89969ba1cc457a2b1f4772e210e7b0a03fc66cd43c9142d39af141eea9adcdca590bf225f5f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：李晓萱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133707657828870</id>
            <title>最壕DeepSeek玩家8台Mac跑R1，10万+元凑496GB显存才能跑4bit量化版</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133707657828870</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133707657828870</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 10:25:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: DeepSeek-R1, AGI, 性能测试, 创业机会  
<br><br>  
总结: DeepSeek-R1正在接受全球用户的检验，其性能在多个榜单上表现优异，尤其在私有数据和公开数据上相较于DeepSeek-V3有显著提升。尽管在某些测试中表现略低于o1-preview，但其成本优势明显，解决问题的费用远低于o1系列。R1的配置要求较高，但也有小模型版本可供使用，适合不同需求的用户。此外，市场上出现了新的创业机会，鼓励开发平台以便于在DeepSeek R1上进行微调。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>DeepSeek-R1，正在接受全球网友真金白银的检验。</p>
  <p>花30秒用manim代码制作解释勾股定理的动画，一次完成无错误。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_6406f8b39ca24f32ba004a00e1f3a362@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了玩上这样的模型，有人花上10多万元，组7台M4 Pro Mac mini+1台M4 Max Macbook Pro的家用超算。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_3a8935ceea53499e99b53123ec54b658@46958_oswg558254oswg642oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总计496G显存（64*7+48），才能跑起个4bit量化版，但属实算得上“家用AGI”配置了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_6213efa26d024e6e9418ea53c23bcbb3@46958_oswg161139oswg1080oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一个极端是选择R1数据蒸馏版Qwen 1.5B小模型，小到浏览器就能跑，每秒能输出60个tokens。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_391e5714603c486394f53fa7f16bdbfb@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，各种榜单也在抓紧测试，纷纷跑出了结果。</p>
  <h2><strong>R1横扫各大榜单</strong></h2>
  <p>首先是LiveBench，与LiveCodeBench一样，题目是随时间更新的，所以相对受认可。</p>
  <p>R1的表现在o1-preview到o1之间，其中只有数据一项超过o1。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_2bf7e6cd8136476d83dd83d3e355ce95@46958_oswg168496oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过再带上成本成本约1/30这个条件看，又是不一样的感觉，给老哥整无语了。</p>
  <blockquote>
   <p>唯一的抱怨是上下文窗口太短。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_f6c335b6315d4c83b1ef79bc25f11e26@46958_oswg135161oswg1080oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>o1系列一战成名的ARC-AGI，测试结果分为公开数据和私有数据两部分。</p>
  <p>DeepSeek R1在私有数据上解决了15.8%的问题，与DeepSeek-V3相比翻倍还多。</p>
  <p>公开数据上更是解决了20.5%的问题，与DeepSeek-V3相比上涨约46%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_0733bbfb1f0b44fdb7916ee565f4c120@46958_oswg192361oswg1080oswg815_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总的来看，DeepSeek-R1表现与o1-preview相近，但稍低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_c3f3b65a1c8e4f93a37c8ed9888d7435@46958_oswg63408oswg1080oswg176_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但同样，带上几毛钱就能解决一道题，o1系列至少要10块钱这个背景来看，又是不一样的感觉。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_baada04bd41747ada120f27764c91440@46958_oswg67859oswg1080oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>考验任务规划能力的PlanBench，同样的剧本再次上演。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_f88077d00e0d44ad946c108a21f031b6@46958_oswg436654oswg1080oswg940_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在开发者Xeophon自己的个人测试上，甚至超过了o1-preview。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_660b00e836a042c3a957971ec5f33647@46958_oswg628547oswg1080oswg1354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同一个测试上，R1数据蒸馏的Qwen 32B，与DeepSeek-V3，GPT-4o和Gemini Flash处于同一水平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_09f04a3fe9064c459a8d7c387ab18bfb@46958_oswg466512oswg1080oswg911_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后，还有人从中看到新的创业机会。</p>
  <blockquote>
   <p>谁来构建一个平台，能轻松地在DeepSeek R1上进行OpenAI风格的强化微调。</p>
   <p>至少在短期内，是一个巨大的机会。</p>
   <p>R1在正确数据和微调方法下，可能在特定任务上大幅提升。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_8e5516656e9044dfb61e7eca18088f33@46958_oswg127489oswg878oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>参考链接：</strong>[1]https://x.com/alexocheema/status/1881561143736664180[2]https://x.com/reach_vb/status/1881809400995934640[3]https://livebench.ai/#/[2]https://x.com/arcprize/status/1881761987090325517[3]https://x.com/TheXeophon/status/1881443117787984265</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FJ_behLEyB7ipUxmAMma2A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：梦晨&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133599860513540</id>
            <title>1M长上下文，满血版Gemini 2.0又一次登上Chatbot Arena榜首</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133599860513540</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133599860513540</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 10:18:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <谷歌, Gemini 2.0, 推理模型, AI>
<br>
<br>
总结: 谷歌发布了Gemini 2.0 Flash Thinking推理模型的加强版，具备处理高达1M token的长上下文理解能力，并能在多轮对话中自我纠错。该模型在数学、科学和多模态推理能力测试中表现出色，特别是在数学成绩上提升了54%。Gemini 2.0 Flash Thinking的亮点在于能够明确展示其思考过程，并保持连贯的思维。谷歌的开发理念是打造一个全面均衡的通用模型，持续收集用户反馈以改进模型性能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>就在国内各家大模型厂商趁年底疯狂卷的时候，太平洋的另一端也没闲着。</p>
  <p>就在今天，谷歌发布了 Gemini 2.0 Flash Thinking 推理模型的加强版，并再次登顶 Chatbot Arena 排行榜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_1895b1c6fb23461999298390430f4590@46958_oswg396687oswg1080oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>谷歌 AI 掌门人 Jeff Dean 亲发贺信：「我们在此实验性更新中引入了 1M 长的上下文，以便对长篇文本（如多篇研究论文或大量数据集）进行更深入的分析。经过不断迭代，提高可靠性，减少模型思想和最终答案之间的矛盾。」&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_3dfc54cbd00f456a8903a1284a9acc33@46958_oswg280090oswg866oswg854_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>试用链接：https://aistudio.google.com/prompts/new_chat&nbsp;</p>
  <p>让我们回忆一下：2024 年 12 月 20 日，横空出世的 Gemini 2.0 Flash Thinking，曾让 OpenAI 的十二连发黯然失色。&nbsp;</p>
  <p>Gemini 2.0 Flash Thinking 基于 Gemini 2.0 Flash，只是其经过专门训练，可使用思维（thoughts）来增强其推理能力。发布之初，这款大模型就登顶了 Chatbot Arena 排行榜。&nbsp;</p>
  <p>在技术上，Gemini 2.0 Flash Thinking 主要有两点突破：<strong>可处理高达 1M token 的长上下文理解</strong>； <strong>能在多轮对话和推理中自我纠错</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>Gemini 2.0 Flash Thinking 的一大亮点是 <strong>会明确展示其思考过程</strong> 。比如在 Jeff Dean 当时展示的一个 demo 中，模型解答了一个物理问题并解释了自己的推理过程，整个过程耗时 1 分多钟。&nbsp;</p>
  <p>而另外一位研究者表示，Gemini-2.0-Flash-Thinking-Exp-01-21 这款最新模型的实际体验比 Jeff Dean 描述的还要快。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_f3a6fbcb7eb046908b5b19ed38ad1d51@46958_oswg356612oswg1080oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再看 Gemini 2.0 Flash Thinking 的成绩，那也是相当亮眼，和前两代 Gemini 1.5 Pro 002、Gemini 2.0 Flash EXP 相比，Gemini 2.0 Flash Thinking 在 AIME2024（数学能力测试）、GPQA Diamond（科学能力测试）和 MMMU（多模态推理能力）进步迅速，特别是数学成绩，提升了 54%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_6fee2becac3d46b987ee213f8a4580ea@46958_oswg90064oswg1080oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从折线图来看，即使是比较对象是一个月前的自己，也取得了显著的提升。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_52adfb6380984abeaada53a1e749c1e9@46958_oswg107963oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，在 AGI House 举办的活动中，Jeff Dean 和研究科学家 Mostafa Dehghani 透露了更多 Gemini 2.0 Flash Thinking 和 Gemini 2.0 的细节。&nbsp;</p>
  <p>进入 Gemini 2.0 Flash Thinking 的互动界面，可以发现谷歌把 Gemini 系列所有模型都放在了这个称为「 <strong>Google AI Studio</strong> 」的界面。&nbsp;</p>
  <p>从左侧的菜单来看，我们可以在这里一站式地获得 API 密钥、创建提示词、访问实时对话、开发 APP。平台还提供了模型调优、资源库管理、Drive 访问集成等进阶功能，并配备了提示词库、API 文档、开发者论坛等支持资源。&nbsp;</p>
  <p>但这个界面上的功能就像「集市」一样分散，藏得比较深的功能入口似乎并不用户友好，也缺乏介绍模型能力的文档。Jeff Dean 对此表示，当模型不再是实验版而是正式发布时，谷歌将提供完整的技术报告，他们现在的主要目标是让用户试用，再根据更多反馈改善。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_2fad8cf577dc4fa986d8ac5e8ca5202a@46958_oswg214461oswg1080oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Gemini 2.0 Flash Thinking 的互动界面&nbsp;</p>
  <p>此外，谷歌的开发理念更偏向「 <strong>全面均衡</strong> 」。「我们不希望模型在某些领域特别突出，而其他领域表现欠佳 —— 比如在读 X 射线时表现出色，但解读核磁共振时却很糟糕。」Jeff Dean 补充道：「我们的目标是打造一个真正有实力的通用模型，能够完成用户期待的各类任务。这需要持续改进：我们会收集用户反馈，了解模型在哪些方面做得好，哪些方面做得不够好。然后，获取更多人们关心的数据来提升，确保模型在各个方向都有进步，而不是局限在某个小范围内 —— 虽然在数学等特定领域，有时也会进行专门优化。」&nbsp;</p>
  <p>Gemini 2.0 Flash Thinking 主推的亮点是 <strong>超长的上下文窗口</strong> 。不过，众所周知，很多具备长上下文窗口能力的 AI 模型都有个通病：聊着聊着就「变傻」了，说的话前言不搭后语，或者就直接「摆烂」，跳过上下文中的大段信息。&nbsp;</p>
  <p>Jeff Dean 表示，Gemini 2.0 Flash Thinking 真正能做到 <strong>在对话过程中保持连贯的思维</strong> ，并灵活运用之前积累的信息来完成当前的任务。因相比混合在一起的数千亿训练数据，上下文窗口的信息对于模型来说非常清晰，因此，上下文窗口的信息对于 Gemini 2.0 Flash Thinking 来说，就像你让把一张普通轿车的图片改成敞篷车一样，模型能准确理解每个像素，然后一步步完成修改。&nbsp;</p>
  <p>而从下面这个 demo 来看，Gemini 2.0 理解多模态的能力已经跃升了一个台阶。它可以根据语音提示，实时改变这三个小圆的排布，排成一行放在界面顶部，或者排列成一个雪人。更夸张的是，Gemini 2.0 对语音、视觉和动作的融会贯通已经达到了你说想要紫色的圆，它知道要把红色和蓝色的圆重叠在一起调色的境地。&nbsp;</p>
  <p>想要如此精准地理解网页界面的布局和内容，需要强大的边框识别能力。Jeff Dean 揭秘，这来自 <strong>Project Mariner</strong> 。Project Mariner 是一个研究性的实验项目，旨在探索人类将如何与 AI 智能体互动，第一步就是让 AI 理解并操作网页浏览器。&nbsp;</p>
  <p>Project Mariner 的能力类似于 Claude 的「computer use」，可以实时访问用户的屏幕，理解浏览器中图像的含义。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_3397f2918a94465bb620be3b102bf57c@46958_oswg291504oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>传送门：https://deepmind.google/technologies/project-mariner/&nbsp;</p>
  <p>当被问及 Gemini 系列模型是否要向更多模态进发时，Jeff Dean 的回答是：目前谷歌正在瞄准 3D 数据，而且已经有了很好的结果。&nbsp;</p>
  <p>看来谷歌还攒了不少存货，下一个突破会在哪个领域？让我们拭目以待。&nbsp;</p>
  <p><strong>参考链接：&nbsp;</strong></p>
  <p>https://x.com/rohanpaul_ai/status/1881858428399722948&nbsp;</p>
  <p>https://x.com/demishassabis/status/1881844417746632910&nbsp;</p>
  <p>https://deepmind.google/technologies/gemini/flash-thinking/&nbsp;</p>
  <p>https://x.com/agihouse_org/status/1881506816393380041&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NqtKUUuM0WrN0oShfba7gQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”</a>，编辑：佳琪、蛋酱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133599969352194</id>
            <title>登Nature子刊，北大团队用AI预测新冠/艾滋病/流感病毒进化方向，精度提升67%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133599969352194</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133599969352194</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 09:39:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <病毒变异, 预测框架, 深度学习, SARS-CoV-2>
<br>
<br>
总结: 本文介绍了北京大学研究团队提出的进化驱动的病毒变异驱动力预测框架E2VD，该框架能够有效预测新冠病毒、流感病毒、寨卡病毒和艾滋病病毒的变异方向。研究指出，SARS-CoV-2病毒通过不断变异适应疫苗免疫压力，导致疫情复杂化。E2VD框架通过深度学习技术，显著提升了对稀少有益突变的预测精度，达到67%的提升。该框架的灵活性使其能够适应不同病毒类型和毒株的预测任务，为疫苗和药物设计提供了重要支持。研究成果已发表在《Nature Machine Intelligence》上。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_a58595a32e9b4eeb88dc5f9f43e3ae15@46958_oswg237470oswg1076oswg392_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文已获得聂志伟博士授权发布，转载请联系本公众号</p>
  <p>北京大学信息工程学院田永鸿教授、陈杰副教授，联合广州国家实验室周鹏研究员指导博士生聂志伟、硕士生刘旭东等，提出了一种进化驱动的病毒变异驱动力预测框架 E2VD，可以对新冠病毒、流感病毒、寨卡病毒、艾滋病病毒进行预测。</p>
  <p>2019 年 12 月，新冠疫情 (COVID-19) 突然爆发，这种由 SARS-CoV-2 病毒引起的疾病具有高度传染性，仅一个月时间，我国病例涉及人数就超过了 1,000 例，并迅速蔓延至全球。</p>
  <p>为了抵抗病毒的进一步传播，我国在 2021 年年初推出了全民免费接种疫苗政策，然而，即使在疫苗的加持下，这场健康危机也变得越来越复杂。<strong>这是因为 SARS-CoV-2 病毒通过不断变异，</strong>逐渐适应了疫苗产生的免疫压力以及变化的环境条件，最初在武汉发现的「病毒株」早已消失，取而代之的则是各种各样的变异毒株，持续引发着新一轮感染浪潮，其影响一直延续到 2023 年之后。</p>
  <p>无独有偶，就在最近，流感病毒阳性率持续攀升，许多人不知不觉间便感染了甲型流感（简称甲流），与 SARS-CoV-2 病毒相似，甲流也具有传染性强、传播速度快、变异速度较快的特点，同一个季节内可能出现多个亚型病毒，这也增加了人群短时间内重复感染的风险。</p>
  <p><strong>由此可见，病毒进化方向预测对防控和疫苗药物设计至关重要。</strong>然而，突变作为病毒进化的基础，其高度随机性导致通常情况下只有极少数突变能够「恰好」增加病毒的适应性，这种正样本（有益突变）和负样本（有害突变）的不平衡问题使得训练一个能够预测病毒稀少有益突变的深度学习模型及其困难。与此同时，病毒往往仅有少数位点会发生突变，这让神经网络难以直接捕获突变引起的微弱分子内相互作用变化，也对建模造成了困扰。</p>
  <p><strong>对此，北京大学信息工程学院田永鸿教授、陈杰副教授，联合广州国家实验室周鹏研究员指导博士生聂志伟、硕士生刘旭东等，重新审视病毒进化的预测难题，提出了一种进化驱动的病毒变异驱动力预测框架 E2VD，</strong>该框架可以对 SARS-CoV-2 病毒、Influenza（流感病毒）、Zika（寨卡病毒）和 HIV（艾滋病病毒）的进化方向进行预测，显著提升了人类对新发病毒感染的响应速度，为疫苗和药物的快速优化提供了重要支持。</p>
  <p>研究以「A unified evolution-driven deep learning framework for virus variation driver prediction」为题于 2025 年 1 月 17 日发表在《Nature Machine Intelligence》上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_ad38212c1e5e41be94767c0a85ddefb8@46958_oswg87627oswg974oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>论文地址：</strong></p>
  <p>https://www.nature.com/articles/s42256-024-00966-9</p>
  <p><strong>开源项目「awesome-ai4s」汇集了百余篇 AI4S 论文解读，并提供海量数据集与工具：</strong></p>
  <p>https://github.com/hyperai/awesome-ai4s</p>
  <h2><strong>数据集：UniRef90 预训练数据集和病毒深度突变扫描数据集</strong></h2>
  <p>病毒在进化过程中会不断产生新突变并进行选择性累积，因此，针对进化场景的蛋白质语言模型需要具备强大的零样本泛化能力，即能够处理未见过的突变情况。为了实现这一点，<strong>研究团队选择了 UniRef90 作为蛋白质语言模型预训练的数据集。</strong>UniRef90 包含丰富的序列层面进化信息，同时不会在模型训练初期对性能造成负面影响。这种丰富的进化信息让模型在预训练过程中接触到足够多的蛋白质家族序列样本，从而提升其零样本泛化能力。</p>
  <p>此外，为了支持模型学习病毒突变引所致进化适应度景观，<strong>研究团队采用了各类病毒的开源深度突变扫描数据集。</strong></p>
  <h2><strong>模型架构：进化启发的通用架构设计</strong></h2>
  <p>研究团队基于「微弱突变放大」和「稀少有益突变挖掘」的设计，提出了进化驱动的病毒变异驱动力预测框架 E2VD。如下图 a 所示，<strong>主要包括 3 个模块，</strong>分别是蛋白质序列编码、局部-全局相互作用依赖融合 (Local-global dependence coupling) 和多任务焦点学习 (Multi-task focal learning)。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_f8cc1930b063411ab2b2cfe5168762a8@46958_oswg362674oswg1080oswg821_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">E2VD 模型架构</p>
  <p><strong>* 首先，</strong>在蛋白质序列编码模块，研究团队自主训练了面向病毒进化的定制化蛋白质大语言模型 (Protein language model)，可实现病毒蛋白序列特征的精准提取；</p>
  <p><strong>* 其次，</strong>在局部-全局相互作用依赖融合模块，研究人员利用卷积神经网络 (CNN) 捕捉突变与临近氨基酸之间的相互作用依赖关系，并设计了可学习的动态注意力机制，构建突变所在 motif 级别的远程相互作用依赖网络。这一设计有效解决了变异体整体突变较少导致的微弱效应难以被捕获的问题；</p>
  <p><strong>* 然后，</strong>在多任务焦点学习模块，结合了多任务学习和难样本挖掘策略的优势，通过多任务训练的参数共享来提升模型对于病毒突变适应度的预测性能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_57585c583dcd4678ac723b1963db5523@46958_oswg103745oswg566oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更重要的是，如上图 b 所示，团队设计了新颖的多任务焦点学习损失函数 (Multi-task focal loss)，促使模型在训练时更加关注难以被有效学习的稀少有益突变，从而大幅度提升对于稀少有益突变（即难样本）的预测表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_82d5200fcf234a2c9760e033e063455c@46958_oswg138982oswg578oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，如上图 c 所示，E2VD 预测框架可以针对各类病毒适应度预测任务进行输入和输出的灵活调整，例如预测突变所致结合亲和力变化可以仅输入病毒序列、预测突变所致抗体逃逸能力变化可同时输入病毒序列和抗体序列等，从而在统一的架构上实现跨病毒类型、跨毒株的高精度进化预测。</p>
  <p><strong>具体而言，在研究中，E2VD 框架被用于 SARS-CoV-2 病毒、Influenza（流感病毒）、Zika（寨卡病毒）和 HIV（艾滋病病毒）的相关预测任务：</strong></p>
  <p>* 针对 SARS-CoV-2 的任务包括结合亲和力 (Binding affinity)、表达量 (Expression) 和抗体逃逸 (Antibody escape) 的预测，这 3 个任务是病毒变异的关键驱动因子。</p>
  <p>* 针对 Influenza、Zika 和 HIV 病毒的任务则是预测突变导致的适应度效应，用来分析模型的泛化能力。</p>
  <h2><strong>实验结果：E2VD 预测有益突变的精度提升 67%，泛化性能极佳</strong></h2>
  <h3><strong>E2VD 可精准捕获病毒进化模式，预测有益突变的精度提升 67%</strong></h3>
  <p>团队比较了面向进化场景的定制化蛋白质语言与主流蛋白质语言模型的预测表现，结果表明，团队定制化的蛋白质语言模型以最少的 340M 模型参数量实现了最佳的预测表现，甚至超越了参数量为其 44 倍的 ESM2-15B 的效果，这证明了定制化的预训练数据集和训练策略的有效性。</p>
  <p>随后，团队在各类关键病毒进化驱动力预测任务下比较了 E2VD 与主流方法，结果表明 E2VD 显著超越其他方法，性能提升在 7%-21% 不等。进一步地，为了证明 E2VD 精准捕获病毒进化模式的能力，比如对不同类型突变的精准区分、对稀少有益突变的精准挖掘，研究人员进行了多个实验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_29f904f4d32944aa917916b58019ed8d@46958_oswg433263oswg1080oswg785_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>a: w/o MT 代表没有 MT 模块的 E2VD；w/o LG 代表没有 LG 模块的 E2VD；w/o MT&amp;LG 代表没有 MT&amp;LG 模块的 E2VD</p>
  <p>b: 结合亲和力预测任务中描述的风险等级的 3 种突变类型</p>
  <p>d: 不同损失在捕捉稀有有益突变方面的能力</p>
  <p>首先，用模块消融研究以探讨局部-全局相互作用依赖融合 (LG) 模块和多任务焦点学习 (MT) 模块对预测性能的贡献。如上图 a 所示，研究发现，MT 模块在挖掘病毒适应性中的稀缺有益突变方面是有效的（召回率从 0 提升到 69.63%）。将 LG 模块和 MT 模块结合使用，可以进一步提高模型性能，准确率达到 91.11%，召回率达到 96.3%，相关系数达到 0.87。</p>
  <p>团队提出的多任务焦点损失函数 (Multi-task Focal Loss) 可显著改善预测表现。为了评估多任务焦点损失在捕捉稀有有益突变方面的能力，研究人员选择代表性的有益突变和有害突变组成测试集。</p>
  <p>* 在有益突变上的预测，如上图 d 所示，E2VD 将稀少有益突变的预测精度从 13% 提升至 80%，实现了跨越式精度提升，从而精准和高效挖掘对于病毒进化至关重要的稀少有益突变。</p>
  <p>* 对于有害突变，多任务焦点损失和传统 BCE&amp;MSE 表现相似，这是因为 BCE&amp;MSE 无法帮助模型学习稀缺的有益突变，从而使得模型倾向于将所有突变预测为有害突变。</p>
  <p>如下图 b 所示，研究人员用主成分分析 (PCA) 对流感、寨卡和艾滋病病毒中 3 种类型的突变进行降维可视化，结果发现，在 LG 模块处理后，不同突变的特征被清晰地区分开，边界明确。这说明，LG 通过捕获和重建分子内相互作用网络，可增强 E2VD 对各种突变类型的敏感性，从而更好地理解病毒的进化适应性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_c389b9eca04141508d417aa7fdc971f1@46958_oswg993331oswg1069oswg1392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">流感、寨卡和艾滋病病毒预测任务中 3 种突变类型的可视化分析</p>
  <h3><strong>E2VD 泛化性能极佳，可跨病毒类型、跨毒株进行预测</strong></h3>
  <p>病毒在选择压力下不断进化，会导致多种毒株的出现，例如最近备受关注的流感病毒就包括多种类型，且呈现季节性的变异。因此，模型的泛化能力对于应对复杂的病毒进化趋势至关重要，研究人员提出「序对比例」(Ordinal Pair Proportion, OPP) 来评估模型在同种病毒不同毒株，不同类型病毒预测任务上的泛化能力。* OPP 表示在所有突变对中正确预测突变对的比例，OPP 值越大，预测的适应性景观越不混乱，表明模型预测病毒变异驱动因子的相对顺序的能力更加理想</p>
  <p>如下图 b 所示，对于跨毒株的结合亲和力预测任务，研究人员评估了 6 种不同毒株以及所有毒株混合数据 (All) 的 OPP，结果发现，E2VD 在各类情况下都显著超越其他方法。如下图 c 所示，在表达水平预测任务上，E2VD 也在绝大多数毒株上优于其他方法。总体而言，E2VD 在分布外毒株上全面超越了最先进的方法，表现出高度泛化性能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_7f9939ec03704f4f961097e7a944897b@46958_oswg392491oswg1080oswg1117_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">* b、c：E2VD 预测病毒不同毒株的 OPP；d、e、f：E2VD 预测不同类型病毒的性能</p>
  <p>如上图 d、e、f 所示，在跨病毒类型预测上，研究人员发现，E2VD 在新冠病毒、寨卡病毒、流感病毒、艾滋病病毒上展现出理想的泛化能力，全面超越其他方法，未来或可进一步拓展至更多传染性病毒。</p>
  <h2><strong>AI 预测病毒进化具备巨大潜力</strong></h2>
  <p>上述研究从进化论的角度重新探索病毒进化预测问题，构建了适用于不同病毒类型、不同毒株的通用进化预测框架 E2VD，该框架在多个病毒变异驱动因子预测任务中表现出卓越的预测性能和泛化能力，使预测病毒进化趋势成为可能。<strong>进一步地，E2VD 的灵活定制化组合也可以实现不同尺度的进化趋势预测。</strong></p>
  <p>* 首先，E2VD 能够解释大流行病中病毒进化的路径，帮助我们理解毒株流行的原因及其背后的分子机制。</p>
  <p>* 其次，结合虚拟深度突变扫描模拟，E2VD 能够预测可能带来的高风险突变，达到 80% 的命中率。</p>
  <p>* 最后，E2VD 还实现了大流行尺度的宏观进化轨迹预测，重现病毒在真实世界中的进化路径，从而为病毒进化机制的解读提供理论性支撑。</p>
  <p>未来，团队计划将 E2VD 与疫苗和蛋白药物设计流程相结合，以提高设计的效率和可控性，这将对病毒防治和药物设计产生极大意义。</p>
  <p>值得一提的是，该研究的作者是隶属北京大学信息工程学院的田永鸿教授、陈杰副教授及其指导的博士生聂志伟、硕士生刘旭东等，团队持续着眼于 AI for Life Science 领域的研究，其项目「领先于病毒的进化——通过人工智能模拟预测未来高风险新冠病毒变异株」曾于 2022 年 11 月成功入围 2022 年度「戈登贝尔新冠特别奖」(戈登贝尔奖是国际上高性能计算应用领域的最高学术奖项)。</p>
  <p>在病毒进化预测领域，团队拥有深厚积累。2023 年 7 月，团队在 The International Journal of High Performance Computing Applications 上发表「Running ahead of evolution—AI-based simulation for predicting future high-risk SARS-CoV-2 variants」。具体而言，研究人员预训练一个大型蛋白质语言模型，并构建了基于结合亲和力和抗体逃逸预测的高通量筛选方法。这是首个针对 SARS-CoV-2 RBD 突变模拟的研究，模型成功识别了 5 个关切变异株 RBD 区域的突变，并在几秒内筛选出数百万个潜在变体，为疫情防控提供了一种「AI+HPC」（人工智能+高性能计算）范式的技术手段。<strong>论文链接：</strong></p>
  <p>https://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1177/10943420231188077</p>
  <p>除此之外，团队发展了一系列面向生命科学的基础模型。以对于酶工程至关重要的「酶-底物」相互作用预测任务为例，团队在 2024 年 12 月放出预印本文章，提出了一个多用途酶-底物相互作用预测的渐进式条件深度学习框架 MESI。</p>
  <p><strong>论文链接：</strong></p>
  <p>https://www.researchsquare.com/article/rs-5516445/v1</p>
  <p>具体而言，通过将酶-底物相互作用的建模解耦为两阶段学习过程，两个条件网络被设计分别引入酶反应特异性和关键催化相互作用信息，从而促进特征隐空间从蛋白质和小分子的通用领域逐渐过渡到催化感知领域。在各种下游任务中，该模型在始终优于最先进的方法。此外，提出的条件网络隐式捕获了酶催化的基本模式，而额外的计算开销可以忽略不计。在这种条件感知机制的支持下，该模型可以在不需要任何结构信息的情况下，以高效低成本的方式准确识别活性位点，挖掘参与关键催化相互作用的酶残基和底物官能团。&nbsp;</p>
  <p>在人工智能的辅助下，团队将会进一步推动 AI for life science 相关领域的深入研究，为病毒预测、蛋白质类药物设计、疫苗研发等开辟更多可能性，期待他们的更多成果。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong>https://www.who.int/https://news.pku.edu.cn/jxky/90d276ae5f8441849fd04372fd872154.htmhttps://news.pkusz.edu.cn/info/1003/8711.htm</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EDYRoX30BD5xBZRQQQchag" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“HyperAI超神经”</a>，作者：聂志伟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133463417805573</id>
            <title>赛力斯重大资产重组过会，或将以82亿元获问界数字化工厂所有权</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133463417805573</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133463417805573</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 09:23:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上交所, 赛力斯, 资产重组, 新能源汽车  
<br><br>  
总结: 赛力斯集团股份有限公司于2025年1月21日通过了上交所的资产重组审核，计划以66.39元/股收购龙盛新能源100%股权。公司在2024年业绩预告中显示，超额完成经营目标，实现扭亏为盈，预计新能源汽车销量将同比增长182.84%。赛力斯通过与华为的合作，推出了高端智能电动汽车系列，并计划进一步布局高端市场。此次重组将使赛力斯拥有超级工厂的所有权，推动智能制造能力提升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_378e7fe9a56c49bc864cd9b858d67d82@000000_oswg873118oswg900oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据《财经涂鸦》消息，上交所并购重组审核委员会于2025年1月21日召开2025年第3次审议会议，赛力斯集团股份有限公司发行股份购买资产获通过。&nbsp;</p>
  <p>21日晚间，赛力斯（601127.SH）就此发布了相关公告，同时发布了2024年业绩预告，公司超额完成去年经营目标，并实现扭亏为盈。&nbsp;</p>
  <p>据此前披露的重大资产重组申请，赛力斯拟以66.39元/股向重庆产业母基金、两江投资集团、两江产业集团发行约1.23亿股股份、总价约81.64亿元收购三家企业所持有的龙盛新能源100%股权，发行股份数占上市公司总股本的比例为7.53%。该申请于2024年11月获上交所受理。&nbsp;</p>
  <p>赛力斯原名小康股份，其主营业务涉及智能电动汽车、核心三电等产品的研发、制造、销售和服务。公司通过与华为跨界合作，开创了全新的商业模式，已为用户带来了问界M9、M7、M5系列高端智能豪华电动汽车产品。&nbsp;</p>
  <p>去年12月， <strong>外媒消息称，赛力斯已讨论赴港二次上市事宜。</strong>相关上市计划仍在审议中。截至公司的A股市值2008亿元。&nbsp;</p>
  <p>龙盛新能源成立于2022年9月，是重庆市两江新区龙兴新城智能网联新能源汽车产业园基础设施配套项目的实施主体，系专门为服务新能源汽车生产制造成立的项目公司，其主要资 产为生产新能源汽车所需的土地、房产、基础设施及相关配套设施，此项资产打造了智能电动汽车工厂（下称“超级工厂”）。&nbsp;</p>
  <p>此前，赛力斯租赁龙盛新能源的超级工厂生产问界系列车型。本次重大资产重组完成后， <strong>赛力斯将拥有超级工厂所有权，将全球标杆的数字化工厂纳入合并报表范围内</strong> ，推动智能制造实力提档升级，为公司与重要合作伙伴深化合作提供良好基础，为后续联合设计更多新款车型提供更大发挥空间。&nbsp;</p>
  <p>据此次重大资产重组审核问询函之回复等资料，问界M9对赛力斯收入、利润贡献显著，超级工厂对于赛力斯经营有重要意义。2024年4月-12月，问界M9已连续9个月位列 50 万元以上豪华车型（不分能源形式）销量第一，持续创造中国市场豪华品牌车型纪录。 <strong>2024年问界M9系列车型的销量也已超过15万辆，能够合理消化超级工厂的设计产能</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>2022至2023 年，赛力斯推出的问界M5、问界M7系列车型分别属于中型SUV和中大型 SUV，价格区间均在20-40万级别。为发挥公司深耕智能化、电动化技术的领先优势，丰富完善产品谱系，实现品牌价值提升和市场份额扩大，公司拟在问界品牌进一步推出大尺寸车型；同时，考虑到此前50万元以上的高端车型国内市场主要由宝马、奔驰、奥迪等品牌燃油车为主，国产自主品牌新能源汽车的高端化市场空间广阔；公司计划以此为契机，在未来产品上持续布局高端汽车市场。&nbsp;</p>
  <p>赛力斯本次发行股份购买资产事项尚需中国证监会同意注册后才可正式实施。&nbsp;</p>
  <p>赛力斯的业绩预告显示， <strong>2024年新能源汽车销量42.69万辆，同比增长182.84%</strong> ，主营业务收入取得较大增长，超额完成2024年的经营目标。公司预计2024年归母净利润为55亿元至60亿元，扣非后净利润为51.50亿元至56.50亿元，均同比实现扭亏为盈。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI5ODI0NQ==&amp;mid=2247553551&amp;idx=1&amp;sn=6d89209b9231439d9d8391be293c9287&amp;chksm=a75d80b227a51dbea1f37540db3b1398d49b20282305ac16de6f4696932d8301c86145f8c526&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经涂鸦”（ID：caijingtuya）</a>，作者：罗宾&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133666040158979</id>
            <title>年度盘点：产业互联网平台增长何处来？出海、产业带、AI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133666040158979</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133666040158979</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 09:15:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 出海, 产业带, 工业品电商, AI采购  
<br><br>  
总结: 2024年，产业互联网平台面临营收增长放缓的挑战，但出海已成规模，64%的企业已布局海外市场。中国的产业带正在经历蜕变，企业通过自有品牌和跨境电商拓展国际市场。工业品电商被认为是潜力最大的领域，发展经历了多个阶段，短视频和直播成为重要的营销手段。同时，AI技术的应用正在重塑采购流程，提高效率和决策能力。尽管上市成为众多企业的目标，但实际进展并不顺利，部分企业撤回了上市申请。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年，产业互联网平台在压力与挑战中前行。</p>
  <p>亿邦智库发布的《2024产业互联网发展报告》报告显示，2024年上半年企业营收增长率相对去年整体有所降低，增长率集中在50%以内；67%的受访产业互联网企业仍未放弃IPO机会；产6业互联网出海已成规模，64%的企业已有海外布局，东南亚、欧洲、中东为前三大重点出海布局区域。</p>
  <p>结合过去一年亿邦动力的报道，本文将带您回顾产业平台过去一年几个关键变化。</p>
  <h2><strong>关键词一：出海成规模</strong></h2>
  <p>2024年，产业互联网出海已成规模。千峰奖申报企业样本数据显示，64%的企业已有海外布局，5%企业表示正在计划中，东南亚、欧洲、中东为前三大重点出海布局区域。</p>
  <p>因所在行业不同、服务模式不同，产业互联网公司出海方式也各有不同，比较典型的出海方式有平台出海、产能出海、供应链出海。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_e10654fb3cd2467c80ffa0e8caa34f22@46958_oswg102068oswg940oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>&nbsp;▶ 平台出海&nbsp;</strong></h3>
  <p><strong>代表企业：国联股份</strong></p>
  <p>国联股份已经将跨境业务作为第三增长曲线，立足中东、中亚和东南亚，实施“1750”跨境战略 ，其具体进展包括：</p>
  <p>多多垂直产业平台出海，TDD-GLOBAL俄语版发布；海外云工厂数字化改造；汽车装备/工程机械产业带跨境平台CNAUTO上线；全球海外仓布局；乌鲁木齐—曼谷“天山号”数字冷链班列首发……</p>
  <h3><strong>&nbsp;▶&nbsp;产能出海&nbsp;</strong></h3>
  <p><strong>代表企业：汇通达</strong></p>
  <p>汇通达、江西省共青城青创集团、荣电集团共同投资建设的中汇达空调智能制造工厂，是目前汇通达出海的主体。中汇达空调智能制造工厂建设于2023年，是汇通达参股的第一个上游制造基地，是一家研发、生产、销售一体化的超级工厂。</p>
  <p>2024年4月，中汇达空调智能制造工厂生产的“阿尔蒂沙”的首台空调下线，阿尔蒂沙空调发挥了汇通达全产业供应链的优势，75%的零配件自研自产，使得产品具有性价比优势。</p>
  <p>中汇达工厂生产的空调产品已出口非洲、东南亚、中东、东欧、南美、中亚等地市场，出海年规划规模约10万套。这些海外市场看重产品性价比，基于此，中汇达工厂在现有标品的基础上，针对不同市场客户需求，做适当的定制化和改进。</p>
  <p>在出海渠道方面，中汇达与已建有海外渠道和网点的供应链伙伴合作，提供相应的配品、配料，保障当地售后。另一方面，中汇达也会通过广交会、跨境电商等方式获取客户订单。</p>
  <h3><strong>&nbsp;▶&nbsp;供应链出海</strong></h3>
  <p><strong>代表企业：京东工业</strong></p>
  <p>京东工业面向出海的制造业企业提供“伴随式出海”服务，通过商品数字化、采购数字化、履约数字化和运营数字化缩短采购链路、促进上下游高效协同，从而提高出海企业的供应链效率、降低采购成本。</p>
  <p>在工业品商家侧，京东工业则提供全托管服务，围绕营销、商品、定价、履约、结算等环节布局，降低工业品品牌的出海“门槛”。优利德、世达工具、哈量、安思尔等品牌成为首批通过京东工业国际业务出海的国内品牌。</p>
  <p>今年以来，京东工业持续拓展全球布局，在越南、泰国、印度尼西亚等举办招商会，与当地品牌和企业建立合作关系。目前，京东工业已经为超百家中资企业提供伴随式出海服务，覆盖印度尼西亚、匈牙利、泰国、巴西等国家，涉及汽车制造、电子电气、冶金化工、汽车零部件等众多领域。</p>
  <h2><strong>关键词二：产业带蜕变</strong></h2>
  <p>中国是全球唯一拥有全部工业门类的国家，根据联合国产业分类标准，中国工业品拥有41个工业大类、207个中类和666个小类，涵盖了从基础原材料到高端装备制造的各个领域。这种完整的工业体系不仅为国内经济发展提供了坚实基础，也使中国在全球制造业中占据重要地位。</p>
  <p>而这些大小品类，背后都有代表性产业带。比如，永康被称为“中国五金之都”。上个世纪60年代，永康出产了中国的第一台手电钻、第一台角磨机；曾经永康的制锡工艺发达，随着时代与潮流的变化，锡制品逐渐被不锈钢、铝（合金）、铜、铁制品替代，永康逐渐形成以电动五金工具、不锈钢保温杯、铝合金锅具为代表的一系列五金产业。当前，永康拥有超10万商家，4万余五金工厂，生产了全国40%的电动五金工具、80%的保温杯，创造了超千亿元工业产值。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_1ffe1667412341c29818ad8e24e038ef@46958_oswg56208oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们走访了一些永康生活类五金企业，这些企业过去以外贸及海外品牌代工为主，近些年不少头部企业着手经营起自有品牌，并通过跨境电商等线上渠道“投石问路”。他们认为，自有品牌出海是需要耗费大量人力和时间成本的尝试，线上渠道可以花费更少的成本去做面向消费者的品牌传播，让品牌在短时间内即可与国际大牌“同台竞技”，被更多消费者看到。</p>
  <p>但是，在这个过程中，应对灵活的市场变化对制造业出身的企业而言，存在极大的产品开发压力；线上零售对库存储备作出的要求，也让企业的资金压力增加。此外，真正形成品牌影响力，营销投入亦需要大量资金。</p>
  <p>在“汽车之城”芜湖下辖的湾沚区，200余家汽配企业主要生产欧、美、日、韩车系配件，并将其产品卖向世界各地。据海关数据统计，2023年湾沚区汽配产业出口额达40亿元人民币。</p>
  <p>2020年疫情期间，芜湖的跨境电商也随之迎来短暂的爆发期，湾沚区的汽配企业纷纷入局，在原有的B端外贸业务之上，尝试主要面向C端的跨境电商业务，碰撞件、易损件、改装件在亚马逊美国站都很受欢迎。</p>
  <p>原先，绝大部分的汽配企业依靠参加展会拓展B端客群；在开展跨境电商业务后，入驻平台，面对大量C端用户，运营、直播、短视频、投流成为企业不得不接触的新鲜事物。从传统外贸到跨境电商，困难是多方面的，人才缺乏、库存压力、品牌打造都是横在湾沚企业面前的难题。</p>
  <p>在五金小镇江苏省徐州市碾庄镇，有30-40家五金工具厂，生产各种型号的剪切工具，其中切线钳产量居全国同行业之首，占全国销售市场的55%。除内销途径和传统的外贸外，碾庄镇的几家大中型企业近几年也涉足电商领域，在淘宝、京东、拼多多、1688等平台开店，每天有1-2万个五金包裹发往全国各地。</p>
  <p>但现实情况是，网店的经营状况几家欢喜几家愁，以锐尔为代表的部分企业已经跑通了自己的电商逻辑；而以金虎为代表的一些企业此前因种种原因退出电商，正计划卷土重来；还有一些企业正在电商收支平衡的漩涡里挣扎。</p>
  <h2><strong>关键词三：工业品电商进化</strong></h2>
  <p>工业品电商是产业互联网平台中规模潜力最大的领域，其一因为工业品客群庞大，制造、建筑、能源、交通……几乎所有行业企业都需要维护、维修、运营工具（MRO），其二因为工业品电商的发展路径与消费品电商相似，领先的电商公司，如京东、阿里巴巴都有工业品业务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_90332996c189493ab9b44b2d2066d06d@46958_oswg187472oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得注意的是，有服务央国企经验的办公用品采购平台，也希望在MRO采购领域分得“一杯羹”，其中代表性企业有得力集团、齐心集团、领先未来、欧菲斯、晨光股份等，其中部分平台的MRO业务量已接近总业务的50%。</p>
  <p>由于在广义的“工业品”这一范畴下，品类差异大，电商化进展也相去甚远，比如小五金工具在电商卖的不错，低压配电产品只是将电商作为辅助渠道。</p>
  <p>我们将工业品电商发展概括为三个阶段：&nbsp;</p>
  <p>1.0时代，在电商平台开设店铺，目标是获得中小企业或者个人客户，挑战在于缺人；</p>
  <p>2.0时代，与工业品垂直平台合作，从而获得大型企业客户，挑战在于缺品牌；</p>
  <p>3.0时代，通过短视频&amp;直播等内容营销扩大品牌影响力，挑战在于缺内容。</p>
  <p>电商能力完备的品牌在尝试全域运营，投入有限的品牌则会结合自身品类特点重点运营适合的渠道。而且，线上线下渠道也并非替代关系，而是相互配合补充的关系。</p>
  <p>尤其是短视频&amp;直播，大到叉车，小到电钻，工业品品牌商家都意识到不能错过，要么直接在线上成交，要么获得客户联系方式在线下成交，要么先潜移默化种个草。比起销售人员通过线下展会、上门推销等途径介绍产品，短视频能够更加直接、快速地触达潜在客户。</p>
  <p>亿邦动力调研发现，大型企业预算更多，会通过自制短视频、付费投流等方式宣传品牌，中小型企业则通过依靠代运营机构制作内容，目的是获得潜在客户线索。有品牌负责人表示，他们今年在抖音尝试了投流，“转化率不错”。</p>
  <p>去年，京东五金城在工业品直播上发力，卖过的工业品有叉车、消防用品、机泵、锤子、电钻、扳手等等。其直播间一般有三个角色出镜：主持人、京东采销员工以及厂家人员，直播地点一般选在工厂，这样除了能展示产品产品性能，还能展示工厂生产环境。</p>
  <p>京东五金城的直播转化计算方式是，观看直播用户15天内下单量，下单即视为成功的直播转化。数据显示，转化最好的是小五金工具，该类别占到所有直播转化的50%。</p>
  <h2><strong>关键词四：AI提速</strong></h2>
  <p>亿邦智库《2024数字化采购发展报告》显示，2023年全国企业物资采购总额约175.4万亿元，其中数字化采购额约17.2万亿元，渗透率达9.8%，增速15.2%。</p>
  <p>从物资采购品类看，2023年生产性物资采购额为97.3万亿元，非生产性物资采购额为78.1万亿元，非生产性物资主要涉及办公用品、MRO工业品、工会福利、营销物资四大场景。其中，办公用品市场规模约2万亿元，MRO工业品约8.9万亿元，营销物资约2万亿元，工会福利超1万亿元（员工福利支出约占薪资的6%-8%）。</p>
  <p>这个十几万亿的大市场，先后经历了在线化、数字化、智能化等技术驱动带来的商业模式重构。随着招投标从线下转线上，企业采购从ERP、SRM（供应商关系管理）软件演变为网上商城，又迎来AIGC的全面改造——不仅快速用上了AI营销、AI客服、AI知识库等通用模型能力，也在积极探索智能寻源、AI招投标、AI导购、智能核价、智能合同、智能物流调度、智能供应商画像与风控等采购特有场景的AI落地。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_b979be4c5878478eaf5f58a0f108241c@46958_oswg91291oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着AI技术与采购场景的深度融合，不少企业已经开始构建基于全供应链的AI决策大脑和赋能全链条的AI应用。AI采购也从2023年的“一拥而上”，进入2024年的“全面开花”。具体包括：&nbsp;</p>
  <p><strong>采购前：以标准化构建数字化基础</strong></p>
  <p>AI重构物资/商品编码体系</p>
  <p>企业招投标，全面AI化</p>
  <p>智能寻源，提供多维度供应商画像</p>
  <p>AI导购，采购员的好帮手</p>
  <p><strong>采购中：在海量SKU中寻找订单的最优解</strong></p>
  <p>价格监测，让企业不当“冤大头”</p>
  <p>高效匹配，让供需双方快速牵手</p>
  <p>智慧履约，不论客户在哪儿都能准时达</p>
  <p><strong>采购后：对账查询秒级响应</strong></p>
  <p>验收结算，定时定点一键完成</p>
  <p>AI客服，应用首选</p>
  <h2><strong>关键词五：上市未卜</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_e7248ca4550a48c0bea8ef9cd8577acd@46958_oswg1182544oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从资本布局角度，上市成为众多产业互联网企业的一致目标。117家千峰奖申报企业中，仅3家企业无上市计划，且已有35家企业（占比29.9%） 进入上市流程或已上市。</p>
  <p>过去一年，产业互联网公司上市之路并不顺利，欧菲斯、嘉立创等在2023年提交了上市申请，加上更早之前提交上市申请的欧冶云商、华强电子网、云汉芯城等，2024年目前为止均没有实现上市，相反，欧菲斯、欧冶云商撤回了上市申请，华强电子网注册批文到期失效，嘉立创则缩减了拟融资金额。</p>
  <p>在A股、港股、美股上市的产业互联网公司，业绩情况各有不同。2024年中期报告显示，国联股份、齐心集团等营收、利润保持增长，上海钢联、怡合达等则营收或利润有所下滑。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8MKnx1o9GQX-MHIBYEeAww" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿邦动力”</a>，作者：张睿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133600485005831</id>
            <title>截胡OpenAI，清华复旦等抢先开源智能体框架Eko，一句话打造「虚拟员工」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133600485005831</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133600485005831</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 09:14:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Eko, 虚拟员工, 自动化, 智能体  
<br><br>  
总结: Eko是一个创新的Agent开发框架，允许开发者通过自然语言和简单代码快速构建虚拟员工，支持多种任务的自动化。其核心技术包括混合智能体表示、跨平台架构和生产级干预机制，确保智能体在执行任务时的灵活性和安全性。Eko的环境感知架构使其能够在不同平台上高效运行，并通过层次化规划和视觉-交互要素联合感知提升任务执行的准确性。该框架还提供了钩子系统，允许开发者实时监控和调整工作流，确保生产级智能体的有效监管。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>【导读】</strong>Eko是一个强大的Agent开发框架，开发者能用自然语言和简单代码快速构建「虚拟员工」，完成从简单指令到复杂工作流的任务，如股票分析、自动化测试等；通过混合智能体表示、跨平台架构和生产级干预机制等创新技术，实现高效、灵活且安全的自动化工作流程。</p>
  <p>OpenAI的首席执行官Sam Altman最近宣布，2025年将推出「虚拟员工计划」，代号Operator，AI智能体能够自主执行任务，如写代码、预订旅行等，成为企业中的「数字同事」。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_595b765aa41045b79c6b4e51b61d25d6@46958_oswg196660oswg472oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>抢在OpenAI发布Operator之前，清华、复旦和斯坦福的研究者联合提出了名为Eko的 Agent开发框架，开发者可以通过简洁的代码和自然语言，快速构建可用于生产的「虚拟员工」。AI智能体能够接管用户的电脑和浏览器，代替人类完成各种任务，为工作流程提供自动化支持。</p>
  <p>核心技术创新有三点：</p>
  <p><strong>混合智能体表示</strong> ：提出了Mixed Agentic representation，通过无缝结合表达高层次设计的自然语言（Natural Language）与开发者低层次实现的程序语言（Programming Language）。&nbsp;</p>
  <p><strong>跨平台Agent框架</strong> ：提出环境感知架构，实现同一套框架和编程语言，同时支持浏览器使用、电脑使用、作为浏览器插件使用。&nbsp;</p>
  <p><strong>生产级干预机制</strong>：现有Agent框架普遍强调自治性（Autonomous），即无需人类干预，而Eko框架提供了显性的生产级干预机制，确保智能体工作流可以随时被中断和调整，从而保障人类对生产级智能体工作流的有效监管和治理。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_d5db13066d124ac3b8558601a05ee92f@46958_oswg245059oswg1046oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Homepage: https://eko.fellou.ai</p>
  <p>Github link：https://github.com/FellouAI/eko</p>
  <p>Docs：https://eko.fellou.ai/docs&nbsp;</p>
  <h2><strong>Eko：革新生产级智能体开发的框架</strong></h2>
  <p>用实际的例子来感受一下这个Agent框架的开发难度：只需要一句话，就可以让Eko生成一个全Agent帮你做股票分析。这不就是妥妥的生产力工具吗！真是解放双手！</p>
  <blockquote>
   <p>在雅虎财经上收集纳斯达克的最新数据，包括主要股票的价格变化、市值、交易‍量，分析数据并生成可视化报告。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_d1c9552b867741aebea9f773efc35d3d@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>当前登录页面自动化测试：&nbsp;</p>
   <p>1. 正确的账户和密码是：admin / 666666&nbsp;</p>
   <p>2. 请随机组合用户名和密码进行测试，以验证登录验证是否正常工作，例如：用户名不能为空、密码不能为空、用户名不正确、密码不正确&nbsp;</p>
   <p>3. 最后，尝试使用正确的账户和密码登录，验证登录是否成功&nbsp;</p>
   <p>4. 生成测试报告并导出&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_2f8bf3f830ae49459b70a229e4242a61@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>清理当前目录下大于1MB的所有文件&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_b8b3c6e4ec2948d1b5eaec2484435a7f@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>环境感知架构（Environment-Aware Architecture）</strong></h2>
  <p><strong>主要场景</strong></p>
  <p>i）浏览器使用：主要专注于通过图形用户界面（GUI）来操作网页和浏览器中的元素，常见的实现方式包括截图和网页提取技术。&nbsp;</p>
  <p>ii）电脑使用：与浏览器不同，Node.js 自动化则主要面向命令行界面（CLI）操作和文件系统管理，未来还会引入GUI感知能力。&nbsp;</p>
  <p><strong>架构介绍</strong></p>
  <p>Eko的跨平台开发是通过其环境感知架构（Environment-Aware Architecture）实现的，架构由三个关键层次构成：通用核心（Universal Core）、环境特定工具（Environment-Specific Tools）和环境桥接（Environment Bridge）。&nbsp;</p>
  <p><strong>通用核心</strong> ：这一层提供了与环境无关的基本功能，如工作流管理、工具注册管理、LLM（大语言模型）集成和钩子系统。&nbsp;</p>
  <p><strong>环境特定工具</strong> ：每种环境（如浏览器扩展、Web环境、Node.js环境）都提供了优化的工具集。&nbsp;</p>
  <p><strong>环境桥接</strong> ：这一层负责环境的检测、工具注册、资源管理和安全控制，确保不同平台之间能够顺利互动和通信。&nbsp;</p>
  <p><strong>安全性和访问控制</strong> ：Eko针对不同环境实施了适当的安全措施。浏览器扩展和Web环境都采用了严格的权限控制和API密钥管理，而Node.js环境则允许更广泛的系统级访问，基于用户权限进行文件操作和命令执行，在需要时会在执行前请求用户确认。&nbsp;</p>
  <p><strong>自动工具注册</strong> ：通过 loadTools() 等工具，Eko 自动注册适用于当前环境的工具，这使得开发者可以在多个环境中无缝地切换，并确保工具的正确加载。&nbsp;</p>
  <h2><strong>层次化规划（Hierachical planning）</strong></h2>
  <p>研究人员提出层次化感知框架，将任务的拆解分为两层，包括Planning layer 和 Execution layer。其中Planning layer负责将用户的需求（自然语言或代码语言表示）和现有工具集拆解成一个有领域特定语言（Domain-specific language）表示的任务图（Task graph）。</p>
  <p>任务图是一个有向无环图，描述了子任务之间的依赖关系。该任务图由LLM一次性合成。在Execution layer中，根据每个任务调用LLM来合成具体的执行行为和工具调用。</p>
  <p><strong>多步合并优化</strong> ：当Eko检测到两次执行都是对LLM的调用时，会触发框架的自动合并机制，将两次调用的system prompt自动整合，合并成一次调用。从而加快推理速度。&nbsp;</p>
  <p><strong>视觉-交互要素联合感知（Visual-Interactive Element Perception）</strong></p>
  <p>视觉-交互要素联合感知框架（VIEP）是一种先进的浏览器自动化解决方案，通过将视觉识别与元素上下文信息相结合，显著提升了在复杂网页环境中自动化任务的准确性和效率。该技术的核心在于提取网页中的交互元素和相关数据，优化了自动化过程，极大地提高了任务执行的成功率。&nbsp;</p>
  <p>具体来说，首先VIEP通过识别网页上的关键交互元素——如按钮、输入框、链接等——来聚焦用户可能进行操作的核心区域。&nbsp;</p>
  <p>接着，每个可交互的元素都被分配唯一的标识符，并通过彩色框标记，确保精确定位。随后，系统通过结合截图和伪HTML的方式构建元素信息，利用文本和视觉数据的结合，帮助自动化模型更好地识别和操作这些元素，尤其在复杂网页结构中尤为重要。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_99daa2a407fa426b8eb9a2186d8c0a1a@46958_oswg93746oswg1036oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_faa9815acb9f49ceb1a502e44b3af58e@46958_oswg268802oswg875oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与传统浏览器自动化方法不同，通过提取并简化网页中与交互相关的元素，生成一个小巧高效的伪 HTML 结构，避免了直接处理庞大的 HTML 内容所带来的资源消耗和处理难度。&nbsp;</p>
  <p>Google 首页的原始HTML长达22万多字符，但VIEP技术，HTML内容可以精简至仅1,058个字符，大幅提升了自动化操作的处理速度和精准度。这一技术的优势不仅体现在降低成本和提高准确性上，还在于性能优化和跨环境适应性。&nbsp;</p>
  <p><strong>生产级的可干预机制</strong></p>
  <p>在构建AI驱动的自动化系统时，开发者常常需要监控任务的执行情况，随时调整行为，或在必要时进行干预。&nbsp;</p>
  <p>虽然“钩子”是软件开发中的常见概念，但在Eko中，它们承担了独特的角色——在AI自动化和人工监督之间架起了一座桥梁。简单来说，你可以在 Workflow 执行前后插入自己的逻辑，比如验证输入、处理结果、甚至重试失败的任务。代码如下：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_1e4edd28cca34d5595340d267a30c34b@46958_oswg64206oswg699oswg389_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Eko提供三种不同层级的钩子，每个层级都具有独特的作用：&nbsp;</p>
  <p>工作流钩子（Workflow Hooks）这些钩子位于工作流的最上层，用于整体控制和监控自动化流程的启动和结束。例如，你可以在工作流开始之前进行资源初始化，或在工作流结束后进行清理和处理最终结果。&nbsp;</p>
  <p>子任务钩子（Subtask Hooks）这些钩子位于工作流的中间层，允许你在每个子任务开始前和结束后进行监控和处理。例如，你可以在每个子任务前记录日志，或在任务完成后对中间结果进行处理。&nbsp;</p>
  <p>工具钩子（Tool Hooks）这是最细粒度的钩子，允许你在每个工具执行前后进行验证和修改。例如，你可以在工具执行前验证输入参数，或在工具执行后处理返回结果。&nbsp;</p>
  <p>钩子可以帮助开发者实时优化工作流，提高自动化系统的精度和效率。例如，在执行某些任务时，开发者可以通过钩子对输入数据进行验证，防止错误信息传入系统；或在任务完成后，处理和转化结果，以便更好地利用输出。钩子还能帮助开发者收集执行数据，进行性能分析，识别瓶颈并优化自动化流程。&nbsp;</p>
  <p>除了常规的监控和调试功能，Eko的钩子系统还支持更创新的使用场景。例如，在一些关键任务执行时，钩子可以暂停工作流并等待人工审批；在AI决策出现问题时，开发者可以通过钩子进行人工干预或覆盖AI的判断，确保业务流程的顺畅。&nbsp;</p>
  <h2><strong>展望</strong></h2>
  <p>无论你是AI开发者还是自动化使用者，Eko为你提供了更灵活、高效的工具，帮助你将虚拟员工部署到实际生产环境中，提升工作效率和质量。立即关注 Eko，让 AI 自动化为你的生产力加速！&nbsp;</p>
  <h2><strong>作者介绍</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_e907ce5d6892485eb3c161ffe6edf1fa@46958_oswg148863oswg423oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>陆逸文，清华大学博士生，研究兴趣为具身智能平台和智能体。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_3b852b181bdd496aaa3613495dad05ac@46958_oswg267314oswg381oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>罗卓伟，FellouAI 首席工程专家，目前从事人工智能相关领域工作。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_a30b12c9fb834b2587e2b393a5296994@46958_oswg217805oswg422oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>马骁腾，清华大学自动化系博士后，博士毕业于清华大学。主要研究兴趣为强化学习和智能体。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_4468c7362fad4cc8b58c6801fadd15ce@46958_oswg111164oswg425oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>陈家棋，复旦大学硕士生，斯坦福大学访问学生学者。主要研究领域为计算机视觉和智能体。&nbsp;</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://github.com/FellouAI/eko&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/C5_Jg2Qbj8oUVWgXBmbhVg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：LRST&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133617086765829</id>
            <title>李飞飞：语言之外，另一半的智能还有待实现</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133617086765829</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133617086765829</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 09:00:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 语言智能, 空间智能, AI 治理, 公共福祉  
<br><br>  
总结: 李飞飞在访谈中探讨了智能的本质，认为智能包括语言智能和空间智能，后者是理解和操作3D世界的能力。她强调AI的发展应尊重人类的主体能动性，认为技术应服务于人类的基本需求。李飞飞提到AI治理应集中在应用层面，而非阻止技术开发，强调建立正面的生态系统以促进AI的积极发展。她还提到AI for All的使命是让不同背景的学生接触AI，推动技术的公共教育福祉。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>「语言是人类的语言，而 3D 是自然的语言。」&nbsp;</p>
  <p>「除了语言，我们还有另外一半智能，这部分非常深刻，就是我们做事的能力。」&nbsp;</p>
  <p>「在 AI 之间加一个 G 以强调其通用性，我是尊重这个想法的。从制造能够思考和帮助人们做出决策的机器的角度来看，AI 或 AGI 对我来说是同样的事情。」&nbsp;</p>
  <p>「《龙猫》是我最喜欢的电影之一，这部电影虽然简单却又如此深刻。」&nbsp;</p>
  <p>最近，斯坦福大学教授李飞飞接受了硅谷著名投资人 Reid Hoffman 和 Aria Finger 的联合播客专访。&nbsp;</p>
  <p>视频链接：https://www.youtube.com/watch?v=0jMgskLxw3s&nbsp;</p>
  <p>在这场对话中，李飞飞主要探讨了以下主题：&nbsp;</p>
  <p>ImageNet 的灵感源于难以避开模型的过拟合问题，李飞飞意识到与其苦心改进模型，不如用数据驱动。&nbsp;</p>
  <p>探究智能的本质，李飞飞认为智能分为说话的能力和做事能力，与之对应的是语言智能和空间智能，语言是人类的语言，而 3D 是自然的语言。而拥有空间智能的 AI，将做到人类从未做到的事：真正地打破物理世界和数字世界的界限。&nbsp;</p>
  <p>在 AI 发展中，需要尊重一些源自「旧石器时代」的核心原则：首先是人类的主体能动性，像「AI 将治愈癌症」这类把 AI 置于主语的表述，容易忽视人是使用技术的主体；二是重视人类的基本需求，包括对健康、生产力和社会认同的普遍追求。&nbsp;</p>
  <p>对于人类和 AI 技术安全的关系，李飞飞认为首先要考虑的是，我们应该基于科学，而不是科幻。对于 AI 治理，精力应集中在应用层面设置护栏上，也就是人类受到影响的地方，而不是阻止上游开发。&nbsp;</p>
  <p>李飞飞认为只有当拥有正面的生态系统时，才会有正面的 AI 未来，这需要服务于公众福祉的公共部门参与。其分为两种形式：一是推动基础研究和创新，从医疗到教育；二是人才，需要教育越来越多的年轻人和公众了解这项技术。&nbsp;</p>
  <p>以下为访谈内容的文字记录：&nbsp; &nbsp;</p>
  <h2><strong>ImageNet 的起源：人们都只关注模型，而不关注数据</strong></h2>
  <p><strong>主持人：是什么给了你 ImageNet 的想法？</strong></p>
  <p><strong>李飞飞：</strong> 很难确定具体的某一刻，但这个想法主要形成于 2006 年左右。当时我正在深入研究使用机器学习算法来理解图像中的物体。无论我怎么研究，都无法避开机器学习模型中过拟合这个数学概念。这种情况发生在模型复杂度与使用的数据不太匹配时，特别是当数据的复杂性和数量无法有效驱动模型时。&nbsp;</p>
  <p>当然，并不是所有模型都是一样的。我们现在知道神经网络模型具有更高的容量和表示能力。撇开这些专业术语不谈，数据和模型之间确实存在相互作用。但我发现，人们都只关注模型，而不关注数据。这就是我产生洞见的时刻我们不能只关注模型，或者用错误的方式看待问题，我们需要关注数据，用数据来驱动模型。&nbsp;</p>
  <p>当时我刚到普林斯顿担任教职，接触到了一个叫 WordNet 的项目。虽然 WordNet 与计算机视觉无关，但它提供了一种很好的组织世界概念的方式。我很喜欢这个名字，一件事接着一件事，ImageNet 就这样诞生了。因为我深信需要大数据和视觉世界的多样化表示，所以开始了这个项目。&nbsp;</p>
  <h2><strong>解锁智能最重要的另一半：空间智能</strong></h2>
  <p><strong>主持人：从你 AI 职业生涯中期的 ImageNet 到现在的 World Labs，你能谈谈 World Labs 的理念是什么？你们正在构建什么？你正在建设的东西是我们要去哪里以及如何理解这一点的关键部分，无论是 World Labs 本身还是 AI 的趋势。</strong></p>
  <p><strong>李飞飞：</strong> 是的，这是我们喜欢讨论的话题技术将何去何从。在 ImageNet 之后，我一直在执着地思考一个问题：什么是智能？我们如何让机器产生智能？对我来说，这实际上可以归结为两个简单的方面。如果我们观察人类智能：&nbsp;</p>
  <p>第一个方面是我们说话的能力 —— 我们使用语言交流作为工具来交谈、组织知识和沟通。但还有另外一半智能，这部分非常深刻，就是我们做事的能力。比如煎蛋卷、去远足、与朋友相处并享受彼此的陪伴这些都远远超出了我们所说的语言范畴。就像我们能够舒适地坐在对方面前，拿着啤酒罐聊天，这些都是智能的一部分。&nbsp;</p>
  <p>这部分智能实际上植根于我们理解我们所生活的 3D 世界的能力感知它，并将其转化为一系列理解、推理和预测，使我们能够在其中行动。在我看来，这种能力被称为空间智能，这是像人类这样的智能生物所具有的基本能力，也就是处理 3D 空间的能力。&nbsp;</p>
  <p>ImageNet 之所以诞生，是因为我在寻求为 2D 图像中的像素添加标签。对人类来说，2D 图像是 3D 世界的投影。所以你可以看到，这只是理解我们所生活的更完整的视觉世界的一小步，但这一小步很关键。因为无论是对人类、动物还是机器来说，理解和标记这些图像中的物体都是重要的第一步。&nbsp;</p>
  <p>现在，过去了 15 年，我认为我们已经准备好迎接一个更大的挑战。这几乎是一个本垒打式的追求 —— 解锁智能最重要的另一半，也就是空间智能的问题。让空间智能特别有趣的是，它实际上有两个方面：一个是物理的 3D 世界，另一个是数字的 3D 世界。我们以前从未真正能够在两者之间生活，但现在空间智能可以成为一种统一的技术，既可以理解 3D 实体世界，也可以理解数字 3D 世界。&nbsp;</p>
  <h2><strong>空间智能将如何改变物理世界和数字世界？&nbsp;&nbsp;</strong></h2>
  <p><strong>主持人：回想一下，如果回到 1880 年，马车和未铺砌的道路，那是一个完全不同的世界。但如果回到 1980 年，好吧，人们开的车不同了，但他们住在相同的建筑里，仍然在开车，现实世界的机制基本上是一样的。你认为这「另一半智能」会在未来几十年改变这一点吗？我们会看到实体世界发生像过去几年数字世界那样的巨大转变吗？</strong></p>
  <p><strong>李飞飞：</strong> 我认为会的。我认为现实和数字之间的界限将开始模糊。举个例子，我想象自己在高速公路上开车，如果爆胎了，尽管我是个技术专家，我可能还是会遇到困难。但如果我能戴上眼镜，或者只需要用手机对着爆胎的车，与潜在的应用程序协作，通过视觉引导或对话或两者的结合来指导我更换轮胎，这就是一个非常平凡的日常生活例子，真正打破了物理 3D 世界和数字 3D 世界的界限。这种技术赋能人类的景象，无论是更换轮胎还是进行心脏手术，对我来说都非常令人兴奋。&nbsp;</p>
  <h2><strong>大语言模型和大世界模型有什么区别？&nbsp;&nbsp;</strong></h2>
  <p><strong>主持人：你说你经常使用大语言模型来学习，我觉得这很鼓舞人心。我的孩子们总是说「哦，我数学很好，不需要再学习了」，我可以告诉他们「看，李飞飞也在使用大语言模型学习」。我想你还有一些要说的。在谈到大世界模型与大语言模型时，你如何向人们解释这种区别？你认为这在未来会如何发展？</strong></p>
  <p><strong>李飞飞：</strong> 从根本上说，就像我说的，一个是关于说话，另一个是关于看和做事。所以它们是非常不同的模态。大语言模型的基本单位是字母或词，而在我们的世界模型中，基本单位是像素或体素。它们是非常不同的语言。我几乎觉得语言是人类的语言，而 3D 是自然的语言。我们真的想要达到这样一个点：AI 算法能让人们与像素世界互动，无论是虚拟的还是物理的。&nbsp;</p>
  <h2><strong>旧石器时代的情感、中世纪的制度以及技术的作用</strong></h2>
  <p><strong>主持人：你的回答让我想起你引用过的社会生物学家爱德华・威尔逊的话：「我们有旧石器时代的情感，中世纪的制度，和神一样的技术，这非常危险。」考虑到你刚才谈到的关于推理、自然语言、人们的教育，你如何扭转这种局面？在 AI 时代，人类面临什么机遇？</strong></p>
  <p><strong>李飞飞：</strong> 我仍然相信这句话，正因如此，你和我还有我们的朋友才创立了以人为中心的 AI 研究所。如果要我反转这个局面，我会反过来说这句话：人类有能力创造上帝一样的技术，这样我们就能改善我们的中世纪制度，超越我们旧石器时代的情感，或者将这些情感引导到创造力、生产力和善意上来。&nbsp;</p>
  <h2><strong>在 AI 的发展中，尊重人的主体能动性</strong></h2>
  <p><strong>主持人：在构建技术以帮助我们实现抱负方面，你认为关键是什么？是关注同理心？是以人为中心和互动的共生关系？在让技术和 AI 帮助我们实现更好的自我方面，你会把什么作为下一步？</strong></p>
  <p><strong>李飞飞：</strong> 我能理解为什么你同时主修人文科学，你身上体现了哲学和技术的结合。我同意，而且你知道，我们之前几乎把「旧石器时代」当作负面词使用，但它实际上不是负面词，它是一个很中性的词。人类的情感或者我们对自我的认识深深植根于进化，植根于我们的 DNA 中，我们无法改变这一点。世界之所以同时美丽又混乱，正是因为这个原因。&nbsp;</p>
  <p>在思考技术与人类关系的未来时，我认为我们需要尊重这一点。我们需要尊重一些最基本的、真正的旧石器时代根源。技术发展需要尊重几个方面，我们越尊重这些，就会做得越好：&nbsp;</p>
  <p>首先是尊重人类的主体能动性。我认为 AI 公共传播中的一个问题是，我们经常把 AI 作为句子的主语，好像我们在剥夺人类的主体能动性。比如说「AI 将治愈癌症」，我有时也会犯这个错误，但事实是人类将使用 AI 来治愈癌症，不是 AI 在治愈癌症，也不是 AI 将解决核聚变问题。事实是人类科学家和工程师将使用 AI 作为工具来解决核聚变。更危险的说法是「AI 将夺走你的工作」。我认为我们真的需要认识到，这项技术有更多机会创造机会和工作，赋能人类主体能动性，这是我关心的一个非常重要的第一性原理。&nbsp;</p>
  <p>第二个重要的第一性原理是尊重每个人：每个人都想健康，都想有生产力，都想成为受人尊重的社会成员。无论我们如何发展或使用 AI，我们都不能忽视这一点。忽视这一点是危险的，是适得其反的。我认为仅这两点就对指导我们开发这项技术至关重要。&nbsp;</p>
  <p>谈论这些深深植根于这样一个信念：任何技术、任何创新的意义都在于对人类有益。这就是人类文明的轨迹每次我们创造一个工具，我们都想用这个工具来做好事。当然，这是一把双刃剑，我们可能会误用工具，会有坏人使用工具。所以即使看到技术和工具的阴暗面，它也推动我们更加努力地让它变得更好，让它更以人为本。这确实是以人为本 AI 研究所的基本原则。在斯坦福，你和我还有我们的朋友都将 AI 视为如此强大的工具，它是一个文明性的工具，我们最好尽早围绕它建立一个框架，将人类和人类利益置于其中心。以人为中心的 AI 最关键的方面之一，也是我认为应该指导每个公司、每个开发者的，就是赋能人们的理念。&nbsp;</p>
  <h2><strong>AI 治理应该集中在应用层面，而不是阻止上游开发</strong></h2>
  <p><strong>主持人：你在 AI 领域工作了这么长时间，担任过许多不同的职务。我感觉有些人现在才开始了解 AI。你如何看待当前的 AI 创新时刻，无论是就我们所处的位置，还是开发者面临的挑战来说？你认为要达到解决这些问题的下一个层次，我们需要做什么？</strong></p>
  <p><strong>李飞飞：</strong> 这确实是一个非凡的时刻。我认为这绝对是一场革命的转折点，原因在于应用 ——AI 现在可以被人们和企业日常使用，而且早期 AI 先驱在职业生涯早期阶段设想的许多梦想已经实现或即将实现。比如，公众熟知的图灵测试基本上是一个已解决的问题。图灵测试本身我不会说是智能的终极测试，但它曾是一个如此困难的标准，是一个合理的衡量标准，现在已经解决了。再比如自动驾驶汽车，虽然还没有完全解决，但比 2006 年时已经解决得多得多。&nbsp;</p>
  <p>所以我认为，因为这些模型的力量已经产品化到人们和企业手中，这是 AI 革命的一个非凡阶段。但我也清楚地意识到，我们生活在硅谷泡沫中，因为我认为整个全球人口仍在逐步了解 AI 的现状，但我们确实看到了未来和未来的发展方向。&nbsp;</p>
  <p><strong>主持人：是的，AI 可能是一个巨型的人类能力放大器，可能带来巨大的积极影响，但我们也确实需要担心负面后果。我们需要引导它朝着正确的方向发展。从发展的视角来看，你认为我们需要做什么来确保 AI 的发展是积极的？</strong></p>
  <p><strong>李飞飞：</strong> 说实话，我认为我们可以做很多事，我认为我们应该昨天就开始做，现在还不晚，我们应该真正致力于此。&nbsp;</p>
  <p>第一件事是我认为我们应该基于科学，而不是科幻。关于 AI 导致人类灭绝或 AI 带来世界和平的说法，都有太多炒作和言论，这两种观点都更像是科幻而不是科学。所以当我们思考如何处理 AI 政策、AI 治理时，基于数据、基于科学事实、基于科学方法是非常重要的。&nbsp;</p>
  <p>其次，我真的相信，就像许多其他技术和工具一样，我们应该将治理精力集中在应用层面设置护栏上，也就是人类受到影响的地方，而不是阻止上游开发。想想汽车早期，它并不是很安全，没有安全带，一开始甚至没有车门，没有速度限制等等。然后我们确实有了教训，付出了人命的代价，但发生的事情不是让福特和通用汽车关闭工厂，而是为安全带、速度限制等创建了监管框架。&nbsp;</p>
  <p>今天的 AI 类似，它是一个深具赋能性的技术，但也带来危害。所以我们应该关注的是，当 AI 应用于医疗时，我们如何更新 FDA 监管措施；当 AI 应用于金融时，我们如何设置监管护栏。应用是我们应该集中治理精力的地方。&nbsp;</p>
  <p>最后但同样重要的是，我们需要理解，只有当拥有正面的生态系统时，才会有正面的 AI 未来。而这个生态系统需要私营部门。我认为私营部门（无论是大公司还是创业企业）很重要，但我们也需要公共部门。因为公共部门服务于公众福祉（public goods）。&nbsp;</p>
  <p>在我看来，公共福祉有两种形式：一种是那些由好奇心驱动的创新和新知识 —— 无论是使用 AI 研究核聚变，还是使用 AI 治愈疾病，使用 AI 赋能我们的教师。所有这些不同的想法，很多都来自公共部门。ImageNet 就来自公共部门。&nbsp;</p>
  <p>另一种形式的公共福祉是人才，我们需要教育越来越多的年轻人和公众了解这项技术，公共部门在 K12 到高等教育方面承担了社会教育责任的主要部分。这些是我非常关心的 AI 治理和政策的不同方面。&nbsp;</p>
  <h2><strong>一些鼓舞人心的消息：有人在用 AI 评估农村社区的水质</strong></h2>
  <p><strong>主持人：我认为你也应该强调一下 AI for All，也就是要确保 AI 不是学术大佬们的专利，而是可以造福所有人。请谈谈 AI for All 以及它的使命和贡献是什么。</strong></p>
  <p><strong>李飞飞：</strong> AI for All 是一个非营利组织，我与我的前学生和同事共同创立，其使命是为来自不同背景的 K12 学生提供机会，通过大学暑期项目和实习接触 AI。这个想法是试图实现 AI 的公共教育福祉 —— 我们知道 AI 将改变世界，但谁将改变 AI？我们希望更多样化的群体能来受到启发，使用这项技术，为各种伟大的事业开发这项技术。&nbsp;</p>
  <p>我们一直专注于女性和来自农村、城市内或其他历史上代表性不足的社区和背景的学生，让他们参与这些暑期项目。看到这些年轻人使用 AI 或学习 AI，改进救护车调度算法、使用 AI 评估农村社区的水质，真是太鼓舞人心了！这个事情的规模依然很小，但我希望它能继续发展，因为让更多样化的人参与到 AI 中来这个目标非常重要。&nbsp;</p>
  <h2><strong>AI 在革新医疗保健服务方面的潜力</strong></h2>
  <p><strong>主持人：你在医疗保健领域也做了研究。我觉得人们应该更多关注 AI 如何提升医疗水平。能谈谈你在这方面的工作和对未来的展望吗？</strong></p>
  <p><strong>李飞飞：</strong> 是的，正如我在书中所写，我对 AI 在医疗领域的应用充满热情。医疗保健是一个以人为本的领域，涵盖从基础生物科学、药物研发、临床诊断到公共卫生等多个方面。令人振奋的是，AI 在这个体系的每个环节都能发挥重要作用。&nbsp;</p>
  <p>我特别关注医疗服务这个领域，因为这里最能体现人与人之间的互助。目前我们面临护士人力短缺的问题，他们工作繁重，流失率高。数据显示，护士每个班次要走四英里以上来取药和设备，在一个班次中，护士可能要完成多达 150 至 180 个不同的任务。同时，我们有病人从病床上摔下来，因为他们缺乏足够的照顾。对病情严重患者的分诊存在很多问题，更不用说独居老年人，面临痴呆恶化等诸多风险。&nbsp;</p>
  <p>过去十多年，我一直在研究如何用智能摄像头技术帮助医护人员。这种非接触式的系统可以监测病床上病人的动作预防跌倒，追踪居家老人的行为和生活状况，甚至在手术室帮助护士清点器械避免遗留体内。我们将这种技术称为环境智能，目标是协助医护人员提供更优质的照护服务。&nbsp;</p>
  <h2><strong>AGI 到底是什么意思？</strong></h2>
  <p><strong>主持人：现在 AGI 这个词经常被提到，我记得你可能在某处说过你甚至不确定 AGI 是什么意思，因为显然很多人对它有自己的理解，就像是罗夏测试。请谈谈为什么会有这样的 AGI 讨论，它应该意味着什么，如何让这个讨论更理性，而不是一堆零散的呼喊 ——「它很棒」、「它很可怕」、「它会摧毁所有工作」、「它会帮助全人类」。</strong></p>
  <p><strong>李飞飞：</strong> 我知道，这既是一个最有趣但也令人沮丧的对话。我真的不知道 AGI 是什么意思。我想这个词来自大约 10 年前，那时候 AI 刚开始成熟，商业界对此开始产生兴趣。在 AI 之间加一个 G 以强调其通用性，我是尊重这个想法的。比如，现在的自动驾驶汽车就比仅能检测树木的相机要通用得多。这两者之间的差异是真实存在的。&nbsp;</p>
  <p>如果回溯历史，回到 AI 的奠基者约翰・麦卡锡和马文・明斯基，回到他们从 1956 年夏天开始的梦想和希望，你会发现这其实就是他们的梦想 —— 制造能够思考和帮助人们做出决策的机器。而我们想的是解决检测树木这种极其狭窄的 AI 任务。&nbsp;</p>
  <p>AI 这个领域就是为了创造思考机器。所以从这个角度来看，我们分享着同样的梦想、同样的科学好奇心、同样的追求 —— 让机器可以执行极其智能的任务。&nbsp;</p>
  <p>所以从这个角度来看，AI 或 AGI 对我来说是同样的事情。&nbsp;</p>
  <h2><strong>人际互动的价值：李飞飞与数学老师</strong></h2>
  <p><strong>主持人：我感觉最近的进步正在让我们更加接近这种 AI。我们可以通过日常对话让 AI 完成各种不同的任务。也就说所谓的智能体（Agent）。你认为这个发展方向如何？在未来几年里，智能体 AI 会像一些人说的那样改变一切吗？</strong></p>
  <p><strong>李飞飞：</strong> 自然语言能帮助人们搜索、构思、学习，是非常强大的工具。我自己也会使用 LLM 来帮助理解某些概念、阅读论文、探索我不知道的东西。最让我兴奋的是看到人们和孩子们将其用作提高自己学习的工具。&nbsp;</p>
  <p>我确实想保持专注。保持人们的自我主动性很重要，这就需要为他们提供学习和赋能的好工具。我认为随着工具愈渐强大，我们将看到越来越多的协作能力，允许人类使用这些工具更精确地做事。我会很高兴看到这些发生。&nbsp;</p>
  <p><strong>主持人：我认为这不仅很重要，而且也是正确的事情。但也有人会担忧这些 AI 会取代人与人之间的互动，而我们知道社交很重要 —— 不管是对于教学，还是对于社区和同理心。您在自己的书《我看到的世界》中讲述了一个关于数学老师的故事，也涉及到了人际互动的重要性。你能多分享一些这方面的见解吗？ &nbsp;</strong></p>
  <p><strong>李飞飞</strong> ：作为一个移民孩子，15 岁来到新泽西州，在不会说英语的情况下进入了一所公立高中。那是我旅程的开始。我非常幸运，很快就遇到了一个数学老师，萨贝拉先生。他以那种真正尊重和无条件的支持对待我。他不仅是我的数学老师，而且在我作为新移民的艰难青少年时期成为了我的朋友。我们的友谊一直持续。&nbsp;</p>
  <p>他教育我的方式并不是通过言语。他从来没告诉我：飞飞，AI 要掌控世界了，听我的，去做以人为本的 AI（human-centered AI）。我想这个词从来没出现在我们的对话中。他是通过行动告诉我：我们社会和生活的意义在于我们为彼此所做的积极的事情，以及我们持有的信仰和我们追求的信标。通过他的行动，我开始认识到尊重和帮助他人是一件美好的事情，即使那是一个不会说英语、不知道自己在新国家做什么的迷茫孩子。我认为那种慷慨、善良和同情心是人类的核心。对我来说，从他那里学到的最重要的东西就是「以人为本」。&nbsp;</p>
  <p><strong>主持人：真是一个美好的故事。说到这里，有什么电影、歌曲或书籍能让你对未来充满希望吗？</strong></p>
  <p><strong>李飞飞：</strong> 《龙猫》是我最喜欢的电影之一。看到你的动作，仿佛已经能听到《龙猫》的主题曲了。但是我唱得不好，我就不唱了。这部电影虽然简单却又如此深刻。我还可以用陪孩子作为借口看这部电影，但说实话，我才不是因为孩子喜欢看呢！我就是喜欢看这部电影。&nbsp;</p>
  <h2><strong>技术进步带来的红利必须共享</strong></h2>
  <p><strong>主持人：那么飞飞，你希望人们更经常问你什么问题呢？</strong></p>
  <p><strong>李飞飞：</strong> 我希望人们多问我如何用 AI 来帮助人类。关于这个话题我可以聊上几个小时，谈到这个我就能想到很多在斯坦福，或者遍布世界各地的优秀同事都为这方面做贡献。他们的具体研究我可能不太了解，但我很乐意通过他们的工作，来指明可供探索的方向。&nbsp;</p>
  <p><strong>主持人：没错。现在有很多人在做令人惊叹的事情，我们需要激励更多的人同行。在你的行业之外，有没有看到哪些让人激动的进展呢？</strong></p>
  <p><strong>李飞飞：</strong> 人文学科对能源的关注让我感到鼓舞。这好像再次证明，谈论其他话题，我的思维总会自然而然地回到 AI。就连 AI 的发展也面临着能源这个非常现实的问题，对吧？我认为环境的变化，以及为全球关系实现能源民主化都非常关键。而且我们不能永远依赖化石燃料。因此，许多能源领域的进展和全球性运动都令人兴奋。&nbsp;</p>
  <p><strong>主持人：最后一个问题，如果一切都对人类有利，你认为未来 15 年会朝着怎样的方式发展？实现那个目标的第一步是什么？</strong></p>
  <p><strong>李飞飞：</strong> 我希望未来 15 年能看到全球知识、福祉和生产力的整体提升，尤其是实现共同繁荣。之所以特别强调「共同」二字，是因为作为一个技术乐观主义者，我深信技术能帮助人类发现新知识、推动创新、提升福祉。历史一次又一次教会我们：技术进步带来的红利必须共享，我们要让这些技术福祉真正惠及每一个人。&nbsp;</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>https://www.youtube.com/watch?v=0jMgskLxw3s&nbsp;</p>
  <p>https://x.com/reidhoffman/status/1879531513752248565&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7rIhTVoURWSAMuvenTsvDA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133616733952512</id>
            <title>“绝版车”维修困境：配件短缺、软件封锁、入狱警告</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133616733952512</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133616733952512</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 08:54:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源车, 维修, 绝版车, 法律风险  
<br><br>  
总结: 2024年底，上海市嘉定区人民法院宣判了一起涉及新能源车维修的案件，因车主私自“解锁”电池管理系统而被判刑。案件反映出新能源车维修面临的配件供应不足和技术支持缺失的问题，尤其是“绝版车”车主在车企倒闭后难以获得售后服务。尽管一些维修店尝试为“绝版车”提供服务，但由于缺乏合法性和技术支持，维修行为存在法律风险。文章强调，新能源车的售后服务亟需法律法规保障，以避免车主在车企爆雷后面临无人维修的困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_5f0f106b1edd441d84a4e2d5db65d0c5@46958_oswg96448oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年底，上海市嘉定区人民法院宣判了一起涉及新能源车维修的案件。</p>
  <p>案件的背景是这样的：A公司生产的新能源汽车为避免动力电池在撞击受损后继续使用引发短路起火，电池管理系统会在识别到碰撞信号后“上锁”（禁止动力电池对外输出功率），从而降低安全隐患。</p>
  <p>按照常规流程，动力电池应在完成相应维修检查，并确保能正常安全使用后，才能“解锁”。</p>
  <p>但按照常规流程“解锁”的费用较高且耗时较长，有车主图便宜省事，找到了从事汽车电路维修工作的大刘、小刘兄弟二人。大刘、小刘研究出利用芯片读写器、电脑等工具修改电池管理系统数据来“解锁”电池，修改了两块新能源汽车电池管理系统数据。</p>
  <p>A公司发现后向公安机关报案，公安机关在经侦查后抓获大刘、小刘，经查证，二人获取违法所得共计5000元。</p>
  <p>嘉定区人民法院经审理后，依法以<strong>破坏计算机信息系统罪</strong>判处大刘有期徒刑六个月，缓刑一年；以破坏计算机信息系统罪判处小刘拘役六个月，缓刑六个月。</p>
  <p>这是传统燃油车维修中很难遇到的情况，而这起案件对于新能源车维修来说具有重要的警示意义。</p>
  <p>过去一年新能源车企爆雷事件频出，有一种情况不得不考虑：<strong>如果A公司爆雷了呢？车主遇到意外，电池“上锁”，找不到官方维修，又应该找谁“解锁”呢？</strong></p>
  <p>谁也不想自己的车变成修不好的“绝版车”。</p>
  <h2><strong>1.修车没件</strong></h2>
  <p>“绝版车”是指那些已经爆雷、倒闭、撤资、闪崩，不再生产新车、无法或很难正常提供售后服务的车企生产的车，高合、威马、合创、爱驰都是新能源“绝版车”，最新的新能源“绝版车”是极越。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_e3b0577f2e4a435b991bf3af99d7cc0e@46958_oswg162040oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">极越07，图片来源：「甲子光年」拍摄&nbsp;</p>
  <p>“去领克的门店，他们那儿现在还能修。”即使自己已经被迫从极越离职，但曾在极越做售后服务的工作人员李聪（化名）依然在解答极越车主的问题。</p>
  <p>领克和极越同为吉利汽车旗下品牌，由领克来承接极越售后也不是一件意外的事情。</p>
  <p>1月10日，极越发布《极越关于用户关心的问题说明（第五次）》并表示：极越的售后维保正逐步恢复中，本周已完成15辆车的维保和交付。目前，正积极进行剩余车辆维修所需零部件供应的筹备工作，并全力保障近期车辆质保类、保养类、常见事故类、其他高频故障类的零部件供应。</p>
  <p>“我们力求将在春节前恢复基础零部件的供应，但因临近春节假期，受物流、终端服务提供方、天气等不可控因素影响，我们的服务时效性可能会出现延迟，请大家谅解。”极越在《问题说明》中写道。</p>
  <p>1月17日，极越发布的《极越关于用户关心的问题说明（第六次）》中也写道“正积极开拓售后网点”。</p>
  <p>看起来极越的售后服务在向好的方向发展，但实际上待解决的问题还有很多。</p>
  <p>李聪告诉「甲子光年」：“我们之前也都是有配件的，目前都已经转移到了领克的门店，小的保养和维修还是可以的，但涉及到更换特定零部件，领克的店肯定是没法操作的，现在极越的零部件供应出了一些问题。”</p>
  <p><strong>据「甲子光年」了解，目前极越转移的配件大多是前后保险杠、雷达天线、车门内饰板等，并不包括金属覆盖件、域控制器或者三电系统。</strong></p>
  <p>也就是说，如果这些倒闭车企的车辆发生轻微剐蹭或小型事故，在不涉及金属覆盖件或动力系统的前提下，授权门店还可以在一定程度上进行维修，但如果车辆发生较大的事故或系统性故障，授权门店将无零件可换。</p>
  <p>“也不是每个领克的店都能够承接极越车辆的维保，一、二线城市的基本都做了权益转移，但一些小城市的就没有接到通知，也不知道他们怎么搞的。”李聪说。</p>
  <p>配件供应是售后维保的基础。</p>
  <p>商务部2017年发布《汽车销售管理办法》规定，供应商应当及时向社会公布停产或者停止销售的车型，<strong>并保证其后至少10年的配件供应以及相应的售后服务。</strong></p>
  <p>车企属于供应商，但《汽车销售管理办法》并没有对车企爆雷后的配件供应进行要求，能做到持续供应的车企寥寥无几。</p>
  <p>配件供应需要系统化的运营，车企需要有专职部门和专职人员审核门店配件的库存和需求单，并联系供应商供货，这么做一方面能控制配件的库存压力，另一方面也避免了门店虚报谎报。</p>
  <p>某国产头部车企售后体系负责人张岩（化名）告诉「甲子光年」：<strong>“如果要维持售后服务，厂端最少也要保留30~50人的工程师团队。但现在车企爆雷人都跑光了，也就不讲究配件供应了。”</strong></p>
  <p>1月10日，广汽集团发布公告，表示由广汽埃安受托承接合创汽车产品售后服务业务，并根据10年售后服务期限测算由合创汽车股东各方按股比提供不超过1.74亿元借款，专项用于合创汽车产品售后服务。</p>
  <p>广汽虽然承接了合创的汽车售后服务，但根据潮新闻报道，杭州广汽传祺售后服务中心的工作人员表示：“合创车型可以在广汽门店中维修，但配件通用性比较低，现在都需要向厂家专门订货。时间也比较长。”</p>
  <p>能订货说明还有盼头，而威马的车主早已没有盼头，由于威马汽车已停产，目前还在破产重整阶段，厂家不再生产相应配件，一些稀缺配件的价格也水涨船高，有的车主无奈之下只能去淘宝买配件，或者直接“警告”其他车主：<strong>“别碰我，修车没件。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_0407e2721f8d43e98afac939fcc3728c@46958_oswg108040oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">无奈的威马车主，图片来源：易车&nbsp;</p>
  <p>2018年威马首款量产车EX5上市，至今累计销量已超过11.7万辆，但这十几万威马车主无法得到任何形式的官方售后服务。</p>
  <p>车主只能自己寻找小维修厂，但也只能解决基础问题，涉及电子软硬件的技术问题，小维修厂并不具备维修能力。</p>
  <h2><strong>2.有件没技术</strong></h2>
  <p>除了配件供应，后台数据和技术支持的缺失也让“绝版车”的维修保养变得非常困难。</p>
  <p>「甲子光年」了解到，之前有极越车主向极越售后反映其车辆充电功率过低、车辆充电故障的情况，极越售后让车主联系领克工作人员解决，<strong>但领克没有相应的后台权限，无法诊断出究竟是车的问题还是充电桩的问题，只能告知车主去其他充电桩尝试充电。</strong></p>
  <p>同一集团不同品牌的车，都无法获取后台权限，就更不要提外部的维修厂了。</p>
  <p>张岩告诉「甲子光年」，车企的售后系统中设立有技术支持部门，一方面会对门店进行维修指导，另一方面也会收集门店反馈的车辆故障信息，查找车型通病。</p>
  <p>“如果门店修理工看不出故障来，或者这个东西连拆都不会拆，这时候就要有技术支持部门来帮助你。如果技术部门没人了，长期来看维保一定是受影响的。”他说。</p>
  <p>现在的新能源车其实更像电子产品。</p>
  <p>根据盖世汽车研究院的数据，2024年前10月，中国市场乘用车前视和环视摄像头渗透率分别达到了59.9%和47.9%；激光雷达搭载量达到115万颗，渗透率达到了6%；2024年上半年，毫米波雷达的搭载量达1067.9万颗，同比增长11.5%。</p>
  <p>这些摄像头、激光雷达和毫米波雷达是车辆自动驾驶、自动泊车、紧急避让等功能的基础，一旦出现损坏，相应的智驾功能将无法安全使用。</p>
  <p><strong>如果车辆发生事故，涉及到传感器所在位置零部件的拆装，即使传感器本身没有损坏，重新安装后也需要利用软件对传感器进行重新标定，以确保传感器位置精度和智驾系统相匹配。</strong></p>
  <p>重新标定传感器，就是像给秤重新校准一样，调整传感器的输出，让它能准确地反映实际测量的东西，确保测量结果靠谱。</p>
  <p>李聪告诉「甲子光年」：“前后保险杠、后视镜上的摄像头、雷达拆下来再装上都可能会有位置偏移，如果不重新标定的话最直观的就是自动泊车和360环影不好用了。”</p>
  <p><strong>但传感器标定需要对应的标定软件，普通的第三方修理厂几乎不可能配备。</strong></p>
  <p>不仅是标定软件，新能源汽车的控制系统所用到的故障诊断软件也较为封闭，基本上都是由车企独立研发、授权使用的。</p>
  <p>张岩对「甲子光年」说：“智能化新能源汽车的故障诊断一定需要专用工具和专用软件，想和燃油车一样OBD接口（车载自动诊断系统接口）一插故障码全出来了，是不可能的。”</p>
  <p>但很少有修理厂会购买新能源汽车故障诊断工具，并取得软件授权。</p>
  <p>调研机构恒州博智的报告显示，2023年全球汽车智能诊断电脑市场中，燃油车诊断电脑仍占据着极高的份额，达到了88.23%，而新能源汽车诊断电脑占比只有11.77%。</p>
  <p>这意味着第三方修理厂甚至不知道该怎么找到故障原因。</p>
  <p>张岩告诉「甲子光年」：“如果你的车有问题，去品牌直营店或者授权门店查，是可以查到的，但这套数据不会对授权体系以外的修理厂公布。”</p>
  <p>李聪也谈到了类似的问题：“<strong>现在新能源的维修诊断软件封锁得很严重，如果没有相关的软件接入的话，即使你换了一个完好的拆车件，车也可能跑不起来。</strong>”</p>
  <h2><strong>3.有技术缺人</strong></h2>
  <p>新能源汽车以电子电气架构为基础设计，涉及大量的高低压电路，打开新能源汽车的电动机机舱或底盘护板，就能看到一根橙黄色的粗壮的高压线束。</p>
  <p>而涉及高低压电路维修的人员理论上说必须取得电工证书，否则是不具备修理资质的。但是，第三方新能源汽车修理厂的修理工考取电工证了吗？</p>
  <p>中国汽车维修行业协会2024年数据显示，中国汽车维修行业约有39.7万家维修企业，相比之下，<strong>有资质从事新能源汽车维修的企业还不到2万家，占比仅约5%。</strong></p>
  <p>中国汽车维修行业协会会长张延华向媒体介绍，2024年，中国从事新能源汽修的工作人员不足10万人，仅有24.7%的技工能够从事电池检测及维护工作，不到5%的技工对辅助或自动驾驶有所了解，但不能完成相关维护工作。同时，<strong>现有维修工中仅有24.2%的人取得了电工证书，具备新能源汽车维修上岗条件。</strong></p>
  <p>教育部、工信部等部门编制的《制造业人才发展规划指南》显示，预计到2025年，节能与新能源汽车人才总量达到120万人，但人才缺口有103万人。中国汽车维修行业协会的数据统计显示，超百万的人才缺口中，新能源汽车售后服务人才就占了80%，相当于82.4万人。</p>
  <p><strong>而对于“绝版车”车主来说，能找到一个能修车的师傅更难。</strong></p>
  <p>不过，也有人瞄准了这个市场。</p>
  <p>据《北京日报》报道，在北京东五环五方桥边的庞大汽车园里有专修“绝版车”的修理店。修理店店主小张，原先是一家车企的售后人员，车企倒闭后，他去了别的车企打工。但因为他服务好、口碑好，原来车企的车主还是去找他。</p>
  <p>后来，小张就自己开了修理店，他会找原来的供应商订配件，会用外接设备给车主刷机，原来车企的车主们相互传递信息，到2024年底，小张的客户群已经有了3000人。</p>
  <p>小张成为了“绝版车”车主的“救星”，但这种修理行为潜藏法律风险。<strong>即使维修工拥有了相关资质，具备了上岗条件，也不是什么都可以修的。</strong></p>
  <p>前文提到的大刘、小刘的案件就能说明这一点，这种非官方的电池“解锁”行为不仅侵害了相关企业的合法权益，同时也极大增加了行车安全隐患，该行为还可能构成破坏计算机信息系统罪。</p>
  <p>上海市嘉定区人民法院在相关文章中特别提醒道：“对于精通计算机信息技术的维修‘老师傅’们来说，私下帮助他人破解系统、修改数据造成严重后果的，属于破坏计算机信息系统的行为。<strong>千万不要为了贪图利益使自己陷入牢狱之灾！</strong>”</p>
  <p>毫无疑问，大刘、小刘对电池进行“解锁”的行为违法了，但这件事情的前提是：A公司还在正常运营，发现了这种行为并报了案。</p>
  <p><strong>如果A公司爆雷了呢？</strong></p>
  <p>一种情况是，没有了官方维修渠道，车主遇到电池“上锁”的情况会面临无人能修的窘境，因为非官方的电池“解锁”行为会涉嫌违法；</p>
  <p>另一种情况是，部分车主和维修工铤而走险“解锁”电池，但由于A公司爆雷无法及时监控，其违法行为不会被及时发现，从而带来行车安全隐患。</p>
  <p>最终车主可能只能在电池“上锁”的情况，勉强继续开着“绝版车”。</p>
  <p>“绝版车”的车主并没有做错什么，他们只是运气不好，买到了“绝版车”，但车企爆雷的后果不应让他们来承担。</p>
  <p>仅靠企业的“责任心”不现实，靠第三方维修厂“补漏”有风险，<strong>“绝版车”的售后服务亟需强制性法律法规来保驾护航，否则“带病上路”的“绝版车”对所有人都是威胁。</strong></p>
  <p>凡事不能因为打上了“新能源”“智能化”的标签而变得特殊，车企营销话术让人眼花缭乱，但真正遇到问题了，新能源车更应强调的属性是车，而不是数码产品。</p>
  <p>*应受访者要求，李聪和张岩为化名</p>
  <p>**参考资料：&nbsp;</p>
  <p>《车企破产了，车主怎么办？三大问题待解》，北京日报客户端&nbsp;</p>
  <p>封面图信息：&nbsp;</p>
  <p>2009年罗温·艾金森在古德伍德赛道上重现《憨豆先生》剧中名场面&nbsp;</p>
  <p>Source:Originally posted to Flickr as Mr Bean at Goodwood&nbsp;</p>
  <p>Author:Nathan Wong&nbsp;</p>
  <p>This file is licensed under the Creative Commons Attribution 2.0 Generic license.&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nNBuEN982F6Y4lQ2H8kIwA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“甲子光年”</a>，作者：张麟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133415604862720</id>
            <title>手机厂商狂卷春节档营销：用AI加年味，系统主题拼“情绪价值”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133415604862720</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133415604862720</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 08:26:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <春节, 手机, AI功能, 营销>
<br>
<br>
总结: 随着春节的临近，各大手机厂商纷纷推出新春主题和功能，以增强手机的节日氛围。vivo、华为、OPPO等品牌通过AI技术和个性化设置，推出了新年相机水印、动态水印、互动锁屏等新玩法，丰富了用户的使用体验。厂商们不仅在技术上展示实力，更注重春节元素所带来的情绪价值，满足用户对节日氛围的需求。春节期间，手机不仅是工具，更是用户表达情感和个性的载体。通过独特的节日玩法，厂商希望吸引更多用户并提升品牌认同感。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>临近春节，不知道大家有没有给手机“过年”的习惯？</p>
  <p>实不相瞒，像小雷这种勤换壁纸的人，过年前都会换上一张比较喜庆的红色调壁纸，或者是换上官方提供的春节主题，体验一下官方埋下的新春相机水印，并分享到朋友圈。<strong>作为厂商，每年都会借助新年短片营销造势。</strong></p>
  <p>今年的情况有些不一样，AI功能变得丰富，各家的新版OS都提供了比较全面且细致个性化设定，可玩性比往年高了不少，也多了许多新年玩法，<strong>包括但不限于新年锁屏模板、AI新年人物画像，手机的“年味儿”正在变浓，尽管这对日常使用没有太多影响。</strong></p>
  <p>那么，今年手机厂商在增加手机“年味儿”这块，都做了什么？</p>
  <h2><strong>AI，给手机加一点年味儿</strong></h2>
  <p>在体现年味儿这件事上，vivo可能是比较积极的一家，2024年最先推出龙年春节限定相机水印，随后OPPO、小米等品牌纷纷跟进。不同于平常的影像联名水印，新年水印普遍以红色打底，配上新年贺词、生肖元素等凸显春节的专属元素。</p>
  <p>不知道大家还记不记得vivo推出过一个叫“AI视效人像”的功能，在维持现实环境结构的同时注入AI绘制的虚拟元素，拓展出四季人像的AI视效玩法。<strong>今年，vivo在AI视效的基础上推出了新春AI视效，通过AI绘制新春元素，无需特别的布景，就能够输出一张有年味的照片。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_140e534a119545dba297e43f1e640c35@1547419282_oswg1704451oswg2000oswg3556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自vivo）</p>
  <p>水印这块，vivo今年更进一步，<strong>推出了动态的相框水印，动态效果更丰富，也可以更好地配合LivePhoto的输出。</strong></p>
  <p>华为则在手机主题上下功夫，一口气推出5款“蛇吨吨”主题，包含红色、绿色、蓝色、紫色和褐色，主打呆萌可爱的生肖蛇形象，并且可以免费下载使用。</p>
  <p>最新的HarmonyOS系统还加入了互动锁屏，“蛇吨吨”主题也支持摇一摇互动的特性。整套主题的开发工程量往往比较大，还要考虑到图标适配等，<strong>但好处就是手机不需要等待OTA推送，直接在主题商店下载即可。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_5388c4edd8a942b08a9b37951c9e6eed@1547419282_oswg266375oswg690oswg1227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自华为）</p>
  <p>HarmonyOS NEXT有一个特性就是抓握投送，无缝传输只是其中一方面，小雷认为更多的还是基于先进技术开发出来的一种很有话题度的交互方式，说不定明年会有相关的新春玩法。</p>
  <p>OPPO今年没有跟进手机定制主题，或者说兔年之后就没有再推出相关的新春手机主题。不过这家厂商今年带来的玩法也比较丰富，除了新年必备的新年相机水印外，OPPO围绕AI功能推出过年玩法，<strong>例如可以在小布照相馆中找到新年人生照、中式贺岁写真等AI生图风格（需要上传人像图片），又或者是直接让AI写一张新年贺卡。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_4562ab5c0ddf420b996676c6b358f198@1547419282_oswg676234oswg1214oswg2160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技）</p>
  <p><strong>实在无聊，你还可以呼出小布助手，输入“2025烟花”，系统就会播放一个带有“2025”字样的全屏烟花特效，算是一个彩蛋吧。</strong>围绕AI提供新春特性，一键式生成的效果对于还没接触过AI生成式功能的用户而言比较新奇，一定程度上能起到引导用户的作用，也有可能是接下来增加年味儿的方向。</p>
  <p>其实小雷认为ColorOS 15还有一个很好玩的地方，那就是新升级的互传功能，厂商可以基于这一功能，<strong>让用户生成贺岁内容或红包，通过与其它OPPO手机一碰投送，这种交互也能够在新年派上用场。</strong></p>
  <p><strong>荣耀则是在锁屏自定义上提供新春限定元素，新增两款新年魔法锁屏样式</strong>，用户也可以上传自己喜欢的半身照片与锁屏模板配合，做成独一无二的新年锁屏。小雷在前面提到，各家的新OS都在锁屏自定义上提供了更自由的空间，可玩性很高，荣耀的新春限定主题也算是很好地抓住了MagicOS的新特性了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_fd9173759b404961a85bc8b6814b24b0@1547419282_oswg1319007oswg989oswg947_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自荣耀）</p>
  <p>至于魅族，春节前带来了几张比较好看的限定壁纸。节日壁纸倒是魅族手机多年以来的传统，手机系统会根据不同节气加载对应的高质量壁纸，风格讨喜还耐看。<strong>只是相册水印等新春限定元素依旧缺席，可能魅族手机一向特立独行，倒也不意外。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_30f1889bad0049a4bbeaa037ccca3e59@1547419282_oswg1052361oswg1254oswg1046_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自微博）</p>
  <p>其它方面，小米针对新年推出专属影像水印和新年特别款手机配色、OPPO也推出了新年限定外观的充电宝和手机壳，厂商都在以自己的方式“过年”。</p>
  <p>手机厂商狂卷新春主题，相比只有相机水印的以往，<strong>今年的玩法明显丰富了许多，也不会出现“抄作业”的情况，厂商根据自己的系统特性和思路提供独特的新春玩法，在小雷看来未尝不可。</strong></p>
  <p>另外，AI功能的出现，新春元素出现了更多可定制化的地方，上传图片生成贺岁肖像，提供姓名等关键词生成新年贺卡等，都能够提供独一无二的价值。</p>
  <h2><strong>新春主题大战，情绪价值是核心</strong></h2>
  <p>智能手机时代，节日元素的价值到底是什么？小雷相信用户、厂商都会给出不同的答案。</p>
  <p>正如每逢新春佳节，家里无论如何都要贴上春晖、摆上几盆年桔，给房屋点缀一点新春气息，春节元素和我们已经深度绑定。布置一系列新春装饰，除了一眼看出来过年以外，新春装饰也是大家祈求来年平安、顺利的一种提现。</p>
  <p>视线回到智能手机，其实新春相机水印、AI画像、烟花特效、手机主题对手机本身的体验并无太多的助益，但小雷想说的是，<strong>对用户而言，手机厂商狂卷新春元素、春节短片，一方面是为了告诉用户，厂家有这样的实力，另一方面是，新春元素背后的独特的情绪价值，也是用户所需。</strong></p>
  <p>手机不离身的今天，它并非只是单纯意义上的工具，更像是属于用户自己的小空间，每逢新年，肯定少不了乐于装饰手机，或者希望通过手机获得一些“温度”的群体出现。<strong>每年春节前，数码圈子的网友都会疯狂催厂商推送新春水印等功能，不为别的，有的时候只为炫耀一下刚更新的新玩法。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_6baf98b711bc48ef8d788d528f0ae19f@1547419282_oswg254121oswg1492oswg1120_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技摄制）</p>
  <p>当然，小雷认为手机厂商多根据系统特色开发新年玩法很有必要，比如前面提到的，借助OPPO的互传能力，将用AI生成的贺卡传递到另一位OPPO手机用户中，以此提升用户之间的沟通感。</p>
  <p>玩法和赛道变多之后，手机厂商的在节日的发挥空间也会更大，无论是借助AI提供专属的生成式内容，还是深度定制锁屏模板或手机主题，更有助于厂商打造自己的“节日标签”，<strong>站在用户角度，只有这个品牌的手机系统，能够提供这样的情绪，彰显品牌力和用户关怀，让用户有归属感，独特的价值也会吸引更多用户。</strong></p>
  <p>总而言之，春节限定元素还是手机厂商的决斗场，甚至会因为AI、新特性的加入，玩法变得多元，一系列独特的差异点，成就智能手机更立体、丰富的年味儿。</p>
  <h2><strong>手机春节档营销大战硝烟弥漫</strong></h2>
  <p>春节最特殊的意义在于“回家”，与亲朋好友相聚，人们把积聚一年的思念带回家乡，同时数码产品也会跟随人们进行迁移。</p>
  <p>早些时候，一张带有机型水印/新春机型水印的照片，一定程度上可以吸引到用户产生对某款机型的关注。<strong>就算不影响人们的购机决策，也能够让他们留下印象。</strong></p>
  <p>现在，手机功能特性丰富，能够给人们留下印象的不仅仅是一张照片和水印，一个好玩的春节功能，一种有沟通感的新春交互特性，又或者是精美的AI生成式新春内容，都足以让人们留下对一台手机的印象。<strong>新春主题玩法的出现，不是单方面的用户受益，对厂商而言也是一个不可错过的营销机会。</strong></p>
  <p>情绪的力量不容小觑，甚至可以说，我们有的时候“种草”一款数码产品，不一定因为它有多实用，也有可能是出于对某项好玩的特性产生的消费冲动。<strong>一个有意思的交互玩法，分分钟可以引爆话题，甚至是出圈。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250122/v2_29868a160ad54c678fa8e95d0e83d1e5@1547419282_oswg3554641oswg2592oswg1393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自华为）</p>
  <p>之所以厂商如此用力营造手机年味，本质上还是看重春节背后的营销窗口，展现手机技术的同时，还能给用户上一波价值，让更多人种草才是目的。</p>
  <p>你可以否认厂商在春节限定玩法上的努力，但在未来，手机厂商在这条赛道只会越走越远，甚至越玩越花，<strong>表面上花里胡哨，实际上还是希望通过某个玩法，借助用户的“真·朋友圈”加速破圈。</strong></p>
  <p>所以，你会给手机换上新春的衣服，还是主动在朋友面前展示一下刚更新的新春玩法？</p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>