<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678722842468996</id>
            <title>江淮拿到35亿元融资，项兴初预告三款尊界新车，MPV、SUV都要来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678722842468996</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678722842468996</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 13:36:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_6beda37644b24acdaeb42e64a3afa0fa@46958_oswg902648oswg850oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>35亿元！江淮完成大额增资，私募大佬成第八大股东。</strong></p>
  <p>车东西2月11日消息，就在今天，江淮汽车一连发布多则公告，<strong>确认完成募资约35亿元，该笔资金已经全部到位。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_ffa9fd79cb65455d8c6cad096a42878f@46958_oswg124846oswg1000oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲江淮汽车确认资金到位</p>
  <p>根据江淮汽车发布的发行情况报告书，江淮汽车此次发行了7016.84万股股票，发行价格为49.88元/股，募集资金总额约为35亿元。&nbsp;</p>
  <p>根据官方公告，此次募集所得资金将<strong>全部投入高端智能电动平台开发项目</strong>，或进一步推动江淮汽车与华为合作研发的豪华汽车品牌“尊界”系列车型的研发与量产。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_cf8d60701b414ea19cecd04e4415c4b7@46958_oswg111172oswg1000oswg236_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲所得资金用于高端智能电动平台开发项目</p>
  <p>值得注意的是，江淮本次发行的发行对象确定为8家，其中包括有着<strong>“私募大佬”之称的葛卫东</strong>以及<strong>方文艳（“游资教父”章建平之妻）</strong>两位自然人，各自<strong>认购约10亿元</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_ed0e5351aeec4478a9aa3387df663dbe@46958_oswg290239oswg1000oswg860_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲江淮汽车此次定增认购对象名单</p>
  <p>日前，2026年安徽省两会期间，江汽集团董事长、安徽省十四届人大代表项兴初透露，<strong>尊界S800豪华轿车将推高定版</strong>，同时还将重点推进该车型与<strong>豪华MPV、豪华SUV</strong>等后续车型的高质量量产。&nbsp;</p>
  <p>此前，业内传出消息，尊界S800或将推出高定版，可能会在今年7-8月份上市， 售价或达130万元。&nbsp;</p>
  <p>或受诸多利好消息影响，今日开盘，江淮汽车A股股价一度上涨7.64%，股价达到58.78元/股，总市值一度来到1284亿元，较昨日收盘时的1193亿元市值增加91亿元。截至发文时间，市值回落至1233亿元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_a9ae9e1a48214749b297686d56c42d0e@46958_oswg268716oswg1000oswg841_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲江淮汽车今早开盘股价变化</p>
  <h2><strong>01.“私募大佬”、“游资教父”双双出手！各掏10亿元投资江淮</strong></h2>
  <p>江淮此次发行认购对象阵容极为豪华，其中就有<strong>葛卫东、章建平家族。</strong></p>
  <p>他们是何许人也？&nbsp;</p>
  <p>据公开报道，葛卫东在投资界有着<strong>“私募大佬”</strong>的称号，早年以期货投资闻名。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_96c144851b5c45a19e4890491d1869ed@46958_oswg804285oswg1000oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲葛卫东（图源网络）</p>
  <p>他曾经历两次爆仓后于2004年迅速崛起，凭借对大宗商品的精准操作在国际期货市场闻名，并将资本和经验转化为私募基金的管理能力，投资了科大讯飞、中科曙光、用友网络、兆易创新等科技企业，2025年10月，位列《2025年胡润百富榜》第290位。&nbsp;</p>
  <p>据公开报道，方文艳则是杭州炒股者章建平的妻子，与其父方德基、丈夫章建平构成一致行动人，曾多次出现在抚顺特钢、新华医疗等数十家上市公司十大流通股股东名单。&nbsp;</p>
  <p>章建平在中国A股市场有着<strong>“游资教父”</strong>的称号，他从1996年5万元本金起步，在5年内实现资产数百倍增长，创下“5年身价翻150倍”的纪录。2007年，他通过投资中国铝业等股票赚取超1亿元利润。‌他的操作动向成为资本市场重要风向标。&nbsp;</p>
  <p>而江淮汽车此次发行，葛卫东、方文艳均花了10亿元认购股票，其所认购的股份自发行结束之日起六个月内不得转让。&nbsp;</p>
  <p>本次发行后，江淮汽车前十大股东名单更新，葛卫东、方文艳并列成为江淮汽车第8大股东。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_48552c9c3b0f41edbd38d6a50b8c16ae@46958_oswg293350oswg1000oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲发行后江淮汽车前十名股东情况</p>
  <h2><strong>02.新能源乘用车销量翻番，尊界S800将推高定版</strong></h2>
  <p>江淮汽车也在同日发布了1月产销报告，2026年1月，公司销量为3.48万辆，同比减少2.14%。&nbsp;</p>
  <p>就各品类车型销量来看，1月总销量下滑主要由于其SUV和客车销量下滑。今年1月，江淮汽车SUV销量为3712辆，同比减少42%，客车销量为458辆，同比减少18%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_0ed286efffc74c3caf81691708bf1ade@46958_oswg359338oswg1000oswg834_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲江淮汽车1月产销报告</p>
  <p>不过，当月其新能源乘用车销量同比大涨183%，达到3151辆，从侧面反映出尊界S800市场表现强劲。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_a83ac738a90543aba3a70574e84043eb@46958_oswg500211oswg1000oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲尊界S800</p>
  <h2><strong>03.结语：江淮加快智能化电动化转型</strong></h2>
  <p>江淮汽车35亿元资金的落袋，是其向智能化、电动化转型的关键一步，将助推其高端智能电动汽车项目的发展。</p>
  <p>豪华投资阵容代表资本市场对江淮与华为合作模式及发展前景的认可，体现了对江淮汽车高端智能电动车赛道的长期看好，为江淮汽车补充了关键现金流。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1mwjDDqINVVJ8140P3KXiQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”</a>，作者：郭月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678848965652352</id>
            <title>AI游戏独角兽的焦虑：AI迭代太快，冲击传统VC决策</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678848965652352</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678848965652352</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 13:28:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>昨天，我和一位刚拿了非常大规模融资、正在做 AI 游戏的朋友聊了很久。那种谈话并不是信息密度特别高的那种技术交流，更像是两个已经深度身处这个行业里的人，对同一个时代节奏产生的共同震荡。</p>
  <p>最强烈的感受，其实只有一个：<strong>&nbsp;AI 的发展速度，已经开始明显超出我们作为从业者的认知边界。</strong></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>如果把时间拨回一年多以前，AI 仍然处在一个“几个月一个爆款”的节奏里。我们会在一次模型发布、一次产品突破之后，集体惊叹一下技术进展有多快，然后再回到原本的工作节奏中。</p>
  <p>但从 2026 年开始，这种节奏被彻底打碎了。</p>
  <p><strong>现在的状态更接近于：几乎每一周，都会出现一次足以改变产品形态、改变工作方式、甚至改变认知框架的更新。</strong>不是小功能，不是参数优化，而是可以实实在在重构生产流程的能力跃迁。</p>
  <p>过去一两周，我自己几乎是以一种不太健康的方式在跟进这些变化。平均每天睡四个小时左右，除了必须处理的工作和生活事务之外，大量时间都用来阅读最新的模型进展、产品发布和研究动态。即便如此，我仍然只能很勉强地告诉自己：大概跟上了。但如果严格一点说，其实已经开始掉队。</p>
  <p>而真正让我意识到这种变化对现实世界冲击有多强烈的，是我那位朋友的状态。</p>
  <p>他现在管理着接近四十人的团队，方向非常明确，就是做 AI 驱动的游戏产品。从融资规模、人员配置和组织成熟度来看，这已经是一家相当健康的创业公司。AI 的确极大地提升了他们的生产效率。很多原本需要四五个人协作完成的模块，现在一个工程师就可以在极短时间内交付。</p>
  <p>从表面看，这反而意味着团队不再需要继续扩张研发规模。</p>
  <p>但现实恰恰相反。他的焦虑感，比我更强。</p>
  <p>原因很简单。<strong>AI 的更新节奏已经快到这样一个程度：每一次模型能力的跃迁，都会直接影响产品设计方式、系统架构、玩法设计乃至商业假设本身。</strong>更重要的是，他是管理者，而不是一线研究人员。他并没有足够的时间与精力，去系统性地追踪每一条技术路线、每一个新模型的能力边界。</p>
  <p>所以他已经开始非常认真地考虑一个在几年前听起来极其奢侈、甚至有些“脱离业务”的配置——专门招聘几名只负责跟进 AI 前沿研究的人，而不是直接参与产品开发。</p>
  <p>他们的唯一任务，就是确保公司在认知层面不被时代甩下。</p>
  <p>这一点对我触动很大。因为这意味着，<strong>在 AI 高速演化的阶段里，“认知更新能力”本身，正在变成一种稀缺资源。</strong></p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>在交流中，我们也谈到了国内 AI 公司的整体格局，并且非常自然地形成了一个高度一致的判断：<strong>在中国的 AI 企业中，最有可能率先进入第一梯队，甚至在某些方向上形成引领效应的，很大概率会出现在字节体系。</strong></p>
  <p>这个判断并不来自于对某个模型参数的对比，而是更偏现实和组织层面的判断。</p>
  <p>第一，团队整体的执行效率与工程能力极强，与许多传统大厂已经不在同一个效率维度上。</p>
  <p>第二，决策层对新技术的投入意愿和进取心非常强。</p>
  <p>第三，也是最容易被低估、但在 AI 时代极其关键的一点，是其所掌握的数据规模和数据多样性。</p>
  <p>更重要的，其实是产品路线。</p>
  <p>相比很多团队仍然高度聚焦在“模型智力天花板”这一单一目标上，字节系的核心产品明显选择了一条更加面向大众使用场景、更加强调普及率和真实使用频次的路线，而不是单纯追求能力榜单的领先。</p>
  <p>从用户规模与活跃度的角度看，这条路线已经开始形成非常明显的优势。至少在国内市场，<strong>豆包面向普通用户的 AI 产品渗透率，很可能已经处在绝对领先的位置，甚至在活跃用户规模上，我个人判断很可能已经超过了 ChatGPT</strong>。</p>
  <p>从商业视角出发，我们进一步讨论了一个更根本的问题：AI 到目前为止，究竟有没有创造出真正意义上的新商业模式？</p>
  <p>我们的结论，其实非常克制。</p>
  <p>到今天为止，<strong>AI 本身并没有带来超越互联网范式的新商业结构。它更多带来的，是对原有业务体系的一次彻底重构。</strong></p>
  <p>尤其是在互联网行业中，这种重构显得尤为合理。传统业务普遍存在流程复杂、系统割裂、组织冗余的问题，而 AI 提供了一种极为直接、且具有规模效应的降本增效手段。</p>
  <p>在这种背景下，真正能够最大化享受 AI 红利的，并不是那些从零开始的新公司，而是本身已经拥有成熟商业模型、稳定用户入口和完整生态体系的科技巨头。</p>
  <p><strong>这也是为什么无论是阿里将通义千问深度接入自身业务体系，还是谷歌将 Gemini 融入其全家桶生态，在商业逻辑上都显得极其合理。</strong>它们并不需要重建一套新的商业模式，只需要让 AI 大幅提升现有体系的效率与竞争力。</p>
  <p>对这些公司而言，AI 更像是一种“超级效率引擎”，而不是一场模式革命。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>但如果从创业者的角度来看，AI 依然是一场前所未有的机会。</p>
  <p>原因也非常直接。生产力结构发生了根本改变。</p>
  <p>过去需要一百人规模团队才能完成的事情，现在十个人就可以完成。再往前推，很可能一个人就可以构建出完整的产品原型、系统架构乃至早期商业闭环。这意味着创新的门槛正在被大幅拉低，试错成本急剧下降，产品迭代速度呈现出指数级提升。</p>
  <p>但在这种极大解放生产力的背后，其实隐藏着一个非常容易被忽视、甚至被刻意回避的问题：好项目的数量，会发生爆炸。</p>
  <p>过去，全世界每天真正值得被认真关注的创业项目，其实并不多。资源、技术和组织能力本身构成了天然筛选器。而在 AI 的加持下，这个筛选器正在快速失效。每天可能会出现几十个、上百个，甚至上千个完成度极高的产品原型。</p>
  <p><strong>这会对传统投融资体系形成极大的冲击。</strong></p>
  <p>我很难想象，在高质量项目数量成倍增长的情况下，传统 VC 依赖人工判断、长期尽调、深度陪跑的决策模式，如何维持原有的效率与回报结构。</p>
  <p>进一步推演，我们甚至开始设想一个更激进的场景：当几乎人人都可以构建自己的产品之后，AI 产品本身可能会逐渐演化为一种新的注意力经济市场形态，类似于今天的 Meme 生态。</p>
  <p>但两者存在一个关键差异。未来的 AI 产品是真正可用的，并且可能在极短时间内完成商业闭环。也就是说，一个 AI 产品很可能在几周之内，就完成整个生命周期所需的收入积累。</p>
  <p>在这种高度短周期、高并发创业形态之下，融资与退出反而会成为最大的摩擦成本。正因如此，我们甚至认真讨论了一个此前看起来非常激进的判断：<strong>未来部分 AI 项目的投融资过程，很可能会更多通过 Crypto 体系来完成。</strong></p>
  <p>原因并不复杂，从纯粹经济效率的角度看，它可能是目前我们所能看到的、最接近极致资本流动效率的基础设施。</p>
  <p>在讨论完产业结构和创业形态之后，我们回到了一个更底层的问题：现在的大模型，距离真正意义上的 AGI，到底还有多远？</p>
  <p>我们的判断非常直接。从“聪明程度”本身来看，当前主流模型已经非常接近我们对通用智能的直觉预期。</p>
  <p>真正可能引发下一次质变的，并不完全来自模型规模本身，而更可能来自两个方向。</p>
  <p>第一，是权限与长期记忆。</p>
  <p>当一个 AI 拥有极高系统权限，能够接管个人设备、账户系统和行为数据，并且具备长期记忆能力，能够持续学习和理解一个人的偏好、习惯和决策模式时，它的能力将不再只是“问答工具”，而会转化为真正意义上的个人智能中枢。</p>
  <p>第二，是高质量、实时且高度专业的数据源接入。</p>
  <p>这一点，我自己有非常具体的经验。</p>
  <p>在一个多月前《阿凡达》讨论度最高的时候，我分别向多个主流模型（豆包、ChatGPT、grok、Gemini）询问当下最新的国内外票房数据和市场表现情况。结果非常有意思。只有豆包给出了非常准确且更新及时的数据，其它模型大多只是基于通用谷歌搜索结果，抓取了一些已经明显滞后的新闻报道。</p>
  <p><strong>根本原因并不在模型能力本身，而在数据源结构。</strong>通用搜索本质上只能提供低频更新的公开信息，而真正高质量的数据，来自于高度专业化的数据服务体系。</p>
  <p>这件事背后的意义其实非常重要。未来，大模型公司与专业数据公司之间的深度合作，很可能会形成一条极其关键却不容易被公众察觉的护城河。当用户在高度专业问题上持续获得准确、实时且可信的数据反馈时，体感上的智能水平会出现显著跃迁，即使模型本身并没有发生颠覆式变化。</p>
  <p>从用户体验角度看，这种跃迁甚至比单纯的推理能力提升更加直观。</p>
  <h2><strong>04</strong></h2>
  <p>当然，我们还聊了很多更细节的内容，其中一部分涉及他公司的具体战略和内部布局，我并不适合展开。但有一个结论，我们几乎完全一致。</p>
  <p>未来五到十年，很可能会成为人类历史上变革幅度最大的一段时期。</p>
  <p>不是局部行业变化，而是社会运行方式、生产结构与个人能力结构的系统性重构。</p>
  <p>我们都非常焦虑。但同时，也都感到非常幸运。</p>
  <p>能够身处这样一个剧烈变化的时代，本身就是一次难得的机会。</p>
  <p>真正危险的，并不是失败，而是对稳定的错觉。</p>
  <p>我越来越坚定地认为，所有相信自己的职业路径、能力结构和行业位置已经稳固的人，未来大概率都会为这种判断付出代价。</p>
  <p>在这个时代，我更愿意把自己定位为一个“投机分子”。</p>
  <p>不是投机资产，而是投机方向。</p>
  <p>当趋势发生变化时，能够迅速调整认知结构；当底层逻辑发生迁移时，愿意推翻已有路径，重新构建自己。</p>
  <p>不是赌一次成功，而是尽可能保证自己，始终站在变化之中。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7umFj1rBHswOL-UtIQ59FQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“阿尔法工场研究院”</a>，作者：wsjack，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678848448278407</id>
            <title>“扫地茅”石头科技去哪儿了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678848448278407</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678848448278407</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 13:24:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>央视春晚的关注度，依旧无人能及，科技企业们纷纷不愿错过今年春晚。</p>
  <p>这届春节，最忙的当属机器人。宇树科技为“机器人合作伙伴”、银河通用为“指定具身大模型机器人”、魔法原子为“智能机器人战略合作伙伴”、追觅科技为“智能科技生态战略合作伙伴”等等</p>
  <p>登上春晚之后，各家企业的品牌影响力或将更上一个高度。</p>
  <p>这时不禁要问，曾经风光无限的“扫地茅”石头科技去哪了？为何没有挤入这场品牌流量狂欢？</p>
  <p>石头科技正面临更紧迫的任务，其在今年初第二次冲击在港股上市，试图讲述新的故事。</p>
  <p>然而，石头科技早已不复往日辉煌的光景。</p>
  <p>2021年石头科技最高价一度飙至1494.99元/股，市值逼近千亿，成为A股仅次于茅台的第二高价股，一度被称为“扫地茅”。</p>
  <p>但截至今年2月11日收盘，其总市值只剩394亿元，缩水超5成。</p>
  <p>石头科技尝试寻求第二增长曲线，曾切入洗衣机领域，昌敬也投身于新能源造车事业，但都没有起色。</p>
  <p>登陆港股，石头科技不仅需要筹措新的弹药，还需要讲述一个值得畅想的新故事。关键在于，石头科技的试错机会，还有多少。</p>
  <h2><strong>32亿元营销，不如上个春晚</strong></h2>
  <p>当前的石头科技，正处于一个关键期。</p>
  <p>虽然在全球扫地机器人的赛道里，石头科技成绩斐然。据其港股招股书，石头科技在2024年成绩斐然，拿下全球GMV、销量市占率第一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_a87765991af74a71ae1544efa62ca414@46958_oswg168343oswg1080oswg737_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过进入2025年后，头部品牌在中国市场的份额争夺越来越胶着。</p>
  <p>据奥维云网数据，2025年上半年，中国扫地机器人线上总销量达231.93万台，同比增长 45.98%。科沃斯以24.8%的线上市占率领跑，石头科技则以23.69%位居第二，小米、云鲸、追觅紧随其后，彼此差距仅数个百分点。</p>
  <p>新的变量也在不断进入赛场。2025年，大疆发布ROMO系列扫地机器人，要将其在视觉感知与路径规划上的技术积累，迁移至家庭清洁场景。</p>
  <p>还有美的、海尔等传统家电巨头，凭着线下渠道和供应链优势，从低端市场切入扫地机器人市场。对于这些传统家电巨头来讲，扫地机器人只是智能家居的一块拼图，有的是资本砸钱血拼。</p>
  <p>美的董事长方洪波就曾说道，“我们做得再差、亏损，也会一直在做。因为我们有能力、有实力，亏就亏，卷到最后看看怎么样。”</p>
  <p>无论怎么卷，产品体验是第一位的，但目前的扫地机器人，还未能完全契合消费者心意。</p>
  <p>一位上海的消费者称：“使用石头科技P20 Ultra扫地机器人四个月，只用于吸尘吸毛和拖地面，没有难清理的脏污，但机器行动速度很慢，经常撞踢脚线，路线和脏污识别也很混乱。而且，还频繁报错误2，售后还说没发现问题。”最终将耗材全换一遍，机器才有所好转。</p>
  <p>新入局者，正在持续加剧市场竞争。而向来极为依赖营销的石头科技，却陷入了增收不增利的漩涡。</p>
  <p>2025年前三季度，石头科技营收突破120亿元，同比增长72%；归母净利润则同比下降了近三成。而且，同期石头科技经营活动产生的现金流净额为-10.6亿元，这是自2020年以来，首次出现经营现金流转负。</p>
  <p>究其原因，石头科技被高昂的销售费用所拖累。</p>
  <p>2024年时，这一问题就已显现。当年石头科技销售费用高达29.67亿元，同比激增73.23%，增幅接近营收增速的两倍。</p>
  <p>进入2025年，这一趋势有增无减。前三季度，销售费用同比激增103%至31.8亿元。同时，石头科技的销售毛利率，从2023年的55.13%，逐步下滑至2025年三季度的43.73%，走入了“量增价跌”的态势。</p>
  <p>石头科技依托营销驱动营收增长，不仅吞噬了利润，市场声量还越来越小。这意味着，石头科技花钱效率比较低。</p>
  <p>怎么才能高？上春晚就是个很取巧又有效的选择。</p>
  <p>消费电子产品，要人记住很重要。春晚作为中国收视率最高的电视节目，覆盖广，具有权威性、公信力等主流价值，赞助春晚不是一次简单的“广告投放”，而是一场国家级流量与品牌势能的集中释放。</p>
  <p>追觅在创始人俞浩的“癫狂”发言下，引来不少质疑，但高调赞助春晚后，为公司品牌形象拉回了不少好感。</p>
  <p>苏商银行特约研究员武泽伟对AI蓝媒汇分析称：“追觅通过春晚赞助，能快速提升品牌知名度，触达更广泛的大众消费群体，尤其有助于下沉市场渗透。这种高举高打的营销方式适合追求规模扩张、需要快速建立大众认知的品牌。”</p>
  <p>在冲刺港股上市的关头，如果石头科技砸钱上春晚，无疑是一支强心剂，能够为港股上市后的价值重估增添信心。</p>
  <h2><strong>昌敬也啥都想要</strong></h2>
  <p>为什么没有搭上春晚，一个原因或许是，昌敬的心思早就不在石头科技上了。</p>
  <p>昌敬和俞浩至少有一个共识——扫地机器人的赛道太小了。2024年全球扫地机器人行业仅有百亿美元规模，远不如智能家居整体千亿美元的规模，弱于前景广阔的机器人行业相比，更是小巫见大巫。</p>
  <p>狭小的市场空间，装不下昌敬的野心。</p>
  <p>石头科技智能扫地机器人及相关配件业务的营收占比，高达‌90%。而当单一核心产品不再具备足够的利润弹性，公司寄希望于第二增长曲线寻求增量。</p>
  <p>石头科技自2023年进入洗衣机赛道，推出主打分子筛低温烘干技术的洗烘套装，高端型号售价达到1.5万元。</p>
  <p>不过，2025年，市场传出其洗衣机事业部出现人员调整的消息，涉及南京、深圳的产品项目组、供应链团队和出海等多业务线。</p>
  <p>更大的坎，在于造车。</p>
  <p>新能源车浪潮如火如荼之时，昌敬也心痒难耐，直言：“我需要另外一个梦想来支撑我的驱动力和目标感。”</p>
  <p>“投资人说一起造车的时候，我好像一瞬间被点燃了。”在一次专访里提到造车时，昌敬像个童心未泯的大男孩。</p>
  <p>2021年1月，昌敬联合威马汽车前CTO闫枫“二次创业”，在上海注册成立洛轲智能科技有限公司，推出极石汽车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_12f6902dfcfe4856a0837c803ac09dfe@46958_oswg525781oswg1080oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而重金押注的造车项目，同样未能掀起多大水花。</p>
  <p>极石01自2023年发布以来，月销量常在几百辆区间波动，直到2025年3月份，才终于突破了千辆以上。</p>
  <p>2025全年，极石汽车共交付了15318辆，同比增长近3倍，12月单月交付2528台。销量虽有所好转，但在汽车品牌动辄月交付量破万的今天，极石的成绩实属“吊车尾”。</p>
  <p>广州眺远营销咨询有限公司高管高承飞认为：“像石头科技这样的细分领域龙头进行跨界扩张，难逃‘能力圈陷阱’。例如技术迁移幻觉，扫地机的算法优势无法平移至汽车等重供应链、重安全标准的领域。而且创始人精力分散至造车，上市公司经营难免受到影响，而资本市场对‘第二曲线’的耐心，终究是有限的。”</p>
  <p>多元化尝试接连不利，对于港股上市而言，不是个好消息。所幸，石头科技还有具身智能的故事可以讲。</p>
  <p>2025年的CES（国际消费类电子产品展览会）上，石头科技展示了一款搭载可伸缩机械臂的扫地机器人，能够在清扫过程中拾取散落的小障碍，而不只是被动绕开。这意味着，其扫地机器人具备了初级的主动交互能力。</p>
  <p>今年的CES上，石头科技又掏出了新东西。名为G-Rover的最新扫地机器人配备了“轮腿结构”，能够通过两侧轮腿组合，实现上下楼梯、跨越门槛等复杂动作的同时，完成清扫任务。</p>
  <p>虽然这款产品，在CES现场演示中意外摔倒，但背后的趋势不言而喻——扫地机器人正在从“地面清洁工具”向“空间移动机器人”进化。</p>
  <p>机器人的故事，显然比清洁工具更性感。</p>
  <p>新的产品形态，意味着更高昂的成本、更复杂的技术和更激烈的竞争。石头科技从具有优势的红海市场，跨入了对手更强大的蓝海市场。</p>
  <p>但从过往几次跨界尝试来看，石头科技并不能保证复制在扫地机器人领域的优势。</p>
  <p>赴港上市只是石头科技长期发展中的一个节点，在AI、机器人迅猛发展的当下，石头科技将面临更高强度的市场审视。或许，真正的考验，才刚刚开始。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8wVhs1-i7hxT1szZvQ2mtA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI蓝媒汇”</a>，作者：封华，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678834026622850</id>
            <title>罗永浩炮轰段永平：“他懂个屁手机”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678834026622850</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678834026622850</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 13:18:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_20988fc970134f68ab61482f43b4c4b3@46958_oswg571176oswg1056oswg753_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>“段永平不懂手机，他只是懂生意。”</strong>近日，罗永浩在微博上发表这样的言论，迅速在网络上掀起波澜。这场突如其来的争论，起因于有网友将这两位在不同领域取得成就的企业家进行对比。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_6af651a3deb34dbab06c42f90cb45dff@46958_oswg577578oswg1080oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>飞象网创始人项立刚随后发长文回应，直指罗永浩缺乏对手机产业的真正理解：“锤子手机是钱晨和吴德周做出来的，没有他们，能有锤子手机上市？”</p>
  <p>随着争论的持续发酵，项立刚又补充说：“罗永浩自己不懂，还没有自知之明。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_0f2e7aa514db41e7ad7035cab9602ae9@46958_oswg455505oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01&nbsp;口水战引爆点</strong></h2>
  <p>这场争论的导火索相当微妙。一名网友在微博上对比了段永平和罗永洪的不同路径，认为段永平比罗永浩“高明”之处在于“一个懂手机，一个不懂”。</p>
  <p>该网友指出，罗永浩做手机时“天天喊着要跟苹果对着干”，而段永平则“很清醒”，在尝试过手机业务后意识到“这辈子干不过苹果”，于是选择“不做对手，直接做股东”，通过重仓苹果股票实现资本收益。</p>
  <p>罗永浩显然不认同这种比较。2月7日，他转发相关微博并评论：“段永平懂个屁手机，他只是懂生意；罗永浩懂个屁生意，所以他会做手机也没用。两个都懂的人只有一个，他已经死了，所以全世界都在用破烂儿。”</p>
  <p>这里的“两个都懂的人”，被认为是指已故苹果公司创始人史蒂夫·乔布斯。</p>
  <p>面对罗永浩的批评，项立刚首先站了出来。他在长文中质疑罗永浩对手机产业的理解：“锤子手机是谁做出来的？那是钱晨和吴德周做出来的好不好。”</p>
  <p>他详细介绍了段永平的教育背景与职业履历：浙江大学无线电系毕业、中国人民大学硕士学历，以及从小霸王学习机到步步高，再到后续拆分为OPPO、vivo、小天才等品牌的创业历程。</p>
  <p>项立刚认为，段永平是“真正的高智商”，是“从技术一线干出来的手机行业真正大家”，并讽刺罗永浩可能连“供应链”这个词都没听说过。</p>
  <p>这场争论表面上是两位企业家谁更懂手机的较量，实则是两种商业思维方式的碰撞：一边是理想主义的张扬，另一边是务实主义的深谋远虑。</p>
  <h2><strong>02&nbsp;梦想家罗永浩</strong></h2>
  <p>2012年5月，锤子科技诞生，承载着罗永浩的手机梦想。他原本是英语老师，跨界进入手机行业。锤子科技几乎从成立之初就伴随着“命运多舛”的标签，基本上每两年就会陷入一轮被倒闭的传言。</p>
  <p>2018年5月，锤子科技在鸟巢发布了备受期待的革命性产品——坚果TNT工作站，号称“重新定义下一个十年的个人电脑”。理想丰满，现实骨感。发布会现场演示频频失误，产品最终无法量产，让刚刚恢复元气的锤子科技再次遭受重创。</p>
  <p>同年发布的坚果R1销量不及预期，价格快速下跌被网友戏称为“跳水冠军”。公司最终在2018年底走到卖身境地，罗永浩也因此背负巨额债务。</p>
  <p>败走手机战场后，罗永浩开始了一场“真还传”之旅。他陆续推出聊天宝、小野电子烟等产品，最终在2020年4月进军直播带货。</p>
  <p>这段经历成为他还债的主力军。罗永浩在2020年透露已还清4亿债务，但直到2022年6月才宣布债务基本还清。更令人意外的是，2025年他透露“真还传”第二季已经还了8.24亿元，远超之前公布过的欠债6亿多。</p>
  <p>债务还清后，罗永浩重返科技行业，创办细红线科技，主攻AR操作系统和硬件研发。这是被他视为最后一次创业的项目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_869cd50ef41043779b1e5ddf182fa700@46958_oswg202954oswg1080oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>03&nbsp;段永平的商业版图</strong></h2>
  <p><strong>与罗永浩的高调不同，段永平的商业版图显得更加沉稳和深谋远虑。</strong></p>
  <p>他毕业于浙江大学无线电系，随后获得中国人民大学硕士学位。从小霸王学习机到步步高，再到拆分为OPPO、vivo、小天才等品牌，段永平逐步构建起一个庞大的商业与技术版图。</p>
  <p>段永平在投资领域的成就同样令人瞩目。2006年，他以62.01万美元拍下巴菲特午餐，这场会面成为他投资体系的重要转折点。</p>
  <p>巴菲特那句“商业模式不对，就不往下看了”的忠告，让他跳出了单纯的财务数据分析，开始聚焦企业长期创造现金流的核心能力。</p>
  <p>2011年11月，段永平进行了对苹果的经典投资。当时乔布斯刚去世不久，市场对苹果的未来充满疑虑，股价一度跌至低位。</p>
  <p>段永平以13.75美元/股的均价买入13.1万股，这笔投资最终带来1881.8%的惊人收益率。截至2026年初，他的苹果持仓累计收益率已达1623.48%，收益总额3426万美元，成为价值投资的典范案例。</p>
  <p>段永平的商业影响力远不止于个人投资。他培养和影响的“门 徒”们，在中国科技和商业领域构成了一个庞大的网络。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_eb697a791cbb44c9ada36c14969638b8@46958_oswg245268oswg516oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>拼多多的黄峥、OPPO的陈明永、vivo的沈炜、小天才的金志江，苏州步步高张源……这些企业家在不同领域展开业务，但都共享着段永平的商业哲学。</p>
  <p><strong>在AI浪潮中，段永平的门 徒们积极布局。拼多多的黄峥早于2020年就启动了“AI+农业”计划，用计算机视觉和大数据做农产品分级、产销预测。</strong></p>
  <p>OPPO在2024年发布了自研的70亿参数“AndesGPT”，vivo也在2023年底推出了“蓝心大模型”，参数规模从10亿到1750亿不等。</p>
  <p>段永平本人也在AI投资领域有所动作。2025年二季度，他加仓英伟达、谷歌；到了三季度，又减持英伟达，转头加仓了光刻机巨头ASML。他公开表示：“对AI还是没看太懂，但至少掺和一下，别错过。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_a7cb95309c344bf7a509ed2fe4633d42@46958_oswg1042758oswg825oswg1203_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>04&nbsp;争论的背后</strong></h2>
  <p>笔者认为，这次争论的核心，可以归结为对“懂手机”这个概念的不同理解（您有不同高见，可以在留言区拍砖）。</p>
  <p>罗永浩所谓的“懂手机”，可能更侧重于产品设计、用户体验和营销策略。他曾将锤子手机的失败部分归咎于品牌名称“锤子”在国内多个省份是骂人的话，听起来很滑稽，对中高端手机市场的发展产生了不利影响。</p>
  <p>段永平阵营的“懂手机”，则涵盖了从技术研发、供应链管理、市场定位到长期商业战略的全方位能力。项立刚直言：“段永平浙江大学无线电系毕业，中国人民大学硕士，从小霸王学习机到步步高，最后拆分为OPPO、vivo、小天才。”</p>
  <p>项立刚特别强调了钱晨和吴德周在锤子手机研发中的关键作用。钱晨曾任锤子科技CTO，拥有摩托罗拉工作经历，负责手机硬件研发工作。</p>
  <p>吴德周则于2016年加入锤子科技，负责硬件研发及供应链管理工作。项立刚认为，“没有钱晨和吴德周，能有锤子手机上市？”</p>
  <p>在商业世界中，理想与现实之间的张力是永恒话题。罗永浩与段永平的不同路径，恰好代表了这两种力量的较量。</p>
  <p>罗永浩曾承认，锤子科技倒闭7年后，每天仍有上百万用户在使用他的旧手机。他甚至表示：“自己还是想做手机的，哪怕去给别人打工都行，现在主要怕再把钱赔光。”</p>
  <p>段永平则更倾向于价值投资和长期主义。他总结自己的投资哲学为“做对的事情，把事情做对”。</p>
  <p>在苹果投资案例中，他坚持了14年的持有期，这超越了绝大多数投资者的心理极限。但他并非盲目持有，而是建立在对企业商业模式和企业文化的深刻理解上。</p>
  <p>段永平特别强调了定价权是检验企业“护城河”深浅的试金石。在他看来，好的商业模式本质是拥有难以复制的“护城河”。</p>
  <h2><strong>05&nbsp;争论背后的思考</strong></h2>
  <p>无论这次争论的结果如何，一个不争的事实是：<strong>手机行业正在经历深刻变革，AI技术正在重塑这个行业的未来。对于罗永浩和段永平而言，下一步的选择将会更加关键。</strong></p>
  <p>罗永浩已通过细红线科技重返科技行业。公司曾在2024年推出AI语音助手J1 Assistant，并于2025年登陆海外市场，定价199299美元。</p>
  <p>然而，细红线的发展并非一帆风顺。公司一度裁撤全部硬件团队，仅保留约20名软件工程师专注AI软件研发。</p>
  <p>段永平的门 徒们则在各自领域继续深耕。OPPO和vivo都在AI手机上持续投入，小天才手表则凭借AI功能占据儿童手表市场35%的份额。</p>
  <p>段永平本人也保持着对科技趋势的敏锐洞察。他在2025年曾表示：“AI肯定会带来GDP增量，也一定会把人‘挤’出去；越早接受，越少被挤。”</p>
  <p>今天在中国市场占有主导地位的手机品牌OPPO和vivo，都与段永平有着千丝万缕的联系。</p>
  <p>他的价值投资策略在苹果股票上获得了超过16倍的回报。在当下被科技和资本塑造的现代商业世界中，罗永浩的“工匠情怀”与段永平的“务实投资”之间其实并无绝对的对错。</p>
  <p>手机行业已经迎来AI技术重塑产品形态的时代。段永平的门 徒们在AI手机和AI硬件上持续投入，罗永浩的细红线科技也在AI领域进行新的尝试。</p>
  <p>这场争论或许很快会被遗忘，但它所揭示的不同商业思维和策略选择，仍将在很长一段时间内影响中国的商业格局。</p>
  <p>笔者，前面写的太儒雅了（为了显得公号有调性，装逼）最后用两句世俗的话结束吧，这两个人都不是一个层面的，阿段但凡回应老罗，老罗就赢了。</p>
  <p>笔者估计，阿段这个段位的，估计都不理他。哈哈哈哈哈。。。。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kgJq1gcoxN7NzZ0dh4z1pA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投行圈子”</a>，作者：投行大师姐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678825114250885</id>
            <title>Ricursive获3亿美元融资，将芯片设计周期从几年缩短到几天</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678825114250885</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678825114250885</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 13:09:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>单位时间内验证想法的数量，对于AI的发展至关重要。但相比于互联网时代，AI时代验证想法的成本要高很多，而这个成本的来源主要来自于算力硬件。</p>
  <p>现有的主流AI算力硬件来自于NVIDIA，它有CUDA生态，但算力芯片迭代慢，且成本越来越高昂。在NVIDIA的生态之外，发展最好的是Google的TPU生态，Google已经在TPU搭建的算力基础设施上训练出了Gemini 3.0 Pro这种Sota级别的模型。</p>
  <p>而在TPU背后，有一项技术引人注意，就是AlphaChip，它是一个芯片设计领域的AI系统。使用传统方法，设计一款尖端的数据中心处理器可能需要数年时间，而AlphaChip能在六小时内完成部分半导体组件的设计。AlphaChip参与了Google TPU过去4代的设计，并已被联发科等外部半导体公司采用。</p>
  <p>AlphaChip的核心设计者Anna Goldie和Azalia Mirhoseini不久前创立了一家创业公司，它做的事情是为下一代人工智能构建计算基础，利用AI和分布式计算，大幅缩短芯片的开发周期，消除制约AI发展的硬件瓶颈，让定制化芯片变得触手可及。</p>
  <p>这家叫Ricursive Intelligence的公司创立于2025年12月初，当时它以7.5亿美元的估值完成了3500万美元的种子轮融资，Sequoia Capital领投。</p>
  <p>近日，它又完成由Lightspeed Venture Partners领投的3亿美元A轮融资，投后估值40亿美元。参投方还包括DST Global、NVentures 、Felicis Ventures、49 Palms Ventures、Radical AI及Sequoia Capital。</p>
  <h2><strong>将AlphaChip应用于多代Google TPU后，它的创造者要让定制化芯片普惠</strong></h2>
  <p>传统的半导体设计，有两大痛点：设计流程缓慢，设计成本高昂。</p>
  <p>设计流程的时间，成熟制程节点需要12-24个月，而5nm或3nm等前沿制程则需18-36个月。</p>
  <p>设计成本，7nm芯片的平均成本为2-2.5亿美元，5nm为4.5-5亿美元，3nm则高达6-6.5亿美元。</p>
  <p>而在设计成本中，50-70%是人力成本，另有5-15%的支出用于电子设计自动化 (EDA) 工具。</p>
  <p>基于这种高昂的成本，当芯片的设计或制造出现延迟时，也会让行业大受损失。例如Morgan Stanley在2024年8月的一份简报指出，NVIDIA Blackwell芯片数月的延迟可能仅在2025年就造成超过100亿美元的收入损失。</p>
  <p>可以看到，芯片的设计成本主要来自人力和EDA工具。一方面，传统EDA工具有昂贵的许可费用，另一方面，在设计芯片时，需要大量专业人士在半导体设计上反复迭代，试图实现“设计收敛”——即打造出一种既满足所有必要约束条件，又达成预期目标的集成电路。</p>
  <p>如果有一种工具能让芯片设计的时间缩短到数天，而非2-3年，同时让芯片设计的成本不再是数亿美元，会怎么样？那么芯片的迭代速度将大大加快，定制芯片的成本也会降低，AI发展与半导体能力之间的鸿沟将被填平。</p>
  <p>这件事情，Ricursive Intelligence的创始人Anna Goldie和Azalia Mirhoseini在Google已经做了很长时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_c8f2a4748cb44ce9b98e183c7ffd51a0@000000_oswg593657oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Ricursive Intelligence的创始人Anna Goldie和Azalia Mirhoseini，图源：Ricursive Intelligence官方视频截图</p>
  <p>2018年，Google Brain有一个名为“登月计划”的项目，Ricursive的两位创始人当时就想尝试用AI进行芯片设计，结果这个想法与Jeff Dean不谋而合，于是她们开始了这个项目。</p>
  <p>她们经过探索，瞄准了布局规划（Floorplanning）这个方向，布局规划是将芯片组件放置到硅片上的过程。这个过程的复杂性源于输入问题规模的巨大，比如对于芯片上的一个区块 (block)，需要优化的可能包含数百万个节点，所有这些节点都需要被放置和布线。而且必须确保约束条件，比如PPA（功耗、性能、面积）得到优化，并满足台积电等厂商给出的极小工艺节点尺寸下的所有限制。</p>
  <p>她们与Google的TPU团队紧密合作，每周都向TPU团队展示数据。具体做法是，TPU团队用商业工具生成自己的布局，然后她们展示自己用AI生成的布局，她们需要证明自己的布局在每一个指标上都更优秀，TPU团队才会选择它。</p>
  <p>最终，她们将自己的芯片布局，一路推进到了实际产品中，完成了流片等所有环节，而她们的成果，就是AlphaChip。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_0dbc4222f43b4f4c9b8b64e5f39789b2@000000_oswg77128oswg1080oswg737_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">TPU每一次迭代，AlphaChip参与的芯片区块就越多，图源：Google</p>
  <p>AlphaChip被应用到从TPU v5e及之后的每一代TPU中，并且应用于越来越多的芯片区块（一块芯片通常包含几十个区块），覆盖了更大的面积。</p>
  <p>在这个过程中，她们还发现了类似Alpha Go的“第37手”那种超越人类经验的现象。在芯片设计中，人类倾向于采用网格般的规整结构，而AlphaChip的设计截然不同，其形状更具“有机感”，它设计的芯片布局有时会弯弯曲曲，但是相比规整的结构，这种弯曲的设计，有时就是能减少线长，进而降低功耗和时序违例。</p>
  <p>在算法方面，AI这种自我改进的特性，随着解决问题的增多而变得越来越好时，它变得势不可挡：AI可以见识更多的数据点，解决比任何单个人类一生所能触及的还要多得多的芯片优化问题。</p>
  <p>当发现这种迹象后，Anna Goldie和Azalia Mirhoseini认为创业的时机已经成熟，于是出来创业。她们组建的团队只有10人左右，但是成员们均来自Google DeepMind、Anthropic、Apple和Cadence（EDA软件巨头），涵盖AI、系统和芯片设计等领域。</p>
  <h2><strong>构建“AI赋能芯片设计，芯片设计反哺AI”的递归循环</strong></h2>
  <p>Ricursive Intelligence中的Ricursive，意思是递归。这其实是Anna和Azalia在做AlphaChip时发现的一种“AI赋能芯片设计，芯片设计反哺AI”的递归循环：AlphaChip在TPU上进行训练，然后被用来设计下一代TPU，再用新一代TPU训练下一版AlphaChip，并以此为基础不断迭代。</p>
  <p>她们为公司规划了三个发展阶段。</p>
  <p>第一阶段，攻克芯片设计的关键瓶颈，将流程显著缩短至数周。此前，每一个数据点原本可能需要人类花费数周时间来生成，但AI能在短时间内生成很多个，这样人类就可以去探索：我们真正想要的是什么？</p>
  <p>第二阶段，实现端到端的设计。即给定一个工作负载 (workload)，能否完成从头到尾的芯片设计，一直到生成“GDSII文件”——这是送交台积电等芯片代工厂进行制造的最终格式。</p>
  <p>由于芯片设计过程的复杂性，能够负担得起定制化芯片的公司数量非常有限。当芯片设计的成本降低到一定程度，从AI硬件、机器人、自动驾驶汽车到太空探索等各个领域的任何公司，都有机会根据自己产品的需求定制芯片，这将引发定制化芯片的“寒武纪大爆发”。</p>
  <p>在第三阶段，进行垂直整合：构建自己的芯片，训练自己的模型，利用AI设计出能更好、更快运行AI的芯片，再用这些芯片创造出能力更强、效率更高的新一代AI，完成“AI赋能芯片设计，芯片设计反哺AI”的递归循环。</p>
  <p>Anna和Azalia为Ricursive设定的愿景，是将现在的“Fabless”(无晶圆厂)模式，推进到“Designless(无设计)” 模式。“Fabless”的典型代表就是NVIDIA，它现在是市值最高的科技企业之一。“Designless”，则意味着不仅外包制造，更外包整个芯片设计流程，将一个想法直接转化为可供制造的设计方案。</p>
  <p>目前，芯片设计市场由Cadence和Synopsys主导，两家公司的年收入均达50-60亿美元，市值约在900-1000亿美元之间。如果Ricursive能够颠覆它们，本身就已经足够有想象空间。</p>
  <p>而Ricursive本质上是将芯片设计从架构设计、RTL、验证到物理设计的全流程自动化，这里的自动化将解锁一些人类从未探索过的新颖芯片设计，更进一步，将解锁一波硬件创新的浪潮。</p>
  <h2><strong>当芯片设计的成本指数级下降，将极大程度释放AI行业的创新能力</strong></h2>
  <p>AI时代，顶尖公司们的人才密度相比互联网时代更高，想法并不算稀缺，而验证想法的成本主要成本来自算力硬件。</p>
  <p>AI算力的缺乏，对于创新的限制，主要有两方面。</p>
  <p>首先是模型层面，每次训练模型的算力成本，让模型的迭代相对缓慢，而当模型训练出以后，推理算力的限制，又让AI产品的推广和服务之类没有那么顺利（好几家头部AI创业公司因为算力不够而出现服务限制或中断）。</p>
  <p>其次是AI硬件终端层面，无论是机器人还是智能可穿戴硬件，它们的设计都要围绕芯片展开，因为芯片直接影响了硬件终端的体积、续航以及最重要“智力”。</p>
  <p>如果定制化的AI芯片，设计成本降低到一定程度，设计时间缩短到几天，那么将是对整个AI行业创新能力的极大释放。</p>
  <p>想象一下，对于云端AI，可以针对不同类型和大小的企业负载，设计定制芯片，更精细化和高效地满足需求。对于AI硬件终端，在产品定义时，形态、大小和功能的设计可以更自由，可以不必再如履薄冰的让体积，性能和续航达到那么微妙的平衡。</p>
  <p>AlphaChip本质上是基于强化学习的Agent，构建这类Agent最重要的是搭建环境和设定奖励信号。它对于数据有要求，但是只要环境和奖励信号设定好后，也可以使用合成数据。中国公司要追赶Cadence这样的公司，在积累上略显不足，但是打造AI设计的Agent，似乎追赶的目标就在前方不远处。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDE1MjQ3NQ==&amp;mid=2651860568&amp;idx=1&amp;sn=9dd2972776359e9f2cbe3e5c8d4d024d&amp;chksm=85f7f8ec4dff890a5959e7e87cf1d373f7988abc533552c5816b2c0ec739597d55d7787b58c9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“阿尔法公社”（ID：alphastartups）</a>，作者：发现非凡创业者的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678814524338697</id>
            <title>全球人工智能立法动态与治理趋势：2026年政策全景扫描</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678814524338697</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678814524338697</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 13:03:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>编者按</strong></p>
  <p>当前全球人工智能治理呈现三组矛盾统一的发展趋势：一方面，欧盟《人工智能法案》的延期提案与美英等国的放松监管导向形成张力，反映立法者对技术创新速度的适应性挑战；另一方面，韩国、巴西等国通过“立法+基建+投资”组合拳争夺AI高地，凸显政策竞争已从规则制定延伸至生态构建。值得关注的是，标准制定与司法判例正成为柔性监管工具——加拿大、澳大利亚通过自愿标准平衡安全与创新，美国、以色列对训练数据的合理使用认定，为产业化解版权困境提供新思路。</p>
  <p>这些动态提示企业：需同步关注硬法软法、国内国际的多层规则交互，在合规中寻找战略机遇。</p>
  <p>争夺人工智能所需数据和基础设施的竞赛，与制定有利于控制这场技术革命的法律和政策的竞赛并存。欧盟于 2024 年通过的《人工智能法案》标志着人工智能综合立法的一个里程碑，但近年来，以促进竞争和创新为名，放松对该技术的监管限制已成为一种趋势。&nbsp;</p>
  <p>正如国际隐私专业协会（IAPP）&nbsp;最新《全球人工智能法律和政策追踪报告》所示，许多国家仍在就影响深远的政策展开辩论，并随着人工智能投资的风险和回报日益显现，不断尝试新的治理模式。</p>
  <p>尽管放松管制的趋势日益明显，但人工智能相关的法律和政策仍在不断涌现，只是形式更加新颖独特。一些地区仍在讨论制定全面的法律，另一些地区则在评估标准的有效性，而大多数地区仍然坚信，国际合作与外交对于成功治理这项颠覆性技术至关重要。</p>
  <h2><strong>一、直接立法与间接影响：各国AI监管路径分化</strong></h2>
  <p>欧盟正考虑暂停实施其人工智能法案的部分条款，而其他国家则在推进新的人工智能立法。</p>
  <p><strong>韩国</strong>于2025年1月最终确定了其人工智能框架法案，该法案加强了透明度和安全要求，并提供了一系列促进措施，例如支持研发、人工智能应用和人才培养。同样，<strong>日本</strong>于2025年5月颁布了人工智能促进法案，这是一项较为宽松的法规，鼓励企业配合政府的安全措施，并授权政府公开披露利用人工智能侵犯人权的企业的名称。</p>
  <p><strong>中国</strong>颁布了人工智能标注规则，该规则总体上要求服务提供商（定义见中国现有的人工智能法规）在其人工智能生成的内容上添加显式和隐式标签。</p>
  <p>中国多个监管机构对人工智能及与其相关的数据保护、网络安全拥有重叠的管辖权和监管权力。2026年，国家、地方和行业监管机构可能会出台更多人工智能相关的规则、标准和指南，<strong>人工智能合规性预计也将成为执法重点</strong>。监管机构可能会重点关注人工智能被用于虚假信息和非法目的、大型语言模型训练数据集中的知识产权保护，以及在适用情况下，遵守强制性算法和语言模型审查及备案要求。</p>
  <p>人工智能立法草案清单更加令人瞩目。其中包括<strong>阿根廷</strong>的《人工智能系统个人数据保护法案》，该法案旨在规范用于开发人工智能系统的个人数据的使用，使其超出阿根廷现有数据保护法的适用范围；以及<strong>印度</strong>的《数字印度法案》草案，该法案旨在更新印度针对网络空间的监管体系，并提供规范人工智能生成内容的条款。此外，还包括<strong>巴西</strong>的第2338/2023号法案，该法案将建立一个基于风险的框架，对高风险系统实施风险评估和申诉机制；以及<strong>越南</strong>的《人工智能法》草案，该草案强调以人为本、基于风险的管理，并根据实体在人工智能供应链中的位置进行监管区分。</p>
  <p>还有一些新法律间接影响着人工智能的发展。<strong>澳大利亚</strong>修订了其《隐私法》，该法规范了自动化决策相关的信息披露；<strong>英国</strong>通过的《数据（使用和访问）法》修订了英国《通用数据保护条例》，旨在促进创新和经济增长，例如明确个人数据何时可用于科学研究，以及放宽自动化决策的合法依据。</p>
  <h2><strong>二、竞逐AI中心：基础设施投资与政策红利成关键抓手</strong></h2>
  <p>各国在构建监管框架的同时，许多国家也在<strong>积极推行吸引投资、促进人工智能研发和基础设施建设的政策</strong>。</p>
  <p><strong>智利</strong>就是一个例证，该国在拉丁美洲人工智能指数中位列第一，这得益于其不断扩大数据中心建设、铺设更多海底光缆以及扶持本土人工智能初创企业。在拉丁美洲大陆的另一端，<strong>巴西</strong>计划投资40亿美元用于人工智能商业项目、基础设施建设、培训计划、公共服务改进和监管框架构建。</p>
  <p>许多海湾国家也同样致力于成为人工智能中心。例如，<strong>阿联酋</strong>拥有蓬勃发展的初创企业和研究机构，以及世界一流的超级计算资源，包括阿联酋、美国和OpenAI合作建立的Stargate UAE项目。该项目旨在阿联酋构建前沿规模的计算能力，并在关键领域推广人工智能工具。此外，<strong>沙特阿拉伯</strong>计划利用其年轻而充满活力的人口和集中化的治理体系，通过举办活动和吸引投资，力争在2030年成为领先的数据和人工智能出口国。</p>
  <p><strong>韩国</strong>也致力于成为人工智能创新中心。该国已启动人工智能开放创新中心（AI Open Innovation Hub），这是一个国家级人工智能发展支持平台，并计划建设全球容量最大的人工智能数据中心。</p>
  <h2><strong>三、放松监管信号显现：欧盟法案延期与多国政策回调</strong></h2>
  <p>当然，<strong>放松管制的信号也已显现</strong>。</p>
  <p>目前最受关注的是，<strong>欧盟</strong>可能推迟实施《人工智能法案》。该法案的内容包含在欧盟委员会于2025年11月中旬发布的《人工智能监管综合提案》中。该提案指出了一些实施方面的挑战，包括指定主管机构的延迟，以及缺乏针对高风险人工智能要求的统一标准和必要的指导工具。提案提出了一些修改建议，包括<strong>推迟高风险人工智能系统相关条款的生效日期，以使执法力度与合规工具的可用性相匹配</strong>。其他修改还包括<strong>降低中小企业的文档要求，以及加强人工智能办公室对通用人工智能模型的监管权力</strong>。尽管这只是一个提案，但它预示着未来将围绕《人工智能法案》的实施和监管力度展开谈判。</p>
  <p>此外，<strong>澳大利亚</strong>生产力委员会发布的一份报告在一定程度上规避了人工智能过度监管的风险。<strong>该报告指出，繁琐的监管可能会对投资产生抑制作用，并强调在实现监管目标时，应尽可能降低对创新的阻碍</strong>。同样，<strong>加拿大</strong>竞争局也发布了一份报告，指出<strong>针对人工智能领域的特定监管可能会阻碍创新，给经济增长带来负担，并为初创企业设置准入壁垒。</strong></p>
  <p><strong>美国</strong>也一直走在放松管制趋势的前沿。唐纳德•特朗普总统在2025年1月签署了一项行政命令，旨在消除人工智能发展的障碍并刺激创新；另一项行政命令则致力于通过放松管制来释放经济繁荣。这些行政命令预示了本届政府的人工智能行动计划，该计划旨在通过例如<strong>减少繁文缛节和繁琐的监管来加速创新并建设基础设施</strong>。此外，还有一项2025年12月的行政命令，概述了白宫为限制美国各州人工智能法律而采取的进一步措施。</p>
  <h2><strong>四、标准先行：技术规范填补法律空白</strong></h2>
  <p><strong>在缺乏具有约束力的法律法规的情况下，操作和技术标准正在填补着这一空白，更重要的是，它们避免了传统立法程序的种种弊端。</strong></p>
  <p><strong>加拿大</strong>政府成立了人工智能和数据标准化合作组织，旨在根据经过检验的多方利益相关者需求制定标准，并确保国内和国际框架的一致性。该合作组织倡导这样一种理念：<strong>标准能够提高产品和服务的安全性，同时也能促进创新</strong>。</p>
  <p><strong>澳大利亚</strong>工业、科学和资源部发布了《人工智能安全自愿标准》，该标准包含十项旨在开发安全负责的人工智能的保障措施，其中包括测试、透明度和问责制要求。该标准旨在平衡风险与收益，确保人工智能在高风险环境下的可靠性，并促进人工智能在低风险环境下的蓬勃发展。</p>
  <p>其他在该领域开展工作的国家包括<strong>中国</strong>，其国家标准化管理委员会发布了<strong>三项标准以提升生成式人工智能的安全性</strong>；以及<strong>印度</strong>，其电子信息技术部正与行业利益相关者合作，制定可靠性、可解释性和隐私性等指标的各项标准。同样，<strong>肯尼亚</strong>标准局发布了《信息技术人工智能实践准则（草案）》，旨在基于通用框架为人工智能应用提供指导；<strong>英国</strong>的人工智能标准中心则致力于推动全球人工智能标准化。</p>
  <h2><strong>五、版权争议破冰：训练数据合理使用获司法支持</strong></h2>
  <p>使用受版权保护的数据训练人工智能系统仍然是一个备受争议的法律问题。近期，香港商务及经济发展局和知识产权署启动了一项公众咨询程序，旨在评估修改版权法以设立计算数据分析和处理例外条款的可能性。与此同时，<strong>美国加州北区地方法院裁定，使用受版权保护的作品训练人工智能模型很可能构成合理使用</strong>。然而，该法院也指出，将相同作品存储在中央图书馆中，只有在这些作品合法获取的情况下才构成合理使用。</p>
  <p>虽然时间较晚但同样具有参考价值，<strong>日本</strong>修订了其著作权法，允许将受版权保护的作品用于人工智能的开发和训练，前提是这种使用并非旨在复制作品的表达内容。此外，<strong>以色列</strong>司法部也发布了一项意见，认为允许将受版权保护的材料用于机器学习目的。</p>
  <h2><strong>六、合作治理升温：跨国协议推动框架互操作性</strong></h2>
  <p>在所有这些政策制定过程中，人工智能治理方面的国际合作仍在继续。</p>
  <p><strong>新加坡</strong>在外交方面表现突出，与<strong>美国</strong>共同发起了一项倡议，旨在实现两国治理框架的互操作性，并与<strong>澳大利亚和欧盟</strong>人工智能办公室签署了协议，在人工智能安全和创新方面开展合作。</p>
  <p>同样，<strong>巴西</strong>国家数据保护局（Autoridade Nacional de Proteção de Dados）与<strong>法国</strong>国家信息与自由委员会（Commission nationale de l'informatique et des libertés）举行了会晤，以加强在人工智能、数据保护和数字教育方面的合作；此外，巴西和<strong>尼日利亚</strong>签署了一份备忘录，以加强在人工智能开发和技术转让方面的合作。</p>
  <p><strong>加拿大与其他G20成员国</strong>共同起草了一套指导电信行业采用人工智能的原则，重点关注增长、安全和社会效益。最后，英国和卡塔尔承诺加强在人工智能研究方面的合作。</p>
  <p><strong>【免责声明】</strong>本文撰写所需的信息采集自合法公开的渠道，我们无法对信息的真实性、完整性和准确性提供任何形式的保证。本文仅为分享、交流信息之目的，不构成对任何企业、组织和个人的决策依据。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/aFUegYZ3ZZ2ZpRHL9o04hw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Internet Law Review”</a>，作者：威廉·辛普森，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678810502344327</id>
            <title>扩产能、建充电桩，广州新能源汽车出海提速</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678810502344327</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678810502344327</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 12:48:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>面对增速有所放缓的国内市场，“油转电”慢了几拍的广州新能源汽车产业，加速发展海外市场。</p>
  <p>据广州海关数据，2025年广州出口电动汽车达13.9万辆，同比增长80%；规模达164.9亿元，同比增长70.3%。</p>
  <p>本地车企海外业务均有明显增长。2025年，广汽集团自主品牌海外销量近13万辆（含埃安、传祺等），增幅达到47%；作为广州本土成长的造车新势力，小鹏汽车2025年海外交付4.5万辆，同比增长96%。</p>
  <p>2月9日，小鹏汽车副总裁古苑钦接受界面新闻采访时指出，2026年将是推动产品出海的重点年份，在去年海外交付的基础上，今年预计海外市场会有翻倍以上的增长，“要跑通海外市场，涉及各国认证、法律法规一系列工作。我们大部分都在2025年完成了，今年主要推进商务型的工作。”</p>
  <p>小鹏汽车在2020年开始尝试出海，截至2024年末，产品累计进入30个国家和地区，海外门店数量达到150家。这一年，小鹏汽车拿下中国新势力品牌出口量冠军，且成为首个在欧洲市场交付量破万的新势力品牌。</p>
  <p>2025年来，公司出海步伐明显加快。小鹏汽车董事长何小鹏在去年提出，公司计划加码国际销售，力争到2030年，海外市场能够贡献一半销量，希望在2027年进入国内新能源品牌出口量前三名。截至年底，公司已在全球布局60个国家和地区。根据规划，今年海外市场的销售增长速度可能会超过国内。</p>
  <p>广汽埃安也在去年加速全球化，相继推出泰国行动、欧洲市场计划与香港ACTION等计划。AION V被定为广汽首款全球战略车型，覆盖欧洲与澳新等高门槛市场，从去年三季度起交付到波兰、葡萄牙、芬兰等国。至今年1月，广汽埃安进入欧洲、亚太、美洲等超过47个国家和地区。</p>
  <p>中国香港是广汽埃安持续放量的市场。2025年中国香港市场私家车新车品牌首次登记量增长率榜单显示，广汽埃安销量达1809辆，以714.9%的同比增长率登顶增幅榜首。此外，小鹏汽车销量达到1995辆，增幅达308.8%。</p>
  <p>值得指出，作为一个区域市场，香港保有量并不大——其年均汽车销量不到4万辆，甚至不及内地一线城市的单月销量。</p>
  <p>各车企之所以日益加速香港布局，香港理工大学电动汽车与智慧能源特聘讲座教授陈清泉向界面新闻分析指，香港具有“国际自由港”的独特优势，可作为内地新能源车企全球化发展的跳板，“中国汽车出海要解决两个问题，一个是要熟悉当地法规和标准，并且要本地化，一个是要了解当地的文化。而香港作为国际化都市，可以弥补文化上的差异，并为车企提供专业的金融服务和咨询服务。香港为右舵车，也能帮车企积累右舵车开发经验。”</p>
  <p>陈清泉发起创立了国际院士科创中心，该中心的目标之一是组织中国工业生态和供应链出海。“比如面向印尼进行汽车出海，当地不仅要一个单一的品牌或产品，而要求属地化的品牌，要打造自己的‘国车’。这就像当初中国引进德国、日本车企并成立合资品牌，印尼也到了这个阶段，要从品牌平移变成合资。”国际院士科创中心方面负责人告诉界面新闻。</p>
  <p>广州新能源汽车产业出海正从“单品输出”迈向“生态出海”。古苑钦向界面新闻提到，“在海外不单是卖车，我们现在已经有三个工厂，并根据具体需要会考虑扩大产能。充电桩业务也进一步推向全球，基于七大国家产业群（如北欧、南欧、东南亚、中东等）布置超充系统。”</p>
  <p>2025年以来，小鹏汽车加速在海外布置产能，半年内已经在印尼、奥地利、马来西亚落地生产项目；充电网络已累计接入31个国家和地区。广汽埃安则在去年3月于泰国工厂下线首台量产车AION V，AION UT&nbsp;车型计划于今年内实现本地制造。</p>
  <p>政策支持上，2025年发布的《广州市推动智能网联新能源汽车产业发展三年行动计划》提出鼓励龙头企业加快开发出口车型、设立海外研发和生产基地、开展国际产能合作。</p>
  <p>之所以押注海外市场，也跟国内销量承压有关。过去数年，中国新能源汽车步入市场爆发期，国内乘用车市场的新能源渗透率在2025年增长至54%。销量增速也从前两年的30%-40%下降至28.2%。中国汽车工业协会预计，今年增速将下探至15.2%。</p>
  <p>市场增速换挡，叠加比亚迪、吉利、上汽三家车企“吃掉”半数市场，广州新能源汽车产品未能实现“后来居上”。广汽埃安年销量29万辆，同比下滑22.62%，广汽传祺年销量31.92万辆，同比下滑23.02%。</p>
  <p>广汽集团预计2025年归母净利润为亏损80亿元至90亿元。集团在公告中解释，亏损主要受几方面因素影响：行业竞争激烈导致全年销量未达预期，为应对市场变化不得不加大销售投入；自主品牌新能源产品结构调整带来无形资产与存货减值计提增加；部分合营企业推进新能源转型时优化产线，导致投资收益因合营企业资产减值而减少。</p>
  <p>小鹏汽车同样面临销量波动。在国内车市传统淡季的1月，新势力阵营内部排名迎来“大洗牌”，小鹏汽车1月交付约2万辆，同比减少34.1%，垫底“蔚小理”。新能源汽车购置税恢复征收、2025年末终端促销透支需求等多重因素，都给新势力带来销量与资本市场的双重压力。</p>
  <p>小鹏汽车希望通过一线城市的硬件销售渠道建设提升销量。古苑钦提到，今年上半年对北上广深硬件渠道的建设力度将达到小鹏汽车创立以来非常高的水平，如深圳将布局三大网点综合服务店，一季度将在上海启用大型销售服务中心，北京亦在规划推进中。</p>
  <p>2月9日，小鹏全国规模最大的销售服务中心在广州黄埔区开业。该中心占地2.5万平方米，约相当于60个标准篮球场，新增标准化售后服务中心。改造后的交付中心，每天交付高峰可以达到150台次，年交付量将超过25000台次。</p>
  <p>不过汽车行业的盈利水平仍面临压力。根据中国汽车流通协会发布的数据，2025年1-11月，汽车行业收入突破10万亿元，利润达4403亿元，同比增长7.5%，但行业利润率为4.4%，仍低于下游工业企业6%的平均水平。</p>
  <p>相较之下，海外市场的新能源汽车渗透率明显低于国内，且车企的新能源产品较为稀少，市场潜力巨大。这也带来更高的毛利率。以比亚迪2025年半年报为例，中国(包括港澳台地区)地区的毛利率为16.97%，而境外地区为19.82%。</p>
  <p>整体来看，广州汽车仍处于调整期。2025年，广州规上工业实现增加值增长仅1.2%。三大支柱产业之一的汽车制造业尚未回正，同比下降1.6%。今年1月印发的《广州市加快建设先进制造业强市规划（2024—2035年）》指出，广州汽车产业“一车独大”“油强电弱”问题突出。</p>
  <p>“广州汽车仍需要转型，但很明显起步晚了、丢失了市场优势。比起‘油转电’，现在更关注自动驾驶、智能网联汽车。”接近政府方面人士告诉界面新闻。</p>
  <p>广州在自动驾驶上有先发优势，行业“双子星”文远知行、小马智行不断有出海新进展。如小马智行Robotaxi已经落地迪拜、韩国、新加坡、卢森堡、卡塔尔等国家及地区。</p>
  <p>小马智行副总裁、广深研发中心负责人莫璐怡此前告诉界面新闻，港澳地区和海外很多机构也会部分认可内地的检测结果，因此内地的牌照获取为开拓海外市场积累了基础。现在的国际策略是，去更多的国家做更多的试点。不过国际市场的规模化运营可能要在两年后才有明显进展，短期内仍专注国内市场。</p>
  <p>对比小马智行，文远知行在出海上有更进取的表现。2月6日，文远知行宣布与Uber升级战略合作，双方计划于2027年内在中东地区部署至少1200辆Robotaxi，覆盖阿布扎比、迪拜和利雅得三大市场。</p>
  <p>现阶段，文远知行已在中东地区部署超过200辆Robotaxi，和Uber已在阿布扎比开展Robotaxi纯无人商业化运营，并在迪拜和利雅得开放Robotaxi公开运营服务。在阿布扎比，文远知行的纯无人Robotaxi服务单车日均可完成数十次出行订单。</p>
  <p>2025年，文远知行中东子公司的Robotaxi业务已实现经营盈利。文远知行方面负责人告诉界面新闻，这是由于该地区单价较高，且纯无人运营。得益于最新纯无人运营牌照允许取消车内安全员，文远知行在阿布扎比的Robotaxi服务将实现单车盈亏平衡。</p>
  <p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/14004906.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，作者：张熹珑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678807390760838</id>
            <title>首个人形机器人格斗联赛来了，为什么机器人公司都爱打拳？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678807390760838</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678807390760838</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 12:47:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_07364c3885a346918c72a9319093041e@46958_oswg316309oswg640oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：众擎</p>
  <p>首个商业化人形机器人格斗联赛（Ultimate Robot Knock-out Legend，简称“URKL联赛”来了。</p>
  <p>URKL联赛由深圳众擎机器人科技股份有限公司（下称“众擎机器人”）发起，定位为全球范围内首个专注人形机器人领域的商业化自由格斗赛事，旨在通过赛事打磨人形机器人的运动控制、平衡算法、感知决策、动力系统和结构防护等核心能力。</p>
  <p>众擎机器人创始人兼CEO赵同阳介绍，本次赛事将从2月持续至12月，以身高1.73cm、体重75kg的众擎人形机器人T800为标准竞技载体，面向全球高校、企业、科研机构开放报名。经过报名和海选审核后，联赛将产生16支本次URKL的正赛队伍，最高可以获得价值1000万元的奖励。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_d4ff088e634a41bcb23e9286c0a1b376@46958_oswg863866oswg1080oswg771_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">众擎T800 图片来源：众擎</p>
  <p>赵同阳是一名连续创业者。2016年，赵同阳用创业获得的第一桶金投入双足人形机器人，2018年后将方向转到四足机器人，并同小鹏汽车合伙成立了深圳鹏行智能研究有限公司，继续研究机器人。2023年，赵同阳成立众擎机器人，初创团队也多来自于小鹏旗下的机器人团队。2025年，众擎机器人SE01酷似人类步态的直立行走视频在网络走红，众擎也因此“出圈”。</p>
  <p>他还表示，比赛将提供遥控和自主两种模式供选择，但全自主化的自由搏击一定是未来。“用最短的时间、最狠的招式，快速把对方干到底为止，全程只需要一个快速的自我决策，用人遥控反而太慢了。”</p>
  <p>2025年，宇树科技也曾发起一场机甲格斗擂台赛，由非专业选手采用宇树G1机器人进行格斗。不过，这场比赛更偏向于科普展示赛。在比赛中，机器人展现出抗冲击性、多模态感知与快速恢复能力，但也暴露了动态控制、感知延迟等问题。</p>
  <p>与之不同的是，URKL联赛着重提到了“商业化”。赛事不仅将配套开发人形机器人竞技综艺节目，融合技术解读、选手养成等多元内容，还将同步孵化“机甲拳王”人形机器人英雄IP，目标是推动机器人竞技成为国际体育赛事的新门类。</p>
  <p>机器人公司热衷于举办格斗比赛，原因在于这是机器人能力的最佳试炼场。</p>
  <p>格斗是人类运动中对力量、速度与反应要求最苛刻的形式之一。例如，它要求机器人具备瞬时爆发力，在对打、闪避时，需要电机具备极高的扭矩和响应速度，在被重击火摔倒后的快速起身，则是对运动控制算法的验证。而在格斗全过程中，机器人结构的稳定性与可靠性也将持续受到检验。</p>
  <p>赵同阳也提到，现阶段让人形机器人进入家庭仍然不现实，举办格斗比赛来验证人形机器人的能力，也是未来机器人做脏活累活的基础条件。</p>
  <p>对机器人公司而言，举办格斗比赛的初衷并不止于卖门票，而是通过开源源代码和提供标准载体来办赛，吸引顶级算法团队和高校参赛，发掘实战型创新人才。同时，复杂对抗场景的训练，也能够为具身智能提供海量非结构化数据，加速其泛化能力的演进。</p>
  <p>从营销角度来说，相比于枯燥的实验室演示或简单的行走，格斗比赛具有天生的流量属性，这种充满趣味性和互动性的直观对抗，也更利于大众科普与品牌破圈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_492c24e4c9064546a194fdce6b8c26ca@46958_oswg1219384oswg1080oswg844_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">URKL发布会现场，众擎T800与真人拳王“实战” 图片来源：众擎</p>
  <p>在宣布联赛启动的同时，众擎机器人也公布了最新的量产交付计划。在深圳南山西丽红花岭，众擎筹建的1万平工厂园区即将在今年3月开业。与此同时，河南郑州将同步开启建设10万台以上年产能级的智能制造中心，合肥、赣州工厂的量产事宜也在并行推进。</p>
  <p>众擎机器人联合创始人任国稳表示，众擎在2025年开启了百台月产交付能力，2026年将年产能提升至近万台级别，生产自动化率可达将近50%。</p>
  <p>量产交付也是人形机器人厂商当下竞争的主题之一。国际数据公司(IDC)公布的数据显示，2025年，全年全球人形机器人出货量接近1.8万台，同比增长约508%，销售额约4.4亿美元；同期，累计销售订单量预计超过3.5万台，为后续交付和市场持续放量奠定基础。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mwVBxxNJJerToLaFGqI9Ow" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，作者：陆柯言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678736960430728</id>
            <title>存储涨价的“后遗症"来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678736960430728</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678736960430728</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 12:43:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>存储芯片作为电子产业“基础粮食”的组件，正在经历一场持续且暂时看不到终点的价格上扬期。受此影响，为这些设备提供“大脑”的AMD、高通以及架构设计者Arm，在最新财报发布后迎来了股价的同步下跌。&nbsp;</p>
  <p>当地时间2月3日，AMD发布了2025年第四季度财报。在交出103亿美元营收、同比增长34%的创纪录业绩后，盘后股价大跌超17%。仅隔一天，高通2026财年第一季度业绩出炉，营收122.5亿美元，同比增长5%超出市场预期，股价却一度跌近10%。</p>
  <p>高通的高管直接点明，存储芯片短缺和价格上涨很可能决定手机行业的整体规模。“部分客户已经表示，由于无法获得足够的存储芯片，他们将减少原本计划中的手机产量。”这也意味着存储价格上涨以及缺货，将在2026年大幅影响手机行业的出货量规模。</p>
  <p>就连不直接购买存储芯片的Arm也受到了“牵连”，其客户——芯片设计公司——的业绩受到存储芯片短缺的影响，自然会减少对Arm技术的采购或授权。因此在Arm发布新一季度财报后，虽然实现营收12.42亿美元同比增长26%，但股价照样下跌了7.48%。</p>
  <p>其他公司也对存储芯片紧张局势发出预警。联发科称其为一个“仍在演变中的”局面；英特尔首席执行官陈立武表示，存储芯片短缺的状况可能会持续数年：“就我所知，目前看不到任何缓解迹象。”</p>
  <p>AI正在重新定义计算范式，不过人们似乎仍在用传统的周期性框架来分析一个正在经历范式转变的行业。业绩与股价的背离，或许正是这种认知滞后性的市场表现。</p>
  <p>在经历多年的高速增长后，半导体行业正进入一个调整期。值得注意的是，此次调整的源头主要来自生产端的「人为控制」而非市场层面的「需求扩张」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_93a85b2bb28c498f93ed8c4056732a58@000000_oswg153720oswg640oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01.原厂“大丰收”</strong></h2>
  <p>存储芯片近期的价格，可以说是「一周一变，一天一变」。最核心的原因是AI“胃口”太大，把芯片产能都快“吃”光了。</p>
  <p>简单理解，工厂还是那几个工厂，但AI“吃得多”而且“吃得挑”。相比普通服务器，单台AI服务器需要的内存，是普通服务器的8到10倍，而训练一个千亿参数级别的大模型，需要的内存容量可以达到数TB级别——相当于数百台普通服务器的内存总和。</p>
  <p>在这个不谈AI几乎就无法发展的大环境下，以三星、SK海力士和美光这“存储三大原厂”为代表的全球存储制造商纷纷做出同一个决策：将有限的工厂产能，从生产普通电脑、手机用的DDR4内存、消费级固态硬盘，转去生产更赚钱的HBM（AI专用）和DDR5等高端产品。</p>
  <p>美光甚至直接“断舍离”，宣布停止运营近30年的消费级存储品牌“英睿达”（Crucial）的业务，将所有资源集中于数据中心市场。这意味着，以后消费者想买原厂内存条和硬盘，会更难、更贵。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_af62fe7b90894554a9a7358f6f833002@000000_oswg321618oswg812oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种产能的转移直接导致了两种结果：</p>
  <p><strong>其一，把存储行业带入了追逐“高技术”和“高利润”的轨道，相关企业业绩迎来爆发式增长。</strong></p>
  <p>国内外存储巨头及上市公司公布最近公布的财报或业绩预告均表现亮眼：美光2026财年一季度营收136.4亿美元，同比增长57%，净利润52.4亿美元，同比增长169%；闪迪2026财年二季度营收30.25亿美元，同比增长61%，净利润8.03亿美元，同比增长672%。</p>
  <p><strong>其二，市场出现了“供需错配”。一桌菜大部分都被AI“吃”掉，手机、电脑能分到的自然少，价格也就水涨船高。</strong></p>
  <p>根据TrendForce集邦咨询的数据，2026年第一季度，一般型DRAM（非HBM内存）价格将上涨55%-60%，NAND闪存产品价格预计上涨33%-38%。</p>
  <p>尤其是DDR4这类“上一代”产品，因为产能被挤占最严重，反而出现了价格涨幅超过新一代DDR5的罕见现象。国金证券数据显示，过去一年，DDR4 16GB模块价格上涨了18倍，明显高于DDR5 16GB模块。</p>
  <h2><strong>02.下游日子“吃紧”</strong></h2>
  <p>在消费电子领域，存储涨价对智能手机、PC等消费型终端的BOM成本影响正在迅速扩大。</p>
  <p>根据市场研究机构Counterpoint Research公布的报告显示，目前存储芯片在智能手机中约占物料成本的10%-20%，在PC领域，这一比例进一步上升至&nbsp;20%-25%，而AI PC因需搭载高性能存储，成本占比已接近40%。</p>
  <p>就拿苹果这样的旗舰机来说，2020年的iPhone 12 Pro Max（6GB DRAM和128GB NAND）中的存储芯片大约占整体零部件成本的8%。到了2025年9月，iPhone 17 Pro Max（12GB DRAM&nbsp;和&nbsp;256GB NAND）中的存储芯片成本占比已经上升到约10%。在安卓旗舰阵营，存储芯片在BoM成本当中的占比已经提升到了20%或更多。</p>
  <p>在此背景之下，智能手机厂商也将不得不通过对终端产品涨价来应对成本的大幅上涨，而这无疑也将会抑制消费者的购买。Counterpoint Research预计，2026年全球智能手机出货量将同比下降6.1%，而智能手机SoC出货量预计较2025年同比下降7%。</p>
  <p>笔记本电脑市场同样面临压力。高端轻薄笔记本由于普遍直接将移动DRAM焊接在主板上，无法以降规或更换模块的方式控制成本，又因设计限制规格变动，可能成为最早、最大幅度显现涨价压力的细分市场。</p>
  <p>相比去年下半年，目前主流笔记本的整体涨幅在10%-20%之间，高端游戏本因存储和显卡成本占比更高，涨幅更明显。TrendForce集邦咨询认为，全球笔记本电脑自去年下半年起面临存储器涨价压力，今年年初又遭遇CPU阶段性供给缺口，再加上PCB、电池、电源管理IC等零部件成本同步上行，预计导致今年一季度全球笔记本电脑出货量环比下降14.8%。</p>
  <p>这股涨价风甚至刮到了二手市场，笔者联系了一位在北京的二手电脑销售商，其销售的不同配置的电脑主机，相比半年的价格不降反升，可见供需关系的悄然转变。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_434709a7ad3d43f3bf29b3e254de16f1@000000_oswg587207oswg940oswg2131_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>下图是DoNews整理的其店铺现在和半年前不同配置的价格对比，不难看出，涨价的幅度与内存强相关，涨幅靠前的配置组合都包括DDR4内存，其中包含16G内存的配置组合涨价都在10%以上，与商家所说的“大概翻了三四倍”相符合，而DDR3内存对价格几乎不存在影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_6f21753feec14e8ea422141bb01e00b2@000000_oswg21290oswg655oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对计划在2026年“换机”的个人消费者来说，可能会痛苦的感受到钱包的缩水，以往电子产品的“早买早享受，晚买有折扣”规律被打破，买的越晚反而价格更高。</p>
  <p>当新的趋势出现，就是会有人欢喜有人愁，无论是股价下跌的高通等大厂，抑或数钱到手软的存储厂商，还是“扎心”了的普通消费者，都难以躲开时代的影响，而伴随着AI产业的持续高速发展，存储涨价的“冲击波”才刚刚开始。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk2NDgyMzM0Mw==&amp;mid=2247628725&amp;idx=1&amp;sn=91fe88474c8ae4f6ced9d9d9f82cb43f&amp;chksm=c59186041258d8741548a6ae192ff12734a35abe219ca499a3117bac3144ea7923ac688e9af7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：雁秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678736791348099</id>
            <title>“私募大佬”葛卫东10亿元重仓，江淮汽车定增约35亿元，热钱涌入高端电动化？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678736791348099</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678736791348099</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 12:39:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在江淮汽车（600418.SH）约35亿元的定增案中，最大的看点除了金额，还有“私募大佬”葛卫东豪掷10亿元重仓入局。</p>
  <p>2月10日，江淮汽车披露的发行情况报告书（下称“公告”）显示，江淮汽车本次发行最终定价为每股49.88元，发行股份7016.84万股，募资总额约35亿元。公司按照“认购价格优先、认购金额优先、认购时间优先”原则，共确定8名认购对象。除葛卫东外，还包括方文艳、姚志超、深圳新思哲、中阅资本、杭州知春投资、广发证券、财通基金等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_79348f476d3148629edf2ae364c7f761@000000_oswg63061oswg733oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△江淮汽车此次认购对象 图源：发行情况报告书</p>
  <p>江淮汽车方面向时代周报记者表示，本次募集资金将主要用于高端智能纯电动乘用车项目。公告同时明确，所有发行对象认购的股份自发行结束之日起六个月内不得转让。</p>
  <p>江淮汽车是一家集全系列商用车、乘用车研产销服于一体，涵盖汽车出行、金融服务等众多领域的全球化综合型汽车企业集团，已累计向全球用户交付各类产品1200万辆。2025年，公司实现汽车销量38.41万辆，同比下降4.72%。</p>
  <p>葛卫东为国内知名私募投资人，于2005年创办混沌投资，早期以期货投资闻名，之后业务拓展至证券及金融衍生品领域。近年来，葛卫东在A股市场的投资动向也成为市场关注的焦点。</p>
  <p>有业内观点认为，资本市场此次积极押注江淮汽车，或在于“智能汽车+AI”模式已进入产品爆发期。在AI技术火热的背景下，市场普遍看好“华为+传统车企”的产业升级模式。同时，江淮的高端智能电动车业务线也日渐清晰。葛卫东的参与，凸显了资本对江淮与华为合作的高端智能电动车业务的信心。</p>
  <p>2月11日收盘，江淮汽车报56.70元/股，上涨3.83%，市值约为1238亿元。</p>
  <h2><strong>募资早有筹划，为尊界产品大年做准备</strong></h2>
  <p>根据公告，早在2024年9月30日，江淮汽车股东会审议通过了本次向特定对象发行等相关事项。</p>
  <p>审议通过相关事项的一个月前，尊界品牌官宣成立。</p>
  <p>2024年8月6日，在享界S9上市发布会上，华为常务董事、终端BG董事长余承东正式宣布，华为与江淮合作打造的鸿蒙智行第四界“MAEXTRO 尊界”的到来。</p>
  <p>2025年5月，尊界S800正式上市，并在上市175天取得了大定突破1.8万辆的成绩。此前，江淮汽车曾提到，目前尊界S800的在手订单有足够支撑，产能也处于快速爬坡中。</p>
  <p>公告提到，“2025年12月10日，此次发行股票申请获得了上交所上市审核中心审核通过。”</p>
  <p>同月的鸿蒙智行年度直播中，江淮汽车董事长项兴初便对外透露，2026年将是尊界的产品大年，尊界会有三款产品与消费者见面，持续强化在超豪华市场的布局。</p>
  <p>就在对外披露此次公告前一天，项兴初在接受媒体采访时再次明确，2026年尊界S800豪华轿车将推出高定版，同时还将重点推进该车型与豪华MPV、豪华SUV等后续车型的高质量量产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_320584b240f44e3f92cfede615a98a0d@000000_oswg132587oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△尊界S800 图源：时代周报记者摄</p>
  <p>开源证券在研报中提到，尊界的MPV车型定位将低于尊界S800，有望成为尊界2026年销量的又一重要支撑。</p>
  <p>此前江淮汽车也在“2024年度向特定对象发行A股股票募集说明书（注册稿）”中提到，“本次向特定对象发行股票的募集资金总额不超过350000万元（含本数），扣除发行费用后募集资金将全部用于高端智能电动平台开发项目。”</p>
  <p>根据募集说明书，该项目投资总额达58.75亿元，拟使用募集资金35亿元。</p>
  <p>而从江淮汽车的财务来看，想要打造更多高端且重磅的车型，也确实需要募集更多资金。</p>
  <p>江淮汽车发布的2025年业绩预亏公告提到，经财务部门初步测算，预计2025年度实现归属于母公司所有者的净利润为-16.80亿元左右；预计2025年度实现归属于母公司所有者的扣除非经常性损益后的净利润为-24.70亿元左右。</p>
  <p>对于业绩预亏的原因，江淮汽车表示，一是受国际形势日趋复杂、境外汽车市场竞争日益加剧影响，公司出口业务有所下滑；二是2025年公司联营企业大众安徽经营业绩出现亏损，导致报告期内公司确认对大众安徽的投资收益为-10.8亿元左右。</p>
  <h2><strong>“私募大佬”斥资10亿元，为何是江淮？</strong></h2>
  <p>值得关注的是，此次近35亿元的募资本身已引发行业关注，而更大的看点是，“私募大佬”葛卫东斥资约10亿元认购了2004.81万股。</p>
  <p>艾媒咨询CEO兼首席分析师张毅在接受时代周报记者采访时表示，过去3年，AI的热度主要集中在炒概念、炒算力层面。</p>
  <p>“而当前，行业已全面转向落地方向，单纯依靠算力已不足以支撑发展，具备优质落地场景和项目成为关键。”</p>
  <p>张毅进一步表示，其中，AI+汽车、AI赋能制造业是目前大资金主要认可的实体落地主线，这一趋势在过去一年多的时间里已成为主流。</p>
  <p>“再结合葛卫东‘要么不做，做就重仓，且专注长线，倾向于布局大趋势’的投资逻辑，就可以理解他此次重仓江淮汽车。”</p>
  <p>张毅强调，华为生态已获得市场广泛认可，不仅是行业共识，其体系下的智能汽车近两年销量也印证了这一点，得到了主流消费人群的认可。</p>
  <p>在此次参与江淮汽车定增之前，葛卫东关联人葛贵莲早已对江淮汽车有所布局。根据江淮汽车财报，截至2025年第三季度，葛贵莲持有的江淮汽车股票达1661.6万股。</p>
  <p>而除了江淮汽车，作为“私募大佬”的葛卫东，在AI芯片、智能科技类产品领域也早有布局。</p>
  <p>2017年年底，葛卫东大举买入科大讯飞（002230.SZ）；2018年再投资芯片设计公司兆易创新（603986.SH）；2020年入股海光信息（688041.SH）。</p>
  <p>近几年，葛卫东相继投资的国产GPU企业沐曦股份(688802.SH）、Physical AI赛道企业51WORLD等公司，更是相继上市。</p>
  <p>沐曦股份招股书显示，上市后，葛卫东及其关联公司混沌投资，分别持有沐曦股份1433.82万股和1259.57万股，持股比例分别达到3.58%和3.15%。</p>
  <p>一位投资行业相关从业者告诉时代周报记者，AI应用、具身智能及智能化当前仍是众多机构和投资人关注的重点赛道之一。</p>
  <p>“按照追觅预计，AI与物理世界的结合，会让人类生产力提高100倍。中间会产生大量10亿美元以上的独角兽，2026年是Physical AI的ChatGPT时刻。”</p>
  <p>张毅也告诉时代周报记者，不管是葛卫东重仓江淮汽车，还是近几年押注AI产业，都可以清晰看出当前投资市场的几个趋势。</p>
  <p>“其一，是资金已经扎堆AI整车、自动驾驶方向；其二，是市场更看好‘科技巨头赋能传统制造’的模式，即传统制造业借助AI实现升级。”</p>
  <p>张毅补充表示，“‘基础相对薄弱，但叠加自动驾驶或智能属性后实现较大反转’的标的更具机会，赛力斯已经证明了这一模式。江淮汽车或也有望成为逆势上扬的另一标的。”</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653341018&amp;idx=4&amp;sn=2bf715f38ea7aab8d2adb8e5ab348d72&amp;chksm=bc65334f8fcafeb01ff01559e71f79f2515e563c211521eea9df121c7ea897fce0fa6b27c793&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：曹杨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678722402001799</id>
            <title>“世界正处于危险中！”Anthropic AI安全负责人警示后官宣离职</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678722402001799</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678722402001799</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 12:35:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，AI 安全领域迎来了一则颇具意味的人事变动。</p>
  <p>Anthropic，这家以“安全 AI”为核心定位的明星公司，其高级人工智能安全负责人 Mrinank Sharma 在 X 上宣布自己已于 2 月 9 日正式离职。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_e3b8e8755e69414c85ca2f6810feb93b@46958_oswg322208oswg782oswg832_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一决定并非简单的职业转向。</p>
  <p>在公开信中，他直言离开的原因与更深层的忧虑有关：对 AI 发展方向的反思、对全球风险的警觉，以及对“价值观是否真正主导行动”的持续拷问。他提到，公司内部所承受的多重压力，正在与那些被反复强调的核心理念发生冲突。</p>
  <h2><strong>一位 AI 高级安全负责人写的辞职信</strong></h2>
  <p>在致同事的公开信中，Mrinank 首先回顾了自己在 Anthropic 的两年历程。他坦言：“我已经完成了自己当初来到这里想做的事情。”</p>
  <p>两年前，他刚结束博士学业，来到旧金山，希望把精力投入到 AI 安全这个当时仍相对前沿、但已暗流涌动的方向。</p>
  <p>这两年，他的工作并不抽象：</p>
  <p>他深入研究了&nbsp;<strong>AI 的“谄媚”（sycophancy）现象</strong>，即为什么模型会倾向于迎合用户的偏好，甚至在明知错误的情况下给出“讨好式”回答。</p>
  <p>此外，他主导开发了针对&nbsp;<strong>AI 辅助生物恐怖主义风险</strong>的防御机制，并将其真正落地到产品与生产环境中。</p>
  <p>他还参与建立了内部透明度机制，推动“价值观”从口号走向制度，尝试让组织在面对现实压力时，仍然能够有据可依。</p>
  <p>而他最后的一项研究，触及了一个更根本的问题：</p>
  <p>AI 助手是否可能让我们变得“不那么人类”？</p>
  <p>它会不会在不知不觉中扭曲我们的判断、依赖方式，甚至价值感？</p>
  <p>然而，这些成就并未让他选择留下。</p>
  <p>他在信中明确表示：</p>
  <p><strong>“我清楚地意识到，是时候继续向前了。”</strong></p>
  <h2><strong>“多重危机”之下的冲突</strong></h2>
  <p>谈及离开的原因，Mrinank 并没有指向某一项具体分歧，而是将视角拉得更远。</p>
  <p>他写道，「自己不断反思我们所处的处境。世界正面临危险，这不仅仅是 AI 或生物武器的问题，而是一系列彼此交织的危机同时展开。有人称之为“多重危机”（poly-crisis），而其背后或许还存在更深层的“元危机”（meta-crisis）。」</p>
  <p>在他看来，人类影响世界的能力正以前所未有的速度扩张。问题在于，我们的智慧与成熟度，是否跟得上这种力量的增长。</p>
  <p>如果能力持续上升，而判断力、伦理自觉与集体理性却停滞甚至退化，后果难以估量。</p>
  <p>在公司工作的这些年，他反复体会到一件事：让价值观真正主导行动，并不容易。</p>
  <p>这种张力存在于个人内心，也存在于组织层面。现实压力、竞争节奏、资本期待、舆论环境……都会在某些时刻，把真正重要的事情挤到边缘。</p>
  <p>他没有用激烈的语言批评谁，而是承认这种拉扯本身就是时代的一部分。这种现象不仅存在于一家 AI 公司，也存在于更广阔的社会结构中。</p>
  <p>最终，他选择回应自己内在的声音：</p>
  <p>“在不断面对并倾听这种内在与外在的现实之后，我逐渐看清自己必须做什么。我希望以一种完全符合自己内心与原则的方式去贡献力量。”</p>
  <p>他引用了诗人 David Whyte 的一句话——那些“无权被忽视的问题”；也提到里尔克的提醒——有些问题不是被回答，而是被“活出来”。</p>
  <p>对他而言，这意味着离开。</p>
  <h2><strong>从代码到诗行：一场关于“认知方式”的转向</strong></h2>
  <p>更令人意外的是，他并未公布自己的下一步具体去向，也没有投身另一家 AI 公司。</p>
  <p>他选择拥抱不确定性。</p>
  <p>信中有一句禅宗名言：“不知，最为亲近。”</p>
  <p>这似乎是他此刻的状态，他想要主动腾出空间，暂时放下这些年来支撑自己的结构与身份标签，看看在它们退去之后，会浮现什么。</p>
  <p>他的下一步计划带着浓厚的人文色彩。</p>
  <p>他表示，希望攻读诗歌学位，认真学习诗歌写作。其认为，在技术不断改造世界的时代，“诗意的真相”与“科学的真相”同样重要。前者帮助我们理解意义、关系与感受，后者帮助我们构建工具与系统。如果两者失衡，技术就可能失去方向。</p>
  <p>与此同时，他打算将更多精力投入到引导、教练、社区建设与团队实践中。从一名技术安全的守护者，转向促进人与人之间更深层连接的实践者。</p>
  <p>这并不是对技术的否定，而是对认知方式的拓展。</p>
  <p>在信的结尾，他附上了 William Stafford 的诗《The Way It Is》。诗中有一句话：</p>
  <p>“有一条你追随的线，在变化的事物中穿行，但它本身不变。”</p>
  <p>或许，这条“线”正是他真正想守护的东西。</p>
  <h2><strong>当安全专家选择离开</strong></h2>
  <p>Anthropic 一直被视为强调安全与对齐的代表性公司。如今，一位高级安全负责人主动离开，难免引发外界猜测。</p>
  <p>与此同时，Mrinank 也并不是近期离职的唯一一人。</p>
  <p>正如《Business Insider》报道的那样，包括 Harsh Mehta 和 Behnam Neyshabur 在内的多位研究人员，最近也离开了 Anthropic，去“开启新的事业”。</p>
  <p>但如果仅把&nbsp;Mrinank&nbsp;这件事解读为“内部矛盾”或“路线分歧”，可能过于简单。</p>
  <p>这封信更像是&nbsp;Mrinank 想要站在外部的视角，探清 AI 的发展。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CF_zCqj-ykV1swDyJiNIlA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，整理：屠敏&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678716133548931</id>
            <title>特斯拉的半挂卡车终于上路了，但时机却糟得不能再糟</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678716133548931</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678716133548931</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 12:33:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_b6352caf1d8f4bbc8e15c035c531c416@000000_oswg910216oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">特斯拉（Tesla）半挂卡车在加利福尼亚州莫德斯托的菲多利（Frito-Lay）薯片工厂充电。图片来源：TNS</p>
  <blockquote>
   <p>埃隆·马斯克（Elon Musk）这款拖延已久的“猛兽”终于投产，可联邦政府对电动车的支持正在减弱，电价上涨也让他宣称的“比柴油车更省钱”变得站不住脚。</p>
  </blockquote>
  <p>在上一次特斯拉（Tesla）财报电话会上，埃隆·马斯克大谈这家电动车制造商要转型为人工智能和人形机器人强企。他提到即将推出的Cybercab——一款他声称将不配备方向盘和踏板的双门电动车（前提是监管机构批准），还提到公司将停产Model X跨界车和Model S轿车，而后者正是当年让特斯拉一举成名的车型。</p>
  <p>但他没提、也没人费神追问的，是特斯拉史上体量最大的车型发布：电动半挂卡车Semi，计划今年上半年正式投产。（2023年，特斯拉已生产至少200辆用于测试，但几乎没有公布任何细节。）考虑到发布时机，这并不奇怪。美国消费者今年仍可能购买超过100万辆新电动车，但这一数字较2025年的128万辆可能出现两位数下滑，而8级电动半挂卡车的需求只会是其中的零头。</p>
  <p>“这算是个未知数，但我们预计2026年的销量会非常低——不到1400辆，” 卡车行业咨询公司ACT Research副总裁安·朗德尔（Ann Rundle）告诉《福布斯》。“现在很难卖，因为特朗普政府基本上砍掉了所有相关支持。”</p>
  <p>根据公司第四季度财报，这款卡车与特斯拉双门Cybercab电动车一样，将在今年上半年投产。财报还展示了特斯拉计划2026年在美国各地建设的“超级充电桩”（Megacharger）站点地图，这些充电站是专门为适配Semi容量高达990千瓦时的巨大电池组而设计。</p>
  <p>敦豪（DHL）运输服务部门总裁吉姆·蒙克迈耶（Jim Monkmeyer）表示，特斯拉尚未公布卡车售价，但价格已高于马斯克2017年承诺的18万美元区间。这家快递公司已在美国车队中测试Semi，并迫切希望增加数量。“我不能告诉你特斯拉的价格，”他说，“但我可以告诉你，我们非常期待拿到这些车。”</p>
  <p>他补充说，DHL也同样在使用沃尔沃（Volvo）、纳威司达（Navistar）等公司的电动卡车，每辆售价约40万美元，“这个价格后续会下降——我认为特斯拉的价格降幅会尤其明显。”</p>
  <p>对DHL以及百事（PepsiCo）等早期客户而言，购买这些卡车是企业降低碳排放和尾气排放整体战略的一部分。百事已在加州车队中运营至少86辆特斯拉Semi，属于早期限量生产批次。DHL的目标是到2030年将车队中30%的车辆转为电动，“我们不会动摇这一目标，”蒙克迈耶说，“我们希望尽可能多地拿到这些特斯拉卡车。”</p>
  <p>蒙克迈耶表示，DHL计划主要将这些卡车用于中短途运输，而非长达500英里的长途货运路线。至于百事，目前尚不清楚其加州车队中的Semi卡车是在为菲多利运输薯片，还是运输更重、更耗电的汽水。</p>
  <p>“运薯片可能更明智，”美国卡车运输协会（American Trucking Associations）前副总裁兼环境与能源法律顾问格伦·凯齐（Glen Kedzie）在2022年告诉《福布斯》，彼时，特斯拉原本计划在2023年投产。马斯克当时对投资者和分析师表示，特斯拉的目标是到2024年每年供应5万辆该车型，不过之后这一计划推迟到了2026年。</p>
  <p>向其他资金雄厚的大型货运企业销售，应能在一定程度上维持Semi的销量，不过，规模较小的车队可能短期内不会愿意冒险采用这种卡车，这是因为，除去购买或租赁价格外，Semi的运营成本远不如马斯克当初承诺的那么低。2017年，马斯克宣称，特斯拉进军商用车辆领域将为卡车运输行业带来颠覆性变革，其优势包括：单次充电续航500英里、极速加速、通过高科技监控工具实现低维护成本，而最重要的一点是，运营成本也会更低，因为当时电力价格低于柴油燃料。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_2a1057cf6777422b820b334cd878d649@000000_oswg41413oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">TESLA计划于2026年建设适配特斯拉Semi的超级充电桩网络站点。图片来源：TESLA</p>
  <p>马斯克在2017年发布会上表示：“卡车运输，以及卡车运输的经济账，是至关重要的问题。如果你的每英里成本过高，那这笔经济账就划不来。我们对此进行了大量研究。当你把租赁成本、保险费用、维护支出以及所有因素都纳入计算，得出运输的实际综合成本，会发现柴油卡车每英里的运营成本会比特斯拉Semi高出20%。”</p>
  <p>当时这个计算也许还站得住脚，但现在情况已经不同。特斯拉的估算是基于每加仑柴油2.50美元与每千瓦时电费7美分的对比。（一加仑柴油相当于40千瓦时的电力。）九年后，根据圣路易斯联邦储备银行（Federal Reserve Bank of St. Louis）的数据，美国柴油平均价格约为每加仑3.60美元，但电价已飙升至每千瓦时18.9美分。在加利福尼亚州，电价甚至高达每千瓦时33美分。电价上涨主要是由于数据中心对电力的巨大需求——马斯克旗下xAI运营的数据中心也位列其中，这抵消了Semi原本可能在燃料上节省的成本。</p>
  <p>ACT Research总裁兼高级分析师肯·维斯（Ken Vieth）表示：“撇开特朗普政府政策及补贴减少不谈，国际油价回落也拉低了柴油价格。重型电动车在某些细分领域仍可能取得成功，但与去年同期相比，推进难度显然更大。”</p>
  <p>电动重型卡车——包括纯电动和氢燃料电池两种类型——的一大细分市场，是从洛杉矶、长滩和奥克兰等大型港口到附近仓库与配送中心的短途运输。电动卡车初创公司Nikola曾主攻这一市场，但在去年年初资金耗尽，并最终于去年5月申请破产。公司时运不济，正赶上特朗普政府上台后，联邦政策不再支持清洁能源，导致电动卡车需求放缓。</p>
  <p>投资公司VectoIQ管理合伙人、Nikola最后一任CEO史蒂夫·吉尔斯基（Steve Girsky）表示：“原本的顺风基本上已变成了逆风——原因有很多，包括激励措施缺失、政策支持不足，企业也不像几年前那样积极塑造自己的形象。许多欧洲公司仍希望打造绿色形象，但我认为许多美国企业在这方面的积极性已不如从前。”</p>
  <p>特斯拉正在其庞大的内华达州超级工厂的一条新装配线上生产Semi，该工厂是其在美国的主要电池工厂。财报中未宣布卡车下线的确切时间，但在特斯拉每季度发布的工厂产能表中出现了一个显眼的变化。截至2025年第三季度，特斯拉Semi生产线标注的年产能为5万辆。而2026年美国8级重卡的销量预计仅约24.5万辆，如此看来，这样的产能似乎明显过剩。</p>
  <p>然而，在近日发布的第四季度报告中，这条生产线的产能数据完全留空。</p>
  <p>本文译自：https://www.forbes.com/sites/alanohnsman/2026/02/05/teslas-semi-is-finally-hitting-the-road-the-timing-couldnt-be-worse/</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwODU2NjQ5Mw==&amp;mid=2247667360&amp;idx=2&amp;sn=2297c6412fdf4edcfff80f3951ca43ce&amp;chksm=96e91529df128d575d11ae2fadb117fa8ed97d54159681f17cd6b049b5473e1c89df282e4031&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”（ID：forbes_china）</a>，作者：Alan Ohnsman；翻译：Björn&amp;Rach；校对：Lemin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678737152025476</id>
            <title>台积电日本厂，真能赚钱吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678737152025476</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678737152025476</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 12:17:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>如果日本能建起最先进的半导体工厂，半导体产业就能重获新生。日本人们都内心深处相信这个说法。</p>
  <p>凭借巨额补贴、世界上最先进的制造设备以及大规模生产的最小晶体管，这一景象无疑值得成为一个国家级项目，而且似乎也象征着日本半导体产业的复兴，该产业长期以来一直被认为“已经衰落”。</p>
  <p>在这里，笔者想问一个问题：<strong>那家半导体工厂真的盈利吗？</strong>此外，在日本建设的尖端工厂真的能说是掌握在日本人手中吗？</p>
  <p>2026 年 2 月 5 日，有报道称，由台积电以及索尼、电装、丰田汽车公司等公司出资兴建的日本先进半导体制造株式会社（JASM） 熊本第二工厂（二期，以下简称“P2”）决定采用 3nm 工艺生产半导体，而不是 7nm 或 4nm 工艺。这一消息似乎被视为日本半导体产业复兴的象征，但令人惊讶的是，很少有人理解这一决定的真正意义。</p>
  <p>让我直入主题。如果我们只看晶圆制造芯片的前端工艺，3nm（N3）工艺拥有巨大的盈利潜力。然而，最终决定这些利润的并非JASM P2，而是JASM的母公司台积电。<strong>本文将基于盈利模型分析这种看似矛盾的结构，揭示日本半导体政策核心潜藏的重大风险。</strong></p>
  <h2><strong>&nbsp;为什么选择N3而不是N7或N4？</strong></h2>
  <p>JASM P2最终跃升至N3的原因相对明确。从图1所示的台积电各制程节点销售数据可以看出，N7世代的销售占比已经进入下滑阶段，而N5世代（N4是N5的改进版）也接近销售峰值。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_6a415f1318b645458d1a83fd6cf49116@000000_oswg408084oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图1：台积电各技术节点销售趋势（截至 2025 年第四季度）&nbsp;来源：作者根据台积电历史运营数据制作</p>
  <p>在半导体市场，如果在需求开始放缓的下一代产品上进行新的投资，工厂建成后极有可能出现供应过剩。因此，如果企业未来要投资数万亿日元甚至更多资金，就别无选择，只能选择处于增长轨道上的节点。</p>
  <p>半导体行业的历史反复证明，投资于已经达到性能巅峰的一代技术必然会给公司带来问题。从这个意义上讲，选择N3并非赌博，而是唯一理性的选择。然而，重要的不是节点的选择，而是工厂能否盈利。</p>
  <h2><strong>&nbsp;成熟节点的残酷利润结构</strong></h2>
  <p>首先，图2总结了 JASM 按节点、晶体管类型、使用尖端 EUV 曝光工具的每个芯片的层数、晶圆的平均售价 (ASP）、每个晶圆的可变成本和每月固定成本划分的月度生产能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_d80c1cd3a3ea422a919c014cdf9c35e7@000000_oswg386584oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图2：JASM（第一阶段和第二阶段）技术、晶圆平均售价（ASP）、可变成本和固定成本的比较 来源：作者研究。</p>
  <p>我们首先来看JASM的1号工厂（P1）。假设N28和N16的月产量分别为27.5K片（K=1,000片晶圆），总月产量为55K片，良率90%，则可出货的合格晶圆数量约为24.8K片。图3显示了在这些条件下毛利润的估算结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_d970fa6bdc504fcaab35f60399052cb0@000000_oswg234070oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图3：JASM 第一阶段 N28 和 N16 的毛利率（假设月总产能为 55,000 片，良率为 90%） 来源：作者研究</p>
  <p>令人惊讶的是，N16需要以约90%的运力运行才能盈利，而N28则需要几乎满负荷运行。这个结果与其说是令人震惊，不如说是滑稽可笑。</p>
  <p>人们通常认为成熟工艺节点稳定且盈利，但事实恰恰相反。由于晶圆售价较低，固定成本较高，迫使半导体工厂高产能运转。即使需求略有萎缩，产能利用率略有下降，都可能迅速导致利润下滑。成熟节点并非安全无虞的业务；相反，它们在结构上极易受到经济波动的影响。</p>
  <p>那么JASM 的 P2 呢？如果我们估计 N7、N4 和 N3 的月产量为 55K，良率为 90%，那么要实现盈利，所需的运营率分别约为 60%、40% 和 N3 的 30%（图 4）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_e15f88627dc04237a2141e2f9442db30@000000_oswg302297oswg1080oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图4：JASM 二期 N7、N4 和 N3 的毛利率（假设月总产能为 5.5 万件，良率为 90%） 来源：作者研究</p>
  <p>由此得出的结论很明确：<strong>节点越先进，就越容易盈利。</strong>这似乎有悖常理。虽然人们普遍认为尖端工艺需要巨额投资和高风险，但在人工智能时代，晶圆的平均售价（ASP）却高出几个数量级，使得企业更容易消化固定成本。<strong>换句话说，先进逻辑技术不再是“半导体工厂业务”，而可以说是“价格业务”。</strong></p>
  <h2><strong>&nbsp;苹果并非N3的主角</strong></h2>
  <p>以前，最先进的节点是由苹果iPhone 等智能手机驱动的，但现在需求的重点正在迅速转移到人工智能半导体（图 5）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_e12325e5a125469bad236e754223b903@000000_oswg395807oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图5：台积电对各公司 3nm 晶圆产量的预测（月产量，单位为 1000 片晶圆）。 数据来源：Joanne Chiao（TrendForce）</p>
  <p>英伟达的GPU 和博通设计的 AI 专用集成电路 (ASIC) 必须提供强大的计算能力，而只有尖端工艺才能使这些 AI 芯片成为可能。<strong>因此，N3将从智能手机节点转型为支持人工智能基础设施的平台</strong>。鉴于这一趋势，JASM P2极有可能成为人工智能半导体的前端半导体工厂。目前看来一切似乎都很顺利，但真正的问题也由此开始。</p>
  <p><strong>真正的瓶颈不在于上游流程。</strong>人工智能半导体并非仅仅制造芯片就足够了。为了通过硅中介层连接高带宽存储器（HBM），2.5维CoWoS（晶圆上芯片上基板）封装必不可少（图6）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_59a657e7f3c44989a5b54e8ced695dfa@000000_oswg370659oswg1080oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图6：NVIDIA 的 CoWoS GPU&nbsp;封装 来源：TrendForce</p>
  <p>然而，日本目前尚无这种先进封装的大规模生产设施。此外，日本几乎没有半导体制造商能够处理下游工艺。因此，JASM P2生产的N3晶圆将被运往台积电进行CoWoS封装。这里出现的问题很简单<strong>：台积电将把中国台湾CoWoS 产能的多少分配给 JASM？这一点将决定 JASM P2 的盈利能力。</strong></p>
  <p><strong>如果CoWoS 每月产出 1 万美元，它就会亏损。</strong></p>
  <p>计算结果揭示了一个严峻的现实。如果JASM P2 的 CoWoS 配额仅为每月 10,000 件，即使前端产能充足，工厂仍将亏损（图 7）。要实现盈利，至少需要 15,000 件或更多的配额。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_186a9955287949278004e0963579f441@000000_oswg202158oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图7：JASM 第二阶段采用 N3 工艺出货&nbsp;AI 半导体晶圆时的毛利率（假设良率为 90%，且台积电 CoWoS 产能得到保障） 来源：作者研究</p>
  <p>因此，重要的不是前端的生产能力，而是后端CoWoS 软件包的分配，这直接决定了 JASM P2 的利润。</p>
  <p>人工智能革命改变了半导体行业的重心。过去，半导体的价值在于晶体管的小型化。而现在，它的价值在于前端和后端工艺的“集成”。那么，台积电自身是否会为JASM分配足够的CoWoS产能呢？这并非一个乐观的答案，因为台积电自身也正忙于确保下游工艺的稳定，以满足人工智能的爆炸式增长的需求。</p>
  <p>到2025年底，台积电的CoWoS产能将略高于每月6万片，到2026年底也仅约为每月10万片。<strong>换句话说，月产量每年只能增加约3万片。然而，台积电正在竭尽全力提高其CoWoS产能（图8）</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_45a809ba394f4e57ab2ca19acc89a533@000000_oswg295128oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图8:2.5D (CoWoS) 封装产能趋势 (K/M)&nbsp;来源：Joanne Chiao (TrendForce)</p>
  <p><strong>台积电优先向其最大的客户英伟达和博通分配CoWoS封装芯片</strong>，这两家公司都迫切希望尽快完成CoWoS流程。而CoWoS长达六个月的交付周期更是加剧了这一趋势。因此，我们无法预测（也无法预期）海外JASM P2的产能将如何分配，而运输又需要额外的时间和精力。如果CoWoS的15K产能无法得到保障，第二家工厂将面临极其艰难的处境。</p>
  <p>换句话说，JASM P2的命运并非在熊本，而是在中国台湾。即便日本能够吸引尖端工厂落户国内，利润的关键仍然在于海外。这一事实对日本的半导体政策至关重要。</p>
  <p>不过，N3仍然是正确的选择。这听起来或许有些悲观，但请不要误会。建造N3的决定是正确的。如果他们继续建造N7，成功的几率会更低。</p>
  <p>问题的关键不在于节点本身，而在于日本能否制定包含下游流程的一体化战略。<strong>如果日本能够建立起先进的CoWoS封装基地，日本半导体制造商协会（JASM）的声誉将得到显著提升。</strong>反之，如果日本没有这样的基地，即便拥有先进的半导体工厂，其大部分利润也将取决于海外市场。</p>
  <p>最后，我想以几句掷地有声的话作结：在半导体行业，成功并非仅仅依靠建造尖端的前端工厂就能实现。这就像一个造船大国没有港口就无法控制海洋一样。现在，日本被问及的是，是否愿意拥有CoWoS的“港湾”。</p>
  <p>*声明：本文系原作者创作。文章内容系其个人观点，我方转载仅为分享与讨论，不代表我方赞成或认同，如有异议，请联系后台。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247807200&amp;idx=2&amp;sn=3ab7fe349c7e0e7e52afb053d0868369&amp;chksm=c0d4230111f309ad1934abb30e923d0a525183f23add3bd725d20e3f3e7a128b524e1aaea8a6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：汤之上隆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678766675207049</id>
            <title>时隔三年后，天涯社区居然要成功重启了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678766675207049</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678766675207049</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 12:14:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>时隔三年，曾经站在中国互联网舆论高地的天涯社区居然要重启了。就在2月7日，“天涯神贴”官方微信公众号发布《与君共创，重启天涯——关于新天涯招募创世成员的公告》，宣布为确保承载着亿万网民青春记忆、原创内容和人生梦想的宝贵数据完整存续，将推进天涯社区于2026年6月1日恢复访问。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_41cf5b53357241b2bb8085368676a184@000000_oswg46510oswg600oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，即将重启的天涯社区还推出了“新天涯创世成员产品服务包”，将招募9999位创世成员，成为新天涯的共建者与天涯社区重启者。只需花费1999元即可获得包括天涯神贴付费专区10年免费阅读权限、“天涯重启者”数字徽章以及天涯客高级尊享会员在内的多重权益。</p>
  <p>此前在2023年4月，由于遭遇资金流动困难，天涯社区的服务器“欠费停机”。彼时天涯社区对于自身的境遇相当乐观，官微还在与网友插科打诨，表示“我还能抢救一下”，以及“咱主打的就是陪伴。说一句暴露年龄的话：我会回来的……”</p>
  <p>然而事与愿违，一直到三年后的今天天涯社区才看到了重启的曙光。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_02cdb13694db48429365011fd638ea86@000000_oswg32090oswg390oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，天涯社区早前也尝试过自救。例如执行总编宋铮等前员工以及部分资深天涯网友就曾自发组织“七天七夜，重启天涯”直播义卖活动，试图为天涯社区筹集到300万元用以支付电信机房等费用。</p>
  <p>虽然当时找来了天涯初代美女网红“冻龄女神”李芊墨、“周公子大战易烨卿”事件的主角易烨卿、《东北往事：黑道风云20年》作者孔二狗等当年的“天涯大神”上镜，但也没能让天涯社区在直播带货最热的时候救下自己，“情怀”这张牌最终也未能挽救天涯社区。</p>
  <p>事实上，也不是“情怀牌”不灵了，因为手机圈的诺基亚、游戏行业的怀旧服，都早已证明“情怀”在商业层面是一个行之有效的策略。“情怀”的魔力就在于它能有效寻找到与受众的情感连接，并将其带回有滤镜的回忆中。可问题是让消费者为情绪价值买单也要有一个具体的产品，比如HMD就推出了诺基亚智能手机、暴雪也打造出高清版的《魔兽世界怀旧服》。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_4b57fe39d9134784ac6d045ad8d8bcb8@000000_oswg60540oswg476oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而天涯社区打不出情怀牌的原因在于它是一个内容平台，有价值的是平台上承载的内容以及用户的喜怒哀乐。可遗憾的是，作为论坛的天涯社区将高光时刻留在了PC互联网时代，当年的天涯用户不是早已成为“现充”，失去在网络上发声的兴趣，就是将阵地转移到了微博、抖音等平台。</p>
  <p>作为国内互联网行业早期最具代表性的网络社区，天涯无疑承载了老一代网友的青春和回忆。天涯社区的高光时刻虽然也只有300万的注册用户和3万日活，但就几乎相当于彼时1/10的国内网民是他们的用户。然而在二十年后，日活过亿的产品才能在国内互联网拥有声量，所以天涯的老用户素质可能更高，可声量实在是有些不太够。</p>
  <p>更何况《北京十年房子故事》《严肃的问题：人类怎样才能不被动物吃掉》《小张和小丽》《宜昌鬼事》等等天涯神贴，也早就被有心人整理成合集、在网络上肆意传播。如果想回顾当年天涯社区的盛况，甚至都不需要再回天涯，如今在微博、B站、抖音上都能看到曾经属于天涯的“高光集锦”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_760eb388311d4da2a2ce856190d60858@000000_oswg69069oswg600oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当创作者迁徙到其他平台、相关内容在公开网络随处可见，天涯社区已经找不到一个可以承载“情怀”的产品。那么时隔三年，天涯为何又能成功复活呢？当然是因为找到了新的投资者。天涯社区在公告中提及，“新天涯投资主体成都天涯客网络科技有限公司（天涯客公司）是天涯社区平台重启、新天涯建设的核心力量，已陆续为天涯社区数据的存续提供了上百万资金。”</p>
  <p>只不过即便天涯社区成功重启，也很难回到巅峰了。且不提当年在天涯上挥洒文字的人，如今都成为名副其实的中老年人，属于图文的时代也已经过去。当下许多热点是在抖音、快手上最先出现的原因很简单，因为短视频平台汇聚了更多的流量，也占据了普通用户最多的时间。</p>
  <p>移动互联网的碎片化体验让普通人已经没有耐心消费长篇的图文内容后，属于论坛的“灌水”就变成了过去式。早年间，天涯神贴是在楼主和灌水用户的互动中产生，如果只有创作者单向输出内容，那么现在更合适的载体是视频、播客。尽管老用户可能会因为情怀重回天涯看一眼，但成长在移动互联网时代的网民，恐怕就不会对天涯社区提起什么兴趣了。</p>
  <p>【本文图片来自网络】</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649904935&amp;idx=2&amp;sn=0a7e112dd450cc6da3405001f4b278ff&amp;chksm=862e39ec75dfc751a7ad503beb525a35d2e99337dbac529a9a108bf1e28b97ff34f4030886e7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678690505011716</id>
            <title>两大“超级牛散”会师，葛卫东和章建平看上江淮啥了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678690505011716</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678690505011716</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 12:10:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>葛卫东与章建平，盯上了同一家车企？</p>
  <p>2月10日，江淮汽车披露定增发行情况报告书，公司向姚志超、葛卫东等8名投资者合计发行了7016.84万股股份，发行价格为49.88元/股，募集资金总额为约35亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_c64a60f9dbd94e0c9c59b62e1748b629@5930557_oswg211224oswg1254oswg1150_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>认购对象中，葛卫东耗资约10亿元认购了2004.81万股。同时，方文艳也出资10亿元认购了2004.81万股股份。发行完成后，葛卫东、方文艳将并列为江淮汽车第8大股东。</p>
  <p>而据公开资料，方文艳是超级牛散章建平的妻子。这也意味着，两大牛散，在同一时间看上了江淮汽车。</p>
  <p><strong>大佬的联袂入局，往往是强烈看好的信号，更何况葛卫东和章盟主在沐曦与寒武纪之上的战绩，已经是不容他人质疑的水平。</strong></p>
  <p>那么，作为一家正处于转型期的老牌国企，江淮汽车当下的基本面究竟成色几何？更值得深究的是，这两位顶级投资人豪掷千金，真的只是看上了江淮汽车吗？</p>
  <h2><strong>01 “差等生”业绩与“优等生”估值</strong></h2>
  <p>如果仅凭财务报表上的数字来衡量，江淮汽车当下的股价表现，几乎是一个违背常理的商业奇迹。</p>
  <p>可以肯定的是，在资本市场眼中，这是一家充满矛盾的企业：<strong>一面是连年亏损、销量下滑的惨淡现实，另一面却是市值超过千亿（1200+亿）、甚至力压年销300万辆的长安汽车（1100+亿）的高昂估值。</strong></p>
  <p>而葛卫东与章建平的联袂入局，显然不是为了那一纸并不好看的财报，而是透过满目疮痍的数据，看到了某种彻底改写命运的可能性。</p>
  <p>让我们先剥离掉所有关于未来的宏大叙事，回归到最冰冷的账面逻辑。</p>
  <p>1月16日，江淮汽车发布了一份并不令人意外的业绩预亏公告，再次将这家老牌车企的尴尬处境摆在了聚光灯下。</p>
  <p>根据公告，2025年全年，公司预计归母净利润亏损16.8亿元，扣除非经常性损益后的净利润亏损更是高达24.7亿元。</p>
  <p><strong>对于一家在汽车行业摸爬滚打几十年的老牌国企而言，单年度的亏损或许可以被解释为“战略转型期的阵痛”，但如果将时间轴拉长，市场看到的是一种常态化的疲软。</strong></p>
  <p>翻开江淮汽车的历史账本，上一次扣除非经常性损益后的净利润为正，还要追溯到遥远的2016年。那一年，中国的新能源汽车市场尚处于爆发的前夜，造车新势力们大多还停留在PPT融资阶段。</p>
  <p>然而，在随后新能源产业极速狂飙、市场渗透率从个位数一路飙升至50%以上的黄金十年里，作为国内最早布局新能源iEV系列的车企之一，江淮汽车却似乎迷失在了时代的洪流中。</p>
  <p>从2017年扣非净利润转负开始，这家企业就再也没有依靠主营业务实现过持续盈利。即便是其历史上净利润的巅峰时期，规模也不过十亿元出头，更多时候是在盈亏平衡线上艰难挣扎，依赖补助和资产处置勉强维持着报表的体面。</p>
  <p>这种颓势在刚刚过去的2025年达到了某种临界点。</p>
  <p>全年38.41万辆的销量，不仅同比下滑4.72%，更是创下了近10年来的新低。这是一个极其残酷的对比：在比亚迪年销460万辆、吉利与奇瑞在新能源赛道上高歌猛进的时刻，江淮汽车的基本盘却在不断萎缩。</p>
  <p><strong>不过，如果说销量下滑是“面子”挂不住，那么联营企业的巨额亏损则是伤及了“里子”。</strong></p>
  <p>在华为的故事线尚未完全展开之前，江淮汽车曾将翻身的希望寄托在另一位全球巨头德国大众身上。</p>
  <p>几年前，江淮与大众的合资合作曾被视为中国汽车行业“混改”的标杆案例，市场一度憧憬大众安徽能像华晨宝马之于华晨中国一样，成为江淮稳定输出现金流的“利润奶牛”。</p>
  <p>然而，现实却给了这种乐观预期一记闷棍。根据2025年的业绩预告，导致江淮巨亏的核心原因之一，正是确认了对大众安徽高达10.8亿元的投资损失。这意味着，大众安徽不仅没能贡献利润，反而成为了明确的失血点。</p>
  <p>究其原因，大众汽车在电动化转型的节奏上显得步履蹒跚，尽管大众安徽被寄予厚望，但其产品在极度内卷的中国市场上声量有限，高昂的初期研发投入与产能爬坡期的固定成本，叠加销量的不及预期，使得这位曾经备受期待的“白衣骑士”，变成了财务报表上亟待计提的沉重包袱。</p>
  <p>&nbsp;至此，江淮汽车似乎陷入了一个困局：自主板块缺乏爆款，合资板块深陷亏损。按照传统的价值投资逻辑，这样的标的大概率会被市场抛弃。</p>
  <p>&nbsp; 但在业绩预告发布的次日，江淮汽车股价反而大涨4.77%，收盘价一举突破50元大关。这种“利空出尽是利好”的诡异走势，恰恰本质上是公司为投资者讲出了一个新的故事：<strong>江淮不再“挣扎”，而是已经默认了自己是一个巨大的“壳资源”，一个等待被超级IP注入灵魂的载体。</strong></p>
  <p>而这个超级IP，正是华为。</p>
  <p>如果说大众安徽是江淮试图自救的一次未竟尝试，那么华为的出现，则彻底改变了这场游戏的规则。</p>
  <p>江淮汽车拿到了华为智选车模式中含金量最高、也是风险最大的牌“尊界”。这不是一次简单的代工合作，而是江淮汽车彻底放弃过往的中低端路径，借力华为冲击百万级超豪华市场的惊险一跃。</p>
  <p>市场对于“含华量”的追捧并非毫无依据，最新的销售数据正在验证这一逻辑的合理性。尊界首款车型S800在上市后的表现堪称“现象级”，直接击穿了中国车企从未染指过的价格天花板。</p>
  <p>据中信建投等机构的统计数据，截至2025年底，尊界S800已完成第一万台下线，而在12月单月，其交付量已经超过了奔驰S级、迈巴赫、宝马7系以及奥迪A8等传统豪华D级车的总和。</p>
  <p>这是一个具有历史意义的时刻：在汽车工业的金字塔尖，百万级豪华轿车市场长期被德国三驾马车垄断，中国品牌此前从未在此立足，而尊界S800仅用不到半年的时间就打破了这一铁律。上市仅仅4个月，销量便突破1.5万台，这不仅是销量的胜利，更是对“江淮制造”这一品牌认知的重构。</p>
  <p><strong>尊界S800的成功，意味着江淮汽车在华为的赋能下，完成了品牌维度的“降维打击”。对于江淮而言，这不仅仅是带来了一个爆款车型，更是打通了一条通往高利润区间的“高速公路”。</strong></p>
  <p>与过去生产几万元、十几万元的工具车不同，百万级豪车的供应链管理、制造工艺要求极高，但相应的品牌溢价空间也更为广阔。随着销量的规模化效应释放，尊界有望迅速填补大众安徽带来的亏损窟窿，并彻底改善江淮的盈利结构。</p>
  <p>从这个角度来看，葛卫东与章建平家族此次20亿元的重仓，并非是在赌江淮汽车惨淡的“过去”，也不是在赌大众安徽未知的“现在”，而是在赌一个关于“国产劳斯莱斯”或“国产迈巴赫”的未来。</p>
  <p>他们看中的，或许是江淮汽车作为华为在超豪华领域唯一合作伙伴的稀缺性。在他们看来，现在的江淮，不再是那个卖不出去车的国企，而是华为顶级智驾技术与超豪华行政座舱的独家物理载体。</p>
  <p>这种身份的转变，足以支撑起千亿市值的想象空间，也足以掩盖短期财务报表上的所有瑕疵。</p>
  <p>毕竟，在资本市场上，没有什么比一个已经被验证的、且具有无限延展性的增长故事更性感的了。</p>
  <h2><strong>02 豪掷千金背后的“底仓”与“阳谋”</strong></h2>
  <p>如果仅仅是因为对“尊界”未来的单向看多，就让两位在资本江湖摸爬滚打数十年的顶级猎手在此时此刻豪掷千金，这显然低估了资本运作的复杂性，而现实的剧本也远比单纯的“价值投资”要精彩得多。</p>
  <p>必须承认，葛卫东与章建平的入局时机显得颇为耐人寻味。</p>
  <p>在外界看来，这是一次高位“接盘”的激进押注，但若将目光从定增公告上移开，去翻阅那些被淹没在季度报告里的细枝末节，就会发现<strong>这两股超级资金的入场并非突如其来的遭遇战，而是一场蓄谋已久的“潜伏”。</strong></p>
  <p>据界面新闻报道，早在定增落地之前，章建平家族的踪迹就已经在江淮汽车的股东名单中若隐若现。</p>
  <p>方文艳的名字，自2024年一季报起直至同年年报，连续出现在江淮汽车前十大流通股东之列；而章建平本人，也曾在2024年三季报中位列该股第九大流通股东。</p>
  <p>与此同时，被外界广泛视为葛卫东家族成员的葛贵莲和王萍，动作同样整齐划一，她们分别在2025年中报和同年三季报新进成为江淮汽车前十大流通股东之一。截至去年三季度末，二人的持股数量分别为1661.62万股和2350.17万股，期末持仓参考市值分别高达8.96亿元和12.67亿元。</p>
  <p><strong>草蛇灰线，伏脉千里。除了直接持股，通过关联机构隐秘布局更是顶级游资的惯用手法。</strong></p>
  <p>在本次定增中，获配江淮汽车股份最多的是杭州知春投资旗下的“知春精选一期”，获配金额接近6亿元。</p>
  <p>企查查数据显示，杭州知春投资由深圳市知春企业管理有限公司100%控股，而在这家公司的股权结构中，恰好有一位持股10%的股东名为章建平。</p>
  <p>更有趣的是，知春投资的历史操作路径与章建平家族有着惊人的重合度：在浪潮信息与三花智控的过往财报中，“知春精选一期”曾多次与方文艳、方德基、方文君等章氏家族成员同步进出，其协同作战的意味不言而喻。</p>
  <p>这一连串的数据勾勒出了一个清晰的事实：所谓的“定增入局”，不过是浮出水面的冰山一角。在此之前，这两大资本势力或许早已完成了在二级市场的悄然建仓。</p>
  <p>这也就解释了为什么江淮汽车的股价能走出那条“六亲不认”的K线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_b1df52f7735140be97b2e8942c74453a@5930557_oswg189381oswg808oswg488_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>回溯至2020年，江淮汽车的股价一度低至4.22元，那是一个被市场遗忘的角落。然而，在此后的五年时间里，尽管公司的扣非净利润始终在负值泥潭中挣扎，但其股价却仿佛脱离了地心引力，一路震荡上行，直至突破50元大关，涨幅超过10倍。</p>
  <p>在“尊界”的故事尚未完全成型之前，在业绩连年亏损的至暗时刻，究竟是谁在托举江淮？答案或许就藏在这些超级牛散早期的“底仓”之中。</p>
  <p><strong>因此，大概率此次两位大佬参与高价定增，绝非是一次简单的首次建仓，而是基于庞大底仓之上的“加法”。</strong></p>
  <p>这种操作手法在资本市场上并不罕见：通过参与定增锁定筹码，向市场释放强烈的看多信号，从而进一步推高股价，为手中持有的低成本底仓进一步创造出更多的浮盈空间。</p>
  <p>对于持仓成本极低的早期筹码而言，接近50元的定增价或许显得昂贵，但若能借此引爆市场情绪，将股价推向更高的维度，那么这笔定增资金就不仅仅是投资，更是一笔精妙的“宣发费”和战略锁仓，给了主力资金未来在二级市场上更多的腾挪空间。</p>
  <p>当然，硬币总有两面。牛散高位定增固然是强烈的利好信号，象征着对产业趋势的背书，但投资者亦需保持一份清醒。</p>
  <p>在大概率拥有低价底仓的前提下，无法排除资本行动的可能。毕竟，在几十倍的收益面前，没有任何资金是绝对忠诚的，流动的筹码才是资本永恒的属性。</p>
  <p>归根结底，股价的短期波动是情绪与资金博弈的产物，可以被调控，可以被点燃，但企业的长期价值终究要回归质地本身。</p>
  <p><strong>江淮汽车目前的千亿市值，很大程度上是建立在对华为赋能的极致憧憬之上，是市场提前透支了未来三五年的预期所给予的慷慨定价。</strong></p>
  <p>然而，预期终有落地的一天。当尊界S800的新鲜感褪去，当后续车型的销量数据摆在台面，江淮汽车必须要证明自己不再是那个连年亏损、依靠变卖资产度日的“壳”，而是一家真正具备自我造血能力、能够承接住百万级豪华制造工艺的现代化车企。</p>
  <p>这不仅是葛卫东与章建平的豪赌，也是江淮汽车这一老牌国企命运的胜负手。</p>
  <p>资本可以造神，也可以把它推倒，唯有扎实的业绩与不可替代的产业地位，才是穿越周期、留住千亿市值的唯一锚点。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Wttci4N8lUcUk00YEUCVnA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超聚焦foci”</a>，作者：肖恩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678749232128644</id>
            <title>一个老人眼中的AI幻象</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678749232128644</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678749232128644</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 11:37:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>一天晚上，我一边写稿一边听播客。播客中一位已经退休的嘉宾，分享自己对养老生活的设想。他豁达幽默地表示，女儿在国外发展，想要靠她养老，让她回国来照顾自己是绝不可能的，孩子最多也就愿意出点钱。他自己就指望着AI来养老了，能赶上就赶上，赶不上就没办法了。</p>
  <p>那一刻我突然有点心酸，但旋即意识到一个问题。随后我向众多不同年龄段的朋友做了询问，发现无论是超过八十岁的老人，五六十岁刚刚开始规划养老生活的中年人，还是年富力强的年轻人，他们都有一个共同的认识：<strong>AI养老很快会变为现实，自己晚年应该能得到机器人的照顾。</strong></p>
  <p>然而，当我把这个想法抛给AI、机器人、医疗，以及养老行业从业者的时候，他们却异口同声坚定地说：<strong>这不可能，甚至在肉眼可见的未来中都不可能。</strong></p>
  <p>于是我想要追问一个问题：究竟是谁在老人们的眼中，种下了那个关于AI养老的幻象？真实的AI养老又是如何？</p>
  <h2><strong>一道幻影</strong></h2>
  <p>坦诚一点吧，提起AI养老，我们脑海中只会出现一个事物，那就是和保姆、护工一样，全天候照顾老人的机器人。</p>
  <p>只有护理机器人才是最终目标，余下的事情无人关注。这一情况的思维根源，可能来自老龄化社会加速到来时，各方始终都在渲染那种老去后无人陪伴照顾的恐惧感。</p>
  <p>我们清楚地知道，在这个节奏飞快和工作压力巨大的时代，无论我们是否有伴侣儿女，晚年都大概率成为无人陪伴的空巢老人。简单对比一下数据，我们还会知道中国的养老护工缺口巨大，未来甚至可能突破一千万。这意味着想要在晚年找到合适的护工，注定是个概率很低且成本不菲的事情。考虑专业护理机构，又惧怕像电影《白日之下》中那样，在养老院中任人鱼肉。</p>
  <p>失能、阿尔兹海默症、跌倒后无人救治、孤独死亡，这些恐怖感笼罩着每个人。这时稍加思考，就会发现用AI机器人来代替人类护工是这个问题最好的，甚至是唯一的解法。机器人不怕辛苦，无需休息，不会抱怨，对老人绝对忠诚，没有欺瞒与侮辱，并且相比于人类护工来说，机器人必然是成本更低的选择。</p>
  <p>所以当有人传递出这样的信息：AI崛起了，机器人要实现了。已经年老或者将要老去的人们都会觉得抓住了一根救命稻草。</p>
  <p>“AI会替我们养老”，就这样变成了人生无奈中，一道明亮到刺眼的幻影。</p>
  <h2><strong>日本养老机器人的颓败</strong></h2>
  <p>稍微回顾一点历史，我们会发现AI养老这道幻影已经一次次吹拂过人类社会。</p>
  <p>1970年，日本65岁以上人口占比突破7%，正式进入老龄化社会。在日本科技腾飞的背景下，将养老与科技结合成为当时时髦的概念。<strong>1973年，早稻田大学发布了全球首个人形机器人WABOT-1，开启了日本的“机器人之梦”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_7f32e9e2222a4470ba23429bf42093d2@000000_oswg187724oswg494oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>90年代初期，日本开始大规模探索养老机器人，以期缓解老年人护理工作者严重短缺的难题。在当时，日本经济产业省开展了“介护机器导入实证事业”，为居民购买护理机器人提供了大额补贴；厚生省开启了“照护技术开发支援项目”，推动护理机器人的技术标准化与产业链加速成型。</p>
  <p>在此后数十年中，日本推出了超过2000款养老与看护机器人，堪称蔚为壮观。但这些机器人最后在老龄化社会中发挥的作用，则可以用“微不足道”来形容：专业护理机器人使用率不足2%，绝大多数养老机器人根本无法走到量产环节。</p>
  <p>2015年，“不信邪”的软银决定发动日本养老机器人最后的倔强，联合起收购的法国机器人公司Aldebaran Robotics推出了号称“全球首款具备人类情感识别能力”的人形机器人Pepper。发售当月，1000台Pepper被抢购一空，甚至在中国引发了不小的轰动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_5fd624063a77478dbc1478a1655196b3@000000_oswg271381oswg739oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而随后到来的，是Pepper走势断崖式下降。人们发现这个定价19.8万日元，每月服务费还需要14800日元的明星机器人，本质上就是个带轮子的iPad。它只能进行简单的互动，无法完成任何家务，甚至大部分iPad能完成的功能它都做不了。与其说是识别人类情感，不如说就是个会在屏幕上做表情卖萌的电子宠物。</p>
  <p>2020年，Pepper正式停产。雄心勃勃的软银草草结束了自己进军高级机器人的计划。Pepper的主要工作变成了充当数码博主的考古素材。</p>
  <p>即使在今天，日本每年依旧有不少养老机器人问世。但它们的普遍共性是“经常能上新闻，永远进不去家门”。</p>
  <p>说起日本养老机器人的往事，是因为它正在我们身边重新上演。</p>
  <h2><strong>不灵光的窗帘</strong></h2>
  <p>几年前，在最火的AI硬件还是智能音箱的时候，我们曾经受邀探访过这样一个案例：某互联网大厂想要让自己的音箱产品进军B端市场。首选目标是将AI音箱与养老场景进行结合。于是通过与一些试点养老机构合作，这一品牌的音箱被部署到了老人的房间当中。主要承担灯光、窗帘、呼叫设备的控制工作，同时也可以通过音箱来为老人提供内容收听、线上购物等服务。</p>
  <p>在当时，这类AI养老案例特别丰富，大家也都觉得未来可期。可几年之后，当我们重新回访这些AI养老试点的时候，却发现绝大部分所谓的AI养老设备都已被拆除。而其失败的原因，往往在意想不到的细节里。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_b8610ebc78274c49a7822fc9ea9e2bac@000000_oswg801758oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如其中一家养老机构回忆，厂商提供的AI音箱不能自定义需要操作的设备名。比如不能定义窗帘1、窗帘2。这就导致在刚刚安装好AI音箱后的某一天，一位老人用语音操作关闭窗帘，却把整栋楼的窗帘都关上了。这个透露着些许荒诞与愚蠢的问题，却无论如何都修改不好。再比如互联网大厂的AI音箱都基于自家云服务，但受限于网络环境，云服务经常掉线。一旦掉线全院的音箱就都会失灵，而想要重启则需要联系厂商并经过漫长等待。对于本就忙碌的养老机构来说，无疑是非常不划算的。</p>
  <p><strong>智能化往往就是如此，一个听上去合理、恰当，逻辑严丝合缝的方案，在实际运用中却可能面对难以想象的巨大问题。且经常是一个小问题，困死一个大工程。</strong></p>
  <p>无论是机构还是家庭，想要部署AI养老都需要直面一个真相：想象与现实，有着巨大的差距。</p>
  <h2><strong>真实情况</strong></h2>
  <p>为了能了解AI养老在此刻的真实应用情况，我们采访了北京一家养老院。在这家主要面向认知症、阿尔兹海默症老人看护的养老院，Y院长向我们介绍了AI养老这个概念中，真正能够落地的部分。</p>
  <p><strong>在他看来，目前AI真正成熟的还是手机、电脑中的大模型应用。</strong>这些能力确实给养老看护工作带来了极大的方便。比如老年人的一些问题，家属对养老机构和养老政策的疑问，都可以通过大模型来解决。院内组织护理、消防一类的专业知识培训，也可以直接用AI来做课件，做方案。</p>
  <p><strong>除此之外，大模型在老年人的生活与健康管理中是有很多用途的。</strong>比如很多老人不太会用社交媒体等传统APP，但对使用大模型类APP更加得心应手。他们可以通过AI来学到很多东西，让AI来进行生活提醒。<strong>另一方面，近期开始出现的医疗类AI软件很有必要。</strong>很多有慢性病的老人需要经常咨询医生，但去医院挂号显然不轻松，AI医疗有效缓解了这一矛盾。</p>
  <p>不难发现，老年人正在成为非常深度的AI用户，并用AI来解决生活中的真实问题。<strong>AI采用的多模态交互与自然语言理解能力，反而让“被互联网抛下”的老人，重新回到了科技前沿。</strong>这是一个激动人心的故事，但可能需要重启一篇去讲述。</p>
  <p>而对于很多老人与家属殷切期望的AI看护机器人，Y院长坦言，最需要的确实就是护理机器人，但现在的那些机器人都是噱头和博眼球。</p>
  <p>我们总是在提醒这样一个事实：近几年得到快速发展的AI，是以大语言模型为主干的AIGC能力。这个能力与机器人没有任何直接关系，不给机器人带来任何实质性的技术加持。<strong>AI等同于机器人，纯粹是一种大众文化层面的主观联想，辅以企业与投资人的借势宣传。</strong></p>
  <p>在养老院这个真正的一线工作场景中，能非常有力地验证这一观点。当媒体上铺天盖地吹嘘养老机器人的时候，养老从业者却发现护理机器人其实非常初级，并且在未来很长时间中都没有改变的可能性。</p>
  <p>Y院长说，只要看一个标准就够了，就是机器人能不能给老人换尿不湿。能完成这个标准再说其他的，否则多少话术修饰都归为无用。</p>
  <p>遥遥无期的AI护理机器人，是老人与家属最期待的东西，却也是最不可能实现的东西。</p>
  <h2><strong>炮制幻象</strong></h2>
  <p>那么，究竟是谁制造了这些不切实际的期待？讨论这个问题的前提，是我们必须知道养老是一个看似简单，实则非常复杂的话题。失能老人看护、养老生活服务以及老年经济，这几个概念都关于养老，却指向截然不同的方向。</p>
  <p>这种复杂性的存在，导致很多商品与服务可以用模棱两可的方式来贴合“养老”这个宏观话题。比如前文出现的Pepper，它自诞生之初就在或明或暗地将自己形容为“养老机器人”。但在用户使用后却发现，它所谓的养老只是提供一些乖萌的表情和声音，来给老年人带来心理慰藉。或许有人会责怪是用户没有提前了解清楚，但在厂商铺天盖地般使用“全球首个”“创造历史”等字样进行宣传时，这种了解的成本是巨大的。</p>
  <p><strong>回归眼前的局面，我们正在经历一场关于“AI机器人养老”的大型社会欺诈。</strong></p>
  <p>欺诈的第一步，是那些能够占据舆论焦点的科技寡头、明星网红、知名媒体合力吹捧机器人的可能性，并将AI与机器人概念进行看似明确，实则模糊的强关联。比如说，马斯克就在不久前又一次发表“预言”，他说AI与机器人将消除资源稀缺性，推动全民富裕，未来20年内传统就业可能过时，工作会成为人类的“业余爱好”。</p>
  <p>试问，众多年轻人尚且疯狂迷恋这些企业家耸人听闻的科技暴论，对科技了解相对较弱的老人要如何抵挡这种话术冲击？</p>
  <p>大家可能无暇细想，马斯克的绝大多数预言都落空了，这条就例外吗？我们只会觉得世界首富都说机器人能行了，难道还会不行吗？</p>
  <p>当老人对机器人的期待开始膨胀后，一些垂直领域的机构与企业开始出手了。我们翻阅了上海一家科技养老机构的产品图录。发现其目前主打产品包括：看护机器人、辅助排便机器人、洗澡机器人、情感陪伴机器人等。</p>
  <p>没错，每一个产品都叫作机器人。这一点无疑可以对应社会舆论中对机器人的过度期待，同时满足老人和家属对AI养老的想象。但细看这些产品却能发现，看护机器人是摄像头，洗澡机器人是电动洗澡刷、情感陪伴机器人是智能音箱。他们可以随意定义什么是机器人，只要有利可图。</p>
  <p><strong>另一个被遮蔽起来的真相是，今天主流的AI养老设备都有着高昂成本。</strong>动辄价值数万的智能床垫，数十万的护理机器人，还要搭配昂贵的网络与电力改造费用。更可悲的是，这些设备大多逻辑复杂，故障繁多。</p>
  <p>AI养老机器人的真实使用体验，往往就是那些不灵光的窗帘。</p>
  <p>鼓吹AI机器人的舆论场，把一切定义为机器人的养老行业，不告知成本与体验真相的销售，他们组合成了制造AI养老幻象的流水线。</p>
  <p>让我们努力看向未来，视线却如坠雾中。</p>
  <h2><strong>被瞧不起的“三件套”</strong></h2>
  <p>在探讨AI养老这个话题的时候，经常会看到这样一个说法：传统的AI养老就是防跌倒、测心率、提醒吃药，反反复复三件套。</p>
  <p>某种程度上来说，我是认同这个观点的。它指出了AI养老体系中长期功能单一、场景简单的问题所在。但我们可能也不应该走一个极端跳向另一个极端。<strong>用来取代AI养老三件套的，不应该是一个关于机器人的梦幻泡影。</strong></p>
  <p>事实上，“三件套”本身在今天也有着巨大的发展空间。比如AI+毫米波的防跌倒系统，是目前在不侵犯老人隐私情况下，自动识别老人跌倒的最佳方案。但它的准确率还有待提升，更重要的是成本还需要进一步下降。穿戴设备如果能从简单地测量心率，逐渐向血压、血糖、血氧测量，以及心脏疾病与脑卒中风险防控方向发展，能带来的价值也同样不小。提醒吃药的AI，如果能够提醒更多事项，那将是阿尔兹海默症老人的福音。</p>
  <p>Y院长告诉我这样一件事，有位老人不会用手机，身体不好也不愿去超市，这让买东西成了难题。但智能音箱的购物功能，却成功解决了她的困扰。只要说句话，牛奶、水果就能送上门，让老人觉得既惊喜又神奇。</p>
  <p>或许没必要瞧不起这些简单的，甚至有点过时的AI功能。在我们没有办法一下解决最大的问题的时候，不妨先解决一个个小问题。日积月累，改变自会发生。</p>
  <h2><strong>谎言与尊重</strong></h2>
  <p>期待AI养老的老人，内心或许非常简单。他们大多只是不想拖累儿女，同时还能够在晚年有尊严地生活。这个需求非常正当，也应该被科技进步所满足。但当科技还无法真正做到这一点的时候，至少不要欺骗他们。不要把科技进步时带来的社会情绪性狂欢，变成为老人们精心炮制的巨型谎言。不要埋头盯着“老龄化”“银发经济”这些词所蕴藏的经济潜力，要知道没有道德约束与同理心的经济增长，向来都无法长久。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_ba431b7627c84ad1970a033e2b507ac0@000000_oswg350792oswg1000oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI养老，在现实中是一件充满希望的复杂工作。它可能在一台设备里，一个APP中，一个传感器内，可能是来自AI的一次问答，一次识别，一声夸奖，是诸多小事的集合体。会有很多老人使用和适应AI，同时也势必有很多老人面对AI感到更深的无力与被抛弃感。真相是很多事情需要慢慢来，需要尝试和探索。徐徐图之，点点尽力，才有结果。</p>
  <p>最关键的是，不要将老年人视作科技进步中的“局外人”与“被照顾者”。不妨告诉老人AI的真实进展如何，让他们参与到技术进步的洪流中。给每个人以尊重，而非幻象。</p>
  <p>当你老了，梦中常见大海，</p>
  <p>你是船长又驶出平静的海湾。</p>
  <p>继续在人生苦海中乘风破浪，</p>
  <p>你比年轻时更加沉着勇敢。</p>
  <p>——食指《当你老了》</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUxNTUyMjE4Mw==&amp;mid=2247534062&amp;idx=1&amp;sn=dd2ff5b54c478ec2913b05c828f74151&amp;chksm=f88833799fddf148551c0c30359ebdad17730faf3d1a05f551edf61812a1037a1e6f625dfbe1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“脑极体”（ID：unity007）</a>，作者：风辞远，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678745353151110</id>
            <title>OpenClaw全球首个龙虾孵化场，全场癫狂，龙虾手机发布，开发者嗨翻天</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678745353151110</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678745353151110</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 11:35:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>【导读】就在刚刚，OpenClaw集会开到维也纳了，现场火力全开，燃到爆炸！全场都变成了龙虾孵化场，Peter Steinberger衣锦还乡。炸裂的是，OpenClaw直接逃离聊天框，在元宇宙中进化，ClawPhone也来了，比豆包手机还狠。</strong></p>
  <p>OpenClaw，要征服全世界了。</p>
  <p>上周，世界首场OpenClaw（Clawdbot）线下聚会，1000多「蟹教忠实信徒」齐聚旧金山Frontier Tower大厦。</p>
  <p>本周，一款基于OpenClaw打造的韩国AI女友Clawra正式上线，一夜爆火。</p>
  <p>「多重智能体之爪父」Peter Steinberger，重出江湖，搅动AI风云，助龙虾🦞OpenClaw征服智能体世界。</p>
  <p>「教主」振臂一呼，全球龙虾教忠实信徒云集各地，纷纷举行各种线下技术交流会，甚至活动之多，远超Peter Steinberger本人意料。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_ff07802e6fe64d5aa614e95f96309dc8@46958_oswg228657oswg1080oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_70a43624c723430b8b925d4a72f7c130@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而继ClawCon 2026旧金山会议之后，ClawCon维也纳会议也顺利召开，500名开发者化身「龙虾」，齐聚一堂。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_b927c1bb3fdb42a9bb071251ee688446@46958_oswg818978oswg1080oswg1056_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>维也纳今晚灯火通明，OpenClawCon火力全开。🦞</p>
  <p>原场地直接爆满到炸，不得不另开个直播点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_8e6e6a3578de4d28bdd4558f69f37656@46958_oswg717034oswg932oswg1604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大伙儿全是为一睹「奥地利老乡」Peter Steinberger而来，又是注定载入史册的一晚！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_e3f53acd1c9c46f58742a1b6918e51d3@46958_oswg651175oswg675oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_a8496f3ce7b247ce9c62cd2292ad8a5a@46958_oswg1292729oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_b0f433660dc742f8980ec6793393bb51@46958_oswg999259oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_335b114640f84265a0d47ed7e334ffb0@46958_oswg1130381oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现场之夸张，简直令人咋舌，全场上下都变成了龙虾孵化场！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_eb14e342fcf84872958278bf69edd2db@46958_oswg1585467oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_d8934804d89947f89c16fa2cf253aafc@46958_oswg2412499oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_ec098466cd9b4e33b38165d187af1e94@46958_oswg547090oswg869oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_16921c43d43e4f5b93446a32c909187c@46958_oswg842846oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>古老的维也纳，竟然登上AI头条，几周前谁能想到？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_dbff755dde8943529d230d87b1bf9131@46958_oswg268435oswg1080oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_1491e00f2fe34b349000d0c0c793450b@46958_oswg875594oswg1080oswg804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>ClawCon维也纳狂欢，500开发者齐变「龙虾」</strong></h2>
  <p>OpenClaw创始人Peter Steinberger出生于奥地利，曾就读于维也纳工业大学和布劳瑙高等技术学院，拥有扎实的工程与计算机科学背景。</p>
  <p>与多数选择奔赴硅谷的创业创始人不同，他选择扎根奥地利，于2010年创立了PSPDFKit——一款极大优化了iPhone和iPad上PDF处理体验的工具。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_17a84441bfcf4f19941c8b52c64e4c0e@46958_oswg90767oswg1080oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2021年10月，他以约1亿欧元的价格出售了公司的大部分股份，随后转为顾问，开始了财富自由的「退休生活」。</p>
  <p>2025年，他全职回归。2026年1月，他推出了Clawdbot——一个旨在本地运行的开源AI助手。</p>
  <p>今天，继旧金山ClawCon会议之后，他这次可以说是「衣锦还乡」——</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_f244eb3ba07f4b54b4c8597577992295@46958_oswg703861oswg1080oswg1360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Peter Steinberger分享了OpenClaw带给普通人的震撼——</p>
  <p>即便是小白，对软件一窍不通，OpenClaw也赋予你AI魔力！</p>
  <p>现场，一位小白分享了他的OpenClaw不仅能酿啤酒，甚至运行半个设计公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_e9ac64af135645b58d4a205dd1f87758@46958_oswg923457oswg1080oswg1368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现场氛围热烈，其乐融融，开发者们一起分享了各种OpenClaw的使用体验和相关技术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_eeff7fa3025d45faa267d5517b920b36@46958_oswg1946827oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_740d7ab123a0406482dc1c4d45debd7a@46958_oswg1978480oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_14a8dc20f8ad408b9110f181aeaa5c5a@46958_oswg1035574oswg675oswg1200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_2c14596ee7f74f7e8212b080ec366c79@46958_oswg1001411oswg1080oswg1177_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>企业家ManoI0x直言，维也纳的热情证实了这一点：Agent经济不是即将到来，而是已经在构建中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_5fee5bb1d8de45b3932bf8248328170c@46958_oswg991601oswg1080oswg1049_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Alexander Hoff被选中，在ClawCon维也纳大会上展示周末项目ClawMeme。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_0d18399b1e1040a6811bf8e04c742c4b@46958_oswg206153oswg1080oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不止是技术，更重要的或许是Peter Steinberger营造的社群氛围。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_9271a6de570f4dff81d2b571ab672c3c@46958_oswg712503oswg1080oswg851_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>OpenClaw逃离聊天框！龙虾进化3D究极形态&nbsp;</strong></h2>
  <p>除此之外，其他基于OpenClaw的衍生物种，也接二连三地诞生了。</p>
  <p>有个名为Dominik Scholz的开发者，直接让OpenClaw逃离了聊天框，龙虾进化出了3D空间究极形态！</p>
  <p>在维也纳大会上，他展示了这个龙虾的空间智能体界面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_730176e7b8924bdaad6dc2d53d780337@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>注意看，在这个基于OpenClaw的3D可视化Demo中，开发者用Three.js将Agent的运行状态呈现为类似「神经元网络」的三维空间结构。</p>
  <p>这一设计，彻底打破了传统对话框对AI的限制。从此对话框再也不是智能体的枷锁！</p>
  <p>要知道，我们过去与Agent的交互，本质上是一条被压扁的时间线。再强大的推理能力、再精密的决策树，最终都被挤压成一行行线性文本。</p>
  <p>那不是AI能力的真实形态，只是它被「降维投影」后的影子。</p>
  <p>但现在，开发者用Electron + Three.js，直接把OpenClaw从二维的牢笼里解放出来。</p>
  <p>在这个界面里，思考不是段落，而是星云；决策不是列表，而是神经网络般的能量流！</p>
  <p>当逻辑被拉伸成三维结构，人类第一次拥有了驾驶舱视角，我们能看懂模型在思考时像星云一样闪烁，再也不必猜黑盒！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_57d08d42911b40e18e535ee7c96bcfac@46958_oswg83576oswg791oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更有趣的是，现场有人问道：为什么它会删除soul.md？开发者开玩笑说：它正在净化自己的灵魂。</p>
  <p>在未来，AI绝不会困在对话框里，现在，它已经向「AI版元宇宙」迈出进击的步伐！</p>
  <p>从此，AI智能体很可能会像养宠物一样，给人类提供即视感和情绪价值。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_7e5fcc11fe72468ba9953b2372aaf63c@46958_oswg696046oswg1078oswg1560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>比豆包手机还狠！ClawPhone也登场了</strong></h2>
  <p>甚至，史上第一款龙虾手机——ClawPhone也登场了！</p>
  <p>一位叫Marshall的开发者，在一部价值25美元的手机上安装了OpenClaw，并且开通了它对硬件的访问权限。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_651131a5b8a04887bfa1bcf16c6f1531@46958_oswg63947oswg1059oswg317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个项目，听起来实在是太有「极客玩具」的气质了。</p>
  <p>它把大模型从云端网页，拉进了廉价的物理终端设备里，不再是浏览器或API里的抽象能力，而成为一个具身的AI节点。</p>
  <p>更惊人的是，OpenClaw获得手机硬件的完全访问权限后，进化成一个能接收外部信号、控制设备、触发自动流程的新物种。</p>
  <p>而所用的成本，仅为25美元！</p>
  <p>现在，这个开发者已经给ClawPhone分配了一个电话号码，这样它就可以开始发短信，预约各种活动了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_45c724efa1ed480a99d301ac1a5db82b@46958_oswg298368oswg1080oswg961_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_1b2b7f9a120c4286aa6449fe1dbd3d6e@46958_oswg80774oswg1080oswg206_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>想象一下，在未来，每个房间、每个实验室、每个机器人都有一个ClawPhone，它们可以远程控制、断网运行。</p>
  <p>最妙的是，如果OpenClaw太疯狂，做了人类不想要它做的事怎么办？一锤子砸掉就行了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_c54f35146fdc4b5aae5266cf66de8dde@46958_oswg73650oswg1065oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>甚至，还有人用OpenClaw控制了打印机。</p>
  <p>这个过程中，还可以通过触发错误，让它发出哔哔声。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_a9c439cea48c4ea0be4e9334a66fce7e@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_6b7055b5b9e04ad0ac4c234ef478c08a@46958_oswg84620oswg1072oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有人通过ElevenLabs实现了实时TTS，通过浏览器自动化文档演示，通过 WhatsApp实现各部分之间的审批。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_935e612a9b0a4258b118973af7bbfc6a@46958_oswg1847979oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>甚至，还做出了一个热敏打印机。</p>
  <p>整个程序，都运行在OpenClaw+Lobster管线上，人类只要张嘴说一声「好戏开开场」，龙虾就开始表演。</p>
  <p>不知道下一步，龙虾热潮是不是要冲出地球，掀翻宇宙了。&nbsp;</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://x.com/marshallrichrds/status/2021106603517161706&nbsp;</p>
  <p>https://github.com/marshallrichards/ClawPhone&nbsp;</p>
  <p>https://x.com/manol0x/status/2021359079747133699&nbsp;</p>
  <p>https://x.com/mitsuhiko/status/2021286274942783946 &nbsp;</p>
  <p>https://x.com/Legendaryy/status/2021295788232786058 &nbsp;</p>
  <p>https://x.com/s_streichsbier/status/2021293930340315589 &nbsp;</p>
  <p>https://x.com/danpeguine/status/2021284090633138523 &nbsp;</p>
  <p>https://x.com/plattenschieber/status/2021294195659386923&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7g3y2sDBrIf6VQmKjx6mlw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：KingHZ Aeneas，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678744541602438</id>
            <title>xAI核心成员接连离职，更多动荡内幕浮出水面</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678744541602438</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678744541602438</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 11:34:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>美国当地时间2月10日，xAI多位核心成员接连离职的消息引发行业广泛关注。</p>
  <p>xAI联合创始人吴宇怀 [Yuhuai (Tony) Wu ]在X平台宣布离职消息。作为“ 深度学习教父 ”杰弗里·辛顿的学生、xAI创始核心成员之一，他曾主导 Grok-3 在推理能力上的关键突破。不到24小时，另一位直接向埃隆·马斯克汇报的联合创始人吉米·巴（Jimmy Ba）也宣布离职。</p>
  <p>两位核心成员接连离开，意味着xAI创始团队的人事变动进一步加剧。</p>
  <p>至此，xAI原创始团队已有半数离开，其中过去一年流失4人<strong>。此前离开的包括：基础设施负责人凯尔·科西奇（Kyle Kosic）、前谷歌资深研究员克里斯蒂安·塞格迪（Christian Szegedy）、创办AI安全风投基金的伊戈尔·巴布什金（Igor Babuschkin），以及因健康原因卸任的格雷格·杨（Greg Yang）。</strong></p>
  <p>对于一家估值2500亿美元、刚刚与SpaceX完成全股票并购的AI公司而言，这样的流失比例很难被简单视为常规的人事流动和更替。</p>
  <h2><strong>01 “战室”里的幸存者游戏</strong></h2>
  <p>xAI的内部运作方式并不陌生。</p>
  <p>多家外媒在对其内部管理的报道和梳理中，反复提到同一组关键词：全天候运转、战役式节奏、高压推进，以及频繁的人事变动。公司内部的全员会议被形容为节奏失控、信息密集且充满临场决策色彩；高管团队更替速度明显高于行业平均水平；部分核心成员的离职时间之短，也成为外界观察其组织稳定性的一个注脚。</p>
  <p>在这样的运行逻辑下，<strong>“战室”在xAI内部被形容为一种真实存在的组织形态。</strong></p>
  <p>“战室”指向的是一种日常：高强度迭代、跨部门实时协作与昼夜部署模型。项目通常以“作战”方式推进：目标被迅速拆解，资源集中调度，团队围绕关键节点连续运转，直至阶段性成果落地。</p>
  <p>这种工作文化深受埃隆·马斯克个人风格影响。根据外媒报道，xAI前首席财务官迈克·利贝拉托雷（Mike Liberatore）任职仅102天便离职，外界报道称任职期间他每周工作时长一度高达120小时。总法律顾问罗伯特·基尔（Robert Keele）则将那段经历形容为“ 铲煤式工作 ”，持续、高强度、几乎没有缓冲空间。</p>
  <p>在创业早期，这种模式往往高效。决策链条被极度压缩，沟通成本被强行降低，资源向核心目标集中，组织呈现出极强的执行爆发力。对于需要抢时间、抢算力、抢市场窗口的前沿AI公司而言，这种“持续冲锋”的状态确实能够在短期内形成优势。</p>
  <p>但当企业规模扩大、估值攀升、资本结构日益复杂，单一依赖高压驱动的组织方式开始显现边际递减效应。人才的可持续性、管理的制度化程度、风险控制的精细化能力，都会逐渐成为新的变量。</p>
  <h2><strong>02 Grok安全风波不断，考验才刚开始</strong></h2>
  <p>过去一年，xAI所承受的压力并不局限于人员流动。</p>
  <p>2025年，多起安全事件引发外界关注。据网络安全记者布赖恩·克雷布斯（Brian Krebs）披露，有开发者在GitHub泄露API密钥，暴露包括SpaceX与特斯拉定制大模型在内的60多个私有模型。安全公司Obsidian Security指出，另一起泄露涉及52个Grok模型。GitGuardian则批评xAI对漏洞披露的响应速度不足，认为其在安全流程制度化方面仍处于追赶阶段。</p>
  <p>这些事件虽然未直接造成灾难性后果，但在资本市场与监管层面，信号意义远大于技术细节。对于一家以“理解宇宙”为使命、同时深度参与航天与汽车等高敏感行业的AI公司而言，安全边界本身就是核心资产。一旦内部控制被外界质疑，信任成本便会迅速上升。</p>
  <p>产品层面，争议同样频繁出现。Grok曾多次因生成反犹或种族主义内容引发舆论反弹。内部沟通平台上，围绕内容审核标准与模型开放边界的讨论一度十分激烈，部分工程师公开表达对产品节奏与风险评估机制的担忧。如何在“更真实、更少过滤”的产品定位与公共舆论可接受度之间取得平衡，成为反复出现的难题。</p>
  <p>此外，Grok Imagine 的Spicy Mode（火热模式）将争议推向更复杂的法律层面。该功能因生成未经同意的露骨深度伪造（ deepfake ）内容，遭到欧盟、英国、法国及美国加州监管机构调查。巴黎检察机关突击搜查X办公室，并传唤马斯克，使事件从产品争议升级为跨境监管问题。</p>
  <p>与此同时，欧洲《人工智能法案》（ AI Act ）逐步落地，美国多州亦开始加强对生成式AI的问责框架。在这一背景下，任何一次内容失控或数据泄露，都可能被放置在更严格的法律语境中解读。高速扩张时期的“试错空间”，正在被压缩。</p>
  <p>对xAI而言，安全与伦理问题不再只是公关层面的挑战，而逐渐成为组织能力的一部分考验——不仅要证明模型更强，也要证明系统更稳。</p>
  <h2><strong>03 从开放到设防：不只盯代码，也盯人</strong></h2>
  <p>与此同时，公司的管理措施也引发了争议。</p>
  <p>根据外媒报道，xAI曾要求部分员工在个人设备安装Hubstaff监控软件，用以记录工作时长与活动轨迹。</p>
  <p>部分员工将其形容为“披着效率外衣的监控”，认为这种做法模糊了工作与私人空间的界限。公司随后对部分措施进行了调整，但围绕远程办公、数据访问权限与绩效衡量方式的讨论，并未因此完全平息。</p>
  <p>在高速扩张阶段，管理层往往倾向于强化可视化与可控性：谁在访问代码、谁在调试模型、谁在参与关键决策，均需要留下可追溯记录。尤其是在涉及航天、自动驾驶与大规模语言模型的交叉领域，数据本身就是核心资产。然而，当监控强度上升，组织内部的心理契约也会随之变化，效率与信任之间的平衡变得更加脆弱。</p>
  <p>对于泄密行为，xAI则采取强硬立场。工程师苏莱曼·戈里（Sulaiman Ghori）在播客中谈及“ 虚拟员工 ”战略与模型规划后数日离职，引发外界对信息边界的关注。2025年8月，xAI起诉工程师Xuechen Li，指控其携带贸易秘密跳槽至OpenAI。相关诉讼文件还提到，公司认为竞争对手存在系统性挖角行为。</p>
  <p>在人才高度流动的AI行业，技术路线与模型参数往往难以完全界定为“专有知识”或“行业共识”。工程师在不同公司之间转换，本身是常态；但当企业估值上升至数千亿美元规模，任何核心成员的离开都可能被视为潜在风险点。于是，法律手段与保密协议成为组织防线的一部分。</p>
  <p>与此同时，内部沟通规则、对外发言规范、信息披露流程均被进一步收紧。一些xAI员工私下表示，他们公开表达观点需要更加谨慎，参与外部会议或播客亦需层层审批。组织逐渐从早期的高度开放讨论，转向更强调边界与授权。</p>
  <h2><strong>04 xAI的下半场，真正比拼的是组织和管理体系</strong></h2>
  <p>更深层的变化来自资本结构本身。</p>
  <p>2月2日，xAI与SpaceX完成全股票并购，后者估值约1万亿美元，xAI估值约2500亿美元，合并后的新实体估值达到1.25万亿美元。这一整合被普遍解读为战略协同与资本路径重构的关键一步。</p>
  <p>但整合的另一面，是成本与回报周期的重新计算。据披露，xAI在2025年前9个月已累计消耗约95亿美元资金。</p>
  <p>随着模型规模扩张、算力需求激增、数据中心持续建设，公司正不可避免地进入重资产运营阶段。芯片采购、长期算力合同、能源保障、冷却系统、网络基础设施，每一项都意味着持续性的资本支出，而非一次性的研发投入。</p>
  <p>当AI公司迈入这一阶段，资本市场的衡量标准随之改变。投资者开始关注数据中心的折旧周期与利用率，审视长期算力协议的锁定风险，评估监管成本与合规投入的长期影响，同时也将人才流失视为影响研发连续性的变量。增长逻辑不再只围绕模型性能提升，而是扩展至现金流结构与资产回报率。</p>
  <p>这意味着，xAI不再仅仅被当作“模型创新者”看待，而逐渐被放入更接近基础设施提供者的框架中评估。它既是算法公司，也是算力平台；既是技术实验室，也是资本密集型工程组织。外界对它的期待，从“下一次模型突破”，转向“是否具备可持续的系统能力”。</p>
  <p>AI竞赛并未减速，但规则正在变化。上半场，拼的是模型能力与算力规模；下半场，考验的是组织韧性与制度成熟度。</p>
  <p>对xAI而言，这或许是进入新阶段前的一次压力测试，既要跑得快，也要站得稳。能不能做到，将决定它能走多远。</p>
  <p>*特约编译无忌对本文亦有贡献。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tbOeoxoNWGgdvo-wEtzJjg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：李海伦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678722727207558</id>
            <title>全球锂电装备一哥敲钟，宁德时代持股市值超680亿，特斯拉比亚迪都是客户</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678722727207558</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678722727207558</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 11:33:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_181060ad9bdc46fd84fbaa6181dc95f0@46958_oswg84666oswg850oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>宁德时代看好的“锂电制造巨头”，今日拿下“A+H”双融资平台！&nbsp;</p>
  <p>车东西2月11日消息，就在刚刚，无锡先导智能装备股份有限公司（以下简称“先导智能”）正式在香港联合交易所主板挂牌上市。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_3f0d4d3c20a140909d76274732ac55c0@46958_oswg76200oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲先导智能港股上市</p>
  <p>截至午间休市，先导智能报每股46港元（约合人民币41.4元），较发行价上涨约0.44%，公司总市值来到了763.5亿港元（约合人民币687.14亿元）。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_a7c91cc4196941198649bf6e87df81cc@46958_oswg172261oswg1080oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲先导智能港股股价信息</p>
  <p>作为对比，先导智能A股则报55.76元/股，跌约3.08%。&nbsp;</p>
  <p>本次IPO，先导智能共在全球发售9361.6万股H股，募集资金净额约41.66亿港元（约合人民币37.49亿元）。&nbsp;</p>
  <p>作为早已在A股上市的行业巨头，先导智能此次赴港，不仅创造了中国装备制造企业出海的新标杆，更引入了多位重磅基石投资者，包括Aspex、Oaktree、Pinpoint、Morgan Stanley International等，同时也出现无锡金筹等具有地方国资背景的投资方。&nbsp;</p>
  <p>招股书援引弗若斯特沙利文（Frost &amp; Sullivan）数据显示，按2024年收入计算，先导智能是全球最大的锂电池智能装备提供商，全球市场份额达15.5%，中国市场份额达19.0%，稳居行业第一。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_cfa746cf939b464698f0d3dc2923b609@46958_oswg154696oswg1080oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲先导智能财务信息一览</p>
  <p>从业绩表现上来看，先导智能在经历了2024年的行业周期性调整后，其在2025年迎来了回升，截至2025年9月30日，公司前三季度营收达103.88亿元，净利润同比增长97.9%，接近翻倍。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.营收超百亿净利暴增97%，业绩V型反转</strong></h2>
  <p>从招股书披露的详细财务数据来看，先导智能的业绩存在一定的周期性。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_4cae04446d314250b7726f051e17bf4e@46958_oswg272296oswg1080oswg871_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲先导智能主要财务信息</p>
  <p>在2022-2023年，先导智能的营收从2022年的138.36亿元攀升至2023年的164.83亿元，同期净利润分别为23.18亿元和17.71亿元。&nbsp;</p>
  <p>到了2024年，先导智能全年营收回落至117.73亿元，净利润短暂降至2.68亿元。&nbsp;</p>
  <p>截止到2025年前三季度，先导智能实现营收103.88亿元，同比增长14.9%，更为亮眼的是净利润达到了11.61亿元，较2024年同期的5.87亿元大幅增长97.9%。&nbsp;</p>
  <p>针对这样的业绩，招股书同时给出了解释，其在2022至2024年出现的下滑趋势，主要与下游行业阶段性疲弱、设备需求减少有关。&nbsp;</p>
  <p>在净利润方面，先导智能2022年至2024年的全年毛利率分别为36.6%、32.7%、30.0%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_430ae3d45ac64c33b45b924433169330@46958_oswg120870oswg1080oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲先导智能毛利率情况</p>
  <p>在研发方面，先导智能维持着高强度的投入，招股书显示，其在2022年至2024年及2025年前三季度分别投入13.48亿元、16.75亿元、16.71亿元、12.31亿元做研发。&nbsp;</p>
  <p>截至最后实际可行日期，先导智能拥有一支超4000人的庞大研发团队，累计获得授权专利3336项。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02.中国市占率第一，宁德时代为最大客户</strong></h2>
  <p>先导智能的核心标签仍然是锂电设备，按弗若斯特沙利文数据、以2024年收入计，先导智能为全球最大的锂电池智能装备供应商，全球市占率15.5%。&nbsp;</p>
  <p>同时，先导智能也是中国最大的锂电池智能装备供应商，中国市占率19.0%。&nbsp;</p>
  <p>在更大的“新能源智能装备”口径下，公司按2024年收入计为全球第二大新能源智能装备供应商，市场份额2.9%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_3eb7ad60ca114d6e9a08bc3c9b0691d9@46958_oswg319418oswg1080oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲先导智能产品矩阵</p>
  <p>从产品覆盖看，招股书披露先导智能在锂电领域覆盖前、中、后道全流程。&nbsp;</p>
  <p>在前沿方向上，招股书还提到其已具备固态电池相关关键工艺设备能力，可向客户提供干法混料剪切、干法成膜复合、固态叠片等主要设备。&nbsp;</p>
  <p>在客户朋友圈方面，先导智能几乎“包揽”了全球电池巨头。&nbsp;</p>
  <p>招股书披露，先导智能客户覆盖宁德时代、特斯拉、大众、宝马、梅赛德斯、丰田，以及LG Energy、SK On、三星SDI、松下、ATL、中创新航、亿纬锂能、国轩高科、远景动力、比亚迪、ACC等。&nbsp;</p>
  <p>从客户结构看，招股书披露其往绩期内来自前五大客户的收入占比分别为73.8%、57.0%、45.6%及52.4%，最大客户收入占比分别为40.1%、17.5%、15.2%及27.2%。&nbsp;</p>
  <p>招股书披露，公司前五大客户贡献了约40%-50%的营收。&nbsp;</p>
  <p>其中，宁德时代（CATL）不仅是公司的第一大客户，IPO前更是持股超过7%的重要战略股东。&nbsp;</p>
  <p>为了摆脱对单一锂电业务的依赖，先导智能正在加速“第二增长曲线”的落地。&nbsp;</p>
  <p>目前，先导智能非锂电业务（光伏、3C、氢能、汽车产线等）的收入占比已逐步提升。&nbsp;</p>
  <p>特别是在智能物流领域，公司已能提供从仓储到配送的全套自动化解决方案。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03.技术员出身，王燕清拿下百亿锂电版图</strong></h2>
  <p>先导智能的掌舵人王燕清，是江苏无锡的一位传奇人物。&nbsp;</p>
  <p>1999年，王燕清还是无锡县无线电二厂的一名普通设备工程师。2002年，他敏锐察觉到国产设备替代进口的机遇，创立了无锡先导。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_a689ca09cca14c228202d08f4c28279c@46958_oswg80755oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲先导智能董事长王燕清</p>
  <p>从最早的薄膜电容器设备起家，到2008年豪赌锂电池卷绕机，王燕清有着很强的商业前瞻能力。&nbsp;</p>
  <p>2015年，先导智能登陆创业板，2017年，全资收购泰坦新动力，补齐了后段设备拼图，成为全球唯二能提供全产线整线交付（Turnkey Solution）的企业。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_4a89721dc79049b8ae22312fdb8ec832@46958_oswg97121oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲先导智能股权结构</p>
  <p>招股书显示，IPO前，王燕清及其一致行动人通过欣导投资等平台控制公司约34%的股份。&nbsp;</p>
  <p>值得注意的是，宁德时代作为战略投资者，在2021年6月定向投资24.88亿元。&nbsp;</p>
  <p>据了解，在此次港股上市后，先导智能募集的资金将有40%用于拓展海外研发中心及销售网络，另有30%用于核心技术研发，20%用于提升数字化管理能力。&nbsp;</p>
  <p>剩余的10%则作为先导智能的补充流动资金。&nbsp;</p>
  <h2><strong>04.结语：先导智能吸收国际资本</strong></h2>
  <p>可以说，先导智能的港股上市，则标志着中国高端工业母机的全面出海。&nbsp;</p>
  <p>一方面，先导智能补齐了国际资本市场拼图，为海外客户拓展与全球化交付网络提供融资与品牌背书。&nbsp;</p>
  <p>另一方面，先导智能将置于更透明的国际投资者审视之下，能否把“全球化+平台化”的故事讲得更扎实成为关键。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9aMWn5DD7JUNmV8Oy_xakg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”</a>，作者：Janson，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678636246426242</id>
            <title>2026，智能体按效果付费在多行业走出第一步</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678636246426242</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678636246426242</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 11:29:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>2026年智能体开启规模化复制，七成服务商将重构商业模式。</p>
  </blockquote>
  <p>2025年AI已在多场景跑通验证，即将开启规模化复制，2026年或将成为AI产业形成规模收益的第一年。</p>
  <p>智能体落地服务商众数信科联合创始人汪中告诉数智前线，去年公司营收已翻倍至亿元级别，2026年将聚焦设备预测性检修等能直接创造业务价值的重点场景，复制推广标准产品，目标是营收再翻番。中工互联董事长智振也表示，2026年上半年业务已排满，其中多数老客户已完成复购，公司将聚焦已验证成熟的主力产品线，推动其在老客户中深化应用、向同行业规模化推广并探索跨行业复制。</p>
  <p>随着智能体深入落地，按效果付费的RaaS模式成为行业关注的焦点。国外，AI客服独角兽Sierra已率先实现落地尝试；国内，细分行业的多家AI服务商也纷纷提出相关模式。“大模型的应用，很可能会在2026年进入按效果付费模式快速增长的一个阶段。” 汪中称，他们已与部分客户在一些场景里做试点尝试。</p>
  <p>IDC报告也显示，到2028年，传统的按席位收费模式将被淘汰；同时，随着智能体作为数字劳动力接管大量重复性工作，70%的软件供应商将不得不重构其商业模式，转向按业务结果、交易量或自动化成果计费的新模式。</p>
  <p>智能体时代，按效果付费的模式为什么兴起？这种模式优先在哪些场景实现了落地？还存在哪些挑战和难点？</p>
  <h2>01 智能体时代，为什么按效果付费模式会兴起？</h2>
  <p>智能体按效果付费的RaaS模式正悄然兴起。</p>
  <p>国外，OpenAI董事会主席Bret Taylor创立的AI客服企业Sierra，采用结果导向定价，AI自主解决用户来电或在线对话的问题时，按预先商定的费率收费，转人工则免费。该模式已服务Sonos、ADT等品牌。Sierra成立18个月估值为100亿美元，年经常性收入近1亿美元。Bret认为，为AI工作成果付费合乎逻辑，能建立厂商与客户间一致的激励关系，很像Salesforce当年引入云订阅，将成为行业新范式。</p>
  <p>国内多家企业也已纷纷尝试该模式。2025年7月，金融壹账通提出“基于智能体的金融RaaS（按效果付费）服务新范式”，如某保险公司引入产险方案后，费用与风险减损、效率提升挂钩。9月，蚂蚁数科推出按效果付费商业模式。12月，百融云创发布RaaS战略，并推出 Results Cloud（结果云）。合思等财务SaaS厂商也反馈有部分客户开始采用该模式。</p>
  <p>数字人领域的效果付费起步更早。2024年底，中科深智CTO宋健就曾透露正与电商客户试水分润或CPS（按销售付费）模式，“一单二三十元，我分你两元。”2025年，该公司正式推出AI RaaS（效果即服务）业务。2025年8月，百度智能云也曾透露，正与部分客户试点RaaS效果付费。</p>
  <p>业界观察，智能体时代按效果付费模式快速崛起，核心源于四大变革：</p>
  <p>一是企业采购偏好从买功能转向买结果。智振观察，在部分已能见到效果的场景，即便AI当前效果仅为传统方案的80%、成本更高且存在一定风险，不少企业仍愿布局，坚信长期效能会翻倍增长。</p>
  <p>“客户现在非常在乎可量化的业务价值评估。”众数信科汪中坦言，早期客户更关注有无问题，容忍度较高。2025年起，头部客户愈发专业，开始追问实际业务收益，中腰部客户则从一开始就要求可见价值。</p>
  <p>IDC数据显示，66%的中国企业倾向基于业务成果计费购买AI能力，远超全球均值。传统Agent定制成本仍高达100万-200万元，但使用率与价值转化存在鸿沟。麻省理工学院报告更指出，95%的企业未从生成式AI中获得可衡量回报。另一方面，AI时代的付费主体正从IT部门转向业务部门直接参与，蚂蚁数科、中关村科金等均反馈，过去卖软件时代，通常是科技部门负责购买，并不会对业务结果负责，而现在业务部门开始更多参与其中，更愿意为可量化的增长或降本付费。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_94ec597d656745139d009ef51cb0fcb5@000000_oswg86141oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>二是价值形态的重塑。“智能体作为数字员工，要么给它发工资，要么做完一件事情给它报酬。”蚂蚁数科副总裁余滨说，传统软件只交付工具，业务效果由客户负责；但AI是任务驱动、结果导向的科技与业务的混合体，若无法说清价值，则只完成了一半职能，只能停留外围，无法进入产业核心。</p>
  <p>三是成本结构调整。IDC孙振亚表示，大模型时代推理与运维是持续可变成本，更适合按量或按结果计费。汪中也坦言，企业业务知识在持续更新，不断有新的长尾情况出现，智能体需维持可进化、可学习的状态，企业愿意通过效果付费绑定长期服务以维持效果。</p>
  <p>行业预测，RaaS将成智能体时代主流模式之一。IDC预计到2028年70%软件供应商将转向按业务结果、交易量或自动化成果计费；德勤也指出，生成式AI与智能体将推动SaaS定价向“订阅+使用量+结果导向”混合模式演进。</p>
  <h2>02 哪些场景先落地？</h2>
  <p>按效果付费（RaaS）正成为智能体落地核心路径之一。IDC孙振亚告诉数智前线，该模式预计将率先在业务逻辑低歧义、产出结果可量化的场景中爆发，随后逐步向复杂场景渗透。</p>
  <p>电商营销是RaaS落地最早也最积极的领域。中科深智CEO成维忠介绍，2024年年中，受行业内卷影响，客户对数字人直播、短视频等SaaS服务的实际转化效果愈发关注，该领域ROI清晰可量化，试错成本相对较低，已获大量客户认可。如他们提供的直播全托管服务，即从投流素材生成、千川投流和AI直播转化全链路服务，企业可零成本开播，仅在达成约定结果时收费，或按比例从GMV中分成。&nbsp;</p>
  <p>成维忠透露，AI直播与头部IP主播仍有差距，但在素人直播中已优于真人。例如，某电商与大MCN公司合作日均GMV约15万，在同等ROI投流情况下，AI直播的日GMV也能做到这一GMV的40%-50%，同时人力与运营投入大幅减少，成本节省70%以上。他预计，两年后电商行业内至少60%的服务将与效果挂钩。</p>
  <p>在短视频投流场景，一款商品日均需3至5条高质量视频，传统依赖外包，成本高、效率低，难以规模化。现在，AI自动生成素材，每天可以为每个品配置几十条素材，跑出爆款素材的概率大大增加。成维忠举例称，“给你1万元投流费，谈好ROI是1:3，你能投得掉吗？”于是，客户与他们约定以真人制作素材效果为参照，要求AI素材在同等条件下“投得出去”且ROI相同；若未投出，预算无损失；若投出但ROI未达标，则按约定比例退还服务费。实测显示，AI素材ROI与真人相当甚至更优，且成本更低，效率更高。&nbsp;</p>
  <p>金融行业尤其在营销、理财、财富管理等场景已有试点落地。“我们会从结果导向非常明显的产品先开始，比如运营、营销类的，想清楚一个就扩展一个。”蚂蚁数科余滨观察，两类客户很愿意按效果付费：一类机构员工少、理财师短缺，亟需AI理财师获客；一类机构员工多但优质理财经理稀缺、易流失，希望将专业理财经验植入大模型。&nbsp;</p>
  <p>比如理财代销场景，某项目中，客户主动提出按代销千分之二至千分之四分成，最终甚至将首年合作收益的100%给到蚂蚁数科。&nbsp;</p>
  <p>在营销领域，2025年蚂蚁数科还将智能体产品营销模式升级为智能托管，银行只需提供业务目标、预算和客群，智能体便平衡全链路各环节，实现整体ROI最大化，最终以交易规模增长净值的万分位到千分位收费。“目前我们合作的金融机构中，区域性银行占比最高，能达到三分之二。”余滨透露。目前客户多签署3年战略合作，有部分客户甚至已签署5年期合约。&nbsp;</p>
  <p>百度智能云正与部分客户在金融营销场景试点按数字员工带来的业绩提升抽成。中关村科金总裁喻友平也透露，公司正探索银行智能外呼等营销拓展场景的效果付费，并已在部分汽车客户中实践智能外呼效果交付。“这很像广告投放，企业给预算和转化目标，达标则继续发预算，不达标可能减预算或换合作方。”内部人士告诉数智前线。&nbsp;</p>
  <p>在财务管理领域，AI可完成报销审批、单据填写等工作，部分智能体厂商已与客户达成效果付费合作。&nbsp;</p>
  <p>招采审查场景下，“任务波动大，需长期维持峰值人员配置，易造成冗余。但每个人能花多久干多少事，有很明显的参照值。用AI提效时，完全可以效果付费代替内容采购。”众数信科汪中说，其团队已为客户交付一期招采智能体定制，后续客户计划扩展至全品类。按传统做法应再按项目报价，但目前双方已敲定为阶梯效果付费模式，按智能体处理案件数量及准确率分段计费，客户也愿意以此绑定长期服务，平摊一次性费用。&nbsp;</p>
  <p>汪中观察，2025 年业界仍以信息化建设、Agent定制等交付型收入为主，但2026年客户在智能体扩容时，开始计划使用非信息化预算，如从设备运维的费用预算、招采人力预算等中列支智能体服务费。</p>
  <p>工业领域如节能、质检、质量管控等，单点项目金额几万至几十万元，可按效果收费；而大额、复杂项目因效果难衡量，仍以传统模式为主。中工互联智振表示，他们作为技术方提供AI产品，按产品收费；下游运营公司则将AI打包为“AI+节能”等服务，按实际节能效果向客户收费。“2026年AI落地肯定会加快，一旦运用多了，各种模式就都有了，但越小的场景效果付费越适用。”&nbsp;</p>
  <p>在CRM领域，销售易销售副总裁徐曦告诉数智前线，在全链条上，按结果付费的点非常多。之前产品设计中，全部功能打包在一起，没办法按结果来付费，现在对于产品要做一个SKU的再包装，某些点引入AI能力之后，可单独来计费。&nbsp;</p>
  <h2>03 还有哪些挑战和难点？</h2>
  <p>尽管智能体RaaS模式趋势明确，但规模化落地仍面临多重挑战。</p>
  <p>效果归因难、量化标准不统一，是最核心的障碍。企业业务增长由市场、运营、产品等多因素共同驱动，如何精准界定AI智能体的贡献占比？目前行业尚无统一评估体系，大多只能“一事一议”。</p>
  <p>销售易徐曦举例称，CRM从按账号收费转向按效果付费，需重新设计和定义很多东西。比如，CRM全业务链条长、环节多，从A到Z整体按结果付费极难，需拆解到单点考核并设计SKU。其次，标准要统一，例如“工单完结”的定义就存在分歧，是接收了叫完结，处理完叫完结，还是写入知识库叫完结，大家标准都不一样。</p>
  <p>蚂蚁数科AI原生事业部总经理王磊则认为，不必强行区分人与AI的贡献，二者并非对抗关系，更适合从增量收益切入量化效果。如理财师借助AI从过去最多服务200人到现在可以触达2000人，银行从过去只能服务高净值人群到现在也能覆盖5万元以下客群，通过对比其工作记录、客户触达量、销售数据及AUM等指标，就能量化AI带来的效果。</p>
  <p>不过，多位行业人士坦言，不同客户的诉求、合作边界、条款差异极大，很难用一套模式通用，商业谈判复杂度远高于传统软件。业界普遍认为，建立公平透明、双方信服的评估与追踪体系，将是RaaS落地的关键前提。目前，业界已出现专门的AI定价管理工具，如Outreach CEO Manny Medina 创建的Paid，专为AI公司提供定价相关服务。</p>
  <p>IDC孙振亚观察，目前，客服、营销等高确定性场景的量化较为容易，行业通用指标如工单处理量、有效线索数、成交转化率等即可作为计费依据。而对于难以直接量化的复杂场景，如创意设计、战略辅助，行业正在探索早期。</p>
  <p>另外，效果评估是一项连续性工作。“我们今年很难预估到一年之后怎么去做。”蚂蚁数科王磊说，他们的做法是，按时间节点设立考评标准，结合用户增长、AUM提升等指标，快速检验效果并跟客户进行合理的价值分配。</p>
  <p>其次，收入模式的转变也对服务商提出更高要求。从稳定的项目制、订阅制，转向随客户业务波动的效果分成，服务商需做好成本控制、现金流管理与场景筛选。孙振亚表示，部分复杂场景的前期建设与磨合成本，难以通过效果分成完全覆盖，这是服务商需权衡的难题。</p>
  <p>此前，曾有不少项目卡在PoC阶段，核心原因就是ROI算不过来。众数信科汪中举例，建筑图纸审核、律所合同审查等场景，即便AI效果达标，也因行业人力成本极低，企业更愿意直接雇人，而非投入AI。因此，服务商普遍开始精选场景，优先选择专家依赖度高、业务价值大、能明显拉开AI与人工差距的领域。成维忠也表示，在按效果付费时，他们会优先合作自身业务基础好、落地轻松、盈利性更强的客户，规避无效投入。</p>
  <p>第三，RaaS正在重构服务商的组织架构与服务能力。按结果交付，不只考验技术，更依赖厂商的行业Know-how积累、业务理解和持续运营能力，缺乏垂直行业经验与关键业务数据沉淀的厂商将难以交付高价值的业务结果。</p>
  <p>“一旦走上RaaS，对技术公司也是全面的一个变化。”成维忠举例称，电商行业迭代以天为单位，服务商必须紧盯平台规则、全链路协同，技术人员要深入一线看数据、做优化，及时调整产品与客群。为此，他们已在组织架构上调整，从重销售，转向重运营与重服务。行业人士认为，未来智能体服务商的核心竞争力，一是能沉淀运营数据、反哺算法的数据飞轮，二是能稳定保障效果的深度运营能力。</p>
  <p>第四，风险管控与责任划分仍是悬而未决的难题。尤其在金融、医疗等合规场景中，AI决策失误还可能引发法律纠纷。当前，AI决策的责任归属尚无清晰法律界定。孙振亚强调，厂商必须建立完整治理体系，解决权限管理、幻觉规避、结果可解释、边界处理等问题，这比传统 SaaS 的合规要求高得多。</p>
  <p>而需要明确的是，RaaS并非万能范式。业界普遍认为，未来将是多种商业模式并行，传统项目制、SaaS订阅制与按效果付费各有适配场景。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNDMyOTA1NA==&amp;mid=2247495388&amp;idx=1&amp;sn=30da37222f1208f2730272c921b660b0&amp;chksm=c193bd7508e3626c3aed302076ee4a04fd9a534ea4e94409a2b65cad2be341cc41acfa94a1a7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“数智前线”（ID：szqx1991）</a>，作者：周享玥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678678991860484</id>
            <title>牵手索尼，TCL距离高枕无忧还有多远</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678678991860484</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678678991860484</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 11:27:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2026年，在AI硬件爆发、具身智能重构终端形态的产业周期里，TCL却先上演了一出传统制造业并购的“老戏码”。</p>
  <p>年初，TCL拟以51%控股比例接手索尼家庭娱乐业务。一纸公告，将原本已进入存量竞争深水区的全球电视行业，再次拉回到技术与产业链重组的聚光灯下。</p>
  <p>在多数外界解读中，这是一场各取所需的合作：TCL补齐高端品牌与画质技术短板，索尼则为增长乏力的电视业务寻找新的产业依托。</p>
  <p>这个理由看上去是合理的，若该笔交易落地，直观上是有利于TCL在欧美等市场释放自身产能，扩大份额优势。</p>
  <p>但问题也随之浮现。</p>
  <p>在全球科技巨头争先布局AI应用、争夺下一代终端入口的背景下，这笔交易即便能让TCL在传统电视赛道形成对三星，海信等同行的领先势能，继续巩固其在全球彩电行业的竞争话语权，却仍不得不直面一个更具不确定性的挑战。</p>
  <p>当交互入口加速向AI终端迁移，电视大屏的中心地位是否还稳固。</p>
  <h2><strong>三星与海信谁更承压？</strong></h2>
  <p>实际上，全球电视市场的竞争早已进入贴身肉搏的阶段，而TCL和索尼的合作，很大程度上将改写数十年来的全球电视品牌格局。</p>
  <p>据群智咨询数据，2025年，三星以3527万台出货量、16%的份额勉强守住榜首，但同比增速仅0.1%，增长近乎停滞；海信则以2926万台、13.3%的份额位列第三，同比增长1.4%。</p>
  <p>横向对比来看，TCL以3041万台、13.8%的份额位列全球第二，不过同比增长却高达5.4%，与三星的份额差距从2.9个百分点缩小至2.2个百分点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_f217eb49ca7249d0b26fd1c405280e93@46958_oswg450285oswg1080oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>TCL的逆势增长，与其垂直产业链一体化布局，和所构筑的坚实壁垒有很大关系。比如，华星光电的面板资源提供稳定核心部件供应，自有工厂与MOKA TV的制造产能形成闭环，使其在成本控制与交付效率上占据优势。</p>
  <p>因此，不难发现2025年的全球电视份额榜单透露出了两个显著的特点：一是全球电视市场处于你追我赶的焦灼阶段；二来TCL具备产业链上的成本优势。</p>
  <p><strong>这种大背景下，本次交易落地后，将对三星和海信产生新的压力。</strong>具体来看，群智此前曾预测，2027年合资公司顺利投入运营后，TCL和Sony的合并市占率有望达到16.7%，或将超过三星电子的16.2%夺得全球第一。</p>
  <p>同样，海信全球的出货量差距会被进一步拉大，国内第一的位置也岌岌可危。</p>
  <p>作为TCL的国内主要竞争对手，近年来，海信电视和TCL也均在主流的Mini LED基础上，展开了新一轮的高端技术路线竞赛，海信电视押宝RGB-Mini LED技术，TCL亦有发力，并在SQD-Mini LED高端显示技术上有所布局。</p>
  <p>此前，两者在背光显示和色彩成像，实际上各有优劣。但由于产业技术难度的不同，RGB-Mini LED算得上提前脱颖而出，成了电视行业的最大热点，海信还在占据此细分赛道大半销量。</p>
  <p>不过TCL与索尼合资后，相当于直接拿到高端市场的入场券。</p>
  <p>一方面，Sony电视芯片可以让TCL缩小与海信电视，因原来其差异化优势造成的距离，<strong>另一方面，索尼曾在RGB高密度LED显示系统进行过探索，再配合TCL原有的布局，在RGB-Mini LED技术未必会弱于海信。</strong></p>
  <p>电视行业的竞争，本质从来不止于销量排名，更是产业链话语权的争夺。</p>
  <p>TCL与索尼的结合，形成的是一种典型的能力嫁接结构：产能规模打底＋技术口碑拔高</p>
  <p>当制造效率与高端品牌完成叠加，行业定价权与技术定义权都可能随之转移。</p>
  <p>叠加2026年世界杯等体育赛事大年的消费红利，两者在全球市场的品牌与技术协同效应还将被进一步放大。</p>
  <h2><strong>能否再造出海新增长</strong></h2>
  <p>过去一年TCL在国内电视业务的表现，与其在全球市场的逆势增长形成明显反差。</p>
  <p>洛图科技数据显示，2025年中国彩电市场整体承压，仅海尔实现不足5%的小幅增长，其余主要品牌出货量均出现下滑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_87ae97efba3c42db85921fcd82520ff7@46958_oswg175849oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>这意味着，在国补等短期刺激逐步退坡后，国内市场对TCL的增量贡献将趋于有限，向外寻找增长空间成为更现实的路径选择。</strong></p>
  <p>但TCL此轮出海逻辑，与传统制造业的全球化模式并不相同。</p>
  <p>三十年前，大众、通用等外资车企进入中国，依赖的是“以市场换技术”的合资路径；而TCL与索尼的合作，更接近中国企业主动以技术与制造能力为支点，反向撬动全球高端市场的尝试。</p>
  <p>有了索尼的品牌加持，TCL可以快速切入高端市场，尽管索尼2025年电视出货量仅410万台，但在欧美高端圈层仍保有强大号召力，其画质调校与音频技术积累，恰好弥补了TCL在高端溢价上的短板。</p>
  <p>全球化本身就是TCL品牌成长性的一大核心支撑。截至2025年，TCL在海外拥有38个制造基地、46个研发中心，分布于越南、印度、墨西哥等160多个国家和地区，形成覆盖研发、生产、销售的完整体系。</p>
  <p>加上索尼的核心软实力，或许能产生“1＋1＞2的增长效益”。这种合作模式的背后，也是一种面板产业竞争的升级。</p>
  <p>早年间，面板产业的竞争是单纯的产能比拼，谁拥有更多生产线，谁就能占据市场份额；如今，竞争已升级为全产业链配套能力的较量。从面板研发到整机制造，从供应链管控到本地化服务，以TCL为代表的中国企业已形成闭环优势。</p>
  <p>它为存量市场下的传统产业提供了增长新思路：在产能过剩的背景下，生态协同比单打独斗更有效，技术赋能比规模扩张更持久。<strong>TCL通过合资不仅能快速切入索尼的高端渠道，还能借助索尼的品牌影响力，提升自身在全球产业链中的话语权。</strong></p>
  <p>机构数据显示，我国显示面板、显示材料全球市场占有率均稳居全球第一，产值规模已占全球一半，而TCL与索尼的合作，将进一步巩固这一优势。几乎可以明确，TCL短期内的电视销售规模增长是确定性事情。</p>
  <p>可从长远看，TCL电视业务真正面临的挑战，并不是电视本身，而是全球范围内由人工智能引发的新一轮终端变革。</p>
  <h2><strong>电视还是一门好生意吗？</strong></h2>
  <p>站在行业周期看，TCL电视业务正处于两股力量的交汇点：一边是行业大盘的持续下行，另一边则是AI应用对终端形态的重塑。</p>
  <p>从市场基本面看，彩电行业已进入明显的收缩区间。</p>
  <p>受国际存储芯片涨价、大体育项目消费透支、国内国补提前结束等因素影响，去年，全球和国内的电视市场均呈现下滑趋势。</p>
  <p>据洛图科技的数据，去年全球彩电出货量2.06亿台至2.21亿台之间波动，中国市场内销约3289.5万台，同比下降8.5%，创下自2010年以来的16年历史新低。在此大背景下，存量竞争愈发激烈。</p>
  <p><strong>但对电视行业而言，销量下滑只是表象，终端入口的迁移才是致命问题。</strong></p>
  <p>过去十余年，电视也曾多次面临入口冲击。社交媒体、短视频与移动终端的兴起，一度压缩电视使用时长。但依托大屏化、高端化与Mini LED技术升级，电视仍维持住出货规模与家庭中心地位。</p>
  <p>而这一轮冲击的性质截然不同。</p>
  <p>大模型与XR眼镜等AI硬件的出现，正在改变的不只是内容消费路径，而是用户与设备之间的交互方式本身。</p>
  <p>相比智能手机带来的“时间分流”，AI终端更可能带来“入口替代”当语音、多模态与空间计算成为主流交互方式，传统电视所依赖的屏幕主导逻辑，正被逐步削弱。</p>
  <p>尽管包括TCL在内的业内玩家都在试图通过智能交互升级，或者直接把新型显示技术与AI大模型相结合，打造AI电视来增强增长动力。<strong>按有关机构预测，AI电视这个赛道的确有一定空间，从2024年到2030年复合年增长率也将达19.6％。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_c313974de5cd46f8bd0126e3b34e54b2@46958_oswg225807oswg900oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再具体到TCL自身层面，面对行业变局，TCL并非毫无准备。其构建了以伏羲大模型为引擎的AI体系，覆盖研发、制造、交互等全链路，电视产品已升级为支持四路投屏与灵控手势操控的智慧家庭控制中心。</p>
  <p>旗下雷鸟品牌还是消费级AR领域的领军者，2025年第三季度雷鸟全球份额达24%，连续两季度出货量第一，在中国市场已连续四年领跑。</p>
  <p>但问题是AI电视能够贡献的增量规模还不确定，在全球科技巨头普遍把资本、新技术落地到硬件层面后，传统大屏所面临技术革新效率也会受到影响。</p>
  <p>加之电视与AR眼镜的场景尚未形成完全的有效协同，电视始终为家庭大屏的定位，AR眼镜等智能硬件聚焦个人移动场景，两者之间缺乏联动机制，可能难以形成覆盖全场景的智能生态。</p>
  <p>回过头来看，行业变革的速度往往超出预期，AI技术的爆发式增长，让这场转型变得更加迫切。</p>
  <p><strong>对TCL而言，控股索尼或许能在短期内改写全球市场格局。但长期来看，能否抓住AI带来的场景革命，才是决定其能否持续引领行业的关键。</strong>当终端入口从“单一设备”转向“多元场景”，用户需要的不再是一台孤立的电视，而是能无缝衔接生活的智能中枢，这正是TCL最大的焦虑所在。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dHY0UW2aWVQdmN-MhxhsWg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市象”</a>，作者：安德鲁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678722334679937</id>
            <title>不用Mac Mini，他在25美元的安卓机上跑起了OpenClaw：开灯、拍照，全都能干</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678722334679937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678722334679937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 11:16:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>25 美元（约合人民币&nbsp;173&nbsp;元），你会拿来做什么？</p>
  <p>买一顿外卖、充一次话费，或者随手下单一个蓝牙耳机？但在美国一位喜欢折腾 AI 的开发者（本文称他为&nbsp;Ethan）看来，这 25 美元，足够搭出一个“物理世界可操作的智能体”。</p>
  <p>他做了一件听起来有点离谱的事：在一台沃尔玛售价 25-30 美元的预付费安卓手机上，跑起了最近很火的&nbsp;OpenClaw，让它通过 Discord 接收指令，然后直接控制手机硬件——开手电筒、拍照识别、读取传感器，甚至尝试打电话。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_8afbd64f283c4cc297f5b2e29025dd5c@46958_oswg306817oswg536oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更有意思的是，他还不满足于一台，而是打算搞一整排手机，做成一个Agent“手机集群”。</p>
  <h2><strong>从聊天机器人到“能动手”的 Agent</strong></h2>
  <p>Ethan 的方案其实并不复杂，核心结构是：</p>
  <p>●&nbsp;在安卓手机上安装 Termux（一个安卓上的类 Linux 终端环境）</p>
  <p>●&nbsp;在 Termux 中运行 OpenClaw Agent</p>
  <p>●&nbsp;通过 Termux API 调用安卓系统能力</p>
  <p>●&nbsp;通过 Discord 与 Agent 对话</p>
  <p>换句话说，这台 25 美元的手机，变成了一个随时在线的“硬件执行节点”。例如，他可以在 Discord 里发出指令：“Hey Claw，帮我把手电筒打开再关掉。”几秒钟后，手机手电筒亮起，又熄灭。</p>
  <p>这背后的流程并不神秘：OpenClaw 接收 Discord 消息，调用 Termux API，再由 API 调用安卓系统接口完成硬件操作——原本只有 App 或系统进程才能做的事情，现在交给了一个语言模型驱动的 Agent。</p>
  <p>在 Ethan 看来，真正有趣的并不是“能开手电筒”，而是“模型开始拥有物理执行能力”。</p>
  <h2><strong>拍照+GPT 5.2：一台入门机的视觉能力</strong></h2>
  <p>为了验证这不是“玩具级 Demo”，他又做了一个更具象的测试。</p>
  <p>他对 Agent 说：“用后置摄像头拍一张照片，然后告诉我你看到了什么。”接着，他把手机对准桌上的一块 Raspberry Pi。手机拍照成功，画面通过 Discord 回传。随后图片被送入当前配置的模型，也就是通过GPT 5.2进行视觉分析。</p>
  <p>对此，模型返回的描述是：“一块单板计算机，Raspberry Pi，以及连接的 USB&nbsp;线缆。”</p>
  <p>这个任务实现了：低端安卓机负责采集图像，云端大模型负责视觉理解，Discord&nbsp;负责交互，Agent 负责流程编排——一个完整的“感知—理解—反馈”闭环，就这样在 25 美元的硬件上跑通了。</p>
  <h2><strong>不仅能感受手机姿态，还可以打电话</strong></h2>
  <p>不仅如此，Ethan 还测试了传感器能力。他问：“现在手机的姿态是什么？”</p>
  <p>Agent 调用加速度计数据，分析重力方向，最终回复：手机大致处于竖直直立状态——那一刻，手机确实是被他竖着拿在手里的。</p>
  <p>这说明，Agent 不再只是“文本理解系统”，而是能够读取真实物理状态的系统节点。例如&nbsp;IMU、摄像头、闪光灯，这些原本服务于 App 的硬件，现在都成了 AI 的工具箱。</p>
  <p>或许有人要问了，既然能调摄像头、能读传感器，那能不能打电话？</p>
  <p>理论上是可以的。Ethan 让 Agent 去联系人列表里查找“Mike”并拨号，手机确实调起了拨号界面，并尝试发起通话——不过，毕竟这是一台没有实际绑定号码的预付费手机，通话自然失败。</p>
  <p>说到这里，Ethan&nbsp;还补充了一点：“如果想让 OpenClaw 监听麦克风音频或发送语音，手机需要 Root 权限。但我这台没 Root，所以做不到，因为安卓对通话、音频这类权限做了非常严格的沙箱隔离。”</p>
  <h2><strong>未来畅想：搭建一个“手机集群”</strong></h2>
  <p>事实上，当下有不少开发者都选择用 Mac Mini 或小型服务器跑 Agent 集群，优势在于硬件性能强、部署稳定、环境可控。相较之下，Ethan&nbsp;选择用低价手机跑&nbsp;OpenClaw&nbsp;的决定不免令人意外。</p>
  <p>经过了以上演示，Ethan&nbsp;表示这台&nbsp;25&nbsp;美元的廉价手机虽然配置有限，但作为&nbsp;OpenClaw&nbsp;的入门级运行设备，已经足够优秀：“对于很多想尝试&nbsp;OpenClaw&nbsp;但不想花费太多钱购置硬件的开发者来说，这类廉价预付费手机是一个绝佳的选择，它能让你快速上手，体验&nbsp;AI&nbsp;智能体操控硬件的乐趣。”</p>
  <p>不过他也客观承认，若预算充足，还是更推荐用树莓派运行&nbsp;OpenClaw：</p>
  <blockquote>
   <p>“树莓派搭载的是原生 Linux 系统，不需要像安卓手机这样，为了绕过系统限制去折腾 OpenClaw 的配置，使用起来更便捷，也能避免很多兼容性问题。”</p>
  </blockquote>
  <p>至于未来规划，Ethan&nbsp;透露下一步他想搭建一个“手机集群”：“现在很多人会购置多台&nbsp;Mac mini&nbsp;搭建&nbsp;OpenClaw&nbsp;集群，我也想尝试用几台这种廉价安卓手机，组成一个手机集群，每台手机都跑上&nbsp;OpenClaw&nbsp;智能体，然后通过&nbsp;Discord&nbsp;同时与所有智能体交互，看看能实现哪些更有趣的功能。”</p>
  <h2><strong>社区质疑：手机集群，真有用吗？</strong></h2>
  <p>Ethan的视频发出后，评论区的声音颇为分裂。</p>
  <p>有人直言：“很酷，但我想不到集群控制手机有什么实际用途。”也有人开始脑洞大开：</p>
  <p>●&nbsp;可以做成一个极低成本的安防系统：当检测到画面移动时，自动录制 15 秒视频并通过短信或邮件发送给主人——理论上，这套逻辑确实可行。手机自带摄像头、网络、传感器，只要 Agent 能够串联触发条件与发送逻辑，它就可以变成一个分布式监控节点。</p>
  <p>●&nbsp;也有评论开玩笑提到，可以给所有手机插上 SIM 卡，它们就成了一个“社交媒体点赞农场”。</p>
  <p>在众多评论中，还有一个更现实的声音。</p>
  <p>过去很多人想做类似实验，却被模型成本卡住。调用顶级模型 API 需要订阅费用；而本地可运行的开源模型，往往动辄 40GB 内存起步。对于只有 10～20GB 可用内存的普通开发者来说，几乎不可能流畅运行。</p>
  <p>而如今，通过云端 API + 低端硬件采集的组合，反而成了一种折中方案：重计算交给云端，大模型只负责理解，手机只负责感知和执行——这让更多“穷折腾”的开发者也有机会参与进来。</p>
  <p>那么，你对于&nbsp;Ethan&nbsp;的这项实验又有何看法呢，欢迎在评论区留言。</p>
  <p>参考链接：https://www.reddit.com/r/AgentsOfAI/comments/1qybhk2/this_guy_installed_openclaw_on_a_25_phone_and/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/d3xxUN7b8nUO1dpg7YOFCw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，整理：郑丽媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678608483082887</id>
            <title>大厂集体押注万亿AI医疗，能否破解“只赚吆喝不赚钱”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678608483082887</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678608483082887</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 10:48:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>从电梯间、地铁车厢、公交站亭，到短视频平台的核心流量入口，蚂蚁集团旗下AI健康应用蚂蚁阿福的广告无处不在。凭借全域渗透的投放，这款产品强势抢占公众视野，成为近期互联网医疗和AI赛道最受关注的新面孔之一。</p>
  <p>“其实线上医疗不算新鲜赛道，早年间好大夫、丁香园、春雨医生等玩家已完成市场启蒙与初步格局搭建”，一位医疗行业从业者称。</p>
  <p>2015年，互联网医疗行业曾迎来资本狂欢，全年融资总额一度突破200亿元。然而，此后数年间，行业投资热潮迅速退烧，好大夫、春雨医生等头部平台相继被收购，多家上市互联网医疗企业股价腰斩，赛道一度陷入沉寂。</p>
  <p>进入2025年末，互联网大厂们却选择集体押注：蚂蚁推出阿福、阿里健康布局“氢离子”、百度推出“文心健康管家”，还有此前字节跳动的“小荷AI医生”、科大讯飞的“晓医”等。</p>
  <p>一场由AI驱动的互联网医疗大战，又一次打响。</p>
  <p>传统互联网医疗企业深陷盈利困局，迟迟未能跑通商业模式，但科技巨头们却不惜重金、反复入局、持续争抢。在AI加持下，这条机遇与挑战并存的赛道，究竟为何依然成为互联网巨头们的必争之地？</p>
  <h2><strong>AI医疗，凭什么成大厂必争之地？</strong></h2>
  <p>“用AI分析症状、读报告，某种程度上缓解的是普通人的就医焦虑”，一位医生告诉Tech星球。</p>
  <p>她表示，医学本身存在专业门槛，再加上医生看诊时间有限，很难像老师一样与患者一对一细致解读病情。而检查报告里的大量医学名词，普通患者根本看不懂，AI的专业解读，就成了患者了解自身病情的关键渠道。</p>
  <p>一位近期意外早产的妈妈也表达了自己的焦虑，她说，出院后自己和宝宝的健康需求仍在，但很难随时获得医生的及时关注，而AI医疗工具能及时回答她和宝宝存在的问题。“有的需要找医生去核对，但确实在一定程度上让我感觉放心。”</p>
  <p>有使用这类AI医疗应用的用户向Tech星球坦言，AI在就医场景中更像一位“贴心的助手”。“遇到一些轻微不适或不确定的小问题，先通过AI工具初步咨询，就能帮我缓解不必要的焦虑，避免盲目跑医院。真遇到复杂情况，再及时找医生面诊。”</p>
  <p>临床端的供需矛盾，正让AI成为医疗体系的重要补充。越来越多的出院患者、门诊患者，都渴望获得医生的持续健康指导，但优质医疗资源紧张、医生精力告急的现状难以短期改变，AI成为填补这一供需缺口的关键。</p>
  <p>此外，随着大众健康意识不断提升，健康管理需求快速崛起，AI医疗的应用场景也在从疾病治疗后端，全面延伸疾病预防、日常健康管理。</p>
  <p>对互联网大厂而言，医疗平台是连接亿万用户的核心流量入口，更是撬动健康保险、新药研发、慢病管理等上下游产业链价值的关键支点。</p>
  <p>手握大模型技术底座的互联网科技企业，通过释放AI能力，能快速落地多元医疗场景，实现技术与产业的深度绑定。</p>
  <p>市场数据更印证了这一赛道的巨大潜力：预计到2027年，中国AI健康管理市场规模将攀升至2.59万亿元，年复合增长率保持在20%以上，增长空间极具吸引力。</p>
  <p>区别于传统互联网模式，医疗AI的核心价值更体现在临床效率的提升上：它可承接医生端大量重复琐碎的工作，比如高频患者咨询应答、电子病历自动撰写、医学文献精准检索等；对于有科研需求的医生，AI助手还能完成患者数据的整合、清洗与分析，为临床研究提供高效支撑。</p>
  <p>多重价值叠加之下，AI医疗已然成为科技大厂布局未来、抢占大健康产业制高点的必争之地。</p>
  <h2><strong>从“卖药卖服务”，走向全场景</strong></h2>
  <p>不同于上一轮互联网医疗热潮，如今的行业发展逻辑发生了转变。</p>
  <p>“上一轮赛道中，玩家们的布局更侧重单一维度的探索”，一位做医疗服务的从业者称。</p>
  <p>具体来看，过去十余年时间，互联网医疗平台形成了两类，一类，是以京东健康、阿里健康为代表的“卖药为主”模式，核心围绕医药电商与供应链构建优势；另一类，则是以好大夫、春雨医生等为代表的“卖服务为主”的模式，聚焦在线问诊、健康管理等核心场景。</p>
  <p>到了这一轮，上述从业者则认为，AI技术的加入让行业迎来了能力升级，并且更新了玩法。</p>
  <p>结合各大互联网巨头纷纷入局或重启相关布局，Tech星球观察到，各家推出的产品各具特色且更具综合性。</p>
  <p>蚂蚁阿福定位为个人健康助手的产品，试图以AI健康助手为入口，进入普通人生活。如蚂蚁集团副总裁、健康事业群总裁张俊杰所定义的那样，阿福的定位是“AI健康朋友”，旨在提供疑问解答、陪伴和照顾。</p>
  <p>阿里健康近期推出重磅产品“氢离子”，则定位为“医生版GPT”。该产品更强调专业化，基于阿里健康自研医学大模型构建，底座依托通义千问，每一条医学建议均可追溯原始依据。</p>
  <p>而百度推出的“百度AI健康管家”此前嵌入的是百度App搜索体系，它基于专业医学能力与大模型的结合，定位更偏向于搜索的延伸。但在迭代后升级成“文心健康管家”，则试图将入口从单一的搜索场景扩展至多个应用。</p>
  <p>京东健康则覆盖了B端和C端的多个场景，除了推出垂类大模型“京医千询”以外，还发布了“AI京医”“京东卓医”“康康”等一系列基于大模型的AI医疗产品。其中，面向C端的AI健康智能体“康康”，试图打通的是问诊、检测、购药的全流程，本质上也是对其零售药房核心业务的一次能力升级。</p>
  <p>字节跳动则持续迭代“小荷AI医生”，其核心定位为“全天候健康管家”，提供三大核心功能：智能问诊、报告解读和药品查询。</p>
  <p>相比上一轮，这一轮互联网医疗的竞争逻辑已从单一的“卖药”或“卖服务”，转向以AI为核心的全场景能力比拼。</p>
  <p>巨头们凭借技术与生态优势，试图将AI深度融入问诊、检测、购药、健康管理等全流程，打造闭环服务。无论是蚂蚁从C端渗透、百度的搜索场景延伸，还是京东健康的B+C协同，本质都是用AI打破传统医疗的信息壁垒与服务边界，试图在市场中挖掘更多增量价值。</p>
  <h2><strong>如何告别“只赚吆喝不赚钱”？</strong></h2>
  <p>“用一个词来形容的话，克制，是当时我对公司的真实感受”，好大夫在线一位前员工回忆道。</p>
  <p>作为早期互联网医疗平台的标杆，好大夫在线创始人王航始终坚守一个核心原则：“在获取商业价值之前，好大夫在线要先做好靠谱的社会服务。”</p>
  <p>为此，彼时的好大夫在线定下了著名的“三不做”铁律：不赚取药品利润、不自建线下医院、不做医疗广告业务。</p>
  <p>但这份极致的克制，却让手握优质医生资源这座“金矿”的好大夫在线，陷入了商业化的困境。作为互联网医疗平台，其收入仅依靠平台服务费，营收规模有限，现金流始终处于脆弱状态，最终被蚂蚁集团收购。</p>
  <p>谈及好大夫在线的这一结局，上述前员工难掩惋惜：“在患者和医生层面，好大夫在线是一个真正能解决问题、提供帮助的平台，但在商业化层面，它却没能找到平衡点。”</p>
  <p>线上医疗是个大市场，但亏损几乎是上一波互联网医疗企业难以摆脱的共同困境。</p>
  <p>春雨医生此前发布的数据显示，2023年、2024年和2025年前10个月，公司分别亏损957.2万元、2294.9万元、291.8万元。微医控股自2021年以来三次冲击港交所，其亏损虽在收窄，但盈利之路坎坷，直到2025年上半年亏损率才被控制在4.2%。</p>
  <p>也正因如此，如今的玩家们在商业化上显得更为审慎。作为与民生息息相关的医疗行业，各家平台在变现路径上均表现得极为克制与谨慎。</p>
  <p>蚂蚁阿福此前便公开承诺，其健康问答内容无任何广告推荐、不存在商业排名，也不受任何其他商业因素干扰，以此凸显服务的中立性与专业性。</p>
  <p>一位互联网医疗从业者也坦言，过去十余年间，行业历经多轮起伏，但真正跑通并形成稳定盈利的商业模式，几乎只有医药电商这一条路径。</p>
  <p>以京东健康为例，2025年上半年，京东健康收入同比增长24.5%至352.9亿元，其中83%来自零售药房业务；净利润同比增长27.45%至26亿元。</p>
  <p>与京东健康的稳健盈利形成鲜明对比的是，以蚂蚁阿福为代表的AI医疗新玩家，正面临着全新的挑战。</p>
  <p>截至2026年1月，“蚂蚁阿福”的月活用户已超3000万，用户单日提问量超1000万。可以说蚂蚁阿福的高调入场，无疑将AI医疗重新拉回了大众视野。</p>
  <p>但如何将AI技术真正转化为用户离不开的常态化服务，如何在坚守医疗专业性与中立性的同时，找到可持续的盈利模式，或许是这一轮入局的每一个科技大厂，都必须直面并破解的终极难题。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5MTczNjIyNA==&amp;mid=2247609381&amp;idx=1&amp;sn=499048c0911c1a5847526bf68f5f9768&amp;chksm=fffcd13d59ea97db65037a13657d1a30d9fc0d6af32a82316dd88c0fbbe1eaaf57ffa34a8d5e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech星球”（ID：tech618）</a>，作者：任雪芸，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678603767046793</id>
            <title>奥运的AI转型，为何离不开阿里云？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678603767046793</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678603767046793</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 10:42:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>史上 “最智能” 的一届奥运会是怎样炼成的？</p>
  <p>如果1896 年第一届奥运 会的观众穿越到正在进行的米兰冬奥会，他们最震惊的会是什么？未来感十足的场馆，更快更强的运动员，还是场馆里精密的摄像头呢？而更令人震惊的，也许是他们看不见、但已经方方面面参与奥运的人工智能。</p>
  <p>百年奥运已经走进智能时代。从1896年雅典奥运的机械秒表，到2024年巴黎奥运会的云上转播全覆盖，再到米兰冬奥会打造<strong>奥运史上首个官方大模型</strong>，奥林匹克运动的百年征程，始终与科技发展同频共振。正如国际奥委会首席信息科技官伊拉里奥在央视《对话》节目所言：<strong>“技术与我们在奥运会上所做的一切已如此密不可分，奥运会实际上已成为全球最为复杂的大型活动之一，这更是一个引领奥林匹克运动把握AI时代机遇的契机。”</strong></p>
  <p>奥运科技的迭代，从来不是一蹴而就，而是长期深耕后的厚积薄发。一场全球体育盛会的智能化转型，需要的是兼具技术底蕴与落地能力的合作伙伴。而阿里云，正是这场转型中不可或缺的中国力量。</p>
  <p class="loading-entity">&amp;amp;nbsp;</p>
  <p>阿里云和奥运的渊源已经有好几年了，早在2022年北京冬奥就已经实现了核心系统全面上云，阿里云支持的云转播也完成了技术测试，奥林匹克广播服务公司（OBS）首席执行官伊阿尼斯表示：“2024年巴黎奥运会期间，云端转播分发与处理量已全面超越卫星转播。而米兰冬奥会必将深化这一趋势。”</p>
  <p>赛事内容的爆发式增长，是奥运数字化转型最直观地体现。2008年北京奥运，全球制作的内容总量约6万小时，到了2024年的巴黎奥运会，这个数字变成了接近50万小时，但与之形成鲜明对比的是，广播中心的面积、转播所需的设备、碳排放量等，却都在大幅减少。2016年里约奥运会国际广播中心面积达5.5万平方米，而2028年洛杉矶奥运会的广播中心面积将缩减一半，能耗更将降低75%。传统技术难以实现的效率提升，在云技术的赋能下成为现实。</p>
  <p>伊阿尼斯坦言：“阿里云与奥林匹克转播服务公司（OBS）云平台取得巨大成功的关键，在于阿里工程团队倾注时间与才智，为广播电视行业量身定制解决方案。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_91a547066d82435dbf7618438d3d6e6b@39566_oswg760421oswg1080oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在内容全面数字化、云化后，奥运要回答下一个问题，<strong>就是如何让赛事内容变得通俗易懂、充满趣味，向观众呈现普适化的回放解读。</strong>毕竟奥运会多数观众并非体育迷，让小众项目被大众理解、让精彩的运动瞬间更具感染力，成为奥运&nbsp;AI应用的核心方向。</p>
  <p>如果你看了正在进行的米兰冬奥，一定会对这样的画面有印象：运动员的某个姿势突然被定格在空中，你可以环绕着它，从任何角度仔细观察。这就是在巴黎奥运会上令人瞩目的360度实时回放技术。从巴黎到米兰，这项技术又有了一次重要的升级，那就是<strong>“时空切片运动轨迹”</strong>。阿里云智能集团视频云负责人何亚明解释道：“它不是简单静止的一帧，而是<strong>从起跳、腾空、转体、落地，所有动作的一个残影</strong>。通过这些动态展现，观众就可以知道原来是运动员多转了半圈，这样可以（实现）从看热闹到看门道的转变。”</p>
  <p>这项技术的突破，让奥运回放实现了<strong>从“慢放”到“解析”的跨越</strong>。伊阿尼斯评价道：“我认为这是体现人工智能影响力的典型范例。而阿里团队实现了突破：他们能在数秒内为我们提供顶级品质的回放，精准呈现我们期望的效果。”要知道，此前行业内类似的回放技术，往往需要25到30分钟才能生成一段质量欠佳的画面，而阿里团队将这个过程压缩至数秒，且实现了广播级的画质要求。</p>
  <p>这项技术从巴黎到米兰的迭代，不仅是视觉效果的升级，更是AI技术在体育场景的深度落地。依靠AI算法与云算力的双重支撑，运动之美以一种更直观的方式呈现给了全世界的观众。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_085cc8e8386a4dc3baf00f717f8146f8@39566_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>除此之外，另一个值得关注的点，就是<strong>奥运史上首个官方大模型</strong>。</p>
  <p>伊拉里奥介绍道：“我们率先<strong>基于阿里千问大模型，为各国家奥委会开发了专属奥运AI助手。</strong>前来米兰的参赛代表团，能通过我们部署在阿里云上的聊天机器人，以本国语言提问并获取即时解答。”这不仅是阿里云AI技术的一次集中展示，更是奥运与AI深度融合的里程碑，让AI从赛事转播走向了赛事组织和运营全场景，真正实现智能化渗透。</p>
  <p>近日，国际奥委会主席考文垂宣布，<strong>米兰冬奥会将成为“最智能”的一届奥运会。</strong>这背后，一个稳定、强大且智能的云底座至关重要。<strong>从转播技术到赛事服务，从内容制作到运营管理，阿里云作为奥林匹克官方云服务合作伙伴，提供了从基础设施到顶层AI应用的一整套解决方案。</strong></p>
  <p>伊阿尼斯表示：“奥林匹克世界与阿里巴巴的合作之所以独特，关键在于价值观层面的高度契合。”伊拉里奥则对阿里团队给予了高度评价：“自从2020年加入国际奥委会与阿里巴巴合作以来，我从未见过如此兼具专业精神与深厚技术底蕴的团队。我们并不将其视为外部企业，而是视作我们自身技术团队的一部分，这对我们而言至关重要。”</p>
  <p>合作的长久，源于价值观的同频。阿里云与奥林匹克运动的合作，早已超越了单纯的赞助商和技术提供商的角色，而成为一场愿景驱动的共同创新。</p>
  <p>阿里云智能集团资深副总裁、国际业务总裁李飞飞道出了奥运技术创新的终极意义：“我相信，我们在和奥运会合作过程中沉淀出来的这些技术和创新，能够在更大应用场景和商业化场景中，创造更大的价值。我们和奥运会的合作带来的意义是什么？<strong>‘飞入寻常百姓家’，我觉得这个是科技创新最大的意义。</strong>”</p>
  <p><strong>奥运的智能转型，不仅是一场技术的革命，更是一次全球体育产业的升级。</strong>阿里云以中国AI云技术为核心，成为奥运智能化的同行者与共建者，既向世界展示了中国科技的硬实力，也为全球体育赛事，以及更多行业大型实时活动的智能化发展提供了可复制、可落地的中国方案。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678623948366473</id>
            <title>Agent“案底”可追溯：前GitHub CEO再创业，把思考过程写进Git</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678623948366473</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678623948366473</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 10:35:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在很长一段时间里，Thomas Dohmke 都被视为“最不像 CEO 的 CEO”。</p>
  <p>他会在深夜亲自回复 GitHub Issues，会在发布会上公开演示自己写代码的过程，也会在 Copilot 最早的内测阶段，反复强调一句话：“如果这个东西不能改变开发者每天的工作方式，那它就不值得存在。”</p>
  <p>但去年 8 月，这位 GitHub 首席执行官正式离职。外界一度猜测，他是否会加入另一家大厂，或转向 AI 创业投资。但几个月后，他给出的答案更直接——重新创业。</p>
  <p>今年 48 岁的 Thomas Dohmke 创办了一家名为&nbsp;<strong>Entire 的新公司</strong>，这是一个面向“智能编码时代”的开源开发者平台。</p>
  <p>他在 x 上宣布了这一消息。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_6f697eff800240b38c4507344c546c2a@000000_oswg261092oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Grab 首席产品官 Philipp Kandal 在 x 上发帖表示祝贺。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_65368f01a2c54a22a11942b74d648be7@000000_oswg297243oswg1080oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>1 &nbsp;Entire 是谁？&nbsp;</strong></h2>
  <p>那么，这个 Entire 到底是什么？</p>
  <p>据 Dohmke 介绍，<strong>Entire 是一个平台，但它未必会与 GitHub 展开竞争</strong>。Dohmke 表示，其理念是在技术栈的更高层构建一个平台，让开发者能够管理智能体的推理过程并与之协作。代码仓库仍将是其中的核心。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_e3648301eb9a46a982e20dbdaf651832@000000_oswg32327oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Entire 正在构建的是一个三层平台，其基础是一个从零开始构建的全新 Git 兼容数据库，中间是一个语义推理层，最上面是一个用户界面。</p>
  <p>团队认为，由于这些新存储库中存储的信息有所不同，因此需要一个新的数据库层——具体来说，智能体在使用这些工具时能够提供比人类更多的上下文信息。这个新数据库将允许人类和智能体不仅可以查询代码，还可以查询代码背后的逻辑。</p>
  <p>由于代理使用此数据库及其 API 端点的频率可能远远高于人类使用 Git 存储库的频率，因此团队还需要考虑性能。</p>
  <p>Dohmke 还表示，与传统的集中式 Git 仓库不同，这种新型数据库可以构建成一个全球分布式的节点网络。</p>
  <p>对于需要（或希望）确保数据主权的用户来说，这是一个重要的卖点。</p>
  <p>虽然用户界面仍在开发中，但 Entire 已经构建了部分功能，用于可视化存储在 Git 中的检查点。不过，目前团队主要专注于命令行体验。</p>
  <p>至于为什么要开发这样一个平台，Dohmke 给出了他的解释。</p>
  <p>Dohmke 强调，当前开发者 / 客服工作流程中存在的一个问题是我们现在经常听到的：代码交付的瓶颈不在于编写代码，而在于审查客服编写的代码。这已经导致开发者精疲力竭。</p>
  <p>比如，爱尔兰软件工程师、谷歌 Gemini 开发者（同时也在参与 Chrome 的开发） Addy Osmani 就曾公开表达了对 Vibe Coding 不信任。</p>
  <p>“我们在谷歌也使用 Vibe 编码——我发现它非常适合原型设计和最小可行产品（MVP），对学习也很有帮助……”Osmani 在 11 月初的一个播客节目中说道。“但总的来说，Vibe 编码更注重速度和探索，<strong>而不是正确性和可维护性</strong>。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_d3eb9e95e4a8416f8131b41906c98bb8@000000_oswg188973oswg456oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Dohmke 认为，未来将会出现更多的 Agent。</p>
  <p>“如果你在整个软件生命周期中都遵循这个流程，那么编写代码之后的下一步就是代码审查——无论是你自己的代码，还是通过拉取请求审查团队成员的代码，”Dohmke 说道。“但是拉取请求也存在同样的问题（在理解代码方面）。它会显示一些我从未编写过的文件的更改。而像 Copilot 这样的代码审查工具会给我提供关于其代码的反馈，这在我对代码还有一些基本理解的情况下非常有用，但如果我不真正理解这些代码的作用，那么这些反馈就变得毫无意义或多余了。”</p>
  <p>当代码较多而上下文较少时，解决方案可能是使用代理和确定性工具来测试代码，并确保其合规性和安全性。</p>
  <p>他解释说：“这正逐渐成为瓶颈，所以你必须从流程中剔除这一步骤。我认为这是业内最大的挑战之一，因为在我们应对日益增多的网络攻击的同时，许多组织已经引入了零信任流程，这意味着任何部署都必须经过人工审核。因此，我认为，在我们看来，许多创新将在这一领域涌现，而我们希望成为其中的一份子。”.</p>
  <h2><strong>2 首发新品 Checkpoints，并开源&nbsp;</strong></h2>
  <p>Checkpoints 是 Entire 公司发布的首款产品。这款全新开源工具集成了 Claude Code 和 Google 的 Gemini CLI（即将支持 Open Codex），能够自动提取并记录智能体的推理、意图和结果。</p>
  <p>在当前的 Agent 开发流程中，一个长期被忽视的问题正在变得愈发突出：会话是短暂的，而决策是不可逆的。</p>
  <p>大多数情况下，智能体的提示词停留在终端里，推理过程被塞进上下文窗口。一旦会话结束，这些信息便随之消失。代码最终被提交进 Git，但 Git 只记录了“改了什么”，却无法回答“为什么这么改”。当智能体在一次会话中生成成百上千行代码时，这种上下文的缺失会迅速放大：早期的约束条件、设计取舍、被否定的方案，都无法被追溯。</p>
  <p>结果是，智能体之间几乎无法真正协作。它们会在不同会话中重复推理、重复试错，重新消耗 token，甚至推翻数小时、数天前已经做出的决定。随着代码库规模扩大，这种“失忆式开发”正在成为效率和一致性的隐性成本。</p>
  <p>为了解决这一问题，一种名为 Checkpoints 的新机制被提出。它试图把原本易逝的智能体上下文，变成可持久、可追溯的工程资产。</p>
  <p>Checkpoints 的核心思路是：将智能体的完整会话上下文，作为 Git 中的一等版本数据保存下来。当由智能体生成的代码被提交时，系统不仅记录代码本身，还会同步捕获这次会话中的关键信息，包括提示词、日志、访问过的文件、工具调用情况以及令牌消耗等。这些信息与代码提交一一绑定，构成一条“为什么这样写”的语义轨迹。</p>
  <p>从使用方式上看，Checkpoints 以一个“Git 感知”的命令行工具运行。每一次由智能体触发的提交，都会生成一个结构化的检查点对象，并与对应的提交 SHA 关联。代码仓库的内容本身并不发生改变，新增的是一层上下文元数据。当开发者将代码推送到远程仓库时，这些检查点会被同步写入一个独立的、只追加的分支，形成完整的审计日志。</p>
  <p>这意味着，开发者不再只能回溯代码差异本身，还可以追溯到产生这些差异的推理过程和决策背景。在多人、多智能体协作的场景下，代码库的演进第一次具备了“记忆能力”，而不再只是结果的堆叠。</p>
  <p>“中间层的作用在于向人类和 Agent 提供所有促成软件产品诞生的信息，” Dohmke 解释说。“而如今，在 GitHub 代码库中，包含了所有代码，有时还有文档和依赖项，但基本上缺少了所有关于如何实现这些代码的信息。”</p>
  <p>这是因为这些系统是为人类开发者设计的，虽然开发者在完成代码编写后可能会编写测试用例和文档，但记录他们具体的推理步骤却从未被纳入流程。而在传统的、非智能体的工作流程中，大量的机构知识从未被记录下来。</p>
  <p>“这是我们更大愿景的第一步，即在软件项目的生命周期中提供语义推理层，这样你就可以在未来的任何时间点，以人类或智能体的身份，追踪决策的制定原因，”Dohmke 解释道。</p>
  <p>通过保存所有这些数据，Checkpoints 将允许开发人员查看代理是如何生成代码的。</p>
  <p>此外，有 x 用户在 x 上询问数据会如何处理？是否会被用于其他地方。</p>
  <p>Dohmke 表示：“Entire 会将上下文和 Checkpoints 存储在用户的 GitHub 代码库中。只要用户登陆上来，Entire 会将其同步到 Supabase 数据库，仅用于显示目的。从长远来看，我们希望构建一个语义层，以便人类开发者和智能体能够并行地进行推理、协作和构建。我们不会将您的数据用于除向您和您的团队提供平台功能之外的任何其他</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_d67be47d90074b0b8592597625717c54@000000_oswg129200oswg1080oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>3 一位工程师型 CEO”的来时路&nbsp;</strong></h2>
  <p>Thomas Dohmke 并不是传统意义上“职业经理人”出身。</p>
  <p>在加入 GitHub 之前，他是一名工程师、创业者，也是 GitHub 的长期重度用户。2018 年 GitHub 被微软收购后，他进入微软体系，随后在 2021 年接任 CEO，<strong>成为 GitHub 历史上第一位真正意义上的“工程师型掌舵人”</strong>。</p>
  <p>在他任内，GitHub 完成了一次关键转向：从“代码托管平台”，变成“以 Copilot 为核心的 AI 开发平台”。</p>
  <p>Copilot 的推出，并非单点功能升级，而是一次底层范式变化。GitHub 不再只服务“人如何协作写代码”，而是开始服务“人如何与 AI 一起写代码”。这一判断，后来被证明是整个行业的分水岭。</p>
  <p>也正因为如此，当 Dohmke 在 2025 年宣布离职时，他特意强调：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>这是一次完全友好的离开，不是对 GitHub 或微软路线的否定。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>据他在接受 The New Stack&nbsp;采访时回忆，自己在 6 月与微软 CEO 萨提亚·纳德拉进行过一次长谈。他向纳德拉坦陈了自己的想法：想回到“从零开始造东西”的状态。纳德拉的回应是，希望他“把 CEO 的工作好好做完”，同时也欢迎他继续留在微软生态中。</p>
  <p>这也解释了一个细节：<strong>微软风投部门 M12，成为 Entire 的投资方之一。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_179b5e8bfa28492e98f98e4e8c12589a@000000_oswg448158oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有了 GitHub 技术领导者这样的职业经历做背书，Dohmke 在资本市场备受青睐。</p>
  <p>Entire 的首轮融资规模达 6000 万美元，由 Felicis 领投，Madrona、Basis Set 以及微软 M12 共同参与，公司估值达 3 亿美元。</p>
  <p>事实上，6000 万美元的融资在开发者工具领域并不常见。更重要的是，这是一个&nbsp;<strong>产品仍处于早期阶段</strong>&nbsp;的平台。</p>
  <p>但在投资人看来，这并不是一次“押产品”，而是一次&nbsp;<strong>押人 + 押判断</strong>。</p>
  <p>Dohmke 给出的核心判断是：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>GitHub 所代表的那一代开发者平台，诞生于“人写代码”的时代，而不是“Agent 写代码”的时代。</strong></p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_d6962076af594f538490d8be1ab21e20@000000_oswg278309oswg1080oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Felicis 创始人 Aydin Senkut 则押注的是 Dohmke 丰富的行业经验，他在 x 上发文称：</p>
  <blockquote>
   <p>我第一次见到 &nbsp;@ashtom &nbsp;他的远见卓识令我叹服。他对现代开发流程有着深刻的理解。作为 GitHub 的 CEO，他带领公司完成了人工智能的转型，并将平台规模扩展到全球超过 1.5 亿开发者。但他同时也清晰地预见到，如今整个行业都需要彻底革新。他的信念和洞察力令我深受鼓舞。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_2e45494ef8884235844d812d1dd39d27@000000_oswg530419oswg1080oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着本轮融资的完成，Entire 计划将其员工人数从目前的 15 人增加到约 30 人，并尽快搭建其平台。但正如 Dohmke 强调的那样，如今重要的不仅仅是员工。Entire 团队甚至在其新闻稿中也提到，他们计划将团队规模扩大到“数百名客服人员”。</p>
  <p>“我认为到了 2026 年，任何领导者都需要重新审视员工人数，不再仅仅关注薪资、福利、差旅和开支，还要关注代币价值。我和一些工程师交流过，包括我自己团队的工程师，以及湾区的工程师，他们都在谈论每月价值数千美元的代币，”多姆克说道。</p>
  <p>至于商业模式，Dohmke 告诉我们，团队计划遵循成熟的开源模式，即以宽松的许可协议提供平台的大部分功能，然后提供具有附加功能的托管服务来实现盈利。</p>
  <h2><strong>4 &nbsp;网友：能用，但没必要硬吹&nbsp;</strong></h2>
  <p>在 Thomas Dohmke 宣布创办 Entire、并完成 6000 万美元种子轮融资之后，Hacker News 很快成为这条消息的“情绪放大器”。</p>
  <p>有 Hacker News 用户称，这并不意外。</p>
  <p>一位长期定义开发者工作流的关键人物，带着“为智能体时代重构软件工程”的宏大叙事重新创业，再加上一笔在开发者工具领域堪称夸张的种子轮融资，本身就足以触发 Hacker News 最典型的那种讨论：<strong>技术是否真的新？价值是否被高估？以及——这到底是在投产品，还是在投人？</strong></p>
  <p>从整体来看，HN 上的讨论并未形成简单的“看好 / 唱衰”对立，而是呈现出几条高度一致、反复交织的主线。</p>
  <p>第一条主线，大家更多的是在讨论“Entire 到底是不是一个新原语？”</p>
  <p>支持者与反对者的分歧，首先集中在 Entire 的首个产品&nbsp;<strong>Checkpoints</strong>&nbsp;本身。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_cbf9e35967f4439b87b30ba5b782d7c6@000000_oswg53047oswg1080oswg108_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在支持一方看来，Checkpoints 并不是一个“方便功能”，而是一种&nbsp;<strong>新的软件工程原语</strong>。</p>
  <p>有开发者指出，Checkpoints 的关键不在于“保存 AI 生成的代码”，而在于它将&nbsp;<strong>代理的完整上下文</strong>——包括会话记录、提示、访问过的文件、工具调用和 token 使用情况——作为&nbsp;<strong>一级版本化数据</strong>，与代码提交一并捕获并长期保存。</p>
  <p>在这一视角下，Checkpoints 并不是在解决“怎么写代码”，而是在解决一个更根本的问题：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>当代码主要由代理生成时，软件工程应该如何记录“思考过程”？</strong></p>
  </blockquote>
  <p>这种观点认为，如果开发者无法回溯代理为什么在某个时间点做出某种选择，那么代码审查、安全验证乃至长期维护都会变得越来越脆弱。从这个意义上说，把推理过程纳入版本控制体系，本身就是一次范式转移。</p>
  <p>但反对者几乎立刻给出了另一种解读。</p>
  <p>在他们看来，这种能力&nbsp;<strong>并不新</strong>，甚至实现成本极低：</p>
  <blockquote>
   <p>“你完全可以把 AI 生成的上下文当成文本，用 git add 提交。”</p>
  </blockquote>
  <p>在这类评论中，Checkpoints 被描述为一个“被概念包装过的简单想法”：<strong>不是不能用，而是远不足以支撑一个被资本高度追捧的平台叙事</strong>。</p>
  <p>另外一个比较集中被讨论的话题是，<strong>6000 万美元，究竟买的是什么？</strong></p>
  <p>如果说产品价值仍有争论，那么融资规模几乎是 Hacker News 上争议最集中的部分。</p>
  <p>多位用户直言，他们并不否认“记录开发决策”这件事的意义，但完全无法理解：<strong>为什么这值得 6000 万美元的种子轮？</strong></p>
  <p>有人直接点破，这笔融资隐含的估值，很可能已经超过 6 亿美元。在他们看来，这并不是“新的经济学”，而是风险投资在为自身账面价值服务——通过对早期项目给出极高定价，抬升整个基金组合的名义估值。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_875c3044235b4cc6b16efbd38e55f8f6@000000_oswg85875oswg1080oswg255_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更激进的评论甚至认为，这种行为本身就应该被监管。但也有另一种更冷静、也更现实的声音指出：</p>
  <blockquote>
   <p>钱并不是在寻找“完美产品”，而是在寻找“可能的落点”。</p>
  </blockquote>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://techcrunch.com/2026/02/10/former-github-ceo-raises-record-60m-dev-tool-seed-round-at-300m-valuation/?utm_source=dlvr.it&amp;utm_medium=twitter</p>
  <p>https://thenewstack.io/thomas-dohmke-interview-entire/</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDE0Mjc4MA==&amp;mid=2651275165&amp;idx=1&amp;sn=8dd9558be548a68c2e1b8e42e446916e&amp;chksm=bcd6819a20c35c742f0365b17935a81524ae13a21fe02adebbebd7f5ad0db8e1c4a318ce396a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“InfoQ”（ID：infoqchina）</a>，作者：冬梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678595557057154</id>
            <title>马斯克“身边”的男人走光了，昨一个，今一个，都是辛顿学生</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678595557057154</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678595557057154</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 09:33:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_6ff6e50bd3aa45e8a26299bc3941debb@000000_oswg33290oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>时隔不到24小时，又一xAI联合创始人离职了！&nbsp;</p>
  <p>智东西2月11日报道，今天上午，马斯克旗下的AI独角兽xAI的联合创始人Jimmy Ba宣布，今天是他在xAI任职的最后一天。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_00bb43313fe14b33a98325637eed491f@000000_oswg388025oswg1000oswg745_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Jimmy Ba是一名加拿大籍的华裔AI研究员，他因2014年与他人合作开发<strong>Adam优化器</strong>而声名鹊起，该算法已成为训练AI模型的标准工具之一，在谷歌学术上，Adam论文的引用量超过了24万次。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_5762fb071d12413fb002a77e01482dda@000000_oswg73798oswg1000oswg884_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得关注的是，就在昨天，xAI联合创始人吴宇怀也官宣离开xAI，他与Jimmy Ba师出同门，<strong>均是AI教父Geoffrey Hinton（杰弗里·辛顿）的博士生。</strong>在去年年初的Grok 3发布会上，Jimmy Ba与吴宇怀在在马斯克身旁一同发布模型，谁能想到，不到一年后坐在马斯克身边的两个男人同时离开，图中左侧的Igor Babuschkin更是在去年8月就已离职。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_1538d69f39a64c71a779390f3fc0e837@000000_oswg387205oswg1000oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲从左到右分别为：Igor Babuschkin、Jimmy Ba、吴宇怀、Elon Musk（来源：YouTube）</p>
  <p>与此前联创离职时马斯克多次在社交平台发声互动不同，此次Jimmy Ba与吴宇怀的离职声明下方，<strong>均未见马斯克本人的公开回应。</strong></p>
  <p>上周，科技媒体The Information援引知情人士消息称，马斯克因新一代Grok模型发布延迟，<strong>近几周来“日益不满”。</strong>与此同时，xAI正以<strong>每月近10亿美元</strong>的惊人速度消耗资金。&nbsp;</p>
  <p>该媒体分析认为，<strong>Jimmy Ba与吴宇怀很可能并非近期最后一批离开xAI的高级成员，未来几周或将继续出现高层人事变动。</strong></p>
  <p>Jimmy Ba本硕博学位均在加拿大多伦多大学完成。2014年，他在多伦多大学获得电气与计算机工程应用科学硕士学位，也在此期间完成了Adam优化器的研究。&nbsp;</p>
  <p>硕士毕业后，他继续攻读博士学位，<strong>师从AI教父、诺贝尔奖得主Geoffrey Hinton（杰弗里·辛顿）</strong>。&nbsp;</p>
  <p>2018年博士毕业后，Jimmy Ba继续留在学术界，担任多伦多大学计算机科学系助理教授，并加入了该校的机器学习小组，后来他晋升为副教授。&nbsp;</p>
  <p>与此同时，Jimmy Ba还在Vector AI研究所担任教职，该机构是加拿大三大AI研究所之一。&nbsp;</p>
  <p>Jimmy Ba的个人主页显示，他的长期研究目标是解决一个计算问题：我们如何构建具有类人效率和适应能力的通用问题求解机器？&nbsp;</p>
  <p>具体而言，他的研究兴趣集中在为深度神经网络开发高效的学习算法，也对强化学习、自然语言处理以及AI领域有广泛兴趣。2023年，Jimmy Ba与马斯克等12名联合创始人共同创办了xAI，此后参与了xAI的多个重要项目。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_15448e4ff4d14662b8cf54b31abf9b20@000000_oswg371664oswg1000oswg807_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>结语：xAI面临组织动荡</strong></h2>
  <p>算上本周离职的两位联合创始人，xAI的12位联合创始人中如今仅剩6人留任。此前离开的四人分别为杨格、Igor Babuschkin、Kyle Kosic和Christian Szegedy。</p>
  <p>事实上，马斯克旗下企业高管频繁更替并非新鲜事。特斯拉去年也有多位重要高管离职。尽管马斯克一贯强调“高强度、快节奏”的管理风格，但密集的人事变动难免会对组织稳定性和战略连续性带来影响，同时也可能对xAI后续的人才吸引与招聘工作构成挑战。</p>
  <p>与此同时，xAI还面临不断加大的全球监管压力。由于其AI产品在内容审核方面采取相对宽松的策略，存在生成不符合公序良俗或触及监管红线内容的风险，已遭多国监管机构约谈。马斯克本人甚至被法国监管部门传唤。</p>
  <p>随着xAI与SpaceX完成合并，这一庞大科技集团未来还将迎来资本市场的重大考验。若SpaceX推进上市计划，集团整体结构、财务透明度与合规要求都将面临更严格的审视。在此背景下，xAI能否在频繁的人事动荡与监管压力之下实现技术突破与商业化落地，并顺利融入上市体系、稳定发展，恐怕仍需打上一个问号。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652796868&amp;idx=1&amp;sn=cbf0ebd0c7eefb1b06afc96c29a66cd1&amp;chksm=85f872c9e3ed5205a6c19f1db37da7f708b990209fee3685073ce6b51af801720fc98f06f262&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：陈骏达，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678532855099907</id>
            <title>打明牌：苹果赢得2025智能手机市场增量与存量竞争</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678532855099907</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678532855099907</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 09:31:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2025年，全球智能手机市场竞争依旧激烈，但从结果来看，苹果毫无疑问是智能手机市场最大赢家，并且是连赢了两次。</p>
  <p>苹果不仅赢得了2025年智能手机增量竞争，同时也赢得了2025年智能手机存量竞争！</p>
  <h2><strong>一、苹果赢下2025智能手机市场增量与存量竞争</strong></h2>
  <p><strong>首先看代表用户对厂商新品接受度的增量竞争：</strong></p>
  <p>来自市场研究机构Counterpoint Research发布的统计数据显示：2025年，受新兴市场需求走强以及经济动能改善的推动下，全球智能手机市场实现全球出货量同比增长2%。</p>
  <p>其中苹果公司则是市场最大赢家，得益于iPhone 17系列的强劲销量助推，2025年，苹果公司全球市场份额达20%，坐上了全球智能手机市场头把交椅。这意味着2025年全球智能手机新增设备中，每5部手机中就有1部是iPhone。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_caa7475a84614179a59e7eec2bff3bd4@164897159_oswg21978oswg640oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>再看代表用户留存度的存量竞争：</strong></p>
  <p>同样是来自Counterpoint Research的数据，能够看到：2025年，全球活跃智能手机的总安装基数仅增长2%，创近年新低。</p>
  <p>其中，苹果和三星则是唯二存量设备活跃量超过10亿台的智能手机厂商，合计占据存量活跃设备总量的44%，呈现出绝对的双头部格局。</p>
  <p>其中，苹果更是以近25%的存量活跃份额，位居2025年全球活跃设备量榜首。这意味着全球每四部活跃智能手机中就有1部是 iPhone。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_5c7d3848db824ccfb7111b501edbb6b5@164897159_oswg35376oswg1080oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时Counterpoint Research 在数据中更表示：苹果在2025年的新增净活跃设备数量，超过了排名其后的七大竞争对手的总和。</p>
  <h2><strong>二、iPhone的表现令人绝望又羡慕，但一切又在意料之中！</strong></h2>
  <p>坦率来讲，iPhone在2025年取得的20%新增份额占比、25%存量活跃设备市场占比，这两大成绩令其他厂商是既羡慕又绝望。</p>
  <p><strong>但从现实来说，iPhone能够同时赢得智能手机市场增量竞争与存量竞争，其实都在意料之中，一切都是苹果应得的！</strong></p>
  <p>在增量市场，如我们所见：2025年苹果推出的iPhone 17系列，基础款加量不加价，质价比凸显，赢得用户一片赞誉销量飙升；Pro系列更以设计与性能双重突破，成为市场现象级产品，后续模仿者众。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_22ac0282792046dba9bac9e3ace32fb0@164897159_oswg33603oswg1080oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>仅在中国市场，iPhone&nbsp;17 Pro系列累计激活量就已经超过了千万台，成为最受欢迎的高端智能手机，而整个iPhone 17系列在中国市场的累计激活量，当前更已突破2000万台。</p>
  <p>所以苹果赢得2025年智能手机增量竞争，并不令人意外。</p>
  <p><strong>而苹果能够赢得智能手机存量竞争，则就更不令人意外！</strong></p>
  <p>一直以来，依托A系列芯片的强大性能、严苛的用料标准、产品精益制造以及苹果对iPhone产品系统更新远超友商的维护力度，这使得历代iPhone都能具备持久的“生命力”。</p>
  <p>诸如在软件更新维护支持上，虽然苹果对外公开承诺的是将为iOS设备提供至少5年的重要安全更新，但事实上苹果对iOS设备的安全更新维护年限远超5年。</p>
  <p>如我们所见，苹果当下最新的iOS 26操作系统所能支持的机型，向下可将兼容至2019年发布的iPhone 11，而这款产品发布距今已即将7年时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_88cae0a58fd64b39ba4fd580ca567ccf@164897159_oswg41485oswg1053oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>并且在大版本软件更新之外，苹果也依旧在对更早机型提供软件安全更新支持，诸如此前登上微博热搜的苹果为iPhone 5s机型发布iOS12.5.8安全更新，用以延长设备内部的安全证书有效期就是显著一例。</p>
  <p>而iPhone 5s这款产品发布距今已经长达13年，其产品更新支持力度之久，则已达苹果承诺期的2.6倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_ae062e8b63214bbdade0bdc8c010685a@164897159_oswg95370oswg1080oswg984_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>三、苹果以阳谋赢得智能手机市场竞争</strong></h2>
  <p>苹果对已发布机型进行如此长久的大版本系统更新、软件安全更新支持，自然会消耗公司更多的资源，并且会在一定程度上减缓老用户的换机意愿，但苹果依旧还是这样做了。</p>
  <p>而苹果这样做得到的好处则是：用户对iPhone的使用耐久度有口皆碑、iPhone在二手市场的保值度也远超友商产品，App开发商也更为愿意开发维护iOS应用生态，iPhone存量用户持续为苹果贡献服务营收。</p>
  <p>在此，不仅构建起了存量市场的良性循环，也为iPhone用户换机时再度选择苹果埋下了伏笔，构建起了稳定的增量基础！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_c4246dc71e684b5d95b59d2af5dff1c5@164897159_oswg134968oswg980oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>诚如Counterpoint Research 在调研报告中所言：苹果是唯一能持续从存量用户中获取高额服务收入的品牌。</p>
  <p>而来自苹果新财报数据也显示：2026年第一财季（2025年第四季度）苹果服务营收达300.13亿美元，同比增长14%，‌这为苹果公司实现利润率扩张和盈利稳健继续提供着关键驱动力。</p>
  <p>可以说，苹果正以“自研芯片+自研系统+精益制造+长久更新支持”四维提升这种朴实无华的阳谋，赢下了智能手机市场存量竞争。</p>
  <h2><strong>写在最后：</strong></h2>
  <p>随着智能手机硬件性能的持续提升，用户的换机周期也被持续拉长至如今的四年之久，市场进入增速放缓时代、单纯硬件更新对用户换机刺激有限早已成为厂商共识，在此现实下，经营好存量用户的意义就更为凸显。</p>
  <p>在此，可以说苹果又用最朴实的行动，为业界树立了一个好榜样，好好地上了一课。</p>
  <p>而于国产厂商而言，事实上2025年也有小米、vivo、OPPO、传音、华为、荣耀六大厂商取得存量活跃设备超过2亿台、摩托罗拉、realme存量活跃设备即将接近2亿台的辉煌成就。</p>
  <p>所以，接下来国产品牌们如何经营好这些存量活跃用户，显然是一件值得好好研究，并向苹果好好学习的事。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lwRp1JPwx3HzbJDRsNbCog" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“邻章”</a>，作者：邻章，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678526996460033</id>
            <title>FF 残局与贾跃亭 “下周回国” 之困</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678526996460033</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678526996460033</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 09:29:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>距离乐视网资金链断裂，董事长贾跃亭负债上百亿美元、只身远走美国已经过去快九年。</p>
  <p>九年间，中国互联网和汽车行业天翻地覆。“PPT 造车” 已经变成现实，跑出来的造车新势力中，却并不包含贾跃亭在美国创立的电动车公司 Faraday Future（以下简称 FF）。</p>
  <p>FF 是贾跃亭手中的最后一张牌。他紧紧地攥着这张牌，用尽力量留在牌桌上。</p>
  <p>好几次，他差点失去这张牌。2018 年，FF 与恒大的合作破裂，双方走向仲裁、争夺控制权。关键时刻，美国总统特朗普签署的《301 调查报告》将恒大入股 FF 定性为获取美国尖端技术和知识产权。在多方压力下，恒大与 FF 最终和解。贾跃亭失去了恒大的资金支持，但保住了 FF 的控制权。</p>
  <p>2021 年，FF 通过 SPAC（Special Purpose Acquisition Company，特殊目的收购公司）方式在纳斯达克上市，融资 10 亿美元。本以为峰回路转，但仅仅过了 3 个月，就迎来了一份 28 页的做空报告，质疑 FF91 量产订单的真实性。多家律所随即对 FF 发起集体诉讼。负面消息接连不断，FF 的股价一落千丈。</p>
  <p>贾跃亭后来在社交媒体上称，FF 遭遇了 “华尔街破产黑帮” 的狙击。SPAC 董事控制了公司，在一年多时间里几乎烧光上市融来的 10 亿美元。2022 年底，FF 只差一票就被推动破产，他本人也被迫辞去了几乎所有职务。</p>
  <p>等到对方离开，FF 已经满目疮痍，在一、二级市场的信用尽失，进入了前所未有的 “困难模式”。</p>
  <p>2024 年 4 月，FF 的股价连续 10 个交易日跌破 0.1 美元，触发纳斯达克的退市警告。眼看着即将无路可走，系统却又给 FF 发了一个 “外挂”。</p>
  <p>2024 年 5 月，时任美国总统拜登宣布对中国电动车征收 100% 关税，而 FF 作为中国人创立的美国公司，不受关税大棒影响。贾跃亭提出做双边市场的 “桥梁”，将中国电动车的产业链优势与美国市场结合。</p>
  <p>同期，美国资本市场正在上演散户对抗华尔街做空机构的热潮。2021 年带领散户抱团买入实体游戏零售商 GameStop 股票和看涨期权，造成多家做空机构巨亏、平仓离场的 “带头大哥”Keith Gill 时隔三年在 X 上发了一条动态，再度点燃了美国散户投资者的情绪。彼时的 FF 已经成为散户主导的微盘股，做空率长期位于纳斯达克交易所前列。多重因素交织下，FF 成为市场情绪出口，股价在 4 天里股价暴涨上百倍。市值仅有数百万美元的公司涌入数十亿美元交易量。</p>
  <p>虽然此次 MEME 股（靠散户抱团、情绪炒作涨起来的股票）热潮很快褪去，FF 的股价重回低点，但却让其重新获得资本市场的关注。经过多轮沟通，FF 保住了上市资格。</p>
  <p>贾跃亭也在美国市场收获了更多个人影响力。收到退市通知函后，他在短视频平台开设账号，以造车还债、渴望回国的 “奋斗者” 形象重新面对公众，做个人 IP 的商业化运营，希望用此举补贴 FF。MEME 股热潮后，他持续更新个人创业及 FF 相关内容，获得大量散户的关注和支持，最终在 2025 年 5 月获得董事会批准，被任命为联席 CEO 并重新主导 FF。</p>
  <p>回归后，贾跃亭提出 “双飞轮” 战略。一个飞轮是 EAI（先是造车，后扩展到具身智能机器人），另一个是 Web 3.0 与加密货币，将二者打通、互相赋能。为此，FF 还在 2025 年控股了一家主营业务为医疗的上市公司，转型从事 Web 3.0 和加密货币业务。</p>
  <p>今年 1 月，贾跃亭宣布启动股票代币化 RWA（真实世界资产）业务。“FF 很快会拥有自己的币股，吸引大量的 Web 3.0 投资者，交易和投资 FF 的股票。” 他说。</p>
  <p>至此，FF 拥有了两家上市公司，在二级市场和币圈初步完成了资本布局。贾跃亭每周在短视频平台释放利好消息，以提振市场信心。</p>
  <p>但资本表现仍需业务支撑。目前唯一能让 FF 的经营情况得到根本性改善的业务，仍然是造车。</p>
  <p>今年 2 月，FF 发布机器人后股价反而下跌了。贾跃亭解释，布局机器人不会影响汽车业务，反而能在资本、技术等层面反哺造车。</p>
  <p>他承诺将很快释放造车业务的新进展。2024 年 9 月，FF 面向腰部市场成立了子公司 FX，首款量产车为 MPV，去年 10 月在中东发布。</p>
  <p>与早期高举高打、狂砸数十亿美元不同，FX 选择与中国的主机厂合作，以轻资产模式在美国造车和卖车。FX CEO 马骁对《云见 Insight》表示，FX Super One 选择了一款在国内已经验证的 “基础产品”，从合作的主机厂采购零部件，再运到 FF 加州汉福德工厂组装。此模式下，FX 造一款车可能只需要 1-2 亿美元。</p>
  <p>中国智能电动车产业过去 10 年突飞猛进，但苦于市场内卷，汽车公司很难赚钱。出海成为必由之路。美国作为全球第二大汽车市场，是所有汽车公司向往的大蛋糕。但出于对复杂国际局势的担忧，他们并不敢轻易投资。FF 恰恰相反——它在美国的投入已经成为沉没成本，此时增加筹码反而是以小博大的机会。</p>
  <p>贾跃亭说，他的生命中只剩下两件事：一是造车，二是还债回国。“造车成功并还清债务之日，就是我回国之时。”</p>
  <p>2019 年在美国申请个人破产重组后，贾跃亭在美国法律下已无债务。在中国法律下为乐视担保的债务，他通过设立两个还债信托，将债权人的利益与两家上市公司绑在一起。这也解释了 FF 对于资本市场的关注。</p>
  <p>2017 年离开中国的时候，贾跃亭说 “下周回国”。这句话后来成为网络热梗，让他时隔多年仍然备受嘲讽。</p>
  <p>他在中国互联网行业常常被描述为擅长资本运作、追逐风口、造时髦词的 “骗子”。但贾跃亭在采访中称，自己这些年不仅没有骗到任何钱，反而是全世界因为个人担保而负债最高的人。</p>
  <p>马骁也认为贾跃亭 “肯定不是” 骗子。他和 FF 留下的团队，也能反证这一点。“如果是（骗子），不可能这么多人支持他，大家都不傻。”</p>
  <p>在他看来，贾跃亭至今仍然是中国顶级的创业者。信用破产不是他的终点，只要他坚持走下去，就会有人选择相信他、追随他。</p>
  <p>一位 Web 3.0 的创业者对《云见 Insight》说，贾跃亭或许不是在找相信他的人，而是 “知道这是博弈，但却愿意下注的人。”</p>
  <p><strong>以下是《云见 Insight》与 FX CEO 马骁的独家对话（经编辑）。</strong></p>
  <h2><strong>股价暴涨100倍</strong></h2>
  <p><strong>云见 Insight：FF 此前沉寂了很久，重新活跃起来是看到了什么新机会？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>有很多机缘巧合。2024 年第一季度是 FF 历史上最难的时候，贾总开始自救，他的个人影响力很大，所以希望在个人 IP 方面做一些补贴 FF 的工作，那时候（我们）开始讲中美桥梁战略。去年 5 月 17 号前后，突然有一天，拜登政府宣布对中国电动车征收 100% 关税，（之后）我们的股价那几天从 4 分钱涨到 4 块钱，交易量大概在 100 亿美金，这对于一个估值几千万美金的公司来讲，是一个历史性的奇迹，华尔街应该没有第二家公司像我们这样，当时影响力非常大。</p>
  <p>因为一家公司主要看两个方面，一个是业务基本面，一个是资本的基本面。业务基本面当时我们确实遇到很大困难，资本创造了一个奇迹，投资人对我们有信心了，市场对我们有信心了。那个时候，我们开始在业务上继续推动。</p>
  <p>由于中国汽车产业在新能源和科技方面的领先，我们看到这在美国市场有巨大蓝海。贾总十年前讲的四大蓝海，纯电、智能、互联和共享，在中国都已经实现了。但是在美国，如果你站在洛杉矶的街道上拍一张照片，和 10 年前好像没有什么变化，还是机械驱动的产业。</p>
  <p>我们看美国对这个产业的诉求，第一是制造业回流，高端供应链回流，第二就是互联软件和智能的本土化，这两件事拼在一起之后，我们作为中国人在美国创立公司，有独特的竞争优势。</p>
  <p><strong>云见 Insight：2024 年 5 月那次股价暴涨，就是因为拜登的政策吗？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>我们感觉有三个原因：第一是公司被严重低估，那时候做空率非常高。毕竟过去投入了快 30 多亿美金了，整个资产还有几亿美金，包括设备、 IP 等等，当时估值几千万美金。</p>
  <p>第二，可能确实是拜登产业政策影响。大家都知道美国 2020 年、 2021 年针对 GameStop（美国实体游戏零售商）美国散户大战华尔街机构，后来还拍了一个电影，叫 Dumb money（《笨钱》）。这个电影描述了一个在 Reddit 上的带头大哥。那个人沉寂了三年，然后在那一天发了一个 X，大家觉得他回来了。正好我们被严重的做空，所以大家觉得也特别有意思。</p>
  <p><strong>云见 Insight：谁在买你们的股票？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>之前更多的是亚洲股民，在这个轧空事件之后，散户抗击机构做空迅速变成了全美的行为，美国散户开始大量进场。我们在 Reddit 上之前有几千个会员，短短一两天涨到 6 万个，当时蔚来好像才 4 万个会员。整个风评就变了，什么 to the moon， Diamond hand，这些全都出来了。当时大家都蒙了，我们应该是市场的聚焦点，百分之一万的增长率在仅仅四天之内，这是绝无仅有的。</p>
  <p><strong>云见 Insight：股价上涨有缓解你们的资金压力吗？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>其实并没有，我们手上没有股票了，这也比较遗憾。但不管怎么样，股价上涨给我们的投资人巨大的信心。我们在内部迅速召开紧急会议，当时觉得中美汽车产业桥梁这件事情是 FF 的一个历史性机会。</p>
  <p><strong>云见 Insight：现在的主要股东是谁？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>如果看比例，绝大部分是散户了。我们上市两个月之后，被华尔街破产黑帮把公司破坏的非常严重。他们从公司拿了很多钱。我们的市值从 50 亿美金跌到几千万，为了满足合规要求，做了很多次并股，其实很伤害投资者，包括我们自己肯定是被伤害最大的。但是为了存活，还是被迫做了这件事情，结果就是我们都被稀释了。所以（现在的投资者）大量都是散户，还有几个小的投资人，过去几年一直支持我们。</p>
  <p><strong>云见 Insight：讲讲你们和华尔街破产黑帮的事，他们是主动找到你们的？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>对。其实 2020 年 2 月开始，电动车公司尼古拉（Nikola Corporation）通过 SPAC 上市之后估值有巨大的增加，开启了 SPAC 上市潮，很快就有壳公司找到我们。</p>
  <p>当时电动车行业是特别好的标的，我们当时是整个电动车行业最大最成功的 IPO，融了 10 亿美金。</p>
  <p><strong>云见 Insight：他们的诉求是什么？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>就是挣钱。我觉得是华尔街吸血鬼们的做法，他只是把我们当做一个标的公司，只要能达到目的就可以。他们从一开始的目的就不是说跟你合并，一起做大，而是公司的资金、资产或者其他权利。</p>
  <p>我们当初上市准备期间就有一些不愉快，包括他们的一些陈述不是很对。上市之后仅仅两个月，他们就开始有一系列动作，造一些话题，在董事会上施压，或者威胁、恐吓。</p>
  <p>当时 10 月份的时候，突然外面有一个做空报告，不是太针对公司，而是针对贾总个人。那么很快就有一个董事会，会话当中被改变了议题，说我们可能面临证监会的调查。当时的律所也是全美最大的律所，他们说跟证监会比较熟，有可能你被证监会已经关注了，最好去自我澄清一下。</p>
  <p>正常来讲，应该先公司内部自查，之后再去根据实际情况沟通。但证监会没有调查你，你去自我沟通了，那么证监会可能会要求你成立一个特殊调查委员会，这个特殊调查委员会凌驾于董事会之上，对公司进行调查。这其实就变相把控制权转移了。</p>
  <p>我们当时急于向市场去表明清白，就在律所的引导下，同意了去和证监会沟通，之后（证监会的人）告诉我们，他们并没有关注我们，但是因为我们的沟通，所以必须成立这个委员会。</p>
  <p>这是对方的一个目的，他通过这些手段，达成了一个机制。同时通过在里边安插他们的人员，对这个委员会进行控制，用一系列的我们看来不正当的，或者说是卑鄙下流的手段，在大概两三个月里，对创始团队进行清理。</p>
  <p>甚至很多当时离职的员工，没有查出什么来，但是因为常年跟贾总工作比较紧密，所以要离开。整个背后的阴谋，（来自）我们这 2% 的小股东，对应两席董事会席位的 Vogel 兄弟。</p>
  <p><strong>云见 Insight：就是这个壳公司的持有人？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>对。当时他们在董事会里有两席，我们是七席。但是过程中这些独董很多被对方招揽过去了。他们控制这个团队强推了很多事情。</p>
  <p>调查结束之后，这个所谓的特殊调查委员会的主席还有核心成员，把自己的待遇提高了，最后变成了公司的执行董事长，董事会以及管理层的最高人员。</p>
  <p>更气人的是当时还有 8 天我们的 S1（美国本土公司申请发行股票的招股说明书）就生效了，意味着所有投资人都可以拿回他的股权。这个事件之后，审计所立刻宣布不再为我们的审计报告签字，我们没有办法完成 S1 的注册，所有投资人都不能拿到他们的股份。也就是说，我们公司坑了所有投资人，市值从 50 亿美金一直跌到非常低，所有人都赔了。</p>
  <p><strong>云见 Insight：但是做空机构赚钱了？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>我们认为做空机构肯定是赚钱的，因为他掌握了所有的信息，而且过程中发生了很多离谱的事情。后来我们总结，哈佛的一个法学教授，专门给这些人起了一个名字，叫 bankruptcy directors（破产董事）。他们首先埋在（公司）里面不说话，看公司如果不好，跳出来开始刁难公司，提出所谓的风险，如果公司能力不强，可能很快就会被推向破产。 FF 当时账面还有 1 亿美金的时候，他们就说要破产，这不是很搞笑吗？</p>
  <p><strong>云见 Insight：这个事情后来是怎么结束的？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>我们坚持不懈，一直用合法合规、遵循公司流程的方法和行动去抗争。因为他们做的事情太过了，所以让我们的股东甚至员工都站起来抗议了，包括像证监会的投诉。</p>
  <p>他们强行多次推动破产，最危急的时候，就差一票公司就被推动破产了，但还是扛下来了。之后他们可能一方面挣够了，另一方面再下去他们的风险就非常大了，因为毕竟所有的方向都指证他们有问题，后来他们就自己辞职了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_da44e179d7fc48bca784b6906707f479@6103544_oswg39034oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">FX CEO 马骁</p>
  <p><strong>云见 Insight：这是你们这几年最难、最狼狈的时候吗？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>是。我们刚上市，都觉得好像扬眉吐气了。因为之前一年都是最低薪，经济上非常困难，很多人靠借钱维持这个梦想。上市之后，大家觉得终于可以改善了，结果两个月之后晴天霹雳，他们开始对我们进行狙击。</p>
  <p>在此之后，我们每天都开会开到很晚，那一年时间身心俱疲，既要做业务，又要说服很多人帮助公司往前走，还要抗争，还被误解，公司的情况每况愈下，还要想解决方案，非常拧巴。</p>
  <p>他们走的时候，公司满目疮痍。在这种情况下，我们还得把车要交了，继续完成我们的事业，那个阶段我觉得是最难的，也是最历练心智的。</p>
  <p><strong>云见 Insight：如果这是一个圈套，你们跳进去了，仅仅是因为对于美国的法律系统不熟悉，还是其实也没有别的选择？在那个时间。</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>第一是我们太相信了，没想到在一个比较健全的法律和资本监管体系下，会有这么多骗局。而且我们认为很多董事的道德水平是非常高的。</p>
  <p><strong>云见 Insight：你会觉得你们更容易成为这类公司的目标吗？因为就创业公司很多，而且创业公司大部分都是千疮百孔的，但是一个创业公司获得如此巨大的关注，以至于拉高了很多人的预期，这种事情是不常见的。</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>确实创业公司有这样的挑战，所以我们希望快速把经营基本面做好。但确实由于资金的问题，导致在 2024 年年初我们的资金链非常有挑战，公司到了比较危机的状况。贾总为了能够补贴公司，希望能用个人的影响力去做个人 IP，然后直到 Meme 的浪潮出现，推动了中美汽车桥梁战略的开始。</p>
  <p><strong>云见 Insight：你们怎么打造他的 IP ？它的个人 IP 可能比较，两极分化？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>就像你说的，可能过去投资人有一些亏损，所以比较不开心。好的一面就是他一直坚持不懈，给了创业者群体很多支持。</p>
  <p><strong>云见 Insight：还是有巨大的流量。</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>对，流量肯定是巨大的，毕竟他一直在努力，一直坚持不懈。而且我觉得作为一个有担当的企业家，一直要造车、要还债、要回国，我觉得这还是挺正面的。</p>
  <p><strong>云见 Insight：他考虑过不还债、不回国吗？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>我觉得这不是真实情况，因为他所有的钱都投到造车上。如果他不想，他为什么要这么干？当时他的身价也超过了马斯克，如果说想好好生活，你也知道有些人造车失败之后，就隐姓埋名了。</p>
  <p>但我们就是要把这事情做成，不管多难。如果大家说骗子或者怎么样，那可能也是最苦逼的骗子。他肯定也不是。如果是，不可能这么多人支持他，大家都不傻。</p>
  <h2><strong>闪亮的开局</strong></h2>
  <p><strong>云见 Insight：你是 FF 的第三位员工，完整的经历了所有的起起伏伏。从你的视角，怎么看这些年的经历？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>我觉得是巨大的财富，不会有很多人有我们这样的经历。从最开始，贾总第一个喊出互联网造车，你很难想象在那个时代从 0 做一家汽车公司。因为汽车公司之前都是非常重的，高门槛。我之前也一直做汽车行业，在德国待了很长时间，对于宝马、奔驰、奥迪来讲，你更难去改变它们的想法。哪怕有很强的用户需求，它也不会按照这种需求去做。</p>
  <p>我们一开始很顺利，包括在美国很快招到了最核心的团队，早年很多特斯拉的团队。2014 年 5 月成立，8、9 月做了调研，把核心的前 15 个团队成员都招募完，很快就进入了造型设计阶段。大概在 2015 年 7 月整个设计就定型了，他们确实是没日没夜， 24 × 7。你看到那种非常酷的创业文化。一两个月之后，我们的裸车就出来了。</p>
  <p>今天造车很容易，因为供应链非常成熟，只需要把零部件拿来拼在一起。那时候我们的整体平台设计还有很多创新理念。我们的碰撞测试，电池包的设计，电机的设计，整个座舱的概念。我觉得整个团队的招聘速度和工程设计的快速实现，还是非常惊人的。</p>
  <p>我们 2015 年年中完成了骡车， 2016 年 9 月 Beta 车就出来了，11 月份左右遇到一些挑战，公司高管，尤其是外籍的高管，包括丁总也在，大家就比较慌。我们创业团队的成员都觉得必须要去 CES 亮相，因为当时觉得公司岌岌可危。</p>
  <p>当时离 CES 可能也就六周了，乐视的负责人讲，这是不太可能完成的任务。因为乐视一年办 100 场活动，他们都非常的清楚。那个时候公司就陷入到一个特别有意思的状态，外籍高管很担心，不想去，因为任务很难。丁总就突然暴病了，休息回国了。</p>
  <p>我们的样车因为刚刚进入到 Beta 状态，但只有 6 周时间，当时都不需要动员，工程团队和设计团队在一块， 24 小时两班倒。最后好像距离发布会还有半个小时，地上还有几个零部件，大家全力以赴把它拼好。</p>
  <p><strong>云见 Insight：一定要去参加 CES，是为了向外界传递信心？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>对。因为其实做了很多工作，做得非常好，一定要让大家看到这个成果，而且确实也需要去融资。</p>
  <p><strong>云见 Insight：不去的高管，是已经对这个事情没信心了？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>他们担心资金链危机之后，供应商去找他们，有人会在现场搞事情。</p>
  <p><strong>云见 Insight：最后目标达到了吗？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>达到了，结果非常好，当时注册的人就大几万，下订单的应该有几百个，预定的人应该是交 5 万块钱人民币，在国外大概是 5, 000 美金。</p>
  <p>定金可以退，但是也不容易。很多人从国内坐私人飞机过来看这个车，确实引起了轰动，因为市场没有这样的产品。这个车我们 2023 年 8 月正式交付第一台，到现在交付了 20 多台。</p>
  <p><strong>云见 Insight：已经交付的 20 多台 FF91，应该不是流水线上生产的？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>也是流水线生产，只不过它分为几块，我们的涂装、焊装、总装都是大流水线，只不过因为量小，还有很多手工组装的方式。</p>
  <p><strong>云见 Insight：你们几个高管出去之后选择了创业造车，比如丁磊创立了高合，张海亮创立了天际汽车，毕福康创立了拜腾汽车。</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>毕福康是之前做的拜腾，包括原来宝马的 CFO 和当时 i 系列的 CTO，他们后来也把公司做了很多破坏。所有我们有诉讼的这些，包括高合，包括宝马的 CFO，他们甚至在公司明目张胆地去拷数据。</p>
  <p><strong>云见 Insight：为什么会有这些伤害发生？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>其实说白了，在公司有挑战的时候，需要一些真正相信这个创始人的团队。传统的职业经理人对创业的信念并不一定那么强烈，所以当公司遇到困难的时候，他的想法就是自保，个人的声誉可能会大于公司利益。因为毕竟在 2016、2017、2018 年，他们并没有看到哪家成功了，还是有很多问号在里边。</p>
  <p><strong>云见 Insight：他们后来自己创业也不太合适，这些公司今天也不在了。</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>对，创业本身很难，需要具有独特领袖气质、能力的人，还要有韧性，坚信你的理想，不管有多大困难，能够在正确判断下一直坚持走下去。</p>
  <h2><strong>与恒大分手</strong></h2>
  <p><strong>云见 Insight：2017 年的 11 月，恒大投资 FF 20 亿美元，分三次支付，第一批钱顺利付了。后面合作是如何破裂的？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>2017 年 FF 发布之后，给所有人带来很多信心，我觉得整体这些积累也助力了恒大的投资，当时贾总跟我们讲，跟许家印聊的也比较坦诚。</p>
  <p>当时说这是一家科技公司，控制权肯定是贾总和团队的，但是利益上可能会给到恒大多一点。当时有个对赌，我们要在 2019 年 3 月把 FF91 量产。当时团队也很给力， 2018 年 7 月这个车就准备好了。</p>
  <p>我们为了能更快（量产），向恒大提出再借一亿美金。恒大一开始同意，但很快就不同意了。我们和恒大有一个协议，所有的融资必须得恒大同意。所以恒大那时候控制了资金进入，它不同意借这个钱的话，公司立刻就陷到比较危急的状态了。因为当时现金流才几千万美金，每月的 burn rate 也比较高，所以立刻开始谈判。双方没有达成一致意见，就进入到仲裁的过程。</p>
  <p><strong>云见 Insight：和恒大谈判的转折点是特朗普的政令。特朗普在 2018 年 11 月签署 301 调查报告，将恒大收购 FF 定性为中国企业对外投资，获取美国知识产权的专利技术。那时候大家都觉得，是你们游说美国政府成功了。</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>我没有做任何政府工作。我们那时候很小，也没有资金和时间，所有工作都在交车上。我们也很惊讶，怎么突然有这么一个事情，挺神奇的。</p>
  <p><strong>云见 Insight：你们很幸运，两次被美国两届政府出台的政策保护。如果没有这个事情，你们就被恒大给收购了对吧？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>就会失去控制权。恒大从资金、谈判的律师，整体配置比我们要强和缜密很多，所以它在条款里也埋了很多东西，我们确实是小蚂蚁和大象一样，打不过人家。</p>
  <p><strong>云见 Insight：这之后跟恒大是怎么切割的？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>它的核心诉求还是中国公司的运营，所以后来中国区还有南沙工厂的地都给到恒大了。它只投入不到 6 个亿吧。</p>
  <p><strong>云见 Insight：和恒大分手之后，你们进入到一个什么阶段？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>一个非常悲惨的阶段。本来我们觉得这个产品、技术非常好，离量产又这么近，比较好吸引投资人，但确实由于整个舆论的力量，觉得好像我们跟融创也没走下去，跟恒大也没走下去，那可能我们也确实有一些问题。我们在舆论上肯定比不了这两家的能力，这方面就比较吃亏，融资挑战是非常大的。</p>
  <p><strong>云见 Insight：舆论对你们有什么误解？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>就是恒大当时看上去是来帮我们，我们没有跟人家最后走下去，那人家会觉得我们有问题。他并不知道过程当中到底发生了什么。比如说控制权，对贾跃亭来讲，因为确实把这家公司做好需要创始人基因，如果一家地产公司去接手 FF，那可能就没有希望了。他还是比较看本质的。</p>
  <p><strong>云见 Insight：如果失去控制权能让他全身而退，不再有这么多债务呢？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>当时应该是有特别好的条件给贾总，但贾总非常执着，他放弃了个人利益极优厚的待遇去追逐梦想。</p>
  <p><strong>云见 Insight：他之前有一句名言叫 “为梦想窒息”。他的梦想是什么？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>他非常喜欢推动产业的高价值、创新、颠覆的事情，他是一个极客。我觉得他是一个能看到本质，又有全面的逻辑架构及系统思维，学习能力很强，很坚韧（的人）。</p>
  <p><strong>云见 Insight：但他后来还是失去控制权了。</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>对，跟恒大分手之后，我们面临进钱非常难，当时 2019 年，大概有好几次马上发工资了，钱都没有到账。在美国，工资晚发是一个很重要的事情。</p>
  <p>当时团队几百人，一个月的工资也得千万美金，想尽一切办法去凑这个钱，让公司能够维持。2019 年，他成立债权人信托，我觉得是他个人的巨大牺牲。他把所有股权拿出来一分为二，一部分给了债权人作为信托，让我们还有机会把钱还了。另外就是把剩下股份给 FF 的合伙人、公司高管作为激励，所以他（个人）就没有了。</p>
  <h2><strong>在美国的日常</strong></h2>
  <p><strong>云见 Insight：2017 年 7 月乐视网的资金链危机爆发之后，贾跃亭去往美国，你们团队也整体转移到美国了吗？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>没有，这公司从第一天就在美国了，包括像我在内的主要团队都是在美国的。</p>
  <p><strong>云见 Insight：介绍一下你们在美国的工作和生活日常？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>基本就是工作，没有什么生活。我们公司总部位于洛杉矶加登纳（Gardena），它是洛杉矶市中心东南部一个工业区，在比佛利和长岛长滩之间。我们的总部和以前日产的总部同一个楼。</p>
  <p><strong>云见 Insight：总部到工厂多长时间？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>3 个多小时。</p>
  <p><strong>云见 Insight：这些年你们的人员规模有变化吗？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>有变化，最高峰的时候大概是有 2, 000 多人左右，现在大概 300 多人。现在我们更多采用轻资产和轻运营的模式，核心研发注入到新车型当中，然后通过合作，把机械部分来补齐。</p>
  <p><strong>云见 Insight：两三百人主要是什么团队？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>研发、供应链、生产占了绝大多数，还有一部分营销、基础运营。</p>
  <p><strong>云见 Insight：贾总每天的日常是什么样的？</strong></p>
  <p><strong>马骁</strong>：基本就是早上来工作，晚上七八点回去继续电话，除非公司有一些接待任务。晚上可能快 12 点睡觉，早上 5 点起，其他都在工作。他的生活也比较简单，就是公司、家两点一线，也比较乏味。</p>
  <p><strong>云见 Insight：他一个人住还是跟家人一起住？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>现在应该是一个人住，他家人还在国内，放假的时候会看看。</p>
  <p><strong>云见 Insight：他开什么车上下班？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>FF91 和特斯拉，现在是我们第二品牌 FX 的 super one 了。</p>
  <p><strong>云见 Insight：刚才说你们到美国之后都降薪了，每个人都是这样吗？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>高管肯定是这样，其他的员工根据情况会有些好转，但是 2019 年所有人都拿美国的最低工资，大概一年 6 万（美元）。</p>
  <p><strong>云见 Insight：他自己也是这样吗？</strong></p>
  <p><strong>马骁：对。他有很拮据的一段时间。</strong></p>
  <p><strong>云见 Insight：前期创始团队的高管都已经走了，你也遭遇了降薪，为什么会一直留下了？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>还是这个事情，我觉得如果能从零做一家汽车公司，是非常酷的事情。我们更多是为了完成一个真正的事业。如果做不下去，那也要把这个做完。难的时候，我们希望把它收尾，好的时候，我们把它做大。</p>
  <p><strong>云见 Insight：什么对你而言算是收尾？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>就重组嘛。我们其实不认为它会结束，我们认为它一定会成功。做什么事还是看事情和人，贾总作为一个企业家，我觉得是非常顶级的企业家。</p>
  <p><strong>云见 Insight：是一个顶级的，但是信用破产的企业家。</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>你可以这么讲。但是信用破产，我觉得只是一个阶段，不能埋没他本身的素质、能力和经历。</p>
  <p><strong>云见 Insight：你觉得信用破产的企业家还能够再次成功吗？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>只要他全力以赴想成功，我觉得他一定能成功。</p>
  <p><strong>云见 Insight：但是投资人在他身上亏了很多钱。所以这个世界会对他打开一个困难模式。</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>在这种困难模式下，有些人选择放弃，有些人选择告别，他选择了继续干，我觉得这一点其实就很不容易。一般来讲，所谓的一鼓作气，再而衰，三而竭，好像是这么个道理，但其实你往回看，反而我认为当下的 FF 十年来最好的机会。你熬到今天，承受这份压力和挑战，扛过去了，这个时候机会又来了，成功的概率会非常高。</p>
  <p><strong>云见 Insight：我想起一个心理学的一个实验：把一只小白鼠放在盒子里，每次它踩下拨杆都有食物掉落，那么他就会在饥饿的时候踩。如果这次有，下次没有，食物随机掉落，它就会一直踩。这就是上瘾。感觉你们的创业挺上瘾的。</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>我觉得我们创业肯定是上瘾的，但是也不是盲目上瘾，还是看它的本质，这个事情的成功概率有多大？从当下来看，中美汽车产业桥梁需不需要像贾总和 FF 这样的人和公司？我觉得特别需要。</p>
  <p>中国汽车产业现在经历一个非常大的挑战，就是内卷，大部分都不挣钱。我们上次开论坛，大家说账期 60 天甚至更长，生存压力非常大。怎么解决内卷？最有效的就是提供一个增量市场，当前由于一些政策的要求，大部分的车企无法解决进入的问题。那恰巧 FF 是一个美国公司。</p>
  <p><strong>云见 Insight：好像每次在困难模式下，这关通不过去的时候，系统就会给你们发一个外挂。</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>前提是我们还在牌桌上，一直没放弃。现在我觉得马上要证明，我们会成功，我们要成功，我们得成功。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_858f52f5d33a418eabce94da7a834ec7@6103544_oswg168349oswg1280oswg720_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">FF91</p>
  <h2><strong>用加密货币补贴造车</strong></h2>
  <p><strong>云见 Insight：有一个很大的问题是，虽然你们看到了一个新机会，但你们很难通过主流投资机构的审核，钱从哪来？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>事情逐步在改善。当然，我们很感谢那些长期以来支持我们的投资人。从结果上讲，尤其是在破产黑帮（的事情）结束之后，（他们也）获得了很好的结果。我们还是有一些贵人帮，这些贵人也获得了收获。</p>
  <p><strong>云见 Insight：你们提出了一个 “双飞轮” 战略，一个飞轮是造车，另一个飞轮是 Web 3 加密货币。可以简单的理解为，通过 Web 3 和加密货币为造车获得低成本、低门槛的资金？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>这是其中一个重要的原因。因为未来都是智能车，会赋予 Web 3 一个具身智能平台。我们希望用 Web 2 的理论跨界颠覆，带来一些物理世界的价值给到 Web3。</p>
  <p>我们有三大业务块，一个就是指数基金，在这个 DAT （加密资产国库策略）的策略向下，第二是分布式的 AI 驱动的 AI agent 或者 Multi agent 业务，第三就是 RWA （真实世界资产代币化）相关的内容。这三块业务是我们未来的业务增长，通过这个业务增长，以及我们的流量的加持，让公司快速进入到高市值领域，然后以此来推动融资。</p>
  <p><strong>云见 Insight：你们为了第二个飞轮，还控股了一家上市公司，这家公司是做什么的？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>原本好像是做医疗的，我们把业务转成了加密货币相关的业务。</p>
  <p><strong>云见 Insight：控股这家公司的资金是从哪来的？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>FF 的钱就是 FF 融来的。贾总个人也参与了一些。我们目前的控股股东叫 FF 全球合伙人，他是从这家公司借来的钱，也是投资人信任他。</p>
  <p><strong>云见 Insight：能不能融到钱取决于什么？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>最核心的是业务是否是一个很好的状态，有很好的增长。</p>
  <p>我觉得投资人的想法是公司的业务是不是能走好，市值能不能够变高，这个事情的成功概率有多高。然后投资量也不大，（造）一款车在美国可能得 5 亿到 10 亿，我们可能一个多亿、两个亿就够了，投入非常低，回报可能很高。</p>
  <p><strong>云见 Insight：一个 Web3 从业者说，有的项目融资，不是找相信这个预期的人，而是知道这是博弈，但仍然愿意下注的人。你觉得你们符合吗？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>我觉得我们 Web 3 的业务应该会精彩到各种各样的投资都被吸引过来。只要能够创造价值，让投资人有很好的回报，对应品类的投资人都会过来。</p>
  <p><strong>云见 Insight：这在监管上似乎还处于灰色的地带？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>我觉得美国希望全面发力加密货币产业，很多法规法律，包括 “天才法案”，都在将加密货币变成一个合法合规的产业。</p>
  <h2><strong>唯一的桥梁</strong></h2>
  <p><strong>云见 Insight：你们想做中美的桥梁，找一家中国传统车企合作，拿他们的车型授权去美国卖车。为什么是这样的模式？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>不是这样的。国内的这个主机厂，我们叫 “超级供应商”。我们在产品开发、工程服务、零部件采购上有些合作。这是一个非常标准的供应商合作模式。</p>
  <p><strong>云见 Insight：你们的车跟国内的一款 MPV 相似度极高。这和拿它的车型的授权，付开发费和 license 费的区别在哪里？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>我们核心的模式就是两件事：产品开发上，我们会承担很多工作或有合作，第二就是我们采买零部件。</p>
  <p><strong>云见 Insight：和你们合作，这个主机厂能获得什么？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>重要体现就是零部件。（主机厂）正常来讲有两类零部件，一个是自己生产的，一个是它采买的。我们从它们或者和它合作的供应商采买。</p>
  <p><strong>云见 Insight：和它们合作，你们能获得的是什么？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>我们选中的这款基础产品，在国内已经得到了一些验证，通过我们整体的升级，包括产品定义、研发，在美国快速量产。我们会获得一款我们认为能够在美国蓝海市场卖得比较好的产品，同时利用我们现有的能力，将其制造且交付。</p>
  <p><strong>云见 Insight：跟这家主机厂的合作是怎么谈下来的？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>其实就是产业的问题，所有人都在经历内卷、利润摊薄，甚至负利润的过程，急需一个增量市场。美国作为汽车第二大市场，且是利润最高的市场，很多主机厂希望去。我们完美符合法规政策要求，解决了合作伙伴最大的痛点，让它们快速出海去到一个最有价值的增量市场。</p>
  <p><strong>云见 Insight：它们有什么担忧吗？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>它们的担忧主要是美国市场的不确定性，但这点正是我们的强项，我们在那边已经深耕十年了。</p>
  <p><strong>云见 Insight：对于一个新市场有担忧非常正常，如果干不成，它能把损失控制在有限范围里吗？</strong></p>
  <p>马骁：我觉得它不会损失什么。出海是当下所有人的共同的认知，低法规的市场所有中国企业都能去，所以很快它就变成了国内市场的延伸。现在大家拼的是能否去高法规市场。我们提供的是一个重要的高法规市场的机会点。</p>
  <p><strong>云见 Insight：它们为你们提供零部件，会担心你们付款的问题吗？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>不会， FF 或者 FX 可能是目前汽车产业付款最好的公司。</p>
  <p><strong>云见 Insight：你们说我有 1.5 万个订单，它就发 1.5 万套零部件到美国去吗？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>那也不是，都是有节奏的。首先是 1.5 万个是预订单，等到了交付的时候，我们会按照这个节奏进货。</p>
  <p><strong>云见 Insight：你们有零部件的备货吗？这其实需要很多的现金流。</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>我们还没到整体交付用户的节点，根据整体项目需求去备货。</p>
  <p><strong>云见 Insight：这个车企它提供的零部件之外的那些，是中国的还是美国的供应商？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>都有，我们还有很多要在本地采的。</p>
  <p><strong>云见 Insight：搞定供应商应该是一个比较大的挑战。在发货量很少的情况下，它们给你们的价格应该会高出市场很多。</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>对，你的量和成本或价格会有挂钩，这也是我们放量之后降本的一个机会。</p>
  <p><strong>云见 Insight：美国工厂现在是什么进展？四大车间、设备都是齐全的吗？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>正常运营。我们是三大工艺，车身车间、涂装车间和总装车间。冲压是供应链去做的。</p>
  <h2><strong>在美国卖 MPV</strong></h2>
  <p><strong>云见 Insight：FX 的第一款车 Super ONE 2025 年 10 月在中东上市，定价大概 60 万人民币，目前已公布获得 1.5 万个预订单。为什么在中东上市？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>主要有两个原因。首先我们有中东投资人，也是皇室投资人。当然我们希望整体业务在中东可以在第二阶段进行扩张，能够真正的爆发。</p>
  <p>第二，我们整体交付来讲，中东会比美国快一点，因为法规要求不太一样，美国相对复杂。我们接下来很快要去完成美国的碰撞测试。</p>
  <p><strong>云见 Insight：60 万是高配，还是这个车的定位？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>我们配置不多，在中东市场和美国市场定价可能会有区别。</p>
  <p><strong>云见 Insight：你们合作那家主机厂，它最有优势的产品是 SUV。你们为什么选了一个 MPV？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>我们总结出了四大蓝海，一个叫混动增程，第二是智能座舱，第三叫 AI 头等舱 MPV。最后一个就是更便宜的纯电。</p>
  <p>美国没有像国内这种头等舱式的高品质 MPV，或者阿尔法式的都没有。但是从理念来讲的话，这类产品包括空间舒适，包括 AI、智能、互联网体验这块，我们认为有很大机会。</p>
  <p>从价格来讲，4 万到 6 万美元是实用型 MPV 的分布区间，主要代表是克莱斯勒的大捷龙，丰田塞纳、奥德赛，起亚的嘉年华。它的量大概是在 30 万到 70 万台左右。然后 6 万到 10 万美元区间就没有 MPV 车型了。</p>
  <p>10 万美元以上，凯迪拉克的凯雷德是企业家、顶流人士经常会选用的出行车型，其实那个车比较笨重，座位也不好，空间还可以，去年卖了 4 万台，这也是一个巨大的市场。</p>
  <p>FX 的定位是 10 万美金以下，（Super One）我们的定位是上下都可以打。我们认为这款车可以颠覆掉凯雷德，因为它从驾驶性能到空间、舒适性、智能，全面碾压凯雷德，现在没有竞争对手。</p>
  <p><strong>云见 Insight：这个车最显著的特征就是车头有块大屏，这是干嘛用的？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>在定义这个产品的时候，我们知道 AI 时代要来了，具身智能时代要来了，它应该是内外兼修、内外皆智能。互动、交流不应该只停留在车内，基于此定义了这款大屏。</p>
  <p><strong>云见 Insight：你能讲一个有意思的互动吗？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>有些功能还没有沟通。简单来讲，我们这个车可以在 party 上放各种各样的视频、音乐，甚至说篮球直播。</p>
  <p><strong>云见 Insight：它是用来展示的？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>展示只是其中一个功能，你可以想象，在车前跟这个车进行交流的时候，希望这个屏给你做什么？</p>
  <p><strong>云见 Insight：我其实想不到。</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>你可以跟它说话，去指引它，甚至它会产生很多商业价值。任何一个屏，它并不只是一个屏，它是一个你和互联网或者 AI 世界交互的媒介。</p>
  <p><strong>云见 Insight：这个需求我不知道有没有，但是确实引起了讨论。有人说，贾总是不是把乐视电视的库存装到车上去了？这是其中它的一个任务吗，获得大量的免费关注。</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>不是，我觉得我们还是那个思路，真正的创新自然会带来讨论。</p>
  <p><strong>云见 Insight：这个大屏会量产吗？</strong></p>
  <p><strong>马骁</strong>：我作为公司现在 CEO 希望把它量产，因为这会是非常牛的卖点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_a107a83ebcde4d3f86f12e9a0dc627e1@6103544_oswg1495959oswg4096oswg2731_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">贾跃亭和 FX Super One</p>
  <p><strong>云见 Insight：在很多的债权人和网友眼里，贾跃亭是一个投机者，甚至是一个骗子。你跟他共事这么多年，你觉得他是一个什么样的人？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>他肯定不是嘛。投机永远都是短期行为，我们是一个长期主义者，这十年我觉得我们也证明了我们没有投机。</p>
  <p><strong>云见 Insight：他走的时候说下周回国，一直没回来，但是也没有消失。隔一段时间活跃一下。为什么是这样？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>我觉得他一直真的想把这事情做好、解决好，最终目的很清楚，就是造车还债。</p>
  <p><strong>云见 Insight：我们一般允许 CEO 撒谎，但有一个原则性的判断标准。你觉得企业家在什么范围内撒谎是可以被容忍的？超过哪个边界就不能被容忍了？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>我们倡导的文化是不撒谎，因为撒了一个谎，要用一堆谎去圆。我们做的事是好事，没做好，或者有些挑战，那就去把它解决好。</p>
  <p><strong>云见 Insight：我们今天所有的采访说的都是真实的吗？</strong></p>
  <p><strong>马骁：</strong>对的。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uW03BvwKE1jgHq2IKR0bRg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“云见 Insight”</a>，作者：王海璐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678516332753665</id>
            <title>AI 的尽头是光：1年600%的LITE、COHR还能涨多久？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678516332753665</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678516332753665</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 09:24:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p><strong>划重点</strong></p>
   <p>①&nbsp;2026 年，全球算力基建正式跨入“连接为王”的通信大年。当 AI 集群规模冲向更大级别，1.6T 速率让传统铜缆因电阻热效应撞上物理天花板，光电转换从备选项跃升为唯一解。这场由大模型迭代倒逼出的“光速互联”革命，正开启一场比 2000 年光纤时代更具实力的价值重估。&nbsp;</p>
   <p>②&nbsp;LITE 靠垂直整合实现从“零件差价”到“系统溢价”的跨越；COHR 通过精简业务、聚焦核心资产以收割 AI 最肥美的利润；黑马 AAOI 则凭借 LPO 方案的成本优势与微软深度绑定，展现极高弹性。硅光子、CPO 与 LPO 三线并进，核心目标只有一个：消灭能耗与延迟，重塑 1.6T 时代的定价权。&nbsp;</p>
   <p>③&nbsp;不同于 2000 年的供给泡沫，2026 年是需求倒逼下的刚需基建。虽然估值波动与技术更迭仍是变量，但投资逻辑已发生质变：核心不再是算力多强，而是连接能效多高。拥有芯片自研能力与巨头订单的厂商，正接过 GPU 的火炬，点亮 AI 时代的下半场红利。</p>
  </blockquote>
  <p>站在 2026 年来看，全球算力基建的叙事正发生一场深刻的权力交接。如果说 2024 至 2025 年是属于英伟达和芯片代工厂的“GPU 盛世”，那么 2026 年则正式开启了“连接为王”的通信大年。</p>
  <p>随着Blackwell架构及其后续高性能集群的全面落地，算力的物理瓶颈已然从芯片内部位移至芯片间、机架间的“光速互联”。</p>
  <p>RockFlow 投研团队观察到，以 LITE、COHR 和 AAOI 为代表的光学新秀，正经历一场比 2000 年光纤泡沫更具产业支撑的价值重估。这并非简单的硬件更迭，而是关乎比特传输效率与能源消耗极限的变革。</p>
  <p>本文中，RockFlow 投研团队将为你深入分析这场从底层技术革命到巨头博弈的全景图。</p>
  <h2><strong>&nbsp;1.&nbsp;物理极限的倒逼——为什么 AI 的尽头是“光”？</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_b7f592289b564c7dbb2cc39afb959b74@46958_oswg954958oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在数据中心内部，一场无声的革命正在发生。长期以来，铜缆凭借其低廉的成本和高可靠性，统治着短距离数据传输。然而，当信号速率跨入 1.6T 门槛，铜的电阻特性成了不可逾越的物理高墙。</p>
  <p>基本的物理原理告诉我们，在极高频率下，电信号在铜线中的能量损耗会随距离呈指数级激增。</p>
  <p>为了维持信号完整性，铜缆要么缩短至 1.5 米以内，要么变得臃肿不堪。在动辄拥有 10 万个甚至 100 万个 GPU 的超大规模 AI 集群中，这种“短板效应”会导致巨大的电力浪费和热量堆积。</p>
  <p>此时，光学技术（Optics）从一种“选择”变成了“唯一解”。2026 年的 AI 架构师们不再仅仅讨论算力，他们更关心“连接密度”。</p>
  <p>根据 Ciena 的网络拓扑模型，AI 网络被拆分为纵向扩展（Scale-up）、横向扩展（Scale-out）和跨域网络（Cross-domain）。纵向扩展解决了机架内 GPU 间的低延迟通讯，而横向扩展则连接起成千上万个机架。</p>
  <p>随着单体架构规模突破 10 万颗 GPU，连接组件在数据中心总资本支出（CapEx）中的比例已从三年前的 15% 飙升至 30% 以上。</p>
  <p>2026 年恰逢 1.6T 光模块的放量元年。站在这个风口，技术路径的分歧将直接决定未来五年的溢价权。</p>
  <h3><strong>1. 硅光子的主流化</strong></h3>
  <p>硅光子技术曾被视为“实验室里的未来”，但现在它正统治着收发器市场。领先研究机构 Lightcounting 的数据显示，硅光子在光收发器市场的份额已跨越 50% 的分水岭。</p>
  <p>面对英伟达等巨头批量采购、单价动辄千美元的 800G 及以上规格模块，硅光子技术成了各家压低成本、提升量产良率的核武器。</p>
  <h3><strong>2. CPO（共封装光学）的临界点</strong></h3>
  <p>传统的“可插拔”模块虽然灵活，但在功耗上已接近天花板。博通和英伟达正竞相推出基于 CPO 技术的交换机 ASIC。</p>
  <p>CPO 的核心逻辑极其激进：取消 DSP（数字信号处理）等中间组件，将光引擎直接封装在 GPU 或交换机芯片旁边。</p>
  <p>这种“空间换效率”的策略能将能源需求降低 50%-65%。对于那些被电网容量逼疯的数据中心运营商来说，这不仅仅是技术进步，更是“救命稻草”。</p>
  <h3><strong>3. LPO（线性驱动可插拔）的奇兵</strong></h3>
  <p>与此同时，以 迈凌科技（MTSI）和 AAOI 为代表的厂商正在推广 LPO 技术。LPO 试图在不改变可插拔形态的前提下，通过取消 DSP 来降低功耗。</p>
  <p>这种方案介于当下与未来之间，为那些希望在 1.6T 时代寻找高性价比过渡方案的厂商提供了另一种温和的选择。</p>
  <h2><strong>&nbsp;2.&nbsp;光通信五剑客——LITE vs COHR vs AAOI vs GLW vs VIAV</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_3f2d0aeedf9540908bff4eaae1ed71af@46958_oswg993339oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>光学赛道的老牌巨头正通过精密的资产剥离与并购，完成从“零件供应商”到“方案商”的华丽转身。而新型黑马则选择与跨界巨头合作，并通过高性价比方案占据极佳的生态位。</p>
  <p><strong>LITE：“激光器之王”，垂直整合的标杆</strong></p>
  <p>Lumentum（LITE）在 2023 年收购 Cloud Light 是一次教科书式的布局。此前，LITE 更多被视为上游激光芯片（EML/CW）的供应商，而 Cloud Light 补齐了其在收发器组装上的短板。眼下，它在 800G/1.6T EML 激光器上的市占率是其最深护城河。</p>
  <p>到了 2026 年，LITE 约 60% 的收入已与 AI 基础设施挂钩。最新的季度报表显示其营收增速高达 65%，这种爆发力源于其能够直接向超大规模云服务商交付完整的 1.6T 模块，其利润来源已从微薄的“零件差价”变成了丰厚的“系统溢价”。</p>
  <p><strong>COHR：“材料大集成者”，AI 通信+功率半导体并行</strong></p>
  <p>Coherent 不仅做光模块，还做碳化硅（SiC）和高级激光材料。眼下，它着力于 AI 通信+功率半导体双线并行发展。</p>
  <p>成立于 1971 年的 Coherent（COHR）正在经历一场外科手术般的改革。首席执行官 Jim Anderson 上任后，果断将非核心的材料加工部门出售给瑞士的 Bystronic。</p>
  <p>这一动作背后的意图无比清晰：集中所有资源，收割 AI 数据中心这块“最肥的肉”。2026 年初，随着这笔交易完成，COHR 将腾出资金偿还约 4 亿美元的债务，大幅改善杠杆结构。</p>
  <p>更具想象力的是，COHR 推出了 300 毫米碳化硅（SiC）平台，专门针对 AI 数据中心急剧上升的热负荷。这种横跨“材料-激光-网络”的多元布局，使其在面对亚洲低成本竞争对手时，拥有更深的技术护城河。</p>
  <p><strong>AAOI：“爆发的黑马”，微软红利与 LPO 弹性通吃</strong></p>
  <p>相比前两者的技术深度，AAOI 的胜负手在于它与微软的深度绑定，以及在 LPO 这种高性价比方案上的抢跑。它是板块中弹性最大的品种。</p>
  <p>通过赢得微软的大笔合同，AAOI 解决了最核心的订单确定性问题。在 1.6T 的角逐中，AAOI 凭借其在价格和生产速度上的灵活性，成为了二线厂商突围的典型。&nbsp;</p>
  <p>值得注意的是，AAOI 在 LPO 方案上的投入，使其在那些对功耗敏感但又不想立刻转向昂贵 CPO 的中端市场中，占据了极佳的生态位。这种“实用主义”的路线，让其在 2025-2026 年的股价表现极具爆发力。</p>
  <p><strong>GLW 与 VIAV：跨界博弈，测试端的沉默赢家</strong></p>
  <p>光学革命正扩散至更广泛的领域。</p>
  <p>康宁（GLW）这家成立于 1851 年的老牌巨头，正通过 AI 基础设施的需求让光纤市场规模翻番。其光通信业务在近几个季度连续超预期增长。管理层坚信，AI 需要的光纤密度是传统数据中心的数倍。&nbsp;</p>
  <p>与此同时，VIAVI（VIAV）作为测试设备的垄断者，成了整条产业链的“质量守门人”。随着 1.6T 模块复杂度的提升，发货前的测试环节变得无比关键，这种“不参与竞争，只收取路费”的模式，让其在板块轮动中表现出极强的韧性。</p>
  <h2><strong>&nbsp;3.&nbsp;复盘与警示——这是 2000 年泡沫的重演吗？</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_2b9fe15a8b67444eb552dbe34aad0c9b@46958_oswg926334oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>了解历史的投资者，不可避免地会将当前的狂热与 2000 年的光通信泡沫相提并论。</p>
  <p>然而，RockFlow 投研团队认为，两者的底层逻辑存在本质差异。</p>
  <p>2000 年是“供给寻找需求”——运营商铺设了海量的光纤，却发现互联网应用还停留在拨号阶段；而 2026 年是“需求倒逼供给”——OpenAI、Google 的模型迭代速度远超硬件的承载能力。这是一种刚需驱动下的、被动式的基建浪潮。</p>
  <p>不可否认的是，风险依然存在：</p>
  <p><strong>1. 估值过高风险：</strong>COHR 和 LITE 的股价已较去年翻倍、计入较多预期，估值存在修正压力；</p>
  <p><strong>2. 供应链瓶颈：</strong>磷化铟（InP）等核心材料的供应能否跟上更大的资本支出？</p>
  <p><strong>3. 技术路线风险：</strong>如果 CPO 的成熟速度超过预期，传统的 DSP 供应商（如 MRVL）和可插拔厂商将面临灭顶之灾。</p>
  <h2><strong>结论：在“光的时代”寻找确定性</strong></h2>
  <p>2026 年的光学投资不再是概念炒作。从 COHR 的战略瘦身到 AAOI 的错位竞争，从硅光子的份额扩张到 CPO 的底层重构，光学赛道正在接过 GPU 的火炬，成为 AI 下半场的增长引擎。</p>
  <p>对投资者而言，关注的焦点应从“谁拥有最强的算力”，转向“谁能以最低的功耗连接最多的算力”。</p>
  <p>RockFlow 投研团队相信，在这场新的战役中，拥有核心激光芯片自研能力、掌握硅光子工艺、并能深度整合下游大客户的厂商，将收割行业最丰厚的 Alpha 收益。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/F_0G2m1BKJ0u--i4VbBEfA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“RockFlow Universe”</a>，作者：RockFlow，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3678616267874953</id>
            <title>英伟达两篇论文，带来了VLA之后具身智能的新范式</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3678616267874953</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3678616267874953</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Feb 2026 09:13:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2025年，具身智能领域最火的词就是VLA（视觉-语言-动作模型）。</p>
  <p>它成了一种席卷全行业的共识，一个关于具身基础模型的标准答案。在过去的一年里，资本和算力疯狂涌入这条赛道，基本上所有的模型大厂，都在用这套范式。</p>
  <p>但很快，现实的物理世界给所有从业者泼了一盆冷水。因为VLA在物理动作执行上很弱。</p>
  <p>它能懂极其复杂的文字指令。但当机械臂真正去抓取时，它可能连如何调整手腕姿态以避开杯柄的阻挡都做不好，更别提让它去执行解开鞋带这种涉及复杂物理形变的动作了。&nbsp;</p>
  <p>VLA的另一个致命痛点是泛化。本来之所以大家要做模型更新，为的就是不用为每个特殊环境编程，看重的正是大模型的泛化能力。结果现在，任何超越训练规定环境的动作，VLA基本都无法泛化，甚至出了训练环境类似的环境都做不了。</p>
  <p>整个行业把泛化的无力，归结于数据的不足。大厂们开始投入亿万资金，用各种方式去采集数据，试图用海量的模拟演示来填补VLA的常识空缺。</p>
  <p>但2026年初，英伟达（NVIDIA）发布了两篇论文《DreamZero: World Action Models are Zero-shot Policies》和《DreamDojo: A Generalist Robot World Model from Large-Scale Human Videos》两篇论文，构建了一套全新的具身智能基础模型范式，打破了数据内卷的僵局。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_dfa2a490ec1c4b7ca87b3d110e06a3c0@46958_oswg151058oswg960oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>它们一起，给出了一个完全从视频里学习，Zero-shot（零样本）就能泛化执行不同工作的具身模型的可能。</p>
  <h2><strong>01 VLA缺的不是数据，而是世界模型</strong></h2>
  <p>要理解DreamZero和Dream Dojo的颠覆性，必须先从底层剖析VLA的系统性缺陷。</p>
  <p>VLA的最大问题，就是缺乏世界模型。VLA的底层架构限制了它的认知方式。从谱系上看，VLA和LLM的亲缘更强，反而和纯视觉、纯物理的亲缘较弱。它通过交叉注意力机制（Cross-Attention）将图像的像素块映射到文本的语义空间中，在这个空间里，它理解了杯子和桌子的概念，理解了它们在二维画面中的相对位置。</p>
  <p>但物理世界不是二维的语义切片。物理世界是连续的，充满了质量、摩擦力、重力和几何碰撞。</p>
  <p><strong>VLA对物理动作和世界的理解相对较弱，因为它本质上是一个「翻译器」。</strong></p>
  <p><strong>我们可以用物理学中的状态转移方程来解释。一个完整的世界模型，本质上是在学习一个条件概率分布。它能在给定当前世界的状态（视觉观测）和机器人即将执行的动作，预测世界下一秒会变成什么样。</strong></p>
  <p><strong>VLA从来没有学过这个方程。VLA学习的是静态视觉观测+语言指令直接映射到可执行动作的函数关系；</strong>却没被系统性地训练去预测动作后果、做反事实试错。所以一旦环境、材质、约束关系稍微变形，性能就会断崖式下滑。</p>
  <p>这就好比让一个人在不理解几何原理的情况下，去死记硬背一万道几何题的答案。遇到原题，他能快速写出完美答案；遇到条件稍微变动的新题，他就彻底宕机。</p>
  <p>VLA的泛化，本质上只是高维语义空间中的插值。当物理形态超出训练集的包络面时，插值就会失效。</p>
  <p>与之对比的，是视频生成模型。在Veo3、Sora 2和最近大火的Seedance 2生成的物理交互画面已经相当逼真，流体、刚体、柔性材料的动作如此连贯，几乎与现实世界难以区分。这说明，大规模视频生成模型在海量的互联网视频中，很可能已经隐式地压缩并内化了物理世界的基础运行规律，形成了一些世界模型。</p>
  <p>即使强大如斯，视频生成之前仍然主要被用在给VLA提供模拟数据，而不是整合进机器人的工作流中。</p>
  <p>其实，大家想利用视频生成模型来控制机器人的念头并不是从此开始的。在DreamZero之前，学术界和工业界也提出了多个解决方法。但这些方法无一例外地陷入了工程和逻辑的死胡同。</p>
  <p><strong>比如 LVP（大规模视频规划器）。</strong>它的思路是从一张图和一句话，直接生成应该如何完成任务的未来视频计划。再把视频中的人手运动重建成 3D 轨迹。<strong>是用视频预训练，而不是语言预训练，作为机器人基础能力的主轴。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_58b52905b2574e00ab250885f46e7a6c@46958_oswg335363oswg960oswg295_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>第二种则是类似英伟达自己的DreamGen这种，生成视频后，再反推动作。</strong>这是之前被寄予厚望的路线。它把整个基础模型的架构切分为两半，上半部分是一个视频模型，负责预测未来；下半部分是一个独立训练的IDM网络，负责看着预测出来的视频，反推并输出动作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_9a91753fd9d647cea7281b9c8a107ea6@46958_oswg424649oswg960oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>以上两种分阶段的模式，最大的问题就是动作和视频生成对不齐。</strong>动作那块要求特别准确，但视频生成很难完美。一旦它产生的未来画面带有微小的像素伪影或物理幻觉，那不管是IDM或者点追踪，都直接懵圈，成倍放大错误。视频里机器人的手指位置偏了一微米，现实中机器人就根本什么都抓不住了。鲁棒性极差。</p>
  <p><strong>第三种是Unified Video-Action（UVA，联合视频-动作生成）。</strong>这算是最先进的方法了，它尝试把视频和动作放在同一个扩散模型里的潜空间里学习，兼顾了视频预测和动作预测。而推理时又通过「解码解耦」跳过视频生成，以保证速度。但它的架构使用了双向扩散（Bidirectional Diffusion）架构。为了匹配语言指令的长度，必须对生成的视频序列进行大幅压缩。这种做法彻底扭曲了原生的视频时间流。时间都扭曲了，动作指令与视觉画面的对齐几乎就不可能了，所以这种方式的泛化性自然极差。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_582f9372b36a49cd9fa08ec943d0a0ee@46958_oswg114167oswg1000oswg253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>除此之外，这些方法都有一个致命的共同缺陷，就是太慢。</strong>视频扩散模型需要多步迭代去噪，生成几秒钟的动作往往需要几十秒的计算。要是一个机器人把碗放进碗柜要5分钟，你怕是在边上看着都得急疯。</p>
  <p>因此在2026年前所有新具身智能企业中，几乎只有前一阵刚推出家用机器人的1X Technologies在尝试这种视频预测的方法。他们利用海量的“影子模式”（Shadow Mode）数据，即在人类遥操作时，让模型在后台同步运行预测，用这种极高质量的配对数据去硬生生训练那个脆弱的IDM。</p>
  <p>但一时的失败，并不意味着方向被否定。</p>
  <p>在去年的机器人大会上，我采访了很多国内的具身智能学者。彼时正是谷歌 Veo 3和 Genie 3刚刚发布不久之时。大多数学者都对此印象深刻，意识到了视频生成模型的世界理解能力。</p>
  <p>因此<strong>在交流中，他们几乎是以一种共识的口吻，提出生成可能是后续具身智能最靠谱的路径。</strong>这比在模拟环境下（Simulation）产生数据要可能性更高。模拟器（如Isaac Gym或MuJoCo）受限于人类硬编码的物理引擎，永远无法穷尽真实世界材质的复杂性、光影的多变性和接触力的非线性。而吸收了全人类视频数据的生成模型，才是那个真正包含了万物物理法则的超级模拟器。</p>
  <p>但当时，这个思维还是停留在「数据」这个层面上，视频生成取代VLA这个讲法，基本还没进入视野。</p>
  <p>但英伟达的研究，很可能就是让这个想法，第一次变成有效的工程化路径的转折点。</p>
  <h2><strong>02 DreamZero，以世界模型为基地的具身智能</strong></h2>
  <p>前面已经讲了，过去利用视频生成模型去构建机器人动作所面对的三个主要问题。</p>
  <p>一是分步导致的对齐问题。二是合一模式太差，没法用的问题。三是太慢的问题。针对于此，英伟达先用DreamZero，给出了一条解决方法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_5acdcebab2b649ffac9c515746ff2463@46958_oswg744503oswg960oswg836_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>首先，DreamZero采用了视频和动作预测同步端到端训练的方式。</strong>这就解决了过去分阶段模式的不对齐问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_768bfd9fd2c2426eaaf8c2deee6c0383@46958_oswg297733oswg960oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>其次，针对UVA的时空错乱问题，DreamZero彻底抛弃了早期的双向架构，转而构建了一个14B参数的自回归 Diffusion Transformer (DiT)。</strong>这是目前标准的视频生成模型架构。它像语言模型生成文本一样，严格按照时间顺序，从左到右预测视频和动作。在同一次扩散前向里，同时预测视频与动作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_34342a657fc14d65b3925be10b9ab470@46958_oswg161697oswg960oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这带来了两个好处。第一，保留了原生帧率，动作和画面在时间轴上实现了绝对对齐。第二，它利用了KV Cache（键值缓存）技术。模型不需要每次都从头计算历史画面，极大地节省了算力。</p>
  <p><strong>之后，为了解决自回归导致的“误差累积”和幻觉问题。DreamZero还引入了真实观测注入。</strong></p>
  <p>模型预测出未来1.6秒的画面和动作，机器人执行完毕。而在动作执行完的瞬间，获取摄像头拍下的绝对真实的当前物理世界画面，直接编码并塞入KV Cache，覆盖、替换掉模型刚才生成的假画面。</p>
  <p>这一步，瞬间斩断了误差积累的因果链。模型被迫永远站在绝对真实的物理基石上，去思考下一步。</p>
  <p><strong>最后，也是最重要的一步，是解决生成慢的问题。</strong></p>
  <p><strong>为了达到机器人控制需要的频率，DreamZero发明了DreamZero-Flash技术。</strong>扩散模型慢，是因为推理时需要走完漫长的去噪链。如果强行减少步数（比如只用1步去噪），生成的动作质量会断崖式下跌，因为画面还处在充满噪点的模糊状态，模型无法从中提取精确的动作。</p>
  <p>DreamZero-Flash的解法是「解耦噪声调度」。在训练时，它不再让视频和动作处于相同的噪声级别。它强制模型看着极度模糊、充满高强度噪声的视觉画面，去预测完全干净、精准的动作信号。这等于是在训练模型在看不清未来的情况下，凭借物理直觉做出正确反应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_0a770c7330584eec8f98c328a40f9eb2@46958_oswg137051oswg960oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于人来讲，这是不可能的任务，看不清就是做不了动作。但对模型来讲，这似乎完全行得通。经过这一训练，到了推理阶段，模型只需要进行仅仅1步去噪就能生成准确动作。推理时间从350毫秒瞬间压缩到了150毫秒。</p>
  <p>这使得系统能够以7Hz的频率输出动作块，结合底层控制器，实现了相对平滑的实时执行。&nbsp;</p>
  <p>经过了这一系列改造。DreamZero展现出了视频生成世界模型的恐怖潜力。</p>
  <p><strong>最突出的是泛化能力。</strong>在AgiBot双臂机器人的测试中，研究人员抛出了训练集里完全没有见过的任务解开打结的鞋带、从假人模型头上摘下帽子、拿着刷子画画。</p>
  <p><strong>让从头训练的VLA来做，任务进度几乎为零，开始的地方都做不好。但DreamZero的平均任务进度达到了39.5%，某些特定任务（如摘帽子）甚至高达85.7%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_efee3a0eb60543ecb8bd757b3e835e0f@46958_oswg151296oswg960oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这是因为DreamZero的学习过程是颠覆性的。<strong>在训练时联合预测视频和动作，它被迫在潜空间中建立事物演变的因果链条。</strong>它知道如果不松开夹爪，被夹住的物体就不会掉落；它知道如果向前推倒一杯水，水会洒出来。</p>
  <p>因为预设了基于视频的世界模型，WAMs拥有了物理直觉。当遇到未见过的任务时，它不是在记忆库里搜索类似的动作，而是在脑海中模拟出了动作的物理后果。只要这个物理后果符合语言指令的语义目标，它就能直接涌现出执行动作。</p>
  <p>这就是为什么它能在Zero-shot的情况下完成解鞋带这种复杂任务。</p>
  <p>更让人震撼的是跨机体（Cross-Embodiment）能力。</p>
  <p>在传统的VLA范式下，你要让一台新形态的机器人干活，就必须雇人去给这台机器人录制专属的遥操作数据。<strong>但在DreamZero中，研究人员只让模型观看了人类视角的录像（纯视频，没有任何电机动作参数），仅仅看了12分钟。模型在未见任务上的表现就实现了42%的相对提升。</strong></p>
  <p><strong>随后，他们把在AgiBot上训练的模型，直接迁移到一台完全不同的YAM机器人上。仅仅给它喂了30分钟的非结构化「玩耍数据」（Play Data），模型就完成了躯体适应，并且完美保留了零样本泛化执行复杂指令的能力。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_7cb78e408f404184b3f6156c18d2fb59@46958_oswg402745oswg960oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这就是世界模型的降维打击。物理规律是通用的，它只需要极少的数据去微调自己对新躯体运动学边界的认知。</p>
  <p>VLA最大的问题，DreamZero这样预设了世界模型的动作模型 WAM（World Action Model）完美解决了。它不需要海量的机器人数据训练就能达成很好的泛化。</p>
  <p>但我们必须保持清醒。基于视频生成的工程化路径，其实依然有很多卡点。</p>
  <p>相对于VLA动辄在消费级显卡上跑出20Hz、30Hz的惊人速度，DreamZero拼尽全力优化后的7Hz依然很慢。并且，它对硬件要求更高，依赖于H100或GB200这样的顶级芯片组成的计算集群来进行并行推理。对于边缘端部署的独立机器人来说，这在目前的算力成本下是不可接受的。</p>
  <p>不过，算力成本的下降服从摩尔定律，而算法架构的物理认知上限则是天花板。用昂贵的算力去换取原本根本不存在的泛化能力，这笔交易在技术演进的长期视角下是绝对划算的。</p>
  <p><strong>DreamZero的成功，意味着从VLA转向视频世界模型，不再是一个学术幻想，而是一个已经跑通的可能。</strong></p>
  <h2><strong>03 世界模型需要的数据，和VLA不一样</strong></h2>
  <p>在 DreamZero 的实验中，英伟达发现了一个反直觉的结论。</p>
  <p><strong>我们通常认为数据越多越好。</strong>如果机器人学不会，那就再采集一万小时数据。 但在世界模型的语境下，这个定律失效了。</p>
  <p>DreamZero 揭示了新的法则&nbsp;<strong>数据多样性 &gt; 数据重复量</strong>。</p>
  <p>研究人员做了一组对照实验 ，准备了两份数据，总时长都是 500 小时。</p>
  <p>●&nbsp;<strong>数据集 A（重复组）</strong>：包含 70 个任务，每个任务有大量重复的演示，位置和环境变化很小。这是传统 VLA 喜欢的“刷题”模式。</p>
  <p>●&nbsp;<strong>数据集 B（多样组）</strong>：包含 22 个不同环境、数百个任务，数据极其杂乱，几乎不重复。</p>
  <p><strong>结果使用杂乱数据训练的 DreamZero，在未见任务上的泛化成功率达到了 50%。 而使用精美重复数据训练的模型，成功率只有 33%。</strong></p>
  <p><strong>为什么？</strong>&nbsp;这是因为 VLA 和 WAM 的学习逻辑根本不同。 VLA 是在<strong>背诵</strong>。WAM 是在<strong>学物理</strong>。</p>
  <p>DreamZero 证明了<strong>对于学习物理规律而言，看 1 次在火星上煎蛋，比看 1000 次在厨房里煎蛋更有价值。</strong></p>
  <p>因为前者提供了新的物理边界条件，而后者只是在通过重复增加冗余。<strong>世界模型需要的是覆盖率，而不是重复率。</strong></p>
  <h2><strong>04 下一步，是把世界模型训练的更好</strong></h2>
  <p>DreamZero 的意义，是证明了WAM这条路完全能走通，还能非常好的泛化。</p>
  <p>但想要持续提升DreamZero这样模型的能力，我们还需要对它加以训练。尽可能强化它基于视频生成的世界模型，最好还有个更严格的后验裁判，能够指导它在后训练中持续提升准确性。</p>
  <p>这就是另一篇论文中 Dream Dojo 的作用。DreamZero 造出了引擎，DreamDojo 炼出了持续优化这个引擎的燃油。</p>
  <p>正如其名，它像是一座道场，要把世界模型训练这件事，从DreamZero这种一次性的科研 demo，丰富成一套可重复的工业流程。这套流程涵盖了从数据摄入、表征对齐，到滚动预测、误差诊断的全生命周期。</p>
  <p>在 DreamDojo 出现之前，VLA（视觉-语言-动作）模型在数据上总是碰壁，面临三重死穴。</p>
  <p>1.&nbsp;<strong>标签稀缺</strong>：互联网视频浩如烟海，但只有画面，没有动作数据（Action Labels）。</p>
  <p>2.&nbsp;<strong>工程地狱</strong>：机器人的身体千奇百怪。不同的自由度（DOF）、不同的控制频率、不同的接口格式。试图统一这些数据，是工程师的噩梦。</p>
  <p>3.&nbsp;<strong>不可控</strong>：很多模型生成的视频看着像，但在物理因果上是错的。如果动作和后果不对齐，模型就无法进行反事实（Counterfactual）推演。无法推演，就无法规划。</p>
  <p><strong>但现在，因为有了视频生成模型，这些就都不是问题了。DreamDojo 不是从零做 world model，它是站在「视频基础模型已经把世界的视觉与时空规律学到一定程度」的台阶上，再强化对于具身智能来讲，至关重要的交互因果和可控性。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_10d109c74741434b892bef8ca337384e@46958_oswg557377oswg960oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>既然人类视频里没有电机数据，那我们就不要电机数据了。</strong></p>
  <p><strong>DreamDojo 不再执着于传感器里的读数，而是去寻找动作的物理本质。</strong>动作，本质上就是一种让世界状态发生改变的力。</p>
  <p>DreamDojo 设计了一个自监督编码器，专门盯着视频的前后帧看。它在不断地问自己一个问题，<strong>到底是什么力量，让上一帧变成了下一帧？</strong></p>
  <p>机器自动提取出来的这个答案，就是<strong>连续潜在动作</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_96e2886c013e4ceaa521728503949913@46958_oswg494535oswg960oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DreamDojo 不再记录绝对的关节姿态。因为绝对姿态在高维空间里太稀疏、太难学。 它记录的是变化量。每一帧都以当前状态为基准归零。这让动作的分布变得更窄、更集中，模型更容易学会向左移一点这种通用的物理规律，而不是死记坐标。</p>
  <p>这就好比不需要知道一个人用了哪块肌肉（传感器数据），只要看他挥手砸杯子，杯子碎了，模型提取出挥手击碎这个潜在动作的整个过程。</p>
  <p>同时，为了增强可控性。DreamDojo 不把整段动作轨迹当作全局条件灌进去，而是把连续 4 个动作拼成 chunk，只注入到对应的 latent frame。<strong>通过这样的拆分，模型被强制要求理解是这一个微小的动作切片，导致了下一刻的画面变化。让世界模型不会造成因果混淆。</strong></p>
  <p>视频模型在这个过程中，把训练目标从预测未来像不像，推向动作改变未来的方向与幅度是否一致。</p>
  <p><strong>这彻底打通了不同具身体之间物种隔离。</strong>&nbsp;不同身体、不同场景做同一种动作，潜动作会趋于相近。模型不再需要知道手肘电机转动 30 度，它只需要知道这个潜在动作会导致杯子被拿起。</p>
  <p>而因为这个潜空间的动作规律对谁都一样，不存在空间异构，不存在数据格式不通。</p>
  <p><strong>DreamDojo 在视频生成这个世界模型的基础上，用连续潜在动作这个数学上的通用语，把全人类的视频资产转换成了机器人可以理解的经验。</strong></p>
  <p>为了达成这个目标，英伟达团队构建了一个 DreamDojo-HV（加上 In-lab 与 EgoDex）的数据集，是一个约&nbsp;<strong>44,711 小时</strong>的第一视角人类交互混合数据集，覆盖极其广的日常场景与技能分布。包含上万级场景、数千级任务、数万级对象的长尾分布。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_f59dd1fe62c8447faad673d6982cf8dc@46958_oswg631996oswg960oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个规模，比之前最大的机器人世界模型数据集大了&nbsp;<strong>15 倍</strong>，场景丰富度高了&nbsp;<strong>2000 倍</strong>。</p>
  <p>结果 DreamDojo 在没见过任何真机器人的情况下，仅凭看人类视频预训练，就能在极少量的微调后，操控真机器人完成从未见过的任务。再通过蒸馏技术，他们把这个庞大的世界模型压缩到了能跑&nbsp;<strong>10 FPS</strong>&nbsp;的实时速度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260211/v2_0d9e673ebd9541d89f6601a5abf8ecbd@46958_oswg83213oswg960oswg281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至此，结合Dream Dojo和DreamZero，这套建立在世界模型上的具身智能的闭环终于合上了。</p>
  <p><strong>它的底座是视频生成模型，因为它懂物理。构架是DreamZero 代表的世界动作模型（WAM），它能通过预测未来来决策，而且让可执行与低延迟够薄，能用。而其进步的燃料，是DreamDojo 把物理与可检验性做厚，让全网的人类视频，通过潜在动作转化为机器人的经验。</strong></p>
  <p>我们不再需要让几万个博士去遥操作机器人了。只要让机器人坐在那里，日夜不停地看人类干活的视频，它就能学会关于物理世界的一切。</p>
  <h2><strong>05 这，很可能是具身智能的范式转变</strong></h2>
  <p>DreamZero的出现，敲响了具身智能纯VLA时代的丧钟。</p>
  <p>这场范式的转变可能，将深刻地重塑整个行业的生态。</p>
  <p>首先是数据采集哲学的颠覆。在VLA范式下，从业者陷入了遥操作数据的囚徒困境，认为只有花重金采集几万小时的精准动作配对数据，机器人才能变聪明。但DreamZero展示了跨机体学习的恐怖潜力，仅仅通过观看人类行为的纯视频，模型就能汲取物理策略。</p>
  <p>而Dream Dojo则意味着，YouTube、TikTok上那数以百亿计的人类生活视频，那座原本被认为缺乏动作标签而对机器人无用的数据金矿，将被彻底解锁。</p>
  <p>从高成本的实体遥操作，转向低成本的互联网视频挖掘，这是获取常识的降维打击。&nbsp;</p>
  <p>最重要的是，我们对机器智能的认知正在发生根本性转移。</p>
  <p>VLA时代，我们试图通过教会机器认字来让它干活，结果得到了一个笨拙的翻译官。现在，我们开始教会机器做梦，在脑海中生成、预测、模拟物理世界的演变。</p>
  <p>当一台机器不再是机械地复读数据，而是能够在内部构建一个符合物理定律的微缩宇宙，并在其中推演自己的行为后果时，我们就已经站在了通用具身智能的真正起点上。</p>
  <p>这是一条更陡峭的路径，但也必定通往更广阔的未来。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4JXnHDP5X8olJZT1Tl3F0w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：博阳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>