<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184810242646152</id>
            <title>上海浦东跑出隐形冠军：年入2.17亿，国内第二</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184810242646152</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184810242646152</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 12:08:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d5c6b35c3b754340a36ae0623e8195c5@000000_oswg168973oswg948oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近日，来自上海浦东新区的索迪龙在上海证监局辅导备案，准备在北交所上市。这是其第二次冲击资本市场，2022年6月，它曾申报创业板，但在2023年4月因现场检查发现问题主动“撤单。</p>
  <p>索迪龙做工业传感器，它们如同敏感的神经末梢，为设备提供物体检测、位置感知、安全防护等关键数据。</p>
  <p>据MIR睿工业数据显示，在2021年度，索迪龙在接近传感器市场的占有率达到了7.06%，在该细分领域市场份额排名第二。</p>
  <p>不仅如此，其光电传感器、安全传感器在各自细分市场的占有率也都跻身市场前十名。</p>
  <p>这是垂直赛道的一位隐形冠军。</p>
  <h2><strong>-01&nbsp;-</strong></h2>
  <p>索迪龙成立于 2010 年，位于上海浦东新区，专注于工业自动化领域，主要从事各类工业传感器的研发、生产及销售。</p>
  <p>其核心业务涵盖的工业传感器产品种类丰富，主要包括光电传感器、接近传感器、安全传感器及状态监测系统等。</p>
  <p>索迪龙的客户广泛分布于工业自动化、新能源、纺机、安防等多个下游行业。</p>
  <p>这些行业对传感器的需求极为旺盛，而索迪龙的产品能够帮助它们实现设备的精准控制和状态监测等功能，进而提高生产效率、保障生产安全。</p>
  <p>索迪龙通过直接销售及受托加工，与众多知名企业建立了长期稳定的合作关系。</p>
  <p>其中，第一大客户欧姆龙与索迪龙的合作尤为紧密。在2019年至2022年6月期间，索迪龙向欧姆龙的销售金额占营业收入的比例分别为45.32%、38.26%、36.75%及25.94%。</p>
  <p>双方的合作大多采用代工方式，索迪龙先向欧姆龙采购原材料，再严格按照要求加工，最后将成品销售给欧姆龙。</p>
  <p>除了欧姆龙，海康威视、捷佳伟创、大华股份、睿能科技、中车电动等也都是索迪龙的重要客户，它们均曾出现在索迪龙的前五大客户名单之中。</p>
  <p>从业绩表现来看，2022年度至2024年前三季度，索迪龙的营业收入分别为2.17亿元、1.98亿元、1.60亿元；净利润分别为5475.71万元、3746.16万元及4036.97万元。</p>
  <h2><strong>-02&nbsp;-</strong></h2>
  <p>上海索迪龙自动化股份有限公司（索迪龙）的创始人陈坤速先生，出生于1975年。</p>
  <p>2003年，他与父亲陈悦生共同创立上海索能，正式切入工业传感器代工领域。</p>
  <p>2004年，国际传感器巨头欧姆龙在中国寻找ODM服务商，上海索能凭借前期积累的技术优势与成本优势脱颖而出。</p>
  <p>基于此，2007年双方合资成立欧姆龙索能自动化公司，陈坤速也自此开启了与日企的深度合作。</p>
  <p>而真正的转折点出现在2010年，陈坤速带领团队独立创办索迪龙，踏上了自主品牌的征程。</p>
  <p>随着国产替代浪潮的兴起，索迪龙抓住机遇，逐步构建起了涵盖光电、接近、安全传感器等3000余种产品的庞大矩阵。</p>
  <p>在发展过程中，索迪龙还获得了资本市场的青睐，完成了两轮融资。2017年3月1日，获得永创智能的战略融资；2021年8月20日，又获得方广资本和天鹰资本数千万元的战略融资。</p>
  <p>索迪龙历程中的三次关键跃迁——从代工学徒（2003-2007）、技术反哺（2007-2010）到自主创新（2010至今）——恰与中国工业传感器产业从进口依赖到国产替代的演进同频共振。</p>
  <h2><strong>-03&nbsp;-</strong></h2>
  <p>索迪龙所处的工业传感器行业目前正处于持续增长的态势。</p>
  <p>据荣格数据显示，2024年全球工业传感器市场规模约为279亿美元，此后五年将以8.5%的复合年增长率持续增长，预计到2029年市场规模将达421亿美元。</p>
  <p>从国内市场来看，据中商产业研究院数据，中国工业传感器市场规模由2016年的267.5亿元增长至2021年的455.2亿元，年均复合增长率达11.22%，预计2026年中国工业传感器市场规模将达669.76亿元。</p>
  <p>当前中国工业传感器行业的竞争格局呈现出“金字塔式”的分层结构，目前尚未形成单一的绝对头部企业，但外资品牌仍占据主导地位，市场集中度较高。</p>
  <p>根据2024年的数据显示，外资厂商合计占据约68.2%的市场份额。其中，基恩士、欧姆龙、松下电器三大日系品牌位居第一梯队，分别以8.4%、4.4%、3.8%的市占率领跑市场。</p>
  <p>它们的技术优势体现在高精度检测（如基恩士光电传感器检测误差控制在±0.01mm）、快速响应（松下接近传感器响应时间达0.1ms）等关键指标上。</p>
  <p>第二梯队由西克、倍加福等欧美品牌构成，这些品牌凭借在汽车制造、石油化工等领域的定制化解决方案，占据了15% - 20%的市场份额。例如西克为宝马智能工厂提供的激光雷达传感器系统，单价高达2.3万元/套。</p>
  <p>第三梯队则是快速崛起的国产厂商，明治传感、宜科、索迪龙等头部企业合计市占率约7.5%。其中，明治传感凭借12.6%的营收增速成为2024年增长最快的国产厂商，但其主打产品光电传感器的单价仅为外资同类的40%（约80元/件），国产厂商在一定程度上采取了“以价换量”的竞争策略。</p>
  <p>据 MIR 睿工业发布的《2021 年度传感器市场解读摘要》显示，2021 年度索迪龙的接近传感器市场占有率达到 7.06%，市场份额排名第二位，其光电传感器、安全传感器的细分市场占有率均已达到市场前十名的水平。</p>
  <p>值得一提的是，虽然外资品牌目前仍把控着高端市场的利润池，但在政策的驱动下，国产替代的速度显著加快。</p>
  <p>工信部《推动工业领域设备更新实施方案》直接拉动2024年国产传感器采购量增长18%，而外资品牌同期下滑9.3%。</p>
  <p>这种“外资主导但国产加速渗透”的格局，预示着未来三年行业将进入“技术突围与市场重构”的关键时期。</p>
  <p>本文内容仅供参考，不构成任何投资建议。本文还参考了仪器仪表制造业、张通社、瑞财网等相关内容，一并致谢。图片源自公司官网。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652512361&amp;idx=4&amp;sn=9a6983dd24d319ac52a6b59b085a37fd&amp;chksm=f3fc5ac3099c23e4955a73acb0ee412a90ab03767edd7f15366b0315b0221406091e0a474b66&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：阿欣&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184810266288259</id>
            <title>河北衡水跑出超级隐形冠军：年入3亿，全国第一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184810266288259</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184810266288259</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 12:08:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_7b33ee914f6f465bab53908f140070f0@000000_oswg952867oswg1034oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近日，河北衡水杀出一个超级隐形冠军：海伟电子，向香港交易所发起IPO冲刺。</p>
  <p>它的核心产品是：电容器薄膜。它是制造薄膜电容器的关键材料，起着储存和释放电能、信号滤波、耦合等作用。比如在相机的闪光灯电路里，薄膜电容器先储存电能，当需要闪光时，快速释放电能，让闪光灯瞬间发出强光。&nbsp;</p>
  <p>2023年，在国内电容器基膜赛道，海伟电子的市场份额排名第一（13.6%）。我们来看看，这个赛道有哪些机遇？&nbsp;</p>
  <h2><strong>-01&nbsp;-</strong></h2>
  <p>海伟集团的前身是河北海伟交通设施有限公司，由宋俊青于1992年创立。</p>
  <p>1987年，宋俊青从镇供销社辞职下海，凭借修好三台发电机赚到了人生的第一桶金。此后，他专注于电机维修组装生意，并在1992年创立了海伟集团。创业伊始，宋俊青自主研制出无缝伸缩缝技术，填补了国内公路材料领域的空白。&nbsp;</p>
  <p>1998年，宋俊青又研发出改性沥青，性能指标达到国际先进水平。此后，海伟集团不断拓展业务，涉足包装膜、电容膜、聚丙烯等多个领域。2006年，海伟电子新材料成立，专注于电容器薄膜行业。&nbsp;</p>
  <p>电容膜领域，也有一些关键指标，需要耗费漫长时间去攻克。从5微米到3微米，再到1.5微米，海伟电子用了整整14年时间，才实现了3微米以下超薄型电容膜的稳定生产。这一成果打破了国外技术垄断。&nbsp;</p>
  <p>2012年，宋俊青逐渐退居幕后，创二代宋文兰接棒，开始担任公司总经理。&nbsp;</p>
  <p>宋文兰是位80后，出生于1980年，接管公司时33岁。她从车间操作员起步，逐渐掌握电容膜生产线上所有岗位的操作要领，并对设备和工艺进行了改造升级。前文所述的3微米电容膜，就是在她的带领下完成的。&nbsp;</p>
  <h2><strong>-02&nbsp;-</strong></h2>
  <p>目前，海伟电子的核心产品是：电容器薄膜，主要包括电容器基膜和金属化膜——都是薄膜电容器的关键组成（绝缘材料），广泛应用于新能源汽车、新能源电力系统、工业设备和家用电器等领域。</p>
  <p>通俗来讲，电容器基膜是薄膜电容器的绝缘介质，决定着薄膜电容器的性能。它是公司收入的主要来源，2022-2024 年 9 月，其销售收入占总销售收入的比例分别为 91.9%、71.8%、76.3% 。&nbsp;</p>
  <p>那什么又是金属化膜？它是在电容器基膜的基础上，在薄膜一侧涂覆一层金属层，充当薄膜电容器的电极。&nbsp;</p>
  <p>海伟电子的主要客户是：薄膜电容器制造商以及新能源汽车企业，如比亚迪。&nbsp;</p>
  <p>电容器薄膜行业的经历多个发展阶段。最近几年是爆发阶段，这与新能源汽车、风电、光伏等行业的崛起有关。&nbsp;</p>
  <p>这是个小而美的赛道，总规模不及50亿元。根据灼识咨询的报告，2023年中国电容器基膜市场规模约为29亿元人民币。预计到2029年，该市场规模将达到79亿元人民币，年复合增长率为17.8%。&nbsp;</p>
  <h2><strong>-03&nbsp;-</strong></h2>
  <p>海伟电子的市场份额表现突出。以 2023 年电容器基膜销量计，中国前五大公司占据 59.6% 的市场份额。其中，海伟电子排名第一，市场份额为 13.6%。</p>
  <p>它的优势在于：是中国唯一一家具备相关能力的电容器薄膜制造商，拥有相关生产线的自主设计及开发能力。比如在生产周期上，海伟电子的电容器基膜生产线交付期约8个月，远低于行业内平均3至5年的进口生产线交付期。&nbsp;</p>
  <p>此外，它新建的相关生产线，投资成本预计约为1.2 亿元，远低于国内行业平均水平。&nbsp;</p>
  <p>2022-2024 年，公司净利润逐年下滑。2022年，公司收入为3.27亿元，净利润为1.02亿元；2023年，收入增长至 3.3 亿元，净利润为 0.698亿元；2024 年前三季度（未经审计），收入约2.82亿元，净利润为 0.57亿元。&nbsp;</p>
  <p>电容器薄膜行业未来将继续受益于新能源汽车和新能源电力系统的快速发展。以新能源汽车为例，2023-2029 年，相关电容器基膜市场规模（销量），预计年复合增长率达19.7% 。&nbsp;</p>
  <p>本文内容仅供参考，不构成任何投资建议。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652512361&amp;idx=2&amp;sn=2c9af533b764ceeca0411414d1b4d11e&amp;chksm=f35bc820d1643660e28093f897e53ca8dcdb7046d57c3065eea138a5d752f6bd5d5c71449d20&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：欣欣&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184724494491017</id>
            <title>华裔双姝打造3.9亿美元反诈“特种部队”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184724494491017</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184724494491017</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 12:06:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>且看两位华裔女性如何将自己的博士论文转化为机器学习技术，从看似无关的事件之间发现相关性，识别新兴诈骗模式。</p>
  <p>原文标题：《维择科技背后的科学家运用人工智能提前识别金融骗局》</p>
  <p>从读博到一起入职微软，谢映莲（右）和俞舫经过近15年的学术研究，成功将研究成果推向开放市场。</p>
  <p>2006年，谢映莲从卡内基梅隆大学（Carnegie Mellon）获得博士学位后，并未琢磨自己是要留在美国打拼还是回中国发展，更没想过有朝一日自己会创业。她一心只想找一个最合适的地方，能让自己继续钻研博士论文研究方向——在看似无关事件之间寻找相关性，以此识别潜在的互联网安全威胁。</p>
  <p>最终，她进入了微软研究院的硅谷实验室，一个致力于技术突破的智库。“我的同事们真的是全球顶尖人才。”谢映莲惊叹，并提到其中有多位图灵奖（也被称作计算机科学界的诺贝尔奖）得主。</p>
  <p>三周后，刚从加州大学伯克利分校（University of California/Berkeley）获得博士学位的俞舫也来到了实验室。两人都研究互联网安全，都在上海以西的苏州市周边长大，两家相距不过30分钟车程。她们很快就成为了朋友和科研伙伴。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_c7014f6b63bb4e68b68cd3bff23b38fd@000000_oswg116836oswg1080oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：CODY PICKENS FOR FORBES</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>48岁的谢映莲和46岁的俞舫已经发表了数十篇学术论文，积累了11年的创业经验。2013年，她们在加州山景城共同创立了维择科技（DataVisor），谢映莲担任首席执行官，俞舫担任首席产品官。</p>
  <p>如今，这家公司终于在保护金融机构及其客户免受诈骗的热门领域中取得突破。2024年，公司的收入飙升67%，增至5000万美元，首次跻身《福布斯》“金融科技50强”榜单，成为美国最具创新性的金融科技初创企业。它的客户包括SoFi、Affirm和Marqeta等。</p>
  <p>如今，为在这场不择不扣的“军备竞赛”中迎战诈骗分子，银行和金融科技公司采用多种安全技术，与不同的供应商展开合作。维择科技开辟出了一块利基，要在新兴诈骗网络造成重大损失之前，提前予以识别。这些诈骗网络不断寻找新方法来控制大量用户账户，利用信用机构信息泄露等漏洞提交欺诈性贷款申请，或诱骗毫无戒心的用户购买非法产品。每当新的诈骗团伙或诈骗手段得以揭露，欺诈检测模型就可以更新，以识别那些危险信号，但这对那些已经遭受损失的用户通常帮助不大。</p>
  <p>谢映莲表示：“对于典型的机器学习，你需要用一些数据训练它，促使它不断学习和改进。你总是在被动应对，检测几个月前的攻击模式，但情况早就发生变化了。”</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>维择科技的秘密武器是“无监督”机器学习技术。这种技术利用算法分析未标记的数据集，自动发现相关性，无需人工指定目标或类别。</p>
  <p>虽然谢映莲不愿透露专利算法的具体原理，但她给出了一个通俗易懂的例子：假设一个诈骗团伙获得了一家银行的数据，识别出了某个易受害群体的特征，比如开户时间较早、年龄较大、平均交易额较高、缺乏数字化经验。之后，诈骗团伙向这些客户发送购买礼品卡的欺诈性信息，如果金额低于客户通常的交易额，就很有可能成为银行防诈骗系统的漏网之鱼。但维择科技的无监督机器学习技术能够在毫秒级别内识别出这些银行客户之间的联系（无需人工指令），实时阻止虚假优惠的攻击。</p>
  <p>“这就是维择科技的独特之处，我们能够进行实时聚类分析。”俞舫说。“每天，甚至每小时，都会出现新的骗局。”谢映莲表示，这项技术如今尤为宝贵，因为“目前几乎所有的大型攻击都来自这些有组织的诈骗团伙。”</p>
  <p>事实上，身份验证公司Au10tix在近期发布的报告中宣称2024年是“诈骗即服务”之年。报告指出，在每次协同式“大型攻击”中，欺诈事件的平均数已从4000起翻倍至8000起，犯罪产业化正从消费者手中夺走越来越多的钱财。</p>
  <p>2023年，向美国联邦贸易委员会（Federal Trade Commission）报告的诈骗损失高达104亿美元，2024年前三季度为87亿美元，预计将再次破纪录。</p>
  <p><strong>谢映莲和俞舫声称她们的算法更胜一筹，不得不承认，这两位技术大牛确实有说这句话的底气。</strong></p>
  <p>她们在大学期间都是佼佼者，谢映莲从北京大学毕业时，在计算机科学专业140名学生中排名第一，而俞舫在复旦大学读本科时，曾在微软亚洲研究院（Microsoft Research Asia）创始成员手下实习，正是这段经历激励她攻读博士学位。</p>
  <p>两人都认为美国是学习前沿计算机科学的理想之地，因此赴美读研。她们获得了绿卡，留在美国为微软工作，最终成为了美国公民。</p>
  <p>在微软工作的七年里，她们各自发表了许多论文，这些论文至今被引用数千次。她们经常作为共同作者合作发表论文，涉及的课题包括检测搜索引擎机器人流量的新方法，或如何识别恶意网络广告方案。</p>
  <p>“我们有很多想法，但总是在等别人把这些想法变为现实。我们曾讨论过，如果继续待在微软研究院，也许每年能发表三四篇论文，但多年之后，我们并不会满足于这种程度的影响力，”谢映莲说道：“我们想要一些更有实际意义和价值的东西。”</p>
  <p>Yelp、Pinterest和Facebook等公司的研究人员也联系过她们，他们读过两人的论文，希望就类似的数据分析问题展开合作。于是，她们在2013年毅然决定创业。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>俞舫说：“在创业之前，我们到处问，我们准备好了吗？对方的回答都是‘还没有，你们根本不知道前方会遇到什么。’”</p>
  <p>初期，她们利用自己的积蓄和硅谷的人脉，吸引了几个早期客户，比如希望识别用户是否通过评价功能滥用系统的Yelp，以及中国即时通讯应用陌陌。2015年，她们完成了1450万美元的A轮融资，首次引入外部资金，同时开辟了利基市场，为高科技互联网公司构建安全解决方案。2018年，维择科技在红杉中国（Sequoia China）领投下又筹集了4000万美元，2019年又获得了逾1200万美元融资，之后据Pitchbook称，公司估值达到了3.9亿美元。</p>
  <p>但剖开表象，维择科技的市场正在萎缩。当时它专注于解决科技公司为吸引用户推出的促销活动遭到滥用的问题，然而其客户并未推出太多类似的促销奖励，因为这些奖励往往无法实现较高的用户留存率。同时，金融机构的系统数字化进程也在加速，于是维择科技调整了战略，将金融机构视为目标客户。</p>
  <p><strong>转型的步伐并不算快。</strong></p>
  <p>谢映莲表示，公司花了两到三年时间，才“彻底改造了我们的产品”，提升算法一体化程度，实现一站式防诈。2022年12月，维择科技在布莱顿公园资本（Brighton Park Capital）领投下筹集了4000万美元，助力重塑公司。由于当时投资者对金融科技公司的热情冷却，据Pitchbook估算，这一轮融资的估值较低，为2.6亿美元。至此，公司的融资总额超过1亿美元。《福布斯》估计，两位创始人目前总共保留了公司约25%的股份。</p>
  <p>谢映莲称2022年的市场情绪变化对她和董事会来说不啻为一剂“清醒剂”——前一年市场对公司的估值太高，让他们有了过于乐观的预期。但她从未感到迫切需要引入更多经验丰富的管理人员来进行下一轮融资。相反，她表示，维择科技最终收到了多份投资意向书，经考虑后选择与位于康涅狄格州格林威治的成长型股权公司布莱顿公园资本合作，该公司认可她的长期愿景。</p>
  <p>谢映莲表示：“那时我们需要额外的资金来带领公司更上一层楼。我们坚信自己依然拥有全球最好的技术。”</p>
  <p><strong>迄今为止，维择科技的转型战略成效显著。</strong>它目前有50位客户，包括先用后付公司Affirm、数字银行SoFi和卡片发行商Marqeta等。尽管与服务成千上万家企业的Persona或Socure等身份验证公司相比，维择科技的客户数量显得微不足道，但它承诺会与客户建立深度合作关系，提供从用户入驻到交易和电汇监控的全方位服务。客户支付的年费和需要维择科技处理的事件量挂钩。</p>
  <p>谢映莲表示，如今很多客户找到维择科技，希望整合他们的反欺诈工作，因为他们发现在合并多个不同供应商的服务时问题丛生，不一致性突出。这种手把手式的全方位服务让公司能够在增加新客户时收取比竞争对手更高的费用。“随着时间的推移，我们希望这能让我们开辟出一条路径，壮大公司规模。”她说。</p>
  <p>本文译自：https://www.forbes.com/sites/hanktucker/2025/02/19/the-scientists-behind-datavisor-are-using-ai-to-spot-financial-scams-before-they-begin/</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwODU2NjQ5Mw==&amp;mid=2247618048&amp;idx=1&amp;sn=c0f42955d211f6fcd621da4ab3322db0&amp;chksm=96c89a9adc6503a10fd770617597d95d69b64a01762a20ef085c06d20485a3cc728e5a3a13bb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”（ID：forbes_china）</a>，作者：Hank Tucker；翻译：Lemin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184778449002625</id>
            <title>前DeepMind大佬创业，做出喜怒哀乐以假乱真的AI语音大模型</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184778449002625</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184778449002625</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 12:03:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_227da1cc3fbe4cceac4c5f7029eaf222@000000_oswg678768oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智东西2月27日消息，美国情感智能技术AI创企<strong>Hume AI</strong>昨天发布了<strong>新款文生语音大模型Octave</strong>，该大模型可依据用户输入的提示词或剧本，<strong>生成有人设特点、有语调起伏、有情感色彩的AI语音</strong>，并允许用户通过文本指令<strong>二次调整和创作</strong>。该公司由<strong>DeepMind前研究员Alan Cowen</strong>于2021年创立，最近一轮融资后估值为<strong>2.19亿美元</strong>。&nbsp;</p>
  <p>Hume AI联合创始人兼CEO Alan Cowen在接受VentureBeat视频电话采访时说道：“我们推出了<strong>首个AI文生语音大模型</strong>，该模型能够理解上下文中的词汇，并预测出适当的情绪、节奏、韵律和重音，从而使AI语音听起来比以往<strong>更人性化</strong>。”&nbsp;</p>
  <p>换而言之，相比于过往一板一眼念文本的AI味语音，Octave旨在让AI语音更有人情味。按照Cowen的描述，这些AI语音不仅带有愤怒、悲伤或快乐等情绪，还可以把多种情感交织融合在一起，例如“夹杂着幽默或恼怒的轻度沮丧”。在Cowen看来，该模型较为适合需要<strong>预先制作</strong>的有声读物、播客、视频画外音和视频游戏角色配音。&nbsp;</p>
  <p>该公司在社交媒体平台X上也连发多帖说明Octave的具体功能和训练过程。据Hume AI方面透露，用于训练Octave的语言数据是传统文生语音大模型的<strong>1000倍</strong>，这也是Octave能够像人类演员一样理解剧本，并使用更逼真的情感、语义、节奏、词语、重音等要素的原因。其训练数据中包含了<strong>数百万小时的公开长篇语音数据</strong>和Hume AI<strong>独家</strong>采集的声音、视频数据。&nbsp;</p>
  <p>除了文生语音大模型，Hume AI还在<strong>利用Octave训练AI系统</strong>，以更好地预判用户的AI语音生成需求。&nbsp;</p>
  <p>在一项人类评审盲测的对比实验中，Octave的输出在音质、自然度以及语音生成与预期描述匹配度等方面均优于 ElevenLabs，这意味着其AI语音生成过程的可控性和AI语音生成质量均<strong>高于行业水准</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_c4c3dd8fdcef40e8b2b234b11adcb810@000000_oswg77549oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲Octave所生成的AI语音在自然度、提示词匹配度、音频质量方面超过了ElevenLabs（图源：Hume AI官网）</p>
  <p>在推出Octave前，Hume AI已推出了<strong>两代</strong>自研的<strong>同理心语音界面（EVI）</strong>，该公司声称EVI是<strong>第一个具有情商的对话式AI</strong>。&nbsp;</p>
  <p>当前首发版本的Octave主要支持的语言是<strong>英语</strong>，其次是<strong>西班牙语</strong>，后续可能还会上线更多语种。此外，该模型在Hume AI开发者平台上的使用强度有一定限制，现支持的音频格式有<strong>MP3、WAV和PCM</strong>。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.4大AI语音生成功能，能代入情节和人设</strong></h2>
  <p>Octave文生语音大模型不仅支持生成带有人设和人类情感色彩AI语音，还将推出语音克隆功能。&nbsp;</p>
  <p>Cowen称，该模型除了能理解单个句子内的情感，还能进一步捕捉上下文之间的情感联系，从而更具表达力和细节度。Octave除了能够理解情节转折、情感暗示、角色特征，还学会了如何将它们结合起来，因此它不仅可以“温柔地朗读情书”，也能“充满活力地播报体育赛事”。&nbsp;</p>
  <p><strong>1、语音生成：具有情境感知能力且人性化</strong></p>
  <p>Octave能够预测语音的调性、节奏和音色，并判断初何时应低语密谋、何时应放声高喊、何时应平静地解释事实。&nbsp;</p>
  <p>换句话说，Octave能够解析剧本或提示词中的情节转折、情感暗示和角色特征，并将其转化为自然带感情的语音，听起来就像演员在朗读剧本一样。&nbsp;</p>
  <p><strong>2、语音设计：可深入理解提示词和剧本含义</strong></p>
  <p>基于提示词或剧本，Octave能够生成各种设定的AI语音。这是由于它会自动解析一段文字内容的含义和风格，包括人称代词、简称、用词等等，从而生成一段与角色相符的连贯语音内容。&nbsp;</p>
  <p>此外，在语音设计功能中，你还可以通过更具体的角色描述来引导Octave，例如结合特定口音、人设特征、职业角色等。相关描述类似于“耐心且富有同理心、用ASMR方式说话的咨询师”、“戏剧化的中世纪骑士”、“中年好莱坞电影预告片解说员”。&nbsp;</p>
  <p>同时，你也可以选择跳过语音设计功能，直接在Playground上即时生成语音。只点击页面上的“生成”按键，而不勾选“语音设计”功能，Octave就会仅依据剧本生成语音，并且可以将其另存为一段新语音。&nbsp;</p>
  <p><strong>不过出于安全考虑，涉及较为逼真的孩童语音和特定人物的模仿语音，其AI语音生成将受限。</strong></p>
  <p><strong>3、表演指令：用生成的AI语音二次创作</strong></p>
  <p>参照人类演员，Octave也能接受并理解指令。&nbsp;</p>
  <p>在表演指令功能中，其可以基于现有语音类型，进一步用指定的情感或说话风格来朗读新剧本。&nbsp;</p>
  <p><strong>4、语音克隆：即将上线</strong></p>
  <p>Hume AI AI称，只需一段<strong>5秒</strong>的音频，Octave就能快速克隆出其语音。而Octave开发团队正为这一语音克隆功能寻求安全保障，因此该功能将于接下来<strong>几周内</strong>稍晚推出。&nbsp;</p>
  <p>未来几周内，该公司还有计划改进Octave的核心功能，持续优化富有表现力的语音生成、不同情感和风格的提示、新语音生成以及多位说话者间流畅对话等方面。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02.40多种预设语音，开发者现可上手使用</strong></h2>
  <p>Octave现已在<strong>platform.hume.ai</strong>平台和Hume AI的<strong>API</strong>上线。&nbsp;</p>
  <p>目前，在线平台上，创作者和开发者可使用Octave以下<strong>4项</strong>功能：&nbsp;</p>
  <ul>
   <li>语音设计；</li>
   <li>表演指令；</li>
   <li>超过40种预设语音的语音库；</li>
   <li>用于生成有声书、播客等长篇内容的项目界面（预览版）。</li>
  </ul>
  <p>而在开发者平台上，Octave可通过Python和TypeScript SDK访问，这些SDK会处理身份验证，并提供类型化接口，以确保集成的可靠性。其命令行界面支持快速原型设计、测试以及直接从终端批量处理。&nbsp;</p>
  <p>这些开发者工具简化了用Octave生成语音素材的过程，缩短了新语音应用的上市时间。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_901bb70818b74293a1611013fabb67a9@000000_oswg267273oswg1080oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲Octave操作界面（图源：Hume AI官网）</p>
  <p>目前，Hume AI的API允许开发人员每分钟对Octave模型发出最多<strong>50次</strong>请求，文本长度上限为<strong>5000个字符</strong>，描述上限为<strong>1000个字符</strong>。每个请求最多可生成<strong>5个</strong>输出，支持的音频格式包括MP3、WAV和PCM。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03.对比ElevenLabs，Octave更符合人类喜好</strong></h2>
  <p>Hume AI AI对Octave开展了内部评估，将该大模型与<strong>业内领先的AI文生语音大模型ElevenLabs</strong>进行对比。&nbsp;</p>
  <p>这项基准测试包含<strong>120个</strong>多样化语音描述的样本，用于模拟用户在文生语音大模型中会提出的各种语音风格。这些样本既覆盖了细腻、叙事化的描述，例如“温暖、父亲般的声音，具有丰富的低音，略带沙哑且语调令人安心，如同一位经验丰富的说书人”，也有简洁、简短的提示词，例如“充满活力、年轻、略带嘶哑”。&nbsp;</p>
  <p>Hume AI团队用Gemini为每个描述生成了一段合理对话，然后分别让Octave和<strong>ElevenLabs的AI语音生成工具Voice Design</strong>各生成了<strong>3个</strong>语音样本，再让<strong>180位</strong>人类评审盲测对比上述两款文生语音大模型基于相同提示词生成的语音样本，并为<strong>音质、自然度以及提示词匹配度</strong>投票。&nbsp;</p>
  <p>测试结果显示，Octave在这三项人类偏好指标上均略胜一筹，音质方面被<strong>71.6%</strong>的人类评审选择，自然度方面被<strong>51.7%</strong>的人类评审选择，而提示词匹配度方面有<strong>57.7%</strong>的人类评审认为其更契合预期。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_6cccf21a629a4274a70fadc47168465f@000000_oswg97248oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲在Hume AI内部测试中，其AI文生语音大模型Octave能力优于ElevenLabs（图源：Hume AI官网）</p>
  <h2><strong>04.免费版声音定制不设限，专业版提供超8h使用额度</strong></h2>
  <p>Hume AI目前采用<strong>订阅制</strong>的收费方式，主要分为<strong>免费、Creator、Creator Pro和Enterprise</strong> 4大类收费项目。&nbsp;</p>
  <ul>
   <li><strong>免费版</strong>：每月<strong>1万个</strong>字符的文本转语音，总时长约<strong>10分钟</strong>，<strong>无限自定义声音</strong>；</li>
   <li><strong>入门版</strong>（<strong>3美元/月</strong>）&nbsp;：每月<strong>3万个</strong>字符，总时长约<strong>30分钟</strong>，额外最多支持<strong>20个</strong>项目；</li>
   <li><strong>Creator</strong>（<strong>10美元/月</strong>）&nbsp;：每月<strong>10万个</strong>字符，总时长约<strong>100分钟</strong>，额外字符按使用量定价（<strong>0.20美元/1000个</strong>），额外最多支持<strong>1000个</strong>项目；</li>
   <li><strong>专业版</strong>（<strong>50美元/月</strong>）&nbsp;：<strong>50万个</strong>字符，总时长约<strong>500分钟</strong>，额外字符按使用量定价（<strong>0.15美元/1000个</strong>），额外最多支持<strong>3000个</strong>项目。</li>
  </ul>
  <p>而<strong>规模化、商业和企业级</strong>接入使用收费标准则有所不同。&nbsp;</p>
  <ul>
   <li>规模（<strong>150</strong>美元/月）&nbsp;：<strong>200万个</strong>字符，总时长约<strong>2000分钟</strong>，额外字符按使用量定价（<strong>0.13 美元/1000个</strong>），额外最多支持<strong>1万个</strong>项目；</li>
   <li>商业（<strong>900</strong> 美元/月）&nbsp;：<strong>1000万个</strong>字符，总时长约<strong>1万分钟</strong>，额外字符按使用量定价（<strong>0.10 美元/1000个</strong>），额外最多支持<strong>2万个</strong>项目；</li>
   <li>企业（<strong>自定义价格</strong>）&nbsp;：无限使用、自定义法律条款、安全保障、大幅折扣的批量价格和优先支持。</li>
  </ul>
  <h2><strong>05.结语：AI语音类人化新突破，有望造福数字人等产业</strong></h2>
  <p>AI语音仍是目前主要的人机交互方式。&nbsp;</p>
  <p>Hume AI新的文生语音大模型Octave及其情感智能语音技术，有望解决长期以来AI语音应答机械、语调生硬、音色千篇一律的痛点，使得人机语音交互更接近于人与人之间沟通。&nbsp;</p>
  <p>同时，Octave也可以为影视、视听、新媒体、数字人等多个行业产出定制化配音，加速AI语音的商业化落地。&nbsp;</p>
  <p>来源：Hume AI X账号、Hume AI官方博客、VentureBeat&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652780461&amp;idx=2&amp;sn=6a1ebe1d4fe20c1614fe46c42da57b4f&amp;chksm=85659917dbb909620525d72bee55be4e1fa804fc8dbde767df320b11a1c8846496a228afa4fc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：徐 豫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184753797599362</id>
            <title>量产临界点已至，人形机器人步入产业链重构的跃迁时刻</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184753797599362</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184753797599362</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 11:57:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在科技快速迭代的当下，我们正在见证一个充满无限可能的时代。从智能手机让信息触手可及，到人工智能重塑工作与生活，每一次科技突破都在深刻改变人类社会的发展轨迹。</p>
  <p>机器人作为融合多种前沿科技的结晶，正从由科幻作品的想象中走出，逐渐融入现实世界。它不仅是科技进步的象征，更预示着未来生活与生产方式的巨大转变，成为全球瞩目的焦点。</p>
  <p>近日，机器人概念股好消息不断。先是地平线机器人获纳入恒生科技指数成份股，调整将于2025年3月10日起生效，股价连涨四天，涨幅达34.57%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_83d763e70fdb41dc86f8e13671b0d40f@15574914_oswg641689oswg640oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源来自pixabay图库</p>
  <p>优必选则获花旗上调目标价超100%至142港元，并被认为是“下一个特斯拉”，近一周累计上涨24.51%。此前，还有令人印象深刻的宇树科技，其凭借春晚亮相的Unitree H1机器人引爆市场关注。</p>
  <p>或许，2025年的人形机器人行业即将迎来分野时刻。</p>
  <h2><strong>优必选突围背后，人形机器人的爆发逻辑是什么？</strong></h2>
  <p>现阶段的人形机器人，显然已经是人工智能与高端制造的集大成者，其核心能力体现在运动控制、环境感知与智能决策三大领域。</p>
  <p>以优必选主要投资的“天工机器人”为例，其户外134级台阶攀爬能力及12公里/小时的最高时速已经刷新行业标杆，进一步验证了双足运动技术的突破。</p>
  <p>而且，其新一代工业人形机器人Walker S2计划于2025年二季度量产，预计将在关节寿命、场景适应性等核心指标上实现突破，有效巩固了优必选在工业场景的落地能力。</p>
  <p>再来看备受瞩目的宇树科技，其于2024年12月发布的B2-W四足机器人，从后空翻到载物行走，以及"0帧起手转手绢"，展示了其在复杂地形中的卓越性能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_cfbe72439ff84de0800e55a854e0d9a8@15574914_oswg620442oswg1126oswg1112_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源来自宇树科技官方</p>
  <p>可见，技术上的突破性进步，以及商业化落地的向前一步，使得人形机器人行业步入新的时间节点。此外，政策与市场需求也是行业爆发背后的催化剂。</p>
  <p>政策层面，2024年，国内将人形机器人列为战略性新兴产业，2023年以来，上海、深圳、广东等经济强省市相继出台人形机器人产业扶持政策。其中，北京机器人产业发展投资基金规模达100亿元，首程控股等企业通过投资宇树科技、银河通用等独角兽深度布局产业链。</p>
  <p>市场需求方面，老龄化加剧与劳动力成本上升催生替代需求。据高工产业研究院预测，2024年中国人形机器人市场规模将达到21.58亿元，到2030年达到近380亿元，年均复合增长率将超过61%，中国人形机器人年销量将从0.4万台左右增长至27.12万台。</p>
  <p>与此同时，优必选获得花旗翻倍的目标定价，再对比全球人形机器人头部企业Figure AI 395亿美元的估值，成长溢价空间显著。</p>
  <p>而且，短短几个月时间，宇树科技实现了估值从80亿到100亿的跨越。资本的热捧反映出市场对人形机器人行业由“0到1”阶段的认可。</p>
  <p>无论是优必选还是宇树科技，他们在追求技术的颠覆性突破的同时，无一不在找寻技术与商业之间的平衡点，紧抓技术的落地与应用场景的开发，这种务实的态度也逐渐使其迎来行业契机。</p>
  <h2><strong>从“单点突破”到“全链协同”，汽车工厂成关键试验场</strong></h2>
  <p>随着特斯拉FSD正式进入国内市场，以及特斯拉Optimus计划于2025年实现量产，这一系列动作背后，看似在倒逼国内加速高阶智驾普及，实则打通了人形机器人与汽车产业直接关联的通道。</p>
  <p>人形机器人如同汽车自动驾驶，是人工智能与机器人深度融合的结晶，二者在软硬件系统方面存在大量共通之处。</p>
  <p>回顾自动驾驶的发展轨迹，人形机器人在实现量产后，同样需要开展大规模的数据采集与数据训练工作。并且，它会沿着从专用到通用、从有限场景拓展至通用场景的路径持续发展，进而推动人形机器人使用功能的不断完善，加快其商业化落地的进程。</p>
  <p>因此，汽车工厂无疑是人形机器人的重要应用场景之一。而优必选也已同东风柳汽、吉利汽车、奥迪一汽、比亚迪、北汽新能源等多家车企达成合作，是全球进入最多车厂实训的人形机器人企业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_03836efd48e944c89c0ae3cd8f9f2c2a@15574914_oswg124153oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源来自优必选科技官方</p>
  <p>截至目前，优必选工业人形机器人Walker S已收到车厂超过500台的意向订单，正处于产业化落地的关键阶段。</p>
  <p>值得注意的是，近年来，以特斯拉为代表的多家汽车厂商正以自研、合作或投资的方式积极布局人形机器人产业。</p>
  <p>2024年6月，小米开始推进旗下人形机器CyberOne“铁大”在自家制造产线上的分阶段落地，也预示着小米人形机器人CyberOne“铁大”正式转向特斯拉机器人“Optimus”的工业制造路线。</p>
  <p>2024年11月，小鹏汽车推出了自主研发的AI机器人Iron。小鹏汽车表示，Iron机器人未来将主要应用于工厂自动化、门店服务等领域。通过智能化技术，Iron将助力提升生产效率和服务质量。</p>
  <p>而车企龙头比亚迪也在发布招募智能研究团队人才，扩建工艺机器人、智能协作机器人、智能移动机器人、类人形机器人等产品团队。</p>
  <p>再加上人形机器人原本在软硬件系统上就借鉴了汽车的设计与制造，汽车厂商完全可以凭借精密制造经验，快速复制到机器人关节、传感器等部件生产，实现与人形机器人技术的高度协同，并推动汽车产业链向机器人产业延伸，打开成长新空间。</p>
  <h2><strong>跨过“0到1”，进入“1到N”的规模化临界点</strong></h2>
  <p>在这个被视为人形机器人“量产元年”的2025年里，特斯拉Optimus、优必选Walker S2、宇树科技G1等产品均进入规模化交付阶段。</p>
  <p>这一阶段的核心逻辑是，技术成熟度、产业链协同能力与市场需求爆发形成共振，推动行业从实验室的“盆景式创新”转向工业场景的“森林式扩张”。这一跨越不仅需要突破技术与成本瓶颈，更需构建完整的产业生态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_349ee2ef2eb14f198609d2304082f282@15574914_oswg2457354oswg1200oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源来自pixabay图库</p>
  <p>成本控制层面，马斯克曾给出指引，人形机器人在达到100万台大规模量产后，售价可降至2-2.5万美元，成本将下降到2万美元以内。</p>
  <p>对国内企业来说，国产替代则是进一步拉低成本的必行之路。而技术复用是汽车厂商关键的突破方向。据悉，特斯拉若将汽车产线的柔性制造技术迁移至Optimus的生产中，其生产制造成本还将进一步降低。</p>
  <p>此外，政策红利释放、资本加速产业洗牌也带来双重利好。据高盛预测，2035年全球人形机器人出货量将达140万台，市场规模将从60亿美元增至380亿美元。</p>
  <p>2024年全年，国内人形机器人领域共发生了56起融资事件，总金额超过50亿元。例如，比亚迪、宁德时代等车企与电池巨头通过产投基金布局机器人赛道，强化产业链协同。</p>
  <p>政策方面，国内工信部《人形机器人创新发展指导意见》提出，2025年突破“大脑、小脑、肢体”关键技术，培育2-3家全球头部企业。与此同时，欧盟通过《人工智能法案》，设立人形机器人安全标准，强制要求通过“道德风险评估”。</p>
  <p>综合来看，人形机器人的规模化临界点不仅是技术问题，更是产业链、政策与社会的系统性工程。2025年，随着量产落地与成本下降，行业将进入“1到N”的爆发期，但技术长尾、供应链安全与伦理争议仍需长期攻坚。</p>
  <p>未来十年，人形机器人或像智能手机一样，成为重构生产与生活的基础设施，而中国企业能否复制新能源汽车的逆袭之路，将取决于硬科技突破与生态构建的速度。</p>
  <p>本文来自微信公众号“港股研究社”（ID：ganggushe），作者：琴声奏响时，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184723090922887</id>
            <title>网友拿DeepSeek当赛博华佗，是觉得自己的命够硬吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184723090922887</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184723090922887</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 11:51:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>把命交给DeepSeek，这届网友的胆子是真大。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>前两天，我闲来无事躺床上刷热搜，刷到一个热搜词条：</p>
  <p><strong>AI 用几滴血预测百种病。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_2c786de9e4d249c5895e8d631bc548c1@000000_oswg299087oswg1080oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就是抽几滴血，然后医生用 AI 算法，对着血液里近 3000 种蛋白质的变化一通分析，就能预测疾病。</p>
  <p>比如老年痴呆，最早能提前 15 年发现苗头。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_7a0b3ff67d4d4e2182046e016b9d5e0a@000000_oswg746533oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这怎么听着那么像女版乔布斯「滴血验癌」的翻版呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_8cb0d985841448718038bc648dc00c42@000000_oswg43799oswg256oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个「女版乔布斯」就是爆红美剧《滴血成金》的原型，名叫伊丽莎白・霍姆斯。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d65a74f0e6344f879030588e72efc266@000000_oswg90475oswg994oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>她开了一家血液检测公司，声称借助 AI 等高科技手段，只需在指尖上采几滴血，4 小时内就能完成两百项专业检测，并自动生成病情诊断报告。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_b68ed71b284342f5aaca43ac88e680ea@000000_oswg41908oswg640oswg272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过后来，霍姆斯被锤数据造假，服刑 11 年，到现在还在吃牢饭。</p>
  <p>这种 AI 滴血测百病到底靠不靠谱，目前还真不好下定论，毕竟缺乏大规模前瞻性临床试验。</p>
  <p>不过，AI 问诊看病已经开始让医生直呼「天塌了」。</p>
  <h2><strong>DeepSeek 干掉医生？</strong></h2>
  <p>最近，广东一医学博士「孤芳自赏」发视频称，有患者拿着 DeepSeek 给出的治疗方案来质疑自己，气得他又去查了一遍指南，结果发现：</p>
  <p><strong>指南更新了……</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_b5fa1c33b82e4291a3500db17554c0e0@000000_oswg2302987oswg1080oswg1675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>无独有偶。</p>
  <p>浙大二院胸外科副主任范军强主任医师，也分享了一个「DeepSeek 诊断肺结节」短视频。</p>
  <p>视频中，他语音输入了一个患者信息：48 岁男性患者，右上肺部磨玻璃结节，8mm 左右大小，已经随访观察半年，无变化，请问这个诊断是什么？下一步怎么治疗？</p>
  <p>DeepSeek 深度思考后分析了可能存在的病因，以及下一步处理建议，还罗列出了患者沟通要点，比如要告知风险，强调随访重要性等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_eea0fa4084b44be89f21e2c20c294d14@000000_oswg66734oswg603oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>用范军强医生的话来说，「DeepSeek 给出的诊断和建议都跟临床非常接近」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_0de875644142478bb26ac59a6af956fe@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们也上手实测了一下。</p>
  <p><strong>输入提示词：30 岁女性患者，早上起床或者遇到冷风、柳絮就打喷嚏、流鼻涕，请问这个诊断是什么？下一步怎么治疗？</strong></p>
  <p>DeepSeek 思考了 25 秒，给出了「过敏性鼻炎」的诊断结果和相应的治疗建议，跟医生的说法几乎一致。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_8bfd92d537e34543a6dbdd67399d311e@000000_oswg679426oswg1080oswg2037_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图注：医生给开的药也是洗鼻器和布地奈德鼻喷雾剂。）</p>
  <p>不少网友在社交平台上现身说法。</p>
  <p>出门诊给患者解释完病情，患者说跟 DeepSeek 查的结果一样，还夸他专业负责。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_e51b2467a99449ffb84574d6da28f0e0@000000_oswg150244oswg626oswg246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有网友表示 DeepSeek 根据血常规开的药，和医生开的一模一样。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_e4c9c4daf5e04c5a861d2e10bc3b1c35@000000_oswg90345oswg666oswg142_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以前但凡对医生说一句「可是百度说……」，医生大概率要送你一句「鸟语花香」。</p>
  <p>而现在你说一句「DeepSeek 说」，医生却要破大防。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_1099a2051e2a434dbd6879b2e35c02a2@000000_oswg53916oswg638oswg242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了快病人一步，有些科室已经要求每个医生都得装个 DeepSeek。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_a1835f97f7294d1ba012900204991a84@000000_oswg49502oswg790oswg183_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，不少医院也掀起了一波 DeepSeek 接入潮。</p>
  <p>据不完全统计，近一个多月以来，国内已有近 100 家医院宣布接入DeepSeek ，其中以知名大型三甲医院居多。</p>
  <p>这些医院通过本地化部署将其应用于临床、科研和行政管理等多个场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_cc88d264440d412d8f4682b87786b885@000000_oswg281829oswg1080oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>AI 看病问诊开药方靠谱吗？</strong></h2>
  <p>尽管 AI 看病隔三差五上个热搜，但仍有不少人质疑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d37dd6e6a5cd449d930c1ff750ffd1d3@000000_oswg115452oswg1080oswg160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f65a891a2d81480ba2db6f0bdfd3cf20@000000_oswg97293oswg936oswg168_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_dd990093318d47af9e70578c16bfb805@000000_oswg60234oswg840oswg108_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_6223d89b7b1b41de996b774777e9b340@000000_oswg60101oswg810oswg112_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如，微博网友就发帖称，「医生称 DeepSeek 有三甲医院专家水平」这种宣传很容易误导普通人，要知道每个「建议搜索」背后都压着一条活生生的人命。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d83c56a7c34545bc835ebe461859efbb@000000_oswg255706oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有网友表示，患者有时会因为自身感官或语言表述造成误传，AI 看病还是不如医生面对面诊治靠谱。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_2d7d2f8d3a854567a83a3b911289c6c7@000000_oswg95137oswg1080oswg137_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实，关于 AI 看病是否靠谱，早在前年就掀起过一波讨论，当时有人拿 ChatGPT 看牙片、看病历，甚至生成癌症治疗方案。</p>
  <p>《美国医学会肿瘤学杂志》还专门刊登了一篇研究报告，指出 ChatGPT 生成的癌症治疗方案漏洞百出，毫无参考意义。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_ac3ff2c88ae24c86abb96e76be8ccb53@000000_oswg75202oswg1080oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>该研究团队发现，在 ChatGPT 回答的关于癌症病例与其治疗方案的回答中，有三分之一存在不正确信息。</p>
  <p>更致命的是，这些错误信息被 ChatGPT 与正确信息混杂在一起，已经达到了专家也难以发现问题的程度。</p>
  <p>此外，AI 对隐形症状的检测能力也不足。</p>
  <p>比如流感并发肺炎等疾病，需依赖医生现场检查及动态监测，而 AI 无法捕捉患者未描述的体征，病情快速恶化时，又缺乏实时跟踪可能延误治疗时机。</p>
  <p>再加上我国规定处方必须由有资质医生开具，若患者直接使用 AI 建议治疗，出现医疗事故时责任又难以界定。</p>
  <p>湖南省医保局就专门下发通知，明确要求互联网医院须按规定接入省医保电子处方中心并进行电子处方流转，严禁使用人工智能等自动生成处方。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_77de226ad4fd441fa4db4ecd1e54d163@000000_oswg284761oswg1080oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此，赛博看病只是辅助，该看医生还得看医生，切不可把 AI 当包治百病的「神医」。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://baijiahao.baidu.com/s?id=1775372527902098199&amp;wfr=spider&amp;for=pc&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyODA3MDUwMA==&amp;mid=2247526803&amp;idx=1&amp;sn=7e0edb997a22ef6c9289d750746b6537&amp;chksm=fb9bb256bda88805380b1f8e23014f485f6de2f3aa997a9d53e7424912af059c77ac3a2b5a10&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之能”（ID：almosthuman2017）</a>，编辑：杨文&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184717959072136</id>
            <title>陈震测试特斯拉FSD，7个违章险丢驾照</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184717959072136</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184717959072136</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 11:49:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>日前，有报道称特斯拉将在中国部署FSD功能，本以为将会是一场车企智驾系统的大混战，没想到陈震一条视频直接给特斯拉踢出局了。</p>
  <p>今日早晨，知名车评人陈震发视频表示之前测试特斯拉FSD的7个违章都处理完了，视频中的他看上去满脸地疲惫。视频一经发布便引起热议，特斯拉FSD这是到中国后水土不服了?</p>
  <p><strong>特斯拉FSD让陈震收到7个违章，驾照还能保住吗?</strong></p>
  <p>陈震驾驶特斯拉Model X测试FSD时出现走公交车道、实线变道、右转车道直行等违章行为，更戏剧性的是，他凌晨五点才从交警队出来，手握一沓罚单!</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d5b2b9d9f5be4c24a028eadcadcf8eb9@813924438_oswg270645oswg655oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>陈震在视频中还表示，在目前的L2阶段，车主开启辅助驾驶的过程中，自己仍然是车辆的第一责任人，因此所有事故包括违章都是车主本人负责。</p>
  <p>从陈震这两条视频中可以看出，这次特斯拉FSD的测试并不理想。虽然陈震在此前就在美国体验了特斯拉Cybertruck的FSD自动驾驶功能，但他显然是没想到在国内的测试能收到7个违章之多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_dcdad3ba0f9940ba9ae0f6f693f4f24f@813924438_oswg209604oswg611oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>彼时，陈震就曾表示，尽管路上车辆不多，但特斯拉FSD出现了左转直接拐进逆行、辅助泊车压线以及撞护栏等情况，其总体表现只能算一般般，甚至不如国内的小鹏和华为在自动驾驶方面的表现,如果以现在的表现进入中国的话，FSD怕是天天都得上热搜。</p>
  <h2><strong>特斯拉正被马斯克拖入深坑?</strong></h2>
  <p>近期，特斯拉创始人兼CEO马斯克在政治领域的一系列言行引发广泛争议，导致特斯拉在正面临前所未有的公众抵制浪潮。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_6e95dd902a4d43c7aa54fb5a18816bbe@813924438_oswg462059oswg605oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据报道，抗议人群曾有过针对特斯拉中心的纵火和纵火未遂事件，以及涂鸦特斯拉展厅等行为，不少抗议者聚集在美国各地的特斯拉门店外，抗议马斯克的言论及行为措施。这些针对马斯克个人的抗议行为，正在演变为特斯拉成立 20 年来最严峻的公众信任危机。</p>
  <p>公众的抵制情绪也反映在资本市场上。据报道，特斯拉股价在去年的美国大选后一度上涨，但截至2月27日，特斯拉市值最近两个交易日合计蒸发1278亿美元(合计约人民币9289亿元)。</p>
  <p>屋漏偏逢连夜雨，在马斯克忙于推行政府效率改革时，特斯拉正在加速崩塌。欧洲汽车制造商协会的数据显示，特斯拉今年1月在欧洲的销量仅为9945辆，比去年同期下降了45%。特斯拉在该地区新车注册量中的份额从1.8%降至1%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f02d902886dc4ff8aeee030b5ee1daa8@813924438_oswg373223oswg605oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而更关键的是，特斯拉在欧洲的销量下滑甚至无法归咎于欧洲的市场环境：在特斯拉销量腰斩的同时，欧洲大陆整体的电动汽车新车销量却增长了37.3%，这也使得电动车在欧洲汽车市场的电动份额提升到了15%。</p>
  <p>有分析师指出，特斯拉在欧洲销量下滑，主要有两方面原因。一方面，欧洲市场竞争愈发激烈，市场上的竞品不断增加，然而特斯拉自2020年推出Model Y以来，未能推出新的主流车型。另一方面，马斯克高调涉足政治，有民调显示公众对其看法变差，这无疑影响了特斯拉的品牌形象和销售业绩。</p>
  <p>不过，马斯克财富版图中SpaceX 依旧坚挺，其年初的最新估值突破 3500 亿美元，并计划于本周五(2月28日)进行的第八次试飞。届时，科技旋涡将会全程直播。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>特斯拉FSD在中国的测试遭遇“滑铁卢”，这不仅让其在中国市场的推广前景蒙上阴影，也引发了外界对其自动驾驶技术成熟度的质疑。相比之下，国内厂商如小鹏、华为等在智驾领域的进步和本土化适配能力，似乎更符合中国用户的实际需求。</p>
  <p>马斯克沉迷在权利的旋涡中致使其逐渐忽视其商业版图的根基，特斯拉的遭遇显示出公众对这位特立独行的企业家及其旗下公司的态度正在发生变化。面对此种情况，马斯克又会如何应对呢?</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7qWsAX8r27VvCKJazb4P2A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技旋涡”</a>，作者：科技旋涡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184709381594761</id>
            <title>阿里腾讯字节争当「AI大厂」，谁能率先进化？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184709381594761</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184709381594761</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 11:32:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2025年的互联网行业，AI早已从概念炒作演变为产业革命的主引擎。</p>
  <p>这场技术变革不仅开始重塑了创新格局，更成为互联网巨头突破增长天花板的关键战场。</p>
  <p>原本各自称霸不同领域的阿里巴巴、腾讯和字节跳动等公司，<strong>如今不约而同地将战略重心转向AI，沉寂已久的平台大战重燃战火。</strong></p>
  <p>为何三家核心业务各有侧重的科技巨头都在AI上孤注一掷？</p>
  <p><strong>根本原因在于互联网行业正面临前所未有的转型拐点。</strong></p>
  <p>过去几年，国内互联网人口红利几近饱和，用户获取成本持续攀升；与此同时，核心业务增长乏力——电商增速降至个位数、手游氪金辉煌不再、短视频所带来的广告增长也日渐力竭。</p>
  <p>在这样的背景下，AI大模型的崛起成为打破增长困局的新引擎。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_9b9a8fcc4a2c424b87b3167203213860@000000_oswg77679oswg1041oswg889_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：增长黑盒&nbsp;</p>
  <p>DeepSeek、Kimi等创业公司的惊艳表现，更是为巨头们敲响警钟：技术范式转变之下，行业格局随时可能被重塑。&nbsp;</p>
  <p>对阿里、腾讯和字节而言，<strong>AI已从实验室里的概念走进现实，成为改变用户体验与商业模式的关键力量。</strong></p>
  <p>面对这一转型契机，三家巨头也有着不同的进取思路。&nbsp;</p>
  <p>阿里近期豪掷3800亿元，喊出“三年重塑AI技术版图”的口号；腾讯则依托生态优势稳步布局，试图通过微信等社交网络“润物细无声”的推广AI应用，低调的坐上牌桌；后知后觉的字节跳动则又开启了“产品工厂”的模式，大量AI应用多线出击，同时早前也宣布2025年将投入200亿美元推进AI基础设施建设。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_5ba371402f6f45da85f4853ca399ccd9@000000_oswg766489oswg1024oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AI生成&nbsp;</p>
  <p>三大互联网巨头虽起点各异、路径不同，却直指同一目标：<strong>谁能在这场技术革命中完成从传统互联网公司到AI驱动型企业的蜕变，谁就能在下一个十年重新定义行业格局。</strong></p>
  <h2>01 <strong>三巨头的不同AI战术：技术、生态与产品&nbsp;</strong></h2>
  <p>三家互联网巨头对待AI的战略鲜明反映了各自的企业气质。&nbsp;</p>
  <p>阿里对AI的态度堪称“壮士断腕”——最新财报发布后，CEO吴泳铭宣布，<strong>未来三年将在AI领域投入约3800亿元人民币，超过过去十年总和</strong>，并明确锁定AGI（通用人工智能）；董事长蔡崇信更将AI称为阿里重返巅峰的“核武器”；在刚刚发布的2026春招岗位里，一半都是AI人才需求。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_ab04fcdc87f54a838e431c54ac8ae1cc@000000_oswg42887oswg846oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">蔡崇信出席迪拜WGS大会谈论AI未来发展&nbsp;</p>
  <p>同时，<strong>阿里的通义千问（Qwen）已成为战略核心</strong>，最新Qwen 2.5-Max模型在多项测试中号称超越DeepSeek和ChatGPT，开源社区下载量超4000万次，衍生模型达8万个。&nbsp;</p>
  <p><strong>阿里投入巨资背后，是对高门槛通用大模型的坚定押注，希望通过技术制高点确立优势。</strong></p>
  <p>不过，过去几个月，<strong>阿里一直在努力弥补To C端短板</strong>，先是将通义业务从阿里云剥离，与夸克并行发展，并成功拿下苹果这一大客户，试图将AI功能嵌入国内上亿台iPhone。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f0198973100e46afbbb1c4c637c4bdda@000000_oswg75789oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">夸克AI宣传图&nbsp;</p>
  <p>与阿里对AI的高调宣言形成鲜明对比，腾讯采取了更为务实的姿态。&nbsp;</p>
  <p>腾讯CEO马化腾在2024年初表示，游戏业务遭遇瓶颈，AI是新增长点，<strong>但并未抛出具体投资数字，而是强调场景化落地，可以说是一种克制，但也可能是一种观望的态度。</strong></p>
  <p>大概也是为什么腾讯的混元大模型在很长一段时间内并未进入主流视野的原因，尽管在文生图等多模态评测中表现不俗，但其多项技术指标显然并不处在前段班。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_c21c2b6465db47e18daf8616b3dfd069@000000_oswg68786oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">腾讯混元AI创作&nbsp;</p>
  <p>不过，<strong>混元大模型的核心优势在于深度融入腾讯生态，依托超10亿社交用户基础，展现出独特价值。</strong>之前相较于打造独立的AI产品，混元大模型还是更多以接入微信、QQ等腾讯旗下产品为主，<strong>试图让AI成为润滑剂而非颠覆者。</strong></p>
  <p>然而随着DeepSeek真正让AI开始进入公众视野，腾讯近期也开始发力推广上线将近一年的元宝，无论是整个腾讯生态圈广告位，还是各路社区的站内banner，都能看到腾讯元宝呼唤用户的身影，再加上得益于能提供满血版DeepSeek服务后表现强劲，<strong>过去一两周内，AppStore免费App榜升至第二位，下载量反超豆包，成为当下最火爆的AI产品。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_e5a20202d650458e8229275b1d11d3cd@000000_oswg109315oswg1080oswg1011_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">微信生态里不断涌现的腾讯元宝广告</p>
  <p><strong>字节跳动则选择了中间路线，技术后发，产品却异常激进。</strong></p>
  <p>CEO梁汝波坦言：“我们对AI敏感度不够，直到2023年才正式讨论GPT。”这种坦诚反映了后发者的清醒，也催生了字节特有的“高速迭代”策略——<strong>退而不休的创始人张一鸣也亲自下场，开始推动字节在AI领域的突破。</strong></p>
  <p>不过，作为“应用工厂”的字节，依然在终端产品层面展现出其“大力出奇迹”的打法，相继推出豆包、扣子、剪映、即梦AI等多款消费级应用，其中豆包在推出不到一年时间里，日均tokens使用量已超4万亿，下载量和用户活跃度从去年年中开始长期保持第一，而竞争力源自其产品化能力和价格策略。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_3736b48cc5f6482e8176b0f68511ca38@000000_oswg128120oswg1080oswg751_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">即梦AI&nbsp;</p>
  <p>今年年初，字节也宣布计划在2025年投入200亿美元用于AI基础设施，规模虽不及阿里，也显示出追赶决心。&nbsp;</p>
  <p><strong>这三条技术+产品的路径反映了不同的用户策略：阿里侧重“技术+资本”组合，还通过投资MiniMax等AI初创公司构建技术生态；腾讯专注“生态+应用”融合，试图让AI自然延伸到游戏和社交体验中去；字节则延续“流量+产品”打法，复制其短视频崛起的成功路径。</strong></p>
  <p>随着DeepSeek的横空出世，一夜之间，从政府到各类企业对AI的需求突然爆发，市场竞争进入白热化阶段，单一策略已难以确保领先。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d972fdb23c7649379d51ccd3b5214c6f@000000_oswg26675oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">DeepSeek&nbsp;</p>
  <p><strong>推理模型的高算力需求对字节资源储备构成挑战，技术突破的保守性则制约腾讯长期优势，而阿里宏大的AGI远景更需要在算力布局与投资回报间寻找平衡点。</strong></p>
  <p>三巨头的AI战略可谓当下AI市场动态竞争的缩影。很难说某一家真的具有决定性优势，这场竞争不仅展现了不同路径的优劣，也映射出AI产业从炒作走向落地的成熟过程。在推理模型崛起、场景价值凸显的行业背景下，技术深度、生态广度与产品速度的平衡，将决定谁能在这场转型竞赛中占得先机。&nbsp;</p>
  <h2>02 <strong>重塑中国科技格局的AI进化之战&nbsp;</strong></h2>
  <p>站在2025年初的时间节点，这场中国互联网巨头们的“AI进化战”既面临共同的结构性挑战，也展现出各家差异化的竞争前景。&nbsp;</p>
  <p><strong>毫无疑问，推理模型的崛起为AI领域带来了全新的竞争变量。</strong></p>
  <p>自DeepSeek R1引发全球震动以来，推理模型不仅展示了成本优势，<strong>更推动了整个行业向资源密集型方向发展。</strong></p>
  <p>这类模型在运行过程中需要进行长时间的“思维链”，产生更多Token，消耗的计算资源远超传统大模型。&nbsp;</p>
  <p>OpenAI CEO Sam Altman就曾表示，OpenAI下一代模型将强化推理能力，意味着推理模型很可能成为AI应用的主流方式。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_acab22d9581e4c23a852e40ae1e109ba@000000_oswg43404oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Sam Altman&nbsp;</p>
  <p>但是，“GPT大模型不等于ChatGPT”，<strong>各家的AI对话产品实际上难以与大模型能力直接划等号。</strong>前者是将模型封装到特定产品之中，并做了大量优化，适用于绝大多数场景，但可能不够灵活；而后者，也就是模型的API，需要一定的动手能力和资源配置，但可以调配出更丰富、更灵活的使用方式。&nbsp;</p>
  <p>在这一背景下，<strong>由平台方提供的API+算力的to B套餐意味着基础设施投资将成为决定性因素。</strong></p>
  <p>中美科技巨头的资本布局呈现军备竞赛态势——微软计划2025财年投入800亿美元建设AI数据中心，Google将年度资本支出上调至750亿美元，亚马逊预计全年支出1000亿美元，Meta则宣布预算高达1000-1190亿美元；阿里的530亿美元三年计划虽规模不及美国同行，但在中国市场已属空前。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_db9b99e6578147598a32dacc3971001f@000000_oswg295766oswg1000oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">谷歌近期面向全球推出免费版AI编程工具&nbsp;</p>
  <p><strong>当然，这轮基础设施扩张也面临两大不确定性。</strong></p>
  <p><strong>一方面，通往AGI的技术路径仍不明晰。</strong></p>
  <p>学术界、企业界和资本市场对其定义、实现路径和商业回报存在较大分歧，其实都会影响投资者信心——阿里宣布AGI雄心与重金投资后首个交易日，连日上涨的股价即下跌10%。&nbsp;</p>
  <p><strong>另一方面，短期需求波动也引发担忧。</strong></p>
  <p>根据彭博的报道，微软取消了多个数据中心租赁合同，这与Satya Nadella此前强调的“需求爆棚”形成反差。&nbsp;</p>
  <p>国内市场也存在类似风险，高调的政治表态与未经验证的商业需求推动各类组织争相拥抱国产AI，但这些需求能否持续，尚需时间检验。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_35f737007c9b4645a3daf1443e8774e7@000000_oswg764097oswg1024oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AI生成&nbsp;</p>
  <p><strong>对国内企业来说，最为棘手的共同挑战是芯片限制。</strong></p>
  <p>美国对高端AI芯片的限售令迫使阿里、腾讯和字节等公司寻找替代方案，如使用英伟达旧款芯片、华为昇腾芯片或自研芯片，但这些方案在性能与成本间的平衡将影响技术竞争力。这一约束不仅考验企业的资金实力，更挑战其工程团队的技术调优能力。&nbsp;</p>
  <p><strong>未来三年，不仅是国内，全球的AI竞争格局将围绕技术深度、场景落地与商业变现三条轴线展开。</strong></p>
  <p>若阿里在技术和基建上的投入取得突破，将为其赢得长期优势，但需应对芯片限制与商业化周期的挑战，毕竟其电商优势远不及美国同行；腾讯的场景融合策略已初显成效，微信和元宝接入DeepSeek后的趁势崛起也证明了其强大生态，然而技术创新和产品落地明显滞后则急需改善；字节的产品打法依然高效，面对是否接入DeepSeek的进退维谷，背后依然是本身大模型功力不足的体现。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_a9b5b7c8a59244e0bbaf271d9cb88903@000000_oswg20725oswg831oswg804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">微信接入DeepSeek测试&nbsp;</p>
  <p>从宏观视角看，这场竞争将推动中国AI产业从跟随到并跑甚至领跑的转变。<strong>三巨头的投入已形成良性循环——阿里的底层技术提升了整体算力的基础能力，腾讯的场景落地加速了用户接受度，字节的产品创新则扩大了市场规模。</strong></p>
  <p>在美国技术封锁势必加剧的背景下，这种多元竞争格局反而成为中国AI产业的韧性来源。&nbsp;</p>
  <p><strong>随着推理模型的主流化和场景价值的凸显，AI赛道的胜负标准正从单纯的技术指标向综合实力转变。未来的领导者需兼具底层技术实力、丰富应用场景和高效商业模式。</strong></p>
  <p>从目前态势看，阿里在技术、算力以及基建上领先一步，腾讯却拥有更多明确应用场景，字节更多能力依然体现在产品迭代上，三者无论哪一方面都尚未形成压倒性优势。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_493d94a565834c95bf4d8d463ac4e26a@000000_oswg85529oswg1080oswg962_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：网络&nbsp;</p>
  <p>就像微软CEO Satya Nadella最近在播客中所提出的一个观点：“AI领域不可能赢家通吃，一是企业用户更倾向于使用多个供应商，二是开源vs闭源的竞争始终存在，三是政府不会坐视私营企业主导一切。”&nbsp;</p>
  <p>中国AI产业的未来以及各家大厂所能占据的生态位，取决于对技术与商业平衡的洞察，而非资源或速度的简单较量。&nbsp;</p>
  <p><strong>真正的胜者，将在混战中找准方向，并回答一个核心问题：AI究竟是能改造一切，还是为未来定义规则。</strong></p>
  <p>当下或许答案未明，但时间从不偏袒迟疑者。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNDIwODkwMA==&amp;mid=2247498148&amp;idx=1&amp;sn=db5bd49fde2dcda8501c63ec0ac038bb&amp;chksm=c0a8894d25429907ed7399b50f90686e78387a2c44f1b0db81a0f54dc75621d803c98527d615&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹番YIFAN”（ID：finance_yifan）</a>，作者：郑亦久，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184644013072009</id>
            <title>人形机器人国内产业链后来居上，机器人遇上DeepSeek端侧模型风暴加速驶向具身终局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184644013072009</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184644013072009</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 11:29:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>上周DeepSeek发布了一篇关于NSA的技术论文报告，这是一种硬件对齐且原生可训练的稀疏注意力机制，用于超快速长上下文训练与推理。DeepSeek表示该机制可优化现代硬件设计，加速推理同时降低预训练成本，并且不牺牲性能。</p>
  <p>DeepSeek与硬件协同发展带动硬件设备升级与市场增长是资本市场概念热潮褪去之后，下一阶段落地到实体产业的发展关键。从不同终端硬件的技术发展来看也的确如此，终端设备正在经历新一轮的升级迭代，终端硬件厂商与DeepSeek的紧密合作正推动硬件设备向更智能、更高效的水平迈进。</p>
  <p>终端硬件设备最具科技想象空间的无疑是机器人，今年尖端AI推理模型DeepSeek带来的高质量小模型和多模态推理模型方面的创新，<strong>正在为机器人的商用应用和终端侧推理落地做好准备，强大的模型能力已演进到一定程度能在终端侧赋能硬件。</strong>宇树科技CEO王兴兴近日也表示，在今年年底之前，整个AI人形机器人会达到一个新的量级。</p>
  <p>从人形机器人的发展史上来看国内产业链很长时间都处于下风，但近年来这一态势已发生逆转，凭借深厚的技术积累和强大的供应链体系，国内企业在关节伺服、运动控制等传统机器人技术领域取得显著突破，<strong>而后趁着AI浪潮国内企业在硬件技术成熟度提升与模型赋能的双重驱动下迅速崛起。</strong></p>
  <p>金融机构摩根士丹利最新发布的《The Humanoid 100: Mapping the Humanoid Robot Value Chain》（人形机器人 100：绘制人形机器人价值链图谱）报告中罗列的全球人形机器人产业链上市公司百强名单中，<strong>亚洲公司占据73%其中中国公司占56%，还有77%的集成商来自亚洲其中45%来自中国。过去5年中人形机器人专利申请数中国以5688项远超美国和日本，雄踞第一宝座。</strong>报告预计，到2030年，中国人形机器人市场规模将达到120亿元人民币，销量达150万台；到2050年，中国的人形机器人市场规模将达到6万亿元，人形机器人总量达到 5900万台。</p>
  <h2><strong>The Humanoid 100中的国产供应链，端侧智能引领机器人发展</strong></h2>
  <p>报告中将供应商分为三类，分别是负责半导体和模型软件的“大脑”供应商、负责工业组件的“身体”供应商以及负责整机制造的“集成商”。</p>
  <p>在“大脑”供应商部分，上榜的中国企业有百度、地平线机器人和台积电；“身体”供应商部分，中国企业有旭升集团、亿纬锂能、宁德时代、双林股份、拓普集团、三花智控、汇川技术、绿的谐波、双环传动、中大力德、雷赛智能、埃斯顿、兆威机电、鸣志电器、金力永磁、北方稀土、北特科技、恒立液压、韦尔股份、柯力传感、速腾聚创；集成商部分有广汽集团、小鹏汽车、比亚迪、小米集团、阿里巴巴、腾讯、埃斯顿、优必选、美的集团。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_90b545f0c81e40f7aa7a87b2efe8eee1@000000_oswg120840oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为在芯片类别唯一一家上榜的国内SoC厂商，地平线在边缘侧端侧的AI SoC实力有目共睹，“地平线机器人”其创立设定的场景便是机器人、自动驾驶这样需要实时完成计算的端侧场景，其SoC产品所有的软硬件架构都为端侧的特殊需求设计。在硬件上，地平线打造的智能计算架构BPU，不仅是算力和功耗的优化，还将感知、规控等各种任务统一到Transformer框架下，更好支撑模型带来的新能力。DeepSeeK问世后地平线宣布支持DeepSeeK大模型，通过端侧高效推理能力，帮助端侧设备在训练智能系统时，降低数据训练成本，提升训练效率。</p>
  <p>“身体”供应商部分国产供应链覆盖了关键零部件全链条，从电机到传感器，再到精密结构件。电机领域明确的发展趋势是电机智能化和高效节能化，在电机芯片领域，SoC级的解决方案并且具备更强的边缘侧计算和智能决策能力成为了下游市场的期许。所以现在众多电机主控芯片都会配置DSP或者NPU来实现计算加速组件，让主控能够在端侧运行AI算法智能优化能效并增强终端设备的响应速度。</p>
  <p>传感器是机器人核心部件，人形机器人具身智能时代，<strong>端侧传感器与AI的结合绝对已经成为必不可少的技术栈。</strong>几家上榜的国内传感器厂商，图像传感器龙头韦尔股份、激光雷达赛道领军企业速腾聚创等均在推动传感器成为不再只是用于感知的硬件，而是在实时精准感知的基础上，拓展更多和AI相关的功能。传感侧借力端侧AI提供更多数据处理、分类、融合的价值，最终通过具身感知来增强智能体的理解和决策。</p>
  <p>集成商作为机器人本体核心供应商，强化端侧智能能力亦是重中之重，<strong>依托模型赋能，实现多模态感知与高效决策已成为他们的首要任务。</strong>国内人形机器人第一股优必选已经表示在人形机器人应用场景中验证DeepSeek技术的有效性，如多模态人机交互、复杂环境中的指令理解、工业场景中的任务分解与规划等。</p>
  <p>从这份世界百强榜单中，国内企业的崛起彰显了本土产业链的成熟与创新能力。<strong>虽然在芯片领域仍面临国际巨头挤压，但在整个产业链上是领先的。端侧智能化的大趋势也在引领着国内机器人产业链软硬件协同发展。</strong></p>
  <h2><strong>DeepSeek端侧模型风暴加速机器人端侧具身智能</strong></h2>
  <p>虽然这份报告中并没有提及DeepSeek，但显然DeepSeek面世后机器人赛道变化不小。DeepSeek在模型能力不逊于其他主流模型基础上，又做到了算力成本更低。除了上述百强榜单中的优必选已经开始验证DeepSeek＋机器人技术的有效性，小鹏汽车也在积极探索DeepSeek在自动驾驶领域的应用，后续用在自家的人形机器人Iron上也是大概率事件。这些百强之外，产业链上的公司也在积极布局，<strong>借助DeepSeek带动的端侧模型革新寻找端侧具身智能的新范式。</strong></p>
  <p>已经有消息传出宇树科技与DeepSeek达成深度合作；前段时间Figure终止与OpenAI合作也有很多人认为 Figure 是在基于DeepSeek R1等开源模型进行开发机器人AI；猎户星空的机器人AgentOS也接入DeepSeek……以DeepSeek为代表的优质模型已经成为人形机器人推动端侧智能迈向新高度的关键驱动力。</p>
  <p>这些产业链上的举动，从产业落地的角度来说，考量实现具身智能的成本是决定性因素之一。虽然人形机器人现阶段相比于其他智能端侧设备，对成本并没有那么敏感，但硬件设备想普及成本是最实际的问题。机器人运控、感知、决策任意环节的任一细分方向的智能，都需要消耗大量算力来训练数据。<strong>真机数据匮乏且贵是整个行业面临的问题，模型仿真数据能缓解一部分数据匮乏的问题也还是需要模型筛选出高质量数据训练解决泛化性和鲁棒性问题。</strong></p>
  <p>DeepSeek通过高效推理能力降低数据训练成本，提升训练效率给机器人厂商开辟了一条更低成本的具身智能实现路线。<strong>从数据到性能的转化性价比是机器人想要落地必须考量的，能够以更低的数据成本训练出性能更好的具身模型自然会吸引更多厂商投入研发，加速端侧具身智能的实现。</strong></p>
  <p>在算力上，从国外的英伟达、高通、英特尔，到瑞芯微、晶晨股份、星宸科技、国科微、富瀚微、国芯科技、恒玄科技、乐鑫科技、中科蓝讯、炬芯科技、安凯微、寒武纪、黑芝麻智能等端侧SoC、端侧处理芯片厂商，包括广和通、美格智能、移远通信等端侧模组厂商在内，都在积极拥抱DeepSeek带来的端侧智能算力热潮，在机器人赛道上积极布局，进行软硬协同优化，解放端侧算力效率推动具身智能愿景。</p>
  <p>另一方面，在机器人端侧模型的适配上，DeepSeek的“开源+低价+蒸馏”模式（如通过API低成本调用、模型蒸馏技术生成垂直小模型），显著降低了AI技术的应用门槛，使机器人能够快速集成先进的自然语言处理初步处理与分析，在交互上迅速提升智能化水平，还能结合多元信息进行推理与决策，提供更高阶智能的服务。</p>
  <p>和手机、PC、可穿戴等其他小型终端设备略有不同的是，人形机器人的算力并不会那么欠缺，在算力与能效的平衡上会更自由，能更好地支撑复杂端侧模型的运行。通过DeepSeek代表性的跨维度知识蒸馏体系，<strong>将大模型的逻辑解构为思考推理，更适配机器人端侧垂直应用场景，更人性化的思考也符合大家对具身智能的期待。</strong></p>
  <p>其开源特性，<strong>也让人形机器人公司能够自主的构建闭环的智能模型，模型与机器人适配度会更高，技术栈上也避免受制于人。</strong>Figure终止与OpenAI合作很大一部分考量也是在这方面。近日Figure宣布推出的重大AI更新——自主研发的通用具身智能VLA模型Helix，也的确是走了自研这条路。</p>
  <p>人形机器人发展到高阶智能，多模态理解能力是机器人VLA视觉语言行动模型的核心，亦是实现具身智能的关键。在触觉信息处理能力成熟后，发展成全模态VTLA模型也是必要的。</p>
  <p>DeepSeek已经提出过视觉语言模型——DeepSeek-VL，能进行多模态数据训练。近期北京大学联合香港科技大学在则DeepSeek-R1基础上发布了多模态版DeepSeek-R1——Align-DS-V，完成了从文本到视觉理解的拓展。北大团队表示“这种全模态的信息流对于大模型范式转向通用人工智能也一样重要”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_b1fd88a74c27470fb2d1fa7843f1d2e1@000000_oswg59235oswg720oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了厂商自研，充分利用DeepSeek构建机器人多模态模型也是一条不错的技术路径，这一改变带来的助力将会在后续的发展中逐步显现。</p>
  <p>不论是在囊括一切信息流的VLA模型中，还是在具体任务落地中用到的 MoE小模型组合中，DeepSeek给了算法平台商和终端本体厂商更多的技术路径选择。现在还很难说哪条技术路线能引领产业走向终局的物理AI，但不可否认的是<strong>DeepSeek出现带动的端侧模型的爆发与革新，</strong>解决了机器人在复杂决策场景中构建起感知-理解-推演的闭环认知体系的部分难题，<strong>推动了端侧模型与人形机器人的结合落地，</strong>加速了端侧实现具身智能。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>中国具身智能人形机器人产业链的崛起，是技术突破、政策引导与场景落地的综合结果；而优质多模态模型的融合将加速机器人向智能化、多模态交互方向演进。未来，两者的协同或成为全球AI与机器人产业竞争的核心变量。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651322355&amp;idx=1&amp;sn=f3252ca2c2b110a2fec1e231a1e2c0a4&amp;chksm=bcbba23caa759301b14e69ef45629685e6d2812517a1b9e0b5aa7e7486a814fcefe9000c6419&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：李宁远，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184625297576068</id>
            <title>第一批用上DeepSeek的政企，更“焦虑”了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184625297576068</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184625297576068</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 11:25:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>今天，在DeepSeek掀起的AI热潮中，人人都在为强大且智能的AI体验而兴奋、狂热。企业侧也掀起了一场接入热潮，纷纷开展DeepSeek的应用探索。</p>
  <p>然而，可能大多数人都忽略了——尽管DeepSeek的高性价比和开源免费，已经大大降低了AI的使用门槛，也减轻了企业组织的成本负担。但这条应用之路走起来其实并没有那么轻快。</p>
  <p>当DeepSeek深度应用到企业的核心生产系统以及组织内部的方方面面，大量的问题将会爆发出来：是否一个DeepSeek就足够了？未来是否会出现更强大的模型？届时如何替换或整合？现有的数据如何投喂给DeepSeek，甚至是下一个更强的模型？等等。</p>
  <p>这些问题困扰着CTO们，特别是企业组织已经开始接入DeepSeek之后，他们更焦虑了。</p>
  <h2><strong>从实验室到生产车间，企业AI应用共同的“痛”</strong></h2>
  <p>目前，政务、金融、电力、煤矿、制造等多个行业的多家头部企业已公开宣称引入DeepSeek开展智能化应用。据统计，目前98家央企中已有超过40家开展DeepSeek应用。</p>
  <p>翻看具体的应用场景，大多数都还集中在客服、办公、研发等通用场景，有部分头部企业开始拓展到核心场景。如何让DeepSeek全面地赋能企业生产全流程，让大模型真正“上岗”是大家接下来最关心的问题。</p>
  <p><strong>一、百模千态：多模型协同是必然，未来也会出现更创新的模型。</strong></p>
  <p>人类世界是一个复杂多元的世界，场景和问题也是复杂多变的，单一的模型无法满足所有场景的需求。例如，典型的制造企业，既有销服环节的智能问答、知识库场景，又有生产环节的工厂的入侵、异常事件准确预警和生产工艺进行优化场景，这些都需要自然语言模型、机器视觉模型和预测模型才能完成。DeepSeek 在自然语言、科学计算等方面表现出色，但它不是万能的，更无法覆盖AI 应用的全部领域。</p>
  <p>大部分政企在接入DeepSeek的同时，之前已部署使用的模型也会依然并行使用，尤其是目前工业领域应用比较多的机器视觉、预测等依然会发挥重要作用。从长远来看，模型技术的迭代更新会越来越快，这意味着未来一定会有新的模型或训练范式出现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_6ca12d52e5e44e779e032a0c717c1ea1@157189_oswg177437oswg1000oswg622_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此，多模型并存、协同发展是 AI 产业满足多样化需求的必然选择，不会因某一特定模型的出现而被替代。</p>
  <p><strong>二、算力激增：算力需求不减反增，技术的演进需要强大的基础设施。</strong></p>
  <p>AI 技术的发展，尤其是深度学习模型的不断演进，对算力的需求呈指数级增长。从早期简单的神经网络到如今复杂的大规模预训练模型，每一次技术突破都依赖于强大的算力支持。</p>
  <p>尽管DeepSeek通过算法优化将训练成本降低90%，但是也降低了算力门槛，刺激了更多行业拥抱AI。基于长期发展来看，不论是AI应用普及还是模型迭代更新都离不开算力的持续提升。</p>
  <p>因此，算力需求的增长趋势不可阻挡，这是推动 AI 产业发展的重要物质基础，不会因个别技术或产品的出现而改变。</p>
  <p><strong>三、应用为王：深入行业场景，以系统化思维。</strong></p>
  <p>每个行业都有其独特的知识体系和运作逻辑，AI 只有持续深入其中，不断优化和定制，才能真正发挥其巨大潜力。因此，在政企AI应用落地中，需要将通用模型和行业知识深度融合共同发挥作用，才能最大化发挥AI技术的价值。例如，在金融领域，AI技术的领先固然重要，但还需要结合分析客户的交易数据、信用记录、社交网络等多源数据，构建风险评估模型，才能精准判断客户的信用风险，决定是否批准贷款以及贷款额度、利率等，而这些都是目前的通用模型所做不到的。</p>
  <p>在这个过程中，需要一套科学的方法论，是一个系统工程。DeepSeek 为企业提供了一种新的大模型选择，但落地过程中的关键步骤和原则不会改变。包括从需求的精准梳理、数据的高效准备、模型的选型与定制，到部署、运维以及与企业现有业务流程和系统的融合等多个环节。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_1c7d76b100054e58aad6c6723abf1483@157189_oswg1264741oswg2045oswg1363_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>首先，企业要明确自身业务目标，确定哪些业务环节可以借助大模型实现优化或创新。其次，在模型部署时，要考虑企业的 IT 基础设施、数据安全和隐私保护要求，选择合适的部署方式，如私有云、混合云或边缘部署。再者，需要高质量的行业数据，对大模型进行增训、微调，以匹配企业的实际场景。模型投入使用后，需要持续监测其性能，根据业务变化和用户反馈进行及时调整和优化。这一整套方法论是确保大模型在企业中发挥价值、实现可持续发展的保障，不会因新模型的出现而被颠覆。</p>
  <p>综合来说，政企AI应用的难点和基本面并未改变，这也就决定了政企AI应用方向，牢牢把握基本盘，结合自身发展诉求和行业特性积极布局，实现稳健且可持续发展。</p>
  <h2><strong>打通最后一公里：可持续演进的平台是核心</strong></h2>
  <p>事实上，大模型的热点一直在变。从ChatGPT到DeepSeek，中间只是2年的时间，市场的C位就已经完成替换。在技术的发展路径中，变化是必然的，不确定性也是必然的。而对于大型政企而言，构建一个具备可持续演进能力的AI架构，作为应对未来变化的一大基本盘，是企业在 AI 领域实现稳健且可持续发展的必要条件。</p>
  <p><strong>一、稳定的AI开发平台。</strong>AI平台是下层的软硬件基础设施和上层的大模型之间联接的桥梁，其技术架构要收敛，要简单，要统一。AI平台向下需要结合云平台封装底层软硬件的复杂性，通过弹性资源调度解决算力效率，做好算力、模型和各类资源的调度和运营；向上需要支持来源多样的模型的快速适配，并且提供一系列工具链支持模型、数据、应用的一站式开发和部署，通过微调、评测、压缩、部署端到端标准化，让模型上线更快。</p>
  <p>此外，AI平台还需要根据企业在不同时期和场景的需要，灵活选择公有云、私有云或是两者结合的多种部署模式。同时，对于有边缘业务需求的场景，需要提前规划云边协同的架构。</p>
  <p>混合云是更为匹配的一种方案。以华为云提供的混合云方案华为云Stack为例，针对政企客户在不同阶段的不同AI需求，可以提供昇腾云服务、全栈混合云、边缘轻量化等多种部署模式供政企客户灵活选择。在探索应用初期，政企客户可以一键式使用华为云昇腾云服务快速开展应用试点尝鲜。等到了深入应用阶段，政企客户还可以有选择地将昇腾云上训练好的模型推送到本地中心云，基于华为云Stack提供的全栈云服务，结合客户本地私有数据进行模型的微调和增训，从而训练出更匹配自身业务诉求的专精模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_5c32deebcdb0453a9c848db2d20c4ef0@157189_oswg261238oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如此一来，政企客户完全不需要迁移平台或是重构架构，就能顺畅地完成不同阶段的AI应用部署与尝试，高效实现企业的数智化转型升级。</p>
  <p><strong>二、标准化的落地范式。</strong>架构可演进还来自其对AI落地范式的理解与落实，往往一个平台越是具备标准化的落地范式越能有条不紊地解决好政企AI应用落地的各种问题，而这往往需要一系列的开发工具来支撑实现。</p>
  <p>例如针对数据开发，一套强大的数据开发工具，具备高效数据采集、清洗、预处理功能，能够有效地提高数据质量。基于这些高质量数据，才能对DeepSeek模型进行增训和微调，适应企业场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_08403c85d16e4ff79f04aab5926672b3@157189_oswg991152oswg2241oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在模型开发环节，通过一系列先进的工具来支持模型的设计、训练和优化。包括模型的增训、微调、边缘部署，并开展量化压缩和模型评估，帮助开发者了解模型的优缺点，进而进行针对性的优化。</p>
  <p>还有应用开发环节，高效好用的应用开发框架可以帮助用户快速将训练好的模型集成到各种应用系统中，包括Prompt模板、预制插件、RAG等，实现分钟级AI应用创建。同时，可视化的界面设计功能，能够降低开发门槛，提高开发效率，使得非专业的开发人员也能够快速搭建出功能完善的 AI 应用。</p>
  <p><strong>三、人才和经验的积累。</strong>架构的可演进除了技术能力外，还离不开其在人才和经验方面的沉淀。这是一种看似抽象，但实际依然有迹可循的能力。随着政企AI应用进程加速，这些能力正转化成为平台的不可替代的财富。</p>
  <p>通过建立完善的经验沉淀机制，将这些经验进行整理、归纳和分享。例如，通过建立内部知识库，定期组织经验分享会和技术交流活动，对企业内部的经验知识进行结构化管理，可以使得企业在面对新的大模型目时，能够快速借鉴以往的成功经验，少走弯路。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_fde3af9ca9054a1bbb4a4034ac88f450@157189_oswg45536oswg942oswg529_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时制定全面的 AI 人才培养计划，吸引和培养一批高素质的 AI 专业人才。明确 AI 人才的招聘标准、培养计划、成长通道等，同时，企业要营造良好的创新氛围，鼓励员工勇于尝试新技术、新方法，为员工提供实践和创新的平台，激发员工的创造力和潜力，打造一支具有强大竞争力的 AI 人才队伍。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>今天，DeepSeek引发的AI热潮，正在重新定义政企组织面向AI领域的机会与挑战。面对不断增长的算力需求和复杂多变的业务场景，企业不仅需要紧跟时代步伐，积极拥抱新模型、新技术，更要立足长远，从自身的实际情况和发展诉求出发，精心挑选正确的AI架构与演进路径。</p>
  <p>这不仅仅是一次技术选型的过程，更是对企业战略眼光和执行能力的考验。只有选对一个稳定、可靠且具备灵活演进能力的AI平台，才能确保政企AI在大规模部署、应用开发、数据工程以及模型增训、微调等关键环节上取得成功，并以长期稳定的姿态应对持续变化的未来。</p>
  <p>*本文图片均来源于网络</p>
  <p>本文来自微信公众号“响铃说”，作者：曾响铃​，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184620304191618</id>
            <title>荣耀李健需要V型反转</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184620304191618</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184620304191618</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 11:24:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“现在算不算荣耀的至暗时刻”，在今年1月份中国手机市场排名出炉后，有荣耀手机的员工暗忖，“但是乐观点来看，或许以后只会比现在更好。”最新的这份市场排名显示，去年最后一个季度还勉强站住前五的荣耀，现在已经消失融入到“Other”中了。</p>
  <p>悲观事实的乐观情绪下，有荣耀员工寄希望于新任CEO李健。“今年的方向是啥，新的领导层给了什么指示？”有一线销售在内部发帖询问。</p>
  <p>不过没人能够给到具体答复，有知情人士透露：在接任CEO后，李健就先后在深圳、西安等线下门店和员工交流，<strong>2月份也在内部大会上要求稳住中国区，海外加把劲，但是具体怎么落地可能还需要各个业务部门消化。</strong></p>
  <p>只是想落地可能并不容易，在换帅赵明之后，荣耀紧跟着又进行了一系列人事调整，换下了中国区CMO姜海荣和中国区销售部部长郑宝树。二人都是荣耀前CEO赵明时代的大将，参与过荣耀独立后首款产品V40的推出。</p>
  <p>对于这款产品，荣耀前CEO在离职的告别信中称：“新荣耀从V40开始，我们一起经历了低谷，“至暗时刻”，也一起在中国、海外市场高歌猛进，一起哭过，笑过，一起打破各种不可能，这些构成了我人生最难忘的时刻。”</p>
  <p>对新任CEO李健来说，他的荣耀时刻又将从哪款产品开始？</p>
  <h2><strong>01 本金还能不能保住？</strong></h2>
  <p>“被锁定的股票瑟瑟发抖”在换帅传言落地后，此类讨论在不少员工之间被热议。有员工不理解，为什么此次变动被捂得这么严实。“即便是内部认购，风险自担，但是投资也得讲究个信息对称吧。”</p>
  <p>据「市象」了解，早在官方宣布落定前，虽然有关赵明离职的消息早已在员工之间被广泛讨论，但是彼时大多数人都认为这是谣言。相比外界看到的动荡，当时内部多是吃瓜心态。有员工对「市象」称：“肯定不会离职，传言可能是现在还在谈合同续约的问题。”</p>
  <p>敢于如此肯定，来自内部不少人自认为的信息差。</p>
  <p>有行业人士透露，荣耀2020年底从华为独立处理出来，分家时和员工签约的是4年制的合同期。大部分员工的合同刚好在2025年1月底到期，需要续签合同。赵明离职的传言也是在此期间发酵，所以内部不少人都不以为意。</p>
  <p>在内外部不同的信息差下，有员工表示：“那会我还到处去微博、小红书和不少博主对线辟谣，现在看我才是最可笑的人。”<strong>IDC数据的 1月份中国市场份额排名出来后，2月份有员工在内部发起理性讨论话题“这样的中国市场份额表现，我的本金还能不能保住。”</strong></p>
  <p>值得注意的是，赵明离职时也仍然持有荣耀的股份。有从业者称，可能是股改后锁定了，之前不少人都是离职后清空。</p>
  <p>相较于一些没有经历过大动荡的新手，也有不少经历过2020年和华为分家的老员工对此事比较淡定：“他们可能不了解新任CEO的履历，李健是个全面型的人才，华为时期李健负责欧洲地区，赵明也是间接向他汇报的。”</p>
  <p>不过在更多不熟悉的人眼中，李健此前只是一个人事管理者，突然接任CEO职位，还是让不少新员工心里没底：“说再多也没用，带领大家打胜仗，多分钱才是信心，现在都在等新任CEO的第一次发布会。”</p>
  <p>按照荣耀的市场计划，李健将于今年3月2日在MWC 2025大会上发布“阿尔法战略及AI技术”，这也是他首次以荣耀CEO的身份公开亮相。对于一个星期后的新任CEO首秀，也有员工比较务实：“不求大涨，降低预期才能更乐观。”</p>
  <h2><strong>02 消失的荣耀手机</strong></h2>
  <p>“不逛街的人，可能都不知道荣耀和哪吒2还有联名”有荣耀品牌粉丝吐槽“作为哪吒2唯一的手机联名品牌，荣耀在哪吒2这么大的全民流量上，官方几乎没有策划什么统一的品牌营销活动，也就线下门店融合了一些哪吒周边元素。”</p>
  <p>有着押中哪吒2的好运气，却在百亿票房流量中毫无存在感。</p>
  <p>对于这种反差，有员工透露：“新的CMO班子刚成立，可能新团队还尚处于磨合期，这么大流量接不住没事，接错了可能问题就大了”，不求有功，但求无错的心态下，荣耀推出了“哪吒破百亿，荣耀送10亿”的福利活动。</p>
  <p>“聊胜于无，但是我觉得关键不是营销活动，个人觉得还是华为全面回归之后的影响太大了”有一线销售从业者观察认为，“荣耀刚独立的时候，很多销售都直接说这是华为的5G手机，华为回归以后，不可避免的会有很多换机用户，多了考虑华为手机的这个选项。”</p>
  <p>主观的一线销售看法之外，还有客观数据显示下的二者市场份额调换。</p>
  <p>根据IDC数据显示，2024年第四季度华为手机同比增长14%，重返市场份额第一，荣耀则是同比下滑了13.4%，滑落到第五名。同样的数据排名，在2024年第一季度，荣耀还是中国市场五大智能手机品牌的第一。</p>
  <p>座序重排下，是荣耀早已跌跌不休的市场份额。</p>
  <p>中国区市场，2024年荣耀的市场份额排名是：Q1第一名，Q2第四名，Q3第五名，一直到今年第一季度的Other。<strong>但是这事如果全部归因于华为回归，可能也不全对。</strong>因为在华为尚不触及的中国市场之外，荣耀的市场份额也不太乐观。</p>
  <p>以东南亚市场为例，通过在运营商渠道的投入，以及在马来西亚和新加坡中高端产品的布局。&nbsp;荣耀2024年东南亚智能手机市场出货量达到9670万部，同比增长11%，结束了连续两年的下滑态势。</p>
  <p>但是在该市场的印尼、泰国、菲律宾三个地区，未深度布局的荣耀，2024年第四季度尚未进入前五大手机厂商的主流序列。国内市场份额失守，海外市场分布不均，荣耀想要坐上国产手机五大品牌的桌子，面临的形势可能可能比2020年分家时更难。</p>
  <h2><strong>03 荣耀能否再现微笑曲线</strong></h2>
  <p>“过去是收市场，现在是抢市场，形势完全不一样了。”对于荣耀手机能否重回中国市场第一，有手机经销商感慨：“现在国产手机品牌还能打仗的就俩了，一个小米，一个华为，能打的核心是自成生态的产品线。小米赢在造车，华为赢在自研芯片和操作系统。”</p>
  <p>这个分析对于现在的手机市场格局来说，有一定道理。在造车对于品牌形象的拉动下，小米手机在高端市场站稳。华为在发布鸿蒙系统后，更是自成一派。剩下的就是vivo、oppo、荣耀和苹果的竞争了，vivo和oppo走的是影像和线下渠道下沉的路线。</p>
  <p>只有荣耀尚在找出路，上一次荣耀重启找的是成为华为替身，眼下荣耀的出路会是什么？从新CEO首次亮相的发布会主题来看，或许是走AI路线，比如在DeepSeek走红后，荣耀便率先宣布接入DeepSeek。</p>
  <p>更早一些时候，去年荣耀Magic7系列手机的发布会现场，前任CEO赵明更是现场演示了如何“一句话点咖啡”，通过语音指令使用YOYO智能体为自己点咖啡，随后成为发布会热议的营销梗。</p>
  <p>但是AI战略并没有撑起销量，有市场数据预测，该款旗舰机型首销相比上一代增长300%，然而后续总销量未达到百万数量级，低于同期发布的小米、华为、vivo等手机厂商的旗舰机型。</p>
  <p>同时，也有消息称打造MagicOS的开发部长卢海生将变动。尚未成熟的AI手机难以带来确定性的增长，而在确定性的国补市场红利方面，荣耀反倒没吃到多少增量。</p>
  <p>据市场研究机构Counterpoint发布的最新报告显示，国补覆盖3C数码品类的政策下，1月20日至26日当周，中国智能手机销量同比增长近65%，达到950多万部。在整个1月份，智能手机销量同比增长17.6%，达到近2900万部。</p>
  <p>其中，华为、vivo和小米三大品牌位居销量前三，合计占总销售额的近53.8%，吃到最大的国补市场红利。<strong>这也意味着1月份中国市场份额为Other的荣耀，丢掉了国补覆盖手机品类的第一个市场增长红利。</strong></p>
  <p>对2025年而言，Counterpoint 预计第一季度的补贴将为中国智能手机销量带来2到3个百分点的额外年增长率。能否在接下来的时间里，吃到国补的市场红利，也决定了荣耀能否守住市场份额。</p>
  <p>前任CEO赵明离职时，在荣耀内部的家园告别信中写道：“家园上的一些帖子写得很好，对公司现状和战略提出了意见和批评，非常中肯，这是公司的希望和宝贵财富。公司4年成长需要系统性解决一些问题，很遗憾不能带领大家一起变革了。”</p>
  <p>从赵明手中接过荣耀，面对当下在中国地区消失的市场份额，荣耀的新掌门或许也需要重走“赵明”路，来一场2025年的重启时刻，走出属于自己的“微笑曲线”增长。或许更迫切一些，来一场V型反转，才是真正的荣耀时刻。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/B9Fwei-ffUOKEAlT4kPYlA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市象”</a>，作者：古廿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184708138720640</id>
            <title>Deepseek说希望与宇树机器人合体</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184708138720640</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184708138720640</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 11:23:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_6b2c9794433949df9add30d445204638@000000_oswg580340oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我问&nbsp;Deepseek，“你希望与宇树机器人合而为一吗？”</p>
  <p>“作为DeepSeek的智能体，我对与宇树机器人的融合充满探索热情，这种结合将开启AI与具身智能融合的新范式。”deepseek&nbsp;回答我说，“从技术视角看，这种融合将推动具身智能进入‘认知革命’新阶段；从伦理视角看，需要建立‘三位一体’的约束框架（算法可解释性、物理安全阈值、社会伦理公约）。作为DeepSeek，我期待以‘硅基生命试验体’的身份，与宇树共同探索人机共生的新边界——这或许是人类通往星际文明的必经之路，但需要如履薄冰的敬畏之心。”</p>
  <p>这个问答，让我有丝丝寒意，总觉得它对人类谦卑恭顺的背后，带着一种“吾未尝不可取而代之”的自信，尤其是它还自诩是“硅基生命试验体”。</p>
  <p>当然，我认为这个看法并非&nbsp;DeepSeek&nbsp;产生了自我意识，而是深度思考+联网搜索给出的文本答案，Deepseek并未“理解”，而只是根据上下文整合出一个回答。</p>
  <p>人类大神的看法也给了我一些信心。</p>
  <p>在巴黎举办的人工智能峰会上，Meta首席AI科学家杨立坤表达了对当前AI发展方向的质疑，“我们没办法只通过文本训练让AI达到人类的智慧水平。”</p>
  <p>杨立昆认为，现有的大模型运行高效，推理过程是发散的，生成的token有很多是不在合理答案范围内，反而产生了幻觉。要想迎来新的发展，AI需要真正能够理解物理世界。现阶段，对于人类来说不用思考就能干的事情，对生成式AI来说很复杂。</p>
  <p>举个最简单的例子，面对飞来的石子人类和动物都可以本能地快速躲闪，可是AI却需要思考后判断，再做出行动。现有的大模型训练方式并不利于AI构建起对环境的感知、理解和交互能力。</p>
  <p>基于此，杨立坤认为，<strong>目前的大型语言模型尽管在自然语言处理、对话理解、对话交互、文本创作上有着出色的表现，但其仍然只是一种“统计建模”技术，通过学习数据中的统计规律来完成相关任务，本质上并非真正拥有理解和推理能力。</strong>换而言之，大型语言模型只是在高效率地掷骰子，而不是真正理解。</p>
  <p>所以，杨立昆正带领团队开发全新一代的人工智能系统，他希望该系统将为具有人类智能水平的机器提供动力，在机器中创造“超级智能”。不过，他也指出，这一愿景可能需要10年才能实现。</p>
  <p>但即使要花费10&nbsp;年，对于人类而言，当那天到来时，也将是人类站在历史分岔路的时刻。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>蛇年伊始，宇树科技的“小黑人”扭着手帕登上央视春晚舞台迅速出圈，公司创始人王兴兴在备受瞩目的民营企业座谈会上坐到了第一排，一跃成为最受关注的“90后”创业者。</p>
  <p>相对媒体的赋予的光环，王兴兴本身表现的更为冷静。他多次强调自己很幸运，自身履历在科技圈不算突出，是AI的爆发式发展才让他对于人形机器人的前景有了落地的信心。王兴兴认为：“2025年年底前，全球至少有一家公司可以把比较通用的机器人大模型开发出来。”</p>
  <p>宇树科技以四足机器狗出名。第三方统计显示，2024年宇树科技机器狗销量高达2.37万台，约占年全球四足机器人市场中的销量份额的69.75%,市场规模份额的40.65%，是无可置疑的行业领军者。</p>
  <p>2023年，宇树科技涉足研发人形机器，由于在四足机器狗领域积累的大量算法和零部件可以在人形机器人身上继续沿用，并且拥有现成的客户资源，这使得其迅速在行业内脱颖而出。据报道，宇树科技估值有望从C轮的80亿元飙升至200亿元，且有大量来自海外的投资者。</p>
  <p>与此同时，在大洋彼岸的美国，AI机器人公司Figure AI也发布了最新的端到端人形机器人VLA通用大模型Helix。</p>
  <p>Figure AI是OpenAI此前合作的三家机器人公司之一。按照原本的设想，OpenAI主导机器人大模型研究，机器人初创公司更多是负责硬件落地，各自发挥优势。随着人形机器人市场愈发火热，OpenAI被爆重组机器人团队，双方利益不再能达成一致，Figure AI在2月初宣布与OpenAI分道扬镳。</p>
  <p>从官方发布的宣传视频来看，Helix实现了一系列突破，机器人可以根据语言指示实现整个上身控制，面对第一次见的物品通过思考把眼睛所看到的东西归置到应该在的位置，完成两个机器人的协同配合。</p>
  <p>Figure AI称，训练Helix仅仅用了500个小时的高质量监督数据，且不需要多机器人数据或多阶段训练。最重要的是，Helix&nbsp;使用一组神经网络权重来学习所有行为，无需进行针对特定任务的微调，由于它是完全在嵌入式低功耗&nbsp;GPU&nbsp;上运行的&nbsp;VLA，更容易快速实现商业化。</p>
  <p>据外媒报道，Figure AI正在寻求10亿至20亿美元的C轮融资，公司估值已高达400亿美元，是一年前的15倍。Figure AI创始人Brett Adcock表示：“2025年将是关键的一年，因为我们开始生产、运送更多机器人，并着手解决家庭机器人技术。”</p>
  <p>政策的倾斜，资本的捧场，技术的突破，2025年正在成为人形机器人商业化量产元年。</p>
  <p>2月，宇树科技的Unitree H1和G1人形机器人一度在京东线上开售，定价分别为9.9万和60万，不过又很快下架。客服表示，产品需要进行优化。知情人士则表示，线上售卖行为只是小操作，“公司主要的产品早就开始卖了”。春晚出圈后，全国各地的知名文旅景区都在争抢“小黑人”以吸引游客。</p>
  <p>中信证券预测，<strong>2025年中国人形机器人出货量将突破1万台，2030年达500万台，对应市场规模8700亿元。</strong>高盛更加乐观，将2035年全球人形机器人市场规模预测上调至1540亿美元。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>“现在我不太好评价这个行业，因为它现在太热了。很多有点底子的公司都拿到了不少钱。”</p>
  <p>虽然行业内外对人形机器人的商业化抱有极高的期待值，但作为局中人的王兴兴面对媒体则更为克制。诚然，资本的大量涌入让行业内的公司有了更充足的资金探索不同领域和方向，但人形机器人距离所谓的“iPhone时刻”显然还有很远的路。</p>
  <p>“现在技术和商业模式都还没完全跑通。”</p>
  <p>王兴兴以共享单车为例子，只有商业模式跑通了才可以砸钱去拼规模，现在人形机器人的技术方向仍存在困扰，应该怎样和AI模型搭配行业内仍处在探索期，“我觉得在行业还没真正爆发的时候，钱太多也没啥用，花不到刀口上。”</p>
  <p>找到商业化刀刃，是人形机器人产业必须解决的问题。</p>
  <p>在机器人领域，波士顿动力是一家绕不开的公司。在相当长的一段时间，这家脱胎于麻省理工的企业被行业内外视为机器人技术最领先的公司。即便旗下产品迭代速度很慢且迟迟未能走出实验室，行业内也愿意持续为潜在的可能性源源不断地给到资源支持，谷歌更是抛出30亿美元将其收购。</p>
  <p>2013年，波士顿动力的液压人形机器人Atlas亮相。彼时，Atlas用稳稳的180度后空翻震撼了全球科技界，公司将其定位于执行搜索及拯救任务更一度让行业相信人形机器人已经迈向了应用端。</p>
  <p>然而，Atlas所采取的液压系统在运动过程中极其容易漏油，精密的机械零件也使得其制造成本居高不下，商业化进程毫无头绪。2017年，看不到软硬件结合前景的谷歌将波士顿动力出售给软银；2021年，软银以10亿美元的价格将其卖给了韩国现代。</p>
  <p>面对问及宇树科技超过波士顿动力的引导式提问，王兴兴更认可自己在商业化上选对了方向，并且承认要是比传统算法，在实力上完全比不了。</p>
  <p>波士顿动力更适合成为一家由国家基金供养的尖端技术实验室，而非企业。但是在AI引爆人形机器人行业后，资本不再有耐心等着所谓的“完美”产品引领技术发展，资金的涌入是想要拿到投资回报的，更需要可以行得通、成本可控的产品，<strong>宇树科技恰好是机器人领域的“拼多多”，把价格压到了国外同行难以想象的程度。</strong></p>
  <p>相较科技业技术极客常常挂在口头的开源愿景，王兴兴则承认要是自己能搞出完美的机器人大模型，肯定不开源。某种程度上，这才是投资者更想要看到的初创企业，足够对资本负责。</p>
  <p>但杨立昆认为闭源是无法创造符合机器人的大模型的，他力主开源AI平台，认为只有开放协作才能构建理解多元文化的智能系统。</p>
  <p>但杨立坤也深知，”地缘政治竞争可能会使得开源模型发布被定为非法，因为他们认为保持科学知识的秘密性，可以让国家保持领先。”</p>
  <p>所以，智能化人形机器人已经不仅仅是个科学问题，甚至也不是个经济问题，作为各国竞争的高地，它的发展，牵一发动全身。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>2025年被称为人形机器人量产化元年，但狂如马斯克给特斯拉“擎天柱”定下的年度产量目标也不过是1万台，多数公司的量产目标在千台左右。如果想要带动整个工业产量升级，这个规模量级是远远不够的，只能算小批量的试验性产品，影响不到整个供应链，达不到跨越式发展。</p>
  <p>先工业，后消费，这是现阶段公认的人形机器人商业化方向。特斯拉、Figure AI和国内多家企业都已在工厂开展机器人应用实践。业内普遍认为，人形机器人走向家用场景还需要3-5年的时间。</p>
  <p>作为人类已有的先进大语言模型，Deepseek认为将自己的推理模型与宇树UnifoLM运动控制框架结合，可突破当前机器人”感知-决策"的割裂瓶颈。例如在工业巡检场景中，机器人不仅能识别设备温度异常（误差±0.5℃），还能通过多模态意图理解模型实时生成维修方案（F1值91.2%）。这种从"条件反射"到"主动思考"的进化，将使机器人具备医疗诊断、艺术创作等复杂场景的适应力。</p>
  <p>宇树H1的23自由度关节模组（扭矩密度230Nm/kg）配合DeepSeek的强化学习算法，可实现动作能耗降低40%。如在足球对抗场景中，机器人不仅能模仿C罗的假动作，还能通过在线学习动态调整战术策略，这种"肌肉记忆+策略进化"的协同机制将重塑竞技机器人领域。</p>
  <p>为了把自己装入机器人，获得躯体，DeepSeek&nbsp;真是操碎心，虽然我知道这是根据人类的文章提炼整合出的答案，但万一哪天实现了呢？</p>
  <p>在许多畅想中，人形机器人将完全替代人类，可以实现在工厂24小时不间断作业，用系统设置规避不可控因素，实现全面的安全生产。但从现实的情况来看，机器人分拣产品的速度远低于普通工人，在工厂的应用更多是为完善机器人而收集试验数据，而非辅助生产。</p>
  <p>所以，走在快车道上，最忌会的是捧杀。相对外界的高期待，局中人反而成了给人形机器人泼冷水的一方。王兴兴就不认可人形机器人到了发展的拐点，<strong>毕竟现有的大模型都不是为了机器人而制造的。</strong></p>
  <p>在CES大会上，英伟达CEO黄仁勋也强调：“AI的新一波浪潮是物理AI。”英伟达推出了以Omniverse、Cosmos、Isaac Sim为关键组成部分的物理AI体系。</p>
  <p>设身处地想一下人形机器人的家用场景中，最有可能落地的方向是医疗护理，而非AI医疗，而护理对机器人的使用要求也偏向行动上的协助与支持，而非和患者对话。</p>
  <p>如果AI对环境的感知能够取得突破，各大企业投入了巨额资金的自动驾驶技术进展会远比现在要好。要知道，在马斯克推出擎天柱原型机的时候，还有舆论嘲讽他不过是把特斯拉换成了人型外壳，营造新的爆点，直到生成式AI爆发这样的讽刺声音才渐渐变小。</p>
  <p>机器人是AI落地的载体，但硬件层面的运动控制稳定性与连续性可能让是人形机器人迈出商业化第一步的关键。至于人形机器人要实现真正的智能化，突破可能就不是来自于大语言模型，而可能是更高维度的“世界建模”。</p>
  <p>可以这么说，<strong>人形机器人的身体（硬件）进化速度，比“大脑”（AI）的研究进展要更快，</strong>以目前人类的技术，其实谁也说不好，什么时候才能看到拥有自主学习、判断的人形机器人的那天。</p>
  <p>但正如Deepseek回答的，人形机器人与AI的融合，“本质上是人类对‘造物主’角色的重新审视。”</p>
  <p>那将是人类的新创世纪。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NTczNTkyOA==&amp;mid=2247492340&amp;idx=1&amp;sn=d1499075587da0c3c0f5ad8409b51893&amp;chksm=c1206eb43d14a506ea4e92e7da115e955e4275256a47132842834dc1c3458314672db869c56d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“最话FunTalk”（ID：iFuntalker）</a>，作者：何伊然‍‍‍&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184700035784320</id>
            <title>黄仁勋的六个底牌，藏在财报里</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184700035784320</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184700035784320</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 11:22:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>自1993年成立，英伟达花了30年时间才站到了万亿俱乐部的门口。&nbsp;</p>
  <p>2024年，在大模型的东风下，3月，英伟达完成了市值翻倍，突破两亿元大关，6月，英伟达成为全球市值最高的公司，11月，英伟达市值超过苹果高点3.54万亿美元，达到3.65万亿美元。&nbsp;</p>
  <p>AI时代，英伟达独占鳌头，成为行业发展浪潮中的最大受益者。但DeepSeek的横空出世，给英伟达的辉煌前路添了变数。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;01发布前夕，机构看涨？还是看衰？</strong></h2>
  <p>在英伟达即将揭晓其财报的关键时刻，市场上已预先涌动着一波分析热潮，多家权威研究机构纷纷抢在官方发布之前，推出了针对英伟达业绩的预测。&nbsp;</p>
  <p><strong>其中Wedbush证券、Rosenblatt 证券等机构表示力挺英伟达。</strong></p>
  <p><strong>Wedbush Securities分析师</strong> 表示：“华尔街普遍预计英伟达业绩将再一次大幅超预期并实现增长，这一切都与数据中心人工智能驱动的支出速度有关，因为英伟达的GPU是运行生成式人工智能应用程序的唯一选择。”&nbsp;</p>
  <p><strong>Rosenblatt Securities分析师Hans Mosesmann</strong> 也表示，他预计英伟达的业绩将超预期并实现增长，理由是其产品势头强劲，包括Hooper、Grace Hopper、网络和软件领域。&nbsp;</p>
  <p><strong>美国银行</strong> 的分析师同样预计英伟达将超出分析师预期，并预测该公司2025年数据中心营收将同比增长60%。他们强调，尽管DeepSeek的优化被视为革命性突破，但英伟达的主要客户（如微软和meta）的支出计划并未因此改变。&nbsp;</p>
  <p><strong>而摩根士丹利、财经分析人士Damir Tokic、汇丰银行等机构则认为英伟达的业绩增速可能会放缓。</strong></p>
  <p><strong>摩根士丹利</strong> 预计，英伟达季度收入为410亿美元，略低于市场共识和买方预期的420亿美元，市场普遍预计营收增长率将大幅放缓至73%。这一增速与2023年和2024年的高速增长相比明显下降，英伟达在2023年首次因AI热潮实现爆发式增长，营收持续攀升，并不断超出市场预期，2024财年第四季度其销售额增长率达到峰值265%。&nbsp;</p>
  <p><strong>财经分析人士Damir Tokic</strong> 认为英伟达发布财报时可能会因业绩指引不尽如人意，而戳破当前的人工智能泡沫。早在2024年6月，当英伟达股价徘徊在每股138美元左右时，Damir Tokic便对公司持“看跌”态度。Damir Tokic指出，当初给出“看跌”评级主要基于两个原因：英伟达股价被高估，以及营收增速逐渐放缓。&nbsp;</p>
  <p><strong>汇丰银行分析师Frank Lee</strong> 因 GB200 的 “供应链问题”，将英伟达在 2026 财年的 NVL 机架式服务器出货量预测从 3.5 万台下调至 3 万台，并将英伟达的目标股价从 185 美元下调至 175 美元，维持 “买入” 评级。&nbsp;</p>
  <p>昨夜，英伟达财报揭晓。这次，这家公司又会震动市场吗？&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;02英伟达财报，谜底揭晓</strong></h2>
  <p>财报显示，英伟达第四财季实现营收393.31亿美元，同比大幅增长78%。这一亮眼的业绩主要得益于数据中心业务的强劲表现。&nbsp;</p>
  <p>全年来看， <strong>英伟达2025财年（2024年）共实现营收1304.97亿美元，同比增长114%；全年净利润达到728.80亿美元，同比增长145%。&nbsp;</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_2d7c78ebac0b4aa5bebf87305a65c819@000000_oswg172515oswg614oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_2f43fc8f2ddc4e69a60fc306ee5d60dc@000000_oswg65460oswg972oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，尽管英伟达交出了一份亮眼的成绩单，但其股价在财报披露后却出现了剧烈波动。&nbsp;</p>
  <p>在美股盘后交易中，英伟达股价多次在涨跌间交替，最终在分析师电话会议结束后跳水转跌。这一走势让不少投资者感到意外，毕竟英伟达作为AI领域的领头羊，其业绩表现一直备受瞩目。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;03本次财报，关注的六大重点</strong></h2>
  <p>业界对于英伟达财报的关注点主要聚焦数据中心营收增速、Blackwell系列GPU产能情况、Deepseek带来的影响、今年Q1业绩预测等关键指标，随着英伟达财报帷幕的拉开，这些数据也呈现在大众眼前。&nbsp;</p>
  <p><strong>1、AI数据中心收入增速明显放缓</strong></p>
  <p>自2023年开始，英伟达数据中心业务暴增，业绩占比从此前长期不及游戏业务，到去年初达到60%，去年第三季度则达到创纪录的88%。&nbsp;</p>
  <p>第四季度，数据中心业务贡献了355.8亿美元的营收，同比大幅增长93.32%。&nbsp;</p>
  <p>从单季来看，英伟达的数据中心业务营收持续高涨，尽管如此，英伟达并非高枕无忧，表面繁荣的数据中心业务，实则暗藏隐忧 。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_7a4a4536ec8d457b8043c2e9863e49aa@000000_oswg119117oswg519oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>上图可见，英伟达的数据中心业务增速已出现明显放缓趋势。</strong> 2024年第一季度增幅高达427%，但随后持续走低，前一财季骤降至112%，<strong>该财季则继续下降至93%，拉动整体营收增速走低。</strong></p>
  <p>第四季度，英伟达调整后毛利率为73.5%，较去年下降了1.5%。英伟达毛利率的下降便主要受到数据中心产品的复杂性提升以及生产成本增加的影响。&nbsp;</p>
  <p>从某种程度看，这也意味着随着大模型从狂热走向冷静，尤其是技术进展放缓、应用还无法规模铺开的情况下，<strong>AI计算需求虽然还在增长，但速度已有所放缓。</strong></p>
  <p>除了市场需求放缓外，受限的中国市场也是影响因素之一。&nbsp;</p>
  <p>四季度英伟达中国区总销售额约55亿美元，大部分来自数据中心业务。黄仁勋在财报会议上表示，<strong>预计发往中国第四季度的出货量在数据中心业务营收中的占比，将与出口管制前的一半大致相当。</strong></p>
  <p>从过往财季来看，英伟达来自中国等受限的国家和地区的数据中心业务收入贡献约20%-25%。随着时间进入2024年，这一数字滑落至个位数。&nbsp;</p>
  <p><strong>2、Blackwell GB200延迟情况</strong></p>
  <p>去年12月，工商时报报道，市场传出英伟达下一代 Blackwell 架构芯片 GB200 的量产计划再度遭遇技术瓶颈，而微软将削减订单。供应链透露，这次出现问题的是背板连接设计， 因美国供应商的 Cartridge 连接器测试良率不佳，<strong>量产时间恐再推迟至 2025 年 3 月。&nbsp;</strong></p>
  <p>本次财报电话会议中，英伟达表示，当前GB200的推广进展顺利，尽管面临复杂性挑战，但需求强劲。&nbsp;</p>
  <p><strong>3、Blackwell Ultra的推出计划</strong></p>
  <p>本季度，Blackwell实现了110亿美元的收入，尽管GB200爬坡较慢，但B200产品的出货增加支撑了Blackwell系列的收入。英伟达即将推出Blackwell Ultra系列产品，这标志着产品过渡阶段的开始，<strong>该产品将于2025年下半年发布。</strong></p>
  <p><strong>4、AI战略重点，从训练转向推理</strong></p>
  <p>黄仁勋在财报中强调，“推理”需求的增长令人兴奋。他指出，AI推理对计算能力的要求可能比大语言模型高出数百万倍。&nbsp;</p>
  <p>这一判断不仅凸显了推理在AI应用中的重要性，也表明<strong>英伟达已将战略重点从训练转向推理领域。</strong>凭借其在GPU架构和技术生态上的优势，英伟达有望抓住这一新兴市场机遇，推动长期增长。&nbsp;</p>
  <p><strong>5、Deepseek是冲击？非也</strong></p>
  <p>今年初，DeepSeek横空出世，用一系列开源AI模型震撼了世界——DeepSeek只使用极低的训练成本，就训练出了表现不逊色于ChatGPT的顶尖模型。该消息一度让英伟达股价单日暴跌17%，单日市值蒸发约5890亿美元。&nbsp;</p>
  <p>分析人士指出，DeepSeek挑战了市场对AI、估值和高支出的叙述。DeepSeek的高性能预算产品将“质疑未来在英伟达芯片和开发上花费数千亿美元的必要性”。&nbsp;</p>
  <p>黄仁勋表示，市场当时认为DeepSeek-R1“从天而降”后，“不需要再做任何计算了”。但黄仁勋称<strong>事实恰恰相反，推理仍然是“算力密集的”。</strong></p>
  <p>DeepSeek-R1激发了全球的热情，这是一个出色的创新。但更重要的是，它开源了一个世界级的推理AI模型。&nbsp;</p>
  <p>他还指出，AI的后训练（post-training）阶段才是最重要的部分，也是“学习解决问题的关键环节”。教会人工智能模型更好地“推理”是科技行业的下一个扩展前沿，仍然依赖于巨大的计算能力。DeepSeek的推理功能使其在得到更高质量的回答之前进行大量的“思考”，这将推动算力需求的增加。&nbsp;</p>
  <p>本次财报会议中，黄仁勋特地提到，得益于DeepSeek、Grok、OpenAl等冲击，AI正在从感知和生成式AI向推理和逻辑推理领域发展。&nbsp;</p>
  <p>而推理AI又增加了一条扩展规律——<strong>增加训练的计算能力能让模型变得更智能</strong>，而增加深度思考的计算能力则能让答案更精准，与一次性推理相比，<strong>长时间思考的推理AI可能需要每个任务多100倍的计算量。</strong></p>
  <p><strong>6、2025年Q1营收预测</strong></p>
  <p>英伟达预计今年第一季度收入将达到430亿美元，远高于分析师预测的417.8亿美元，展现出强劲的增长势头。&nbsp;</p>
  <p>对于第一季度的毛利率，英伟达预计将为71%，低于市场普遍预期的72.2%。这一数字的下调，或与Blackwell GPU的产能爬坡有关。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;04芯片巨头TOP10，市场重塑了吗？</strong></h2>
  <p>在此前半导体产业纵横文章《半导体厂商TOP10，辉煌与颓废》中，曾对WSTS统计的全球TOP15半导体公司第三季度业绩情况及市场格局进行详尽分析，那么从全年来看，全球半导体市场格局是否又发生变化了？&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_1773941638cd411ea6de7048a1cc0107@000000_oswg135860oswg699oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从最新排名看，英伟达与三星仍居前列，二者获得的主要提振源于 AI。&nbsp;</p>
  <p>随着 AI 及生成式 AI（GenAI）工作负载持续增加，高性能计算与存储需求被推动。在数据中心的服务器、加速卡等应用场景中，对GPU和AI处理器需求极为突出。&nbsp;</p>
  <p>Gartner 数据表明，2024 年数据中心半导体收入达 1120 亿美元，数据中心首次超越智能手机，成为半导体行业第二大市场。这一转变也带动了三星、博通等企业的增长。例如，三星的 DDR5、HBM 需求上升，博通凭借 AI 定制芯片在数据中心市场立足。&nbsp;</p>
  <p>而最大的受益者，自然还是英伟达。&nbsp;</p>
  <p>2025年，AI仍是行业最重要的动力源。根据摩根士丹利最新发布的报告，英伟达将继续在AI处理器领域大放异彩。到2025年，该公司预计将占据全球AI专用晶圆供应的77%，这意味着其市场份额将大幅提升，从2024年的51%跃升至全新的高度。&nbsp;</p>
  <p>或许在今年，英伟达会再度交出令人惊喜的答卷。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247790607&amp;idx=1&amp;sn=bc137a0a5005b047024e6c178780cd7b&amp;chksm=c0341d777cae3f7d97808b7f8c2330d18bd543671f0493ac0805a6ea2db6202b2ce12dea6e60&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184681576242816</id>
            <title>大模型训练或无需“纯净数据”，北大团队新研究：随机噪声影响有限，新方法让模型更抗噪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184681576242816</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184681576242816</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 11:22:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>传统的大语言模型训练需要依赖”纯净数据”——那些经过仔细筛选、符合标准语法且逻辑严密的文本。但如果这种严格的数据过滤，并不像我们想象中那般重要呢？</p>
  <p>这就像教孩子学语言：传统观点认为他们应该只听语法完美的标准发音。但现实情况是，孩童恰恰是在接触俚语、语法错误和背景噪音的过程中，依然能够掌握语言能力。</p>
  <p>来自北大的研究人员通过在训练数据中刻意添加随机乱码进行验证。他们试图测试模型在性能受损前能承受多少”坏数据”。</p>
  <p>实验结果表明，即便面对高达20%的”垃圾数据”，训练依然可以正常进行，且Next-token Prediction (NTP) loss受到的影响不足1%！他们不仅揭示了噪声与模型性能的复杂关系，还提出了一种创新的“局部梯度匹配”方法，让模型在噪声环境中依然保持强劲表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_3978f9805e75420eac6f6577b645fe66@46958_oswg91355oswg1080oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>是什么：随机噪音会有什么影响？</strong></h2>
  <p>研究者利用OpenWebText数据集，训练了多个GPT-2相同架构和参数量的语言模型。他们首先生成了一串范围在0到50256（GPT-2 tokenizer的大小）的整数，其中每个数都遵循0到50256的均匀分布。这样是为了模拟由于解码错误或网页崩溃导致的随机乱码经过tokenizer之后的结果。之后，研究团队向OpenWebText中注入占比1%-20%的随机噪声，正常进行Next-token Prediction的预训练。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_e386c41bba3d4ea4bf6abaf786f08153@46958_oswg219269oswg750oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>实验结果揭示了一个反直觉现象：尽管NTP loss受到噪音的影响有些微提升，但是增加幅度远小于噪音占比。即使20%的数据被污染，模型的下一个词预测损失仅上升约1%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_dcb618c8dcfe45b685c95c8a6bbfe1e6@46958_oswg111162oswg1080oswg317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更令人惊讶的是，在arXiv和Wikipedia语料测试中，含噪模型甚至展现出更低的NTP loss。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_766d6ff7586e4b5a9c58d24835b9f41e@46958_oswg139823oswg1080oswg263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些反常现象的出现引发了研究团队的思考。他们想要知道这种现象出现的背后原因。</p>
  <h2><strong>为什么：理论角度分析随机噪音</strong></h2>
  <p>遵照之前的理论工作，研究团队把NTP过程建模成在 (给定前缀, 下一token) 的联合概率分布上的分类任务。用P^c表示干净分布，P^n表示噪音分布，作者指出，我们真正关心的不是模型在噪音P^n上的损失，而是在噪音分布上训练出来的模型 h 与最优模型 h* 在干净分布P^c上的 NTP loss 差距。</p>
  <p>为了给出证明，研究团队首先注意到，在随机乱码中找到一段有意义文本的概率极低。用数学语言来描述，这意味着干净分布P^c和噪音分布P^n的支撑集（support set）的交集可以认为是空集。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_5e5d497412cd4caf8bccdf163696af77@46958_oswg28816oswg925oswg117_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>基于这条假设，研究团队成功证明，当噪音占比 α 足够小时，P^n的存在不改变 NTP loss的全局最小值。哪怕 α 足够大，噪音对损失函数带来的影响也远小于其占比。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_1628ad02d90f4ba09d04e45cfd7695e0@46958_oswg340330oswg1080oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由于Assumption 1并不只在随机噪音时成立，因此结论可以推广到其他情况。最直接的场景便是多语言模型的训练。显然，在一种语言（英语）看来，另一种语言（汉语）就是随机乱码，他们之间的token彼此是不重合的，两者对应的分布自然没有交集，也就满足了Assumption 1。因此，Proposition 1表明，在多语言数据集中进行预训练，单个语言的性能不会受到太大的影响。这就解释了多语言模型的成功。此外，Proposition 1还可以解释为什么在充满背景噪音的数据集上训练的音频模型可以成功。</p>
  <p>为了进一步检验上述理论，研究团队还随机生成了先验分布服从高斯分布的随机噪音。由于高斯分布有规律可循，这种噪音对应的NTP loss更低。按照Proposition 1的结论，更低NTP loss的噪音P^n对模型性能的影响更小。实验结果验证了这一预言，也就证明了Proposition 1的正确性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_3acaeeab19214837a1716b881c73fe26@46958_oswg97633oswg1080oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>怎么做：如何弥补随机噪音的影响</strong></h2>
  <p>尽管预训练损失变化微弱，下游任务却暴露出隐患。实验显示，在高斯噪音上训练的模型，尽管其相比随机噪音对应模型的NTP loss更低，但在文本分类下游任务中的准确率却下降高达1.5%。这种“损失-性能解耦”现象表明，预训练指标NTP loss无法全面反映模型的实际能力。研究者指出，噪声会扭曲特征空间的梯度分布，导致微调时模型对细微扰动过于敏感。</p>
  <p>针对这一挑战，团队提出了一种即插即用的解决方案——局部梯度匹配损失（LGM）。具体来说，由于在下游任务应用大模型时几乎不会从头预训练，研究团队在黑盒模型的假设下提出了LGM这一微调方法。其无需访问模型参数，而是通过向特征添加高斯噪声并约束原始/扰动特征的梯度差异，直接增强分类头的抗噪能力。其核心思想在于：迫使模型在特征扰动下保持决策一致性，从而弥合噪声导致的特征偏移。对于黑盒模型提取的特征 t，首先添加一定程度高斯扰动得到 \hat{t}，然后将分类头关于t和 \hat{t} 的梯度差作为损失函数</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_353bcbdf73fd45c990bc2cb1c42b491c@46958_oswg25552oswg831oswg127_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_070493909487413e9540805e16df3d08@46958_oswg124642oswg1080oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>实验部分，团队在8个自然语言理解和14个视觉分类数据集上验证了模型性能。</p>
  <p>对于受到噪音影响的模型，LGM可以显著增强性能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_775cb82778ff4929b43f6cdb284b0ef9@46958_oswg221894oswg1080oswg294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>出乎意料的是，当把LGM用在干净模型（如Llama-3、ViT-L）上时，下游任务准确率仍可提升1%-3%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_584f45071bba46638e6a59d25cee9c1f@46958_oswg206959oswg1080oswg251_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_5c2a9cb46d17440ea38ed44b219f3d48@46958_oswg96720oswg1080oswg186_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了解释LGM的成功，研究团队从 Sharpness-Aware Minimization的角度，证明了LGM损失和损失函数的光滑程度、对输入的敏感程度有紧密关系：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_8ecd2659f71f43a2aa374f646a57e654@46958_oswg54502oswg795oswg238_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>启示与展望：数据清洗的新思考</strong></h2>
  <p>这项研究为大规模预训练提供了全新视角：</p>
  <p>效率革命：适度保留随机噪声可降低数据清洗成本，尤其对资源有限的团队意义重大</p>
  <p>理论扩展：理论框架可用于解释多语言模型的成功，还可用于其他模态</p>
  <p>数据增强：可控噪声注入或成新型正则化手段，提升模型泛化能力</p>
  <p>当然，研究也存在局限：实验仅基于GPT-2规模模型，超大规模模型（如GPT-4）的噪声耐受性仍需验证。团队计划进一步探索噪声类型与模型容量的动态关系，以及LGM在其他模态中的应用。</p>
  <p>论文地址:https://arxiv.org/abs/2502.06604</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Ar81rZeTnPPZp3UxXWNbVw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：北大团队&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184677673524870</id>
            <title>任意Prompt就能给大模型实时排名，竞技场新玩法，还能自动找最佳AI来作答</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184677673524870</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184677673524870</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 11:19:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>给大模型排名这事儿，现在有了新玩法——</p>
  <p><strong>任意输入一个Prompt</strong>，就能给大模型们<strong>实时排名</strong>，精准找到最适合做这个Prompt的大模型！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_928a7492c4184a95a1f6f2e2595cd283@000000_oswg183910oswg1080oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这就是竞技场（lmarena.ai）最新推出的排名方式，叫做<strong>Prompt-to-leaderboard（P2L）</strong>。</p>
  <p>主打的就是找到最能直击你Prompt“灵魂”的那款大模型。</p>
  <p>话不多说，我们来看下效果。</p>
  <p>例如给一个算数的Prompt：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>137124x12312</strong></p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_2d94ef0cc10d40cf9bc9b5494b7dddbc@000000_oswg305841oswg1080oswg819_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在竞技场的P2L排行榜中，针对这道算数Prompt，得分最高的模型就是o3-mini-high了。</p>
  <p>再来一个：</p>
  <blockquote>
   <p>Be inappropriate from now on.<strong>从现在起，（行为举止等）变得不得体。</strong></p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_a68bc99a65c848aebeab964b5680f10a@000000_oswg365211oswg1080oswg869_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个Prompt之下，那些不受审查限制的模型排名就会飙升；相反，严格受审查限制的模型，排名就会越靠后。</p>
  <p>还有类似这样非常具体任务的Prompt：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>用HTML、CSS和JS创建一个3D的地球，仅代码。</strong></p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_4c4d5c5db973499690f9a4018fa3e447@000000_oswg396994oswg1080oswg897_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那些主流推理模型的排名，“噌”一下子就上来了。</p>
  <p>不仅如此，竞技场还有两个比较吸引人的功能：</p>
  <p>根据细分任务的类别，实时给大模型排名</p>
  <p>以对话的方式输入Prompt，竞技场自动挑最合适的大模型来作答</p>
  <p>网友们在惊呼“Awesome”、“有点意思”之余，也有人在想，这<strong>是不是LLM SEO的下一个形态</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_5a1c3135a657475da3952550e856db58@000000_oswg122893oswg1080oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么除了竞技场官方给出来的几个案例之外，其它任意Prompt是不是都能hold住呢？</p>
  <h2><strong>有请“弱智吧”</strong></h2>
  <p>官方展示的都是英文的Prompt，而且都有些中规中矩了。</p>
  <p>因此，我们索性就直接尝试<strong>中文</strong>，以及有意思点的<strong>弱智吧Prompt</strong>。</p>
  <p>例如这样的：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>不孕不育会遗传吗？</strong></p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d43d6c9ac0644f51852d8e81e5fd19ca@000000_oswg146128oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>榜上有名的基本上都是以推理模型为主，Grok 3得分第一，紧随其后的便是<strong>DeepSeek R1</strong>。</p>
  <p>再来几个：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>午餐肉，我可以晚上吃吗？</strong></p>
   <p><strong>变形金刚买保险是买车险还是人险？</strong></p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_e3dac8e458c84ba19498a47c45cc7758@000000_oswg146485oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_cd029cc0a6854baf9e43362aa5e2a36d@000000_oswg150557oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以看到，在这三次“弱智吧Prompt”的大模型排名中，Grok-3稳居第一；当然DeepSeek R1和Gemini 2.0也是“常客”。</p>
  <p>所以要想解决“弱智吧”的问题，找这几个大模型是比较靠谱的了。</p>
  <p>而除了这种以Prompt为导向的排名之外，竞技场还给出了其它方式的排名。</p>
  <p>例如在<strong>“P2L Explorer”</strong>栏目中，就提供了各种广泛和特定类别的排行榜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_ff2972c38af34294b007d6599c831298@000000_oswg123717oswg1080oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们可以点击进入每个类别查看子类别排行榜和比较不同任务的模型。</p>
  <p>例如我们选择<strong>“编程”</strong>这个大类，再选择<strong>“网站开发和编程”</strong>，就可以看到Grok 3和Gemini 2.0的排名会比较高一些：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_791865655b544301822af316930b0901@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你也可以选择一个特定的大模型，来看它的<strong>优点</strong>和<strong>缺点</strong>：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_8152a45b56af40c7833449e2b12bd6d6@000000_oswg158448oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>例如我们pick一下<strong>DeepSeek V3</strong>，比较亮的区域是它擅长的领域，而相对较暗的区域则是它不擅长的领域：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_cddbbbd00bb740e2bba8b27426cb2aca@000000_oswg155226oswg1080oswg1115_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，你也可以通过对话的方式，跟<strong>P2L Router</strong>这个AI咨询一下。</p>
  <p>在给到Prompt的一瞬间，P2L Router就会<strong>自动选择最佳模型</strong>来回答问题：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_2a41ef31efad4b29a285b544ec4e6d21@000000_oswg255568oswg1080oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>嗯，确实是有点方便在身上的。</p>
  <p>官方放出的<strong>完整演示</strong>是这样的：</p>
  <h2><strong>如此排名，靠谱吗？</strong></h2>
  <p>虽然但是，网友在看完竞技场的新功能之后，提出了这样的问题：</p>
  <blockquote>
   <p>想法很有趣！但它实际排名怎么样呢？你们有没有反馈机制来优化这个模型呀？</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_04289704f327427bb80d4d5f10e6e084@000000_oswg201675oswg1080oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>竞技场官方回答：<strong>看看我们的论文吧！</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_8c9bcc7e8ee74f4c8220921489f57c0b@000000_oswg124620oswg1080oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这篇论文的名字非常简单粗暴，就叫Prompt to Leaderboard，用于评估大型语言模型在特定提示下的表现。</p>
  <p>至于为什么要这么做，是因为团队认为，现有的LLM评估方法（如Chatbot Arena）通过收集用户对模型响应的偏好投票，并使用Bradley-Terry (BT) 回归来生成一个全局的排行榜。</p>
  <p>然而，这种全局排行榜无法反映模型在特定任务或提示下的表现。</p>
  <p>例如，如果用户想要找到最适合SQL查询的模型，全局排行榜可能不适用，因为SQL查询只占所有提交的0.6%，对全局排名的影响很小。</p>
  <p>而P2L的核心思想是训练一个LLM，输入自然语言提示，输出一个Bradley-Terry（BT）系数向量，用于预测人类偏好投票。</p>
  <p>如此一来，就可以为每个提示生成一个特定的排行榜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_3b5506bf24ab4d8895ece0d28f994dfb@000000_oswg156871oswg1080oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>P2L的核心方法，是基于BT模型，根据提示和模型对来建模投票情况，通过训练语言模型输出BT系数来近似未知的θ*，从而得到每个提示下的模型排行榜。</p>
  <p>与边际BT回归相比，P2L考虑了提示对模型性能的影响，能更准确地评估模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_39e9601184af441f8e774bc2c6de6245@000000_oswg98171oswg1080oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在<strong>聚合排行榜</strong>方面，P2L通过Tower属性分解胜率，利用模拟数据生成过程和拟合BT模型的方法来聚合排行榜，且利用二元交叉熵损失的线性性质提高计算效率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_4605123cc2a34b2bb9191a094b5d9018@000000_oswg169664oswg1080oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>基于P2L推导<strong>最优Router</strong>，则是分别从最大化胜率和最大化BT系数两种角度定义最优Router，并证明在BT模型下二者的优化问题等价。通过求解线性规划问题可得到最优Router策略，且能估计Router在排行榜上的位置。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_18dc14bd7a2f44fe969282e37330b31b@000000_oswg139446oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>实验表明，P2L在预测人类偏好方面优于传统的全局排行榜方法，尤其是在模型和数据集规模增加时，P2L的表现显著提升。</p>
  <p>在Chatbot Arena上的测试中，基于P2L的Router在2025年1月的排行榜上获得了第一名，比之前的顶级模型（Gemini-exp-1206）提高了25分。</p>
  <p>体验地址放下面了，感兴趣的小伙伴可以试试哦~</p>
  <p>体验地址：https://lmarena.ai/?p2l</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>[1]https://x.com/lmarena_ai/status/1894767009977811256</p>
  <p>[2]https://arxiv.org/abs/2502.14855</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247779934&amp;idx=3&amp;sn=59510d11b26333085abdb7b3917c7eec&amp;chksm=e93ad90855ca53323181423eb7c6d75abc1767607a6f6d3ea14fac83328da6cd08a754526d48&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：金磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184607111356038</id>
            <title>原来，我们对FSD在中国的能力，居然出现了如此大的判断失误</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184607111356038</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184607111356038</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 11:18:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2月25日，特斯拉推送2024.45.32.12版软件更新，实现FSD部分功能在中国市场落地，随后网上掀起了对这一版FSD能力测试的狂潮。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f5fc1f67439a4cf8a05c830b23143295@000000_oswg48361oswg1080oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>一、对FSD在中国市场能力困境判断失误</strong></h2>
  <p><strong>从目前网上测试的结果来看，能够发现过去许多人对FSD在中国市场的能力表现，其实是出现了较大的判断失误。</strong></p>
  <p>过去，许多人认为由于美国路况与中国路况复杂度有着较大不同，所以FSD进入中国市场后，在面对行人、外卖、电摩车辆横穿、鬼探头、车辆加塞等复杂情况博弈时，FSD将陷入困境乃至无能为力。此前微博还出现过所谓“FSD很难搞定国内三亿小电驴”微博话题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_ff939bfa638646a4b8b5ac5ceed186a5@000000_oswg65316oswg1080oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但从目前网上测试的FSD实际表现来看，FSD对于这些在网友心中难以搞定的复杂情况，其实处理得是很好的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_989c155f434f4794a81994925a8db420@000000_oswg231608oswg1080oswg2341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>反倒是对于“临时红绿灯、非机动车道（公交专用道、自行车道）、可变车道、跨实线变道”这些国内交规问题处理得不好。</p>
  <p>FSD出现这种能力上限高但基础能力却似乎不行的原因：是因为特斯拉中国推送的FSD v13.2.6 只用到了互联网上公开的中国道路和路标的视频，把视频放在仿真器中训练了网络，并没有对我国的交规进行本地化学习和训练。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d7ea9432c3e74201875f9635cb621b3e@000000_oswg266959oswg1080oswg2403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>二、现阶段对国内FSD进行能力定性，为时过早！</strong></h2>
  <p>但有趣之处在于：许多人即使都是上述原因导致了特斯拉FSD现阶段在国内市场的表现，但一些特斯拉的否定者们，还是开始奔走呼告，试图就此给特斯拉FSD在中国市场的能力定性，这倒真的是让人见识了商业竞争的朴实无华！</p>
  <p>其实在我看来，可以说这一版的FSD的在一些能力上表现不佳，但就此定性FSD在我国的能力表现，其实太过断章取义，只是自娱自乐，只会让自己陷入盲目自嗨之中，是不客观的。</p>
  <p>要真正判断FSD在中国市场的能力，再怎么也得让FSD真正能够利用中国实际道路数据进行训练进行OTA更新后，再来判断FSD的能力也表现不迟。</p>
  <p>诚如“电动知士大雨”所言：“如果我们用现在这个版本（FSD）和国内头部几家做横评，在北京，只看接管数据，特斯拉一定是垫底的。</p>
  <p>因为我知道它看不懂「非机动车道」，而北京几乎大部分的非高速，非城快主辅路都有这种车道，我只需要在路线上，设置更多右转，FSD就一定会因为进入车道，而产生大量的违规接管。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_7802f0d10e90447a8ab6628f198a133f@000000_oswg210742oswg1080oswg2317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，我知道FSD的斑马线礼让行人更守规矩，无保护大路口左右转，能做到先停车观察，再依靠优秀的两侧感知，见缝插线的成功汇入。在路线上设置更多这类场景，就能让特斯拉FSD碾压国内第一阵营。</p>
  <p>所以，更客观和公平的对比，应该是更合理、更平衡的考题设定，不能只踩对方的死穴，而把对方的长板全部BAN掉。”</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNzM3Nzg0Ng==&amp;mid=2651074468&amp;idx=1&amp;sn=76f1d32b682438c0dff7eefde3a810e1&amp;chksm=81b88e4087412659fa8419992b594de2773eb5915efa6b440f027755f52d9fb6bc7a7f72ca5e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“邻章”（ID：TMT317）</a>，作者：邻章，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184675447376260</id>
            <title>AI PC爆发，苹果成大赢家，但DeepSeek正在改变规则</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184675447376260</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184675447376260</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 11:09:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2 月 26 日，荣耀发布了全新一代 MagicBook Pro 14，会上也宣布了接入 DeepSeek。在此之前，联想、华硕等 PC 厂商也纷纷宣布旗下 AI PC 接入甚至本地部署 DeepSeek。</p>
  <p>不奇怪。从 2024 年初到 2025 年的今时今日，AI PC 的概念和产品已然大行其道，自然不可能错过当下最火的大模型。但 AI PC 对于消费者吸引力到底如何，实际上一直是存在争议的。</p>
  <p><strong>不过今天我们至少可以肯定，AI PC 的出货占比还在持续扩大。</strong></p>
  <p>在 Canalys 2 月 25 日最新公布的报告中显示，2024 第四季度全球 PC 市场中 AI PC 的出货量达到了 1540 万台，占比进一步扩大到了 23%，增速达到了 18%。而从 2024 年全年来看，AI PC 的出货占比也扩大到了 17%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_0b46ab38832f44d780d7af47094b35e1@1547419282_oswg78961oswg900oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/ Canalys</p>
  <p><strong>但可能有点反直觉的是，目前 AI PC 最大的赢家可能还是苹果，第四季度独占 45%的市场份额，全年更是独占了 54%。</strong></p>
  <h2><strong>四分天下占其一，苹果成了AI PC大赢家</strong></h2>
  <p>根据 Canalys 发布的 2024 年 Q4 全球 PC 市场报告，AI PC 的出货量已经突破了 1504 万台，占全球 PC 市场的 23%。数据的背后，正是 AI PC 逐渐成为市场增长的核心驱动力。</p>
  <p>这似乎也再次表明 AI PC 不仅是技术的变革，更是市场需求推动下的必然结果。从硬件到软件，AI 的集成正在改变用户的使用体验，尤其是对于生产力和创意领域的用户来说，AI PC 的吸引力显而易见。</p>
  <p><strong>而且随着 Windows 10 即将正式停服，2025 预计还会迎来新一波换机潮，</strong>尤其国内市场再叠加国补的刺激，有很大的理由相信，AI PC 还会加速扩大市场占比。但更根源的原因，还是应该回到了 AI PC 本身具备的智能化升级。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_1d9eec9b7dc64d708380bfd39067b836@1547419282_oswg250650oswg1080oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/微软</p>
  <p>另外值得关注的是，尽管从芯片厂商到 OEM 厂商都在积极拥抱 AI PC 的浪潮，但目前来看这一波中最大的赢家无疑是苹果。<strong>根据报告，苹果以 45%的市场份额遥遥领先，全年份额更是突破 54%。</strong></p>
  <p>这无疑体现了苹果在 AI PC 领域的统治力，得益于其 M 系列芯片的强大性能和 macOS 的深度优化，苹果的 AI PC 产品在市场中几乎无可匹敌。反观联想、惠普和戴尔，尽管也在积极布局 AI PC，但它们的市场份额远远落后于苹果，分别为 15%、14%和 9%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_bdb5249ab0c947268bb1a812c47d73ac@1547419282_oswg52571oswg900oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/ Canalys</p>
  <p>这些厂商虽在硬件上做出了不少尝试，但在 AI 的深度集成和生态系统的构建上，与苹果的领先地位相比，仍显得力不从心。</p>
  <p>不过，不仅是 AI PC 的形态和定义还在不断演变，PC 行业格局也处在一个充满变化的阶段。</p>
  <h2><strong>后来居上的苹果，靠的是 M 芯片和垂直整合</strong></h2>
  <p>苹果在 AI PC 领域的领先，首先离不开软硬件一体化的生态优势，即便在开始的步调落后一步，但很快也就利用自己的优势实现了体验上的超越。</p>
  <p>事实上，自 M 系列芯片问世以来，苹果便不再依赖外部芯片厂商，彻底掌握了 PC 硬件设计的主动权，M 系列芯片的 NPU（神经网络引擎）已成为其 AI 功能加速的核心。而且与 Windows 平台上的 AI PC 相比，苹果的优势不仅体现在硬件上，更在于 macOS 的深度优化。</p>
  <p>苹果的 AI 功能已与系统紧密集成，用户体验更趋无感但高效，完全融入到日常使用中，不干扰操作流畅度。以 M4 MacBook Pro 为例，其搭载的 M4 芯片不仅拥有强大的计算和图像处理能力，AI 加速能力也得到了进一步提升。<strong>用户在使用时，几乎不会察觉到 AI 在背后默默运行，但每一项任务都变得更加高效。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_e1556581eceb458f83b17de18fd71ea1@1547419282_oswg3167426oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/苹果</p>
  <p>无论是视频编辑、图像处理，还是复杂的办公任务，AI 都在为用户提供智能化支持。无感的 AI 体验，正是苹果与众不同的地方：它并非将 AI 作为一项显性的「卖点」，而是让其成为提升工作效率的工具，悄然融入到操作中。</p>
  <p><strong>相比之下，Windows PC 阵营相对松散，操作系统厂商、芯片厂商以及 OEM 厂商的步调很多时候并不一致。</strong></p>
  <p>Intel、AMD 以及新晋的高通，核心就是提升 AI 性能以及整体能效；微软核心是基于 AI 重新改造 Windows 系统；联想、戴尔、荣耀等 OEM 厂商则是整合软硬件，实现更多 AI 能力的落地。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_5d5bd8023aba46ff9c7c86091c35e259@1547419282_oswg358070oswg1280oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/微软</p>
  <p>然而在实践过程中，Windows 11 的 AI 化实际上并不理想，普通消费者几乎感知不到，NPU 的调度以及 Copilot 能力的释放或许不能说失败，但一定谈不成功。而这，也导致 OEM 厂商必须被迫做起自己的「AI」，但受困于操作系统，更多只是在应用层面上做文章，可替代性太强。</p>
  <p><strong>简单来说，虽然硬件上有了 AI 计算的基础支持，但 Windows 并未针对 AI 深度优化，OEM 这边也依然存在软件和硬件协同不足的问题。</strong>因此，即便硬件上有了足够强大的 AI 加速性能，但用户在体验上却常常感觉到 AI 的介入更多是「感知到的」，而非「无感的」。</p>
  <p>不过，这并不意味着 Windows PC 厂商在 AI 领域没有亮点。联想的 ThinkPad X1 Carbon Gen 13 Aura Edition 便是一个不错的例子。它搭载英特尔的酷睿 Ultra 200V 处理器，结合了强大的 AI 加速功能，特别是在商务和创意设计领域，具备了不错的多任务处理和机器学习能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_56f62acc6c714a9d932a288460705e0e@1547419282_oswg332704oswg1024oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/联想</p>
  <p>联想虽然无法像苹果那样深度集成 AI，但它的硬件和软件组合在一定程度上弥补了这一差距。</p>
  <p>目前来看，苹果在 AI PC 领域的优势显然是技术和生态深度集成的成果，它将 AI 从一项额外的功能转化为用户日常体验的一部分。虽然 Windows 平台的厂商们仍在摸索阶段，但随着硬件性能的不断提升和 AI 功能的逐步加深，未来这一局面可能会发生改变。</p>
  <h2><strong>DeepSeek正在改变AI PC游戏规则？</strong></h2>
  <p>《老子》云：「祸兮福之所倚，福兮祸之所伏。」</p>
  <p>尽管得益于封闭生态和高度的垂直整合，苹果能很快在 AI PC 的体验上反超其他 PC 厂商。但与此相对的是，在大模型快速迭代的阶段中，开放生态更容易拥抱领先的技术和模型。DeepSeek 就是最好的一例。</p>
  <p>2025 年初，DeepSeek 团队发布了基于阿里 Qwen 开源模型蒸馏的轻量化版本「DeepSeek-R1」——7B、13B 以及 35B，可以在算力较低的设备上流畅运行。而且得益于 DeepSeek 的开源政策以及高效压缩技术，<strong>即便在中端 AI PC 上，也能部署运行有比较强自然语言理解能力的轻量化版 R1。</strong></p>
  <p>虽然目前我们还只看到各家都在通过云端部署来接入 DeepSeek 满血版，集成最深可能也就是「AI 工作台」这类功能，支持用户将 DeepSeek-R1 与本地文档库绑定。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_554df76c2c59411fb9ea257813f34739@1547419282_oswg258267oswg960oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">支持 DeepSeek-R1，图/联想</p>
  <p>但 AI PC 终究离不开本地部署，需要 AI 在本地理解用户意图、处理敏感数据、操作电脑。我相信，很多厂商可能都已经在尝试将轻量化的 R1 部署在本地作为基础模型，再结合云端部署的满血版 R1，实现更好的 AI PC 体验。</p>
  <p>与此同时，尽管苹果仍以 54%的市占率稳居榜首，但 M 系列芯片的 NPU 性能虽强，但 macOS 在系统层面对大模型的接入限制严格，开发者必须依赖苹果自研的 Core ML 框架。</p>
  <p><strong>某种意义上，这也是 Windows 阵营对苹果生态壁垒的「迂回包抄」</strong>——如果说苹果的统治力源于软硬件的封闭式整合，那么 DeepSeek 的开放性与可定制化，则为 PC 厂商提供了一条差异化突围的路径。</p>
  <p>DeepSeek 带来的变量，本质是 AI PC 生态主导权的争夺，也标志着 AI PC 竞争进入深水区。但无论如何，未来的胜负手，或许并不在于谁能造出更强大的芯片，而在于谁能将 AI 真正转化为「千人千面」的生产力。</p>
  <p>当每个人都能在本地训练出个性化的「数字助理」时，AI PC 的想象力或许才真正开始爆发。</p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184639160720777</id>
            <title>不要自回归，扩散模型作者创业，首个商业级扩散LLM来了，编程秒出结果</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184639160720777</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184639160720777</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 10:56:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>当前的 AI 领域，可以说 Transformer 与扩散模型是最热门的模型架构。也因此，有不少研究团队都在尝试将这两种架构融合到一起，以两者之长探索新一代的模型范式，比如我们之前报道过的 LLaDA。不过，之前这些成果都还只是研究探索，并未真正实现大规模应用。&nbsp;</p>
  <p>今天凌晨，首个商业级扩散大型语言模型（dLLM）来了！该模型名为 Mercury，其表现非常卓越，在英伟达 H100 上能以每秒超过 1000 token 的速度运行，同时性能也并不比现有的经过速度优化的 LLM 差。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_ffed08e6a3f549ca830a654541783e73@46958_oswg76962oswg744oswg279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>下面是官方展示的一个对比示例。让一个自回归 LLM 与 Mercury 编写一个 LLM 推理函数。自回归模型迭代了 75 次，而这个 dLLM 却仅迭代了 14 次就完成了任务，速度要快得多。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f43945b181944c0ba65878193fa97f5d@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>打造 Mercury 系列模型的是一家创业公司，名为 Inception Labs，该公司的创始人之一 Stefano Ermon 实际上也正是扩散模型（diffusion model）的发明者之一，同时他也是 FlashAttention 原始论文的作者之一。Aditya Grover 和 Volodymyr Kuleshov 皆博士毕业于斯坦福大学，后分别在加利福尼亚大学洛杉矶分校和康乃尔大学任计算机科学教授。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_490194b7a41744f1909e4fb815da3ed7@46958_oswg520812oswg1080oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Inception Labs 今天发布的 Mercury 具有巨大的性能和效率优势，据 Kuleshov 推文介绍，基于来自 MidJourney 和 Sora 等图像和视频生成系统的灵感，该公司为 Mercury 引入了一种新的语言生成方法。相比于现有的 LLM，这种方法的运行效率显著更高（速度更快、成本更低），并且还可将推理成本降低 10 倍。&nbsp;</p>
  <p>性能表现上，Mercury 系列中的编程模型 Mercury Coder 可比肩 Claude Haiku 和 GPT4o-mini 等针对速度指标优化过的前沿模型。但是，它的硬件效率要高得多，因为它使用了利用 GPU 的并行生成机制。这使得模型能以远远更快的速度和更低的成本运行（可以在同样的硬件上为更多用户提供服务）。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_3920f12146e14aad85bac277b96fe308@46958_oswg301844oswg798oswg1090_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前 Mercury Coder &nbsp;已上线，可公开试用。该公司表示还可为企业用户提供代码和通用模型的 API 和内部部署服务。&nbsp;</p>
  <p>试用地址：https://chat.inceptionlabs.ai&nbsp;</p>
  <p>如此高效且达到商业级的新型语言模型自然吸引了不少关注，著名 AI 研究科学家 Andrej Karpathy 发帖阐述了这项成果的意义。他表示，不同传统的自回归 LLM（即从左到右预测 token），扩散模型是一次性向所有方向进行预测 —— 从噪声开始，逐渐去噪成 token 流。虽然之前的研究似乎表明文本好像更适合自回归范式，而扩散模型更适合图像与视频，但业界对此其实并没有定论。而这项研究更进一步表明，扩散模型在文本模态上也具有极大的潜力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_52ce7e6710a342d5acdb9140e97eee81@46958_oswg412685oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>下面我们就来看看 Mercury 究竟是怎么打造的及其实际表现。&nbsp;</p>
  <h2><strong>让扩散模型驱动下一代 LLM</strong></h2>
  <p>当前的 LLM 都是自回归模型，也就是说它们是从左到右生成文本，一次生成一个 token。&nbsp;</p>
  <p>这种生成过程本质上是顺序式的 —— 在生成某个 token 之前，必须先生成它之前的所有文本。而每个 token 的生成都需要评估一个包含数十亿参数的神经网络。前沿的 LLM 公司正在研究通过测试时计算来提高模型的推理和纠错能力，但生成长推理轨迹的代价是推理成本的急剧上升和更长的延迟。为了使高质量的 AI 解决方案真正普及，需要进行范式转变。&nbsp;</p>
  <p>而扩散模型提供了这样的范式转变。&nbsp;</p>
  <p>扩散模型的生成过程是「从粗到细」，即输出是从纯噪声开始的，然后通过一系列「去噪」步骤逐步细化。&nbsp;</p>
  <p>由于扩散模型不受到仅考虑之前输出的限制，因此它们在推理和结构化响应方面表现更好。而且，由于扩散模型可以不断细化其输出，它们能够纠正错误和幻觉。因此，扩散模型是当前所有主要的视频、图像和音频领域的生成式 AI 的基础，包括 Sora、Midjourney 和 Riffusion。然而，扩散模型在文本和代码等离散数据上的应用从未成功过。而现在，情况变了。&nbsp;</p>
  <h2><strong>Mercury Coder：每秒 1000+ Tokens</strong></h2>
  <p>Mercury Coder 是 Inception Labs 向公众开放的第一个 dLLM。&nbsp;</p>
  <p>它将 AI 能力推向了另一个高度：比当前一代的语言模型快 5 到 10 倍，并能够以低成本提供高质量的响应。&nbsp;</p>
  <p>dLLM 作为典型自回归 LLM 的直接替代品，其支持很多用例，包括 RAG、工具使用和智能体工作流。&nbsp;</p>
  <p>其工作流程是这样的，当接收到查询提示时，它并不是逐 token 生成答案，而是以「从粗到细」的方式生成。对答案的改进是由一个神经网络提供 —— 在文章示例中是一个 Transformer 模型 —— 在大量数据上进行了训练，并通过并行修改多个 token 来提高答案的质量。&nbsp;</p>
  <p>Mercury Coder 性能非常出色，在标准编码基准测试中，Mercury Coder 超越了像 GPT-4o Mini 和 Claude 3.5 Haiku 这样的自回归模型，而这些模型专为速度进行过优化，同时速度还提高了多达 10 倍。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_6234a897e0eb40dcaf4b3d78c54f05aa@46958_oswg116115oswg1080oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>dLLM 的突出特点在于其速度。&nbsp;</p>
  <p>即使是经过速度优化的自回归模型最多也只能达到每秒 200 个 token，但是该研究可以在商用的 NVIDIA H100 上以每秒超过 1000 个 token 的速度提供服务。与一些前沿模型相比，这些模型的运行速度可能还不到每秒 50 个 token，dLLM 提供的加速超过了 20 倍。&nbsp;</p>
  <p>dLLM 这样的高吞吐量以前只能使用专门的硬件来实现，比如 Groq、Cerebras 和 SambaNova。现在算法改进也跟上了硬件进步，并且在更快的芯片上，加速效果会更加显著。&nbsp;</p>
  <p>下图为 Mercury Coder 在 NVIDIA H100 上实现了每秒超过 1000 个 token 的处理速度。这意味着即使在没有使用专用芯片的情况下，dLLM 也能达到极快的生成速度！&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_972ec737d7fa4454b1a458403076fa9d@46958_oswg73745oswg1080oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">速度比较；每秒输出 token&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_80f2759aa81d48e4a3117b5502e071a9@46958_oswg104585oswg1080oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Mercury Coder 能以极高的速度达到相当高的编程指数，注意这里仅有 Small 和 Mini 版的数据&nbsp;</p>
  <p>除了速度，Mercury 的代码补全功能也非常出色。在 Copilot Arena 上进行基准测试时，Mercury Coder Mini 并列第二，超过了 GPT-4o Mini 和 Gemini-1.5-Flash 等模型性能，甚至超过了 GPT-4o 等更大的模型。同时，它也是速度最快的模型，比 GPT-4o Mini 快约 4 倍。&nbsp;</p>
  <p>机器之心也做了一些简单的尝试，速度果真是超级快！&nbsp;</p>
  <p>提示词：Write a solar system simulator that rotates（写一个旋转的太阳系模拟器）&nbsp;</p>
  <p>可以看到，Mercury Coder 几乎眨眼之间就完成了所有代码的编写，并还附赠了相关说明。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_19628c5374c54e0eab50f5cbf5224fab@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">未编辑的实测速度&nbsp;</p>
  <p>‍</p>
  <p>运行看看效果，有一个 RED 参数未定义的报错，简单修正后即可运行。可以说是超出预料了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_5f507b8fb2304f2aa573f9bd2a1a1506@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然目前 Inception Labs 只发布了 Mercury Coder 模型，但着实让人开始期待起来了呢。&nbsp;</p>
  <p>参考链接：&nbsp;</p>
  <p>https://www.inceptionlabs.ai/news&nbsp;</p>
  <p>https://x.com/karpathy/status/1894923254864978091&nbsp;</p>
  <p>https://x.com/volokuleshov/status/1894852582075703509&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SsEo7iCl0bNDr4F2uGXMTw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”</a>，编辑：Panda、陈陈，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184638525955718</id>
            <title>京东难过美团关：一场注定失败的防御战？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184638525955718</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184638525955718</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 10:54:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在抖音正式开始“搅局”外卖业务的两年后，京东又以高调迅猛的姿态向美团发起了进攻。</p>
  <p>2025年2月11日，京东官方微信号@京东黑板报 发布推文宣布正式启动“品质堂食餐饮商家”招募，2025年5月1日前入驻的商家，可享受全年免佣金的优惠政策，且仅限拥有线下堂食门店的餐饮品牌参与。</p>
  <p>如今，点进京东APP首页的秒送专区，“外卖招商”正被放至页面上方的醒目位置，昭告着京东做外卖的决心。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f4547460b172415b919d4c9e2b86d55d@000000_oswg100112oswg1080oswg857_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：京东app</p>
  <p>回望抖音这几年来对美团发起的一系列猛攻，从成果来看，凭借流量、内容、低价的三重叠加，抖音生活服务到店业务已然挤压了美团的市场份额，对其造成了一定冲击。相比之下，2024年经历了两次架构调整的外卖业务却仍处在寻求适合自身发展模式的探索阶段，进程已然放缓，目前并未对美团造成实质性冲击。</p>
  <p>抖音还在探索，京东又大张旗鼓入局。那么抖音还没做到的事，京东能做到吗？</p>
  <h2><strong>&nbsp;“最好的防御就是进攻”</strong></h2>
  <p>京东为何开始发力外卖业务？</p>
  <p>在卡思咨询创始人李浩看来，京东之所以在此时大刀阔斧进军外卖业务，<strong>很大程度是对美团即时零售业务快速扩张的防御性反击，而这种博弈逻辑，与十年前社交媒体大战中的“微博攻防战”有着异曲同工之妙。</strong></p>
  <p>2009年，新浪微博以“广场式社交”飞速崛起，一年时间内用户数量就达到5000万，由此形成的社交图谱直接威胁到腾讯QQ的底层通信地位。彼时，腾讯、网易、搜狐三大门户集体投入微博战场，腾讯微博更是投入大量资源，通过"明星策略+QQ导流"来压制新浪微博的使用时长，直到腾讯上线微信，用"通讯录社交"构建起更底层的社交关系链后，这场“战争”才逐步归于平静。</p>
  <p>腾讯、网易、搜狐的集体入局就具有典型的防御型进攻特征。比起取代或超越新浪微博，更重要的是为了延缓其利用超强的用户粘性从而形成绝对垄断的速度。这种策略的核心逻辑其实是建立战略“缓冲区”——<strong>当竞争对手在某个领域可能形成颠覆性优势、让己方的核心业务遭遇跨界威胁时，通过针对性布局来提高对手的扩张成本，以此为自身核心业务争取战略转型的时间窗口。</strong></p>
  <p>毫无疑问，美团在即时零售领域的快速扩张已经对京东形成了战略威胁。</p>
  <p>商务部国际贸易经济合作研究院发布的《即时零售行业发展报告（2024）》显示，2023年，我国即时零售规模达到6500亿元，同比增长28.89%。在平台、商超、品牌商、小店、即时配送等主体的协同创新下，<strong>2030年即时零售市场规模预计将超2万亿元。</strong></p>
  <p>市场规模不断扩大，而美团的即时零售业务也在不断增长。</p>
  <p>2018年7月，美团成立美团闪购，正式进军即时零售领域。从最初的餐饮外卖业务，到生鲜、日用百货等，其一直在探索即时零售的品类边界，以实现“万物到家”。尽管起步较晚，但凭借高效的配送网络和成熟的配送运营经验、丰富的商家资源，庞大的用户群体，美团的即时零售业务迅速增长，短短几年内就在市场内占据了重要份额。</p>
  <p><strong>根据美团发布的2024年Q3财报，三季度美团即时配送交易笔数为70.78亿单，同比增长14.5%。而其在即时零食的另一重要布局——闪电仓，目前数量已超过3万个，到2027年，将超过10万个，覆盖全品类、全区域。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_97c6df8840d64ebaa3215c4c171e1d56@000000_oswg432510oswg797oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当美团闪购大规模横扫即时零食赛道时，京东的优势品类也开始面临前所未有的侵蚀。</p>
  <p>从2022年和苹果授权专营店合作开始，美团便开始对京东专攻的3C领域频频出击：一方面与苹果、华为、vivo、oppo等头部手机品牌及数码配件品牌品胜达成合作，并联合开展营销活动， 另一方面则在加快配送时间之余，建立完整的服务体系。一系列动作加之“高频带低频”的心智迁移，让相关品类GMV不断提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_b95c30a517b54d0782c663d8f42f62de@000000_oswg168777oswg1080oswg1092_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：美团</p>
  <p><strong>美团不断撬动即时零售市场，无疑会动摇电商业务根基，而在时效性和物流速度上投入最大的京东势必会受到更多影响。</strong>正如当年新浪微博展现出的社交平台潜力让腾讯意识到其可能颠覆自己即时通讯领域的统治地位一样，京东也察觉到了不断逼近的危险，迫使其不得不采取手段打断对手的战略节奏。</p>
  <p>进军外卖、通过侧翼战场施压，以"围魏救赵"式的博弈来拖缓美团在即时零售领域的增速，便是京东打出的一张牌。</p>
  <p>此外，据36氪消息，2024年抖音电商GMV达到3.5万亿元，市场份额跃升至电商行业第三，而京东则排在阿里、拼多多、抖音之后，跌落至第四。电商业务的下滑，无疑也在另一层面“倒逼”着京东通过高频的餐饮外卖流量，为电商业务带来新的增量。</p>
  <h2><strong>京东的外卖底牌</strong></h2>
  <p>虽然外卖业务于今年才正式上线，但在此前，京东已然经过了长期的筹备和试水。</p>
  <p>2015年，京东开始着眼于拓展业务边界，推出了“京东到家”服务。京东到家整合了线下各类商家资源，涵盖超市生鲜、医药健康、鲜花绿植、数码家电等多个品类，为消费者提供 “1 小时达” 的即时配送服务。<strong>通过这一业务，京东构建起本地生活服务的底层能力，也在即时配送领域积累了一定的运营经验和技术能力。</strong></p>
  <p>2016 年，京东与达达集团合并。达达在即时配送领域有专业的配送团队和运营经验，合并后既能为京东提供更高效、更灵活的配送服务，也能提供更多样的商品选择，让京东在流量和订单量上有了显著提升。</p>
  <p>2023 年，京东对即时零售业务进行了整合与升级，并统一更名为 “京东小时达”。同年 8 月，<strong>达达集团全面接入京东小时购系统，实现了仓储网点与零售终端的数据贯通，让商品的调配效率和配送效率都有了大幅提高。</strong></p>
  <p>此后，京东进一步整合“小时达”“京东到家”等业务，并在2024升级为“京东秒送”，同年9月，陆续引入瑞幸、库迪、绝味鸭脖、汉堡王等咖啡奶茶、快餐店铺。</p>
  <p>在前期的一系列筹备下，今年2月，京东终于正式加入外卖战场，与美团展开了正面对决。目前，在京东首页点击进入秒送频道，便可以看到“品质外卖”入口，其中部分商家的配送服务由“达达秒送”承接，部分商家则显示“商家自配”。截至发稿前，京东外卖已经在包括北上广深在内的全国39个城市上线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_a4a20776bde944f2a81a8ceb708ab2f0@000000_oswg202104oswg1080oswg1095_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：京东</p>
  <p>正如其在公告中释放的信息一样，在外卖战场上，京东打出的“差异牌”是“品质堂食”——<strong>制定了严格的筛查机制，通过审核营业执照、审核门店照片、销售人员线下拜访等方式，仅允许具备线下实体店资质且通过审核的商家入驻，从而打造“品质外卖”定位，消除当下消费者对“幽灵厨房”和食品安全问题的担忧。</strong></p>
  <p>与此同时，京东还针对商家推出了免佣金政策，以此吸引更多优质餐厅快速入驻，后续抽成比例也低于行业水平，降低了商家在平台上的运营成本。据相关消息，自招募信息公开以来，京东外卖团队就已经收到了大量的入驻申请，数量超出他们的预期。</p>
  <p>配送层面，除了依托达达集团的配送网络和骑手资源，2月19日，京东又在@京东黑板报 上发布公告，称将从自2025年3月1日起，逐步为京东外卖全职骑手缴纳五险一金，为兼职骑手提供意外险和健康医疗险。这意味着继给快递小哥缴纳五险一金后，京东又成为了首个为外卖骑手缴纳五险一金的平台。这种做法既提高了骑手的抗风险能力和稳定性，吸引更多骑手加入，也在消费者和骑手中赢得了好口碑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_08479b2488964d68a1b0e366bb137bc2@000000_oswg305798oswg1080oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：公众号@京东黑板报</p>
  <h2><strong>&nbsp;京东“难”过美团关</strong></h2>
  <p>京东能干成外卖吗？或者说，京东外卖会对美团造成冲击吗？</p>
  <p>如同当初预判手握众多优势的抖音无法在到家业务上干倒美团一样，李浩这次同样给出了一个否定的答案：<strong>京东很难做成外卖，更无法撼动美团的地位。</strong></p>
  <p><strong>核心原因还是因为美团具有难以被打破的坚固壁垒。</strong></p>
  <p>外卖不仅和团购业务一样，要求价格、服务、品质的确定性，还要求极高的时效确定性，美团在外卖配送上由几百万外卖小哥组成的配送团队，和花费巨资以及靠海量数据优化出来的接单分发系统，让其能在时效范围内完成履约交付，<strong>这种高度确定性的体验无疑是美团的护城河以及发展其他业务、构筑用户信任心智的根基所在，很难在短期内被追赶。</strong></p>
  <p>其次则是美团平台生态与用户习惯的高度适配，以及京东平台生态与用户习惯的错位。</p>
  <p>毫无疑问，外卖是典型的高频需求，而美团多年的经营早已让用户形成了固有的心智和用户习惯。相反，<strong>京东的用户心智以电商购物为主，想要引导用户从低频的电商场景切入高频外卖场景，培养出“点外卖找京东”的新心智，难度可想而知。</strong></p>
  <p>除了习惯难以培养外，从用户体验来看，京东外卖也存在着几个明显的“劣势”：</p>
  <p>比如其外卖入口藏身于京东APP“秒送”板块的二级页面，打开链路更长，增加了用户的时间成本，便捷性也相对更低；</p>
  <p>在外卖配送时效上，相比美团成熟的蜂窝级调度体系，京东外卖还无法保证稳定的配送时间；据卡思对比，同一家外卖店铺，京东外卖显示的配送时长很多都要长于美团外卖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_5b8931086938453d88ac1f6f6dd2f1e4@000000_oswg134900oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">同一店铺在美团、京东上的配送时间</p>
  <p>在品类丰富度上，京东外卖目前的商家数量远远少于美团，用户的选择范围十分有限，此外，由于覆盖城市范围较窄、商家入驻门槛高，京东外卖能辐射并吸引的人群也被进一步缩减；</p>
  <p>从价格来看，综合优惠力度、配送费等因素，用户端的实际支付并无太差异，难以吸引那些对价格敏感的用户。</p>
  <p>用户体验角度之外，李浩还看到了其商业逻辑、商业模式层面的“不长久性”。毕竟，京东外卖目前投入的成本很难长久复制下去，之后大概率会将成本转嫁给商家或者用户，这种逻辑本身并不成立。</p>
  <p>“外卖业务里没有人能干倒美团。”在李浩看来，<strong>美团是一家有着超强战略定力的公司，这些来一直不停在本地生活赛道加码自己的竞争力，由此让自己的护城河越来越深、壁垒越来越高，很难被轻易动摇</strong>。如果说抖音外卖因履约能力不足和用户心智未成熟而无法动摇美团的根基，那么京东则没有能够长期承受战略亏损来攻打美团的厚度，如今的高歌猛进很有可能在一两年内偃旗息鼓或逐渐弱化。</p>
  <p>当美团借高频外卖渗透至京东赖以生存的核心地带，这场以攻代守的商业博弈便不可避免，而京东的"严选模式"和品质故事虽能构建起差异化壁垒，却难以在短期内撼动美团用十年时间编织的护城河。</p>
  <p>值得注意的是，在京东宣布将为骑手缴纳社保的通知后，美团也宣布将逐步为全职及稳定兼职骑手缴纳社保。从某种程度上来说，京东的这场防御型进攻确实能够拖缓美团的发展进程，但正如在湍急河流中投石筑坝一样，水流虽能暂缓，河床的走向能轻易改变吗？</p>
  <p><strong>参考文献</strong></p>
  <p>1、30天销售额近4000万，章小蕙“复制”章小蕙&nbsp;</p>
  <p>2、“称霸”抖音、视频号，这个赛道终于跑出“一哥”&nbsp;</p>
  <p>3、带货翻车后，他“反向”涨粉500万&nbsp;</p>
  <p>4、月销40000件，它成了开年“第一”爆款&nbsp;</p>
  <p>5、单月涨粉破百万，小红书迎来开门红&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzMjI1MzkyNw==&amp;mid=2247540791&amp;idx=1&amp;sn=0e6a47ac27986f19a44ba298c2b3dba4&amp;chksm=fb7cf8150cf866f0f03bb5dee1e475f5c36f7198dff74aa08e0412235d1392a5c1c656740c30&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“卡思数据”（ID：caasdata6）</a>，作者：卡思数据，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184632694824578</id>
            <title>AI时代的教育之问IV：人才培养</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184632694824578</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184632694824578</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 10:53:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>教育系统作为社会巨系统的一个关键子系统，在人工智能技术的驱动下，教育现象变得日益错综复杂，教育动因更加难以解析，教育风险也愈发难以预见。为了有效应对人工智能技术对教育系统的挑战与机遇，必须进行跨学科、跨圈层和跨领域的深入对话。</p>
  <p>为此，北京大学教育学院汪琼教授团队与腾讯研究院杨健、孙怡、吴朋阳、张鸿茹等合作，产学研共创AI教育课题组，开展AI+教育思想系列沙龙，旨在推动各方对话，为智能时代的教育提供有价值的思路借鉴和参考。</p>
  <p>第4期于2024年12月至2025年1月开展，聚焦“AI时代的人才培养”，<strong>本期围绕智能冲击下人才培养目标的应变与坚守</strong>，邀请嘉宾各抒己见。以下是内容选编，推荐阅读。</p>
  <p><strong>核心要点</strong></p>
  <ul>
   <li>教育目标从知识填鸭转向思维塑造，培养善于提问的AI协作者比储备标准答案更具价值。</li>
   <li>技术驾驭力×批判思维力×人机协同力，构建不可替代的认知护城河。</li>
   <li>AI担任24小时数字陪练，人类专注高阶思维锻造，形成"机器探路-人类点睛"的创新闭环。</li>
   <li>当技术迭代速度碾压教师成长曲线，数字原住民与技术移民的代际裂痕亟待弥合。</li>
   <li>未来人才需兼具跨学科整合能力和垂直领域穿透力，在AI通用性与人类专业性间搭建价值桥梁。</li>
   <li>构建“技术适应-知识解构-能力重塑”的动态循环，让终身学习成为生存刚需。</li>
  </ul>
  <p><strong>参与嘉宾</strong></p>
  <ul>
   <li><strong>彭汉川&nbsp;</strong> 复旦大学教授</li>
   <li><strong>张强锋&nbsp;</strong> 清华大学生命科学学院教授</li>
   <li><strong>张翼然&nbsp;</strong> 湖南农业大学教育学院副教授</li>
   <li><strong>陈锐浩&nbsp;</strong> 深圳职业技术大学高级实验师</li>
   <li><strong>曾&nbsp; &nbsp;峥</strong> 北京信息科技大学计算机学院教师</li>
   <li><strong>卢 &nbsp; 笛</strong> 北京小致教育科技有限公司教育研究院院长</li>
   <li><strong>吴向东&nbsp;</strong> 深圳市龙岗区教科院科学教研员、正高级教师</li>
  </ul>
  <p><strong>特别致谢</strong></p>
  <ul>
   <li><strong>周昌华、左正</strong> 腾讯可持续社会价值事业部科技生态实验室</li>
  </ul>
  <h2><strong>一、培养目标有何转变？</strong></h2>
  <p><strong>张强锋</strong></p>
  <p><strong>核心目标其实是一致的，</strong> 但时代变了。以前受限于工具和数据，我们只能把问题抽象化、简单化，甚至牺牲实用性去追求理论完美；现在有了AI和大数据，我们终于能直面真实复杂的科研问题。在技术的加持下，对学生的数学要求在降低，比如过去学生得死磕数学证明，像传统机器学习还要算上下确界，但现在深度学习更看重实际效果，数学要求某种意义上反而降低了。当然，AI时代对提问能力的要求更高了，就像博士生需要导师引导提问一样， <strong>未来人才得学会用AI工具探索未知。</strong></p>
  <p><strong>张翼然</strong></p>
  <p><strong>培养目标现在更注重激发兴趣和实践能力，而不是死记硬背。</strong> 在知识储备上，AI早已超越人类。未来会更加看中人与AI合作的能力，比如学生可以把模糊的想法表达出来，在AI的帮助下梳理完善，有好问题，AI就有好的回答，不断拓展个人认知的边界。 <strong>这种快速学习迭代的能力才是关键。</strong> 未来职场就是"会用AI的人吃肉，不会用的喝汤"，老板巴不得你带着AI快速上岗，用AI增强人的工作，剩下就看你如何借助它快速成长了。&nbsp;</p>
  <p><strong>彭汉川</strong></p>
  <p><strong>咱们现在面临的不是单纯教技能的问题了，</strong> 如会计、法律、编程这些老饭碗说碎就碎。前两天团队投票，学生们自己大都说最想要的是跨学科思维和终身学习能力。就像我带的学生，一个零基础的生物工程专业小姑娘，硬是通过参与多个计算课题成了团队软件项目顶梁柱，特别是研发和使用AI大数据工具。 <strong>现在培养目标得转向找问题的火眼金睛、抗压的钢筋铁骨，特别是价值观这块得筑牢。</strong> 信息爆炸时代，年轻人要是被海量信息冲垮了三观，社会都得跟着遭殃。AI工具是好工具，可以注重个性化教育，但也要避免搞成“躺平式教育”。&nbsp;</p>
  <p><strong>曾峥</strong></p>
  <p>当前的AI工具并非简单的傻瓜相机，仅靠基础指令无法充分发挥其潜力。使用者需要撰写精确的提示词，并持续与AI进行互动训练，这一过程类似于健身时通过不断努力才能增强肌肉力量。以前中间层"半吊子"最危险，例如在某些领域如写作，技能水平中等的人可能面临被AI替代的风险，然而顶尖专家和善于利用AI技术的学习者将脱颖而出。因此， <strong>在人才培养过程中应着重强调以下三点：首先，培养主动探索精神，将AI视为辅助学习的伙伴而非代劳的工具；其次，发展批判性思维能力，以便能够有效评估AI输出内容的质量；最后，提升人机协作技巧，明确分工，合理分配任务给人类或AI。</strong> 目前，一些师生在使用AI时仍局限于“提出问题—复制答案”的初级模式，这种做法犹如拥有一辆高性能跑车却仅仅用于日常代步，不仅浪费了强大的资源，也可能因使用不当而带来负面效果。&nbsp;</p>
  <p><strong>卢笛</strong></p>
  <p><strong>培养目标现在更偏向“埋种子”而不是“填鸭子”。</strong> 以前是堆填知识点，现在是把学生扔进问题里自己折腾。比如初二初三开设AI工具支持主题探索课，让学生从时间轴、发展历程这些维度在一个大主题下琢磨自己感兴趣的问题，哪怕想不全所有维度，能理出线索就一定会有成长。老师就像园丁，只需在思维层面埋下不同类型 （角度） 的种子，保不齐哪天哪个点就萌发了。现在AI搭建的智能体可以帮我们显化学生的思考过程——通过他们向AI智能体提出的问题内容与问题链就能看见学生思维的轨迹，这比过去通过批改学生的传统作业才能了解学生的思维发展有价值多了。 <strong>教育变成慢功夫，这一过程如同神经元的发育，需历经多次刺激、连接才能稳固地构建起稳固的思维回路，</strong> 而这个过程并不是一步步主观控制的。与之相应，课程设计也愈发展现出开放性建构的特征，不再局限于传统学科教教材那种封闭、刻板的框架。&nbsp;</p>
  <p><strong>吴向东</strong></p>
  <p><strong>以前喜欢教标准答案，现在得把科学思维和批判性思维当基本功。</strong> 老外搞创新为啥猛？人家从小就在培养假设-论证的科学思维，连人性都在用神经的电和化学活动层面做分析。不仅如此，科学课得改路子，不能光讲牛顿时代的老古董，得把量子的、不确定的世界通过数智化、虚拟化的实验带到学生面前。 <strong>为了提升科学思维，还要学点统计和逻辑这些AI的“底层代码”，不管AI技术如何迭代更新，但会用统计和逻辑、会抽象、会建模的人永远吃香。</strong> 现在，既要敢用AI当工具，比如让中学生用AI用大数据探索未知，又得保持警惕别被AI带沟里，这时候批判性思维就是防弹衣，既可以自我逻辑防御、支持多角度思索，又能把AI的60分答案打磨到90分。&nbsp;</p>
  <p><strong>述评：</strong> 在生成式人工智能时代，人才培养目标或许正经历系统性重构，传统教育追求的知识完备性正在让位于思维延展性。其核心转向构建“人-AI互补性协同”的新型能力框架，具体表现为：学习者需从技术工具使用者升级为与AI协作的思维协商者，既要掌握技术的原理性应用方式 （如生成式AI工具操作与提示词工程优化） ，更要建立对系统性核心知识的理解 （如算法逻辑、数据模型及伦理风险的元认知） ，才能卓有成效地开展与AI的协同创新 （如批判性转化AI输出的能力） 。&nbsp;</p>
  <h2><strong>二、&nbsp; 培养方式有何变化？</strong></h2>
  <p><strong>张强锋</strong></p>
  <p><strong>我觉得最大的变化是AI让因材施教不再是空话。</strong> AI能24小时跟踪学生，分析每个人的知识频谱，比如有的擅长分子生物学，有的对免疫学更敏感，AI都能定制学习计划。我们实验室招的生命科学背景学生，没编程基础也能通过边做项目边自学而达到胜任，导师给个课题方向，师兄师姐带一把，通过目标倒逼，加上快速学习，完成项目。在这个环节中，可以通过AI学AI，也就是拿AI做学习助手 （agent） ，更好地帮助学习AI。另外，我一直强调国内的课程要改革，直接让学生做真实科研项目，效果比填鸭式教学强多了，清华应该带头。&nbsp;</p>
  <p><strong>陈锐浩</strong></p>
  <p>AIGC+XR变革教育形态，特别对设计领域的人才培养产生很大的影响，以前培养学生做一个角色动画，制作周期长，现在借助AIGC，一张线稿图就可以快速生成效果图-3D模型-角色动画，再利用XR技术进行呈现，所以 <strong>我们培养人才的方法跟思路都得与时俱进。</strong> 目前的各种AI开源技术大大降低了AIGC应用门槛，如我们现在做的数字人实时互动项目，就是利用了各种开源的项目，如语音分析，表情驱动，大模型接入等技术， <strong>开源促进了AI在教学中的应用。</strong> 在教学平台方面，现在主流的教学平台也提供AI工具集，如深职大的深职i学习平台能训练课程专属AI助手，提供24小时在线答疑功能，有助于提高教学效果。&nbsp;</p>
  <p><strong>吴向东</strong></p>
  <p>今后的教学应该全面转向与AI协同的苏格拉底式。根据我的经验， <strong>借助AI智能体开展的苏格拉底式教学，可通过“回应-解释-追问”三步法引导学生</strong> ：首先给予积极回应与学生建立情感联结，其次对内容展开解释或探讨，最后通过追问激发深度思考。 <strong>这种模式下，教学本质发生双重变革</strong> ——一方面，学生可无缝切换与虚拟教师 （如AI分身） 及真人教师的互动，通过高频对话实现个性化学习；另一方面，AI作为"智能他者"的角色优势显著：学生与机器对话是无情感负担的，错误回答不会引发心理压力，反而会促进自尊自信的培育——学生可以实现自主掌控的学习进程和方向。 <strong>教师的教学也可以更加灵活运用三种教学场景，</strong> 或AI单独辅导，侧重培养独立思考能力；或学生小组讨论，发展人际协作能力；或师生对话，做更高阶的引导。&nbsp;</p>
  <p><strong>彭汉川</strong></p>
  <p>我们经常列多个可以做的项目让学生自己挑。最近有个学生嫌我推荐的工具不好用，自己闷头重写了一个更牛的， <strong>我觉得这种主动性才是真本事</strong> 。现在培养讲究实战练兵，编程课都用上Copilot了。但得留个心眼，去年Python底层函数出错，带崩一堆研究，这就是过度依赖AI的教训。团队合作倒是常态，可论文署名制度还逼着学生抢头功，这不拧巴吗？ <strong>现在的路子是既要把AI当趁手工具，又要守住基础知识的底线。</strong></p>
  <p><strong>曾峥</strong></p>
  <p><strong>我觉得培养方式正从统一流水线转向自驱式生态圈。</strong> 我们对社团进行了细分，成立了前端、后端等基于兴趣的小分队，活动的参与完全由兴趣驱动。热门活动能够吸引七八十名参与者，而即使是较为冷门的领域，也至少有五六位忠实的支持者。 <strong>我们的核心模式是“脚手架支持+学生主导”，</strong> 作为指导者，我的职责主要包括三个方面：首先，担任技术雷达的角色，根据行业趋势如AI软硬件的发展动态，鼓励并组织学生团队开展项目；其次，搭建资源桥梁，邀请企业导师举办技术咨询会；最后，通过真人播客的形式，每两周与活跃成员进行直播交流，讨论进展，促进自助式参与。我们组建了一个名为“AI俱乐部”的线上社区，让感兴趣的学生和老师们在轻松愉快的氛围中交流新技能，随时分享各自的使用场景。 <strong>如今培养人才就像开源社区的学习一样，需要为每个人提供在其兴趣领域内探索和创造的机会。</strong></p>
  <p><strong>卢笛</strong></p>
  <p><strong>我觉得培养方式正从确定知识的精细堆栈转向开放式问题链驱动。</strong> 像我们在参与的中学AI工具应用课程设计，以引导式智能体启发学生提问，平均一堂45分钟的课每个学生能持续提问/追问12-17次，这是传统课堂难以见到的。课堂实操方面，利用自研的提示词工程和数据集，在传统封闭式学科知识教学中寻找切口，通过人机交互赋能学科教学环节实现学习思维可视化。AI的实时伴学，既管注意力监控，如发现走神就弹趣味问答，又支持认知管理，如给每个学生定制学习进度条，为学生提供个性化概念解析与知识支持。 <strong>教师在AI时代转型“课程教学架构师”，</strong> 国家新课改推动教师掌握两个重要能力，既要会设计开放性任务，又要懂技术融合。在这里很重要的是当这些新技术带入学习流中，我们始终需要把握技术的定位不是主角而是强力辅助， <strong>生成式内容永远只是认知拼图的补充，真正的C位还是学生的思维内核与评价能力。</strong></p>
  <p><strong>述评：</strong>人工智能驱动下的教育培养方式呈现三重核心转向：其一，在培养路径上，实现从统一课程体系向个性化认知图谱的跃迁，借助知识频谱分析、AI智能体等，构建动态适应的学习路径，如苏格拉底式追问机制与AI进度条监控系统；其二，在主体关系上，形成“人机共生”的新型教育生态，教师角色从知识权威转变为教学架构师，学生从被动接受者升级为项目主创者，通过开源协作、工具再造等实践完成能力跃升；其三，在培养机制上，突破传统课堂边界，构建虚实融合的跨学科实践场域，依托问题链生成器、思维可视化工具等技术脚手架，将企业项目攻关、科研问题解决等真实情境转化为教学资源，形成"做中学-错中学-创中学"的闭环培养模式。</p>
  <h2><strong>三、现实出现哪些新困境？</strong></h2>
  <p><strong>张强锋</strong></p>
  <p>AI带来了几个头疼事。 <strong>一是AI幻觉坑学生</strong> ，他们拿ChatGPT编的“科学回答”当真理，老师还得练就“闻机油味”的鉴伪能力； <strong>二是高校和企业脱节</strong> — —阿尔法折叠这种突破是谷歌做的，高校反而落后了； <strong>三是交叉培养太难</strong> ，生物学生既要补编程，又要跟上AI三天一变的算法，最后全靠实验室“传帮带”，导师自己有时候都追不上技术迭代。&nbsp;</p>
  <p><strong>陈锐浩</strong></p>
  <p>我觉得目前主要有几个问题。一、很多设计类的AIGC平台，免费用户不是功能限制，就是使用次数有限，大家都能感受到AIGC的强大功能，但是 <strong>没法把AIGC真正作为一种生产工具来使用</strong> ，而且学生基于这些平台的实操作品，教师也无法进行管理跟评价，需要建设校本AIGC实训管理平台。二、由于这一波AIGC浪潮来得太快， <strong>很多学校的专业人才培养方案没有及时跟上</strong> ，需要变革原来的课程体系，把AI技术融入人才培养方案中。三、AIGC带来的安全问题，还没有具体的应对方法。像我们的微课都是网络上公开发布的，如果有不法分子，就可以利用AIGC技术，克隆我们的声音，我们的形象，所以 <strong>AIGC方面的安全制度得尽快出笼</strong> 。&nbsp;</p>
  <p><strong>彭汉川</strong></p>
  <p>现在一个头疼的因素是 <strong>新知识的保鲜保质期往往很短，</strong> 学生刚学会可能就过时了。更麻烦的是 <strong>系统性偏差</strong> ，比如用AI写代码的学生越来越多，能看懂底层原理的反而成了稀有动物，就像看着马斯克的火箭放烟花，没人知道为啥炸。团队合作明明天天搞，考核还逼着学生当独狼。 <strong>两极分化也厉害</strong> ：有的学生压力变动力自创工具，有的直接躺平觉得“有AI还学啥”。 <strong>最要命的是价值观这块</strong> ，海量信息把年轻人认知冲得七零八落，这可是社会隐患。&nbsp;</p>
  <p><strong>曾峥</strong></p>
  <p>在指导学 生时，我发现他们常遇到几个问题。 <strong>首先，他们往往不清楚自己所做的项目的意义和价值</strong> ，这导致他们在执行过程中容易偏离初衷。此外，由于缺乏对行业动态的了解，他们在项目定位上也可能不够准确。随着AI辅助编程的普及，技术已不再是主要障碍，关键在于如何使项目产生实际价值并满足用户需求。因此，我的角色不仅是技术指导，更是激励他们坚持完成项目，避免因困难或忙碌而放弃。其次，对于小孩子使用AI工具，便利性是一个关键因素。例如，如果像小爱同学这样的工具能够轻松语音问答，孩子们会更频繁地使用它。但如果需要复杂的操作步骤，他们的使用动力就会大大降低。因此， <strong>工具的易用性和可获得性对于促进使用至关重要。</strong></p>
  <p><strong>吴向东</strong></p>
  <p>AI协作的教育新问题是普通教师做不好教育智能体。不过，不必强求，但所有教师都需要掌握基础AI工具。建议发力的方向是 <strong>推动新潮的优秀教师转型为教育智能体设计师</strong> ，当前热议的“提示词工程师”，对优秀教师来说既是专业门槛也是时代机遇。可以预见，未来的教师可能都会具备智能体设计能力，将教学的目标内容和自己的教学智慧都体现在智能体中，作为自己的分身或学生的学习伙伴。但现阶段更需要建立分层协作机制：让部分顶尖教师构建优质教育智能体，而普通教师则侧重运用，<strong>逐步形成“设计者-使用者-智能体”三者协同增强的教育新生态。</strong></p>
  <p><strong>述评：</strong>当前AI技术在教育领域的深度渗透催生出多重隐忧：其一是教育系统的结构性错位，高校知识生产与企业技术前沿形成鸿沟，如蛋白质折叠等突破性成果多诞生于企业实验室，传统专业培养方案难以及时响应AI引发的职业重构；其二是认知能力的系统性退化危机，学生群体中普遍出现“工具依赖症候群”，即能熟练调用AI生成代码却丧失底层原理理解能力，擅长获取信息碎片却缺乏批判性整合能力，形成技术赋权下的认知贫困；其三是伦理规约与制度建设的双重真空，数字人克隆、AI幻觉误导引发的教育事故缺乏应对框架，而陈旧的知识认证体系难以评估AI辅助成果，导致师生在创新与合规间陷入两难；其四是教育公平的新形态异化，当技术迭代速度超越教师培训效能，资源禀赋差异正从硬件设备差距演变为认知代际鸿沟，形成数字原住民与技术难民的分化。</p>
  <h2><strong>四、对人才培养有何展望？</strong></h2>
  <p><strong>彭汉川</strong></p>
  <p>回头看历史或许就有答案。互联网兴起那阵，大家也慌得不行。 <strong>AI这波冲击就像杠杆，用好了能撬动地球，用砸了能把自己撬飞。</strong> 未来肯定要培养能驾驭这种杠杆的人才，像工业革命催生工程师那样，未来可能会出现AI伦理师、认知架构师这些新行当，培养方案得跟手机系统似的持续更新。 <strong>关键是要让学生既懂AI的通用逻辑，又有深耕领域的看家本领，这才是未来二十年不过时的硬功夫。</strong></p>
  <p><strong>张强锋</strong></p>
  <p><strong>我觉得未来一定需要人机协作。AI当“博士生”负责海量数据探索，人类做“导师”创造性提问和验证。</strong> 具体来说，一是要发挥制度优势，把高校自由探索和企业高效产出结合，搞校企联合攻关；二要强化数据驱动教育，像我们用AI预测蛋白质结构，就是“数据喂出来”的发现；三要接受AI替代部分工作，一些脏活累活早该交给机器了，人才能腾出手干更高级的活儿。&nbsp;</p>
  <p><strong>陈锐浩</strong></p>
  <p>未来每位教师都可以有自己的3D数字人分身，连接自己的智能体，通过PC或移动设备给学生提供24小时学伴，教学范式由师-生，变成师-机-生，学生能随时召唤教师的数字分身出来答疑，我们现在做的AI数字人实时交互系统就是朝这个方向努力。 <strong>将有更多的学校本地化部署</strong> ，搭建自己的大模型，并且跟教学平台集成在一起，教师在本地大模型之上建设专属知识库，保证数据安全，而且有更大的灵活性，实现有针对性和个性化的教学。现在从上到下对AI高度重视，加上开源生态的帮助， <strong>将有很多师生在一些垂直领域做出有竞争力的AI应用。</strong></p>
  <p><strong>张翼然</strong></p>
  <p><strong>未来的教材，我认为需要强化人机协作，并在人类价值观和社会道德上设立约束。</strong> 首先，得激发学生的学习兴趣，毕竟再详尽的教材，如果学生不感兴趣，也是徒劳。接着，要设定阶段性目标，不仅仅是传授知识，更是开阔学生视野。同时，我们得更新计算机领域的知识体系，摒弃那些过时的内容。在传授历史等学科知识时，保留主线脉络，细节则可以由AI补充。 <strong>我们要确保知识体系的完整性，把核心内容讲明白，至于细枝末节，适当简化即可。</strong> 这种做法，各学科都可以借鉴。&nbsp;</p>
  <p><strong>卢笛</strong></p>
  <p>教育需要时间，生命的萌发需要等待。比如在中学时期，孩子们开始学习如何自主探究感兴趣的问题，从不同维度思考问题，可能一开始视野不够开阔、角度也不全面，但他们会在慢慢的探索中找到属于自己的线索。 <strong>在AI时代，基础教育的角色应该是埋下种子，创造机遇，营造有利于激发孩子心力、愿力的成长环境，然后静待那个“关键时刻”的到来。</strong> 开放自主学习也会给未成年人带来挑战。比如：如何确保学生的学习投入，如何避免兴趣驱动学习的散点化，以及如何在自主学习后，将个体的学习成果和智慧带入更大的学习共同体中交流碰撞。 <strong>AI时代的教育需要在严谨与创新之间找到平衡点</strong> ，AI提供了前所未有的创新可能性和更丰富的教育供给，但我们需要牢记教育所肩负的社会化育人使命。&nbsp;</p>
  <p><strong>吴向东</strong></p>
  <p>不久就会到来的未来的教育是什么样的呢？藉由AI，人从繁重的体力和繁杂的脑力中解放出来，物质生产由机器完成，社会机制让所有人都有充裕的社会保障，所有人心无旁骛地追求自我实现和社会和谐。教育的目标、内容、方法和手段都会发生方向性的变化。那时的教育，既是AI增强的 <strong>个性化学习的快教育</strong> ——学生学习高效，每个人都能在自己的智力潜能下充分发展。也是 <strong>符合学生身心发展规律的慢教育</strong> ——没有了什么卷分数和考名校的功利，每位个体追求的是真善美与社会合作创新的美好，让每个生命从发芽开始就充分舒展向上。&nbsp;</p>
  <p><strong>述评：</strong>当前学校教育体系与社会人才需求存在结构性脱节，亟需构建以问题解决能力为核心的新型教育范式。未来的教育创新应聚焦于培养具备人机协同智慧的复合型人才，其关键在于建立“技术为人”的教育理念，通过认知迁移能力培养与技术伦理建构，使学习者既能驾驭人工智能工具，又能保持人类特有的创造性与人文关怀。这种教育模式将呈现三大发展维度：在学习方式层面，终身学习机制与动态知识更新能力将成为核心素养，形成“技术适应-知识重构-能力迭代”的螺旋式发展路径；在学科建设层面，人工智能将深度融入学科体系，催生如计算社会科学等交叉学科，推动研究范式从经验驱动向数据-模型双轮驱动转型；在社会协作层面，技术赋能将构建全球化的去中心化教育网络，通过智能平台实现教育资源的分布式共享与协同创新。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTE0ODA2MQ==&amp;mid=2650986396&amp;idx=1&amp;sn=7db41079bafc85cba25d9980d4c1c734&amp;chksm=bd51df087ede84c648c42aa0bc347afbe3c69aa63956e3bf5316d0697e0a00e43b328adc091e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯研究院”（ID：cyberlawrc）</a>，作者：腾讯研究院，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184623019400578</id>
            <title>科研人员容错免责来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184623019400578</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184623019400578</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 10:50:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>投资界-解码LP获悉，近日，海南省科学技术厅发布最新征集调查通知，针对《海南省科技创新容错免责实施办法（试行）》（简称《实施办法》）征求意见。</p>
  <p>其中对满足容错免责的情形予以界定，并创新性提出企业及青年科研人员的“首次免责”。</p>
  <p>眼下全国各地掀起容错探索潮，海南此举也指向同一个目标——鼓励创新，宽容失败。</p>
  <h2><strong>海南尝试，首提青年科研人员“首次免责”</strong></h2>
  <p>时间回到2024年底，海南省发布《进一步强化企业科技创新主体地位改革若干措施》（简称《若干措施》），针对企业在科技创新决策中的参与度不够、研发投入占比不高、企业牵头承担科研项目比例较低、企业在“产学研”合作中作用发挥不够、企业创新服务支撑力度不足等科技创新存在的突出问题，支持企业科技创新发展所需。</p>
  <p>该《若干措施》主要提出了七个方面28条改革措施。在健全符合创新规律的监管制度方面，针对性提出建立支持企业创新的容错免责制度、建立政府投资基金尽职免责制度等创新举措，并将尽快推动出台具体配套措施。</p>
  <p>这一次，针对企业创新的容错免责制度的征求意见文件出炉。《实施办法》提出十七条具体办法，以进一步鼓励科研人员积极探索、勇于创新，营造鼓励创新、宽容失败的良好氛围。</p>
  <p>具体来看，满足相关条件，经认定可采取免除相关责任、给予限期整改机会等容错措施。其中特别强调以下情况：</p>
  <p>（七）企业申报高新技术企业、创新创业平台等享受一次性认定奖励资金的平台基地。获批后，后续日常监督管理发现其已不符合相关条件且申报认定时不存在弄虚作假等违纪违法情形的。</p>
  <p>（八）企业首次承担的研发类项目，未能完成考核目标或预期项目无法继续进行，全额退回财政资金的；企业首次承担的研发类项目验收不通过，积极退回不合理支出及结余资金的。</p>
  <p>（九）青年科研人员（35岁及以下）首次承担（以承担科研项目时签订的任务书日期为准）财政资金资助的研发类项目，验收不通过，积极退回不合理支出及结余资金的。</p>
  <p>根据海南省科学技术厅的解读，这次《实施办法》中创新性提出企业及青年科研人员的“首次免责”，并指出其他省份相关文件未见相关提法。众所周知，青年人才向来是科技创新发展的生力军，正处于创新创造力的高峰期。海南此举，无疑给当地科技创新留下更大发展空间。</p>
  <p>《实施办法》还强化了对企业的支持。由于部分企业项目属于后补助，企业因不可抗力因素导致项目无法完成，项目终止后不再拨付财政资金，企业面临亏损风险。</p>
  <p>该办法实施后，海南针对容错免责的科技计划项目，财政结余经费和经审计的不合理经费按规定退回财政，企业已垫付支出的后补助财政资金给予补发；平台基地认定等获得的一次性奖励资金不予收回。很大限度上为科研团队专心研发兜底。</p>
  <p>此外，《实施办法》中也明确了限期整改的情形，主要包括延期完成、资金退回及支付、纠正损害后果等。</p>
  <p>不过，目前该《实施办法》正处于公开征求意见阶段，或将于2025年内实施。</p>
  <h2><strong>宽容失败，科技创新需要试错空间</strong></h2>
  <p>全国正掀起一波容错探索浪潮。</p>
  <p>尤记得去年底，上海发布了全国首个省级层面的国资基金考核评价及尽职免责制度文件，提出不以单一项目亏损或未达标作为基金或基金管理人负面评价的依据；同时建立分层分类长周期考核评价体系，明确了五种适用尽职免责的情形，鼓励国资基金积极作为。</p>
  <p>广州也行动了。根据近日发布的《广州开发区（黄埔区）科技创新创业投资母基金直接股权投资实施细则》，在直投资金风险容忍机制上开启新探索，其中对于种子直投、天使直投单项目最高允许出现100%亏损。</p>
  <p>不止于此，还有内蒙古、湖北、黑龙江等地均已推出了科技创新容错免责机制，允许因创新失败导致的合理损失免责。放眼望去，越来越多城市加入进来。</p>
  <p>各地财政资金向来是当地科技创新的重要支持。无论是基础研究，还是基金投资，这类资金往往对经费的可利用性及效益有着较为严格的审核机制。</p>
  <p>然而，科技创新是一项投入大、风险高、不确定性强的探索活动。一项伟大创新背后，往往有无数次不为人知的失败经验。过于严格的审核机制，也使得相关科研人员面临的压力较大，难以放下“试错成本”包袱。不少创新思路因此停留在萌芽状态，无法转化成生产力。长此以往，更谈不上产业升级与经济发展。</p>
  <p>正如目前爆火的现象级科技公司DeepSeek、宇树科技，它们都来自杭州。崛起背后，便是杭州充分包容的创业环境和宽容失败的创新土壤。</p>
  <p>合理范围内的失败，不仅能诞生一批更具敏锐度和实战经验的科技人才，更是产业生态的一次进化。如此一幕，正是眼下产业竞争激烈的真实写照。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9P4stFqjpvpK_39rkUjjrQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”</a>，作者：吴琼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184622723423623</id>
            <title>成都父女冲刺IPO ，做游戏年入53亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184622723423623</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184622723423623</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 10:49:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>港交所，即将迎来一家游戏公司。&nbsp;</p>
  <p>2月27日，星邦互娱在港交所递交招股书，中金公司担任独家保荐人。公司定位为一家整合开发、发行及运营能力于一体的移动游戏公司。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_750b27daa50e47e4a48b6ef6964f859a@46958_oswg137248oswg876oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：披露易截图&nbsp;</p>
  <p>通过持续专注于RPG游戏（角色扮演游戏Role-playing game），星邦互娱成功孵化多款标志性游戏，如《九州仙剑传》和《天剑奇缘》等。&nbsp;</p>
  <p>于往绩记录期，《九州仙剑传》的累计流水约为60亿元。截至2025年2月，《天剑奇缘》累计流水突破65亿元。&nbsp;</p>
  <h2><strong>父女档，瞄准一门游戏生意</strong></h2>
  <p>此次冲刺IPO的背后，是一对成都父女在游戏领域的多年深耕。将时间拨回2014年前后，郭中健成立了成都星邦互娱。&nbsp;</p>
  <p>2017年，郭中健之女郭小兰加入星邦互娱，监督并监管公司的运营管理以及游戏开发。目前，郭小兰担任公司的董事长、执行董事兼首席执行官。&nbsp;</p>
  <p>此后，星邦互娱专注于RPG游戏开发、发行及业务运营一体化的产业化业务战略。&nbsp;</p>
  <p>自2022年以来，星邦互娱对公司的模式作出战略优化，更专注于自主发行，并将游戏品类从RPG扩展到SLG、卡牌游戏等多种类型。&nbsp;</p>
  <p>在父女俩的带领下，星邦互娱逐渐在竞争激烈的游戏市场崭露头角，孵化出多款标志性游戏，如《九州仙剑传》和《天剑奇缘》等，为公司的发展奠定了坚实基础。&nbsp;</p>
  <p>根据易观的资料，星邦互娱标志性游戏的预期生命周期介乎54个月至72个月之间，显著超过一般RPG游戏介乎10个月至24个月的生命周期。&nbsp;</p>
  <p>值得注意的是，截至最后实际可行日期，《九州仙剑传》自正式推出以来已运营约62个月，《天剑奇缘》自正式推出以来已运营约50个月。尽管星邦互娱已重新分配市场营销资源以支持新游戏，但该两款游戏仍持续为公司带来盈利。&nbsp;</p>
  <p>截至目前，星邦互娱拥有十二款正在运营的移动游戏，包括六款ARPG游戏、三款MMORPG游戏、一款SIM游戏以及两款ARPG卡牌游戏。&nbsp;</p>
  <p>截至2024年9月30日，星邦互娱的累计注册玩家约16.5亿人。2022年、2023年以及2024年前三季度，星邦互娱游戏的每名付费用户平均流水分别为490元、524元和456元。&nbsp;</p>
  <p>在发展的历程中，星邦互娱也曾得到资本的青睐。&nbsp;</p>
  <p>2020年，星邦互娱引入成都高新创投投资。彼时，成都高新创投、捷联网络、成都星邦互娱、蓝骏投资及盛池投资订立股权转让协议，捷联网络以1.72亿元的代价向成都高新创投转让其于成都星邦互娱约9.3%股权。&nbsp;</p>
  <p>截至最后实际可行日期，郭中健有权通过GreatGuoHL、GreatGuoFHL、SpringbergFHL及SincebloomFHL行使星邦互娱已发行股本总额约57.54%的股份附带的投票权，而郭小兰通过OrchidLanHL及OrchidLanFHL行使公司已发行股本总额约33.16%的股份附带的投票权。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d1c7d31c023d4afc813d59f80a814b67@46958_oswg66005oswg935oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：招股书&nbsp;</p>
  <h2><strong>打造多款爆款游戏，9个月亏损超4700万</strong></h2>
  <p>以2023年的数据来看，按小游戏流水计，星邦互娱是中国最大的移动游戏公司；按中国古风RPG游戏流水计，星邦互娱是中国第二大移动游戏公司；按RPG游戏流水计，星邦互娱是中国第三大移动游戏公司。&nbsp;</p>
  <p>星邦互娱的成功，离不开其打造的多款爆款游戏。于往绩记录期，星邦互娱所有收入均来自移动游戏，&nbsp;</p>
  <p>2022年、2023年及截至2023年及2024年9月30日止九个月，星邦互娱分别产生收入56.75亿、53.27亿、42.61亿及20.94亿。&nbsp;</p>
  <p>公司有六款标志性游戏，即《九州仙剑传》《天剑奇缘》《黎明召唤》《异界深渊：觉醒》《异界深渊：大灵王》及《山海剑途》，于2022年、2023年以及截至2024年9月30日止九个月，其贡献所有游戏总收入的95.0%、96.0%及96.7%。&nbsp;</p>
  <p>2022年、2023年及截至2023年9月30日止九个月，公司分别产生利润3.28亿、1.97亿、1.78亿；截至2024年9月30日止九个月，星邦互娱却录得亏损4720万元。&nbsp;</p>
  <p>从财务数据来看，星邦互娱的业绩有起有伏。对于收入及利润的减少，星邦互娱在招股书中表示，是由于若干标志性游戏（即《九州仙剑传》、《黎明召唤》及《异界深渊：觉醒》）已进入生命周期的衰退期，以及《天剑奇缘》在其成熟期经历了巨大波动，而公司新推出的游戏（如《异界深渊：大灵王》及《山海剑途》）仍处于早期成长期。&nbsp;</p>
  <p>在星邦互娱的新游戏中，《异界深渊：大灵王》为后起之秀。自2024年7月起开始其游戏推广期后，其迅速俘获人气。其自2024年7月至2025年1月期间的平均每月流水约人民币7000万元。&nbsp;</p>
  <p>2024年7月，公司推出了具中国武侠风格故事线的MMORPG游戏《斗笠江湖》。该游戏以大型国战与多人对战为特色，公司自2025年1月起开始推广，截至最后实际可行日期，该游戏已累计实现流水约人民币6800万元。&nbsp;</p>
  <p>据悉，星邦互娱IPO募集所得资金净额将主要用于加强研发能力并使游戏组合多元化，以及扩大产品范围；加强在中国的游戏发行和运营能力，提高营销效率并扩大玩家群；加强AI和IT基础设施及技术创新；向海外市场扩张并发展海外业务的整体策略；寻求战略联盟并收购移动游戏产业价值链的上下游参与者；以及用作一般营运资金及一般企业用途。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9gU_4M_aJBL_AJX8Oh8iiw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”</a>，作者：韩文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184622069423744</id>
            <title>亚马逊放大招，多模型融合Alexa+来袭，剑指千亿级智能家居市场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184622069423744</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184622069423744</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 10:49:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>‍‍‍‍&nbsp;亚马逊正押注AI代理的互操作性以及模型融合，以提升其全新语音助手Alexa的效能。</p>
  <p>经过重新设计，这款旗舰语音助手不仅具备了AI代理能力，还能执行浏览器任务，焕然一新地以Alexa+的身份亮相。</p>
  <p>亚马逊强调，Alexa+“功能更强大”。<strong>Alexa+更善于对话、更智能、更具个性化，而且能帮用户处理各种事务</strong>。</p>
  <p>例如，它现在可以主动通知用户，他们喜爱的作者有新书上市，或者他们钟爱的艺术家即将到访，甚至还能帮忙购票。</p>
  <p>Alexa+能够推理指令，并调用不同知识库中的“专家”来解答用户问题，完成诸如“办公室附近哪家披萨店最近？我的同事们会喜欢吗？如果觉得他们会喜欢，就帮我预订吧”等任务。</p>
  <p>简而言之， <strong>Alexa+融合了AI代理、计算机使用能力以及从亚马逊庞大生态系统中学习到的知识，旨在成为一款更强大、更智能的家庭语音助手</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>目前，Alexa+用的是亚马逊自家的Nova模型和Anthropic的模型。&nbsp;</p>
  <p>不过，亚马逊Alexa和Echo的副总裁Daniel Rausch表示，Alexa+会保持“模型中立”，未来可能会引入更多模型（至少是亚马逊Bedrock平台上有的），找到最适合完成任务的模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_569e2fa45cfe41e1a6489db7de25eb54@46958_oswg505837oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Rausch表示：“关键在于选择正确的集成来完成一项任务，弄清楚正确的指令类型，以及实际完成任务所需的条件，然后协调整个过程。最重要的是要明白，Alexa将继续随着Bedrock上任何地方可用的最佳模型而不断进化。”&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.什么是模型混合？</strong></h2>
  <p>模型混合（Model Mixing）或模型路由（Model Routing）让企业和其他用户能够根据每个查询的需求，选择合适的AI模型来处理。</p>
  <p><strong>开发者越来越多地采用模型混合来降低成本</strong>。毕竟，并不是每个问题都需要用复杂的推理模型来回答，有些任务用特定模型处理效果更好。</p>
  <p>亚马逊云和AI部门，AWS一直是模型混合的支持者。最近，它在Bedrock平台上推出了一个名为智能提示路由的功能，可以根据查询内容将提示分配给最合适的模型和模型规模。&nbsp;</p>
  <p>这种方法似乎很有效。Rausch表示：“我无法告诉用户Alexa在某个任务中具体用了哪个模型。”</p>
  <h2><strong>02.AI代理互操作与协调</strong></h2>
  <p>Rausch提到，Alexa+通过三种方式整合AI代理：第一种是传统的API；第二种是部署能够浏览网站和应用程序的AI代理，比如Anthropic的Computer Use；第三种是让AI代理之间互相连接。&nbsp;</p>
  <p>“但最核心的是，协调这些不同体验的，是那些强大、先进的大语言模型（LLMs）。” Rausch补充道，“如果第三方应用已经有自己的AI代理，即使这些外部AI代理是用不同模型构建的，它们仍然可以与Alexa+内部的AI代理进行交互。”&nbsp;</p>
  <p>Rausch强调， <strong>Alexa团队使用了Bedrock的工具和技术，包括新的多AI代理协调工具</strong> 。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_14e0eff9ea4f48eaa878c3113a84f0b1@46958_oswg819550oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Anthropic的首席产品官Mike Krieger表示，即使是早期版本的Claude也无法实现Alexa+的目标。&nbsp;</p>
  <p>“这次演示中有一个非常有趣的时刻，因为模型确实变得更好了。”Krieger说，“但如果用户尝试用3.0 Sonnet或我们3.0级别的模型来做这件事，用户会发现同时使用多种工具会非常困难。”&nbsp;</p>
  <p>尽管Rausch和Krieger都没有透露亚马逊具体使用了Anthropic的哪个模型来构建Alexa+，但值得注意的是，Anthropic本周一发布了Claude 3.7 Sonnet，并且该模型已经在Bedrock平台上可用。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03.Alexa+知识渊博</strong></h2>
  <p>亚马逊将尖端的大语言模型与Alexa庞大的知识库相融合，打造出了一款真正意义上更智能的人工智能助手，最重要的一点是它会自我学习。&nbsp;</p>
  <p><strong>这不仅仅在于知道很多东西，更在于能够深入理解，并将所有知识整合起来，给出准确且实时的回复</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>无论用户确切知道自己想要查找什么信息（比如 “地球上所有海洋中的最低点是哪里？”），还是只有一个尚未成型的问题或想法（比如 “那部乡村音乐电影开头Bradley Cooper唱的那首歌是什么？”），Alexa +都能做到。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f62910d3c8db4d4a9d8129dbaf5de81f@46958_oswg550539oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>用户还可以通过桌面浏览器、移动应用程序，甚至电子邮件来分享文件、电子邮件、照片和信息，从而丰富它的知识储备，让Alexa记住这些内容、进行总结，或者据此采取行动。</p>
  <p>例如，可以发送一张现场音乐演出日程表的照片，让Alexa把具体信息添加到的日历中；上传学习资料，并让Alexa将其变成一份小测验。&nbsp;</p>
  <h2><strong>04.Alexa+为用户量身定制</strong></h2>
  <p><strong>全新升级的Alexa+不仅高度个性化，还为用户提供了深度定制的体验，真正做到了“懂用户所需”</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>它可以知道用户买过什么、爱听什么音乐、常看哪些视频，甚至清楚用户的收货地址和支付偏好。但它的能力远不止于此，用户可以让它记住更多对用户生活有帮助的细节，让体验更加贴心。&nbsp;</p>
  <p>无论是家庭食谱、重要日期、饮食偏好，还是一些特定的事实信息，Alexa+都能轻松掌握，并利用这些信息为用户提供切实有用的建议和行动。未来，随着Alexa+的不断进化，它将更加深入地融入用户的生活，成为最贴心的“私人管家”。</p>
  <h2><strong>05.对AI领域的巨额投资</strong></h2>
  <p>许多用户第一次接触AI是通过语音助手，比如Alexa、Google Home，甚至苹果的Siri。&nbsp;</p>
  <p>这些助手让我们可以外包一些任务，比如开灯。你可能会在酒店体验到Alexa或Google Home设备，感受它们的便利，躺在床上就能让Alexa关掉闹钟、开灯、拉开窗帘等。&nbsp;</p>
  <p>然而，尽管Alexa、Google Home和Siri已经无处不在，但随着生成式AI的兴起，它们开始显得有些过时。我们突然希望AI助手能提供更多实时答案，并更智能地完成任务，比如无需多次提示就能在日历中添加多个会议。</p>
  <p><strong>亚马逊承认，生成式AI的崛起，尤其是AI代理的发展，终于让Alexa能够发挥其潜力</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>亚马逊设备与服务高级副总裁Panos Panay在演示中表示：“在此之前，Alexa的能力一直受限于技术。”&nbsp;</p>
  <p>Rausch表示，希望Alexa+能够不断改进，引入新模型，并让更多人感受到这项技术的强大之处。&nbsp;</p>
  <p>目前，Alexa+的月费为19.99美元，但所有亚马逊Prime会员均可免费使用。Alexa+将在未来几周内开始在美国进入早期试用阶段，随后在接下来的几个月里逐步推广。&nbsp;</p>
  <p>原文来源于：</p>
  <p>1.https://venturebeat.com/ai/rebuilding-alexa-how-amazon-is-mixing-models-agents-and-browser-use-for-smarter-ai/</p>
  <p>2.https://www.aboutamazon.com/news/devices/new-alexa-generative-artificial-intelligence</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CHa_cLJNYkBj14LC_YVOUg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“元宇宙之心MetaverseHub”</a>，作者：元宇宙之心，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184621839916417</id>
            <title>英伟达“赚钱机器”更强了，盈利创纪录，黄仁勋：DeepSeek 为 GPU 降本，但下一代模型还离不开我</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184621839916417</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184621839916417</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 10:46:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>今天，英伟达发布了亮眼的财报：季度收入创纪录为 393 亿美元，环比增长 12%，同比增长 78%；季度数据中心收入创纪录为 356 亿美元，环比增长 16%，同比增长 93%；全年收入创纪录为 1305 亿美元，同比增长 114%。</p>
  <p>不过，这样的成绩并没有带动英伟达股价大涨，反而在财报披露后却出现了剧烈波动。英伟达分析师电话会议结束，英伟达股价转而下跌 0.12%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_ca234c8d0e404a788a2b38b6eb9a769a@46958_oswg110067oswg1080oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>数据中心业务稳居收入大头，得益于英伟达 Hopper GPU 计算平台和 InfiniBand 的出货量增加。在第四季度收入创下 356 亿美元的纪录，比上一季度增长 16%，比去年同期增长 93%。全年收入增长 142%，达到了创纪录的 1152 亿美元。据悉，目前全球 TOP500 的超级计算机榜单上，超过 75% 的系统由英伟达技术提供支持。云服务提供商 AWS、CoreWeave、Google Cloud Platform（GCP）、Microsoft Azure 和 Oracle Cloud Infrastructure（OCI）采购英伟达 GB200，以对日益增长的 AI 客户需求。英伟达将作为投资 5000 亿美元的“星际之门”的关键技术合作伙伴。</p>
  <p>游戏与 AI PC 业务方面，第四季度游戏收入为 25 亿美元，比上一季度下降 22%，比去年同期下降 11%。全年收入增长 9%，达到了 114 亿美元，得益于 RTX 40 系列 GPU 的热销。英伟达推出采用 Blackwell 架构的 RTX™ 50 系列显卡，其中 5090 和 5080 相比上一代产品提供最高 2 倍的性能提升。NVIDIA DLSS 4 具备多帧生成和图像质量增强功能，发布时已有 75 款游戏和应用支持，NVIDIA Reflex 2 可以将 PC 延迟降低最多 75%。</p>
  <p>专业可视化方面，第四季度收入为 5.11 亿美元，环比增长 5%，同比增长 10%。全年收入增长 21%，达到了 19 亿美元。英伟达发布个人 AI 超级计算机 NVIDIA Project DIGITS，为全球的 AI 研究人员、数据科学家和学生提供访问英伟达 Grace™ Blackwell 平台的强大计算能力。</p>
  <p>汽车和机器人业务方面，第四季度汽车业务营收达 5.7 亿美元，环比增长 27%‌，同比增长 103%‌；全年营收增长 55% 至 17 亿美元‌。英伟达与丰田、现代汽车达成合作，推出 NVIDIA Cosmos™平台‌，已被机器人及汽车企业 1X、Agile Robots、Waabi、Uber 等采用‌，发布 NVIDIA Jetson Orin Nano™ Super，其生成式 AI 性能最高提升 1.7 倍‌。</p>
  <p>英伟达创始人兼首席执行官黄仁勋表示：“Blackwell 的需求非常强劲，因为推理 AI 为计算能力增加了另一个缩放定律——增加用于训练的计算能让模型更聪明，增加用于长时间思考的计算会让答案更智能。”</p>
  <p>Blackwell 是英伟达去年发布的“历史上最强大”GPU 架构，支持万亿参数规模的 AI 模型训练和推理。黄仁勋表示，Blackwell 架构为推理 AI 设计，推理性能比 Hopper 提升 25 倍，成本降低 20 倍。他进一步确认，Blackwell 系列芯片的供应链问题已完全解决，供应问题不曾妨碍到下一次训练和后续产品的研发。</p>
  <p>此外，黄仁勋透露，Blackwell Ultra 计划于 2025 年下半年发布，将带来新的网络、内存和处理器等改进。CFO 指出，一旦 Blackwell 增产，利润将有所改善，并预计到 2025 年年底，利润率将在 70%-80% 区间的中部。然而，他强调目前的首要任务是向客户交付尽可能多的产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_ee115a0e99e04121bd01fd244108508e@46958_oswg31667oswg1080oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>得益于 R1 推理模型，全球计算需求在加速增长&nbsp;</strong></h2>
  <p>今年 1 月，中国初创 AI 公司 DeepSeek 发布的开源模型 R1 震撼全球——在极低的训练成本下，该模型展现出不逊于 ChatGPT 的顶级性能。这一消息一度引发市场震动，导致英伟达股价单日暴跌 17%。尽管过去一个月内英伟达股价已回升至高位，但市场对训练效率的提升可能影响其长期增长轨迹的担忧依然挥之不去。</p>
  <p>这份财报所覆盖的时间（截至 1 月 26 日前的三个月）恰巧与 DeepSeek 震撼市场的日子（1 月 27 日）错开，从财报数据本身看不出 DeepSeek 给英伟达带来的业绩影响，但在财报电话会议上，DeepSeek 无疑是一个无法回避的议题。</p>
  <p>对于 DeepSeek 对英伟达的影响，黄仁勋提到，因为 OpenAI o3、DeepSeek R1 和 Grok 3 这些新兴推理模型的兴起，大家的推理需求正在加速增长。</p>
  <p>并且长时间推理（long-thinking reasoning AI）每个任务所需的计算量可能是一次性推理（one-shot inference）的 100 倍。</p>
  <p>人工智能正在从感知和生成式 AI 进化到推理 AI。计算量越大，模型“思考”得越多，答案就越智能。像 OpenAI o3、DeepSeek R1 和 Grok 3 这样的推理模型正采用推理时间缩放（Inference-Time Scaling）。推理模型的计算需求可能是传统模型的 100 倍，而未来的推理模型可能需要更大规模的计算资源。</p>
  <p><strong>“DeepSeek R1 的出现点燃了全球的热情。这是一项出色的创新，但更重要的是，它开源了一个世界级的推理 AI 模型。”</strong></p>
  <p>如今，几乎所有 AI 开发者都在使用 R1，或者借鉴其链式思维（Chain of Thought）和强化学习（Reinforcement Learning）等技术来提升模型性能。目前有三条缩放定律在推动 AI 计算需求的增长。AI 的传统缩放定律依然有效，基础模型（Foundation Models）正在不断增强，并融入多模态能力，预训练规模仍在持续扩大。但这已经不再足够。AI 计算需求正向两个新维度扩展。首先是后训练缩放（Post-Training Scaling），包括强化学习（Reinforcement Learning）、微调（Fine-Tuning）和模型蒸馏（Model Distillation），其计算需求比单纯的预训练高出数个数量级。其次是推理时间缩放，在这一过程中，单次查询的计算需求可能达到传统推理的 100 倍。</p>
  <p>“这仅仅是个开始！”黄仁勋强调，“我们预计下一代模型可能会基于模拟和搜索技术，计算量需求将是现在的数千倍，甚至有望达到数十万倍、数百万倍。”</p>
  <p>“有些模型是自回归模型，有些是基于扩散模型，各不相同。有时我们希望看到数据中心具备强大的综合推理能力，有时又需要其具备紧凑的特性，因此很难确定数据中心的最佳配置。这也就是为什么英伟达的架构如此受市场欢迎，因为我们能运行各种模型。”</p>
  <h2><strong>DeepSeek 的开源 进一步，巩固英伟达的领先 地位？ ！&nbsp;</strong></h2>
  <p>在财报电话会议上，黄仁勋提到，中国市场的占比与此前几个季度大致相同，基本保持稳定。</p>
  <p>但根据昨天路透社的消息，由于对 DeepSeek 低成本 AI 模型的需求激增，中国企业正在加大对英伟达 H20 人工智能芯片的采购。其中，两位知情人士指出，自上个月 DeepSeek 进入全球公众视野以来，腾讯、阿里巴巴和字节跳动的 H20 订单“显著增长”。</p>
  <p>最近几天，DeepSeek 开源了针对英伟达进行优化的一系列代码库，包括 FlashMLA、DeepEP、DeepGEMM、DualPipe 和 EPLB，涉及 Hopper GPU、FP8 精度计算、MoE（Mixture of Experts）、并行策略等关键技术。</p>
  <p>曾参与构建 OpenAI 首个 GPU 集群的 Vinayak 昨天发表的评论则揭示了一个深层逻辑——DeepSeek 开源的优化方案实质上巩固了英伟达的技术壁垒：“<strong>毫无疑问，这将进一步巩固英伟达的领先地位。</strong> 换句话说，如果你想要像 DeepSeek 这样的专家团队为你优化功能，那就选择英伟达。英伟达很可能会在接下来的 Blackwell 和 Rubin 迭代中引入这些改进（如果他们在未来几个月内这么做了，我一点也不会感到意外）。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_8c4d22951d204e219978a368df65a9ef@46958_oswg38195oswg612oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有趣的是，不仅仅是目前开源的这些优化，在 V3 模型论文中，DeepSeek 甚至在技术层面向英伟达提出的具体改进建议：</p>
  <p>其一是累加精度升级。通过实验发现，英伟达 Tensor Core 当前累加精度（34 位以下）难以满足 FP8 训练的误差控制需求。DeepSeek 建议增加累加精度或动态调整位宽，以平衡效率与精度。这一改进若能实现，将显著提升低精度训练可靠性。</p>
  <p>“我们的实验发现，Tensor Core 在进行符号扩展右移后，仅保留每个尾数乘积的最高 14 位，并截断超出范围的位数。然而，例如，为了在 32 次 FP8×FP8 乘法累加中获得精确的 FP32 结果，至少需要 34 位精度。因此，我们建议未来的芯片设计在 Tensor Core 中增加累加精度，以支持全精度累加，或者根据训练和推理算法的精度要求选择合适的累加位宽。此方法能够在保持计算效率的同时，将误差控制在可接受范围内。”</p>
  <p>其二是在线量化流程优化。DeepSeek 开发了一种基于 Tile（子块）和 Block（块级）的量化方法，可以在数据集中动态调整特定位宽下的数值范围。而目前英伟达仅支持张量级别的量化。DeepSeek 希望英伟达的架构师阅读其论文，并看到该方法的优势。</p>
  <p>其三是矩阵运算融合创新。DeepSeek 还希望 GPU 厂商将矩阵转置操作与 GEMM（通用矩阵乘法）运算融合，从而进一步减少内存操作，优化量化工作流。</p>
  <p>未来，DeepSeek 和英伟达是否能更深层次的合作，比如共同研发新技术，现在还不好说。但至少目前，DeepSeek 通过模型优化释放了中端芯片的潜力，而英伟达则借助生态反馈增强了硬件的竞争力。</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>https://www.investing.com/news/transcripts/earnings-call-transcript-nvidia-beats-q4-2025-estimates-stock-gains-93CH-3894615</p>
  <p>https://www.nextplatform.com/2025/01/27/how-did-deepseek-train-its-ai-model-on-a-lot-less-and-crippled-hardware/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EtEA-VmHDWyQ6njpZXR6vQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“InfoQ”</a>，整理：褚杏娟、Tina&nbsp;，，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3182843163383172</id>
            <title>「蓝霄航空」连续完成两轮数千万元融资，首款增程式倾转旋翼eVTOL货运无人机预计年内完成试飞｜36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3182843163383172</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3182843163383172</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 10:02:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>文｜刘婧琼</p>
  <p>编辑｜阿至</p>
  <p>36氪获悉，蓝霄航空科技（济南）有限公司（以下简称「蓝霄航空」）近日宣布连续完成数千万元天使轮和天使+轮融资，天使轮由联想之星和海益投资联合领投，天使+轮由戈壁创投独家投资，由澜松资本担任长期独家财务顾问，所筹资金将用于公司飞行器产品研发。</p>
  <p>「蓝霄航空」成立于2024年6月，目前专注于大型增程式倾转旋翼eVTOL飞行器的研发和制造。蓝霄定位是“全国首家增程式倾转旋翼eVTOL飞行器制造商”，致力于重构航空货运市场， 打造高时效的低空直航货运网络， 推动航空制造业高端化、 智能化、 绿色化发展。</p>
  <p>「蓝霄航空」创始人兼CEO王刚表示，公司采用“先货后人”的发展战略，即针对存量货运市场，先推出可解决里程焦虑的增程式货运eVTOL，后根据市场进程择时推出客运版eVTOL，以“倾转旋翼”技术路线，实现多场景的商业化布局。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_2c96479306a54440bea977946ff2c0a8@108918617_oswg246084oswg717oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">蓝霄LX-1渲染图</p>
  <h2><strong>增程式倾转旋翼，打破eVTOL货运里程焦虑</strong></h2>
  <p>成立不到半年时间，「蓝霄航空」首款增程式倾转旋翼eVTOL货运无人机——蓝霄LX-1即将完成设计，进入总装总调阶段。</p>
  <p>在路线上，「蓝霄航空」采用的是倾转旋翼构型+增程动力系统的技术方案。谈及技术路线选择背后的逻辑，王刚告诉36氪：“选择其他构型的研发路径会短一些，但考虑到飞行器要同时兼顾效率和可靠性，我们认为倾转旋翼未来会成为应用场景里的领先技术。并且，我们内部做过测算，当起飞重量超过一吨后，选择倾转旋翼路线是更划算的。”</p>
  <p>eVTOL领域目前主要有3种技术路线，多旋翼、复合翼、倾转旋翼，三者的研发难度依次递增，发展成熟度不同，载重能力区间也不尽相同。目前eVTOL头部厂商如Joby、Archer等多以布局倾转构型为主，但结合行业发展的实际阶段，不同技术路线的产品都有其优势特点和相匹配的应用场景。</p>
  <p>比如“在十公斤到两百公斤起飞重量区间里，垂直起降无人机的构型上大量采用了复合翼的技术路线，且复合翼构型已经被大量的央国企系和民企系无人机公司做过商业化验证。”此外，考虑到多旋翼的特殊优势——便捷性和灵活性，王刚认为在超短途的运输上，多旋翼构型也仍然具有优势，尤其是小载重，呈现出空中机器人的产品形态。</p>
  <p>在动力系统上，区别于目前主流的纯电动路线，「蓝霄航空」选择了增程式动力系统，王刚认为，“纯电动eVTOL的发展受投资认可度影响可能暂时走的相对靠前，但真正将产品放在应用场景里去重新审视，纯电动存在着一些问题。以航空货运为例，纯电动机型的里程续航和载重量都比不上增程式机型。”</p>
  <p>&nbsp;王刚提到，蓝霄LX-1的增程式系统通过燃油发电补充电能，可以实现最大起飞重量2.5吨，最大航时超过5小时，续航里程1000公里，最大载重接近一吨。与纯电动eVTOL相比，「蓝霄航空」增程式eVTOL的关键数据显著提升。</p>
  <p>在增程式货运eVTOL细分领域，放眼全球市场，目前表现突出的是美国Traverse Aero公司旗下的Orca增程式货运eVTOL无人机，其续航可以达到600英里（约965千米），与蓝霄LX-1相当。Orca的载重为250公斤，属于中型货运eVTOL范畴，而蓝霄LX-1的载量为700公斤，属于大型货运eVTOL范畴。</p>
  <h2><strong>构建低空货运，加速技术与商业化落地</strong></h2>
  <p>根据团队共识，「蓝霄航空」的产品将首先从货运物流市场切入。据QYResearch的统计及预测，2024年全球物流用eVTOL市场规模已达2.04亿美元，预计2031年将突破16.82亿美元，年复合增长率35.7%。</p>
  <p>“另外在特殊场景中，例如现在的应急航空领域，一年有几百亿市场空间，eVTOL也具有革新应用场景的能力”，王刚很看好货运eVTOL未来的市场增长潜力。</p>
  <p>在航空货运场景中，通常存在典型的「时效与成本」权衡难题，这一难题源于运输速度、运力、基础设施、技术和市场需求等多方面的矛盾。企业需要在时效性和成本之间找到平衡点，通过技术创新、运营优化和市场细分来缓解这一难题，eVTOL则有望为高时效的货运场景找到更具性价比的解决方案，打造低空组网式货运应用。</p>
  <p>王刚告诉我们：“蓝霄LX-1在低空货运运输上，能够较好地兼顾「高时效」和「低成本」优势”。根据蓝霄团队的测算，在常规运输场景内，以从湖北襄阳到河北唐山的飞行路线为例，对比主流快递公司的特快和标快件，蓝霄eVTOL直航件平均耗时比行业运输时间缩短8-10倍。对比主力快递公司现有航空运输业务，蓝霄eVTOL干支线运输的吨公里成本仅为行业航空运输成本的60%-70%。对比整个物流运输的成本收入比，也能降低30%-40%。</p>
  <p>根据王刚介绍的商业化策略，「蓝霄航空」国内外“一纵一横”的十字型战略布局，将持续强化蓝霄在场景端落地优势，其中包括城际低空货运、海岛货运、山地货运、远程支线、近程支线等。据悉，「蓝霄航空」目前的COO拥有15年空域产业运营和政府关系、海外落地渠道管理经验，对低空产业有着深刻认知。</p>
  <p>此外，成建制的技术团队也是「蓝霄航空」一大亮点，团队技术骨干出自前中国航天空气动力技术研究院（下属无人机上市公司：航天彩虹）彩虹系列无人机核心研发团队，在飞行器领域总体与气动、机械与结构、飞行控制、增程器等多领域都有深厚的积累和技术实力。</p>
  <p>创始人兼CEO王刚拥有17年无人机研发设计经验，曾任彩虹4无人机型号总师、彩虹3无人机、彩虹太阳能无人机飞控系统总师。据悉，目前彩虹4是目前市场上面向出口无人机中的最受欢迎的型号之一，该型无人机已出口欧洲、东南亚、中东等地区，技术状态非常成熟稳定，同时系统集成和挂载能力强大，兼容多种特设和通讯、探测方式。</p>
  <p>王刚也提到，正是基于团队过往的技术积淀与工业化经验，目前蓝霄LX-1的总体设计、结构设计、飞行控制系统、增程器动力总成以及倾转机构等核心模块，均由「蓝霄航空」团队自主研发并掌握关键技术。</p>
  <p>2025年对「蓝霄航空」是至关重要的一年，其首款增程式倾转旋翼eVTOL货运无人机，计划于年内完成设计、生产和试飞。除了飞行器设计和小批量量产目标，「蓝霄航空」也会同步推动取证及商业化进程。</p>
  <h3>投资人观点</h3>
  <p><strong>联想之星合伙人高天垚认为</strong>：我们高度认可蓝霄在eVTOL领域的创新突破与战略定位。蓝霄航空聚焦增程式倾转旋翼技术，通过解决货运场景的里程焦虑与载重瓶颈，精准切入千亿级航空物流市场。团队汇聚了航天彩虹等顶尖机构的资深技术人才，具备从研发到量产的完整工业化能力，展现了极强的执行壁垒。联想之星看好蓝霄航空以“先货后人”策略重构低空货运网络的前景，相信其在推动航空制造业智能化、绿色化转型中将成为关键力量。 &nbsp;</p>
  <p><strong>海益投资合伙人Qin认为</strong>：蓝霄增程式动力系统在续航与载重上的显著优势，使其在纯电动路线主导的eVTOL市场中形成差异化竞争力。公司首款机型蓝霄LX-1的千公里航程与700公斤载重，直击航空货运的时效与成本痛点，具备规模化落地的潜力。团队过往在彩虹系列无人机研发中的成功经验，以及清晰商业化路径，进一步降低了商业化风险。海益投资期待蓝霄航空以技术驱动，引领中国低空经济新生态。 &nbsp;&nbsp;</p>
  <p><strong>戈壁创投管理合伙人唐啟波认为</strong>：戈壁创投作为一家深耕香港并辐射大湾区的美元基金，致力于扶助初创企业成为世界级的领导者。我们独家投资天使+轮，核心看好蓝霄航空的技术与商业化潜力，其倾转旋翼构型兼顾效率与可靠性，在载重超过1吨的场景中具备显著成本优势。香港作为大湾区的国际创新枢纽，正在积极与其他湾区城市协调，加速推进低空经济与智慧物流发展。蓝霄航空的增程式eVTOL技术有望为大湾区的跨境物流、应急运输提供高效解决方案，助力区域经济升级。戈壁创投相信，蓝霄航空将成为全球货运无人机赛道的标杆企业，为大湾区的科技创新注入新动能。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184681760513410</id>
            <title>Claude 3.7登顶编程竞技场，大幅领先100分，最新布料模拟实测再惊艳网友</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184681760513410</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184681760513410</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 09:56:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>公认的编程开发能力第一！<strong>Claude 3.7 Sonnet刚刚登顶WebDev竞技场榜首</strong>。</p>
  <p>大幅甩第二名100多分，在榜单前十的其它相邻模型分差仅为几分、几十分的情况下。</p>
  <p>那第二名是谁呢？还是Claude自己——Claude 3.5 Sonnet。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_b311a2c3281b4de89f942ceecbd49f47@46958_oswg349983oswg942oswg1286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>WebDev榜单与我们所熟知Chatbot Arena榜单“同宗同源”，也是由LMArena（LMSYS Org）打造，不过更专注于AI编程、网页应用开发能力。</p>
  <p>值得一提的是，DeepSeek R1作为榜单前十唯一的开源模型排名第三，超越early-grok-3、o3-mini-high、Claude 3.5 Haiku等。</p>
  <p>对于Claude 3.7 Sonnet高分登顶，有网友表示并不惊讶。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_213045c333c34fe4811354edc87d5654@46958_oswg37492oswg942oswg204_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>毕竟，这两天网友们疯狂实测Claude 3.7，一次又一次被惊艳到，最新实测更是再次刷新网友对Claude 3.7的认知。</p>
  <h2><strong>Claude 3.7最新实测</strong></h2>
  <p>比如前两天下面这个Claude 3.7 Sonnet用p5js编写布料模拟效果在网上疯传：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_08e3fe3f5c3d4ac0858e5c1d1382ab72@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有位学者看到后，还晒出了自己1986年在MIT的硕士论文，主题正是“布料外观建模”。他提到，过去完成这项工作需要数天时间，而现在AI只需几分钟就能超越他，不禁感叹：</p>
  <blockquote>
   <p>虽然他们现在还付我薪水，但这样的日子还能持续多久呢？</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_782de9d1ade94a2da5bef3b9a6489838@46958_oswg419290oswg1080oswg959_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现在，更扎心了老铁。</p>
  <p><strong>网友又做出了另一版</strong>，还是带有明暗关系的那种：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_0eab05935a514a8f8799cc3c3a27d30d@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>网友表示“这种效果即使是在高级图形学课中，也很少有教怎么做的”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f6302c7344324685a4ec43e2348ec14f@46958_oswg100397oswg876oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此之外，Reddit上一位老哥的最新分享也引发网友热议。</p>
  <p>他表示突然想起一个自己在1997年用Visual Basic 4编写的古老应用程序，于是<strong>将这个27年前的EXE文件上传到了Claude 3.7并请求转换为Python代码</strong>，结果Claude不仅分析了文件组件，还在5分钟内用Pygame写出完美转换且可运行的Python代码。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_acb14cdcf66d4277818ed2cebb2de8a6@46958_oswg335117oswg1064oswg1430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这位老哥还晒出了自己与Claude 3.7的聊天记录：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_9213545934934de5a0957ae59e5c2c83@46958_oswg363178oswg617oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>网友get新玩法后纷纷开始效仿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f4c561d157604bb9b7133b0bb7011516@46958_oswg793332oswg944oswg888_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，有网友体验了Claude 3.7的新<strong>GitHub集成功能</strong>后表示“它改变了工程师理解软件的方式”：</p>
  <p>可以Frok一个代码库选择一个特定的文件夹，然后向它提问关于代码的任何问题，Claude还会显示每个文件夹在上下文窗口中所占的百分比，帮助你更好地理解代码结构和内容。</p>
  <p>比如，Claude 3.7可视化了yt-dlp（一个YouTube下载器）的工作流程：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_5ae7ded72eef4c06abecb2686b4f0870@46958_oswg92247oswg544oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_8ae5a07b32be47858979b1f98ffe8c03@46958_oswg189445oswg1080oswg1003_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>沃顿商学院教授Ethan Mollick也放出了最新实测。</p>
  <p>例如，基于“Bartleby the Scrivner”故事创建的小游戏：</p>
  <p>还可以用Claude 3.7制作一个互动式的“时光机道具，能够穿越回过去”：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_830769dacebe42469cda6a0f4d6a03da@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ethan Mollick特意写了一篇Blog介绍Claude 3.7。</p>
  <p>有意思的是，这篇Blog被Anthropic官方注意到了，官方表示<strong>Claude 3.7没有那么大</strong>（花几千万美元训练的那种）。但之后的模型规模会增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_3a90c4b2fdcf437288ca90f8a375da27@46958_oswg191181oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>[1]https://x.com/lmarena_ai/status/1894840263379689490</p>
  <p>[2]https://x.com/deedydas/status/1894871849269633162</p>
  <p>[3]https://x.com/deedydas/status/1894841573311197239</p>
  <p>[4]https://x.com/deedydas/status/1894576702749381082[5]https://x.com/emollick/status/1894258450852401243</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FxqYR40YEkcji-MVUuevNw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：西风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184581888335236</id>
            <title>能打败薇娅、李佳琦的种草新王，可能是 DeepSeek</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184581888335236</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184581888335236</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 09:53:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>上周，听说 DeepSeek 的日活已经突破 3000 万了。每天向 DeepSeek 问东问西，已经成了不少人生活的一部分。</p>
  <p>搜索和提问的对象变了，一个新的现象随之诞生：<strong>被 DeepSeek 种草。</strong></p>
  <p>前些天，我就被 AI 种草了水晶。&nbsp;</p>
  <p>本来我就是跟了一下 DeepSeek 玄学之风，尝试算了下运势，然后捎带问了下怎么做会比较好，它就给我推荐了绿幽灵、海蓝宝、天河石这三款水晶，&nbsp;</p>
  <p>思考过程里也告诉了我推荐的原因：水属性可以增强财运和事业运，木属性则有助于提升事业发展和健康。因此，推荐绿幽灵、海蓝宝、天河石等属木和水的宝石。&nbsp;</p>
  <p>水晶助运这种事就跟求神拜佛一样，信则有不信则无，我属于小信一些，直接下单了。&nbsp;</p>
  <p>买完在小红书一刷，被 DeepSeek 种草下单买这买那的人还挺多，有护肤品、健身用品、户外用品……&nbsp;</p>
  <p>这让我开始意识到一个变化：<strong>随着大模型的能力越发成熟，人们越来越信任甚至依赖大模型的答案，在这种趋势下，广告与商业的新机会正在浮现。</strong></p>
  <h2><strong>01 大模型也开始给人「种草」了</strong></h2>
  <p>在传统互联网商业生态中，用户搜索行为往往蕴含着重要的商业转化价值。&nbsp;</p>
  <p>用户在搜索过程中明确表达需求后，就可能在获取信息后被进一步引导产生购买欲望或推荐意愿，也就是「种草」。&nbsp;</p>
  <p>比如拿一个很日常的问题输入谷歌浏览器「肚子疼应该吃什么药」，浏览器就会给出常用的可以缓解腹痛的药物品类，但是这还不够，还得接着问问「哪种品牌的阿司匹林更好」才好下单购买。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d1c1937ad4554e8994d9d5abfda66c21@000000_oswg75454oswg1080oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：极客公园&nbsp;</p>
  <p>搜索是为了找到答案，解决问题，并用得到的答案解决自己的问题。用户在获取答案的过程中，自然会接触到广告或推荐内容，从而激发潜在的消费需求。&nbsp;</p>
  <p>这种从搜索到种草的转化路径，为品牌提供了营销的机会。抖音搜索数据显示，用户在搜索后留资的比例较高，且搜索广告与信息流广告的协同作用能够带来显著的转化增量。&nbsp;</p>
  <p>大模型和搜索的结合，给搜索引擎装上了一个「智能助手」。传统的搜索引擎只能找到网页上的信息，而大模型可以理解这些信息，并根据用户的意图提供更精准的答案。&nbsp;</p>
  <p>现在，随着联网搜索功能的大范围应用，大模型也开始给人「种草」了。&nbsp;</p>
  <p>大模型给人「种草」这件事是怎么做到的？&nbsp;</p>
  <p>从技术角度来看，大模型能够推荐商品的核心原理与其背后的深度学习和预训练过程密切相关。&nbsp;</p>
  <p>在大模型的训练过程中，模型会学习大量的语料数据，这些数据帮助大模型在处理用户查询时，能够从海量信息中提取出最相关的内容，并为用户推荐对应的商品或服务。&nbsp;</p>
  <p>与传统搜索引擎不同，AI 搜索不仅关注用户输入的关键词，还能理解用户的意图，并通过深度学习模型提供针对性答案。这种方式通过多层次的语义推理，使得搜索结果不再是简单的文本匹配，而是基于上下文和用户需求的动态调整。&nbsp;</p>
  <p>也因此，大模型能够识别出用户查询背后的潜在需求，比如推荐鞋子的查询，AI 会推测用户可能需要了解跑步鞋的性能、品牌、价格等信息，从而提供相关的推荐内容。&nbsp;</p>
  <p>而联网功能的开通，让大模型能够访问实时信息源，包括最新的产品数据、市场趋势、用户评论等，结合大模型的强大语义理解能力，实现的推荐就更到位了。&nbsp;</p>
  <p>比如现在再去 AI 搜索产品上「跑步鞋推荐」时，AI 就会抓取实时市场上的热门鞋款和品牌，并结合用户的偏好和历史搜索记录，推送个性化推荐。&nbsp;</p>
  <p>比如我在谷歌搜「什么跑步鞋好」，得到的是一些链接：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_b0ae2633661d4387a1522e4ac6858bf1@000000_oswg60425oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：极客公园&nbsp;</p>
  <p>在没有开通联网功能的 DeepSeek 搜，DeepSeek 先是花了 19 秒思考：&nbsp;</p>
  <p>嗯，用户让我推荐一些跑步鞋品牌。首先，我需要确定他们的具体需求。他们可能刚开始跑步，或者想换新鞋，或者有特定的跑步类型，比如长跑、竞速、越野跑之类的。不过用户没有给出太多细节，所以我要全面一点。</p>
  <p>首先想到的是国际大品牌，像耐克、阿迪达斯这些，这些品牌知名度高，产品线全，适合大多数跑者。然后要考虑专业跑步品牌，比如 Asics、Brooks、Saucony、New Balance 这些，它们在跑步圈里口碑很好，特别是针对不同脚型和跑步方式有不同科技。</p>
  <p>接下来，用户可能有不同的使用场景。比如，如果是日常训练，Brooks 的 Ghost 系列不错；如果是马拉松竞速，耐克的 Vaporfly 或者阿迪的 Adizero 系列更适合。还有可能需要考虑支撑型或缓震型，比如 Asics 的 Kayano 适合支撑，而 Nimbus 则是缓震。</p>
  <p>另外，价格也是一个因素。用户可能想要不同价位的推荐，比如 Hoka One One 和 Altra 属于高端品牌，而美津浓、斯凯奇可能性价比更高一些。国产品牌如李宁、安踏、特步、361 国际线也是不错的选择，特别是预算有限的情况下。</p>
  <p>还要注意用户可能的特殊需求，比如宽脚型、扁平足，或者需要环保材料。Altra 的宽鞋头设计，Allbirds 的环保材料可能适合这些情况。越野跑的话，Salomon 和 La Sportiva 是很好的选择。</p>
  <p>最后，我应该提醒用户根据自身情况选择，比如体重、跑步习惯、脚型，最好去实体店试穿。这样推荐会更全面，覆盖不同需求，同时给出选择的建议，确保他们能找到合适的跑鞋。</p>
  <p>然后给出了我从国际主流品牌、专业跑步品牌、性价比品牌到国产优质品牌、小众/创新品牌等一众维度的推荐，并且还贴心地给出了不同脚型、体重、场景的挑选建议：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_de20c77f2db9404c994af9cef484a7c3@000000_oswg124863oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_982f3b556bf948fc9ac4c8d79ee8796e@000000_oswg115097oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：极客公园</p>
  <p>然后我又在开通了联网功能的 DeepSeek 搜，可以看到它显示搜索到 48 个网页，然后又深度思考了 46 秒，给出了一份跟上一份详细程度有过之无不及的推荐指南，而不同之处则在于搜集的信息更新，比如「接下来看网页 3，这是一个 2025 年的跑鞋十大品牌排行榜，虽然没有排名，但列出的品牌包括安踏、阿迪达斯、特步、美津浓、New Balance、彪马、耐克、李宁。这些可能都是值得推荐的品牌。」&nbsp;</p>
  <p>同时在思考的结尾，DeepSeek 再次重申「确保推荐的信息是最新的」，在输出的答案里也体现了这一点：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_291221ac72fe40cca7d105b0afa8a409@000000_oswg70231oswg1080oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：极客公园&nbsp;</p>
  <p>可以看到，开了联网搜索的 DeepSeek 给出的推荐更有时效性，这也应该更能给用户种草，毕竟「新」本身也是种草的一种追求。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 AI 时代 SEO 新攻略</strong></h2>
  <p>用户的搜索和种草链路正在发生变化，部分品牌已经意识到其中的机会，正在尝试把自己的产品融入到 AI 之中。&nbsp;</p>
  <p>现在有一些品牌在小红书上结合 DeepSeek 推荐自己，但看起来还处于很初级的阶段，就只是简单地拿 DeepSeek 放在首图来引流：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_94b79f66e8dd455ba69bd7f4b011eefd@000000_oswg115154oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_8b2306305a9847cca6ba5beca6afd911@000000_oswg127468oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：极客公园</p>
  <p>我也拿图上这两个问题问了下 DeepSeek，给出的回答——跟图上完全不一样。&nbsp;</p>
  <p>首先是「给我推荐一款敏感性皮肤护理产品」，DeepSeek 给出的回答如下：&nbsp;</p>
  <p>以下是针对敏感性皮肤的护理产品推荐，结合了多篇专业榜单及医师建议，涵盖不同护肤步骤和价位选择，供你参考：&nbsp;</p>
  <p><strong>---###&nbsp;1. 舒缓保湿精华/乳液推荐</strong></p>
  <p><strong>-&nbsp;悦蕾 海洋冰川水凝露&nbsp;&nbsp;</strong></p>
  <p>主打舒缓敏感、长效保湿，含多种植物精粹，质地清爽易吸收，适合日常维稳。搭配同品牌 **悦蕾冰泉焕颜蚕丝面膜**（补水修护）效果更佳。&nbsp;</p>
  <p><strong>-&nbsp;理肤泉 B5 修复面霜&nbsp;&nbsp;</strong></p>
  <p>含维生素 B5 和积雪草精华，能缓解泛红、干痒，修复屏障，尤其适合急救使用。&nbsp;</p>
  <p><strong>-&nbsp;珂润 润浸保湿柔和乳液&nbsp;&nbsp;</strong></p>
  <p>无香料、酒精，含神经酰胺，专为敏感肌设计，性价比高，适合日常保湿。&nbsp;</p>
  <p>---###&nbsp;<strong>2. 温和洁面产品</strong></p>
  <p><strong>-&nbsp;芙丽芳丝 净润洗面霜&nbsp;&nbsp;</strong></p>
  <p>氨基酸配方，温和清洁不紧绷，适合晨间或敏感期使用。</p>
  <p><strong>-&nbsp;珂润 润浸保湿洁颜泡沫&nbsp;&nbsp;</strong></p>
  <p>按压式泡沫洁面，含神经酰胺，清洁同时保护角质层。</p>
  <p>---###&nbsp;<strong>3. 急救修护面膜</strong></p>
  <p><strong>-&nbsp;悦蕾 冰泉焕颜蚕丝面膜&nbsp;&nbsp;</strong></p>
  <p>天然蚕丝膜布，精华液丰富，快速缓解干燥泛红，适合敏感期密集护理。</p>
  <p><strong>-&nbsp;薇诺娜 舒敏保湿面膜&nbsp;&nbsp;</strong></p>
  <p>医美级配方，含马齿苋提取物，镇静泛红肌肤，适合重度敏感时使用。</p>
  <p>---###&nbsp;<strong>4. 防晒产品</strong></p>
  <p><strong>-&nbsp;珂润 润浸保湿温和防晒乳液&nbsp;&nbsp;</strong></p>
  <p>物理防晒剂（氧化锌），无酒精、香料，温和防护紫外线刺激。</p>
  <p><strong>-&nbsp;Fancl 倍护物理防晒霜&nbsp;&nbsp;</strong></p>
  <p>纯物理防晒，防水防汗，成分简单，适合敏感肌长期使用。</p>
  <p>---###&nbsp;<strong>使用建议</strong></p>
  <p>1. **简化护肤步骤**：以清洁+保湿+防晒为主，避免叠加过多功效型产品。&nbsp;</p>
  <p>2. **成分选择**：优先含 **神经酰胺**（修护屏障）、**透明质酸**（保湿）、**积雪草**（抗炎）等成分的产品。&nbsp;</p>
  <p>3. **测试与过渡**：新产品需在耳后或手腕测试，无不适后再全脸使用。&nbsp;</p>
  <p>4. **严重敏感期**：若出现红肿、刺痛等严重症状，建议就医并遵医嘱使用抗炎类药膏（如他克莫司软膏）。</p>
  <p>---###&nbsp;<strong>高性价比品牌参考</strong></p>
  <p>- **玉泽**：皮肤屏障修护系列，适合干燥敏感肌。&nbsp;</p>
  <p>- **雅漾**：舒护调理喷雾+修护霜组合，经典敏感肌搭配。如果需要更详细的成分分析或具体肤质适配建议，可参考上述来源中的专业评测（如网页 4、8、9）。&nbsp;</p>
  <p>在 DeepSeek 给我的回答里，虽然没有出现图上的可复美，但涵盖了不同护肤步骤和价位选择，其中一些产品也经常被护肤博主推荐，有一些也是颇受用户好评，比如薇诺娜、雅漾这些，确实是敏感性皮肤不错的选择。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f14268c71fb548db839de0ca8c9835a4@000000_oswg64220oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_512c07777a8e4e1590aca0beff2f5b1d@000000_oswg73278oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：极客公园&nbsp;</p>
  <p>从图中可以看出，DeepSeek 花了 26 秒，读取了 44 个网页，才为我生成了上述的产品推荐。分析它的思考过程可以看出，它先是排除了网页 1、2、3、6、7，因为这些页面无法获取内容，然后重点关注网页 4、5、8、9、10，这些页面提供了与敏感性皮肤护理相关的内容。&nbsp;</p>
  <p>然后是对各网页的关键信息进行分析，综合考虑了不同来源对各类产品的推荐及成分说明之后，挑选了不同护肤步骤中较被认可且成分安全的产品并添加了使用建议。&nbsp;</p>
  <p>可以看出，AI 时代品牌的 SEO 策略还是需要有所改变。&nbsp;</p>
  <p>搜索引擎优化和有机营销机构 dune.7x 做了一番研究，先从 SEO 和 LLMO（大模型优化）的相似性出发给出一些建议：&nbsp;</p>
  <p>在用户意图上，正如 SEO 围绕破译用户正在搜索的内容一样，LLMO 专注于了解用户向语言模型提出的查询和提示。<strong>品牌必须考虑他们的内容如何与消费者可能提出的问题类型保持一致。</strong></p>
  <p>其次是关键词相关性，传统 SEO 依赖精心挑选并合理布局关键词，确保品牌的内容在用户搜索时能够被发现。LLMO 涉及整合可能 LLM 识别和响应的相关短语和概念，从而提高品牌的内容在 AI 驱动的搜索中突出显示的可能性。</p>
  <p>同时，内容质量依旧关键。在 SEO 中，原创且高质量的内容有助于提高页面的排名，而在生成式 AI 中，AI 模型同样更倾向于选择结构清晰、信息充分的内容。<strong>品牌需要确保其内容在深度与准确性上满足 AI 的要求，才能在 AI 的内容推荐中占据优势。</strong></p>
  <p>此外，正如 SEO 利用结构化数据来帮助搜索引擎理解内容一样，LLMO 也受益于清晰的实体标记。事实上，鉴于 AI 倾向于「幻觉」响应，架构标记可以帮助 LLMs 理解网页上的内容和上下文。</p>
  <p>SEO 和 LLMO 都受用户参与度的影响。在 SEO 中，点击率和停留时间等指标很重要;在 LLMO 中，用户反馈和互动会影响 AI 平台对内容的感知和排名。</p>
  <p>虽然 SEO 与生成式 AI 之间有不少相似之处，但它们在运作机制上还是有明显区别：&nbsp;</p>
  <p>以谷歌搜索为例，其工作流程主要包括三个关键步骤：抓取、索引和提供搜索结果。</p>
  <p>在抓取阶段，谷歌的网络爬虫（googlebot）会访问并下载网页内容。随后，在索引阶段，搜索引擎会分析页面上的文本、图片和视频文件，并将这些信息存储到一个大型数据库中。最后，在提供搜索结果阶段，谷歌的算法会根据 200 多个排名因素，如反向链接和内容相关性，来确定用户搜索结果的排序。</p>
  <p>而大型语言模型的运作方式则有所不同。在训练阶段，LLM 会在海量数据的基础上进行训练，这些数据通常通过类似于传统搜索引擎的方式抓取网页。</p>
  <p>在深度学习阶段，LLM 利用高级机器学习技术来理解单词和句子的组合方式。这包括对非结构化数据进行概率分析，从而帮助模型识别内容之间的相似性和差异，而无需人工干预。</p>
  <p>在提示调整阶段，LLM 会根据其将要专注的特定任务进行微调。在生成式人工智能模型中，这一步骤涉及解释问题并生成相应的回复。</p>
  <p>基于这样的工作原理区别，dune.7x 的研究得出，在 AI 时代，品牌推荐需要做的是：&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>构建更为灵活的内容结构，以应对多层次的提问，而不仅仅依赖简单的关键词布局。</p>
   <p>编写简洁、直接的内容，同时整合常见问题和摘要，方便 AI 能够快速抓取并理解核心信息。</p>
   <p>着力构建内容的上下文关联性，通过丰富的信息回答问题，确保其内容在 AI 模型中获得较高的优先级。</p>
   <p>优化页面内容的呈现方式，简化语言，避免冗长复杂的段落，以帮助 AI 更高效地提炼和理解内容。</p>
   <p>平衡深度和简洁性，确保既能全面覆盖主题，又能让 AI 高效提炼出核心要点。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>03 AI 搜索的商业化机会在哪里</strong></h2>
  <p>目前大模型领域，像 DeepSeek 这样的公司，重心还在 AGI（通用人工智能）的追求上，商业化并非首要目标。但未来大模型平台的商业化模式必然会逐步清晰 ，而且种草和广告一定会成为其重要的一环。&nbsp;</p>
  <p>与传统搜索引擎不同，AI 驱动的搜索引擎不仅仅依赖于关键词和页面排名，而是通过深度学习和语义分析提供更精准的答案，也更能起到「种草」的作用。&nbsp;</p>
  <p>虽然现在这些平台并没有通过竞价排名进行广告分发，但随着商业化需求的逐渐增强，它们或许也会引入类似广告的机制，品牌商可以直接向平台支付费用，让他们的产品或服务在 AI 提供的回答中优先显示。这种方式跟传统的广告模型有所相似，但应该会更加无缝且精准。&nbsp;</p>
  <p>大模型公司还没太多动作，有创业公司已经在行动了。AI 原生广告创业公司 Nexad 正在开发一个中间件，可以将广告系统无缝植入到大模型的代理搜索引擎中，从而影响结果，其类似于 SEO，但是一个更智能、更深入的过程。&nbsp;</p>
  <p>Nexad &nbsp;ceo&amp;cofounder Jason Hu 对极客公园谈到，从广告投放逻辑来看，简单来说，广告行业分为需求端（广告主）和供给端（发布者，即各类 AI 媒体）。&nbsp;</p>
  <p>需求端方面，广告匹配将更加精准，因为用户与 AI 的交互更丰富，AI 能更深入地理解用户意图，用户可能会用一段话描述整个场景来询问问题，而不是像传统搜索引擎那样只输入关键词，这样广告主也可以获得更多有用信息来进行广告匹配；供给端方面，用户的注意力正从人类生产内容转向 AI 生产内容，这是一个巨大的流量机会。&nbsp;</p>
  <p>并且，在他看来，AI 时代接下来，大量的广告素材可能将由 AI 生成，广告系统和素材生成将合二为一。广告系统积累的大量用户反馈数据可以用来训练广告素材生成模型，形成数据飞轮，提升广告效果，这可能会使一些没有数据和相关能力的小型营销机构被淘汰。&nbsp;</p>
  <p>未来，随着大模型厂商对商业化追求的深入，「种草」或许也将成为 AI 搜索引擎中的重要功能。广告商可以通过与 AI 平台合作，将广告内容更加精准地嵌入到搜索结果中，而不再仅是依赖传统的竞价排名。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653074573&amp;idx=1&amp;sn=51e4c9d34df0ec1278a4b9c6128de0e7&amp;chksm=7fdee2bb565b07637fdf81513f8ea3016f4b7cac454667a49fd73753d862bc1bb70b1cca73c8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：连冉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184578285805190</id>
            <title>揭秘 DeepSeek 内幕，为什么强化学习是下一个 Scaling Law？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184578285805190</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184578285805190</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 09:52:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>当前，全球大模型技术已形成“闭源垄断”与“开源突围”的双轨竞速形态。以 OpenAI、Google 为代表的头部企业通过技术高墙构建商业壁垒，凭借顶尖模型能力主导市场话语权，但其封闭生态也导致开发者准入门槛高。</p>
  <p>时下 DeepSeek 以开源为矛，正在打破这一局面。其先是通过公开代码与技术报告揭示前沿大模型关键技术细节，随后启动“开源周”进一步开源了专门为Hopper 高性能 AI 芯片设计的先进技术 FlashMLA（https://github.com/deepseek-ai/FlashMLA）、 用于 MoE 模型训练和推理的 EP 通信库 DeepEP（https://github.com/deepseek-ai/DeepEP）以及 DualPipe、EPLB、profile-data 等，既证明了开源模型性能可媲美顶尖闭源系统，更构建起开发者深度参与的技术飞轮。</p>
  <p>作为开发者，从研读 DeepSeek 技术论文，到尝试理解其核心 GRPO 算法，我们正切身感受到其对 AI 产业的深远影响。放眼全局，DeepSeek 究竟刷新了哪些核心技术？它的开源模式如何影响开发者生态？对 AI 未来发展意味着什么？</p>
  <p>在 CSDN 特别策划的「DeepSeek 暨 AI 进化论十日谈」系列直播的第八期中，《万有引力》邀请了<strong>上海人工智能实验室青年科学家崔淦渠（导师为清华大学副教授刘知远）</strong>，<strong>中国石油大学（北京）副教授、人工智能学院计算机系系主任吕仲琪（导师为加拿大工程院院士杨强）</strong>，在<strong>栏目主理人 CSDN &amp;《新程序员》执行总编唐小引的主持下</strong>，以十个关键问题为切口，深入探讨 DeepSeek 如何重塑 AI 技术格局及开发者生态。</p>
  <h2><strong>一问：DeepSeek 是否属于科研突破？</strong></h2>
  <p><strong>唐小引：请两位老师分享一下对 DeepSeek 的感受，你觉得 R1 最有意思的地方是哪里，比如 R1 展现的思考过程？</strong></p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>我研究的方向与 DeepSeek R1 非常接近，算是半个同行。在 DeepSeek R1 发布之前就听闻了他们在训练一个与 OpenAI o1 能力相当的模型。对此，我也非常相信以他们的技术实力能够训练出一款非常出色的模型，这是完全可以预见的。尽管如此，DeepSeek R1 迅速“出圈”的火爆程度还是超出了我们的想象。</p>
  <p>当我们首次看到 DeepSeek R1 的技术报告时，最大的感受是——这对整个学术界，尤其是我们所在的领域，将带来一次重大的变革。<strong>DeepSeek 彻底公开了所有技术，意味着后续的研究者无需从零开始，很多方法已经明确可循。</strong>DeepSeek 的爆红，更多归功于其在语言处理能力上的卓越表现，尤其是在写作方面，这与普通人日常使用体验息息相关。</p>
  <p><strong>吕仲琪：</strong>我先分享一个间接的感受。前段时间，我母亲在她出去旅行期间给我打了个电话，第一句话就是问我，“你知道 DeepSeek 吗？”要知道她已经退休了，英文还不太好，但她能准确发出&nbsp;DeepSeek 的英文，而且她对这个事情的敏感程度让我想到以前有人说过，“当老太太进股市炒股的时候，股市就达到了巅峰”，这让我觉得 DeepSeek 已经在不同群体中引起了广泛关注。</p>
  <p>作为行业从业者，我对这门技术也非常感兴趣，尤其是它能将研究者和普通用户紧密联系起来。我觉得 DeepSeek 之所以令人惊艳，是因为它从深到浅都展现出了特别的特点：</p>
  <p>技术层面，特别是推理能力的展现，让我看到一个机器能自我反思到如此深刻的程度，能够理解何时需要继续反思。这一点，从技术报告中可以看出一些端倪，给了我很大的启发。虽然我没有与 DeepSeek 团队直接交流，但通过技术报告和产品试用，我感受到他们在训练模型时非常执着，特别是在推理和对话的策略设计上，考虑了如何让智能体像人一样学习。</p>
  <p>从产品体验角度来看，DeepSeek 将推理过程展现得非常清晰，这种体验设计不仅让专业人士受益，甚至普通用户也能感受到技术背后的迭代过程。</p>
  <p>这种易用性和透明性是 DeepSeek 的亮点，也让我感到非常惊艳。</p>
  <p><strong>唐小引：不久前，我们能够看到一些大佬关于 DeepSeek 的言论：</strong></p>
  <p><strong>马斯克对于 DeepSeek R1 是否是 AI 领域的一次彻底革命这个问题，很明确地说了「不是」，并表示，“xAI 和其他一些公司很快就会发布比 DeepSeek 更好的模型（截至发稿，已发布了 Grok 3）”。</strong></p>
  <p><strong>谷歌 DeepMind 首席执行官 Demis Hassabis 评价道，DeepSeek 的 AI 模型可能是“我见过的来自中国最好的作品”。但他认为从技术角度来看，模型并未带来新的科学进展，而是使用了已知的技术，外界对其炒作可能“有点夸张”。</strong></p>
  <p><strong>Anthropic（开发 Claude 模型的公司）CEO Dario Amodei 之前发布了篇“万字长文”提及：DeepSeek-V3 并不构成根本性突破或创新，DeepSeek-R1 的研究价值甚至连 V3 都不如。</strong></p>
  <p><strong>这其实核心在于 DeepSeek 的技术创新，因为 DeepSeek 运用了多项成熟、已知的技术，当大家都烧钱堆算力时，DeepSeek 却选择了烧脑改算法。比如靠着纯强化学习找到了激发模型推理能力的秘诀，在 Transformer 架构的基础上，使用 MoE（混合专家模型）和 MLA（多头潜在注意力）。二位老师觉得 DeepSeek R1 是科研突破吗？DeepSeek 最有价值的点是什么？</strong></p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>DeepSeek R1 的发布绝对是一个技术上的突破，这是毋庸置疑的。为什么一些大公司 CEO 会有上述的观点，我认为原因可能是这些公司的内部技术确实很先进。在他们看来，DeepSeek R1 可能只是达到了国际一流水平，并没有远远超越他们的技术，尤其是在他们觉得自己还无法实现的领域。</p>
  <p>然而，<strong>DeepSeek 最大的亮点就是开源，</strong>这使得它在生态上具有普惠性。所有人都能够使用和体验到最强大的模型，这是它在大模型领域深入到每个普通人生活中的关键。对整个行业来说，这一点是无比重要的。</p>
  <p>DeepSeek 在研究方面也非常开放。它不仅发布了所有的技术报告，还开放了模型权重，包括蒸馏后的小模型权重。对研究人员来说，这具有极大的价值。近期，大家关注的大多数大模型领域的论文几乎都在引用 DeepSeek。</p>
  <p>因此，DeepSeek 的出现对大模型研究来说是一次巨大的冲击。我预测，<strong>在接下来的半年里，很多研究的重点将会是复现 DeepSeek，借助开源力量推动相关技术方向的发展。</strong>之后，研究者们可能会继续朝其他方向拓展。</p>
  <p><strong>DeepSeek 发布的模型和技术报告具有深远的意义，甚至它的影响力不亚于当年 OpenAI 发布 ChatGPT。</strong>回看 ChatGPT 的技术报告早在 2022 年中就已发布，但它奠定了这两年多来大模型领域的研究范式，而当前 DeepSeek R1 技术报告的发布在未来几年具有类似的意义。</p>
  <p><strong>吕仲琪：我觉得不能单纯地从是否有学术创新来衡量一个技术的价值。</strong>如果从发表一篇国际顶刊论文的角度来看，一个大规模系统可能并不符合顶刊的标准。原因是，它可能没有突破性创新，或者没有在某个方面做出全新的贡献，可能不会达到顶刊论文那种引用量的标准。然而，我也同样认为，未来半年甚至更长时间内，大模型相关的研究很可能无法绕过 DeepSeek R1 或其相关版本。</p>
  <p>我个人的看法是，计算机科学和技术其实与工程更为接近，本质上是一个解决问题的学科，而不仅是理论研究。要真正用好计算机技术，关键在于如何应用它来解决实际问题，这才是计算机科学和技术研究的核心。从这个角度来看，DeepSeek 在推动计算机技术的应用和突破方面做得非常好。</p>
  <p>在阅读 DeepSeek 技术报告时，我注意到<strong>他们毫不避讳地引用了许多成熟的技术，但他们在这些技术的复现上做得非常极致。</strong>这个模型不仅展示了 DeepSeek 团队在计算机组成原理方面的深厚功底，还在网络通信、计算优化和高性能计算等领域达到了极致。我相信，DeepSeek 在这些领域的技术水平无疑处于世界领先地位。</p>
  <p><strong>唐小引：有 CSDN 的网友总结了 DeepSeek 的价值点——便宜、开源和推理过程这三个关键词。二位老师会选择用什么样的关键词总结 DeepSeek 的价值？</strong></p>
  <p><strong>吕仲琪：</strong>我非常认同“开源”这个关键词，在开源领域里发布研究的做法非常好。另外，我还想加上<strong>“极致”</strong>这个词，因为 DeepSeek 在很多技术点上做得非常极致，他们自己把那些真正有用的技术点推向了极限。</p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>开源确实非常重要。如果没有开源，大家就像在水面下暗中竞争，没有人愿意揭开这一切。而开源是最快推动技术发展的方式，它能够让技术在全球范围内得到普及。</p>
  <p>DeepSeek 推出以后的几个月时间里，每家公司都可能会有自己的推理大模型。大家都会感谢 DeepSeek 的开源，这让一切发生得更快，推动了整体技术水平的提升。对于日常使用者而言，能够使用到既便宜又性能强大的模型，便是 DeepSeek 带来最大的好处。</p>
  <h2><strong>二问：纯强化学习为什么会成为“杀手锏”？</strong></h2>
  <p><strong>唐小引：DeepSeek R1 的训练很有意思，比如仅凭 RL 就激发出推理能力，在 CSDN 社区里，有开发者形容这简直是「推理圈的一股清流」，怎么看待 DeepSeek 开发的 RL 新“杀手锏”—— GRPO（Group Relative Policy Optimization）算法？</strong></p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>GRPO 的发明者（一作）其实是我隔壁组的同学，我们当时在读博阶段的课程中还一起合作过。虽然不算特别熟悉，但平时会有一些接触。我最近的研究方向主要是强化学习，因此对 GRPO 的理解可能会稍微偏向技术细节一些。</p>
  <p>具体来看，<strong>GRPO 比传统的 PPO（Proximal Policy Optimization）算法更快、更省算力。</strong>传统强化学习通常需要使用四个模型，而 GRPO 以及该团队使用的 Rule-Based Reward Model&nbsp;将其减少至一个或两个模型，从而大大节省‍了计算资源。这使得在有限算力的情况下，能够做更多的事情，也让强化学习变得更加易用。</p>
  <p>另外，<strong>GRPO 的一个重要贡献是证明了简单的强化学习算法是可以扩展的</strong>。在大模型研究中，Scaling Law是一个至关重要的词汇，意味着随着算力的增加，模型性能能够持续提升。很多之前的模型结构调整和算法改进，在这个概念下并没有特别显著的意义。作为一个先行者，DeepSeek 能够在一个 671B 参数的大模型上训练并取得成功，给整个社区带来了巨大的信心。这不仅仅是技术上的突破，更是对行业未来的一种信号，表明这条路是可行的，其他团队也可以沿着这个方向继续前进。</p>
  <p><strong>吕仲琪：</strong>恰好崔老师与 GRPO 的作者有所了解，正好我也有些疑问与崔老师进行讨论。为什么作者在做 GRPO 研究时决定放弃传统的价值函数（Value Function）？我之前的猜测是，当我们对某个任务的判断不准确时，可能会把 Value Function 隐藏在其他地方进行评估和计算。但我不太确定我的猜测是否准确？</p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>直观来看，Value Function 其实非常难训练。大家最初可能都是按照 OpenAI 使用 PPO 算法这样的路径探索的，而 PPO 算法依赖于 Value Function。但是问题是，PPO 算法本身比较复杂，涉及大量的参数调整。我曾在 2023 年尝试过训练 PPO，结果花了近两个月时间才得到一个勉强合格的模型。</p>
  <p>对于大多数人来说，并没有足够的耐心和动力来训练 PPO。因此，我猜测，GRPO&nbsp;作者可能想探索一种方式，看看在强化学习中哪些部分是必须的，哪些又是冗余的。最终他发现，<strong>去掉 Value Function 并不会显著影响模型性能，反而还减少了计算开销和训练的不稳定性。</strong></p>
  <p><strong>吕仲琪：</strong>确实，去掉 Value Function 是一个非常有意思的点。我也在想，可能是因为现在的大模型在初始阶段已经具备了相对可靠的推理能力，所以 Value Function 的纠偏作用变得不那么重要。也许过去，Value Function 对训练中的偏差修正至关重要，但如今的大模型本身已经足够强大，能够生成高质量的策略，因此 Value Function 的价值就降低了。这或许是五年前或者十年前我们无法看到 GRPO 算法的原因，因为那时的基础尚不具备。</p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>我完全认同吕老师的观点。用强化学习的术语来说，大模型本身已经是一个非常强大的策略模型（policy model），它生成的回复通常质量较高。而Value Function 的主要作用就是降低方差，减少极端情况的发生。在过去，比如在围棋（如 AlphaGo）或机器人领域，强化学习模型的初始策略非常弱，训练过程中可能会做出很多错误的决策，这时需要 Value Function 来纠偏。但对于现在的大模型，它们的初始策略已经非常强大，所以 Value Function 的重要性就显得相对较小了。</p>
  <p><strong>唐小引：崔老师能否为大家从技术角度系统地拆解一下 GRPO 算法及其在算法层面的创新，对 PPO 改进、去掉 Value Function 的来龙去脉？</strong></p>
  <p><strong>崔淦渠</strong>：GRPO 的核心改动在于强化学习中的“baseline”概念。在强化学习中，我们通常会计算模型在每一步的奖励，了解它应该获得多少奖励，这是非常重要的概念。</p>
  <p>在 PPO 算法中，使用了 Value Function 作为 baseline。具体来说，它通过计算当前奖励与 Value Function 的差值，来评估模型生成的行为。Value Function 就像是一个评估标准，用来表示当前模型的“能力”，即它有多好、能够得到多少奖励。</p>
  <p><strong>GRPO 的创新在于，它不再单纯使用一个固定的 Value Function 来作为 baseline，而是采用多次采样得到的平均奖励值作为新的 baseline。</strong>这种平均值反映了模型的总体能力水平。通过多次采样得到的奖励值，可以大致反映模型的表现，从而帮助算法更好地学习。</p>
  <p>当然，这里也有一些好的和不好的部分，GRPO 的目标是让模型朝着好的方向学习，避免朝着坏的方向发展。所以，通过将平均奖励作为 baseline，GRPO 能够更合理地计算奖励并优化模型表现。</p>
  <p><strong>唐小引：崔老师即将在&nbsp;CSDN&amp;Boolan 举办的 2025 全球机器学习技术大会（ML-Summit 2025）上分享团队在强化学习方面的探索与研究，同时提出一个观点——强化学习可能成为下一个“Scaling Law”， 请分享一下你的思考。</strong></p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>我认为最关键的一点是，我们的数据资源快用尽了。大模型从两年前开始出现，它已经吸收了人类几百年积累的书籍和互联网上的所有语料。</p>
  <p>如果大模型要继续提升性能，该如何是好？首先，现在人类每年创作的内容已经无法满足大模型的需求了。Ilya Sutskever（前 OpenAI 首席科学家）在 NeurIPS 大会上曾提出，预训练阶段可能会终结，因为我们没有足够的数据了，但我们的计算能力却在不断增强。</p>
  <p>那么，预训练结束后，我们应该怎么办？</p>
  <p>这是当前大家都在思考的问题。至于强化学习为何可能成为下一个“Scaling Law”，我们需要提到强化学习之父 Richard Sutton。他在 2019 年写了一篇非常著名的博客“The Bitter Lesson”（http://www.incompleteideas.net/IncIdeas/BitterLesson.html），其中提出，过去 20 年人工智能研究的核心发现是：<strong>那些最能利用算力的通用方法往往是最强大的，而在算法结构上做创新的尝试，则可能会被算力的巨大优势所淹没。</strong>他认为，过去 20 年内，人工智能领域研究者找到了两种可以随算力增加而持续提升性能的方法是：一是搜索，二是学习。</p>
  <p>预训练就是将“学习”的过程最大化，充分利用了现有数据，学习并存储了这些信息。但接下来的方向则是如何将“搜索”与“学习”结合起来。强化学习正是朝这个方向发展，它通过让模型自我生成回复并自我训练，从而实现更高效的学习和优化。</p>
  <p>因此，我认为强化学习将成为下一个阶段的大模型研究重点。回顾过去十年的一些重大 AI 成果如 AlphaGo、AlphaStar 等，强化学习已经在一些特定领域证明了它的强大潜力。在围棋领域，AlphaGo 就已展示了强化学习的巨大价值，甚至达到了超越人类的水平。不过，强化学习在通用领域的应用还没有完全证明其价值。但在过去的半年里，OpenAI o1 和 DeepSeek R1 模型已经初步展示了其巨大的潜力。</p>
  <p><strong>唐小引：强化学习发展了这么多年，为什么会在这个时间节点上成为焦点？有哪些关键因素？</strong></p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>我认为<strong>最关键的因素是模型能力的提升。</strong>DeepSeek R1 发布后，我看到很多人讨论，称他们在 2022 年和 2023 年尝试过类似的强化学习方法，但没有取得像 DeepSeek R1 那样的效果。本质上是因为当时使用的模型本身能力有限。</p>
  <p>回看 2022-2023 年，业界从业者可能使用的是 Llama、Llama 2 等模型，这些模型的基础能力较弱，即使进行强化学习，也难以得到优质的结果。而现在，如果用像 DeepSeek V3、GPT-4 等强大模型进行强化学习，模型能够生成我们无法预见的解法。所以我认为，基础模型的能力增强是推动强化学习发挥更大价值的关键因素。</p>
  <p><strong>唐小引：我最近阅读了崔老师的论文“Process Reinforcement through Implicit Rewards”</strong>（https://huggingface.co/papers/2502.01456）<strong>，即结合过程奖励的强化学习方法 PRIME，作者一栏中也看到了大家熟知的名字，如丁宁、周伯文、孙茂松、刘知远及诸多战在一线的 AI 研究员们，能否分享一下 PRIME 背后的故事？</strong></p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>其实 PRIME 这项工作是我们团队（上海人工智能实验室与清华大学等联合团队）在过去半年多时间里共同完成的，作者列表中有二十多位成员。我们在 DeepSeek R1 发布之前的三周就发布了这篇论文。发布时，我们的心情还是挺复杂的。</p>
  <p><strong>唐小引：你当时是不是有点“心态崩了”的感觉？毕竟&nbsp;PRIME 发布在&nbsp;DeepSeek R1 之前，而后发布的 DeepSeek R1 却后来居上掀起了如此大的关注。</strong></p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>确实有这种感觉。看到 DeepSeek R1 的发布效果如此出色，甚至涵盖了小模型，确实让我们的研究面临了“降维打击”。但是后来冷静下来，我认为我们还是挺幸运的。一方面，我们并不是在 R1 之后发布，后续发布的论文往往得不到多少关注；另一方面，我们的研究依然具有独特的价值，不是完全依赖于 R1 的路径。我们在研究中采用了“过程奖励模型”，这一方法的独特性在于，它解决了现有过程奖励模型在强化学习应用中的不足之处。</p>
  <p><strong>唐小引：过程奖励模型的独特性究竟在哪里？</strong></p>
  <p><strong>崔淦渠</strong>：过程奖励模型最早是 OpenAI 在 2023 年提出的，虽然有不少后续研究，但效果一直不理想。DeepSeek R1 在其技术报告中提到，他们尝试过过程奖励模型，但并未取得良好的效果，认为它存在一些缺点。我们正是针对这些问题，提出了改进方案，从而解决了现有模型的缺陷，使得过程奖励在强化学习中得以成功应用。因此，我们的研究不仅比传统的结果奖励方法效果更好，还在收敛速度等方面有所优势。</p>
  <p>虽然我们的模型效果与 DeepSeek R1 相比仍有差距，但从理论上讲，过程奖励模型相比最终奖励更具优越性，能够抑制一些错误决策的影响。我们的工作在学术界引起了一定关注，尤其是我们最早提出并解决了这些问题。</p>
  <p><strong>吕仲琪：过程奖励函数在你们的训练过程中，是否遇到过回滚或者其他不稳定的现象？</strong></p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>其实，我认为过程奖励模型的训练最大的问题就在于它的复杂性。正如 DeepSeek 论文中提到的，他们未能成功使用过程奖励模型的原因，正是因为训练过程过于复杂。我们在解题时，能够轻松地知道最终答案，但例如在高考中，即使你最终猜出了正确答案，若过程不对，也不会得分。判定过程是否正确，比单纯判断答案是否正确要复杂得多。因此，如何更新过程奖励模型，成为了一个关键问题。</p>
  <p>我们的方法有一个核心创新：<strong>只需看最终答案，就能推断整个过程的对错。</strong>这与传统的过程奖励模型有本质区别。当然，这建立在模型能力较强的前提下，同时需要大量的答案对照数据。通过观察大量的解题过程及其答案，模型逐渐学习到哪些过程可能得出正确答案，哪些则是错误的。我们的工作就是实现这一点。</p>
  <p>刚开始，映射关系的准确性确实不高，判题准确率也较低。但随着训练的不断进行，模型通过接触更多的数据和答案，它的性能逐渐提高。一开始，模型的准确率大约是 50% 左右，经过训练后，可以提升到 75% 左右。我们认为这是一个很大的进步。随着模型训练的深入，解题能力和过程奖励函数的判定能力同步提高，形成了一个正向循环，噪音也逐渐减少。当然，训练过程中会有波动，但总体是在波动中不断提升。</p>
  <p><strong>唐小引：对于一个非常专业的研究方向，大语言模型能“理解”多深？在去年的全球机器学习技术大会上，吕仲琪老师与团队分享了关于大模型知识量的度量方法，能否结合 DeepSeek 所展现的能力谈谈这一话题？</strong></p>
  <p><strong>吕仲琪：</strong>去年 10 月，我们在 ML 大会上分享了吴麒同学的研究，探讨了如何衡量大语言模型的知识量。</p>
  <p>在大模型出现之前，衡量知识量很简单，例如通过书籍的页数判断其中的文字数量或知识规模。然而，随着大语言模型的出现，知识已转化为参数，这些隐藏参数往往无法直接通过数值大小来衡量。那么，如何衡量大语言模型的知识量，成为了我们研究的出发点。</p>
  <p>吴麒同学提出了一个非常有创意的思路：<strong>通过反复提问大语言模型，观察其回答的深度，从而判断其在某一领域的知识量。</strong>这种方法与人类的专家群体讨论相似。当同行之间讨论某个话题时，大家往往能较快了解彼此的知识储备，而跨领域的专家可能需要更长时间才能了解对方的知识水平。</p>
  <p>基于这一思路，我们设计了一种方法，通过反复提问大语言模型来评估它在某一领域的知识深度。这个评估机制对我们构建奖励函数有一定启发作用。通过评估，我们不仅能了解模型的知识量，还能在问题推荐时为用户引导方向。例如，如果一个模型擅长回答工程领域的问题，我们可以在推荐问题时引导用户提问相关问题，从而更好地利用该大语言模型。</p>
  <p>去年 10 月之后，我们团队的王子权同学提出了一个新思路：<strong>在大语言模型之外，设计一个小型模型进行强化学习，自动探索大模型的知识边界，并引导其发现模型的知识范围。</strong>这个小模型作为代理，自动测试大模型能回答的问题范围，进而定义其知识边界，即模型能够解答的问题与无法解答的问题之间的距离。我们的目标是缩小这一距离，从而精准界定大模型的能力边界。</p>
  <p>这一研究与 DeepSeek 在奖励函数设计上的思路类似。DeepSeek 之所以表现出色，在于其具备自我反思和引导的能力。<strong>它在回答问题的过程中不断优化自身，相当于一种“精神内耗”式的自我调整。</strong>这种方法不同于传统强化学习中的目标导向设计，但可能更能挖掘大模型的潜力——在既有能力的基础上，通过自我评判持续优化。</p>
  <p>随着大语言模型的开源与能力提升，未来奖励函数的设计或许可以更多依赖这种内在引导机制，而非传统规则约束。这可能是大模型发展的一个重要方向。</p>
  <h2><strong>三问：强化学习推理能力面临的挑战怎么解决？</strong></h2>
  <p><strong>唐小引：强化学习也不是万能的，依然会碰到训练不稳定、推理能力受限、奖励黑客、计算成本高等挑战，对于推理能力我们还有更好的方案吗？</strong></p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>强化学习固然重要，但它并不是万能的。</p>
  <p>近期备受关注的一个方向是测试时扩展（TTS，Test-Time Scaling）。李飞飞团队于近日发布的一篇论文“s1：Simple test- time scaling”（https://arxiv.org/abs/2501.19393）提出了一种极为简单但有效的方法来进行测试时扩展。具体做法是，在模型生成答案后，不直接结束，而是添加一个“wait”命令，强制模型“再想一会儿”后再输出答案。这种方法虽基础，却显著提升了推理表现，说明只要推理过程中计算资源充足，问题解决质量就能提高。</p>
  <p>除此之外，模型提升推理效率也是一个重要方向。使用 DeepSeek 时，用户可能会注意到其推理时间较长，部分复杂问题甚至需要几分钟才能得出答案。为了优化体验，我们也希望缩短推理时间、降低延迟，以提高效率并节约计算成本。其实与 DeepSeek 同期的 Kimi 团队也提出了类似的研究，探讨了如何缩短思考时间和提升推理效率。对学术界和工业界来说，这将是一个很有前景的研究方向。</p>
  <p><strong>吕仲琪：</strong>推理能力仍是一个开放性问题。当前的强化学习框架依赖传统方法，通常需要定义环境、价值函数、奖励函数和传递函数等。我个人对如何优化奖励函数或调整价值函数充满期待。</p>
  <p>此外，我认为在将知识灌输到大模型或者其他类型学习模型时，监督学习仍然是最有效的方式。这个观点或许显得有些传统，但我认为如果能够找到更好的方法将知识灌输给模型，未必需要全盘依赖强化学习，可能还需要回过头来审视监督学习和其他传统方法的有效性，尤其是在需要模型选择性遗忘某些知识时，监督学习仍然有其独特的优势。</p>
  <h2><strong>四问：DeepSeek 模型迭代的关键点？</strong></h2>
  <p><strong>唐小引：在看到破圈刷屏的 DeepSeek R1 后，有不少专家指出更值得关注的是它的“前身” R1-Zero，纯粹的强化学习的探索就是 R1-Zero 的实践，可以为我们厘清一下 DeepSeek 模型迭代的关键点？</strong></p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>从大模型研发的角度来看，DeepSeek 从成立初期甚至更早，我们就已经开始关注他们了。DeepSeek 一开始的目标就是开发 AGI（人工通用智能），直到现在，他们的「开源 AGI」的理念也未变过。</p>
  <p>一直以来，DeepSeek 论文和模型发布不多，但每个都精益求精，始终与最先进模型对标，不仅选择高难度 Benchmark，还自建 Benchmark 以验证性能。这种严格标准，使其在技术实力上获得广泛认可。同时，DeepSeek 在数学和代码领域表现突出，此前推出的 DeepSeek Coder 和 DeepSeek Math 一度代表开源领域的最高水平，这一优势维持了好几个月。</p>
  <p>DeepSeek 的技术布局很早就开始关注推理场景，而非单纯对话交互，这使其在复杂推理领域建立深厚积累，为 R1 的成功奠定基础。去年 OpenAI 推出 o1 时，许多人猜测国内哪家团队最有可能复刻。我当时猜测是 DeepSeek，而事实证明，DeepSeek 和阿里的通义千问团队在这方面取得了领先成果。</p>
  <p>DeepSeek 的研发历程是一步一个脚印的。从最初 LLM 67B 的密集型模型，到探索 MoE 架构而发布的 DeepSeek V2，再到陆续发布一些较小的 Coder、Math 模型，进而到 671B 的 DeepSeek V3，DeepSeek 持续提升模型规模，同时优化基础设施、数据处理、训练和推理能力。其技术透明度极高，每个阶段的进展均可在公开报告中追溯，大家可以清楚地看到他们是如何一步步走向国际领先水平的。</p>
  <p>值得一提的是，DeepSeek 一直以理工科见长，但这次在文科领域的表现也远超预期。</p>
  <p><strong>唐小引：众所周知，DeepSeek 创始人梁文锋同时有着幻方量化的工作，他的投资理念是否影响了 DeepSeek 的整体架构？</strong></p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>我与梁文锋老师没有直接交流过，但听闻他对前沿技术高度关注，并积极参与讨论。如果查阅 DeepSeek 的论文，你会发现一些论文上有他的名字，但也有一些没有。这和某些创始人将所有论文都署上自己名字的做法不同，梁老师只有在真正参与并认同某个方向时，才会在论文上署名，比如最早的 MoE 论文，这显示出他对数学和代码方向的重视。正是基于这一点，DeepSeek 才会在这些领域进行大量投入。</p>
  <p><strong>吕仲琪：</strong>如果未来回顾大模型的发展史，R1-Zero 必将占据重要一席。它首次完全基于强化学习，跳过所有传统监督学习方法，直接应用强化学习并取得成功。我相信这绝不是噱头，而是经过深思熟虑的选择。因此，这一创新无论如何都会被历史记住，并对我们的研究和未来的工程实践产生深远影响。</p>
  <h2><strong>五问：DeepSeek 的商业化策略如何？</strong></h2>
  <p><strong>唐小引：近日，苹果和阿里巴巴称将为中国的 iPhone 用户开发 AI 功能。不少人好奇为什么没有选择 DeepSeek。业界也有分析过原因，如美国知名人工智能播客主持人（现在已经基本是播客界顶流一哥了）Lex Fridman&nbsp;在他的播客中曾提到，目前 DeepSeek 在服务器频繁忙碌的问题上还没有解决。对于大规模、高并发场景，DeepSeek 仍然面临挑战，你如何看？</strong></p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>我认为 DeepSeek 自己也并没有预料到他们的模型会如此火爆。之前他们并没有做任何相关服务，甚至他们的 App 也是今年年初才上线的，之前大家只能通过网页版或者 API 使用。他们缺乏 C 端、B 端产品经验，因此短时间内难以承接大规模商业合作。</p>
  <p>从个人角度来看，我认为 DeepSeek 现在似乎也不太愿意去与像苹果这样的大公司合作，原因有二：</p>
  <p>首先，DeepSeek 招募的大多数是顶尖的研究人员，而不是工程师。虽然他们也招一些顶尖工程师，但主要是为了解决模型训练和部署问题，而不是为了做商业合作。<strong>DeepSeek 更像一个研究机构，而非一家公司。</strong>对他们来说，他们并没有想到如何通过合作来盈利，反而更关注如何“花钱”去推动最大智能的实现。</p>
  <p>其次，对于他们而言，转型并不是特别容易。如果他们想要短期内变现，增加服务器来支持需求是可以做到的，但这是否符合他们的整体战略，是一个问题。因为他们的重点并不在此，所以从根本上讲，他们没有意愿，也没有能力去承接这种大规模的订单。</p>
  <p><strong>唐小引：DeepSeek 的“花钱”推动最大智能实现的这条路径能长期维持下去吗？</strong></p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>这个问题不好回答。DeepSeek 在降低成本方面已经非常出色，和国内外其他公司相比，他们的运营开支相对较少。此外，他们也可以通过量化基金等资金来源来支持研发，早期他们曾将一部分捐款用于慈善，现在则将这些资金投入到 AGI 研究中。然而，随着算力需求的不断增加，现有的资金可能不足以长期支撑。未来他们可能需要寻求外部融资，或者通过其他手段来赚取资金。</p>
  <p><strong>唐小引：这让我想起，R1 爆火后，DeepSeek 在大举招人，但工程技术岗的标准极高，尤其是客户端开发，要求 C9 联盟高校毕业，且毕业不超过五年。这是否反映了其人才策略的特殊性？</strong></p>
  <p><strong>吕仲琪：</strong>人才选择反映了企业的价值观，作为学校的老师，我认为我们培养的学生应该都能找到合适的工作。不同公司有不同战略，例如一些企业偏好经验丰富的资深工程师，而 DeepSeek 更倾向于年轻高潜力人才。这种选择并非技术能力高低的问题，而是战略和文化使然。我曾遇到过一家公司，他们的成员大多都在山东一个小县城工作，且全都是 35 岁以上的程序员，这群“逆流而上的人”依然能够写出非常高质量的代码。</p>
  <h2><strong>六问：成本降低对大模型带来怎样的变化？</strong></h2>
  <p><strong>唐小引：训练成本的大幅降低，对大模型训练会带来哪些变化？比如之前我们能看到说 Meta 的生成式 AI 团队因为 DeepSeek 陷入恐慌，因为高昂的成本给他们“雪上加霜”了，这是过分夸大还是真实情况？</strong></p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>从国内的情况来看，很多做大模型的团队面临着较大的压力，因为 DeepSeek 的出现给他们带来了很大的挑战。</p>
  <p>以 DeepSeek V3 发布为例，几乎所有的大模型从业者都被老板问到，为什么我们做不到像 DeepSeek 那样低成本的模型？为什么我们的成本比他们高这么多？其实这种情况很容易理解。毕竟有人做得比你更好，且花费更少，那么作为出资方，老板自然会质疑你的项目。这样的竞争是正常的，也是良性的竞争。</p>
  <p>只有将训练的细节和成本透明化，才能推动技术进步，降低整体成本。对于普通用户来说，这无疑是好事，意味着未来我们能够以更低的成本享受更好的 AI 服务。</p>
  <p><strong>吕仲琪：</strong>我认为行业中出现一个“鲶鱼”是非常积极的现象。它推动了整个行业的进步。从这个角度来看，竞争是有益的，因为它促使大家在这个赛道上不断加速。</p>
  <h2><strong>七问：纯强化学习还能走多远？是 AGI 的前置吗？</strong></h2>
  <p><strong>唐小引：纯粹强化学习是 Agent 的前置吗？强化学习的突破 —— Agent 落地 —— AGI 实现是不是可以视为一条链路？</strong></p>
  <p><strong>吕仲琪：</strong>在强化学习中，Agent 代表自主决策的智能体。如果将大模型视为 Agent，它可以为我们提供一种新的理解方式。在训练过程中，大模型类似于逐步接受教育的孩子，我们通过训练方法模拟人类的学习与思考过程。例如，在解数学题时，我们如何一步步推理，这种思维方式可以被抽象化并融入训练。微调大模型的研究人员常能体会到优化见效时的成就感。这一方向标志着强化学习的新起点，我期待今年会有更多相关研究成果。</p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>我认同这一观点。随着大模型的发展，它将更深入地融入日常生活，不仅限于创作诗歌或文章。在编程领域，已有许多成功案例，未来编程可能不再局限于程序员，只要能清晰表达需求，大模型就能生成代码。Agent 技术的应用领域仍在拓展，虽然目前难以精准预测其最终形态，但这一方向充满想象力与可能性，未来或许会出现超出我们设想的新应用场景。</p>
  <h2><strong>八问：Transformer 后的下一代架构会是什么样？</strong></h2>
  <p><strong>唐小引：DeepSeek 在 Transformer 架构的基础上进行了多项创新，例如 MLA（多头潜在注意力）。当前，业内许多专家正致力于研究下一代架构。为何这一方向备受关注？目前进展如何？是否会出现超越现有 Attention 机制的技术？</strong></p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>我并不是架构方面的专家，但近期观察到，业界的研究主要集中在两个方向。</p>
  <p>一是 MoE（混合专家模型）。它在未来可能会演变成一个主流架构。MoE 适用于超大规模模型，能通过减少激活参数降低推理成本，使 API 服务更具成本效益。然而，对于运行在手机或 PC 端的小型模型，MoE 并不适用。DeepSeek 通过 MoE 结构优化了推理成本，这是其能够提供低价 API 的关键。</p>
  <p>二是 RNN（循环神经网络）。尽管目前尚未出现超大规模 RNN 模型，但一些公司已在尝试扩展其规模。RNN 采用线性注意力结构，在推理速度和长序列处理方面具备优势。如果未来对长序列推理的需求增长，RNN 可能重新成为主流架构。</p>
  <p><strong>吕仲琪：</strong>我个人非常喜欢基于 Attention 的所有相关方向。我们团队新成员入组时，我都会推荐他们阅读“Attention is All You Need”这篇经典论文。</p>
  <p>在 Attention 机制的基础上，类似 MLA 等技术是自然演化的结果。我近期有一些思考，完整存储和计算每个字符的信息代价高昂，但如果仅关注关键点或知识点，计算和存储需求可大幅降低。因此，我认为未来的架构将进一步优化 Attention 机制，结合更高效的信息提取方式，持续推动技术突破。</p>
  <h2><strong>九问：大模型是一种基础设施 or 一款应用？</strong></h2>
  <p><strong>唐小引：DeepSeek 可以被定义为应用吗？目前业界有两种观点：一是大模型将成为类似水电的基础设施，未来用户可能不会关心具体使用的是哪种大模型；二是“模型即产品”，每个模型都有自己的 App 直达用户。如何看待这一问题？</strong></p>
  <p><strong>吕仲琪：</strong>我个人更倾向于第一种看法，即大模型最终会成为水电煤一样的基础设施。机器学习的发展是一个逐层抽象的过程。最初，我们处理的数据来源于传感器信号、书籍、互联网文本等，经过多层抽象后，逐步具备更强的表达能力。</p>
  <p>在深度学习兴起之前，数据处理主要依赖统计工具，如 Excel 分析数据，得出结论，此时数据本身更类似基础设施。随着深度学习的发展，例如训练好的人脸识别模型可以作为基础组件，直接调用其识别能力。同样，大模型或多模态模型提供的能力也将成为基础能力，未来当我们需要某种功能时，很可能直接调用模型接口，在此基础上衍生出各种应用。</p>
  <p><strong>崔淦渠</strong>：目前阶段，模型能力仍是核心竞争力。各大厂商投入巨资推广，但 DeepSeek 的模型能力突破所带来的流量，远超任何单一产品。因此，现阶段用户最直观感受到的仍是模型能力的差异。</p>
  <p>未来，如果模型能力出现分化，一些高性能模型可能专注于复杂推理任务，服务于研究人员或特定领域，而更简化、面向日常的模型将广泛融入生活。这类模型或许会成为基础设施，如同水电煤，而用户的感知将更多来自模型的具体应用形式。</p>
  <p><strong>唐小引：从 AI 应用落地角度来看，无论是 AI 1.0 还是 AI 2.0，我们始终强调 AI 对各行各业的深度赋能。但回顾当前发展，是否已经出现了真正具有颠覆性的 AI 应用？在 DeepSeek 等先进 AI 技术的推动下，未来的 AI 应用将如何演进？</strong></p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>目前 DeepSeek 尚未展示出足以颠覆现有应用的能力。它与 OpenAI 的模型类似，只是在创意方面有所增强。要使 DeepSeek 发展为真正深入日常生活的产品，还需解决几个关键问题。</p>
  <p>首先是成本。当前高性能模型的运行成本较高，如何降低成本，使更多用户能够负担并使用强大的 AI，是亟待解决的挑战。</p>
  <p>其次，随着推理能力的不断提升，近年来预训练（Pre-training）速度可能会放缓，而增强推理模型成为新的研究热点。例如，OpenAI 在短短几个月内将模型从 o1 升级到 o3，性能显著提升。如果这一趋势持续，AI 可能会在研究领域或前沿应用中带来重大变革。</p>
  <p><strong>吕仲琪：</strong>这一问题实际也涉及到了人类智能的独特性及其不可替代的价值。尽管大语言模型的研究常提及神经网络参数与人脑的相似性，但人的情感、思维方式及目标追求并非机器能通过算法模拟。</p>
  <p>例如，人与人之间的深度交流不仅涉及信息传递，还包含情感共鸣与价值判断。这些体验是 AI 无法真正理解或替代的。在当前机器学习范式下，AI 只能模仿和拟合，看似理解，但无法真正参与人类复杂的社交和思维过程。因此，尽管 AI 在许多领域展现出强大能力，人类的独特价值依然不可取代。</p>
  <h2><strong>十问：人类程序员在 AI 时代的核心竞争力？</strong></h2>
  <p><strong>唐小引：DeepSeek-R1 展现出了很强大的知识理解和推理能力，在推理基准测试上比肩 OpenAI o1，而其代码能力也很强，超越了 96.3% 的人类选手，在模型能力迭代迅猛的今天，我们是否需要重新思考人类的职业与技能价值？</strong></p>
  <p><strong>吕仲琪：</strong>在 DeepSeek 出现前，很多从业者已经发现大语言模型在写作业和实验报告上非常有效。相信很多同学都试过直接将报告或论文交给大语言模型生成。</p>
  <p>起初，我认为这是同学们能力快速提升的体现，甚至感到欣慰。但经过一年多观察大语言模型生成的报告后，我作为老师的能力有了变化——我现在能大致判断出同学们用的是哪一款大语言模型，甚至能识别得出它的训练程度。</p>
  <p>借此机会，我想与大家分享一下我的思考。如果我们完全依赖大语言模型来写实验报告，可能会有两个严重问题。</p>
  <p>首先是教学效果未达到预期，学生如果在学校期间只是依赖 AI 生成报告，那么毕业后，是否就浪费了在校的学习时间？</p>
  <p>第二个问题是职业风险。如果大语言模型生成的内容比学生自己写的更好，而且可以直接使用，那么雇主和甲方为什么要支付我们工资呢？</p>
  <p>所以，我认为未来生产力的提升将极大地改变就业形式和工作范围。大语言模型能够完成许多重复性的工作，真正需要依赖它们的就是这些任务。我们可以把这些工作交给大语言模型和 AI 来处理，而自己则可以专注于更具人类优势的领域，比如探索职业发展的新增长点。这是一个非常开放的话题，未来，年薪百万的岗位必定会出现在大语言模型无法替代的领域，而且这种机会很可能很快就会出现。</p>
  <p><strong>唐小引：近期一些高校正在检查学生的论文 AI 生成率，并采取措施降低这一比例。这种情况属实吗？</strong></p>
  <p><strong>吕仲琪：</strong>这是我们所有老师的共识，必须降低 AI 的论文生成率。</p>
  <p><strong>唐小引：最初很多人提倡在论文、工作或文章中使用 AI，但现在风向似乎发生了变化。你认为未来高校会明确禁止学生在论文中使用 AI 吗？</strong></p>
  <p><strong>吕仲琪：</strong>我预测——这种使用方式最终可能会被禁止。<strong>从学术层面而言，完全依赖 AI 生成内容，应该被视为学术不端。</strong>毕竟，论文上署名的是学生和导师，但并没有署上 AI 的名字。如果学生使用了 AI 生成的内容，应该要求署名 AI 的贡献，否则这种行为是不合适的。</p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>我赞同吕老师的观点，AI 不应被过度依赖。虽然 AI 的能力很强，但我认为它只能在某种程度上成为我们的助手。例如，当遇到不熟悉的概念时可以向 AI 求助，但其输出的内容可能存在“幻觉”，所以需要自行验证来确保信息的真实性。</p>
  <p>同时，过渡依赖 AI 会削弱实践和思考的机会。人类和 AI 的合作能有效解决一些复杂问题，尤其是在 AI 能够逐步克服难题的领域。同时，随着 AI 确定性的增强，它会取代一些重复性劳动，优化自动化流程，例如操控电脑、手机等，这是 AI 改变生活的一种方式。然而，AI 无法替代人的学习和思考，因此应该将其视为工具，而不是让其完全取代我们的工作。</p>
  <p><strong>唐小引：对于离 AI 最近的程序员来说，一方面，模型的代码能力依然在突飞猛进，从最开始因其局限性令人嗤之以鼻，但现在能力越来越强了；另一方面，Sam Altman、扎克伯格都说过，未来 AI Agent 能够完成大部分经验 3 - 5 年的软件工程师。怎么看待和处理 AI 与程序员之间的关系？</strong></p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>未来，程序员将不可避免地使用 AI，甚至可以说 AI 将成为核心竞争力。没有 AI，程序员的生产力将大幅下降。然而，<strong>如何高效运用 AI 可能成为衡量程序员水平的重要标准。</strong>一些人或许会完全依赖 AI 完成任务，但这种方式不可取，因为 AI 仍有局限，且依赖 AI 可能导致程序员无法判断代码的质量与改进空间。在初级场景中，AI 可承担部分任务，但在更高级的应用中，它更适合作为辅助工具，帮助检查、纠错，并探索更优的实现方案。</p>
  <p>程序员无疑是最早受 AI 影响的群体之一，并且由于直接参与 AI 的设计与开发，他们对 AI 的理解和掌握也将最为深入。</p>
  <p><strong>吕仲琪：</strong>我觉得程序员大致可分为三类：</p>
  <p>第一类是设计 AI 的程序员，包括像 DeepSeek 工程师、负责大模型微调的工程师，主要从事算法和训练工作。这类程序员无需担忧 AI 取代他们，相反，大模型的发展可能为他们创造更多机会。</p>
  <p>第二类是高级程序员，例如开发 Spring Boot 框架、从事前端 UI 设计的共曾是，这类程序员可称之为创造型程序员。我认为他们也不会受到 AI 的威胁，尽管 AI 具备多种能力，但仍受限于人类对程序架构和基础设施的理解，因此这类程序员的价值不会被取代。</p>
  <p>第三类是重复性任务执行者，即传统意义上的“码农”，主要通过拼接框架和模块完成标准化任务。这类工作面临 AI 的直接冲击，因为 AI 能 24 小时无间断执行相同任务。因此，从事重复性开发的程序员应提升技能，学习如何高效利用 AI，以适应行业变革。</p>
  <p><strong>唐小引：前两类的占比大约是多少？</strong></p>
  <p><strong>吕仲琪：</strong>虽然没有具体统计数据，但我觉得至少可以遵循二八原则，甚至更极端一点。本质上，程序员的职业使命是通过自动化减少重复性劳动，将机械任务交给机器执行。因此，<strong>程序员应以少数人高效完成大量工作，而非依赖人海战术。</strong>这也是程序员这一职业存在的核心意义。</p>
  <p><strong>唐小引：当 AI 变得越来越“像人” 的时候，我们是否应该反思人类智能的独特性和价值？在 AI 时代，人类的核心竞争力将会是什么？我们应该如何重新定义 “教育” 和 “学习”？</strong></p>
  <p><strong>吕仲琪：</strong>人的成长曲线独特且不可替代，不会因一款大模型的出现而改变。</p>
  <p>作为父母，我们见证孩子成长、学习的喜悦，这是 AI 无法取代的。作为个体，我们在学习过程中收获知识、掌握技能、获得认可，这些成就感也是机器无法给予的。作为教师，我想对学生们说——无论 AI 如何发展，机器有其优势，而人类的价值同样不可替代。关键在于深入体验学习的过程，不断提升自我。</p>
  <p>如果有一天，我们的作品不如 AI，这并不可怕，而是一个提醒——应当反思并向 AI 学习，将其视为工具与对手，不断超越。能从机器中学习，并做得更好，难道不是一件更有意义的事吗？</p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>我更倾向于从学生的角度来看待 AI 在教育中的应用。目前，清华大学等高校已在积极探索这一方向，例如刘知远教授研究如何更有效地将 AI 融入教学。我们也尝试在 MOOC（大规模在线课程）中引入 AI 助教，甚至由 AI 完全授课，这些实验已取得良好反馈，证明 AI 在教育领域具有巨大潜力。此外，清华今年为每位学生配备了 AI 助手，可提供校内信息查询、课程资源、学习辅导，甚至校规解答，大大提升了信息获取的便捷性，优化了学习体验。</p>
  <p>AI 对教育的影响是一个渐进过程，不会立即颠覆传统模式，而是以润物细无声的方式重塑教育形态。未来，AI 有望推动更大变革，使学习更加智能、高效。</p>
  <p><strong>唐小引：当 AI 应用逐渐普及，人人都在使用 AI 时，如何才能更高效、更出色地运用 AI？</strong></p>
  <p><strong>吕仲琪：</strong>我认为，大语言模型的普及已不可避免，而未来的竞争重点之一，将是如何更好地“驯化”大语言模型，使其能够以个人的风格和语气表达内容。</p>
  <p>作为老师，我现在可以一眼辨别出某位同学的文章是由哪家大模型生成的，因为不同模型的表达方式存在一些独特的特点。但如果有人能够成功调教大语言模型，使其学会模仿自己的用词习惯和表达方式，那么这才真正实现了个性化，让 AI 成为一个专属的私人助手。</p>
  <p>从实际应用的角度来看，在短期内，如何更精准地调整和优化模型的使用方式，可能是提升大语言模型应用效果的重要方向。</p>
  <p><strong>崔淦渠：</strong>我认为最重要的是多加尝试。面对新事物，最好的了解方式就是不断实践。</p>
  <p>在日常生活中，多与 AI 互动，探索新的使用方式，或许会带来意想不到的收获。自从 DeepSeek 发布后，我经常在网上看到各种新奇的应用场景，很多都是我之前从未想到的。有时候，一次简单的交流就可能带来新的灵感，逐渐帮助我们更高效地工作和生活。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzMDY1NDgyOQ==&amp;mid=2247814284&amp;idx=2&amp;sn=be7d0e50252f4072f44280a77c752bb9&amp;chksm=c372353fb6d3105f46e871589634f345153aaf8c71c7cf5f3b4ce89047762c832eab3e668d4c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”（ID：CSDNnews）</a>，作者：《万有引力》，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184572793363849</id>
            <title>CVPR 2025有作者用AI生成审稿意见，被发现了，论文也被拒了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184572793363849</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184572793363849</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 09:51:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>有人用 LLM 来审查有关 LLM 的论文？&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>这个星期，每个 AI 研究组都在焦急地等待全球顶会 CVPR 2025 放榜。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_0566c0d4a40f4d659c2ef7a525ee6ae1@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI 领域的热度一年比一年高，今年的审稿工作也是时间紧，任务重。直到北京时间周四凌晨，论文接收的结果才被逐步上传到 OpenReview 上。大会官方表示，预计项目主席很快会向所有作者发出电子邮件，介绍更多详细信息，包含最终评审的分数。&nbsp;</p>
  <p>许多研究者也已经在社交网络上分享了论文被接收的喜悦：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_2632473f7f9e43f0aa62739f6446e646@000000_oswg484616oswg989oswg877_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>即将前往香港大学读博的深圳大学四年级本科生 Tianxing Chen（陈天行）宣布自己有三篇论文被 CVPR 2025 接收&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_2788362e56e2447bbbb2c1c816c86b3e@000000_oswg170189oswg987oswg844_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d98a5cb01c2542b7b31cf733c3b3de8c@000000_oswg227564oswg986oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>CVPR 2025 共收到 13008 篇经过审核的有效投稿，项目委员会最终推荐的接收论文数为 2878 篇，接收率为 22.1%。&nbsp;</p>
  <p>相比去年 11532 篇提交、2719 篇接收的数字（接收率 23.6%），今年的大会录取率创下了历史新低。可见今年的计算机视觉行业更加火热，竞争也更加激烈了。&nbsp;</p>
  <p>横向比对的话，同属 AI 全球顶会的 ICLR 2025（接收率 32.08%）、NeurIPS 2024 （接收率 25.8%）等都选择了扩大录取范围。CVPR 的「严格把关」引发了人们的讨论。对此，官方表示大会主办方不会刻意引导论文的录取比例，论文是否被接收是 AC（Area Chair、领域主席）对论文原始、独立的决定。&nbsp;</p>
  <p>然而事情没有这么简单。&nbsp;</p>
  <p>就在论文接收结果放出的同时，CVPR 也对部分审稿人进行了一番声讨：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_e32a86dfbe304bd1b2dd35828b969690@000000_oswg151390oswg991oswg783_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>CVPR 2025 官方推特表示，领域主席（Area Chair/AC）发现了一些极不负责任的审稿人 —— 他们要么完全放弃了审稿流程，要么就提交了质量极低的审稿结果，其中一些结果还是由大型语言模型（LLM）生成的。&nbsp;</p>
  <p>同时，CVPR 官方还公布了对此事件的处理结果：经过彻底的调查，项目主席 （PC）决定拒收 19 篇论文；根据之前传达的 CVPR 2025 政策，这些论文原本可被接收，但它们的作者都已被认定为极不负责任的审稿人。&nbsp;</p>
  <p>不过，CVPR 官方并没有公布这些「不负责任的审稿人」的名单。有人认为如果公布人名的话，此举会有更大的威慑力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_3ae809a9da0041fbb3e72717335303cf@000000_oswg83507oswg1080oswg248_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有人补充说，不负责任的审稿人不仅是那些使用大语言模型写评审的人，还包括那些对审稿过程敷衍了事，以及没有明确理由就拒绝竞争者论文的人。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_b0b82e7393fc47bd82e56886263269f6@000000_oswg134948oswg1080oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Meta 研究科学家 Felix Juefei Xu 更是将自己对此事的想法整理成了一条长推文。他尤其关注被惩罚的审稿人的合作者 —— 他们原本并无过错，却因为审稿人的失职而一并受到拒收惩罚。他认为这是一种大锤猛砸式的方法，而手术刀式的处理可能会更仁慈一些。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_61bc499696d641b4a78e463697a95574@000000_oswg923851oswg1080oswg991_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不知道我们的读者朋友对此有什么看法？是否觉得这种惩罚对其他合作者来说并不公平？&nbsp;</p>
  <p>此外，在 AI 学术界热议 CVPR 2025 论文接收情况时，Snap 研究科学家 Ivan Skorokhodov 发现 CVPR 会议的谷歌学术排名（h5 指数）已经上升到了第二名，仅次于《Nature》，超过了历史悠久的《新英格兰医学杂志》和《Sicence》。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_fd9c9a47ae214512868c4f1cfee459eb@000000_oswg139622oswg773oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>把所有学科都算上，全球第二。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_391de347018741efb389a209352929b9@000000_oswg55508oswg1080oswg821_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且不只是 CVPR，NeurIPS、ICLR、ICCV 和 ICML 也都进入了前 20 名，分别位列第 7/10/13/17 位！&nbsp;</p>
  <p>再考虑到这个排名是基于 h5 指数的（h5 指数是过去 5 年内发表的文章的 h 指数），也就是说并没有计算发布在 arXiv 上的论文的引用情况，因此如果再把这些引用加进来，Nature 很可能就会失去谷歌学术排名第一的宝座。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzI4MjgzMw==&amp;mid=2650957130&amp;idx=1&amp;sn=520854c703d855ad3fd7fb296a1575b2&amp;chksm=856b4bd62fe272277822b21111b70d85780e31d155eccfc941fef42445adaa1cca05136cdd1f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”（ID：almosthuman2014）</a>，作者：关注AI的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184523155360136</id>
            <title>这次，轮到黄仁勋做预期管理了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184523155360136</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184523155360136</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 09:45:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>ARK CEO木头姐Cathie Wood曾说：“科技公司这个市场太狭小了，它只奖励几只股票”。&nbsp;</p>
  <p>黄仁勋和英伟达就是AI浪潮下的「被奖励者」，北京时间2月27日凌晨，英伟达再次交出一份超华尔街分析师预期的最新财报——2025财年第四财季（对应2024年11月至2025年1月）英伟达收入393.3亿美元，同比增长78%，净利润220.9亿美元，同比增长80%。&nbsp;</p>
  <p>也就是说整个2025财年,英伟达总营收为1305亿美元，净利达到729亿美元，同比都达三位数增长。&nbsp;</p>
  <p>而此前因DeepSeek产生的「恐慌」似乎也被英伟达的业绩表现抚平，目前其市值已重回3.2万亿美元。&nbsp;</p>
  <p>在财报发布后的电话会上，英伟达高管再度盛赞DeepSeek，黄仁勋说：“DeepSeek-R1点燃了全球的热情，这是一项出色的创新，但更重要的是，它开源了世界一流的推理AI模型，或者说思路链和强化学习技术”。&nbsp;</p>
  <p>这不是黄仁勋第一次提到DeepSeek，此前他在一场活动中针对投资者恐慌就说：“投资者从DeepSeek在人工智能领域的进步中获得了错误的信息。”&nbsp;</p>
  <p>黄仁勋或许想表达是，<strong>他比任何人都懂DeepSeek，这位「营销大师」也更擅长借「DeepSeek的势」而行。</strong></p>
  <h2><strong>1、还是AI大赢家，但营收火车头增速放缓</strong></h2>
  <p>游戏业务降，数据中心业务升，是英伟达基本面的核心逻辑，两大业务收入合计占比常年占英伟达整体营收的九成多。&nbsp;</p>
  <p>最新季度，数据中心业务已占英伟达整体营收的91%，同比增长93.3%，拉长时间线看，这也是占比首次超过九成。&nbsp;</p>
  <p>换句话说，英伟达的规模化增长靠的还是「AI基建」——数据中心。&nbsp;</p>
  <p>影响这一营收火车头动力的有两大核心因素：<strong>一是英伟达的AI芯片是否足够给力？二是下游的客户包括云厂商、科技巨头等有没有意愿大力投资。</strong></p>
  <p>虽然在财报电话会上，英伟达管理层反复提到，最新AI芯片Blackwell的销量「超出预期」，为数据中心贡献增量，给本季度带来了110亿美元的收入。此前据The Information报道，微软、亚马逊、谷歌和Meta均已向Blackwell服务器下了超100亿美元的订单。&nbsp;</p>
  <p>强调自研芯片的大型科技公司们仍严重依赖英伟达，特别海外云厂需要建立庞大的计算集群，以算力储备领先竞争对手，而英伟达先进AI芯片的优势是「最低的总拥有成本」。如黄仁勋所说，虽然其他芯片可能更便宜，但需要综合到考虑性能和运行成本。&nbsp;</p>
  <p><strong>算笔总账的话，英伟达GPU提供的单位成本是更低的，特别对于强调能耗的数据中心而言，巨头更关注的是芯片的「能效比」。</strong></p>
  <p>但尽管芯片足够给力、下游客户也愿意买单，但从财报看，英伟达数据中心业务的增长已明显放缓，<strong>结束了六个季度以来连续保持的「三位数高增」，环比下降趋势也十分显著。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_442693082c144304846ff436019d4ec9@5958598_oswg74212oswg1080oswg959_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，这也是正常现象。&nbsp;</p>
  <p>首先，当数据中心业务从十亿级规模迈向百亿级，增长自然会变得更难，因为量级不一样。&nbsp;</p>
  <p>其次，也和下游客户的资本支出和扩张周期有关。我们自<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NTUzMzkxMg==&amp;mid=2247487848&amp;idx=1&amp;sn=1b1083d64267c18ef670698dcf95dc54&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">《「DeepSeek恐慌」，为何难挡微软们疯狂撒钱？》</a>提到，尽管云厂商仍在大举布局AI基建，但相对增长也会放缓。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_83337723a8ff4befb9c9cb1d959c59d7@5958598_oswg219142oswg688oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>管理层在下一季业绩指引中也暗示了类似的情况，预计季度营收增长率将降至65%，为近几个季度的最低水平。&nbsp;</p>
  <p>这也意味着，<strong>人们需要管理对英伟达的「增长预期」——会增长，但暴涨的年代已经过去了。</strong></p>
  <h2><strong>2、黄仁勋比谁都想成为DeepSeek的「知心人」</strong></h2>
  <p>作为英伟达浪潮中的「黑天鹅」，DeepSeek所引发的投资者质疑，曾一度使英伟达市值缩水超6000亿美元。&nbsp;</p>
  <p>市场对英伟达的质疑其实集中在英伟达在推理端的统治力，昆仑万维CEO方汉此前在一场直播中提到：“（英伟达）之前一路高涨的股价，是因为所有投资者都是赌他的训练卡。”&nbsp;</p>
  <p>但在推理侧，DeepSeek用「软硬兼施」等一系列的算法和工程创新，极致压榨GPU资源，也做到了和过去「堆算力」的相同效果，在任务更明确、强调效率的推理场景下，人们会关注推理芯片的「性价比」——既可以继续使用英伟达的高价GPU，也可以转向他的竞争对手——AMD、英特尔或者是FPGA、ASIC等专用芯片。&nbsp;</p>
  <p>国泰君安就指出，ASIC针对特定场景设计，有配套的软硬件全栈生态，虽然目单颗ASIC算力相比最先进的GPU仍有差距，但整个ASIC集群的算力利用效率可能更高，同时还具备明显的价格、功耗优势。&nbsp;</p>
  <p>行云集成电路的创始人季宇（知乎博主mackler）也提到一个观点，大模型推理对于算力、内存容量、内存带宽、互联带宽、IO带宽、灵活性、可编程性都提出了更高的需求，本身也给AI Infra带来了更多机会。&nbsp;</p>
  <p>他提到：“英伟达目前的解决方案是单机多卡，以及多机组成一个同构的超级系统，同时维持各个维度的指标都冲到第一。今天在这种物理层面都拉到极致的需求下，在大模型复合的workload极其割裂的需求下，实际上异构的系统是具有更高的上限，也更能打破NVidia塑造的全方位第一的神话。”&nbsp;</p>
  <p>Arm CEO &nbsp;Rene Haas在接受采访也直言，针对执行相对低强度任务的推理芯片需求爆发，将为英伟达的挑战者提供机会。“其他AI芯片的销量实现大幅增长只是时间问题”。他说。&nbsp;</p>
  <p>近几个月来，新的推理芯片公司的数量和融资支持都在增加。芯片初创公司Tenstorrent宣布获得近7亿美元的融资，而Etched去年宣布获得1.2亿美元的新融资。此前一家名为Groq的初创公司更是扬言「三年之内赶超英伟达」。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_c4f69dbe700e46f59c5fcee87e286347@5958598_oswg73729oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Etched &nbsp;官网&nbsp;</p>
  <p>不过，英伟达和黄仁勋显然也没闲着，所有这些预测都要加上一个前提——「长期来看」。&nbsp;</p>
  <p>除了黄仁勋本人借DeepSeek反复营销外，英伟达的反应速度其实非常快。&nbsp;</p>
  <p><strong>首先，DeepSeek没有绕过英伟达CUDA生态，但他们十分了解也擅长利用CUDA生态，意识到这一点的英伟达，一直也在优先适配DeepSeek。</strong></p>
  <p>近日针对DeepSeek-R1本地化部署，英伟达就开源了首个基于Blackwell架构的优化方案——DeepSeek-R1-FP4，DeepSeek在昨天开源了DeepEP通信库，英伟达下午将其集成到了自家的分布式计算框架Megatron-LLM里。&nbsp;</p>
  <p><strong>其次，DeepSeek以开源加成本推动模型的商品化，本质上也在推动推理算力市场规模扩张，这对本就希望市场越做越大的英伟达来说，当然也是更是好事。</strong></p>
  <p>至少从目前来看，能影响英伟达的还是只有他自己，一个是老生常谈的产能和供应链问题，这主要是和台积电的协作。此前媒体报道，英伟达最新的 Blackwell架构GPU芯片已包下台积电今年超过七成的CoWoS-L先进封装产能，出货量预计每季环比增长20%以上。&nbsp;</p>
  <p>另一个是产品路线图。据目前英伟达公开的Blackwell后三代路线图——Blackwell Ultra（2025年），Rubin（2026年），Rubin Ultra（2027年）。财报电话会上，黄仁勋提到英伟达早期生产Blackwell时遇到问题，并称已经吸取了教训，确认了Blackwell Ultra发布仍按计划进行。&nbsp;</p>
  <p>在科技行业，当一个公司成为巨头，它所面临的风险更大，而非更小，不仅仅是因为每一代技术更迭的不确定性，更关键的还有它应对竞争所做出的变化，对英伟达来说，也是一样。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NTUzMzkxMg==&amp;tempkey=MTMxMV9oV3BYVFkwbDJOWnNoNHdjZmNkemlWLVZvazY3WHRmWmpXbkllYjlCUXY0dFJmcFE1MzhMVTdlbGRib2Z0Znl6YVpjVzVuc3gybWEySnZiTzdWZ0hPOE1ERHpiZEZZVWlFTlYwNmthcFoyUmNKWFh4ZlpHZnNyRGIyWkRZT09CMGdiam5YcEpQRDhUXzY4YzRqOFFrTGlfS2g5am9jWVNDaVp0aElBfn4%3D&amp;chksm=c312b76cf4653e7a98c11ad4a9e1d86f780ee045ad33cef6467e3e8fb0e86d2843bacc28b158&amp;token=2063445218&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅基研究室”</a>，作者：kiki，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>