<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052991671914628</id>
            <title>东南亚“深圳”，狂吸字节、微软投资近50亿 | 出海New Land</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052991671914628</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052991671914628</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Nov 2024 01:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <柔佛州, 跨堤族, 数据中心, 科技巨头>
<br>
<br>
总结: 柔佛州作为马来西亚的“南大门”，与新加坡的经济差异导致大量马来西亚人通勤至新加坡，形成“跨堤族”。近年来，柔佛州吸引了众多科技巨头投资数据中心，预计到2028年市场将达到22.5亿美元。马来西亚政府积极推动数据中心建设，柔佛州成为新的数据中心重地，吸引了大量投资。然而，数据中心的快速增长也带来了资源消耗和水资源短缺的问题，成为当地居民的隐忧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者&nbsp;|&nbsp;叶丹璇</p>
  <p>编辑&nbsp;|&nbsp;袁斯来</p>
  <p>柔佛州，被称为马来西亚的“南大门”，和新加坡只有一堤之隔。</p>
  <p>柔佛-新加坡边境，是世界上最拥挤的边境口岸之一。由于新加坡与马来西亚悬殊的经济发展水平和汇率水平，同样资历的劳动者在新加坡获得的薪资是在马来西亚的三倍。因此，过去三十年间，近15万名马来西亚人每天往返于新加坡与柔佛之间通勤，这些人被称为“跨堤族”。</p>
  <p>“跨堤族”的生活图景让人想起深港通勤的上班族，柔佛与新加坡，也恰似过去深圳与香港的关系。马来西亚官员也坦承这一点，今天5月，柔佛州务大臣公开将柔新（柔佛-新加坡）经济特区的目标设定为“东南亚的深圳”。</p>
  <p>Giselle Chan是庞大的“跨堤族”群体的一员，她在新加坡一家通讯公司的数据中心工作。从清晨五点开始，Giselle每天往返的边境口岸已经灯火通明，通往新柔大堤的入口处永远有密密麻麻的车子在排队过桥。Giselle告诉硬氪，为了按时到达工位，她每天都需要提前两个多小时乘上关卡接驳巴士。</p>
  <p>在不久的将来，Giselle这类“跨堤族”的疲惫将在一定程度上被缓解。</p>
  <p>油棕林和橡胶种植园，是柔佛最常见的景观。但近年来，大片的棕榈树正在被推倒，取而代之的是现代化的科技园区楼宇，谷歌、微软、亚马逊、英伟达等跨国巨头均宣布入驻马来西亚。</p>
  <p>显而易见的是，马来西亚的数据中心市场正在高速增长。市场研究机构Research and Markets报告显示，马来西亚的数据中心市场将从 2022 年开始激增 72%，到 2028 年达到 22.5 亿美元，年复合增长率约9.4%，高于东南亚总体市场的6.57%。</p>
  <p>其中，柔佛州新山周边是数据中心建设重地。根据马来西亚房地产机构 Zerin Properties 的 2023 年上半年报告，仅柔佛一个区域，预计2024年将吸引 170 亿马币（约49 亿美元）的新数据中心投资。</p>
  <p><strong>01 巨头押注数据中心新浪潮</strong></p>
  <p>2023年起，不少马来西亚人发现，科技巨头的名字开始越来越频繁地与大马出现在一起。一位华人在接受硬氪采访时，甚至乐观地将这一年称为大马的“科技崛起元年”。</p>
  <p>2023年3月，亚马逊宣布，到2037年在马来西亚计划总投资60亿美元，以强化云端服务基础设施建设。同年12月，英伟达也披露，计划在马来西亚打造价值 43 亿美元的人工智能数据中心。</p>
  <p>今年，跨国科技公司在马来西亚的动作变得更加密集。5月，谷歌宣布投资 20 亿美元在马来西亚建设数据中心并设立新的谷歌云区域；同时，微软宣布将在未来四年内在马来西亚投资22亿美元，用于发展云端运算和人工智能服务。</p>
  <p>6月，微软以约8550万美元的价格收购了一块位于马来西亚柔佛州的数据中心开发用地。马来西亚贸易部长公开宣布，字节跳动将投入21.3亿美元，在本地建设人工智能中心。</p>
  <p>近日，甲骨文也宣布了65亿美元建设马来西亚云服务数据中心的计划。</p>
  <p>硬氪根据公开信息统计，近两年来，马来西亚在数据中心基地上吸引的投资已超过250亿美元。另据IQI发布的报告，马来西亚目前共有30余个数据中心，另外，有十余个处于正在开发的状态。</p>
  <p>马来西亚华人谭青云居住在柔佛州的古来县（Kulai），位于连接吉隆坡和柔佛州中心新山的联邦大道上。她向硬氪回忆，这个小县城从2023年开始大兴土木。</p>
  <p>马来西亚本土巨头杨忠礼集团的大型太阳能数据中心园区正在这里兴建，根据公开资料，该园区共占地664公顷，将成为马来西亚第一个太阳能供电的数据中心，在东南亚同类数据中心中是最大的一个。</p>
  <p>值得注意的是，杨忠礼集团正是英伟达预计在大马建设人工智能数据中心的合作对象。</p>
  <p>柔佛州的房产也正在变得热门。多位马来西亚居民向硬氪确认，2022年以来，柔佛州的房地产行业炙手可热，现房“一房难求”，期房的销售周期也很短。同时，柔佛州的房屋租金也在急速上涨，与两年前相比已经翻了一倍。</p>
  <p><strong>02 再建新弗吉尼亚</strong></p>
  <p>目前，世界上最大的数据中心市场位于美国的北弗吉尼亚州。</p>
  <p>每天，地球上 70% 的互联网流量从这里流经，州内的阿什本市是世界上第一个整体数据中心容量超过 10 亿瓦的城市。从90年代起，谷歌、亚马逊、微软等科技公司就在此建立了庞大的数据中心。</p>
  <p>阿什本正是凭借充裕的电力、水和土地资源，成为全球第一个数据中心之都。</p>
  <p>柔佛州成为下一个北弗吉尼亚，并非遥不可及。</p>
  <p>事实上，跨国科技巨头一开始在东南亚选定的数据中心建设目标地在新加坡。早在2011年，谷歌就在新加坡的裕廊西建立了在东南亚的首个数据中心。截至2022年，谷歌在新加坡已有三个数据中心设施运行中。</p>
  <p>然而，新加坡的各类能源短缺是绕不开的问题。谷歌在新加坡的数据中心建设策略，是“向上式”的多层式城区数据中心，占地仅2.45公顷。</p>
  <p>真正给柔佛州带来直接机遇的，是2019年5月新加坡贸易与工业部宣布的政策：政府暂时停止释放建设数据中心的国有土地以及批准在现有土地上发展数据中心，以放缓数据中心的增长。</p>
  <p>彼时，大片油棕林和橡胶树还没从柔佛州的土地上被伐倒。据公开资料显示，柔佛州土地成本仅为北弗吉尼亚州的1/4。同时，与新加坡相比，马来西亚的电力供应相对稳定，价格合理。资源丰富，又与新加坡仅一堤之隔的柔佛州，迅速成为了科技公司的新选择。</p>
  <p>马来西亚政府的大力扶持，也成为柔佛数据中心体量迅速增长的重要推动力。目前，主流的数据传输方式是海底电缆。除了毗邻世界上海底电缆交叉点最密集的新加坡之外，马来西亚政府也在积极推动海底电缆的建设。截至2021年，马来西亚已经拥有20条国际海底电缆，根据马来西亚数字经济蓝图，目标在 2025 年实现东南亚地区的海底光缆登陆的领先地位。</p>
  <p>当地人对柔佛成为数据中心之都的热情，却并没有政府那么澎湃。多位大马华人向硬氪表示，数据中心及其提供的工作机会，都是科技产业链中相对低端的“剩骨头”、“dirty work”。</p>
  <p>马来西亚政府的野心却不止于此。今年5月，马来西亚总理安华宣布，将培训6万名高技术水平的本地半导体工程师，马来西亚希望朝全球芯片中心迈进。根据马来西亚政府公布的国家半导体战略，国库将在未来5-10年间拨款至少53亿美元，用以培养相关人才和发展本地公司。</p>
  <p>一片利好声中，柔佛的隐忧也依然存在。激增的数据中心数量背后，是庞大的耗电量和耗水量。大量的自来水需要被用于冷却系统。根据公开数据，谷歌的数据中心每天平均需要使用170万公升的水。</p>
  <p>兴业研究报告显示，柔佛的唯一自来水源供应商Ranhill SAJ接到从今年至2035年期间的数据中心水申请为每天4.3967亿公升，但只能支持每天3.1638亿公升，不足达28%。</p>
  <p>成为新的数据中心之都，对于马来西亚人而言，也许意味着更高的薪酬、更多的工作机会，但当下，数据中心“与民争水”和资源大量消耗背后的“未富先衰”问题的隐忧，还在困扰着马来西亚。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_0a8089ab0895454eb430d2380bb70461@6129731_oswg219565oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_5cd6862ef5084ae782105cb4eea331f8@6129731_oswg188664oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053948838351233</id>
            <title>王慧文能让AI成为美团的又一横吗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053948838351233</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053948838351233</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Nov 2024 01:28:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI应用, 美团, 王慧文, 投资布局  
<br><br>  
总结: 美团在AI领域的探索相对谨慎，但布局全面，涵盖AI生图、AI聊天和儿童产品等多个方向。王慧文的回归被视为美团AI探索的关键，赋予了GN06团队更大的自由度，旨在进行不设限的AI创新。美团的AI产品在本地生活业务中功能有限，但通过投资和收购积极布局AI赛道。美团的AI战略集中于自家业务应用，未来将继续探索AI在本地商业和全球市场的潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>虽然美团用AI改造本地业务的工作进行得相当谨慎，但美团对AI应用的探索却覆盖了AI生图、AI聊天到AI儿童产品等多个领域。王慧文的回归是一个关键节点。它意味着，对AI有着更大野心的美团将更加确定做不设限的AI探索。</p>
  </blockquote>
  <p>美团在AI方面的尝试似乎有自己的节奏。它的大模型研发和进展一直相当隐秘。当阿里、百度、字节都大张旗鼓宣扬各自的大模型产品时，美团并没有跟进。去年通过备案的第二批大模型里面，美团大模型是其中之一，但通慧大模型的名称直至今年才公布出来。</p>
  <p>在AI应用层面，美团的探索多元但不激进。对于核心的本地生活业务，它推出的AI产品实现的功能相当有限。与此同时，美团以及被其收购的光年之外，在AI生图、AI聊天，以及针对儿童的AI产品，但也都声量不大。</p>
  <p>外界有更深切感知的是美团以投资的方式进行的AI布局。除了用20亿人民币接手王慧文的光年之外，美团还投资了月之暗面、智谱两家大模型公司，并针对无人配送和通用机器人进行了积极布局，成为银河通用和宇树科技的股东。</p>
  <p><strong>大模型的引而不发，应用层面的小步尝试，以及投资领域的大手笔布局，三者共同构成了美团AI布局的基本面。</strong></p>
  <p>从中可以看到，美团对基础技术突破带来的技术变革保持了应有的敏感和警惕。将本地商业打包交付到王莆中手上后，王兴也将目光聚焦向科技和国际化。但受限于当前以本地商业为核心的业务基本盘，没有在以内容、社交为核心的早期AI应用竞争中占据太多先发优势。</p>
  <p>回归的王慧文，是美团在AI探索上的关键变量，能与王兴的关注点形成配合。</p>
  <p>首先，作为美团曾经的二把手，王慧文有丰富的商业经验，能调动起美团内外部的庞大资源，同时又对AI有着极大的热情和野心，是主导开拓型业务的合适人选。</p>
  <p>其次，王慧文回归所领导的GN06团队被美团赋予了很大的自由度，面向广阔的全球市场和本地商业之外的丰富场景，进行不设限的AI探索。</p>
  <p><strong>这个变量的出现，也在一定程度上表明了，将AI应用于本地商业，是美团一定会走的路；而沿着AI这新的一横，去找到新引擎和新场景，是美团也会选择的另一条路。</strong></p>
  <h2><strong>全面布局，谨慎探索</strong></h2>
  <p>美团整体的AI尝试是比较谨慎的，但布局却很全面。</p>
  <p>虽然王兴早在2023年一季度财报电话会上透露内部团队正在构建美团的基础大模型，但美团对这方面的投入和研发一直没有做详细的公开发布。</p>
  <p>公开报道中，美团的通慧大模型更加侧重复杂的认知推理，使用小数据理解时空因果关系。其潜在的应用场景包括解决自动驾驶的动态场景中推理和决策的问题，以及在具身智能机器人领域的应用。</p>
  <p>通慧大模型目前落地的应用场景并不多，去年11月美团上线的一款面向C端的、情感聊天的独立APP——WOW是由通慧大模型提供的支持。</p>
  <p>另一款大模型由美团收购的光年之外推出。去年年底曾有消息称，这款自研大模型「光象(Elefante)」将对外开放，但至今未有新的消息。</p>
  <p>用AI改造本地生活，则是人们关注美团AI应用进展的焦点。在这个方向上，美团引人注目的尝试是推出了针对B端和C端的AI智能助手。</p>
  <p>1月份，美团上架了商家端的AI对话助手「哆啦」。商家可以告诉哆啦要录入的菜品名称和价格，这款助手能帮助商家选择好分类和打印档口，商家点击确认就能完成录入。另外，它还有文案生成、经营分析以及智能对账的功能。</p>
  <p>针对用户的AI助手主要是两款短暂上线内测的AI助手——问小袋和米鲁。它们主要为用户提供外卖推荐，但像荣耀CEO赵明在Magic7系列发布会上展示的通过YOYO智能体控制Magic7在美团外卖上下单2000单咖啡的操作，到目前，美团已透露的AI产品中，还没有类似产品能够完成。</p>
  <p>同时，美团近期也成立了新的全资子公司富民海骑科技，涉及智能机器人及物联网技术研发、人工智能应用软件技术。似乎是要在无人配送和通用机器人方面做更多布局。</p>
  <p>本地生活之外，美团也面向AI社交、AI图像和AI＋儿童等赛道推出了多个产品。</p>
  <p>AI社交方面主要是上文提到的WOW。该产品最初的版本允许用户通过语音和文字与29个预设的AI角色进行互动。最新的1.15.0版本则支持用户自由定制角色，包括身份、性格和语音。此外，用户能与他人创建的智能体进行交流。WOW还扩展了更多功能，新增了互动故事、读书等多种AI互动体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_785e5b33bb4b48e8a47d9cb3a06906a3@1743780481_oswg194891oswg1080oswg1146_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">WOW页面</p>
  <p>AI图像生成领域，美团则有两个尝试。</p>
  <p>今年2月份，美团在其应用内短暂推出了AI写真馆的功能。它被低调地放置在「结婚摄影」页面的轮播展示栏里。这项功能和妙鸭、美图以及抖音最近比较火的AIGC人像玩法类似，用户上传多张不同角度的照片，AI自动生成一套AI写真照。</p>
  <p>最近，美团上线了妙刷的AI小程序。用户上传图片，它通过AI生成趣味图片，并输出相应的「梗文字」。目前该程序上线了多个主题，包括魔法物品收集手册、万圣节奇妙夜、玩偶梦境、方块世界、小黄人冒险记等。近日，它还上线了名为「画廊」的社区广场。</p>
  <p>AI＋儿童的赛道上，主要是被美团收购的光年之外在负责进行探索。</p>
  <p>第一款产品是一款名叫Dodoboo的由AI驱动、上线海外的儿童绘画产品。它能够将儿童的简单涂鸦优化生成一幅精美完整的图画。</p>
  <p>第二款产品则是与小天才手表合作推出、针对儿童推出的AI语音互动APP 「俏鱼乐伴」。搭载这个APP的小天才Z10手表于今年5月上市。</p>
  <p>亲身下场的同时，美团也在积极地以投资或收购的方式布局AI赛道。</p>
  <p>2021年起，美团先后在AI领域投资超过20次，相关金额有数十亿，涉及领域也相当广泛。有AI芯片领域的星云智联、爱芯元智，大模型领域的光年之外、月之暗面、智谱AI，以及机器人领域的宇树科技、银河机器人和史河科技等。</p>
  <h2><strong>在新一横里找更大的机会</strong></h2>
  <p>尽管相比其他大厂，美团在AI方面的探索成果不算亮眼，但在AI领域持续和广泛的投入，能表明美团对正在到来的AI时代抱有更大野心，也对AI技术引领的变革有充分的敏感和警惕。</p>
  <p>早期在云计算、AI技术上的布局让美团在AI领域拥有一定的团队、基础设施和相关技术积累。并且，美团对大模型的关注也并不算晚。《豹变》的消息显示，美团2023年年初就在着手研究大模型，2023年3月王兴以个人身份投资光年之外时，美团内部也决策要做大模型。</p>
  <p>今年，美团围绕大模型，除了扩张算法团队，还在准备成立单独的「平台部门」，帮助美团大模型通过具体的商业化形式落地。</p>
  <p>从2011年抓住智能手机崛起的时间点，快速完成美团业务的移动化；到2021年将「零售＋科技」作为美团的新战略，进一步强调科技对美团业务的推动作用；再到今年2月，将无人车、无人机、境外业务纳入直接汇报范围，作为美团创始人和掌舵人的王兴始终对新技术带来的变化、挑战和机会，保持着高度的警惕和敏感。</p>
  <p>王兴确信对AI的应用绝不仅仅局限在手机或互联网行业，AI的应用方式多种多样，AIGC只是其中的一部分，AIGC将改变人们创作、生成内容的基本方式，同时也将对美团的业务造成影响。也是这种对技术变革的敏感与警惕，让美团围绕这一轮AI技术的突破，进行了快速而全面的布局。</p>
  <p>同时，与字节、阿里、腾讯展现出面向底层基础设施的、开放的全面布局不同，美团的全面布局更集中于自家的业务应用与拓展。就像接近美团的人士所说，美团的大模型目前还是以闭源为主，在内部业务应用的比较多。</p>
  <p><strong>这可能意味着，在行业逐渐将重心从大模型能力突破转向大模型能力应用的时候，美团会更加集中力量投入到AI应用探索上</strong>。</p>
  <p>王兴有个经典的「四纵三横论」，这是他在创办美团之前数次创业的心得之一。四纵，指的是互联网用户需求的发展方向，包括获取信息、沟通互动、娱乐和商务；「三横」则指搜索、社会化网络、移动互联网等互联网技术变革的方向。</p>
  <p>AI技术则将为四纵三横添上「新一横」。AI为美团提供了两条路径：一条是将AI融入原先的本地业务中，二是另起炉灶，将AI理解为、并应用为拓展美团自身边界、产生新业务的新工具。对美团而言，第二条路径又会是一场无限游戏，也是美团突破自我的珍贵机会。</p>
  <p>如今王慧文回归美团，让美团的第二条路径的探索有了主心骨。作为美团曾经的二号人物，王慧文牵头了美团的网约车、单车和充电宝业务，是一个善于在新业务的战场上砍杀、冲锋陷阵的角色。《九败一胜》一书里面曾讲到，王慧文更喜欢做从0到10的事情。</p>
  <p>同时，王慧文果决、狠快的风格，也适合去打AI应用探索这场硬仗。2023年2月份，研究一年web3和crpto的王慧文看到chatGPT掀起的AI浪潮立即转身投入其中。他在朋友圈写下，5000万美元，带资入组，求组队。这种果决的切换与快速的官宣，让王小川感觉到创业资源明显倾斜向王慧文。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_7179c0ac3dc342b79a5950f2d49f40e1@1743780481_oswg164112oswg1000oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">王慧文关于AI组队的朋友圈截图</p>
  <p><strong>AI应用探索的道理是一样的，需要在准确判断需求的前提下，实现灵活地切换与适时地放弃，以更快地速度帮助更有希望的产品在市场上抢先占据用户心智，这样才能提升成功率。</strong></p>
  <p>就像王慧文曾在清华演讲中提到的，「一个是捕捉真正的行业机会的能力，这是个时机问题，第二个是发现行业机会之后，根据行业需要的能力，快速学习去建设这个能力。」</p>
  <h2><strong>王慧文的两个发力点</strong></h2>
  <p>按照王兴此前的说法：「在科技变更的前半段，因为风险非常大，所以需要用小团队去探索。但到了后半段，红利变小，整合成为了释放红利的方式。」美团已经抓住了AI这个机会，接下来要做的就是快速学习和建设相应的能力。同样也是王兴所说的小团队探索阶段。</p>
  <p>这是王慧文负责的GN06的团队需要扮演的角色。<strong>就目前来看，王慧文为这个团队找到了两个发力点：一是进行独立的、没有边界的创新探索；二是面向全球市场寻求成功。</strong></p>
  <p>GN06团队对自身的描述就是「小而精」，甚至团队还提醒应聘者，「团队在初创期，团队规模有所控制，对团队规模有诉求的请谨慎考虑」。同时，这个团队想要招聘的「AI应用产品经理」，要负责「探索美团现在主营业务外的新 AI 应用产品，方向边界不限」。最近的招聘需求还显示，团队希望有儿童心理学相关专业人才的加入。</p>
  <p>出海既是美团当下业务布局的一个重点，也是AI应用实现快速发展、变现的重要路径。2024年一季度财报电话会上，王兴表示，「我们正在评估和研究全球的各个市场。」</p>
  <p>同时，付费意愿更强的海外市场，不但能够更好满足AI应用的商业化需求，也为诸多AI应用提供了像TikTok一样生而全球化的机会。</p>
  <p>GN06的招聘需求有明确标注「海外增长方向」，以及拥有对海外AI产品的认知和工作背景。GN06的主要产品之一，就是上文提到的AI情感陪伴产品WOW。目前有消息显示，WOW将重点放在了出海，尤其是北美市场。</p>
  <p>在新推出的妙刷的运营实习生招聘要求中，也有负责海外市场主流平台宣传推广的工作内容。同时，光年之外的Dodoboo也是在海外上线，目前官网只有英文版面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_e21d85514a5b4536acbc1a46206265e5@1743780481_oswg130239oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">DoDoboo首页</p>
  <p>美团很少是最早领先的人。但回看过去，美团在至少团购、电影票、酒店、外卖以及景区门票的业务里面，都是更擅长后发先至的玩家。AI的这场追逐，美团依然不是抢到了先机的那个，王慧文也依然是决定美团能否后发先至的关键先生。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ToQCv5YEfefIIWH3EXyKoA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“窄播”</a>，作者：李尚阳，监制：李威，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053902385942657</id>
            <title>五问 Consumer AI：百亿级公司成长机会在哪？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053902385942657</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053902385942657</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Nov 2024 00:50:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生成式AI, 消费级应用, 风险投资, 市场机会  
<br><br>  
总结: 生成式AI自2022年ChatGPT发布以来持续升温，2024年全球AI投资占风险投资的28%。硅谷风险投资机构对消费级AI应用的关注逐渐增强，认为其有潜力重塑消费行为。当前，消费级AI企业主要提供个性化服务，市场尚未被充分挖掘。调查显示，旅行、语言、视频、购物、游戏和社交等领域的AI创企具备成长潜力。尽管面临巨头竞争，新的百亿级、千亿级企业有望在这一轮技术变革中诞生。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>谁将成为下一个究极独角兽？</p>
  </blockquote>
  <p>从2022年ChatGPT发布算起，生成式AI爆发已进入了第三年，其热度依旧不减。</p>
  <p>据调研机构报道，2024年第三季度，全球风险投资总额约为665亿美元，其中接近190亿美元来自AI投资，占比高达28%，AI风险投资仍保持逆势上涨状态。</p>
  <p>新技术浪潮中，生成式AI（GenAI）投资风向随产业成熟度不断变化，我们明显感受到今年下半年，投资者们更加关注消费级AI应用。</p>
  <p>硅谷知名孵化器a16z将消费级AI应用列为重点方向之一，并认为“iPhone改变了消费者与技术的日常互动，生成式AI或将重塑从旅游、心理治疗到网购等一切（消费行为）。”VC机构NEA近期也加大了对消费级AI方向的关注，探讨AI Commerce、AI视频、AI消费金融等方向可能存在的机会。硅谷顶级孵化器Y Combinator下半年孵化的To C消费级AI企业数量更是比上半年孵化营数量翻番。</p>
  <p>我们可以看出，<strong>硅谷风险投资机构对消费级AI应用的机会共识正在形成</strong>，投资关注逐渐从基础模型研发逐渐转向应用层创新，各大投资者都在寻找能够直接产生经济效益的商业模式。</p>
  <p>硅谷早期风险投资机构UpHonest Capital行研团队针对这一现象进行了深度调查和分析，试图提前找到下一个市值达到百亿、千亿美⾦消费者AI应⽤的诞生方向。</p>
  <p><strong>本次分享将回答以下几个问题：</strong></p>
  <p><strong>1、如何判断平台级应用已处在爆发前夜？</strong></p>
  <p><strong>2、Consumer AI如何改变现有的消费科技产品？</strong></p>
  <p><strong>3、Consumer AI分为哪几类，现阶段市场基本情况现状如何？</strong></p>
  <p><strong>4、消费级市场里，哪些细分赛道最容易被AI升级取代？</strong></p>
  <p><strong>5、哪些创企有机会成为新的百亿级、千亿级别的企业？</strong></p>
  <h2><strong>平台级应用处在爆发前夜，GenAI基础建设逐渐完善</strong></h2>
  <p>每⼀波技术浪潮中基础设施完善后的5年内，是应⽤公司成长的黄金期，不少百亿级、千亿级市值的企业都诞生于这一阶段。</p>
  <p>比如说，iPhone4发布后的5年时间（2009-2013）里，移动互联网浪潮中出现了Uber（成立时间：2009）、Bytedance（2012）、Instagram（2010）、Snap（2011）等企业。</p>
  <p>再比如说，a16z报告《Software is eating the world》发布后的五年时间（2011-2016），云和SaaS普及过程时代出现了Databricks（2013）、Snowflake（2012）、Zoom（2011）等企业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_aa28d87094dc49739bd932f3770cd66c@000000_oswg317839oswg1080oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">硅兔君制图</p>
  <p>今年已经是ChatGPT发布后第3年，从模型的成本和能⼒⾓度看，GenAI所需的基础设施逐渐完备，应⽤爆发正处于关键窗⼝期。</p>
  <p>从红杉报告中我们看到（左侧），在云和移动互联网周期中，诞⽣过超50家收⼊过10亿美⾦的公司。但GenAI时代（右侧），目前收⼊超10亿美⾦的生成式AI应⽤企业还比较少。其中，收入较高的消费级产品为OpenAI旗下ChatGPT和微软旗下的GitHub Copilot，但这两家企业不完全算独立应用型公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_fb01aa82edad44faa9cffadd56a62407@000000_oswg244423oswg1080oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以看到，随着GenAI技术时代的基础设施逐渐成熟，应用爆发即将进入发展黄金关键时期。</p>
  <p>尽管目前尚未有收入超过10亿美元的Consumer AI企业，但前Index Ventures合伙人Rex Woodbury认为，按照以往技术浪潮的规律，如果早期投资机构能够关注到这些潜力企业，在种子轮阶段投资100万美元，那么等到这些公司上市时回报将高达900至4300倍。</p>
  <h2><strong>两类Consumer AI创企，三招重塑产业</strong></h2>
  <p>现阶段，Consumer AI企业主要为消费者提供规模化、定制化的一站式服务。<strong>Consumer AI公司一般可以简单划分为两类：</strong></p>
  <p>一类是公司为⽤户提供产品或者服务，⽤户直接为产品服务付费，但用户也容易流失，选择为更好产品和服务买单。</p>
  <p>另一类则是公司为⽤户提供⽹络或内容，⽤户⽀付时间，时间转换为⼴告收⼊。当公司占据了用户大部分的时间，就可以顺势延伸出更多业务，从而成长为超级APP。</p>
  <p>与传统的消费级科技产品相比，Consumer AI不但能够将<strong>个性化的⾼端服务快速普及</strong>，还可以<strong>降低视频制作能⼒、语言学习能⼒等专业技术准入门槛</strong>。</p>
  <p>在一些需要提供关怀和理解的领域，如教育、⼼理咨询等，可以升级成<strong>全天候、定制化的个人服务。</strong></p>
  <h2><strong>Consumer AI投资转热，谁会成为下一个千亿级企业？</strong></h2>
  <p>回顾过往，科技产品中消费级市场永远都是最具潜力以及想象空间的市场，生成式AI赛道也理应如此。</p>
  <p>但事实上，我们看到今年应用层成长为独角兽的企业，大多数却是面向企业客户（ToB）公司。而消费客户（ToC）应用方向，则稍显冷清，创业者和投资者都相对谨慎。显然，Consumer AI以及其潜在市场的价值尚未被充分挖掘。</p>
  <p>YC合伙人Michael Seibel也发现这一点，他觉得大部分创始⼈都在B2B行业AI创业机会，而探索Consumer AI的创业者则比较少。</p>
  <p>无论哪一类，生成式AI应用公司的快速成长，必会对传统行业的业务造成一定冲击。<strong>哪些消费级科技巨头最容易被AI升级取代？哪些创企有机会在技术变革的风暴中一跃而上，成为新的百亿级、千亿级别的企业？</strong>我们从现有消费科技市场出发，探索出几个赛道，最有机会在GenAI有大幅增长的空间，甚至能够被GenAI取代。</p>
  <p>经过调查，我们发现<strong>旅行、语言、视频、购物、社交、游戏六大赛道内</strong>，部分AI创企已经初具规模，拥有持续发展的潜力。最有希望在GenAI助力下，迎来一个全新的时代。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_fd4c09ff3b3f4f618631785c247e5393@000000_oswg394473oswg1080oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>1、旅行赛道：改变旅⾏者与信息交互方式</strong></p>
  <p>从社交媒体种草、⾏程规划、机酒预订、游程规划、到最终的旅行⽅案形成往往要经历⼏⼗个⽹⻚，用户需要花费数个⼩时才能初步完成，但如今AI却能帮助你打造个性化的旅行安排。</p>
  <p><strong>a、Wanderboat——AI定制化设计行程，月活用户超数十万</strong></p>
  <p>公司成⽴于2023年，创始成员有You Wu和Xiaochuan Ni，两位华人创始人都曾在微软的Bing Chat和Copilot团队担任首席应用科学家，在AI搜索方面有着深厚背景。</p>
  <p>Wanderboat打造了Hands-Off功能，⽤户只需要提供⼀系列被种草的链接或者相关的⽂件，AI就可以定制⼀份旅⾏建议列表。同时，当⽤户点击地图某个地点或者⽇程上的某个事件，AI可以⽆缝接⼊并提供相应的信息和建议。</p>
  <p>Wanderboat还建⽴了⼀个分享行程的社区，⽬前Wanderboat在没有付费营销的前提下⽉活⽤户达到了6位数，也获得了投资红杉和UpHonest Capital的支持。</p>
  <p>官网：https://wanderboat.ai/home</p>
  <p><strong>b、Mindtrip——AI为团队旅行服务，完成1200万种子轮融资</strong></p>
  <p>公司成立于2023年，创始团队曾创⽴汽⻋电商平台 Roadster，并以3.6亿美⾦的估值卖掉了公司，拥有较为丰富消费互联⽹成功创业经验。</p>
  <p>Mindtrip平台通过AI为旅行团队成员生成满足每个人偏好的统一行程。用户可以在平台内讨论、分享计划，并根据每个人的偏好生成统一的行程，为团队旅行提供便捷高效的规划服务。</p>
  <p>Mindtrip在9⽉完成了1200万美元的种⼦轮融资，由Forerunner和Costanoa Ventures领投。Mindtrip⽬前拥有6位数的活跃⽤户，正在与⼀些旅游公司合作提供嵌⼊式的AI Agent功能。</p>
  <p>官网：https://mindtrip.ai/</p>
  <p><strong>c、其他创企：Layla、24H1、Otto</strong></p>
  <p>旅⾏KOL联合创⽴的 Layla，获得了M13、Firstminute Capital的投资；</p>
  <p>24H1在社交媒体的曝光量超过了2.5亿；</p>
  <p>Expedia前⾼管创⽴的 Otto，获得了Madrona、业内⾼管的投资，主要⾯向差旅⽤户提供TripAgent服务；</p>
  <p>事实上，ChatGPT刚出现的时候就出现过不少AI 旅行计划的应⽤，但⼤部分失败了，只有少数的⼏家公司持续获得融资。但到今年下半年，该赛道逐渐出现VC背景的创业公司，其商业模式也逐渐成熟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_f364593c4739450b9bdce15e58fbe8d2@000000_oswg208925oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>2、语言赛道：突破传统语⾔框架，提供沉浸式、个性化教学</strong></p>
  <p>⼤模型为语⾔学习提供充⾜的语料和上下⽂语境，学习不再局限于固定场景和⽂本。现阶段，企业通过模拟真实世界交互，向⽤户提供多样化的、⽤户所需求的场景演练，可以实现传统教学框架⽆法实现⼩众场景和⾮正式场景。</p>
  <p><strong>a：Tomo——提供用户提供AI学习伴侣，趣味化学习AI场景</strong></p>
  <p>Tomo主要为语⾔学习者提供AI伴侣，能够基于给定的场景⽣成对应的故事化短视频学习场景。⽤户可以在场景中学习语⾔，让学习者能够更好的理解、记忆，并更容易在真实场景中使⽤学习的内容。</p>
  <p>同时，应⽤能够根据⽤户反馈调整学习内容，将故事性的学习内容持续延展，从⽽增强⽤户的学习兴趣。</p>
  <p>官网：https://www.usetomo.com/</p>
  <p><strong>b：Speak——推出语⾳识别模型Whisper，曾获OpenAI融资</strong></p>
  <p>Speak此前就是教育软件公司，拥抱GenAI之前就已经拥有超10万名付费⽤户。基于⽤户数据库，Speak推出了专有语⾳识别的模型Whisper，专门⽤于理解10多种⺟语的说话者发出的重⼝⾳英语，并推出AI 语言导师功能。</p>
  <p>该公司于2016年成⽴，2022年获得了OpenAI、Founders Fund投资，Speak⽬前在全球40多个国家/地区拥有超过1000万⽤户。今年6⽉最新的⼀轮融资中，该公司估值达到了5亿美⾦。</p>
  <p>官网：https://www.speak.com</p>
  <p><strong>c：Praktika——提供私人导师服务，ARR达2000万</strong></p>
  <p>该公司成⽴于2022年，主要打造AI Avatar为⽤户提供私⼈导师的体验。⽤户与Avatar互动的越多，Avatar提供的互动课程就会越“量⾝定制”。</p>
  <p>通过结合细致⼊微的语⽓和情感变化，Praktika开发了⼀种⽤户粘性极⾼的语⾔习得⽅法，截⾄5⽉，该公司⽉活⽤户超过了120万，过去⼀年收⼊达到了2000万美元。</p>
  <p>官网链接：https://praktika.ai</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_4d8e4d4a81a2479e83e1dfd7c1e6ac60@000000_oswg365166oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以看到，大多数企业在利⽤AI积累大量的⽤户数据，并创建个性化的学习方式。同时结合语⾳模型，AI Tutor可以向⽤户提供24⼩时、多语种、真实⽆脚本对话。</p>
  <p>不仅是原生教育软件基于AI提供个性化的服务，同时像是语言学习赛道头部玩家Duolingo也在9⽉上线了最新AI功能，允许Duolingo Max订阅⽤户与最受欢迎的AI⾓⾊之⼀Lil进行模拟⾃然的对话，从⽽提供个性化的交互式联系。</p>
  <p><strong>3、视频赛道：谁会是下一个TikTok？</strong></p>
  <p>从互联⽹到移动互联⽹，再到现在GenAI，视频⼀直是每个平台转变中不可错过的机会，占当今互联⽹流量的 82%。仅在过去五年中，视频总流量就增⻓了5 倍。生成式AI的出现，进一步降低了视频⽣产和内容制作的门槛。</p>
  <p><strong>a、Runway——打造AI视频生成工具， 估值达40亿美元</strong></p>
  <p>Runway成⽴于2018年，是最早的⼀波做AI视频⽣成的公司之⼀。Runway最初业务是AI视频编辑，转向到视频渲染⽣成。2023年2⽉，Runway发布了第⼀代视频⽣成模型Gen-1，估值也达到15亿美⾦。</p>
  <p>如今，Runway是一个基于人工智能和机器学习的创意工具平台，专注于为创作者提供各种AI功能，简化创意表达过程并提升工作效率。它集成了多个AI模型，支持视频编辑、图像处理、文本生成、音频处理等多种功能。今年6⽉，Runway旗下最新版本Gen-3 Alpha模型发布，最新⼀轮估值或达到40亿美⾦。</p>
  <p>官网 ：https://runwayml.com/</p>
  <p><strong>b、Luma AI——打造3D模型AI⽣成，估值达3亿美金</strong></p>
  <p>Luma AI成⽴于2021年，最初主要做3D模型⽣成和渲染。Luma AI核心技术NeRF，这是一种三维重建技术方案，可以基于现有视角图像生成新视角。Luma AI推出了AI模型Dream Machine，⽣成动作幅度更⼤。</p>
  <p>Luma AI在今年1⽉完成了新⼀轮的融资，估值达到了3亿美⾦。</p>
  <p>Luma AI由Alex Yu和Amit Jain共同创立，Lmit Jain是Luma AI创始人兼CEO，毕业于密苏里谷学院的数学与计算机科学专业，曾在Apple的AR/VR部门任职，3D计算机视觉、机器学习等方面有着丰富经验。Alex Yu毕业于UCB计算机科学与应用数学专业，曾在Adobe和Google实习。</p>
  <p>官网：https://lumalabs.ai</p>
  <p><strong>c、Viggle——专注于AI动画生成，Discord⽤户超400万</strong></p>
  <p>Viggle成⽴于2022年，是一家专注于AI动画生成产品公司，其产品Viggle利用专有JST-1机器学习模型，可以动画处理文本、图片、视频，操作简单，一键替换角色的表情和动作。Viggle在2024年4月上线，凭借其独特的AI动画生成功能迅速走红。</p>
  <p>该公司在今年8⽉完成了a16z领投A轮融资。从3⽉推出内测⾄今，其Discord社区⽤户规模已超400万。Viggle最早的出圈是因为⼀条⼩丑“变⾝”说唱歌⼿视频成了油管上爆款，视频播放量超1500万，获赞达85万，激发⽤户⼆创爆款视频，吸引⼤量UGC⽤户⾃发传播，是Viggle快速⾛红的重要原因。</p>
  <p>官网：https://viggle.ai</p>
  <p><strong>d、Genmo——打造开源视频生成模型，视频生成⻓达5.4秒</strong></p>
  <p>Genmo主要专注AI视频生成技术，由谷歌研究员Paras JainAjay Jain于2022年底创立。</p>
  <p>Genmo提供的服务包括从文本、图像生成视频，以及使用说明编辑图像等功能，能够⽣成⻓达5.4秒、帧率⾼达30帧/秒流畅视频。Genmo发布了开源模型Mochi 1，是迄今为⽌最⼤开源视频⽣成模型，拥有10亿参数。</p>
  <p>该公司成⽴于2023年，其创始团队是Diffusion模型基⽯论⽂核⼼作者，旨在打造性能最佳开源视频⽣成模型。Genmo完成了由NEA领投的最新⼀轮融资，总额高达2840万美元。</p>
  <p>官网：https://www.genmo.ai/</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_59ac369d46b14f0eb86069c2dbafcf55@000000_oswg319064oswg1080oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今，视频⽣成领域投融资是GenAI领域最活跃赛道之⼀，大厂企业和初创公司共同瞄准这一细分方向。面对拥有更丰富资源、更完整生态的大厂，初创企业在创新功能、创新产品上的优势常常会被模范以及超越，初创企业需要尽早找到自己的立足根本，逐渐成长为百亿级企业。</p>
  <p><strong>4、购物赛道：优化购物体验，打造个人购物专家</strong></p>
  <p>生成式AI能够根据用户的行为和偏好提供个性化的产品推荐，从而提升用户体验和购物满意度。同时，AI驱动的聊天机器人和智能客服机器人可以提供24/7的即时响应，解答用户疑问，提高服务效率。</p>
  <p><strong>a、Daydream——打造AI购物搜索，达5000万融资</strong></p>
  <p>Daydream主要成立提供高质量的虚拟现实平台，打造GenAI驱动消费搜索⼊⼝，已经链接了超过2000+品牌，⽀持更⾃然搜索交互⽅式。用户不再被框定在关键词匹配，AI可以根据时间、地点、场合等信息给予相关产品推荐。</p>
  <p>Daydream创始⼈Julie Bornstein曾经创⽴The Yes⼥性时尚个性化购物平台，后被Pinterest收购。Daydream今年6⽉完成了5000万美元种⼦轮融资，由Forerunner Ventures和Index Ventures领投，Google Ventures、True Ventures参投。</p>
  <p>官网：https://daydream.ing/</p>
  <p>生成式AI不仅提高了购物平台的运营效率，还极大地丰富了用户的购物体验，让购物过程更加个性化、便捷和有趣。随着技术的不断进步，未来生成式AI在购物平台的应用将更加广泛和深入。</p>
  <p><strong>5、游戏赛道：全方位塑造游戏环节，打造互动性更强的游戏体验</strong></p>
  <p>通过大模型推理能力，AI能够提供更加真实的互动体验，增强游戏沉浸感。同时，AI技术能实时生成游戏内容，还能够提供全新游戏体验。</p>
  <p><strong>a、Inworld AI——最早打造AI NPC，估值达5亿元</strong></p>
  <p>Inworld AI成⽴于2021年，由llya Gelfenbeyn和Michael Ermolenko创立。该公司是最早一批打造人工智能NPC，允许开发者用自然语言描述虚拟数字人角色，通过融合大语言模型和聊天机器人，允许开发者便捷批量创作NPC。</p>
  <p>Inworld AI曾在成立短短一年的时间，融资总金额达到了6970万美元。2022年8月23日，Inworld AI宣布完成5000万美元A轮融资，由Intel Capital与Section 32领投，微软风险投资基金M12和NTT DoCoMo Ventures跟投，估值达到5亿美元。</p>
  <p>官网：https://inworld.ai</p>
  <p><strong>b、Series AI——获a16z投资，用AI技术构建游戏开发</strong></p>
  <p>Series AI是一家专注于使用大型语言模型（LLMs）和生成式人工智能（GenAI）来开发视频游戏的公司。他们希望⽤⽣成式AI技术开发的游戏会变得更具交互性，NPC会变得更加丰富，玩家会获得更多的⾃定义权⼒。</p>
  <p>该公司近期还收购了⼀家⼿机游戏⼯作室Pixelberry，这家公司以其互动⼩说游戏《Choices: Stories You Play》⽽闻名。Series AI创始⼈Pany Haritatos是一个连续创业者，曾先后卖出两家游戏工作室，在游戏开发⽅⾯拥有数⼗年的经验，并且擅⻓捕捉前沿趋势，曾在Snap任职。</p>
  <p>官网链接：https://www.series.inc/</p>
  <p>可以预见，生成式AI技术正在改变游戏的设计、开发、营销和用户体验等多环节，为游戏行业带来新机遇和挑战。</p>
  <p><strong>6、社交赛道：虚拟陪伴升级，社交个性化</strong></p>
  <p>生成式AI可以根据用户喜好和行为模式提供个性化社交体验，如个性化推荐、定制化内容等。同时，生成式AI还创造了新社交方式如虚拟陪伴、模拟恋爱等。</p>
  <p><strong>a、Daze——打造GenAI社交应⽤，拥有15w名等候⽤户</strong></p>
  <p>Daze打造了一款由GenAI加持的及时消息应⽤其最受欢迎的视频播放量超过了800w，内测阶段拥有15W等候用户。通过Daze，⽤户的聊天将不再局限于文本框，多⾊的消息可以在屏幕上浮动，并辅以照⽚、图形、贴纸、GIF、绘图、装饰背景等。</p>
  <p>目前，Daze⼤多数内测⽤户年龄处在13⾄22岁。在1400名内测⽤户中，Daze的60天留存率超过了50%。在应⽤正式发布前，Daze完成了由a16z、Maveron 等投资的种⼦轮融资。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_a100e9030dd649109baaafc68268acfd@000000_oswg368713oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们也关注到用户在生成式AI应用之间迁移非常快，创企面临着大公司快速复制创意功能的风险，很难打造自己的技术护城河。像是Clubhouse⽕了之后，Twitter 和Spotify都在其平台上推出了⾳频社交空间。因此，基于⽣成式AI的社交应⽤能不能摆脱⼤⼚阴影，快速将病毒式传播转化成⽹络效应还是未知数。</p>
  <h2><strong>结语：消费级AI成GenAI投资重点</strong></h2>
  <p>从现有的行业情况来看，大多数的消费级AI创企成立时间都并不长，但是整体增长速度非常快，拥有了较为稳定的用户群体。</p>
  <p>另一方面，我们可以看到投资者们先后加大对消费级AI应用投资，市场空白逐渐填补。但对于巨头公司来说，消费级AI仍处于对于原有的产品升级方向，并非生成式AI原生应用，巨头企业迅速追赶的速度也让不少创企面临更大的竞争压力。</p>
  <p>新的百亿级、千亿级创企即将从这一轮厮杀中诞生。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTU5MDA2OA==&amp;mid=2247498525&amp;idx=1&amp;sn=da112a441cb652281ea7fef58fe36440&amp;chksm=c3b13fd9d72bb6acf2f3ed07e99c55e96582a8f6c834991f5b05380e7f46eab24c441eddaf66&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅兔君”（ID：gh_1faae33d0655）</a>，作者：Cora Xu，编辑：蔓蔓周，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053359416971401</id>
            <title>“不夜星球”运营失联，无法正常提现</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053359416971401</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053359416971401</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Nov 2024 00:04:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 不夜星球, 伴伴App, 语音交友, 停业  
<br><br>  
总结: 11月26日，语音房产品“不夜星球”因被查而无法正常提现，运营公司湖北一禾联网络科技有限公司已不再回复消息。伴伴App的管理团队通过更换公司主体重新上线了“不夜星球”，但伴伴因高管涉嫌开赌场而停业，员工工资和社保无法正常发放。伴伴的CEO未在国内，日常工作由副总裁主持。伴伴所属公司在经历调查后，已将部分业务剥离并转岗至新公司主体，原核心管理层仍在新公司任职。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月26日，界面新闻独家获悉，语音房产品“不夜星球”被查，该平台已经无法正常提现。</p>
  <p>据知情工会人士透露，不夜星球运营已不回复消息，公会都在陆续搬往其他平台。</p>
  <p>11月26日下午16时，界面新闻就上述事件，多次拨打不夜星球官网电话求证，均无人接听。</p>
  <p>“不夜星球”是一款年轻化的语音交友社区，去年8月首次上线。不夜星球运营公司主体为湖北一禾联网络科技有限公司，该公司成立于2022年，位于湖北武汉，注册资本105万元，法定代表人和实控人均为金锋，参保人数115人。</p>
  <p>据界面新闻从多位知情人士处获悉，今年伴伴App管理团队通过更换公司运营主体的方式重新上线了新App“不夜星球”。一位前伴伴员工透露，新的公司运营主体还包括奥拉帕迪（武汉）科技有限公司、奥拉帕迪（广州）科技有限公司等。界面新闻查询相关注册信息发现，几家公司的法定代表人曾经均为金峰。</p>
  <p>天眼查APP显示，伴伴主体运营公司为常相伴（武汉）科技有限公司，成立于2018年，位于湖北省武汉，主要从事互联网相关服务的企业，注册资本200万元，由北京一一万物科技有限公司全资控股，大股东为付亚平。</p>
  <p>“伴伴”APP是国内语音房的头部平台，总注册用户量1亿左右。据界面新闻独家报道，2023年4月以来，伴伴多名高管因涉嫌开赌场被警方带走调查，公司1600名员工的工资和社保、公积金均无法正常发放和缴纳。</p>
  <p>据知情人士透露，伴伴公司CEO付亚平未在国内，案发之后全程没有露面，也没有和员工进行过沟通，目前日常工作由一位负责海外业务的副总裁主持。</p>
  <p>一个月之后，伴伴所属公司主体常相伴（武汉）科技有限公司发内部邮件称，公司将从2023年6月25日起暂时停业。公司确实无法判断资金账户等资产解冻的时间点，到现阶段公司已无力维持经营。</p>
  <p>今年4月，伴伴App宣告停止运营。据界面新闻了解，目前其新的公司主体除了在国内上线新的语音交友App之外，还继续运营海外市场。</p>
  <p>去年案发之后，伴伴内部开会商讨了解决方案，将已孵化的Veeka等海外业务剥离独立运营，同时将已孵化的“嗨歌”“皮队友”“凶手”等境内业务剥离独立运营，将产研基建、管理系统、设计/创意中心、海外、客服等等部门剥离为独立运营的技术及服务公司。</p>
  <p>据伴伴前员工称，这些从原公司主体转岗至新公司主体的员工，在帮助公司完成过渡之后，大部分人都已离职。新公司主体通过大量招聘新员工完成了团队更新，只有伴伴原核心管理层还在新公司主体任职。</p>
  <p>历时一年的调查之后，今年10月25日上午，伴伴“盲盒涉赌”案于近日在佛山顺德公开开庭审理。这是该案件第4次开庭，但案件尚未审理完毕。</p>
  <p>此外，伴伴案发之后，包括比熊语音在内的国内多家语音房突然停服，目前尚未恢复运营。</p>
  <p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/12037508.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：陈振芳，编辑：文姝琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053300461752713</id>
            <title>AI做出的“西厂”马斯克，标志“个人造剧”成为可能？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053300461752713</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053300461752713</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Nov 2024 00:02:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI技术, 影视创作, 马斯克, 短视频  
<br><br>  
总结: 近期，中国网友利用AI技术制作了一段关于美国政府效率部的“伪科普”视频，迅速在海外社交媒体上走红。视频中，马斯克的脸被替换为历史人物，展示了AI在影视创作中的潜力和影响。随着AI技术的发展，越来越多的网友开始尝试制作类似的二次创作视频，形成了一种新的文化现象。尽管AI造剧存在法律和道德风险，但业内普遍认为其将成为影视发展的重要方向，未来可能实现“人人都是制片人”的局面。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这两天，<strong>中国人又给美国人带去了一些“小小的震撼”</strong>。</p>
  <p>特朗普当选后，宣称将成立政府效率部，大规模削减政府开支，消灭深层政府的竞选承诺，且该部门的头头正是特朗普大选时的最佳盟友马斯克。这则消息不胫而走，迅速成为了全球关注的大新闻，而远在大洋彼岸的<strong>中国网友@暗色调 灵机一动，运用AI技术，做一段关于政府效率部的“伪科普”视频</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_cd0e078ea29844bd930a01af546430c0@000000_oswg738961oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>视频里，<strong>马斯克的脸被换在了西厂首领雨化田的脸上，正带领着大班人马，去到哈姐的大本营舌战群儒</strong>。虽然这段视频在国内的播放量算不上爆款，但在X和YuoTube等海外社交媒体上迅速爆红，传播量惊人，吸引了无数美国网友的目光。</p>
  <p>政治隐喻之外，大家也震惊于AI技术已经在不知不觉间全面侵袭影视剧创作，<strong>今天能将《龙门飞甲》里雨化田自主换成马斯克，明天是不是就能用喜欢的脸直接构思出一部喜欢的影视作品，实现真正意义上的“自己想看的剧，自己造”</strong>？</p>
  <h2><strong>甄嬛抗大炮，马斯克进西厂</strong></h2>
  <p>“<strong>联邦减不了的预算由效率部来减，联邦裁不了的人由效率部来裁，联邦不敢管的事由效率部来管。一句话，联邦管不了的我要管，联邦管不了的我更要管。</strong>”当大家看到马斯克身穿明朝服饰，用厂公的语气念出这句话时，被逗笑是如此轻易的一件事。</p>
  <p>有的美国网友喊话@暗色调，表示愿意付费观看续集，希望他能继续剪；还有网友直接发问，为什么好莱坞拍不出这样好的现实主义题材电影？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_19dd6175a06a4b3bb149d4df536c0c75@000000_oswg749254oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>长期运用AI技术制作视频的博主小纳告诉骨朵，网友对于这类AI视频的需求量正在不断增加，大家都乐意看到经由AI制成的，夸张的、离谱的、戏谑的二创内容。就像在马斯克西厂视频走俏海外之前，“甄嬛抗大炮”已经在国内的短视频平台火了好一阵。</p>
  <p><strong>前一秒，视频还在播放《甄嬛传》原片，后一秒，熹贵妃就架起迫击炮轰击后宫众人、大胖橘和众妃嫔化身飞车党飙车、安小鸟被斯内普复活后抗起了机关枪……</strong></p>
  <p>“虽然这些AI视频制作得不甚精良，但是架不住网友们爱看啊，而且是越‘假’的越爱看。”小纳制作的“大胖橘刺杀温太医”视频，播放量已经超过200万，点赞和转发量也已经过百万，称得上是名副其实的全民爆款。而在抖音、快手、小红书上，类似的视频已经比比皆是，并且互动量都不算低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_56ec3b0fe8fa4e689dfc8c4c814b2939@000000_oswg64923oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了马斯克和甄嬛，《西游记》《水浒传》《向往的生活》等诸多影视剧和综艺也正在被AI技术全方位解构。网友可以让孙悟空和唐僧互殴，也可以让鲁智深被垂杨柳倒拔，更可以让黄磊和何炅为了一筷子方便面而大打出手。</p>
  <p>#小作坊下料就是猛#、#甄嬛传超异能系列#、#西游记 番外篇#、#人类对甄嬛传的开发不足1%#等话题占领了大大小小的热搜榜单，AI造剧无疑成为了当前互联网的流量密码，<strong>“奇形怪状”的影视片段借由抽象文化进一步出圈，也致使越来越多网友开始了解AI造剧和使用AI造剧</strong>。</p>
  <p>“<strong>B站上，早就有马斯克的换脸视频了，只不过内容没有西厂的这个视频有趣，所以传播效果没有这么好。西厂视频火了以后，现在用马斯克恶搞的博主增多了，在B站就能搜到几百个同类视频。</strong>”另一位使用AI技术制作视频的博主小程说，连马斯克自己也曾主动玩AI过换脸。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_bcf416c7c36a44be9b8db9c5e2362cd3@000000_oswg93272oswg886oswg983_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>《黑神话：悟空》上线时，马斯克曾在推特发过一张AI图片。图片中，悟空的脸被换成了马斯克的脸，引发了一众热议，甚至还掀起了一阵“悟空换脸”的风潮。</p>
  <p>不难发现，当前AI造剧的关键不在于画面是否精致、逼真，而在于创作者的脑洞是否够大、够深，衍生出的话题是否具有创意。大家也许暂时没有兴趣去观看一部由AI真正意义上制作的新剧，但是绝对爱看经典影视剧人物被AI魔改。</p>
  <p>换种思路来说，AI无法取代人类的终极奥义也恰恰在于——AI只是人类实现想法的一种工具。AI造剧的本质，仍是人在造剧。</p>
  <h2><strong>一个人就能造一部剧</strong></h2>
  <p>另一方面，国内外网友对AI造剧的“痴迷”也在促进AI技术的不断进步，一个人造一部剧不再是不可能完成的任务。<strong>根据博主小纳介绍，他的造剧过程就能够被简单分为5步，只是每一步都要借助一个不同的AI模型。</strong></p>
  <p>首先，小纳需要确定自己的视频中会使用哪些人物，下载和保存人物的高清图片；其次，构思出一段脑洞大开的剧情，偷懒的情况下，他也会使用ChatGpt或者Kimi撰写剧情和台词；然后，再将台词导入配音网站，配音网站的AI工具几乎可以克隆出大部分影视剧人物的声音；再之后，将图片和声音素材导入一个视频生成网站，让人物的口型、动作配合台词动起来；最后，再根据撰写的剧情，剪辑出一个连贯的二创视频。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_6a0b82b4c0124f49b276c108d75d286c@000000_oswg99410oswg1080oswg1074_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小纳说：“AI造剧没有特别复杂的地方，真要说难处，可能是找到和使用这些网站和AI工具。尤其第四步的那个生成网站，不少网站都是收取比较高昂的会员费后才能使用，或者一天之内仅能免费生成几条10秒以内的视频。有时候，为了凑够一个半分钟时长的二创视频，我得使用很多天的免费额度。”</p>
  <p>当然，<strong>随着技术的进步，也不乏一键生成式的AI工具进入市场</strong>。例如，快影、即梦AI、Vidu、海螺AI等，均能够满足绝大多数用户的基本需求，只需输入一张图片并选择一个模板，即可得到一段AI生成的视频。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_f81c7422687a4f05a0e9d55b28f85e6a@000000_oswg64955oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小程近期制作的一则“<strong>李行亮和麦琳互殴</strong>”的视频，就是直接通过海螺AI制作而成的。“这个互殴模板能够套用到任何图片上，比如，<strong>有网友想看黄圣依和麦琳互殴，那就把李行亮和麦琳的图片换成黄圣依和麦琳的图片就行了，没有任何技术含量</strong>。”</p>
  <p>在AI造剧横行短视频的当下，有许多博主利用这类视频起号、吸粉、带货，也有博主开群收徒，教网友如何利用制作这类视频，并收取一定的学费。可以说，如今这波AI造剧的热潮，正如前几年AI解说的风口一样，新技术终将演变成一门公开的手艺活。</p>
  <p>“剪映开通AI生成字幕功能之后，大家都不再手动输入字幕了，这是同一个道理。现在与AI造剧相关的APP已经迅速普及了，最明显的就是‘甄嬛抗大炮’的视频越来越多，反正是用AI生成的，大家都能做。”小程说，<strong>他感觉各大视频剪辑APP都在向所谓的“AI造剧”方向下功夫，这个功能慢慢就会像AI生成字幕的功能一样易操作</strong>。</p>
  <p>不久的将来，或许人人都能创作出一段符合自己审美的《甄嬛传》，也人人都能零片酬邀请马斯克出演一段自己主导的影视剧。</p>
  <h2><strong>AI的火，烧回影视圈</strong></h2>
  <p>事实上，AI技术对影视圈的影响已经在近两年来被讨论了一轮又一轮，不少影视作品也早已开始应用AI技术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_efdef834889a4e00b7ff1fd018db7e2a@000000_oswg62376oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>例如，《风雨送春归》中的余仲君一角，原本是由赵立新出演，后几经波折换成了于震的脸；《墨雨云间》中的司徒九月一角，从蒋依依的脸换成了赵晴的脸。还例如，刘德华和吴京在《流浪地球2》里的年轻态样貌是通过“De-aging”（数字换龄）这一技术实现的；成龙主演的电影《传说》同样是运用了此项技术，复原成龙27岁时的年轻形象。</p>
  <p>然而，这些AI技术往往存在着不同程度的风险。其中，AI换脸只能改变演员的面部特征，改不了演员的表情和动作，因此换脸之后的演员形象极易失真，严重一点还会造成观众的“恐怖谷效应”。而数字换龄技术也尚未完全成熟，这从《传说》上映后的数万条差评中就可见一斑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_9f3085bc7a954a4a8f18538fb2e37027@000000_oswg200244oswg1080oswg1620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以及<strong>，AI换脸很有可能引发一系列的道德和法律问题。对于那些被替换掉脸的演员来说，这些操作是否侵犯了他们的肖像权呢？</strong></p>
  <p>“我制作的几条‘甄嬛抗大炮’也被举报下架过，平台给出的下架理由是侵犯了相关主体权益，我觉得可能是《甄嬛传》的版权方举报的。”小纳说，他清楚这些AI视频是在法律的边缘试探，只不过法不责众，他并不担心真的被告。</p>
  <p>前天，@暗色调 也发布了一条B站动态，声称马斯克西厂视频遭到全网下架，海外社交媒体上的英文版视频也被删除了，后续不会再补档这则视频。但是打开他的主页，他依旧在更新特朗普换脸的其他AI视频，本人应该并未受到马斯克西厂视频下架的影响。</p>
  <p><strong>好消息是，AI技术的进步与相关法律的完善都在同步进行当中，抛开可能“被迫失业”的担忧，业内的声音也多以积极为主。</strong>国内某影视公司制片人小舟就告诉骨朵，AI造剧早已被视为国内外影视剧发展的重要方向，“一人一剧”时代正在悄悄来临。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_5f98346cc0cb4e7e9d63ca176e99e62d@000000_oswg74458oswg1080oswg869_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“我认识的很多制片人都在密切关注AI造剧相关的新闻。<strong>尤其短剧行业，今年年初有一批人用‘AI配音+换脸老外’的方式出海了一批短剧</strong>，反响挺大的。包括我自己在内，也一直在找人申请这些AI大模型的内测地址，未来的行业风口肯定在AIGC方面，这一点毋庸置疑。”</p>
  <p>如今，<strong>短视频内流行的AI造剧又似乎更像是一次下沉市场的“超前点映”</strong>，让大家都能知晓，AI技术已然开始向影视内容创作的各环节渗透，即使是普通人，也能通过AI“拍摄”一部拥有受众的影视剧。</p>
  <p>而无论马斯克化身雨化田，还是甄嬛化身狙击手，AI造剧打通的是影视圈与观众之间的最后一道门槛。或者说，<strong>当大家都成了“制片人”，影视剧才真正来到了实现用户个性化体验的那一天</strong>。</p>
  <p>真到那时，你会想让谁来“出演”你的第一部作品呢？</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzY0MzEyNg==&amp;mid=2651650571&amp;idx=1&amp;sn=f1cd18245b3116fee6caa0a16a8f87f7&amp;chksm=bc824e4703447c0f9786dc98d42562fc9a5ce246fc152f8235b9a60e136317bf399605c90de7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“骨朵网络影视”（ID：guduowlj）</a>，作者：李蛋‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053296609349762</id>
            <title>江西鹰潭跑出超级隐形冠军：年入68.2亿，全国第一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053296609349762</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053296609349762</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Nov 2024 00:01:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 江南新材, 铜基新材料, PCB制造, 隐形冠军  
<br><br>  
总结: 江南新材是一家专注于铜基新材料的公司，主要产品包括铜球系列、氧化铜粉系列和高精密铜基散热片系列。公司在2023年中国电子电路行业相关榜单中排名第一，显示出其在行业中的领先地位。铜球产品在其主营业务收入中占比超过80%，主要应用于PCB制造等领域。随着电子信息和新能源产业的发展，铜基新材料行业也迎来了快速增长，预计未来市场将持续扩大。江南新材的主要客户包括国内外知名PCB制造企业，且其在国内市场的收入占比逐年上升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，江西鹰潭杀出一个超级隐形冠军：江南新材，正式向上交所冲刺IPO。</p>
  <p>它的主攻领域是：铜基新材料，比如铜球系列等。简而言之，这是一些高性能铜材料，可广泛应用于电子电路（PCB）制造、光伏电池板、锂电池、有机硅催化剂等多个领域。</p>
  <p>据公开资料显示，江南新材在二十三届（2023）中国电子电路行业相关榜单中排名第一。</p>
  <p>不得不说，这是一家妥妥的超级隐形冠军。</p>
  <h2><strong>-01-</strong></h2>
  <p>江南新材坐落于江西省鹰潭市，后者素有“世界铜都”的美誉。</p>
  <p>它的创始人是徐上金先生。他于1984年创办了浙江南洋汽车组合开关厂，并担任总经理。1998年，他又创立南洋汽摩集团，并担任总经理。</p>
  <p>2007年，徐上金看到了铜基新材料的巨大潜力，于是创立江南有限，并于2020年将其整体变更为股份公司，这就是现在的江南新材。</p>
  <p>江南新材的主要产品包括：铜球系列、氧化铜粉系列和高精密铜基散热片系列。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_77012d8dabd746ddbeb10aa3d87eac22@000000_oswg33881oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中，铜球系列占主营业务收入的比重最大：通常比例在80%以上。比如2021年至2023年，该产品在总收入中的比例分别为95.34%、89.28%、87.07%。</p>
  <p>什么是铜球产品？它的表现形态通常为球形，直径规格多样，较小的几毫米，较大的几十毫米。</p>
  <p>它的主要成分是铜——通常含铜量超过99.93%，含有少量的磷元素，磷含量在0.025%到0.055%之间，主要应用于PCB制造、光伏电池板制造等领域，是电镀过程中不可或缺的阳极材料。</p>
  <p>PCB制造为什么需要铜球？因为它的制作过程中，电镀工艺是关键步骤之一：电镀时，需要将铜沉积到电路板上，形成导电的铜层，实现电路的连接——过程中，铜球的作用之一是提供铜离子源。</p>
  <p>值得一提的是，公司应用于 PCB 领域的铜球产品 2023 年收入为 55.41 亿元，其中境内收入为 52.84 亿元。在全球和国内市场，该产品的市场占有率分别达24%和 41%。</p>
  <p>在第二十三届（2023）中国电子电路行业主要企业榜单上，江南新材排名第一。</p>
  <h2><strong>-02-</strong></h2>
  <p>江南新材所处的是铜基新材料行业。近年来，随着电子信息和新能源产业的蓬勃发展，铜基新材料行业也迎来了快速增长。</p>
  <p>根据Prismark数据，2023年全球PCB产值达到695.17亿美元，预计2028年将增长至904.1亿美元，复合增长率为5.4%。而中国作为全球最大的PCB生产基地，2022年PCB产值达到435.5亿美元，预计2028年将增长至464.7亿美元，复合增长率为4.2%。</p>
  <p>江南新材主要竞争对手包括：金昌镍都矿山实业有限公司、佛山市承安集团股份有限公司、三菱综合材料管理（上海）有限公司、美国优耐公司、日本化学工业株式会社、广东光华科技股份有限公司、陆昌化工股份有限公司、珠海菲高科技股份有限公司和深圳市飞亚达科技发展有限公司。</p>
  <p>其中，镍都矿山实业是甘肃省高新技术企业，在铜球领域与江南新材存在竞争，在第二十三届中国电子电路行业主要企业榜单中排名第二——而佛山承安集团排名第五。</p>
  <p>江南新材的主要客户可分类两类：</p>
  <p>1、国内市场：主要客户包括鹏鼎控股、东山精密、健鼎科技、深南电路等一线PCB制造企业。2021-2023年，国内市场收入占主营业务收入的比例分别为70%、72%和75%，呈逐年上升趋势。</p>
  <p>2、国际市场：主要客户包括瀚宇博德、景旺电子、志超科技等。2021-2023年，国际市场收入占主营业务收入的比例分别为30%、28%和25%，呈逐年下降趋势。</p>
  <p>2021年至2023年，公司营业收入分别为62.84亿元、62.30亿元和68.18亿元，净利润分别为1.48亿元、1.05亿元和1.41亿元。</p>
  <p>根据Prismark数据，预计2023-2028年全球PCB产值将保持持续增长，复合增长率为5.4%。中国PCB产值预计将增长至464.7亿美元，复合增长率为4.2%。</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652510742&amp;idx=1&amp;sn=29dc6d54f214f8113e63ae778d714d28&amp;chksm=f3423e3be4873e2d79fc6f2a39886c90fa63daca1e4d97168e93131cd29fe8be8f3be1b37501&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：欣欣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053199975911556</id>
            <title>内外归一，蒋凡再握大权</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053199975911556</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053199975911556</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 23:48:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里巴巴, 蒋凡, 电商事业群, 战略调整  
<br><br>  
总结: 阿里巴巴在完成三年整改后，宣布成立电商事业群，整合多个电商业务，蒋凡被任命为CEO，重返权力中心。面对激烈的市场竞争，阿里需要进行战略调整和创新，以保持领先地位。蒋凡的回归不仅是个人职业生涯的转折，也反映了阿里在应对挑战中的深层次变革。阿里高层经历显著变动，旨在解决“大公司病”，恢复市场适应性。蒋凡的年轻背景和丰富经验使他成为领导电商事业群的合适人选。尽管面临挑战，蒋凡在海外电商业务中取得了显著成绩，未来能否引领阿里电商业务实现突破仍需观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>完成三年整改之后，阿里的变革浪潮仍在翻涌。</p>
  <p>近日，阿里巴巴集团宣布了一项重大人事变动：成立阿里巴巴电商事业群，全面整合淘天集团、阿里巴巴国际数字商业集团以及1688、闲鱼等电商业务，形成覆盖国内外全产业链的业务集群。令人瞩目的是，蒋凡被任命为电商事业群首席执行官（CEO），重新回到了阿里的权力中心。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_404e8c1c230e48628fb1a9b6f5b892e1@000000_oswg301555oswg1080oswg874_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：阿里巴巴公告</p>
  <p>蒋凡的回归不仅是他个人职业生涯的重要转折，也反映了阿里在战略调整上的深层意义。</p>
  <p>能够深切感受到，这几年来随着市场竞争的加剧和消费者需求的不断变化，阿里电商业务面临着越来越多的挑战。京东、拼多多、抖音、快手，无不在逐渐蚕食阿里的电商市场份额。</p>
  <p>为保持领先并实现持续发展，阿里必须进行战略调整和创新变革。通过整合国内外电商业务、深化电商业务、拓展新业务领域等举措，阿里旨在打造更加协同高效的业务集群和更加灵活创新的组织机制。而蒋凡的回归，正是这一战略调整的关键一环。</p>
  <p>问题在于，身负“阿里最年轻的合伙人”、“阿里接班人”等标签的蒋凡，是否已做好准备？又是否有这样的个人能力，带领阿里止跌回稳呢？</p>
  <h2><strong>重回核心层</strong></h2>
  <p>蒋凡的回归，似乎早有预兆。</p>
  <p>去年3月，蒋凡在阿里启动的史上最大变革中出任国际数字商业集团CEO，并在5月又开始现身业绩电话会，解答国际业务相关情况。</p>
  <p>到了7月，阿里巴巴集团发布2023财年年报，其中关于合伙人的变动引发关注，除菜鸟集团CEO万霖为新增合伙人外，蒋凡也在合伙人之列，这意味着蒋凡回到阿里核心层。</p>
  <p><strong>在蒋凡逐步重返核心层的同时，阿里巴巴的高层也经历了显著的变动。</strong></p>
  <p>2023年6月，时任阿里巴巴控股集团董事会主席兼CEO的张勇宣布将于9月辞去CEO一职，由集团执行副主席蔡崇信接任董事会主席，而吴泳铭则被任命为新的集团CEO。</p>
  <p>这一系列的高层更迭，实质上是阿里对“大公司病”进行的一次次深刻反思与整治。拥有近20万名员工的阿里，因规模庞大，不可避免地出现了组织架构冗余和决策迟缓的问题，急需恢复其专注力和市场适应性。</p>
  <p>与此同时，阿里正面临激烈的竞争。尤其是拼多多这个对手，去年市值一度超越阿里。这件事不仅在阿里内部引发了舆论，甚至吸引了马云的关注。</p>
  <p>随后，阿里的调整步伐并未停止。去年9月，吴泳铭明确了“用户为先、AI驱动”的战略重心，做出战略取舍，聚焦核心业务，并兼任淘天集团和云智能集团CEO，推进管理团队年轻化，对组织阵型、业务策略进行大刀阔斧的改革。</p>
  <p>到去年12月，戴珊卸任相关职务，吴泳铭则同时肩负起阿里巴巴、淘天集团和阿里云智能三大集团的CEO重任。紧接着，吴泳铭宣布了淘天集团的新一轮组织调整，由一支年轻化的管理团队全面接手，包括吴嘉等6位年轻领导者被分别任命为各关键业务的负责人。</p>
  <p>这一系列举措不仅为淘天集团的未来发展注入了新的活力，也为蒋凡的重新启用奠定了坚实的基础。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_e9297bfb8c30445fa224a0176eff7150@000000_oswg349631oswg697oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>值得一提的是，85后的蒋凡曾是阿里巴巴高层中最年轻的管理者之一，也是阿里年轻一代中唯一掌管过国内电商和海外电商两大业务的高管，这些优势几乎使他成为领导阿里电商事业群最合适的人选了。</strong></p>
  <p>当然，相比“年轻”，蒋凡的个人能力无疑才是最重要的一点。</p>
  <h2><strong>阿里接班人</strong></h2>
  <p>相较其他互联网巨头高管，蒋凡的早期背景信息，网络上少有流出。</p>
  <p>最早的一条是在2002及2003年间，蒋凡作为乌鲁木齐一中的杰出代表，在全国中学生奥林匹克信息学竞赛中荣获省级一等奖和二等奖，并被保送进入复旦大学计算机系。</p>
  <p>四年后，大学毕业的蒋凡踏入职场，加入了谷歌中国，和黄峥成为同事。2010年，随着谷歌中国业务的关闭，蒋凡也离开了谷歌，随后加入了李开复创立的创新工场。</p>
  <p>在李开复的支持下，蒋凡创办了友盟，一家专注于为APP提供埋点数据分析服务的公司。彼时正值移动互联网蓬勃兴起的时期，移动开发者和APP数量呈现出爆发式增长。于是，友盟仅用三年时间便迅速覆盖了近6亿台活跃设备，服务了18万个App和6万个开发者，积累了海量的移动互联网应用数据。</p>
  <p>2013年，阿里巴巴斥资8000万美元收购友盟，28岁的蒋凡也因此加入到阿里，同时大笔套现实现了财务自由。</p>
  <p>原本打算在阿里短暂停留的蒋凡，却被张勇的一番肺腑之言所打动。至于张勇具体说了什么，大抵如同乔布斯对斯卡利所言：“你是想卖一辈子糖水，还是想和我一起改变世界？”</p>
  <p>梦想的力量总是无穷的，二十多岁的蒋凡自此开始为阿里“抛头颅、洒热血”。</p>
  <p>蒋凡初入阿里时，阿里的战略是All in无线，从电脑pc端向手机App端转型，而蒋凡拥有丰富App端经验，于是年仅29岁的蒋凡被任命为手机淘宝的负责人，扛起了改革淘宝的大旗。</p>
  <p><strong>蒋凡确实没有辜负张勇的期待，张勇也没有看走眼。</strong>在蒋凡和团队的努力下，仅一年时间手淘的日活便从3000万飙升到了1.1亿。</p>
  <p>经此一役，蒋凡在阿里一战成名。不过，这也只是个开始。</p>
  <p>2016年，蒋凡又提出了“消费型媒体”理念，也就是将手机淘宝转型为内容丰富、社区氛围浓厚的平台。这一转型一旦实现，手机淘宝将不再仅仅是满足购物需求的低频工具APP，而是转变为用户乐于在闲暇时浏览、探索的高频媒体型APP。</p>
  <p>随后，在淘宝造物节上，蒋凡又尝试了“网红+电商+直播”的新模式，并取得了显著成效。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_f7a6a6bbb52445e588d9b1d0c43a9a38@000000_oswg195023oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了内容化，事实上包括淘宝的个性化推荐算法“猜你喜欢”，以及诸如家居会场3D化、分享购物车等细致入微的创新功能，要么出自蒋凡之手，要么就是蒋凡力推的结果。</p>
  <p><strong>强大的产品能力、喜人数据结果，伴随一系列成绩，蒋凡也开启了他的上位之路。</strong>2017年，蒋凡出任淘宝总裁，完成淘宝网与手机淘宝的整合。2019年，蒋凡又迅速晋升为阿里最年轻的合伙人，兼任淘天总裁......</p>
  <h2><strong>征战东南亚</strong></h2>
  <p>加入阿里六年，仅仅34岁便成功掌舵淘宝、天猫及阿里妈妈。这一成就不仅让蒋凡在阿里内部声名大噪，也赢得了外界竞争对手的尊重。</p>
  <p>美团创始人王兴曾表示，未来几年的行业看点在于拼多多黄峥与淘宝天猫蒋凡之间的碰撞，并暗示若蒋凡能在竞争中胜出，他将是不折不扣的“阿里接班人”，这无疑是对蒋凡未来领导地位的间接肯定。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_f81701f764484fb68bec298cc81ec962@000000_oswg179098oswg500oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，意外发生了。</p>
  <p><strong>2020年，蒋凡因个人原因陷入舆论风暴，被取消了阿里合伙人身份，职级从M7降到M6，取消上一财年所有奖励。</strong>虽然保留了淘宝天猫总裁的职务，但自此几乎消失在了公共视野中。</p>
  <p>仅有的一次公开消息是，2020年12月23日，杭州市人力资源和社会保障局发布了《关于蒋凡被认定为高层次人才的公示》，因网友投诉，他在月底被中止认定杭州高层次人才。</p>
  <p>当然，阿里不可能忘记这个对自家电商业务做出巨大贡献的人才。在沉寂一年左右之后，蒋凡重新出现在大众面前，担起了阿里海外电商业务的重担。</p>
  <p>2021年12月底，阿里成立“海外数字商业”板块，蒋凡作为集团总裁分管全球速卖通和国际贸易（ICBU）两个海外业务，以及Lazada等面向海外市场的多家子公司，同时卸任淘宝天猫相关职务。</p>
  <p>彼时，阿里巴巴海外市场年度活跃消费者数量已达到2.85亿，但与10亿海外用户的宏伟目标相比，仍有显著差距。</p>
  <p>同时，一方面海外市场是一块充满挑战的“硬骨头”，缺乏统一的流量渠道、商品需求标准、语言版本，以及统一的支付系统和物流环境，面临着参差不齐的基础设施状况。另一方面竞争对手抖音和腾讯也正积极布局跨境电商及海外业务，加剧了市场竞争。</p>
  <p>但即便如此，蒋凡还是再一次证明了自己突出的个人能力。</p>
  <p>据“晚点LatePost”此前报道，蒋凡接管阿里海外电商业务后迅速对业务进行了重新梳理，确立了2个国内跨境业务（速卖通、国际站）和4个海外本土业务（Lazada、Miravia、Trendyol、Daraz）的架构，并创新性地推出了全托管、半托管及自营等多种运营模式。</p>
  <p><strong>在蒋凡接手的近三年里，海外业务已成为阿里巴巴集团内部增长最为迅猛的业务板块。</strong></p>
  <p>阿里巴巴集团发布的2025财年第二季度财报（涵盖2024年7月1日至9月30日）显示，阿里国际数字商业集团以29%的收入增速持续领跑，当季营收达到316.72亿元。这一强劲表现主要由跨境业务的增长所驱动，特别是速卖通的Choice业务表现尤为突出。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_fc91d15acf324e34a7a08f389edc80f0@000000_oswg196921oswg640oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：阿里巴巴中期业绩公告</p>
  <p>该季度，阿里国际业务的营收规模仅次于淘天集团的990亿元，略高于云智能集团的296亿元和菜鸟集团的246亿元，成功跻身集团第二大营收支柱。</p>
  <p><strong>虽然海外业务增速飞快，但包括淘宝天猫在内的国内电商平台的表现却略显黯淡，亟需找到突破困境的新路径。</strong></p>
  <p>面对相比前多年环境更复杂、竞争更激烈的国内电商市场，蒋凡重返舞台后，能否引领阿里巴巴的电商业务打赢一场漂亮的翻身仗，在外界的纷纷议论中实现自我“突破”与“重生”？拭目以待。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTU1MjE3Mg==&amp;mid=2247560297&amp;idx=1&amp;sn=bdd1826bd218f31c4cd7ed147bb44b5d&amp;chksm=cebf4e573d37e77326d36dc88fd5f2eae5b875d7040679119bdce487c232c1dfc129775385e7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“XCJ-YY”（ID：xincaijing）</a>，作者：路世明，编辑：大风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053227431886338</id>
            <title>二游厂商，直面“35岁焦虑”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053227431886338</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053227431886338</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 23:42:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 二次元游戏, 玩家不满, 商业模式, IP变现  
<br><br>  
总结: 二次元游戏赛道面临玩家不满和市场困境，近期多款游戏因质量问题和运营策略引发抗议。尽管二游通过角色塑造和情感羁绊吸引用户，但过度依赖内容更新和IP变现导致了玩家期待的提高和口碑的反噬。随着用户群体的固化和极端玩家的出现，二游的社区环境变得紧张，影响了新用户的拉入。相比之下，长青游戏如《王者荣耀》通过持续更新和多元化运营保持了活力，二游需借鉴其成功经验以应对当前挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>谁能想到，曾被公认“钱多事少”的二游（二次元游戏）赛道突然不香了。</p>
  <p>11月17日，《恋与深空》发布了与上海豫园的联动活动预告，本以为会是一场玩家与厂商双赢的快闪活动，没想到却在社交平台招致大量玩家不满。原因是模版化的写真照片周边被指设计过于粗糙，产品定价也被吐槽虚高。</p>
  <p>这已经不是二游玩家第一次表达对厂商的不满。上半年以来，先是《蔚蓝档案》联动《雀魂》引发玩家大规模抗议，再是《鸣潮》开服将第一卡池角色设置为男性的骚操作劝退男性用户，因不满剧情或主题设置而产生的动荡频频发生。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_1360e8cbf6284ff88a8f5d167718ef22@5238689_oswg245338oswg824oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在研发端，二游半路夭折的剧情也越来越多。</p>
  <p>不久前，莉莉丝投资的一款二游《阿涅瓦》发布公告表示，游戏因资金链断裂停止开发。同样的悲剧也在《Project KV》、《诸神终应知晓》、《逆光潜入》等游戏的研发过程中接连上演。</p>
  <p>就连一些超长线IP也落得停服的尴尬结局。运营8年的经典二游《少女前线》在10月31日宣布将在中国大陆停服。突如其来的消息令一众玩家震惊之余，不免陷入对二游辉煌昨日的怀念。</p>
  <p>更倒反天罡的是，前些年执著二游的B站竟然盈利了，而盈利的关键，竟然是一款SLG（战争策略模拟游戏）产品《三国：谋定天下》。</p>
  <p>老二次元都果断弃坑，二游赛道究竟怎么了？</p>
  <h2><strong>成也商业模式，败也商业模式</strong></h2>
  <p>与传统游戏不同，二次元游戏通常以“角色塑造、情感羁绊”为主，主要用户是对游戏人物外观有所偏好，希望通过虚拟世界获取情感价值的“XP党”。为了放大这一特色、尽可能吸引玩家氪金，“ML向二游”应运而生。</p>
  <p>ML，即Master Love，指游戏内角色喜欢玩家所扮演的主控，该词最早诞生于经典二游《FGO》，后随着以此为卖点的游戏数量暴增而被广泛使用在各类游戏中。通过丰富内容设定、添加ML要素，二游得以精准捕捉玩家的喜好并提供情绪价值，进而提高用户粘性，这也成为其疯狂揽金的关键。</p>
  <p>点点数据发布的《全球二次元移动游戏市场研究报告》显示，恋爱养成是当下二游中“最具竞争力”的细分赛道。事实上，二游厂商对此早已心知肚明，并以此模式化生产，通过美术能力、人物羁绊来投其所好打“组合拳”，并凭借这一手，挣得盆满钵满。</p>
  <p>以金山旗下的二游《尘白禁区》为例，自 2023年7月20号正式上线以来表现抢眼，已经成为金山游戏收入及利润的主要贡献IP。这款18禁游戏因为擦边问题备受质疑，但巅峰时期的月流水达到2亿级别。</p>
  <p>以群体文化认同为基础的二游也构建出多个大热IP，IP衍生品产业因而飞速崛起，成为支撑二游市场盈利的中流砥柱。根据今年天猫双十一相关榜单显示，《明日方舟》、《原神》、《暴雪》等二游旗舰店均榜上有名。其中，《崩坏3》、《原神》与《崩坏：星穹铁道》等米哈游旗下的二游手办单品销售额更是轻松突破百万。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_40e5abedfe7b42ee82d929553f046dc1@5238689_oswg1528881oswg1080oswg1601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在ML驱动与IP变现的双重Buff助力下，二游如同印钞机般源源不断地为游戏生产商提供着资金。</p>
  <p>但市场炒得热火朝天之际，二游的问题也随之显露。</p>
  <p>由于高度依赖内容作为游戏付费的驱动力，玩家对游戏的兴趣基本靠剧情与角色来调动，于是，二游内容更新的质量与频率成为玩家情绪与游戏收益的决定性因素。</p>
  <p>但囿于资金与制作流程等因素的限制，漫长的“长草期”成了以米哈游为代表的一众二游无法摆脱的困境。《崩坏：星穹铁道》最受诟病的问题也正在于此，1.0版本中游戏时长在30小时左右，且1.1版本更新时并无主线内容更新，这就意味着游戏主线停更长达80天。‍‍‍</p>
  <p>在游戏之外，IP变现的道路同样雷点重重。尽管“二次元救商圈”的词条在今年多次受到关注，IP衍生品无论线上还是线下的销量都榜上有名，但二游厂商一味出周边却不能完善品控监督的行为仍备受吐槽。</p>
  <p>《原神》在愚人节当天发布了温迪印象服，随后就因游戏图、官方宣传图与直播间实品颜色均不相同而受到群嘲。《恋与深空》豫园联动周边也因黎深款纪念币出现发色与瞳色误差，导致不少玩家愤怒地在线上申诉维权。</p>
  <p>二游能借IP衍生延伸出庞大的周边产业，在于玩家对游戏角色投入了真情实感，这归根究底是一种情绪消费。但这种模式也让用户阈值越来越高，对剧情、周边的期待也是如此。厂商如果只是“原地踏步”，很难跟上用户的进化速度。长此以往，出现口碑反噬成了一种必然。</p>
  <h2><strong>二游饭圈化，“印钞机”印出的恶果</strong></h2>
  <p>如果说围绕制作与衍生显露问题只是反噬的第一步，那么运营模式导致饭圈化围剿的现象则成了压倒二游的最后一根稻草。</p>
  <p>随着《原神》等头部代表作的爆火，大量“泛用户”开始入场。二游不再“圈地自萌”，而是以庞大的用户数量与玩家对大热作品的认同感为基，意图通过品牌化转变、私域流量沉淀等方式不断筛选用户、构建稳定的粉丝生态。</p>
  <p>将大热产品吸引到的用户沉淀为自身的私域流量池，既能减少宣发成本，还能尽可能保证玩家不被竞品抢走，也是二游厂商们重社群运作的本意。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_7ec4f415169940bea8d234b6a77a2acf@5238689_oswg1726277oswg1080oswg1411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但由于信息茧房等问题的存在，在社区不断运营筛选后，用户的言论便会走向片面扁平，甚至出现极端粉丝破坏社区环境并四处挑事的行为。于是这一举措的最终结果，是演化出各式各样的“群体思维”、造就如今火药味浓郁的饭圈环境。</p>
  <p>以暑期上线的《绝区零》为例，先是有男玩家对每次抽到女性角色时，会被自动配对给男性角色感到不满，引发一波论战；接着是因游戏内容是否无聊而意见相左的网友，就“米卫兵”和“水军”的头衔再次争辩许久。</p>
  <p>几个月前，社交平台还出现了米游玩家与二游玩家“切割”的年度大戏。主要原因在于，部分因为游戏品质而选择米哈游的玩家，不满“有男不玩”等降智、引战言论，与二游社区的“ML仙人”主动切割，宣布以后将以“米游玩家”自居。</p>
  <p>当玩家的热情自游戏中外溢，不同产品或立场的玩家之间对立情绪也愈演愈烈。去年《明日方舟》的多名up主与玩家就曾在社交平台遭到“开盒”网暴，一系列行为甚至严重逾越法律底线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_6eeef7940f534419be7677abd40a0499@5238689_oswg1190368oswg1080oswg1644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一茬接一茬的舆论战不仅出现在二游新作里，《原神》、《恋与深空》等各大类别的头部代表作在近几年也都曾无一幸免地被骂战裹挟。流量与乱象齐飞的复杂生态，虽表面上带给了二游其它游戏行业不具备的热闹，却也将其困在了诡吊、排外的刻板印象中，令普通人敬而远之。</p>
  <h2><strong>战胜“35岁焦虑”，该和长青游戏学学</strong></h2>
  <p>曾几何时，二次元游戏爆款频出，仅一款横空出世的《原神》便让米哈游在全球范围内狂揽20亿美元。如今再回头看去，原来是出道即巅峰。在头部效应明显递减、超九成游戏流水缩减后，发展进入下半程的二游迎来了它的“35岁焦虑”。</p>
  <p>一位业内人士表示，“二游最大的问题是ML导向的用户群已经固化，还有被惯坏的趋势。尤其是‘有男不玩’为代表的极端玩家，一旦认为XP角色在数值、剧情上不如意，就会把矛头指向厂商，动辄扣上媚男媚女的帽子，导致社区火药味十足，缺乏友好的拉新环境。”</p>
  <p>这也意味着，二游的发展预期一定要走出ML、搞涩涩的狭隘框架。</p>
  <p>在“二游”很年轻的那几年里，以《王者荣耀》、《第五人格》为代表的长青游戏饱受质疑。但时至今日，长青游戏似乎还有着源源不断的生命力。</p>
  <p>根据10月伽马数据移动游戏流水测算榜显示，《王者荣耀》与《和平精英》等“长青游戏”稳居榜首，腾讯也由此成为“长青游戏”布局的王者。</p>
  <p>当游戏规模不断扩大后，从开发流程到运营管理等因素的影响变得至关重要。对于《王者荣耀》、《和平精英》等经典代表，腾讯游戏研发部门既保留着传统竞技模式，也不忘与时俱进地更新角色设计、内容玩法，以尽最大可能保持游戏活力。</p>
  <p>同时，运营部门不仅通过职业竞赛、线下联赛等形式将电竞与直播等多个领域巧妙结合，还在周年庆、节假日等关键节点举行晚会或线下活动，通过各种方式全方位增强玩家的凝聚力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_11674a6a59b744f4906107b19a821b0d@5238689_oswg1010219oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与上述长青游戏在策略设计与运营模式上的严苛不同，二游的需求重点更内核。</p>
  <p>作为以剧情吸引观众、将“打游戏像看番剧”挂在嘴边的服务型游戏，二次元的美术风格只是吸引玩家的第一步，在精准锚定受众的基础上打磨剧情、塑造内涵，才是让玩家满意的诀窍。</p>
  <p>当然，虽经历多个项目未达预期、正处在生死存亡的临界点，但二游的处境并非彻底绝望。相反，数据下滑打破二游头部厂商的神话，对二游行业来说反而是吹响了革新的号角。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/j2F_B1dbKr-vhRKHZ8F8BQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“明晰野望”</a>，作者：翎汐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053184238321157</id>
            <title>网易云音乐开撕QQ音乐，山寨歌手坐不住了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053184238321157</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053184238321157</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 23:30:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <网易云音乐, QQ音乐, 山寨歌手, 版权>
<br>
<br>
总结: 网易云音乐针对QQ音乐的抄袭行为发起了攻击，认为QQ音乐在多个功能上模仿了自己。此事件引发了用户的不同反应，形成了“怒其不争派”、“临阵倒戈派”和“坚守阵地派”三种派别。QQ音乐通过购买版权和使用山寨歌手来维持用户，尽管遭到批评，但其商业模式依然有效。用户对QQ音乐的会员收费和价格歧视表示不满，导致一些人选择放弃会员，转向本地下载音乐。最终，版权的丰富性和用户体验成为音乐App成功的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>网易云音乐开炮后，谁最应该感到害怕？是QQ音乐？还是上面的山寨歌手？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_4f0dfead0ca24333aef72c445a8fabb1@5647823_oswg138384oswg1024oswg683_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>网易云音乐炮轰QQ音乐后，酷狗音乐来帮自家兄弟，同时众多吃瓜网友们，也分成“怒其不争派”“临阵倒戈派”“坚守阵地派”乱斗，整个晋西北乱成了一锅粥。</p>
  <p><strong>在互相嘴炮的过程中，一些用户被QQ音乐上的山寨歌手，搞得分不清李逵李鬼；当他们狠下心办会员时，往往又因为会员杀熟、二次收费等套路，被QQ音乐再割一刀。</strong></p>
  <p>依靠过人的挣钱能力，QQ音乐能买到更多版权，形成了自身良性循环；但网易云音乐的进攻，却似乎有些避重就轻，难以给对手致命一击。</p>
  <p>而在音乐App大乱斗的背景下，一些用户早已抛弃平台，用本地下载等方式听歌；毕竟，音乐本身无所谓平台，只要不是山寨的就行。</p>
  <h2><strong>平台、网友大乱斗</strong></h2>
  <p>网易云音乐开炮了，目标是QQ音乐。</p>
  <p><strong>最近，网易云音乐发文，表示QQ音乐的播放器DIY功能，属于对自己的跟随式“更新”，借鉴了自身的音乐播放器DIY，以及“黑胶风格创意大赛”。</strong></p>
  <p>同时，网易云音乐还回首过往，历数QQ音乐在黑胶播放界面、“一起听”功能、故宫播放器界面上，对自己的模仿抄袭；并套用鲁迅先生的名句，阴阳QQ音乐的行为。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_d0bb9b07242e4c549b06528cff49c26b@5647823_oswg541037oswg690oswg5231_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同行之间的互撕，往往源于赤裸裸的仇恨，网易云音乐的喊话，没得到QQ音乐的回应，反倒引来了酷狗音乐。</p>
  <p>对此，酷狗音乐发文表示：“话说，自定义播放器背景的DIY功能，不是我先做的吗？DIY播放器大赛我也做了啊，我这个算什么式创新？”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_a6ed057d86b24008a1e46620038d5893@5647823_oswg44524oswg633oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>预想中的两王相斗，随着酷狗音乐的杀出，变成了音乐App三国杀，撕逼程度更加精彩。</p>
  <p>事不关己的酷狗音乐，之所以高调加入团战，似乎源于其与QQ音乐，同属腾讯音乐娱乐集团，因为害怕自己人吃亏，所以才过来帮帮场子。</p>
  <p>而音乐App的互撕大战，不仅让吃瓜网友感到兴奋，还因此分成不同派别，在评论区开始真理大论战。</p>
  <p><strong>第一派，叫做“怒其不争派”。</strong>他们同情网易云音乐的遭遇，但更希望它靠版权实力取胜。</p>
  <p>对此，有网友表示：“红蚊香你把版权搞搞好，我就帮你说话。”“没有版权，你设计的App再好也没用；与其在这儿闹麻了，还是多想办法买版权吧。”</p>
  <p><strong>第二派，叫做“临阵倒戈派”。</strong>他们看出了网易云音乐的脆弱，在战斗初期就立刻跳反。</p>
  <p>比如，有网友表示：“下载了一个QQ音乐，发现好多云听不了的歌，QQ音乐上都有，果断停了网易云的自动扣费。”“我曾是网易云的用户，但是周杰伦的歌都听不了，我就转用QQ音乐了。”</p>
  <p><strong>第三派，叫做“坚守阵地派”。</strong>他们鄙视QQ音乐的模仿行为，誓要为网易云音乐讨回公道。</p>
  <p>有网友表示：“我就是因为审美问题，才坚持用的网易云，即使版权确实不够全。”“网易云我站你，抵制抄袭的QQ音乐。”</p>
  <h2><strong>山寨歌手，收割会员</strong></h2>
  <p>网易云音乐的突然发难，也许不能改变QQ音乐的模仿特质，但长期混迹QQ音乐的用户，却因此想起了，被山寨歌手们支配的恐惧。</p>
  <p>潘哥发现，在如今的QQ音乐上，很多山寨歌手充斥其中，用户以为听的是李逵，也许那声音来自李鬼。</p>
  <p>比如，“房东的猫”成名后，QQ音乐的歌手中，出现了“房东的猫猫”，其仅有的歌曲《和宇宙的温柔关联》，原唱也来自“房东的猫”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_87859b1b253843049c745ed3a8457449@5647823_oswg77967oswg1080oswg840_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>另一边，QQ音乐上的棱镜乐队，粉丝数接近20万；但凌境乐队、稜镜乐队、镜子乐队等山寨歌手，同样在QQ音乐上出现，有些改编翻唱的歌曲，甚至比原唱热度还高。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_69695f8abf1f4d77b81bea30e6663c72@5647823_oswg47950oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>用户们愿意听山寨音乐，往往因为自己不是VIP，但在成为QQ音乐会员的道路上，很多人却遭遇了平台杀熟。</p>
  <p>网友芒果表示：“早就开通了QQ音乐绿钻，发现它的自动续费偷偷涨价，每月从2021年的13元、18元，到2023年的38元，最后变成了45元。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_71d1ccfe3b974516886cc43c599699f2@5647823_oswg39401oswg633oswg843_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“我把自动续费关掉后，QQ音乐先是降成了9.9元，后来隔了一段时间没上，现在又变成了6元，真是越不理它越优惠。”</p>
  <p>除了针对同一用户的杀熟，QQ音乐在不同的用户之间，似乎也存在着价格歧视。</p>
  <p><strong>比如，网友小布告诉潘哥：“朋友的QQ音乐会员开通页面，连续包月分别是6.88元、28元，我自从使用App以来，就没见过这样的价格，除了第一次是9.9元。”</strong></p>
  <p>同时，网友阿山也表示：“老公的QQ音乐续费了很久，我的账号则一直没充会员，这次停了之后我发现，他的账号续费要10元，我的续费只要1元钱。”</p>
  <p>不同用户的不同会员价，也许能让QQ音乐精准获利；在会员费的收取方面，QQ音乐还有奇招可出。</p>
  <p><strong>对此，用户可可告诉潘哥：“今年七月份之后，QQ音乐的电视端，需要开独立的会员了，吃相真的别太难看。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_04708d599730456895b7a906218a5334@5647823_oswg63047oswg633oswg767_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一边，还有网友表示：“想用电视听听歌，于是充值了QQ音乐绿钻，结果电视居然不能用，还要单独花18元，买个TV版本的会员。”</p>
  <h2><strong>关键是版权</strong></h2>
  <p>不拘一格的挣钱手段，虽然让QQ音乐屡遭吐槽，但效果却似乎是正向的。</p>
  <p>因为，正是依靠源源不断的收入，QQ音乐才有充足的资金，购买到更多音乐版权，进而吸引到更多用户，实现自身的良性循环。</p>
  <p>同时，对于那些买不到版权的作品，QQ音乐用以假乱真的山寨货，来暂时稳住平台上的用户，让他们不至于迅速叛变。</p>
  <p>对此，有网友表示：“把挣的钱用来买版权，其他的地方抄袭别人，这就是QQ音乐能成功的原因。”</p>
  <p><strong>QuestMobile数据显示：2024年9月，酷狗音乐、QQ音乐、网易云音乐，月活跃用户分别为2.3亿、1.95亿和1.45亿，分别占据行业前三名的位置。</strong></p>
  <p>由此可见，网易云音乐贴脸开大，似乎源于地位的岌岌可危，行业老大老二互为友军，老三被边缘只是时间问题。</p>
  <p>一位腾讯员工告诉潘哥：“估计是网易云音乐市场数据差，用户在掉；我们财报反映的用户数，正在稳步增长。”</p>
  <p><strong>不过，网易云音乐这次开炮，却似乎选错了方向，对于大部分用户来说，个性化播放器只是锦上添花，版权充足的曲库、优秀的推荐机制，才是音乐类App的成功关键。</strong></p>
  <p>与此同时，在各家音乐类App，歌曲不互通的背景下，一些用户放弃了充值会员，用最原始的本地下载方式，让自己随时随地听到好歌。</p>
  <p>毕竟，真正好听的音乐，从来不会被平台牢笼禁锢；而那些山寨的盗版歌曲，也会在失去平台庇护后，逐渐被人们所遗忘。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6bQT_rCpkbdbWtPPPIfRoQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智商税研究中心”</a>，作者：潘哥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053179173633794</id>
            <title>华为Mate 70没有提到麒麟也不涨价，配得上“史上最强大Mate”吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053179173633794</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053179173633794</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 23:18:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <华为, Mate 70, 发布会, 自研系统>
<br>
<br>
总结: 华为2024年的旗舰Mate 70系列发布较晚，主要受制于软件适配进度和自研系统的开发。发布会上，华为没有强调麒麟处理器，而是直接介绍了Mate 70的各项配置和硬件参数。该系列在通信技术、续航和摄影方面有所提升，特别是卫星通信技术和AI功能的应用。尽管没有颠覆性创新，但在价格上保持稳定，甚至部分型号降价。华为的市场份额逐渐回升，终端业务的复苏为集团整体业绩提供了支撑。未来，华为将继续专注于鸿蒙生态和ICT基础设施的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>相比于去年9月突然开售的Mate 60系列，华为2024年的旗舰可谓是姗姗来迟。</p>
  <p>作为一直早早官宣旗舰产品的厂商，华为今年也是除了受到制裁影响之外，罕见地将mate系列推迟到了11月底接近12月份的时候才与市场见面，同时也成为了最后一个“出牌”的智能手机大厂，之前亮相的苹果、OPPO、vivo和小米，早已经在外面打得不可开交。</p>
  <p>之所以华为今年的旗舰拖到现在才发布，据某数码博主透露，主要的影响因素还是软件适配进度，此外，还有消息称自研新系统与处理器的适配也耗费了一定时间。</p>
  <p>而在发布会内容上，华为并不像Ov一样提前很久就已经到处宣传功能、被数码博主们“扒”得干干净净，在发布会前一日，余承东也只转发了一条华为终端展示AI隔空投送的功能，并配文“这次我们还开发了更多实用、易操作的AI能力”，可以说是将悬念留到了最后一刻。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_4b7dbc4d8f2e48aeb39a54ca9ae37b72@6062471_oswg30719oswg795oswg175_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博</p>
  <p>那么，一起来看看Mate 70系列，有什么惊喜吧。</p>
  <h2><strong>华为发布会，全程没有介绍麒麟</strong></h2>
  <p>在发布会开始后，余承东并没有谈任何有关公司侧、业务侧的东西，而是直接将华为Mate 70拿了出来，官宣了各个配置的配色选择，并一股脑地将各项数据都甩给了大家。</p>
  <p>譬如，在屏幕与尺寸的相关方面，华为没有盯着屏幕的细枝末节介绍，而是将标准版和Pro/Pro+的参数给了出来。</p>
  <p>整体来看，相比于友商们都在朝着苹果的小屏靠近，Mate 70系列产品的尺寸都算不上小。其中标准版的尺寸达到了6.7英寸，而Pro/Pro+版本则为6.9英寸，屏幕上也“传统”地将直屏分给了标准版，等深四曲屏分给了更高配的版本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_0423df3d568d4b9d8a166ca70da87e6f@6062471_oswg299942oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：华为发布会</p>
  <p>其他的外部硬件方面，Mate 70全系搭载第二代昆仑玻璃，据介绍，相比于普通的玻璃，在整机抗摔能力上提升了20倍；而在机身方面，Mate70系列采用了首发的“高亮钛玄武机身”，进一步提升了耐摔与耐磨能力；后盖则采用了上一代延续下来的锦纤材质，抗冲击能力提升了5倍；同时，支持IP68、IP69防尘防水。</p>
  <p>在通信技术方面，这一代旗舰的提升主要在卫星通信技术与日常的蜂窝技术之上。</p>
  <p>卫星通信技术上，华为带来了带来了卫星寻呼功能，也是在北斗卫星通信、天通卫星通话之后的又一卫星通讯技术，在使用中无需再寻找卫星位置，以实现迅速联系、稳定联络的目的。</p>
  <p>而在日常通讯中，采用了第二代灵犀通信的Mate 70系列，可以在演唱会、高铁、地铁、地库、电梯等经典弱信号场景，为用户提供流畅的使用体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_8e9745750863428ca6aa834d206800c2@6062471_oswg308873oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：华为发布会</p>
  <p>在发布会当场，余承东在介绍完通信能力后，也调侃道Mate 70的通信能力对得起那四个字。</p>
  <p>续航方面，Pro与Pro+版本得益于更大容量（5700 mAh）的电池和更低能耗的硬件，相比于上一代Pro+续航时长提升近四分之一，而充电方面则提供了80W的无线快充与100W的有线快充，可以说不输友商。</p>
  <p>而在摄影方面，华为没有像友商一样将某个拍摄场景作为主打，余承东也没有“手把手”教大家究竟该怎么拍照，而是直接将硬件参数甩在了大家脸上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_1ac8d13ac32c4453969eb5911b4a4a19@6062471_oswg397685oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：华为发布会</p>
  <p>此外，Mate 70 Pro/Pro+最大的增量是带来了红枫原色影像，其中其他三颗摄像头司职定格画面，红枫原色摄像头则负责捕捉环境光谱，各司其职，主打一个还原现实的真实色彩。</p>
  <p><strong>而在大家最关心的AI功能上，余承东也发布了“鸿蒙AI”。</strong></p>
  <p>在总览了发布会上展示的AI功能后，说实话，与友商们已经发布了产品相比，的确没有什么能称得上有颠覆性创新的功能，但其中也有一些功能的确很有趣。</p>
  <p>譬如，运动轨迹多曝光技术，可以通过对背景的长曝光，排除运动时的拖影，完成“凌波微步”一刻；隔空传送则可像宣传片中一般通过手势抓取实现跨设备的转移；通话摘要进一步提供了通话时的实时翻译；AI降噪则可降低端侧讲话的噪声，大大提升通话体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_2a3b246150d1446c91ccbbd480e32d0d@6062471_oswg342604oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：华为发布会</p>
  <p>此外，最高配版本非凡大师在硬件上与系列内的Pro+没有太多的不同，只是在屏幕、影像等几个方面有着不大的提升，但延续了这一系列的经典设计元素，并给出了数个全新配色。</p>
  <p><strong>而在价格方面，或许有不外购SoC的原因，也或者华为Mate系列的利润足够支撑，这Mate 70系列标准版、Pro版与非凡大师版本的价格相比于上一代没有涨价，Pro+甚至还便宜了500元，在统一涨价大背景之下，算是一个不小的亮点了。</strong></p>
  <p><strong>而在Mate 70系列外，最新一代双折叠屏手机Mate X6也正式发布。</strong></p>
  <p>设计上，Mate X6延续了经典寰宇家族化设计语言，拥有星云灰、星云白、寰宇红、深海蓝、曜石黑五款配色。</p>
  <p>性能方面，Mate X6采用了全新的分布式玄武架构，重新排布了手机内部的电子器件，增加了整机电子器件的面积，将副框空间利用率提升接近了三分之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_f30379e7c0d74fe99c96aac3bd2fae24@6062471_oswg293940oswg1080oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：华为发布会</p>
  <p>而得益于分布式玄武架构带来的更大空间和更优的布局，Mate X6也可以将WIFI天线与蜂窝天线置于手机两侧，天线长度增加81%，综合信号强度提升60%，为用户提供稳定、畅快的通信体验。</p>
  <p>影像上，Mate X6也把最好的配置完成了上机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_b05abea50ea74c6b9fb7c8c4227eaaef@6062471_oswg625929oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：华为发布会</p>
  <p>此外，X6典藏版也是全球首款支持三网卫星通信的大众智能手机，其中“第三轨低轨卫星互联网系统测试，将于明年下半年开启众测。</p>
  <p>价格方面，Mate X6两个版本同上一代价格持平，为12999元与13999元，而典藏版则比上一代还要各便宜1000元，分别为14999元与15999元。</p>
  <p><strong>在看完华为整个手机侧的发布会后，虽然都是一些中规中矩的升级，但不涨价反而有些配置降价的操作值得点赞，而很多人关心的麒麟处理器也没有直接亮相，具体硬件侧提升了多少性能，仍需实测发布。</strong></p>
  <h2><strong>第五年，华为走向常态化</strong></h2>
  <p>跳出今天发布的Mate 70与Mate X6两个系列的产品，华为终端与集团的复苏速度也在预设的轨道中。</p>
  <p>据IDC最新手机季度跟踪报告，今年第三季度以15.3%的市场份额位居第三，仅低于vivo与苹果。并且在正式回归以后连续四个季度同比增长幅度达到两位数。此外，随着产品促销力度的加大，在三季度各家都没有发布年度新品的情况下，占据了4000-8000元这个传统高端市场的份额第一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_6d922eda162f4f01b3adf84f8630ec27@6062471_oswg244478oswg725oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而截至目前，虽然没有华为终端口径的营收与净利润数据，但从过往的业绩来看，作为华为收入的支柱，终端的繁荣与否很大程度上可以从整个集团的财报中看出。</p>
  <p>10月31日，华为投资控股有限公司在上清所发布的2024年三季度合并及母公司财务报表显示，今年前三季度，华为营收5859亿元人民币，上年同期为4522.6亿元，同比增长29.5%；归母净利润为628.7亿元人民币，上年同期为728.9亿元。这，也从另外一个角度印证了终端业务的真正回归。</p>
  <p>而在Mate 60系列的硬件突破封锁，回归发力之外，投注大量心血的鸿蒙生态，也开始成为终端业绩提升中不可忽视的助力。</p>
  <p>华为轮值董事长徐直军曾表示，打造鸿蒙原生应用生态，是华为2024年最关键的事情。而在今年10月22日，华为也发布全面自研的HarmonyOS NEXT（原生鸿蒙），将自主可控的操作系统将正式开放给更多用户使用。华为常务董事、终端BG董事长余承东披露，2024年前三季度，搭载鸿蒙系统的华为旗舰手机发货量同比增长71%，其中Pura 70系列发货量同比增长154%。</p>
  <p>再加上今天发布的Mate 70系列，也正式补上了终端产品在接下来一年销售的最后一块拼图，<strong>不输友商甚至略有新意的体验，自研自造的软硬件，再加上愿意为一定溢价买单的消费者，</strong>共同铺平了接下来一年的道路。</p>
  <p>此外，在徐直军口中，2024年最重要的事情除了打造鸿蒙原生应用生态外，打造鲲鹏生态与打造昇腾生态，也是接下来的重中之重，因为其事关华为第一大业务——ICT基础设施业务。作为华为有关云与AI发展的基础建设，据报道，为这些年来一直围绕昇腾处理器、CANN和MindSpore在构筑昇腾生态。同时，尽管中国75%以上的应用软件已能跑到鲲鹏处理器上，但也可以看到，仍有大量应用无法同时兼容X86处理器和鲲鹏处理器。</p>
  <p>但在今年9月的全联接大会上，华为ICT基础设施业务管理委员会主任汪涛表示，未来三年将每年投入10亿元来加速鲲鹏昇腾原生应用生态发展，目标三年后基本实现全行业全场景的应用原生。</p>
  <p>昇腾和鲲鹏在全球计算领域能否成功，也决定了华为能否在未来ICT领域跑得更远。</p>
  <p><strong>而在终端与ICT外，汽车业务也是华为集团旗下又一增长点。</strong></p>
  <p>在整个2024年中，代表着华为车BU的独立公司引望的一举一动都牵扯着市场的神经，在合作方与合作方式逐渐清晰、各“界”产品逐渐亮相的过程中，一切都在逐渐清晰，而分出去的引望，也已经开始盈利。</p>
  <p>据大信会计师事务所出具的深圳引望2022年、2023年财务报表以及2024年上半年度模拟财务报表显示，深圳引望2022至2024年上半年归母净利润分别为-75.87亿元、-55.97亿元和22.31亿元，预估2024年度归母净利润为33.51亿元。</p>
  <p>截至目前，华为车BU载体“引望”的最新估值已达千亿元，而相关业务的整合与合作的车型，还在不断推进、推出中。</p>
  <p><strong>总结来说，无论从财报角度、产品角度、市场表现角度，华为都正在从制裁状态走向正常化运营，接下来的2025年，将会是华为“活下来”后的第一年，而在接下来的这一年中，消费者业务、算力硬件基础铺设、智能汽车业务，将成为最重要的看点。</strong></p>
  <h3>参考资料</h3>
  <p>《华为，最新业绩公布！》，第一财经；</p>
  <p>《三季度中国手机市场：vivo蝉联第一，苹果重返前五，华为第三》，观察者网；</p>
  <p>《华为发布2024半年报，551亿元利润背后哪些业务贡献最大？》，第一财经资讯；</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/w3hNFr8UqJd34YrVdVPuIg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新识研究所”</a>，作者：杨启隆，编辑：丁力，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053146976620928</id>
            <title>华为Mate70的对手们</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053146976620928</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053146976620928</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 12:26:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, Mate 70, 高端手机市场, 苹果  
<br><br>  
总结: 华为Mate 70系列的发布标志着其在高端手机市场的回归，华为的市场份额逐渐提升至30%，与苹果的差距在缩小。Mate 70系列在外观设计、性能、影像技术和AI能力上都有显著提升，尤其是影像能力的增强使其在拍摄方面更具竞争力。华为的原生鸿蒙系统也在不断发展，尽管目前生态系统尚在建设中，但其AI功能和操作系统的创新为其在高端市场争夺中提供了优势。与此同时，其他厂商如vivo、荣耀和小米也在积极推出新旗舰机型，试图抢占高端市场份额。华为与苹果之间的竞争仍将持续。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Mate 70系列正式发布，华为再次吹响在高端手机市场攻城略地的号角。</p>
  <p>去年9月，华为发布Mate 60系列手机，标志着这位高端手机市场曾经的王者正式归来。随后，中国大陆高端手机市场（600美元以上）中，再也不是苹果一家独大。截至2024年第二季度，苹果的市占率降至52%，华为则提升至30%。尽管苹果仍然排在第一，但双方差距在逐渐缩小。</p>
  <p>另外，vivo、荣耀、小米、OPPO等厂商也发现了高端手机市场增长的趋势，纷纷提前了旗舰机型的发布时间，想要从华为与苹果的手中分一杯羹。</p>
  <p>苹果同样没有坐以待毙，破天荒地在新款iPhone发布一个多月后便开启了官方降价。</p>
  <p>风起云涌之下，高端手机市场要热闹起来了。</p>
  <h2><strong>1 华为Mate 70，没预装原生鸿蒙</strong></h2>
  <p>11月26日，在华为Mate品牌盛典上，华为正式发布了Mate 70系列、Mate X6系列、非凡大师智能手表、MatePad Pro 13.2平板、WATCH D2智能手表等新品。</p>
  <p>其中，最为重磅的，是Mate 70系列。发布会上，华为常务董事、终端BG董事长余承东放言，“能超越Mate的，只有Mate”。他用“最精致”“最强悍”“最出彩”“最智慧”来形容Mate 70，<strong>分别对应其外观设计、综合性能、影像技术和AI能力。</strong></p>
  <p>具体来看，在外观上，Mate 70标准版采用6.7英寸OLED直屏，Mate 70 Pro、Pro+，配备6.9英寸OLED微曲屏。</p>
  <p>Mate 70、70 Pro，拥有曜石黑、雪域白、云杉绿和风信紫四种配色。Mate 70 Pro+，提供金丝银锦、飞天青、羽衣白、墨韵黑四种配色，灵感分别来自丝绸云锦、飞天舞蹈、《霓裳羽衣曲》、泼墨山水画。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_2c46c7a6bb2241158ba60f46e9382744@5091053_oswg286377oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>发布会上，余承东不时cue到友商，说到这里时，他更是突然来了句感叹，“靠抄袭是没有未来的，Mate系列一直被模仿，从未被超越”。</p>
  <p>同时，华为Mate 70系列提升了机身可靠性。Mate 70 Pro+拥有高亮钛中框，耐摔能力提升1倍；正面配备第二代昆仑玻璃，耐摔能力较普通玻璃提升20倍；机身背面采用超耐用锦纤材质。上述三者构成了全新的玄武架构。</p>
  <p>在性能方面，得益于原生鸿蒙操作系统和硬件配置的升级，Mate 70系列整机性能提升40%，续航提升24%。Mate 70 Pro、Pro+配备5700mAh电池，支持100W有线快充+80W无线快充。通信能力上，Mate 70系列采用第二代灵犀通信，提升了在演唱会发图、高铁视频通话、地铁刷视频、地库扫码等场景下的用网体验。</p>
  <p>发布会上，余承东着重强调了影像能力。Mate 70系列新增了红枫原色摄像头，拥有150万多光谱通道，色彩还原准确度较Mate 60 Pro+提升120%。</p>
  <p>镜头配置上，Mate 70 Pro、Pro+配备5000万像素超聚光主摄+4000万像素超广角+4800像素潜望长焦+红枫原色镜头。在拍摄舞台人像时，能够获取更丰富的色彩和光源细节，从而更好地还原肤色和场景细节。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_80b01c48c5e34217b07d259b276d8e4d@5091053_oswg220768oswg865oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_28e89b4622b14c27af85b40ce384d2f2@5091053_oswg415929oswg1080oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>操作系统也是发布会之前大家关心的重点。值得注意的是，华为Mate 70系列并非如此前预料中那样，出厂自带HarmonyOS NEXT系统，<strong>而是让用户自行选择，可以继续用基于安卓的鸿蒙4.3，也可选择升级为原生鸿蒙系统。</strong></p>
  <p>余承东预计，两三个月后原生鸿蒙系统会更流畅更强大。明年华为的新机，出厂将全部自带原生鸿蒙。</p>
  <p>售价方面，华为Mate 70起售价5499元，Mate 70 Pro起售价6499元，Mate 70 Pro+、Mate 70 RS 非凡大师起售价分别为8499元、11999元。相较于Mate 60系列，新机的价格均未上涨，Pro+机型的起售价甚至降低了500元。新机将于11月26日开启预售，12月4日正式开售。</p>
  <h2><strong>2 “最智慧”的Mate来了，苹果会慌吗？</strong></h2>
  <p>Mate 70系列对于华为来说意义重大，不仅承担着走量的任务，还肩负着从苹果手中夺回更多高端份额的重任。</p>
  <p><strong>目前，在高端手机市场，苹果仍领先着华为，但双方的差距在缩小。</strong></p>
  <p>据Canalys数据，在中国大陆600美元（目前约为4350元人民币）以上手机市场（高端市场），2024年第一季度，苹果市占率为54%，高于华为的26%，排在第一。第二季度，苹果市占率下降至52%，华为则提升至30%。</p>
  <p>高端手机市场还可以细分为4000-8000元、8000元以上两大市场。IDC报告显示，今年第三季度，华为已在4000-8000元的中国手机市场占据市场份额第一。接下来，华为需要在8000元以上的手机市场发力，继续抢夺苹果Pro系列手机的市场份额，而Mate 70系列，就是华为实现这一目标的最大武器。</p>
  <p>一名业内人士认为，<strong>双方最大的竞争点在于AI功能和操作系统两方面。</strong></p>
  <p>AI功能方面，早在2017年的Mate 10系列上，华为就配置了AI处理器（NPU），用以协助拍照、翻译等功能。最新发布的Mate 70系列，被余承东称为“史上最智慧”，因为其实现了“软硬端云协同的AI技术底座”，将HarmonyOS、影像系统、端侧大模型、云端盘古大模型等协同在一起，带来了鸿蒙AI。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_6af41ec2c5d64ab3b834ee7a43bc4804@5091053_oswg166086oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具体来看，借助AI多曝光技术，Mate 70系列可以实现AI运动轨迹拍照；轻触两下电源键，还能一键直达AI智慧识屏功能，支持全屏翻译、识图搜索等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_3a4a3f5d69fc4f9fb6f5500182695958@5091053_oswg291446oswg1080oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>升级HarmonyOS NEXT后，Mate 70系列还会支持更多AI功能。如AI隔空传送功能，用户可以隔空抓取手机上的图片，将其隔空投放到平板等其他鸿蒙设备上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_6d2203bed61749198b6831373891d0b6@5091053_oswg360507oswg1080oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，还有AI通话摘要，可以在通话时实时翻译对话内容，并提炼出重点信息；AI消息随身，当手机识别出陌生人在看用户的屏幕时，会将通知信息隐藏。</p>
  <p>在今年的苹果秋季发布会上，CEO库克同样重点强调了AI功能，称iPhone 16系列是彻彻底底为Apple智能（Apple intelligence）打造，采用的A18系列芯片也号称“专为Apple智能而生”，AI端侧算力相比iPhone 15提升2倍之多。</p>
  <p>库克还展示了多个应用AI功能的例子，例如校对润色文章、根据语言描述生成表情包。同时，苹果还将AI能力整合进第一方App中，如在相册中通过语言描述特征来找到照片与视频；邮件App可以使用AI生成邮件内容的摘要等。</p>
  <p>此外，新增的相机控制按钮可以启用苹果的AI功能——视觉智能（Visual Intelligence），比如用相机控制按钮拍下一家餐厅的门面，iPhone能立刻弹出餐厅的营业时间和评价等信息，还能进一步预订餐厅。</p>
  <p>只不过，按照计划，苹果的AI功能2025年才能逐步支持中文，中国大陆用户何时能用上，还不确定。在这一点上，华为具备时间优势。就算未来苹果的AI功能成功进入中国市场，在本地化和体验感上，应该也会落后于华为。</p>
  <p><strong>在操作系统方面，华为原生鸿蒙系统HarmonyOS NEXT也是瞄准了苹果的iOS系统。</strong></p>
  <p>一直以来，手机系统主要被安卓、iOS两分天下。2024年10月，华为正式发布原生鸿蒙系统，彻底抛弃了安卓，被视为中国首个国产移动操作系统。</p>
  <p>中关村信息消费联盟理事长项立刚曾向「定焦One」表示，华为开发原生系统，一方面是为了绕过技术封锁、实现操作系统国产替代，另一方面也是因为目前的安卓、iOS等操作系统无法很好地适应未来万物互联的需求。</p>
  <p>在中国市场，鸿蒙系统的份额已超过iOS。2024年第一季度，安卓市场份额68%；HarmonyOS超过苹果iOS，以17%的份额位列第二；iOS份额则环比下降4个百分点至16%。</p>
  <p>不过，相对于原生鸿蒙系统，iOS系统仍有一个最重要的优势——拥有完善的生态体系。截至2024年第二季度，App Store（苹果应用商城）中可供购买和下载的应用数量超过192万，每周的全球访问量达5亿。</p>
  <p>相比之下，鸿蒙系统还处于生态构建中，目前共有超1.5万个原生应用和元服务上架，其中覆盖5000个头部APP。在今年11月的首届鸿蒙生态大会上，华为轮值董事长徐直军表示，10万个应用是鸿蒙生态满足消费者需求的成熟标志，这是鸿蒙生态未来半年到一年的关键目标。此次Mate70没有出厂自带鸿蒙系统，也从侧面说明其应用生态还在建设中。</p>
  <p>总的来说，在系统方面，苹果因为起步早，仍在生态体系上有巨大优势，华为想要追上，还需要付出许多努力。</p>
  <h2><strong>3 来势汹汹的米VO们</strong></h2>
  <p>除了在高端市场面临苹果这个对手，从手机行业整体的格局来看，vivo、荣耀、小米等厂商在市场份额上，与华为也不相上下。</p>
  <p>Canalys数据显示，2024年第三季度，中国大陆智能手机市场出货量同比增长4%至6910万台。其中，vivo市场份额达19%，排在第一，出货量同比增长25%至1300万台。华为以1080万台的出货量和16%的份额位居第二。荣耀、小米分别排在第三、第四，市场份额均为15%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_13acca88cbe74d67874372e4a6c06dc8@5091053_oswg153778oswg868oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，IDC数据显示，中国市场600美元以上高端手机市场份额已经连续三个季度上涨，2024年第三季度达到29.3%。除了上游成本增长的因素，部分消费者也愿意接受更高价格的产品。</p>
  <p>这也让其他厂商看到了冲击高端的空间，纷纷在旗舰机型上发力。</p>
  <p>据「定焦One」梳理，<strong>厂商们首先是提前了发布时间。</strong>自从今年9月苹果发布iPhone 16系列以来，小米、荣耀、OPPO、vivo等厂商都已发布了最新的旗舰机型，发布时间均较上一代机型有所提前。</p>
  <p><strong>此外，这些旗舰机型的起售价也有100-500元不等的提升。</strong>提价一方面与芯片、内存等零配件价格提升有关，另一方面也体现出它们想要冲击更高价位段的想法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_07c8b4c3495446e89b5416bb55161f1a@5091053_oswg84116oswg1080oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">制图 / 定焦One</p>
  <p>这些旗舰机在发布时，各厂商的常规动作是都<strong>强调了芯片性能和AI功能。</strong></p>
  <p>例如，vivo X200系列、OPPO Find X8采用的联发科天玑9400，和小米15系列、荣耀Magic 7系列使用的高通骁龙8至尊版，都在性能和能效方面有了大幅提升。</p>
  <p>AI功能上，各家厂商的发布会上基本都提及了AI识屏、AI文本创作、AI图像创作、AI音频识别、AI翻译等功能，较为创新的是荣耀，现场展示了“一句话点外卖、订酒店”等AI功能。</p>
  <p>除了常规动作，各家也有各自的侧重点。</p>
  <p>小米15的亮点在于更新了澎湃OS 2系统，提升了多设备互联以及能耗等表现；荣耀Magic 7系列的配置较为全面，售价涨幅也最小；vivo X200系列持续主打影像，Pro版用上了X100 Ultra同款2亿像素长焦。</p>
  <p>OPPO Find X8系列首次采用直屏设计，外观神似iPhone，还设置了与iPhone 16系列同款的一键快速拍照功能。OPPO首席产品官刘作虎甚至表示：“我们就是想转化苹果用户，让苹果用户有另外一种选择。”</p>
  <p>不过，在价位段上，小米、vivo们已发布的旗舰机型售价仍位于4000-6000元之间，有业内人士认为，这些旗舰机型很难与起售价5499元的Mate 70系列形成直接竞争。<strong>只有后续这些厂商的Ultra、Pro+机型发布并提价后，华为在高端市场可能才会受到一定挑战。</strong></p>
  <p>总得来说，无论是从高端市场的市占率，还是从高端机型的价位段，目前华为Mate 70最需要警惕的对手还是苹果的iPhone 16系列。</p>
  <p>或许是由于在高端市场的份额被华为不断蚕食，苹果今年提前了iPhone 16系列的降价时间。在今年的双11期间，发布仅1个多月的iPhone 16系列全系迎来官方降价，每款手机均优惠500元。而去年9月发布的iPhone 15系列，是在今年1月份才开始限期降价。</p>
  <p>你来我往之间，华为与苹果的竞争应该还会持续很久。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kHAnZOX86YWi7BOcGqIcrQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“定焦One”</a>，作者：郑浩钧，编辑：魏佳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053154164658564</id>
            <title>华为上新“尊巴赫”，预售价100万，L3技术背书，江淮造</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053154164658564</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053154164658564</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 12:24:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 尊界S800, 豪华车, 自动驾驶, 江淮汽车  
<br>
<br>
总结: 华为与江淮联合推出的尊界S800是一款定位于超豪华市场的旗舰车型，预售价在100-150万之间。该车采用“天地人和”的设计理念，车身尺寸接近5.5米，竞争对手锁定在迈巴赫等高端品牌。尊界S800配置了L3级自动驾驶架构，强调智能化和安全性。尽管华为在50万级市场取得成功，但超百万级市场的销量预期并不乐观，主要面向高端用户。发布会上还介绍了智界新S7的降价和升级，旨在刺激销量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“这是一款献给时代的作品。”</p>
  <p>刚刚，华为和江淮联合打造的百万级新车——<strong>尊界S800</strong>正式亮相，余承东用尽极致的词汇来形容这款旗舰。</p>
  <p>车身长度超过5.4米，造型是天地人和的设计理念，车顶则是智能星空顶，还有星汉灿烂大灯、星云画卷尾灯等设计。</p>
  <p>用余承东的话说，时代旗舰，由此开启序幕。</p>
  <p>价格也非常尊贵，预售价<strong>100-150万</strong>，相当于两台顶配的问界M9，意向金2万。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_c2b4e499c66a47fbb0806c290e772eca@5091053_oswg40226oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，尊界S800属于发布会的压轴选手，在此之前华为与奇瑞汽车合作的打造的智界新S7也正式上市，<strong>起售价22.98万</strong>。</p>
  <h2><strong>01 “国产闪灵”</strong></h2>
  <p>把国产车卖到100万并不容易，况且还是江淮造，虽然有之前生产蔚来的经验，但和豪华相比，怎么才能体现“尊贵”？</p>
  <p>首先在资源倾斜上，江淮董事长项兴初称，江淮将所有优质资源都给了尊界，作为<strong>头号工程</strong>推进。</p>
  <p>再有就是配置了，银紫双拼色的设计、比肩劳斯莱斯的车身尺寸，还有前后灯组的设计等都向顶奢看齐，最要的是，还有整车面向<strong>L3自动驾驶的设计架构</strong>。</p>
  <p>下面具体来看看，尊界S800“尊”在哪儿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_2b524497b75549f796de31f0744b09e3@5091053_oswg415426oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其长宽高分别为5480mm×2000mm×1536mm，轴距达到了3370mm，接近5米5的长度，就已经将其竞争对手锁定在了迈巴赫等超豪华车型上。</p>
  <p>作为参考，劳斯莱斯古斯特的车长为5546mm，迈巴赫S级车长只有5470mm，而奥迪A8 Horchd的车长为5450mm。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_2436d54eb9384641bf6b84b9966f7f96@5091053_oswg48863oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且从命名上就能看出其地位的尊贵，与以往的智界S7，享界S9不同，之所以被命名为“S800”，不是在“S9”上面再跳一级数字——而是直接跳了100级。&nbsp;。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_536c31565c6c4011b0c753d4d54a1e72@5091053_oswg51649oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从S9到S800，这种数字上的“绝对越级般跳跃”，就预示了车辆的定位，这也和超豪华车型迈巴赫的命名方式相类似。</p>
  <p>在外观设计上，根据余承东的介绍，尊界S800的设计理念源于“<strong>天地人和</strong>”，并采用了独特的“纵横星瀚”设计语言。</p>
  <p>虽然定位相当，但尊界的车头并没有采用迈巴赫和劳斯莱斯的立标设计，而是印了类似AITO问界的尊界MAEXTRO标识，封闭式设计标志了其新能源身份。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_7eefc0e3c6fc48238ed94ecf00608f7f@5091053_oswg35144oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最引人注目的就是车头灯组的设计，按照华为的官方说法，这是“星汉灿烂大灯”。</p>
  <p>两侧的车灯呈现出两个对称的“C”字型，上方灯组并没有进行贯穿式设计，上下两部分的光源内部类似宝马7系的切割造型。中间的大灯组内分为三部分，周围是环绕纵深的星河细节点缀，有点类似享界S9的星河大灯升级版。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_a4594e5b2bc14ccc9d1cd26d7573604f@5091053_oswg67521oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与车头相呼应的是尾灯部分，华为称之为“星云画卷”尾灯，使用了贯穿式尾灯的设计，内置了点状式光源，从观感上看，确实像一片璀璨的“星云”。另外，MAEXTRO英文字母位于外壳表面，与星光效果形成错位关系。</p>
  <p>尾灯下方还配备摄像头，在其两侧是“江淮汽车”和“尊界S800”的字样标识，这也符合官方表述中“纵横星瀚”的设计语言。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_b39ae96cce9e4d0db83cdf3e61195dcd@5091053_oswg30630oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种奢华的设计，还体现在车内的星空顶和“摘星”门把手上。</p>
  <p>值得一提的是，余承东称星空顶是内饰<strong>最普通的部分</strong>，座舱的核心，最特殊的地方还在其他位置。“我们有很多保密的部分，因为还没到上市的时候，等以后再给大家揭晓。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_d57fd10553ad41bcabeaba0755271ca3@5091053_oswg466158oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>侧面来看，尊界S800是行政轿跑的造型设计，腰线采用贯穿式设计，双色车身搭配银色外后视镜，看上去非常大气。C柱有一个类似于<strong>霍夫曼弯角</strong>的设计，后面还有一串英文，有着浓厚的行政车既视感。</p>
  <p>余承东在发布会上强调，尊界S800是基于“六代机”理念和“8S”设计标准打造，8S则体现在8个方面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_9245e47b025748d1ae8acab2358700e5@5091053_oswg48044oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>分别为超级巡航和超机动性，还拥有超级信息感知能力、超级隐私保护功能以及强大的天地网联和人工智能辅助系统。同时，其主动防护系统和超可靠性也为用户提供了全方位的安全保障。</p>
  <p>这次的发布会上也没有过多的披露尊界S800的更多细节，只是提到了会首发第二代途灵平台——<strong>途灵Ⅱ龙行平台</strong>。</p>
  <p>这一平台是经过了5年的打磨，成功实现了智能驾驶、智能座舱和智能域控的“三智”融合，这也让尊界S800按照L3级智能驾驶架构进行设计的。</p>
  <p>如果是享界S9是华为进军高端市场的“试水”，那么尊界S800则是华为向真正高价值市场冲击的野心。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_b03a290f4a0f438cb4a0037561483cb9@5091053_oswg38653oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但需要注意的是，虽然在华为在问界上证明了其在50万级别市场的可行性，但汽车消费市场的销售结构呈金字塔状，售价越高市场越小。</p>
  <p>从市场角度看，尊界S800的销量不会太高，以超百万的仰望U9为例，今年1月至9月，仰望U8的上险量为6458台，与问界M9相比，这个数据并不好看。</p>
  <p>尊界S800的潜在客户，同样集中在不差钱、勇于尝试新事物的豪车车主身上。也就是说，尊界S800更适合<strong>豪车用户“向下兼容”</strong>的尝试，而非普通消费者“向上兼容”升级。</p>
  <h2><strong>02 智界新S7降价开卖</strong></h2>
  <p>这次发布会上，除了尊界S800，智界S7也迎来全新升级。</p>
  <p>在鸿蒙智行已有的车型中，智界S7应该是目前声量最小的的车型。即便是在2024年4月有过升级，销量也不尽人意，其5-8月的销量分别为5021辆、2306辆、1541辆以及425辆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_a60f288c20004e659ee3fd276f95a2d5@5091053_oswg502268oswg1080oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相比来看，即便不久前上市的智界R7，累积大定就已经突破3.8万辆，累积交付也达到了1万辆。另外，售价更高的享界S9，上市以来的平均月销量也达到了2000辆，而且已经12周蝉联40万以上纯电轿车销量榜首。</p>
  <p>反观售价更低，拥有更大市场前景的智界S7反而并没有太大起色，如今华为特地将智界S7与Mate70和尊界S800这两大IP放在一起发布，不难猜出，是要为智界S7博得更多关注。</p>
  <p>不过这次的升级更像常规改款，主要对外观、内饰进行了升级优化，包括车身/内饰颜色、轮毂样式、座椅舒适度等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_5bab71b7f3b845228efa3d19a6417fb3@5091053_oswg75842oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与现款不同的，智界新S7<strong>多了几款全新配色</strong>，分别是增加了幻影紫、碧波青、晴光蓝、大都会红4种车身颜色。车漆在不同光线下的变化效果，极具质感，尤其是紫色和红色，定位很明确，就是瞄准了年轻群体。另外，19英寸和20英寸轮毂也采用全新设计。</p>
  <p>内饰布局没太大变化，15.6英寸的中控屏和12.3英寸液晶仪表盘依然是标配，不过橄榄型运动方向盘这次也经过了优化，握感更好，灵感来源于F1赛车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_bdff950810204c21b367e4417d1458b1@5091053_oswg96064oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>座椅用料也更讲究了，顶棚采用了超纤麂皮绒材质，整体质感提升不少。内饰配色是一体色搭配，座椅材质换成了环保水性素皮，舒适性提升。</p>
  <p>另外，后排坐垫倾角从<strong>19度增加到21度</strong>，改善座椅的支撑性和乘坐舒适性，后备箱也经过重新设计，有了下沉暗格，储物空间更大。</p>
  <p>看似升级的幅度并不大，华为将诚意放在了价格上，价格区间来到了22.98-31.98万元，相比老款的24.98-34.98的价格区间，<strong>整体降低了2-3万元</strong>，并且12月1号就开始交付。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_6ed57944a8524ff18b1d2e7d17afd52a@5091053_oswg50927oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此之外，还有最高3.5万的新车上市权益，这次智界新S7的发布，降价增配的意味更浓，明显就是为了刺激销量。这波降价上市，能奏效吗？</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LT1LNZfYnsgl55tX7EkZ1A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电实验室”</a>，作者：王磊，编辑：秦章勇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053175097987205</id>
            <title>赚钱减速，拼多多高质量发展加速</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053175097987205</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053175097987205</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 12:18:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <拼多多, 财报, 百亿减免, 高质量发展>
<br>
<br>
总结: 拼多多发布了2024年第三季度财报，营收994亿元，同比增长44%，但低于市场预期。归属于普通股股东的净利润为250亿元，同比增长61%，也未达预期。公司在生态建设上加大投入，推出“百亿减免”等政策，旨在帮助商家降本增效，推动高质量发展。尽管业绩增速放缓，拼多多仍坚持长期投资，愿意牺牲短期利润以换取未来的确定性。拼多多的战略转型强调高质量供给与需求匹配，致力于提升商家的创新能力和市场竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>拼多多交出了“百亿减免”后的第一份财报成绩单。</p>
  <p>11月21日，拼多多发布截至9月30日的2024年第三季度财报。财报显示，拼多多2024年第三季营收994亿元，同比增长44%，市场预估1028亿，相比预期低了30多亿。</p>
  <p>归属于拼多多普通股股东的净利润为250亿元，同比增长61%，同样低于市场一致预期的292亿元。与上个季度86%的增速相比，营收的增速有所放缓。净利润环比下降22%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_78c51912811a4a6e80523124ec0d26e0@39566_oswg178663oswg1080oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">百度股市通</p>
  <p>具体来看，第三季度来自在线营销服务及其他服务的营收为494亿元，较2023年同期的37亿元增长24%；来自交易服务的营收为500亿元，较2023年同期的292亿元增长72%。</p>
  <p>与营收、净利一样，佣金收入（即交易服务收入）也未达到市场预期，比预期少了30亿；另一边，广告收入（即在线营销服务及其他服务的营收）虽然没有低于预期，但依然维持了增长放缓趋势，从上季度的29%增速下降到该季度的24%。</p>
  <p>由于业绩不及预期，拼多多财报发布当天盘前跌幅扩大至15%，强烈的反应，更多还是来源于市场对于拼多多过高的期待。自我对照，虽然不及以前业绩的亮眼数字，但放置到行业大环境下，客观来看，拼多多业绩依然保持稳健。</p>
  <p>增长步伐放缓背后原因，在于拼多多对于生态建设投入的加大。</p>
  <p>三季度，拼多多先后推出了“百亿减免”“电商西进”“新质商家扶持计划”等多项重磅举措，超过千万商家实现了降本增效，也为广大消费者提供了更加丰富的优质供给。</p>
  <p>“过去这个季度，我们推出了一系列减免及扶持的举措，通过真金白银的退返、减免等方式促进商家降本增收，推动产业带迈入高质量发展的新阶段。”拼多多集团执行董事、联席CEO赵佳臻表示。</p>
  <p>拼多多集团董事长、联席CEO陈磊则表示：“正如上个季度所说，我们在本季度加大了生态投资的力度，在供需两侧都收获了积极正向的反馈。”</p>
  <p>不惧当前的增长步伐放缓，拼多多更愿意牺牲赚钱速度来换取未来更多的确定性，正如该企业在2018年上市之际发布的第一封致股东信里所说——拼多多将是个勇于投资未来，立足长远的公司。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>出于言，践于行</strong></h2>
  <p>回看二季度拼多多电话会，关于最新季度业绩表现已经有迹可循。</p>
  <p>当时，陈磊表示，平台的整体规模已经具备了相当的体量，完善生态建设并非一夕之功，管理层已达成一致共识，做好了牺牲短期利润，长期投入的准备。</p>
  <p>为此，拼多多宣布进一步扩大投入规模，将投入百亿资源包大力扶持具有产品、技术创新能力的新质商家、新质产业带，并大幅度减免优质商家的交易手续费，未来一年预计减免100亿元。</p>
  <p>在此后的几个月时间里，拼多多不断围绕“百亿减免”推出一系列细节政策，36氪未来消费不妨为大家梳理一下：</p>
  <p>8月13日，拼多多向商家推出了技术服务费可退权益，凡是参与站内活动产生的商品订单，用户发起退款后，平台即按比例退回先用后付订单1%的基础技术服务费、其他订单0.6%的基础技术服务费。</p>
  <p>8月底，该权益进一步升级，商家参与资源位活动产生的订单在享受服务费退返权益之外，先用后付活动订单的技术服务费直接打六折。</p>
  <p>9月初，“推广服务费退返权益”生效，对于发货前被全额退款的订单，平台会自动返还商家推广软件服务费对应金额的推广红包，且无需商家发起申诉。</p>
  <p>9月5日，商家店铺的基础保证金将从1000元下调到500元，新入驻的个人店铺、企业店铺初始化保证金也将下调至500元。</p>
  <p>9月9日，免除商家偏远地区物流中转费， 商家只需将订单发送至中转仓，中转仓二次发货至新疆等偏远地区的物流中转费，全部由平台承担。</p>
  <p>9月12日，先用后付订单的技术服务费全部由1%降至0.6%，覆盖全量商家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_3909cb87a2b5441eb010c958e0ecca97@39566_oswg450574oswg720oswg983_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在拼多多的营收构成里，技术服务费等包含在佣金收入里，当被“百亿减免”掉，这也解释了为何佣金收入与市场预期差距之大。</p>
  <p>而市场对于佣金收入之所以保持乐观态度，究其原因则是在于不太相信拼多多竟然会这么“实诚”地做出真金白银的减免、补贴，因此，如海豚投研的分析中所说，确实可能导致市场低估了上述减免和返还政策对佣金收入地冲减。</p>
  <p>从毛利来看，第三季度拼多多毛利率为60%，相比上个季度降低了5.3个百分点。根据海豚投研分析，同样因为佣金费用的减免、返还，且近乎100%传导到毛利润的下滑，导致了毛利率的明显走低。</p>
  <p>如果说在三季报发布前，市场因为怀疑而导致预判出现了偏差，如今摆在眼前的财务数字，则证明了拼多多实打实的投入并非虚言。</p>
  <p>实际上，商家的体感更早验证了平台的减免力度。</p>
  <p>在拼多多一系列“百亿减免”政策推出后，有多位商家表示，受益于利好影响，他们在技术服务费、推广服务费、保证金以及偏远地区物流费用等方面省出了十分可观的费用。</p>
  <p>来自孝感的米酒品牌米婆婆透露，自8月以来，拼多多上几家店铺的基础技术服务费降低了3%。有商家算了一笔账，仅技术服务费这项一年下来就能节约十几万块钱。</p>
  <p>亳州的一位花草茶商家，几个月来陆续收到了平台退还的推广费，平均每天一千多块，照此速度，一年退还的红包金额近40万元。据悉，该商家在拼多多有十几家店铺，年销售额达四千多万元，平台退还推广费新政实施后，粗略估计他的净利润将增加1%。</p>
  <p>另一位鸡肉制品商家也透露，推广费一年能返还三四十万元。此前店铺每天的推广费介于1.5万～2万元之间，ROI为1:5.8，广告费的退还使得ROI提升至1:6.5，增加了0.7%。</p>
  <p>保证金的下调也进一步降低了商家经营成本，在36氪未来消费接触的众多商家里，他们在拼多多通常都是经营多个店铺，多则上百家，这意味着在保证金上就能返还几千到十多万不等。</p>
  <p>至于偏远地区免除中转物流费更是明显。</p>
  <p>由于偏远地区派送路途遥远，整体快递费用显著高于其他地区，约为其他地区的3-5倍。比如上述花草茶商家店铺发往新疆、内蒙古、西藏等偏远地区的订单占比近10%，但直发的快递费用往往高达每公斤18元。</p>
  <p>高昂的物流成本，限制了利润空间，也打消了其拓展偏远地区市场的积极性。但现在只需要支付发到中转仓的快递费，无需承担中转环节每单3-5元的中转费用，农货生鲜、日用百货等品类的快递费用最高降低了7成左右。</p>
  <p>省下的是成本，带来的不只利润，还有偏远地区的生意。过去很多商家迫于物流压力，干脆直接放弃这些地方的机会，在详情页声明“西藏、新疆等偏远地区不发货/不包邮”。现在新的闸门打开，很多商家销售额也实现了百分之几十的增长，极大地点燃了商家开拓西部市场的热情。</p>
  <p>考虑到四季度包含双11大促等，拼多多的“百亿减免”投入数字大概率会更上一个层级，商家发展繁盛之下，平台的未来自有天地。</p>
  <h2>02</h2>
  <h2><strong>一种新质供需匹配</strong></h2>
  <p>“百亿减免”还不够。</p>
  <p>为了让优秀商家在这片土壤里更好生长，拼多多还推出“新质商家扶持计划 ”，投入100亿资源包，为具备产品、技术创新能力的新质商家、新质品牌，提供产品、营销、运营及供应链的全链路扶持。</p>
  <p>据悉，仅在9月初的“丰收节”活动中，拼多多就投入10亿补贴资金、20亿流量资源扶持温县山药、平和蜜柚、开封红薯、会理石榴等新质农货商家，推动时令农货出村进城，助力农产区丰产增收。2024年双十一期间，拼多多通过百亿补贴、“超级加倍补”活动大力扶持“新质品牌”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_105c0773893943c586e8fc380f457ded@39566_oswg852962oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">刚刚采摘的会理石榴</p>
  <p>有着“果中之王”的软枣猕猴桃，过去超市售价可高达200元一斤，后来在辽宁丹东的村民胡秉龙通过20年的种植和摸索，实现了规模化种植，早期却困于销路阻塞，后来在拼多多实现了爆发式增长。因种植技术突破、品种优异等特质，成为了平台重点扶持的农产品之一。双11期间，拼多多将枣猕猴桃上线秒杀频道，平台流量曝光加持下，每日销量达到2万多斤。</p>
  <p>在平台扶持下，新质品牌销售额不断创下新增长。</p>
  <p>以公牛插座为例，在拼多多上线的5款插排全部售罄，销量环比9月份增长了12倍。相关负责人介绍：新质插排的线长为1.5米，较常规款略短。且常规款的造型更圆润，而新质插排的造型更简约，因此整体性价比更高，成本降低了5%至10%。</p>
  <p>另外，小熊电器旗下的两款新品养生壶、电热水壶，销量环比分别增长了7倍、9倍，急于“超级加倍补”带来的高曝光量及高销量，今年11.11小熊电器在拼多多实现超30%的增长。</p>
  <p>产业带也是“新质商家扶持计划”深入的重要阵地。</p>
  <p>目前，拼多多已深入沧州美妆刷、慈溪小家电、平度假睫毛、东海穿戴甲、亳州花草茶、六安婚纱等数十个产业带，依托平台的数字技术助力当地商家从初级加工迈向深度加工，从产业白牌迈向新质品牌，引领产业带加速进入高质量发展。</p>
  <p>像东海穿戴甲，经过2019年、2021年至少两轮在拼多多的爆发后，从业人数达5万余人，仅手工穿戴甲年销售额就近30亿元，产量过1亿副。</p>
  <p>除了将各种减免和补贴政策惠及商家，拼多多也将自身的平台数据能力开放给他们，实时监测市场动态，并将这些信息及时反馈给商家，使商家能够根据市场反馈迅速调整生产和销售策略。</p>
  <p>除了高流量、高销售额，拼多多也成为商家测款的重要平台。穿戴甲商家张达表示，通过对比穿戴甲的点击数、转化率，拼多多最晚能在七天内测出爆款。他曾用三天测出一款总销量达10万单的“星光朱古力”以及热销半年的穿戴甲“斜边法式”。</p>
  <p>差不多2021年左右，六安的婚纱产业带商家们在拼多多上尝到了甜头。比如婚纱商家王川店铺的年销售额就稳定在七八百万元，这也让当地人笃信一个真相——在拼多多上能找到更多订单。</p>
  <p>后来随着越来越多的入局者走进来，为了陷入同质化竞争，当地的商家开始进行产业升级，做出更好质量的敬酒服以及原创礼服， 向中高端礼服转型，今年10月在拼多多经营刚满一年的商家李崖，靠着新质供给，总销售额已达五六百万元。</p>
  <p>而沧州化妆刷商家们更是走在前列，已经开始向自有品牌挺进，今年双11拼多多化妆刷品类第一名的花漾，不仅开始将重心放到品牌塑造上，还推出了定位于高客单价的中高端子品牌诗珠。</p>
  <p>无数产业带新质商家，凭借供应链等优势，及时响应电商人群的需求和市场趋势的变化，推动产业升级，为产业带注入新的动力。</p>
  <p>“新质商家扶持计划”一面链接的是新质供给，另一面链接的则是需求的满足，最终融合出新质供需匹配。</p>
  <p>众所周知，从供给侧扶持入手，于商家而言，是确定性的生意；于消费者来说，高质量、创新、优惠的产品，是无法抵挡的磁力。</p>
  <p>赵佳臻也表示：“受益于供给侧的坚定投入，商家有了更多的动力和空间对产品、技术进行创新升级，进一步满足广大用户日益多元化的消费理念。”</p>
  <p>一个有趣的变化是，不只产业带商家，很多品牌也开始将拼多多当作新品首发地，像INTO YOU在拼多多重点推出了年度新品丝绒镜光唇釉，借助百亿补贴、万人团等平台活动，销售额实现了200%的增长；公牛重点研发的充电桩、LED节能灯等战略产品，都第一时间上线拼多多。</p>
  <p>转换到另一端，不久前，随着一位重庆宝妈在拼多多下单花牛苹果，全国快递业务量历史性突破1500亿件。这种里程碑的事件让人想到拼多多“电商西进”，偏远地区的人们享受到了电商的包邮、便利性、商品丰富性等待遇。</p>
  <p>供需两侧「普惠」二字的含义还在持续。</p>
  <h2>03</h2>
  <h2><strong>加速度</strong></h2>
  <p>去年，拼多多首次提出全面拥抱高质量发展，加速推进由快向稳、从速度到质量的战略转型，希望将高质量发展落实到高质量消费、高质量供给、高质量生态方方面面。</p>
  <p>进入到2024年，拼多多高管更是多次提到今年是拼多多集团为深化高质量发展加大投入的重要一年。</p>
  <p>而在上个季度的时候，陈磊就表示，拼多多的高质量发展道路将进入新阶段，接下来将通过“大力的扶持”和“坚决的治理”双项并举，继续建设健康、可持续的平台生态。</p>
  <p>赵佳臻上季度则表示，在这个过程中，牺牲短期的利润是必需的，愿意为长期的健康付出巨大的当下代价。未来几个季度的利润也许会有波动、反弹，但长期利润降低的趋势是不可避免的。</p>
  <p>业绩的降低，与高质量发展地翘起犹如天平的两端。历经一年时间，拼多多坚持的高质量发展战略已经进入全面加速阶段。</p>
  <p>扶持之大已经一一被具象呈现，对优质商家给予各方面优待之余，其实发挥的正是良币驱逐劣币的生态机制。</p>
  <p>与此同时，拼多多还对商家售后服务体系进行升级，开通绿色通道，成立专项售后服务团队，全面支持商家对异常订单、恶意投诉订单、消费者负向体验订单等进行申诉，商家申诉成功后将由平台对相关订单进行赔付。</p>
  <p>消费者对商家发起退款申请，平台全面支持消费者和商家优先通过协商解决；且对于新质商家等优质商家的交易订单，平台不再介入仅退款。平台也优化了商家入驻和商品上架的流程，通过技术手段对已经上架的商品进行主动巡查，再结合合规团队进行精细化审查，打击不法作弊商家，给优质商家营造更好的经营环境。</p>
  <p>拼多多高质量发展迈入加速度阶段的另一个显著特征就是在农业农研上的投入。</p>
  <p>今年9月丰收节，拼多多携手全国各地17个科技小院的师生代表，向直播观众展示东北沙棘养生茶、广西北海鲜虾酥、四川峨边鲜食笋、云南洱海留香米等近20款农研新晋成果，累计吸引了1850万网友围观、拼单，实现了农业研究与生产实践、产业发展的无缝对接。</p>
  <p>而举办到第四届的“多多农研科技大赛”，已经进入决赛第一阶段，6支农研团队利用前沿的农业技术，在集装箱里完成了“植物工厂”的创新改造，探索节能、减耗等科学种植的新思路。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_6e5a2be5205643c4856fca8e373186c7@39566_oswg621841oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">叶菜侠集装箱内景</p>
  <p>由联合国粮农组织发起的“2024年全球农创客大赛”决赛，拼多多也给予了很大支持，向全球农业从业者推广参赛选手的创新方案。</p>
  <p>从第三季度财报也能看出一些痕迹。该季度拼多多的研发费用为24亿元人民币，同比增长10%，包括在农业、运营、研发的投入。</p>
  <p>在这次电话会上，拼多多高层提到了一些新的挑战：“今年以来对一些行业和消费有很大利好拉动作用的宏观政策。我们的团队受限于第三方平台运营的历史能力局限，没有充分把握好这些宏观政策的红利，导致我们为了维持同样的商品竞争力，需要平台给出远比其他同行高的巨大成本，这也必然会影响拼多多平台当下以及后面一段时间的盈利水平。”</p>
  <p>如果观察拼多多这么多年的财报和电话会，平台专注、关心、坚持的东西一直未发生变化。坚持初心不易，在环境剧烈变化中坚持更为艰难，却又是海浪之上巨舰远行的压舱石。</p>
  <p>当外界的不确定性越多，内部的一些确定性越需笃定。陈磊表示，未来几个季度，拼多多将继续坚定地执行高质量发展战略，不断完善平台及产业生态，给用户、商家及产业带来更长远的回报。</p>
  <p>念念不忘，必有回响。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053105293512841</id>
            <title>华为发布 Mate 70，余承东高呼对得起「那四个字」，还有个百万产品</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053105293512841</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053105293512841</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 11:59:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, Mate 70, 折叠屏, AI功能
<br>
<br>
总结: 华为在九月发布了Mate XT非凡大师和Mate 70系列手机，Mate 70系列包括Mate 70、Mate 70 Pro、Mate 70 Pro+、Mate 70 RS非凡大师和Mate X6折叠屏。Mate 70系列在影像系统、AI功能和综合性能上都有显著提升，特别是影像系统采用了全新的红枫原色影像系统和AI电影质感引擎。Mate 70系列还引入了多项AI功能，如AI消息随身和AI隔空操作，提升了用户体验。华为的Mate 70 RS非凡大师和Mate X6则在设计和材料上进行了创新，展现了华为在高端市场的竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>就在九月，华为 Mate XT 非凡大师直面硬刚苹果发布会，与三折叠的问世，为逐渐走向沉寂的智能手机市场再度掀起了一阵热浪。</p>
  <p>作为一台「迈向无人区」的产品，Mate XT 非凡大师在工艺和设计上达到了全新的高度，但也因此面临良品率的限制，相比于 Mate 系列的广泛覆盖，这台手机注定只能小批量生产，仅有少数幸运儿能体验到它的独特魅力。</p>
  <p>不过，华为的脚步很快，没有让大家久等，两个月后的今天，余承东站在台上面向所有观众宣布「史上最强 Mate」的到来：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>华为 Mate 70 系列与 Mate X6 折叠屏正式发布。</strong></p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_587af873ef6e48878ffed4ffd1ddb2ab@5091053_oswg662144oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>「史上最强的」Mate 70</strong></h2>
  <p>这次发布会上，一共带来了 5 款不同的华为 Mate 手机：</p>
  <p>华为 Mate 70</p>
  <p>华为 Mate 70 Pro</p>
  <p>华为 Mate 70 Pro+</p>
  <p>华为 Mate 70 RS 非凡大师</p>
  <p>华为 Mate X6</p>
  <p>发布会上对标准版 Mate 70 的着墨较少，主要提到了显示方面搭载了一块 6.7 英寸大小的 2688x 1216 OLED 直屏。</p>
  <p>在安全方面，标准版依然搭载的是 2D 人脸解锁，以及侧边指纹。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_d9a1651529a341b1aa8d18ef3d88311d@5091053_oswg27773oswg1024oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>发布会的重头戏自然是 Mate 70 Pro 与 Pro+ 。</p>
  <p>华为 Mate 70 Pro 与 Pro+ 步调保持一致，采用等深四微曲设计，搭载 6.9 英寸 OLED 定制屏幕，分辨率来到了 2832 × 1316，支持 1440Hz PWM 调光，并且同样选择了侧边指纹识别以及 3D 人脸解锁及识别的方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_a62f127ea93a4ca0bf72c80612e4360a@5091053_oswg408313oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，华为 Mate 70 Pro+ 后盖采用了一种名为「金丝锦纤」的新工艺，是一种微纳米 3D 拓印技术，让后盖呈现一种类似织物的纹路。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_8a1282a26e70404badd5fea33582e1d2@5091053_oswg513247oswg1024oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华为 Mate 70 Pro 与 Pro+ 使用高亮钛玄武机身，耐磨能力提升 5 倍，后背的超耐用锦纤抗冲击能力比普通玻璃提升 5 倍，第二代昆仑玻璃整机耐摔能力提升 20 倍，全机身支持 IP68 级 6 米抗水以及 IP69 级抗高温高压喷水，使用中的意外再也不会让人心惊胆战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_86de4483208f4d879b0721295cba7e59@5091053_oswg37154oswg1024oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为大杯与超大杯，影像能力毫无疑问是重头戏，华为 Mate 70 Pro 与 Pro+ 背面中轴对称的星环影像模组内搭载了三颗镜头：</p>
  <p>右下角：5000 万像素 F1.4-F4.0 可变光圈主摄</p>
  <p>左下角：4000 万像素 F2.2 超广角镜头</p>
  <p>左上角：4800 万像素 4 倍 F2.1 潜望长焦</p>
  <p>三颗镜头协同作战，覆盖了常用焦段，配合纵置摆放的「XMAGE」logo 与边框镶满 1440 颗星光饰钉的火山口 Deco，组成「超大杯」的影像硬件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_3791b66ed4664d9aa579856cbd2f0bd2@5091053_oswg20345oswg1024oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>需要注意的是，Mate 70 Pro+ 的三颗摄像头均使用 RYYB 的像素排列方式，有效提高手机在低光环境下的成像表现，而 Mate 70 Pro 与标准版都是用较为传统的 RGGB 排列，这也是目前来看超大杯在影像上的最大优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_8fa6ad3e0f4a4492af356b7221e53560@5091053_oswg506212oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从 Mate 50 开始，华为褪去了徕卡的外衣，推出了自己的影像品牌 XMAGE，一手包揽光、机、电、算四个维度，从硬件到软件，构建完整的影像体系。</p>
  <p>Mate 70 Pro 与 Pro+ 的硬件配置强劲，XMAGE 还有新东西。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ac4dbb534b0f46fda8aa66cf5dc27389@5091053_oswg39389oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华为 Mate 70 全系都支持了全新的红枫原色影像系统，搭载了一颗红枫原色摄像头，通过 150 万多光谱通道捕捉外界色彩，再介入三颗光学摄像头的成像，使拍摄的照片与视频色彩更加准确、饱满，接近人眼所见的真实色彩。</p>
  <p>此外，XMAGE 也再次进化，学习了全球超过 10 万幅艺术作品，打造了鲜艳、原色、明快三种全新的色彩风格，面对更多的环境与场景，用户都能拍出不错的画面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_5b21626b403046c0938c9c13580d370c@5091053_oswg530372oswg1024oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>静态影像升级，动态影像也没落后。</p>
  <p>全新的 AI 电影质感引擎加持下，Mate 70 Pro+ 拍摄视频时的降噪、实时 HDR 与色彩效果都得到了全方面提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_9165b5a0618e4d7fa5c640a91e5a3f25@5091053_oswg33548oswg1024oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>硬件与软件、静态与动态，华为 Mate 70 系列的影像已经向所有人揭开了自己的真面目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_539ca7e2339c4a218b10e3b004c37ae9@5091053_oswg55447oswg1024oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024 年，AI 能力成为了智能手机厂商的兵家必争之地，而华为的优势在于自研的软件+硬件深度结合，以及端+云的双模式。</p>
  <p>得到鸿蒙原生智能加持的全新 Mate 系列，这次首发了九大 AI 功能，大致归类如下：</p>
  <p>AI 消息随身、AI 降噪通话、AI 静谧通话</p>
  <p>AI 智控键、AI 摘要大师、AI 隔空传送</p>
  <p>运动轨迹、主角时刻、穿越时空</p>
  <p>其中比较值得一提的功能有「AI 消息随身」，这仿佛是给 Mate 70 手机配备了一个智能「防窥屏」能够检测视线，当检测到机主之外的注视时，手机会自动隐藏消息，保护隐私。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_e5beac4a88b24b1cb89df756309ed7a1@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了指纹识别之后，华为 Mate 70 的电源键也获得了全新功能「智控键」，轻触两次即可触发 AI 功能，可以设置成智能识屏或识物。</p>
  <p>从 Mate 30 开始布局的隔空操作，与鸿蒙互联生态结合后，「AI 隔空操作」得以诞生。</p>
  <p>这个功能效果非常科幻，可以从 Mate 70 手机中隔空伸手一「抓」，然后移到另一台设备一「放」，把截图或图片传送到其他设备上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_bbbd064e57664222a97d0e552992cdca@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>「运动轨迹」、「主角时刻」都是 AI 拍摄功能，前者通过 AI 多重曝光，实现一张静态照片对运动轨迹的捕捉；后者通过长曝光，实现拍摄背景的拖影效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_e71886fc207b447e8485b14d882a0ac6@5091053_oswg361454oswg1024oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>「穿越时空」则是通过生成式 AI，改变人像照片所处的时空背景和衣服配饰。</p>
  <p>除了影像与 AI，Mate 70 系列在综合性能上也有提升。</p>
  <p>华为宣称，Mate 70 系列在原生鸿蒙系统、方舟调度引擎与全新硬件的加持下，操作流畅度比上代提高了 39%，游戏启动速度比上代提高了 52%，帧率也提高了 31%，整机性能提高了 40%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_58f3815129ee4eeca0101d07618046fa@5091053_oswg34318oswg1024oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Mate 70 系列搭载 5700mAh 电池，续航提高 24%，有线快充来到了 100W，无线快充紧随其后，来到 80W，充电速率进一步提高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_6c4674e721f14bb5941cb41d50ab7271@5091053_oswg26730oswg1024oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后则是华为的老本行，Mate 70 系列采用第二代灵犀通信，信号强度提高 3dB，峰值速率提升 68%，并支持 Wi-Fi 7，在各种使用场景下都得了可观的提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_5ccb691011a94caa821953d94ccd745e@5091053_oswg40917oswg1024oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在中杯、大杯与超大杯后，Mate 70 RS 非凡大师如约而至。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_59f0058713064320a8bfc03b0205e37a@5091053_oswg40143oswg1024oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>按照非凡大师传统，Mate 70 RS 的后盖换为陶瓷材质，后置摄像头模组传承独特的家族化设计语言，继续采用八边形「星钻」设计。</p>
  <p>Mate 70 RS 采用双层 OLED 显示屏，并用 AI Pixel 光学引擎提供像素级色彩调教，达到高亮高动态的显示效果，整块玻璃提供高达 3500nits 的亮度，使用寿命提高两倍，并使用玄武钢化昆仑玻璃，为日常使用保驾护航。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_59bfc04f65104aea9161218c55c608a3@5091053_oswg345519oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本次华为 Mate 70 RS 的影像系统与 Mate 70 Pro+ 对齐，三颗摄像头均与 Mate 70 Pro+ 一致，非凡影像从下到上贯穿全系。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_cc6ce0c7705e4ed0a52213b9aae7606c@5091053_oswg634199oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对比 MateXT 非凡大师的惊艳亮相，Mate X6 更像是一次稳健的升级。</p>
  <p>Mate X6 采用了全新的分布式玄武架构，提升了整机内部器件的面积，不仅通信模块更巨大，信号更好，也带来了更强的分布式散热能力，加上全新的石墨烯导热材料，设备的性能进一步提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_9409fe2d86ef46c39b7697b74e233e56@5091053_oswg241669oswg1024oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>得益于这个全新的架构，Mate X6 展开厚度 4.6 毫米，折叠厚度 9.85 毫米。</p>
  <p>Mate X6 也搭载了第二代玄武钢化昆仑玻璃、创新碳纤维内屏支撑层、机翼铝机身框架、全新玄武水滴铰链等等一系列「黑科技」，加强了轻薄的抗性和刚性。</p>
  <p>影像方面，Mate X6 的摄像头配置如下图：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_a8aa6a84b08c43d9810887a0595cb4b1@5091053_oswg498692oswg1024oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>设计上，Mate X6 有两种不同材质，其中一种就是 Mate70 同款的锦纤材质，采用了星云纹理的设计。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_a258dd6885a24766bc792765acbfc9d8@5091053_oswg312490oswg1024oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后，余承东也提到了大家关心的系统方面：华为 Mate 70 系列，以及 Mate X6 系列都将提供支持 Android 应用的 HarmonyOS 4.3 ，和 「原生鸿蒙」HarmonyOS 5 两个选择。</p>
  <p>华为 Mate 70 系列版本繁多，我们将售价集中列出，方便大家对比观看：</p>
  <p>华为 Mate 70 与 Mate 70 Pro 提供曜石黑、雪域白、云杉绿、风信紫四款配色，有 12GB+256GB、12GB+512GB、12GB+1TB 三种选择，起售价分别为 5499 元 与 6499 元</p>
  <p>华为 Mate 70 Pro+ 提供墨韵黑、羽衣白、飞天青和金丝银锦四种配色，有 16GB+512GB 和 16GB+1TB 两种选择，售价分别为 8499 元与 9499 元</p>
  <p>华为 Mate 70 RS 提供瑞红、炫黑与皓白三款配色，有 16GB+512GB 与 16GB+1TB 两个配置，售价分别为 11999 元与 12999 元</p>
  <p>华为 Mate X6 提供星云灰、星云白、曜石黑、寰宇红、深海蓝五款配色，有 12GB+256GB、12GB+512GB 两种选择，起售价 12999 元，典藏版售价 14999 元起。</p>
  <h2><strong>尊界 S800，鸿蒙智行的新高度</strong></h2>
  <p>随着问界、智界、享界车型的陆续投产，鸿蒙智行中最神秘且备受尊崇的第四个系列——尊界，终于揭开了其神秘的面纱。</p>
  <p>两周前，余承东在广州车展的新闻发布会上，精炼地概括了尊界首款产品的特质：</p>
  <p>「很大，很尊，很亮。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_a55da6b02fba445cbff2bdf6587ffe13@5091053_oswg80756oswg1024oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如此夸张且抽象地形容，加之各路媒体的渲染，不少人都对这款车产生了浓厚的兴趣。今天，伴随着华为 Mate 70 系列的发布，尊界品牌及其首款车型正式亮相，补齐了鸿蒙智行这个「华为元宇宙」。</p>
  <p>尊界品牌的首款车型名为 S800，单从命名来看，这应该是该品牌产品序列里定位较高的车型，未来，尊界说不定还会推出 S600、S500 等车型。</p>
  <p>说回 S800，它有着 5.5 米的车长，车宽超过 2 米，轴距 3370 毫米。作为鸿蒙智行目前定位最高的一款车型，S800 的确需要一个雄壮的体格来支撑百万级的售价。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_45040c1973414cdf844c37737f6f13dd@5091053_oswg58198oswg1024oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与迈巴赫 S650 等众多豪车相仿，尊界 S800 采用了双拼色车身设计，并配备常见于豪华轿车的「大饼轮毂」，辅以平直的镀铬裙边装饰和车窗饰条，整体造型契合市场对一辆豪华轿车的期待。</p>
  <p>尽管我们可以在尊界 S800 上窥见其他豪华轿车的设计精髓，但对于一个自诞生之初便定位于高端市场的品牌而言，打造一款符合消费者印象的车型，无疑是一个审慎且明智的决策。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_d828d368aaeb4fac954591e006b9d9f7@5091053_oswg449493oswg1024oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，尊界也有在打造专属于它的产品记忆点——星空元素。</p>
  <p>小半年之前，鸿蒙智行在享界 S9 上发布了采用璀璨星钻工艺的星河大灯，有着 10000 多个切割面，点亮后辨识度极高。今天的主角尊界 S800 则在此基础上再次进化，不仅车头融入了星空元素，尾部也有一条贯穿式星云灯带。</p>
  <p>除此之外，新车的门把手处也有着星空元素，寄托着「手可摘星辰」的宏大寓意。以往，劳斯莱斯的星空顶被视作豪华轿车的象征，而这次尊界 S800 则进一步将星空元素发挥得淋漓尽致。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_5c1c315fdf2d42279bc699d65761479f@5091053_oswg188522oswg1024oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在今天的发布会里，余承东还公布了尊界 S800 的预售价格：<strong>100 万元，预定金 2 万。</strong></p>
  <p>不可否认，尊界作为新兴品牌，在百万级豪华轿车市场中与奔驰、宝马等历史悠久的豪华品牌相比，确实面临品牌认知度的挑战。然而，从产品力角度审视，尊界所提供的体验毫不逊色于其竞争对手。加之华为的品牌背书，所带来的品牌影响力和市场吸引力，为尊界在这一领域提供了广阔的发展空间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_392c97fa6ec748c3855a475107650ee9@5091053_oswg51106oswg1024oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据易车公布的销量数据，在今年前三季度的高端轿车市场中，奔驰 S 级以平均每月超过 1300 辆的销量荣登榜首，保时捷 Panamera 以平均每月 1272 辆的销量紧随其后，而迈巴赫 S 级则以平均每月逾 1000 辆的销量位列第三。</p>
  <p>这意味着，尊界 S800 若能实现过千的月销，便有机会跻身市场前三。</p>
  <h2><strong>跨越四年的「最强」Mate</strong></h2>
  <p>2020 年 10 月，华为 Mate 40 系列发布，这是余承东第一次掷地有声地喊出「史上最强 Mate」的口号。</p>
  <p>星环设计、隔空手势、隔空截屏，如今依然在延续和进化的功能，最早都诞生在这个特殊时间节点上的手机里。</p>
  <p>四年后，华为 Mate 70 系列问世，一脉相承并再度进化的 AI 手势操作、星环影像模组，再次出现在所有人面前，四年前的呐喊，回应阵阵。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_a42b4faa5c7640a297b682998d63acf6@5091053_oswg647393oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，发布会结束了，真正的体验现在才开始，这些配色好看吗？隔空 AI 功能好用吗？新的红枫原色影像系统怎么样？爱范儿将准备一系列的体验与评测为你解答。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YDoDMuECsX3my7DNn6mz9A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”</a>，作者：爱范儿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053137326936199</id>
            <title>今时不同往日，自研地图服务已成为美团的必修课</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053137326936199</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053137326936199</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 11:45:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团, 地图服务, 自研, 本地生活  
<br><br>  
总结: 美团正在加速发展自研地图服务，以满足用户在本地生活和出游中的需求。新推出的“地图找店”功能支持用户基于地理位置探索店铺和UGC内容，旨在提升用户体验和商家曝光率。自研地图有助于美团在外卖配送等复杂场景中克服第三方地图的局限性，同时增强数据隐私和安全性。面对高德和百度等竞争对手，美团地图的推出是其打造生态闭环的重要一步，未来还可能为第三方提供地图数据和解决方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美团的地图业务，如今正加速浮出水面。日前有消息显示，美团方面已开始在主站小范围测试一项名为地图找店的新服务。</p>
  <p>据了解，该服务的入口位于美团App首页上方的频道专区内，支持用户在地图内进行店铺及UGC笔记内容的探索。具体而言，该功能可满足用户在出游及本地生活场景，基于地理位置找店或是周边探索的需求，同时还支持各类快捷搜索，如美食、交通、酒店、景点等。</p>
  <p>在此之前，美团方面已先后于2023年3月、2024年9月面向骑手和用户推出自研地图服务。其中以面向用户的服务为例，美团地图除了支持导航、查看路况之外，同样也设有美食、交通、酒店、景点、休息玩乐等频道。同时，美团地图也在逐步取代此前应用于美团打车、美团单车等业务的第三方地图。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_b87eac85265f415c88a5f726d42ef79f@5091053_oswg58503oswg636oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于做本地生活服务这门生意的美团来说，作为底层支撑的地图服务重要性自然不言而喻。无论是骑手取餐送餐，还是用户到店消费，乃至打车、骑行都需要使用地图。但自研地图服务需要大量资源早已是公认的事实，例如为了保持数据的准确性和实时性，需要不断采集、更新和处理海量的地理信息。而且地图服务并非一个新兴领域，已有高德地图、百度地图这些前辈珠玉在前，作为新人的美团地图，短期内势必难以在体验上与两者相提并论。</p>
  <p>那么问题就来了，在这样的情况下，美团方面为什么还要自研地图呢。不可否认，直接用第三方解决方案对于美团而言确实最为方便快捷，过去他们也是这样做的，但随着其自身业务的不断扩展，第三方服务在特定场景中的局限性也日益凸显。</p>
  <p>例如在外卖配送场景中，骑手往往需要面对非机动车道、小区内部道路，以及写字楼、商场等复杂的室内场景，而这些则是现有第三方地图服务却难以覆盖的地方。相信不少朋友都有过这样的体验，明明APP中显示骑手还在几公里外，下一秒就收到电话被告知“您的外卖已经送到”，又或者是在打车时明明自己在马路这边、定位却在对面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_8b1c49b57b824fc7a402e2e55815b5de@5091053_oswg96291oswg700oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，近年来无人配送、自动驾驶的关注度也越来越高。虽然随着深度学习和计算机视觉技术的快速发展，“重感知、轻地图”在业内已不是什么新鲜事，但围绕这个话题的争论仍在继续。既然美团其他业务本就有地图服务的需求，做好储备也无可厚非。</p>
  <p>而且在数据隐私和安全问题日益受到关注的当下，自研地图服务也有助于美团增强这一方面。毕竟在使用第三方服务时，就难免需要与图商共享部分数据，而通过自研地图服务，美团自己就可以完成数据的处理和分析。再者对于任何一家互联网公司而言，用户数据都是价值极大的资源，尤其是在APP经济盛行的当下。</p>
  <p>更为重要的是，如今高德地图、百度地图已不再满足于只做地图服务商，而是逐步在开始向本地生活服务场景渗透。换而言之，曾经的合作伙伴如今已然成为了美团的竞争对手。以高德地图为例，其此前在2023年年初便承接了饿了么到家业务（原口碑），并先后上线顺路取、秒送，以及类似美团地图找店的“附近”等功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_41e4463c59dc4031aac89d29ed72ab2d@5091053_oswg52944oswg600oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以说地图服务作为本地生活服务平台的核心基础设施，通过自研地图，美团距离打造生态闭环又进了一步，也能更好地推动其打车、单车、外卖、到店团购等业务。以美团此次推出地图找店功能为例，通过在地图上准确标注店铺位置，商家的信息就能够展示给用户。在用户搜索相关服务或浏览地图时，店铺就有更多机会被潜在用户发现，这种自然且高效的曝光自然也有助于提高商家的品牌知名度，扩大影响力，进而带来订单。</p>
  <p>此外需要注意的是，地图服务如今已然成为了用户日常生活中的“必需品”。同样以高德地图为例，根据QuestMobile发布的《2024中国移动互联网春季大报告》显示，2024年第一季度高德地图的月活已达8.01亿，堪称“国民级产品”。既然自家多项业务都与地图服务密不可分，也就意味着作为一个新品，美团地图在用户触达这方面拥有得天独厚的优势。如果能用更好的体验从高德地图、百度地图手中抢夺更多用户，自然也就有望再上一层楼。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_cca56555c5054ecca8512a851119f22f@5091053_oswg18314oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更进一步来说，借助自研地图服务，美团不仅可以服务自家既有业务，还能为后续与地图紧密相关的业务提供更多的想象空间。例如，美团地图同样可以为第三方提供地图数据及相关解决方案。</p>
  <p>总而言之，在今时不同往日的情况下，自研地图服务已经成为了美团的一门必修课。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1qwF9wl5o7J2rtZSMU9CcQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051481690144261</id>
            <title>说马斯克不懂电池，曾毓群却把造车变成了预制菜？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051481690144261</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051481690144261</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 11:37:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, 宁德时代, 动力电池, 绿色能源供应商  
<br><br>  
总结: 曾毓群在与马斯克的会面中指出，马斯克对电池制造的理解不足，认为特斯拉的圆柱形电池将“永远不会成功”。宁德时代计划推出“滑板底盘”，旨在简化造车过程，降低开发成本，可能对整个新能源汽车产业链产生重大影响。宁德时代还希望转型为“绿色能源供应商”，拓展至更广泛的新能源领域，包括储能和风光发电。尽管面临技术和政策的不确定性，宁德时代的目标是重塑自身，推动行业变革。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“马斯克不懂电池”“（造动力电池）永远不会成功。”</p>
  <p>有底气这样评价当今全球首富、特斯拉创始人兼CEO埃隆·马斯克的，全世界恐怕只有宁德时代（ 300750.SZ ）创始人曾毓群了。</p>
  <p>号称动力电池领域的“宁王”的宁德时代，是特斯拉最重要的上海超级工厂主要供应商。11月初，曾毓群在接受采访时透露，自己在4月与马斯克有一次会面交谈。曾毓群赞同了特斯拉全面押注自动驾驶战略，但也对马斯克直言，对特斯拉蓄势待发的圆柱形电池（即“4680电池”）将会“永远不会成功”。</p>
  <p>据曾毓群透露，在向马斯克展示了为何圆柱形电池行不通后，这位“钢铁侠”当时就沉默了。</p>
  <p>曾毓群认为，懂造车的马斯克却不懂如何制造电池。因为后者是电化学的问题，而特斯拉和马斯克擅长的领域是芯片、软件、硬件、机械。</p>
  <p><strong>不过反过来，动力电池老大宁德时代近日也官宣“滑板底盘”计划，研究起了硬件和机械，一步步接近于下场造车，更似有雄心勃勃想要给行业带来颠覆性改变的野望。</strong></p>
  <p>马斯克不懂电池，那曾毓群和宁德时代的汽车平台计划会变得简单吗？</p>
  <h2><strong>把造车变成“预制菜”？</strong></h2>
  <p>新能源汽车产业链复杂，通常被划分为碳酸锂矿等上游环节、动力电池等中游环节、整车制造等下游环节。</p>
  <p>宁德时代雄踞产业链中游，以往只通过股权投资等方式触及产业链下游。据天眼查数据，新能源汽车品牌阿维塔，正是由宁德时代携手华为、长安汽车（ 000625.SZ ）打造。目前，宁德时代直接持有阿维塔科技（重庆）有限公司14%的股权。另外公开报道显示，北汽蓝谷（ 600733.SH ）、赛力斯（ 601127.SH ）、极氪、奇瑞的定增或其他股权融资里，都曾出现宁德时代的身影。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_09f9e2a583054004931c051fd48e2eee@5131460_oswg538381oswg956oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>不过最近，宁德时代搞起了一件大事情，要把复杂的造车变成像做“预制菜”一样简单的事情。</strong>11月初，媒体关注到，宁德时代正计划提供一种现成的电动汽车平台，把长续航电池直接集成打包到汽车底盘中。这样一来，整车制造商只用设计内饰、外观，就可以推出属于自己品牌的定制电动汽车，<strong>开发成本将从数十亿美元大幅削减到几百万美元——这无异于行业里的一声炸雷</strong>。</p>
  <p>宁德时代曾经数次声明：坚决不造车。不过从业务战略变化来看，宁德时代却又正在无限地接近整车制造。并且，在新能源汽车价格战硝烟弥漫、多数造车“新势力”仍难以扭亏为盈的背景里，宁德时代这样颠覆性地降低造车门槛，势必将给整个上中下游产业链带来行业性影响。</p>
  <p>其实宁德时代的这一雄心并非新鲜消息。2024年9月，在第24届中国国际工业博览会上，宁德时代CIIC一体化智能底盘、也就是之前官宣的“滑板底盘”产品就已经亮相。这一产品分为不同尺寸，可满足A级车到D级车的不同需求。产品将电芯直接集成到底盘中，实现和底盘的结构共用。</p>
  <p><strong>也有分析指出，宁德时代的“滑板底盘”计划醉翁之意不在酒，或是为了服务于电池销量。</strong>《上海汽车报》文章写道，“滑板底盘”最关键的优势并不是安全或性能，而是能为公司电池提供稳定的销路，或是一种“以技术换市场空间”的策略。</p>
  <h2><strong>在老本行“花样翻新”</strong></h2>
  <p>动力电池业务，仍是宁德时代最重要的增长引擎。中国动力电池产业联盟数据显示，2024年前三季度，国内锂电装车量为157.7GWh，其中“宁王”市占率45.5%，同比上升2.7个百分点，领先优势稳固。</p>
  <p><strong>在“老本行”保持领先的基础，来自于宁德时代身为龙头、却也步履不停地创新。</strong>华安证券发表于10月23日的研报指出，宁德时代第三季度的毛利率约31.2%，同比、环比都有较为明显的增加，主要系麒麟、神行等新产品的占比增加。</p>
  <p>近年宁德时代也敏锐跟随消费端混动销售向好的趋势，发布对应产品、捕捉市场机会。2024年10月24日，宁德时代推出“骁遥”超级增混电池，进一步完善其产品谱系，提升在插混车型中的竞争力。开源证券发表于10月28日的研报认为，<strong>宁德时代新产品有望提升公司的插混市占率，不过也伴随着客户扩张不及预期的风险</strong>。</p>
  <p>钠离子电池如若能实现技术突破，或将冲击锂电产业现状。因为钠离子电池目前普遍被看好具备成本较低、效益更高、低温性能好的特点，是锂离子电池的重要补充。在这条战线上，宁德时代践行着“进攻就是最好的防守”，投入力量研发新技术。11月18日，宁德时代首席科学家吴凯称，能够抵御严寒环境的宁德时代第二代钠离子电池已经研发完成，有望于2025年推向市场。</p>
  <p><strong>宁德时代也在对锂电成本进行极致压缩，近期瞄准的是运输环节的降本增效。</strong>据《中国青年报》，11月19日，载有宁德时代锂电产品的列车从贵阳、宜宾两地出发驶往上海，这是中国动力锂电池首次通过铁路运输。</p>
  <p>以往，因运输法规尚未覆盖到这一产品、对动力锂离子电池操作严格的安全要求、特殊的包装规定，让锂电产品一直没能通过铁路运输。此次实现突破后，既帮助拓展到了成本适中、绿色环保的物流方法，也为日后锂电产品通过中欧班列、打破海运单一的出口模式埋下铺垫。</p>
  <h2><strong>绿色能源供应商野望</strong></h2>
  <p><strong>跳脱电动汽车行业之外，“宁王”还要做整个新能源领域的王者。</strong></p>
  <p>在11月13日路透对曾毓群的采访中，曾毓群透露宏伟蓝图——宁德时代的目标，是要自我重塑为“绿色能源供应商”。他甚至称，不惜大幅削减电动汽车开发成本，进而“撕下电动车标签”、颠覆推动其增长的汽车行业经济模式。</p>
  <p><strong>近乎破釜沉舟式的宣言背后，是广阔的市场空间——曾毓群预计，开发和管理“零碳”电网的业务可能比供应电动汽车电池大10倍。</strong>他表示，宁德时代的目标是帮助客户打造大型独立能源系统，足够为一个大型数据中心甚至一座城市供电。</p>
  <p>宁德时代，这是想要再造10个宁德时代？</p>
  <p>“绿色能源供应商”，大概率将由目前宁德时代的储能业务进化而来。披露内容较为详实的2024年半年报显示，上半年公司动力电池收入约1126.49亿元，同比下降19.20%，毛利率约26.90%。储能电池收入约228.25亿元，虽然总量仍小，但成长韧性更佳，收入同比增长了3.00%，毛利率也显示出更为诱人的28.87%。</p>
  <p>储能也并非“绿色能源供应商”的全景，从目前宁德时代的布局来看，风光等新能源发电也是重要的拼图。据行业垂类媒体“华夏能源网”盘点，仅宁德时代旗下时代绿色能源有限公司，就再投资了95家新能源公司，全面覆盖了光伏、风电、充换电、能源管理等领域。另外，宁德时代早早与国内新能源制造商结盟，例如携手风电整机制造商、行业龙头明阳智能（ 601165.SH ）战略合作，围绕“风光储一体化”和“源网荷储一体化”项目开展设计开发、投建运营等方面的并进。</p>
  <p><strong>“绿色能源供应商”前景美好，但不确定性一方面在于技术的突破，另一方面在于政策会否配合支持。</strong></p>
  <p>以工业园区发电为例，虽然当下有“自发自用、余量上网”的蓝图，但实施起来还有诸多堵点。发表于“北极星太阳能光伏网”的分析提到了不少细节，例如在当前的政策框架下，大型工商业分布式光伏项目必须全部自发自用，尚不能选择“自发自用、余电上网”或“全额上网”模式。加上前期建设投资，成本回收是客户会不会选择“绿色能源供应商”实施能源改造是必要考虑的问题。</p>
  <p>《深圳特区报》的一篇历史文章亦直言，工业园区等供电环境综合升级改造，涉及政府发改、工信、供电、财政、监管等多个部门，以及供电、园区、客户等多方利益主体，改造难度大。这样复杂的利益纠葛，也都是宁德时代乃至任何一家企业“绿色能源供应商”愿景之路上的挑战。</p>
  <h2><strong>市场关注资本开支加速</strong></h2>
  <p>最新发布的2024年三季报显示，前三季度宁德时代营收2590亿元，同比下滑12%；归母净利润为360亿元，同比增长16%；扣非利润录得322亿元，同比增长20%。单看第三季度，当季实现收入922.78亿元，同比下滑12.48%；归母净利润131.36亿元，同比增长25.97%。</p>
  <p><strong>公司大手笔拓展业务，而资产负债表的表现依旧稳健。</strong>三季报的资产负债率为64.33%，虽然仍在较高水平，但和一季报与中报相比小幅压降。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_aa624cfd7c014683999148a2376800ab@5131460_oswg128146oswg866oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>负债表中，2800多亿元的流动负债，其中超1800亿元是对供应商的应付票据及应付账款。非流动负债在三季度末超1900亿元，其中长期借款约850亿元，“预计负债”攀升至654.30亿元的历史新高。对比内容更详实的中报可知，“预计负债”的波动主要和公司对已出售的且处于质保期内的电池产品承担维修责任、销售返利等因素有关。</p>
  <p><strong>资金流方面，三季报显示，投资活动产生的现金流量净额为-478.94亿元，已经超过2023年全年的-291.88亿元。</strong>公司在财报中解释，主要为本期收回股权投资现金减少及购买理财产品金额增加导致。经营活动产生的现金流量净额为674.44亿元，高于2023年同期的526.54亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_5dd3d73570d746b7b10f87fdd3d4e111@5131460_oswg98669oswg866oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>机构关注到宁德时代的资本开支加速。国金证券发表于10月19日的研报点评，从三季报来看，宁德时代的经营性利润超出市场预期，资本开支加速迎接全面复苏。</p>
  <p><strong>关键的一点是，资本开支加速也好、大手笔的布局也好，最终都要有效转化为驱动公司业绩增长的动力，这对目前的宁德时代来说，有挑战但问题不大。</strong></p>
  <p>曾毓群评价马斯克“不懂电池”，核心意思是只有深入了解渗透到一个新行业里，才能有机会“跨界”成功。如今“宁王”不断将业务伸向舒适圈之外的领域，曾毓群的这番忧思，或同样适用在宁德时代自己身上。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0GFLF_A5CvZ6cIqPbv3Bvw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“BT财经”</a>，作者：Han，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052940814712321</id>
            <title>豪赌未来？这家逆势扩产的光伏黑马拟赴港上市</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052940814712321</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052940814712321</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 11:34:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <青海丽豪, IPO, 光伏材料, 产能扩张>
<br>
<br>
总结: 青海丽豪半导体有限公司计划于2025年下半年在香港进行IPO，预计集资约10亿元。该公司成立仅三年，凭借快速扩产和强大股东背景，在多晶硅市场占有一席之地。尽管青海丽豪在逆势扩产，但光伏行业整体面临供需失衡，硅料价格持续下跌，许多企业陷入亏损。当前市场上，产能过剩现象严重，预计将导致低效企业被淘汰。青海丽豪的未来发展面临挑战，能否在竞争中胜出仍需观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>被认为是创投圈崛起速度最快的“独角兽"企业之一传出IPO消息。</p>
  <p>近日，据外媒消息，中国的光伏材料供应商<strong>青海丽豪半导体有限公司正在考虑最早于2025年下半年在香港进行IPO，集资约10亿元资金。</strong></p>
  <p>青海丽豪发言人回应称，公司会据战略和实际情况，仔细评估所有融资机会，其他方面未有进一步置评。</p>
  <p>公开资料显示，2021年4月成立的硅料企业青海丽豪，创始人、董事长段雍曾是通威股份核心高管，并曾掌管硅料主要平台永祥股份。该公司成立仅3年多，青海丽豪就凭借快速的扩产速度和强大的股东背景，在上游多晶硅环节占有一席之地，被称为“光伏圈最大的黑马之一”。</p>
  <p>截至2023年底，青海丽豪已拥有15万吨多晶硅产能。其多晶硅投资计划高达630亿元，规划产能60万吨，仅次于通威股份和协鑫集团。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>今年4月，青海丽豪与英发控股宣布将共同投资，在包头达茂零碳园区建设总投资570亿元的晶硅全产业链项目。其中，<strong>青海丽豪计划投建产能为20万吨的高纯晶硅配套25万吨的工业硅项目，该项目分两期建设，共计将投入250亿元。</strong></p>
  <p>这意味着，青海丽豪在逆势扩产道路上继续狂飙豪赌。</p>
  <p>青海丽豪由通威股份前高管段雍于2021年创立。</p>
  <p>彼时，由于下游了硅片、组件的大规模扩产引发造成了硅料抢购，导致硅料价格一路飙升，<strong>多晶硅从2021年初每吨不过8万元涨至2021年11月的27.2万元，涨幅超3倍，上游硅料厂商由此也赚得盆满钵满。</strong></p>
  <p>于是，1974年出生，先后任职于东方希望，时任通威股份旗下四川永祥董事长的段雍决定下场。</p>
  <p>2021年5月27日，通威股份公告称，因工作需要，段雍申请辞去公司董事及其他各项职务。</p>
  <p>一个月后，段雍通过海南皓梵投资有限公司、海南卓悦企业管理合伙企业（有限合伙）掌控青海丽豪，并出任青海丽豪董事长。</p>
  <p>段雍的离职之举，源于其野心驱使。在其经验和人脉加持下，2021年下半年便有7家股东加入了青海丽豪，分别是<strong>浙江正泰新能源投资有限公司</strong>、天津环宇智宸股权投资合伙企业（有限合伙）、苏州晶焠创业投资合伙企业（有限合伙）、天津云清管理咨询合伙企业（有限合伙）、<strong>绍兴上虞晶盛投资管理咨询有限公司</strong>、上海盈都汇股权投资管理合伙企业（有限合伙）、海南峻峰碧海投资合伙企业（有限合伙）。</p>
  <p>2022年B轮融资时，段雍乘胜追击，又迎来了IDG资本等知名投资机构以及<strong>正泰集团、爱旭股份、晶盛机电等光伏巨头。</strong></p>
  <p>有了资本的加持，青海丽豪的产能扩张速度相当迅捷。</p>
  <p>成立伊始，青海丽豪宣布总投资180亿元，在西宁分三期建设20万吨硅料，一期5万吨建设项目2022年7月投产，截至2023年底已有15万吨产能--仅此一项，就将其带到硅料领域全球第六。2023年3月，青海丽豪又宣布耗资110亿元，在宜宾建设10万吨高纯晶硅项目及25万吨工业硅。</p>
  <p>今年年初，按照大约一年的硅料产能建设周期计算，青海丽豪的三期项目已接近投产，故而再次扩产并转战包头，<strong>投资250亿元，分两期投建年产20万吨高纯晶硅及25万吨工业硅项目。</strong></p>
  <p>数据显示，自成立以来三年多，青海丽豪已累计完成五轮融资，最新估值近140亿元，产业资本正泰集团爱旭股份及IDG资本、中美绿色基金、海松资本、云晖资本等20余家投资方现身其中，被认为是创投圈崛起速度最快的“独角兽"企业之一。青海丽豪生产N型电池新技术所需硅料，众机构正是押注其在技术替代周期中的成长性。</p>
  <p>工商信息显示，青海丽豪已于2024年6月28日更名为青海丽豪清能股份有限公司。从公司性质上看，青海丽豪已由有限责任公司变更为股份有限公司，官网显示其公司简称也由“青海丽豪”或“丽豪半导体”变更为“丽豪清能”。</p>
  <p>一般来说，公司经过股份制改制往往意味着酝酿上市的举动。</p>
  <p>不过，<strong>当前资本市场步入寒冬，一大波启动IPO的光伏公司接连选择终止上市，预示着丽豪清能短期内谋求IPO难度很大。</strong></p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>事实上，<strong>虽然青海丽豪还在逆势扩产，但去年以来，整个光伏行业正经历空前的供需失衡，其所在硅料环节到现在仍处于有待大规模行业出清的困局中。</strong></p>
  <p>2022-2223年，在资本、企业、政府几方追捧之下，“热钱”蜂拥进入光伏行业，形成的产能是此前20年的2-3倍，将供给侧各环节产能都推向太瓦级--1000GW，而即便全世界的需求加起来，也仅为这个数字的一半。</p>
  <p>同时<strong>，产能过剩之下硅料价格一路跌跌不休。</strong></p>
  <p>截至2024年10月28日， 中国工业硅市场参考均价已经降到了12047元/吨，与青海丽豪成立的2021年已经是天壤之别。</p>
  <p>“<strong>我们两年前在投资青海丽豪半导体时，硅料价格每吨高达30万元，我们在分析时，预计价格会很快下降到每吨7万元左右，但实际情况是下降到每吨4万元，从而使这个领域的很多企业陷入了亏损。</strong>”该公司的投资方之一中美绿色基金董事长徐林此前接受媒体采访时就表示，“<strong>这毫无疑问是产能过剩的结果，效率低、成本高的企业不得不关门停产。</strong>”</p>
  <p>根据中国光伏行业协会数据，2024年上半年，全国投产、开工、规划的光伏项目数量同比大降75%，超20个项目宣布终止或延期。</p>
  <p><strong>“跨界进来的基本'死透’了，小硅料厂也将在明年上半年逐步出清。在建的不建了，已经投产、没有竞争力的也停产了，只剩下头部的。在海外，也是说得多、干得少，观望的也不少。</strong>"协鑫集团董事长朱共山此前曾表示。</p>
  <p>需要着重指出的是，相比于光伏产业链的其他环节，<strong>由于硅料的化工属性，其生产需要不间断运行，工艺严格，灵活性远不如硅片环节，其一旦扩产后再想停产和退出的难度非常大。</strong></p>
  <p><strong>因此，硅料的出清只能以硬出清为主，或可率先成为行业的新锚点。</strong></p>
  <p>值得一提的是，据《财新》报道，<strong>此前与青海丽豪差不多时间进入工业硅领域的龙头合盛硅业，其2024年2月首条投产的10万吨硅料产线已因高库存停产。</strong></p>
  <p>公开信息显示，合盛硅业曾2022年2月豪掷175亿元，在新疆投建年产20万吨硅料，并从工业硅向下游拓展。2023年4月，该公司又宣布耗资205亿元在新疆另投20万吨硅料产能，目标是硅料产能全球第一“宝座”。但其2024年半年报显示，这两个硅料项目均在建设中，至6月底已累计投入256.68亿元。</p>
  <p>财报数据显示，合盛硅业发布2024年第三季度报告，前三季度实现利润14.54亿元，同比下降33.42%。其中，第三季度实现营业收入70.99亿元，同比下降10.68%；净利润4.76亿元，同比增长18.42%。<strong>该公司表示，业绩下滑主要系前三季度工业硅及有机硅产品销售价格下降。</strong></p>
  <p>对此，合盛硅业独立董事赵家生在业绩说明会上表示，<strong>现阶段产业链的各环节都处于阶段性产能过剩状态，需要时间进行消化，或依靠市场出清部分低效产能。</strong></p>
  <p>而此前朱共山则指出，当前市场上5万吨的硅料厂基本停产，7万吨、10万吨产线也在检修减产，<strong>最终只剩优秀的企业胜出。</strong>“<strong>被淘汰的(硅料)产能永远也开不了，因为需求就这么大，而价格不可能回到三年前。</strong>"</p>
  <p>那么，在一片过剩周期笼罩下，依旧选择逆势加码，试图通过扩充产能寻求生机的青海丽豪，能赌赢未来吗？</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/eWNTZQt02d9sAxD0GyXFVA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“预见能源”</a>，作者：杨锐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052946173460228</id>
            <title>外资品牌市占不足5%，中国企业凭什么“统治”了这个市场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052946173460228</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052946173460228</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 11:33:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <电视行业, 消费趋势, 国产品牌, AI技术>
<br>
<br>
总结: 近年来，中国电视行业面临低迷局面，但随着国产品牌崛起和消费理念转变，市场开始回暖。年轻消费者更注重产品的技术含量和使用体验，推动行业从价格战转向价值战。双11期间，国产品牌在市场份额上占据主导地位，外资品牌的市场份额显著下降。技术革新，尤其是Mini LED和AI技术的应用，成为推动市场增长的重要因素。未来，AI技术将进一步改变电视的人机交互体验，提升用户体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“越来越多的人不再看电视”，是过去几年一直萦绕在电视行业的头号命题。&nbsp;</p>
  <p>这几年，国内电视行业可以用“低迷”两个字来形容。&nbsp;</p>
  <p>据洛图科技数据显示，2023年全年，中国电视市场整体出货量为3656万台，与2022年相比，同比下降了8.4%，创下了十年来的新低。&nbsp;</p>
  <p>但进入2024年，这一趋势却有了新的变化：&nbsp;</p>
  <p><strong>一边是面板大厂有意控产，调整稼动率，在产业链上游调节供需关系；另一边，耐用消费品“以旧换新”补贴政策一波接着一波，电视行业“曙光”初现。</strong></p>
  <p>而“双11”素来被称为消费趋势的晴雨表，对于关注电视行业的人士来说，今年的双11也大有看头。&nbsp;</p>
  <p>从各家发布的战报综合来看，电视市场呈现出明显的结构性变化，年轻一代消费者对高品质生活的追求，不再局限于简单的价格比较，而是更加注重产品的技术含量和使用体验。这种消费理念的转变，正推动着电视行业走出价格战，走向价值战。&nbsp;</p>
  <h2>1、国产替代到与冲击高端化并行</h2>
  <p>在今年双11的各大电商平台榜单上，消费者最直观的感受是，国产品牌越来越多，外资品牌鲜见踪影。&nbsp;</p>
  <p>在技术革新的浪潮下，电视行业经历了过去的“过度竞争”后，行业发展的趋势在这个双11也变得尤为明显。&nbsp;</p>
  <p><strong>不得不提的是，国产品牌已崛起，带动行业集中度明显提升。</strong></p>
  <p>据洛图科技数据显示，2023年全年，中国电视市场品牌虽然同比下滑，但海信、小米、TCL、创维仍拿下TOP4，累计市场份额高达达到79.0%。&nbsp;</p>
  <p>在以上国产品牌中，海信夺得2023年中国电视市场的出货量第一，市场占有率为23%；紧随其后的是小米，2023年小米（含红米）全年出货超770万台，市占率为21.2%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_1d36fe678f53471ea774dc3db1ec683f@693195335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>即便是来到今年上半年，市场竞争格局并没有太大变化，依旧是海信、小米等中国电视品牌表现突出排名前列，而那些昔日传统的外资品牌，早已不见踪影。&nbsp;</p>
  <p><strong>而在另一个维度上，多来年传统外资品牌盘踞的高端化市场也开始出现了松动。</strong></p>
  <p>尽管近年来我国彩电市场表现总体疲软，但 <strong>在消费者更注重生活品质趋势下，大屏、高端电视产品成为市场的主力需求，更多的国产品牌开始发力。</strong></p>
  <p>Omdia预测显示，面板厂商2024年计划出货780万块80英寸或更大尺寸的电视面板，比去年增长35%。&nbsp;</p>
  <p>2024年，在整个显示面板市场中，80英寸以上尺寸的显示面板预计占据的面积比例约为7%，到2030年，这一比例预计将增长至11%。&nbsp;</p>
  <p>回看下游电视市场，2024年第一季度，在全球整体彩电市场出货量下降0.8%的背景下，85英寸、100英寸大屏电视市场增长较快，推动了产品结构升级。尤其是100英寸大屏电视在国内市场中，一季度销量同比增长超过300%。&nbsp;</p>
  <p>从企业的财报中，也能看出“高端与大屏”这一趋势。&nbsp;</p>
  <p>比如，据海信视像(600060.SH)2023年年报，去年100英寸及以上电视在中国内地销量同比增长266.34%，销售额同比增长175.96%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_d0aeec7c78b7421f96b1ff7d9f72e0dd@693195335_oswg67017oswg832oswg198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>实际上，面板行业经历了过去两三年的周期震荡调整后，不断倒逼着落后产能出清，传递到下游电视行业，全球供应链重塑、日韩企业相继退出。&nbsp;</p>
  <p>又一个例证是，今年头部面板企业的业绩也持续走高。&nbsp;</p>
  <p>京东方A(000725.SZ)三季报显示，今年前三季实现营收1437.32亿元，同比增长13.61%，归母净利润33亿元，同比增长223.8%；其中，第三季度实现营收503.45亿元，同比增长8.65%，归母净利润10.26亿元，同比增长258.21%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_06ad1a3e9a9d4c808a43801e69eac0ea@693195335_oswg314302oswg1080oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>TCL科技(000100.SZ)三季报显示，受益于电视面板大尺寸化等产品结构调整，TCL华星2024年前三季实现营收769.56亿元，同比增长25.74%，净利润44.43亿元，同比改善60.67亿元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_82da4d6ca5ea47a4a4b8c9273c2f571c@693195335_oswg537760oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>新周期之下，这一轮面板周期开启的“新时代”也成为了中国电视品牌的“新时代”。</strong></p>
  <p>虽然从战报来看，索尼、三星、LG、夏普等海外电视品牌的销量在大促带动下同样有所上升，但是市占率却明显下降，总和市占率已经不足5%，可以说是外资电视品牌销量最惨烈的一个月。&nbsp;</p>
  <p>整体来看，中国电视市场在多重因素的影响下，目前来看已经暂时摆脱了下滑期，重新回到了增长期，在未来的一段时间内有望继续保持增长。&nbsp;</p>
  <h2>2、让年轻人重新爱上电视</h2>
  <p><strong>中国电视品牌几乎达到了一统江山的新高度。</strong></p>
  <p>据洛图科技数据显示，2024年第三季度，中国电视市场前8大品牌——海信、小米、TCL、创维、长虹、康佳、华为、海尔以及含其子品牌，出货总量达780万台，合计占到整体市场份额的96.1%。&nbsp;</p>
  <p>赫赫有名的外资四大品牌索尼、三星、夏普和飞利浦遭遇滑铁卢，出货总量不及8大国产品牌中的任意一个品牌，市占率不足5%。&nbsp;</p>
  <p>这放在20多年前，是不敢想象的事。&nbsp;</p>
  <p><strong>为何中国电视品牌“翻身把歌唱”？其实里面也蕴藏着技术的变革和消费趋势的多重演变。</strong></p>
  <p><strong>从技术变革上来说</strong> ，今年双十一售卖最火爆的电视一定是Mini LED电视，这是当下发展的如火如荼的技术，也是各家电视品牌都在推崇的产品。&nbsp;</p>
  <p>作为一种改良版的LED背光技术，Mini LED兼顾LCD和OLED各自特点，相比于传统的液晶显示器，具有更高的亮度和更精细的局部对比度，能够呈现更真实的画面。&nbsp;</p>
  <p>当然，一台好的Mini LED电视，关键还得看电视厂商的“调校”，TCL、海信等电视厂商都在采用各自的方法来设计Mini LED背光。&nbsp;</p>
  <p>比如TCL开发了一种名为QD-Mini LED的显示技术，每颗灯珠芯片都拥有独立的LED芯片控制，能真正做到硬件控光，使电视画面不漏光并且提升动态对比度。同样的，搭载超多灯珠芯片和量子点技术令亮度和色域的效果更佳。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_62270bb47f1d4b0daac5345cb4497bd3@693195335_oswg127547oswg1080oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>又比如海信基于海信ULED X技术平台，在E8系列上搭载了Hi-Light光学系统、信芯X图像处理技术和黑曜屏Pro显示技术等Mini LED全链路的技术，针对画面对比度、清晰度、色彩和流畅度等实现了全面优化。&nbsp;</p>
  <p>在中国与韩国在显示领域的激烈竞争中，中国电视厂商也凭借技术革命一骑绝尘。最新的结果是，2024年第二季度，中国Mini LED电视在出货量和营收上均实现了突破式增长，总出货量同比增长68%，营收同比增长60%，首次超越了长期占据领先地位的高端OLED电视。&nbsp;</p>
  <p><strong>而在国产电视机品牌的这些性能升级之外，更能直观地击中更广大的年轻一代消费群体的则是“游戏营销”。</strong></p>
  <p>“游戏电视”这一概念兴起于2018年，它以120Hz或更高的“高刷新率”、低延迟为卖点。玩家用电视玩游戏，画面据说会更流畅，更有实时感。&nbsp;</p>
  <p>近年来，很多电视品牌都瞄向了细分的游戏群体，推出相关产品。比如海信就在新推出的产品系列中，植入了专属的“游戏模式”，还推出AI画质调校功能等，把自己包装成“游戏搭子”。创维、小米等，也推出了相关功能，瞄向中国近7亿游戏人口。&nbsp;</p>
  <p>今年早些时候，国产3A大作《黑神话：悟空》游戏的爆火就引起了一波不小的电视换购潮，为了玩一把300块的黑神话，花几千元买了一台电视，比比皆是。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_dcdf4dffb3d146cda12911574a8b7721@693195335_oswg1101255oswg1080oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>新世代的个性十足，他们是游戏玩家、影像极客、客厅社交爱好者......电视在他们心中也早已经不再是获取外部信息的窗口，而是变成了年轻人的新社交工具，一款高性能的大屏电视往往承载着他们对理想生活的追求。&nbsp;</p>
  <p>可以说，新一代年轻人，买一台电视的选择权，甚至超过在奶茶店里喝一杯的丰富性。&nbsp;</p>
  <h2>3、下个十年，AI电视大爆发</h2>
  <p>在中新经纬研究院联合中国国际电子商务中心研究院、浪潮卓数发布的《2024双十一消费洞察报告》中显示，今年双十一，消费者在选购的产品特性上，尤其看中“智能”特征，<strong>AI成为家电选购的重要元素。</strong></p>
  <p>从平台数据看，京东数据显示，双十一期间，AI电视、AI电脑、AI手机成交额同比增长均超100%。“升级”成为家电产品消费的重要趋势，而AI也为电视行业打开了新的想象空间。&nbsp;</p>
  <p><strong>对用户来说，好画质是选择电视的首要条件。一台优秀的电视，不仅要有更大的尺寸,更要有优秀的画质，才能实现真正有冲击的沉浸视听体验。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_b790995a57fe44aeb550003da8126117@693195335_oswg38538oswg640oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但要在把电视做大同时，也把画质做到更好，却是一个远超很多人想象的艰难任务。&nbsp;</p>
  <p>因为对厂家来说，画质升级是对电视图像处理优化能力的一次综合考验。<strong>只有好屏幕、好芯片、好背光“三位一体”全面协同,才能成就真正的好画质。</strong></p>
  <p>所以，近几年来,各家大厂高度内卷，从传统液晶到OLED和Mini LED,从硬件、软件到算法,从独立画质芯片到AI大模型，各种创新层出不穷，只为将画质调校到最佳水准。&nbsp;</p>
  <p>而从去年AI大模型变得火热开始，电视行业一直紧跟这股潮流。&nbsp;</p>
  <p>到目前为止，主流电视厂商均已经进行相关布局，且今年以来的相关产品尤其多，比如海信星海大模型、长虹云帆AI大模型、TCL的全识AI大模型、康佳的AI ERA人感大模型等。此外，海信、三星等厂商还推出了专门的AI芯片。&nbsp;</p>
  <p>以海信U8N搭载的海信自研星海大模型为例，在语言理解、文本创作、自然对话、图像创作、万物识别、场景画质等方面，能力均已达到行业领先水平。更已在9月20日成为C-Eval评测总榜单中排名第一的“最强大模型”。&nbsp;</p>
  <p>再比如，三星本年度发布的一系列电视新品搭载了最新一代AI芯片，NQ8 AI Gen3芯片是三星迄今为止最新、最具创新性的电视芯片，通过不断优化算法，驱动电视硬件，激发画质潜能。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_0379ac3a67d2437ba40eab4d3c464912@693195335_oswg554249oswg991oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，在电视对AI的具体应用方面，目前主要包括智能交互、个性化推荐、画质提升、创新应用几个方面。受限于硬件能力与AI技术，当下绝大多数的电视AI，仍处在非常原始的探索阶段。&nbsp;</p>
  <p>但可以看到，近几年来，市场上每一台受到用户好评的顶级画质机型，基本上都已搭载较强的AI能力，无论AI音画优化，还是AI交互体验，都在持续向前推进。&nbsp;</p>
  <p><strong>新一轮AI技术变革下，固然蕴含着无数可能，AI应用的最终落地点，终究还是要在能够具体感知到的用户体验上。面向未来，AI也必将再次颠覆变革电视的人机交互体验。</strong></p>
  <p>文 | 萧田</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053050709823625</id>
            <title>售价100万-150万，尊界亮相，余承东公布，国产新能源车重新定义豪华？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053050709823625</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053050709823625</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 11:23:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <华为, 尊界S800, 百万级轿车, 新能源汽车>
<br>
<br>
总结: 华为在Mate品牌盛典上发布了其首款超豪华新能源汽车尊界S800，预计售价在100万元至150万元之间。该车采用鸿蒙智行模式，设计理念独特，内饰豪华。中国车企纷纷进军百万级轿车市场，认为这是一个良好的机会。业内人士指出，百万级新能源轿车的成功在于能否重新定义豪华，并提升用户对产品价值的认可。尊界S800面临的挑战包括如何保持产品的保值性和解决续航及充电等基础设施问题。尽管如此，消费者对该车型表现出较高的兴趣，反映出中国车企的文化自信正在增强。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>被华为智能汽车解决方案BU董事长余承东描述为“远远超越了迈巴赫、劳斯莱斯Phantom这个档次”的“尊界”到底有多“尊”？26日这场发布会给出了答案。</p>
  <p>当日，在华为Mate品牌盛典上，尊界旗下首款产品尊界S800正式发布。</p>
  <p><strong>“100万元-150万元。”余承东在现场公布了尊界S800的预计售价区间，并同时表示，尊界S800即刻开启预订，意向金两万元。</strong></p>
  <p>余承东表示，尊界S800是鸿蒙智行的大乘之作，车身前脸采用天地人和的设计理念，轮毂采用日月轮回的设计，内饰设有星空顶，“星空顶是我们内饰最普通的部分，座舱的核心，最特殊的地方还在其他位置，我们有很多保密的部分，因为还没到上市的时候，等以后再给大家揭晓。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_a97a0204820345ba92279d37b553ff4b@5091053_oswg73461oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>江淮汽车董事长项兴初在现场表示，尊界S800是双方深度合作的超豪华平台上的首款产品。</p>
  <p>11月以来，一汽红旗、比亚迪等车企先后在百万级新能源轿车赛道推出了新产品，蔚来也将在12月发布对标百万级轿车的ET9。国产新能源轿车为何纷纷瞄准百万级赛道？</p>
  <h2><strong>“现在是很好的窗口期”</strong></h2>
  <p>“现在是很好的窗口期和机会点。”麦肯锡全球董事合伙人方寅亮在接受中新经纬采访时认为，无论是从市场格局、车企品牌向上，还是利润空间角度，中国车企此时进军百万级轿车市场都有积极作用。</p>
  <p>目前，中国车企在60万元以下的主流新能源汽车市场取得不错的销量。乘联会数据显示，今年前三季度，新能源汽车总体渗透率为45.8%，增速超过37%；其中，20万-30万元、40万-60万元、10万元以下细分市场是增长主力，增速分别超过74%、50%、42%，三个细分市场总体渗透率超过25%。</p>
  <p>方寅亮表示，在60万元以上的汽车市场，甚至百万级轿车市场，几乎是燃油车的天下。“新能源车在百万元级豪华市场价值主张并不清晰。不像燃油车，一提到这个价位区间，大家基本会想到复杂的动力总成、奢华配置、传统豪华品牌长时间积累的品牌形象等。”他分析道。</p>
  <p>近几年，奔驰、宝马、奥迪等传统豪华品牌也推出过百万级新能源轿车，比如宝马7系新能源、迈巴赫S级新能源车等，但从销量来看，似乎未能激起太大水花。</p>
  <p>“在60万元以下汽车市场里，中国新能源车逐渐站稳脚跟，这时候大家希望走得更高。”市场研究与咨询机构J.D. Power中国区数据洞察与市场部总经理王甡说。</p>
  <p>在方寅亮看来，大部分车企会采取推动和拉动两种形式向上发展。</p>
  <p>推动型指的是在现有产品上不断做更好地升级。比如蔚来即将要推出的ET9，是在已有产品序列上打造一面新旗帜。</p>
  <p>另一种是自上而下的拉动型，即在百万元价格区间里构建旗舰产品，该产品承载品牌更多设计概念、品牌向上调性；等产品面世后，可根据原有产品在配置上进行一些调整，如做入门级配置，可向下辐射60万元、80万元价格区间。</p>
  <p>尊界属于第二类。</p>
  <p>尊界是华为与江淮汽车采用鸿蒙智行模式合作推出的汽车品牌，26日发布的首款产品尊界S800是华为鸿蒙智行模式下的旗舰轿车。该产品在未来可对部分配置上进行调整，在一定程度上实现更多价格区间的立体覆盖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ab9046469b25483fb0596f6ff63849cc@5091053_oswg62264oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>百万级轿车领域里的销量常青树“78S”（宝马7系、奥迪A8、奔驰S级）便采用了自上而下拉动型的做法，这三款车代表了各自品牌的旗舰车型。如奔驰S级轿车，官方指导价为96.26万元-204.26万元，覆盖多个不同的细分价位市场。</p>
  <p>至于利润空间，车企也都有所求。“在豪华车型中，越是高端车型，利润空间越大。大家现在受制于智能电动车卖得好、但盈利有挑战的现实情况，在这个环境里，如果有机会进一步突破豪华市场，可对企业收益进行更好补充。”方寅亮说。</p>
  <p>以保时捷为例，从财报数据来看，其今年上半年单车利润超过15万元。</p>
  <p>除了上述共性特征，江淮、华为进入这一市场，也存在一定的个性原因。</p>
  <p>中国汽车流通协会新能源分会秘书长章弘认为，江淮汽车有60年的造车经验，积累了丰富的硬实力，2016年与蔚来汽车合作又积累了丰富的高端车型制造经验，这种经验和实力被想突破高端市场的华为看重。</p>
  <p>王甡分析，做百万级别的高端产品是华为寻求突破和创新的方式。“如果我们不做更高端的车，谈何创新突破？当年V6发动机、W12发动机、四驱等技术就在相似背景下被推出。”在他看来，华为、比亚迪等头部企业更应在此时主动承担创新责任。</p>
  <h2><strong>能否重新定义豪华</strong></h2>
  <p>如何创新和突破，能让尊界S800、蔚来ET9等新推出的D级大型新能源轿车在原有市场蹚出一条新路？</p>
  <p>不少业内人士认为，百万级新能源轿车发展的关键是能否重新定义豪华。</p>
  <p>“怎样真正抓住用户的实际痛点，是大家不断探索的话题，并没有一个‘silver bullet’（银弹，指迅速解决复杂问题的特效方法）；然而高端产品的构建需要一定的稀缺性，一旦把高端产品普世化，产品较难脱颖而出。消费者购买奢侈品很重要的一点是，奢侈品会构建差异、独特的调性。”方寅亮说。</p>
  <p>今年8月，J.D.Power发布的2024年中国汽车产品魅力指数研究数据显示，在家庭月收入4万元及以上的范围中，传统燃油车平均购车价格是56万元，新能源车平均购车价格是31万元。“新能源车价值感在一定程度上被击穿了，如何提升用户心中对于产品价值的认可，是企业应该着重发力的方向。”王甡分析。</p>
  <p>对于有百万元行政级新能源轿车购买力的用户而言，如果追求豪华和智能化配置，30万到60万元价格区间的车就能满足需求；如果追求性能，60万到100万元级别的车也能满足需求。</p>
  <p>这也给百万级新能源轿车带来新的难题——车企要在百万级轿车市场建立什么样的价值标准？</p>
  <p>以比亚迪仰望推出的仰望U8为例，这款车在推出时搭载了易四方技术。该技术拥有四轮独立电机，可通过算法实现多种路况切换，在任何路面上实现精准的原地掉头，甚至在拆掉刹车系统，转向系统的情况下依然可以通过对四电机的精准控制，实现正常行驶。</p>
  <p>“虽然仰望U8销量还未爬坡，但它确实给用户提供了新的价值，这项技术有非常强的创新能力，甚至给业内提供了一种征服全场景多路况的解决方案。”王甡说。</p>
  <p>那么，为消费者带来革命性的技术和体验，是尊界S800首先要做到的事。</p>
  <p>另一方面，从产品本身价值来看，如何建立百万级轿车的保值性，也是S800等车型面临的一大挑战。尊界S800所追求的是，重新定义智能驾驶的未来。王甡认为，智能驾驶、智能座舱在内的智能化，所面临的最大问题是遵循摩尔定律，会不断贬值产品。</p>
  <p>他表示：“这一消费群体都有价值资产概念，如果资产贬值过快，或不能在短时间内为他们创造更多财富，他们不会考虑购买。”</p>
  <p>相比传统燃油车，章弘认为尊界S800等百万级新能源轿车还有一大挑战，其受到自身条件的制约，如续航里程、充电基础设施不足、售后服务不健全等问题的制约，将影响用户对百万级高端新能源车接受度。</p>
  <p>虽然挑战颇多，但消费者目前对尊界S800展现出颇高的兴趣。</p>
  <p>百万级国产新能源轿车相继推出，释放了什么信号？在方寅亮看来，这一行为反映出中国车企正在不断展现文化自信。“产品从简单的功能堆叠，到很自信地在技术、文化等方面站稳脚跟，引起消费者共鸣，是一个循序渐进的过程，这是中国车企从入门向豪华升级的持续进阶。”</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Ue3Yz2ayD2KGrgBPk1oHBA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”</a>，作者：龚宸芫&nbsp;李晓萱，编辑：李晓萱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053051541066117</id>
            <title>今天，华为拒绝“抄袭”苹果</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053051541066117</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053051541066117</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 11:20:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <华为, Mate 70, 发布会, AI功能>
<br>
<br>
总结: 华为在发布会上推出了Mate 70系列，强调其在设计、通信、AI和影像等四个方面的升级。余承东指出，抄袭无未来，华为将继续创新。Mate 70系列采用自研的鸿蒙系统，提升了流畅度，并引入了多项AI功能。华为还发布了Mate X6折叠屏手机，支持低轨卫星互联网通信。此次发布会展示了华为在手机领域的强大实力，标志着其在市场的回归。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>“靠抄袭是没有未来的！能超越Mate的只有Mate！”</strong>余承东激动地说道。</p>
  <p>智东西深圳11月26日报道，Mate 70终于来了！<strong>时隔812天，</strong>华为再次正式为自家的旗舰Mate系列办了一场隆重的发布会，并且主题直接亮明就是“华为Mate品牌盛典”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_580f6364c36e455aa0033106d54d1d5f@000000_oswg22410oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲余承东手持Mate 70系列</p>
  <p>上代华为Mate 60是直接开售没有发布，而华为Mate 50系列的发布会还是2022年9月6日。</p>
  <p>最近几天，华为Mate 70的预热信息不断刷屏，余承东自己都说实在是“捂不住了”，目前官网预约人数已经有<strong>330多万。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_e5e8d3b73c344c8a98386e0ba64a7d90@000000_oswg41482oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>回到发布会，今天的开场音乐让人有点意外，<strong>不是经典的《Dream it possible》，而是《怒放的生命》。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ecbd9d0aad1c4c7a816e0a4e14ad1cfe@000000_oswg79840oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在今天的舞台上，作为华为常务董事、终端BG CEO、智能汽车解决方案BU董事长的余承东显得格外激动。</p>
  <p>华为Mate系列已经走过了12年，每年华为都会在Mate系列上首发自家最新的“黑科技”。</p>
  <p>今天，Mate 70系列正式登场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_c1226698ce87403a84b0c4aa4426683a@000000_oswg77626oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲华为Mate 70系列</p>
  <p><strong>“史上最强”</strong>几乎成了全场出现频率最高的词，设计、通信、AI和影像是Mate 70系列升级的四个重点方向。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_0991942df3234b8ba928266fa1ff4110@000000_oswg74140oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在看家本领通信方面，余承东直接说，<strong>通信性能绝对对得起“那四个字”！</strong>此时台下瞬间爆发出了<strong>“遥遥领先”</strong>的呐喊声。</p>
  <p>值得注意的是，<strong>华为刻意没有提“性能”，</strong>只提到通过鸿蒙自研系统实现了流畅度39%的提升。<strong>发布会全场，余承东没有提到过一次“芯片”。</strong></p>
  <p>但根据供应链信息，Mate 70跟Mate 60系列一样采用了自研麒麟芯片，具体参数尚未公开。</p>
  <p>在AI方面，细细数来，<strong>AI功能发布足足有20项之多，</strong>足见今天华为对于AI的重视，AI也是今天智能手机大战的最核心焦点，甚至没有之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_f917643b0c0d430ea8f050f2682122c7@000000_oswg59227oswg1080oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今天华为还发布了Mate X6折叠屏旗舰，把折叠屏“左右两个空间”的特点利用到位，并全球首发了<strong>低轨卫星互联网通信</strong>功能，该功能将在2025年下半年开始公测。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_71c17a9ef408458d882f06c959b20bd0@000000_oswg77949oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，这次发布的<strong>手机新品，并没有直接“强制”搭载华为自研的纯血原生鸿蒙操作系统，</strong>也就是HarmonyOS NEXT（鸿蒙5.0）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_320b604341c3401e938a83516275788a@000000_oswg68425oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>华为给用户提供了安卓和鸿蒙两种选择，用户可以自由选择系统，</strong>但余承东说，明年所有的产品全部会直接搭载原生鸿蒙。</p>
  <p>价格方面，<strong>华为Mate 70系列这次全系加量不加价，与上代首发价格完全相同。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_87a4b5598a4e42a8bf539472537ee1a2@000000_oswg316752oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>标准版起售价5499元，Pro版起售价6499元，Pro+版起售价8499元，RS非凡大师版起售价11999元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_7f7b27b2139f4655b89c909629a90deb@000000_oswg43516oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今安卓旗舰机家家都在“涨价”，在芯片、存储价格上涨的大背景下，华为这次的“不涨价”操作着实值得注意。</p>
  <p>今天华为的一系列重磅新品还有哪些亮眼的黑科技，余承东又爆出那些金句，智东西马上带你一文看尽。</p>
  <h2><strong>01.余承东：靠抄袭是没有未来的！</strong></h2>
  <p>手机部分一开始，余承东上来就“节目效果”拉满。</p>
  <p>在介绍外观设计时，余承东特别说道：“靠抄袭是没有未来的！”虽然余承东没有明说，但这句话显然是针对最近安卓阵营新机普遍在外观上“向苹果看齐”而说的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_9f4da00f8a894b9ba765173503b0d47a@000000_oswg60431oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近，小米、OPPO、vivo等家品牌的旗舰机几乎都采用了果味十足的“立边直屏”设计。</p>
  <p>在机身工艺方面，华为业界首发了新的“钛”材质机身，华为称之为“高亮钛玄武机身”，实际上这是一种钛铝合金材料。据称其强度达到了120MPa，原材经过了1900度的高温熔炼。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_d11e18ec9bc64118ac390615b2420f79@000000_oswg31357oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在自己的强项通信领域，华为Mate 70系列这次首发了了卫星寻呼技术，在没有网络信号的地方，可以实现120°超广对星角度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_8fa3c0bd3bdf40fd95102961a1424df1@000000_oswg62084oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，其他各种场景的蜂窝和WiFi网速体验也是“遥遥领先”，余承东特别说道：“通信速度绝对对得起那四个字！”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_76dcdfa2b6f54041be71385f7262944a@000000_oswg69762oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在系统方面，自研纯血鸿蒙操作系统据称可以实现39%的流畅度提升，而在自研软硬件的整体加持下，整机的性能相比上代提升了40%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_db1179f672124c55a9c5b1ded10d9824@000000_oswg38958oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>拍照一直都是Mate系列的强项之一，今天华为在Mate 70上发布了自家的“红枫原色影像”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_cf0e880e8c04473198af5cc58cf9829a@000000_oswg30131oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Pro版和Pro+版的主摄采用了RYYB传感器，RYYB传感器也是华为的看家本领，在暗光拍摄方面比较有优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_e862eda93695405bb4a9ba66a1bcb09f@000000_oswg57359oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从硬件配置方面来看，比较值得注意的是一枚“红枫原色摄像头”，这枚摄像头支持150万多光谱通道，据称色彩还原的准确度相较上代提升了120%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_dd846c8c1e15492cb3cd717ee262f9e6@000000_oswg27875oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>拍人物的面部肤色、拍一些色彩艳丽的风景照，都可以比较好地还原色彩。</p>
  <p>不少业内人士认为，今天的手机拍照大战就是“风格大战”，今天华为的XMAGE影像体系也针对风格进行了一些演进迭代，增加了几种新的风格，适用于不同的场景。</p>
  <p>视频一直是安卓机的短板，这次华为在视频拍摄方面用到了不少AI技术，包括AI视频降噪、AI实时HDR、AI色彩引擎，在这些AI技术的加持下，画面可以更纯净、动态范围更高、色彩也会更真实。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_67b192b855b8454ebac123cf6a90051c@000000_oswg32786oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在样张对比中，余承东特别提到了友商的“A手机”一直在视频拍摄方面表现出色，显然，这个友商A大概率就是苹果了。在复杂光源场景中，Mate 70拍视频的效果更好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_763d60a446b44c9e9fdc4fa15cf470db@000000_oswg46620oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02.20多项AI功能集体登场，华为软硬件端云一手抓</strong></h2>
  <p>AI是目前手机圈大家最关注的焦点特性。</p>
  <p>值得一提的是，华为是在手机中最早用上NPU的厂商，2017年华为自研的麒麟970中就搭载了独立的NPU模块。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ef1a1c8b7fb1496b9af9529f922f409c@000000_oswg46155oswg1080oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时在AI手机大战中，华为也是第一家把AI大模型能力用到自家智能助手中的厂商。</p>
  <p>华为在AI手机方面看似“声量不大”，但确实是全球范围内走的最早的一批厂商。</p>
  <p>此次华为Mate 70系列一股脑发布了十几项AI功能，可以说是该有的都有了。</p>
  <p>值得一提的是，华为也是目前国内唯一一家可以有“软、硬、端、云”协同的AI技术体系的手机厂商，在这些方面，华为基本都实现了自研或自有，从华为终端到华为云。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_97226621db014899a52685268c97ab52@000000_oswg27453oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这的确是华为做AI独特的优势之一。</p>
  <p>此次华为Mate 70支持了AI运动轨迹还原，运动物体的整个运动轨迹都可以在拍照过程中被记录下来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ebb4c29eb1ba432899cc7c958a9fbb85@000000_oswg47181oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI主角时刻功能可以在拍照时突出主体、虚化路人；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_2e27ecc7735f44fb945a7814f009dcdf@000000_oswg85641oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI时空穿越功能可以随时给人物照片更换背景；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_703c81ebd0fb41369e7bb4fe12ec98a1@000000_oswg68419oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI智控键按两下就可以触发各类AI功能；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_a18016cdb701441faa6f4cc8f7d16929@000000_oswg47427oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI隔空传送功能则可以直接通过手势动作给其他设备发送文件；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_45f28806fd154e5397b635a7c70df0a4@000000_oswg37794oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI通话摘要可以实时翻译，并提炼重点；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_c8a981f92e0d4ea985b869c764d174be@000000_oswg52648oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI消息随身功能可以做到AI识别防窥屏，自动隐藏信息；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_d2f9f91d0631471c8f50ee14d33c714c@000000_oswg46569oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI静谧通话功能可以基于智能感知，降低60%的通话漏音。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_16442b7386a141529755ac0b426ed169@000000_oswg39690oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，小艺智能助手也可以支持AI文件一拖问答、AI画圈搜索、AI帮忙记录信息、AI写作这些“智能体”的标配功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_b800ea26f0404d2aa634c26768253933@000000_oswg57199oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，比如AI识屏、AI修图这些AI“基操”都已配齐。AI感知支付、AI感知扫码这两个功能并不常听说，但大概率是一些常见功能的“改名”。</p>
  <p>可以说，这次华为这次在AI方面是“别人有的我都有了”，同时还增加了一些自己独特的AI功能。</p>
  <h2><strong>03.折叠屏大招黑科技满满，华为把“分布式架构”给玩明白了</strong></h2>
  <p>华为Mate 70 RS非凡大师这次采用了双层OLED屏幕，此前荣耀在保时捷设计版本旗舰机中也应用过双层OLED屏幕，华为和荣耀是目前业内唯二的两家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_7a566fa8d08c45bcb4682de3181acbfb@000000_oswg39557oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>余承东特别提到，双层OLED目前成本很高，所以使用的并不多。</p>
  <p>华为Mate 70 RS非凡大师与Pro+版的拍照硬件配置完全一样，所有AI功能也一并配齐，在功能方面没有特别之处。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_af225382ea224661ae1d1c60446f5005@000000_oswg60945oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了直屏旗舰，华为还发布了新的折叠屏旗舰华为Mate X6系列。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_4b531f2ede6e40e3a3763420e840652e@000000_oswg90598oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华为Mate X6在外观方面跟上代基本相同。</p>
  <p>值得一提的是，在性能方面，华为利用折叠屏的“双空间”特点，采用了新的分布式玄武架构，整机器件的面积能提升1399平方毫米，副框的空间利用率提升了32%。</p>
  <p>这种分布式架构的直观作用，主要体现在信号、可靠性和散热三个方面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_0d5b2a2d7296465491a52d58d7e54c22@000000_oswg42314oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在卫星通信方面，华为Mate X6三网卫星典藏版据称是全球首款支持三网卫星通信的大众智能手机，三网分别为北斗卫星消息、天通卫星通信和低轨卫星互联网，低轨卫星互联网目前正在测试中，预计2025年下半年开始众测。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_69842d40d30644108d0d9189c386fbcb@000000_oswg52406oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可靠性方面，华为在屏幕支撑层、内部结构设计方面进一步迭代，比如内屏支撑层采用了碳纤维材质，刚度提升了65%，一片薄薄的支撑层可以经受住一台摩托车的重量。</p>
  <p>在散热方面，分布式散热可以让散热面积增加30%，同时华为还用上了导热系数更高的石墨烯材料，据称其等效导热系数达到了2000W/m·K。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_9b405aa49205434883214974a9c67298@000000_oswg37550oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>影像方面，华为Mate X6的配置基本跟Mate 70系列看齐，相比RS非凡大师版稍弱。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_92dcaf5443974bc797730ea81f8de4c5@000000_oswg90279oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>04.结语：旗舰全家桶炸场，华为王者归来</strong></h2>
  <p>今天华为一口气发布了手机家族中地位颇为重要的Mate系列直屏旗舰和Mate X系列折叠屏旗舰，可以说是火力全开，这还不算手表、平板以及AIoT品类的诸多亮眼新品。</p>
  <p>根据华为官方数据，Mate 60系列目前的累计销量已经达到了1400万台，虽然距离巅峰时期Mate 40系列3000多万台的累计销量扔有一定差距，但华为在国内市场已经是实打实的“归回”了。根据Counterpoint数据，华为已然是今年Q3的国内第二。</p>
  <p>华为此次Mate 70系列的“高举高打”，也就顺理成章了。</p>
  <p>可以预见，未来华为的手机业务会进一步恢复，在AI手机这场竞赛中，华为始终会是核心玩家之一。在芯片AI算力可能会成为瓶颈的未来，华为要如何进一步突破，值得继续观察。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652776812&amp;idx=1&amp;sn=6279e6c5efd6b005a5e64899eddfe75d&amp;chksm=8558d019a49ba5e6c08eba3bdfca7f5789c2236e08ecb6e200f2197f9b2c180db38026dd1755&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：云鹏，编辑：漠影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053053496316292</id>
            <title>挑战3C霸主？电纸书还挤不上主流“牌桌”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053053496316292</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053053496316292</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 11:18:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电纸书, 墨水屏, 主流电子产品, 汉王科技  
<br><br>  
总结: 汉王科技希望将手写电纸书打造成继手机、电脑、pad之后的第四个主流电子产品，但面临诸多挑战。电纸书虽然具备护眼、超长续航等优势，但其墨水屏的低刷新率、高售价和有限的用户吸引力使其难以满足主流电子产品的基本条件。尽管电纸书在特定场景中仍有市场，但整体销量与手机、电脑等主流产品相比差距甚远。行业内竞争激烈，缺乏明显差异化的产品使得电纸书市场前景不容乐观。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>是谁，给了电纸书挑战3C霸主的勇气？</p>
  </blockquote>
  <p>前不久，汉王科技发布2024年第三季度业绩报告，今年前三季度归母净利润亏损7501.38万元，同比增长16.51%。 而 去年， 归属于上市公司股东的净利润亏损1.35亿元。</p>
  <p>在2023年度业绩报告中， 汉王科技表示希望<strong>将手写电纸书打造成继手机、电脑、pad之后的第四个主流电子产品</strong>。</p>
  <p>这并非汉王科技首次表达对电纸书的厚望。</p>
  <p>且不看汉王科技有没有这个实力，让人疑问的是，单就电纸本单品而言，是否具备成为主流电子产品的商业想象力？其想象空间到底有多大？</p>
  <h2><strong>“夹缝中”的电纸书</strong></h2>
  <p>一直以来，手机、电脑、pad都是主流电子产品，在3C消费电子领域稳居霸主地位。</p>
  <p>以手机为例，智能手机功能覆盖吃喝玩乐、购物出行学习等各种场景，能帮助用户解决绝大部分问题，<strong>已然成为人类机体“不可分割”的外挂。</strong></p>
  <p><strong>但“存在即合理”。</strong>电纸书是一种可提供类似纸张阅读体验的电子产品，在国内发展了十余年，且至今依然有消费者购买，一定有其独特性，这<strong>主要体现在屏幕上</strong>。</p>
  <p>电纸书多采用墨水屏，与手机、电脑、pad等主流电子产品屏幕不同，墨水屏的优势很明显：</p>
  <p><strong>一是护眼效果更出色</strong>。墨水屏利用外部光线反射，模拟纸张的显示效果，可降低用户长时间阅读时的视觉疲劳，尤其适合长时间浏览信息。</p>
  <p><strong>二是超长时间续航</strong>。当前，手机、电脑等电子产品屏幕多采用OLED屏，使用时耗电量较大。与此不同，墨水屏静态显示时几乎无功耗，充电频率低，电池续航表现较为出色，适合长时间使用。</p>
  <p><strong>三是无蓝光和无频闪</strong>。即使在较强的光照下，墨水屏也依然清晰可见，避免了反光等常见问题，能提供更好的阅读效果。</p>
  <p>在商业办公领域，无纸化办公越来越成为趋势，电纸书通常具备会议记录、文档笔记、录音转文字等多种功能，再叠加墨水屏的独特优势，受到特定场景消费者的选择。</p>
  <p>近五年，中国电纸书销量较为稳定。根据洛图科技（RUNTO）统计数据，2023年中国电纸本销量为123万台。2024年第一季度，中国市场的全渠道销量为38.4万台，同比增长63.4%。</p>
  <h2><strong>墨水屏“硬伤”，挤不上“主流牌桌”</strong></h2>
  <p>电子书的确存在一定的市场，但要想成为主流电子产品，恐怕比较困难。</p>
  <p>正所谓“成也萧何，败也萧何”，墨水屏是电纸书的优势，但也构成了电纸书的“硬伤”。</p>
  <p>所谓主流电子产品，<strong>必然要满足用户使用功能丰富、粘性高、性价比、销量高、复购率高、受众广泛等基础条件</strong>。显然，电纸书并不具备这些条件。亿欧认为，电纸书的“硬伤”主要体现在墨水屏上：</p>
  <p><strong>一是刷新率较低，滑屏流畅性差</strong>。与OLED等显示屏相比，墨水屏刷新率较低，尤其对于浏览短视频、游戏、观影等场景，墨水屏存在卡顿的风险，用户体验感较差，这也是墨水屏无法被主流电子设备采用的关键原因。</p>
  <p><strong>二是售价较高，缺乏性价比</strong>。以汉王科技旗下产品为例，N10max在京东旗舰店售价为4999元，N10touch智能办公本售价为2499元，即使N10mini版也要1799元，与pad平板产品对比来看，电纸书除了墨水屏更护眼，能提供类纸体验优势以外，性价比远低于pad平板。</p>
  <p><strong>三是吸引力较弱，无法有效吸引更多用户</strong>。消费者使用电纸书的核心需求是拥有类似纸张的书写体验，且长时间作业时更护眼。<strong>但要注意的是，严肃的文字内容书写，本身与短视频、图文、新闻资讯等娱乐内容就是互斥的，这就注定了电纸书受众群体特定且有限。</strong></p>
  <p><strong>四是与消费者阅读习惯相悖</strong>。一个有趣的现象是，电纸书在欧美等发达国家更受欢迎，用户更青睐于使用墨水屏阅读。而国内恰恰相反，更倾向于选择纸质图书，其次才是各类电子产品。</p>
  <p>2021年4月27日，中国新闻出版研究院发布第十八次全国国民阅读调查结果。该项针对阅读形式的调查结果显示，倾向“一本纸质图书阅读”的成年国民占比为43.4%，“在手机上阅读”占比33.4%，“在电子阅读器上阅读占比仅为8.6%”，听书占比则为6.7%。</p>
  <p><strong>从整体数据来看，“数字化阅读形式”比纸质书籍阅读形式更高，但手机才是大众主流选择。</strong>以电纸书为代表的电子阅读器还难成气候。</p>
  <p>洛图科技报告显示，电纸书的实际用途主要为<strong>阅读器、智能办公、智能教育三种</strong>。在其它场景上则形同“鸡肋”。换句话说，对于这款“可有可无”的产品，使用不意味着更好，不使用也不会太差。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_7076507e7c1c402ea0f3976b2c83595e@5091053_oswg19788oswg662oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据洛图科技统计数据，<strong>2023年全球电纸书出货量为1254万台</strong>，其中国内为123万台。而在同年，综合IDC等调研数据，<strong>全球智能手机出货量为11.7亿部，个人电脑出货量为2.418亿台，pad平板电脑出货量为1.37亿台</strong>。</p>
  <p>从出货量上来看，电纸书与其它三大主流电子产品相差甚远。</p>
  <p><strong>这也注定，电纸书难成主流。</strong></p>
  <h2><strong>头部玩家扎在小众赛道赚吆喝</strong></h2>
  <h2><strong>电纸书卷不出超级品牌</strong></h2>
  <p><strong>判断一个赛道是否有前景，头部玩家的表现是“晴雨表”。</strong></p>
  <p>在京东平台11月“电纸书金榜”排行榜中，前三名依次为：汉王N10 SE电纸书、科大讯飞墨水屏电纸书、文石P6电子书阅读器。在前十名产品中，汉王科技旗下产品占据三款，是妥妥的头部玩家。</p>
  <p>窥一隅而知全貌，以汉王科技为样本，便可观察中国电纸书市场的冷暖。</p>
  <p>汉王科技是国内较早布局人工智能的企业之一，早期主打OCR（光学字符识别）技术应用。2009年-2010年，汉王科技电纸书业务达到高峰。2010年底，电纸书累计总销量超过100万台，当年产品营收达9.30亿元，约占当年总营收12.37亿元的75.18%。</p>
  <p>汉王科技在2010年度报告中明确表示，业绩增长主要受电纸书、人脸考勤机等产品销售额增长的影响。<strong>那一年，汉王科技电纸书在国内市场占比高达70%，是绝对的行业领导品牌。</strong></p>
  <p>然而，高峰与衰落只有一步之遥。</p>
  <p>如今回头看，那时的高峰并非朝阳，更似一场落日余晖。</p>
  <p>2010年3月，苹果第一代iPad正式向全球发布。随后，以苹果iPad为代表的平板电脑，强势冲击电纸书市场。</p>
  <p><strong>效果立竿见影。</strong>仅两年后，2012年，据估算汉王科技电纸书年销量仅10万台， 汉王科技在2012年度业绩报告中也承认，国内电纸书市场持续低迷，电纸书收入同比下降70.31%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_360df67063a84bf780cf0f34eec25172@5091053_oswg22734oswg724oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在移动互联网如日中天的十年间，汉王科技电纸书业务的发展结局可想而知。到2017时，电纸书业务营收仅1863万元，<strong>较2010年相比，七年间下滑97.89%</strong>。</p>
  <p>2018年以来，汉王科技不再披露电纸书细分产品营收概况，而是与其它智能终端产品一并发布。<strong>值得一提的是，其他电纸书头部玩家，如掌阅科技、科大讯飞、小米等上市公司，也未披露电纸书产品的具体业绩。</strong></p>
  <p>不过，根据各家发布的整体类目业绩不难推算，电纸书产品的表现并无亮眼之处，对整体业绩的推动作用甚微。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_48215a84c7954597833717401eefd8c5@5091053_oswg21962oswg696oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>重点要注意的是，在这个狭小的市场内，<strong>除汉王科技、掌阅科技、科大讯飞、小米等上市公司外，还有文石科技、国悦、国文、墨案智能、思必驰、BIGME、MAXHUB、JDRead等数十家品牌角逐，赛道竞争堪比“肉搏”。</strong></p>
  <p>之所以是“肉搏”，<strong>核心原因是没有一家企业的产品拥有能打的技术或惊艳的体验。大多数厂商的产品都陷入“同质化困境”——</strong>产品功能高度相似，普遍具备会议记录、智能转写、绘画创作、文档编辑等功能，并无明显差异化。</p>
  <p><strong>对于小米、科大讯飞等丰富的硬件产品线而言，电纸书或许只是一个品类补充。但对于汉王科技来讲，电纸书可是寄予了“全村的希望”。</strong></p>
  <p>业内专家向亿欧反馈，智能硬件赛道里，其实大家普遍的共识是，<strong>电纸书市场发展前景并不乐观，这是个“狼多肉少”、“群狼环伺”的小众市场，国内很难出现“一统江湖”的超级玩家</strong>。但这个品类市场，因为有其独到之处和鲜明场景特点，做一个小而美的生意是OK的，想要挤上主流3C的“牌桌”，暂时还看不到希望。</p>
  <p>回头看，汉王科技不止一次在财务报告中表示，希望将手写电纸书打造成继手机、电脑、pad之后的第四个主流电子产品，这是一条艰难且充满挑战的路径。毕竟，大家耳熟能详的是“选择比努力更重要”。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KheZhuC7E274Qa06saBR6g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”</a>，作者：王圆磊，编辑：刘欢，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052989028651396</id>
            <title>国产创新药的痛，能否被AI打破？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052989028651396</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052989028651396</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 10:46:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI制药, 蛋白质结构, 药物研发, 创新药  
<br>
<br>
总结: 文章讨论了AI在药物研发中的重要性，特别是谷歌DeepMind的AlphaFold系统如何革命性地预测蛋白质结构，显著缩短了科研时间。AI技术的应用使得新药研发的周期和成本大幅降低，提供了中国制药企业在创新药领域的突破机会。尽管AI制药面临数据和资金等挑战，但其在药物发现和临床试验优化中的优势使其成为未来发展的关键方向。文章强调，AI制药不仅是技术创新的需要，也是打破国外药企垄断、保障医药产业安全的战略选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前段时间，AI在诺奖方面可谓出尽了风头。</p>
  <p>2024年诺贝尔化学奖花落三位科学家，其中两位获奖者来自谷歌DeepMind公司- Demis Hassabis和John Jumper。他们因开发了革命性的AI工具AlphaFold而获此殊荣，另一位获奖者是David Baker，他在设计全新蛋白质方面取得了突破性进展。</p>
  <p>这AlphaFold，说白了就是谷歌DeepMind开发的一个突破性人工智能系统。简单来说，它专门用来预测蛋白质结构的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_406c51a93e5343f4ab5b42fb73151a6a@000000_oswg1277257oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>蛋白质可以说是生命的“积木”，它们在人体内负责执行各种重要功能。但关键是，蛋白质要发挥作用，必须折叠成特定的三维结构。</p>
  <p>这个AI系统最厉害的地方在于，它能够准确预测蛋白质会折叠成什么样的形状。科学家们通过AlphaFold，可以在实验室里快速获得假设并进行测试，大大加快了科研进度。这就好比，<strong>以前科学家们要花几个月甚至几年时间才能搞清楚一个蛋白质的结构，现在用AlphaFold几天就能得到结果。</strong></p>
  <p>要知道，预测蛋白质结构这个难题可是困扰了科学界整整50年！</p>
  <p>但是现在，借助AI的力量，我们终于能够准确预测几乎所有已知蛋白质的结构了。</p>
  <p>不过，这还不是AI最牛X的部分。要知道，蛋白质结构的准确预测，对新药研发具有革命性的意义。</p>
  <p>其实 ，在过去的几年里，现在从发现潜在药物分子到优化药物结构，AI都在发挥着越来越重要的作用。</p>
  <p>甚至，<strong>AI的出现，还为某些在创新药方面处于追赶地位的国家</strong>，例如我国，<strong>提供了一个“弯道超车”的机会。</strong></p>
  <h2><strong>01 AI制药，因何而生？</strong></h2>
  <p>AI在新药研发中的角色，为何如此关键？</p>
  <p>说到这里，不得不提传统新药研发中的一个著名难题 —— “双十”难题：平均要投入10年时间、10亿美元成本，才可能研发出一款新药。</p>
  <p>就拿我国首款自主研发的抗阿尔茨海默症新药“九期一”来说，从启动研发到最终获批上市，整整耗时22年，投入研发经费超过20亿元！</p>
  <p>而恒瑞医药研发的抗癌新药“阿帕替尼”也经历了11年的漫长研发周期，期间失败次数更是数不胜数。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_d59d04ff91f742ba8e7ac4846319ba82@000000_oswg120123oswg501oswg285_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>传统药物研发之所以如此艰难，是因为在这个过程中，大量的时间往往耗费在重复性的实验工作上，比如分子筛选、活性测试、毒性预测等。</p>
  <p>这些工作不仅耗时耗力，还常常因人为因素而出现偏差。</p>
  <p><strong>在医药行业，新药研发主要分为两大类：仿制药和创新药。</strong></p>
  <p>长期以来，中国医药产业的短板恰恰在创新药领域。这并非偶然，要知道在2015年之前，我国创新药研发投入仅为制药业销售收入的2%左右，而跨国医药巨头的这一比例普遍在15%-20%之间。</p>
  <p>再加上创新人才缺乏、基础研究薄弱等因素，导致我国曾长期处于"仿制药大国"而非"创新药强国"的尴尬境地。</p>
  <p>一个创新药从研发到上市，动辄十几年的研发周期和数十亿的投入，对许多中国制药企业来说简直是“不可承受之重”。</p>
  <p>正是在这样的背景下，AI技术的出现才显得尤为及时和重要。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_5cee6a277f374794855bb0038231602f@000000_oswg489767oswg1000oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因为它不仅能大幅缩短药物研发周期，还能显著降低研发成本，为中国制药企业实现创新突破提供了一条新路径。</p>
  <p><strong>相较于传统药物研发，AI技术能将药物发现、临床前研究的时间缩短近40%，临床新药研发成功率可从12%提高到约14%。</strong></p>
  <p>以AI制药头部企业英矽智能为例，其研发的ISM001-055是一款“全球首创”小分子抑制剂，由生成式AI驱动药物发现与设计过程。</p>
  <p>从早期的靶点发现一直到临床前候 选化合物的确定，英矽智能只用了18个月的时间，投入260万美元的研发费用。以过去业界平均用时计算，做同样的事情，需要4年半的时间以及花费几千万美元以上的研发投 入。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_02b1f10c58174be28feeba4cd9e70d43@000000_oswg537644oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">英矽智能自动化实验室</p>
  <p>同样地，云顶新耀与AI公司晶泰科技合作，开发的自身免疫疾病新药，通过AI辅助设计，将先导化合物的优化周期从传统的2年缩短至8个月，且发现的活性化合物数量是传统方法的3倍。</p>
  <p>既然如此，那AI制药究竟有何“神功”，能起到如此高效的助力？</p>
  <h2><strong>02 效率革命</strong></h2>
  <p>从技术层面来看，AI制药相较于传统药物研发的优势主要体现在三个核心环节：<strong>分子设计与筛选、作用机制预测、以及临床试验优化。</strong></p>
  <p>在分子设计与筛选环节，传统方法主要依赖科研人员基于经验进行化合物库筛选，往往需要在数百万个分子中逐一测试，犹如大海捞针。</p>
  <p>而AI通过深度学习算法，特别是生成对抗网络(GAN)和变分自编码器(VAE)，可以自主设计和优化分子结构。<strong>传统科学家一天最多测试几百个化合物，AI分分钟能同时分析几百万个！</strong></p>
  <p>所谓"生成对抗网络"，就像是两个AI在相互博弈：一个负责“造”分子，另一个负责“挑刺”。造的越来越好，挑的越来越严，这样反复较劲，最后造出来的分子自然就特别靠谱。</p>
  <p>其次是作用机制预测方面，AI更是玩出了新高度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_7446bb484e6a4e1dbf660559b26cdd4a@000000_oswg536739oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>传统测试方法就像是盲人摸象</strong>，得一步步试，先在试管里试试，再找小白鼠试试，最后才敢往人身上试。而且，要是药物有什么副作用，传统方法经常是等副作用出现了才知道。</p>
  <p><strong>但AI可以直接在电脑里模拟整个过程，能直接看到药物在人体内会发生什么事。</strong></p>
  <p>这是因为，AI可以采用多尺度模拟系统，同时在分子、细胞和器官层面进行模拟，精确计算药物分子与靶点蛋白的相互作用，包括结合能、构象变化等。</p>
  <p>这样一来，很多注定会失败的药物早早就被筛掉了，省了不少冤枉钱！</p>
  <p>更重要的是，<strong>AI还能预测药物的脱靶效应和毒性，大大降低了后期临床失败的风险。</strong></p>
  <p>在全球首款获 FDA 批准上市的新冠小分子口服药 PAXLOVID 的研发过程中，晶泰科技团队与辉瑞科学家联手，仅用6周时间就确认了药物优势晶型，显著缩短研发周期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_5f4a02eb3444483db363ea11c2de4908@000000_oswg762724oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，AI制药虽然提高了不少效率，但也不是谁都能弄出来的。要真正把这事儿做好，就得过两道极其难啃的“大山”。</p>
  <p>首先最让人头疼的就是<strong>数据问题</strong>。这个问题之所以特别棘手，是因为它涉及到了整个<strong>医药行业的根本性矛盾。</strong></p>
  <p>最有价值的数据，往往被各大制药公司视为核心机密，都躺在各个制药公司的数据库里，根本拿不到。就算能拿到一些公开数据，数据质量也参差不齐。</p>
  <p>再一个关键的问题是，人工智能研发的高投入，让很多AI企业面临着资金紧张的窘境。</p>
  <p>这其中最肉疼的，就包括了算法开发与算力支持，这背后不仅需要专业的数据科学家和算法工程师，还需要运行这些算法需要强大算力，包括昂贵的GPU等硬件设备。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_47570c602c5040cdb0dee83d5a0cf262@000000_oswg690672oswg1064oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也正因如此，能跨过这两座大山，从残酷的市场绞杀中存活下来的，都是AI药企中的佼佼者——这其中就包括了中国的企业。</p>
  <h2><strong>03 异军突起</strong></h2>
  <p>在突破上述两座大山的过程中，<strong>中国企业的路数，和国外巨头很不一样。</strong></p>
  <p>具体来说，二者的差异，不仅体现在技术方向上，更反映了不同的战略选择和商业模式。</p>
  <p>例如国外AI药企巨头英矽智能，就选择了一条看似更艰难，但可能更有远见的路：<strong>他们投入巨资建立了自己的高通量实验室。</strong>这个实验室不是简单的测试场所，而是一个能<strong>持续产生高质量生物学数据的“数据工厂”。</strong></p>
  <p>通过这种方式，他们能够完全控制数据的质量和类型，确保数据能精准服务于他们的研究目标。这就像是一个企业决定自建工厂而不是外包生产，<strong>虽然前期投入大，但掌握了核心生产能力。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_1d1b0a4d41d74685bb903b7cf56c45ff@000000_oswg964272oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，由于投资环境的不同，国外AI制药巨头，很早就建立了一套独特的商业化体系。以英矽智能为代表的企业，通常会与大型制药公司建立深度的战略合作关系。</p>
  <p>这种合作采用“里程碑付款”模式，比如他们与辉瑞的合作就包含了前期数百万到上千万美元的启动资金，随后在研发过程中达到特定节点时获得阶段性付款，最终在药物成功上市后还能分享销售收益。一个成功的项目可能为公司带来数亿美元的持续收入。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_0ac2733648f444c7872f7d7b5ed5cdd6@000000_oswg541782oswg1080oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相较之下，投资生态不太发达的国内，各路AI药企们，往往会避免“大干快上”式的全面投入，而是表现出了较强的战略灵活性，<strong>选择特定领域切入，逐步扩展技术边界。</strong></p>
  <p>中国企业如晶泰科技采取“渐进式创新”策略，聚焦于“分子设计”这个具体环节，特别是在晶型预测这个更细分的领域建立优势。</p>
  <p>药物晶型之所以关键，是因为其不仅关系着药物质量、制剂设计，还涉及药物专利保护时长。</p>
  <p>传统方法，往往需要通过实际实验来筛选不同的晶型，每次实验都需要调整温度、压力、溶剂等多个参数，且需要足够的时间来让晶体形成和生长。</p>
  <p>而晶泰科技对药物晶型的预测，是通过量子化学计算与AI结合的方式，计算分子与原子之间的作用力并以此判断不同晶型的稳定性、溶解度等关键性质。这样一来，就能大大加快测试的进行，并获得大量虚拟数据。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_4d61201dc2d340bb81eba693f9179d81@000000_oswg565794oswg1069oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而同为AI药企的深势科技，2022年底，宣布将集中在神经科学、肿瘤和自身免疫性疾病三大领域，做BIC药物。</p>
  <p>在深耕细分领域的同时，深势科技打造了Bohrium科研云平台、Hermite药物计算设计平台、RiDYMO难成药靶标研发平台，力图通过平台化的方式，将传统的药物研发，从小农作坊向“工业时代”转变。</p>
  <p>除了通过分子设计，专注于特定疾病的药物研发外，还有一类AI药企，<strong>将研发流程反了过来，先在微观的层面，找到基因和疾病的关联，再去寻找控制基因表达、抑制疾病发作的药物。</strong></p>
  <p>例如国内的哲源科技就是这样的例子。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_3de9bdaa4b6b4b7c9869f331e33b0088@000000_oswg753920oswg1080oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与国外AI药企不同，哲源科技的明智之处，就在于先研发了算法，<strong>将基因层降维到细胞功能事件的数字化模型。</strong></p>
  <p>如此一来，就不需要在实验室里真实地“敲除”每个基因来观察效果，而是在计算机里建立虚拟的细胞模型来模拟这个过程，从而避免了耗费大量算力，在人体庞大的基因组（2-3万个基因）中逐一筛选的艰辛过程。</p>
  <p>总的来说，通过这样“垂直深耕”，逐步扩散”的战术，国内的部分AI药企，算是艰难地穿过了数据与研发构成的“峡谷”，然而，在AI制药这条赛道上，要想真正走出一条康庄大道，挑战与险阻还有很多。</p>
  <h2><strong>04 希望与挑战</strong></h2>
  <p>现阶段，AI制药最大的挑战就在于：<strong>目前全球虽然已有多款AI研发药物进入临床，且最高进展已到临床三期，但尚无一款AI研发的药物成功上市。</strong></p>
  <p>全球范围内，AI制药现阶段均主要集中在药物发现环节。</p>
  <p>这主要是因为，临床试验涉及复杂的人体生理反应、个体差异、伦理考量等多维度因素，这些因素往往是非结构化的，难以被完全量化和模型化。</p>
  <p>更重要的是，临床阶段的每一步都关系到人体安全，容错率极低，AI很难在这个阶段发挥决定性作用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_42b597dd4cf74d01a1f24a3fc5f14bcf@000000_oswg578544oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>没有药物成功上市，就意味着AI制药还不能取得市场普遍认可，意味着企业很难将前期的高投入，顺利转化成利润。</p>
  <p>也正因如此，纵观全球上市的AI制药公司，从业绩上讲，年度营收过亿的企业仅有2家。</p>
  <p>在国内市场，2024年初出现了一个重要的里程碑：晶泰科技成为了国内第一家AI制药上市公司，上市首日市值大涨了10%。这标志着国内AI制药行业进入了一个新的发展阶段。</p>
  <p>然而，目前大多数AI制药企业仍然处在投入期，真正实现自我造血的企业极少。</p>
  <p>但尽管如此，<strong>这条“难而正确”的路，仍然值得走下去</strong>，原因主要有二。</p>
  <p><strong>首先，从战略层面来看，AI制药属于“卡脖子”技术突破的重要领域。</strong></p>
  <p>目前中国创新药在全球市场份额很小，大多数仍是仿制药。2022年全球销售额前100名的原研药中，中国企业仅占不到1%，大部分重大疾病的一线用药仍依赖进口，如肿瘤、心血管等领域。</p>
  <p>例如，抗癌药PD-1抑制剂，国内企业虽有突破，但核心技术仍受制于默沙东、百时美施贵宝等外企。</p>
  <p>某些罕见病用药，如法布雷病治疗药物“法布赞”，长期被美国基因泰克和英国夏尔公司垄断，年治疗费用高达百余万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_e32bd1b3d1f943a6aac521d8732893f2@000000_oswg124989oswg710oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更令人担忧的是阿尔茨海默病等老年疾病领域的创新药。以美国批准的阿杜卡努单抗为例，即使在2021年底将价格下调一半后，其年治疗费用仍高达28,200美元（约合20万元人民币）。</p>
  <p>考虑到人口老龄化加剧，阿尔茨海默病患者群体将持续扩大，但如此高昂的治疗费用使得大多数患者难以获得这种创新疗法。</p>
  <p><strong>而患者所承受的这些负担和代价，都是因为中国在创新药方面受制于人，定价权被别人掌控着。</strong></p>
  <p>从这个角度上说，发展AI制药不仅是技术创新的需要，更是打破国外垄断、保障医药产业安全的战略选择。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>关于打破创新药垄断、保障老百姓医疗安全这件事，可能有人会问：为什么这事，非得押在AI身上？</p>
  <p>这就要说到发展AI制药的第二大原因：<strong>进入数字时代后，新药研发的模式正在发生根本性变革，生物医学领域的数据正以前所未有的速度激增。</strong></p>
  <p>仅人类基因组数据库就包含了数以亿计的DNA序列信息，一个新药的研发往往需要分析数百万种潜在的分子结构，还要考虑它们与人体上万种蛋白质的相互作用。</p>
  <p><strong>这些浩如烟海的数据，早已远远超出了人类大脑所能处理的极限。</strong></p>
  <p>也正因如此，在这个时代，药物研发的核心技术，已经转向了药物设计软件、分子模拟技术等关键工具，以便处理海量的筛选和数据分析工作。</p>
  <p>而AI，正是这类技术发展到一定阶段后的集大成者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_c37ce8c0a3364a708f5b9d179d7a574f@000000_oswg338565oswg1025oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从这个角度上来说，<strong>AI制药是一个确定性的方向，而目前暂时的困难，主要是由于训练数据的数量，模型的准确性和可解释性、以及产业链上下游协同不够紧密等因素造成的。</strong></p>
  <p>但随着医疗大数据的持续积累、产业链整合、以及算力成本显著下降后，这些障碍都将逐步克服。更多经由AI助力研发的国产创新药，必将加速涌现。</p>
  <p>到那时，我们不仅能打破国外药企的专利垄断，更能让创新药物真正走进寻常百姓家，让患者摆脱高价进口药的沉重负担，享受到更加安全、有效、可负担的治疗方案。</p>
  <p><strong>这将是一场造福亿万患者的医药科技革命。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5MDQxNzE1NQ==&amp;mid=2247508096&amp;idx=1&amp;sn=92f56055be9e2ad00b5da0cac9df95e1&amp;chksm=ede456ce126e3ead886063fef4fcdc4ec49613acd1c5a821872c816d6e02be0068bd2b9fe261&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“星海情报局”（ID：junwu2333）</a>，作者：星海老局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053019369623940</id>
            <title>马斯克的xAI上演“狼来了”，科学梦想竟沦为流量游戏？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053019369623940</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053019369623940</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 10:35:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科学传播, 技术伦理, 人工智能, 黎曼猜想  
<br><br>  
总结: Hieu Pham的“恶作剧”事件反映了科学传播、技术伦理与公众期待之间的复杂关系。xAI公司声称其人工智能模型Grok-3证明了黎曼猜想，但随后澄清这是一个恶作剧，导致公众和行业的热烈讨论。黎曼猜想是数论中的重要问题，其证明将对多个领域产生深远影响。尽管AI在科学研究中展现出强大能力，但仍需人类数学家的验证和创造性思维。此事件警示科学界应保持严谨态度，避免误导公众，推动技术进步时应以负责任的方式进行。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Hieu Pham的“恶作剧”虽以“狼来了”告终，但其背后反映出科学传播、技术伦理与公众期待之间的复杂互动。</p>
  <p>11月17日，由埃隆·马斯克成立的人工智能公司xAI公司，研究员Hieu Pham在“X”社交媒体上宣称，该公司开发的第三代人工智能模型Grok-3成功证明了数论领域的千年难题——黎曼猜想，并表示为验证这一成果，xAI决定暂停Grok-3的训练。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_2e0def5849704fcd8404c10ed5bfed34@5091053_oswg277500oswg1080oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一消息瞬间点燃了公众和行业的热情，甚至引发了对人工智能潜力的遐想。然而，仅仅数小时后，Hieu Pham又发文澄清，这只是一个灵感来自小说的“恶作剧”。这场科学领域的“狼来了”，引发了对科学严谨性、技术伦理与AI行业发展方向的深刻讨论。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_32d276b5648647748e0711eea8d4c137@5091053_oswg131916oswg1080oswg322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01 何为“黎曼猜想”？</strong></h2>
  <p>黎曼猜想由德国数学家伯恩哈德·黎曼于1859年提出，核心内容是关于黎曼ζ函数的非平凡零点的分布问题。尽管这一猜想看似仅属于纯粹数学范畴，其重要性却极为深远，被列为克雷数学研究所的“千年难题”之一，成功证明或证伪将重塑数论的基础框架。同时，黎曼猜想与物理学中描述多粒子系统能级分布的随机厄米矩阵本征值有着密切联系，也预示着数论在应用科学中的潜力。例如，如果黎曼猜想被证明，将可能大幅推动量子物理、密码学和高性能计算领域的发展。</p>
  <p>更为重要的是，<strong>质数的分布规律与现代密码学密切相关，尤其是依赖大质数的非对称加密方法。一旦黎曼猜想被证明，这些加密方法可能会迅速失效，从而威胁金融交易、互联网通信等众多领域的安全性。</strong></p>
  <h2><strong>02 AI的“边界”与人的“极限”</strong></h2>
  <p>近年来，伴随人工智能技术发展，在各个领域都带来了显著的推进。在科学研究领域，DeepMind公司开发的AlphaFold系统，在蛋白质结构预测方面取得了突破性进展，这不仅展示了AI技术的强大能力，也为生物科学领域带来了革命性的变革。</p>
  <p>众所周知，解决数学难题的核心障碍之一在于，许多问题的证明过程需要探索和验证无法穷尽的状态空间。<strong>这意味着，在真正证明黎曼猜想这样的重大数学难题上，即使AI能够生成在形式上看似完整的证明，人类数学家仍需投入大量的时间和精力，以逐步验证其逻辑的正确性和证明的完整性。这不仅考验着人类数学家的耐心和专业水平，也突显了当前AI技术在科学研究中所面临的局限性。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ab2fca8881024ef9895184752df3028f@5091053_oswg1796827oswg1080oswg819_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI的优势，在于其卓越的计算能力和对复杂任务进行持续高效处理的能力。例如，在审查长达数百页、甚至更长的数学证明时，AI可以迅速完成初步筛查工作，从而大幅减轻专家的工作负担。</p>
  <p><strong>然而，AI目前仍缺乏创造性直觉和对数学概念的深层理解，这些特质在人类数学家破解难题的过程中扮演着至关重要的作用。</strong>因此，尽管AI在数学研究中发挥着越来越重要的辅助作用，但要完全替代人类数学家的创新思维和深刻洞察，仍有很长的路要走。</p>
  <h2><strong>03 xAI的“狼来了”效应</strong></h2>
  <p>xAI公司的“恶作剧”，像极了《伊索寓言》中《狼来了》的故事，故事用一个放羊娃多次谎称“狼来了”，最终丧失了农夫的信任，在狼真的来了的时候自食恶果。警醒世人“做人应诚实，不要说谎”。</p>
  <p>而在科学研究方面，更应当保持严谨的态度。<strong>在大模型之家看来，xAI公司在缺乏科学依据的情况下，高调宣称突破重大难题不仅误导了公众，也对行业信任造成损害。</strong>这种在AI科学中无异于“狼来了”的举动，也遭到了许多业内人士批评，指责这种营销行为无异于博眼球的低级炒作，背离了科学研究的严谨性。</p>
  <p>随着AI技术的快速发展，其潜在风险和伦理问题愈发引人关注。特别是当技术突破可能对社会产生重大影响时，研究机构和科技公司更应秉持严谨态度。例如，如果Grok-3真的证明了黎曼猜想，研究者应当以专业的方式整理成果，发表在权威期刊上，而不是通过社交媒体平台好大喜功地用“狼来了”恶作剧博眼球。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_5b5adb1503914375bd722184d3edfc2e@5091053_oswg270146oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>不得不说，这位Hieu Pham的营销炒作手法得到了马斯克的真传。</strong></p>
  <p>另外一方面，尽管近年来AI在围棋、蛋白质结构预测、星际争霸等领域取得了显著成就，但这些并不意味着AI能解决一个非常困难的问题，也同样代表AI轻松解决所有问题。</p>
  <p>如今，人们对AI技术的前所未有的关注，大力推动了发展进程，现有大模型的成功往往停留在“辅助”层面，尚未达到全面替代的高度。如Cursor虽数据强大、产品设计优秀，但仍未达替代级别。科研逻辑推动前沿进步值得尊重，但落地应用需更多考虑产品、工程逻辑，如性能目标、成本控制、稳定性等。因此，面对复杂问题，不能简单将AI技术突破等同于全面应用，需深入评估其局限与潜力。</p>
  <p><strong>Hieu Pham的“恶作剧”虽以“狼来了”告终，但其背后反映出科学传播、技术伦理与公众期待之间的复杂互动。AI技术的未来发展充满希望，但也需更加严谨和理性。对于科学研究领域，这类“闹剧”还是越少越好。在探索未知的道路上，我们应始终坚持科学精神，以负责任的态度推动技术进步，造福全人类。</strong></p>
  <p>总而言之，这种严谨科学领域发生的“闹剧”，还是越少越好。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JNdDF65Ju_q_MQjozZQjog" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“大模型之家”</a>，作者：乔志斌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053049504797065</id>
            <title>5499 元起，华为 Mate70 系列能再掀起华为风暴吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053049504797065</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053049504797065</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 10:13:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, Mate70, 发布会, AI技术  
<br><br>  
总结: 华为在11月26日发布了Mate70系列手机，称其为“史上最强悍”的产品。Mate70系列在影像、性能和AI体验上都有显著提升，预购量超过330万台，显示出用户的高度期待。余承东强调Mate70系列的创新技术，包括全球首发的卫星寻呼技术和红枫原色影像功能。Mate70系列搭载HarmonyOS NEXT，整体性能提升超过40%。此外，华为还推出了Mate X6折叠手机和Watch非凡大师系列产品，进一步丰富了产品线。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11 月 26 日下午，华为再一次宣布「史上最强悍」的 Mate 系列新机来了。</p>
  <p>站在今天回顾，华为 Mate60 的发布，无疑是 2023 年智能手机市场乃至整个消费电子领域最重大的事件。Mate60 也因此取得了空前意义的成功，让华为 Mate60 系列全系销量超千万台，成为当之无愧的「年度旗舰」。</p>
  <p>正是因为前代成功到几乎难以逾越，站在 Mate70 即将发布的 2024 年年底，就会有很多人担心 Mate70 能否复刻前代的成功：从截至发布会之前的预购数据来看，目前的 Mate70 系列的全网预购量已经超过 330 万台，这很大程度上也代表着用户对于这款华为年度旗舰，仍然抱有极高的期待。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_0b782ed72d864152975b205161fc94a2@5091053_oswg273158oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在 Mate70 发布会上，余承东也再次喊话，表示 Mate70 系列无论是在影像、性能还是 AI 体验上，都将会是「史上最强」的一代 Mate 手机，同时还放话称：「能超越华为 Mate 的，只有华为 Mate！」</p>
  <p>当然，在全行业产品都「果味十足」的时候，余承东也没忘了开场提醒一下大家：</p>
  <p>「<strong>抄袭没有未来</strong>。」</p>
  <h2><strong>01「史上最强悍」的 Mate70</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_57a8b742326e49b0bc22d8d04142a0a5@5091053_oswg76838oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在正式介绍 Mate70 之前，余承东还是简单回顾了一些 Mate 系列的历史：余承东表示 Mate70 是全系列第十二代产品，一路上累计了亿万用户的一路陪伴，因此「时刻陪伴你的永远是 Mate，更懂你的永远是 Mate」。</p>
  <p>回到本次发布会主角：Mate70 采用 6.7 英寸 OLED 直屏，Pro 与 Pro+ 采用 6.9 英寸 OLED 屏幕，两块屏幕都支持华为高采样率与高频调光，峰值亮度达 2000nit。</p>
  <p>除了搭载第二代昆仑玻璃，Mate70 Pro 还全球首发了高亮钛玄武机身，成为首次采用高亮钛金属工艺的智能手机，</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_3686d4391ab4472d864d7fe0cba95729@5091053_oswg601228oswg1080oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据余承东介绍，华为在 Mate70 Pro 上采用 CNC 以及珠宝级抛光工艺，将钛金属打磨出高光质感，同时耐摔能力提升一倍，耐磨能力相比 Mate60 Pro 提升五倍。</p>
  <p>在卫星通信技术上，Mate70 系列还全球首发卫星寻呼技术，最大寻呼角度可达 120 度。在这个技术加入后，不仅加快了卫星通信的搜星速度，还可以通过这个技术实现搜星成功后，即使将手机放在口袋中也可以继续使用，实现「一次链接，时刻在线」。</p>
  <p>Mate70 系列上同时支持了第二代灵犀通信技术，通过首发背部智能多天线设计，提升在复杂环境下的手机信号强度：余承东还特别提到演唱会发图片，以及高铁上使用手机等复杂场景，此外地铁刷视频、地库扫码也能进一步提升用网体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_83e993695d984f03b6aad2fb7ef86006@5091053_oswg26445oswg1080oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>提到信号强度，「对得起那四个字！」余承东用这种方式，在发布会现场再次玩了一把「遥遥领先」的梗。</p>
  <p>在影像部分，Mate70 首发「红枫原色影像」，通过搭载一颗专用的「红枫原色摄像头」，用于 150 万多光谱通道测量，提升色彩还原准确度，协助主摄、超广角以及长焦镜头捕捉画面中的真实色彩。</p>
  <p>这一功能的亮点在人像模式下拍摄的效果最为明显：据余承东介绍，加入「红枫原色影像」的 Mate70 系列在拍摄人像模式下，肤色更自然，信息更加丰富，同时在拍红枫叶等自然色彩中也更加准确。</p>
  <p>在介绍 AI 能力时，余承东同时还喊出了「史上最智慧的 Mate」这一口号，同时回顾了华为最早布局 AI 手机、首发手机端首发 NPU AI 端侧算力的历史。</p>
  <p>据介绍，搭载 HarmonyOS NEXT 的 Mate70 系列流畅度相比 Mate60 系列提升 36%。整机性能提升 40% 以上。</p>
  <p>更让人关注的还有系统中自带的 AI 功能：系统自带相册中增加了能够拍摄连续运动照片的运动轨迹模式，以及拍出运动拖影但主角不变的「主角模式」。</p>
  <p>发布会上还提到了隐私检测模式：当手机前置摄像头检测到背后有人在窥探你的手机时，会自动在屏幕上弹出提示告知你。</p>
  <p>现场华为还同时公布了其在 AI 技术的战略：分为「软硬端云」四大类：类似通话摘要、实时通话内容翻译，以及通话智能降噪等功能，未来都会陆续登陆更多 HarmonyOS 设备。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_e03d8a9918fa47578a78ccd0df8c9e9f@5091053_oswg35030oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华为 Mate70 RS 非凡大师同场发布：这是继今年三折叠 Mate XT 非凡大师之后的第二款非凡大师系列手机；提供皓白以及瑞红、玄黑三款配色，相比标准版采用了更坚固的玄武架构：「玄武钢化昆仑玻璃」采用了双层 OLED 实现高亮高动态显示效果，峰值亮度可达 3500nit。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_bfe42aa803154ab6bc96b59744c737bb@5091053_oswg681002oswg1080oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华为首款蓝宝石智能腕表——华为 Watch 非凡大师版本，六段 18K 金条，黄金旋转表冠以及蓝宝石表圈，同时采用钛合金表带设计。同时也支持鸿蒙智行智慧控车功能，支持靠近解锁以及一键寻车等功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_a6f22ecf96b34577b5c844c68c5040df@5091053_oswg65804oswg1080oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>配色部分，本次 Mate70 与 Mate70 Pro 都提供了四种配色。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_4a082019dc174eb19e131f09966e6f0a@5091053_oswg28611oswg1080oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_7d0691443cb44d9380b7d6e3542212ec@5091053_oswg33058oswg1080oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02「强的飞起」的华为 Mate X6</strong></h2>
  <p>在「史上最强」的 Mate70 之后，余承东不给大家反应时间，就端上来了「史上最精致、最可靠的 Mate X」——Mate X6。</p>
  <p>Mate X6 采用华为 Mate 系列家族式的星环设计 ID 设计。后盖材质采用了金丝锦纤，让手机在手中会随着，同时抗冲击能力提升五倍。支持 IP68 级防尘防水。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_543569ff98a2467a95a956b7f2e211cc@5091053_oswg76646oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Mate X6 提供金丝银锦，飞天青、寰宇红、羽衣白以及墨韵黑五种配色，</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_2b299767df7e4d2b8b753da159021d5c@5091053_oswg50980oswg1080oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，通过与低轨互联网产业合作，发布了 Mate X6 三网卫星典藏版，成为全球首款支持北斗/天通/低轨卫星互联网三网卫星通信的手机，由于目前低轨卫星互联网系统还在测试中，预计 2025 年下半年开启众测。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_78dcea2a665349ada1ea867498849849@5091053_oswg36110oswg1080oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>针对折叠屏的散热以及游戏场景，Mate X6 还首发了分布式玄武架构，将整机的元器件分布针对折叠屏的机身设计重新设计。同时首发全景多窗功能，支持同时运行三个应用，用户可通过滑动在三应用间快速切换，为日常多任务处理提供更多便利。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_540c8b047df247759736694ef8754b61@5091053_oswg34676oswg1080oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在介绍 Mate X6 的机身框架设计的同时，余承东再次喊话友商：「靠抄袭是没有未来的」。</p>
  <p>最后是售价部分：华为 Mate 70 售价 5499 元起，华为 Mate 70 Pro 售价 6499 元起，华为 Mate 70 Pro+售价 8499 元起，华为 Mate 70 RS 非凡大师售价 11999 元起，Mate X6 典藏版售价 14999 元起，12 月 4 日 10:08 正式开售。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_3f6afc435b1346dd917317c5b742e390@5091053_oswg47630oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本次发布会中唯一一款手表类产品华为 Watch 非凡大师售价也同场公布：23999 元，即日起开售。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_c9922ca618bc495aa522637fdf14b12f@5091053_oswg57981oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了两款旗舰新机之外，在大家都非常关心的「新机是否会出厂预装原生鸿蒙」这件事，余承东在发布会现场表示「到手即可升级」，针对当前原生鸿蒙生态仍然有部分 App 缺失的情况，会在购买时会给用户提供搭载系统鸿蒙 4.3 以及原生鸿蒙 5.0 两个选择。用户可以按需选择购买版本。</p>
  <p>但余承东同时也承诺：<strong>明年新发布的所有华为手机与平板，都将搭载原生鸿蒙</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_07a1f96ff8024b698954666d9338820a@5091053_oswg68536oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了激励用户到手升级 HarmonyOS NEXT，华为还同步推出了「鸿蒙有利」计划，为升级 HarmonyOS NEXT 的 Mate70/Mate X6 用户提供 900 元的权益礼包。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_df3b0782a2714920a1dc63f4c1cc02ff@5091053_oswg470299oswg1080oswg1348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6Knnt60yF01W-w7P_2H-wQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”</a>，作者：张勇毅，编辑：靖宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052858977844997</id>
            <title>大模型策划第一个受害者出现了，可口可乐AI广告翻大车？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052858977844997</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052858977844997</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 09:37:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 可口可乐, 广告争议, 情感表达  
<br><br>  
总结: 可口可乐公司推出了一则完全依托人工智能创作的圣诞广告《假日魔法降临》，旨在致敬1995年的经典广告。然而，该广告因缺乏情感共鸣和人性化表达而遭到广泛批评，观众认为其角色和场景显得机械且冷漠，未能传达节日的温暖与团聚情感。尽管广告制作展示了技术创新，但公众对品牌形象和AI技术应用的质疑加剧，反映出技术与情感表达之间的矛盾。此次事件警示品牌在探索新技术时需谨慎，以平衡创新与情感表达。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，可口可乐公司推出了一则完全依托于人工智能（AI）技术创作的圣诞主题广告，名为《假日魔法降临》，此广告意在向1995年的经典广告《Holiday is Coming》致敬。本次广告的制作汇聚了三家顶尖的人工智能工作室——Secret Level、Silverside AI及Wild Card，它们携手合作，运用了四种各具特色的生成式人工智能模型来共同完成这一创意作品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_7f42e7eb11984b43af602c1d0ee5c1d9@5131460_oswg327316oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管可口可乐广告的制作流程展现了高度的技术创新性，然而，它也引发了广泛的争议。此广告中的所有视觉元素、人物形象及叙事结构均完全由人工智能（AI）技术生成，旨在利用技术手段复刻经典广告中的情感共鸣与氛围，并借此传达品牌所倡导的“真正的魔法”（Magic de verdad）理念。</p>
  <p>然而，可口可乐的这一创新尝试并未收获预期成效，反而招致了社会各界的广泛争议。众多用户纷纷表示，该视频“缺乏生命力”、“缺失灵魂”、“毫无实质创意可言”、“令人毛骨悚然，宛如恐怖电影场景”，以及“充斥着不切实际的乌托邦幻想”。更有甚者，利用可口可乐在AI营销中所沿用的流行标语“真正的魔力”，进行讽刺性的反驳与批评。</p>
  <p>分析人士指出，“圣诞节是家人朋友欢聚一堂、共享温馨时光的重要时刻，这构成了圣诞季节的核心意义。然而，将AI技术融入其中，不仅显得不合时宜，未能贴合节日氛围，而且在某种程度上，也偏离了可口可乐品牌在人们心中所承载的独特价值与情感寄托。”</p>
  <h2><strong>可口可乐究竟干了什么？</strong></h2>
  <p>11月12日，可口可乐公司在各大媒体平台上正式发布了其最新一期的“节日即将来临”广告宣传。自1995年首次推出以来，这一系列以圣诞节为主题的广告，一直以其独特的创意和温馨的叙事方式，深受消费者喜爱。广告中，一幅幅白雪覆盖的冬日景象生动地呈现在观众眼前，人们在这银装素裹的世界中，满怀喜悦地迎接节日的灯光与欢乐。尤为引人注目的，是一辆满载着冰镇汽水的大卡车缓缓驶入城镇，它不仅带来了清凉与畅快，更象征着节日的喜悦与温馨，深深触动了每一位观众的心弦。</p>
  <p>然而，值得注意的是，本年度可口可乐的部分广告作品乃采用生成式人工智能技术精心打造而成。</p>
  <p>比如，一则时长为30秒的广告精彩呈现了由人工智能生成的北极熊、鹿以及其他动物在皑皑雪地中欢腾奔跑的场景，与此同时，计算机所创造的卡车、松树、桥梁乃至热气球均被点缀上了璀璨的圣诞灯光。在这则广告中，无论是年长的男士、女士，还是稚嫩的儿童，他们的脸上均洋溢着温暖的微笑，然而，这些形象并非由真人扮演，而是精心设计的数字形象。</p>
  <p>第二个广告以动物为主题，构想了一个奇异的场景，在这个场景中，北极熊、家猫、猫头鹰与猴子竟能在同一气候条件下和谐共存。</p>
  <p>除了投放商业广告之外，可口可乐还隆重推出了一款名为“CreateRealMagic”的互动式网络平台，该平台赋予了用户以人工智能为工具，重新构想并创作可口可乐一系列标志性节日图像与角色的独特体验。</p>
  <p>该网站首次创建于3月，其功能丰富多样，允许用户制作个性化的数字贺卡。这些贺卡不仅支持下载，还能够通过电子邮件发送给亲朋好友，或直接发布至社交媒体平台。此外，用户还可以选择将其保存在网站的在线图库中，并自由浏览其他由人工智能生成的精美图像。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_db739ac5116544f69ed4bbcf0b45a9d8@5131460_oswg536978oswg956oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，此番可口可乐在迎接假日季之际，广告大量采用AI内容却遭遇了意外，招致了广泛的批评。</p>
  <p>在X平台上，一名用户深感忧虑地写道：“可口可乐利用人工智能制作广告的做法令我深感不安。艺术似乎正面临消亡的危机。”该用户进一步指出：“演员被取代，摄像师被取代，司机被取代，设计师也被取代。这样的作品缺乏灵魂。”</p>
  <p>一位网友表示：“这些圣诞节广告毫无生气，说明AI根本不知道圣诞节的气氛是怎样的，也不知道如何重现人们在圣诞节所感受到的那种快乐。”</p>
  <p>另一位网友表示：“AI生成的节日气氛不那么浓，更多的是让人有点毛骨悚然。”</p>
  <p>这并非可口可乐首次在其广告创作中运用生成式人工智能技术。早在2023年，该公司便推出了名为“杰作”的广告短片，该短片时长接近两分钟，巧妙地将博物馆内的画作与一瓶不断变幻形态的苏打水相结合，使其在画框间的艺术品中穿梭跳跃。</p>
  <p>值得注意的是，尽管可口可乐并非广告界中唯一采用生成式人工智能技术的品牌，但它或许成为了第一家因AI广告而翻车的公司。</p>
  <h2><strong>为什么引发巨大争议？</strong></h2>
  <p>可口可乐广告发布之后，社交媒体平台上迅速涌现了众多负面评价，公众对于该广告的反应呈现出高度一致且强烈的批评态势。这一局面究竟何以形成？</p>
  <p>可口可乐广告普遍遭受批评，被指摘为“缺乏灵魂”，在人性化和真实情感表达上存在显著缺失。由AI技术创造的角色被批评为“仅能展现微笑，却未能传达深层次的情感”，致使观众难以与该广告建立情感上的共鸣。众多评论强调，圣诞节广告的核心要义在于传递温暖与团聚的情感，而AI所生成的内容显得过于机械与冷漠，未能充分展现这一核心价值。</p>
  <p>此外，广告中通过AI技术生成的人物表情显得刻板且缺乏生动，动作亦呈现僵硬之态，从而引发了观众的“恐怖谷效应”。部分观众将广告中的角色比喻为“仿佛会移动的标本”，甚至直言“令人感到毛骨悚然”。这种强烈的不适感进一步加剧了公众对该广告的负面观感。</p>
  <p>可口可乐品牌长期以“温暖”与“人情味”作为其核心价值的基石，然而此次广告却备受指责，被批评为“冷酷无情，仅余商业气息”。该广告的失利非但没有巩固和强化品牌形象，反而引发了公众对品牌价值观的深刻质疑。部分评论甚至尖锐地讽刺其为“最缺乏生气的圣诞节广告”，与可口可乐历来所倡导的温馨形象形成了鲜明的对比与反差。</p>
  <p>负面的舆论情绪在社交媒体平台上迅速蔓延，诸如“玷污了圣诞节！”、“观后令人毛骨悚然”等评论成为了公众热议的焦点话题。这场争议不仅限于普通消费者之间，还激起了创意产业从业者与专家学者的广泛关注与深入讨论，从而进一步扩大了该事件的社会影响范围。</p>
  <p>此次事件引发了关于人工智能技术在广告创意领域应用的广泛讨论与深刻反思。部分创意行业的专业人士指出，尽管AI技术能够在一定程度上提升工作效率，但在情感表达与创意深度方面，其仍存在不容忽视的局限性。此次事件也对公众对于AI技术的接受程度产生了影响，使得一部分人开始质疑AI是否真正适合用于情感驱动型的广告创作之中。</p>
  <p>可口可乐此次推出的AI广告，不仅未能如愿实现品牌宣传的预期效果，反而激起了公众对品牌形象以及AI技术应用两方面的双重质疑。该事件的舆情走向深刻揭示了技术创新与情感表达之间存在的矛盾冲突，同时也警示品牌在探索新技术应用的过程中，必须采取更为审慎的态度，寻求创新与情感表达之间的平衡策略。</p>
  <h2><strong>圣诞节广告翻车问题大了？</strong></h2>
  <p>圣诞节作为全球最重要的节日之一，也是各大品牌展开激烈营销战役的黄金时机。可口可乐，这个拥有百年历史的饮料巨头，圣诞节的广告营销对其无疑极其重要。</p>
  <p>此前，圣诞节是饮料销售的高峰期，可口可乐通过店内推广和促销活动，吸引了大量消费者购买其产品。特别是限量版圣诞系列产品的推出，激发了消费者的购买欲望，增加了销售额。</p>
  <p>近年来，可口可乐在圣诞节的广告营销中，不断推出创意活动和互动体验，如捷克和英国的礼物瓶、西班牙的电视广告和Instagram互动等。这些活动不仅提升了品牌认知度和销售额，还通过情感连接增强了品牌忠诚度。例如，可口可乐在英国的圣诞卡车活动，通过向路人派发免费可乐，传递了品牌的温暖和祝福，也提振了可口可乐的业绩。</p>
  <p>圣诞节广告营销对可口可乐业绩提升的重要性不言而喻。通过创意活动、社交媒体营销和店内推广等策略，可口可乐不仅提升了品牌认知度和销售额，还扩大了市场占有率和增强了品牌忠诚度。</p>
  <p>然而，2024年发布的全AI生成广告《假日魔法来了》因缺乏情感共鸣和人性化表达，遭遇了广泛的负面反馈。负面舆情可能直接影响消费者的购买决策，导致品牌在关键销售季节的市场表现不佳。负面舆情的扩散可能导致消费者对品牌的信任度和忠诚度下降，从而对销售额产生负面影响。</p>
  <p>AI广告的制作成本固然相对较低，然而，广告的成功与否并不仅仅取决于其制作成本，更在于其市场接受度与品牌效应的发挥。此次广告失利事件导致广告效果远未达到预期，公众对广告的负面评价或将削弱其对于品牌提升的积极作用。诚然，AI技术在广告制作中的应用能够提升效率并降低成本，但若广告未能激起市场的积极反馈，其投资回报率将显著下滑。据行业观察，当AI广告缺乏人性化和情感表达时，难以实现传统广告所承载的品牌价值传递功能，这可能导致广告预算的无效消耗以及市场资源的错误配置。</p>
  <p>广告失败不仅会对短期销售业绩产生直接影响，更可能对品牌的长期形象构成严重损害。消费者对品牌的认知与印象，不仅基于产品的质量，还涵盖品牌在文化及情感层面的展现。此次事件或将导致可口可乐在消费者心中的情感价值有所削弱，进而影响到其在未来市场竞争中的有利地位。因此，品牌必须在后续的营销策略中，采取有力措施重新赢得消费者的信任与情感认同，以期弥补此次事件所带来的诸多负面影响。</p>
  <p>此次事件或将促使广告行业对人工智能技术的应用展开深刻的自我审视与反思。AI广告的失利，其核心问题在于内容质量的不足与情感表达的缺失，而非技术本身存在缺陷。这一事实预示着，未来广告行业或将更加聚焦于技术与创意的深度融合，力求避免单纯依赖技术手段而忽视创意内容的倾向。</p>
  <p>根据相关数据，AI广告在市场接受度方面展现出了明显的分化态势。尽管有部分广告主认为AI技术能够有效提升品牌的曝光率，然而可口可乐事件却警示我们，若技术的应用无法满足消费者的情感需求，反而可能致使品牌形象遭受损害。因此，广告行业亟需探索更为人性化的AI应用模式，力求在技术创新与满足消费者需求之间找到平衡点，实现双赢的局面。</p>
  <p>本文来自“BT财经”，作者：元方，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052893902705030</id>
            <title>高中生用 AI 完成作业遭严惩，家长不服上诉，法院一锤定音：学校无错</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052893902705030</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052893902705030</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 09:35:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 学生, AI, 作弊, 法院裁决  
<br><br>  
总结: 一名高中生因使用生成式AI完成作业而被学校处罚，家长对此不满并提起诉讼，要求恢复成绩。法院审理后支持学校的决定，认为学校在认定学生作弊时进行了详细调查，并强调学术诚信的重要性。尽管学生手册未明确禁止使用AI，但学校曾多次提醒学生不得未经许可使用AI。裁决引发了关于AI在教育中应用的广泛讨论，部分人认为学校的做法维护了学术公正，而另一些人则认为处罚过于严厉，缺乏灵活性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一起关于学生使用生成式 AI 完成作业而引发纠纷的案件，近日引起了广泛关注：一名高中生因借助 AI 完成作业而被学校处罚，其父母对此不满并提起诉讼，要求学校提升孩子的成绩。</p>
  <p>而经过联邦法官的审理，上周最终裁定：学校在该事件中的做法并没有问题——也就是说，法院支持学校对学生使用 AI 作弊的行为进行处罚。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_e6a778f2a69e4846acdc787d34ab99e0@5091053_oswg97165oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01 AI 作弊的真相？</strong></h2>
  <p>据报道，该案的主角是一名就读于美国马萨诸塞州 Hingham 高中的学生 RNH（化名）。2023 年 12 月，RNH 与其同学在完成 AP 美国历史项目的作业时，使用了 AI 工具 Grammarly 的生成功能来完成部分内容，但并未在作业中注明这一点。</p>
  <p>对此，学校方面指出虽然他们允许学生用 AI 来制定研究课题和搜索资料来源，但 RNH 和其同学却未经选择地直接复制了 AI 生成的文本，包括引用不存在的书籍，并通过以下证据将其行为认定为作弊：</p>
  <p>（1）AI 生成内容的特征：RNH 和其同学在提交的作业中引用了多本书籍，但其中一些书籍根本不存在。例如，其中一个脚注引用了一本名为《篮球梦：篮球的一个世纪》（Hoop Dreams: A Century of Basketball）的书籍，作者为罗伯特·李（Robert Lee），出版年份为 2018 年——然而，这本所谓的书籍实际上并不存在，是 AI 生成的“幻觉”内容。</p>
  <p>（2）AI 检测工具的结果：当学生通过 Turnitin.com（一个在线论文抄袭检测网站）提交他们的作业时，网站标记了部分内容为 AI 生成。此外，AP 美国历史教师苏珊·佩特里（Susan Petrie）还额外使用了“Draft Back”和“Chat Zero”这两个 AI 检测工具，结果也证实了 RNH 的作业中有大量内容是由 AI 生成的。</p>
  <p>（3）查看文档的历史记录：佩特里老师还查看了文档的修改历史，发现 RNH 在文档中仅花费了 52 分钟，而其他学生则花费了七到九小时。这表明 RNH 在完成作业时投入的时间远少于其他学生，进一步加强了学校对其作弊的怀疑。</p>
  <p>基于上述证据，学校认定 RNH 和其同学在完成 AP 美国历史作业时作弊，并对他们进行了相关惩罚，包括该作业的两个部分被判不及格，并被要求周六留校察看，而这一处罚直接导致该学生的历史课成绩从 B 降至 C+，同时也取消了其参加国家荣誉学会的选拔资格。</p>
  <h2><strong>02 家长发起诉讼：学校没有明确禁止使用 AI</strong></h2>
  <p>面对学校的处罚，RNH 的家长表示强烈不满。他们认为，学校关于学术不端的说明中并未明确规定学生不能使用 AI，因此对 RNH 的处罚缺乏明确的政策依据。</p>
  <p>为此，他们向法院提起诉讼，要求学校撤销对孩子的处罚，具体诉求如下：</p>
  <p>●&nbsp;恢复成绩：要求将 RNH 在 AP 美国历史课程中的成绩从 C+ 恢复到 B。</p>
  <p>●&nbsp;删除纪律记录：要求从 RNH 的学术记录中删除此次留校察看的记录。</p>
  <p>●&nbsp;撤销其他处罚：要求撤销禁止 RNH 参加国家荣誉学会选拔的决定。</p>
  <p>在诉讼过程中，RNH 的家长还详细阐述了学校的处罚对孩子造成的负面影响。他们提到，在此之前 RNH 一贯表现优秀、SAT 成绩也很高，并指出学校方面对他们进行了威胁、恐吓和胁迫，严重影响了 RNH 的未来和发展机会。</p>
  <p>总体而言，他们始终强调一点：学校在没有明确禁止使用 AI 的情况下，不应以作弊为由对学生进行处罚。</p>
  <h2><strong>03 法院最终裁决：支持学校的决定</strong></h2>
  <p>在审理过程中，美国地区法院马萨诸塞州分区的法官保罗·莱文森（Paul Levenson）对双方提交的证据进行了仔细审查，并最终在本月驳回了 RNH 家长的诉讼请求。</p>
  <p>莱文森法官在裁决中写道，从目前的事实来看，没有任何初步证据表明 Hingham 高中的老师在认定 RNH 使用 AI 作弊方面过于草率。相反，学校在做出决定前进行了详细的调查，包括使用多个 AI 工具来检测 RNH 提交的作业、查看文档修改记录等。</p>
  <p>此外，莱文森还提到 Hingham 高中在学术诚信方面的政策也很明确。尽管学生手册中没有具体提到 AI，但该校曾多次向学生强调了学术诚信的重要性。例如，2023 年秋季 AP 英语语言教师在开学第一周就为学生们讲授了关于学术诚信以及对使用 AI 的规定，并向学生发送了相关文件，明确指示学生未经许可不得使用 AI，也不得将大段文本复制粘贴到作业中。</p>
  <p>“学校在处理此类学术不端案件时享有广泛的自由裁量权。”莱文森指出，在本案中学校采取了合理措施来确认 RNH 的行为，并给予了适当的处罚，因此法院认为学校的行为是合法的，并拒绝了 RNH 家长提出的撤销处分记录、提高成绩等要求。</p>
  <h2><strong>04 裁决结果引起热议：支持 or 反对？</strong></h2>
  <p>意料之中，这一案件的裁决结果引发了关于 AI 在教育领域应用的广泛讨论。</p>
  <p>一方面，许多人认为学校做法十分符合学术诚信的原则，维护了教育的公平性和公正性：“如果学生可以随意使用 AI 完成作业，那学术成果的真实性和可信度将大打折扣。”</p>
  <p>但另一方面，也有部分人觉得学校的处罚过于严厉，缺乏灵活性。他们指出，随着科技的发展，AI 已经成为一种重要的工具，学生应该学会如何正确使用它来提高自己的学习效率和质量：“学校应该更多地引导学生如何合理使用 AI，而不是简单地对其进行处罚。”</p>
  <p>那么，对于这个案件你又有什么看法呢？</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>https://gizmodo.com/judge-rules-in-favor-of-school-that-gave-student-a-bad-grade-for-using-ai-2000528368</p>
  <p>https://arstechnica.com/tech-policy/2024/11/school-did-nothing-wrong-when-it-punished-student-for-using-ai-court-rules/</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3yF5n2FVQET4tSZMR95Seg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，整理：郑丽媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052935655854469</id>
            <title>AI 创业新指南：去码头整个小型核反应堆先</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052935655854469</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052935655854469</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 09:32:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 核能, 三哩岛, 人工智能, 小型模块化反应堆  
<br><br>  
总结: 1979年美国三哩岛发生核泄漏事故后，核电发展一度停滞，但该反应堆在2019年因经济原因关闭。微软与三哩岛运营商达成协议，购买未来20年的电力，以支持其负碳排放目标。随着人工智能对电力需求的激增，科技公司开始关注核能，尤其是小型模块化反应堆（SMR），以满足日益增长的能源需求。SMR因其灵活性和较短的建设周期，成为解决AI能源缺口的潜在方案。尽管SMR技术仍在开发中，但其高容量系数使其成为稳定电力供应的有力选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>比“切尔诺贝利”事故更早，1979 年的一场核泄漏事故发生在美国“三哩岛”（Three Mile Island）。机械故障加上人为失误，导致了其中一座反应堆的堆芯熔毁，一部分放射性物质外泄。此后一段时期内，世界范围内核电发展因此停滞。</p>
  <p>但没过多久，大概六年后，顶着周围居民的反对，三哩岛上那个没坏的反应堆重新启动，接着持续工作了近 34 年，直到 2019 年，因为发电成本不比更廉价的天然气而被关闭。</p>
  <p>几个月前，微软找到三哩岛核电站的运营商（Constellation），说要买下未来 20 年生产的所有电力，大约 835 兆瓦，这相当于为 80 万个家庭供电所需。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_700c640635484120b51d5d349ff4eaf2@000000_oswg1170295oswg1080oswg865_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">微软要买下三哩岛未来20年的所有电力丨纽约时报</p>
  <p>微软已经承诺到 2030 年实现“负碳”排放，但其排放量在 2020—2023 财年之间上涨了 29%。AI 发展对于电力的消耗，将迫使这些科技公司寻求稳定且清洁的能源供给——就连名字也换了，三哩岛将更名为 Crane Clean Energy Center。</p>
  <p>这一出核电重启将创造出 3400 个就业机会，一名退休员工Ken Bryan在 Facebook 上一个“三哩岛退休人员群”里看到重启消息后，觉得是个好事儿，但也有另外经历过泄漏事件的老人却隐约担心，毕竟以前发生过核泄漏。</p>
  <h2><strong>奥特曼：听我说，未来两件事最重要，“智能计算”和“能源”</strong></h2>
  <p>能源是智能计算的基础。HuggingFace训练BLOOM模型（参数1760亿），用了43.3万度电；GPT-3训练一次需要128.7度电；GPT-4则更夸张，一次训练会用去2.4亿度电。</p>
  <p>不过这还只是训练阶段，越往后走，用户在使用模型进行推理时，更会源源不断地耗电，耗电程度远远超过传统的互联网产品。根据国际能源署（IEA）数据，使用ChatGPT进行一次查询，耗电量是2.9瓦时，传统的谷歌搜索是0.3瓦时，相差10倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_a4c5cde8fe0a4f3bbf4167c3b639be2b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AI搜索时传统搜索引擎耗电量的10倍丨Giphy</p>
  <p>今年三月，《纽约客》写道，ChatGPT 每天处理约 2 亿次用户请求，因此消耗了超过 50 万千瓦时的电力——几乎是美国普通家庭一天用电量的 17000 倍。</p>
  <p>根据咨询公司 Gartner 的预计，到 2030 年，人工智能将占全球电力需求的 3.5%。这相当于目前农业和林业总消耗的能源。为了解决能源问题，各家科技公司盯上了一个说新不新的东西：核电。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_91f0da4bfc844256b1da1516bf58aeca@000000_oswg1294767oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">亚马逊的一个位于Aldie, Va.的数据中心丨Jahi Chikwendiu/The Washington Post</p>
  <p>亚马逊购买了一家核能供应商（Talen Energy）的数据中心园区，并与其核电站签订了长期购电协议。大量GPU进行并行计算时会“吞噬”巨大电力，据研究机构 Semi Analysis 估计，比如一个包含 10 万片 H100 GPU 集群理论上所需电能 150 兆瓦。集群计算又带来另一个耗电需求——散热。冷却系统的能耗一般占到数据中心总能耗的35%-50%。不过联邦能源管理委员会认为这可能会转移该区域电网的大量电力，影响到原有的供电平衡和稳定性，否决了协议。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_b4f95bc7efdf49faa5916d6079ef92f9@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">热啊丨Giphy</p>
  <p>“买电”遇阻，不如自己“建”核电站，从源头下手。</p>
  <p>大型反应堆项目的延期和成本超支大大打击了美国在此类项目上的积极性——2013年，佐治亚州Vogtle3号和4号先后启动建设，2023年3号投运，是美国 2016 年首个投入运营的新建核电机组。4号今年投运后，美国已无任何新核电站在建。</p>
  <p>重启旧的反应堆是一种快速经济的方式，就像三哩岛。另外，相比高成本、长周期建造投入的大型核电站来说，小型模块化反应堆（SMR）能更为灵活地解决 AI 能源缺口。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_4d73cbfe002d4fe99998fafedecfca95@000000_oswg95167oswg555oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">小型模块化反应堆（SMR）能更为灵活地解决 AI 能源缺口丨A.&nbsp;Vargas/IAEA</p>
  <p>光是亚马逊，就与至少三家核能公司开展 SMR 合作项目。与 Energy Northwest 合作，在华盛顿开发四座 SMRs，预计到 21 世纪 30 年代初，装机容量将达到 960 兆瓦；投资了 X-energ，支持其开发（到2040年）超过5吉瓦容量的项目；在弗吉尼亚州，与 Dominion Energy 合作，计划在现有核电站附近开发小型模块化反应堆。</p>
  <p>谷歌计划向能源公司 Kairos Power 购买其拟建的 7 个 SMRs 的电力，总容量达 500 兆瓦。</p>
  <p>OpenAI 的奥特曼自 2015 年就开始担任 Oklo 的董事长，认为 Oklo 能实现先进裂变解决方案的商业化。Oklo 产品线包括功率 15 兆瓦到 50 兆瓦不等的核电站，采用液态金属反应堆技术，将在 2027 年建造其第一个 SMR。</p>
  <h2><strong>SMR：袖珍电厂</strong></h2>
  <p>传统的大型核电站建造涉及多个关键部分，每一部分都包含复杂的设计和施工要求。核电站的建设一般包含了利用原子核裂变生产蒸汽的核岛和利用蒸汽发电的常规岛。</p>
  <p>前者包含了反应堆堆芯、冷却系统、蒸汽发生器、发电机和安全壳等组件，后者包含了涡轮机、发电机、冷却塔等一系列发电设备。除此之外还有冷却水供应、废物处理等一系列辅助子系统来确保核电站的正常运转。</p>
  <p>SMR 是指物理尺寸和功率都比传统的千兆瓦级发电厂小的核反应堆，简化了传统核电站的关键组件，分解成比标准化单元在工厂“预制”，运输到现场组装。因此具备部署灵活性强的优势。</p>
  <p>根据国际原子能机构（IAEA）发布的 2024 年 SMR 研究进展（Advances in SMR Developments 2024），当前全球有超过 68 种正处于不同开发阶段的 SMR 设计，技术路线囊括了基于传统的水冷反应堆技术和第四代反应堆技术（气冷反应堆、液态金属冷却反应堆和熔盐反应堆）。为了应对偏远地区、远洋地区的功能挑战，功率更低的微型反应堆和海基水冷 SMR 技术也在不断发展。</p>
  <p>现有的 SMR 技术通常提供的发电量在 10 到 300 兆瓦之间。相比传统的核电站而言，虽然单体发电量较低，但其设计可以通过模块化部署来实现发电量的扩展，多个 SMR 可以并联以达到几百到上千兆瓦的供电能力。此外，由于建设周期较短、前期投入相对较低，SMR 非常适合按需增设，从而满足大型数据中心的用电需求。</p>
  <p>SMR 可以结合被动冷却安全系统，不需要人工干预就可以面对意外的极端情况——不同于三哩岛的情况。但 SMR 作为较新的核反应堆技术，处于开发和测试阶段，没有得到商业性验证。美国核管理委员会前主席阿里森·麦克法兰及其合作者在 2022 年的研究中也指出，较小的反应堆也可能产生更多核废料，并降低燃料的使用效率，而且这个问题可能普遍存在于大多数 SMR 中。</p>
  <p>亚马逊云计算部门首席执行官 Matt Garman 曾表示，“一些小型模块化反应堆在 2020 年代不会解决任何问题，但在 2030 年代及以后可能会成为极好的能源。”</p>
  <p>美国核能办公室网站发表的一篇文章中指出，核能的容量系数高达 92.5%，这意味着其能在 92% 以上的时间内，以最大功率运行——对于背负了脱碳责任的科技企业来说，核能是比风能、太阳能更为稳定的电力供应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ee62800f05454960a626d094e3c97795@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AGI和气候变化，说到底，都是能源基础设施的问题丨Giphy</p>
  <p>核聚变（比核裂变产生更高的能量密度）领域也拿到了第一笔购电协议。核聚变初创公司 Helion Energy 向微软承诺，在 2028 年上线工厂，一年后则希望将发电量达到 50 兆瓦。而一兆瓦就能为多达 1000 户美国家庭供电一天。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_c9757a7701bb4395925c2c26beebfa10@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">核能的容量系数高达 92.5%丨Giphy</p>
  <p>这一次，核能产业的复苏和发展，可真得好好感谢AI，毕竟，美国能源部贷款项目的办公室主任 Jigar Shah 这么形容，“Joseph（Constellation的CEO）可是做梦都没想到能拿到微软的订单。”</p>
  <p><strong>参考文献</strong></p>
  <p>[1] https://www.nytimes.com/2024/10/30/business/energy-environment/three-mile-island-nuclear-energy.html#:~:text=down%20in%202019.-,Three%20Mile%20Island%2C%20Notorious%20in%20Nuclear%20Power's%20Past%2C%20May%20Herald,to%20meet%20rising%20electricity%20demand.</p>
  <p>[2]&nbsp;https://www.newyorker.com/news/daily-comment/the-obscene-energy-demands-of-ai</p>
  <p>[3]&nbsp;https://www.ft.com/content/ed602e09-6c40-4979-aff9-7453ee28406a</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652288950&amp;idx=1&amp;sn=5df3ad1633ee7e7115278dbd467a32af&amp;chksm=5c27e7f04c82c5499b3477e7d0e88ae7a7070825736362c7d622e38c5a9aa289170a6526a439&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“果壳”（ID：Guokr42）</a>，作者：普拉斯G，编辑：沈知涵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052962307264899</id>
            <title>华为Mate 70刚刚发布，没有预装原生鸿蒙</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052962307264899</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052962307264899</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 09:28:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, Mate 70系列, 新品发布, 影像技术  
<br><br>  
总结: 华为于11月26日在深圳举行Mate品牌盛典，发布了Mate 70系列及其他新品。Mate 70系列包括标准版、Pro版、Pro+版和非凡大师版，价格从5499元到12999元不等，且在友商涨价的背景下保持了原价。新机采用高亮钛玄武机身和第二代昆仑玻璃，具备更强的耐摔能力和防水防尘性能。影像方面，Mate 70系列首发红枫原色影像，提升了色彩还原准确度。Mate 70 Pro和Pro+搭载强大的摄像头组合，支持多种新技术。余承东强调Mate系列的创新和独特性，表示“靠抄袭是没有未来的”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月26日下午，华为在深圳国际会展中心，举行Mate品牌盛典。</p>
  <p>带来了Mate 70系列、Mate X6系列、非凡大师智能手表、MatePad Pro 13.2平板、WATCH D2智能手表等新品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_00026d63798242a090d6634c4ec67ee0@5091053_oswg88727oswg1080oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现场座无虚席，甚至有人在场馆外面，问有没有多余的票。</p>
  <p><strong>有趣的是，其他手机品牌发布会，现场粉丝基本是年轻人，华为这边很多是中年大叔。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_6f1d144a59fa4b2b92f91ed6f64ab151@5091053_oswg119547oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在现场乐队演出结束后，余承东便上台开始介绍华为Mate 70系列，共四款机型。</p>
  <p><strong>标准版：</strong></p>
  <p>12GB+256GB，售价5499元</p>
  <p>12GB+512GB，售价5999元</p>
  <p>12GB+1TB，售价6999元</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_03b6510cde654bad9ad3b75c8ce850ea@5091053_oswg57303oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Pro版：</strong></p>
  <p>12GB+256GB，售价6499元</p>
  <p>12GB+512GB，售价6999元</p>
  <p>12GB+1TB，售价7999元</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_8aa77e567b4647d1b79da1bd9caa977f@5091053_oswg59990oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Pro+版：</strong></p>
  <p>16GB+512GB，售价8499元</p>
  <p>16GB+1TB，售价9499元</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_5018948f4ac149789822e24412ad81ec@5091053_oswg66813oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>非凡大师版：</strong></p>
  <p>16GB+512GB，售价11999元</p>
  <p>16GB+1TB，售价12999元</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_0ef3a3b25f3c407284a39c95d2f49083@5091053_oswg71993oswg1080oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>在今年友商旗舰纷纷涨价的大背景下，Mate 70系列没涨价，可以说相当良心。</strong></p>
  <p>新机将于11月26日18点08分开售，大伙儿赶紧去填好收货地址。</p>
  <p>和此前爆料的信息一致，Mate 70标准版，采用6.7英寸OLED直屏，支持人脸解锁和侧边指纹。</p>
  <p>Mate 70 Pro、Pro+，则搭载6.9英寸OLED微曲屏，支持3D人脸解锁和侧边指纹。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_7a39af27f968456cb177f170bb55fb43@5091053_oswg46075oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>全系采用第二代昆仑玻璃，整机耐摔能力，相较普通玻璃提升20倍。</p>
  <p>业界首发高亮钛玄武机身，后盖采用锦纤材质，相比上一代更耐磨、耐摔等，<strong>支持IP68、IP69级防尘防水。</strong></p>
  <p>Mate 70、70 Pro，提供曜石黑、雪域白、云杉绿和风信紫四种配色。</p>
  <p>Mate 70 Pro+，则有金丝银锦、飞天青、羽衣白、墨韵黑四种配色，灵感分别源自丝绸云锦、飞天舞蹈、唐代《霓裳羽衣曲》、泼墨山水画，寓意着不同文化之间的共生交融。</p>
  <p>有趣的是，在介绍这部分时，<strong>余承东表示：靠抄袭是没有未来的，Mate一直被模仿，从未被超越，能超越Mate的只有Mate。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_674f2c6c12ed4a4fbbcfca8cc58cf93b@5091053_oswg48112oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>影像方面，Mate 70系列首发红枫原色影像，150万多光谱通道，色彩还原准确度提升120%。漫天烟花的夜空、秋色枫叶、华彩云锦，都能完美还原真实色彩。</p>
  <p><strong>具体规格上，Mate 70 Pro、Pro+搭载后置50MP超聚光主摄+40MP超广角+48MP潜望长焦+1.6MP红枫原色镜头。</strong></p>
  <p>Mate 70 Pro主摄采用RGGB，Mate 70 Pro+主摄则是RYYB。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_7de3e59c319c4c8b89d3f56a085766c5@5091053_oswg25722oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_c8463102f17f4167b80d9ea486449333@5091053_oswg32951oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_1309201bc4544364ab162da57de4211f@5091053_oswg54607oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>通信方面，Mate 70系列采用第二代灵犀通信。</p>
  <p>在演唱会发图、高铁视频通话、地铁刷视频、地库扫码等场景下，用网体验进一步提升，出电梯连网1秒回网。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_562eabc3c6ec4aa99258b51123eeff1d@5091053_oswg42382oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>全球首发卫星寻呼，一次连星，时刻在线。</strong>该技术支持120°超广对星角度、9秒超快连星、0.7秒超低时延。</p>
  <p>首发背部智能多天线，5G峰值速率比前代提升68％，还是华为首款Wi-Fi 7手机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ea068200ec894e7e8e8d86caf6df08a8@5091053_oswg60625oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Mate 70 Pro、Pro+拥有<strong>5700mAh电池，支持100W有线快充+80W无线快充。</strong></p>
  <p>得益于原生鸿蒙和全新硬件，<strong>Mate 70系列整机性能相比前代提升40%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_8e4bfae953fb42dd85e579af32dac5a4@5091053_oswg107665oswg1080oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后，余承东也介绍了一下Mate 70 RS非凡大师，新机共有皓白、瑞红、玄黑三种色彩选择。</p>
  <p>后盖为陶瓷材质，同时融合现代工艺，赋予陶瓷背板凹凸有致的变化。将手机打造成融合艺术品味的经典作品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ebcb9d1f3c42422d920d9ddd1c486e66@5091053_oswg60899oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>需要注意的是，<strong>Mate 70系列并非出厂自带鸿蒙NEXT系统</strong>，华为将选择权给了用户，可以继续用带有安卓血统的鸿蒙4.3，也能选择升级原生鸿蒙。</p>
  <p>余承东预计，两三个月后原生鸿蒙更流畅更强大。明年的新机，出厂全部自带原生鸿蒙。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_e4278b46330741ffaf7b5dad59cf7a6c@5091053_oswg95215oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在看的各位，抢到了Mate 70系列的话，会选择升级系统吗？</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wSLLhbx7JxTYAVUIavjw_Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技每日推送”</a>，作者：周伟鹏，编辑：汤安迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052901872254722</id>
            <title>上汽、本田纷纷“画饼”，固态电池将在2026年商业化？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052901872254722</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052901872254722</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 09:25:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 固态电池, 车企, 量产, 新能源  
<br><br>  
总结: 车企纷纷关注固态电池的发展，预计在2026年实现量产。固态电池具有高能量密度和稳定性，能够改善电动车的续航和充电体验。尽管目前固态电池技术仍处于实验阶段，存在成本和适配性等挑战，但车企的研发投入力度不断加大。国内外多家车企均有固态电池的量产计划，市场前景广阔。固态电池的成功落地可能会对增程式混动车型产生影响，但两者可能会共存。整体来看，固态电池的商业化进程预计在2030年前后实现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>临近年底，车企们开始喜欢公布未来几年的新车和技术规划，说好听点就是“描绘未来”，说难听点就是“画饼”。</p>
  <p>曾在今年4月份成为热门话题的固态电池，于近日再次被提及。根据最新消息，上汽集团在回复投资者提问时表示，全新一代固态电池计划于2026年实现量产，其能量密度超过400Wh/kg，远超于主流的三元锂电池。除此之外，本田也在近期公开了自研固态电池生产线，确认了走全固态电池的技术路线，并计划在2030年之前将其量产上车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_9faa1ab82e144bcabf36d526dfb45091@5687509_oswg961765oswg1000oswg749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：本田中国</p>
  <p>为了提高续航里程，大部分车企的普遍做法是增加电池容量，也有像小鹏汽车这样的车企，想办法提高续航的扎实度。不过，液态电池本身存在自放电现象，再加上易受环境温度影响，导致纯电动车的用车痛点依然存在。<strong>正因为此，越来越多车企将目光标准了固态电池，除了上汽之外，奔驰、丰田等主流车企都表示，固态电池能量密度够高，而且电解质更稳定，可适配更高功率快充技术，用车体验会更好。</strong></p>
  <p>可能在很多人看来，车企提固态电池不过是在“画饼”，但如果固态电池能够尽早落地，纯电动车市很有可能会迎来改革。</p>
  <h2><strong>车企纷纷谋局固态电池</strong></h2>
  <p>今年年初，中国科学院院士欧阳明高表示，“全固态电池预计会在2030年左右产业化。”然而网络上有观点提出，这个时间或许有些保守。日前，汽车博主“YYP颜宇鹏”与国内一家顶级车企高层交流得知，<strong>国内电池企业在固态电池取得的技术进展要快，可能要在2年左右就要大范围投入应用。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_0f4ec620ab7647c7a8dbb7175050e6fc@5687509_oswg38719oswg794oswg247_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">截图：微博@YYP颜宇鹏</p>
  <p>既然这位博主所说的信息仅仅是与车企高层交流所得，信息准确性不会特别高，但可以肯定，车企对固态电池的态度可不是我们想象中的那么“不在意”。</p>
  <p>就以在新能源领域发展比较迅猛的国产品牌来说，除了上汽集团，长安、东风、广汽集团、奇瑞、比亚迪都有在2026年发布全固态电池的规划。电池企业方面，欣旺达和鹏辉能源也计划在2026年实现全固态电池的量产，宁德时代和中创新航则计划在2027年将固态电池小批量装车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_6c4a2d65a76042dc993dfd04517f4840@5687509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：宁德时代</p>
  <p>再看亟需依靠新技术弯道超车的海外品牌，在固态电池方面的投入并不比国产品牌少。丰田已经承诺在2027年—2028年投入大规模生产；日产在今年4月份计划在明年3月份起试生产固态电池，将在2028年实现100MWh的月产能；大众在明年建立固态电池生产线，有望在2027年实现量产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_d68d1dc6e6a54fe2ae1a07cf18d04bb9@5687509_oswg241837oswg1257oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：广汽集团</p>
  <p>从各家品牌的发展进度来看，固态电池最快在2026年就能量产上车，但算上市场和消费者的适应时间，固态电池车不太可能在2026年大范围投入使用，更有可能在2028年—2030年这一时间范围内。</p>
  <p><strong>只要持续设法攻克固态电池的技术性难题，车企要在规定时间内推出固态电池车型是完全有可能的，但电车通认为，固态电池的发展可能不会如此按部就班，车企们为了抢占新能源时代的第一波红利，很有可能加快将固态电池量产上车的节奏。</strong></p>
  <p>电车通了解到，当下在一些关键技术点上已经取得了较大进展，比如华为公布的硫化物固态电池专利，能够在10分钟内充满电，续航里程可达1000公里；与上汽集团深度合作的清陶新能源，已经研发出半固态电池，而且表明在明年推动固态电池“10万辆级”量产落地；与长安汽车合作的太蓝新能源，发布了无隔膜固态电池技术，采用极片复合固态电解质层来替代隔膜的传统功能，进一步提高电池的安全等级。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_a158efa7245c4b248de16a89d3e271a8@5687509_oswg424156oswg1467oswg869_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：智己汽车官网</p>
  <p>至于生产线，辉能科技在今年就已经投产了全球首条固态电池生产线，预计明年启动研发并小规模生产。</p>
  <p><strong>话说回来，国内市场的新能源渗透率已经超过50%，新能源车成为更多消费者的购车选项，固态电池毕竟是一个综合实力远超液态锂电池的产品，哪家车企率先完成技术落地，谁就有可能改变市场格局。</strong></p>
  <p>当然，要想将固态电池量产上车，车企需要解决的问题并不少，比如导电性、制造工艺和装备、生产成本、稳定性等多方面，但考虑到车企在这方面的投入力度，后续研发固态电池的速度只快不慢。</p>
  <h2><strong>固态电池会杀死增程式汽车吗？</strong></h2>
  <p>电车通在查看关于固态电池的相关信息时，有一位网友提出很有意思的提问：<strong>“当固态电池大规模投入量产之后，对当下最畅销的增程车会不会是一个沉重打击？”</strong></p>
  <p>增程混动车型确实逐步成为新能源市场的新宠，虽说增程式混动曾被嘲讽“没啥技术”，但看似“没啥技术含量”的增程式混动技术，实际上解决了续航里程焦虑的问题，同时还保证了整车动力输出时的“纯电质感”。因此，理想、问界、长安等品牌旗下的车型，依靠增程式混合动力系统获得了不少拥趸。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_0b713e09ab894e3bab7147c47edf6f1e@5687509_oswg279840oswg1362oswg817_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：鸿蒙智行</p>
  <p>固态电池，本就具备高安全性、长续航、快充等方面的优势，可以弥补当下液态纯电动车型的短板，所以持续发展下去，是不是就没有发展增程式混动车型的必要？</p>
  <p><strong>假设固态电池现阶段的技术难题已经被解决，充电放电体验足够优秀，而且还能将其下放到20万级别的产品中，在这样的前提条件下，电车通认为固态电池车型确实有可能会影响到增程式混动车型的市场销量，但是两者更有可能存在共存状态，而且大概率会研发出搭载固态电池的增程式混动车。</strong></p>
  <p>电车通曾试驾过不少大体量的增程车型，发现它们都有不少共通点，在馈电状态下整车的动力性能以及静谧性，与非馈电状态有着些许区别。当然这些都还可以忍受，相对不能忍受的一点是增程车在馈电初期为了尽快给电池充电，馈电状态下初期会出现油耗的明显上涨，甚至与燃油车的差距并不大。</p>
  <p>前面提到，固态电池具备充放电功率、能量密度高的特点，能够提供更大的纯电续航里程以及快速充电能力，可以弥补增程车型的不足，如果增程车与固态电池相匹配，这个问题完全有可能得到解决，即便只能做到在很大程度上降低能量的消耗，这样的硬件搭配也有存在的必要。</p>
  <h2><strong>固态电池量产，依然需假以时日</strong></h2>
  <p>固态电池的综合实力肯定远高于液态电池，否则车企就没有投入研发的必要性，但我们需要承认的是，固态电池技术目前仍处于实验室阶段，性能稳定性、与现阶段补能设施的适配度尚未得到保证，这些都将是固态电池能否落地的绊脚石。</p>
  <p><strong>研发出来已经是一大难题，与此同时固态电池在研发过程中消耗了大量成本，初期量产的固态电池大概率会非常昂贵，如何把固态电池的成本降下来，也是车企需要迈过去的重要一关，毕竟这是固态电池能否大规模量产的前提条件。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_daa3cea5b6934478a9c6b319bb246082@5687509_oswg3382458oswg4096oswg3072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：电车通摄制</p>
  <p>电车通认为，固态电池有可能会在2026年就能够量产上车，但要说降低成本，就需要时间和企业体系的力量，而这就可能花费车企数年的时间。综上所述，2年后固态电池商业化的可能性很高，但真正实现大规模投入，可能还要等4—5年的时间，2030年左右这个时间点确实比较合理。</p>
  <p>本文来自“电车通”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3052905366846977</id>
            <title>手机影像狂卷长焦，倍数越来越高，消费者真需要吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3052905366846977</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3052905366846977</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 09:23:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <潜望式长焦镜头, ISOCELL ALoP, 手机影像, 技术创新>
<br>
<br>
总结: 2024年，潜望式长焦镜头成为旗舰手机的标配，但技术发展遇到瓶颈。三星提出ISOCELL ALoP相机模块设计，通过改变镜头排列方式，缩短模块长度并提高图像亮度。这项技术可能推动潜望式长焦镜头进入新发展阶段。尽管长焦倍数不断提高，但用户实际需求可能并不需要过高的变焦能力。手机影像的升级不仅依赖于摄像头的堆料，还需关注电池、屏幕等其他因素的综合提升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>2024年，潜望式长焦镜头成了旗舰机型的标配，这让手机的部分影像能力与相机接近。</strong>不过，单就潜望式长焦镜头来说，它的技术发展似乎也已撞到天花板。如何突破潜望式长焦镜头的瓶颈？三星有了新的想法。</p>
  <p>近日，三星的ISOCELL技术团队提出了ISOCELL ALoP（全透镜棱镜）相机模块设计，创新地将镜头阵列移至潜望镜棱镜的顶部，相机模块的长度也因此缩短 22%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_5f9756c2c6ee41119fe8a9fb4b3fcec0@1547419282_oswg627658oswg1172oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：微博网友）</p>
  <h2>模组变小，影像实力变强？</h2>
  <p>2019年，OPPO和华为先后发布了OPPO Reno 10倍变焦版以及华为P 30 Pro，这两款机型的发布也预示着潜望式长焦技术从此成为手机影像发展的里程碑之一。然而五年过去了，潜望式长焦似乎并没有我们想象中那样进步明显。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_743aa7017c794e1bb44e9f6fed75a51c@1547419282_oswg804416oswg1706oswg1274_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：OPPO官方）</p>
  <p>而此次三星提出的ISOCELL ALoP相机模块设计或许就能让停滞许久的潜望式长焦进入新的发展阶段。</p>
  <p>根据相关爆料显示，它最大的改进点是改变了镜头的排列方式，以往主流的潜望式长焦镜头，都是将镜片垂直于机身，这样的好处是能够容纳更多的镜片，让光线能够经过多次反射达到最好的拍摄效果；但缺点也尤为明显，更多的镜片会让整个模组的体积大幅增加，让手机变得又厚又重。</p>
  <p>早期搭载潜望式长焦镜头的手机便是如此，为了拥有5倍光学变焦甚至10倍光学变焦的能力，让手机活生生变成了一块板砖。<strong>以小米10至尊纪念版为例，它的机身厚度来到了9.45mm，重量超过220g，别说单手握持了，就算是放裤兜里都嫌坠得慌。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_85934de3ed9a420b8586436e270780f0@1547419282_oswg2970710oswg2420oswg1504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：小米官方）</p>
  <p><strong>当然，手机厂商们也不是吃软饭的，在这几年的时间里也诞生了不少基于潜望式长焦镜头升级而来的新技术。</strong>最典型的莫过于iPhone 15 Pro Max上的四反射式棱镜设计，它剑走偏锋，用反射式的原理大大缩小了潜望式模组所需要的体积。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_77a51ca1424c49f88de6641319b1b1e9@1547419282_oswg1225587oswg2048oswg1366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p>
  <p>为了提升它的效果，苹果甚至不惜花费了不少人力和物力去减少光线在反射中的损耗和其他干扰。可惜理想是丰满的，苹果在高素质长焦镜头和位移式防抖中毅然决然地选择了后者，（对于长焦镜头来说，防抖性能的重要性远高于画质）从而导致长焦镜头的传感器尺寸远不如国产厂商们的大底长焦传感器，最终的效果也只能用比较糟糕来形容。</p>
  <p><strong>可以说搭载这项新技术的iPhone 15 Pro Max的设计理念是好的，但依旧无法做到鱼和熊掌兼得。</strong></p>
  <p>因此，到了2024年，手机厂商们依旧使用的是基于2019年发布的潜望式长焦结构，虽说在体积方面几乎无法做到缩减，但为了极致的画质表现，厂商们也只能选择妥协。</p>
  <p>那么三星在哪一方面做了改进呢？<strong>其实原理并不复杂，通过ALoP技术能够将镜头水平放置在棱镜上，与手机机身平行，这种布局能够在不增加相机模块高度的情况下，增大镜头直径，从而提高图像亮度。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_c071051e26914a6ca374819858f74e74@1547419282_oswg608006oswg1172oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：微博网友）</p>
  <p>换句话说就是，能让原本又长又厚的潜望式模组变小，既能减少其占用的体积，也能凭此获得更加恐怖的「望远」能力。</p>
  <p>另外有业内人士透露，这项技术最快能够在明年初发布的Galaxy S25系列上亮相，倘若消息属实，可以预见明年的影像旗舰们又要在长焦方面卷得飞起了。</p>
  <p>但高像素和ALoP模组真的能兼得吗？这里小雷还是想打个问号，毕竟在新设计和两亿像素的宣传之间，相信绝大多数消费者会选择高像素。</p>
  <h2>长焦倍数越来越高，用户真需要吗？</h2>
  <p>不知道有没有读者发现，早期搭载潜望式长焦镜头的手机，基本都会宣传自己支持5倍光变、10倍光变、120倍数码变焦等等，确实也唬住了不少消费者（包括小雷）。但实际体验下来，长焦镜头过长的原生焦距体验反而拖后腿。</p>
  <p>如今手机的主摄焦段都集中在23mm-26mm之间，严格意义上来说这是一个广角焦距，广角对于大多数消费者来说上手门槛是非常高的，哪怕是一些专业摄影师也不敢打包票自己能完美驾驭这个焦段。</p>
  <p><strong>所以50mm、90mm以及120mm这类能够提供更灵活构图以及压缩景深的焦段就成了广大消费者的心头所好，甚至可以说一枚好的长焦镜头能给用户带来绝大的成就感，更容易感受到摄影所带来的快乐。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_805d1d7bfb744c239c895fc7ec8c65cc@1547419282_oswg3419642oswg4096oswg3072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p>
  <p>但仔细想想，如果长焦镜头的原生倍数设计为5倍甚至6倍的话，焦距就会被突然拉伸到120-144mm，焦距过长会大大限制起使用场景，除了拍演唱会、拍拍远处的山峰外，你很难再找到一个适合用5倍长焦镜头的场景。</p>
  <p>而且绝大多数手机只会配备超广角、广角（主摄）以及超长焦镜头三颗传感器，这会导致手机从2.1倍到4.9倍之间的焦段是完全缺失的。<strong>在没有独立镜头的情况下，手机只能通过裁切主摄的方式来实现数码变焦，但数码变焦的画质表现非常糟糕，在使用时会有极强的割裂感。</strong></p>
  <p>也因此，近两年手机厂商，尤其是国产厂商们集体从5倍甚至10倍「倒退」回了3-3.7倍，换算过来就是72-90mm上下，这个焦段可以说是一个万金油焦段，不管你是拍山拍海还是拍人拍美食，都能给你提供不错的构图思路。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_d719ed63518e46b283ec8525d8cbd9cd@1547419282_oswg964855oswg4096oswg3512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p>
  <p>那么假如，三星所推出的这项ALoP模组真的成为了市场趋势的话，厂商们会不会因为体积变小了，又开始整以前那套高倍率的宣传方式了呢？<strong>毕竟消费者是数字敏感人群，你跟他介绍这项新技术有哪些画质上的提升，他可能毫不在意，但如果你跟他说搭载了这项新技术的手机能够放大100倍甚至200倍的话，消费者很有可能就会因此下单。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_9daa00d6eb8f4f149dae5df3c693c6c9@1547419282_oswg3821241oswg2364oswg1684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：小米官方）</p>
  <p><strong>三星推出的这项新技术对手机影像发展来说绝对是好事，但如果因此让手机厂商们重走之前的老路的话，那就有些本末倒置了。</strong></p>
  <h2>手机影像的升级，不能只靠摄像头堆料</h2>
  <p>说实在的，现阶段手机厂商宣传影像的点似乎有些跑偏，以至于绝大多数在讨论手机影像时都只会去关注它的硬件配置和算法，实际上它与处理器、屏幕、电池都有着不可分割的关系。</p>
  <p>就例如电池方面，如今拍照和录像不但需要多颗摄像头长期处于工作状态，还需要调用处理器进行实时运算，如果电池容量不大的话，可能消费者还没拍够，手机就没电了，也会因此错过很多值得纪念的场景。<strong>所以作为影像旗舰，不但要拍得好，而且还能给用户想拍就拍的信心，不会被续航、发热等因素所制约。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_1de33a3356e24f93b2f66851b6402433@1547419282_oswg1376371oswg2478oswg1268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：OPPO官方）</p>
  <p>好在最近的手机在电池方面都取得了突破，旗舰手机们的电量基本都来到了6000mAh上下，搭配功耗更低的处理器，确实能给用户更多的时间去拍照、去录像、去娱乐。但这还远远不够，小雷期待电池方面能够有更大的升级。</p>
  <p>再比如屏幕方面，这也是近些年手机厂商一直在宣传的重点之一，不管是手机也好还是相机也罢，哪怕你拍得再好，放在一块显示效果极差的屏幕上，效果也会大打折扣。<strong>一块好的屏幕能够提供更真实、细腻的图像显示，帮助用户更好地进行构图和对焦，也能帮助用户在后期处理时去更准确地调整色彩。</strong></p>
  <p>但现阶段谁敢说自己的屏幕色彩还原做得最好，最还原？小雷相信绝大多数手机厂商都不敢打包票，或许也要等到屏幕芯片、影像芯片等硬件的彻底成熟之后，手机影像才能真正来到新的巅峰。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_a30cafaf94e740f680486324137f3549@1547419282_oswg4302265oswg2018oswg1504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p>
  <p><strong>不得不说，手机影像的发展已经超出了我们对于手机影像的看法，它的出现已经证实了「并不是专业的相机才能拍出好照片」，而是一台每天都带在身上，随时掏出来记录下生活的摄影器材。</strong></p>
  <p>那么，你会期待越来越专业化的影像旗舰手机吗？</p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>