<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064412345623943</id>
            <title>算法与用户：地主与农奴</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064412345623943</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064412345623943</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 13:45:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 信息茧房, 算法, 用户自主权, 认知影响  
<br><br>  
总结: 本文讨论了“信息茧房”这一概念，指出平台算法通过用户的历史行为推送个性化内容，导致用户在信息获取上形成封闭的环境。算法的进化使得用户在不知不觉中被限制在特定的信息圈中，影响其认知和判断能力。作者引用了“地主与农奴”的比喻，强调用户在算法统治下失去了自主权，成为数字农奴。最后，文章呼吁用户应主动选择信息，而非被动接受算法的推荐。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前不久，中央网信办等四部门联合发布《关于开展“清朗·网络平台算法典型问题治理”专项行动的通知》，核心问题就是构建“信息茧房”防范机制，提升推送内容多样性丰富性。</p>
  <p>“信息茧房”是哈佛大学凯斯·R·桑斯坦（Cass R. Sunstein）教授在其《信息乌托邦》一书中提出的概念：它是一个温暖、友好的地方，因为这里都是自己喜欢看到和听到的东西，对于观点话题的讨论也不过是自己的回声。</p>
  <p>也就是说，平台算法利用用户的点击、浏览和搜索历史，为用户分配其中一部分信息，再减少、忽略用户对其它信息的接触，构建出一个信息封闭的“黑箱子”：</p>
  <p><strong>你看到的，就是算法想让你看到的；你的想法，也是算法潜移默化影响你的。</strong></p>
  <p>那么，在这个“黑箱子”里，你害怕吗？</p>
  <h2><strong>1 算法也是不断进化的</strong></h2>
  <p>在互联网信息大爆炸的时代，知识已经变成俯仰可拾的信息流。</p>
  <p>用户的难题不再是“在哪去学习知识”，而是升级为“如何判断知识的真假”，这也给了算法的施展空间。</p>
  <p>信息茧房形成的“回音室效应”，哪怕你有再小众的爱好、再离谱的想法，都能在算法的分配下，找到与你观点相近的伙伴。</p>
  <p><strong>你点赞的图文和短视频，都是自己的“回声”。</strong></p>
  <p>每个人都看到他们乐意看到的东西，每个人都能在小圈子里保持“自由”和“快乐”。哪怕这个“自由”和“快乐”只是算法圈养你的栅栏。</p>
  <p>更可怕的是，算法是会进化的。</p>
  <p>算法1.0版本，是用户主动去选择和收集，算法根据协同过滤（Collaborative Filtering），挖掘用户历史行为，发现用户的喜好偏向，并预测用户可能喜好的产品进行推荐。也就是购物平台常见的“猜你喜欢”功能。</p>
  <p>等到了算法2.0版本，就有大数据的加持，基本无需个人收集和选择了，直接由机器按你的偏好推送。</p>
  <p>不论你是什么种族、什么阶层、什么群体、什么样的观点，算法机器只让你看到你想看到的。每个人都觉得自己观点是世界上最正确的，充分满足并安慰你的精神需求。</p>
  <p><strong>当然，算法2.0版本不会承认自己打造出来一个“信息茧房”，只会说这是“定制化触达/垂直化推荐/精准化投放”的结果，是合理合法的商业工具。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_59f00f4c22e347f38c7449b599f520df@5091053_oswg132856oswg1080oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：网络</p>
  <p>抖音/快手的兴趣推荐，看似中性的算法，实际上对不同群体的影响是截然不同的。</p>
  <p>对于大部分“兴趣广泛”的用户来说，其被推送的内容或许是宠物、旅游、数码等等，当然也包括“黑丝女”和“腹肌男”。至少在当下平台环境里，后者比例要远大于前者。</p>
  <p>对于现实生活比较单一、生活内容重复、自控能力不强、信息获取渠道单一的用户来讲，这样的算法推荐对他们的影响或许是极其负面的。</p>
  <p>并且这类人群覆盖面极为广阔，有蓝领、有中老年人、也有低龄阶段中小学生。</p>
  <p>他们在算法之下，他们很容易沉迷在“黑丝女腹肌男”茧房之内，甚至接收到“不合时宜”的信息。</p>
  <blockquote>
   <p>比如，银发族困于养生、健康和短剧，相信土豪真的会爱上保洁阿姨；</p>
   <p>蓝领们消耗一天体力后，躺在出租房里沉迷擦边直播间，花光工资也要当榜一大哥；</p>
   <p>甚至还有一些中小学生们，过早接收到不应该是当龄该看的内容。</p>
  </blockquote>
  <p>这些高密度人群如果被算法“毫无感情仅凭兴趣”的推荐，将会带来一连串社会性问题。</p>
  <h2><strong>2 红药丸？还是蓝药丸？</strong></h2>
  <p>如果说，你只能活在自己想要的世界里，很多人觉得无所谓，不就是“奶头乐”吗？我就愿意让自己轻松一下，逃避一下残酷的现实。</p>
  <p>那如果说算法会影响到你的认知呢？</p>
  <p>所谓的“认知”，其实是信息量＋处理信息的能力。你信息摄入的越多，那么支撑你认知的知识体系就越有力。</p>
  <p>如果你的信息摄入是充满“误导”的呢？</p>
  <p>比如，现在打开抖音/快手等短视频App，刷出10条短视频内容。如果10条里面有9条，都是和LG BT运动相关，那你会不会认为LG BT已经是社会主流的性取向？异性恋其实才是性少数群体呢？</p>
  <p><strong>如果你完成对这些信息的摄入，形成了认知，恭喜你，那么你就迎来了算法的“下半场”：你如果否定它，就要推翻你的全部认知。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_c8872d691a17456ba655bf9f931efcbb@5091053_oswg109320oswg1080oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：伦敦艺术大学UAL实验短片</p>
  <p>有这么一个讽刺冷笑话，很适合描述现在的算法。</p>
  <blockquote>
   <p>“小学时候同学们都爱看《西游记》，大家都说唐僧袈裟是黑色的，有个同学强烈反对，非要说是红色的，气的班上的同学打了他一顿，后来他哭着把我们带到他家里，我们才赫然发现，这个世界上原来还有彩色电视机。”</p>
  </blockquote>
  <p>是的，当你认为“黑袈裟”是真理的时候，“红袈裟”就是异端、另类、是要被烧死的人，对不同声音充斥着排斥，甚至敌视。</p>
  <p>如果要让“黑袈裟”知道真相，就要把他们的认知全部击碎，掀开头盖骨，才能真正知道真相到底是什么。</p>
  <p>就像是《黑客帝国》，面对舒适的算法世界，以及残酷冷漠的真实世界，那你会选择蓝药丸，还是红药丸？</p>
  <p>我相信大部分人都会选择一切迎合自己的算法世界，哪怕它支配了你的全部信息。</p>
  <h2><strong>3 地主还是农奴？</strong></h2>
  <p>法国的经济学家塞德里克·迪朗（Cédric Durand）写了一本书叫《技术封建主义》，他将算法背后的企业视为“地主”，用户视为“农奴”。</p>
  <p>迪朗认为，算法和数字技术的应用，将用户变成了数字农奴。算法通过分析用户数据，推测用户行为，并将其转化为利润。用户在算法的统治下，失去了自主权和控制权，按照算法的逻辑进行行动。这种算法统治的现象，类似于封建社会中农民对土地的依附，将用户束缚在数字平台的“领地”之中，无法逃脱算法的控制。</p>
  <p>“地主和农奴”最典型的案例，就是外卖骑手和网约车司机。</p>
  <p>他们觉得自己工作很自由，不受老板的监管，想几点工作就几点工作，一切完全取决于自己，好像获得了某种自主权。</p>
  <p><strong>但其实，奴役者只不过从“企业老板”转变成了“企业工具”，除了遵循平台算法给出的订单、路线与价格，他们别无选择。</strong></p>
  <p>社会的舆论压力，也被巧妙的转移，变成“乘客和司机”“顾客和外卖员”之间的矛盾，似乎一切的订单、路线与价格并不是由算法自主生成的一样。</p>
  <p>一切又回归到迪朗和《技术封建主义》的核心主题：我们每个人在社会互动中形成数据不断成为算法优化与决策的“养料”，而社会互动又在被算法的结果“操纵”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_1af853f07a6d4ffa97410215b1f645dd@5091053_oswg36476oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果你问如何才能摆脱算法的圈禁？</p>
  <p>那么只有将选择的权利交付于用户，让他们主动去选择，而不是被动去接受所谓的“定制化触达/垂直化推荐/精准化投放”等商业行为。</p>
  <p>同时，最后还想重复问一遍：</p>
  <p><strong>“你是选择蓝药丸，还是红药丸？”</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rJdHlMMpBJxF67bsF1SEXA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌财经”</a>，作者：孙鹏越，编辑：大风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064389642544265</id>
            <title>芯片业已经着眼英伟达下一代芯片：Rubin</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064389642544265</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064389642544265</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 13:40:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <英伟达, Rubin GPU, 3nm技术, 台积电>
<br>
<br>
总结: 摩根士丹利指出，英伟达的下一代Rubin GPU将提前至2025年下半年推出，采用3nm技术、CPO和HBM4，芯片面积将是上一代Blackwell的两倍。分析师表示，台积电和供应链已在为新芯片的推出做准备，预计Rubin将在2025年中期进入流片阶段。由于芯片面积增大，台积电计划在2026年扩展CoWoS产能。ASMPT在Rubin的TCB工具认证上略有滞后，但仍有机会在年底前完成。新GPU的测试时间延长，需求强劲，预计到2025年，Blackwell的出货量将达到约500万台。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>摩根士丹利表示，英伟达下一代Rubin GPU已提前半年开始准备，预计推出时间将从2026年上半年提前至2025年下半年。由于用上3nm技术、CPO（共同封装光学元件）和HBM4（第六代高频宽内存），新一代GPU的芯片面积将是上一代Blackwell的两倍，预计相关产业链公司将受益。</p>
  <p>大摩分析师Charlie Chan在12月2日的报告中表示，虽然Blackwell芯片的产出仍在增长，考虑到新芯片的复杂性，台积电和供应链已在为英伟达下一代Rubin芯片的推出做准备。3nm的Rubin GPU预计将在2025年下半年进入流片阶段，较之前预定时间提前半年左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_9e1b835884c64aeaa6119b515ab2c988@5091053_oswg29193oswg599oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大摩表示，由于3nm工艺的迁移、CPO和HBM4的采用，Rubin将是一款强大的芯片。根据供应链调查，Rubin的芯片尺寸将是Blackwell的近两倍，Rubin芯片可能包含四个计算芯片，是Blackwell的两倍。</p>
  <p>分析师目前预计，由于芯片面积变大，台积电将在2026年进一步扩展其CoWoS（Chip on Wafer Substrate）产能。公司预计将在2025年中期开始向设备供应商下达2026年订单，具体取决于AI资本支出的可持续性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_d8e35e0bbb5b4c198ef4498539efd34d@5091053_oswg38440oswg896oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>供应链方面，分析师认为ASMPT在Rubin的TCB工具认证上略有滞后。TCB（热压焊接）是Rubin GPU的CoW（Chip on Wafer）所需的工艺。K&amp;S此前宣布，已于11月收到台积电的无焊料TCB订单用于CoW，而ASMPT表示仍在与台积电进行CoW认证的沟通。</p>
  <p>大摩认为，ASMPT仍有机会在今年年底前完成认证，并且对于公司设备低量采购可能会在2025年下半年实现。行业调查显示，台积电首批关于CoW无焊料TCB的订单通过K&amp;S订购的工具较少，预计2025年将不到10台。随着Rubin GPU预计将在2026年进入量产，订单量可能会在2026年增大。</p>
  <p>新GPU带来的另一结构性机会在于测试时间的延长。大摩分析师表示，目前Blackwell（测试时间比Hopper长三倍）和MI355（长两倍）都需要更长的测试时间。由于需求强劲，新的Advantest测试仪的交货期从3个月延长至6个月。</p>
  <p>从长远来看，一些AI专用集成电路（ASIC），如AWS的3nm AI加速器，可能开始进行烧机测试，根据供应链调查，Blackwell的全部最终测试将继续在KYEC进行，预计到2025年，B200/300（双芯片版本）的出货量可能会达到约500万台，基于台积电的CoWoS-L产能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_fd9213819d624a349495fb9e838abe86@5091053_oswg28113oswg609oswg174_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EGYGSMSvUZaDenwHoVuQqA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硬AI”</a>，作者：张雅琦，编辑：硬AI，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064434555747845</id>
            <title>金龙鱼入股鲁花，遭遇“垄断”质疑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064434555747845</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064434555747845</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 13:25:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 股权合作, 食用油市场, 金龙鱼, 山东鲁花  
<br><br>  
总结: 金龙鱼与山东鲁花的股权合作正式公开，金龙鱼及其关联方通过增资获得山东鲁花26.64%的股权，后者的整体估值约为210亿元。此次交易旨在整合资源，可能对中国食用油市场格局产生影响。金龙鱼与山东鲁花的合作历史悠久，双方在多个合资公司中有着紧密的关系。尽管山东鲁花的营收与金龙鱼相差较大，但其盈利能力与金龙鱼相当。此次增资引发了对市场垄断的质疑，但金龙鱼表示已获得相关部门的审批。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一则股权合作的消息，将两大食用油巨头在中国联手的情况正式公开。</p>
  <p>天眼查显示，近日，山东鲁花集团有限公司（下称“山东鲁花”）发生工商变更，新增金龙鱼及其关联方GRAND SILVER(LAIYANG)CO.LIMITED（下称“香港嘉银”）为股东，注册资本由8亿元增至约10.91亿元，同时新增吕昭龙为董事。</p>
  <p>交易完成后，金龙鱼持有山东鲁花10.95%股权，为鲁花集团第六大股东；香港嘉银持有鲁花集团15.69%股权，位列鲁花集团第三大股东。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_3fd685bd0a174c0fac5fbf58cecefafe@6079156_oswg74819oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">截图来源于天眼查</p>
  <p>金龙鱼持股山东鲁花的消息最早公布于3个月前。今年9月，金龙鱼发布公告称，公司及关联方香港嘉银拟将所持有的部分公司股权分别作价22.9亿元、32.79亿元，对山东鲁花进行增资。通过该交易，金龙鱼及关联方将合计获得山东鲁花26.64%的股权。</p>
  <p>彼时，金龙鱼在公告中表示，本次交易系公司根据业务现状结合现有条件，进一步整合资源所作出的决定。交易完成后，公司的合并报表范围未发生变化。本次交易事项对公司的财务状况、经营成果、未来主营业务和持续经营能力不会产生重大不利影响，不存在损害公司及全体股东利益的情形。</p>
  <p>对于此次股权交易事宜，金龙鱼相关负责人回应源媒汇称，本次交易是各方出于对有关股权进行整合所作出的决定。本次交易的主要方式是，公司及关联方香港嘉银公司（公司的控股股东与中粮集团的合资企业）将所持有的与鲁花集团共同投资的部分合资公司中的股权对鲁花集团进行增资。增资后公司及香港嘉银公司将不再持有前述合资公司的股权。上述负责人还表示，本次交易中对鲁花集团的增资手续已经完成，前述合资公司的股权转让登记手续还在办理之中。</p>
  <p>事实上，金龙鱼和山东鲁花的合作一直颇为紧密，比如金龙鱼母公司益海嘉里早在上世纪90年代起就投资了山东鲁花。而此次金龙鱼斥巨资增资山东鲁花，可能将对中国食用油的市场格局产生一定影响。</p>
  <h2><strong>01 双方早有合作</strong></h2>
  <p>如果拉长时间线，就可以发现，金龙鱼和山东鲁花之间的合作，早在二十年前就已经开始，此后双方的关系越发深厚。</p>
  <p>1983年，山东莱阳人孙孟全还在姜疃镇物资站当站长。但当时物资站连年亏损，孙孟全上任时，物资站经营状况堪忧，负债高企。此后，孙孟全决定调整物资站的经营策略，放弃原有的五金、建材业务，实行以农产品加工为主的发展战略。</p>
  <p>1986年，孙孟全将业务延伸至高档食用油的生产与销售，创立了莱阳鲁花植物油厂（山东鲁花的前身）并出任厂长。</p>
  <p>6年后，山东鲁花在1992年成功开发出5S物理压榨技术，并引起了中粮等业内大佬的关注。1987年，金龙鱼的控股股东Wilmar Distribution (Hong Kong) Limited（中文名为“丰益香港”）持股的香港嘉银联手山东鲁花，成立了莱阳鲁花浓香花生油有限公司，孙孟全出任总经理。</p>
  <p>此后，双方的合作愈发紧密。2002年，益海嘉里、中粮共同合资成立山东鲁花浓香花生油有限公司，孙孟全出任董事长及总裁。</p>
  <p>另外根据金龙鱼招股书，截至2019年11月28日，金龙鱼与山东鲁花的合资公司共有6家，按招股书排序分别为：襄阳鲁花浓香花生油有限公司、周口鲁花浓香花生油有限公司、常熟鲁花食用油有限公司、内蒙古鲁花葵花仁油有限公司、莱阳鲁花丰益塑业有限公司、周口鲁花芝麻工业有限公司。</p>
  <p>得益于益海嘉里和中粮集团的支持，山东鲁花也迅速崛起，并拥有了和两家巨头竞争的能力。</p>
  <p>根据官方资料，山东鲁花自称为“中国花生油第一品牌”、“中国高端食用油的引领者”，集团现拥有员工20000多名，下设47个食品加工及配套生产工厂，横跨食用油、调味品、米面等多个行业，食用油年生产能力150万吨，调味品年生产能力30万吨，米面年加工能力50万吨。全国成立近400多个销售分公司和3000多家分销商，形成了覆盖全国的市场营销网络。</p>
  <p>2023年，世界品牌实验室公布，2023年鲁花品牌价值达到 475.82亿元。</p>
  <h2><strong>02 210亿估值，盈利能力更强</strong></h2>
  <p>值得注意的是，虽然贵为国内食用油龙头，但由于山东鲁花并非上市公司，其业绩情况一直不为公众所知。而由于此次金龙鱼与关联方共同对鲁花集团增资，山东鲁花的业绩情况得以披露。</p>
  <p>根据公告，2023年，山东鲁花营业收入为186.29亿元，净利润27.46亿元。2024年1-3月，山东鲁花的资产总额347.68亿元，负债总额179.39亿元，净资产168.29亿元，营业收入为53.87亿元，净利润为8.04亿元。</p>
  <p>以2023年的经营数据计算，山东鲁花的营收与金龙鱼相差超过10倍，但盈利能力却可以与金龙鱼匹敌。</p>
  <p>2023年，金龙鱼实现营收2515.24亿元，净利润28.48亿元。金龙鱼2024年半年报显示，公司实现营收1094.78亿元，同比下降7.78%；归属于上市公司股东的净利润10.97亿元，同比增长13.57%。</p>
  <p>此外，在此次交易中，金龙鱼及关联方香港嘉银合计作价55.69亿元，获得了山东鲁花26.64%股权。以此计算，山东鲁花的整体估值约为210亿元。</p>
  <p>考虑到山东鲁花的盈利能力、品牌价值，以及近些年金龙鱼的业绩下滑，主打高端市场的山东鲁花确实是后者寻求增长，通过合纵连横以稳定市场格局的投资标的。</p>
  <p>财报数据显示， 2021-2023年，金龙鱼的营收分别为2262.25亿元、2574.85亿元、2515.24亿元，营收在2023年首次出现下滑；归母净利润分别为41.32亿元、30.11亿元、28.48亿元，已经连续三年出现下滑。</p>
  <p>到了2024年，金龙鱼依然没有止住业绩回落的颓势。今年前三季度，金龙鱼实现营收1754.54亿元，同比下滑6.93%；实现归母净利润14.31亿元，同比下滑32.78%。</p>
  <h2><strong>03 “垄断”质疑</strong></h2>
  <p>不过，作为市占率排在前列的品牌，金龙鱼和山东鲁花在业务和股权方面的持续合作，也引发了“垄断”的质疑声。</p>
  <p>根据中研普华产业研究院的数据，金龙鱼、中粮集团、山东鲁花、上海良友和长寿花这五家企业，在食用油市场的规模占比分别为39.0%、15.3%、6.7%、3.1%和2.6%，位居行业前五。</p>
  <p>上述数据还显示，从市场集中度来看，中国食用油行业的集中度较高。目前，行业前三大企业（CR3）的市场份额为61%，前五大企业（CR5）的市场份额为67%，前七大企业（CR7)的市场份额为72%左右。这种较高的集中度表明，少数大型企业主导了整个行业的发展。</p>
  <p>北京云嘉律师事务所律师赵占领告诉源媒汇，如果参与并购的企业上一年度在中国境内的营业额超过20亿元，并且其中至少两家的营业额均达到4亿元以上，则需要进行依法经营者集中申报。</p>
  <p>不过，此次金龙鱼对山东鲁花的注资，只代表其对鲁花进行了入股，与两家企业单纯的直接并购行为有所不同。</p>
  <p>赵占领表示，经营者集中包括三种类型：经营者合并；经营者通过取得股权或者资产的方式取得对其他经营者的控制权；经营者通过合同等方式取得对其他经营者的控制权，或者能够对其他经营者施加决定性影响。</p>
  <p>“从过去多年经营者集中审查案件的情况来看，绝大部分申报都被无条件批准，只有极少数才被附条件批准或者否决。”赵占领说。</p>
  <p>天眼查显示，山东鲁花第一大股东为山东牡丹花道生投资有限公司，持股比例为19.78%，该公司实控人为孙孟全，持股比例100%；第二大股东为山东鲁花生生投资有限公司，实控人为孙东伟，持股比例100%。根据公开资料，孙孟全与孙东伟为父子关系。此外，孙孟全和孙东伟还持有山东鲁花2.83%和2.68%股权。</p>
  <p>但赵占领也指出，经营者集中审查制度中的控制权，既不等于控股权，也不同于公司法、证券法等其他法律下的控制权。收购方收购的股权比例，只是判断控制权的众多考量因素之一。</p>
  <p>北京市才良律师事务所主任王令则对源媒汇表示，根据《中华人民共和国反垄断法》的第三条第一款第三项规定，具有或者可能具有排除、限制竞争效果的经营者集中的行为是垄断行为。而按照目前金龙鱼和山东鲁花在中国市场的营业额，这次入股行为，已经构成了垄断的可能，但是否对其进行反垄断的执法，取决于国务院反垄断部门的批准。</p>
  <p>对于该交易是否已经通过相关部门的审核等问题，金龙鱼方面对源媒汇表示，本次交易已经获得国家有关主管机关的审批通过，符合有关法律、法规的规定。上述人士称，在此情况下，本次交易中对鲁花集团的增资手续已经完成，用以出资的合资公司股权转让登记手续正在办理之中。公司增资鲁花的实质是换股交易，仅仅是各方对有关股权进行整合所做出的安排。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jMdqu8hqwFn5RXImhI_vCw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“源媒汇”</a>，作者：王言，编辑：苏淮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064485775517059</id>
            <title>1688走到线下，将“山姆平替”进行到底</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064485775517059</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064485775517059</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 13:06:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 平替, 1688, 山姆, 年轻消费者  
<br><br>  
总结: 1688通过“平替”策略挑战山姆，吸引年轻消费者，逐渐向C端市场拓展。其线上平台与线下选品中心相结合，提供高性价比的产品，尤其是针对山姆的平替商品。1688严选推出“山姆平替”频道，强调源头工厂的真实品质，满足年轻人对性价比的追求。尽管1688在低价竞争中占据优势，但如何提高用户粘性和复购率仍是其面临的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>以“平替”策略挑战山姆的1688，正在引领源头工厂走向台前。它能否在与山姆的竞争中吸引更多年轻人？</p>
  </blockquote>
  <p>擅长找“平替”的年轻人，早就盯上了1688。</p>
  <p>刚刚过去的十一月份，李然在社交平台晒出山姆同款鹅绒服，这款山姆售卖近200元的羽绒服，在1688上却能以不到百元的价格轻松入手。同样，近期因“瑞士卷”事件而声名大噪的山姆售价60元的瑞士卷，其在1688的“平替”版本，8个仅需不到20元。‍</p>
  <p>在小红书、抖音等社交平台，“1688平替”已经成为年轻人不言而喻的默契。1688也顺应这一趋势，将“平替”理念贯彻到底，逐渐向C端消费者敞开大门。2022年，“1688严选”上线，主打品牌平替；2023年，1688更是在严选中直接上线了“山姆平替”频道，多个商品页面上标注着“品牌原厂”“山姆平替”的字样。</p>
  <p>今年，1688不仅在线上持续发力，更是将触角延伸至线下，开设了门店，销售高性价比的“白牌产品”，相当于一家大型“白牌超市”。在消费者热衷平替的当下，这一举动被外界视为与山姆“对打”。</p>
  <p>线下门店能否为1688打开新局面？走平替路线的1688为何对标山姆？</p>
  <h2><strong>1688，走到线下‍‍‍‍</strong></h2>
  <p>11月7日，位于河南郑州新郑机场T2 航站楼的1688选品中心正式营业。</p>
  <p>除了机场大屏幕滚动播放的广告，各个场馆的巨幅主题LOGO同样吸引眼球。每个场馆的LOGO以红白两色为主调，其中“1688”以醒目的红色突出品牌标识，而白色部分则巧妙地展示了不同场馆的主题分类，如“1688跨境货通全球”“1688严选源头好货”等。</p>
  <p>选品中心总面积达5000平方米，共设有14个不同主题的场馆，目前已有8个场馆对外开放。所有场馆的陈列风格统一，白色货架上整齐排列着各式各样的商品，河南特色场馆中更是汇聚了胡辣汤、猴头菇牛肉甜辣酱等地道特产。</p>
  <p>田甜是郑州选品中心较早被邀请参观的商家，她告诉《豹变》，自己参观时仅开放了2个场馆。1688选品中心不仅邀请商家参观，还为商家们开了小型线下会，介绍了当地选品中心的运营计划，主要是把河南的产业综合在一起，为更多优质商家找到客户。</p>
  <p>此外，正如选品中心的宣传语所言，1688线下门店希望让全国各地途径郑州机场的人，可以“一天逛完河南产业带”。</p>
  <p>田甜注意到，场馆内的产品旁边通常会标注生产厂家的名称、工厂资质以及制造品类等信息。每个产品下方都配有价格标签和订购二维码，<strong>无论是散客还是客户，都可以在实地查看商品后，通过二维码进行线上订购和一键铺货</strong>，遇到问题时还能实时咨询，获取更多产品信息。</p>
  <p>多年来，1688线上平台都是批发或代发模式，主要针对B端用户。田甜告诉《豹变》，如今，1688线下选品中心还是主要做B端的生意，通过推广河南当地的新品、爆品、日销品，为平台上合作的工厂开拓货源，同时也服务于网店店主、宝妈、博主等中小批发商。</p>
  <p>除了B端客户，1688选品中心的布置和体验设计也考虑了C端消费者的需求。不仅场馆涵盖国货潮品、宠物用品、当地特产等日常产品，逛累了现场还有可供体验的新能源汽车。目前开放的八个场馆中，外场的六个场馆也更多考虑到年轻人的消费习惯，这里的宠物用品、美食、家居等，可以吸引更多途径机场的散客驻足。</p>
  <p><strong>选品中心的价格同样延续了1688的“平替”风，主打便宜。</strong>在社交平台用户分享的现场视频中，一包国货品牌的湿巾售价仅为2.9元，一款小黄鸭造型的水杯售价为3.7元，对于闲暇购物的消费者来说，这里的价格与大型零售超市区别不大。</p>
  <h2><strong>将代工厂推向台前‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</strong></h2>
  <p>自今年5月以来，1688已经在广东汕头、浙江台州、义乌等地陆续开设了7家选品中心。这些城市都紧靠制造业较为发达的珠三角、长三角地区，拥有较强的产业带资源。</p>
  <p>这样的布局有利于1688发挥其供应链优势，而<strong>一年内多家线下门店投入运营，背后是1688对线上线下融合的推进。</strong></p>
  <p>近年来，国内电商格局和线下商超市场不断变化，电商不再是阿里一家独大，拼多多等后来者紧追不舍。在追求低价的大趋势下，各大平台都在向C端消费者让利；与此同时，线下传统商超逐渐衰落，以山姆为代表的仓储式超市却相对稳健。受到这些趋势的影响，1688也在做出改变。</p>
  <p>作为国内最大的B2B线上交易平台，1688的底色依然是面向B端，聚集了一大批源头工厂。以河南南阳镇平县的镇平仲景实业有限公司为例，这家1988年成立的工厂，2013年开始转型生产艾灸大健康产品，并于2015年入驻1688。工厂负责人王琳告诉《豹变》，对于做批发的工厂来说，入驻批发平台是首选，大多数都会选择1688。</p>
  <p>这也是1688能够汇集众多源头工厂的原因。王琳表示，工厂需要拓展销售渠道，借助平台寻找更多优质批发商。同时，1688会根据工厂资质，早期将入驻的工厂分为普通工厂、实力商家、超级工厂三类，入驻费用也相应递增。据王琳回忆，早期1688会为工厂引流，可以接触到优质批发商。</p>
  <p>另一位源头工厂负责人表示，近年来1688对工厂的入驻费有所调整，“第一年入驻超级工厂，必须充值15万8，其中5万是推广费用，必须强制绑定，之后每年是10万8”。<strong>随着平台上的工厂越来越多，优质批发商被分流，同时个人买家数量也在增加。</strong></p>
  <p>上述工厂负责人认为，1688平台比较显著的变化之一，是开始与拼多多比价。平台希望产品价格越低越好，最好低于拼多多，<strong>低价产品会获得更多引流，而合理市场价的产品则被视为普通产品，“但没几个工厂可以做到他们要求的低价”</strong>，这位负责人表示。</p>
  <p>或许，1688在保持B端本色的同时，也希望通过低价策略吸引更多个人批发商和C端消费者。正如线下选品中心的建立，让消费者可以直接在线下体验产品，这种线上线下相结合的灵活购物模式，极大地提升了购物的便捷性和体验。</p>
  <p>王琳告诉《豹变》，因为河南郑州镇平县是国内重要的艾草大健康制造产业带，他们的工厂收到了选品中心的邀请，可以将工厂样品寄往1688。对于优质工厂来说，选品中心的设立更多是利好。王琳表示：“工厂都会争取进入到选品中心，1688会向参观的批发商推荐优质工厂，我们有机会增加客源。”</p>
  <p>王琳透露，在1688选品中心、工厂端与批发商的合作链条中，工厂与批发商的合作款项会先打到1688平台系统账户中，并分期返还给工厂。这样一来，<strong>对工厂的现金流或许会造成压力，但考虑到有更多的合作机会，依然是利大于弊。</strong></p>
  <h2><strong>打造白牌超市，与山姆“对打”？</strong></h2>
  <p>随着年轻人对品牌逐渐去魅，他们越来越倾向于寻找“源头厂家”的高性价比产品。1688凭借自身优势，精准定位于为大牌网红产品提供平价替代品，而在诸多品牌中，它毫不避讳的瞄准了山姆。</p>
  <p>早在2022年，1688严选就推出了主打品牌平替的产品线，亮点在于能够将价格降至原品牌的十分之一。去年10月，1688严选更是直接上线了“山姆平替”频道，页面上众多厂家标注着“1688严选”“品牌原厂”等字样。</p>
  <p>例如，一袋在山姆售价近百元的芥末味夏威夷果仁，其250g的平替款在1688严选上仅售14元，单品销量已超过4万。山姆渠道售价超过60元的牙刷套装，在1688严选上六只仅售3.9元，单品销量突破10万。</p>
  <p>1688严选在宣传中强调，为年轻人排除“假厂牌”，选出真源头工厂，保证品质是品牌的同款、同工、同料、同生产线。同时，其推出的PLUS会员店模式与天猫超市类似，在内部对标线下的山姆超市。</p>
  <p>1688之所以盯紧山姆，或许是二者都具备强大的供应链资源。山姆作为仓储超市的代表，不仅打造多款自营产品，还确保价格与品质，这些都离不开供应链体系的建立。山姆的成功，或许为供应链基因出身的1688打开了思路，毕竟它背后聚集了大量的代工厂和产业带资源。</p>
  <p>过去，1688主要服务B端用户。如今，1688不再局限于B端，而是通过平替和线下门店吸纳更多C端消费者。1688严选中，不仅有“山姆平替”，还推出专门的“名创优品平替”“无印良品平替”“迪卡侬平替”等。</p>
  <p>虽然1688宣称严选工厂是真实的源头工厂，但对于消费者来说，很难辨别产品是否完全一样。<strong>有代工厂告诉《豹变》，品牌与代工厂通常会签署保密协议，尤其大品牌的代工厂更不能轻易自曝，不仅容易引来竞品，还可能对品牌声誉造成影响。</strong></p>
  <p>但不可否认，1688的“平替主张”成功吸引了年轻消费者。“不是大牌买不起，而是平替更具性价比”，无论是Z世代群体还是“新中产”，消费观念都在趋于理性，不再轻易为品牌溢价买单，而是追求产品的功能和实用性。</p>
  <p>这也为1688做“平替山姆”带来更多优势。但与山姆不同的是，1688主要服务于B端。无论是线上还是线下选品中心，1688的重点在于推广背后的优质厂家。对于C端消费者来说，<strong>尽管源头工厂的价格低廉，但缺乏品牌力，难以形成用户粘性，如何提高复购率或许是1688需要考虑的问题。</strong></p>
  <p>在低价竞争的激烈环境下，低调的1688一反常态，选品中心的创建意味着它从线上走向线下，从B端拓展到C端。虽然其模式与山姆有所不同，但1688正以“平替”为切入点，带领更多代工厂走向前台。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3OTEwMDQwNw==&amp;mid=2649962119&amp;idx=1&amp;sn=aa52761c2f4f1bb12355f3fe9a9d457f&amp;chksm=f200e2e527aa75147cdcbc489830fdbad09014ebce3c6bce8dc1161e4e8d0a679ae18808845a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID：baobiannews）</a>，作者：高宇哲，编辑：刘杨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064417662199171</id>
            <title>放弃微软应用商店的即时游戏，砍刀部干了件好事</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064417662199171</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064417662199171</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 12:50:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 应用商店, 即时游戏, Microsoft Store, 玩家体验  
<br><br>  
总结: 微软在2024年取消了Microsoft Store的即时游戏功能，要求玩家下载游戏才能玩。尽管这一功能旨在降低玩家的试错成本，但在如今的游戏环境中显得多余。随着移动生态的成熟，玩家不再依赖应用商店发现新游戏，信息流通的渠道多样化使得应用商店的地位尴尬。微软原本希望通过Microsoft Store提供无缝体验，但Windows Mobile的失败使得这一构想落空。最终，微软选择放弃即时游戏功能，以降低成本和提高效率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>打开应用商店寻找自己喜欢的游戏，这是过去十余年来玩家体验游戏的新方式，应用商店也取代游戏门户网站成为了玩家发现游戏的新场景。为了方便玩家，微软在今年年初为Microsoft Store开发了一个名为即时游戏 (Arcade)的 功能，允许用户无需下载、直接就可以玩Microsoft Store里的游戏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_77264cab7410484a903a996c588ada40@5091053_oswg27065oswg600oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而仅仅只过了不到一年时间，微软方面就宣布即时游戏功能在11月14日被移除，玩家未来通过Microsoft Store获得游戏必须先进行下载。对于有“砍刀部”存在的微软而言，一言不合就优化、取消某个产品或功能再正常不过，遑论是Microsoft Store的一个小功能了。</p>
  <p>当然，微软取消即时游戏也很合理的，毕竟这个功能在2024年被推出实属鸡肋。外界推测，微软推出即时游戏的想法大概率是这样的，因为Microsoft Store提供的游戏有如恒河沙数，所以玩家在这么多游戏里难免会挑花了眼，而即时游戏功能的出现就可以帮助用户降低试错成本，同时也让好游戏不至于明珠蒙尘。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_dc1759f84410483885d3dbf75723a725@5091053_oswg29968oswg600oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然安装游戏对于大多数玩家来说不是件难事，但如果每个游戏都需要占据硬盘的储存空间和下载时间，特别是对于如今动辄数十、上百GB的大型游戏来说，用户显然就会考虑这个游戏是否值得下载。出于“占空间”和“花时间”的考量，可能不少用户会选择放弃安装，这就导致了部分游戏会错过了目标用户。</p>
  <p>尽管微软这个想法很好，只可惜现在已经是2024年、而非2018年，逛应用商店不再是玩家们的首选。其实谷歌早在2018年的GDC开发者大会就推出了功能类似的Google Play Instant（谷歌实时游戏），允许玩家在Android设备上无需下载就可以试玩游戏，在WiFi网络环境下实时游戏几乎与下载安装玩起来一样。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_1aaa849485ce4d0d80e8490fddb4a3c9@5091053_oswg28768oswg600oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>十年前、在应用商店经济最火热的时候，玩家发现游戏的主要方式是应用商店的编辑推荐和排行榜，因此“刷榜”也成为了那个时期游戏厂商的一门必修课。可随着移动生态的逐步成熟，用户逐渐冷落了应用商店。以曾经煊赫一时的腾讯应用宝为例，现在应用宝都已经变成了在财报里都不再提及的“小透明”，此前在2021年，应用宝和微视、腾讯视频一起合并为在线视频BU。</p>
  <p>应用宝作为一个应用商店，显然与在线视频业务八竿子都打不着，这也更反映了它在腾讯体系内的落寞。其实在PC端，Microsoft Store所面临的环境更糟糕，毕竟它的影响力要远逊于App Store和Google Play在移动端的影响力，用户在桌面端并没有形成使用应用商店的习惯。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_680ca34e5eae4010befe416fb9c3bd13@5091053_oswg47467oswg592oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>按照微软最初的构想，Microsoft Store可以为同时拥有PC和移动设备的用户提供无缝体验，然而Windows Mobile的失败让Microsoft Store的地位变得尴尬。微软原本是计划建立一个横跨多平台的互联互通生态，Microsoft Store最初主要提供的也是同时兼容移动与桌面环境的应用格式UWP。可遗憾的是，随着微软方面放弃Windows Mobile，移动生态的溃败也让UWP应用变得可有可无。</p>
  <p>用户现在根本不会打开Microsoft Store才是这一切问题的根源，如果要寻找一款游戏，在信息流通已经高度发达的当下，应用商店并非首选。除了有抖音、快手等短视频平台，有知乎、Reddit等社区，还有Facebook群组、QQ群，以及无数游戏KOL/KOC存在，由此也让一款优质游戏的曝光难度比以往任何时候都低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_0a26fec6197946e787d78a4fd54ca053@5091053_oswg48590oswg600oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>毕竟游戏不是必需品，不好玩白送都没人要，反过来好游戏也是酒香不怕巷子深。简而言之，当玩家根本就没有将Microsoft Store作为发现新游戏的场景时，Microsoft Store为游戏提供试玩功能、方便好游戏被玩家知晓，自然也就毫无意义。而且即时游戏本身作为云游戏的“丐版”，对于服务器资源的消耗可一点都不小。</p>
  <p>既然食之无味弃之可惜，Microsoft Store的即时游戏功能就变成了鸡肋，微软选择放弃才是降本增效。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4EJpEJWfMLGnr8j9B81Pdw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064412768822663</id>
            <title>新旗舰与次旗舰差距太大？手机市场亟待芯片破局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064412768822663</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064412768822663</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 12:31:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <智能手机, 旗舰SoC, 性能差异, 市场价格>
<br>
<br>
总结: 近期智能手机市场推出了天玑9400和骁龙8至尊版两款新旗舰SoC，导致“旗舰”与“次旗舰”之间的价格差异显著加大。新旗舰手机的起步价普遍在3700-4000元，而次旗舰则在2500元左右。新款旗舰SoC性能提升显著，且外围配置也有所增强，使得次旗舰的性价比受到影响。手机厂商面临着如何填补市场空白的挑战，未来可能需要推出基于新架构的中端产品来解决这一问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>众所周知，就在差不多一个多月前，智能手机市场迎来了天玑9400、骁龙8至尊版这两款全新旗舰SoC的先后亮相。这也意味着对于今年年底的手机市场来说，差不多早了一个月的时间迎来各大品牌的首批“新旗舰”。当时间来到2024年11月底时，几乎所有主流品牌甚至陆续开始公布他们2025年度的首款“次旗舰”了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_550694f61ed14f19b2cccbf07de71a1a@5091053_oswg541507oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>乍看之下，这种比以往明显要早了至少一个月的产品节奏，对于厂商和消费者而言其实都有利好。毕竟这意味着今年的许多新旗舰、“次旗舰”都能享受到年底促销的红利。然而在讨论产品的市场表现时，自然不能只看消费周期，毕竟产品本身的“硬实力”才是真正的基础。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_406a013e3a3f4b5e94f839acc8d9de50@5091053_oswg46604oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而也正因如此，可能有的朋友已经发现，伴随着今年年底这一轮新款旗舰SoC的发布，它们在客观上也造成了一个略显尴尬的现象，那就是“旗舰”与“次旗舰”手机的差异似乎被拉得有点太大了一些。</p>
  <p><strong>新旗舰比次旗舰贵一千多，手机市场究竟怎么了</strong></p>
  <p>请注意，前文所述的“旗舰”和“次旗舰”，指的并不是那种非常强调影像、设计（比如折叠屏），甚至品牌调性的机型，因为这类产品的价格很多时候并不完全对应其硬件平台的定位。因此我们重点关注的，其实是大多数玩家会在意、同时也可能是目前市场中真正出货量更主流，以单纯“性能”、“游戏表现”作为卖点，价格和硬件配置直接挂钩的部分机型。</p>
  <p>明白了这一点，再来看目前的市场情况就会发现巨大价差的问题了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_f99a3aef0aaa4cc1a74571108f52ef15@5091053_oswg34020oswg750oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_e9888e86036247028a6555a9dc3ea094@5091053_oswg23199oswg750oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前在市场里，已经有至少三个品牌、基于最新平台的“性能向旗舰”，它们分别是真我GT7 Pro、REDMI K80 Pro，以及iQOO 13。从SoC方案来说，它们都是基于骁龙8至尊版，并搭配了至少12GB+256GB的存储组合。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_4d96f0d5923f450eb3db13daeced4e2b@5091053_oswg47796oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更重要的是，这些机型虽然明显主打性能、但也没有完全放弃外围配置，它们普遍都一定程度、源于更高端产品的影像硬件。同时这三款“性能向旗舰”的屏幕配置也都很高，各种最新的定制基材、最新的护眼工艺都堆了上去。再加上它们都具备IP68+IP69的“满级防水”，这些外围配置当然也进一步拉升了硬件成本，并最终使得这三款新机的起步价就达到3700-4000元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_a94e0ea9cfd54b20900c6ffadbbb6a3c@5091053_oswg30644oswg750oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_a50570565db64643b0c4482de3471287@5091053_oswg22190oswg750oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_a3ef2d481e62465c987ef86e3942a559@5091053_oswg29067oswg750oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同样是这三个品牌，他们旗下的真我GT6 Pro、REDMI K80，以及iQOO Neo9S Pro+，则可以正好视作是对位的“次旗舰”机型。这些机型一方面普遍用了上代旗舰芯片（第三代骁龙8）、另一方面也普遍在外围配置上有所缩减，比如电池容量没那么大、屏幕没那么好、影像硬件显著简化等等。从结果来说，这三款“次旗舰”的价格目前也“不约而同”地落到了2500元上下起步的水准。</p>
  <p>设想一下，如果是纯粹的性能向手机爱好者想要换手机，那么就会面临一个很尴尬的局面。即便排除市面上那些更贵更好的“全能旗舰”，现在能买到的“性能向旗舰”和“性能向次旗舰”之间，客观上也出现了1000元、甚至更大的价差。</p>
  <p><strong>新架构进步太大，老款SoC价值陡降、配置缩水</strong></p>
  <p>那么为何会这样呢？前面的配置分析其实已经给出了“表面”上的答案。也就是说，现阶段这批最新的“性能向旗舰机”不仅仅采用了众所周知性能提升高达40%以上的新SoC，而且普遍都将更多的成本用在外围配置上。从某种程度来说，这就使得它们都变成了不那么“纯粹只主打性能”，而是更接近高价全能旗舰的“青春版”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_d19a9c56c320412c85f6391c5e4f0b1d@5091053_oswg21439oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但与此同时，正是因为新款旗舰SoC的性能进步实在是过于巨大，使得搭载“上代旗舰SoC”的机型如今变得有些尴尬。大家不妨设想一下，如果手机厂商再像前两年那样，用上一代的旗舰SoC搭配中高端外围配置，推出新的、3000元左右的“次旗舰”机型，那么消费者就会很容易地将其与本世代的新机进行对比，并得出“性价比不佳”的结论。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_d3bec25ed3144aa79609c1f61a19992a@5091053_oswg19133oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>年底这一批新旗舰哪怕是“游戏向”的机型，也都配了高端影像硬件</p>
  <p>如此一来，最终的市场态势就变成了现在看到的样子。一方面新的“性能向旗舰”综合实力不俗，但价格也相对较高。另一方面厂商们又不得不只给上代旗舰搭配更紧缩的周边配置，以拉开与新旗舰更大的价差，从而使得这些机型至少还能吸引到部分预算不足的消费者。</p>
  <p>当然这样一来，可能很多朋友马上就会想到，那为什么手机厂商不干脆直接给新旗舰SoC搭配更廉价的屏幕、影像，以及其他周边硬件，从而降低产品价格、使得其能够下探到更低价位，填补目前客观存在的市场空白呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_06228bf2ff5d430fb59877f736f23933@5091053_oswg43806oswg750oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>平心而论，这种产品可以说是后续必然会出现，但绝不可能是现在。等到一年后下代旗舰平台登场的时候，或许才会看到天玑9400、骁龙8至尊版被做成上述这种纯粹的“性价比次旗舰”机型，正如大家现在看到的2500元左右、搭载第三代骁龙8或天玑9300+的机型一样。</p>
  <p>原因其实很简单，因为无论手机厂商、还是上游的芯片供应商，现在都不愿看到最新一代的旗舰SoC在刚刚发布不久后，就被拉低到2000档的“主流市场”。出于维持旗舰产品利润的考量，他们必须会控制这些机型的价格。这也就很自然地解释了为什么现在那些最新的“性能向旗舰”，都往往会有一些高成本“非性能向相关配置”的原因。</p>
  <p><strong>要想填补市场空白，新芯片可能是唯一的办法</strong></p>
  <p>如此一来，对于当前的手机市场来说，“性能向旗舰”与“性能向次旗舰”之间就必然会产生一个很大的、而且很难填补的价差。因为手机厂商既不能去给搭载新款旗舰SoC的机型简配，同时新老平台之间太大的性能差异，也使得过去那种给老SoC搭配高端周边配置的做法难以再让消费者接受。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_5d0ed5a4df8f444f9efc9d638d1b1ed2@5091053_oswg577481oswg750oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在发布骁龙8至尊版时，高通方面就已明确会有基于新架构的中端产品随后推出</p>
  <p>这样一来，破局的办法似乎也就所剩无几了。没错，虽然全新架构、性能大幅提升的新旗舰平台才刚刚发布一个多月时间，但已经可以期待同样源自新架构的新款次旗舰SoC了。</p>
  <p>为什么我们会这么说？首先正如前面已经讲到的那样，手机厂商已经没有可选的SoC去填补3000元档位“次旗舰”的性能空白了。由于新款旗舰平台进步太大，使得上代旗舰SoC的市场价值骤减，更是变相“杀死”了诸如第三代骁龙8S、天玑8300这样的“次次旗舰”。如此一来，只有尽快推出新架构、但更便宜一点的平台，才能重新支撑起次旗舰的售价。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_82d693dd33c24524b18dad07049fdbed@5091053_oswg21869oswg750oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次，站在芯片厂商的角度，他们其实也有理由这么做。毕竟无论是对于联发科、还是高通来说，这一代的旗舰SoC都变化过大。这也就意味着这批新旗舰其实存在着一个“短板”，那就是它们的新架构、新指令集在当前的许多常用APP里，很可能并没有得到充分的优化适配。</p>
  <p>如此一来，对于芯片厂商来说，他们越早推出基于新架构、新指令集的次旗舰、中端，甚至是入门级的新平台，就越是会提升这些新的处理器设计在市场中的占有率，从而间接有利于自家新一代硬件生态的后续性能优化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_155d4d6e906349ca8dc75eddc38f7dbc@5091053_oswg380531oswg750oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可能有些朋友会担心，如果新架构的次旗舰平台十分强力、甚至性能（部分）压倒了第三代骁龙8、天玑9300+这样的“前代旗舰”，那么手机厂商会不会为了清库存而有意拖延它们的上市节奏呢？</p>
  <p>老实说，我们还无法完全排除这种可能性。但至少从目前的市场状况来说，在老款旗舰平台已然“卖不上价”的当下，手机厂商似乎并没有多少选择的余地。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EcqONjL3HarEYARMgHHbzg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064393200231558</id>
            <title>国产MCU，苦斗与突围</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064393200231558</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064393200231558</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 12:21:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <MCU市场, 价格战, 国产MCU, 国际大厂>
<br>
<br>
总结: 近年来，MCU市场面临激烈竞争，价格战愈演愈烈，导致许多企业利润空间被压缩。国产MCU厂商数量激增，已超过400家，给国际大厂如ST带来了强烈冲击，销量大幅下降。国际大厂纷纷调整策略，试图通过本地化生产来应对市场变化。思瑞浦等国内企业因市场内卷而解散MCU团队，显示出行业的艰难现状。尽管部分国产MCU公司在汽车市场表现良好，但整体市场仍以国际厂商为主。未来，国产MCU需攻克高端市场，以实现更高的利润和市场份额。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾几何时，MCU 在缺芯潮时风光无量。那时资金涌入、人才汇聚，一片热闹景象。</p>
  <p>如今，MCU市场深陷困境，内卷不止，价格战硝烟弥漫。</p>
  <p>今年中旬，有一位工程师在某电子论坛反映，有厂里的新产品要求使用3毛钱以下的单片机（MCU），各项功能齐全，技术要求的A4纸写满了十来页。而就是这样成本要求苛刻，没有利润空间，技术支持繁多的项目，竟有3家供应商免费开发来竞争。</p>
  <p>业内专家表示，2024年国产MCU的厂商已经超过400家。如此庞大的竞争群体，也就不难理解为何会有三家供应商愿意免费开发来争夺订单了。</p>
  <p>回望往昔，ST作为MCU领域的佼佼者，曾是众多企业的首选。然而如今，ST MCU却面临着国产MCU的强烈冲击。在价格方面，国产MCU有着更低的成本，原厂定价甚至能低至五毛钱；而贸易商为了抢占市场，更是不惜让利亏钱出货。曾经价格暴涨几十倍的ST MCU，如今也在这场价格战中“败下阵来”，出现了价格倒挂的现象。</p>
  <p>不只是ST，其他国际大厂亦受波及，纷纷调整策略。</p>
  <h2><strong>01 国际大厂，均受波及</strong></h2>
  <p><strong>ST：困于中国市场，也要积极拥抱中国市场</strong></p>
  <p>近日，意法半导体公布了其2024年前九个月的业绩报告，显示MCU销量同比下降41.3%，约为25.8亿美元，远低于2023年同期的44亿美元。</p>
  <p>意法半导体 CEO Jean-Marc Chery 表示，中国市场份额的下降是MCU销量下降的原因之一。</p>
  <p>Jean-MarcChery和MCU、数字IC和射频产品部门总裁Remi El-Ouazzane在巴黎的资本市场日上对这一业绩下滑进行了详细解释。</p>
  <p>ST表示，<strong>2022年和2023年签订的不可取消和不可重新安排的销售合同，是导致客户库存积压，最终导致2024年MCU销量大幅下降的重要因素之一。</strong></p>
  <p>这些合同在当时看来是保障稳定的策略，但由于地缘政治紧张局势、全球经济增长放缓以及中国市场增长减速等因素导致的市场需求骤降，这些固定价格合同反而使得ST公司面临巨大的库存压力和价格风险，最终造成严重损失。</p>
  <p>El-Ouazzane表示，<strong>库存调整占ST公司MCU销量下降的60%，其余40%则归因于市场萎缩和市场份额的下降。</strong></p>
  <p>11月21日，ST宣布与华虹宏力半导体制造公司（华虹宏力）建立合作伙伴关系，联合推进 40nm MCU的代工业务。</p>
  <p><strong>ST选择在中国代工芯片，最直接的原因是中国市场巨大。</strong>这一点在 ST 近一年的业绩表现中亦可略见一斑。</p>
  <p>近一年来，ST的汽车业务营收低于预期。ST MCU业务在汽车领域的销售额明显下滑，部分原因是中国市场份额的流失。在工业领域，ST MCU业务的销售额同样明显下滑，部分原因是工业市场的持续疲软和中国市场份额的流失。</p>
  <p>因此，ST或许正在试图通过制造本地化来提振中国市场份额。</p>
  <p>Jean-Marc Chery也表示，中国是电动汽车最大、最具创新性的电动汽车市场。他还坦言“（中国企业）发展得更快。如果你不在那里，可能就跟不上了。”</p>
  <p>不光是ST，随着MCU大厂们的财报陆续发布，可以看到，大家的表现并不乐观。</p>
  <p><strong>微芯、恩智浦、英飞凌没有好消息</strong></p>
  <p>MCU龙头企业之一Microchip微芯在2025财年第二财季（截至2024年9月30日）实现11.64亿美元营收，同比锐减 48.4%，环比下降6.2%。Microchip 总裁兼首席执行官表示：“我们在继续应对库存调整，该调整发生在许多制造企业宏观疲软的情况下，而我们集中在工业和汽车客户的欧洲业务加剧了这一情况。”</p>
  <p>NXP（恩智浦）第三季度营收同比下滑5.4%至32.5亿美元，并且对第四季度前景持悲观态度。汽车业务出现下滑，工业部门的持续疲软也拖累了业绩。</p>
  <p>英飞凌2024财年营收149.55亿欧元，比上年降低8.3%；运营利润21.9亿欧元，比上年降低44.5%。除汽车业务全年营收比上年增长2%，其余业务均有超过10％的下滑。英飞凌CEO表示目前除人工智能外，公司的终端市场几乎没有任何增长势头。&nbsp;国际MCU大厂在遭受中国市场强烈冲击的同时，国产MCU公司亦未能独善其身。</p>
  <h2><strong>02 这家公司，即将解散其MCU团队</strong></h2>
  <p>据悉，即将解散其MCU团队的这家公司，并非传统MCU公司，而是2021年才切入MCU赛道的国内模拟IC头部企业—思瑞浦。</p>
  <p>这一决定预计将影响约80名员工，其中一些员工曾是2022年德州仪器裁撤的中国区MCU研发团队的成员。</p>
  <p>报道称，MCU整个部门调整，包括DE、AE、PM以及相关岗位，其中DE大多进行了内部转岗，根据方向转到了信号链、PMS等产品线，AE、PM其他的岗位大多流出来了。</p>
  <p>2021年，思瑞浦成立嵌入式处理器事业部，切入MCU赛道，计划投资2亿人民币，旨在结合公司在模拟混合信号设计方面的丰富经验，开发出在系统性能和集成度上超越国内外同类产品的MCU。思瑞浦曾计划通过集成多路ADC、DAC、OPA等，基于应用SoC顶层构架设计，实现面向低功耗、智能控制的优化，主要应用于智能家居、智能楼宇、工业控制、医疗、计量设备、通信等领域。</p>
  <p>同年11月底，思瑞浦就正式量产发布了MCU TPS32混合信号微控制器家族的两大系列：TPS325M5系列和TPS325M0系列，共计26款产品，目标市场包括智能门锁、HMI触摸显示控制、智能家居、数字对讲机及各类泛工业控制等。该系列产品选择了STAR-MC1内核，而非传统的Cortex-M4F，显示出公司追求差异化和高性能的决心。</p>
  <p>2023年，思瑞浦也有一些具有行业竞争力的MCU产品面世。比如，集成电容触摸技术的MCU，高精度达到10fF，具有超高抗噪、防水防误触、休眠模式低功耗检测及快速唤醒等优势；还有具有高有效位模数转换技术的MCU，支持12位ADC实现单端输入11 ENOB，差分输入11.5 ENOB。</p>
  <p>数据显示，目前国内MCU市场仍然是国际MCU厂商占据主要市场份额，国内公司占比较小，且主要集中在小家电和消费电子等中低端市场。</p>
  <p>一位MCU行业人士认为，思瑞浦解散MCU团队，可能主要是因为MCU市场过度内卷，看不到盈利的希望。</p>
  <p>2023年，思瑞浦依然在加大对MCU产品的研发投入。根据思瑞浦2023年财报中的在研项目情况说明，其高集成度高性能MCU产品系列预计总投资规模达5亿元，在表中出现的在研项目中，金额最高。</p>
  <p>然而在2024年前三季度财务报告中，思瑞浦营收84,821.86万元，其中信号链芯片产品实现收入70,961.41万元，电源管理芯片产品实现收入13,826.82万元，两大业务合计营收占比达到99.96%。尽管思瑞浦MCU发布3年来，几乎未实现任何营收。</p>
  <p>目前，国内MCU领域竞争已经非常激烈，产品同质化严重，企业之间的竞争主要集中在性价比上。思瑞浦MCU团队的解散，预示着国产MCU发展历程中一个不可回避的阶段。未来，或许会有更多国产MCU企业步入进退维谷的境地。</p>
  <h2><strong>03 国产MCU厂商，Q3业绩比拼</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_4764466ba1bb45dc8760965df6742177@5091053_oswg319450oswg1080oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>去年前三季度，国内MCU行业整体业绩承压，多数企业营收和净利润同比下滑，不少净利润亏损，库存水平偏高。</p>
  <p>今年延续了去年的内卷，竞争步入白热化。不过总的来说，从通用MCU厂商的表现来看，受益于消费电子市场复苏，以及国产MCU在汽车市场渗透率提升，相关厂商的营收表现都不错。统计结果显示，上述十家MCU公司在今年前三季度大都实现显著的业绩回升。</p>
  <p>其中兆易创新2024年第三季度的销售额达到了20.4亿元人民币，同比增长42.83%。虽然经历了库存调整的煎熬，但兆易创新在工业和计算存储领域的有效库存管理，成了其业绩复苏的关键因素。芯海科技和普冉股份的前三季度营收同比增幅也均超过50%。</p>
  <p>再看库存周转天数，自2023年开始，MCU厂商就开启了漫长的高位去库存周期。时至今日可以看到MCU厂商整体去库存进展完成得较为顺利。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_f00e90d8ca564fa688c2677bbddcd8ce@5091053_oswg341032oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这张图展示了十家国产 MCU公司在 2023 年和 2024 年各季度的库存周转天数。库存周转天数是衡量公司库存管理效率的一个重要指标。该周期内，芯海科技、普冉股份、峰岹科技、乐鑫科技、兆易创新、国民技术、中颖电子、中微半导及恒烁股份的库存周转天数均出现明显下降。</p>
  <h2><strong>04 国产MCU公司，有两条路要走</strong></h2>
  <p><strong>并购重组是中小型MCU公司即将面临的格局之一</strong></p>
  <p>对于中小型MCU公司而言，面对大型企业的强势扩张，独立发展之路愈发艰难。一方面，它们在技术研发、生产制造、供应链管理等方面难以与大型企业抗衡；另一方面，随着市场竞争的加剧，利润空间被不断压缩，融资难度也随之增加。因此，并购重组成为了这些公司寻求突破、实现转型升级的重要途径之一。</p>
  <p><strong>对于头部国产MCU公司而言</strong>，它们可以参考国际MCU大厂，这些公司多是通过并购重组来扩大市场份额，巩固市场地位。例如，国际巨头如英飞凌、恩智浦、微芯等，纷纷通过并购小型或专业化的MCU公司以获取新技术、新市场或增强特定领域的产品竞争力。</p>
  <p><strong>卷向高端MCU市场</strong></p>
  <p>近年来，国产 MCU 芯片出货量呈现出迅猛增长的态势。今年10月，兆易创新在互动平台表示：今年公司Flash在汽车领域出货量实现了同比高增，MCU在2023年业绩筑底后，出货量已经连续四个季度提升，今年全年MCU出货量有望创新高。据悉，2023年底，兆易创新的MCU产品已累计出货超过15亿颗。</p>
  <p>面对国产MCU芯片的迅猛崛起，国际大厂无疑感受到了前所未有的压力。<strong>对于国际大厂来说，丢失的MCU市场，或许没有那么容易再拿回来。</strong>一方面，国产MCU芯片在性价比、定制化服务等方面具有显著优势，能够更好地满足客户的多样化需求；另一方面，随着国内半导体产业的不断发展和壮大，国产MCU芯片的技术水平和市场份额还将进一步提升，这将使得国际大厂在争夺市场份额时面临更加激烈的竞争。</p>
  <p>然而对于国产MCU公司来说，<strong>抢占中低端的MCU市场份额还远远不够，高端MCU市场是最需要被攻克的。</strong></p>
  <p>发展高端MCU意义重大，一方面当前高端MCU产品主要依赖进口，另一方面，高端MCU可以带来更佳的利润回报，投身高端 MCU 的研发与生产，国产厂商能够突破现有利润瓶颈，并逐步构建起自身的技术壁垒与竞争优势。</p>
  <p>目前，国内MCU在家电和消费电子应用领域的竞争已经十分激烈。而在汽车电子和工业控制领域，国内MCU厂商的技术、产品和应用方案跟国际大厂还有不小的差距，有能力提供车规级MCU芯片的厂商还不多。</p>
  <p>从全球市场竞争格局来看，中高端MCU市场中瑞萨电子、恩智浦、微芯科技、意法半导体、英飞凌等国外大厂占据较高市场份额，这些大厂采用错位布局的战略，其中瑞萨、恩智浦在汽车应用中领先，微芯和意法半导体在消费和工业端领先。</p>
  <p>在汽车MCU市场，8位和32位是主流，8位具有超低成本和设计简单等优势，主要用于汽车风扇、雨刷天窗等。</p>
  <p>32位占绝对优势，其可用的汽车场景包括 汽车动力系统 、 智能座舱 、车身控制，且随着 汽车电子 电气架构从分布式走向集中式，32位的车用MCU将成市场需求主流。</p>
  <p>近年来，部分大陆厂商已从与安全性能相关性较低的中低端车规MCU切入，如雨刷、车窗、遥控器、环境光控制、动态流水灯等车身控制模块，并逐步开始研发未来汽车智能化所需的高端MCU，如智能座舱、ADAS等。</p>
  <p>目前，兆易创新、芯海科技、华大半导体、BYD半导体等厂商均有通过车规验证的产品。</p>
  <p>总的来说，对于国内MCU厂商来说，国产化是一大机会点，尤其是在工业级、车规级产品应用中，目前国产MCU市场占有率相对较低，这意味着随着产品性能优化、技术进步以及成本控制，国产MCU未来将有望在高阶市场取得更多市场份额。</p>
  <p><strong>拿下高端市场，国产MCU厂商才能分得更多“羹”。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/iiOdlZPID1QQHm37YjHf6A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”</a>，作者：丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064386691130752</id>
            <title>今年，GP开始舍得卖S份额了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064386691130752</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064386691130752</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 12:16:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: S基金交易, GP, 流动性, 长期主义  
<br><br>  
总结: 在过去，GP对S基金交易持有抵触态度，认为转让核心项目份额会影响未来发展和市场信任。然而，随着募资困境和流动性压力加剧，越来越多的GP开始重新审视S基金的价值，逐渐将其视为重要的生存工具。尽管存在对市场信心的担忧，许多GP意识到现金流的重要性，开始主动规划S基金交易，以优化资产配置和应对流动性危机。未来，S基金交易可能成为GP退出策略中的常态化工具，反映出行业对灵活管理的再认识。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>“宁愿借钱，也不卖份额。”</strong> 在过去几年，GP们对S基金交易的态度多是这种坚决的口吻。在他们看来，转让核心项目的份额无异于割舍自己的未来，甚至会引发LP的质疑和市场的误解。然而，资本市场的寒冬总能改变许多“不可动摇”的原则。&nbsp;</p>
  <p>募资困境叠加流动性压力，让不少GP不得不重新审视S基金的价值。今年，越来越多的GP开始主动探索这一工具，“卖不卖？”这个问题，已经变成了“几折卖？”&nbsp;</p>
  <h2><strong>面子和执念</strong></h2>
  <p>“卖份额？我们不是干不下去了。”这样的声音曾在GP圈子里不绝于耳。对于大多数GP而言，S基金交易一度是“羞于启齿”的话题。即便在流动性紧张的情况下，他们也更倾向于坚持长期主义，而非低价出售资产。这种抗拒并非没有道理，它深深植根于GP的长期投资哲学与行业生态之中。GP对优质资产的执念，或许可以用“父母眼中的孩子”来形容——无论当前的市场多么低迷，他们总坚信，这些项目终有一天会开花结果。尤其是账面估值还不错的项目，GP普遍认为，只要熬过寒冬，高溢价的退出依然可期。“这些项目，我们看的是五年甚至十年的回报，怎么可能现在就卖掉？”一位GP曾在行业论坛中公开表示。&nbsp;</p>
  <p>这种长期主义的坚持，虽然体现了GP的远见和耐心，但在流动性危机加剧时，也可能成为限制其决策灵活性的“思想枷锁”。除了自身的执念，GP更担心转让S份额会向外界释放负面信号。<strong>在LP看来，GP主动出售份额往往会被解读为“项目出问题”或者“管理方缺乏信心”</strong>。这种潜在的信任危机，可能进一步影响GP的品牌声誉和后续募资能力。&nbsp;</p>
  <p>“如果连GP自己都不愿意长期持有，我们凭什么相信这个项目有价值？”某LP在圆桌讨论会上直言不讳地表达了自己的疑虑。这种“<strong>信任赤字”</strong>让许多GP在考虑S基金交易时，显得尤为谨慎。中国的GP圈子，讲究的是“掌控感”。控制着项目的份额和话语权，不仅是一种管理能力的象征，更是GP自我定位的重要标尺。而S基金交易，尤其是核心项目的份额转让，往往会被同行视为经营困境的标志。&nbsp;</p>
  <p>“这就像在朋友圈里承认自己亏钱了，谁会愿意主动说呢？”一位资深GP半开玩笑地说道。行业文化中的这种“面子观念”，无形中也让许多GP对S基金保持着“能不用就不用”的态度。然而，市场环境从不讲情面。随着募资困难与退出受阻的双重压力加剧，GP们的执念与担忧正逐渐被现实瓦解。S基金，从曾经的“最后选择”，逐渐成为他们不得不面对的“重要工具”。&nbsp;</p>
  <p>一切的改变，都从一个问题开始：“如果不卖，我们还能撑多久？”&nbsp;</p>
  <h2><strong>终究断舍离</strong></h2>
  <p>“卖还是不卖？”过去，这个问题对于GP而言几乎不存在争议。优质资产不舍得卖，普通资产没人要，这似乎是一条被默认的行业潜规则。然而，募资寒冬的漫长压力，正在悄悄改写这条规则。如今，“咬牙割爱”正成为越来越多GP不得不做的选择，而促使这一转变的力量，来自多重现实的叠加。募资难已经成为GP的常态，而退出难更让局面雪上加霜。IPO市场持续低迷，并购渠道也陷入僵局。GP不得不面对一个残酷的事实：<strong>手里有优质项目，却没有流动性</strong>，这种“捧着金饭碗挨饿”的状态迫使他们重新审视资金的用途。&nbsp;</p>
  <p>“我们的LP需要现金回流，但老基金退出遥遥无期，新基金募资却卡在了最后阶段。”有GP无奈地表示，“与其等着断链，不如卖点份额，至少能活下去。”&nbsp;</p>
  <p>流动性压力正在瓦解GP对S基金的抗拒情绪。越来越多GP意识到，在市场寒冬中，现金比账面估值更重要。而S基金交易，成为一条不得已但务实的生存之路。“八折？不可能卖！”在与S基金买家的谈判中，GP总是最先提出反对折扣的声音。但随着市场估值逐渐理性化，GP开始意识到，账面数字与现实价值之间的差距正在扩大。过去被高估的项目，如今即便对半折价卖出也不错了。&nbsp;</p>
  <p>过去一年里，全球S基金交易量创下新高，越来越多买家进入这一市场，推动交易估值向合理区间靠拢。一位S基金投资人表示：“我们并不是趁火打劫，而是在市场寒冬中发现真正的机会。优质资产依然有溢价空间，但GP需要接受估值调整的现实。”&nbsp;</p>
  <p>对于GP来说，这种估值的重新校准虽然让人“肉疼”，但也让他们逐渐认识到，卖份额并不等于失败，而是一次现实的选择。&nbsp;</p>
  <h2><strong>生存还是短视</strong></h2>
  <p>随着越来越多GP选择通过S基金交易纾解流动性危机，这种操作在行业内引发了讨论。支持者称其为“寒冬中的生存智慧”，反对者则认为它是“杀鸡取卵的短视行为”。而更多中立的声音则指出，S基金交易本身并无好坏之分，关键在于如何使用这一工具。“在寒冬中，现金才是王道。”一位资深投资人毫不避讳地表明自己的立场。支持者认为，与其捂着账面资产坐等市场好转，不如通过S基金交易快速回血，为基金注入新的流动性。&nbsp;</p>
  <p>这种观点尤其受到流动性压力大的GP的认可。一些GP通过部分转让优质项目的份额，缓解了LP的退出需求，同时腾出资金用于支持新项目的推进。“不是我们不看好这些项目，而是当前市场环境下，现金的价值远高于账面估值。”某GP在接受采访时说道。&nbsp;</p>
  <p>数据也佐证了这一趋势：<strong>过去一年全球S基金交易量创下历史新高</strong>，人民币基金的参与度显著提升。S基金的活跃，正在为GP提供更多短期生存的可能性。但并非所有人都对S基金交易持乐观态度。反对者认为，S基金交易中买家的议价能力强，交易价格往往低于账面价值。这种折价不仅会对GP的资产池产生连锁反应，还可能进一步拉低市场对整个赛道的信心。&nbsp;</p>
  <p>“当一个优质项目被低价卖出时，其他相似项目的估值也会受到影响。LP看到这种情况，自然会对GP未来的募资能力产生怀疑。”一位反对S基金交易的LP直言。&nbsp;</p>
  <p>此外，频繁使用S基金交易的GP，可能在品牌上遭遇挑战。一些LP认为，这种操作反映了GP的资金管理能力不足，甚至可能质疑其对长期投资的耐心。也有一部分业内人士对S基金交易持中立态度。他们认为，S基金交易本身并不是问题，关键在于GP如何规划和执行。&nbsp;</p>
  <p>“如果GP能通过S基金优化投资组合，同时保持核心资产的完整性，这未尝不是一种策略选择。” 一位S基金买方表示。事实上，<strong>一些头部GP已经开始将S基金交易纳入长期规划，通过主动设计退出路径，既保障了流动性，又避免了大幅折价的风险。</strong></p>
  <p>这种主动规划的做法，正在成为寒冬中的一种新趋势。某顶级GP通过分阶段转让部分份额，逐步引入新的LP，既实现了老LP的部分退出，又提升了新LP的参与积极性，成功维持了基金的稳健运作。支持者的乐观、反对者的担忧以及中立者的冷静，正交织出S基金交易的复杂全景。在寒冬中，割爱是智慧还是短视，或许并没有绝对的答案。&nbsp;</p>
  <p>“割爱背后，藏着的是每家GP自己的算盘。”&nbsp;</p>
  <h2><strong>S交易不再是迫选项</strong></h2>
  <p>随着越来越多的GP开始接受S基金交易，这一曾经的“最后选择”正悄然成为行业中不可忽视的退出工具。寒冬或许只是暂时的，但S基金交易带来的长期影响可能会重塑基金退出生态。曾经，S基金交易被认为是退出的迫选项。尤其在人民币基金市场中，缺乏成熟的交易机制和估值标准，让许多GP和LP望而却步。然而，随着市场参与者的增多和经验的积累，这种状况正在快速改善。&nbsp;</p>
  <p>现在一些头部机构开始推动交易流程的标准化，比如引入更透明的估值方法、简化法律与合规流程等。这些努力正在<strong>降低S基金交易的成本和复杂性</strong>，为更多GP提供可行性。&nbsp;</p>
  <p>过去的S基金交易像是走夜路，总觉得随时会踩到坑。但现在，路灯亮起来了。标准化和透明化的提升，正在让S基金交易从“不好用”变得“可依赖”。更值得关注的是，S基金正在从GP的“救命稻草”转型为“战略工具”。在过去，GP多是被动地选择S基金交易，通常是在流动性危机或LP强烈要求下才不得已转让份额。而现在，越来越多GP开始主动规划S基金交易，将其纳入整体退出策略。&nbsp;</p>
  <p>一些GP通过分阶段转让非核心项目的部分份额，既实现了流动性回笼，又为新项目提供了资金支持。这种规划性的交易，避免了因急售导致的低估值，也让GP在市场寒冬中保持了投资的连贯性。&nbsp;</p>
  <p>一位头部GP的管理合伙人在采访中分享：“我们不是在卖份额，而是在优化我们的资产配置。通过S基金交易，我们把资金腾挪到更具潜力的项目中，这是一种动态管理的方式。” 寒冬改变了许多行业对S基金的固有看法。过去，S基金交易常被视为“缺乏耐心”的表现，尤其在以长期投资理念为主导的股权市场中，转让份额似乎总带有一丝“失败者”的标签。&nbsp;</p>
  <p>然而，随着行业对流动性管理的认知提升，这种刻板印象正在被逐步打破。越来越多的LP开始认可S基金交易的必要性，并将其视为GP灵活管理能力的体现。一位长期投资的LP在公开场合表示：“如果GP能够合理使用S基金工具，既能解决资金问题，又能保障项目的完整性，我们不但不会反感，反而会更有信心。”&nbsp;</p>
  <h2><strong>未来展望：S基金交易将成为常态化工具</strong></h2>
  <p>寒冬终将过去，但S基金交易的影响或将长期存在。未来，它可能不再仅仅是解决燃眉之急的工具，而是成为GP退出策略中的一环，与IPO、并购等传统路径并列。&nbsp;</p>
  <p>交易生态的成熟更多买家涌入S基金市场将提升交易的流动性和竞争性，推动估值机制更加合理。对于GP而言，主动规划S基金交易将成为资金管理和退出策略的重要能力。&nbsp;</p>
  <p>退出模式的多元化S基金交易的常态化，将为GP和LP提供更多选择。例如，LP可以通过S基金部分退出，降低资金压力；GP则可以利用这一工具在不影响核心资产的情况下实现流动性。&nbsp;</p>
  <p>长期主义与灵活性的平衡S基金交易的崛起并不意味着长期主义的终结。相反，它为GP提供了一种在寒冬中坚持长期价值的灵活手段。合理使用S基金工具，将成为衡量GP专业能力的重要标准。&nbsp;</p>
  <p>从曾经的“不能碰”到现在的“用得好”，S基金交易正在经历一场行业态度的彻底转变。它不再只是流动性危机中的权宜之计，而是成为寒冬中GP用来寻找机会、优化资产配置的重要工具&nbsp;</p>
  <p>从抗拒到接受，从“不能碰”到“主动用”，S基金交易正在寒冬中重新定义GP的退出逻辑。这种工具不仅为GP提供了宝贵的流动性，也推动了行业对灵活管理的再认识。寒冬虽冷，但它也让更多GP学会了权衡：在坚持长期主义的同时，找到短期生存的智慧。&nbsp;</p>
  <p>未来，S基金交易或许不再只是一个“救急方案”，而是退出生态中的一环。它的崛起，象征着GP从固守到创新的转变，也预示着行业将更加成熟与多元化。&nbsp;</p>
  <p>“割爱从来都不是妥协，而是一种选择。”对于GP来说，寒冬中的每一次选择，都是为了春天来临时走得更远。S基金交易，正是这种选择的最好注脚。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1lGVXdghhJpWpdsTNVLcNQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FOFWEEKLY”</a>，，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064472607171714</id>
            <title>《巴拉吉预言》与硅谷的“右转”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064472607171714</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064472607171714</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 12:02:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, 巴拉吉, 硅谷, 加密货币  
<br><br>  
总结: 本文探讨了马斯克和巴拉吉在科技与社会变革中的角色，强调了他们对美国现实的批判与理想的追求。巴拉吉的《巴拉吉预言》解读了硅谷创业者的思想转变，提出了对传统媒体和社交媒体的深刻反思，认为去中心化媒体是未来的发展方向。同时，他强调加密货币不仅是资产类别的变化，更是金融创新的基础。文章还指出，全球技术阶层对美国政府的批评，认为应通过建立替代方案来推动变革。最终，马斯克的理想与现实的碰撞被视为一场值得期待的社会实验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>马斯克向前更进一步，希望改造现实中的美国，实现全球科技阶层的理想。这种拓边者的理想与现实的碰撞，虽然很可能成为权力斗争阴影下的一场失败的社会实验，却实在很令人期待。</p>
  </blockquote>
  <p>两年前《纳瓦尔宝典:财富与幸福指南》横空出世，一位“70后”印度裔美国投资人的哲学语录风靡一时；两年后，另一位“80后”印度裔创业者兼投资人的思维又被同一位作者埃里克·乔根森整理成为《巴拉吉预言:技术、真相和构建未来的指南》一书。除了创新与创业的建议之外，《巴拉吉预言》更是解读硅谷创业家思想“右转”的入门读本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_d7084a4c4ed149bab6a96e6087ff6403@5091053_oswg109947oswg1080oswg1542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>《巴拉吉预言:技术、真相和构建未来的指南》</p>
   <p>[美] 埃里克·乔根森/著</p>
   <p>周游/译</p>
   <p>中信出版集团</p>
   <p>2024年11月</p>
  </blockquote>
  <p>巴拉吉和纳瓦尔有着类似的经历，都是印度移民的后代，纽约人，从小热爱阅读，因为是班上唯一的棕色皮肤人，从小不容易合群，在优等生和留堂生的排行榜上都名列第一，被老师认为是另类问题少年——成绩好但麻烦也不少。藤校是他们俩人跃升的起点，纳瓦尔上的是达特茅斯，巴拉吉去到斯坦福；硅谷则是两人事业起飞的地方，不过巴拉吉在闯荡硅谷之前读完博士还当了几年老师。</p>
  <p>如果说《纳瓦尔宝典》是一本人生哲学思考的鸡汤，《巴拉吉预言》则展现了一类硅谷科技思想家对未来商业与社会的偏好：区块链之不可篡改的真实是他们追求的真实；以比特币/以太坊在工作流中加入激励机制，通过智能合约来推动协作，是他们追求的工作方式；加密的实时大数据构建的匿名经济是他们追求的经济形态。</p>
  <p>不过，《巴拉吉预言》对当下美国社会的批评要尖锐得多。在马斯克花了大力气帮助特朗普重返白宫，特朗普很可能推动硅谷自由意志主义者（Libertarian）关注的一系列议题之际——比如为比特币等加密货币监管解绑，为膨胀的联邦政府瘦身——《巴拉吉预言》反而成为一本读懂硅谷“右转”思潮的解密书。为什么加密货币如此重要？为什么传统媒体不一定可信？为什么眼球经济需要迭代？这些科技投资人的深入思考很值得我们去理解。</p>
  <h2><strong>未来媒体的模样</strong></h2>
  <p>这次美国大选被认为是以播客为代表的新兴媒体碾压《纽约时报》和CNN等传统媒体的一次选战。特朗普、他的副手万斯和马斯克在选举前的最后两周接连登上全美最受欢迎的播客The Joe Rogan Experience，被认为是帮助选战胜利的关键点。Rogan的听众是CNN的30倍之多。</p>
  <p>传统媒体是否失去了影响力？特朗普的答案应该是肯定的。但巴拉吉给出了层层递进的三重思考，其思考的核心是：什么是真相？真相是否能有效传播？</p>
  <p>首先，他提出传统新闻媒体被封为“第四权”并不应该是想当然的，当传统媒体监督高科技公司的时候，自己也需要被人监督。他举例认为，当扎克伯格因为拥有超级投票权可以控制Meta而被《纽约时报》诟病的时候，《纽约时报》作为家族企业几代相传的股权结构同样应该被审视。相比扎克伯格白手起家创建全球最大的社交媒体平台，执掌《纽约时报》的苏兹贝格家族已经传了四代。创业者和通过血缘上位，谁更能获得普通人的信任？答案并非自明。当然，这并不是说巴拉吉力挺Meta看不上《纽约时报》。掌舵人是谁？是否受到监督？的确是个问题。</p>
  <p>社交媒体业已成为“第五权”，对普罗大众影响深远。社交媒体最大的问题是“眼球经济”——追求点赞量和传播量。但巴拉吉尖锐地指出：受欢迎程度可以通过点赞数来衡量，真相却不能。追逐流量的眼球经济催生了太多标题党，就像加了糖的饼干，偶尔吃一点没问题，如果作为主食，人就很容易患病。</p>
  <p>用营养食谱和信息食谱做类比，让我们意识到真相和有价值的信息是多么重要。“你用嘴巴摄入的东西来重塑你的身体，利用眼睛和耳朵摄入的东西重塑你的大脑。”如果社交媒体推送给我们更多垃圾信息，很难想象普罗大众的认知能够健康向上。</p>
  <p>在对传统媒体和社交媒体各打四十大板之后，作为区块链的拥趸，巴拉吉提出去中心化的媒体是未来。他认为，推特是去中心化媒体的“第一稿”，是注意力的一种调度机制，就像优步将司机调度权给乘客一样，把内容的调度权交给普罗大众，人人皆媒体。YouTube则创建了一种用户需求驱动的去中心化的内容创造模式，也有非常好的分润机制。用户付费是支持去中心化创作最主要的收入来源，付费订阅只是第一步。</p>
  <p>理想的状态是依据内容最终带来哪些行动，而这些行动又会带来多少收益来计费。许多初创公司的创立都是受到了某篇文章的启发，如果作者能够获得在他们的启发下创办的公司的一些股权，那么这将彻底改变作者的激励结构。让有影响力的作者分享影响力带来的行动果实是一个大胆的想法，未来可能会基于区块链和智能合约才能实现。</p>
  <p>从确认真实和分润收益两个角度出发，巴拉吉断言，区块链将成为历史的“初稿”，因为未来新闻将全部以事件信息流为基础，记录在全球性的区块链之上。这也引出了巴拉吉的第二大论断：为什么要追捧加密货币？</p>
  <h2><strong>加密货币不是黄金</strong></h2>
  <p>特朗普赢得大选，比特币暴涨，接近10万美元。市场情绪高涨的原因有两方面：一方面是特朗普在选举中明确表示将松绑加密货币的监管；另一方面则是因为美国财政赤字已超过GDP的6%，让不少人觉得加密货币相对于法定货币更适合作为价值之锚。</p>
  <p>巴拉吉鼓吹加密货币却完全不是因为上述原因。他劈头盖脸批评那些炒作加密货币赚钱的人：“那些说加密货币只是另一种资产类别的人就像说互联网只是另一种媒体渠道的人。他们不理解可编程性，无需许可性或点对点的概念，而且高估了传统机构的稳定性。”</p>
  <p>用互联网的发展来比喻加密货币的潜力，颇有新意，因为互联网带来的不仅仅是载体的改变，它在承载电视、广播、报纸、电影等传统媒体之后，还创造出了全新的媒体类型。我们现在所熟悉的社交媒体、短视频、播客，都是互联网作为载体创造的新物种。</p>
  <p>以此类比，如果仅仅用黄金这种储值资产，或者美元这样的交易货币来定义加密货币，会极大限制对未来的想象力。巴拉吉认为，加密货币带来的不仅仅是价值载体的改变——也就是我们通常所认为的货币的三大功能，即交易媒介、定价单位和价值储藏——而且还会承载金融资产的交易，包括股票、债券、大宗商品等主要类别，并创造出全新的资产类型。</p>
  <p>“加密货币正在将世界变成投资者，就像互联网将世界变成出版商一样。”这是来自于加密货币支持者非常激进的预言。巴拉吉看重的并不是比特币的价格是否能撑破天，他更在意加密货币是否能支撑去中心化的金融创新。</p>
  <p>创新不会停步于金融领域。就好像他预测未来新闻将全部以事件信息流为基础，传统的机构也会因为去中心化的变革而被替代：哥伦比亚新闻学院将被加密事件信息流取代，耶鲁大学法学院将被智能合约取代；律师事务所会将所有合同模板化，以法律API为核心技术，尝试深度压缩法律成本。</p>
  <h2><strong>全球技术阶层理解的“新边疆”</strong></h2>
  <p>硅谷的主流信奉科技万能主义，巴拉吉也不例外。他认为科技哲学的基本信条是：相信下一个问题是可以解决的。科技的历史就是“有用之术”的历史，相比之下政治的历史是固权之术的历史。一个有用一个弄权，也表达了硅谷对于政治的态度。</p>
  <p>推动硅谷成为全球创新源头源自互联网的兴起。巴拉吉把互联网定义为新边疆，将硅谷创业者与美国的立国精神勾兑：“互联网对于美国来说就像曾经的美洲对于英国一样，是一个包罗万象的边疆。”边疆是野心家寻求财富的途径，也是社会实验的场所，没有边疆，一切都将变成零和游戏。</p>
  <p>而作为新移民，巴拉吉和马斯克都属于互联网催生的全球技术阶层。通过巴拉吉的总结，我们大致能理解马斯克和他所代表的一大批硅谷创业者对美国政府的臃肿和僵化的不满。“当人们停止冒险并陷入僵化的系统时，系统性风险就会显现。”这是他们最担心的，也是为什么马斯克一再鼓吹效率部（DOGE）推动瘦身的原因。</p>
  <p>这也体现全球技术阶层推动改变的方式：不要为任何事情争论不休，去建立一个替代方案；当传统机构无可救药之时，就去建立更好的机构并取而代之。</p>
  <p>在《巴拉吉预言》的最后，他提出了一个问题，询问读者愿意生活在哪个美国，总共有三个选项：选项一，生活在现实中的美国加数字化的美国；选项二，只生活在现实中的美国，但没有互联网；选项三，只生活在数字化的美国，但现实中本人不在美国。</p>
  <p>假设数字化的互联网上的美国是全球技术阶层的理想国，那现实中的美国则是他们希望带来改变的地方。但如果现实与数字化的美国“鱼和熊掌不可得兼”的话，他们会做出怎样的选择？巴拉吉的答案是会有更多人选择选项三而不是选项二。</p>
  <p>硅谷自由意志主义者的大佬彼得·蒂尔想象着在海洋中建立一个“高科技乌托邦”的漂浮城市，巴拉吉在自己的书《网络国家》（The Network State）中也畅想了如何创建一个由新技术主导的国家。这些新移民组成的全球技术阶层的潜台词很明显，美国的吸引力在于创新，如果美国失去了创新就没有什么可以留恋的。</p>
  <p>马斯克向前更进一步，希望改造现实中的美国，实现全球科技阶层的理想。这种拓边者的理想与现实的碰撞，虽然很可能成为权力斗争阴影下的一场失败的社会实验，却实在很令人期待。</p>
  <p><strong>（作者为著名财经作家，晨读书局创始人）</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/a1eG_S5DH7rsoyvFHRILNA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报观察家”</a>，作者：吴晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064474151347588</id>
            <title>刚刚，三名谷歌Vision Transformer作者官宣加入OpenAI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064474151347588</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064474151347588</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 12:01:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, DeepMind, 人才流动, 多模态AI  
<br><br>  
总结: OpenAI最近从谷歌DeepMind挖来了三位资深研究科学家，分别是翟晓华、Lucas Beyer和Alexander Kolesnikov，他们曾是紧密合作的伙伴，参与了ViT等重要研究。三人将共同建立OpenAI的苏黎世办事处，专注于多模态AI研究。随着人工智能领域的竞争加剧，顶尖研究人员的流动频繁，OpenAI和DeepMind等公司都在积极招聘人才。OpenAI计划在全球扩张，设立多个新办事处。此举被认为是谷歌的战略失误。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>三人是紧密的合作伙伴。</p>
  </blockquote>
  <p>最近，OpenAI 又迎来了新的人事变动，但这次不是某个技术大牛离职，而是从谷歌挖来了一些新鲜血液。</p>
  <p>这些「新人」来自谷歌 DeepMind 的苏黎世办事处，包括资深研究科学家 Xiaohua Zhai（翟晓华）、研究科学家 Lucas Beyer 和 Alexander Kolesnikov。在谷歌 DeepMind 工作期间，三人就是密切的合作伙伴，共同参与了 ViT 等重要研究。之后，他们将一起建立 OpenAI 苏黎世办事处。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_8136c1ab97b14f5693bf2760642c08d4@5091053_oswg466414oswg1080oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_46033a929b0b449191fe86656d12fae7@5091053_oswg888761oswg1080oswg1117_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>OpenAI 高管在周二的一份内部备忘录中告诉员工，三人入职后将从事多模态 AI 研究。</p>
  <p>在 DeepMind 工作期间，Beyer 似乎一直在密切关注 OpenAI 发布的研究成果以及该公司卷入的公共争议，他经常在 X 上向自己的 7 万多名粉丝发布相关信息。去年，当首席执行官 Sam Altman 被 OpenAI 董事会短暂解雇时，Beyer 发帖称，他目前读到的关于解雇的「最合理」解释是，Altman 同时参与了太多其他初创公司的工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_b694732d40ce44b1836038c5fe64ef90@5091053_oswg1111544oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在竞相开发最先进的人工智能模型的同时，OpenAI 及其竞争对手也在激烈竞争，从世界各地招聘有限的顶尖研究人员，通常为他们提供接近七位数或更高的年薪。对于最抢手的人才来说，在不同公司之间跳槽并不罕见。</p>
  <p>例如，Tim Brooks 曾是 OpenAI 的 Sora 负责人，最近他离职前往 DeepMind 工作。不过，高调挖角的热潮远不止 DeepMind 和 OpenAI。今年 3 月，微软从 Inflection AI 公司挖走了其人工智能负责人 Mustafa Suleyman 以及该公司的大部分员工。而谷歌斥资 27 亿美元将 Character.AI 创始人 Noam Shazeer 拉回麾下。</p>
  <p>在过去几个月里，OpenAI 的一些关键人物相继离职，有的加入了 DeepMind 和 Anthropic 等直接竞争对手，有的创办了自己的企业。OpenAI 联合创始人、前首席科学家 Ilya Sutskever 离职后，创办了一家专注于人工智能安全和生存风险的初创公司 Safe Superintelligence。OpenAI 前首席技术官 Mira Murati 于 9 月份宣布离职，据说她正在为一家新的人工智能企业筹集资金。</p>
  <p>今年 10 月，OpenAI 表示正在努力向全球扩张。除了新的苏黎世办事处，该公司还计划在纽约市、西雅图、布鲁塞尔、巴黎和新加坡开设新的分支机构。除旧金山总部外，该公司已在伦敦、东京和其他城市设立了分支机构。</p>
  <p>LinkedIn 上的资料显示，Zhai、Beyer 和 Kolesnikov 都住在苏黎世，苏黎世已成为欧洲一个相对突出的科技中心。苏黎世是 ETH （苏黎世联邦理工学院）的所在地，ETH 是一所公立研究型大学，拥有全球知名的计算机科学系。据《金融时报》今年早些时候报道，苹果公司还从谷歌挖走了一些人工智能专家，在「苏黎世的一个秘密欧洲实验室」工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_eda756be1e284dadb9da6a8450a94769@5091053_oswg233953oswg1080oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也有人猜测，OpenAI 之所以在苏黎世设立办事处，是因为三个人都不愿意搬家。</p>
  <h2><strong>紧密合作的三位科学家</strong></h2>
  <p>从已发表的研究看，这三位研究者经常从事同一个项目的研究，并且他们也做出了一些非常重要的研究成果，其中一些被 AI 顶会作为 Spotlight 和 Oral 论文接收。</p>
  <p><strong>Xiaohua Zhai（翟晓华）</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_4aae0035cb9b4a5eb4e85a18a16653f9@5091053_oswg180067oswg999oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>个人主页：https://sites.google.com/view/xzhai</p>
  <p>Google DeepMind（苏黎世）的资深研究科学家和管理者。他领导着苏黎世的一个多模态研究团队，其研究重心是多模态数据、开放权重模型和包容性。</p>
  <p>根据其领英简历，他于 2014 年在北京大学取得了计算机科学博士学位。之后曾在谷歌从事了三年软件工程师的工作。2017 年 12 月，他加入 DeepMind 担任研究科学家，并一直在此工作了 7 年。</p>
  <p>目前，翟晓华在 Google Scholar 上的被引量已经达到了 6 万多，其中大部分被引量来自他们三人共同参与的 ViT 论文《An Image is Worth 16x16 Words: Transformers for Image Recognition at Scale》。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_4716d4d464a64b0e877657b70db4ea3c@5091053_oswg297233oswg1080oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Lucas Beyer</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_5ee8ca1f73384e57a3dd2b0e2ce49aba@5091053_oswg171578oswg1067oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Lucas Beyer 是 DeepMind 研究科学家。</p>
  <p>个人博客：https://lucasb.eyer.be/</p>
  <p>他在 2018 年于德国亚琛工业大学完成了自己的高等学业，期间曾在谷歌以实习生身份从事过研究工作，也在 Kindred.ai 担任过 AI 工程师，在德国亚琛工业大学担任过研究助理。</p>
  <p>毕业后，他正式加入谷歌，先后在谷歌大脑与 DeepMind 从事研究工作。</p>
  <p>他在博客中写到：「我是一名自学成才的黑客和科学家，致力于创造非凡事物。目前在瑞士苏黎世生活、工作、恋爱和玩耍。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_48aa5c796f804fccba350be7725ed58d@5091053_oswg300275oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Alexander Kolesnikov</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_4d81bad455bd4e41b99ae5d92573328d@5091053_oswg177495oswg1019oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Alexander Kolesnikov 已经更新了自己的领英页面，他曾经也是 DeepMind 的研究科学家。</p>
  <p>个人主页：https://kolesnikov.ch</p>
  <p>他于 2012 年硕士毕业于莫斯科国立大学，之后在奥地利科学技术研究所取得了机器学习与计算机视觉博士学位。类似地，2018 年博士毕业后，他也先后在谷歌大脑和 DeepMind 从事研究工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_7c023b91ec414571b874ac7903d76915@5091053_oswg330990oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>出色的研究成果</strong></h2>
  <p>很显然，这三位研究者是一个非常紧密的研究团队，也因此，他们的很多研究成果都是三人共同智慧的结晶（当然还有其他合作者），我们下面将其放在一起介绍。</p>
  <p>首先必须提到的就是这篇论文：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_f1ab8cfb16a446f4854528c0c83f283a@5091053_oswg237030oswg755oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文标题：An Image is Worth 16x16 Words: Transformers for Image Recognition at Scale</p>
  <p>论文地址：https://arxiv.org/pdf/2010.11929</p>
  <p>项目地址：https://github.com/google-research/vision_transformer</p>
  <p>这篇就是大名鼎鼎的 Vision Transformer（ViT）论文，其中提出可以使用 Transformer 来大规模地生成图像，机器之心也曾做过报道，参阅《NLP/CV 模型跨界进行到底，视觉 Transformer 要赶超 CNN?》。目前，这篇论文的引用量已经接近 5 万，这三位研究者均是共同技术一作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_d68021d9414c400dbacab853a55c776f@5091053_oswg99499oswg1080oswg155_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此后，他们还研究了 ViT 的 Scaling Law。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_aaf6a53fb5d743e6af042ced2d3a9019@5091053_oswg108329oswg714oswg182_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文标题：Scaling Vision Transformers</p>
  <p>论文地址：https://arxiv.org/pdf/2106.04560</p>
  <p>通过扩大和缩小 ViT 模型和数据的规模，他们研究了错误率、数据和计算之间的关系。在此过程中，他们还对 ViT 的架构和训练进行了改进，减少了内存消耗并提高了生成模型的准确性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_30959bc438204abab4733bdf527c064c@5091053_oswg556222oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，他们也为 ViT 开发了一些改进版本，对其性能或效率等不同方面进行了优化，比如能适应不同图块大小的 FlexiViT，参阅论文《FlexiViT: One Model for All Patch Sizes》。</p>
  <p>他们也探索了另一些架构创新，比如他们在论文《MLP-Mixer: An all-MLP Architecture for Vision》中提出了一种用于视觉任务的纯 MLP 架构 MLP-Mixer；在论文《Big Transfer (BiT): General Visual Representation Learning》中，他们重新审视了在大型监督数据集上进行预训练并在目标任务上微调模型的范式，并通过扩大了预训练的规模提出了所谓的 Big Transfer 方案。</p>
  <p>他们也开发了一些在当时都达到了 SOTA 的开发模型，比如 PaliGemma，这是一个基于 SigLIP-So400m 视觉编码器和 Gemma-2B 语言模型的开放式视觉语言模型 (VLM)，其在同等规模下的表现非常出色。而在论文《Sigmoid Loss for Language Image Pre-Training》中，他们仅使用 4 块 TPUv4 芯片，在 2 天时间内就训练出了一个在 ImageNet 上实现了 84.5% 的零样本准确度的模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_c82b35e086d64d3293558283cfb134df@5091053_oswg524519oswg851oswg798_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他们在计算机视觉方面的很多研究成果都统一在了 Google 的 Big Vision 项目中，参阅 https://github.com/google-research/big_vision</p>
  <p>他们近期的研究重心是统一、简化和扩展多模态深度学习，比如：</p>
  <p>UViM: A Unified Modeling Approach for Vision with Learned Guiding Codes，该论文提出了一种建模多样化计算机视觉任务的统一方法。该方法通过组合使用一个基础模型和一个语言模型实现了互相增益，从而在全景分割、深度预测和图像着色上取得了不错的效果。</p>
  <p>Tuning computer vision models with task rewards，这项研究展示了强化学习在多种计算机视觉任务上的有效性，为多模态模型的对齐研究做出了贡献。</p>
  <p>JetFormer: An Autoregressive Generative Model of Raw Images and Text，这是上个月底才刚刚发布的新研究成果，其中提出了一种创新的端到端多模态生成模型，通过结合归一化流和自回归 Transformer，以及新的噪声课程学习方法，实现了无需预训练组件的高质量图像和文本联合生成，并取得了可与现有方法竞争的性能。</p>
  <p>当然，这三位研究者多年的研究成果远不只这些，更多成果请访问他们各自的主页。</p>
  <p>看来，OpenAI 这次是真挖到宝了，难怪有人说谷歌失去这三位人才会是一个战略失误。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_de057e6d6e1147a79f0025c580c4c64c@5091053_oswg205754oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>https://www.wired.com/story/openai-hires-deepmind-zurich/</p>
  <p>https://x.com/XiaohuaZhai/status/1864175652624097366</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sJoYL_8dr8SeDz-mcQA1_w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”</a>，作者：机器之心，编辑：张倩、Panda，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064372987716996</id>
            <title>售价攀新高，旗舰手机真有“贵的道理”吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064372987716996</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064372987716996</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 11:51:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <国产旗舰, 手机涨价, 高端市场, 用户需求>
<br>
<br>
总结: 近年来，国产旗舰手机频繁上市，价格不断攀升，尤其在高端市场中表现突出。尽管手机整体需求疲软，但高端手机的市场份额和平均价格却在增长。涨价的主要原因包括高端芯片成本上升和上游零部件价格上涨。厂商在追求高端市场的同时，也面临着成本控制的压力，导致部分旗舰机在配置上出现缩水现象。消费者对旗舰机的需求多样化，许多人认为只需满足基本使用需求，而非追求完美产品。厂商需在性能与实用性之间找到平衡，以适应市场变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>01.遍地是旗舰</strong></h2>
  <p>11月26日晚，又一台国产旗舰机面市。全网欢呼余承东带来了史上最强的华为Mate手机，发布会还没结束，主角就登上热搜第一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_f72e36323fa342c7bfd1a6810132e44d@000000_oswg57067oswg1080oswg761_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博截图</p>
  <p>除了没有搭载鸿蒙NEXT操作系统有点遗憾之外，Mate70的基础硬件配置，尤其在AI功能上的表现，如AI隔空传送、AI动态拍照、AI通话等，基本达到多数人的预期。</p>
  <p>该说不说，从10月份发布vivo X 200开始，下半年国产厂商们推出的旗舰手机是不是有点多？售价也攀升到了历史新高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_e70e9ae2726f4aac9f276a7fa3575dd4@000000_oswg101544oswg744oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">DoNews据网络资料整理</p>
  <p>一个事实是，在手机整体需求疲软的大环境下，相比以往，以旗舰机为代表的高端手机市场，正变得越来越重要，平均价格和市场占比双双增长。</p>
  <p>2020年中国移动终端实验室发布的报告显示，中国手机用户换机周期达到25.3个月，到2024年，这一数字变成了40个月。至于全球手机用户的换机周期，则夸张地达到51个月。</p>
  <p>Counterpoint Research报告指出，2024年全球智能手机均价为365美元，较去年上涨3%；IDC统计数据显示，今年第三季度在中国市场，600美元以上的高端手机市场份额达到了29.3%，同比增长了3.7个百分点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_c73b54902dd1445e9cdabab0e9fe0ac4@000000_oswg286427oswg881oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“往年5000多块能买到旗舰里的旗舰，今年这价格只够迈个门槛。”作为一名资深米粉，谈及手机圈近几年的变化，小冯感概良多。他曾被小米发布会打出的1999元深深震撼到，“2011年啊，当时同级配置的手机普遍要卖到三四千，小米给到的是普通人难以抗拒的诱惑。”而现在，他还没真正体验到AI手机究竟是什么，反倒是涨价带来的感受更为强烈。</p>
  <p>国产旗舰集体涨价为哪般？越来越贵的旗舰机真的值得买吗？</p>
  <h2><strong>02.涨价的理由</strong></h2>
  <p>涨价背后的逻辑是什么？</p>
  <p>一般来讲，旗舰手机的物料成本里，价格最贵的元器件是SoC，其次是屏幕、大底主摄像头模组和内存等等（排名不分先后）。</p>
  <p>而导致今年下半年手机涨价的主因，便是高通和联发科推出的旗舰芯片——骁龙8至尊版和天玑9400。这两款芯片在性能方面的提升堪称史上之最，价格涨幅也逼近天花板。</p>
  <p>天风国际证券分析师郭明錤曾称，骁龙8至尊版处理器的单颗成本达到180美元（约1308元），较骁龙8Gen3的价格上涨了15%，几乎占据了高端智能手机售价的四分之一以上。</p>
  <p>另有知名博主@i冰宇宙表示，光是一颗骁龙8Gen4芯片价格就要240美元，按照目前国内1：7.25的美元汇率来算，单片价格大约就是人民币1740元。且目前的芯片又强化了AI能力，需要更多的芯片面积，这也提高了成本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_1a98dc5168e64c079cb8878c97f8d71f@000000_oswg85031oswg600oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博截图</p>
  <p>一部旗舰手机给的东西很全面，不光是芯片，还有屏幕、电池、摄像头、内存等，其中内存的成本也很高。</p>
  <p>存储芯片在2024年也进入了价格上涨的周期，据TrendForce集邦咨询的数据，第二季度DRAM（动态随机存取存储器）合约价格预计上涨13%至18%，而NAND Flash合约价格预计上涨约15%至20%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_d9c9b1b5a3c34cfe8b2690f25f11f4dc@000000_oswg46370oswg1080oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：集邦咨询</p>
  <p>上游高端零部件经过一轮涨价，自然也给下游的手机厂商带来了压力。</p>
  <p>以小米15为例，新机发布前一年，小米就开启了涨价预告——早在去年同期的新机发布会上，雷军就曾预告15系列的涨价计划，称「小米14将是最后一代3999元起售的数字旗舰」「后续将不再卡这个价位段」。小米中国区市场部副总经理王腾也曾公开发文，话里话外表示压力很大，别说加量不加价，就连保持上一代的价格都很困难。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_c496ed2111a3420aba54a3a1021d455a@000000_oswg309041oswg1080oswg773_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>需要注意一点，<strong>涨价不仅是厂商为应对上游供应链成本上涨的“被迫”选择，同时也是主动争取高端市场的结果。</strong></p>
  <p>旗舰机往往是一家手机品牌的“门面”，自然少不了狠狠堆料。举个时下很火的功能：卫星通信。</p>
  <p>这功能是否有用？答案肯定是有的。对于面向远洋、深山作业等有特殊工作需求的消费者，买一部带有卫星通信的手机远比一部普通手机“香”得多。但对于绝大多数人来说，可能一辈子都用不上。</p>
  <p>然而这样一个非常低频的功能，已经成为了“必需品”，目前已知包括华为、小米、VIVO、OPPO、荣耀的当家旗舰都会支持卫星通信。</p>
  <p>再比如各种特色玻璃，荣耀的金刚巨犀、vivo的铠甲、小米的龙晶、苹果的超瓷晶玻璃等，可再怎么耐摔、抗刮擦，本质上它依旧是块玻璃，只不过相对来讲有些许进步。大多数用户该贴膜一样要贴膜，体验上没有什么明显的差别。</p>
  <p>按照这样的视角理解，部分旗舰功能似乎是一个伪需求。但是厂商不得不这么做，因为「它是旗舰」，所以必须要做到「人有我有」、甚至「人有我优」。至于是单纯为堆料而堆料，还是为用户需求而堆料，关键要看厂商怎么做。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_f97541571e634e4884e56d3a521db383@000000_oswg30796oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：IC photo</p>
  <h2><strong>03.厂商也在“做减法”</strong></h2>
  <p>对于厂商来说，参数的变化并不是数值变化那么简单，其往往与产品定位、用户需求、成本等因素紧密相关。旗舰堆料太多势必会增加成本，让价格不断逼近天花板。</p>
  <p>而市场自有其运行规律，频繁的涨价可能会导致部分消费者的流失，任何一家厂商都不敢轻易突破临界值。因次，控成本、做取舍，某种程度上是决定生存的关键。</p>
  <p>现阶段旗舰手机普遍存在一种情况：一边涨价一边缩水，这点在今年的影像表现上尤为明显。比方说vivo X200 Pro、OPPO Find X8、一加 13都换上了新传感器，虽说是“换新”，但与上一代相比反而倒退不少。</p>
  <p>vivo X200 Pro放弃了1英寸的IMX989，选择了1/1.28英寸的索尼LYT818；Find X8的超广角虽然得到了小幅升级，但是使用频率更高的主摄反而还降级了，传感器变小的同时光圈也变小了。</p>
  <p>iQOO 13在影像上可谓是全面倒退。去年iQOO 12还搭载了潜望长焦，今年iQOO 13主动取消了这一配置，主摄也从原先的旗舰级传感器降级到了跟中端机一个配置。但iQOO 13是这批安卓新旗舰里为数不多没有涨价的机型，起码让人心理平衡些。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_7ef59b19a2cc4582a19142c2d0f9cf46@000000_oswg26621oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：IC photo</p>
  <p>和iQOO 13的情况类似，真我GT7 Pro在相机配置上也缩了一把。主摄从LYT808（1/1.4英寸）降级为IMX906（1/1.56英寸），长焦从IMX890降级为IMX882，同样倒退到中端机的影像配置水平。</p>
  <p>判定高端旗舰的标准很多，但影像在消费者心中仍是核心标准之一。加之近年来旗舰配置逐渐下放到中端机，对于关注影像部分的用户来说，花更多的钱买旗舰似乎没有太大意义。</p>
  <p>照此下去，未来影像竞争也许会集中到超大杯Ultra机型上，消费者想要体验到最顶级的移动影像技术，只能选择这类机型。与之对应的价格或将来到6000元、乃至7000元往上的水平。</p>
  <p>不止影像，快充也存在缩水的状况，比如真我GT7 Pro这次就直接砍掉了50W无线快充。</p>
  <p>乍一听或许难以理解，毕竟几年前机圈内关于充电可是卷到飞起，但2024年几乎没有厂商愿意推出高功率充电产品了。</p>
  <p>从技术水平上说，充电功率越大，电池的能量密度就越小，这也意味着快充和电池就是一对矛盾体。如果想进一步提升，厂商就会面临技术门槛和成本增加的双重压力，最佳的选择就是在快充和电池两者间找到一个平衡。所以也能看到，各家顶级旗舰在快充方面反而都比较保守。</p>
  <h2><strong>04.旗舰到底值不值得买？</strong></h2>
  <p>知乎上有一句很形象的描述——“存量市场就是大家捞一个固定池塘里的鱼”。手机市场是一个巨大的存量市场，挖掘潜在用户、吸引消费者更换产品，成为大多数厂商的主要任务。</p>
  <p>站在厂商的角度，旗舰采用了最新的技术和材料，这不仅有助于树立品牌形象，不断提升产品的竞争力，也能吸引那些追求极致体验的高端用户。</p>
  <p>商家关注的是成本与利润的问题，但是，这种缩减不应该牺牲产品的基础性能和质量，关键在于<strong>如何平衡好“堆料”与“缩减配置”之间的关系</strong>，在不影响整体使用体验的前提下适当削减，否则可能会损害品牌形象，影响用户的购买决策。</p>
  <p>旗舰机虽热门，但还是那句话：要找到合适的人群。</p>
  <p>此前有媒体报道，华为三折叠发布后，北京线下门店被挤得水泄不通，上海静安区一家门店的预约量已超千台。与此同时，县城的折叠手机却无人问津，当地消费者买手的机重点是不卡顿能多用几年，而非追求“华而不实”的东西。（DoNews此前有过相关专题，详见文章《我在县城卖不动折叠屏手机》）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_35d572a6c9cd47dab013773b884f6547@000000_oswg34390oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：IC photo</p>
  <p>一位天津手机分销商的工作人员告诉DoNews，旗舰机在一线城市确实更受欢迎，“这种手机通畅配备了最新和最好的处理器、内存、存储等硬件，价位都比较高，大城市的人更具备消费能力。”</p>
  <p>但他也表示，高端市场同样讲究性价比，“比如6000-8000元档位的就要比8000元以上、甚至万元以上的更受欢迎，如果遇上什么节日或者到年底，品牌一般都会做促销活动，也是分担高价压力的一个办法。”</p>
  <p>从DoNews走访的多位用户来看，并不是所有人都需要或能够负担得起旗舰机所提供的全部功能，大多数人都认为「够用就行」。</p>
  <p>甜甜（化名）研究生毕业刚工作不久，手里的iPhone12还是上学那会儿买的，“本来想工作以后能自己赚钱，可以换台新的，但一个人在北京生活需要用到钱的地方太多，手机就变得没有那么迫切，它就是个工具，能用就行。”</p>
  <p>小冯作为一名数码控，愿意主动去了解手机圈最热门的技术、机型，但必须要有足够的经济支撑，“我算半个数码博主，兴趣使然的同时也是工作需要，何况现在旗舰机都不便宜。”</p>
  <p>与其说旗舰机值不值得买，倒不如说绝大多数的人都不需要“完美的产品”，而是需要“合适的产品”。喜欢拍照的人就看影像，注重设计的人看外形，大家只需要为自己的喜好花钱，皆大欢喜。</p>
  <p>毫无疑问手机市场正在经历一场静默的革命，争取高端市场好比虎口夺食，但单纯的性能至上可能反而「曲高和寡」，厂商要在性能和实用性之间找到平衡，不完美也可能成就一款「完美旗舰」。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247618996&amp;idx=1&amp;sn=27fa46697fdfc7519a14de1f92e5c701&amp;chksm=c1a9fda4c542ea2743a7f23afbc5cbccf8d1b90108cdcc2d0be60944998d2fa037dca47903bd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：雁秋，编辑：李信马，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064364558722440</id>
            <title>安徽80后小伙，从牙缝里扣钱，一年净赚8个亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064364558722440</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064364558722440</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 11:42:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <创业, 牙线, 小鹿妈妈, 市场竞争>
<br>
<br>
总结: 小鹿妈妈通过聚焦牙线这一边缘品类，成功实现了10亿的销售额，成为市场的领导者。其成功的关键在于创新产品材质与设计，以及强有力的品牌宣传，获得了先发优势。随着消费者口腔护理需求的多元化，牙线的市场渗透率逐渐上升。然而，牙线的低制作门槛和价格敏感性使得小鹿妈妈面临激烈的市场竞争，尤其是来自白牌产品的威胁。未来，小鹿妈妈需要思考如何应对这些挑战，以保持其市场地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>创业找赛道时，可能有人会有一种悲观想法，感觉到处都是红海，好不容易看到一个没有大品牌的市场，又觉得利润微薄，不值得去做。</p>
  <p>但是有个品牌，却把几分钱的牙线，做出了10亿的销售额，它就是小鹿妈妈。</p>
  <p>通过聚焦口腔护理品牌的边缘品类，创新产品材质与设计，以及洗脑的“牙线就是小鹿妈妈”的广告宣传，小鹿妈妈获得了绝对的先发优势。截至2023年，小鹿妈妈占据了牙线产品75%以上的市场，并大幅甩开第二名。</p>
  <p><strong>“不要先入为主觉得一个品类小，小品类也能做成大生意”</strong>是它给我们的最大启示。</p>
  <h2><strong>01 口腔护理需求多元细分，牙线日益受到欢迎</strong></h2>
  <p>早在2000年，欧美等发达国家的消费者就已经有了较强的口腔护理意识，他们会使用口腔护理工具来保持口腔的清洁，同时还有定期看牙医的习惯。</p>
  <p>瑞典的牙科品牌讲师Francesco Mintrone曾表示，<strong>贷款看牙跟贷款买房一样重要，</strong>欧洲人每天会刷三次牙，用一次牙线，一年大约会花200美元去洗牙。这与当时仅依靠牙膏刷牙的国人形成鲜明对比。</p>
  <p>最近十年，随着用户消费升级及健康意识的增强，<strong>消费者的口腔护理需求也变得越来越多元细分，</strong>出现了诸如电动牙刷、漱口水、冲牙器、口腔喷雾、牙线等产品。</p>
  <p>而在口腔清洁上，电动牙刷因为高效以及牙刷姿势矫正等，被人们视为牙齿清洁的“终端”，认为用了电动牙刷就足够清洁牙齿了，然而事实并非如此。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_7e4fc45e52de49209b4e6a852e2785a1@5091053_oswg73146oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不管是牙刷还是电动牙刷，刷牙都只能刷到部分牙垢，但牙缝和一些死角却刷不到。</p>
  <p>比如每个牙齿有5个面，刷牙通常只能清洁其中3个面，牙缝相邻的两个面人们不仅看不到，牙刷也清洁不到，因此容易隐藏细菌和牙垢。</p>
  <p><strong>这也是为什么很多人用了电动牙刷，依然还会有牙结石的原因之一。</strong></p>
  <p>这时就不得不提到牙线了，牙线是一种主要由尼龙线、丝线或涤纶线及塑料制作成的口腔清洁分支工具，使用时一般呈半月形，能够包裹牙齿，对清洁平面/凸起牙面和牙齿邻接面牙菌斑效果很好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_b3d057989e5c41158c9f7cbd6b6fb56d@5091053_oswg47287oswg800oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还可以剔除牙缝间的食物/异物，很大程度上缓解牙结石的沉淀，有效清洁口腔，预防口腔疾病的发生。</p>
  <p>这里有个小知识，如果牙线不能滑进你的牙缝，那么很有可能是你的牙结石堆积严重或者是牙齿排列特别拥挤。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_30e4cd513943420799f856d7a899f0d9@5091053_oswg87000oswg699oswg275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>靠着能彻底清洁牙齿的产品特性以及方便携带的产品特征，牙线的渗透率增长迅速。</p>
  <p>截至2022年，我国牙线市场的行业规模已经达到6.54亿元，在口腔护理行业的占比也在逐渐上升。<strong>预计到2025年，我国牙线市场的规模将增长至9.06亿元。</strong></p>
  <p>并且牙线行业的渗透率也在逐年上升，特别是在白领群体中，有35.6%的消费者选择牙线作为日常口腔护理的产品。</p>
  <p>然而在这个冉冉升起的“潜力”赛道里，并没有出现百花争艳的局面，反而是一家新企业“断崖式”第一，这是怎么回事？</p>
  <h2><strong>02 小鹿妈妈聚焦“牙线”，抢夺用户心智</strong></h2>
  <p>原来虽然牙线是一种重要的口腔清洁补充工具，但是它的制作门槛并不高，基本就是尼龙线加塑料，所以它的单价和利润相应都较低。</p>
  <p>很多我们熟知的口腔护理产品，比如牙膏品牌冷酸灵、佳洁士、云南白药，电动牙刷品牌小贝、徕芬等，他们都仅把牙线作为产品序列的一小部分。</p>
  <p><strong>换句话说，牙线是大品牌不屑于投入重力的边缘品类，</strong>而这就给了小品牌机会。</p>
  <p>2016年，小鹿妈妈在安徽成立，不同于其他品牌仅把牙线作为“引流”品，小鹿妈妈是口腔护理头部企业中唯一以牙线为主营产品的品牌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_dcf0f4d6572c465e9f412b08ff4c5983@5091053_oswg92221oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，<strong>它还开启了差异化产品和抢占用户心智的攻防策略。</strong></p>
  <p><strong>首先是将牙线这款产品做“透”。一方面是升级材质，</strong>之前的材质有尼龙线、丝线等，小鹿妈妈就主打聚乙烯纤维。</p>
  <p>这种材质70%被用在防弹衣、防弹头盔、军用设施等领域，用这种材料做成的牙线不断裂、不起毛、细滑、能够轻松滑入齿缝。</p>
  <p><strong>另一方面是改良设计，</strong>小鹿妈妈重新做了防滑手柄设计，即手握着力防滑点前移、方便手持操作、清洁后牙、多角度转向。并且手按部分位于牙线黄金分割点，省力更护牙龈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_53d6d55ab75943d7af4f626f617cd443@5091053_oswg85792oswg1080oswg885_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>其次则是抢占用户心智的营销战略。</strong>很多人可能都在电梯里听到过“牙线就是小鹿妈妈”这句广告语，把“牙线等于小鹿妈妈”直接植入到用户脑海中，并且通过多次的重复轰炸，把这句话打造成固定的集体记忆。</p>
  <p>这对首次接触牙线这种产品的新用户来说，有重要意义，在他日后购买或者使用牙线这款产品时，能够想到的就是小鹿妈妈这个品牌。</p>
  <p>这种抢占用户心智的方式并不少见，比如我们熟悉的“不是所有的牛奶，都叫特仑苏”、“果冻，我就爱喜之郎”，这些我们童年记忆中的广告语已经成了刻板印象和行动指令，小鹿妈妈就是要如此。</p>
  <p><strong>最后小鹿妈妈在全国多个城市均设立了自己的工厂和仓库，线上线下的经销点和代理商过万。</strong></p>
  <p>淘宝、京东、阿里巴巴、拼多多、抖音等平台，各大商超、线下便利店和大型自有品牌综合零售商等形成“天罗地网”的渠道布局。</p>
  <p>2024年上半年，小鹿妈妈的营业收入突破10亿，净利润8亿，在牙线市场的销售额占比达到75%，位居第一，大大超过第二名10%的占比。</p>
  <p>但是这个“小而美”的生意里也藏着巨大的隐忧。</p>
  <h2><strong>03 牙线竞争门槛低，小鹿妈妈或面临更大挑战</strong></h2>
  <p>重点就在于牙线这款产品，除却不了解该产品的用户，目前大部分用户在购买该类产品时，<strong>决策依据往往是价格。</strong></p>
  <p>这类产品就像牙签和打火机，顺手买一个，顺手就用了的现象比较普遍。</p>
  <p>在一份机构市场调研中显示，2022年白领群体购买牙线的费用期间中，近一半的人只会选择10-20元的区间。</p>
  <p>这就造成很多品牌，包括小鹿妈妈在内只能“卷”价格。</p>
  <p>并且和牙签类似，牙线这类产品也很难做到极致差异化。比如屈臣氏、欧乐B牙线采用的是和小鹿妈妈相似的材质，产品的功效也大体相同。</p>
  <p>除了同类品牌的围攻，白牌产品对小鹿的妈妈也具有较大威胁。因为牙线的制作门槛低且低价购买决策明显，这对不注重品牌和情怀，只为赚钱的白牌留下了较大空间。</p>
  <p>一旦他们采取了更直接、野蛮的低价策略，就能迅速吸引消费者、提高市场占有率，威胁到小鹿妈妈的地位。</p>
  <p><strong>更重要的是牙线这款产品的性质发生了变化，它正在从个人消费升级产品变为品牌“增值服务”。</strong></p>
  <p>比如，一些高端酒店和餐饮品牌开始将原本提供的牙签升级为牙线，虽然这会增加一定的成本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_3e871b8a2866487a81e6e1a59697b914@5091053_oswg80152oswg1080oswg1010_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但是这种差异化的服务能给用户带来更加优质的体验，同时能为自己带来独特的品牌形象和口碑。</p>
  <p>此外，一些大平台和品牌也在附带做牙线。比如山姆、京东京造，包括大部分的牙膏品牌都出了牙线产品序列，有些电动牙刷品牌、牙膏品牌甚至购买本产品还会送同品牌的牙线。</p>
  <p>甚至一些品牌餐饮外卖里还会赠送牙线。设想一下，如果未来某天，餐馆、外卖赠送的牙签都换成了牙线，这对小鹿妈妈将会是更严重的挑战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_62460afbf41241daab78b672a7894c44@5091053_oswg117663oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于这一点，未来小鹿妈妈或许应该作更多的思考。</p>
  <h2><strong>结语：</strong></h2>
  <p>小鹿妈妈给我们提供的一条很好的思路是，<strong>瞄准大品牌的边缘品类。</strong>口腔护理升级是近几年的大风口，在这个大赛道里有很多热门品类，比如电动牙刷、牙膏等，这些细分赛道利润高、天花板高，相应的也是竞争最激烈的领域。</p>
  <p>对初创企业来说，很难在这些领域取得先发优势，而被大品牌忽视的边缘品类则不然。 不管是在军事还是在商业领域都证明了，这种“侧翼战”、“农村包围城市”的可行性。</p>
  <p>从这一点上来说，“牙线就是小鹿妈妈”值得我们深入研究。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>极目新闻：年产值超十亿，小鹿妈妈，已然成为牙线第一股？</p>
  <p>刘梦娜：电动牙刷做不到的，牙线可以</p>
  <p>灼鼎咨询：2023年中国牙线行业市场调查研究报告</p>
  <p>氢消费：小鹿妈妈，困在牙线的“低价”里</p>
  <p>川林：“小鹿妈妈”的野心</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/E5AS7eMZhFsMjpzne8z1aQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“谷仓新国货研究院”</a>，作者：华章，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064428273575298</id>
            <title>明年冲刺20000家门店，小米要进最好的商场、拿最好的铺位</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064428273575298</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064428273575298</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 11:14:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <小米, 新能源汽车, 线下门店, 县级市场>
<br>
<br>
总结: 小姐小米计划未来解决县级市场的问题，并在新能源汽车业务上持续投入。尽管新能源汽车业务在短期内面临亏损，但小米创始人雷军对此持乐观态度，认为随着规模的扩大，业绩将改善。小米还将加快线下门店的布局，特别是在县级市场，计划在未来几年内开设更多大店。小米的手机业务依然是主要营收来源，但汽车业务的快速增长也成为重要支撑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p><strong>除了开大店，未来，小米想要解决县级市场。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>小米创始人雷军最近心情不错，12月的第一天，他按照惯例在微博晒出过去一个月小米新能源汽车的成绩，并宣布小米su7的全年交付目标提高至13万辆。</p>
  <p>在此之前，小米也发布了今年前三季度的业绩，财报显示，2024年第三季度，小米集团录得营收925亿元，同比增长30.5%；经调整净利润实现63亿元，同比增长4.4%。</p>
  <p>“烧钱”的新能源汽车业务成了小米众多业务板块里“拖后腿”的部分，第三季度实现收入96.97亿元，经调整净亏损15亿元。但雷军对此并没有显示出过多的担忧和焦虑，反而用“史上最强”四个字来表达对小米业绩的肯定。</p>
  <p>对于新能源汽车业务，雷军也是铁了心要做下去，不只是在造车上投入大量人力、财力，小米的线下门店也因为有新能源汽车业务的加入，开始了大规模的调改。</p>
  <p>就在不久前，小米之家黄岛店进行全面升级，该店面积达到600平方米，成为小米在当地的新地标。</p>
  <p>据小米集团合伙人、总裁卢伟冰说，未来小米还将继续布局线下渠道，整体加大对县级市场和优质购物中心的布局之余，2024年中国区还计划开出超100家“人车家全生态”融合大店。</p>
  <h2><strong>1 汽车业务快速增长</strong></h2>
  <p>手机业务仍然是小米主要的营收来源。财报显示，小米智能手机2024年三季度收入达到474.52亿元，同比增长13.9%。不过小米此次手机方面业绩的增长，主要还是来自均价的提升。</p>
  <p>比起手机业务的稳健发展，汽车业务的业绩增速较快，营收占比达到公司的10%，超过互联网服务业务，成为小米业绩的重要支撑之一。</p>
  <p>造车是小米今年最受关注的话题，自年初发布新车以来，雷军和卢伟冰都频繁在微博宣传小米汽车，对于小米汽车的成绩，也总是在第一时间“晒”出来让大家知道。</p>
  <p>年初时卢伟冰就透露过，今年小米汽车生产、销售两手抓，一方面立即启动线下渠道布局计划，加快销售网络的铺排；另一方面，努力提升产能，冲交付。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_cfd482f8858f48d8b9380add2444572a@5091053_oswg65750oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最新一季的财报中，小米披露，今年三季度，小米SU7系列新车的交付量达到39790辆，单10月的新车交付量已经突破2万家，产能持续爬坡的情况下，小米将冲刺2024年交付130000辆的新目标。</p>
  <p>线下渠道方面， 截至2024年9月30日，小米已在中国大陆地区38个城市开业了127家汽车销售门店。 这其中包括小米交付中心，小米2S门店，还有购物中心门店。</p>
  <p>然而，产能、销量的提升，也伴随着成本的投入。小米在发布二季度业绩时就有媒体推算，小米汽车每卖一辆就亏损超6万元。三季度，亏损还在持续，每辆车亏损约3.8万元，但较二季度亏损幅度缩减。</p>
  <p>对于汽车业务，雷军始终保持着乐观的态度，他表示，小米造车还在投入期，等到了一定的规模，业绩就会得到改善，“大家不用为我们焦虑”。</p>
  <h2><strong>2 小米扩张提速</strong></h2>
  <p>要规模，就要加快开店的速度。</p>
  <p>此前小米将2024年定义为“新零售战略的再拓展和生态升级年”，卢伟冰也曾表示，未来小米之家会进行全方位的升级，包括面积升级、位置升级、生态升级。</p>
  <p>实际上，这已不是小米第一次对线下门店进行大规模的调整。早在2021年，小米就对线下门店进行过一次升级改造，那一轮的调整中，小米关闭了一大批选址和环境不符合升级标准的专营店，还有部分门店升级为小米之家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_0d5d26a4ec5640fabfd6d80f708e235b@5091053_oswg102589oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也是在那一年，小米对门店进行提效整合，将门店店型划分为三类，分别是小米之家旗舰店、小米之家专卖店和小米之家授权店。其中只有小米之家旗舰店为小米自营，另外两种店型均以加盟形式为主。</p>
  <p>品牌数读发现，2021年小米大面积升级门店的背后所对应的，是其门店的快速扩张。并且，与此前的情形类似，今年小米的门店升级也伴随了门店的快速扩张动作。</p>
  <p>赢商大数据以全国27城5万方以上代表性购物中心为统计范围，2021年是小米之家开店的高峰时期，全年新开门店超过300家，闭店数量不到20家；今年，小米之家的新开店速度虽然难以与2021年的巅峰时期相比，但上半年新开门店比新关店多了21家，速度明显比前去年要快。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_a351e45d461b48e6a30924291bf73af5@5091053_oswg347915oswg1080oswg920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，财报也披露，仅今年第三季度，小米之家新开了16家门店，截至2024年9月30日，小米在中国大陆地区的线下零售店数量超过13000家。</p>
  <p>更值得一提的是，在全面进军新能源汽车市场后，小米就非常急迫地开始布局汽车销售门店，这亦是小米今年加快脚步开店的主要动力之一。</p>
  <p>品牌数读根据小米汽车官网查询统计得出的最新数据则显示，截至11月21日，小米汽车在中国大陆的汽车销售门店达到147家，两个月的时间增加了20家。由此可见小米抢占线下渠道的决心。</p>
  <p>卢伟冰在电话会议中还提到，在今年年初的时候，小米定下的目标是今年净增3000家店，但是在小米汽车的拉动下，小米加速了。“到今年年底，我们的门店数大约会到15000家。原来我们定过三年目标，到2026年要开20000家，现在这个目标基本上已经提前到了2025年。可以说我们已经大幅度提速了。”</p>
  <h2><strong>3 开大店与下沉</strong></h2>
  <p>冲破万店之后，去哪里开店、开什么样的店，是小米要思考的问题，也是外界关注的问题。</p>
  <p>仅从小米2024年的开店动作来看，其在一二线城市开店的动作较多。 例如，小米在重庆、武汉、佛山、广州、北京、成都、长沙、青岛、上海、贵阳、深圳、厦门、南京、苏州、西安、昆明、南昌等地均有门店落地，基本上全国各地区均有覆盖，尤其北上广深以及武汉、重庆的开店数量最多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_b0c3c78f8e6a419ca5a594a2b1e9db17@5091053_oswg210773oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一如年初小米公布的布局战略，汽车门店首先覆盖高线城市，而后分批次布局全国。今年以来， 小米汽车门店同样聚焦在高线城市，其中上海、北京的门店数量达到两位数，另外，小米还布局了部分消费力强劲的三线城市， 如南通、金华。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_eee1962b75f34e3d87be984a376df531@5091053_oswg367308oswg1080oswg920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得关注的是，今年小米通过升级门店的方式，开设了多家融合“人车家”业态的大店，这些店基本都现在了购物中心，且面积达到500平左右。</p>
  <p>卢伟冰说，小米能够在这一渠道获得快速的发展，一是基于小米自身的流量价值，购物中心非常欢迎小米入驻，所以会给予一定的优惠租金；二是小米基于产品的全面，自身的流量可以带动销量，换算下来，成本会比其他传统汽车品牌低很多。</p>
  <p>因此，小米也计划继续升级门店。 一方面，会对部分早期开的门店进行位置调优和面积调大， 会把门店调到好的位置，门店面积调到150平或者200平方。</p>
  <p>另一方面， 要在每个城市最好的购物中心和最好的位置开大店，面积都要超过500平，计划今年再开120家。 “在一个城市里可能我们会开100家小米之家，但100家小米之家里我们可能只会开5到10家大店。” 卢伟冰在电话会议中说到。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_cb5784c245cb4b95a6b2633e418b009e@5091053_oswg89598oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了开大店，下一步小米想要解决县级市场。</p>
  <p>“现在小米之家在城市里的市场表现非常不错，但越是在大城市，我们的市场份额越高，越在下线城市、县级城市或者在乡镇，我们的市场份额实际上是越低的。”</p>
  <p>卢伟冰称， 下一步小米要解决的是“县”的问题。“ 全国有两万多个县，我们能不能先把这两万多个县的市场覆盖解决掉？”</p>
  <p>不过，卢伟冰坦言，“攻占每一个县城”还只是一个念头，目前还未有清晰的布局思路。但他也强调，随着未来小米汽车网络的逐步扩张，甚至小米大家电的增势，相信未来小米在下沉市场也会有非常好的发展。</p>
  <p>“等到了2027年，大家可能会发现，在县里的大商场、好商场，也会逐渐开出小米大店。”</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5__PLim40qg8xp0bGyow8A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“品牌数读”</a>，作者：勾勾、童洁，编辑：童洁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064431271470214</id>
            <title>刚刚，谷歌ViT核心骨干集体投奔OpenAI：他们为Sora打下基础</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064431271470214</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064431271470214</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 11:09:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ViT, OpenAI, DeepMind, 计算机视觉  
<br><br>  
总结: 三位ViT的核心作者翟晓华、卢卡斯·拜尔和亚历山大·科列斯尼科夫已确认离职谷歌DeepMind，加入OpenAI苏黎世实验室。他们在计算机视觉领域的研究，尤其是ViT，证明了Transformer架构的有效性，打破了CNN在该领域的垄断。ViT的创新性在于将图像分割为固定大小的块进行处理，取得了优于传统CNN的性能。三人还共同提出了多个SOTA级的研究成果，成为谷歌CV团队的“黄金铁三角”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>爆炸消息——</p>
  <p>ViT三大核心作者集体离职谷歌DeepMind。<strong>下一站：OpenAI</strong>！</p>
  <p>他们分别是<strong>翟晓华</strong>（Xiaohua Zhai）、<strong>卢卡斯·拜尔</strong>（Lucas Beyer）、<strong>亚历山大·科列斯尼科夫</strong>（Alexander Kolesnikov）。</p>
  <p>相关消息已被本人证实，三人均官宣了新动向。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_024e83e071e9471f91a5d1f33213c8cc@5091053_oswg175762oswg1080oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_6511c1b30b4a4a76b3bb072af222d7f0@5091053_oswg433448oswg1080oswg1128_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_0f3408e073434131b3d16fae1604e2f9@5091053_oswg190639oswg1080oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2021年，他们三人作为共同一作的计算机视觉领域神作ViT发布即刷新ImageNet最高分。</p>
  <p>这项研究证实了CNN在CV领域不是必需的，Transformer从NLP跨界，一样可以取得先进效果。开创了Transformer在CV领域应用的先河。</p>
  <p>目前这篇论文被引用量已超过<strong>4.9万</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_94393179f81a479d9b8cace45f304f2a@5091053_oswg358372oswg1080oswg826_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，他们还共同提出了SigLIP、PaliGamma等SOTA级工作。</p>
  <p>几周后，他们将正式加入OpenAI苏黎世实验室。</p>
  <p>值得一提的是，Wired方面消息称，三人是被OpenAI挖走的。</p>
  <p>网友评论：能撬动这一“铁三角”黄金组合，OpenAI真的太幸运了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_814bfee7d4b4409387f4b0c817eebc19@5091053_oswg115163oswg1080oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>ViT三大核心作者投奔OpenAI</strong></h2>
  <p><strong>Xiaohua Zhai（翟晓华）</strong></p>
  <p>此前他是Google DeepMind 的高级研究员，领导着苏黎世一个多模态研究小组。重点研究多模态数据（WebLI）、开放权重模型 ( SigLIP、PaliGemma )以及文化包容性。</p>
  <p>目前谷歌学术引用数超六万多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_76d8525c52504f4d8adeb793e5c270b5@5091053_oswg170625oswg1080oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2014年他毕业于北京大学，获得计算机系博士学位；本科毕业于南京大学。一毕业就前往谷歌苏黎世工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_16251fa058c54618ba6b86d9476638ae@5091053_oswg18198oswg400oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Lucas Beyer</strong></p>
  <p>这位同样也是谷歌DeepMind苏黎世小组的一位成员，共同领导着DeepMind的多模态研究团队和基础设施。</p>
  <p>目前已经撰写超50篇论文，被CVPR、NeurIPS、ICCV 等这些顶级会议接收。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_b0622ca4167f4c41a31b32a3dbd20459@5091053_oswg175940oswg1080oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据他个人官网中介绍，他在比利时长大，曾梦想制作电子游戏以及从事AI研究。自我认定为「自学成才的黑客和研究科学家，致力于创造飞凡实物」。</p>
  <p>他在德国亚琛工业大学学习机械工程，并在那里获得了机器人感知和计算机视觉博士学位。2018年加入谷歌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_65fe402a20b84aa3a7611782ff65e534@5091053_oswg6279oswg225oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Alexander Kolesnikov</strong></p>
  <p>2018年以来，他就在谷歌大脑，现为DeepMind团队工作。之前主要成就包括训练SOTA视觉模型*（从2019年到2021年都实现了ImageNet SOTA）；开放权重模型（SigLIP和PaliGemma），以及神经架构方面的工作：BiT、ViT、MLP-Mixer和FlexiViT。</p>
  <p>除此之外，编写灵活、高性能的研究基础设施，<strong>尤其是Jax</strong>。</p>
  <p>此前，他在奥地利科学技术研究所（ISTA）攻读博士学位，研究方向是弱监督学习和图像生成模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_6c50825976de4e9095654adc3500dde4@5091053_oswg73518oswg1025oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>曾是谷歌CV的“黄金铁三角”</strong></h2>
  <p>在谷歌任职期间，三人多次合作并带来了影响领域发展的重要工作。</p>
  <p>其中最重要的一篇莫过于ViT。</p>
  <p>这篇研究验证了Transformer架构在计算机视觉领域的通用性。在它的基础上衍生出了Swin Transformer、DeiT（Data-efficient Image Transformers）等。</p>
  <p>它创新性提出将图像分割成固定大小的块（patches），并将每个块视为一个序列元素，与NLP中的单词类似。然后，这些块通过变换器进行处理。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_bb05f459d4b44e17928ee2e00e90990e@5091053_oswg191177oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在许多视觉任务中，ViT在性能上超过了传统的CNN模型，尤其是在大规模数据集上进行训练时表现尤为突出。例如，在ImageNet分类任务中，ViT取得了与最先进的CNN模型相当甚至更好的结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_93d0f2992094434e8e44373456b64cf0@5091053_oswg200997oswg1080oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外他们还合作推出了MLP-Mixer、BiT（CV界的BERT）等领域内知名工作。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>[1]https://www.wired.com/story/openai-hires-deepmind-zurich/</p>
  <p>[2]https://kolesnikov.ch/</p>
  <p>[3]https://sites.google.com/view/xzhai[4]https://lucasb.eyer.be/</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/j__sMIGTiSX8H8Ln92a4MQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：明敏 白小交，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064284057166982</id>
            <title>全美开放自动驾驶的同时，中国正在下一盘大棋</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064284057166982</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064284057166982</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 10:21:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自动驾驶, 车路云一体化, 政策推动, 中美比较  
<br><br>  
总结: 在科技迅速发展的背景下，自动驾驶成为全球关注的焦点。美国在2024年大选后计划放松自动驾驶监管，推动产业发展，但面临安全和标准化问题。相对而言，中国通过政府主导的政策推动车路云一体化，构建智能交通体系，促进自动驾驶和相关产业的全面发展。两国在发展路径上存在差异，美国侧重企业创新，而中国则注重整体布局和安全保障。未来，车路云网络将推动数字智能社会的实现，重塑交通出行方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在当今科技飞速发展的时代，自动驾驶领域成为了全球瞩目的焦点。美国在 2024 年大选后，特朗普团队与科技巨头在自动驾驶方面的互动频繁，其计划在自动驾驶领域放松监管，这一举措无疑将对美国自动驾驶产业的发展产生深远影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_1bd50ac66d3043dc89e3844e184f8dab@5091053_oswg564834oswg865oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>美国在自动驾驶立法方面采用 “联邦 - 州政府” 两级管理模式。联邦政府通过一系列指导性文件为各州提供方向，如《联邦自动驾驶汽车政策》等。而各州在具体规定上存在差异，加州在自动驾驶公共道路测试和商业化方面走在前列，允许无驾驶员的自动驾驶车辆道路测试，且批准了 Waymo 和 Cruise 等公司的商业运营。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_7d959fe8769a4e1f880f6a0d356aabba@5091053_oswg215884oswg865oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>内华达州则率先通过独立车辆法律，佛罗里达州自 2012 年起就允许自动驾驶汽车在公共道路运营并在 2016 年有进一步的法律举措。然而，联邦层面尚未形成统一的法律框架，这也使得各州在AV 监管上存在不一致性。</p>
  <p>尽管如此，美国在自动驾驶行业已经取得了显著进展，Waymo 和 Cruise 等公司已开展无人驾驶出租车服务，但也面临着诸多问题，如 Cruise 发生严重事故暴露技术缺陷，用户接受度方面，仅有 12% 的美国消费者愿意接受真正的无人驾驶，还面临社会争议和伦理困境等。未来美国可能会制定全面自动驾驶法规、构建联邦框架、放宽现有法规限制等以促进商业化应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_4f6723df47544da7847026807f3e0317@5091053_oswg277630oswg741oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在太平洋的彼岸，中国正在车路云一体化领域精心布局，犹如在下一盘影响深远的大棋。车路云一体化的本质是一套 “通感算” 网络，它的意义非凡。通过对实体世界的实时数字化，为各类智能设备，无论是自动驾驶车辆还是普通车辆，亦或是机器人、无人机等提供实时数据服务，实现智能设备与实体世界的实时交互。</p>
  <p>中国密集出台相关政策推动车路云一体化发展。2024 年 1 月，工业和信息化部、公安部、自然资源部、住房和城乡建设部、交通运输部联合印发《关于开展智能网联汽车 “车路云一体化” 应用试点工作的通知》，试点期为 2024 - 2026 年，要求建成一批架构相同、标准统一、业务互通、安全可靠的城市级应用试点项目，大力推动智能网联汽车产业化发展，其试点内容涵盖建设智能化路侧基础设施、提升车载终端装配率等多方面。4 月，财政部、交通运输部《支持引导公路水路交通基础设施数字化转型升级》针对不同等级道路进行数字化改造，给予不同地区补贴支持打造示范通道及网络。6 月，在之前为 L3、L4 级别自动驾驶上路提供政策支持的基础上，确定了首批联合体在北京等 7 个城市展开智能网联汽车准入和上路通行试点，产品涵盖乘用车、客车和货车三大类。7 月，确定 20 个城市（联合体）为智能网联汽车 “车路云一体化” 应用试点城市。按政策推进，预计到 2026 年 “车路云一体化” 将至少覆盖 20 座主要城市（联合体）和 “6 轴 7 廊 8 通” 高速公路，这将催生数十万亿巨大市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_7edf498422994db8a880af817888062e@5091053_oswg163162oswg586oswg888_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年8月，美国联邦交通部也跟进中国相关政策，发布了《美国国家V2X技术部署计划》：计划表示在2024年至2028年期间，在国家公路系统（NHS）20%的路段上部署V2X技术，在75个主要都市区内四分之一的交叉路口均部署V2X设备；2029年至2031年期间，在50%的路段上进行部署；至2036年前，实现全面部署。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_3a6712435b964b4f9fad7f12b9e1c3f2@5091053_oswg310052oswg826oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管两国在政策延续性和技术先发优势方面存在挑战，但车路云一体化被视为未来智能世界的关键入口，对大国科技竞争具有重要意义。</p>
  <p>车路云网络在交通领域主要解决全局安全、全局效率和全局博弈决策三大问题。</p>
  <p>在全局安全方面，由于传统车辆行驶受视角和物理环境限制，存在周边环境信息缺失以及处理不及时的情况，这是绝大多数交通事故的根源。例如在极端天气、黑夜或物体遮挡时，车辆自身感知设备存在信息盲点。而车路云网络通过路侧智能设备可以采集数公里范围内的全量交通环境信息，不受气象、遮挡物影响，并及时将信息传递给车辆，路侧基站能迅速发现事故并通知车辆提前避让，从而规避因信息缺失或处理不及时带来的安全问题。</p>
  <p>从全局效率来看，当前交通缺乏有效的全局调度，车路云网络则能通过系统级的调度，利用大数据分析和人工智能算法对交通数据深度挖掘分析，在遇到意外情况时快速识别事故并调整每辆车的行驶路线，优化交通流量，减少拥堵。</p>
  <p>对于全局博弈决策，随着智能体设备（如自动驾驶车辆）的爆发式增长，车路云网络通过群体感知、群体计算，实现意图共享、协同决策，以北京为例，不同数量规模的智能车面临的博弈决策难度不同，车路云网络能打破单车智能局限找到全局最优下的个体最优解。</p>
  <p>车路云网络还具有推动自动驾驶大规模普及应用的潜力。它通过路侧智能设备低成本、高效率地采集数据，这些数据能够反哺模型训练，为构建多智能体的本地化端到端自动驾驶大模型建立壁垒。在未来，车路云网络更是下一代通感算网络的起步，是从单体智能设备向群体智能系统的整合，将推动数字智能社会的实现。它将不仅仅服务于交通领域，还会拓展到无人机、机器人等一系列智能体，形成一个实时的、城市级的数字孪生系统。2024年11月份，桐乡携手蘑菇车联建设了我国首个车路云一体化全息实时数字孪生路口。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_543d30d0e6454d5eb920155f3cb823de@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对比中美两国在自动驾驶及相关领域的发展路径，可以发现美国侧重于从企业利益出发，通过放松监管来激发企业在自动驾驶技术研发和商业化的活力，其优势在于企业创新动力强劲，在技术前沿探索方面可能会有较快进展。然而，这种相对松散的监管模式可能会在一定程度上牺牲安全性和标准化的进程。而中国则是从整体的产业布局和社会发展需求出发，通过政府主导的大规模政策推动，构建完善的车路云一体化体系。这种模式有利于整合各方资源，快速形成规模化效应，在保障安全和标准化的前提下推动自动驾驶及相关智能产业的全面发展。</p>
  <p>中国在车路云一体化领域的布局，是着眼于未来数字智能社会的长远规划。随着相关政策的逐步落实和技术的不断发展，车路云网络将在中国构建起一个高效、安全、智能的交通和智能设备交互体系，不仅会重塑交通出行方式，还将带动一系列相关产业的变革与升级，在全球智能科技竞争中占据重要的一席之地，为实现数字智能社会的宏伟目标奠定坚实的基础。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mv7WuJexyPBbIZywyKV0iA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“山自”</a>，作者：Rayking629，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064330212222086</id>
            <title>美国最大的非上市公司都有谁？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064330212222086</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064330212222086</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 10:08:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: SpaceX, 特朗普, 非上市公司, 星链  
<br><br>  
总结: 文章讨论了SpaceX在2023年的快速发展，营收几乎是上一年的两倍，主要得益于其卫星互联网业务“星链”的壮大。SpaceX在《福布斯》美国最大非上市公司榜单上排名第60，跃升幅度最大。与此同时，马斯克与特朗普的紧密关系为SpaceX带来了近200亿美元的政府合同。尽管SpaceX表现强劲，但马斯克的另一家公司X（前推特）营收下滑，排名下降。文章还提到其他首次上榜的公司和一些营收下滑的公司，如嘉吉。总的来说，今年的榜单收录了创纪录的275家公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>SpaceX一飞冲天， X名次下滑。另一边，包括《半条命》（Half-Life）制作公司Valve在内的26家公司今年首次登上最新《福布斯》美国最大非上市公司榜单。</p>
   <p>原文标题：《美国最大非上市公司：从嘉吉到Chick-Fil-A，再到可口可乐佛罗里达公司》</p>
  </blockquote>
  <p>当地时间11月19日，当选总统特朗普现身得州南部的一个集会，他戴着标志性的印着“Make America Great Again”（让美国再次伟大）字样的红色棒球帽，站在人群中观看“星舰”（Starship）成功发射。</p>
  <p>这是SpaceX这款新型火箭的第六次试飞，目的是将人员和货物送往月球及更远的地方。不远处，SpaceX首席执行官埃隆·马斯克也在场，自11月5日大选以来，特朗普常与他出双入对。</p>
  <p>特朗普已任命马斯克为新设立的政府效率部门（DOGE）联合主席，未来这位全球首富还将继续与当选总统亲密合作。二人的紧密关系给SpaceX带来了甜头，该公司已从NASA和国防部等客户那里获得了近200亿美元的政府合同。私人投资者对SpaceX的估值为2100亿美元。</p>
  <p><strong>马斯克与特朗普结成好友之前，SpaceX就在高速发展了。</strong></p>
  <p>据估计，SpaceX在2023年的营收几乎是上一年的两倍，达到87亿美元，推动其在2024年《福布斯》美国最大非上市公司榜单上升85个位次，排名第60，成为跃升幅度最大的公司。营收增长的一个重要因素是公司的卫星互联网业务“星链”（Starlink）日益壮大。</p>
  <p>这个网络由约6000颗卫星组成，为全球偏远地区提供互联网服务，包括非洲和中东这样的新市场。它在偏远地区尤为有用，不过城市地区也开始对它有了兴趣。SpaceX网站显示，星链服务在西雅图、华盛顿、得州奥斯汀周边地区以及加拿大和欧洲的部分区域已供不应求。</p>
  <p>五角大楼还与SpaceX签订了合同，为乌克兰提供星链互联网服务，在俄乌战争中充当乌军进行通信和执行无人机攻击的得力工具。星链在马斯克的社交媒体网站X（前推特）上发文称，截至9月，星链在全球有已有400万订户，较5月的300万增长不俗。此外，SpaceX的核心业务也表现强劲，2023年发射火箭96次，创下历史新高。7月，马斯克宣布SpaceX的总部将从加州迁至得州。</p>
  <p>不过，马斯克的公司也不是每一家都在蓬勃发展。他的另一家非上市公司——社交媒体平台X（前身为推特）就从去年的第149位跌至今年的第185位，2023年的营收估计为34亿美元，少于上一年的44亿美元。自马斯克在2022年10月以440亿美元将推特私有化以来，该公司一直难以摆脱广告收入下降的困境。</p>
  <p><strong>今年有66家大型非上市公司营收下滑，X是其中之一。</strong></p>
  <p>另一家收入下滑的大公司是农业巨头嘉吉（Cargill）。由于大宗商品价格低迷和全球农业产量过剩，嘉吉2023年营收下滑近10%，降至1600亿美元，这也是嘉吉五年来首次营收下滑。<strong>但嘉吉仍连续第四年蝉联美国最大非上市公司榜首。</strong>首席执行官布赖恩·赛克斯（Brian Sikes）在公司2024年年报中表示，当前市场环境“极具挑战”。</p>
  <p>今年的前五名排名与去年一致，但玛氏（Mars）宣布的一项大规模收购可能会让未来的排名洗牌。8月，这家糖果和宠物食品巨头宣布将以359亿美元收购Kellanova。Kellanova前身为家乐氏（Kellogg Co.），旗下有品客薯片、Pop-Tarts和Special K等品牌，年营收139亿美元。交易预计将在2025年上半年完成，可能会让年营收达500亿美元的玛氏在来年排名上升。</p>
  <p><strong>总计有26家公司首次上榜，</strong>达到了营收最低为20亿美元的门槛。排名最高的新入榜者是第62位的US LBM，这家特种建筑材料分销商总部位于亚特兰大，业务遍及36个州。其大部分产品仅面向专业公司，比如全国及地区性的住宅和商业建筑商。2009年成立时，US LBM的营收是2200万美元，到2023年已增至82亿美元。增长的一个因素是收购交易，包括在10月敲定的一笔。</p>
  <p>其他首次上榜的公司还有畅销电子游戏《半条命》的开发公司Valve（排名第139），年营收估计为50亿美元；餐饮供应商Clark Associates（排名第174），以及房产建筑商Perry Homes（排名第242）。可口可乐佛罗里达公司（Coca-Cola Beverages Florida）也首次登榜，排名第264。该公司总部位于坦帕，负责在佛罗里达州生产和分销可口可乐的各类产品，由创始人特洛伊·泰勒（Troy Taylor）掌舵。</p>
  <p><strong>有四家公司重返榜单</strong>，其中之一是排在第274位的内华达山脉公司（Sierra Nevada Corporation）。这家航空航天与防务公司此前曾上榜，但之后落榜，如今再次登上榜单。该公司由亿万富豪夫妻埃伦（Eren）和法提赫·厄兹曼（Fatih Ozmen）领导，4月宣布获得美国空军价值130亿美元的合同，负责开发和制造新一代能在核战争中生存的“末日飞机”。</p>
  <p>《福布斯》今年的榜单总共收录了创纪录的275家公司，多于去年的258家。这是自2008年以来上榜公司数首次达到275家，那一年的上榜门槛还是营收达10亿美元。</p>
  <p>今年的榜单中有许多知名品牌，如Johnson Wax母公司SC Johnson、快餐连锁Chick-Fil-A以及鸡肉加工巨头Perdue Farms。</p>
  <p><strong>有13家曾在2023年上榜的公司因被收购、与其他公司合并或营收下降而未能在今年入选榜单。</strong></p>
  <p>今年落榜的公司包括去年以96亿美元的营收排名第55的SRS Distribution，该公司于6月被家得宝（Home Depot）以182.5亿美元的企业总值收购；Winn-Dixie和Harveys超市的母公司Southeastern Grocers在3月被德国非上市超市连锁奥乐齐（Aldi，由阿尔布雷希特家族的亿万富豪成员所有）收购；特拉华州食品仓储和分销公司Burris Logistics也跌出榜单，其营收已不足20亿美元。</p>
  <p>以下为榜单排名前30：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_72ceb38e2321492299676dda47a0df1f@5091053_oswg306026oswg1080oswg2160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>制榜方法</p>
   <p>《福布斯》美国最大非上市公司榜单收录的是在最近的财年里收入达到或超过20亿美元的美国公司。大多数公司的财年都是2023年自然年，不过也有部分公司的财年最晚截至2024年10月。我们剔除了总部设在美国境外的公司、不缴纳所得税的公司（如Mohegan Tribal Gaming Authority）、共同所有的公司（如State Farm Insurance）、合作社（如Land O’Lakes）、员工少于100人的公司，以及由另一家上市、非上市或非美国公司持股50%以上的公司。</p>
   <p>我们也没有纳入主要业务为汽车经销或房地产投资和/或管理的公司，但我们纳入了由私募股权公司拥有多数股权的公司，如Medline Industries。在可能的情况下，我们为每家公司列出的营收数据都剔除了其上市子公司的销售额。我们的数据来源包括公司自愿披露的信息、拥有公开交易债务的非上市公司向美国证券交易委员会（SEC）提交的文件，以及《福布斯》研究人员和外部信息来源的估算。</p>
  </blockquote>
  <p>本文译自：</p>
  <p>https://www.forbes.com/sites/andreamurphy/2024/11/25/inside-americas-top-private-companies-from-cargill-to-chick-fil-a-elon-musk-space-x-valve-half-life/</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KR_muqYbmxyIwXusDnrI4g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”</a>，作者：Andrea Murphy，翻译：Lemin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064364438070664</id>
            <title>这个女人，让马斯克讨薪再次失败</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064364438070664</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064364438070664</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 10:07:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, 特斯拉, 薪酬计划, 法院判决  
<br><br>  
总结: 马斯克的特斯拉薪酬计划因法院判决被驳回，法官认为该计划过于庞大且缺乏公平性，特斯拉董事会未能证明其合理性。尽管股东投票支持该计划，但由于马斯克与董事会关系密切，法院认为存在利益冲突。法官要求特斯拉支付原告律师费，并指出董事会在制定薪酬方案时缺乏独立性。马斯克对此表示不满，并称控制公司投票的应是股东而非法官。此事件引发了对特斯拉股东决策权的广泛关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p><strong>天价薪酬还在膨胀‍‍‍‍‍‍‍‍‍</strong></p>
  </blockquote>
  <p>马斯克“讨薪传”第二季正式落锤，结果又泡汤了。</p>
  <p>更让马老板气不过的，还是被同一个女人否决。</p>
  <p>12月2日， 特拉华州衡平法院（Delaware Chancery Court）的法官凯瑟琳·麦考密克（Kathaleen McCormick），<strong>再次驳回了马斯克在 2018 年被授予的特斯拉薪酬计划</strong>，维持今年 1 月份的原判。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_c2beef413ae0408ca57e0b4e68eda5c4@5091053_oswg27742oswg707oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅如此，凯瑟琳法官还要求特斯拉，向提起诉讼的原告律师支付<strong>3.45亿美元</strong>律师费。</p>
  <p>这下可好，不仅巨额薪酬泡汤，还得倒贴律师费。</p>
  <h2><strong>01 工资就是到不了手</strong></h2>
  <p>正文开始前，需要知道的是，马斯克的这笔特斯拉薪酬之所以引人注目，不仅仅是因为它是美国历史上上市公司高管的最高薪酬计划。</p>
  <p>更因为其价值也随着特斯拉市值的飙升而不断推高，2018年时才价值 26 亿美元，但在今年 1 月份第一次宣判时，价值就已经飙升到了560亿美元。</p>
  <p>以12月2号当天的收盘价计算，已经高达<strong>1010 亿美元</strong>（约合人民币7400亿元）。</p>
  <p>真的是个天文数字。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_6fff59fcedfb4d73aa9e540cc14264f7@5091053_oswg604272oswg1080oswg778_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>即便贵为世界首富，马斯克也必须得全力“维权”。</p>
  <p>时间拨回到2024年1月，彼时特拉华州衡平法院，首次判决特斯拉授予马斯克当时价值560亿美元薪酬方案无效。</p>
  <p>气得马斯克在自家平台上直接diss发文，“千万别在特拉华州注册公司！”他甚至放话要将特斯拉总部搬到德州。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_9cb6ceb3b519486badbe7746e7571021@5091053_oswg658399oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但事实上，美国特拉华州衡平法院来头不小。</p>
  <p>这个州法院在公司法、公司治理方面在全美是出了名的，特别是其衡平法院，专门处理复杂的商业纠纷案件，无需陪审团参与，使得判决过程更为迅速且专业。</p>
  <p>正因如此，自20世纪初以来，特拉华州吸引了大量企业在此注册。据统计，财富500强中超过一半的企业选择在特拉华州设立总部或注册地。</p>
  <p>当时法院主裁的人就是<strong>凯瑟琳·麦考密克</strong>，裁定的理由是，马斯克的薪酬方案“过于庞大且无法令人信服”，特斯拉董事会未能证明薪酬计划是公平的，因此判决撤销这一方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_583d6229f6fa4f898a15a09186d9bb80@5091053_oswg582436oswg1048oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也就是说董事会太听马斯克的话了，信息披露不够透明，谈判过程也不够公平，这钱给得不够清不够白。</p>
  <p>时间来到12月，相同的地点，相同的人，甚至以是同样的理由再次驳回了马斯克的薪酬方案。</p>
  <p>麦考米克法官认为，特斯拉董事会与马斯克过于亲密，未能证明该薪酬方案对股东公平。支持原告——特斯拉主要股东的诉求，认为<strong>马斯克和董事会应承担证明薪酬计划公平性的责任</strong>，但未能履行这一责任。</p>
  <p>尽管在6月份，特斯拉股东再次投票通过了这份薪酬计划，且获得84%股东的支持（排除马斯克及其兄弟金博尔·马斯克的股份），但这并不意味着马斯克的天价薪酬符合股东的最佳利益，马斯克对特斯拉具有控制权，这会影响董事会的独立性，并导致在审查补偿计划时存在利益冲突。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_28b43c0fc11f46a0b5d425761fdfc51b@5091053_oswg264892oswg1000oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由于马斯克与特斯拉的关系，这次投票被视为受控交易，适用“整体公平”的审查标准。</p>
  <p>麦考密克认为，特斯拉的“股东批准投票”应在审判前进行。她还指出，特斯拉在股东投票的代理声明中，做出了多项重大虚假陈述，因此不能将投票结果作为恢复马斯克薪酬的“灵丹妙药”。</p>
  <p>也就是说，即便是这份薪酬获得了特斯拉股东会议通过，但因为有了有法院的撤销令。所以<strong>必须提请法院再议，解除此前的裁决</strong>，才能执行该方案。</p>
  <p>随即还批评道，尽管辩方（马斯克）律师团队提出了一些创新的辩论理论，但这些理论违反了已定法律的多项基本原则。</p>
  <p>最后，麦考密克法官在最新判决意见中写道：“拒绝修改动议，股东投票无法产生批准效果。如果法院纵容败诉方为了修改判决而捏造新事实的做法，诉讼就会变得没完没了。”</p>
  <p>在法官的表态之后，马斯克随即也在社交媒体X回击，“<strong>控制公司投票的应该是股东，而不是法官。</strong>”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_113e51c6204b41d49a8fcaa630a6c545@5091053_oswg25089oswg614oswg295_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特斯拉公司也在X平台上发表声明称：“裁决是错误的，我们将提起上诉。”并补充说，该法官推翻了绝大多数股东的意见。</p>
  <h2><strong>02 马斯克讨薪记</strong></h2>
  <p>复盘整个事件始末，即便贵为首富，也有为“讨薪”烦恼的时候。</p>
  <p>事情还要追溯到2012年，当时特斯拉远没有现在的风光，为了提高特斯拉的市值和利润增长，特斯拉发布了针对CEO马斯克的长期股权激励计划。</p>
  <p>从2012年起，马斯克不再从特斯拉获得任何工资和现金奖励，需要完成董事会指定的业绩和市值管理目标才可以拿到奖励，达不到就什么也拿不到。</p>
  <p>2018年，马斯克如期将特斯拉市值提升至500亿美元，同时如约拓展了太阳能等新业务板块等，马斯克顺利拿到此前董事会的股权激励。</p>
  <p>尝到甜头的特斯拉董事会，再次制定新的薪酬方案，给马斯克开出了一张史上最大的期权支票。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_3bbc56933384435a9478097f4b81b11d@5091053_oswg387354oswg909oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>简单来说，这项计划是基于特斯拉未来10年的市值高低来决定的，当特斯拉市值目标达到6500亿美元时，并达成相关的营收和利润目标，马斯克就可获得<strong>3.03亿股特斯拉股票期权</strong>。</p>
  <p>不过，特斯拉董事会为这项薪酬计划设置了相当苛刻的前提条件，每一期的业绩目标由一个市值目标和一个运营目标组成<strong>。市值目标共有12个</strong>，每个目标为500亿美元；<strong>运营目标共有16个</strong>，其中8个基于营收和8个基于调整后的EBITDA（税息折旧及摊销前利润）。</p>
  <p>照此计算，如果特斯拉市值目标达到6500亿美元，马期克就能解锁特斯拉总股本的约12%，总价值约为558亿美元，鉴于马斯克已拥有特斯拉13%的股份，<strong>薪酬兑现后的持股比例将达到25%</strong>。</p>
  <p>当然，如果马斯克未能达标，最终将会两手空空，给特斯拉白白打工，毫无疑问，这场“对赌”的收益与风险都很大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_78e8cce339d745d1ad9b9bd9c44d66e6@5091053_oswg570472oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而谁也没想到，薪酬方案一经发布后，却上演了“<strong>蚂蚁噬象</strong>”的戏码。</p>
  <p>起因是，2018 年 12 月，有一名叫做Richard Tornetta的股东指控马斯克，他认为，董事会成员有6名与马斯克有较好关系，实际是马斯克主导了整个薪酬方案的制定，董事会不具有独立性。</p>
  <p>而这个Richard Tornetta仅仅<strong>只持有&nbsp;9 股的特斯拉股票</strong>，如果按起诉时的价值，只够买两个 Model S 车模。</p>
  <p>但就是这样一个散户的指控，让特拉华法院介入了审查，2022 年开始受理，今年1月30日，美国特拉华州衡平法院法官的一纸裁决，让这场风波推向了高潮。</p>
  <p>美国特拉华州法院驳回了特斯拉对马斯克的期权奖励计划，其关键在于，特斯拉没有在 2018 年披露薪酬方案的文件中，准确说明制定方案的过程。</p>
  <p>在101页的判决意见中，法院认为特斯拉董事会在2018年审批该薪酬计划时过于依赖马斯克，存在利益冲突。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_087b473fc7df4f858c2143e269f3cc6a@5091053_oswg544989oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>股东的代理声明错误地将某些董事描述为独立董事，而实际上他们与马斯克有着广泛的个人和职业关系，这会影响到他们的独立性。</p>
  <p>麦考米克认为，特斯拉董事会在马斯克的影响下，以不公平的价格达成了这项薪酬计划，并且命令马斯克归还已经从这项薪酬计划中获得的收益。</p>
  <p>其实这件事闹到这种地步，已经不单是钱的问题了，还意味着<strong>当地的法律体系能不能左右特斯拉股东的决定</strong>。</p>
  <p>马斯克自己也说过，他需要<strong>更多特斯拉股份</strong>以保持对这家电动汽车制造商的控制，并进一步向AI领域扩张。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-ru3aj33fDmz2sJuN87FTg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电实验室”</a>，作者：王磊，编辑：秦章勇<strong>，</strong>36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064259750732934</id>
            <title>汽车供应商“要账难”：新势力账期更长，小鹏回款周期近300天</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064259750732934</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064259750732934</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 09:25:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <供应商, 结款周期, 降本, 价格战>
<br>
<br>
总结: 文章讨论了中国汽车产业中，供应商面临的降价压力和延长的结款周期。比亚迪等车企向供应商发出降价要求，导致供应商利润持续压缩。特斯拉缩短结款周期的做法与中国新能源车企的长账期形成鲜明对比，后者的回款周期已超过200天。供应商在资金周转压力下，难以维持运营，甚至可能面临破产风险。整体来看，车企与供应商之间的博弈加剧，供应链的健康状况堪忧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>压价、降本诉求下，还要面临不断延长的结款周期，供应商的苦日子还在继续。</p>
  <p>比亚迪年底一份邮件，强势向供应商下达“降价通牒”，整车厂与零部件供应商的博弈再度被摆在台面上。</p>
  <p>特斯拉副总裁陶琳一条“将借款周期缩短到了90天”的微博，反向映衬了蔚来、小鹏等中国新能源车企与供应商之间无限拖延的回款周期，中国汽车供应链的痛点愈发激烈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_b2ee98e65efb489881122e5a76b1268f@5091053_oswg41504oswg787oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据第一财经发布的从Wind统计的车企应付账款周转天数数据显示，不少车企的付款账期有所拉长。</p>
  <p>其中，普遍来看，新势力的账期要比老牌的传统车企更长。在一众自主车企中，小鹏汽车的应付账款周期天数最长，2023年为216天，今年三季度这一周期再度拉长到274天。</p>
  <p>这意味着，加之银行汇票兑现等几个月甚至多达半年的周期，从上车到真正拿到货款的时间，供应商可能要等一年的时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_41464b2a614a425ea441acb3a77757d4@5091053_oswg46501oswg600oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>汽车零部件供应商们正被迫卷进车企的竞争游戏，长久以来的“整零”矛盾，在“价格战”逐渐裹挟全产业链的当下，愈发明显。</p>
  <p>终端市场价格持续击穿行业底线，面对持续降低的利润，车企需要找人分担，将降本诉求传导至产业链上游，为自己挤出一点利润空间；压价、降本诉求下，还要面临不断延长的结款周期，供应商的苦日子还在继续。</p>
  <p>博弈之下，不服气就要出局。</p>
  <h2><strong>01 “整零”矛盾，主动权在谁？</strong></h2>
  <p>与供应商议价降本，事实上这是汽车行业每年年底的惯例。整车企业就下一年度的供货价格与供应商进行讨论，多数议价幅度在5%左右，经过采购量与利润的核算之后，双方达成一致，从而完成下一年度的降本需求。</p>
  <p>面对争议，比亚迪公关负责人李云飞也在社交媒体上公开表示：“降本是常规操作，非强制要求。我们基于规模化大量采购，对供应商提出降价目标，非强制要求，大家可协商推进。”</p>
  <p>但在行业“价格战”烈火持续燃烧下，车企愈发感到紧迫，市场需要终端价格下降，单车低水平的毛利，甚至是负毛利让车企苦不堪言，保价难保量，需要找人分担的车企，只能看下产业链上游，强势要求其降本，为自己挤出一点利润空间。</p>
  <p>此次比亚迪、上汽大通向供应商发出降本10%的需求，也超过了以往年底议价的浮动空间，价格战火烧向成本端。</p>
  <p>存量市场中，多家企业竞争上岗，主机厂抱着“你不干有的是人干”的心态筛选，已中标的供应商也不想因为价格问题在下一年度失去一家主机厂，同时在主机厂降价需求但承诺加大采购量的附加条件上，往往选择硬着头皮接受。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_227732b41fc14d53b83f251c04b0c9a9@5091053_oswg232869oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>毕竟，成为某家车企的一、二级供应商，尤其是抱住比亚迪这样的“大腿”，量起码得到了保障，即便降本需求下利润持续摊薄，但在“少赚点”和“没钱赚”之间做选择，供应商只能一次次答应车企的需求。</p>
  <p>这是属于车企的“买方市场”，车企掌握着议价压价的主导权，从而在前方市场中就能够有筹码参与更为激烈的价格竞争。</p>
  <p>当然，车企并非始终是产业链上的链主，当供需关系失衡，双方易位，对于价格的主导权也就回到了供应商自己的手中。</p>
  <p>新能源汽车产业高速成长曾带动了“车规级芯片”的需求猛增，但也带来了当下全球市场的“缺芯”难题，全球芯片供应紧张的问题曾一度导致部分汽车厂商因“缺芯”而无法按时交付产品，“一芯难求”下，价格就由不得主机厂。</p>
  <p>动力电池领域中，锂电池原材料价格上涨曾带动动力电池价格暴涨，也让整车企业处于被动地位，广汽集团董事长曾庆洪曾称“车企是在给动力电池厂商打工”。</p>
  <p>当价格逐步稳定后，行业龙头企业宁德时代，凭借着庞大的份额以及逐步营造的C端用户认可，能够牢牢将定价权掌握到自己手中，无需向主机厂低头。</p>
  <p>然而，产业链中没有第二家宁德时代，除了龙头企业，更多二、三线厂商的价格主导权、话语权，还牢牢握在主机厂手中。感受到为实现更稳定的生产计划，部分车企也在切入芯片、电池领域，为的就是在市场中持续成为链主，掌握主动权。</p>
  <p>“整零”博弈下，最先倒下的，往往是产业链上的中小供应商们。</p>
  <h2><strong>02 结款周期持续拉长，车企负债连年上涨</strong></h2>
  <p>除了降本要求传导至产业链上游外，车企无限延长的回款周期，对于供应商来说也成为挑战。</p>
  <p>不同于市场中“一手交钱一手交货”的交易模式，中国汽车产业供应链中绝大多数的结款模式都是“上车再结”。上车等主机厂验收过后，在一定期限内向供应商回款，支付现金或者承兑汇票。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_8a997f243cae4a98aff73fc4ac4ca571@5091053_oswg210385oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>验货交付，究竟需要多长的周期？</p>
  <p>特斯拉将借款周期缩短到了90天，在行业看来是对供应商的诚意十足。</p>
  <p>“与供应商伙伴同生共赢，”陶琳表示，通过技术革新来增效降本，企业才能走得更远。</p>
  <p>反观中国新能源车企，结款周期正在持续拉长。据彭博新闻社统计数据来看，2023年，理想汽车对于付款账期把控在150天左右，且较上一年有所缩短；而小鹏、蔚来、比亚迪近3年的结款周期则一年比一年长，2023年平均平均账款结清天数超过200天。</p>
  <p>激烈的市场竞争中，车企不断延迟向上下游供应商支付应付款项，为自身争取大量的现金流，缓解资金周转的压力，转嫁给供应商。</p>
  <p>今年三季度，小鹏汽车的“应付账款周转天数”甚至达到了274天。欠下供应商的钱，今年前三季度，小鹏应付贸易款及票据为168.64亿元。</p>
  <p>加之部分需要银行汇票兑现，又需要几个月甚至半年时间，有供应商从业人士表示，从上车到真正拿到货款的时间，甚至要达一年之久，依靠现金流维系的同时，还需面临主机厂不断压价，利润持续摊薄，供应商的生存压力也在倍增。</p>
  <p>Wind统计数据统计，中信证券汽车零部件A股上市公司总计204家，2020年年末应收账款余额1408.80亿元；到2023年该数字增长至2318亿元，增幅为64.57%；今年三季度该数字进一步增长至2446.69亿元。</p>
  <p>以比亚迪为例，2024年中财报显示，比亚迪的应付账款较高，达到2375亿元。2021年～2023年，比亚迪应付票据及应付账款分别为804.9亿元、1438亿元、1985亿元，呈现连年上涨趋势。当然，这也与比亚迪持续增长的销量和营收规模有较大关系。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_06b2b6b06ebb44c19f0eda00cb0f5346@5091053_oswg123572oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在没有拿到货款之前，供应商需要负担所有支出，包括原料、模具采购、生产、物流费用。较长“账期”下，供应商回款也不单纯是时间问题，车企利润不断下降，选择以更低的价格提前完成结算，产业链企业利润再度降低，否则就只能继续等待，供应商要账进退两难。</p>
  <p>更糟糕的是，在造车赛格局未定的今天，谁都无法预料下一家倒下的车企是谁，长达一年的账期，很容易就成了一笔“烂账”。</p>
  <p>10月份以来，哪吒汽车深陷裁员、降薪、停工风波，风雨飘摇中，供应商感受到了哪吒的寒气。上个月，哪吒汽车供应商埃夫特起诉哪吒汽车拖欠货款，逾期未支付4819.5万元款项，已向法院提起诉讼，申请财产保全，并且将这笔欠款计入坏账。</p>
  <p>而此次诉讼款项已是双方在2020年至2022年期间签订的项目，目前上述项目已经验收完成，但两年过去了，仍有近5000万的款项待结清。</p>
  <p>一旦哪吒资金链断裂，自身难保，供应商上千万，甚至数亿的账目，也变得遥遥无期。</p>
  <p>下游车企延长付款周期，供应商无法回笼资金，为了保证自身运营，只能再向上游施压，毕竟供应商还有自己的供应商，层层风险转嫁，层层压榨。</p>
  <p>数据显示，2023年，中国百强零部件企业的利润率为7.2%。今年1~10月，汽车行业利润率为4.5%，低于下游工业企业平均水平6.1%，行业利润来到低点。</p>
  <p>车企、供应商庞大的负债规模，正拖拽着整条汽车产业链。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/a5OWFuqLmYlPHSzAHFi_jg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰网汽车”</a>，作者：凤凰网汽车，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064291033234949</id>
            <title>三年半亏掉150亿，旷视科技要靠吉利系“续命”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064291033234949</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064291033234949</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 09:24:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 旷视科技, IPO终止, 亏损, 智能汽车  
<br>
<br>
总结: 旷视科技在经历了三年半的上市冲刺后，因多重因素选择撤回科创板上市申请，累计亏损近150亿元。公司创始人印奇因新任职力帆科技董事长而被视为“曲线救国”，试图通过智能驾驶业务提升盈利能力。尽管旷视在物联网领域有一定的市场基础，但其新业务发展受限，未能有效扭转亏损局面。当前，旷视正计划切入智能汽车市场，但面临激烈竞争和高额投入的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>三年半亏掉近150亿元后，旷视科技（下称“旷视”）终究还是没能等来期盼已久的上市时刻。</p>
  <p>12月3日，源媒汇查询上交所官网发现，昔日AI四小龙之一的旷视，IPO状态已显示为“终止注册”。此次IPO终止，是旷视及其主承销商中信证券主动要求撤回科创板上市注册申请，原因是“基于对技术趋势、行业环境和自身战略选择的全面考量”。</p>
  <p>这意味着，自2019年冲刺港股到2021年转战科创板，旷视为期5年的冲刺上市之旅宣告结束。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_3a2a9f8b4a374fbca2ae71e17cf25e4c@6079156_oswg85954oswg1080oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：上交所官网</p>
  <p>回望过去三年多的科创板IPO之路，旷视走的相当坎坷。先是创始人印奇遭司机敲诈勒索300万元未遂，之后技术核心孙剑博士因突发疾病去世，加之业绩连年亏损，可谓连遭重锤。</p>
  <p>源媒汇注意到，自2021年9月30日在科创板提交注册后，三年间旷视多番更新财务资料，却始终没能盼来好消息。</p>
  <p>今年11月11日，印奇突然获得新任命，被选举为A股上市公司力帆科技董事长。约半个多月后，旷视从科创板撤回上市申请。此举也被外界视为“曲线救国”，欲通过押注智驾业务提高旷视的“造血”能力。</p>
  <p>如今，市场风云变幻，不管是AI还是机器人市场，都早已换了一番天地。昔日资本宠儿旷视，该如何应对？</p>
  <h2><strong>01 三年半累计亏掉近150亿元</strong></h2>
  <p>旷视的诞生，恰好赶上全民创业热潮。</p>
  <p>2013年1月30日，注册地选择开曼群岛、办公地点却放在北京海淀的旷视问世，印奇、唐文斌、杨沐为公司实际控制人。</p>
  <p>据招股书显示，印奇、唐文斌、杨沐三人是清华大学师兄弟，均毕业于清华大学计算机科学实验班（“姚班”），是名副其实的天才少年。旷视成立后，三人分工明确：印出任执行董事、董事会主席及首席执行官；唐任执行董事和首席技术官；杨则担任执行董事和资深副总裁。</p>
  <p>从业务层面来看，旷视是一家聚焦物联网场景的人工智能公司，为消费物联网、城市物联网、供应链物联网等核心场景提供行业解决方案，以此谋求商业化落地。</p>
  <p>豪华创业班底加上时髦的人工智能前沿创业项目，自然不乏资本垂青。2013至2019年，旷视完成多轮融资，融资金额合计近90亿元，其中不乏阿里巴巴、蚂蚁集团等知名机构。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_4d9f8b772261447ca2839b7281f8718e@6079156_oswg20569oswg634oswg269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_3a6829a04c394900811bb88743be9525@6079156_oswg38959oswg645oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：旷视招股书</p>
  <p>招股书显示，蚂蚁集团及阿里巴巴分别通过旗下子公司API（Hong Kong）Investment Limited 和Taobao China Holding Limited ，间接持有旷视15.08%、14.33%股份，是第一大、第二大股东。</p>
  <p>而印奇、唐文斌、杨沐分别控股的Gaga and Inch’s、Opxitan Holdings、Youmu Holdings，虽然持股比例仅为8.21%、5.9%、2.72%，远不及蚂蚁集团和阿里巴巴，但由于旷视采用同股不同权的AB股架构，加之三人签署《一致行动协议》，所以公司实际控股权还是牢牢掌握在创始团队手中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_d710c6eec58c41209e5e1dcdea7758f2@6079156_oswg40849oswg741oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：旷视招股书</p>
  <p>出道即巅峰的旷视，2019年首度向港交所发起上市冲刺。彼时的招股书显示，2016至2018年，旷视营收年复合增长率达358.5%。</p>
  <p>营收走高的同时，亏损却在持续拉大。wind数据显示，2016至2018年，旷视净利润亏损合计约45亿元。</p>
  <p>亏损叠加其他外部环境等因素，旷视首次IPO冲击失利，之后由港交所转战科创板。只是，多年来旷视旗下部分业务虽已找到具体的规模化落地应用场景，但仍旧未能化解亏损难题。</p>
  <p>2018至2021年上半年（下称“报告期”），旷视分别实现营收8.54亿元、12.6亿元、13.91亿元、6.7亿元；净利润-28亿元、-66.43亿元、-33.26亿元、-18.65亿元，累计亏损146.34亿元。截至2021年6月末，旷视累计未弥补亏损为165.96亿元。</p>
  <p>此外，天眼查显示，报告期内，旷视负债率分别高达208.54%、253.18%、318.37%、383.43%，且呈逐年走高态势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_4e21726645c74f6dbf480cf3e7564666@6079156_oswg26944oswg702oswg285_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：旷视招股书</p>
  <h2><strong>02 新业务“生不逢时”</strong></h2>
  <p>营收连年走高，亏损却迟迟未见扭转，不免令外界疑惑，是旷视选择的赛道出现问题，还是商业模式有问题？</p>
  <p>要想解开个中谜团，或许还得从旷视的新业务说起。</p>
  <p>前文已提及，旷视的业务主要分为消费物联网解决方案、城市物联网解决方案、供应链物联网解决方案三大板块。</p>
  <p>从增长情况来看，2018至2020年，旷视城市物联网解决方案业务营收从5.43亿元增至9.15亿元，相应收入占比从63.56%提升至65.82%；消费物联网解决方案业务营收从2.65亿元降至2.57亿元，相应收入占比从31.03%降至18.47%。</p>
  <p>作为新业务的供应链物联网解决方案，营收则从2018年的0.46亿元涨至2.19亿元，相应收入占比从5.4%提升至15.71%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_433b831500e843ca809c23ac4fb8f095@5091053_oswg26944oswg702oswg285_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：旷视招股书</p>
  <p>表面上看，新业务的发展势头相对顺利，并有望取代排在第二的消费物联网解决方案业务，成为增量黑马。</p>
  <p>招股书显示，旷视的供应链物联网解决方案，是以AI技术赋能操作系统、机器人与自动化装备，帮助物流企业和制造企业实现仓库、工厂的数字化、智能化升级，提高供应链效率。</p>
  <p>简单理解就是，旷视既自研AMR机器人、SLAM导航智能无人叉车、人工智能堆垛机、穿梭车等移动机器人产品，也集成第三方硬件等多款智慧物流硬件，为企业提供各类智慧仓储等解决方案。</p>
  <p>以托盘四向穿梭车为例，这是一个典型的极度分散且高度依赖下游集成商的行业。</p>
  <p>“穿梭车的应用场景还是比较丰富的，我们做了100多个行业，其中95%以上的项目订单，我们都是与集成商签的。”就穿梭车应用场景和获取订单渠道问题，哥伦布智能联合创始人胡公娄对源媒汇说道。</p>
  <p>同时，胡公娄还表示，“我们是产品型的公司，我们的服务对象是集成商，集成商再去服务终端客户。”</p>
  <p>依靠下游集成商获取终端订单，在穿梭车行业乃至是整个机器人领域，都是相对常见的做法。于是，便出现了一个有意思的现象：上游玩家还在依靠融资续命，中游集成商已经陆续跑出多家上市企业，如仓储物流集成商兰剑智能、井松智能等。</p>
  <p>关于旷视及旗下子公司旷视机器人在穿梭车领域的角色定位，一位业内人士对源媒汇表示，“他们啥都算”。既做穿梭车产品，也做着集成商生意。</p>
  <p>这本该是一门好生意，奈何却没赶上好时候。</p>
  <p>近日，高工机器人产业研究所（GGII）发布《2024托盘四向穿梭车产业发展蓝皮书》数据显示，2017至2023年，中国托盘四向穿梭车市场销量的年均复合增长率高达40.11%。</p>
  <p>尽管穿梭车销量增速可观，可回到市场规模上，受宏观环境变化和市场价格竞争的日趋影响，其增速大不如前者，已有明显放缓趋势。GGII统计，2021年中国四向穿梭车市场规模为8.23亿元，同比增长高达49.16%；然而到2022年，同比增速却暴跌至3.93%；到2023年，同比增长仅有1.66%。</p>
  <p>GGII预计，2024年托盘四向穿梭车市场规模将有所下滑，预计同比下滑3.9%。</p>
  <p>或许是洞悉到新业务难以扛起盈利大旗，旷视又瞄上“智驾”生意。</p>
  <h2><strong>03 有意切入智驾赛道</strong></h2>
  <p>11月11日，力帆科技（下称“力帆）”发布公告称，印奇当选为公司第六届董事会董事长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_db2caa25ae8e481695394913b212bf50@5091053_oswg227580oswg982oswg870_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：力帆科技公告</p>
  <p>源媒汇注意到，在上述公告发出前四个月，由印奇担任法人的重庆江河顺遂企业管理有限公司（下称“江河顺遂”）成立。通过天眼查股权穿透显示，江河顺遂由海南江河安澜投资合伙企业（有限合伙）（下称“江河安澜”）持股100%，而江河安澜背后也站着印奇，其直接持股20%。</p>
  <p>刚成立不久的江河顺遂，便接盘吉利科技集团有限公司转让重庆江河汇企业管理有限责任公司（下称“江河汇”）100% 股权，转让价款合计为24.3亿元。其中，江河汇持有力帆9亿股股份，持股比例为19.91%，而江河顺遂也间接成为力帆第二大股东。</p>
  <p>综上，接手力帆科技或许并非是印奇的“冲动”之举，而是经过深思熟虑的结果。</p>
  <p>资料显示，力帆是一家以新能源产业为战略发展方向，集汽车、摩托车和发动机、通机的研发、生产、销售为一体的企业。同时，该公司还是吉利系的一员。</p>
  <p>对于印奇加入力帆，外界多有议论，认为此举是为旷视进军智能汽车领域及押注智驾赛道铺路。综合多家媒体报道，早在2021年初旷视便已布局智能汽车业务，并基于计算机视觉上的技术优势，切入到类似于特斯拉的以视觉为主的技术路线。</p>
  <p>同时，旷视还在传感器、摄像头、面板机、物流机器人等领域，建立了一套相对完整的硬件产品体系，积累了丰富的量产经验。这也为旷视押注智能汽车赛道奠定基础。</p>
  <p>一直以来，业内就有不少观点认为，智能汽车是AI大模型最大的交互应用场景。而10月29日，旷视太乙大模型正式通过《生成式人工智能服务管理暂行办法》备案。</p>
  <p>旷视方面也曾向媒体表示，“旷视进入到智能汽车行业，是公司软硬件一体化战略的延伸”。</p>
  <p>换言之，旷视或早已有意切入智能汽车赛道。</p>
  <p>在急需提升造血能力和讲述新市场故事的情势下，旷视觊觎智驾业务并不难理解。首先是政策层面利好，其次是市场规模增长迅速。</p>
  <p>《2024-2029全球及中国自动驾驶行业深度研究报告》显示，中国自动驾驶市场规模，由2018年的893亿元增至2023年的3301亿元。此外，中商产业研究院分析师预测，2024年中国自动驾驶市场规模将达3832亿元。</p>
  <p>只是，从当下市场来看，智驾赛道强者众多，例如特斯拉、小鹏、理想、蔚来、百度等均虎视眈眈。除此之外，智驾也是一个大量烧钱的行业。</p>
  <p>如此一来，旷视能否扭亏为盈，以及能否在新赛道站稳脚跟，尚未可知。</p>
  <p>针对撤回科创板IPO、创始人入主力帆是否有意布局智驾业务以及业绩亏损等问题，源媒汇向旷视发去问询邮件，截至发稿未获回复。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VuU1exMqw6Vir0wgLpWDjw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“源媒汇”</a>，作者：谢春生，编辑：苏淮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064294496248967</id>
            <title>美国批准后，韩国航空业整合潮开启</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064294496248967</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064294496248967</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 09:21:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 并购, 大韩航空, 韩亚航空, 航空市场  
<br><br>  
总结: 大韩航空与韩亚航空的合并获得了美国司法部和欧盟委员会的批准，标志着历时四年的并购案终于落定。大韩航空计划以1.5万亿韩元收购韩亚航空的股份，合并后将形成全球十大航空公司之一，改变韩国及全球航空市场格局。此次并购不仅是商业拯救计划，也是韩国政府希望增强航空业竞争力的举措。合并后，大韩航空将通过优化资源配置和降低运营成本，提高市场准入和盈利能力，推动航空业复苏。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>历时4年之久的韩国航空史上最大并购案跨过最后一道坎。</p>
  <p>当地时间12月2日，美国司法部批准了大韩航空（KRX：003490）和韩亚航空（KRX：020560）的合并。11月底，大韩航空和韩亚航空的并购案获得了欧盟委员会的批准。</p>
  <p>根据规划，大韩航空计划在年内完成韩亚航空的股份收购程序。大韩航空将出资1.5万亿韩元（约人民币77.25亿元）收购韩亚航空1.32亿股，届时持股率达63.9%。韩亚航空将被并入大韩航空的子公司。</p>
  <p>这场旷日持久的并购案落定将改变韩国和全球航空市场的格局。韩国两家超级航司，多家廉价航空公司形成的“两超多强”格局将随着大韩航空和韩亚航空及双方旗下子航空的合并转变为“一超少强”的格局。</p>
  <p>收购韩亚航空后，大韩航空将以超200架飞机的机队规模位列全球十大航空公司之列。尤其是双方整合后的新公司可以利用网络规模效应，优化资源配置，提高航线的运营效率，对于中国、日本的航司来说竞争会进一步加剧。</p>
  <h2><strong>01 并购始末</strong></h2>
  <p>得益于20世纪80年代的全球航空业私有化和各国进入“开放天空”的新常态，各路市场资本开始进入航空业。1988年韩亚航空成立，仅仅16个月后便达成了300万人次的搭载，并开通了飞往日本的国际航线。</p>
  <p>然而好日子不会持续，挑战才是企业发展常态。自2018年始，韩亚航空出现债务危机。债务危机让韩亚航空出现了连续多天没有飞机餐供应的情况，2019年3月其财务报告更是被负责审计的会计师事务所贴上了“保留意见”的标签。</p>
  <p>韩亚航空的母公司锦湖集团因此前快速扩张导致债台高筑也无力支撑韩亚航空，为此锦湖集团以彼时韩亚航空会长朴三求引咎辞职、出售韩亚航空公司等为条件，向债权团提出5000亿韩元（约人民币25.8亿元）融资申请，但被债权团以“不足以恢复市场信任”为由拒绝。</p>
  <p>现代产业开发集团曾一度与锦湖集团达成韩亚航空的收购协议，然而一场蔓延全球的新冠疫情让此次收购案告吹。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_e77af9dc5e3549a3a6d4020046e5e6a6@000000_oswg188299oswg1024oswg728_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：IC</p>
  <p>航空业作为韩国重要产业，能为GDP增长贡献约0.15个百分点，提供超20万个就业岗位。韩亚航空作为能与大韩航空平起平坐的航空公司，其对韩国经济的贡献不容小觑。为此，韩国政府希望拯救韩亚航空。</p>
  <p>韩国政府让国有银行韩国产业银行向大韩航空母公司注资8000亿韩元（约人民币41.2亿元）以达成大韩航空收购韩亚航空的目标，以免扩大疫情对韩国航空业及经济发展的影响。</p>
  <p>受制于反垄断的要求，此次收购必须获得大韩航空和韩亚航空主要经营市场所在国的监管机构批准。</p>
  <p>这些批准并不那么容易拿到。韩国公正交易委员会要求两家航司将部分航线的机场时隙和运输权转移给其他航司，并禁止两家公司对各项制度做出不利消费者的变更。中国反垄断监管机构要求其减少市场份额，为此大韩航空提交了如何解决可能垄断两国间九条航线的方案。</p>
  <p>欧盟委员会则要求大韩航空向韩国廉价航空德威航空移交四条欧洲线——罗马、巴黎、巴塞罗那和法兰克福。美国司法部要求韩亚航空的货运业务出售，才能获得最终批准。</p>
  <p>大韩航空历时四年，满足了各国附加条件后，终于获得了包括韩国、中国、美国、欧盟、新加坡、越南等14个国家的监管机构批准。</p>
  <p>接下来大韩航空将推进并购重组的商务流程。据悉大韩航空计划将韩亚航空作为子公司进行两年的试运营。在试运营期间，进行组织文化、人力资源、企业形象、积分体系等不同方面的整合。</p>
  <h2><strong>02 重塑繁荣</strong></h2>
  <p>大韩航空和韩亚航空的并购不仅仅是一场商业拯救计划，更是韩国政府希望进一步夯实韩国航空业在东亚和全球市场中的竞争地位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_a36ba0c6876e43e49c59fd465f3a3cc4@000000_oswg82343oswg1024oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">当地时间2024年11月29日，韩国仁川国际机场停机坪上的大韩航空和韩亚航空飞机 图源：IC</p>
  <p>在新冠疫情重创韩国航空业的前十年，韩国航空市场一直保持着强劲的增长。2008年韩国航空市场总客运量达5300万人次，到2018年客运量快速攀升至1.17人次。</p>
  <p>总客运量的快速增长来自中转旅客的增加以及韩国旅游业的带动。受益于韩国外向型经济发展，韩国民航的连通性强，航线网络遍布欧美。通过运营效率、低票价、高服务标准吸引全球旅客。</p>
  <p>自身做强的同时，韩国航空业还注重合作。例如大韩航空联合达美航空经营着美洲290个目的地以及亚洲80个目的地，成为亚洲和美洲之间重要中转点。为了增强首尔的国际地位，大韩航空还让合作伙伴达美航空将部分前往日本东京的航班转移至首尔仁川机场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_5606052045af44a688f921e578add5f2@000000_oswg99162oswg1024oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">济州岛 图源：IC</p>
  <p>此外，航空业的充分竞争带动了旅游业的繁荣。在这个仅仅约10平方公里的弹丸之地，就有15座民用机场，11家航空公司，超400架飞机。从首尔金浦机场到济州岛机场的航线，高峰时每3分钟就有一个航班，号称全世界最繁忙的航线。</p>
  <p>同时，济州航空、釜山航空、真航空、Air Premia、Air首尔等9家低成本航空的设立，带动了二线城市的旅游业，凭借低廉的票价，例如首尔飞济州岛仅需100元人民币，吸引了国内和国际旅客。</p>
  <p>繁荣的航空业在疫情下被重创。作为资本密集型行业，航空业固定成本高，旅客的锐减导致所有航空公司出现现金短缺问题，负债率高、偿债能力差的航司在疫情下只能处于挣扎。负债率曾高达640%的韩亚航空不得不被出售。</p>
  <p>全球互联互通的重启，尤其是商旅市场的兴盛，使得韩国航空业开始复苏。以大韩航空为例，2021年起大韩航空开始恢复盈利，2023年大韩航空净利润为1.06万亿韩元（约人民币55亿元）。2024年11月底，机队规模扩充到了154架，其中宽体机达108架。</p>
  <p>政府推动下的大韩航空和韩亚航空合并，将进一步提升韩国航空业竞争力。此次并购后，大韩航空可以通过降低运营成本，减少过剩运力或优化运力来帮助公司更有效地运作，并提高市场准入和盈利能力。此外，合并后的实体可寻求通过使用由于削减飞往新目的地而释放出的起降时刻来增加收入。</p>
  <p>目前大韩航空已经开始积极布局，包括新增了83架飞机。行业专家预测，大韩航空在国际航线上的运力有望在冬季逐步恢复至疫情前的水平。</p>
  <p>在低成本航空领域，大韩航空和韩亚航空旗下的真航空、首尔航空和釜山航空也有可能迎来合并。</p>
  <p>此外，大韩航空和韩亚航空合并后释放出来的资源给予了本土的低成本航空公司。通过国内国际航空资源的重新配置，有效整合航线和航权资源，本土低成本航空公司也将重塑竞争力。</p>
  <p>韩国航空业的整合是全球航空业在过去几十年开放天空和鼓励市场竞争的发展下一次重要探索，新的巨无霸公司能否在当前竞争环境焕发活力，也将预示航空业在应对全球经济挑战中的韧性与能力。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Njc4NTAzMg==&amp;mid=2247510315&amp;idx=1&amp;sn=75af3743b7875848726d881cc62f39a3&amp;chksm=fca0f85d2d58fbcd929eff9e7561cf10c32b1998cba5cd22dd4ad0bb8a5c764b88dc9aad3e9d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“vampirejo”（ID：carcaijing）</a>，作者：陈亮，编辑：王静仪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064254115505542</id>
            <title>揭秘注意力机制真正起源，10年前3项研究几乎同时独立提出，背后故事细节被Karpathy晒邮件公开了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064254115505542</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064254115505542</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 09:15:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 注意力机制, Transformer, 深度学习, 机器翻译  
<br><br>  
总结: 本文探讨了注意力机制的起源，指出其并非源于2017年的Transformer论文，而是源于2014年Bengio实验室的研究。作者Dzmitry Bahdanau在实习期间提出了简化的对角注意力方案，最终形成了注意力机制。文章还澄清了关于Transformer灵感来源的误解，强调其灵感来自人类翻译过程中的行为。注意力机制的命名和传播也被认为对技术的影响力至关重要。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大模型的核心组件注意力机制，究竟如何诞生的？</p>
  <p>可能已经有人知道，它<strong>并非</strong>2017年Transformer开山论文《Attention is all you need》首创，而是来自2014年Bengio实验室的另一篇论文。</p>
  <p>现在，这项研究背后更多细节被公开了！来自Karpathy与真正作者两年前的邮件往来，引起了很多讨论。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_cb06f97e59234374b7f54bc73e4482d9@5091053_oswg715180oswg1080oswg1116_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>到现在已有整10年历史。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_8523e09cd19043949de5f70a423c645f@5091053_oswg114915oswg1080oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一作Dzmitry Bahdanau，当时是Bengio实验室的一位实习生，在实习只剩5周时灵光一现提出了一个简化方案，相当于实现了对角注意力。</p>
  <p>Pytorch等经典代码中，正是把注意力称为Bahdanau Attention，还保留着他贡献的痕迹。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_fb82f5cd8b794852be199faf87fe6090@5091053_oswg183717oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Karpathy之所以现在提起这段往事，是因为最近社区中流传着一些误解，认为Transformer作者受到科幻电影《降临》中外星人交流方式的启发。</p>
  <p>但其实Transformer作者中的Illia Polosukhin只是很久以后接受采访时用《降临》来类比。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_027861c6bf324b66ac62f14f22851fcb@5091053_oswg345846oswg1080oswg1069_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>真正2014年Attention机制的灵感，其实来自人类翻译文字过程中来回看材料的行为。</p>
  <p>除了澄清这一点之外，这段真实故事中还有更多亮点，对今天的研究仍有很多启发。</p>
  <p>2014年的Attention，与同期<strong>Alex Graves论文Neural Turing Machines</strong>，和<strong>Jason Weston论文Memory Networks</strong>有类似之处，但这些研究出发点和动机不同。</p>
  <p>说明在技术积累的临界点上，不同研究者常会独立地提出相似的创新。</p>
  <p>原本的名字“RNNSearch”不够直观，后来<strong>在Yoshua Bengio的建议下改为“注意力”</strong>，更能抓住核心概念。</p>
  <p>原来起个好名字，真的可以提升技术的传播和影响力。</p>
  <p>有网友看过这个故事之后，感叹这封邮件“应该放在计算机科学博物馆”。</p>
  <blockquote>
   <p>给这些改变世界的发现几乎总是从实验开始的，而且没有人真正提前知道它们的结局。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_fb2a906c6b294ef8ad630f6de8dc712d@5091053_oswg165623oswg1080oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以下为Dzmitry Bahdanau发给Karpathy的原始邮件全文翻译，邮件写于2022年。</p>
  <h2><strong>10年前，Attention真正的诞生‍‍</strong></h2>
  <p>嗨，Andrej。</p>
  <p>很高兴为您讲述8年前发生的故事！</p>
  <p>我在Jakobs University（德国雅各布大学）跟随Herbert Jaeger完成了硕士一年级的学业后，来到Yoshua（图灵奖得主Yoshua Bengio）的实验室实习。</p>
  <p>我向Yoshua表示我愿意从事任何工作，他便让我参与机器翻译项目，与Kyunghyun Cho及团队展开合作。</p>
  <p>我对将一系列单词塞进向量的想法非常怀疑，但我也真的很想要一个博士学位的offer，所以我卷起袖子，开始做我擅长的事情——编写代码、修复Bug等等。</p>
  <p>在某个时候，我对团队正在进行的工作有了足够的了解，Yoshua邀请我攻读博士学位。2014年是个好时代，只需这些工作就足以让我读博了——美好的旧时光！</p>
  <p>我很高兴，我觉得是时候享受乐趣并发挥创造力了。</p>
  <p>于是我开始思考如何避免Encoder-Decoder RNN之间的信息瓶颈。</p>
  <p>我的第一个想法是建立一个带有两个“光标”的模型：一个在源序列中移动，由BiRNN编码；另一个在目标序列中移动。光标轨迹将使用动态规划边际化。</p>
  <p>Kyunghyun Cho认为这相当于Alex Graves的RNN Transducer模型。之后，我可能也读了Graves的手写识别论文，但这种方法对于机器翻译来说似乎不太合适。</p>
  <p>上述带有光标的方法在我实习的剩余5周内很难实现，所以我尝试了更简单的方法——两个光标同时同步移动，实际上相当于硬编码的对角注意力。</p>
  <p>这种方法有点效果，但缺乏优雅。</p>
  <p>所以有一天我有了新的想法，让Decorder RNN学会在源序列中搜索放置光标的位置。这在一定程度上受到了我中学英语学习中翻译练习的启发。</p>
  <p>在翻译时，你的目光会在源序列和目标序列之间来回移动，我将软搜索表示为softmax，然后对BiRNN 状态进行加权平均。从第一次尝试就效果很好，我非常兴奋。</p>
  <p>我将这个架构称为RNNSearch，在1个GPU上运行。由于我们知道谷歌的Ilya（OpenAI前首席科学家Ilya Sutskever）团队使用8个GPU的LSTM模型在某些方面领先于我们，所以我们赶紧在ArXiV上发表了一篇论文。</p>
  <p>后来发现，这个名字并不好。更好的名字（注意力）是Yoshua在最后的一次修改中添加到结论中的。</p>
  <blockquote>
   <p>直观地说，这在解码器中实现了一种注意力机制，解码器决定源语句的哪些部分需要关注。通过让解码器具有注意力机制，我们减轻了编码器将源语句中的所有信息编码为固定长度向量的负担。通过这种新方法，信息可以分布在整个注释序列中，解码器可以相应地有选择地检索。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_da243a73573a41e680919094f74b0062@5091053_oswg489158oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一个半月后，我们看到了Alex Graves的论文。确实是完全相同的想法，尽管他的动机完全不同。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_41e4c5ef4c394d08a6ac93f1a1dfa3ef@5091053_oswg23566oswg1080oswg265_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在我们这边，发明新算法是需求驱动的。我猜在他那边，是连接神经学派和符号学派的雄心？Jason Weston团队的Memory Networks论文也有类似的机制。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_beeae9d93f8349bfa0c20beef47a70c1@5091053_oswg60138oswg1068oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我没有预见到注意力可以在更低的层次上使用，作为表示学习的核心算法。</p>
  <p>但当我看到Transformer论文时，我立即向实验室的同事宣布：RNN已死。</p>
  <p>回到您最初的问题：在蒙特利尔Yoshua的实验室中“可微且数据依赖的加权平均”的发明与神经图灵机、Memory Networks以及90年代（甚至 70 年代；但我无法提供链接）的一些相关认知科学论文无关。</p>
  <p>这是Yoshua推动实验室追求雄心壮志的领导成果，Kyunghyun Cho在管理由初级博士生和实习生组成的大型机器翻译项目方面的出色技能，以及我自己多年来在编程竞赛中磨练出的创造力和编程技能的结果。</p>
  <p>即使我自己、Alex Graves和这个故事中的其他角色当时没有从事深度学习工作，离这个想法出现也不会太远了。</p>
  <p>注意力只是深度学习中实现灵活空间连接的自然方式，这几乎是一个显而易见的想法，一直在等待GPU足够快，让人们有动力并认真对待深度学习研究。</p>
  <p>自从我意识到这一点，我对AI的大志向就是启动像机器翻译那样令人惊叹的应用项目。</p>
  <p>良好的研发工作可以为基础技术的进步做出更多贡献，而不是我们通常认为“真正的”人工智能研究的所有花哨的理论。</p>
  <p>就酱！非常好奇听到更多关于您的AI教育项目的消息（我从 Harm de Vries 那里听到了一些传闻）。</p>
  <p>干杯，Dima</p>
  <h2><strong>One More Thing</strong></h2>
  <p>Karpathy感叹，有点惊讶这篇真正的注意力起源论文没有获得足够多的</p>
  <p>自从Attention is all you need一飞冲天之后，大家意识到给论文起一个好名字对技术传播的影响，后面的论文标题就放飞了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_41bc982c97d34250b5cb3ae9244c34f0@5091053_oswg420036oswg1080oswg924_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了扎堆模仿xx is all you need之外，最近甚至还出现了Taylor Unswift。</p>
  <p>讲的是把模型权重转换成泰勒级数的参数，来保护已发布模型的所有权并防止被滥用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_c23501e19acc4212994abafb70e71816@5091053_oswg234550oswg1080oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就，emmm……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_678c94fc094f49b486a62018e5df638b@5091053_oswg110769oswg238oswg238_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>提到的论文：</p>
  <p>Neural Machine Translation by Jointly Learning to Align and Translate</p>
  <p>https://arxiv.org/abs/1409.0473</p>
  <p>Attention is All You Need</p>
  <p>https://arxiv.org/abs/1706.03762</p>
  <p>Neural Turing Machines</p>
  <p>https://arxiv.org/abs/1410.5401</p>
  <p>Generating Sequences With Recurrent Neural Networks</p>
  <p>https://arxiv.org/abs/1308.0850</p>
  <p>Memory Networks</p>
  <p>https://arxiv.org/abs/1410.3916</p>
  <p>Sequence to Sequence Learning with Neural Networks</p>
  <p>https://arxiv.org/abs/1409.3215</p>
  <p>Taylor Unswift：</p>
  <p>https://arxiv.org/abs/2410.05331</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>[1]https://x.com/karpathy/status/1864028921664319735</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Mki7YYqav_J3kYzw6pkhbw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：梦晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064155852897799</id>
            <title>微信小店：中小商家的新希望，还是另一场流量战争？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064155852897799</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064155852897799</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 08:45:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <电商, 中小商家, 微信小店, 私域流量>
<br>
<br>
总结: 传统电商平台对中小商家的生存造成了巨大压力，流量成本高、利润空间被压缩，导致商家难以竞争。微信小店作为一种新兴工具，凭借低成本和私域流量的优势，为中小商家提供了新的机会。商家可以通过内容运营和社交互动，直接与消费者建立联系，降低对平台流量的依赖。然而，私域运营也要求商家具备更强的内容创作能力和客户管理能力。尽管面临新的挑战，微信小店为中小商家重塑电商规则提供了可能性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在电商行业进入存量博弈的今天，中小商家正面临前所未有的生存压力。 高昂的流量成本、被压缩的利润空间、无止境的价格竞争，使得越来越多的商家渴望逃离传统电商平台的“规则牢笼”。 在这种背景下，微信小店作为微信生态内的一项工具，带着“去中心化”的流量逻辑登场，迅速引起中小商家的关注。 它能否为中小商家带来真正的希望？ 这究竟是一个真正的机会，还是另一场流量战争的延续？&nbsp;</p>
  <h2><strong>传统电商的困境与商家的无奈</strong></h2>
  <p>传统电商平台曾经是中小商家创业的乐园。从零起步的小品牌在电商平台崭露头角，通过精准的流量投放和广阔的消费者市场积累了第一批用户。然而，随着平台规则的变化和竞争的加剧，这片乐土却逐渐变成了重重限制的迷宫。&nbsp;</p>
  <p>传统电商平台的核心优势在于其成熟的流量分发系统。然而，流量的商品化让这种优势逐渐成为中小商家的沉重负担。&nbsp;</p>
  <p>湖南长沙的张杰经营着一家手工鞋店，几年前，他的店铺在某平台上迎来高光时刻，但现在却因高昂的流量成本愁眉不展。“双11时，一个关键词的点击成本能到30块，转化率却不到5%。广告费用一年比一年高，真是赔钱赚吆喝。”&nbsp;</p>
  <p>更让人无奈的是，即使中小商家拼尽全力投放广告，也往往难以匹敌资金雄厚的大品牌。大品牌可以轻松通过高预算锁定首页广告位，而中小商家则被挤到了流量的边缘。缺乏曝光，意味着缺乏机会，许多中小商家甚至在旺季中亏本运营。&nbsp;</p>
  <p>电商平台的流量分配机制往往倾向于头部商家。无论是首页推荐，还是搜索结果，大品牌都更容易占据优先位置。这种“虹吸效应”使得大部分流量被少数头部商家吸走，而长尾商家只能分食剩下的资源。&nbsp;</p>
  <p>例如，化妆品行业的一些中小商家在平台活动中发现，平台倾向于为大品牌提供更多的曝光资源。这不仅是因为大品牌能带来高转化率，还因为它们的广告预算能够帮助平台实现营收目标。这种逻辑虽然在商业上合理，却让中小商家逐渐失去了竞争力。&nbsp;</p>
  <p>湖南卖手工鞋的张杰表示：“以前还能通过独特的设计吸引一些客户，但现在大家上平台都去搜大牌子。我们小店的产品根本没有展示机会。”在这种情况下，中小商家即便拥有过硬的产品质量，也难以突破流量分发的天花板。&nbsp;</p>
  <p>传统电商中，流量资源逐渐向大品牌倾斜，头部商家凭借资本和规模获取更多曝光，而中小商家被迫卷入价格战，利润被不断压缩。&nbsp;</p>
  <p>不仅如此，平台规则的不确定性也让他感到无助。“有时候顾客直接申请仅退款，平台不问原因就退钱给他们，货也不退回来。”张杰的这些经历并非个例。在传统电商平台上，中小商家始终处于弱势地位。他们既无法直接接触客户，也无法对平台规则施加任何影响。这种“不平等”关系使得中小商家经常被动接受平台的各种政策，而这些政策并非总是有利于他们的生存。这种博弈权力的不对等，使得中小商家始终在为平台的利益买单，却很难获得对等的回报。&nbsp;</p>
  <h2><strong>微信小店的机会：重塑规则与生态</strong></h2>
  <p>与传统电商相比，微信小店在成本上的优势十分明显。传统电商的高昂广告费用常常令中小商家望而却步，而微信小店的搭建成本极低，商家只需通过简单的认证与设置，无需支付昂贵的入驻费或高额的广告费用。&nbsp;</p>
  <p>微信小店所依托的微信生态，具备深厚的私域运营潜力。从微信公众号到视频号，从社群到朋友圈，微信提供了多元化的用户触达渠道。商家可以通过内容运营、社交互动，将用户引流至小店，再利用企业微信等工具维系长期关系，形成闭环。这一模式不仅降低了商家对外部流量的依赖，还能大幅提升用户黏性和复购率。相比传统电商的“流量买卖”，私域运营更注重长期价值。对于习惯于与顾客建立直接联系的小型商家，微信小店提供了一种以低成本打造品牌忠诚度的新方式。&nbsp;</p>
  <p>广州设计师赵然在尝试微信小店后感慨：“以前平台店铺广告费用动辄几十万，现在微信小店的推广成本不到五万。”赵然的产品主打原创手绘手机壳，过去利润被平台分摊得所剩无几。而在微信小店，通过朋友圈和社群推广，她不仅降低了推广支出，还留住了老客户的注意力。“利润空间大了，我敢在产品质量上下更多功夫。”&nbsp;</p>
  <p>这种低成本的优势，尤其适合预算有限、渴望精耕细作的中小商家。在某种程度上，微信小店正在成为许多商家的“试验田”。&nbsp;</p>
  <p>与此同时，小店的灵活性也体现在推广方式的创新上。商家可以结合视频号短视频或直播，展示商品细节，与用户实时互动，提升转化效果。此外，通过微信群的互动分享、朋友圈的口碑传播等手段，商家能够撬动社交关系链，扩大触达范围。这种方式尽管对商家的内容运营能力提出了更高要求，但对于善于讲故事、做内容的小型品牌来说，正是其发力的最佳舞台。&nbsp;</p>
  <p>微信生态内的私域流量是一把双刃剑：它需要商家更主动地与客户建立联系，但一旦运营得当，也能形成长效的品牌资产。&nbsp;</p>
  <p>杭州饰品商家叶青在传统电商平台上曾被大品牌的广告碾压，后来，她将运营重心转移到微信小店，通过朋友圈发布短视频展示耳饰设计过程。她说：“现在，我把时间花在拍内容上，而不是竞价广告。”双十一期间，她仅通过朋友圈发布限量新品活动，就卖出了上千单。&nbsp;</p>
  <p>对于叶青这样的中小商家而言，微信生态让他们不再需要与平台争夺流量，而是直接通过内容和社交关系将客户圈进自己的“池子”里。私域流量的核心在于留存和复购，这也为中小商家带来了更长远的收益。&nbsp;</p>
  <p>作为国民级社交平台，微信的日活跃用户数超过12亿，无论是视频号直播带货，还是通过社群进行团购，微信生态能够无缝连接用户的社交行为与消费需求。微信生态的深度协同，让小而美的商家找到了突破口。&nbsp;</p>
  <p>本地特产卖家李明就是一个典型案例。过去，他在传统电商平台上长期受限于广告预算不足，产品无法获得有效曝光。而在微信小店，李明通过视频号直播展示腊肉制作过程，真实的生产环境和详细的腌制讲解让观众倍感信赖。虽然每天直播观众不多，但转化率却远超传统平台的平均水平。&nbsp;</p>
  <p>“买过的人还会介绍朋友来，加了我的微信，有时候直接发消息来问新货。”李明笑着说。微信小店与微信生态的无缝协同，使得小店具备了天然的信任背书。用户在朋友圈看到熟人推荐商品，或者在视频号直播中了解产品细节，往往会对商品质量和商家诚信度抱有更高的信任感，从而增加转化率。&nbsp;</p>
  <h2><strong>商家的新希望，还是新挑战？</strong></h2>
  <p>微信小店的确为中小商家提供了一条新的赛道，但它并非没有门槛。&nbsp;</p>
  <p>“私域运营其实挺累的，需要持续输出内容，还要懂得抓客户需求。”张杰虽然也在尝试微信小店，但他发现内容运营对小团队来说是个不小的挑战。“内容拍得不好，流量也起不来。”&nbsp;</p>
  <p>同时，随着越来越多商家入局，微信生态内的竞争压力也在上升。虽然微信小店的去中心化特性让商家不再完全依赖平台分发流量，但这也意味着，流量的获取更多取决于商家的自我运营能力。&nbsp;</p>
  <p>此外，微信小店中的消费者行为比传统电商更分散，购买意图不明确。许多用户进入店铺只是出于兴趣或社交推荐，真正转化为下单的比例往往不高。四川宠物用品商家张强曾建立一个社群，数百名潜在客户中，实际购买的却寥寥无几。他感叹：“在传统电商上，用户有明确需求就会搜索下单，但在微信小店，转化更像是一场长跑。”&nbsp;</p>
  <p><strong>流量战争的延续，还是一种重塑？</strong></p>
  <p>流量的战争从未停止，但对于中小商家来说，每一个新机会都值得认真一试。&nbsp;</p>
  <p>微信小店的出现，的确为中小商家带来了新的选择。它不仅是传统电商的一种替代，更是一种重新定义电商规则的尝试。通过私域流量的运营，中小商家不再受制于平台规则，而能够将更多资源投入到与消费者的直接互动中。&nbsp;</p>
  <p>但它也要求商家转变思维，从“流量买卖”到“关系经营”，从“短期盈利”到“长期积累”。这一过程充满挑战，也充满机会。正如饰品商家叶青所言：“私域运营是个累人的活，但它让我重新掌控了生意的方向。”&nbsp;</p>
  <p>微信小店未必能成为每个中小商家的救命稻草，但它的出现至少给了商家一次机会去重塑规则、掌握主动。对于中小商家来说，这不仅是一场新的战争，更是一场以内容和品牌为核心的长期博弈。流量时代的赢家，从来不是看谁跑得快，而是谁能跑得远。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pfPwiT2_Z_oHYtKkYCtetA?token=1122263062&amp;lang=zh_CN" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极洞察”</a>，作者：JIinsight，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064116420656900</id>
            <title>美电动汽车税收抵免政策或生变，汽车制造商何去何从？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064116420656900</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064116420656900</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 08:34:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电动汽车, 税收抵免, 特朗普, 汽车行业  
<br><br>  
总结: 美国新当选总统特朗普的过渡团队计划取消针对电动汽车购买的7500美元税收抵免，认为该政策会损害美国汽车行业并推高电动汽车价格。尽管电动汽车销量在增长，但废除税收抵免将打击消费者购买热情，导致销量下降。专家指出，废除税收抵免将对美国电动汽车制造商造成伤害，尤其是对福特和通用等传统汽车制造商的长期利益产生负面影响。特朗普的提议需获得共和党新国会的支持，且可能面临法律挑战。各州的态度也可能成为阻力，加州已表示将进行干预。尽管如此，汽车行业向电动汽车转型的计划不会改变。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据路透社报道，美国新当选总统特朗普的过渡团队正计划取消针对电动汽车购买的7500美元（约合人民币5.5万元）税收抵免。</p>
  <p>在竞选总统期间，特朗普就曾谴责该项税收抵免政策，认为此项政策是“绿色新骗局”的一部分，将摧毁美国汽车行业。他认为，美国快速转向电动汽车将导致其他国家制造的电动汽车大量涌入，并推高电动汽车的购买价格。目前其过渡团队正在制定计划废除税收抵免，并撤销拜登政府推动的更为严格的燃油经济性规定。特朗普表示，取消税收抵免后回收的联邦收入将用于道路、桥梁和大坝等基础设施建设。</p>
  <p>据统计，虽然远未达到汽车制造商的预期，但今年美国电动汽车销量一直呈增长态势。购买电动汽车的税收抵免政策是拜登政府《降低通货膨胀法案》的一项关键条款，废除该条款，无疑将推高电动汽车购买价格，打击消费者购买热情，最终导致电动汽车销量下降。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_96c42ca081f34b6b831a7bbf105c67d6@5815735_oswg89829oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为全美电动汽车销量最高的经销商之一，迈阿密中途福特公司高管乔纳森·查理夫（Jonathan Chariff）认为，现存的税收抵免政策降低了电动汽车购买者每月负担的还款额。据测算，7500美元的税收抵免可以使买家每月的还款额减少200-250美元（约合人民币1457-1822元），这让许多人能够负担得起电动汽车。</p>
  <p>考克斯汽车（Cox Automotive）的数据显示，在美国，电动汽车的平均售价约57,000美元（约合人民币42万元），燃油车的平均售价约48,000美元（约合人民币35万元）。享受7500美元税收抵免后，电动汽车的价格将接近燃油车。一旦废除税收抵免政策，部分消费者将无法承担每月高昂的费用，这将严重损害电动汽车的销量。</p>
  <p>如果电动汽车销量下降、增速放缓，将迫使几乎所有汽车制造商削减电动汽车的产量，并推迟电池工厂等相关供应链建设。因为在更为平缓的电动化转型过程中，这些似乎都不再必要。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_4d6792950ca648b6bf4c870b1991d7f7@5815735_oswg98701oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为特朗普的亲密顾问，特斯拉首席执行官埃隆·马斯克认为，废除税收抵免将对美国的电动汽车制造商造成伤害，马斯克表示， “我认为这对我们的竞争对手来说是毁灭性的，但对特斯拉会造成轻微伤害。”</p>
  <p>当被问及当选总统特朗普反对电动汽车税收抵免的问题时，特朗普的过渡团队表示，他“有责任兑现他在竞选期间作出的承诺”。不过，废除税收抵免政策也并非板上钉钉，该提议必须获得共和党领导的新国会的支持。新国会中不少成员都来自支持税收抵免政策的地区。</p>
  <p>乔治华盛顿大学助理教授、研究电动汽车及相关政策的约翰·赫尔维斯顿 （John Helveston）表示，他对特朗普能否说服共和党立法者支持废除税收抵免持怀疑态度，因为这些税收优惠政策给许多国会选区带来广泛利益，这使得废除这些政策在政治上颇具挑战性。</p>
  <p>此外，乔治城大学法学副教授大卫·拉帕洛(David Rapallo)也表示，如果特朗普废除税收抵免，将在法庭上受到质疑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_4a8be8214a8e4e3b833c4abb56129836@5815735_oswg65805oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有研究机构指出，税收抵免政策不仅针对购车的消费者，还包括对转型成电动汽车生产的汽车制造商的补贴，这些税收抵免将帮助通用、福特和斯特兰蒂斯实现从燃油车向电动汽车的转型。咨询公司AutoForecast Solutions的副总裁萨姆·菲奥拉尼(Sam Fiorani)表示，这些补贴也有助于底特律三大汽车制造商（通用、福特和克莱斯勒）与外国竞争对手竞争。</p>
  <p>不同于特斯拉，福特和通用虽总体盈利，但在电动汽车方面却仍处于亏损状态。虽然两家公司都认为，随着成本降低和销量增加，电动汽车业务将在未来几年实现盈利。Fiorani认为，废除税收抵免将“从长远来看会损害底特律三大汽车制造商的利益，因为与全球竞争对手相比，三大汽车制造商将在电动汽车技术飞跃方面失去竞争力。”</p>
  <p>美国一些州的态度也可能成为阻力。加利福尼亚州州长纽森近期发表声明，如果特朗普政府取消联邦税收抵免，加州将进行干预，加倍履行对加州清洁空气和绿色就业的承诺。同时，他还要求加州议会在12月召开特别会议，议程包括增加诉讼基金，用以起诉特朗普政府的预算。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_1d56ac53408140b5b3a57cff13804e75@5815735_oswg99986oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，代表大多数汽车制造商的贸易组织——汽车创新联盟（Alliance for Automotive Innovation）已致信特朗普，表示支持税收抵免政策，认为这有助于确保美国“继续在国家和经济安全至关重要的制造业方面保持领先地位”。但通用、福特和斯特兰蒂斯都对废除税收抵免不予置评。</p>
  <p>最终，无论是否有税收抵免，汽车行业向电动汽车转型的宏伟计划都不会改变。尤其是考虑到已经进行的巨额投资，根据汽车研究中心的数据，自2021年以来，美国汽车行业在规划、设计和制造电动汽车方面已经投入了至少1600亿美元（约合人民币1.2万亿）。</p>
  <p>此外，据华尔街日报报道，特朗普政府正在考虑取消有关自动驾驶汽车的一些安全规定，例如自动驾驶汽车必须有人类驾驶员在内。放宽自动驾驶汽车相关规定，将促进自动驾驶技术的发展，可能会对自动驾驶汽车行业产生重大影响。</p>
  <p>图片来源丨摄图网本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3ONCcKFqs-kegi_GDMx1xg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车市睿见”</a>，作者：郑莉，编辑：杨果，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064116098852227</id>
            <title>放弃百万年薪，前华为天才少年们投身AI创业热潮</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064116098852227</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064116098852227</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 08:19:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI创业者, 华为, 硬件科技, 天才少年  
<br><br>  
总结: 华为系的AI创业者团队在人工智能领域的存在感较弱，但在硬件领域表现突出。根据IT桔子数据，华为前员工创办的AI创业公司有52家，其中包括3家上市公司。华为的“天才少年”项目吸引了许多顶尖人才，部分参与者已创办了成功的AI公司。华为系创业者更侧重于智能计算和芯片领域，整体风格务实，强调技术实力和研发能力。尽管在AI领域的个案较少，但他们在AI+硬件的应用上展现出明显优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>IT桔子最近在盘点各家大公司出来的AI创业者团队。今天写写华为系的AI创业者。</p>
  <p>不同于其他互联网大厂，华为本身的硬件科技基因更为深厚。而华为系创业者在人工智能领域的存在感似乎不强，不过在硬件领域还是比较突出的，比如A股上市公司、可穿戴设备研发厂商“华米科技”，其创始人CEO黄汪在1997年加入了华为，工作两年后回到了合肥，继续在硬件行业沉淀十多年后才创业做智能手环。</p>
  <p>从AI行业来看的话，AI+硬件的主要应用主要包括AI计算芯片、机器人、VR/AR眼镜等，这些也是华为系创业者的优势主攻方向。</p>
  <h2><strong>去年，华为系出了一家人工智能独角兽</strong></h2>
  <p>据IT桔子数据统计，由华为前员工创办/联合创办的人工智能创业公司共有52家，其中有<strong>华米科技、第四范式、UCloud优刻得</strong>共3家AI相关上市公司。</p>
  <p>据公开资料，优刻得CEO季昕华曾在华为工作过9年时间（2000-2009年），担任过华为安全产品线技术总监，后出任华为互联网业务部总裁助理兼CTO。戴文渊创立第四范式前，除了履职百度外，还曾在华为诺亚方舟实验室担任Principal Researcher。</p>
  <p>还有5家AI 独角兽公司创始人和华为颇有渊源，包括2023年的新晋机器人独角兽“<strong>智元机器人</strong>”和AI芯片独角兽“<strong>壁仞科技</strong>”、数据智能独角兽“<strong>滴普科技</strong>”、AI金融科技独角兽<strong>GEO集奥聚合</strong>、医疗AI影像独角兽“<strong>安翰科技</strong>”。</p>
  <p>智元机器人创始人<strong>彭志辉</strong>，本硕就读于电子科技大学，获生命科学与技术学士、信息与通信工程硕士学位，2018年研究生毕业后就职OPPO研究院任AI实验室算法工程师，2020年通过“华为天才少年”计划加入华为， 2022年底他离开华为创业。</p>
  <p>智元机器人成立不到一年已经推出了远征 A1人形机器人，并获得百度风投、经纬创投、高瓴等资本的追捧，估值迅速攀升到超10亿美元，且在今年还披露新的融资，投资方有中科创星、蓝驰创投等。</p>
  <p>壁仞科技前联合创始人<strong>焦国方</strong>，除了任职高通外，还曾担任过华为Future wei部门GPU技术首席科学家，负责过华为鸿蒙OS图形图像处理和UI系统框架。</p>
  <p>滴普科技创始人<strong>赵杰辉</strong>曾在阿里巴巴和华为工作过，时任阿里云企业业务事业部总经理，在此之前，他在华为连续工作了十一年，前十年负责数据通信研发，最后一年担任全球市场行销负责人。</p>
  <p>安翰光电创始人<strong>肖国华</strong>出身于电子通讯产业，曾任职于华为美国分公司，学习了华为的执行力。2008年开始在硅谷起步，尝试将通讯技术运用到医疗器械领域，后因美国人力成本太高而回国创业，做出了NaviCam磁控胶囊胃镜系统，吞咽胶囊后可自动拍摄的食道和十二指肠图片，辅助医学诊断，打开高端体检、胃镜检查市场。</p>
  <p>集奥聚合创始人<strong>崔晶晶</strong>，曾在华为担任高级管理职位，负责中东北非、欧洲等地区市场拓展与运营工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_2f28cfba1c8d4fa486028cd06b5351f9@000000_oswg213490oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>近两年，曾被华为选中的“天才少年”出来的创业者还有谁</strong></h2>
  <p>近两年还有哪些华为系AI创业者出现？</p>
  <p>尤为值得注意的是，华为天才少年班就已经走出了一部分创业者，IT桔子统计到的就有4位，包括前文提到的彭志辉在内。</p>
  <p>2019年，华为创始人<strong>任正非发起“天才少年”项目计划</strong>，旨在吸引全球顶尖人才，年龄要求在25岁至30岁之间。虽不限学历，但大部分入选者为名校应届博士毕业生，目前公开报道的“天才少年”就有近30位。这些天才少年通过参加为期一年的培训和实践后，年薪将可达到百万元人民币/年起步。</p>
  <p>据报道，<strong>李博杰</strong>曾任华为2012实验室中央软件院旗下实验室的副首席专家，负责高性能数据中心网络和系统，接触到华为深度学习框架mindspore，职级20（技术专家a级别）。2019年在中国科学技术大学与微软亚洲研究院的联合培养博士生项目中取得计算机博士学位，是华为首批“天才少年”。</p>
  <p>李博杰于2023年创立了<strong>Logenic AI</strong>，致力于构建多模态个性化助理、数字孪生等业务。</p>
  <p>清华大学计算机系博士毕业的<strong>季宇</strong>，也是“华为天才少年”，主攻体系结构、AI芯片方向。季宇曾是华为海思昇腾芯片编译器专家，负责多个昇腾编译器项目。</p>
  <p>2023年季宇任<strong>行云集成电路</strong>创始人，研发大模型推理芯片，今年9月，公司获得Pre-A轮数亿元融资。</p>
  <p><strong>王乃行</strong>曾是华为“天才少年”项目组成员，曾在华为从事AI算力芯片相关的研究工作。王乃行于2024年创办<strong>博思芯宇</strong>，提供基于AI的高性能芯片监测及优化服务方案，公司已经获得了天使融资，投资方包括启迪之星。</p>
  <p>此外，还有一些华为系AI创业者值得关注，比如<strong>万模智能</strong>创始人吴登松，曾担任华为AI计算框架高级工程师；</p>
  <p>史青帆毕业于西安交通大学少年班，曾先后就职于华为、百度、蔚来等大厂，2024年创业创立了“<strong>少年游</strong>”项目，专注人形机器人研发生产。</p>
  <p><strong>ARGOOZ/火离科技</strong>创始人高峻，创业前曾在华为工作18年，是华为终端业务的开创者，目前致力于通过AI 技术帮助企业降本增效、数字化、智能化转型。</p>
  <p>可以看到，华为系创业者总的来说还是属于低调的，即便在这几年大热的人工智能/AIGC领域，我们观察和认知的个案仍非常有限。</p>
  <p>具体到人工智能细分方向，华为系更侧重于在智能计算、芯片领域创业，它要求创业者有过硬的技术功底，同时，AI+硬件的研发成本和周期可能也远高于传统的软件。因此，从个人直观感觉来说的话，华为系创业者的整体风格呈现出来也是偏务实的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_a8201f6d0342428d8f48fe2dc666d14a@000000_oswg287695oswg1080oswg898_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQ2NzA2Mg==&amp;mid=2649618016&amp;idx=1&amp;sn=181659444476d6c917b1843aabaf8e74&amp;chksm=bfa8c950ce621d5f9d968358ffbea21c9654757ec1a4ff69e9c383361813ed62dd12814cd72f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT桔子”（ID：itjuzi521）</a>，作者：吴梅梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064114293450113</id>
            <title>15万的纯电MINI售罄，宝马得想新招了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064114293450113</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064114293450113</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 08:16:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 降价, 电动MINI, 市场反应, 品牌溢价能力  
<br><br>  
总结: 宝马MINI在新能源汽车市场中通过大幅降价策略吸引消费者，电动MINI COOPER的起售价从18.98万元降至14.88万元，销量显著提升。尽管降价带来了短期的销售增长，但行业人士担忧频繁调价可能损害品牌的溢价能力。此次降价活动的成功反映了市场对价格的敏感性，MINI中国意识到在竞争激烈的市场中，价格调整是解决销量问题的直接方式。未来，MINI需要在保持销量增长与维护品牌价值之间找到平衡。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p><strong>官宣降价了40多天，尝到甜头的MINI中国，延长了对电动MINI车型的限时优惠时间。面对激烈的新能源汽车市场，“以价换量”成为了宝马MINI解决问题最直接的方式。但“限时优惠”只能解近渴，部分行业人士也担忧：倘若未来频繁调价，可能会损害该品牌的溢价能力。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>破天荒地喊出“最高降价4.6万元”的口号后，宝马MINI感受到了久违的快乐。</p>
  <p>尽管这个决定在当初看来是那么艰难，但很显然，现在的宝马MINI对调价玩上瘾了。</p>
  <p>2024年10月18日，宝马MINI官宣降价：上市仅3个月的全新电动MINI COOPER，起售价从18.98万元直接降到14.88万元；而今年8月才上市的紧凑型纯电SUV车型MINI ACEMAN，更是从20.99万元的起售价降到了16.39万元，降幅高达4.6万元。</p>
  <p>这是MINI品牌史上首次给出如此大幅的折扣。顶着被吐槽的压力，宝马MINI将这波“限时优惠”活动截止到11月底。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_83f91741e4204ae093187c66d5a75398@5091053_oswg113402oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲&nbsp;上海浦东新区，宝马MINI城市中心店。图 / 视觉中国</p>
  <p>然而让宝马MINI惊喜的是，降价消息一出，各地线下门店纷纷涌进一大波“薅羊毛”爱好者。就连曾经卖不动的全新电动MINI COOPER，也瞬间成了抢手货。</p>
  <p>北京某宝马MINI的销售经理告诉每人Auto，目前14.88万元的全新电动MINI COOPER低配版已经没货了，加1.6万元选装包的款还可以帮忙预定。</p>
  <p>鉴于此次降价带来的市场反应超出预期，近日宝马MINI官方决定，将这波“限时优惠”活动延长至12月8日。并且在销售终端，因电动MINI卖得太火，许多销售员又发起了一轮让用户先交1000元定金的“抢车大战”。</p>
  <h2><strong>电动MINI被抢疯了</strong></h2>
  <p>官宣降价40多天后，每人Auto于11月底来到北京某宝马MINI门店，由于是工作日，店内只安排了一个工作人员接待。这间约80平方米的展厅，只摆了3台MINI的车，其中电动车型只剩下一款黄色高配版的MINI COOPER。</p>
  <p>虽然此时不复月初时的盛况，但销售依然热情地邀顾客试驾。毕竟宝马MINI延长了限时优惠活动时间，现在距离截至日期还剩下最后一个周末，努努力还能拼一把。</p>
  <p>要知道，在宝马MINI官宣降价后的首个周末，就有济南的经销商在两天内卖出了30多台电动MINI。四川某四线城市的宝马MINI销售则告诉每人Auto，以前他们店里一个月只能卖3至5台车，但官宣降价后不到一周，店里一下子就卖了十多台车。</p>
  <p>据中国汽车流通协会专家委员李颜伟介绍，宝马MINI降价后第一周的销量超过了540台，第二周销量超过了1300台。</p>
  <p>尤其是14.88万元起售的全新电动MINI COOPER（经典派），是卖得最快且最难抢到的车型。</p>
  <p>今年7月，全新电动MINI COOPER上市，作为第五代MINI产品中的三门车型，共推出了4个车款——大玩家、经典派、艺术家和赛车手，厂家建议零售价分别为18.98万元、20.98万元、23.98万元和25.98万元。</p>
  <p>10月份官宣降价时，大玩家没有参与，经典派给出的限时礼遇价是14.88万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_40960c4bafc3470292745cf77fc4888e@5091053_oswg196087oswg1080oswg1817_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲&nbsp;10月18日，全新电动MINI限时优惠活动。图 / 宝马MINI官网</p>
  <p>来自湖南长沙的舒怡，是宝马MINI COUNTRYMAN的老车主。在得知MINI电动车降价后，她次日便冲到4S店打算将这辆老油车换掉，享受一下最新的电动车科技。</p>
  <p>舒怡将她的旧车以10万元的价格作抵扣，再算上5000元的保险费，以及当地政府提供的1.2万元购车补贴，实际上只花了3.68万元，就拿下了售价14.88万元的全新电动MINI COOPER。</p>
  <p>与此同时，舒怡还通过宝马金融的3年免息政策，贷款了10万元。这就相当于她用贷款以最少的成本换到了一台新车；又利用抵扣政策，把开了5年的旧车换成了实打实的票子。</p>
  <p>精打细算的舒怡算是把车的价值释放到最大化了，但奈何降价消息传得太快，许多消费者甚至来不及去门店试驾，便匆匆交出定金。</p>
  <p>王琪是在宝马MINI官宣降价3天后，通过短视频知道了这个“大羊毛”的存在。她立马联系到销售，但对方却说14.88万元的全新电动MINI COOPER库存有限，如有意购买需立即交定金锁定车辆。</p>
  <p>在官网上浏览了几分钟的图片后，王琪下单了一辆黑色的全新电动MINI COOPER，一周之内提到了现车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_a2da02915d6641a091d74be4b0a97971@5091053_oswg117908oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲&nbsp;宝马MINI电动汽车。图 / 视觉中国</p>
  <p>周野比王琪知道降价的消息更晚，但他也成功抢到了14.88万元、未加任何选配的经典派MINI COOPER。当时销售人员告诉他，这台车很可能是北京地区最后一辆没有额外选配的经典派车型了。</p>
  <p>的确，不是所有人都能抄底“丐版”电动MINI COOPER。因为太便宜，此次促销活动上提供的这款车型数量极少，大多数人抢不到，想买只能加1.6万元的选装包。</p>
  <p>比如90后的彭娜就遇到了想买车却没货的尴尬，但她刚有些犹豫，又被销售人员告知，如果不立即下单，连加价1.6万元选装包的车型也可能售罄。包括18.28万元的艺术家，需要其他地区调货，等待时间过长。</p>
  <p>为了不失去这次“薅羊毛”的机会，彭娜只好选择了售价19.48万元的SE赛车手版本。</p>
  <p>近日，有销售人员向每人Auto透露，目前制造商将释放一批新的库存资源，但每个经销商分配到的货源仍十分有限。如果消费者有兴趣购买，可提前支付1000元定金，让销售帮忙“抢”车。</p>
  <h2><strong>价格到位，一切好说</strong></h2>
  <p>电动MINI COOPER官降后的“战果”，也让燃油版车型羡慕不已。11月的广州车展期间，全新一代MINI COOPER燃油版车系正式上市，包括三门版、五门版，以及JCW车型，售价区间为23.38万～31.08万元，限时礼遇价20.88万～30.58万元。</p>
  <p>这样的优惠力度，在当前的汽车市场，还不足以掀起像电动MINI COOPER一样的水花。</p>
  <p>在行业人士看来，调整电动MINI COOPER的售价，MINI中国做得太对了。市场上没有不好卖的产品，只有不好看的价格。据周野透露，此次将首款全新电动MINI COOPER降价，是宝马方面主导的，主要是为了消库存。</p>
  <p>其实当初全新电动MINI COOPER公布售价时，不少人都为其销量捏了把汗。</p>
  <p>毕竟中国新能源汽车市场正在卷价格战，而且该车还是在光束汽车（宝马和长城汽车的合资公司，双方各持股50%）工厂投产的，属于地道的国产化产品，虽然售价比燃油版便宜，续航也有400多公里，但“花18.98万元买一辆国产电动小车，真的值吗？”成了外界普遍的疑问。</p>
  <p>从结果看，大家的担忧不无道理。根据新车上险量数据，电动MINI COOPER上市后，7～9月的累计销量才1000台出头。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_882f3e8435104ba9bb5f13c8f5ee97fb@5091053_oswg49425oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲&nbsp;全新电动MINI COOPER。图 / 宝马MINI官网</p>
  <p>记得该车刚上市时，宝马MINI曾推出过100天保价措施。如果消费者在2024年7月6日至2024年9月30日内签署《汽车销售合同》，那么这100天内，只要MINI中国对同款车型的零售价格进行调整，导致车辆最终成交价格低于已签署合同中的价格，消费者就可以获得差价补偿。</p>
  <p>虽然后来宝马MINI宣布调整价格的时间，已经超过了这100天的范围，但MINI中国还是给降价前购买了电动MINI的老车主们，兑现了现金保价的承诺。</p>
  <p>对此，有业内人士直言，之前电动MINI COOPER本身销量就不高，就算赔偿老车主，MINI中国也不会付出太多成本。按照当前每辆车最高降价4.6万元粗略估算，宝马只要赔偿4600万元左右就差不多了。</p>
  <p>在行业人士看来，MINI中国这么做其实挺聪明的，车既卖出去了，又给自己留下了不背刺老车主的美名。</p>
  <p>面对当前中国的新能源汽车市场，MINI中国太知道赢得消费者的口碑有多重要了。</p>
  <p>纵观MINI的发展史，已经走过了70个年头。经典MINI的诞生，甚至可以追溯到上世纪50年代。</p>
  <p>一直以来，经典MINI以独特的外观设计、低廉的价格以及优秀的燃油经济性，成为那个时代的文化符号，也被视为自由、个性和创新的象征。</p>
  <p>2003年，在宝马的带领下，MINI正式进入中国市场。在国内扎根二十多年后，该品牌开始国产化。2018年，宝马集团与长城汽车正式签署了合资经营合同，以50:50的比例成立了光束汽车。摸索了将近六年，首款全新电动MINI COOPER才正式上市。</p>
  <p>然而，首款全新电动MINI COOPER的初始价格，让不少车迷望而却步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_89788d1dffad4639aef2153101464ce6@5091053_oswg81608oswg928oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲&nbsp;全新电动MINI COOPER。图 / 宝马MINI官网</p>
  <p>周野今年34岁，有一款巡航摩托车和一款高性能踏板车，日常骑摩托车通勤。尽管身高达到了1米8，但他一直对MINI情有独钟。在他的眼里，MINI首先是一款有趣的玩具车，其次才是交通工具。</p>
  <p>电动MINI COOPER刚上市时，他曾去线下店体验过，但他对高价的“玩具”也有些介意，直到降价后，才觉得没什么可犹豫了。</p>
  <p>许多趁着这次降价选购电动MINI的车主们，心态也是一样。</p>
  <p>在每人Auto联系的多位电动MINI车主中，有婚后财务自由，无需顾及家庭为颜值买单的宝妈们，也有极具个性、热爱自由的单身男女们，他们对动力、配置几乎没有太多要求，一心只为颜值和性价比买单。</p>
  <p>很显然，MINI中国清楚自己的价值所在，也知道中国消费者的对该品牌的需求点和介意点。</p>
  <h2><strong>宝马MINI还有何退路？</strong></h2>
  <p>看着降价后的电动MINI被疯抢，有行业人士不免担忧，宝马MINI尝到了降价的甜头后，倘若未来频繁调价，可能会损害品牌的溢价能力。</p>
  <p>毕竟在外界看来，宝马MINI正是靠着品牌力才没被国产小车完全取代。</p>
  <p>宝马MINI也知道自己的价值所在，奈何国产小车卷得太猛，逼得自己喘不过气。回顾过去几年的年销量，2019年宝马MINI还能卖出3.41万辆车，但到了2022年就降为2.87万辆，再到2023年只能卖出1.82万辆车了。</p>
  <p>其实复盘整个微型车市场会发现，并非是此类产品在国内没有市场。</p>
  <p>乘联会数据显示，2024年10月，A00级轿车市场零售较去年同期同比增长38%，环比增长13%；前10个月，国内零售数量93.98万台，累计增幅33%。</p>
  <p>再看A0级轿车市场，今年前10个月，A0级轿车国内零售量突破了50万台。其中五菱缤果、比亚迪海豚、吉利星愿占据销量前三位。</p>
  <p>据乘联会秘书长崔东树观察，随着整个汽车市场向电动化靠拢，A0级轿车市场也受到影响，电动化的推进非常显著，几乎看不到有竞争力的燃油车型了。</p>
  <p>顺势而动，这也是为什么宝马MINI会推出电车的原因。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_565beb448bf34f57ad799a4512b044d0@5091053_oswg88705oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲&nbsp;上海，宝马MINI COOPER 4S店。图 / 视觉中国</p>
  <p>然而，正如上文车主们提到的，全新电动MINI COOPER最初的价格成了阻碍他们购买的一个原因。毕竟国产小车们（五菱缤果、比亚迪海豚、吉利星愿）售价已经不到10万元了，而且智能化体验上也更丰富。</p>
  <p>曾有机构统计过微型车市场的用户画像，他们的特征是热衷尝鲜体验，追求潮流个性。但在消费偏好上，大家更看重性价比和实用性，在购车时也更关注价格和质量。</p>
  <p>或许是想明白了，宝马MINI决定用“以价换量”这个最直接的方式解决问题。但“限时优惠”只能解近渴，想要品牌长久生存，还得找到充足的水源。</p>
  <p>其实在小车赛道上，和宝马MINI遭遇同样处境的就是smart了。</p>
  <p>和宝马MINI一样，smart也在探索新能源市场。不过，它选择的方式是不待在小车的舒适圈中，而是挖掘更多的细分市场，比如将车辆尺寸越做越大，瞄准更主流的大众市场。</p>
  <p>配置也给得足，smart旗下全部车型标配360全景影像，且具备最基础的L2级辅助驾驶。但这些功能放在全新电动MINI COOPER上，需要加钱选配。</p>
  <p>smart找“水源”的方式，宝马MINI能不能借鉴？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_c5b058ee2bb9447095e4cf1611e8c336@5091053_oswg136895oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲&nbsp;2024年北京车展，宝马MINI展台。图 / 视觉中国</p>
  <p>前奥纬咨询董事合伙人张君毅告诉每人Auto，宝马MINI与smart之间存在不同的发展定位和策略。smart在吉利的主导下，更注重实用性和满足中国市场特定需求的设计，其智能化特性也更贴近国产车的标准，这主要得益于吉利的参与和设计。</p>
  <p>相比之下，宝马MINI则由宝马集团掌控发展方向，专注于保持其独特的产品定位。因此，宝马不会推出大型高端版的MINI车，以避免与自家品牌旗下其他产品重叠。</p>
  <p>另有业内人士对每人Auto表示，宝马MINI品牌有更浓厚的底蕴，它的打法就是保留油车时代的优势做电动化。况且，MINI高层觉得油车才是MINI的精髓。</p>
  <p>确实，在宝马体系中，MINI仍旧采用油电同行的战略。今年，宝马MINI发布了全新的电动产品以及全新的燃油版车型，官方曾表示过，“油电同价”策略的目的是将选择权交给消费者，并希望以此完成向全面电动化转型的顺利过渡。</p>
  <p>按照宝马MINI的规划，2025年将停止推出燃油车型，全面转向电动化。这意味着，在接下来的时间里，MINI不仅需要平衡短期销量增长与长期品牌价值维护之间的关系，还需要考虑如何将燃油版的优势继续延伸到电动车上，还需要确保其电动化转型的成功。</p>
  <p>（文中舒怡、王琪、周野、彭娜均为化名。）</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WeErHEtM6hjlJ1hOKhXEMA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每人Auto”</a>，作者：杨俏，编辑：田晏林，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063836611591688</id>
            <title>哪吒困局，是造车赛道的缩影</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063836611591688</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063836611591688</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 08:09:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 哪吒汽车, CEO张勇, 造车赛道, 存量时代  
<br><br>  
总结: 哪吒汽车面临裁员、降薪和战略调整的困境，CEO张勇的离职传言引发关注。尽管公司表示经营正常，但整体行业正经历洗牌，许多中小型造车企业也面临类似挑战。造车赛道的竞争已进入存量时代，企业需依靠硬实力而非资本推动来生存。哪吒汽车的困局反映了整个行业的现状，未来可能会有更多企业遭遇类似问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当哪吒汽车被裁员、降薪、战略调整的负面消息所环绕，其CEO张勇同样未能幸免。</p>
  <p>最近更是有消息称，哪吒汽车CEO张勇已经离职。</p>
  <p>不过，哪吒汽车方面表示，张勇并未离职，公司目前经营一切正常。</p>
  <p>尽管如此，如果我们将以往传出的有关哪吒汽车的消息联系起来的话，不难看出，纵然是哪吒汽车CEO张勇的离职传言并不是真的，但是，哪吒汽车依然还是身处在一场巨大的变局之中。</p>
  <p>在10月底，曾有消息称，哪吒汽车开始实施面向全部研发人员的降薪计划，10月29日起各部门员工陆续收到降薪通知。</p>
  <p>10月30日，哪吒汽车方面回复记者时称，哪吒汽车正式启动公司全员股权激励计划，将拿出5%的股份（估值约20亿元），作为股权激励分配给全体员工，同时内部宣布了工资及绩效考核的新方案。</p>
  <p>11月14日，一位接近哪吒汽车的知情人士曾向记者透露，哪吒汽车将大幅压缩整合一二级部门，优化管理层级，同时强化对大模型等新型AI工具的运用，预计本轮调整后人效将提高40%，组织运营效率提高50%，相关运营费用大幅降低50%以上。</p>
  <p>「此次战略调整后，哪吒汽车将配置更多资源专注海外市场拓展，同时在国内聚焦优势车型的可持续运营，确保每一笔投入都能产生切实的回报。」哪吒汽车方面称。</p>
  <p>无论如何，透过以上的种种消息，我们可以看出，现在的哪吒汽车，日子并不好过。</p>
  <p>然而，如果我们将目光从哪吒汽车的身上移开，转而去审视和观察当下整个的造车赛道，不难看出，并不仅仅只是哪吒汽车，纵然是其他的中腰部以下的造车玩家们的日子，其实都不太好过。</p>
  <p><strong>从某种意义上来讲，现在哪吒汽车的困局，或许是整个造车赛道的一个缩影。</strong></p>
  <h2><strong>一</strong></h2>
  <p>事实上，有关造车赛道的洗牌早就已经开始了。</p>
  <p>无论是恒大汽车的倒掉，高合的立场，还是远在大洋彼岸的FF迟迟未见大的进展，我们都可以看出，现在的造车赛道，其实早已不复往日之盛景，早已不再是一个被资本市场追捧的香饽饽。</p>
  <p><strong>洗牌、调整，或许是当下造车赛道的主旋律。</strong></p>
  <p>如果我们将当下造车赛道的趋于平静，同以往的火爆联系在一起的话，丝毫都不会感觉到意外。</p>
  <p>原因在于，当初的造车赛道之所以会一日千里，之所以会有那么多的玩家们投身其中，其中一个很重要的原因就在于资本在其中的推波助澜。</p>
  <p>换句话说，往日造车赛道的盛景，其实是在资本的推动之下达成的。</p>
  <p>当资本的兴趣不再，造车赛道的趋于平淡，自然是成为了一件理所当然的事情。</p>
  <p>当哪吒汽车开始遭遇到一系列的困局，我们需要更多地看到的是，造车赛道的困局，业已开始从底层的玩家们，深入到了腰部的玩家，未来，或许还将会有更多的玩家牵扯其中，造车行业以往「千车齐发」的状态，或许将会不复存在。</p>
  <p><strong>对于当下的造车玩家们来讲，不再仅仅只是盲目地依赖资本，而是找到真正可以自我造血的正确的方式和方法，或许才是破解当下发展困局的关键。</strong></p>
  <p>无论是哪吒的出海战略，还是哪吒的降本增效的策略，未来将会在更多的造车玩家们的身上出现。当造车赛道上以往的泡沫被挤出干净，造车赛道的发展，才能真正步入理性的发展新阶段。</p>
  <p>对于造车来讲，这是一件好事。等到资本的泡沫被挤出，真正比拼的将不再是造车玩家们的营销、概念的能力，而是真正能够给造车行业带来改变，真正能够用技术的力量来赢得市场和用户的能力。</p>
  <h2><strong>二</strong></h2>
  <p>当资本的红利开始出清，以往仅仅只是依赖资本的输血来勉强运行的发展模式开始暴露出越来越多的问题的同时，造车赛道的发展进入到一个全新的阶段，同样是导致哪吒汽车开始陷入困局的另外一个主要原因。</p>
  <p>在经历了早期造车的跑马圈地之后，在经历了中期用户的培养之后，造车行业需要一个全新的出口来重启未来的发展。</p>
  <p>换句话说，现在的造车，不再仅仅只是一个概念，而是一个真正可以被汽车带来创新和发展的阶段。</p>
  <p><strong>更为直接地说，真正给造车赋予新的内涵和意义，真正给造车提供一个全新的解读，才是真正将自身的发展可以带入到全新发展阶段的关键。</strong></p>
  <p>观察以特斯拉为代表的头部玩家们的发展，不难看出，通过给造车赋予无人驾驶、AI、生态协同等更多的内涵和意义，真正让造车成为一个新型汽车的衍生器，而不再是一个玩家们吸引资本市场关注的方式和手段，才是真正可以将造车行业的发展带入到全新发展阶段的关键所在。</p>
  <p>我们都知道，近段时间以来，特斯拉一直都在不遗余力地推广自身的FSD的无人驾驶的技术。</p>
  <p>说到底，特斯拉其实就是在通过这样一种方式为自家的汽车赋予更多新的内涵和意义，而不再仅仅只是将造车的定义框死在能源和驱动方式的更换上。</p>
  <p>对于哪吒这样的造车玩家们来讲，在早期并没有实现真正意义上的突围，便丧失了先发的优势，而当造车赛道的比拼进入到全新的阶段，哪吒们又缺少资金、技术等条件的支持，因此，当造车赛道的竞争开始进入到新阶段之后，它们的发展，自然开始遭遇到越来越多的困境。</p>
  <p>毫不夸张地说，如果哪吒汽车的困局难以得到彻底地解决，非但无法挤上造车赛道的新牌桌，甚至还将会在造车赛道的旧牌桌上败下阵来。</p>
  <h2><strong>三</strong></h2>
  <p>今年7月国内乘用车市场零售销量为172万辆，其中新能源乘用车零售销量为87.8万辆，同比增长36.9%，环比6月增长2.8%，在乘用车市场零售渗透率高达50.8%。</p>
  <p><strong>这，其实是一个值得我们去关注的重要转折点。</strong></p>
  <p>当新能源汽车在乘用车里的渗透率突破50%的时候，整个造车赛道的增量市场其实开始越来越多地触及到天花板。</p>
  <p><strong>换句话说，当存量时代来临，真正比拼造车玩家们的，将不再是概念和营销的能力，而是考验造车玩家们的「硬实力」。</strong></p>
  <p>如果对于这些「硬实力」进行总结和定义的话，除了像小米汽车一样充足的资本储备之外，还需要有特斯拉一样的竞争优势，以及人、车、机器协同的能力。</p>
  <p>如果造车玩家们缺少这些「硬实力」，想要在存量时代有所作为，必然是一件难上加难的事情。</p>
  <p>可以说，现在哪吒汽车所遭遇到的困局，未来或许将会在腰部玩家，乃至头部玩家们的身上得到呈现。</p>
  <p>透过哪吒的困局，我们需要更多地看到的是，造车赛道上的诸多的玩家们仅仅只是看到了新能源汽车的增量，却并未真正看到新能源汽车迈入到存量时代的现实。</p>
  <p>于是，它们便不会通过布局「硬实力」来提升自身在存量时代竞争力。当这样一种情况开始发生，类似哪吒汽车的困局，或许将会在更多玩家们的身上出现。</p>
  <p>对于现在的造车玩家们来讲，不断地提升自身的附加值，不断地强化自身的影响力，不断地找到自身应对存量时代的正确的方式和方法，或许才是保证他们可以继续留在牌桌上的关键所在。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>哪吒的困局，仅仅只是当下造车赛道的一个缩影，未来，类似哪吒的困境，或许将会在越来越多的玩家们的身上开始出现。</p>
  <p>透过哪吒的困局，我们需要看到的是，造车行业的发展业已进入到存量时代的现实，我们需要看到的是，资本红利业已见顶的现实，我们需要看到的是，造车行业的竞争业已进入到深度、全面阶段的现实。</p>
  <p>当造车赛道的红利被出清，或许真的到了比拼硬实力的时刻。</p>
  <p>哪吒率先感受到了寒意，下一个会是谁呢？</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/E5YcK7SdpQv7muJtKD6UUQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“孟栖笔谈”</a>，作者：礼崇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064101993997697</id>
            <title>万亿美元AI市场还能成吗？这里是12位业内人士的看法</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064101993997697</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064101993997697</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 08:06:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, 预训练, 数据瓶颈, 推理模型  
<br><br>  
总结: 文章探讨了大模型发展面临的瓶颈，尤其是在预训练阶段的计算能力和训练数据获取方面。尽管市场信心受到影响，OpenAI等公司表示并未遇到瓶颈，但一些投资者对进展缓慢表示担忧。随着公共数据的枯竭，企业开始探索多模态和私有数据的使用。研究者们也在关注数据质量的提升，合成数据被视为一种可能的解决方案。此外，推理模型的研究逐渐受到重视，行业可能需要适应较慢的进步节奏。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大模型的发展已经陷入瓶颈了吗？</p>
  <p>近几周，关于这件事情的争论愈演愈烈。</p>
  <p>市场的信心很重要，CEO们赶紧出来回应。</p>
  <p>领头羊OpenAI最早发声，Altman明确表示：没有的事。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_8b143b9fc0e84417b8ce28d451550fb1@5091053_oswg35710oswg660oswg100_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随后，Anthropic的CEO Dario Amodei和英伟达的老黄，也站出来向众人保证。</p>
  <p>不过，包括硅谷风投大佬Marc Andreessen在内的一些人则认为，这么长时间了，也没看到什么明显的进步，表现最好的几个模型，性能也大差不差。</p>
  <p>花儿谢了，冬天来了，又一年要过去了，GPT-5呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_d870c07d0d70460ab30d7454eb106996@5091053_oswg166851oswg596oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这关系到未来价值万亿美元的AI市场，如果烧钱的Scaling Law被证实回报越来越少，就会影响到当前的投资周期。</p>
  <p>包括新的初创公司、新的数据中心、新的产品，甚至是重新启用的核电站。</p>
  <p>为此，Business Insider采访了12位人工智能行业的前沿人士，包括初创公司的创始人、投资者，以及谷歌DeepMind和OpenAI的现任（和前任）员工， 探讨了在追求超智能人工智能（superintelligent AI）的过程中所面临的挑战与机遇。</p>
  <h2><strong>AGI的内幕</strong></h2>
  <h3><strong>预训练的难题</strong></h3>
  <p>研究人员指出， 在人工智能开发的早期阶段（即预训练阶段），公司可能会遇到两个关键障碍。</p>
  <p>第一个障碍是获取计算能力，具体来说就是买显卡。</p>
  <p>这个市场主要由芯片巨头英伟达主导， 而英伟达在持续的高需求下面临着数钱的困难供应的挑战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_9452f77b2f8148f19e41e653a51dc4ae@5091053_oswg237047oswg771oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>法国风险投资公司Singular的合伙人Henri Tilloy表示，也许你可以拿出5000万美元买GPU，但你在很可能在英伟达的供应名单上排在最后——等不起。</p>
  <p>另一个供应问题就是训练数据。尽管每年向大模型投入更多的数据和GPU，能够可靠地产生更智能的模型， 但公司们已经耗尽了互联网上公开可用的数据。</p>
  <p>研究公司Epoch AI预测， 到2028年，可用的文本数据可能会被完全耗尽。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_299c79b5fc3349f69b8bb84cf7b86365@5091053_oswg29557oswg935oswg263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Clarifai的创始人兼首席执行官Matthew Zeiler表示，互联网的规模是有限的。</p>
  <h3><strong>多模态与私有数据</strong></h3>
  <p>数据初创公司Encord的联合创始人Eric Landau认为，当公共数据陷入瓶颈时，就需要其他数据来源发力了。</p>
  <p>一个例子是多模态数据，将视觉和音频信息（如照片或播客录音） 输入到AI系统中。</p>
  <p>「这只是增加数据的一种方式（增加更多的数据模态），尽管实验室和企业已经开始用了，但还算不上是充分利用」。</p>
  <p>Lamini平台的联合创始人兼CEO Sharon Zhou，发现了另一个尚未开发的领域：私人数据。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_e63cf55536f34da09aeedb479ef260fb@5091053_oswg99246oswg913oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>许多公司已经与出版商签订了许可协议，以获取他们庞大的信息资源。</p>
  <p>例如OpenAI与Vox Media、Stack Overflow等组织建立了合作关系， 将受版权保护的数据引入自己的模型中。</p>
  <p>Sharon Zhou说，「与我们的企业客户和初创客户的合作表明，私人数据中蕴含着许多对模型非常有用的信号。」</p>
  <h3><strong>数据质量</strong></h3>
  <p>目前，许多研究工作正集中在提高LLM训练数据的质量，而不仅仅是数量。</p>
  <p>Sharon Zhou表示，研究人员以前在预训练阶段可以「对数据相对懒惰」，只需将尽可能多的数据输入模型，看看哪些有效。</p>
  <p>「现在这种做法已经不再完全适用了，公司正在探索的一种解决方案是合成数据。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_9ce155e80d3e4600b8e9397cd9bc36e1@5091053_oswg205706oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>初创公司Aindo AI的首席执行官Daniele Panfilo也相信，合成数据可能是「提升数据质量的强大工具」，因为它可以「帮助研究人员构建符合其具体信息需求的数据集」，这在AI开发的后训练阶段（post-training）特别有用。</p>
  <p>一位前谷歌DeepMind的员工透露，Gemini已经改变了战略，从追求规模转向追求高效。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_bcf8963e5ed34011ac4b5b9e2cd20e40@5091053_oswg178858oswg809oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>「我认为他们意识到，服务如此庞大的模型实际上非常昂贵，因此通过后训练去适配专业的下游任务是更明智的选择。」 理论上，合成数据为提升模型的知识水平提供了一种有效的方法， 使其更加精简和高效。</p>
  <p>然而，在实际应用中，关于合成数据在提升模型智能方面的有效性，并没有达成一致的看法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_f90554d5c2ea43d0b3fa2aebc13e5cdc@5091053_oswg140077oswg975oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Hugging Face的联合创始人Thomas Wolf就表示，「通过合成数据Cosmopedia我们发现，在某些方面它确实有帮助，但并不是解决数据问题的灵丹妙药」。</p>
  <p>Databricks的首席AI科学家Jonathan Frankle也认为，在合成数据方面没有「免费午餐」，并强调 「如果没有人类的监督，也没有过滤和选择哪些合成数据最相关的过程，那么模型所做的只是重复自己的行为」。</p>
  <h3><strong>构建推理模型</strong></h3>
  <p>仅仅关注训练部分是不够的。</p>
  <p>前OpenAI首席科学家Ilya，表达了对于预训练模型的Scaling Law已经停滞不前的担忧，「大家都在寻找下一个突破。」</p>
  <p>当前，行业的关注越来越多地转向推理模型（reasoning model）。在本月的微软Ignite活动上，首席执行官Satya Nadella宣布，</p>
  <p>Scaling Law并没有遇到瓶颈，新的范式已经出现，那就是test-time compute。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_9cc67d749f5544d0b81757f1838a442a@5091053_oswg256205oswg849oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>——允许模型在面对复杂的用户提示时，花费更长的时间来做出响应。</p>
  <p>比如Copilot推出的新功能：「think harder」，通过延长时间来解决更难的问题。</p>
  <p>AI初创公司Agemo的创始人Aymeric Zhuo说，推理（reasoning） 「一直是一个活跃的研究领域」，尤其是在「行业面临数据壁垒」的情况下。</p>
  <p>来自投资公司Balderton的Sivesh Sukumar也表示，「考虑人脑的工作方式，即使是最聪明的人也需要时间来找到问题的解决方案。」</p>
  <p>九月份，OpenAI发布了新的推理模型o1。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_5ba6c04f40634e6b8cfbaffdb641cc6a@5091053_oswg227492oswg875oswg317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>「从第一原则进行推理」并不是LLM的强项，因为它们是基于「下一个单词的统计概率」来工作的。但如果我们希望LLM能够思考并解决新问题，就必须让它们进行推理。</p>
  <p>OpenAI研究员Noam Brown在上个月的TED AI演讲中提到：「结果表明，让一个机器人在一局扑克中思考20秒的效果，和将模型规模和训练时间同时扩大100,000倍是一样的。」</p>
  <h3><strong>未来预期</strong></h3>
  <p>前DeepMind员工表示，「行业可能需要适应一个较慢的进步节奏。我们经历了一个疯狂的时期，模型的进步非常迅速，这种情况以 前从未出现过。今年的进步速度没有那么快，但这并不意味着出现了瓶颈。」</p>
  <p>Lamini的Sharon Zhou对此表示赞同。她指出，规模法则是基于对数尺度而非线性尺度。换句话说，应该将AI的进步视为一条曲线， 而不是图表上的一条直线。这使得开发成本远高于我们对这项技术下一个实质性进展的预期。</p>
  <p>「这就是我们的期望在我们想要的时间框架内无法实现的原因，同时也是为什么当能力真正出现时我们会感到惊讶的原因。」 那么，投资者和客户是否愿意等待？</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://www.businessinsider.com/generative-ai-wall-scaling-laws-training-data-chatgpt-gemini-claude-2024-11</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7gbA8TWfU02WJCVYvlfPEw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，编辑：alan，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064101736801411</id>
            <title>28岁IOI金牌华人得主打造「AI程序员军团」，6个月创估值20亿独角兽，人类编程效率暴涨8倍</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064101736801411</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064101736801411</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 07:48:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI编码, Devin, Cognition AI, 编程效率  
<br>
<br>
总结: Cognition AI的创始人Scott Wu表示，AI编码程序员Devin能够像初级工程师一样完成编程任务，提升编码效率8倍，节省企业数百亿美金。Devin在解决复杂问题时展现出近乎“魔法”的能力，标志着软件工程的革命性变化。尽管Devin的能力仍有限，主要集中在预定义任务上，但其潜力引发了行业的广泛关注和投资。AI编码正在重塑行业，未来可能对程序员的就业产生影响，但Scott Wu认为大规模裁员不太可能发生。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>「世界首个AI编码程序员Devin，可以像『初级工程师大军』一样完成整个编程任务」。</p>
  <p>28岁华人创始人，3届IOI金牌得主Scott Wu，在接受福布斯最新采访中坦言道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_7ffe917c42144fdc862760b51f84b8fa@5091053_oswg535781oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这家成立6个月，估值20亿美金独角兽Cognition AI，如今也成为了当红巨星。</p>
  <p>25位顶级团队打造的Devin，让工程师编码效率飙升8倍，让企业省下了数百亿美金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_bfa90797669a49938414824bb0e78c5c@5091053_oswg1135056oswg876oswg1364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Scott Wu笃定的是，编程会在未来几年内发生巨变。不过，现在我们仍有很长的路要走。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_a8313155369f479f9017d171469b10a3@5091053_oswg80289oswg1080oswg199_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>以一敌百，Devin发布前夜干了件大事</strong></h2>
  <p>其实，在AI编程助手Devin还未正式亮相前，就自主干了一件大事。</p>
  <p>2023年圣诞节前夕，在一家总部位于旧金山办公室里，一撮小团队正在为Devin搭建一个复杂的数据服务器。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_127e343e1cac46beba02879b4b400222@5091053_oswg1146102oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他们通过研究安装文档、尝试不同的命令，经过数小时的尝试，仍旧无法让其正常运作。</p>
  <p>正当团队成员已经疲惫不堪时，有人提出让Devin一试。</p>
  <p>令人惊讶的是，这个让所有人抓耳挠腮的难题，Devin却以一种近乎「魔法」的方式完成了！</p>
  <p>它所做的，仅仅是删除了一个团队忽略的系统测试文件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_977b785052d541b08e6c0f0614266c0e@5091053_oswg310674oswg500oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当服务器终端指示灯从亮了几小时的红色变为绿色时，团队忽然意识到——软件工程正发生革命性的变化。</p>
  <p>21岁联合创始人兼产品负责人Walden Yan回忆道，「它运行的命令最像巫术，看起来像是黑魔法」。</p>
  <p>这也就成为了，Cognition关于AI将繁重的编码工作从繁琐中解脱出来愿景的概念证明。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_8d0a386c70464381be15111252c04025@5091053_oswg937019oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今，一年过去了，Devin已经融入码农的基本日常工作，发现和修复bug、更新代码块，并在平台之间迁移代码。</p>
  <p>甚至，当你给他一个简单的提示「清理这个代码库」，它会自主创建一个计划并执行。</p>
  <p>与GitHub和Codeium等提供代码建议的工具不同，Devin是一个自主的智能体。</p>
  <p>理论上，它能够独立地编写、修复和迁移代码，无需人类参与，并且可以完成通常分配给开发人员的整个项目。</p>
  <p>创始人Scott Wu将这视为从「文本完成」到「任务完成」的重大突破。</p>
  <h2><strong>90后IOI金牌团队下场，投资界热情极高</strong></h2>
  <p>Cognition创始团队并非泛泛之辈，均是IOI金牌得主，有着卓越的技术背景。</p>
  <p>据称，创始团队已经狂揽了10个IOI金牌！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_c0b0dfbd548c4db2bf57d21391982897@5091053_oswg110474oswg1080oswg195_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>整个硅谷还未有人做出终极AI编码器，但这三位世界级程序员做到了。</p>
  <p>他们分别是Cognition AI的CEO Scott Wu，CTO Steven Hao，以及CPO Walden Yan。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_fb3d8a349c3b47fda350aee7f5935b27@5091053_oswg1869117oswg1080oswg1620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>联合创始人兼首席执行官Scott Wu，是一名连续创业者。在成立Cognition之前，他曾经创立了一个用AI驱动的社交网络平台Lunchclub，并且也曾就读于哈佛大学。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_fc0654cda9a24f5bbfd36c903b59b53f@5091053_oswg600456oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以说，Scott Wu就是一位数学奇才。在他很小的时候，踊跃参加了多种竞赛。</p>
  <p>他还在Codeforces（一个举办编码竞赛的程序员交流网站）上获得了最高级别 「传奇大师」的排名。</p>
  <p>而且，他还拿下了三届IOI金牌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_305de51792ce4380a67d1843e45b8e08@5091053_oswg405702oswg1080oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Cognition AI的首席执行官Scott Wu曾表示，自己从9岁开始学习编程，便爱上了将想法变成现实的能力。现在，这个梦想居然真的实现了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_9aac80aafac441bba87bc215855d8a16@5091053_oswg208816oswg1080oswg303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>联合创始人兼首席技术官Steven Hao，在AI系统方面有着丰富经验。</p>
  <p>他于2018年本科毕业于MIT计算机和数学专业，随后加入了由Alexandr Wang创办的Scale AI，任职资深AI系统工程师。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_004cf41265a74ec19e5a3e6598f5665c@5091053_oswg173535oswg400oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>联合创始人兼首席产品官Walden Yan，在加入Cognition AI之前还是哈佛大学的一名在校大学生。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_975a49157a1c42599f16daf9f4a37ce4@5091053_oswg163045oswg400oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，25人团队中聚集了许多优秀的研究人员。</p>
  <p>仅在今年4月，Peter Thiel的Founders Fund和Khosla Ventures就投资了1.76亿美元，将Cognition AI的估值直接推至20亿美元。</p>
  <p>而且，这一切都在公司成立6个月时间内实现的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_fde0a80e0706428b9c006d73a5636f78@5091053_oswg47168oswg1080oswg216_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>像Ramp、MongoDB这样的知名公司已开始使用Devin，用于代码测试、清理和架构更新。</p>
  <p>甚至，微软也与Cognition建立了合作伙伴关系，将Devin引入Azure云平台。</p>
  <p>虽然Cognition还处于早期阶段，但Founders Fund合伙人John Luttig认为它有足够的领先优势。</p>
  <p>而且，微软CTO Kevin Scott在年度开发者大会上，盛赞Devin是一款非凡的工具。</p>
  <h2><strong>Devin身陷质疑声中，是炒作？</strong></h2>
  <p>今年3月，Devin一经面世就在AI圈掀起了巨震。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_42eb11af26c745708a5c702cd72423bf@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>官方演示demo在X上观看量破3000万，而且Cognition称，「Devin成功通过了领先AI公司的实际工程面试，并完成了复杂的编码任务」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_ea2358f74c5743ed8bf0ec0a62d1c230@5091053_oswg80819oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当时，工程师们纷纷惊呼，自己的工作要被取代了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_7c41fca1924d47ee83d9d47e4a0db5b3@5091053_oswg43329oswg1080oswg98_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_c71331dec0984e1580996d1d3d1b6676@5091053_oswg184307oswg1080oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可谁曾想，一位有35年软件工程师经验的YouTube博主去逐帧复现了，Devin完成Upwork任务的宣传视频。</p>
  <p>却意外发现，AI并不能像人类工程师一样完成任务，而且非常糟糕。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_189e20a4bd1d4a81a3c5b2c76d0a74fa@5091053_oswg113498oswg1080oswg137_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他声称，Devin的视频就是在作假。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_65a6e18e1d834e31826108f2efee6500@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一时间，人们开始怀疑Devin是否只是AI炒作泡沫中的又一个噱头。</p>
  <p>来自数据标注公司Labelbox的工程师Krish Maniar表示，当要求Devin设计一个引人注目的用户界面时，结果非常乏味。</p>
  <p>而且，还有Cognition AI劲敌创始人告诉福布斯，他们认为公司对Devin的能力夸大其词，让人误以为工程师可以直接使用Devin来编写任何代码。</p>
  <p>其实，Devin目前的能力其实相当有限，主要集中在预定义的任务上，比如清理现有代码。</p>
  <p>正如竞争对手Codeium的CEO Varun Mohan所说，「技术可能的想象空间和实际可靠运行之间总是存在差距」。</p>
  <p>Scott Wu承认道，Devin远非完美。</p>
  <p>他表示，现实世界的软件工程也是非常地混乱，人类也一直在写bug。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_72a64200dac548239f5a6b9cf3854089@5091053_oswg55637oswg1080oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且，Devin自推出以来的7个月里，得到了显著的改进。</p>
  <p>这部分要归功于早期企业客户的反馈，这些客户似乎能接受这是一个仍在不断改善的工具。</p>
  <p>Nubank的CTO Vitor Olivier表示，「我们不指望这个工具像魔法一样。在某些情况下，我们使用Devin的工程师工作效率，可以提高8倍」。</p>
  <p>Cognition仍在不断提升Devin的能力。比如，让Devin调动下属AI来辅助工作。</p>
  <p>当测试这种全新的「管理」模式时，他们发现这些子Devin会继续调度更多的下级，最终形成了一个永无止境的「AI官僚体系」。</p>
  <p>Kaplan表示，当多个Devin同时在不同的项目上工作时，就像一个初级工程师组成的「军团」。</p>
  <p>这个比喻，可能会让那些从事编程工作的人感到不安。</p>
  <p>Wu辩称，Devin可以帮助公司启动更多项目，并雇佣人类专注于更有意义的工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_d30aa9b8404a4c759ddf522b5ad92a64@5091053_oswg756634oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>AI代码重塑行业，500万程序员无路可走？</strong></h2>
  <p>人工智能生成的代码，已经开始重塑行业。</p>
  <p>10月，谷歌CEO劈柴表示，公司内部超25%新代码由AI编写。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_e46e3e7e4d2449b881a4af8e89f95b5b@5091053_oswg128744oswg1080oswg232_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>纳德拉在7月份表示，Github年营业额将在2024年达到20亿美元，其代码自动完成工具已占到今年收入增长的40%。</p>
  <p>Pitchbook分析师Brendan Burke表示，AI编码已成为GenAI领域融资最多的用例。</p>
  <p>仅在2024年上半年，专注于该领域的初创公司就融资超过10亿美元。</p>
  <p>而且， AI编码带来的实际收入刚刚开始增长。</p>
  <p>IDC预计，到2029年，实际收入将超过40亿美元。多家人工智能编码初创年收入，已经超过1000万美元。</p>
  <p>虽然Cognition暂未透露营收情况，但已与数十家客户展开合作，每年的合同金额一般在6-7位数之间。</p>
  <p>AI编码未来，足以让人兴奋。</p>
  <p>就连Anthropic、亚马逊、IBM等巨头，以及Poolside（估值30亿美元）和 Anysphere（估值4亿美元）等初创公司纷纷推出了自己的编码工具。</p>
  <p>IDC分析师Ritu Jyoti表示，编写代码的能力已经成为典型人工智能模型的「赌注」。</p>
  <p>虽然这一领域的领头羊依然是OpenAI的ChatGPT，但像Cognition正在开发的完全独立工作的AI，将带来翻天覆地的变化。</p>
  <p>不过，这对于500多万美国程序员（平均工资为13万美金）来说，可能并非是一件值得庆幸的事。</p>
  <p>更别提印度+中国的1300多万程序员了，担心自己的饭碗迟早会被端掉。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_a86113bfd14b4b1493379ee4a3329574@5091053_oswg372057oswg800oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，创始人Scott Wu坚持认为，大规模裁员不太可能发生，毕竟现在程序员市场已经供不应求。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://x.com/ScottWu46/status/1863673065684734240</p>
  <p>https://www.forbes.com/sites/rashishrivastava/2024/12/02/cognition-scott-wu-devin-ai/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7vwqxIpXrNOWkNkmu9fnGw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，编辑：桃子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3056176843608196</id>
            <title>小猿学练机CEO王向东：未来 AI 会成为教育行业的“煤水电”丨WISE2024商业之王</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3056176843608196</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3056176843608196</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 07:17:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <商业之王, AI科技, 教育变革, 墨水屏>
<br>
<br>
总结: WISE2024商业之王大会于11月28-29日在北京召开，主题为“Hard But Right Thing”，探讨在经济转型中如何找到“正确的事”。猿辅导集团副总裁王向东在大会上强调，AI将成为教育行业的基础设施，推动教育变革。猿辅导自2014年成立AI研究院以来，投入超过百亿元研发费用，推出了基于AI和墨水屏的教育智能硬件小猿学练机，销售量突破100万台。王向东指出，墨水屏结合教育的潜力巨大，能够构建“原生学习场景”，提升学习体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>环境持续变化，时代总在迭变，“商业之王”们紧随时代浪潮，坚持创造，谋求新动能。立足中国经济大转型的当下，WISE2024 商业之王大会，一同发现真正有韧性的“商业之王”，探寻中国商业浪潮里“正确的事”。</p>
  </blockquote>
  <p>11月28-29日，为期两日的36氪WISE2024 商业之王大会于北京隆重召开，作为中国商业领域的全明星盛典，WISE大会今年已经是第十二届，在不断变化的时代里见证着中国商业的韧性与潜力。</p>
  <p>2024，是有些模糊且变化多于稳定的一年。相比过去十年，大家的脚步正放缓，发展更加理性。2024，也是寻求新的经济动力的一年，新的产业变化对每个主体的适应性提出了更高的要求。今年WISE大会以Hard But Right Thing（正确的事）为主题，在2024，什么是正确的事，成为我们更想交流的话题。</p>
  <p>28日下午，猿辅导集团副总裁、小猿学练机CEO王向东发表了主题为《教育新场景：AI科技与墨水屏的创新融合》的精彩演讲。王向东提到，未来AI可能会成为煤水电一样的基础设施，融入到生活的方方面面，而每一次技术革新，都会极大推动教育行业的发展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_7678a4cb5520446bb3ca0cc74e2ae4a1@1282423258_oswg169070oswg1620oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">猿辅导集团副总裁、小猿学练机CEO王向东</p>
  <p>据悉，猿辅导早在2014年便组建了AI研究院，是行业里的先行者。在过去十年间，整体投入了超过百亿元的研发费用。王向东说，猿辅导所有的内容服务产品一直秉承两个理念，AI是基础驱动，教育的数字内容资源是非常正确且需要长期积累的。</p>
  <p>目前，猿辅导旗下有猿辅导、小猿口算、小猿搜题、海豚AI学等一系列产品。去年5月，基于AI和教育数字内容，推出第一款基于AI+墨水屏的教育智能硬件——小猿学练机。截至今年9月，推出后仅16个月，整体销售量已经超过100万台。猿辅导成为亚洲地区墨水屏平板出货量最大的公司。</p>
  <p><strong>以下为王向东演讲速记实录：</strong></p>
  <p>王向东：各位来宾、各位现场的观众朋友、线上的观众朋友大家好！</p>
  <p>我是猿辅导王向东。主办方的安排很有意思，在我之前是一个燃气公司。其实我们现在有一个共识：未来有一天AI可能会成为我们的煤水电基础设施，他会融入到我们生活的方方面面。</p>
  <p><strong>AI科技助力教育变革</strong></p>
  <p>AI迅猛发展，给各行各业带来了极大的挑战。当然，可能对于教育行业的挑战相对比较迅猛。我们可以看到，海外的教育公司，由于受ChatGPT的影响，已经有一个上市公司的股价跌了99%。所以每一次技术带来的革新冲击都是非常大的。</p>
  <p>同时，每一次技术革新都会极大的推动教育方向的发展。从最初的造纸术，带来书籍，让内容分发更便捷，其后有了持续一千多年的科举制度。再到互联网时代，所有的交互可以通过电脑进行，我们有了网络、数字化的学习内容。再往后进入移动互联网时代，我们可以用碎片化的时间进行学习。再进一步，我们把很多基于文本图片的学习内容，又转化成了视频形式，开启基于视频的碎片化学习方式。</p>
  <p>现在，我们进入到人工智能带来的深刻变革时期。就像刚才说的，未来AI将成为整个教育领域的基础设施，如煤水电一般。如何在这个过程中拥抱AI，把它转换成自己的势能，这非常重要。</p>
  <p>在这一过程中，猿辅导集团又在做什么呢？</p>
  <p>2014年，我们成立了行业首个人工智能研究院，拥有上百位科学家及数千名专业工程师，并陆续设立计算机视觉、自然语言理解、智能语音、大模型等多个实验室，团队在多项国际大型人工智能赛事中获得冠军。十年来，我们累计在科技研发领域投入超100亿元。</p>
  <p>猿辅导其实一直是秉承着两个理念：AI是我们的基础驱动，教育的数字内容资源是我们一直觉得非常正确而且需要累积的事情。我们所有的内容、服务、产品都是基于刚才说的两个方向，一个是AI作为基础的底部的驱动，上面是数字资源。</p>
  <p>目前，基于这两个方向，我们打造了猿辅导、斑马AI学、小猿口算、小猿搜题、海豚AI学、飞象星球等深受孩子喜欢的产品和服务，走在这场由人工智能带来的教育变革前沿。</p>
  <p><strong>AI+墨水屏 构建「原生学习场景」</strong></p>
  <p>也是基于刚才说的AI和教育数字内容，去年5月，我们第一次落地到硬件层面，推出基于AI和墨水屏的产品小猿学练机。</p>
  <p>这里有一个好成绩跟大家分享，截至今年9月，我们用16个月的时间，整体销售量突破了100万台，并且我们成为整个亚洲地区墨水屏平板出货量最大的公司。</p>
  <p>其实，在中国，墨水屏发展相对来说还有点久。从最开始的kindle进入中国市场，到后来各种各样基于墨水屏提供的阅读本、办公本，过去的十多年里，墨水屏产品在整个中国市场也经历了迅猛蓬勃的发展。只是我们觉得墨水屏其实可以有更广阔的应用空间，为我们的目标用户，以及学习场景提供更好的使用体验。</p>
  <p>我们加入墨水屏行业以后，发现整体的墨水屏行业比我们想象中的要薄弱一些，怎么薄弱法？</p>
  <p>2022年以前，整个中国的墨水屏行业大尺寸平板年出货量不超过100万台，且头部几家生产墨水屏平板的公司，一年的销售量，体量比较大的在十几万台。</p>
  <p>我们希望基于墨水屏做一款面向未来的、基于孩子交互体验的教育硬件产品，我们对它的期望是，当然这个数字相对来说比较早期，2022年我们期望年销量在20-30万台。但是这个数字在与上下游企业沟通时没有一家企业相信，他们说，“人家做了十年以上，才只做到十几万台的规模，你们上来就说二三十万台的规模，这个事情有点不太靠谱。”</p>
  <p>所以我们发现，产业链的上游工厂是不支持的。大家印象中，或者在当时的认知中，基于墨水屏做平板的上游企业，在中国一年做到十几万台的规模就顶天了。没有一家工厂能够支撑我们这样的产量和产能。这与我们的预期相差比较大。</p>
  <p>其次，我们发现原有的墨水屏产品，主要的设计场景是阅读、办公。基于这两个场景下的产品，完全没有做任何基于教育场景下的优化、思考亦或是迭代。</p>
  <p>理论上来说，平板行业应该相对比较成熟，尤其是墨水屏在中国发展了十几年。事实是，我们提的需求，没有一家上游企业能满足。</p>
  <p>我们发现，在产业链上遇到的所有问题都得自己一点点解决。我们自己找能够突破产能限制的工厂，自己搭建硬件研发团队，从原有的手机、平板这种竞争高密度集的领域去找能够符合我们要求的人，并且进行专项的人才培养。</p>
  <p>另一点，对墨水屏技术进行科普也是一个漫长而艰巨的任务。墨水屏虽然在中国存在了很多年的时间，但是一直是相对流行在精英、知识分子群体中。相对来说，一二线城市中，大家有一个比较明晰的认知。实际到了三四线城市，跟人说什么是墨水屏，很多人会说就是黑白屏，屏幕是黑白的。但是墨水屏其实也有彩色的，只是它通过不同的技术原理成像——完全不发光，而是跟我们平时看到的书一样，利用光的漫反射来实现它的显象。</p>
  <p>一直以来，我们努力向公众科普墨水屏技术。我们认为墨水屏只是因为推出时间太久，大家对它的技术革新和产业认知还停留在十年以前阅读器刚兴起的时代，才会误以为墨水屏不是一个那么前沿发展的行业。</p>
  <p>今天36氪的主题是正确的事，我们一直认为，这些事是正确的，即使它很难，也值得去坚持。过往因为没有人去重视，因为没有人在这个行业投入巨大的人力、物力、资源，所以在行业的发展初期就面临各种瓶颈。我们坚持自己搭团队、协调工厂、解决技术能力，把墨水屏带到我们期望能够实现的场景中来。</p>
  <p>经过过去一年多的努力，我们联合整个中国墨水屏平板企业，实现了一个小的进步。今年前三季度，中国墨水屏平板销售量同比去年，在全球的市场份额从8.4%提升到15.6%，接近翻了1倍。</p>
  <p>我们在墨水屏上投入这么多，这些事情我们都认为是正确的事情。为什么我们要一直坚持做？因为我们认为墨水屏和教育的结合会是一个非常具有想象力的场景和空间，它可以构建「原生学习场景」，解决学习的本质需求。</p>
  <p>我们强调原生交互，是因为孩子学习的方式、交互体验，从一到十二年级没有发生任何变化，是一只笔在书本、试卷上写写画画，这种学习方式被验证专注度非常高。这也是猿辅导基于AI交互场景设计教育产品的初衷——实现最原生化的教育交互体验。</p>
  <p>我们在设计产品的逻辑中发现，我们的场景创新不是希望去创造新的需求，而是更好的去还原原生的需求，只有这样才能够真正符合教育的方向和教育的理念。</p>
  <p>「原生场景」所需要的视力健康、原生交互、沉浸专注——这些正好都是墨水屏的优势：不发光，对青少年视力更友好；提供宛如纸笔般的阅读与书写体验；据国外脑科学专家研究报告显示，相比普通LCD平板，他能显著提升使用者专注度。</p>
  <p><strong>大模型将加速个性化学习向更深层次推进</strong></p>
  <p>刚才说到猿辅导一直是双轮驱动，我们首先是基于AI的技术，其次是基于教育数字化的内容。在小猿学练机中，我们延续猿辅导十多年积累的优质学习资源优势，搭载超15亿+题库资源、3亿+精讲视频、100万+知识点关系链路、1万+细分知识点。在自有优质资源基础上，我们还和5大权威教辅机构合作，包括上海地区的国民级教辅一课一练，以及大家熟知的53系列、实验班、黄冈小状元、奥数举一反三等。我们坚持做正确的事情，将正确的内容用正确的方法提供给我们的用户。</p>
  <p>在这里，内容不是堆砌在产品里呈现给用户的。通过知识图谱等AI技术，我们对这些内容进行结构化处理，知识点不是单线链接的，不同层级知识点错综复杂，呈现亲密的关系——从点、线、面三个维度，将题目、题型、知识点、解析、视频精讲、知识点关系链路等内容进行了重新拆解和链接，使孩子们的学练更科学、系统和精准。</p>
  <p>通过AI赋能，我们构建了一条个性化学习链路，从智能出题到智能批改、错题归纳、错题讲解，再到举一反三和薄弱点专练，形成一个完整的个性化学练闭环。</p>
  <p>在上述的六个环节里，我们全部用大模型进行了重构。在出题方向上，用大模型做了更精准化的推荐；基于回答的内容，用语义理解进行了更大的耦合，针对答案本身判断对错，可以进行全学科主观题和客观题批改。包括错题讲解，我们都做了更多的植入和连接。</p>
  <p>为什么我们要基于AI做一个学练机，而不是学习机或者其他机器？</p>
  <p>传统的学习平板「重学轻练」，但是练习在学习过程中占据非常大的比重，大家经常讲三分学，七分练。所以我们要做一款「学练并举」的学练机。重学轻练的学习方式强调内容的统一化学习、单项输入，更多的是被动、接受式学习。学练并举的学习方式强调个性化学练：注重内容的输入和输出，是一种主动、探究式学习。</p>
  <p>去年5月，我们推出小猿学练机时，市面上只有我们一家「学练机」。现在，如果去电商网站上搜一下，会发现多了很多叫「学练机」的产品，同时「学练」功能已经成为学习平板标配。我们很高兴看到，我们开创的学练机这个品类，引领传统的学习产品从「重学轻练」向「学练并举」转变，真正让更多的学生用户受益。</p>
  <p>在个性化的学习链路流程里，我们已经引入了很多大模型的应用。我们认为，未来大模型在个性化的学习过程中，还会发挥更深层次的作用，对我们现有的实际产品，也会有更进一步的助力。</p>
  <p>在过去一年里，基于大模型我们推出了类似AI阅读、AI问答等功能。学习过程中你可以随时向学练机发问。例如，当你读书时你可以问“鲁智深为什么倒拔垂杨柳”？这些问题通过传统AI技术，没有很好的解决方案，但是基于AI大模型设计的教育链中，这些问题的解决都将成为可能。</p>
  <p>我们认为未来的每一个孩子都应该拥有一个自己专属的AI学伴，不仅对他的学习数据非常了解，还熟悉他这一段时间的情绪、学习状态、学习专注力等。在大模型时代，我们可以把这些事情全部通过大模型语义理解等能力实现。通过对孩子现有的学习状况、学习行为、学习专注力等各种因素不断的分析，我们将给出孩子最优的，基于他个人现在状态和习惯与偏好的学习方向与方法的提升。</p>
  <p>还是落到这句话，我们认为每个孩子都会拥有自己专属的AI学伴，我们也会朝这个方向，持续做出自己的努力。</p>
  <p>谢谢大家！</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064101486306433</id>
            <title>亚马逊祭出地表最强全家桶，多模态Nova却败给Claude 3.5</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064101486306433</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064101486306433</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 06:52:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 多模态模型, Amazon Nova, AI芯片, 性价比  
<br><br>  
总结: 亚马逊推出了Nova系列多模态模型，其中Nova Pro在多项基准测试中表现优异，价格低廉，适合处理复杂推理任务。Nova系列包括多种型号，满足不同需求，如文本处理、图像和视频生成等。新一代Trainium2芯片的推出，标志着亚马逊在AI芯片市场的竞争力提升，预计将与英伟达等巨头展开激烈竞争。尽管市场竞争加剧，英伟达仍占据主导地位，市场需求强劲。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>就在刚刚，亚马逊推出了号称最强大的多模态模型Nova系列。</p>
  <p>在多项基准测试中，最强的Nova Pro成功超越了GPT-4o，仅次于Gemini 1.5 Pro、Claude 3.5 Sonnet。</p>
  <p>相较之下，Nova Lite和Nova Micro，就要比同级竞品差上不少了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_a199bcb602134bd69fce6a500ab06c07@5091053_oswg216316oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，它的价格非常便宜——每百万token的输入价格低至0.0175美元，输出价格低至0.07美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_f486fb8dfe30482e9a1d0893ed44bf24@5091053_oswg67365oswg752oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>性能的提升，让Amazon Nova可以处理复杂推理任务。比如分析复杂文档、视频，理解图表、示意图，生成高质量的视频内容，还能构建高级AI智能体。</p>
  <p>这次推出的Amazon Nova全家桶如下：</p>
  <blockquote>
   <p>Amazon Nova Micro，纯文本模型，以极低的成本提供最低的延迟响应</p>
   <p>Amazon Nova Lite，成本极低的多模态模型，处理图像、视频和文本输入的速度快如闪电。</p>
   <p>Amazon Nova Pro，功能强大的多模态模型，针对各类任务的准确性、速度和成本的最佳组合</p>
   <p>Amazon Nova Premier，系列中复杂推理性能最强的多模态模型，也是支持蒸馏自定义模型的最佳教师模型</p>
   <p>Amazon Nova Canvas，SOTA图像生成模型</p>
   <p>Amazon Nova Reel，SOTA视频生成模型</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_8ff48b012f9a454b990df1126fc43bc8@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">简单的提示「dolly forward」，Amazon Nova Reel就能将单个图像输入转换为简短视频</p>
  <h2><strong>创造力爆棚，视频理解惊艳</strong></h2>
  <p>Amazon Nova的创意生成模型，直接让卖家和广告商的广告创意提升到全新的水平。</p>
  <p>平均来看，使用这些工具的品牌广告宣传的产品数量直接增加了五倍，每个宣传产品使用的图片数量增加了一倍，这样就把预算省到了更需要的地方。</p>
  <p>比如下面这个Amazon Nova Reel为某个虚构的意面品牌制作的广告，简直太惊艳了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_8bee3fc46ec54ff1be78e1d421b504ae@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">在一座「意大利面城」中，建筑由高耸的意大利肉卷面条管雕刻而成，街区点缀着意大利香料景观，街道两旁摆满了美味的马里纳拉酱、螺丝粉面条和嫩肉丸</p>
  <p>Amazon Nova Pro的视频理解能力也是一绝。</p>
  <p>研究者要求模型观看一场足球比赛的无声视频片段，然后把比赛内容描述一遍。</p>
  <p>结果，模型一口气准确说出了赛制、球服、球员行动描述以及比赛如何达到高潮的详细信息！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_833663168c3f4082bcabfbbca8847430@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">视频描绘了一场在绿地上正在进行的足球比赛。两队的球员，一队身穿黄色队服，另一队身穿白色队服，正在比赛。黄队四分卫将球传给接球手，接球手接住球并开始向前跑动。白队的防守队员追赶他，试图阻止他。这场比赛的高潮是一次铲球，将接球手放倒在场上</p>
  <h2><strong>多模态实现SOTA</strong></h2>
  <p>接下来，我们详细看一下全家桶中几大成员的详细信息。</p>
  <h3><strong>Amazon Nova Pro：自研最强多模态</strong></h3>
  <p>Amazon Nova Pro能够处理多达30万个输入token，并为多模态智能体工作流设定了新标准，这些工作流需要调用API和工具来完成复杂的工作流。</p>
  <p>它在视觉问题解答（TextVQA）和视频理解（VATEX）等关键基准上都实现了最先进的性能。</p>
  <p>在输入300K token的情况下，它可以处理超过一万五千行代码的代码库。Amazon Nova Pro还可作为教师模型，用于蒸馏Amazon Nova Micro和Lite的自定义变体。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_6b0a9f09dbab49b2beb7219764051d25@5091053_oswg222635oswg1080oswg781_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_c364c16aa29f47ed8f68f609eee7bbc1@5091053_oswg139179oswg1080oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_6f84f8263f27442aaa3e422d53179020@5091053_oswg110816oswg1080oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_cc6632827b7241efab9cbd6859abf329@5091053_oswg115545oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_5784f8cd78a840ec8305a8045a7674ed@5091053_oswg115545oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_bec6f9edcb04496aaafe04ceabce3752@5091053_oswg88153oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_6eaca0fd9d76411c9b0ff09961893a43@5091053_oswg108439oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_ea4fe3ebf63a4a7b926fa4f4bc391488@5091053_oswg54616oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>Amazon Nova Lite：主打一个性价比</strong></h3>
  <p>Amazon Nova Lite可以高精度处理实时客户交互、文档分析和可视化问题解答任务。</p>
  <p>该模型可处理长达300K token的输入，并能在单次请求中分析多张图像或长达30分钟的视频。</p>
  <p>Amazon Nova Lite还支持文本和多模态微调，并可通过模型蒸馏等技术进行优化，为用户的使用案例提供最佳的质量和成本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_633261ffd22644fcbde632785efd84db@5091053_oswg218129oswg1080oswg783_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_a7ca7bdb67114b2a93fe3946ffa7c928@5091053_oswg129331oswg1080oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_d6827b72e6c340d9974e22f5eec96063@5091053_oswg104911oswg1080oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>Amazon Nova Micro：纯文本</strong></h3>
  <p>Amazon Nova Micro的上下文长度为128K，并针对速度和成本进行了优化，在文本摘要、翻译、内容分类、交互式聊天和头脑风暴以及简单的数学推理和编码等任务中表现出色。</p>
  <p>Amazon Nova Micro还支持使用微调和模型蒸馏对专有数据进行定制，以提高准确性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_560fa40de475466fbce48344466a6bd4@5091053_oswg180849oswg1080oswg778_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_527e1da2cc1d4440a87df1dcdda26dfa@5091053_oswg60175oswg1080oswg280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>将概念变为现实</strong></h2>
  <p>Amazon Nova系列还包括两款创意内容的生成式模型，Amazon Nova Reel和Amazon Nova Canvas。</p>
  <h3><strong>Amazon Nova Canvas：图像生成</strong></h3>
  <p>这是一个先进的图像生成模型，可生成工作室水准级别的图像，并可精确控制样式和内容，包括丰富的编辑功能，如修复、扩图和背景移除。</p>
  <h3><strong>Amazon Nova Reel：视频生成</strong></h3>
  <p>Amazon Nova Reel支持用户通过文本提示和图像来控制视觉风格和节奏，并生成专业品质的视频内容，用于营销、广告和娱乐。</p>
  <h3><strong>价格再便宜75%，还能微调和蒸馏</strong></h3>
  <p>Amazon Nova Micro、Amazon Nova Lite和Amazon Nova Pro的价格，比Amazon Bedrock中各自智能类别中性能最佳的模型至少还要便宜了75%。</p>
  <p>而且，它们也是相比之下最快的模型。</p>
  <p>这些模型与Amazon Bedrock集成，是一项支持完全托管的服务，可通过单个API使用来自领先AI公司和亚马逊的高性能基础模型。</p>
  <p>而且，模型还支持自定义微调，允许客户将模型指向自己专有数据中的示例，因为这些示例已被标记，所以提高了准确性。</p>
  <p>这样，Amazon Nova模型可以从客户自己的数据（包括文本、图像和视频）中了解对客户最重要的内容，然后由Amazon Bedrock训练一个私人微调模型，提供量身定制的响应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_f32c61443e9a4aaeb7b98e5c69fc08c9@5091053_oswg415730oswg1080oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了支持微调之外，这些模型还支持蒸馏，从而能够将特定知识从更大、能力更强的「教师模型」转移到更小、更高效的模型，后者不仅高度准确，而且运行速度更快、成本更低。</p>
  <p>并且，Amazon Nova模型与Amazon Bedrock知识库集成，还擅长RAG，就能让响应基于客户组织的内部数据，来保证最佳的准确性。</p>
  <p>因为模型已经过优化，在代理性应用中非常易于使用，还能通过多个API与组织的专有系统和数据进行交互，从而执行多步骤任务。</p>
  <h2><strong>围剿英伟达，争夺AI芯片之王</strong></h2>
  <p>在当下最炙手可热的AI芯片赛道中，挑战者们正上演着一场激烈的「造芯」革命。</p>
  <p>据市场研究机构Omdia的数据显示，在人工智能计算领域，数据中心运营商在非英伟达芯片计算机上的支出预计将于今年增长49%，总额达到1,260亿美元。</p>
  <p>这个数字，无疑释放出了芯片市场潜力无限的信号。</p>
  <h3><strong>AI推理，弯道超车</strong></h3>
  <p>多年来，英伟达在AI芯片领域一家独大，尽管其他公司不断尝试，但始终未能撼动其霸主地位。</p>
  <p>但如今，局面正在发生改变。「推理计算」成为这场AI技术革命的关键词。</p>
  <p>无论是科技巨头，还是小型初创，瞄准了为AI研发定制芯片的赛道，比如Groq、Cerebras Systems等等。</p>
  <p>Meta就是一个典型案例。虽然他们使用英伟达芯片训练了Llama3.1 405B，但在实际为用户提供服务时，采用的是AMD MI300s芯片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_a115e9f78d14499ab36e95d75510883b@5091053_oswg172258oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅如此，这些新晋玩家们从英伟达身上学到了一课：单纯卖芯片完全不够了。他们开始筹谋提供完整的计算方案，让客户充分发挥AI芯片的最大潜能。</p>
  <p>比如，AWS就在刚刚举办的re:Invent大会上，宣布了基于Trainium2芯片的计算服务正式上线。并同时公布了性能更为强大的Trainium 3芯片的研发计划。</p>
  <p>Amazon EC2 Trn2 UltraServers是全新推出的EC2产品，配备64个互联的Trainium2芯片。</p>
  <p>它由四台服务器构成，每台服务器装配16枚Tranium芯片。（英伟达最多为8枚）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_a98e6ec6af674675b132e5ec5aca9bf6@5091053_oswg4173095oswg974oswg2048_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Trainium2</p>
  <p>服务器之间使用超高速的NeuronLink互连，最大可扩展到83.2个峰值千万亿次计算（petaflops），是单个实例计算、内存和网络能力的四倍，这使得训练和部署全球最大模型成为可能。</p>
  <p>亚马逊表示，这已经是Ultraserver在保证散热安全的前提下所能达到的最大配置。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_fc871b668b14451ca438b54e967e5111@5091053_oswg1242280oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Amazon EC2 Trn2 UltraServers（测试单元）</p>
  <p>这些还不够，AWS正在和Anthropic合作进行「Ultracluster」超级计算机计划。</p>
  <p>他们正在构建一个由Trn2 UltraServers组成的EC2 UltraCluster，并将其命名为「Project Rainier」。</p>
  <p>这个被命名为「Project Rainier」的集群配备数十万个Trainium2芯片，计算能力是当前领先AI模型训练需求的五倍多。</p>
  <p>AWS计算和网络服务部门副总裁戴夫·布朗透露，这个集群将建设在美国境内，预计在2025年投入使用。</p>
  <p>它将跻身全球最大规模的AI模型训练集群之列。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_4196d12e54ff434bbf6612bbb06f3fd6@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然亚马逊早期推出的AI芯片，包括第一代Trainium在内，并未在市场上获得显著反响。</p>
  <p>但是对于新一代的Trainium2芯片，亚马逊展现出了更强的信心——其运算速度较前代产品提升了四倍。</p>
  <p>并且，苹果也将成为其最新芯片客户之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_dd64c40b069a4c5bb60e387ed12b7606@5091053_oswg721936oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>类似的，AMD也宣布将于明年推出新一代AI芯片，直接与英伟达的Blackwell系列展开竞争。</p>
  <p>目前，工程师们已经开始对芯片进行全方位的测试。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_5cf517dd51254389a125bdc4de282ff2@5091053_oswg749440oswg1080oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">一年前发布的MI300的AI芯片，当年就创造了超500亿美元销量</p>
  <p>与此同时，谷歌、微软和Meta等科技巨头也都在开发自己的人工智能专用芯片，旨在提升特定计算任务的处理速度并降低运营成本。</p>
  <p>本月，谷歌将开始推出基于其第六代自研芯片Trillium的云服务，该芯片的性能较前代产品提升了近5倍。</p>
  <p>不过，这些公司仍在使用英伟达芯片构建大规模计算集群。</p>
  <h3><strong>老黄：免费送，也没用</strong></h3>
  <p>尽管AI芯片新秀们群雄逐鹿，但这并不意味着英伟达即将会失去霸主地位。</p>
  <p>黄仁勋曾在斯坦福大学演讲台上，掷地有声地表示，「即便竞争对手的芯片免费赠送，在性价比上仍然无法与我们相提并论」。</p>
  <p>这句话，道出了英伟达十足的底气。</p>
  <p>毕竟，如今市场中，在人工智能软件和推理计算方面，能打的芯片非英伟达莫属。</p>
  <p>黄仁勋进一步指出，虽然新一代Blackwell人工智能芯片的能耗有所提升，但其单位能耗的计算效率大幅提高。目前市场对这款芯片的需求异常火爆。</p>
  <p>另有据场研究机构IDC统计数据佐证了这一点。</p>
  <p>数据显示，2024年全球人工智能半导体市场规模预计将达到1,175亿美元，并预计在2027年底进一步扩大至1,933亿美元。</p>
  <p>IDC在2023年12月发布的最新研究报告显示，英伟达当前在AI芯片市场中占据着约95%的主导地位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_e1246c9f33ab40bf87d70c5b16c34dc8@5091053_oswg654640oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://www.nytimes.com/2024/12/03/technology/nvidia-ai-chips.html</p>
  <p>https://www.wsj.com/articles/amazon-announces-supercomputer-new-server-powered-by-homegrown-ai-chips-18c196fc</p>
  <p>https://aws.amazon.com/cn/ec2/ultraclusters/</p>
  <p>https://x.com/ArtificialAnlys/status/1864023052818030814</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6z1HAwUNabUsXIRamjBGTw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，编辑：编辑部 HYZhj，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>