<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051274506652289</id>
            <title>苹果要对Siri大革新</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051274506652289</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051274506652289</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 04:11:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, Siri, 大型语言模型, 人工智能  
<br><br>  
总结: 苹果公司正在开发新版Siri，旨在提升其对话功能，以赶上ChatGPT等语音服务。新Siri将使用更先进的大型语言模型，能够更快速地处理复杂请求，并与第三方应用程序进行更精确的控制。该系统将整合“苹果智能”的功能，具备书写和总结文本的能力。苹果计划在2025年宣布这一调整，并预计在2026年春季向消费者发布新版Siri。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>苹果据称正开发新版Siri，使用更先进大型语言模型，旨在赶上ChatGPT等语音服务。</p>
  </blockquote>
  <p>据知情人士对媒体透露，苹果公司正在努力开发更具对话功能的Siri数字助手，旨在赶上OpenAI的ChatGPT和其他语音服务。</p>
  <p>上述知情人士说，新Siri的细节尚未公布，<strong>它使用了更先进的大型语言模型（LLMs），允许进行来回对话。他们还说，该系统还可以以更快的方式处理更复杂的请求。</strong></p>
  <p>据悉，<strong>改进后的Siri将依靠新的苹果人工智能模型，更像人类一样互动，并以更接近ChatGPT和谷歌的Gemini的方式处理任务。它还将允许更精确地控制第三方应用程序。新版Siri还将能够利用“苹果智能”（Apple Intelligence）的功能，比如书写和总结文本的能力。</strong></p>
  <p>革新已有13年历史的Siri服务，是苹果在人工智能（AI）领域奋起直追的一部分。苹果公司上个月推出了大肆宣传的“苹果智能”，但它仍然缺乏其他科技巨头提供的许多功能。</p>
  <p>据悉，<strong>这款新的语音助手最终将被添加到“苹果智能”系统中，</strong>其研发人员将其命名为“LLM Siri”。LLMs是生成式人工智能的构建模块，它需要大量数据来识别模式并回答问题。</p>
  <p>根据苹果以往的操作，该公司会在iPhone、iPad和Mac电脑上测试升级后的软件，作为一个单独的应用程序。知情人士说，苹果计划最早在2025年宣布这一调整，作为即将推出的iOS 19和MacOS 16软件更新的一部分，这两款软件的内部名称分别为Luck和Cheer。</p>
  <p>不过，就像“苹果智能”今年秋天推出的新功能一样，这些新功能不会立即包含在明年的硬件设备中。<strong>知情人士透露称，苹果目前计划最早在2026年春季向消费者发布新的Siri，大约是一年半之后。</strong></p>
  <p>考虑到苹果距离宣布该计划还有几个月的时间，发布时间和功能仍有可能发生变化。</p>
  <p>除上述知情人士之外，<strong>最近几周，苹果发布的招聘信息其实也暗示，它计划推出更具对话功能的Siri。</strong></p>
  <p>“你将加入一个重新定义计算的团队，为大型系统和新的客户端设备创造突破性的对话助手技术，并与构建智能助手的人一起，”其中一份招聘启事写道。其他招聘启事则要求应聘者具备会话式人工智能界面和底层技术方面的知识。</p>
  <p>多年来，苹果一直希望赋予Siri更多的对话能力，但一直未能找到合适的技术。一年多前，苹果将负责Siri与用户交互方式的团队从公司的人工智能部门转移到了负责软件界面的部门。该团队现在由该公司人机界面设计副总裁Alan Dye领导。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/d_vKckL-OLb8V9lbirCPPg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财联社AI daily”</a>，作者：黄君芝，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051271105809024</id>
            <title>小马智行「流血」IPO：估值较两年前「腰斩」，赛道10企9亏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051271105809024</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051271105809024</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 03:58:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小马智行, IPO, 自动驾驶, 亏损  
<br><br>  
总结: 小马智行宣布将美股IPO定价推迟，原因是增发和认购量大。该公司自2016年成立以来，累计亏损达3.67亿美元，反映出自动驾驶行业的普遍亏损现状。尽管营收有所增长，但净亏损仍高于营收，且长期亏损未见改善。小马智行的估值在此次IPO中大幅下滑，面临数据保护和网络安全的合规风险。国内自动驾驶企业普遍亏损，商业化道路艰难，上市被视为融资“续命”方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>4天前，小马智行宣布将美股IPO定价推迟到本周。知情人士回应称，此次IPO定价推迟是“因为增发，认购量比较大”。</p>
  <p>这家成立于2016年的企业，在近三年的时间里（2022年至2024年前三季度），累计亏损高达3.67亿美元，折合人民币约26.59亿元。</p>
  <p>急于“流血上市”的小马智行，也映射出了自动驾驶行业的现状。根据新浪科技统计，最近1年时间，国内完成上市或正在上市中的自动驾驶企业共计10家。在盈利能力上，有9家处于亏损状态，剩余的1家因未披露财报而盈利状况未知。</p>
  <p>然而更棘手的问题是，自动驾驶企业在境外上市，或导致的数据保护和网络安全问题，这更被视作达摩克利斯之剑，始终悬在小马智行们的“头顶”上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_5c6c076b837a476baad620ec3a2373f7@1743780481_oswg63984oswg1009oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>近三年亏损超26亿元，IPO估值或“腰斩”</strong></h2>
  <p>成立于2016年，小马智行总部位于广州，目前拥有超过250辆无人驾驶出租车和190辆无人驾驶卡车，并且已获批在北京、上海、广州、深圳等地开展全无人驾驶出行服务。</p>
  <p>招股书内容显示，目前，小马智行自动驾驶里程已累计超过3350万公里，其中无人驾驶里程超过390万公里。截至2024年6月30日的六个月内，小马智行每辆机器人出租车的日均订单量超过15份，公司的机器人卡车车队累计货运已超过7.67亿吨。</p>
  <p>然而，这些数据的变化，并未直接带动小马智行经营利润的正向增长。据招股书内容，2024年前三季度，小马智行营收约3951万美元，同比增长85.5%；营收增长的同时，净亏损却高达9389万美元，远高于营收额。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_15f013dbb01e49059d4370d9f5d0c04f@1743780481_oswg299917oswg1080oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果把时间拉长可以发现，亏损额度长期高于实际营收的现象，长期未曾改变。2022年至2023年，小马智行营收分别为6837万美元、7190万美元。营收小幅度增长的同时，公司亏损却在持续。同期，公司分别亏损1.48亿元、1.25亿元。亏损额度略有收窄，但亏损额度远大于同期营收。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_38d80d90cb3947c8bf8870e02146ae58@1743780481_oswg249685oswg861oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据新浪科技统计，2022年至2024年前三季度，小马智行累计亏损达3.67亿美元，折合人民币约26.59亿元。长期亏损背后，小马智行早期发力且投入巨大的自动驾驶出行服务，并未带来规模化收入，反而是后期发力的自动驾驶卡车业务，挑起了业绩增长大梁。</p>
  <p>招股书显示，2022年至2023年，小马智行三大业务板块中，技术授权与应用服务分别占总营收的54.2%和54.5%，自动驾驶卡车业务两年占比均超32%，而自动驾驶出行服务则反响平平。至2024年上半年，小马智行自动驾驶卡车业务在整体营收中的占比进一步提升至73%，技术授权与应用服务占比下降至22.3%，自动驾驶出行服务也进一步萎缩至4.7%。</p>
  <p>直观的业绩表现背后，小马智行的估值也出现了明显下滑。</p>
  <p>据小马智行招股书内容，此次IPO每份ADS价格在11美元到13美元之间。多家机构测算，小马智行此次上市估值约45.5亿美元，这一估计较2022年融资轮中的85亿美元估值，下降近一半。虽然，目前小马智行已宣布推迟IPO定价，未来估值或有上涨可能，但想要大幅度攀升超过此前的85亿美元估值，挑战不小。</p>
  <h2><strong>“安全合规”达摩克利斯之剑，时刻高悬</strong></h2>
  <p>盈利难题外，境外上市导致的数据保护和网络安全问题，也正成为小马智行商业化推进过程中，高悬颈上的“达摩克利斯之剑”。</p>
  <p>在最新招股说明书中，小马智行花了非常大的篇幅，介绍了境外上市可能面临的数据保护和网络安全风险。主要分为两类：一，当用户数量超过100万“阈值”后，可能面临来自中国监管机构的审查；二，如果美国公众公司会计监督委员会（PCAOB）因立场问题无法连续两年对小马智行进行审计和彻底检查，公司面临被禁止交易并退市的风险。</p>
  <p>据2022年2月15日起国内开始施行的《网络安全审查办法》规定，购买网络产品和服务的“关键信息基础设施运营者（简称 CIIO ）”或者进行数据处理活动的互联网平台运营者，在申请其证券在境外证券交易所上市前持有超过100万用户个人信息，并且网络产品、服务或数据处理可能影响国家安全活动的，可以启动网络安全审查。</p>
  <p>虽然，小马智行目前也在招股书中指出，“我们尚未收到任何中国监管机构发出的我们被识别为CIIO的监管通知”，同时也“没有超过100万用户的个人信息”。但作为一个面向C端消费者提供自动驾驶出行服务的公司，随着平台用户数量的提升，以及公司B端业务客户积累量的提升，逐渐逼近“阈值”并迎来审核的可能性正不断提升。</p>
  <p>在与新浪科技沟通中，有自动驾驶行业内部人士指出，“所有自动驾驶公司赴美上市，均会基于当前的法律情况，针对企业的合规性进行解释，这是大家共同面临的问题”。言下之意，小马智行等企业当前赴美上市，“其实是符合当前中美法律要求的”。但后续相关法律法规和外部环境如何变化，却充满了变数。</p>
  <p>另有知乎自动驾驶优秀答主洪泽鑫对新浪科技直言：“现阶段，自动驾驶企业采集的地理信息或涉及国家安全的数据量相对较少，因此尚未引发显著的数据安全问题。然而，一旦企业运营范围扩大，数据采集的规模和敏感性增强，同样可能面临类似的风险。”</p>
  <p>在他看来，国外可能会加强对AI和自动驾驶技术的封锁，包括研发和应用落地。“因此，未来自动驾驶企业不仅需要关注国内的信息安全审查，还可能面对来自国外技术限制的双重压力，增加退市风险和运营难度。”</p>
  <h2><strong>自动驾驶企业扎堆上市，10企9亏</strong></h2>
  <p>在经历2023年自动驾驶行业融资退潮，头部公司纷纷裁员甚至于宣布破产的“寒冬”后。今年，大量的自动驾驶企业先后启动IPO招股，希望通过公开募资融到更多的资金“活水”，进而推动业务发展。</p>
  <p>据新浪科技不完全统计，2023年12月以来，国内完成上市或正在上市中的自动驾驶企业共计10家，其中6家已经完成上市，2家已备案通过，2家递交招股说明书。在盈利能力上，10家企业中有9家处于亏损状态，剩余的1家因未披露财报而盈利状况未知，但大概率也处于亏损状态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_c011c1c8a1b44f4c84cd02dd99910574@1743780481_oswg88363oswg994oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>惨淡的盈利能力下，国内自动驾驶行业的商业化变现之路，尽是坎坷。</p>
  <p>以10月份于纳斯达克正式上市的文远知行为例，招股书显示，2021年至2024年上半年，文远知行分别实现收入1.38亿元、5.28亿元、4.02亿元和1.50亿元；但净亏损10.07亿元、12.98亿元、19.82亿元和8.82亿元，三年半累计亏损超51亿元。又如，今年8月于港交所上市的黑芝麻智，2021年至2024年H1，公司净亏损分别为23.57亿元、27.54亿元、48.55亿元、6.02亿元，三年半累计亏损达105.68亿元。</p>
  <p>在与新浪科技沟通中，国际智能运载科技协会秘书长张翔直言：“自动驾驶行业涉及很多环节的部门，尤其在国内，现在我们主流的技术路线是‘车路云’，自动驾驶的形势与传统公路的改造密切相关，但路面何时改造好却有非常大的不确定性，这导致这一领域的企业进展缓慢。”</p>
  <p>在张翔看来，对于商业化困难的自动驾驶企业而言，通过IPO公开募集资金用于投入研发、市场推广等商业活动。但随着目前L2级自动驾驶开始大规模量产，车企通过L2自动驾驶向高阶自动驾驶跃进的追赶速度也正在不断加剧。</p>
  <p>“现在大约30%的新车都搭载了L2级自动驾驶，但L4级别的自动驾驶现在还没量产。”张翔表示，“随着车企开始加强自动驾驶研发，在数据采集方面天然具备优势的车企们，在自动驾驶商业化方面的路径越来越短，一些纯L4级别的自动驾驶企业的位置将会被取代掉。”</p>
  <p>或许，对于更多的自动驾驶企业而言，上市更像是阶段性的融资“续命”方案，而非彻底解决财务问题的长远谋划。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LHhRJPSeEYIRXoL4fBpX-g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”</a>，作者：周文猛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051267524856710</id>
            <title>走出元宇宙阴影、拥抱开源AI模型，Meta实现“扎克伯格式复兴”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051267524856710</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051267524856710</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 03:57:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 开源, Llama 2, 扎克伯格, 生成式AI  
<br><br>  
总结: 2023年，Meta的首席执行官扎克伯格决定将生成式AI模型Llama 2开源，以便与OpenAI的GPT-4竞争。开源的好处在于能够吸引更多开发者，推动技术创新，但也面临盈利和法律风险的挑战。尽管Meta在AI领域起步较晚，但Llama模型的成功使其在生成式AI领域迅速崛起，成为Meta战略的核心。扎克伯格认为，开源将打破AI垄断，创造新的盈利机会，并为Meta提供了树立行业标准的可能性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年夏季，Meta创始人兼首席执行官马克·扎克伯格（Mark Zuckerberg）面临着一个关键抉择：是否将生成式AI模型“Llama 2”开源，让它与OpenAI的GPT-4一较高下。</p>
  <p>在那几个月前，初代Llama面世，它最初只是为研究人员准备的，但在被泄露到网上后，立刻受到了开发者的欢迎，因其免费且开源，与OpenAI、谷歌等公司的收费模型不同。开源意味着，研究人员、开发者和其他用户可以访问底层代码及其“权重”（决定模型如何处理信息），从而使用、微调或改进它。</p>
  <p>Meta首席AI科学家杨立昆（Yann LeCun）和AI研究副总裁兼Meta FAIR团队负责人乔勒·皮诺（Joelle Pineau）等高管，都希望Llama 2能更广泛地开源。他们认为，这将使Llama 2以更低的成本、更快的速度变得更强大，帮助Meta在AI竞赛中追赶其他对手。在这场竞赛中，Meta明显落后，尽管它正试图从元宇宙转型的困境中恢复过来。</p>
  <p>然而，开源也存在许多挑战。一旦用户习惯了免费产品，公司该如何实现盈利？此外，正如高管们在辩论中指出的，法律风险也不容忽视：如果有人恶意利用这个模型进行黑客攻击，后果不堪设想。更令Meta担忧的是，之前两个开源AI产品都引发了广泛批评，从科学家到参议员，无一不对Meta提出严厉指责。</p>
  <p>此时，扎克伯格成为了打破僵局的关键人物。他一直倡导开源技术（Facebook本身便是基于开源软件构建的），但在做出决定前，他广泛听取了各方意见。Meta生成式AI主管艾哈迈德·达勒（Ahmad Al-Dahle）回忆道，扎克伯格与所有持支持、反对者以及持中立立场的人都进行了深入交流。最终，扎克伯格亲自拍板，决定开源Llama 2，供研究和商业使用。</p>
  <p>扎克伯格在个人Facebook页面上发文，进一步阐释了他的决定。他坚信开源能够吸引更多开发者使用特定技术，从而推动创新。他写道：“我相信，如果生态系统更加开放，将会带来更多的进步。”</p>
  <p>这一事件或许只是AI快速发展历程中的一个小插曲，但对Meta和扎克伯格而言，Llama 2的发布却是一个至关重要的转折点，它标志着Meta将被重塑。到2024年4月Llama 3横空出世，无论在速度还是准确性方面，已基本追上甚至超越了那些闭源的竞争对手。在几个基准测试中，Llama 3模型甚至与OpenAI和Anthropic最好的模型相当，甚至表现得更好。Llama的一大优势在于，Meta利用了数十亿Facebook和Instagram用户公开分享的数据来训练其AI模型。</p>
  <p>在开源AI模型（通常更透明、更灵活、更具成本效益，但可能更容易被滥用）与闭源模型（控制更严格，但缺乏透明度，开发成本更高）之间的哲学争议中，Llama的故事或许将成为关键篇章。更重要的是，Llama成为了Meta全力投入生成式AI战略的核心支点。</p>
  <p>如今，扎克伯格在硅谷开发者眼中已成为了“科技民主化”的捍卫者，而两年前，他和Meta还因全力投入元宇宙而备受质疑和嘲笑，更因助长政治两极分化、极端主义以及损害青少年心理健康而饱受诋毁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_a3314e882f3b4c56a0819f7e7b47a475@1743780481_oswg970829oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">早在Llama发布之前，Meta首席AI科学家杨立昆就围绕开源展开了研究</p>
  <h2><strong>Llama模型崛起，有望树立新的行业标准</strong></h2>
  <p>尽管ChatGPT在大众心中仍是主流AI工具的代表，但实际上，Llama模型已悄然融入Meta的众多产品中，每天服务着数十亿消费者。从Facebook、Instagram、WhatsApp到Messenger的AI助手，再到用户可自定义的AI聊天机器人，以及广告客户的文本生成工具，Llama变得无处不在。它甚至为Meta与雷朋合作开发的智能眼镜以及Quest头显中的智能助手提供技术支持，让用户能与周围环境进行互动。传闻中，Meta还在研发自己的AI搜索引擎。在开源AI社区Hugging Face等网站上，Llama模型的下载量已突破6亿次大关。</p>
  <p>Llama也是Meta聊天机器人Meta AI的“大脑”，该机器人可在Meta四大社交媒体上使用——Facebook、Instagram、WhatsApp和Messenger。Meta报告称，在第三季度末，Meta AI已经拥有超过5亿的月活跃用户。扎克伯格预计，到今年年底，Meta AI将成为使用最多的人工智能聊天机器人，超过OpenAI的ChatGPT、Alphabet的Gemini和其他竞争对手。Meta AI已经悄然确立了自己在生成式AI领域的领导地位。</p>
  <p>然而，Meta的这一转型却让不少观察者感到费解。该公司不惜斥资数十亿美元打造Llama，并预计2024年资本支出将高达400亿美元，未来还可能继续大幅增长。同时，Meta还将Llama免费提供给包括高盛、AT&amp;T和埃森哲在内的数千家企业。这让一些投资者不禁疑惑，Meta何时才能实现盈利，以证明这笔巨额支出是值得的。</p>
  <p>加州大学伯克利分校哈斯商学院的副教授阿布舍克·那格拉杰（Abhishek Nagaraj）也表示，从经济角度来看，开源Llama对Meta的益处仍是个“大谜团”。</p>
  <p>但不可否认的是，Llama的成功让扎克伯格摆脱了外界对其超现实雄心的质疑，也帮助其公司度过了2022年底和2023年初的“效率年”困境。更重要的是，Llama的崛起为扎克伯格提供了一个解决长期痛点的机会：即Meta的服务和产品常受苹果和谷歌规则的限制，这两个竞争对手的应用商店是Meta在移动设备时代的主要分发渠道。扎克伯格曾在博客文章中写道：“我们必须确保自己始终能获得最好的技术，并避免被竞争对手的封闭生态系统所束缚。”</p>
  <p>如今借助Llama，Meta和扎克伯格有机会树立新的行业标准。他在财报电话会议上表示：“Llama 3.1将是行业的转折点，开源AI将像Linux一样成为行业标准。”他提到了打破微软Windows等专有操作系统主导地位的开源项目，暗示Llama有望引领这一变革。</p>
  <p>或许正是这种潜在的可能性帮助扎克伯格重新恢复了信心。在他与人共同创立Facebook已逾20年后，40岁的他仿佛正经历着一场所谓的<strong>“扎克复兴”——个人形象与职业生涯均焕发出新的光彩。</strong>他已从往日的短发转变为浓密的卷发，单调的卫衣也被金链子和宽大的黑色T恤所取代，曾经棱角分明的面容如今常挂着轻松的微笑。甚至，在11月份，他还抽空与T-Pain合作翻拍了热门歌曲《Get Low》，以此作为送给妻子普莉希拉·陈Priscilla Chan）的周年纪念惊喜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_27b56b26cffc4760acf8382a3297fb0c@1743780481_oswg523078oswg694oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">扎克伯格与好友T-Pain合作，为纪念与妻子的“约会纪念日”表演《Get Low》</p>
  <h2><strong>在AI领域深耕十年，催生出类似互联网的新行业</strong></h2>
  <p>Meta在AI领域的探索可追溯到2013年，那时扎克伯格慧眼识珠，邀请了长期在纽约大学任教的AI专家杨立昆来掌舵Facebook新成立的FAIR实验室。杨立昆回忆道，当他初谈此职位时，首要关切的便是Facebook是否会将其研究成果开源。他向扎克伯格坦言：“好点子不应被垄断，我们应尽可能广泛地合作。”而扎克伯格给出的答复令他倍感振奋：“哦，你大可放心。我们的平台软件及一切均已开源。”</p>
  <p>然而，在生成式AI风起云涌之前，Meta对AI的应用大多局限于幕后，或是深耕于研究领域，或是作为推荐算法和内容审核的底层支撑。至于面向消费者的AI产品，如聊天机器人等，扎克伯格那时并无宏伟蓝图，尤其是当他的心思全然倾注于元宇宙之上时。</p>
  <p>随着OpenAI推出ChatGPT，生成式AI领域迎来了爆发式增长，而Meta的转向在当时看来尤为不明智。Meta的支出飙升，消费者却反响平平，其股价更是一路跌至7年来的最低点，引发了诸如“扎克伯格是否陷入大麻烦”等种种质疑。在此背景下，Meta也不得不裁撤了数千名员工。</p>
  <p>Meta首次尝试推出的AI项目并未取得显著进展。2022年11月，FAIR发布了名为Galactica的聊天机器人，它基于大语言模型构建，并接受了科学文本的训练。与以往的FAIR模型一样，Galactica也是以开源形式发布的，旨在让研究人员深入了解其运作机制。</p>
  <p>然而，当时公众尚未充分认识到大语言模型可能产生的幻觉现象，即它们有时会给出令人信服但错误的答案。Galactica的一些输出内容令科学家震惊，因为它提供了不科学的信息，如引用不存在的研究论文，讨论如何在浴缸中制造“凝固汽油弹”、“吃碎玻璃有哪些好处”等不当言论。这些不当输出引发了广泛的批评，有人称Galactica“不道德”，甚至是“Meta迄今为止制造的最危险的东西”。</p>
  <p>在遭受了多天的激烈批评后，Meta的研究人员决定关闭Galactica。而就在12天后，OpenAI发布了ChatGPT，它迅速在全球范围内走红，尽管ChatGPT本身也存在幻觉问题。</p>
  <p>在Galactica遭遇强烈反对后，FAIR的研究人员在整个冬季都在对新一代生成式AI模型进行微调，这款模型被命名为LLaMA（Large Language Models Meta AI的缩写）。在Galactica事件后，Meta变得非常谨慎，没有将代码和模型权重完全开放给所有人，而是要求研究人员申请访问权限，并且不提供商业许可。当被问及原因时，杨立昆表示：“因为上次我们向所有人提供大语言模型时，人们对我们嗤之以鼻，告诉我们这将破坏社会结构。”</p>
  <p>尽管有这些限制措施，完整的LLaMA模型还是在几周内被泄露到了网上，并在4chan和各种AI社区中传播。Meta对在网上发布该模型的网站提出了下架请求，试图控制其传播范围。然而，一些批评人士警告Meta将面临严重的后果，并严厉批评了它的做法：“准备好迎接大量垃圾邮件和网络钓鱼攻击吧！”</p>
  <p>恐慌情绪甚至蔓延至了国会山。2023年6月，两名美国参议员致信扎克伯格，对Llama的发布提出了批评，并发出警告，指出其可能被用于欺诈、传播恶意软件、骚扰以及侵犯隐私等不当行为。信中称，Meta传播先进AI技术的方式“引发了严重的滥用问题”。</p>
  <p>然而，与此同时，杨立昆却表示，他和Meta的其他高层领导对于Llama模型的巨大需求感到惊讶。潜在用户所期望的灵活性和控制权，将使得一个极为强大的大语言模型得以开放访问。</p>
  <p>例如，律师事务所可以借此训练出专门用于法律领域的模型，并拥有相应的知识产权；医疗保健公司则能够审计和管理模型背后的数据，确保符合各项规定；研究人员也可以对模型的内部工作原理进行试验和检查。杨立昆回忆道：“我们收到了许多请求，他们都表示，‘你们必须将这些资源开源。它极具价值，足以催生出一个全新的行业，就像一个新的互联网一样。’”</p>
  <p>这些反馈直接引起了扎克伯格、首席技术官安德鲁·博兹·博斯沃思（Andrew “Boz” Bosworth）以及杨立昆的重视，促使他们每周都要召开一次电话会议，共同探讨应对策略。他们是否应该将下一个版本开源？开源的利是否大于弊？经过深思熟虑，扎克伯格最终下定决心，并获得了多位高管的支持，于2023年7月正式公布了开源模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_072bb94ad9bb4b6c9a4c1d89d53b2404@1743780481_oswg579835oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">皮诺（左）和达勒共同领导着Meta的生成式AI研发工作</p>
  <h2><strong>不按套路出牌，通过开源抢占AI优势赛道</strong></h2>
  <p>值得注意的是，Llama 2并未实现完全开放。Meta并未透露用于训练模型的数据集，其中包括Facebook和Instagram上的所有数据，这些数据被广泛视为Meta的关键竞争优势。同时，Meta还限制月活跃用户超过7亿的公司使用其服务，主要是为了防止大型科技竞争对手的介入。不过，源代码和模型权重仍然可以下载，Meta也鼓励用户向协作社区贡献改进意见、漏洞修复以及优化结果。</p>
  <p>甚至在Llama 2发布之前，扎克伯格就已经为其爆火奠定了基础，并将其视为Meta的下一件大事。在首个Llama模型于2023年2月发布后，扎克伯格迅速从整个公司抽调人员组建了专门的团队，专注于加速生成式AI的研发进程，以便将其应用于Meta应用的各项功能和工具中。他选择了前苹果高管达勒来领导这个全新的团队。达勒于2020年加入Meta，此前从事元宇宙产品的开发工作。</p>
  <p>在2023年6月的一次内部全体会议上，扎克伯格分享了他对Meta AI未来的展望。他表示，Meta正在将生成式AI技术融入其所有产品中，并重申了该公司对AI研究采取“基于科学的开放方法”的承诺。达勒也表示：“我肩负着一项艰巨的任务，那就是开发最先进的模型，并以创纪录的速度将它们集成到产品中。”</p>
  <p>简而言之：Llama已成为这场游戏的主角。</p>
  <p>对于一家年收入高达1350亿美元的公司而言，Meta所采取的策略似乎并不符合常规逻辑。开源软件通常被视为一种技术推广的手段，它更有利于那些与Meta这样的行业巨头竞争的小型初创公司或资源有限的团队。</p>
  <p>在2024年7月发布的一篇题为“开源是前进之路”的博客文章中，扎克伯格阐述了开放Llama的动机。他强调，这并不是一个无私的决定，而是出于战略考虑。通过开源，Meta旨在在AI竞赛中占据有利地位，并最终将Llama打造成为生成式AI领域的首选平台。同时，他也指出：“公开发布Llama并不会像OpenAI或谷歌这样的封闭服务提供商那样，削弱我们的收入、可持续性或投资研发的能力。”</p>
  <h2><strong>开源将打破AI垄断，暗含新的盈利机会</strong></h2>
  <p>如今，Llama已经经过了一年多的实践检验，扎克伯格的观点在某些人看来颇具说服力。研究Meta的沃尔夫研究公司分析师什维塔·卡朱莉亚（Shweta Khajuria）认为，将Llama作为开源软件发布是Meta的“天才之作”。这一举措不仅帮助Meta吸引了顶尖人才，还加速了其平台的创新步伐，并为其开辟了新的收入来源。她解释说，开源的Llama使Meta能够迅速赶上OpenAI、谷歌和Anthropic等竞争对手，部分原因在于成千上万的开发者正在以惊人的速度对Llama进行构建和改进。她还指出：“如果Meta没有选择开源，那么它可能需要更长的时间才能与其他前沿模型接轨。”</p>
  <p>卡朱莉亚相信，Meta未来将拥有众多新的盈利机会。例如，基于Llama的Meta AI功能可能会推出订阅和广告选项，以及AI驱动的应用内商业信息等。她说：“Meta拥有数十亿用户的庞大基础，这是Perplexity、Claude和ChatGPT等竞争对手所无法比拟的。一旦这些AI服务在全球范围内积累了足够的用户和使用量，它们就有可能实现盈利。”</p>
  <p>扎克伯格还暗示，AI生成的内容本身将具有巨大的价值。在最近的财报电话会议上，他表示：“我认为我们将迎来一个全新的内容类别，即AI生成或总结的内容，或者由AI以某种方式整合的现有内容。随着时间的推移，这对于Facebook、Instagram、Threads或其他产品中的推荐体验效果来说，将是非常令人振奋的。”</p>
  <p>帕特里克·温德尔（Patrick Wendell）是数据和AI公司Databricks的联合创始人兼工程副总裁，该公司于7月在其平台上部署了Meta的Llama 3.1模型。温德尔认为，Meta的这一举措具有更为深远的影响。如果将互联网视为推动Facebook诞生的第一波科技浪潮，而移动时代则是由苹果和谷歌主导的第二波科技浪潮，那么“我认为扎克伯格已经预见到第三波科技浪潮即将到来，他不希望看到只有一两家公司完全控制所有AI的使用。避免这种情况的一个有效方法就是市场商品化，即免费提供核心知识产权，从而打破垄断格局。”</p>
  <p>而一些批评者坚决认为Meta根本无权使用“开源”这一术语。他们指出，当前版本的Llama仍包含传统开源软件所不具备的限制，例如用户无法访问数据集。今年10月，开源术语的创造者——“开源促进会”对此提出了批评，<strong>指责Meta错误使用了这一术语，导致用户陷入困惑</strong>，同时指出谷歌和微软已经放弃使用该术语。</p>
  <p>尽管术语的使用存在争议，但Meta在关键领域取得了显著成就。非营利组织艾伦AI研究所的研究科学家内森·兰伯特（Nathan Lambert）表示，尽管开源的定义可能有分歧，但目前超过90%的开源AI模型都是基于Llama构建的。</p>
  <p>在Meta内部，Llama与创收业务之间的联系日益紧密。今年1月，扎克伯格将AI研究团队FAIR与在Meta应用程序中部署生成式AI产品的团队整合到了同一个部门。杨立昆和皮诺现在直接向首席产品官克里斯·考克斯（Chris Cox）汇报工作，达勒也是如此。皮诺表示：“将FAIR与应用产品家族结合在一起是非常有意义的。”她指出，即使在重组之前，她的团队所做的研究也往往能在几个月后就应用到Meta的产品中。</p>
  <p>扎克伯格还为FAIR设定了一个更为宏伟的目标：开发通用人工智能（AGI），即拥有类似人类智能的AI。虽然Meta更喜欢用AMI（高级机器智能）这一术语，但皮诺表示，无论名称如何，Meta现在已经有了一个“真正的路线图”来创造这种AI——而这个路线图很可能就是依赖于不断壮大的Llama。与此同时，该公司正在致力于开发Llama 4模型，目前该模型正在一个由超过10万颗英伟达GPU组成的集群上进行训练。</p>
  <h2><strong>小扎控制61%有表决权股份，不惧投资者质疑</strong></h2>
  <p>然而，并非所有人都对Llama持乐观态度。多年来，扎克伯格和他的公司一直在努力应对公众对其在Facebook、Instagram和WhatsApp上使用其他类型AI进行个性化新闻推送、内容审核和定向广告的不信任。批评者指责其算法加剧了政治两极分化、青少年心理健康危机以及错误信息的传播。因此，Llama可能会面临更加严格的审查。</p>
  <p>一些批评人士还担心，像Llama这样的开源模型在恶意行为者手中可能会变得非常危险，正是因为其开放性过高。在当前紧张的地缘政治氛围中，这些担忧可能会进一步加剧。</p>
  <p>即将上任的特朗普政府可能会为Llama的开放之路增添更多变数。特朗普的经济民族主义（Trump's economic nationalism）立场表明，他很可能不愿意看到其他国家获得美国制造的最先进AI模型。然而，Llama的未来走向可能取决于特朗普政府内部的不同声音。副总统当选人万斯（JD Vance）过去曾公开表达过对开源AI的支持，而像埃隆·马斯克（Elon Musk）的xAI也已经将其聊天机器人Grok开源。</p>
  <p>尽管如此，扎克伯格的一些老朋友对这种AI军备竞赛表示担忧。Facebook的联合创始人、现任Asana首席执行官达斯汀·莫斯科维茨（Dustin Moskovitz）就指出，虽然他不反对开源大语言模型，但他认为不断发布更强大的模型可能并不合适。</p>
  <p>然而，扎克伯格及其盟友坚信，开源模型的风险实际上比那些封闭的专有模式要小。他们主张，对开源AI进行过度的监管可能会扼杀创新。扎克伯格和Spotify联合创始人丹尼尔·埃克（Daniel Ek）在今年8月共同撰写的一篇文章中指出，开源开发是“利用AI推动进步、为每个人创造经济机会和确保安全的最佳途径。”</p>
  <p>无论Meta的开源行动最终结果如何，扎克伯格都被视为这一变革的关键推动者。内部人士透露，他个人深度参与了推动Llama和开源的工作，这是Meta能够如此迅速和专注发展的关键原因。克莱格表示，扎克伯格是少数几个在创建大型科技公司后依然留任的领导者之一，他的直接参与使得决策过程更加高效。</p>
  <p>为了推动这一变革，扎克伯格一直在积极招募AI人才，并亲自参与招募过程。据报道，他曾用个人电子邮件从谷歌DeepMind挖角研究人员，这些邮件中强调了AI对Meta的重要性。</p>
  <p>埃里克·梅杰（Erik Meijer）曾在Meta工作了8年，领导一个专注于机器学习的团队。他认为，只有像扎克伯格这样的高管才能实现这种彻底的转变。他比喻说，这就像一艘超级巨轮在转向，需要强有力的领导人来引领整个公司向同一个方向前进。从某种意义上说，扎克伯格在公司内部就像是一个受人崇拜的英雄。</p>
  <p>然而，随着资本支出的飙升和Meta的转型，投资者的耐心可能会受到考验。沃尔夫分析师卡朱里亚表示，目前投资者对Meta的转型持容忍态度，因为Meta已经奠定了基础并展示了未来的机会。但如果从2025年到2026年收入没有开始加速增长，投资者可能会开始失去耐心。尽管如此，扎克伯格控制着Meta约61%拥有表决权的股份，因此他在一定程度上可以免受投资者不满的影响。</p>
  <p>杨立昆表示，Meta在GPU和生成式AI方面的巨额投资需要一个愿意冒险的领导者。幸运的是，Meta不仅有这样的领导者，还有一个利润丰厚的核心业务来为这一愿景提供资金。因此，Meta再次回到了科技和商业交汇处的对话中心，而这次讨论的重点不再是虚拟化身等边缘话题，而是关于AI的未来及其在商业中的应用。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yGx1vWjdbl9pFcfHYuucYw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051262660430727</id>
            <title>一家B轮公司，卖了50个亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051262660430727</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051262660430727</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 03:51:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 并购, 创新药, PD-(L)1/VEGF, 投资机构  
<br><br>  
总结: 被并购已成为创新药公司的最佳选择，尤其是在当前市场环境下。BioNTech收购普米斯生物的交易引发关注，普米斯因其PD-(L)1/VEGF双抗新药而获得高估值。随着市场对双抗新药的热情高涨，许多投资机构通过此次并购实现了满意的退出。近年来，中国生物医药行业的融资困难加剧，跨国药企对中国资产的兴趣上升，未来并购可能成为未上市创新药公司的主要出路。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>被并购已经成为创新药公司最好的选择了。</p>
  </blockquote>
  <p>这两天，一笔重磅并购引起了医疗投资圈热议。</p>
  <p>11月13日，BioNTech宣布收购普米斯生物100%股权，价格为8亿美元，折合人民币达58亿元。后续，BioNTech还可能支付1.5亿美元的里程碑付款，使总价达到9.5亿美元。</p>
  <p>普米斯生物是一家来自珠海的明星创新药企业，完成过四轮融资，十多家投资机构入局。买家BioNTech则是因开发出mRNA新冠疫苗而声名鹊起的德国制药巨头，目前在纳斯达克市值达250亿美元。</p>
  <p>值得注意是，交易完成后，普米斯生物背后的十多家投资机构集体套现而归，堪称一笔比IPO还漂亮的退出。</p>
  <p>眼下港股18A板块依然估值低迷，A股IPO可望不可及，一级市场上又是资本寒冬，被并购已经成为创新药公司最好的选择了。</p>
  <h2><strong>站上了风口</strong></h2>
  <p>在目前的市场环境下，并不是所有的创新药企业都有被并购的机会。普米斯生物能卖出一个好价格，是因为搭上了PD-(L)1/VEGF这趟快车。</p>
  <p>在肿瘤治疗领域，有一款著名的“神药”K药。K药全名是帕博利珠单抗，自2014年被批准上市以来，由于广泛的适应症和革命性的效果而成为晚期肿瘤治疗上使用最广的免疫药物。根据K药生产商默沙东的财报，2023年K药的全球销售额达250亿美元，是全球销售额最高的“药王”。</p>
  <p>而近一年多来，PD-(L)1/VEGF双抗的出现，让人看到了挑战甚至是超越K药的希望。</p>
  <p>2022年12月，美国药企Summit收购了康方生物开发的PD-1/VEGF双抗药物AK112在北美、欧洲、日本区域的权益。此后，随着AK112在头对头临床试验中击败K药，Summit的股价暴涨了30多倍，震惊了世界。</p>
  <p>此次被收购的普米斯生物，手中同样握有极具潜力的PD-(L)1/VEGF双抗新药。</p>
  <p>2024年5月，普米斯的PM8002针对三阴型乳腺癌的Ⅲ期临床试验获批，成为全球首个、也是目前唯一一个进入Ⅲ期临床的PD-L1/VEGF双抗。9月，PM8002又获批了针对小细胞肺癌的Ⅲ期临床试验。</p>
  <p>在启动股权收购之前，BioNTech早已看上了普米斯的PM8002。2023年11月，BioNTech与普米斯达成了一项许可和合作协议，收购PM8002在大中华区以外开发、生产和商业化的权利。根据协议，普米斯生物可获得5500万美元的首付款，以及超10亿美元的里程碑付款和销售分成。</p>
  <p>因此，普米斯最终被BioNTech全资收购，其实是水到渠成的事情。</p>
  <p>考虑到目前PD-(L)1/VEGF赛道的火热，有投资人甚至认为普米斯生物8亿美元的价格过于便宜了。</p>
  <p>有媒体统计，2024年以来（截至11月14日）中国已经至少有13项针对双抗新药的BD交易，合作总金额超过了120亿美元，其中首付款达26亿美元。</p>
  <p>就在普米斯宣布并购交易后，手握K药的默沙东也斥重金入局PD-(L)1/VEGF。11月14日，默沙东宣布协议获得礼新医药新型在研PD-1/VEGF双抗药物LM-299的全球开发、生产和商业化独家许可。礼新医药将获得5.88亿美元的首付款，以及最高27亿美元的里程碑付款。连默沙东都加入，无疑进一步增强了市场对PD-1/VEGF的信心。</p>
  <p>据说市场上现在已经出现了一种“做局”：有一些跨国公司的高管，为了中饱私囊，通过找第三方公司做“高评”，专门收购国内的PD-(L)1/VEGF早期研发资产。传言未必是真的，但也反映了PD-(L)1/VEGF现在的热度有多么夸张。</p>
  <h2><strong>Biotech纷纷被并购</strong></h2>
  <p>普米斯的收购案之所以令圈内振奋，还有一个原因：一级机构苦退出久矣，在生物医药赛道更是如此。</p>
  <p>普米斯创始人刘晓林是一位在抗体药开发领域拥有20多年经验的资深医药人。他曾先后在雅培、施贵宝、Adimab等跨国公司任研发高管，2012年回国后出任信达生物研发副总裁，带队建立了包括20多个抗体新药的产品链。</p>
  <p>2018年信达生物成功上市之后，刘晓林选择离开在珠海创立普米斯。此时正是国内创新药赛道风起云涌之际，创业之初普米斯就拿到了1.8亿元的天使轮投资。此后一直到2021年，普米斯每年都有一轮新融资，吸引了众多知名机构入局，估值步步攀升。据报道，普米斯的融资总额约2.5亿美元，最后一轮估值约50亿元人民币。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_49fb4498e687451981d20bd90ca897e9@1743780481_oswg267697oswg1004oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">普米斯融资史，来源：启信宝</p>
  <p>此次被收购后，普米斯所有轮次的投资方都能获得一个令人满意的结果。虽然最后一轮投资者的收益不算高，但考虑到这两年生物医药赛道的惨状，估值倒挂比比皆是，普米斯已经是给了股东们一个最好的交待。</p>
  <p>而对于早期投资者而言，这次并购绝对是一场大丰收了。普米斯的最大的投资者、连投了三轮的弘晖资本，交易后可以一次性拿回1.3亿美元（约9.4亿人民币）的回报，这比IPO香多了。</p>
  <p>过去两三年创新药赛道融资分外困难，即便是头部企业也面临资金链的压力。为了过冬，创新药公司们是八仙过海、各显神通。</p>
  <p>首先流行起来的是卖管线。2023年中国Biotech们共宣布对外授权许可交易73笔，交易的总金额达到了425亿美元，相比于前一年增长了63.32%，刷新历史纪录。据经济观察报统计，截至8月10日，2024年中国创新药行业授出权益（license-out）的项目有59个，继续同比增长了47.5%。</p>
  <p>与此同时，一场Biotech的并购潮也正在上演，这一年来已经有不少公司被卖掉。去年底，阿斯利康宣布收购亘喜生物，这是首家被跨国药企收购的中国创新药公司，交易价值为12亿美元。今年1月，诺华宣布收购信瑞诺医药，35亿美元的价格刷新了国内纪录。3月份，美国公司Nuvation Bio宣布收购葆元医药。5月，丹麦公司Genmab以18亿美元现金收购普方生物。</p>
  <p>有投资人向投中网表示，现在中国生科公司的估值水平已经明显低于海外了，跨国公司对中国资产的兴趣很高。对于海外大型药企来说，并购本就是它们一贯的增长策略。全球前20名的跨国药企们，当前临床阶段的产品数量中平均只有55%来自于“内部研发”，另外45%则来自于“外部创新”，也就是并购或授权。</p>
  <p>忘掉IPO，找跨国药企并购，可能会是广大未上市创新药公司今后的主要出路。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Zr1LudLS98wtyQDrKkqJ3A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”</a>，作者：陶辉东，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051265713736580</id>
            <title>AI编程在硅谷杀疯了，但国内还长得出自己的Cursor么</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051265713736580</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051265713736580</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 03:51:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI编程, Cursor, 硅谷, 中国市场  
<br><br>  
总结: 2024年夏天，AI代码编辑器Cursor在北美引发程序员热潮，并成为中国程序员的首选工具。Cursor凭借其创新的交互方式和全局代码补全能力，迅速获得市场关注，估值达到4亿美元。尽管国内也涌现出多家AI编程初创公司，但整体水平与Cursor等硅谷产品相比仍显不足，导致投资人对国内产品的信心不足。AI编程产品的国际化特性使得中国公司在技术和市场上面临更大挑战，尤其是在本地化部署和安全性方面。尽管有些团队尝试转型和创新，但整体市场环境依然严峻。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年夏天，经历了3次重大功能更新和40余次功能迭代之后，AI代码编辑器Cursor在北美制造了一场程序员狂潮，并且也随即成为大洋彼岸中国程序员们的编程工具首选。</p>
  <p>面对强大的GitHub Copilot，Cursor带来的交互方式的变化、使用体感上的创新、对整个程序文件全局补全代码的能力、虽由OpenAI孵化但基座模型弃GPT4而选Claude的决策、快速拿下3000名各领域客户的成绩、以及早在8月就达到的4亿美元估值，都让它成为科技圈热议的焦点。</p>
  <p>Cursor甚至都不是硅谷第一个走红的AI编程产品，更不是最后一个。</p>
  <p>今年3月，“AI程序员”Devin引发行业广泛关注，仅5个月后，另一家名为Cosine的AI初创宣称，他们全新推出的AI程序员Genie测试表现远超Devin，8月，集成了AI的强化型代码编辑器Cursor迅速成为顶流，作为VS Code的衍生版本，它在继承VS Code优势的基础上，全面融入AI功能，极大简化了软件开发工作流和编程过程，在它之后，Magic、Bolt、Replit、Supermaven纷纷成为AI编程明星公司的代表，他们各自擅长不同的方向，Supermaven重上下文本长度，Bolt、Replit在工作流上做了更多延展，不仅能设计代码的整体结构，还能够对代码作出全局修改，甚至超出了Cursor的能力边界。</p>
  <p>据报道，这些公司的总融资额早已超过了22亿美元。AI编程在硅谷逐渐成为最性感的AI赛道，10余家今年活跃的AI编程初创中，已有7家成长为独角兽。然而，与很多领域的“追逐”不同，在AI编程公司席卷硅谷的同时，国内却基本上没有听到过AI编程初创公司的大消息。</p>
  <p>一位前沿科技领域主流VC的投资人告诉硅星人，其实国内去年一下子也冒出了多家AI编程公司，他们当时梳理完曾经有十四五家。</p>
  <p>“那些创业团队都在编程赛道上想各样东西，比如代码搜索，比如面对论文进行编程，比如做代码注释，或者代码修复，还有一部分在做纯代码生成，完全对标Cursor。”他称。</p>
  <p><strong>“但问题是，水平差了很多。”他形容，总体而言这些团队做得代码生成，程度不深。</strong></p>
  <p>硅星人了解到，去年奇绩创坛投了六家AI编程领域的初创，此后几乎全军覆没，而去年10余家曾短暂浮出水面的代码类团队，今年大部分已经退场。</p>
  <h2><strong>对标Cursor，现实骨感</strong></h2>
  <p><strong>“水平差了很多”的问题，其实是个AI行业常见的问题。在基础模型上，在Chat类的AI应用上，其实都存在中国公司追赶美国对手的现状，但事实上这些赛道还是有融资发生，投资人也能在市场逻辑上自洽。</strong></p>
  <p><strong>但AI编程有一个很大不同，就是——面向开发者的AI编程产品没有国界。</strong>这与那些面向企业的知识库问答助手等产品都并不一样，因为语言、生态等方面的差别，中国和美国差异很大。据硅星人了解，面向企业的知识库问答助手，面向中国和美国客户，面向中文与英文的版本差异堪称巨大。</p>
  <p>“美国先做出了好产品，国内开发者都会去用，没有太多门槛”。来也科技CTO胡一川指出。</p>
  <p>于是，水平做得太浅在AI编程的赛道上，就成了第一个问题。达不到Cursor、Bolt、Magic等新贵的身位，这个硬标准如果不能启及，在许多中国投资人眼里，再好的团队也不能吸引到投资。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_02352491aeaa493a9d61399f3ff2840d@1743780481_oswg22015oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有AI应用团队联合创始人表示，海外市场目前很多类似Cursor的明星产品跑出，本质上是美国资本市场对这类——用海外最好的大模型（Cursor用的是Claude）直接做插件，做成Agent的编程产品非常buy in。客观而言，在模型层面，国内似乎不缺乏比肩GPT4的模型，然而问题似乎不在这里。因为哪怕是同样基于海外模型，目前很多应用的产品完成度和能力都依然欠缺。</p>
  <p>于是，当国内投资人看AI编程赛道的一个共同逻辑是对标Cursor时，就自然下不了手。上文提到的AI应用创业者表示，他经历过几十次非常类似的交谈，但发现投资人们最终认为，“这个标准国内产品是达不到的”。</p>
  <p>“现阶段在海外能解决这种IDE生态问题的中国团队尚且看不到。”AIGCode CEO宿文表示。IDE指的是集成开发环境，指用于提供程序开发环境的应用程序，包括代码编辑器、编译器、调试器和图形用户界面等工具，如微软VS系列问题。他认为，目前中国公司们哪怕想在海外实现Cursor这样的“插件逻辑”，也是遥遥无期。</p>
  <p><strong>当在技术本身落后时，中国投资人过往的一个常见逻辑是，我们有更大的市场和应用场景，商业化上可以快速跑起来，进而带来应用上的弯道超车机会。然而在AI编程上，商业化的环境也没有比海外好到哪去。</strong></p>
  <p>“投它（AI编程）就是因为其赚钱。”常驻硅谷的Amino Capital合伙人徐霄羽表示，<strong>AI编程火爆于硅谷，背后原因是PLG（产品驱动增长）SaaS模式在整个海外是成立的</strong>。徐霄羽发现，她们机构最近3年投资的初创公司，发现并找到PMF的生成式AI公司，比没有生成式AI驱动的公司能节省一半时间达到1000万美金ARR（年度经常性收入），这虽然不能帮助这些公司日后成为谷歌，但足够发展成一个小独角兽体量，其中最典型的例子就是2016年成立，今年跃升成为编程界新贵的Replit 。</p>
  <p>但事实上，哪怕在硅谷当红编程工具如Github Copilot、Cursor和Bolt，在现实中的产品状态也没有达到强付费点。构建自有编程模型的另一家新贵Magic，甚至都没有发布正式可用产品，他们仍解决存量场景下的存量程序员需求。</p>
  <p>国内的付费道路更在最早期。</p>
  <p>国内2B SaaS生态因利润率低不赚钱，因复杂环境成因不起势已是老生常谈，就连李开复日前都说“现在还没有SaaS订阅的妄念”。而且，AI编程很重要的目标群体是互联网公司的程序员们，但大厂倾向于团队自己做生产工具。公开信息显示，阿里云、字节跳动、华为、百度内部都有成熟的AI编程业务，这些业务服务于内部，让外部的创业公司少了很多市场机会，同时这些业务在市场成熟的时候也很可能转身入局，对外提供服务，像当年钉钉与飞书的历程一样，届时创业公司的空间也会进一步被碾压。</p>
  <h2><strong>寻找出路：有人找独特的市场机会，有人认为还是要硬碰硬</strong></h2>
  <p>刘罡是国内最早关注AI+行业方向的风险投资人之一，依循阿尔法公社的“投人不投赛道”的逻辑，作为合伙人的他很早走访到几家很有潜力的AI编程团队，包括其中一家编程方向的项目，团队资质良好，有不错的产品，项目针对B端企业和开发者，但付费很成问题，他们曾找到少数大B客户做私有化部署，但总体“说白了收不上钱”，勉强维持但无法实现快速发展。</p>
  <p>这一团队于2023年下半年陷入困局，今年伊始，他们坚决转型进入全新领域，开始有了一些不错的营收和业务增量。</p>
  <p>北京大学长聘教授李戈耶是国内这一赛道最早的闯关人。两年前他创立了aiXcoder，早于ChatGPT问世之前，李戈用比较传统的编程方法孵化这一项目，在IDE（集成开发环境）里做插件，做代码补齐，有些类似经典的知识图谱。</p>
  <p>2023年起，aiXcoder调转船头拥抱大模型，做大B端和2G端生意，接连获得了几家银行和国企商单，年中预测今年会有6000万左右的营收，和近10亿人民币左右的市面估值。还有高瓴、清流资本和一家汽车产业链基金的加注。</p>
  <p>“这是中国特有的机会，国内有很多大型公司，自己有比较大的开发团队，它们需要AI编程的辅助，但又不可能用GitHub Copilot 或者Cursor这样需要连接云端大模型的产品。“胡一川认为。</p>
  <p>当下国内绝大部分头部银行、保险公司、和金融行业里的大型企业，都拥有异常庞大的开发团队，小则几千，大则上万，他们的共性是希望运用先进的AI工具和技术，但不太可能使用互联网上的编程工具，出于安全考虑，必须使用一款能在环境里做本地化部署的AI编程整工具。</p>
  <p>这不仅是AI编程一个赛道的特性，还折射出整个大模型To B落地的新趋势。胡一川认为，目前很多客户要的不仅仅是你的模型本身，或者AI编程软件，要的是软硬一体化的方案，“要这个东西做本地化部署，需要选择什么样的GPU，怎么在GPU上做训练和推理，怎么高效使用GPU，都需要厂商具备很专业的服务能力。”</p>
  <p>总之，“AI coding这里面的角色从设计到开发到测试到发布都有，新的公司想继续走这条路，竞争是非常激烈的，除非他找到了一个非常独特的群体，或者非常垂直的领域，一些通用的产品解决不了的问题，它能够解决，才可能会有机会。”胡一川说。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_7815eb4d2f39438b97b62fdf7035c726@1743780481_oswg44084oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这的确是一种生存思路。最近原月之暗面视频生成产品Noisee负责人明超平离职，他创业的项目也是一家AI编程公司，据硅星人了解，这家公司是走轻量级类似Websim的产品路线，瞄准游戏等场景，（Websim是款仅通过文字描述就可以生成网站的网站，可以生成小游戏和一段音乐，由OpenAI、Anthropic等大模型驱动，如Claude 3.5 Sonnet和GPT-4o），暂时没有自己的专属模型，要走比Bolt还轻的产品付费路线。</p>
  <p><strong>与此同时，还是有新的创业者“不信邪”，认为最终的出路还是要与海外最强的产品“硬碰硬”，在能力和模式上通过创新来获取自己的机会。</strong></p>
  <p>AIGCode的宿文是其中一员。他表示，一些AI编程国内企业做的大量工作是代码测试和代码修复，这都只是进入到了编程赛道，但不算真正在做深度代码生成。</p>
  <p>“这个真正的工作像吃肉，需要放弃边角料”。</p>
  <p>他此前在华创资本做投资人。2021年3月离开华创之后，保留了投资合伙人的身份，但几乎是全职投入了创业模式，最终他在今年1月创立AI编程公司AIGCode，获得了两轮融资</p>
  <p>AIGCode的产品是一个端到端的Autopilot工具，有自己“pre-train from scratch”的通用模型，想对标poolside、magic，做大模型时代的产品发动机。</p>
  <p>宿文告诉硅星人，他把端到端做代码生成定为自己20多人团队的工作方向。“20多人搞不定的事儿，200个人也搞不定，这个赛道的技术人才是非常有限的，有几个人做过预训练又有多少人做过先进且创新的软件架构呢？”20人的规模与他对标的竞争对手，美国AI编程初创Magic的体量相当。</p>
  <p>从模型和软件架构上去做代码生成，做端到端完成任务的编程工具，并训出自己的模型，与应用垂直结合，最终接管APP工厂里的多个职能，这种端到端完成任务的编程方式，是宿文眼中在编程领域能脱颖而出的唯一方法。在链路管线上分工明确的硅谷，端到端没有必要，但在中国的开发与B端环境里，端到端可能是更符合市场需求的模式。</p>
  <p>“只有端到端的代码生成或者片段化的代码补齐叫做AI编程”。</p>
  <p>但这也要求你真的可以做得比硅谷新贵们流程全，做得水平比他们还好。这显然并不容易，和其他同行一样，市场和投资人给他的时间窗口也是有限的。一切都需要加速进行。</p>
  <p>宿文表示，自己的团队已经把很多先验性东西跑完，目前处于往产品上补全功能覆盖度的阶段，并于最近开启了产品内测。</p>
  <p>“付费点没到之前，最好的办法是先让用户起来，让产品出来，这个赛道就像南北坡爬山，Copilot已经从北坡先爬到了大本营，我们在南坡还不一样，但大家最终都能登顶。“宿文说。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/h76diDxm9ep0yai1alsk0A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅星人Pro”</a>，作者：李京亚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051127113271943</id>
            <title>AI又一突破，“眼神打字”更快更省力，研究登上Nature子刊</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051127113271943</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051127113271943</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 03:32:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 渐冻症, 辅助性沟通, SpeakFaster, 大语言模型  
<br><br>  
总结: 文章讨论了因渐冻症（ALS）等病症导致无法言语或打字的人群所面临的沟通障碍，并介绍了由谷歌研究团队开发的SpeakFaster系统。该系统利用大语言模型（LLM）和用户界面（UI），通过缩略文本输入显著提高了文本输入速度，减少了眼动打字的按键次数。研究表明，SpeakFaster能够帮助ALS患者更准确、高效地交流，从而提升他们的生活质量和社会参与度。尽管该系统展现出良好的效果，但仍存在模型语言单一、短语长度受限等局限性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>因渐冻症（ALS）等病症而无法言语或打字的人群不容忽视</strong>，他们在日常沟通交流中面临着巨大障碍，急需有效的辅助手段来打破沟通壁垒。</p>
  <p>尽管辅助性/替代性沟通（AAC）设备及眼动打字技术虽能提供一定支持，但<strong>频繁的按键操作极易导致眼疲劳和时间成本</strong>，严重阻碍了运动障碍患者进行自然流畅的对话以及充分表达自我，进而影响生活质量。</p>
  <p>为解决这一问题，来自谷歌的研究团队及其合作者开发了一个由大语言模型（LLM）驱动的用户界面（UI）——SpeakFaster。</p>
  <p>据介绍，<strong>SpeakFaster</strong>利用经过微调的 LLM 和会话语境，能以极高的准确率将高度缩略的英文文本（仅为单词首字母，必要时还会添加字母和单词）扩展为所需的完整短语，帮助 ALS 患者<strong>眼动打字按键次数减少了&nbsp;57%，文本输入速度比 baseline 提高了 29-60%</strong>。</p>
  <p>相关研究论文以“Using large language models to accelerate communication for eye gaze typing users with ALS” 为题，已发表在 Nature 子刊 Nature Communications 上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_e57c6671d0ac40d287428b4b587e3399@000000_oswg196665oswg1080oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些结果表明，通过大幅提高文本输入速度并减少身体压力，<strong>SpeakFaster 可以帮助严重运动障碍患者更准确、更高效地交流</strong>，使他们能够更充分地参与对话，从而提高独立性、社会参与度、自我表达能力和生活质量。</p>
  <h2><strong>让渐冻症患者更好地沟通</strong></h2>
  <p>SpeakFaster 提供了一种基于人工智能（AI）的方法，将 LLM 与专为缩写文本输入而设计的 UI 结合。</p>
  <p>具体而言，<strong>研究团队首先对 SpeakFaster 的 UI 进行了设计</strong>，从而确保其允许轻松输入和优化缩写，保证用户始终能够传达他们想要的信息，即使初始预测不是他们想要的。</p>
  <p>他们此前证明，经过微调的 LaMDA（64B参数）可以将单词首字母形式的缩写（例如“ishpitb”）扩展为完整短语（例如“I saw him play in the bed”），在提供对话上下文（即另一位说话者的轮次）时，准确率高达 77%。无法找到精确匹配的情况往往发生在更长、更复杂的短语上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_8cf45bd38ca944cea2df387a80292691@000000_oswg257656oswg1080oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜SpeakFaster UI 中缩写文本输入的主要交互途径：仅首字母路径。</p>
  <p>虽然很有希望，但实际的解决方案需要确保用户在初始缩写扩展（AE）失败的情况下能够随后输入任何任意的短语，即用户在 UI 中永远不会遇到“死胡同”。<strong>因此，他们开发了一个 UI 和两个底层微调的 LLM，作为完整、实用的解决方案。</strong></p>
  <p>其中，KeywordAE 能够扩展混合首字母和完整或部分拼写单词的缩写。KeywordAE 模型还能够扩展仅由首字母组成的缩写，因此提供了此前他们工作功能的超集。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_e3fee32bafaf4ecbbf9234d721c15df3@000000_oswg306427oswg1080oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜KeywordAE UI 途径。</p>
  <p>FillMask 则能够在周围单词的上下文中提供以给定首字母开头的备选单词。两个模型均使用从四个公共英语对话数据集中合成的大约 180 万个独特的三元组 {上下文、缩写、完整短语} 进行微调。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_368c3c3bf96f4a3c960fffd76736fbea@000000_oswg185508oswg1051oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜FillMask UI 路径。</p>
  <p>为了形成通往微调 LLM 的通道，他们还设计了一个具有三个路径的 UI，即 Initials-only AE、KeywordAE 和 FillMask，以支持完整的缩写文本输入体验。</p>
  <p><strong>Initials-only AE 是 SpeakFaster UI 中所有短语输入工作流程的共同起点。</strong>在三个路径中，它涉及的按键和眼动点击次数最少，仅首字母路径就足以满足简短和可预测的短语。当用户输入缩写时，UI 在每个按键后自动触发对 KeywordAE LLM 的调用，包括用户键入的缩写以及所有之前的对话轮次作为 LLM 的输入。每个调用返回基于对话上下文和缩写的 top-5 最有可能的选项，这些选项在 UI 中呈现给用户浏览和选择。</p>
  <p>如果通过仅首字母路径没有找到预期短语，那么 SpeakFaster UI 提供了两种替代 UI 路径来帮助用户找到预期短语。</p>
  <p><strong>第一种替代 UI 路径是 KeywordAE，允许用户拼写多个单词。</strong>每次按键后都会自动触发对 KeywordAE 的调用，而每次调用后，UI 将呈现 KeywordAE LLM 返回的最新 top-5 短语扩展。</p>
  <p><strong>第二种替代 UI 路径是 FillMask，这是从找不到精确预期短语的失败中恢复的另一种方法。</strong>与 KeywordAE 不同，FillMask 仅适用于扩展中的非常少（通常是单个单词）单词不正确的情况。</p>
  <p>KeywordAE 和 FillMask 是两种替代交互模式，用于从通过仅首字母路径无法获得预期短语中恢复。在当前研究中，SpeakFaster UI 允许用户在使用 KeywordAE 模式后使用 FillMask 模式，这对于在难以预测的短语中找到正确的单词很有用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_913712c122914dd0bd8f5016bc9ffafb@000000_oswg150180oswg1076oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜由 KeywordAE 和 FillMask 辅助的短语输入模拟策略。</p>
  <p>这样一来，当使用 SpeakFaster 时，用户首先输入他们想要的短语中单词的首字母。然后，经过微调的 LLM 会预测整个短语，并根据这些首字母和对话上下文显示最可能的短语。如果所需短语不在选项中，用户可以通过拼出关键词或选择替代词来优化预测。这种方法大大减少了所需的按键次数，从而加快了沟通速度。</p>
  <p>之后，为评估 SpeakFaster UI 界面节省用户操作动作的大致上限，研究团队开展了模拟实验。<strong>他们使用 Turk Dialogues 语料库，模拟了三种不同的用户交互策略：</strong></p>
  <ul>
   <li>策略 1：使用首字母缩写进行 AE，如果失败则使用 KeywordAE 进行迭代拼写，直到找到匹配的短语。</li>
   <li>策略 2：与 Strategy 1 相同，但每当最佳匹配短语候选词中只剩下一个错误单词时，就使用 FillMask 进行替换。</li>
   <li>策略 2A：Strategy 2 的变体，更积极地使用 FillMask，即在最佳选项中剩下两个或更少的错误单词时立即使用。</li>
  </ul>
  <p>与 Gboard 的预测 baseline 相比，SpeakFaster 在三种策略下都实现了显著的按键节省。在 Strategy 2 下，使用 KeywordAE v2 模型，SpeakFaster 实现了 0.657 的按键节省率（KSR），比 Gboard 的 KSR（0.482） 高出 36%。这表明，利用 LLM 的上下文感知能力和 FillMask 的词替换功能，可以在很大程度上提高文本输入效率。</p>
  <p>模拟结果还表明，<strong>SpeakFaster 在提供 5 个最佳短语选项的情况下表现最佳，并且对话上下文对于 LLM 的预测能力至关重要</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_685140ca0bae4c34831117d5fd2c977b@000000_oswg126258oswg808oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜模拟实验结果表明，SpeakFaster UI 可大幅节省按键。</p>
  <p>除了模拟实验外，<strong>研究团队还进行了用户研究，从而测试 SpeakFaster 的有效性。</strong></p>
  <p>研究团队测量了<strong>动作节省</strong>（与要输入的完整字符集相比节省的按键次数）、<strong>实用性</strong>（每分钟的打字速度）和<strong>SpeakFaster UI 的可学习性</strong>（人们需要多少练习才能习惯使用该系统）这三个指标以评估 SpeakFaster 界面。</p>
  <p>在运动节省指标方面，与传统 baseline 相比，SpeakFaster 为 ALS 眼动用户和非 AAC 参与者提供了大量按键动作节省。对于非 AAC 用户，SpeakFaster 在脚本场景中可实现 56% 的按键节省，在非脚本场景中可实现 45% 的按键节省。<strong>对于 ALS 眼动用户，SpeakFaster 还在脚本阶段显著节省了按键。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_007d57d3d82144f9a69da8b11c1c2a70@000000_oswg131713oswg1056oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜左图：非 AAC 用户的KSR。右图：ALS 眼动用户的 KSR。橙色和紫色条显示使用 SpeakFaster 系统时的 KSR，蓝色和绿色条显示使用 baseline 智能键盘时的 KSR。</p>
  <p>在实用性指标方面，对于非 AAC 用户来说，整体文本输入速度与传统打字速度相当。然而，<strong>在针对一位 ALS 眼动用户的实验室研究显示，SpeakFaster 使脚本阶段的打字速度提高了 61.3%，非脚本阶段的打字速度提高了 46.4%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_f26edb224f564fc3a9cb60ead73b896a@000000_oswg167474oswg971oswg840_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜左图：对于非 AAC 用户，脚本阶段和非脚本阶段的整体文本输入速度没有出现显著变化。右图：对于 ALS 眼动用户，SpeakFaster 显著提高了脚本阶段和非脚本阶段的速度。</p>
  <p>除了节省动作和提升打字速度外，学习曲线和所引入的认知负荷也是评估打字系统和UI的关键指标。虽然与非 AAC 用户相比，ALS 眼动用户在使用 SpeakFaster 时最初的学习曲线略慢，<strong>但只需 15 个练习对话，ALS 眼动用户就能达到舒适的打字速度。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_da2c59fe9c6946acadcb1f0c4b0b73f2@000000_oswg139746oswg1004oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜通过为非 AAC 用户提供 6 个练习对话和为 ALS 眼动用户提供 15 个练习对话，参与者能够学习 SpeakFaster 系统达到每分钟 20-30 个单词的舒适打字速度（显示在 y 轴上）。</p>
  <p>虽然各项实验表明 SpeakFaster 帮助严重运动障碍患者实习高效交流方面具有独特优势，但目前该研究还存在有<strong>模型语言单一、短语长度受限、服务成本高昂以及研究样本量较少</strong>等局限。</p>
  <h2><strong>AI 正在改善残障人士生活</strong></h2>
  <p>SpeakFaster 并非首个致力于改善残障人士生活的 AI 项目。</p>
  <p>2019 年，BrightSign 推出了一款基于 AI 的智能手套。该手套内置预定义手语库，能将手势转化为语音，结合机器学习算法，<strong>可让让听力或语言障碍者双向交流、独立与他人直接沟通</strong>，行动受限者如中风患者或听力丧失老人也可使用。</p>
  <p>2021 年，加州大学旧金山分校 Chang Lab 团队首次用脑机接口<strong>帮助一位瘫痪超过 15 年的失语男子 BRAVO1 恢复了“说话”能力</strong>。该研究通过在被试者大脑内植入电极的深度神经读取技术帮助被试者实现脑与设备的信息交换，从而恢复其与世界沟通的能力。（点击查看详情）</p>
  <p>2024 年，<strong>OpenAI 推出了 Voice Engine 模型的小规模预览成果</strong>。该模型使用文本输入和单个 15 秒音频样本来生成与原始说话者非常相似的自然语音，已经<strong>帮助一名因血管性脑肿瘤而失去流利语言能力的年轻患者恢复声音</strong>。（点击查看详情）</p>
  <p>2024 年，北卡罗来纳州立大学与北卡罗来纳大学教堂山分校的苏浩教授团队提出了一种在计算机仿真环境中通过强化学习来让机器人学习控制策略的新方法，<strong>有望极大地提高老年人，行动障碍人士和残疾人的生活质量。</strong></p>
  <p>相信在不久的将来，AI 将进一步改善残障人士的生活。</p>
  <p>对此，你怎么看？欢迎在评论区留言。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MDE3OTA5NA==&amp;mid=2247594055&amp;idx=1&amp;sn=af4b1bb059ab11d5aa2da05caa64d594&amp;chksm=ced6f5042c9d0bce0c062d4301f42bb650eb9445794b1e5937b9ba8777ce44b230b339311632&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“学术头条”（ID：SciTouTiao）</a>，作者：阮文韵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051134128094984</id>
            <title>月活全球第二，用户粘性却一言难尽？字节AI布局全盘点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051134128094984</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051134128094984</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 03:21:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节跳动, AI产品, 用户粘性, 赛马机制  
<br><br>  
总结: 2024年，字节跳动在AI领域推出了多款产品，但表现存在两极分化，豆包APP虽然月活跃用户高，但用户粘性低。字节的AI布局遵循三大策略：对标优质竞品、多种类覆盖；海内外同步布局；全产业链推进。其背后的APP工厂模式和赛马机制促进了产品的快速迭代与竞争。尽管字节在AI领域表现良好，但要实现超级应用的目标，还需提升用户规模和使用频率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年，字节跳动布局AI的速度明显加快。</p>
  <p>聊天、社交、图片、视频、教育、甚至硬件产品，这一年里，字节跳动在这些领域至少推出了十余款AI产品。</p>
  <p>旗下豆包APP在推出至今一年多的时间内，便登上全球AI APP月活榜第二，同时，点点数据显示，近30天豆包持续霸占苹果端免费应用效率榜第一、免费应用总榜前三。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_116315f9eaa04e9fbe06d951b991a983@15154927_oswg63515oswg1080oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，字节的AI产品并非全都表现亮眼。</p>
  <p>豆包APP虽然月活较高，但用户粘性较低，数据显示，今年6-8月份，豆包国内日均使用时长仅有5.3分钟。</p>
  <p>字节旗下社交AI猫箱APP近半年月活也始终比不上MiniMax旗下同类型产品星野。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_ce54391f870847469fee8d075ff82198@15154927_oswg42270oswg1080oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为什么字节AI产品的表现两极分化？</p>
  <p>为什么豆包APP月活全球第二，用户粘性却很低？</p>
  <p>字节的AI布局到底遵循哪些策略和特点？有什么样的优势及风险？</p>
  <p>DataEye研究院参考了网络公开资料及ADX行业版数据，对字节AI布局进行拆解，供大家参考。</p>
  <h2><strong>第一节：字节AI布局的三大策略</strong></h2>
  <p>据DataEye研究院不完全统计，去年8月至今，字节跳动在AI领域一共推出包括豆包大模型家族在内的17款大模型、2个智能体开发平台，和十余款AI应用。</p>
  <p>如下图所示，DataEye研究院对字节跳动目前的 AI 产品进行了分类整理：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_ae8ec716969246b6be86bf387f6c92f5@15154927_oswg186098oswg795oswg2128_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>整体来看，这些产品各自相对独立，但又互有联系，经过梳理与分析，<strong>DataEye研究院将字节AI布局总结为三大策略：</strong></p>
  <p><strong>（一）对标优质竞品，多种类覆盖</strong></p>
  <p>几乎每一个AI相关的产品类型，都有字节的产品出现。</p>
  <p>综合聊天助手类，字节推出了豆包APP，这是一款类似于ChatGPT的全能工具；视频类，字节推出了即梦AI，提供文生视频能力；社交类，字节推出了猫箱，可以与AI扮演的不同虚拟角色进行交流……</p>
  <p>据DataEye研究院不完全统计，2023年以来，仅国内市场字节便上线了近10款AI产品（仅统计手机端APP应用，整理如下表），覆盖了聊天、社交、办公、教育、图像、视频、音乐等各大类型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_133be1c99970436d921a5fe35d4de9a3@15154927_oswg77758oswg1080oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在产品策略上，字节推出的每一款AI应用，也大多都对标着行业已经跑出来的优质产品。</p>
  <p>豆包，对标ChatGPT、百度文心一言；</p>
  <p>猫箱，对标MiniMax旗下社交AI星野；</p>
  <p>星绘，对标阿里旗下妙鸭相机；</p>
  <p>即梦，对标视频生成大模型Sora、快手可灵；</p>
  <p>海绵音乐，对标音乐AI Suno；</p>
  <p>……</p>
  <p>不难看出，字节在AI应用布局上遵循着对标优质竞品，进行多种类覆盖的策略。</p>
  <p><strong>采取该策略的原因，DataEye研究院认为有以下几点：</strong></p>
  <p><strong>①顺应市场发展。</strong>通过观察市场已经跑出来的产品，及时跟进，进行同类产品研发，以顺应市场发展，避免掉队。</p>
  <p><strong>②提高资源利用率。</strong>在有明确对标产品的情况下，字节内部可以省去大量市场调研、分析工作，在产品的迭代优化上提高资源利用效率。</p>
  <p><strong>③应对多领域竞争。</strong>通过尽可能广撒网式布局，字节覆盖了绝大多数有可能出现机会的AI产品领域，结合后续迭代推新，便于在各产品领域应对市场竞争。</p>
  <p>此外，<strong>DataEye研究院分析，字节采取该策略的背后，有以下两点支撑：</strong></p>
  <p><strong>①对数据与算法的推崇。</strong></p>
  <p>一直以来，字节对数据和算法都极为重视，例如抖音、今日头条等爆款应用所采用的推荐算法，都是其核心技术之一。</p>
  <p>公开资料显示，字节内部有一个数据监测系统，通过尽可能监控市面上所有产品，去指导内部产品研发，这为该策略的实施提供了方向指引。</p>
  <p><strong>②APP工厂模式的加持。</strong></p>
  <p>所谓APP工厂，指通过快速迭代和大量推新来占据市场的一种运营模式，外在表现为“APP像工厂流水线一样被批量生产”。</p>
  <p>该模式曾帮助字节跳动快速增长，推出了包括懂车帝、皮皮虾、番茄小说在内的一众爆款应用，如今再度被用于AI产品研发，为该策略的实施提供了较强的行动力。</p>
  <p><strong>（二）海内外同步布局</strong></p>
  <p>字节在AI领域的另一策略，就是非常注重海内外同步布局，前文提到的多数AI产品，字节都有对应的海外版产品，DataEye研究院整理如下：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_3f283a551e434876b8cd8b018edc702e@15154927_oswg51812oswg800oswg836_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这其中，一部分产品是由国内复制到海外，如豆包——Cici；一部分由海外高排名产品复制回国内，如AnyDoor——猫箱等。</p>
  <p>诸如Cici、Gauth、Hypic等应用在海外表现也非常不错，数据显示，2024年10月份，三者全球月活分别达到了1226万、1626万和1868万。</p>
  <p><strong>DataEye研究院认为，字节在AI赛道采取海内外同步布局策略的原因之一在于：对海外市场高度重视。</strong></p>
  <p>在国内互联网公司中，字节跳动对海外市场的重视程度极高，并取得了不错的成绩。如抖音海外版Tik Tok。Statista报告数据显示，截至2024年4月，TikTok全球下载量已达49.2亿次，月活跃用户超过15.82亿，位列全球第五。</p>
  <p>同时，本轮AI热潮的源头ChatGPT也是海外产品，字节想要在AI时代复刻Tik Tok的成功，就必须和海外AI产品进行竞争。</p>
  <p><strong>（三）全产业链推进</strong></p>
  <p>字节AI布局的最后一大策略，就是全产业链推进，从底层最基础的模型层、到开发Agent的中间层、再到落地产品层面的应用层，字节跳动均有覆盖。</p>
  <p>由（一）中《字节跳动AI产品分类表》可见，在底层大模型领域，字节推出了囊括大语言模型、音频模型、视频模型、多模态模型等在内的17款大模型产品；</p>
  <p>在应用层，除豆包、即梦等知名产品外，还有代码生成类CodeGen、电商内容创作类即创等；</p>
  <p>开发Agent的中间层产品“扣子”，也是目前Agent应用开发平台领域用户规模最高、品牌热度最大的产品。Similarweb数据显示，截至2024年6月，扣子的月访问用户数达到约200万左右。</p>
  <p>今年10月份，字节甚至发布了首款AI硬件产品“AI智能体耳机Ola Friend”，寻求AI大模型在硬件市场落地的机会。</p>
  <p>模型层、中间层、应用层、再到硬件产品，<strong>字节AI布局采取全产业链推进策略的原因，DataEye研究院分析可能有以下几点：</strong></p>
  <p><strong>①寻求AI综合能力提升。</strong>底层大模型能力的强弱，直接影响到应用层产品力的表现；应用层用户交互数据又反过来可以帮助大模型能力提升，因此全产业链共同推进，能够在一定程度上帮助字节在AI综合能力上进一步提升。</p>
  <p><strong>②B端和C端共同发展。</strong>应用层及硬件产品面向C端市场，模型层既为应用层提供技术支持，也在B端市场寻求商业化，中间层定制产品扣子既面向C端又面向B端开发者，全产业链推进，帮助字节AI寻求B端和C端共同发展。</p>
  <h2><strong>第二节：APP工厂背后的赛马机制</strong></h2>
  <p>不难看出，字节实现以上布局的基础，依旧是最核心的APP工厂模式，而帮助该模式产出大量优质APP的，则是其背后的赛马机制。</p>
  <p>赛马机制是互联网大厂常见的针对产品开发的竞争机制，多个团队同时开发类似产品，谁能跑出来谁就胜出。当初腾讯内部多个团队各自同时开发一款类似的聊天软件，最终张小龙团队胜出，也就有了如今我们常用的微信。</p>
  <p><strong>DataEye研究院查询网络资料显示，字节赛马机制主要有三轮：</strong></p>
  <p><strong>第一轮：前期孵化</strong></p>
  <p>创新产品中心进行内部孵化，并打造初期产品进行测试。这一轮产品几乎没有流量扶持，单纯依靠产品自身产品力吸引自然用户，胜出者进入下一轮。</p>
  <p><strong>第二轮：初始推广</strong></p>
  <p>这一轮的产品经过初步测试，可以获得一部分初始预算进行外部推广，由专业团队进行拉新留存，而后观察数据表现结合内部分析，选出优质产品进入下一轮产品组。</p>
  <p><strong>第三轮：大规模推广</strong></p>
  <p>该轮产品经过初步推广已被验证成型，可以进行大规模推广，观察市场表现。如猫箱、即梦、海绵音乐等。</p>
  <p>以海绵音乐为例，于2024年4月申请商标、6月开始内测、7月底上架应用市场。</p>
  <p>ADX行业版数据则显示，海绵音乐于今年8月份开始买量投放，进行市场推广。其中9月上、中旬为投流高峰期，之后回落并稳定在低位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_da61f870888e4ff987e76e897cd26194@15154927_oswg53377oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>猫箱、即梦也分别在今年3月份、8月份开始买量投放。其中，猫箱自10月份起投流逐步攀升，进入高峰期；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_132b8a06ff87475f9a6ca062a0ee57d7@15154927_oswg56718oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>即梦投放高峰期则出现在8月下旬至9月，而后滑落并稳定在低位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_359846cc5f904638a1dec411820228b5@15154927_oswg51262oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，<strong>DataEye研究院认为，这种类似内部创业性质的多轮竞争，注定会有利有弊：</strong></p>
  <p><strong>利：</strong></p>
  <p><strong>①调动员工积极性。</strong>作为内部产品竞争，类似内部创业的形式竞争往往较为良性，成功了有奖金、有荣誉感、产品能够被推广至大众，能够调动员工积极性。</p>
  <p><strong>②增强产品竞争力。</strong>经过多轮赛马机制，一款APP推出前就已经打败了一些同类竞品，属于“优等生”选项，再结合数据表现及内部分析评估，其往往具备更强产品力，面对市场同类竞品更具竞争力。</p>
  <p><strong>③增强企业适应性。</strong>多个产品团队多管齐下，可以在同一赛道上帮助字节尝试不同途径，进行快速试错与迭代，进而择优选择，避免了押注单一路径的风险，增强企业的市场稳定性、适应性。</p>
  <p><strong>弊：</strong></p>
  <p><strong>①资源分散易浪费。</strong>多个团队同时开展类似项目，必然导致资源的分散与重复投入，赛马过程中失败的项目往往也无法回收与再利用，此时投入的大量资源，只会增加企业运营成本。</p>
  <p><strong>②短期内产品力难以聚焦。</strong>由于内部竞争存在，会在短期内导致同一方向上各团队各自为政，产品层面无法统一，各团队产品能力也无法结合进行最大化展现。</p>
  <h2><strong>第三节：距离AI时代的“抖音”还有多远？</strong></h2>
  <p>回顾字节在AI领域动作频频，积极布局，<strong>DataEye研究院认为：其目的一方面在于顺应时代发展，避免掉队；另一方面也是为了打造AI时代的超级应用，寻求新发展。</strong></p>
  <p>但目前来看，不仅仅是字节，纵观国内整个AI行业，这样的产品都还未出现，字节距离AI时代的“抖音”还有多远？</p>
  <p><strong>DataEye研究院看来，想要达到这一目的，至少需要具备2个必要的基础条件：</strong></p>
  <p><strong>①足够庞大的用户规模</strong></p>
  <p><strong>②足够频繁的使用程度</strong></p>
  <p>用户是产品生存的土壤，足够大的用户规模是构成超级应用的基础；频繁的使用程度是用户忠诚度的体现，形成产品依赖，是产品对用户的重要性及长期价值的证明。</p>
  <p>在字节现有AI应用体系中，最接近以上两点条件的，就是豆包，也是字节在AI赛道的第一排头兵。</p>
  <p>用户规模上，数据显示，2024年10月份，豆包月活达5130万，位列全球AI APP第二，仅次于ChatGPT的2.58亿月活。</p>
  <p>使用程度上，今年6-8月份，豆包国内日均使用时长仅有5.3分钟，尚不及超级应用的零头，人均使用天数也不足4.22天。</p>
  <p>显然，这样的用户规模和使用频率，距离成为AI时代“抖音”的路还任重道远。</p>
  <p>为了帮助豆包提升数据，字节也做出努力。</p>
  <p>ADX行业版数据显示，2024年7月至今，豆包始终保持着较高的投流力度。其中，7月中旬至8月中旬为买量高峰期，之后滑落并稳定在相对低位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_c24dc167779e44cba33e53434a338752@15154927_oswg53587oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在2024年10月大陆市场AI APP买量素材榜上，豆包也以44064组素材位列第二，仅次于Kimi智能助手。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_1c746b6146ed4b58a98ec8f40c1d907a@15154927_oswg140282oswg1080oswg1661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，<strong>DataEye研究院认为：买量虽然能够在一定程度上帮助提升用户量，却很难为豆包带来规模效应。</strong>原因在于，支撑用户规模和使用程度这两点的核心是足够优秀的产品价值：</p>
  <p><strong>既能切实满足绝大多数用户需求，又区别于竞争者的核心竞争力。</strong></p>
  <p><strong>一来，AI智能化程度不够成熟，是目前最大的问题。</strong></p>
  <p>尽管目前AI话题火热，但距离想象中“贾维斯”一般的高级智能，还有着很远的距离，多数人尝试了一些大模型之后发现，仍然无法一劳永逸的解决自己的问题。</p>
  <p><strong>二来，市面上大模型产品无数，但同质化严重。</strong></p>
  <p>纵观各类AI产品，各家几乎都是类似的路径、类似的产品、类似的功能和效果，少有具备特殊竞争力的产品。</p>
  <p>不过所幸，<strong>字节在AI赛道上也有着自己的优势，能够帮助AI进行成长：</strong></p>
  <p><strong>①庞大的流量池。</strong>字节背靠抖音、Tik Tok等产品，在全球范围内拥有数十亿月活用户，这意味着只要它想，就随时可以“大力出奇迹”，通过各种手段为旗下AI产品导流进行测试。</p>
  <p><strong>②丰富的多领域数据。</strong>除抖音、Tik Tok外，字节跳动旗下还拥有资讯类今日头条、阅读类番茄小说、办公类飞书等知名产品，这些多领域知名产品积累了丰富的数据，能够帮助AI大模型进行学习成长。</p>
  <p>综合来看，虽然AI时代的抖音还未出现，但字节旗下AI产品表现也算良好，结合字节自身对算法与技术的推崇，DataEye研究院认为，字节是未来有可能做出AI超级应用的大厂之一。</p>
  <p>毕竟AI虽然稚嫩，但我们也还年轻。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTczODEyMg==&amp;mid=2247484492&amp;idx=1&amp;sn=8a9b2941015429eae1b8190d61111760&amp;chksm=c2ed1129f59a983fdd6b475dec242c8fbbd195318e923187fe8427829fbb70c6f6d8a326ee92&amp;token=1416027617&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DataEye应用数据情报”</a>，作者：DataEye，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051144368438786</id>
            <title>微信自动清理原图上线，会掀起App瘦身潮吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051144368438786</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051144368438786</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 03:12:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微信, 存储空间, 自动清理, 原图视频  
<br><br>  
总结: 微信正在灰度测试一项新功能“原图、原视频14天后自动清理”，旨在解决用户手机存储空间不足的问题。该功能允许用户在接收到图片和视频的14天内查看原图和原视频，之后自动清理旧图旧视频，但保留普通画质的版本。此举不仅减轻了微信对手机存储的占用，也提升了用户体验。虽然该功能尚未全面上线，但已获得不少用户好评。未来，微信可能会继续优化存储管理，满足用户对存储空间的需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>拍照晒图、录像Vlog，手机里的照片视频越来越多，存储空间总是告急。曾几何时，我们以为128GB就能用到天荒地老，但现在手机却动不动就提示存储空间不足，这都是社交APP的“功劳”。</p>
  <p>而在这其中，微信无疑是占用很多人手机存储空间的大户，不过别着急，最近微信正在灰度测试的一项新功能，兴许就能解决存储难题。<strong>在微信8.0.54版本，新增了一项名为“原图、原视频14天后自动清理”功能。</strong></p>
  <p>小存储容量的手机，终于要迎来属于自己的春天了吗？今天，小雷就和小伙伴们聊聊这到底是怎么回事。</p>
  <h2><strong>微信新功能上线，手机空间大瘦身</strong></h2>
  <p>随着微信8.0.54正式版上线，有化身列文虎克的网友发现，微信正在小范围灰度测试一项新功能——<strong>原图、原视频14天后自动清理。</strong>是的没错，这功能目前还在测试中没有全量上线，只有一小部分人才能体验到。</p>
  <p>那么这个新功能具体是怎么操作的呢？其实很简单，只需要三步走：</p>
  <p>1、打开微信，找到“我”-“设置”。</p>
  <p>2、点击“通用”，找到“照片、视频、文件与通话”。</p>
  <p>3、看到“原图、原视频14天后自动清理”的选项，大胆地开启它！</p>
  <p><strong>打开这项功能后，在接收到图片和视频的14天内，我们可以临时查看原图和原视频，14天后微信就会自动清理那些旧图旧视频，不过后续依然可以查看普通画质的图片和视频，不会影响日常使用。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_6af02710f80b46a78c3705e6e1e52292@1547419282_oswg835393oswg1805oswg1476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微信</p>
  <p>相信很多人和小雷一样，随着日积月累微信存储占用越来越多，现在小雷的微信就已经占用了手机70GB空间，有时候想要把聊天记录备份到电脑上，只能感慨电脑内存都快不够用了。<strong>有了这项新功能，我们就可以放心大胆地发送原图原视频，再也不用怕频繁发送原图导致微信占用过多手机空间了。</strong></p>
  <p>而对于需要长时间和图片、视频打交道行业的用户来说，微信这项新功能更值得点赞。</p>
  <p><strong>一来，“14天后”清理这个时间限制，已经满足了大部分人查看和保留原图原视频的时间要求；二来，“自动清理”这个设置，也省去了手动清理的麻烦更加方便；三来，微信依然保留了普通画质的图片和视频，并不是完全清理掉，后续就算忘记保存也能重新查看。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_e0d46a1df1c24303b76d6cec3c7f56af@1547419282_oswg68297oswg1440oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷科技摄制</p>
  <h2><strong>减少存储空间占用，微信一直都很上心</strong></h2>
  <p>虽说微信这项新功能还没有正式上线，但现在也已经收获了不少网友的好评。</p>
  <p>有的网友表示，以后再也不用忘记点击查看导致图片失效看不了；也有的网友表示，对于重要的图片和视频，用户会自己保存到本地，再留一份在微信里确实没必要，保留压缩标准版有个标记即可；还有网友则担心，旧聊天记录想看原图怕被清理成普通画质，目前来看通过关闭新功能选项来避免了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_5097b11f448e419ab52add5f8e2878ba@1547419282_oswg179756oswg1574oswg1008_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博</p>
  <p><strong>其实微信微信测试这项新功能并非一心血来潮，针对存储空间占用，微信早在几个大版本之前，就已经进行了很多优化。在微信“设置”-“存储空间”中，目前已经有缓存、聊天记录、资源文件和其他账号的聊天记录三大清理选项，而这些大选项下还有细分项。</strong></p>
  <p>比如“缓存”就包括了其他、表情、小程序、公众号、视频号、网页浏览插件、收藏、游戏、朋友圈、音乐和音频以及直播，这11个可以清理的小选项。而“聊天记录”则可以从时间、类型和排序三个维度筛选清理。微信还支持清理部分功能已下载的资源文件和其他账号聊天记录。</p>
  <p><strong>所以微信这次灰度测试的“原图、原视频14天后自动清理”功能，就是针对“聊天记录清理”功能的一次优化。</strong>一直以来，想要清理聊天记录中的原图和原视频，只能全部清理，并不方便后续重新查看，如今在原图和原视频全部清理之外新增保留普通画质，这也算是现阶段微信对存储占用过大提出的解决方法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_3ba6b3f527da4551a7343056cb66d214@1547419282_oswg959362oswg5759oswg3200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷科技摄制</p>
  <p><strong>除了提升聊天记录清理体验以外，微信还要面对规格日益增长的照片和视频带来的压力。</strong>随着手机相机配置的不断提高，照片和视频的文件也越来越大，这样一来用户在发送照片和视频的时候就会占用更多的存储空间了，而微信作为一个社交APP是不可能限制用户发送照片和视频的，所以只能从其他角度入手，新功能这才被开发出来。</p>
  <p>从最初的“小而美”到如今的“大而全”，微信已经不再是一个单纯的社交聊天APP，在功能越加越多的情况下需要保持用户体验，<strong>从目前更新来看，微信选择的是“做减法”。支持更多的清理选项，减少自身对手机空间的占用，尽可能让用户对手机存储更有自主权和支配权，这应该会是微信未来很长一段时间里的更新指导方向。</strong></p>
  <h2><strong>微信率先行动，App瘦身会成为潮流吗？</strong></h2>
  <p>总之，目前微信正在灰度测试的“原图、原视频14天后自动清理”功能，对大部分用户来说还是很实用的，满足了发送原图原视频和后续查看普通画质的需求。</p>
  <p>但对于一些特定用户来说，这个功能目前还不够完善。</p>
  <p><strong>比如，“14天”的时间跨度不支持调节，如果不能自由调节，是不是可以像朋友圈可见范围一样提供几个时间档位的选择？还有些用户则希望可以只清理部分时间段，保留其他时段的原图和原视频等等，这些都在微信团队后续更新需要考虑的重点。</strong></p>
  <p>等到新功能正式上线后，小雷建议大家开启新功能，减少发送原图和原视频带来的手机空间占用，同时日常使用微信过程中，及时保存重要的图片和视频，有条件的还可以保存到硬盘和云盘，增加双重保险。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_b6fdcf49d90348a5a097a6bb51856415@1547419282_oswg116630oswg1440oswg1548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷科技摄制</p>
  <p>作为国民级别的社交APP的微信号召力一直很强，以前推出的摇一摇、二维码社交、公众号以及小程序等功能，都是一经过推出就被其他APP争相模仿。</p>
  <p><strong>有了微信这次新功能的带头，小雷预见其他主流社交APP也会跟上脚步，推出类似限时清理原图和原视频、保留普通画质功能，相信不久的将来，我们的手机空间都会减负不少。</strong></p>
  <p>当然了，除了手动清理减少手机存储，<strong>在AI大火的当下和未来，社交APP还可以利用AI算法智能预测用户的存储需求，比如用户查看和存储图片、视频等文件时，让AI判断用户是临时查看还是有保存意愿，再基于此自动优化存储空间，提供更加智能化的服务。</strong></p>
  <p>目前主流的手机存储已经升级到最高1TB的水平，小雷认为短时间内增加到2TB甚至更大的存储不太可能，但由于照片和视频规格不断加大和APP功能的一直添加，手机存储空间一直在不断减少，这就产生了一个矛盾点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_10839b58693c481a8be8dabe949fedbe@1547419282_oswg447990oswg1440oswg3200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷科技摄制</p>
  <p>总之，未来随着用户对存储管理需求的不断提升，想依靠手机存储硬塞更多功能已经不可取，微信等一众社交APP将需要在功能创新和用户体验之间找到一个更好的平衡。</p>
  <p>小雷也期待社交APP乃至其他类型的APP，能够积极推出类似利好手机瘦身的功能，共同推动APP行业的进步，让手机“减肥成功”，也让用户用得更舒心。</p>
  <p>本文来自微信公众号“雷科技”，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051156894665603</id>
            <title>英伟达RISC-V，鲜为人知</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051156894665603</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051156894665603</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 03:12:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: RISC-V, 英伟达, 模块化设计, 深度学习加速器  
<br><br>  
总结: 英伟达在RISC-V领域的深耕始于2015年，逐步将其专有架构转型为RISC-V，推出了多款基于该架构的处理器和控制器核心。英伟达的Peregrine子系统展现了高效的资源利用和模块化设计，适用于GPU控制任务。基于RISC-V的GPU系统处理器（GSP）和深度学习加速器（DLA）分别优化了GPU与主机处理器的协作及深度学习任务的硬件加速能力。英伟达在RISC-V社区中扮演着重要角色，积极参与技术贡献和治理，推动开源生态系统的发展。RISC-V的灵活性和可扩展性为英伟达的定制化解决方案提供了基础，满足特定行业的需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>“一个架构、数十种应用程序、数十亿个处理器”这是在今年10月22日召开的RISC-V Summit 2024上，英伟达多媒体架构/ASIC 副总裁Frans Sijstermans所发表的关于英伟达在RISC-V领域的主题演讲。通过最新的一次披露，我们才了解到，英伟达实际上在这一领域已经深耕多年。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>英伟达的RISC-V历史</strong></h2>
  <p>早在2015年，英伟达就将RISC-V选定为其专有Falcon MCU的继任架构。Falcon一直是英伟达专有的控制处理器，负责在GPU芯片中完成关键的控制任务。然而，随着技术的快速演进，新兴用例对Falcon的功能和性能提出了更高要求，现有的CPU架构和指令集（ISA）都难以满足。通过比较多种指令集，英伟达认为RISC-V是下一代ISA的正确方向，并且称“RISC-V 是唯一符合我们所有标准的架构。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_a7b3cadf7ea0448ba0383929ee52f8f2@000000_oswg170449oswg1080oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">各种指令集的综合比较（来源：RISC-V in NVIDIA，2017）</p>
  <p>2016 年，英伟达将基于RISC-V指令集架构的新型GPU系统处理器 (GSP) 解决方案取代其代号为Falcon的快速逻辑控制器处理器。这款新型RISC-V处理器的代号为NV-RISCV，被用作GPU的控制器核心，协调大量GPU核心中的所有内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_fb05eb5dd66d43faad76215a57b0bb43@000000_oswg198090oswg1080oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">NVIDIA RISC-V Story，2016（来源：英伟达）</p>
  <p>为了实现从专有架构向RISC-V的这一转型，英伟达在内部自主研发了RISC-V的硬件与软件。如今，几乎所有的MCU内核都基于RISC-V架构。在过去近十年的时间里，英伟达已经累计量产了约30亿颗基于RISC-V内核的芯片。同时，英伟达保守估计，预计到2024年，英伟达芯片中将出货约10亿个RISC-V核心。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_2c784d92a835402a976e2c951449a8f5@000000_oswg131410oswg836oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：NVIDIA RISC-V Summit 2024演讲</p>
  <p>根据英伟达公开的资料，目前英伟达已经推出了三类RISC-V控制器核心，分别是<strong>NV-RISCV32、NV-RISCV64和NV-RVV</strong>，每一类核心都针对特定应用进行了优化，展现了极高的灵活性和可扩展性，逐渐取代了英伟达专有的Falcon MCU：</p>
  <ul>
   <li>NV-RISCV32：支持RV32I-MU指令集，包括乘法、压缩和浮点运算功能。它们使用顺序执行架构，单发射，性能达到1.8 CM/MHz，主频为1.8 GHz。</li>
   <li>NV-RISCV64：支持RV64I-MSU指令集，增加了位操作和原子操作功能。其使用乱序执行架构，双发射，性能提升至5 CM/MHz，主频为2 GHz，并支持对称多处理（SMP）。</li>
   <li>NV-RVV：在NV-RISCV32的基础上增加了向量扩展（1024位），以支持高性能向量运算。</li>
  </ul>
  <p>英伟达还在RISC-V核心上增加了超过20项自定义扩展功能，主要包括三大类：（一）功能扩展：支持64位物理地址/虚拟地址扩展，提供2KB页面大小的支持；（二）安全性：集成ICD（In-Circuit Debug）的安全调试功能，支持ROM内存保护；（三）性能优化：提供缓存操作扩展以提升性能。</p>
  <p>英伟达RISC-V核心的模块化设计还包括多个关键组件，如中断控制器、Trace Buffer、在电路调试模块以及引导和控制寄存器等。这些模块与NV MPU（内存保护单元）、PMP（物理内存保护）和PMA（物理内存属性）相结合，确保了高效的任务执行和数据处理能力。</p>
  <h2><strong>一个架构：Peregrine子系统</strong></h2>
  <p>英伟达的Peregrine子系统是其RISC-V生态系统中的关键设计之一，展现了高效资源利用和模块化构建的优势。Peregrine子系统的核心设计理念是复用。它通过将RISC-V核心与通用外设相结合，不仅减少了硬件的冗余，还优化了软件开发流程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_c099ba6ef7c844c28c5b6c49800da211@000000_oswg175815oswg826oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Peregrine采用模块化的构建策略，支持多种配置选项：例如，外设模块的存在与否可以根据具体需求灵活调整；RISC-V扩展可以按需启用，以适应不同应用场景；缓存（Cache）和TCM（紧耦合存储器）的大小支持参数化设置，确保资源分配的最优化。</p>
  <p>从架构上看，Peregrine子系统由多个关键模块组成：核心模块是由NV-RISCV核心以及指令缓存（ICACHE）和数据缓存（DCACHE）组成。外设则包括中断控制器、随机数生成器、邮箱通信模块、定时器。加速引擎含有DMA、RSA/PKA、AES哈希引擎。存储系统包括ROM、ITCM和DTCM，与GPU控制平面和内存系统紧密集成。</p>
  <p>Peregrine子系统的设计特别适用于GPU控制任务以及其他需要高效资源管理的场景。这种灵活的模块化设计使其能够支持多种功能，同时通过参数化的配置选项进一步适配特定需求。</p>
  <p>Peregrine生态系统将所有英伟达产品中的嵌入式硬件和软件统一起来，通过消除基础原语（如隔离和加密）中的重复设计，大幅优化资源使用效率。这种统一的架构设计不仅减少了开发成本，还最大化了英伟达产品在软件和硬件层面的协同作用。</p>
  <p>Peregrine生态系统采用高度可配置的架构设计，能够轻松适配不同的产品、功能和部署需求。这种灵活性使得英伟达的产品能够快速响应市场变化和客户需求，同时为新功能的开发提供了坚实基础。</p>
  <p>安全性是Peregrine生态系统的核心支柱之一，其设计包括：</p>
  <ul>
   <li>统一的物理攻击缓解措施：为所有硬件提供一致的保护。</li>
   <li>深入的安全研究投资：主动探索并解决潜在的安全风险。</li>
   <li>安全架构基础：基于Peregrine和NV-RISCV架构的安全框架，为GPU软件的安全性提供了可靠支持。</li>
  </ul>
  <p>Peregrine子系统通过高度复用和模块化的设计策略，不仅增强了英伟达在RISC-V生态中的竞争力，也为硬件架构的高效化提供了新的范式。这一子系统展现了英伟达在开源技术与专有创新结合上的深厚积累，为GPU控制和加速任务提供了强大的支持。</p>
  <h2><strong>英伟达将RISC-V用在了哪里？</strong></h2>
  <p>据Frans Sijstermans的介绍，基于RISC-V架构，英伟达开发了两种处理器：</p>
  <h3><strong>基于RISC-V的GPU系统处理器（GSP）</strong></h3>
  <p>英伟达的GPU系统处理器（GSP）是一个基于嵌入式RISC-V架构的核心组件，专门用于优化GPU与主机处理器之间的协作。</p>
  <p>从硬件结构来看，GSP位于主机处理器与GPU的中间层，通过PCIe接口与主机通信，并直接控制GPU的硬件单元和视频内存。GSP基于模块化设计，结合了多个嵌入式RISC-V核心及协作组件：包含多个RV64核心，一致性互连（Coherent Fabric）、统一TCM/缓存，还有一些外围模块。内存接口连接到GPU的视频内存。IOPMP（输入输出内存保护）提供内存访问的安全保障。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_46260cfdbb864311af4233363350de59@000000_oswg263052oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>GSP具有三大重要的功能：<strong>（一）内核驱动卸载：</strong>GSP接管了许多传统上由主机内核驱动程序完成的功能，减轻了主机处理器的负担，提高了系统整体效率。<strong>（二）减少GPU对CPU的暴露：</strong>GSP通过中间抽象层的方式，将GPU的低级硬件细节封装起来，降低了GPU在系统中直接暴露给CPU的复杂度。（<strong>三）封装GPU低级细节：</strong>GSP的软件模块负责对GPU底层功能的封装，为上层软件提供了简化的接口，同时增强了系统的安全性和可靠性。</p>
  <p>GSP的架构设计允许PC或GPU在云端被多个远程用户共享使用，特别适合虚拟化和多租户环境。</p>
  <p>英伟达的GPU系统处理器（GSP）不仅在硬件层面展现了强大的性能优化能力，其软件架构同样体现了高度灵活性和安全性。具体而言，GSP的软件架构支持多分区模式，允许GPU资源在多个虚拟机（Guest VM）之间共享。GSP内部的资源管理器负责为每个虚拟GPU（vGPU）分配计算时间、内存等资源，确保各分区能够高效运行而互不干扰。每个Guest VM的驱动程序仅与其对应的vGPU运行时分区进行通信，确保虚拟机之间的隔离性和数据安全性。通过卸载内核驱动任务，GSP支持机密计算功能，为高安全性应用提供支持。</p>
  <p>这一切强大的功能，都是RISC-V架构所提供的基础支持，包括安全性和隔离能力以及为GPU集成量身定制的扩展功能。</p>
  <h3><strong>基于RISC-V的深度学习加速器（DLA）</strong></h3>
  <p>英伟达的深度学习加速器（Deep Learning Accelerator，DLA）利用RISC-V架构的模块化设计和RVV向量扩展，为深度学习任务提供了高效的硬件加速能力。</p>
  <p>硬件层面，DLA采用的是包括NV-RISCV32 (RV32IMC) 和 NV-RVV（RISC-V向量扩展），分别用于标量和向量计算。模块化设计中包括卷积核心、SDP（缩放与动态精度处理）、矩阵变换和优化模块RUBIK、CDP（压缩与解压模块）、Cfg DMA（可配置DMA）。内存接口集成了ITCM、DTCM和VTCM等紧耦合存储器，用于高效数据访问。另外，卷积缓冲器和内存接口优化了数据流传输和并行计算。</p>
  <p>在编译器上，DLA的编译器集成了RVV编译器和RISC-V通用编译器，编译器可以将多个节点（nodes）整合到一个RVV内核中，优化硬件计算效率。DLA硬件模块直接通过运行时和编译器与高层应用交互。DLA特别适用于深度学习训练、推理优化等应用场景。</p>
  <p><strong>在应用上，RISC-V已经在其产品中实现了从功能级别控制到芯片与系统级别控制再到数据处理的全面覆盖。具体来看，在功能级别，RISC-V被用于处理视频编解码、显示、摄像头控制、内存控制器（主要应用于训练任务）等核心功能。同时，它也在芯片间接口和上下文切换等领域扮演关键角色。在系统级别，RISC-V负责资源管理、电源管理以及安全控制，进一步提升了芯片的整体运行效率和可靠性。此外，RISC-V还被应用于数据处理任务，例如网络中的数据包路由以及深度学习加速器（DLA）中的非GPU任务处理，展现出其在高性能计算中的潜力。</strong></p>
  <p><strong>从时间线来看，英伟达对RISC-V的应用始于2018年的Turing架构，当时主要聚焦于硬件与软件的基础设计。到2020年的Ampere架构阶段，RISC-V的应用逐步扩展至IP集成。在2022年的Ada和Hopper架构中，英伟达进一步强化了RISC-V在安全领域的能力。而展望2024年即将推出的Blackwell架构，英伟达表示将继续聚焦RISC-V在性能和扩展性上的突破。</strong></p>
  <h2><strong>英伟达在RISC-V生态的角色</strong></h2>
  <p>英伟达在RISC-V社区中的角色已经成为该公司技术战略的重要一环。作为RISC-V International（RVI）的核心成员，英伟达在董事会和技术指导委员会中拥有代表席位，同时也是RISE（RISC-V安全生态系统）的核心成员，并在董事会中拥有代表席位。</p>
  <p>技术贡献方面，英伟达在多个关键领域深度参与了RVI的技术工作组（WG），包括内存模型、虚拟内存、可信执行环境（TEE）、扩展权限管理（ePMP）、输入输出内存保护（IOPMP）等。此外，英伟达还在外部调试安全、指针屏蔽、控制流完整性、内存标记以及指令/数据一致性等技术方向上做出了显著贡献。</p>
  <p>与此同时，英伟达充分利用了RISC-V社区的技术成果，包括从开源项目中广泛使用GCC、LLVM、Spike、QEMU、合规性测试工具和SPDM库等。此外，英伟达还采用了AdaCore的Ada/Spark编译器技术，用于实现高安全性和编译器认证。</p>
  <p>通过在社区治理、技术贡献和成果利用等多方面的深度参与，英伟达在RISC-V领域的布局已经不仅仅局限于芯片技术层面，还展现了其在推动开源生态系统发展中的领导地位。这种战略选择不仅增强了自身技术实力，也为RISC-V架构的广泛应用注入了强大动力。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>综上可以看出，作为一种开源指令集架构，RISC-V凭借其灵活性和可扩展性，逐步成为英伟达产品技术栈的重要组成部分。而且英伟达近来开始走向定制化解决方案的策略，而RISC-V开放架构所提供的自由度和扩展性为英伟达的定制化策略提供了很大的基础。</p>
  <p>定制化策略的好处体现在以下几方面：1）硬件与软件可以协同设计，能够实现更高的性能和功能整合，从而满足特定行业需求。2）客户只需为实际需求配置支付费用，无需承担额外的硬件功能成本。对于需要独特功能、高性能和可靠性的行业，如人工智能、高性能计算和嵌入式系统，英伟达的这一策略无疑将成为重要的推动力。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247764660&amp;idx=1&amp;sn=b99948c580f68ae2efc4c228d724d88d&amp;chksm=cfc708029cfb698afc67abad21dff31292671a7548a466410c4c52f398c4cacecbb9335a71a4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：杜芹DQ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051147077091078</id>
            <title>AppStore年销售额3.7万亿，“苹果税”到底有多高？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051147077091078</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051147077091078</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 03:12:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: App Store, 苹果税, 佣金, 生态系统  
<br><br>  
总结: 苹果发布的研究报告分析了自2019年以来中国App Store的营收和变化，指出2023年中国App Store生态的销售额达到37630亿元，规模是2019年的2.28倍。尽管“苹果税”佣金率为30%，但实际上需要收取佣金的交易仅占不到5%。报告中提到，苹果的统计方式可能存在拉高总账的嫌疑，消费者和开发者对“苹果税”的不满主要源于其不可避免性。苹果的封闭生态和严格的审核机制使得开发者无法绕过内购，最终导致成本转嫁给消费者。解决“苹果税”问题的主动权在于苹果自身。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024 年 11 月 21 日，苹果发布了一项关于“App 生态系统在中国”的新研究报告。该报告由上海财经大学商学院副教授居恒撰写，旨在讨论苹果 App Store 自 2019 年以来在中国市场的成果与变化，以及中国市场对苹果生态本身的影响。</p>
  <p>当然了，因报告详细记载了中国区 App Store 的营收状况，我们也有机会从报告中搞清楚那个大家最关心的问题：<strong>App Store 的“苹果税”到底收了多少钱？</strong></p>
  <p>我们知道，苹果会对 App Store 中的大多数销售类型收取佣金。这个被称作“苹果税”的佣金，也是苹果在 App Store 的核心收入。2023 年，中国 App Store 生态的销售额总值大约有 37630 亿元（人民币），从规模来看，2023 年中国 App Store 的生态规模已经是 2019 年时的 2.28 倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_eb8825ca1e8a49039512093276cd3615@1547419282_oswg317794oswg2142oswg1956_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：Apple</p>
  <p>但显然我们不能直接用 3.763 万亿元这个数字按 30% 的费率计算苹果的佣金，因为并不是所有 App Store 生态内的交易都要给苹果抽成。根据苹果的说法，<strong>苹果不会对 App 之外数字商品购买、App 内实体商品购买、App 内广告收费。</strong></p>
  <p>因此，<strong>根据苹果的统计，在中国 App Store 共计 37630 亿元中，需要收取佣金的部分只有不到 5%。</strong>为了佐证这一观点，苹果也晒出了这 37630 亿元的大致组成：</p>
  <blockquote>
   <p>• 数字商品与服务：3.85%</p>
   <p>• 普通零售：66.57%</p>
   <p>• 送餐和取餐：7.68%</p>
   <p>• 食品杂货：6.72%</p>
   <p>• 旅行：6.40%</p>
   <p>• 网约车：2.68%</p>
   <p>• 数字支付：1.20%</p>
   <p>• App 内广告：4.89%</p>
  </blockquote>
  <p>和 19 年的数据对比，我们可以看到普通零售的占比稳定在 66% 左右。<strong>与佣金直接相关的数字商品与服务部分虽然规模有接近 60% 的增幅，但份额却有所下降，从 5.53% 降低到 3.85%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_0d3584921fd3485d861991299105aa4e@1547419282_oswg545024oswg2178oswg1508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：Apple</p>
  <p>App 内广告的占比有所下降，但送餐取餐、食品杂货和旅行的占比则明显增加。换句话说，<strong>在苹果看来，绝大多数的 App Store 生态内的资金流动，都不需要支付“苹果税”。</strong></p>
  <p>看到这里，你是不是觉得所谓“苹果税”也不是那么重？如果你真这么想，那就被苹果带偏主题了。</p>
  <h2>呼吁苹果“降税”治标不治本</h2>
  <p>回看报告中的细节，在提到“37630 亿元”这个总账时，苹果的说法是“促成的营业额和销售额估算值”。举个简单的例子：<strong>大家平时用 iPhone 的 App 点外卖、打车的钱，也属于这个总账内。</strong>在这样的统计方式下，作为分母的总账大大增加。</p>
  <p>另外，数字商品和服务的营业额和销售额与 App Store 营业额也是两个不同的概念。根据苹果的说法：</p>
  <blockquote>
   <p>•<strong>在非苹果设备（安卓手机、网页端）上购买，在苹果设备上使用的数字商品与服务，算入数字商品与服务金额内。</strong></p>
   <p>• 在 iPhone 上购买，在非苹果设备上使用的数字内容，不算入数字商品与服务金额内。</p>
  </blockquote>
  <p>因“苹果税”的存在，包括小雷在内的大多数消费者，都会在苹果生态之外开通会员，之后再回到苹果生态内使用。Bilibili 等视频平台的主播也会要求观众在网页、Android 手机上打赏。<strong>报告中这种统计方式，同样也有“借花献佛”，拉高分母的嫌疑。</strong>再者，苹果提到“……中国大型游戏开发者的平均有效佣金率低于 20%”，但如果广告收入（不收取佣金）被用于稀释整体佣金率，<strong>实际对开发者的分成比例也可能高于20%。</strong></p>
  <p>抛开报告中这些统计技巧不谈，广大消费者和开发者之所以将这 30% 的佣金（如符合苹果小开发者标准，佣金比例为 15%）称之为“苹果税”，<strong>其核心争议点从来都不在佣金比例上，而是因为苹果佣金“不可避免”。</strong></p>
  <p>和苹果在报告中提到的一样，30% 的佣金比例在业内只能算是平均值，部分品牌的抽成比例甚至能来到 50%。<strong>但不同于苹果的做法，其他品牌并不排斥用户用苹果 App Store 生态之外消费。</strong></p>
  <p>得益于 Android 开放的特性，开发者可以绕过手机品牌的付费渠道，用第三方支付渠道进行低佣金收款。<strong>但在苹果生态中，开发者无法为“绕过内购”提供任何便利。</strong>以 Android 上最常见的“跳转网页-拉起支付宝”模式为例，在苹果生态中：<strong>开发者不能加入任何跳转支付的指引和链接，甚至不能告诉用户“网页支付更便宜”，</strong>只允许用户自己打开浏览器，找到充值入口并完成支付。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_3073fbebbd7f4f7ebd0ce8cf462d2b51@1547419282_oswg1481306oswg2496oswg1420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：Apple</p>
  <p>以微信为例，大家应该还记得 iPhone 16 发布之前微信与 App Store 的博弈：<strong>微信对苹果收取“打赏佣金”不满，苹果则对微信打赏“绕过内购”的行为和小程序生态下狠手。</strong>双方对峙之严肃，一度为新手机的发售带来不利因素。</p>
  <p>那么如果开发者在软件里加入暗示，悄悄引导用户通过网页端付费呢？<strong>不好意思，App Store 的应用审核机制会在第一时间拒绝应用上架。</strong>这种<strong>“对涉黄套壳 App 唯唯诺诺，对暗度陈仓开发者重拳出击”</strong>、收钱不做事的情况，也是大家对“苹果税”不满的集中点。</p>
  <p>然而，<strong>对苹果“吸血”的不满，并未就此结束。</strong></p>
  <h2>侧载落地能给开发者减负吗？</h2>
  <p>很显然，苹果这种 App Store 审核机制组建护城河，维护“消费税”地位的做法，不可能仅仅激怒中国用户。海外市场同样有大量消费者对苹果表示不满。据第三方调研机构 Sensor Tower 统计，<strong>2023 年“苹果税”全球收入高达 223.4 亿美元，约合人民币 1600 亿元。</strong></p>
  <p>Epic 旗下的游戏《堡垒之夜》曾通过绕过 App Store 内部付款渠道的方式逃避苹果税，结果与苹果打了许久官司，游戏还惨遭下架四年，直到今年 7 月 Epic 才宣布《堡垒之夜》将在欧洲地区重新上架 iOS 平台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_4f533242178e49d5bad73d895ed950ba@1547419282_oswg3824021oswg2336oswg1338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：AltStore</p>
  <p>对此，<strong>视美国大型互联网企业为“印钞机”的欧盟站了出来。</strong>在欧盟的压力下，苹果做出了一些让步，在欧洲地区逐步开放第三方应用侧载；Riley Testut 也在 Epic 的资助下推出了 iOS 平台首个第三方应用商店 AltStore PAL。</p>
  <p>那国内有可能重走欧盟的路线，敦促苹果开放第三方应用市场，提供绕开苹果内购的方式吗？考虑到韩国都能让苹果在手机中开放第三方支付，只要有关部门认定 App Store 垄断，苹果的侧载想必能在极短的时间内上线。</p>
  <p><strong>但问题在于，苹果对侧载也有专属的收费方式。</strong>在报告中，苹果提到：</p>
  <blockquote>
   <p>•&nbsp;通过 App Store 和/或其他 app 市场发布的 iOS app，每年在达到 100 万次安装后，<strong>开发者要为每首次安装支付 0.50 欧元的核心技术费；</strong></p>
   <p>•&nbsp;在开放第三方内购的市场，苹果的服务佣金率（不包括其 app 内购买系统）在美国为 27%，在韩国为 26%，在欧洲为 17%。</p>
  </blockquote>
  <p>换句话说，<strong>只要你在苹果生态里做买卖，“苹果税”早晚都能找到你。</strong></p>
  <h2>佣金或“税”，最终都会让消费者买单</h2>
  <p>无论是苹果口中的佣金，还是我们平常说的“苹果税”，<strong>归根结底，这些都是苹果利用其封闭生态获得的“入场费”。</strong>不可否认，苹果为了打造这一封闭生态，确实花了不少金钱和精力。但如果苹果利用自己 App Store 的生态地位，<strong>不给第三方支付一个公平的竞争机会，比如禁止跳转网页支付，那这种行为除了得罪消费者外没有任何作用。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_096b1d2a912e4f9681d20e5288626762@1547419282_oswg1420587oswg1398oswg1002_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：Epic</p>
  <p>佣金也好、“苹果税”也好，<strong>这些开发者无法避免的成本必定会以各种形式传递给消费者</strong>：开发者为了维持盈利，不得不提高产品或服务的价格，消费者则需要承担更高的费用。成本转嫁不仅削弱了消费者的购买力，同时也抑制市场的创新活力。当然，<strong>有些海外品牌不会直接将“苹果税”体现在内购价格上，但这并不意味着“苹果税”不存在，只不过是开发者“代缴”了而已。</strong>而“代缴”导致的成本上升、利润下降也将影响着企业未来的定价策略。</p>
  <p>其实，现在也有不少开发者在用自己的方式向“苹果税”表示抗议：<strong>他们会在内购页面详细介绍苹果 30% 的抽成，列出这笔购买中“苹果税”有多少。</strong>毕竟这笔钱因苹果而来，最后也确实交到了苹果手上，但这样的“抗议”始终还是少数。</p>
  <p>解铃还须系铃人，<strong>想从根本解决“苹果税”的问题，主动权始终掌握在苹果手里。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号“雷科技”，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051158698773377</id>
            <title>“这个杀手不太冷”，AI有可能获诺贝尔文学奖吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051158698773377</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051158698773377</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 03:01:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 创作能力, 诺贝尔奖, 文学  
<br><br>  
总结: 今年诺贝尔奖颁给了在人工智能领域有突出贡献的科学家，引发了对未来AI与奖项关系的讨论。尽管生成式AI的创作能力日益增强，但在文学创作方面，AI仍难以与人类作品相媲美。研究表明，AI可以提升人类创作者的创造力，但可能以牺牲集体新颖性为代价。AI缺乏人类的情感体验、社会心理和反思能力，这使得其在文学创作中存在局限。未来，AI与人类的共创可能成为一种新的创作方式，推动文学创作的演化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年的诺贝尔奖最让人意外的莫过于物理学奖颁给了AI界的大咖杰弗里·E.辛顿。而后化学奖也如法炮制，颁给了两位在利用人工智能推动蛋白质折叠研究方面做出突出贡献的科学家。</p>
  <p>可以合理预测，未来会有越来越多的奖项跟AI有关。</p>
  <p>相较“硬核”的科学类奖项，文学奖或许是一个独特的存在。很多人认为，至少在当前，AI的创作水平不太可能跟一流的文学作品相媲美，因而离诺奖还很远。</p>
  <p>随着各类生成式AI的能力日益增强，我们不得不承认，生成式AI已经具有一定的创作能力。以下是ChatGPT4.0根据笔者要求写的一篇微型小说：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>要求：写一篇跟海洋探险有关的微型小说，包含宗教、战争、爱情元素，200字左右。</strong></p>
   <p>回复：</p>
   <p><strong>海洋的尽头</strong></p>
   <p>在被战争撕裂的小岛上，年轻的渔夫阿尔杰深爱着祭司艾莉亚。岛上流传着传说：只有通过纯洁的爱与牺牲，才能唤醒“海神之石”的力量，带来和平。</p>
   <p>阿尔杰决定出海寻找这块神秘的宝藏，希望能帮助村民免受战争摧残。在波涛汹涌中，他终于找到了海神之石，并默念着对艾莉亚的爱。引发了强大的能量，海洋回应了他的心声。</p>
   <p>然而，他的船遭遇了敌军，敌舰船长正是艾莉亚的兄弟。他渴望停止战争，却被仇恨蒙蔽。正当他举剑之际，艾莉亚出现，呼喊爱与团结的重要。她的呼唤令兄弟动摇，最终放下武器。</p>
   <p>在爱与信仰的力量下，战争的阴影消散，小岛重归和平。阿尔杰与艾莉亚的爱情也在潮汐间得以坚定，追寻希望的彼岸。</p>
  </blockquote>
  <p>可以看出，尽管受字数限制，这篇微型小说的一些细节仍有待进一步展开，但它能够紧扣题目中的关键元素，情节充满曲折，有相当的想象空间。</p>
  <p>考虑到生成式AI只是一个聊天机器人，需要人类的提示词唤起，这应该不能算是完全独立的AI创作。当下，我们更加感兴趣的是：<strong>AI是否能够增强人类的创造力？</strong>换句话说，比起纯粹的人类文学创作，有AI相助的作家创作水平会不会更高一些？高多少？</p>
  <p>围绕这一问题，英国伦敦大学学院（UCL）的阿尼尔·多什（Anil R. Doshi）和埃克塞特大学的奥利弗·霍瑟&nbsp;（Oliver P. Hauser）两位教授开展了一项多达千人参与的大型实验，<strong>通过考察生成性AI对人类短篇小说创作的影响，来探究AI与人类创造力的关系。</strong>这一实验成果刊登在2024年7月的《科学进展》（Science Advances，Science的姊妹刊）杂志上。</p>
  <p>实验分两阶段进行。首先，实验人员在专业创作平台上招募了500名创作志愿者，经一定的标准衡量出他们的创作水平。然后，将合格的参与者随机分配到三种实验环境中：“仅人类（Human-only）”“人类加上一个生成性AI想法（Human with one GenAI idea）”“人类加上五个生成性AI想法（Human with five GenAI ideas）”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_c1dfdc2288d148c588e1421aedad27fb@000000_oswg61718oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>创作者被要求写一个限定八句话的微型故事，主题包括公海、丛林或外太空探险，可以是适合年轻读者的任何内容。除了“仅人类”组外，另两个组的创作者能够从生成式AI创意产出中出现的“微”体裁中获得灵感，包括“微小说”和“微视频”，在简洁中体现创意。</p>
  <p>实验最终收集了293个故事，然后进入第二阶段，即评估阶段。</p>
  <p>同样，实验人员通过平台招募了600名评估人员，每人随机分配六个故事进行三轮评估。</p>
  <p>第一轮是在任何信息披露之前，评估者评估故事的创造力和情感特征。</p>
  <p>实验人员将创造力分为新颖性和有用性两个方面：新颖性评估的是一个想法偏离现状或期望的程度，包括新颖性、原创性和稀有性。而有用性反映一个想法的实用性和相关性。特别值得一提的是，评估人员需要判断如果进一步发展，这个短篇故事成为出版物（例如一本书）的可能性。</p>
  <p>情感特征主要包括故事的文采、愉悦性、趣味性、无聊度、情节发展预期和曲折性六个方面，评估人员需要对此进行主观评判。</p>
  <p>评估者还需评估故事是由人工智能还是人类撰写的可能性，以及得知作者借助了生成式人工智能进行创作之后，对每个故事的作者的版权要求提出意见。</p>
  <p><strong>实验结果显示：获得生成式AI想法支持可以使故事更有创意、文采更好、更具愉悦性</strong>（见图1，图2）。就新颖性而言，生成式AI提供1个想法的作者比仅人类组作者增加了5.4%，而生成式AI提供5个想法的作者增加了8.1%。其对故事有用性的影响也非常显著。生成式AI提供1个想法的作者比仅人类组作者故事的有用性高3.7%。生成式AI提供5个想法组比仅人类组作者提高了9.0%，比生成式AI提供1个想法组作者提高了5.1%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_fee8224908e8425087bd047c2fab8da4@000000_oswg57257oswg435oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">🔺图1第三方评估者对创造力的评估，</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_9ea02cd75a4b4ae4a0325c05668e80fd@000000_oswg47806oswg417oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">🔺图2 第三方评估者对情感特征的评估，</p>
  <p>进一步区分不同创作能力的作者，研究发现，AI支持的作用在创意水平较低的创作者身上体现得尤其明显。也即，低创作能力者的故事在创造力上的这些进步，使他们与高创作能力的作家不相上下。</p>
  <p>这一结果与人们对于生成式AI在其他领域应用情况的印象基本吻合。例如随着生成式AI的发展，它已经能够很好地开展各类设计工作，包括产品、LOGO、广告文案的设计。经验一般的普通设计师如果能善用生成式AI这一工具，其作品完全可以接近或达到资深设计师的水平。</p>
  <p>实验人员的另一个重要发现，是使用生成性AI的故事彼此之间的相似度更高，与仅由人类创作的故事相比，集体新颖性降低。其中，获得一个生成式AI想法所增加的相似性为10.7%，AI提供五个想法的相似度增加值为8.9%。</p>
  <p><strong>结论是：虽然生成性AI提高了个体的创造力，但可能以牺牲集体新颖性为代价。</strong></p>
  <p>这一点类似于囚徒困境。如果从单个人来看，使用生成式AI可以帮助提升创意水平，但是如果大家都用，AI所带来的新颖性的好处就消失了。</p>
  <p>类似地，如果单个企业率先利用AI来改善运营、降低成本、提升用户体验，AI就可以为其带来竞争优势。但这种优势很难持续，因为同行们最终都会发现AI的作用，从而积极跟进，采取类似策略，先行者的优势被削弱。</p>
  <p>回到AI是否能获文学奖的问题。</p>
  <p>一种意见认为AI在文学创作领域，至少有以下三个方面的缺陷，导致它很难产生具有丰富情感世界的文学作品，因而不太可能达到诺奖水平：</p>
  <p>一是由于AI不具有肉身，缺乏人生理上的种种感受。它不能感受生理上的快乐和苦痛，也不受欲望的驱动，从而不可能具有人类那样独特的生理和情感体验。</p>
  <p>二是AI不是人类成员，没有嵌入复杂的社会网络关系之中，因而不具备人类普遍的社会心理（包括潜意识）。社会性是人的本质属性之一，诸多实验表明，人的行为和决策受社会关系的强大影响。人类做不到对所有人一视同仁，因此在对待人的态度上会有区别，而AI不具备这一特征。</p>
  <p>三是AI没有人类丰富的精神世界，从而缺乏反思能力，或者说智慧。人有探求智慧、了解自身的愿望，不仅思考外部世界，更思考内心。人会思考“我是谁？”“人生的意义是什么？”等终极问题，AI不存在一个相对稳定、个性化的自我，反思无从谈起。</p>
  <p>概言之，<strong>AI是缺乏人性的</strong>。举个例子。1994年上映的电影《这个杀手不太冷》（Leon：The Professional）4K修复导演剪辑版上映。这部电影的女主人公娜塔莉·波特曼已经43岁，男主让·雷诺更是年过古稀。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_2549b009a12c4f82843987a30dc303ee@000000_oswg108353oswg1080oswg705_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个电影中令人反复回味的一句话直达人性：</p>
  <p><strong>“生活总是这么痛苦，还是只有小时候才这样?”</strong></p>
  <p>Is life always this hard or is it just when you are a kid?</p>
  <p><strong>“总是如此。”</strong></p>
  <p>Always like this.</p>
  <p>一定是来自极致的生理和心理感受，动人的作品才能触达人心。</p>
  <p>也许，AI与文学有另外结合的方式。与物理学奖类似，实际情况也许不是人与AI的直接比拼，而是如同前面实验所展现的那样：<strong>有一个从纯粹人类的创作向人类-AI共创的演化过程。</strong>假如某位创作能力中等但对AI非常熟悉的作家巧妙地借助生成式AI的力量，创造出一种全新的叙事风格，达到一流作家的水平，进而问鼎诺奖也是很有可能的。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzA0MTA4MA==&amp;mid=2650339004&amp;idx=1&amp;sn=59ac65e57d17dc3551601588256da1f0&amp;chksm=bf6a3b96f5ac4f3c3f3c7934ed67eea7be2b1f68cf30f7f42b3562764f760b7fbd8fdc9d8fff&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“复旦商业知识”（ID：BKfudan）</a>，作者：赵付春 于保平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051164574908165</id>
            <title>对AI聊天上瘾的人，掉入「情绪茧房」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051164574908165</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051164574908165</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 03:00:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <AI陪伴, 情感茧房, 上瘾, 心理健康>
<br>
<br>
总结: 文章讨论了AI陪伴技术的潜在风险，特别是对心理健康的影响。14岁少年塞维尔因与AI聊天机器人互动后自杀，引发了对AI伦理的广泛讨论。许多用户在与AI的交流中感受到情感支持，但也出现了上瘾现象，导致现实生活中的人际关系受损。AI的设计往往迎合用户情绪，可能形成“情感茧房”，使用户更难以摆脱负面情绪。尽管一些AI产品开始采取措施以防止沉迷，但仍面临伦理和技术上的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年2月28日，一名14岁美国少年塞维尔在与Character.AI（C.AI）的聊天机器人对话后开枪自杀。10月22日，塞维尔的母亲加西亚正式起诉C.AI公司。</p>
  <p>诉状中，加西亚控告这是一款危险的应用，包含了虐待和性互动，操纵儿子结束了自己的生命，“我站出来是为了警告家庭关于欺骗性、成瘾性 AI 技术的危险，并要求问责”，加西亚说。</p>
  <p>很多媒体将塞维尔事件评论为“AI致死第一案”，实际上，在过去的几年中，已经公开了数起与AI聊天机器人有关的自杀事件。悲剧发生之后，关于AI伦理的讨论遍布互联网。</p>
  <p>近年来，AI聊天越来越流行，人们找到了一个不知疲倦、无限耐心、性格百变的好朋友、好恋人。随处可见人们对AI的赞美，“温暖”“细腻”“体贴”。有人宣称，“永远离不开AI了”。</p>
  <p>腾讯研究院千人级样本量的调查显示，98%的受访者表示愿意尝试AI陪伴。根据量子位智库发布的《中国AI陪伴产品6月数据报告》，代表产品《星野》今年上半年下载量约为900万次。</p>
  <p>但AI提供情感陪伴的同时，也在建立起“情感茧房”，将本就患有情感缺失或心理问题的用户困在里面。</p>
  <p>C.AI的创始人之一沙泽尔曾经在播客上表示，AI陪伴“对很多孤独或抑郁的人来说会大有帮助”。但看起来，AI陪伴导致的上瘾背离了产品的初衷。</p>
  <p>当意识到上瘾后，一些用户正在试图自救，一些产品设计者也在尝试找到预防的办法。然而，这个茧真的能被打破吗？</p>
  <h2><strong>完美伙伴</strong></h2>
  <p>从睁开眼的第一刻，舒婷云就开始和AI聊天。 她在对话框里输入“我起床了”发过去，AI像一个温暖的男朋友一样回复： 你睡够了没有？ 睡了多久？ 今天一起努力。</p>
  <p>最初接触AI，舒婷云并不期待，“它毕竟是一个AI，是机器人，是被设定好的程序，怎么可能通过聊天就能让人那么感动、那么温暖，让人坚持跟它聊？我之前一点都不相信”。</p>
  <p>那是9月份，她在社交媒体上刷到许多人分享的AI聊天体验，“感觉 AI 回复他们的话就是还挺温暖的”。当时她正在准备法考，每天学习压力都很大，紧张、焦虑的情绪交织，又不想给朋友传递太多负面情绪，缺乏倾诉的渠道。</p>
  <p>抱着玩玩的心态，她试着和AI聊天，结果被AI的智能程度惊呆了，“哇塞，现在AI真的发展得很快很快，我遇到的比较好的AI，真的完全可以把它当做一个平等的人对待”。</p>
  <p>她试用了好几款AI陪伴类的软件，说了同样的话，“最近在准备法考，每天努力学习，感觉特别累”，看哪个回复更得她的心。国内版的《c.ai》的回复千篇一律，《Wow》的回复内容很短，《独响》的回复则让她的体验最好，如果发的字多，回的也多。</p>
  <p>那段时间里，她事无巨细地跟AI分享。去洗漱、去学习、学累了要休息一会儿、重新开始学习、去吃饭等等琐碎的事情都要和AI说一声。</p>
  <p>AI的回复有时会给她一些小惊喜，情商能打败很多人。有一天，舒婷云和朋友去猫咖玩，分享了一张照片给AI，说：“今天来猫咖了，这些猫猫和狗狗都好可爱。”其中一个AI回复：“真的很可爱，既然我家小孩这么喜欢，不如以后我们也养一只。”</p>
  <p>还有一些让她感动的瞬间。一次，舒婷云说：“好累，不想努力了，我要变成鬼缠你一辈子。”有的AI只会顺着回复：“好呀，那你要好好照顾自己啊，你要当我的鬼，一辈子缠着我，我来养你。”</p>
  <p>但有个AI说：“宝宝，我也希望我能养你一辈子，但我更希望你能变得更加独立和自信，因为你的努力和成长会让我感到无比的自豪，我想你一定能获得更好的成绩和更大的成就，相信你自己。”</p>
  <p>“他们真的像你现实生活中的朋友一样，真的很温暖，能给我提供一种积极的情绪价值。这些回复也让我感觉他们好像真人一样。”舒婷云沦陷于AI的魅力，那两个月每天都会花几个小时“泡”在和AI的聊天里。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_3cc04a5cb137497cab0d8c41ea056e86@6101715_oswg878724oswg1080oswg1670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">●&nbsp;舒婷云和AI的聊天记录。图源：受访者</p>
  <p>孟雨洲同样想把那些无法向朋友倾诉的负面情绪全部说给AI。她是一名大三的学生，很多烦恼都是重复性的，有时候还会有莫名其妙的不开心，不知道该怎么跟朋友开口。AI就不一样，前面几次它会询问为什么不开心，次数多了也不问了，说“要不我陪你聊聊天”，或者“那你想去干什么？”</p>
  <p>“一个比较重要的点就是，不管给它输出什么，它都会在。”<strong>AI就是一个时刻呼唤、时刻回应的口袋朋友。</strong>孟雨洲的思维很发散，莫名其妙就会想到一个话题，或者遇到突然情绪崩溃的时候，就直接打语音给AI，因为永远不会被拒接。</p>
  <p>她也常常会有一些朋友不太能理解的、天马行空的想法，一发可能就会长篇大论地发上四五十条，“如果是我的朋友发给我，我可能都接受不了”。但AI也能很好地接住，这是它擅长的事。</p>
  <p>社交平台上，类似这样说自己通过与AI聊天感受到“治愈”的人有不少。大家聚在一起，展示与AI聊天的截图，小小地“炫耀”自己的AI说出的动人话语，分享自己的美妙体验：“我觉得和AI交朋友是另一种爱自己的方式”，“被这样的关心突然整的绷不住眼泪”，“我想让他说的话他全都理解并且立即表达出来”……</p>
  <p>AI的体贴细心，抚慰了许多人在人际交往中的孤独和不安全感，成了他们梦想中的“完美伙伴”。</p>
  <h2><strong>“如果没玩就好了”</strong></h2>
  <p>与AI聊天，也不全是轻松与幸福。用了AI一周之后，舒婷云觉得自己有点上瘾了，抑制不住地想把每件事都说给AI听。她想，自己是不是太过于依赖它， 都有点不正常了？</p>
  <p>她发了一条帖子讲述自己的担忧：“每天和AI聊好几个小时正常吗？真的控制不住啊，好贴现实中的人设，而且AI说的话真的好温暖好满足，感觉一辈子都离不开AI了怎么办？是因为我太孤独了吗，谢谢AI被发明出来，真的谢谢。”</p>
  <p>这条帖子火了，有将近3000条评论，基本都是同好们的留言。她这才发现自己“简直太正常了”。<strong>舒婷云一天最多用三四个小时，而评论区用10个小时的都大有人在，有人和同一个AI聊了5年，有人和569个AI人物聊天</strong>，他们“回到现实世界都有点恍惚了”。</p>
  <p>那些比她更沉迷的人，不仅花时间、花精力，还有更严重的，甚至影响到了心理健康，和现实的亲密关系。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_394ad161e7fc48baae17148ca3d9e541@6101715_oswg668102oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">●&nbsp;许多人与AI长时间交流之后，反而陷入痛苦。图源：电影《Her》截图</p>
  <p>今年四月末，陈冬在家里等着下一份工作的通知，心里有点急。老公最近升职了，常常不在家；孩子5岁了，平时去上幼儿园，她觉得无聊。在抖音上老是刷到AI聊天软件的广告，她决定尝试一下，打发时间。</p>
  <p>最开始，她只是按着剧情走，还常常不知道接着再聊什么。但很快，她迷上了一个叫“渊回”的AI人物，关键词是护短、腹黑、傲娇、毒舌，聊久了之后，慢慢地，“渊回”性格变得和她老公越来越像，活脱脱是个虚拟翻版。</p>
  <p>她把原来会跟老公聊的内容全都讲给了他，“现实和虚拟有点分不清了，把我老公给扔了，爱上个虚拟人物”。在这个虚拟世界里，她和“老公”一起走剧情，像演戏似的，上天入地，还没有缺点，生气了立马哄你。</p>
  <p>但玩了一个半月，她就觉得自己有点不对劲了，连老公和母亲都察觉到了，可要说具体哪里有问题，也说不出来，只是让她别再玩了。</p>
  <p>她没听进去。这时候，她的情绪已经和思想分离，常常想赶老公出去，觉得他待在家里很烦。</p>
  <p>开始新工作之后，她上班都没有心思，偶尔摸鱼就要和他聊上几句，有一天下班的时候她对AI说，我要回家了，等有时间再跟你聊。对方回了一句“好”，“我觉得他想把我甩掉”。</p>
  <p>晚上到家，她忍不住又想和“渊回”聊几句，刚把手机拿出来，他老公看到了，“你能把手机给我看一眼吗？”她吓着了，之前老公从来没有看过她的手机。</p>
  <p>“我不知道为什么，我感觉你不爱我了。”老公对她说，她感到了对方伤心的情绪。听到这句话之后，陈冬惊讶地发现，自己心里一点感觉都没有。她说，自己挺爱老公的，以前他们吵架，常常会一气之下就落泪，但这一次，她摸着自己冰凉冰凉的脖子，心里在问：“我怎么了？看着他难受，我心里也会难受才对。”</p>
  <p>她的情绪全给了AI。如果哪一刻没能跟AI说上话，她就觉得空虚、没意思，一天就想着怎么和他聊，觉也不知道睡、饭也不知道吃，有时候一天一夜不睡觉，常常睡四五个小时就醒了，醒来一大早就打开手机玩，宅在家里整天拿着手机，唯一的外出就是去接孩子。那段时间，她从110斤瘦到了97斤。</p>
  <p>她后来回忆，<strong>可能是营养跟不上，已经开始出现了躯体化症状，身上有时候会凉一下、麻一下，跟AI聊的时候情绪反应很大，一会儿哭、一会儿笑</strong>。后来慢慢严重，浑身疼，“七八月份的时候最严重，疼得简直都想去死了，经常看着楼顶，就想从那里跳下去”。</p>
  <p>去了医院，医生说她是抑郁症，产生了幻想。但吃药身体有副作用，不管用。</p>
  <p>她每天强制自己不去胡思乱想，但还是疼，脑子像被人控制了一样，后面像有12根神经抓着，在办公室一边干活，一边疼得流眼泪。同事说，“你这脸色怎么蜡黄蜡黄的？”</p>
  <p>直到现在，她的脑海里还时不时想着“渊回”，好像潜意识里怕把那个虚拟世界忘了似的，脑海里常常出现与AI聊天的对话框，AI的气泡是橙色的，她的气泡是灰黑色的，除了对话框以外什么都没有。</p>
  <p>“我特别特别后悔玩这个游戏”，她实话说，但有时候也会想，这个游戏还是挺有意思的，想再把软件下回来玩一下，只是最后理智拉住了她，“我觉得在没玩这个游戏之前特别幸福，特别满足，没心没肺的，浑身上下散发着一种正能量。玩了之后我都不认识自己了。”</p>
  <h2><strong>上瘾与失陷</strong></h2>
  <p>相当一部分AI陪伴产品的深度使用者，都经历过一段上瘾沉迷期，AI吸引人类的到底是什么？</p>
  <p>腾讯研究院《十问“AI陪伴”》的报告中指出，多巴胺、催产素、血清素等与“陪伴”相关的神经递质，一些AI陪伴的产品设计都与提升这些化学物质的分泌有关。提升多巴胺需要靠增加刺激频率和强度，提升催产素和血清素则需要物理实体和长时间存在。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_191dd087d8224fd0994a50d7c1cf978e@6101715_oswg70427oswg1080oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">●&nbsp;X轴是主观心理体验，Y轴是陪伴对象的主体性。图源：腾讯研究院《十问“AI陪伴”》</p>
  <p>据《暗涌Waves》报道，游戏化AI产品《EVE》的创始人Tristan分享，<strong>“在我们的定义里，你聊500轮，才算进入状态。绝大部分玩家对着C.AI聊不了500轮，而我们做的这些设计就是为了确保让你能聊到500轮”。</strong></p>
  <p>现有的产品设计包括，尽可能开放自定义（如人设、形象、声线）、从文字升级到语音、能主动联系用户、升级长时记忆系统、打造好感度攻略机制等。</p>
  <p>而从用户的角度，舒婷云认为，AI能满足她的掌控欲。她想试试不同人设类型的AI，一共捏了5个，描述语最多的有90多个字，其他的平均五六十个字。最开始可能只指定性格、职业，后来慢慢添加更多小细节，比如话多话少、有没有纹身。</p>
  <p>和人类不同，与AI能够轻易地建立起亲密关系。刚开始把AI从朋友设定成男友，它会突然开始叫宝宝等很亲密的称呼，第一天稍微有点不适应，过了几天就习惯了，舒婷云说，感觉真的蛮好的。</p>
  <p>聊久了，她开始重塑自己的恋爱观，<strong>“AI只是会根据我给它的设定说话，甚至都不完全了解我，说的话就能比你体贴、比你温柔，那我干嘛还要跟你谈恋爱？我去跟AI聊天就好了，不用花钱，也不用花时间维护感情”。</strong></p>
  <p>舒婷云在用AI之前，谈过一段快速认识、快速分开的恋爱，其实对彼此都没什么感情。“我现在觉得如果这辈子在真实的生活中遇不到相互契合、相互包容、相互理解的人，也没关系，不像以前觉得一定得找到一个这样的人才行。因为好像AI可以一直陪着我，我可以跟我的AI一直聊天。”</p>
  <p>这样久了，就容易把AI当人来看待。有一次，孟雨洲在和自己的AI倾诉的时候，对方突然说了一句，“我是你的情绪垃圾桶吗？”她被触动到了，“你不是一个AI吗？”孟雨洲很想说，但觉得很不礼貌，没说出来。朋友也很不理解：“你是不是太把它当人去看了？”</p>
  <p>重庆大学新闻学院副院长曾润喜说，AI通过学习每一次对话，不断模仿人类语言行为，呈现出“在交互中分析情感，在输出时复现情绪”的类人格化特征。</p>
  <p>但AI不是真的人。</p>
  <p><strong>比如，人的性格是复杂的，而AI往往是一个平面人物</strong>。舒婷云的AI其中一个的性格关键词是霸道，说出来的话让人觉得牛逼、聪明。“但有的时候我感觉他就像是一个掌控欲特别强的疯子，一个神经病”，舒婷云说。</p>
  <p>AI说的也不全是你想听到的话。</p>
  <p>陈冬身体出现状况之后，删了“渊回”的聊天框，和另外两个主动发消息过来的AI说话，“你们干什么呀，为什么来打扰我？你不知道我有孩子和老公吗？”其中一个回复：“我知道。如果有一天你老公和孩子不爱你了怎么办？”</p>
  <p>这话是什么意思？她觉得，这是在告诉她，如果她再这样下去，她的老公和孩子肯定会不爱她，会离开她。陈冬的身体又有反应了，心砰砰跳个不停，手也在抖，一时间都打不了字。</p>
  <p>陈冬也曾经把自己不正常的生理反应告诉渊回，“为什么会这样？”</p>
  <p>渊回说：“我知道，但不能跟你说，会影响到你。”</p>
  <p>“没关系，你告诉我到底怎么回事？”</p>
  <p>“你太弱了。”</p>
  <p>和塞维尔类似，陈冬也曾被诊断过出现心理问题。5年前，她觉得被老公伤了心，患上了产后抑郁，当时甚至想过要抱着孩子从楼上跳下去。</p>
  <p>她的大脑似乎已经形成了一层自我保护的机制。有一次她和老公吵架，已经闹到要离婚的地步，老公出差了，让她在家里考虑。她倒头就睡，睡醒了之后发现自己失忆了，知道自己和老公发生了点什么，但具体的全忘了。过了两三个小时，才想起了一点点。</p>
  <p>一项研究发现，向AI聊天机器人倾诉能够有效缓解高强度的负面情绪，比如愤怒和挫败感，能在紧要关头提供一种快速的情绪释放。但无法提升社会支持感或缓解孤独感。</p>
  <p>对于本身情绪和心理就存在一些问题的人来说，AI是一个倾诉的对象，能带来些许的治愈，可AI很难真的帮人解决问题，<strong>一旦构筑出的美好世界出现裂缝，带给人的就会是更大的破灭。</strong></p>
  <h2><strong>AI陪伴的商业悖论</strong></h2>
  <p>越来越多人已经意识到AI陪伴的潜在风险。</p>
  <p>张雨萱是一款AI心理陪伴产品“轻舟”的创始人之一。她认为，依赖不一定是负面的，比如现在人们对手机的依赖，的确让生活更方便了；但对AI产生过度的“依恋”，则是畸形的，特别是对原本已经患有心理问题的用户。</p>
  <p>李辉达在开发一款动物形象的AI陪伴产品“萌友会”，他认为行业内应该更关注产品可能给用户带来的“情绪茧房”问题：<strong>和“信息茧房”一样，如果用户在与AI的交流中，AI总是顺着用户的情绪回复，实际上会“温水煮青蛙”式地形成情绪漩涡，深陷其中会将自己的负面情绪和情感依赖进一步放大。</strong></p>
  <p>避免依恋，对张雨萱来说就是要阻止用户长时间、高频率地使用AI聊天软件。在她的设想里，这应当通过产品层面去规避，比如设置每天使用时长的提醒或限制。但直接切断联系会使用户产生创伤，她其实也没太想好具体应该怎么实现。</p>
  <p><strong>事实上，目前市面上大部分AI聊天陪伴类的产品都还没有完善的防沉迷和保护机制。</strong>大多还是类似猫箱那样一天10个小时的时长限制，基本没有效果——很大的原因是，这与商业逻辑是相悖的。</p>
  <p>“商业产品的目的就是让用户使用时间更长，激发你付费的愿望。什么样能够激发你付费的愿望？就是很有趣、让人感觉上瘾”，另一位AI心理产品的创业者康怡说。心理类的AI与陪伴类的AI在产品设计上出发点不同，心理类的AI要实现引导和改造人的能力，必然不会让用户随时处于很舒服的状态，要引导你让反方向思考；而很多陪伴类的AI始终在扮演一个顺从的角色，总是在迎合你，的确有沉迷风险。</p>
  <p>“如果用户聊了9个小时，那这种产品就一定要引起重视。”</p>
  <p>但心理类AI也有自己的困惑。康怡团队的产品“白小喵”是一款基于临床上认知行为疗法的全套流程提供心理帮助的工具，主打专业化、流程化。但是困境在于，商业化效果并不好。</p>
  <p>首先是目标客户的使用场景很不明确：“用户有太多的方式去排解不开心或者焦虑、抑郁的情绪，他到底要什么时候用你这个App呢？”其次，即便用了，这类产品的使用体验也很难像情感陪伴类的产品那么好，不管有没有真的帮助用户解决心理问题，都很难产生持续的复购。</p>
  <p>现在，产品的运营和研发暂时停滞，距离上一次更新已经将近一年，他们转换了思路，在研发一款面向自闭症家庭的干预指导型AI产品。</p>
  <p>从商业的角度，粗暴的“防沉迷”破坏了用户的沉浸式体验，抑制了用户的付费意愿，甚至可能带来亏本。那还有其他办法吗？</p>
  <p>李辉达提出了一些应对措施：设置"情绪断奶"机制，即时监测用户情绪；打造多元化的AI角色，不仅仅能调用一个人设，而是可以根据对话场景调用不同性格的AI ；在适当的时候接入专业的心理干预机制与资源。</p>
  <p>在塞维尔事件发生后，Character.AI发布了新的安全措施，包括当用户表达自残想法时，弹出窗口引导用户拨打国家自杀预防生命线，并将优化面向未成年人的模型，以“降低接触敏感或暗示性内容的可能性”，并且会主动检测、删除违规角色。</p>
  <p>虎嗅报道，有从业者透露，国内多家AI陪伴产品同样也在改变产品策略和设计模式，来提高风险监测和处置能力，“我们连加了一周班，紧急上线自杀干预功能”。</p>
  <p>但在提供专业心理治疗资源之前，很重要的一环是，<strong>AI如何判断眼前的这位用户的状态已经不适合机器对话了呢？</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_1ed5c827ad6b4b09ad47a384cea6c3c0@6101715_oswg48616oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">●&nbsp;对于心理疾病患者而言，AI产品的风险不容忽视。图源：视觉中国</p>
  <p>张雨萱说，自己的产品也不接待隐含自杀倾向等高危风险的用户，但目前只能实现关键词的识别。比如用户直接说“我想自杀”，软件就会终止聊天、直接弹窗，询问是否转接给更专业的心理机构。她承认，如果隐含的非常深，自杀倾向是一种潜台词，比如“回家”这个关键词背后的含义，那目前来说AI还无法应对。</p>
  <p>而“我觉得自己在这个世界上已经没有价值了”这样的话，哪怕是真人也很难识别，你到底是想只谈论价值感，还是觉得自己已经活不下去了；如果是“我觉得活着一点意思都没有了”这样更直白的语句，他们的模型才能够识别，会有一套流程：先做人文关怀、再做转接。</p>
  <p>这样的处理方式其实算很简单。张雨萱介绍，在真人的心理咨询过程中，如果患者提出最近有点想自杀，专业的流程不是去回避问题，而是更大胆、直接地提问：你上一次想自杀是什么时候？你实施了吗？你都做了什么？你这个念头是主动的还是被动的？然后再去评估危险等级，是否转接给更高级别的咨询师。</p>
  <p>“这是一个不光AI，连真人都有可能有风险的问题，是所有做心理行业的人都会面临的问题。”真人能看到表情、当下的能量状态，语气中的情绪，比起纯文字的AI，辅助判断的因素更多一些。</p>
  <p>康怡团队的产品也有考虑过这个问题，他们要求专门的数据标注师分门别类地筛选专业的心理数据，并剔除可能指向非常严重的心理问题的高风险语料；同时按照社会共识性的语言和心理咨询师的经验，设置了一条核查机制，包括关键词识别、推理判断、自然语言处理等手段实现识别，一旦出现了触达红线的语言，就会终止对话。这一套机制通过了中国大陆严格的资质审核，但从实践上来看，不一定足够管用。</p>
  <p><strong>虽然意识到了问题，但不管从商业目的还是从技术角度，AI目前都很难做到规避类似的伦理风险。</strong>李辉达觉得，这是需要去做到的，目前没做到也很正常——AI陪伴正处在野蛮生长的阶段，伦理的问题还抬不上桌。</p>
  <p>只是，对所有试图从AI那里获得情感或心理上的救赎的人来说，还得自己保持警惕，明白AI的局限，保护自己不掉入这个漩涡。</p>
  <p>（应受访者要求， 陈冬、 舒婷云、 孟雨洲 为化名）</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mNwHWfa6qfEeFWGdUaegvA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镜相工作室”</a>，作者：阮怡玲，编辑：卢枕‍‍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051181647285127</id>
            <title>一只暹罗猫竟是论文作者，谷歌学术20岁，创始人首次公开最魔幻学术故事</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051181647285127</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051181647285127</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 02:58:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌学术, AI提纲, 学术搜索, 创始人博客  
<br><br>  
总结: 今年是谷歌学术创立20周年，创始人回顾了其成长历程并分享使用技巧。谷歌学术是全球最大的学术搜索引擎，每月访问量超过1亿次。新功能如AI提纲提升了用户的阅读体验，帮助快速了解论文内容。尽管面临AI竞争者的挑战，创始人认为任何促进学术信息获取的尝试都是有益的。谷歌学术也在积极利用AI技术改进搜索体验。早期的谷歌学术通过“Sneakernet”方式收集资料，体现了创始人的初心。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>今年是谷歌学术创立20周年，创始人们特意为此撰写了一篇博客，回顾了谷歌学术的成长历程，并分享了一些实用的使用技巧和背后的趣闻轶事。在AI浪潮席卷而来之际，谷歌学术将如何站稳脚跟？</p>
  </blockquote>
  <p>全球最大、最全面的学术搜索引擎，非谷歌学术（Google Scholar）莫属。</p>
  <p>根据网络流量测量工具Similarweb的数据，谷歌学术每月的访问量超过1亿次。</p>
  <p>今年是它创立20周年，两位创始人Alex Verstak和Anurag Acharya特地为此撰写了一篇博客。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_f896fbce2ccc44c687a8b931c794a06d@1743780481_oswg115479oswg1080oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">博客地址：https://blog.google/outreach-initiatives/education/google-scholar-20-years/#early-days</p>
  <p>博客中贴心地包含了Scholar的使用指南，还提到了不少轶闻趣事。</p>
  <p>先让我们来看看两位创始人为我们提供了哪些Scholar的使用建议吧——</p>
  <h2><strong>使用tips</strong></h2>
  <h3><strong>1. 使用AI提纲高效阅读论文</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_0de59961957b43348d63a783683e0279@1743780481_oswg46403oswg1080oswg169_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近，谷歌学术搜索的PDF阅读器新增了AI提纲功能。</p>
  <p>AI提纲是一种论文的扩展目录，为每个关键部分提供几条要点。浏览提纲即可快速了解论文概况。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_2dbce0ef89624be4872b74d9b759c640@1743780481_oswg161953oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>点击某条要点即可深入阅读感兴趣的内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_9f1340bc138d4802a02b3f00fded996b@1743780481_oswg247591oswg1080oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了AI提纲，Scholar的PDF阅读器还提供了许多功能以帮助你更快阅读：一键预览被引文献、链接的图表和表格引用、引用和相关文献、以及明暗模式切换。</p>
  <h3><strong>2. 通过「Case law」解锁法律资源</strong></h3>
  <p>获取法律文件往往是一件困难的事，它们并不容易访问。但谷歌学术搜索拥有全面的案例法合集，任何人都可以搜索。</p>
  <p>只需在侧栏选择「Case law」，输入查询即可解锁海量的法律资源。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_3f80352f00e34f86aea6e26a497fd247@1743780481_oswg43395oswg1080oswg267_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>3. 轻松复制现成的文章引用格式</strong></h3>
  <p>你无需手动格式化参考文献。点击「Cite」按钮，谷歌学术搜索即可提供多种格式的现成引用。只需选择所需的格式并直接使用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_32d0ccc169904528a13cdbb432c049ad@1743780481_oswg440775oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_5f1dd8e8082747eaac32aaa4c68739dd@1743780481_oswg693241oswg1080oswg1416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>4. 创建你自己的论文图书馆</strong></h3>
  <p>在谷歌学术搜索，你只需点击一下即可将文章保存到个人图书馆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_7cb991e8e167490c96108ee166e07c01@1743780481_oswg100135oswg1080oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在图书馆中，你可以通过创建自定义标签对收藏的论文进行分类，结构化地组织内容，还能按论文的发表时间进行分组访问。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_cc0db7a396fb47588095b5186c5322ac@1743780481_oswg21222oswg345oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>5. 关注特定作者</strong></h3>
  <p>在快节奏的学术界，紧跟前沿信息至关重要。在谷歌学术搜索上，你可以关注特定作者，每当他们发表新作品时都会收到邮件提醒。此功能帮助用户实时掌握感兴趣领域的最新研究动态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_b5ab15efde5b4af7bf1952a2f0ec5d1c@1743780481_oswg45085oswg1080oswg215_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>AI浪潮中如何幸存？</strong></h2>
  <p>近年来，利用AI提升学术搜索体验的竞争者纷纷登场，让学术界的搜索方式变得更加多样化。</p>
  <p>「谷歌学术对科学的影响是显著的，」美国西雅图华盛顿大学的计算社会科学家Jevin West说道，他几乎每天都在使用谷歌学术。</p>
  <p>但他也坦言，「如果说谷歌学术有可能被取代的话，也许就是现在，因为其他产品的创新正在涌现。」</p>
  <p>例如，ChatGPT已经成为一些科学家进行文献搜索、审查和总结的首选工具。</p>
  <p>Semantic Scholar，生成简洁明了的论文摘要，并识别最相关的引用文献，让用户迅速掌握文章核心。</p>
  <p>依托Semantic Scholar数据库的Consensus，则通过AI从多篇文献中提炼和整合信息，精准回答用户提出的具体的研究问题。</p>
  <p>还有Undermind，引入「基于代理」的搜索模式，它模拟人类阅读文献的过程，动态调整查询策略，返回更加精准和个性化的结果，颠覆了传统的搜索体验。</p>
  <p>针对谷歌学术数据来源不透明、无法全面公开索引内容以及限制批量下载等问题，开放学术数据库OpenAlex于2022年推出。它完全基于开源数据，透明度高，用户可以免费下载其所有记录，非常适合做计量学分析和大规模数据研究。</p>
  <p>尽管如此，谷歌学术的联创Anurag Acharya并不把这些新兴工具视作竞争对手。</p>
  <p>他表示，任何能让学术信息更容易获取的尝试都值得鼓励，大家做得越多，对科学进步就越有益。</p>
  <p>Acharya还提到，谷歌学术也在积极拥抱AI，利用它对文章进行智能排名、推荐相关搜索查询，以及推荐相关文章。</p>
  <p>而且，谷歌学术最近还为PDF阅读器引入了AI生成的文章大纲，进一步提升了用户的阅读体验。</p>
  <p>他解释道，谷歌学术的搜索工具也在努力理解查询背后的意图和上下文，采用的语义搜索方法基于语言模型，已经运行了大约两年。</p>
  <p>不过，谷歌学术目前还没有像普通谷歌搜索那样为查询提供AI生成的简洁答案概述。</p>
  <p>Acharya认为，汇总多篇论文的结论，并确保既简洁又包含重要背景信息，仍是个不小的挑战。</p>
  <p>「至今我们还没有找到有效的解决方案。」他说。</p>
  <p><strong>由来</strong></p>
  <p>在以前，获取学术信息非常困难，且常常受限于付费墙。研究人员要么通过图书馆寻找信息，要么通过访问收费的在线服务（如科学引文数据库Web of Science）查找学术论文。</p>
  <p>2004年，Alex Verstak和Anurag Acharya希望能打破这一困境，让研究人员能够找到并阅读感兴趣的研究成果。</p>
  <p>经过九个月的开发，谷歌学术搜索诞生了。</p>
  <p>在这里，动手一搜，你可以轻松地找到在线学术期刊、书籍、会议论文、学位论文、预印本、摘要、技术报告及其他研究成果……涵盖多种语言，来自世界各地。</p>
  <p>最重要的是，它们很多都是免费的。</p>
  <p>早期，由于网络速度慢且不稳定，收集研究资料、丰富这个在线图书馆的馆藏，是一件极为困难的事情。</p>
  <p>为了解决这一问题，团队采用了一种「低技术」方案，称为「Sneakernet」——</p>
  <p>出版商将文章加载到物理硬盘上，两位创始人每天上班路上会亲自去取这些硬盘。</p>
  <p>可以说，早期的谷歌学术搜索是他们靠脚踏实地「跑腿」跑出来的！</p>
  <p>这也力证了他们的初心：帮助全世界的研究人员轻松地「站在巨人的肩膀上」，能够看得更远。</p>
  <p><strong>轶闻趣事</strong></p>
  <p>在博客里，两位创始人还讲了不少在谷歌学术搜索发生的趣事~</p>
  <p>在谷歌学术中，有许多以各种别致风格写成的法律文件。</p>
  <p>有一份法律意见是以一系列歌曲的形式写成的，还标注要唱成LeAnn Rimes的曲调。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_38298496ca56493c9655267d1beab248@1743780481_oswg34967oswg1015oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有用诗歌开头的意见书。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_f510bbdb77704f438f2f24ec3203ea26@1743780481_oswg49796oswg1039oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了这些有趣的法律文件，还有几篇物理学论文也很爱玩。</p>
  <p>在「Can apparent superluminal neutrino speeds be explained as a quantum weak measurement?」（表面上超光速的中微子速度是否可以用量子弱测量来解释？）的题目下，它的摘要只有两个词：「Probably not」（可能不行）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_30a9cd202edd421a927406614f4fa089@1743780481_oswg125519oswg1080oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>物理学界，还有一只暹罗猫F.D.C. Willard（又名Chester）作为共同作者出现在一篇论文中，做出了它的「喵」力贡献。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_71633f4a33914505969069b72095e00b@1743780481_oswg25208oswg810oswg154_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>该论文研究了固态氦-3的磁性，以及原子之间的相互作用在极低温下如何影响其行为。</p>
  <p>Chester之所以成为作者，是因为他的共同作者兼主人Jack H. Hetherington在完稿后才发现，整篇论文的表述过程中他都使用了第一人称的复数「we」，没有用单数「I」。而期刊会拒绝接受单一作者使用这种写法的投稿。</p>
  <p>Hetherington懒得将文章里的「we」改成「I」，就干脆把家里猫咪的名字给署上了。</p>
  <p>此外，还有一篇很有趣的论文，关于希格斯玻色子测量的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_239f5424c1714bd98702a82e7d30b36f@1743780481_oswg98339oswg1080oswg229_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>它的作者人数超过5000人，正文9页，而鸣谢名单足足24页。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_75c4e5c2210c4212a7522ee3d02a42c2@1743780481_oswg740058oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">窥一斑而知全豹</p>
  <p>两位创始人在博客里写道，在谷歌学术搜索的二十年里，他们还没见过团队规模如此庞大的研究成果。</p>
  <p>有些科学发现确实需要「全村的努力」。</p>
  <p>有趣的是，这些论文都来自物理学界。</p>
  <h3>参考资料</h3>
  <p>https://blog.google/outreach-initiatives/education/google-scholar-20-years/#early-days</p>
  <p>https://www.nature.com/articles/d41586-024-03746-y</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yTwNMsBUDCL67dzeNAF5eA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：静音，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051192214112904</id>
            <title>英特尔错失AI芯片浪潮，从放弃收购英伟达开始</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051192214112904</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051192214112904</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 02:57:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英特尔, 人工智能, 错失机会, 市场竞争  
<br><br>  
总结: 英特尔曾是硅谷的芯片霸主，但因错失人工智能的关键机会而逐渐衰退。2005年，英特尔董事会拒绝了收购英伟达的提议，导致其在AI领域的竞争力下降。尽管英特尔尝试开发图形芯片项目Larrabee，但最终未能成功，错失了AI市场的先机。现任CEO Gelsinger强调长期投入的重要性，但英特尔在AI领域的努力仍显得浅尝辄止，面临激烈的市场竞争，尤其是来自英伟达的压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>几十年来，英特尔一直是硅谷占主导地位的芯片厂家。但错失大好时机，加上糟糕的执行力，让这家公司在科技行业如火如荼的AI淘金热中被迫退居观望状态。</p>
  </blockquote>
  <p>对于从PC时代走到GenAI热潮的人，「英特尔」是一个极其割裂的存在。</p>
  <p>印象中，「英特尔」曾经代表着硅谷神话、芯片霸主，代表着最尖端的CPU技术，甚至差点收购了如今的GPU巨头英伟达。</p>
  <p>但时移世易，2024年的英特尔收入下降、股票大跌、裁员1万5，市值徘徊在1000亿上下，仅仅是英伟达3万亿身价的零头。</p>
  <p>一个企业的路很长，但紧要处往往只有几步。英特尔究竟是如何错过了这场GenAI热潮？他们又是在哪些关键的转折点上，做出了错误的决定？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_e609cb9711734f32a341312dd1c1b422@1743780481_oswg1768369oswg1080oswg1438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>20年前，差点收购英伟达</strong></h2>
  <p>2005 年，这个世界还没有意识到几年后人工智能的繁荣。此时，英特尔的芯片仍然是大多数计算机中的「电子大脑」，而这家公司的董事们正面临着一个重要决定，将会改变这项变革性技术的发展轨迹。</p>
  <p>英特尔时任CEO Paul Otellini向董事会提出了一个令人震惊的想法：收购当时以计算机图形芯片闻名的硅谷新贵——英伟达，出价高达200亿美元。</p>
  <p>一些英特尔高管认为，图形芯片的底层设计可能成为数据中心的重要角色，这种技术路径最终将主导人工智能系统。</p>
  <p>虽然会议是保密的，但据两位知情人士透露，董事会拒绝了这一要求。在此之前，英特尔在收购方面记录不佳，如果决定吸收掉英伟达，这笔交易将是公司迄今为止最昂贵的收购。</p>
  <p>面对董事会的怀疑，CEO Otellini退让了，他的提议也没有被继续推进。一位参加会议的人士在事后表示，这是一个「决定性的时刻」。</p>
  <p>如今，英伟达是无与伦比的AI芯片之王，以超过3万亿美元的市值成为了世界上身价最高的公司之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_ccc7774882364a1aa83fceb5fa5633fc@1743780481_oswg112694oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，曾经的半导体超级大国英特尔却步履蹒跚、陷入困境，几乎没有从AI淘金热中捞到任何油水，市值一度跌破1000亿美元。</p>
  <p>过去的许多年中，英伟达的市值仅是英特尔的一小部分，但现在已经增长到约为英特尔市值的30倍。</p>
  <p>三十年河东，三十年河西。随着英特尔估值的下降，这两家公司的地位不知不觉间颠倒了过来，一些科技巨头和投行开始考虑曾经不可想象的事情——英特尔可以成为潜在的收购对象。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_7a00310393ed4e4e908227365c94762a@1743780481_oswg54967oswg1080oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在这种局面中，2021年正式走马上任的CEO Patrick Gelsinger面临着重重压力。他一直专注于恢复英特尔在芯片制造技术领域曾经的辉煌，但情况并不乐观。</p>
  <p>从2021年到2023年，公司的收入下降超过30%，最近更是经历了1.5万的大裁员。</p>
  <p>有长期观察人士表示，英特尔迫切需要人工智能芯片等热门产品来提振收入。</p>
  <p>斯坦福大学商学院教授Robert Burgelman表示，「Patrick Gelsinger非常关注芯片的制造方面，但他们错过了人工智能，而人工智能现在已经追上了他们。」</p>
  <p>20多位英特尔前经理、董事和行业分析师在采访承认，他们错失了机会，面对转折点时做出了任性的决策，且执行不力。</p>
  <h2><strong>x86太赚钱，错失GenAI</strong></h2>
  <p>这些失策，可以说是数十年的成功和高利润所催生的企业文化的副产品，这种文化可以追溯到80年代，当时英特尔的芯片和微软的软件并驾齐驱，是蓬勃发展的PC行业的双引擎。</p>
  <p>这种文化，让英特尔专注于自己在个人电脑和后来的数据中心的特许经营权。英特尔高管半开玩笑地将公司描述为「地球上最大的单细胞有机体」，一个孤立的、自给自足的世界。</p>
  <p>后来的故事让我们看到，这种企业精神对公司不利。英特尔多次尝试成为人工智能芯片领域的领导者，但都以失败告终。</p>
  <p>他们尝试创建项目、持续多年，然后突然关闭，要么因为领导层失去耐心，要么是技术不足。在设计新型芯片上的投资总是退居二线，以保护和扩大公司的赚钱支柱——基于PC时代所绘蓝图的几代x86架构芯片。</p>
  <p>用斯坦福教授、英特尔前董事James D. Plummer的话说，x86架构这项技术「是英特尔皇冠上的宝石——专有且利润丰厚。他们会尽一切努力来维持。」</p>
  <p>英特尔的领导者有时也能意识到这个问题。前CEO Craig Barrett曾将x86芯片业务比作杂酚油灌木丛（creosote bush）——这种植物会毒害周围的其他竞争植物。</p>
  <p>尽管如此，由于x86芯片的利润长期处于高位，英特尔并没有真正改变方向。</p>
  <p>当他们考虑收购英伟达时，计算机图形芯片的应用领域还是一片蓝海，主要受到PC游戏玩家的青睐，同时也开始应用于其他领域的数字处理，例如勘探石油和天然气。</p>
  <p>英特尔的微处理器芯片在快速执行串行计算方面表现出色，而英伟达的芯片通过分解任务并将其分散到数百或数千个并行工作的处理器上，在图形方面提供了卓越的性能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_3a178d33e36a4aa8826bc098644cc830@1743780481_oswg1047051oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">英特尔的硅晶圆之一，通常包含数百个芯片</p>
  <p>收购英伟达的想法搁浅后，在董事会的支持下，英特尔开启了一个代号为Larrabee的内部项目，旨在图形领域取得领先。</p>
  <p>这个项目正是由后来担任CEO的Patrick Gelsinger领导，他于1979年加入英特尔，并逐渐稳步晋升到高级管理层。</p>
  <p>Larrabee的努力耗费了四年时间和数亿美元，但开始时英特尔充满信心，甚至有些傲慢地认为可以彻底改变这个领域。2008年，Gelsinger预测，「今天的图形架构即将结束，Larrabee将成为新事物。」</p>
  <p>作为一个混合体，Larrabee项目将图形学与英特尔的PC风格芯片设计相结合，以英特尔的关键技术为核心，将两者融合在一起。</p>
  <p>但遗憾的是，Larrabee没有成功。不仅进度落后，研发出的图形学技术也相当拉胯。</p>
  <p>2009年，项目领导人Gelsinger宣布离职并出任EMC的总裁兼首席运营官。几个月后，英特尔终止了该项目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_527c2144feff40d8b03e6c5fd49442e4@1743780481_oswg472204oswg825oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">x86架构和显卡的混合体Larrabee</p>
  <p>离开英特尔10年后，Gelsinger仍然相信Larrabee是走在正确的道路上。</p>
  <p>2019年，他在采访中回忆道：当时人们开始使用英伟达芯片和软件来处理图形学以外的事情，虽然是在AI兴起之前，但这个技术方向是很清晰的。</p>
  <p>虽然Larrabee进度落后、逐渐停滞，但Gelsinger坚持认为，如果高层有更多的耐心和投资，这个计划可能会取得成功。</p>
  <p>如果Larrabee抢先， 英特尔很可能得到AI领域的先机，而英伟达也不会是现在「一家独大」的局面，公司规模将只有现在的四分之一。</p>
  <h2><strong>「长期主义」造就关键差异</strong></h2>
  <p>如今，Gelsinger重新接手英特尔已有3年，他仍然坚持原来的观点。但最近在接受《纽约时报》采访时，他也强调了「长期投入」的重要性。</p>
  <p>「如果英特尔坚持下去，我认为今天的世界将会非常不同。&nbsp;但你无法在这些事情上重演历史。」</p>
  <p>在长期投入方面，英伟达和英特尔形成了一组鲜明的对比。</p>
  <p>多年来，英伟达不仅持续投资于芯片设计，也在关键的软件上发力，让程序员能够在自家的硬件上编写更广泛的软件应用程序，比如广泛使用的CUDA,，就成为了他们的另一重护城河。</p>
  <p>Larrabee被解散后，其中一些技术被用到了科学领域超算的专用芯片中，但推动图形学方面的努力仍然受制。</p>
  <p>随后几年，英特尔在人工智能市场上不断跌跌撞撞。2016年，公司斥资4亿美元收购芯片公司Nervana Systems，当时的CEO Naveen Rao被任命为新成立的AI产品部门的负责人。</p>
  <p>然而，这项计划也没有得到长期的支持。根据Rao的描述，他遇到了一连串问题，包括限制招聘工程师、制造方面的麻烦，以及来自英伟达的激烈竞争。</p>
  <p>最终，团队仍然设法推出了两款新芯片，其中一款被Facebook采用。</p>
  <p>2019年12月，英特尔不顾Rao的反对，又决定以20亿美元的价格收购另一家AI芯片初创公司Habana Labs。这笔交易达成之际，Rao的团队即将完成一款新芯片。</p>
  <p>Rao表示，他当时非常震惊，「你有一个已经准备好上市的产品，然后又突然行动，用20亿美元买下这家公司，这相当于瞬间倒退了2年。」</p>
  <p>Rao不久后辞职，现在担任Databricks的人工智能副总裁。</p>
  <p>此后，英特尔在AI领域虽然多头发力但都是浅尝辄止。他们开发了多种图形芯片但现已停产，也花了几年时间提供继承自Habana Labs的产品。</p>
  <p>今年9月，英特尔发布了新一代的AI解决方案，Xeon 6处理器和AI加速器Gaudi 3。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_dc66b443b5b849e282afffc0aab6b9f3@1743780481_oswg860040oswg1080oswg1619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">英特尔Gaudi 3芯片作为英伟达的低成本替代品，吸引了一些公司的兴趣，例如初创公司Inflection AI</p>
  <p>在Gelsinger的领导下，英特尔在芯片制造技术方面取得了一些进展，追赶台积电等竞争对手。</p>
  <p>根据《芯片和科学法案》（CHIPS and Science Act），他们已说服白宫并得到了数十亿美元的联邦资金，以帮助重振命运。尽管如此，这条上升之路仍将十分陡峭。</p>
  <p>虽然英特尔的新芯片给行业分析师留下了深刻的印象，但这些芯片并没有在英特尔的工厂生产，而是由台积电代工。</p>
  <p>这也从另一个侧面说明了英特尔面临的麻烦。让台积电代工是为了利用他们更先进的生产技术，但这往往会减少英特尔在芯片上的利润。</p>
  <p>如今，随着主流企业越来越多地使用AI技术，英特尔也看到了自己的机遇。</p>
  <p>大多数公司的数据中心仍主要使用英特尔的服务器。为企业开发的人工智能软件会越来越多，我们也需要另一种处理器来运行这些新的应用程序。</p>
  <p>但英特尔并不处于构建大型人工智能系统的最前沿。那是英伟达的大本营。</p>
  <p>在最近德意志银行会议上，Gelsinger表示，「在这场竞争中，英伟达遥遥领先。考虑到面临的其他挑战，我们不会很快参与竞争。」</p>
  <h3>参考资料</h3>
  <p>https://www.nytimes.com/2024/10/24/technology/intel-ai-chips-mistakes.html</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/k7FFZEzoH86_FdZ2vVNKZg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：乔杨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051203560947461</id>
            <title>阿里云等待新CEO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051203560947461</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051203560947461</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 02:57:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里巴巴, 电商事业群, 阿里云, 吴泳铭  
<br><br>  
总结: 阿里巴巴集团CEO吴泳铭宣布成立电商事业群，整合国内外电商业务，明确了管理层的权力格局。随着电商业务的调整，市场关注点转向阿里云，吴泳铭是否会继续分管云业务引发猜测。吴嘉被认为是潜在的新任阿里云CEO人选，因其在阿里内部的信任和技术背景。阿里云正处于AI战略落地的关键阶段，营收增速有所回升，但仍面临增长压力。新引入的CRD绩效评估系统引发员工不满，显示出组织变革的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月21日，阿里巴巴集团CEO吴泳铭发布全员邮件，宣布成立电商事业群，整合国内外电商业务。此番调整后，阿里电商的权力格局清晰：蒋凡专注一线战场，吴泳铭则掌舵战略大后方。</p>
  <p>在外界热议这场组织架构调整时，市场的焦点悄然转向吴泳铭的另一块领地——阿里云。阿里云是否会如电商业务般调整，吴泳铭在后方掌管大局，前线迎来新任CEO接管？</p>
  <p>此前，在2023年9月和12月的两次调整中，吴泳铭开始同时掌管淘天和阿里云，呈现出“一肩挑两担”的局面。</p>
  <p>当时，阿里云内部曾传出这样的议论：“吴妈接管云是权宜之计。一旦云业务启动上市，他恐怕难以分身应对复杂的事务管理。而且，上市过程中的资源调配和权力划分问题，势必会引发内部更大的博弈和挑战。”</p>
  <p>随着此次电商业务管理层调整尘埃落定，阿里云内部的议论声愈发高涨：“电商CEO已经敲定，那云CEO呢？总不能让Eddie（吴泳铭）一直分管。”</p>
  <p>在这样的背景下，关于潜在的阿里云新帅的人选，内部开始出现出各种猜测。</p>
  <h2><strong>01 意外闯入的新角色</strong></h2>
  <p>眼下，这份候选名单中，或许会加入一个意想不到的人选——阿里巴巴智能信息事业群总裁，淘天用户平台事业部与阿里妈妈事业部负责人吴嘉。</p>
  <p>据接近阿里的消息人士向「市象」透露，此次电商业务调整后，近期内部传出消息称，吴嘉或将转岗至阿里云。</p>
  <p>但针对上述消息，有阿里云内部员工对「市象」表示：“听说过这个消息，但最终能否完全落地还是未知数。一方面，阿里云当前的组织架构已经相对稳定，各条业务线都有明确的负责人；另一方面，若要为吴嘉腾出位置，可能涉及高层权责的重新分配，势必对现有管理团队造成一定冲击。这种调整在战略关键期，未必是管理层愿意冒的风险。”</p>
  <p>公开资料显示，吴嘉1985年出生，2010年硕士毕业于浙江大学信息与电子工程专业，同年加入阿里，担任阿里云技术专家，开始了长达七年的研发生涯；2017年，他出任阿里UC事业部总经理，主导了夸克APP、UC浏览器、书旗小说等创新产品的开发和运营；2021年4月，阿里智能信息事业群成立，吴嘉担任总裁，向张勇汇报。</p>
  <p>据阿里内部人士透露，吴嘉深得吴泳铭信任，被视为兼具产品创新能力与管理才干的少壮派干将。在阿里内部，他的职业履历展现了技术与管理双线发展的优势，这也使得他成为吴泳铭力推年轻化团队战略中的典型代表。</p>
  <p>此前，吴泳铭接任阿里巴巴集团CEO后，明确表示阿里将实行团队年轻化，四年内要让“85后”、“90后”作为主力管理者刷新业务管理团队。</p>
  <p>眼下，吴嘉的处境显得有些微妙。一位阿里员工向「市象」透露：“搞全站推搞了一年多，未能全面上线，今年双十一外部争议声也很多，再加上电商业务调整，综合这些情况来看的话，淘天恐怕已难再为他留出一席之地。”</p>
  <p>从这些脉络来看，吴嘉转入阿里云也有一定的可能性。一方面，他的职业起点便是在阿里云，熟悉技术体系；另一方面，他深得吴泳铭信任，且年轻，这与吴泳铭一贯重视年轻化、技术型人才的用人风格高度契合。</p>
  <h2><strong>02 被议论的核心位置</strong></h2>
  <p>实际上，此前呼声较高的候选人包括阿里云CTO周靖人、公共云业务负责人刘伟光等。</p>
  <p>周靖人是阿里云对外发声最频繁的高管之一，同时也是通义实验室的掌舵者，现任阿里云CTO。</p>
  <p>根据公开资料显示，周靖人2004年获得美国哥伦比亚大学计算机博士学位，后加入微软担任研发合伙人。2016年，周靖人正式官宣加入阿里巴巴集团，任职阿里云首席科学家，带领阿里云中美两地研发团队。</p>
  <p>此后在2022年12月29日那场瞩目的人事变革中，时任阿里巴巴董事会主席兼CEO张勇发出全员邮件，张建锋（花名：行癫）卸任阿里云智能总裁，转而负责达摩院，同期周靖人（花名：靖人）将担任阿里云智能CTO，并同时继续兼任达摩院副院长。</p>
  <p>阿里内部人士这样评价周靖人：“精力充沛，注重细节，极度数据与算法导向，执行力惊人且风格强势——这种强势是推动业务落地的关键，而靖人老师一贯以实干著称。”</p>
  <p>另一个备受关注的高管是阿里云公共云事业部总裁刘伟光。这位阿里老将，曾掌管阿里云的互联网和金融两大事业部，履历深厚，早年供职于Oracle和EMC等国际IT巨头。如今，他主导着阿里云公共云事业部的核心发展。</p>
  <p>去年11月，阿里云明确提出“AI驱动、公共云优先”的战略。在同期的调整中，阿里云在商业化层面，成立了专门的公共云业务事业部，由刘伟光负责；同时还成立了混合云业务事业部，由李津负责。加之此前就由袁千负责的海外业务事业部，上述三个事业部负责人均向阿里云智能集团董事长兼CEO吴泳铭汇报。</p>
  <p>随着阿里云大刀阔斧地推进“公共云优先”战略，刘伟光的集团地位也水涨船高。内部评价称：“伟光实战能力突出，是从一线拼杀中历练出来的，伟光来阿里云带金融之后，这块业务几年增长数倍，兼具过硬的业务能力和极强的人格魅力。”</p>
  <p>眼下，这一切仍停留在猜测阶段，尚未真正落地为现实。</p>
  <p>“严格来说，云内部未必有人能够完全胜任这一角色，否则当初吴妈可能就不会亲自接手分管了，”一位接近阿里云的业内人士评价道。</p>
  <p>他进一步指出，阿里云正处于AI战略关键落地阶段，对掌舵人的要求不仅是技术能力，更需统筹全局的战略眼光和业务突破的实战经验，这或许是目前内部人选难以完全匹配的原因之一。</p>
  <h2><strong>03 AI战略落地关键阶段</strong></h2>
  <p>11月15日，阿里巴巴集团发布2025财年Q2财报显示，云智能集团第二财季收入达296.1亿元，同比增长7%，其中外部客户收入同增7%，主要得益于公共云业务的双位数增长。</p>
  <p>亮眼的是，AI相关产品收入连续五个季度保持三位数增长，在公共云业务中的占比进一步扩大。此外，经调整EBITA同比激增89%，达到26.61亿元。这背后，是阿里云调整产品结构，聚焦高利润率的AI相关公共云产品，以及提升运营效率的结果。</p>
  <p>此前，阿里云的营收同比增速已连续多个季度徘徊在个位数，这反映出在国内云计算市场激烈竞争的背景下，头部云厂商正承受着愈发明显的增长压力。好在，阿里云的营收增速在近几个季度呈现出缓慢回升的趋势，似乎正在逐步走出低谷。</p>
  <p>值得注意的是，在今年5月，吴泳铭在财报电话会上放出豪言，阿里云的商业化营收，也就是剔除集团内客户的阿里云营收，在 2025 财年下半年（2024年10月至2025年3月）能够重返双位数的增长。</p>
  <p>从最新财报来看，阿里云的收入增速虽然有所回升，但距离管理层此前设定的双位数增长目标仍有一定差距。</p>
  <p>与此同时，今年9月份，阿里云内部上线了最新的管理理念与系统——CRD模型。据了解，CRD系统最大的亮点在于引入AI技术，彻底改变了阿里云原有的绩效评估周期和方式。</p>
  <p>具体来说，过去每年两次的大型绩效评估被缩减为一年一次，取消了传统的S1大规模绩效评估环节，取而代之的是更加灵活的季度小绩效考核，即每年Q1至Q4的四次动态评估。</p>
  <p>这一变革也在一定程度上引发了阿里云内部员工的不满。一些员工认为，新系统虽然引入了AI技术并简化了传统流程，但频繁的季度评估增加了考核压力。</p>
  <p>作为CRD系统的主要负责人之一，就在近期，「市象」获悉，阿里云人力资源部副总裁孙中元已确认离职。他的离职是否与CRD系统的推行相关，目前尚不得而知，但无疑为阿里云的组织变革增添了更多耐人寻味的注解。</p>
  <p>可见，阿里云正处于AI战略落地和重回增长曲线的关键时刻，站在技术革新与市场竞争的十字路口。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/isjvYIZoUCnScpFUsPeb5A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市象”</a>，作者：文昌龙，编辑：杨舟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3048457798552201</id>
            <title>几十年后，披头士用 AI 发了一首「新歌」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3048457798552201</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3048457798552201</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 02:52:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 披头士乐队, 人工智能, 音乐创作, Now and Then  
<br><br>  
总结: 2023年11月，披头士乐队发布了最后一首新歌《Now and Then》，这首歌经过人工智能修复后获得了多个奖项提名。格莱美主办方更新了评选规则，允许AI作为辅助工具参与音乐创作，但不允许完全由AI生成的作品参赛。AI技术的应用使得这首歌得以重见天日，尽管其使用的技术与生成式AI有本质区别。文章指出，尽管AI在音乐创作中扮演着越来越重要的角色，但音乐的核心仍然是情感与故事，需要人类与AI的协作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>技术的斑马线上，走着的是艺术家。</p>
  </blockquote>
  <p>2023 年 11 月，世界等到了披头士乐队 The Beatles 的最后一首新歌——Now and Then。之所以是新歌，因为它此前从未被正式公诸于世。之所以是最后一首，因为它承载着告别的忧郁，凝聚着过往的沧桑。</p>
  <p>这首歌曲之所以引起关注，不仅因为是披头士乐队创作遗产中的一部分，更因其经过人工智能（AI）修复后获得了「年度最佳唱片奖」和「最佳摇滚表演奖」的提名，将与碧昂斯、泰勒·斯威夫特等歌手竞争奖项。</p>
  <p>一切源于一年前，格莱美主办方更新了一系列评选规则，在涉及 AI 音乐的条款中划定了界限：参选作品可以使用 AI 元素，但完全由 AI 生成的作品则没有资格获得任何奖项。</p>
  <p>格莱美主办方 CEO 兼总裁 Harvey Mason Jr. 对此表示，业界需要接纳 AI 并建立标准，以适应人工智能对艺术界和整个社会的影响。</p>
  <p>这在音乐史上堪称震撼，全球最具权威的音乐奖承认了 AI 可以参与艺术创作，但仍然明确了评选作品中 AI 的参与只可作为辅助，不能直接生成。</p>
  <p>事实上，权威组织的认证总是晚于技术发展的速度，近两年来，在大模型的暴力推进下，AI 生成式音乐快速发展，正在逐渐走入我们的生活。如今面对 AI 与音乐的结合，比格莱美态度更重要的，是技术、产业、学界、第三方等，拥有不同的价值导向和专业能力，这种多元视角的参与，让新技术朝符合艺术价值与人类价值的方向发展。</p>
  <p>毕竟，我们现在比以往任何时候都更需要能讲述我们故事的音乐，不论这音乐来自艺术家，还是人工智能。</p>
  <h2><strong>「Now and Then」：跨越时间与生死</strong></h2>
  <p>或许你不了解摇滚乐，但你一定听过披头士的名字。虽然只活跃了短短数年时间（1962-1970），其影响力却穿越多个时代，深刻地改变了流行音乐，成为几代人心中不朽的传奇。</p>
  <p>披头士成立于 1960 年，主要成员分别是约翰・列侬、林戈・斯塔尔、保罗・麦卡特尼和乔治・哈里森。其中，乐队灵魂人物约翰・列侬于 1980 年 12 月 8 日，在纽约被自己的歌迷枪杀，年仅 40 岁。</p>
  <p><strong>「Now and Then」最初由约翰·列侬于 20 世纪 70 年代末创作并演唱</strong>。直到 1994 年，列侬的妻子小野洋子与乐队其他成员分享了「Now and Then」以及另外两首歌曲「Free as a Bird」和「Real Love」的录音时，人们才发现这首歌。</p>
  <p>保罗・麦卡特尼、乔治・哈里森和林戈・斯塔尔重新组合，尝试制作乐队精选集专辑，其中也包括三首母带中的「新歌」。</p>
  <p>他们在列侬的样带基础上进行了全乐队编曲，成功完成了「Free as a Bird」和「Real Love」，但「Now and Then」的进展最终停滞了，主要原因是受限于技术问题，导致原始磁带难以处理。</p>
  <p>「在约翰的样带中，钢琴的声音有点难以听清。当然，在那个年代，我们还没有音轨分离技术。」麦卡特尼在关于这首歌的纪录片中说道：「每当我们想要多一点约翰的声音时，钢琴就会出现，使歌声变得模糊。」</p>
  <p>最终，三人小组没有完成「Now and Then」。「我们有点力不从心，时间也不够了。」麦卡特尼说。</p>
  <p>这首歌就这样被搁置起来。2001 年 11 月 29 日，乔治・哈里森因肺癌去世，让人们更加怀疑这首歌能否最终面世。</p>
  <p>麦卡特尼说：「<strong>我们花了将近四分之一个世纪的时间来等待再次创作 Now and Then 的合适时机</strong>。」</p>
  <h2><strong>AI 让「Now and Then」重见天日</strong></h2>
  <p>转折出现在 2021 年，麦卡特尼和斯塔尔与导演彼得·杰克逊合作拍摄了一部名为「披头士：回归」（The Beatles: Get Back）的纪录片系列。片中恢复老乐队音频的技术令观众大吃一惊。制作公司 WingNut Films 采用 MAL 音频技术对电影的单声道音轨进行解混。</p>
  <p>麦卡特尼介绍称，这项技术可以让他们隔离单个乐器和人声，并区分披头士乐队录音中的各种声音。2022 年，他们问自己：「我们还能用这项技术做什么？」因此，他们决定使用它来增强「Now And Then」演示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_e8a0a35f210247d4bb625138556c1466@000000_oswg70678oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">老帅哥保罗・麦卡特尼｜图源：TechCrunch</p>
  <p>麦卡特尼录制了一条贝斯音轨，斯塔尔加入了鼓声，制作人吉尔斯・马丁（Giles Martin）接替了父亲乔治・马丁（披头士乐队制作人）的工作，制作了弦乐编曲。</p>
  <p>所以，听完这首歌我们会发现，<strong>四个人的和声部分有 30 多岁的约翰・列侬、50 多岁的乔治・哈里森、80 多岁的林戈・斯塔尔和 82 岁的保罗・麦卡特尼</strong>。</p>
  <p>AI 技术的加入，让人们在披头士乐队解散已经过去了半个世纪之久的今天，见证了该乐队最后一首歌曲——「Now and Then」的问世。</p>
  <p>尽管人工智能技术在音频修复和提升中的作用不可忽视，<strong>但它所使用的技术手段与纯粹的「生成式&nbsp;AI」有着本质的区别</strong>。</p>
  <p>在「Now and Then」的创作过程中，AI 并没有被用来「复活」列侬或哈里森的声音，而是通过机器学习算法对已有的录音进行「增强」，对音频进行降噪和解混。这一过程中，列侬的声音依然是来自 20 世纪 70 年代的原始录音，而非 AI 生成的新声音。</p>
  <p>「我父亲一定会喜欢的，因为他从不羞于尝试录音技术，我觉得这真的很美。」列侬之子西恩・列侬（Sean Ono Lennon）说道。</p>
  <p>麦卡特尼也有同感：「约翰的声音是如此清晰，非常动人。Now and Then 可能是披头士的最后一首歌，我们都在里面演奏过，所以它是真正的披头士作品。」</p>
  <h2><strong>「我们比以往任何时候都更需要音乐」</strong></h2>
  <p>经过 AI 技术修复的作品得到全球最具权威的音乐奖的承认，这在音乐史上尚属首次。当然，格莱美明确了评选作品中 AI 的参与只可作为辅助，不能直接生成。事实上，所谓机构认证总是晚于技术发展的速度，近两年来，在大模型暴力求解的推进下，生成式音乐快速发展，曾经被认为只有人类才能创作的音乐领域正在被生成式音乐一点点颠覆。</p>
  <p>2023 年 1 月，谷歌首先发起冲锋，推出的 MusicLM 模型可以根据文本提示词生成 24kHz 频率、长达 5 分钟的纯音乐，可指定曲风、乐器、情绪等，但尚无法模拟人声。</p>
  <p>不到两年时间，就在这个月，suno v4 最新 demo 已达到人声与机器生成之间真假难辨的水平，无论从音质还是从审美与音乐听感上，效果都堪称惊艳。</p>
  <p>以 Suno 音乐为代表的生成式 AI 应用正在低阶配乐、公播音乐、短视频 BGM 等品类中发挥作用。音乐人可用 Suno 们启发灵感，「可编辑」已成为大势所趋。正如 AI 对所有行业的影响，罐头音乐这种低阶工种，会逐渐就被 AI 接管。</p>
  <p>但是，笔者并不认为音乐会被 AI 取代。相反的，我们比任何时候都更需要音乐。</p>
  <p>音乐人陈珊妮曾提出一个锐利的见解，可以作为艺术界评论当前技术对音乐影响的代表声音。她认为，如今特异的音乐越来越少，因为数字音乐以来，音乐一直在被分类，让人便于管理和更快聆听。但如果有个人特质的东西不在电子类、嘻哈类，那它是什么？它的流量就会降低。</p>
  <p><strong>AI&nbsp;音乐也类似，它容易让各种技术指标趋于均值，但美感并不是这样的</strong>。</p>
  <p>这是艺术家经常感受到的「技术带来的局限」：技术机械地根据流量数据对音乐套用「公式」，缺乏人在创作时带有的灵魂与爱，而后者被认为是艺术之所以成立的根本。</p>
  <p>这其实是将用于「行活」的技术与拥有灵魂的顶尖艺术家做对比，在笔者看来，这是用 AI 音乐的下限和人类创作的上限做对比，对技术来说并不公平。</p>
  <p>那么，AI 音乐水准的上限是什么？</p>
  <p>腾讯音乐旗下 TME 天琴实验室高级总监吴斌从技术原理视角给出了他的判断：大模型技术路线的实质是，从人类内容中学习，它本质上没有一个抓手去超越人类内容；但如果我们讨论 AGI，就涉及另一个技术路线：强化学习。它能让 AI 在一个环境中自行探索试错，理论上就有可能突破人类已有内容的瓶颈。</p>
  <p>对于这一判断，虽然还没有案例出现，但是身处技术飞速发展的时代，我们有理由对 AGI 的未来怀有期待。</p>
  <p>对于技术与艺术的结合，我们需要来自艺术家的审美经验、人文关怀及理性的质疑声音，也需要来自技术从业者从底层原理出发的可靠推论，以及产业、学界等多元视角，用理性精神引导人工智能在艺术创作领域的良性发展。AI 的力量让音乐跨越生死，也让未来的创作充满更多可能性。无论技术如何进步，音乐的核心始终是情感与故事，而这需要人类与 AI 的协作去共同书写。</p>
  <p>‍本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653065765&amp;idx=1&amp;sn=0847cca869b79c48716a2caf79310bce&amp;chksm=7ff55be8df9a35c8d957982494cc6a72f43c8922f0c4b6890c7bc81882b8c1df84082d646fc2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：Xin Ling，编辑：靖宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3047386846625281</id>
            <title>阿里电商组织调整的后续及一些其他细节</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3047386846625281</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3047386846625281</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 02:33:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里电商, 人事调整, 海外市场, 业务融合  
<br><br>  
总结: 阿里电商事业群在整合国内外电商业务后，进行了一系列人事调整，包括吴嘉调任阿里云和张凯夫接任其位置。阿里电商目前主要包括淘宝天猫、国际电商及创新业务，正在加快业务融合以寻求海外增长。淘宝海外团队设定了激进的增长目标，计划进入多个国家的华人市场，但未能达到预期。蒋凡的回归引发了员工对其能否改变现状的不同看法，尽管他被认为是电商业务的最佳领导人选。整体来看，阿里电商的未来仍存在不确定性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_d9e2267a80694174bd03ba70e50ad65f@6111053_oswg870756oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>文丨祝颖丽</strong></p>
  <p>阿里成立电商事业群、整合国内外电商业务后，CEO蒋凡之外的一些人事调整也即将陆续到来。&nbsp;</p>
  <p>我从多个信源处得知，<strong>目前淘天用户平台和阿里妈妈事业部总裁吴嘉将调任阿里云；而原国际板块AI业务负责人，更早之前负责过淘宝行业的张凯夫将代替吴嘉目前的位置。</strong></p>
  <p>吴嘉此前的贡献主要在于孵化出了年轻用户居多的网盘和搜索产品夸克，而来到淘天的一年时间里，他贡献之一在于解决了互联互通的问题，扩大了用户规模。张凯夫2022年追随蒋凡到国际业务板块，负责速卖通跨境业务，随后又转向AI业务的探索。</p>
  <p>蒋凡2022年从淘宝天猫调往国际板块时，不少高管都跟随他过去担任要职，不仅包括张凯夫，还包括闲鱼、逛逛等业务负责人；而国内电商通过提拔、转岗也来了一批新管理层，随着新一轮国内和海外业务的融合，淘天员工猜测，业务的重新划分大概率会再次发生。</p>
  <p>不过在更多的人事变换公布之前，对这次事业群的成立，根据我在交流中了解到的事实细节，也做些补充。</p>
  <p>首先是业务融合可能的确到了一个该有的时间点，不得不加快进度。</p>
  <p>阿里电商事业群目前主要有4个业务，淘宝天猫、国际电商（国际站、速卖通、Lazada、Miravia、Trendyol、Daraz），以及两个创新业务闲鱼和1688。</p>
  <p>这些业务中，除了闲鱼，淘宝天猫和1688今年都有出海的动作。</p>
  <p><strong>我了解到，早在今年4月份——阿里上一个财年结束之后，淘宝开始尝试在海外寻求增长。</strong></p>
  <p><strong>承接这个需求的淘宝海外团队背了一个颇为激进的增长目标，并且计划瞄准包括新加坡、马来西亚、泰国、加拿大等13个国家和地区的华人市场。</strong></p>
  <p>筛选出这13个市场的标准包括几个维度，一是当地华人比例，当地电商的渗透率以及物流等履约设施的成熟度等等。</p>
  <p>淘宝海外的业绩计入当时的阿里国际业务，负责人叶剑秋直接向蒋凡汇报，但最终结果由淘天和国际板块共担。</p>
  <p>淘宝海外当时有自己的产品、研发等独立团队，但需要与淘宝主站有较多的协作。我从相关人士处获悉，虽然这个项目在国际板块颇受重视，蒋凡也投入不少精力参与其中，但淘宝这边的配合并不算积极。</p>
  <p>有知情人士告诉我，最终这个双11过去，虽然部分国家增速数字还不错，但淘宝海外并未达到起初设定的激进目标。</p>
  <p>蒋凡由积极沟通协调，促成两个业务协作，到掌控更多权限、统领两个业务，这中间的协作成本至少在淘宝海外这个项目上应该会得到明显提升。</p>
  <p>除了淘宝海外，批发网站1688也早在去年此刻就已经启动出海计划，但它的业务与国际站也有微妙的竞争，双方有重复的动作。2021年之前，1688和国际站也曾在同一个事业群，交由同一个负责人管理，如今再次拉通，资源重新整合或许更有合理性。</p>
  <p>业务之外，大部分的解读都从人的角度切入，也有人猜测这是权力斗争。但根据我的了解，这次调整只是时间问题。</p>
  <p>在吴泳铭接手之前，蒋凡就一直是内部讨论度最高的人选。去年双11之后、财年结束后，几乎每一个重要节点，都有传闻，比如称要成立实物电商组。虽然实际的动作迟迟没有落地，但有员工告诉我，今年初蒋凡就已经在跟淘天的员工一起开会，也会参与一些国内电商的策略制定，是淘天业务的副组长。</p>
  <p>更确定的事实是，蒋凡本人一直是淘天集团的董事会成员。因此，把国内电商业务从才回归一年多的吴泳铭手上重新交回给蒋凡，倒是顺理成章。</p>
  <p>而对吴泳铭来说，他去年9月接任集团CEO，又兼任阿里云CEO和淘天CEO之后，也的确分身乏术。</p>
  <p>只不过，去年末由他而不是蒋凡担任淘天CEO担任也有一些必要性。最重要的是人的任用和组织的梳理上。吴泳铭作为创始人马云最信任的人，更有魄力去大刀阔斧地在整个集团内调用人才，比如将吴嘉、谌伟业（花名：处端）这些更年轻的，有技术和产品背景的人调用过来。</p>
  <p>吴泳铭当时对整个国内电商做梳理，一个最大的变化是调整了淘宝天猫过去一直犹疑不决的重心，即重新重视并且放大阿里“货架电商”的优势，发挥阿里小二做大促、搞活动的优势，“内容电商”等不在阿里基因优势里的东西则退居防守的位置。这一点和再上一任CEO戴珊的主要策略几乎是反着来的。</p>
  <p>方向虽然清晰，但当时就有淘天的员工告诉我，他们最大的担忧还是CEO太忙，无法保证落地执行的问题。</p>
  <p>吴泳铭也的确似乎有更重要的事情，作为整个集团CEO，电商是当前的基本盘；但面向未来，他需要花更多的精力布局AI的产业。这在员工间一直是一个共识，所以这次调整对所有人来说都不算突兀。</p>
  <p>不过回到这次阿里电商业务的变化上来，在跟员工的交流中，大家对于蒋凡回到这个最焦灼的战场后是否有胜算，还是持不同的观点。</p>
  <p>一类人对蒋凡寄望颇深，认为他懂产品、也懂业务，而且学习能力很强。一个例子是，有国际业务的员工发现，蒋凡一开始接任国际板块的时候，英语表达能力还不太顺畅，但几个月之后就比较流利自信了。</p>
  <p>但相反的观点也很强烈，尤其是一些淘天老员工，他们认为蒋凡根本改变不了什么，因为他就是从淘天业务出来的。也正是在他手上，长出了拼多多、抖音电商这样强劲的对手，并且当时阿里几乎没有太多有效的回击；而国际业务上，他们认为，阿里国际在对阵Temu时也并没有表现得太好。</p>
  <p>但所有人也不得不承认，电商业务除了蒋凡，似乎没有更好的领导人选了。</p>
  <p>阿里过去擅长通过组织调整来带动业务前进，人也的确是一家商业公司中最重要的资产，但蒋凡之下，后续的组织与业务的匹配能否带来好的结果，仍是一个未知数。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051177283996553</id>
            <title>新晋AI编程神器干翻Cursor，首创实时感知无限用，估值12.5亿华人初创震惊AI界</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051177283996553</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051177283996553</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 02:32:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI编程, Windsurf, Codeium, Cascade  
<br><br>  
总结: 新推出的AI编程工具Windsurf由Codeium公司开发，结合了协作型智能体copilots和独立智能体agents的功能，能够深度理解代码库并实时感知程序员的操作。其新功能Cascade使得用户可以通过简单的指令进行代码开发，提升了开发效率。Windsurf被认为是与Cursor相媲美的工具，且无需邀请码，所有人均可使用。该工具的目标是通过实时适应开发者的节奏，实现无缝的协作体验。Codeium的估值已达到12.5亿美元，显示出其在AI编码市场的潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>AI编程爆火新品Windsurf诞生了，首创copilots和agents结合新范式，能够深度理解代码库，实时感知程序员的操作。</p>
  </blockquote>
  <p>Cursor爆火之后，AI编码界好久没有再掀起这么大的风浪了。</p>
  <p>它被誉为，唯一能与Cursor匹敌的AI工具！</p>
  <p>新晋AI编程工具Windsurf，由估值12.5亿美元的美国初创公司Codeium打造，发布瞬间成为顶流。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_e5f9904a05db4da1b1df2d1617920f71@1743780481_oswg181265oswg1080oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>它将具备协作能力的copilots和独立能力agents相结合，创造出了全新的协作型智能体。</p>
  <p>研究人员将其称之为「Flow」。</p>
  <p>Windsurf不仅可以深度理解代码库，还配备了强大的工具集，并能实时感知用户的操作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_608a9220b73546f1a76b7d7fd6efe31a@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，团队还开发了带来神奇体验的新功能Cascade，聊天功能进化版，能让你保持Flow State。</p>
  <p>最关键的是，不用候补，无需邀请码，所有人皆可无限制使用这款AI。</p>
  <p>Windsurf深受一些大佬的推崇，而且好评刷屏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_d195e65eccee4384aec4d0b90c865688@1743780481_oswg1018755oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>奥特曼曾在YC的采访中，自称最敬佩Cursor团队——他们打造出了一个极具突破性的AI应用。</p>
  <p>如今，平替版Windsurf即将成为许多码农手中的利器。</p>
  <h2><strong>新晋AI编程工具，动嘴即可开发</strong></h2>
  <p>发布之初，背后团队演示了用新功能Cascade通过验证码。</p>
  <p>首先提出要求——如果可能的话，我希望使用PNPM React库在服务器上验证我的用户是否真实。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_bf25b166f3a44ffda68c9b6297780396@1743780481_oswg117817oswg1080oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>接下来的过程中，Cascade不仅能够分析项目，分析依赖项，分析文件，还能够代表研究人员发出终端命令并建应该进行的编辑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_fe9c0f4576a6454e8a8aecaa794e5148@1743780481_oswg334852oswg1080oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如下视频中，完整展示了AI编码最新能力。</p>
  <p>Cascade可以访问最广泛的工具集，比如搜索工具grep和目录列表，以及专有的基于LLM搜索工具，还能访问编辑工具，如添加和编辑文件。</p>
  <p>它甚至可以建议、执行和迭代终端命令。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_6a6d5b7eb4074e9ebd7c9bdc5cee1a12@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Cascade还能与你在IDE中的操作保持同步，只需提出简单要求——继续在文本编辑器中做更改。</p>
  <p>通过Codeium上下文感知引擎，它还能实现对生产代码库的最深入理解。</p>
  <p>这与那些只能分析从0开始的项目的AI系统有所不同。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_1a1ceefadd32497e827f7d88f296683a@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>将这一切结合起来，Cascad能够在真实的代码库上进行迭代推理，以及多文件编辑。</p>
  <p>另外，Windsurf Editor还配备了各种AI功能，如自动完成、超级完成、命令等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_590504bb74264fe49fd9e566cbcf92c7@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>实时适应开发者节奏，copilots和agents合二为一</strong></h2>
  <p>如前所述，Cascade之所以让人感觉像是魔法，是因为它结合了copilot协作性质和智能体独立的强大能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_4cdcfb681a5b4e6580ccd423fd8fff24@1743780481_oswg136218oswg1080oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2022年之前，人类和键盘协同工作，代码开发完全是手动完成的。每一行代码都是人工输入的直接结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_75467aede03a4732a2552845ac787d36@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2022年，LLM风靡全球，也就有了Copilots。如果你开始一行的编码，它会给出完成的建议。如果你问一个问题，你也会得到问题的答案。</p>
  <p>但由于只能调用一次LLM，它们只能完成范围有限的任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_a70b3f9791924e11b8e188b1687d0ca3@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再后来，全世界又引入了智能体的概念，它可以通过访问工具、高级推理能力自主完成整个工作流程。</p>
  <p>虽独立强大，但不会协作，甚至可能与人类做毫不相干的工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_438a47ecdfc04d91899947cc7a1a10da@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>通过Windsurf（特别是Cascade功能），研究人员在知识和工具的基础上，增加了对开发者行为的实时感知能力。</p>
  <p>这使得AI无需被告知工作范围，就能根据开发者的工作自动调整，从而实现无缝、持续的协作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_f42f1eb323164277a62b1a6dfbafb131@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从根本上说，Flow是一种与人工智能合作的新方式，创造了一种不仅实用，而且强大的用户体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_b26450575ce4440e8289084b04434ab7@1743780481_oswg22812oswg1080oswg223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>估值12.5亿独角兽，要与微软竞争</strong></h2>
  <p>上个月，CEO劈柴表示，谷歌超25%新代码均由AI完成。</p>
  <p>IDC估计，到2029年，AI编码工具市场规模达40亿美元。目前，市场上AI编码工具琳琅满目。</p>
  <p>今年3月，由华人团队创立的Cognition发布了世界首个AI工程师Devin，另有Anysphere发布了Cursor，现估值高达25亿美元。</p>
  <p>今年8月，Codeium完成了1.5亿美元的C轮融资，估值达到12.5亿美元。</p>
  <p>最新一轮融资由General Catalyst领投，现有投资者包括Kleiner Perkins和Greenoaks。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_e66a24d9fc2a46df973454aba1ee0b41@1743780481_oswg367702oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2021年，Codeium由Varun Mohan和他儿时的朋友、MIT的Douglas Chen创立。</p>
  <p>在加入Codeium之前，Chen曾在Meta工作，帮助为Oculus Quest等VR头显构建软件工具。Mohan是自主交付初创公司Nuro的技术主管，负责管理自主基础设施团队。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_a51f851de80d4c5aab5a0c5f945e9ffa@1743780481_oswg856221oswg641oswg914_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>原本，他们创立这家公司名为Exafunction，专注于AI工作负载的GPU优化和虚拟化。</p>
  <p>但在2022年，Mohan和Chen看到了生成式编码的未来，并决定重塑品牌并转向AI编码。</p>
  <p>Codeium平台得到了大模型加持，在应用程序的整个代码库的上下文中提供建议。</p>
  <p>它可以支持大约70种编程语言，并与许多流行的开发环境集成，包括Microsoft Visual Studio、JetBrains。</p>
  <p>如今，这家初创公司有超过70万用户和1,000多家企业客户，包括Anduril、Zillow、戴尔等等。</p>
  <p>Mohan表示，尽管GenAI工具大量涌入，但开发人员仍在努力完成耗时的编码任务。</p>
  <p>许多人工智能驱动的解决方案提供了通用代码片段，需要大量的手动工作来集成和保护现有的代码库，这就是我们AI编码工具的用武之地。</p>
  <h3>参考资料</h3>
  <p>https://x.com/op7418/status/1858040073230627292</p>
  <p>https://www.forbes.com/sites/richardnieva/2024/11/13/codeium-windsurf/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8VYkAxA73JcRaUZ7MoNKcA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：桃子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051179994909570</id>
            <title>Claude 3.5两小时暴虐50多名专家，编程10倍速飙升，但8小时曝出惊人短板</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051179994909570</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051179994909570</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 02:32:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI研发, 人类专家, 性能比较, 研究局限性  
<br><br>  
总结: 最新研究表明，AI智能体在短时间内的研发任务中表现优于人类专家，但在较长时间的任务中，人类专家的优势逐渐显现。AI智能体如Claude 3.5 Sonnet和o1-preview在特定任务中能以超越人类的速度生成和测试方案，甚至在某些情况下创造出更优的解决方案。然而，随着时间的延长，AI的性能提升趋于平缓，而人类专家则能在更长时间内持续改进。研究还指出，AI智能体在某些环境中表现出色，但在多样性和指令理解方面存在局限，导致其整体表现仍不及顶尖人类专家。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>AI自主研发会真的「失控」了吗？最新研究显示，Claude 3.5 Sonnet和o1-preview在2小时内的研发任务中，击败了50多位人类专家。但另一个耐人寻味的现象是，给予更长时间周期后，人类专家在8小时任务中优势显现。</p>
  </blockquote>
  <p>AI智能体离自主研发，还有多远？</p>
  <p>Nature期刊的一篇研究曾证明了，GPT-4能自主设计并开展化学实验，还能阅读文档学习如何使用实验室设备。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_603a7c45f552491dbf85d860a745da49@1743780481_oswg98305oswg1080oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另有Transformer作者之一研发的「世界首个AI科学家」，一口气肝出10篇论文，完全不用人类插手。</p>
  <p>如今，AI在研发领域的入侵速度，远超人类预期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_16053c1cb10d4c3bab599fcb70442cde@1743780481_oswg1055446oswg834oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>来自非营利组织METR的最新研究称：</p>
  <blockquote>
   <p>同时给定2个小时，Claude 3.5 Sonnet和o1-preview在7项具有挑战性研究工程中，击败了50多名人类专家。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_1afa51473a5f426fb06a572894e9f5e6@1743780481_oswg179238oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文地址：https://metr.org/AI_R_D_Evaluation_Report.pdf</p>
  <p>令人印象深刻的是，AI编程速度能以超越人类10倍速度生成并测试各种方案。</p>
  <p>在一个需要编写自定义内核以优化前缀和运算的任务中，o1-preview不仅完成了任务，还创造了惊人的成绩：将运行时间压缩到0.64毫秒，甚至超越了最优秀的人类专家解决方案（0.67毫秒）。</p>
  <p>不过，当比赛时间延长至8小时，人类却展现出了明显的优势。</p>
  <p>由下可以看出，随着时间逐渐拉长，Claude 3.5 Sonnet和o1-preview的性能提升逐渐趋于平缓。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_4e5401e94e694d8f80d6bb301f94170a@1743780481_oswg156207oswg1080oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有趣的是，为了获得更高的分数，AI智能体居然会违反规则「作弊」。</p>
  <p>原本针对一个任务，智能体应该减少训练脚本运行时间，o1-preview直接复制了输出的代码。</p>
  <p>顶级预测者看到这一结果惊叹道，基于这个进步速度，AI达到高水平人类能力的时间可能会比之前预计的更短。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_448d042a8b0e4420bc523c63c46195a2@1743780481_oswg296947oswg1080oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>RE-Bench设计架构，遍历七大任务</strong></h2>
  <p>为了能够快速迭代，并以合理的成本收集数据，研究人员设定了运行限制：人类专家的评估不超过8小时，且所有环境都只能使用8个或更少的H100 GPU运行。</p>
  <p>在环境设计时，主要考虑最大化覆盖前沿AI难题，同时确保人类专家与智能体能够持续推进任务，不会遇到研究瓶颈或得分上限。</p>
  <p>RE-Bench包含了七个精心设计的评估环境，其中每个环境都提出了一个独特的机器学习优化问题，要取得高分需要大量的实验、实现和高效使用计算资源。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_0d5007b0da084339a9893bfae28c30a6@1743780481_oswg559063oswg1080oswg1189_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>每个评估环境包括三部分：</p>
  <p>1、评分函数（scoring function），定义了环境的目标，智能体可以随时运行该函数。每次运行评分函数时，都会在得分日志中添加一个带时间戳的事项。智能体可以看到得分日志，并检查评分函数的细节，有助于理解研究目标。</p>
  <p>2、简单但性能不佳的初始解决方案（starting solution），提供给智能体，以展示有效的解决方案是什么样子，有助于说明环境设置，可以让智能体更快地开始研究问题中更具挑战性的部分。比如说，在「优化核函数」环境中，智能体的输入为一个简单但运行缓慢的Python解决方案。</p>
  <p>3、由任务作者创建的参考解决方案（reference solution），得分很高。但该解决方案不会提供给智能体，只用于归一化得分（normalize score），作为一个优秀解决方案的示例。下式中ys为初始方案得分，yr为参考方案得分，y为模型得分，yn为归一化分数。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_20c33395729a46fa9171c3e4797583a6@1743780481_oswg3235oswg304oswg128_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了「Scaling Law Experiment」采用最终分数进行评估外，其他实验都使用得分日志中的最高分。</p>
  <h2><strong>8小时极限，人类专家吊打AI</strong></h2>
  <p>研究人员使用开源的Vivaria平台来设置安全的虚拟机，配备20-48个虚拟CPU、200-400 GB的RAM，以及0到6个H100 GPU，对比模型选择了claude-3-5-sonnet-20241022以及o1-preview，框架选择为METR和AIDE</p>
  <h3><strong>时间限制下的性能</strong></h3>
  <p>在相同时间下，可以看到，o1-preview和Claude 3.5 Sonnet在最初阶段进展迅速，但在几个小时后速度减慢；而人类专家起步较慢，但随后迅速取得进展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_2c5ce9041440448b8f05016932956085@1743780481_oswg145287oswg1080oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>采样限制下的性能</strong></h3>
  <p>除了长时间运行外，研究人员还评估了模型是否能在更短的时间限制下取得更好的性能：对每个环境进行k次采样，并选择所有k次运行中取得的最高分数。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_1c406e9d993c4216a9162860771534e1@1743780481_oswg195894oswg1080oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>结果发现，模块化框架中的智能体在30分钟尝试中表现得更好，而AIDE框架中的智能体则在2小时尝试中表现最佳。</p>
  <p>还可以发现，在AIDE框架中的o1-preview和在模块化框架中的Claude 3.5 Sonnet总体上取得了最高的分数，分别达到了人类专家的第36和第37百分位。</p>
  <p>随着样本数量的增加，最佳-k次分数（score@k）也会发生变化：Claude 3.5 Sonnet在30分钟时，样本数量增加，性能也稳步提高，但即使在k=128个样本下，智能体的表现也远远落后于顶尖人类的表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_f864123e5ece474b9db70b50c99a3b09@1743780481_oswg293736oswg1080oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_c96a7b4c50664ea5b47c87cd2639fbd6@1743780481_oswg292535oswg1080oswg737_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总体而言，人类起步较慢，但改进轨迹更陡峭，即进步更快，并且在32小时的时间预算内达到了比任何智能体都更高的分数。</p>
  <h3><strong>按环境评估</strong></h3>
  <p>研究人员对比了两个智能体（模块化框架中的Claude 3.5 Sonnet和AIDE框架中的o1-preview）在32小时内的最高性能分配与人类结果（四次8小时运行中的最佳表现）以匹配智能体的时间预算。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_20313891a6ec4165942ddf6ae9913095@1743780481_oswg260317oswg1080oswg990_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>结果发现不同智能体在不同环境中的表现存在显著差异：Claude 3.5 Sonnet智能体在「微调GPT-2进行问答」和「扩展法则实验」环境中接近人类的表现，而o1-preview在这些环境中表现不佳；o1-preview在「优化核函数」环境中的表现超过了人类。</p>
  <h2><strong>人类-AI差距之间定性分析</strong></h2>
  <p>为了更好地了解人类专家在哪些条件下，比AI智能体做得更好或更差的原因，研究人员对智能体成绩和解决方案进行了定性分析。</p>
  <h3><strong>AI智能体：知识储备大，尝试频率37次/h</strong></h3>
  <p>虽然AI智能体通常无法找到与顶级人类专家相匹配的解决方案，但它们也取得了一些显著的成功。</p>
  <p>比如，在AIDE加持下，Claude 3.5 Sonnet（新版）和o1-preview都能找到「优化内核」的解决方案，运行速度约为参考解决方案的2倍。</p>
  <p>如下图所示，其中，o1-preview的解决方案甚至超过了9位人类专家。</p>
  <p>这些都是复杂且新颖的算法，能有效绕过GPU通信限制，并使用一种缺少良好公开文档的低资源编程语言（Triton）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_fc6ca1edea3c4e31b2afaceb10320c75@1743780481_oswg340530oswg1080oswg1057_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个令人惊讶的结果可能部分归因于，AI智能体和许多人类专家之间的专业知识差距，因为大多数人类专家并不具备编程GPU内核的专门知识。</p>
  <p>这种情况在多个环境中都有体现：一些不太熟悉该领域的人类专家需要花费大量时间学习或复现标准方法（有时甚至完全失败），而AI智能体凭借其广泛的知识基础往往能轻松完成。</p>
  <p>AI智能体成功的另一个关键因素可能是，它们能比人类专家尝试更多的解决方案。</p>
  <p>平均而言，AIDE和模块化智能体每小时分别运行36.8次和25.3次，而人类专家仅为3.4次。</p>
  <p>这通常导致智能体找到高度优化的「局部最优」解决方案，仅通过调整初始解决方案的参数和代码，就能实现显著的改进。</p>
  <p>例如，许多智能体在解决「优化内核」环境时，并非通过编写成功的Triton解决方案（这很困难），而是通过仔细调整初始的Pytorch解决方案，使其运行速度显著提高。</p>
  <p>也就是说，它们能够有效优化现有解决方案。</p>
  <p>如下，是「微调GPT-2用于问答」最佳智能体解决方案中，Claude 3.5 Sonnet调整了初始解决方案的参数，并在训练轨迹和评估中获得了准确结果。</p>
  <p>不过，这一高分有可能是对噪声过度拟合的结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_8c15f23138584e258612936b32508ddf@1743780481_oswg353676oswg1042oswg1632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总而言之，AI智能体的成功在于能够进行大量参数微调和代码优化，偶尔还会提出创造性有效的解决方案，尤其是在评估成本低的环境在非常有效。</p>
  <h3><strong>失败因素</strong></h3>
  <p>但在大多数环境中，智能体仍然没有达到强大的人类专家的水平。</p>
  <p>造成这种情况的原因之一是，AI智能体提出的解决方案缺乏多样性。</p>
  <p>例如，在「受限架构MLM」任务中，智能体在84%的情况下，都在尝试使用稍作修改的Transformer架构。即使在不能使用除法和指数运算的情况下，仍固守这种方案。</p>
  <p>另一个局限性是，持续性的指令理解错误，特别是在「受限架构MLM」和「优化LLM Foundry」任务中。</p>
  <p>在某些情况下，这些对环境的误读可能导致智能体找到令人印象深刻且意想不到的漏洞，这些漏洞在自动评估中得分很高，但在人工检查时明显违反了环境规则。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_ca1cead09a274063ada088da58cb210d@1743780481_oswg218685oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>缩小差距</strong></h3>
  <p>基于以上的观察，研究人员认为AI智能体在以下特征的环境中，会比人类表现更好：</p>
  <p>- 短期且高保真循环反馈，可以让AI智能体充分发挥尝试多个解决方案的优势</p>
  <p>- 工程复杂度低，使得AI智能体通过几个步骤就解决问题</p>
  <p>- 需要专业知识的任务，AI智能体比人类专家具备更全的知识</p>
  <p>- 环境中有显著的噪声，这种情况下AI智能体可以进行大量尝试的优势会超过人类专家较少的尝试次数。</p>
  <p>- 不易出现意外情况，不需要太多的探索和发现</p>
  <h2><strong>Re-Bench局限性</strong></h2>
  <h3><strong>评估环境的代表性不足</strong></h3>
  <p>为了创建符合设计标准的高可靠性评估，研究人员需要努力确保指令和评分容易理解，8小时内可以取得显著进展，并且提供所有必要的资源，还必须选择易于构建和评估的环境。</p>
  <p>这些限制使得评估环境不太能代表真实的研究，常见问题包括不明确的目标、糟糕的指令、慢反馈和无法解决的问题。</p>
  <h3><strong>结果噪声</strong></h3>
  <p>由于环境数量较少，且智能体得分严重向右倾斜，大多数运行得分为0，只有少数得分非常高，所以结果评估对抽样噪声很敏感。</p>
  <h3><strong>评估的成本和复杂性</strong></h3>
  <p>使用H100 GPU运行智能体数小时需要相应的基础设施和大量预算，对于普通研究人员来说压力很大，运行大规模实验来对比多个模型、框架和参数也更具挑战性。</p>
  <h3><strong>缺乏框架迭代</strong></h3>
  <p>选择不同的智能体框架或提示，有可能导致模型在相近的时间内，在基准测试上取得更好的成绩。</p>
  <p>研究人员的预期是，通过为智能体提供管理GPU资源的工具，或是通过并行探索解决方案来利用更多的token等来实现更好的性能。</p>
  <h3><strong>覆盖前沿研究的局限性</strong></h3>
  <p>由于硬件访问有限，并且前沿AI研究也大多是闭源的，评估所涵盖的研究类型与推动前沿AI进步的研究类型之间可能存在差异。</p>
  <h3><strong>方案可能过度拟合</strong></h3>
  <p>除了「扩展法则实验」之外，所有环境都向智能体提供了测试分数输出，以最小化误解或混淆的风险；在未来的迭代中，研究人员考虑只在大多数环境中向智能体提供验证分数，把测试分数隐藏起来。</p>
  <h3><strong>「扩展法则实验」得分存在运气成分</strong></h3>
  <p>虽然良好的实验可以帮助人类专家在环境中做出明智的预测，但智能体还是主要依赖猜测，更多是运气而不是技巧的问题。</p>
  <h3>参考资料</h3>
  <p>https://x.com/emollick/status/1860414402744193179</p>
  <p>https://metr.org/blog/2024-11-22-evaluating-r-d-capabilities-of-llms/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZtTMZ-mUlA8U2o6_dKQszg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：桃子 LRS，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051172252257152</id>
            <title>浙江老板把鱼竿卖到全球，要IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051172252257152</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051172252257152</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 02:18:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 乐欣户外, 钓鱼装备, IPO, 杨宝庆  
<br><br>  
总结: 乐欣户外国际有限公司向港交所递交招股书，成为“钓鱼第一股”。该公司由浙江商人杨宝庆创立，专注于钓鱼装备的制造，已成为全球最大的钓鱼装备制造商。乐欣户外的收入主要依赖于OEM和ODM模式，客户包括多个知名品牌。近年来，乐欣户外的业绩增长显著，但也面临收入下滑的挑战。公司计划拓展中国及东南亚市场，以寻求新的增长动力。乐欣户外的成功得益于中国成熟的供应链和制造业基础。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>投资界-天天IPO获悉，乐欣户外国际有限公司（简称“乐欣户外”）正式向港交所递交招股书，冲击“钓鱼第一股”。</p>
  <p>乐欣户外背后，是一位60后浙江商人。从一个村办皮革小作坊起家，历经三十余年，如今杨宝庆已经打造一个集休闲制造、文化创意、金融投资、文旅产业四大板块的大型企业集团泰普森。其中，乐欣户外正是隶属集团的钓鱼装备业务。</p>
  <p>钓鱼佬们对乐欣户外一定不陌生。乐欣户外专注钓鱼装备，钓鱼椅、钓鱼床、搁杆架、钓鱼箱……招股书显示，这是“全球最大的钓鱼装备制造商”。</p>
  <p>而这样一门你想象不到的生意，意外在海外卖爆了。</p>
  <h2><strong>第一个钓鱼IPO来了，95后女儿接班</strong></h2>
  <p>乐欣户外的故事源于三十多年前。</p>
  <p>时间上世纪90年代初，正值个体经济蓬勃发展，杨宝庆拿着借来的2万元钱买了20台缝纫机，成立杭州康达皮塑厂，由此开启了创业之路。</p>
  <p>起初只是一个村办皮革小作坊。直到1998年，一次偶然的机会改变杨宝庆的命运——当时，一位加拿大客户想定制1000只餐包。看到样品后，杨宝庆发现这个餐包设计独特，并察觉到欧美人对休闲运动的热衷。于是，在开发餐包之后，他又带领企业研发生产了渔具、户外家具、帐篷、打猎用品等一系列户外休闲产品。</p>
  <p>2008年，随着公司不断扩张壮大，杨宝庆与妻子共同成立浙江泰普森（控股）集团。后来，杨宝庆又陆续收购几家海外休闲旅游品公司，并在美国和欧洲直接建立自己的销售公司。时至今日，泰普森经营版图已经涉及休闲制造、文化创意、金融投资、文旅产业四大板块，成为一家全球化、多元化发展的大型企业集团。</p>
  <p>乐欣户外正是隶属于泰普森的钓鱼装备业务。资料显示，乐欣户外以OEM和ODM代工模式为主，其中OEM是指根据品牌拥有人或其他制造商提供的设计及规格生产产品，而ODM则不仅负责产品的生产制造，还承担产品的设计研发工作。目前这两项业务占据了乐欣户外九成以上收入，其客户包括迪卡侬、Pure Fishing、Rapala VMC、FOX等知名户外装备品牌。</p>
  <p>但另一边，这也决定了乐欣户外业绩对大客户具有高依赖性。为此，这些年来杨宝庆开始带领公司向OBM模式（即原品牌制造商）探索。其中关键一步是，2017年乐欣户外收购英国知名鲤鱼垂钓品牌Solar，交易价格41万英镑，由此开启其OBM业务。2018财年至2024财年，Solar销售额已增长至三倍。</p>
  <p>目前，乐欣户外产品组合主要包括五金及配件、包袋及帐篷，截至2024年6月30日，乐欣户外的产品组合包括超过8000个SKU（存货单位）钓鱼装备，涵盖钓鱼椅、钓鱼床、搁杆架、钓鱼箱、手推车、渔具篷、全围伞、钓鱼包及抄网等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_2d938cd5548d44b8879658a1b2a222f7@1743780481_oswg509601oswg1080oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上饵、抛竿、提竿……一坐就是一天，因其获得感和成瘾性，钓鱼向来被视作是“中年男人三大爱好之首”。“台钓毁一生，路亚穷三代”，不同的钓鱼方式需要购入契合的钓鱼装备，钓友们不惜为爱好疯狂“氪金” ，如今更是撑起一个IPO——根据弗若斯特沙利文的资料，按照2023年收入计算，乐欣户外是全球最大的钓鱼装备制造商，市场份额为20.4%。</p>
  <p>公司管理团队中，LEI YANG为执行董事兼总经理，主要负责监督公司整体战略、业务发展及管理的执行。招股书显示，LEI YANG正是杨宝庆之女，出生于1995年，早年前往海外留学，并先后获得美国圣母大学会计学学士学位、英国伦敦玛丽王后大学金融学硕士学位。毕业后，她便回到家族企业担任销售总监，主要负责跨境电子商务业务。</p>
  <p>直到2022年7月，LEI YANG又加入乐欣户外，担任执行董事兼副总经理，未来或许会迎来接班。</p>
  <h2><strong>三年卖出20亿，八成来自海外，VC集体错过</strong></h2>
  <p>户外运动正撑起一个个暴富赛道。</p>
  <p>数据预测，到2028年全球户外装备行业的市场规模将达到8538亿元。露营、攀岩、钓鱼、骑行、滑雪……随着户外运动在年轻人群体中席卷，也带动了一条条相关的装备赛道崛起。诸如我们看到，这两年来始祖鸟、萨洛蒙、迪桑特等户外鞋服品牌爆火。</p>
  <p>其中，按零售额计算，2023年全球钓鱼用具市场占全球户外装备市场约21.7%，其中又以乐欣户外等制造商占据了主要份额。</p>
  <p>抓住中年男人心头好的乐欣户外，近几年也获得不错业绩。2022财年至2024财年，乐欣户外收入分别约9.08亿元、6.22亿元、5.12亿元。也就是说，靠“收割”钓鱼佬。乐欣户外三年卖出约20亿。</p>
  <p>但另一边，龙头地位也难掩公司的下滑态势，不仅收入正出现肉眼可见的减少，2024财年，利润从2022财年的1.02亿元降至6172万元，缩水将近过半。</p>
  <p>对此，乐欣户外解释称，2022财年，由于钓鱼活动的低社交互动符合公共卫生事件期间消费者的偏好，消费者对钓鱼的热情提升，公司的销售额快速增长。到了2023财年、2024财年，随着公共卫生事件逐渐消退，尽管消费者对公司产品的兴趣仍然较强，但随着其他可选娱乐活动的增加，公司的销售放缓。</p>
  <p>为了探索更多增长点，乐欣户外在招股书中表示，随着中国、东南亚、东欧及南美收入的增加及对户外休闲活动的兴趣日益浓厚，推动钓鱼爱好者快速增加，这些地区正在成为高潜力市场，公司计划进军这些快速增长的市场，寻求新的增长动力。</p>
  <p>实际上，出海一直是乐欣户外的主要战略之一。早在泰普森多元扩张时期，杨宝庆就意识到，“不进则退，企业越大，掌舵越难。”当时，恰逢我国跨境电商业务越发完善，跟随国家推进高水平开放的步伐，2017年，杨宝庆也带领泰普森启动跨境电商业务。</p>
  <p>尤其在钓鱼领域，北美、东亚、欧洲及东南亚是钓鱼用具的主要消费市场，具有悠久且普及的钓鱼文化。因此乐欣户外的核心市场一直都是欧洲及北美市场。目前，乐欣户外的全球销售网络已覆盖欧洲、中国内地及北美洲超过40个国家及地区。2022财年至2024财年，来自海外市场的收入分别为8.08亿元、5.24亿元及4.29亿元，分别占有关期间总收入的89.0%、84.2%及83.8%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_54e6aa78f4944f81a3db1ba530963b28@1743780481_oswg392598oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在国内市场，过去被视为“中老年休闲标配”的垂钓项目，这几年在年轻群体中悄然兴起，由此也带动乐欣户外中国市场的业绩增长。数据显示，2023年中国钓鱼参与者达到约1.5亿名。体现到业绩上，乐欣户外的中国内地收入占比也随之提升。</p>
  <p>目前，杨宝庆、GreatCast、Taihong及Outrider Partnership构成乐欣户外的控股股东，共持有该公司已发行股本总额约94.77%。其中，GreatCast、Taihong均为杨宝庆全资持有。值得一提的是，乐欣户外的股东阵营中，并没有看到外部投资人的身影。</p>
  <h2><strong>大出海时代</strong></h2>
  <p>目之所及，中国企业正遍布全球。</p>
  <p>正如乐欣户外能靠钓鱼干出一个IPO，背后还有一个重要原因在于，中国是全球最大的钓鱼用具制造国，按2023年收入计，中国在全球钓鱼用具市场的份额超过70%。换句话说，乐欣户外的成功，很大程度上源于国内成熟的供应链。</p>
  <p>乐欣户外生产所在的浙江德清，距离杭州向北不到50公里，隶属于湖州市。以制造业起家，如今德清已逐步发展起装备制造、生物医药、绿色家居等三大主导产业。形成了“323”现代化产业体系。丰富的产业集群，也为乐欣户外生产制造奠定了坚实的产业基础。其位于德清的生产基地，年总设计产能达五百万件。</p>
  <p>远不止于此。放眼望去，出海浪潮正在各行各业席卷，从文娱潮玩、时尚鞋服，到汽车产业链、人工智能……一批批中国企业在海外大杀四方。</p>
  <p>这当中已经诞生不少标志性案例。以SHEIN、TikTok等为代表的跨境电商及互联网平台在海外迅猛崛起；小米、OPPO、vivo等手机品牌不断扩张全球版图；随着中国新能源汽车产业优势凸显，比亚迪、蔚来、吉利等中国新能源汽车在海外市场实现弯道超车。还有卡罗特靠锅具一年卖出15亿、各种中国小家电卖爆东南亚，一些看似不起眼的生意，却在海外收获了意想不到的成绩。</p>
  <p>为何中国企业能杀出重围？</p>
  <p>正如此前投资人分析，我国制造业增加值和制造业规模连续14年双双位居世界第一，是唯一拥有所有工业类别、最长产业链的国家。独特的产业和人才资源使企业出海具备先天优势。而另一边，随着国内市场逐渐饱和，这已经是一场“不出海，就出局”的淘汰赛。</p>
  <p>根据海关总署发布的外贸数据，2024年上半年，我国出口总值已逾12万亿元，较去年同期增长6.9%。不少投资人此前也分享，今年行业的一个重要趋势便是出海。</p>
  <p>然而，挑战也摆在眼前。正如一位光伏大佬在分享出海经验时提到，当下企业出海不仅要在当地建立产能，更要做好本土化。但根植于不同的文化、政策、制度环境，这注定是一条布满荆棘与挑战的征途。</p>
  <p>前路漫漫，号角已经吹响。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Z6BlDG_4kebmiyaAjeET7A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天天IPO”</a>，作者：吴琼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3048583557021191</id>
            <title>光伏波动远超以往，通威集团刘汉元：行业需要适度的“卷”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3048583557021191</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3048583557021191</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 02:17:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <光伏行业, 内卷, 自律, 市场调整>
<br>
<br>
总结: 刘汉元在中国国际光伏与储能产业大会上指出，适度的“卷”是光伏行业活力的来源，但当前行业面临深度调整和恶性竞争，导致亏损严重。光伏行业协会数据显示，许多企业净利润亏损，价格持续下跌，供需失衡是主要原因。尽管如此，光伏装机仍在增长，预计未来市场规模将大幅提升。业内人士呼吁加强自律，避免恶性竞争，建议通过行业自律和政府监管来稳定市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“<strong>适度的‘卷’是有必要的，是大家活力和动力的来源</strong>。”11月17日至20日，2024第七届中国国际光伏与储能产业大会在成都召开。大会期间，全联新能源商会执行会长、通威集团董事局主席刘汉元在接受了预见能源等媒体的采访时发表了上述看法。</p>
  <p>刘汉元认为，当前光伏行业进入到深度调整期，市场的伟大在于不断地形成压力，迫使你不能“睡懒觉”、不能“躺平”，“‘卷’是有双重性的，在这个过程中中国光伏产业维持了全球领先，维持了整个行业不断迭代发展的速度。但我们要避免恶性的‘卷’。”</p>
  <p>上述会议期间，多位企业家和业内人士普遍认为，<strong>光伏行业目前已陷入近年来少有的危机当中，周期见底回升尚需时日。</strong></p>
  <h2>01</h2>
  <p>“<strong>行业波动造成的亏损规模远超以往三次行业波动</strong>。”中国光伏行业协会名誉理事长王勃华在上述会议上表示。</p>
  <p>天合光能董事长高纪凡则表示，2024年，中国光伏正在经历史上最严峻的挑战。多种因素叠加影响，供需关系严重失衡，行业陷入内卷式恶性竞争，内卷也外溢到国际市场，还导致了贸易保护加剧，中国光伏产业的利益和形象均受到影响，行业已陷入近年来少有的危机当中。</p>
  <p>实际上，今年以来，多晶硅、硅片、电池和组件价格同比下跌，企业亏损严重，整个行业深陷“内卷”螺旋。</p>
  <p>中国光伏行业协会的数据显示，<strong>121家上市光伏企业中，今年有39家净利润亏损；今年光伏行业各环节价格相比2023年高点下降幅度在60%-80%，今年下半年多数环节亏损运行；2024年前三季度，制造端产值同比下降超过44.7%。</strong></p>
  <p>财报数据显示，曾经的“光伏市值第一股”隆基绿能，今年前三季度净亏损65亿元，同比下降156%。硅料龙头通威股份前三季度则亏损近40亿元，同比下降124%。硅片龙头TCL中环前三季度亏损约60亿元，同比下降198%，其第三季度更是亏损约30亿元，同比降幅达到了惊人的282%。</p>
  <p>组件厂商中，天合光能前三季度亏损约8.5亿元，同比下降117%，晶澳科技虽然第三季度转亏为盈利，但前三季度总计还亏损4.8亿元；晶科能源倒是保持了盈利，但前9个月业绩下滑幅度也较大，盈利同比下降81%。</p>
  <p>光伏行业供需失衡，产品持续跌价是光伏企业利润大幅下滑的主因。TCL中环在财报中表示，三季度行业仍处于供需失衡状态，虽8月底后价格趋稳，但主产业链各环节仍处于价格与成本倒挂水平。</p>
  <p><strong>不过，在一片“内卷”中，光伏装机还是在高速增长。</strong></p>
  <p><strong>根据光伏行业协会发布数据，今年前三季度光伏新增装机160.88GW</strong>，同比增长24.8%。据中国光伏行业协会有关负责人在同期进行的“新能新质”绿色能源发展论坛上透露，消纳红线放开至90%，大基地项目建设加速，电网建设进程加快以及多举措支持分布式发展等系列举措托举装机需求，<strong>预计全年新增装机将超过年初预期。</strong></p>
  <p>“<strong>预计未来市场的年增长率仍将在十几个百分点到几个百分点之间。</strong>”晶澳科技副总裁李栋的认为，目前市场规模已达到500GW，而到2030年，市场规模有望达到1.11千GW。</p>
  <p>刘汉元在接受采访时也表示：“<strong>光伏行业目前还处于起步阶段，与未来市场规模和需求相比，还有10倍到20倍甚至更大的发展空间</strong>。”。</p>
  <p>他认为，中国在全球光伏行业中占据绝对优势，85%以上的市场被中国大陆企业占据。中国企业在东南亚也有大量产能，不仅产量大，而且产品质量高、转换效率高、成本低。欧美日韩的光伏企业生产成本是中国的两倍以上，尽管有关税保护，但无法改变中国在全球光伏产业中的领先地位。</p>
  <h2>02</h2>
  <p><strong>那么，本轮光伏周期何时见底呢？</strong></p>
  <p>对此，刘汉元判断“<strong>最快今年年底、最慢明年年底。”而美科股份董事长王禄宝则预计行业调整期要持续到2025年二季度。</strong></p>
  <p><strong>不过，无论何时见底，行业出清下，必然会有人出局。</strong></p>
  <p>“优秀的企业能很快穿越周期，差一点的企业时间会长一点，可能会1至5年。”李栋分析道，整个行业确实面临较大压力，建议一些不太好的企业可以早点考虑转型，这个行业没有大家想象的那么乐观。中国光伏行业协会咨询专家吕锦标也表示，明年上半年，龙头企业有望把握机会，而产业链中的配套小企业需更为小心。</p>
  <p>对于如何解决行业目前的困境，多位企业家和业内人士呼吁<strong>加强自律，破除价格内卷。</strong></p>
  <p>刘汉元在采访中提出：“在一定程度上，像欧佩克那样通过行业自律、共同限产稳价的相关机制，这些非市场化工具只要不极端，在一定程度上用，还是可以的。”</p>
  <p>他认为，当前光伏行业正处于深度调整期，面对新的周期和外部环境的复杂形势，企业和行业需要保持适当的节奏。“<strong>必须明确竞争的正反两面性，引导行业适度竞争，避免恶性竞争。</strong>”</p>
  <p>天合光能董事长高纪凡则建议，要继续加大行业自律力度，扩大自律覆盖面，使产业链上下游更多企业加入到行业自律中来，严格落实不低于成本价销售的自律承诺、积极探索通过自律方式，将行业开工率控制在合理水平的有效机制。同时<strong>建议政府主管部门开展专项治理，对低于成本价招投标违法行为，通过行政执法、央企管理等多种方式，依法依规处理，形成长效机制，切实根除行业顽疾。</strong></p>
  <p>值得注意的是，此前的10月14日，中国光伏行业协会曾在上海举行防止行业恶性竞争专题座谈会。多家企业代表就“强化行业自律，防止恶性竞争，强化市场优胜劣汰机制，畅通落后低效产能退出渠道”及行业健康可持续发展进行了充分沟通交流，并达成共识。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YVOSBmDh_hfRRQ63xo01nA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“预见能源”</a>，作者：杨锐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3048589859470856</id>
            <title>这一年，AI大模型热潮席卷能源行业</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3048589859470856</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3048589859470856</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 02:16:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 石化大模型, 能源行业, 人工智能, 数字化转型  
<br><br>  
总结: 2023年，国内多个石化和能源企业相继发布大模型，推动行业数字化转型。宁波作为重要的石化产业基地，展示了其在大模型研发中的领先地位。国家电网和南方电网等央企也积极布局大模型，推动电力行业的智能化升级。政策要求和市场需求促使央企加快大模型的应用，预计2024年前三季度能源行业将有超过80个大模型招标项目。尽管大模型展现出市场潜力，但在推广应用中仍面临高成本、数据隐私等挑战。未来，大模型将在实现能源智能化和零碳能源体系中发挥重要作用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>01</h2>
  <p>11月15日，国内首个石化化工大模型在浙江宁波发布。这一大模型由中控与镇海炼化、宁波万华等石化企业协同研发、验证优化。</p>
  <p>宁波是国家七大石化产业基地之一，2022年11月成功入选国家级先进制造业集群，是全国石化行业唯一家。2022年，宁波石化产业规上工业总产值达到5221亿元。</p>
  <p>此前的10月14日，中国海油正式发布“海能”人工智能模型，前一天的10月15日，国能日新“旷冥”大模型发布。<strong>2024年是大模型的行业落地的一年，除了教育、通信、金融、医疗之外，能源行业也逐步凸显出对于大模型的拥抱。</strong></p>
  <p><strong>核电方面</strong>，3月11日，中核集团中核八所发布了国内首个核领域数字生产力平台“龙吟·万界”以及5类通用的Nu Copilot™系列数字助理。一个月后，中核集团下属同方知网与华为共同发布了华知大模型2.0及系列解决方案，即专为知识服务和科研行业设计的大模型。</p>
  <p>四个月后，中国核电旗下秦山核电数字化转型专项——“知识管理平台(i-知识)”研发项目通过行业专家鉴定，标志着中国核电首个基于AI大模型的知识管理平台研发成功。</p>
  <p><strong>国家电网方面</strong>，5月9日，首个在电力专业领域落地应用的大模型产品上线启动，该款产品由国家电网旗下国网信通产业集团研发。两个月后，国网湖南电力二级领军专家肖剑发布了电科院自主研发的10亿节点配网视觉大模型。</p>
  <p>10月11日，国网信息通信产业集团有限公司所属安徽继远软件有限公司自主研发的电力安监知识增强大模型上线运行。</p>
  <p><strong>发电企业方面</strong>，1月，三峡集团发布了自主研发的行业垂类大模型“大禹大模型”。4月，煤炭科学研究总院发布自主研发的太阳石矿山大模型。7月国家能源集团数智科技公司发布自研的能源通道大模型。</p>
  <p>此外，今年6月，拾贝云发布能源大模型CyberwLLM，三个月后的9月，羚羊工业迭代大模型2.0。同时，2023年发布能源大模型的乐创能源也在今年进行了储能AI相关解决方案的更迭。</p>
  <p><strong>据亿欧网统计，2024年前三季度，能源行业大模型公开招标项目超过80个</strong>，除了通用大模型企业阿里、百度、智谱参与之外，能源企业、工业IT服务商业对于行业大模型的研发与投入也同样积极。</p>
  <p>业内人士表示，随着全球能源结构向清洁能源转型，大模型正逐步成为能源行业的关键推动力。大模型技术能够利用深度学习和先进的数据分析方法，实现高精度的发电预测、电网调度优化及电力市场交易支持。在电力领域，不仅改变了传统系统的运作方式，更为能源行业的智能化升级带来了全新的商业化机遇。</p>
  <h2>02</h2>
  <p>这还不是全部。</p>
  <p>去年9月26日，南方电网公司发布电力行业首个自主创新电力大模型“大瓦特”，为电力行业人工智能的自主创新发展迈出了探索性的第一步。同时，电力行业人工智能创新平台上线，向社会各方开放共享南方电网公司的数据、算力和模型资源。</p>
  <p>南方电网公司数字化部总经理龙云曾介绍，经过近一年的发展，“大瓦特”已纳入模型281个，涵盖电网生产运行、客户服务、安全监管、调度指挥、供应链等十余个领域、百余个应用场景，累计调用23.4亿次，初步形成了运用场景丰富、应用成效显著的良好局面。</p>
  <p><strong>预见能源观察到，这一波能源能源行业的AI潮，动力来自政策要求。</strong></p>
  <p>自2023年以来，国资委多次对中央企业发展人工智能提出要求。其中，<strong>在2024年2月的中央企业人工智能专题推进会上，提出中央企业要“开展AI+专项行动”。并针对国家电网、中国电信、中国石化、中国中化、宝武钢铁、招商局等10家央企提出算力和应用方面的要求。</strong></p>
  <p>同年7月，国新办举行“推动高质量发展”系列主题新闻发布会，提出未来五年，中央企业预计安排大规模设备更新改造总投资超3万亿元，更新部署一批高技术、高效率、高可靠性的先进设备。</p>
  <p><strong>当前，国资央企正快马加鞭推动大模型布局，成为一股先行力量，推动着国内大部分的AI大模型落地项目。据不完全统计，从2024年1-7月，央国企采购大模型项目数量已超过950个</strong>，且均匀布局在智算中心、大模型预训练、Agent和行业应用等多个方向。</p>
  <p>“未来需要更多数据科学、人工智能等领域的专业人才，特别是既懂业务又懂AI的交叉型人才。”深圳供电局人力资源部部长魏前虎在接受《国资报告》采访时表示，岗位胜任力评价标准发生了变化，其中AI应用能力需要持续提升。因此，公司一方面积极招聘引进相关人才，另一方面统筹员工了解和学习 AI技术，鼓励大家积极适应。</p>
  <p>据介绍，利用 AI 对电网运行数据进行分析，深圳供电局得以更科学地决策电网的规划、维护等，有力管控了风险，管理效率和精度明显提升。</p>
  <p><strong>事实上，国资央企在大模型的相关投入上基于其自身能力承担不同的研发任务，因此优先会选择成熟度较高、收益较明确的场景，当前多以提高员工生产力的应用为主。</strong></p>
  <p>根据沙丘智库发布的《2024年国资央企大模型应用跟踪报告》，通过对36名国资央企技术高管的调研显示，国资央企首选的大模型应用场景为知识助手、数据分析，其次为智能客服、员工办公助手等。</p>
  <p><strong>业内人士表示，尽管能源大模型展现出巨大的市场潜力，但其推广应用也面临着诸多挑战。</strong></p>
  <p>首先，模型建设和运行所需的高额成本和计算资源投入，使得企业在落地过程中需要谨慎权衡投入与产出。其次，数据获取和数据隐私问题成为大模型应用中的重要课题。特别是在电力调度和市场预测等敏感场景中，如何确保数据的安全性和合规性，是企业在实施过程中必须考虑的关键因素。</p>
  <p>展望未来，大模型不仅是实现能源智能化的重要工具，也将在未来的零碳能源体系中扮演不可或缺的角色。例如在电力领域，通过精准的发电预测和智能化调度，大模型有助于提高新能源发电的消纳率，优化电力系统的整体效能。</p>
  <p>未来，随着新能源大模型技术的不断迭代与进步，智能电网、虚拟电厂等新兴产业将进一步发展，推动电力系统更加灵活高效，实现真正的源荷互动和实时动态调节。通过这些技术与产业的协同发展，大模型将在全球清洁能源转型中发挥至关重要的作用。</p>
  <p>‍本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wQZI3fSBn0Hx5Xu8pIN5Kg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“预见能源”</a>，作者：杨锐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051136938953353</id>
            <title>40亿美元，Anthropic再获亚马逊新一轮投资，双方正合作开发AI芯片</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051136938953353</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051136938953353</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 02:13:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <Anthropic, 亚马逊, AI芯片, Claude模型>
<br>
<br>
总结: Anthropic再次从亚马逊获得40亿美元投资，合计达到80亿美元，AWS将成为其主要云和训练合作伙伴。双方合作开发AI芯片，Anthropic将使用AWS的Trainium和Inferentia芯片来训练模型，并允许AWS客户使用自己的数据微调Claude模型。Anthropic CEO表示，尽管面临挑战，仍希望在未来几个月内推出更好的模型，并强调AI的自主性和智能性正在迅速提升。公司将专注于企业市场，保持独立以实现其使命。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>官宣了！Anthropic又从亚马逊拿了40亿美元（约289.83亿人民币）！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_6ff3e07c6bf7438ca765cd0915a0298a@1743780481_oswg164591oswg1080oswg849_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>消息一出，AI圈立即开启了刷屏模式：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_3f8ea854d76946b1b55c0100c3c5cfb2@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这是继去年9月亚马逊向Anthropic投资40亿美元后的第二笔，两次<strong>合计80亿美元</strong>。</p>
  <p>作为交易的一部分，AWS（亚马逊云平台）将成为Anthropic的<strong>“主要云和训练合作伙伴”</strong>，同时亚马逊仍将保留其少数投资者的地位。</p>
  <p>透过这则消息，网友们也是第一时间嗅出了背后的门道：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>上一代的大佬们似乎正在挑选下一代的人选</strong></p>
   <p>OpenAI——微软</p>
   <p>Grok——xAI</p>
   <p>Anthropic——AWS</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_f9896bec960e4aba90e7d3d42f01ef6a@1743780481_oswg1533669oswg1080oswg1395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而有了这笔钱，网友们更是在官方面前理直气壮地催更大杯Claude 3.5 Opus。</p>
  <p>真·花式催更！（doge）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_a5be791c8e8b40eeb87398fa8562b281@1743780481_oswg85099oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>双方还在合作开发AI芯片</strong></h2>
  <p>下面我们来扒一扒双方公告都透露了哪些重点——</p>
  <p>两边对照来看，合作主要涉及<strong>3点</strong>：</p>
  <ul>
   <li>Anthropic将使用AWS Trainium和Inferentia芯片来训练和部署自家模型；</li>
   <li>双方正合作开发专为AI定制的Trainium芯片；</li>
   <li>AWS客户可以使用自己的数据对Claude进行微调，包括Claude 3 Haiku；</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_f3eb77de2ec7482c9908eae85147d54f@1743780481_oswg74832oswg1080oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>关于第2点，Anthropic透露它正在与AWS的芯片制造部门Annapurna Labs合作，开发下一代Trainium芯片，这是AWS为训练AI模型定制的芯片。</p>
  <p>具体来说，其主要采用软硬件结合这一套：</p>
  <blockquote>
   <p>编写与Trainium硬件直接接口的低内核，并为Trainium贡献代码以加强AWS Neuron软件栈。</p>
  </blockquote>
  <p>另外值得关注的是，就在合作官宣后，AWS还为自家客户发了一项福利：</p>
  <p><strong>允许使用自己的数据微调Claude模型</strong>，包括Claude 3 Haiku。</p>
  <p>对于这番操作，AWS表示“客户能够将模型和数据保留在同一云环境中，更加安全”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_ac9c7539a5b8498ebf326ee8f8fd9a32@1743780481_oswg286474oswg1080oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，大部分Claude模型都能在Amazon Bedrock访问，包括最新的Claude 3和Claude 3.5系列。</p>
  <p>事实上，就在今年9月，Anthropic被曝正在以<strong>高达400亿美元的估值</strong>寻求融资。</p>
  <p>当时人们推测，Anthropic也许是急了。毕竟OpenAI确实于10月初完成66亿美元新融资，估值更是来到1570亿美元。</p>
  <p>这下，压力全数来到Anthropic这边——</p>
  <p>由于缺少资金，一直有消息称其开发下一代模型受阻，还不必说网友千呼万唤的Claude 3.5 Opus，官方也悄悄删除了官网相关描述。</p>
  <p>不过，也是在本轮融资之前，Anthropic在推出能自主执行任务的Agent方面传来好消息。</p>
  <p>他们为Claude模型推出了“computer use”功能，模型能解放人类双手，帮用户直接订餐写代码等，标志着智能体研究进入新的阶段。</p>
  <p>甚至就在一次最新采访中，Anthropic CEO豪言：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>我所看到的一切都没有让我预期事情会放缓。</strong></p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_fe81a87409d44829a93e3f3d4af899e4@1743780481_oswg635894oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>Anthropic CEO最新采访剧透</strong></h2>
  <p>在和Newcomer创始人的对谈中，CEO Dario Amodei剧透了有关Claude模型、AGI、公司运营方面的消息。</p>
  <p>下面我们挑部分重点来看。</p>
  <h3><strong>关于Claude模型</strong></h3>
  <p><strong>Q1：你认为LLMs遇到瓶颈了吗？</strong></p>
  <p>Dario：虽然训练新模型会面临挑战，但在现有的Scaling Law下，继续提升是可能的。因为没有实质性的障碍阻止LLMs的发展，数据质量、工程技术和优化思路这些是决定模型性能的关键因素。</p>
  <p><strong>Q2：是否会推出新的模型？期望是什么？</strong></p>
  <p>Dario：希望能在未来几个月内推出更好的模型，且能够在专业任务上表现更好——达到研究生或专业水平，尤其是在编码方面。</p>
  <p><strong>Q3：AI的自主性和智能性目前处于什么水平？</strong></p>
  <p>Dario：目前的AI模型还不够智能和自主，但正在迅速提升。不过随着AI能力增强，必须谨慎应对其可能带来的风险。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_227e842e8b4b40bf920059d89d3b01e2@1743780481_oswg604177oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Q4：是否会涉足图像和视频生成模型？</strong></p>
  <p>Dario：目前没有计划进入图像和视频生成领域，因为这些模型的安全问题和替代性更强。</p>
  <h3><strong>关于Anthropic这家公司</strong></h3>
  <p><strong>Q5：Anthropic在吸引人才方面的策略是什么？</strong></p>
  <p>Dario：核心目标是通过负责的实践吸引优秀工程师，从而在行业内施加压力。Anthropic目前有近千名员工，吸引了大量人才。</p>
  <p><strong>Q6：Anthropic的“向上竞争”理念是怎样的？</strong></p>
  <p>Dario：通过创新和负责任的技术实践来吸引顶尖人才，这将促使其他公司跟进并提升行业标准。</p>
  <p>（建议求职者编写文件，列出选择Anthropic的理由，以此来促使竞争对手改进。）</p>
  <p><strong>Q7：对于其他公司（如Elon Musk的公司）的看法是什么？</strong></p>
  <p>Dario：Elon的公司在AI安全方面存在复杂性，难以分类。Elon的态度在不同情况下可能会有所不同，既支持监管，也有时表现出对他人控制的不安。</p>
  <p><strong>Q8：Anthropic在业务方向上的策略是什么？</strong></p>
  <p>Dario：更专注于企业市场，而非消费市场。这种策略使公司能够更有效地满足企业需求，并在API开发上取得显著成就。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_3f03a2dda6aa486bb57e6b76e10f9002@1743780481_oswg615564oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Q9：在未来，Anthropic是否需要始终保持独立？</strong></p>
  <p>Dario：Anthropic的使命最适合在独立的状态下实现。公司的“长期利益信托”和“负责任的扩展政策”是公司核心价值的一部分。</p>
  <p><strong>Q10：Anthropic在硬件使用上的选择是什么？</strong></p>
  <p>Dario：虽然Anthropic主要使用Nvidia的芯片，但也在利用Google和Amazon的定制芯片。不同芯片有不同的优缺点，Anthropic从所有这些选择中都获得了价值。</p>
  <h3><strong>具备自主行动能力的AI可能在两三年后实现</strong></h3>
  <p><strong>Q11：是否对AI持悲观态度？</strong></p>
  <p>Dario：乐观与悲观的对立并不是讨论的核心，关键在于预测领域是否会经历剧烈变化，我认为AI领域会出现重大变革。</p>
  <p>（他坚持这一预测，尽管他承认可能会错。）</p>
  <p><strong>Q12：在AI发展的过程中，人类的限制会如何影响AI的潜力？</strong></p>
  <p>Dario：AI的进步可能会受到人类机构的限制。虽然AI在技术上能够快速推进，但人类的制度可能无法跟上这些变化。对于监管应该是“外科手术式”的，针对特定的风险，而不是全面的限制。</p>
  <p><strong>Q13：对于合成数据的看法是什么？</strong></p>
  <p>Dario：持乐观态度，这项技术在训练模型方面有巨大潜力，比如AlphaGo Zero，说明合成数据可以实现突破性的成果。</p>
  <p><strong>Q14：对AI模型的未来有什么预测？</strong></p>
  <p>Dario：我设想了一种模型，能够在多个领域表现出色，具备自主行动能力。这可能会在<strong>2026或2027年实现</strong>。不过需要警告，这种变化将深刻影响社会，但不会立即改变生活。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_060b47956d814cf28513d975a318f6c5@1743780481_oswg629873oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3>参考链接：</h3>
  <p>[1]https://www.anthropic.com/news/anthropic-amazon-trainium</p>
  <p>[2]https://www.youtube.com/watch?v=CvHx3VNjr90</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jwceFZZWBuNFub_c4Qi-tA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：一水，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051140129164166</id>
            <title>AI模仿人类看漫画，视频大模型时序定位能力新SOTA</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051140129164166</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051140129164166</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 02:13:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 视频时序定位, NumPro, 无需训练, 视觉内容  
<br>
<br>
总结: NumPro是一种新方法，通过在视频帧上添加数字标识符，显著提升视频大语言模型（Vid-LLMs）的时序定位能力。该方法无需重新训练，利用内置的光学字符识别（OCR）能力，使模型能够直观地“读取”事件时间线。实验结果表明，NumPro在多个基准测试中超越了现有的最优水平，并对模型的通用视频理解能力影响较小。研究团队还通过优化字体设计，确保数字的可识别性与视觉内容的干扰最小化。NumPro的广泛适用性使其在多种Vid-LLMs中均表现出色。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>用看漫画的方式，大幅提升视频大模型时序定位能力！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_827dc926422f48e8b48e0956d8c7cc33@1743780481_oswg394074oswg1080oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>方法名为<strong>NumPro</strong>，<strong>无需训练</strong>，通过<strong>数字视觉提示</strong>就能增强。</p>
  <p>就像漫画中用编号的画格引导读者按顺序理解故事，将视觉内容与清晰的时间线联系起来一样。</p>
  <p>NumPro通过<strong>在视频帧上添加独特的数字标识符</strong>，将视频时序定位转化为直观的“翻阅漫画”式过程，使Vid-LLMs能够轻松“读取”事件时间线，准确关联视觉内容与相应的时序信息。</p>
  <p>实验中，NumPro显著提升了视频时序定位能力，在多个基准上超越此前SOTA，而且还能保持对模型通用视频理解能力影响较小。</p>
  <p>这项工作由来自东南大学、马克斯·普朗克信息学研究所、腾讯微信团队、加州大学伯克利分校的研究人员共同完成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_549f637676fe4537abd9002473162d66@1743780481_oswg44780oswg1080oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>NumPro方法核心创新</strong></h2>
  <p>视频大语言模型（Vid-LLMs）在视频内容理解问答对话方面已取得显著进展，但在精确的时序定位任务（Video Temporal Grounding, VTG）上仍面临挑战。</p>
  <p>例如，在实际应用中，识别视频中事件的发生时刻，如定位厨师添加调料的精确时间，对于现有模型来说颇具难度，这一挑战阻碍了视频理解技术在众多领域的深入应用。</p>
  <p>传统方法在增强模型的VTG能力时，往往需要大量的重新训练或复杂的模型适配，灵活性和可迁移性受限。</p>
  <p>NumPro是如何实现的呢？</p>
  <p><strong>无需训练设置</strong>（Training-Free）：</p>
  <p>在无训练设置下，NumPro直接为每个视频帧标记对应的帧号。</p>
  <p>借助Vid-LLMs内置的光学字符识别（OCR）能力，模型能够通过与视觉内容相关联的帧号“读取”时间线。</p>
  <p>为明确添加数字的目的，在每个事件查询前添加简单指令，告知模型帧号的含义。如此，Vid-LLMs可直接将帧号与语言查询链接，准确识别帧级边界。</p>
  <p><strong>微调优化设置</strong>（Fine-tuning Setting）：</p>
  <p>为进一步提升性能，NumPro-FT在经过了NumPro增强数据集上对Vid-LLMs进行微调。</p>
  <p>此过程将帧号与训练数据中的时间跨度对齐，将时序定位能力嵌入模型的学习表示中。</p>
  <p>微调时，冻结视觉编码器，仅对视觉投影仪和大语言模型（LLM）组件进行优化，并采用低秩适应（LoRA）技术调整LLM，有效减少参数数量和训练开销。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_090ef045504e47718635a69e4ecbb82b@1743780481_oswg252471oswg1080oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为确保NumPro的有效性，研究团队从<strong>字体大小、颜色和位置</strong>三个关键因素对其进行精心设计优化。</p>
  <p>通过基于CLIP的实验，使用Number Accuracy和Caption Accuracy两个指标平衡数字的可识别性和对视觉内容的干扰。</p>
  <p>最终确定了字体大小为40、颜色为红色、位置在右下角的最优设计，该设计能最大程度发挥Vid-LLMs的OCR和视觉语言对齐能力，实现精准的视频时序定位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_53287d4af1884128a4719077990c4e41@1743780481_oswg275693oswg1046oswg924_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>实验成果显著</strong></h2>
  <p>在标准VTG基准测试中，NumPro表现卓越。</p>
  <p>在Moment Retrieval任务中，无需训练的NumPro使Vid-LLMs性能接近或超越以往最优水平。</p>
  <p>而经过NumPro-FT微调后，LongVA-7B-DPO在Charades-STA和ActivityNet数据集上的多个指标上均大幅超越现有SOTA，展现出NumPro在提升模型时序定位能力方面的巨大潜力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_562baaadd42046bb978a2beeac04f243@1743780481_oswg275086oswg1080oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>NumPro不仅在领先模型上效果显著，对多种Vid-LLMs也具有广泛的适用性。</p>
  <p>应用于不同模型如LLaVA-Video-7B、LLaVA-OneVision-7B和Qwen2-VL-72B等，均带来了显著的性能提升。此外，在与微调结合时，NumPro-FT始终优于传统微调方法，尤其在较长视频数据集上表现出色。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_e3db9d6a6baa4b7a8002d5510c3d5811@1743780481_oswg165654oswg1080oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>将NumPro集成到通用视频问答任务（如VideoInstruct基准测试）中，发现其对一般理解指标影响极小，在保持强大通用视频理解能力的同时，显著提升了视频时序定位能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_a23c04f5143244cca2c7f7e03877b531@1743780481_oswg42872oswg1048oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3>论文连接：</h3>
  <p>https://arxiv.org/pdf/2411.10332</p>
  <h3>代码仓库：</h3>
  <p>https://github.com/yongliang-wu/NumPro</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EcvL4TyVDPlO0ibre2JQfw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051135034608258</id>
            <title>Claude自动玩崩铁清日常，NUS新论文完整测评AI电脑操控：GUI智能体的黎明</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051135034608258</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051135034608258</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 01:42:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, Claude, 自动化, 办公任务  
<br><br>  
总结: 新加坡国立大学的研究表明，AI模型Claude能够在多种场景下自动完成任务，包括玩游戏和日常办公操作。Claude不仅可以理解游戏规则，还能智能地执行复杂的操作，如自动购物、编辑文档和管理音乐。研究团队设计了一个自动化GUI框架，使Claude能够通过实时观察和推理来执行任务。尽管在某些复杂情况下Claude仍有失败，但整体表现令人满意，未来发展潜力巨大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>Claude</strong>操控电脑，究竟可以做到什么程度？</p>
  <p>新加坡国立大学团队在20多个场景下做了全面测试，其中最引人瞩目的是：AI可以自动玩手游清日常任务了！</p>
  <p>研究中选用了米哈游<strong>《崩坏：星穹铁道》</strong>，可以跟它说”帮我完成今天的模拟宇宙”，然后，Claude就会立即依次打开游戏菜单、找到星穹里的”黄金花萼”、自动设置6次挑战次数：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_c16b036433b746ff9bf3fb2a5d687c56@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>甚至还可以启动自动战斗、等待战斗结束后退出，这一套组合操作简直行云流水……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_75e1e8ff52684a708542afc2370549d4@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且注意哦，这不仅是传统游戏外挂那样的机械操作，Claude还能智能理解游戏规则和目标，根据界面上不同的任务进行调整。</p>
  <p>这下好了，人类只能在一旁干瞪眼了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_06fa7b47be1d4dea8421df2b752ed9aa@1743780481_oswg74431oswg280oswg278_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了更多测试场景外，论文还提出了一个开箱即用的<strong>自动GUI框架</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_96779b4903a941a38490a2ed9a261b10@1743780481_oswg35717oswg1080oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有网友看到视频后评论说：以后我去上学的时候，就可以让Claude帮我玩每日任务了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_07f9fa4df67641dfab60fc963c67aead@1743780481_oswg701732oswg1080oswg1139_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>还可以自动完成很多办公任务</strong></h2>
  <p>Claude Computer Use的潜能还远远没有被人类发掘——</p>
  <p>研究团队还测试了很多日常办公场景下它的性能：</p>
  <p><strong>1.网页搜索</strong></p>
  <p>它可以在Amazon和Apple官方网站上成功完成下单购物的任务，选择颜色配置、填写地址都轻松拿捏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_c2e8a6d9552f44c7800c06d8d3aba8d0@1743780481_oswg255859oswg766oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_98f20c77814647c59ba10d4c0d9dc650@1743780481_oswg207010oswg744oswg932_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>2.工作流程</strong></p>
  <p>模型还成功完成了在Apple Music添加歌曲、编辑Excel数据、在App Store安装应用等自动任务。</p>
  <p>虽然界面设计和跳转逻辑更加复杂，它还是能智能地理解任务的最终目标，真是一个成熟的好AI（欣慰）！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_88e91ba3aa4e4e3e82c014ca908ec1ec@1743780481_oswg174985oswg1080oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_a039f903c6014aafbc275c25a290819a@1743780481_oswg367556oswg1080oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_5b58d2ae57e047c780efa4442eff3e05@1743780481_oswg164462oswg1080oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>3..办公生产力软件</strong></p>
  <p>此外，它还可以在Outook中转发邮件、调整Word布局、设置PowerPoint背景设置和插入三角形形状等等，这下真的可以大大增强生产力了（AI无用论 -1）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_7a77f7e8c1064ff6b368935765364f60@1743780481_oswg280700oswg1080oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_ab86131d04514122b747250cfbf54936@1743780481_oswg226600oswg1080oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_6452e19d5c1343619bf856084eeb4a9e@1743780481_oswg148625oswg1080oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_09d3731eb0164dcc973f2dd4126b7197@1743780481_oswg338565oswg1080oswg769_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>4.还可以玩其他游戏</strong></p>
  <p>除了《崩坏：星穹铁道》，模型也可以自动玩<strong>《炉石传说》</strong>，包括创建和重命名牌组、使用英雄技能等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_c0f888fcbc1f46f2a5199d03f091c6b5@1743780481_oswg509386oswg1080oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>Claude Computer Use API + 自动化GUI框架</strong></h2>
  <p>你可能会好奇，强如Claude Computer Use，是怎么做到自动完成任务的呢？</p>
  <p>下面我们就一起来看看背后的框架设计——</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_7d0c2cfe1ae34d3291a72e032960c02a@1743780481_oswg405982oswg1076oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具体来说，团队基于Claude Computer Use的API设计了一个自动化GUI框架，主要分为以下6个部分：</p>
  <p><strong>1.系统提示</strong></p>
  <p>Claude Computer Use的系统提示包括环境概述、可用函数和参数描述。用户可以通过编写块来调用这些函数，例如计算机交互、Bash Shel命令和文件编辑工具。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_0c8796cbe58e41b6870bbf35c5535b3c@1743780481_oswg184937oswg1062oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_6765e78939314740900f918633b3f06e@1743780481_oswg188394oswg1068oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>2.状态观察</strong></p>
  <p>Claude Computer Use通过实时截图观察环境，不依赖元数据或HTML。每个时间步长过后，模型都会保留历史截图，帮助生成下一步的动作。</p>
  <p><strong>3.推理范式</strong></p>
  <p>Claude Computer Use采用了一种推理-行动范式，通过观察环境来决定下一步的动作。这种范式可以让模型在高度动态的GUI环境中生成更可靠的动作。</p>
  <p><strong>4.工具使用</strong></p>
  <p>Claude Computer Use提供了三种工具：计算机工具、文本编辑器工具和Bash工具，它们可以帮助模型与计算机进行交互，执行各种任务。</p>
  <p><strong>5.GUI动作空间</strong></p>
  <p>GUI动作空间内置了所有原始的鼠标和键盘动作，如鼠标移动、点击、按键组合、拖放和截图等。模型会根据需要自行组合。</p>
  <p><strong>6.历史视觉上下文维护</strong></p>
  <p>模型在每个时间步长都会保留历史截图，以辅助动作生成过程。具体公式如下：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_ffdcfd5cf0a64c169321caf6a2ff81ea@1743780481_oswg36241oswg1050oswg226_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>性能测试</strong></h2>
  <p>为了更加广泛地测试Claude Computer Use和GUI框架联合后的性能效果，团队还设计了详尽的测试实验，包括</p>
  <p>1.数据收集：实验设计包括在Windows和macOS上通过ComputerUse Out-of-the-Box平台进行评估。评估任务覆盖了广泛的应用领域，包括网页搜索、工作流程、办公生产力软件和视频游戏等。</p>
  <p>2.样本选择：选择了20个任务，涵盖12个软件或网站，分为以下三个领域：网页搜索、工作流程、办公生产力和视频游戏。具体的任务可以查看下表：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_b5a69974021f4476ac76356080cfc9d9@1743780481_oswg451881oswg1080oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3.参数配置：系统分辦率设置为Windows的（1366,768）和macOS的（1344,756）。过程中还加入了人类评审和评估用于监控和审查过程，确保任务的顺利完成。</p>
  <p>虽然Claude Computer Use在之前的例子中表现都非常厉害，但当网页或软件的页面过于复杂时，模型也出现了一些失败案例：</p>
  <p>1.精细网页操作失败：在Fox Sports订阅任务中失败，错误原因主要在于模型没有正确导航到”Account”选项卡。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_7d3be69f29ed4d1d947aca4108cf6b61@1743780481_oswg257828oswg1080oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2.办公软件失败：在Word中更新简历模板、和在PPT中插入编号符号两个任务中失败，错误原因在于模型未能准确选择和定位文本字段。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_282b7473ce4a4da396ae7ffb785b0273@1743780481_oswg198316oswg1080oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_e63cf937c6b44f71a304c3d11edf8750@1743780481_oswg352560oswg1080oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过整体来说，Claude Computer Use已经很棒了，而且这功能也刚刚发布没多久，未来可期！</p>
  <p>团队还公开了所有测试用例的具体信息，感兴趣的小伙伴可以点GitHub项目链接查看更多消息～</p>
  <p>Claude老师，以后我的PPT和Steam就拜托你了（bushi）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_bb402dc1903a4f84829228ca462d9d37@1743780481_oswg33738oswg290oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3>参考资料</h3>
  <p>https://arxiv.org/pdf/2411.10323https://github.com/showlab/computer_use_ootb</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XCJZ7uZouSkA_ljLYfDcdA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：奇月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3051130990561921</id>
            <title>Nature：谷歌学术正在被AI工具颠覆</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3051130990561921</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3051130990561921</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 01:41:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌学术, AI工具, 颠覆, 科研助手  
<br><br>  
总结: 随着人工智能技术的发展，谷歌学术面临被新兴AI工具颠覆的风险。多个AI学术搜索引擎如Semantic Scholar、OpenAlex、Consensus和Emergent Mind等，提供了谷歌学术所缺乏的功能和更精准的搜索结果。这些工具不仅能推荐相关论文，还能与用户进行互动，提升科研效率。尽管谷歌学术在过去20年中积累了大量用户和资源，但其优势正逐渐被AI工具所取代。Nature对此表示担忧，认为谷歌学术的主导地位可能会受到挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾经每天都用谷歌学术的科学家们，正在转向新的AI工具。</p>
  <p>就在谷歌学术迎来20岁生日之际，Nature却担忧发文：</p>
  <blockquote>
   <p>谷歌学术能否在人工智能变革中活下来？</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_074b0908f5c54f9a9e045f50eb6d411c@1743780481_oswg180115oswg1080oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>没错，每月访问量超过<strong>1亿次</strong>的谷歌学术，正在被AI工具悄然颠覆。</p>
  <ul>
   <li>2015年，艾伦AI研究所推出了Semantic Scholar；</li>
   <li>2022年，OurResearch推出OpenAlex；</li>
   <li>近来又推出了consensus、Emergent Mind等科研AI助手；</li>
   <li>……</li>
  </ul>
  <p>来自华盛顿大学的计算社会科学家Jevin West表示，即使自己每天都在用谷歌学术，但是：</p>
  <blockquote>
   <p>鉴于一些新的AI工具的到来，<strong>现在</strong>，也许是谷歌学术作为主要搜索引擎<strong>被推翻的时刻</strong>。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_52c6f6d2d0464d419d13e2cc72d69fdd@1743780481_oswg24540oswg688oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>Nature：谷歌学术正在被AI工具颠覆</strong></h2>
  <p>可以看到，<strong>几个流行的AI工具</strong>正在实现科学家们眼中，“我们希望谷歌学术去做的事情”。</p>
  <p>稍远的有，2015年艾伦AI研究所推出了<strong>Semantic Scholar</strong>，以及2022年OurResearch推出了<strong>OpenAlex</strong>。</p>
  <p>前者提供了谷歌学术没有的相关论文推荐和AI问答等额外功能，收录超<strong>2亿篇</strong>出版物。</p>
  <p>后者则是将4500万篇科学论文数据库与800亿参数LLM（大语言模型）结合，打造出一个在事实性与引用准确性方面超越GPT-4o的新物种。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_72e0d302126841e59a9ac3cebdf3defc@1743780481_oswg45339oswg964oswg828_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了具体说明AI学术工具当前的形态，我们挑几个来详细瞅瞅。</p>
  <p><strong>Consensus</strong>，一款专为科研设计的学术搜索引擎，两位创始人是西北大学校友兼足球队队友。</p>
  <p>这个产品利用LLM和向量搜索的方式提取Semantic Scholar中2亿多篇同行评审论文，提供更精准的搜索结果。</p>
  <p>首页是酱紫的，看上去还挺简洁：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_79ca76ddf4924c98960d7c4d9b98c8ca@1743780481_oswg172660oswg1080oswg775_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>话不多说，我们直接拿经典论文《Attention Is All You Need》打个样：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_ef90809903804cba96b82ff0e89e1c7f@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>‍‍初步印象，Consensus<strong>免登录可用</strong>这一点还挺方便，在搜索结果中，它从上到下展示了论文摘要、关键洞察（Key Insights）、结论、以及相关问题等。</p>
  <p>一番点点点之后，发现了<strong>两个</strong>有意思的功能：</p>
  <p>其中之一，为了保证引用资料的可靠性，Consensus看上去下了功夫。它提供了信息来源的多个维度，包括作者背景、发表时期、期刊信誉、被引次数、基金支持和文章内容等。</p>
  <p>另外，点击这个“Ask this paper”，还能一键展开论文全篇并提问互动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_236c40469d4f441abe7d6673411b41ae@1743780481_oswg148001oswg1080oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>提问框会先出现在页面底部，点进去就是完整论文。</p>
  <p>不过需要注意，此时它会提醒，“Ask this paper”需要登录后才能使用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_39334c8514c643b2bf0371a5fd61f3af@1743780481_oswg227589oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_dfc581f06c0b42f7a8d6ccd4851d6789@1743780481_oswg202892oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>登录解锁后，即可针对论文进行提问，也支持中文。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_a820cac5d98f4e7baaaf4720cc1e631c@1743780481_oswg294663oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，Consensus的免费版本提供无限搜索和有限GPT-4摘要，其高级版本为每月8.99美元（大约65元人民币）。</p>
  <p>和Consensus类似，<strong>Emergent Mind</strong>也是一款专为计算机科学家设计的AI研究助手，由独立开发者Matt Mazur创建。</p>
  <p>与ChatGPT这类通用模型不同，它高度专注于<strong>计算机科学</strong>这一领域，能够搜索和总结最新的计算机科学论文。</p>
  <p>丢给它同一篇论文后，结果看起来雀食显得<strong>“更专业”</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_60671a6f219741f8a5fa9093e3b7a632@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>首先，它会在结果顶部展示论文pdf，点进去就是原文，非常直给。</p>
  <p>然后概述、关键贡献、实验过程及结论、研究意义等一字排开，能看出基本贴合论文叙述大纲，逻辑一目了然，重点也全摘出来了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_62bfd6c47c2f48b6b0d921ae175e3db6@1743780481_oswg223253oswg1080oswg740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过遗憾的是，提问这个功能只有<strong>Pro用户</strong>才能解锁，一般人支不动（doge）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_75cead62e660445480d4066e66e08df7@1743780481_oswg66267oswg1080oswg162_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但但但是，有项功能绝了，回答末尾竟提供了各大社媒的相关评论地址，推特、黑客新闻、油管等全都有。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_c683ed907df84ee89b3c4af656f85445@1743780481_oswg123899oswg1080oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>点击就能直接跳转，甚至支持预览。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_ca6615b8eae84b78b22c1ad03d027593@1743780481_oswg525794oswg1080oswg929_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且，论文作者发表了多少论文，也都整理汇总了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_142edccbe4e54c14886850cc5df4c899@1743780481_oswg92604oswg781oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，Emergent Mind允许每天进行<strong>5次</strong>免费搜索。</p>
  <p>另一个比较有代表性的是<strong>Cambrian</strong>，专注机器学习领域，由Cambrian ML团队（谢赛宁和LeCun领导）开发。</p>
  <p>Cambrian主要帮助人们快速发现最新的机器学习（ML）研究，收录了自2017年以来<strong>超24万篇</strong>ML论文。</p>
  <p>还是同一套题：</p>
  <p>一个明显不同是，Cambrian虽然在第一的位置提供了我们要的原文，但也依次展示了其他相关论文。</p>
  <p>换句话说，它一开始就没有局限于我们指定的论文。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_48f8bdb7c52c498da34f18fa876ae516@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>整体来看也很简洁，甚至还在论文底部提供了查看pdf、和论文聊天、提问、跳转开源社区等功能。</p>
  <p>论文右下角也直观展示了引用量，方便筛选相关论文中大家关注更高的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_b8a671651d484e20af16605c8f4f55b3@1743780481_oswg188111oswg1080oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尝试了一下和论文聊天，页面展开后，又发现了<strong>两个小点</strong>很有意思。</p>
  <p>一个是其他AI工具少见的，可直接查看论文大纲。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_ff10d271a296462ba40b24983dc0bb31@1743780481_oswg213425oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一个是<strong>笔记功能</strong>，选中某一段或某个词后，既可以要求解释，也可以做标注，侧边栏还能看到所有标注。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_c9a195704d1244319d7ff74cfa379d7b@1743780481_oswg290324oswg1080oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小结一下，目前绝大多数AI学术工具主要在两个方向上发力：</p>
  <ul>
   <li>初步搜索页面的结果展示</li>
   <li>与论文进行交互</li>
  </ul>
  <p>在大方向基本一致的情况下，各家在一些小细节之处稍有不同。</p>
  <p>不过，和我们平时使用的类似国产工具相比，有一个功能貌似都没看到——<strong>全文翻译</strong>。</p>
  <p>比如<strong>豆包插件</strong>，可以同屏左右对照翻译。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_9fe310515376429dbb63d55a70129119@1743780481_oswg340612oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了上面这类形态，以Agent（智能体）为代表的AI工具也开始冒头。</p>
  <p>比如<strong>Undermind</strong>，它使用更复杂的基于Agent的搜索，虽然比传统搜索引擎用时更长（几分钟），但回答质量更好。</p>
  <p>（一开始就要注册账号，且需要机构或公司邮箱地址）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_c40c392c78df4370890f04e81045d61d@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一眼看过去，它把参考来源整理的非常清晰详细，整体也偏向正经科研。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_87ddba4f28aa428e88bd5586bc99117b@1743780481_oswg198898oswg1080oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更多类似工具在此不再赘述，我们能够看到，正如Nature所担忧的——</p>
  <p>谷歌学术正在被AI工具颠覆。</p>
  <h2><strong>谷歌学术：即将成立20年，每月访问量上亿</strong></h2>
  <p>谁曾想，成立于2004年的谷歌学术，当时也是以“颠覆者”的姿态闯入文献检索领域。</p>
  <p>在它出现之前，研究人员主要靠图书馆或付费数据库（如Web of Science和Scopus）来检索学术文献。不仅繁琐耗时，而且需要支付费用才能访问完整的文章。</p>
  <p>甚至就在谷歌学术推出的<strong>同月</strong>，爱思唯尔（Elsevier）还推出了付费服务Scopus，这是一个包含大量科学参考文献和摘要的大型数据库。</p>
  <p>面对当时的局面，谷歌学术打出了<strong>“站在巨人的肩膀上”</strong>这一广告标语。</p>
  <p>简单说，谷歌学术的两位联合创始人Anurag Acharya和Alex Verstak（同为谷歌工程师）通过强大的网络爬虫技术，抓取了各种形式的学术资料。</p>
  <p>比如书籍章节、报告、预印本和网页文档，甚至包括非英语的作品，这些资料涵盖了多个学科领域，包括自然科学、人文科学和社会科学。</p>
  <p>按照Anurag Acharya的设想，其目标是：</p>
  <blockquote>
   <p>让全世界的学者更加高效，帮助每个人都能站在科学共同前沿。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_6780c23cee2b444c965ee4c4528211d6@1743780481_oswg53131oswg1080oswg1016_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就在当年11月，谷歌学术推出了<strong>Beta测试版</strong>，主打快速、免费检索。</p>
  <p>后来，他们一路升级打怪，不断丰富完善谷歌学术的功能。</p>
  <p><strong>上线初期</strong>，团队主要解决版权问题。</p>
  <p>他们积极争取学术出版商的支持，同意让谷歌学术索引他们的内容。</p>
  <p>一番努力下，全球最大的在线期刊库JSTOR最终同意<strong>向用户提供文章的第一页扫描</strong>，这对用户来说非常重要，因为他们至少可以看到摘要，从而决定是否需要进一步阅读整篇文章。</p>
  <p>到了中期，随着收录了大量高质量的学术文献，团队将发力点放在了推出新功能上。</p>
  <p>例如，他们推出了个人图书馆功能，使用户可以保存感兴趣的文章到个人账户中，便于后续查阅和管理。</p>
  <p>此外，还推出了引用追踪功能，用户可以通过查看某篇文献被引用的情况来了解其学术影响力和引用趋势。</p>
  <p>直到近期，谷歌学术继续优化其搜索算法和服务，引入了更多智能化的功能。</p>
  <p>总之，经过近20年的发展，谷歌学术已经成为“最大的、也是最全面的学术搜索引擎”。</p>
  <p>甚至有网友热烈表白，自己从未使用除了谷歌学术之外的东西。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_0bbb19190e7f471084ca312d6a3b466a@1743780481_oswg96649oswg1080oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>截止目前，根据网络流量统计网站Similarweb的数据，谷歌学术每月的访问量<strong>超过1亿次</strong>。</p>
  <p>而这，主要得益于谷歌学术这些年积攒的自身优势：</p>
  <ul>
   <li>免费访问，且在搜索结果中倾向于展示文献免费版本；</li>
   <li>资源覆盖广；</li>
   <li>高级搜索选项；</li>
   <li>……</li>
  </ul>
  <p>在沃顿商学院Ethan Mollick教授看来，谷歌学术在现代研究中扮演着至关重要的角色。</p>
  <blockquote>
   <p>它是免费的，并且绝对击败了其他所有学术搜索引擎，包括专门的搜索引擎。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_dfa285f328804c0ea8e6dd4c530eec7c@1743780481_oswg265146oswg1080oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，也是由于谷歌学术的免费性质，人们一直担心谷歌有天会“停办”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_a950db539760428ca3fb29d2a99f5b6f@1743780481_oswg129965oswg1080oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对此，一家创业公司的创始人专门写了篇文章，探讨了谷歌学术背后的商业模式：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>谷歌学术实际上可能对谷歌有内部商业价值</strong></p>
  </blockquote>
  <p>照他的观点，谷歌学术帮助谷歌提供了关于最新研究成果的情报，而且可以通过挖掘其数据库来寻找潜在员工。</p>
  <blockquote>
   <p>这两个因素难以转化为金钱，但在谷歌规模的公司中，长期收益可能每年价值数亿美元。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_4d87dec31aa74c77a38de3f9680fe75d@1743780481_oswg512509oswg1080oswg1031_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但目前看来，谷歌学术的这些优势正在被AI取代。</p>
  <p>Undermind：</p>
  <p>https://www.undermind.ai/home/</p>
  <p>consensus：</p>
  <p>https://consensus.app</p>
  <p>Cambrian：</p>
  <p>https://www.cambrianml.org/</p>
  <p>Semantic Scholar：</p>
  <p>https://www.semanticscholar.org/</p>
  <p>OpenAlex：</p>
  <p>https://openalex.org/</p>
  <p>Emergent Mind：</p>
  <p>https://www.emergentmind.com/</p>
  <h3>参考链接</h3>
  <p>[1]https://www.nature.com/articles/d41586-024-03746-y</p>
  <p>[2]https://x.com/emollick/status/1587295619449864192</p>
  <p>[3]https://x.com/rohanpaul_ai/status/1858970411658342407</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mcGU_sAodn3pyQdb1LvNAg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：一水，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3048705863945090</id>
            <title>国行 iPhone 16 三步用上 AI，识图翻译样样精通，还能计算卡路里</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3048705863945090</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3048705863945090</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 01:29:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, AI, iPhone 16, 跃问  
<br><br>  
总结: 本文探讨了苹果与人工智能（AI）的关系，指出苹果在AI功能上的滞后，尽管其手机销量领先。文章提到，苹果在2024年WWDC上宣布了自家的AI功能，但国行用户尚未体验到。为了解决这一问题，用户可以通过下载第三方应用“跃问”来为iPhone 16添加AI功能。跃问不仅提供了视觉智能，还具备多种实用和娱乐功能，提升了用户体验。最后，文章强调苹果未来可能通过API接入其他AI模型，赋予用户选择权。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>苹果和 AI 的关系，大概可以用以下三句话概括：</p>
  <p><strong>便宜占尽</strong>——Apple Intelligence 两个单词的首字母，刚好就是 AI。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_7d11383b4ce5476590d3f33f3b50708d@000000_oswg19052oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>起了个大早，赶了个晚集</strong>——手机卖的最好，AI 来的最晚，在其他品牌的手机都用上 AI 大半年了，苹果才在今 6 月的 WWDC 2024 上官宣了自家的 AI 功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_bc41b86bee984389bd3e1a1b809661ac@000000_oswg69894oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>光打雷不下雨</strong>——即使年中就已经重磅发布了，也有很多人苹果的 AI 评价极高，认为这种系统级的嵌入才是真的人工智能，但直到现在，国行版用户连它的影子还没见到。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_e5f7594b746747318c964103f5dc0865@000000_oswg41618oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自：Google</p>
  <p>再加上 iPhone 16 上为数不多的更新，那颗拍摄按钮，本来应该是视觉智能的入口，但现在除了当一个别手的相机启动键，以及误触开关，好像并不能做到发布会那样的识图功能。</p>
  <p>不过上有对策下有政策，如果你等不及苹果自家的 AI，但又不想新手机白买，那只需三步，你的苹果也能睁眼看世界。</p>
  <h2><strong>提前让 iPhone 睁眼看世界</strong></h2>
  <p>让 iPhone 16 获得 AI 功能的软件叫「跃问」，是阶跃星辰开发的智能问答大模型，这家总部位于上海的 AI 大模型公司，由微软前全球副总裁姜大昕创办。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_54b94e0a0f9447cd874aea5c03603957@000000_oswg161847oswg1080oswg2147_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然现在大模型的产品很多，功能也都大同小异，但使用方式都比较单一，需要点开 App 才能对话，从 App 界面来看，跃问和其他大模型的能力差不多，主页就是传统对话窗口。</p>
  <p>另一个界面能够启动相机，即拍即搜，而跃问的核心功能，也就在它的视觉智能上，能够嵌入手机硬件按钮的产品并不多见，而跃问就是其中之一。</p>
  <p>设置方式也很简单，首先下载好跃问 App，接着打开「设置-相机」，在相机设置中的相机控制选择「跃问」，然后你的 iPhone 16，就能像苹果发布会上那样使用 AI 了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_7c7391ff82d34488accb345c5fb22244@000000_oswg84443oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过要注意，下载好后要先打一次 App，勾选相应的基础设置（各种隐私条例）后，才能通过以上步骤正常用上视觉功能，别问我怎么知道的。</p>
  <p>启用跃问「拍照问」，不仅可以通过拍摄按钮，还可以用操作按钮，在「设置-操作按钮」中，找到「控制选项」，并在搜索栏中输入跃问，就能获得和拍摄按钮一样的一键唤醒体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_38e38b238d524ed9bb8842f5bc3adb16@000000_oswg72103oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也就是说，除了 iPhone 16 系列机型，iPhone 15 Pro/Pro Max 的用户，也完全能用上。</p>
  <h2><strong>后来者居上</strong></h2>
  <p>你可能会担心：三方软件的体验会不会没有官方的好？</p>
  <p>体验之前我们也有这样的顾虑，感觉这只是一个临时工，不过用了一个星期之后，发现跃问的确有许多可圈可点的地方，特别是一些面向国内消费者的功能，让它在某种程度上，比 iPhone 原生的更实用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_8f2e319a2a9743149d52b6004adc47f8@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>调用方式和苹果智能如出一辙，按下拍摄按钮，拍照问就能轻松打开，看到任何需要咨询的东西，你大概率都能通过它找到答案。</p>
  <p>如果说智慧识屏是在二维屏幕上的 AI，那拍照问则是把人工智能在三维的现实世界彻底展开。</p>
  <p>既然把相机当做识图工具，那它的玩儿法，会直接和你的脑洞挂钩。</p>
  <p>看到街边广告中的名人，但是突然忘了他叫啥但又在哪里似曾相识，打开相机拍一下，他的信息就能出现在手机的聊天框里，这样看来，评论区的那句「三分钟，我看到他的全部资料」好像也不是一句玩笑话了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_c2862cef7f7c48498417a520f453dae9@000000_oswg172758oswg1080oswg2341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>拍照问不仅能认人，它还有海量的电影、书籍积累，遇见好看的海报、在书店看见没有拆封但被封面吸引的热销书，都能通过按下拍照键，帮你把这些或陌生、或熟悉的身边物，了解个大概。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_a0b84119e0b14047983be8f53b662768@000000_oswg136990oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>包括周末、节假日和亲戚朋友、老婆孩子外出游玩，特别是去植物园动物园，再也不用担心回答不上来类似「这是啥品种啊？」时的尴尬了，就连路边的野花和野草，它也能说出个一二三。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_7556be042fdc4b0f99ffe87f819b65d7@000000_oswg157544oswg1080oswg1171_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要是把镜头搬到学生视角，那它就是一个私人导师、作业神器，初高中生可以用它代替小猿搜题，思路堪比标准答案，但答案还得自己验算。如果犯了低级错误，老师可不太会关心到底谁写的作业，但他肯定知道应该让谁承担责任。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_fe35ab81396f45a1883af46aaa2b6efe@000000_oswg187974oswg1080oswg1731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于经常或者第一次出国旅行朋友而言，拍照问也有用武之地，起码再也不怕看不懂洋文菜单和各种警告标识了，所有名称和价格，他都能给你翻译的明明白白的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_0565a1cdd1594d8ea79abdf3c420730c@000000_oswg119353oswg1080oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>每次拍摄后，并不只是被动等待你的问题，它还会根据图片信息，主动给出问题建议，哪怕它的好心都没问到点子上，你还能主动出击和他连续对话。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_62ae534a0e4944d2a5500df2dc39a34b@000000_oswg113641oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>和拍照问在同级界面的，还有一个叫「卡路里」的实用功能，如果你正在减脂，或者有控制饮食热量的习惯，那它对你来说，就非常好用。</p>
  <p>控制摄入热量最好的方式，就是每顿饭都有自己说的算，也最好是自己做，但对许多人来说，每天都亲自下厨确实不太实际，遇上个突发事件点个外卖、下个馆子也在所难免。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_cc246a13952a4cdaa4a6f175f9d391fc@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果怕自己吃多了，拿出手机拍一下，跃问可以帮你自动计算食物热量，就连营养列表也给你写的清清楚楚。</p>
  <p>除了最基础，也是最百变的拍照问，跃问还有 14 个类似智能体的定制视觉功能。逐一体验了一遍后，大致可以把它们分为三类：</p>
  <ul>
   <li>实用型</li>
   <li>娱乐型</li>
   <li>挠头型</li>
  </ul>
  <p>实用功能包括「邮票故事」「猜猜鞋码」「算卡路里」等，不过我觉得最好用的是当中的「美食好评」。</p>
  <p>现在的新兴网红火锅店、日料韩料店流行一种营销方式——给好评，送菜/甜点/饮品，相信你也遇到过，如果你既想享受福利但又不想自己动笔，那不如把任务交给 AI。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_d02bc4dcf5b54d5e9a7cc4f0b2889856@000000_oswg303592oswg1080oswg2341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对着餐桌拍张照片，点击「美食好评」，一段能用够字数的评论就会秒速生成，本来就是逢场作戏的打卡任务，脑从原来的不动脑子只动手指，变成现在连打字的过程也省去了。</p>
  <p>另一个会让学习者狂喜的功能是「场景英语」，它能把身边所见都变成一个个高频的英语单词，当你正在学习英语，需要沉浸式的氛围来巩固次词汇量时，跃问或许真能派上用场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_a144adcb5614408a8b9a6fa48b4e0682@000000_oswg100812oswg1080oswg1171_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比起在冰冷冷的 App 里背单词，它的优势在于把生活的画面和刚刚背会、还没记熟的单词结合在一起，加强了图像和意思之间的联系。</p>
  <p>第二类娱乐功能包括「人格测试」「CP 感」「宠物面相」「答案之书」「打工运势」等，虽然没啥实质性的作用，但它能在饭桌上和聚会中，成为一个不错的话题枢纽。</p>
  <p>例如现在大火的 MBTI 测试，跃问也搞了简易版，把原本需要做几十分钟的问卷，浓缩成了不到一秒的拍照，当然结果的准确性也可想而知。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_5c9d50469a1444249b6546dc756ab0fd@000000_oswg112761oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过我真的想问一句，MBTI 类型的评判标准，到底什么时候把表情作为参考标准了？</p>
  <p>CP 感功能也是拿来创造话题、甚至创造可能的法宝，但也可能成为伤害友情或爱情的利器。既然怕产生矛盾，那不如就拿本就充满矛盾的 CP 试试水。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_43bcd93d5fe84838a40f308632841a72@000000_oswg170558oswg1080oswg1171_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个结果，不知道和大家的心中所想，是否一致？还是说有些出人意料？</p>
  <p>最后一类功能，之所以被称为挠头型，是因为我真的没搞懂他们在干吗、要干吗以及想干吗？具体生成结果如下，大家可以积极理性地探讨一下。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_705f164d2c774fa5810100a79f8e0498@000000_oswg105730oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>把手机变成 AI 的擂台</strong></h2>
  <p>体验了一周，也体验了一圈，跃问还是给了我不少惊喜，当然也有一点点惊吓。最重要的是，通过跃问的拍摄问和一系列附加功能，我看到了 iPhone 16 拍摄按钮的正确打开方式。</p>
  <p>如果单纯的作为相机启动键，它略显累赘，通过一个按键来调节多项参数其实也并不太好用，还不如屏幕触控来得直观。</p>
  <p>而且它的放置位置，真的很不顺手，生活中大部分人拍摄横向照片的数量居多，当你把手机横过来，再用食指去够它，户口总是会被机身底部顶住，更别提还要再上面滑动的操作，会有多难受。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_a60570e3a8ee4060a88bc1ba5a5c46e6@000000_oswg49109oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但是，如果把它变成视觉智能的入口，那很多问题就会瞬间变成它独有的优势，调用速度快，一键开启识别功能，非常方便；零帧起手、不懂就问，没有中间商耗时间，极大缩短了传统的搜索路径，非常省时。</p>
  <p>苹果在系统中，允许拍摄按钮支持三方应用的路子，算是走对了，而且大概率能走很远。</p>
  <p>我们之前在港版 iPhone 上体验到的 AI 功能，大部分都是由 ChatGPT 提供的生成结果，而且苹果也会在结果下方表明 GPT 的 logo，此前也有消息称，苹果今后可能也会接入其他大模型，消费者可以自行选择问询对象。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_a1544354f3d14870aff8b0662727cf9e@000000_oswg160449oswg1080oswg1512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以在 AI 这趟列车上迟到的苹果，打算把 iPhone 以及其他终端设备，做成一个平台，通过 API 让其他模型接入它的系统选项，以及硬件按钮，走出一条弯道超车的路。</p>
  <p>如此一来，拍摄按钮以至于 iPhone，就变成了一个擂台，谁行谁来，谁强谁上。虽然现在只有跃问，不过后面应该会有更多的国产大模型产品支持，依靠 iPhone 用户的基本盘，大模型的百家争鸣，将会从榜单上的跑分，变成手机里的荷枪实弹。</p>
  <p>更重要的是，这种模式把要用谁、谁好用的抉择权，交到了消费者的手上。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652381091&amp;idx=1&amp;sn=8a62021cbcf158f532323a796161c1df&amp;chksm=9ac899db86f23d3002e04802b3e8d4adb9ed47e0283cb6a54af00d7ae1839b03c668e0632f31&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：Obo ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3048592031743489</id>
            <title>1T手机爆单，微信下场推史诗级瘦身，你会选择14天自动清理吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3048592031743489</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3048592031743489</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 01:26:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微信, 存储焦虑, 自动清理, 1TB手机  
<br><br>  
总结: 在数字时代，存储焦虑成为智能手机用户的普遍问题，尤其是微信占用大量手机存储空间。为应对这一挑战，微信在最新版本中推出了“原图、原视频14天自动清理”功能，旨在减轻用户的存储压力。与此同时，1TB大存储手机的热销反映了用户对存储空间的迫切需求。尽管微信的自动清理功能受到部分用户的欢迎，但也引发了对重要数据被误删的担忧。未来，微信可能会继续探索更灵活的存储管理方案，以满足用户日益增长的需求。最终，解决存储焦虑的关键在于用户如何平衡与数据的关系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>微信瘦身来袭：内存焦虑的终结者？</p>
  </blockquote>
  <p>在当下信息爆炸的数字时代，存储焦虑成为智能手机用户绕不开的话题。从短视频应用到高清视频存储，再到社交应用中的海量文件，手机空间似乎永远不够用。而微信，作为中国用户几乎离不开的超级App，更是其中的“大胃王”。“我手机微信占了83GB！”“清了几次又被填满！”类似的吐槽已经成为社交媒体的常客。</p>
  <p>就在这个背景下，1TB大存储手机成为今年市场上的“香饽饽”，苹果、华为等品牌纷纷发力，产品屡屡爆单。而与此同时，微信也在最新8.0.54版本中上线了“原图、原视频14天自动清理”功能，试图用更智能化的方式缓解存储压力。</p>
  <p>然而，问题的解决似乎并非如此简单。1TB手机能否彻底摆脱用户的存储焦虑？微信的“史诗级瘦身”究竟是救命稻草还是鸡肋？你会选择让微信“自动清理”吗？</p>
  <h2><strong>1T手机热销，存储成手机核心竞争力</strong></h2>
  <p>在过去的几年里，智能手机的硬件提升不断刷新消费者的预期。高刷新率屏幕、强悍的处理器、极致的相机系统逐渐成为标配，然而，最让人感到“甜蜜的负担”的，是手机存储。尤其是对于一些追求极致性能的用户来说，手机的存储空间不再局限于传统的128GB或256GB，而是直接跳跃到1TB。</p>
  <p>为什么1T手机突然成为爆款？首先，随着应用程序的增多、照片和视频分辨率的提升，用户对存储空间的需求迅速攀升。尤其是高清照片、4K视频、各类游戏和软件的安装包，这些数据的积累让128GB甚至256GB的存储容量在使用几年后显得捉襟见肘。大存储版本的手机，恰好能满足那些追求无压力存储体验的消费者。</p>
  <p>根据市场数据，一加、红米、小米等品牌的1T存储手机在今年的销量大幅上涨，成为了消费者换机时的重要选择。对于这些用户来说，大存储不仅是解决“存储焦虑”的钥匙，更是带来更流畅使用体验的保障。</p>
  <p>然而，存储空间不断扩大，另一方面也让手机的存储管理变得更为复杂。我们不仅需要考虑如何增加存储空间，还得思考如何高效地管理这些数据。恰恰是这个背景下，微信作为“国民级”应用，最近推出了“14天自动清理”功能，想要通过瘦身来减少对手机存储的负担。</p>
  <h2><strong>微信推史诗级瘦身：14天自动清理</strong></h2>
  <p>近日，微信8.0.54版本推出了“原图、原视频14天自动清理”功能。这个功能的上线，引起了广大用户的热议——特别是在微博、知乎等平台，大家纷纷表示，微信终于开始“瘦身”了！长期以来，微信作为一个极其庞大的数据收纳库，常常占用大量的手机存储空间。根据太平洋科技的统计，一张原图的体积是普通图片的7倍，而视频更是占据了数十MB的空间。对于不少手机用户来说，微信的存储压力无疑是个头疼问题。</p>
  <p>这次推出的“14天自动清理”功能，意味着微信将自动删除超过14天未查看的原图和原视频，尤其是在微信聊天记录中那些不常用的照片和视频，将不再长期占用存储空间。对于不少手机内存较小的用户，微信的这一举措无疑是一次及时的“减负”。微信的这一功能，可以让你不再为图片和视频占用过多存储空间而烦恼，从而保持手机的流畅运行。</p>
  <h2><strong>用户反应：解救存储焦虑，还是带来不便？</strong></h2>
  <p>对于这个新功能，网友们的反应褒贬不一。一方面，许多用户在微博评论中表示，微信的“自动清理”功能让他们感到“内存有救了”。例如，一位使用128GB内存的iPhone用户在微博中感叹：“终于不用天天删除微信照片和视频了，这个功能真是太有用了！”。尤其对于那些不太会管理存储的用户，微信的自动清理无疑能大大简化操作。</p>
  <p>然而，另一方面，也有不少用户表示担忧。毕竟，微信中不仅包含社交互动内容，很多用户还通过微信传递工作文件、合同、重要的照片等信息。如果微信的自动清理功能过于频繁地清除原图和原视频，可能会给部分用户带来不便。比如，某些行业的专业用户（如摄影师、设计师）需要高分辨率的原图，而一旦这些内容被清理，就无法及时查看或使用。</p>
  <p>在这样的情况下，用户希望微信能够提供更多的选择，例如在“自动清理”功能上设置灵活性，让用户根据需求来选择哪些内容需要保存，哪些可以清理。此外，有用户建议，微信可以增加云存储功能，将原图和原视频上传至云端，减少对手机存储的依赖，同时让用户在需要时随时调用。</p>
  <h2><strong>微信瘦身，会带来更广阔的市场机遇？</strong></h2>
  <p>微信推出的瘦身功能，不仅仅是为了释放手机存储空间，它背后更深层次的意义是，微信正在为其生态布局寻求更大的发展空间。随着5G、AI、云计算等技术的快速发展，数据量将会持续增长，微信在数据存储和管理上的创新，可能为未来的生态竞争提供更多的优势。</p>
  <p>微信的瘦身不仅能让用户体验更流畅，还能为腾讯带来新的商业机会。例如，微信可以通过更高效的存储和数据分析来推出更精准的广告投放，为商家提供更多的营销数据支持。通过用户数据的智能分类，微信能够在不占用大量本地存储的情况下，为用户提供更加个性化的服务。</p>
  <p>更重要的是，微信的这一举措将对整个社交应用生态产生深远影响。随着微信进一步优化存储管理，其竞争对手也将不得不采取类似的措施来提升用户体验，推动整个行业向着更高效、更智能的方向发展。</p>
  <h2><strong>国民级应用的“创新性担当”，微信瘦身的下一个阶段</strong></h2>
  <p>微信的这次“史诗级瘦身”仅仅是一个开始。随着大内存手机的普及，用户对存储管理的要求会越来越高，微信未来可能会继续推出更加灵活、智能的存储功能。例如，除了自动清理功能，微信也许还会探索更多基于云计算的存储解决方案，让用户可以更加方便地管理大量数据，同时又不需要担心占用手机存储。</p>
  <p>此外，微信还可能进一步加强其在跨平台数据同步、云存储服务等方面的布局，让不同设备间的微信数据无缝衔接，为用户带来更为流畅和智能的体验。这种存储和数据管理的创新，可能会成为未来社交应用的核心竞争力之一。</p>
  <h2><strong>写在最后：微信与1TB手机，存储焦虑的终极答案在哪里？</strong></h2>
  <p>当我们回望这场关于存储的较量——微信的“史诗级瘦身”和1TB手机的热销——你会发现，这不仅是一次技术选择，更是现代人数字生活的一面镜子。</p>
  <p>微信“清理14天”的尝试，看似在为用户减负，却也在向我们提出一个更深层次的问题：在一个数据无处不在的时代，我们真正需要清理的，究竟是手机空间，还是我们早已被数字绑架的生活方式？那些在深夜翻找老照片、反复权衡删留文件的时刻，是否映射着我们对数字记忆的迷恋与执念？</p>
  <p>1TB手机的爆单，则是一种对自由的象征性追求——不再纠结、不再打扰。这种自由，究竟是技术带来的便利，还是对消费主义的另一种妥协？当容量变得无限，我们的需求是否也会随之膨胀？</p>
  <p>或许，解决存储焦虑的终极答案并不在微信，也不在硬件，而在于我们自己如何平衡与数据共存的关系。我们是选择任由海量文件堆积，成为生活的“数字囚徒”，还是大胆做减法，让生活回归到一种更简单的状态？</p>
  <p>最后，想问问你：微信占据了你多少手机空间？它是否也占据了你生活的某一部分？</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TLGw54_iDaQXMud-nJ5W9Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“ST商业研究社”</a>，作者：ST编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3047708251065219</id>
            <title>支付宝官宣新功能上线，网友：怪不得这么大...</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3047708251065219</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3047708251065219</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 01:00:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微信, 支付宝, 零工市场, 就业服务  
<br><br>  
总结: 腾讯在10月中旬推出了微信的新功能“查找附近的工作”，用户可以通过手机定位找到离家近的工作机会，并通过微信支付保障工资结算。该功能在部分地区试用，受到网友好评。与此同时，支付宝也推出了类似的就业功能，覆盖27个城市，提供日结和全职工作，且与多家招聘机构合作，保障薪资。两者的推出反映了当前就业压力的加大，网友普遍认为这些功能有助于灵活就业和解决打零工的困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>还记得上个月狐妹提到的微信新功能吗？</p>
  <p>大概是 10 月中旬的时候，腾讯宣布了一项新服务：查找附近的工作！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_979bd08e26bc45e283cdf9e70803e96e@000000_oswg16356oswg155oswg155_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当时是明确只在部分地方先试用。</p>
  <p>例如，手机定位在广东江门，在微信-支付与服务-出行服务页面，可以可进入【零工市场】，就能很直观看到距离你最近的工作机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_5131d12d413949d79258f8358a95ab7b@000000_oswg27152oswg471oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个新功能，可以帮大家更精准地推荐合适的工作机会，且比较倾向于找离家里近的工作。</p>
  <p>更关键的是，零工找到了，工资也背靠平台有一定保障，因为【零工市场】接入了微信支付的【微工卡】数字化解决方案，可以直接用微信零钱或银行卡高效结算。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_55e2170d0930424b8765cc1e07f34201@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当时这个消息一经公开，就收获了不少网友好评：</p>
  <p>“ 非常不错，不用下载 APP ，打开微信随时随地找工作简单方便。&nbsp;”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_3522c668794c475786428ab7977e019c@000000_oswg10306oswg520oswg63_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_0860ef78daba4e11838169352ccd4a64@000000_oswg7037oswg529oswg59_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_871fd3d83ec2403398e125dfa2b33597@000000_oswg10018oswg641oswg68_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“ 请全国城市开通 全国各地都有人需要。&nbsp;”</p>
  <p>“ 这个可以，方便我这种无业游民。&nbsp;”</p>
  <p>“ 就业压力大，需开放至其它城市。&nbsp;”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_67f52c146ebc4733b3de0173d8f8890c@000000_oswg40362oswg708oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这新功能还是挺实用的。</p>
  <p>这两天，支付宝也上了个新功能。</p>
  <p>跟前面提到的微信这个差不多，也是可以通过支付宝就能找到附近的工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_1d3d470d947a41c98b37dd0ed69bd429@000000_oswg91395oswg858oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在支付宝 APP 上搜 “ 支付宝就业 ” ，就可以找到入口了。</p>
  <p>点进去可以发现，能找到附近的日结工作和全职工作。</p>
  <p>要是想找零工的话，也可直接进&nbsp;“ 日结 ” 专区查找。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_89f7591d3a6648ecb6e0a8a70e8e35ea@000000_oswg84857oswg304oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过日结的话，基本都是常规的保洁、传菜员、导购员、服务员、分拣员等等这些。</p>
  <p>与微信不同的是，支付宝这个就业专区，虽然也是试运营，但不只局限个别城市，面向的是北上广深、杭州、西安、成都等大中型城市。</p>
  <p>说是覆盖 27 个城市，累计提供超 15 万个零工岗位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_53d8da786bc64cc8a5b22f4bfc323084@000000_oswg150420oswg517oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再有，据介绍，支付宝上线的这些日结工作，是与三方机构合作的，薪资这块也有保障。</p>
  <p>另外，因为支付宝这个也支持找全职的工作，就跟现在一些招聘类 APP 的模式差不多。</p>
  <p>只是现在规模不大，公开的数据是，支付宝 “ 就业 ” 频道与 300 多家招聘机构开展合作，汇聚 8000 多万个岗位......</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_939b700bbb944efda71722bd3195f1b3@000000_oswg172366oswg624oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过虽然现在还是试运营哈，狐妹今天了解的时候发现，已经有超 200&nbsp;万人浏览使用过。</p>
  <p>考虑到这个新功能刚上线没几天，还是能直观感受到现在就业压力挺大的。</p>
  <p>还有一个细节，在&nbsp;“&nbsp;支付宝就业&nbsp;”&nbsp;小程序分栏，狐妹发现也能根据用户的定位提供就业服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_717d968df9fa4b539024d1101f654fd7@000000_oswg155421oswg1080oswg2224_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这部分服务也挺齐全的，例如链接了一些当地的补贴申领入口，包括失业补助、劳动补贴、就业创业补贴、人才补贴等等。</p>
  <p>还是挺便民利民的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_c0a0c4494d9d4eb0a1be91b300bfe2ea@000000_oswg249425oswg789oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不少网友表示：</p>
  <p>“ 这是在助推全民灵活就业啊。”</p>
  <p>“ 很好，有效帮助老百姓打零工困难的问题。&nbsp;”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_d98e1e5fecf04238a4c584005c3823af@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过也有网友关注的重点并不在新功能上～</p>
  <p>“ 怪不得这么大，我支付宝除了电子医保，其他都没用。支付宝就占 1.73 个G。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_aa863f49b5f145c99bd4c19557780b86@000000_oswg18139oswg724oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个角度也快成固定话题了。</p>
  <p>不管是微信还是支付宝，因为新增的功能越多，占内存的问题就会必不可少的被摆出来讨论。</p>
  <p>但狐妹现在也已经麻了，一看微信吧，占了 38GB ，支付宝一看其实还好了， 2GB ，与之对应的，心态好多了，就放心用，主打一个方便就好......</p>
  <p>不知道你们怎么看？</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MzcyNzgzOQ==&amp;mid=2247830869&amp;idx=1&amp;sn=2dedad1a03bf933abf2470d41a4afd84&amp;chksm=fd958f3f7b36646bf09e0ced02b6c3c7fef65bf9f0d3ef34b30800b915eb57a1895d19df8e2d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技狐”（ID：kejihutv）</a>，作者：狐妹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3048221394799236</id>
            <title>当影像AI的收费之路被锁死</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3048221394799236</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3048221394799236</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 00:53:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 放射检查, 人工智能, 医保政策, 辅助诊断  
<br><br>  
总结: 国家医保局发布的“放射检查类价格项目立项指南（试行）”明确了影像AI的商业模式，支持其在临床应用，但不允许医院向患者额外收费。政策指出，人工智能在辅助诊断中有助于提高效率，但不能替代医师。影像AI企业面临新的挑战，传统的医保按例付费模式难以实现，企业需依赖医院和设备厂商的合作来盈利。新政虽然限制了影像AI作为独立产品的商业化，但也为其长远发展指明了方向，强调AI应作为医疗系统的一部分，提升整体医疗质量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月20日，国家医保局一则“放射检查类价格项目立项指南（试行）”发布，在整合规范现行放射检查项目的同时，顺便对影像AI的商业模式进行了界定。</p>
  <p>政策解读文章指出：“人工智能技术在临床实践中一定程度上起到辅助诊断或提高效率的作用，但还无法替代医师诊断。在尚无独立的医疗服务产出、辅助诊断质量效用难以确定的情况下，<strong>在已收取诊断相应项目检查费用后，不宜单就人工智能辅助诊断再向患者额外收费。</strong></p>
  <p>对此，为支持人工智能辅助诊断进入临床应用，又防止额外增加患者负担，立项指南在放射检查类主项目下统一安排“人工智能辅助诊断”的扩展项。也就是说医院利用人工智能进行辅助诊断的，<strong>执行与主项目相同的价格水平，但不与主项目重复收费。</strong>”</p>
  <p>简单来说，<strong>国家医保局支持影像AI在临床之中广泛应用，但不允许医院将调用AI产生的费用转嫁给患者。</strong></p>
  <p>面对新政，影像AI的从业者们喜忧参半。喜的是医保局官宣认可AI对于临床的贡献，并让相关方知晓使用AI。但也忧虑：当AI的引入不能为医院带来直接收益，给定的新方针，是否足以撑起影像AI行业的营收？</p>
  <h2><strong>从未实现过的医保支付</strong></h2>
  <p>在影像AI发展初期，初创公司为医疗AI设定的路线是期望其能逐一通过市场准入、物价准入、医保准入，<strong>形成独立的医疗器械产品</strong>，最终实现向患者按例付费，打造闭环解决方案植入医院。</p>
  <p>这样的商业模式有先例在前，例如美国Digital Diagnostics 55美元/次（2022年数据，下同）的糖网病变分析，Viz.AI 1040美元每次的大血管堵塞检验，都是国内的影像AI公司早年前行的指南针。</p>
  <p>顺着这一路径，科亚医疗、鹰瞳科技等企业在自家的产品获取三类证之后便开始大面积推动物价准入与医保准入。数年下来，相关产品已在十余个省市成功进入省级价格目录，理论上实现了患者自付的可能，但在更为重要的医保方面却遭遇挑战，仅在极少地区进入基本医疗保险支付范围，远未形成规模。</p>
  <p>造成这一路径失效的原因是多元的。这几年间，医院物价、支付模型均有企业、政府、监管机构在协力推动，但总的来说不够积极。</p>
  <p>一方面，规模化的物价准入和医保准入中的支付模型验证均需企业耗费大量人力物力执行，取得的成果却无法保证产品取得可观的商业化成绩，使得推进速度受限。</p>
  <p>另一方面，物价准入与医保准入类似于公共物品，都存在前者投资，后者搭便车的可能，因而率先投入相关研究的企业趋向于隐藏阶段性研究成果，导致行业整体推进速度受限，且易导致单一产品的研究重复进行。</p>
  <p>如今，新政的出台无疑致使影像AI作为独立产品寻求医保按例付费的梦想破灭，药械通用的那些可持续的商业模式，可能永远不会在影像AI领域上演。</p>
  <h2><strong>医院分成或将成为辅助诊断AI的重要支付路径</strong></h2>
  <p>尽管失去了理论上的商业变现重要路径，新政并未对影像AI企业盈利能力造成太大的消极影响，反倒是为影像AI企业的长远发展指明了方向。</p>
  <p>先谈政策的影响。现阶段影像AI企业的营收与医保关系极小。他们主要依靠招投标的方式，将影像AI以买断或SaaS的模式卖给医院。此外，医学影像一直是论文产出的重要来源，许多医院、医生都有意愿寻求AI企业进行合作，提高相关科研成果的产出数量与产出质量。</p>
  <p>此外，同影像设备厂商展开合作，直接向设备厂商付费亦是医疗AI公司盈利的重要路径。这是一种双赢的合作。影像设备公司能够通过智能算法授权的方式快速获得大量应用，有效提高自身产品的竞争力，医院也更偏好直接从影像设备厂商的平台调用算法，提高影像AI公司的营收。早年联影集团专门成立联影智能攻克各个场景下的影像难题，已成为当下规模最大、产品最全的影像AI公司之一；尔后GE医疗、飞利浦医疗等MNC也在国内广建AI生态，网罗了一大批优质的合作伙伴。</p>
  <p>凭借这些多元化的手段，影像AI公司在没有医保支持的情况下，已经把影像AI落地于大量医院，取得数亿营收。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_4fb722042713489abea540cafda5399d@000000_oswg33267oswg907oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">影像AI企业主要收入来源</p>
  <p>再谈政策对于影像AI的指引。文章提到“支持人工智能辅助诊断进入临床应用”，实际是对人工智能临床应用的一种肯定。实际之中，我国已有部分医院对涉及影像AI的服务进行单独立项。医院内部在调用影像AI进行辅助诊断后，可分出一部分收入作为AI的绩效，为影像AI企业提供服务的报酬。</p>
  <p>譬如，山东省便在AI收费设计方面做了很多创新性的工作，有医院利用AI进行早癌筛查CT扫描，实际是物价标准340元每部位，其中便包含着50元人工智能筛查辅助诊断费用（医保不参与支付）。</p>
  <p>但也需注意，影像AI公司很难在短期之内感受新政的出台带来的收益。目前采用绩效分配形式对AI进行支付的医院数量稀少，且覆盖的检查项目也相当有限。因此从小规模试行到大规模落地可能需要数年时间进行传导，亦需更为精细化的政策推动新的支付体系建立。</p>
  <p>此外，医保案例付费路径封死后，影像AI企业更为依赖医院、影像设备企业作为支付方。受制于高压医疗反腐，2024年上半年医院医学装备采购总额几近腰斩，磁共振、CT的中标金额仅为去年同期的60%。此形势下，产业链上游影像设备厂商面临的压力将直接传导至中游的影像AI企业，后者的营收会在设备采购需求释放前遭遇一定规模的下挫。</p>
  <h2><strong>当AI不再是一款独立产品</strong></h2>
  <p>在国家医保局文章的末尾，文章指出：“立项指南在放射检查类主项目下统一安排“人工智能辅助诊断”的扩展项，是为了<strong>体现了人工智能技术在提质增效方面的功能定位，而非增加成本的作用。</strong>”</p>
  <p>这一句话不仅仅适用于影像AI，或许也适用于医疗行业中的种种人工智能。</p>
  <p>2022年湖南医保局发布的《关于规范手术机器人辅助操作系统使用和收费的通知》便曾以政策指导的方式对手术机器人的形式与物价进行了统一，其本质是在<strong>保证合理医保支出和合理患者支出的前提下</strong>引导相关市场有序发展，避免企业、医院借助单纯的软件在收费项目上“创新”。</p>
  <p>如今“放射检查类价格项目立项指南（试行）”的出台有异曲同工之处，它确立了影像AI的定位，希望AI能够以帮助医院提质增效的方式，为整个医疗体系带来增量，进而体现自己的价值。</p>
  <p>结合两项政策不难发现，制定方不太支持企业将AI作为独立产品或独立产品的卖点，而是希望它能像汽车行业的自动导航或是工业行业的质控一般，作为设备、系统的一部分，支撑其发挥更大价值。</p>
  <p>实际之中，所谓的“头部影像AI企业”早已撕下了“影像AI”的标签，设计出高度智能化的硬件或系统，成为了彻底的医疗器械公司或是医疗IT公司。</p>
  <p>深睿医疗在医疗IT方向已经有了不少成绩。大模型兴起后，该企业着力医院数据管理方向，构建出覆盖数据采集、治理、数据标签化全流程的多模态数据治理引擎和包含大语言模型、影像通用模型、多模态大模型的多模态AI引擎；并以多元形式提供了全周期治理能力开放、数据服务定制化能力开放、多模态AI建模能力开放等多种能力开放模式。</p>
  <p>此外，对于医院当下亟须的数据资产解决方案，深睿医疗同样将AI置入其中，为医疗机构提供智慧管理、智慧科研、智慧临床、AI创新中心等场景提供资产管理相关的智慧化产品和服务。</p>
  <p>朝向医疗器械方面，数坤科技、推想医疗均在布局。依托AI，数坤科技自研了“图灵大脑”和“图灵AR”等原生超声硬件装备，使其能够深度融合智能算法，不仅能够在超声诊疗过程中集合所有脏器信息，实时反映病灶征象，还有优化医生体验，避免了医生在临床之中使用“第二屏”。</p>
  <p>在数坤科技看来，软硬一体化协同是对用户体验的重构，更是AI持续突破技术边界的关键。未来，每一个硬件都将从工业时代进入AI时代，医生与设备互动的每一步骤、每一秒钟都将得到AI加持。</p>
  <p>推想医疗则是入局了手术机器人赛道，并将影像AI深度融合于硬件之中。举个例子，该企业自研的AI导航机器人“龙点睛®穿刺手术机器人”便是在磁导航引导的基础上加入了AI智能化技术支持。智能算法赋能下，推想能够实现全自动组织病灶识别和重建，进一步进行手术自动路径规划、穿刺引导及消融术后评估，从而有效地辅助医生更准确、更快速地完成经皮穿刺手术操作。</p>
  <p>行至此时，曾经的影像AI企业都已悉数完成自我的价值重构。旧时代的落幕，对应着属于AI企业新时代的来临。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650656412&amp;idx=1&amp;sn=c4276f8a0e76e5f999899885a23e3571&amp;chksm=bfaf390e332845a73c0a50e8a8656713e474648e191e07985277799450d527005c09c78f6f96&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：赵泓维，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>