<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3216745719827337</id>
            <title>奥特曼最新访谈：免费的GPT-5、后悔的GPT-2、意外的ChatGPT</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3216745719827337</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3216745719827337</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Mar 2025 01:53:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>从一场“意外诞生”的聊天机器人，到一场席卷全球的人工智能（AI）革命，OpenAI 的每一步都踩在技术与商业的锋刃之上。</p>
  <p>近日，在与科技分析师、作家 Ben Thompson 进行的深度对话中，OpenAI 首席执行官<strong>Sam Altman&nbsp;罕见地袒露了公司的野心与困惑</strong>：</p>
  <p>为何一家以研究为初衷的非营利实验室，最终成为拥有亿级用户的消费科技巨头？当 ChatGPT 的疯狂传播超出所有人预期，OpenAI 如何在技术理想与商业现实中找到平衡？</p>
  <p><strong>从 GPT-5 的免费开放计划，到对开源战略的暧昧暗示，再到与微软的竞合博弈，Altman 的每一个回答都“暗藏玄机”</strong>。</p>
  <p>“Deepseek 的模型能力并不是他们疯狂传播的关键……这让我重新思考免费层级的内容设置，届时免费用户将能使用 GPT-5。”</p>
  <p>Altman 认为，<strong>DeepSeek 等竞争对手的出现，部分原因是 OpenAI （主动）隐藏了一些功能，为其他产品留下了市场空间</strong>。OpenAI 从中吸取教训，重新思考免费层级提供的内容。</p>
  <p>此外，他希望未来 ChatGPT 能够成为少数几个拥有数<strong>「十亿用户」</strong>的产品，用户可以使用 OpenAI 账户登录其他集成 API 的服务，形成一个强大的平台生态系统。</p>
  <p><strong>他还认为，AI 将逐步向智能体（agent）方向发展，成为未来 AI 应用的关键</strong>。</p>
  <p>学术头条在不改变原文大意的情况下，对整体内容做了精编，节选了关于「竞赛」、「人工智能的展望」、「通往 OpenAI 的道路」、「ChatGPT 的起源故事」等内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_7f62345edab24036a371dea5e1931f5f@000000_oswg89085oswg1080oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>来自对手的竞赛</strong></h2>
  <p>不久前，Deepseek 迅速传播，引发了 Altman 对 OpenAI 的重新思考。</p>
  <p><strong>“Deepseek 推出了免费前沿模型，并展示了思维链（CoT），人们会觉得‘哇，AI 真的在试图帮助我！’”</strong></p>
  <p>有人认为，人们之所以不为美国公司狂欢，其背后可能隐藏着对 OpenAI 的反感情绪，但 Altman 并不这么认为。他认为 Deepseek 的成功归功于两件事——免费提供前沿模型，以及他们展示了思维链。</p>
  <p>面对 DeepSeek 这样的竞争者，OpenAI 也开始重新思考是否应该让自己的模型免费开放。<strong>“我认为我们应该这么做”</strong>，Altman 说。</p>
  <p>早期，OpenAI 对 AI 发布持相对保守的态度，担心潜在风险。但如今，AI 的发展势不可挡，Altman 意识到 AI 无论如何都会扩散，<strong>过度控制已无太大意义</strong>。</p>
  <p>另一个值得关注的竞争对手是 Grok。一些用户表示他们更喜欢 Grok，因为它不会随机“教训”用户，而是更加自由化。Altman 也承认，ChatGPT 过去在内容审查上可能有些过度，但他们已经改善很久了。</p>
  <h2><strong>关于 AI 的未来</strong></h2>
  <p>“个人电脑的第一波浪潮是那些真正想使用个人电脑的人”，主持人 Ben 谈道，要让诸如电脑这类新科技成为大众生活的默认工具，需要一代人的转变，慢慢渗透到各个领域。</p>
  <p>Altman 认为，这种早期局限性其实是其他科技发展的常态，虽然目前 AI 的应用可能也仅限于那些迫切需要或有能力尝试新技术的人，但<strong>这只是阶段性现象</strong>。</p>
  <p>现在的 AI 发展让 AGI（通用人工智能）的定义变得模糊，“<strong>我认为 AGI 这个术语已经完全贬值了</strong>。”但他并没有明确区分 AGI 和 ASI，而是认为 AGI 本身可能是一个渐进的过程，并不一定是某个清晰的单一目标。</p>
  <p>“我认为模型还不够智能。”Altman 认为，基于 transformer 架构难以创造出新的事物，它仅仅能输出互联网上的中等水平的内容。</p>
  <p>目前 AI 在许多公司已经能够自动完成 50% 以上的代码编写工作，但“代理编码（Agentic Coding）”尚未实现。在 Altman 看来，主要问题在于模型能力，而非产品设计。</p>
  <p>agent 是能够自主运行，为你完成实际工作内容的程序。Altman 认为 AI 将逐步向 agent 方向发展，成为未来 AI 应用的关键，<strong>agent 将逐步承担更多任务，影响社会和经济结构，人们可能需要重新定义“智能”与“自动化”的界限</strong>。</p>
  <p>“我的基本假设是，每个软件工程师在一段时间内会做更多的事情。然后到了某个时候，也许我们确实需要更少的软件工程师。”</p>
  <h2><strong>再谈早期&nbsp;OpenAI</strong></h2>
  <p>在创立 OpenAI 之前，Altman 经过了<strong>从一名技术爱好者，到创业者、投资人、科研人的多重身份转变</strong>，最终推动 OpenAI 迈向全球领先的 AI 公司。</p>
  <p>“我一直是个疯狂的极客。” Altman 很小便对计算机产生浓厚兴趣，热衷于编程、数学和科幻小说。</p>
  <p>从斯坦福大学辍学后，他在 19 岁时创办了 Loopt，一家社交定位的初创公司。运行七年后，Loopt 被以 4340 万美元的价格收购，而这个出售价格几乎接近于 Loopt 的累计融资额，可以说<strong>这并不是一个成功的创业经历，但为 Altman 积累了创业经验</strong>。</p>
  <p>此后，他接管了知名创业孵化公司 YC Combinator（YC）。在担任 YC 总裁期间，Altman 帮助孵化了许多知名的科技公司，比如 Airbnb、Reddit。</p>
  <p>早期的 OpenAI 仅是 YC 旗下多个研究项目之一，并未设想其商业化潜力，目标是推动“对人类有益的、广泛分布的 AI”，建立一个非营利的 AI 研究实验室。</p>
  <p>“<strong>现在回想起来，我完全后悔发布 GPT-2 时，我们使用的一些言辞</strong>。”2019 年对 OpenAI 而言意义重大，这一年，OpenAI 发布了GPT-2，但却未立即开源，引发了外界的质疑和猜测。Altman 强调这并非他们的本意，做出那些决策的人出发点是好的，只是现在理解了为什么会被误解。</p>
  <p>他还创建营利结构并接受微软投资，这些举动似乎与 OpenAI 最初强调的非营利、开放的愿景相悖。</p>
  <p>对于从微软等进行融资这件事，他解释是因为发现确实需要扩大规模，而且已经弄清楚了 scaling laws，所以必须找到一个合适的结构来实现大规模发展。</p>
  <p>“如果最初我能预见到现在的情况，我会在是否做非营利组织上，做出不一样的选择。”</p>
  <h2><strong>把名字改成「ChatGPT」</strong></h2>
  <p>“这听起来现在很荒谬，但 GPT-3 最成功的应用居然是文案写作，只有这一类用户真正建立了可行的商业模式。”</p>
  <p>最初，OpenAI 只是推出了 GPT-3 的 API，发现它在文案写作领域找到了市场契合点，但整体表现并不算特别惊艳。当时，AI 主要是开发者在使用，普通用户接触较少。</p>
  <p><strong>在 GPT-3 时代，团队内部曾多次讨论过打造聊天机器人</strong>，但一直觉得技术还不够强大，无法提供真正自然的对话体验。“我们很早就在考虑做一个聊天机器人，甚至在 API 之前就有这个想法，只是当时觉得模型还不够好。”</p>
  <p>“我们在（当年）8 月完成了 GPT-4 的训练，我们知道这是一项奇迹。” GPT-4 的出现让他们看到 AI 在日常对话中的巨大潜力，推动了 ChatGPT 计划的加速实施。</p>
  <p>但是团队内部对发布时机存在分歧，有人认为 GPT-3.5 的效果可能无法吸引用户，但最终 Altman 还是决定先用 GPT-3.5 进行测试，推迟 GPT-4 的发布。<strong>“他们本来要叫‘Chat with GPT-3.5’，我当时立刻说：‘绝对不行！’”于是临时决定将名字改为“ChatGPT”。</strong></p>
  <p>产品发布后，ChatGPT 迅速引爆市场。由于 ChatGPT-3.5 已经引发病毒式传播，Altman 认为，如果当时直接发布 GPT-4，可能会导致更难以控制的爆炸性增长。</p>
  <p><strong>“6 个月内，我们从几乎不存在的公司，变成了一家真正的大公司。”</strong></p>
  <h2><strong>One more thing</strong></h2>
  <p>此外，Altman 还对即将毕业的高中生给出了一些职业建议。</p>
  <p>他表示，<strong>首先要做的事就是要熟练掌握 AI 工具</strong>。“就像我高中毕业时，显而易见的建议是熟练掌握编程。而现在的 AI 是一个新的（必备技能）。”</p>
  <p>他还建议，人们可以培养韧性和适应能力，以及弄清楚别人想要什么以及如何对他人有用。</p>
  <p>“无论你学什么，细节可能并不那么重要......就像我在学校学到的最有价值的东西是学习能力，而不是任何具体的东西。所以......<strong>学习那些随着世界经历这种转变而显得重要的通用技能</strong>。”</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MDE3OTA5NA==&amp;mid=2247596228&amp;idx=1&amp;sn=080c01eab60bf1c050ae017021d3c5d1&amp;chksm=ce7f2b5f0679647b8cc7a58eafd5d3b32f926935dd72d57b0b07a3506d2916a7b14bc0f45300&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“学术头条”（ID：SciTouTiao）</a>，作者：锦鲤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3216880296168328</id>
            <title>国内最大公募基金高管团队调整，董事长总经理双双换人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3216880296168328</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3216880296168328</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Mar 2025 01:52:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>AI时代的到来与行业竞争的加剧，令易方达基金的弦绷得更紧</p>
  </blockquote>
  <p>3月21日深夜，易方达基金公告了高管团队的最新调整。原董事长（联席）兼总经理刘晓艳正式出任董事长，执行总经理吴欣荣接任总经理。</p>
  <p>“这是在2023年公司原班人马微调的基础上，经过一年多的实践，顺利完成过渡。”易方达基金称，此次管理团队的平稳过渡与调整，是为了更好地适应市场变化，推动公司长期持续稳定发展。</p>
  <p>易方达成立于2001年，是国内资产规模最大的公募基金公司。截至2024年四季度末数据，非货币公募基金规模约为1.32万亿元，总资产管理规模超 3.5 万亿元。</p>
  <p><strong>值得注意的是，易方达基金此次亦进一步调整了管理层结构，知名基金经理陈皓和萧楠卸任副总经理高管职务，两人均表示未来将更专注于投资。除此之外也新增了人工智能专业背景的“80后”高管，为未来发展储备力量。</strong></p>
  <p>显然，AI时代的到来与行业竞争的加剧，令这家公募龙头的弦绷得更紧了。</p>
  <h2><strong>高管团队完成过渡</strong></h2>
  <p>在基金业，易方达基金管理团队以长期保持相对稳定著称。新任董事长刘晓艳为易方达基金创始团队成员，自1999年底参与易方达基金筹建以来，先后分管风控、市场业务，并于2011年出任公司总经理职务。</p>
  <p>总经理吴欣荣在2001年清华大学本硕毕业后即加入易方达基金，是参与公司筹建、伴随公司成长的自主培养的核心管理人员，深耕主动权益领域。曾任研究员、基金经理、部门总经理、总裁助理、权益投资总监等职务，管理过的公募基金产品包括基金科瑞、易方达科汇、易方达价值精选等。</p>
  <p>2023年8月23日，原总经理刘晓艳升任联席董事长，吴欣荣则升任执行总经理，逐步全面管理公司业务。此次调整后，刘晓艳正式出任董事长，吴欣荣任总经理。原董事长詹余引卸任后仍将留在易方达继续工作。</p>
  <p>此外，值得一提的是，此次还任命了“80后”刘硕凌为首席信息官。“<strong>我们现在很重视对年轻一代管理层的培养和年龄结构的优化，近年来启用新人的脚步也在加快。</strong>”易方达基金内部人士告诉《财经》。</p>
  <p>刘硕凌为英国纽卡斯尔大学人工智能方向计算机硕士，加入易方达之前曾担任天弘基金云投研团队创始人。今年以来，DeepSeek的横空出世搅动金融圈。易方达基金也迅速完成私有化部署，并借鉴DeepSeek对自研的金融专业大模型EFundGPT进行了大版本升级优化。</p>
  <p>据了解，面对AI时代的到来与行业竞争的加剧，易方达基金内部对员工提出了与时俱进的新要求。多位易方达员工提及，今年以来，公司要求所有人将AI全面融入日常工作与思考中，“要打碎自己，拥抱AI”“老员工也不能安于现状，必须不断革新才能保持竞争力”。</p>
  <h2><strong>陈皓萧楠卸任副总</strong></h2>
  <p>此次调整中值得注意的人事变动还有陈皓与萧楠卸任高管职务。</p>
  <p>陈皓与萧楠均为知名基金经理，担任公募基金经理年限超过12年。Wind（万得）数据显示，陈皓在管基金总规模为276亿元，在管基金数量8只。萧楠在管基金规模340亿元，数量4只。</p>
  <p>据公告，两人均卸任“副总经理级高级管理人员”职务，继续担任基金经理，并表示未来将更加专注于投资管理工作。</p>
  <p>何谓“副总经理级高级管理人员”？易方达基金曾解释，“为满足公司发展的需要，易方达基金近年来在内部管理模式上积极探索创新，在原有的业务分管高管的基础上增设了专业高管作为副总经理级高管人员，以更好地发挥核心专业人才的专业带头作用、更好地服务投资者。”</p>
  <p>2020年、2021年期间，包括张坤、胡剑、张清华、陈皓、冯波、萧楠在内的多位基金经理升任易方达基金副总经理级高级管理人员。</p>
  <p>前述晋升多与产品规模增长直接相关。易方达明星基金经理陆续升职后，行业内掀起“投而优则仕”之风，公募投研副总批量诞生。</p>
  <p>《财经》根据Wind数据不完全统计，在过去数年的主动权益基金大发展时期，全市场共有47位基金经理晋升为副总经理。2020年、2021年、2022年晋升人数分别达到10人、15人、7人，合计占比68%。</p>
  <p>明星基金经理的陆续升职也引来了投资者的关切：基金经理成为高管后，是否会分散精力，影响基金产品的投资管理？</p>
  <p>此前，易方达基金内部人士曾表示，副总经理级职位更高了，但做的事情还是原来的那些事，不会因此分散管基金的注意力。“这样的升职，更多是公司为了留住核心人才的激励手段。”</p>
  <p><strong>不同说法的矛盾折射出“副总经理级高管人员”职务的尴尬。若此前升职为留住核心人才的手段，为何陈皓、萧楠同时卸任高管职务，并表示“未来将更加专注于投资”？</strong></p>
  <p>实际上，2024年以来，业内卸任高管职务的基金经理明显增多，甚至出现了担任副总后不到一年就卸任的现象，“投而优则仕”的趋势已经发生逆转。不少副总经理放下高管职位后，继续在原公司担任基金经理，包括信达澳亚基金冯明远，南方基金史博，安信基金张翼飞，万家基金黄海、乔亮等。</p>
  <p>“<strong>现在基金经理们都不愿意当高管了。</strong>”一家公募基金总经理告诉《财经》，一些基金经理卸高管职位，确实出于业绩压力、行政事务对投研工作的精力分散等因素考虑，与此同时，也有基金经理出于金融业降薪限薪大趋势下对公募高管限薪的担忧。</p>
  <p>“<strong>这其实也是基金经理在行政管理与投研之间重新选择的过程</strong>。”晨星（中国）基金研究中心高级分析师代景霞此前接受《财经》采访认为，公募基金行业步入高质量发展阶段以及主动权益基金整体跑输指数的背景下，基金经理为了应对市场环境的变化，需要不断打磨和精进自己的投资能力和投资策略，特别是有些基金经理管理的产品业绩压力也比较大，从而希望减少其他职务的干扰，专心做好投资做好业绩。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNzY5NDI0Mw==&amp;mid=2247524061&amp;idx=1&amp;sn=fc036de164bb80e6066c994aa50187ce&amp;chksm=c1d896b76d2d59128e9b369e94f829fd84214fc54ebe0f00df82fd4938ef0ba5984b8352a8ae&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：黄慧玲，编辑：陆玲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3219522460280065</id>
            <title>“玻尿酸女王”赵燕向内动刀，华熙生物进入“乱纪元”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3219522460280065</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3219522460280065</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Mar 2025 01:43:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“任何组织都容易犯错误，每当发展速度快的时候，就会有人开始飘了，以为是自己本事大。一旦碰到问题，就开始抱怨。”</p>
  <p>“所有贪腐人员无论职务高低，必须在3月31日前限时交代问题、提交辞呈。”</p>
  <p>“这个公司离开了谁都可以重新组织，唯一离不开的是我这个创始人。”</p>
  <p>……</p>
  <p>华熙生物最近进入“动荡期”，公司董事长赵燕3月3日发表了火药味十足的内部讲话，不仅提到了管理问题，还要求公司减少费用、治理贪腐。</p>
  <p>这位一手打造了华熙生物帝国的“玻尿酸女王”彻底怒了，从幕后走到台前，誓要“重新建立创业型组织”，“重新培养创业型团队精神”。</p>
  <p>就在赵燕撂下“重话”后不到半个月，华熙生物发布公告，宣布了多个高级管理岗位的调整。</p>
  <p>这场调整究竟还将持续多久，会否有更加严重的贪腐问题曝光，对华熙生物经营管理将产生什么样的影响，仍然不可预测。</p>
  <h2>业绩连续下滑，赵燕急了？</h2>
  <p>作为国内行业开创者，华熙生物一度形成玻尿酸原料垄断。不过随着时间的推移，华熙生物的竞争优势不再，其市值也被爱美客超越。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250324/v2_4889796d9a63420f9f893957115b053f@437577356_oswg293339oswg1080oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，华熙生物总市值约240亿元，爱美客总市值超过570亿元，前者仅为后者的40%多。</p>
  <p>弗若斯特沙利文的研究报告统计，在基于透明质酸钠的皮肤填充剂市场，爱美客自2018年期市场占有率连续多年保持国内企业第一名。攻守之势异也。</p>
  <p>两家公司市值变迁的背后是业绩走向的背离。2021-2023年，爱美客的归母净利润从9.58亿元增长至18.58亿元，接近翻倍；华熙生物则从7.82亿元下降到5.93亿元。</p>
  <p>2024年，医美赛道景气度下行，爱美客收入、利润仍然实现了个位数增长，增速均为5%。华熙生物则陷入了业绩下滑的泥潭。</p>
  <p>1月24日，华熙生物发布业绩预告。2024年公司实现营业收入53.71亿元，同比下降11.6%；实现归母净利润1.64亿元，同比下降72.27%；扣除非经常性损益后的归母净利润为1.01亿元，同比下降79.36%。</p>
  <p>2023年，华熙生物归母净利润已经下滑了38.97%。连续两年业绩下降，华熙生物到了不得不“图变求生”的境地。</p>
  <h2>赚的钱去哪了？</h2>
  <p>华熙生物是中国医美行业营收最大的上市公司。以2023年为例，在A股申万医疗美容行业，华熙生物的营业收入为60.76亿元，而另外三家公司爱美客、奥园美谷、锦波生物营收总和才50亿元。</p>
  <p>在“医美三剑客”中，华熙生物的营收规模亦是遥遥领先。即便放眼整个美容护理板块，华熙生物的营收也常年维持在前五、前六的水平。</p>
  <p>但是，华熙生物的盈利能力并不突出。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250324/v2_6cf9465a706d4b529c95a83296637ef2@437577356_oswg83772oswg1080oswg229_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2023年，华熙生物的毛利率为73.32%，落后爱美客21.77个百分点；净利率更是只有9.59%，在行业中处于垫底的位置。</p>
  <p><strong>背后的原因是华熙生物的销售费用显著高于行业平均水平。2023年华熙生物销售费用达到了28.42亿元；销售费用率为46.78%，比爱美客、昊海生科分别高出37.71、16.09个百分点！</strong></p>
  <p>对于高企的销售费用，赵燕显然极为不满——</p>
  <p>“高速发展带来的丰盈的财务资源和影响力资源，也使得团队很快就失去了在资源稀缺的创业状态下解决问题的拼劲和思考能力，在遇到问题和困难时候，不是自己想办法解决，而是层层下放，然后又通过预算外包去做了很多伪工作，形成了如今不给大笔预算什么事都干不成的局面，还滋生了腐败、利己、走轻松捷径的思想。”</p>
  <p>“核心工作要从简单蹭风口、简单组合和外包模式彻底转向团队自身能力的建设。”</p>
  <p>“不要以任何业绩波动来要挟公司收紧外包的决心，降低费用率只是表面的问题，为组织培养长期竞争力才是更长远的考量。”</p>
  <p>赵燕称，公司今年已经开始了“刮骨疗毒”。</p>
  <h2><strong>护肤品业务大起大落</strong></h2>
  <p>尽管赵燕表现出了整改的决心，但是作为董事长的她，真的不清楚华熙生物销售费用的情况吗？</p>
  <p>2018-2021年，华熙生物的销售费用持续保持高速增长，4年间有3年的增速超过100%，即翻倍式增长。</p>
  <p>销售费用如此巨大的变动，加上绝对值超过10亿元，说赵燕并不知情恐怕难以令人信服。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250324/v2_9c796106104c4db2bf438485b462c10b@437577356_oswg187785oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2016-2023年华熙生物销售费用（亿元）及增速</p>
  <p>伴随着销售费用的增长，华熙生物功能性护肤品业务快速成长，从不足亿元的边缘业务成长为收入一度超过40亿元的核心业务。</p>
  <p>2023年，护肤品业务的收入在总营收中的占比达到60%，是第一大营收板块；而在上市前的2018年，护肤品业务的收入占比仅为22.98%。可以说，护肤品业务“再造”了一个华熙生物。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250324/v2_128e21d6438e4d56996536d7b9d5665b@437577356_oswg112275oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2016-2023年华熙生物功能性护肤品收入（亿元）及增速</p>
  <p>如果把华熙生物“功能性护肤品收入及增速”和“销售费用及增速”两张表放在一起，就会很容易地发现两者具备极强的正相关性——<strong>功能性护肤品收入的增减和销售费用的增减同步发生。</strong></p>
  <p>我们可以得出一个简单的结论：<strong>大量的销售费用投入推动了华熙生物功能性护肤品业务的崛起，从而使得华熙生物在短短五年内的时间里营业收入扩大了接近400%。</strong></p>
  <p>在业务层面，华熙生物孵化出了润百颜、夸迪、米蓓尔、BM肌活等多个面向消费者的护肤品品牌，其中润百颜和夸迪在2022年时就已经成为10亿级的大单品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250324/v2_a17e3536fa5547e3815f2bdbd579662d@437577356_oswg100726oswg1080oswg227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2021-2022年华熙生物四大护肤品品牌收入</p>
  <p><strong>因此，通过大举投入销售费用推动护肤品业务的快速成长是华熙生物的战略选择，绝非费用管理的“失控”。</strong></p>
  <p>那么，为什么2025年的赵燕要否定2018年的赵燕呢？核心原因还是原先的经营模式失效了。</p>
  <p>虽然华熙生物的销售费用并不完全用于功能性护肤品业务，但是不妨碍我们用两者的比值来观察“费效比”。</p>
  <p>2018年每1元的销售费用对应的功能性护肤品收入为1.02元，这一数据一直增长到2022年，当年每1元的销售费用对应的功能性护肤品收入为1.51元；到2023年，每1元销售费用对应的功能性护肤品收入下降到1.32元——<strong>通过堆销售费用的方式已经无法拉动收入增长了。</strong></p>
  <p>在这种情况下，华熙生物的营销模式却保持了一定的惯性，导致经营效率的降低。赵燕希望做出改变，但是团队已经形成路径依赖，谈何容易？</p>
  <h2><strong>华熙进入“乱纪元”</strong></h2>
  <p>当下，赵燕不惜以惩治贪腐作为突破口来推动华熙生物的变革，甚至放下狠话，<strong>“这个公司离开了谁都可以重新组织，唯一离不开的是我这个创始人。”</strong></p>
  <p><strong>言外之意是不变革就走人。</strong></p>
  <p>有人确实已经离开，无论是主动还是被动。</p>
  <p>3月20日，华熙生物发布高管调整公告，公司原副总经理刘爱华返聘合同到期后不再续签，后续不再公司担任任何职务；徐桂欣、栾依峥不再担任副总经理职务，不再属于高级管理人员序列。</p>
  <p>公开资料显示，刘爱华曾任山东省生物药物研究院担任副院长，2002至今先后在华熙福瑞达、华熙国际投资集团、华熙生物担任高管，在华熙相关公司任职已经超过20年。</p>
  <p>徐桂欣1997年4月进入博士伦福瑞达制药有限公司（华熙生物的发起人之一）工作，2000年1月进入华熙福瑞达工作，迄今也已经超过20年。</p>
  <p>栾依峥2019年加入华熙生物，一度担任华熙生物财务总监、副总经理。去年2月，栾依峥不再担任财务总监一职；今年3月，不再担任副总经理职务，仅担任业务副总裁职务。也就是说，一年年时间栾依峥先后卸任财务总监、副总经理，职务连续被“调整”。</p>
  <p><strong>两位在华熙长期工作的“老将”一位离开、一位“降级”；一位高管一年之内职位连续“调整”。</strong>可见这次人事调整的动作不小。</p>
  <p>随着3月31日“最后通牒日”的临近，华熙生物后续恐怕还会有新的重大变动。赵燕3月3日的讲话最后提及《三体》，称刘慈欣很少流露出对乌合之众的怜悯，这部著作讴歌的一直是危机中有极致的理性，能带领大众走出危机的人。</p>
  <p><strong>那么，谁是乌合之众，谁又是能带领大众走出危机的人？</strong></p>
  <p>华熙生物已经进入“乱纪元”，动荡还将持续。</p>
  <p><strong>文章内容和观点仅供参考，不构成投资建议。投资有风险，决策需谨慎。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7M5Eqh5QDzz1okeuKpmjow" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“白马商评”</a>，作者：张三嗡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3216897608780681</id>
            <title>EUV新局，巨头们的攻守之道</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3216897608780681</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3216897608780681</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Mar 2025 01:43:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>如今，人工智能芯片的需求正以指数级速度疯涨，可高昂的成本和复杂的工艺，让这项技术沦为少数公司的 “专属”。不过，转机或许很快就会出现。</p>
  <p>为了给五花八门的人工智能应用 “撑腰”，对先进制程芯片的渴求一路狂飙，这给整个行业的供应能力带来了巨大压力。</p>
  <p>不管是支撑大型语言模型的超大规模数据中心，还是智能手机、物联网设备、自主系统里的边缘人工智能，前沿半导体在各个应用场景下的需求都在快速增长。但芯片制造严重依赖极紫外光刻（EUV）技术，该技术却成为扩大生产规模的关键阻碍。自 2019 年首批商用 EUV 芯片下线以来，设备、光罩制作以及光刻胶技术持续改进，让这项技术逐步趋于稳定。不过，尽管芯片良率有所提升，与更为成熟的光刻技术相比，仍存在明显差距。</p>
  <p>工艺稳定性的维持需要时刻保持警觉并精心调校。以 EUV 技术为例，其在发电、设备以及耗材方面都需巨额投入。当前，这些成本依旧是阻碍其广泛普及的重要因素。但半导体行业并未裹足不前，大量深入的研发工作正在紧锣密鼓地推进。</p>
  <h2><strong>01 破局者与守擂者</strong></h2>
  <p><strong>在第六代DRAM（D1c制程）的研发中，美光、三星电子和SK海力士呈现出截然不同的技术路线。</strong></p>
  <p>美光历来避免在 DRAM 生产中使用 EUV，并继续采取保守的做法。其采取<strong>“有限EUV”</strong>策略，仅在关键层使用极紫外光刻技术，其余工序依赖成熟的氟化氩浸没式（ArFi）设备和多重图案化工艺。其核心逻辑是通过最小化先进设备的投入，利用现有产线加速量产进程。</p>
  <p>美光在2月已经宣布，该公司在业界率先向生态系统合作伙伴和特定客户交付了专为下一代 CPU 设计的 1γ（1-gamma）、第六代（10 纳米级）DRAM 节点 DDR5 内存样品。据业内人士透露，在其10 纳米级第六代 (D1c) DRAM 中，只在有限的几个步骤中采用了 EUV。美光公司的一位发言人表示：“EUV 技术仍然缺乏完全的稳定性，因此我们只在绝对必要的情况下才使用它。我们认为，在评估了成本和生产力之后，这是正确的时机。”</p>
  <p>而三星电子作为EUV技术的最早采用者（2020年起），已在D1c制程中引入超过五层EUV工艺，并持续扩大应用范围。</p>
  <p>据业内人士透露，<strong>三星电子半导体部门正在加快努力用韩国本土替代品取代“ArF（氟化氩）空白掩模”。</strong>这些掩模在半导体光刻工艺中至关重要，占整个阶段的40%以上。目前，三星对这些掩模的采购严重依赖日本的Hoya。然而，三星现在正与韩国生产商S&amp;S Tech密切合作，以实现本土化。一位业内人士透露，“三星一直在接收少量国产ArF空白掩膜，但最近已开始评估在特定工艺中全面采用。”</p>
  <p>除了ArF空白掩膜，三星还在加大力度将其他高度依赖日本的材料本地化。对于目前由日本三井化学主导的EUV薄膜，三星正在与韩国FST合作实现本地化。此外，对于高带宽存储器（HBM）的关键材料非导电膜（NCF），三星正在与LG Chem合作。目前，NCF材料100%由日本Resonac供应给三星。</p>
  <p>三星为稳定EUV工艺，不仅配置了超过30台EUV设备（全球最大规模），还成立专项工作组，由前英特尔专家李尚勋主导光刻胶材料研发和光源优化。其内部数据显示，通过改进掩模保护膜和缺陷检测算法，近期EUV层良率已提升至85%以上。</p>
  <p><strong>SK海力士则采取渐进式扩张</strong>，通过与美国应用材料公司合作开发混合式光刻方案，试图平衡成本与性能。其采取了更为保守的策略。尽管在D1c DRAM中计划应用超过五层EUV工艺，但其整体部署速度明显落后于三星，甚至解散了部分EUV研发团队。</p>
  <h2><strong>02 不同打法</strong></h2>
  <p>这种分化折射出两家韩国企业在存储芯片市场的差异化定位——三星追求技术制高点，而SK海力士更注重成本控制与风险平衡。</p>
  <p>三家公司这种分化源于对技术风险与量产效率的不同权衡。<strong>美光认为当前EUV的稳定性不足，且设备购置与维护成本过高</strong>，尤其是在半导体市场周期性波动的背景下，轻资产策略更有利于快速响应需求变化。<strong>而三星和SK海力士则押注EUV的长期技术红利</strong>，希望通过高密度制程实现性能突破，巩固高端市场地位。</p>
  <p>美光的保守策略可能带来短期量产优势。ArFi设备经过多年迭代，工艺成熟度较高，且无需应对EUV特有的技术挑战（如光刻胶灵敏度、掩模缺陷控制等）。这使得美光能够快速完成从原型到量产的过渡，尤其适合满足中端市场的需求爆发。然而，多重图案化技术需要重复光刻和蚀刻步骤，导致生产步骤增加约30%-50%，显著推升复杂度和缺陷率。行业分析指出，当EUV应用超过三层时，传统工艺的良率劣势将加速显现。</p>
  <p>值得注意的是，<strong>EUV的规模化应用存在“学习曲线效应”</strong>。三星通过五年以上的技术积累，已建立覆盖光刻胶、掩模、检测设备的全链条优化体系。例如，其新型碳基光刻胶可将曝光速度提升40%，而动态剂量调节技术能补偿晶圆表面的反射率差异。这些Know-how短期内难以被竞争对手复制，为三星在高端市场的竞争提供了有力保障。SK海力士则通过模块化工艺设计，将EUV层集中在特定功能区域（如存储单元阵列），降低整体工艺复杂度，这种策略也有助于其在高端市场逐步站稳脚跟。</p>
  <p>此外，供应链管理能力也是影响市场格局的重要因素。EUV设备的供应长期受限于ASML的产能（年产量约50台），且单台成本超过1.5亿美元。三星凭借与ASML的深度合作（包括联合研发高NA EUV技术），优先获得设备供应；而美光由于EUV部署较晚，可能面临设备交付周期延长的风险。在材料创新方面，三星与日本JSR合作开发金属氧化物光刻胶，SK海力士则投资比利时IMEC研究院，推动掩模修复技术的突破，这些举措都将增强其在供应链中的竞争力。</p>
  <h2><strong>03 谁在挑战EUV霸权？</strong></h2>
  <p>佳能推出的纳米压印光刻（NIL）技术正悄然崭露头角，逐渐对EUV的统治地位发起挑战。</p>
  <p>纳米压印光刻（NIL）技术有着独特的核心原理。传统的光刻技术往往依赖复杂的光学系统和化学过程来将电路图案转移到晶圆上，而NIL技术另辟蹊径，采用物理压印的方式。它就像是使用一个精确的印章，将预先设计好的电路图案直接压印到晶圆表面。这种物理压印的方式避免了许多传统光刻技术中因光学衍射等问题带来的精度损失和工艺复杂性。</p>
  <p><strong>与行业巨头ASML的EUV系统相比，NIL技术具有显著的成本和能耗优势。</strong>在成本方面，EUV系统的研发、生产和维护都需要巨大的投入，其设备价格高昂，运行过程中还需要大量的配套设施和专业人员。而NIL设备由于其原理相对简单，不需要复杂的光学系统和高精度的光源，使得设备成本可降低50%以上。这对于芯片制造企业来说，意味着在大规模生产中能够大幅降低生产成本，提高经济效益。在能耗方面，传统的光刻工艺，尤其是EUV技术，需要消耗大量的电力来维持光源的稳定运行和设备的正常工作。而NIL技术的能耗仅为传统工艺的1/10，这不仅符合当今社会对节能减排的要求，还能进一步降低企业的运营成本。</p>
  <p>不过，目前NIL技术也存在一定的局限性。在制程精度上，当前NIL技术仅能达到14nm，而EUV技术已经能够实现5nm的极限制程。制程精度直接关系到芯片的性能和集成度，更高的制程精度意味着芯片可以容纳更多的晶体管，从而提高芯片的运算速度和处理能力。因此，在高端芯片制造领域，NIL技术暂时还无法与EUV技术相抗衡。然而，该技术已经获得了美国国防部的支持。美国国防部对芯片技术的需求不仅仅局限于高性能，还注重成本效益和供应链的稳定性。NIL技术的低成本和低能耗特点正好符合其需求。中端芯片市场对于制程精度的要求相对较低，但对成本和能耗更为敏感，NIL技术的优势能够得到充分发挥，为芯片制造企业提供一种更具性价比的选择。</p>
  <p><strong>与此同时，俄罗斯在光刻技术领域选择了一条更为激进的发展路径。他们计划开发波长为11.2nm的EUV系统</strong>，这与行业通用的13.5nm标准存在本质差异。波长是EUV技术中的一个关键参数，不同的波长会对光刻的精度、分辨率和工艺复杂度产生重要影响。俄罗斯选择开发独特波长的EUV系统，是希望能够在光刻技术领域实现突破，形成自己的技术优势。</p>
  <p>然而，开发波长11.2nm的EUV系统面临着巨大的挑战。光刻技术是一个复杂的生态系统，除了光刻设备本身，还需要配套的光刻胶、掩膜版等材料和工艺。目前，整个行业的光刻胶、掩膜版等配套产品都是基于13.5nm波长的EUV系统开发的。俄罗斯要开发11.2nm波长的EUV系统，就需要重建整个配套的生态系统。这意味着需要投入大量的研发资金和人力，进行光刻胶、掩膜版等材料的研发和生产工艺的优化。</p>
  <h2><strong>04 晶圆上的权力游戏</strong></h2>
  <p><strong>这种全球范围内光刻技术的多极化探索，正在重塑半导体产业的竞争格局。</strong></p>
  <p>日本Rapidus公司宣布在北海道工厂计划部署10台EUV设备，并联合美国博通公司推进2nm芯片的量产，这一举措旨在重振日本本土的半导体制造能力。曾经的日本半导体产业辉煌一时，在全球市场占据重要份额。此次Rapidus的行动，是日本试图在半导体高端制造领域重新夺回话语权的重要尝试。</p>
  <p>EUV设备作为半导体制造中的核心关键设备，对于实现先进制程芯片的量产起着至关重要的作用。部署10台EUV设备，意味着Rapidus有了实现大规模、高质量2nm芯片生产的硬件基础。而与博通的合作，则为其带来了强大的技术支持和市场渠道。</p>
  <p>存储芯片三巨头的技术路线分化更具启示意义：美光坚持最小化EUV使用，依赖成熟的ArFi工艺；三星全力押注EUV层数叠加；SK海力士则在两者间谨慎摇摆。这种多样性恰恰反映出后摩尔时代的技术不确定性——<strong>没有绝对正确的路径，只有适应市场需求的生存策略。</strong></p>
  <h2><strong>05 写在光刻机轰鸣声中</strong></h2>
  <p>站在产业变革的临界点，半导体战争已从单纯的技术竞赛，升级为包含供应链韧性、地缘布局和生态协同的系统性对抗。<strong>未来的胜出者或许不是某项技术的绝对领跑者，而是那些能构建开放技术生态、平衡创新风险与商业回报，并在地缘震荡中保持动态平衡的玩家。</strong>正如EUV光刻机里那些跳跃的13.5nm光子，半导体产业的命运轨迹，终究取决于如何将分裂的光谱重新汇聚成驱动进步的能量。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247792821&amp;idx=1&amp;sn=3a651ac43f96e1700be509a36e09fe6b&amp;chksm=c06240e4d529f0b1229d922a7028b7d3e64f9f04e0f68ef508948aceb28a9d36fe1e56a5d32b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：方圆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3217319949601666</id>
            <title>27天27板“妖股”双成药业转型芯片失败背后：公司挣扎保壳，大概率“披星戴帽”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3217319949601666</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3217319949601666</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Mar 2025 01:42:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>3月21晚间，双成药业（002693.SZ）发布控股子公司关联交易的公告，控股子公司宁波双成药业有限公司（下称“宁波双成”）拟与公司关联方宁波守正药物研究有限公司（下称“宁波守正”）续签相关合同。宁波双成拟将质检研发中试车间四楼以及部分设备租赁给宁波守正，同时，宁波守正将租用宁波双成部分宿舍作为员工住宿，双方还就员工在宁波双成食堂用餐事宜达成协议。上述全部关联交易的合同期限均为三年，总金额为374.87万元。</p>
  <p>公告显示，宁波守正的股东为海南至德成大科技发展有限公司（下称“至德成大”）及张立萍。至德成大的股东为王成栋及张立萍，张立萍为双成药业实际控制人王成栋配偶、Wang Yingpu母亲。因此，宁波守正符合《深圳证券交易所股票上市规则》对关联法人的规定。</p>
  <p>自双成药业跨界并购宁波奥拉半导体股份有限公司（下称“奥拉股份”）预案公布之后，该公司动向一直备受市场关注。2024年9月10日，双成药业发布并购交易预案，拟以发行股份及支付现金的方式收购奥拉股份100%股权。若交易完成，上市公司战略发展重心将转为模拟芯片及数模混合芯片业务。奥拉半导体与双成药业为同一实控人，曾冲击科创板失败。</p>
  <p>3月10日晚间，双成药业发布公告宣布重组失败。双成药业在公告中表示，由于各交易对方取得标的公司股权的时间和成本差异较大，交易各方对交易的预期不一，尽管公司与交易对方进行了多轮磋商谈判，但公司与部分交易对方仍未能就交易对价等商业条款达成一致意见。因此公司经审慎研究与充分论证，决定终止发行股份及支付现金购买资产并募集配套资金暨关联交易事项。</p>
  <p>随后，双成药业召开了重组失败的投资者说明会，会后公布了投资者关系活动会议纪要。针对公司后续是否还有重启重组计划，双成药业答复称，公司将会根据正常生产经营情况和市场环境、相关政策，审慎考虑未来的发展战略。</p>
  <p>重组预案发布之后，双成药业股价走高，走出了“27天27板”的行情，一个月暴涨近6倍，成为“A股妖王”。但爆炒过后，双成药业股价下跌近半年，市值较最高点下跌超7成。重组失败公布后，双成药业股价更是连续2天跌停。</p>
  <p>相较股民关注公司的股价波动，双成药业似乎更关注公司的“上市公司”地位。2016年之后，双成药业为了保壳一直在挣扎。通过卖出旗下公司股权、转让多种药品权利、政府补助以及理财收益等非经常性收入，双成药业调节自身利润。</p>
  <p>时代周报记者发现，双成药业业绩堪忧。2016年至2023年，双成药业连续8年的扣非归母净利润为亏损。根据公司发布的公告，2024年双成药业存在业绩不达标，将被面临被实施退市风险警示（*ST）的风险。</p>
  <p>针对公司将被实施退市风险警示等问题，时代周报记者联系双成药业方面。双成药业方面对时代周报记者表示，公司此前公布的2024年业绩预告相关数据是公司财务部门初步测算的结果，未经会计师事务所审计，公司最终2024年的业绩情况还需要以2024年定期报告披露的信息为准。</p>
  <h2><strong>重组公司系关联公司</strong></h2>
  <p>双成药业创立于2000年，专注于化学合成多肽药品的生产、销售与研发。2012年8月8日在深圳证券交易所中小板上市。双成药业公司实际控制人是王成栋、WangYingpu父子，合计持股比例48.5%。</p>
  <p>2024年8月27日，双成药业发布筹划重大资产重组暨关联交易的停牌公告，拟通过重大资产置换、发行股份及支付现金的方式购买奥拉股份股权，同时拟向不超过35名特定投资者发行股份募集配套资金。</p>
  <p>奥拉股份同样为双成药业实控人控制的企业，上述重组实际上是实际控制人“左右手”的交易。公司实际控制人王成栋、Wang Yingpu通过香港奥拉投资有限公司（HongKong AuraInvestment Co.Limited）、宁波双全创业投资合伙企业（有限合伙）、Ideal Kingdom Limited合计控制奥拉股份57.52%股份。</p>
  <p>重组预案显示，奥拉股份主要从事模拟芯片及数模混合芯片的研发、设计和销售业务，其产品线包含时钟芯片、电源管理芯片、传感器芯片、射频芯片四大类。此外，奥拉股份还对外提供半导体IP授权服务。2022年、2023年以及2024年1-7月，奥拉股份营业收入分别为4.78亿元、4.72亿元以及5.38亿元，净利润分别为-8.56亿元、-9.62亿元和3.07亿元，剔除股份支付影响的净利润则分别为6833.04万元、3471.87万元以及3.07亿元。</p>
  <p>对于2022年和2023年的亏损，重组预案中解释称，系为提升员工的主观能动性，促进员工和标的公司的共同发展实施股权激励而确认的大额股份支付费用所致，标的公司的股份支付费用已于2023年全部摊销完毕，并在2024年1-7月实现扭亏为盈。</p>
  <p>时代周报记者发现，奥拉股份曾尝试登陆科创板，其IPO申请于2022年11月获受理，但2024年5月27日，奥拉股份撤回IPO申请。</p>
  <h2><strong>资本市场炒壳狂欢</strong></h2>
  <p>自2024年9月10日发布资产重组预案以来，2024年9月11日至2024年10月28日这27个交易日中，双成药业连续迎来27“板”，包括3个跌停板，24个涨停板，期间双成药业股价暴涨616.86%，市值最高已飙升至159.12亿元。期间，双成药业累计15次登上龙虎榜，其中玉兰路、陈小群、粉葛、章盟主等知名游资所在席位都曾多次现身。</p>
  <p>在发布资产重组预案以前，双成药业提前经历了第一波放量大涨行情，有不少观点质疑双成药业内幕消息提前泄露。2024年8月2日至2024年8月6日，双成药业股价连续3个交易日大幅拉升，2024年8月5日、2024年8月6日的成交量也骤增。而直到2024年8月27日盘后，双成药业才官宣停牌跨界收购。2024年8月2日至2024年8月27日，双成药业成交量较此前显著增加，交投活跃。</p>
  <p>相比2024年6月底，重组预案发布之时，双成药业前十大流通股股东名单中出现了赵惠敏、应淑英两位自然人，分别持有双成药业646.39万股、118.46万股，按照2024年8月27日收盘价计算，持股市值分别达3374.16万元、618.36万元。根据双成药业披露的2024年三季度末前十大流通股股东名单，与截至2024年8月27日的相比，赵惠敏持股数下降至393.52万股，减持超过250万股，而应淑英已经从前十大股东名单中消失。</p>
  <p>一位私募投研人员对时代周报记者表示，A股中小票历来是“妖股”聚集地，放量大涨、交投活跃的股票往往会受到散户和游资的关注，大资金买入也属于正常现象。二级市场交易数据并不能作为内幕消息泄露的标准，还需要更多信息披露才能确认。通常来说，在当前监管技术手段下，违法成本很高，主观参与内幕交易的意愿有限。</p>
  <p>狂欢之后，双成药业开启了长达半年的下跌，股价由2024年10月28日盘中最高40.98元/股一路下行。3月10日晚间，双成药业宣布资产重组失败之后，该公司股价连续2日跌停。随后股价在底部盘整，3月21日盘中，双成药业股价最低至9.98元/股，创今年以来新低，较最高点股价下跌75.65%，与此同时，成交量逐步回落。</p>
  <h2><strong>公司或将“披星戴帽”</strong></h2>
  <p>时代周报记者发现，双成药业股票或很难避免“披星戴帽”的命运。根据《深圳证券交易所股票上市规则》的规定，上市公司出现最近一个会计年度经审计的利润总额、净利润、扣除非经常性损益后的净利润三者孰低为负值，且扣除后的营业收入低于3亿元的情形，其股票交易将被实施退市风险警示。</p>
  <p>双成药业2024年三季报显示，公司前三季度实现营业收入1.27亿元，同比下降30.34%；归母净利润为-3783.77万元，同比下降2234.84%。2024年业绩预告显示，双成药业归属于上市公司股东的净利润为-5500万元至-8000万元。根据股票可能被实施退市风险警示的第二次风险提示性公告，双成药业2024年营收预计1.4亿至1.8亿元，按照深交所的规定，2024年年报披露后，双成药业将面临被实施退市风险警示，公司由此将“披星戴帽”。</p>
  <p>针对业绩预亏，双成药业解释了四方面原因：一是，随着医药行业集采政策的持续推进，纳入集采范围的药品增多，公司产品进入国家集采后价格下降明显、未进入集采的产品销量下滑；二是，公司主要产品注射用胸腺法新上年同期受政策调整的持续影响，销量较大，而本报告期无此类因素影响，销量下降；三是，固定资产减值损失、人力成本、研发投入、咨询鉴证等费用同比增长；四是，政府补助收益及理财收益同比减少。</p>
  <p>时代周报记者发现，如果股票被实施退市风险警示之后，上市公司触及经审计的财务会计报告相关财务指标出现上述情形、最近1个会计年度净资产为负或者最近1个会计年度的财务会计报告被出具无法表示意见或否定意见的审计报告等任意一种情况，那么被实施退市风险警示的股票将触发财务类强制退市规则，交易所将决定终止其股票上市。</p>
  <p>长期以来，双成药业的业绩挣扎在盈亏平衡线上。2021年至2023年，双成药业营收分别为3.2亿元、2.75亿元、2.36亿元，归母净利润分别为-2033万元、901.2万元、-5074万元。值得注意的是，2016年至2023年，双成药业连续8年的扣非归母净利润均是亏损。</p>
  <h2><strong>挣扎保壳</strong></h2>
  <p>2016年之前，尽管双成药业盈利能力有所下滑，但仍能保持盈利。2016年开始，双成药业开启了盈亏平衡线附近的“挣扎”。2017年前三季度双成药业净利润为-962万元，若四季度仍然无法扭亏为盈，公司将因连续亏损两年被ST。</p>
  <p>距离2017年结束仅剩几个天，当年12月25日，双成药业突然公告称，公司将持有的杭州澳亚生物技术有限公司（下称“澳亚生物”）46%股权转让给杭州奥鹏投资管理有限公司（下称“奥鹏投资”），交易金额为2.6亿元。</p>
  <p>2017年12月28日，双成药业就收到奥鹏投资支付的第一笔1.3亿元股权转让款。最终，该笔交易为双成药业2017年带来4823.09万元的转让收益。当年，双成药业净利润、归母净利润勉强转正，分别为132.90万元、631.48万元，但扣非归母净利润仍亏损达4702.56万元。</p>
  <p>时代周报记者注意到，澳亚生物46%股权是双成药业于2015年2月以5.05亿元购买。2016年三季度，双成药业预计对澳亚生物的长期股权投资确认减值损失1.8亿元。</p>
  <p>2017年1月，双成药业再度公告称，初步确定原计提的减值损失不足，2016年报告期预计对澳亚生物的长期股权投资确认减值损失2.8亿元。</p>
  <p>但在资产评估报告中，以2017年10月31日为评估基准日，澳亚生物评估值为5.55亿元，净资产账面价值为1.85亿元，评估值比净资产账面值增值3.7亿元，增值率199.73%。在整个过程中，双成药业通过对澳亚生物先减值、再增值，对自身利润造成了较大波动。即便如此，相比2015年2月购入该笔股权的价格，双成药业买卖澳亚生物过程中损失达2.45亿元。</p>
  <p>2019年和2022年，双成药业均依靠非经常性损益使得归母净利润转正，再度出现了归母净利润和扣非归母净利润背离的现象。2019年，双成药业通过转让注射用比伐芦定产品国内权利和政府补助等获得非经常性收入达6756.86万元。2022年，双成药业通过转让醋酸曲普瑞林注射液、盐酸美金刚片产品权利、政府补助以及理财收益等获得非经常性收入达4589.35万元。</p>
  <p>时代周报记者发现，理财收益也是双成药业非经常性收入的重要组成部分。2021年、2022年，双成药业靠理财获利分别为411.67万元、463.37万元，直到2023年上半年理财收益仍达253.57万元。</p>
  <p>2023年下半年，双成药业理财产品反而成了拖累。当年9月29日、10月21日，双成药业2次发布《关于部分理财产品逾期兑付的风险提示公告》，该公司分别于2022年9月和2023年4月购买中融国际信托有限公司理财产品合计5000万元，均已逾期。</p>
  <p>根据双成药业公告，截至2024年6月末，上述理财产品是非保本理财产品，收回尚存在不确定性，仅兑付部分利息款，剩余本息尚未兑付，存在本金及剩余收益无法全额兑付的风险。公司对上述所持中融信托产品累计确认减值4000万元。</p>
  <p>目前双成药业仍处于盈亏平衡的边缘，为了维持其上市公司的地位，公司需要确保营业收入或盈利能力达到一定的标准。虽然奥拉股份直到2022年、2023年净利润大幅亏损，但去年1-7月，奥拉股份的营业收入、净利润分别高达5.38亿元、3.07亿元。倘若并购完成，奥拉股份可以实现借壳上市，双成药业也可以实现保壳，继续保持上市地位。</p>
  <p>去年发布新“国九条”进一步削减“壳”资源价值，加强并购重组监管，强化主业相关性，严把注入资产质量关，加大对“借壳上市”的监管力度，精准打击各类违规“保壳”行为，进一步强化退市监管。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653325623&amp;idx=1&amp;sn=bc8f78a6d7980a0705f66c9efb81dcc2&amp;chksm=bce09e57281558f6309e0111a882ffe5a8a68ad69f595d9412580d3fbecf2e99fc1e5b7ffc29&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：赵鹏，编辑：宋然，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3219502220479620</id>
            <title>用300块骗17万，航班诈骗有多离谱?</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3219502220479620</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3219502220479620</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Mar 2025 01:40:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>可以预见的是，时代瞬息万变，诈骗的手段和方式势必还会随着社会潮流不断更新迭代。如果不真正地彻查信息泄露的源头，那像机票退改签诈骗的骗局，还会发展出它的七十二变。</p>
  </blockquote>
  <p>机票退改签的新型电信诈骗，盯上了飞机乘客。</p>
  <p>根据航旅纵横发布的2024年度民航出行报告，2024年，全国民航累计运输旅客突破7亿人次，同比增长18.1%。随着乘坐民用航空的国民越来越多，一种新型的骗局也在同步滋生。</p>
  <p>“您好，是陈瑜女士吗？我是航空公司的工作人员，您刚才取消的航班提前购买了航班保险，此次来电是将保费返还给您。”</p>
  <p>取消航班的第三个小时，陈瑜就接到了一个香港域名的电话号码，对方自称是航司的工作人员，直截了当地报出了陈瑜的姓名和原来的航班信息。对方称，现在不仅可以把退机票产生的700元手续扣费返还给她，还有额外的300元保费，共计补偿1000元。</p>
  <p>由于自己确实购买过航空保险，加之对方给出了准确的信息，陈瑜没有多想，便开始配合对方的一步步措施。</p>
  <p>殊不知，机票退改签的新型诈骗陷阱，正在前面等待着她。</p>
  <h2><strong>“你的信息两毛钱一条”</strong></h2>
  <p>“他给我发了一个只有数字的网址域名，我点进去看是一个‘中国民用航空局’的网站，里面的新闻链接都是可以打开的，像模像样。”在这个网站申请理赔的地方，陈瑜按照要求填写了姓名、手机号码、身份证号、银行卡号四项信息。</p>
  <p>等陈瑜填写了这些信息后，诈骗分子开始进一步行动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250324/v2_f382a2e2f83d4fe7b5c943502ff7eea1@000000_oswg114410oswg1080oswg1272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">诈骗分子模仿官方网站，骗取消费者信任。（图/受访者提供）</p>
  <p>“对方说，我的支付宝不是企业支付宝，航空公司无法直接转账，只能通过微信转给我。”这时，这名“工作人员”要求陈瑜下载一个指定的录屏软件，称为了保障整个交易公开透明，要对转账的全程进行录屏。陈瑜事后怀疑，当时开了录屏之后，她的手机就被远程实时监控了，一举一动，都暴露在诈骗分子的监视之下。</p>
  <p>直到对方指引陈瑜查看她的账户总资产时，陈瑜才逐渐意识到不对劲。“我听到这里已经不太乐意了，就把录屏关掉了。”她推脱说晚一点再处理，对方立刻变得着急起来，开始警告她此刻中断电话的严重后果，并称她现在挂电话的话属于骗保行为，到时候用于支付的银行卡可能被冻结，还要去北京线下的网点激活。</p>
  <p>但陈瑜还是先坚持挂了电话，立刻在网络上搜索有没有相关的情况，才发现自己差点陷入了一场骗局。“对方的说话背景声音非常嘈杂，能感觉到有很多人在同时说话”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250324/v2_88dc4eaf50a546a3a00dad28c3d7f170@000000_oswg688785oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/《孤注一掷》）</p>
  <p>这场新型电信诈骗的源头，指向了消费者的信息安全问题。</p>
  <p>“我不理解的是，我明明是通过正规渠道购买的机票，但人身信息却泄露得如此之快。”陈瑜说。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250324/v2_d531290b110c4cb48995299c1b4b8ad5@000000_oswg806672oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/《重启人生》）</p>
  <p>3月初，在一家航空公司官方APP订票后，林昭楠第一次接到了诈骗电话。他并没有相信对方的说法，质问对方“你们是怎么拿到我的电话号码的？”，结果却得到了电话那头一句嘲讽——“你的信息两毛钱一条，你很不值钱的”。</p>
  <p>可以预见的是，时代瞬息万变，诈骗的手段和方式势必还会随着社会潮流不断更新迭代。如果不真正地彻查信息泄露的源头，那像机票退改签诈骗的骗局，还会发展出它的七十二变。</p>
  <p>林昭楠质疑，“这些个人信息是怎么被打包卖出的，我很好奇”。</p>
  <h2><strong>快问快答，让人来不及思考</strong></h2>
  <p>即便一些乘客嗅到了诈骗的味道，但机票退改签的骗局，还是骗走了一部分消费者的金钱与信任。</p>
  <p>前不久，王兴刚刚经历了一次和陈瑜相同套路的机票退改签诈骗。</p>
  <p>2025年3月7日，王兴接到了一通00开头的境外电话，同样是自称民航工作人员，说辞同样是赔付一笔航空延误保费。回看通话记录，王兴发现自己和骗子的对话加起来持续了将近两个小时。</p>
  <p>“刚开始我是不信的，但是对方说我只需要提供收款码，当时我就想这应该没有什么风险。”把支付宝收款码发过去之后，手机上显示对方的两次转账都支付失败了。这时，对方给出了“没有开通向企业账号收款的功能”的相同解释。王兴现在回想起来，认为这有可能是对方通过输错验证码或支付码等方式，故意让支付失败的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250324/v2_80846a37bcfd40d98dd69c2fde232993@000000_oswg266271oswg1080oswg838_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">王兴与假冒“中国民用航空局”网站客服人员的诈骗分子的聊天记录。（图/受访者提供）</p>
  <p>紧接着，诈骗人员的一系列操作逐渐把王兴“绕晕”——他开始指引王兴在购票APP、支付宝、微信等各个APP做一系列操作。看上去，每一步都没有问题，王兴也没有在这些步骤中被骗钱财。但正是有前面这些铺垫，对方才让受骗者的心理防线逐渐放低。</p>
  <p>“比如说去某某保险看有没有你的保单之类的，但其实我买的延误险根本就不是那个公司的，怎么可能会查到我的保单？”现在回想起来，王兴觉得对方其实出现过很多漏洞，“但当时整个人就被绕晕了，他说一句话，我就继续操作，他一问，我就回答。这种快问快答的形式让人来不及思考任何东西。”</p>
  <p>在名为“中国民用航空局”的冒牌网站上填写了身份信息、银行卡号和支付密码后，所谓的“保险人员”一直让王兴打开手机的来电转接功能。后来王兴才发现，原来骗子第一次用自己的银行卡转账时，银行就一连给他打了四五个电话，但正是因为他开启了来电转接功能，银行一直未能顺利拨通。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250324/v2_f22a30760b3a432984439ebd1ecbe7f9@000000_oswg227368oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/《孤注一掷》）</p>
  <p>在被骗走的17万中，有4.5万元转去了一个重庆账户。重庆当地的公安人员告诉王兴，这笔钱刚转过去大概几分钟，就有几个人去当地银行网点取走这笔钱。由于重庆当地的银行和警方有合作，一旦发现有疑似诈骗行为就会上报公安，这4.5万元，也成为了截至目前为止王兴唯一追回来的一笔钱。</p>
  <p>被骗当晚，王兴无法入眠。他在网络上搜索类似的诈骗现象，发现一模一样的骗局，早在2023年就开始上演。当时，有一位清华大学的博士被骗走了7万元。由于诈骗分子高超的诈骗话术和对消费者心理的掌握，高学历人群也无法对电信诈骗彻底免疫。</p>
  <p>17万是王兴从大学毕业后所有的积蓄。王兴告诉记者，大学毕业之后，最开始的工资大部分他都用来还老家的房贷，17万是他近几年攒下来的钱。他原本打算用自己的积蓄加上家里人给的一些钱，在市区凑买房的首付。</p>
  <p>被这场骗局骗走17万的王兴，从某种程度上来说，觉得自己是幸运的。“刚好是被骗前的几天，我妈打电话来问要不要先把买房的钱打过来给我，我说不要。”王兴说“我自己赚的钱，因为我自己的愚蠢被骗，我可以接受。但假如说因为我的愚蠢导致老人家一辈子的积蓄被骗了，那真的是太难受了。”</p>
  <p>（应受访者要求，陈瑜、林昭楠、王兴均为化名）</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODMzMDMyMw==&amp;mid=2654826947&amp;idx=1&amp;sn=6c73fb325385902528d62af6372a0339&amp;chksm=bcec8069eb6a55677593af94a75f0779cf320096d535465333f9e9cba9fc095bc5d44ee254fa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新周刊”（ID：new-weekly）</a>，作者：张文曦，编辑：L，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3219501006375808</id>
            <title>切忌面面俱到，ESG战略该来一场断舍离</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3219501006375808</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3219501006375808</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Mar 2025 01:39:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>可持续发展是一个复杂且多变的领域。公司面临着利益相关者的关注重点及影响力、科学共识，以及驱动商业价值的供应成本和客户偏好的不断变化。公司甚至会在领导层变动或并购后，重新诠释自身宗旨。因此，本文提供的四种透镜无法为公司的可持续发展战略提供一个固定视角，不过可以在复杂时期帮助企业聚焦重点、理清思路，让它们有信心在重要的事情上坚持前进、领先和创新。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250324/v2_c192213dbd524fcfb0197e037f775ade@000000_oswg53940oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>战略的本质是选择不做什么。但在涉及可持续发展时，许多公司都会把这句话置之脑后，继而试图同时解决太多问题。</p>
  <p>然而结果是分散的精力无法产生业务成果，也不能产生有意义的影响。在极端情况下，承诺有余而兑现不足甚至会导致利益相关者和监督机构认为公司是在进行绿色营销。</p>
  <p><strong>公司对可持续发展的关注为什么如此分散？在制定可持续发展战略时，怎样才能像制定企业战略一样更加突出重点？</strong></p>
  <p>从理论上说，重要性分析（materiality analysis）是公司用于筛选ESG（环境、社会和治理）问题的方法，让公司只需关注对财务业绩有实质影响的问题。此类分析旨在回答“投资人和其他利益相关者需要了解公司的哪些信息，才能做出决策？”这一问题。比如石油和天然气公司应该披露温室气体排放指标，服装公司应该关注自身纺织厂的工作条件，就是重要性分析的两个简单例子。然而，由于利益相关者群体和报告标准都多元且多样，这项旨在揭示实质问题的工作，往往会导致公司不得不衡量并报告大量宽泛的指标。在我们读过的一些重要性报告中，涵盖的关键绩效指标似乎无所不包，有多元化与包容性、温室气体排放、腐败、电磁污染、也有生物多样性。</p>
  <p>由于报告成本高昂，公司也确实在努力减少报告事项的数量，对此它们通常选用的方法是创建一个包含两个坐标轴的重要性矩阵，一个坐标轴对应公司利益，另一个坐标轴对应利益相关者和社会利益。接下来，公司领导者会将绝大部分注意力和资源投向矩阵的右上象限，虽然他们也会继续监控被吉尔德·加斯特（Jilde Garst）和她同事们称为“争议性话题”的事项，也就是只在单一维度重要的领域（最常见的是，具有重要社会意义但缺乏商业理由的议题）。</p>
  <p>问题在于，这种方法无法体现重点。正如纽约大学的艾莉森·泰勒（Alison Taylor）所讨论的，重要性矩阵变成了“一切都很重要”矩阵。事实上，我们的研究审阅了2022年发布，使用了重要性矩阵或其他呈现方法定义最高优先级议题的256份可持续发展报告。在这些样本中，被指定为最高优先级的议题数量平均为 11.8 个（从2到43个不等）。这实在是太多了。战略专家们——部分吸取了神经科学家关于人脑同时只能关注3到5条信息的研究成果——建议管理团队一次关注的问题不要超过6个，以免分散注意并削弱行动能力。</p>
  <p>在本文中，我们将介绍一个<strong>在制定可持续发展战略时，让公司高管能够关注真正重要问题的框架。</strong>该框架使用了四种透镜，即探询模式，来帮助公司甄别那些值得在战略上关注的问题。出现在全部四种透镜视野中的问题，都应配备更多资源，以及推动真正进步的创新。</p>
  <h2><strong>四种透镜框架</strong></h2>
  <p>我们的核心前提是：要做到更加专注，公司必须处理好两种矛盾。<strong>第一种是“由外及内”与“由内而外”两种视角的矛盾：领导者必须理解这个时代的重大社会与环境问题，以及监管方、客户、投资人、员工和供应商的观点，避免在真空中运营。</strong>然而，过于关注外部压力也会导致领导者对利益相关者的要求做出过度反应，同样重要的是向内看，展示领导力，并决定公司不会优先考虑哪些ESG问题，这样公司就可以专注于符合自身商业模式和目标的问题。</p>
  <p><strong>第二是认知与现实，或者说主观与客观间的矛盾。</strong>虽然数据驱动的洞见和财务指标至关重要，但一家企业的成功往往取决于利益相关者的认知，而这些认知有时并不准确。</p>
  <p>为了管理好这些矛盾关系，明确哪些是最急迫需要解决的问题，公司需要运用四种透镜：<strong>商业价值、利益相关者影响、科学与技术，以及目的，来看待问题。</strong>接下来我们来探讨一下，这些透镜是如何帮助高管制定出专注可持续发展的战略的。</p>
  <h3><strong>商业价值透镜：什么会影响利润？</strong></h3>
  <p>对于大多数公司来说，聚焦可持续发展战略的一个关键要素，是回答“哪些与可持续发展相关的问题会影响我们的利润？”这一问题。这样就能找出通过改善利润表（P&amp;L），从而证明投资合理性的双赢项目。投资人们通常乐于从财务角度讨论可持续发展问题，他们会非常支持这一关注点。以沃尔玛2006年将“零浪费”（zero waste）列为首要目标的可持续发展战略为例，公司通过减少闲置卡车浪费的燃油、冰箱里白炽灯泡浪费的电力，仓库中浪费的包装来降低成本。而这些成本的降低，也有助于沃尔玛实现“天天低价”的核心价值主张。</p>
  <p>商业价值透镜还可以帮助公司存在理念差异时，在可持续发展战略上达成共识，因为对于既能推动可持续发展，又能带来利润的改进举措，很少会存在争议。这种方法有时也被称为“单一重要性原则”（single materiality），因为它会试图量化那些对于创造股东价值非常重要的ESG问题，也就是会给公司带来风险的问题。由于其非政治化和纯财务的性质，单一重要性是美国证券交易委员会（SEC）在考虑美国的气候数据、在大多数主流报告框架中（如可持续发展会计准则委员会，即SASB的报告框架）以及在目前已被纳入加利福尼亚州和欧洲法律的气候风险分析中，采用的主导原则。</p>
  <p>熟练运用商业价值透镜，需要将环境和社会问题与企业价值的创造、获取和保持的驱动因素关联起来，这些因素包括成本结构、客户支付意愿、定价能力，以及资产和负债估值。这些关联有时显而易见，比如一家公司有高额的能源开销并面临监管风险时。想要发现这些关联，有时需要探究由可持续发展领域思想领袖丹尼尔·阿伦森（Daniel Aronson）提出的“潜在价值”，即非显性、较难衡量，却很可观的价值。例如，SASB意识到了制药公司对顶尖科研人才的依赖，因此将员工招聘、发展和留存列为重大ESG问题。在这一领域的些许提升，就能为公司带来数十亿美元的价值。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250324/v2_f6fb8c945d454eacaab164296a19df3b@000000_oswg431836oswg850oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>利益相关者影响透镜：大家想告诉我们什么？</strong></h3>
  <p>商业价值透镜往往会将注意力集中在短期的双赢项目上。但是，如果只使用这种透镜，高管就无法形成能识别潜在问题所需的态势感知。瑞银投资银行董事总经理涂乔彦（Laurent Bouvier）在解释银行如何使用ESG标准评估对目标公司的潜在投资时说：“我们关注的不是‘非财务信息’，而是‘前财务信息’。”</p>
  <p>聪明公司了解新兴问题的一个重要途径是倾听外界的声音，比如非政府组织、社会科学家、自然科学家、记者、政治家及活动家的声音，他们正在努力提高物种灭绝、强迫劳动，以及腐败等可能触及企业价值链问题的价值。这些利益相关者对企业的经营环境有很大影响。他们会帮助定义规范、标准和认证计划等“软法规”，而这些“软法规”可能会成为对公司的“硬性要求”。他们还能影响公司直接利益相关者的偏好和决策，包括公司当前和潜在的投资人、客户、员工、供应商，以及社群主持人。</p>
  <p>最终，利益相关者的态度会影响商业价值，但这里有一个重要事项：<strong>公司不仅需要预测利益相关者会说什么，而且要预测他们会做什么。</strong>例如，顾客是否会因关心服装厂的工作条件而抵制廉价服装？未来员工是否会因为关心公司的碳足迹，而拒绝工作机会？对利益相关者的调研，可以帮助公司区分其表达的偏好和实际行为，不过还有更好的市场调研方法，比如通过强制排序问题以及对广告内容的A/B测试，都可以生成更可靠的数据。</p>
  <h3><strong>科学与技术透镜：关于我们的影响和未来，数据说明了什么？</strong></h3>
  <p>尽管有望成为洞察来源，但利益相关者生态系统的声音可能非常嘈杂，公司需要数据来帮助摒除杂音。耐克曾聘请了一个顾问委员会，帮助它对利益相关者就其ESG表现提出的信息请求及请求涉及的问题进行优先级排序。这份清单包含了由非政府组织、记者、投资者团体以及行业协会提出的，需要公司做出回应的 49 项密集且耗费人力的调查。耐克从中甄别出了24个高层面问题。但即便只是在多样性、公平和包容性领域，耐克也不得不应对11个高优先级的子问题。这其中有一种离心力在起作用，因为每个支持一项事业的利益相关者都在努力推动公司朝着这个目标前进，无意中就造成了公司的业务分散。</p>
  <p>此外，利益相关者也不总是了解事实，转基因生物就是一个例子。舆论有些将转基因生物妖魔化，但科学文献表明，转基因生物可以在提高气候适应能力和减少杀虫剂使用方面发挥良好作用。</p>
  <p>所以公司需要使用科技透镜，即<strong>利用严格的数据和建模技术，深入了解问题。</strong>例如气候风险的物理风险分析（一种确定气候变化对社区或组织潜在影响的流程）这样的环境科学工具，可以用来评估不断变化的环境条件将如何影响企业价值链。生命周期分析可以揭示公司的活动是否超出了环境极限或行星边界，即在气候、生物多样性和资源利用等领域，为人类界定安全运作空间的生态阈值。社会科学工具可以评估公司及其供应商是否满足了关键社区中企业公民的社会要求，比如向弱势群体员工支付足以维持生计的工资。</p>
  <h3><strong>目的透镜：我们代表什么？</strong></h3>
  <p>前三种透镜会让企业关注许多问题，而最后一种透镜可以帮助公司将引人注目的ESG问题确定为<strong>“我们要做的就是这个”</strong>。目的透镜涉及公司存在的原因以及希望如何运营，着眼于对企业宗旨最具意义的影响，以及企业力求秉持的价值观。</p>
  <p>例如，好市多（Costco）以投资于并悉心关怀员工为傲。麻省理工学院教授泽伊内普·托恩（ Zeynep Ton）称之为“好工作”，它以提供长期工作、稳定的薪酬，以及涵盖学习和发展机会的福利而闻名。在20世纪前十年的后半段开始考虑可持续发展问题时，好市多领导者提出的第一个问题是：“我们是否在像照顾自己的员工那样，照顾供应链中其它公司的员工？”这一问题推动公司进行了一系列研究和改进工作，重点关注供应链中其它公司员工的生计和工作条件，特别是在容易发生剥削、强迫劳动和其他虐待行为的商品生产环节。</p>
  <p>优先考虑目的透镜引入的问题，公司就可以拥有重塑市场所需的信念和耐心。制药公司诺和诺德（Novo Nordisk）多次革新糖尿病护理领域，特斯拉率先推出了电动汽车， 格莱珉银行（Grameen Bank）开创了小额信贷， 巴塔哥尼亚定义了有社会责任感的服装， Stonyfield Farm创建了有机乳品品类。这些以目的为导向的公司有一个共同点：拒绝接受现有的市场和制度约束。它们会主动影响利益相关者，教育并激励客户以新方式思考和行动。它们塑造了公共政策和行业规范，使其更有利于负责任的企业和社会的发展。它们对技术和管理方法进行了创新，改变了市场中的成本/效益公式。在这一过程中，它们也改变了市场，为企业自身的蓬勃发展创造了空间。</p>
  <h2><strong>运用透镜</strong></h2>
  <p>如我们所述，每种透镜所用的数据类型和研究方法都不尽相同，而且每种视角都会聚焦一系列特定问题。企业应当针对处于这四种透镜交集的问题进行投资、创新，并建立战略联盟。这样将有助于它们平衡由外及内和由内而外两种途径间的矛盾，以及主观或无形的探究模式与客观或可量化的探究模式间的矛盾。</p>
  <p><strong>可持续发展是一个复杂且多变的领域。</strong>公司面临着利益相关者的关注重点及影响力、科学共识，以及驱动商业价值的供应成本和客户偏好的不断变化。公司甚至会在领导层变动或并购后，重新诠释自身宗旨。因此，这四种透镜无法为公司的可持续发展战略提供一个固定视角，不过可以在复杂时期帮助企业聚焦重点、理清思路，让它们有信心在重要的事情上坚持前进、领先和创新。</p>
  <p><strong>关键词：公司经营</strong></p>
  <p>杰森·杰伊（Jason Jay）凯特·艾萨克斯（Kate Isaacs）阮宏灵（Hong Linh Nguyen）| 文</p>
  <p>杰森·杰伊是麻省理工学院斯隆管理学院高级讲师，也是学院可持续发展倡议（Sustainability Initiative）主任。凯特·艾萨克斯是麻省理工学院斯隆管理学院高级讲师，也是学院商业助力包容性地方繁荣实验室（Businesses for Inclusive Local Thriving Lab）联合创始人。阮宏灵是法兰克福应用科学大学讲师。</p>
  <p>张矩 | 译 &nbsp;孙燕 | 编辑</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzY4MzQyMQ==&amp;mid=2650146336&amp;idx=1&amp;sn=16e593410e9054141156f300b01071bc&amp;chksm=bf46e7e56e9d9285ec42e44a6bba76619d27c4ddaaf7c6b8f973a21c3a6aeac124309720adee&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“哈佛商业评论”（ID：hbrchinese）</a>，作者：HBR-China，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3218658405082627</id>
            <title>10万步暴走AWE，我们总结了11个关于AI家电的答案</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3218658405082627</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3218658405082627</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Mar 2025 01:39:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>3 月 23 日，持续四天的 2025 年中国家电及消费电子博览会（AWE 2025）在上海新国际博览中心终于落下帷幕。作为 AWE 官方合作媒体，今年雷科技派出了史上最大规模的报道团全程报道本届 AWE 大会，在现场带来了系统、立体、专业的全方位报道。</p>
  <p>而这场历时四天的科技盛会，也吸引了上千家全球领先的家电和消费电子厂商，以及无数的媒体、行业人士以及大众消费者。雷科技 AWE 报道团在逛遍所有展台、专访多位高管、体验诸多产品且与多位技术人员交流后，<strong>输出了智能清洁、全屋智能、AI 电视、AI 厨电、小家电、AI 空调、AI 洗衣机、闺蜜机等多个领域的观察、解读、体验和专访内容。</strong></p>
  <p>在众多展示版块中，AI 是今年 AWE 乃至家电业当之无愧最大的主题，我们能够看到更多厂商在更务实地探索从过去「智能家电」到如今「AI 家电」的进化之路，这背后，也是家电产品从被动的反馈式服务，转变成为无感化主动智能的大趋势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_27f220abeb544c85b034fdf012969b1f@1547419282_oswg185653oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/雷科技</p>
  <p>按照雷科技多年来持续报道 MWC、AWE、IFA 和 CES 四大科技展会的惯例，我们会在逛展结束后通过 Q&amp;A 对展会进行系统复盘总结。这一次，雷科技 AWE 报道团也整理了 10 个问题，给出我们在 AWE 2025 看到的答案。</p>
  <h2>Q1：用三个关键词总结一下 AWE 2025？</h2>
  <p><strong>第一个关键词：AI。</strong></p>
  <p>如果说这届 AWE 只能用一个词来概括，那毫无疑问是「AI」，甚至官方钦定的主题都是：AI 科技，AI 生活。</p>
  <p>更重要的是，从 TCL 伏羲 AI 大模型驱动的超级筒洗烘一体机 T7R Pro，实时监测衣物状态并自适应洗涤程序，再到配备机械臂的石头 G30 Space 探索版，能够直接捡起物品，实现更泛化的清洁能力——<strong>可以明显看到，AI 已经成为家电产品智能化的重要引擎，推动家电业向「智能决策」和「主动适配」方向进化。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_24aeeebbb4534b318e67ea74521ee9e1@1547419282_oswg176940oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/雷科技</p>
  <p>当然不只是洗衣机和扫地机器人，雷科技 AWE 报道团在现场观察中也发现，几乎所有家电品类都开始深度融入 AI 大模型技术。TCL 电视通过伏羲 AI 大模型实现云端与终端协同画质增强，海信电视依靠 AI 芯片将画质和场景分析能力推至全新高度。AI 带来的不仅仅是参数优化或语音交互，更是赋予家电产品理解用户需求并主动提供个性化服务的能力。</p>
  <p>可以说，在 AWE 2025 现场，AI 已经不再是锦上添花的噱头，而是真正决定产品竞争力的核心技术。</p>
  <p><strong>第二个关键词：跨界。</strong></p>
  <p>本次 AWE 展会体现最明显的趋势之一，便是家电品牌们的「跨界」潮流。从原本聚焦地面清洁的追觅，首次跨界推出洗衣机、空调乃至厨电系列，到石头科技携机械臂机器人布局家庭立体清洁，再到 TCL、海信这些电视巨头以显示技术和大模型为依托，探索冰箱、空调、洗衣机等多个品类的场景创新——<strong>跨界融合正在成为家电厂商加强产品竞争力的新途径。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_bb055e52ac0949fa924395b6fe3e19fc@1547419282_oswg177316oswg1280oswg905_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/雷科技</p>
  <p>从现场来看，雷科技认为，这种跨界并非简单的产品叠加，而是技术和体验的深度融合。品牌们不再局限于自己的传统领域，而是积极探索和试错，尝试在更多领域复制其核心技术优势。</p>
  <p>从这个趋势来看，「跨界」不只意味着家电品牌的品类扩张，也意味着家电产业界限逐渐模糊，未来的竞争必定是技术、场景和生态的综合较量。</p>
  <p><strong>第三个关键词：系统化。</strong></p>
  <p>今年 AWE 上，几乎所有一线品牌都在强调不同设备之间的协同，华为鸿蒙智家展区，更是展示了一种多空间、跨品类联动的能力。用户不是在操控一件件产品，而是在体验一个能自动响应的家庭系统。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_4af3a3e034a74f2f8cbd2d03f16fdbae@1547419282_oswg150752oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/雷科技</p>
  <p>更关键的影响在于，在 AI 大模型的赋能下，家电从「能被控制」变成「能自己决策」。<strong>但更关键的是，这些决策不是孤立发生的，而是基于系统视角下的资源协同。</strong>TCL 伏羲大模型就不仅只调画质，还开始管理电视、空调、冰箱之间的数据流动和模式联动。</p>
  <p>总结一句话，如果说 AI 是这届 AWE 的「灵魂」，跨界是「动作」，那系统化，就是家电业奔向下一个时代时必须搭好的「基础设施」。</p>
  <h2>Q2：有哪些品牌让人印象深刻？</h2>
  <p>这届 AWE，说实话，亮眼的品牌不少，但有些是真的让人「啊哈」了一下——你怎么变成这样了？就比如追觅。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_4ed932d5158645fa95aac55a9f840036@1547419282_oswg358667oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/雷科技</p>
  <p><strong>追觅</strong>从扫地机杀进洗衣机、空调这类大家电，一点都不含糊。你很难不注意到它在空调上搞出的「机械臂」方案，虽然还不清楚最后会不会落地，但这种从清洁走向家电中心舞台的决心，已经够惊喜了。<strong>现场观众不少是「哇」的那种惊讶，确实有点意思。</strong></p>
  <p>作为海尔旗下面向年轻群体的品牌，<strong>Leader</strong>今年拿出的产品都挺有新意，大火的三筒洗衣机自不必说，设计得很聪明，一个主筒两个副筒，甚至还能配备了一款洗鞋机。针对年轻人、租房族、懒人党，<strong>这种精细化的思路也会让人觉得「是真的懂用户」。</strong>除此之外，Leader 的家电产品设计也更趋向年轻人的偏好——简洁又不失精致。</p>
  <p><strong>华为</strong>早已是全球级品牌，但在这届 AWE 不仅展示了最新发布的 Pura X，就连余承东也亲临现场。但对雷科技 AWE 报道团来说，印象最深可能还是华为鸿蒙智家带来的全屋智能体验，<strong>不仅在交互体验上是最流畅的，现场的演示和场景体验也让不少人点头称快。</strong>虽然它在这届 AWE 上没有「爆款新品」，但在「我已经把这事做成了」的那种自信气场上，华为依旧让人很服气。</p>
  <h2>Q3：有没有让人印象深刻的新产品？</h2>
  <p>这届 AWE 逛下来，有些新品真的是让人忍不住停下脚步、多看两眼——不一定买得起，但绝对记住了。</p>
  <h3><strong>1.海信 116 吋 RGB-Mini LED 电视</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_2cdad9c7df194f9d887f070ec0893ef9@1547419282_oswg334143oswg1280oswg978_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/雷科技</p>
  <p>这台电视我们是在人群堆里看到的。你要是没注意看展区门口，就会以为是哪家艺术馆装了一整面光墙。这块 116 吋的巨屏用的 RGB-Mini LED，画面通透、色彩饱满，暗部细节、视角表现都很顶——就是那种你站在那儿，别人都走光了，你还不想挪步的程度。最关键是，它不是实验品，是量产机型，马上就能在 4 月购买（虽然得先考虑下客厅墙和钱包）。</p>
  <h3><strong>2.追觅 X-Wind 双机械臂空调</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_881bbad0364d4254b1219f15e3dc5a7e@1547419282_oswg103147oswg1280oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/雷科技</p>
  <p>这是我们没想到的惊喜。扫地机器人上搞机械臂我们是见过的，但空调也能装机械臂？追觅是真的上了一个仿生机械手在空调上，能自动调整风向、检测环境、换香薰，甚至还能清洁滤网……虽然目前还看不出它是个「马上量产」的产品，但这种「怎么把家电变成一个能动的智能伙伴」的思路，确实戳到了未来感那根神经。</p>
  <h3><strong>3.万得厨 wan AIChef ultra</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_47e52e87393746109769c02a723ef0d0@1547419282_oswg210431oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/雷科技</p>
  <p>这可能是 AWE 上最像「AI 做菜」的烹饪机，我们只要将准备好的配菜——比如玉米或者腌制后的鸡肉放入机器内，也不用太在乎比例。因为，基于祝融大模型的 AI 智能体就会在识别后自动推荐菜谱，也能理解自然语言指令给出，最终执行控温、控时、翻炒等一整套操作，还会根据食材的色泽自动调整搅拌、温度和时长等，模拟人类做菜的过程。</p>
  <h3><strong>4.Leader 三筒懒人洗衣机</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_0cc2b1d685424f9b92026e05b78fe2ce@1547419282_oswg133065oswg1280oswg959_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/雷科技</p>
  <p>这名字就很诚实了——「懒人专属」。一个主筒，两个小筒，洗内衣、洗宝宝衣物、洗日常大件都能分开进行，现场演示说最快 22 分钟能洗完一整套。看得出来 Leader 这款产品不是冲着技术突破来的，走的是从产品设计出发「把生活琐碎收拾得明明白白」的路线，很适合那种「不想动脑子」的年轻租房人群。</p>
  <p>简单总结下，这几款新产品有的是视觉暴击型，有的是脑洞清奇型，也有实用到不行型，不管是哪一种，都让我们在现场停下了脚步，甚至多拍了几张照片。AWE 毕竟是家电行业的「高考阅兵场」，真正能让人记住的产品，还是得有点「出圈气质」。</p>
  <h2>Q4：哪些新技术让人大为震撼？</h2>
  <p>AWE 2025 上，你会不止一次听到「这个技术有点狠」的声音。有些是你期待已久的落地，有些是你压根没想到还能这么搞——它们是真正刷新了我们对「家电科技」的理解。</p>
  <h3>RGB 光色同控：从「未来屏」变成「现实标配」</h3>
  <p>本届 AWE 展会上，RGB 光色同控成为显示技术领域绝对的主角。以海信和 TCL 为代表的电视品牌，通过 RGB 三色背光技术，实现了色域、色准、亮度等画质指标的全面突破，尤其是海信马上开售的 116 英寸 RGB-Mini LED 电视 UX 系列，更是展会的爆款展品之一。</p>
  <p>包括三星在 AWE 上展示 RGB-MicroLED 原型电视，索尼展示的 RGB LED 原型电视（实质也是 RGB-Mini 去 LED 电视），<strong>实际上都是通过极小的 RGB LED 芯片，在背光层面就实现显示行业一直心心念念的光色同控。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_ba75aa5ce6914be2a4ec7ac8b914c320@1547419282_oswg427754oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">三星 RGB-MicroLED，图/雷科技</p>
  <p>这些显示巨头在 AWE 2025 上的集体亮相，无疑再一次说明了 RGB 光色同控的巨大潜力和趋势。而在这场势必席卷电视行业的浪潮中，海信走在最前面，在 AWE 上宣布将于 4 月 14 日率先开售首款 RGB-Mini LED 电视，起步 85 吋定价 29999 元。</p>
  <h3>机械臂/机器人涌现：家电开始迈向「具身智能」时代</h3>
  <p>看到会动的、能抓的、会扫地还会收拾的家电，谁不想多看两眼？今年 AWE 上，机械臂甚至机器人的相关技术和产品很明显在爆发，追觅整了个能同时向多个方向送风的双机械臂空调，石头在扫地机器人上玩起了「仿生机械臂+立体清洁」。</p>
  <p>就连在方太的 AWE 展台，不仅能看到大量带有 AI 元素的厨电产品甚至系列，包括接入 DeepSeek 满血版的 AI Genie，能够一边实时监测烹饪进程及状态，一边对下厨者进行即时语音烹饪教学。更吸引现场观众目光的是，<strong>方太还基于 AI Genie 展示了一组机械臂直接替代人类做菜的过程。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_3a7d1cd88c8d49259f34a6fb15c6d39d@1547419282_oswg144782oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">方太，图/雷科技</p>
  <p>同时追觅、海尔都在试着迈向具身智能的时代。追觅在现场带来了魔法原子打造的人形机器人小麦，而海尔甚至更加积极，在 AWE 上展示了一系列的机器人产品，不只是洗护机器人，还有更加通用的服务机器人。</p>
  <h2>Q5：AWE 上有哪些代表性的 AI 家电？</h2>
  <p>AWE 2025 逛下来，今年有些家电是真让人有种「哎哟，还挺聪明」的感觉。不是那种只会跟你对话的智能，而是确实在「观察、判断、决策」方面干了正事儿。以下几款，是我们在现场看到 AI 用得最顺、也最具实用性的代表产品。</p>
  <h3>1、TCL Q10L Pro 电视：用AI让画质越来越清晰</h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_465d7188fc0b494d836b541b224e42e1@1547419282_oswg427375oswg1280oswg954_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/雷科技</p>
  <p>这台电视的伏羲大模型确实在现场演示中留下深刻印象，它能根据不同内容类型、画面特征和观看习惯做出实时画质优化，比如看电影会增强暗部细节，看球赛则提升运动清晰度。相比传统「预设模式切换」，这是真·AI 在做动态决策，并且基于 TCL「云端-终端协同架构」，理论上可以真正做到「你越看，它越懂」。</p>
  <h3>2、追觅 AI 全域瀑布洗洗衣机：水流也智能起来了</h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_a535c4e9e34a4244a059b33c7f380b7a@1547419282_oswg120363oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">追觅，图/雷科技</p>
  <p>虽然是追觅的首款洗衣机产品，但这款 AI 全域瀑布洗洗衣机确实拿出了一些值得称赞的改变。利用首创的「双直驱技术」，追觅在洗衣机与干衣机中同步搭载磁悬浮直驱电机，降低洗衣机的工作噪音，还能避免衣服打结。同时通过一投二混三喷淋的智能洗涤模式，还能缩短 40%的洗衣时间，真正带来了新的洗衣机体验。</p>
  <h3>3、TCL 小蓝翼 C7 新风空调：AI如何助力节能？</h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_2bda5f11acd5477fa1a3a944dc6573bd@1547419282_oswg308009oswg1280oswg910_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">TCL，图/雷科技</p>
  <p>基于 AI 的省电、语音交互以及睡眠调节，可以说几乎贯穿了这届 AWE 上的每一家空调厂商，其中最有代表性的可能就是 TCL 小蓝翼 C7 新风空调。除了一直在发力的 AI 省电算法，小蓝翼 C7 不仅接入 DeepSeek 实现随心聊功能，还基于毫米波雷达的精准捕捉能力，宣称能够做到精准的 AI 睡眠监测和调节，一道实现了今年空调最大的三个新变化。</p>
  <p>总结下，AWE 2025 真正的 AI 家电，不再靠「听你说什么」来显得聪明，而是开始具备「看懂你想干嘛、提前做点事」的能力。它们不是科幻，是今年就能用、真解决问题的家电新物种。</p>
  <h2>Q6：AI 电视跟智能电视到底有何不同？</h2>
  <p>一个很真实的感受是——逛完这届 AWE 之后，你大概率会对「电视这玩意儿还能怎么进化」有点改观。简言之，过去智能电视「会听话」，今天 AI 电视「会思考」。</p>
  <p>以前的智能电视，大多数功能集中在「装了个操作系统」：你可以下载 App、用语音换台、投个屏，顶多就是个「大手机」。但你让它自己判断怎么优化画质？对不起，它听不懂，也不会动。</p>
  <p>而今年 AWE 上看到的 AI 电视，特别是像 TCL 的 Q10L Pro 这样的产品，已经不只是等你遥控，而是在你还没开口之前就开始动脑子了。根据我们在现场的观察，不管是 TCL，还是三星、海信，<strong>AI 电视已经集体开始判断你在看什么内容、分析画面中的亮度、动作、人物肤色等元素，然后自动给出最适合的画质和音质优化方案。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_b6871c68b0174193a5c4051b15b4921b@1547419282_oswg272738oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">三星，图/雷科技</p>
  <p>最后通过长期了解你的观看偏好，以及基于云端大模型的学习和训练，能让电视越用越「懂你」。比如你看暗场悬疑片，AI 电视就会加强细节层次、降低噪点；你看球赛，它会提升运动清晰度和色彩对比度。</p>
  <p>它的「智能」不是依赖菜单选项，而是体现在每一次默默的自我调节上。而这一切，不需要你按下遥控器，甚至也不需要一句语音指令。就像你从来没教过它怎么做，但它看着看着就学会了。这就是 AI 电视和智能电视的本质区别：</p>
  <p><strong>前者是被动响应，后者是主动进化。</strong></p>
  <h2>Q7：全屋智能在今年 AWE 表现如何？</h2>
  <p>这届 AWE 上，智能家居的主旋律只有两个字：升级。</p>
  <p>升级在哪？我们在现场看到的最大变化是：从「能控制」向「能协同」转变，AI 和互联的深度融合，终于让全屋智能有点像回事了。</p>
  <p>首先是华为鸿蒙智家，依旧是全屋智能里最有「整体感」的那个。不论是空间布局、设备联动，还是现场的真实体验感，都远超其他厂商。华为用多中心架构支撑整个系统运行，实现多个空间、多个品类之间的无缝协同，<strong>比如一进家门就触发灯光、空调、音响联动，不靠语音、不靠手动——就是自动响应你进入场景后的状态变化。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_0bf2549ffca04273863ce4b246ffe0d9@1547419282_oswg3841140oswg4624oswg3472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">华为，图/雷科技</p>
  <p>虽然它没有强调 AI 大模型，但在「体验落地」和「多设备联动」上，是这次 AWE 里做得最完整的。</p>
  <p>海信的做法则是把 AI 大模型引入到全屋智能方案中——它希望通过星海大模型来实现「人-家-环境」的深度理解，进而让家庭空间中的电视、空调、洗衣机等设备协同服务。<strong>虽然互联和场景体验不如华为成熟，但能看出海信在系统智能化方向的决心。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_da302843185d481d9ee9c4e3246a6190@1547419282_oswg3074345oswg4096oswg3072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">海信，图/雷科技</p>
  <p>三星也把电视、冰箱、洗衣机等基于 Tizen 系统以及 SmartThings 生态的家电连成一体，强调系统间的一致性。虽然现场看，互联的体验并没有大的变化，但能看到三星现阶段似乎更倾向于率先推进单品的 AI 智能体验，进而实现全屋智能体验的提升。</p>
  <p>同时松下也在 AWE 的舞台上展示了颇具野心的 Panasonic Go 计划的一部分落地，聚焦在厨房场景，在探索通过「智控星环」打破 AI 智能体与不同家电产品之间的数据和操作壁垒，统一交互方式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_4dfb1acd65fa4bc0880b94b9cb84bea4@1547419282_oswg3067023oswg4096oswg3072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">松下，图/雷科技</p>
  <p>整体看下来，这届 AWE 的智能家居表现可以用一句话来总结：不同品牌正从不同路径向「真·系统级智能」迈进，而 AI 正在其中扮演越来越重要的角色。</p>
  <h2>Q8：智能清洁厂商们的努力新方向是什么？</h2>
  <p>说起来，清洁这事儿看起来很基础，但在 AWE 2025 上，智能清洁厂商们正干着最「野心勃勃」的事——迈向服务机器人的未来，并且逐渐分化出了两条路线：</p>
  <blockquote>
   <p>一条是如追觅、石头跨界到大家电，甚至布局全屋智能生态，为服务机器人接管家电做准备；一条是聚焦以扫地机器人为核心的地面清洁，再逐步发展出具备具身智能的服务机器人。</p>
  </blockquote>
  <p><strong>这届 AWE 一个特别明显的趋势就是智能清洁的新势力只扫地了，开始「扫进白电圈」。</strong>追觅今年在AWE 就以「DREAM FOR ALL」为主题亮相，不再仅限于「智能清洁」领域，而是开启全屋智能模式，展台上囊括了最新发布的厨电、冰洗、空调、净水器。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_4820002a8e814069a20a91e60ca63570@1547419282_oswg151174oswg1280oswg778_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/雷科技</p>
  <p><strong>另一个努力方向，就是把 AI 和机械能力真正整合进去，推动所谓的「具身智能」落地。</strong>此前，追觅和石头都发布了带机械臂的扫地机器人，石头G30 Space探索版更是今年AWE的「流量密码」之一。甚至包括云鲸负责人也向雷科技透露，云鲸实际上也做了，「只是说我们发出来之后，希望它就是很好的。」</p>
  <p>但从地面自动化走向家庭具身智能，这不只是技术演进，更是品类边界的重塑。只能说，智能清洁厂商确实不能只会清洁了，而是都在开始准备接手整个家庭的琐碎任务。</p>
  <h2>Q9：AWE25上智能厨电有什么新概念？</h2>
  <p>简单说，今年不少厨电厂商在努力向AI厨电靠近，主打「AI 烹饪」。但具体来说，各家的选择和步伐都有所不同，有的厂商试图通过AI降低烹饪门槛，来扩大「下厨群体」的用户规模，有的厂商则更为激进，想要直接替代用户完成大部分的烹饪任务。</p>
  <p>方太 AI 健康烹饪系统是一个很好的例子，一方面是在抽油烟机中集成了接入 DeepSeek R1 满血版的 AI Genie，可以通过 AI 视觉能力实时监测烹饪过程和状态，同时不仅有屏幕交互，<strong>还能通过语音指导用户进行烹饪，「让下厨零门槛。」</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_843311f07a3145f697c0745e4408d3f4@1547419282_oswg215092oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">方太，图/雷科技</p>
  <p>这也是很多传统厨电品牌做智能厨电、AI 厨电的方向和方式，都是希望利用 AI 庞大的知识库、自然语言理解和对话能力，尽可能地降低下厨门槛。包括老板电器的食神大模型，现阶段更多还是定位于「AI 烹饪助手」，帮助人类烹饪。</p>
  <p><strong>从现实角度，这种渐进式的做法无疑更务实。</strong>但另一方面，方太也在尝试将机械臂引入 AI 烹饪，直接代替人类进行烹饪。这就不是让下厨零门槛了，而是「挑战零下厨」。</p>
  <p>不过相比机械臂在成本、安装以及通用性等方面的劣势，万得厨以及跨界而来的添可，事实上带来的方案可能还更容易落地应用，基本都是在原先炒菜机的产品概念进行AI化的改造——<strong>加入更多的传感器来或许数据，通过大模型实现强大的交互和执行。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_6dfe3ec40678455bb5a120299b4ae1f3@1547419282_oswg250689oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/雷科技</p>
  <p>但至少现阶段，这种想要代替人类烹饪的产品或者解决方案，还面临成本的问题，添可「食万天工」暂未公布定价和上市信息，而万得厨 wan AIChef ultra 更是定价 28999 元，恐怕很难说服广大消费者。</p>
  <h2>Q10：有没有一些绿色可持续的家电创新？</h2>
  <p>答案是：有，而且不少。但它们不再高喊「环保口号」，而是默默把节能、降碳、减排融进了实际产品功能里。</p>
  <h3><strong>1、RGB-Mini LED 电视：画质和能效都要卷</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_e1b1e4e7785b4ae9ad96449d7a3b4a2e@1547419282_oswg399006oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/雷科技</p>
  <p>在这届 AWE 上，海信的 116 英寸 RGB-Mini LED 电视不仅在显示效果上「拉满」，更在节能表现上让人惊喜。简单来说，传统Mini LED必须经过较大的损耗才能实现色彩的转换，而 RGB 背光技术直接发出所需的颜色光，<strong>因此能够减少光能损耗，提高整体能效，做到色彩更好、亮度更高，却更省电。</strong></p>
  <p>按照海信官方给出的数据，116UX 电视的 RGB 背光方案相比 QD-OLED 电视及传统 Mini LED 电视，整体功耗可以降低 20% 以上。这意味着，在相同亮度输出的情况下，RGB 背光电视可以更节能，同时减少发热问题，提升电视的使用寿命。</p>
  <h3><strong>2、AI 节能空调：家家卷省电，省多少能算账</strong></h3>
  <p>如果说哪个家电品类今年在「绿色节能」上最下功夫，那一定是空调。AWE 现场，各家空调厂都在秀自家「能省多少电」的 AI 算法。TCL、海信、格力、海尔、奥克斯、澳柯玛，<strong>都在通过 AI 识别人体位置和活动轨迹，在云端学习的基础上智能调节风速与制冷强度，实现空调大幅度省电。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_022a6999fd944a48bd121b575ec3bf36@1547419282_oswg180329oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">海尔 Leader，图/雷科技</p>
  <p>它们最大的特点就是：结合传感器和 AI 风控算法，根据空间温度变化自动做出响应，尽量避免无效制冷，不需要「用户设置节能模式」，而是 AI 自己在后台做减法，就能让你既凉快又少交电费。</p>
  <h3><strong>3、AI 洗衣机：水电都要省，还洗得干净</strong></h3>
  <p>追觅今年首次跨界做洗衣机，就上了一套 AI 全域瀑布洗技术，根据衣物材质、重量和脏污情况智能调节水流路径和速度。</p>
  <p>作为老牌家电巨头，TCL 也在这届AWE 上带来了 AI 超级筒洗烘一体机 T7R Pro，不仅搭载 TCL 伏羲 AI 大模型，还内置 8 个智能传感器，<strong>能够实时感知水温、浑浊度、流量等参数，匹配最适合的洗涤方式。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_8be31fd90aae44218a18ae8eba57ab1f@1547419282_oswg251572oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">TCL，图/雷科技</p>
  <p>这种「动态洗涤逻辑」比传统程序式洗衣更高效，不仅提高清洁力，也大幅减少了水和电的浪费。或许，这就是所谓「用算法洗衣服，比人更会算账」。</p>
  <h2>Q11：AWE 展现了家电升级的哪些路线图?</h2>
  <p>如果你把这届 AWE 当成一次行业「路线汇报会」，那看完之后，大致能总结出三条很清晰的主线：</p>
  <h3><strong>1.从「联网」到「AI 驱动」。</strong></h3>
  <p>以前的家电只要能接入手机 App、能语音控制，就敢说自己「智能」。但这届 AWE 给出的新答案是：真正的升级，是从「能被控制」走向「能自主判断」。</p>
  <p>无论是 TCL 电视通过 AI 画质增强「越看越懂你」，还是追觅洗衣机能边洗边算水流节奏，甚至是空调根据你的活动自动调温——核心都是：<strong>AI 不再是一个功能，而是正在变成家电的「操作系统」。</strong></p>
  <h3><strong>2.从「单品智能」到「系统协同」。</strong></h3>
  <p>这次 AWE 看下来最大的感受就是：家电不再各自为战，而是开始「组团作业」了。华为全屋智能已经实现多空间、多设备联动；海信、三星、松下等也在打通自家设备的协同逻辑，从客厅、厨房到卧室一步接一步。</p>
  <p>不同品牌虽然路径不同，但目标一致：让用户只感受到一个「家」的智慧，而不是一堆 App 的堆叠。<strong>系统协同，才是智能家居从拼装阶段迈向成熟形态的标志</strong>。</p>
  <h3><strong>3.从「家电」到「家务解决方案」。</strong></h3>
  <p>这条路线图是追觅、石头们「卷」出来的。他们不再满足于做好一个扫地机器人，而是把机械臂、仿生手、多模态感知搬进家电领域，让产品更像一个能干活、会思考的「家庭机器人」。</p>
  <p>石头的立体清洁、追觅的机械臂空调，说到底不是在卖电器，而是在卖「一个能干活的搭子」。这意味着，家电行业未来的竞争核心，不是某个功能，而是你能不能把「琐事」从用户生活中彻底剥离。</p>
  <p>最后总结一下，AWE 2025 给家电行业画出的路线图很清晰：AI 是底座，协同是方法，服务是终点。<strong>而谁能最先跑通这三条路，谁就可能定义「未来的家」。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号“雷科技”，作者：雷科技，36氪经授权发布。​</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3176023264006536</id>
            <title>帮欧美农场主摘苹果，留美博士发明的机器人营收已过百万｜早期项目</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3176023264006536</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3176023264006536</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Mar 2025 01:20:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>文｜胡依婷</p>
  <p>编辑｜袁斯来</p>
  <p>美国华盛顿州，偌大的果园中，来自墨西哥的雇佣工人穿梭于林间采摘苹果。繁忙的丰收季里，工人们花费颇大成本从异国来此。</p>
  <p>其中时薪、签证、住宿和交通等成本多由农场主承担，雇佣一名墨西哥果农每月的成本大致需数千美元。而在国际形势趋于紧张的当下，移民政策扑朔使果园再次面临劳动力短缺的问题。</p>
  <p>针对这类痛点，泰叟智工有限公司 (Daxo Industries, Inc.) 于2023年1月成立，以机器人和人工智能技术解决果树行业劳动力短缺问题。</p>
  <p>2023年，Daxo已推出旗舰产品Zapper，可用于苹果果柄修剪，以提升采摘效率，满足果园生产的吞吐量需求。Zapper成功拓展国际市场，已在美国主要苹果产区、新西兰及意大利各地完成试点试验，并于2024产季实现销售额逾百万人民币。从使用来看，Zapper安装在果农随身的果篮边缘，摘下苹果后果农只需在果篮边缘按压便可完成果柄修剪，无需二次使用剪刀。此外，果实接触面采用硅胶材料，还可防止果皮遭到损伤。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250221/v2_86e3bc11d08b4f74a86a4d0252615db4@5932017_oswg1517432oswg1267oswg623_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Zapper的实际使用，图源企业</p>
  <p>Daxo创始人张家豪告诉硬氪，在采摘过程中使用Zapper可较为显著提高采摘速度并保障果实质量，帮助农场主在每年丰收季单个工人身上节省7千-1万元人民币。</p>
  <p>当前，Zapper已进入欧美主要苹果产地，除完整产品销售外，其配件在使用中要求数天进行更换，客户需定期购买。</p>
  <p>在Zapper的产品基础上，Daxo正在研发一款全自动果柄修剪解决方案Auto Zapper。该产品集成了计算机视觉技术与基于机器学习的控制系统，不仅可消除这一环节的人工成本，还可以保障作业结果的标准化与一致性，并为精准农业提供数据支持。</p>
  <p>在应用方面，Auto Zapper可在原有功能的基础上自动对准减除果柄，无需人工按压。解放双手后，果农可将精力专注于采摘，提升整体效率。</p>
  <p>基于计算机视觉技术，Auto Zapper在采摘过程中可统计果实数量、大小、品种与质量等信息，同时统计不同果农的采摘数量，根据成果发放薪水，将使果园采摘工作数字化。</p>
  <p>事实上，果园采摘产业已有多年历史，从全球总体规模来看，2022至2023产季，据美国农业部发布的数据显示，截至2023年12月，世界苹果产量已达8290万吨。由于本土劳动力缺乏，外籍劳工雇佣成本上涨，美国本土及中东企业已推出旨在提升苹果采摘效率的硬件设备。</p>
  <p>“发达国家因为过高的劳动力成本，农业市场对自动化技术的需求更为迫切；同时虽然目前中国的农业机械化程度较低，但随着劳动力成本的上升和政策的推动，农业自动化也会成为未来的趋势。”张家豪认为。</p>
  <p>尽管Daxo尚未正式进入国内，但张家豪已在国内部分产区做早期考察工作，规模化后Daxo的产品也将进入中国市场。</p>
  <p>目前，Daxo仍在进行产品验证。首款产品Zapper发明于张家豪读博期间，为深入苹果采摘领域，其邀请拥具备20年苹果产业经验、负责美国东部最大苹果包装与储存设施的合伙人共同创业。在南半球苹果丰收季即将来临之际，公司将在新西兰等地试验Auto Zapper，该产品或将于今年8-9月在北半球市场开展销售。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3219488133712777</id>
            <title>人形机器人正成为汽车零部件厂商的最新“名利场”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3219488133712777</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3219488133712777</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Mar 2025 01:06:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在中国，人形机器人市场雏形已经显现，主要围绕北京、上海、浙江、广东为首的发达省、市展开，链主企业分别为小米、智元、宇树、华为。 海外市场，特斯拉Optimus为主要代表。</p>
  <p>作为为之配套的零部件企业，谁绑定了更多下游链主企业，谁就将拥有更多话语权。震裕科技，一家名不见经传的汽配商，资本市场却已多次传言其进入了小米、特斯拉供应链，且有希望成为拓普集团、三花智控之外的第三家总成供应商。</p>
  <p>那么，<strong>震裕科技</strong>(SZ:300953)到底成色几何？</p>
  <h2><strong>01 基本面困境反转</strong></h2>
  <p>震裕科技以冲压模具起家，后来打破了国外巨头对中高端磨具市场的垄断地位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250324/v2_a3adb8081db94530a22df4964d8a32a4@000000_oswg830870oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自官网</p>
  <p>2013年，公司以冲压模具为基础，将业务拓展至电机铁芯，产品应用在新能源汽车、家电等行业领域。2015年，公司又趁着新能源东风，介入锂电池精密机构件业务，服务宁德时代、亿纬锂能等行业头部客户。</p>
  <p>截止2024年6月末，公司锂电池精密结构件、电机铁芯、模具收入分别为17.54亿元、7.34亿元、2亿元，占营收比重分别为56%、23.4%、6.4%。</p>
  <p>具体来看，锂电池精密结构件业务主要是为下游动力电池厂商做壳体与顶盖。2021-2023年，该业务收入从16.5亿元增长至32.6亿元，增长快，成为公司收入的“扛把子”。</p>
  <p>然而，该业务毛利率并不高，2021年为17.5%，2022-2023年因下游动力电池竞争激烈等因素持续下滑，2024H1才回升至12%。目前，震裕科技所处赛道市场份额排名第二（2021年为9.1%），仅次于科达利的23.9%，后者毛利率一直稳定在20%以上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250324/v2_45b57adcc4c1427aa357dc212afdf671@000000_oswg36010oswg692oswg266_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">震裕科技历年毛利率走势图，来源：Wind</p>
  <p>值得一提是，2022年5月，震裕科技因部分批次产品顶盖阳极极柱密封圈处存在金属丝，造成客户工时损耗和产品报废损失，向客户赔偿了4400多万元。这对当年的净利润、净利率表现均有不小冲击，对当时市场份额扩张也有一些影响。</p>
  <p>电机铁芯业务，震裕科技绑定了中高端新能源汽车客户，包括为比亚迪提供全系纯电平台、全系混动平台的铁芯产品；与汇川技术合作进入小米汽车产业链；与索恩格合作进入赛力斯M9、智界S7；与汇川技术合作进入理想L7、L8、L9；通过天津博格华纳进入极氪007。</p>
  <p>经过两年连续亏损后，震裕科技于2024年迎来了困境反转。据业绩预告，全年归母净利润为2.2亿元—2.8亿元，同比增长414%—554.7%，其绝对值已刷新历史新高。这与锂电池结构件业务明显回暖直接相关。</p>
  <p>再看盈利能力，截止2024三季度末，震裕科技毛利率、净利率为13.16%、3.44%，均创下2022年以来新高。不过，公司盈利水平绝对值偏低，主要跟锂电池精密结构件等主营业务技术壁垒不高以及下游龙头厂商话语权过大所致。</p>
  <p>可见，震裕科技主营业务主要围绕新能源汽车产业链展开，未来还有一定增长空间，而盈利能力的确较差。</p>
  <h2><strong>02 机器人有惊喜</strong></h2>
  <p>当然，震裕科技未来看点还是人形机器人业务这个最新的“名利场”。从已有信息披露看，公司介入机器人领域较深，且进展相对更快。</p>
  <p>首先，公司已经成功研发出人形机器人所需的整套丝杠产品，精度覆盖C3、C5等级。目前，公司已建成并投入批量生产一条行星滚柱丝杠半自动产线，日产能达到50套。此外，第二条半自动产线已经开始建设，预计将在2025年第一季度投入使用，还有一条设计产能为100 套/天的全自动产线待建。</p>
  <p>客户方面，震裕科技已经对2家机器人主机厂实现小批试制，2家送样并通过客户性能测试，2—3家技术交流。</p>
  <p>除震裕科技外，丝杠主要玩家还包括双林股份、五洲新春、江苏雷利（旗下子公司鼎智科技）、北特科技、斯菱股份、贝斯特、恒立液压、禾川科技等。</p>
  <p>我们将这些丝杠相关企业分为三个梯队。第一梯队，技术实力强，长期深耕丝杠行业，具备先发优势，主要为南京化纤（南京工艺）、新剑传动。</p>
  <p>其中，新剑传动于今年1月3日举行了年产100万台人形机器人形星滚柱丝杠产业化项目奠基仪式，分两期建设总投入26亿元，第一期投入10亿元。此外，新剑传动已是特斯拉Optimus的一级供应商，背后与五洲新春、德迈仕等上市企业有紧密合作。</p>
  <p>第二梯队主要玩家包括震裕科技、五洲新春等，优势在于具备精密加工、热处理、制成工艺、专用精尖设备、装配及精度要求上，与原有业务比较契合，技术、工艺优势更为明显一些。</p>
  <p>第三梯队是其它具备技术同源性的企业，包括双林股份、恒力液压、贝斯特等。</p>
  <p>目前，丝杠产品完成研发，且具备量产能力的龙头企业较少，主要即为南京工艺、新剑传动这类本身处于该赛道的玩家。而震裕科技则是跨界新势力中进度很快的一家龙头。</p>
  <p>以上龙头企业具备一定先发优势，因为产品研发完成到客户送样、再到测试通过以及小批量试产经过的流程与时间较长，国内主流主机厂给的时间窗口也不多了，因为今年是人形机器人量产元年。</p>
  <p>其次，震裕科技还与汇川技术联合研发无框力矩电机，已经处于小批量送样阶段。要知道，无框力矩电机可以用于线性执行器、旋转执行器重要关节，占整机成本的10%左右（拆分Optimus成本为例）。</p>
  <p>该款电机具备一些优势。一方面，人形机器人对电机的技术和性能要求高于一般行业，需具备高精度、高扭矩密度、高动态响应及高可靠性等特点。且电机铁芯升级换代本质是模具的改进与提升，模具质量对电机铁芯产品影响非常大，而震裕科技本身做磨具起家，积累的技术是不错的，因此联合研发的无框力矩电机理应有一定竞争力。</p>
  <p>另一方面，震裕科技在国内首创模内点胶工艺，能够有效提高铁芯的紧固强度，减少能耗浪费，进而提升电机效率。</p>
  <p>这项工艺技术此前长期被海外厂商垄断，主要包括三井高、EuroGroup Laminations 、POSCO Mobility Solution、Tempel Steel和黑田精工几大巨头。在国内市场，震裕科技是唯一一家自主研发并应用该工艺的企业，另一家则是获得黑田精工技术授权的隆盛科技。</p>
  <p>此外，震裕科技还依靠客户资源，成功开发了线性执行器，并将于近期向国内外客户送样。要知道，线性执行器属于零部件总成模块，包括无框力矩电机+滚柱丝杠+力矩传感器+编码器+轴承等，占整机成本的22.8%。</p>
  <p>更有券商预测，未来震裕科技有望与日本头部谐波减速器企业合作，助力减速器规模化量产及配合旋转执行器开发。</p>
  <p>由此可见，震裕科技具备人形机器人执行器底层能力，有潜力成为拓普集团、三花智控之外的第三家总成商。这跟一般只介入做单个零部件的上市企业会有较大不同，估值空间是不一样的。</p>
  <h2><strong>03 两大风险点</strong></h2>
  <p>正是基于业绩困境反转以及人形机器人业务潜力，震裕科技已经出现明显估值溢价。据Wind显示，最新PE(TTM)为130倍，PE（动）为90.6倍，后者参考性更大一些，因为全年第四季度业绩大幅增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250324/v2_d73dd42b4b3644dea7f1eddd9e711e1b@000000_oswg54365oswg691oswg208_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">震裕科技PE走势图，来源：Wind</p>
  <p>接下来，震裕科技所面临的风险主要不源自自身，而是整个人形机器人产业技术与量产进展以及A股市场风险偏好。</p>
  <p>具体来看，<strong>A股人形机器人赛道，目前估值已经给到相当之高的水平</strong>，需要产业逐步量产落地来验证。倘若产业进度迟迟不及预期，那么估值会有剧烈回撤压力。</p>
  <p><strong>更为直接的威胁其实是A股大市风险偏好的收敛</strong>。春节假期之后，Deepseek点燃了投资者对于科技股的追捧，市场情绪与风险偏好一直较好，助力了人形机器人整体性的估值抬升。</p>
  <p>接下来，特朗普4月初威胁加征关税的利空又至，以及大盘对前期宏观利好进行了相对充分的定价，而后存在下行可能，大市存在调整风险，风险偏好也有可能收敛。一旦如此，科技与红利市场风格再平稳，机器人面临大幅动荡风险。</p>
  <p>不过，拉长时间看，人形机器人产业已经从萌芽期步入成长期早期，可能会是今年，乃至未来几年的市场主线之一，值得耐心追踪。</p>
  <p>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxOTAyNjAwOA==&amp;mid=2247551870&amp;idx=1&amp;sn=ca2f0754a565e6f6d4064d154d18dd6c&amp;chksm=c0ba4f7fb920144082e4757dd386812f1a82b51d6695769fd48b78d713706f24a6bb5cc74678&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锦缎”（ID：jinduan006）</a>，作者：陈江，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3218882952268929</id>
            <title>用好Deepseek，看这一篇就够了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3218882952268929</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3218882952268929</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Mar 2025 01:05:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2025年，AI行业似乎被按下了快进键，这一切都开始于中国的首款AI推理模型Deepseek宣布开源。</p>
  <p>首先，是国内的各种媒介（无论是文字新闻，还是长短视频）展开高热度讨论；</p>
  <p>其次，是与国内外大模型相较高下的各种测评；然后，是各大平台相继接入Deepseek模型，缓解Deepseek的官网访问压力；</p>
  <p>最后，是各路资本的热烈追捧。</p>
  <p>Deepseek之所以爆火，是因为它具有更像人的逻辑思维能力进行深度思考，能代替人去思考和解决某些复杂问题。</p>
  <p>以前的AI更多是通用模型，不过是基于任务指令通过强化思考能力得出更好答案的一款搜索引擎而已。</p>
  <p>今天这篇文章，我们就来学学Deepseek的高效使用。</p>
  <h2><strong>一、都在用的Deepseek如何与众不同？</strong></h2>
  <p><strong>1.Deepseek不同版本的使用场景</strong></p>
  <p>严格说来，Deepseek只是深度求索公司下的一个AI品牌，Deepseek R1是其中具有推理能力的一个版本。除此之外，它还有不具备推理能力的通用模型Deepseek V3。</p>
  <p>R1模型善于解决复杂推理和深度分析任务，如数理逻辑推理和代码编程等开放性任务，我们只需要输入目的，它就可以代替我们思考来解决问题。</p>
  <p>是不是所有应用AI的目的都是为了让它代替我们思考呢？是不是给出一个目的都是要希望让AI来帮助我们完成呢？也不是。</p>
  <p>其实很多场景下，我们有自己的工作流程，有自己的思考路径，我们需要AI照着我们的流程和思考路径，来帮我完成指定任务下的每一个环节，然后再给出需要的结果。</p>
  <p>这个时候就不能用R1模型了，因为它容易发散，容易偏离我们的思考路径。如果要让模型参照我们的思考路径来完成规范性任务，V3模型就能派上用场了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_befa0e5a602c466a8d687e3128cc34bd@000000_oswg33451oswg1020oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>通俗地说，V3是个听话的孩子，而R1更像是一个聪明但是不太听话的孩子。</p>
  <p>除了R1和V3，Deepseek还有联网搜索的功能—RAG（检索增强）。</p>
  <p>这里要先普及一个概念：<strong>所有的模型都是根据一定的资料库训练出来的，而这些知识库并不是实时更新的。</strong></p>
  <p>比如Deepseek最新的知识库截止于2024年的7月。如果我们提出的问题是知识库节点后的问题，就需要联网搜索来解决了。</p>
  <p><strong>小结一下，Deepseek有三种使用场景：</strong></p>
  <p>第一种，需要推理能力时使用R1模型（深度思索）；</p>
  <p>第二种，需要按照我们给定的流程时使用V3模型（不选深度思索）；</p>
  <p>第三种，超出知识库节点的问题需要联网搜索，需要注意的是，联网搜索的信息未经训练，直接用容易干扰既有模型的思考路径。</p>
  <p><strong>2.Deepseek使用的三种路径</strong></p>
  <p>Deepseek刚出来的那段时间，受世界所瞩目，点击量暴增，经常会出现服务器繁忙的情况，这时候可以使用其它渠道的Deepseek模型来加以解决。</p>
  <p>通常情况下，可以通过三种途径来使用Deepseek模型。</p>
  <p><strong>第一种，Deepseek官方渠道，</strong>包括Deepseek官网、Deepseek APP及API接口。</p>
  <p><strong>第二种，第三方渠道。</strong></p>
  <p><strong>第三方渠道分为两个阶段，前期主要通过选择国家超算平台、硅基流动、纳米AI搜素、秘塔AI搜索等平台接入的Deepseek模型来实现，</strong>但这些通常都不是满血版本（参数量为671B），而是蒸馏版本。这个时期的满血版本是要收费的。</p>
  <p><strong>在第二个阶段，腾讯元宝、百度搜索都可以免费使用Deepseek的满血版本，</strong>不同的是，腾讯元宝主要基于公众号的相关知识，而百度主要基于百度的搜索网页。</p>
  <p>因为大量的第三方平台接入了Deepseek模型，很大程度上减轻了Deepseek官网的访问压力，再使用官网的Deepseek模型，很少出现服务器繁忙的提示了。</p>
  <p><strong>最后一种，是本地部署，把Deepseek模型安装到自己本地的服务器来使用。</strong></p>
  <p>当然，参数量越大，成本就越高，对于个人来说，低参数版本的蒸馏模型就能满足一般使用要求了。</p>
  <p><strong>3.Deepseek官网操作界面指南</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_255e024639e14501a3fadd31386cfcb1@000000_oswg238798oswg865oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>上图是Deepseek官网的操作界面，可以分为左右侧两大区域：</strong></p>
  <p>左侧是历史对话记录及新对话创建按钮区。一次对话只能解决一个问题，但一次对话可以进行多次问答。</p>
  <p>需要特别注意的是：当我们的两个问题不具有关联性时，请创建一个新对话，否则上下文会相互干扰，出现答非所问的情况。</p>
  <p>右侧是Deepseek的主操作界面：</p>
  <p>中间的长条框为提示词命令输入区；</p>
  <p><strong>其左下方有“深度思考”和“联网搜索”按钮，当“深度思考”按钮处于蓝色状态时，就是R1模型，当“深度思考”处于浅灰色状态时，就是V3模型；</strong></p>
  <p>其右下方有曲别针按钮（上传文件，仅识别文字）和内容发送按钮，需要注意的是，当打开联网搜索时不支持上传文件。</p>
  <p>当我们将任务要求发送出去的时候，Deepseek就会在主界面上方展开思索过程，并输出最后的内容。</p>
  <h2><strong>二、一个案例教会你高效使用Deepseek办公</strong></h2>
  <p>不仅仅是Deepseek，很多AI工具都可以为办公赋能，主要方向有这么几个：</p>
  <blockquote>
   <p>① 文章撰写；</p>
   <p>②&nbsp;智能数据处理；</p>
   <p>③ 数据分析；</p>
   <p>④ PPT生成；</p>
   <p>⑤ 生成逻辑图、结构图；</p>
   <p>⑥ 生成脚本语言，再用其它工具进行编程、绘图或者生成视频等。</p>
  </blockquote>
  <p><strong>对于AI工具，没有最好，只有合不合适。</strong>因此，大家要结合自己实际的需求，选择合适的AI工具，而且AI工具是越用得多，会越来越好用。</p>
  <p>下面我们就用接入Deepseek-R1（满血版）的腾讯元宝来完成一个工作任务：生成一个工作汇报。</p>
  <p>或许你会说：做工作报告？我早就在用了啊！的确，它是能写出来的，也能用，但能复用吗？</p>
  <p>那么，如何做出一个既能用，又能复用的工作汇报呢？也就是说，我们不仅要做一个文档，还要基于这个文档整理它的结构做网页的呈现，还要根据这个结构来做PPT的呈现。</p>
  <p>我们看到文章，都是可以将定期发布的文档做成模板。工作汇报也一样，有这个模版之后，只需要将前一个季度的工作任务总结的数据，代入到模板中，这个文件就可以当成前一个季度的工作汇报来加以使用了。</p>
  <p>假设我们有一个Excel表格，需要将其中的数据一个个复制到模板中，如果手动操作，是不是太麻烦了？</p>
  <p>AI能不能解决自动填充模板的需求呢？</p>
  <p>那么，这个案例就来完成这个场景下AI应用过程。</p>
  <p><strong>首先，要完成模板内容的自动填充，首先得有一个模板。</strong>因此，第一件事就是用AI智能生成word文档模板。</p>
  <p><strong>接下来，是AI将数据智能填入模板内。</strong>但很多场景下的数据信息都是缺失的，那么我们需要AI把这些数据整理出来，这是第三阶段的AI问题提取。</p>
  <p>当这些数据填入到模板中之后，我们就有了一个完整的word文稿成品。但在商务发表场合，我们还需要把文稿转换成演讲用的PPT。</p>
  <p>有了PPT，我们又希望把文稿中的框架整理出来，变成一个可复用的结构图，这就是AI的第五个应用场景。</p>
  <p>接下来，我们把自己当成一个职场小白，一步步引导AI（以腾讯元宝为例）来完成所有的任务。</p>
  <p><strong>1.AI智能文撰：创建文档模板</strong></p>
  <p>我们现在需要一个工作汇报模板，但我又没写过，不知道工作汇报内容，那我们可以问问AI：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>工作汇报到底有哪些内容？有什么结构特征、写作特点？AI就会从它的知识库里提取我们撰写文稿的相关要素。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>我们可以这样输入：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>请告诉我，一个好的工作汇报文稿应注意哪些要素？</strong></p>
  </blockquote>
  <p>AI经过深度思考，将思考过程及结果呈现出来了。需要注意，这个思考过程非常重要，我们要仔细过一遍，确保AI的思路逻辑没有跑偏。</p>
  <p>这是AI产出的内容：</p>
  <p><strong>一份工作汇报包含：</strong></p>
  <p>① 明确目标与受众；</p>
  <p>② 结构清晰、逻辑严谨；</p>
  <p>③ 内容简洁，重点突出问题分析与解决方案；</p>
  <p>④ 语言表达、视觉呈现、时间控制；</p>
  <p>⑤ 互动收尾跟进以及加分技巧。</p>
  <p>这些内容非常详实，包括每一个细项需要干什么也写得非常清楚。有了这个逻辑过程和关键要素，那我们就可以基于以上内容来创建模板了。</p>
  <p>现在我们已经完成了一个任务：<strong>生成工作汇报的关键要素。</strong></p>
  <p>接下来，我们要将得到的结果复制，开启另一个对话，用这些要素来创建文稿模板。</p>
  <p>我们可以这样写：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>请根据以下工作汇报文稿特点来撰写工作汇报文稿模板（附上刚刚得到的结果）。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>经过深度思考，AI 将工作汇报分成了四个一级标题，分别是开场、主体、结尾以及最后的附件，每一个标题框架下都有相应的需要描述的内容。</p>
  <p>这样，我们就得到了一个可以复用的工作汇报文档模板。</p>
  <p><strong>2.AI数据智能：数据自动填充文档模板</strong></p>
  <p>假设我们收集的关键数据包括以下部分：</p>
  <p><strong>① 核心业绩的指标达成情况；</strong></p>
  <p><strong>② 重点项目的阶段性成果；</strong></p>
  <p><strong>③ 挑战与风险分析；</strong></p>
  <p><strong>④ 下一阶段的目标与资源需求。</strong></p>
  <p>要实现自动填充数据，首先要让AI理解数据。我们先将数据表上传到AI，只需要做如下输入：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>请告诉我文件中有哪些工作表，并提供每个工作表中的数据据字典。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>数据字典就是工作表中的每一列的字段的意义总结，包括数据类型，有何特点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_0bf315b71ba44cb490ec5c6b9dc8e15d@000000_oswg213559oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当AI输出数据字典，我们检查确定没有问题之后，说明AI已经完全理解了数据。如果AI理解跑偏，需要让它重新修正。</p>
  <p>接下来，我们开启一个新对话，进行进一步的任务描述：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>请使用excel文件中所有工作表中的所有数据，参照以下工作汇报撰写一份工作汇报文稿，需要补充信息的地方，请向我询问。（</strong>复制上面得到的文档模板<strong>）</strong></p>
  </blockquote>
  <p>AI在经过思考之后，把每一个需要对应的数据放到了模板相应合适的位置。</p>
  <p>这时候，文稿还没最终成型，我们需要AI把没有收集到的内容抽取出来。</p>
  <p>我们可以这样问：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>请问完成这份报告还需要补充哪些信息？并以信息表格的方式提供给我。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>接下来，AI会把信息缺失的部分整理成一个详细的表格输出给我们。我们补充完信息之后，再次将缺失信息表格上传，然后向它提问：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>请使用excel文件中补充信息，完善以下工作汇报文稿。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>于是，我们就得到一个完整的工作汇报了。</p>
  <p>当然，很多公司的数据很敏感，我们可以提供AI数据样本，AI输出python代码，执行代码也可以完成数据的填充，但这个过程稍微复杂。为了保证信息安全，公司可以通过模型本地化部署来解决。</p>
  <p>通过上面的操作，让我们看到R1模型和以前的大模型对话是完全不一样的。</p>
  <p>以前的对话需要我们把需求、背景、任务及所需的所有信息都填充完整才能得到我们想要的结果。<strong>但R1模型只需要我们简单的提示，而且越开放越能让它自由发挥，才能更灵活获得完成任务的思维链。</strong></p>
  <p>因此，与R1对话是目的导向的，我们只需要把任务和目的表达清楚就行了。需要注意的是，上面每一个步骤都暗合我们人类的思考逻辑：首先输出的是要素，然后基于要素生成模板。</p>
  <p>那么，直接让它输出模板会产生什么效果呢？因为R1的思考范围太大了，我们每一个阶段的产出结果都是为了下一个内容限定范围用的条件。</p>
  <p>否则，它就会在所有知识范围内找相关要素去生成模板，最后失去焦点了。只有聚焦的文稿模板才更加精准和可用。</p>
  <p><strong>进行到这里，我们小结一下使用R1的注意事项：</strong></p>
  <blockquote>
   <p>第一，以目的为导向，不要用过多的提示词限制AI的思考；</p>
   <p>第二，AI缺什么就补什么；</p>
   <p>第三，每一个阶段产生的结果是下一个任务的限定，使其更为聚焦；</p>
   <p>第四，每一个对话只解决一个问题，千万不要把多个问题放一个对话里解决。</p>
  </blockquote>
  <p><strong>3.AI商务演讲：文稿智能转换为商务PPT</strong></p>
  <p>如果我们想要把这份工作汇报，可以使用两个智能生成PPT的工具：Kimi和WPS AI。</p>
  <p><strong>首先，我们要在腾讯元宝中上传完整的工作汇报文档，然后要求AI对文档做个总结，生成PPT大纲。</strong></p>
  <p>我们可以这样问：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>请参照文件内容总结，生成markdown格式的PPT大纲。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>我们可以这样输入指令：请参照文件内容总结，生成markdown格式的PPT大纲。</p>
  <p>Markdown是一种内容结构内的脚本语言，其内容为层级关系，最多有六级标题，六级之后为正文。<strong>通常用AI生成PPT和思维导图，都采用Markdown的文件格式。</strong></p>
  <p><strong>接下来，我们打开Kimi，点开Kimi的智能体PPT助手，把文档发送给它。</strong></p>
  <p>Kimi就会基于内容根据我们选定的模板生成PPT，如果我们对内容和格式都比较满意，那么就可以直接下载PPT文件。</p>
  <p>如果我们对配图不太满意，根据用MidJourney等文生图工具生成更专业的、符合内容描述的配图批量做出来。</p>
  <p>因为Kimi的PPT模版是通用的，企业使用更希望用自己的模板，那我们可以通过WPSAI上传自己的模板，最终生成PPT文件。</p>
  <p><strong>4.AI结构梳理：智能整理文档框架结构图</strong></p>
  <p>接下来，还可以让AI生成框架图，又叫逻辑图或结构图。不同的图表往往能更直观地描述复杂的业务场景和流程。</p>
  <p>还是在腾讯元宝中，上传我们的工作汇报文档或PPT，输入如下指令：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>请总结文件内容，并提炼文件中的结构，生成Mermaid格式的逻辑图。</strong></p>
  </blockquote>
  <p><strong>大模型是无法自己作图的，但是能生成作图的脚本，逻辑图的脚本就是Mermaid格式。</strong></p>
  <p>有了结构图的脚本，就可以在能解析Mermaid文件格式的网址（如draw.io）来生成结构图。</p>
  <p>如果我们不满足结构图，还可以根据文件内容做成网页（HTML）。将我们的Mermaid文件和PPT文件上传给AI，输入如下指令：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>请根据以下Mermaid的结构，将PPT文件的内容制作成带按钮可选择的HTML网页。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>AI生成了网页代码，我们可以将这个代码复制出来，复制到记事本里，然后将文件后缀名改成“html”，点开这个文件，就能展现我们的网页版的结构图了。</p>
  <p>今天我们学习了三种文档格式：</p>
  <p><strong>Markdown</strong>（层级结构文档）</p>
  <p><strong>Mermaid</strong>（结构图）</p>
  <p><strong>html</strong>（网页）</p>
  <p><strong>Pytho</strong>n（一种更为广泛的格式），可以用来完成数据分析、编程、游戏、网页等任务。</p>
  <p>学习AI是一回事，会用AI又是另一回事。 上面介绍的方法都是我自己使用AI的经验总结，并不能解决所有的特例问题。要想用好AI，就两个字：<strong>多用</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_4661f3267eaa4009bc4b61562bbdcb40@000000_oswg88579oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>刚开始可能会很痛苦，因为有的任务我们能做得比AI更快更好，但即便我们自己能做，也尽量让AI来协助我们完成，只要克服这一个阶段，前面就是一片广阔的天地。</p>
  <p>AI 主要有两个作用：</p>
  <p><strong>提高工作效率，提高工作品质。</strong></p>
  <p>靠什么来实现？就靠打通技能壁垒，实现工作自动化来完成。</p>
  <blockquote>
   <p><strong>内容来源：</strong>2025年3月12日，内蒙古工业节能与绿色发展协会线上培训：DeepSeek技术揭秘：AI如何「更懂你」的直播分享。</p>
   <p><strong>分享嘉宾：</strong>李奇，AI应用技能培训专家，曾任IBM/德勤高级咨询顾问。</p>
   <p><strong>高级笔记达人&nbsp;|</strong>李云</p>
   <p><strong>责编&nbsp;|</strong>柒</p>
  </blockquote>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxNTAzNzU0Ng==&amp;mid=2654892009&amp;idx=1&amp;sn=4bd8413c731ebbcf98deecec626e9419&amp;chksm=8de55340a46effae9c435234a458a2e872b69ab9ae8cecdc21dc4b81c5475b3521aaf3e164b3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“笔记侠”（ID：Notesman）</a>，作者：李奇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3218879623416968</id>
            <title>价格战开打，AI视频的“DeepSeek时刻”还远吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3218879623416968</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3218879623416968</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Mar 2025 01:05:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>在今年春节期间DeepSeek带来的狂飙突进之后，全世界都在寻找下一个DeepSeek。</strong></p>
  <p>2月底，阿里通义万相Wanx 2.1模型开源，仅6天后就反超DeepSeek-R1，登顶模型热榜、模型空间榜两大榜单。此后，腾讯混元、阶跃星辰、昆仑万维等新的开源视频生成大模型陆续有来。</p>
  <p>“下一个DeepSeek”，会诞生在AI视频这个领域吗？</p>
  <p><strong>不仅是专业AI视频创作者，也包括传统影视工业，短剧产业链，以及网文平台等IP所有者，都对此高度关注。</strong></p>
  <p>所谓“下一个DeepSeek”可以简单理解为<strong>“模型效果位于第一梯队+开源”</strong>。最核心的问题在于，一个足够优秀的开源视频大模型，会不会让现在的视频生成头部平台大幅度让利，让视频生成变成“白菜价”？</p>
  <p>而果真如此，之后又会有什么连锁反应？</p>
  <h2><strong>开源凶猛</strong></h2>
  <p>事情首先要从X（推特）上面突然多出来的一大堆AI美女视频说起。</p>
  <p>阿里巴巴于2月25日宣布开源<strong>通义万相</strong>2.1视频生成模型，不仅巩固了中国在全球AI开源领域的领先地位，更是引爆了技术爱好者的激情。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_37dc52e06f1a413ba59e0424976b8c8d@000000_oswg188924oswg964oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据介绍，该模型支持文生视频、图生视频任务，通过低显存需求降低技术门槛，并支持无限长1080P视频编解码，14B版本在权威评测Vbench中超越Sora、Luma等海外知名模型。</p>
  <p>但是更重要的是，Wanx 2.1模型不仅在开源许可方式上极为宽松，模型本身也有很多能力是之前的开源，乃至很多闭源模型难以做到的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_9f41caca88ed491a99e7b462e33e19f7@000000_oswg619342oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>它是“全球首个支持中文文字特效生成”的视频模型，能深度理解“中国风”指令（如生成水墨晕染的“福”字视频）。它可以精准模拟物理规律（如雨滴溅落的动态效果）。</strong></p>
  <p>而经过X的网友实测，它对于一些特定指令，在模型层并没有屏蔽太多的关键词，所以生成的内容也更为开放和多元，驱动了大量的“自来水”传播。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_1c12da77000345119c562446eec4beaf@000000_oswg290317oswg1080oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>万相2.1开源后6天内即登顶Hugging Face趋势榜，也就是DeepSeek在爆火出圈之前已经在的那个榜单。它与此后开源的文本大模型QWQ-32B先后霸榜，阿里也被一些开发者称为“源神”。</p>
  <p>开源鲶鱼搅动市场，国内其它一些重要的开源视频大模型也在这几个月内密集发布：</p>
  <p><strong>腾讯混元HunyuanVideo-I2V</strong>已开源推理代码和权重，有130亿参数，支持5秒短视频生成，新增对口型、舞蹈动作驱动功能，支持中英文生成，宣称在文本一致性、运动质量等维度表现领先。</p>
  <p><strong>阶跃星辰 Step-Video-T2V</strong>开源模型支持复杂场景生成，实测中在人物动作和物理规律方面，如芭蕾舞动作的生成等表现较优。</p>
  <p><strong>昆仑万维 SkyReels-V1</strong>面向AI短剧创作，基于13B参数微调好莱坞影视数据，支持T2V和I2V，生成电影级光影和表情动作，开源一周内Hugging Face下载量超2.4万次。其短剧应用DramaWave和FreeReels全球下载量达2309万次，内购收入流水超780万美元，如果其中实现实拍和AI短剧混合推送，那么盈利空间确实不小。</p>
  <p>相应地，闭源的视频大模型也不甘落后。1月底，生数科技公布Vidu 2.0 版本，生成速度最快不到10秒，单秒视频成本仅需"4 分钱"；官网同时推出错峰模式（低峰时段不限量生成，且不扣积分）。</p>
  <p>生数近日动作频频，先是老总唐家渝挖来原字节火山引擎AI解决方案负责人骆怡航加盟，并出任新的CEO；然后又入住联想小天，走向PC预装的拉新之路，还跟两位好莱坞导演组建的一个新动画工作室联手，打算合拍一些AI动画大片。</p>
  <p>字节除了主打即梦品牌之外，去年底开始也在大力地推的“豆包”客户端试水视频生成入口，并在今年春节前后全量上线。豆包的视频生成功能免费，但每天限制10次；跟即梦相比，在清晰度和能力上也有一些限制。</p>
  <h2><strong>价格战前夜？</strong></h2>
  <p><strong>DeepSeek通过技术优化，将原本高高在上的推理模型全面普及，且成本大为压缩，API定价仅为OpenAI同类模型的3%。</strong></p>
  <p>这迫使国内外闭源大模型厂商紧急调整。OpenAI紧急将GPT-4.5、深度研究等功能从200美元一个月的最高档会员下放，o1也释放了思维链供用户参考。百度原本收费50元一个月的文心一言会员4月1日起全面免费。阿里通义、腾讯混元大模型API价格下调至每百万tokens 0.1元区间。</p>
  <p>目前，作为国内视频生成领域两大“扛把子”，可灵和即梦这两个平台的会员定价非常坚挺，分别是66元/月和69元/月。虽然包年略便宜，有时也会有折扣，但总体上单次生成的费用在约0.6元/秒。</p>
  <p>由于缺乏局部修改功能，创作者需依赖随机生成后“抽卡”完成内容制作，单个镜头动不动就要反复生成几十次。</p>
  <p>由传统广告公司转型AI短剧的夫子AI团队介绍，他们开通了可灵和即梦的包年会员，两家年费合计5594元（平均每月约466元）。他们制作的AI短剧《我在阴间送外卖》，单个镜头需「抽卡」30次以上，每次花费约3.5元，单镜头成本超100元，整部短剧制作成本约5000元，最终播放量超90万，尽管没有直接收入，但也吸引了商业客户询单。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_eef08da2d8214f47b8efe436fbfea7e9@000000_oswg669457oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由广告人转型AI科幻短片的希希叔叔，选择制作非系列化的单集短片如《失败者宇宙》，降低对画面一致性的高要求。他每月花费约200元开通可灵+即梦会员，单部短片成本控制在2000元以内。作为个人创作者，他通过会员积分和「闲时折扣」压缩成本，一部短片的制作周期约7天。</p>
  <p>由UI设计师转型AI短剧的丹尼，主要依赖本职工资支撑创作。他制作的《白骨精前传》抽卡花费约5000-6000元，平均每月投入超1000元。丹尼尝试过海外服务，但Runway的价格是可灵的10倍（约1美元/5秒视频），因此坚持使用国内平台。</p>
  <p>对比海外定价，国外平台费用平均约为国内5-6倍（就像是国内1元=国外1美元）。至于谷歌最新发布的Veo 2视频生成模型，每秒0.5美元的定价更为离谱，4秒钟就15块钱了。</p>
  <p>参照DeepSeek引发的“按厘计价”风潮，一个足够普及的视频生成大模型，有望逼迫头部闭源模型的API价格下降到原本的1/10；企业服务则可能从万元级的项目制，转向百元级的订阅制就能满足，“大模型施工队”二次失业在即。</p>
  <p><strong>若开源视频大模型复刻DeepSeek路径，当前可灵、即梦等，乃至Sora、Veo等海外模型的商业模式就都有可能面临巨大的挑战。</strong></p>
  <h2><strong>视频的特殊性和普遍性</strong></h2>
  <p>万相2.1虽好，但还真的没到DeepSeek那种连友商都要接入的程度，所以暂时价格战还没有打起来。<strong>实际上，现在市面上任何一个AI视频大模型，其效果都还没到能完全顶替真人实拍的程度，其中“油性”或者说“AI味儿”还是相当重的，就更不用说乱码和鬼画符的幻觉问题了</strong>。</p>
  <p>即使有商业化的心思，人们也不敢贸然给AI短片配上跟人工短片一样的价格。湖南台风芒App播出的《兴安岭诡事》的制作成本60万，全集解锁只需要5.9元，跟真人微短剧显然不在一个档次。该剧最终播放量锁定在5000万次的量级。</p>
  <p>有人乐观地将万相2.1比作DeepSeek的V3或者V2时刻，期待着一个视频版“R1”会驾着七彩祥云从天而降，带来业界期盼已久的冲击。</p>
  <p>不过，实际情况可能无法如此简单类比。</p>
  <p>目前国内AI视频创作者主要使用的平台，实际上各有特色。<strong>可灵的核心优势在于真实的人类动作与高清晰度。</strong>可口可乐广告团队认为可灵生成的人类动作更自然，且画面清晰度领先于其他工具（如Leonardo、Runway）。</p>
  <p>在娱乐资本论此前的报道 中，创作者董嘉琦提到可灵对文本的语义理解能力更强，模型迭代快，能快速响应复杂需求；擅长生成符合东方审美的场景和人物，适合广告、短剧等需要真实感和高完成度的场景。</p>
  <p>创作者朱旭评价，即梦对物理世界的运动逻辑（如物体碰撞、光影变化）模拟更精准，适合现实类短片、纪录片风格内容。即梦也较早推出首尾帧控制功能。</p>
  <p><strong>生数Vidu</strong>在动漫风格化、多主体参考功能上表现突出（如生成多角色互动镜头）。正如它在《毒液：最后一舞》的水墨宣传片体现的，生成的镜头运镜更具创意，适合抽象或艺术化表达。因此它受到二次元动画、艺术实验短片作者的欢迎。</p>
  <p><strong>Runway、Luma</strong>等国外工具则常被用于欧美风格的创作。</p>
  <p>所以，专业视频团队的工作流很难完全脱离对定价很贵的“两巨头”的惯性使用，正如在作图领域有豆包的替代，但MidJourney或Recraft的特定风格依然有一定依赖性一样。</p>
  <p>现在开源视频模型的发展还不到DeepSeek那个程度，但视频生成领域的一场价格战，可能已经箭在弦上。</p>
  <p>同属闭源模型的生数科技Vidu，在推出2.0版以后也上线全新的收费套餐，直接将每秒单价成本降至最低4分钱。以各家720P每秒单价计算，Vidu 2.0为 0.258元/秒，是行业平均价格的不到一半；而且官网“错峰模式”在半夜抽卡，甚至是全免费。</p>
  <p>去年底，生数科技投融资负责人樊家睿对娱乐资本论表示 ，今年Vidu预计在生成速度、多元一致性和多模态真正融合方面会有重大突破。“生成速度方面，Vidu将进一步“逼近极限”。把速度提上来，意味着把性价比提上来，AI视频生成会更普及、更高效。”</p>
  <p>全网都在考虑“你们大模型全开源了，那到底咋挣钱啊”的问题。不过就算没有开源震撼弹，闭源厂商一样会卷价格，因为<strong>视频大模型背后没有秘密。</strong></p>
  <p>正如Manus联合创始人张涛此前所言 ，光鲜亮丽的Sora背后也是“大算力出奇迹”的常规路线，是算力、算法、数据堆叠而成的结果。各家闭源厂商用常规的步伐，已经可以快速走量，压低价格。</p>
  <p>年初震撼业界的Sora最后是“起个大早，赶个晚集”。在国内视频生成模型的军备竞赛中，效果迅速到达世界领先水平，得到了全球客户的认可。去年圣诞节可口可乐的广告使用了可灵 作为主力工具。</p>
  <p>根据AI产品榜统计的2月份应用 （不含网站端，下同）数据，可灵海外版在全球认知更高，占到出海总榜的第12位，海外版的月活环比增幅也达到90.55%。相比之下，曾经的当红炸子鸡Luma月活下降了31%，是2月份统计中降速最大的应用。</p>
  <p>现在的问题显然是，这个赛道里的参与者还不够多。</p>
  <h2><strong>API和本地部署问题</strong></h2>
  <p>影响定价的另一个变量是，如果云计算平台放开了部署一些视频大模型的API，或者用户在自己的电脑上装稍微小一点的模型，使得普通视频的制作成本降低，会不会牵动头部模型降价？</p>
  <p>DeepSeek官网和官方API在春节期间被突然涌入的流量冲击到瘫痪，但所谓“一鲸落，万物生”，云计算提供商早一天部署R1，用量早一天暴涨。</p>
  <p>微软、腾讯、百度均一反常态，第一时间在云服务和C端产品两方面接入DeepSeek。硅基流动的日均调用量突破千亿token，较半年前增长十倍，从名不见经传的小型云一下变得路人皆知。</p>
  <p>现在来看视频生成模型方面。近期比较出名的开源模型，都已经在HuggingFace和魔搭等地开放使用。如果厂商有自己的云，也会第一时间上线部署。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_faac9e3aaef341fea9e07ff9fe854aa3@000000_oswg620135oswg1080oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为不自带云的小厂，阶跃的模型和Vidu等类似，都是优先服务于自家官网平台，目前首要任务还是获得更多人的接触和使用。</p>
  <p>不过，所有这些服务都没有出现那种“国运级别”的用量暴涨。</p>
  <p>当然，<strong>中小型云服务商很乐意接入尽可能全面的开源模型，以便将用户锁定在自己的服务内。</strong>去年11月，硅基流动上线了由Lightricks开源的视频生成模型LTX-Video，这是一个基于DiT架构的2B参数模型，能够在832*480分辨率下生成24 FPS的视频。</p>
  <p>但另一个现实问题是，<strong>对视频生成模型API的调用，目前还缺乏一个普遍的方案。</strong>Chatbox、Cherry Studio等网页UI或客户端，都只覆盖了文字对话或者文生图界面，对视频生成的界面、参数等尚未统一。</p>
  <p>而且，从文本、图片到视频，其token的消耗和浪费程度是倍数上升，相对的用户用量也逐级下降。</p>
  <p>视频还有一个额外问题，只要预览每次“抽卡”成果，都可能带来很大的服务器负担。娱乐资本论之前探讨 为什么国内视频网站的画面都是“糊的”，曾经提到了平台出于服务器成本压力，不得不降低码率，用锐化等方法蒙混过关的苦衷。</p>
  <p>云服务商自己也需要做一些性能调优，例如硅基流动的OneDiff加速库，据说可以使Stable Diffusion出图效率提升3倍。不过如何将类似经验迁移到视频上，真正做到给普通用户省钱，形成对商用模型的竞争态势，现在还没个谱。</p>
  <p>至于本地部署——在自己的电脑放一个模型，当然是免费不限量的，但之前的问题是要么笨，要么慢。</p>
  <p>DeepSeek-V3和R1有大量社区用户结合llama、qwen进行蒸馏，使其有机会运行在PC、Mac甚至手机上面。这是两年多以来，用户终于可以断网运行一个基本可用的模型，本地大模型不再是“样子货”。</p>
  <p>但是在图片和视频生成方面，还没有迎来这样的时刻，目前本地小模型依然处于用起来很困难的状态。用户可以在本地部署Stable Diffusion已经有很长时间了，但Midjourney一直也没有因此而降价。</p>
  <p>通义万相2.1小型的1.3B版本可在消费级显卡（如RTX4090）运行，生成480P视频仅需4分钟——但没有人向你保证本机生成480P视频可以解决画质、一致性、细节和幻觉问题。</p>
  <p>总之，视频和图片一样，如果一次生成不可局部修改，必须“抽卡”的局面不改变，那么现有模型仅凭画风及连续性上的细微区别，就会一直维持各自的江湖地位。</p>
  <h2><strong>AI视频创作彻底下沉</strong></h2>
  <p>根据AI产品榜2月份应用数据，国内总榜中即梦排行第9，月活环比增加106%；Minimax的海螺第19（不过这是分拆改名之前的数据），环比月活也增加10%，同时海螺以日均使用时长6.63分钟排在国内时长榜的第2位；可灵独立客户端第23，月活环比增加113%。</p>
  <p>这意味着<strong>过去一个月，一些头部视频生成大模型的C端使用都有了大幅度增长。</strong>App的增速上升，无疑也意味着视频制作的下沉，因为专业创作者更喜欢用Web端来生成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_28c2bcbafdaa4fbdba5c1e64667eec05@000000_oswg167962oswg1024oswg937_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AI作图&nbsp;by娱乐资本论</p>
  <p>随着豆包和元宝这两个通用AI客户端都加入了视频创作功能，更多下沉用户认知到AI视频，并且在日常生活中尝试，只是时间问题。</p>
  <p>在娱乐资本论 ·视智未来的《对话AI创业者》节目中，闪剪智能的创始人严华培提到，由于算法优化和技术更新，数字人的制作定价从最初的一个8000元，降至去年8月时的300多元。通过订阅制，会员可以付费后多次修改数字人形象。</p>
  <p>但如果是以大模型路线，而不是传统数字人路线来做，那么数字人可能就会低至几块钱甚至免费了，它可能会从大厂和媒体，降到网店老板之后，进一步下沉到菜市场的摊主。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_6cce78ae18ea4cdeba7d41d08158374e@000000_oswg81310oswg600oswg1201_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>回想DeepSeek发布之后，似乎有很多人的“任督二脉”突然被打通。它触达了以前可能从未接触过、也从未想象过的圈层。</p>
  <p>父母辈使用DeepSeek询问子女的婚姻解法，年轻人则为自己算命、购买开运宝石，或是通过联网搜索充当购物导购。也有越来越多AI网文充斥各大平台，使人类作者和编辑感到痛苦。</p>
  <p>在抖音快手等将拍短视频的自由下放给所有人之后，视频大模型的快速普及将是“技术民主化”的又一次飞跃。</p>
  <p>事实证明，<strong>一项技术不是要等到发展成熟了才向下推广。</strong>当前的视频生成还存在清晰度、幻觉等严重的问题，但这可能并不是海量普通人在使用时会考虑的问题。</p>
  <p>近期一些典型的“AI造谣”案件，不论是地震中小孩子的假图片，还是娱乐资本论曾经揭露的“江西帮” 炮制所谓“西安爆炸”假新闻，无一例外，并没有尝试做得特别逼真，只是用了最简单的，甚至是两三年前的过期AI技术。</p>
  <p>当"抽卡自由"彻底释放人类的表达欲，视频内容将会汇入文本和图片的洪流，它们早已跟AI难解难分。我们和我们的后代所处的世界，将被生成式内容共同塑造和改变。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5ODkwOTM2NA==&amp;mid=2247666691&amp;idx=1&amp;sn=255538a6f3bafefd422459a8c21caa17&amp;chksm=c15b5b01594b072bc3897b2fac8f6602459fd2dbfac92bbf76628df98d85d86e3e37f6b2f56c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“娱乐资本论”（ID：yulezibenlun）</a>，作者：James，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3218841803951233</id>
            <title>阿里的理想，腾讯的现实</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3218841803951233</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3218841803951233</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Mar 2025 00:19:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>大力加码Capex，不仅重要，而且“正确”</p>
  </blockquote>
  <p>去年观察中国互联网公司，最重要的指标是“回购”。</p>
  <p>在内外都缺乏新故事可讲的时候，各个公司在“成长性”上令人失望，那么回馈股东成了负责任公众公司的一致选择。</p>
  <p>今年则大不相同。经历了连续数年的低迷周期后，巨头们纷纷进入投资周期，加入AI军备竞赛。Capex（Capital Expenditure），也就是资本开支，成为了最受关注的指标。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_4dcee3acb29c4ce4a988ba08af3c1231@000000_oswg32597oswg702oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">腾讯的Capex去年Q4开始飙升</p>
  <p>不过，各家公司对AI Capex的力度、态度又有一些微妙差别。</p>
  <p>阿里高歌猛进，一鼓作气。腾讯则相对更步履款款。字节砸钱力度同样大。美团试探而克制……</p>
  <p>将这些结合起来，我们可以大致看到中国AI产业的独特图景了。</p>
  <h2><strong>Capex视角下，阿里腾讯作风大不同</strong></h2>
  <p>腾讯本周发布了2024年Q4财报，万众瞩目的Capex终于出炉。</p>
  <p>腾讯“计划在2025年进一步增加资本支出，并预计资本支出将占收入的低两位数百分比。”<strong>也就是说，腾讯今年的Capex将达到千亿级别</strong>。</p>
  <p>腾讯的投资从去年就开始加速，Q4资本支出大增，达到了370亿元人民币，超过了阿里同期的314亿元，主要是大批购买了GPU。2024财年全年的资本支出达到770亿元人民币，占比从前些年的个位数提升到了12%。</p>
  <p>据媒体报道，腾讯2024年从英伟达买了约23万张GPU芯片，字节跳动采购量与腾讯相当，是英伟达全球的第二和第三大买家，仅次于微软。</p>
  <p><strong>与阿里最新宣布的三年3800亿元投资相比，腾讯的Capex体量在同一规模。</strong>字节据报道2024年AI投入在800亿元，2025年的预算则达到1500亿元，同样是国内第一梯队。</p>
  <p>但值得注意的是，腾讯和阿里在AI投资的表述上，有相当大的差异。</p>
  <p>阿里此前宣布重磅投资时，带着一种横扫的“革新”气质，要用AI铸就新的增长引擎。“短期利润受影响”是必然的，也没有人把这个当回事，阿里采用“6年折旧”长周期计划。市场反馈的核心也不是投资的ROI，而是阿里重心转移的战略价值。</p>
  <p>阿里2个月约80%的涨幅，是成长股的估值，也是所谓“国运股”的信心估值。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_0a8c29a2a8bf4f91b04d221d91279dd5@000000_oswg75020oswg1080oswg1006_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在2025财年Q3财报会中，集团CEO吴泳铭用超过一半的时间阐述了云业务的未来战略。阿里云的增长，主要受限于产能。据高盛预计，3800亿中约80%将用于AI服务器的投资。</p>
  <p>此前阿里云被市场低估，这一轮的阿里重估，很大程度上是阿里云的重估。也就是说，是非常典型的云计算大厂逻辑。</p>
  <p>但腾讯风格，更“精打细算”，不求一呼百应，反而掰开了揉碎了说服股东“我这个投资很划算”。</p>
  <p>首席战略官James Mitchell称，“本季度广告业务的超预期增长背后，有AI的助力，为广告商带来了更好的投资回报率。”</p>
  <p>总裁刘炽平称，“AI能够让长青游戏更加长青。用更短的时间制作出色内容，可以不断更新游戏，提供更高频率的高质量内容。”</p>
  <p>刘炽平甚至还解释了元宝大力买量的合理性，“现阶段留存率还是相当不错的，但未来肯定不是纯粹靠投流获得用户。”</p>
  <p>而借助DeepSeek红利全力推元宝、做自研模型的同时，在改变微信做通用agent这件事上又超级谨慎。就像以往多次新业务浪潮中，微信不冒进，不指望大力出奇迹。</p>
  <p>腾讯在面对AI这种历史性机遇时，还有一点很“价值股”做派的是，宣布2025年继续保证股东回报，至少1210亿港元：回购至少800亿港元，现金红利增长32%至约410亿港元。“如果我们认为利润率下降是不可避免的，那可就大错特错了。”</p>
  <p>这跟腾讯、阿里以往的企业行事风格有关，也跟其业务特性有关。阿里资本投资排序是：AI基础设施、基础模型平台及AI原生应用、现有业务的AI转型。</p>
  <p>而腾讯的资本开支按重要程度分为，购买GPU支持广告、游戏等成熟场景，其次是大语言模型训练，最后才是云服务，相当实用主义。</p>
  <p>一个重回“成长股”叙事，一个仍旧保持“价值股”的股东预期。这两家的AI布局，也代表了中国AI行业在不同方向上的探索。</p>
  <h2><strong>中国AI曲线的逻辑与海外的差异</strong></h2>
  <p>我们已经看到国内企业纷纷加码AI Capex——阿里3年3800亿元，腾讯年投资800-1000亿，字节1500亿美元，中国移动373亿元，中国联通550亿元，美团“数十亿美元”……</p>
  <p>但相比海外尤其是北美巨头3200亿美金的合集Capex，量级上还是有相当大的差距。</p>
  <p>不过，对海外而言，算力投资的逻辑在于，黄仁勋为代表的“预训练、后训练和测试阶段的Scaling Law并存”的判断。训练与推理的成本降低或促进更海量的AI需求。</p>
  <p>而因为DeepSeek带来的后发优势——优秀模型训练推理的低成本，国内AI布局站在新起点，一个全新的进程才刚开始。拥有自己的高性能模型，不再是可望不可及的奢望。</p>
  <p>不管是投入AI基建还是AI应用，中国巨头资本开支的ROI，甚至会远高于有“历史包袱”的海外巨头。</p>
  <p>这也是腾讯高管明确的观点。</p>
  <p>去年有一段时间，业内相信，每一代新的LLM都需要数量级增长的GPU，纷纷搭建“万卡集群”。</p>
  <p>首席战略官James Mitchell认为，DeepSeek的突破终结了这种叙事，用现有GPU进行LLM训练的生产力大大提高，不必按原本的预期速度采购GPU。中国公司的Capex都低于西方同行，“这是因为中国公司通常优先考虑效率和GPU服务器的高效利用，这并不必然损害技术的最终有效性。”</p>
  <p>在摩根大通看来，2025年将成为中国生成式AI应用爆发的关键一年。而目前，<strong>中国正处于第二阶段的开端</strong>，企业尝试将GAI融入现有业务，但仍在探索价值创造模式。</p>
  <p><strong>第一阶段：大语言模型（LLM）的开发。</strong>这是奠定基础的阶段，重点在于构建和优化LLM。</p>
  <p><strong>第二阶段：General AI在现有应用和服务中的应用。</strong></p>
  <p><strong>第三阶段：互联网服务消费量激增。</strong>随着GAI应用的普及，互联网运营商将从中获得显著的财务收益。</p>
  <p><strong>第四阶段：原生general AI“杀手级应用”的出现。</strong>这些应用将彻底改变市场竞争格局，并带来全新的商业模式。</p>
  <p>在这一阶段，加大Capex规模，有助于帮公司锁定更多的市场确定性，尤其是云计算厂商，开源模型的馈赠简直是泼天的白送的富贵。</p>
  <p>往上游看，国盛证券认为，目前算力产业链正迈入“技术迭代+资本共振”的增长周期，产业势能释放将重塑算力基础设施的价值逻辑，驱动光模块、算力配套等环节的结构性增长。</p>
  <p>往下游看，巨头在AI基建上的廉价大杯供给，也有助于这些投资顺着AI算力产业链惠及更多大中小企业，促进整个行业的创新和需求增长。</p>
  <p>AI创业的门槛也降低了，不再是资本和智力密集型公司才有资格参与的事情。而这一战场会是鲸鱼和小虾共存的市场。</p>
  <p>中国Capex投资周期，才刚刚开始。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTMyMTQ5NA==&amp;mid=2247501504&amp;idx=1&amp;sn=564ed40aecd14ae419740ca972475329&amp;chksm=c3f68788232012eef07a18ce52401d656cf3b41e1810e4c58c75079e08c098b9a5bc754db132&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“20社”（ID：quancaijing_20she）</a>，作者：贾阳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3218800588917893</id>
            <title>千禾“归0”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3218800588917893</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3218800588917893</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Mar 2025 00:18:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>千禾味业，一头撞在了“枪口”上。</p>
  <p>近日，千禾味业因旗下“千禾0”系列酱油被检出微量重金属镉，陷入舆论漩涡。</p>
  <p>在《消费者报道》送检的13款“零添加”酱油中，按照镉含量从高到低排序，千禾御藏本酿380天酱油以0.0110mg/kg“遥遥领先”。</p>
  <p>专家指出，镉是一种人体非必需且有毒的重金属元素，长期摄入可能具有致癌和致突变的风险，引发公众担忧。</p>
  <p>面对铺天盖地的争议，千禾味业及时站出来回应，可就事态演变来论，却大有越描越黑之意，不少消费者纷纷指责其玩“文字游戏”、“挂着羊头卖狗肉”。</p>
  <h2><strong>此“0”非彼“零”</strong></h2>
  <p>实际上，@消费者报道在微博设置#零添加酱油12款检出镉7款检出总砷#后，并没有单独点名千禾味业。</p>
  <p>真正让千禾味业成为众矢之的是极目新闻的跟进，其指出“千禾0”只是个商标，属于知识产权范畴，颠覆了消费者一贯认知的“千禾0”=“零添加”。</p>
  <p>透过千禾味业发布的声明，其着重表达了三层意思：</p>
  <p>第一，“镉”存在于水、土菜、各类农产品中，酱油产品检出的微量“镉”来源于原料，我们的工艺符合国家食品安全标准；</p>
  <p>第二，“千禾0”是我们的注册商标，设立的初心是为了对零添加产品做区别；</p>
  <p>第三，前期沟通不到位，让消费者产生了误会，我们对此深表歉意。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_dde4ac9b619644e8a200bc2c8ed2b68e@000000_oswg535972oswg919oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：千禾味业声明</p>
  <p>其中第二条让公众“破大防”，“我一直以为是零添加”“原来我被忽悠了两年”“打擦边球”……</p>
  <p>众所周知的是，“0”是千禾味业的核心卖点，在诸多瓶身包装上，该标识有意放大后，显得格外醒目，这无形中会给人暗示，“千禾0”就是“零添加”，代表着更天然、更可靠、更安心等意思。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_e8824988ba97459ba85f4b7400dc47ca@000000_oswg147057oswg487oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：千禾味业官网</p>
  <p>而就事后媒体对“千禾0”是不是“零添加”的质疑，千禾味业的客服一再顾左言他：“是否是零添加，可以参考配料表。”“请您完全放心，您可以看下我们的有千禾0标志的系列产品的配料表，仅使用常见的食品原料生产，甚至连酵母抽提物都不添加。”</p>
  <p>多米诺骨牌效应之下，从3月19日到3月21日，千禾味业股价已连续三天下跌，市值蒸发超10亿元。</p>
  <p><strong>在《市值观察》看来，消费者反感的从来不是“零添加”这一概念本身，而是食品企业利用“零添加”偷梁换柱，把大家的健康诉求当作营销工具。</strong></p>
  <p>而对涉事公司来说，当“0”变成追求经济利益的噱头，消费者的信任恐怕也将“归零”，并将为此付出惨痛的代价。有机构测算，千禾味业的品牌修复需投入至少5亿元。</p>
  <h2><strong>回旋镖，又扎回来了？</strong></h2>
  <p>值得一提的是，如今身为“零添加”标杆的千禾味业，最初是一家做食品添加剂的企业。</p>
  <p>1996年，伍超群和哥哥一起创立了千禾味业的前身——恒泰实业，主营与食品添加剂相关的生意，为海天、李锦记等酱油巨头供应原材料。2001年将恒泰实业更名为千禾味业，将业务延伸至下游。2008年，伍超群以“零添加”的差异化策略，主攻调味品中高端市场。</p>
  <p>但之后数年，千禾味业的光景并没有预想中的滋润。北京商报曾报道，因为知名度一般，产品售价过高，千禾味业的酱油在各大超市和电商网站经常处于促销状态，经销商囤货也不积极。</p>
  <p>直到2022年，海天深陷添加剂风波，千禾味业才迎来转机。当年公司交出炸裂的“成绩单”：营收和归母净利润分别为24.36亿元、3.44亿元，同比增长26.55%、55.35%，且高增态势延续至2023年。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_3d328b2bd58649e6b2fd298d2c999389@000000_oswg188045oswg966oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数据来源：千禾味业财报</p>
  <p>然而，随着“短期利好”的影响逐步减弱，千禾味业又开始步入下行通道。</p>
  <p>2024年前三季度，千禾味业营收同比下滑1.85%至22.88亿元，归母净利润同比下滑9.19%至3.52亿元。</p>
  <p>其中的Q3，由于酱油和食醋两大主力双双失速，导致千禾味业的营收较上年同期减少12.63%，归母净利润较上年同期减少22.58%。</p>
  <p>若放眼行业，千禾味业也掉队了。</p>
  <p>2024年前三季度，海天营收同比增长9.38%，归母净利润同比增长11.23%；中炬高新营收同比微降0.17%，归母净利润同比增长145.28%</p>
  <p>原因是多维度的，除了赛道内卷加剧，各家都在布局“零添加”产线外，无法忽视的还有千禾味业对产品创新、品质升级的倦怠。</p>
  <p>千禾味业主打中高端，伍超群曾表示，<strong>“零添加”是有技术含量的。“做到‘零添加’容易，但要做到‘零添加’的同时健康且好吃，这需要时间，也需要投入（资金等）。”</strong></p>
  <p>可体现研发费用上，千禾味业不及同业。《市值观察》计算得知，千禾味业的研发费用占比长期徘徊在2.7%左右，低于海天、中炬高新平均3%+的水平，且在其申请的200多项专利中，绝大多数集中在外观设计和装置、器具领域，涉及发酵工艺等关键技术的寥寥无几。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_029e1ddad4a14072841dbad6b3a94796@000000_oswg226444oswg1000oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数据来源：各公司财报</p>
  <p>业绩萎缩，叠加本次“零添加”风波，千禾味业痛苦的日子可能才刚刚开始。</p>
  <p>危机爆发后，据《商业社》等多家自媒体报道，某电商平台数据显示，事件曝光后“千禾0”系列产品退货率激增300%，而“李锦记”“厨邦”等竞品搜索量提升150%。</p>
  <p>此情此景，难保不是海天当年遭遇的“回旋镖”，又扎回来了？</p>
  <p>不过，这次接住泼天富贵的人换成了海天、李锦记、厨邦等竞争对手。</p>
  <h2><strong>红利过后</strong></h2>
  <p>正如前文所言，千禾味业“退坡”的原因是多维度的。</p>
  <p>一方面，我国调味品市场规模超4000亿元，酱油占比约60%，但增速显著放缓，2018年-2023年间的复合增速仅为3.2%，存量博弈日趋激烈。</p>
  <p>东莞证券研报显示，餐饮端对酱油的需求最大，大致占50%，家庭端与食品加工端各自把持了30%、20%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_805bdaefb8a84f2692536c2bc4b7c04c@000000_oswg57127oswg850oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>具体到千禾味业，其主要面向家庭端，能吃到的“蛋糕”本身有限，而餐饮端基于厨师的关系，往往对特定酱油品牌和产品形成强依赖，叠加成本考量，使后进者很难攻破壁垒，尤其是“零添加”品类。</strong></p>
  <p>目前，国内酱油行业呈现“一超多强”格局，海天市占率约15%，剩下的参与者，包括李锦记、中炬高新、加加、千禾味业等，每家的份额几乎都未超过5%。</p>
  <p>另一方面，自2023年起，以海天和李锦记为首的调味品玩家，以及鲁花、金龙鱼等粮油企业，均大力加码“零添加”和有机酱油，又让千禾味业的“大本营”腹背受敌，地位受损。</p>
  <p>该背景下，千禾味业把着力点放在了产能提升和渠道扩张上。</p>
  <p>《市值观察》了解到，公司投资总额为12.6亿元的“年产60万吨调味品智能制造项目”，第一期年产20万吨酱油、10万吨料酒生产线建设已于2023年2月底竣工转固投入使用，第二期将完成年产30万吨酱油生产线建设。</p>
  <p>渠道扩张同步而行，截至2024年9月30，千禾味业经销商数量为3424家，比2023年末增加174家。</p>
  <p>但相比海天，千禾味业仍暴露出明显的短板。截至2024年9月30日，前者的经销商数量为6722家，是后者的近2倍。</p>
  <p><strong>更不容乐观的是，这部分多出来的经销商，似乎只起到数字变大的表象作用，反馈到经营成果层面，并没有为千禾味业带来实实在在的增量。</strong></p>
  <p>“从根本上讲，调味品行业的护城河是靠‘买得到’铺出来的。味觉这东西，一旦记住了那个味道，这辈子都忘不掉。所以，谁能更快、更方便地钻进厨房，谁就能在第一时间抢占消费者的味蕾和胃口，并伴随反复食用，不断加固、加深印记。这也导致了调味品的品牌忠诚度高，复购率高。”有业内人士解读道。</p>
  <p><strong>渠道扩张不利，业绩拉胯，特别是这次的负面舆情冲击，对公司品牌和声誉造成极大损伤，甚至一切“归0”。</strong></p>
  <p>据悉，出事后，四川省眉山市东坡区市监局已经派人前往千禾味业，正对其商标与零添加的情况进行调查，《市值观察》将持续关注。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTk4NDYzOQ==&amp;mid=2247661256&amp;idx=1&amp;sn=d819e1732628206ed77f9b67cf662d31&amp;chksm=cee2dc1ea7da69b75c8572b9308514cdfaa5ba5dc544470f21042d3003fba64d08cef74bf776&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市值观察”（ID：shizhiguancha）</a>，作者：市值观察，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3217249541803142</id>
            <title>背刺微软，谷歌出手拉拢Windows 10老用户</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3217249541803142</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3217249541803142</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Mar 2025 00:17:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>Windows 10即将于2025年10月结束支持，这其实是微软方面早就已经确定的时间表。可当时间来到2025年3月中旬，即使Windows 10已经处于“大限将至”的状态，大量用户也依旧无动于衷。就在微软想尽办法让Windows 10的用户升级操作系统时，谷歌也来搅局了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_d0b6639678e642a493a7890a74a43806@000000_oswg20447oswg600oswg261_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>日前谷歌方面在官方博客中表示，Windows 10的用户可以选择将电脑切换到ChromeOS，并且后者的硬件要求十分宽松，仅需搭载2010年以后问世的处理器、4GB以上内存，以及16GB以上存储空间即可。显而易见，谷歌如此表述就是为了吸引那些硬件配置不足以满足Windows 11要求的用户转而使用ChromeOS。</p>
  <p>事实上，有相当一批Windows 10的老用户对于Windows 11敬谢不敏，就是因为硬件受限。根据微软的说法，Windows 11最低兼容的CPU至少需要2017年上市的英特尔8代酷睿或是AMD的锐龙2000系列处理器。不仅如此，微软还要求电脑需要满足通过TPM 2.0认证，才能升级至Windows 11。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_97b7354caeed44819dec5936ee88352d@000000_oswg27295oswg600oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但要知道，电脑算得上一个典型的耐用消费品，特别是随着PC互联网时代的结束，除了游戏和生产力工具之外，PC软件的更新对于性能的要求实质上就几乎陷入了停滞状态，一台电脑的使用寿命可以长达数年甚至更久。因此作为一个十年前发布的操作系统，在没有软件迭代来带动硬件更新的情况下，如今还在运行Windows 10的老电脑存量极为可观。</p>
  <p>谷歌现在就是准备争取这类还在使用老电脑的Windows 10用户，并向他们宣传ChromeOS的优势。而基于Linux的Chrome OS操作系统，是以Chrome浏览器作为主要用户界面，并凭借在线应用和云存储实现了启动速度快、续航时间长、轻薄便携、操作简单的特质。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_16c5be1a0ae84363a6adf580b4819f3e@000000_oswg13623oswg600oswg291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从操作系统层面将整个电脑变成一个超大的浏览器，ChromeOS的这个设计理念就使得它对于硬件的需求相当之低，也恰好击中了大批Windows 10用户的痛点。为了进一步提升用户迁移操作系统的决心，谷歌方面还强调ChromeOS支持Microsoft EntraID等第三方身份验证登录Microsoft 365，并可以整合Microsoft OneDrive云端存储。</p>
  <p>当然，谷歌之所以想起要争取Windows 10的“遗老”，其实也离不开微软方面送出的助攻。在过去一年的时间里，微软除了频繁弹出通知提醒用户，他们的设备已经有资格获得Windows 11的免费升级优惠，可实现流畅的体验之外，还搞出了扩展安全更新服务（ESU）计划。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_93578aba9dc744bdbd58578ec288fb86@000000_oswg20012oswg600oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>微软方面宣称，自2025年10月14日Windows 10的系统支持终止后，个人用户可通过支付30美元来获得一年的额外安全更新服务，而企业用户的收费标准则采用累进制，即首年61美元、第二年122美元、第三年244美元。所以相比于要让用户花钱的微软，能够免费提供相关服务的谷歌自然就显得更加和蔼可亲了。</p>
  <p>那么问题就来了，ChromeOS为何会突然去抢Windows的用户呢，毕竟两者在此前相当长的时间里一直是井水不犯河水。其实这是因为对于当下的ChromeOS而言，确实也到了需要寻求改变的时刻。就在不久前，美国司法部（DOJ）重申，希望谷歌剥离其旗下的谷歌浏览器（Chrome），以促进互联网搜索领域的“公平”竞争。</p>
  <p>如果谷歌方面提出的补救措施不起作用，他们还可能会被美国司法部要求出售Android系统。由此不难看出，美国司法部这一次可以说是铁了心要将市占率高达七成的Chrome从谷歌的体系内剥离，以降低他们对于Web生态的影响力。</p>
  <p>目前摆在谷歌面前的难题是如果对抗到底，就可能导致失去Android系统的主导权，进而让他们的移动生态战略崩盘。在这样的情况下，Chrome和Android孰轻孰重，怎么选也就不言而喻了。一旦谷歌失去Chrome，显然ChromeOS马上会变得非常尴尬，可如果能吸引到大量Windows 10的用户转投，或许就能恢复一些元气。</p>
  <p>所以谷歌这次可不是无缘无故地向微软“开炮”，大概率是已经做好了接受美国司法部的条件，即便失去了Chrome，ChromeOS也不至于会慢慢沦为others。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649883392&amp;idx=1&amp;sn=35d5f205e27c572a362c7f1dee1a37fa&amp;chksm=86462bd88af69e8de0b6c4347651f0535220192917cc6eb9890fbea233c389b2a910b2aab5b9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3216994992262275</id>
            <title>黄金能否继续上涨？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3216994992262275</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3216994992262275</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Mar 2025 00:16:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>国际金价突破3000美元后，市场出现畏高情绪。3月22日，COMEX黄金期货跌0.51%，报3028.2美元/盎司。沪金主力合约收跌0.47%，报705元/克。</p>
  </blockquote>
  <p>在上周突破3000美元/盎司后，国际金价并未停止上涨的步伐。</p>
  <p>3月20日，COMEX黄金一度站上3065.2美元/盎司，收于3052.8美元/盎司。沪金主力合约同步攀升至708.5元/克，再创历史新高。</p>
  <p>国内多只黄金股表现强势。据Wind统计，截至3月20日，明牌珠宝、老铺黄金最近一个月涨幅均超过50%，潮宏基、湖南黄金同期涨幅超30%。</p>
  <p>与此同时，黄金相关主题ETF收益颇丰。</p>
  <p>目前市场上共有三类黄金主题ETF，合计20只。今年以来，表现最好的一类是6只跟踪“SSH黄金股票”的黄金主题ETF，涨幅均超过22%。其次是跟踪7只“SGE黄金9999”的黄金主题ETF，涨幅均超15%。还有7只跟踪“上海金”的黄金主题ETF，涨幅也在14%以上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_c2cd95f312f44554aff0c144fcc9e137@000000_oswg766317oswg1080oswg948_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>三大因素助推黄金再创新高</strong></h2>
  <p>对于近期黄金继续上攻的原因，华安基金分析，背后的逻辑来自三方面。</p>
  <p>一是美联储降息的逻辑在近期发生明显的改善。当前特朗普政策的反复对美国经济扰动巨大，3月公布的很多数据都超预期衰退，叠加通胀数据走弱，降息预期抬升至全年2.8次，从而对黄金投资价值的逻辑明显改善。</p>
  <p>二是全球央行购金逻辑长期持续。央行购金的逻辑是持之以恒的（全球化格局更分裂），也是推动金价不断新高的源动力。据世界黄金协会，2024年全球央行连续第三年购买了超过1000吨黄金，实物黄金总需求升至4974吨，创历史新高。中国央行已连续4个月购金。逆全球化背景下，为应对通胀和美元信用风险，央行延续购金节奏，为供需紧平衡的黄金提供需求端强支撑。</p>
  <p>三是除了基本面逻辑外，在海外资产波动加剧、特朗普关税政策反复的背景下，黄金的配置需求也会受到青睐。黄金与其他大类资产存在弱相关性甚至负相关性，可以帮助客户的投资组合真正意义上做到风险分散和风险对冲。</p>
  <p>博时基金认为，前期对于地缘政治层面的一些扰动，尤其是来自于关税和俄乌危机等一系列避险冲击并未完全结束，且来自于美国经济增长动能走弱接棒赋予黄金上行动能。尤其是来自于DOGE部门的减支和裁员、经济惊喜指数的走弱以及权益资产的下跌凸显美国经济的脆弱性，美元及利率的回落利多黄金。周内北美黄金ETF再次出现快速增仓的迹象，持仓接近年内峰值。</p>
  <h2><strong>乐观派：将目标价上调至3200美元/盎司</strong></h2>
  <p>国际金价突破3000美元后，市场出现畏高情绪。</p>
  <p>“投资者可能会质疑黄金的吸引力是否会延续。”瑞银财富管理投资总监办公室(CIO)近日发表观点，继续看好黄金，且所有期限的目标价上调至3200美元/盎司。</p>
  <p>瑞银财富管理投资总监办公室(CIO)给出了三大理由。</p>
  <p>首先，地缘政治局势仍然紧张。</p>
  <p>自美国对中国、加拿大和墨西哥实施关税以来，美国贸易伙伴对关税的担忧有增无减。美国总统特朗普于上周日再次承诺将于4月2日对特定行业实施新一轮对等关税。俄乌冲突方面，特朗普在本周与俄罗斯总统普京通话以寻求停火协议，但普京提出的条件将难以被乌克兰及其欧洲安全盟友所接受。</p>
  <p>另一方面，中东局势依然紧张。美军连日来对也门胡塞武装发起大规模空袭，同时警告伊朗需立即停止支持这一武装组织。最近几天，以色列军方的袭击导致加沙地带至少15名巴勒斯坦人死亡，令巴以停火协议岌岌可危。</p>
  <p>其次，美联储降息越发受到关注。</p>
  <p>美联储近期面临艰巨任务，因其需要在通胀预期升温但宏观经济状况放缓之际进行利率决策。芝加哥联储的数据显示，全国金融状况接近2021年10月以来的最紧张水平。由于投资者担心经济衰退，美国情绪指标恶化使市场预计美联储年内将降息三次。</p>
  <p>“不过，我们的基准情景是通胀放缓和增长仍具韧性，这可能促使美联储今年降息两次。”瑞银财富管理投资总监办公室(CIO)认为，任何短期市场悲观情绪都将有利于黄金投资者，因为利率下降降低了持有黄金等无息资产的机会成本。</p>
  <p>最后，资金正在流入黄金ETF。</p>
  <p>最近几周，交易所交易基金（ETF）资金流入再次加速，满足了推动金价上涨的一个关键条件。全球最大黄金ETF2月份的持仓量约为908公吨，为2023年2月以来的最高水平。根据世界黄金协会的数据，欧洲ETF的黄金持仓量继续攀升，自2025年初以来达到创纪录的1334公吨。美国黄金ETF的需求也在上升，今年上涨超过4%，至接近1650公吨。</p>
  <h2><strong>谨慎派：从顺风期步入震荡期</strong></h2>
  <p>也有机构对后续金价的走势持谨慎态度。</p>
  <p>中信建投证券在一份研报中指出，近两年黄金定价逻辑已完全超越美元和实际利率的传统框架。</p>
  <p>在传统的资产定价模型里，黄金视为定价流动性的标杆资产。历史以往的规律显示，金价和同样度量流动性的美元和实际利率两个指标，趋势表现上往往相悖。</p>
  <p>“然而2023年以来黄金和传统指标的相关性逐步打破，尤其2024年黄金表现既背离实际利率定价，也背离美元定价，指向金价的定价框架亟待完善和细化。”中信建投证券表示。</p>
  <p>“2023-2024年黄金定价，启示我们近年主导黄金定价的不再局限于短周期因素（流动性），更深刻的长期趋势发生了转变，未来黄金的定价需要重视长期趋势的牵引。”中信建投证券认为，重要的三条资产主线是：美国的长期主线在于AI产业革命，中国的主线在于地产供需模式转变，全球政经的主线是大国博弈。</p>
  <p>“展望2025年，特朗普政府的关税政策，将接棒拜登政府主导的地缘冲突，大国博弈的底层逻辑未有实质性变化，这是我们判断黄金价格中枢能够维持在高平台的底层逻辑。”中信建投证券分析，2025年中国政府旨在解决有效需求不足，加之AI产业技术扩散或影响中美两国增长前景，潜在增长或有改善，在此背景下黄金上涨的幅度和趋势性或不及2024年。</p>
  <p>“我们在2024年年初给定黄金的年度判断是‘高平台上的顺风期’。”在最新的这份研报中，中信建投证券将此前的判断更改为“从顺风期步入震荡期”。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MzI1ODEzNA==&amp;mid=2650725065&amp;idx=2&amp;sn=36023c4f6ca739b48cbf1aed7436afbb&amp;chksm=8949461135f6b942f0fa750f8e380ac495673c833f1d7e45d65313b81f8134ff0e5a135f1b5e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经”（ID：mycaijing）</a>，作者：蒋金丽‍‍‍‍，编辑：蒋诗舟‍‍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3218331655841030</id>
            <title>刚宣布就落后，F-47怎么成了波音的“大救星”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3218331655841030</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3218331655841030</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Mar 2025 00:06:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>价值数千亿美元，特朗普亲手把美军六代机订单，送给了波音。说实话，这个操作挺离谱的。因为在技术上，波音是不如洛马的。像F-117、F-22、F-35等隐身战斗机，全都是洛马搞出来的。在五代机领域，洛马几乎通杀全场，压着波音一顿爆锤。可到了六代机，价值数千亿美元的蛋糕，怎么就被波音拔得头筹了呢？</p>
  <p><strong>根源就在于，美军再不抢救波音，波音就有破产的风险了。</strong>根据公开资料显示，波音连续亏损6年，累计亏损超过2600亿！由于业绩实在太差，波音市值也崩了。2024年，被誉为“波音失去的一年”。这一年，波音市值遭遇腰斩，股价暴跌47%，蒸发超过6000亿。为什么波音会这么惨？有三个原因：</p>
  <p><strong>一是，技术故障不断，口碑下滑，大客户都不敢买了。</strong>像沙特，取消400亿波音订单，阿联酋也取消了360亿波音订单。挪威更狠，一次性取消800亿波音订单，印尼也取消了49架波音737MAX的订单。737系列客机，作为波音的拳头型产品，却也是这些年来，坠机故障最多的一款。在中国，波音737也被大量停飞。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_0a049a50972043aa9e90bf4d688441e7@5768608_oswg141140oswg1000oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>二是，产能受限，交付量跟不上。</strong>2024年，波音交付量只有348架，而空客交付了766架，二者差距超过一倍了。现有订单交付不了，就会让更多的客户，转投空客，甚至中国商飞。像越南越捷航空，就因为不想等波音了，转而买了中国商飞的C909。为什么波音产能跟不上？关键在于两大因素，一个是罢工，二个是全球供应链遇阻。反观空客，在中国设立了一条完整的生产线，不但可以承接中国订单，还能产能全开，交付量不断攀升。</p>
  <p><strong>三是，中国不买了。</strong>中国是波音第二大市场，仅次于美国本土，比欧洲市场还要大。可波音呢，不珍惜大陆市场，却参与对台军售。叠加中美关税战，波音也成为中方的潜在打击对象。这就导致，波音几乎丢掉了中国市场，大量中国订单都转向空客了。而且，中国有意培育中国商飞，与波音、空客正面竞争。随着C919产能的爬升，中国对波音的需求量，只会越来越少。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_348e06d40d2f4e77b29f1375bcb8463a@5768608_oswg1132542oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>这还只是民航领域，波音有三大业务板块，分别是民航、太空以及军工。</strong>可这三大核心业务，全线下跌。首先，民航咱就说过了。其次，太空业务，波音研发的“星际飞船”遭遇失败，连国际空间站的宇航员，都差点接不回来，还是靠马斯克的SpaceX，才得以重返地球。在太空运输领域，SpaceX正在超越波音，取代波音。其三，军工领域。波音的表现就更差了，五代机吃零蛋，全被洛马垄断了。如果不改变这种局面，波音将面临崩溃，破产的风险。</p>
  <p>美国六代机选波音，不是因为波音技术强，而是因为，再不输血抢救，波音就要完犊子了。<strong>六代机，是美国政府对波音的定向输血，也是为了阻止洛马集团，一家独大。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_40bbed7f9cc74a5d86e5ff28f57ed395@5768608_oswg711979oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>美国航空素来有一个传统，<strong>波音强，则扶洛马，洛马强，则扶波音。</strong>两强争霸，相互竞争。苏联也是如此，米格设计局、苏霍伊设计局，各领风骚。但苏联解体以后，米格设计局就被苏霍伊吞并了。米格战斗机仍在，但米格设计局却死了。中国也是参照美苏，分别打造了成飞、沈飞两大航空研发单位。</p>
  <p>不过，中国的选择是齐头并进，相辅相成。像成飞搞歼-10、沈飞就搞了歼-11。成飞搞歼-20，沈飞就搞了歼-16，歼-35。为了满足海军舰载机的需求，沈飞还搞了歼-15。如今，到六代机时代了，成飞、沈飞则各自拿出了一款歼-36、歼-50。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_b32a67f2eeb942d08041e7fc703860b9@5768608_oswg394817oswg720oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>波音的这个F-47，其实从一诞生，就已经落后了。一个是，进度太落后了。中国歼-36、歼-50都进入样机试飞阶段了，而F-47还停留在PPT阶段，尚未造出第一架原型机。另一个是，中国一次搞出了两款六代机，而波音才刚出第一款F-47。</p>
  <p>在队长看来，中美六代机的逆转，只是一个开始。<strong>未来，中国还会有更多的武器装备，在技术上，反超美国，对美国形成反向代差！</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzODU2OTk1Mg==&amp;tempkey=MTMxNF9kYWxYR3lBRHpSZUpnWHpWZ1BQeGZkNEFxZzVRM1M0UHQ4X1J2T0pnWWVMN3FWTDZEUWZhenM0V0JITmREZWlyaDlSbEk0RE93ZEl2ajlRQzAtSGlOUnFja3JkenAxRjJFX0l3NUg1anpaUnFsZjlvZVJoWllCMV94RlZ5M1JUR2tBWFk0Mjg2TDExbWQ2eDhfYlk1ZHVQRE03NzF5NTJzMnpnRlhRfn4%3D&amp;chksm=c2fc1665f58b9f73978f5dd3cb991cc632082101bfb5235e7dd7c6a8b2587692759b25703e5c&amp;token=1778990473&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“牲产队”</a>，作者：牲产队长，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3218327742631040</id>
            <title>国内厂商，去搞AI ISP芯片了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3218327742631040</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3218327742631040</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 23 Mar 2025 23:48:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近，有消息称字节在研某款 AI 智能眼镜正在考虑采用恒玄 2800 + 研极微的 ISP 芯片方案（但这不代表是最终方案）。</p>
  <p>对于AI眼镜来说，SoC的选择往往决定了产品的体验上限，比如Meta-Rayban 采用的是高通AR1的芯片方案。但实际上，为了满足AI智能眼镜拍摄的功能需求，则还需要外挂一块 ISP 芯片。</p>
  <p>其实，越来越多的厂商在开卷ISP芯片，并且在AI的需求下，很多芯片企业开始推出AI ISP芯片。</p>
  <h2><strong>ISP芯片，开始被重视</strong></h2>
  <p>ISP芯片不是一个新鲜事物。</p>
  <p>ISP是Image Signal Processor的简称，即图像信号处理器。主要用于对图像传感器采集到的原始图像信号进行处理。</p>
  <p>在图像处理这块，大家更熟知的是CMOS图像传感器。CIS芯片功能相当于人类的视网膜，用来捕捉光线。而ISP，相当于大脑皮层中对应视觉处理的那一部分，用于处理图像。CIS和ISP凑在一起完成视觉感知的任务。</p>
  <p>2021年有一阵手机厂商自研芯片潮，都不约而同的选择了ISP芯片。</p>
  <p>vivo在2021年9月推出了自研独立ISP芯片V1，到目前已经推出了三代ISP芯片；小米推出了ISP澎湃C1，与小米MIX FOLD折叠屏手机同时发布。</p>
  <p>都选择自研ISP芯片，正是因为ISP对于图像改善的影响非常大。<strong>在同等CMOS的条件下，好的ISP芯片对图像质量的改善空间可达 10%～15%。</strong></p>
  <p>ISP芯片越来越被重视，与AI硬件的发展，尤其是AI眼镜离不开关系。</p>
  <p>需要了解的是，<strong>ISP 芯片分为集成和独立两种。</strong>集成ISP是指将ISP集成在SoC处理器中，比如高通骁龙系列、英伟达 Tegra 系列处理器内部都集成有ISP 芯片。</p>
  <p>独立ISP芯片则是独立于SoC处理器而存在的，也就是外挂形式。虽然成本更高，但优势明显。除了运算能力、成像质量更优秀外，因 ISP 带有可编程性，一般的独立 ISP 芯片都是手机商向 ISP 提供商定制的，所以与相机其他组件的契合度更佳，成像也有属于自己的特色。</p>
  <p>前文提到AI眼镜中，使用最多的是高通AR1芯片，其早就已经实现手机级别的ISP。从已经流出的产品配置信息来看，<strong>小米AI眼镜也是采用骁龙AR1双ISP芯片+索尼IMX681传感器的组合。</strong></p>
  <p>但高通AR1芯片的价格还是太高了。现在，<strong>厂商在评估AI眼镜时，以恒玄为代表的MCU外加MTK或ISP也是一个不错的方案。</strong>外挂ISP 芯片的方案，相比于高通 AR1 芯片具备高性价比，低功耗长续航的特点。</p>
  <p>并且，XR Vision Pro报道，<strong>调校ISP芯片也可以达到接近于高通AR1实现的拍摄效果，该方案的成本是高通 AR1 芯片方案的几分之一</strong>，整体 AI 智能眼镜的BOM成本可以控制在千元以内，产品零售价可以做到 1500 以内。</p>
  <p>影目科技X系列和闪极AI“拍拍镜”AI眼镜都搭载了紫光展锐W517芯片；<strong>雷神科技的AI眼镜采用了多种技术路线，其中也包括MCU级SoC+ISP方案等。</strong>整体来看，MCU级SoC+ISP方案可能更受到一些新兴厂商青睐。</p>
  <p>一位熟悉产业链上下游的投资人透露，预计今年年底恒玄会推出主控芯片加上ISP集成的SoC，这套方案的价格更便宜，功耗也能控制得更好，会比AR1更适合用在AI眼镜上，华为就在等这套方案。</p>
  <h2><strong>都有谁在做ISP芯片?</strong></h2>
  <p>带上镜头的AI眼镜，需要大量的图片计算，所有这也是ISP暴涨的主要原因。</p>
  <p>我们细数国内ISP企业，各家有各家的看点。</p>
  <p>先看海思，海思的芯片实力很强，一般做的是集成ISP。从麒麟950开始，海思的SoC芯片中开始集成自研的ISP模块。以Hi3559A为例，我们可以看一下其ISP整体的结构。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_df93eccd8bf9499a86a5bf8d61e62910@000000_oswg256162oswg735oswg1162_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3559A是一个通用ISP，所以功能很全，如果用FPGA去实现这些，估计没有几个能做出来，ISP的特殊点就是针对不同的镜头、环境、Sensor等不同去调整需要实现的算法。</p>
  <p>在ISP芯片方面，因为智能手机对于成像要求越来越高，高通和联发科的ISP实力也是很强的。<strong>国内有一家企业与联发科关系匪浅，专门做的是ISP芯片，那就是星宸科技。</strong></p>
  <p>星宸科技的ISP芯片广泛应用于智能安防、智能车载、视频对讲等领域，其产品线丰富，涵盖了IPC SoC（网络摄像机芯片）、NVR SoC（网络视频录像机芯片）以及USB视频会议摄像头芯片等。</p>
  <p>星宸科技的第一大股东是SigmaStar，而SigmaStar由联发科间接持股100%。因此，星宸科技的控股股东是联发科。虽然联发科已明确表示不谋求星宸科技的控制权，但是星宸科技的多名管理层及核心技术人员出自联发科系统，例如董事陈恒真、监事蔡秉宪等曾在联发科任职。</p>
  <p>现在星宸科技在智能眼镜里的进展也很快，据了解，<strong>其智能眼镜芯片 SSC309QL 正与多家品牌客户对接测试，集成了自研的ISP 4.0 及 NPU</strong>，在视觉处理和各类多态大模型的适配上提升比较大。</p>
  <p><strong>富瀚微</strong>的ISP产品主要应用在安防监控、车载摄像头等。CES2025上发布了<strong>智能眼镜芯片MC6350。其中集成了富瀚微自研的AI ISP</strong>，在暗光下表现不错，解决目前主流智能眼镜产品在暗光下拍摄效果不佳的问题。</p>
  <p>当然也有前文提到的<strong>恒玄科技</strong>，恒玄科技<strong>ISP 芯片主要特点是能够与音频处理技术紧密结合</strong>，其在研智能眼镜专用 SoC 项目，主打单芯片集成低功耗 ISP 技术。</p>
  <h2><strong>擅长暗光环境的AI ISP兴起</strong></h2>
  <p><strong>AI ISP的核心在于，将人工智能算法与ISP技术深度融合。</strong></p>
  <p>通过集成深度学习、机器学习等AI算法，AI ISP能够实现对图像内容的智能分析和处理，如物体识别、人脸检测、场景分类等。</p>
  <p>AI ISP的市场还是很大的。据市场研究机构预测，全球ISP芯片市场销售额将从2023年的6.65亿美元增长至2030年的10.2亿美元，年复合增长率达到6.4%。</p>
  <p>目前来看，<strong>AI ISP的应用更多的是在低光成像（AINR）方面。</strong>AI ISP能够实现在信噪比（SNR）上6~12dB的显著提升。当同等硬件条件下，AI-ISP与传统ISP的比较显示，AI-ISP不仅提高了画质性能，而且在成本效益上也表现出巨大的优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_8128256ad2ac40e485406efe018fb11b@000000_oswg299738oswg1080oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI ISP的结合是有企业走在前面的，<strong>华为海思2021年就推出了“越影AI ISP”</strong>，把传统ISP技术与AI深度学习相结合，相比上一代旗舰ISP，低照场景下的图像信噪比提升了4倍。</p>
  <p><strong>全志科技</strong>在财报中表示，在视觉类应用的低光场景下，为解决低光拍摄和录制问题，<strong>研发了全新一代AI-ISP降噪算法</strong>，配合深度优化的软件，实现AI降噪功能的高效运行，并在相同信噪比情况下，实现2~4倍感光度提升，同时搭配了人脸检测、人形侦测、人脸识别、人形追踪等检测类和识别算法应用，在客户的产品上实现了量产落地。</p>
  <p>全志科技的AI ISP技术已经应用于其多款芯片产品中，如高集成视觉SoC、智慧视觉处理器等。这些产品广泛应用于智能电视、智能安防、智能车载等多个领域，为用户提供高质量的图像处理体验。</p>
  <p><strong>国科微新一代4K AI视觉处理芯片GK7606V1系列</strong>，也是搭载的自研AI ISP。测试结果显示，<strong>国科微 AI ISP 技术能够极低照度的黑光场景下，对图像进行全方位的优化和增强，使得图像更加清晰、细腻，色彩更加生动饱和。</strong></p>
  <p><strong>爱芯元智此前也公布了其AI-ISP技术，并将其命名为“爱芯智眸”。</strong>爱芯元智公司的AI ISP采用了混合精度、存算一体的架构设计，使得在有限的功耗下仍能达到高算力。与传统图像处理相比，AI ISP能够实现多种算法并行工作，尤其在去噪、差值和锐化等方面的表现更加自然、问题更少。</p>
  <p><strong>飞凌微</strong>（思特威子公司）发布的AIoT应用系列首款高性能端侧视觉<strong>AI SoC芯片A1</strong>，其中也集成自研的AI ISP部分，覆盖0.3MP至8MP分辨率。其优点在于：<strong>高性能暗光降噪和图像增强算法</strong>、最多3帧HDR合成、高分辨率RGB-IR图像处理等。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>随着人工智能技术的飞速发展，AI ISP芯片正逐渐成为国内芯片厂商的新焦点。</p>
  <p>从华为海思的“越影AI ISP”到爱芯元智的“爱芯智眸”，再到国科微的4K AI视觉处理芯片。AI ISP芯片在智能手机、安防监控、智能驾驶等领域展现出强大的性能和应用潜力。</p>
  <p>虽然当前的AI-ISP技术已经实现了显著的进步，不断推高了画质处理的边界，但用户对画质的渴望似乎总是无穷无尽的。特别是在经济因素的影响下，基于卷积网络的AI-ISP技术仍未能完全满足所有客户的多样化需求。</p>
  <p>特别是那些非技术领域的消费者，他们对AI技术抱有更高的期望，希望它能带来质的飞跃和更为显著的画质提升，这也反映了大众对于新技术盛大承诺的渴望和好奇心。</p>
  <p>展望未来，AI-ISP技术发展面临三点潜在的机遇：第一，用户对画质的不断追求，意味着对更高标准的AI-ISP解决方案有持续的需求。第二，随着相关技术领域的进步，比如AR，VR，显示技术，自动驾驶等，将会带来新的画质上限提升需求，促进AI-ISP技术的进一步革新。第三，AI-ISP所引领的技术难度降低和成本的下降，可能为更广泛的应用提供了可能性，从而开拓新的市场和应用场景。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247792959&amp;idx=1&amp;sn=a958e7912368512fef991437acacd340&amp;chksm=c0fa79f2b34c1e8d6835078caac54c5489decc978ffe503689f7304805cea22b949c9a32b15a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：九林，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3218374199053449</id>
            <title>他们正在用 AI，疯狂给互联网「下毒」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3218374199053449</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3218374199053449</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 23 Mar 2025 23:42:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>先上一张图，这是一组 AI 生成视频的封面，如果你看到这些图片就已经感到不适，再细想一下，这要是你随手下滑，自动播放的短视频呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_841fba727fe64aa5923e1d6635a9b991@000000_oswg1527513oswg1080oswg947_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">如果你看这张图已经不适，你最好不要再点击下面的视频｜图源：404 Media</p>
  <p>上图的每一张封面，可能都是一条这类视频。10 秒左右，前几秒是平淡无奇地日常，画风突变后，AI 生成出一幅极其诡异的景象，最终停留在让人不寒而栗的一帧。</p>
  <p><strong>该视频 Instagram 上观看量达到 3.62 亿，收获 349 万赞</strong>。</p>
  <p>这种传播量意味着它作为爆火内容，会跳出算法随机推送给用户，如果你不小心刷到了，好奇心让你多看了一会儿，而后又过于震惊，以至于没有快速划走，那算法会把你推向 AI 生成视频的深渊。</p>
  <p>那里是一个人类利用 AI 生成出的恐怖谷，将给你造成极大的精神污染，毁掉你的上网体验。</p>
  <h2><strong>精神污染的「AI 深渊」</strong></h2>
  <p>发布这条「蜘蛛长颈鹿人」的短视频博主的主页里，全是类似视频，这也让他在建号 2 个月时间里，收获了 12 万的关注者，和上万美金的平台收入。</p>
  <p>想象一下，有成千上万的类似账户每天产出数十条这类视频，再投放到各大短视频平台里。</p>
  <p>这类视频都有着「<strong>AI 生成，十秒左右，画风突变，精神污染</strong>」的共性，这些人只要调教好对 AGI 视频模型的提示词和参数，可能在你被吓到之前，他们就诞生了一条新「作品」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_e387b57219164e14a0063b15c0289e1e@000000_oswg1105893oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">该账号其他内容｜图源：Instagram</p>
  <p>而这类视频和其他 AI 短视频不同之处在于：在画面上极度诡谲和猎奇。它已经跳出了 AI 和现实擦边的恐怖谷，而是在普通的生活场景里，突然让人畸变，长出异常的肢体，变成不可名状的怪物，</p>
  <p>不同于人类导演精心编排的恐怖片，<strong>AI 生成的视频是一种「无意的恐怖」，比刻意制造的恐怖更令人不安，因为它没有任何轨迹可以预判</strong>。</p>
  <p>在看这些内容时，它超出了人类的理性认知，我们会不自觉地感到「这个东西不应该存在」。</p>
  <p>而这类视频的本质就是触发你深层的不适和惊悚感，瞬间让你大脑短路，甚至不敢点击屏幕把视频划走。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_e2b4ed8b48dd408abd47cc95e0d1cffe@000000_oswg742787oswg1080oswg832_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">猎奇成人内容也是一大主题｜图源：Instagram</p>
  <p>在 404 Media 报道这种乱象的文章里，作者 Jason Koebler 把这种用 AI 生成内容，去赌算法推荐的方法比喻成「暴力破解」。</p>
  <p>这些视频制作者的目的并不针对个人，而是为了操纵平台算法。利用 AI，他们可以批量生成并投放内容，不断试探流量机制，总有一条能钻进流量的缝隙，一旦某条视频被推爆，更多同类视频就会接连涌入，形成恶性循环。</p>
  <p>哪怕平台快速出手，把这类猎奇视频限流。但这些人换一批提示词，又可以开始新一轮「流量赌博」。因为 AI 生产内容太快了，远远快过人类创作和平台的算法变化，无论平台怎么调整，都会面临政策赶不上对策的窘境。</p>
  <p>人类创作者需要研究平台算法、策划选题、拍摄制作，耗时耗力耗钱制作出一条优质视频。AI 分秒钟生产数十条垃圾视频，发到平台上不火也没关系，马上再上传几十条。</p>
  <p><strong>人类用质量换流量，AI 只需要用数量</strong>。</p>
  <p>就像一位密码学家正在绞尽脑汁研究密码算法时，AI 已经把 00000 到 99999 的 10 万种可能性都试过了，总有一个对的，这就是最简单的「暴力破解」。</p>
  <p>与此同时，由于 AI 生成内容的泛滥，让真正由人类创作的内容越来越难以被发现。低质量、假信息占据了用户的信息流，不管是创作生态还是平台内容，都往劣币驱逐良币的方向滑落。</p>
  <p>至此，视频制作者获得了流量，每一个刷到视频的用户受到精神污染，整个内容平台被这些猎奇、低质的 AI 生成内容所侵蚀。</p>
  <p>只有这些毫无底线利用 AI 的人赢了。然而流量带来的快钱，正在驱使越来越多的人加入这个行当。</p>
  <h2><strong>流量和财富密码</strong></h2>
  <p>Jason Koebler 每天都会收到一个 17 岁的 YouTuber Daniel Bitton 的营销邮件。</p>
  <p>点开这名 YouTuber 的主页，他有 11.7 万订阅者，最火的一条视频《我复制粘贴一个 YouTube 频道，让我每个月赚到 10 万美元》有 74 万播放量。这条视频的主旨就是：雇人作内容太贵了，我们决定用 AI 复制爆火视频。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_fff5deac8e904bb69ac52646318ab030@000000_oswg588799oswg1080oswg903_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">小伙另一个爆火视频是《16 岁的我如何成为百万富翁》｜图源：YouTube</p>
  <p>于是他随便修改一下爆火科普视频的脚本，再加一些争议性话题比如《亚洲人为什么眼睛小》，配上 AI 制作的惊悚动画，大量投放到各大短视频平台，不火就马上调整选题，加入更多争议要素。</p>
  <p>而 Bitton 营销邮件就是卖他这套「成功公式」，他在邮件里写道「花时间制作高质量的 YouTube 视频在经济上没有意义，其他人花 5-6 个小时制作一个『完美』的视频，我们不到半小时就能做出 8-10 条短视频。」或是「YouTube 短视频的算法已经坏了，现在正是用 AI 短视频来利用这个漏洞最佳时机。」</p>
  <p>Bitton 的引路人是 Mustafa，去年 Mustafa 就靠同样的玩法赚到百万美金。如今他已经「产业升级」，靠出售 AI 工具和营销服务赚钱，他的付费社区共有 80000 名会员，40 美元/月的会费。这还只是学习 Mustafa 理论的价格，实操工具又是另一个费用。</p>
  <p>具体到这条产业链上，<strong>他们出售的 AI 工具有 AI 视频文案模版，AI 语音和自动剪辑，TikTok 账号批量管理，他们甚至开发出了绕过 TikTok 版权检测的工具，可以自动抓取 YouTube 片段转制成短视频</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_d9d39c530e7a455ea4f60cebae99d5d7@000000_oswg512088oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">任何人都能几分钟内批量生产垃圾短视频｜图源：Crayo.ai</p>
  <p>以最受社区推崇的 Crayo.ai 为例，该平台号称「一次制作出无限短视频」，提供了各类专门迎合 TikTok 算法的内容模板，比如「无真人出镜内容」、「Reddit 故事改编」以及「科普解说短视频」。</p>
  <p>从内容抓取到配音剪辑，再到一次性大量上传，Crayo.ai 可以让 AI 短视频生产流程全自动化，10 秒钟就能做出来一条 1 分钟的短视频，基础套餐只需要 19 美元（约 140 元），每月提供 20 条 AI 短视频。</p>
  <p>而 Mustafa 在社区里直言「在 TikTok 上起号最简单和最常见的方法，就是从著名内容创作者和热门长视频里抄内容，重新剪辑后上传。」</p>
  <h2><strong>算法和数据思维的挑战</strong></h2>
  <p>抄袭其他创作者，猎奇视频恐吓用户，无限投放 AI 制造的垃圾内容……这些乱象难道平台方就坐视不管吗？</p>
  <p>TikTok 暂未有明显动作，但 Meta 不仅放任这些内容泛滥，还在助长这一现象。</p>
  <p>去年，马克·扎克伯格在投资者会议里就提到「AI 帮助人们创作，能让用户刷短视频的体验更好……我们将增加一个全新的内容类别：AI 制作。」</p>
  <p><strong>Meta 甚至调高了用户信息流里 AI 内容的比重，同时把 AI 制作工具卖给广告商，他们推出的 Advantage+ 服务能让广告商一次性生成 50 条广告，再投放到平台里去赌算法推荐</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_393131b8d4c24887932bac5608f32d1b@000000_oswg448704oswg1080oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Meta 提供的一站式 AI 创作服务｜图源：Meta</p>
  <p>扎克伯格秉持着「AI 生成内容是趋势，用户终将会习惯」的立场也不奇怪。根据 Meta 去年的数据显示，AI 内容大量注入平台后，<strong>用户在 Facebook 留存时间增加了 8%，Instagram 增加了 6%</strong>。</p>
  <p>对 Meta 来说，只要 AI 能带来更多流量和广告收入，AI 垃圾内容的泛滥就不是问题，反而是内容平台紧随 AI 趋势的进化，如果用户对 AI 生成的内容不满，那是他们跟不上时代，不是平台的问题。平台的首要目标是有源源不断的视频上传带来流量，有流量就有广告商，从而创造营收。</p>
  <p>的确如此，文章开头那条视频带来了 3.62 亿的播放量，哪怕评论区有大量用户评论表达了厌恶、反感、不适，但就像互联网的流量定律：<strong>负面内容越极端，评论和转发就越多，算法就越爱它</strong>。</p>
  <p>扭曲畸形的婴儿、拟人化的畸变动物、深度伪造的名人影像、披着科普外衣的阴谋论……这些原本只会在特定圈子内流传的猎奇内容，如今被 AI 工具批量复制，投放到大众化的社交平台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_f322faafce01491297516c3918804c80@000000_oswg177592oswg1080oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">上面爆火视频的某条留言｜图片来源：网络截图</p>
  <p><strong>就像开头视频下方点赞破千的评论所写：某人的奶奶肯定会觉得这视频是真的</strong>。</p>
  <p>这让未来的社交媒体，可能不再是人与人之间的交流平台，而是一个赌场，AI 垃圾制造者在赌平台算法，用户在赌下一条视频，不会给自己造成精神污染，平台在赌自己能在流量和内容崩坏之间找到盈利的平衡。</p>
  <p>而如果事情走向极端，这可能会导向一个 AI 生成内容主导，人类创作沦为边缘，真假信息难以辨别，用户被垃圾内容「Mindfxxk」的互联网时代。</p>
  <p>现在不少平台已经要求创作者，在 AI 生成内容上标明「AI 制造」的标签，但或许人们需要一个更细分、更周详地对于 AI 生成内容的规范，来保护「不明真相」的用户。</p>
  <p>至少，对于因为写下稿件，而被这些 AI 噩梦折磨了一周的我来说，就非常需要一个「一键屏蔽 AI 内容」的按钮。而读这篇稿件的你，也同样需要。</p>
  <p><strong>文章参考：</strong></p>
  <p>https://www.404media.co/ai-slop-is-a-brute-force-attack-on-the-algorithms-that-control-reality/?ref=daily-stories-newsletter</p>
  <p>https://www.404media.co/inside-the-world-of-tiktok-spammers-and-the-ai-tools-that-enable-them/</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653076256&amp;idx=1&amp;sn=acae08fe8dcb3268ea7d498f580df656&amp;chksm=7fe892562eaebf40391d997db1e34049b96290b03cbda380f31f93ee5103e002f087d3384bdd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：Moonshot，编辑：靖宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3217969468345223</id>
            <title>烤面包机能给手机充电？扔进去2秒就充满电，现在的快充有多离谱？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3217969468345223</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3217969468345223</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 23 Mar 2025 23:12:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>你还记得“充电5分钟，通话2小时”吗？</p>
  <p><strong>这居然已经是11年前的广告宣传语了。</strong>当年这一手机快充技术横空出世，牢牢抓住了许多人的眼球，而在此之后，手机快充变成了各大手机制造厂商的标配。</p>
  <p>想当年，苹果公司从第一代iPhone开始的5W充电功率直接沿用到了2019年的iPhone 11，后来就要自费购买快充头了。而国内手机厂商在2014年起，就开始在手机快充上发力，从50W提升到60W、100W。有些离谱的充电功率甚至达到200W，240W……现在的许多手机在两三分钟内就可以为手机充电50%.</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_baaea88cc6064421b3cab64f7c67c942@000000_oswg229019oswg742oswg314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">苹果的5W经典充电头。还记得被五福一安支配的恐惧吗｜图源网络</p>
  <p><strong>快充是一整套的充电方案，其中涉及手机内部的芯片、充电线和充电头三个方面的技术。</strong>如果你这几年更换了快充手机，也许能感受到一些充电发热的不同，有些快充会让手机发热，而有些则是充电头发热。<strong>这本质上是“高压小电流”和“低压大电流”的区别。</strong></p>
  <p>另外有时候，充电头虽然长得一样，但是换到别的手机上就不能“快充”了，实际上是<strong>协议不同</strong>的问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_51486008e5574d158a0b567e5ea60112@000000_oswg26705oswg600oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">有时候，A手机上的快充充电头，用来给B手机充电时就不是快充了。这是因为协议不同。｜elexexplorer</p>
  <p>毕竟现在type-C的电器那么多，厂商也担心，你要是忽然用手机快充头连上了某个小家电，小家电可能会“爆炸”？事实上，并不会如此，因为手机厂商拥有自己的充电协议。<strong>当充电头和手机的协议相匹配，才能激活快充功能，比如最常用的PD协议，高通的QC协议，以及华为和OPPO都各自有自主研发的私有协议……</strong></p>
  <p>另外，当你使用原配或正规的充电装置时，大可不必担心手机会过热甚至“爆炸”，因为厂商需要遵守严格的安全标准，另外目前的手机也配备了一些避免电池损坏的充电策略。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_f4b1b83202a14f3b99b88ca8b1456fc1@000000_oswg403239oswg600oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">手机中也有控制电池充电的芯片。｜elexexplorer</p>
  <p>而廉价和假冒的充电器则十分危险。就有技术人员拆开了充电头，<strong>一个正品充电头中有60多个独立组件，但长得一模一样的假冒充电头中只有25个，而且有些元件劣质，缺乏安全标准</strong>，非常容易在很快的时间内就发热到400摄氏度，烧毁你的设备。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_dcbaa9de92664767aaee5166bdd3f96c@000000_oswg65328oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">不要买劣质便宜的充电器和充电宝。｜图源网络</p>
  <p>如果你还是担心快充？这里有一个思路清奇的新方法：<strong>把手机丢进烤面包机！</strong></p>
  <p>在今年的CES上出现的神奇产品Swippitt就是这样做的。当你的手机没电了，<strong>你就把它插进Swippitt机器的卡槽里，等几秒钟，然后把手机抽出来，手机就立刻满电了！</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_c5d839d81ded4851a70e7a881d9236b5@000000_oswg935304oswg836oswg1142_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">这个烤面包机居然能一瞬间就把电充满！｜the verge</p>
  <p>在这个过程中，“烤面包机”会发出嗡嗡的声音，这和它给手机“充电”的机制有关，因为事实上它并不是给手机快充了电，而是直接<strong>用机械过程给手机换了一块满电的电池</strong>。而Swippitt并不是一个简单的充电器，而是一个可更换电池系统。</p>
  <p>除了这个烤面包机状的Hub外，还有一个配件是专用的，带电池的手机壳。Hub内部可以将没电的旧电池换下来，装入新电池。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_d075817e4cb4412d86ffc649b8dc2af1@000000_oswg65912oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">其实它是在特制的手机壳中放了可更换的电池。｜the verge</p>
  <p>虽然这个设备现在看来还是太超前了。</p>
  <p>不管怎么评价，这也算是一种充电新思路，可以让你想象不再依赖充电线和充电宝的生活。</p>
  <p>另外一种最近出现的新奇充电方法就是隔空充电。虽然它听起来像是是《三体》里才会出现的场景，但这样的技术早在2021年就已经出现了。而到了2024年，哈尔滨工业大学的研究团队研发出的无线充电系统，更是对发射天线和电磁波汇聚的技术进行了改进。2025年初，就有手机制造商展示了这种技术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_b5a926962cb0437195ceb1bc2faa22eb@000000_oswg30263oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">今年1月，小米就展示了它们的隔空充电技术，但具体什么时候能真的走入我们生活中还是个问题和顾虑。</p>
  <p>虽然它看起来即将进入我们的生活中，不过与之相关的担忧也很多，比如辐射、对其他设备造成干扰，还有些人担心这样会不会被别的设备“偷电”……</p>
  <h3>参考资料：</h3>
  <p>[1]https://www.theverge.com/2025/1/6/24337684/swippitt-phone-charging-system-ces-2025</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzAyMzgzOQ==&amp;mid=2247583884&amp;idx=1&amp;sn=87655eda312d6c69c3b344331d12697a&amp;chksm=c2fe2299f502023bc766a750cd13291b29dc82ceffcedad6a169d97d9d8b5660809265836d49&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“把科学带回家”（ID：steamforkids）</a>，作者：Skin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3218484264438921</id>
            <title>大厂接入DeepSeek，自己的大模型怎么办？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3218484264438921</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3218484264438921</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 23 Mar 2025 13:33:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>现在还要没有接入DeepSeek的科技大厂吗？</p>
  <p>盘点下来，好像还真没有了。</p>
  <p>从国外的英伟达、亚马逊、微软等头部大厂，到国内的BAT、华为和字节跳动，DeepSeek出圈后不就，但凡叫得上名的科技大厂都做出了同样的一个决定，伸出双手“拥抱”DeepSeek。</p>
  <p>媒体热衷于分析大厂们的决策带来的变量，在其中有一个问题被很多人忽略，那就是这些大厂之前自研的大模型怎么办？</p>
  <h2><strong>接入DeepSeek的三种姿势</strong></h2>
  <p>虽然几乎所有的科技大厂都接入了DeepSeek，然而它们接入DeepSeek的深浅程度却存在差异，总的来说有三种情况。</p>
  <p>一是几乎没有保留的全面拥抱。</p>
  <p>腾讯是其中的代表，同时也是最先做出反应的大厂。</p>
  <p>从产品来看，腾讯首先宣布腾讯元宝接入DeepSeek-R1满血版，同时支持腾讯混元和DeepSeek两大模型；接着，在自家最核心的微信中灰度测试AI搜索功能；此后，腾讯地图、QQ音乐、QQ浏览器、腾讯文档等产品先后接入DeepSeek。</p>
  <p>值得一提的是，最先接入DeepSeek的腾讯元宝是腾讯自研的AI助手，腾讯对这款产品的定位是“基于自研混元大模型的C端AI助手App”， 相当于文小言之于百度，豆包之于字节，通义之于阿里。</p>
  <p>腾讯元宝并不只是简单的接入DeepSeek，当时还在微信这一最大的流量入口中给元宝提供九宫格下载推广，不但用红点、“new”进行醒目提醒，还在logo下标注“满血DeepSeek”的提示，种种操作，足以窥视出腾讯拥抱DeepSeek的决心。</p>
  <p>第二种情况是有所保留的“克制”接入。</p>
  <p>最典型的就是字节跳动，根据公开信息，字节目前接入DeepSeek的ToC应用有悟空浏览器和即梦等，ToB应用有飞书、火山引擎等。</p>
  <p>字节跳动接入DeepSeek的应用数量不少，但都不是核心产品，抖音和豆包这两款字节在AI大模型时代最为倚重的超级应用始终没有向DeepSeek松口。</p>
  <p>百度和阿里也较为类似。</p>
  <p>百度的主力产品搜索和文小言虽然都已接入了DeepSeek，但根据百度的官方公布，将在未来上线的深度搜索核心功能则还是来自于文心大模型的自研。</p>
  <p>阿里这边，通义大模型的C端主力产品，定位为“全能AI助手”的通义APP目前尚未接入DeepSeek。</p>
  <p>很显然，百度和阿里的自研大模型产品都与DeepSeek保持了一定的距离，给自家产品的发展保留了一部分独立的空间。</p>
  <p>最后一种情况就是云平台的接入，其用意有二，一是用DeepSeek为自己站台背书，反正是“免费开源”的，不用白不用；二是借助DeepSeek来自身自身在AI领域的竞争力，吸引更多开发者和企业客户，通过提供DeepSeek模型的部署和应用服务来拓展业务范围，增加收入来源。</p>
  <h2><strong>相同的动作，不同的心境</strong></h2>
  <p>大厂之所以会放下身段接纳DeepSeek，很大一个原因在于，自家模型没有表现出“技高一筹”的压倒性优势，需要借助DeepSeek的能力形成差异化优势。</p>
  <p>各科技大厂的自研大模型受限于各自的训练数据，比如百度文心一言主要靠互联网文本数据；阿里通义千问来自于电商业务种的文本、图片、音频等多模态数据；腾讯混元为社交网络和用户行为数据；字节豆包的大量数据来自于抖音、字节跳动等自有业务；华为盘古大模型则是用了包含工业、气象、文图、图像在内的各类数据。</p>
  <p>这就使得各家大模型的优势长板各有不同，比如文心一言在长文本处理和多语种对话上占优；混元在社交场景更胜一筹；豆包在生成内容和精准推荐上更为领先；通义千问在电商推荐场景响应更快；盘古执行速度和泛化能力出色。这也就使得，迄今为止，没有一家在各个维度上都能碾压其他。</p>
  <p>弗若斯特沙利文在《2024年中国大模型能力评测》报告中也指出，百度文心一言、腾讯混元、阿里通义千问等大厂大模型都位于第一梯队，认为它们在技术能力上较为全面，用户量也相对较大。但哪家整体能力更为出色，没有给出明确判断。</p>
  <p>具体到各家接入DeepSeek的深入程度，则在侧面反应出这些大厂们不同的心境，总结下来，就是腾讯最“投机”，字节最“傲娇”，百度和阿里则较为“现实”。</p>
  <p>腾讯去年5月发布元宝时公开宣布，还没有做推流买量的准备，也没有对标竞品拉高整体规模的打算，在过去很长一段时间内的存在感都不是很强，不过腾讯云与智慧产业事业群（ CSIG ）CEO汤道生曾在一次采访中回应：“我们在看到明确机遇的时候，会毫不犹豫加大投入，协同作战可以很敏捷的。”</p>
  <p>因而，当DeepSeek出现时，腾讯几乎是以All in的姿态接入，不难看出，在AI业务方面，腾讯依然贯彻的是一贯的投资逻辑，即在没有确定确切风向之前，先用自研产品占位，根据环境的变化，再对资源投入的规模进行调整。</p>
  <p>相比之下，字节跳动对于DeepSeek的横空出世并不“服气“，有媒体报道称，字节内部认为，短期波动不能代表一款产品最真实的用户使用情况。</p>
  <p>CEO梁汝波在字节全员会上也表示，去年9月OpenAI发布长链思考模型，成为行业热点后，字节意识到技术重大变化，但“没有觉得要马上复现出来...... 现在回头看，如果一开始重大问题就争先，我们有机会更早实现。”</p>
  <p>反馈到业务端，字节3月初上线了豆包大模型推理模式，覆盖问答、搜索、写作、和阅读场景，用户在输入框打开“深度思考“开关就可以直接体验。</p>
  <p>今年，梁汝波对字节AI团队提出了“追求‘智能’上限”的首要目标，从首与DeepSeek的拉扯可以看出，字节对自家产品依然有着非常高的期望，同时也保持着自信。</p>
  <p>百度和阿里则是出于现实的压力，希望尽快在产品侧能够给到用户更好的体验，以此为自研大模型争取更多的空间。</p>
  <h2><strong>DeepSeek不是唯一答案</strong></h2>
  <p>大厂接入DeepSeek，从短期看，能稳住当前业务，不至于被友商拉开距离，但从长期来看，仍然还有很多的不确定，DeepSeek目前还有很多缺陷，比如通用能力不足、语言混淆、提示词敏感以及软件工程能力不足等，自己也无法回答未来仅凭一己之力就能解决AGI 的所有技术问题。</p>
  <p>如果将大模型看成一场长跑，DeepSeek无疑处于第一阵营 ，可是，一时的领先并不意味着永远的领先，谁也无法保证 DeepSeek 一定能够以领先的姿态跑完全程。</p>
  <p>RollingAI合伙人刘开在一次接受媒体采访时就表示，尽管DeepSeek目前风头正盛，但也不是所有行业都适用，医疗、金融、教育等脑力劳动密度较高的行业适合接入DeepSeek，但对于需要高互动、即时反馈的场景，例如电商客服、游戏陪聊、短视频营销等，DeepSeek的能力并不突出。</p>
  <p>除了技术上的适配，刘开还认为，企业接入AI的技术门槛相对较低，真正的挑战在于业务壁垒，包括企业内部知识如何让AI理解、业务流程如何与AI结合、数据安全和行业监管如何应对等问题。</p>
  <p>行业普遍认为，算法和底层技术上的创新在开源的趋势下，无法构建竞争壁垒，但算法和创新可以为自己赢得时间差，有了时间差，就有了生态上的领先，模型的效果容易提升，各家最终会趋向于同一水平线，只是生态是很难割舍的。</p>
  <p>DeepSeek现在被行业接受，被科技大厂们接入，只是AI企业应用的开始，可是大模型的探索还远远没有到底，就像马拉松比赛枪响后，大家刚跑出一公里时有一个跑得比较快的人，但接下来的路还很长。</p>
  <p>我们可以确定的是，在这条路上肯定不会只有DeepSeek，明天突然跑出一个之前默默无闻，但更强大的黑马也犹未可知。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4Njc1NDg3MQ==&amp;mid=2247489526&amp;idx=1&amp;sn=10e7459b1b6853e2e47c2d2a2b8ac6c6&amp;chksm=ce62c43735b442e25b61b342c92da2ab0fd3dedb6629cc2607723925d31dd99f1252a4b274a1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“洞见新研社”（ID：DJXYS-0309）</a>，作者：关注人工智能的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3218497293781897</id>
            <title>孙正义，刚买下一个团队</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3218497293781897</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3218497293781897</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 23 Mar 2025 09:40:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>孙正义最新大手笔出炉。</p>
  <p>本周，软银宣布全现金收购AI芯片独角兽Ampere，金额高达65亿美元（约合470亿元人民币），直接买走了整个团队。</p>
  <p>成立于2017年，Ampere由前英特尔女总裁Renee James一手创立，迄今公司已集结一支超过1000人的团队。交易完成后，Ampere将成为软银人工智能版图的一部分，而公司早期投资方凯雷和甲骨文则实现双双退出。</p>
  <p>如此阔绰，正是孙正义豪赌AI的一抹缩影。就在前不久，他再次喊话，“AI竞争越来越激烈，必须冲到前面，必须勇敢，必须全押。”</p>
  <p>AI江湖不缺新战事——有人激战正酣，大举扫货；有人转身离场，落袋为安。</p>
  <h2><strong>470亿，她把公司卖了</strong></h2>
  <p>Ampere背后是一位女掌门。</p>
  <p>公司联合创始人兼CEO——Renee James，在硅谷长大，受工程师父亲的影响，从小就爱跟电脑打交道。大学却出人意料地选择了俄勒冈大学的国际商务，而非热爱的理工科。</p>
  <p>“不想成为工程师，是因为不想和爸爸一样，每天和上岁数的男同事们一起工作。”年轻时，Renee有自己的想法，认为跨国公司才更有趣。</p>
  <p>兜兜转转，Renee还是来到了半导体行业。1988年，因所在公司被收购，她正式加入英特尔，一干就是28年。</p>
  <p>彼时的英特尔凭借“Intel Inside”，开启长达数十年PC市场的统治地位。Renee赶上了东风，先是担任公司“摇钱树”386系列芯片的产品经理，又成为一代传奇CEO安迪·格鲁夫的技术助理，一路晋升。</p>
  <p>成名之战源于一场收购。2010年，在Renee的主导下，英特尔以77亿美元的价格收购软件安全公司McAfee。这是英特尔当时十年来最大一次收购。Renee由此声名大噪，并升任英特尔总裁。</p>
  <p>至此，她成为英特尔的二号人物，也是级别最高的女将，被视为CEO的热门人选。然后来到2016年，Renee却选择离职，官方给出的理由是将对外谋取CEO职位。</p>
  <p>从那以后，Renee先是加入私募股权巨头凯雷，担任运营主管。很快下场创业，2017年正式成立半导体公司Ampere。当时全球半导体公司只有两位知名女性CEO，另一位是苏姿丰，二人颇有交情。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_42815b64ef0744a784a4576f0af7e463@000000_oswg409012oswg1080oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>瞄准老东家的数据中心业务，又与英特尔传统x86架构不同，Ampere选择基于Arm技术为数据中心设计CPU。这是一场豪赌。认识的人都说她疯了，芯片初创企业很难拿到融资，更别说在巨头竞争中活下去。所幸，凯雷和甲骨文成为早期投资人。</p>
  <p>2019年，Ampere宣布新一轮融资，软银集团旗下ARM、凯雷等投资方参与其中。直到2021年，传出软银考虑投资Ampere的消息，公司估值为80亿美元。</p>
  <p>成立至今，Ampere陆续推出128内核AmpereAltra、192内核AmpereOne，后者号称业界最强服务器CPU，得到甲骨文、谷歌、微软等多家云计算公司的青睐。这也是迄今为止唯一跑出来的Arm芯片初创公司，公司员工已扩展到1000人。</p>
  <p>对中国市场，Ampere宣称自创立第一天起就秉承“中国第一”，早早在上海设立了办公室。根据此前官方披露，服务客户包括腾讯云、UCloud、金山云、美团、阿里云等。</p>
  <p>2022年，Ampere曾提交IPO申请，当时文件显示甲骨文已对该公司投资4.26亿美元，不过IPO很快没有了下文。到了2024年，甲骨文对Ampere的直接投资已达15亿美元。</p>
  <p>最终，这个芯片独角兽还是选择了被软银收购。</p>
  <h2><strong>孙正义扫货</strong></h2>
  <p>说起来，这笔交易酝酿已久。</p>
  <p>具体来看，软银将以65亿美元的全现金交易收购Ampere，交易预计将于2025年下半年完成。收购完成后，Ampere将成为软银集团的全资子公司，仍以该公司主体运营。</p>
  <p>卖家正是Ampere的早期投资人。根据软银的声明，此次收购前凯雷持有59.65%的股份，甲骨文持有32.27%，软银旗下ARM持股8.08%。</p>
  <p>值得注意的是，相比四年前高达80亿美元的估值，软银至少节省了15亿美元。答案或许在Ampere的业绩上。</p>
  <p>数据显示，2022年至2024年，Ampere的收入分别为1.52亿美元、0.47亿美元、0.16亿美元，可以说是每况愈下。过去三年，公司累计亏损超过19.26亿美元（约合140亿元人民币）。如今，谷歌、微软等公司陆续研发Arm芯片，竞争愈发激烈。</p>
  <p>换言之，孙正义等到了更合适的时机。</p>
  <p>“怀着推动AI发展的共同愿景，很高兴加入软银集团并与其领先的技术公司合作。”Renee表示，这对团队来说是极好的结果，将继续推进AmpereOne高性能Arm处理器及AI芯片的研发路线图。</p>
  <p>软银集团公司董事长兼CEO孙正义则表示：“人工智能的未来需要突破性的计算能力。Ampere在半导体和高性能计算方面的专业将有助于加速这一愿景，并深化我们对人工智能创新的承诺。”</p>
  <p>其实孙正义不止一次在公开场合表达错过OpenAI早期投资的遗憾，更与黄仁勋“抱头痛哭”，后悔早年清盘英伟达股票。痛失AI先机，孙正义正在全力押注。</p>
  <p>2月初，OpenAI缔造一笔全球风投史上最大融资——400亿美元（约合2900亿元人民币），由软银集团独家投资。融资完成后，软银超越微软，成为OpenAI的最大投资方。</p>
  <p>今年初，美国总统特朗普上任第二天宣布，OpenAI、软银集团和甲骨文将合资成立一家名为“星际之门”（Stargate）的新公司，计划未来四年在美国投资5000亿美元。</p>
  <p>“有人说我患上了DeepSeek焦虑症，在AI上花钱太多了。” 前不久，孙正义公开表示，未来十年，AI至少影响全球GDP的5%到10%。“如果回报是每年9万亿到18万亿美元规模，为什么要省钱？竞争越来越激烈，必须冲到前面，必须勇敢，必须全押。”</p>
  <h2><strong>AI并购潮，接受被并购的命运</strong></h2>
  <p>被大厂收购，正在成为AI创业者出路之一。</p>
  <p>震撼一幕同样出现在本周，谷歌宣布将以高达320亿美元（约合2300亿元人民币）的全现金交易收购网络安全初创公司Wiz。此次斥巨资收购，谷歌意图抓住AI浪潮的云安全需求。</p>
  <p>这笔交易成为谷歌历史上最大规模收购案。而Wiz背后投资人都赚钱了，最早投资方Cyberstarts回报超过220倍，Sequoia Capital（红杉资本）获利约30亿美元，回报超25倍。</p>
  <p>几乎同一时间，英伟达宣布以数亿美元收购数据公司Gretel。Gretel。成立于2019年，这家公司被收购前已获得超过6700万美元的投资，估值约3.2亿美元。完成收购后，公司约80名员工将被并入英伟达。</p>
  <p>我们把视野拉长，“大鱼吃小鱼”的一幕幕不胜枚举——xAI收购了视频生成公司Hotshot；清华姚班校友马腾宇创立的 Voyage AI，成立一年多就被数据库龙头MongoDB斥巨资收购；微软将Inflection纳入旗下……</p>
  <p>当中逻辑并不难理解。AI时代的浪潮，比任何时代都更变幻莫测。上个月刚成为明星独角兽，下个季度就可能被黑马赶超。</p>
  <p>对于大厂而言，他们则更希望以金钱换空间，通过并购保持前沿敏感度，获取优质技术和人才，快速弥补创新方面的不足。在AI这场竞赛里，时间似乎比金钱更重要。</p>
  <p>另一面，越来越多的创业者没有了IPO的执念，转向务实生存。与其耗尽弹药，不如转而拥抱巨头，实现价值最大化。</p>
  <p>相似一幕也发生在国内创业江湖里。AI大模型明星公司波形智能被手机厂商OPPO收购；蚂蚁集团正式完成对人工智能初创公司边塞科技的收购……犹记得一位创投大佬提醒，未来大部分在重复创业的企业，基本没有上市的可能。</p>
  <p>一个更扎心的现实摆在眼前，90%的初创企业都会失败。在合适的时机，卖出一个好价钱，也不失为一个好归宿。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247680374&amp;idx=1&amp;sn=ff39aad2fabf28891f97c65c107eadc9&amp;chksm=ed13396b5844ad05400a9816451a5de0864ab5838da59d37a6bc037b5b08d5b8d935e3b0afda&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：王露，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3217317658332035</id>
            <title>2025年的AWE，AI味儿比去年更浓了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3217317658332035</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3217317658332035</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 23 Mar 2025 07:43:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>文 | 张一弛</p>
  <p>编辑 | 苏建勋</p>
  <p>3月20日，一年一度的家电界“春晚”AWE（中国家电及消费电子博览会）在上海如期开幕，官方数据显示，本次AWE大会设置了12个展馆、16万平方米展示面积、超1200家国内外企业、预计40万人参展。</p>
  <p>如果场馆外的上海还仅有初春的几丝暖意，那么场馆内已是热火朝天的景象。</p>
  <p>由于AWE一次能汇集国内外包括 TCL、海信、海尔、三星、索尼、LG、松下等一众家电巨头，也有追觅、云鲸、石头这类近几年刚涌现出的独角兽，只要你的脚力够好，不论是想获取信息还是拉到客户，都能把他们“一网打尽”。</p>
  <p>如果说用一个关键词来概括AWE的展商主题，AI，一定是不能忽略的主角。</p>
  <p>根据《智能涌现》在现场的观展结果，几乎每家展商都在尝试将自家产品与AI结合，其中既有“软”的部分，比如通过更先进的大模型、算法让原有产品升级；也有“硬”的形态，比如各式形态的家用机器人。</p>
  <p>我们也提取了部分展会中的亮点展商内容，希望能让你借此一窥今年AWE的盛况。</p>
  <h3>TCL：全球首款分体式AI陪伴机器人首次国内亮相</h3>
  <p>TCL通过TCL实业与TCL科技两个产业集团，聚焦智能终端、半导体显示、新能源光伏三大核心产业，展示以第四代液晶电视、印刷显示、BC光伏组件等为代表的多款前沿技术与创新产品。</p>
  <p>值得一提的是，此次是TCL首次以“奥林匹克全球合作伙伴”身份亮相国内展会。</p>
  <p>第四代液晶电视TCL极景QD-Mini LED电视 Q10L Pro首次展出，这款新品实现了从“有黑边”到“无黑边”的外观突破，另外搭载“万象分区”技术，从Mini LED电视背光到成像显示的全链路七大环节进行技术突破，实现一区顶多区的控光效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_360b558d2e1c45c7a8eda1a96976cf46@405798_oswg1244684oswg1261oswg710_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">QD-Mini LED电视 Q10L Pro首次展出</p>
  <p>在智能终端领域，TCL也在积极寻找可以显著提升用户感知和体验的相关场景，推动AI应用落地。<br />&nbsp;</p>
  <p>在展会现场，TCL全球首款分体式AI陪伴机器人TCL Ai Me首次亮相国内展会。凭借创新的仿生设计和AI技术，Ai Me不仅能与人进行多模态的自然交互，提供温暖的情感陪伴和拟人互动，还可实现智能移动跟拍和自动捕捉家庭美好瞬间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_20b3fd76b019451080080086b7d5ab7a@405798_oswg1056099oswg1264oswg843_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">TCL陪伴机器人</p>
  <p>雷鸟V3 AI拍摄眼镜则搭载AI大模型，该模型是雷鸟创新与阿里通义独家深度合作，共同打造的业内首个专门面向智能眼镜的AI大模型。</p>
  <p>这一定制化模型能提供更精准的知识支持和决策依据，提升了AI眼镜的交互体验。此外，该款产品还集出色画质相机、快速准确AI、高音质耳机、舒适佩戴眼镜于一体，搭载猎鹰影像系统、第一代骁龙AR1旗舰级芯片、定制扬声器等诸多创新技术。</p>
  <p>在智能制造方面，TCL通过TCL工研院、格创东智等平台，围绕边缘智能、AI、数字孪生等关键技术加大投入。2024年TCL通过推进落实AI应用，创造经济效益达5.4亿元。目前TCL中环工业4.0能力领先光伏行业；TCL华星智能制造成熟度为四级，已达全国最高水平。</p>
  <h3>华为鸿蒙智家：华为智慧屏作为中控，带来跨设备交互体验</h3>
  <p>作为华为鸿蒙全场景智慧生活的重要一环，华为鸿蒙智家旗下解决方案，以及华为智慧屏、智能音箱、智能门锁等独立单品，与海量鸿蒙生态产品联动。</p>
  <p>家中华为智慧屏S6 Pro接入AI大模型，小艺能进行知识问答。华为智能中控屏、智能音箱、智慧屏、车机、手机、手表等丰富控家设备，能给用户带来进一步的语音互动体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_f832bcd34bb446b5889193f83c5fb2cf@405798_oswg1584776oswg1267oswg845_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">华为鸿蒙全场景智慧生活</p>
  <p>此外，华为鸿蒙智家AI超感传感内置24GHz毫米波雷达，能够精准感知人体存在，实现无感控灯、人来灯亮、人走灯灭、小区域精细亮灯，解决了儿童够不到灯光开关、起夜开灯不便、晚归全亮开灯打扰入睡家人等控制灯光的痛点。</p>
  <p>作为华为鸿蒙智家旗下的明星单品，未来的华为智慧屏将搭载灵犀触控板，可以跨设备完成隔空传送等智慧交互体验。新品华为智慧屏S6 Pro支持AI搜片、百科问答等新功能。</p>
  <p>未来的华为灵犀触控板借助星闪连接技术，多指触控交互，在大屏上延续手游一致操控体验，带来出众的“巨幕手机”体验。</p>
  <p>华为智慧屏S6 Pro接入小艺大模型，语音交互全面升级，带来全新的AI搜片体验，用户能够通过剧情、角色/演员、台词等多种方法进行模糊搜片，还可以进行百科问答。</p>
  <p>便利性是智能家居生活的重点命题之一，用户可以通过全屋看板监控照明、空调、空气、音乐、电池、能耗等信息。华为智能门锁 2 系列具备掌静脉识别技术，满足全家人的解锁需求，带来更便捷安全的解锁体验。</p>
  <h3>云鲸：最新一代云鲸逍遥002还计划接入DeepSeek R1模型</h3>
  <p>本届AWE上，云鲸智能携最新一代产品—AI活水履带洗地机器人逍遥002（简称云鲸逍遥002），首次在国内亮相。</p>
  <p>作为家庭清洁领域技术革新者，云鲸率先在行业内应用双目视觉识别技术，也是国内智能扫拖机器人行业首家通过中国信通院“可信AI大模型”认证的智能清洁电器企业。</p>
  <p>在基础计算上，地瓜机器人旭日5智能计算芯片进一步为云鲸逍遥002 赋能。该芯片专为新一代智能机器人而生，采用地平线自研BPU贝叶斯架构，可提供高达10 TOPS的AI算力，可高效支持机器人全栈计算任务并兼具良好的能耗表现，能够胜任多种机器人应用场景强大的计算需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_6691722bdd594b329acbc607840b0a9e@405798_oswg5085624oswg3000oswg3000_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">云鲸产品演示</p>
  <p>得益于双目 AI 仿生人眼视觉技术及逍遥AI大模型及10 TOPS算力支撑，云鲸逍遥002可支持每秒亿万次的信息处理和每秒百万级的空间点位信息计算，拥有更贴近人类双眼的能力，能识别超过200种常见的家庭障碍物，达到毫米级超高精度识别，实现了精准、灵活避障。</p>
  <p>同时，依托超高精度的AI视觉识别能力及脏污传感器，云鲸逍遥002能够根据不同类型的地面脏污类型自主执行最佳清洁策略，遇干即扫，遇湿即拖。</p>
  <p>在识别到重污区域后，机器人会主动停转边刷，采用倒退清洁策略，避免边刷污染；同时根据脏污程度调节复洗复拖次数，实现“识-扫-拖-洗”主动闭环，全程无需人工干预，拖到干净为止。</p>
  <p>除此之外，云鲸逍遥002还计划接入DeepSeek R1模型。</p>
  <p>据云鲸相关人员介绍，DeepSeek的接入，将强化机器人的深度思考能力，协同云鲸自带的NarGPT多模态大模型，能大幅提升云鲸逍遥002的语音助手精准理解和自然交互的能力，用户能够通过简单的对话和轻松的沟通，让机器人自主解决清洁问题。</p>
  <h3>石头科技：扫地机搭载五轴折叠仿生机械手</h3>
  <p>本次石头科技展出了新一代扫地机“G30 Space探索版”，其搭载的五轴折叠仿生机械手，能够实现类似人手的灵活动作，可自主移开拖鞋、收纳杂物，也可远程视频巡查、宠物互动等，让扫地机器人从传统的二维清洁迈向三维空间管理。</p>
  <p>RRMind GPT作为它的智慧大脑，除了深度思考、即问即答、产品保障等功能，还能与用户随意互动，令用户与机器人的交互更加自然，进一步拓展了家用机器人的应用边界。</p>
  <p>石头科技在本届展会也展出了洗地机最新产品A30 Pro Steam，面向传统洗地机污渍拖不净、细菌有残留两大痛点，全球首创蒸汽热水双效洗地，可以将清水快速加热至150℃蒸汽或者86℃热水，蒸汽热水各有专攻，能够快速清洁重油污、顽固老渍、细菌病毒等难题，做到真正的0残留。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_402f8a0d7490461cb9e55ad7e7da9d5d@405798_oswg1289095oswg1600oswg1067_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">石头科技产品展示</p>
  <p>在石头洗烘套装产品方面，凭借自研行业第三种烘干技术——分子筛低温烘干，石头分子筛洗烘一体机不仅实现了低温、高效且不伤衣的烘干效果，还通过精准控温呵护羊毛、真丝等高端织物，确保衣物在低温环境下蓬松柔软。</p>
  <p>目前，石头洗衣机已经完成洗烘一体机（H1系列、Z1系列）、迷你洗烘一体机（Q1系列、M1系列）以及洗烘套装的产品线布局，依托分子筛低温烘干技术，让以往万元级产品才具备的国际羊毛局洗烘双绿标飞入寻常百姓家，满足了用户对衣物护理的高需求。</p>
  <h3>MOVA：清洁赛道新品频出，跨越“宠物赛道”</h3>
  <p>智能清洁产品作为MOVA的核心品类，本次MOVA扫地机、洗地机、吸尘器产品都携新品首次亮相AWE。</p>
  <p>扫地机品类上，V60 MOBIUS扫地机器人搭载MOVA首创Space Hub多功能分区换拖布系统，可以智能识别地面材质，并匹配针对性的拖布方案，3组拖布系统应对不同材质地面，基站全自动更换拖布，还可通过地面精细化清洁方案，实现抛光级养护效果。</p>
  <p>另一款Z60 Pro扫地机器人则具备AI深压活洗技术，增压洗地不留痕，同时，MOVA还展示了具有8cm全地形底盘调校的P60 Pro扫地机，可以轻松翻越台阶、门槛等复杂地形。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_3f9ddcaa46044f7689b81674505f3f66@405798_oswg957130oswg1265oswg788_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">MOVA产品展示</p>
  <p>MOVA重点展示了I10 、S5 Sense 和S6 Station 三款产品。其中X40Pro拥有MOVA首创涡轮增压速热设计、100℃沸水AI浸泡设计，以及图书馆级的静音AI智能烘干设计。</p>
  <p>而M50 Ultra系列则搭载有MOVA首创折叠伸缩手柄设计，可以模仿人体手臂关节，驱动洗地机前后、伸缩移动，减轻手臂负担，轻松深入沙发、床底等难清洁角落。</p>
  <p>MOVA重点展示了S5 station、S6 station 和 I10 三款产品。其中，吸尘器新品I10首创了FreeGlide技术，首次将万向双滚地刷与绿光显尘相结合，双滚前吸后拢，万向横向清扫，并且I10专为亚洲家庭设计，主机重量仅1.4kg，配合人体工学手柄与万向轮组，即使是女性用户也能单手轻松操控。</p>
  <p>清洁赛道以外，MOVA还首次展出了其“跨界”到宠物智能品类的新品，推出智能保健喂食器PF20 PRO，首创“7日保健仓”设计，密封舱体可以精准分装7日宠物食品，做到定时定量投喂。</p>
  <p>同时，MOVA还开发了具有生物膜主动除臭技术的电动猫砂盆新品LR10，以物理吸附分解异味方式替代传统香精覆盖除臭，半开放式的如厕结构，让猫咪排泄时头部可自然探出，即使大型猫也可轻松完成转身、埋沙、退出的整套动作。</p>
  <p>除了上述产品以外，MOVA此次还展出了搭载超纤聚能扫振电机的电动牙刷Fresh 20 Vison，既可做风筒又做卷发造型的吹风机Shine20，以及咖啡机、电烤炉、空气净化器等诸多智能家居生活品类。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3218346434661254</id>
            <title>“原神之父”蔡浩宇闯入AI无人区</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3218346434661254</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3218346434661254</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 23 Mar 2025 05:11:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>文｜《中国企业家》记者&nbsp;孔月昕</strong></p>
  <p><strong>编辑｜马吉英</strong></p>
  <p><strong>图片来源｜视觉中国</strong></p>
  <p>沉寂了半年的米哈游创始人蔡浩宇，终于有了新动静。</p>
  <p>2025年3月15日，一款名为《Whispers from the Star》的游戏在X平台发布了首支预告片。这是一款以AI多模态交互为核心的太空生存游戏，玩家可以通过文字、语音或视频实时对话，引导被困在外星星球GAIA的天体物理系女生Stella生存并逃离。她的反应、情绪和动作均由AI实时生成，玩家的选择可以影响故事的走向和Stella的命运。</p>
  <p>AI游戏并不稀奇，值得关注的是，这款游戏是蔡浩宇新成立的公司Anuttacon推出的。</p>
  <p>2024年9月，蔡浩宇参与的AGI新项目——Anuttacon浮出水面，新公司向行业广纳精英，主要在旧金山湾区招聘预训练与LLM人才，办公地点在圣克拉拉。</p>
  <p>在米哈游如日中天时，蔡浩宇转身投入AI游戏，一方面源于他一直以来的技术信仰——“技术宅改变世界”，另一方面，<strong>AI游戏的巨大机会，也有可能是米哈游突破目前增长困境的一大利器。</strong></p>
  <p>据Technavio的报告显示，AI游戏市场预计在2024年至2029年间将以42.3%的复合年增长率（CAGR）增长，市场规模将达到274.74亿美元。</p>
  <p>不仅是蔡浩宇及米哈游，包括腾讯、网易以及全球各大游戏厂商都在探索自己的AI路径。就连马斯克也于2024年11月在X平台发文表示：“大多数游戏工作室被大型企业所控制，我旗下的xAI将成立一家AI游戏工作室，让游戏再次伟大。”</p>
  <p>蔡浩宇和Anuttacon的选择，能否颠覆传统游戏逻辑？</p>
  <h3><strong>蔡浩宇的AI信仰</strong></h3>
  <p>2024年8月，“销声匿迹”许久的蔡浩宇突然在领英上发言，称“AIGC已经彻底改变了游戏开发。未来只有两种人制作游戏是有意义的。一种是前0.0001%的天才，通过组成精英团队，创造前所未有的东西；其他99%的业余爱好者，可以为了满足自己的想法，一时兴起创作游戏。而普通和专业的游戏开发者，不妨考虑转行”。</p>
  <p>这段话发出后，被很多人视为“暴论”。</p>
  <p>但从蔡浩宇的经历和言论就可以看出，这应该是他的真实想法，<strong>他本人就是游戏领域“天才”和“爱好者”的结合体。</strong></p>
  <p>1987年，蔡浩宇出生在山东济南，父母是教计算机相关科目的老师。5岁，蔡浩宇就开始操作电脑，8岁独立制作动画《外星使者》，11岁成为中国少年科学院首批“小院士”（计算机领域唯一入选者）。2005年，他被保送至上海交通大学计算机系，并认识了自己的创业伙伴刘伟、罗宇皓。</p>
  <p>2016年，对于知乎上的一个“该不该把兴趣当做事业”的提问，蔡浩宇的回答是“本喵就是把兴趣当做事业，感觉十分happy。作为一个喜欢的事情可以干得很好，不喜欢的事情半点都不想做的人，只有这个选择看似是有解的吧”。</p>
  <p>二次创业后，蔡浩宇组建团队时也在寻找“天才”和“爱好者”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_4b78ef39e3504c09861d642bcfe2a62e@000000_oswg84367oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年，Anuttacon浮出水面后，其幕后团队很快被“扒出”。最早期的核心成员有前微软图形学专家童欣、前B站副总裁王宇阳、微软和Meta前高级研究科学家吴箫剑、前米哈游分布式计算负责人叶理灯等。</p>
  <p>目前，团队已扩充至近50人规模，其中半数来自米哈游，其余则来自微软、Meta、亚马逊、字节跳动等科技巨头，以及MIT、斯坦福、卡内基梅隆等顶尖高校，官网上也仍在持续招募LLM（大语言模型）、多模态交互等领域的顶尖人才。</p>
  <p>Anuttacon官网显示，他们希望构筑一个“未来游戏不仅仅是玩，而是可以真正生活的世界”。由此可见，<strong>Anuttacon的重点不只是研发单款游戏，而是打造一个AI平台。</strong></p>
  <p>从目前来看，《Whispers from the Star》可能是这一愿景的首个实验品。尽管《Whispers from the Star》采用了多模态的AI技术，能够处理玩家语音、文字等多种输入方式，主角能生成相应的反应，但从预告片展现的主线情节来看，它依然属于传统游戏框架设计下的产品，<strong>目前也并未展现出推动AI游戏产业化的实力，更谈不上构筑AI虚拟世界等宏大目标。</strong></p>
  <p>由此可以看出，蔡浩宇及其Anuttacon团队在AI游戏领域的探索表现得非常谨慎——他们依然遵循着传统游戏结构，对游戏进行一定程度的AI改造。这似乎也印证了蔡浩宇对于AGI及AI虚拟世界的重视和信仰。在知乎主页介绍上，蔡浩宇现在依然写着“技术宅拯救世界”。</p>
  <h3><strong>米哈游的“蔡浩宇遗产”</strong></h3>
  <p>对AI等先进技术的重视，是蔡浩宇在米哈游时就一直保持的习惯。</p>
  <p>2011年，蔡浩宇拉上同样喜欢ACG（Animation、Comics与Games的首字母缩写，简称二次元）的刘伟、罗宇皓，成立了米哈游工作室，创业方向是二次元游戏，当时他们就喊出了“技术宅拯救世界”的口号。</p>
  <p>2014年，米哈游推出的《崩坏学园2》迅速在ACG圈内爆火，年营收破亿，此后的《崩坏3》更是成功破圈。2020年，《原神》横空出世，迅速席卷海内外市场，成为众所周知的“印钞机”，仅2021年就为米哈游贡献超过150亿的流水。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_709cf73fc0864b4bb4ef06819090809a@000000_oswg126641oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>赚到“第一桶金”后，米哈游就开始了对前沿技术的探索。</strong>2018年，米哈游秘密成立了研究中心（即逆熵工作室），主要研究基于Deep Learning等AI技术，提升内容生产效率，以及做出传统技术无法达到的内容体验。在组建逆熵科研团队外，米哈游还积极投身Avatar（用户的虚拟形象）、脑机接口等技术的探索。</p>
  <p>除了内部自研，据天眼查显示，米哈游从2017年就开始尝试对外投资（CVC）。截至目前，米哈游已经投资了超20家企业，投资范围从游戏领域逐渐扩大到创新科技领域，如聚变能源商业公司能量奇点、XR芯片研发公司万有引力、商业航天公司东方空间、大模型创业公司MiniMax等。</p>
  <p><strong>就在米哈游发展如日中天时，36岁的蔡浩宇在一片震惊中选择了身退。</strong>2023年10月，他卸任米哈游法人和董事长，刘伟接任。</p>
  <p>米哈游对此回应称：“为了适应公司未来发展需要，米哈游创始人蔡浩宇将投入更多的精力在前沿科技的研究与应用、新项目研发，以及串联国内与海外研发资源上。”</p>
  <p>早在2022年初，米哈游对外公布成立了一个全新品牌HoYoverse，而这个新品牌的联合创始人兼CEO就是蔡浩宇。彼时，HoYoverse所涉及的工作室几乎覆盖全球，包括蒙特利尔、洛杉矶、新加坡、东京和首尔五地都有工作室。在当时看来，这也是米哈游发力“元宇宙”、面向全球化的重要布局。</p>
  <p><strong>蔡浩宇2024年成立的Anuttacon，也可以看作是AI时代的HoYoverse“加强版”。</strong></p>
  <p>据AppMagic预估，2024年，米哈游三款拳头产品《原神》《崩铁》《绝区零》全球移动端内购总收入约12.93亿美元。有媒体报道，《绝区零》推出之后，米哈游这三款产品的合计营收并没有比2022年《原神》单款产品的营收高出太多。</p>
  <p>营收陷入瓶颈期的米哈游，除了缩减云端数据库用量、减少营销投放等“降本节流”操作外，“增效开源”也是亟待提上日程的重要策略。近年来，米哈游在二次元游戏的基础上，一直在寻求“扩圈”，并向海外市场寻求增量。同时，<strong>将AI嵌入游戏生产的各个环节，也是各大游戏厂商近年来降本增效的关键，这也凸显了蔡浩宇此前在公司内部自研及外部投资前沿科技的重要性。</strong></p>
  <p>至今，米哈游的官网介绍一栏依然写着：秉承着“技术宅拯救世界”的使命，米哈游始终致力于技术研发、探索前沿科技，在卡通渲染、人工智能、云游戏技术等领域积累了先进的技术能力。</p>
  <h3><strong>AI游戏的“理想国”</strong></h3>
  <p>2024年，AI与游戏的融合进一步加速，不少游戏企业将AI投入到游戏研发、营销、运营等游戏产业全流程应用层面，深入探索AIGC对于自身游戏业务的促进作用。</p>
  <p>比如，腾讯在2024年推出新的自研AI引擎，使游戏场景制作、内容生成等领域的部分工作效率提升40倍以上。网易在2017年为游戏成立的人工智能实验室累计服务超百款游戏产品，对关键环节的工作效率提升超90%，并在2023年推出全球首款全流程AI网游《逆水寒》。</p>
  <p>伽马数据《中国游戏产业AIGC发展前景报告》认为，<strong>商业化空间广阔成为游戏企业发展AIGC的动力，将为降本增效带来实质性利好。</strong></p>
  <p>财报显示，2024年腾讯游戏全年收入为1977亿元‌，同比增长9.9%。网易2024年游戏及相关增值服务的净收入为836亿元，同比增长6%。这两大游戏巨头营收增长的背后，都有AI“工业化”辅助进行降本增效。</p>
  <p>伽马数据显示，2022年中国游戏营收TOP50企业中，已有64%的头部游戏企业明确布局AIGC领域，且有实质性动作。GDC（游戏开发者大会）官方发布的《2024游戏行业现状报告》也显示，49%的游戏开发者称生成式AI已应用于他们的工作场景。</p>
  <p>截至目前，<strong>AI与游戏的结合，依然逃不脱“工具属性”的事实，</strong>其对游戏创作环节的提升主要是在画面的质感、光影和场景细节等方面；而在游戏最核心的创意，如世界观、内容叙事等方面，目前的AI很难融入其中。</p>
  <p>《Whispers from the Star》发布后，B站UP主“星币谷地”和Anuttacon的社区管理员进行了一番对话，当问到这个项目到底涉及多少AI，对方回答说（和Stella的）对话是AI增强的。这也意味着，目前《Whispers from the Star》在AI技术上的应用，并没有明显领先于市面上的其他AI游戏。</p>
  <p><strong>早早布局AI的米哈游，也没有在明星产品上实现技术突破，甚至《原神》在2024年面临市场表现和玩家口碑双下滑的局面。</strong>2024年7月，《原神》4.8版本更新引发争议，不少玩家吐槽主角剧情被弱化、故事内容单薄且剧情低龄化。这不仅导致了《原神》流水的历史新低，B站、抖音等平台的官方账号也大量掉粉。</p>
  <p>后续新作《崩铁》《绝区零》虽然上线初期表现不错，但很快就后续乏力，流水大幅下滑。除了运营以及自家“二游内斗”等因素外，核心玩法设计、美术风格、主线剧情等表现不佳，也是米哈游新作“高开低走”的原因，而这都是现阶段AI解决不了的问题。</p>
  <p><strong>2025年，AI技术将给游戏领域带来一场更深刻的变革。</strong>腾讯2024年在AI项目上投入390亿元，再次显示出“all in”的魄力；网易旗下多款产品包括游戏，宣布接入DeepSeek，借此整合DeepSeek与自研AI技术，提升游戏体验；蔡浩宇离开后，米哈游在技术迭代与管理升级中艰难寻找平衡。</p>
  <p>这种情况下，一旦AIGC能大规模应用到游戏产业的创意环节，中小游戏团队的生存空间可能被彻底挤压。</p>
  <p>蔡浩宇曾提出，“在2030年打造全球十亿人愿意生活在其中的虚拟世界”，目前来看，通往这个虚拟世界的道路还很长。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>《独家|蔡浩宇又创业了》，投资界</p>
  <p>《蔡浩宇，下一个梁文锋？》，凤凰网科技</p>
  <p>《游戏大佬争抢AI，史玉柱马斯克也入局》，时代财经APP</p>
  <p>《别把蔡浩宇当神》，靠谱游戏Game</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650641689&amp;idx=1&amp;sn=549a98c14b8b2fae81e1e27cacafb18d&amp;chksm=7d11f2f43b58885dcbf8362c2c0d25a4c8a5258ed8b74de3301b4dcb706e5814a6cbd4614556&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：孔月昕，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3218325170523009</id>
            <title>英伟达最强对手来了，芯片格局或被改写</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3218325170523009</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3218325170523009</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 23 Mar 2025 05:10:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>英伟达过去几年在AI芯片市场的遥遥领先的确让人眼馋。得益于公司GPU的领先特性和CUDA的生态护城河，英伟达在AI市场越战越勇，尤其是在训练市场，英伟达可以称得上是几无敌手。</p>
  <p>知名分析机构Dell'Oro 表示，2024 年数据中心资本支出将增长 51%，达到 4550 亿美元，其中超大规模企业部署的针对 AI 训练工作负载优化的加速服务器占了大部分增长。这便让英伟达的营收坐着火箭狂飙。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_bf0fc64000e24896837639a86f79ac13@000000_oswg76374oswg1080oswg828_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但是，有利益的地方就有人，有人的地方就有江湖。</p>
  <p>过去几年里，围绕着AI芯片，冒出了很多英伟达挑战者，他们首先在训练市场对这家巨头发起冲击。在多轮冲击无果后（仅代表个人观点），不少厂商开始锚着更被看好的推理市场，跃跃欲试。与此同时，几大CSP大厂（也是英伟达的最大买家）也都在自研芯片，希望能够多一些与英伟达谈判的筹码。据英伟达高管在GTC 2025期间的媒体问答中透露，公司目前已收到约360万颗Blackwell GPU单元的订单，凸显了市场的强劲需求。这进一步证明了自研芯片的重要性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_dad2e70da7684d61baf43ed489de12dd@000000_oswg598792oswg1080oswg1342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>换而言之，围绕着AI芯片这门生意，除了英伟达、英特尔、AMD和一众初创公司外，还有CSP大厂，以及背后为其提供支持的博通、Marvell和MTK等一众设计服务企业。</p>
  <p>但其实，藏着这些企业之间，孙正义所统领的软银，正在成为这个赛道的一个重要玩家。依靠于公司过去几年的积累，他们有望对英伟达发起最强的冲击。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_1b55a1cc0a9e4edfb1c26ce7e35f38d5@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>软银的芯片野心，从Arm说起</strong></h3>
  <p>作为一个投资机构，软银投过的芯片公司不少，但至少从笔者看来，这个公司真正躬身入局芯片这个领域，则要从他们在接近十年前收购Arm说起。</p>
  <p>2016年九月，软银宣布，将以 320 亿美元的价格收购 ARM Holdings。关于Arm是一家什么样的公司，相信我不用赘言。回到当年，孙正义在谈及收购Arm的时候则笑着说：““这是我过去 10 年来一直钦佩的公司。这就是我想成为软银一部分的公司，我非常高兴。”</p>
  <p>孙正义在这单收购的发布会上表示：“我在范式转变的开始阶段买入。我们现在正处于物联网时代。”在收购前年一年的软银世界大会上，孙正义向观众表示：“到 2040 年，每个人平均将拥有超过 1,000 台联网设备。届时，将没有未联网的设备。所有这些东西，无论是智能冰箱、灯泡还是袜子，都需要低功耗处理器。这就是 ARM 的用武之地。软银也表示，收购 ARM 将有助于其成为新兴物联网领域的领导者。物联网使冰箱、汽车和建筑物等物体能够收集和交换数据。</p>
  <p>东京 Frost &amp; Sullivan 公司的Marc Einstein)则表示：“软银的收购是对未来的一次巨大赌注。”“孙正义对电信和IT行业的未来有一个愿景，它将围绕人工智能、机器人和物联网来设计。”</p>
  <p>当然，Arm 的半导体不仅用于可穿戴设备或智能家电。除了本就领先的手机和平板市场外，Arm芯片还将用于日益互联的汽车。</p>
  <p>“我认为汽车正变得越来越智能，因此当汽车变得如此智能时，就需要在车内集成越来越多的芯片，尤其是当它成为无人驾驶汽车时。汽车本身将成为一台由多块芯片组成的超级计算机，因此 ARM 将非常积极地进入该市场，”孙正义说。</p>
  <p>随后的发展中，芯片世界的发展并不尽如孙正义所料。例如，物联网的兴起，除了有Arm以外，RISC-V也给他们带来了压力。何况，物联网并没有他设想中那样大爆发。相信正因为如此，后续出现了软硬计划将Arm卖给英伟达的插曲，但这是另外的故事，我们在这里不再展开讲。</p>
  <p>至于智能汽车，则按照他所设定的路线快速发展。但他们的很多影响力还是局限在之前传统的油车电气化应用上，充其量是在座舱上找到了新的机会，但是高通作为这个领域的主导者，与Arm在芯片授权上有法律纠纷，这会成为一个不确定性因素。智能驾驶市场方面，英伟达Orin的成功，则还是GPU的延续故事。</p>
  <p>不过，Arm服务器芯片的异军突起，以及苹果全面转向Arm PC，让软银受益匪浅。尤其是前者，伴随着人工智能和生成式AI的兴起，无论是亚马逊、谷歌还是微软，甚至是英伟达，都投入了Arm服务器 CPU阵营。在中国也涌现了多家这个赛道的玩家。</p>
  <p>于是，在过去的发展中，Arm除了一直提升其原本的产品性能外，还推出了全新的产品以及服务模式，进一步增强公司的影响力。例如针对基础设施市场，Arm 发布了Neoverse产品线，面向端侧人工智能需求，Arm带来了Ehos。</p>
  <p>CSS（compute sub-systems）和Chiplet产品的面世，则为Arm增加了更多筹码。</p>
  <p>关于什么是CSS，网上有很多资料，我就不再重复。按照Arm在推出Arm NeoverseCSS所说，这个产品形态的出现，能够推动定制芯片革命。“借助 CSS，Arm 使我们的生态系统能够以更低的成本、更低的风险和更快的上市时间构建专用硅片，而独立 IP 则不然。”Arm补充说。</p>
  <p>在Chiplet方面，今年一月，Arm 发布了其 Arm Chiplet 系统架构 (CSA：Chiplet System Architecture) 的首个公开规范。</p>
  <p>Arm表示，定制Chiplet可用于使片上系统 (SoC) 更加灵活、易用且更具成本效益，同时降低碎片化风险。然而，如果没有行业标准和框架，chiplet的差异可能会导致兼容性问题。为此，Arm指出，其chiplet 生态系统提供了一套系统分区和chiplet 连接标准，将“彻底改变系统设计”，从而能够创建多个定制的片上系统，与单片芯片相比，这些系统可以以更低的总体设计成本提供更好的性能和更低的功耗。</p>
  <p>简而言之，有了CSS，Arm的客户能够更快的推出定制化芯片。有了Arm的CSA,客户可以利用Chiplet，更好地打造更强的芯片。</p>
  <p>在过去，Arm的客户是各大芯片（系统）厂商，Arm只是提供IP给他们，但拥有了这些产品，Arm其实拥有了直接给客户提供芯片的能力，这也就是为何市场上出现了Arm将自研芯片传言的起因之一。</p>
  <p>虽然Arm后续否认了，但从高通提供的资料和很多分析人士看来，Arm推出自研芯片，只是时间问题。Arm也成为软银冲击英伟达王朝的一个先锋。</p>
  <h3><strong>再买两家芯片公司，完善拼图</strong></h3>
  <p>其实在快速崛起的AI时代，Arm是有所缺失的。我说的缺失一方面体现在端侧方面，Arm的NPU类产品其实没有那么大的号召力。很多打造自有NPU和加速器的厂商横空出世，至于这个端侧芯片里面的控制器，虽然可以选择Arm，也有人选择Arm，但也有不少厂商选择了RISC-V。</p>
  <p>另一方面，面向拥有巨大机会的训练市场，Arm并没有合适的产品能提供服务。于是，这就推动软银首先买下了AI芯片公司Graphcore。</p>
  <p>Graphcore (graphcore.ai) 是一家总部位于英国布里斯托尔和美国帕洛阿尔托的新型硅片和系统公司，该公司开发了一种新型处理器，即智能处理单元 (IPU)，以加速机器学习和人工智能应用。</p>
  <p>自 2016 年成立以来，Nigel 已从一些世界领先的风险投资公司（包括红杉资本、Foundation Capital 和 Atomico）、宝马、博世、戴尔、微软和三星等大公司以及著名的人工智能创新者那里获得了超过 3 亿美元的资金和支持。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_2b694200938a44f1906db23511502654@000000_oswg722862oswg1080oswg818_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但在推出新一代 IPU 几年后，该公司表示，这些 IPU 可与 Nvidia 的 A100 GPU 竞争，但其业务却受到宏观经济状况恶化的影响，导致配备 IPU 的系统的销售放缓。根据英国政府的公开文件，Graphcore 2022 年的收入下降了 46%，至 270 万美元，当年员工人数减少了 21.7%，至 494 人。</p>
  <p>于是，到了2024年，Graphcore宣布被日本软银集团收购。Graphcore 联合创始人兼首席执行官 Nigel Toon 表示：“这是对我们团队及其大规模构建真正变革性 AI 技术能力的巨大认可，也是我们公司取得的重大成果。对 AI 计算的需求巨大，并且还在持续增长。要提高效率、弹性和计算能力以充分发挥 AI 的潜力，还有很多工作要做。软银是我们的一个合作伙伴，可以帮助 Graphcore 团队重新定义 AI 技术的格局。”</p>
  <p>值得一提的是，在被收购时，Graphcore 已经拥有三代硅片，但其最新一代 Bow IPU 于 2022 年发布，基于与其第二代 2020 产品相同的微架构，新一代芯片拥有900 MB 的片上 SRAM 和无 HBM（每个芯片可连接约 150 GB 的 DDR），这显然是一款为 LLM 之前世界打造的产品。展望他们为 LLM 世界打造的 Graphcore 芯片会是什么样子？这很值得期待。</p>
  <p>在拥有了AI芯片之后，软银日前又购买了Arm Server CPU厂商Ampere Computing。</p>
  <p>Ampere Computing由前Intel高管Renée James在2017年创立，它专门为基于 Arm 架构的服务器设计芯片，通过挑战AMD、Nvidia和Intel等科技巨头的主导地位，在科技行业掀起了波澜。最初，Ampere Computing基于 Arm 的 Neoverse 蓝图设计芯片。现在，公司采用完全内部的 Arm 核心设计其最新系列 Ampere One。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_0c4741f90747455cb3c3c8f7b05d2289@000000_oswg222089oswg1080oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着人工智能的兴起，对计算能力的需求猛增，能源成本和电网需求也随之增加。Ampere 也旨在通过低功耗、高性能的解决方案来解决这一问题。但在发展过程中，Ampere Computing也不能尽如人意。在客户自研芯片和中国艰难推进的双重影响下，这家公司最终也卖盘，被软硬收购。</p>
  <p>自此，软银已经建起了他们面向未来的AI芯片矩阵。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_9ae12c2e05ee4ffebb8dd9ccb7bf7b05@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>软银的下一步，向英伟达开炮？</strong></h3>
  <p>软银盯上英伟达的GPU生意，这已经不是什么秘密了。</p>
  <p>在去年年底与黄仁勋的一场对话中，孙正义就表示，未来10年内将会出现能力大大超出人类的超级人工智能（ASI），软银公司已把AI作为实现下一阶段增长的核心业务之一。背后，自然少不了算力芯片的支持。</p>
  <p>虽然他说会与英伟达合作，软银参与投资的星际之门（Stargate）也会在其位于得克萨斯州小城市阿比林的收据中心中采购40万颗英伟达GPU。但是，孙正义想刀英伟达的心也是藏不住的。这也就是为什么他们在拥有了Arm之后，还收购了Graphcore和Ampere Computing的原因。拥有了这样的技术根基，他们就能深入地为星际之门打造算力芯片。</p>
  <p>除此之外，相信软银也有心思，并有实力给Meta、谷歌、微软和AWS等巨头提供服务。</p>
  <p>如果这真的发生的话，英伟达可能还好，毕竟在昨天的GTC大会上，黄仁勋驳斥了云计算公司开发 ASIC 芯片取代 Nvidia GPU的说法。“ASIC 芯片经常被取消，因为它们无法适应 AI 算法的变化。”黄仁勋强调，他指出，GPU 的灵活性是决定性的竞争优势。</p>
  <p>最受伤的可能是博通和Marvell，因为他们届时又将失去大客户。此外，整个芯片世界也会因为软银的这个“冲动”而发生翻天覆地的变化。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247776774&amp;idx=1&amp;sn=c7e4be866d3bfca06de32a5cd24fb0c5&amp;chksm=cf1d52c13dd14636474dcb07214b1c74293563a7d21d925c93b29fb04846f9a60e41932612a7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3218324006472841</id>
            <title>华为7999的折叠屏，凭啥说人人都买得起？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3218324006472841</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3218324006472841</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 23 Mar 2025 05:10:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_e86a5d5720f74fc180959e7ceca25a64@000000_oswg46892oswg1054oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>01 Pura X发布后的连锁反应</strong></h3>
  <p>很多人想不到，这一次华为的新品竟迎来了“口碑翻车”。</p>
  <p>12+256GB版本7499元，12+512GB版本7999元。典藏版的定价则是：16+512GB版本8999元，16+1TB版本9999元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_0df5873b6d604f638d549ea81f15d763@000000_oswg309902oswg809oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华为常务董事、终端BG董事长、智能汽车解决方案BU董事长余承东对于这个新产品信心十足表示：“HUAWEI Pura X既是手机，又不止是手机。它打破了终端形态边界，兼具电子书般的阅读体验，平板级的沉浸观感，以及折叠机的精巧便捷，堪称突破想象的科技新物种”。</p>
  <p>为何叫阔折叠呢？是因为这款手机和一般的折叠屏在尺寸上可以称得上是颠覆性的，太不一样了。</p>
  <p>不同于如今主流旗舰的16:10比例，内外屏设计，主屏6.3英寸OLED材质，2120*1320分辨率。副屏3.5英寸，支持1-120Hz自适应刷新，峰值亮度2500nit。其他方面，也支持天通卫星通讯，玄武水滴铰链，AI小艺，集成盘古和DeepSeek双模型等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_f58f36e849984046a1b18a05eab04bf8@000000_oswg96789oswg835oswg285_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有网友调侃说：在折叠状态下是一个加大号的智能手表，在展开状态下是一个迷你版的平板，但就是不像一部手机。</p>
  <p>但余承东没想到的是，华为Pura X以7499元的起步价发布，与余承东此前“全国人民都买得起”的宣传形成强烈反差，引发广泛争议。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_69f4e8b9a29b4777bb89ddfa36275ebc@000000_oswg135271oswg483oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>很多网友调侃，“分期都得咬咬牙，还谈什么人人都买得起？”甚至有人说这简直是“价格刺客”。</p>
  <p>尽管华为推出12期免息分期，在发布会最后<strong>用12期免息，将7999元拆解为日付22元，解释了为什么说人人都买得起。相当于每天少喝一杯星巴克，就能拥有全球首款阔折叠旗舰。</strong></p>
  <p>但这一举措未能平息质疑，反而被指“脱离实际”。</p>
  <p>这种价格与宣传承诺的割裂，导致品牌信任受损，尤其是华为忠实用户直言“期待越高，失望越大”。</p>
  <p>甚至有人直接拿苹果与华为对比，认为华为现在走上了苹果的老路：创新不足以及给用户带来强大的心理落差。比如Pura X主打16:10比例的“阔折叠”设计，显示面积提升6%，但被网友认为只是“屏幕比例微调”，而非颠覆性创新。</p>
  <p>甚至还有竞争对手借势营销。</p>
  <p>华为此次营销翻车意外让竞争对手小米成为舆论赢家。网友调侃：“雷军什么都没做，却因余承东‘自捅两刀’躺赢。”</p>
  <p>小米高管王腾在微博发起“什么价位才算人人买得起”的投票，被指“贴脸开大”，进一步放大华为的尴尬。这种借势营销不仅削弱了华为的市场地位，还强化了小米“性价比”的标签。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_6db16869835349efad5d83472e4a0f0e@000000_oswg240558oswg483oswg971_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>资本市场也引发了不小的反应。以往华为只要发布一款新品，基本都能拉动相关概念涨一涨，结果Pura X发布后，概念股大跳水，蜂助手尾盘跳水幅度超10%，福日电子、光弘科技这种高相关的跳水幅度都在5%以上。这种资本市场反应反映了市场对华为高端化策略的质疑。</p>
  <p>面对被骂的情况，后面在直播中，余承东称“我说话不是很严谨，情商也比较低，大家抓住小把柄、小漏洞猛骂我。有人觉得我说话不给自己留余地，留后路，感觉像说大话似的。”</p>
  <p>同时，余承东又强调，“很多人期待它非常便宜，但其实成本是非常高的。我们利用了旗舰手机的芯片、相机等配置，还有它的折叠转轴，我们采用了很新的技术，它的成本比普通的旗舰直板手机的成本还高。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_af6ae23a09224f0e981d0cddadbd903f@000000_oswg272427oswg690oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“我看网上的评论，也有一些批评的声音。我也都虚心接受大家的意见，及时改进。一定把最好的产品带给消费者。”</p>
  <h3><strong>02 为何推出Pura X这样的手机？</strong></h3>
  <p>很多人有疑问，<strong>为何华为要推出这样一款手机？</strong></p>
  <p><strong>一方面，是为了在折叠屏市场的战略布局。</strong></p>
  <p>华为推出Pura X是为了进一步巩固其在折叠屏市场的领先地位。根据IDC数据，华为折叠屏市场份额达73%，Pura X的发布旨在通过技术创新。如16:10阔屏、红枫影像系统、玄武水滴铰链等，拉开与竞争对手的差距，抢占高端市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_2f32b842ea5940bd92707ff963899f70@000000_oswg252230oswg789oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然价格没那么亲民，但设计上绝对大胆。Pura X的16:10阔型屏设计绝非简单的比例调整，而是折叠逻辑的彻底转换。据说屏幕比例精准复刻《纽约客》杂志的1.4:1黄金尺寸，相比传统折叠屏多出60%显示面积。</p>
  <p>余承东在发布会次日直播中坦言：“折叠屏研发成本是直板机的3倍，但华为必须为行业探路"。</p>
  <p>IDC数据显示，中国折叠屏市场正以31%年增速扩张，作为下一个重要趋势，华为费如此大的阵仗在折叠屏也不足为奇。</p>
  <p><strong>另一方面，是鸿蒙生态的深度适配。</strong></p>
  <p>Pura X是首款全面搭载HarmonyOS 5的手机，标志着华为终端正式进入原生鸿蒙时代。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_c3686b88443742298b29b93630085bf2@000000_oswg114300oswg831oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>通过鸿蒙生态的深度适配，华为试图打造差异化体验，弱化单一产品争议，并推动鸿蒙智行生态如问界新车、智能家居的协同发展。</p>
  <p>越来越多鸿蒙版应用和元服务已上架鸿蒙应用市场，并且覆盖了汽车、教育、旅游住宿、金融理财、商务办公、购物、社交等十几大领域。</p>
  <p>要知道，<strong>原生鸿蒙的开拓，并非单纯商业话语权的争夺，更大意义在于商业竞争之外的国家科技叙事，打破美国在软件生态上的垄断地位。</strong></p>
  <p>2025年是鸿蒙生态成熟及完备之年。余承东曾立下目标：“2025年，鸿蒙生态要压强投入，10万个应用是生态成熟的标志，这是未来半年到一年时间的关键目标。”</p>
  <p>值得一提的是，互联网和硬件公司都在密集招聘鸿蒙相关技术岗位，新增了诸多就业及培训相关机会。拉勾招聘数据显示，截至2024年11月，鸿蒙开发工程师的新发职位量较上年同期增长16.57%，增势明显。同时，鸿蒙开发工程师的平均招聘月薪较去年同期增长11.91%，薪资是其他技术类岗位的1.22倍，相对传统开发岗位有明显溢价。</p>
  <p>此外，<strong>这还是华为在女性市场的破局尝试。</strong></p>
  <p>Pura X也面向女性市场，通过时尚配色和3.5英寸“化妆盒外屏”吸引女性用户。这一策略旨在打破折叠屏“直男审美”的刻板印象，拓展用户群体，同时，华为此次还用上自家人姚安娜的代言，也是希望在女性市场上打出更多的认知影响力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_692c99379d504d7a8690ad1a21b5e0cc@000000_oswg130191oswg910oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但不得不说，有野心、敢尝试的华为这次的确承受了不小的口碑反噬。</p>
  <p>余承东的“敢说敢言”曾是华为营销利器，但此次过度拔高预期，如“颠覆性创新”“全民买得起”等导致品牌信任受损。</p>
  <p>上线之初，“纯血鸿蒙”在一片欢呼沸腾后也收获了“差评”：许多应用未能完全适配，存在功能缺失；常用软件尚未迁移、系统稳定性不足等。</p>
  <p>网友调侃：“余总的话要除以二，才是真实水平。”这种“狼来了”效应，久而久之就会使得消费者对其言论的信任度大幅下降。</p>
  <p>余承东的“大嘴”人设已从营销工具演变为品牌风险。更早之前的尊界就曾遭遇过舆论危机。</p>
  <p>不得不说，<strong>当消费者开始将他的言论自动打上“夸张滤镜”，显然也并不利于华为的正向形象。</strong></p>
  <h3><strong>03 “翻车”的华为，能否赢回口碑？</strong></h3>
  <p>在我看来，华为的营销与产品的“鸿沟”如何弥合？</p>
  <p>余承东需减少“画大饼”式营销，过度承诺不仅透支品牌信任，还可能导致市场反噬。未来，华为应在宣传中更注重务实，避免拉高用户预期。</p>
  <p>定价也需要更加谨慎。尽管华为强调折叠屏研发投入大，但消费者对“技术溢价”的接受度已接近临界点。如何平衡创新成本与市场预期，成为重要议题。华为需在定价策略上更加透明，避免与用户需求脱节。</p>
  <p>还要更加重视用户需求。网友呼吁企业“到群众中去”，而非“高高在上”。正如雷军所言，“科技应服务于群众”，脱离真实需求的技术堆砌终将被市场淘汰。华为需更关注用户核心需求，而非盲目追求硬件指标。</p>
  <p>尽管Pura X搭载鸿蒙5.0系统，且影像、通信功能升级，但其市场表现仍存疑。接下来用户期待的，是华为的务实宣传：减少“画大饼”式营销，用产品实力说话。还可以依托鸿蒙智行生态如问界新车、智能家居等，打造差异化体验，弱化单一产品争议，真正从“能用”走向“好用”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_4e460258509247aa83a52f47f7964edf@000000_oswg41463oswg1080oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总之，华为的“翻车”给行业上了一课：<strong>在信息透明的时代，消费者的信任还是经不起透支。</strong></p>
  <p>华为能否从此次危机中吸取教训，或许将决定其未来能否守住“国产科技之光”的招牌。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjE5ODA4MA==&amp;mid=2651798876&amp;idx=2&amp;sn=1cb8f3cabe5611272582012d54496392&amp;chksm=bc246844722022a913656177795c0ff0e4c6325d883eee685bc34ecaf973fd1c984d4c2d3189&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“首席商业评论”（ID：CHReview）</a>，作者：七月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3218323655691142</id>
            <title>华人科学家登上Nature：几行代码，优化复合AI系统</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3218323655691142</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3218323655691142</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 23 Mar 2025 05:09:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_2806ac33c8bd478b9826276181472481@000000_oswg520015oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">华人学者、斯坦福大学副教授 James Zou</p>
  <p>人工智能（AI）领域的突破越来越多地由协调多个大语言模型（LLM）和其他专业工具（如搜索引擎和模拟器）的系统驱动。迄今为止，这些系统主要由领域专家手工制作，并通过启发式方法进行调整，而不是自动优化。</p>
  <p>人工神经网络的发展也面临着类似的挑战，直到反向传播和自动分化技术的出现，才使优化工作变得简单易行，从而改变了这一领域。</p>
  <p>受此启发，<strong>华人学者、斯坦福大学副教授 James Zou 领导的团队</strong>提出了 TextGrad ，通过文本自动化“微分”反向传播大语言模型（LLM）文本反馈来优化 AI 系统。</p>
  <p><strong>只需几行代码，你就可以自动将用于分类数据的“逐步推理”提示转换为一个更复杂的、针对特定应用的提示。</strong></p>
  <p>据介绍，TextGrad 是一个多功能框架，通过反向传播 LLM 生成的反馈来执行优化，从而改进人工智能系统。TextGrad<strong>基于三个原则构建</strong>：</p>
  <p>它是一个通用的高性能框架，并非为特定应用领域而手工打造；</p>
  <p>易于使用，与 PyTorch 的抽象概念如出一辙，因此可以进行知识转移；</p>
  <p>完全开源。</p>
  <p>在 TextGrad 中，一切都是文本，使用语言模型评估输出、评论它们、更新输入。开发自动优化算法是利用&nbsp;LLM 构建复合系统并加速未来突破的最关键挑战之一。利用自然语言反馈来批评，对系统的任何部分提出改进建议--从提示到输出，如分子或治疗方案等--TextGrad 能够在各种任务中自动优化生成式人工智能系统。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_543805060a954eeca3ba57b0f9c111a8@000000_oswg398486oswg995oswg1077_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜TextGrad 概述</p>
  <p>相关研究论文以"Optimizing generative AI by backpropagating language model feedback"为题发表在权威科学期刊 Nature 上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_763a090392404212972c947e6f2abeda@000000_oswg132350oswg1080oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文链接： https://www.nature.com/articles/s41586-025-08661-4</p>
  <p>研究团队展示了如何在 GPQA（博士级问题解答）和 LeetCode Hard（高难度编程问题）中实现 SOTA 性能。</p>
  <p>他们通过优化药物发现的分子来解决有影响力的科学问题，并通过优化治疗方案来改善患者的治疗效果。他们发现，无需修改框架，TextGrad 即可在许多领域发挥作用。</p>
  <p>他们表示，TextGrad 可以帮助科学家和工程师轻松开发有影响力的生成式人工智能系统。</p>
  <h3><strong>Textgrad：LLM 系统「缺失的一环」</strong></h3>
  <p>Pytorch 是构建复杂神经网络最流行的框架，多年来，不同的原因使它获得成功，但其中一个原因是其语法的灵活性和“友好性”。</p>
  <p>TextGrad 提供了一个遵循 PyTorch 语法的 API，允许用户通过使用仅由（可能不同的）语言模型提供的文本反馈来优化任何提示或结果。他们可以使用少量的示例数据将提示优化为语言模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_824e093d369d414888fcbed1be029eca@000000_oswg126313oswg1080oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，TextGrad 还允许语言模型自我完善其响应，评估由任何潜在的黑盒函数提供，例如语言模型本身或代码解释器的输出。</p>
  <p>他们在<strong>解法优化、代码优化、推理提示优化、放疗计划优化、复合人工智能系统优化</strong>上进行了研究。</p>
  <p>在<strong>解法优化</strong>中，解决方案优化目标 = LLM（问题 + 解决方案 + 测试时指令），优化的参数是解决方案，损失函数通过对解决方案的评估获得。在每次迭代中，LLM 都会收到问题、当前解决方案和测试时指令的提示，要求对当前迭代进行评判。</p>
  <p><strong>代码优化</strong>的目标是修改代码以提高其正确性或运行时的复杂性。通过有限的本地单元测试监督，并通过测试指令进行自我评估要求对当前的代码迭代进行判别。</p>
  <p>在<strong>推理提示优化</strong>中，完善目标 = LLM（问题 + 代码 + 测试时指令 + 测试结果）。LLM 在推理任务中的表现对用于指导其行为的提示非常敏感。有了正确的提示，它们的推理能力就能得到显著提高。</p>
  <p>放射治疗是一种癌症治疗方法，它利用 X 射线等强能量束来杀死癌细胞。治疗前，放射肿瘤专家和规划师团队会合作设计有效的治疗方案，包括确定必要的放射治疗剂量，并精确定位需要治疗的部位。</p>
  <p>TextGrad 在实现 PTV 区域临床目标方面的能力表现优于临床计划，实现了更高的平均剂量和与规定剂量完全一致的 D95，其中 D95 表示 95% 靶区/器官容积所接受的最小剂量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_d94f4a69c7c64586ab21270d303854c1@000000_oswg108043oswg1080oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>TextGrad 通过迭代改进平均剂量并降低 PTV 的剂量方差，从而实现临床目标。</p>
  <p>经过 TextGrad 优化的计划对这些健康器官的平均剂量较低，表明对器官的保护效果优于人类优化计划。</p>
  <p>最后，他们还研究了 TextGrad 优化涉及多个变量和较长推理链的<strong>复合 AI 系统</strong>的能力。</p>
  <p>以 Chameleon 系统为例，其原始静态执行流程易导致错误累积，TextGrad 通过迭代优化每个模块的输出（如规划、图像描述、知识检索等），反向传播文本反馈以修正中间推理步骤，最终在 ScienceQA-IMG 任务上实现 7.7% 的准确率提升。</p>
  <p>此外，TextGrad 支持联合优化多模态任务的指令提示、解决方案及评估提示，在空间推理数据集 HQH 上将准确率提升 9%。实验表明，TextGrad 能够灵活处理<strong>多变量、长链推理</strong>的复杂系统，显著提升整体性能，为自动化优化多组件 AI 系统提供了通用框架。</p>
  <h3><strong>曾获“诺奖风向标”斯隆奖学金</strong></h3>
  <p>James Zou 本科毕业于杜克大学，并于哈佛大学取得博士学位，现为斯坦福大学生物医学数据科学副教授，曾获被称为“诺奖风向标”的斯隆奖学金。</p>
  <p>他的研究工作主要聚焦于<strong>使机器学习更加可靠、符合人类需求以及统计严谨</strong>，同时也涉及<strong>AI 在人类疾病和健康方面的应用</strong>。</p>
  <p>2023 年 8 月，他和他的团队在 Nature Medicine 上发表论文，首次展示了利用 Twitter 上的数据，来开发“病理图像-文本对应”的自然语言-图像预训练模型。</p>
  <p>2024 年 4 月，James Zou 在 Nature Machine Intelligence 上发表论文，他们推出了一个生成式 AI 模型<strong>SyntheMol</strong>，该模型可以设计数十亿种新的抗生素分子，而这些分子价格低廉且易于在实验室中合成。</p>
  <p>此外，James Zou 团队还构建了一个名为 Vitual Lab（虚拟实验室）的多智能体系统。该团队由一个 AI 模型作为首席研究员，并带领具有不同科学背景（如化学、计算机科学等）的 agent，团队里还有一名人类研究员提供反馈。人类科学家负责制定研究目标，为 agent 安排会议，允许它们相互讨论项目，通过多轮讨论提供规范的科学文本。</p>
  <p>可以想象的是，随着人工智能的范式<strong>从训练单个模型转向优化涉及多个相互作用的 LLM 组件和工具的复合系统</strong>，自动优化器 TextGrad 将为训练大型复合 AI 模型开辟令人兴奋的机会。</p>
  <p>作者：与可</p>
  <p>如需转载或投稿，请直接在公众号内留言</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MDE3OTA5NA==&amp;mid=2247596229&amp;idx=1&amp;sn=e062b6ba0ac95c4a8dc15434f99451ab&amp;chksm=cea10fadafca519914af5642fad7856cab0b0bef53c24e3d89d19cfaf2c880a2c026017db50f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“学术头条”（ID：SciTouTiao）</a>，作者：学术头条，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3218218156821634</id>
            <title>9年烧光1000亿，又有独角兽要破产了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3218218156821634</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3218218156821634</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 23 Mar 2025 04:52:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_7383471d0fa94639a475b827efca67f5@000000_oswg640429oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作者 | 冯晓亭编辑&nbsp;|&nbsp;吾人</p>
  <p>来源&nbsp;|&nbsp;融中财经 （ID：thecapital）</p>
  <p>昔日千亿独角兽，还是没迎来逆风翻盘的一幕。</p>
  <p>近日，北欧最大电池制造公司“Northvolt（北伏电池）”正式向斯德哥尔摩地方法院提交了破产申请。</p>
  <p>此事早有预告，2024年便初现公司经营危机端倪。为了摆脱困境，彼时的Northvolt先后关闭在美加利福尼亚的研发部门并在美申请企业重组，又将相关业务迁回瑞典，并且尝试从外部筹集资金。然而，这些努力都未能将这家昔日巨头拉回安全地带。</p>
  <p>如今向注册地当地政府提交破产申请的Northvolt，更像是走上了宣判“死刑”的判决庭，正式走向破产的深渊。</p>
  <p>唏嘘程度可用路透社此前对于其申请破产时的点评概之——这家公司仅用了几个月时间，就从欧洲最有望成为本土电动汽车电池冠军的公司，变成了陷入困境、难以维持运营的公司。</p>
  <p>尤为关键的是，在瑞典申请破产的Northvolt，也终结了欧洲欲打造一家能与中日韩主要电动汽车电池企业相抗衡公司的最大希望。</p>
  <p>曾被看作是欧洲新能源产业希望之星的Northvolt，过去承载着欧洲在电动车电池领域减少对中日韩依赖的梦想。自2016年成立起，短短几年时间内，Northvolt便从大众汽车、高盛、贝莱德等投资者以及德国和加拿大政府等处，获得总额约140亿美元的融资。</p>
  <p>在胡润研究院发布于2024年4月的《2024全球独角兽榜》中，彼时Northvolt还以1430亿元估值位列第15名，而与其估值相当同样位列15名的，是由亚马逊创始人贝佐斯创办的航天公司蓝色起源（Blue Origin）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_7e0d19366b7c4e0c86c9930a9f5aae7d@000000_oswg133658oswg1080oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/2024年·胡润全球独角兽榜</p>
  <p>但随着一纸破产申请的递交，全球独角兽榜单上的“1430亿”估值即将灰飞烟灭。“欧洲的希望”，如今也走到了命运的关键路口。</p>
  <h3><strong>出身不凡，“欧洲的希望”</strong></h3>
  <p>Northvolt的故事，有着绚丽多彩的开端。</p>
  <p>2016年，在全球对电动汽车需求激增的背景下，Northvolt悄然诞生。两位特斯拉供应链管理的前高管彼得·卡尔森（Peter Carlsson）和保罗·切瑞蒂（Paul Cerruti），带着在行业内积累的丰富经验和深厚资源，踏上了在动力电池领域的创业征程。</p>
  <p>创始人靓丽的从业背景加上项目所处行业的广泛前景，让Northvolt轻松一跃成为资本的宠儿。2017年1月，成立只有几个月的Northvolt没有任何产品的背景下，完成了1200万美元的首轮融资。彼时，他们宣布了一项大胆而简单的计划——通过开发世界上最环保的电池单元来实现能源的未来，并建立欧洲电池供应体系。</p>
  <p>同在2017年，Northvol又相继从风险投资机构那里拿到了千万级别美元投资；2018年，Northvol从瑞典获得1800万美元补助资金、获得欧洲投资银行5200万欧元的贷款……期间，Northvolt也如投资人所期待般，产品研发和交付，以及实验室和工厂的陆续建设都在有序进行着。</p>
  <p>2019年6月，大众汽车、高盛、宝马、AMF、Folksam集团和IMAS基金会共同完成了对Northvolt 10亿美元的股权融资。这时候，众多投资人对于Northvolt更是赞誉有加。</p>
  <p>彼时的大众高管称，“作为集团在欧洲的合作伙伴，Northvolt的技术优势、可持续和碳优化的电池生产工艺将助力集团在德国的电池生产。”与此同时，时任高盛董事总经理的Michael Bruun评论道，“对欧洲清洁能源未来的过度依赖于可持续和具有成本效益的电池生产。Northvolt开发了行业领先的技术和工艺，使其未来几年在欧洲供应中发挥关键作用。我们很高兴与工业和金融投资者合作，并支持一个雄心勃勃世界级管理团队。”</p>
  <p>也是在2019年，成立仅3年的Northvolt以150亿元估值挺进了独角兽行列中。此后数年，Northvolt都是榜上常驻嘉宾，如下图所汇集的胡润全球独角兽榜自2019年至2024年的所示，Northvolt在六年时间，估值近乎翻了十倍，其排名也从百名开外挤进了前二十强。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_7058594e2a474b04b6a7110c0ea907bd@000000_oswg280217oswg1080oswg1077_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/胡润2019—2024年全球独角兽榜Northvolt情况</p>
  <p>万众瞩目的Northvolt，也有明确的目标——欧洲建立起一家能够与亚洲电池巨头相抗衡的一流电池制造企业。</p>
  <p>这既是Northvolt的目标，同样也是欧洲新能源行业的期盼。自工业革命起，欧洲凭借工业实力享有盛誉，尤其在汽车领域拥有不可撼动的产业优势。但21世纪后，随着电动汽车蓬勃发展，全球汽车产业格局正发生深刻变革。</p>
  <p>欧洲作为世界前三大电动汽车市场之一，电池需求持续旺盛。然而，面对庞大的市场需求，欧洲在电池产能方面却存在明显差距。与此同时，在全球动力电池装车量排行榜上，并未见欧洲企业的身影，反而中日韩企业“霸榜”，其中来自中国的企业更是占据全球半数以上份额。</p>
  <p>在蓝海市场面前，不想从中分得一杯羹那自然是假话，但不得不面对的现实情况是，欧洲在电池产能上明显处于落后梯队。甚至本土动力电池工厂的锂电设备产线供应，仍需中国设备厂商的参与，制造动力电池的关键材料如隔膜、精密结构等同样依赖于进口。</p>
  <p>“天崩开局”下，欲要破局的Northvolt恰逢其时，顺理成章肩负起“全村的希望”。</p>
  <p>以至于在2021年，Northvolt位于瑞典的Ett超级工厂在完成首块锂离子电池的组装后，欣然称之为“新篇章”——<strong>“标志着欧洲工业历史新篇章的这款电池，是由一家本土欧洲电池公司在超级工厂内首次完全设计、开发和组装的。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_ea76b11f45c6419fb5ea29c687fa0da5@000000_oswg350123oswg1080oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/Northvolt新闻报道</p>
  <p>自此，拥有自研自产能力的Northvolt迈向了高速发展阶段，来自大众、宝马、沃尔沃等客户总价数百亿美元的合同朝着Northvolt纷至沓来。</p>
  <p>与订单合同如影随形的，还有投资人用金钱投出的支持票，截至2024年，Northvolt累计融资约140亿美元，成为欧盟成立以来融资金额最多的创业公司之一。</p>
  <h3><strong>千亿打了水漂，独角兽申请破产</strong></h3>
  <p>然而，从估值千亿的天之骄子到走向破产悬崖边上，Northvolt前后用了不到一年时间。</p>
  <p>只不过，事后站在上帝视角看，Northvolt其实早在2022年便显露出陷入财务泥潭的迹象。这一年，Northvolt仍坚持扩张计划，在各地建设了多个超级工厂，毫无疑问，这种过于激进的经营战略，导致公司资金压力过大，并逐渐陷入经营危机。</p>
  <p>2023年，Northvolt发布的财报显示，公司营收从2022年的1.07亿美元增加到2023年的1.28亿美元，但其亏损额却从2.84亿美元翻倍增至11.67亿美元。</p>
  <p>事与愿违的是，尽管Northvolt过去几年间一直在全球各地建工厂以提升产能，但产能问题却是间接压垮Northvolt的最后一根稻草。2024年6月，由于产品无法按时交付，宝马取消了与Northvolt价值20亿美元的采购合同，转而将该笔订单交给韩国的电池生产商三星SDI。</p>
  <p>宝马取消订单后，市场恐慌情绪无形间开始蔓延，亦如雪上加霜般，使得Northvolt的资金链更加紧张。</p>
  <p>面对经营困境，Northvolt不得不采取一系列紧急措施以求自救。2024年9月，Northvolt正式宣布大规模裁员计划，拟在其瑞典基地裁员1600人，约占公司全球员工总数的五分之一。然而，裁员等措施也并未能有效改善Northvolt的财务状况。</p>
  <p>于是于2024年11月，Northvolt在美国申请破产保护，将根据破产法第11章寻求重组。据相关文件显示，当时Northvolt拥有约3000万美元的流动资产，却背负着高达58.4亿美元的债务。</p>
  <p>耐人寻味的是，在Northvolt爆出经营危机的2024年，上半年还对外频频带来好消息——2024年1月8日，Northvolt获得了一项由欧盟委员会批准高达9.02亿欧元的德国60 GWh工厂项目补贴，这也是欧盟批准的首个“匹配援助”补贴；同年1月16日，Northvolt还宣布签署了50亿美元无追索权项目融资协议，以扩建瑞典北部的Northvolt Ett超级工厂，涉及正极和电池产能。</p>
  <p>值得注意的是，尽管这笔贷款直至Northvolt申请破产时都未能到账，但该笔融资还是创下了欧洲有史以来发放的最大绿色贷款。</p>
  <p>而且上述补贴没能让Northvolt多撑一年——2024年11月，Northvolt公开称，其库存现金只够维持约一周时间的运营，并表示现有客户将提供1亿美元新融资，以支持公司在破产期间的业务运营。</p>
  <p>但至今过去数月，Northvolt也没能等来“白衣骑士”。</p>
  <p>在最新消息中，Northvolt发文表示，“与电池行业的许多公司一样，Northvolt在最近几个月经历了一系列复杂的挑战，这些挑战侵蚀了其财务状况，包括资本成本上升、地缘政治不稳定、随后的供应链中断以及市场需求的变化。在此背景下，该公司在提高产量方面面临着重大的内部挑战，这些挑战既是参与高度复杂行业所预料的，也是无法预见的。”</p>
  <p>在向瑞典当地政府递交破产申请时，Northvolt依旧在期盼投资人的出现，“由于公司无法获得必要的财务条件以继续保持目前的形势，因此，董事会确定，这是唯一可用的解决方案，同时公司寻求所有现实的选择以获得融资，以便在瑞典破产程序期间继续运营。”</p>
  <p>只是，烧钱速度惊人的Northvolt已经很难再俘获资本芳心了——自成立以来，Northvolt累计获得约140亿美元（以人民币计，约1000亿元）融资。不算其账上最新记载的外债为80亿美元，已经较之去年记录的58.4亿美元债务又多了20亿美元，也不讨论其过去数年间接到的数百亿美元订单。<strong>仅以完成的融资额算，Northvolt已经将千亿元真金白银打了水漂。</strong></p>
  <p>作为Northvolt第二大股东，曾累计对Northvolt进行9亿美元投资的高盛，也于2024年表示年底将这部分股份减记至零，直言“我们和许多投资者一样对这一结果感到失望。”</p>
  <h3><strong>从IPO到ICU</strong></h3>
  <p>“欧洲的希望”，灭了。同样意味着欧洲电池产业去中日韩特别是“去中国化”的梦，也碎了。</p>
  <p>对于申请破产一事，临时接任Northvolt董事长的汤姆·约翰斯通在近日发布会上表示，“这是一个极其艰难的日子。我们曾希望打造一个突破性的企业，推动电池、电动车乃至欧洲工业的绿色变革，但结果令人痛心。”</p>
  <p>日前，瑞典副首相兼能源与工商大臣埃芭·布施也向外界发声，表示欧盟应修改其清洁技术资助规则，以帮助Northvolt吸引潜在的新东家。并表示她已敦促欧盟扩大清洁技术项目的资助对象范围，从而推动Northvolt等电池制造商获得资助。</p>
  <p>布施还强调，“如果欧盟委员会继续只支持电池行业的新入局者，那么欧洲本土的‘清洁产业协议’将由中国掌控。”</p>
  <p>“由中国掌控”这并非危言耸听，实际上，欧洲目前正处于严重依赖从中国进口关键绿色技术的局面。</p>
  <p>数据能直接反映问题。</p>
  <p>市场研究机构SNE Research最新发布的统计数据显示，2017—2024年，全球动力电池装车量分别达到59GWh、100GWh、118GWh、148GWh、304GWh、509GWh、703GWh和894.4GWh，年均复合增长率为51.1％。但这片蓝海市场却被中日韩企业牢牢把控。</p>
  <p>2024年全球动力电池十强榜单与往年数据如出一辙，中日韩企业依然包揽了前十席位，包括6家中国企业、3家韩国企业和1家日本企业。具体来看，6家中国电池企业中，宁德时代、比亚迪、国轩高科、欣旺达的增速超过了行业整体平均水平，且6家中国企业的市场份额达67.1%，彰显了中国动力电池企业在全球市场的强大竞争力。</p>
  <p>与此同时，在新能源汽车大潮中显而易见已经落后的欧洲车企，过去十年间也一直在努力调整方向。其中，动力电池作为电动汽车的核心零部件，而全球年度动力电池装机量排名前10名企业中，却没有一家企业来自欧洲，已然让欧洲车企及政府感受到自建电池产业链势在必行。</p>
  <p>因而，过去十年间，欧洲并未停止对本土电动汽车电池产业的投资力度，寄望于由此能够满足本土的电动汽车需求。但在尝试打造本土电池产业链这条路上，基本以失败告终，在Northvolt身陷困境之前，便有Britishvolt、AMTE Power等欧洲电池企业相继夭折。</p>
  <p>对于“欧美为何造不出好电池”这个问题，宁德时代掌门人曾毓群曾给出过直接答案——欧洲电池制造商的CEO无法生产出好的产品。这是因为他们的设计是错误的。其次，他们的工艺流程是错误的。第三，他们的设备是错误的。如果他们想扩大规模，他们肯定会遇到利用率问题。之后会出现可靠性问题，两年、三年后，会出现安全问题。所以几乎所有的错误都在一起了。</p>
  <p>一语成谶，Northvolt的溃败成了曾毓群回答中的真实写照。</p>
  <p>有意思的是，此前市场有传出过“宁德时代收购Northvolt谈判”的消息，而这也得到了Northvolt管理层的证实，“与亚洲合作，是Northvolt正在考虑的克服危机的解决方案之一。”但很快，宁德时代联合创始人潘健在接受德国媒体采访时表示，投资瑞典同行Northvolt并不是公司的优先事项。同时也提到，宁德时代仍有可能在生产领域与Northvolt展开合作，为其提供帮助。</p>
  <p>潘健彼时的回复提及关键原因，“我们之前并不知道他们面临如此严重的财务问题。”并表示，“如果Northvolt能在一两年前联系我们，那时候他们财务状况还比较稳定，合作会更容易。”</p>
  <p>可惜的是，商界从来不存在一键重启的选择。</p>
  <p>遥想在2023年，Northvolt还在与银行商谈最快2024年在股市以估值200亿美元上市的事宜，但如今，这家曾计划IPO的企业，躺在了ICU。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650212452&amp;idx=1&amp;sn=e7ac2100ad5b64bfee5a5d9555829cae&amp;chksm=bff783ae801592b4d8404c6924f569564761b569880b8bfc034352a8592bc8ba127c2c8cf22c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：冯晓亭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3217300641975431</id>
            <title>追觅家族，一夜之间“狂轰”黄浦江 | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3217300641975431</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3217300641975431</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 23 Mar 2025 02:28:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>文 | 张一弛</p>
  <p>编辑 | 苏建勋</p>
  <p>3月，曾经以智能清洁产品起家的追觅科技，决定去掉“扫地机厂商”这个前缀。</p>
  <p>在3月上旬宣布进军大家电领域后，3月19日，追觅科技在上海黄埔江畔举办新品生态发布会，推出包括扫地机器人、洗地机、空气净化器、吸尘器、高速吹风机、擦窗机器人在内的共计六大品类十一款新品。</p>
  <p>发布会上，追觅科技还宣布将“正式成为一家无边界的生态企业”。</p>
  <p>如何解读追觅的“无边界生态”？</p>
  <p>简而言之，追觅从国内的智能清洁产品起家，目前已在扫地机、洗地机等产品品类中，在欧洲、东南亚等地取得市占率第一的成绩；未来，追觅科技将在品类上，从原先的智能清洁延伸至冰洗空、厨具等大家电领域，并进军更多国际市场。</p>
  <p>不带喘息的，在发布会隔天的20日，中国家电及消费电子博览会（AWE）在上海新国际展览中心开幕，追觅在800平方米展区中，首次展示了自己的“生态家族”，包括最新研发的空调、冰箱、洗衣机/干衣机以及洗碗机、微蒸烤箱和烟灶等高端家电新品类。</p>
  <p>一夜之间，追觅科技，从曾经的智能清洁领域独角兽，变身全品类家电“巨无霸”，携数十款新品“狂轰”上海。</p>
  <h3 label="二级标题">下一代智能清洁产品：“有手”的洗地机；宠物场景更细分</h3>
  <p>传统扫地机器人长期受限于平面清洁场景，面对复杂家居环境中的物品整理、立体清洁等需求常常束手无策。</p>
  <p>3月19日，追觅全新发布全球首创仿生多关节机械手技术，在具身智能大模型系统驱动下，可实现家庭杂物的智能整理和传统盲区的精细化清洁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_2f07f5f7fe0242c98589a5191e48a087@5726721_oswg36390oswg552oswg368_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">追觅仿生多关节机械手技术，来源：官方</p>
  <p>与此同时，追觅扫地机还发布了智能换拖布技术，为解决清洁交叉污染问题提供了解决方案。</p>
  <p>该技术允许用户根据不同区域和地面材质自定义设置专属拖布，从根源上避免了交叉污染，真正实现了 “精细化清洁”。可供智能选择的ABC组拖布，能够根据不同场景选择不同拖布材质，让清洁更有针对性。</p>
  <p>此外，追觅全新发布的X50 Ultra增强版扫地机器人，搭载创新仿生机械足融合主动悬挂系统，通过轮足升降+底盘升降的技术组合，最高越障高度可达8cm。100℃火山湖浸泡洗技术、全场景混合0缠绕、九重全链路除菌等技术的应用，让拖布实现杀菌溶污超净洗。</p>
  <p>全新发布的追觅T50 Ultra洗地机，搭载行业首创的灵宠除臭泡沫洗技术，能够瞬间溶解顽渍、宠物尿渍的同时做到杀菌除臭；配合高频擦地能力，可实现100%去除顽污、宠物尿渍，杀菌率超99.9%，除臭率超90%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_576f7a6eebac4685866bb9b1bbd749ae@5726721_oswg28749oswg552oswg165_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">追觅T50 Ultra洗地机，来源：官方</p>
  <p>针对边角、缝隙等深度清洁的难题，T50 Ultra洗地机首创了灵捕AI机械臂2.0技术，可实现100%全向三侧0贴边除尘效果，实现了“0贴边、0水渍”的精准清洁体验。</p>
  <p>追觅T50 Ultra洗地机行业首创的瑞士PPA割毛齿刃2.0技术，相比上代毛发清除效率提升300%；通过梳、割、吸、洗的四步完美协同，真正做到“全场景0缠毛”。</p>
  <p>在烘干方面，T50 Ultra洗地机搭载了行业首创100℃远红外轻音透烘技术，做到全链里外透烘，除菌率高达99.9999%。同时，T50 Ultra洗地机还搭载了灵探智能烘干识别技术，能够精准识别滚刷的烘干程度，干透即停，延长刷毛寿命，真正省心又省钱。</p>
  <p>在智能操控体验方面，T50 Ultra洗地机新增焕影岛功能，能随时掌握洗地机清洁状态。此外，T50 Ultra洗地机还搭载100℃火山湖浸泡洗、全链路10重除菌除病毒、180°恒动平躺等多项行业首创技术，全方位打造极致洗地体验。</p>
  <p>此次，追觅科技带来了搭载20万转/分钟高速数字马达的Z50 Station尖端智能自集尘吸尘器，这也是追觅科技20万转高速数字马达的首次量产落地。</p>
  <p>Z50 Station还搭载了多项创新技术。AI智能灰尘感应技术可轻松识别地毯、地砖、地板等地面类型；整机五重精滤系统，可有效过滤并锁住99.99%小至0.1μm的病毒、细菌、尘螨等有害微生物，严防二次污染。</p>
  <h3 label="二级标题">追觅的新故事：全品类高端智能家电</h3>
  <p>本次AWE展会，追觅科技集中展示了最新研发的空调、冰箱、洗衣机/干衣机以及洗碗机、微蒸烤箱和烟灶高端家电新品类。</p>
  <p>追觅展台上，追觅自然风空调X-Wind系列搭载全球首创的双机械臂技术，其延续了追觅科技的机器人基因，推出广角驭风机械臂技术。双机械臂协同作业，送风面积比传统空调提升6.6倍，还能让左右风口独立分区，配合275°康达翼，可精准控制左右风感，满足不同人群在同一空间对空调送风的差异化需求。</p>
  <p>追觅首款冰箱产品——Z-Fresh系列也正式亮相。该系列搭载ECO超低氧保鲜科技，能精准调控氧气浓度与温度，延长食材保鲜期，降低果蔬失水率，减缓肉类蛋白质氧化。</p>
  <p>同时，追觅冰箱配备AI营养管理系统，可根据食材种类、营养成分和用户饮食习惯生成个性化健康食谱，还有AI智能温控系统，可通过APP远程操控，为家庭食材存储提供智慧解决方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_9692c16d79b44d05b5e9d405a59ea28b@5726721_oswg432664oswg552oswg368_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">追觅首款冰箱产品——Z-Fresh，来源：官方</p>
  <p>在家居洗护场景，全球首款搭载DD电机驱动的干衣机也在追觅展区亮相。</p>
  <p>传统皮带传动干衣机噪音大，追觅直驱技术摒弃皮带设计，从根源上消除噪音，搭配减震系统，运行时极为静谧。电机与滚筒直连，释放更多内<span style="letter-spacing: 0px;">部空间，为热交换系统升级创造条件，革新了干衣机使用体验。</span></p>
  <p>在厨电展示区，能看到追觅洗碗机采用了专利仿生鹰翼探入洗技术，随着清洗过程中水温的不断变化，可变形喷淋臂的喷淋角度也会相应调整，同时结合浊度传感器，使得洗碗过程像扫地机器人一样逐层冲刷碗筷。</p>
  <p>追觅的油烟机设计，体现了性能与空间的平衡，解决了传统油烟机“强吸必增噪”的问题，Z8000Pro型号的油烟机机身厚度仅为32cm，比行业平均薄5cm，同时搭载了贝壳纹仿生流体降噪技术，在30m³/分钟风量、1200Pa的风压下，产品运行噪音仅53db。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3217310645963910</id>
            <title>最前线 | 三星家电发布全系新品，构建AI家居新范式</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3217310645963910</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3217310645963910</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 23 Mar 2025 01:38:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>3月21日，2025三星家电新品发布会举行，推出2025 Neo QLED 8K/4K、OLED与新款The Frame画壁艺术电视，以及AI神系列生活家电、显示器旗舰新品等全系生态产品。</p>
  <p>三星电子大中华区总裁李大成表示：“三星进一步拓展‘AI for All’的愿景，利用Knox强大的安全性、SmartThings出色的连接性和Bixby语音识别的便捷性，打造出了解用户以及用户家庭的创新解决方案。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_5099592d449840ecbdd6921165760322@5726721_oswg83395oswg1257oswg818_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">三星电子大中华区总裁 李大成，来源：官方</p>
  <p>作为三星的智能家居平台，SmartThings为全球数亿用户提供了智能互联体验，并搭载AI技术，推出 SmartThings meets AI Home 生活方式，将自身、亲人、宠物、植物，以及家居家电紧密相连，协同构建 “家庭生态”。</p>
  <p>信息安全是AI Home的首要基石。三星布局了 Knox 安全体系，从移动设备、电视领域拓展至家电领域，守护智能家庭环境。Knox Vault采用先进安全处理器技术，确保数据存储安全。同时，三星全力解决设备间的沟通难题，使跨设备连接操作更加简单易用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_97dc3ac6b3164f849ac72938f69f8426@5726721_oswg1151416oswg1266oswg623_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">三星SmartThings智能家居平台使跨设备连接操作，来源：官方</p>
  <p>三星SmartThings能洞察家庭成员差异化需求，针对老年群体和儿童打造专属模式，为年轻人营造派对氛围，外出也能远程照料宠物和绿植。这种以AI技术驱动的个性化服务矩阵，正在重构现代家庭空间。‌</p>
  <p>此外，三星SmartThings智能生活服务通过整合多品类智能设备，全面覆盖娱乐、健身、饮食、安防及节能场景。例如在节能方面，SmartThings能够实时监测用电情况，依据预设的节能目标自动启动AI节能模式。</p>
  <p>随着AI时代的到来，电视行业正经历颠覆性变革。</p>
  <p>2025年全新发布的三星Vision AI，致力于打造AI电视。Vision AI是三星在提供智能、直观且流畅的屏幕体验方面迈出的全新一步，它能够让三星电视感知周围环境、适应用户偏好，并自主提供直观功能，将屏幕转变为智能伙伴，从而提升娱乐体验、简化交互过程。‌</p>
  <p>在硬件交互层面，遥控器新增的AI按键可以一键触达小贝AI视界，智能识图功能可实时解析画面，识别人物并获得所需信息。</p>
  <p>在交互方式革新方面，三星支持Galaxy Watch手势控制电视，用户无需遥控器，通过手部动作即可完成选择、翻页、播放/暂停、返回等高频操作；在语音交互维度，基于大语言模型赋能，智能语音助手三星小贝能够更精准地提取用户的指令，实现深度内容检索，更支持多轮对话场景下的上下文语义关联。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_0ed62d367a8f40bfb0cfe6d670262571@5726721_oswg684114oswg830oswg480_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">三星小贝智能语音助手实现智能服务闭环，来源：官方</p>
  <p>在画质和音质方面，三星Vision AI也取得了显著提升。AI影像增强技术、自动HDR重构功能、色彩增强器Pro配合AI音频优化。</p>
  <p>值得一提的是，三星电视的AI画质优化实现个性化设置，用户可预先为运动/新闻/电影等场景自定义亮度、色温等参数组合，当系统识别到对应内容类型时，将自动调用用户专属优化策略。</p>
  <p>此外，三星进一步拓展了三星艺术画廊服务的覆盖范围，AI数字艺术功能支持用户生成属于自己的艺术壁纸，成为三星丰富家居生活的又一创新举措。</p>
  <p>作为三星电视的智能中枢，AI芯片驱动全链路视听升级。2025年旗舰机型搭载的NQ8 AI Gen3芯片神经网络单元由512个提升至768个，NQ4 AI Gen3芯片也大幅升级至128个。</p>
  <p>作为高端显示技术的集大成者，Neo QLED产品线迎来技术革新。全系高端机型搭载防眩光屏幕，显著降低环境光反射，构筑纯净观影环境。</p>
  <p>旗舰级新品Neo QLED 8K QN950F，内置具备768个AI神经元网络的NQ8 AI Gen3芯片，通过8K AI影像增强Pro、自动HDR画质重构Pro和色彩增强Pro等AI功能，智能提升画质。Neo QLED 8K QN900F则在设计方面有所创新，其采用金属楔形边框结构，实现画框般的艺术形态。</p>
  <p>值得关注的是，洞察到消费者对沉浸式体验的需求，三星扩充超大屏矩阵，全新推出的115英寸Neo QLED 4K QN90F与100英寸Neo QLED 4K QN80F机型，带来巨幕影院般观影体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_20da3afe5272414fb10802d4d43eb4e0@5726721_oswg214531oswg1265oswg843_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">115英寸Neo QLED 4K QN90F，来源：官方</p>
  <p>在OLED领域，S95F新品在延续防眩光技术的优势基础上，与前代产品相比屏幕亮度同比提升20%左右，并突破性实现165Hz行业超高刷新率。为满足多元化场景需求，S90F实现83至42英寸覆盖，适配不同用户空间方案。</p>
  <p>聚焦艺术电视赛道，The Frame画壁艺术电视自面市以来深受消费者好评。哑光屏显技术提供了纸质感画质，高色彩还原度使其荣获彩通（PANTONE）艺术认证。</p>
  <p>本年度该系列新品LS03F首度搭载Mini LED背光技术，对比度实现2倍跃升，配合精密控光算法，改善明暗层次细腻度，带来更丰富全面的艺术体验。</p>
  <p>三星践行“Screens Everywhere”战略，将先进的屏幕技术扩展应用于生活家电在内的更多家电产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_a690242390e047508193ed2f44968ab0@5726721_oswg98366oswg1259oswg839_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">三星AI神系列生活家电，来源：官方</p>
  <p>三星AI神冰箱9系搭载9英寸智控大屏，配合Bixby智能语音助手，实现了高度智能化的交互体验。大屏还支持与手机的互动投屏显示。两侧仅需各预留2mm即可轻松嵌入橱柜，AI混合制冷技术为不同食材精准打造优秀保鲜环境，满足了现代家庭多样化的食材存储需求。</p>
  <p>三星AI神黑钻热泵洗烘旗舰则全面整合技术优势。18公斤洗涤和15公斤烘干的超大容量，辅以AI洗涤和AI烘干功能，为用户带来大容量、个性化洗烘定制方案；<span style="letter-spacing: 0px;">三星AI神黑钻衣物护理机搭载AI控制面板，通过记录用户的使用习惯，展示常用的程序和设定，实现专属个性化设置。</span></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>