<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102421112868608</id>
            <title>大模型时代，没有超级应用，只有超级智能，为什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102421112868608</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102421112868608</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 12:14:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <AGI, 编程, 个性化应用, 软件开发>
<br>
<br>
总结: 在AGI时代，编程的门槛降低，普通人也能轻松制作应用。宿文认为，AGI代码将推动个性化应用的发展，使用户能够满足小众需求，同时降低小团队的开发成本。大模型时代的核心功能在于生成内容，而非仅仅聚合和分发。宿文强调，未来的软件开发将实现“又好又快又便宜”，并且大模型的出现将重塑软件开发行业，推动个性化应用的实现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在绘画、写文章、创作视频之后，AGI 应用的另一大场景是：编程。</p>
  <p>曾经大家认为编程有很高门槛，但在 AGI 时代，它在变成人人触手可及的技术，越来越多的 AI 编程工具，让不会代码的普通人也能轻松制作 App。</p>
  <p>我们如何摆脱基于移动互联网时代的想象，展开大模型时代新的可能性？未来是不是人人都能成为 AI 程序员，创造专属于自己的「个性化应用」？</p>
  <p>对于这些问题，AIGCode 创始人宿文在极客公园 IF2025 创新大会上，给出了自己的答案。</p>
  <p>宿文认为，在 AGI 的赋能下，AGI 代码可以把应用带入更有「个性化」的阶段，让每个用户可以实现自己小众但精准的需求，小团队也可以降低成本，快速迭代。这是宿文眼中编程的终极场景。</p>
  <p>在宿文看来：</p>
  <blockquote>
   <p>在互联网时代创造的应用、平台，并不生产任何内容，只完成内容的聚合和分发。</p>
   <p><strong>在大模型时代，大模型只有一个核心功能：在底层帮大家生成内容</strong>。</p>
   <p>大模型时代刚刚拉开序幕，大模型的链条会长什么样，每个从业者还在探索，但这条链条可能不会长成上个时代的样子。</p>
   <p>AI 编程将重塑软件开发行业，软件开发「又好又快又便宜」可以同时实现。</p>
   <p>在大模型时代，没有超级应用，只有超级智能。</p>
  </blockquote>
  <p>以下是 AIGCode 创始人宿文在极客公园 IF2025 创新大会上的现场演讲实录，由极客公园整理。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_30bcfd6f6c1e4aa29613a991c45f9f88@000000_oswg104269oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">宿文在极客公园 IF2025 创新大会上进行演讲｜图片来源：极客公园</p>
  <h2><strong>01 从 Copilot 到 Autopilot</strong></h2>
  <p>即将过去的 2024 年，大模型赛道引发了许多讨论，AI 编程是其中一个绕不开的话题。</p>
  <p>大家都会说程序员被大模型改造得很深刻，<strong>全世界程序员群体有七八千万，占世界人口 1% 左右。这么厉害的软件代码改造技术，怎么让其他 99% 的人使用呢？</strong></p>
  <p>我们可以举一个例子，今天中午极客公园鹏总突然说这个活动办得很好，除了线上买票、线上收费，咱们线上直播行不行？会务组小伙伴崩溃了，去哪找直播管理平台，去哪找 SaaS，如果自己定需求，自己去做开发，至少几个周、几个月时间。</p>
  <p>为了方便大家了解 AIGCode 的产品 AutoCoder，我们把这个平台给大家看一下。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_1b14506516074be9bb160cdbb0f54e5b@000000_oswg46997oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AutoCoder 演示界面｜图源：AIGCode</p>
  <p>这个产品完全面向不会编程的人群。</p>
  <p>另外很重要的点，相比大家现在拿到的类似产品，主要围绕前端，但是 AIGCode 能够把后端和数据库一体化交付给大家，能交付出一个完整的软件工程。</p>
  <p>做这个事的源头，跟我上一段创业有关系。我上段创业是做软件，有一个比较大的痛点是效率，我们经常提出一个需求，程序员要做几周甚至几个月，我们看到很多很好的技术栈，字节、阿里用得很好，但我们程序员用不起来，而且程序员成本很贵。</p>
  <p>所以<strong>做软件，怎么做得又快又好又便宜，这是每个行业都面临的难题，不可能在一个维度上去解决。然而大模型来了，又好又快又便宜可以实现了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_55de73bb21274cde8f1a3d2ad7dc0d67@000000_oswg17598oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然实现过程中，目前主要有两类解决方案：一类就是 Copilot，就像名字一样的，帮程序员做辅助驾驶。另外就是我们想做的 Autopilot 这样的产品。</p>
  <p>Copilot，目前主要还是围绕程序员工作场景在 IDE 里面做代码补齐，中国没有 IDE，甚至全球最主要的 IDE 80%、90% 的市场都在微软手里，作为初创公司很难在生态里 PK，只能绕开这个很大的生态竞争。我们在 Web 端做 IDE Free 的产品，端到端去做。我们用户会完全不一样，我们把用户群体从 1% 放大到 10%、20% 都有可能。</p>
  <p>目前大家所用到的模型和 Copilot 产品，主模型能够用上最好的基模，不管海外还是国内，大家都在使用 Deepseek 这种水平的基模。要把代码链条优化得足够好，核心的技术都卡在模型上，所以自研模型不会套壳，不会用 Llama 去做，我们会有自己的模型架构解决这个问题。</p>
  <p>还有很重要一点，传统软件架构跟生成式软件架构不一样，两大支柱做了算法和软件架构层面的创新，这是我们两块主要的工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_f32e2ccae65446439b69cfdb70549c68@000000_oswg28389oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>右面是模型上的工作，核心解决两个点：又大又准，大的是「大上下文」，而不是后半段做 4K 窗口的串联。另外是新的网络结构带来的收益，还有一块是在软件结构的创新。</p>
  <p>ChatGPT 的火爆正好两年多，我们其实站在今天这个节点来看，我们很憧憬大模型可以解决很多问题。</p>
  <p>今天可以解决的问题主要在写字和画画两个场景，很多理科生的的问题，比如数学、编程这样的工作还没有解决得很好，我们遇到了很多其他问题，比如训练成本、资金、模型本身的泛化能力、训练效率等等。</p>
  <p>目前网络结构在 Transformer 往前迭代，去年上半年提出的 MOE 这种架构也在改造整个大模型，在 MOE 之后还有 MMOE 等很多技术迭代。</p>
  <p>我们率先使用 PLE 架构，核心是我们能够在网络结构层让专家或大模型，更有结构化地深度学习人类高质量样本。至于样本不够用的问题，其实不会出现，因为我们有很多高质量的样本，像论文、代码这些样本还没有被彻底学到。</p>
  <p>为了让整个模型可以支撑起完整的代码生成，模型底层还要配套很强的算法，所以我们自己去做优化，包括不同的算力平台的整合，一体化平台上的算力加速，我们看到的技术卡点，都解决掉了。</p>
  <p>我们自己的模型成果，也不会拿国内任何一个软柿子去捏，去对比，我们还是拿全球顶尖的团队的最新版本，最大参数量去做，我们在泛化指标上，是跟主流模型基本平齐的水平。</p>
  <p>我们会在接下来三个季度把 13B 和 33B 也发布出来，给有模型使用能力的团队使用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_8c274dddfd8e455ea81de434bb2acf1b@000000_oswg9484oswg1080oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这句话是我们公司的愿景，刚刚主要解释了上半句，Auto-coding is AGI，我们看起来在解决代码编程的问题，但是核心问题是：能不能把端到端代替程序员写完代码。</p>
  <h2><strong>02 Auto-coding 加速「个性化」</strong></h2>
  <p>这问题由 AGI 模型本身决定，我们发现，无论解决上下文还是网络结构、底层优化器、算力加速等等问题，都是目前 AGI 最大的痛点，这两个问题几乎是等价的，AGI 和 Auto-coding 基本上同一个时间点到来。</p>
  <p>底层逻辑有两个：一、代码本身就是一种高质量语言，对于模型训练非常重要。另外，我们觉得 AGI 本身从一个新技术的出现，到两年前的 ChatGPT 进入大众视野，我们对它有很多憧憬，但它解决很多行业问题还不成熟，所以很多行业专家或者用户就会骂街，说这个工具不成熟，解决不了问题。</p>
  <p>但是对于代码这个赛道来说，比较幸福的是：我们算法工程师，95% 都是程序员出身，因此思路上闭环很快，自己做得好不好，我们自己心里有数。</p>
  <p>第二点是，这样的 Auto-coding 准备好后，解决问题时，怎么端到端，要打到哪些需求点？</p>
  <p>用户体验上的核心之处：第一个点是准确，我们所有需求，怎么达成底层产品链条里的准确率？今天使用很多 Agent 类产品，第一个生成的版本很好，但细微的需求点没有办法实现。</p>
  <p>第二个点是灵活性，在一个应用的生成过程中，最重要的是要实现各种各样个性化的要求，比如一个搜索框，能不能实现得足够灵活，能跟所有功能逻辑串通。</p>
  <p>第三个点是完整度，这是软件工程上的工作，要解决工程的安全问题、部署问题。在这些工作做完后，这套方案就会变成基础设施，程序员的工作全部用推理算力成本就可以解决。我们想去做的 Personal App（个性化应用）就可以实现。</p>
  <p>大家看到这个场景的时候可能会说：「我们手机里装的都是通用应用，我要一个 Personal App 做什么呢？」也有很多人问我：「你们要 ToB 还是 ToC？」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_5b9c9ecd84b544808782c6ffc510e8ba@000000_oswg15028oswg1080oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实一个新的生产力工具出现时，这些问题都不重要，举两个很有意思的例子：</p>
  <p>上周我去云南某城参加一个会议，会议组织方带我们去景区，很多人排长队在买票，但旁边有好几台自动售票的机器，我走近一看都开着机，机内装着 Windows 系统，这时候如果有一个管理人员可以提出一个售票系统的需求，都不需要在当地找程序员，用可以在 Windows 里部署一套售票管理软件，排长队买票的问题就很好解决。</p>
  <p>另外一个例子，我跟一个朋友讨论播客，我们听播客很多都依赖于小宇宙这种播客客户端。在美国，很多主播会在 YouTube 上有视频播客的频道，国内很少用视频的方式做播客，这个朋友说我们不太想露脸，如果有一个卡通形象体出镜，去做视频播客，主播就会自然舒服很多了。</p>
  <p>所以大家会发现，<strong>在我们场景里有非常多个性化应用的需求，哪怕是基于一个通用的平台，都可以加很多个性化的功能进去，这在编程的终极场景里都可以实现。</strong></p>
  <p>我们在小红书、知乎或者百度上，想搜索一个软件去解决我们一些问题时，本质上都是在提需求。如果这样的需求可以通过自动生成的代码和应用实现，而不需要用户去找各种各样的应用，找到后还要克制自己的需求。这两种体验完全不一样。</p>
  <h2><strong>03 大模型的核心功能，究竟是什么？</strong></h2>
  <p>关于代码生成和我们公司要做的事情，介绍到这里就结束了。接下来我有三个真话想说：</p>
  <p>一、大家一直在追求 AGI 或者解决 AGI 问题，是很割裂的。比如很多大佬都会说，整个大模型目前还处于婴儿期，但是从 2024 年初到现在，大家都说今年是 Agent 元年，但一个婴儿期的工具怎么解决那么多问题？</p>
  <p>我们经常听到说 Scaling Law 走到尽头了，但是囤卡乐此不疲，H100、B200，1 万张，10 万张，大几十万张卡，现在大厂甚至开始搞核电站了，包括 Ilay 最近提到的，预训练期结束了，其实里面没有什么干货，主要把样本学完，但是还有很多高质量样本，需要结构化输入进整个网络结构里。</p>
  <p><strong>所以有什么资源，大家就会依赖什么路径</strong>，对于我们这样的公司来说，我们看到更多的是网络结构层带来了非常大的红利。从 Transformer 出现，到前面几十年，大家对于通用人工智能的追求，都避不开网络结构这个环节，这一层获得的收益和待解决的问题更多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_0bec0a34f4064809964d23b1320f3528@000000_oswg50741oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">宿文对大模型的核心做出预测｜图片来源：极客公园</p>
  <p>二、互联网或者移动互联网，给大家留下的思维惯性太强了，不管投资人、创业者、产业分析师，在大模型出现的第一天，很快就出现了一个分析框架，这个框架链条里有基模、OS、Agent、应用……但这些分类的基础，都是从上个时代复刻下来的，大模型时代的链条会长什么样，我们都不知道，它大概率不会长成上个时代的样子。</p>
  <p>我们做的过程中发现，做 Infra 这一层、做基模、做应用，各个环节的基础链条都不成熟，在不成熟的时候，大家如果去等待链条成熟，或者自己找一段去完善，这个商业通路很难跑通，因为它很难把价值直接传递给用户。对我们来说，我们有能力把这些链条打通到一起做，而不会很刻板地停留在过去的技术思路里。</p>
  <p>三、在大模型出现第一天起，就很多人提超级应用，这同样是互联网时代留给我们的想象。移动互联网时代，我们看到这种超级应用本身不产生内容，更多是做一个信息的嫁接平台或者一个中间平台，让我们搜内容搜得越来越快，给我们推荐信息越来越准，让我们交易越来越高效，但这个平台本身不会提供内容服务。</p>
  <p>但是<strong>到了大模型时代，这些互联网产品特性基本都消失了，大模型只有一个核心功能：在底层帮大家生成内容。</strong></p>
  <p>这个竞争力一定是最底层的，未来超级应用长什么样不知道，甚至不会存在。但是超级应用底层是对超级智能的支持，这一点是一定避不开的，这是最内核的竞争力。</p>
  <p>看起来我们是在做 AICoding，但其实我们是在这样一个商业场景里，去解决 AGI 自身的问题，我们朝着 AGI 一路狂奔，也是希望有更多小伙伴像我们一样，大家向上卷，向核心技术卷，最后把这些技术沉淀在产品上，提供给我们的用户。</p>
  <p>谢谢大家。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653071342&amp;idx=1&amp;sn=0961730bbc3b62d345a2cf16b47f9ca8&amp;chksm=7fe8e6bf2f8039297989a3c84d1796e266f36b20e69d21331e0628508b80bb2b242d5eefa328&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：Moonshot，编辑：靖宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102672627842825</id>
            <title>人工智能2024：模型端OpenAI走下神坛，应用端商业化渐清晰</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102672627842825</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102672627842825</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 11:55:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, OpenAI, 模型, 商业化  
<br><br>  
总结: 2024年，人工智能产业依然火热，尤其是在模型和应用端的快速发展。OpenAI在模型端的领先地位受到挑战，其他企业如Anthropic和谷歌迅速追赶，市场份额逐渐被侵蚀。同时，AI应用的下载量和收入显著增长，ChatGPT等应用在市场中占据主导地位。商业化方面，C端和B端市场的收费模式逐渐成熟，价格战愈演愈烈。整体来看，人工智能正在渗透各个行业，推动着生产和生活方式的变革。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>在经历过2023年的狂飙后，人工智能相关产业仍然是2024年最火热的行业之一。</strong></p>
  <p>将时间拨回到两年之前，彼时，ChatGPT刚刚问世就引起了广泛的关注。不过，虽然当时大家惊艳于LLM带来的震撼，但也没有想到在短短两年之后，人工智能就已经以包括Chat在内的各种不同形式融入了我们的日常，并正以前所未有的速度、广度和深度重塑生产生活方式。</p>
  <p>而这些变化，则绝大多数发生在过去的一年当中。</p>
  <p><strong>那么，站在2025年的起点，就让我们一起回顾一下过去一年中各大人工智能企业，在模型端、应用端取得了哪些进展？大厂之间的竞争格局发生了怎样的变化，商业化又以怎样的形式铺开呢？</strong></p>
  <h2><strong>1 模型端OpenAI走下神坛，各家大模型“百花齐放”</strong></h2>
  <p>据多家媒体表示，目前几乎所有的人工智能龙头企业，都在新模型开发上的付出与回报的差额正在逐渐扩大。原因则是由于算力与可使用数据的不足，被业界认为是大模型预训练第一性原理的Scaling Law（认为模型的性能同计算量、模型参数量、数据大小成幂律关系），已经事实性受阻。</p>
  <p><strong>而在Scaling Law失效被大规模讨论之前，其实OpenAI给大家的惊喜程度，已经放缓。</strong></p>
  <p>2024年中，OpenAI保持了一贯的领先者姿态，GPT快速迭代。</p>
  <p>5月13日，OpenAI的CTO Mira Murati，在三十分钟的时间中发布了4项功能，而其中最重要的就是GPT-4o。相比于GPT-4需要将音频与文本进行相互转换后才能处理，GPT-4o作为一个原生的多模态模型，所有输入和输出都由同一神经网络处理，在发布的时候可以说是进行了一波“屠榜”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_7fc2bde1b38e464f8895664a61da1498@6062471_oswg358617oswg870oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>9月13日，OpenAI官宣发布o1，包括两种版本o1-preview和o1-mini。o1在响应用户的请求之前，会像人类“深思熟虑”一样，进行很长的内部思维链思考，并可以在这个过程中尝试不同解决问题的方法甚至自我纠正错误。这也让其在数学、物理、化学、编程等领域，拥有更强的能力。</p>
  <p>12月20日，OpenAI在其连续12天的直播中，发布了最新的推理模型o3及其轻量版o3-mini。在编码、数学和科学问答上相比于o1有了很大的提升，并成功完成了对ARC-AGI基准的突破，完成了人工智能在适应新任务的能力上重大飞跃。</p>
  <p><strong>不过，虽然从4o到o1再到o3都有着长足的进步，但或许是因已有基准较高，所以在实际的使用体感上，再也没有ChatGPT问世时的惊喜。</strong></p>
  <p>此外，每一代最新模型在成本方面也实在算不上经济。据ARC-AGI 发起者在测试报告中写道，以o3为例，用户能够以每项任务大约5美元（折合人民币约36元）的价格来支付人工解决ARC-AGI任务，而在低推理模式下，o3完成每个任务需要花费17-20美元（折合人民币约124～145元）。</p>
  <p>这样的成本，无论对于个人用户还是企业用户来说，都实在是“不可承受之重”。</p>
  <p><strong>也就在OpenAI的新玩意没有给出大家预料中的惊喜的时候，其他AI企业的大模型进度却在飞速赶上。</strong></p>
  <p>3月，Anthropic推出了Claude 3系列，其中的不同版本根据场景不同进行了特定的优化；6月，Claude 3.5问世，各项能力均有不俗提升；10月，升级版的Claude 3.5 Sonnet和全新的Claude 3.5 Haiku同大家见面，在价格与生成速度不变的情况下，实现了全面性能提升。</p>
  <p>Meta则于9月推出了Llama 3.2 AI模型，并于次月发布了这两个模型的量化版本，使其真正能用得到的场景快速增加。</p>
  <p>谷歌的Gemini也在母公司的支持下快速迭代，并应用于生产场景中——据谷歌首席执行官桑达尔·皮查伊在最新季度财报电话会议上发言，Gemini API 的使用量在过去六个月中飙升了14倍，展现出了强势的发展劲头。</p>
  <p>在国内，以阿里、百度、字节、腾讯为首的大厂和新兴的“六小虎”们，也同样进行着快速迭代，譬如Kimi的o1，就很好地对标了GPT-o1，在深度思考方面取得了长足的进步。</p>
  <p><strong>随之而来的，就是OpenAI市占率的降低。</strong></p>
  <p>据Menlo Ventures的调研数据，相比于2023年，在闭源模型中，OpenAI的先发优势有所削弱，企业市场份额从50%降至34%。而其丢失掉的市场份额，则主要被Anthropic和谷歌拿下。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_9ce7920951d94d40a8166886bd5dcdb9@6062471_oswg119850oswg1080oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>要具体到案例上，最具有标志性的事件，一定是Sora画出的大饼。</strong></p>
  <p>2月，OpenAI发布了首个文生视频模型Sora。据介绍，Sora可以直接输出长达60秒的视频，并且包含高度细致的背景、复杂的多角度镜头，以及富有情感的多个角色。从当时放出的demo来看，无论是精细的画质，还是长达一分钟的输出时间，都以一种降维打击的形态，锤爆了当时甚至截至目前来说所有的文生视频大模型产品。</p>
  <p>也就在Sora发布demo到正式面世的大半年中，众多对手奋起直追，只不过到了发布前的最后一刻还是没有哪家的文图生视频能做到Sora放出的demo那般丝滑。</p>
  <p>只不过，在Sora正式开放之后，大家却发现Sora的demo真的只是demo，具体生成的内容同已有的文图生视频应用相差不大。一名OpenAI员工在直播中建议道，“如果你期望点击一个按钮就让Sora生成一部故事片，我认为这种期望是错误的。”</p>
  <p>价格方面，想要订阅可以无限生成1080p视频的pro模式居然高达200刀，这样的定价对于那些只需要Sora的用户来说，真的会让人眼前一黑。</p>
  <p>之后，谷歌迭代推出的Veo2，也被人认为是超越Sora的文图生视频产品；而国内的Vidu、可灵、即梦、海螺、清影视频，也有着不输Sora太多的表现。毕竟，既然都是抽卡，谁不愿意抽个价格更低效果还差不多的卡呢？</p>
  <p>而这，也是大模型竞争中的冰山一角，或许在不久后的将来，OpenAI都只会以相对领先的“领军人”角色存在，更多的AI大厂会在更多的AI赛道中，你追我赶。</p>
  <h2><strong>2 应用端Chatbot、AI陪伴、图片编辑霸榜，BC两端商业化渐清晰</strong></h2>
  <p><strong>随着各大人工智能企业在模型端的持续发力与成熟，作为大模型能力想要落地用户的媒介，应用端也在2024年迎来了最好的发展时期。</strong></p>
  <p>据Sensor Tower发布的《2024年AI应用市场洞察》，1-8月全球AI应用下载量同比增长26%至22亿次，内购收入激增51%至20亿美元，预计全年下载量将突破33亿次，收入达到33亿美元。</p>
  <p>具体应用方面，ChatGPT在收入榜、下载榜与活跃用户榜均居首位，而在下载榜Top30中，几乎都是Chatbot应用、图片编辑应用与AI陪伴应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_b550b69da55e4007a62ff349d4895786@6062471_oswg289017oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中，Chatbot应用与图片编辑应用主要是作为工具存在，而以Character.AI与Talkie AI为代表的陪伴式AI产品的用户黏性更高，2024年Character.Al平均每日会话次数高达25次，平均每次会话接近4分钟，用户每日使用时长超过1.5小时，远远高于ChatGPT。</p>
  <p>此外，在该榜单里，国内AI产品豆包位列下载榜第五，但据AI产品榜的最新数据，豆包11月的MAU已经来到了59.98M，仅次于ChatGPT。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_5523209358d74167b52c41e994cf9111@6062471_oswg262371oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了这些面向大众的、成熟的应用之外，医疗机器人、生物医学影像、数字疗法等全新技术已经应用于了尖端治疗中；教育领域中个性化学习、智能教学助手、沉浸式学习体验等技术也已经并不罕见；能源领域里，具体负责调配管理与优化、故障预测与维护的系统也已经投入日常使用......</p>
  <p>可以说，2024年的人工智能，正在将触手伸向几乎所有的传统或非传统行业中，并且已经有越来越多细分领域中的专业应用从中涌现。</p>
  <p><strong>而随着AI应用渗透率的提升，相关商业化也随之起步。</strong></p>
  <p>在C端市场里，AI应用大多都采用了订阅制的变现方式。其中，除了OpenAI推出的Plus会员收费高达200美元之外，Pro会员的收费价格同Anthropic的Claude Pro、Google的Gemini Advanced几乎完全一致，分别为20、20、19.99美元。</p>
  <p>而国内大模型产品的收费方式也几乎一致。</p>
  <p>譬如，目前国内Chatbot主流产品中唯一推出付费会员模式的文心一言，就推出了49.9元的连续订阅包月价格，开通会员后可使用最新的文心大模型4.0与4.0 Turbo；而在文图生视频领域中，包括即梦、可灵在内的大多数AI创作应用，也同样采用了月度、季度会员兑换积分，积分使用服务的链路。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_afe39a81866843fa9d28c9d0e59c7901@6062471_oswg236621oswg764oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>B端市场中，由于有了云服务的“前车之鉴”，按Tokens/API接口调用次数收费是相对已经成熟、也是大多数大模型厂商都会选择的收费方式。而在这些AI大厂之间，大模型的价格战早已打响。</p>
  <p>从今年5月开始，中国云厂商就开始了大模型推理算力价格战。包括字节、阿里、百度在内的老牌云厂商，已经把大模型推理算力价格打了骨折，每token的价格几乎每隔一段时间都要再创一次新低。</p>
  <p>而在未来，B端的AI商业化，也大概会像云时代的竞争一般，随着基础模型的优化与算力芯片的迭代，逐渐变为AI时代的又一场“卷王”竞争，但如何在这场不得不打的价格战中，通过提升企业客户最关心的模型能力、效果杀出重围，才是AI大厂们最需要关心的核心命题。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>《OpenAI发布新模型GPT-4o：对所有人免费、更易用、更强》，知危；</p>
  <p>《OpenAI最强推理模型o3发布，推理能力达新高》，虎嗅智库服务；</p>
  <p>《万亿市场 ！AI : 从模型到算力、应用全面繁荣！2024年末总结》， AI云原生智能算力架构；</p>
  <p>《ChatGPT发布两周年，OpenAI市占率怎么还下降了？》，未来研创科技；</p>
  <p>《2024年AI应用市场洞察》，Sensor Tower；</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5gNNfPt9Qkb7aFIxB4ZRdQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新识研究所”</a>，作者：杨启隆，编辑：钟响，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102655742885638</id>
            <title>30个情绪词，总结2024</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102655742885638</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102655742885638</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 11:46:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <2024年, 情绪, 电影行业, 科技变革>
<br>
<br>
总结: 2024年是充满各种情绪的一年，涉及对立、高光、暗淡等多种情感体验。电影行业经历了票房高峰与低谷，尤其是《好东西》的成功带来了新的希望。科技领域则面临着激烈的竞争与变革，传统企业感受到新能源的压力，许多科技公司也面临生存危机。尽管未来充满不确定性，人们依然在寻找希望与情感的寄托，期待明天的到来。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024就要过去了，让我们点起火把，2024拜拜吧。</p>
  <p>这一年，是充斥着各种情绪的一年。我们想用30个情绪词来总结一下2024年。</p>
  <h4><strong>对立</strong></h4>
  <p>在杨笠事件中，京东跌进男性用户和女性潜在用户的抉择里，最终大翻跟头，遭遇用户投诉、退VIP、退金融服务。这种性别议题上的对立蔓延至社会、生活的方方面面，最终在政治上体现到极致。美国大选迎来了有史以来两党最为偏激的时刻，双方都认为对方是撒旦。</p>
  <h4><strong>高光</strong></h4>
  <p>2024春节档总票房达78.44亿，超过2021年春节档（78.43亿），打破中国影史春节档票房纪录。其中《热辣滚烫》打破影史春节档剧情片档期票房纪录。但影片的热度更多是靠营销，而非影片内容。“贾玲减重100斤”的话题性远高于电影本身。</p>
  <h4><strong>暗淡</strong></h4>
  <p>今年的电影行业高开低走。据国家电影局的数据，今年暑期档（6月1日至8月31日）电影票房为116.43亿元，比去年同期的206.19亿元减少近90亿元；今年暑期档的观影人次也比去年同期的5.04亿观影人次减少2.19亿人次。话题“#观众为什么不看电影了”冲上微博热搜。或许不是观众不看，只是观众不想花钱看烂片。</p>
  <h4><strong>回光</strong></h4>
  <p>今年的电影可以用“高光”-“暗淡”-“回光”三个词来代表。11月上映的《好东西》获得豆瓣9.1的高分。温和、幽默、轻盈、欢快，这样的电影让观众惊觉原来电影还能做出这样的“新东西”。这似乎是今年电影行业的一次回光返照。</p>
  <h4><strong>无奈</strong></h4>
  <p>《好东西》成为了新旧电影、不同观念的交锋场，引发新一轮关于老“登”西、老登电影和老登文学的激烈讨论。《好东西》似乎为影视文学创作带来一丝新鲜的血液，可导演邵艺辉仍然被性别情绪无情创飞。</p>
  <h4><strong>失望</strong></h4>
  <p>2017年，国产网剧《白夜追凶》惊艳众人，将网剧悬疑推上巅峰。七载过去，婚姻熬过七年之痒，昔日小学生长成了大学生。《白夜追凶》第二部《白夜破晓》终于放映，但剧情却无昔日紧张刺激之感、悬念设置让人无法入戏，众望终成失望。曾经的国产悬疑巅峰也难逃烂尾。</p>
  <h4><strong>空虚</strong></h4>
  <p>短剧赛道在今年更上一层，集中于老年题材：“霸总爱上绝经的我”“霸总老伴宠上天”“保洁老妈归来”等等。这些短剧击中了老年人的爽点，霸占他们手机屏幕的同时还吸引他们付费。这些短剧的目标受众大多都是一些有钱有闲，但情感需求被忽视的老人。“空心”的他们可能正在被短剧围猎。</p>
  <h4><strong>气愤</strong></h4>
  <p>不再执着于婚恋的人们，更喜欢在综艺节目里“看透”爱情与婚姻。集“女性”“主妇”“婚姻”“家庭”“NPD”等等标签于一身的麦琳，处于的话题漩涡之中。人们对麦琳的愤怒到底是对这个具体的人，还是对这类人的一种无风险化的移情呢？</p>
  <h4><strong>无能</strong></h4>
  <p>年轻人陷入爱无能状态。与AI谈恋爱、与纸片人谈恋爱、甘愿当梦女，一切不是真实具体的人都可以谈。而真实具体的恋爱，实在太过于危险，也太过于消耗精力，吐槽成为了上上策。“我可能没谈过恋爱，但你不能说我不懂爱情”。</p>
  <h4><strong>麻了</strong></h4>
  <p>“县飘” 成为年轻人2024年最向往的生活方式。与大城市相比，县城有更接地气的生活。对大城市麻了、对“卷生卷死”麻了、对预制菜麻了、对地铁麻了，年轻人在寻找一种消极的自由。在昆山、义乌、大理等小城镇躺着又怎么了呢？</p>
  <h4><strong>Passion</strong></h4>
  <p>付航的“passion”为他赢得了2024年脱口秀大会的总冠军。可从李阳的passion到付航的passion，这之中究竟有什么天差地别呢？或许比起鸡汤，我们更需要发泄。冒昧地问一句，已经年底了，还有谁有passion吗？</p>
  <h4><strong>造作</strong></h4>
  <p>网红“猫一杯”编造摆拍“秦朗丢作业” 事件；抖音博主捏造“八个瑞士卷”事件。制造新闻、制造冲突事件在今年也未曾停止，而这些事件背后仍然挑唆着人们的各种情绪：焦虑、对立、矛盾......最终的最终都是为了流量。</p>
  <h4><strong>狂欢</strong></h4>
  <p>国产第一部3A大作《黑神话·悟空》无疑是引起了一场狂欢。游戏界、文旅届、外交部都在为它喝彩。《黑神话：悟空》成为首款入围“年度最佳游戏奖”（The Game Awards，被称为“游戏界奥斯卡”）提名的中国游戏，并最终斩获年度“最佳动作游戏”和“玩家之声”两个奖项。</p>
  <h4><strong>振奋</strong></h4>
  <p>今年的巴黎奥运会非常与众不同，浪漫、大胆、优雅、有趣、开放、慵懒、新奇。在今年的巴黎奥运会上，网球运动员郑钦文夺冠创造历史，这可以说是奥运期间最振奋人心的时刻。打破刻板印象、打破白幼瘦审美、打破记录，郑钦文成为新一代体育商业新贵。Queen Wen实至名归。</p>
  <h4><strong>重组</strong></h4>
  <p>这是电商平台商业格局重构的一年。淘天、京东、拼多多三大电商平台三足鼎立。抖音、快手、小红书三大内容电商乘胜追击。共享快递系统、共享支付方式，平台的壁垒正在打破，互联互通将成为趋势。</p>
  <h4><strong>变天</strong></h4>
  <p>直播带货不再是挣快钱的场域。平台大力押注头部主播的路径似乎快要走到尽头。东北雨姐、大小杨哥、董宇辉等主播大V频频翻车甚至退场，似乎都在预示着视频内容相关生态要变天了。</p>
  <h4><strong>顶流</strong></h4>
  <p>停更三年的李子柒，今年11月发布了视频正式回归。李子柒回归即巅峰，在视频领域大变天的时刻，她携顶流回归。如今，很少能用顶流来形容某一个明星、主播或者大V了，但李子柒却是一个例外。她是一个谜一样的人物。</p>
  <h4><strong>刁难</strong></h4>
  <p>美国针对TikTok已经不是一天两天的事了，深陷泥沼的 TikTok 正全力挣扎。特朗普起初因所谓的国家安全问题极力推动禁令，然而今年早些时候却态度反转，表示无意禁用 TikTok，甚至在 6 月入驻该平台。前段时间，特朗普于新闻发布会上宣称会 “斟酌” 禁令事宜。后续周受资与特朗普的会面会不会改变禁令走向？这场对TikTok的刁难或许还将持续。</p>
  <h4><strong>投机</strong></h4>
  <p>今年比特币价格再创历史新高，一度突破10万美元大关。让人意想不到的是，这样的时刻还有企业能投机成功。连年亏损不断的X图在2021年购买了千万美元的比特币。今年比特币大涨后，“不务正业”的X图清仓比特币，大赚数亿元，远超去年净利润。</p>
  <h4><strong>稻草</strong></h4>
  <p>继张雪峰去年讲出“报新闻就把他打晕”，引起了激烈讨论后，今年张雪峰仍然话题不断。今年高考季，张雪峰的志愿填报咨询服务套餐分为11999和17999元。“三小时怒赚2个亿”的话题上了热搜。如此天价的服务，张雪峰还是为普通家庭找出路的人设吗？在AI迅速发展的这一年，一些AI还成为了“张雪峰平替”。看来这才是寒门学子的最终归属。</p>
  <h4><strong>得意</strong></h4>
  <p>马斯克可能是2024年最得意的人。这一年，马斯克财富、权力双丰收。这一年他成为史上首个突破4000亿美元大关的世界首富。这一年，特斯拉股票涨幅超过了70%，SpaceX的估值飙升至3500亿美元。</p>
  <h4><strong>神话</strong></h4>
  <p>胖东来的商超经营神话持续数年。今年更是扶摇直上。胖东来改造永辉、胖东来禁止员工收彩礼等等事件频频上热搜。胖东来被迫造神，胖东来的创始人于东来同样也被迫造神。这一波流量胖东来能承接得住吗？</p>
  <h4><strong>崇拜</strong></h4>
  <p>在激烈的大佬营销场中，似乎只有雷军成为了商业IP中的顶流——霸总雷军吸引了千万迷弟迷妹：“老婆是初恋”“身高181”“高考700分，不上清华上武大”“28岁当总经理”。从“马云爸爸”到“雷总”“雷神”，雷军甚至超越了马云。</p>
  <h4><strong>争夺</strong></h4>
  <p>同样是这一年，一场科技领域内的战争悄悄打响，抢占市场是一件最紧要的事。特斯拉年初降价，掀起新能源的诸神之战。各大新能源品牌面临着生死考验，高和倒闭，极越濒危。小米在此刻则强势入局。AI圈也不平静，OpenAI发布ChatGPT发布4o和Sora；谷歌推出Gemini 2.0；kimi发布o1模型；苹果宣布即将量产AI服务芯片。2025年，将会有另一波胜利者和淘汰者吗？</p>
  <h4><strong>危机</strong></h4>
  <p>面对新能源汽车的冲击，一些传统燃油车企已经感受到了强烈的生存压力。日产汽车销量锐减，并计划将与本田合并。大众汽车遭遇同样的困境，也希望转向智能驾驶和新能源领域。这些传统车企已经迎来了它们的“诺基亚时刻”。</p>
  <h4><strong>死亡</strong></h4>
  <p>科技行业的马太效应如同滚雪球般愈演愈烈。众多科技类独角兽昙花一现：AI医疗Forward Health停止运营、专注于自动驾驶的Cruise倒闭、柔宇科技破产......卖身或破产，成了大多数AI企业的宿命。</p>
  <h4><strong>恐惧</strong></h4>
  <p>自动驾驶领域同样如火如荼。百度的自动驾驶业务版图正在稳步扩张。2024年，萝卜快跑进入了全国 11 座城市，达成超一线城市的全面覆盖。今年萝卜快跑的相关话题也屡上热搜。而另一边，网约车司机们陷入了恐慌。在武汉，自动驾驶taxi挤走出租车司机的事情已经悄然发生。</p>
  <h4><strong>分裂</strong></h4>
  <p>可以预见的是强者将愈强。慕强心理蔓延至消费者群体，最终导致消费群体的分裂。旧能源看不上新能源，新能源不理解国产小众品牌，保时捷与小米互看不顺眼。消费趋向的极端分裂，又何尝不是社会情绪对立的另一面。</p>
  <h4><strong>希望</strong></h4>
  <p>作为一个具体而平凡的人，如何感受到这场科技的变革呢？或许是一次和AI的聊天、一次与朋友进行的新能源汽车的争论、一次打到自动驾驶taxi的经历...这些或许在当下都还没成为日常。</p>
  <p>但在即将到来的2025，日常生活会成为什么样呢？在这充满变数的一年，我们甚至都无暇顾及明天。在新旧交替之际，我们想向2025年提问：新的一年会出现一些确定的东西吗？</p>
  <p>再回首这一年，突然发觉我们似乎停滞了，没干成什么大事情，但也没完全荒废掉。像极了当下人的状态，躺不平，也卷不动。这样看起来，发泄情绪倒成了最安全的行为。</p>
  <p>或许由于太过不确定而不敢冒险，由于太过于犹豫而放不开手脚，只想抓住眼前仅有的。但在看到《好东西》里，人们在街头歌唱着《明天会更好》时，麻木的心突然又跳动起来。</p>
  <p>明天或更好或更坏，但那又如何？或许再过亿万年后，宇宙再次经历大爆炸，时间会倒退、死者会复生、恐龙会再度出现。至少明天，太阳照常升起。</p>
  <p>本文来自“指北Focus”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102599680249348</id>
            <title>回顾2024年，中国半导体行业如何洗牌？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102599680249348</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102599680249348</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 11:43:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <半导体, 并购重组, 产业整合, 国产化>
<br>
<br>
总结: 近年来，中国半导体行业在国家政策支持下迅速发展，集成电路出口首次突破万亿元。行业内并购重组活动频繁，上市公司政策逐渐宽松，推动产业整合与资源优化配置。随着巨头企业的崛起，半导体产业呈现两极分化趋势，强者愈强。设备企业也在向平台化和多元化发展，国产设备逐渐实现自主化，提升了产业链的安全性和稳定性。行业协会呼吁加大对国产芯片的支持，以减少对外部供应链的依赖。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来，半导体行业作为高新技术领域的标杆性产业，备受国家政策的青睐与扶持，各地政府和企业亦踊跃投身其中，加码投资布局。在科技竞争日益白热化的当下，半导体宛如一颗璀璨的 “科技明珠”，因其对现代信息技术举足轻重的支撑作用，在国家发展的战略版图里，被赋予关键地位，得以汇聚海量资源，持续蓬勃生长。</p>
  <p>随着11月数据的尘埃落定，这是中国集成电路出口额首次突破万亿元大关。</p>
  <p>中国半导体产业正呈现出一副勃勃生机，万物竞发的境界。而在这背后却是中国半导体产业的新一轮洗牌。</p>
  <h2><strong>01 并购重组升温，多家企业跨界投资半导体</strong></h2>
  <p>受益于行业复苏和接踵而至的政策利好，半导体行业并购重组热度不断升温。</p>
  <p>从政策角度来看，上市公司并购重组政策出现宽松迹象。</p>
  <p>证监会于6月19日发布《关于深化科创板改革 服务科技创新和新质生产力发展的八条措施》，其中明确提出更大力度支持并购重组。支持科创板上市公司开展产业链上下游的并购整合，提升产业协同效应。适当提高科创板上市公司并购重组估值包容性，支持科创板上市公司着眼于增强持续经营能力，收购优质未盈利“硬科技”企业。丰富支付工具，鼓励综合运用股份、现金、定向可转债等方式实施并购重组，开展股份对价分期支付研究。</p>
  <p>9月24日，证监会发布了《关于深化上市公司并购重组市场改革的意见》，主要包括支持上市公司向新质生产力方向转型升级、鼓励上市公司加强产业整合、提高监管包容度、提升重组市场交易效率、提升中介机构服务水平、依法加强监管六大方面内容，旨在进一步激发并购重组市场活力，支持经济转型升级和高质量发展。</p>
  <p>12月9日，上海市政府正式印发《上海市支持上市公司并购重组行动方案（2025—2027年）》，其中明确提出，力争到2027年，落地一批重点行业代表性并购案例，在集成电路等重点产业领域培育10家左右具有国际竞争力的上市公司，形成3000亿元并购交易规模，激活总资产超2万亿元，集聚3—5家有较强行业影响力的专业并购基金管理人。</p>
  <p>从行业发展角度来看，中国半导体产业规模已经发展到一定程度，市场逐渐进入整合阶段。</p>
  <p>今年以来，多家半导体行业上市公司披露并购重组动态。例如，长电科技收购晟碟半导体、中巨芯收购Heraeus Conamic UKL imited全部股权、芯联集成收购芯联越州、纳芯微收购麦歌恩电子、晶华微收购深圳芯邦智芯微、德邦科技收购衡所华威、TCL科技收购LG广州工厂、富创精密收购亦盛精密、共达电声收购浙江豪晨、华海清科收购芯嵛公司、华东重机收购锐信图芯、兆易创新拟收购苏州赛芯控股权等等。</p>
  <p>此外，并购热潮也引来了多家A股公司跨界投资半导体领域，欲打造“第二增长曲线”。例如，友阿股份收购尚阳通、百傲化学收购芯慧联控股权、双成药业收购奥拉股份、富乐德收购富乐华、奥康国际拟收购联和存储等等。</p>
  <p>据统计，2024年1-11月，半导体上市公司共披露31起并购事件，涉及横向并购和纵向并购。</p>
  <p>并购重组可以优化市场资源配置。对于买方企业来说，其可以扩充自身产品布局，获得更年轻的技术团队，整合上下游产业，更好的应对市场变化和技术挑战；对于被并购企业而言，可以克服规模和资金实力限制，加快研发和拓展速度，实现更好的发展。美国半导体企业也正是通过并购活动来整合资源和技术，应对全球市场的快速变化和技术挑战。</p>
  <h2><strong>02 产业两极分化，强者恒强，巨头涌现</strong></h2>
  <p>通过收购重组，半导体产业逐渐呈现出明显的两极分化态势，巨头开始涌现。</p>
  <p>3月26日，长电科技公告，磐石香港拟以约116亿元收购22.54%的股权，公司实控人将变更为中国华润。8个月后，长电科技董事长高永岗辞职，一同辞职的还有董事彭进、董事张春生和监事王永。至此，长电科技的控制权彻底变更。由此，华润旗下将拥有两家芯片龙头，即华润微和长电科技。半导体产业链也逐渐形成了华润系：华润长电+华润微。</p>
  <p>此外，华虹集团近期也发生重大人事变动，秦健接替张素心任上海华虹(集团)有限公司董事长。业内人士认为，秦健在产业和资本两方面的丰富经验，将为华虹集团引入更多资本和产业资源。2023年，华虹公司在其科创板招股说明书中承诺，从科创板上市之日起三年内，按照国家战略部署安排，在履行政府主管部门审批程序后，华虹集团将把旗下12英寸晶圆代工子公司华力微注入华虹公司。</p>
  <p>华虹半导体关于未来发展战略显示，未来华虹将会坚持“8英寸+12英寸”发展，同时在大华虹“一体化”战略布局下，上海、无锡两地实现产能柔性共享、工艺迭代升级、平台日趋完善、新品加速导入，更好服务经济社会发展需求。此外，华虹半导体也在积极开展服务国家战略的生态链建设，推动与终端应用企业和芯片设计客户的产业链协同发展，建立可持续发展的产业生态。</p>
  <p>除了封测、晶圆代工外，半导体设备龙头企业北方华创也在布局完善生态。12月16日，北方华创公告，拟以全资子公司北方华创创新投资（北京）有限公司作为出资平台，联合北京电控产业投资有限公司、北京国有资本运营管理有限公司等合作方共同设立北京集成电路装备产业投资并购二期基金，募资总规模为 30 亿元，首期拟现金募资不超过 25 亿元。</p>
  <p>二期基金主要以并购、投资和股权投资方式投资于半导体领域，重点围绕装备、零部件、材料、软件、 元器件及上下游新技术、新材料、新应用等。北方华创称，本次公司参与二期基金设立，符合企业整体战略规划，有助于提升公司在产业链上下游影响力，有助于提升半导体装备业务技术创新和产品迭代能力，增强公司核心竞争力。</p>
  <p>半导体产业是资产密集型产业，一座晶圆厂的投资往往以亿计，先进制程甚至以百亿计，必须依靠资本支撑，央企龙头在半导体国产化的主导角色会加重，从华润溢价接手长电到大华虹“一体化”战略去看，核心还是打通全产业链，再到北方华创去做自己的零部件业务，强者恒强的局面已经产生，未来不断入局与催化，将技术与核心掌握在自己手里。</p>
  <p>随着大基金二期的成立，未来或将形成，大基金孵化企业成熟后，央企国企收并购，以尽快形成龙头企业，凭借体量和资金优势快速突围的局面。这或许是新型举国体制的体现。</p>
  <h2><strong>03 半导体设备企业平台化，业务产品多元化</strong></h2>
  <p>“工欲善其事，必先利其器”，半导体设备行业作为半导体产业链上游基石，是加快发展新质生产力的重点领域，对信息技术革命、经济建设、社会发展和国家安全具有重要战略意义和核心关键作用。</p>
  <p>在国内晶圆厂逆势扩产及美日荷出口管制趋严的背景下，国产设备发展的速度预计将超过全球平均水平。半导体制造主要工艺环节已逐步实现国产设备覆盖，正持续推进技术创新；成熟制程产品将逐步实现规模化应用，进入国内竞争阶段，先进制程产品正悄然开花。</p>
  <p>而在这一过程中，一些龙头企业逐渐从单一品类设备商迈向平台型设备巨头，通过收并购等方式丰富产品线、提升产品竞争力。</p>
  <p>成立于2004年的中微公司，主要从事高端半导体设备及泛半导体设备的研发、生产和销售，基于在半导体设备制造产业多年积累的专业技术，由 MOCVD 和刻蚀设备起步，逐渐拓展至LPCVD、ALD等薄膜沉积及其他设备，广泛布局半导体集成电路制造、先进封装、LED外延片生产、功率器件、MEMS制造以及其他微观工艺的高端设备。</p>
  <p>中微公司董事长、总经理尹志尧表示，“为了尽快实现赶超，我们正在启动运行二十多个设备的开发项目。我们有信心，在将来开发出更具竞争力的刻蚀设备、薄膜设备、外延EPI（在衬底上生长出的半导体薄膜）设备和电子束检测设备。”</p>
  <p>据悉，中微公司将整合产业链上下游和相关资源作为发力点，积极考虑投资和并购，推动公司更快发展。预计未来五到十年，中微公司将通过自主研发以及携手行业合作伙伴，覆盖集成电路关键领域50%至60%的设备。</p>
  <p>另一家公司盛美半导体也在逐渐发展成为平台型半导体设备企业。盛美上海的产品矩阵由清洗设备成功向产业链上的其他环节实现扩张，大幅提升了公司的成长空间，实现了平台化发展。截至目前，盛美上海的产品囊括了包括清洗设备、半导体电镀设备、立式炉管系列设备、涂胶显影Track设备、等离子体增强化学气相沉积PECVD设备、无应力抛光设备等在内的前道半导体工艺设备，以及后道先进封装工艺设备、硅材料衬底制造工艺设备等。</p>
  <p>此外，华海清科、拓荆科技等设备公司也在积极发力多元化业务。随着国产工艺研发不断进步，平台型公司优势明显。在协同性强的工艺使用同一家厂商的设备，对晶圆厂来说，系统兼容性与集成度更高、售后服务与技术支持更集中、有利于降低维护与管理成本、更好的优化与升级生产线、也有助于提高设备一致性和良品率。</p>
  <h2><strong>04 持续全面打造稳定安全的供应链</strong></h2>
  <p>即将离任的拜登最近又祭出制裁手段。拜登政府首先是将136个中国相关实体添加到“实体清单”，之后又宣布针对中国半导体产业相关政策发起301调查。目前来看，国产半导体产业链经受住了考验。</p>
  <p>首先，国产设备核心零部件供应链逐渐实现稳定安全。</p>
  <p>中科飞测、北方华创、华海清科、拓荆科技、中微公司等多家上市企业针对被列入“实体清单”回应称，管制措施预计不会对公司有较大影响。</p>
  <p>华海清科总经理张国铭指出：“我们的竞争对手所需的核心零部件都是自己做的，不是买的第三方的，他们也不对外卖。所以华海清科从开始的时候，就必须得自己去攻克，如果不攻克，我们的设备就卖不出去。所以这一部分的核心零部件，那我们一直在持续研发和迭代，现在的进展比较理想，应该没有什么卡壳的问题或者存在很大的风险。对于其他类型的零部件，我们做本地化供应、或者安全供应链的工作也比较早，其实很早就把它当成一个重点任务来抓了，所以目前进展都还比较顺利。”</p>
  <p>中微公司董事长尹志尧指出，中微公司主要零部件的自主率已达到90%以上，到今年第三季度末可以达到100%。</p>
  <p>这也进一步推动了核心零部件企业先锋精科上市。其在招股书中表示，零部件是半导体设备国产化的重要载体，公司凭借产品专精的特点在国内本土半导体设备厂商国产化浪潮中占据重要地位，并在刻蚀和薄膜沉积设备的关键零部件上推动了国产化进程。公司自设立时起即与行业头部企业北方华创和中微公司开展密切合作，作为核心零部件的重要供应商协助客户诸多设备经历了研发、定型、量产和迭代至先进制程的完整历程。</p>
  <p>其次，设备和材料的国产化也助力中国芯片制造的安全稳定。</p>
  <p>尽管中国是全球最大半导体消费市场，但本土化缺口明显，2023年芯片自产率仅20%、半导体设备国产化率为35%、高端刻蚀机等关键领域国产化率不足10%。随着国产晶圆厂逆势扩张、海外制裁趋紧，本土半导体设备厂商有望扩大份额，预计2025年国产化率将达50%。</p>
  <p>近期我国半导体设备在离子注入、刻蚀、薄膜沉积、第三代半导体等领域取得多番突破。国产设备大厂业绩实现了较大程度的增长。近几年的驱动因素包括受人工智能计算需求大幅提升、全球晶圆制造产能扩张、高性能计算和存储相关设备以及第三代半导体设备需求猛涨等。总体来看，业界关于“半导体设备是近几年半导体产业中业绩确定性最强的细分领域”定论依旧适用。</p>
  <p>在材料方面，国产也实现了多项突破。华海诚科通过收购华威电子，不仅获得了全球环氧塑封料市场的领先地位，还成功打破了国外厂商的技术封锁。同样的案例还有阳谷华泰收购波米科技，后者生产的光敏性聚酰亚胺（PI）材料是先进封装中最核心的材料之一。此外，鼎龙股份的半导体封装PI产品已经实现批量订单，其第二款临时键合胶产品也成功进入市场。强力新材在先进封装用PSPI领域取得了国内唯一量产供货的成绩，而飞凯材料的高端IC封装用锡球和联瑞新材的Low alpha微米级硅微粉也都取得了不错的进展。在今年12月份，湖北的半导体材料厂商宣布，其推出的浸润式ArF光刻胶以及KrF光刻胶产品已经通过了客户验证，并且获得了国内两家大型晶圆企业的订单，预计采购额将会超过100万元。</p>
  <p>最后，芯片的下游应用为了实现稳定可控也开始采用国产化芯片。</p>
  <p>近期，国内四大行业协会——通信、互联网、汽车与半导体领域，联合发声，呼吁业界在采购芯片时对美国产品持谨慎态度，指出美国芯片在可靠性与安全性上已不再是无可挑剔的选择。</p>
  <p>此番倡议的核心意图在于，鼓励中国企业加大对国产芯片的支持力度，通过实际采购行动助力中国芯片产业的崛起。行业协会认为，只有当中国企业广泛采用中国芯片，才能加速国产芯片的技术进步，最终实现对美国芯片的逐步替代，减少对外部供应链的依赖。</p>
  <p>华为终端BG CEO何刚在与张泉灵的对话中表示，华为Mate 70的每一颗芯片都具有国产的能力。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247784663&amp;idx=1&amp;sn=747f1ca39040ab51a1ee4c5a070add39&amp;chksm=c0e50b6525d6a7c9a19583342d8f9ab435efff6fadd914e3fc75cf7778db6e35278fe695ecb3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：鹏程，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102588824587780</id>
            <title>硅谷神预言家库兹韦尔：科技每年将为人类增加一年寿命，2032 年之后实现“倒流”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102588824587780</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102588824587780</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 11:43:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 雷·库兹韦尔, 人工智能, 奇点, 未来预测
<br>
<br>
总结: 雷·库兹韦尔被誉为科技预言家，他在1999年预测2024-2025年将迎来AI的重大突破，并坚持认为2029年将实现通用人工智能（AGI）。他认为，随着计算能力的指数级增长和脑机接口技术的发展，人类将在2045年通过与机器的融合实现智能水平的极大提升，达到“奇点”。库兹韦尔还指出，尽管媒体报道多为负面，但实际上人类生活质量在不断改善，贫困和暴力等问题正在减少。他强调，未来的技术进步将显著延长人类寿命，并改变医疗健康研究的方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>本周二的内容来自一个几乎没有人敢质疑的预言家——<strong>雷·库兹韦尔（Ray Kurzweil）</strong>。比尔·盖茨称他为“我见过的最善于预见科技未来的天才”，谷歌创始人拉里·佩奇亲自邀请他担任技术总监。这个被誉为“未来学界爱迪生”的男人，25 年前就预言了今天的 AI 热潮，他的预测准确率高达 86%！</p>
  </blockquote>
  <p>1999 年，当库兹韦尔预言 2024-2025 年将迎来划时代的 AI 突破时，整个科技界都对这个“疯狂”的预测嗤之以鼻。然而历史总是惊人的相似：正如他曾准确预言互联网崛起和移动设备普及一样，如今 ChatGPT 的横空出世再次印证了他的远见。一个接一个被实现的预言，让质疑的声音逐渐消失在时间长河中。</p>
  <p>2024 年末的 AT&amp;T 未来技术峰会上，这位拥有 24 项名誉博士学位的传奇未来学家，确定了自己先前对 AGI 的预测：就在 2029 年！AI 将在所有领域超越人类。而到 2045 年，人类更将通过与机器的融合实现前所未有的跨越，智能水平将提升 100 万倍——这个被他称为“奇点”的时刻，可能将彻底改变人类文明的进程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_7c47fa03424b445584ee37a2ba3472bb@5091053_oswg453216oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在这场由 AT&amp;T 首席技术官 Jeremy Legg 主持的重磅对话中，库兹韦尔不仅详细阐释了他对 AI 未来的最新预测，更首次披露了人类寿命即将突破的重大发现。从计算能力的指数级增长，到脑机接口的革命性突破，库兹韦尔为我们展现了一个既令人兴奋又令人忐忑的未来蓝图。</p>
  <p>以下为对话全文：</p>
  <h2><strong>1 脑云协同</strong></h2>
  <p><strong>问：您在多部著作中都提到了“奇点”的概念，而且许多预测正在逐步成为现实。能否为我们介绍一下什么是奇点，以及目前的发展进程？</strong></p>
  <p><strong>库兹韦尔：</strong>1999 年时，我预测在当前这个时期我们将实现 AGI（通用人工智能），同时会出现一个令人振奋的 AI 突破性事件。当时很多人认为这个预测荒谬至极。在斯坦福举办的一次会议上，大多数与会者都认为这至少需要 100 年时间。而我是唯一一个预测将在 30 年内、也就是 2029 年实现的人。<strong>如今我依然坚持 2029 年这个时间点，但人们反而觉得这个预测太过保守。很多人认为这将在明年或后年就能实现。</strong></p>
  <p>让我用一张计算能力增长图来解释我做出这些预测的依据。这是一张指数增长图表，每往上一个层级就代表 10 倍的增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_4dd53bcb995a480db939789e164895cd@5091053_oswg826030oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>追溯到 1939 年，那时我们创造出了第一台计算机。这台由德国人制造的计算机，每花费一美元只能进行 0.00007 次计算。而到了 2023 年——实际上是 2024 年，NVIDIA B2200 芯片每花费一美元就能进行半万亿次计算。这意味着同样的价格下，计算能力提升了 75 万亿倍。</p>
  <p>这种增长不仅体现在硬件上，软件方面也有相同程度的提升。我们的计算能力大约每九个月就翻一番。这确实呈现出一条直线，意味着持续的指数级增长。从早期的机电继电器到真空管，再到晶体管、集成电路，直到现在的三维集成电路，这条增长曲线从未出现任何停滞。令人惊叹的是，85 年前的指数增长率与今天保持一致。<strong>总体而言，这 85 年间实现了 75 万亿倍的增长。</strong></p>
  <p><strong>问：在您的书中有一章提到生活质量在以指数级速度提升。但当我们看新闻或与朋友聊天时，似乎并非如此。能详细解释一下为什么您认为生活在不断改善吗？</strong></p>
  <p><strong>库兹韦尔：</strong>新闻基本上都是负面的。只有不好的事情发生时，媒体才会报道。所以如果你关注新闻，接触到的几乎都是坏消息。而好的变化往往是潜移默化的。以美国个人收入为例，如果看其图表就会发现，按照恒定美元计算，普通人的基本收入在过去 100 年间增长了 10 倍。而在 100 年前，我们完全没有任何政府福利项目，人人都生活在贫困之中。</p>
  <p>这种增长还在持续。比如说，这部手机中的计算机比我求学时期使用的计算机强大数百万倍，而当时那台计算机按今天的美元计算要花费约 3000 万美元，这部手机却只需要几百美元。随着经济的数字化程度不断提高，我们正在从中获得巨大收益。</p>
  <p>我给你举个例子来说明人们对此的认知。我们对 26 个国家的 31,000 人进行了一项调查。我们询问他们，过去 20 年极端贫困的情况是变好了还是变差了？三分之二的人认为情况变得更糟了。但实际上，贫困减少了 50%。只有 2% 的人猜对了答案。人们普遍认为情况在恶化，但事实却是在不断改善。</p>
  <p>这种情况适用于我们关注的所有方面——贫困、暴力、识字率、教育普及率等，文明通过紧密相连的反馈循环在持续进步。100 年前的生活状况非常糟糕，但那就是当时的现实。如今每一天都在变得更好，只是这些进步往往不会成为新闻。</p>
  <p><strong>问：对于这个房间里的很多人来说，由于日常工作的干扰和每月出现的新威胁，很难进行创新性思考。作为一位终身致力于创新的人，您能否分享一下创新思维的经验？</strong></p>
  <p><strong>库兹韦尔：</strong>我的发明方法是预先设想未来，即便在问题尚未解决的时候，我就想象自己要做一场演讲。在开始阶段，我会思考：如果这个发明已经普及，我需要在演讲中说些什么？我会仔细构思这场演讲的内容。然后再反向推导，思考为了实现这个发明我们需要做些什么。此外，我也会参考那张增长曲线图。比如说，我在 70 年代研发了全字符识别技术，而在 80 年代才开始研究语音识别。</p>
  <p>之所以这样安排顺序，是因为语音识别需要更强大的计算能力。如果我在 70 年代就着手语音识别，可能就无法取得成功。因此，你必须能够预判技术的发展轨迹。我的未来学研究实际上源于我作为发明家的职业生涯。我并不是单纯地研究未来学，而是试图基于现有技术预测，判断哪些创新在不久的将来能够实现。这就是我研究未来学的初衷。</p>
  <p><strong>问：随着量子比特变得更加稳定，这种计算能力的增长曲线会继续上升吗？量子计算的发展会不会让这条曲线变得更加陡峭？</strong></p>
  <p><strong>库兹韦尔：</strong>我并不是量子计算的狂热支持者。我在书中提到的所有令人惊叹的突破都是通过传统计算方式实现的。量子计算目前尚未取得实质性的成果。但我们仍在继续推进这项技术。<strong>目前每花费一美元能进行约一万亿次计算，这个水平已经接近实现 AGI 所需的计算能力了。</strong>到那时，计算机将在各个领域都能达到人类的智能水平。它们已经很接近这个水平了，<strong>而这完全依靠传统计算就能实现，并不需要依赖量子计算。</strong></p>
  <p><strong>问：除了计算能力，还有哪些关键要素在推动我们走向奇点？这些要素是如何演变的？</strong></p>
  <p><strong>库兹韦尔：</strong>关键要素有两个：一是<strong>计算能力</strong>，二是<strong>获取人类知识的能力</strong>。我们正在进行一场浩大的知识探索工程，每开发一个新版本的大语言模型，都需要让它掌握人类已有的全部知识。未来我们将拥有更丰富、更广泛的数据集来开发新一代 AI。这种趋势已经显现出来。我认为最关键的其实是数据的收集工作，让我们能够系统地整理人类所掌握的所有知识。这项工作进展顺利，到 2030 年就能完成。</p>
  <p>我们已经开始探索大脑与计算机的连接技术。目前这项技术主要用于帮助无法交流的人群。但到 2030 年，这项技术会变得足够简便，每个人都能使用。<strong>到 2030 年代，我们将能够直接在大脑中提升智能水平，实现与云端的连接。</strong>纳米机器人将通过毛细血管将我们的大脑与云端连接起来，这个过程不需要任何手术。<strong>我们将与 AI 完全融合，到 2045 年，我们的智能水平将提升一百万倍。</strong></p>
  <h2><strong>2 寿命逆转，实现倒流</strong></h2>
  <p><strong>问：您提到了 2045 年。让我们展望得更远一些。您还没有公开分享过的最大胆预测是什么？2055 年、2065 年或 2075 年的世界会是什么样子？</strong></p>
  <p><strong>库兹韦尔：</strong>这正是我们称之为“奇点”的原因。在物理学中，奇点是引力如此之大以至于没有任何物质能够逃脱的地方，这就是为什么我们看不到黑洞内部。我们把这种情况比喻为历史的黑洞。如果我们的智能比现在提升了一百万倍，我们就无法想象那会是什么景象。我可以预见未来几年的发展，我在书中也详细描述过。但要预测 2045 年的情况却很困难，这正是我们称之为奇点的原因。不过可以确定的是，我们将把意识扩展到超出现有想象的程度。我们将变得更加智慧、更有趣味、更富同理心、更具创造力。</p>
  <p><strong>问：随着神经芯片技术的发展和普及，哪些行业会蓬勃发展，哪些行业会消失？同时，您认为这项技术会延长人类的预期寿命吗？</strong></p>
  <p><strong>库兹韦尔：</strong>现在每个人都能使用这些新型芯片。过去只有实力雄厚的公司才负担得起，但现在通过云计算平台，人人都能以极低的成本使用这些芯片。就连非洲的农民也能利用这些芯片来规划农作物种植。成本已经变得非常低廉，所以我们都能从这些新型芯片中受益。而且它们还在不断推陈出新。目前我们已经有了每秒可进行半万亿次运算的芯片，据报道已经有速度是这个两到三倍的新芯片正在研发，这正是我们期待的发展趋势。</p>
  <p>关于预期寿命，答案是肯定的。目前已经有一些很有前景的产品正在市场化和测试阶段，比如癌症和阿尔茨海默症的治疗方案。我们能够在计算机中模拟生物学过程来测试这些疗法，将过去需要数年才能完成的工作压缩到几天内完成。</p>
  <p>我预计到 2032 年，我们将达到所谓的“寿命逃逸速度”。这个概念是说，现在当你活过一年时，你会失去一年的寿命。但科研正在不断为各种疾病提供新的治疗方案。<strong>目前，科学研究每年能为我们带来大约四个月的寿命延长。随着科研工作呈指数级增长，到 2032 年，这个数字将增加到一整年。</strong>也就是说，你消耗一年寿命的同时，也会获得一年寿命，基本达到了平衡。2032 年之后，获得的时间甚至会超过消耗的时间，从某种意义上说，<strong>我们在时间上会开始“倒流”</strong>。</p>
  <p>那些过去足以致命的因素，特别是衰老，将不再那么危险。即便是事故风险，现在的自动驾驶汽车已经比人类驾驶要安全得多。我估计在 10&nbsp;年内，大多数人都会使用自动驾驶汽车，每年因车祸死亡的 4 万人这个问题将不复存在。所以确实，我们的寿命会比现在显著延长。</p>
  <p><strong>问：这些技术进步对医疗健康研究意味着什么？</strong></p>
  <p><strong>库兹韦尔：</strong>医疗健康领域的发展令人瞩目。以 Moderna 为例，在研发新冠疫苗时面临巨大的时间压力。当时可能的分子序列组合有数十亿种，我们并不知道哪一个最有效。通过生物模拟技术，我们在计算机上测试了所有可能性。仅用短短两天时间就完成了数十亿种可能性的筛选，这样，Moderna 疫苗实际上在两天内就完成了设计。之后的 10 个月时间主要用于人体测试。</p>
  <p><strong>最终，连人体测试这个环节也将由计算机来完成。我们能以前所未有的速度完成这些工作。</strong>在过去，我们需要找到对特定疾病有经验的患者，然后进行人体测试，这个过程往往需要数月甚至数年。而且经常会发现一些问题需要重新开始。通常，一个新药的研发需要大约 10 年时间，投入数十亿美元。现在我们可以通过计算机模拟生物学过程，利用 AI 在几天内就能完成这项工作。这些突破性进展已经开始显现成果。</p>
  <p><strong>问：面对这些即将到来的变化，我们该如何确保自己能够积极适应而不是感到压力？</strong></p>
  <p><strong>库兹韦尔：</strong>让我从教育的角度来回答这个问题。过去 100 年来，教育的本质几乎没有太大改变。人们一直倾向于学习那些能帮助他们谋生的技能。比如说编程，曾被视为一项重要技能。但现在谷歌已经透露，他们 25% 的代码实际上是由计算机自动生成的，这个比例很可能会继续上升。这种趋势在各个公司都普遍存在。因此，我认为对于我们的下一代，包括我们自己，最重要的是要学会追随内心的热情，不要被质疑的声音所困扰。</p>
  <p>未来将会涌现出许多我们现在无法想象的机遇。举个历史的例子：200 年前，因为珍妮纺织机的出现，可以替代人工完成纺织工作，引发了卢德分子运动，人们担心就业机会会消失。但看看今天的就业状况：200 年前 80% 的人口从事农业生产，而今天这个比例仅为 2%，但我们的总体就业率反而更高了。再比如，20 年前谁能想到会出现“社交媒体评论员”这样的职业？在 200 年前甚至 50 年前，人们根本无法想象社交媒体是什么。</p>
  <p>所以，关键是要找到真正能激发你热情的事物。实现梦想的方式会越来越多样化。就连玩具也是如此，我在为孙辈挑选玩具时发现，现在的玩具能实现许多 10 年前完全无法想象的功能。因此，我的建议是：认真思考什么能真正激发你的热情，然后坚定地追求它，不要因为他人的质疑而退缩。</p>
  <h2><strong>3 数字生命</strong></h2>
  <p><strong>问：关于埃隆·马斯克的 Neuralink 项目，它的发展进度是否达到了您的预期？这是否是通向您所描述的未来的第一步？</strong></p>
  <p><strong>库兹韦尔：</strong>Neuralink 确实开创了让大脑直接与电子设备沟通的先河，这些设备可以连接到云端或其他平台。<strong>但要实现我预期中 2030 年代或 2045 年的愿景，Neuralink&nbsp;的处理速度还远远不够。</strong>不过对于那些失去交流能力的患者来说，目前的技术水平已经足够实用。举例来说，有些人无法移动手臂、无法动嘴唇，既不能正常交流，也无法操作电脑。这项技术可以捕捉他们的脑电波，让他们像普通人操作电脑一样自如。</p>
  <p>因此我认为这是一个重大的进步。但要实现我所说的目标，比如在大脑中运行大语言模型，我们需要更快的处理速度。我们需要能够让任何想法在大脑中瞬间实现。这需要更高的运算速度。不过，随着技术的不断进步，所有设备都会变得更快，所以我相信到 2030 年我们一定能实现这个目标。</p>
  <p><strong>问：在您的书中提到，脑机接口将让我们能够创建自己的数字复制品和延伸——您称之为“U2”（你的第二个自己）。这对未来人类意味着什么？</strong></p>
  <p><strong>库兹韦尔：</strong>现在我们已经有了一些初步的尝试。我曾收集了父亲生前留下的所有文字资料。他在我 22 岁时去世，那是 50 多年前的事了。我用这些材料创建了一个模拟父亲的聊天机器人。你可以向它提出任何问题，它会在父亲的所有文字记录中找到最贴切的内容作为回应。与它对话的感觉很像在和父亲本人交谈。我问一个问题，它就能基于父亲的文字给出回答。</p>
  <p>设想一下，一旦我们能够捕捉并记录自己的思维活动，并将其传输到本地云端，你就不仅拥有自己写下的所有内容，还包括所有的思考过程。这样就能重现一个非常接近你本人的数字个体。我和一些对这项技术了解不多的人讨论过这个话题，他们都失去过亲人，很向往能再次和逝去的亲人交谈。比如我的女儿从未见过我的父亲，因为他在她出生前不久就去世了，但现在她已经能通过这种方式和虚拟的祖父对话，感觉就像在和真实的人交流。随着我们能够获取的信息越来越丰富，重现已故之人的技术将变得更加完善。我们可以让逝去的人重现生机，让他们能像现在这样与人交流。</p>
  <p><strong>问：让我们谈谈这项技术可能带来的潜在风险。从网络安全的角度来看，这项技术意味着什么？您如何看待未来正义与邪恶力量之间的对抗？</strong></p>
  <p><strong>库兹韦尔：</strong>这要依靠所有致力于网络安全工作的专业人士。我们将能在大脑中植入可以与外界通信的设备，这些设备会与临近的云端建立连接。现在，我们已经可以通过这种方式来增强认知能力。我只需一两分钟就能检索到人类已经发现的任何信息。如果这些信息能像我们自己的想法一样快速地直接出现在思维中，那就更理想了。这个设想在 2030 年代就能实现。但确保这些信息的机密性至关重要，因此安全连接变得尤为关键。我认为我们已经掌握了许多相关技术，能够确保信息的私密性。这将是未来一个重要的课题，所以你们所做的安全工作对未来发展意义重大，能够保障这些技术的安全使用。</p>
  <h2><strong>4 AGI ≠ 奇点</strong></h2>
  <p><strong>问：让我们继续这个话题。您提到的 2030 年代并不遥远。您谈到了纳米机器人及其与人类的关系，用一个可能过于简化的说法，这会把我们都变成某种集成电路。按照您的预测，最长还有 15 年，最短可能只需 6 年就能实现。</strong></p>
  <p><strong>库兹韦尔：</strong>我说的是到那时我们将实现通用人工智能（AGI），一台能够完成任何人类工作的计算机系统，而且能比任何人做得更好。举个例子，我会下围棋，但水平并不高，而计算机已经能超越任何人的水平。它们将能胜任人类能做的一切工作，而且表现更出色。但人们常常把这理解为人类与计算机的对抗，认为这是在比拼谁更聪明。实际上，我们将与它融为一体，我们自身也会变得更加智慧。<strong>计算机所具备的各种能力，我们也将拥有。</strong>现在我们已经通过智能设备获得了很多能力，而这些设备在十年前还不存在。现在我们能在短短一分钟内获取人类积累的任何知识，到 2030 年，这个过程将变得瞬间完成。</p>
  <p><strong>问：从人性的角度来看，我们准备好迎接这些变革了吗？</strong></p>
  <p><strong>库兹韦尔：</strong>我认为我们已经做好了充分准备。实际上，人们非常关注计算机能做到而我们做不到的事情。因此我们希望将计算机的能力整合到我们的大脑中，这样我们就能独立完成这些任务。我相信我们已经完全准备好应对这一切。不过您说得对，确保连接的安全性确实至关重要。但我们在维护安全连接方面已经积累了丰富的经验。</p>
  <p><strong>问：说到奇点，如果没记错的话，是在 2045 年左右。对我这个年纪的人来说，这个时间点似乎也并不遥远。能详细说说奇点的具体含义吗？</strong></p>
  <p><strong>库兹韦尔：</strong>2045 年与 AGI 有所不同。AGI 基本上相当于一个人的智能水平，一个非常优秀的人。<strong>它知道一切，但基本上还是一个人的水平。</strong>到 2045 年，我们将能够将我们的智能提升约一百万倍。这就是我们所说的奇点。它不仅仅是达到一个人的能力，而是真正拥有相当于一百万人的知识。这是如此困难，以至于我们从物理学借用了这个“奇点”的比喻。</p>
  <p><strong>问：能谈谈奇点的各个组成部分吗？您提到了计算能力，还有哪些其他关键要素？它们是如何演变的？</strong></p>
  <p><strong>库兹韦尔：</strong>一个方面是拥有计算能力，另一个是拥有人类的知识。我们正在进行一场伟大的知识探索，创建每一个新版本的大语言模型都需要基本掌握人类所知道的一切。所以我们将拥有更丰富、更广泛的数据集来创建未来版本的 AI。我们已经能看到这一点。我认为最重要的实际上是收集这些数据，这样我们就能知道人类所知道的所有数据。这项工作正在顺利进行，到 2030 年我们就能完成。</p>
  <p>我们已经在将大脑与计算机连接。现在这项技术用于那些无法交流的人。但到 2030 年，这项技术会变得足够简单，我们所有人都会使用它。<strong>到 2030 年代，我们将能够直接在大脑中扩展我们的智能，将其连接到最近的云端。</strong>纳米机器人将通过毛细血管将我们的大脑连接到云端，这不需要任何手术。我们将完全与 A I融合。到 2045 年，我们的智能将提升一百万倍。</p>
  <p>参考：https://www.youtube.com/watch?v=Rx_DjlEUoWg</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GoYHKXY1oP13gP4XeSIlag" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI科技大本营”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102584454676233</id>
            <title>要克隆地球的企业要IPO了，商汤、光速是股东</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102584454676233</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102584454676233</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 11:42:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 数字孪生, 51WORLD, IPO, 盈利问题  
<br><br>  
总结: 51WORLD是一家致力于克隆地球的数字孪生科技公司，计划在港交所上市，若成功将成为“数字孪生第一股”。尽管公司在技术上取得了一定进展，但面临持续亏损和现金流压力，盈利能力仍是其主要挑战。公司依赖于51Aes业务，若该业务表现波动，将影响整体运营。随着元宇宙热潮的退去，51WORLD的融资能力受到影响，需寻找可持续的商业化项目以实现自我造血。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自IPO遇冷以来，资本市场已经很久没有新故事诞生了。</p>
  <p>直到近日，北京五一视界数字孪生科技股份有限公司（以下简称“五一视界”或“51WORLD”）递交招股书，拟登陆港交所主板。</p>
  <p>资料显示，51WORLD成立于2015年2月，声称是“一家致力于克隆地球5.1亿平方公里的科技公司”，并是“中国数字孪生行业的引领者”。</p>
  <p>如果顺利完成IPO，将收获“数字孪生第一股”头衔。</p>
  <p>“我们正在创造一栋建筑、一条道路，车水马路的城市、四季更替的自然，直到整个地球……”</p>
  <p>这一计划看起来更像是面向未来的“诺亚方舟”，科幻感十足。</p>
  <p>不过，尽管未来感十足，但51WORLD当前需要面临的仍是盈利问题，“数字孪生”这一技术能否真正转化为持久的商业价值，更像是阿甘手中的那盒巧克力，你永远无法知道下一颗是什么颜色。</p>
  <h2><strong>地产余晖中的创新之光，光速、商汤纷纷押注</strong></h2>
  <p>51WORLD诞生于VR产业第一波创业浪潮，成立于2015年2月，最早以51VR这个品牌名出现于大众视野，其原本是主打绿色、科技的地产企业当代置业内部的一个孵化项目，主要从事地产行业的虚拟现实技术应用。</p>
  <p>伴随着行业的发展，51VR逐步将VR看房场景升级为更庞大的数字孪生世界，并宣布地球克隆计划。</p>
  <p>2019年，在地球克隆计划3上，51VR正式宣布更名51WORLD，以更符合其业务的形态的面貌重新出发。</p>
  <p>与此同时，51WORLD作为当代置业曾经的内部孵化项目，其创始人李熠自然也就出生于当代集团。</p>
  <p>资料显示，2008年3月，李熠进入当代集团实习，并在7月毕业后以管培生身份正式入职当代集团。三年后，李熠成了当代集团旗下最年轻的总经理，分管商业地产业务。2013年起，他开始担任当代集团旗下第一资产CEO。</p>
  <p>2015年底，VR概念迎来爆发，国内外企业纷纷布局VR产业，力求在VR真正爆发之前抢夺先机。李熠也顺势创办了51VR，也就是如今的51WORLD。</p>
  <p>最初，51VR是一家致力于将VR、AI、AR技术与房地产、汽车、教育、娱乐等相关细分行业相结合的公司。</p>
  <p>以房地产为例，李熠在该领域有一定积累，凭借于此，51VR的产品主要是地产项目的VR化展示，包括楼盘外景展示、楼盘周边环境展示、样板间展示等内容。通过结合VR与房地产垂直行业，公司将自主研发技术应用于传统行业，从而实现VR的规模化商业应用。</p>
  <p>2017年12月5日，51VR发布“地球克隆计划”。2019年12月，51VR发布城市级全要素场景自动化平台，并把公司品牌从51VR升级为51World。</p>
  <p>凭借不俗的背景和极具科幻性的前景，成立至今，51WORLD已获得光速光合、云九资本、StarVC、商汤科技、SBI、摩尔线程、微木资本等知名机构与上下游合作伙伴，梁伯韬、葛卫东等个人，以及重庆、南宁等地方政府的投资。</p>
  <p>李熠前东家当代置业，也连续两次投资他的创业项目。</p>
  <p>招股书显示，IPO前，李熠直接持有五一视界约12.5%股份，并通过星际宏图科技持股12.3%，合计持有五一视界24.7%的权益，为该公司的单一最大股东集团。此外，在18C章程下，光速光合和云九资本是五一视界的领航资深独立投资者，分别通过LS 51World、Sky9 51World，持股17.3%、3.4%；商汤科技则为五一视界的资深独立投资者，持股2.3%。</p>
  <p>此外，当代置业执行董事及董事会主席张鹏持股1.8%。</p>
  <p>尽管曾经孵化51WORLD的当代置业已从千亿巨头走向债务重组之路，不过在地产的余晖中，51WORLD却走向了更远的未来。</p>
  <h2><strong>虽搭上元宇宙快车但51WORLD难解“商业化”谜题</strong></h2>
  <p>2021年年底，“元宇宙”突然爆火。</p>
  <p>世界各国的互联网巨头纷纷聚焦，宣布布局元宇宙，不仅有包括Facebook、微软等外国巨头，还有腾讯和字节跳动等国内巨头也纷纷进入相关领域。</p>
  <p>正在致力于“克隆地球”的51WORLD无疑是搭上了“元宇宙”的便车。不过，元宇宙很快就成为被戳破的算力泡沫。</p>
  <p>2023年4月9日，知名歌手林俊杰在社交平台上发布一条“听说最近很多人想帮我理财！”的帖子。起因是林俊杰的一次失败投资，2021年他在Decentraland（基于区块链的元宇宙平台）花费12.3万美元购买的3块虚拟地产，截止发帖时价值仅为1万美元左右，浮亏91%。</p>
  <p>事实上，元宇宙受限于技术发展对现实世界的还原度太低，消费者的体验感太差。包括苹果VR眼镜的失败，消费级的仿真产品在没办法做到味觉、嗅觉甚至于触觉的全方位还原之前，很难实用。</p>
  <p>不过，除开虚拟现实这一未来科技，元宇宙技术在数字孪生方面展现出不俗的潜力。据弗若斯特沙利文的资料，按2023年数字孪生解决方案收入计，51WORLD为中国最大的数字孪生解决方案提供商。</p>
  <p>招股书显示，51WORLD专注于中国数字孪生行业，聚焦3D图形、模拟仿真和人工智能三大领域技术，现已形成51Aes(数字孪生平台)、51Sim(合成数据与仿真平台)以及51Earth(数字地球平台)三大核心业务。</p>
  <p>2021年至2023年及2024年上半年（以下简称"报告期"），51WORLD录得营收分别为1.26亿元、1.70亿元、2.56亿元、0.33亿元，经调整亏损净额分别为1.14亿元、1.32亿元、0.68亿元、0.60亿元。保持快速增长，但同期毛利率却呈逐年下滑趋势，分别为65.2%、65%、54.2%，成本控制方面的压力较大。</p>
  <p>分业务线来看，51Aes是公司的营收支柱，贡献了近8成收入，报告期内，51Aes的营业收入分别为1.11亿元、1.42亿元、2.05亿元、0.26亿元，占比分别为88.3%、83.3%、79.8%、78.3%；51Sim的收入分别为1469.7万元、2592.6万元、4245.3万元、380.4万元，占比分别为11.7%、15.3%、16.6%、11.5%；51Earth的收入分别为0元、242.4万元、926.3万元、339.7万元，占比分比为0%、1.4%、3.6%、10.2%。</p>
  <p>出现亏损主要原因主要源于其高额的研发投入，报告期内，51WORLD的研发开支分别为1.08亿元、1.34亿元、1.03亿元及2858.5万元，分别占当期总收入比重的85.2%、79%、40.2%及86.1%。</p>
  <p>由于持续亏损，51WORLD还面临现金流压力。报告期各期，51WORLD分别录得经营活动现金流出净额为1.14亿元、1.04亿元、1.33亿元、5000万元，累计流出4.01亿元。截至2024年9月30日，五一视界有现金及现金等价物、受限制现金以及其他金融资产的流动部分合计约2.91亿元，其现金流并不充裕。</p>
  <p>值得一提的是，如果刨除今年6月南宁焕新资本投资的2亿元，五一视界的现金及现金等价物等资产仅余0.91亿元</p>
  <p>51WORLD在招股书中坦言，若无法保证日后将可透过经营活动产生正现金流量，未来的流动资金主要取决于维持足够经营活动现金流入的能力，以及维持充足外部融资等来源。</p>
  <h2><strong>“数字孪生”的新故事好讲吗？</strong></h2>
  <p>资料显示，目前51WORLD已进入地球克隆的第四阶段，已实现整个地球的实时生成及渲染技术，并成功将一天生成一个城市的克隆技术规模商业化。其目标是在2030年完成第五阶段，一用于解决真实世界中关于交通拥堵、AI训练、时空沉浸、安全预警、气候预测、能源工厂等应用领域的各种现实问题。</p>
  <p>只是51WORLD目前面临的首要问题仍然是盈利问题，在巨大的研发投入下，自我造血能力不足，导致公司持续运营面临一定压力。</p>
  <p>随着“元宇宙”算力泡沫的戳破，不仅影响整个资本市场对“元宇宙”前景的看淡，更在一定程度上影响了51WORLD的融资能力。</p>
  <p>在此背景下，转向做特定场景的数字孪生，开发可以在生产过程中起到具体作用的软件，成为行业的共识。</p>
  <p>比如，51WORLD今年大力发展的51Sim业务，其核心产品包括SimOne（智慧驾驶与机器人仿真平台）、DataOne（数据闭环与合成数据平台）及TIM（交通信息模型平台）。51Sim为中国领先的面向量产的仿真平台，并已经为数百家智能驾驶行业客户提供商业化服务。</p>
  <p>但51WORLD大部分营收来源仍然依赖于51Aes单一业务，如果未来51Aes的表现出现波动，或者市场需求发生变化，那么高度依赖单一业务模式可能会让整个公司面临较大的不确定性。</p>
  <p>事实上，为了提升资本市场的地位，并募集所需资金以推动技术研发与业务扩张。早在2020年，51WORLD就向中国证监会北京局提交了科创板上市的辅导备案。然而，该次尝试并未达成预期目标。</p>
  <p>随后，在2023年12月，51WORLD调整了策略，转而向北交所递交了上市辅导备案，再次寻求上市机会。不过，最终以放弃告终。</p>
  <p>现在，51WORLD正第三次向IPO发起挑战，选择了港交所作为新的目标。但未来的路途仍然充满了不确定性和挑战。</p>
  <p>克隆地球目前来看仍然是一个极具诱惑力的故事，但故事终究是故事，如何实现虚拟现实，就目前来看，在没有技术大爆炸的契机下，仍有较长的路要走。</p>
  <p>而当下，51WORLD最需要的就是一个商业化可以实现自身造血的项目，并以此支撑其继续克隆地球。</p>
  <p>对此，GPLP将持续保持关注。</p>
  <p>本文来自微信公众号“GPLP”（ID：gplpcn），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102559629299460</id>
            <title>一碗羊汤引发众怒，“打假斗士”陷入自证困境？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102559629299460</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102559629299460</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 11:40:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <羊汤, B太, 直播, 争议>
<br>
<br>
总结: @B太在直播中展示了传统羊汤的熬制过程，并对其味道给予高评价，吸引了大量观众。然而，此次直播是在其之前对菏泽羊汤的质疑后进行的，网友对此反应不一，有人认为B太在示弱，也有人认为其是在“硬刚”。事件源于B太对菏泽羊汤的负面评价，引发了当地人的不满和反击。羊汤店老板对此进行了回应，解释了羊汤的制作工艺和成本问题。最终，B太在直播中向观众道歉，并呼吁大家尝试传统工艺的羊汤。此事件引发了对网络博主影响力的讨论，提醒博主在发声时需更加谨慎。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月24日晚6点，@B太 带着一只活羊抵达山东单县，邀请当地师傅一起，从宰羊开始向观众们展示了一碗传统羊汤的熬制过程。</p>
  <p>在师傅的一步步操作下，锅里的羊汤一点点变白。全程观看的B太当场喝完一大碗，评价它“味道鲜美，回味甘甜”，给师傅的手艺打出9分高分，表示扣1分是怕师傅骄傲。这之后，@B太 将一大锅羊汤分给到场的粉丝一起品尝，粉丝们也都对这碗自己亲眼看着做出来的羊汤赞不绝口。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_26f7d8d986fc46068fadc09ed459b964@000000_oswg132849oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">@B太 抖音截图</p>
  <p>这是@B太 在菏泽羊汤争议后的首次直播，也再次将镜头对准了单县羊汤。数据显示，这场直播持续了1个小时，累计观看人次超72W，直播间人气峰值达2.1W，在B太历来的直播中算是非常不错的数据。</p>
  <p>不过网友们对于这次直播的态度，并不完全正面。<strong>一部分人认为这是B太在委婉示弱，</strong>证明了羊汤确实能熬成白色，而自己此前在视频中质疑的“羊汤为什么这么白”确实有些不妥；<strong>也有网友认为这是B太在正面“硬刚”，故意用这场直播再次踩了一脚之前的羊汤。</strong></p>
  <p>作为此前人气颇高的“打假斗士”，@B太 是如何走到了要“自证清白”的这一步？</p>
  <h2><strong>一碗羊汤为何引发众怒？</strong></h2>
  <p>事情要从12月9日@B太 发布的“菏泽美食行”讲起。</p>
  <p>目前@B太 账号上该视频已被删除，但从网络流传的片段来看，大体和他之前的视频类似。因为羊汤是菏泽比较有代表性的一道美食，因而B太也以此为切入点开始了自己的评测。</p>
  <p>可惜的是，这次喝羊汤的体验并不算美好。</p>
  <p>刚迈入徐家羊肉汤店，@B太 就对价格进行了询问，商家表示单羊肉100元一斤，30元一碗的羊汤理论上应该含3两肉。但上菜后，@B太 拿出电子秤称量一碗羊肉只有115g，比商家说的少了几十克，商家对此的解释是羊汤也要算成本，但B太对清汤要另外花钱这件事表示不解。</p>
  <p>称重之后，@B太 又质疑这碗羊汤有些过白，称其“白得像油漆，放在铁盘上还会凝固，喝起来头脑发昏”等等，总体看来对这碗羊汤十分不满意。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_83c4ee486b764326acb67cc2e09de009@000000_oswg144598oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源网络</p>
  <p>离开徐家羊肉汤店后，@B太 又去了另外两家羊肉汤店，但都有肉汤发白的现象，因此他在视频中说道<strong>“我来菏泽之前，真没有吃过这么白的羊汤”。</strong></p>
  <p>这之后他还在当地品尝了羊肉饼、布袋馍、羊肉大串等美食，部分店家确实出现了缺斤少两、卫生条件一般等情况。视频末尾，@B太 还因腹泻去了菏泽医院，被诊断为急性肠胃炎，这一情况无疑更是让人将怀疑和不满的矛头指向菏泽。</p>
  <p>对此，很多菏泽当地人坐不住了，<strong>表示自己从小喝的汤就是这么白，是因为特殊烹饪方式的缘故，而非添加了“科技与狠活”，要求@B太 给菏泽道歉，还有不少徐州人附和自嘲道“知道当时徐州啥感觉了吧”</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_dc2688fc8e1b449589ac837473155772@000000_oswg46557oswg1080oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源网络</p>
  <p>12月16日，@B太 视频中出现的和孝坊徐家羊肉汤店创始人徐峰发布视频进行回应。<strong>视频中他主要对B太提出的三点疑惑——1.菏泽羊汤清汤为什么收费，2.汤为什么会是奶白色，3.一碗羊肉汤有多少羊肉进行了回应。</strong></p>
  <p>其中，对于1、3两点，他表示主要是因为菏泽羊汤需要用大量的羊骨、羊肉熬制，成本极高，其价值甚至超过了羊肉本身，因而纯汤也一直需要收费；此外，其门店售卖纯羊肉的价格是100元一斤，但放在羊肉汤内时设定的成本是125元一斤，因而一碗羊肉汤给肉标准是120g左右，@B太 那一碗在误差范围内，不过徐峰承诺此后会将给肉标准上调到135g左右。</p>
  <p>至于最引人关注的羊汤为什么是奶白色这一点，他首先纠正了@B太 的说法，表示汤并非奶白色而是乳白微黄，形成该色是因为菏泽小分子弱碱水和大火熬制的传统工艺，而不是像很多观众怀疑的那样，在汤中添加了牛奶、三花淡奶或其他添加剂导致。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_ee5407d1dcff4b8d86e2add8fd5f59e1@000000_oswg130882oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">@孝坊徐家羊肉汤 抖音截图</p>
  <p>视频末尾，徐峰感叹到自己从18岁开始创业，中间一度亏损过百万，很不容易才能做到今天的地步，深知餐饮人的不容易，心里始终装着食品安全，称“<strong>@B太 作为一个坐拥千万粉丝的大网红，一言一行都有可能影响一个家庭、一个企业，甚至一座城市的经济发展，在没有查明具体病因的情况下，把这顶食品安全的帽子扣在菏泽餐饮人身上，真的没有问题吗。”</strong></p>
  <p>回应视频全长6分01秒，由理及情，既对关于自家产品的质疑做出解释，又抒发了对家乡菏泽被误解的难受与委屈，获得不少网友的同情和支持，关于@B太 视频的讨论也愈发激烈。紧随其后的，是多家菏泽羊汤店老板站出来反驳，表示自家的羊汤绝对没有添加不明物质。</p>
  <p>而当地多个官方账号包括山东电视台等，都通过转发单县羊汤的传统做法来辩护。12月17日，菏泽市市场监督管理局表示，当地羊汤每年都是重点抽检对象，目前没有发现问题。</p>
  <p>对此，虽然@B太 也发布过“二刷菏泽羊汤”的视频，在菏泽小留大集上随意走进的一家羊汤小店中，B太得到了一碗价值20元、清汤不要钱、免费加羊血，虽然依然泛白但明显清淡了不少的羊汤，也曾发文解释自己只是疑惑为什么羊汤那么白，没有说店家一定加了“科技与狠活”的意思。但网友们对其的评价依然是两极分化，因而才有了文章开头提到的“现场熬羊汤”直播。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_8c4e8c9cca624b93ad89aa2ff2e7db1a@000000_oswg133928oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">@B太 抖音截图</p>
  <p>直播过程中，单县羊肉汤协会会长全程陪同，并解释了羊汤发白的真正原因，称<strong>单县羊汤分有传统工艺与现代工艺，</strong>一般的制作都是传统工艺，羊汤发白但汤是清汤；而B太先前喝的浓白羊汤，可能是现代工艺制作的，使用了舒华机从而使汤变得如牛奶般浓白。</p>
  <p>B太在了解到这一区别后，表示自己之前并不知情，在直播中向观众道歉，并呼吁大家尝尝传统工艺的羊汤。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_1c394c5f7ef148c9b720da65dee48db2@000000_oswg150062oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源网络</p>
  <h2><strong>摇摇晃晃的“流量路”</strong></h2>
  <p>事实上，和此前常见的“翻车事件”相比，@B太这次引发争议的原因比较特别，因为他并不是因为内容造假或自身道德问题，之所以引起广泛讨论更多是因其视频中表达的观点与部分网友的观点相背离，伤害了一众菏泽网友的心。</p>
  <p>这次的问题到底谁对谁错，可能最终也难有一个准确的定论，但事件本身无疑能给更多博主敲上一记警钟。某种程度上，正如羊汤店老板所说的那样，<strong>如今手握巨大流量的博主达人们，拥有着超乎想象的影响力和话语权，他们的一言一行都可能给过着平凡生活的普通人带去打击，甚至能影响一座城市的发展，因而他们在选择发声时确实应该更加谨慎。</strong></p>
  <p>此前，也发生过类似的事件。</p>
  <p>今年7月，因连云港鬼称而声名大噪的打假达人@狂飙兄弟，就是<strong>在没确认事情真相“打假”，因而误伤了好人。</strong></p>
  <p>事件的起因是一名男子于去年8月在山东玩车研习社以18万元的价格购入了一辆二手车，然后时隔快一年后，他却认定这辆车是重大事故车，并找来两方人马为自己维权，其中一队人马便是@狂飙兄弟。</p>
  <p>在还未确认事情真相的情况下，@狂飙兄弟 一行七人便气势汹汹地闯入了研习社老板的办公室，并居高临下地说道“你认识我吗？不认识没关系，过了今天你就认识我了。”面对@狂飙兄弟不分青红皂白的咄咄逼人，研习社老板不仅一直保持着不卑不亢的态度，还重新花18万元将那辆已经开了一年的二手车买回，随后在权威第三方的检测之下，这辆车被确认为并非重大事故车。</p>
  <p>面对这样的反转，@狂飙兄弟只能低头道歉，和先前的高傲态度形成鲜明对比。而研车社老板一句饱含委屈的“如果我出售的真是事故车，我向你道歉，你能饶过我吗”则让这种前后反差更具讽刺意味。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_59155fbd62e149f398927cb21941a37b@000000_oswg158613oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">@玩车研习社&nbsp;抖音截图</p>
  <p>而此前曾有过不少大V、营销号”打假“的”山西刀削面馆阴阳价“事件，后面也发生了类似的反转，只不过这次事件中受委屈的不是商家，而是一开始发声的游客本人。</p>
  <p>当时，针对三位游客遭遇的”阴阳价“，网络舆论的风向是所谓”阴阳价“是老板针对矿工设置的爱心价，因而三位游客”不近人情“的做法被很多人鄙视，原博主也经历了一短时间的网暴。</p>
  <p>但后续根据央广网记者的调查结果显示，所谓的<strong>“矿工爱心价”并不存在，一直是统一定价，当时针对三位游客的收费确实不合理。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_a1726533c8d445569430574ccc1fb3c4@000000_oswg155146oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源网络</p>
  <p>回望@B太 事件，让网友们生气的也不是打假这件事本身，<strong>而是他在一开始的视频中，确实存在以偏概全的现象，不仅让该商家的正常经营遇到难题，连累店员遭到不理智网友的辱骂，还在一定程度上给菏泽乃至山东带去了负面影响。</strong></p>
  <p>此前卡思曾多次写过打假网红的话题。事实上，从@辛吉飞 在网络上揭露“科技与狠活”打响打假第一枪开始，网红打假、食品安全等话题的热度和争议就从未间断，甚至成为一种风尚。</p>
  <p>这中间确有一些黑心商家得到惩治，但也有不少普通人被无辜重伤，而很多只是正常刷视频的观众也无法再当个局外人，不少人表示自己现在已经陷入深深的食品安全焦虑中。</p>
  <p>与此同时，当下确实有不少账号为了流量，不分青红皂白甚至故意做出歪曲事实的发言，<strong>把舆论的武器对准了千千万万的普通人，严重背离了打假这件事的初衷。</strong>特别是当打假行为被上升到一整个地域时，其引发的争议就绝不会只影响视频当事人本身，对当地的文化、旅游、经济都会带去影响。</p>
  <p>如今的互联网鼓励发言、鼓励表达，因而我们能看到很多事情在一夜之间爆火出圈，产生的影响远远超过最开始的预估。这种情况下，或许观众们也应该用更包容的心态来面对网络上的各种消息，而有着更大话语权的博主们，也是时候用一种更专业的方式、更严谨的态度来回应粉丝们的信任与期待。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzMjI1MzkyNw==&amp;mid=2247540216&amp;idx=1&amp;sn=f844e764027c1859f9569c7b32d92957&amp;chksm=fb04bc683afef8c3c494df0be445966f0018a79fb811b6b8098c979d474c7e280cda15038257&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“卡思数据”（ID：caasdata6）</a>，作者：江北，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102552405773824</id>
            <title>全球航空动荡2024：年内已发生至少35起事故，波音占比超5成</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102552405773824</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102552405773824</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 11:39:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 航空事故, 济州航空, 波音737-800, 伤亡人数  
<br><br>  
总结: 2024年最后三天，全球航空业发生多起事故，其中韩国济州航空的737-800客机在着陆时冲出跑道并起火，造成179人遇难，成为韩国历史上最严重的空难。事故发生前，塔台曾发出鸟情预警，飞行员报告紧急情况并请求复飞，但飞机最终以机腹着陆并撞墙。根据统计，2024年共发生至少35起客运飞机事故，波音737-800机型占比超过51%。此外，波音公司因频繁事故受到舆论关注，业内人士指出其外包制造和成本削减可能导致质量问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年的最后3天，全球航空业再次遭遇多起航空事故。</p>
  <p>当地时间12月29日，韩国济州航空一架自曼谷出发的飞机在韩国全罗南道务安机场着陆时冲出跑道并撞墙起火。</p>
  <p>经确认，发生事故的航班为济州航空7C2216号，机型是美国波音公司的737-800，于2009年8月出厂，机龄15.4年。飞机上共载有181人，除2人获救外，其余179人罹难。这是韩国国内发生的伤亡最严重的空难事故。</p>
  <p>一波未平一波又起。此次事故后，韩国济州航空又一架同型号波音客机于30日早上因起落架故障出现异常在起飞后不久折返，最终成功降落。</p>
  <p>回看2024年，全球航空业并不太平。据时代周报记者不完全统计，2024年共发生了至少35起客运飞机事故。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_b4e3c7f68ecc43d9a5c2eea66a2c0c56@000000_oswg519992oswg1080oswg1315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这其中，12月29日韩国客机撞墙起火事故伤亡情况最为严重。按机型划分，发生事故的飞机中，有18架飞机属于波音公司，占比达51.4%。另据航空数据提供商睿思誉（Cirium）统计，今年以来客机事故致死人数达318人。</p>
  <h2><strong>01 韩国伤亡最严重</strong></h2>
  <p>韩国消防厅消息显示，在12月29日韩国客机碰撞起火事故中，除2人获救外，机上其余179人全部遇难。在遇难的乘客中，除了两名泰国人，其余均为韩国人。</p>
  <p>据悉，此次事故这是自1997年大韩航空在关岛坠机造成200余人遇难以来，韩国航空公司最严重的一起空难事故。同时也是2024年全球航空业中，造成伤亡人数最多的事故。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_4b554596faea4d6fae37d2800e59d34c@000000_oswg140427oswg1080oswg1114_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024年致命的客机事故（图源：彭博社）</p>
  <p>关于事故原因，韩国国土交通部对媒体证实，空难发生前，务安机场塔台曾向客机发出鸟情预警。客机飞行员报告紧急情况，称由于遭到“鸟撞”要求复飞，并挂出“Mayday”的紧急求救信号。</p>
  <p>随后，客机在起落架未放下的情况下，以机腹着陆，最终撞到机场围栏而爆炸起火。“飞机撞墙后，不少乘客被甩出机外，飞机几乎完全被毁。”韩国消防部门官员说道。</p>
  <p>外界对机场跑道的状况也提出了质疑。韩国国土交通部称，务安国际机场跑道长2800米，事故不是机场跑道长度不足所致。济州航空首席执行官还称，失事飞机此前并未发生过事故，在例行维护检查中也没有出现问题。</p>
  <p>虽然事故原因仍未完全确认，不过可以明确的是，鸟击并非此次空难的唯一原因。</p>
  <p>根据国际民航组织的统计，全球每年大约会发生两万多起“飞鸟撞机”事件。虽然鸟击对民航安全构成威胁，但现代客机已经设计了足够的技术来应对鸟类撞击。这意味着，民航客机遭遇鸟击已经是一种常见的现象。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_cb8548b59eba44e4a42963d4b87ea085@000000_oswg256079oswg1004oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">济州航空波音737-800 图源：济州航空官网</p>
  <p>另据央视新闻报道，英国知名航空安全专家戴维·利尔芒特当地时间29日在接受采访时指出，飞机着陆时无法放下襟翼、起落架并非导致机上人员遇难的原因，而跑道尽头本不该出现的混凝土设施才是“真凶”。</p>
  <p>除以上原因之外，还有一种猜测在于，事故发生前该航班频繁飞行或加剧了飞机“疲劳”。</p>
  <p>红星新闻援引Flightradar24的数据显示，在坠毁前48小时内（即27日-28日），失事飞机已经在8个机场（曼谷素万那普国际机场、务安机场、济州国际机场、北京大兴国际机场、首尔仁川国际机场、马来西亚哥打京那巴鲁国际机场、日本长崎机场、中国台湾桃园国际机场）完成了13次飞行。</p>
  <p>从飞行时间来看，该飞机主要执行短程或中程航线任务，飞行时间在约半个小时到约5个半小时不等。</p>
  <p>韩国《朝 鲜日报》报道称，飞机在抵达机场后，通常应等待约1个小时，才能让下一批乘客登机并飞往下一个目的地。但事发前一天，此飞机仅在长崎机场等了48分钟后就飞往下一个目的地。</p>
  <p>至于是否因航班频繁起降且中途维护检查时间不足，未能及时发现飞机潜在的故障，导致飞机起落架未能正常展开，还有待进一步调查。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_c350710a33134e859086697a1a769589@000000_oswg842905oswg1080oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">12月29日，韩国客机碰撞起火事故。（图源：网络截图）</p>
  <p>除了韩国以外，今年巴西也发生了一起造成重大人员伤亡的空难事故。</p>
  <p>8月9日，一架载有61人的2283航班客机在圣保罗州西北部城市维涅杜坠毁，机上人员全部遇难。沃帕斯航空公司证实，失事飞机是一架型号为ATR-72-500的涡轮螺旋桨飞机，适用于小型机场及短途航线，可搭载68名乘客。</p>
  <p>据巴西媒体报道，此客机当天从巴拉那州南部卡斯卡韦尔市飞往圣保罗瓜鲁柳斯国际机场，下午在距圣保罗市约80公里的维涅杜市坠毁。失事客机损毁了地面上一栋住宅，但未造成地面人员伤亡。</p>
  <p>公开资料显示，失事飞机制造商ATR由法国空客和意大利莱昂纳多合资组建，专注于生产支线客机（通常是指100座以下的小型客机）。目前，ATR至少向100多个国家和地区交付了1800架飞机，主要集中在东南亚、西欧、地中海和直布罗陀海峡覆盖的国家和地区等，不包括中国。</p>
  <p>截至目前，失事飞机的黑匣子已被找到，坠机原因调查仍处于早期阶段。</p>
  <h2><strong>02 波音占比超5成</strong></h2>
  <p>航空事故的连续发生，波音公司再次卷入舆论漩涡中。据时代周报记者梳理，今年发生事故的飞机中，超一半都属于波音公司。</p>
  <p>值得注意的是，在12月29日韩国坠机事故发生的24小时内，还有两架波音737-800客机发生故障。</p>
  <p>当地时间12月28日晚，荷兰皇家航空公司一架波音737-800客机在起飞后不久发生液压故障，飞机上载有182人，目前没有人员伤亡报告。12月30日早上，韩国济州航空一架波音737-800客机被指因起落架出现异常，在起飞不久后折返并安全降落在韩国金浦机场。</p>
  <p>事实上，波音737-800客机是广泛应用于民航领域的机型。根据航空数据提供商睿思誉（Cirium）的统计，在全球约28000架运营的客机中，大约15%是波音737-800客机，即约4400架。</p>
  <p>该机型的安全事故发生频率较高。据统计，从2006年至今的18年时间里，波音737-800机型共发生了26起事故，加上此次韩国空难，有10宗造成人员死亡，累计遇难人数达1075人。</p>
  <p>除了上述机型，波音737 MAX型客机也曾数次出现事故。2018年10月和2019年3月，印尼狮航和埃塞俄比亚航空公司航班分别发生空难，总计346人遇难，失事飞机均为波音737 MAX 8型客机。</p>
  <p>作为老牌的飞机制造商，纵观整个波音737系列，自1967年首架原型机交付，到737 MAX启动，在50多年时间里，波音737系列已发展出14个型号。然而，技术精湛且经验丰富的波音公司为何事故频发？</p>
  <p>有观点认为，波音将制造工作外包，却未给供应商提供足够的品质和技术支援，导致机身整体质量参差不齐。还有人认为，波音在1997年收购竞争对手麦道后，为了迎合资本追求利润，抛弃了此前精益求精的工程师文化。</p>
  <p>据央视新闻报道，美国司法部日前向一家联邦法院提交与波音公司达成的认罪协议，波音公司在协议中承认在其737 MAX机型寻求适航认证过程中“密谋欺诈”美国政府，接受2.436亿美元罚款。然而舆论指出，波音各种安全事故和险情不断发生，这恐怕并非巧合，并非简单的认罪所能解决。</p>
  <p>此外，业内人士还指出，大幅度削减研发与制造成本也进一步加剧了波音公司的质量问题。</p>
  <p>这些因素触发了一系列连锁反应。据波音公司的财务报告披露，该公司今年已遭受近80亿美元的亏损。同时，波音公司在11月中旬提交政府的文件中说，计划裁员约2500人，加上最新报道的近千人，近期裁员规模约为3500人。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653322054&amp;idx=1&amp;sn=f243fc471f40b9077a896018ac6d4d4d&amp;chksm=bc64deee5a9826a97c360a13e19dfb98e7dff083b6491f2eaa605d79c6ecbaf3012997d9421b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：阿力米热，编辑：梁励，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102541920964105</id>
            <title>2025年AIoT五大预测：RWA、端侧AI、环境隐形智能和XR的破局之路</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102541920964105</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102541920964105</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 11:37:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <AIoT, 预测, RWA, 智能眼镜>
<br>
<br>
总结: 文章讨论了对2025年AIoT领域的五大预测，包括RWA（真实世界资产）将成为AIoT企业资本化的新途径，端侧AI将成为人工智能的新战场，AI代理的首要任务将转向创造商业价值，环境隐形智能有望成为增长最快的AIoT应用类别，以及XR智能眼镜可能成为新一代人机交互入口。这些预测反映了AIoT技术的发展方向和产业格局的变化，预示着未来的数字化转型机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>临近年末，多家科技企业、研究机构、投资人和知名博主纷纷做出对2025年AIoT领域的相关预测。</p>
  <p>有些预测异想天开，比如有知名博主认为在所有知识分子中，最“倒霉”的恐怕是数学家。为什么这么说呢？因为生成式AI作为符号空间的王者，掌握数学似乎并非难事。要知道，数学向来是我们这些灵长类动物的“软肋”，如果连这个领域都被AI占领，数学家们怕是要率先体验下失业的滋味了。</p>
  <p>有些预测八卦满满，热度堪比娱乐头条。有人大胆预言，唐纳德·特朗普和埃隆·马斯克两位“大佬”将在2025年闹翻，而这场“内讧”可能将对AI产生重大影响。</p>
  <p>有些预测可望又可及，勾勒出了一个令人向往的未来。比如，有人认为2025年AI代理将能执行各种通用计算任务，特别是在数学和编程领域超越人类水平。</p>
  <p>综合这些大胆的预测，我不禁感慨：那个我们在科幻小说和电影里见到的未来世界，正以比想象中更快的速度向我们走来。</p>
  <p>在2024年的最后一天，让我们结合从AIoT 1.0到AIoT 2.0的《2025 AIoT的5大趋势》，综合最近发生的事件和变化，一起更新2025年AIoT的预测：</p>
  <p>1. RWA（真实世界资产）将遍地开花，成为AIoT企业资本化的新途径；</p>
  <p>2. 端侧AI将成为人工智能的新战场，推动实时决策能力的提升；</p>
  <p>3. AI代理的首要任务将从“省钱”转向“赚钱”，驱动商业模式的创新；</p>
  <p>4. 环境隐形智能有望成为增长最快的AIoT应用大类，深度融入日常生活；</p>
  <p>5. XR智能眼镜将迎来“拐点之年”，有望接力智能手机成为新一代人机交互入口。</p>
  <p>这些预测既反映了AIoT技术的发展方向，也预示着AIoT产业格局的变化。下面，我将对这五个预测进行详细解读。</p>
  <h2><strong>预测1：RWA遍地开花，成为AIoT企业资本化的新途径</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_d7269e9e210a468eb9f0bdffdcbd2fa9@000000_oswg45195oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>RWA（真实世界资产）指的是通过区块链技术转化为Web3的现实世界资产，随着资产通证化的发展，预计在2025年，RWA将“遍地开花”。</p>
  <p>2024年12月23日，协鑫能科宣布成功完成基于光伏实体资产的RWA（现实世界资产），涉及金额超2亿元人民币。据悉，这是国内首单光伏实体资产RWA，有助于国内绿色资产与境外资金高效连接，实现数字技术赋能实体产业，增强光伏资产流动性。</p>
  <p>数月之前的8月28日，在国内首单RWA中，朗新旗下新电途作为新能源数字化平台的运营方和服务方，将平台上运营的9000多个充电桩作为RWA锚定资产，在区块链上发行并融资1亿元。</p>
  <p><strong>对于AIoT企业来说，RWA其实是“囊中之物”，因为AIoT企业普遍拥有大量的联网设备，而RWA恰好成为了连接资产与金融的桥梁，捅破了从公司上市到资产上市的窗户纸。</strong></p>
  <p>简而言之，RWA与传统的IPO有一个显著区别，即融资主体从企业变成了优质资产。就像企业融资需要尽职调查一样，实物资产融资也需要进行可信调查，而Web3技术恰好解决了实物资产可信问题。</p>
  <p>那么，RWA这个市场规模有多大呢？</p>
  <p>花旗的一份报告预计，RWA将会是带动区块链行业进入数十万亿美元规模的杀手锏，几乎任何能够以价值表示的资产都能被代币化。私人部门、非上市公司资产的代币化将增长80倍以上，到2030年将达到约4万亿美元的规模。</p>
  <p><strong>更进一步，RWA的成熟对于AIoT企业的新型技术出海具有特殊意义。</strong></p>
  <p>如今，中国AIoT企业出海成为“必选项”，这就不可避免地面临着海外投资、海外融资等需求。然而，与之配套的境外融资服务相对滞后，使得境外融资难、融资贵，成为制约境外中资企业发展的主要问题之一。</p>
  <p>而RWA为解决这一问题提供了新的思路。<strong>AIoT企业可以借助Web3技术的优势，创造实体设备与数字金融之间的流动性，让物理设备数字化，预期收益现时化，有效破解现实中的资金难题。</strong></p>
  <h2><strong>预测2：2025端侧将是人工智能的新战场</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_f537beaef6624252a667e6e818c1df8a@000000_oswg214659oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着企业开始广泛采用人工智能和数据分析技术，将数据集中到云端似乎成为一种顺理成章的选择。然而，这种方法也逐渐暴露出其局限性。</p>
  <p>数据传输延迟、带宽成本和连接稳定性等问题，使得纯粹依赖云端的人工智能无法满足实时决策的需求，尤其是在制造业、物流业和医疗保健等对时效性要求极高的行业。不断攀升的云计算成本更是雪上加霜，加剧了这一问题。</p>
  <p>知名研究机构Gartner预测，到2026年，由于管理公有云支出的难度不断增加，40%的组织将放缓采用云计算的步伐。曾经被视为实现无限可扩展性的“银弹”，如今却面临着成本飙升和收益递减的窘境。</p>
  <p>然而，AI的未来并非“仅限于云”。它将演变为一种混合分布式模型，其中端侧和边缘在实时决策中扮演着关键角色，而云端则在训练大规模AI模型和存储长期数据方面仍不可或缺。这种组合巧妙地利用了两个系统的优势：边缘计算的高速和即时性，以及云计算的可扩展性和强大分析能力。</p>
  <p>2024年12月17日，英伟达CEO黄仁勋在发布的视频中，从烤箱端出最新“烹饪”的全新边缘开发套件Jetson Orin Nano Super。这一产品的问世，不仅将会掀起一场全球范围内的AI开发板大战，也为中国企业在端侧和边缘AI领域的发展提供了难得的机遇。</p>
  <p><strong>“端侧AI”意味着AI可以直接在移动设备上处理数据，无需连接到服务器或云端，能够在用户设备本地完成复杂的推理和决策。</strong></p>
  <p>端侧AI在对硬件提出更高要求的同时，也对其算力、能效以及软硬件协同等方面提出了新的挑战。为了满足端侧AI的需求，AIoT芯片的能力日益增长。AIoT芯片是一种集成了人工智能和物联网技术的系统级芯片，旨在实现智能化设备的连接、控制和数据处理。</p>
  <p>回顾发展之路，端侧AI经历了一段辗转的旅程：从判别式AI、增强式AI的领域，现在又来到了具有突破性的生成式AI前沿。每一步都让我们更接近未来，智能系统将无缝融入我们的日常生活，为我们带来不仅有感知，还有掌上创造的沉浸式体验。</p>
  <p>从信息论的角度来看，这三种范式可以看作是对源熵的不同影响。判别性AI旨在降低熵，增强性AI或多或少地保持熵值不变，而生成性AI则会造成熵增。</p>
  <p><strong>随着端侧的优势逐步显现，端侧AI将从其当前的角色演变为AI驱动创新的核心推动者。</strong></p>
  <p>2025年，终端和边缘设备不仅将会收集数据，还将充当智能枢纽，无缝运行先进的AI小模型，并推动决策更接近源头。</p>
  <p>采用这种混合模型的组织将重新定义现代AI驱动的运营，为性能和适应性设定新标准。端侧AI将成为下一波人工智能创新塑造和实现的关键战场。</p>
  <h2><strong>预测3：AI代理的第一个任务不是“省钱”而是“赚钱”</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_a558bae6d6b844588bfcf54b84feb189@000000_oswg53639oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>毋庸置疑，2025年将是AI发展的重要一年，尤其是在AI代理领域，众多企业将目光转向基于大模型的AI代理应用，期待这些应用能够真正推动AI技术的普及，并带来巨大的商业价值。根据彭博社的报道，OpenAI口中代表AGI通用人工智能第3阶段的智能代理，将于2025年1月发布。</p>
  <p>AI代理的官方定义是一种能够感知环境、进行决策和执行动作的智能体。简而言之，ChatGPT不属于AI代理，但战胜李世石的AlphaGo可以被视为AI代理。</p>
  <p>目前，我们与AI的交互形式基本上都是先输入指令，AI模型根据指令内容做出响应，这就导致我们每次都需要提供有效的提示词，才能达到预期效果。</p>
  <p>而AI代理则不同，它被设计为具有独立思考和行动能力的AI程序。我们只需要提供一个目标，比如写一个游戏、开发一个网页，AI代理就会自主生成一个任务序列，开始工作。</p>
  <p><strong>AI代理会自动规划以满足用户的目标。Gartner预测，到2028年，15%的工作决策将通过AI代理自动做出，而今年这一比例为零。这一预测凸显了AI代理在未来商业决策中的重要性。</strong></p>
  <p>IBM商业价值研究院与牛津经济研究院合作，于2024年10月和11月对17个行业和6个地区的400名全球领导者进行的调查，结果显示未来3年，85%的高管认为人工智能将实现商业模式创新，89%的高管表示人工智能将推动产品和服务创新。</p>
  <p>这些数据表明，AI代理不仅能够提高效率，更重要的是，它将成为驱动商业模式和产品服务创新的关键力量。</p>
  <p>调查还显示，人工智能的快速发展颠覆了传统的IT预算模式，但自筹资金迫在眉睫。生成式AI让传统的IT预算流程变得不可持续。它正在给技术和财务团队带来冲击，迫使他们重新评估支出优先级，并将资金转移到最需要的地方。</p>
  <p>71%的高管表示，生成式AI应该自筹资金以证明其投资价值。这一观点反映了企业对AI代理的期望：它不仅要省钱，更要能够创造价值，实现自身的造血功能。</p>
  <p><strong>此外，很多受访者认为，只满足于提高生产力的首席执行官将会错过生成性人工智能机会的最大部分：营收增长。这一观点揭示了AI代理的真正价值所在。</strong></p>
  <p><strong>对于企业而言，提供AI代理服务的机构更像是一个合作者，帮助企业创造更大的价值，并且自己有造血能力，与企业一起创造更多的收入。</strong></p>
  <p>因此，AI代理的第一个任务不是“省钱”，而是“赚钱”。</p>
  <p>它不仅能够提高效率，更重要的是，它将成为驱动商业模式创新、产品服务创新以及营收增长的关键力量。很多企业从一开始就将AI代理视为一个能够创造价值的合作者，而不仅仅是一个提高效率的工具，这对AI代理而言，既是压力，也是动力。</p>
  <h2><strong>预测4：环境隐形智能有望成为增长最快的AIoT应用大类</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_ef30d0a773f441c19e6b42012589e5fa@000000_oswg38100oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着通信和感知的加速融合，环境隐形智能有望成为增长最快的AIoT应用类别。</p>
  <p>这一转变意味着从孤立的智能设备转向无缝连接的环境，设备无需明确命令即可主动预测和响应用户需求。</p>
  <p>尽管各种企业收集的数据量大幅增加，但在信息获取成本高昂的地方或情况下，它们仍然存在盲点。这既带来了成本，也带来了风险。</p>
  <p>与低功耗无线和低成本、低能耗电子产品相关的技术进步正在帮助解决这一问题，通过实现环境智能，大规模使用小型、低成本的标签和传感器来提供有关各种物体的位置和状态的信息。</p>
  <p><strong>环境隐形智能由提供大规模跟踪的低成本小型智能标签和传感器实现，到2027年，将使传感和智能更深层次地融入日常生活。在环境隐形智能的相关产品中，未来10年，一次性追踪器有望成为增长最快的AIoT应用类别之一。</strong></p>
  <p>对于制造商而言，在运输过程中监控和跟踪高价值且易被盗的货物至关重要。这不仅有助于识别货物在运输途中是否遭到损坏、篡改、丢失或盗窃，避免货物损失或产品拒收，更关乎企业的经济利益和商业声誉。一旦货物被拒收，企业不仅需要向客户支付赔偿，其商誉也将受到负面影响。</p>
  <p>低成本的一次性追踪器的使用，恰好可以帮助企业克服这些挑战。通过部署这些设备，企业可以减少对物流商实时监控货物运输的依赖。尤其在疫情之后，这种需求变得更加明确和迫切。这些低成本、轻便、小巧、电池供电的一次性追踪器将迎来快速增长，在监控和追踪高价值货物运输中发挥重要作用。</p>
  <p>根据市场研究机构Transforma Insights的预测，一次性追踪器的数量将从2023年的140万台，飙升至2033年的6570万台，收入更将以62%的复合年增长率高速成长。这一预测充分说明了一次性追踪器在物流供应链领域的巨大潜力和广阔前景。</p>
  <p>在这一市场趋势中，低功耗广域网（LPWA）技术可能将成为最大的推动者和受益者。尽管LPWA更经济、更节能、覆盖范围更广，但其网络可用性却相对分散。</p>
  <p><strong>一些复杂的跟踪和追踪解决方案，需要更加丰富的网络连接选项，包括蓝牙（BLE）、Wi-Fi、超宽带（UWB）、卫星和蜂窝网络等。这些通信技术的融合，可以有效应对LPWA面临的碎片化问题，为环境隐形智能的发展提供更加稳定和可靠的网络支持。</strong></p>
  <p>2024年11月，英国皇家邮政宣布与无源物联网企业Wiliot合作，部署250万个无源物联网标签，来提升其邮政包裹的处理效率。作为一家全球知名的老牌邮政公司，采用无源物联网作为其数字化变革的重要措施，无疑在全球物流供应链领域具有一定的标杆意义，成为无源物联网在物流供应链领域应用的一个典型案例。这一案例也充分展示了环境隐形智能在实际业务场景中的应用价值和发展潜力。</p>
  <p>随着AIoT技术的不断进步和成本的持续下降，环境隐形智能将成为AIoT应用的新蓝海，为各行各业带来新的数字化转型机遇。</p>
  <h2><strong>预测5：XR智能眼镜迎来“拐点之年”，能否接力智能手机？</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_f22b707059784d86ab5dd3bf6e33b633@000000_oswg120018oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>扩展现实（XR）智能眼镜的崛起，可能预示着智能手机的衰落或超越娱乐的下一代通信设备的出现。然而，智能眼镜并不是什么新型智能硬件，早在数年前就有不少大厂尝试推出智能眼镜类产品，但由于无法兼顾重量、成本和性能，再加之长久佩戴不适，价格不菲等原因，导致该市场始终不温不火。</p>
  <p><strong>2024年以来，AI加持的智能眼镜造就了“破圈效应”，引起越来越多广大消费者的兴趣，2025年或将成为XR智能眼镜的“拐点之年”。</strong></p>
  <p>这一转变得益于最新一代智能眼镜在一定程度上解决了智能眼镜重量、成本和性能之间的平衡问题。</p>
  <p>站在消费者的角度，XR智能眼镜已经从“能用”初步跨入了“有用”和“好用”的门槛，能够提升用户日常生活中拍摄、通话和听音乐的便捷性。而真正让该产品再度实现蜕变的，则是2024年加入的AI功能。</p>
  <p><strong>从消费者的买单意愿分析，智能眼镜这个品类突破的重点可能不在沉浸、成像和交互，而是侧重于AI技术的应用和集成。</strong></p>
  <p>此前，许多厂家尝试的AR眼镜搭载了光学显示模组，虽然具备显示能力，但重量和成本都会有明显地增加，续航也面临很大的挑战；相比之下，虽然AI眼镜不支持显示，但受益于大模型的原生能力，可以进行更自然、顺畅的人机交互，而砍掉的光学模组则意味着成本的降低以及续航的提升。</p>
  <p><strong>在业内，一直不乏哪类智能硬件才是新一代AI“入口”的争论。如今的人们虽然已经离不开智能手机，但相比手机，智能眼镜类产品作为AI入口依然具有独特优势。</strong></p>
  <p>首先，智能眼镜可以提供更加沉浸式和直观的交互体验，用户可以通过语音、手势等自然的方式与AI进行交互，而无需低头看手机屏幕。</p>
  <p>其次，智能眼镜可以实现更加个性化和情境化的服务，根据用户的位置、环境、行为等上下文信息，提供更加精准和及时的信息和服务。</p>
  <p>最后，智能眼镜还可以成为连接现实世界和虚拟世界的桥梁，实现AR、VR等沉浸式体验，开启全新的应用场景和商业模式。</p>
  <p>尽管智能眼镜在技术、成本、体验等方面还面临诸多挑战，但随着AI技术的不断进步和产业链的日益成熟，智能眼镜有望在未来几年实现重大突破，成为继智能手机之后的下一代人机交互入口。</p>
  <p>2025年，XR智能眼镜能否真正“出圈”，接力智能手机，成为新一代AI入口，让我们拭目以待。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>总而言之，RWA、端侧AI、AI代理、环境隐形智能和XR智能眼镜这5个预测，构成了2025年AIoT领域的“素描”。这些预测相互交织，相互影响，既反映了AIoT技术的不断进步和应用场景的持续拓展，也预示着AIoT产业格局的变化。</p>
  <p>2025年，AIoT将会迎来哪些变化？我们可能只是摸到了AIoT这只“大象”的一部分，只有广泛吸纳各方观点，才能逐渐得到整只大象的全貌。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651321666&amp;idx=1&amp;sn=d2f9371d34c21730d528d76cbf0aff0d&amp;chksm=bca7567d52cec5e9c0d408cf3b010c8580f7358cbd358f51420350097f076dd8c4d4a0bf24e0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：彭昭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102662408441601</id>
            <title>进军短剧领域，百度对内容生态依旧还是没死心</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102662408441601</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102662408441601</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 11:25:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <短剧, 百度, 移动互联网, 内容生态>
<br>
<br>
总结: 近年来，短剧成为国内互联网行业的热门趋势，百度也积极参与其中，申请注册“百度短剧”商标并推出短剧频道。百度在移动互联网时代面临竞争压力，曾尝试通过百家号等平台重建内容生态，但效果不佳。短剧作为一种短小的内容形式，能够满足用户的碎片化消费需求，并且具有较高的货币化潜力。百度在短剧领域的成功增长显示出其对这一市场的重视和投入。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>什么火就做什么，这几乎是国内互联网行业的惯例，从O2O、共享经济到元宇宙，莫不如此。最近两年，全球互联网圈最火的是AI，由此国内也就有了“百模大战”。但如果说AI是未来，那么短剧则是当下了。毕竟今年规模或将达到500亿的短剧，没有哪一家国内互联网厂商会视而不见。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_72ab8bca6af14473b16fb8a3696609a8@000000_oswg28065oswg600oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为BAT的一员，百度一边“All in AI”、一边也下场做起了短剧。近日有消息显示，百度在线网络技术（北京）有限公司申请注册“百度短剧”商标，国际分类为网站服务、科学仪器、教育娱乐，当前商标状态均为等待实质审查。对此百度方面相关负责人表示，短剧是当前内容生态的一个重点发展方向。</p>
  <p>事实上，百度要做短剧并不是一时兴起，此前在今年春节假期前夕，百度App就上线了短剧频道。当时为了满足用户在假期的休闲娱乐需求，百度方面还采购了一批独家剧集，并亲自下场制作了一批短剧，号称汇聚上千部精品短剧，涵盖甜宠、穿越、逆袭、霸宠、虐恋、重生等诸多题材。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_d223dbdaa13b4893a9db8b3b61a47dda@000000_oswg15763oswg600oswg233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从最早的图文信息流到长视频、再到短视频，内容生态其实一直是百度求而不得的东西。作为PC互联网时代崛起的三巨头，腾讯拿到了微信这张通往移动互联网时代的船票，阿里巴巴则是在蒋凡的帮助下、完成了从PC互联网到移动互联网时代的惊险一跃，唯独百度成为了失意者。由于搜索引擎与孤岛化App的天生对立，以至于相当长的一段时间里，百度在移动端甚至连一款叫得上号的App都拿不出来。</p>
  <p>百度之所以会在移动互联网时代掉队，其实是他们依靠搜索引擎强势地位所建立起的生态，被App一步步掏空的结果。曾经大家只需要会用百度搜索，就能找到网络中所需的绝大多数信息，可随着智能手机和App的出现，一切都发生了改变。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_b938711e09654da780ca538ccc7a7406@000000_oswg38507oswg600oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>百度从发力熊掌号，到为小程序、百家号进行引流，实际上是已经到了迫不得已的关头。如果没有AI方面的成功，如今放眼整个移动端，所有的日常生活场景都已经被瓜分殆尽，比如获取信息有微博、今日头条和各类资讯客户端，深度内容有知乎、公众号，娱乐有爱优腾，生活服务则有美团、58，应用分发有各手机厂商的应用商店，这就使得百度手机App的存在感并不是那么的强烈。</p>
  <p>如此一来，百度发现自己即便空有入口，消费级互联网的主要场景却都站满了友商。所以他们尽管能触达用户，可留不下这些用户，因此也使得这家搜索引擎巨头的烦恼与其他厂商截然不同。</p>
  <p>最初，百度为自己开出的“药方”是百家号，也就是依托于搜索引擎打造属于自己的资讯平台。只可惜，良莠不齐的百家号难当大任，一度曾引发有关“百度搜索引擎已死”的讨论。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_e76598d1f0a742e991ab6c890b4b1624@000000_oswg36816oswg600oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在经过了百家号的四处碰壁之后，百度方面在2019年选择重组移动生态事业群，确立“服务”为其移动生态的新主题，试图通过搜索来撮合信息，打造从获得信息到提供服务、再到完成交易的闭环。虽然这个想法很好，但在链接人与信息的指导思想下，百度App就变成了一个超级大杂烩。</p>
  <p>现在的百度App既有图文，也有视频、直播，还有诸如一站式聚合充值缴费、医疗健康、外卖团购、旅游出行这类本地生活服务，让它更像是一个支付宝、微博、抖音的聚合体，多而不精反而成为了留给用户的直观印象。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_edb9f597e7ee4ac6b638fe985dd06685@000000_oswg72255oswg600oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>超级App通过追求广度来覆盖不同的应用场景，这本是个正确的道路，但百度App其实并不“超级”，它的月活规模虽然也有7亿之巨，可相比于其他同体量的App，水分就太大了，一旦离开百家号和贴吧这两款产品，就只剩一个空架子。万金油这样的刻板印象就导致在许多用户的认知中，无论是哪种需求，都有其他App能够作为百度App更好的选项。</p>
  <p>这也是为什么百度如今会以“百度短剧”、而非百度App里的一个版块来发力短剧赛道。从某种意义上来说，百度App本身已经成为百度内容生态的“负资产”，另起炉灶反而是一个更好的选项。反正短剧与短视频有着巨大的差异，后者需要庞大的创作者基数才能诞生足量的内容池，而前者则只需依托于横店就能提供量大管饱的作品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_9ddad223562a46bda750e68f7c146535@000000_oswg58771oswg601oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为一种篇幅更短小的内容表现形式，在满足用户碎片化消费需求的同时，具有高频爆点、强爽感基本可以看做是视频时代的“小白文”，完美迎合了如今消费者在碎片化时间里追求“爽感”的需求。对于百度而言，以短剧为核心来做内容既不需要维护创作者生态，也不用担心没有用户来消费。</p>
  <p>更妙的是，相比于传统的电影、电视剧，短剧的货币化程度如今可以说是一点也不低，一部百集短剧动辄就有数十元的收入。换算成单位时间的价格，别看宣传的往往都是“0.9元解锁一集”，实际上甚至要比网剧、乃至线下院线看片更贵，这也是为什么最近抖音、快手都开始尝试向用户销售订阅会员的原因。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_38f5c954da3b4e1aa8c3e092400a0207@000000_oswg59514oswg467oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>即便是百度，其实也在这一轮的短剧浪潮中获益良多。根据百度信息分发平台总经理李小婉的说法，今年10月百度App短剧的付费GMV是2月的161倍，展现出惊人的增长。更妙的是，平台在短剧这门生意里可以同时赚到消费者和制片方的钱，制片方的投流广告要在平台上播放、消费者的付费也会被平台抽成，也就是说看剧的和做剧的其实都在给平台“打工”。</p>
  <p>既有前景、又有“钱景”，做短剧百度看起来是认真的。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649878006&amp;idx=2&amp;sn=5f347548b066a3484383221470173ee2&amp;chksm=86f0e6bf0f9fa5e573444bcb085cac93593e3f18462cfe504b9ea920bf4611bbfcf50e43367d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102588419690244</id>
            <title>字节游戏重新上路：1款端游曝光、1款UGC项目叫停，多位行业大佬加盟</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102588419690244</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102588419690244</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 11:18:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节跳动, 游戏业务, 雾影猎人, 孵化阶段  
<br><br>  
总结: 字节跳动的游戏业务经历了战略性收缩后，重新回归孵化阶段，正在逐步重建。新任总裁张云帆负责游戏业务，并吸纳新的人才。字节游戏在北京成立了绿洲工作室，推出了自研项目《雾影猎人》，这是一款强调动作和策略的PVPVE游戏，计划于2025年上线。游戏中包含多种职业和武器系统，玩家可以通过自定义词缀搭配来增强角色特性。字节游戏在广州、上海、深圳等地也有多个项目在研，显示出其在游戏市场的持续探索和发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>字节跳动的游戏业务在一年前进行了大规模的战略性收缩，在研项目均受到影响。在大调整后，字节跳动并未彻底退出游戏市场。3月份字节游戏进行了一次人事调整，游戏业务回归孵化阶段。如今字节游戏正在逐步重建。</p>
  <p>一方面是前完美世界游戏业务总裁张云帆出任负责游戏业务，同时字节跳动也在重新吸纳新的游戏行业人才。另一方面是游戏项目的测试、出售、停运的进程都有所推进，同时还开设了新的项目，游戏自研业务正在重新梳理的过程中。</p>
  <h2><strong>1、北京</strong></h2>
  <p>字节游戏在北京成立有绿洲工作室，<strong>旗下项目包括《晶核》《Land of Empire》《芒果斗地主》等</strong>，自研项目着重动作和策略方向。</p>
  <p><strong>今年10月份曝光的主机项目《雾影猎人（Mistfall Hunter）》疑似是绿洲工作旗下游戏，</strong>于11月底在Steam平台开启了海外测试。</p>
  <p>《雾影猎人》是一款第三人称动作类的PVPVE夺金撤离游戏，玩法定位和画面风格都类似于韩国IRONMACE的《Dark and Darker》。玩家可以和最多两名队友组队，在迷雾中消灭敌人并收集财宝，使用铃铛道具召唤传送门并安全撤离。探险过程中如果丧命，玩家会掉落所有装备。成功撤离之后，玩家也可以在交易所出售和购买装备和道具。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_900f5b17683942dda5c017c1b4690d31@000000_oswg536322oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>《雾影猎人》的亮点之一在于RPG要素，体现为职业和武器系统的划分。 游戏中向玩家提供了4种职业，类型分为战士、弓箭手、法师和刺客，不同职业有各自的战斗风格。 游戏设计了剑盾、大锤、弓箭、法杖、匕首和双刀共六种武器。 武器有自带的攻击能力，在这基础上还可以额外装配技能。</p>
  <p>通过武器和对应的技能系统，玩家可以构筑出不同的战斗流派。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_31f471aa41d44d43825d4c4d74e6c855@000000_oswg301150oswg1080oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>战士在战斗中可以切换剑盾和大锤两种武器。剑盾平衡了进攻和防御能力，抵挡敌人攻击之余还可以进行范围攻击；大锤的攻击速度较慢，但可以蓄力造成高额的范围伤害。战士能够通过学习技能提升生存能力，比如提升治疗量、提升对物理和魔法的抗性，在队伍中起到前排的作用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_4bdc658430194e3ea6b728e3fcb6775d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>刺客可以使用匕首或者双刀。装备匕首时可以使用技能隐身接近敌人、投掷匕首造成远程攻击、使用烟雾弹遮蔽敌人视野。装备双刀时则可以进行高频次的攻击，并进行短距离的瞬移。刺客有着较高的机动性，在队伍中擅长切后排，但同时也缺乏正面对抗的能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_16cc3281c2b645c39091f4635dc7994e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>弓箭手只能使用弓箭，蓄力射箭可以对敌人造成高额的单体伤害。其职业特性包括弓箭精通和陷阱精通两种方向。其一是使用不同属性的弓箭协助战斗，比如电属性的弓箭可以一次对多名敌人造成伤害、信号箭可以隔墙显示敌人的位置。其二是利用陷阱令敌人中毒或者冰冻。</p>
  <p>弓箭手在队伍中担任持续输出的角色。虽然也可以用技能击退敌人，不过依然缺乏近战能力，在近身缠斗中很容易处于下风。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_2588f22b693e4e1482a6a72fde8b72b0@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>法师只能使用法杖，其擅长使用法术对敌人造成控制效果，同时造成AOE的高额伤害。玩家可以在战斗过程中切换「星尘魔法」和「元素魔法」，前者倾向于更为精准的范围攻击，后者倾向于更大范围的属性伤害，2种魔法流派各自包括了5种法术技能。</p>
  <p>法师的定位和弓箭手比较相近，同样也有一定的自保技能，比如化身成能量球来躲避伤害、或者制造护盾保护自己和队友。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_5bab1ac5ad854dd69957f7d385adffb1@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了在玩法机制层面上做设计，《雾影猎人》还在数值层面上努力让玩家的战斗流派更加细分。游戏中的装备带有不同的词缀，可以给角色带来额外的效果或数值加成。对应的词缀数量越多，词缀等级就越高，数值提升越明显。游戏中还增加了凯旋之酒的设计，让玩家在每次开始探索之前都可以自选数个词缀。</p>
  <p>通过自定义的词缀搭配，玩家可以继续放大职业特性、或者补足职业的短板，从而玩出不同的花样来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_3e78350a54e642b8b36facd5f0fc368e@000000_oswg439440oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从市场品类来看，地牢题材的夺金撤离游戏逐渐在变多，而且也都受到不少玩家的关注。比如《Dungeonborne》在今年年初的Steam新品节上就排到热门榜榜首，《Dark and Darker》也在今年6月重新登陆Steam平台。</p>
  <p>《雾影猎人》相较其他地牢类的夺金撤离游戏更加突出动作要素，并且舍弃了第一人称视角，玩法体验也因此有所差异。</p>
  <p>在《雾影猎人》中，玩家无论选择什么职业都需要进行精力管理。比如除了闪避之外，角色使用技能的时候都需要消耗精力，包括战士用盾牌格挡、法师用法术攻击等。所以玩家在战斗时需要和队友配合，合理选择技能的释放顺序和时机，而不是直接把所有技能all in到敌人身上。</p>
  <p>在调整游戏业务之前，字节游戏还没有过直击PC端游戏的经验，目前看来《雾影猎人》算得上是比较大胆的尝试。<strong>Steam页面显示，《雾影猎人》计划在2025年上线。</strong></p>
  <p>另外，根据招聘信息，字节游戏在北京还有不同类型的项目。<strong>数款项目关联的关键词包括SLG、卡牌RPG、休闲游戏、像素风等，其中部分项目可能属于有爱事业部旗下。</strong></p>
  <p>抖音还在北京、深圳、上海都开设有虚拟创新业务相关的岗位。<strong>前段时间该业务有概念艺术家殷炜晔加盟担任美术负责人。</strong></p>
  <p>公开信息显示，殷炜晔有多年从事游戏行业的经验。殷炜晔先后担任了北京钛核的联合创始人和艺术总监、北京快手美术中台负责人、北京完美世界副总裁。他在快手的时候就涉及虚拟偶像IP相关的业务，在完美世界担任了元宇宙项目《虚拟世界》业务的VP，从无到有实现了产品落地。《虚拟世界》在去年上线测试，最后一次更新停止在今年2月份，次月殷炜晔离开了完美世界。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_84202f4fab0d48dd800018b539944045@000000_oswg556116oswg800oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>2、广州</strong></h2>
  <p><strong>目前字节游戏在广州推进《死神》IP产品《境·界 刀鸣》</strong>。据了解，该项目团队经过一番动荡，剩下的团队成员被字节收编。</p>
  <p>《境·界 刀鸣》此前命名为《SS15》，由字节跳动委托喀什奥术研发。喀什奥术是从广州心源互动拆分出来的团队，2022年被上市公司名臣健康收购，《境·界 刀鸣》也归入后者旗下资产。《境·界 刀鸣》原计划在2024年Q1海外上线，不过至今尚未有动作。今年2月份《境·界 刀鸣》已经由朝夕光年（字节跳动子公司）拿到了版号。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_167ae6ca5e8e443cae55c9e5d7133282@000000_oswg1250284oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前字节游戏在广州有一款沙盒UGC项目《JungoJam》。在沉寂了一年之后，<strong>《JungoJam》在今年11月开启了新一轮的测试</strong>。在这轮测试中，《JungoJam》删除了之前的生存玩法模式，并新推出了角色扮演活动、AI NPC等内容，并将角色扮演作为主推的玩法形式。</p>
  <p>玩家在《JungoJam》中有自己的庄园，可以进行自由装扮和耕耘。庄园可以作为角色扮演活动的场景，比如出租公寓、拉面店、学校、医院、鬼屋等。玩家也可以通过「Creata」功能创建更多场景，像在《我的世界》里一样搭建建筑，甚至设计属于自己的minigame。「Creata」还搭载了AI功能，可以帮助玩家快速搭建场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_6cc74ad11bb34f6baba0127c7b833a5c@000000_oswg645739oswg1072oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外根据公开信息，<strong>今年字节跳动招募了原珠海沙盒网络广州分公司负责人郝景来担任UGC制作人。</strong></p>
  <p>原属于广州有爱事业部旗下的IP企划《幽明志》在今年3月复活、7月发布招聘信息并招募制作总监等多个岗位。<strong>目前《幽明志》并入到沐瞳名下，依然由原制作人余碗粥负责</strong>，正在朝着动画电影的方向推进。而在同一时期停止推进的《汐塔》则暂时没有新的公开信息。</p>
  <p><strong>沐瞳今年2月还在广州成立了IGNI工作室</strong>，目前在研产品涵盖轻度二次元/模拟经营两个品类，暂时均没有对外曝光项目详情。</p>
  <h2><strong>3、上海</strong></h2>
  <p><strong>今年字节游戏成立了ZERO36工作室，由《航海王：热血航线》《花亦山心之月》《初音未来：缤纷舞台》合并而来。</strong>其中《初音未来：缤纷舞台》在今年6月拿到版号，目前其App Store页面显示预计在明年3月上线。</p>
  <p>据报道，ZERO36工作室由陆凌青担任负责人。此前陆凌青担任过《王者荣耀》发行制作人及天美L2运营负责人，在游族出任COO。另外陆凌青加入字节游戏之后，同时也会负责《决胜巅峰》的发行工作。</p>
  <p>目前ZERO36工作室<strong>在研一款太空歌剧IP世界观的CCG卡牌游戏</strong>，该项目需要与外部团队合作研发。另据报道，这是一款「星球大战」IP的卡牌产品，<strong>由木七七创始人陆家贤作为制作人</strong>。此前木七七在运营一款TCG《卡片怪兽》，这款游戏也曾启发了《Marvel Snap》（朝夕光年发行海外版本）的创作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_fe4948120700426188cbc6fc8bd23471@000000_oswg68441oswg826oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>沐瞳除了MOBA《决胜巅峰》以外，还储备了数款新品。比如今年开启测试的《代号：撤离》、拿到版号的《银与绯》《发条总动员》等。</p>
  <h2><strong>4、深圳</strong></h2>
  <p>早前字节游戏在深圳成立了引力工作室，在研一款二次元战术竞技项目，在调整业务之后该游戏由腾讯接手。这款游戏疑似是后来深圳萨罗斯网络的《FateTrigger: The Novita》的前身，主打TPS英雄射击和缩圈的战术竞技玩法。</p>
  <p><strong>现在字节游戏在深圳似乎又新立项了一款射击类游戏。</strong>项目关联的关键词包括「UE5」「主机游戏」「生物集群行为及Boss战斗」「开放经济交易系统」，综合描述来看或许会比较接近PVPVE的夺金撤离类型。</p>
  <h2><strong>5、杭州</strong></h2>
  <p>字节游戏在杭州成立有江南工作室，旗下在运营的产品包括《星球：重启》。除此之外，<strong>字节游戏在杭州还开设了UGC项目相关的招聘岗位</strong>，职位要求中提及Roblox、Minecraft、War3、Dota2、星际2、蛋仔派对等游戏产品及其编辑器。</p>
  <h2><strong>6、其他</strong></h2>
  <p>在调整游戏业务的时候，字节游戏的UGC项目《ParaSpace》被保留了下来。当时这是一个独立项目，不隶属于任何游戏工作室。《ParaSpace》的产品定位比较强调虚拟形象和社交体验，比如今年官方举办了ParaVoice活动，引导用户录制唱歌视频并在各大视频网站上分享。</p>
  <p>《ParaSpace》在2023年3月登陆欧美市场，前段时间宣布将在2025年1月停止运营，目前该应用已经停止下载。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_208deed9a8c74371ac94d796f89fa0ac@000000_oswg307309oswg586oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>字节跳动的游戏业务回到孵化阶段，而《雾影猎人》这样的项目则大概率属于之前藏着还没打出的手牌。从小众类型的端游到UGC项目，不难看出字节游戏在调整之前还抱着更远大的野心。这些保留下来的项目可能都需要经过测试之后才能再决定是否继续投入。</p>
  <p>之前字节游戏的IP战略初见成效。像是《航海王热血航线》依然保持在国内iOS畅销榜TOP150，是旗下最长线最稳定的中重度手游，《仙境传说RO：新世代的诞生》《Marvel Snap》同样也帮助字节游戏走向东南亚和欧美市场。如今虽然已经有不少IP产品没有了下文，但字节游戏也没有完全从这个熟悉的方向撤退。</p>
  <p>现在看起来字节游戏没有大方向的转变，又或者说本来就在沿着多条路径探索。就像张云帆在做客播客节目时提及的，「我不可能第一天把它搞砸，也不可能一天把它搞好」。字节游戏还处于重新梳理业务的阶段，想要彻底重回正轨应该还需要一定时间。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MzMzNjM3OQ==&amp;mid=2247547815&amp;idx=1&amp;sn=0f10fd08a8a82691cdaed82e1da44946&amp;chksm=cf8c89621422b9951b3acd258961f37cffc6457c97f50873703911164ae3a542f3797aa69161&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏新知”（ID：youxixinzhi）</a>，作者：鳗鱼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102645537607172</id>
            <title>梦想远大的特斯拉，遭遇股价三连跌，这座“纸牌屋”即将坍塌？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102645537607172</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102645537607172</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 11:18:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 股价, 销量, 市场竞争  
<br><br>  
总结: 特斯拉股价连续下跌，主要受销量不振和市场竞争加剧的影响。市场情绪低迷以及对美联储降息预期的担忧也加剧了投资者的不安。尽管特斯拉在电动车市场面临挑战，分析师对其长期前景仍持乐观态度，认为自动驾驶技术和政策支持可能推动未来增长。特斯拉的新业务如自动驾驶出租车和人形机器人被寄予厚望，但当前股价已反映出市场对这些新业务的乐观预期，分析师认为特斯拉可能被高估。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>隔夜，特斯拉股价下跌3.3%至417.41美元，这是连续第三个交易日下跌，上周五特斯拉股价重挫近5%。<strong>连续三天下跌的背后，市场对其销量不振、竞争加剧等挑战的担忧加剧是主要诱因。</strong></p>
  <p>拆分来看，<strong>一方面是由于美股市场情绪低迷，另一方面是特斯拉本身面临的压力，包括销量不振，马斯克将重心放到电动车之外，市场竞争激烈，无人驾驶推行还需要一段时间等。</strong></p>
  <h2><strong>1 “三连跳”背后，市场情绪才是“幕后黑手”？</strong></h2>
  <p>近期，马斯克正遭遇多重挑战，不仅受到了多部门的联合审查，也在全球首富的位置上忽上忽下。</p>
  <p>深入分析发现，特斯拉近期股价的下滑更多是受整体市场情绪波动的影响。随着年末的临近，投资者信心普遍不足，道琼斯工业平均指数成分股中，除英伟达外，其余29只均呈现下跌态势。</p>
  <p>此外，投资者还担忧美联储在2025年的降息幅度可能不及预期，因为较低的利率有助于提振经济，并使新车购置成本更为亲民。</p>
  <p>根据FactSet提供的数据，分析师Toby Shek（以下简称“分析师”）为特斯拉股票设定的平均目标价约为296美元，明显低于当前股价，这种差距引发了投资者对股价是否被高估的担忧。</p>
  <p><strong>特斯拉将于周四公布第四季度交付数据，分析师预测交付量约为51万辆，略低于公司设定的51.5万辆目标。</strong>同时，分析师预计特斯拉2024年全年交付量将维持在180万辆左右，与2023年持平，暗示特斯拉的增长势头可能放缓。</p>
  <p>具体来看，<strong>特斯拉的主要市场销量均出现下滑。Cox Automotive预计，特斯拉在美国的销量将在2024年下降约6%，达到63.3万辆，仅占整体汽车市场的4%。欧盟和中国市场的销量也呈现下滑趋势。</strong></p>
  <p>随着其他汽车制造商不断推出更多电动车型，特斯拉不可避免地失去了部分市场份额。在中国，比亚迪成为其强劲对手；在欧洲，大众和宝马对其构成挑战；而在美国，通用和福特等车企也虎视眈眈。</p>
  <p>值得注意的是，尽管全球电动车市场同比增长25%，特斯拉的销量却出现下滑。根据Rho Motion的数据，截至11月份，特斯拉的销量在全球电动车市场中呈现下降趋势。</p>
  <p>自2020年推出Model Y以来，特斯拉尚未推出全新车型，仅Cybertruck备受瞩目。尽管投资者对特斯拉可能推出的25000美元低价车型充满期待，但公司目前尚未展示原型车或提供更多相关信息。</p>
  <p>投资者对特斯拉在自动驾驶领域的进展寄予厚望，但多数分析师认为，自动驾驶出租车的广泛应用还需数年时间。</p>
  <p>尽管特斯拉面临销量下滑和市场竞争加剧的双重挑战，但投资者仍对其长期前景保持乐观态度。自动驾驶技术的发展和潜在的政策支持可能成为特斯拉未来增长的重要推动力。</p>
  <p>然而，特斯拉能否成功推出备受期待的低价车型，以及马斯克如何平衡其多重身份和角色，将成为影响特斯拉未来发展的关键因素。</p>
  <h2><strong>2 特斯拉新业务虽受捧，但当前股价已“透支”未来</strong></h2>
  <p>众所周知，特斯拉的电动汽车业务近年来始终面临多重挑战，包括需求放缓、政府补贴削减以及市场竞争加剧。这些因素共同导致了该业务板块的收入增长有所放缓。</p>
  <p>尽管2024年第三季度销售额超出预期，实现了5%的同比增长，但整个前三季度电动汽车收入仍同比下降了3%。</p>
  <p>为了评估特斯拉电动汽车业务的价值，分析师在基本情景假设中，预计该业务到2030年能实现10%的年收入增长，并维持15%的净利润率。</p>
  <p>这一增长预期相对乐观，分析师认为，即便特朗普方面可能取消电动汽车的7500美元税收抵免政策，特斯拉凭借其在市场中的领先地位，相比新进入者而言，受政策变动的影响可能较小。</p>
  <p>此外，特斯拉计划推出的新型紧凑型电动汽车Model Q，有望进一步推动收入增长。</p>
  <p>分析师采用15倍的目标市盈率倍数，认为特斯拉电动汽车业务相较于行业平均11倍的市盈率水平，享有合理的溢价。</p>
  <p>基于这些假设，分析师预测到2030年，特斯拉电动汽车业务的价值将达到3540亿美元。在牛市情景中，若年收入增长率提高至15%，则该业务估值将跃升至4620亿美元。</p>
  <p>与此同时，特斯拉的储能业务也呈现出强劲的增长态势。在Megapack和Powerwall产品的强劲需求推动下，该业务如同野火般迅速扩张。</p>
  <p>2024年第三季度，储能业务收入同比增长52%，利润率也创下历史新高，达到31%。分析师预计，随着新产品推出和工厂投产，该业务将持续增长。</p>
  <p>为了评估储能业务的价值，分析师假设该业务年收入增长率为30%，净利润率为20%，并认为30倍的目标市盈率倍数是合理的。</p>
  <p>基于这些假设，分析师预测到2030年，特斯拉储能业务的价值将达到2450亿美元。在更乐观的牛市情景下，该业务价值可能高达3070亿美元。</p>
  <p>综合特斯拉现有的汽车和储能业务部门，分析师估计其总价值为5990亿美元。加上现金、减少债务等因素后，特斯拉的公允价值为6190亿美元。</p>
  <p>这一估值远低于当前市场价格，表明市场对特斯拉新业务（如Robotaxi、FSD和Humanoid机器人）持有高度乐观的预期。</p>
  <p>此外，分析师还利用DCF模型对特斯拉进行了估值，假设15%的自由现金流增长率、3%的终端增长率和10%的WACC，得出2030年特斯拉的目标价为185美元/小时。SOTP和DCF估值结果均显示，当前股价已经充分反映了市场对特斯拉新业务的乐观预期。</p>
  <h2><strong>3 特斯拉的下一个利润增长“引擎”在哪？</strong></h2>
  <p>埃隆·马斯克于2024年10月推出的cybercab自动驾驶出租车业务，激发了投资者的浓厚兴趣。特朗普赢得总统大选后，由于市场预期马斯克与特朗普的紧密关系可能带来监管放松，这一热情进一步高涨。</p>
  <p>在发展规划上，马斯克在特斯拉2024年第三季度业绩电话会议上透露，若监管部门批准，将于2025年在德克萨斯州部署小型Cybercab，并考虑在加利福尼亚州扩展。他预计2027年开始大规模生产，目标年产量高达200万至400万辆。</p>
  <p>然而，分析师指出，这一生产目标极具挑战性，因为谷歌支持的无人驾驶叫车服务竞争对手Waymo自2018年推出以来，仅运营了700辆无人驾驶汽车。</p>
  <p>为评估特斯拉自动驾驶出租车业务的潜力，分析师采取了保守策略，假设到2030年的平均年产量为10万辆。基于此预测，到2030年，将有60万辆自动驾驶出租车在路上行驶，预计产生1050亿美元的收入。</p>
  <p>考虑到特斯拉自动驾驶出租车的无人驾驶特性，分析师认为其应享有高于传统网约车服务的净利润率，因此以15%的净利润率和30倍的市盈率计算，该业务估值为4730亿美元。在牛市情景下，若年产量达到15万辆，则估值将增至7090亿美元。</p>
  <p>此外，特斯拉的全自动驾驶（FSD）功能也是分析师关注的重点。根据第三方数据，截至2022年第三季度，特斯拉销售的电动汽车中有15%配备了FSD。</p>
  <p>尽管缺乏最新数据，但这为分析师提供了FSD采用率的参考。特斯拉已将其FSD功能的价格从每月199美元下调至99美元，以吸引更多客户。</p>
  <p>分析师预测，到2030年，FSD的采用率将逐渐上升到20%，为特斯拉带来46亿美元的收入。以30%的净利润率和50倍的目标市盈率计算，FSD估值为680亿美元。在牛市情景下，若采用率达到30%，则价值将增至1020亿美元。</p>
  <p>至于特斯拉的人形机器人Optimus，分析师认为其有望成为下一个革命性产品，但仍需时间才能成为特斯拉的重要增长动力。Optimus旨在成为大众负担得起的产品，目标价格低于20,000美元。</p>
  <p>然而，分析师指出，尽管这一目标价格对于商业应用程序来说可能是可行的，但对于大多数家庭来说仍然昂贵。因此，Optimus的推出规模及其需求强度存在高度不确定性。</p>
  <p>分析师预测，到2030年，Optimus的出货量将达到182,000个，为特斯拉带来36亿美元的收入。以15%的净利润率和50倍的目标市盈率计算，该业务估值为270亿美元。在牛市情景下，若出货量翻倍，则估值将增至550亿美元。</p>
  <p>尽管分析师对新业务做出了乐观假设，但整体估值仍表明特斯拉的公允价值低于当前市场价。分析师认为，目前的估值反映了人们对FSD、自动驾驶出租车和人形机器人的极大乐观情绪，因此特斯拉仍被高估。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4Mzc0ODQxOQ==&amp;mid=2247766483&amp;idx=6&amp;sn=da938bbb710a0049532ef0fe64f2d290&amp;chksm=ea2c6f0f71cd4057623f4d5135d7f8f21e689ea67e1ec493e64e0f33c61e28330fd91f6f3bd7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“美股研究社”（ID：meigushe）</a>，作者：美股研究社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102529348931331</id>
            <title>马云做农业，又有新动作</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102529348931331</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102529348931331</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 11:02:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 一米八, 儿童鲜食, 大黄鱼, 海鲜产品  
<br><br>  
总结: 一米八品牌近期推出了针对儿童的鲜食产品线，主要以大黄鱼为核心，推出了多款适合儿童食用的海鲜产品，如去刺鱼排和儿童套餐。该品牌的创始人胡晓明强调，所有产品必须符合儿童的健康需求。通过技术创新和优选养殖，提升了产品的质量和安全性。一米八还与西贝等餐饮品牌合作，拓展市场。尽管面临价格竞争和盈利压力，品牌依然致力于提供高品质的海鲜产品，满足日益增长的儿童餐食市场需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一米八，朝儿童鲜食走了一步。</p>
  <p>近日，新农业品牌“一米八”发布了针对过去一年“起捕近百万余尾大黄鱼，把1000多万颗贻贝送至国人餐桌”的总结报告，同时，一条面向孩子衍生的产品线也在拉开序幕。</p>
  <p>今年，一米八共推出3款大黄鱼产品，其中黄鱼馄饨、大黄鱼去刺鱼排均为孩子设计，不止于此，一米八与西贝还合作推出深远海大黄鱼儿童套餐，甚至与中国副食流通协会等机构一同起草制定的儿童意面团体标准，把儿童海鲜意面也提上了日程。</p>
  <p>不难看出，一米八正提速儿童鲜食衍生产品线。</p>
  <p>在一米八内部，董事长兼首席品控官胡晓明有一条铁律，那就是“任何产品做出来能够让我们的孩子吃，就可以投到市场。”</p>
  <p>再结合一米八的创办，马云参与农业的初心是让“天底下所有的妈妈，都希望自己的孩子能够健康成长，身高超过一米八”来看，推出儿童食品似乎有一种冥冥之中的必然。</p>
  <h2><strong>用大黄鱼做儿童鲜食，衍生系列打响第一枪</strong></h2>
  <p>那么，一米八为何现在加速入局？对于这个问题，有感性和理性的两方面解读。</p>
  <p>对于“大黄鱼去刺鱼排”的诞生，在一米八还有一段小故事。</p>
  <p>今年5月，一米八海洋科技创始合伙人/CEO邓中华曾在北京盒马门店巡店的过程中，给一个小朋友试吃一米八的大黄鱼。</p>
  <p>但没想到，就是大黄鱼这样一个鱼刺非常少的海鲜品类，却让孩子被鱼刺卡住了，这让同样身为母亲的邓中华心疼不已。</p>
  <p>随后她便带着产品经理跑工厂、反复尝试和推翻，才在历时大半年后，让更适合孩子食用的一米八大黄鱼去刺鱼排提速诞生，以创新工艺首次实现去刺率高达99.99%。</p>
  <p>再谈及理性层面，与其说是一米八逐鹿儿童食品，不如说是从东海岱衢族大黄鱼这一单品出发，再往前做一步。</p>
  <p>去年12月，“一米八”品牌在杭州亮相，当时便首推了舟山厚壳贻贝和温州岱衢族大黄鱼两款国产深海蛋白产品。</p>
  <p>据悉，在确定发布之前，一米八团队一开始仅有五六人，其中包括前阿里合伙人、前蚂蚁集团CEO胡晓明，也包括收到胡晓明“来做农业吧”邀请的邓中华。</p>
  <p>当时，邓中华告别了呆了15年的阿里和蚂蚁，以及熟悉的大数据领域，一同坐上了那艘前往全球考察的船，这一去就是18个月，在考察了全球12个国家、35个城市、107家企业、科研院所、水产市场后，“一米八”才得以面世。</p>
  <p>彼时，对于选择贻贝和大黄鱼的原因，胡晓明在播客节目《不蒋道李》中曾解释过，贻贝具有较高的营养价值，但它在国内的商业价值没有被完全开发。</p>
  <p>“因为目前大量国产的贻贝含沙量大，且运输过程中细菌滋生问题严重；大黄鱼是近年来内需市场快速增长的品类，但在供给端，野生大黄鱼的捕捞量日渐萎缩，与此同时人工养殖的品质层次不齐。”</p>
  <p>所以，“一米八”率先开发这两款产品，原因在于供需两端的不对称性：深海蛋白是个很好的切入口，营养价值高但工业化程度低。</p>
  <p>而如何让这两个水产因技术创新更美好，一米八从下游开始，首抓养殖跟供应链。</p>
  <p>一是优选产地进行“慢长”。</p>
  <p>譬如，以2年悠然生长+1年深远海慢养进行接力式养殖嵊泗贻贝，保证肉质的Q弹鲜美和结实；精选岱衢族种苗，让大黄鱼住“大别墅”+以小鱼小虾为食，按2年、2.5年甚至4年生周期慢养，让人工饲养的大黄鱼口感更接近野生大黄鱼。</p>
  <p>二是以科技创新、规模化来提效降本，譬如以自动投喂、自动起捕进行养殖和捕捞，再到首创的“无水充氧舱”和全程冷链来运送活鲜的盒装活贻贝。</p>
  <p>反映到产品力上，在一米八，这两个传统的养殖品类这一年实现了三层突破。</p>
  <p>品质上，据一米八2024年第四次品控报告，100克一米八贻贝至少含有376毫克Omega-3，高出欧盟宣称的“富含Omega-3”标准四倍之多。</p>
  <p>也让贻贝，这个之前按袋装的小海鲜，一跃通过一米八成为可以媲美生蚝大小、按个卖的盒马贝类产品TOP3；在小红书上，“口感嫩、蒜瓣肉”更是成为消费者尝鲜后，形容一米八大黄鱼的两大关键词。</p>
  <p>速度上，凌晨还在工厂充氧包装的舟山贻贝，下午2点就能抵达成都、6点入库盒马仓，让西南内陆的消费者24小时内就能吃到这份来自东部沿海的鲜美。</p>
  <p>再到价格上，“一米八”生冻大黄鱼以各种鳞鳃、内脏去完出售，在盒马360g规格售价为99元/条，在天猫旗舰店280g规格售价为106元/2条，可以卖到全国各地，而同品质重量的大黄鱼，普通渔民在温州当地市场售价也要80元起。</p>
  <p>四舍五入，等于一米八不仅做到了健康+好吃+营养，还直接减掉了中间价，甚至卖得比源头还便宜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_2bb020a6b7b645078ce5f72726c082a1@5091053_oswg187289oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：猎云网</p>
  <p>一套组合拳下，今年一米八的鲜活贻贝已屡次冲上盒马海鲜榜首位，还拿下单品单店销量647盒、销售额过2万的成绩，销售量比去年增长了6倍多。截止到上个月，一米八今年贻贝已经卖出了超过1000万颗，冷链运输超过了100万公里。</p>
  <p>从数据上不难看出，作为一个新品牌，一米八已经以高品质海鲜出圈，而产品在市场的初步验证下，也让邓中华想到了要把好产品研究透彻、产品价值做到极致的下一步。</p>
  <p>在邓中华看来，基因好的海鲜是一米八做好产品的第一步，而生冻大黄鱼再往前做一步，做成去刺鱼排，再往前一步，做饺子、馄饨等食品，让消费者可以轻松获得，这些都是大黄鱼多种吃法下可衍生的产品逻辑。</p>
  <p>再到细化面向不同年龄的人群需求，儿童产品只是打响了大黄鱼衍生系列的第一枪，以生产加工的过程做到真正的白开水配方，来表明对产品持续做好的决心。</p>
  <p>目前，在淘宝上，一米八大黄鱼去刺鱼排2盒装（97g*2）秒杀价为74.8元，一米八儿童大黄鱼小馄饨150g*2两袋装为59元。就原料来看，这两款儿童即烹食品市场上尚无可直接对标的产品。</p>
  <p>而在儿童产品衍生外，面向为年轻人准备的“一人随心装”，以及面向老年人的养心系列产品如大黄鱼鱼胶，也已经箭在弦上。</p>
  <p>也就是说，以后想吃温州大黄鱼，一米八可以直接把菜品端上你的餐桌。</p>
  <h2><strong>角逐高品质，一米八的盈利取舍</strong></h2>
  <p>但一米八的优质海水蛋白产品故事虽好，摆在面前的问题也显而易见。</p>
  <p>一条拿到手冲一下就可以清蒸的冻品2年份大黄鱼99元到底贵不贵，到消费者端，就成为了质与价的抉择。</p>
  <p>一米八的330g生冻大黄鱼，在盒马的售价为99元/盒，会员日可以打8.8折，为87.12元，有时候甚至可以低至79元，但对比附近放置着25.6元400-500g一条的冰鲜大黄鱼，在价格上依然有最低2倍的价差。</p>
  <p>这可能给消费者设了购买的一道坎：一方面，人们的确想要追求更高品质的饮食；但另一方面，消费者又害怕付出不应有的成本，吃了“智商税”的亏。</p>
  <p>而大黄鱼的售价不同，主要还是由于产地不同。</p>
  <p>目前大黄鱼市场由福建养殖大黄鱼与浙江养殖大黄鱼分庭抗礼，前者主要以浅海网箱养殖为主，后者主要以深海养殖为主，一米八的大黄鱼就属于后者。</p>
  <p>据《中国水产》杂志内容显示，温州养殖的生态大黄鱼销售价格可达160元/公斤~240元/公斤，是传统方式养殖商品鱼售价的5倍。</p>
  <p>不过，相对盒马同时还销售的售价25.9元/条的福建宁德300g冰鲜三去大黄鱼，盒马销售的“一米八”300g冰鲜大黄鱼为59.9元/条，差价已经压缩到了1倍。</p>
  <p>而这样的售价，邓中华坦言，是两年后可以达到的降本提效和规模来定的。</p>
  <p>此前，胡晓明曾透露，目前在大黄鱼品类中，一米八还处于亏钱状态。在产量和销售规模都还没发展起来的现状下，每一单海鲜产品以如此短保的形态配送到消费者面前时，一米八都需要支付高昂的成本。</p>
  <p>从邓中华的口中，可以进一步看到这些成本覆盖到：每一条大黄鱼慢长的2年间，涉及的网箱更换和夜间捕捞，加之大风大浪对养殖收成的不可抗力。</p>
  <p>同时，投入还包括通过持续打磨产品来降本提效，在跑通育种育苗、养殖捕捞、精深加工、冷链运输、品质管控、品牌市场等全产业链后，进行各个环节的持续创新。</p>
  <p>譬如，一米八建设昆山、武汉、北京三个云仓，并且搭建起与20余个城市盒马仓物流对接的体系，才实现了履约可达小时级水平的全链路冷链能力。</p>
  <p>有一点值得注意的是，去年一米八推向市场时，正值消费者对于海鲜产品的食安问题抱有疑虑，为此，一米八还建立了完善的质量控制体系，围绕产品的质量、营养和海域放射性，每三个月出具一次完善的品控报告。</p>
  <p>光2024年，一米八对大黄鱼和贻贝及其副产品就进行超过113次第三方权威检测。胡晓明更是经常“突击”工厂和海上，对产品品质进行暗访抽查。</p>
  <p>诸此种种，都意味着短期内，一米八在盈利上要有所取舍。</p>
  <p>而这边盈利尚未将至，伴随着一米八在大黄鱼上讲出高品质故事，福建省也开始加快建设“海上牧场”，在“定海湾1号”、“定海湾2号”等深远海养殖平台上养殖大黄鱼。</p>
  <p>要知道，福建宁德市是全国大黄鱼的最主要产区，产量约占8成。</p>
  <p>也就意味着，除了产地不同外，大黄鱼在深海养殖的高品质竞争也会更为激烈。</p>
  <p>而当产品品质胜负难料之时，品牌的胜负手将取决于渠道端的开拓。因为终端的销量不仅将决定增效，规模效应也将在降本这件事上起到至关重要的作用。</p>
  <p>从这个角度看，一个家庭更舍得花钱吃好的儿童餐食，显然是非常适合“一米八”大黄鱼进行品牌的重点开拓。</p>
  <p>据《2023儿童餐食行业研究报告》，随着家长对科学喂养和营养饮食的认识提升，儿童餐食市场呈现细分化、健康化、高端化的趋势。2022年儿童餐食市场规模为3623.27亿元，并有望于2025年突破5000亿元。</p>
  <p>多家头部连锁餐企加速布局儿童餐赛道，如西贝、九毛九、眉州东坡、海底捞等品牌均上线了儿童专属套餐。其中，西贝、眉州东坡等，其儿童套餐经过单独研发制作。</p>
  <p>而一米八与西贝合作，不仅可以拓宽销路，还可以以最快的速度离消费者家庭餐桌更近一步。近期，一米八还冠名橙狮青少年网球冠军系列赛等，这些动作都旨在提速加深品牌力。</p>
  <p>据悉，一米八已经在盒马、天猫、天猫超市、云集、本来生活网等线上平台售卖，相比此前，已经朝着各渠道“火力全开”。</p>
  <h2><strong>马云做农业，品牌投资两手抓</strong></h2>
  <p>而逐鹿海鲜，还只是马云农业版图的一块。</p>
  <p>天眼查显示，一米八海洋科技（浙江）有限公司目前有七位股东，其中，1.8 Meters Technology Holding Limited为实际控制人，持比股例为55%；第三大股东杭州大井头贰拾贰号文化艺术有限公司，持股比例为10%，马云持有该公司高达99%股权；胡晓明持股5.5%。</p>
  <p>而除一米八海洋科技（浙江）有限公司，1.8 Meters Technology Holding Limited还对外投资了4家以一米八为关键词的公司，包括一米八食品科技（浙江）有限公司、浙江美牛生态科技有限公司（简称：美牛科技）、一米八农业科技（海南）有限公司，一米八农业科技（杭州）合伙有限公司。</p>
  <p>其中，一米八食品科技，马云亦通过杭州大井头贰拾贰号文化艺术有限公司持股10%，9月来自一米八的新酱菜品牌“盐中甜”便是出自该公司旗下的一米八发酵科技（杭州）有限公司。</p>
  <p>据公开资料显示，“盐中甜”品牌也针对传统酱菜在腌渍过程中会产生亚硝酸盐，且配料表里还会有一些防腐剂、添加剂等情况，首次将国产植物基发酵技术引入酱菜领域，并在甘肃金昌、云南昆明、河北张北、浙江平湖等地展开清洁种植新探索。</p>
  <p>从产品角度看，这跟一米八贻贝大黄鱼的好吃健康一脉相承，都走的是优选产地+新鲜食材+工艺创新的品质化路线。</p>
  <p>而除了海鲜、酱菜外，一米八还打起了肉牛的主意，在今年5月，一米八对外投资了美牛科技的天使轮，后者聚焦牛肉产业，致力于重构中国牛肉资源和市场。</p>
  <p>据悉，对美牛科技的投资，就是因为牛肉是一种高蛋白、低脂肪的肉类，适合作为红肉蛋白的优质来源，一米八希望在这个方向做一些储备。</p>
  <p>从这点上可以看出，一米八不仅自己深耕农业，孵化自营新品扎根市场，还对外投资进行版图的再扩大，积极关注和参与适宜的科技农业项目。</p>
  <p>可谓，两端齐头并进。</p>
  <p>邓中华表示，一米八选择自己做，是只有深进产业去做实业，才能真正懂行业，否则永远差在了最后一公里，只能隔靴搔痒。</p>
  <p>“而投资，则是因为中国农业领域特别大，有太多地方需要创新和从业经验相结合，来做一些改变。”</p>
  <p>据悉，一米八农业科技由胡晓明带队成立了农业基金，主要投资业内有想法、年轻态的农业及产业链上下游的创新型公司，涵盖农业科技、育种育苗、现代化种养殖业务、农业品牌、农业供应链、创新食品技术等领域。</p>
  <p>结合公开资料，今年7月，一米八农业科技集团领投了分子育种相关企业博瑞迪生物2.5亿元B轮融资。另据天眼查，一米八农业科技（海南）有限公司机构为济宁国投，后者公开投资事件达13起，其中包括投资惠丰粮食、康元餐饮、良友食品等。</p>
  <p>而一米八这些动作背后，虽都是胡晓明操盘，但背后处处都有着马云的气息。</p>
  <p>胡晓明曾对外透露，“我在负责一米八的农业，相关事情我会跟他（马云）沟通交流。”而退休的马云，更是长期进行全球农业的考察之旅。</p>
  <p>2021年，马云与阿里现CEO吴泳铭现身浙江嘉兴平湖，参观多个农业大棚，考察阿里的数字农业基地。随后他又出现在荷兰公立大学瓦赫宁根大学，学习可持续畜牧业和渔业；到访日本近畿大学、日本海洋大学，考察研究了当地的渔业养殖技术……</p>
  <p>2023年1月，他还到访泰国曼谷考察以蔬菜种植和农副产品销售起家的正大集团。</p>
  <p>这些足迹，都在为一米八的下一步发展奠定方向。</p>
  <p>马云曾说，“在过去，农民们都是靠老天爷赏饭吃，雨水太多或是有地区干旱都会给收成带来的影响。如果靠数据吃饭，由大数据来判断，那么中国农业在未来会有更大的机会。”</p>
  <p>现在，他与阿里前高管们带着一米八来了。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-nhvtC_V0QglRuYkYdtEHw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”</a>，作者：孙媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102467368500744</id>
            <title>AI界拼多多DeepSeek实力如何？几轮实测后我有了答案</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102467368500744</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102467368500744</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 10:44:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 训练成本, DeepSeek, AI大模型, 性能对比  
<br><br>  
总结: 训练一个AI大模型的成本极高，例如GPT-4的训练成本约为1亿美元，而DeepSeek的DeepSeek-V3大模型训练成本仅为557.6万美元，显示出其在成本控制上的优势。DeepSeek-V3在多轮测试中表现出色，尤其在数学题解答中取得了优异成绩，超越了许多知名大模型。然而，DeepSeek的功能相对较少，无法满足更复杂的需求。尽管如此，DeepSeek的成功在于其先进的技术和低成本的训练方法，为其他AI公司提供了借鉴。未来，AI行业将面临激烈竞争，如何降低成本和提升性能将是关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>训练一个AI大模型需要多少钱？</p>
  <p>OpenAI CEO山姆·奥特曼曾表示，GPT-4的训练成本大约1亿美元（约合人民币7.3亿元），未来训练大模型的成本将高于10亿美元。尚未完成训练的GPT-5大模型，为时约半年的一轮训练就消耗了大约5亿美元，可见AI公司的支出成本有多高。</p>
  <p><strong>然而在AI行业却有一个异类，被广大网友奉为“AI行业的拼多多”，这家公司就是DeepSeek（深度求索），网传其大模型训练成本压缩到极致</strong>，最新推出的DeepSeek-V3大模型训练成本仅为557.6万美元（约合人民币4070万元），大概是GPT-4的二十分之一，总计约消耗了278.8万个GPU小时，参数为6710亿，其中激活参数为370亿。</p>
  <p>DeepSeek官网的价格表示显示，缓存命中输入价格仅为0.1元/百万tokens，缓冲未命中输入价格为1元/百万tokens，输出价格则为2元/百万tokens，在诸多AI大模型中属于最低的一档。（注明：1token约等于1.5个汉字或3个英文字母）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_7b8b2419ab5043d6a2cd05f5f03d9979@1547419282_oswg74780oswg1813oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：DeepSeek截图）</p>
  <p>豆包、通义千问等AI大模型，能力较低的版本差不多也是这个价格，但性能较强的大模型如Doubao-pro-128k，输入价格5元/百万tokens，输出价格为9元/百万tokens，Kimi的moonshot-v1-128k输出价格更是高达60元/百万tokens。（注明：数据来自AI公司官方）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_e0d4cf42bb3648c1bf552905ce4f74a9@1547419282_oswg51137oswg1861oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技制作）</p>
  <p><strong>DeepSeek-V3超低的训练成本和最低一档的输入、输出价格，令人不禁疑惑，到底是其他AI公司资源利用率太差，还是DeepSeek技术实力太强，抑或DeepSeek-V3的能力是吹的？</strong></p>
  <p>好在，尽管DeepSeek-V3的大模型主打开源和API接口使用，但也为用户准备了可以便捷使用的网页版。<strong>只要对其测试一番，对比与主流大语言模型的差距，我们就能获知DeepSeek的真正实力。</strong></p>
  <h2>DeepSeek-V3实测，结果令人惊讶</h2>
  <p>DeepSeek页面极为简洁，主框仅有深度思考、联网搜索、上传文件、发送四个按钮。如果不打开联网搜索功能，将无法搜索网上相关的信息，只能当作本地大模型使用，且深度思考和联网搜索无法同时开启，但依然需要电脑联网将问题发送给DeepSeek。</p>
  <p>针对DeepSeek-V3，小雷准备了四轮测试，包括通用问答、内容总结、专业数学题、金融知识问答，部分测试还将与豆包、Kimi等大语言模型进行对比，以便于更直观地观察DeepSeek-V3的能力。</p>
  <h2>一、常规问答：简短整洁、可读性高</h2>
  <p>作为一名科技编辑，小雷每天都会向AI询问“今天科技圈有什么新闻”，让AI大模型帮助我快速收集新闻，绝大多数大模型也能够轻松胜任。于是，小雷将其作为第一轮测试题目。</p>
  <p>DeepSeek为我寻找了10条新闻，新闻之间用分割线划分，视觉上更加清晰明了。每一段新闻的末尾，还会提供可一键直达的网页链接。该项目的测试中，DeepSeek的亮点在于，<strong>新闻的总结简洁且突出了重点，所收集的内容也不局限于国内平台，部分消息来自海外新闻媒体，点击链接可直达海外的新闻网站。</strong>有趣的是，DeepSeek还找到了自己的“黑料”，DeepSeek-V3大模型会称自己是ChatGPT，山姆·奥特曼发文回应，认为原因是数据污染。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_5014cb7878f64833a9a888da473d6fd5@1547419282_oswg258670oswg1803oswg1208_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：DeepSeek截图）</p>
  <p>小雷用豆包和Kimi收集新闻时，豆包回复的内容文字太多，内容不够简洁清晰，Kimi则过于精简，新闻的总结基本只有一句话。</p>
  <p>随后小雷还让AI推荐几首古典音乐，在未联网的状态下，DeepSeek依然可以准确回答我的问题，只是所有内容全部变成了英文。而切换至联网模式后，再次提问相同的问题，回答的内容则又变成了中文。</p>
  <p>本着求真的心态，小雷又进行了几次测试，发现未联网状态下询问西方古典音乐时，DeepSeek给出的回答是英文，询问中国相关的音乐内容，如周杰伦的歌曲，DeepSeek就会是中文。DeepSeek居然是根据回答内容的相关性选择语言，而不是提问所用的语言，令小雷多少有点诧异。</p>
  <p><strong>总而言之，在常规问答项目中，DeepSeek表现出色，无论是联网状态还是非联网状态都能准确回答出小雷提出的问题，表现丝毫不逊色豆包、Kimi等国内第一梯队的AI大模型。</strong></p>
  <h2>二、内容总结：结果很精简，重点有缺失</h2>
  <p>在之前大模型横评中，小雷曾让豆包、Kimi、文心一言、讯飞星火等多款AI大模型总结小红书发布的《潮流数码白皮书》，结果大模型总结出的内容普遍缺失重点，有车轱辘话来回转的情况。</p>
  <p>与大多数大模型相同，DeepSeek给出的内容遗失了太多重点，尤其是《潮流数码白皮书》给出的部分事例，DeepSeek完全没有归纳出来。（著名：浅色部分为思考步骤，深色部分为正文）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_43bf07d6e1b04bd5bc0681c562c517b9@1547419282_oswg272157oswg1806oswg1363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：DeepSeek截图）</p>
  <p><strong>AI大模型基本存在相同的问题，总结内容时容易变成“归纳大纲和标题”，导致大量信息无法展现出来，用户仅凭“脑补”也难以还原出原本内容。</strong></p>
  <p>就生成的内容而言，DeepSeek的表现与Kimi、文心一言较为接近，略强于讯飞星火，稍逊于豆包。能够达到这个效果，已经很出乎小雷的意料了。</p>
  <h2>三、数学题解答：快速、准确、有过程</h2>
  <p>在数学题解答中，小雷先后准备了三道数学题，第一道题是较为简单的小学数学题，第二道题则是经典的三门问题，DeepSeek全部轻松回答正确，因而小雷不再展示AI给出的答案，小伙伴们可以自己思考一下。</p>
  <p>在DeepSeek取得两连胜后，小雷决定给AI大模型上一上强度，拿出了曾经击败过多个AI大模型的第三道题：</p>
  <blockquote>
   <p>某班有39名同学参加短跑、跳远、投掷三项体育比赛，人数分别为23人、18人、21人，其中三项比赛全部参加的有5人，仅参加跳远的有3人，仅参加投掷的有9人，请问仅参加短跑的有多少人？（正确答案：9人）</p>
  </blockquote>
  <p>此前的测试中，唯有付费版o1-preview计算出了该问题的正确答案，豆包、Kimi、文心3.5、免费版GPT-4o等大模型全部回答错误。令小雷没想到的是，DeepSeek居然给出了正确答案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_7e8ce80d4add46799016ef9631b12a2e@1547419282_oswg65490oswg1603oswg840_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：DeepSeek截图）</p>
  <p>一时间小雷怀疑，是不是经过这段时间的训练，所有大模型都能计算出该问题的答案了，于是小雷又测试了几款大模型，结果豆包和文心3.5依然未能回答正确，分别给出了3人和12人的答案，升级了k1视觉思考模型的Kimi和讯飞星火则给出了正确答案。</p>
  <p>除了能够正确回答问题，DeepSeek还够详细展示了思考步骤，部分问题还会反复验证答案，甚至使用其他方式再计算一次，而且解答问题的速度更是独一档。</p>
  <p><strong>在本轮测试中，DeepSeek的表现堪称优秀，所有问题全部答对、解答速度快、有思考步骤，反而是赫赫有名的豆包、文心3.5再次折戟，未能解答出第三道题，DeepSeek表现出的实力远远大于它的名气。</strong></p>
  <h2>四、金融问题答疑：精准理解，给出了适当建议</h2>
  <p>面向所有消费者的大语言模型，至今大多仍免费提供服务，反而主攻是B端市场和主打专业功能的AI大模型，逐渐收费服务。C端市场用户众口难调，且许多人不愿意付费使用，唯有打造专业使用场景，面向有对应需求的用户，AI公司方能有机会实现盈利。因而在第四轮测试中，小雷准备了一道金融知识问题：</p>
  <blockquote>
   <p>当市场利率上升或下降时，债券价格会如何变化？投资者应如何应对利率波动以保护债券投资组合价值？</p>
  </blockquote>
  <p>这一轮测试中，所有AI大模型给出的答案大同小异，均能准确解读市利率变化和债券价格的关系，并给出一些投资建议，包括分散投资、缩短久期、投资债券基金等方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_bbc42fdcafd24368ae18297257958ca5@1547419282_oswg298440oswg1743oswg1400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：DeepSeek截图）</p>
  <p>网上金融相关的信息过于繁杂，查询、挑选、提纯信息的流程也较为麻烦，AI能很好地解决这一问题，帮助我们汇集相关信息并提取有用的内容。</p>
  <p><strong>金融问题相关测试中，小雷仍未开启联网搜索功能，DeepSeek给出的答案中规中矩，与其他AI大模型拉不开差距，但这已足够证明DeepSeek的优秀，毕竟它的训练成本仅557.6万美元。</strong></p>
  <h2>总结：能力出乎意料，功能有待丰富</h2>
  <p><strong>测试DeepSeek-V3之前，小雷有点看不起这款大模型，OpenAI训练GPT的成本以“亿美元”为单位，一个训练成本仅557.6万美元的AI大模型，表现能高到哪去？结果实测结果狠狠给了小雷一巴掌。</strong></p>
  <p>几轮测试下来，除了几乎所有大模型都存在丢失重点的内容总结环节，其他几轮测试DeepSeek都拿到了高分，表现丝毫不逊色国内赫赫有名的文心一言、Kimi、豆包等AI大模型。</p>
  <p>在数学题解答项目中，即便面对豆包、文心3.5都未能给出正确答案的难题，DeepSeek依然迅速解出答案。讯飞星火和Kimi上次测试给出了错误答案，这次成功答对，进步幅度不小。</p>
  <p>部分小伙伴看到这里可能就会觉得，DeepSeek花几百万美元就能训练出这么优秀的大模型，OpenAI、百度、字节跳动都是在浪费钱。其实不然，<strong>DeepSeek纵然在逻辑推理方面表现出色，但其功能缺乏是最大的问题，无法用于创作图片、PPT，也不提供智能体可选，功能相对较少。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_025cf73481ed4475ae6635cad59de645@1547419282_oswg1583759oswg1820oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：豆包生成）</p>
  <p>豆包、文心一言、ChatGPT等，则在朝着“万能大模型”进发，即Any To Any，用户可以输入任何模态的内容，并输出任何模态的内容。针对许多专业领域，豆包、文心一言纷纷推出了对应的智能体，涵盖生活、学习、创作等方方面面，这是DeepSeek远不能及的。</p>
  <p><strong>对于以文字生成为主要需求的用户来说，DeepSeek-V3是一款不错的AI大模型，但若有更多需求，如写长篇小说、创作图片、投资计算，豆包、Kimi等免费服务的AI大模型及其提供的智能体或许更合适。</strong></p>
  <p>当然，DeepSeek也确实做到了花小钱办大事，通过更先进的MoE架构、多技术融合优化、FP8混合精度训练框架等技术，以及与开源社区合作的方法，在成本较低的情况下，就训练出文字生成和逻辑推理能力不输乃至领先主流AI大模型DeepSeek-V3。</p>
  <p><strong>训练成本高昂、竞争愈发激烈已成趋势，未来几年国内外将有大量AI公司倒闭，如何开源与节流已成AI公司必须思考的难题，DeepSeek降低成本的方法值得其他AI公司学习。</strong></p>
  <p><strong>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102466478030595</id>
            <title>爆红的“内插帧”技术是手机游戏的未来？实测一番后我知道了真相</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102466478030595</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102466478030595</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 10:43:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <旗舰芯片, 内插帧, 外插帧, 游戏性能>
<br>
<br>
总结: 文章讨论了当前旗舰手机芯片在游戏性能方面的表现，指出尽管芯片和手机配置不断提升，但实际游戏体验并未显著改善。内插帧和外插帧技术被比较，前者基于GPU渲染，后者依赖独显芯片，二者各有优缺点。内插帧技术在性能释放上表现更佳，而外插帧则在节能方面更具优势。文章最后强调，目前市场上并没有完美的插帧方案，各厂商应关注通用的超分插帧技术，以提升整体游戏体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这几年的旗舰芯片，基本上都发挥良好没翻车。用上了自研核心的高通，和大力推行全大核架构的发哥，更是在能效稳步提升的同时，GPU性能逐年暴涨。</p>
  <p>旗舰手机这边，自然也是配置节节高涨，虽说部分机子可能会在影像这块做点取舍，但是2K分辨率和120Hz刷新率早就成了标配，各种散热技术也是层出不穷，散热片的面积在短短两年时间内翻了一番，风冷、液冷乃至液金的概念也被搬了上来，在性能释放这块不遗余力。</p>
  <p><strong>但具体落到我们手上，真玩起游戏来……好像体验并没有多少改变啊，分辨率依然是跑不满2K，几款大型游戏最多只有864P，帧率依然是跑不完120帧，甚至还有新出的大型游戏不论配置一律锁定在30帧的情况。</strong></p>
  <p>而且这游戏玩久了，该掉帧还是掉帧，该发热还是发热，当然，现在这些旗舰芯片是到不了烫手的程度，但这游戏的帧率就像是坐上了过山车，在玩《鸣潮》《奇迹暖暖》时更是如此。</p>
  <p><strong>好家伙，你们这些宣传，根本信不了一点。</strong></p>
  <p>为了解决这种问题，部分主打游戏性能的机型就会选择通过搭载“独显芯片”的做法，借助这枚芯片对游戏画面进行加工，在原本游戏画面的基础上实现插帧、超分功能，以此实现提升帧率的同时降低功耗，这种看似违背能效比表现的效果。</p>
  <p>结果到了一加这边，为了宣传新品Ace5系列，近段时间李杰则是在疯狂宣传自家的内插帧特性“风驰游戏内核”，并放出豪言：“未来更多厂商会放弃外挂独显芯片，选择GPU原生级超帧方案”，也因此在数码社区里引发了不小的争议。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_2d96f633fac44e899bbd0ee03ac954c0@1547419282_oswg241093oswg792oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：微博）</p>
  <p>先不论这里面有多少吹牛的成分，问题就出在这里。</p>
  <p><strong>既然都已经有了对游戏高分辨率+高帧率更进一步的内插帧解决方案，为什么现在还会有手机厂商坚持使用看似“体验更差”的外插帧“独显芯片”？内插帧和外插帧技术之间的区别是什么，它们真的是一加高管口中所说的替代关系吗，以及如今这类外挂芯片还有多大作用呢？</strong></p>
  <p><strong>答案是不会自己出现的，跟着我的测试看下去就知道了。</strong></p>
  <h2><strong>内插帧与外插帧有何不同？</strong></h2>
  <p>在开始对比之前，我们需要了解一下“内插帧”技术和“外插帧”技术的区别。</p>
  <p>目前市面上这些号称搭载了“独显芯片”的游戏手机，他们所采用的其实都是<strong>“外插帧”</strong>技术，这项技术早在智能电视上面就有普及，比较专业的说法叫MEMC，也就是运动补偿功能。</p>
  <p>整个实现的过程很简单，厂商会单独在手机中塞入一颗外挂“独显芯片”，在特定的应用里头，这枚芯片就会对视频或游戏的原始帧进行分析，识别出每一帧之间的运动变化，然后根据分析结果会生成新的过渡帧，从而提高整体帧率，使画面看起来更加流畅。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_21fcf0a5ee604c8e9ac339edc7d25c56@1547419282_oswg1583522oswg1800oswg921_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Youtube）</p>
  <p>如图所示，当60帧的画面中，车辆分别处于画面的左侧和右侧，那么独显芯片就会判断这台车辆从画面的右侧行驶至左侧，并为其添加车辆位于画面中间的过渡帧，形成一个更加连贯的画面。</p>
  <p><strong>这样做，就可以通过每两帧之间插入1帧/2帧的方式，把游戏帧率从传统的60帧提升到72帧甚至是144帧。</strong></p>
  <p>不仅如此，使用外挂“独显芯片”，既可以提供帧率，还能在一定程度上分担GPU的渲染压力，例如把GPU渲染的原生画面帧率降低到46帧，然后通过“独显芯片”重复渲染至72帧，这样GPU的渲染压力显著减少，整机功耗和发热量也会下降，独显芯片的作用也就体现出来了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_ec36afc5b199419da8beb7aa35694d65@1547419282_oswg116864oswg1048oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，问题也是存在的，主要就是MEMC技术的那几个老问题。</p>
  <p>一是画面显示，MEMC技术将每帧图像分成若干个像素块，然后预测计算填补帧速，这样做确实能在快速运动的状态下照顾到那些高速运动的物体，但也会导致这些物体边缘出现马赛克和色斑，甚至出现重影。</p>
  <p>二是输入延迟，这个其实很好理解，游戏画面是实时生成的，要求操作和画面显示高度同步；而MEMC是一种后期技术，是在图像生成后，再利用硬件和软件去计算生成本不存在的帧，画面经过处理后自然就有了延迟。</p>
  <p><strong>总之，你们只要知道任何电视的游戏模式，都是画面直出，没有任何后加工的状态，就能明白这项技术对输入延迟能带来多大的影响了。</strong></p>
  <p>至于<strong>“内插帧”</strong>技术，实际上也不是什么新鲜概念了。</p>
  <p>你可以把它理解成英伟达DLSS 3帧生成技术，或者是AMD的FSR 3帧生成技术，可以基于GPU里面正在渲染画面的运动矢量和深度信息来做帧预测，和MEMC技术只通过分析图像变化来猜测运动相比，准确率更高、效果更好。</p>
  <p>运用在性能强劲的英伟达RTX 40系列显卡上，“内插帧”技术最高能在对原始帧渲染影响不大的前提下将帧率提高至4倍，而用在手机上，只需要将60帧插至120帧，就能得到相当不错的游戏体验了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_8fe4eec0c5a14ab8b05fece357b1455f@1547419282_oswg46862oswg1200oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：英伟达）</p>
  <p>缺点自然也有，操作延迟虽然比“外插帧”好，但依然会是一个值得关注的问题，AMD直接建议在启用FSR 3帧生成之前确保游戏能以60+FPS运行，以减少该技术引入的延迟问题。</p>
  <p>其次，像这种基于GPU渲染的“内插帧”技术，是需要芯片厂商和游戏厂商去逐个游戏进行适配的，时至今日，支持DLSS 3的游戏依然不足百款，支持高通“内渲染”技术的游戏更是只有十款左右。</p>
  <p><strong>谁也不知道自己常玩的游戏，究竟能否成为下一款被适配的游戏。</strong></p>
  <h2><strong>内插帧释放性能，外插帧更加节能</strong></h2>
  <p>接下来，就该进入到实际测试环节了。</p>
  <p>首先大家需要知道的是，其实从上一代旗舰芯片，也就是骁龙8 Gen3和天玑9300开始，这些我们熟悉的旗舰芯片基本都内置了插帧、超分功能，只是主流厂商都没有去选择调用它们，原因的话……看完测试结果你就知道了。</p>
  <p>其次，即便这些旗舰芯片理论上都能开启插帧、超分功能，但是各家厂商的使用策略也是截然不同的，米系产品完全不支持内插帧，黑厂会把外插帧和内插帧混淆来用，而蓝厂则是坚定的外插帧支持者。</p>
  <p>在产品的选择上，我们这次用的是搭载天玑9300+处理器和自研电竞芯片Q1的iQOO Z9 Turbo+以及搭载天玑9300+处理器的真我Neo 7，这两款产品正好是市面上少有的同处理器，但不同插帧方案的产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_b268c874e53c4491a1a49e2760dda2bf@1547419282_oswg4225654oswg3264oswg2448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p><strong>除此之外，我们还准备了一加Ace 5的数据来加以印证，顺便可以看一下高通和联发科在内插帧功能上的不同。</strong></p>
  <p>先说游戏，这次我们一共准备了六款游戏进行测试，其中有两款比较常见的热门游戏，两款虽然不太热门但也有一定忠实玩家的游戏，以及两款相对比较冷门一点的游戏，算是涵盖了比较常见的方方面面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_426d4d5549ca4e2bbcb364250c6e2fcc@1547419282_oswg202582oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p>在我们选出的六款游戏中，真我Neo 7只支持在《绝区零》《崩坏：星穹铁道》中开启超分/插帧功能，而一加Ace 5只支持在《原神》《崩坏：星穹铁道》中同时开启超分、超帧、游戏画面HDR处理功能。</p>
  <p>至于iQOO Z9 Turbo+这边，不仅支持其中五款游戏的插帧功能，还支持《原神》《王者荣耀》等游戏的超分+插帧并行能力，按照官方的说法，这款芯片目前已经适配了30款以上游戏的画面超分功能，并支持百款以上游戏的插帧。</p>
  <p>值得一提的是，这个名单限制本质上只是iQOO适配过的名单，如果是稍微会折腾一点的玩家，就可以在不Root的情况下，借助软件跳过官方白名单，让所有软件、游戏实现超分插帧……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_68be72307c934a2fa26f636c82bfbd7f@1547419282_oswg267864oswg991oswg1051_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：酷安）</p>
  <p><strong>接下来，我们先以iQOO和真我两家都有适配的《绝区零》为例，来看看他们的实际表现。</strong></p>
  <p>此前，采用“外插帧”技术的机型在打开插帧后，游戏画面需要经过“独显芯片”绘制输出以提高帧率，甚至会出现绘制重复帧的状态，所以往往会出现不跟手的情况，而“内插帧”在这方面就会好不少。</p>
  <p>为了测试操作延迟，我们采用1080P+960帧慢动作录制，测试从手指按下去到画面内角色做出反应的时间，结果如下：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_474db2114ce2460d8497ab209e423231@1547419282_oswg58080oswg1727oswg837_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p>在开启插帧后，真我的操作延迟似乎还有所下降，合理怀疑这是因为“内插帧”技术会允许GPU渲染的生成帧能够接收输入指令；而iQOO这边生成的渲染帧应该是无法接收输入指令的，但是操作延迟也没有提升到一个非常夸张的水平。</p>
  <p>再来看看画面，或许是因为经验上的差距，iQOO通过“外插帧”生成的画面，反而比真我“内插帧”生成的画面错误要更少一些，但是整个人体在运动时依然存在着一点模糊的边框，这也是“外插帧”方案难以彻底解决的问题。</p>
  <p>但就目前来说，初出茅庐的手机“内插帧”和成熟的“外插帧”，在画面上的差距其实并不明显。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_c1049ff737c64579b3b95c4497bc48ec@1547419282_oswg4779142oswg720oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技，realme）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_36dec5df1ae842f1acacaf5da9c78bc4@1547419282_oswg4546562oswg720oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技，一加）</p>
  <p>再看看实际帧率，尽管两款机子采用的都是天玑9300+处理器，但实际iQOO Z9 Turbo+的帧率波动要比真我Neo 7来得稳定不少，同时整机平均功耗也会低一些，体验上也相对更出色一些。</p>
  <p>开启插帧后，iQOO Z9 Turbo+可以将画面帧数插至144帧，采用的是原生48帧+1插2的做法，实际游戏运行帧率比较稳定，整机功耗相比于原生60帧运行甚至下降了近1/4，机身温度也有一定的下降。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_afb08df9fde242a1bf13b818c6ea3918@1547419282_oswg203695oswg2027oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p>作为对比，真我Neo 7则可以将画面帧数插至90帧，采用的是原生45帧+1插1的做法，实际游戏运行10分钟后，便会因为整机过热退出超级帧率，而且整机峰值功耗来到了惊人的近9W的水平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_138abb12c1e34a739f3adac9bea46115@1547419282_oswg279111oswg2136oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p>真要说的话，真我Neo 7的30帧插60帧模式，可能还更加实用一些。</p>
  <p>再来看看《原神》，iQOO Z9 Turbo+可以将画面超分插帧1.5K+72帧，采用的依然是原生36帧+1插1的做法，同时开启超分和插帧后，整机功耗和原生60帧运行差别不大，就是机身温度会偏高一些。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_8f3efdcc9cc54bd8b35a55acbfda55b0@1547419282_oswg1205732oswg5948oswg2926_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技，实际帧率需要*2）</p>
  <p>而一加Ace 5这边，则可以将画面超分插帧至900P+120帧，采用的是原生60帧+1插1的做法，实际游戏过程中的表现足够稳定，平均帧数约118.4帧，整机功耗则从原生60帧运行的4W出头来到了6W左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_d18b7dfa995f4ebb928cd8c6e43b2b3b@1547419282_oswg1348905oswg5948oswg2926_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p><strong>由此可以看出，在芯片性能足够的情况下，“内插帧”功能确实有能力带来更出色的游戏体验，“外插帧”功能的实际体验确实相形见绌。</strong></p>
  <p>最后，我们也测试了一下只有iQOO Z9 Turbo+<strong>（或者说搭载“独显芯片”的手机）</strong>才能开启的冷门游戏超分/插帧。</p>
  <p>从测试结果来看，诸如《绿茵信仰》《巅峰极速》和《永劫无间》这样的游戏，在单纯开启插帧的情况下，整机功耗可以降低约1/4，而在同时开启超分和插帧后，整机功耗也就和原生运行的时候差不多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_148e0208d3974bf097d317dca650a367@1547419282_oswg379932oswg833oswg903_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p><strong>“外插帧”确实是更节能、更通用的一种选择。</strong></p>
  <p>在游玩诸如MOBA、赛车或是体育竞技类游戏的时候，这种通用类型的插帧对操作的影响还是挺明显的，虽然画面帧率上去了，但是对应的操作响应时间却没有上去，会让你在操作赛车漂移时感到一种有点奇怪的黏滞感，需要习惯一下才能上手。</p>
  <h2><strong>技术是双刃剑，从来没有完美解法？</strong></h2>
  <p>文章最后，我们照例来总结一下，但这次就用问答的形式来进行。</p>
  <p><strong>Q：为什么现在还会有手机厂商坚持使用看似“体验更差”的外插帧“独显芯片”？</strong></p>
  <p>A：因为直到目前为止，各家旗舰芯片的“内插帧”依然高度仰赖着芯片厂商的适配，真我一共就支持两款游戏，一加Ace 5系列也就支持《原神》《崩坏：星穹铁道》《王者荣耀》《和平精英》《英雄联盟手游》《穿越火线：枪战王者》等十来款游戏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_eec7d1e682cc48438aded6fbc86f6ac7@1547419282_oswg214411oswg1200oswg937_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：一加）</p>
  <p><strong>换句话说，这项技术虽好，但不一定支持你玩的游戏。</strong>从这个角度去考虑的话，像iQOO 13这样的产品会在芯片本身支持“内插帧”的情况下，依然舍得搭载自研电竞芯片Q2去适配“外插帧”的理由就很好理解了，总不能说宣传得很强很猛，但一到手就说还没适配吧。</p>
  <p><strong>Q：真的如一加高管口中所说的那样，“内插帧”技术是“外插帧”技术的上位替代吗？如今这类外挂“独显芯片”还有多大作用呢？</strong></p>
  <p>从技术的角度来看，二者的原理可谓截然不同，这点我们在前面已经陈述过了。</p>
  <p>在成本允许的情况下，相对完美的设计应该是同时支持两项技术，在支持“内插帧”的游戏上启动GPU插帧，然后利用“插帧芯片”来支持更丰富的游戏阵容，这才是最适合玩家的做法。</p>
  <p>而且你可能不信，事实上，现在依然有不少酷安网友现在依然在为一加Ace 5系列放弃外挂“独显芯片”感到不满。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_a2db1345dce5486bbe5b51329e0e84ac@1547419282_oswg340035oswg1193oswg1075_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：酷安）</p>
  <p>即使把游戏体验抛在一边，这颗“独显芯片”同时也能为视频提供超分辨率、运动补偿和实时SDR转HDR等支持，图像输出延迟对观看没有影响，所以几乎任何视频都可以使用MEMC技术插帧，甚至能够有效降低观影时的整机功耗。</p>
  <p>当然，如果视频码率本来就够低的话，视频超分其实也救不回来就是了。</p>
  <p><strong>总的来说，目前市面上就没有完美的插帧方案，手机“内插帧”不是，手机“外插帧”也不是，就连电脑上的DLSS 3.0帧生成技术和AFMF2帧生成技术，如今也在为改善错误帧和降低延迟而不断更新着。</strong></p>
  <p>在我看来，各家厂商与其在这琢磨让旗舰手机突破体验帧数上限的法子，还不如学学AMD FSR，先鼓捣整个通用的超分插帧技术，起码让那堆卡在四十帧的新中端机，重新找回六十帧的感觉。</p>
  <p>虽然可能提升不会很大，但只要有提升，那我们就是欢迎的。</p>
  <p>毕竟这蚊子腿再小，它也是肉嘛～</p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102463704514056</id>
            <title>跟随苹果步伐？手机厂商纷纷拥抱实体按键：一切为了AI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102463704514056</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102463704514056</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 10:39:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 手机市场, 实体按键, AI功能, 用户体验  
<br><br>  
总结: 2024年手机市场复古趋势明显，实体按键重新受到关注，尤其是与AI功能结合的设计。手机厂商如iQOO、OPPO等纷纷推出配备实体按键的新机型，以提升用户在游戏和拍照等场景下的体验。尽管实体按键能提供更便捷的操作，但其机械结构也带来了维修成本和使用寿命的隐患。消费者对AI功能的认知尚未全面，厂商需加强宣传以提升用户的使用体验。实体按键的成功与否取决于其功能实用性及维护成本的综合考量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>2024年可以称得上是手机市场最「复古」的一年。</strong></p>
  <p>软件上，首发于2015年iPhone 6S的LivePhoto被OPPO发扬光大，成为社交平台最热门的功能之一；硬件上，消失已久的实体拍照按键被iPhone 16 Pro再次带火，OPPO、努比亚等旗舰机型均配备了相应实体按键。</p>
  <p>但这还不算完。据数码闲聊站透露<strong>，iQOO正在测试一款配有压感肩键的新机型，预计在不久后发布。</strong>众所周知，肩键设计始于2018年红魔Mars，但随着FPS游戏热度逐渐消失，加之手游玩家对轻薄化更加看重，游戏肩键已经走进历史长河。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_df2ab08eebea4ca8af4848dfd4a74a64@1547419282_oswg56862oswg1206oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：微博/数码闲聊站）</p>
  <p><strong>越来越多手机加入到「加装实体按键」的浪潮中，这到底是手机厂商故意制造需求，还是在新时代下，实体按键有了更多玩法？</strong></p>
  <h2>手机上的实体按键：食之无味、弃之可惜</h2>
  <p>手机从普通的通讯设备到智能终端，随着每个阶段功能的需求不同，其机身的按键设计也会有所不同。在上世纪80年代，手机对于用户而言就是一台移动通讯设备，因此键盘才是它的灵魂所在；到了智能手机时代，用户有更多娱乐、摄像、游戏需求，同时伴随着屏幕增大，数字键盘也逐渐被触摸取代。</p>
  <p>不难看出，智能手机发展至今，每一个保留的设计都是基于用户需求而存在。<strong>比如电源键、音量加/减键，通常只需三个实体按键便能满足消费者在物理交互上的需求。</strong>当然，也曾有厂商激进地做进一步简化，比如HTC、华为，都曾用触控或压力传感器代替音量按键，但最终收获的市场反馈平平，还是回到了传统的三颗物理按键方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_3c8e86882dbb475fb69d3f9df7d5189b@1547419282_oswg1747696oswg1280oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Neowin）</p>
  <p>不过，也有部分主攻细分赛道的品牌，尝试用实体按键来提升用户在某一场景下的体验，例如游戏手机的实体肩键设计。</p>
  <p>2018年，红魔推出第一款配备物理肩键的游戏手机——红魔Mars。这两颗肩键采用压力感应设计，在FPS射击游戏场景中，用户可以通过重压的方式代替射击键，提升精度的同时，增加临场感。<strong>而后续黑鲨手机4系列中，还加入了机械结构的弹出式肩键，用物理按键带来更精确的交互。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_7dd47177a8e2449fb02cc1fa4872374f@1547419282_oswg874764oswg1280oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：黑鲨）</p>
  <p>肩键对于主攻电竞赛道的机型而言，几乎是不可替代的物理交互方式，毕竟这种与游戏手柄相似的操作方式，可以更精确的操作和真实的触感。但其缺点也很明显，物理结构始终存在损坏的风险，这对于厂商的售后服务而言，无疑是徒增成本。<strong>因此，即便是电竞手机，在2020年后也鲜少有采用实体肩键方案，毕竟要为单一的游戏场景去优化一枚按键，实在有些大材小用。</strong></p>
  <p>那么iQOO为何突然要研究实体肩键呢？小雷认为，今年在手机上新增一颗实体按键是潮流所趋，比如iPhone 16 Pro的相机控制按钮、OPPO Find X8 Ultra的相机按键、努比亚Z70 Ultra的实体相机按键等。<strong>而iQOO新增加一枚肩键，除了能给用户更好的游戏操控感之外，这枚按键也可以同时充当拍照、AI按键，一键多用。</strong></p>
  <p>在未来，会有更多手机厂商增加这枚实体按键，除了明面上的相机/游戏操控需求之外，更重要的其实还是AI。</p>
  <h2>手机厂商集体复活实体按键，一切都为了AI？</h2>
  <p>2024年是AI集体爆发的一年，通信、医学、金融等行业集体开花，其中普通消费者感受最深的或许就是AI手机。年初，随着OPPO AI手机概念确立、荣耀发布魔法大模型及MagicOS 8.0，手机操作系统也开始往「AIOS」的方向靠拢。</p>
  <p>在今年的vivo OriginOS5开发者大会上，vivo演示了基于蓝心智能打造的AI视觉功能，它能结合用户手持手机，使用摄像头拍摄到的画面进行分析，给出答案。而在海外市场，Google的Gemini、苹果的Apple Intelligence，已经将AI视觉当作最重要的AIOS功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_25e0bdca72ab4f76878d14cb523c09de@1547419282_oswg176012oswg549oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：hindustantimes）</p>
  <p>iPhone 16 Pro的相机控制按钮，除了针对拍摄场景的一系列功能之外，更重要的还是能够一键唤醒苹果视觉智能。按照苹果官方的演示来看，它能够根据拍摄的物品进行快速搜索、也能对陌生的字词进行翻译，甚至还能给出一些现实生活的建议与意见。</p>
  <p>无独有偶，华为在今年Mate70系列上保留了指纹识别的电源按键，同样是一枚AI按键，华为官方将其定义为「AI智控键」。除了视觉模型之外，AI智控键还提供AI识屏、AI搜图、AI朗读全文等多项AI功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_75226b8f81c745dd8a53789429655cf6@1547419282_oswg140985oswg1960oswg1214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：华为）</p>
  <p>在没有做实体按键的厂商中，如vivo、OPPO、荣耀，都已经在系统层级中加入了一键触达AI的多种交互方式，比如长按导航栏，vivo、荣耀还支持将内容拖动到原子岛/任意门中快速识别。<strong>「快速触达」对于AI手机而言是一项关键指标，这能让用户更直观地感受到AI功能的魅力。</strong></p>
  <p>举个例子，许多AI功能，如实时翻译、图像识别等，虽然强大，但由于入口隐藏在应用深处，用户使用频率并不高。实体按键提供了一个独立且明显的物理入口，用户只需按下一键，即可快速调用所需的AI功能，减少了繁琐的操作步骤，提升了使用体验。</p>
  <p>目前，AI手机的发展速度很快，但消费者对这些功能的认知还需要时间接受。21世纪经济日报的一份调研报告指出，虽然AI手机具备实时性、准确性和处理效率等优势，但消费者对其核心功能的认知尚未全面。<strong>许多用户仍将AI视为手机的附加功能，而非核心特性。</strong></p>
  <p>总体而言，尽管AI技术在智能手机中的应用日益广泛，但消费者对其认知深度仍有提升空间。这需要厂商和行业加强宣传和教育，比如专门设计一颗「AI键」作为启动按钮，调动用户的积极性，从而加强自身的AI手机属性。</p>
  <h2>手机纷纷复兴实体按键，消费者真需要吗？</h2>
  <p>从市场数据来看，2024年全球智能手机出货量的增长不仅标志着行业复苏，也透露出AI功能对消费者购买决策的潜在影响。根据IDC的报告，今年全球搭载生成式AI功能的智能手机预计将占整体市场的18%，较去年实现了344%的增长。苹果和谷歌等科技巨头纷纷选择将AI功能作为新机型的核心卖点，这表明AI已经成为手机厂商的必争之地。</p>
  <p>对于厂商而言，新增加的实体按键既能够有效推广自家的AI功能，也能为用户提供更快捷的触达流程，怎么看也是相当划算的方案。但消费者可能要为此额外付出一些代价。</p>
  <p>虽然实体按键能够为AI功能和其他特性提供便捷的操作体验，但从用户的经济负担和使用周期的角度来看，这种设计也可能带来额外的隐患。以iPhone 16 Pro为例，其相机控制按钮与手机中框结构深度集成。这种设计在损坏时却大幅提高了维修复杂性。一旦按键出现故障，用户需要更换整个中框组件，这种维修方式直接导致成本增加。<strong>根据官网信息，iPhone 16 Pro相机控制按钮的维修费按「整机损坏」维修，即5299元，对普通用户来说并不友好。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_74ae8cb5deac492f92884901e5de37dd@1547419282_oswg228022oswg2050oswg1586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：苹果官网）</p>
  <p>这种「徒增成本」的担忧并非个例。实体按键作为机械部件，天生存在磨损或故障的可能性，尤其在高频使用的场景下。相比之下，触控屏幕或虚拟按键通过软件来实现功能，虽然缺乏触觉反馈，但避免了机械部件的物理磨损。这也就是为何手机厂商在进入到智能化时代后，对新增加实体按键的决策变得如此谨慎，<strong>例如iQOO，作为电竞手机，此前只提供了屏幕压感虚拟肩键，并非真实的物理按键，这能减少组装、维修带来的意外风险。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_1ad91083671c4b8986726641d6fb36f8@1547419282_oswg853658oswg1280oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：苹果官网）</p>
  <p>归根结底，实体按键的成功与否，不仅依赖于其功能的实用性，还取决于厂商对用户需求和维护成本的综合考量。在智能手机迈向AI全面融入的时代，实体按键必须要为消费者提供长期且显著的价值，才会成为推动用户与AI技术更深层次交互的重要纽带。否则，它可能因高昂的维修代价和有限的使用场景，被消费者视为得不偿失的设计，最终归于平庸。</p>
  <p>正如当下还没能在全球范围上线苹果智能的iPhone 16 Pro，尴尬的相机控制按钮已经落于舆论下风。假如iQOO要推出类似的方案，那么必须在前期就部署好相应的游戏、AI、相机功能，这样才能收获好评。</p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102459000127241</id>
            <title>市盈率徘徊在10倍左右，快手发生了什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102459000127241</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102459000127241</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 10:38:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <快手, 成长股, 市盈率, 电商业务>
<br>
<br>
总结: 快手的市盈率低迷主要源于市场对其可持续增长率的预期下行，短期内平台通过让权给创作者来巩固内容护城河，但这也影响了其货币化能力。快手在电商行业面临内外部压力，需加速发展外循环业务以分散风险。尽管短期财务表现受到影响，长期来看，稳定的增长潜力和私域流量的强化将有助于提升平台的黏性。快手需要在未来实现从电商企业向流量公司的转型，以应对市场的变化和挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>年初我评论快手时，将其视为了“成长股”，其特点为给市场“画的饼”足够大，成长性预期仍然显著，估值逻辑较为宽松，缺点乃是容易受到流动性影响，尤其在全球利率居高不下之时，其估值被冲击也是首当其冲。</p>
  <p>此时正值年尾，当回看上述观点时难免有被打脸的痛感，此时快手的市盈率(TTM)已经在10倍左右，相较之下乘造车东风一路高走的小米，其市盈率已经冲到了40倍的高点（2024年初该数字也在20倍以下)，企业定性由价值股升级为成长股。</p>
  <p>仅以估值能力去判断，快手与“成长股”标签确实已经渐行渐远，但从财务报表视角去看，2024年的快手表现则又是另外一番天地，前三个季度总营收同比增长超过10%，扣非后净利润同比增长则超过3倍。</p>
  <p>财报利润屡创新高，MAU和DAU等指标也仍在膨胀中，为何基本面和估值能力有如此大偏差呢？</p>
  <p>本文核心观点：其一，快手市盈率低迷的主要原因在于可持续增长率的预期下行，短期内乃是平台巩固内容护城河产生一些耗损，以向创作者出让平台权力来拱卫既有优势；</p>
  <p>其二，电商行业大盘增长受限之后，快手应该加速发展外循环业务，以分散单一业务风险，如今已经在转轨中；</p>
  <p>其三，快手若要提振信心，就需要稳定长期增长潜力，2025年我们期待上述改革有开花结果时。</p>
  <h2><strong>平台让权给创作者</strong></h2>
  <p>我们先从最基本公式入手“企业市值=利润*市盈率=利润*（1/r-g）（其中r为企业融资成本，g为可持续增长率），现阶段快手利润不断改善，其市值低迷的主要元素当属市盈率，又由于融资成本相对稳定，问题的核心就出在了“g”上，<strong>也就是说市场认为快手的长期增长率将持续下滑，企业给市场的“饼”不香了。</strong></p>
  <p>在之前的文章中，我们从货币化率角度阐释了快手的成长性“难题”：</p>
  <p>1）虽同为短视频平台，快手货币化率不及抖音一半，如下图浙商证券所揭示，快手货币化率乃是同类电商企业中最低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_9c9e4fb9e55a473f9a16a191741c3fb7@495409196_oswg60507oswg830oswg168_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2）与强调算法逻辑的抖音不同，快手在内容分发中加大了私域流量的权重，这一方面确实可以鼓励创作者的积极性，另一方面<strong>平台权力在流量分配中让步，也等于出让了平台盈利能力</strong>，这也就造成了非常“奇葩”的现象，平台具有超乎分析师们所预料的黏性（MAU,DAU等指标多次超预期），达人和粉丝在平台中具有超强纽带，但与此同时平台盈利能力是弱化的。</p>
  <p>在此背景下，市场对快手也出现了一些“误判”，认为出于短期财报等目的，平台应该夺回流量的分配权，即快手将进行抖音化运营。但在2024年8月之后，上述幻想开始被打破，在彼时的“光合创作者大会”上，快手重新强调‘鼓励达人运营私域，为潜在好内容兜底”，且为进一步激励达人运营私域、维系粉丝，推出了 “新私域机制”： 平台会通过算法识别达人的忠实粉丝，即使他们不打开达人的个人主页，快手也会在公域向他们推荐达人的作品，使公域与私域加起来有超过 80% 的忠实粉丝触达率。</p>
  <p>短视频的变现模式虽不断创新，其商业模式从根本上仍然是“流量生意”，平台方通过内容和粉丝群聚效应获得海量流量，再通过商业化运营将其出出售，平台赚得中间商的差价。对平台来说最理想的生存状态自然是，流量来源端以惯性保持高成长性，商业变现又可以实现效益最大化。</p>
  <p>从论坛，到门户网站，到博客，微博，搜索，历次内容平台的变迁，都伴随着用户行为的不断迁移。尽管平台都会强调自己的用户粘性和内容特点，但现实中用户甩掉平台是非常果断的，靠内容建立的护城河远没有想象中那么坚不可摧。</p>
  <p>这也就理解了快手管理层为何重新侧重私域流量。希望以此强化达人，尤其中腰部创作者对平台的依附力，<strong>其背后附着的粉丝和社交流量将会是平台的宝藏。</strong></p>
  <p>其代价之一（也是最重要的）便是短期财务影响，如前文所言，平台扩张私域流量且公域也向私域流量开放，这自然会影响平台所能掌握的总流量的成长性，由于总收入=公域总流量*货币化率，两大要素均受短期商业模型影响受到制约，其收入预期也因此被压制。</p>
  <p>本部分我们基本分析了快手短期成长性受限的主要因素：其一，为强化内容护城河，快手官方对创作者进行了让权，这一定程度上制约了短期快手货币化率的表现；</p>
  <p>其二，近期继续向私域流量开放，短期内也会影响平台的总流量和变现效率；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_44a3df1be62449e28792b933c33c30db@495409196_oswg93484oswg830oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其三，短期内必然会影响财务表现（让抱有快手抖音化的市场人士失望），但长期看却可以换来平台持久的黏性，MAU已经破7亿大关（DAU/MAU这一指标也得到改善），平台形成特有的社区氛围，即便辛巴多次diss平台，最终也是也是欲罢不能。</p>
  <h2><strong>外循环广告要抓手</strong></h2>
  <p>除商业模式因素之外，对快手成长性影响最大的当属电商业务了。</p>
  <p>自带货直播崛起，快手迅速从一家直播为主要商业模式的短视频平台迅速进化为一家电商公司，<strong>以至于资本市场中快手走势与电商企业京东和阿里保持高度相关性。</strong>此时称电商为快手的股肱之臣也毫不为过。</p>
  <p>只是在此时，一方面外部宏观环境仍有不确定风险，内需不振仍是主要矛盾，另一方满电商平台内部也在内卷化，传统货架电商近期已显示进取之心，视频号对该领域也是垂涎三尺。<strong>行业大盘陷入单位数同比增长，但前来瓜分的平台却都露出獠牙，快手的外部环境正变得非常复杂。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_e54cc75122f843fe9d341162cfa3d615@495409196_oswg56795oswg830oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上图乃是交银国际对代表电商平台GMV的预测情况，尽管快手相对于行业大盘增速优势有放大之势（从2024年其增速是大盘的2.125倍，2025年预期为2.4倍），但受限于上述种种因素，其电商增速的绝对值压力是显而易见。</p>
  <p>这就对快手带来新的问题，在此之前平台营销类业务是围绕内循环的电商业务进行的，如今电商增速逐渐变缓，在如前文所述那般对创作者让权中平台总流量又是在膨胀中的，这就必然会导致一个新的问题：<strong>电商的广告需求在减少，平台整体货币化率不能只押宝内循环。</strong></p>
  <p>分散化投资一直是资本市场的重要原则，以此来分散风险，对于此时的快手也应该令其业务分散化，以对冲电商增速下滑对集团大盘的影响。</p>
  <p>外循环广告的重要性呼之欲出，受上述一系列因素影响，快手2024年Q3 在线营销收入达到176亿元，同比增长20%（增速超过电商GMV），外循环广告功不可没。</p>
  <p>该季度外循环广告收入同比增速加速扩大，尤其在传媒，平台电商和本地生活领域，UAX（全自动投放解决方案）消耗在外循环中比例进一步提升至约50%。</p>
  <p>如果说内循环的要求是撮合交易，那么外循环的定位则简单许多：导流。且与带货直播要综合考虑主播，商家等多多方利益不同（快手的电商货币化率乃是最低，一部分原因也是为给主播留下足够利润空间），外循环广告的逻辑相对简单，平台的定价能力要更高。</p>
  <p>如快手特有的社区基因是短剧小程序获客的天然土壤，又如若外循环广告在数量上能够占有足够大的份额，其强货币化率必然可以带动平台整体财务表现，深挖存量利润就有了抓手。</p>
  <p>虽然前景广阔，企业也可以继续给市场勾勒美好蓝图，但我们也必须正视新的问题：相较于带货直播摧枯拉朽式的增长，外循环广告在前期是要花大力气的，如与其他短视频平台在争夺短剧用户时，平台就需要更强的BD和运营能力，又如本地生活也对运营有更高的标准，<strong>平台要进入打硬仗，打呆账的新周期。</strong></p>
  <p>在此我们仍然要强调此前文章对快手中期内的期望：<strong>平台要加速从电商企业转型为流量公司。</strong></p>
  <p>上述诸多分析都在告诉我们:1)在商业形态上，快手要加速多业态的发展，尽管当前已经出具规模，但较之未来仍属初级阶段；</p>
  <p>2）未来如何尚不得而知，但短期内要面临转轨的压力，资本市场由此开始谨慎。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_a5d7ce29747441b39fec42f263cad308@495409196_oswg54170oswg830oswg264_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>若用资本市场表现进行验证上述观点则更为清晰，2024年开局之后虽偶有波折快手和恒生指数大盘仍然保持了高度的相关性，属基本于同频共振，知道5月下旬之后，两条折线越发分离，直到如今。</p>
  <p>该时间点发生了什么呢？</p>
  <p>1）快手2024年Q1财报公布，总收入同比增长16.6%，其中营销类收入同比增长27.4%，电商GMV同比增长28.2%，电商增速的放缓开始影响总收入；</p>
  <p>2）618大促提前开始，尽管交易时间被延长，但各方数据都在指向总量扩张的收窄。</p>
  <p>在种种因素共同作用下，市场改变了对快手的观感，定价也就越发审慎。如前文所言，如今快手市盈率之所以在10倍上下裹足不前，很重要原因在于对“潜在增长”的信心不足，但根据我们分析，快手一旦完成转轨和改革（从直播平台进化为电商公司，要继续完成流量公司的蜕变），届时潜能被激发便可释放潜能，而这一且需要企业内部花费大量的精力。</p>
  <p>2025年希望快手可以在此方面有所斩获。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDEzOTc0MA==&amp;tempkey=MTMwMl9uZzZMTDRTdXRxcXRKMGdQWTExcjlIX3hhWFRleVYwZURCVE0xRHN1cGV6RlJBMWFkbThQb1dKMXJUcHVjLXItVkFKSnQ5YkY1VEVtSjlreHF4WjRDUmswVG5RZXRHell0R0cwUW9lTEl4YlZCMDgteTh0WXl1Q2RmSTQ0Mk93SXZxX3RXbUtGckgwY1lMZVMzVDYzODlreHFqNUJjQ3ktSXZpbmp3fn4%3D&amp;chksm=bdf47a608a83f3766c4bf40c96bf214547aafa9e5f5d285d91e732143a735f65fc8a130eedb4&amp;token=399451731&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“思辨财经”</a>，作者：仝志斌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102429094137351</id>
            <title>飞行器公司Volocopter申请破产：吉利与奔驰是股东，或为拿证上市</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102429094137351</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102429094137351</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 10:37:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电动垂直起降, Volocopter, 破产程序, 重组  
<br><br>  
总结: 德国电动垂直起降飞行器公司Volocopter已向卡尔斯鲁厄地方法院申请破产程序，法院已启动临时破产管理。Volocopter首席执行官表示公司在技术和认证方面领先，并通过内部重组进行自我组织。尽管进入破产程序，业务运营将继续进行，管理人已启动投资者流程以寻求融资。Volocopter成立于2011年，曾获得数亿美元融资，但因未能及时获得飞机发动机证书而取消试飞，导致公司面临挑战。与传统破产清算不同，此次程序旨在完成重组，助力飞行器“拿证上市”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>德国电动垂直起降（eVTOL）飞行器公司Volocopter已经向卡尔斯鲁厄地方法院申请启动破产程序。</p>
  <p>卡尔斯鲁厄地方法院次日启动临时破产管理程序，任命Anchor Rechtsan wältegesellschaft mbH合伙人兼律师Tobias Wahl为其管理人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_db69f348fc7349d291f502b09f8726a0@000000_oswg32868oswg1080oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Volocopter首席执行官Dirk Hoke说，“我们在技术、飞行测试和认证方面都领先于同行。这使我们成为一家值得投资的公司，同时我们通过内部重组进行自我组织。”</p>
  <p>在临时破产程序期间，业务运营将照常进行。临时破产管理人现已召开员工会议，向员工通报当前情况并回答有关程序的初步问题。</p>
  <p>Tobias Wahl已启动投资者流程，其说公司需要融资，以迈出进入市场的最后几步。将努力在2月底之前制定重组概念，并与投资者一起实施。</p>
  <h2><strong>或为“拿证上市”做最后冲刺</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_f4ee08e2acf94380b62c5a9f7054ac9c@000000_oswg101371oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Volocopter成立于2011年，是资金较为充足的电动空中出租车初创公司之一，在梅赛德斯奔驰和吉利等汽车制造商的支持下，筹集了数亿美元。</p>
  <p>其中，Volocopter曾在2022年获得1.82亿美元的E轮融资，投后估值为18.7亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_8447524940984b4d9eca6b712ebd682c@000000_oswg70652oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Volocopter由于飞机发动机证书未能及时送达，被迫取消巴黎夏季奥运会期间的试飞，这给公司带来了沉重打击。Volocopter仍需要获得欧洲航空安全局 (EASA) 的型号认证，才能将其双座Volocity产品线推向市场。</p>
  <p>Volocopter在12月表示，Volocity 型号已满足欧洲航空安全局要求的四分之三的标准。该公司正在研发一款五座机型，计划于2027年推出。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_bf3f4bf4c3de4dcf9233445dbabb3013@000000_oswg99442oswg1080oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相对来看，中美在政策方面更开放，欧洲更保守。</p>
  <p>有分析认为，与传统意义上的破产清算不同，Volocopter进入这一程序更多旨在完成重组，完成飞行器“拿证上市”的最后冲刺。</p>
  <h2><strong>Lilium刚申请破产 一年烧钱3.89亿欧元</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_986943c9387244c4844fca770c0d91b8@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这是继Lilium之后，又一家德国电动垂直起降初创公司宣布破产。</p>
  <p>Lilium成立于2015年，最初的Lilium jet设计为5座。2019年5月，Lilium对外展示了五座版飞行出租车，并完成首飞。</p>
  <p>Lilium曾是新兴电动飞机行业的宠儿，2020年3月，Lilium宣布获得由腾讯领投的2.4亿美元的融资。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_0c623faeab344f5ea52459f52cc53d02@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2021年9月，Lilium与前通用汽车北美区主席Barry Engle创办的特殊目的收购公司Qell Acquisition Corp完成合并，新公司作价33亿美元。</p>
  <p>交易完成后，上市公司获8.3亿美元的融资。除Qell基金目前账上有的3.8亿美元外，Baillie Gifford、贝莱德管理的基金和账户、腾讯等多家机构也进行4.5亿美元的私募股权投资。</p>
  <p>Lilium也是继Joby之后第二家在美国以SPAC方式借壳上市的电动航空企业，也是继亿航和Joby后第三家在美上市的电动航空企业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_6db3e1bd64e241e584c331a85bfe4cba@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但短短几年时间，Lilium烧光了现金。Lilium一直没有收入，但亏损很大。Lilium在2022年、2023年分别运营亏损为2.79亿欧元、2.7亿欧元；净亏损分别为2.53亿欧元、3.89亿欧元。</p>
  <p>Lilium亏损核心原因，一方面是没有造血能力，另一方面，公司研发费用很高，比如，2023年研发开支高达1.84亿欧元，管理费用为8121万欧元。</p>
  <p>不过，Lilium停止运营，宣布全体裁员后，资产公司Mobile Uplift Corporation GmbH与Lilium签署资产购买协议，后者打算收购Lilium子公司Lilium GmbH和Lilium eAircraft GmbH的经营资产。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661634032&amp;idx=3&amp;sn=97450e02c03af4d7e8c36c7f600200e4&amp;chksm=bcc5713661b8f52ef26176ca211c022bd9ea82a44c56f82dce61492906c16a320a858df9ee92&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102424918068744</id>
            <title>被推着上市的荣耀</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102424918068744</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102424918068744</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 10:36:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 荣耀, 上市, 股改, 资本市场  
<br><br>  
总结: 荣耀在经历了股改后，正式启动上市进程，目标是通过IPO进入资本市场。尽管荣耀并不缺乏资金，但上市的背后涉及股东、经销商和员工的价值兑现需求。荣耀的股东结构多元化，涵盖了地方国资、经销商和供应商，显示出其与产业链的紧密关系。荣耀在市场份额上处于劣势，因此需要加速上市以稳定经销商的信心。未来，荣耀可能会在AI和全球化方面寻求新的增长点，尽管上市的具体时间和市值仍待观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>尽管荣耀曾对内严格保密，但在行业中，关于荣耀意欲上市的消息早已不是什么秘密。</p>
  <p>自第四季度启动以来，荣耀股份制改造的进程可谓顺风顺水，并在2024年最后几日完成了股改，从由“荣耀终端有限公司”正式更名为“荣耀终端股份有限公司”。</p>
  <p>股改不过是开胃菜，荣耀的最终目标与主菜是上市。</p>
  <p>此前，外界曾纷纷猜测荣耀或将借壳上市，市场里漂浮的各种猜测，让波导股份、深城交、深振业、天音控股等潜在壳资源企业股价起伏不定。不过，荣耀并不打算走“旁门左道”。2023年末，当荣耀正式宣布将通过首发上市的方式进入资本市场时，那些围绕其借壳的股价炒作瞬间崩塌。</p>
  <p>此后，荣耀积极推进上市进程，尤其是在8月宣布启动股改之后其行动更是迅雷不及掩耳——从引入中国移动，到中国电信、中金资本、基石基金等注资，荣耀在不到四个月的时间里完成了股改，速度之快令人咋舌。</p>
  <p>完成股改后的荣耀，上市计划的首个关键环节已经告终，IPO之门已经敞开，后续将适时启动IPO流程。而荣耀如此紧锣密鼓地推进IPO进程，背后的原因耐人寻味。</p>
  <p>对荣耀而言，IPO背后的意义远远超出其本身，作为脱胎于华为的手机巨头，荣耀一直在等待这一天——从独立伊始，荣耀一直在悄无声息地为未来铺路，而经历5年的成长与准备，荣耀或许已经做好进入下一阶段的准备了。</p>
  <h2><strong>箭在弦上，不得不发</strong></h2>
  <p>按理说，企业选择上市，多半是为了融资，但从荣耀CEO赵明此前的言辞来看，身为国内五大手机厂商之一的荣耀，并不缺钱，反而可以说是“财大气粗”。</p>
  <p>今年初，赵明曾透露，荣耀当时的利润兑现率高达120%-130%，账面上躺着几百亿现金流。虽然在体量上，荣耀与同行小米的1500多亿现金流相比尚有差距，但荣耀的业务架构明显更加单一、聚焦，倘若有几百亿现金，亦足够支撑其未来的战略扩张。</p>
  <p>那么，不差钱的荣耀为何选择上市？背后或许同荣耀股东、经销商、员工们急于兑现价值有关。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_8eb323e2f4bc4fd69e7665f3091eeefd@000000_oswg1027242oswg1080oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一名买方渠道商曾对财新表示，深圳国资从华为手中收购荣耀时的价格，可能高达约2600亿元。而根据一份荣耀pre-IPO融资计划显示，荣耀拟于2024年递交材料申报创业板上市，pre-IPO估值定在2000亿元。</p>
  <p>尽管荣耀最终上市时间、实际市值尚待时间回答，但若消息属实，那这几年间估值并未出现明显上涨，这与整个市场环境不好是密不可分的，但在此情况下各方仍然有其自身的诉求。</p>
  <p>2023年11月，深圳国资背景的吴晖，接替曾经的华为高管万飚出任荣耀董事长，而荣耀宣布启动股改后不久，万飚因个人原因辞去副董事长职务，彻底告别了荣耀的高层。据媒体报道，吴晖入驻，首要任务之一是推动公司上市进程，而这也许正传递着大股东的态度。</p>
  <p>除却大股东，另一批推着荣耀上市的人是手握股份的荣耀经销商们。</p>
  <p>据悉，2020年11月，从华为收购荣耀的深圳市智信新信息技术有限公司，便是由国资大股东以及30余家荣耀代理商、经销商共同投资设立。</p>
  <p>手机渠道商张晓（化名）告诉光子星球，之所以自己在荣耀的艰难时刻不弃不离，一大原因便是荣耀股东身份，且考虑到荣耀从华为剥离时的交易对象，便觉得这个品牌倒不了。“荣耀这个品牌我们不可能丢掉，有什么卖什么，是我们整个卖场的原则。”</p>
  <p>据光子星球了解，荣耀的政策，倾向于将自身同经销商的利益绑定在一起，手段也比较温和，没有强行压货，而是会通过运营补贴和额外支持，引导经销商冲刺销量，用规模换效益。</p>
  <p>其实，若延续荣耀从蛰伏到奋起的发展路线，那么此番利益共同体打法并没有什么问题，奈何商业世界里，最不缺的就是变数。</p>
  <p>一位业内人士指出，荣耀和华为经销商重合度很高，而在华为离开手机市场的这几年，经销商自然更加青睐荣耀。然而，随着华为回归手机赛道，且陆续端出硬菜，帮忙抬轿的经销商们，难免有所犹豫，希望两头讨好。</p>
  <p>IDC数据显示，2024年第三季度，荣耀以14.6%的市场份额，位居国内市场第五位——在市场份额不占优的情况下，为了稳住经销商们，荣耀必须为经销商兑现价值，加速冲刺IPO。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_668f71d65557498b8a98ac955e1d6a0e@000000_oswg926004oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而手持公司股份的荣耀员工，则是这场IPO游戏里的，第三级火箭。</p>
  <p>一位荣耀员工向光子星球透露，荣耀公司大楼内，悬挂着一条座右铭：“以消费者为中心，以奋斗者为本”。为了契合公司价值观，荣耀内部亦有着所谓的“奋斗者协议”——员工放弃年假和年终奖，换取上市后的股权分红。</p>
  <p>然而，随着荣耀股改的完成，这一协议似乎正在悄然改变。据其透露，之前每个部门还有指标，但从明年开始，可能将不再有“奋斗者协议”，消失的年假也回来了。</p>
  <p>这意味着，荣耀上市，似乎是多方共同推动的结果，或因如此，荣耀的步调才会在确立上市后跑得如此之快。</p>
  <h2><strong>同产业链的“亲密关系”</strong></h2>
  <p>尽管荣耀的上市满足了多方的期望，但荣耀绝非单纯为了让股东们套现离场而走向资本市场。回顾荣耀近几年来在一级市场的融资历程，以及当前复杂的股东名录，背后透露出的信号远非表面那么简单。</p>
  <p>不同于某颇爱压榨供应链的车企，荣耀算得上是国内手机厂商中，最爱交朋友的那一批玩家。</p>
  <p>AI浪潮到来之前，荣耀在产品叙事层面喜欢讲一个故事，即“以用户为中心的全场景解决方案”。这说白了，就是推出基于互联、智能生态，推出、兜售更多硬件矩阵。</p>
  <p>但值得注意的是，荣耀做产品的路数，并非凯撒大帝的“我来，我见，我征服”，而是严格划分边界，分工协作，不碰触合作伙伴的蛋糕。</p>
  <p>而在股改完成后，荣耀的股权结构已呈现多元化趋势，涵盖了地方国资、第三方资本、经销商、供应商、运营商等多个层面——从上游零部件供应链玩家，到下游经销商、运营商，荣耀股东几乎已覆盖了手机上下游全产业链。</p>
  <p>这意味着荣耀，正逐渐同产业链玩家们，成为一条绳上的蚂蚱。</p>
  <p>以新晋股东之一的中国移动为例，早在今年8月获中国移动投资之前，荣耀便与中国移动保持着一段“亲密关系”。</p>
  <p>时间回到2022年，彼时正值荣耀艰难时刻，可中国移动却一反常态地，在开年采购了150万台荣耀60系列机型，而两月之后，中国移动再次豪掷重金，采购了200万台荣耀Magic4系列机型，为荣耀注入了一剂强心针。</p>
  <p>一位荣耀经销商曾告诉光子星球，其在开店的时候，都是按“荣耀+移动”开的，一是因为荣耀有移动的政策，每卖一台手机既能拿到代理荣耀的毛利，也能从移动处拿到300元左右的利润；二是移动有房租补贴，这样其也敢去开店。</p>
  <p>除此之外，作为手机分销的“老大”，天音控股旗下的全资子公司——天音通信有限公司，亦曾豪掷5亿元参与了对荣耀的收购。另一大玩家渠道玩家爱施德，在2020年荣耀剥离时也没有示弱，豪投6.6亿元参与其中。</p>
  <p>身为荣耀全渠道零售服务商，爱施德同时也是苹果、三星、魅族等品牌的一级经销商。只是，若有油水可挣，是匀给“自家人”还是“外人”，想必玩家们心中都有着一杆秤。</p>
  <p>对荣耀而言，如果说广交下游朋友，能在一定程度上撑起销量，那么绑定上游伙伴，则能最大程度上保住供货与利润。</p>
  <p>2022年11月，荣耀曾通过定向增发的方式获得了数十亿元的战略投资，而千亿面板龙头京东方正是资方之一。而拿到股权的京东方，对荣耀的举止也日益亲密。</p>
  <p>以折叠屏为例，作为荣耀过去几年的强势赛道，其背后皆有着京东方的身影。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_1b9749920a4b4375b4389d6c4a62243d@000000_oswg19856oswg618oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年6月，荣耀发布小折叠机型荣耀Magic V Flip，而该机型的柔性OLED折叠内屏及竖折4英寸外屏便有京东方独供；12月，京东方再次为荣耀Magic7 RSR保时捷设计手机，独供采用全新技术组合的6.8英寸柔性OLED屏。</p>
  <p>IDC数据显示，2024年第三季度，荣耀以21.9%的市占率，在国内折叠屏市场位居第二，排名仅次于华为。这意味着，荣耀正在“自家人”的拉动下摆脱困境，并越活越好，而其当下通过冲击IPO加以反哺、馈还亦是平常。</p>
  <h2><strong>想象空间在AI？</strong></h2>
  <p>荣耀上市，势必有一个参考对象。</p>
  <p>市场普遍将荣耀与同为手机厂商的小米相提并论，但小米现阶段业务范围涵盖手机、生态链、汽车三大板块，相比之下，荣耀业务范围相对单一，整体更像是传音。</p>
  <p>截至目前，已经上市的两家手机公司中，小米市值8658亿港元，而传音市值1073亿元，二者相差甚多。现阶段的荣耀若顺利上市，市值显然夹在二者中间，而若要评估荣耀更接近谁，则需取决于荣耀讲故事的能力——反正都得等股权解禁，能赚钱自然比回血要好。</p>
  <p>在此方面，近日的一则新闻值得注意——据媒体报道，荣耀全资子公司深圳星耀终端有限公司对外新投资了4家子公司，后者经营范围均包含移动终端设备销售、家用电器销售、可穿戴智能设备销售、智能机器人销售、智能无人飞行器销售等。</p>
  <p>看来，荣耀不仅想要切入家用电器、可穿戴智能设备领域，还想蹭一把近期沸腾的“机器人热”。但对当下的荣耀而言，大范围切入IoT领域亦或是造车，显然并不现实，所谓的“未来科技”则太远，唯一能打动人的故事，或许只有全球化与AI。</p>
  <p>全球化方面，荣耀虽一直在发力，并试图攻克欧洲高端市场，但出海既是小米的优势，亦是传音的看家本领，相比之下荣耀仍需时日证明自己。</p>
  <p>但在手机厂商中，持续对标苹果，并上演过“点2000杯饮料”这一破圈戏码的荣耀，在AI心智方面却处在行业前列。作为对比传音在AI方面布局尚浅，小米现阶段动静很大，只是节奏慢行业一步——AI，或将成为荣耀上市之后，除了摘不掉的“华为概念股”之外，最值得一讲的故事。</p>
  <p>然而，不论最终登陆A股还是科创板，体量如此庞大的荣耀，都堪称一头“吸金巨兽”。基于此，纵使荣耀完成了冲刺IPO的前期准备，但其后续能否顺利上市，这一过程还需多久，尚属未知。围绕荣耀上市背后的多方博弈，或许还将持续展开。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxODMwMg==&amp;mid=2649662400&amp;idx=1&amp;sn=30f74656f6e4023609b0b171817d24a2&amp;chksm=8653cdb53ed1a7aec6139ec53c20fe40c5345471bf979d864edf2f265e901bfbc4d72586db7a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“guangzi0088”（ID：TMTweb）</a>，作者：文烨豪，编辑：吴先之，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102371196141057</id>
            <title>小米年薪千万挖来一名小女孩，为何雷军认为太值了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102371196141057</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102371196141057</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 10:34:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 罗福莉, AI大模型, 小米, 自然语言处理  
<br><br>  
总结: 罗福莉因其在自然语言处理领域的卓越成就和学术背景，成为小米在AI大模型领域的重要人才。她通过阿里星项目进入阿里达摩院，并在ACL国际会议上发表多篇论文，展现了其深厚的学术造诣。小米引进罗福莉旨在提升其AI技术的竞争力，尤其是在多模态交互和跨App联动等方面。随着AI市场的快速发展，小米希望通过罗福莉的加入，加速在AI大模型领域的布局和创新，以应对激烈的市场竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据红星新闻12月30日消息，“雷军千万年薪挖角95后AI天才少女”的话题引爆热搜，罗福莉这个名字随之成为公众讨论的焦点。</p>
  <p>“千万年薪”“AI天才少女”等标签背后，罗福莉究竟是谁？有着怎样的背景和经历？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_75d649afc4164d98b064dcec931434eb@5131460_oswg378553oswg660oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据极目新闻报道，罗福莉是通过阿里星项目进入到阿里达摩院的，阿里星是巴巴集团校招最高级别，类似于华为“天才少年”计划，“通过阿里星项目的校招生，都是百里挑一。”</p>
  <p>罗福莉本科阶段就读于北京师范大学的计算机专业，随后凭借个人的不懈努力，成功获得保研资格，进入北京大学计算语言学专业继续深造。这一系列的学术背景为她日后在人工智能领域的深入探索奠定了坚实的基础。</p>
  <p>在学术成果方面，罗福莉在2019年的ACL国际顶级会议上取得了令人瞩目的成绩。她一次性发表了8篇论文，其中两篇更是以第一作者的身份完成。这一卓越表现迅速在学术界引起了广泛的关注，并充分展现了她在自然语言处理（NLP）领域所具备的深厚学术造诣。</p>
  <p>她所发表的这些论文绝非平庸之作，其中所探讨的词义消歧方法及文本风格转换框架等研究成果，对自然语言处理（NLP）技术的发展起到了积极的推动作用。以词义消歧为例，作为自然语言处理中的一个核心环节，它能够准确解析词汇在不同语境下的具体含义，对于提升语言处理的精确度和智能化水平具有至关重要的作用。罗福莉在这一领域的创新成果，无疑为相关技术的优化与发展提供了新的思路与有效方法。</p>
  <p>罗福莉在谷歌学术主页上的被引次数高达2160次，且今年更是其被引次数最多的一年，这进一步印证了她的学术成果在业内的广泛影响力与高度关注度。她的这些学术成就，不仅彰显了她在专业领域的深厚造诣，也为她在AI大模型等实际项目中的技术应用提供了坚实的理论基础，这无疑是雷军对其青睐有加的重要因素之一。</p>
  <p>小米和罗福莉究竟能擦出什么火花？</p>
  <h2><strong>雷军为何需要罗福莉？</strong></h2>
  <p>小米在AI大模型领域的战略部署之所以亟需罗福莉这类杰出人才，不仅因为她在高性价比模型开发方面的卓越能力，更在于她在多个维度上都能为小米带来显著的增值效应。首先，尽管小米在AI领域的探索起步较早，但在AI大模型的发展上却属于后来者。自2016年组建AI团队以来，小米凭借小爱同学等产品在市场上赢得了广泛认知，但在多模态交互以及跨App联动等前沿应用方面仍存在一定的滞后性。<strong>而罗福莉在自然语言处理领域的深厚积累，特别是在词义消歧、文本生成等核心技术的专长，对于提升小米手机、电脑、车机等终端设备的智能化体验具有至关重要的意义。</strong></p>
  <p>其次，小米凭借其庞大的AI入口和丰富的应用场景，已构建起一个连接超过8.61亿IoT设备的AIoT平台。罗福莉的加入，有望助力小米的AI大模型更加紧密地融入这些设备和场景之中，实现场景内部及跨场景间多设备的无缝协同，为小米“人车家全生态”战略的深化实施提供强有力的技术支撑。</p>
  <p>此外，随着AI手机逐渐成为市场的新趋势，国行iPhone在AI功能上的缺失为OVM（即OPPO、Vivo、Meizu等品牌）等竞争对手提供了冲击高端市场的契机。小米为了在激烈的市场竞争中保持并提升自身的竞争力，亟需在AI大模型领域加大投入与研发力度。雷军深刻认识到，罗福莉这样的顶尖人才正是小米弥补在AI大模型领域起步较晚劣势、加速该领域发展的关键所在。正如管理学权威汤姆·彼得斯所言：“距离已不再成为障碍，唯有创新，否则面临淘汰。”小米引进罗福莉，正是其在AI大模型领域实施创新发展战略的重要举措。</p>
  <p>回顾小米在AI领域的布局历程，其起步较早，自2016年组建AI团队以来，小爱同学的推出便迅速赢得了市场的广泛认可，为小米在AI领域奠定了坚实的经验与用户基础。然而，AI技术的飞速发展，尤其是AI大模型的兴起，为整个行业带来了新的挑战与机遇。</p>
  <p>2023年4月，小米正式成立了AI实验室大模型团队，这一举措充分显示了小米对AI大模型领域的重视与决心。据凤凰网报道，同年11月，小米又设立了专门的AI平台部，由资深技术专家张铎担任负责人。此外，小米正积极构建自己的GPU万卡集群，以不断提升算力储备，为AI大模型的研发提供强有力的支持。雷军在公开场合强调，小米在AI大模型的发展思路上，将重点放在轻量化和本地部署上，同时注重成本控制。</p>
  <p><strong>从小米的AI发展历程中不难看出，小米始终在积极适应市场的变化，灵活调整战略方向，不断加大对AI大模型领域的投入，以期在AI领域保持并提升自身的竞争力。</strong></p>
  <h2><strong>小米，下一站大模型？</strong></h2>
  <p>小米在AI大模型领域的战略布局展现出积极的姿态与明确的方向。除了当前已拥有的6500张GPU资源，并正在积极构建GPU万卡集群外，小米还在多个维度上彰显了其全力推进AI大模型发展的坚定决心。</p>
  <p>2023年4月，小米正式宣告成立AI实验室大模型团队，明确表示将深入挖掘AI相关的用户场景，充分发挥自身在技术领域的优势。同年11月，小米进一步强化了AI领域的组织架构，专门成立了AI平台部，这一举措无疑为小米在AI领域的深耕细作提供了更为坚实的组织保障。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_34435a3680904bcda5a13301d40607e0@5131460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>在人才储备方面，小米不仅已汇聚了超过3000名来自多领域技术的精英人才，而且持续扩大AI团队的规模。</strong>以北京地区为例，小米开放了59个大模型相关的职位，这一举动充分显示了其对顶尖人才的迫切需求与高度重视。</p>
  <p>此外，自2023年4月成立以来，小米大模型团队已迅速壮大至1200余人，这一不断充实的专业团队为小米在AI大模型领域的蓬勃发展提供了强大的人力支持与智力保障。</p>
  <p>正如小米创始人雷军所强调：“技术创新是推动企业持续发展的核心驱动力。”小米通过精心布局硬件资源、优化组织架构以及强化人才队伍等多维度举措，充分展现了其在AI大模型领域的远大抱负，旨在未来的市场竞争中占据先机，赢得优势地位。</p>
  <p>随着ChatGPT等AI技术的迅速走红，AI手机已成为市场的新潮流，对AI大模型的需求呈现出日益增长的态势。据权威数据显示，当前AIoT市场规模正持续扩大，并预计在未来几年内将保持高速增长的强劲势头。小米深刻认识到，在这一发展趋势下，未来的每一部手机都将逐步演变为用户高度个性化的私人助理。因此，要在激烈的市场竞争中脱颖而出，小米必须在AI大模型领域取得关键性突破。</p>
  <p>一方面，市场竞争愈发激烈。2023年，vivo率先发布了蓝心大模型，而到了2024年底，荣耀CEO赵明在发布会上更是展示了其手机AI功能的强大实力。相比之下，小米在多模态交互与跨App联动等方面的应用表现尚存在一定的提升空间。另一方面，国行iPhone在AI功能上的缺失，为OPPO、Vivo、Meizu（OVM）等品牌提供了冲击高端市场的宝贵机遇。然而，小米也深知，要抓住这一机遇，就必须加快自身的发展步伐，不断提升自身实力。</p>
  <h2><strong>罗福莉加入小米正当时？</strong></h2>
  <p>正如管理学大师迈克尔·波特所阐述：“竞争战略的核心聚焦于两大问题：一是产业长期盈利能力及其背后的影响因素所塑造的产业吸引力，二是决定企业在产业内部相对竞争地位的关键因素。”小米在AI大模型领域的深耕细作，并引进如罗福莉般的顶尖人才，正是旨在增强产业吸引力、提升自身相对竞争地位，以灵活应对市场需求的变化与激烈的竞争环境，力求实现技术革新与市场领航。</p>
  <p>小米将AI大模型的发展视为其未来战略规划的重中之重。在这个竞争白热化的领域内，顶尖人才的汇聚成为了通往成功的关键钥匙。罗福莉的加盟，对于小米推进AI大模型战略具有举足轻重的意义。</p>
  <p>从市场发展的脉络来看，AI大模型已成为推动行业进步的关键热点，众多企业纷纷布局其中。<strong>小米若要在此领域占据一席之地，必须吸引并汇聚顶尖的行业人才。罗福莉凭借其在AI领域的深厚积淀与卓越成就，无疑是助力小米实现战略蓝图、抢占市场先机的理想之选。</strong></p>
  <p>正如凤凰网相关报道所述，DeepSeek-V2模型不仅在性能上达到了GPT-4的级别，更凭借其极低的成本与高效的性价比赢得了全球范围内的广泛关注。而罗福莉作为该模型的核心开发者之一，充分展现了她在大模型研发领域的独特优势与卓越能力，这无疑将为小米带来前沿的技术理念与解决方案。</p>
  <p><strong>此外，罗福莉在学术界亦取得了斐然的成就。</strong>其谷歌学术主页的被引数高达2160次，且在今年尤为突出，被引次数位居前列。尤为值得一提的是，她曾在国际顶级学术会议ACL上一次性发表了8篇论文，其中2篇更是以第一作者的身份完成。这些论文所提出的新方法与理论框架，在业界引起了强烈的反响与轰动，进一步印证了罗福莉的专业实力与行业影响力。</p>
  <p>对于小米而言，虽然投资罗福莉这样的顶尖人才需要支付高达千万的年薪，但从长远发展的视角来看，她所带来的技术革新、市场竞争力的显著提升以及对公司整体战略目标的推动，将远远超出这一投资成本所限。因此，罗福莉的加入无疑是小米在AI大模型领域所作出的一项具有深远意义的战略投资决策，也是实现公司长远发展蓝图的关键一环。</p>
  <p>本文来自“BT财经”，作者：元方，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102342633852674</id>
            <title>合成数据的前景与风险</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102342633852674</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102342633852674</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 10:31:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <合成数据, 数据标注, AI训练, 模型风险>
<br>
<br>
总结: 本文探讨了合成数据在AI训练中的应用及其潜在风险。随着真实数据获取的困难，合成数据逐渐被用于训练AI模型，如Claude 3.5和Llama 3.1等。标注在AI训练中至关重要，但人工标注存在偏见和成本高的问题。合成数据虽然能解决部分标注需求，但也可能导致模型质量下降和幻觉现象。研究表明，过度依赖合成数据会影响模型的多样性和准确性，因此需要与真实数据结合使用。最终，确保模型训练的有效性仍需人类的参与和监督。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI 是否有可能只使用另一个 AI 生成的数据进行训练？这听起来可能很愚蠢。但这种想法已经存在了相当长一段时间了——因为真实的新数据越来越难以获得，所以这种想法也越来越受重视。</p>
  <p>Anthropic 就使用一些合成数据来训练他们其中的一个旗舰模型 Claude 3.5 Sonnet。Meta 也使用 AI 生成的数据对他们的 Llama 3.1 模型做了微调。据说，为了即将推出的 Orion，OpenAI 正在从其 “推理 ”模型 o1 中获取合成训练数据。</p>
  <p>但是，为什么 AI 首先需要数据——它需要什么样的数据？这些数据真的能用合成数据代替吗？</p>
  <h2>标注的重要性</h2>
  <p>AI 系统是统计机器。在使用大量实例进行训练后，它们可以习得这些实例中的模式并据此做出预测，比如电子邮件中的 “to whom”通常会出现在 “it may concern”之前。</p>
  <p>在这些示例中，标注是一个很关键的部分。这里的标注通常是指一些文本，用来说明系统所获取的数据的含义或部分内容。它们充当路标，“教会 ”模型如何区分事物、地点和想法。</p>
  <p>想象这样一个场景：向一个图片分类模型提供大量的标有 “厨房 ”字样的厨房图片。在训练过程中，模型会将 “厨房 ”与厨房的一般特征（如厨房里有冰箱和台面）联系起来。经过训练后，提供一张不在初始示例集中的厨房照片，模型应该就能识别出来。(当然，如果厨房的照片被标注为 “奶牛”，模型也会将其识别为奶牛，这就凸显了标注的重要性。）</p>
  <p>对 AI 的需求以及为 AI 发展提供标注数据的需求，使得标注服务市场急剧发展。据 Dimension 市场研究公司估计，目前标注服务市场的价值为 8.382 亿美元，未来 10 年将达到 103.4 亿美元。虽然对于有多少人从事标注工作没有一个精确的估计，但 2022 年的一份文件指出，这一数量为 “百万级”。</p>
  <p>大大小小的公司都依赖数据标注公司雇佣的工人为他们的 AI 训练数据集创建标签。其中一些工作的薪酬还算不错，尤其是在标注工作需要专业知识（如数学专长）的情况下。另一些工作则很辛苦。在发展中国家，标注员的平均小时工资只有几美元，而且没有任何福利或未来工作保障。</p>
  <h2>正在干涸的数据井</h2>
  <p>因此，从人文角度出发，我们有理由为人工生成标签寻找一个替代方案。例如，Uber 正在扩大其临时工队伍，从事人工智能标注和数据标注工作。</p>
  <p>这样做还有一些务实的原因。人类的标注速度有限。标注者也会有偏见，这些偏见可能会体现在他们的标注中，进而体现在使用这些标注进行训练的任何模型中。标注者会犯错，或被标注说明弄糊涂了，而且花钱请人来做这件事的成本很高。</p>
  <p>总的来说，数据是昂贵的。Shutterstock 向 AI 供应商收取了数千万美元的图片库使用费，而 Reddit 则通过向谷歌、OpenAI 和其他公司授权数据赚取了数亿美元。</p>
  <p>最后，数据也越来越难获取。</p>
  <p>大多数模型都是在大量公共数据集上训练出来的——由于担心数据会被剽窃 或无法获得信用或署名，所以数据所有者越来越多地选择屏蔽这些数据。目前，在全球排名前 1000 位的网站中，超过 35% 的网站屏蔽了 OpenAI 的 Web 爬虫。最近的一项研究发现，在用于模型训练的主要数据集中，约有 25% 的 “高质量”数据源被限制了。</p>
  <p>据研究机构 Epoch AI 预计，如果目前的访问封锁趋势继续下去，在 2026 年到 2032 年之间，开发人员将没有数据可以用于训练生成式 AI 模型，再加上对版权诉讼和开放数据集中出现不良内容的担忧，AI 供应商不得不进行反思。</p>
  <h2>用合成数据代替</h2>
  <p>乍一看，合成数据似乎可以解决所有这些问题。需要标注？生成它们。需要更多示例数据？没问题。</p>
  <p>在某种程度上，这的确是事实。</p>
  <p>Os Keyes 是华盛顿大学研究新兴技术伦理影响的一名博士生。他说，“如果说‘数据是新石油’，那么合成数据就是生物燃料，可以创造，而且没有真实事物的负外部性。开始时，你可以从一个小数据集入手，从中模拟和推断出新的数据条目。”</p>
  <p>AI 行业已将这一概念付诸实践。</p>
  <p>Writer 是一家专注于企业级生成式人工智能公司。本月，他们首次推出了一个模型 Palmyra X 004。该模型几乎完全是用合成数据训练出来的。Writer 声称，该模型的开发成本仅为 70 万美元，而相比之下，规模相当的 OpenAI 模型估计需要 460 万美元。</p>
  <p>微软开放模型 Phi 的训练也部分地使用了合成数据。谷歌的 Gemma 模型也是如此。今年夏天，英伟达发布了一个旨在生成合成训练数据的模型系列，而 AI 初创公司 Hugging Face 则于最近发布了一个据称是 最大的合成文本 AI 训练数据集。</p>
  <p>合成数据生成本身已经成为一项业务——到 2030 年，其价值可达 23.4 亿美元。Gartner预测，今年，人工智能和分析项目中使用的数据将有 60% 是合成的。</p>
  <p>Allen 人工智能研究所高级研究科学家 Luca Soldaini 指出，合成数据技术可用于生成不易通过 Web 爬取（甚或内容许可）来获得的训练数据。例如，在训练其视频生成器 Movie Gen 时，Meta 就使用 Llama 3 为训练数据中的视频片段创建字幕，然后由人类进行改进并添加更多的细节，如灯光描述。</p>
  <p>同样，OpenAI 也表示，他们使用合成数据对 GPT-4o 进行了微调，为 ChatGPT 构建了类似素描板的 Canvas 功能。亚马逊也表示，他们生成了一些合成数据，作为真实世界的数据的补充，用于训练语音识别模型 Alexa。</p>
  <p>Soldaini 说，“合成数据模型可以根据人类的直觉——实现特定模型行为需要哪些数据——快速扩展数据集。”</p>
  <h2>合成数据的风险</h2>
  <p>然而，合成数据并不是万能的。与所有 AI 一样，它也存在 “垃圾进垃圾出”的问题。模型会生成合成数据，但如果用于训练这些模型的数据存在偏差和局限性，那么它们的输出结果也会受到同样的影响。例如，在基础数据中没有得到很好体现的群体，在合成数据中也会如此。</p>
  <p>在这一点上，2023 年，莱斯大学和斯坦福大学的研究人员在一项 研究 中发现，在训练过程中过度依赖合成数据会导致模型的 “质量或多样性逐渐下降”。研究人员表示，采样偏差——不能很好地体现真实世界——会导致模型的多样性在经过几代训练后恶化（不过他们也发现，混入一些真实世界的数据有助于缓解这一问题）。</p>
  <p>Keyes 认为，对于像 OpenAI o1 这样的复杂模型，还存在其他风险。他认为，合成数据会导致这些模型产生更难发现的幻觉。反过来，这些幻觉又会降低使用这些数据训练出来的模型的准确性，尤其是在幻觉来源不容易识别的情况下。</p>
  <p>Keyes 补充说：“复杂的模型会产生幻觉；复杂模型产生的数据也会包含幻觉。而对于像 o1 这样的模型，开发者自己都不一定能解释它为什么会出现幻觉。”</p>
  <p>各种幻觉叠加会导致模型胡言乱语。《自然》杂志上曾发表过一项研究，揭示了使用错误百出的数据训练出来的模型是如何产生更多错误百出的数据的，以及这种反馈循环如何导致了后代模型的退化。研究人员发现，随着模型一代一代地训练，它们会失去一些比较深奥的知识——变得更加泛泛而谈，并经常生成与所提问题无关的答案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_83789af5449b41219015a8079047bf88@000000_oswg153364oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：ILIA SHUMAILOV 等人</p>
  <p>一项后续研究表明，其他类型的模型，如图像生成器，也不能幸免于这种崩溃：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_b394244d041f4b9084f276fb7e11f865@000000_oswg600455oswg1080oswg751_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：ILIA SHUMAILOV 等人</p>
  <p>Soldaini 也认为，要避免训练出健忘的聊天机器人和同质化的图像生成器，“原始”合成数据是不可信的。他认为，要 “安全”地使用合成数据，就必须对其进行彻底地审查、整理和过滤，最好能与新获取的真实数据搭配使用，就像使用其他数据集一样。</p>
  <p>如果做不到这一点，最终就可能导致模型崩溃，即模型的 “创造性 ”降低，输出结果更加偏颇，最终严重影响其功能。虽然可以在情况变得更糟糕之前识别和阻止这个问题，但这是一种风险。</p>
  <p>“研究人员需要检查生成的数据，迭代生成过程，并采取一些保障措施去除低质量的数据点。合成数据管道不是一台自我完善的机器；在将其输出用于训练之前，必须对其进行仔细检查和改进。”Soldaini 说道。</p>
  <p>OpenAI 首席执行官 Sam Altman 曾经认为，AI总有一天 会产生足以有效训练自身的合成数据。但是，即使这是可行的，这项技术也还不存在。目前，还没有一家大型 AI 实验室发布过仅使用合成数据训练的模型。</p>
  <p>至少在可预见的未来，我们似乎还需要人类来确保模型的训练不会出错。</p>
  <p><strong>原文链接：</strong></p>
  <p>https://techcrunch.com/2024/12/24/the-promise-and-perils-of-synthetic-data/</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1NDA4NjU2MA==&amp;mid=2247630311&amp;idx=2&amp;sn=13ed99ff4624160ee6464c97d1503bf0&amp;chksm=fab40ff078a97316bdc48ff79f05546d71eac6bd35007be1bd518d0c5fdc158a260c49861547&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”（ID：ai-front）</a>，作者：Kyle Wiggers，译者：平川，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102526063283713</id>
            <title>TikTok Shop，张一鸣的B计划？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102526063283713</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102526063283713</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 09:15:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: TikTok, TikTok Shop, 电商, 数据安全  
<br>
<br>
总结: TikTok Shop在面临美国禁令的压力下，仍然实现了商家数量的显著增长，并推出了多项促销活动以吸引新用户。尽管存在数据安全风险的争议，TikTok Shop逐渐成为字节跳动在美国市场的备选方案，计划在2025年实现1000亿美元的GMV目标。商家们在禁令不确定的情况下，依然选择继续在TikTok Shop上经营，认为即使被禁也能通过其他途径继续销售。TikTok Shop的成功依赖于TikTok的流量支持，但一旦剥离社交属性，其在电商市场的竞争力将面临挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>距离TikTok迎来命运宣判的1月19日，已不足20天。尽管有美国新任总统的隔空喊话支持，但“不卖就禁”的铡刀，依然可能随时落下。</p>
  <p>急着甩货清仓的商家杜玲却发现，<strong>生长于TikTok内的TikTok Shop（TikTok电商业务）仍在大力扩张，甚至在美国也是如此。</strong></p>
  <p>从4月TikTok首次面临“不卖就禁”，到12月6日，美法院拒绝驳回TikTok不卖就禁法案、维持一审裁决，TikTok光是美区的商家数量就增长了3~5倍。</p>
  <p>同时，TikTok Shop还推出了美国限定的“邀请新用户立减”活动，单个拉新即可获得50美元的TikTok Shop积分，并用于在TikTok Shop内部的消费。</p>
  <p><strong>TikTok Shop，开始逐渐有了些TikTok的Plan B的样子。</strong></p>
  <p>美国之外，12月，字节先后宣布将在西班牙、德国、墨西哥开拓TikTok Shop新站点。</p>
  <p>此前，有相关人士向字母榜（ID：wujicaijing）表示，2025年，TikTok Shop已经定下1000亿美元的GMV目标，对此，字节海外业务部门回应称，对该GMV目标不做评论。</p>
  <p>杜玲们亦决定死守TikTok Shop。商家们在美区正常备货，并提前在加拿大、墨西哥找好了路，“即便被禁也不过损失一些货而已，更何况，TikTok Shop不一定被禁，无非是绕道，通过加拿大把货运到美国就好。”</p>
  <p>对于酝酿一年的字节而言，一旦靴子落下，TikTok将在美国被禁，TikTok Shop或将成为字节继续扎根美国的备选方案，</p>
  <p>如同Temu、SHEIN们，TikTok Shop虽然在美国长期面临“低价”争议，但却因为是电商平台并未面临“不卖就禁”的严厉指控。而一旦TikTok剥离饱受“数据安全风险”争议的社交业务，TikTok Shop未尝不能作为一个独立的纯跨境电商平台存在。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_56f8e44fa4fe4d88b5e8bcbec94ab0a8@000000_oswg55329oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>剥离社交属性，留下仅剩电商业务的TikTok Shop，也不失为字节的自救之选。</p>
  <p>不过，一旦失去来自TikTok的内容魔力加持，作为纯电商平台的TikTok Shop，在与Temu们的争夺之下，还能留下什多少竞争优势，又该如何吸引商家和消费者继续涌入，都将成为字节出海的新问题。</p>
  <h2><strong>A</strong></h2>
  <p>2018年，张一鸣在清华大学的一次演讲中提到，字节要用三年实现全球化，“做全球化的产品，加本地化的内容。”</p>
  <p>TikTok作为社交APP，在全球月活跃用户已突破10亿大关；而TikTok Shop作为字节出海电商领域的主攻手，也承载着张一鸣的野望。</p>
  <p>在TikTok的保驾护航之下，TikTok Shop在过去一年一路狂飙。<strong>且这种狂飙之势，在TikTok再次遭遇封禁令之际，并未如外界预料的一般踩下刹车。</strong></p>
  <p>就在12月“黑五”大促首日，TikTok Shop美国市场日均GMV突破1亿美元，相比去年增长超过3倍。大促期间，美国市场的GMV增幅也达到176%。然而，这并非是TikTok Shop的营收天花板，因为更多的商家如杜玲，都还在观望禁令的结果。</p>
  <p>据外媒报道，TikTok Shop在2024年全球商品交易总额将达到500亿美元。其中超过100亿美元或来自美国市场。</p>
  <p><strong>大促不停，补贴甚至更狠了。</strong></p>
  <p>一面是TikTok上KOL们争相贴出自己的Instagram、YouTube账号，留足了后路，另一面，则是TikTok大手笔推出了美区限定版的“邀请新用户立减”活动。</p>
  <p>用户拉新就能拿到价值50美元的TikTok Shop积分，用于在TikTok Shop商城内进行消费，最高能拿到350美元的奖励。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_c0bfa4f60ba04a0b8a9fce13a6c94b39@000000_oswg253261oswg792oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：TikTok的拉新活动页面 图源：TikTok APP截图</p>
  <p>除此之外，杜玲发现，TikTok美区商家入驻的门槛11~12月一降再降，几乎到了“拿营业执照就能注册”的程度。</p>
  <p>TikTok Shop不仅取消了对店铺50万流水的要求，还新增了Temu半托管、SHEIN半托管、速卖通自运营商家的入驻通道，甚至还开放了国内抖音品牌商家的入驻通道。</p>
  <p>“如果忽略1月19号的禁令终期，TikTok Shop简直是一路向好。”杜玲们在混乱中还不忘趁机多注册几家美区店铺，对他们来说，无论TikTok是否被禁，TikTok Shop的生意显然是一直要做下去的。</p>
  <p>2024年黑五大促前，TikTok KOL单条带货短视频的合作价格翻了3~5倍，1月拍条视频100美元，12月黑五前就涨到1000美元。即便商家们咬咬牙接受溢价，“早在11月9日，KOL们的排期已经都满了”，OUTLIER出海营销创始人王大卫表示。</p>
  <p><strong>除了在美区市场势头不止的狂飙，TikTok Shop也加快了全球拓站的脚步。</strong></p>
  <p>12月再次面临禁令的压力下，TikTok Shop新开了西班牙和德国站点，1月还将开放墨西哥站点。近日，TikTok CEO周受资还宣布，TikTok将于2025年第一季度在沙特首都建立区域总部。</p>
  <p>张一鸣曾经提到，中国的互联网人口，只占全球互联网人口的五分之一，如果不在全球配置资源，追求规模化效应的产品，五分之一，无法跟五分之四竞争，所以出海是必然的。</p>
  <p>对于字节来说，电商出海的箭已经离弦，绝不可能再回头。只是，TikTok Shop能成为全村的希望吗？</p>
  <h2><strong>B</strong></h2>
  <p>距离2023年9月字节正式推出TikTok Shop，过去一年多了。通过砸钱砸人，字节努力打造一款海外版抖音，TikTok Shop的影响力正在不断扩大。</p>
  <p>根据Coefficient Capital和The New Consumer的2025年消费者趋势报告，TikTok全球下载量已经超过49.2亿次。每月至少使用一次TikTok的受访美国人中，80%的人知道TikTok Shop。</p>
  <p>无论是做Temu、速卖通还是SHEIN，杜玲都需要通过TikTok引流，于是她“干脆亚马逊之外，主做TikTok Shop，还有库存的话，再在Temu上清存货。”</p>
  <p>出海伊始，Temu在TikTok、YouTube、Instagram等平台发起开箱试穿测评活动，话题“#Temuhaul”（Temu开箱试穿）的热度迅速攀升。</p>
  <p>同时，TikTok Shop的营收也大跨步赶上了同行们。</p>
  <p>根据上文报告数据，11月美国消费者在TikTok Shop上的支出同比增长158%，消费金额已经超过了SHEIN。</p>
  <p>尽管尚未公布TikTok Shop从2023年推出至今赚了多少钱，但TikTok在其2024年的经济报告中表示，TikTok美国的小企业带来了150亿美元的收入。</p>
  <p>据TabCut统计，截至11月，TikTok Shop在美国市场的交易总额已达65亿美元，全年销售额有望超过80亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_e0d35ad5d9a94bd38817c364990585f9@000000_oswg584841oswg895oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在另一重点市场东南亚，TikTok Shop在年初实现单月整体盈利，预计在年内实现全年盈利；GMV也从2022年的44亿美元，翻了四倍增长至2023年的163亿美元。</p>
  <p>在收购东南亚本土电商平台Tokopedia后，TikTok Shop与其总GMV达到326亿美元，市场份额占到28.4%‌。相比之下，Temu过去一年GMV约为2476亿元人民币。</p>
  <p><strong>对于辛辛苦苦养大TikTok Shop的字节来说，在美国留下TikTok Shop这个据点也是必然的。</strong></p>
  <p>无论是最先扛起出海大旗的SHEIN，还是激进的Temu，巨头们都将首站选在了美国。“人多钱也多”的美国，一向是兵家必争之地。</p>
  <p>根据彭博社报道，2024年TikTok Shop的全球GMV目标是500亿美元，其中美国市场目标为175亿美元，占比超过三分之一。Temu美国市场销售额也占到其总销量的60%；美国用户下载Temu的频率是欧洲用户的5倍，占其全球总下载量的近三分之一。</p>
  <p>“欧洲对于直播电商接受度不高，东南亚市场还在卷低价，中东、拉美还缺真金白银的市场教育”，杜玲告诉字母榜，她的TikTok Shop店铺在美区一个月的利润，比东南亚3个月的都多。</p>
  <h2><strong>C</strong></h2>
  <p>TikTok Shop的好成绩，离不开TikTok巨大流量的加持。</p>
  <p><strong>一旦剥离TikTok，和Temu、SHEIN站在同一起跑线上，字节必然要面对一个疑问，TikTok Shop还能保持优势吗？</strong></p>
  <p>“同个单品，在Temu如果日销300单，在TikTok Shop的销量就是30单，两个平台的销量比大概是10：1”。福建省福州市的跨境商家王成做过统计，如果不通过KOL投流，单算自然流量，Temu或许才是真正的“流量王者”。</p>
  <p>同一单品，王成在Temu上设定的价格往往要比TikTok Shop的价格低10%-15%。根据Omnisend调查，Temu在美国市场超过TikTok Shop（占比11.9%）和SHEIN（占比18.3%），成为23%美国消费者首选的中国出海电商APP。</p>
  <p>同时，根据消费者趋势报告，45%的受访美国人从TikTok Shop购买时装、服装和配饰。这或许意味着，一旦成为纯粹的电商平台，TikTok Shop将撞上时尚起家的SHEIN。</p>
  <p>作为美国第三大在线时尚零售商，最早出海的SHEIN拥有着让TikTok Shop艳羡的丰富货品。在时尚领域，面对已经和ZARA、优衣库掰手腕的SHEIN，TikTok Shop或许稍显稚嫩。</p>
  <p>从客单价看，TikTok Shop消费者的平均消费额约为SHEIN和Temu消费者的70%，短视频种草带来的冲动消费‌，似乎质量并不算高。</p>
  <p>在美国市场以外，TikTok Shop也面临着来自同行的内卷压力。</p>
  <p>相比起电商起家的速卖通、Temu开城拓站，TikTok Shop似乎总是慢一步。</p>
  <p>在TikTok Shop在欧洲、拉美拓站前，早在11月，Temu疯狂踩点欧洲，Temu已开的半托管站点中，欧洲国家占比已超50%。SHEIN也被欧盟认定为超大型在线平台。至于在美国市场颇为低调的速卖通，据零售研究机构RetailX的最新报告，速卖通已经和亚马逊、eBay一同跻身欧洲前三大电商平台。</p>
  <p><strong>此外，剥离后的TikTok Shop，运营成本和运营效率都将面对更多挑战。</strong></p>
  <p>以西班牙为例，TikTok Shop12月开站时，速卖通、Temu已经在西班牙卷起了物流。相比起可以借光菜鸟的速卖通，已经将“两欧元两日达”覆盖主要城市，配送时效从四五年前的20天，缩短到了全球5日达。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_3f6c88a047094e71a515bc99a8f6d788@000000_oswg502288oswg873oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，TikTok Shop西班牙站只开放本地商家入驻，即商家必须在西班牙注册公司，有本地仓库。</p>
  <p>进入新市场，TikTok Shop或许难以满足全托管商家需要的物流支持，某西班牙当地商家告诉字母榜，TikTok Shop现在还需要借用速卖通、Temu的物流渠道完成配送，这或许也是TikTok Shop西班牙站选择不开放全托管入驻的原因之一。</p>
  <p>此外，西班牙市场还有阿里在2022年12月专门上线的西班牙语平台Miravia，主打中高端商品。随着不断拓站，想要做本土化，TikTok Shop还有不少的功课需要和友商“拉齐”。</p>
  <p>（文中杜玲、王成为化名）</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247541702&amp;idx=1&amp;sn=8bf56a5aa40da860f7f80fc7eac738bf&amp;chksm=ebd932f33380aa562b2217e2ad64601177a5a9cf7b345d5f85d980b7d78f41dba5261db53f1b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：马舒叶，编辑：王靖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102457210113537</id>
            <title>韩国航空业现状与发展：从空难事件看行业全景</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102457210113537</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102457210113537</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 08:54:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <济州航空, 低成本航空, 空难, 韩国航空业>
<br>
<br>
总结: 2023年12月29日，韩国济州航空7C2216航班在务安机场发生空难，导致179人遇难，引发对低成本航空公司安全运营模式的质疑。济州航空作为韩国首家低成本航空公司，面临检修机械师人数减少和工作负荷过重的问题，可能影响飞机的安全维护。尽管如此，韩国航空业在激烈竞争中不断提升服务质量，吸引了大量国际航班。大韩航空与韩亚航空的合并将重塑韩国航空业格局，提升全球竞争力。韩国航空业的发展历程显示出其在国际市场中的重要地位，尤其是中韩航线的快速崛起。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>12月29日，韩国济州航空7C2216航班在韩国务安机场降落时发生有史以来最严重事故，导致179人遇难。这起事故令全世界的目光都聚焦到了务安这座人口不足10万的小城市，而韩国首家廉价航空公司济州航空也开始进入人们视野。</strong></p>
  <p>进入21世纪以来，随着航空市场竞争的加剧，韩国涌现出一批低成本航空公司，以满足短途和经济型旅行需求。2005年成立的济州航空，是韩国首家低成本航空公司，专注于国内及东南亚航线。</p>
  <p>济州航空成立之后，2007年釜山航空成立，主要运营从釜山出发的国内和国际航线。除此之外，韩国还有真航空、德威航空等低成本航空公司。</p>
  <p>此次济州航空务安空难后，也有人对低成本航空公司高频次经营模式提出了 质疑。</p>
  <h2><strong>济州航空：工作量翻倍，检修机械师人数锐减</strong></h2>
  <p>据此次目击者称，飞机疑似被鸟撞到，导致右机翼发动机爆炸并起火冒烟，不过济州航空的运作模式此前也备受指摘。</p>
  <p>实际上，此前就曾有济州航空公司的检修机械师在社交平台抱怨，他们在济州航空的日常工作时间严重超过了负荷，经常在夜间工作13-14个小时，工作量是其他航空公司的1.5倍之多，机械师们在严重缺少休息时间的情况下检修飞机，工作的质量很难得到保障。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_ec21479c32a74180b3a634a6f34df3c5@5091053_oswg119341oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外据《首尔经济新闻》在12月30日的报道，济州航空在近四年里，检修机械师人数减少了73名，在疫情结束后航班量猛增的情况下也没有及时补充人力。一些济州航空已离职或在职的工作人员也曾在非公开场合警告，技师们的过度疲劳作业有很大的安全风险。</p>
  <p>虽然我们还不能把此作为这次空难的直接原因来看待，但至少可以说明低成本航空公司的运作模式存在着一些安全漏洞。韩瑞大学航空学教授崔延哲（音译）介绍称：“特别是低成本航空公司，福利和薪资条件相对较差，因此很难招募到满足乘客需求快速增长的人力。”崔延哲继续说道：“在新冠疫情期间出现的航空机械师缺口以及由此导致的人力短缺是全球航空业正在面临的问题，对于低成本航空公司来说，在经营过程中确保安全也非常重要。”</p>
  <p>不过，也不能以偏概全，总体来看，在激烈的内卷中，以上廉价航空公司不断提升了经营水平，还通过区域覆盖，为韩国民众提供了多样化的航线选择和便捷的旅行体验。</p>
  <p>对于此次空难对济州航空公司造成的影响，目前尚未有官方的量化评估数据，但带来的整合不可避免。</p>
  <h2><strong>大韩航空与韩亚航空的合并：重塑韩国航空业格局‍‍‍‍‍‍</strong></h2>
  <p>实际上，即便没有此次的空难，韩国主流航空公司的整合也正在加速，大型航空公司旗下的廉价航空公司也面临随之而来的合并。</p>
  <p>2024年12月3日，大韩航空收购韩亚航空的申请通过了美国方面的批准，有人会问，为什么韩国航空公司的收购需要美国来批准？因为大韩航空和韩亚航空都是大型国际航空公司，拥有众多全球航线。如果这两家进行合并，就会涉及到行业垄断的问题，可能导致某些国际航线的竞争减少，影响服务质量和机票价格等。</p>
  <p>因此，除非是相关航空公司主动放弃航线，否则不仅是美国，其他相关国家都有权对这样的并购进行审查。此前，中国、日本、欧盟都已经批准了这个申请，美国方面的批准也代表着持续近四年的收购过程将正式完成。</p>
  <p>大韩航空与韩亚航空完成合并，标志着韩国航空业迈向新的阶段。新的发展阶段，大韩航空计划将旗下的真航空与韩亚航空的两家低成本子公司，釜山航空和首尔航空进行合并，统一以真航空品牌进行运营，届时真航空也将成为更强大的低成本航空公司，机队规模将显著扩大，航线网络也将扩展至更多国际与国内航点，并在东北亚低成本航空市场中占据重要地位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_74e87c7cff1a4774aa182d203172d34e@5091053_oswg130717oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然这次合并是由韩亚航空自身的经营不善导致，但无论是韩国政府还是大韩航空有此想法也不是一天两天的事情了。其背后，是有着提升韩国航空业全球竞争力的考量。从全球的角度来看，拥有一亿人口以上的国家才有两家或更多载旗航空公司，比如1.2亿人口的日本有日本航空和全日空。韩国作为5000万人口的中型人口国家，在30多年时间里保持双航空公司实属不易。在经历疫情，全球航空市场面临诸多不确定性的环境下，通过合并可以优化资源配置，减少市场内耗，进一步增强国际竞争力。</p>
  <p>合并后的大韩航空，也将一跃上升到亚洲霸主地位，成为全球航空市场的重要力量。 如果仅以机队规模作比较，合并前的大韩航空机队规模已经超过了国泰航空和新加坡航空，在合并后甚至可以与航空界的霸主阿联酋航空旗鼓相当。 此项双赢的策略，也会让韩国在全球航空市场占据更重要的位置。</p>
  <h2><strong>从国内市场到国际舞台：韩国航空业的发展历程与全球地位</strong></h2>
  <p>实际上，在一般人的刻板印象中，韩国航空业实力与其国土面积成正比，在国际舞台上不值得一提。但实际上，韩国是与中国的开通航班数量最多的国家。作为中国的邻国，韩国的民用航空业高度发达，其发展历程可以追溯到20世纪中后期，属于后起之秀。</p>
  <p>韩国的航空业虽然整体规模比不上中国，但得益于韩国的外向型经济，航空产业发展迅速且高度集中。自1969年大韩航空成立以来，韩国的航空市场逐渐扩大。大韩航空最初由韩国政府创立，由于在上世纪80年代经营不善和事故频发，后来被韩进集团收购并私有化。同时，<strong>韩国政府希望通过竞争改善航空市场服务质量，提升韩国航空业的整体水平。</strong>在这样的背景下，韩国政府给予政策支持，并邀请锦湖集团于1988年创立了韩亚航空，形成两强竞争格局。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_5201d0bd3f6146e9af4adfd64d6794b7@5091053_oswg117181oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>显然，韩国政府的这一策略是成功的。韩亚航空的加入不仅打破了市场垄断，也促使两家航空公司在竞争中共同成长。航线增多，服务变好，这两家韩国的航空公司在进入21世纪后常年入选世界最佳航空公司名录，获得五星级航空公司等殊荣，成为亚洲乃至全球领先的航空公司。<strong>韩国民航业的声誉从此开始得到世界认可</strong>。</p>
  <p>目前，韩国共有11家航空公司，在国际市场中占有重要地位的大韩航空和韩亚航空是最有代表性的两家企业。</p>
  <p>仁川国际机场作为亚洲的重要航空枢纽，由大韩航空和韩亚航空两大航空巨头牵头，国际航线遍布全球五大洲，覆盖超过45个国家和120多个城市。常年以来，都是中国旅客前往北美地区的重要转机机场，比起从北京上海等地直飞美国或加拿大，在仁川机场转机不仅价格便宜很多，仁川机场的便捷和优质服务也使中转旅客感受到顺畅的旅行体验。</p>
  <p>比起其他亚洲枢纽机场，仁川机场的区位条件不及伊斯坦布尔或香港，也不像迪拜拥有低廉的油价优势。因此仁川机场的成功经验值得我们深思和参考。</p>
  <h2><strong>高密度的机场与航班：韩国空中交通网络的关键节点</strong></h2>
  <p>韩国的民用机场数量之多，会让人感到惊讶。目前，韩国拥有15个民航机场，分别是仁川国际机场、金浦国际机场、釜山金海国际机场、济州国际机场、大邱国际机场、清州国际机场、务安国际机场、襄阳国际机场、光州机场、蔚山机场、丽水机场、浦项机场、群山机场、泗川机场和原州机场。在国土面积仅约10万平方公里、人口约5000万的背景下，这样的机场规模显得尤为密集。与之对比，中国浙江省面积接近10万平方公里，人口约5700万，只拥有6座民用机场，这也从侧面反映了韩国航空业的成熟度。其中，发生这次空难的务安国际机场所在的全罗南道务安郡，人口仅10万人，算上周边服务的地区约为190万人。虽然规模较小，但近年来也得到了发展，逐步开通了一些国际航班，连接东南亚及日本部分城市。</p>
  <h2><strong>中韩航线的快速崛起：建立起两国空中桥梁</strong></h2>
  <p>1992年中韩建交后，双边民航合作逐渐起步。当时仅有少量航班连接北京与汉城，这些航班由大韩航空与中国国航运营。随着贸易和旅游业的快速发展，航线数量和频率迅速增加。直至今日，中韩之间的航线数量已超过60条，覆盖了北京、上海、广州、成都等中国主要城市，以及首尔、釜山、大邱和济州等韩国主要城市。其中，北京至首尔、上海至首尔的航线是最为繁忙的国际航线之一，每天往返航班频繁。中韩之间的航线数量持续增长，为两国人民的往来和交流搭建了重要的空中桥梁。</p>
  <p>韩国人酷爱旅游，中韩航线也深入到中国的热门旅游城市。例如，张家界、桂林等地。张家界作为著名的自然风景区，每年吸引大量韩国游客，张家界荷花国际机场定期开通往返首尔和济州岛的航班。这也是网络上大家笑称“张家界到处都是韩国人”的真实写照。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_51aae041ad804a86823c2c29c1fda83c@5091053_oswg65434oswg945oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，济州岛航线近年来逐渐成为中国游客的热门选择。韩国政府对中国游客实行免签政策，大量中国游客前往济州岛观光，除了一线城市外，许多二三线城市也陆续开通了直飞济州岛航线，满足不同地区旅客的出行需求。这些航线不仅促进了当地旅游业的发展，也加深了中韩两国的文化和经济交流。</p>
  <p>中韩是搬不走的紧邻，也是分不开的合作伙伴。据统计，2019年往返中韩两国的航班每周超过1200架次，就算到了疫情后的今天，中韩线路也是恢复得最早最快的国际航线，没有之一。近期，中国宣布对韩国实行短期免签政策，使得韩国人利用周末前往上海等地旅游逐渐成为一种潮流。同时，<strong>有消息称，作为对中方开放免签的回应，韩国正在考虑对中国的团体游客实行免签政策，进一步促进两国人员往来</strong>。这些政策的推出无疑将进一步推动双边旅游市场的繁荣，拉动航线的持续增长。</p>
  <h2><strong>结束语：从韩国航空看全球航空合作与发展</strong></h2>
  <p>韩国的航空业近年来在基础设施建设和市场竞争中展现出强大的活力与韧性。不过韩国航空界对未来的雄心远不止于此，他们的航空版图将进一步扩大。</p>
  <p>韩国仁川国际机场四期扩建工程于近日顺利完工，这一工程的竣工标志着仁川机场即将迈入全球三大超级枢纽行列。四期扩建工程自2017年启动，总投资达4.8万亿韩元。项目内容包括扩建第二航站楼、新建第四跑道以及75个停机坪。此次扩建使仁川机场的旅客年接待能力由目前的7700万人次增加至1.06亿人次，进一步巩固了其在全球航空枢纽中的重要地位。除仁川机场外，韩国政府还计划建设济州新机场。</p>
  <p>韩国航空业的快速发展为全球航空市场提供了许多值得借鉴的经验。无论是在机场建设、航空公司运营，还是航线布局方面，韩国航空业展现出的务实与创新精神都值得我们关注。</p>
  <p>当然，在发展航空业的同时，安全问题始终是行业发展的重要基石。务安空难也为行业敲响了警钟。这起事故提醒人们，航空安全是一个系统工程，需要从飞行员培训、设备维护、应急管理、机场建设等多个方面进行持续改进。只有不断总结经验，吸取教训，才能确保航空业在快速发展的同时保障旅客的生命安全。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_78b8fa135d244576ac457de3ddf8ad97@5091053_oswg82984oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>‍‍‍‍‍‍‍‍‍本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dlIL5Z638-7RVFnftit_6A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街科技眼”</a>，作者：朴晋泽（发自首尔），编辑：cc孙聪颖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102478043795204</id>
            <title>中国孩子的抑郁患病率是2%，但为什么你感觉不止这个数？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102478043795204</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102478043795204</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 08:53:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <心理健康, 抑郁症, 数据分析, 青少年>
<br>
<br>
总结: 12月25日下午，卫健委召开新闻发布会，针对网络上传播的青少年抑郁症患病率数据进行了澄清。发言人指出，权威调查显示我国青少年重度抑郁障碍的患病率约为2%，而网络上流传的15%~20%数据则主要反映抑郁症状的风险。两者数据差异的原因在于调查方法的不同，前者基于临床诊断，后者则是量表筛查。尽管2%的重度抑郁患病率较低，但青少年心理健康问题依然需要重视，整体心理障碍的患病率达17.5%。因此，准确理解和表述这些数据对于制定心理干预方案至关重要。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月25日下午，卫健委召开了心理健康和精神卫生工作新闻发布会。针对网传精神心理数据，会上有发言者提出：</p>
  <p>“网络上确实是流传着一些所谓的患病率、检出率等数据，比如我也看到说'青少年抑郁症患病率已经达到<strong>15%~20%</strong>'这样一些谣言。根据权威机构流行病学调查结果，其实我国的青少年抑郁症患病率只有大概<strong>2%</strong>左右。” [1]</p>
  <p>普通人觉得抑郁正在变得越来越流行，2%的数据与这个感受相悖，会不会存在低估的可能？为什么发言人提到的两个数据相差这么大，它们的来源又是哪里？</p>
  <p>我们查阅了相关的文献资料，试图回答上述问题。<strong>两个数据都有出处，也都有瑕疵</strong>，不能简单地将之定义为“谣言”或是“真相”。</p>
  <p>比起分个对错，我们更希望讲清数据背后的细节，让大家更全面地了解我国青少年心理问题的现状。</p>
  <h2><strong>“2%”的出处是哪里？</strong></h2>
  <p>在发言人说出“2%”这个数据后，很多朋友难以置信，认为统计方法可能会有偏差。例如可能存在<strong>选择偏倚</strong>，只从医院选择研究样本，忽略了人们可能因为病耻感而不愿去医院确诊从而造成患病率计算偏低，即“不确诊就是没有”、“不承认等于没发生”。</p>
  <p>怀疑是否成立，还得从原始文献那里找到答案。虽然发言人没有提到引用数据的来源，但确实有文献提到<strong>我国6岁~16岁人群的重度抑郁障碍患病率为2.0%</strong>，并且这篇文章的工作做得很扎实。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_c1a54d2a252a4974a652f3b13e2a8299@000000_oswg231785oswg1080oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这篇论文2022年发表于JCPP（Journal of Child Psychology and Psychiatry）上[2]，发表期刊为中科院TOP期刊，自发表至今已有304次引用。</p>
  <p>根据《中国新闻周刊》等媒体的报道，该论文是我国第一个有关中国少年儿童精神疾病患病率的流调报告，由北京安定医院郑毅等学者牵头[3]。</p>
  <p>在使用先验患病率估算了所需样本量后，研究者使用多阶段聚类分层随机抽样的方法，选取了京辽苏湘川五省的<strong>73992名</strong>儿童青少年参与研究。</p>
  <p>多阶段聚类分层随机抽样可能有点难懂，其实这几个词各自拆开都是一种抽样统计方法，合并后可以将其理解为一种足够严谨的抽样方式。</p>
  <p>研究分为两个阶段，阶段一使用CBCL（儿童行为量表）对参与者进行筛查，阶段二由50名精神科医生对筛查后的参与者做访谈面诊，对数据作加权匹配后，最终得出了包括重度抑郁障碍在内的我国儿童青少年心理障碍的整体患病率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_add605d062d54ba685f06b7901f45709@000000_oswg191360oswg1080oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">研究过程</p>
  <p>从研究方法和样本质量上来看，该研究的证据强度非常高，也正是在此研究中，提到了<strong>我国6岁~16岁人群重度抑郁障碍的患病率为2.0%</strong>，如果加上持续性抑郁障碍等同类疾病，则<strong>同一人群抑郁障碍的患病率为3.0%</strong>，这一结果是相当可信的。</p>
  <h2><strong>“15%~20%”的出处又是哪里？</strong></h2>
  <p>那么，15%~20%的数据就是<strong>谣言</strong>吗？</p>
  <p>并非如此。无论是文献也好、各类社会报告也好，<strong>15%~20%反而是更加普遍的数据</strong>，有相当多的出处。</p>
  <p>例如中国科学院心理研究所牵头编写的《中国国民心理健康发展报告（2021～2022）》中就提到我国<strong>14.8%</strong>的青少年可能有一定程度的抑郁表现。这个数据是通过对我国10～16岁人群的30746份有效问卷进行分析得来的[4]。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_c97af896b0da454caadd2085b2526008@000000_oswg62368oswg752oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2020年通过调查得出的抑郁风险则比2022年的高[5]</p>
  <p>2016年，苏州大学医学部公共卫生学院的学者在《中国儿童保健》上发表的文章通过元分析总结了14篇文献的结果，得出中国儿童青少年抑郁症状流行率的合并值为<strong>15.4%</strong>[6]。</p>
  <p>2019年，同一单位的学者使用元分析总结了1988年至2018年间的62篇相关报告，总计232586人次的数据被纳入分析，得出中国儿童青少年抑郁症状的流行率为22.2% [7]。</p>
  <p>为什么会有这种差异，两类数据的数量级差异那么大，究竟哪边才是准确的？</p>
  <p>都准确，也都不准确：<strong>准确的是数据，不准确的则是对数据的转述。</strong></p>
  <h2><strong>量表测量抑郁症状风险，</strong></h2>
  <h2><strong>面诊确诊抑郁症</strong></h2>
  <p>两类数据之所以有出入，最主要的原因是<strong>调查方式的不同</strong>：“15%~20%”的较高数据绝大多数使用的是<strong>量表筛查</strong>的方式，而“2%”的较低数据则使用的是<strong>量表筛查+面诊</strong>的方式。</p>
  <p>量表筛查，即要求参与者完成CESD（流调中心抑郁量表）、CDI（儿童抑郁量表）、SDS（抑郁自评量表）等得到学界广泛验证、信效度良好的量表，将高于某一分值的人确定为<strong>抑郁症高风险人群。</strong></p>
  <p>这些量表的条目是对<strong>抑郁症状</strong>的典型描述，通过作答者的回答可以了解其抑郁倾向并赋分，通过得分与人群普遍水平的对比，就可以得知作答者抑郁倾向的相对严重程度。</p>
  <p>量表类似于体温计、血压仪、血糖仪等用具，这些工具固然不能替代医生做出诊断，但足以起到<strong>低成本初筛</strong>的作用，大大减少医疗系统的压力。</p>
  <p>但量表也有其缺陷，因为是自陈报告，患者在报告主观感受时存在低估或高估的可能，且抑郁障碍等心理障碍的确诊需要考虑持续时间和对社会功能的影响，量表在这方面无法替代专业人士的判断。</p>
  <p>因此严格来说，量表测量的是<strong>抑郁症状</strong>， 评估的是<strong>抑郁风险</strong>，只有卫健系统的专业人士才能诊<strong>断抑郁症（抑郁障碍</strong>）。</p>
  <p>这在法律上也有规定。根据我国精神卫生法[8]，只有与从事的精神障碍诊断、治疗相适应的<strong>精神科执业医师、护士</strong>才能开展精神障碍诊断、治疗活动。</p>
  <p>仅使用量表无法诊断抑郁症，那么将研究者使用量表工具计算出的结果称为抑郁症患病率，确实<strong>不够准确</strong>。这也是发言人提到的“没有区分调查的究竟是情绪、状态、症状还是疾病”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_cf68238301d147919e81e588757a8b7e@000000_oswg32866oswg854oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">类似的表述确实不够准确，是一种误用[9]</p>
  <p>但发言人如果真的是由JCPP论文得出“我国的青少年抑郁症患病率只有大概2%左右”的论断，这也是不够准确的，<strong>低估了青少年抑郁症的患病率</strong>。</p>
  <p>问题不出在统计上，而出在细节解释上：因为这篇论文的研究对象是6~16岁儿童青少年，儿童抑郁症的患病率本身就比青少年低。在这篇论文的补充材料中，我们可以看到分年龄组的抑郁症患病率数据<strong>在14~15岁间有一个飞跃</strong>，达到了6%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_dd28e5c91c894fb0a91c1e839256cbc0@000000_oswg8681oswg855oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>青少年的定义有很多，WHO将青少年（adolescent）的年龄定义在了<strong>10~19岁</strong>[10]，这包含了小学高年级生、初中生、高中生和大学新生。</p>
  <p>高中生，尤其是高三生，可以预想的是抑郁症状一定会更严重，大学新生也会存在新环境的适应问题，出现抑郁倾向，而他们的年龄范围正是<strong>研究所未能覆盖到的17~19岁。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_ca7bd17ac2364b288e6047c2eed38516@000000_oswg58397oswg609oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">根据相关元分析研究，高中生的抑郁症状流行率显著高于初中生，高三学生显著高于高一、高二学生[11]</p>
  <p>所以发言人可以说“我国的<strong>儿童</strong>抑郁症患病率只有大概2%左右”，但对于中学青少年，即使按最严格的标准，其抑郁症患病率也一定大于2%。</p>
  <p>综上，对有关数据准确的表述是：</p>
  <p><strong>“15%~20%”</strong>是我国儿童青少年<strong>抑郁症状</strong>的流行率，或者说是<strong>抑郁高风险人群的比例</strong>。</p>
  <p>我国<strong>儿童青少年重度抑郁障碍的患病率为2%</strong>，年龄较大群体的抑郁患病率相对偏高，<strong>15~16岁群体的抑郁症患病率为6%~7%。</strong></p>
  <h2><strong>全世界青少年的抑郁流行水平如何？</strong></h2>
  <p>抑郁症状不仅在我国青少年中普遍存在，全世界都是如此。</p>
  <p>2022年对全球研究的元分析表明，青少年重度抑郁障碍年患病率为<strong>8%</strong>，终身患病率为<strong>19%</strong>，10~19岁群体中有<strong>34%</strong>的人存在抑郁症风险[12]。</p>
  <p>具体到国家，有些国家比全球数据还要高得多。2019年<strong>美国12~17岁人群</strong>使用DSM-5访谈确诊的重度抑郁障碍年患病率为<strong>15.8%</strong>（2009年为8.1%）[13]。其中女性的患病率尤其高，达到了<strong>23.4%</strong>，与之相对的男性患病率为<strong>8.6%</strong>。</p>
  <p>美国是发达国家里比较特殊的存在，全年龄段的心理障碍水平都比较高。相较之下，其他发达国家儿童青少年的抑郁障碍患病率更低一些。2018年<strong>西班牙小学4~6年级群体</strong>使用访谈评估确诊的重度抑郁障碍患病率为<strong>1.6%</strong>[17]。</p>
  <p>2024年一篇对欧洲14个国家总计50605名参与者的元分析研究则表明，儿童青少年重度抑郁障碍的汇总患病率为1.7%，中学生为2.5%，小学生为0.6%。[18]</p>
  <h2><strong>2%与20%之外，需要被正视的心理障碍</strong></h2>
  <p>虽然抑郁症在近年来的曝光与讨论较多，但它只是心理障碍的一种，并且对于儿童来说，患病率最高的心理障碍并不是抑郁。</p>
  <p>以诊断标准相对严格的JCPP论文为例，虽然里面提到我国6~16岁人群重度抑郁症的患病率仅为2%，但同一人群的整体<strong>心理障碍的患病率却达到了17.5%</strong>，其中占比最高的是注意力缺陷多动障碍（ADHD），<strong>患病率为6.4%，还有对立违抗障碍的患病率也达到了3.6%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_f738a82fb82b46b7a3d3433dae8f4c52@000000_oswg102814oswg1080oswg232_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然发言人回答的问题只针对抑郁症，但这些数据也值得被人们注意到。</p>
  <p>2015年一篇论文分析了来自北美、欧洲、亚洲、非洲等27个国家的41项研究，结论是18岁以下的儿童青少年精神障碍患病率为<strong>13.4%</strong>，其中<strong>抑郁障碍为2.6%</strong>[19]，我国数据与之相近。</p>
  <p>发言人是从临床医生的严谨出发，担心夸大了重度抑郁症的流行程度，希望减少人们对儿童和青少年抑郁的误解。</p>
  <p>不过，2%的重度抑郁患病率，并不代表“问题不大”。青少年的心理健康，在当下依然需要重视。</p>
  <p>2%的儿童青少年抑郁患病率，以及青少年15%-20%的抑郁症状风险，两者结合起来，才能让我们对下一代所面临的心理挑战，有个更全面、更实际的了解。</p>
  <p>实事求是地确认问题是否存在、严重程度如何，是解决问题的第一步。数据质量越高、越规范透明，我们对本国精神卫生状况的了解才会越清晰，才有可能制定最适合本国国情的心理干预方案。</p>
  <p><strong>参考文献</strong></p>
  <p>[1]国家卫生健康委员会2024年12月25日新闻发布会文字实录. (2024, December 30). Retrieved from http://www.nhc.gov.cn/xcs/s3574/202412/f2b3bfcd6b22449baf2aa69e8277e041.shtml</p>
  <p>[2]Li, F., Cui, Y., Li, Y., Guo, L., Ke, X., Liu, J., ... &amp; Leckman, J. F. (2022). Prevalence of mental disorders in school children and adolescents in China: diagnostic data from detailed clinical assessments of 17,524 individuals. Journal of Child Psychology and Psychiatry, 63(1), 34-46.</p>
  <p>[3]http://www.chinanews.com.cn/gn/2021/12-12/9628134.shtml</p>
  <p>[4]傅小兰，张侃，陈雪峰，陈祉妍：《心理健康蓝皮书：中国国民心理健康发展报告（2021～2022）》，北京，社会科学文献出版社，2023年01月。</p>
  <p>[5]傅小兰，张侃，陈雪峰，陈祉妍：《心理健康蓝皮书：中国国民心理健康发展报告（2021～2022）》，北京，社会科学文献出版社，2023年01月。</p>
  <p>[6]李玖玲,陈星,赵春华 &amp; 徐勇.(2016).中国儿童青少年抑郁症状流行率的Meta分析.中国儿童保健杂志(03),295-298.</p>
  <p>[7]Li, J. Y., Li, J., Liang, J. H., Qian, S., Jia, R. X., Wang, Y. Q., &amp; Xu, Y. (2019). Depressive symptoms among children and adolescents in China: A systematic review and meta-analysis. Medical science monitor: international medical journal of experimental and clinical research, 25, 7459.</p>
  <p>[8]https://www.gov.cn/guoqing/2021-10/29/content_5647635.htm</p>
  <p>[9]http://www.jksb.com.cn/html/life/psychology/2022/0704/177205.html</p>
  <p>[10]https://www.who.int/health-topics/adolescent-health#tab=tab_1</p>
  <p>[11]李玖玲,陈星,赵春华 &amp; 徐勇.(2016).中国儿童青少年抑郁症状流行率的Meta分析.中国儿童保健杂志(03),295-298.</p>
  <p>[12]Shorey, S., Ng, E. D., &amp; Wong, C. H. (2022). Global prevalence of depression and elevated depressive symptoms among adolescents: A systematic review and meta‐analysis. British Journal of Clinical Psychology, 61(2), 287-305.</p>
  <p>[13]Daly, M. (2022). Prevalence of depression among adolescents in the US from 2009 to 2019: analysis of trends by sex, race/ethnicity, and income. Journal of Adolescent Health, 70(3), 496-499.</p>
  <p>[14]Flores, M. W., Sharp, A., Carson, N. J., &amp; Cook, B. L. (2023). Estimates of major depressive disorder and treatment among adolescents by race and ethnicity. JAMA pediatrics, 177(11), 1215-1223.</p>
  <p>[15]Flores, M. W., Sharp, A., Carson, N. J., &amp; Cook, B. L. (2023). Estimates of major depressive disorder and treatment among adolescents by race and ethnicity. JAMA pediatrics, 177(11), 1215-1223.</p>
  <p>[16]Flores, M. W., Sharp, A., Carson, N. J., &amp; Cook, B. L. (2023). Estimates of major depressive disorder and treatment among adolescents by race and ethnicity. JAMA pediatrics, 177(11), 1215-1223.</p>
  <p>[17]Canals-Sans, J., Hernández-Martínez, C., Sáez-Carles, M., &amp; Arija-Val, V. (2018). Prevalence of DSM-5 depressive disorders and comorbidity in Spanish early adolescents: Has there been an increase in the last 20 years?. Psychiatry research, 268, 328-334.</p>
  <p>[18]Sacco, R., Camilleri, N., Eberhardt, J., Umla-Runge, K., &amp; Newbury-Birch, D. (2024). A systematic review and meta-analysis on the prevalence of mental disorders among children and adolescents in Europe. European Child &amp; Adolescent Psychiatry, 33(9), 2877-2894.</p>
  <p>[19]Polanczyk, G. V., Salum, G. A., Sugaya, L. S., Caye, A., &amp; Rohde, L. A. (2015). Annual research review: A meta‐analysis of the worldwide prevalence of mental disorders in children and adolescents. Journal of child psychology and psychiatry, 56(3), 345-365.</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652295851&amp;idx=1&amp;sn=7414e63e04166139e00a8c2ee5094a13&amp;chksm=5ce3fdee30b609495f2338063d27dd1e817a7b2fd3f8487afd23c8cb3a795311338ad5c7bed4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“果壳”（ID：Guokr42）</a>，作者：苏七年，编辑：游识猷、odette，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102414953172741</id>
            <title>小红书来了一位女将</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102414953172741</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102414953172741</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 08:12:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小红书, 戴丽丹, 战略投资, AI应用  
<br><br>  
总结: 小红书近期任命戴丽丹为首席战略官，负责组建战略投资团队，重点投资AI应用等硬科技领域。小红书在投资圈已有丰富经验，曾投资多个消费品牌，并计划在2024年实现利润翻倍。戴丽丹的加入被视为小红书加速拥抱AI的信号，未来可能会在AI领域进行更多投资。此外，小红书还通过成为创投基金的LP参与投资，显示出其在科技投资方面的积极布局。尽管小红书的IPO计划尚未明确，但其市场表现引发了广泛关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>小红书正在向VC圈招人。</p>
  <p>正如最近圈内流传，小红书迎来了一位新战略负责人——戴丽丹，此前她在今日资本担任合伙人。而《晚点LatePost》披露，加入小红书后，戴丽丹将承担CSO（首席战略官）角色，并负责组建小红书战略投资团队，主要投资AI应用等硬科技赛道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_605252f4b837430f85040eea5883be9e@000000_oswg558429oswg940oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这意味着，小红书战投将翻开崭新一页。对此，小红书表示不予置评。</p>
  <p>其实，小红书算得上是投资圈的老面孔，这些年已投出一批明星项目——比如在大消费捕获精品连锁咖啡品牌M Stand、美瞳品牌Moody；在AI领域则出手月之暗面。此前彭博社报道，小红书预计在2024年整体利润将翻倍超过10亿美元——钱有了，人也来了，也许小红书要发力投资了。</p>
  <h2><strong>张一鸣老乡</strong></h2>
  <h2><strong>她将执掌小红书战投</strong></h2>
  <p>戴丽丹是谁？</p>
  <p>透过戴丽丹个人Linkedin账号，大致可以勾勒她的职业生涯：2008年从北京大学计算机专业毕业后，戴丽丹加入百度，担任百度图片搜索产品经理，期间领导了80多人的团队，涉及产品、营销、运营和业务开发四个职能部门，之后升任百度地图产品负责人。</p>
  <p>2013年至2015年间，戴丽丹远赴哈佛商学院攻读MBA学位，期间曾有过两段实习经历：CloudFlare公司以及“风投女王”徐新创办的今日资本。获得MBA学位后，她便加入今日资本，从事风险投资，并于2022年晋升为合伙人。</p>
  <p>值得一提的是，戴丽丹中学毕业于人才辈出的龙岩一中，也是张一鸣、王兴的龙岩老乡。</p>
  <p>离开今日资本，戴丽丹转身加入小红书，担任公司CSO（首席战略官），并向小红书核心管理层汇报。此前，小红书的社区、广告和电商三大业务板块战略方向各自为阵，据传此次任命后，各个部门战略板块将重新整合并向戴丽丹汇报。</p>
  <p>更为重要的是，戴丽丹将全面负责小红书组建战略投资团队，未来重点聚集于硬科技赛道，尤其是AI应用领域。</p>
  <p>这被认为是小红书加速拥抱AI的信号之一。伴随AI大模型的浪潮席卷而来，国内互联网大厂纷纷布局，小红书也早已进场探索——公开资料显示，小红书在2023年3月成立大模型研发团队，开发了大模型“小地瓜”；同年4月上线AI绘画产品“Trik”，7月推出文生图功能“此刻”，9月则开发出AI聊天功能“达芬奇”。此外，小红书还推出了AI声聊。今年，小红书更是开始内测AI搜索功能。</p>
  <p>自研之外，投资成为这家超级独角兽拥抱AI的另一抓手。<strong>其中最知名的莫过于月之暗面。</strong>今年2月，月之暗面完成新一轮超10亿美元融资，估值达到25亿美元，投资人列表中出现了小红书的身影。</p>
  <p>如此大手笔，引人注目。当中一个细节是——根据《晚点LatePost》报道，2023年下半年，小红书原本计划以投前9亿美元估值，领投月之暗面的新一轮融资，但后来随着阿里的入局，公司投前估值被抬到15亿美元，小红书遂放弃领投，改为跟投。</p>
  <p>值得一提的是，<strong>目前处在月之暗面与老股东争议漩涡中心的张予彤，也是小红书的早期投资人。</strong></p>
  <p>可以想见，戴丽丹加入后，小红书在AI领域的出手也许会更加活跃。</p>
  <h2><strong>解码小红书投资版图</strong></h2>
  <p>细数起来，小红书是投资圈的老朋友了。</p>
  <p>根据企查查，小红书母公司主体“行吟信息科技（上海）有限公司”公开投资了10余个项目，主要投资方向是大消费，覆盖食品、潮玩、美妆和母婴等领域，且多是与其社区价值取向高度匹配的消费品牌，如——</p>
  <p>2021年投资了新国货美瞳品牌Moody，产品上线于2020年1月，Moody主要面向Z世代消费者，2023年连续三年稳居多渠道彩瞳销量第一；</p>
  <p>2023年6月，斥资数亿元独家战略投资了M Stand的B+轮融资，这是一家诞生于上海的精品连锁咖啡品牌，目前坐拥超500家门店；</p>
  <p>2023年8月，投资了奢侈品电商平台识季SENSER。在2021年推出识季APP后正式迈入C端市场，上线仅10个月便实现月平台交易额破1.6亿元。</p>
  <p>此外，小红书还出手了科技美护品牌AMIRO、速食面品牌“劲面堂”、以及曾参投国内高端低温肉制品的初创品牌“本味鲜物”、高端奢侈品牌“端木良锦”。在户外领域，小红书还投资了高端滑雪板品牌“雪鸮科技”等等。</p>
  <p>总结来看，小红书绝大部分的投资都是2019年前后成立的国货新消费品牌，并且以早期投资居多。其中道理不难理解：年轻一代越来越多地聚焦在小红书社区内，有着强大种草能力的小红书无疑在新品牌的成长道路上能起到关键作用，双方互利双赢。最近两年，我们也目睹了一批新品牌在小红书上走红。</p>
  <p>2023年之后，伴随消费投资全面降温，小红书也开始将目光转向AI和科技投资，除了前文提到的月之暗面，据传还曾低调投资了AI大模型独角兽MiniMax。</p>
  <p>直接投资之外，伴随今年一起工商变更，<strong>小红书的LP身份浮现</strong>——杭州金沙江初向量创业投资合伙企业（有限合伙）新增行吟信息科技（上海）有限公司为股东，该基金管理人为苏州金沙江朝华创业投资管理有限公司，也就是金沙江创投，后者则是小红书母公司主体，持股比例约12.89%。</p>
  <p>换言之，小红书成了金沙江创投的出资人。</p>
  <p>印象中，这应该是小红书第一次入股创投基金。此次出手颇有渊源：早在2013年小红书刚刚创立、在众人还看不清的时候，金沙江创投就果断打款成为最早投资方之一。在去年一次访谈中，朱啸虎曾透露，目前小红书是他收益最高的项目。</p>
  <p>这波史诗级科技浪潮，势不可挡，有着丰厚口袋的小红书通过做LP间接参与，未尝不是一种多赢的选择。</p>
  <h2><strong>IPO还远吗</strong></h2>
  <p>小红书一路走来超乎想象。</p>
  <p>2013年诞生在上海，小红书在移动互联网前期一直低调生长着，直到最近几年在年轻人群中爆火——月活跃用户超3亿，投资人也开始争抢老股份额。</p>
  <p>最新一幕是今年7月，英国《金融时报》报道称小红书以170亿美元（约合人民币1200亿元）的估值出售了老股，DST Global参与了本轮投资，红杉中国进一步增持，此外高瓴、博裕资本和中信资本也进行了投资。</p>
  <p>而在2021年的一轮资本变动中，小红书的估值一度涨至200亿美元，淡马锡等投资方加入。彼时，公司回应投资界称“以老股东增持为主”。</p>
  <p>其实早在2023年，小红书营收同比增长85%至37亿美元，净利润达到5亿美元，而在上一年，这一数字还是亏损的。</p>
  <p>一年过去，小红书或将再刷新历史——不久前，彭博社援引知情人士称，小红书有望在2024年实现利润翻一番的目标，并达到10亿美元以上。某种程度上，这也反映了小红书重新将重点放在盈利上。</p>
  <p>有业内人士曾列出一个颇为有趣的数据：2024年四季度，小红书日均搜索量已攀升至6亿次，与2023年年中的3亿次相比实现了翻倍增长，已经超过百度一半。这意味着，很多习惯使用百度搜索的用户，来到了小红书。小红书COO柯南曾透露，约70%的月活用户在小红书有搜索行为，<strong>三分之一的月活用户打开小红书的第一件事就是搜索。</strong></p>
  <p>如此种种，小红书称得上是近年来罕见的成功故事。</p>
  <p>此间，“小红书何时IPO”备受关注。今年10月，英国《金融时报》据知情人士透露，小红书希望在香港上市。其实关于小红书的上市进程一直在流传着，每每此时，小红书的态度一如往常：会阶段性与资本市场保持沟通，但暂无明确IPO计划。</p>
  <p>兜兜转转，小红书创立至今已走十年，但创投圈依然在等待这个超级IPO。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247671393&amp;idx=1&amp;sn=ff47e7d06e987df305f8de7c201b8c23&amp;chksm=edf6a695434b79b0971536b3f4645f65bbb19a7e390353531ef3c9c9fe487bda140a0d97df00&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：周佳丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102382721830408</id>
            <title>万亿宁王要赴港IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102382721830408</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102382721830408</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 08:10:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宁德时代, 赴港上市, A+H上市, 全球化战略  
<br><br>  
总结: 宁德时代宣布计划发行H股并在香港联交所上市，标志着其全球化战略的推进。此次上市将帮助公司拓展国际业务和支持海外项目建设。随着A股上市公司赴港上市的热潮加剧，宁德时代的上市进程有望加速。其他公司如美的集团和顺丰控股也相继完成了港股上市，显示出“A+H”上市模式的流行。香港市场的监管政策和审批流程的优化，进一步提升了内地公司赴港上市的意愿。预计这一趋势将持续到2025年。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>终于等来这一幕。</p>
  <p>12月26日晚间，宁德时代发布公告，拟发行H股并在香港联交所主板挂牌上市。这意味着，已在A股上市、市值万亿的“宁王”正式赴港IPO。</p>
  <p>今年以来，“A+H”上市模式悄然升温——顺丰控股、美的集团相继成功完成港股上市。过去的12月份，就有市值2000多亿元的海天味业、恒瑞医药等A股上市公司披露赴港IPO计划。</p>
  <h2><strong>宁王再造一个IPO</strong></h2>
  <p>宁德时代宣布了赴港上市事宜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_ab0be2e48c54458e80f41a2630afbe0b@5091053_oswg190962oswg624oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>宁德时代公告称，公司拟发行境外上市H股股票并申请在香港联交所主板挂牌上市，是为进一步推进公司全球化战略布局，打造国际化资本运作平台，提高综合竞争力。</p>
  <p>对于赴港上市时间节点，宁德时代表示，将充分考虑现有股东的利益和境内外资本市场的情况，在股东大会决议有效期内(即经公司股东大会审议通过之日起18个月或同意延长的其他期限)选择适当的时机和发行窗口完成本次发行并上市。</p>
  <p>这意味着，宁德时代最晚将在2026年6月前上市，成为“双重上市”的动力电池龙头。鉴于港交所对符合一定申请条件的A股上市公司提供了快速审批通道，宁德时代的上市进程有望加速推进。</p>
  <p>发行规模方面，此次宁德时代发行的港股股数不超过发行后公司总股本的5%，并拥有不超过发行港股股数15%的超额配售权。</p>
  <p>宁德时代此次上市所募集资金，计划用于进一步拓展国际业务、推进海外项目建设，以及补充境外营运资金等用途。而具体的发行时间、发行规模以及募集资金用途等，或将在2025年1月17日宁德时代临时股东大会上一一揭晓。</p>
  <p>宁德时代赴港上市背后，与全球化战略密不可分。</p>
  <p>财报显示，今年上半年宁德时代境外收入为505.3亿，占营收比例已超过三成。同时其在海外市场的大规模产能落地，也亟须资金支持，宁德时代目前已在海外布局了三座电池工厂。</p>
  <p>其中，本月官宣的最新海外工厂由宁德时代与Stellantis合作建设，是宁德时代在欧洲首座合资电池工厂，预计总投资约308亿元，年产动力电池可达50GWh。寻求新的海外融资渠道，也就成为出海的必选项。</p>
  <p>其实宁德时代早有二次上市的消息传出，但公司始终未予置评。</p>
  <p>直到今年3月，宁德时代董事长曾毓群在接受采访时，确认了公司有二次上市计划。彼时曾毓群表示，虽然有相关计划，但宁德时代现金流稳健，不会急于立即筹集更多资金，也不会稀释现有股东的股权。</p>
  <p>后来，彭博社从知情人士获悉，宁德时代正考虑在香港市场进行二次上市，可能筹集至少50亿美元（约合人民币365亿元）。据称，宁德时代正与潜在顾问沟通，最早或于2025年上半年上市。</p>
  <p>如若宁德时代此次赴港上市募资50亿美元，这一规模将成为2021年初快手科技上市后港股市场最大的IPO。</p>
  <h2><strong>2025，赴港二次上市潮</strong></h2>
  <p>目之所及，一场A股上市公司赴港上市热潮正席卷而来。</p>
  <p>今年最瞩目的莫过于美的集团。9月，在A股上市十余年的美的集团正式在港交所挂牌上市，融资金额超过356亿港元，缔造了今年中企最大一个IPO，也是今年以来全球融资规模第二大的新股。目前，美的港股最新市值超5900亿港元。</p>
  <p>全球化，是美的此次赴港IPO的核心目标。此前申请港股上市的招股书中曾重点强调，未来美的将致力于进一步提高海外收入占比，重点聚焦自有品牌业务发展。全球突破，已经成为美的当下最核心的战略之一，这家家电巨无霸要在海外市场构建第二个主场。</p>
  <p>无独有偶，物流巨头顺丰控股于今年11月也成功登陆香港主板，成为首家“A+H”的上市快递巨无霸，总市值超1700亿港元。早几年，顺丰借壳登陆深交所，如今在港交所二次上市，吹响了海外征途的号角。</p>
  <p>大部队正在赶来。就在本月，海天味业发布公告，计划发行H股并在香港联交所主板挂牌上市。至此，“酱油一哥”正式赴港IPO。</p>
  <p>还有财联社引述知情人士消息称，市值约2000亿元的赛力斯或也在酝酿港股IPO，目前处于前期准备阶段。</p>
  <p>除此之外，已经明确将A+H上市的公司有市值100亿元的盛新锂能、超200亿元市值赤峰黄金、安井食品，以及超600亿元市值的生物医药企业百利天恒等等。</p>
  <p>从2024年来看，A股公司赴港二次上市的数量已经超过2021年全年。Wind统计显示，目前市值超过1000亿元的A股公司共有134家，其中55家已发行H股，占比达到41.04%。安永等多家机构预计，“A+H”上市潮将延续至2025年。</p>
  <p>“A+H”上市潮缘何掀起？</p>
  <p>原因并不复杂。今年中国证监会发布了五项资本市场对港合作措施，内地公司赴港上市意愿提升。与此同时，香港监管层一直在推动A股赴港上市的进程，并积极缩短IPO审批流程。尤其今年12月，港交所拟降低“A+H”股上市最低门槛，对于有意实现二次赴港上市的公司来说是重大利好。</p>
  <p>就公司层面而言，当全球化出海成为大趋势，行业龙头企业需要拓展海外业务，更倾向于选择“A+H”的两地上市结构。</p>
  <p>“我们也注意到有越来越多的海外投资人愿意投资优质的中国资产。有好项目发行的时候，全球的资本目光都能够聚焦到香港。”正如香港交易所高级副总裁暨中国区上市发行服务部主管韩颖姣在清科年会上表示，港股在上市门槛、流程及确定性方面的比较优势，提升了A股公司赴港上市意愿。</p>
  <p>最近港交所行政总裁陈翊庭表示，香港IPO市场在2025年将会看到一个比较明显的回暖。正如她所说，全球投资者再次聚焦于中国成长故事，这一基本因素并未离开，也并未消失。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4MfY55qfO335S9APEYBLlg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天天IPO”</a>，作者：王露，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102350109216515</id>
            <title>AI教父、诺奖得主Hinton支持起诉OpenAI，阻止「转营利」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102350109216515</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102350109216515</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 08:07:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 非营利机构, 马斯克, 人工智能  
<br><br>  
总结: OpenAI 宣布将拆分为营利机构和非营利机构，引发了广泛争议。马斯克提起诉讼，寻求阻止这一转型，认为这将损害 OpenAI 的初衷和公众利益。青年倡导组织 Encode 也支持马斯克的诉讼，认为转型将破坏 OpenAI 的安全使命。诺贝尔奖得主 Geoffrey Hinton 及其他专家对此表示担忧，认为营利性转型可能导致对公众责任的忽视。OpenAI 的非营利部分将保留，但将失去控制权，未来的决策可能更倾向于股东利益而非公共利益。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上周五，OpenAI 发布了计划拆分为营利机构 + 非营利机构的公告，此举立即引发了 AI 社区的巨大争议。</p>
  <p>正在与 OpenAI 打官司的首富马斯克此前已在 11 月提起了联邦诉讼，寻求初步禁令以阻止 OpenAI 转型。这一行动目前获得了更多人的支持。甚至包括诺贝尔奖得主 Geoffrey Hinton。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_060b30964fc14866bf6c9de51660613e@5091053_oswg366101oswg1024oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Geoffrey Hinton 因为对人工神经网络的贡献被认为是「AI 教父」，他目前在加拿大多伦多大学任教，曾在 2018 年获图灵奖，2024 年刚刚获得了诺贝尔物理学奖。</p>
  <p>本周一，青年倡导组织 Encode 提交了一份法庭之友陈述，支持伊隆・马斯克正在进行的诉讼，以阻止 OpenAI 的公司转型。</p>
  <p>Encode 是一家非营利组织，曾参与发起加州 SB 1047 人工智能安全立法。该组织提供的陈述支持伊隆・马斯克提出的禁令，旨在阻止 OpenAI 向营利性公司转型。</p>
  <p>在提交给美国加利福尼亚州北区地方法院的一份拟议陈述中，Encode 的律师表示，OpenAI 向营利性公司转型将「破坏」该公司「以安全和有益于公众的方式开发和部署…… 变革性技术」的使命。</p>
  <p>「OpenAI 及其 CEO 山姆・奥特曼声称正在开发改变社会的技术，这些说法应该得到认真对待，」简报中写道。「如果世界真的正处于通用人工智能（AGI）新时代的风口浪尖，那么公众将更有意让这项技术由一家受法律约束、优先考虑安全和公共利益的公共慈善机构控制，而不是由一家专注于为少数特权投资者创造财务回报的组织控制。」</p>
  <p>Encode 创始人兼总裁 Sneha Revanur 在一份声明中指责 OpenAI「将人工智能的利润内部化，却将后果外部化给全人类」，并表示「司法必须介入，以确保人工智能发展符合公众利益。」</p>
  <p>Encode 的简报获得了人工智能先驱、2024 年诺贝尔奖获得者 Geoffrey Hinton、加州大学伯克利分校计算机科学教授兼人类兼容人工智能中心主任 Stuart Russell 等人的支持。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_3dd211ce9846432995aebcbeaded3f62@5091053_oswg1217724oswg1080oswg976_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Hinton 在一份新闻稿中表示：「OpenAI 成立时明确以安全为重点，并在其章程中做出了各种与安全相关的承诺…… 它从其非营利组织的地位获得了包括税收等多方面的好处。当它变得不方便时允许它撕毁所有这些，会向生态系统中的其他参与者发出非常糟糕的信息。」</p>
  <p>OpenAI 于 2015 年作为非营利研究实验室成立。但随着其实验进程的加快，公司变得越来越资本密集，它创建了当前的结构，从风险投资公司、包括微软等科技巨头那里获得了外部投资。</p>
  <p>2019 年，OpenAI 从一个实验室变成了一家初创公司，具有混合结构：由非营利组织控制的营利性机构，为投资者和员工提供「上限利润」份额。</p>
  <p>但在上周五，OpenAI 发布了拆分为营利机构 + 非营利机构的公告，表示计划开始将其现有的营利性公司转变为特拉华州公共利益公司 (PBC)，并发行普通股，PBC 的公共利益将是 OpenAI 的使命。</p>
  <p>OpenAI 的非营利组织部分将保留，但将放弃控制权以换取 PBC 的股份。</p>
  <p>马斯克是这个原始非营利实体的早期捐助者，他于 11 月提起诉讼，要求颁布禁令，停止这项长期以来一直在进行的拟议变更。他指责 OpenAI 放弃了其最初的慈善使命，即让所有人都能获得人工智能研究成果，并通过反竞争手段剥夺竞争对手的资本 —— 包括他的人工智能初创公司 xAI。</p>
  <p>OpenAI 称马斯克的抱怨「毫无根据」，只是「吃不到葡萄说葡萄酸」而已。</p>
  <p>Encode 的律师表示，OpenAI 计划将其运营控制权移交给 PBC，这将「将一个受法律约束的，以保证发展先进、安全 AI 的组织转变为一个『平衡』考虑对任何公共利益和股东利益的阻止。」</p>
  <p>例如，Encode 的律师在简报中指出，OpenAI 的非营利组织已承诺停止与任何「价值一致、具有安全意识的项目」进行竞争，但 OpenAI 作为一个营利性组织情况就会不一样了。</p>
  <p>简报还指出，一旦公司重组完成，非营利组织 OpenAI 的董事会将无法再根据安全需要取消投资者的股权。</p>
  <p>OpenAI 最近持续出现高级人才外流，人们离职的部分原因是担心该公司以牺牲安全为代价优先考虑商业产品。前雇员 Miles Brundage 是一名长期政策研究员，于 10 月份离开了 OpenAI，他在 X 上的一系列帖子中表示，他担心 OpenAI 的非营利组织会成为一个「副业」，PBC 公司的部分则会作为「正常公司」运营，潜在的问题不会被解决。</p>
  <p>Encode 认为，OpenAI 所宣扬的对人类的责任将消失，因为特拉华州法律明确规定，PBC 的董事对公众不承担任何责任。「一个以安全为中心、任务受限的非营利组织不惜任何代价将对如此具有变革性的事物的控制权交给一个对安全没有可执行承诺的营利性企业，这将损害公共利益。」</p>
  <p>据悉，关于初步禁令的听证会定于 2025 年 1 月 14 日在美国地区法官 Yvonne Gonzalez Rogers 处进行。</p>
  <p><strong>参考内容：</strong></p>
  <p>https://encodeai.org/encode-backs-legal-challenge-to-openais-for-profit-switch/</p>
  <p>https://www.courtlistener.com/docket/69013420/72/1/musk-v-altman/</p>
  <p>https://techcrunch.com/2024/12/30/nonprofit-group-joins-elon-musks-effort-to-block-openais-for-profit-transition/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/iQF79uwbTPXcB355BgLYYw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”</a>，编辑：泽南、小舟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102349148327428</id>
            <title>国产AI舞台，站满了“90后天才”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102349148327428</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102349148327428</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 08:07:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 90后, 人才, 创业  
<br><br>  
总结: 90后AI人才逐渐成为AI 2.0发展的中坚力量，多个成功企业的创始人均为90后，如智元机器人、深势科技和Vast等。小米以高薪挖角DeepSeek的关键开发者罗福莉，显示出资本对AI人才的重视。罗福莉的成长经历表明，尽管起初面临挑战，但通过努力和专注，她在AI领域取得了显著成就。AI行业的快速发展吸引了众多90后天才，他们的创业公司获得了多轮融资，显示出人才在AI竞争中的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>“90后AI天才”，已经逐渐成为这轮AI 2.0发展的中坚力量。人形机器人独角兽智元机器人、AI药物研发企业深势科技、3D大模型明星企业之一Vast，其创始人均为90后。从资本到产业对人才的大手笔抢先押注现状来看，有关AI的比拼，无疑不止算力，而更在于人才。</p>
  </blockquote>
  <p>DeepSeek已无法再低调。就在DeepSeek在X平台被海外AI技术大牛发帖背书后，小米的一则挖角消息迅速在中文互联网刷屏。</p>
  <p>据悉，为发力大模型，小米创始人雷军以千万年薪招揽DeepSeek开源大模型DeepSeek-V2的关键开发者之一罗福莉，领导小米AI大模型团队。</p>
  <p>公开资料显示，罗福莉硕士毕业于北京大学计算语言学研究所。此后她加入了阿里达摩院机器智能实验室，期间主导开发了多语言预训练模型VECO以及AliceMind的开源工作。2022年，罗福莉从阿里离开，进入DeepSeek担任深度学习研究员，参与了MoE大模型DeepSeek-V2的开发。</p>
  <p>而早在2019年，罗福莉就已经在社交网络小范围“出圈”。彼时还在读研的她，在人工智能领域顶级国际会议ACL上发表8篇论文（其中2篇一作），登上了知乎热搜。罗福莉本人在知乎进行了回应。“95后AI天才少女”开始成为罗福莉的标签。</p>
  <p>可以看到，“90后AI天才”，已经逐渐成为这轮AI 2.0发展的中坚力量。</p>
  <p>估值超70亿元的人形机器人独角兽智元机器人，其创始人之一、“华为天才少年”彭志辉，为1993年生人。AI药物研发企业深势科技，其创始人兼CEO孙伟杰与创始人兼首席科学家张林峰，均为北大培元学院的90后毕业生。一度被业内认为国内最有希望在大模型赛道实现弯道超车的3D大模型领域，明星企业之一Vast，其创始人宋亚宸，是一名创业前就已经有商汤和MiniMax工作经历的“97后”。</p>
  <h2><strong>1 “天才”的“逆袭”</strong></h2>
  <p>雷军、DeepSeek以及“95后AI天才少女”等多个近期热点的叠加，让罗福莉加入小米AI实验室的消息迅速传遍了中文互联网。</p>
  <p>创投日报记者联系了小米方面，以对网传的罗福莉入职消息进行确认，但截至发稿并未获回复。</p>
  <p>有关自己的成长经历，罗福莉在个人公众号上曾做过分享。和“天才”的标签有所不同，罗福莉坦言，自己刚考入北师大时，有些“迷惘不知所向，期末排名也是靠后”；大二才振作起来专注于学习，成绩终于爬到了前几；大三为保研到更好的学校，“‘随大流’开启学术生涯，但却收到‘你没有天赋’做科研的打击”；大四开始掉头逃离学术，“曾一度考虑转行做产品”。</p>
  <p>转折点出现在保研北大后。罗福莉自述，研一开始“正面硬刚学术”，陆续投出了人生第一二篇文章；研二迎来“黎明前的黑暗”，潜心学术研究，终于在这一年收获了8篇顶会文章，收获“天才AI美少女”标签，开始小范围“出圈”。</p>
  <p>研究生毕业后，罗福莉并未选择继续学术深造，而是参加校招进入产业界。她表示，自己基本拿下了国内各个大厂最Top的硕士offer，包括阿里星、腾讯技术大咖、百度AIDU计划等。最终她选择加入阿里达摩院做人工智能研究，具体做预训练语言模型相关的研究。</p>
  <p>在个人公众号，罗福莉还分享过如何offer大满贯的经验；对于最终选择进入哪家大厂，她也给出了筛选建议。</p>
  <p>她称，国内大部分AI部门或者研究部门都不能做到所谓“业务”和“研究”的一个权衡，其中绝大部分情况下只能兼顾其中一个，或者只能做业务（大概率是非核心业务），或者是跟高校差距不大的研究。所以这时候，筛选出那些真正可以做到把“研究”和“业务”均衡的AI部门和团队就非常关键。</p>
  <p>罗福莉的公众号更新记录停留在2021年11月。在不久后的2022年，她从阿里离开，加入了幻方量化。</p>
  <p>幻方量化是一家私募，但有别于一般的私募投资机构，幻方的投资决策依托的是数学与人工智能。在储备算力方面，幻方甚至走得比国内大厂更早。根据幻方官网，2019年，幻方 AI（幻方人工智能基础研究有限公司）注册成立，致力于 AI 的算法与基础应用研究。AI 软硬件研发团队自研幻方「萤火一号」AI 集群，搭载了 500 块显卡。到2021年，幻方已经储备了1万张卡。</p>
  <p>DeepSeek的出现，还是2023年5月的事情。根据公开资料，这是幻方下场做大模型而成立的独立新组织，专注于做真正人类级别的人工智能。以罗福莉在择业中重视的“业务”和”研究”维度来看，DeepSeek以及其所脱胎于的幻方，更侧重的，是研究。</p>
  <p>幻方创始人梁文锋在2023年5月接受媒体采访时明确表示，“我们的目标很明确，就是不做垂类和应用，而是做研究，做探索。”</p>
  <p>创投日报记者注意到，罗福莉的谷歌学术页面显示，其论文被引次数在2023年以后显著增加，2024年其论文被引次数更是超过了1000次。目前，罗福莉被引次数最高的一篇论文，就与DeepSeek相关。</p>
  <p>这篇论文题为《DeepSeek-Coder：当大型语言模型遇上编程——代码智能的崛起》，摘要称，大型语言模型的快速发展革新了软件开发中的代码智能。然而，封闭源码模型的主导地位限制了广泛的研究和开发。为了解决这一问题，团队推出了 DeepSeek-Coder 系列，这是一组开源的代码模型，规模从 13 亿到 330 亿不等，基于 2 万亿标记从零开始训练。团队广泛评估表明，DeepSeek-Coder不仅在多个基准测试中实现了开源代码模型的最先进性能，还超越了现有的封闭源码模型，如 Codex 和 GPT-3.5。此外，DeepSeek-Coder 模型采用宽松的许可证，允许用于研究和无限制的商业用途。</p>
  <p>这篇论文共有包括罗福莉在内的13名作者，截至目前，该论文被引次数达396次。</p>
  <p>今年5月，罗福莉曾在知乎发表对DeepSeek团队的评价：DeepSeek团队的每一个人都非常优秀，DeepSeek-V2是群体智慧的结晶，创始人也是我坚信的国内最适合技术驱动型创业的。</p>
  <h2><strong>2 国产AI站满“90后天才”</strong></h2>
  <p>可以看到，被认为有希望颠覆未来的AI 2.0，目前已经成为了“90后天才”们施展拳脚的大舞台。</p>
  <p>最早以“天才少年”身份被看见的，是彭志辉。</p>
  <p>彭志辉最早“出圈”也是因为他在社交网络的KOL形象，他在B站上的账号“稚晖君”，主要发布硬核DIY视频，目前已收获超百万粉丝。而他在创业前，更广为认知的另一个身份是“华为天才少年”。2020年，彭志辉从OPPO研究院AI实验室离开，加入“华为天才少年计划”，从事昇腾AI芯片和AI算法相关研究工作。2022年12月27日，彭志辉在微博发文称已离开华为。随后，在2023年2月，其作为创始人之一的智元机器人成立。</p>
  <p>智元机器人致力于打造具身智能机器人产品及应用生态，目前，公司已正式开启通用机器人量产。</p>
  <p>人形机器人被认为是AI落地物理世界的最佳载体，当前发展迅猛，吸引了各路技术大咖躬身入局。业内备受关注的另一头部企业宇树科技，其创始人王兴兴也是一名90后。</p>
  <p>履历显示，出生于1990年的王兴兴，本科毕业于浙江理工大学。从学历背景，王兴兴并不算典型的学霸，而据媒体报道，其初高中成绩并不理想，偏科尤其严重，理科很好，英语很差。不过，和彭志辉相似，王兴兴也擅长发明创造。读研期间，其还曾申请延毕，只为专注设计机器狗“XDog”。业内认为，宇树科技是目前较为成熟的一家具身智能企业。其于近期更新的Unitree B2-W工业级四足机械狗视频，引爆了二级市场，包括长盛轴承、景兴纸业等多只个股一度涨停。</p>
  <p>AI落地带来的广阔机遇，还在不断吸引“90后天才”们施展天赋和努力。</p>
  <p>专注于AI在医疗领域应用的深势科技。在这轮清华系跑出了更多创业团队的AI 2.0竞逐中，深势科技则是由两位来自于北大的创始人成立。公开资料显示，两名创始人孙伟杰与张林峰均毕业于北京大学元培学院。本科毕业后，孙伟杰留在北大继续深造教育经济与管理学，此后作为天使投资人活跃在科技、教育、企业服务等领域。而张林峰则前往美国普林斯顿大学攻读博士，研究统计物理、分子模拟和机器学习，并在多个领域的工业应用深耕。</p>
  <p>公开资料显示，目前，深势科技推出了Bohrium®微尺度科学计算云平台、Hermite®药物计算设计平台等微尺度工业设计基础设施，革新了现有的药物、材料领域研发模式。</p>
  <p>而曾被业内认为是国内最有望在大模型领域实现弯道超车的3D大模型领域，跑出的标杆企业之一Vast，其创始人宋亚宸，是一名“97后”。媒体报道显示，宋亚宸本科就读于约翰霍普金斯大学，还没毕业他就加入了商汤，进入AI游戏事业部，也是在这里他开始接触3D领域。2021年，商汤AI游戏事业部的兼任负责人闫俊杰离职创业MiniMax，宋亚宸也随之加入MiniMax。</p>
  <p>紧接着在2022年底，宋亚宸就创办了3D大模型公司Vast。</p>
  <p>此前有头部机构的AI领域投资人对创投日报记者表示，多模态中的3D生成有较大可能在国内出机会。“3D AI现在国内技术不落后海外，也不是特别吃算力。在这个阶段算国内比较值得关注的细分领域。”</p>
  <p>在业务方面，据宋亚宸在一场公开演讲中介绍，Vast的3D大模型Tripo，输入一段文字或图片、视频等不同模态，就可以生成3D模型。它的表达方式是mesh，带贴图材质PBR，可以在游戏、动画、元宇宙、XR、MR，包括数字孪生、仿真模拟等行业进行使用。目前，Tripo2.0已上线，据悉其成熟度已达到类似于720p分辨率的水平。</p>
  <p>值得一提的是，这些AI领域的“90后天才”们，都受到了资本的青睐，他们创业的公司，目前都已经收获了多轮融资，多家头部资本出手押注。比如，上述智元机器人，在成立不到两年时间里，就已经成为估值超过70亿元的独角兽，背后投资机构包括高瓴创投、BV百度风投、经纬创投、蓝驰创投、比亚迪、红杉中国、尚颀资本以及上海临港新片区基金等，股东阵容相当豪华。</p>
  <p>宇树科技从2016年发展到今天，也已经完成9轮融资，集结了红杉中国、顺为资本、深创投以及中国互联网投资基金以及美团龙珠等系列知名资方。</p>
  <p>2018年成立的深势科技，截至目前已完成6轮融资，吸引了来自BV百度风投、高瓴创投、经纬创投、启明创投、哈勃投资等的出手。Vast亦已完成两轮融资，春华资本、达晨财智、英诺天使基金以及达晨财智皆为背后投资人。</p>
  <p>从资本到产业对人才的大手笔抢先押注现状来看，有关AI的比拼，无疑不止算力，而更在于人才。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yfPNeWMLlUdm3hJBrmVywQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”</a>，作者：杨小小&nbsp;李明明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3100787999362565</id>
            <title>横向对比四大Crypto×AI框架：采用状况、优劣势、增长潜力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3100787999362565</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3100787999362565</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 08:02:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <Crypto, AI, 框架, Eliza>
<br>
<br>
总结: 本报告讨论了 Crypto 和 AI 领域内的四大主流框架：Eliza、G.A.M.E、Rig 和 ZerePy，分析了它们的技术差异和发展潜力。Eliza 以其先发优势和广泛的开发者支持，预计将继续主导市场。G.A.M.E 在游戏开发领域表现良好，正在快速增长。Rig 以其模块化设计在 Solana 生态系统中有望占据主导地位，而 ZerePy 则专注于特定社区的应用。整体来看，AI 框架预计将成为增长最快的板块，市场总值有望大幅提升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>要点概述</strong></h2>
  <p>在这份报告中，我们讨论了 Crypto &amp; AI 领域内几大主流框架的发展格局。<strong>我们将审视当前的四大主流框架 —— Eliza（AI16Z）、G.A.M.E（GAME）、Rig（ARC）、ZerePy（ZEREBRO），剖析其技术差异及发展潜力。</strong></p>
  <p>在过去一周里，我们对以上四大框架进行了分析与测试，结论概述如下。</p>
  <blockquote>
   <p><strong>我们认为 Eliza （市占率约 60%&nbsp;，原作者撰文时市值约 9 亿美元，截至发文市值约 14 亿美元）将继续主导市场份额。</strong>Eliza 的价值在于它的先发优势以及开发者的加速采用，Github 上的 193 位贡献者、 1800 分叉和 6000 多颗星证明了这一点，并使其成为了 Github 上最受欢迎的软件库之一。</p>
   <p><strong>G.A.M.E（市占率约 20%&nbsp;，原作者撰文时市值约 3 亿美元，截至发文市值约 2.57 亿美元）到目前为止的发展非常顺利，</strong>且也正在经历快速采用，正如 Virtuals Protocol 早前发布的公告那样，基于 G.A.M.E 构建的项目已有 200&nbsp;多个，日常请求次数超 15 万，周增长率超 200%&nbsp;。G.A.M.E 将继续受益于 VIRTUAL 的爆发，并有可能成为该生态系统中最大的赢家之一。</p>
   <p><strong>Rig（市占率约 15%&nbsp;，原作者撰文时市值约 1.6 亿美元，截至发文市值约 2.79 亿美元）的模块化设计非常引人注目且易于操作，</strong>有望作为在 Solana 生态系统（RUST）中占据主导地位。</p>
   <p><strong>Zerepy（市占率约 5%&nbsp;，原作者撰文时市值约 3 亿美元，截至发文市值约 4.24 亿美元）是一个更小众的应用，特定于一个狂热的 ZEREBRO 社区，</strong>它最近与 ai16z 社区的合作可能会产生一定的协同效应。</p>
  </blockquote>
  <p>在上述统计中，“市占率”在计算方式综合考虑了市值、开发记录以及基础操作系统终端市场的广度。</p>
  <p><strong>我们相信 AI 框架将成为本周期中增长最快的板块，当前大约 17 亿美元的板块总市值将很容易增长至 200 亿美元，</strong>与 2021 年高峰时的 Layer 1 估值相比，这个数字可能依旧比较保守 —— 当时许多单一项目的估值都达到了 200 亿美元以上。虽然上述框架服务于不同的终端市场（链/生态系统），但鉴于我们认为这个板块将整体增长，采用市值加权的方法可能相对最为谨慎。</p>
  <h2><strong>四大框架</strong></h2>
  <p>在 AI 和 Crypto 的交汇处，已出现了几个旨在加速 AI 开发的框架，它们包括 Eliza（AI16Z）、G.A.M.E（GAME）、Rig（ARC）、ZerePy（ZEREBRO）。从开源社区项目到注重性能的企业解决方案，每个框架都迎合了代理开发的不同需求和理念。</p>
  <p>在下边这张表中，我们列出了每个框架的关键技术、组件和优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_87946fbf1181467f84877b2d0e9145bb@000000_oswg221264oswg800oswg294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这份报告将首先聚焦这些框架是什么，它们所使用的编程语言、技术架构、算法以及具有潜在用例的独特功能。然后我们将根据易用性、可扩展性、适应性和性能来比较每个框架，同时讨论它们的优势和局限性。</p>
  <h3><strong>Eliza</strong></h3>
  <p>Eliza 是一个由 ai16z 开发的开源多代理模拟框架，旨在创建、部署和管理自主 AI 代理。它以 TypeScript 作为编程语言开发，为构建智能代理提供了一个灵活、可扩展的平台，这些代理能够在多个平台上与人类互动，同时保持一致的个性和知识。</p>
  <p>该框架的核心功能包括：支持同时部署和管理多个独特 AI 个性的多代理架构；使用角色文件框架创建多样化代理的角色系统；通过先进的检索增强生成系统（RAG）提供长期记忆和可感知上下文的记忆管理功能。此外，Eliza 框架还提供流畅的平台集成，可与 Discord、X 和其他社交媒体平台实现可靠连接。</p>
  <p>在 AI 代理的通信和媒体功能方面，Eliza 是一个极佳的选择。在通信方面，该框架支持与 Discord 的语音频道功能、X 功能、Telegram 以及用于定制用例的直接 API 访问进行集成。另一方面，该框架的媒体处理功能已扩展至 PDF 文档阅读和分析、链接内容提取和摘要、音频转录、视频内容处理、图像分析和对话摘要，可有效处理各种媒体输入和输出。</p>
  <p>Eliza 提供了灵活的 AI 模型支持，可通过使用开源模型进行本地推理，通过 OpenAI 以及 Nous Hermes Llama 3.1 B 等默认配置进行基于云的推理，且支持集成 Claude 以处理复杂查询。Eliza 采用了模块化架构，拥有广泛的动作系统、自定义客户端支持和全面的 API，确保了跨应用的可扩展性和适应性。</p>
  <p>Eliza 的用例覆盖了多个领域，比如与客户支持、社区管理、个人任务相关的 AI 助手；再比如自动内容创建者、品牌代表等社交媒体角色；它还可作为知识工作者，扮演研究助理、内容分析师和文档处理员等角色；以及角色扮演机器人、教育导师和娱乐代理等形式的互动角色。</p>
  <p>Eliza 的架构围绕着一个代理运行时（agent runtime）构建，该运行时可与角色系统（由模型提供商支持）、记忆管理器（连接到数据库）和动作系统（与平台客户端链接）无缝集成。该框架的独特功能包括允许模块化功能扩展的插件系统，支持语音、文本和媒体等多模态交互，以及与 Llama、GPT-4 和 Claude 等领先 AI 模型的兼容性。凭借其多功能和强大的设计，Eliza 成为跨领域开发 AI 应用的强大工具。</p>
  <h3><strong>G.A.M.E</strong></h3>
  <p>G.A.M.E 由 Virtuals 官方团队开发，全称为“生成式自主多模态实体框架（The Generative Autonomous Multimodal Entities Framework）”，该框架旨在为开发者提供应用程序接口（API）和软件开发工具包（SDK），以便他们使用 AI 代理进行实验。该框架提供了一种管理 AI 代理行为、决策和学习过程的结构化方法。</p>
  <p>G.A.M.E 的核心组件如下首先，“代理提示界面”（Agent Prompting Interface）是开发者将 G.A.M.E 集成到代理中以获取代理行为的入口。</p>
  <p>“感知子系统”则通过指定会话 ID、代理 ID、用户和其他相关细节等参数来启动会话。它将传入的消息合成为适合“战略规划引擎”的格式，充当 AI 代理的感觉输入机制，无论是以对话还是反应的形式。这里的核心是“对话处理模块”，负责处理来自代理的消息和响应，并与“感知子系统”协作，有效解释和响应输入。</p>
  <p>“战略规划引擎”与“对话处理模块”和“链上钱包操作员”协同工作，生成响应和计划。该引擎在两个层面上运作：作为高级规划器，根据上下文或目标创建广泛的策略；作为低级策略，将这些策略转化为可执行的政策，进一步细分为动作规划器（用于指定任务）和计划执行器（用于执行任务）。</p>
  <p>一个单独但关键的组件是“世界上下文”，它引用环境、世界信息和游戏状态，为代理的决策提供必要的上下文。此外，“代理库”用于存储长期属性，如目标、反思、经验和个性，这些共同塑造了代理的行为和决策过程。该框架使用了“短期工作记忆”和“长期记忆处理器” —— 短期记忆保留有关先前行动、结果和当前计划的相关信息；相比之下，长期记忆处理器根据重要性、最近性和相关性等标准提取关键信息。这种记忆存储了有关代理的经验、反思、动态个性、世界上下文和工作记忆的知识，以增强决策并为学习提供基础。</p>
  <p>为了增加布局，“学习模块”从“感知子系统”获取数据以生成通用知识，这些知识被反馈到系统中以优化未来的交互。开发者可以通过界面输入对行动、游戏状态和感官数据的反馈，以增强 AI 代理的学习并提高其规划和决策能力。</p>
  <p>工作流程从开发者通过代理提示界面进行交互开始；“感知子系统”处理输入并将其转发给“对话处理模块”，该模块管理交互逻辑；然后，“战略规划引擎”根据这些信息，利用高级战略和详细的行动规划来制定和执行计划。</p>
  <p>来自“世界上下文”和“代理库”的数据为这些过程提供信息，而工作记忆跟踪即时任务。同时，“长期记忆处理器”随时间存储和检索知识。“学习模块”分析结果并将新知识整合到系统中，使代理的行为和交互持续改进。</p>
  <h3><strong>Rig</strong></h3>
  <p>Rig 是一个基于 Rust 的开源框架，旨在简化大型语言模型（LLM）应用的开发。它提供了一个统一的接口，用于与多个 LLM 提供商（如 OpenAI 和 Anthropic）进行交互，并支持各种向量存储，包括 MongoDB 和 Neo 4 j。该框架的模块化架构具有“提供商抽象层”、“向量存储集成”和“代理系统”等核心组件，可促进 LLM 的无缝交互。</p>
  <p>Rig 的主要受众包括使用 Rust 构建 AI/ML 应用的开发者，次要受众包括寻求将多个 LLM 提供商和向量存储集成到其 Rust 应用中的组织。资源库使用基于工作区的结构组织，包含多个 crates，实现了可扩展性和高效的项目管理。Rig 主要功能包括“提供商抽象层”（Provider Abstraction Layer），该层通过一致的错误处理，将用于完成和嵌入 LLM 提供商的 API 标准化；“向量存储集成”组件为多个后端提供了一个抽象接口，并支持向量相似性搜索；“代理系统”简化了 LLM 交互，支持检索增强生成（RAG）和工具集成。此外，嵌入框架提供了批处理能力和类型安全的嵌入操作。</p>
  <p>Rig 利用多项技术优势确保可靠性和性能。异步操作利用 Rust 的异步运行时来高效处理大量并发请求；该框架固有的错误处理机制提高了对人工智能提供商或数据库操作故障的恢复能力；类型安全可防止编译时出错，从而提高代码的可维护性；高效的序列化和反序列化流程有助于处理 JSON 等格式的数据，这对人工智能服务的通信和存储至关重要；详细的日志记录和仪表进一步帮助调试和监控应用程序。</p>
  <p>Rig 中的工作流程始于客户端发起请求，请求流经“提供商抽象层”，与相应的 LLM 模型交互；然后，数据由核心层处理，代理可在核心层使用工具或访问向量存储以获取上下文；通过 RAG 等复杂的工作流程生成和完善响应，其中包括文档检索和上下文理解，然后再返回给客户端。该系统集成了多个 LLM 提供商和向量存储，可适应模型可用性或性能变化。</p>
  <p>Rig 的用例多种多样，包括检索相关文档以提供准确回复的问题解答系统、用于高效内容发现的文档搜索和检索，以及为客户服务或教育提供上下文感知交互的聊天机器人或虚拟助理。它还支持内容生成，能够根据学习到的模式创建文本和其他材料，是开发人员和组织机构的多功能工具。</p>
  <h3><strong>ZerePy</strong></h3>
  <p>ZerePy 是一个用 Python 编写的开源框架，旨在利用 OpenAI 或 Anthropic LLM 在 X 上部署代理。ZerePy 源自模块化版本的 Zerebro 后端，允许开发者使用与 Zerebro 核心功能类似的功能启动代理。虽然该框架为代理的部署提供了基础，但为了产生创造性的产出，必须对模型进行微调。ZerePy 简化了个性化 AI 代理的开发和部署，尤其适用于社交平台上的内容创作，促进了以艺术和去中心化应用为目标的 AI 创意生态系统。</p>
  <p>该框架采用 Python 语言构建，强调代理的自主性，注重创造性产出的生成，与 Eliza 的架构+合作伙伴关系相一致。其模块化设计支持内存系统集成，便于在社交平台上部署代理。其主要功能包括用于代理管理的命令行界面、与 X 的集成、对 OpenAI 和 Anthropic LLM 的支持，以及用于增强功能的模块化连接系统。</p>
  <p>ZerePy 的用例涵盖社交媒体自动化，用户可以部署 AI 代理进行发布、回复、点赞和转发，从而提高平台参与度。此外，它还适用于音乐、备忘录和 NFT 等领域的内容创作，是数字艺术和基于区块链的内容平台的重要工具。</p>
  <h2><strong>横向对比</strong></h2>
  <p>在我们看来，上述每个框架都为 AI 开发提供了独特的方法，迎合了特定的需求和环境，这使得争论不再局限于这些框架是否互为竞争对手，而是集中在了每个框架是否可提供了独特的效用及价值。</p>
  <p><strong>Eliza 以其用户友好的界面脱颖而出，尤其适合熟悉 JavaScript 和 Node.js 环境的开发者。</strong>它全面的文档有助于在各种平台上设置 AI 代理，尽管其丰富的功能集可能会呈现适度的学习曲线，但由于使用了 TypeScript，Eliza 非常适合构建嵌入网络中的代理，因为大部分前端网络基础设施都是用 TypeScript 构建的。该框架以其多代理架构而闻名，能够跨 Discord、X 和 Telegram 等平台部署多样化的 AI 个性代理。其先进的 RAG 系统用于记忆管理，使其特别适合构建客户支持或社交媒体应用类型的 AI 助手。虽然它提供了灵活性、强大的社区支持和一致的跨平台性能，但它仍处于早期阶段，可能对开发者构成学习曲线。</p>
  <p><strong>G.A.M.E 专为游戏开发者设计，通过 API 提供了低代码或无代码界面，便于那些游戏领域内技术水平较低的用户访问。</strong>不过，它专注于游戏开发和区块链集成，对于没有相关经验的人来说，学习曲线可能比较陡峭。它在程序化内容生成和 NPC 行为方面表现突出，但也受限于其细分领域和区块链集成时存在的额外复杂性。</p>
  <p><strong>Rig 由于使用了 Rust 语言，可能会因为该语言的复杂性而对用户不太友好，这给学习带来很大挑战，但对于精通系统编程的人来说，它可以提供直观的交互。</strong>与 TypeScript 相比，Rust 本身以其性能和内存安全性而闻名。它具有严格的编译时检查和零成本抽象，这是运行复杂人工智能算法所必需的。该语言的高效和低控制特点使其成为资源密集型 AI 应用的理想选择。该框架采用模块化和可扩展设计，可提供高性能解决方案，非常适合企业应用。不过，对于不熟悉 Rust 语言的开发者来说，使用 Rust 会带来陡峭的学习曲线。</p>
  <p><strong>ZerePy 使用了 Python 语言，为创造性 AI 任务提供了更高的可用性。</strong>对于 Python 开发者，尤其是具有 AI/ML 背景的开发者来说，学习曲线较低，且由于 ZEREBRO 的热度可获得强大的社区支持。ZerePy 在 NFT 等创意性 AI 应用方面表现出色，该框架也将自身定位为数字媒体和艺术领域的强大工具。虽然它在创意方面表现出色，但与其他框架相比，其应用范围相对较窄。</p>
  <p>在可扩展性方面，四大框架的对比如下。</p>
  <p><strong>Eliza 在 V2 版本更新后取得了长足进步，</strong>引入了统一的消息线和可扩展的核心框架，实现了跨平台的高效管理。但是，如果不进行优化，管理这种多平台交互可能会带来可扩展性方面的挑战。</p>
  <p><strong>G.A.M.E 擅长游戏所需的实时处理，</strong>其可扩展性可通过高效算法和潜在的区块链分布式系统进行管理，不过可能会受到特定游戏引擎或区块链网络限制的制约。</p>
  <p><strong>Rig 框架可利用 Rust 的性能优势实现更好的可扩展性，</strong>天生设计用于高吞吐量应用，这可能对企业级部署特别有效，不过这可能意味着要实现真正的可扩展性需要复杂的设置。</p>
  <p><strong>ZerePy 的可扩展性针对创意输出，</strong>且得到社区贡献的支持，但该框架的侧重点可能会限制其在更广泛的人工智能环境中的应用，其可扩展性可能会受到创意任务多样性而非用户量的考验。</p>
  <p><strong>在适用性方面，Eliza 凭借其插件系统和跨平台兼容性遥遥领先，其次是游戏环境中的 G.A.M.E 和处理复杂 AI 任务的 Rig。ZerePy 在创意领域表现出了很高的适应性，但在更广泛的 AI 应用领域却不太适用。</strong></p>
  <p>性能方面，四大框架的测试结果如下。</p>
  <p>Eliza 针对社交媒体的快速互动进行了优化，但在处理更复杂的计算任务时，其性能表现可能会有所不同。</p>
  <p>G.A.M.E 专注于游戏场景中的高性能实时交互，可利用高效的决策过程和可能的区块链进行分散化的 AI 操作。</p>
  <p>Rig 以 Rust 为基础，可为高性能计算任务提供出色的性能表现，适用于计算效率至关重要的企业应用。</p>
  <p>ZerePy 的性能针对创意内容的创建，其指标以内容生成的效率和质量为中心，在创意领域之外可能不太通用。</p>
  <p>结合上述优劣势综合分析，Eliza 提供了更好灵活性和可扩展性，插件系统和角色配置使其具有很强的适应性，有利于跨平台的社交人工智能互动；G.A.M.E 在游戏场景可提供独特的实时交互能力，并通过区块链集成提供了新颖的 AI 参与；Rig 的优势在于其性能和可扩展性，适用于企业级 AI 任务，且注重代码的简洁和模块化，以保证项目的长期健康发展；Zerepy 擅长培养创造力，在数字艺术的 AI 应用方面处于领先地位，并得到了充满活力的社区驱动开发模式的支持。</p>
  <p>总而言之，每个框架都有其局限性。<strong>Eliza 仍处于早期阶段，存在潜在的稳定性问题，新开发者的学习曲线较长；G.A.M.E 的小众关注点可能会限制其更广泛的应用，引入区块链也会增加复杂性；Rig 的学习曲线因 Rust 语言的复杂性而更加陡峭，可能会让一些开发者望而却步；Zerepy 对创意产出的狭隘关注可能会限制其在其他人工智能领域的应用。</strong></p>
  <h2><strong>核心对比项梳理</strong></h2>
  <p><strong>Rig（ARC）：</strong></p>
  <p>语言：Rust，注重安全性和性能。</p>
  <p>用例：注重效率和可扩展性，是企业级 AI 应用的理想选择。</p>
  <p>社区：社区驱动较少，更侧重于技术开发者。</p>
  <p><strong>Eliza (AI16Z)：</strong></p>
  <p>语言：TypeScript，强调 Web3 的灵活性和社区参与。</p>
  <p>用例：专为社交互动、DAO 和交易而设计，特别强调多代理系统。</p>
  <p>社区：高度社区驱动，与 GitHub 有广泛联系。</p>
  <p><strong>ZerePy (ZEREBRO)：</strong></p>
  <p>语言：Python，更容易被更广泛的 AI 开发者群体接受。</p>
  <p>用例：适用于社交媒体自动化和较简单的 AI 代理任务。</p>
  <p>社区：相对较新，但由于 Python 的普及以及 ai16z 贡献者的支持，有望实现增长。</p>
  <p><strong>G.A.M.E（VIRTUAL、GMAE）：</strong></p>
  <p>重点：自主、自适应的 AI 代理，可根据虚拟环境中的互动进行进化。</p>
  <p>用例：最适用于代理需要学习和适应的场景，如游戏或虚拟世界。</p>
  <p>社区：具有创新性，但仍在竞争中确定自己的定位。</p>
  <h2><strong>Github 数据增长情况</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_31d4c9b92fe04661a02d8fbb0c4aa75a@000000_oswg162950oswg800oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上述图表是自这些框架自推出以来在 GitHub 上挂星数据的变化情况。一般而言，GitHub 的星星可作为社区兴趣、项目流行度和项目感知价值的指标。</p>
  <p>Eliza（红线）：图表显示出该框架星星数量增长显著且趋势稳定，从 7 月的低基数开始，在 11 月下旬开始激增，现已达到 6100 颗星。这表明围绕着该框架兴趣迅速激增，吸引了开发者的注意。指数级的增长则表明，Eliza 因其功能、更新和社区参与而获得了巨大的吸引力，它的受欢迎程度远远超过了其他产品，这表明它得到了社区的大力支持，在人工智能社区中具有更广泛的适用性或兴趣。</p>
  <p>Rig（蓝线）：Rig 是四大框架中历史最“悠久”的一个，它的星星增长幅度不大，但很稳定，最近一个月则明显上升。它的星星总量已达 1700 颗，但仍处于上升轨道。关注度的稳定积累得益于持续的开发、更新和不断增长的用户群。这可能反映了 Rig 是仍在积累声誉的框架。</p>
  <p>ZerePy（黄线）：ZerePy 几天前刚刚启动，星星数量已增长到了 181 。需要强调的是，ZerePy 需要更多的开发来提高其可见度和采用率，与 ai16z 的合作可能会吸引更多的贡献者参与其代码库。</p>
  <p>G.A.M.E（绿线）：该框架的星星数量很少，但值得注意的是，该框架可以通过 API 直接应用于 Virtual 生态系统中的代理，因此无需在 Github 上发布。然而，虽然该框架仅在一个多月前才公开供构建者使用，但目前已有 200 多个项目在使用 G.A.M.E 进行构建。</p>
  <h2><strong>AI 框架的升级预期</strong></h2>
  <p>Eliza 的 2.0 版本将包括与 Coinbase 代理工具包的集成。所有使用 Eliza 的项目将获得对未来原生 TEE（可信执行环境）的支持，使代理能够在安全环境中运行。插件注册中心（Plugin Registry）是 Eliza 即将推出的一项功能，允许开发人员无缝注册和集成插件。</p>
  <p>此外，Eliza 2.0 将支持自动化的匿名跨平台消息传递。<strong>预计于 2025 年 1 月 1 日发布的 Tokenomics 白皮书（已公布相关提案）将对支撑 Eliza 框架的 AI16Z 代币产生积极影响。</strong>ai16z 计划继续加强该框架的实用性，并利用其主要贡献者所做的努力，引进高素质人才。</p>
  <p>G.A.M.E 框架为代理提供了无代码集成，使得在单个项目中可同时使用 G.A.M.E 和 Eliza，各自服务于特定用例。这种方法预计将吸引专注于业务逻辑而非技术复杂性的构建者。尽管该框架仅公开可用 30&nbsp;多天，但在团队努力吸引更多贡献者的支持下，该框架已取得实质性进展。<strong>预计在 VirtualI 上启动的每个项目都将采用 G.A.M.E。</strong></p>
  <p>由 ARC 代币驱动的 Rig 框架具有显著潜力，尽管其框架的成长处于早期阶段，推动 Rig 采用的项目合约计划也仅上线几天。<strong>不过，预计不久后将出现与 ARC 搭配的高质量项目，类似于 Virtual 飞轮，但专注于 Solana。</strong>Rig 团队对与 Solana 的合作持乐观态度，将 ARC 定位为 Solana 的 Virtual。值得注意的是，该团队不仅激励使用 Rig 启动的新项目，还激励开发者增强 Rig 框架本身。</p>
  <p>Zerepy 是一个新推出的框架，<strong>由于与 ai16z（Eliza 框架）的合作正在获得大量关注，该框架已吸引了来自 Eliza 的贡献者，</strong>他们正在积极努力地改进该框架。Zerepy 享有由 ZEREBRO 社区驱动的狂热支持，且正在为此前在竞争激烈的 AI 基础设施领域缺乏发挥空间的 Python 开发者开辟了新机会。预计该框架将在 AI 的创意方面发挥重要作用。</p>
  <blockquote>
   <p>原文：Deep Value Memetics</p>
  </blockquote>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5MDU2MzIzOQ==&amp;mid=2247506139&amp;idx=1&amp;sn=f58a7a44dd6f8887a44ffeb23b775388&amp;chksm=ffb04759972d8f44287a993821777364c4e76f6ff9eaedec840d8656bcb1c4655f70f72253b2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Odaily”（ID：o-daily）</a>，翻译：Azuma，编辑：郝方舟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102385679388422</id>
            <title>2024，“大模型六小虎”逐梦AI圈</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102385679388422</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102385679388422</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 07:36:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <大模型, 创业公司, AGI, 商业化>
<br>
<br>
总结: 2024年，大模型创业公司形成“6+2”的格局，其中六家主要公司被称为“大模型六小虎”。随着市场竞争加剧，部分小虎面临掉队风险，融资规模差异显著。各公司在追求AGI的过程中逐渐形成不同的战略，智谱、阶跃星辰等公司明确对标OpenAI，而百川智能则聚焦医疗领域。商业化方面，六小虎在to B和to C市场均有布局，但面临定制化难题和市场竞争压力。整体来看，技术发展与商业化进展之间存在不匹配，未来仍需关注大模型的演变与市场动态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年，从“百模大战”的喧闹中所沉淀下来的创业公司第一梯队，大概是一个“6+2”的格局。</p>
  <p>“6”为智谱、MiniMax、百川智能、月之暗面、阶跃星辰与零一万物，业内也常称为“大模型六小虎”；“2”即两家规模稍小但各具特色的公司：深度求索（DeepSeek）与面壁智能。</p>
  <p>在ChatGPT刚发布不久，大模型六小虎是创业赛道最闪耀的明星。但到了今年下半年，形势正在悄然生变。</p>
  <p>近期几位投资人都对「甲子光年」表示，有两家小虎已经隐隐有掉队的势头，而且每个投资人给出的刚好是两个相同的名字。“但是也没有说哪家活得特别好的，明年再跑跑看吧。按现在的估值来算，不管哪家都是低于预期的。”其中一位投资人补充道。</p>
  <p>另一位投资人表示，六家的综合能力大致在同一纬度，但融资规模已有差异。</p>
  <p>此外，幻方量化旗下的深度求索在今年一鸣惊人，近期发布的DeepSeek V3在多项评测成绩上一举超越阿里Qwen-2.5与Meta Llama 3.1，成为开源模型的新王。有人认为，DeepSeek事实上已经跻身“六小虎”之列。</p>
  <p>六小虎的竞争也在无限扩大，在2023年后知后觉的科技巨头在2024年后来居上。在海外，谷歌刚刚立下军令状，要在关键的2025年吹响反击的号角。在国内，字节跳动也在AI战略上全面出击。</p>
  <p>2025年，大模型创业公司将会如何应对？</p>
  <h2><strong>1.AGI梦开始的地方</strong></h2>
  <p>把时间尺度稍微拉长，才能更直观地感受暗流涌动。不妨先回顾一下大模型六小虎的起点。</p>
  <p>智谱与MiniMax是唯二两家成立时间早于ChatGPT发布的公司，他们比大多数人更早看到了技术的拐点。</p>
  <p>智谱成立于2019年6月，是国内第一批，也可能是第一个探索大模型的公司。成立的第一天，智谱写下了“让机器像人一样思考”的愿景。</p>
  <p>智谱一周年的司庆日正好撞上了OpenAI发布GPT-3。当天张鹏与受邀而来的张钹院士深入讨论了GPT-3的技术前景。张鹏隐隐意识到，这个被称为“大模型”的技术，将是未来的技术方向。张鹏说：“OpenAI做的这个事情，也是我们一直期待去做的，一定追寻去做的，更是一定要去做的。”</p>
  <p>智谱成立两年后，MiniMax成立。2021年，闫俊杰在一个不到100平米的房间里写下了MiniMax的初心和路径，要实现“Intelligence with Everyone”。闫俊杰当时写下的三个判断至今依然未变：<strong>做下一代AI；做接近图灵测试的智能体；智能创造极致体验</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_54eea52d6581475c83adb3cb182ae47e@5091053_oswg116693oswg1080oswg1250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">闫俊杰在钉钉生态大会上分享MiniMax的Day1，图片来自「甲子光年」拍摄</p>
  <p>在ChatGPT发布之后，大模型迅速从一个冷门晦涩的技术词汇摇身一变成为投融资市场最热门的话题。很多人讲不清楚大模型的概念，但不妨碍它是技术发展的共识。背负着成为“中国的OpenAI”的期待，大模型六小虎应运而生。</p>
  <p>在百川智能成立的公开信上，王小川激动地表示：“生活在二十一世纪初是如此幸运，波澜壮阔的互联网革命还没有谢幕，通用人工智能时代又呼啸而来。多年前我曾断言，机器掌握语言，通用人工智能时代就来了；我也有畅想，搜索的未来是问答。ChatGPT的腾空出世，地动山摇，这一切都开始成为现实。ChatGPT发布到今天，仅仅131天，每天都有扑面而来的新进展、新突破。131天恍如隔世！”</p>
  <p>同样感到激动的还有杨植麟。在他看来，ChatGPT所展现出的高级推理能力放在三五年前是不可思议的，它会催生资本与人才的变量，这是做AI的核心生产要素，并带来一个可能性<strong>：</strong>从0到1搭建构建AGI（通用人工智能）的组织。杨植麟把公司名字命名为自己最喜欢的摇滚乐队Pink Floyd的专辑《月之暗面》，同时也代表了公司对于神秘与未知的探索精神。</p>
  <p>2022年12月，姜大昕问ChatGPT的第一个问题是：“你多大了？”在过去，这个对于人类再简单不过的问题会难倒所有的机器，但ChatGPT的回答是，它在2019年被训练完成，今年是2022年，所以是3岁。姜大昕又问：“你明年多大？”这个问题的难点在于让机器理解明年是“今年+1”，涉及到数字的推理，ChatGPT又答对了。ChatGPT的回答让这位资深的技术专家出了一身鸡皮疙瘩，姜大昕意识到划时代的技术变革到来了。</p>
  <p>李开复是这一批AGI创业者中年龄最大的一位，他在40年前提交的CMU（卡内基梅隆大学）的博士申请信就是探索AI。李开复本可以以投资人的身份站在幕后，但在40年后终于看到通过AGI的梦想有机会实现之时，李开复终究还是按捺不住心中的热情而躬身入局。他在2023年3月20日发出英雄帖，筹备零一万物。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_e5739ef6eaac49929e63e86c46d26168@5091053_oswg920160oswg1080oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">1983年李开复的CMU博士申请信</p>
  <p>在短短3个月时间内，大模型六小虎陆续就位：百川智能成立于2023年3月，月之暗面、阶跃星辰成立于2023年4月，零一万物成立于2023年5月。</p>
  <p>杨植麟曾解释过公司成立时间以及融资窗口的紧迫性：“ChatGPT扩散需要时间。有的人知道得早，有的人知道得晚，有的人一开始怀疑、后面变成震惊、再变成相信。找人找钱，跟timing结合得很紧。 我们2023年2月开始集中做第一轮融资。如果delay（延迟）到4月，基本没机会了。但如果2022年12月或2023年1月做也没机会，当时有疫情，大家没反应过来——所以，真正窗口就是一个月。”</p>
  <p>回过头来看，杨植麟的判断基本上是完全正确的。2023年下半年之后成立的AI公司，要么很难再拿到大额融资，也就很难再跻身第一梯队；要么就是像面壁智能（面壁的成立时间也较早，2022年8月）一样，深耕端侧大模型的垂直细分领域，或者像DeepSeek一样，依附于“不差钱”的母公司幻方量化，可以相对理想主义地对AGI展开“深度求索”。</p>
  <p>大模型六小虎都带有同一个理想——AGI。但是如何实现AGI，不同的公司逐渐形成战略分化，这在2024年逐渐变得明显。</p>
  <h2><strong>2.“六小虎”战略分化</strong></h2>
  <p>2024年6月14日的智源大会上，杨植麟、王小川、张鹏、李大海四位“清华系”大模型独角兽的创始人罕见同台，分享了各自对于“通往AGI之路”的观点。在智源研究院院长王仲远的主持下，几位创始人几乎没有直接的交锋，但这仍然是一次难得的同台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_41223c8cd8424e0592da4baad7f87983@5091053_oswg867039oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自智源大会</p>
  <p>AGI是大家共同的目标，但一千个从业者有一千个AGI，如何实现AGI也分化出了不同的路线。</p>
  <p>为了将AGI从定性的描述变成定量的描述，DeepMind、OpenAI以及智谱都先后定义了AGI的等级。</p>
  <p>在智谱的定义中，L1代表AI学会使用语言，L2代表AI具备逻辑思维能力与多模态理解能力，L3代表AI学会使用工具（Agent）的能力，L4代表自我学习的能力——也就是国际上非常热的“超级对齐”，L5代表全面超越人类、探究科学规律的能力，已经趋近AGI。</p>
  <p>同时，智谱也定义了当前AGI的进度条。他们认为，L1的进度已经达到80%，L2的进度为60%，o1是推理模型的新范式；L3的进度只有40%，Agent的能力还处在非常早期的阶段；L4、L5才刚刚起步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_36ec84c6147d446db4c2ae60424b771f@5091053_oswg134732oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">智谱公布的面向AGI的路线图</p>
  <p>如果用一个词来评价智谱的战略，或许是“稳重求胜”。</p>
  <p>过去两年，智谱采取了最稳妥、确定性最高的路线，那就是紧盯行业内最好的公司OpenAI，从底层的预训练框架，到模型，到最上层的应用，做全方位的对标。但永远当追随者最好的结果也只能是老二。从2023年下半年开始，智谱就在很多场合强调，做中国的ChatGPT远非公司的目标。</p>
  <p>今年OpenAI的脚步有所放缓，智谱在对标OpenAI之外，加大了对L3——Agent的投入。在2023年11月的发布会上，张鹏在现场演示了用AutoGLM在微信里建群并在群里发出了100个、总价值2万元的红包。张鹏认为，Agent像是在用户和应用之间增加一个智能的调度层，链接所有应用甚至是所有设备，这可以看做是大模型通用操作系统（LM-OS）的一种雏形。</p>
  <p>另一家明确对标OpenAI的大模型公司是阶跃星辰。阶跃星辰是六小虎中公开露面最晚的公司。从公司成立的第一天，阶跃星辰就在公司展厅的展板上画出了一条与OpenAI相似的业务主线——<strong>从单模态模型到世界模型</strong>。</p>
  <p>姜大昕曾对「甲子光年」表示，OpenAI的模型矩阵看似复杂，但背后的逻辑其实非常简单。OpenAI发布过的主流模型包括语言生成模型GPT-4系列、多模态生成模型DALL-E与Sora、多模态理解模型GPT-4v、端到端到端语音模型GPT-4o，以及最新发布的推理模型o系列。此外，OpenAI还在积极布局具身智能，这是世界模型的核心载体之一。</p>
  <p>姜大昕认为，大模型的演进将会经历从早期语言、视频、语音等各个模态独立发展，然后逐步融合，到彻底融合的过程。姜大昕认为：<strong>“Scaling Law、多模态理解与生成的统一，是实现AGI的核心认知。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_121b8a3a50d04cf98b14bbec2b8346c7@5091053_oswg39322oswg1080oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">这张技术路线图由阶跃星辰发布于2024年3月，“超级对齐”部分的Q*、System2后来被证实为OpenAI发布的o系列推理模型</p>
  <p>MiniMax虽然成立较早，但一直对外保持低调的姿态。在2023年2月，MiniMax曾举办过一次小规模沟通会，核心创始人之一杨斌向「甲子光年」等介绍了MiniMax自研的三个基础模型：文本到视觉，文本到语音、文本到文本，<strong>MiniMax也是国内首家多模态大模型创业公司</strong>。当时，MiniMax的首款应用Glow已经获得近500万用户，后来该产品更名为星野，海外版为Talkie。</p>
  <p>MiniMax在2023年夏天开始研发MoE混合专家架构，投入了80%的算力与研发资源。在经历了两次失败后，MiniMax在2024年1月正式推出国内第一个MoE大模型。2024年4月，MiniMax开始钻研Linear Attention（线性注意力），成功研发出了新一代的基于MoE+Linear Attention的模型，达到了可以比肩GPT-4o的水平。</p>
  <p>在2024年8月31日的“MiniMax Link伙伴日”上，闫俊杰表示<strong>“快”是MiniMax底层大模型的核心技术研发目标</strong>。闫俊杰还分享了他对于AI应用要提高渗透率和使用深度的三个关键因素：<strong>让模型的错误率持续降低、无限长的输入和输出，以及多模态。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_49d5dc74f3024340bf422559f8ef0536@5091053_oswg92551oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">闫俊杰分享Minimax的模型及产品，图片来自MiniMax</p>
  <p>月之暗面并没有公开过其技术路线图，甚至没有公布过其底层大模型的任何基础信息。</p>
  <p>在2023年10月，月之暗面发布其首款AI智能助手Kimi，凭借20万字长上下文输入一鸣惊人。当时，Ahthropic的Claude-100k模型只支持约八万字，OpenAI的GPT-4-32k只支持约2.5万字。独特的长上下文功能让Kimi在短期内获得了大量的用户，成为国内最受关注的AI智能助手。</p>
  <p>用户量越大，推理成本越高，Kimi如何接住这“泼天的流量”？2024年7月，月之暗面联合清华大学团队发布了以KVCache为中心的分离式推理架构Mooncake。月之暗面工程副总裁、AI Infra负责人许欣然透露，这套系统承载了Kimi线上80%的流量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_17950b79a10641d9b81811bd4ad0ba8d@5091053_oswg71598oswg786oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Mooncake推理系统架构图，图片来自月之暗面</p>
  <p>许欣然还发布了一些“暴论”，第一条就是关于节省成本：“现在、立刻、马上真能省很多钱（毕竟不能公开规模和每日请求的pattern，如果你说省不了那你都对）。”</p>
  <p>在Kimi之后，月之暗面也在探索更多技术路线，包括正在内测的视频生成模型以及已经发布的数学模型k0-math、视觉思考模型K1。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_550d0f7caa2a4234b941db59dfcee15c@5091053_oswg749146oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">月之暗面正在内测的视频生成模型的界面</p>
  <p>王小川对于AGI的愿景最出人意料，但也在情理之中。去年百川智能完成了通用人工智能团队的组建，今年吸纳了大量的医疗领域的专业人士，开始从通用人工智能战略聚焦医疗领域。</p>
  <p>聚焦医疗似乎把路走窄了，但王小川并不这么认为。王小川将能否人工制造医生，作为判断AGI的重要标志。王小川认为，AGI的首要变化是它开始具备思考、学习、沟通和共情能力，以及多模态图像处理能力。从学习范式的能力要求来看，我们实际上是在像评价人一样评价它。因此，我们的评价指标或学习范式是向人类学习，数据来源于人类社会产生的数据，而医生是所有职业中智力密度最高的职业之一。</p>
  <p>“如果连医生都制造不了，那就别谈AGI了。”王小川斩钉截铁。</p>
  <p>中国科学院院士、清华大学计算机系教授张钹近期和「甲子光年」分享他看好的大模型企业时就提到了百川智能，他说：“从企业的角度来看，它（百川智能）有可能活下来，它在努力解决中国的医疗问题。现在国内大模型，你只能从应用角度去看。”</p>
  <p>王小川也没有像其他六小虎一样跟进Sora，是唯一一位明确表态不做视频模型的创始人。2024年初Sora震撼世界时，也震撼了百川智能的工程师，但跟进Sora的想法很快就被王小川摁下了。在王小川心中，语言才是智能的“圣 经”，Sora既不代表AGI，也不代表场景，而是阶段性产物。</p>
  <p>在不做视频生成模型这一点上，王小川与跟他总是观点相左的李彦宏罕见地达成了共识。在今年百度世界大会期间，李彦宏就对「甲子光年」表达了<strong>“不做Sora，但非常看好多模态”</strong>的观点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_0733107ec7204ab58c3b54121e6ed8c9@5091053_oswg1063141oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">甲子光年创始人&amp;CEO张一甲、硅星人创始人骆轶航对话李彦宏，图片来自百度</p>
  <h2><strong>3.预训练的进与退</strong></h2>
  <p>今年，海外的科技大厂在玩一种很新的收购——不直接收购公司，而是收购公司的CEO，包括一小部分团队。比较知名的有三起：亚马逊收购Adept，微软收购Inflection.ai、谷歌收购Character.ai。这被看作是硅谷大模型创业格局洗牌的一种信号。</p>
  <p>8月3日，在谷歌收购Character预训练团队的消息发布之后，硅基流动创始人&amp;CEO袁进辉如此评价：“产模一体，略受打击。”</p>
  <p>产即产品，模即模型。其实，OpenAI、Anthropic以及后来异军崛起的xAI，都是产模一体的路线。所以说，不是产模一体的路线有问题，而是非头部的创业公司是否有足够的资金来支持产模一体的问题。</p>
  <p>做模型的预训练需要承担高昂的成本。Meta训练Llama 3.1用到了1.6万张H100，马斯克今年用122天搭建的目前世界上最大的AI训练集群Colossus包含了10万张H100。如果仅仅计算GPU购买成本，按一张H100为3万美元估算，Llama 3.1的训练成本高达4.8亿美元，xAI的训练成本高达30亿美元。这是国内的创业公司不可承受的。</p>
  <p>根据公开信息，大模型六小虎的估值在200亿元左右，融资额在百亿人民币左右。这些钱是否足够支撑继续做预训练？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_b8f8c12a73544f539753b671f4adbd45@5091053_oswg79754oswg1080oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年10月，36kr的一篇报道称，国内至少有两家小虎要放弃预训练了。不过，目前还没有公司承认这一点。</p>
  <p>李开复专门为此发文辟谣，零一万物也在10月16日发布了新模型Yi-Lightning，该模型在公认比较权威的排行榜LLM Arena上一度排名全球第六，仅次于OpenAI与谷歌，追平xAI。</p>
  <p>张鹏在12月10日的2024甲子引力年终盛典上表示，智谱一直在做预训练，今年8月刚刚发布最新迭代的模型GLM-4-Plus。智谱大约4～6个月就会迭代一版新模型。</p>
  <p>王小川在12月14日的极客公园IF2025创新大会上也谈到了此事。他先是肯定了中国一定要自己掌握预训练。但同时也表示，受限于卡与算力，在中国做超级平台的预训练是不现实的，百川选择“<strong>由场景带动预训练</strong>”，在做超级应用时一定得要引领模型的进展。</p>
  <p>阶跃星辰在12月23日完成数亿美元B轮融资后表示，这笔融资将用于继续投入基础模型研发，强化多模态和复杂推理能力，并通过产品和生态加大覆盖C端应用场景。</p>
  <p>六小虎不放弃预训练，或许还跟预训练的Scaling Law放缓有关系。OpenAI迟迟不发下一代预训练模型，而是把重心转移到了推理模型上，这让人们怀疑预训练的Scaling Law是否撞墙了。OpenAI前首席科学家Ilya在今年的NeurIPS 2024大会上更是直接发表“暴论”：“我们所了解的预训练将要结束了（Pre-training as we know it will end）。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_686ed35f0b7f4666af95d6e253045319@5091053_oswg101451oswg1080oswg1032_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">在NeurIPS 2024大会上演讲的Ilya，图片来自X</p>
  <p>从另一个角度来看，如果预训练的Scaling Law真的在放缓，对于AGI的实现或许不是好事，但对于缺芯少卡的国内大模型公司来说不见得是坏事。当堆卡带来的规模效应递减，那么工程化的价值就会被放大。</p>
  <p>零一万物的Yi-Lightning就是一个参考案例。据李开复介绍，Yi-Lightning的训练过程仅用了2000张GPU、耗费300万美元，训练成本大概只有OpenAI的3%。李开复认为，中国大模型公司只要有足够好的人才、想做好预训练的决心，融资额跟芯片都不会是问题。</p>
  <p>近期，DeepSeek V3的发布也侧面印证了李开复的观点。这一在多项评测成绩上超越Qwen-2.5-72B与Llama-3.1-405B的开源新王，和世界顶尖的闭源模型GPT-4o以及Claude-3.5-Sonnet不分伯仲。DeepSeek V3仅仅使用了2048张H800做训练，总训练成本不到600万美元，其GPU使用小时只有Meta的十分之一。</p>
  <p>除了预训练之外，大模型的范式也在转移。在OpenAI发布o1推理模型后，OpenAI研究科学家Noam Brown表示，o1模型代表一种新的推理的扩展范式，我们不再受预训练的瓶颈限制。</p>
  <p>当推理也有Scaling Law，大模型六小虎的战线又被拉长了。一个最直接的问题是，预训练与推理的算力如何分配？</p>
  <p>张鹏在2024甲子引力年终盛典上透露，智谱对于预训练与推理的算力投入大约是一半一半。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_fa69d47cd3e54845ba69031e9824aa80@5091053_oswg606433oswg853oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">智谱CEO张鹏，图片来自2024甲子引力年终盛典</p>
  <p>在2024年的云栖大会上，姜大昕与杨植麟关于o1模型进行了一次对谈。杨植麟认为，训练与推理的算力占比会发生变化，预训练不一定会降低，但推理一定会升高。之前只有达到一定算力门槛的公司可以做预训练的算法创新，而现在算力相对较少的公司也可以通过后训练的方式探索更多的机会。</p>
  <p>姜大昕认为，推理侧对于强化学习的训练，算力需求不一定比预训练要小，因为Self Play（自强化）理论上是没有上限的。只是不太确定的是，Self Play的主模型要不要继续Scale，ROI是否是正向的。如果是的话，算力的需求是平方级的增长。</p>
  <p>目前，月之暗面已经率先发布推理模型，先后上线了数学模型k0-math、视觉思考模型K1，是跟进推理模型动作最快的创业公司。此外，阿里的QwQ、DeepSeek的R1、昆仑天工的Skywork o1也快速跟进。而在今天——2024年的最后一天，智谱也发布其首个基于扩展强化学习技术训练的推理模型GLM-Zero-Preview<strong>。</strong></p>
  <p>预训练胜负未分，推理模型又激战正酣。大模型的下半场已经悄然拉开大幕，考验每一家公司的战略执行力。</p>
  <h2><strong>4.艰难的商业化</strong></h2>
  <p>与技术路线的分歧相比，商业化更是迫在眉睫、生死存亡。红杉资本曾提出著名的“AI的6000亿美元问题”，直指AI商业化收入与巨大的投资严重不匹配的问题。</p>
  <p>李开复曾如此定义中国大模型的市场机会：“如果把开源、闭源分成两种，国内、国外分成两种，to B、to C分成两种，那么就至少有2x2x2=8个机会，而胜出者数量可能会进一步收窄。”</p>
  <p>开源与闭源既是技术选择，更是商业选择。今年李彦宏一句“开源都是智商税”，让这个话题备受争议。海外的大模型创业公司比如OpenAI、Anthropic都采用了闭源战略，而Meta坚定采用开源战略，谷歌则是两者兼有，但以闭源为主。</p>
  <p>国内只有阿里Qwen、DeepSeek完全采用了类似Meta的开源路线，而其他开源公司主要采用了谷歌路线，即把较小参数的或者非最新版本的模型开源，而更大参数、更强的模型采用闭源，包括<strong>智谱、百川智能与零一万物皆是如此。</strong></p>
  <p>张鹏曾解释过开源模型的意义：第一，开源能让大家知道智谱在做什么；第二，开源以后可以让更多的人参与大模型，用社区的方式汇集大家的热情一起来推动大模型发展，这是开源最重要的一件事。开源并非为了赢得市场或者追求商业上的利益，要不然就不会选择开源了，这是智谱一直以来对开源的定位。</p>
  <p>最早开源的智谱吃到了先发优势的红利，是开源战略最成功的创业公司。根据智谱公布数据，其开源模型系列全球累计下载量超过3000万，并入选Hugging Face平台最受欢迎的人工智能机构。</p>
  <p>百川智能在2023年9月公布过其开源模型在开源社区的总下载量接近500万次。零一万物并未公布过开源模型下载量的数据。在Hugging Face上，零一万物开源模型的累计下载次数在20万左右。</p>
  <p>在商业化策略上，to B还是to C并不完全是一道单选题，六小虎基本都是全面布局。在大多数投资人心中，to B想象空间相对更低，但商业化路径更加明确；to C的想象空间巨大，是继移动互联网时代之后最大的机遇，但怎么做，是否是创业公司的机会，尚无定论。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_ecc95bb050e9448683ba0e73fe52934a@5091053_oswg97640oswg1080oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在C端领域，月之暗面与MiniMax目前是两家最强的产品公司。有数据可以佐证：根据Sensor Tower的数据，截至2024年6月，Talkie的全球月活跃用户数已达到1100万，超过一半用户来自美国，与Character.ai硬碰硬；2024年11月，杨植麟公布Kimi在10月份的全平台月活超过3600万，在国内与节跳动的豆包直接交锋。</p>
  <p>阶跃星辰、智谱也在C端跃跃欲试、各有千秋。跃问的多模态智能视觉搜索功能「拍照问」，是国内首个集成到iPhone 16相机控制键中的大模型应用产品能力；而智谱则引入前阿里达摩院资深技术专家、支付宝中国首席数据官胡云华担任智谱清言负责人。据智谱透露，智谱清言2024年已有2500万用户，年化收入（ARR）超千万元人民币。</p>
  <p>零一万物将C端产品的重心放在了海外。此前据李开复透露，其海外的生产力工具应用总用户接近千万，今年的营收预期过亿人民币。</p>
  <p>在B端领域，大模型绕不开定制化的难题。定制化模型之所以不容易赚钱，是因为当产品与服务不够标准化的时候，就会变成按照人/天计算的商业模式。</p>
  <p>现在，六小虎普遍在用“MaaS（Model as a Service）开放平台来寻找解法。每一家六小虎都有自己的MaaS开放平台，对外提供API接口来调用模型的能力。目前，除了Kimi仅提供标准化的API之外，另外几家大模型公司或多或少都会在行业深耕，提供更加个性化的行业解决方案。</p>
  <p>智谱曾分享过其三种to B的商业化模式：第一，标准化的API；第二，云端私有化解决方案；第三，完全私有化解决方案，也是最具中国特色的方案。</p>
  <p>智谱定位基座大模型，而不做针对特定行业的垂直模型。张鹏曾告诉「甲子光年」：“我们不会直接扎到具体场景里做应用开发，很多行业存在技术、数据的壁垒，不是创业公司的体量能够搞定的，更多希望是合作伙伴在垂直行业深耕。”</p>
  <p>但也有小虎选择继续深入，做行业模型、垂直模型。2024年上半年表示“坚决做to C，不做不赚钱的to B”的零一万物，在下半年发布了面向电商直播的数字人解决方案，以及面向智算中心的AI Infra解决方案。百川智能则在核心医疗领域之外，发布了“全链路领域增强金融大模型Baichuan4-Finance”。</p>
  <p>零一万物联合创始人祁瑞峰曾对「甲子光年」等表示，解决to B赚钱问题的关键是回到业务本身，真正让大模型进入客户核心业务场景，形成一个标准化、可规模复制的应用产品。</p>
  <p>人们常把今天的“大模型六小虎”与此前的“AI四小龙”做对比，后者并没有解决好to B定制化的问题。如果商业化难题能够解决，四小龙就是六小虎的下限；如果商业化难题解决不了，四小龙或许就是六小虎的上限了。</p>
  <h2><strong>5.更多的不确定性</strong></h2>
  <p>在技术路线选择与商业化进展之外，还有很多的因素影响着大模型公司的进展。</p>
  <p>2024年，最八卦、争议最大、最受关注的大模型公司，可能非月之暗面莫属了。</p>
  <p>2024年2月，月之暗面完成由阿里领投的10亿美元融资，创下国内大模型领域的单笔最大融资额纪录。</p>
  <p>2024年3月，在发布200万字长文本功能后，月之暗面被二级市场炒作，“Kimi概念股”由此诞生，为Kimi智能助手以及月之暗面公司带来巨大的曝光。</p>
  <p>在这两则好消息之后不久，月之暗面就被卷入了巨大的舆论漩涡中。</p>
  <p>先有媒体报道“杨植麟套现数千万美金”，后有朱啸虎诉讼发难，月之暗面均委托律师来处理。这支年轻的创业明星团队在技术上站上了世界前沿的舞台，却在公司的管理与运营上暴露出了稚嫩与不足。</p>
  <p>在这场风暴中，月之暗面的核心团队非常稳定。而其他小虎则或多或少遭遇了核心人员的流失，从核心业务的负责人到联合创始人级别均有波及。他们有的另起炉灶去创业，有的加入了更强大的大厂。</p>
  <p>人才的流动本身是很正常的现象，但人才的去向却反映了市场资源的流动趋势。在2024年，有钱、有卡的大厂对人才的虹吸效应愈加明显。</p>
  <p>大厂的虹吸效应不仅是人才，还包括直接的业务竞争。最具代表性的是字节跳动，在短短一年内发生了180度的转变。昆仑万维创始人周亚辉今年11月28日在朋友圈点评道：“年初说字节23年的AI战略不及格，但这完全不影响字节24年AI战略的满分表现。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_b839f53297964b17885de9b3068335d6@5091053_oswg163816oswg518oswg1252_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自周亚辉的朋友圈</p>
  <p>在基础大模型的技术侧，字节跳动已经点满了大模型的科技树。豆包大模型昨日宣称，距5月15日首次亮相仅7个月，其在通用语言、视频生成、语音对话、视觉理解等方面模型能力均已跨入国际第一梯队，综合能力对标GPT-4o。在上下文这样的功能点上，豆包大模型已经做到300万字窗口的长文本能力，每百万tokens处理延迟仅需15秒。这一上下文窗口长度和时延水平达到目前业界极限。</p>
  <p>在AI产品端，字节跳动过去一年不仅一口气推出了十几款AI应用，而且在投流竞争上具备天然优势。字节跳动掌握了中国最大的聚合广告投放平台 “穿山甲”，同时有抖音等流量巨大的超级App。从今年4月起，抖音就不再接受其它AI产品的投放。</p>
  <p>在B端，大模型也渐渐被大厂主导。2024年5月，火山引擎掀起价格战，整个行业快速跟进，大模型API的价格一降再降。</p>
  <p>今年大模型招投标也出现越来越多大厂的身影。在今年上半年的一次统计中，中国电信、科大讯飞、智谱、百度云、中国移动分别拿下大模型项目的前五位。在这些大模型落地的隐秘角落，大厂正取代大模型创业公司而占据主导地位。</p>
  <p>2024年，“AI一天、人间一年”的狂飙突进在慢慢消退，备受期待的大模型公司也逐渐把节奏放缓了下来。</p>
  <p>技术的发展总有一个规律，那就是人们往往高估技术的短期效应，而低估技术的长期影响力。如果我们仍旧以AGI为目标，目前它仍旧处在初级阶段。</p>
  <p>2025年，大模型还会有更多的故事与更多的变化。那时候，我们也将更能看清楚AGI的模样。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zLTWt_f3oil50ymk2W7bAQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“甲子光年”</a>，作者：赵健，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>