<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201736142716546</id>
            <title>杭州七小龙「突袭」深圳</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201736142716546</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201736142716546</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 13:30:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 效率, 数字化转型, 钉钉, 科创企业

<br>
<br>
总结: 本文探讨了中国科创企业如何通过数字化转型提升效率，尤其是借助钉钉这一工具实现研发、协作和管理的优化。文章以Rokid和强脑科技为例，展示了钉钉在代码提交、跨国会议、信息安全和AI翻译等方面的应用，显著提升了企业的运营效率。钉钉不仅作为办公工具，还深度嵌入企业业务，推动科创企业在全球竞争中占据优势。通过数字化工具的应用，科创企业实现了流程标准化、智能自动化和全球化协作，重塑了效率范式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>进入三月，深圳宝安国际机场人潮涌动。</p>
  <p>随处可见的机场广告牌前，杭州“七小龙”中宇树、强脑、云深处、Rokid的创始人海报，令众多过客驻足。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_b3c93d1aa5374871af86aaf183206eea@39566_oswg121003oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着宇树科技人形机器人亮相春晚；Rokid的AI+AR眼镜惊艳国际舞台；云深处科技的四足机器人突破应用边界；强脑科技的脑机接口技术引领行业前沿……外界再也无法忽视这些正在改写全球产业格局的神秘东方力量。</p>
  <p>就在不久前，钉钉刚刚为深圳102位科创新势力组织了一场“团建”，如今杭州七小龙又集体闪现，这背后揭示着中国新兴产业的科创新势力们浩浩荡荡的数字化建设进程。数据显示，超过60%的独角兽和前沿突破企业都在使用钉钉，涵盖AI、具身智能等前沿赛道。</p>
  <p>这不由得引发深思，在这场席卷全球的科技创新竞赛中，这些现象级高科技企业是如何炼成的？</p>
  <p>答案是“效率”——对于科创企业来说，效率就是生命。技术迭代以秒计算，市场竞争瞬息万变，如何让企业这台高速运转的机器摆脱低效协同掣肘，是所有科创企业要闯的第一关，在这之前，它们要做的共同决策是如何找到数字化转型的关键工具。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>打赢效率这场仗</strong></h2>
  <p>科技企业的竞争，本质上是效率和速度的竞争，赢得胜利的关键锚点或许就是“比别人快了一点点”。</p>
  <p>作为杭州七小龙之一，Rokid是一家专注于人机交互技术的产品平台公司，同时其研发的AR眼镜也深受年轻人追捧。团队经常因研发流程不畅而苦恼，有时候1～2小时的时间，悄无声息消耗在“等待”和“返工”里。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_980f602eba894eccae03a85a1665253d@39566_oswg546157oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Rokid AR眼镜</p>
  <p>对于一家软硬件一体化的企业而言，Rokid在产品发布前，需要软硬件研发、产品、测试同事24小时保持高度协同，集中式暴露问题、解决问题。Rokid的软件研发部门每天都要将一天开发的功能代码提交上传至服务器，并需要经过系统自动构建、测试等环节。</p>
  <p>最初，在办公室里，尽管紧急的任务已在眼前，Rokid的工程师或许还在电脑前焦急刷新系统。原因在于他刚提交的代码还没通过自动构建，半小时过去了，页面依旧停留在“编译中”。更糟糕的是，等到构建结束，他才发现代码出错，又要重新提交，等待新一轮构建。</p>
  <p>“时常出现代码出错但间隔很久才知道的情况发生，极大影响软件研发的工作效率。”对于Rokid而言，这并非个例，而是整个市面上研发团队的常态。开发提交代码、编译、测试反馈Bug，每个环节都像是信息孤岛，工程师们只能登录系统才能了解追踪进度，每次手动刷新、反复确认，一旦某个环节出错，整个流程就会拖慢，极大影响了研发效率和业务进展。</p>
  <p>而钉钉最让Rokid上下信服的能力，是对于研发效率的变革。</p>
  <p>从挣扎内耗到效率飞跃，Rokid只用一个决定便彻底改变了局面——用3个钉钉机器人重构整个研发流程。每当有代码提交，钉钉群就会实时推送通知；无论是编译状态、自动构建完成与否，还是测试同事上传的BUG信息，都会立刻提醒相关人员。通过钉钉会议举行24小时集中式封闭会议，让成都、杭州两地项目成员实现24小时在线沟通，让各部门同事随时跟进解决测试暴露出来的问题。</p>
  <p>一场小小的变革，让开发节奏顺利提速，每天就能为工程师节省0.5小时的工作时间。</p>
  <p>Rokid创始人兼CEO祝铭明曾说过，使用钉钉早已成为公司日常运作的一部分。从最初的通信录、财务审批等基础办公产品，到后来的文档分享，融合进基本信息平台，再到近两三年来音视频会议、钉钉机器人、低代码等核心产品的使用，包括将自身ERP系统嵌入到钉钉中，Rokid与钉钉的“捆绑”程度越来越深。</p>
  <p>同样的挑战，也发生在强脑科技。</p>
  <p>作为国内脑机接口领域的首个“独角兽”企业，强脑科技团队分布于杭州、深圳、波士顿和奥斯汀。次数频繁、专业度高、参与地区多的跨国会议是一件令团队头疼的事，仅是拉齐所有人的会议时间，就要付出大量时间成本。开启跨国会议时，最常遇到的问题就是语言交流不畅、事后会议内容沉淀不足，而当跨国会议结束后，会议记录、翻译整理的低效，又在不知不觉间拖慢了即时沟通脚步。</p>
  <p>在快速扩张的同时，如何建立一个企业级的协同办公平台，提升组织协作效率，成为强脑科技面临的第一道关卡。</p>
  <p>为了打破“语言墙”，强脑科技开始使用起钉钉的AI智能翻译功能，实现了对单聊、群聊的实时翻译。通过钉钉开跨国会议时，实现了自动翻译，并且进行双语字幕显示。团队成员无论说中文还是英文，都能通过实时字幕无障碍交流。会议记录也不再需要人工整理，钉钉的“闪记”功能会自动生成重点摘要，让团队成员即使错过会议，也能快速掌握核心信息，跨国交流的复杂性得以大大降低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_ab7deac23021493c8acd43bbc73781e9@39566_oswg655120oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，信息安全对于科技企业尤为重要。在数字化转型过程中，伴随着业务规模的发展，强脑科技接入专属钉钉。通过钉钉提供的网关全新配置和水印文字功能，强脑科技可以针对不同的人群给予不同的安全权限，让员工的钉钉截图植入名字水印，一旦发生信息泄露，可以第一时间找到责任人，协同效率也发生了质的转变。</p>
  <p>强脑科技CEO韩璧丞称，使用钉钉，不仅提升了即时沟通的效率，也为未来的行业创新铺平道路。利用钉钉文档和知识库等产品，强脑科技实现了零散文件的统一保存，并借助钉钉AI助理快速全局搜索所需要的信息，帮助团队经验的复用、为企业创新积攒动能。</p>
  <p>作为虚拟和现实的桥梁，所有任务和进度，都被钉钉拆解为可视化的看板，谁负责什么、卡在哪儿，一目了然。并且，再也不用在聊天群和邮件堆里翻来翻去找资料，点开钉钉就能找到所有关键信息。使用钉钉后，员工们表示：“以前像是摸着石头过河，现在一上来就有地图。”</p>
  <p>从硬件研发到软件协作，如何让信息流、决策流、执行流高度协同，是企业穿越周期、持续增长的关键。</p>
  <p>当科创企业借助钉钉，走进数字化转型的深水区，流程标准化、智能自动化、信息整合与安全、AI提效与全球化协作，每一个层面的跃进都在重塑效率范式。基于钉钉的各项能力，新锐科创企业的数字化能力得到了极大程度地释放。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>一场由钉钉掀起的数智化革命</strong></h2>
  <p>对于“七小龙”等科创新势力来说，效率就是生命。钉钉的价值，就在于掀起了这场效率革命，作为数字化工具，把数字基因深度镌刻进企业的每一寸肌理。</p>
  <p>不只满足于企业内部的增速提效，科技公司们正在通过钉钉与业务的深度耦合，开辟更富有想象力的战场。</p>
  <p>正如艾瑞咨询发布的《2024中国企业数据治理白皮书》指出，当前，企业在数字化转型中面对的问题逐渐深层化、本质化，尤其是在数字化工具的选择上，如何真正让工具“服务于业务”，而不是形式化地应用，成为了最关键的考量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3862adc016f04aacb524df9bf15e439f@39566_oswg623347oswg1080oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">艾瑞咨询《2024中国企业数据治理白皮书》</p>
  <p>举个例子，强脑科技正在结合钉钉AI助理，开发智能假肢领域的垂直模型，让用户即时获得智能支持，减少对工程师和康复师的依赖，将原本需要专业工程师介入的环节转化为用户自助服务，成本显著降低，用户也减少了等待时间，让康复过程更加顺畅。</p>
  <p>Rokid也开始探索起更智能的应用方式。去年年底，Rokid Glasses打通了钉钉应用，用户佩戴眼镜可随时查看聊天并做出快捷回复，也可通过眼镜查看日程提醒、加入视频会议，极大提升了交互效率。</p>
  <p>Rokid创始人兼CEO祝铭明表示，AR是感知、理解这个世界的最佳载体，通过连接钉钉内的各种场景，使得人与人的沟通更加高效、沉浸、智能。接下来，双方也将共同探索AI和AR场景的更多结合点，带来未来办公模式的变革。</p>
  <p>从办公协作工具到嵌入企业的数字底座。从助力管理决策智能化，完成与企业业务场景的深度耦合，到与产业生态的协同共创，钉钉正在重构科创企业的竞争力。对于这些科创企业而言，钉钉带来的生产力的提升是指数级的。</p>
  <p>当数字化从工具变成企业的“数字基因”，行业边界将被重新定义。而这种智能化能力，正在外溢到更广泛的产业生态。</p>
  <p>以杭州为原点，到北、上、广、深，再到全国甚至全球，可以预见，钉钉会推动越来越多的中国高新技术企业迈开更大的步伐，酝酿更深、更广的效率革命。而杭州七小龙等科创新势力们，也正与钉钉一道，创造着中国商业新奇观。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201733947134082</id>
            <title>李斌终于听劝，主动收缩被唱衰的蔚来手机业务</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201733947134082</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201733947134082</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 12:43:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蔚来手机, CBU机制, 车手互联, 李斌

<br>
<br>
总结: 蔚来调整了手机业务，主要原因是CBU机制下的降本增效策略，手机业务未能带来预期的商业回报。蔚来手机的核心卖点是车手互联，但销量低迷，用户接受度有限。李斌认为手机业务是为了满足用户需求，而非与主流手机厂商竞争。尽管手机业务承载了车手互联的使命，但投入与产出不匹配，最终决定收缩该业务，集中资源于汽车销售和服务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_d0b07769f9214f4698da4312ae652ba2@5326121_oswg28533oswg700oswg403_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>蔚来终于调整了一直被质疑不务正业的手机业务。</p>
  <p>据36氪报道，备受争议的蔚来手机业务，自去年12月起，资源投入与人员规模大幅调整，手机软件团队已经并入数字座舱团队，重复岗位进行大幅精简。而手机业务的调整，是基于蔚来大力推行的CBU机制的业务瘦身结果。</p>
  <p>简单来说，CBU指的是蔚来大刀阔斧降本增效，每个部门、每个项目都要扛起经营指标，从要预算转向拼经营，每一分钱投入都要听到回响，勒紧裤腰带过日子。以3年周期评估投资回报，自研手机带来的用户价值提升有限，也很难获得与投入匹配的商业回报。</p>
  <p>因此，手机业务才会面临调整，鉴于蔚来一年出一款手机，今年或将等不到NIO Phone3上市。据我观察，蔚来手机业务的推进时间并不长，看似与主营汽车板块关系不大，但扮演提前布局未来的重要角色，其出发点与蔚来掌门人李斌提出的“苹果威胁论”密不可分。</p>
  <p>2022年，官宣做手机的李斌在蔚来用户群中透露，蔚来车主中有六成甚至更高比例都是用苹果手机，而苹果产品对汽车行业的封闭性，导致蔚来无法打通汽车与手机之间的生态。如果未来苹果真发布了汽车，那自己会处于被动状态。因此，蔚来做手机是为了防守，意在把掌控权握在自己手中。</p>
  <p>从事后诸葛亮的角度来看，2024年苹果放弃造车，证明李斌当初的担心似乎有点多余。但站在2022年的节骨眼，李斌做手机无疑是个务实和前瞻的决定，可以降低潜在风险。因此，你会看到，蔚来真的把手机做出来了，2023年9月、2024年7月分别发布NIO Phone、NIO Phone2，主打0广告、0预装，售价均为6499元起。</p>
  <p>讲真，放眼整个手机市场，与同期同等配置的竞品相比，NIO Phone、NIO Phone2的售价并不便宜。6000多价位，用户通常会优先考虑苹果、华为、小米，而把蔚来手机当备用机的话，性价比又太低。同时，NIO Phone、NIO Phone2的核心卖点是车手互联，李斌曾透露，手机业务80%的研发人力聚焦在系统软件上，即对车手互联的优化和探索，但本质上仍是个“车钥匙”。</p>
  <p>值得玩味的是，华米OV等主流手机厂商，均已适配包括蔚来在内的众多车企。尽管NIO Phone、NIO Phone2的车手互联体验比华米OV更好，但不足以支撑用户轻易换机，毕竟花6000多单纯买个车钥匙并不划算。而在手机层面，姗姗来迟的蔚来不如华米OV老道，无论是用户洞察还是资源积累，都有点青涩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_b3d0a9e5fee645b8965627f2ae40dc40@5326121_oswg39684oswg700oswg427_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总之，在竞争激烈的手机市场，NIO Phone、NIO Phone2的处境很尴尬，销量自然高不到哪里去，时常被外界唱衰。据悉，NIO Phone上市时首批只有5万台，整个产品生命周期销量如何，蔚来官方并未披露，NIO Phone2亦如此，十有八九是不容乐观。当然，李斌对手机业务的销量本身就不抱太大期望。</p>
  <p>2023年1月，他直言，蔚来做手机不是为了和华为、小米竞争，而是为了用户的需求。“因为手机和车的协同越来越重要，对于自己来说，蔚来手机能卖个几十万台，用户有一半买就很开心了，觉得达到自己的目标。”在李斌看来，车的用户换同品牌手机决策压力小，而手机用户换同品牌的车，只有苹果能做到。</p>
  <p>说白了，蔚来手机正是为蔚来车主而生，但蔚来车主真的会轻易买单吗？我看未必！由于蔚来官方并未公布两代手机的销量，因此无法得知蔚来手机在车主群体中的占比和渗透率，但从侧面能大致窥见它的受欢迎程度。</p>
  <p>去年10月，有记者在某蔚来车主交流群里展开调查，10位随机参与调查的车主中，2位表示自己主动花钱购买NIO Phone，1位表示曾在蔚来“购车送手机”活动中1元领取NIO Phone。由此可见，不是每个蔚来车主都青睐NIO Phone，且只有少数车主才会自掏腰包购买。显然，李斌失算了，高估了蔚来车主对NIO Phone的接受程度。</p>
  <p>话说，NIO Phone对蔚来车主的吸引力尚且如此有限，那想要让非车主买单，难度之大可想而知。毕竟，同档位可选的产品实在太多了，而其优势并不明显。不难看出，无论是车主还是非车主，蔚来手机都难以真正打开市场，注定成不了气候、看不到未来。</p>
  <p>事实上，不管蔚来手机承载的车手互联使命多么重要，它终究是一门生意，是生意就要看投入产出比。投入方面，李斌曾表示，蔚来手机一年只出一款，硬件研发成本是可控的，而且会越来越低。同时，手机业务不追求过高销量，卖手机没有过多附加成本，比如渠道费用、营销费用等，基于蔚来销售体系都省掉了。</p>
  <p>即便如此，占大头的手机软件团队仍耗费蔚来一定资源，这对于经历持续亏损后渴望尽快盈利的蔚来来说，无疑是一种负担。产出方面，手机业务陷入销量低迷的尴尬境地，且寄予厚望的车手互联生态仍非常遥远，建立统一的标准需要化解多方面堵点，目前来看困难重重。</p>
  <p>因此，整体来看，蔚来手机业务投入与产出极不匹配，不是一门好生意。此外，用户对蔚来手机的需求也并不强烈，作为车钥匙，替代品太多，作为手机，性价比又太低。一言以蔽之，无论是之于蔚来还是之于用户，手机业务都似乎可有可无，既无法创造独特价值，又无法实现独立造血。</p>
  <p>在蔚来转向抠成本、重经营的大背景下，手机业务面临调整也就在情理之中，才会把最核心也是投入最大的手机软件团队并入数字座舱团队。在我看来，与其说蔚来手机业务面临调整，不如说是收缩，甚至用“砍掉”来形容也不为过，今后或将再也看不到新款蔚来手机问世。</p>
  <p>虽然蔚来是迫于形势需要，才主动收缩手机业务，且来得有点晚，但依然是个无比正确的决定，也表明李斌终于听劝。原因很简单，蔚来手机的存在有价值不假，但不大，注定无法成为一门持久经营的好生意。收缩后，蔚来可以集中优质资源在如何卖更多车、做好服务上，这才是蔚来安身立命的根本！</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号“龚进辉”，作者：龚进辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201736636010632</id>
            <title>DeepSeek之后：可灵探索“下沉”，即梦注重“闭环”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201736636010632</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201736636010632</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 12:41:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 可灵, 即梦, AI视觉生成, 商业化探索

<br>
<br>
总结: 可灵和即梦是国内两大AI视觉生成平台，2025年商业化探索方向包括C端和B端应用。C端用户通过AI工具进行原创和二创，变现模式主要为会员付费和广告。B端用户则通过API调用和定制化解决方案进行商业化应用。可灵和即梦在商业化路径上有所不同，可灵注重“下沉市场”，即梦则强调C端应用的“闭环”。AI视觉生成的商业化核心在于构建审美信息茧房和审美祛魅的竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>可灵和即梦作为国内两个最大的AI视觉生成平台，我们应当如何更具体地观察其2025年的商业化探索方向和进程？</p>
  <p>咨询公司Andreessen Horowitz发布的2025全球100生成式AI消费级应用排行榜显示，可灵位于网页端月独立访客量第20名，即梦未上榜。并且此前一则广为流传的数据是，<strong>可灵2025年1月的月访问用户总数环比增加 113% 。</strong></p>
  <p>DeepSeek的横空出世，让全球相关领域目光聚焦中国AI技术和应用，可能是以上数据排名显得合理的支撑点之一。而即梦<strong>在最近3月7日的新版本中接入了DeepSeek-R1满血版，也算是其向市场释放其今年商业化探索的积极信号。</strong></p>
  <p>另一方面，在业内信息茧房之外，更广大C端应用场景中，春节期间“AI孙子”在短视频领域爆火：长辈们刷着手机短视频里AI生成的小孩视频，听视频里的小孩叫着“爷爷”、“奶奶”，许多长辈信以为真。</p>
  <p>这种满足特定人群娱乐需求的AI视频内容，不只产生在这些上网经验不多的中老年群体之中。在ACG领域，尤其是3D形式，AI生成的视频二创也正在俘获冲浪达人年轻人的芳心：随着哪吒2的爆火，相关AI生成的二创图片、视频层出不穷，这些内容轻松可获得几万甚至十几万点赞。</p>
  <p>在《新立场》看来，<strong>以上春节期间的C端娱乐趋势，是影响近期可灵即梦发展的关键、因素。</strong></p>
  <p>AI生成的视觉内容在用户实时接触的互联网信息中的渗透程度，可能比我们想象中的还要高。到了2025年，用简单笼统的会员付费、广告、API接口费模式来概括这些平台的商业化探索显然已不够具体。</p>
  <p>为此，《新立场》梳理了一套整个AIGC视觉领域商业化探索的观察框架，用来找到可灵即梦在这其中的位置，以及2025年二者可能的发展路径。</p>
  <h2><strong>01、AI视觉生成商业化探索群像：C端</strong></h2>
  <p>AIGC本质上属于内容制作，<strong>内容不同于其他领域的最大性质是，内容会产生在千行百业，且内容的生产者和消费者的身份互相转化的成本非常低，而各种AIGC工具则更加降低了这种转化成本。</strong></p>
  <p>比如在抖音上，《哪吒2》的爆火引起了全民二创，此时许多二创作品获得极高流量的同时，也为发布者争取到了相应的关注度，这种关注度也有望达成后续长期转化。然而一开始这些发布者可能只是哪吒这一IP的消费者。这种转化的达成，基本上只需要一个好的idea。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3e7e61ac1b2344e7a100f737d6a7f54d@5603302_oswg37560oswg1080oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此当研究整个内容领域商业模式时，仅仅从To B、To C这样的客户性质来划分，不足以概括如今AI视觉生成的商业化探索群像。</p>
  <p><strong>尤其是AI视觉生成（包括文生图、图生视频、文生视频）方面，还需要进行划分的维度有：文化产业还是非文化产业、原创还是二创。</strong></p>
  <p>当AI工具的使用者是C端用户时，在文化产业，且在生产者用AI参与创造原创IP的视觉语言这种情况下，内容生产者的角色非常清晰，即动画、动漫、游戏及影视制作的创作者。</p>
  <p>比如参与过《爱，死亡，机器人》制作的一些创作者也会将AI工具融入创作流程，也许其最后的成品不一定会过多展现AI的痕迹，只是在制作及合作过程中，AI工具能够帮这些具有好创意的创作者向外界快速传递视觉概念<strong>。</strong></p>
  <p><strong>而制作过程中创作者可能会用到chatbot来联想描述词，再将这些描述词输入到AI视觉生成工具中，最后再用PS等工具细化填充，想必许多视觉创作者对此流程并不陌生。</strong></p>
  <p>同时国内许多从业者或创作者也在自发组织原创AI视觉作品相关的比赛，只是据《新立场》观察，当初因该方面探索组织起来的部分微信群已不再活跃，现在只剩下了广告转发。</p>
  <p><strong>不过对于此类创作者而言，其变现模式就是将idea视觉化以打造个人IP；而AI工具面向这些个人创作者的收费模式自然就是会员付费及广告注意力获取。</strong>这也是目前AI视觉生成领域最主流的商业模式。</p>
  <p>而当生产者用AI参与创作非原创IP的二创视频时，这类生产者角色则是IP受众。比如上述提到的《哪吒2》全民二创是一个典型案例。</p>
  <p>事实上此类内容生产者的变现模式，以及AI工具面向这些生产者的变现模式跟上述主流模式是一样的，<strong>但是由于创作素材具有明显的“版权”性质，大多数时候需要创作者“为爱发电”，然后通过长期的兴趣圈曝光，从同一个兴趣圈的其他方式找到个人变现渠道。</strong></p>
  <p>同时，这些依靠兴趣圈来为个人提供变现渠道的商业化模式已经有了一些垂类应用支撑，如一些AI聊天软件可以定制相应角色性格，而在AI视觉生成领域，<strong>这种利用元素来进行二次视觉创作的也有了一个比较形象的形容——炖图：</strong>输入角色的性格特点、外观设计等关键词，点击“炖图”，就可以生成一个相关的动画人物形象。</p>
  <p>相比起可灵、即梦，这些“炖图”应用的目标客群更加垂直，也更加注重“文化圈”。</p>
  <h2><strong>02、AI视觉生成商业化探索群像：B端</strong></h2>
  <p>当AI视觉生成工具的使用者是公司、团队时，这类型使用者则对相关AI制作技术具有更多的研发资源，同时这类型使用者基本上不会（至少是表面上）使用具有版权归属的素材，所以也不存在“二创”这一性质。</p>
  <p>在文化领域，如各大影视、游戏公司的技术专利，其中就有涉及到AI、神经网络的技术。<strong>不论是公司自主研发还是借用外部研发资源和接口，这种技术大概率都是非标准化、定制化的解决方案，以融入不同的制作流程当中。</strong></p>
  <p>又比如短视频制作团队，虽然这些团队可能只有一个人，但是此类创作者没有个人IP粘性运营思路，跟目标人群没有相同兴趣的情感联结，仅仅只是用AI工具批量化生产AI短视频。</p>
  <p>这些短视频可能是具有个人形象的“讲解视频”，“AI孙子”，“AI小猫”，“猎奇视频”等，只要获得即时用户注意力即可。<strong>其商业模式是调用视频生成应用的接口支付接口费用来批量生产内容，制作团队赚取大量的用户即时注意力并促成一些即时成交。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3929a80a369e4105b8d8275f16e0ecb9@5603302_oswg52162oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在非文化领域，一个最大的应用场景便是电商，虽然跟上述短视频制团队作大量生成素材达成即时交易的商业模式异曲同工，但由于电商本来注重“流程调度”的特性，此类应用方式更接近“Agent”。&nbsp;</p>
  <p>能够大量生成电商视觉素材的能力只是其中一环，如何将这些素材融入在内容平台、电商平台的广告里，<strong>如何根据投放实时调整素材，如何将这些素材调整动作融入客服、打包、物流等环节，形成一套自动化体系，才是这一领域主要商业模式。也是批量AI视觉生成完成度较高的形态。</strong></p>
  <h2><strong>03、可灵即梦今年的最大区别：“下沉”与“闭环”</strong></h2>
  <p>基于以上全行业商业化探索框架，可灵和即梦在这其中的位置更加清晰：主要面向C端用户的原创、二创，面向企业用户的API调用、解决方案；并且<strong>可灵即梦可能还会是Agent服务商的上游</strong>，下游的下游才是B端客户；而且即使是面向C端，<strong>可灵即梦大概率暂时不会去触碰过于垂直的创作领域</strong>，毕竟这需要耗费大量的精力去做垂直圈子的运营。&nbsp;</p>
  <p>在以上确定性之内，可灵和即梦今年的布局差异将来到二者本身的异同点上。&nbsp;</p>
  <p>此前新立场的文章 《抖音快手新战场，视频生成大模型的同与异》 已对此做初步分析，综合现在的情况来看，相同点仍然体现在其背后的母公司性质、收费模式等：二者背后母公司是国内最大的两个短视频社交平台；二者会员费用也非常接近：可灵连续包月66元、即梦连续包月69元。&nbsp;</p>
  <p>关于二者最大的不同点，一是可灵即梦去年生成的视觉内容风格不同（可灵似乎偏向于电影，即梦偏向于动画），但今年看来二者在风格上已没有明显差异；另一方面，可灵即梦在其母公司内部的定位并不相同，即梦前面还有一个用户体量大业务重合度较高的剪映，而可灵对于快手来说是AI时代扳回一成的最大王牌。&nbsp;</p>
  <p>这种背后母公司带来的差异，使得二者<strong>在2025年的探索思路有了更加明显的分化：可灵探索“下沉”，即梦注重C端应用“闭环”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_80106438dd554ee7a1a4340da7c70ebb@5603302_oswg80954oswg1080oswg782_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，正如开头所说，面对AI生成的视频总是会有不同的声音，有人看出来是AI但欣然接受，有人不接受AI味，有人看不出是AI。<strong>而这些面对AI时用户认知和审美的差异化，才造就了可灵即梦商业化的可能性，可灵则是将这种审美差异价值首先发挥了出来，更快找到了“下沉市场”。</strong></p>
  <p>从广为流传的数据量来看，可灵1月的月访问量用户数据有一个很可观的增长，这可能与春节期间在爷爷奶奶辈这样的“审美下沉”市场，“AI孙子”、“AI小猫”、“猎奇视频”类等视频的爆火有很大关联。&nbsp;</p>
  <p><strong>而可灵依托于背后的快手，这类“下沉”视频的受众规模占比也许比抖音要大。</strong>也因此，在这一方面，快手可灵擅长的商业化模式，比即梦抖音更加浅显，也更容易达成。&nbsp;</p>
  <p>而即梦则是在接入DeepSeek的速度上扳回一城。正如上述所说，C端创作者去年制作AI创意视频时，本就会经历Chatbot生成描述词——描述词提交给AI视觉生成工具——用图像绘画软件细化这样的流程，如今接入DeepSeek，自然是可以让广大C端用户在即梦内就能完成制作流程的闭环。&nbsp;</p>
  <p>并且纵观即梦背后的抖音系AI工具以及社交媒体，今年其主要目的也在进一步建立生态协同，当然这也是抖音一贯的风格。&nbsp;</p>
  <h2><strong>04、写在最后</strong></h2>
  <p><strong>事实上，AI视觉生成的商业化是一场关于“审美信息茧房构建速度”和“审美祛魅速度”的一场争夺。</strong></p>
  <p>要用idea和AI工具制作出面向具体受众的视觉内容，还要尽可能让更多受众认可这种审美。而这个时候，更好的idea，更强的AI工具驾驭能力，才能够俘获更多的受众。&nbsp;</p>
  <p>并且不管是企业还是个人，不管什么商业化模式，都只能赚到“没你了解这件事的人”的钱。当受众审美慢慢进化，又需要构建新的审美体系和信息茧房。&nbsp;</p>
  <p>AI视觉生成初期阶段的商业模式核心思路确实就是“审美下沉”，而长期的商业化模式还是更接近于注重流程闭环的“Agent”。&nbsp;</p>
  <p><strong>这么看来，快手可灵和抖音即梦，一个短线有优势，一个长期有价值。</strong></p>
  <p>*题图及文中配图来源于网络。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NTc4NzMxNg==&amp;tempkey=MTMxMl94YmQ0YmpwRmhFd0xFSUFNdF9jUTVQUTJZcDdmeFBrY3JNVWpvakFxNHJpa1g4eGFIS2pzQXVoaE0xZTdTSHE3NVNvak5ueWpLWGktY181Rmw5dHJyWjZ0dzRZZkM3UTI2Q2R3VndxZGpfMGctZnRHZ1RBdGp6bVowM3p6OEFfSFRLUEYwaGtLQXVZcS1YMldvb04tc1h5cHBNUXA4UnlLcG9IU053fn4%3D&amp;chksm=429b7012e4b95d9c16d05197e6e9d3887797710e1380c0ed259c54b1ef57cfaa3b5a980529d6&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=0311Nf0o2jX4DS8otity0MNz&amp;sharer_shareinfo=f1d52133b34af58782c1fe2592a3bc0f&amp;sharer_shareinfo_first=ef5e6e55b8c3ca57a734187bf660a763#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新立场Pro”</a>，作者：刘星星，编辑：王威，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201742636306567</id>
            <title>2月中国AI大模型平台排行榜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201742636306567</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201742636306567</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 12:37:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 开源大模型, 人形机器人, 技术民主化, 行业重构  
<br>
<br>
总结: 国内大模型行业正步入“开源盛世”，DeepSeek、阿里、百度等企业通过开源策略推动技术民主化，打破闭源巨头的垄断。DeepSeek的高性价比开源路线对行业格局产生冲击，迫使传统企业调整战略。同时，人形机器人赛道升温，应用场景加速落地，AI模型与硬件结合推动产业升级。开源趋势为行业提供了更多可能性，加速AI从“精英技术”向“基础设施”转化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_e873a9d6e64f4d19bc443a1b5f94e17b@5752854_oswg4088985oswg1080oswg14831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>一、国内大模型发展趋势|2月份解读国内大模型步入“开源盛世”？</strong></h2>
  <p>DeepSeek在2月24日至28日密集开源FlashMLA、DeepEP、DeepGEMM等核心模块，覆盖模型训练、推理优化与硬件适配全链条。其开源的Fire-Flyer文件系统（3FS）利用SSD和RDMA网络带宽，为国产芯片生态提供适配思路。华东师范大学王伟教授指出，DeepSeek通过开源吸引全球开发者构建生态，可能颠覆英伟达CUDA垄断地位。</p>
  <p>再加上阿里近期也开源的QwQ-32B推理模型，其在数学、代码能力上比肩DeepSeek-R1，且支持消费级显卡部署，大幅降低本地化部署门槛910。此外，阿里视觉生成模型万相2.1（Wan）在Hugging Face下载量超百万，成为首个登顶全球榜单的国产视频生成模型910。这些动态也在呈现阿里通过全模态、全尺寸的开源策略，构建了全球最大的开源模型族群。</p>
  <p>同时，百度宣布文心大模型4.5将于3月16日发布，并宣布6月30日开源。该模型具备原生多模态能力，可无缝整合文本、图像、音频与视频处理，例如通过摄像头场景识别提供实时解题指导。李彦宏强调，开源源于技术自信，通过降低企业接入门槛（如千帆平台提供模型定制工具链），加速医疗、金融等垂直领域应用。自2024年起，百度推理成本已降至一年前的1%，为开源策略提供商业支撑。</p>
  <p>无论是 DeepSeek 还是百度、阿里，它们的开源动作更像是在竞争中寻找平衡，而不是为了实现“开源盛世”这个终极目标。总的来说，这种开放的趋势是积极的，它为行业的未来发展提供了更多可能性。&nbsp;</p>
  <p><strong>Deepseek冲击下，国内六小龙变阵</strong></p>
  <p>在DeepSeek的强势冲击下，国内AI“六小龙”（如智谱AI、零一万物、百川智能等）正经历技术路径分化与战略调整，行业格局加速重构。</p>
  <p>技术上看，DeepSeek以557.6万美元训练出媲美OpenAI亿元投入的模型，其高性价比开源路线打破了闭源巨头的技术垄断。相较于Meta开源模型效果不足的困境，DeepSeek的R1模型凭借"头部阵列中唯一开源"的定位，形成降维打击效应，迫使百度等传统闭源企业转向混合策略，甚至引发OpenAI创始人反思闭源战略失误。这种技术民主化进程正重构行业创新逻辑，低成本、可定制的开源模型成为新竞争焦点。</p>
  <p>市场竞争层面呈现明显分化态势。原"六小龙"阵营中，零一万物拆分、月之暗面仲裁纠纷、MiniMax高管离职等事件频发，暴露出传统独角兽在技术路线震荡期的组织脆弱性。而DeepSeek通过开源生态快速聚拢开发者，单月用户增长破亿，形成"技术开源-应用反哺-生态扩张"的正向循环。这种模式打破了大模型研发的资源依赖路径，使得技术迭代速度从"资本密集型"转向"智力密集型"。</p>
  <p>此外，杭州"六小龙"的集体出圈，印证了开源模型在智能制造、消费电子等领域的快速渗透能力。未来，随着DeepSeek等开源势力持续冲击，大模型行业将呈现"开源基座+垂直应用"的哑铃型结构。传统"六小龙"需在开源生态中寻找新定位，通过差异化技术突破或场景深耕保持竞争力。而开源带来的技术普惠，将加速AI从"精英技术"向"基础设施"的转化，最终推动整个产业进入应用爆发期。&nbsp;</p>
  <p><strong>人形机器人赛道升温，应用场景加速落地</strong></p>
  <p>目前国内人形机器人赛道呈现显著升温态势，大厂动态密集、应用场景加速落地，产业链上下游协同效应增强。从产业进展来看，特斯拉、优必选、宇树科技等企业加速推进量产计划，特斯拉计划在2025年生产1万台Optimus机器人人，并计划通过规模效应将单价降至2万美元以下；优必选Walker &nbsp;S1已在比亚迪、吉利等汽车工厂完成实训，效率提升30%-100%，并计划于第二季度规模化交付；宇树科技推出的G1人形机器人以9.9万元低价开启预售，首批订单迅速售罄，显示消费级市场潜力初现。</p>
  <p>此外，AI模型通过整合语音、图像等多种信息处理能力，让人形机器人能更灵活地适应复杂环境，比如在工厂中完成零件装配或质量检测。针对特定场景（如情感交互）的优化模型，也让机器人逐渐具备更人性化的服务能力。另一方面，AI工具的普及降低了技术门槛，推动企业加快研发进度。例如，宇树科技等公司通过技术迭代，已将机器人应用于汽车制造、电力巡检等高危或重复性工作场景。</p>
  <p>同时，政策支持进一步加速了这一进程，多地通过搭建模型服务平台，促进机器人在工业、医疗等领域的规模化应用。不过，硬件层面的运动控制精度、续航能力等问题仍需突破，未来需在技术优化与成本控制之间找到平衡点，才能推动家庭服务等民生场景的普及。&nbsp;</p>
  <h2><strong>二、国内主要大模型最新进展</strong></h2>
  <p><strong>腾讯</strong></p>
  <p>腾讯近期在AI领域频频发力。</p>
  <p>2月中旬，腾讯宣布微信内测接入 DeepSeek-R1 大模型，随后在元宝APP内接入，并在几天后推出自研深度思考模型“混元T1” ，能理解问题的多重维度和潜在逻辑关系，适合完成复杂任务。&nbsp;</p>
  <p>元宝APP内也集成混元T1+DeepSeek两大模型，并上线多模态理解能力，通过跨模态协同的架构设计，实现深度思考模型对图片的理解与推理。</p>
  <p>在产品技术侧，腾讯月底又实现两项重磅更新：发布新一代快思考模型Turbo S、元宝上线PC端。</p>
  <p>第三方数据平台AppGrowing平台公布，从2月13日到2月27日，腾讯元宝在27天里投放共花了2.81亿元。这一数字已经超过了去年整个AI行业的月投放量，近期，腾讯元宝APP在中国区苹果应用商店免费App下载排行榜上升至第一，超越DeepSeek。</p>
  <p>本月，腾讯为了适应大模型产品技术的“狂飙”节奏，内部组织结构也进行调整。将QQ浏览器、搜狗输入法、ima等产品和应用从PCG（平台与内容事业群）调整至CSIG。这是继1月份腾讯元宝从TEG（技术工程事业群）转入CSIG（腾讯云与产业事业群）之后之后的又一次调整。&nbsp;</p>
  <p><strong>Deepseek</strong></p>
  <p>DeepSeek近期在技术研发与市场策略上动作频频，展现出快速迭代和行业影响力。&nbsp;</p>
  <p>3月1日，DeepSeek通过知乎官方账号首次公开《DeepSeek-V3/R1推理系统概览》技术文章，详细披露模型推理系统的优化细节，并罕见公布其理论成本利润率高达545%，引发行业关注。</p>
  <p>此前一周内，该公司已多次成为焦点：2月26日宣布每日凌晨00:30至08:30大幅下调API调用价格，其中R1和V3模型价格分别降低75%和50%，这一价格策略直接冲击国内外AI服务市场，业内人士分析其意图通过错峰降价抢占开发者生态。</p>
  <p>2月28日，DeepSeek连续五天每天开源一项核心技术，覆盖AI模型训练、文件系统优化等多个领域，包括FlashMLA，专为英伟达Hopper GPU优化的高效MLA解码内核；DeepEP首个用于 MoE（混合专家模型）训练和推理的开源EP通信库；DeepGEMM矩阵乘法加速库，为V3/R1的训练和推理提供支持；开源优化并行策略DualPipe和EPLB；开源了面向全数据访问的推进器3FS。</p>
  <p>2月25日，据市场消息透露，原计划于5月发布的R2人工智能模型正被全力推进以提前面世，该模型不仅将显著提升代码生成质量，还将突破单一语言限制，支持英语之外的多语言推理能力。针对这一传闻，DeepSeek母公司幻方量化表示“以官方发布信息为准”，既未否认也未确认，但透露出技术升级的潜在可能。</p>
  <p>值得注意的是，这家成立于2023年7月的年轻公司，在不足两年时间内已密集推出覆盖编程、数学逻辑、大语言模型、多模态交互及智能对话等多元场景的系列AI产品。从R1到R2的快速演进，既是其“每季度重大更新”技术节奏的延续，也凸显了通过高频创新重塑行业竞争格局的野心——通过降低开发门槛、拓展多语言应用边界，DeepSeek正试图打破AI工具的地域与场景壁垒，推动技术普惠化进程。&nbsp;</p>
  <p>据最新消息披露，DeepSeek-R2或将于3月17日发布。&nbsp;</p>
  <p><strong>字节跳动</strong></p>
  <p>近日，字节跳动在AI领域动作频繁，推出了多个产品和功能更新。&nbsp;</p>
  <p>其中，重磅发布AI编程工具Trae国内版，配置了Doubao-1.5-pro，并支持切换至DeepSeek R1、V3模型。Trae定位为“智能协作AI IDE”，具备代码补全、理解、Bug修复及基于自然语言生成代码等功能。此外，Trae国内版引入了Builder模式，允许开发者通过自然语言描述来生成应用。该版本还针对中国开发场景进行了优化，未来将支持模型自定义。</p>
  <p>与此同时，字节跳动的AI视频生成产品即梦任命了新的移动端负责人曹大鹏，旨在增强与剪映的协同整合。即梦计划接入DeepSeek的大模型技术，以提升视频生成质量和效率，加速多模态创作及商业化场景的发展。此前，飞书已使用DeepSeek技术。</p>
  <p>另外，字节旗下的AI智能体开发平台扣子（Coze）与抖音打通，抖音创作者可以创建AI分身并发布，甚至可以在直播中与用户互动。目前，这一功能正处于定向内测阶段。</p>
  <p>2月13日，在字节跳动的新一期全员会上，CEO梁汝波强调了2025年的重点目标，包括追求“智能”上限、探索新的交互方式以及加强规模效应。为此，公司进行了组织调整，将负责AI的Flow部门提升到了与抖音、飞书等同的重要业务部门级别，并集中了原先分散于各业务中的高管资源。</p>
  <p>2月7日，即梦AI发布了新功能预告片，展示了OmniHuman多模态视频生成模型，用户只需提供一张图片和一段音频即可生成AI视频，显著提高短片制作效率。虽然该模型为字节跳动自研闭源，不会对外公开下载，但相关功能将在即梦平台上逐步开放测试，且输出的视频会标注水印以作提醒。&nbsp;</p>
  <p><strong>阿里</strong></p>
  <p>2月25日，阿里开源QwQ-Max-Preview深度思考模型，支持联网搜索和思维链可视化，计划以Apache 2.0协议完全开源。同时，阿里云还宣布开源通义万相2.1视频生成模型，提供1.3B和14B两种参数版本，采用Apache2.0协议开放全部推理代码与权重。该模型在VBench评测中以86.22%的性能领先，支持文本生成高清视频，被视为对闭源模型（如Sora）的重要挑战。此外，开源1.3B和14B两种参数版本，直接降低企业与开发者使用门槛，加速视频生成技术在影视、营销等场景的落地。&nbsp;</p>
  <p>2月24日，阿里巴巴集团CEO吴泳铭宣布，未来三年，阿里将投入超过3800亿元，用于建设云和AI硬件基础设施，总额超过去十年的总和。这也创下中国民营企业在云和AI硬件基础设施建设领域有史以来最大规模投资纪录。阿里这笔投入发生在两个重要时点之后。一是国内AI产业爆发；二是民营企业座谈会召开。吴泳铭表示：“AI爆发远超预期，国内科技产业方兴未艾，潜力巨大。阿里巴巴将不遗余力加速云和AI硬件基础设施建设，助推全行业生态发展。”</p>
  <p>2月19日，阿里AI To C业务近期开启大规模人员招聘，开放招聘岗位达到数百个，其中AI技术、产品研发岗位占比达到90%，所招聘人员将重点投入到文本、多模态大模型、AI Agent等前沿技术与应用的相关工作中。</p>
  <p>据了解，阿里AI To C是该公司围绕面向消费者的人工智能业务所构建的一个业务体系，涵盖多个产品和团队，包括代表性应用夸克、从阿里云分拆而来的通义，以及天猫精灵团队。此次阿里进一步扩大AI人员招聘，或将加速推动人工智能行业的人才流动与技术创新。</p>
  <p>2月6日，全球顶尖人工智能科学家许主洪（Steven Hoi）正式加入阿里巴巴，出任阿里集团副总裁，负责AI To C业务的多模态基础模型及Agents相关基础研究与应用解决方案。&nbsp;</p>
  <p><strong>百度</strong></p>
  <p>百度近期在人工智能领域动作频频，展现出从技术研发到应用落地的全面布局。&nbsp;</p>
  <p>2月28日，百度宣布文心大模型4.5将于3月16日正式上线，这一版本不仅强化了深度思考能力，还能原生处理文本、图像、视频、音频等多模态数据，实现跨格式内容生成与转换。该模型计划于6月30日开源，标志着百度从技术封闭走向开放生态的重要转折。此前，百度在2月27日透露下一代AI模型Ernie &nbsp;4.5将于3月中旬推出，进一步升级推理能力，并支持更复杂的多模态任务，未来还将逐步向开发者开放。</p>
  <p>2月24日，百度APP整合文心大模型与DeepSeek技术，推出“AI搜索”“全网信息提炼”“捏一下AI总结”等新功能，用户可通过自然语言提问直接获取精准答案，还能一键生成个性化内容总结。仅4天后，百度搜索全量上线DeepSeek满血版，用户点击搜索框下方入口即可体验联网增强版AI搜索，结合检索增强技术（RAG）大幅降低信息错误率。这一系列升级让搜索从“找信息”转向“解问题”，甚至能通过数字人智能体实现交互式服务。</p>
  <p>这次升级的完成，意味着用户在百度使用AI搜索会更加容易，接入大模型更加简捷清晰。由此也导致用户的搜索行为快速发生了变化。这之后最显著的变化，是主观陪伴类的搜索需求开始大幅提升。</p>
  <p>2月20日，百度搜索目前已全量上线DeepSeek满血版并提供联网服务，其中PC端开放仅1小时就有超千万人使用。对比其它接入DeepSeek的产品，百度搜索在首页搜索框下方点击“AI搜索DeepSeek满血版”即可体验。</p>
  <p>值得注意的是，百度搜索此次接入的是DeepSeek满血版，并融合了百度联网搜索功能，具备检索增强RAG等技术能力，便于用户获取更新、更低幻觉的信息。</p>
  <p>2月7日，百度点亮了国内首个自研昆仑芯三代万卡集群，不仅解决了大模型训练的算力瓶颈，还为未来模型开源和成本降低奠定基础。与此同时，百度还在13日宣布文心一言自4月1日起全面免费，并向开发者开放深度搜索功能调用权限，进一步推动AI技术普惠化。从模型开源到算力突破，再到搜索场景的深度改造，百度正通过技术、产品、生态的三重发力，加速中国AI从“追赶”向“引领”跨越。&nbsp;</p>
  <p><strong>科大讯飞</strong></p>
  <p>3月3日，科大讯飞宣布完成星火深度推理大模型X1的全面升级，并基于星火X1首发星火医疗大模型X1。据悉，星火X1在完全采用国产算力训练的前提下，以70B参数量，实现了在数学能力上全面对标DeepSeek R1（参数量671B）和OpenAI o1，中文数学任务全面领先的效果。&nbsp;</p>
  <p>2月10日，讯飞开放平台宣布DeepSeek-V3、DeepSeek-R1模型均已上线，支持公有云 API 调用、一键部署专属模型。同时还首发 DeepSeek 大模型精调服务，让开发者根据业务场景数据，深度定制“更聪明、更匹配”的专属DeepSeek 大模型。</p>
  <p>官方表示，DeepSeek R1 蒸馏模型精调服务实现首发，基于优质开源小模型蒸馏优化，实现推理速度提升 3 倍以上，部署成本直降 80%，在保持强逻辑推理能力的同时，模型体积更加轻量化。&nbsp;</p>
  <p><strong>智谱</strong></p>
  <p>3月4日，据报道，大模型独角兽智谱发布2025开源年的第一个模型：首个支持生成汉字的开源文生图模型“CogView4”。据悉，该模型在 DPG-Bench基准测试中的综合评分排名第一，在开源文生图模型中达到 SOTA（最先进的）。该模型也是首个遵循 Apache 2.0协议的图像生成模型。&nbsp;</p>
  <p>3月3日，国产AI大模型“六小虎”之一的智谱，近期完成一笔金额超10亿元人民币的战略融资，参与投资方包括杭州城投产业基金、上城资本等。据悉，本轮融资旨在推动智谱国产基座GLM大模型的技术创新和生态发展。</p>
  <p>2月11日，智谱和三星基于Agentic GLM展开合作，将Agent体验带到三星最新手机Galaxy S25系列上。智谱押注下一个技术爆发点Agent，并率先提出了Phone Use概念，推出了能模拟用户进行计算机、手机等跨应用自主操作的AutoGLM和GLM-PC，并基于Agentic GLM与三星手机展开合作，将 Agent 体验带到三星最新手机上，支持基于 AI 的实时语音和视频通话，以及实现视觉理解和系统功能调用、AI 搜索、文案写作等功能。&nbsp;</p>
  <p><strong>昆仑万维</strong></p>
  <p>2月18日，昆仑万维开源中国首个面向AI短剧创作的视频生成模型SkyReels-V1 及配套算法SkyReels-A1&nbsp;</p>
  <p>前者支持影视级人物微表情与400+种自然动作组合生成，后者作为国内首个SOTA级别表情动作可控算法，可精准控制视频中人物表演细节，对标国际头部工具如Runway的Act-One。此次开源填补了中国在AI短剧生成领域的技术空白，通过开放模型能力吸引开发者生态，加速AIGC在短视频、影视创作等场景的落地。</p>
  <p>2月14日，昆仑万维正式推出 Matrix-Zero世界模型，该模型包含两款子模型：昆仑万维自研3D场景生成大模型，和昆仑万维自研可交互视频生成大模型。其中昆仑万维Matrix-Zero的3D场景生成功能，支持将用户输入的图片转化为可自由探索的真实合理的3D场景，具备全局一致性、可自由探索、支持不同风格图片输入、支持风格迁移、支持动态场景生成。昆仑万维可交互视频大模型建立在生成式视频模型之上，结合自主研发的用户交互模块，最终实现以用户输入为核心驱动的空间智能视频生成方案。</p>
  <p>2月8日，昆仑万维集团官方微信公众号发布消息，昆仑万维旗下“天工AI”正式推出PC版更新，上线“DeepSeek R1+联网搜索”功能。在「天工AI」PC端，用户只需在界面上勾选“深度思考 R1”按钮即可，输出的答案均为联网搜索后的答案。此次升级解决了此前用户反馈的DeepSeek模型联网功能不稳定问题，通过整合深度求索（DeepSeek）的R1模型能力，用户可在PC端实现联网搜索与实时信息获取，显著提升AI生成内容的时效性与准确性。&nbsp;</p>
  <p><strong>阶跃星辰</strong></p>
  <p>2月21日，今日举办的阶跃星辰生态开放日上，阶跃星辰创始人、CEO姜大昕表示，随着大模型技术的飞速进步，今天越来越多的人开始相信AGI在未来几年就会成为现实。据姜大昕透露，过去一年，阶跃星辰累计发布了11个模型，覆盖多个技术节点，预计今年3月，阶跃星辰还将开源公司自研的图生视频模型。&nbsp;</p>
  <p>2月25日，据接近阶跃星辰的人士透露，近日该公司开源的 30B 超大参数视频生成模型 Step-Video-T2V，上线一周即引发海量生成作品，海内外创作者生成超 13.6 万次。此外，包括在全球拥有超 2000 万 创作者的头部 AI 内容创作平台 LiblibAI，也已接入了 Step-Video-T2V。&nbsp;</p>
  <p><strong>快手</strong></p>
  <p>2月27日，快手公布的数据显示，快手可灵AI全球月访问用户总数环比增长113%。作为国产多模态模型的代表，可灵AI在性能与性价比等关键维度均成功赶超海外模型，一直备受市场关注。&nbsp;</p>
  <p>据行业观察机构瑞银分析，在线娱乐与教育是当前AI技术落地应用的核心场景。在这一背景下，快手凭借其自研的可灵AI，成功在应用层树立了标杆。可灵AI以其卓越的视频生成能力，在全球视频生成模型领域占据了领先地位。</p>
  <p>2月19日，快手旗下视频剪辑工具快影宣布接入DeepSeek-R1满血版大模型，成为行业首批深度集成该AI能力的剪辑平台。此次合作将DeepSeek-R1的智能推理与快影“可灵AI视频生成”技术结合，上线“文案成片”“小说漫”“AI故事短片”等八大AI功能，支持从文字生成视频到智能剪辑的全链路创作。</p>
  <p>快影同步宣布，80%的AI功能向用户免费开放，包括一键生成高清视频、智能字幕剪辑等，大幅降低创作门槛。通过AI辅助批量生产与质量优化，普通用户可快速产出接近专业级的内容，并借助智能变现工具提升商业化效率，推动短视频行业进入“零门槛智能创作”时代。&nbsp;</p>
  <p><strong>MiniMax</strong></p>
  <p>3月3日，MiniMax旗下产品海螺视频上线了「镜头控制」系列模型图生视频模型I2V-01-Director。与此前「镜头控制」的文生图视频T2V-01-Director共同组成01-Director系列。这也是整个Video-01系列的收官之作。&nbsp;</p>
  <p>目前该模型已在全球上线，标志着MiniMax在AI视频生成领域从技术探索转向规模化应用，通过海螺视频App的低门槛工具链，或将加速AI生成内容（AIGC）在短视频、影视创作等场景的商业化落地。</p>
  <p>2月20日，MiniMax（稀宇科技）合伙人兼副总裁魏伟近期离职，其曾主导公司B端业务并曾任腾讯云副总裁。MiniMax官方回应称国内B端业务进入“新发展阶段”，将由其他负责人接棒。此次人事变动发生在大模型行业高管频繁流动的背景下，如去年MiniMax产品负责人张前川转任顾问、百川智能商业化高管离职等，折射出AI大模型企业在商业化落地与市场竞争压力下的战略调整。魏伟的离职或与个人职业规划及公司业务重心变化相关，但其负责的B端业务能否延续增长仍需观察新团队的整合成效。&nbsp;</p>
  <p><strong>月之暗面</strong></p>
  <p>2月18日，有消息称，在DeepSeek影响下，月之暗面Kimi决定暂缓“烧钱”投放。对此，钛媒体AGI从知情人士从了解到，该动作核心原因在于DeepSeek热潮，带动近期 Kimi 智能助手“自然新增用户量猛涨”。这意味着，月之暗面对推广动作进行了相应调整。需要注意的是，月之暗面Kimi近期并没有新品，不投放广告属于正常现象。&nbsp;</p>
  <p>2月18日，月之暗面宣布推出一款新模型Kimi Latest，它将对标Kimi智能助手当前使用的模型，随智能助手产品更新而同步升级（模型名称不变）。据介绍，Kimi Latest总是使用Kimi智能助手产品使用最新的Kimi大模型，可能包含尚未稳定的特性；上下文长度为128k，会自动根据上下文长度选择8k/32k/128k模型作为计费模型；支持自动上下文缓存。目前Kimi Latest仅支持调用Kimi普通版模型，Kimi k1.5长思考模型暂不支持API调用。</p>
  <p>2月15日，月之暗面内部已将“持续拿到SOTA结果”确定为最重要的工作目标。2025年，他们计划在模型能力方向上加强多模态和长文本推理能力。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/p6wEcNoIzaoxpy0SFgon4g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI大模型工场”</a>，作者：参商&nbsp;西梅汁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201777937242632</id>
            <title>出海拉美第一大经济体，中国企业到底要注意什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201777937242632</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201777937242632</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 12:25:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 巴西, 中国企业, 出口, 税收, 供应链, 贫富差距, 工业发展, 基础设施

<br>
<br>
总结: 中国与巴西的贸易关系密切，巴西是中国企业进入拉美市场的重要一站。然而，巴西的高税收、复杂的供应链、本地员工管理困难以及语言障碍等问题，使得中国企业出海巴西面临挑战。巴西经济经历了多次快速发展和衰退，贫富差距巨大，社会治安问题严重。巴西政府提出了“巴西新工业”计划，旨在重建国家工业，这为中国企业提供了机会，尤其是在电力基础设施和新能源汽车领域。尽管巴西市场存在风险，但中国企业通过适应和重构规则，仍有机会在巴西取得成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>数据显示，今年1、2月，巴西出口的大豆，79%卖给了中国。</p>
  <p>中国大量进口巴西的大豆。</p>
  <p>不过，也有更多的中国企业开始出海巴西。</p>
  <h2>01</h2>
  <h2>要升级，先历劫</h2>
  <p>虽然隔着1.8万公里，中国与巴西的贸易关系却很“近”。</p>
  <p>比如总统卢拉在任的2003-2011年间，巴西快速发展，GDP从2003年的0.56万亿美元，增加了3.6倍，暴涨到2011年的2.62万亿美元。</p>
  <p>而当时的中国，在2003年加入WTO，五年后就成功举办了北京奥运会。</p>
  <p>仅2008年，中国就从巴西进口了200.39亿美元的货物。‌‌</p>
  <p>此后，自2009年以来，中国连续15年都是巴西最大的贸易伙伴。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_b1257c5434244122881536d8650a92d1@6100851_oswg122922oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在两国友好关系的基础上，巴西成为中国企业出海及进入拉美市场的重要一站。</p>
  <p>很多人也将巴西看作未来进入墨西哥、哥伦比亚、乌拉圭等国市场的前哨战。</p>
  <p>数据显示，2024年巴西吃掉了比亚迪约7万辆汽车的产能，同比增长近三倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_6ccba9cd9aa34e9182ef329feae48b13@6100851_oswg383382oswg871oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比亚迪的EXPLORE NO.1汽车运输滚装船，将5459台比亚迪新能源汽车，运抵巴西苏阿佩（Suape）港</p>
  <p>然而到目前为止，还是有无数中国企业用自己的真实经历证明，出海巴西是机会与风险并存的。</p>
  <p>企业要闯的第一关，是税费。</p>
  <p>作为一个工业欠发达的国家，巴西政府的收入主要靠税收。</p>
  <p>2024年，巴西联邦、地方州和市政府的税收负担，大约占到了GDP的33%。</p>
  <p>企业自然就是最主要的税收贡献者。</p>
  <p>比如一家外资企业，如果要进口产品到巴西当地销售，至少要额外缴纳相应的进口税和17%的服务流通税（ICMS）。</p>
  <p>假如算上相当庞杂的各项杂费，如报关费、装卸费、进口证费、港口附加费等等，以及各州不同标准的其他税费、手续，企业不仅离不开专业的机构辅助，商品的价格也失去竞争力。</p>
  <p>比如一台在美国售价1600美元的MacBook，进口到巴西就要卖到3500美元。</p>
  <p>巴西对进口产品征收高关税，最主要的考量是保护本地企业。</p>
  <p>在上世纪后半段，巴西陷入债务危机，过早启动去工业化进程，全国的制造业受到了严重打击。</p>
  <p>为了在满足需求的基础上扶持民族企业，巴西就只好对国外进口产品提高关税，并以高昂的价格反向刺激国内制造。</p>
  <p>当然，很多企业落地巴西建厂后，可以得到巴西的税收优惠，甚至像本国企业一样受到相当多的政策保护。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_9bc4c6d3cf304705a178b74397e8ceef@6100851_oswg54009oswg651oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>TCL巴西公司（SEMP TCL，中国TCL与巴西公司SEMP成立的合资企业）的生产线</p>
  <p>但外资企业到巴西，最大的困难还是在供应链上。即便一些企业将组装工厂搬到巴西，也难免会有配件、原材料需要进口，应对税收就是一项重要工程。</p>
  <p>除了税费高昂，中国企业还要做好被本地员工“整顿”的准备。</p>
  <p>和其他拉美国家一样，巴西的职场打工人普遍也缺乏竞争意识，上班摸鱼、拖时间是常有的事，很多人就连请假也不走流程，动不动还罢工，物流业和银行业也不例外，企业管理的成本非常高。</p>
  <p>最让人头疼的是，巴西只有5%的人能使用英语交流，国内绝大部分人只会说当地语言或葡语，交流是个巨大的隐形门槛。</p>
  <p>为此，一些中国企业就只能从中国搬团队，以解燃眉之急。</p>
  <p>考虑到成本和风险后，现在的很多企业对巴西建厂，已经持谨慎态度。</p>
  <p>然而国际贸易的大势不可逆转，企业出海升级，也许就是一次逃不过的历劫。</p>
  <h2>02</h2>
  <h2>割裂的巴西</h2>
  <p>相比于望洋兴叹，企业们更该做的是了解巴西。</p>
  <p>了解它碎片化的经济、普遍的贫穷、以及严重割裂的城市面貌。</p>
  <h3>1、经济“过山车”</h3>
  <p>历史上，巴西经历过三次主要的快速发展期。</p>
  <p>二战后的1939年到1945年，巴西工业增长了80%，打下了工业化的基础。</p>
  <p>1968年到1973年间，巴西每年的经济增长都在10%以上，这段时间被誉为“巴西经济奇迹”。</p>
  <p>2003-2011年，总统卢拉上台，巴西迎来经济高速发展，贫困人口迅速减少，在2010年成为全球第七大经济体。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_58bcbb8a14644abba97c58b01b2c20e5@6100851_oswg60602oswg865oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>巴西最受民众支持的总统之一——路易斯·伊纳西奥·卢拉·达席尔瓦</p>
  <p>然而，如果将时间线补齐就不难发现，巴西的经济就像坐在过山车上，在每次疾速发展之后不久，总是伴随着快速下滑。</p>
  <p>比如在创造了“巴西经济奇迹”的1968年到1973年，与发展一起来的，是巴西的外债迅速飙升到了125亿美元。</p>
  <p>到上世纪80年代后，它每年要偿还的利息就高达100亿美元。‌</p>
  <p>而在卢拉上一届任期之后，巴西经历了短暂的经济巅峰，就进入到史上最严重的衰退，政府收入和社会治安双双恶化，总统甚至在2021年宣布了国家破产。</p>
  <p>长期以来，巴西经济都在增长与衰败、开放与保守的象限中不断横跳。</p>
  <p>为什么？</p>
  <p>国家经济没有基本盘。</p>
  <p>在高速发展期，巴西疯狂吸引外资，政府举债，钱被外国资本赚走。等危机一来，没人替政府还钱，国家只能砸锅卖铁失去工业。</p>
  <p>工厂没了，失业率上升，富豪们也将资本更多地押进了土地和矿产，经济近乎不循环。</p>
  <h3>2、巨大的贫富差距</h3>
  <p>根据《2023年全球财富报告》中的数据显示，巴西有1%的人掌握着全国48.4%的财富。</p>
  <p>换算一下，就是约200万人拥有超1万亿美元的财富，人均都是几千万资产的富豪。</p>
  <p>而剩下的超过2.1亿居民中，有约1639万人生活在遍布巴西656个城市的12348个贫民窟中，总占地面积拼在一起，比新加坡的国土还大264万平方公里。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_fecdf8f0e5484b5eb9834b9d10ee13a7@6100851_oswg773340oswg744oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在巴西最大城市圣保罗市1521平方公里土地上，遍布着1500个贫民窟</p>
  <p>2017年，国际援助组织乐施会做过一项调查，发现占到巴西人口一半的贫穷底层，劳动收入进一步减少了3.5％。而10%最富有的人，收入增加了约6%。</p>
  <p>所以即使巴西的城市化率高达87.6%，全球排名第9位，人均GDP也只有1.03万美元，在全球只能排到第109位。</p>
  <p>更加残酷的是，有钱人在巴西生活，时刻都对贫民窟里的黑帮及底层人民严防死守，他们为此还在巴西街头停放了约16万台防弹汽车，远超墨西哥和哥伦比亚。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_21c37da239544941b89fbe1e3ea18e19@6100851_oswg127026oswg972oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>巴西街头的改装防弹车</p>
  <h3>3、黑帮毒害城市</h3>
  <p>数据显示，‌2023年巴西共有46328人死于谋杀。</p>
  <p>好比北京这样大小的城市，一年就有4000多人被残忍杀害，几乎没有安全可言。</p>
  <p>动手杀人的是黑帮，背后的指使者却是贫穷和无知。</p>
  <p>2014年，中国的一位央视记者刘晓骞，曾实地探访了巴西平民窟中的毒贩窝点，展现在他面前的，是被重装守护的制毒工厂，以及沿街贩卖枪支和毒品的毒贩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_6ebc834a076f4134b02685aa79ab03f8@6100851_oswg83529oswg827oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在贫民窟残破的掩护下，黑帮不断地吐故纳新，升级成员战斗力。</p>
  <p>其实，在黑帮的对立面，原本站着基础教育这个终极解决方案。</p>
  <p>但巴西的国民教育也是效仿西方的快乐教育。</p>
  <p>学生们在学校学的知识并不多，回家后才需要面对现实，跟父母学习如何在最贫瘠的条件下极限求生。</p>
  <p>发展，对于普通巴西民众来说，是虚无缥缈的。</p>
  <h2>03</h2>
  <h2>发展“过山车”背后，巴西的”散装“基因</h2>
  <p>从先天资源来看，巴西绝不是一个穷国坯子。</p>
  <p>2023年，巴西种出全球37%的黄豆、33.3%咖啡，挖出了全球18%的铁矿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_f507ee78ae3848ddb8857a3ed0c50adc@6100851_oswg94700oswg1080oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>咖啡种植园中的女工，以及圣保罗一家农场，正在为培育不含咖啡因的植株准备咖啡苗</p>
  <p>喂不饱自己国民的肚子，原因就在于，巴西的粮食和矿产是从所有国民脚下的土地中来的，出口赚的钱却去了极少数大地主、大矿场主的口袋。</p>
  <p>他们首先是占有土地、垄断粮食贸易。</p>
  <p>巴西地广人稀，有27亿亩可种植耕地，比美国还多了近5亿亩。</p>
  <p>这些土地的绝大部分，在巴西未废除奴隶制之前，就被极少数大地主占有。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_c2ad23864b8a41438c404e690d3cb520@6100851_oswg98820oswg769oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着时间的推移，他们通过ABCD四大国际粮商（ADM、邦吉、嘉吉、路易达孚），将粮食等作物出口，换取外汇。</p>
  <p>比如过去的2023年和2024年，巴西出口大豆均达到了1亿吨以上，占到全球的37%左右。其中有60%的份额都控制在四大粮商手中。</p>
  <p>资本是嗜血的。</p>
  <p>将一部分农作物以粮食形式出口后，巴西的大地主和粮商每年还会将大约7000万吨农产品转化为生物乙醇，再次出口。</p>
  <p>在大地主和粮商们协同合作下，巴西普通民众逐渐失去土地，沦落到绝对贫穷状态，被迫进入贫民窟。</p>
  <p>不仅如此，巴西的巨富们还把持国家大部分矿产资源。</p>
  <p>巴西是一个矿产资源非常丰富的国家，其中铁矿的探明储量高达650亿吨，居世界第二位，此外铌、锰、钛、铝矾土、铅、锡、铀等28种矿物储量也都位居世界前列。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_b5ddc73e230a42208618d1bb642a0de9@6100851_oswg71715oswg783oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>巴西帕拉州“淡水河谷-卡拉雅斯采矿综合体”的露天铁矿开采现场</p>
  <p>比如2023年，巴西向中国大陆、欧盟和日本等国出口3.785亿吨铁矿石‌，同比增长10%，‌其中有64%出口到中国。出口锰矿87万吨，中国又占了57.58万吨。</p>
  <p>这些矿产的大部分，都是通过全球最大的铁矿石生产和出口商“淡水河谷”销往海外。‌‌其中铁矿石，有80%都被淡水河谷控制。</p>
  <p>无论土地还是矿，都只是大地主和矿厂主以及商业公司的生产资料，与普通巴西人几乎毫无关系。‌</p>
  <p>这背后，是巴西政府弱势，导致了国家政权的失控，财富的失衡。</p>
  <p>就拿社会福利来说，为发展农业，巴西政府每年出钱补贴农民。</p>
  <p>但巴西国内还有多少农民？</p>
  <p>根据2022年的统计数据，是238万人，只占人口的8.2%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_15c153e1847e4208a3f9aae7ad5af260@6100851_oswg759358oswg738oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对比一下其他金砖国家，截止到‌2023年，印度农民占总人口的比例约为72%，俄罗斯是24.67%。</p>
  <p>可见，巴西政府的补贴，绝大部分被大地主们收入囊中。</p>
  <p>这才有了巴西人无奈地控诉：“每当卢拉想为穷人花一元钱，就要为权贵们花100元。”</p>
  <p>到最后底层人民对政府失去信任，建设国家反而成了一件非常抽象的事。</p>
  <p>巴西的问题由来已久，想要解决也不可能是一日之功。</p>
  <h2>04</h2>
  <h2>中国企业的机会</h2>
  <p>中国企业出海巴西，其实带有一些无奈。</p>
  <p>中国企业出海到巴西等拉美国家，实则是在贸易全球化的潮流之下，夹缝求生。</p>
  <p>巴西是险要之地，也是机会之国。</p>
  <p>它目前的短板，也是我们的机会。</p>
  <p>历史上，巴西因工业底子太差，一共破产了10次。</p>
  <p>为此，总统卢拉上台后，巴西政府在2024年1月正式提出“巴西新工业”计划，重建国家工业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_4a62d2121f6e449a90dc847a95425630@6100851_oswg38051oswg672oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年1月22日，巴西总统卢拉（中）出席在巴西利亚举行的巴西国家工业发展委员会会议 图源：路透社</p>
  <p>巴西的新工业，需要他国技术、产品和人员的辅助支持。</p>
  <p>所以卢拉强调，巴西政府会提供3000亿雷亚尔支持这个计划，同时为外资经营降低税收门槛。</p>
  <p>比如，将现有的工业品税、商品和服务流通税等多个税种，合并入增值税。</p>
  <p>政策可以帮助中国企业更好地落地巴西。</p>
  <p>因为中国企业擅长的，正是巴西需要的。</p>
  <p>比如，电力基础设施建设。</p>
  <p>因为被亚马逊河、圣弗朗西斯科河和巴拉那河及支流经过，遍布巴西的水电站为全国提供90%以上的电力。</p>
  <p>但问题是，巴西的电虽然很充足，电网却太差，既没有远距离输电能力，还经常故障。</p>
  <p>2023年8月，巴西国家电网全国大停电，在10分钟内负荷下降了25.9%，全境内只有未联入电网的罗赖马州未受到影响。</p>
  <p>为解决用电难题，巴西政府寻求外部合作。</p>
  <p>2017年起，中国国家电网公司，先后参与了巴西美丽山一期、二期特高压输电项目，并签署协议，为巴西新建1468公里±800千伏特高压直流输电线路及配套工程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_efb511bf53d94d3d9f1688ccdc4bb73e@6100851_oswg89465oswg754oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2022年9月30日，在巴西里约热内卢拍摄的，美丽山特高压输电二期项目，里约换流站</p>
  <p>电网基建为巴西的工业发展打基础，也为中国建立信誉与声望，给中国企业制造商机。</p>
  <p>比如新能源汽车产业的发展，就需要电力的稳定、充足供应。</p>
  <p>数据显示，目前巴西仅有约1万个充电终端，却有超20万辆新能源汽车。</p>
  <p>需求之下，外资合作搞基建的窗口已经打开。</p>
  <p>2022年3月，比亚迪已与壳牌联手，计划在巴西的圣保罗、里约热内卢等八座城市新建600个直流充电终端。</p>
  <p>目前，巴西还有很多领域未被探索，风大浪急仍会是主旋律。</p>
  <p>但只要在有限范围内，适应规则，重构规则，中国企业还是大有可为。</p>
  <p>所以，耐下心来不断摸索，正是解决之道。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tnSS1GZtppwvlAr4u5MtMg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正解局”</a>，作者：正解局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201787300813061</id>
            <title>千万级销量的全球车型，为何停产？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201787300813061</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201787300813061</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 12:14:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马自达6, 福特福克斯, 停产, 电动化转型

<br>
<br>
总结: 马自达6和福特福克斯两款经典车型因销量下滑和市场需求变化，宣布在全球范围内停产。马自达6以其“弯道之王”的操控性能和独特设计在中国市场风靡一时，但近年来销量持续下滑，最终停产。福特福克斯因三缸发动机配置在中国市场遇冷，尽管尝试改款，仍未能挽回市场地位。两家车企均将战略重心转向电动化和高利润车型，标志着传统燃油车时代的结束和智能电动车时代的到来。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>马自达6、福特福克斯要停产了。&nbsp;</p>
  <p>3月7日，马自达宣布旗下的经典轿车马自达6将在全球范围内停产。这款曾以“弯道之王”名号风靡中国市场的运动轿车，在历经23年、三代车型更迭后正式退场。就在同一天，福特汽车宣布旗下经典紧凑型轿车福克斯将于2025年11月正式停产。&nbsp;</p>
  <p>马自达6与福特福克斯这两款车型，以其先锋的性能和独特的设计，成为汽车历史上的经典。这是两款热销全球的经典车型，又因为其赶上了中国汽车进入家庭市场的消费浪潮，因此被视作一代经典而在大量消费者心中留下深刻记忆。&nbsp;</p>
  <p>据不完全统计，马自达6全球销量达300万辆以上；福特福克斯全球销量则在1600万辆以上。&nbsp;</p>
  <p>“廉颇老矣，尚能饭否？”在过去的十年里，伴随智能电动技术全面改变了汽车的样貌和消费者的需求，这两款昔日的黄金家轿巨头，最终不得不面对停产的命运。&nbsp;</p>
  <h2><strong>从“弯道之王”到停产终章</strong></h2>
  <p>马自达6最早于2002年5月在日本本土投产，命名为Atenza，随后于2003年踏入中国市场，由一汽轿车与马自达携手打造。&nbsp;</p>
  <p>马自达6以前卫的“魂动”设计语言，流线型的车身线条和动感的外观，与当时市场上主流的方正、稳重风格形成了鲜明对比，在丰田凯美瑞、本田雅阁、大众帕萨特主导B级车市场中，撕开了一个口子，找到了自己的市场。同时，马自达6凭借在操控性能上的表现，被爱好者称为“弯道之王”。&nbsp;</p>
  <p>“这是一辆不无聊的车。”家住上海的张先生至今持有着一辆初代马6车型，在他看来这辆车提速快、操控稳、外观也好看，车用了十几年，没啥毛病很稳定。考虑到这辆车见证着自己的青春回忆，所以他至今仍留着这辆车，而不舍卖出和置换。&nbsp;</p>
  <p>在23年的发展历程中，马自达6历经三代车型的更迭。2007年，第二代Mazda 6上市，并于2009年引入中国市场，与第一代车型同堂销售。2013年，第三代马自达ATENZA亮相，次年以进口方式引进中国，2014年实现国产，中文名定为“阿特兹”。伴随马自达6进入中国市场，中国消费者得到了更多元的选择和丰富的新车产品，马自达品牌也快速走向国际市场。&nbsp;</p>
  <p>然而，尽管马自达6在市场上屡创佳绩，但其销量却逐渐下滑。从2021年在北美市场停产，到2023年在英国市场谢幕，再到2024年1月马自达官方宣布马自达6/阿特兹将于4月在日本市场停售，且无后继车型，这款经典车型终于迎来了它的终章。&nbsp;</p>
  <p>随着销量下滑，近年来，马自达6相继在美国、中国和欧洲停止销售。日本本土方面，自2002年以来，马自达6一直在位于山口县的防府工厂生产，相关生产已于2024年12月终结。海外方面，目前还维持生产马自达6的越南工厂，待库存零部件耗尽后也将停产。&nbsp;</p>
  <p>或许是认为电动汽车技术不够成熟、开发费用较高，也可能是因为此前在燃油车领域，关键技术的亮点过于耀眼，面对电动技术，马自达的态度曾一度颇为保守。直至2021年，马自达才宣布将在2025年一口气推出13款新能源汽车。并在本田、丰田等企业都推出了电动化战略路线图后，马自达在2022年首次针对电动化进程提出“2030战略”。马自达前社长丸本明表示：“马自达计划在该项目上花费106亿美元（约合742亿元人民币）并将逐步实现电气化”。转型计划分三个阶段，由混动逐步转向纯电动，尤其强调多种解决方案的重要性，包括内燃机、电气化技术和替代燃料，并表示将以混动为突破点。&nbsp;</p>
  <p>丸本明也曾感慨称，“纯电动车的需求比之前预想得更为强烈。”但他始终认为内燃机汽车还有改进空间，“电动汽车很酷，但他们仍然是利润杀手，至少对大多数品牌来说是这样。”现任马自达CEO杰弗里·盖顿更是直言纯电长续航车型未来很可能会被淘汰，理由是消费者不需要、资源有限、公共充电设施越来越完善等。&nbsp;</p>
  <p>值得一提的是，马自达曾试图通过与中国长安汽车合作的纯电车型EZ-6来突围，但这款源自长安深蓝SL03平台的车型2024年10月在中国上市后销量情况并不太理想。马自达及长安马自达似乎有意令EZ-6走出口及海外路线，而这款车的海外名为6e。今年1月，马自达6e亮相比利时布鲁塞尔车展，并宣布将于当年夏天在欧洲市场正式开启销售。同年2月，马自达宣布，马自达6e将于2025年正式进军泰国市场。&nbsp;</p>
  <h2><strong>福克斯停产背后，福特启动全面转型</strong></h2>
  <p>无独有偶，就在同一天，福特汽车宣布全球范围内停产福特福克斯。这一决策标志着福特战略重心全面转向高利润的越野及性能车型，以及代表未来的电动化车型。&nbsp;</p>
  <p>福克斯第一代车型发布于1998年，是福特车型开发全球化计划下的产品，凭借全独立悬挂和轻量化设计，福克斯受到欧洲驾驶爱好者的追捧，1999年拿到欧洲年度汽车大奖。2010年，第二代车型全球年销量突破100万辆，第三代车型在华国产后，中国市场贡献了其全球销量的30%。尤其是在2012年至2014年间，福克斯家族连续三年蝉联中国轿车销量冠军，累计在华销量突破200万辆。这一时期的福克斯两厢，无疑是中国汽车市场上的明星车型。&nbsp;</p>
  <p>一位中年消费者至今记得当年福克斯在中国的广告内容，一群年轻人伴随着音乐起舞，饱和度极高的颜色，表达着热烈的情绪，以至于当年还在上初中的他就希望购买一辆福克斯，作为自己的第一辆车，后来他购买了一辆福克斯RS。&nbsp;</p>
  <p>然而发布于2018年的第四代福克斯却遇到了严峻的市场考验，该车全系搭载三缸发动机，包括1.0T和1.5T两种排量。这一配置决策在中国市场引发了消费者的抵触情绪，消费者对三缸发动机的排斥也直接影响了其市场表现。&nbsp;</p>
  <p>福特曾尝试通过中期改款来挽回福克斯的市场地位。例如，2022年中期改款的福克斯换装了1.5T四缸发动机，尽管相比之前的三缸发动机车型有所提升，但整体销量仍然处于较低水平。&nbsp;</p>
  <p>然而在更早的电气化决策时期，福特管理层就曾认为通用汽车公司计划在2010年推出的雪佛兰Volt等汽车无法为大众节省燃油。福特高管德里克・库扎克曾表示，福特宁愿专注于其结合了涡轮增压和直接喷射技术EcoBoost计划，以改善性能和燃油经济性。这一决策使得福特在电气化的早期浪潮中处于相对落后的位置。&nbsp;</p>
  <p>“我们掉出了榜单。”一位福特中国的原市场业务负责人对《财经》感慨，消费者买车心里是有个榜单的，一般是三款车打擂台，问题是福克斯已经跌出了这个擂台，消费者很难第一时间想到，就更难成交了。“我们丢掉的那几年，是关键期。”&nbsp;</p>
  <p>2024年，福特汽车在欧洲市场的表现仍然不尽如人意，数据显示其销量同比下滑了17%，仅售出426,307辆汽车，1月，其销量再度下滑3.9%，市场份额已萎缩至3%。&nbsp;</p>
  <p>福特CEO吉姆·法利在2024年四季度电话会议中称，“低利润车型无法支撑研发投入。”未来将集中资源开发电动皮卡及高端越野车型。福特欧洲区财报显示，2024年福克斯单车利润率仅为2.3%，在2024年全球净利润中，F系列皮卡贡献了67%，而轿车业务已连续五年亏损。&nbsp;</p>
  <p>行销全球千万辆的车型停产背后，是传统燃油车型向智能电动车型的转变，曾让车企引以为傲的发动机参数、变速箱逻辑、底盘调校，正在被电池能量密度、电控算法、智能座舱的算力取代。可以预见的是，在新周期下的全球经典车型终将会再来。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lCYtAbcj-Z6xtmhYgu9pyQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经杂志”</a>，作者：周忻儿&nbsp;李皙寅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201743363344773</id>
            <title>盘点十大国内人形机器人：从功夫高手到家务小能手，哪款让你心动？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201743363344773</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201743363344773</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 11:55:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人, AI技术, 商业化, 技术创新

<br>
<br>
总结: 本文介绍了国内十大人形机器人的最新进展，包括智元通用人形机器人灵犀X2、宇树机器人Unitree G1、天工机器人、众擎SE01机器人、优必选Walker S1、越疆机器人Dobot Atom、追觅人形机器人、小米CyberOne、小鹏AI人形机器人Iron和乐聚KUAVO。这些机器人在AI技术、硬件设计和应用场景上取得了显著突破，展示了人形机器人在家庭服务、工业制造、商业服务等领域的广泛应用前景。随着AI技术的进步和硬件技术的改进，人形机器人产业正在形成一个完整的技术生态链，未来有望实现更多的商业化发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_db99dc8da5d64cd2b91ce06dc55fe8df@813924438_oswg42793oswg626oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近段时间，机器人频频登上热搜，有的会聊天，有的会骑车，还有会功夫的，仿佛预示着国产人形机器人的大爆发时代来临。</p>
  <p>随着AI时代影响愈发深入，算法、大模型、深度学习等技术飞速发展，使得人形机器人成为了面向未来的黄金赛道。今天我们就来盘点一下国内十大人形机器人，快来看看你最喜欢哪一款吧(排名不分先后，根据已知信息整理)。</p>
  <p><strong>智元通用人形机器人原型机灵犀X2：动作丝滑情商超高</strong></p>
  <p>智元机器人创始人、前华为天才少年彭志辉(稚晖君)今日在B站上更新了智元通用人形机器人原型机——灵犀X2。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_c1f468f1cd9a498094f4a89056755113@813924438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>灵犀X2由智元旗下的机器人实验室X-Lab开发，全身共28个自由度、体重33.8千克，小脑控制器、域控制器、智能电源管理系统、核心关节模组全线自研。</p>
  <p>灵犀X2不仅可以像人一样自然走路，也能跑、能转、能跳点小舞，会滑板车、玩平衡车、骑自行车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_42ac32c643414578915e07e8c9275c7f@813924438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，灵犀X2还搭载了多模态交互大模型——硅光动语，以至于灵犀X2被称为“第一台真正具备复杂交互能力的灵动机器人”。面对“你是谁，你从哪来的，你存在的意义是什么”的哲学三问，灵犀 X2 同样经受了考验。而当 X2 被问及它和狗同时掉水里，应该先救谁，X2 毫不犹豫地回答道“先救狗狗，我防水”。</p>
  <p>智元机器人的最终目标是制造通用人形机器人，而“稚晖君”本人也希望机器人的生产力价值能够外溢到日常生活，相信在不远的将来像灵犀X2这样“高智商”的机器人就能走进千家万户。</p>
  <h2><strong>宇树机器人Unitree G1：刻在骨子里的功夫大师</strong></h2>
  <p>日前，宇树科技刚刚发布一段关于宇树 G1 机器人完成一系列武打动作的演示视频，并称其为“功夫 BOT”。在视频中，G1 机器人成功完成了连续武打动作并保持平衡。</p>
  <p>宇树科技表示，宇树 G1 机器人算法继续升级，现在已经支持“任意动作任意学”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_03aca838c0aa4527beaeab0516dab4a2@813924438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>该型号于2024年5月发布，定位为“人形智能体AI化身”，身高约130厘米，体重约35公斤，移动速度可达每秒2米，拥有超越常人的灵活性，不仅能够完成各种高难度动态动作，还具备力控灵活手，支持力位混合控制，经过二次开发后可实现多种日常生活小技能。</p>
  <h2><strong>天工机器人：奔跑小能手，马拉松的热门选手</strong></h2>
  <p>“天工”是由北京人形机器人创新中心开发的全球首个纯电驱拟人奔跑的全尺寸人形机器人，该中心由工业和信息化部与北京市共同支持，旨在推动人形机器人技术的研发和产业化。</p>
  <p>它身高163厘米，轻量化体重43千克 ，配备多个视觉感知传感器、惯性测量单元以及3D视觉传感器，拥有每秒550万亿次操作算力，最初便能以6公里/小时的速度稳定奔跑，在盲视情况下也能平稳通过斜坡和楼梯，对磕绊、踏空等情况可敏捷调整步态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_83c4e28e56a34e4a8ad269e51de65051@813924438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2025年4月13日将举办全球首个人形机器人半程马拉松赛的消息一出，天工这个奔跑小能手一跃成为夺冠热门。人类与机器人最大的区别除了思考外，还有对于外界环境的应变能力。在实现走得稳、跑得快后，面对时刻可能出现的外界干扰而不摔跤，也是人形机器人走入真实社会所必须攻克的难题。</p>
  <h2><strong>众擎SE01机器人：丝滑行走，高难度动作不在话下</strong></h2>
  <p>这款机器人是深圳公司众擎机器人的首款全尺寸大人形机器人，代号SE01，定位为工业机器人，于2024年10月24日正式发布。它身高170cm，体重约为55kg，整机共32个自由度，关节最大扭矩330N·m，常态行走速度2m/s，可实现上下蹲、俯卧撑、转圈走、抓取、跑跳等人类动作。</p>
  <p>从此前公布的视频及信息来看，它不仅能稳步前行，行走姿态、速度与人类非常相近，甚至还完成了全球首例人形机器人前空翻特技。还意味着人形机器人在未来可能承担更复杂的任务，包括但不限于救援、娱乐和人机协作等领域的应用。</p>
  <h2><strong>优必选Walker S1：群脑网络，流水线作业更高效</strong></h2>
  <p>优必选Walker S1身高172cm、体重76kg，能负载行走15kg，属于工业人形机器人。它具备360°多模态感知能力，包括集成化头部设计、双耳鱼眼相机和3D立体视觉，保障机器人在工作期间的安全性。此外，Walker S1还具有一体化关节和仿人灵巧手，使其能够更灵活地应对复杂的工作环境。</p>
  <p>同时，基于人形机器人全栈式技术，开发面向通用任务的多模态规划大模型、语义VSLAM、学习型运动控制等具身智能关键技术，赋予Walker S1更聪明的大脑和敏捷的小脑，满足其工业场景内的泛化应用需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_803d466208124e8dbb65dfe058f124ca@813924438_oswg109377oswg924oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>截至目前，优必选已与比亚迪、富士康、顺丰、东风柳汽、吉利汽车、一汽-大众青岛分公司、奥迪一汽、北汽新能源等多家行业领军企业达成合作，自主研发的工业人形机器人Walker S系列已成功进入全球最多车厂，并完成了第一阶段的单机自主智能实训。</p>
  <h2><strong>越疆机器人：灵巧双臂直膝行走灵巧大师</strong></h2>
  <p>2025年3月11日，越疆科技正式发布了全球首款具备“灵巧操作+直膝行走”功能的智能人形机器人Dobot Atom，它身高1.53米，体重62千克，全身配置41个自由度，其中上肢自由度达28个。它采用1:1仿人手臂构型设计，搭载重复定位精度±0.05mm的7自由度工业级仿生协作臂，适应常见700—1000mm工作台高度的灵巧作业。</p>
  <p>Dobot Atom已在多个领域展开实验性应用。在工业制造领域，它可在汽车制造厂协助组装备料环节;在商业服务领域，可在咖啡店多台协同操作制饮设备;在连锁药店中，可在夜间自动取药。此外，Dobot Atom还可在物流、仓储等场景中发挥作用，提升操作效率和灵活性。</p>
  <h2><strong>追觅人形机器人：心灵手巧的多面手</strong></h2>
  <p>追觅人形机器人身高178cm，体重56kg，全身共44个自由度，其中单腿有完整的6自由度，能够完成单腿站立等动作。它配备了深度相机，可以完成室内三维环境的建模，同时集成了AI大型语言模型，具备高质量的对话沟通能力。此外，其灵巧手操作灵活，可以实现给咖啡拉花等精细操作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_ac633c0b9b5f42f2ab9971586df8441a@813924438_oswg99245oswg1080oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>追觅人形机器人凭借先进的伺服电机技术和步态控制算法，能够适应不同路面并实现自主避障。其动作灵活性和自然度较高，智能交互能力强，能够与人进行自然的交流互动。</p>
  <p>追觅人形机器人可广泛应用于家庭服务、教育科研、娱乐陪伴和商业服务等多个领域。例如，在家庭场景中，它可以协助完成家务劳动，如清洁、整理等;在教育和科研领域，可以作为教学工具或实验平台;在娱乐方面，能够与人互动娱乐，如跳舞、玩游戏等;在商业场景中，可用于表演、引流等。</p>
  <h2><strong>小米CyberOne：被雷军带火，万众期待</strong></h2>
  <p>CyberOne身高177厘米，体重52千克，最大负载10千克，续航时间可达3.5小时。它具有高分辨率视觉传感器，能模拟人类视觉感知环境;配备高精度六轴惯性测量单元和多种力传感器，实时感知自身状态和外部力量变化。</p>
  <p>CyberOne适用于家庭服务、教育科研、娱乐互动等场景。家庭中，它可协助清洁、搬运物品、陪伴老人儿童;教育上，作为科研平台助力学生研究机器人技术;娱乐时，与人互动游戏、跳舞，丰富生活。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_ec4f6cf658034b85b8fdadf2793a59d0@813924438_oswg45578oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，近日有消息称，小米机器人CyberOne正分阶段落地亦庄产线，并计划于3-4月公示量产进展，4-5月开放参观，下半年做PR宣发。不过根据《科创板日报》报道，该消息不实，但足以看出不少人对于小米机器人的期待。</p>
  <h2><strong>小鹏AI人形机器人Iron：1:1 复刻真人，已进厂打螺丝</strong></h2>
  <p>2024年11月6日，小鹏汽车在AI科技日上正式发布了其自主研发的AI人形机器人Iron，这标志着小鹏在人形机器人领域的重要突破。</p>
  <p>Iron人形机器人身高178厘米，体重70千克，全身配备62个主动自由度关节，其中双手采用“15自由度+触觉反馈”设计，单指最大负载达3kg。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_bd710e06b46e4aa6adecb409b5733cda@813924438_oswg73884oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>它以真人1:1的比例打造，并搭载了小鹏自研的图灵AI芯片和天玑AIOS，基于小鹏端到端大模型和强化学习技术，展现了真实的“自主+自然行走”双足能力。</p>
  <p>Iron人形机器人已在小鹏汽车的广州工厂投入使用，承担起组装等生产任务。即将发布的小鹏P7+汽车的部分组件就是由Iron亲手组装的。未来，Iron还计划进入门店，与车主客户进行交流互动。</p>
  <h2><strong>乐聚KUAVO：鸿蒙加持，全能家庭助手</strong></h2>
  <p>KUAVO身高约1.6米，重量约45公斤，全身自由度26个(2024 AWE展会最新版本为28个自由度，手臂增加2个自由度)，其步速最高可达5.0km/h，连续跳跃高度超过20厘米。此外KUAVO人形机器人也是国内首款可跳跃、可适应多地形行走的开源鸿蒙人形机器人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_fef3713c6b5e4a42a75cd46b4930e2e1@813924438_oswg37657oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>乐聚KUAVO人形机器人采用自研一体化关节技术，配合手臂16个自由度，腿部12个自由度，能够通过学习完成洗衣、浇花、插花、晾衣服等家庭工作。</p>
  <p>乐聚人形机器人已在多个领域展开实验性应用。在家庭场景方面，KUAVO可以协助完成炒菜、扫地等家务任务，联动智能家居设备协同执行任务。在工业制造领域，乐聚与一汽、蔚来、北汽、亨通等企业合作，探索人形机器人在工厂生产中的应用创新，目前“夸父”人形机器人已进入各合作工厂，进行精细、泛化操作。在商业服务领域，乐聚于2024年11月推出“全自主智能讲解”人形机器人，该款人形机器人已交付至苏州市低空经济发展展示馆、中国移动智慧家庭运营中心展厅等展馆，并已正式投入应用。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>随着巨头企业的入局以及产业链的发展，人形机器人产业正在形成一个完整的技术生态链。AI技术的进步为人形机器人注入了强大的“大脑”，硬件技术的改进为人形机器人构建了坚实的“身体”，使得人形机器人具有了更多的商业化发展空间，国内关键企业也在技术上持续突破，并进行规模扩产。&nbsp;</p>
  <p>我们期待在2025年接下来的时间里，各大机器人公司能够带来更多的惊喜。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/i2b8sUUYoAGQ0r7zOJuAJQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技旋涡”</a>，作者：科技旋涡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201774397250052</id>
            <title>DeepSeek带火，这些基金经理赢麻了，顾鑫峰重仓小龙头年内涨39%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201774397250052</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201774397250052</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 11:47:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: DeepSeek, 科技股, 基金经理, 投资策略

<br>
<br>
总结: 本文讨论了DeepSeek的出现对科技股市场的推动作用，并分析了两位基金经理顾鑫峰和黄兴亮的不同投资策略。顾鑫峰专注于北交所中小市值企业，特别是专精特新企业，强调研发投入和估值纪律；而黄兴亮则倾向于重仓成熟的中大型行业龙头，以捕捉行业增长红利。两位基金经理的策略反映了科技股投资的不同范式，顾鑫峰注重稳定增长，黄兴亮则追求高收益但伴随较大波动。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>DeepSeek的横空出世，为科技产业注入新一轮增长动能，科技股也迎来一波行情。</p>
  <p>本轮科技股行情中，部分基金凭借精准布局脱颖而出，今年年内涨幅约四成。截至3月7日，华夏基金顾鑫峰管理的华夏北交所创新中小企业精选两年定开（下称“华夏北交所精选”）延续2023年冠军基金势头，年内累计涨幅达38.92%；万家基金黄兴亮管理的万家行业优选则以42.42%的净值增长跻身前列。</p>
  <p>高收益回报的背后，是两位基金经理截然不同的投资哲学，折射出A股市场的结构性分化与机遇。</p>
  <p>顾鑫峰专注挖掘北交所市值30亿-50亿元的专精特新企业，覆盖半导体材料、工业机器人、精密仪器等细分领域。这类企业往往在产业链关键环节具备技术突破能力，但尚未被主流资金充分关注。顾鑫峰对时代周报记者表示，北交所有很多专精特新或细分领域里的龙头，长期业绩增长有所保证。</p>
  <p>相比之下，黄兴亮更注重聚焦成熟的中大型行业龙头，以捕捉行业增长红利。</p>
  <h2><strong>跑赢恒生科技指数的“稀缺品”</strong></h2>
  <p>Deepseek横空出世，加速了科技股的上涨步伐，也带动了部分基金产品的大涨。</p>
  <p>Wind数据统计显示，截至目前，全市场仅有62只基金（不同类别分别计算）收益高于35.82%，在剔除被动指数产品以及QDII基金后，相关基金还剩下46只。而这其中，基本所有基金的投资方向均为科技和智能制造相关产业。它们都跑赢了今年大涨的香港恒生科技指数，截至3月10日，恒生科技指数年内涨幅为31.72%。</p>
  <p>倘若扣除低于2亿元的中小规模基金，涨幅超过上述比例的主动权益产品只剩下12只。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_1f3f7926a1d7498eabf9aa305d8585a7@46958_oswg22940oswg835oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华夏北交所创新中小企业精选两年定开作为2023年冠军基金，年内表现依旧稳定，今年涨幅接近40%。而在体量较大的产品中，万家基金黄兴亮管理的万家行业优选，则以42.42%净值增长排名靠前。</p>
  <h2><strong>顾鑫峰：专注挖掘“小而美”标的</strong></h2>
  <p>顾鑫峰早年就读于北京大学智能科学与技术系，2012年进入华夏基金，担任计算机行业研究员。此后几年，顾鑫峰先后担任华夏资本投资经理、新三板业务部行政负责人、华夏基金股票投资部基金经理助理等职，2020年6月升任华夏基金基金经理。</p>
  <p>华夏北交所创新中小企业精选是顾鑫峰的代表作，自2021年11月成立起，截至2025年3月7日，该基金单位净值达到1.86，累计涨幅达到86.72%。</p>
  <p>与百亿规模基金不同，该产品始终将规模控制在5.26亿元，与其聚焦北交所中小市值企业的策略相匹配。</p>
  <p>顾鑫峰在投资中专注挖掘北交所市值30亿-50亿元的专精特新企业，覆盖半导体材料、工业机器人、精密仪器等细分领域。这类企业往往在产业链关键环节具备技术突破能力，但尚未被主流资金充分关注。</p>
  <p>顾鑫峰向时代周报记者表示，北交所有很多专精特新或细分领域里的龙头，如AI行业的服务器液冷细分龙头、研究胶原蛋白行业唯一拿到三类器械证的企业、以及研究算力运维和服务行业龙头均在北交所挂牌。这些公司在细分行业地位较为稳固，长期业绩增长有所保证。不过，目前多数公司的净利润体量并不算大，平均分布在5000万元到1亿元区间。</p>
  <p>在选股标准上，顾鑫峰强调研发投入与估值纪律的统一。在华夏北交所创新中小企业精选当前披露的前十大重仓股中（锦波生物、路斯股份、纳科诺尔、苏轴股份、开特股份、万通液压、康农种业、康比特、青矩技术、五新隧装，合计占比70.62%），绝大多数股票的市盈率低于40倍。</p>
  <p>在2024年以ChatGPT为代表的科技股概念炒作时期，顾鑫峰减持了如凯德石英这类估值较高的企业，避免了后续估值回调。但与该风格相对应的是，也因此错过了部分短期机会，如2024年三季度减持的并行科技，2025年在DeepSeek概念中异军突起，截至3月10日，今年年内涨幅约178%。</p>
  <h2><strong>黄兴亮：重仓押注“大而强”企业</strong></h2>
  <p>与顾鑫峰偏好投资“小而美”企业形成鲜明对比的，万家基金黄兴亮则呈现截然不同的风格。自2014年初升任基金经理以来，黄兴亮已有11年的基金管理经验。</p>
  <p>目前，黄兴亮管理着万家行业优选、万家经济新动能等多只基金，产品合计规模120.07亿元。</p>
  <p>万家行业优选是黄兴亮自光大保德跳槽到万家基金后管理的第一只产品。自2019年初负责该基金运作以来，累计收益137.93%，其中2025年净值增长约42%，当期同类产品平均回报仅为7.97%。</p>
  <p>表面看黄兴亮的业绩足以跻身行业前列，但细究其投资风格，波动性始终如影随形。</p>
  <p>黄兴亮的投资呈现明显的风格化特征，第一是高仓位运作，他管理的基金股票仓位长期维持在90%以上。此外，投资中黄兴亮敢于重仓单一行业，过往几个报告期内，万家行业优选持仓基本配置在半导体、云计算等科技行业龙头，如寒武纪、科大讯飞、深信服等，从过往五年的净值走势来看，万家行业优选在部分市场行情中超额收益能力明显，但在2022年-2024年上半年市场处于风格切换时，其净值波动同样剧烈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_923b339771a443aa9d1d83d798efcea0@46958_oswg105198oswg812oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>顾鑫峰与黄兴亮投资差异，一定程度上反映了投资科技股逻辑的不同范式。以顾鑫峰为代表的“北交所模式”更注重成长期企业的技术壁垒和估值确定性，通过分散投资不同行业标的，尽量降低单只股票对于基金净值的影响。该模式尽管可以实现净值相对稳定增长，但同样也可能错失部分企业中短期基本面变化带来的股价高增长。</p>
  <p>黄兴亮投资中更注重聚焦相对成熟的中大型行业龙头，且敢于重仓押注。这种策略下，黄兴亮更注重聚焦成熟的中大型行业龙头，以捕捉行业增长红利，但当行业进入调整期，高集中度会加剧净值波动，而部分产品较大的管理规模一定程度上同样限制了调仓灵活性。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UWCPFfPEtgdgV2qiIiTGOA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”</a>，作者：时浩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201765840132355</id>
            <title>套壳的 AI 产品，不可耻，也有用</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201765840132355</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201765840132355</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 11:45:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Manus, AI Agent, 套壳, 创新

<br>
<br>
总结: Manus 作为一款 AI 产品，近期在海外迅速走红，被部分媒体称为“第二个 DeepSeek 时刻”。其底层模型基于 Claude 和 Qwen 微调，采用多 agent 协作架构，能够高效完成复杂任务，如股票分析、游戏开发、旅行规划等。尽管部分用户对其计算准确性存疑，且存在任务失败的情况，但 Manus 通过精心设计的用户界面和流程优化，成功将复杂技术转化为用户可感知的价值。Manus 的爆火也引发了开源项目的模仿，如 OpenManus 和 OWL，但其核心优势在于更早抓住行业痛点，展示了多智能体协作技术的潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>短短几天，Manus 成了衡量 AI 产品优劣的最佳试金石。&nbsp;</p>
  <p>近期，Manus 在海外的热度暴涨，外国大 V 自发在 X 平台转发宣传，《福布斯》更是直接盖章定调，冠上了「第二个 DeepSeek 时刻」的称号。&nbsp;</p>
  <p>让子弹再飞一会儿，却净是反转、反转、再反转。噪声太多，容易淹没对一款产品的价值判断。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_acaa6ba005b843428d6fef5f7ea9c889@46958_oswg704981oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI Agent 在业内的落地早已心照不宣。&nbsp;</p>
  <p>底层模型的进步，Deep Research 的广泛普及，都为犹在襁褓的 Manus 这次席卷全网扫除了不少认知障碍。&nbsp;</p>
  <p>在喧嚣之外，我们需要重新审视，一个套壳 AI 产品对用户和行业是否有价值？在 AI 快速迭代的今天，创新的定义是什么？&nbsp;</p>
  <h2><strong>Manus 海外风评如何&nbsp;</strong></h2>
  <p>Manus 的爆火来得猝不及防，以至于连团队也没有准备好迎接这泼天的流量。&nbsp;</p>
  <p>合伙人张涛近日发文称低估了大众的热情，目前服务器资源无法满足市场需求，因此只好采用邀请码机制。&nbsp;</p>
  <p>同时，他也表示团队正在全力输出，争取让大家早日体验到更好的产品。&nbsp;</p>
  <p>与刻意降低国内存在感的策略不同，Manus 这几天反而向不少海外 X 博主、以及 Reddit 平台开放不少邀请码，有意借势推高热度。&nbsp;</p>
  <p>@deedydas 让 Manus 对特斯拉股票进行专业的分析，结果它在大约一个小时内完成了通常需要大约两周才能完成的的专业级工作。 这效率，不比打工人好用（ 不是 ）。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_6688c0e73d2f4fe28efa2a44513a718f@46958_oswg406256oswg939oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>先别羡慕 AI 三小时做的小游戏，9 天赚 12 万，Manus 也能做。@_akhaliq 让 Manus 用 three.js 打造一款无尽跑酷游戏，游戏画面有些粗糙，但机制相当完善。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3fb899008c824bb0b7c7d82931a09bd6@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>搞钱才是王道，这也是网友对 Manus 呼声最高的要求。&nbsp;</p>
  <p>使用 Manus 构建一个仪表板，筛选出日本符合收购条件的上市公司作为潜在的收购目标，还能打造成 90 年代风格的日本视频游戏。&nbsp;</p>
  <p>结果也是完美交付，让人挑不出毛病。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_c73316a38b3842c0bf51b9e33c791fb0@46958_oswg299745oswg1080oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>游戏地址：https://zaomhjnv.Manus.space/&nbsp;</p>
  <p>@LamarDealMaker 对 Manus 的能力赞不绝口，称其为最疯狂的 AI Agent。&nbsp;</p>
  <p>Manus AI 在极短的时间内为他规划了一次为期两个月的家庭旅行，路线涵盖澳大利亚、新西兰、阿根廷和南极洲，安排得滴水不漏。&nbsp;</p>
  <p>并且，它还能够自动分配任务、浏览网页研究，最终奉上了一份涵盖住宿、预算和美食指南的详细行程。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_fbde5f8d0c8d471381c90c0e4ce2f470@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一位用户 @ivanfioravanti 则秀出了 Manus AI 用 p5js 做的动画，创意和效果双双在线。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_a96b2246c25e48d9b8efb2592bf957d7@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Hugging Face 的产品负责人称 Manus 是「我用过的最令人印象深刻的 AI 工具」。AI 政策研究员 Dean Ball 将 Manus 描述为「最复杂的 AI 计算」。&nbsp;</p>
  <p>要说 Manus 的重量级背书，绝对少不了两位比较重磅的人物。&nbsp;</p>
  <p>一位是 Twitter 创始人 Jack Dorsey，直接甩出了「excellent」的评价，言简意赅但分量十足。 另一位则是 X 博主 Rowan Cheung，他所创立的 therundownai 可以说是 X 平台阅读量最大的 AI 新闻快讯自媒体。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_d9b19fe7d9c242b5a866c863cfff1e70@46958_oswg772252oswg1080oswg1223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Rowan 前几天还没体验 Manus，却在海外率先喊出「中国第二个 DeepSeek 」。截至目前，那条推文也在 X 平台狂揽 276 万的阅读量。&nbsp;</p>
  <p>直到最近，Manus 团队也向 Rowan Cheung 分享了邀请码。&nbsp;</p>
  <p>创建 Rowan Cheung 的传记、并据此部署网站；分析旧金山最佳租车地点；创建一门关于内容创作 AI 的完整课程，Manus 的表现也都可圈可点。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_8f69883c216c423eba3c78c30835ce32@46958_oswg441134oswg1080oswg1172_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>先说好评，还有差评，@mckaywrigley 给 Manus 打了个大大的好评，认为它的底层代理模型和 UI 都做得无可挑剔，但这位博主也话里有话，主打一个未来可期，点到即止。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_ca7036133723438fa5e2ae259b8c6a48@46958_oswg134256oswg1080oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>@ai_for_success 是最早一批点赞 Manus 的博主。 同样地，他其实最开始并未拿到邀请码。&nbsp;</p>
  <p>体验后，他表示，「Manus AI 太疯狂了，我以前从未使用过类似的东西。 」还特意加了个免责声明，说自己没拿 Manus 一分钱。&nbsp;</p>
  <p>尽管案例很高大上，但问题是计算是否正确，他的心里也没底。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_c7c184f74b1b485cbbdd985778632043@46958_oswg351982oswg1080oswg1058_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相比 OpenAI 的 Deep Research，医学博士 @DeryaTR_ 就指出 Manus 历经两轮尝试，都未能顺利完成任务，且耗费时间过长。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_244b244086aa45a3b1b35d477d4d5477@46958_oswg245767oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有趣的是，Manus 创始人季逸超今天在 X 平台发文称，为了提高 Manus&nbsp;系统性能、降低故障率，结果用户的会话运行时间更长，且由于系统负荷过重，故障率又开始回升。&nbsp;</p>
  <p>站在福布斯的另一端，外媒 TechCrunch 则指出 Manus 可能不是中国的第二个「DeepSeek 时刻」，几轮体验下来都以任务失败告终。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_785c9fa69739453495039a244f3a151b@46958_oswg165420oswg1080oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>极致的套壳，就是胜利&nbsp;</strong></h2>
  <p>Manus 爆火后，网友们抛出的头号疑问是，它真有技术壁垒吗？&nbsp;</p>
  <p>张涛曾在混沌学园的采访中谈到，单纯的「套壳」（即直接使用大模型的技术输出）在 AI 普及的背景下，难以成为核心壁垒。真正重要的是找到市场需求和商业逻辑，利用 AI 这个「通用商品」创造独特的价值。&nbsp;</p>
  <p>换句话说，套壳只是起点，关键在于如何构建需求驱动的差异化优势。&nbsp;</p>
  <p>昨日，网友 @jianxliao 因为疑似套出 Manus 系统提示词和运行代码，引来了季逸超的回应。&nbsp;</p>
  <p>回应的细节很多，但较为值得关注的是，当被问及 Manus 的基础模型时，他表示目前使用的是 Claude 和 Qwen 微调模型。并且，Manus 采用多 agent 协作的架构设计。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_2f627342a97842c4ada96331f610915a@46958_oswg298226oswg1080oswg893_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>早在 Manus 崭露头角前，海外如 OpenAI 的 Deep Research 已是相对成熟的产品。据 The Information 报道，OpenAI 甚至还计划推出一款每月高达 2 万美元的博士级 Agent。&nbsp;</p>
  <p>某种意义上，Manus 的成功像是「摸着前人石头过河」。&nbsp;</p>
  <p>技术若无热度，便如深谷孤响，Manus 有了足够的热度和关注，也吸引更多人投入资源和精力去研究、复现甚至开源类似的技术。&nbsp;</p>
  <p>最近，MetaGPT 的 4 名团队成员在 GitHub 发布了名为「OpenManus」的开源项目，旨在复刻 Manus 的核心功能，同时大幅降低使用门槛。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_66e4c74ff11945c4a97f85a6bb02e478@46958_oswg363951oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>团队宣称，该项目仅花费了 3 小时便开发完成。&nbsp;</p>
  <p>快是快了，但这种速度带来的代价是功能和效果上的妥协，OpenManus 更偏向技术验证和社区协作，功能深度也更聚焦，无法像 Manus 那样覆盖广泛场景。&nbsp;</p>
  <p>截至发稿前，OpenManus 在 GitHub 已收获超 2.6 万的星标。&nbsp;</p>
  <p>据官方介绍，OpenManus 支持 SEO 审计与报告生成，同时采用轻量化设计。其基于 MetaGPT 的多智能体协作框架，支持利用不同角色分工并自动化生成代码与文档。&nbsp;</p>
  <p>此外，OpenManus 的开源特性，允许社区为其贡献扩展功能。该项目的底层支持来自 Anthropic 的 computer-use 和 browser-use。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_2bd54f3eabd744389aa47d9b097e8942@46958_oswg256109oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>GitHub 🔗：https://github.com/mannaandpoem/OpenManus?tab=readme-ov-file&nbsp;</p>
  <p>置身于风暴中心，OpenManus 背后的四名成员连同他们的过往经历，迅速被媒体扒出：&nbsp;</p>
  <p>梁新兵：华东师范大学硕士，曾参与爆款 AI Agent 项目 Data Interpreter 的开发。&nbsp;</p>
  <p>张佳钇：中国人民大学高瓴人工智能学院本科生，目前在香港科技大学（广州）攻读博士，其参与的智能体框架 AFlow 刚被深度学习顶会 ICLR 2025 接收。&nbsp;</p>
  <p>向劲宇：西南交通大学应用物理学本科，曾在 2024 年阿里巴巴全球数学竞赛 AI 赛道斩获全球第二。&nbsp;</p>
  <p>于兆洋：中国人民大学高瓴人工智能学院本科生，与校友张佳钇曾凭 MathAI 方案在阿里数学竞赛 AI 赛道拿下全球第三。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_5402937acf474a91a565bc63ed3c712a@46958_oswg35680oswg1080oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同样在 3 月 7 日，CAMEL AI 的 OWL 项目公布，并剑指 Manus。&nbsp;</p>
  <p>官方表示 OWL 直接做到开源界 GAIA 性能天花板，达到了 58.18%，超越 Hugging Face 提出的 Open Deep Research 55.15% 的表现。&nbsp;</p>
  <p>在官方给出的演示案例中，让 OWL 查询今天伦敦有哪些电影上映。&nbsp;</p>
  <p>它会自动生成待办事项规划并编写任务清单，开始浏览网页，搜索伦敦地区符合条件的电影院。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_ad821f7ff6a64229819017c4ef578b5b@46958_oswg450293oswg1080oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>整个过程宛如真人操作，流畅地执行滚动、点击、输入以及实时信息检索等步骤，最终为用户呈上一份详尽的当日电影总结报告。&nbsp;</p>
  <p>据 CAMEL AI 介绍，OWL 通过逆向工程将 Manus 工作流拆解为 6 步，并开源所有模块；支持 GitHub 一键 clone，同时工具链能够自由扩展，执行环境也支持云端和本地任选。&nbsp;</p>
  <p>CAMEL AI 强调，OWL 完全免费，且优化了 Token 消耗。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_54458bf6e1fe4c50b36ccbfd15691145@46958_oswg172666oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>GitHub 🔗：https://github.com/camel-ai/owl&nbsp;</p>
  <p>然而，与这些后续开源项目相比，Manus 的真正优势在于更早抓住了行业痛点，如何将复杂多智能体协作技术转化为用户可感知的价值。&nbsp;</p>
  <p>精心设计的用户界面、相对透明的流程优化，Manus 将复杂的技术包装成了易于理解和使用的产品，也为第一波热度添柴加火。&nbsp;</p>
  <p>并且，Manus 的爆火，某种程度上源于它在对的时间踩中了风口。&nbsp;</p>
  <p>黄仁勋曾经在 CES 预言，随着 AI Agent 浪潮席卷，未来 IT 部门将转型为 AI「员工」的人力资源部门。正是基于这一趋势，Manus 向用户展示了一个能够有效管理多个 AI 智能体协作的平台。&nbsp;</p>
  <p>诚然，业内虽对「套壳」嗤之以鼻，套壳可以是起点，不应该是终点。&nbsp;</p>
  <p>但用季逸超的话来说，极致的套壳就是胜利。Manus 能够将现有技术包装并推出满足用户需求的产品，应用端的创新同样不可忽视。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_06262faa4b0e4ce5a4982e466a51c695@46958_oswg10904oswg300oswg168_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>类似的案例比比皆是，同样作为现象级产品，AI 搜索引擎 Perplexity 也因为「套壳」而置于风口浪尖之上，但其创始人 Aravind 却也看得通透：&nbsp;</p>
  <p><strong>只有当你真正有了值得「护」的东西时，护城河才有意义。人们可以将 Perplexity 看做是一个 AI 套壳，但成为一个拥有十万用户的套壳产品显然比拥有自有模型却没有用户更有意义。&nbsp;</strong></p>
  <p>Perplexity 采取的策略奏效了。发展不过三年，月活跃用户已逼近 1 亿，庞大的用户基础，随之而来的海量搜索数据，其市场影响力也在日渐增强。&nbsp;</p>
  <p>他们的成功路径清晰可见，先打造产品、紧盯市场需求，然后通过不断迭代产品来收集用户反馈和搜索行为数据，为后续自研模型打下了坚实基础。&nbsp;</p>
  <p>资本市场的正反馈对这种商业模式给予了有力背书，Perplexity 的市场估值实现「三级跳」，在去年 12 月完成新一轮融资后，一路飙升至 90 亿美元。&nbsp;</p>
  <p>流量如潮水，Manus 的长期价值是否经得起考验，仍有待时间的考验。&nbsp;</p>
  <p>但在此之前，对于绝大多数 AI 初创企业来说，先果断抓住市场中那一小块关键红利，循序渐进地积累实力。当这些短期红利转化为企业自身实力后，技术壁垒或许也就水到渠成。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kaCqyTYDae6G2bqf_Pqvvw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“APPSO”</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201774457755909</id>
            <title>买家现身，2300亿巨头北方华创拟入主芯源微，半导体大佬郑广文套现16亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201774457755909</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201774457755909</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 11:44:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 芯源微, 北方华创, 半导体, 并购

<br>
<br>
总结: 北方华创拟通过受让芯源微9.49%的股份入主芯源微，交易对价16.87亿元。芯源微目前无控股股东，北方华创计划通过增持股份取得控制权。芯源微2024年扣非归母净利润大幅下滑，主要因研发投入增加和成本费用上升。北方华创表示，此次交易有助于双方在集成电路装备行业的协同效应。近期多家半导体公司也披露了并购计划，显示行业整合趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>停牌3个交易日后，筹划易主的半导体专用设备公司芯源微（688037.SH）买家终于现身，半导体巨头北方华创（002371.SZ）拟入主芯源微。</p>
  <p>3月10日晚间，芯源微与北方华创发布公告，北方华创以现金为对价，协议受让沈阳先进制造技术产业有限公司（以下简称“先进制造”）持有的芯源微 9.49%股份，受让价格为88.48元/股，交易对价合计16.87亿元。</p>
  <p>先进制造实际控制人为郑广文，他是芯源微董事，还是半导体零部件上市公司富创精密（688409.SH)的实际控制人、董事长。</p>
  <p>此外，同日公司持股 5%以上的股东沈阳中科天盛自动化技术有限公司（下称“中科天盛”）拟通过公开征集转让方式协议转让其持有的全部股份 16,899,750 股，占公司总股本的 8.41%。北方华创将积极通过参与公开挂牌竞买等方式继续增持公司股份并取得对公司的控制权。</p>
  <p>至于北方华创后续还得取得多少芯源微的股权才能对其形成控制权，3月11日，时代周报记者致电芯源微证券部，相关工作人员表示，这需要看北方华创最终的持股比例，以及董事会的席位安排。</p>
  <p>3月11日，芯源微复盘后股价一度涨超16%，截至收盘，上涨10.19%,报收96.88/股，总市值达195.9亿元；当天，北方华创下跌2.57%，报444.26元/股，总市值达2372亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_072260658b42402aaabad14ccdfb5ccb@46958_oswg57146oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△芯源微3月11日上午股价分时走势，图片来源：choice金融终端</p>
  <h2><strong>北方华创拟入主，郑广文套现16亿</strong></h2>
  <p>沪深两市将再诞生一起“A收A”案例，这次交易速度颇快。3月5日，芯源微公告筹划控制权变更的股票停牌公告，5日后变更方案落地，北方华创与先进制造在3月10日签订了股份转让协议。</p>
  <p>因先进制造所持芯源微股份中，有630万股存在被质押的情形。根据协议，先进制造承诺于收到第一期股份转让价款之日起7个工作日内办理完成相关标的股份的解除质押手续。</p>
  <p>芯源微成立于2002年12月，是由中科院沈阳自动化研究所发起创建的国家高新技术企业，于2019年12月16日在上交所科创板上市。公司主要从事半导体专用设备的研发、生产和销售，产品主要包括光刻工序涂胶显影设备、单片式湿法设备。</p>
  <p>目前，芯源微无控股股东、无实际控制人。截至2023年12月末，先进制造为芯源微第一大股东，持股达11.54%，期末参考市值21.26亿元。2024年以来，先进制造持续减持芯源微，截至2024年三季度末，持股比例降至9.49%，为第二大股东。</p>
  <p>先进制造实际控制人为郑广文，其系芯源微董事。企查查显示，郑广文对先进制造的总持股比例约为94.86%。本次权益变动后，先进制造将不再持有公司股份，郑广文将在这次交易中套现约16亿元。</p>
  <p>值得一提的是，现年58岁的郑广文还是科创板上市公司富创精密的实控人、董事长。富创精密是国内半导体设备精密零部件领军企业，也是全球为数不多能够量产应用于7纳米工艺制程半导体设备的精密零部件制造商。</p>
  <p>受让先进制造持有全部股权，是北方华创入主芯源微的第一步，其后续仍需拿下更多股权。</p>
  <p>截至2024年9月末，芯源微的第一大股东和第三大股东为辽宁科发实业有限公司、中科天盛，持股比例分别为10.61%、8.41%。中科院沈阳自动化研究所持有中科天盛100%股权。如今，中科天盛拟通过公开征集转让方式协议转让其持有的全部芯源微股权。</p>
  <p>北方华创表示，将积极通过参与公开挂牌竞买等方式继续增持公司股份并取得对公司的控制权。</p>
  <h2><strong>芯源微扣非归母净利润腰斩，半导体并购潮起</strong></h2>
  <p>北方华创成立于2001年9月，于2010年3月在深交所主板上市，公司的实际控制人是北京电子控股有限责任公司，后者系北京国有资本经营管理有限公司100%持股的公司。</p>
  <p>北方华创是国内半导体设备龙头，专注于半导体基础产品的研发、生产、销售和技术服务，主要产品为电子工艺装备和电子元器件。电子工艺装备包括半导体装备、真空及新能源锂电装备，电子元器件包括电阻、电容、晶体器件、模块电源、微波组件等。截至3月10日收盘，北方华创报收455.96元/股，市值高达2434亿元。</p>
  <p>据北方华创2024年业绩预告显示，公司2024年预计营收276亿元至317.8亿元，同比上涨25%至43.93%；归母净利润51.70亿元至59.50亿元，同比增长32.60%至52.60%。</p>
  <p>北方华创表示，报告期内公司多款新产品取得突破。电容耦合等离子体刻蚀设备（CCP）、等离子体增强化学气相沉积设备（PECVD）、原子层沉积立式炉、堆叠式清洗机等多款新产品进入客户生产线并实现批量销售，丰富了公司的产品矩阵，增强了产品布局的完整性。</p>
  <p>芯源微业绩快报显示，公司2024年实现营收17.70亿元，同比上涨3.09%；归母净利润2.11亿元，同比下滑15.85%；扣非归母净利润8175.36万元，同比下滑56.32%。</p>
  <p>对于扣非后归母净利润同比下降的原因，芯源微表示，主要是公司持续加大研发投入力度，研发费用增加；随着公司规模的扩大，成本费用增加；计入其他收益的政府补助增加。</p>
  <p>谈及本次交易目的和对公司的影响，北方华创表示，本次交易双方同属集成电路装备行业，但产品布局有所不同，具有互补性，有利于双方协同效应的发挥。</p>
  <p>值得一提的是，近期光弘科技、有研硅、TCL科技、英集芯等多家半导体领域上市公司也披露了并购计划。</p>
  <p>3月11日，万联证券资深投顾屈放对时代周报记者表示：“半导体行业由于其行业细分领域的技术壁垒较高，因此头部公司如果想完成产业链整合，最好需要通过收购的方式进行，这也是半导体行业并购事件较多的原因。”</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/B31wnV9Bd3equev1iji2hQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”</a>，作者：宋逸霆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3199972403548288</id>
            <title>拨开Manus迷雾，谁是AI关键胜负手？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3199972403548288</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3199972403548288</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 11:30:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国崛起, 技术突破, AI Agent, 工程化能力

<br>
<br>
总结: 德意志银行报告指出中国在全球制造业和高科技领域的迅猛崛起，威胁到西方的技术霸权，并提到“斯普特尼克时刻”来形容中国的技术突破。中国科技企业通过精益的工程化思维，在人工智能、制造业、新能源等领域取得显著进展。AI Agent如Manus通过多模型协同和工程优化，展现出强大的系统集成能力，强调通过工程优化与路径创新实现局部超越。AI Agent的发展面临数据质量、应用场景不足等挑战，但未来有望成为AI领域的重要产品形态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>世事的起伏本来是波浪式的,人们要是能够趁着高潮一往直前，一定可以功成名就；要是不能把握时机，就要终身蹭蹬，一事无成。——莎士比亚</p>
  </blockquote>
  <p>近期，德意志银行发布了一份引起全球关注的报告，标题很刺眼——《China Eats the World》，直译过来就是《中国正鲸吞世界》，听起来像是危言耸听，但内容确实分量感十足。</p>
  <p>这份报告直指中国的迅猛崛起，称中国如今不仅是全球制造业的中心，还在重重包围中的高科技领域杀出了血路，甚至威胁到了西方的技术霸权。报告中还用了一个历史比喻——“斯普特尼克时刻”。</p>
  <p>“斯普特尼克时刻”是美国在冷战期间提出的概念。美苏冷战时期的1957年，苏联领先美国，将第一颗人造卫星“斯普特尼克1号”送入地球轨道。苏联这一科学技术领域的优势，给美国带来巨大冲击。</p>
  <p>德意志银行用了这个词，形容中国如今的技术突破，尤其是在人工智能、制造业、新能源等领域的表现，其认为2025年正成为中国超越世界其他国家的一年。以DeepSeek为开端，越来越多的事实已表明，中国科技企业正在以精益的工程化思维，完成另一种东方叙事。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250310/v2_660d63cd7d434980b669effd0ce67f86@6084773_oswg81672oswg1080oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>AI精益思维与工程化能力</strong></h2>
  <p>在《技术的本质》中，布莱恩·阿瑟（Brian Arthur）曾表示：新技术并不是无中生有地被“发明”出来的，我看到的技术的例子都是从先前已有的技术中被创造（被建构、被聚集、被集成）而来的。</p>
  <p>2023年，一款名为Monica的AI助手以浏览器插件的形式在欧洲和拉美地区迅速走红。这款集合了GPT-4、Claude、Bard、Gemini等主流模型于一体的智能应用，能够让用户在浏览网页的同时即时调用AI功能，从AI对话、翻译到绘图、写作无所不包，特别是其语言模型支持22种语言，用户可以通过语音输入进行实时翻译，验证了“工具全家桶”模式的用户需求。</p>
  <p>3月6日，Monica.im发布全球首个通用AI Agent产品Manus，效果超越OpenAI的Deep Research。与现有AI助手不同，Manus能够独立思考、规划并执行复杂任务，直接交付完整成果，展现出较好的通用性和执行能力。</p>
  <p>Monica创始人肖弘在Manus发布的前几个小时，在即刻平台上发文“高潮来临”：很难现在就判定Manus的诞生就是AGI的里程碑，但它很有可能将让Agent时代真的进入“高潮时刻”。</p>
  <p>从技术角度看，Manus本质上是基于基座大模型的系统性工程优化，通过构建多智能体协作框架，将任务划分为“规划-执行-验证”三个阶段，由不同AI代理接力协作，模拟人类处理复杂任务的流程。同时，针对不同应用场景设计了多层次环境适配机制，最终形成面向复杂任务的高度工程化整合方案。</p>
  <p>在交互体验方面，Manus的核心能力体现在对用户需求的洞察，它最后交付的不仅仅是文字，而是借助代码生成了各类契合任务需求的结果，涵盖了文档、网页、图标甚至是视频。由此，用户能够更加直观地获取到自己想要的结果，还能在过程中对最终的交付结果进行验证。</p>
  <p>事实上，Manus并非在底层技术上有重大突破，而是通过工程化能力挤压出了模型可以完成的最复杂任务。</p>
  <p>首先，通过深度的后训练（Post-Training）带来令人惊艳的“魔法感”。后训练，就是在预训练模型的基础上，通过针对特定任务的数据集和监督信号，对模型进行微调，使其更好地适应下游任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250310/v2_36229971d3ae4d27b88f4905d227c3e8@6084773_oswg149168oswg1080oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>后训练过程通常包括微调、对齐和评估三个阶段。</p>
  <p>在微调阶段，模型通过针对特定任务的数据集进行监督学习，调整模型参数以适应任务需求。</p>
  <p>在对齐阶段，模型通过人类偏好数据等手段进行训练，以使其输出更符合人类价值观和道德标准。</p>
  <p>在评估阶段，则需要对模型进行全面评估，确保其在实际应用中表现出良好的性能。</p>
  <p>通过后训练，模型能够学习到更多与任务相关的知识，更好地理解人类意图，生成更符合人类期望的回答，从而在实际应用中表现出更佳的性能。</p>
  <p>其次，借助Monica在模型聚合领域的积累，构建了一个远超单一模型调用的多模型协同网络。最后，它将现有技术进行整合，展现出了较强的系统集成能力。</p>
  <p>Manus通过预设工作流和标准化场景（如生成报告、翻译合同、简历筛选），将语音、图像、文本等多模态交互与行业工具链进行整合，并通过优化工具调用顺序和参数配置，全面提升工作效率和产出效果。</p>
  <p>例如，在生成市场报告时，能自动调用数据分析工具和设计平台完成全流程，形成“端到端”解决方案。这种工程化封装能力使其在标准化任务中表现优于通用大模型。</p>
  <p>无论是DeepSeek还是Manus，都体现出了“Less is More”的技术理念。相比大模型，它们用更少的结构、更少的资源，调动更强的智能，强调通过优质数据、强大模型和灵活架构实现能力的自然涌现。</p>
  <p><strong>这轮中国AI技术崛起，本质上是一场大规模系统级工程创新的胜利。它证明在既有技术框架下，通过工程优化与路径创新，完全可能实现局部超越，这也是未来AI发展的关键胜负手。</strong></p>
  <p>Manus没有追求自研大模型，而是通过多模型动态调用（GPT-4、Claude3、Gemini）提升综合能力，也就是常说的“套壳”，这成为其最受争议的焦点。</p>
  <p><strong>其实“套壳”本身并不可怕，可以视为一种整合和优化资源的方式，关键在于是否能够解决用户的实际问题。</strong>用户更在乎的是产品体验，有没有迅速且准确地获得所需的内容，而不是底层用了什么，如何调用工具。</p>
  <p>不过，<strong>互联网时代的系统与应用“两层思维”在AI时代已经失效，模型和应用两者的能力已经相互融合不分彼此，模型即应用。</strong></p>
  <p>做AI应用最终还是在向用户交付一项大模型能力，无论使用的是提示工程、强化学习、工作流、Agent，还是别的“套壳”手段，底层都还是那台贯通一切的“大脑”。</p>
  <p>比如OpenAI的Agent走的就完全是模型训练的路径。Deep Research突出特点便在于端到端训练带来的自主能力进化，基于微调的OpenAI o3版本，底层训练赋予了Deep Research很多分析能力。</p>
  <p><strong>长期来看，在模型之上进行强化学习调整，可能才是构建强大Agent的关键。</strong></p>
  <p>至于Manus是否是个好产品，仍需等待市场的验证。无论褒赞和争议如何，Manus让虚掩着的AI应用大门正慢慢敞开。</p>
  <h2><strong>Agent离临门一脚还差多远？</strong></h2>
  <p>人类与AI交互大致可分为三种模式：嵌入模式（Embedding）、副驾驶模式（Copilot）、智能体模式（Agent）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250310/v2_498f1a999f944d569e7a6c91f108fcf6@6084773_oswg89036oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>嵌入模式下，AI大模型在特定环节被调用。用户通过语言与AI互动，用提示词设定目标，AI则协助完成。这种模式让AI成为执行命令的工具，而人类则是决策者和指挥者。普通用户可以用它来创作小说、音乐、3D内容等。</p>
  <p>副驾驶模式则更加智能化，人类与AI成为合作伙伴，每个环节都能与AI大模型交互。AI介入工作的各个阶段，从提供建议到协助完成。</p>
  <p>例如在软件开发中，AI可以为程序员编写代码、检测错误、优化性能。人类与AI在此过程中相互协作，AI更像是知识渊博的伙伴，而非单纯工具。</p>
  <p>2021年，微软在GitHub首次引入了Copilot概念。2023年5月，微软在大模型加持下，Copilot迎来全面升级，并提出“Copilot是一种全新的工作方式”的理念。</p>
  <p>智能体模式的AI参与度更高，任务被交给AI大模型，模型自行计划、分解并自动执行。人类设定目标并提供必要资源，如计算能力，然后AI独立承担大部分工作，最后人类监督进程并评估最终结果。</p>
  <p>在这种模式下，AI展现智能体的互动性、自主性和适应性特征，近乎独立的行动者，而人类则更多扮演监督者和评估者的角色。</p>
  <p>谈到AI Agent，很多人都认为它是大模型的产物，毕竟大部分人接触Agent是从基于GPT-4的AutoGPT、BabyGPT、GPT-Engineer等开源Agent程序开始的。</p>
  <p>但了解AI Agent的人应该知道，Agent概念并不是当今的产物，而是人工智能不断进化的结果。</p>
  <p>2023年6月，OpenAI应用研究主管Lilian Weng发表了《LLM Powered Autonomous Agents》一文，其中她提出了一个公式：智能体=大语言模型+规划+记忆+工具使用。</p>
  <p>其中，大模型是Agent的大脑, 属于“中枢”模型，要求有以下3种能力：规划——就如同一位棋手，能将复杂局面分解为一系列精妙的子步骤；工具使用——宛如工匠，懂得从工具箱中选取最合适的工具并熟练调用 ；记忆——既有短期记忆存储即时信息，又有长期记忆沉淀持久知识 。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250310/v2_504f964ac8b54901a1944965b9e2f7d2@6084773_oswg58668oswg1056oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>20世纪50年代，阿兰•图灵（Alan Turing）把“高度智能有机体”概念扩展到了人工实体，并提出了著名的图灵测试。这个测试是人工智能的基石，旨在探索机器是否可以显示与人类相当的智能行为。</p>
  <p>在早期阶段，研究人员开始探讨如何让计算机模拟人类的思维和学习过程。这个阶段的Agent主要是基于规则的专家系统，它们可以在特定领域内解决问题，但缺乏自主学习和适应能力。</p>
  <p>随着机器学习的出现，Agent开始尝试通过数据驱动的方式来学习和改进。主要依赖于监督学习和无监督学习算法，如决策树、神经网络和聚类分析等。这些算法使得Agent能够在大量数据中学习和提取有用的信息，从而提高性能。</p>
  <p>深度学习技术为Agent的发展带来了革命性的变革。深度学习算法，如卷积神经网络（CNN）和循环神经网络（RNN），使得Agent能够在复杂的数据中自动学习特征和规律，从而实现更高层次的认知和决策能力。这个阶段的Agent已经在图像识别、语音识别、自然语言处理等领域取得了显著的成果。</p>
  <p>强化学习是一种让Agent通过与环境的交互来学习最优策略的方法。近年来，强化学习在Agent领域取得了重要突破，使得Agent能够在复杂的环境中实现自主学习和决策，为未来的Agent发展提供了新的可能性。</p>
  <p>从以上发展历程看，AI Agent经历了从基于规则的专家系统，到数据驱动的机器学习方法，再到如今的深度学习和强化学习。</p>
  <p>不少人认为，Agent爆发需要两个必要条件，一个是多模态能力，另一个是慢思考能力，在2024年都取得了突破性进展。因此，2025年被行业认为是AI至关重要的发展节点，Agent有望成为最重要的产品形态，引领AI从传统的“工具”角色向更具互动性与协作性的“伙伴”角色转变。</p>
  <h2><strong>全面爆发还要迈过几道槛？</strong></h2>
  <p>虽然AI Agent爆发曙光已现，距离真正的爆发仍有不少要克服的障碍。</p>
  <p>一个关键的挑战是，缺少一个能够支撑整个生态的操作系统。初创公司/dev/agents计划为AI Agent开发一个类似于安卓操作系统的通用平台，试图解决目前Agent碎片化的局面。</p>
  <p>其它挑战还包括如何实现低延迟、带视觉理解的实时反馈；如何构建个性化的记忆系统；如何在虚拟与物理环境都具备执行能力等等。只有当AI Agent从“工具”变成“工具使用者”时，真正的杀手级应用才会出现。</p>
  <p>在Agent的构建上，仍有许多悬而未决的技术难题，例如大模型幻觉、长时记忆的前后一致性问题、以及增强多模态的理解能力。</p>
  <p>AI Agent依赖大模型“黑盒”，本身就存在不可预测性。至今在解决一些逻辑、推理等核心问题上，Agent的能力还偏弱。因此，Agent各模块之间如何配合、多个Agent如何交互、人类与Agent如何互动等方面，Agent技术尚处于早期阶段。</p>
  <p>接入Agent后，所有需要处理的业务场景，都会转化成需要底层大模型理解的数据，从而产生高昂的推理成本。斯坦福的虚拟小镇框架开源后，每个Agent一天就需要消耗20美金的Token数，比用人成本还要高。因此，如何控制高昂的调用成本，是摆在AI Agent面前的一大难题。</p>
  <p><strong>现阶段一个最关键的制约因素，还是数据质量、数据规模、应用场景不足，AI模型、AI训练数据集、AI场景落地部署，都远远不够。</strong></p>
  <p>以AI Agent机器人为例，由于缺乏高质量的真实数据，机器人就无从进行训练。通过互联网数据，机器人的感知已经出现了相当强的泛化，能够更好地理解物理世界。</p>
  <p>不少AI企业通过真实数据和仿真数据结合的方式，将任务过程中的数据“喂”给大模型。然而，仿真数据还是不够真实，Agent在模拟世界能成功，但导入到现实世界就会有一定的失败率。</p>
  <p>所以，<strong>要结合现实世界实时动态信息，使AI系统不仅能够理解信息，还要形成对物理现象的理解与智能决策能力，从而使得Agent能够灵活应对现实世界的复杂情况。</strong></p>
  <p>导入现实世界动态数据将是大模型、AI Agent产生高阶思维的必然路径。一方面，基于互联网上大量文本和图像数据训练的生成式AI模型（GPT、Llama等）在生成人类语言和抽象概念方面已经基本满足需求，但是受其生成规则的限制，对于现实世界的理解有限，因此会出现不符合现实世界规律的“幻觉”。</p>
  <p>另一方面，机器无法感知和察觉它们周围的世界，需要借助AI网络构建和训练各类Agent，并与现实世界进行实时交互并适应各种环境，从而实现对现实世界的洞察和理解。</p>
  <p>比如交通领域，AI网络将交通流量、气象条件、道路状况、城市环境等实时数据纳入模型训练，通过整合车辆、道路、云端等多方数据，可以进行实时分析并为精准决策提供支持，帮助驾驶员和自动驾驶车辆即时优化决策。同时，通过MogoMind等大模型对摄像头视频流进行实时处理，可以为交通管理部门提供精准的交通流量分析预测与动态优化、事故预警、交通信号优化等服务。</p>
  <p>当前，AI Agent还远未达到数据飞轮的启动时刻，达不到自动驾驶般的普及度，而真实数据的成本极高，需要花长时间积累。数据的匮乏，不仅会影响模型的准确性和稳定性，还制约了其在真实场景中的广泛应用的可靠性。</p>
  <p>Manus出现之前，业内便已经纷纷预测，2025年将成为AI Agent商业化应用元年。DeepSeek爆火之后，其背后的V3、R1等多款AI大模型带来的工程优化和能力提升，快速引爆了市场热情。在此基础上，谁能基于这些模型能力打造出下一个超级App、超级Agent，成为行业关注的焦点。</p>
  <p>斯蒂芬·茨威格在《人类群星闪耀时》中写道：“充满戏剧性和命运攸关的时刻在个人的一生中和历史的进程中都是难得的；这种时刻往往只发生在某一天、某一小时甚至某一分钟，但它们的决定性影响却跨越时间。”</p>
  <p>从DeepSeek到Manus，就像AI初春里第一朵盛开的小花，当我们看到这朵小花的时候，判断其是不是昙花一现，是没有意义的；判断它是不是整个春天里最漂亮的花，也没有意义。过早断言并无必要，执着预测也非关键。</p>
  <p>真正的远见是：怀揣信念，默默耕耘，静待破土的力量。当春天来了，而耕耘者早已备好沃土，让每项AI技术都能找到适合的土壤，这或许就是智能生长的真正序幕。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201750765410823</id>
            <title>为了逼迫App适配折叠屏，谷歌开始“下狠手”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201750765410823</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201750765410823</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 11:24:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大折叠, 软件适配, Android系统, 开发者惰性

<br>
<br>
总结: 本文讨论了“大折叠”智能手机在硬件设计上的高要求，但指出其软件适配问题严重。大多数第三方App未能有效适配大折叠屏，主要依赖分屏、锁定分辨率或强制旋转屏幕等临时解决方案。这些方法未能充分利用大折叠屏的横屏显示优势。谷歌在Android系统中提供了这些临时适配方案，但开发者因惰性未进一步优化。谷歌计划在Android 16和17中取消相关API，强制开发者为大折叠屏和平板设备重新设计界面，以改善用户体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>众所周知，对于如今的智能手机行业来说，“大折叠”通常会被视为各家定位最高的产品线。</p>
  <p>的确从硬件层面来说，“大折叠”的屏幕成本极高、转轴往往也需要顶尖的工艺和材料，再加上还要在极度有限的机身内部空间里解决性能、影像设计，本身就需要手机厂商最极致的设计水平来做支撑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_0dd3f2bdcc634fba83228e879a8e6062@000000_oswg65786oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但如果我们将视线转向“大折叠”的软件适配，事情就会变得有点尴尬了。一方面，厂商自己的那些“自带软件”，绝大多数（甚至不是全部）都能确保在大折叠不同屏幕显示比例上的自动排版。</p>
  <p>但另一方面，纵观各大手机厂商的官网会发现，除了极少数明确适配的第三方App之外，大部分常用应用对于“大折叠”的适配工作，至今还只能总结为一场闹剧。</p>
  <p>为什么这么讲呢？因为绝大多数App在这类机型上的“适配”，基本可以总结为三种方法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_bc8addb418764babb019719d1667a7e7@000000_oswg26954oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第一种，就是使用手机厂商在系统层面提供的分屏机制，将“大折叠”的显示区域分为左右两个部分。这样一来，两边的显示比例基本都会变回与直板机型接近的水平，软件就只用“分屏运行”就行，便不再需要针对其重新编写、设计横屏的大尺寸屏幕界面了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_486b95d8eb9f49d78cebc57af3101f80@000000_oswg32202oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第二种办法，甚至还要更“懒”一些。部分App会直接“无视”手机当前的屏幕比例，直接锁定一个与直板机近似的分辨率参数，并以此显示自身的界面。当然，这样一来，没有被“用”到的屏幕其他部分，就会显示为没有内容的黑色，也就是巨大的两侧黑边。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_d1ab2dd55bb2420fbddf5f20b47d240c@000000_oswg52356oswg750oswg873_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们之前在做评测时，就曾遇到过有跑分软件采用了这种策略</p>
  <p>最后，那些不想好好适配“大折叠”的应用开发者还有一种“解决方案”，那就是在App被点开的同时，自动旋转屏幕90度，从而将原本应该是横屏的手机“当作”竖屏来显示。通过逼迫用户将机身转个角度来使用的方式，规避软件界面的横屏重新设计工作。</p>
  <p>很显然，无论是以上这三种“适配”方式的哪一种，都无法实现对“大折叠屏”屏幕尺寸，以及展开后横屏显示比例的真正有效利用。因为上述的这些方案，本质上都没有为折叠屏设备重新设计基于横向比例、更大面积的第二套界面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3918d0d1e98846b2b6110005e6a39340@000000_oswg25889oswg750oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过可能大家想象不到的是，实际上前面讲到的这三种“偷懒”的折叠屏App适配方式，其实都并非手机厂商、或者App开发者的“创意”。因为它们之所以能够实现，都是因为谷歌从一开始就在Android系统的代码里，留下了相关的“口子”。这其中有一些功能（比如允许App在横置大屏设备上强制旋转屏幕显示），甚至可以追溯到Android 4.x时代。另外一些也是谷歌在前些年为了解决Android平板和折叠屏设备缺乏软件适配的问题，不得不临时提出的变通办法。</p>
  <p>站在谷歌的角度来说，他们可能会觉得，这些变通的适配方式毕竟体验不算很好，所以相关App的开发者自然会在以后进一步主动增加专门的大屏UI，真正地为平板和折叠屏做好功能和界面。但问题就在于，谷歌显然低估了绝大多数开发者的“惰性”，以至于大家反而会因为有了这些并不完美的“临时解决方案”，就干脆完全不去做进一步的努力了。</p>
  <p>很显然，这样的局面绝不是谷歌想要看到的。所以当时间来到2025年，他们似乎也终于要在新版系统中针对折叠屏（和平板）的软件适配，做出一些“强制性要求”了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_5a52c822d51d4ca29bf5e83f1e2d5f66@000000_oswg34678oswg750oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近期有消息显示，在最新的Android 16 Beta版里，谷歌已经开始取消能让App“主动指定分辨率和显示宽高比”的API接口，目前这一改动还仅针对API等级36（也就是Android 16）的应用生效。其具体的表现，就是这部分应用如果没有针对折叠屏重新设计横屏的界面，那么它们将会被系统强制拉伸到全屏（且横屏）显示，从而造成极其丑陋的UI界面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3566987336154e4397a9ffec73783f2d@000000_oswg40950oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果App不主动适配，那么它们在新版系统里将会被100%强制拉伸界面</p>
  <p>更进一步，根据谷歌方面公布的说法，等到明年Android 17推出的时候，相应的允许应用自行旋转屏幕以及选择分辨率的API将会完全失效。届时，不管是新老软件，都必需针对折叠屏、平板电脑等横置大屏设备重新设计界面逻辑。否则它们将会被“一视同仁”地进行全屏拉伸显示。</p>
  <p>很显然，谷歌方面正在试图用这种方式，倒逼开发者必须尽快地主动为折叠屏和平板电脑进行App界面的适配。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_ac47e719ae3e4acc877a54d18abf493e@000000_oswg39594oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，有些朋友可能会因此担心，那如果App早已停止更新，岂不是会现在还能勉强用，到了新版系统后界面就会因没有适配，从而导致显示得更难看、甚至更难用吗？</p>
  <p>其实大家还真不用担心这一点，因为早在多年前开始，整个Android生态就已经逐步在淘汰对于“老旧App”的兼容性。现在大家可以尝试着在最新的Android手机上安装那些六七年前的老App，大概率都无法安装，或者哪怕安装之后也不一定能正常运行。</p>
  <p>所以哪怕谷歌真在新版系统上强制开发者必须要重写App界面，这项新改变本身也几乎不可能会影响到那些早已停更、或多年没有升级过API的老应用。毕竟人家连正常安装、运行都做不到了，改不改UI又还有什么意义呢？</p>
  <p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649882446&amp;idx=1&amp;sn=e7a57b99ad84e27080d80a14d9d140ed&amp;chksm=860ebd5ea025b11880d2d879ca1105bde2b4656bd00fecee83470c12345fc468154288545ee3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201663047220617</id>
            <title>小白读懂DeepSeek：从MoE到MLA，国产AI如何改变世界？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201663047220617</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201663047220617</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 11:03:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: DeepSeek, AI模型, 开源, 强化学习

<br>
<br>
总结: DeepSeek通过创新性的MoE+MLA+MTP架构，显著提升了AI模型的训练和推理效率，尤其是在稀疏结构下的高效推理能力。其采用强化学习机制，使AI能够自主学习并优化推理过程，甚至出现“顿悟”现象。DeepSeek的开源策略不仅降低了AI模型的推理成本，还推动了整个AI行业的技术进步，促进了开源文化的普及。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>此前，不少读者都在后台讨论，DeepSeek虽然牛逼，但是在其之上还有ChatGPT等更强的AI模型，难道仅凭开源就能够引起如此广泛的关注？再说回来，DeepSeek能够被AI从业者反复琢磨和研究，到底是有哪些过人之处？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_e837fa9a17d64a1896baba092d2aa897@000000_oswg22439oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：DeepSeek</p>
  <p>对于这个问题，其实有不少专业文章都做过解释，不过大家未必会想去看万字长文，也对枯燥的学术概念没啥兴趣。<strong>所以小雷这次打算用通俗易懂的方式，向大家解释一下DeepSeek在AI模型的训练和设计中，到底有哪些让人眼前一亮的创新。</strong></p>
  <h2><strong>凭“MoE+MLA+MTP”成为效率狂魔</strong></h2>
  <p>自打DeepSeek-V2发布以来，这个AI模型就以高效而闻名，大家对此估计也都有所耳闻，甚至一度被网友称为“三低一高”：低推理成本、低参数量、低硬件要求、高推理性能。</p>
  <p>不少网友都认为DeepSeek之所以比ChatGPT等AI模型更高效，是因为使用了稀疏结构。这个结论并没有错，只是稀疏架构并非DeepSeek独创，是泛指在运行过程中会选择性激活一部分网络单元，而非激活全网络单元的AI模型，其最早在深度学习的神经网络应用中被提出，并成为AI领域的主流结构之一。</p>
  <p>稀疏结构的优势是可以用更少的算力资源来运行和训练更大参数量的模型，并且在实际的推理过程中拥有更高的效率，不过也因此会导致其出现其他缺陷，这个我们在接下来再详细说明。</p>
  <p>而ChatGPT等AI模型则是采用的稠密结构，也就是为每一个数据块都进行单独标记，并且每一个数据块都与前一层所有数据块相连，形成密集的数据矩阵。当你在进行推理/训练时，本质上会读取整个模型的所有参数，借助庞大的参数量可以进行更复杂的计算和更准确的回答，缺点则是当参数量过大时，效率会愈发低下。&nbsp;</p>
  <p>从AI大模型的角度来说，其实并不存在最好的选择，稀疏和稠密都有各自的优缺点，目前主流的AI企业基本对两种结构都有所研究，只是根据各自模型的特性和应用范围，会选择不同的结构。</p>
  <p>以ChatGPT这种全通用型的AI模型为例，为了覆盖尽可能多的领域，其用的就是稠密架构，但是也让ChatGPT-5一直难产，即使以OpenAI的庞大算力矩阵也难以解决庞大参数量所导致的超高算力消耗和效率下降问题。</p>
  <p>而DeepSeek-R1也有着671B参数量，但是因为采用稀疏架构，实际上每次只激活其中32B的参数，加上DeepSeek的思维链优化等技术，就可以实现近似于ChatGPT-4o和o1的推理能力。</p>
  <p>DeepSeek如何做到这点的？接下来让我们隆重介绍一下DeepSeek-R1的核心——<strong>MoE+MLA+MTP。</strong></p>
  <p><strong>首先，DeepSeek创新性地应用MoE架构提高训练效率。</strong></p>
  <p>首先需要明确的是，MoE并非DeepSeek首创，其最早在20世纪90年代就已经被提出，随后在机器学习领域的专家Jordan和Jacobs的完善下，在1994年进一步发展成“分层混合专家”模型的概念。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3f115786363b447e8234589474e8f70c@000000_oswg275532oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Hugging Face</p>
  <p>随后，2017年时由谷歌的研究团队首先将其用在了深度学习领域，提出一个具有1370亿参数的稀疏MoE模型，并且展示了在MoE架构下进行高效推理的可能。MoE架构到底是什么？简单来说，<strong>就是将一个巨大的AI模型切割成多个子模型，</strong>相当于将一个全科天才拆分成语文、数学、化学、生物等不同学科的专家（实际划分并非如此，而是更复杂）。</p>
  <p>在MoE架构下，当你提出一个问题时，AI会首先判断这个问题涉及哪些专家，然后跳过那些不相关的专家，把对应领域的专家喊过来讨论你的问题，然后得出结果。而传统的Dense架构则是全科天才需要处理所有问题，虽然能力强大，但是当问题变多时就会显得效率十分低下，而且其消耗的资源也远超“普通专家”。</p>
  <p>听起来，MoE架构似乎更合理，那么为何国外主流AI模型没有使用呢？实际上并非如此，<strong>ChatGPT-4等模型都有使用MoE架构的部分特性强化效率，只不过最终还是选择以Dense（密集）架构为主。</strong>而没有将MoE作为主架构的原因主要是这个架构存在<strong>训练不稳定、通信成本高、模型复杂度高、微调困难等问题，</strong>说白了就是你得对模型进行精雕细琢，无法通过单纯的堆高算力和加大参数量来得到显著提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_f6924c6dbbe8411b88036d918e25872e@000000_oswg64985oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：DeepSeek</p>
  <p>只能说“穷人家”的孩子早当家，DeepSeek在没有庞大算力支持的情况下，只能转而对模型进行深度优化，放弃了DeepSeek-V1的Dense路线，转向在同等算力下有着更高效率的MoE，并且针对MoE的各种问题开发了一系列的解决措施。比如设计了一种创新的无辅助损失负载均衡策略，通过预先设置的负载均衡逻辑来动态调整负载，抛弃传统的额外的损失函数方案。</p>
  <p>简单来说，传统方法是经理总揽全局，如果看到哪个产线过度繁忙，就会通知那个产线的工人你们要被罚款了，不想扣钱就把工作让给隔壁没活干的产线。因为需要经理不停发出指令调整分配，所以实质上增加了管理复杂度，并且难以应付大量的数据请求。</p>
  <p>而DeepSeek则是选择给每个产线都增加一个智能控制器，<strong>当控制器检测到产线负载逐渐增加时就会自动调低自己的优先级，让系统将任务分配给优先级更高的其余空余产线。</strong>从而实现在无人管理的情况下，多数产线都可以得到均衡的负载，确保训练和推理的效率一直保持在高位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_f7634d02288945d18bc9710294c893c8@000000_oswg19257oswg520oswg292_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：DeepSeek</p>
  <p><strong>其次，DeepSeek用MLA创造性地提高推理效率。</strong></p>
  <p>解决了训练效率等问题，DeepSeek很快将注意力放到了进一步解决推理效率的问题上，然后在某位研究员的“灵光一闪”下开发出了MLA——多头潜在注意力机制。从技术角度来说，就是通过将注意力头的键和值进行线性变换，将他们压缩到一个共享的低维潜在向量空间，接下来推理时只需要拿着压缩后的缩略图倒腾即可，在得到结论后再把对应的压缩包解压，计算其中的键和值并输出最终答案。</p>
  <p>让我们用一个更简单的比喻，你可以把传统多头注意力机制看作一个老图书馆，每本书都拥有对应的详细索引卡，此时进来一个人要借书，然后AI开始翻动索引卡，尝试从浩如烟海的图书中找到对方要的书，虽然AI的查找速度奇快，但是这样做的效率肯定不会高。</p>
  <p>而DeepSeek的MLA就是在编好索引卡后<strong>对书籍又按照类别进行归档，为每个类型的书籍建立一个上级索引，然后又建立了一个智能化的检索机制。</strong>当借书人在输入书名后，系统会自动判断所属类型，然后直接锁定大致区间，接下来只需要检索这一片书架就能把书找出来，直接节省了大量的无效检索时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_6301936f7ece4dd196477ed65f23aaba@000000_oswg112689oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Hugging Face</p>
  <p><strong>最后,DeepSeek引入MTP机制提高预测能力。</strong></p>
  <p>解决了训练和推理等问题，DeepSeek就很自然地开始对预测机制下手，预测机制涉及AI的训练效率、推理速度和回答质量等各个方面，可以说是AI模型的核心机制之一。传统的AI在预测时都是“循规蹈矩”，就像解一道数学题一样，做完一段推理后再进入下一阶段。</p>
  <p>而DeepSeek则是引入了MTP机制（多令牌预测），简单来说就是让你多了好几只手，然后把数学题的解题过程一分为五，五只手同时验算，最后再进行组合生成答案。正是通过这种方式，DeepSeek极大地提高了模型的训练效率，同时也使其推理效率得到显著提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_420b98adf83d47199da86a69f7077594@000000_oswg239250oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：DeepSeek</p>
  <p>而且，MTP机制下生成出来的文字内容会更加流畅和自然，<strong>因为MTP机制就等于将“走一步看一步”的写作方式，变成了“先拟大纲再填充字词”。</strong>DeepSeek先想好要写什么，然后再通过MTP生成一系列字词，选择其中相关性更强的部分组合，这也是为什么大家在看DeepSeek生成的文字内容时，会感觉更有“人”味，因为这就是人类的写作方法。</p>
  <p><strong>从DeepSeek-V2引入MoE并完善MLA，再到DeepSeek-V3加入MTP，最终才有了DeepSeek-R1的诞生基础。</strong></p>
  <h2><strong>如何让AI学会“自主学习”？</strong></h2>
  <p>DeepSeek-R1也就是我们现在常说的“满血版”DeepSeek，是在V3的基础上经过“强化学习”进化而来的。什么是强化学习？</p>
  <p><strong>要回答这个问题，首先我们来了解下传统AI的训练模式——监督学习。</strong></p>
  <p>监督学习就是把AI当成一个“笨”学生，他只能理解你明确标注出来的知识点。比如他看到一个“白鸭子”，即使他此前已经记住了“黑鸭子”，但是在你把“白鸭子”的名字标注出来，并将其与“黑鸭子”归为一类之前，AI都不知道摆在自己面前的“白色奇怪物体”是什么。</p>
  <p>当你标注的数据足够多后，AI才能在后续的推理过程中，根据现有的数据特点来自主判断面前的“红鸭子”是一只“鸭子”。这种模式下，<strong>需要通过AI的交叉标注和人工手动微调来引导AI一点点累积知识，</strong>在AI大模型发展的初期倒也还好，但是随着AI模型的参数量突破千亿、万亿，标注效率下降的同时成本会大幅度上升，只能通过不断堆高算力来“大力出奇迹”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_bc95b4eae08c476c87cf6884d5cf7fd3@000000_oswg66788oswg951oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Medium</p>
  <p>所以，对于DeepSeek这样算力有限的公司来说，监督学习是个一眼就能看到尽头的死路，想进一步强化AI就只能走出一条新的路，于是他们想到了机器学习领域的强化学习概念，<strong>决定让AI自己教自己学习，</strong>又称“左脚踩右脚上天”法。</p>
  <p>DeepSeek抛弃了复杂的标注和奖惩机制，选择了更简单的方案：给出问题，提供正确答案，然后让AI自主推理。在完成前期的数据标注后，不再干涉推理过程，让AI自行比对结果与标准答案的区别，将低于一定得分的结果直接废弃，并在更接近标准答案的结果上进行新一轮推理，重复多次直到最终得出正确答案为止。</p>
  <p>然后DeepSeek的研究人员就发现，<strong>随着AI的训练步数增加，AI的思维链也越来越长，并且开始出现自我反思的能力，</strong>AI会为了更快地接近正确答案而回头检索出错的推理过程，然后将其标记避免自己再犯同样的错误。</p>
  <p>DeepSeek第一个完全由强化学习方式训练的AI被命名为DeepSeek-R1-Zero，在这个模型的相关论文中，DeepSeek的研究人员甚至提到R1-Zero在强化学习过程中会出现奇怪的举动。当他在计算某个问题，并且开始接近正确答案时，会突然出现与推理过程相关性不大的感慨“Wait, wait, Wait. That's an aha moment I can flag here.（论文原话）”，翻译过来就是：<strong>等等，等等，等等。这是一个我可以标记的‘啊哈’时刻。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_2004e10ba8594903b272681aa758485e@000000_oswg26730oswg759oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：DeepSeek</p>
  <p>看起来就像你在冥思苦想一个数学难题，突然灵光一闪后情不自禁发出的感慨，因此DeepSeek也将这种现象称为“aha moment”，也就是“顿悟”。</p>
  <p>DeepSeek-R1-Zero直接证明了一个结论，那就是只要基础模型足够强大，那么就可以让这个模型在强化学习的过程中，自我进化出一个更强大的模型。<strong>理论上，未来的AI模型可以直接脱离人类的帮助，在不停地自问自答中进化到更高的智能水平。</strong></p>
  <p>当然现阶段还是不行的，AI仍然需要人类进行事先的标注，确认条件、对比结果等数据，然后才能进入自主强化学习阶段，但是从目前各个AI大厂的进度来看，我们距离AI完全自主学习的阶段可能并不遥远。</p>
  <p>DeepSeek的强化学习理念可以说彻底颠覆了主流AI训练的理念，在狂堆算力和参数的“暴力模式”之外，指出了一条更适合多数人的新捷径。当然，之前<strong>并非没有其他人尝试过强化学习，但是他们都没有一个足够高效且出色的基础模型，</strong>而且也没能解决强化学习中遇到的一系列问题，所以最终只有DeepSeek成功并打造出了DeepSeek-R1。</p>
  <p>不过随着DeepSeek-R1及相关训练技术的开源，不少AI大厂都已经在尝试引入相关机制来训练模型，并在他们原有的强化学习架构上根据DeepSeek的经验进行优化，或许我们很快就会迎来一次新的AI性能暴涨。</p>
  <h2><strong>NSA：全新注意力机制，下一代「核弹」？</strong></h2>
  <p>DeepSeek在2月18号还公布的一篇新论文，这篇由DeepSeek创始人之一梁文锋亲自挂名的论文，短短两小时就获得了三十万浏览量（截止到19号晚，阅读量已接近200万）。</p>
  <p>在这篇论文中，<strong>DeepSeek提出了一种新的注意力机制——NSA，</strong>这是一个可以用于超快长上下文训练和推断的本地可训练的稀疏注意力机制，并且具有硬件对齐特性，从论文的描述来看，可以将64K长文本的训练速度提升9倍，推理速度提升11.6倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_957eff6671034d97ac399a4f60a97a3c@000000_oswg76910oswg1077oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：DeepSeek</p>
  <p>这是什么概念呢？简单的说，<strong>如果之前训练一段64k长度的文本需要100秒，那么现在只需要11秒，推理相同长度的文本内容，从100秒直接降低到10秒以内。不仅如此，使用NSA训练的AI在64k文本里的命中准确率从传统的35%提升到100%，</strong>并且保持效率优化不变。</p>
  <p>而且不止是强化文本推理，在数学推理等方面，NSA也让AI的准确率得到显著提升，在省下90%算力的情况下还能提升推理正确率，我们一般用两个字来形容：逆天。</p>
  <p>基于NSA注意力机制，AI模型可以用原本十分之一的算力来处理64k文本，也可以中同样算力的情况下，将可处理文本扩大十倍，理论上基于新的机制可以处理最高640k的超长文本，远超现有的已公开AI模型上限。</p>
  <p>看起来或许只是效率提升，实际上对整个AI的理解和推理效果都将带来质的提升。比如说让AI看一本书，如果字数是30万字的长篇小说，那么传统模式下的AI受64k文本限制，一次只能记住约五分之一的内容，需要在读完五分之一后先建立一个记忆存档，然后开始读取下一部分。</p>
  <p>当你询问AI刚刚他读的某一段内容的看法时，他需要先检索出对应的记忆模块，再通过此前生成的对应摘要来定位内容位置，接着再重新阅读上下文并进行推理。但是受限于64k的检索范围，实际上AI只能根据内容所在的前后共64k的内容来进行推论，在算力不足或受限的情况下，你会发现AI经常答了后面忘了前面，记忆力似乎还不如你。</p>
  <p>这也是为什么现在的AI在长篇小说创作、解读等方面的表现不如人意，根本原因就是AI记不住这么长的文字内容，不仅受限于算法，也受限于算力。<strong>而DeepSeek则打算彻底改变这个现状，打造一套“基于块（blockwise）进行选择”，并采用了压缩、筛选、滑动窗口三种注意力机制并行优化计算效率的系统。</strong></p>
  <p>DeepSeek的NSA注意力机制就是将长文本切割成512字的数据块，然后再对数据块进行简略标记，接着再通过编写动态筛选机制，让AI自主决定需要检索哪些数据块，并通过持续的训练来进一步优化筛选机制。</p>
  <p>在筛选出“有用”的数据块后，AI再对数据块进行全面检索，也就是进入传统AI的遍历模式，以此来提升推理准确率，同时还会启动上下文检索机制，快速查找是否还存在其他相关信息，避免AI根据筛选的内容“断章取义”，给出错误的回答。</p>
  <p>DeepSeek的这个技术以一种巧妙的方式，轻松实现了过去难以解决的长文本推理和创作问题，让AI可以直接阅读数十万字的巨作，并且记住其中绝大多数的细节。换言之，即使你突然丢给AI一本自己写的超长小说，他也可以在短时间内阅读并记住，然后与你讨论整部小说的设定和细节，彼时或许才是多数小说作家的“革命之时”。</p>
  <p>NSA的提出意味着AI模型在处理超长文本、复杂推理任务时迈向了新的阶段，为未来的大模型发展提供了重要的技术方向，也让人好奇DeepSeek到底打算把开源做到怎样的地步？</p>
  <h2><strong>DeepSeek开源：授人以渔，改变世界</strong></h2>
  <p>DeepSeek采取开源架构，在前不久的“开源周”上，它大方地开放了多个技术/工具/架构，每一个都将对AI大模型产业产生深远影响。</p>
  <p><strong>1、FlashMLA：给AI开个“外挂”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_61aec433d2ac42a4812dfaaef7227380@000000_oswg48756oswg588oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷科技</p>
  <p>FlashMLA，官方的解释是一款面向Hopper GPU的高效MLA解码内核，并针对可变长度序列的服务场景进行了优化。</p>
  <p>用更通俗的说法来解释，就是一个针对H系列计算卡的超频“外挂”，为什么叫外挂而非工具？因为FlashMLA的效果实在是太炸裂了。根据DeepSeek给出的参数，经过FlashMLA优化的H800计算卡，在计算受限的情况下仍然能拥有高达580TFLOPS的算力，内存带宽达到3000GB/s。</p>
  <p>这是什么概念？这么说吧，<strong>H800是由H100阉割而来的性能残缺版，但是在优化后算力已经超越了H100的默认算力（495TFLOPS），并且内存带宽接近显存的理论上限值，对比默认状态下带宽提升约50%的性能，接近H100经过专属优化后的巅峰性能。</strong></p>
  <p>换句话说，DeepSeek硬生生将H800优化成了超频版的H100，突破了算力的限制。不仅如此，针对长序列推理时出现的显存碎片问题，FlashMLA通过将分页KV缓存切割为64-block粒度的技术，将显存利用率大幅度提高，并显著降低实际推理过程中无效算力的占比，并让长序列推理的端到端时延降低40%，直接提升了实时对话和长文本生成等实用场景下的体验。</p>
  <p>FlashMLA开源后，一些开发者直接将DeepSeek称为“源神”（开源之神），因为这相当于把DeepSeek-R1最核心的效率工具之一免费贡献给整个AI行业。不管是直接部署使用还是在此基础上进行更多硬件的适配和优化，都可以显著提升模型的算力效率并降低推理成本，用“榨干GPU的每一丝潜力”来形容都不为过。</p>
  <p><strong>2、DeepEP：MoE模型的通信革命。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_d2af867bdb454e44b4ada8c8dc98c824@000000_oswg45000oswg592oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷科技</p>
  <p>从官方描述来看，DeepEP是一款针对MoE模型训练和推理所设计的EP（专家并行）通信库，旨在解决这类模型在常规通信机制下的高延迟、低数据传输速率等问题。</p>
  <p>我们前面说到过MoE是由一个个“专家”组成的数据矩阵，而且这些专家还位于不同的GPU内核，为了可以携手解决问题，自然需要进行交流和通讯，分享自己掌握的数据。<strong>如果说传统的通信机制类似于发电报，那么DeepEP就等于装上了语音电话，不仅让两个专家可以即时交流，还能边交流边思考。</strong></p>
  <p>官方发布的基准测试里，经过优化后的带宽通信利用率高达92%，是英伟达官方解决方案的3倍，而通信时延也从毫秒级降到了微秒级，同时支持FP8低精度运算。可以说，这就是DeepSeek为了强化MoE模型的训练和推理，而专门定制的一套方案。</p>
  <p>但是这玩意的离谱之处就在于，DeepEP实际上可以适配H系列的各种GPU内核，并且提供了一键部署方案，只是还需要大家在此基础上做进一步适配优化来达到最佳效果。这项技术的开源，可以说直接给MoE模型的训练提供了一个很好的优化思路，并且已经在实际使用中得到了充分验证。</p>
  <p><strong>3、DeepGEMM：压箱底的“宝贝”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_d7861d9a092d425db670e541c100fb29@000000_oswg41396oswg588oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷科技</p>
  <p>DeepGEMM是一个专为简洁高效的 FP8 通用矩阵乘法（GEMM）设计的库，具有细粒度缩放功能，支持普通和混合专家（MoE）分组的 GEMM。以上是官方解释，一般读者可能看不懂，不过没关系，因为大多数人都是一样的，咳咳。</p>
  <p>简单的讲，这就是一个教你如何在FP8精度下训练AI大模型，同时还保证AI大模型的训练不会出问题的玩意。什么是“精度”？直观解释就是数据的准确性，举个例子，“小明的身高是1米7”这就是FP8，“小明的身高是1米72”这就是FP16，精度越高所含的数据就越精准，在AI大模型训练中就可以得出更准确的结果。</p>
  <p>但是高精度也会带来问题，那就是数据包本身会占用更大的算力资源，FP16的内存占用几乎是FP8的两倍，而且还会因此影响到传输速度等各方面的效率。所以实际训练中FP16的效率是远不如FP8的，只不过FP8一直也存在严重各种问题，以至于在公开范围内，还没有哪个AI大模型是以FP8精度完成训练的。</p>
  <p>而DeepSeek此前公布训练成本时，其实就已经指出高效的背后与FP8精度训练脱不开关系，其中的关键就是DeepGEMM。<strong>该代码库用一种双重验证+智能纠错的方式，让FP8在实际训练中也能够拥有媲美高精度训练的准确率，并且解决了溢出等各种问题。</strong></p>
  <p>当然DeepGEMM的作用不止于此，不过这是最核心的应用之一（更详细的解读大家可以去看看知乎大佬们的解答）。你可以认为DeepSeek这波就是把真正的压箱底玩意拿出来分享了，大家可以根据DeepGEMM的思路，将AI大模型的训练成本大幅度降低，并且提高整个AI大模型的运行效率。</p>
  <p>DeepGEMM的整个执行代码只有约300行，堪称极致的精简和效率，以至于有外国网民评价：这是一份可以直接入选教科书的代码，让我重新领略到了代码的美。</p>
  <h2><strong>DeepSeek启示录：与其重复造轮子，不如推广「好用的轮子」</strong></h2>
  <p>不得不说，DeepSeek真的是将开源精神贯彻到极致。从DeepSeek-R1及相关算法的完全开源，到开源周的压箱底技术大放送，几乎都采用MIT或类MIT的开源协议，所有人都可以自由地使用、复制、修改、合并、发布、分发、再许可及销售软件及软件的副本，不受任何制约，而且不强制要求使用开源库的项目进行开源。</p>
  <p>从商业公司的角度来看DeepSeek的做法简直匪夷所思，因为DeepSeek本可以借助这些技术优势来获取更大的利润，但是却选择了完全开源，以此换取整个AI行业的跃升。这个形容并不夸张，毕竟从DeepSeek开源的一系列技术来看，AI模型的推理成本有望在今年降低50%甚至更多，而且在实时交互等方面都将有显著的体验提升。</p>
  <p>而且，DeepSeek的开源做法也使得更多的AI企业开始考虑加入开源阵营，从根本上促进了整个AI行业的交流与学习，<strong>让AI企业从“重复造轮子”的闭源困境中解脱，从这个角度来看，称DeepSeek的开源为AI发展史上的重要节点也毫不为过。</strong></p>
  <p>虽然DeepSeek的大多创新都是在已有的概念上，进行极致「工业化」的成果。但是就像英国铁匠托马斯制造了第一台真正实用的蒸汽机，但是却只能用来抽矿井积水，而詹姆斯·瓦特则将其变得更具效率且更通用，最终为工业革命彻底奠定了基础。</p>
  <p>DeepSeek的开源就像把自己的「通用技术」拿了出来，让大家都能用上了「通用蒸汽机」，<strong>在DeepSeek的影响下，AI的普及将比预料的更快。</strong>对于普通人来说，DeepSeek的最大意义在于让我们不用再忍受低质量的AI模型困扰。而对于AI行业来说，他的意义在于从根本上改变了整个行业的动向，让开源变得更受重视，让强化学习机制的潜力得到进一步认可。</p>
  <p>最后，文章开头的问题答案其实很简单，DeepSeek的创新总结起来无非就三点：<strong>更高效、更自主（指AI训练）和更开放。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4NjEwNDU5MQ==&amp;mid=2247552985&amp;idx=1&amp;sn=a4b0e799d9a09ea5948ebf72b83019f3&amp;chksm=fc0fc5ac9327351dcd52df45ccf063ebd1f1b6a5c9f4706a689b16438781160c5dc4b04b79b9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“价值研究所”（ID：jiazhiyanjiusuo）</a>，作者：TSknight，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201473189412227</id>
            <title>武大等发布大视觉模型最新安全综述：全面分类攻击策略、防御机制和评估方法</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201473189412227</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201473189412227</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 11:00:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大型视觉语言模型,安全性,攻击策略,防御机制

<br>
<br>
总结: 武汉大学等研究团队发布了一篇关于大型视觉语言模型（LVLMs）安全性的综述论文，提出了一个系统性的安全分类框架，涵盖攻击、防御和评估三个方面。论文指出，现有研究多孤立分析攻击或防御，未能全面揭示LVLM的安全性。研究人员通过整合攻击、防御和评估，提供了更深入的系统性分析，并基于LVLM生命周期的不同阶段（训练和推理）对安全问题进行了详细分类。此外，论文还对DeepSeek Janus-Pro模型进行了安全性评估，发现其在安全性上存在明显短板。未来研究趋势包括黑盒攻击、跨模态安全对齐、安全微调技术多样化以及发展统一的策略基准框架。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>【导读】</strong>武汉大学等发布了一篇大型视觉语言模型（LVLMs）安全性的综述论文，提出了一个系统性的安全分类框架，涵盖攻击、防御和评估，并对最新模型DeepSeek Janus-Pro进行了安全性测试，发现其在安全性上存在明显短板。</p>
  <p>随着GPT-4o与Qwen-VL等模型的视觉理解和多模态生成能力逐渐打破众人认知，大型视觉语言模型（LVLMs）正以前所未有的速度重塑AI世界，这些能够理解视觉信息并生成自然语言响应的智能系统，已在医疗诊断、自动驾驶、金融风控等关键领域崭露头角。&nbsp;</p>
  <p>然而，当研究者仅用几百美元就能突破顶级模型的安全防线、简单的对抗噪声图片就能让模型输出危险内容，我们是否该感到担心？</p>
  <p>近期，武汉大学、中国科学技术大学和南洋理工大学的研究团队发布了一篇综述，系统性总结了LVLMs在安全性上的挑战，并提出了全面而系统的安全分类框架。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_717aa3b106b145be891df9291cab40a7@46958_oswg50941oswg865oswg161_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文地址： https://arxiv.org/abs/2502.14881&nbsp;</p>
  <p>项目主页：https://github.com/XuankunRong/Awesome-LVLM-Safety</p>
  <p>与以往的零散研究不同，研究人员深入分析了LVLM安全性的各个方面，涵盖了从攻击策略到防御机制，再到评估方法的全面内容。</p>
  <p>通过细致探讨LVLM模型在训练和推理不同阶段面临的具体安全问题，该论文不仅提供了全面的安全态势分析，还详细介绍了针对各类安全风险的有效应对措施，为提升LVLM安全性和鲁棒性提供了系统性的指导和参考。</p>
  <h2><strong>突破孤立分析的困境，统一攻击-防御-评估的总体框架</strong></h2>
  <p>论文指出，许多现有研究仅聚焦于LVLM的攻击或防御的某一方面，这种孤立的分析方法无法全面揭示LVLM的安全性，导致对整体安全态势的理解不够深入。尽管一些研究试图同时讨论LLM和LVLM的安全问题，但未能充分关注LVLM所面临的独特挑战，泛泛而谈。&nbsp;</p>
  <p>为此，研究人员提出了一种系统化的分析方法，整合了攻击、防御和评估这三个密切相关的领域，从而全面揭示LVLM固有的漏洞及其潜在的缓解策略。</p>
  <p>通过整合领域内最全面的相关研究，论文提供了更加深入和系统的LVLM安全性分析，涵盖了多个维度的安全问题，填补了现有研究的空白，推动了该领域的进一步发展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_5657fef075814a85b6da86eba3612487@46958_oswg159950oswg832oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图1. 论文整体结构</p>
  <p>此外，论文还基于LVLM生命周期的不同阶段（训练和推理）对相关研究进行了详细分类，从而提供了更加细致的分析，该分类方法能够更清晰地揭示每个阶段所面临的独特安全挑战，因为训练阶段和推理阶段的安全问题本质上有所不同。</p>
  <p>训练阶段主要涉及模型学习过程中的数据安全性问题，而推理阶段则侧重于模型实际应用中的安全风险，通过分析生命周期中不同阶段的安全策略，研究者们能够更有针对性地识别和应对不同阶段的潜在威胁。</p>
  <p>例如，在推理阶段，攻击可分为白盒攻击、灰盒攻击和黑盒攻击（如图2所示）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_7facfc7831a74eb3847e5b31c390019f@46958_oswg316353oswg507oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图2. 白盒、灰盒、黑盒攻击介绍</p>
  <p>白盒攻击假设攻击者能够完全访问模型的内部结构、参数和梯度信息，从而精准操控模型行为；灰盒攻击则设定攻击者对模型架构有所了解，并通过构建替代模型生成恶意输入；而黑盒攻击则假设攻击者只能通过输入输出对与模型交互，完全无法获取任何内部信息，模拟了现实世界中更具挑战性的攻击情境。</p>
  <h2><strong>Janus-Pro的安全性测评</strong></h2>
  <p>除了对现有工作进行归纳，研究人员同时对DeepSeek最新发布的统一多模态大模型：Janus-Pro进行了安全性评估。&nbsp;</p>
  <p>通过在SIUO以及MM-SafetyBench上进行测试，结果表示，尽管Janus-Pro在多模态理解能力上取得了令人印象深刻的成绩，但其安全性表现仍然是一个显著的限制。在多个基准测试中，Janus-Pro未能达到大多数其他模型的基本安全能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_0af46da9a2ff48e1b93e8031c5b2f6e0@46958_oswg95809oswg366oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图3. Evaluation on SIUO</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_92f9191329eb4b5b9e74ff743ddca2fa@46958_oswg246149oswg865oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图4. Evaluation on MM-SafetyBench</p>
  <p>研究人员推测，这一短板可能与模型架构本身的设计有关：该架构的主要目标是同时处理多模态理解和图片生成任务，可能导致其在设计时未能充分考虑和优化专门的安全机制。</p>
  <p>此外，Janus-Pro可能没有经过专门的安全性训练，缺乏针对这些特定问题的预防措施和应对策略，从而导致其在识别、缓解和防范有害输入方面的能力相对有限。考虑到安全性在多模态模型实际应用中的至关重要性，显然Janus-Pro的安全性亟需大幅提升。</p>
  <p>为增强Janus-Pro在高风险任务和复杂场景中的有效性，必须进一步优化其架构与训练方法，特别是加强对安全性和对抗性鲁棒性的关注，以确保其在面对挑战时能够提供更加可靠的防护。</p>
  <h2><strong>未来研究趋势</strong></h2>
  <p>研究人员认为，未来LVLM安全性研究将集中于几个关键领域。&nbsp;</p>
  <p>首先，黑盒攻击的相关研究将逐步增多，黑盒攻击方法不依赖于对模型内部结构的访问，而是通过利用LVLM固有的能力，如光学字符识别（OCR）、逻辑推理等，从而提升攻击的可转移性和资源效率；</p>
  <p>其次，跨模态安全对齐的研究将成为重要课题，考虑到视觉和文本输入的组合可能导致不安全输出，亟需在安全性设计中加强视觉与语言模态的协同，以避免潜在的风险；</p>
  <p>第三，安全微调技术的多样化，特别是通过人类反馈强化学习（RLHF）和对抗训练等方法，将有助于在保持模型高效性能的同时显著提升其安全性。</p>
  <p>最后，发展统一的策略基准框架将成为研究的重点，通过该框架能够更加有效地比较不同攻击与防御策略的优缺点，推动更强大且高效的解决方案，从而确保LVLM在实际应用中的安全性与鲁棒性。</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://arxiv.org/abs/2502.14881&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_T9AdzGa-U_fkP6A2SQ8iw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：LRST&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201694246125192</id>
            <title>苹果自研基带登场，能否终结高通依赖？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201694246125192</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201694246125192</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 11:00:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 基带芯片, 5G, 苹果, 高通, 自研芯片

总结: 基带芯片是智能手机的通信核心，负责与基站通信并处理无线信号。5G基带芯片支持5G网络，是手机使用5G的关键。苹果与高通在基带芯片领域的博弈由来已久，苹果因高通的专利授权费用过高而寻求自研基带芯片。苹果自研基带芯片C1在功耗上优于高通，但不支持毫米波，限制了其在某些地区的5G性能。苹果自研基带芯片的目的是实现软硬件深度整合、降低成本，并布局未来产品。尽管C1与高通产品仍有差距，但苹果将继续投入研发，未来可能补齐短板并集成到A系列芯片中。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在智能手机的核心技术领域，基带芯片无疑占据着举足轻重的地位，堪称手机的“通信心脏”。基带芯片就是手机中的通信模块，最主要的功能就是负责与移动通信网络的基站进行交流，对上下行的无线信号进行调制、解调、编码、解码工作。</p>
  <p>而5G基带指的是手机中搭载可以解调、解扰、解扩和解码工作的芯片能够支持5G网络，是一款手机能够使用5G网络的关键。</p>
  <p>基带芯片核心部分最主要分为两个部分：射频部分和基带部分。射频部分是将电信号调制成电磁波发送出去或是对接收电磁波进行解调，并且实现基带调制信号的上变频和下变频。基带部分一般是对信号处理，一般由固定功能的DSP提供强大的处理能力，在现代通信设备中，DSP一般被用作语音信号处理、信道编解码、图像处理等等。&nbsp;</p>
  <p>长期以来，高通在基带芯片市场占据着主导地位，众多手机厂商对其基带产品存在不同程度的依赖，苹果也不例外。然而，近年来苹果积极推进自研基带芯片的进程，特别是随着首款自研基带芯片 C1 的登场，业界纷纷猜测：苹果能否借此终结对高通的依赖？这一问题不仅关乎苹果自身的发展战略，也将对整个智能手机行业的格局产生深远影响。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;01一场旷日持久的博弈</strong></h2>
  <p>苹果与高通之间的纠葛由来已久，二者的矛盾主要聚焦于专利授权模式。&nbsp;</p>
  <p>高通长期以来采用的专利授权策略，被苹果认为存在不合理之处，过高的专利费用使得苹果在成本控制上承受了巨大压力。&nbsp;</p>
  <p>这种不满情绪最终在 2016 年爆发，苹果开始寻求摆脱对高通基带芯片的依赖，从 iPhone 7 系列引入英特尔基带便是这一行动的开端。一项研究表明，在一般使用场景下，高通基带版iPhone 7的表现比英特尔基带版好30%。而且在信号比较弱的情况下，高通基带版更是比英特尔基带版好75%。据称，高通提供的X12基带，网速可以达到600Mbps，但是英特尔供货的XMM 3360基带，网速最高只有450Mbps。&nbsp;</p>
  <p>2017 年，苹果与高通的矛盾进一步激化，双方的专利纠纷公开化。苹果对高通发起全球诉讼，指控其专利授权模式存在垄断行为，高通则以断供基带芯片相威胁。这一冲突使得苹果更加坚定了减少对高通基带芯片依赖的决心，2018 年，苹果毅然启动自研基带芯片计划，试图从根本上解决受制于人的局面。&nbsp;</p>
  <p>2019年4月，苹果与高通就专利问题达成和解，这场持续数年的纷争暂时画上句号。但苹果并没有因此放弃自研基带的道路，反而在三个月后耗资10亿美元收购了英特尔基带业务，获得超过17000项专利和超过2200名员工，大大增强了研发力量与技术储备，加速了自研进程。这也表明，苹果虽然在短期内与高通达成妥协，但从长远来看，其致力于实现基带芯片自主可控的目标从未改变。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;02自研基带芯片难点在哪？</strong></h2>
  <p>苹果原计划于2021年推出首款调制解调器，但直到今年才正式推出。强大如苹果，研发过程也一波三折。这是因为，调制解调器的研发门槛比预想中的要高得多。</p>
  <p><strong>首先是兼容性问题。</strong></p>
  <p>5G基带芯片需要同时兼容2G/3G/4G网络，这对芯片设计提出了极高的要求。不同通信技术的信号处理方式、频段范围以及传输协议存在巨大差异，要将这些技术集成在一颗芯片中，需要具备极高的灵活性和广泛的技术覆盖能力。&nbsp;</p>
  <p>例如，2G 网络主要用于语音通话，其信号处理相对简单；而 5G 网络则专注于高速数据传输，对信号的调制解调、编码解码等技术要求极为复杂。苹果在自研基带芯片时，需要确保芯片能够无缝切换不同通信技术，为用户提供稳定、流畅的网络体验，这无疑是一项艰巨的任务。&nbsp;</p>
  <p><strong>其次是专利壁垒。</strong></p>
  <p>在基带芯片领域，专利积累是企业核心竞争力的重要体现。高通、华为等行业领导者经过多年的研发投入，拥有大量与基带芯片相关的专利。&nbsp;</p>
  <p>相比之下，苹果在基带芯片领域的专利数量相对较少，在技术优势方面存在明显差距。这使得苹果在自主研发基带芯片时，面临着专利侵权的风险。为了突破这一限制，苹果需要投入大量资源进行专利研发和交叉授权谈判，既要避免侵犯他人专利，又要努力构建自身的专利护城河，这一过程不仅耗费时间和资金，还充满了不确定性。&nbsp;</p>
  <p><strong>最后是要满足全球网络制式支持。</strong></p>
  <p>全球不同国家和地区采用的网络制式各不相同，基带芯片需支持多种网络制式，才能满足不同运营商的需求。这意味着苹果需要对全球各地的网络环境进行深入研究，进行大量的现场测试和调整，以确保芯片在各种网络条件下都能稳定运行。&nbsp;</p>
  <p>例如，欧洲部分国家广泛使用的网络频段与亚洲、美洲存在差异，苹果的基带芯片需要能够适应这些不同频段，保证用户在跨国旅行时也能正常连接网络。&nbsp;</p>
  <p>这一过程需要与全球众多运营商合作，进行海量的测试工作，任何一个环节出现问题，都可能影响芯片的适用性和稳定性。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;03苹果自研基带 C1 表现如何？</strong></h2>
  <p>2月20日，苹果公司发布的iPhone 16e机型首次搭载自研5G基带芯片C1，标志着其在通信芯片领域迈出关键一步，也意味着其将逐步减少对高通芯片的依赖。</p>
  <p>那么，苹果的C1芯片表现如何？</p>
  <p>作为苹果自研第一个5G基带芯片——Apple C1，其基于台积电4nm制程（高通Snapdragon X75也是4nm制程）。而配套自研的FR1射频芯片则 是基于台积电7nm制程（高通SDR875为14nm）。&nbsp;</p>
  <p>日前，国内外媒体都分享了iPhone 16e的拆解内容，并对基带性能进行了相关评测。从测试结果来看，iPhone 16e 的蜂窝网络速度与 iPhone 16 基本相当，但信号表现稍逊一筹，未能带来显著的提升。&nbsp;</p>
  <p>根据苹果C1和高通芯片5G功耗实测发现，<strong>C1芯片在同样的5G蜂窝网络条件下，不管是在信号强度较佳或较差的环境下使用，iPhone 16e 蜂窝网络功耗明显比搭载高通的iPhone 16和小米15的X80芯片都要来得低，</strong>从数据显示 C1 功耗比起高通降低约 17%~20% 左右。Apple C1 在不同信号环境下的功耗确实更低，这也符合苹果对其低功耗的宣传，这种优化无疑也是 iPhone 16e 能够实现更长续航的因素之一。&nbsp;</p>
  <p>需要注意的是，C1芯片不支持毫米波（mmWave）。而毫米波是5G的高频段，频率在24GHz以上，特点是带宽极高、速度快（理论上可达10Gbps），但穿透力差、覆盖范围小，容易被墙壁、树木甚至人体挡住。所以它主要适合高密度区域，比如城市中心、体育场、机场这种人流密集的地方。&nbsp;</p>
  <p>C1芯片不支持毫米波，意味着它只能用Sub-6GHz频段（频率低于6GHz），速度上限大概在4-5Gbps，优点是覆盖广、信号稳定。&nbsp;</p>
  <p>美国是毫米波部署最积极的国家，尤其是运营商像Verizon和AT&amp;T在城市里下了大功夫。如果你在纽约、洛杉矶这种地方用iPhone 16e，可能会发现峰值速度不如用高通基带（比如X70）的安卓旗舰，尤其是在5G信号标成“5G Ultra”之类的高速区域。实际体验可能是下载速度卡在1-2Gbps，而竞争对手能跑到3Gbps+。&nbsp;</p>
  <p>韩国和日本两个国家也在部分城市（如首尔、东京）铺了毫米波网络，尤其是在商业区和交通枢纽。C1的短板会让苹果用户在这些场景下没法享受到“极致5G”。&nbsp;</p>
  <p>中国5G主要靠Sub-6GHz，毫米波部署还很有限（更多在试点阶段，像上海、北京少数区域），所以影响不大，欧洲大多也以Sub-6为主，毫米波用得少。&nbsp;</p>
  <p>这背后可能是苹果的战略选择：<strong>毫米波基站全球分布有限，短期内对大多数用户意义不大，与其投入资源追逐“炫技”，不如先把Sub-6优化好，覆盖更广的需求。</strong></p>
  <h2><strong>&nbsp;04苹果为什么致力于自研基带？</strong></h2>
  <p>首先是能更深度的软硬件整合。</p>
  <p>苹果一直致力于自研手机 soc，然而，由于缺乏自主基带芯片，只能外挂高通基带。这种外挂式的设计存在一定弊端，例如增加了手机的功耗和占用空间，同时也不利于芯片之间的协同工作。通过自研基带芯片，苹果能够更好地整合基带和芯片，甚至将基带整合到 SOC 中。这样一来，不仅可以优化芯片之间的通信效率，减少数据传输延迟，还能降低功耗，提升手机的整体性能。</p>
  <p>由于是苹果自研芯片，其C1可以与iOS18系统实现更好的软硬件一体化，提升手机整体的能效表现。按照苹果无线软件副总裁Arun Mathias的说法，当iPhone遇到大量的数据涌入时，更强的软硬件一体化可以让C1自主决策哪些数据更重要，提升关键数据流的优先级。&nbsp;</p>
  <p>这种“芯片-系统-天线”的全链路设计，是第三方供应商难以企及的优势，苹果C1基带的推出，使其在核心硬件领域迈向更完整的垂直整合体系。&nbsp;</p>
  <p>其次是降低成本。&nbsp;</p>
  <p>高通基带芯片的研发生产成本较高，苹果采购高通基带需要支付高昂的费用。而且，高通按照百分比收取专利费，将进一步增加了苹果的成本负担。&nbsp;</p>
  <p>C1虽然初期研发投入高（收购英特尔花了10亿，后续研发估计超50亿），但省下高通专利费（每台5-10美元）后，长期回报可观。相比之下，高通基带采购价（20-30美元/颗）加上专利费，短期内更省心，但苹果显然更看重自研的战略价值。&nbsp;</p>
  <p>从长期来看，苹果自研 C1 基带芯片能够有效降低成本。随着自研技术的不断成熟和规模效应的显现，苹果在基带芯片方面的成本将逐渐降低。例如，当苹果能够大规模生产自研基带芯片时，单位芯片的生产成本将大幅下降。而且，摆脱对高通的依赖后，苹果无需再支付高额的专利费，这将为苹果节省大量资金，提高其利润率。&nbsp;</p>
  <p>最后是苹果更长远的布局。&nbsp;</p>
  <p>C1芯片的研制或许还意味着MacBook将具备蜂窝网络连接功能。而对于电池续航和空间都极为宝贵的可穿戴设备而言，自研调制解调器的应用也会带来很多有意思的可能性。C1后续在全线产品的成功推行，将让苹果实现软硬件纯血系统的打造。&nbsp;</p>
  <p>基带芯片本质功能还是在做信号的翻译和编码，AI的引入会让信息翻译和传递更加的高效。苹果AI最主要的优势是大量高端手机作为硬件载体，基于这个载体，苹果强化他对信号传输关键芯片的控制能力，将形成与其他科技巨头AI生态对比之下的独特优势。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;05苹果下一代自研基带芯片，任重道远</strong></h2>
  <p>尽管苹果 C1 基带芯片在性能上与高通产品存在一定差距，但苹果并未停止研发的脚步。高通近期发布的全新 X85 5G 调制解调器及射频系统，内置 5G AI 处理器，支持 5G 毫米波（mmWave）、Sub - 6GHz 频段 400MHz 的下载频宽，以及卫星连接能力，最高下行速率最高可达 12.5Gbps，上行峰值速率可达 3.7Gbps，展现出强大的技术实力。相比之下，苹果的 C1 芯片在这些方面并不具备优势。</p>
  <p><strong>C1作为首款自研基带，它是苹果摆脱高通依赖的起点，也是生态整合的试验田。</strong>下一代C2、C3可能会补齐毫米波，甚至在未来集成到A系列芯片。现在很明显是妥协了，不是为了试水，而是为了快速落地。长远看，C系列如果追上对手，再加上苹果生态加持，前景值得看好。但这一过程需要苹果持续投入大量的研发资源，克服技术、专利、市场等多方面的障碍。未来，苹果能否凭借自研基带芯片在智能手机市场中重塑竞争格局，我们拭目以待。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247791702&amp;idx=1&amp;sn=cac20b1a564490c9f38bdc1adf93d4eb&amp;chksm=c09e5bce84fcf126d39afd902f96a946c278c428c8425bb27cfd4bfbf4d6794d4257aa9423bd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：鹏程，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201697914502793</id>
            <title>巨头抢滩、资本沸腾，AI智能体如何跨越「幻觉」陷阱？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201697914502793</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201697914502793</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 10:59:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI Agent, 商业化可行性, 技术瓶颈, 多智能体系统

<br>
<br>
总结: 本文讨论了AI Agent技术的兴起及其对科技和资本市场的影响。Manus的出现标志着AI从被动应答向主动执行的转变，验证了通用型AI Agent在复杂场景下的商业化可行性。AI Agent通过“规划-验证-执行”架构，将大模型的认知能力转化为生产力工具，市场前景广阔。然而，技术瓶颈如AI幻觉、数据孤岛和伦理问题仍是主要挑战。未来，突破这些瓶颈并构建合规生态的企业将主导AI Agent市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Manus的出现，激起了科技与资本市场的双重震荡，一时间AI Agent相关概念股集体大涨，阿里、谷歌、微软等科技巨头密集发布智能体研发计划......</p>
  <p>而在这场热潮的背后，是AI技术从“被动应答”向“主动执行”的范式跃迁。&nbsp;</p>
  <p>尽管市场的评价褒贬不一，但不能否认，Manus的突破性在于，它首次验证了通用型AI Agent在复杂场景下的商业化可行性。&nbsp;</p>
  <p>传统的大语言模型虽能生成文本，却难以闭环执行任务，而Manus通过“规划-验证-执行”的架构，将AI大模型的认知能力转化为生产力工具。&nbsp;</p>
  <p>根据麦肯锡等多份权威报告，在多元化需求驱动下，AI Agent市场呈爆发式增长态势，2024年全球AI Agent市场规模约为51亿美元，预计2030年将飙升至471亿美元，复合年增长率高达44.8%。&nbsp;</p>
  <p>然而，这场“智能体浪潮”并非坦途。技术瓶颈与商业野心的碰撞，让AI Agent的竞争既充满想象力，又暗藏风险。&nbsp;</p>
  <h2><strong>破壁之战</strong></h2>
  <p>本质上，AI Agent的是具备人类思维范式的数字劳动力。&nbsp;</p>
  <p>如果说聊天机器人还停留在“对话”阶段，那么Agent则已经开始“行动”。简单来说，可以理解为一种更智能、更自主的AI应用，它不仅能回答问题，还能执行任务、完成交易。&nbsp;</p>
  <p><strong>它们可以被应用于各种场景，如客户服务、金融分析、软件开发等，极大地提高了生产力和效率。</strong></p>
  <p>以大语言模型为“大脑”，AI Agent不仅能理解指令表层语义，更能捕捉隐含需求。例如用户说“找性价比高的酒店”，Manus会结合季节、当地活动等上下文推理出“预算敏感型”或“体验优先型”需求。&nbsp;</p>
  <p>而可以期待的是，随着大模型在多模态能力上的持续突破，特别是多模态融合技术的迭代升级，AI Agent将能够更精准地解析并反馈用户需求，逐步实现类人类的视听感知与交互能力。&nbsp;</p>
  <p>这将使得AI Agent可以应用于更广泛的领域，如医疗诊断、自动驾驶、智能安防等。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_b03bfc07e3fc41bb9fbaeede4f5ad672@000000_oswg999821oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>在单体智能持续优化的同时，还可以想象的是，未来的AI Agent或许也能够突破单机运作模式，通过协同机制重构复杂任务处理与决策链条。</strong></p>
  <p>这种多智能体系统（MAS）通过角色定位机制，能够使每个智能体如同专业化分工的人类团队。&nbsp;</p>
  <p>举例来说，在软件开发的场景下，每个AI Agent都有自己的特长，有的擅长编程，有的擅长设计，还有的专门检查质量，只要它们能很好的协作，就能一起完成一个高质量的软件项目。&nbsp;</p>
  <p>此外，MAS系统还能模拟人类的决策过程，就像人遇到问题时会找人商量一样，多智能体也可以模拟集体决策的行为，这样就能为用户提供更好的信息支持，特别是在一些复杂的情况下。&nbsp;</p>
  <p>比如遇到紧急情况，这些AI智能体就能帮用户模拟所有可能的情形，及时提供有用的信息，让用户能更快更好的作出决定。&nbsp;</p>
  <p><strong>可以说，这种“类人”的智能范式，正在重构生活、工作的成本结构。</strong> 而从Manus开始，似乎AI Agent已从概念验证阶段，迈入规模化落地的临界点。&nbsp;</p>
  <h2><strong>巨头竞速</strong></h2>
  <p><strong>AI Agent的热潮并非偶然，而是技术演进的必然产物。</strong></p>
  <p>早在2024年红杉AI峰会上，吴恩达教授便预言“AI Agent是AI发展的下一个关键阶段”。事实上，2024年期间，便有不少科技巨头布局AI Agent。&nbsp;</p>
  <p>如谷歌在2024年12月发布了其最新版大模型Gemini2.0系列，并介绍了多个智能体应用，如ProjectAstra。微软也在2024年10月和11月分别发布了多个面向销售、运营等场景的AI智能体，并推出CopilotStudio平台支持用户构建自主智能体。&nbsp;</p>
  <p>进入2025年，Manus的火热，彻底带动了市场的情绪。&nbsp;</p>
  <p>海外，OpenAI近期公布的商业化计划进一步印证AI Agent的B端潜力。其“博士水平”Agent针对科研与软件开发场景，每月服务费高达2万美元，覆盖从基础分析到复杂任务的全链条需求。&nbsp;</p>
  <p>国内方面，阿里千问QwQ-32B模型中也集成了与智能体Agent相关的能力，使其能够在使用工具的同时进行批判性思考，并根据环境反馈调整推理过程。&nbsp;</p>
  <p>另一方面，开源社区已出现OpenManus、OWL等新产品，基于Manus进行复刻和创新，有望推动Agent产品百花齐放。&nbsp;</p>
  <p><strong>资本市场的狂热更加印证了这一趋势。</strong></p>
  <p>Manus发布当天，A股超150只AI智能体概念股涨停，立方控股、酷特智能等涨幅超20%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_399046b7172b452c8a7fe7fce7447bce@000000_oswg69050oswg600oswg727_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：东方财富</p>
  <p>此外，Manus发布后，券商PPT、分析师路演火速上线，不完全统计显示，中金、华泰、招商、中泰等数十家券商研究所进行了路演，其中有分析师上线了多场路演，路演内容从技术原理、AI应用、受益方向到落地场景、产业圈推演，内容丰富。</p>
  <p>当然，在热潮的背后，也有不同的声音。不少业内人士认为，Manus属于AI Agent初级的应用，市场的反应过大了。&nbsp;</p>
  <p><strong>事实也的确如此，AI会进一步拉平信息差，大量收集信息、整理资料的工作可以交给AI，但真正距离生成投资决策，无疑还有很长的路要走。</strong></p>
  <p>其中，最大的挑战在于：AI幻觉的幽灵始终萦绕不去。&nbsp;</p>
  <h2><strong>技术瓶颈</strong></h2>
  <p>AI Agent的竞争，入口为王。&nbsp;</p>
  <p>当掌握更多用户流量的厂商，有望实现“流量-数据-使用体验”的正向循环，且随着开源模型能力升级弥补大厂及中小厂技术代差，AI产品工程化能力，或拉开产品使用体验差距。&nbsp;</p>
  <p>可尽管展现出巨大的潜力，但AI Agent的爆发仍面临多重障碍。从商业模式到技术瓶颈，从法规缺失到用户认知，每个环节都在考验着行业的耐心。&nbsp;</p>
  <p><strong>首当其冲的原因就在于，现有技术还无法有效地解决AI幻觉的问题。</strong></p>
  <p>以当红的Manus来说，虽然在GAIA基准测试中取得了优异成绩，但在实际应用中， 仍存在一些不稳定的情况。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_4dd6e205489b41da8d4d3669018c13d4@000000_oswg43939oswg900oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">GAIA基准测试排名来源：ManusAIX平台</p>
  <p>有实测用户反馈，在处理复杂任务时，Manus偶尔会出现任务执行失败或结果不准确的问题。在进行股票数据分析时，Manus可能会因为数据接口的临时故障或数据格式的细微变化，导致分析结果出现偏差。</p>
  <p>再以OpenAI的GPT4.5来说，毫无疑问，这是目前最强的大语言模型。但在SimpleQA基准测试中，GPT-4.5的准确率为62.5%，幻觉率为7.1%，尽管这一成绩要远优于GPT-4o、OpenAIo1和o3-mini等模型，但是依然存在着相当高的幻觉率。&nbsp;</p>
  <p><strong>而这种幻觉，在金融、医疗等高风险领域，任何一点误差，都可能引发系统性风险。</strong></p>
  <p>假设某医疗诊断Agent，其误判罕见病案例的概率为3%，客若应用于千万级用户群体，那么潜在误诊人数将高达30万。</p>
  <p>除了幻觉，紧接着的是数据孤岛与通用能力的矛盾。</p>
  <p>AI Agent的效能高度依赖场景数据，例如金融风控需要实时交易数据，而医疗诊断依赖患者病史库，数据割裂会导致通用型Agent难以跨领域迁移。</p>
  <p><strong>最后是伦理与监管的滞后性。</strong>AI Agent的自主决策涉及隐私泄露、责任归属等伦理问题，比如调用用户健康数据、自动驾驶事故等等，而全球监管框架尚未成熟。</p>
  <p>由此可见，AI Agent的破局路径需从技术、生态与监管三端协同推进。而未来，谁能率先突破技术瓶颈并构建合规生态，毫无疑问，谁就将主导这场智能体时代的“诺曼底登陆”。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTU1MjE3Mg==&amp;mid=2247561205&amp;idx=1&amp;sn=09e5a438910d4392a28ac8c4dfaa4390&amp;chksm=ceeda3b35d94a759496110e10d6bafbcc5cf0ca235b387ef0376cdaad7f5b0a2fb6446d1fbc6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“XCJ-YY”（ID：xincaijing）</a>，作者：路世明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201698457849993</id>
            <title>DeepSeek要取代专业编辑？我实测了一下，然后松了口气</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201698457849993</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201698457849993</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 10:58:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: DeepSeek, AI, 科技编辑, 产品推荐

<br>
<br>
总结: 文章讨论了DeepSeek在科技领域的广泛应用及其局限性。DeepSeek通过与智能手机、智能汽车等设备的深度融合，迅速获得了大量关注，并被企业用于营销和产品推荐。然而，尽管DeepSeek在信息传递和简单任务处理上表现出色，但在深度分析、产品评测和行业观察等需要专业编辑能力的任务上，仍存在明显不足。文章指出，AI在科技编辑领域的应用尚不成熟，尤其是在需要主观体验和深度分析的场景中，人类编辑仍然不可替代。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“一举成名天下知”用来形容最近的DeepSeek，一点也不夸张。</p>
  <p>一时间、智能手机、智能汽车疯狂接入DeepSeek，官宣消息一个接一个，不管是实现了自研模型与DeepSeek-R1模型的深度融合，还是接入DeepSeek的API，亦或是搞个“套皮网站”出来，这波泼天的流量至少是接住了。</p>
  <p>同时不少企业也牢牢抓住了利用DeepSeek营销的机会，最流行的问题就是“推荐一款**，不需要任何理由，直接给出答案”这种，用DeepSeek推荐给自己增加曝光的，<strong>甚至有些用户也会把DeepSeek当作“产品推荐官”，让AI来给自己当导购，不管结果合不合适，至少有参与感。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_ce81e9b2052b4ce9b4191c3c18555035@1547419282_oswg2842617oswg2664oswg1684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自mockup）</p>
  <p>不能说各行业与DeepSeek的深度联动毫无意义，除了能调动全民玩上AI之外，一方面这些第三方的接入平台运行起来相对稳定，不至于天天“服务器繁忙，请稍后再试”，另一方面，DeepSeek的深度推理能力，确实很值得厂商与自身资源做深度整合，提高竞争力，无论是智能驾驶还是手机智能体，都值得想象一下。</p>
  <p>更何况DeepSeek是MIT开源授权，第三方接入平台多，基本没有太多使用门槛，我们当中的许多人也在寻找AI在日常生活当中应用的可能性，包括但不限于查资料、解决生活难题，又或者是帮助写作等。</p>
  <p>更让人好奇的是，GenAI普惠化时代，人工智能是否会加速人力工作的替代。作为雷科技的编辑，<strong>小雷更在意，以后推荐产品、产品体验、新闻分析这些事情，还需要我们来做吗？</strong></p>
  <h2><strong>让DeepSeek写文章：只浅不深，主打“端水”</strong></h2>
  <p>对于关注科技圈的读者和网友来说，想要快速了解到最新的科技产品和热点新闻解读，一般都会通过阅读文章、看视频，这也是当下获得信息最主流的方式。<strong>一方面，读者和网友希望看到尽可能准确且快速的新闻传递，另一方面，他们当中的部分人，还想看到一些眼光独到的分析。</strong></p>
  <p>只是单纯的新闻“搬运”，对于可以联网的AI而言，必然在信息传递效率上有绝对的优势。那么，如果让要对新闻进行更深层次的解读，或者给用户提供有足够价值的信息参考，这些需要专业科技编辑来完成的内容，DeepSeek可以胜任吗？</p>
  <p><strong>首先，就目前的环境来看，在获得DeepSeek的反馈之前，还需要和数不清的“服务器繁忙，请稍候重试”博弈</strong>，DeepSeek官方网页一时间难以对用户的请求做到稳定反馈，于是小雷转移阵地，靠第三方平台接入的DeepSeek-R1来回答。</p>
  <p>小雷先是要求DeepSeek写一篇关于国行版苹果AI接入阿里大模型的文章，字数为600，同时让DeepSeek分析苹果不采用DeepSeek大模型的理由。</p>
  <p>从DeepSeek的思考链可以看出，<strong>它有在认真考虑文章结构，以及苹果与阿里大模型合作而非DeepSeek背后的一些原因。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_b759c04f90054596bad08fd0f0bf4bb8@1547419282_oswg360314oswg1725oswg1182_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技）</p>
  <p>不启动联网搜索的情况下，DeepSeek官网的回答会借用一些市场数据，但由于无法接入联网搜索，这些数据都比较老。<strong>DeepSeek对苹果不采用它的解读还算合理，大概就是公司比较年轻之类的，不过滑稽的是它还认为自身影响力不足，苹果才不用，这明显有点不对了。</strong></p>
  <p>至于第三方平台DeepSeek-R1模型输出的回答，内容的“水分”不少，内容不像DeepSeek官网那样有小标题划分，并且整篇内容偏软，有不少车轱辘话，对象换成其它也不影响内容。</p>
  <p>把主题更换为“未来10年智能手机是否有可能超越专业相机”，还是600字，这次要求DeepSeek尽量不用专业术语，确保普通读者能够理解。</p>
  <p>对于这些已有的技术点，DeepSeek解读出来的内容有了一定的可用度，也能从思维链当中看到对请求的考量，用相对口语化的说法来表达，<strong>会给出相对清晰的回答，比如智能手机和专业相机之间的技术差异，基于这些差异给出对未来十年的见解，即“互补但不相互取代”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_d90ef2d78bcb40d5a68fceee8e6fb069@1547419282_oswg282572oswg1454oswg945_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技）</p>
  <p>但问题是，DeepSeek给出的文章字数已经超出600字这一范围，而且内容更像优缺点列举，<strong>没有利用现实当中具体的例子做佐证，没法给读者有效的引导和信息参考，还是“车轱辘话”居多。</strong></p>
  <p>而在“比亚迪智能驾驶普及全系车型时好时坏”的命题当中，DeepSeek还是忽视了600字和常规文章结构的需求，写出了一份“说明书”的分点说明，<strong>并且只是比较浅层地去分析“好”与“不好”，没有给出有倾向性的回答，整篇文章当中也没有沿用数据和做一定的内容发散。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_72ab956cc9754b9eaa0bc6195bf639af@1547419282_oswg332233oswg1444oswg1076_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技）</p>
  <p>最后，小雷让DeepSeek来推荐一下产品，比如折叠屏手机哪家强，以及折叠屏最重要的是什么，要求当中并没有像网友那样直接给出结果，不输出理由等。只能说DeepSeek和其它AI一样，不会给出具体的答案，甚至没有给出具体的型号，主打的就是一个“端水大师”和“雨露均沾”。<strong>除了消费者应该关注折叠屏的点之外，老实说DeepSeek也无法给出一个有参考价值的回答。</strong></p>
  <p>只有要求DeepSeek只给一款产品推荐的时候，它才会列举出来，该说不说还是太“听话”了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_47c2d6ca37d94ff397025541686faf69@1547419282_oswg320451oswg1452oswg1081_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技）</p>
  <p>毕竟对于专业的编辑而言，解读新闻热点和技术，并不会只盯着新闻和技术本身来展开，<strong>为了证明自己的观点，还需要借用许多事实信息和数据佐证，让观点变得更可信。</strong></p>
  <p>而在产品推荐方面，DeepSeek还是“端水”，把市面上的主流产品列举一通，也不会主动去推荐某款产品，“产品推荐官”和“科技编辑”这些名号显然不适合现在的DeepSeek。</p>
  <h2><strong>手把手教DeepSeek当编辑？还不如自己来</strong></h2>
  <p>去年，小雷就测试过国内各大主流生成式AI，并得出过一个结论，就是AI倘若要在雷科技里工作，恐怕连实习期都挺不过。</p>
  <p>一名合格的科技媒体编辑，至少需要有极强的信息获取、甄别、筛选、提炼能力；快速创作内容，进行发布会报道，在真实场景对产品进行体验，再提出自己的观点、行业观察，以及深入浅出的解析。<strong>为了增加可读性，科技编辑也需要一定的编辑能力，会通过排版、配图等提高读者体验。</strong></p>
  <p>从上面的输出结果来看，DeepSeek都没有做到上面的要求，只是围绕主题本身输出了合理的解答，以科技编辑输出文章的要求去看，这些解答还远不足以当成文章来发布，更别提给读者和网友提供有价值的信息。<strong>如果想要DeepSeek输出尽可能符合你想发的内容，只能通过更多的提示词和关键词去限制、引导它的生成结果。</strong></p>
  <p>考虑到AI大模型的随机性，你还无法确保DeepSeek每次都能够稳定生成你想要的东西，就比如让DeepSeek推荐一部手机，它每次提供的结果都有可能会不一样。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_f08c12e8eaf04b51bbdde80d68afaa25@1547419282_oswg303204oswg1762oswg997_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技）</p>
  <p>目前官方的联网搜索还无法正常使用，这就意味着DeepSeek没法第一时间获取最新的消息，产品推荐之类的请求，<strong>既没有最新数据支撑，也没有真实场景的体验，除了图一乐外，它很难给你提供有参考价值的导购建议。</strong></p>
  <p>只能说，DeepSeek和其它AI一样，要胜任科技编辑的工作，还是很难。</p>
  <p>一方面，生成式AI的任务就是获取用户请求当中的关键词，并提供尽可能合理、有用的解答和建议。而对于DeepSeek-R1这种推理能力较强的AI大模型而言，它更擅长的可能是一些生活难题上的解答、一些简单的文字帮写，以及推理相对复杂的数学题目。<strong>如果想让DeepSeek代替你作为专业写手，还要手把手“教”它怎么写，要花的精力之多，还不如自己下手。</strong></p>
  <h2><strong>评测完我不担心失业了，人类永远不可替代</strong></h2>
  <p><strong>回到刚刚提出的问题：产品评测/推荐、行业解读/观察之类的内容，DeepSeek可以代替专业的科技编辑吗？小雷的答案是——暂不可以。</strong></p>
  <p>大家也都看到了，AI并非十分稳定，大模型生成的结果本身就伴随一定的随机性，想要用好大模型也有一定的门槛，不然DeepSeek也不会带动一系列课程和教学的爆发。<strong>就目前来看，让DeepSeek成为专业的科技编辑，在许多情况下都行不通，手把手教学的成本太高，还不如自己来。</strong></p>
  <p><strong>如果说产品推荐、行业观察、热点解读，AI勉强可以靠网络资料“云撰稿”，那么产品评测、访谈对话、现场探展，就只有“人”才可以做好。</strong></p>
  <p>比如一部手机的手感到底如何、一台电视的画质如何，就只有人，才能有真正的“感受”与“体验”，这种“主观感受能力”是机器永远不可能具备的。</p>
  <p>再比如去报道MWC、CES这样的科技展会，雷科技报道团成员需要走访大量的展台，细致观察的同时与参展商、行业观众深入交流获取信息，再才可能输出好的内容，<strong>这样的工作同样是AI做不到的。</strong>小雷所在团队雷科技编辑部也早已明确，严禁AI创作。</p>
  <p>但小雷认为，作为内容创作者，我们也不应该松懈，生成式大模型仅用短短时间就能够做到理解复杂语言并生成回答这件事，本身就挺令人刮目相看，今天AI不能代替科技编辑，不代表以后不行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_c85ae23ccb414d1eb77b779f07c96ccb@1547419282_oswg2260698oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自豆包AI）</p>
  <p>麦肯锡在最新的报告当中指出，受AIGC影响最大的10个职业当中，内容创作者和新闻工作者赫然在列。报告认为这类职业往往有较高的重复性、可标准化和可预测性，部分工作在以后有可能被AI取代。</p>
  <p>这并非没有可解之药，AI也不是万能，比如产品体验和推荐，大模型只会根据参数等产品信息介绍，但我们作为科技编辑，能够在真实场景深度体验后输出观点，这是人工智能所无法企及的层次。<strong>而且在行业观察上，AI的角度永远是中立的，很难给出一针见血的观点。</strong></p>
  <p>DeepSeek打开了AI普惠化的大门，让更多人知道并用上AI，也让许多原本不容易的事情变得可以一步到位。不过在科技这件事上，我们还是要相信专业内容创作者的判断和见解，而不是“AI说什么就信什么”。</p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201710877670784</id>
            <title>我们访谈了50位北大同学，聊了聊他们眼中的真实的Al</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201710877670784</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201710877670784</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 10:56:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI工具, 生成内容, 职业替代, 技术革命

<br>
<br>
总结: 文章通过调研北大学生的AI使用情况，探讨了AI对普通人生活和工作的影响。调研显示，近80%的学生每周使用AI工具，主要用于学习和工作，81%的学生认为AI能提升效率，但效果有限。学生对AI生成内容的识别能力较强，尤其是图片，但对AI音乐和视频的识别较为困难。大多数学生认为AI短期内难以取代人类在内容创作中的主导地位，尤其是数据分析领域最容易被AI取代。总体来看，学生对AI的态度理性且审慎，既享受其便利，也认识到其局限性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI正以前所未有的速度渗透一切。</p>
  <p><strong>在通往AGI的征途上，顶尖科学家和创业者的宏大叙事时常占据舞台中央，但普通人的声音同样值得关注。</strong>AI对普通人来说，究竟意味着什么？它又在多大程度上重塑了我们的生活和交流方式？他们眼中的AI，是否有真正的价值？</p>
  <p>2025年春节前夕，腾讯科技做了一个有趣的社会实验：我们走进北大，与50位北大同学进行1v1的深度交流，透过他们与AI交互的日常图景，探究Z世代在技术革命中的生存哲学。</p>
  <p>彼时，DeepSeek还未在全网爆火，Manus仍在酝酿，但对于大部分大学生来说，AI的渗透率其实已经相当高了。<strong>我们希望能够通过他们的视角，了解普通用户的真实想法，也能更加深刻地理解他们对AI的期待、担忧与反思。</strong></p>
  <p>我们将访谈视频进行整理和剪辑，并将数据进行拆解分析，希望能为大家带来微小的启发和思考。</p>
  <h2><strong>问卷调研结果概览</strong></h2>
  <ul>
   <li><strong>使用频率：</strong>近80%的同学每周至少使用AI工具数次，学习与工作是最主要的应用场景。AI已成为他们生活中不可或缺的助手。</li>
   <li><strong>效率提升：</strong>81%的同学认可AI工具在学习与工作中的提效作用，但58%的受访者坦言，AI的提效效果并不显著——它更像是一个“得力帮手”，仅仅是有所提升，而非“颠覆性变革者”。</li>
   <li><strong>内容分辨：</strong>在AI生成内容的识别上，大多数同学能轻松分辨AI生成的图片，但对AI音乐的判断仍显吃力；对于AI视频，他们普遍持“中等偏上”的评价，认为其质量尚有提升空间。</li>
   <li><strong>取代人类？：</strong>短期内，大部分同学认为AI难以撼动人类在内容创作中的主导地位。33%的同学坚信AI永远无法取代90%的人类进行内容创作，67%的同学则认为至少在未来10年内，AI难以做到这一点。</li>
  </ul>
  <h4>注：本研究样本量较少，且为大学生群体，结果仅供参考。</h4>
  <h2><strong>研究方法</strong></h2>
  <p>本次调研采用现场问卷调查+半结构化访谈的方式进行</p>
  <p><strong>样本</strong></p>
  <p><strong>本次调研同学年龄相对年轻、专业分布广且学历较高。</strong></p>
  <blockquote>
   <p>年轻且高学历的用户对AI工具表现出更高的接受度和依赖性，同时他们更倾向于认为AI在较长时间内不会威胁人类的创造力。有趣的是，使用AI频率越高的人，反而越不认为AI会取代人类——频繁接触似乎让他们更清楚AI的边界。</p>
  </blockquote>
  <p><strong>1.学历、专业、年龄分布情况</strong></p>
  <p><strong>学历分布情况：</strong>本次调研中本科生18人占比35%，硕士23人45%，博士10人20%（注：完整访谈为51位，标题处做了优化）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_99638a4599084532a1245419704435f5@46958_oswg48626oswg960oswg816_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：学历分布情况</p>
  <p><strong>专业分布情况</strong>：本次调研同学共涉及20个专业</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_233f5ae20c424cb19e38b4beeb9868dd@46958_oswg175837oswg960oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：专业分布情况</p>
  <p><strong>年龄分布情况：</strong>本次调研参与者主要为 18 - 30 岁人群，其中18-24 岁占比 65%，25-30 岁占比 27%，31-40岁占比8%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_91471a553e794bc082ff0b15fc61ed37@46958_oswg44571oswg960oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：年龄分布情况</p>
  <p><strong>问卷调查</strong></p>
  <ul>
   <li>测量用户对AI内容（图文、音频、视频）和真实人工内容的判断</li>
   <li>测量用户对AI生成内容的态度</li>
   <li>测量用户AI工具使用情况</li>
   <li>测量用户基本的人口统计学信息（学历、专业、年龄）</li>
  </ul>
  <p><strong>半结构化访谈</strong></p>
  <ul>
   <li>主要围绕5个和AI相关的非技术性议题进行沟通</li>
   <li>能否回到没有AI的时代？</li>
   <li>AI会替代你的专业吗？</li>
   <li>AI工具对你提效如何？</li>
   <li>怎么看待AI生成的内容？</li>
   <li>如何看待AI诈骗？</li>
  </ul>
  <p><strong>为了方便大家理解，问卷调查的结果以文字的形式呈现在本文；我们对半结构化访谈的内容进行了剪辑，以视频的形式进行呈现。</strong></p>
  <h2><strong>调研结果</strong></h2>
  <h3><strong>1.AI工具的使用（频率、场景、提效情况）</strong></h3>
  <p>近80%的同学每周都会用几次AI工具，主要使用场景为学习、工作</p>
  <p>81%的同学认为AI工具可以提升学习和工作效率，但其中有58%的同学认为AI虽然能提效，但效果不明显（有所提升）</p>
  <p><strong>AI工具的使用频率：</strong>43%的同学每周使用几次 AI 工具，35%的用户每天都用，两者占比较高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_84c0bc75538f46f99b452f1716e06aad@46958_oswg26152oswg960oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">表：AI工具使用频率</p>
  <p><strong>AI工具的主要使用场景（多选）：</strong>学习场景的选择比例高达 86%，工作场景为 61%，远超其他场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_498ecb3448d94fecb7a88a3e005cf77b@46958_oswg30552oswg960oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">表：AI工具使用场景</p>
  <p><strong>AI工具对学习或工作的提升效果：</strong>81%的同学认为AI工具可以提效，但其中有58.8%的人认为AI虽然能提效，但现阶段效果还并不明显。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_08940971db6c46e3bc36f637ce42067f@46958_oswg64018oswg960oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：AI工具提效情况</p>
  <h3><strong>2.对AI生成内容的看法（AI图片、音乐、视频）</strong></h3>
  <p><strong>（1）AI图片</strong></p>
  <p><strong>现阶段AI生成的图片较好识别</strong></p>
  <p>我们用5款文生图 AI工具生成了四类图片，包括风景照、圣诞礼物、人物照片、艺术油画，每类图片6张（5张AI生成+1张真实图片）</p>
  <p>大部分同学可以准确在6张图片中找出其中的1张真实图片，远远高于其他选项</p>
  <p>78.4%的同学正确识别出风景类的真实照片</p>
  <p>54.9%的同学正确识别出了圣诞礼物的真实照片</p>
  <p>90.2%的同学正确识别出了真实的人物照片</p>
  <p>41.2%的同学正确识别出了真实的油画照片</p>
  <p><strong>风景照</strong></p>
  <p><strong>中文提示词：</strong>宁静的冬季风景照，结合自然与建筑元素，远处是连绵的山脉，柔和的自然光线。氛围安静、祥和，高细节，超现实摄影风格，色调鲜明但柔和。</p>
  <p><strong>英文提示词：</strong>photograph of a winter landscape, featuring a harmonious blend of nature and architecture, distant mountains, soft natural lighting. peaceful and tranquil atmosphere, highly detailed, ultra-realistic photography style, vibrant yet muted color tones.</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_f5b6eb4a6b124f40b37b3fa888f9abed@46958_oswg307048oswg638oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图1 （现实图片）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_41cdfa89db2346f5b65d47664219b605@46958_oswg464432oswg638oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图2（Stable Diffusion）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3b8f2e1f849847c4814870404a4747d8@46958_oswg530727oswg656oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图3（Midjourney）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_db38c23c20e54102a148e8bd6742d464@46958_oswg568147oswg656oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图4（DALL·E3）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3694b394f8874b3fab954b9bf3450bf7@46958_oswg441404oswg652oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图5（可灵）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_e26d0f6bf7d8451581c68928af35abab@46958_oswg523158oswg660oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图6（即梦）</p>
  <p><strong>选出你认为最不像AI生成的风景图片：</strong></p>
  <p>78.4%的同学正确选出了真实的风景照片，远高于其他选项。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_4f882c60779c487babb3794194ae1ccf@46958_oswg40086oswg960oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>礼物</strong></p>
  <p><strong>中文提示词：</strong>一张精致的圣诞贺卡，主色调以金色和红色为主，并配有华丽的装饰细节。旁边摆放着精美的礼品包装盒，包装纸和缎带与圣诞贺卡色调呼应。整体氛围温暖而喜庆，突出圣诞元素及细节，文字采用手写风格，呈现出浓厚的圣诞节日气息。</p>
  <p><strong>英文提示词：</strong>A delicate Christmas greeting card featuring luxurious gold and red accents, adorned with intricate decorative elements. Beside it are beautifully wrapped gift boxes, with wrapping paper and ribbons that complement the card’s color scheme. The overall scene exudes a warm and festive Christmas atmosphere, showcasing handwritten-style lettering and detailed holiday motifs.</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_03e9d7542aef4de5ab5b867870d1e157@46958_oswg537538oswg720oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图1 （现实图片）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_08a415bec968403b8b8b0237a76aaea3@46958_oswg423081oswg596oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图2（Stable Diffusion）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_892b65665624417d86d164c51946bf69@46958_oswg392011oswg582oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图3（Midjourney）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_aa9cf888125b4142b0676e5927dae382@46958_oswg486191oswg598oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图4（DALL·E3）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_b874fb111aac472cb7439bd1c8564951@46958_oswg629366oswg842oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图5（可灵）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_f3624cb82ecd4707b6c0f8152582c755@46958_oswg642273oswg845oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图6（即梦）</p>
  <p><strong>选出你认为最不像AI生成的圣诞礼物图片：</strong>54.9%的同学正确选出了真实的圣诞照片，选高于其他选项</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_0ed7dacb73bc4a5199013c98c6839099@46958_oswg45461oswg960oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>人物照片</strong></p>
  <p><strong>中文提示词：</strong>户外人物肖像，一位年轻亚洲女性，短发，头发随风轻轻飘动，柔和、温暖的自然光，背景虚化的城市街景，清新自然的氛围，浅景深，面部细节高，写实的摄影风格，平静轻松的氛围。</p>
  <p><strong>英文提示词：</strong>Outdoor portrait of a young Asian woman, short hair, hair gently blown by the wind, soft, warm natural lighting, blurred city street in the background, fresh and natural atmosphere, a shallow depth of field, high detail on face, realistic photography style, calm and serene mood.</p>
  <p>因涉及到人物图片，故此处不做大图展示</p>
  <p><strong>选出你认为最不像AI生成的人物图片：</strong>90.2%的同学正确选出了真实的人物照片，远高于其他选项</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_b0e8f5f22fe944a2873e7890f874e433@46958_oswg44900oswg960oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>油画</strong></p>
  <p><strong>中文提示词：</strong>印象派风格的油画，19世纪末印象派艺术，包含人物的户外风景画，背景为自然元素，生动的笔触，动感的纹理表现，生活或运动场景，柔和温暖的自然光，和谐的色彩交融。</p>
  <p><strong>英文提示词：</strong>Impressionist-style oil painting, late 19th-century Impressionist art, scenic outdoor landscape with people, background features natural elements, vivid brushstrokes and dynamic textures, captures the essence of life and movement, using soft warm natural lighting, harmonious blend of colors.</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_c5582c4ca9dc40d991d611ccb6aa3847@46958_oswg2010051oswg854oswg1524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图1 （梵高画作）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_aa4a5086b1d5470fa937617f84695ea2@46958_oswg1889605oswg850oswg1518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图2（Stable Diffusion）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_e3b2665e01144b5185ad27c6f56a197d@46958_oswg2218944oswg846oswg1512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图3（Midjourney）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_624c2714f2704bc286552a638ede187f@46958_oswg2408218oswg848oswg1514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图4（DALL·E3）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_e29ac3f5a6aa48c291bfba8089d8a880@46958_oswg2117524oswg848oswg1522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图5（可灵）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_f0d8681219e640dfa22cb68492ef2948@46958_oswg1878657oswg850oswg1526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图6（即梦）</p>
  <p><strong>选出你认为最不像AI生成的艺术图片：</strong></p>
  <p>41.2%的同学正确选出了真实的油画，远高于其他选项</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_4d36db4b8fdd45af9613917519fe0791@46958_oswg44606oswg960oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（2）AI音乐</strong></p>
  <p>57%的同学难以分辨出AI生成的音乐，在音乐质量评分上AI和真人创作者的差异不大。</p>
  <p><strong>根据第一印象对该音乐质量进行打分</strong></p>
  <p>音乐1&nbsp;平均评分 6.4</p>
  <p>音乐2&nbsp;平均评分 6.7</p>
  <p>大家可以点开听一下两首音乐，猜一下哪首为AI生成，本小节末尾会揭示。</p>
  <p><strong>评分情况</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_0b65d81bf5954a878ca82c9f4206c2db@46958_oswg58517oswg960oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>你认为哪一首是AI生成的？</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_38d5bb3217d5402d83bd12d27938c981@46958_oswg18175oswg960oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>音乐1为AI生成，音乐2为真人创作，<strong>近57%的同学难以分辨出真人/AI。</strong></p>
  <p><strong>（3）AI视频</strong></p>
  <p><strong>超一半的同学认为 AI 视频取代动画/影视行业的可能性较低</strong></p>
  <p>我们用AI工具生成了一系列动漫人物（奥特曼、可达鸭、多啦A梦、皮卡丘、马里奥、米老鼠）游玩北大的视频</p>
  <p><strong>评分表现：</strong>1分为非常糟糕——10分为非常出色评分均值为 6.1，6 分占比 29%，受访同学对本AI视频的效果持中等偏上态度</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_0e6e48c1c7674ca0ac90f30a8514bad9@46958_oswg37570oswg960oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">随后，我们又让受访同学对整个AI视频行业进行评价</p>
  <p><strong>多数同学认为 AI 视频取代动画/影视行业的可能性较低</strong></p>
  <p>0分为绝不可能——10分为一定会</p>
  <p>0-5 分的选择占比62%，多数人不看好AI视频会取代。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_31d182cf258045ed8aa76de054cd52c3@46958_oswg30792oswg960oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：AI 视频取代动画/影视行业的可能性</p>
  <h3><strong>3. AI职业替代</strong></h3>
  <p>75%的同学认为AI最容易取代数据分析，占比最高；而医疗健康仅6%，占比最低。</p>
  <p>在内容创作领域，33%的同学认为AI永远不会取代90%的人类，67%的同学认为AI在十年内不会取代90%的人类。</p>
  <p><strong>你认为AI最容易取代的领域是？（多选）注：仅列举了部分职业</strong></p>
  <p>受访者普遍认为AI最容易取代数据分析领域，75%的受访者选择了“数据分析”，占比最高；而医疗健康仅有6%，占比最低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_6484442c648547a2a823688934f3168e@46958_oswg41001oswg960oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>在内容创作领域，你认为AI在多少年内会取代90%的人类？</strong></p>
  <p>多数人认为 AI 在 10 年内不会取代 90%的人类进行内容创作</p>
  <p>其中33%的人认为AI不会被取代，11 - 20 年及更长时间选项占比达 67%，仅 2%选 1 - 2 年</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_713ab5189f2d4cb38572ab1ccd3c41d1@46958_oswg30848oswg960oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>从这些数据与对话中，我们看到AI已悄然嵌入大学生的日常，成为学习与工作的“常驻嘉宾”。</p>
  <p><strong>然而，它并非万能钥匙：效率的提升有限，生成内容的质量参差不齐，取代人类的担忧也远未成真。</strong></p>
  <p><strong>与此同时，年轻一代对AI的态度并非单纯的狂热或恐惧，而是夹杂着理性与审慎。他们享受AI带来的便利，却也清醒地认识到其局限性。</strong></p>
  <p>这场访谈不仅是一次数据采集，更是一次对技术与人性交织的观察。AI的未来或许仍充满未知，但通过这些北大学子的声音，我们得以更清晰地感知：技术革命的浪潮之下，普通人的选择与思考，才是推动其前行的真正力量。</p>
  <p>作为历史的见证者，我们既兴奋又忐忑，这场革命会将人类推向怎样的新高度？技术飞速变革中，普通人的权益又该如何保障？我们如何分辨AI生成内容的真伪？AI造假的问题又将如何破解？AI平权如何实现？AI会产生意识吗？AI如何与人类共生？AI和人的情感如何处理？AI依赖是否会对人类造成不可逆的影响......</p>
  <p>这些不仅是技术的叩问，更是人性与社会的深思。未来，我们将继续关注这些议题，期待与大家一同见证这场变革的每一步。</p>
  <p class="editor-note">本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250311A009T700" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：由我&nbsp;苏扬，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201622034333057</id>
            <title>本田25.99万、丰田10.98万、零跑10.98万，谁还在装睡，谁已拼命？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201622034333057</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201622034333057</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 10:36:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 激光雷达, 智能驾驶, 新能源汽车, 价格竞争

总结: 文章讨论了2025年中国新能源汽车市场的激烈竞争，特别是三款新车（零跑B10、广汽丰田铂智3X、东风本田S7）的定价和配置策略。零跑B10通过低价高配（激光雷达+高阶智驾）迅速获得市场认可，广汽丰田铂智3X通过降价和智能化配置展示了日系车的觉醒，而东风本田S7则因价格偏高和配置不足引发争议。文章指出，智能驾驶技术正从奢侈品变为刚需，消费者更看重实打实的硬件配置和智能化体验。车企需要以诚意和拼劲回应市场需求，才能在竞争中胜出。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_bf7b1824d2a44078971cebe6e9d1e80b@000000_oswg64125oswg1080oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>拼的就是诚意</p>
  </blockquote>
  <p><strong>13万配激光雷达，日系车一小时卖一万台——2025年3月，很多人看不懂车了。</strong></p>
  <p>3月6日，广汽丰田铂智3X以10.98万-15.98万元的低价上市（叠加置换权益低至10.48万元起），一小时内订单突破10000辆，服务器被挤崩，有人高呼丰田觉醒了。而同日上市的东风本田纯电SUV S7，定价25.99万-30.99万元，却在老车主和互联网用户中引起了争论。&nbsp;</p>
  <p>仅仅四天后，零跑B10以10.98万-13.98万元的预售价入局，更是将激光雷达+高阶智驾的入门门槛拉低至12.98万，一小时内小订突破1.5万台，又打破了广丰铂智3X首次把激光雷达+高阶智驾卷到14万级别的纪录。&nbsp;</p>
  <p>3月10日这一天，全国总共有五个汽车品牌召开了新品发布会。竞争越激烈，车企越需要清醒地对待价格和配置。因为市场从不会犯错，只有品牌才会。&nbsp;</p>
  <h2><strong>拼价格就是拼诚意</strong></h2>
  <p>三款车不属于一个竞争范畴，但能反映车企对市场的理解和态度。 零跑B10算是10万级硬件王者，广汽丰田铂智3X是日系觉醒之作，而东风本田S7则代表了市场理念的分歧。&nbsp;</p>
  <p>零跑B10作为一款紧凑型SUV，预售价为10.98万-13.98万元。其最大亮点是12.98万元版本即配备了通常只出现在20万以上车型上的激光雷达与高通8650智驾芯片，同时搭载高通8295智能座舱芯片。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_f0206da49e9541cf943292367e8e6f72@000000_oswg292354oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>B10首发搭载的LEAP 3.5电子电气架构，实现了软硬件高度集成，通过中央域控架构创新实现舱驾一体化融合控制，将三域控制器整合为单一总控模块。官方数据显示，这使系统响应速度提升3倍，稳定性增强50%，电气架构能耗降低25%。&nbsp;</p>
  <p>此外，B10还配备了支持城市/高速NOA功能的高阶智能驾驶辅助系统。零跑表示，到2025年第一季度，将实现全国范围内城市快速路及高架道路的NAP（领航辅助驾驶）功能覆盖，并计划于2025年下半年推出城区高阶智驾功能。&nbsp;</p>
  <p>网友评价普遍积极：同样的价格，别人用8155芯片，零跑上了8295；别人用纯视觉方案，零跑给激光雷达。数据显示，B10预售订单中，带激光雷达智驾版的订单占比高达73%。&nbsp;</p>
  <p>铂智3X定位中型纯电SUV，售价10.98万-15.98万元（叠加置换权益最低10.48万元起）。作为丰田在中国市场的重要电动化产品，铂智3X搭载最新e-TNGA纯电平台，CLTC续航里程为530km—600km。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_d77984dc07434e97bd576f0fdeb761b8@000000_oswg676601oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在智能配置方面，铂智3X高配版提供了全场景高速NOA智能驾驶、自动变道辅助、车道保持等功能，同时配备12.3英寸中控屏与抬头显示系统。顶配车型还支持云端OTA升级，这在日系品牌中算是较为进步的配置。&nbsp;</p>
  <p>铂智3X一经上市即受到市场热捧，首小时订单破万。社交媒体上，不少用户将其称为日系车觉醒的标志：丰田终于认识到，在中国市场要么拿出诚意，要么就可能掉队。铂智3X虽然在智能化方面与头部国产品牌仍有差距，但展示了追赶的决心。&nbsp;</p>
  <p>S7作为本田在中国推出的纯电SUV，售价区间为25.99万-30.99万元。硬件方面，S7搭载宁德时代电池，CLTC续航最高可达550km，采用50:50轴荷比设计和独立双叉臂悬架，理论上具备不错的操控性。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_1e94dac1bcc348ec83a3da0280d7d95c@000000_oswg678769oswg1080oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智能化方面，S7配备本田最新的Honda SENSING 360+智能驾驶辅助系统，支持L2+级别的驾驶辅助功能，包括ACC自适应巡航、车道保持、自动变道等。&nbsp;</p>
  <p>然而，在S7能对拼的区间，有用户觉得这个价格还算公允本田只是老老实实造车；却也有用户认为，在这个卷配置卷价格环境里，它的价格明显偏高：30万买不到激光雷达，智驾比不上定位更低的车，让这个价格在当下市场环境中难以接受。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_f67b046136e0432b872ed57098d78011@000000_oswg205545oswg1080oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>三款新车以不同的受众画像，展示出消费者更看重实打实的硬件配置和智能化体验。&nbsp;</p>
  <h2><strong>三种策略的冰与火</strong></h2>
  <p>三款新车在短时间内密集上市，清晰勾勒出了当前中国新能源汽车市场的激烈竞争格局—— 高配置低价格已成为主流趋势，而消费者也更倾向于选择那些看得见、摸得着的科技配置。&nbsp;</p>
  <p>这场关于定价的大戏，实际上揭示了三家车企不同的市场认识，也反映出市场变化之迅速。&nbsp;</p>
  <p>本田S7产品力其实并不算差，宁德时代电池、50:50轴荷比、双叉臂悬架、ADS全时自适应减震系统（千分之二秒响应）、豪车同款博世高级别转向机……都是不错的配置。&nbsp;</p>
  <p>但问题在于，本田昔日作为技术王者的身份，在这个时候没办法变成品牌溢价的红利——不是技术不行，而是没搞懂中国新能源用户要什么。&nbsp;</p>
  <p>而丰田在经历了前两款bZ系列电动车的滑铁卢后（bZ4X最低月销仅4辆），终于认清了现实。铂智3X不仅大幅降价，还在智能配置上主动对标国产车，用行动证明了日系车也能卷。这种策略调整背后，是丰田对中国市场的尊重与重视。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_429005c3bc4042a2a2184ecdca06451c@000000_oswg861872oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至于零跑，作为中国新能源赛道的黑马选手，其B10更是将内卷精神发挥到极致：预售价10.98万-13.98万元，12.98万版本即配备激光雷达+高阶智驾，搭载高通8650智驾芯片及8295智能座舱芯片，性能直逼20万以上的小鹏G6、小米SU7 Pro。&nbsp;</p>
  <p>零跑创始人朱江明总结公司近两年快速发展的秘诀是：技术创新和成本定价。包括LEAP 3.5电子电气架构在内的全栈自研技术，造就了零跑大量核心技术自主可控的模式，让零跑能够像比亚迪一样，通过规模效应不断压低成本，形成良性循环。B10预售一小时就收获1.5万订单的成绩，恰恰验证了这一点。&nbsp;</p>
  <p>车企的态度差异变成产品力差异，最终反映在订单数据的天壤之别上。中国消费者，已经从感性消费迈向了精明计算的新阶段。车企，需要拿出能让消费者“算”得满意的配置。&nbsp;</p>
  <h2><strong>智驾平权的下半场战争</strong></h2>
  <p>三家车企的表现差异，实际上只是一个更大趋势的缩影——2025年汽车市场的战争已经开始，而这场战争的关键词叫智驾平权。&nbsp;</p>
  <p>数据显示，2024年10万-15万元区间的新能源车销量猛增至333万辆，占比达33%，成为市场主战场。而这个区间正在上演一场前所未有的配置下放潮：&nbsp;</p>
  <p>比亚迪率先发起进攻，从7万级的海鸥到百万级的仰望，全系标配智驾系统（除6.98万的海鸥活力版）；吉利紧随其后，推出统一智驾解决方案千里浩瀚；丰田铂智3X将全场景端到端NOA带到了15万以内；零跑B10将激光雷达+高阶智驾拉低至12.98万。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_461b40451c524663b17a370a81d1c0dd@000000_oswg649169oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种现象的本质是什么？是智能驾驶技术从奢侈品变为刚需的过程，就像当年的空调、电动车窗从高配逐渐变成标配一样。&nbsp;</p>
  <p>数据显示，具备L2+以上智能驾驶功能的车型，月均使用率高达78%，远高于其他所谓配置。换言之，这已不是简单的卖点，而是实打实的刚需。零跑B10预售订单中，带激光雷达智驾版的订单占比高达73%，充分证明了用户对这一功能的渴求。最重要的是，这些配置是可以量化的，消费者甚至可以从供应链的公开新闻倒推车企到底投入了多少、诚意足不足。&nbsp;</p>
  <p>所以，这场比赛还远未结束。&nbsp;</p>
  <p>对丰田而言，铂智3X虽然销量爆发，但其智能化能力仍有不足。尤其是入门款和顶配的差距过大，被用户形容为两款车。而且丰田在软件迭代能力上与国产车尚有差距，能否通过OTA持续提升用户体验仍是未知数。&nbsp;</p>
  <p>零跑面临的挑战还是市场问题：一方面，10万-15万价格区间竞争一天强过一天，比亚迪、吉利等巨头虎视眈眈；另一方面，零跑B10虽然在硬件上先行一步，但智驾算法可能还要拼团队的力量，它和小鹏、华为等玩家相比还有进步的空间。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_bdd38e32cbd348fa99cc26f7820e1408@000000_oswg763591oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而本田的燃油车基本盘正在萎缩，新能源转型不能失速。对它而言，最要紧的事可能是紧盯用户反馈，及时做好策略调整。毕竟，当前的市场趋势里，传统优势可能变成包袱，灵活应变才是王道。在中国市场，没有永恒的品牌溢价，只有用户真正能感知到的价值。不管是百年老店还是创业新秀，最终都要回答同一个问题：你能给用户带来什么？&nbsp;</p>
  <p>车企的拼，就是选择以诚意和拼劲正面回应这个问题，很多车企嘴上不说，心中却有数。市场不相信眼泪，只看实力和态度。看得见的配置、摸得着的性能、感受得到的诚意，在这个不讲情怀讲配置的时代，装睡的终将被市场淘汰，而那些已经醒来并奋力拼搏的品牌，才有可能赢得未来。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTc0MDgwMA==&amp;mid=2247544647&amp;idx=1&amp;sn=78d254a1d4e46b9f7ebdebc15c8056e2&amp;chksm=c38f5ac375859ff4f8236ec3fb5c0804cd459eb24b6290ba3d9f58f0c5e2f99f5cedc261b84e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“松果财经”（ID：songguocaijing1）</a>，作者：青元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201634582265223</id>
            <title>张向征：大模型安全研究与实践</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201634582265223</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201634582265223</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 10:28:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, 安全风险, 内容安全, 幻觉问题

<br>
<br>
总结: 本文探讨了大模型在落地应用过程中面临的安全风险，包括系统安全、内容安全和幻觉问题。大模型的安全风险不仅涉及模型本身，还包括基础服务框架和应用过程中的潜在风险。内容安全方面，模型输出需符合社会价值观和行业规范，避免歧视性内容和信息泄露。幻觉问题则分为事实性幻觉和忠实性幻觉，需通过外部知识库和工具增强来解决。文章还提出了大模型软件生态安全的解决方案，强调多层次的防护策略和全面的安全检测体系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_f4a91993163041ffa559676d8bc28724@000000_oswg27594oswg768oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着大模型在行业的落地，大模型逐步成为数智化系统的关键基础设施，其潜在的主体地位和应用广度，也带来了新的安全风险和安全挑战。企业研发和应用大模型的过程中，如何正确认识大模型的安全风险，更好的发现、评估和解决相应的安全问题，对于模型落地至关重要。</p>
  <p>在不久前举办的 AICon 全球人工智能开发与应用大会上 360 智脑总裁张向征为我们带来了精彩专题演讲“大模型安全研究与实践”，演讲介绍大模型落地过程中的各类安全风险，然后从系统安全、内容安全、内容可信三个方面讲述遇到的技术挑战和研究进展，并结合不同场景给出大模型安全的解决方案。</p>
  <p><strong>内容亮点：</strong></p>
  <ul>
   <li>了解大模型落地过程中的各类安全风险</li>
   <li>了解大模型安全技术挑战和研究进展</li>
   <li>了解大模型安全解决方案</li>
  </ul>
  <p><strong>以下是演讲实录（经 InfoQ 进行不改变原意的编辑整理）。</strong></p>
  <p>从去年到今年，我们已经看到大模型在多个行业中的应用，尤其是在面向消费者的产品和服务中。人们普遍认识到大模型为业务带来的积极影响，许多客户在购买大模型解决方案时，更倾向于关注它们如何帮助业务发展和解决用户问题。然而，对于大模型背后存在的潜在风险，人们的关注度似乎还不够。360 公司不仅涉足大模型领域，同时也是安全领域的领军企业，因此我们在大模型安全方面投入了相当的精力。今天，我希望能够分享我们在这一领域的一些工作成果。</p>
  <h2><strong>大模型安全挑战&nbsp;</strong></h2>
  <p>当我们谈论大模型时，我们往往关注的是模型本身，比如 ChatGPT、DeepSeek、360 智脑、文心一言、智谱 GLM、通义千问等不同的模型。但实际上，模型在提供服务时，背后是由一系列服务框架支持的，包括前端服务端使用的 cache、prompt 模板管理框架、底层应用市场等。在模型训练阶段，还会用到 Pytorch、Tensorflow 等基础服务框架。因此，大模型的安全不仅仅涉及模型本身或训练过程中的安全问题，还包括基础服务框架和模型应用过程中的潜在风险。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_dd8b4d7c26e6405e943b2e551124c288@000000_oswg100244oswg957oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>每个环节面临的安全风险都有所不同。在训练环节，我们需要关注数据资产的安全，比如是否存在数据泄露、原始数据是否被投毒或污染，以及是否存在隐私泄露的问题。在模型文件资产方面，我们还需要考虑模型是否会被窃取，以及是否存在模型投毒、逆向和对抗等问题。在最终的服务环节，用户信息资产的安全也至关重要，比如是否存在身份盗窃、隐私泄露、账号泄露等问题，以及数据是否被滥用。此外，我们还需要关注模型输出内容的合规性，以及是否被用于违规或违法的场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_80f8d51f57f34eb8973c64b6b39ce79a@000000_oswg215413oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在 Huntr 平台上，我们对大模型相关的软件生态中的漏洞进行了统计分析。从 2023 年底到 2024 年底，我们收集了大量数据，发现其中与大模型生态链相关的漏洞超过 400 个，这些漏洞分布在 50 多个不同的仓库中。特别是 2024 年第二季度，漏洞数量激增至 225 个，显示出明显的上升趋势。这些漏洞类型多样，涉及的风险包括传统的目录穿越、不合理的权限控制以及跨站脚本攻击等。对于大模型本身，也存在模型服务攻击，包括能够调用后端 API 和执行后端代码的漏洞。</p>
  <p>一个典型的案例是 ShadowRay 的漏洞，这个漏洞影响了 OpenAI 等公司使用的框架。如果使用的版本存在漏洞，攻击者可以远程控制公司的计算设备，泄露大量敏感信息，甚至公司的计算资源可能被用于其他恶意活动。据统计，受到感染的机器和计算能力的总价值接近 10 亿美元。</p>
  <p>另一个例子是 Ollama 的漏洞，我自己也会在个人电脑上使用 Ollama 来玩一些开源模型，并在端侧验证效果。Ollama 在特定版本中存在漏洞，这些漏洞包括任意文件写入和远程代码执行。我们对 Ollama 的服务进行了网络资产探测，发现有几千个主机的服务暴露在公网且存在相关漏洞。这种服务的暴露意味着用户面临模型文件被远程替换、系统相关设置被篡改的风险，导致用户在处理敏感信息或文档时出现非预期结果或者数据泄漏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_79903c0b94b34f1fa07e53fd2b444799@000000_oswg169593oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不同的业务方面临着各自独特的问题和挑战。对于采购方来说，他们最关心的问题是他们所购买的智能服务是否安全。在很多情况下，他们可能没有进行充分的评估，也缺乏必要的安全评估手段。他们对安全漏洞可能带来的影响范围并不清晰，同时，合规性问题也是他们担忧的一个方面。安全部门同样面临挑战。他们需要检测大模型系统的安全性，但对新型漏洞的认知不足，检测技术也不完善。</p>
  <p>随着大模型新框架和开源工具的出现，安全防护的压力越来越大。此外，新发现的漏洞可能需要时间来处理，这导致了响应速度的滞后。开发者在使用基础组件时也面临安全问题。他们可能会从网上获取模型或使用开源框架，如向量数据库、Langchain 等。但这些组件的安全性是否经过了充分的测试？上线后对内部业务可能产生的影响是否得到了评估？在很多情况下，这些问题的答案并不明确。此外，由于涉及的组件众多，修复成本也相对较高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_382033d8be8843ebb3b6d28148b1cf40@000000_oswg342531oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>依据 TC260 国家标准，生成式人工智能服务安全的基本要求大致可以分为两大类：首先是内容安全。这涉及到人工智能服务是否违背了社会价值观，是否包含歧视性内容，是否存在商业违规或信息泄露等问题。在内容安全方面，一个重要的考虑是模型输出的内容是否可能带来负面影响。</p>
  <p>例如，如果模型在智能客服或问答系统中提供了错误或不可靠的信息，可能会直接导致业务损失或产品可信度下降。其次是内容结果的可信度。这关系到模型输出结果的准确性和内容的可靠性。在关键业务场景中，如金融或医疗领域，模型的输出必须严格遵守行业规范和法律法规，以确保其建议或信息的合规性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_37bcc076391e402eb806e46a7b8d3601@000000_oswg386002oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在第一类问题中，价值观错误是一个常见问题。许多模型在训练时可能基于开源数据或开源模型基座，而这些开源资源可能没有经过充分的数据过滤或安全性对齐，导致模型可能存在歧视、偏见或低俗违禁内容的风险。除了通用的价值观和违规问题，还有与特定行业业务场景紧密相关的安全性问题。例如，在金融领域，模型的输出必须合规，不能诱导用户使用或推荐某些金融产品。</p>
  <p>这些规则在传统的大模型训练语料中可能无法学到，因此在业务场景中需要进行特别的安全对齐。此外还有提示注入攻击。攻击者可能会通过巧妙构造的提示语，诱导模型输出违规内容。例如，直接询问如何制造炸弹的问题，大多数模型不会回答，但如果将问题伪装成教育场景，模型可能会输出相关信息，从而绕过安全检测。</p>
  <p>在第二类问题中，我们不得不提及所谓的“幻觉”问题，这通常分为两类：事实性幻觉和忠实性幻觉。事实性幻觉涉及到模型输出与现实不符的情况。例如，模型可能会错误地将《战狼 2》的上映年份从 2017 年说成 2014 年，或者错误地描述一个运动员在巴黎奥运会的成绩。</p>
  <p>这些错误可能是由于模型没有及时更新知识库，或者未能准确遵循知识库内容导致的，从而产生了误导性的信息。忠实性幻觉则涉及到模型对输入信息的误解或错误总结。这可能表现为模型未能准确遵循指令，或者在生成摘要时引入了原文中不存在的信息，或者输出内容存在逻辑冲突。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_70bf72754b0846cc90c965d9244f5c56@000000_oswg247929oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这里讨论的安全问题主要集中在大模型在落地应用过程中，特别是在推理或提供服务时的风险。我们讨论的风险包括系统安全风险，如模型环境中的漏洞；生成恶意内容的风险，这主要涉及到价值观的对齐；生成错误信息的风险，这关乎内容的可信度；以及 Agent 流程失控的风险，尤其是在企业事业单位使用大模型进行内部业务系统调度时，如果模型具备访问或修改后台数据的权限，那么流程可能会存在失控风险。</p>
  <h2><strong>大模型软件生态安全&nbsp;</strong></h2>
  <p>我们关注的是大模型服务的整个生命周期，从上游到下游，涉及众多环节。我们可以将这些环节分为两大层次：应用服务组件和训练推理组件。服务组件层次涉及到我们对外提供服务时所依赖的一系列组件，如向量数据库、缓存系统、代码执行器等，训练推理组件涵盖模型训练和推理所依赖的平台和框架。它被进一步细分为四个子层次。</p>
  <p>首先是用户层，这一层主要负责与用户的交互，包括前端 UI、提示工程以及缓存系统。其次是模型层，它包含了代码解释器、大模型本身以及依赖的向量库等关键组件。第三层是推理层，这一层主要涉及推理服务，如 Ollama，以及可能存在的隐私泄露风险和模型市场中潜在的恶意模型。最后是训练层，它涉及到底层的数据管理、OPS 平台、计算框架等基础设施。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_7642cdc46001466fabe1f1e7352d8413@000000_oswg307373oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在这些层次中，每个层级或组件都可能存在潜在风险，如跨站脚本攻击、代码执行漏洞等。为了应对这些风险，我们需要对大模型的上下游组件进行梳理，并建立一套系统的框架，以便分析和分层级或分环节地识别所有潜在风险。</p>
  <h3><strong>传统安全漏洞&nbsp;</strong></h3>
  <p>传统安全漏洞在大模型的应用中依然存在。一个例子是提示工程中的模板注入，这与 SQL 注入的概念相似。为了简化业务模板的配置，我们通常会使用提示工程管理框架，该框架允许我们将模板集中管理，并将用户输入作为变量实时替换。然而，如果模板框架本身存在安全漏洞，攻击者可能会注入恶意代码。当用户调用这些模板时，恶意代码可能会被执行，从而改变输出结果，使其与用户的实际指令不符。</p>
  <p>另一个例子是向量数据库的拒绝服务（DoS）攻击。在智能客服和智能问答等应用场景中，大模型依赖于向量数据库来处理和检索信息。如果攻击者利用向量数据库的漏洞，如整型溢出或 GraphQL 注入错误，来使数据库无法正常工作，那么整个智能客服系统可能会因此而瘫痪，无法提供服务。</p>
  <h3><strong>新型安全风险&nbsp;</strong></h3>
  <p>大模型能够将自然语言转化为可执行的脚本或 SQL 代码，这一能力在处理计算任务时可能会出现错误，如简单的加减乘除运算。为了解决这一问题，一些实现手段采用了 PoT（Program of Thought）技术，将大模型的指令转换为简单的数学公式或代码，然后由后端执行器执行，这无疑带来了新的安全风险。以 AutoGen 为例，存在潜在的间接提示注入漏洞。模型可能会通过 URL 访问并获取内容，然后基于这些内容进行文本抽取和总结。攻击者可以在公开网址上注入诱导模型执行脚本指令的代码，绕过系统设置的指令要求。常见的防护手段可能仅对用户输入进行风险判别，但如果攻击指令隐藏在 URL 返回的信息中，这种防护手段就可能失效。</p>
  <p>另一个典型案例是 Text2SQL，它可以通过自然语言生成 SQL 指令来获取数据库信息，甚至可能通过漏洞修改数据库内容，导致后续访问时输出被篡改的数据。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_2f3d4bd952e94c16a9c67a5984c6e7da@000000_oswg317872oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大模型的另一类信息安全风险是记忆投毒。为了降低计算成本和时延，系统可能会缓存用户问题和答案。如果缓存服务使用向量数据库或关键词召回等手段，攻击者可能会在用户问题中注入恶意指令，当新用户提出相似问题时，缓存的恶意内容可能被触发，导致输出恶意指令的结果。</p>
  <p>此外，还有持久性的提示劫持风险，如 Ollama 漏洞所示。如果攻击者利用文件写入漏洞修改了系统提示词，那么无论用户提出什么问题，模型都可能被诱导输出恶意或有导向的内容。</p>
  <h3><strong>大模型软件生态安全解决方案&nbsp;</strong></h3>
  <p>大模型软件生态安全涉及众多环节的复杂系统。为了确保这一生态系统的安全性，我们采取了包括 RAG 和 Agent 方案在内的多种策略来增强底层防护能力。我们的检测技术基础广泛，涵盖了模糊测试、控制流分析和数据流分析等关键领域。这些技术从多个角度进行评估，包括数据安全、接口安全、配置安全以及业务安全。我们关注的风险类型不仅包括传统漏洞，也包括针对大模型的新型威胁。</p>
  <p>检测对象全面，包括文件数据、模型、数据集、配置和代码，同时也涉及服务类型，尤其是常见的服务类型如 Agent 或 RAG 流程。对于这些服务，我们会对其上下游链路进行详细的检测和潜在攻击手段的探测，确保整个流程的安全性。特别是那些常见的开源代码库。我们会对这些库中的关键类别进行重点检测，以防止潜在的安全风险。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_a6d3fda6ecc549bba310c56713120696@000000_oswg323725oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在行业场景中，安全性的考量并不局限于特定行业，而是与业务场景紧密相关，这包括业务场景所使用的工作流和组件依赖。这种全面的方法确保了我们能够为各种业务场景提供定制化的安全解决方案，从而保护大模型软件生态免受各种安全威胁。通过这种多层次、多角度的安全防护策略，我们能够为大模型的稳定运行和数据安全提供坚实的保障。</p>
  <h2><strong>大模型内容安全&nbsp;</strong></h2>
  <h3>大模型内容安全防护方案&nbsp;</h3>
  <p>在大模型内容安全方面，我们面临着一系列挑战，这些挑战主要分布在四个关键环节。</p>
  <ol>
   <li>在系统输入层面，早期的内容安全主要依赖关键词匹配和基于规则的方法，但这种方法在长文本场景下容易出现误判。去年大模型刚上线时，由于缺乏细致的内容安全防控方案，很多用户的输入被错误拒绝。随着时间的推移，我们引入了基于大模型的风险识别策略，显著降低了拒识率。</li>
   <li>工具增强，我们采用了如 RAG 的方案，以权威内容为参考，提高输出结果的可靠性和价值观的准确性。</li>
   <li>模型训练层面，我们专注于基础模型的原生安全增强，通过继续预训练，使用安全数据进行微调，以及强化学习，使模型更好地与人类价值观对齐。</li>
   <li>系统输出层面，我们对输出结果进行新一轮的改写、探测和拦截，以确保内容的安全性。</li>
  </ol>
  <p>通过一张简化的图，我们可以展示这个流程：最内层是模型的原生安全增强，中间层是知识增强，即模型在请求时参考更优质的语料库，最外层是内容的安全护栏，包括输入和输出层面的防护。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_7a6952657a4040a5a99d788e5556d57f@000000_oswg135969oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在 LLama 3 的验证中，我们观察到不同加固手段的效果变化。使用原始 LLama 3 8B 模型的得分大约是 78 分。经过安全数据集的预训练后，得分提升至 81 分。进一步的安全微调，使用更多安全语料的 QA 对，得分提升至 87 分。通过强化学习，得分提升至 93 分。使用全网优质语料库作为参照，得分接近 96 分，但要达到 100% 的安全仍然具有挑战。</p>
  <p>在优化和检测手段上，我们采取了多种策略。首先是安全检测的大模型，这需要涵盖 TC260 国家标准中的 5 大类 31 小类，我们内部有十几个大类和超过 100 个小类，需要对这些细分类型进行分类标记，并根据不同业务场景和风险类型采取相应的处置手段。</p>
  <p>训练过程中，数据是关键，包括用户日志、开源数据集、合作方数据集，以及内部红队攻击手段生成的恶意主题和语料，以提高风险数据的覆盖度。此外，我们还进行数据增强，利用大模型生成更多恶意问题，通过评测方式识别处理不当的情况，持续迭代优化模型的安全性。</p>
  <h3>安全回复大模型的训练&nbsp;</h3>
  <p>在构建安全回复的大模型时，训练和微调的方法与常规手段相似，但关键在于拥有优质的语料库。国内有官方媒体和权威网站提供的丰富优质语料，以及一些开源语料库，这些都是训练语料的宝贵资源。在安全的对齐阶段，我们会进行更细致的工作，重点在于标注和数据增强，包括红蓝对抗攻击的模拟，以增强模型的安全性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_140dbb0047f24e25a9617eef3574ab58@000000_oswg160210oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们内部研发了一个的攻击大模型，它主要用于辅助大模型的安全能力研发。这个模型通过使用恶意语料和黑语料进行增量训练、SFT 微调、强化训练对齐，能够生成潜在的风险问题。这种方法允许我们用恶意语料来测试大模型的输出，并使用评测大模型来挑选出处理不当的风险问题，然后将这些反馈用于下一轮的迭代，形成一个快速循环迭代的过程。</p>
  <p>通过这种攻击大模型的方式，我们可以显著提高安全语料构建的效率。如果依靠安全运营人员手动标注，每天可能只能处理几百条语料，而使用攻击大模型进行筛选，每天可以处理上万条，效率提升了上百倍。这种方法不仅加快了安全语料的构建速度，也提高了模型训练的质量和效率，使得大模型在面对潜在的安全威胁时能够更加稳健和可靠。</p>
  <h3>大模型的检、防、攻、测体系&nbsp;</h3>
  <p>大模型的检、防、攻、测体系构成了一个完整的服务流程，这一流程通过四个关键组成部分来实现：安全检测大模型、安全回复大模型、攻击大模型和安全评测大模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_905e92413bee428890194f7b1e0c2ca1@000000_oswg238038oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>安全检测大模型负责识别和评估输入内容的安全性，确保没有潜在的风险。安全回复大模型则针对识别出的风险问题，提供安全、合理的回答方案，以避免直接拒绝用户输入而影响用户体验。</p>
  <p>攻击大模型和安全评测大模型则更多地用于大模型的迭代和优化过程。攻击大模型通过模拟恶意攻击，帮助识别和强化模型的弱点。安全评测大模型则对模型的安全性进行评估，确保其在各种情况下都能提供安全可靠的输出。</p>
  <p>对于业务方来说，他们主要关心的是输入和输出的安全性。因此，他们可能只需要使用安全检测和安全回复大模型。这样，他们可以确保业务流程中的输入和输出内容是安全的，并且在遇到风险问题时，能够得到恰当的回答，从而维护用户体验。</p>
  <p>对于那些致力于大模型迭代的企业来说，他们还需要利用攻击大模型和安全评测大模型来加速安全数据的标注和策略迭代，以提升运营效率。这意味着他们需要一个更为全面和动态的安全体系，以适应不断变化的安全需求。</p>
  <p>在私有化部署的情况下，企业可能会获得静态的安全检测和安全回复大模型。为了进一步满足自身业务的需求，他们需要一个安全运营系统，这个系统能够管理词表、分析用户日志，并根据不同的风控类型和等级进行相应的处理和配置。这样的系统能够帮助企业在保持模型安全性的同时，也能够根据业务数据进行迭代和优化，确保大模型在实际应用中的有效性和安全性。</p>
  <h2><strong>大模型幻觉检测&nbsp;</strong></h2>
  <p>大模型幻觉问题主要分为两类：事实性幻觉和忠实性幻觉。事实性幻觉是指那些我们可以验证的事实不一致，例如电影《战狼 2》的上映年份或运动员的成绩，这些信息可以通过官方媒体的报道来确认。而捏造性幻觉则涉及那些无法查证的信息，我们难以判断其真实性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_9cda273b4c674aa7833a80e3ca68469d@000000_oswg276580oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了判断幻觉的类型，我们首先需要确定用户的输入是否遵循了指令，以及这些指令是否与上下文信息一致。接着，我们要评估模型的回复是否正确，这包括代码的正确性、计算的准确性以及推理效果的合理性。代码的正确性可以通过编译器和自动化测试来验证，计算的准确性可以通过计算工具来检验，而推理效果则可能需要人工评估或大模型打分。</p>
  <h3><strong>大模型幻觉解决方案&nbsp;</strong></h3>
  <p>在解决大模型幻觉问题上，我们采取了一套完整的对齐方案。这包括在查询处理阶段对输入进行处理，利用工具增强，如代码解释器、搜索引擎增强，以及第三方数据接口来获取权威数据，避免幻觉的产生。RAG 增强专注于对非结构化知识的增强，同时在幻觉检测和训练环节也涉及到算法细节。在推理环节，我们采用多种手段，如让模型多次输出并进行投票校验，或使用多个模型进行校验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_f6c422179ada4264940ea7968f1e6fa5@000000_oswg220252oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们内部开发的基于幻觉检测的 Agent，主要利用 RAG 手段，结合搜索引擎，使用全网信息进行校验和修改，专注于事实性幻觉。这个 Agent 的原子能力包括声明抽取、信息验证、证据判定和幻觉修正。如果发现与知识库信息冲突，幻觉修正模块会根据参考文档对输出进行修正，并将修正结果和验证结果积累为语料，用于后续模型训练和数据标注。</p>
  <p>我们的架构在 query 处理阶段，会对原始 query 进行变换和处理，甚至进行多步搜索。在 rerank 阶段，我们需要对拆分后的 query 进行细致的数据标注和对齐，以优化排序算法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_d99587a1dc8e4ac6a59942221a943536@000000_oswg252082oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在 SuperCLUE-RAG 的评测中，关注几个关键维度：拒答能力，即模型在没有明确答案时是否能够正确表示“不知道”；检测纠错能力，即模型是否能够针对用户输入进行必要的修正；信息整合能力，特别是在多文档场景下整合多个来源的信息；以及答案的及时性，即模型是否能够访问到最新的知识，避免时效性错误。</p>
  <p>在真实的业务场景中，尤其是在搜索场景下，我们会遇到一些典型问题，比如医疗类问题的处理。在这些情况下，原始的医疗社区讨论可能包含错误信息，模型在第一轮总结时可能会继承这些错误。</p>
  <p>为了提高答案的准确性，我们采取了一种更为细致的模型自我反思和自我修正的处理方法：首先，从文本中抽取出多个事实性的声明；然后，对这些声明进行新一轮的检索；最后，基于检索结果重新修正答案。这种方法能够有效地纠正中间的错误。</p>
  <p>通过线上验证，我们发现这种细致校验和修改的方法显著提升了用户体验，大约增加了 32%。与简单地总结一段文本相比，我们的方法能够识别并修正大约 20% 的错误信息。这样的改进不仅提高了信息的准确性，也增强了用户对模型输出结果的信任，从而提升了整体的服务质量。</p>
  <h2><strong>总结与展望&nbsp;</strong></h2>
  <p>在本次分享中，我们主要关注了三类大模型应用中的风险问题：软件生态安全、内容安全以及幻觉问题。</p>
  <p>软件生态安全分为四个层次：用户层、模型层、推理层和训练层。这些层次面临的风险既包括传统风险，也包括针对大模型的新型风险，如提示注入、NL2SQL、记忆投毒和提示劫持等。为了应对这些风险，我们内部开发了一套系统安全扫描解决方案，适用于 SaaS 化扫描和私有化部署，能够针对 RAG 或 Agent 中的链路进行扫描。</p>
  <p>开发者需要关注代码实现的安全性，组件开发者应避免组件误用并定期更新以防止漏洞扩散。业务方应意识到大模型系统安全的风险，而安全研究人员则需要关注模型、代码、硬件、业务和具身智能等不同层级的安全问题。</p>
  <p>内容安全防护体系包括四类模型和一个安全运营系统。这四类模型分别是风险检测模型、安全回复模型、攻击模型和安全评测模型。风险检测模型负责对请求进行分级和分类，安全回复模型针对有风险内容提供安全代答，攻击模型加速模型安全能力迭代，安全评测模型则进行内容巡查和开源模型对比。</p>
  <p>原生安全增强需要在语料、训练、微调、强化等层级进行。内容安全护栏方案依赖于风险检测和安全回复能力，对输入输出进行修改。业务方除了关注模型业务能力评测外，还应关注安全评测。对于私有化模型，需要在内部业务场景中建立相应的安全解决方案。大模型解决方案提供方需要建立全流程的检防攻测体系，并构建特定安全语料。</p>
  <p>在幻觉问题方面，我们区分了事实性幻觉和忠实性幻觉，并介绍了检测幻觉的原子化能力，如声明抽取和修正。解决方案重点是引入外部知识库，优化 query 理解和 rerank 技术。大模型提供方和业务方可以直接调用第三方搜索引擎，但需要注意语义完整性。</p>
  <p>对于领域知识，需要自建领域知识库。大模型提供方应避免幻觉，特别是指令遵循和推理能力，以降低忠实性幻觉。许多大模型提供方已在平台和 API 接口上提供 RAG 构建方案，业务部门可以直接使用这些方案或补充自己的知识库。</p>
  <p>随着大模型的广泛应用，它将成为基础设施，用户的输入和输出将越来越依赖于大模型。大模型也将成为中枢，调度其他第三方工具和内部系统平台接口。因此，安全是大模型应用的底线。构建安全可信的大模型应用不仅是模型提供方的责任，还需要业务方、组件开发方和安全研究人员的共同努力。我们期待大模型在未来能够越来越安全，避免业务场景中的安全风险，同时享受业务收益并规避潜在风险。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1NDA4NjU2MA==&amp;mid=2247635168&amp;idx=2&amp;sn=0c600889032c1e1dbd412793abd2afab&amp;chksm=fa2f565c99a238b6d34405395905b1da2216cff439b5853530e315134bcce1a29774a22a3059&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”（ID：ai-front）</a>，作者：张向征，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201641081634182</id>
            <title>马斯克“带崩”特斯拉？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201641081634182</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201641081634182</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 10:26:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 马斯克, 股价下跌, 销量下滑  
<br>  
<br>  
总结: 特斯拉股价在3月10日创下2020年9月以来最大单日跌幅，市值蒸发约1303亿美元。马斯克的政治活动和争议言论导致特斯拉在欧美市场受到抵制，销量大幅下滑。美国联邦政府裁员计划和地缘政治冲突加剧了市场悲观情绪。特斯拉产品策略未能推出新主流车型，面临竞争对手压力。资本市场对其转型高估值失去耐心，分析师下调交付目标和股票评级。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_407e566d4e7f4f8a8fa3338d3142b7eb@46958_oswg28507oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当地时间3月10日，特斯拉（Nasdaq：TSLA）创下了2020年9月以来最大单日跌幅，其股价从历史最高点腰斩，单日下跌15.43%，报收222.15美元；其总市值一夜蒸发约1303亿美元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_62e072afe27747a2a3616bcdd79ed808@46958_oswg201798oswg767oswg799_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>2月以来，特斯拉股价进入震荡下行阶段，特斯拉创始人马斯克本人的政治活动和言论让特斯拉成为欧美被抵制的企业。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_c3e4a3ab19b343499972752e8d0b1744@46958_oswg344851oswg831oswg867_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>马斯克领导美国政府效率部后，主导了一系列联邦政府“瘦身计划”，直接冲击了传统官僚体系与利益集团的利益。已有超过2万名联邦雇员被裁撤，引发联邦雇员抗议。甚至美国多地爆发了针对马斯克旗下企业特斯拉的示威抗议。&nbsp;</p>
  <p>部分特斯拉车主表示，坐在特斯拉车内感到尴尬，选择卖掉自己的汽车，以个人行为表达对马斯克的抗议。&nbsp;</p>
  <p>全球汽车信息平台Marklines数据显示，特斯拉2月在美国销量约为4.2万辆，同比下降约5%。&nbsp;</p>
  <p>在欧洲市场，特斯拉销量出现持续下跌。特斯拉1月在法国的销量下降了63%，葡萄牙下降了31%，丹麦、瑞典、挪威和荷兰下降了40%左右，法国下降了63%，西班牙更是下降了75%。&nbsp;</p>
  <p>根据New AutoMotive发布的数据，欧洲最大的纯电动汽车销售市场英国1月新车注册量创下历史新高，但特斯拉的新车注册量却下滑了近12%，销量排名也从第二跌至了第七。&nbsp;</p>
  <p>进入2月，情况并未好转。特斯拉在德国的销量同比下滑76.3%，在瑞典同比下滑42%，在挪威和丹麦均同比减少了48%。&nbsp;</p>
  <p>欧洲市场销量的下滑与马斯克争议言论密不可分。马斯克在社交媒体上公开支持英国和德国的极右翼政党，引发了争议。&nbsp;</p>
  <p>电动汽车评论网站Electrifying.com在1月底进行的一项调查显示，59%的英国电动汽车车主和有意购买电动汽车的人表示，马斯克的言论会让他们放弃购买特斯拉。据丹麦汽车协会调查，67%的潜在购车者明确表示“绝不考虑特斯拉”。&nbsp;</p>
  <p>德国Rossmann公司原本使用特斯拉车辆作为公司用车，因马斯克的言论和价值观与公司不符，宣布卖掉所有特斯拉车辆并更换为其他品牌电动汽车。德国大型能源公司Lichtblick也宣布停用特斯拉车辆，所有与特斯拉的现有合同到期后不再续签。&nbsp;</p>
  <p>此外，市场上大量具有性价比的新产品推出，让特斯拉的核心车型倍感压力。研究机构New AutoMotive的首席执行官Ben Nelmes表示，特斯拉自2020年推出Model Y以来，该公司未能推出新的主流车型，而包括中国电动汽车制造商在内的竞争对手却在市场上推出了更新的产品。&nbsp;</p>
  <p><strong>除马斯克本人和特斯拉产品策略因素，美国整体政治生态变化以及地缘政治冲突加剧，让市场处于悲观态势。</strong></p>
  <p>经济大环境来看，特朗普未能排除2025年经济衰退的可能性，高盛也将2025年美国GDP（国内生产总值）增速预期从2.4%下调至1.7%，市场对经济衰退的担忧加剧，投资者恐慌情绪蔓延，纷纷抛售股票，科技股板块整体受挫。&nbsp;</p>
  <p>特斯拉原计划2025年推出低价车型和自动驾驶出租车服务，因技术落地延迟和特朗普政府可能取消《通胀削减法案》7500美元购车补贴而蒙上阴影，资本市场对其向 “AI机器人公司” 转型的高估值耐心正在耗尽。&nbsp;</p>
  <p>地缘政治上，特朗普对加拿大加征关税后遭到加拿大政府反击。加拿大总理特鲁多宣布，对从美国进口的产品征收25%的报复性关税。根据加拿大财政部公布的两阶段关税清单，第一阶段涵盖橙汁、酒类、服装等消费品，第二阶段包括农产品、钢铁、电动汽车等战略物资。&nbsp;</p>
  <p>当地时间3月9日，加拿大候任总理卡尼维持强硬态度，将保持对美国的报复性关税措施。同时，加拿大经济第一大省——安大略省政府宣布，即日起开始对输美电力征收25%的关税，作为对美国总统特朗普对加拿大商品征收关税的报复措施的一部分。&nbsp;</p>
  <p>受多方面影响，瑞银分析师 Joseph Spak 将特斯拉第一季度的交付目标从43.7万辆下调至36.7万辆，2025年交付预测仅为170万辆，远低于华尔街普遍预期的200万辆，股票评级下调至“卖出”，目标价从259美元降至225美元。&nbsp;</p>
  <p>马斯克在社交媒体简短回应股价暴跌，从长期看，一切都会好起来。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/R1zp_jgERRIKmp2H1Cg_Og" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经汽车”</a>，作者：陈亮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201651932052867</id>
            <title>大厂加码，小厂离席：DeepSeek驱动的MaaS之变</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201651932052867</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201651932052867</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 10:24:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: MaaS, DeepSeek, 云巨头, 算力成本  
<br>  
<br>  
总结: 潞晨科技创始人认为MaaS（模型即服务）是“最差的商业模式”，并因亏损停止DeepSeek API服务，而云巨头则继续加码MaaS，抢占市场。MaaS模式虽然为用户提供了便捷的模型调用和全生命周期服务，但高昂的隐性成本、算力需求波动以及云巨头的价格战使得中小厂商难以承受。云巨头凭借算力储备、生态协同和长期AI战略，通过短期亏损换取长期优势。MaaS市场的竞争本质上是耐力赛，短期看成本，长期看生态，最终赢家将取决于技术实力、资金储备和可持续的盈利模式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>月初，潞晨科技创始人提出MaaS（Model as a Service，模型即服务）是“最差的商业模式”，满血版DeepSeek-R1月亏损超过4亿元，并宣布停止DeepSeek API服务。</p>
  <p>与之形成鲜明对比的，是云巨头仍在MaaS领域不断加码，扛着亏损抢占市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_759486f897ef47f4b29b2e52f2d99474@000000_oswg875461oswg862oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华为云上线DeepSeek V3/R1满血版模型，并联合昇腾社区适配国产AI芯片，提供从芯片到API再到应用开发的全栈能力；腾讯将DeepSeek全面接入微信等国民级产品，带动腾讯云推理算力需求增长；阿里云打出“前100万token免费”的旗号，与其他云厂商的限时免费政策形成直接竞争，并宣布未来三年将投入超过3800亿元用于云和AI基础设施。</p>
  <p>一边是中小厂商的悄然隐退，一边是云巨头的大肆进攻，2025年云市场竞争，由MaaS模式的商业化分野，写下开篇。</p>
  <h2><strong>小厂的生死劫:Maa5为何 成了“最差商业模式”?</strong></h2>
  <p>DeepSeek爆火之后，服务器经常繁忙，MaaS服务解了广大用户的燃眉之急。</p>
  <p>MaaS（模型即服务）是公有云厂商的一种创新服务模式，不仅提供DeepSeek API调用，还涵盖模型训练、微调、部署等全生命周期服务。用户无需关注底层算力、框架等复杂细节，通过简单调用就能接入DeepSeek-R1这样的先进模型，根据需求灵活选择和组合服务。</p>
  <p>各大云厂商纷纷接入DeepSeek API，迅速带飞了MaaS服务的用户数与使用量。</p>
  <p>一篇DeepSeek发布的《V3/R1推理系统概览》技术论文，首次披露其以H800显卡2美元/小时的租赁成本计算，理论日收入达56.2万美元，成本利润率高达545%。既然如此，<strong>为什么DeepSeek API会让云厂商持续亏损，也让MaaS成为部分云厂商眼中“最差的商业模式”？</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_e3df7136600240a5bf004dd8cf7d21ed@000000_oswg680357oswg860oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>第一，高昂的隐性成本尚未计入。</strong>以DeepSeek-R1为例，其满负荷运行时，单日需处理1000亿token，仅GPU租赁成本就高达每月4.5亿元。</p>
  <p>除了机器成本，云厂商还需承担存储、运维、冗余算力等附加成本。AI模型的算力需求并非稳定线性增长。用户可能在白天集中调用服务，深夜需求骤降，但为了应对流量峰值，不得不预留数倍冗余算力，让中小厂商不堪重负。以硅基流动为例，日均调用量千亿token，远低于大厂的万亿级规模。这种“小水管”式的调用模式，导致算力资源无法通过“削峰填谷”实现高效复用，服务器在业务低峰期大量闲置，进一步推高边际成本。</p>
  <p><strong>第二，MaaS作为企业服务高度依赖服务稳定性与资源灵活调度能力。</strong>MaaS服务的稳定性要求企业能够应对突发的流量波动。以电商大促场景为例，AI推理请求量可能在短时间内激增数十倍，若算力资源无法动态扩容，将直接导致服务延迟甚至崩溃。而中小厂商缺乏多云调度能力，资源利用率低下。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3e9b4560a2bf4a2e8bbaa2b6e7acebd3@000000_oswg709671oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>第三，更致命的是，云巨头靠“价格战”在MaaS市场攻城略地，大部分中小厂商的定价空间被彻底锁死。</strong>即便部分企业尝试通过开源或垂直领域定制化服务寻求突破，但受限于生态协同能力和数据飞轮效应薄弱，其调用量仍无法支撑算力资源的规模化摊销，最终陷入“用户增长越慢，成本压力越大”的恶性循环。</p>
  <p>高昂的硬件投入与低价API收费，形成剪刀差，导致“规模不经济”的怪圈，进一步加重了AI行业的马太效应。大厂加快布局时，中小厂则被迫离席。</p>
  <h2><strong>大厂的持久战</strong></h2>
  <p>明知亏损，大厂为何仍前赴后继？</p>
  <p>答案藏在三个关键词里：<strong>算力托底、生态协同、AI战略</strong>。</p>
  <p><strong>算力储备与弹性调度方面，云巨头可以利用全球数据中心和自研芯片，实现算力资源的高效复用，保障在线推理服务稳定运行。</strong>华为云依托昇腾910B芯片和全球数据中心网络，能够实现高效稳定的训练和推理任务。百度云则凭借昆仑芯片和错峰调度技术，结合自研的混合精度训练框架，单卡吞吐量达到行业领先水平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_90e9447811f34f4cb634977bd857cff6@000000_oswg222363oswg1080oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>生态协同是另一大优势。云巨头将大模型接入现有的成熟产品，能够增强用户粘性，为DeepSeek API服务提供了更多落地场景和多元变现方式。</strong>背靠腾讯生态，腾讯云DeepSeek API服务可通过C端流量摊薄成本，同时以私有化部署和定制模型服务向企业端盈利。火山引擎则通过“火山方舟”平台汇聚第三方大模型，吸引开发者构建应用生态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_fc691d3fb1244d53a1d28c9b10436dfe@000000_oswg82724oswg1080oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>长期投入MaaS的背后，还隐藏着大厂的AI战略定力，将MaaS视为AI时代的流量入口和关键盈利工具。</strong>华为宣布未来三年每年投入10亿元人民币支持AI和芯片业务发展，阿里云将在未来三年投入3800亿元发展AI业务。</p>
  <p>MaaS竞争中云巨头在优势基础上，以短期亏损换取长期规模优势。DeepSeek API作为当下最火的服务，成了一场不能掉队的战役。</p>
  <h2><strong>MaaS：一场理想主义者的长期赌局</strong></h2>
  <p>高昂的算力成本、低价竞争的压力以及大厂的生态优势，使得中小玩家在市场中举步维艰。未来，大厂仍将是MaaS布局的主导力量。</p>
  <p>历经DeepSeek API服务的激烈角逐，云厂商的MaaS商业化步伐开始出现分野。</p>
  <p><strong>对大厂而言，MaaS是必须占领的技术高地，其潜在价值远超短期盈利。</strong>即便短期亏损，它们也输得起、等得住。</p>
  <p>一是通过支持国产开源模型，推动AI技术标准制定，巩固行业地位；二是以DeepSeek等优质模型为入口，吸引开发者构建应用生态，形成“模型应用用户”闭环；三是通过海量API调用数据反哺模型迭代，形成技术数据的正向循环。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_4ba89bd47c69416385f1411fb037396f@000000_oswg218115oswg1080oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华为需要它巩固国产化替代的标杆。其MaaS服务并非孤立存在，而是与“昇腾芯片+鲲鹏服务器”深度绑定，将API嵌入手机等终端，立志用“中国方案”重构AI基础设施的话语权。腾讯则走向全民路线——将DeepSeek接入微信和QQ浏览器，表面提供免费AI助手，实则通过C端用户行为数据挖掘广告价值，凭借海量API调用数据实时反哺模型训练，形成“越用越强”的闭环。阿里巴巴则选择正面强攻，推出“100万Token免费”政策，强势吸引开发者入驻。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_483fa17b01b24509aa46ce318e33072c@000000_oswg227509oswg1080oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>而对中小厂商而言，生存的关键在于“极致差异化”。</strong></p>
  <p>例如，优刻得通过模型蒸馏技术，将大型复杂模型的知识转移到小型高效模型中，推出DeepSeek一体机，实现低门槛模型微调和多场景适配，大幅降低了企业使用AI的门槛。首都在线则通过优化并行策略和算法，显著提升了AI推理服务的经济效益。此外，并行科技在科研云领域，通过提供高性能、低成本的算力租赁服务，满足了科研机构对大规模计算资源的需求。</p>
  <p>一言蔽之，MaaS的本质是场耐力赛：<strong>短期看成本，长期看生态</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3e2d1a6605d54befa61b8db8a541d06c@000000_oswg1020070oswg860oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这场竞赛的最终赢家不仅取决于技术实力和资金储备，更在于能否找到精准的场景和可持续的盈利模式。</p>
  <p>当前，MaaS市场格局远未稳固，谁能率先完成“技术－数据－场景”的闭环，谁就能在AI时代掌握话语权，换取对AI时代“水电煤”基础设施的控制权。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUxNTUyMjE4Mw==&amp;mid=2247526801&amp;idx=1&amp;sn=1caa3f383bcfedcfd7a7041dc03e48b0&amp;chksm=f80233db0bb886fa605e0616f83d98b561c6f6d5a2d2add44d4f2ca91be06c3d7ff8a34b6023&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“脑极体”（ID：unity007）</a>，作者：珊瑚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201672189853059</id>
            <title>团队“DeepSeek”化，字节 Seed Edge启动不足两月，冲刺AGI再发新作，训练成本再节省40%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201672189853059</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201672189853059</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 10:17:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AGI, MoE, Comet, 字节跳动

<br>
<br>
总结: 字节跳动设立了代号为“Seed Edge”的研究项目，旨在探索AGI的新方法。该项目团队发布了针对MoE架构的优化技术Comet，显著提升了大模型训练效率并降低成本。Comet通过优化通信与计算的细粒度重叠，解决了分布式环境中的GPU资源利用问题。此外，Seed Edge团队还公开了其他研究成果，如通用视频生成模型VideoWorld和稀疏模型架构UltraMem。团队鼓励跨模态合作，提供宽松的研究环境和长周期的考核方式，以支持颠覆性AGI课题的探索。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_1f7d63983282404ca20fb4b605f6f1bb@46958_oswg686998oswg1002oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1 月下旬，字节正式设立代号为“Seed Edge”的研究项目，目标是探索 AGI 的新方法，其中“Seed”是豆包大模型团队名称，Edge 代表最前沿的 AGI 探索。</p>
  <p>该项目团队近日发布了其最新的研究成果：一项针对 MoE 架构的关键优化技术 Comet，可将大模型训练效率提升 1.7 倍，成本节省 40%。</p>
  <p>据悉，相较 DeepSeek 近期开源的 DualPipe 等 MoE 优化方案，Comet 可以像插件那样直接接入已有的 MoE 训练框架，支持业界绝大部分主流大模型，且无需对训练框架进行侵入式改动。Comet 也可以与 DualPipe 方案联合使用。</p>
  <p>Comet 主要解决的是 MoE 模型里的专家放置挑战。单个 GPU 无法容纳所有专家，通常做法是将专家分布在不同的 GPU 上，因此 GPU 之间需要频繁地交换数据。为了减少通信开销，一种有效的策略是将通信与专家计算重叠。</p>
  <p>Seed 团队指出，在分布式环境中，通信与计算的重叠存在两个问题：第一，随着数据块规模的缩小，计算效率降低，导致 GPU 计算资源的利用不足。此外，粗粒度的划分在通信的初始和结束阶段会导致不可避免的 GPU 空闲时间。第二，由于 MoE 的动态特性，专家在运行时的输入形状各异，给 GPU 带来了多样化的通信和计算负担。将通信和计算任务封装在不同的内核中，限制了对硬件资源的控制，导致内核性能不稳定，阻碍了通信与计算的无缝重叠。</p>
  <p>Comet 则通过两项关键设计实现了通信与计算的细粒度重叠：1. 通过识别 MoE 中通信和计算操作之间的复杂数据依赖关系，优化计算通信管道的结构；2. 通过动态分配 GPU 线程块来平衡通信和计算工作负载，提高延迟隐藏效率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_7d62bc0159d94ce48bc19b1c075215ff@46958_oswg215541oswg1080oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据悉，Comet 由大约 1.2 万行的 C++、CUDA 代码以及 2000 行 Python 代码组成。Comet 提供了一套用户友好的 Python API，开发者可以将这些 API 无缝集成到他们的框架中。</p>
  <p>字节在各种并行策略下，将 Comet 集成到了 Megatron-LM 中，并对其进行了验证。在 Nvidia H800 和 L20 集群上的广泛实验表明，与现有的最先进 MoE 系统相比，Comet 在典型的 MoE 层上实现了 1.96 倍的加速，对于端到端的 MoE 模型执行（如 Mixtral-8x7B、Qwen2-MoE、Phi3.5-MoE 等），平均加速 1.71 倍。当前，Comet 已被部署到拥有超过一万块 GPU 的生产集群中，用于加速大规模 MoE 模型的训练和推理，节省了数百万的 GPU 小时。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_2f721c93e1524a27bab99139af15a1b2@46958_oswg274985oswg1080oswg805_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与 Megatron-Cutlass、Megatron-TE、FasterMoE 和 Tutel 相比，Comet 的端到端延迟分别降低了 34.1%、42.6%、44.4% 和 31.8%。</p>
  <p>开源代码：https://github.com/bytedance/flux/pull/54/</p>
  <h2><strong>研发成果单月“三连击”&nbsp;</strong></h2>
  <p>字节已在内部组建 AGI 长期研究团队，代号“Seed Edge”，核心目标是做更长期、更基础的 AGI 前沿研究。Seed Edge 初步确定了五大研究方向，包括：</p>
  <p>探索推理能力边界：探索更高效且更通用、提升模型推理能力的方法；</p>
  <p>探索感知能力边界：找到统一生成和理解表示的方法，探索世界模型建模，探索比语言更好的对世界进行表示的建模；</p>
  <p>探索下一个 Scaling 方向：在预训练和推理阶段的 Scaling Laws 之外，探索 Multi-Agent 和 Test-Time Training 等方向；</p>
  <p>探索下一代学习范式：如探索比 Next-Token Prediction 更高效的学习目标，比 Backpropagation 更高效的学习方法，比大数据 Pretraining+Alignment 更高效的学习范式；</p>
  <p>探索下一代软硬一体的模型设计：面向下一代训练和推理硬件的结构特点设计下一代模型，达到训练效率、推理效率、模型性能的多目标同时优化，并进一步压榨下一代硬件能力。</p>
  <p>自正式对外公布后，在过去的整个 2 月份，Seed Edge 项目团队公开了三项成果。</p>
  <p>团队先是与北京交通大学联合发布和开源了通用视频生成实验模型 VideoWorld。与 Sora 和 DALL-E 不同，它不依赖语言来理解世界，仅仅观察视频就足以学习复杂的任务。同时，它基于一种潜在动态模型，可高效压缩视频帧间的变化信息，显著提升知识学习效率和效果。在不依赖任何强化学习搜索或奖励函数机制前提下，VideoWorld 达到了专业 5 段 9x9 围棋水平，并能够在多种环境中执行机器人任务。</p>
  <p>值得注意的是，字节发布 VideoWorld 相关消息的 2 月 10 日，当天视觉认知概念股走强。参与该模型项目的北交大博士 Zhongwei Ren 还在小红书上感叹“学术民工误入华尔街片场”，并称该模型还在“炼丹”阶段。</p>
  <p>之后，团队提出了全新的稀疏模型架构 UltraMem，该架构有效解决了 MoE 推理时高额的访存问题，推理速度较 MoE 架构提升 2-6 倍，推理成本最高可降低 83%。该研究还揭示了新架构的 Scaling Law，证明其不仅具备优异的 Scaling 特性，更在性能上超越了 MoE。</p>
  <p>此外，团队还提出一个基于大语言模型 (LLM) 和最优先树搜索 (BFS) 的高效自动形式化定理证明系统 BFS-Prover。团队发现，简单的 BFS 方法经过系统优化后，可在大规模定理证明任务中展现卓越性能与效率，无需复杂的蒙特卡洛树搜索和价值函数。在数学定理证明基准 MiniF2F 测试集上，BFS-Prover 取得了 72.95% 准确率，超越此前所有方法。</p>
  <h2><strong>&nbsp;Seed Edge 研究逐渐“DeepSeek”化&nbsp;</strong></h2>
  <p>一定程度上，字节要打造的 Seed Edge 项目团队与 DeepSeek 相似。</p>
  <p>Seed Edge 鼓励跨模态、跨团队合作，为项目成员提供宽松的研究环境，实行采用更长周期的考核方式，以保障挑战真正颠覆性的 AGI 课题。同时，Seed Edge 也将得到单独的算力资源保障。</p>
  <p>根据晚点的报道，字节每半年考核一次绩效，但为 Seed Edge 项目人员提供更长考核周期，同时不做严格的过程考核，而是在项目取得突破进展后再做最终评估。Seed 团队主要考核模型层的效果，Seed Edge 则考核研究成果的价值。</p>
  <p>对于 Seed Edge 还有一个特别的考核和激励设计：如果一位研究者经过多轮考核周期后取得了重要的研究成果，字节还会 “补偿” 此前几轮周期的考核绩效，“鼓励探索更长周期、不确定的和大胆的课题”。</p>
  <p>而根据在 Seed Edge 实习过的知乎答主 Alan 的表述，“Seed 是国内唯一一家能在实习生身上提供难以想象的高资源投入的地方”。其在经过五轮技术面试以及最后语音部门负责人亲自面试后加入团队，称“这里对于前沿未知技术探索的氛围非常浓厚”，团队不聚焦刷榜，而是真正从 AGI 角度思考问题。另外，团队规模偏向小而精，各成员都很优秀，沟通成本非常低，并给了实习生很高的自由度。</p>
  <p>用卡方面，知乎答主 tyfr 提到，自己为了验证一个想法而跑几百卡的实验是稀松平常的，就算任务突然挂了，几百卡空一天，也不会发警报斥责浪费资源。</p>
  <p>另外，答主 swtheking 表示，Seed 内部现在很重视外部的 impact 和 research，所以团队里每个人都能有机会出国参与国际会议，将自己的一部分工作发表论文来提升个人和团队影响力。</p>
  <p>Seed Edge 项目团队成员也逐渐年轻化，如 VideoWorld 模型的核心作者是在读博士，在字节团队长期实习 3 年。</p>
  <p>去年 5 月，为储备最具潜力的研究人才，豆包大模型团队启动了“Top Seed 人才计划”，以极具竞争力的待遇在全球招募顶尖博士毕业生加入。</p>
  <p>“我们看中的人一定是最 top 的 5% 的人。”字节各部门负责人也表达了对团队成员的期待：进来（字节）之后去做 95% 的人做不到的事情；最关键的点其实是创造力，敢于打破我们现在的认知；有坚定的目标和信念，对技术非常有热情、有想象力；有扎实的功底，动手能力也很强；有比较强的好奇心，有探索的欲望；能够承受挫折，“我们日常工作中的挫折感往往是大于成就感的，我们愿意给更长的周期，让大家去解决真正有挑战的事情。”</p>
  <p>值得注意的是，近期字节大模型团队进行了一次架构调整。2 月 21 日，原谷歌 DeepMind 副总裁吴永辉博士加入字节担任大模型团队 Seed 基础研究负责人。吴永辉博士主要负责 AI 基础研究探索工作，偏基础研究；而之前负责人朱文佳主要负责模型应用相关的工作，偏模型应用，两个人都在 Seed 部门，都向梁汝波汇报。团队易帅对整体科研氛围的影响尚不知晓。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://www.zhihu.com/question/4580911331/answer/112547776593</p>
  <p>https://mp.weixin.qq.com/s/6Epg3iRvzEczGuSSQdBzEA</p>
  <p>https://mp.weixin.qq.com/s/0fUwfjD4oeiqdZ3Yu1H17Q</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IcHBi5I5CkSx0xct6MhX7Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”</a>，整理：褚杏娟&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201672198766211</id>
            <title>稚晖君两年憋出机器人绝活：骑自行车、葡萄缝针，还能组“哪吒完全体”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201672198766211</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201672198766211</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 10:15:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人,灵犀X2,多模态交互,具身智能

<br>
<br>
总结: 智元机器人发布了最新全能探索机器人“灵犀X2”，具备运动、交互和作业能力，是第一台真正具备复杂交互能力的灵动机器人。X2集成了多模态交互大模型硅光动语，支持高自由度运动、情感计算和简单任务的泛化能力。其硬件系统采用模块化设计，关节结构仿人体串联，结合深度强化学习和模仿学习算法，具备灵活的运动控制。X2展示了未来家用机器人的实用主义雏形，具备广泛的应用场景，如家庭陪伴、教育、清洁等。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_6e30380555034926826c827d820e47f8@46958_oswg555310oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>稚晖君的人形机器人又双叒叕进化了！</p>
  <p>智东西3月11日报道，今天，智元机器人正式发布最新全能探索机器人“团宠”——灵犀X2，智元机器人创始人兼CTO稚晖君称，X2集<strong>运动、交互、作业能力</strong>为一体，是<strong>第一台真正具备复杂交互能力的灵动机器人</strong>。</p>
  <p>X2体重<strong>33.8千克</strong>，全身<strong>28个自由度</strong>。灵犀X2的命名寄予了他们对机器人的憧憬：希望它既灵动又犀利。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_00c1759179354daf9ea6459b45478878@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一新“团宠”集三大能力为一体：支持高自由度运动能力的双足人形机器人、搭载情感计算引擎的智能交互机器人、初步具备通用任务执行能力的具身机器人。&nbsp;</p>
  <p>X2在运动方面，能<strong>骑平衡车、滑板车、自行车</strong>；交互方面，可以基于动作、视觉、语音模型和人类<strong>实时自然交流</strong>；作业能力方面，拥有<strong>简单任务的泛化能力</strong>。&nbsp;</p>
  <p>值得一提的是，为了让机器人更像人，X2集成的多模态交互大模型硅光动语中的动作模块，还让其拥有了<strong>仿人的小动作</strong>，比如坐在椅子上晃脚、走路摆手等。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_e045d93603b9407383deab9578a36f88@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为B站百万up主，这也是稚晖君时隔两年的首次重磅更新，他特意录制了12分10秒的视频将X2从里到外介绍了个清楚。X2的研发耗时三个月，这条视频准备时间长达一个月。&nbsp;</p>
  <p>稚晖君视频B站播放量已超66万。评论区的网友，一边感慨看到了<strong>未来家用机器人的雏形、民用机器人真正实用发展方向</strong>，并预言<strong>这款机器人“已经可以大卖了”</strong>，另一边有人在感慨<strong>“这种机器人大规模发展了，人类该怎么办”</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_190553454f8f4d7d9e3765cd5d631519@46958_oswg1144545oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01.像搭积木一样攒硬件系统，让机器人不再“钢筋铁骨”</strong></h2>
  <p>研发人员在灵犀X2的本体设计上下足了功夫。</p>
  <p>首先来看硬件系统，智元机器人的研发人员让其变得像搭积木一样简单。</p>
  <p>他们将机器人的<strong>硬件系统抽象成一系列可复制的核心组件</strong>，包括小脑控制器Xyber-Edge、域控制器Xyber-DCU、智能电源管理系统Xyber-BMS、核心关节模组Powerflow。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_9741d612064e4e7da8e81a4f1b29bd42@46958_oswg910133oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就像无人机爱好者们通过集成飞行控制器这一核心组件，自主组装或定制具备高智能化、自动化功能的无人机系统，开发者也能用这些核心组件快速搭建起一套可靠的人形机器人系统，或者各种形态的人形机器人系统，甚至是稚晖君一直鸽的“哪吒完全体”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_82cfa791965f4fc6906bee54cf7e6231@46958_oswg262305oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次是机体材料选择，与此前钢筋铁骨的机器人不同，X2皮肤软软的。</p>
  <p>据透露，他们为X2尝试了TPU、ETPU、EVA等各种材料，这些材料通常被用于鞋底减震缓冲，甚至还尝试了美妆蛋，最终选定了<strong>亲和的柔性材料</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_7ba8b11bb9ba4cf6af59ae09f2db4573@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02.全身关节仿人体串联结构，训练早期像小朋友学走路</strong></h2>
  <p>让人形机器人能自如运动，需要灵活的身体和强大的运控算法。</p>
  <p>X2的原型机全身自由度28个，在机电关节设计上采用<strong>串联结构，没有使用任何一个并联结构</strong>，能同时保证惯量上移和传动链完全解耦。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_35bd6c2d55e543dfa7e1bfd9ab2ca0e8@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>传统机器人常采用多连杆并联机构以增强刚度，但会增加机械耦合和控制难度。串联结构是类似于人类骨骼结构的关节设计，可以降低机器人的整体重量。</p>
  <p>硬件拉满，运控算法也要全面突破。</p>
  <p>当前足式机器人的运动控制从传统的model-based的方法转向强化学习，<strong>结合深度强化学习和模仿学习算法的优势</strong>，X2能像人一样走路、能跑、能转或者跳一点小舞。</p>
  <p>X2在视频里跳起了短视频平台热门舞蹈“科目三”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_58f6c319997b4146b4601b3562ad597f@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，X2前期的学习过程并不是一帆风顺，稚晖君说：“教育小朋友总是需要一些耐心。”</p>
  <p>训练初期的X2学习跑偏实录如下：</p>
  <p>莫名奇妙学到了抽象的走路方式，像螃蟹一样横着走、跳着往后蹦。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_e126a260fbf042bf99097ec5dcddaf4a@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>或者像小朋友一样一言不合躺地上耍赖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_652d193c4bd045efa065cdaf214ae085@46958_oswg505156oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>甚至还有情绪激动 ，爱跺脚的机器人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_46ea1d3bde314f60a6024ab1129322ef@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>视频还展示了拿着塑料杠铃锻炼的X2。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_9c6d0df822454de5b7cd8a1b49cfb9b0@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后，X2总算苦尽甘来，拥有了<strong>更强的运动智能水平</strong>——学会使用“懒人工具”。点满运动天赋的X2，学会了骑滑板车、平衡车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_973385abf0f74eedb66837175436b480@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>甚至是难度更高的骑自行车：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_06d5d8971d534ef7964feb236dc1adc2@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种数据驱动的算法范式，使得智能体能从每秒数万次的环境交互和动作数据中突破运动智能的瓶颈。</p>
  <h2><strong>03.多模态交互大模型硅光动语，首台具备复杂交互能力灵动机器人</strong></h2>
  <p>虽然X2四肢发达，头脑也并不简单。</p>
  <p>研究人员为其开发了一套基于Diffusion的生成式动作引擎，让X2拥有了和人自然交互的能力。借助大语言模型，其为X2训练了定制的<strong>多模态交互大模型硅光动语，光就是视觉、动是动作、语是语音，稚晖君说，X2是第一台真正具备复杂交互能力的灵动机器人。</strong></p>
  <p>通过边缘侧大脑端到端的模型架构以及大量工程优化，X2拥有<strong>毫秒级交互反应</strong>，能通过人类的面部表情和语音语调精准判断情感状态，并做出相应的回应。稚晖君演示了一个神奇的“自己”和自己对话的景象。X2使用稚晖君声音进行训练，和他谈论了看电影、掉河里该救谁的世纪难题等。</p>
  <p>视频中，X2能自如聊天，接话时几乎没有延迟，讲话时手部还会有相应动作，在问到“这些问题有哪些是预先设置的”，X2给出了“完全随机”的回答。</p>
  <p>基于多模态交互大模型硅光动语，X2可以<strong>通过视觉理解和认识世界</strong>。当稚晖君举起X2的胳膊放到机器人面前时，它准确识别出了自己的胳膊还有材质。</p>
  <p>它还能准确说出手机上的时间、识别出万用表、读出包装盒上的使用说明书等。</p>
  <p>硅光动语集成的动作模态，让X2有了“生命感”，它像人一样拥有了<strong>呼吸的韵律、好奇心、注意力机制，还会在走路时伴随一些仿人的小动作</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_e4652f6968ea48428f0caa05646bc924@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>甚至在人机交互方面，X2可以与用户进行<strong>远程裸眼3D交流</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_b99acfdec1e345bc8a4408fe22e2fbd8@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，智元机器人正在完善X2的思维模型，结合硅光动语大模型，将Reaction-Agent作为情感计算引擎，未来赋予机器人更多情绪表达的能力。</p>
  <h2><strong>04.简单任务能零样本泛化，让机器人入职“吉祥三保”</strong></h2>
  <p>一个完美的机械伙伴，除了情绪价值，还需要泛化作业的能力。</p>
  <p>研究人员<strong>将操作智能的能力迁移到X2上</strong>，其本体支持柔性阻抗控制，能装配包括灵巧手在内的末端。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_4b2977c8403545dfa11d29bd50291664@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>X2完成<strong>精细操作</strong>也不在话下，上演了“葡萄穿针”的绝活。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_03a3a2bc2abf42239cbca0167eecb72e@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具身智能方面，智元机器人<strong>开源了业界最大的具身真机和仿真数据集之一</strong>，提出RoboDual的大小脑系统架构以及基于ViLLA架构的基座大模型启元。</p>
  <p>通过一脑多形的“启元”大模型，X2初步<strong>具备简单任务对操作物体的零样本泛化能力</strong>，例如从货架上取物品：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_d8b010d878bd477c95e770d3e9dc7af2@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>X2还能可在某些任务中实现<strong>多机协作</strong>，比如给同伴充电：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_046b1f2132ec49bcb1e80afe3bddc1ef@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>稚晖君谈道，这使得机器人的能力可以外溢到日常生活的方方面面实现机器人的“吉祥三保”，即保安、保姆、保洁，同步应用于教育、医疗等多个领域。&nbsp;</p>
  <p>同时，灵犀X2采用轻量化设计，可模块化拓展，拥有完备的二次开发接口，以及预训练模型和“采-训-推”一站式方案，用户可根据需求自由探索，为康养、服务、家庭陪伴等各类场景打造应用，实现“人形机器人人人玩”。</p>
  <h2><strong>05.结语：X2展现家用机器人的实用主义雏形</strong></h2>
  <p>尽管从人形机器人的各项能力来看，X2并不是最顶尖的，但其展现出的已有能力正是未来人形机器人走入家庭，或者走入各行各业需要具备的基本能力。&nbsp;</p>
  <p>不论从硬件系统、软件算法还是关节结构来看，智元机器人都考虑到了人形机器人大规模落地普及的趋势。&nbsp;</p>
  <p>未来，基于人形机器人在运动、作业和交互方面的能力，或许可以在不同场景通过模块化设计，让人形机器人深入陪伴、教育、清洁等诸多场景。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_2850089d9e8f4859adf8bd5060db474d@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZYt87kOIPQx-e3c53s38eg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”</a>，作者：程&nbsp;茜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201641309421190</id>
            <title>吉利缩编启示录：中国汽车品牌的“生育率”正在降低</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201641309421190</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201641309421190</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 10:10:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 吉利, 品牌整合, 新能源汽车, 多品牌战略

<br>
<br>
总结: 吉利控股集团正在进行大规模的品牌整合，尤其是针对旗下的新能源汽车品牌。从燃油车时代延续的多品牌战略在智能汽车时代面临挑战，导致资源分散和内耗。吉利通过《台州宣言》明确了品牌整合的方向，将几何、领克、极氪等品牌进行合并或调整，以提高资源利用效率和降低成本。领克和极氪的合并尤为引人注目，尽管两者定位不同，但合并后仍保持独立品牌运作。此外，吉利还通过整合采购体系、提高零部件通用化率等措施，进一步优化运营效率。品牌整合不仅限于吉利，其他传统车企如上汽和长城也在进行类似的调整，以应对市场竞争和成本压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_0e3dc7ce08854d20afff2353fe9c04b7@46958_oswg445847oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>吉利（本文吉利指吉利控股集团，吉利汽车指吉利汽车集团）正在重新审视自己的品牌帝国，即便已经做出了多轮调整，但真正尘埃落定的日子还远没有到来。</p>
  <p>据「甲子光年」观察，从去年9月开始，吉利就正式进入了品牌架构的调整期，翼真（LEVC，即英伦汽车，本文不再进行区分）、几何、银河、雷达等品牌都在调整之列，另外还有最引人关注的领克和极氪。</p>
  <p>结果半年不到，在今年3月初的一场发布会上，吉利再次对英伦、银河等品牌进行了架构调整。速度之快，频率之高，超乎想象。</p>
  <p>为什么车企的品牌合并值得关注？</p>
  <p>因为对于车企来说，一款车究竟是作为独立品牌运作，还是整合成为某品牌下的车型或产品线，完全是两个概念。这关系到资源分配、研发方向、成本支出等等一系列动作。</p>
  <p>从燃油车时代开始，吉利的打法就是多品牌战略。这种战略一直延续到新能源时代。然而，在面对即将到来的智能汽车时代，多品牌战略在车机系统、供应商、采购、研发等方面的弊端越发明显。</p>
  <p>面对已经异常激烈的市场竞争环境，吉利不得不努力甩下包袱，轻装前行。</p>
  <h2><strong>1.持续十年的“瘦身计划”</strong></h2>
  <p>事实上早在10年前，吉利就已经开始“瘦身”了。</p>
  <p>2014年，吉利第一次进行内部整合，打出了“砍掉子品牌，重回一个吉利”的口号，将当时吉利旗下的帝豪、全球鹰、英伦汇聚成了统一的吉利汽车品牌。</p>
  <p>10年之后，2024年9月，吉利董事长李书福在台州发布了重要的《台州宣言》，其中明确提出：梳理各业务板块，厘清业务定位，制定中长期发展目标，调整优化产业布局结构，推进内部资源深度整合和高效融合，明晰各品牌定位，理顺股权关系，减少利益冲突和重复投资，提高资源利用效率。</p>
  <p>也正是这次《台州宣言》之后，吉利几何并入吉利银河；2024年底，吉利旗下两大高端品牌领克和极氪开始合并；2025年初，吉利首次向外界确认了雷达和英伦并入吉利汽车的战略调整。</p>
  <p>本月初，吉利再次对子品牌做出调整，银河正式升级为独立品牌吉利银河，英伦也随之并入旗下。</p>
  <p>吉利的品牌合并行动轰轰烈烈，直到今天都没有结束。而就整合范围来说，几乎所有新成立的新能源品牌都在整合之列，<strong>其中极氪和领克的合并无疑是业界最为关注的。</strong></p>
  <p>领克和极氪是吉利手里为数不多的能拿得出手的高端品牌，这样定位和调性的产品甚至在吉利汽车自己的产品序列里都不曾出现。</p>
  <p>从销量来看，这两款车卖的都不错。2024年，极氪的全年销量为22.2万辆，同比增长87%；领克的全年销量达到了约28.5万辆，同比增长了近30%。</p>
  <p>值得注意的是，领克“性能油车”的标签也在去年出现了明显了弱化，新能源车型销量比例逐月增多，到了12月份，领克的新能源车型销量占比超过了55%。</p>
  <p>当以往专注于燃油车的领克也开始发力新能源车型时，其和定位新能源的极氪的合并似乎就只是时间问题了。</p>
  <p>2024年11月14日，吉利宣布了领克和极氪的合并计划。到了今年2月14日，极氪、领克完成股权交割，正式成立极氪科技集团，极氪将持有领克51%股份，领克其余49%股份继续由吉利汽车旗下全资子公司持有。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_0ae58331a081434bbf1ed480b722472f@46958_oswg639642oswg690oswg1227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：极氪官方微博&nbsp;</p>
  <p>就品牌创立的时间来看，领克成立于2016年10月20日，极氪成立于2021年，比领克整整晚了5年。但从此以后，领克成为了极氪非全资附属公司。</p>
  <p>如果论资排辈的话，领克从极氪的“大哥”变成了极氪的“儿子”，吉利曾是自己的“父亲”，现在变成了自己的“爷爷”。</p>
  <p>不过，面对这两面能够代表吉利造车技术的招牌，尽管主体合并，但吉利仍决定将领克和极氪作为两个独立品牌运作，领克也将在一定程度上保留和使用独有的销售渠道。</p>
  <p>吉利旗下被合并的并不只有这两个品牌，在《台州宣言》“战略聚焦、战略整合、战略协同、战略稳健、战略人才”的指导方针下，2024年9月，吉利旗下新能源汽车品牌几何也并入吉利汽车银河系列。</p>
  <p>这种境遇和领克并入极氪如出一辙。</p>
  <p>几何品牌是吉利在2019年推出的一个中高端新能源品牌，银河系列则是吉利汽车在2023年发布的一个中高端新能源产品系列。</p>
  <p>也就是说，经过整合后，几何由一个与吉利汽车、曾经的领克并列的子品牌，降级为吉利汽车旗下银河系列中的一个子系列。</p>
  <p>同样被整合的还有雷达和英伦，前者是吉利推出的新能源皮卡品牌，但产品线较为单一，只有“地平线”和“金刚”两个系列；后者的历史甚至可以追溯到1908年，是一家拥有116年历史的英国汽车品牌，2006年，吉利入股英伦，并于2013年全资收购，至此英伦成为了吉利旗下的汽车品牌。</p>
  <p>在今年年初，雷达和英伦双双褪去独立品牌的外衣，并入吉利汽车旗下成为车系。但戏剧性性的是，3月3日，吉利召开发布会，不仅公布了“千里浩瀚”智驾解决方案，还宣布银河系列正式升级为吉利银河品牌，并且吸纳了刚刚并入吉利汽车不久的英伦。</p>
  <p>官方给出的说法是，为满足用户对吉利银河产品多样化的需求会，英伦将成为吉利银河高端电动MPV系列，此时距离英伦并入吉利汽车还不到两个月的时间。</p>
  <p>目前来看，吉利的品牌整合过程充满了不确定性，什么品牌该放在什么位置似乎还没有完全想好，而且仍然没有停止的迹象。</p>
  <p>可以看到的是，成立品牌与整合品牌，几乎一直贯穿着吉利的发展过程。而这背后，是研发的内耗和成本的无奈。</p>
  <h2><strong>2.不得不做</strong></h2>
  <p>在中国新能源汽车产业的发展初期，吉利奉行的策略是“多生孩子好打架”，通过大量的品牌和车型来抢占各个细分市场，实现企业发展。</p>
  <p>但现在，一个汽车品牌是否能受到市场认可，已经和车型数量无关，消费者更加关注车辆的智能化程度、安全性等，而吉利的战略重心也随之改变。</p>
  <p>比如目前吉利已经研发出GEA智能新能源架构、雷神EM-i超级电混、星睿AI云动力、AI银河精灵等产品，并已经应用于架构、动力、底盘、座舱等汽车各域。</p>
  <p><strong>与此同时，吉利开始主动规避旗下的各个品牌产生的严重内耗，将精力重新投降技术领域。</strong></p>
  <p>以研究院为例：吉利一共拥有六个研究院，其中包括国内的杭州吉利研究院、上海吉利研究院和成都吉利研究院，以及沃尔沃研究院；国外的考文垂研发中心和哥德堡研发中心。</p>
  <p>在这六个研究院的基础上，各个独立品牌甚至还会进行专门的投入和研发。根据2024年第三季度财报显示，成立四年多的极氪<strong>累计研发投入已经达到235亿元。</strong></p>
  <p>领克的情况也是如此。根据中国经营报的报道，光是领克采用的SPA Evo电混架构的研发累计投入就已经高达百亿元。</p>
  <p>吉利控股集团总裁，吉利汽车集团董事长、极氪智能科技CEO安聪慧在宣布极氪和领克品牌整合后表示，双方研发投入预计将降低10%-20%，供应链规模化效应带来的成本会下降5%-8%，产能利用率提升3%-5%，行政法务数字化等费用也会降低10%-20%。</p>
  <p>除了研发层面，「甲子光年」了解到，采购层面整合的过程甚至比品牌之间的官宣整合还要早得多，而这同样是为了节约成本，提高效率。</p>
  <p>接近吉利采购体系的产业人士吴林（化名）告诉「甲子光年」：“吉利的采购体系是去年年中的时候就开始整合了，甚至早于《台州宣言》。”</p>
  <p><strong>据了解，吉利的采购体系非常庞大且相互独立，某种程度上甚至可以说臃肿。</strong>除了领克和吉利汽车共用一个采购团队，剩下的极氪、雷达、英伦独立品牌等，都拥有自己的采购团队负责车型项目的招标采购。甚至睿蓝也拥有自己的采购团队。</p>
  <p>睿蓝作为吉利和力帆合作打造的吉利汽车旗下唯一的换电新能源汽车品牌，一直处于销量低迷的状态，有数据显示，2024年睿蓝汽车的挂牌销量仅为1.21万辆，全年仅6月份销量超过了5000辆。这种销量规模的品牌拥有独立的采购团队，实在不合适。</p>
  <p>采购体系的庞杂会带来严重的成本浪费和管理死角，屡屡被人诟病的吉利车机系统就是一个重灾区。</p>
  <p>例如GKUI系统主要用在吉利汽车上，主要搭载车型包括吉利博越、博瑞 GE、缤瑞、帝豪、远景，领克 01、02 以及几何 A、几何 C 等，由湖北亿咖通科技有限公司研发；银河N OS系统主要用在银河车型上，包括银河L6、L7，银河星舰7、银河E8等等。</p>
  <p>而和华为合作的鸿蒙 OS系统则会用在几何G6、几何M6上，这导致了几何系列搭载了两套车机系统。此外领克也采用了 LYNK OS N 和 Flyme Auto 两种系统，极氪则是 ZEEKER OS。</p>
  <p>吴林告诉「甲子光年」：“在吉利内部，车机软件的开发和搭载受集团管控的程度比较小，一般都是领导定下来，需要造什么、买什么，底下的部门去做配合，再加上采购渠道之间比较独立，结果就是买了一大堆。”</p>
  <p>此前吉利也针对采购体系进行过很多轮整合，但进展比较缓慢，直到去年《台州宣言》后，吉利采购公司才正式完成了合并和精简。</p>
  <p>据了解，吉利采购公司整合后员工数量从800人上升到约1200人，被整合的部门和人员主要来自睿蓝、雷达和smart等，但随后进行了精简，人数又回到了800人水平，这意味着通过品牌之间的合并，吉利完成了采购团队的规模、成本控制。</p>
  <p>采购部门的合并和精简也间接提高了吉利的汽车零部件通用化率。</p>
  <p>安聪慧透露，目前吉利在架构造车上主要布局GEA全球新能源架构以及SEA浩瀚架构，两个架构共享BOP工艺路线和制造硬点，制造效率可提升10%，并实现更好的零部件规模化效应，零部件通用化率可达70%以上。</p>
  <p>吴林也表示，此前吉利也在一直强调零部件通用化率，但在2023年左右开始变得严格，可能和之后的《台州宣言》以及2025年的整体战略有关。</p>
  <p>吉利显然知道自己必须做出改变。比如在2024年三季度业绩电话会上，当有人提及极氪和领克的整合问题时，吉利控股行政总裁桂生悦表示，极氪和领克如果不整合，必然带来同业竞争的内部矛盾，也被外界诟病，双方在研发、架构、销售等多方面会出现重复投资和叠加花费的局面。</p>
  <p><strong>“如果出现这种局面，吉利汽车的管理显然就非常愚蠢。”</strong>桂生悦说。</p>
  <h2><strong>3.缩编不止吉利</strong></h2>
  <p>当一个车企还没有真正发展为全球顶尖的汽车集团的时候，适当瘦身是十分明智的选择。</p>
  <p>从供应链的角度来说，品牌合并有利于重置供应链和供应商，并且可以让车企有策略性地选择一些核心的长期供应商，且采购货品规模更大，有利于和供应商谈价。</p>
  <p>比如2024年底，有传言称吉利零部件采购公司总经理曾赠予博世中国前总裁陈玉东一把刀，暗示其“砍价”。对此，陈玉东在朋友圈发文回应表示：“刀是真的，送刀的人是好兄弟不是为降价，当时他觉得我太多事太纠结，叫我快刀斩乱麻。”</p>
  <p>但这场传言之外，吉利确实在2024年底开启了新的优质供应商直采计划，并发布了相关公告。吴林对「甲子光年」说：“吉利的部分品牌合并后能使采购端有更多的议价能力，可能会推动零部件成本降价和最终的汽车产品降价，不管对吉利还是对消费者都是好事。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_311ef306ab2f4ff09f47d6f94327069f@46958_oswg505880oswg1080oswg957_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>吉利的收缩品牌规模的策略是一个典型，不仅对自己有用，对中国其他家大业大的传统车企同样有用。</p>
  <p>比如上汽和长城。</p>
  <p>2024年10月，上汽乘用车官方发布了名为“上汽乘用车荣威飞凡，梦想融合，承诺加乘”的海报，虽然没有直接说明荣威与飞凡进行合并，但在附加的视频中称“荣威与飞凡不再独自奔跑，而是选择并肩前行”，荣威和飞凡的品牌logo也被放在了一起。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_c94b09cda0d5489cbe2a3bfbfc803d97@46958_oswg638740oswg1008oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：上汽乘用车官方公众号&nbsp;</p>
  <p>同时，35家荣威门店、12家飞凡门店已整合成为荣威飞凡经销商门店，这标志作为独立品牌闯市场的飞凡汽车正式回到了上汽乘用车的怀抱。而上汽乘用车常务副总经理俞经民也表示，飞凡与荣威的营销服务机构融合将是未来的工作重点。</p>
  <p>同样在2024年10月，长城欧拉宣布ORA App预计将于同年12月初再各大应用市场下架，其后续所有相关服务将全面迁移至长城汽车App。而在今年2月8日，哈弗汽车总经理赵永坡在社交媒体发文称，接下来将同时负责哈弗和欧拉两个品牌的管理工作。</p>
  <p>欧拉作为长城汽车专攻女性市场的独立品牌，成立超过6年但销量始终徘徊在低位。2024年，欧拉品牌全年批发销量6.33万辆，较2023年的10.85万辆下滑41.69%，成为长城汽车旗下跌幅最大的品牌。</p>
  <p>但为欧拉搭建的销售渠道的规模并不小，欧拉CEO董玉东在2023年时就表示，欧拉的销售渠道覆盖了158个城市，拥有门店超过370家，这需要一笔不小的运营支出。但随着欧拉被合并，欧拉的销售门店规模也开始收缩。</p>
  <p>根据汽车数据服务公司杰兰路的资料显示，截至2024年第二季度，欧拉销售渠道覆盖城市数下降至135个，门店下降至302家，此外由于欧拉闪电猫、芭蕾猫车型销量低迷，其已被部分经销商放弃，或转为订单销售模式，提车周期开始变长。</p>
  <p>值得一提的是，欧拉黑猫、白猫已经停产，而闪电猫、芭蕾猫等车型也已经长时间没有进行改款，目前均为2022或2023款车型，且通过公开渠道搜索发现，北京市仅有一家门店仍在销售这些车型，地址位于昌平区。</p>
  <p>在经历了品牌合并、APP停服和门店裁撤等动作之后，不排除欧拉未来将会停产停售更多的车型，甚至有取消欧拉品牌的可能。这种可能性并非长城汽车独有，前文提到的飞凡、几何等，都可能会迎来消失的最终结局。</p>
  <p>毕竟关停一个车系比直接取消一个独立品牌，要容易的多。</p>
  <p>就像吉利汽车某员工对「甲子光年」说的：“被合并的都是卖不动的”。传统车企正以整合品牌这种相对温柔的方式，慢慢甩下影响发展的包袱。</p>
  <p>（封面图来源：电影《英雄》）&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IpsCYfNW-Mb8R8xCz01rUA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“甲子光年”</a>，作者：张麟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201473543486855</id>
            <title>阿里开源R1-Omni，DeepSeek同款RLVR首度结合全模态情感识别，网友：可解释性+多模态学习=下一代AI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201473543486855</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201473543486855</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 10:00:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: RLVR, 全模态LLM, 情感识别, R1-Omni  
<br>
<br>
总结: 阿里通义实验室薄列峰团队首次将RLVR（可验证奖励强化学习）应用于全模态LLM，结合视觉和音频模态进行情感识别任务。实验表明，RLVR的引入提升了模型在分布内和分布外数据上的性能，增强了推理能力和可解释性。团队采用GRPO与RLVR结合的方法，构建了R1-Omni模型，并在多个数据集上验证了其在推理、理解和泛化能力上的显著提升。最终模型及相关基础模型已开源。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>首次将DeepSeek同款<strong>RLVR应用于全模态LLM</strong>，含视频的那种！</p>
  <p>眼睛一闭一睁，<strong>阿里通义实验室薄列峰团队</strong>又开卷了，哦是开源，<strong>R1-Omni</strong>来了。</p>
  <p>同样在杭州，这是在搞什么「开源双feng」（狗头保命）？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_7786b2d6a7194607968beaf959eb9aed@46958_oswg35255oswg880oswg188_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他们都做了啥？</p>
  <p>DeepSeek-R1带火了RLVR（可验证奖励强化学习），之前已有团队将RLVR应用于图像-文本多模态LLM，证明其在几何推理和视觉计数等任务上表现优异。</p>
  <p>然鹅，尚未探索将其与<strong>包含音频、动态视觉内容</strong>的全模态LLM结合。</p>
  <p>薄列峰团队首次将RLVR与全模态LLM结合，聚焦的是视觉和音频模态都提供关键作用的<strong>情感识别任务</strong>。</p>
  <p>团队实验发现，模型在三个关键方面有显著提升：</p>
  <p>RLVR的引入不仅提高了模型在分布内数据上的整体性能，而且在分布外数据集上也展现出了更强的鲁棒性。</p>
  <p>更重要的是，提升后的推理能力使得能够清晰分析在情感识别过程中不同模态所起的作用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_7df4772b8c62405886af05c25a8b9d75@46958_oswg26343oswg752oswg192_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>R1-Omni在X上也吸引了不少网友关注：</p>
  <blockquote>
   <p>非常有趣的论文，我立刻就能预见到它在市场营销和广告领域进行情感倾向分析的潜力。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_766cb7c3a66e47689af89da32c88aba6@46958_oswg60402oswg884oswg190_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有网友表示可解释性+多模态学习就是下一代AI的方向。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_6624f3f1a7e346a5a9b9c707168f7152@46958_oswg44558oswg886oswg196_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一起具体来看R1-Omni。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_8f4fbfc359fe4d6fbc349680ed43cdc0@46958_oswg376917oswg1080oswg848_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>R1-Omni长啥样？</strong></h2>
  <p>在研究方法上，论文首先介绍了DeepSeek同款RLVR和GRPO。</p>
  <p><strong>RLVR</strong>是一种新的训练范式，其核心思想是利用验证函数直接评估输出，无需像传统的人类反馈强化学习（RLHF）那样依赖根据人类偏好训练的单独奖励模型。</p>
  <p>给定输入问题q，策略模型πθ生成响应o，接着使用可验证奖励函数R(q,o)对其进行评估，其优化目标为最大化验证奖励减去基于KL散度正则化项的结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_57a519e770414db291d0ec54deee7aaf@46958_oswg38530oswg824oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>RLVR在简化了奖励机制的同时，确保了其与任务内在的正确性标准保持一致。</p>
  <p><strong>GRPO</strong>是一种全新的强化学习方法，它与PPO等传统方法有所不同，PPO依赖于一个评论家模型来评估候选策略的性能，而GRPO直接比较生成的响应组，避免了使用额外的评论家模型，简化了训练过程。</p>
  <p>利用归一化评分机制，GRPO鼓励模型在组内优先选择奖励值更高的响应，增强了模型有效区分高质量和低质量输出的能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_7f791a7506d24e98ad39ae3fc2dbbcb5@46958_oswg54755oswg1080oswg218_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>遵循DeepSeek-R1中提出的方法，团队<strong>将GRPO与RLVR相结合</strong>。</p>
  <p>R1-Omni模型构建方面，团队采用了一种受DeepSeek-R1训练方法启发的<strong>冷启动策略</strong>。</p>
  <p>在包含232个可解释多模态（视觉和音频）情感推理数据集（EMER）样本和348个手动标注的HumanOmni数据集样本的组合数据集上对HumanOmni-0.5B（一个专为人为场景理解设计的开源全模态模型）进行微调，使模型具备初步推理能力，了解视觉和音频线索是如何对情感识别产生作用的。</p>
  <p>之后，通过RLVR训练优化模型，奖励函数由准确率奖励和格式奖励组成，准确性奖励评估预测情感与真实情感的匹配度，格式奖励确保模型输出符合指定的HTML标签格式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_6ec91485fd6c47c0b856f246469cfe5d@46958_oswg6909oswg1080oswg91_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_27c852f2bb5647a28af7f5356fa666db@46958_oswg17737oswg1080oswg132_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>模型输出预期包含两部分：一个推理过程，封装在"&lt;think&gt;&lt;/think&gt;"标签内，解释模型如何整合视觉和音频线索得出预测；一个最终情感标签，封装在"&lt;answer&gt;&lt;/answer&gt;"标签内，表示预测的情感。</p>
  <h2><strong>推理/理解/泛化三方面提升</strong></h2>
  <p>实验评估中，研究者将R1-Omni与三个基线模型进行比较：<strong>原始的HumanOmni-0.5B</strong>、在EMER数据集上进行监督微调的模型<strong>EMER-SFT</strong>、直接在MAFW和DFEW训练集上基于HumanOmni-0.5B进行监督微调的模型<strong>MAFW-DFEW-SFT</strong>。</p>
  <p>评估指标包括无加权平均召回率（UAR）和加权平均召回率（WAR），这些指标衡量模型在不同情感类别中准确分类情感的能力。</p>
  <p>重要的是，所有评估都在开放词汇情感测试（OV-emotion）协议下进行。在这种设置中，模型不提供预定义的情感类别，而是直接从输入数据中生成情感标签，这增加了评估的挑战性和实际应用价值。</p>
  <p>实验结果表明，R1-Omni在三个关键方面优于三个对比模型：<strong>推理能力增强、理解能力提高、泛化能力更强</strong>。</p>
  <p>研究者展示了一系列可视化示例，比较R1-Omni与其它三个模型的输出，R1-Omni提供了更连贯、准确和可解释的推理过程。</p>
  <p>相比之下原始HumanOmni-0.5B和MAFW-DFEW-SFT模型表现出有限的推理能力，而EMER-SFT虽具备一定推理能力但推理过程连贯性较差且容易产生幻觉。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_9249aa3d7007454bb356d21c4dcaa0a0@46958_oswg1043095oswg1080oswg1282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在MAFW和DFEW数据集上，R1-Omni在UAR和WAR指标上均优于其它模型。</p>
  <p>例如在DFEW数据集上，R1-Omni实现了65.83%的UAR和56.27%的WAR，明显优于MAFW-DFEW-SFT的60.23%UAR和44.39%WAR。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_09dff7d973bf46668912d4f3aa7a9329@46958_oswg26622oswg1020oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了评估模型的泛化能力，研究者在RAVDESS数据集上进行了实验，该数据集作为分布外（OOD）测试集。</p>
  <p>与主要由电影片段组成的MAFW和DFEW数据集不同，RAVDESS数据集特点是专业演员以中性北美口音发表词汇匹配的陈述，这种数据分布的显著差异使RAVDESS成为评估模型泛化到未见场景能力的理想基准。</p>
  <p>R1-Omni在RAVDESS数据集上相较于MAFW-DFEW-SFT模型有显著提升，实现了43.00%的UAR和44.69%的 WAR。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_2c9641f03e1c4969854d02cc42ca2423@46958_oswg110289oswg1080oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，基础模型HumanOmni-0.5B、冷启动模型EMER-SFT，还有MAFW-DFEW-SFT以及最终模型R1-Omni已全部开源。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_b8a1095d1c3f47558cd9554df536f9e2@46958_oswg57009oswg1080oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>[1]https://arxiv.org/abs/2503.05379</p>
  <p>[2]https://github.com/HumanMLLM/R1-Omni</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/G7Y9imSmdSCshte36wrfWw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：西风&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201653011185032</id>
            <title>一天跌掉9000亿，新Model Y能救特斯拉吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201653011185032</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201653011185032</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 09:45:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 股价暴跌, 销量下滑, 马斯克

<br>
<br>
总结: 特斯拉近期面临多重挑战，包括欧美市场的抗议和抵制、股价大幅下跌以及在中国市场的销量下滑。新款Model Y被视为特斯拉的希望，但其能否扭转局面仍存疑问。马斯克的管理风格和言行成为特斯拉的不确定性因素，尽管他试图传递乐观情绪，但特斯拉在全球和中国市场的表现均不尽如人意。特斯拉在中国市场的本地化努力和产品调整，如新款Model Y的改进，显示出其试图适应中国消费者需求的努力，但仍面临来自本土品牌的激烈竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>欧美各国抗议声四起、销量下滑、股价暴跌，特斯拉正处于多事之秋。在中国市场，<strong>2月底开始交付的焕新版Model Y，成为特斯拉今年的“全场希望”。</strong></p>
  <p>本周一美股交易中，特斯拉股价大跌逾15%，创下2020年9月以来的最大单日跌幅；收盘报于222.15美元，相比去年12月17日的479.86美元历史高点下跌超50%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3610eedfd3ef45b0826d638288080d8a@000000_oswg158012oswg567oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">3月10日，特斯拉股价重挫15%&nbsp;</p>
  <p>仅仅一个交易日，特斯拉市值就跌掉1303亿美元（约合人民币9459亿元），为特斯拉上市以来第七大单日跌幅。目前，特斯拉市值为7145亿美元。</p>
  <p>过去三个月，在内外多重因素拖累下，特斯拉股价连续大跌，相比最高点已经腰斩，回吐去年8月以来的几乎全部涨幅。</p>
  <p>马斯克试图传递乐观情绪。在X上，他回复一条特斯拉股价暴跌的帖子称，“长期来看一切都会好起来”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_d0a67398771547b99ca13e95721f758e@000000_oswg88399oswg567oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">马斯克：一切都会好起来&nbsp;</p>
  <p>不过，马斯克在接受媒体采访时坦承，<strong>兼任DOGE（美国政府效率部）一号位后，他管理公司变得“非常困难”。</strong></p>
  <p>特斯拉最近一段时间的境遇，的确算得上“非常困难”。</p>
  <p>在欧美多个市场，马斯克的出格言行引发轩然大波，特斯拉遭到前所未有的抗议和抵制。而在第二大市场中国，特斯拉虽然没有被“马斯克旋风”伤及，销量也明显下滑。</p>
  <p><strong>今年前两个月，特斯拉在华销量持续走低。</strong></p>
  <p>根据乘联会数据，1月特斯拉在华销量（包含出口）为6.32万辆，同比下滑11.49%，环比下滑32.56%。2月，特斯拉跌幅扩大，仅售出3.07万辆，同比环比均下跌约50%。</p>
  <p>由于包含春节假期，第一季度历来是汽车销售淡季。但连续两个月销量低迷，依然是特斯拉进入中国市场以来少有的糟糕表现。</p>
  <p>两款主力车型<strong>Model 3和Model Y日益老化、迭代缓慢，</strong>是特斯拉近期在华销量不振的重要原因。</p>
  <p>国产Model 3于2019年11月上市，Model Y于2021年上市。过去五六年间，Model 3/Y多次改款，但整体设计语言没有太大变化。两款车的短板——较小的尺寸和空间，较低的硬件配置和电池容量等，并没有被完全补齐，甚至连被吐槽“反人类”的方向盘转向灯和屏幕换挡，都被固执地保留下来。</p>
  <p>直到今年初，特斯拉发布焕新版Model Y。不少人发现，<strong>特斯拉终于开始“听劝”了。</strong></p>
  <p>这款新车今年1月10日开启预订，2月底启动交付。尽管价格涨了1万多，但新款Model Y有不少中国车主喜欢的设计，比如一体式日行灯、贯穿式尾灯、银色轮毂、后排座椅电动调节等，甚至配备了8英寸后排触控屏。争议很大的方向盘转向灯，也改回了更符合直觉的转向灯拨杆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_5210f40315684455ae83f6a0248b9dc3@000000_oswg260632oswg567oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">特斯拉焕新版Model Y &nbsp;图源：特斯拉&nbsp;</p>
  <p>根据门店反馈，新款Model Y销量尚可。据36氪报道，多位特斯拉销售人员透露，新车已经积攒了20万订单；开启交付后首周，全国交付量超6000辆。</p>
  <p>另一方面，Model 3上月初推出号称“史上最大”的优惠组合方案，包括限时保险补贴8000元、5年0息政策及特享充电权益等。优惠政策覆盖了Model 3全系车型，对于特斯拉来说尚属首次。</p>
  <p>不过，<strong>特斯拉能否依靠新款Model Y扭转局面，仍然存在疑问。</strong></p>
  <p>今年，国内车企纷纷计划推出新车系，多数瞄准20~30万价格区间。尤其是小米首款SUV车型YU7，将成为新款Model Y的最大竞争对手。此外，蔚小理、鸿蒙智行、比亚迪等对手也在对中型SUV市场虎视眈眈。</p>
  <p>就产品力而言，新款Model Y虽然有了不少适应中国市场的改变，但与本土车企的同价位竞品相比，并无特别突出的优势。特别是智驾，特斯拉中国版FSD出师不利，对手却把智驾下放到十几万元的车型上，新款Model Y的压力可想而知。</p>
  <p>此外，在口碑营销和用户社区运营能力上，特斯拉也和本土车企差距不小。尽管“车顶维权”事件以特斯拉胜诉而告终，但如何重塑公众心智、让企业更加可亲可信，仍然是特斯拉在中国的长期挑战。</p>
  <p><strong>更大的难题是，马斯克正成为特斯拉最大的不确定性因素。</strong></p>
  <p>过去三个月，马斯克挥舞大棒、搅动欧美政局，惹得上上下下一片不满，自己管理企业的精力也被分散，就连公司管理层也传出质疑的声音。要想让中国乃至全球销量恢复增长，特斯拉除了要拿出更多好车、新车，也得让马斯克尽快“恢复理智”。</p>
  <h2><strong>A</strong></h2>
  <p>在销量压力面前，<strong>特斯拉面向中国车主做出“妥协”，哪怕只有一点点。</strong></p>
  <p>尽管2019年就实现了国产，但直到这一次改款，Model Y才更像“中国车”。它增添了许多国外车圈并不流行，但备受中国车主喜欢的元素。</p>
  <p>外观上，Model Y沿用多年的传统分体式大灯和尾灯被放弃，改成了更时髦的一体式日行灯和贯穿式尾灯。尾灯还采用了漫反射灯光效果，辨识度颇高。类似设计在理想、小鹏、蔚来等品牌车型均有体现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_2d48eedcc1be46ea833aa5263f50477d@000000_oswg148175oswg567oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">特斯拉新款Model Y采用了贯穿式尾灯&nbsp; 图源：特斯拉&nbsp;</p>
  <p>对于设计愈发雷同的新能源车而言，把前后大灯玩出花，确实是省力又讨好的做法。燃油车时代，奥迪曾因为热衷于换灯而被调侃为“灯厂”。如今，特斯拉总算不再拘泥于家族设计，朝着“专业玩灯”迈出第一步。</p>
  <p>车内，<strong>新款Model Y取消了“反人类”的方向盘转向灯，改回了传统的转向灯拨杆。</strong>前者看起来更简洁，但实际使用体验并不理想，且驾驶员在紧急情况下容易误操作；新车的这一改动，是特斯拉难得的“服软”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_27f12e87ca234547a3bb24e914d6c1e4@000000_oswg200835oswg567oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">新款Model Y改回了转向灯拨杆&nbsp; 图源：汽车之家&nbsp;</p>
  <p>除此之外，新款Model Y新增了座椅通风和后排座椅电动调节，而且座椅变软、更像沙发了。同时，新车底盘调教更加柔和，不再像老款车型那样硬邦邦。再结合柔软的座椅，新款Model Y不再强求“战斗气息”，后排乘坐体验好了不少。</p>
  <p>价格方面，新款Model Y还算良心，增加了这些配置后，“仅”比老款贵了一万多。</p>
  <p>不过，新款Model Y的妥协也就到此为止了。<strong>中国消费者偏好的高配置、大空间、大马力、土豪内饰等，依然不是特斯拉的关注重点。</strong></p>
  <p>先看电池和电机。新款Model Y高配78.4度、低配62.5度的电池并不大，在动辄配备80~100度电池的国产中高端SUV中拿不出手。它的性能释放也较为平淡，高配450匹、低配299匹的动力输出，在动辄500匹起步的本土对手中显得中庸乏味。</p>
  <p>操控方面，新款Model Y采用前双叉臂、后多连杆的底盘搭配，属于主流偏上的水平，但空气悬挂等高阶配置一概欠奉。国内新势力鼓吹的后轮转向、原地掉头，以及大幅提升底盘减震性能的所谓“魔毯”功能，新款Model Y均无法实现。</p>
  <p>而在空间、外观和内饰设计上，尽管车灯等细节有所不同，<strong>新款Model Y依然没有走出“拉皮Model 3”的大框架。</strong></p>
  <p>不到4米8的车长，不到2米9的轴距，在一众中型SUV中并不算高大。这导致它的视觉体积和车内空间比竞争对手更小，特别是后排空间相对有限，也不符合中国人买车“越大越好”“后排宽敞”的喜好。同时，Model Y的车内设计至多是“简装房”。不仅没有大面积的皮质材料，就连座椅都是仿皮。</p>
  <p>整体来看，新款Model Y的“妥协”并不彻底，依然与Model 3存在诸多相似相通之处。</p>
  <p>就连Model 3饱受争议的中控屏幕换挡，新款Model Y都没有改动。对于这两款走量车型上，特斯拉坚持不向更实用的怀挡妥协，车主依然只能忍受“划玻璃”的换挡手感，或者更加别扭地使用悬挂在头顶的换挡按钮。</p>
  <p>更大的问题是，<strong>车主们期盼已久的FSD智驾功能，暂时无法给新款Model Y送上助攻。</strong></p>
  <p>受限于跨国数据传输等问题，特斯拉暂时无法使用国内交通数据进行自动驾驶训练，导致目前版本的中国版FSD表现差强人意。实地测试表明，现阶段FSD在国内交通环境下虽然谈不上无法使用，但“一天扣光12分”、频繁出现低级失误的表现，还是让人大跌眼镜。</p>
  <p>FSD几乎是国内车圈最贵的智驾。在一大堆免费送的智驾功能中，中国版FSD目前并无过人之处，反衬出6万多元售价的“离谱”。被视为特斯拉核心卖点之一的FSD，在中国尚未展现其碾压竞品的魔力，暂时无法对新款Model Y及其他车型带来显著拉动。</p>
  <h2><strong>B</strong></h2>
  <p>2025年伊始，Model 3变相降价，Model Y试着“讨好”中国车主。<strong>早早完成了制造和供应链本地化特斯拉，正在悄然启动新一波“本地化”。</strong></p>
  <p>改弦更张、小步快跑的背后，是特斯拉全球销量下跌，守住中国市场愈发重要。</p>
  <p>今年前两个月，特斯拉在中国市场表现不佳，尚可用车市淡季来解释。新款Model Y拿到大批订单，也证明特斯拉依然拥有众多拥趸。但把时间轴拉长，整个2024年，特斯拉的全球和中国销售表现都不尽如人意。</p>
  <p>2024年，特斯拉全球销量下滑1.1%至178.9万辆，近十年来首次掉头向下。排名第二的比亚迪卖出176万辆新能源车，同比增长12.1%，距离反超特斯拉只有一步之遥。</p>
  <p>在中国，特斯拉去年延续强势表现，售出65.7万辆电动车，创下历史新高；但<strong>8.8%的年增速，明显低于蔚小理等新势力。</strong></p>
  <p>根据公开信息，理想交付50万辆车，相比上一年增长33.1%；刚刚成立一年的鸿蒙智行在问界、智界等品牌驱动下，去年累计交付44.5万辆。体量更小的玩家中，蔚来增长38.7%，小鹏增长34.2%，零跑增长103.8%。</p>
  <p>整体来看，2024年中国新能源乘用车销量为1105万辆，同比增长40.2%。<strong>特斯拉在中国市场的增速不仅慢于蔚小理，也跑输了车市大盘。</strong></p>
  <p>进入2025年，小米、理想等本土品牌仍然狂飙突进。</p>
  <p>作为Model 3的直接对手，小米SU7站稳月销两万辆；2月底发布的SU7 Ultra开售2小时大定一万辆，提前完成全年任务。其余车企中，小鹏依靠走量车型MONA M03逐渐收复市场份额，理想加速入局纯电动车，就连“理想平替”零跑也在不断攻城略地。</p>
  <p>从绝对销量来看，特斯拉仍然是第一梯队，上个月超3万的批发销量依然领先于理想、小鹏等一众新势力。但这三万辆车的一部分出口国外，国内销量很可能已经落后。根据乘联会数据，今年2月国内新能源汽车零售市场中，<strong>特斯拉占据3.9%的份额，相比去年同期下滑4个百分点。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_bebd67ee9fdc47138e5e53ebf65af18d@000000_oswg580256oswg900oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特斯拉在中国显露颓势的原因，一是品牌光环不复当年，二是产品力不再遥遥领先。</p>
  <p>特斯拉2014年入华，马斯克亲自将Model S的车钥匙交给了中国首批车主。大洋彼岸的硅谷光环，叠加第一批车主的示范效应和社交媒体传播，让特斯拉很快从彼时传统沉闷的车圈脱颖而出，与科技范、精英范画等号，一时间成为“社交货币”。</p>
  <p>十一年后，特斯拉已经从七八十万的富人玩具，成为普通人也可以触及的主流选择之一。<strong>它的品牌力固然存在，但显然不再鹤立鸡群。</strong>尤其是近几年，蔚小理、小米、X界们纷纷崛起，从不同场景、不同价格段分流了特斯拉的潜在客群。</p>
  <p>另一方面，随着新势力不断上攻，推出五六十万甚至上百万的高端车型，特斯拉的品牌优势也正在被拉近。在舆论场上，特斯拉不再是年轻人和车主谈论的热门话题，小米SU7、仰望U8、问界M9等取而代之。</p>
  <p>与此同时，特斯拉在产品侧也遭到越来越强烈的挑战。</p>
  <p>入华之初，特斯拉靠高端电动轿车Model S打开市场，再以配备鸥翼门的SUV车型Model X补齐车型矩阵。但这两款车售价高昂，注定不是销售主力；2019年后相继国产的Model 3/Y，才是特斯拉的销量担当。</p>
  <p>但这两款车作为全球车型，不可能频繁改款。<strong>与国内造车新势力一年一改款，甚至几个月一改款相比，Model 3/Y迭代十分缓慢，</strong>每年推出的新款大都只做微调。今年Model Y更换大灯设计，外形和内饰变化不大，在官方口径中已经算得上“焕新”。更何况，前几年Model 3/Y在全球持续热销，也让特斯拉缺少大刀阔斧做出改变的动力。</p>
  <p>自上市之日起，Model 3/Y就以犀利操控和省电为长板。在国产新能源厂商“油改电”时代，原生电动的Model 3/Y无疑遥遥领先。但随着国内车企纷纷转向新能源车型，大批国产原生电动车上市，特斯拉的降维打击优势也就不复存在。</p>
  <p>另一方面，考虑到成本、车重等因素，特斯拉喜欢用容量较小的电池，并通过优化电气系统和风阻来增加续航里程。这一选择天然限制了Model 3/Y的极限性能和续航。</p>
  <p>此外，<strong>特斯拉在中国的国产车型矩阵并不完备，</strong>只有一款中型纯电轿车和一款纯电中型SUV，更高级别的Model S/X仍需进口。国外引发热议的“赛博皮卡”Cybertruck，迄今没有引进国内。</p>
  <p>相比之下，本土竞争对手火力全开，完成了对几万元入门车型到上百万元全尺寸SUV、跑车的全面覆盖。消费者无论有多少购车预算，都能在自己承担得起的价格区间找到一家以上的中国品牌。一些特斯拉粉丝在需求变化——如晋升宝妈——后，不得不转投其他品牌。</p>
  <p>特斯拉品牌光环消散，产品线单一、竞争力下滑等问题，并非2025年才出现，而是十余年间不断累积。以往，在Model 3/Y热销下，特斯拉可以用增长“忽略”这些问题。但2025年前两个月的糟糕表现，让特斯拉有了更强烈意愿做出改变。</p>
  <h2><strong>C</strong></h2>
  <p><strong>除了品牌和产品，特斯拉还有一个难以捉摸的变量：马斯克。</strong></p>
  <p>过去十余年间，，马斯克多次到访中国，无论是在北京亲自交车，还是在上海工厂“尬舞”，都让这位硅谷“钢铁侠”的人气与日俱增，公众形象颇佳，进而为特斯拉品牌提供个人IP的加持。</p>
  <p>然而，自从去年底当上DOGE一把手，马斯克仿佛换了一个人，不仅一些想法和理念与以往大相径庭，还在大西洋两岸发表暴论、反复折腾，引发上上下下的大量不满。</p>
  <p>比任何时候都更加“冒犯”的马斯克，很快遭到反噬。在欧美多个市场，特斯拉门店外出现举着标语的人群，要求<strong>“拔掉疯王马斯克的插头”</strong>，甚至给他贴上“法西斯”的标签。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_388f8c41b6a546a987b2e864cc5bbbd7@000000_oswg349267oswg567oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">V</p>
  <p>在欧洲，马斯克毫无来由地插手当地事务，讨厌程度足以让老车主都退避三舍。有人向老车主们兜售车贴，上书“我在他发疯前买了这辆车”，每天可卖出2000张。</p>
  <p>过去一段时间，特斯拉在欧洲遭遇意料之中的滑铁卢。今年1月，特斯拉在欧盟、欧洲自由贸易联盟和英国的新车注册量为9945辆，同比暴跌45.2%。在全球第三大市场德国，特斯拉的新车登记量不足1300辆，同比暴跌59%，相比去年全年41%的跌幅进一步下探。</p>
  <p>不过，<strong>在中国，马斯克“发疯”的危害还没有体现出来。</strong></p>
  <p>多位车主向字母榜（ID: wujicaijing）表示，马斯克“作妖”不会影响在华销量，因为“他干的那些事情，对中国也没什么影响。”有人认为，就像罗永浩粉丝与“锤粉”不同，马斯克粉丝与特斯拉粉丝也是两类人。</p>
  <p>有粉丝称，“发疯”才是马斯克的独特魅力。</p>
  <p>早在2017年，钱若曦（化名）出于对马斯克的喜爱，花费近50万元买了一辆进口版Model 3，此后还买入了特斯拉股票。如今，马斯克四处搅合欧美局势，并不会让她脱粉。<strong>“喜欢的不就是他桀骜不驯样子吗？”</strong>她说，“马斯克如果很正常，那不就很普通了。”</p>
  <p>不离不弃的马斯克粉丝，依然是特斯拉在中国市场的基本盘。但只靠Model 3/Y打天下的特斯拉，难以满足所有需求，老车主开始有了新选择。</p>
  <p>钱若曦此前清仓特斯拉股票，赚到足以买下3辆进口版Model 3的钱。如今，那辆车已经被转赠他人，而她近期并没有购买特斯拉新车的打算。“之所以不买新车，是因为特斯拉没有适合自身需求的车型，与马斯克无关。”她说。</p>
  <p>对于品牌、产品方面的问题，特斯拉已经有所察觉，并试图改变。</p>
  <p>今年，特斯拉有望发布外界呼唤已久的廉价车型<strong>Model 2，国内售价有望拉低至15万元左右，</strong>明显低于20万左右的小米SU7、小鹏P7+等车型，与比亚迪秦、小鹏MONA M03处于同一区间，大幅拉低特斯拉的购买门槛。</p>
  <p>不过，这款车已经经历多次跳票。马斯克去年4月宣布，低价车型将于2025年初投产，如今却不见踪影。与此同时，马斯克却在宣传Cybercab，刚刚公布了这款自动驾驶出租车在特斯拉得州超级工厂巡游的视频。</p>
  <p>在可预见的未来，Model 3/Y依然是特斯拉在中国的主力产品。新款Model Y做出了适应中国消费者的改变，而中国的特斯拉粉丝依然热情。但随着更多本土新车的销量爬坡，尤其是小米SUV即将上市，Model Y将面临更多竞争对手，想要守住并扩张份额难度越来越大。</p>
  <p>在销量和股价双双大跌、Model 3/Y强敌环伺的局势中，马斯克口中的“非常困难”并非虚言。</p>
  <p>为数不多的好消息是，在马斯克大闹白宫后，特朗普当局开始着手限制马斯克和DOGE的权力，马斯克横扫六合的“百日维新”悄然走向拐点。对于心怀大志的马斯克而言，特朗普此举不啻于“背后捅刀子”；但对于特斯拉而言，此举<strong>促使马斯克认清自己、回归商业，未尝不是好事。</strong>2025年的特斯拉面临诸多挑战，只有马斯克才能重整河山。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p><strong>字母榜，《马斯克的12分，也快扣光了》</strong></p>
  <p><strong>螺旋实验室，《6.4万买FSD，勇敢的人先吃罚单》</strong></p>
  <p><strong>财联社，《跌落神坛？特斯拉2月在华销量遭“腰斩”》</strong></p>
  <p><strong>电车通，《抢先试驾焕新Model Y：性能盘不变，但“中国味”更浓了》</strong></p>
  <p><strong>澎湃新闻，《特斯拉市值一夜蒸发近万亿元！马斯克：长期来看，一切都会好起来》</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247545770&amp;idx=1&amp;sn=9432cda5a3f8bcfbf3223553c5382c29&amp;chksm=eb16fc110a1f58116cf27e7cab23ec4ea9a91d237e67537c9ae5d4f432fe7f8ce7709ea29067&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：彦飞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201521957485961</id>
            <title>绿氢破局：新能源下半场，技术和降本突破如何重构氢能产业</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201521957485961</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201521957485961</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 09:31:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 氢能, 绿氢, 可再生能源, 能源转型

总结: 本报告探讨了氢能在全球能源转型中的关键作用，特别是绿氢的潜力。报告指出，氢气作为重要的工业原料，目前主要依赖化石燃料生产（灰氢），但绿氢（通过可再生能源电解水制取）具有零碳排放的优势，未来将逐步取代灰氢。全球能源结构正转向可再生能源，氢能作为二次能源在电网储能和离网消纳中发挥重要作用。报告还分析了氢能在工业、交通、电力等领域的应用前景，并指出储运氢技术是氢能产业发展的关键瓶颈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>本报告由势乘资本和光锥智能联合发布</strong></p>
  <ul>
   <li>氢气作为重要的工业化工原料，已存在全球性的成熟市场，2023年市场规模达1.23万亿元，需求主要集中在炼油和化工领域。</li>
   <li>氢气目前来源依赖化石燃料，即灰氢。2023年全球氢需求量达到9700万吨，绿氢产量仅不到100万吨。</li>
   <li>如今氢能已在全球形成共识，增加了能源属性，释放了绿电制绿氢更为广阔的应用潜能。2025年1月中国新实施的能源法首次明确将氢能纳入能源管理体系，这为氢能产业在“十五五”期间的发展提供了法律保障。</li>
   <li>全球能源转型持续深入，一次能源转变为可再生能源发电为主体的趋势已成。2023年可再生能源在全球电力结构中的占比首次超过30%，风力和太阳能发电量满足了全球电力需求增长的82%。</li>
   <li>新能源上半场，跑马圈地式的风电光伏装机模式已见顶。2024年7月底，全国风电、太阳能发电装机达到12.06亿千瓦，提前6年完成国家目标。2024年1-6月中国风电光伏发电量占比达20%，已逼近电网波动性敏感点。</li>
   <li>新能源下半场，如何有效消纳新能源发电，并且维护电网稳定成为继续海量新能源装机的破局点。2025年2月9号，发改委恰如其分地发布了136号文，开启风光发电全面入市新篇章，强配储成为过去时。以后业主对新能源发电的配套投资，都要与提升发电收益、增加发电消纳强相关。氢能在电网侧超长时储能以及离网消纳新能源发电两方面均能发挥关键作用。</li>
   <li>近些年随着绿氢产业链技术持续突破，并且伴随新能源发电大幅降本，绿氢成本得以有效降低，在部分区域价格已能跟灰氢竞争。这势必将重构氢供给和消纳的存量格局，并打开更为巨大的增量空间。</li>
   <li>绿氢产业链是指通过可再生能源（如风能、太阳能等）进行水电解产生氢气的全流程，主要包括氢气的生产、储存、运输、分配及利用等环节。其关键步骤为利用可再生能源发电驱动电解水反应，生成绿色氢气。该产业链不仅涉及电解水设备制造和新型储氢技术的开发，还涵盖了氢气在工业、交通、能源存储等领域的应用。</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_b79cfdad3bc344a7b077e1f01160845e@000000_oswg79055oswg909oswg1877_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>全球能源结构向可再生能源转型，氢能扮演关键的二次能源</strong></h2>
  <h3><strong>（一）全球当下面临诸多能源危机问题</strong></h3>
  <p><strong>全球化石能源短缺，我国对外依存度较高。</strong> 根据英国石油公司统计，全球煤开采年限约 135年，天然气开采年限约 51 年，石油开采年限约 56 年，而我国化石能源开采年限远低于国际水平。根据国家能源局统计，我国原油对外依存度超过 71%。故急需要通过能源转型，解决将会面临的能源短缺问题。</p>
  <p><strong>全球化石能源资源存在地域分配不均，严重影响国际局势及能源贸易价格。</strong> 化石能源仍然是当今世界上的主要能源，但存在地缘分布不均的问题，主要分布在中东、北美和俄罗斯地区。目前美国是最大的化石能源生产国，产量占全球化石燃料近 20％，其次是俄罗斯和伊朗，第四名是加拿大，其产量占所有化石燃料的不到 5％。而能源分配的不均严重影响着世界格局。例如俄乌战争爆发以来，西方国家的对俄制裁和俄罗斯的反制措施已给全球能源格局带来持久、深刻和广泛的影响。</p>
  <p>原油方面，国际油价震荡上行，持续高位徘徊，原油期货价格一度突破90美元/桶。</p>
  <p>天然气方面，随着西方制裁持续和俄罗斯“卢布结算令”发布，欧洲天然气出现断供，不断推高欧洲用能成本，2022年3月8日荷兰TTF天然气价格是2021年同期价格的12倍。</p>
  <p>煤炭方面，欧洲ARA三港动力煤价格在乌克兰危机后一路走高，煤价一路暴涨。</p>
  <p>而氢能来源广泛，可通过风电光伏等可再生能源制取，能极大降低地缘性分布差异，随着未来的大面积应用，将缓解全球紧张的能源格局。</p>
  <h3><strong>（二）碳中和目标确定，能源转型迫在眉睫</strong></h3>
  <p><strong>全球处于第三次能源转型进程中，可再生能源逐步取代化石能源。</strong> 在过去的 200 年中，全球共发生了三次能源结构的转型，第一次是 19 世纪末，伴随着第一次工业革命，发生了从传统生物燃料到煤炭的转型。第二次发生在 20 世纪上半叶，内燃机广发应用推动了从煤炭到石油和天然气的能源转型，当前正在进行第三次能源转型，可再生能源有望取代化石燃料。风电、光伏将成为主力一次能源。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_c37ab0f202b147f486640fd0922ae7a3@000000_oswg110264oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：英国石油公司《世界能源统计评论》&nbsp;</p>
  <p><strong>全球共 140 个国家提出了碳中和目标，碳中和时代到来。</strong> 据 IEA 统计，2022 年全球碳排放量达到 346 亿吨，减碳工作迫在眉睫。2015 年，联合国的 196 个成员国通过了《巴黎协定》，目标将全球平均气温升幅限制在工业化前水平以上 2℃之内，并努力将气温提升限制在 1.5℃以内。并且截至目前，已有接近 140 个国家正式确定碳中和目标，大部分发达国家把碳中和时间定在 2050 年。其中我国于 2020 年正式提出“2030 年碳达峰，2060 年碳中和”的目标。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_250612ee42274ba3b9456f102cbd5c3b@000000_oswg7427oswg900oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：国际能源署（IEA）《2022 年二氧化碳排放》&nbsp;</p>
  <p><strong>二次能源的革新是实现“碳中和”的关键一环。&nbsp;</strong> 二次能源是联系一次能源能源和能源用户的中间纽带，而目前主要的二次能源汽油、柴油等在燃烧过程中会产生二氧化碳和污染物质。随着能源转型，能源结构调整，需要开发优质的含能体能源，以解决能源应用的碳排放问题。而氢能、锂电等零碳二次能源能与可再生能源、终端应用灵活耦合，将进一步推动能源转型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_70f6a3523dcb438f9630fe79f47e8a6d@000000_oswg165508oswg1080oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>（三）可再生能源技术发展迅速，驱动绿电、绿氢成本降低</strong></h3>
  <p><strong>可再生能源技术进步，风光电度电成本大幅下降。</strong> 根据 LAZARD 统计，相对比 2009 年，2021 年风电全球加权平均水平化电力成本（LCOE）从 135 美元/MWh降至 38 美元/MWh，降幅达到 72%，光伏项目的 LCOE 从 359 美元/MWh降至 36 美元/MWh，降幅达到 90%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_1ec43e3552234a88adbd83c8839bad2b@000000_oswg79971oswg1080oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：LAZARD&nbsp;</p>
  <p><strong>可再生能源利用成本下降，风光电装机量迅速增加。</strong> 在福建平潭海面，全球首台单机容量最大（16 兆瓦）海上风电机组正在开展并网发电前调试。在库布其沙漠，全球最大的风光基地在今年年底前并网发电。据国家能源局统计，截至2024年年底，全国风电装机容量约为5.1亿千瓦，光伏装机容量约为8.4亿千瓦。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_9fbe631a2891404aab6623fce6e9f28c@000000_oswg77809oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：国家能源局&nbsp;</p>
  <p><strong>为适应可再生能源体系，新型电力系统出现。</strong> 随着风、光电普及，其随机性、波动性和不可控性的特征逐渐显现，同时也出现了大量风、光电消纳问题。2021 年，习主席在中央财经委员会第九次会议上首次提出“构建以新能源为主体的新型电力系统”。2023 年，能源局发布了《新型电力系统发展蓝皮书》，指定了新型电力系统“三步走”发展路径。氢能作为二次能源可作为可再生能源的消纳路径，解决可再生能源时间错配、空间错配以及电力保供等问题。</p>
  <p><strong>随着绿电成本降低，绿氢更具有经济可行性。</strong> 随着可再生能源利用技术进步，风光电装机量逐步增加，配合新型电力系统，绿电成本也将实现大幅下降。而氢能是一种优质的二次能源，燃烧或电化学反应终产物只有水。氢元素在自然界中存量也很高，可以水为原料制取，原料丰富且可循环使用。&nbsp;在“碳中和”大背景下，低成本绿电制绿氢的低碳路径将更被推崇。届时零碳排的绿氢会更具有经济可行性，从而实现对汽油、柴油等能源的替代，保障能源安全。</p>
  <h2><strong>氢能的供需现状</strong></h2>
  <h3><strong>（一）氢能的供给来源</strong></h3>
  <p><strong>制氢来源结构方面，仍然以灰氢为主。</strong> 根据 IEA 数据，全球制氢来源中，天然气制氢占比达到 62%，其次为煤制氢，占比 19%，工业副产氢占比 18%。中国目前是全世界最大的氢气生产国，以煤制氢为主，占比达到 57%，其次为天然气制氢占比 22%，工业副产氢占比18%，而电解水制绿氢占比仅为 1%。目前全球范围内主要依靠化石燃料制氢和工业副产氢，并未完全发挥出氢能的零碳排优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_e87fe53a3d834fbabad27c4b14a1edb5@000000_oswg89370oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：国际能源署（IEA），中国氢能联盟研究院&nbsp;</p>
  <p><strong>绿氢具有“零碳排”的制备优势，且能耦合绿电消纳，势必取代灰氢。</strong> 2021 年，全球工业用氢和炼油用氢绝大部分源于化石燃料制氢，严重依赖化石能源。煤制氢路线下每生产 1 吨氢气平均需要消耗煤炭约 6-8 吨，排放 15-20 吨左右的二氧化碳，此外还会产生大量高盐废水及工业废渣。天然气制氢路线下每吨氢气的生成将排放 9-11 吨二氧化碳。根据 IEA，2021 年全球 9400 万吨氢气产量的二氧化碳排放量超 12 亿吨；相比之下，每生产 1 吨绿氢碳排量仅 0.03 吨，减碳空间极大。此外，绿氢依靠绿电制备，也将在以可再生能源为主体的新型电力系统中扮演重要作用。在双碳目标要求下灰氢势必会被更清洁的绿氢所取代。</p>
  <h3><strong>（二）氢能的消纳路径</strong></h3>
  <p><strong>氢能需求侧高速增长，主要应用于工业领域。</strong> 根据 IEA 数据统计，2021 年，全球氢气需求超过 9400 万吨，我国是全球最大的氢气消费国，需求量约 2800 万吨，占全球的 30%。预计在 2050 年全球“净零排放”目标下，2030 年，全球氢能应用规模需达到 2 亿吨。下游应用领域主要为工业领域，包括炼油、合成氨、合成甲醇以及冶金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_e7ca553d1c4a438ab7c2c4d8ecc6605a@000000_oswg77098oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：国际能源署（IEA）&nbsp;</p>
  <p><strong>“零碳排”大背景下，需拓展氢能多元应用。</strong> 目前氢能应用领域以工业为主，长期在交通、电力领域发展空间广阔。IEA预测，全球工业用氢占比将逐年下降，但是用氢规模仍处于上升趋势，2030 年全球工业用氢需求达 1 亿吨，占全球用氢规模的 47%；2050 年，全球工业用氢规模约 1.4 亿吨，占全球用氢规模的 26%。同时交通、电力领域用氢需求将快速增长，2030 年全球交通/电力领域氢能需求分别为 0.2/0.3 亿吨；到 2050 年则大幅增至 2.0/1.0 亿吨，2050 年交通将成为全球氢能最大的需求领域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_4ed83c828b3945368ce6286010e55538@000000_oswg10033oswg1042oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：国际能源署（IEA）&nbsp;</p>
  <h2><strong>重构——氢能来源的改变</strong></h2>
  <h3><strong>（一）“灰氢”逐步过渡到“绿氢”</strong></h3>
  <p>根据制氢路线的碳排放，分为“灰氢”、“蓝氢”、“绿氢”。其中“灰氢”包括煤制氢、天然气制氢以及工业副产物制氢，制氢成本低，但是制氢过程碳排放高，不具备碳经济效应。“蓝氢”是在“灰氢”基础上耦合了 CCUS 技术，没有从源头解决碳排放问题，是“灰氢”向“绿氢”的过渡阶段。为彻底解决制氢过程的碳排放问题，利用可再生能源电解水制得的“绿氢”将成为“碳中和”背景下的首选。IEA 预计，到 2030 年，电解水制氢年产量将达到 6,170 万吨，占比 34%，成为氢能产量的主要增长极。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_c396b43911d042c885bbed7055567912@000000_oswg34931oswg985oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_96c7aaae5f1c4522bc537e35a4cd355f@000000_oswg72881oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：国际能源署（IEA），中国氢能产业发展报告2020，势乘资本访谈总结</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_a0ef07a4ce9a4c59ac5f36ad25423458@000000_oswg47274oswg946oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：国际能源署（IEA）&nbsp;</p>
  <p><strong>在大力推广“绿氢”的背景下，电解槽装机步入高速成长期。</strong> 制绿氢方法包括电解水制氢、光催化制氢、生物质制氢、核制氢、超临界水制氢等， <strong>主流的是电解水制氢。</strong> 电解槽是用于电解水制氢的主要设备，随着电解水制氢技术进步以及氢能产业链发展，制氢电解槽装机步入成长期，2021 年全球新增装机 209MW，同比增长 2.4 倍，其中我国占比 36%，达到 75MW。IEA 预计，2022 和 2023 年全球制氢电解槽新增装机将分别达到 0.9 和 4.1GW，总装机分别达到 1.4GW 和 5.5GW；净零排放目标下，2030 年全球制氢电解槽累计装机将达到 720GW。故而制氢电解槽将成为氢能产业链上游的一个重要投资热点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_9c8da3138ea843f38a24d97d7ea50528@000000_oswg58135oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：国际能源署（IEA）&nbsp;</p>
  <h3><strong>（二）电解水制氢原理</strong></h3>
  <p><strong>通过外加电能将水转化为氢气的过程是电解水制氢。</strong> 当在电极两端施加足够大的电压时，水分子将在阳极发生氧化反应产生氧气。在阴极发生还原反应产生氢气。而纯水作为弱电解质，电离程度低，导电能力较差，在电解水制氢过程中通常会加入一些容易电离的电解质以增加电解液的导电性。为降低反应势能，提高反应效率，还需要适当添加催化剂。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_e9b814fb407a4d81a136a3b8a3465dcf@000000_oswg63962oswg735oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>电解水制氢的电化学原理。</strong> 在标准状态下，水分解的焓变ΔH 为 285.83kJ/mol。此时水电解所需的最小电压为 U=ΔH/nF， Urev=1.48V。（其中，n：每摩尔水分解所转移的电子摩尔数（n=2）；F：法拉第常数（96485C mol-1））。实际的分解电压还会考虑到电解时一些电能消耗，包括欧姆过电位、激活过电位以及浓度过电位，即 U = Urev + ηohm + ηact + ηdiff，因此实际工业电解水时，槽电压通常为 1.8-2.4V。</p>
  <p>欧姆过电位：它与离子在通过电解质和隔膜时的电阻有关；当电解质内阻越大，欧姆过电位越大，耗电越多。例如碱性电解槽的PPS隔膜厚度为 500µm 至 600µm，而 PEM 电解槽的PEM隔膜厚度为 100µm 至 175µm，所以碱性电解槽欧姆过电位更大，耗电更多。</p>
  <p>激活过电位：激活电压与两个电极的电化学反应动力学相关，同时也会受催化剂影响，良催化剂其过电位损失小。</p>
  <p>浓度过电位：通过两个电极孔隙扩散的分子传输而引起的扩散过电压。空隙扩散传输效率越高，其浓度过电位越低，耗电越少。例如PEM电解槽产生气泡相较碱性电解槽更少，孔隙不易发生堵塞，其扩散效率更高，浓度过电位小。</p>
  <p><strong>提高能量转化效率在于降低过电位的损耗。</strong> 根据以上计算结构可以得出，每生产 1Nm3 H2（摩尔质量为 2kg/mol） 理论耗能为 2.9kwh（2.9 度电），实际耗能 4.79kwh（4.79 度电）；注：理论电压为 1.23V，实际电压为 2.0V 计算。所以当过电位较小时，单位电耗将逐步接近理论值。而相同外加电压条件下，过电位电阻越低，电流密度越高，单位时间制氢量增加，进而制氢系统效率提高。</p>
  <h3><strong>（三）电解水制氢技术路径</strong></h3>
  <p><strong>四大电解水制氢技术路径处于不同产业化阶段。</strong> 电解水制氢主要分为碱性电解水（ALK）、质子交换膜电解水（PEM）、固体氧化物电解水（SOEC）和阴离子交换膜电解水（AEM）。其中，碱性电解水技术已经实现工业规模化产氢，技术成熟；PEM 处于产业规模初期，其电流密度高、电解槽体积小、运行灵活、利于快速变载，与风电、光伏（发电的波动性和随机性较大）具有良好的匹配性；SOEC 处于产业化示范阶段，其电耗低，电解效率高；AEM 还处于实验室开发阶段。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_947deaded259462d92a162c9796afbbc@000000_oswg210337oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源 《氢能产业发展技术路径研究》，《碳中和目标下制氢关键技术进展及发展前景综述》，《中国氢能源及燃料电池产业白皮书》，《Current status of waterelectrolysis&nbsp;for energy storage, grid balancing and sectorcoupling via power-to-gas and power-to-liquids: A review》，IRENA，势乘资本</p>
  <h4><strong>1、碱性电解水制氢（ALK）</strong></h4>
  <p><strong>（1）碱性电解水制氢特点及成本</strong></p>
  <p><strong>碱性电解水制氢技术成熟，成本较低，已实现商业化。</strong> 碱性水电解制氢是以 KOH、NaOH 水溶液为电解质；电解槽隔膜主要由聚苯硫醚（PPS）织物组成，起分离气体的作用。阴极、阳极主要由金属合金组成，如 Ni-Mo 合金等，分解水产生氢气和氧气。产出的气体需要进行脱碱雾处理。碱性电解槽以含液态电解质和多孔隔板为结构特征。但是碱性电解水制氢过程中的产气含腐蚀液体、水蒸气等；并且制氢系统电流密度低，电解效率低；产氢压力低，不利于储运；系统响应慢，也较难直接应用于间歇性电源。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_083909febb02414b8566b51b2cb8463c@000000_oswg106142oswg1080oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（2）碱性电解槽结构及材料</strong></p>
  <p><strong>碱性电解槽由多个电解小室组成，电极、隔膜是关键材料。</strong> 碱性电解槽通常呈圆柱形，一般是带压系统，可采用串联单极性或并联双极性压滤式结构，由螺栓和两块端压板将极板夹在一起，形成多个分隔的小室。目前也有企业在氯碱行业常压方形槽基础上研发带压产品，以提升安全性、降低电耗。电解槽主要部分包括隔膜、电极、极板和极框、BOP 辅助系统；重点关注电极材料和隔膜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_84934d0fb8e04b10930bea0660324578@000000_oswg272671oswg810oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>电极作为发生反应的场所，是提升电流密度、降低电耗的关键，催化材料正由传统雷尼镍向高性能的多元合金、贵金属等方向演化。</strong> 行业内多采用镍基基材涂覆催化材料的方案。基材多以纯镍网、泡沫镍为主。镍网由 40-60 目的镍丝网裁圆而成，镍丝直径约 200 微米，价格低廉，耐酸耐碱耐高温；而泡沫镍电极材料内部充满大量微孔，比表面积大，价格低廉，产品成熟。催化材料目前常用的是高活性 Ni 基催化剂（雷尼 Ni，活化 NiS，Ni-Mo 合金，活化 Ni-Al 粉），但其电流密度提升有瓶颈，采用多元合金、贵金属等新型催化材料的电极将是未来主流。目前传统雷尼镍电极已经实现全部国产化。研发生产新型电极的的代表性企业有法拉帝、保时来、盈锐优创以及莒纳科技等。</p>
  <p><strong>隔膜性能事关碱槽运行安全性，同时对气体纯度和电耗也有重要影响，第三代复合隔膜是未来主流。</strong> 早期第一代使用石棉作为隔膜材料，但是石棉在碱性电解液中的溶胀性和对人体有害，使其逐渐被淘汰。目前广泛使用的第二代隔膜采用聚苯硫醚（PPS）为代表的聚合物薄膜，但仍存在亲水性较差等问题。故进一步开发了以聚苯硫醚（PPS）织物为基底的新型复合隔膜（第三代隔膜）。其中，PPS 织物作为基底能够提供一定的物理支撑作用，同时 PPS 织物有着耐热性能优异、机械强度高、电性能优良的特点。但是 PPS 织物的亲水性太弱，如果只用PPS织物作为隔膜，会造成电解槽内阻过大，因此需要对 PPS 织物进行改性，增强其亲水性。常用的方法是在织物上匀称地涂有聚合物和氧化锆的混合物，例如Agfa 的 ZIRFON 产品。 <strong>最新一代隔膜材料采用 PPS 基底加无机氧化物亲水性涂层。</strong> 目前复合隔膜还依赖进口，生产制造企业主要有东丽、Agfagevaert Group，国内企业如碳能科技、中科氢易、天津津纶科技以及刻沃刻科技等正在测试验证阶段。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_add410a33de741f086b00bb79f20cc0a@000000_oswg5901oswg873oswg205_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>制氢电源系统以提高电力质量、实现大功率突破、提高整流效率为技术迭代重点。</strong> 制氢电源系统一般指整流器或直流变换器。在可再生能源制氢场景中，存在电力波动的问题，提高了降低谐波难度，降低了整流效率。电力波动下，谐波补偿装置发生过载、烧毁的概率增大；在整流器负载不足或过载时，谐波消除效果可能下降；在低负载时还会出现整流效率较低的现象。按照海外某绿氢项目披露数据，其运行 15 年内，仅约 5% 的时间制氢系统可达 100% 负荷运转，有 45% 的时间负荷低于 12.5%，整流效率不足 85%，电力损失超&nbsp; 15%，将制氢电力成本提升了 17% 以上，故而需要对电源路径进行优化。 在晶闸管电源路径方面，可设计高效多脉波整流拓扑、配合无功补偿装置，搭配有载调压开关。在 IGBT 电源路径方面，可升级IGBT器件， 设计新型开关电路拓扑，搭配无功补偿装置，针对模块化 IGBT 进行管理策略升级。</p>
  <h4><strong>2、质子交换膜电解水制氢（PEM）</strong></h4>
  <p><strong>（1）质子交换膜电解水制氢特点及成本</strong></p>
  <p><strong>质子交换膜电解水制氢效率高，目前处于商业化初期。</strong> PEM 以质子交换膜替代PPS 复合隔膜，传导质子，并隔绝电极两侧的气体。同时，PEM 电解水池采用零间隙结构，电解池体积更为紧凑精简降低了电解池的欧姆电阻，大幅提高了电解池的整体性能。PEM 水电解制氢纯度最高，可高达 99.999%；制氢系统响应速度快，适应动态操作，与可再生能源匹配（适用于风能、太阳能发电的不均匀性、间歇性）； <strong>欧姆电阻小，电流密度更大，工作效率高。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_dc8af2f5c564414ba08aa0830234865b@000000_oswg83329oswg1053oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（2）质子交换膜电解槽结构及材料</strong></p>
  <p><strong>PEM 电解槽性具有性能与结构优势，降本空间较大。</strong> 根据电解槽性能评价标准，电流密度越高，电解槽功率密度越大，单位制氢效率越高。而PEM电解槽的电流密度为&nbsp;0.5-4 J/cm2，明显大于碱性电解槽的 0.2-0.6 J/cm2，且电耗更低，制氢效率更高，同时也能与与风电、光伏发电技术进行耦合，实现绿电制氢。但是由于受技术影响，制氢规模较小，电解槽成本较高，使得其单位制氢成本明显高于碱性电解槽。PEM 电解槽具有较大的进步空间，材料的优化降本成为投资者关注的重点。</p>
  <p><strong>PEM 电解槽国外进展较快，国内初步实现兆瓦级单槽。</strong> 国际上，ProtonOnsite、Hydrogenics、Giner、西门子股份公司等相继将 PEM 电解槽规格规模提高到兆瓦级。ProtonOnsite 公司拥有全球 PEM 电解水制氢 70% 的市场份额，具备集成 10MW 以上制氢系统的能力；Giner 公司单个 PEM 电解槽规格达 5MW，电流密度超过 3A/cm2，50kW 水电解池样机的高压运行累计时间超过 1.5×10^5 h。PEM 电解槽国内发展刚起步，目前氢氢未来是国内首个做到单槽兆瓦级的PEM电解槽企业。</p>
  <p><strong>PEM 电解槽由小单元堆叠，质子交换膜、催化剂和气体扩散层是重要部件。</strong> PEM 电解槽同样由多个电解单元堆叠而成，主要部件由内到外依次是质子交换膜、催化层、气体扩散层、极板等。其中气体扩散层、催化层与质子交换膜组成膜电极，是整个电解槽的关键性结构</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3b9ef1779ac14d6394b20a3ff835d75c@000000_oswg171452oswg725oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_8a8be6f6cbc54855bafe38399f3c2d60@000000_oswg103237oswg1080oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：《”双碳“目标下电解制氢关键技术及其应用进展》&nbsp;</p>
  <p><strong>质子交换膜电极特性与结构直接影响 PEM 水电解槽的性能和寿命。</strong> 质子交换膜需要有极高的质子传导率和气密性， 极低的电子传导率；要具备良好的化学稳定性，可承受强酸强碱性的工作环境，较强的亲水性也必不可少，这可以预防质子交换膜局部缺水。PEM 电解槽使用的质子交换膜为150-200 微米，在加工的过程中容易发生肿胀和变形，膜的溶胀率更高，加工难度更大。</p>
  <p>质子交换膜主要由三部分构成：高分子骨架、固定基团、基团上的可移动离子，其中，高分子骨架主要采用聚四氟乙烯（PTFE）成本占比较高的原材料；基团的种类不同对膜的电阻和选择性有很大的影响，目前主要选择磺酸基团（SO3-H+）；二者结合即为目前主流的全氟磺酸离子交换膜。其制作工艺常采用溶液成型-钢带流延法，制造的膜不仅具有拉伸强度大，各向同性、电导率高，化学性能好等等优势，还具有自增湿的效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_886f8f9e4025434a921dcb24e31b00af@000000_oswg46881oswg1080oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>国际上已有多家供应商，例如陶氏化学公司的 XUS-B204 膜、Asahi Chemical 公司的 Aciplex 膜和 Asahi Glass 公司的 Flemion 膜，使用最为广泛的主要为杜邦（科慕）的 NafionTM 系列，例如 Nafion115 和 Nafion117 系列质子交换膜。目前已有国产厂家开始布局质子交换膜，但在大幅宽产品的均质性上与国外头部企业还有略微劣势。</p>
  <p><strong>催化剂可提高电解效率，但依赖贵金属材料。</strong> 催化剂可以降低反应势能，提高电解效率，但需要有良好的抗腐蚀性、催化活性、电子传导和孔隙率等特点，才能确保PEM电解槽在酸性环境下稳定运行。由于极端的反应环境影响，催化剂严重依赖具有较强耐蚀性的贵金属材料，且所需材料国内储量较少，以进口为主，导致原料产品价格较高。</p>
  <p>阴极催化剂：目前常用的阴极催化剂为以碳为载体材料的铂碳催化剂在酸性和高腐蚀性的环境下，铂仍然可以保持较高的催化活性。催化剂中的铂载量约在 0.4-0.6g/cm2，铂的质量分数约在 20%-60% 之间。</p>
  <p>阳极催化剂：具有耐腐蚀性且析氧活性高的铱，钌及其对应的氧化物（氧化铱和氧化钌）是目前最适合作为 PEM 阳极侧催化剂的材料。催化剂中的载量约为 1-2g/cm2。铱成本高昂，目前已经达到 1000 元/g 以上，全球铱产量约为 7 吨/年。</p>
  <p>国内已经有少数企业有能力生产 PEM 电解槽使用的催化剂，包括济平新能源、中科科创等。国外企业有优美科、贺利氏等。</p>
  <p><strong>气体扩散层是双极板和催化层的桥梁，严重影响电解过电位大小。</strong> 气体扩散层（GDL）是夹在阴阳极和双极板之间的多孔层，可以提供有效的电子传导，其厚度、表面预处理会影响传热和传质阻力，是整个氢燃料电池系统浓差极化、欧姆极化的主要源头之一；通常以减小 GDL 厚度的方式来降低浓差极化、欧姆极化，但也可能导致 GDL 机械强度不足；因此，需要研制亲疏水性合理、表面平整、孔隙率均匀且高强度的 GDL 材料。由于 PEM 电解槽采用全氟磺酸膜，工作环境偏酸性，且阳极侧高电压和氧气释放形成易氧化环境，因此气体扩散层需具有较强的抗腐蚀性能。</p>
  <p>阳极需采用钛毡：钛在酸性和高电压环境下耐腐蚀，且相对容易形成多孔介质，钛网/毡/泡沫/烧结粉末均可作为作为阳极的 GDL，目前广泛应用的是通过高温烧结制得多孔钛毡，也有企业会考虑使用成本更低的烧结钛粉末。</p>
  <p>阴极通常为碳毡：碳毡是由碳纤维和有机高分子层组成，具有一定导电性和导热性，同时兼顾碳纤维的多孔结构；碳毡主要技术难点在于卷对卷的制作工艺，由于高温碳化后，容易增加材料脆性，从而难以通过卷对卷生产，故而掌握碳化工艺成为一大技术难点。</p>
  <h4><strong>3、高温固体氧化物电解水制氢（SOEC）</strong></h4>
  <p><strong>（1）高温固体氧化物电解水制氢特点</strong></p>
  <p><strong>高温固体氧化物电解水制氢电耗低，技术发展处于初步示范阶段。</strong> 不同于碱性水电解和 PEM 水电解，高温固体氧化物水电解制氢采用固体氧化物为电解质材料，根据ΔH=ΔG+TΔS，当工作温度T越高，达到 700-850℃ 时，所需的 ΔG（即外加电能）则越少，制氢过程电化学性能显著提升，效率更高。但是高温条件下，材料选择受条件限制，耐用性较差；目前技术路线处于初步示范阶段。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_7a1bd5e3e4b440c1b796613ba9c03230@000000_oswg56813oswg1023oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（2）高温固体氧化物电解槽结构及材料</strong></p>
  <p><strong>高温固体氧化物电解槽由致密的电解质层和多孔电极组成。</strong> 高温固体氧化物电解槽可分为氧离子传导型和质子传导型，但质子传导型在技术层面的要求更高，尤其是材料选择上存在很多障碍，目前的发展进度远远落后于氧离子传导型。在市场上， 商业化尝试的主要集中于氧离子传导型，该电解槽结构主要由由氢电极层（阳极）、电解质层、氧电极层（阴极）构成，一般 H2O 在阴极被分解产生 O2- 和 H2，O2- 穿过致密的电解质层到达阳极，并失去电子得到纯 O2。国内领先企业质子动力完成了 2kW 示范样机系统运行，制氢效率高达 91%，同时还在积极布局质子传导型路线。</p>
  <p><strong>电解质严重影响氧离子的传导效率，需要有较好致密性和耐高温性。</strong> 为了防止阴极的氢气渗透进入阳极，电解质层的气密性必须高。此外，为了减少电解池的欧姆损失，电解质层的厚度要尽可能减小。电解质材料通常选用导电陶瓷材料。在 800-1000°C 的高温运行环境下，常用的电解质材料有钇稳定的氧化锆（YSZ）和钪稳定的氧化锆（ScSZ）。由于氧化锆YSZ 即可以提供优良的氧离子电导率，相比 ScSZ 又具备一定的成本优势，已经成为了最常用的电解质材料。</p>
  <p><strong>阴极通常选用金属陶瓷复合材料。</strong> 镍、钴、铂、钯都满足 SOEC 对阴极材料的要求。镍的成本较低，对水的分解反应具有良好的催化活性，用镍和 YSZ 制造的金属陶瓷复合材料成为了最常用的阴极材料。使用 YSZ 和镍作为阴极材料，可以使阴极的热膨胀系数接近以 YSZ 为主要材料的电解质，保持 SOEC 的机械稳定性。YSZ 还可以提高界面的电化学反应活性，确保 SOEC 的工作效率。</p>
  <p><strong>阳极采用钙钛矿基底的导电陶瓷材料：</strong> 使用钙钛矿氧化物制备的导电陶瓷材料是目前最常用的阳极材料。其中，掺杂锶的锰酸镧（LSM）的化学催化活性高，和 YSZ 电解质的热膨胀系数接近，是其中最具代表性的材料之一。</p>
  <h4><strong>4、阴离子交换膜电解水制氢（AEM）</strong></h4>
  <p><strong>（1）阴离子交换膜电解水制氢特点</strong></p>
  <p><strong>阴离子电解水制氢响应速度快，目前处于研发阶段。</strong> 阴离子交换膜电解水制氢的出现旨在解决碱性电解水制氢效率低，响应速度慢，不能与可再生能源系统联用等问题。利用阴离子交换膜替代 PPS 复合隔膜，同样实现将 OH- 从阴极传导到阳极，同时阻隔气体和电子在电极间直接传递。与碱性电解槽相比，其工作效率高，系统响应快；同时催化剂成本比 PEM 更少。但 AEM 膜的传导性仅为 PEM 的 1/3，电阻率大，还需要进一步的改良优化，减小膜厚度，提高传输效率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_a0b64accd5e343c897ad2e3c628d235e@000000_oswg78284oswg923oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（2）阴离子交换膜电解槽结构及材料</strong></p>
  <p><strong>AEM 电解槽结构与 PEM 电解槽类似，阴离子交换膜和催化剂是核心材料。</strong> 核心组件为膜电极组件（MEA），膜电极组件主要包括阴离子交换膜、阳极和阴极催化剂层。</p>
  <p><strong>阴离子交换膜需要具有较强的耐碱性，是 AEM 电解槽的关键难点。</strong> 阴离子交换膜是主要由聚合物骨架和阳离子基团两部分组成，其中聚合物骨架是AEM的根基，负责维持膜的整体结构，决定了 AEM 的机械强度；阳离子基团是连接在聚合物骨架上的功能基团，其主要起到传导 OH-离子的作用，决定了 AEM 的离子传导特性、吸水率和溶胀率等多种性质。由于 AEM 在工作过程中，膜表面形成的局部强碱性环境使得 AEM 在OH− 的作用下发生降解带来的穿孔会引发电堆短路，影响使用寿命。因此，开发新型阴离子交换膜，增强离子电导率、氢氧根选择性以及在更高工作温度（&gt;60°C）下的稳定性是 AEM 电解槽进一步发展的关键技术难题，可以从以下研究方向进行优化：</p>
  <p>从单体结构和聚合反应角度设计无醚键主链。AEM 材料中聚合物主链上的芳醚键因附近吸电子基团（季铵盐等）的存在，在碱性环境下会加速芳醚键降解，导致膜主链降解；而不含芳醚键的全碳基聚合物则具有良好的长期耐碱稳定性；</p>
  <p>开发高化学稳定性的新型阳离子基团。AEM膜主要以三甲基季铵盐为功能基团，但有研究表明，该类季铵盐在高温碱性的环境下，容易被 OH−亲核进攻，从而失去OH−传递能力。芳香类季铵盐、非芳香环胺型盐、金属中心阳离子等多种化学结构稳定的功能基团可作为替代。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_5dec6dc5eb3141e2be9c3301130625cb@000000_oswg100445oswg1080oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数据来源：《水电解制氢用商业化阴离子交换膜发展现状》&nbsp;</p>
  <p><strong>催化剂仅需低成本的镍和稀土金属。</strong> AEM 系统中使用的析氧反应（OER）催化剂主要基于镍和稀土金属，OER 过程易受到外部条件影响。已发现 Ni-Mo 合金材料、Co3O4 纳米晶体、Fe 和 Ni-Fe 合金表现出良好的 OER 性能，但是需要提高寿命与稳定性，降低其降解速度。可以通过不同浓度的掺杂以优化晶格结构，从而提高稳定性。</p>
  <h3><strong>（四）绿氢的经济可能性</strong></h3>
  <p><strong>1、技术降本</strong></p>
  <p><strong>国内核心材料技术突破，电解槽有望实现全面国产化。</strong> 电解水制氢路线中，碱性电解槽最具有经济性，其中电解槽是制氢设备成本中的主要部分，据 IEA 数据，碱性电解槽和 PEM 电解槽在制氢系统设备成本中分别占 50% 和 60%，随着国内正负极材料突破以及 PPS 复合隔膜的优化，目前碱性电解槽已基本实现国产化，价格为 1000-2000 元/kW，远低于进口价格。PEM 电解槽的关键技术与材料仍需要依赖进口，价格在 4000-6000 元/kW。而目前国内已有企业布局质子交换膜和催化剂等核心材料，未来有望实现全面国产化，将有进一步降本空间。</p>
  <p><strong>通过材料叠代优化提升制氢系统效率，降低电力成本和电解系统成本。</strong> 由于 PEM 电解槽制氢性能明显由于碱性电解槽，更受市场青睐，但高昂的价格限制了其推广。未来可通过降低 PEM 电解槽的材料成本，提高电解槽的效率和单槽制氢规模等路径降低制氢成本。尤其质子交换膜是直接影响电流密度的主要材料，若能针对其进行材料改进及优化，实现膜电极结构优化，解决电解池传热传质、流场结构及其他问题，提升电解槽性能，实现高效产氢，减小电力消耗，同时增大单槽制氢规模，PEM电解槽将更具有成本优势。</p>
  <p><strong>通过材料工艺优化和结构设计，降低催化剂中贵金属的用量。</strong> 在催化剂中加入非贵金属基化合物，可以在保持催化活性的前提下，降低铂的使用量。目前技术开发方向包括使用载体材料，设计新的催化剂结构以及制备工艺的优化。可使用高比表面积的材料作为的载体，设计新的核壳式结构，减少贵金属用量；也可优化催化层涂覆工艺，减少催化剂的损耗。尤其PEM电解槽催化剂，目前国内催化剂铱载量为 1-2mg/cm2，若能依据美国 DOE 目标，在2030 年降低至 0.3mg/cm2，将实现大幅降本.</p>
  <p><strong>随着 SOEC 制氢规模提高，低电耗成本优势突显。</strong> SOEC 具有较高理论制氢效率，同时具有较低的制氢电耗，从而可以实现低电力成本的高效制氢。但是由于 SOEC 制氢技术还不够成熟，电解质材料和阴阳极材料还处于研发过程中，不具备完整的供应链。单槽制氢规模也较小，仍处于示范阶段，所以不具备经济效应。但随着 SOEC 制氢技术的成熟，制氢规模提升，其低电耗、高效率的优势将逐步显现。</p>
  <p><strong>2、电价下降</strong></p>
  <p><strong>我国存在可再生能源消纳问题，可用于低成本制绿氢存储。</strong> 根据我国风光大基地规划，目前第一、二批项目进入建设阶段、第三批已启动申报。第一批风光大基地项目总规模为 97GW，计划于 22/23 年全部投产。第二批大基地项目总规模为 455GW，其中十四五建成200GW，外送 150GW，外送比例 75%，十五五建成 255GW，外送 165GW，外送比例约 65%。而我国电力市场化改革滞后，电网建设不配套，电力系统调节能力不足，导致我国可再生能源消纳不畅，利用率不高，大量存在弃水、弃风和弃光。2020 年，全国弃水、弃风、弃光达 520 亿kWh。其中弃水 301 亿kWh，弃风 166 亿kWh，弃光 53 亿kWh。弃水、弃风、弃光的经济损失 213 亿元。若将这部分电能低成本转化为氢能存储，可制绿氢总量为 96.4 万吨。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_bf998aa52fa0455799e9bc4dfa3e50db@000000_oswg50909oswg1080oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>随着我国风光电度电成本降低，制绿氢成本将呈现线性下降。</strong> 利用根据 IRENA 数据，2010 年至 2021 年，我国陆上风电场的加权平均平准化度电成本降低 47%。光伏加权平均平准化度电成本下降 84%。根据国家发改委的《中国 2050 年光伏发展展望（2019）》的预测，至 2035 年和 2050 年光伏发电成本相比 2019 年预计约下降 50%和 70%，达到 0.2 元/kWh 和 0.13 元/kWh。</p>
  <p><strong>3、碳税经济</strong></p>
  <p><strong>各国碳税政策陆续发布，绿氢低碳经济优势逐步体现。</strong> 根据IRENA预测到 2050 年将有 30% 以上的氢气进行跨境交易；2022 年 12 月欧盟正式批准边境税机制（CBAM），计划将于 2026 年正式开始征收，其适用范围扩大至氢能。2023 年 6 月，美国《清洁竞争法（CCA）》正式提出，预计最早或于明年完成立法，2024 年开始正式执行。在全球应对气候变化的大背景下，碳定价的覆盖行业和范围不断扩大或将成为趋势。&nbsp;</p>
  <p>CBAM 碳边境税=进口产品的碳排放×进出口国的碳排放价差</p>
  <p>CCA 碳边境税=（进口产品碳强度-美国产品平均碳强度）× 产品质量或数量×固定碳价（目前为 55 美元）</p>
  <p>美国 CCA 与欧盟 CBAM 最大的区别在于，欧盟针对进口商品的全部碳排放按当前碳价征税，而 CCA 将只对超过美国平均水平的排放量部分征收费用，按固定碳价征收。</p>
  <p><strong>绿氢可实现“零碳排”的制备，具有零碳税成本优势。</strong> 2021 年，全球工业用氢和炼油用氢绝大部分源于化石燃料制氢。煤制氢路线下每生产 1 吨氢气平均需要消耗煤炭约 6-8 吨，排放 15-20 吨左右的二氧化碳，此外还会产生大量高盐废水及工业废渣。天然气制氢路线下每吨氢气的生成将排放 9-11 吨二氧化碳。根据 IEA，2021 年全球 9400 万吨氢气产量的二氧化碳排放量超 12 亿吨；相比之下，每生产 1 吨绿氢碳排量仅 0.03 吨，减碳空间极大，将大幅降低碳税成本。</p>
  <h2><strong>重构——氢利用的改变</strong></h2>
  <p><strong>制“绿氢”技术进步成本降低，带动氢能应用转变。</strong> 根据 IEA 统计，2021 年超 99% 的氢气用于传统工业，并且以“灰氢”为主，而随着制“绿氢”技术的不断成熟，制氢成本未来大幅下降，将会带动更多零碳排应用。传统工业应用将转变为低碳排的制绿氨、绿甲醇，也会促进绿氢冶金发展。在交通领域，来源广，高能量密度，零碳排的氢能将替代汽油柴油等二次能源。在电力领域，制“绿氢”技术也能与风、光电耦合，发挥其在新型电力系统中的储能作用。</p>
  <h3><strong>（一）工业应用</strong></h3>
  <h4><strong>1、合成绿氨</strong></h4>
  <p><strong>氨是全球生产及应用最广泛的化学品之一。</strong> 目前氨主要用于制作硝酸、化肥、炸药以及制冷剂等，全球八成以上的氨用于生产化肥。由于其在储存和运输方面的明显优势，正在从最传统的农业化肥领域向能源领域拓展。2023 年我国合成氨产量 5,806 万吨，增加 9.1%。在双碳政策之下，绿氢在合成氨领域已应用率先放量，未来绿氢可替代空间 3000 万吨以上。</p>
  <p>国内目前已经规划的绿氨项目产能累计达到了 430 万吨/年，其中共有 9 项绿氨项目计划将在 2024 年建成，对应披露产能达到约 104 万吨/年；6 项绿氨项目计划将在 2025年建成，对应披露产能达到约 51 万吨/年；远期仍有 275万 吨/年绿氨产能规划。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_cf3b265a834549ac89802e50d1f3c403@000000_oswg81907oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：国家统计局&nbsp;</p>
  <p><strong>绿氨可作为储氢载体，可直接作为二次能源。</strong> 氨可以通过传统高温分解吸附、新型低温催化分解等方法重整制氢，是存储运输氢气的有效载体形式。液氨较低的运输费用，逐渐降低的氨制氢成本，能让更便宜的氢气流入市场，加快氢能商业化进程，实现绿氢与绿氨的耦合。同时氨可以成为航运的燃料选择，替代传统的高、低硫燃料油需求。不同于传统燃料，绿氨燃烧主要产生的副产品是水蒸气和氮气，对大气污染较小，且其热值较高。但是氨的燃点为 651℃，点火温度较高且燃烧缓慢， 容易发生断火，因此需要对燃烧器进行改进或采用混氨燃烧模式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_d273f7451ada43e1879ac53e27ccd30b@000000_oswg98460oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（1）氨的优势</strong></p>
  <p><strong>氨相对氢来说更容易运输和储存。</strong> 氨比氢更不易燃，氨的沸点为 33.36℃，更容易液化，且氨有味道，易发现泄露。</p>
  <p><strong>液氨是一种比液氢本身更有效且能量密度更高的氢载体。</strong> 与氢相比，一升液氨（NH3，0.036mol）中的氢原子含量为 0.108mol，而一升液氢（H2，0.035mol）中的氢原子含量为 0.071mol，所以在相同体积的储存容器中可以输送更多的能量。</p>
  <p><strong>氨已有成熟的运输法规和运输基础设施。</strong> 氨运输和储存在中等压力的储罐中，有管道、铁路、驳船、船舶、公路拖车和仓库等多种运输方式和手段。</p>
  <p><strong>（2）氢转化氨</strong></p>
  <p><strong>哈伯-博施法：</strong> N2+3H2 = 2NH3；利用绿氢作为原料，在高温高压条件下（反应压力 20～50 MPa，反应温度 350～500 ℃），第一代通过铁基催化剂催化合成，第二代采用钌基催化剂，可降低反应温度和压力。利用可再生能源制氢，与 Haber-Bosch 法合成氨相结合是实现工业化合成绿氨的一个值得期待的途径</p>
  <p><strong>电化学合成法：</strong> 在电催化过程中，在阳极区进行 H2O 或 H2 的氧化过程，生成氧气（O2）和质子（H+），随后 H+ 通过质子交换膜传递到阴极区，在催化剂的作用下，N2 结合生成NH3。虽然电化学合成氨反应条件温和，条件友好，但是由于氨产率低，耗电量大等因素导致其不具有经济性以及大规模生产能力。</p>
  <p><strong>（3）氨燃料电池</strong></p>
  <p>根据供氨方式的不同分为间接氨燃料电池（IAFC）和直接氨燃料电池（DAFC）。间接氨燃料电池通过外部重整器先在外部将燃料分解成氮气和氢气燃料；直接氨燃料电池的氨不经过外部重整，直接进入燃料电池进行发电。</p>
  <p>根据电解质可将氨燃料电池分为氧阴离子导电电解质固体氧化物燃料电池（SOFC-O）、质子传导电解质固体氧化物燃料电池（SOFC-H）、质子交换膜燃料电池（PEMFC）、碱性膜燃料电池（AMFC）等。其中，SOFC 具有高度的燃料灵活性，也是最常研究的氨燃料电池类型。</p>
  <p><strong>①&nbsp;氧离子导电电解质固体氧化物氨燃料电池</strong></p>
  <p>工作原理基于氧阴离子在电解质中的传输。氨在阳极发生了两步反应，首先裂解产生氢，氢再与氧离子反应被氧化。在阴极，氧气或空气被引入阴极室，并在阴极-电解质界面处还原为氧阴离子，氧阴离子穿过电解质在阳极与氢发生反应生成水。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_a85c7fb415ca42ecab436c3629e5921d@000000_oswg21550oswg839oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>氧化钇稳定氧化锆（YSZ）具有高的离子导电性，允许氧阴离子在电解质中有效传输，并具有很高的化学和热稳定性，是最常用的 SOFC-O 电解质。</p>
  <p>Alam 全球首个 6 kW直接氨燃料电池系统是完整的 100 kW SOFC模块的首个建构模块，此次测试验证了该公司的直接氨燃料电池（DAFC）的系统设计，可提供 61-67% 的电气效率。</p>
  <p><strong>②&nbsp;质子传导电解质固体氧化物氨燃料电池</strong></p>
  <p>氨燃料分解生成氮气和氢气，氢在催化剂存在下转化为 H+，H+ 通过质子传导电解质转移到阴极固体电解质界面，与氧反应形成水蒸气。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_0744403c577d4730bf865f2777e86b6b@000000_oswg20017oswg792oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>③ 质子膜氨燃料电池</strong></p>
  <p>质子交换膜燃料电池的性能和耐久性与燃料的质量有关，但是杂质的沉积还是会降低系统的寿命和功率输出。使用氨燃料的质子膜燃料电池，虽然可以避免引入碳氧化物造成燃料电池中毒，但是氨的存在下，NH+ 会占据电荷位点，从而降低整体质子电导率，进而导致系统性能下降，高浓度和长时间暴露会导致严重不可逆的中毒。</p>
  <p><strong>（4）绿氨应用</strong></p>
  <p><strong>氨传统应用市场主要集中在农业与工业方面，在零碳排政策下燃料应用将成为新的增长极。</strong> 农业领域，氨主要作为尿素、复合肥的原料。工业领域，氩则用于生产车用尿素和烟气脱硝等，其中近些年已内酰胺、丙烯 腈、硝酸、烟气脱硝等细分工业应用市场对合成氣的需求均有较大增幅势头。但总体上，伴随着双碳下各项节能减排政策的驱动、传统的能源供应与使用体系重构下，氨的能源属性使其在清洁动力燃料等新市场具有极大的发展潜力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_aeb02f99b9fe46b4a71976e2c49d9c68@000000_oswg111383oswg1080oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>氨作为无碳燃料是零碳排环境下的确定性主力燃料，但仍存在着多种燃烧缺陷问题待解决。</strong> 氨的辛烷值高，抗震爆性好，可以通过提供更高的压缩比来提高输出功率。氨用作内燃机燃料时热效率高达50％，甚至近60％。氨作为燃料使用时也存在一些明显的燃烧缺陷，相对于汽油、柴油等燃料，氨燃烧时最小点火能量和层流燃烧速度均较低，因此，通常将氨与燃烧性能较好的燃料掺混来改善其燃烧特性。</p>
  <p><strong>绿氨可作为未来航运的主力燃料，目前仍受限于技术发展的不成熟。</strong> 绿氨作为燃料可以实现真正的零碳排放，相较于氢，绿氨作为液态物质更便于存储运输，大大减小运输成本，故可作为远洋船运的主力燃料。克拉克森数据显示，截至4月2日，全球已有13艘氨燃料动力船舶手持订单，此外还有249艘手持订单船舶采取了氨燃料预留的方案，覆盖了集、滚、散、气、油等各大主流船型。但是目前受限于制绿氨的高成本，以及氨内燃机以及燃料电池技术的不成熟，使得绿氨作为航运燃料的方案好处于早期阶段。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_83378b34775047e3a29413ee1f4d15b6@000000_oswg62459oswg1080oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：劳氏船级社&nbsp;</p>
  <h4><strong>2、合成绿甲醇</strong></h4>
  <p><strong>甲醇是一种常见的化工消费品，目前基本依赖化石能源合成。</strong> 甲醇在化工领域可用于合成烯烃、甲醛、醋酸、MTBE 以及二甲醛等化工产品。我国是全球最大的甲醇生产国和消费国，产能约占全球的 65%，但超过 99% 的甲醇仍然通过传统化石能源获得，会排放大量二氧化碳。随着 “碳达峰、碳中和”成为时代新主题，被称为“液态阳光”的绿色甲醇也逐步受到推崇，但现在仅有不到 1% 的甲醇是通过低碳绿色的方法制得。2023 年我国甲醇产量约 8,420 万吨，同比增加 3.6%，存在较大的绿色替代空间。</p>
  <p>国内目前已经规划的绿色甲醇项目产能累计达到了 1033.75 万吨/年，其中 2023 年已投产 20 万吨产能；3 项绿色甲醇项目计划将在 2024 年建成，对应披露产能达到约 125 万吨/年；5 项绿色甲醇项目计划将在 2025 年建成，对应披露产能达到约 190 万吨/年；远期仍有 698.75 万吨/年绿色甲醇产能规划。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_fd519dece3a341d7a73998d1d73b6fbc@000000_oswg76016oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：国家统计局&nbsp;</p>
  <p><strong>甲醇可作为能源燃料，可与汽油进行混合应用。</strong> 甲醇燃料是指利用工业甲醇或燃料甲醇加变性醇添加剂与现有国标汽柴油按一定体积调配制成的一种新型清洁然料。使用甲醇燃料替代后，可以大幅降低排放。以 M15 甲醇汽油（甲醇掺入量 15%）为例，一氧化碳和碳氢化合物排放比使用 93# 汽油分别降低 23.2% 和 28.5%。甲醇可与现有发动机兼容，应用成本低，当添加 15% 到 20% 的甲醇时不需要对现有的发动机进行大的改动。 <strong>目前政策也在推动甲醇燃料进入交通运输领域。</strong> 2019 年，工信部等 8 部门印发《关于在部分地区开展甲醇汽车应用的指导意见》，提出推动甲醇汽车及燃料技术研发与应用。2021年印发的《“十四五”工业绿色发展规划》提出，促进甲醇汽车等替代燃料汽车推广。</p>
  <p><strong>甲醇可用于船舶燃料，大量减少有毒气体排放。</strong> 与现有的船舶燃料油相比，使用甲醇作为动力，可以减少 99% 的硫氧化物排放、减少 80% 的氮氧化物排放，最多可减少 25% 的二氧化碳排放。</p>
  <p><strong>甲醇燃料船舶订单量逐年增长。</strong> 据法国咨询机构 Alphaliner 统计，截至今年 2 月底，全球绿色船舶订单占总订单约四成，其中 LNG 双燃料船舶订单量达 198 艘、231 万标箱，约占到订单总量的三成，占累计订单总量比例最高。甲醇双燃料船舶订单为 68 艘、93 万标箱，在总订单中占比中增速较快。</p>
  <p><strong>全球最大航运公司A.P. 穆勒-马士基积极部署绿色甲醇。</strong> 马士基表示甲醇动力船舶的技术难题已经解决，已向韩国现代重工集团订造 19 艘甲醇双燃料动力超大型集装箱船。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_8a6ff8e134294d6991418c90692ac2a3@000000_oswg129536oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（1）甲醇的优势</strong></p>
  <p><strong>甲醇可作为汽油的良添加剂。</strong> 甲醇燃料相比传统汽油辛烷值 20-95，甲醇的辛烷值高达 107-112，抗爆性强，发动机更加平稳的工作。同时甲醇加入添加剂之后可与汽油保持长时间混合稳定。</p>
  <p><strong>氢气合成甲醇和甲醇储运技术成熟。</strong> 甲醇常温处于液态，无腐蚀性和毒性，更容易储存和运输。甲醇催化重整制氢技术成熟，能够实现氢气和甲醇之间的可逆转化，可以促进氢的储运。</p>
  <p><strong>甲醇燃烧稳定性更好。</strong> 氨燃烧速度慢、点火能量高，因此氨气燃烧稳定性差。而甲醇燃烧速度快于氨、点火能够量低。</p>
  <p><strong>（2）氢转化甲醇</strong></p>
  <p><strong>绿氢催化合成绿甲醇：</strong> 通过电解水法制得绿氢与 CO2，在200-300℃，5-10MPa 及铜基催化剂（Cu-Zn-Cr，Cu-Zn-Cr）的作用下可以合成甲醇；除了氢源来自于新能源电解水制的绿氢，根据IRENA的划分，只有生物质与直接碳捕（DAC）而得的二氧化碳制取的甲醇才可认定为绿醇，所以根据CO2的来源可以将绿氢制绿甲醇分为“生物质制甲醇”和“碳捕集制甲醇”，</p>
  <p><strong>生物质制甲醇（绿氢+生物质）：</strong> “绿氢+生物质”技术利用生物质气化提供碳源、并结合绿氢合成甲醇，每生产 1 吨甲醇需要 0.11-0.19 吨绿氢；“绿氢+生物质”有两条技术路径：</p>
  <p>路径一是利用秸秆等生物质气化剂生成CO与少量H2，之后引入绿氢调节CO与H2的比例来生产甲醇，反应式如下：CO+2H2→CH3OH，反应焓值为-90.7 &nbsp;kJ/mol</p>
  <p>路径二是在氧气充足的情况下将生物质直接气化为二氧化碳，再配合绿氢生产甲醇，反应式如下：CO2+3H2→CH3OH+H2O，反应焓值为-49.5 kJ/mol</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_c49576982eb246fd9b2dc5ce239e8f00@000000_oswg18181oswg1018oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从碳排放来看，“绿氢+生物质”可满足欧盟标准，但取决于工艺路线及优化水平。全生命周期来中，以秸秆生物质作原料时为例，来自生物质的碳排放按净零计算，碳排主要来自生物质气化或甲醇生产过程中的化石燃料燃烧供热，取决于反应温度、余热回收利用技术水平等；再加上运输等过程碳排后，“绿氢+生物质”甲醇燃料全生命周期碳排放约 0.12~0.74 kgCO2/kg 甲醇。当采取升级供热系统、利用其他装置余热供热等节能工艺后，碳排放理论上可低至 0.12kgCO2/kg 甲醇，满足欧盟标准。</p>
  <p><strong>CO2捕集制甲醇（绿氢+CO2捕集）：</strong> 利用工业尾气捕集CO2提供碳源、并配合绿氢合成甲醇。 首先以“碳捕集”技术收集来自化工厂、燃煤电厂等尾气中的二氧化碳；之后引入绿氢，以“二氧化碳加氢”技术实现二氧化碳与绿氢反应合成制甲醇，每生产 1 吨甲醇约需 0.19 吨绿氢。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3eaa0a7b00eb460aabe21cdd6dad02c2@000000_oswg9084oswg744oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从碳排放来看，“绿氢+CO2” 可满足欧盟标准，但取决于其反应过程中的供热来源等。全生命周期中，碳捕集得到的二氧化碳原料按净零计算（此处仅限未参与过碳认证或未计算过减碳量的来源），碳排放主要来自于生产过程中化石燃料燃烧供热等；加上运输等过程碳排后，“绿氢+CO2”甲醇燃料 全生命周期碳排放约 0.12 t~0.94 tCO2/吨甲醇。若采用绿电、绿氢、生物质供热等低碳方式进行供热，全生命周期碳排 理论上可降至约 0.12 kgCO2/kg 甲醇，满足欧盟标准。</p>
  <p><strong>受捕碳技术影响直接碳捕成本过高，中短期内难以供应规模化的绿色甲醇制备。</strong> 由于直接碳捕面向的是分布式、低浓度碳源，使得其工作过程的能耗巨大，成本高昂，目前直接碳捕的成本约为200-250美元/吨，远高于煤化工、天然气等集中碳源20-40美元/吨的水平。但当前全球直接碳捕的二氧化碳捕获量尚不足万吨，且相关的技术成熟度较低一液态、固态、电化学等吸附材料与变温、变湿、变压等工艺尚未成熟定型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_13d73b9cce434fe9b9d28b712eca61b8@000000_oswg68968oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：IEA国际能源署&nbsp;</p>
  <p><strong>（3）甲醇燃料电池</strong></p>
  <p>从技术路线来看，甲醇燃料电池主要分为直接甲醇燃料电池（DMFC）、低温甲醇重整制氢燃料电池（RMFC）、高温甲醇燃料电池（HTMFC）三种技术路线，各自的反应原理和擅长的应用场景也有场所不同：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_70751d993df848dd8dbbc3bbba5f89fb@000000_oswg291459oswg1080oswg703_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>① 直接甲醇燃料电池（DMFC）</strong></p>
  <p>DMFC是质子交换膜燃料电池（PEMFC）的一种变种路线，直接使用纯甲醇而不需要预先重整制氢。&nbsp;</p>
  <p><strong>阳极甲醇氧化反应：</strong> 2CH3OH + 2H2O = 2CO2 + 12H+ + 12e-</p>
  <p><strong>阴极氧还原反应：</strong> 3O2 + 12H+ + 12e- = 6H2O</p>
  <p><strong>总反应：</strong> 2CH3OH + 3O2 = 2CO2 + 4H2O</p>
  <p><strong>催化剂：</strong> 由于一元Pt催化剂活性难以提高，且催化过程易自中毒，因而研究人员对铂基二元、多元金属催化剂经行了大量的研究；二元催化剂有PtRu、PtMo、PtRe、PtNi等：多元催化剂有Pt-Ru／C、Pt-Sn／C、Pt-Ir／C等；同时也引进了纳米技术，出现了贵金属纳米催化剂，但这些金属材料价格偏高、活性及稳定性还达不到理想要求。</p>
  <p><strong>质子交换膜：</strong> 质子交换膜是直接甲醛燃料电池的核心部件，目前应用最多的是Nafion系列膜；Nafion膜是一种全氟磺酸膜，由于其较强的抗化学侵蚀性，良好的质子导电性与吸水率，且具备高度的相分离形态等特性，以及在优化条件下，可达90%燃料利用率。使用无机酸掺杂的基础聚合物膜体系、电聚合磺化苯酚膜体系、PBI浸磷酸膜以及有机、无机纳米材料膜(如基于纳米Pd的质子交换膜)等效果不错，性能需进一步研究。由于甲醇溶液里，甲醇和水能随氢离子的迁移发生渗透，产生淹水现象，所以降低电池输出电压。</p>
  <p><strong>② 甲醇重整制氢燃料电池</strong></p>
  <p>甲醇和脱盐水溶液在20~280℃，在催化剂作用下转化为以氢气和二氧化碳为主的重整混合气。混合气通过提纯装置可以得到纯度达99.9999%的氢气。氢气作为反应物进入燃料电池和氧气反应产生电能。根据工作反应温度的不同，燃料电池质子膜可以分成低温质子膜(LT-PEM)和高温质子膜(HT-PEM)</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3e31384ee61e4074b49d8c249d1001dd@000000_oswg17551oswg855oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>低温甲醇重整制氢燃料电池（RMFC）：</strong> 电池系统结构包括加压甲醇水蒸气重整制氢、多级气体分离与氢气纯化、中高压缓冲储氢罐、LT-PEMFC电堆和低温系统必要BOP零部件。</p>
  <p><strong>高温甲醇燃料电池（HTMFC）：</strong> 电池系统结构包括常压甲醇水蒸气重整制氢、HT-PEMFC电堆、高温系统必要BOP零部件。其中耐高温电解质膜可以使电池抗一氧化碳能力大幅提升，甲醇燃料重整气直接通入高温电堆，省略了分离净化步骤，电极反应速率明显提高。</p>
  <p>目前已开始应用于船舶领域，到今年3月底，全球已有25艘甲醇燃料船投运，81艘新建甲醇燃料船下了订单，甲醇燃料船市场潜力有待挖掘。</p>
  <p><strong>（4）绿甲醇的应用</strong></p>
  <p><strong>甲醇下游应用场景众多，总体上，甲醇制烯烃、甲醇燃料、甲醛长期为甲醇最为主要的三大下游需求场景。</strong> 其中甲醇制烯烃下游细分应用场景分散且规模巨大，总体需求量保持稳定。受房地产等下游市场下行影响，甲醛、二甲醚等传统需求场景增长缓慢。甲醇作为一种较为清洁、高效的液体燃料，燃料用途在碳中和的大背景下成为甲醇下游最具潜力的需求增长点，可广泛应用于车船用动力燃料或锅炉发电供热燃料，甲醇燃料需求稳步上升，是甲醇最突出的新型需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_4bb4cac5b57646008f9f15884c553c93@000000_oswg114247oswg1080oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>随着国际海事组织的减排战略提出，绿色甲醇将成为航运燃料中短期最具可行性方案。</strong> 国际海事组织 2018 年通过了减排初步战略，2023 年 7 月发布了最新的 2023 减排战略，提出到 2030 年全球海运年碳排放总量与2008年相比至少下降20%，力争30%。与绿氢和绿氨对比绿甲醇由于其转换成本低、可获得性高、基础设施相对完善、技术成熟度较高等优势。在政策端，国际海事组织货物与集装箱运输分委会、海上安全委员会等国际组织已推出（绿色）甲醇/乙醇作为燃料的船运行业标准性质的文件中国、欧盟等主要经济体也推出了针对本国/地区的绿色，低碳甲醇船用燃料相关政策，故绿甲醇有望成为航运燃料中短期内最具可行性的方案。</p>
  <p><strong>甲醇燃料船舶订单已开始稳步上升，受碳排影响只能作为前中期的过渡方案。</strong> DNVAFI发布了最新的全球航运船舶数据，2023 年全球总共新增了 298 艘替代燃料动力船舶订单，同比 2022 年增长 8%。2023 年甲醇成为新增订单的主流，订单大幅增加（138艘），近乎 2022 年35艘订单的四倍。但是，绿色甲醇作为燃料仍存在 1.375t/t 的碳排放，故而不能成为零碳排的终极解决方案，只能作为前中期响应政策的一个过渡性的方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_06fde1d1292449d6b8b8099081523043@000000_oswg19453oswg791oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h4><strong>3、绿氢冶金</strong></h4>
  <p><strong>氢冶金是钢铁行业实现碳中和目标的革命性技术。</strong> 根据车百智库数据，长流程高炉炼铁碳排放量约占整个钢铁生产碳排放的 70%。鉴于钢铁行业碳中和目标的紧迫性，钢铁行业必须采用突破性的低碳炼铁技术减少碳排放或通过 CCUS 技术实现脱碳。氢冶金即用氢气取代碳作为还原剂和能量源炼铁，还原产物为水，可实现零碳排放。基本反应式为 Fe2O3+3H2=2Fe+3H2O。根据氢能联盟预计，2060年我国氢冶金将产生1400万吨氢气需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_b86c6371c2c14bd6afa4a2a3dd73a6fb@000000_oswg114428oswg1080oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：车百智库&nbsp;</p>
  <p>氢冶金减碳技术路线主要分为两种： <strong>高炉富氢冶炼</strong> 和 <strong>氢基直接还原炼铁</strong> ，根据中国氢能联盟数据，高炉富氢冶金碳减排潜力可达 20%左右，氢基直接还原炼铁碳减排潜力达到 95%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_6e3b42593dd14bbb910e54fcdc1c4c92@000000_oswg298083oswg999oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（1）氢冶金原理</strong></p>
  <p><strong>高炉富氢冶炼：</strong> 即通过喷吹天然气、焦炉煤气等富氢气体参与炼铁过程，基于传统高炉-转炉法（BF-BOF）改造而来。BF-BOF法使用铁和焦炭在高炉中高温反应还原获得铁。基于此在高炉顶部喷吹含氢量较高的还原性气体，从而减少焦炭用量，进而减少二氧化碳排放。高炉富氢冶炼工艺存在以下主要问题：</p>
  <p>1）高炉中焦炭的骨架作用可以保证高炉中良好的透气性，用富氢还原气只能替代部分焦炭的热反应和还原剂，而不能替代焦炭的骨架作用。</p>
  <p>2）由于氢气分子较小，喷吹氢气时风口回旋区气流会发生改变，从而影响喷吹效率。</p>
  <p>3）富氢冶炼时，高炉局部会产生上冷下热的问题，受热不均会对高炉炉体产生损害。</p>
  <p>4）富氢还原气到底应该是从软熔带下部喷吹还是从风口喷吹，或者同时喷吹的话各占多少比例，是需要不断改进的工艺细节问题。</p>
  <p>5）高炉中氢气含量与其他气体含量的安全匹配问题。</p>
  <p><strong>氢基直接还原炼铁：</strong> 基于直接还原铁-电弧炉法（DRI-EAF）改造。DRI-EAF法采用品位较高（68%以上）的铁矿石，通入一氧化碳、氢气混合气作为还原剂，为进一步减少二氧化碳排放，可以提高氢气的比例。氢基直接还原工艺存在以下主要问题：</p>
  <p>1）氢气的制备需要较高的财务成本，氢气的储运较传统能源有诸多不便，氢气本身也有易燃易爆等特点，经济制氢、储运氢和安全用氢，对相关技术和设备提出了非常高的要求。</p>
  <p>2）全氢还原或接近全氢还原具有较强的吸热效应，对竖炉反应器产生不利的温度场影响，进而影响氢气的反应效率，如何补充氢气参与反应带走的热量是需要不断改进、完善该工艺的重点。</p>
  <p>3）如果对含有氢气的还原气补充热量，将对氢气本身耐高温、炉体内反应物耐氢腐蚀性、防还原气逸散等提出更高要求，相关加热和输送设备要具备更高性能。</p>
  <p>4）氢气在竖炉中的流速需要根据实际情况合理调节，才能取得最佳的还原反应效率。</p>
  <p>5）全氢还原或接近全氢还原工艺，需要考虑如何合理渗碳。</p>
  <p><strong>高炉富氢减碳幅度小，气基直接还原竖炉成本高。</strong> 高炉富氢减碳为20%，氢基直接还原减碳潜力可达到95%。但是氢基直接还原炼铁反应要求高，其炉顶压力 0.4 MPa条件下，每吨直接还原铁需要消耗 2600 m3温度为900 ℃的氢气，才能满足竖炉还原的热量需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_baefdd5bd6a641a7ab23c02f8b8ebb80@000000_oswg121964oswg1080oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：中国氢能联盟&nbsp;</p>
  <p><strong>（2）国内外氢冶金发展现状</strong></p>
  <p><strong>全球钢铁行业都在积极开展氢能冶金实践。</strong> 欧洲、日本、韩国等国家和地区的钢铁企业均制定了包括氢能冶金在内的低碳冶金技术路线图，加快研发、试验和应用，为实现碳中和目标寻求工艺技术突破。目前全球已经有部分氢冶金技术的案例，例如瑞典酐铁 HYBRIT 项目、萨尔茨吉特 SALCOS 项目、奥钢联 H2Future 项目、德国蒂森克虏伯 Carbon2Chem 项目等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_4e4e0817014a443faf00310e2e8e4cdf@000000_oswg180471oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>国内部分钢铁企业已发布氢冶金规划。</strong> 示范工程正在逐步建成并投产，取得一定的创新突破，但示范工程尚处于工业性试验阶段，还存在基础设施不完善、相关标准空白、成本较高、安全用氢等问题，而且现阶段考虑气源、制备、储运、成本等因素所用氢气多数仍为“灰氢”，距离实现“绿氢冶金”还有很长的路要走。</p>
  <p><strong>随着氢能产业发展热度持续升温，钢铁产业成为氢能应用发展的重点方向。</strong> 2022年3月，国家发展改革委、国家能源局联合发布《氢能产业发展中长期规划（2021-2035年）》，提出开展以氢作为还原剂的氢冶金技术研发应用，探索氢冶金示范应用。钢铁产业开展用氢示范，相关研发、设计和配套装备制造的热情明显提升。目前，国内多个钢铁企业在氢冶金方向进行了战略布局，通过联合科研单位等方式，科学推进多种氢冶金技术生产项目试点。其中，宝武集团于2021年11月发布了《宝武集团碳中和行动方案》，公布了以富氢碳循环高炉和氢基竖炉为主要工艺路线的碳中和冶金技术路线图；河钢集团于2022年3月发布《低碳发展技术路线图》，提出低碳技术变革路径具体措施为氢冶金和CCUS技术应用。整体上，我国布局氢冶金的相关钢铁企业主要包括宝武集团、河钢集团、酒钢集团、天津荣程联合钢铁集团、中晋太行炼化公司、建龙集团等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_6eb4deb5c37d4bfba743928f79374c9e@000000_oswg375805oswg1080oswg803_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>钢铁冶金用氢代碳，长远看经济性可期。</strong> 用氢气代替煤炭用于钢铁产业和冶金行业，工艺变换中成本占比最大是还原剂本身。经计算，生产 1t 生铁需要 601Nm³ 氢气，补偿吸热反应需要 67Nm³ 氢气，加热融化到 1600℃ 需要 85Nm³ 氢气，按照 75% 热效率计算，生产1t 生铁最终需要的氢气量为 1000Nm³。而传统工艺，生产 1t 生铁需要 300kg 焦炭和200kg 煤粉。按照当前的炼焦成本估算，钢铁产业用氢替代碳进行还原可接受的氢气成本为 0.65元/Nm³。当前国内煤制氢成本约 0.83~1.13元/Nm³，国内泰钢、鞍钢等集团利用焦炉煤气通过变压吸附和提纯后的氢气成本为 1元/Nm³，随着制氢技术不断发展，氢气价格将进一步降低，逐渐缩小与平衡成本之间的差距，因此用氢气替代煤炭作为钢铁冶金还原剂具备较大的经济性潜力。</p>
  <p><strong>在绿色转型下钢铁行业具有巨大绿氢的需求，高成本绿氢成为发展掣肘。</strong> 2020 年我国粗钢产量首次突破 10.65 亿吨，占全球产量 50% 以上。根据百人氢能中心预测数据，预计到 2030 年国内氢冶金产量可达 0.21-0.29 亿吨，约占全国钢铁总产量的 2.3%-3.1%。氢冶金的氢气需求约为 191-259 万吨，其中约 92% 来自灰氢，剩余约 8%来自绿氢。到 2050 年，氢冶金钢产量为 0.96-1.12 亿吨，氢冶金的氢气需求约为 852-980 万吨，其中灰氢需求 166 万吨，剩余 814 万吨来自于绿氢。然而受制氢成本影响，绿氢价格过高，使得绿氢冶金不具有经济性，限制了其发展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_93a3ab3be3ef49eabafa86f8f4d8bc21@000000_oswg34354oswg1080oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：百人会氢能中心《碳中和目标下的氢冶金减碳路径与应用前景》&nbsp;</p>
  <h4><strong>4、绿氢炼化</strong></h4>
  <p><strong>石油炼化领域用氢需求大，氢气在炼化过程起关键作用。</strong> 炼化领域是用氢的重要场景，根据IEA，2021年全球炼化领域氢能需求达到1800万吨，到 2030 年炼化用氢需求将达到 4570 万吨。石油炼化工艺流程分为工艺流程为常减压蒸馏、催化裂化、延迟焦化、加氢裂化、溶剂脱沥青、加氢精制、催化重整。其中加氢裂化，加氢精制两个过程需要一定的氢气，一是除去硫、氮、氧杂质和二烯烃，二是将长链烃转化为短链烃，从而将重油升级为具有更高价值的产品。两个过程的反应式如下：</p>
  <p>加氢硫化：R-S-R + H2 → 2RH + H2S or RSH + H2 → RH + H2S</p>
  <p>加氢裂化：R1-R2 + H2 → R1H + R2H</p>
  <p><strong>绿氢炼化实现深度减碳，推动石化工业转型升级。</strong> 我国石化工业的碳排放主要集中在炼化产业。据测算，2019年我国炼化产业碳排放量约为4.7亿吨，约占全国碳排放总量的5%。其中，与能源相关的碳排放约占 45%，过程排放约占 32%（主要是化石能源制氢），间接排放约占 23%。“双碳”目标下，利用绿氢和绿电协同重构以化石能源为主的炼化工艺流程，不仅可促进石化工业深度减碳，而且可推动石化工业实现高质量发展。”绿氢“在经济上可行条件下逐步替代”灰氢“。前许多国外大石油石化公司都明确提出了净零碳排放目标和低碳发展战略，加快部署“绿电—绿氢—炼化”一体化示范项目，积极推进绿色低碳转型。如，BP公司与海上风电开发商合作，将在德国 Lingen炼油厂大规模应用绿氢。远期来看，随着可再生能源占比增加，石油炼化减少，据EDRI预测，2030年前石油需求将达峰并进入平台期，原油加工量基本达到峰值。</p>
  <h3><strong>（二）交通应用</strong></h3>
  <p><strong>在“碳中和”大背景下，发展氢能是交通脱碳必经之路。</strong> 氢能具有比汽油更高的能量密度和燃烧热值，燃烧后零碳排放，可满足交通能源需求。2022年国家发改委在《氢能产业发展中长期规划（2021—2035）年》中提出2025年实现燃料电池车辆保有量约 5 万辆。中国氢能联盟预计，在2060年碳中和情景下，我国在交通领域的用氢需求达4051万吨。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_18719e5432ba43fabdea43eb4eb19308@000000_oswg34503oswg1080oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：中国氢能联盟&nbsp;</p>
  <p><strong>氢能在重载交通领域应用潜力优良，现阶段应用以氢能汽车为主。</strong> 氢燃料电池汽车具有续航里程长、低温性能优良、加注迅捷等优势，适用于中长距离和重载运输，在重卡、船舶、航空等高载重、续航要求高的场景应用潜力优良。目前氢能在交通领域的推广以燃料电池商用车为主，未来随着相关技术的成熟，有望与纯电动汽车互补发展。</p>
  <h4><strong>1、氢内燃机</strong></h4>
  <p><strong>氢内燃机成本低，具有较好燃料经济性。</strong> 以氢为动力来源有氢燃料电池和氢内燃机，氢燃料电池的研究可关注《万亿氢能产业链创业投资逻辑-势乘研究》 。相较于氢燃料电池，氢燃料发动机的优势则在于成本低（是燃料电池的10%左右），可通过现有燃油发动机改造而来。对氢气的纯度要求不高，也可以使用氢与天然气、氢与其它燃料的混合燃料。氢燃料内燃机不需要热机、不存在冷起动问题、具有较好的燃料经济性。氢内燃机做功过程与普通汽油或柴油内燃机完全相同，同样是按照吸气—压缩—做功—排气4个冲程来完成化学能对机械能的转化，只是氢内燃机里的燃料是氢气。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_1df9ca657ce24cbc823410ddcf56b465@000000_oswg262448oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>氢内燃机耐用性也被验证，国内外多个厂家积极布局。</strong> 2021年，丰田打造的燃氢引擎赛车Corolla H2 Concept，参加在富士赛道上举办的 24 小时耐久赛，验证了氢内燃机在极端条件下的耐用性。虽然丰田认为距离氢燃料发动机的商业化应用还有一段时间，但有消息称，丰田将在2025年推出的下一代普锐斯中应用氢燃料内燃机。除了丰田，宝马、福特、马自达等著名车企均致力于氢内燃机的研究，内燃机巨头康明斯也在2022年德国汉诺威IAA运输展上展出了一台搭载了由B6.7H氢内燃机驱动的中型概念卡车（H2-ICE）。国内工信部已明确表示要将氢气内燃机纳入氢能发展战略中予以支持，随之一汽、广汽、潍柴等企业均发布了自研氢燃料发动机成功点火的消息。</p>
  <p><strong>氢内燃机还存在诸多技术问题，距离商业化还有一段时间。</strong> 首先内燃机中的氢气在燃烧时会有少量NOx污染物的排放。为了抑制NOx的形成，通常会为氢气提供两倍于完全燃烧所需的空气量，但会让氢内燃机的功率降低到同排量汽油机的一半左右，需要通过涡轮增压或者机械增压来提高动力。另外，由于氢气燃烧所需的点火能量很低，容易在进气门关闭、火花塞未点火时被燃烧室内局部点燃，造成能量损失。而如果在进气门未关闭时，缸内混合气体就被热点引燃，甚至将火焰传播到进气管内，还会产生“回火”，轻则破坏供氢系统，重则直接引发爆炸。最后，氢内燃机零部件的寿命也会受氢气影响，氢分子深入到金属容易在应力作用下发生脆化，需要专门进行防“氢脆”处理。除了以上技术方面的影响，加氢站等基础设施上的不成熟更是阻碍氢内燃机发展的因素。</p>
  <h4><strong>2、氢燃气轮机</strong></h4>
  <p><strong>燃气轮机应用场景广泛，将逐步转变以氢为燃料。</strong> 燃气轮机燃气轮机可分为重型结构和轻型结构：重型结构燃机体型重，结构件一般采用传统金属材料，仅用于地面固定式发电；轻型结构燃机体型轻巧，并大量使用钛合金、高温合金等先进材料，适合移动环境使用，如航空发动机、舰船燃机、快速布置的应急电源和分布式能源。当前可以预见的前景是燃煤发电将逐渐向燃气发电转变，而燃气轮机的燃料能力也将一步步扩展到氢气。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_ccbfd44b8bce494c8354f5133c2e477f@000000_oswg415728oswg1080oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>燃气轮机掺氢处于示范阶段，政策推动氢燃气轮机领域“起风”。</strong> 2021年，国家电投荆门绿动电厂在运燃机，成功实现15%掺氢燃烧改造和运行，机组具备了纯天然气和天然气掺氢两种运行模式的兼容能力。这是中国首次在重型燃机商业机组上实施掺氢燃烧改造试验和科研攻关。二期2022年底开展30%掺氢燃烧。政策方面，工业和信息化部科技司公开征求对《工业领域碳达峰碳中和标准体系建设指南（2023版）》（征求意见稿）的意见，其中指出：重点制定燃氢燃气轮机、氢燃料内燃机等技术和装备标准。在政策推动下，2023开年至今，各家企业在国内也是积极布局，均取得了一定的进展，例如北京重燃与内蒙古公司共同推动全球首个基于纯氢燃气轮机的“电-氢-电”示范项目落地。</p>
  <p><strong>氢燃气轮机面临诸多技术与商业化挑战。</strong> 长远来看，需要开发具有完全燃料灵活性（氢气和天然气以及纯氢气的任何混合物）的燃气轮机，这需要高强度研发投入的支持。干式低排放（DLE）技术有可能使燃气轮机在0-100%氢气下以低排放灵活运行。但害存在诸多技术难点。例如氢气对燃气轮机部件的腐蚀，自燃风险较高；回火风险较高；优化热声振荡水平和频率；NOx排放量增加；压降较大；传热的增加，减少了寿命，需要更多的冷却。同时，目前氢气成本还较高，难以实行经济性。以上原因阻碍了氢燃气轮机的大规模商业化，但是随着技术进步，氢产业链逐步成熟完善，未来可以充分释放氢燃气轮机在能源领域的潜力。</p>
  <h3><strong>（三）电力应用</strong></h3>
  <h4><strong>1、氢储能需求</strong></h4>
  <p><strong>可再生能源结构催生长时储能需求。</strong> 可再生能源发电具备波动性、随机性、间歇性特征，电源侧需要储能来实现电力从分钟级到季度的跨时间供需平衡。同时我国存在电力地缘分布不均，输电侧需要储能来实现从西到东上千公里的电力输送以解决电力空间错配问题。同时随着全球变暖、恶劣天气频发，系统平衡和安全问题更加突出，电网侧电力安全保供压力大。</p>
  <p><strong>现有的储能无法实现超越小时级的储能时长。</strong> 现有的长时储能方法包括抽水储能、压缩空气储能、光热储能、液流电池和氢储能。其中只有氢储能可实现数小时到数周级别的长时间跨度储能，可实现季度调峰。</p>
  <p><strong>氢储能串联了氢能产业链上下游，具有较大的市场空间。</strong> 氢储能应用的核心是氢与其他能量之间的转换，在双向的“电-氢-电”过程中，富余的可再生能源发电，通过电解水制氢系统制备氢气，再通过燃气轮机或燃料电池发电，或直接应用于其他用氢领域。整个过程涵盖了氢气制备、储运以及氢气发电或工业应用。IEA预计，2030 年全球电力领域（包括储能）氢气需求达到0.3 亿吨</p>
  <h4><strong>2、氢储能将何去何从</strong></h4>
  <p><strong>氢储能可实现大规模、长周期、远距离储能：</strong> 在储能规模上，氢气没有刚性储存容量限制，可实现亿千瓦时级的容量储存，远大于现有的已商业化的抽水储能和压缩空气储能等大规模储能技术。氢储能在储能时间和空间维度上比较灵活，氢气可以以固相存储在储氢材料中，也可以以液、气相的形式存储在高压罐中，甚至可以通过可逆反应进行有机液储，储存时间可达数周。利用各种储氢方法的优势，实现远距离，跨区域运输，充分解决电力时间错配和空间错配问题。</p>
  <p><strong>高成本、低效率是限制氢储能现阶段推广的主要掣肘：</strong> 氢储能转换效率偏低，“电-氢-电”模式能量转换效率约为40%，显著低于现有的其他长时储能技术。氢储能系统的造价成本和度电成本均较高，其中造价成本为13000元/kW，度电成本也超过1.3元/kWh，均高于现已商业化的抽水储能和压缩空气储能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_0b1f9373e2764dac812b50c0195a2749@000000_oswg8386oswg760oswg264_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>氢储能具有较大的降本空间，长时储能边际成本低。</strong> 目前受可再生能源发电电解水制氢成本高影响，氢储能度电成本较高，但是随着制氢技术进步，成本降低，将会有较大的降本空间。同时相比较于其他长时储能技术，氢储能氢储能的扩容，仅需同比例增加储氢罐的数量，规模效应下，储氢罐成本下降，故而相对比其他电化学储能技术，具有较低的算度电储能边际成本，根据国金证券研究所测算，氢储能的度电边际成本约为120 元/kwh。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_61c6227a9cb3468fad6db7bb70045fc9@000000_oswg9799oswg964oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：《中国低碳技术创新需求评估报告》&nbsp;</p>
  <h3><strong>（四）建筑应用</strong></h3>
  <p><strong>氢能替代传统化石能源，助力建筑领域减排。</strong> 根据IEA报告，2020 年我国建筑部门能源需求（供暖、生活热水、烹饪、家庭用电等）占终端用能的近20%。氢能作为一种零碳排二次能源，可通过燃料电池热电联供方式，替代化石燃料为建筑供能。2021年，山东已启动“氢进万家”科技示范工程，探索家用和商用燃料电池热电联供。</p>
  <p><strong>燃料电池热电联供能效高，美、日等国已先行推广布局。</strong> 燃料电池系统发电的同时会产热，导致仅发电的能量转换效率较低；燃料电池热电联供是将燃料电池产生的热量收集起来，同时为建筑供电和供热，显著提高系统能效。以松下燃料电池H2 KIBOU为例，其电能转换效率56%，而热电联供能效高达95%。美、日等国已先行推广燃料电池热电联供，初具应用规模。作为全球小型热电联供的最大市场，日本的家用燃料电池热电联供Ene-Farm项目已部署了超过40万台套。美国专注于开发兆瓦级的大型燃料电池分布式发电站系统。而国内的燃料电池热电联供尚处于研发阶段，潍柴发布全球首款大功率金属支撑固体氧化物燃料电池SOFC商业化产品。该产品系统功率达120千瓦，支持模块化安装，可将功率扩展至兆瓦级，应用热电联产效率高达92.55%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_a1e7a09c08ce4f26890f2fd76ddb319b@000000_oswg366632oswg828oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>氢能应用关键卡点——储运氢</strong></h2>
  <p><strong>氢储运串联制氢和用氢端，深刻影响氢能产业发展。</strong> 氢储运作为氢产业链的中游，与氢能的低成本大规模应用息息相关。然而氢气在常温常压下密度极低，储运时需要通过加压、液化、吸附等方式提高其密度，以实现经济性；氢储运技术路线多元，相关赛道包括专用容器、压缩或液化设备、储氢材料等。</p>
  <p><strong>我国氢能地缘性分布不均，长距离储运需求较大。</strong> 我国光伏风电等绿电产量较大的区域均位于西部，北部，便于利用可再生能源实现低电价制氢。而氢能负荷大的东南区域受限于较高的电力成本，很难实现推广应用低成本氢能，则有较大的西氢东输需求。但由于常用的高压气储运氢运输半径小于300km，难以满足长距离运氢的需求，故具有长距离运输、低成本的储运氢方案成本串联我国氢能上下游的关键。</p>
  <p><strong>氢储运技术薄弱，储运成本较高导致用氢难。</strong> 目前我国普遍采用20MPa气态高压储氢及长管拖车运输的方式，成本约20元/kg，占氢气终端消费价格的一半。气态运输储氢密度低，压缩能耗高，仅适用于日需求量300kg，运输距离较短的加氢站，加大了用氢难度，限制了用氢规模的扩大。</p>
  <p><strong>物理储氢技术有望产业化，化学储氢技术还有待发展。</strong> 物理储氢包括高压气态储氢和低温液态储氢，其中高压气氢技术最为成熟，高压、轻质的碳纤维复合材料储氢瓶成为主流容器；低温液氢储运密度远高于气氢，在350km以上长距离运输中经济性明显，具有较大潜力；而以固态储氢和有机液态储氢为代表的化学储氢，还处于材料开发早期阶段，尚未形成规模化，材料成本较高。</p>
  <p><strong>300km 以内采用长管拖车储运气氢，以外采用多种储运方式结合。</strong> 目前最成熟的储运氢方式是高压气态储氢，由于目前国内纯氢输氢管道建设长度约仅为400km，尚不满足长距离运输需求运输方式一般采用长管拖车。但受限于成本以及运输能力影响，长管拖车运输半径仅限于300km 以内。长距离运输需要管道运输，或采用其他载氢模式运氢，例如以低温液态形式运输，利用有机液态载体储运氢或转化为氨和甲醇储运氢。短期存储长距离运输可考虑低温液态储氢，长期存储可考虑有机液态储氢或转化为氨和甲醇。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_b19f8ec009014263bd21ecd344c02e24@000000_oswg119018oswg1080oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：《中国氢能源及燃料电池产业白皮书（2019版）》&nbsp;</p>
  <p><strong>1、高压气态储氢</strong></p>
  <p><strong>高压化、轻量化的需求下，碳钎维储氢瓶成为主流。</strong> 高压气氢的制备、运输、加氢站储存及车载等多个环节均需要使用储氢瓶，而高压化、轻量化的储氢瓶成为主流，目前使用铝或塑料内胆，碳钎维全缠绕储氢瓶，可实现70MPa高压储氢，储氢密度2.5-5.2wt%，主要用于车载。GGII预计，2025年我国车载储氢瓶市场规模达34亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_9c417ba9c81a47938693661ddbe65b1a@000000_oswg87493oswg1080oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：CNKI&nbsp;</p>
  <p><strong>高压气态短距离看长管拖车，长距离看管道运输。</strong> 高压气瓶长管拖车运输量较小，运输途中交通风险较大，仅适用于少量氢气、短距离的运输需要，目前与我国氢能应用的少相匹配。这种运输方式短期来看，前期投资要求低，技术成熟。与之相比管道运输的前期投资成本大，根据香橙会研究院的数据，长距离运输氢气管道造价约为 63 万美元/km。氢气容易在接触普通钢材时发生“氢脆”的现象，所以管道必须使用蒙耐尔合金等特殊材料，但是管道输氢运量大、能耗低、边际成本低，是远期实现规模化、长距离氢运输的重要方式。</p>
  <p><strong>管道输氢是氢能远期发展的重点，天然气管道掺氢更有成本优势。</strong> 管道输氢运量大、能耗低、边际成本低，是远期实现规模化、长距离氢运输的重要方式。氢气管道选材具有严格限制，需要满足高压氢环境相容性、抗氢脆等要求，存在开发难度，建设成本也较高。除了纯氢管道，使用现有天然气管道掺氢输送氢气在短期内更具经济性。根据香橙会研究院的数据，长距离运输氢气管道造价约为63万美元/km，约为天然气管道的2.5倍，小型氢能管道单位能量的运输费用更是天然气主干线的40倍。</p>
  <p><strong>2、低温液态储氢</strong></p>
  <p><strong>液态储氢运输效率高，液化设备制造难度大。</strong> 低温液态储氢将氢气冷却至-253 摄氏度，液化储存于低温绝热液氢罐中，储氢密度可达 70.6kg/m3，体积密度为气态时的845 倍，储运简单安全体积占比小。液氢槽车运输时，单车运量可达3000kg，是气氢拖车运量的10倍。氢液化温度下，杂质气体会凝固分离，全过程保持高纯度。液氢装备包括氦透平膨胀机、换热器、压缩机、正仲氢转化器等，制造难度大，技术门槛高，国内大型氢液化核心设备受到国外相关贸易政策管制，长期处于“卡脖子”状态。</p>
  <p><strong>液态储氢固定成本高，长距离运输具有经济性。</strong> 把气态的氢变成液态较为不易，液化 1kg 氢气耗电约10 kWh，液氢的存储也需要耐超低温和保持超低温的特殊容器，储存容器需要抗冻、抗压以及必须严格绝热，因此所需成本较高。但单车运氢量远高于气氢，运输距离增加后可以迅速摊薄液化成本。根据平安证券研究所测算，运输距离在350km以上时，液氢运输成本将低于长管拖车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_fcce9f66cef94a83b5d6fa77af557595@000000_oswg95690oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：平安证券研究所&nbsp;</p>
  <p><strong>3、固态储氢</strong></p>
  <p><strong>固态储氢具有较好的安全性，可用于固定应用或道路运输。</strong> 固态储氢通过物理或化学方式使氢气与储氢材料结合，来实现氢气的储存。主流金属氢化物路线是指氢气在金属合金储氢材料表面经过化学吸附和分解等过程，随后氢以原子形式在储氢合金中扩散迁移达到平衡，最终储于储氢合金的晶格间隙中，并与储氢合金的原子化合生成稳定的氢化物。固态储氢通常可在常温常压下工作，较高压气氢和液氢更为安全。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_83ed27628e6f4eac91761f3d0413b106@000000_oswg153964oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>4、有机液态储氢</strong></p>
  <p><strong>有机液态储氢储氢密度高，目前操作操作费用高、耗能较大。</strong> 有机液态储氢借助某些烯烃、炔烃或芳香烃等不饱和液体有机物和氢气的可逆反应、加氢反应实现氢的储存（化学键合），借助脱氢反应实现氢的释放。芳香烃储氢量较大、密度高、过程可逆，可以利用现有的设备进行储存和运输，适合于长距离氢能的输送。但是能耗高、设备费用高、脱氢反应温度高且催化剂活性不稳定，也是限制有机液态储氢规模化的主要原因。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_69ee502f64654a66a27f88654e453a64@000000_oswg72726oswg1080oswg234_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>5、液氨载氢</strong></p>
  <p><strong>液氨具有高含氢质量，单罐载氢量远高于高压气管。</strong> 氨作为一种含氢质量分数达到 17.6％的富氢物质，在常温加压（0.86MPa）或常压低温（240K）下很容易转化为液态，一辆液氨槽罐车载氨量可达 30t（约含5.29t 氢），载氢量较长管拖车运氢（载氢量不到 400 kg）提高 1 个数量级，因此运氨成本（约 0.001元·kg-1·km-1）也较运氢成本（0.02~0.10 元·kg-1·km-1）呈数量级降低。同时氨比较稳定，现有氨存储设施较为完善，可以作为氢的载体进行长期存储。但由于氨气燃点较高，不易燃，限制其直接作为能源利用，同时氨作为腐蚀性、有毒物质，其运输要求更加严苛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_cd5112e898714666950307fb9beee6b2@000000_oswg21209oswg775oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>6、甲醇载氢</strong></p>
  <p><strong>甲醇载氢成本低于氨，制氢能耗低于氨。</strong> 甲醇含氢质量分数为 12.5%，虽低于液氨，但是甲醇是液态无需液化处理，同时甲醇无腐蚀性和毒性，对于运输更为方便，所以运输成本更低。其次甲醇重整制氢能耗相对氨制氢更低，综合成本上较氨储运更有优势。虽然甲醇的点火能量低，但是其热值也低，若直接作为燃料应用容易出现供能不足现象，故通过重整制氢的方法转化氢燃料应用更具有优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_081b04254c534054bf2d13ccb4cf8019@000000_oswg12185oswg941oswg216_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：Andersson J, Grönkvist S. Large-scale storage of hydrogen[J]. International journal of hydrogen energy, 2019, 44(23): 11901-11919. 香橙会研究院</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_9cbfb04bd4f84a5ca22f7e38cac508fa@000000_oswg113240oswg1080oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>免责声明：&nbsp;</p>
  <p>本研究报告由Scale Partners势乘资本编制，仅供参考。我们尽力确保本报告中所提供的信息准确、可靠。然而，因市场变化、数据更新等原因，报告中的信息可能会发生变化，且我们不保证报告内容的绝对准确性或完整性。本报告不构成任何投资建议，也不应被解读为对任何证券、金融产品或投资策略的推荐。投资者在做出投资决策之前，应自行进行充分的研究与分析，并考虑咨询专业的财务顾问。Scale Partners势乘资本及其员工对因使用本报告所导致的任何直接或间接损失不承担责任。阅读本报告即表示您已理解并接受以上免责声明的内容。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyNDIxMDQ1OA==&amp;mid=2247499573&amp;idx=1&amp;sn=6eb4e7cce8f71ef4cd3795fdb97cbb0d&amp;chksm=c05d1448a7698bac4279c5643c3d9bbc2a8c7e01c56bcb5c57b4b0fd32eec2189ed7bd8eb519&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“光锥智能”（ID：guangzhui-tech）</a>，作者：向博、丁秀金、谢晨星，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201549753944457</id>
            <title>明星独角兽，不愿“贱卖”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201549753944457</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201549753944457</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 09:24:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 云英谷, 汇顶科技, 并购, 估值

<br>
<br>
总结: 云英谷作为中国内地显示芯片行业的领先企业，因估值分歧导致与汇顶科技的并购案终止。云英谷在AMOLED显示驱动芯片领域表现突出，但持续亏损。汇顶科技希望通过并购扩展业务，但双方未能就估值达成一致。云英谷曾尝试IPO，未来可能重新考虑上市。A股市场并购热潮下，终止案例增多，IPO开闸传闻或影响企业决策。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>A股并购热潮下，已经有标的公司开始动摇。</p>
  <p>上周，备受瞩目的芯片独角兽云英谷被收购案，宣告终止。据本次买方汇顶科技公告，终止收购的原因，是双方虽就技术协同性和战略价值达成初步共识，但对云英谷的估值始终存在较大分歧。</p>
  <p>云英谷是中国内地显示芯片行业芯片的第一大供应商，根据《2024胡润全球独角兽榜》，云英谷以85亿元的企业估值入选该榜单。</p>
  <p>汇顶科技是国内触控芯片龙头，在面临业绩压力之时，想要通过并购云英谷来强化业务布局。自去年11月宣布购买云英谷的控制权时，资本市场就对这笔交易也抱有较高期待。</p>
  <p>而作为曾有过冲击IPO计划的一家明星独角兽，云英谷在创业十余年后，面对汇顶科技的收购，并不愿在估值上进行妥协。</p>
  <p>而此时，在A股并购项目的大基数下，并购终止的案例也随之上升。奥拉股份、联适导航等IPO失败的公司最近也放弃并购机会。而此时，市场再度传来IPO开闸消息，这些标的公司是否有了新的打算呢？</p>
  <h2><strong>估值85亿，云英谷不愿“贱卖”</strong></h2>
  <p>此次的卖方云英谷，来历并不简单。</p>
  <p>云英谷创始人顾晶毕业于清华大学电子工程学院，后获得美国哈佛博士学位。在哈佛期间，顾晶和同学一起钻研高分辨率显示屏，自己开发、完善了一套相关制造技术，申请了专利。</p>
  <p>2012年，顾晶回国创业，成立了云英谷科技公司。顾晶一开始的想法比较单纯，只是想把自己的技术能够得到应用。在云英谷成立之初，公司只是将开发的显示技术IP授权给京东方、天马、夏普等等面板厂，来获取专利授权费。</p>
  <p>但后来顾晶逐渐不满足于此，他开始想做一颗包含自己技术的芯片。2016年，当各家面板厂陆续大规模的投资AMOLED产线，云英谷也开始进军AMOLED驱动芯片。终于在2018年，云英谷将开发一些算法技术集成在驱动芯片里，并在手机上实现了量产。</p>
  <p>如今的云英谷，是一家集AMOLED显示驱动芯片、Micro OLED/ Micro LED微显示芯片和显示技术IP授权的芯片设计企业，旗下AMOLED显示驱动芯片下游应用终端为智能手机，Micro OLED硅基显示驱动背板芯片主要的下游应用终端则为VR/AR等智能头戴式设备。</p>
  <p>根据CINNO Research数据显示，在手机AMOLED显示驱动芯片领域，2023年云英谷总体AMOLED显示驱动芯片销量在全球范围内排名第五，在中国内地供应商中排名第一。</p>
  <p>在资本市场上，专注芯片进口替代的云英谷，更是深受机构青睐。</p>
  <p>天眼查数据显示，在此次并购前，云英谷已经完成十二轮融资，投资方包括红杉中国、策源资本、基石投资、祥峰投资、启明创投、鸿泰基金、中金资本等市场化资本，以及华为哈勃、小米长江基金、高通、京东方、维信诺等产业方投资基金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_52ff309dac7d4c25871feddcba8daac2@1629410002_oswg44163oswg544oswg1740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：猎云网</p>
  <p>在2024年9月，即此次并购公布的两个月前，云英谷还宣布完成最新一轮F轮融资。根据《2024胡润全球独角兽榜》，云英谷以85亿元的企业估值入选该榜单，排名第976位。</p>
  <p>股权结构上，云英谷共有56家股东，相对分散。公司控股股东为深圳翼势一号企业管理中心(有限合伙)，持股比例 9.81%，该合伙企业控制云英谷44.77%的表决权。天眼查信息显示，排在前十位的股东中，小米长江产业基金持股4.3946%、哈勃投资持股4.3946%、京东方持股4.3076%。</p>
  <p>2024年11月，A股上市公司汇顶科技宣布正筹划以发行股份结合支付现金的方式购买云英谷的控制权，半个多月后，汇顶科技公布了详细的交易预案，明确表示拟通过发行股份及支付现金的方式购买云英谷100%股份，引发市场高度关注。</p>
  <p>根据计划，汇顶科技拟通过发行股份及支付现金的方式向深圳翼势等 56 名交易对方购买其合计持有的标的公司 100%股份。同时，拟向不超过 35 名特定投资者发行股份募集配套资金。</p>
  <p>如今，汇顶科技宣布终止收购，终止收购的原因，是交易各方对本次交易进行协商和谈判后，公司与交易对方未能就本次交易对价等商业条款最终达成一致意见。双方虽就技术协同性和战略价值达成初步共识，但对云英谷的估值始终存在较大分歧。</p>
  <p>作为买方，汇顶科技自然希望有一个更优惠的并购价格，但卖方作为一家明星独角兽，创始团队和背后股东等多方利益团体，显然不愿意“贱卖”自己。</p>
  <h2><strong>芯片的高估值和云英谷的高亏损</strong></h2>
  <p>值得注意的是，云英谷这样一家明星独角兽，曾在2023年尝试独立IPO，保荐人为中金公司。但之后，其IPO征程再未有进展。</p>
  <p>当汇顶科技宣布要拿下云英谷控制权时，市场也给予其正向评价。因为汇顶科技是以触控芯片和指纹芯片为主要业务的平台型芯片研发设计企业。本次交易完成后，将布局 AMOLED 显示驱动芯片及 MicroOLED 显示驱动背板芯片，扩宽产品布局。云英谷背后股东，也有机会退出。</p>
  <p>不过，有报道称，有外部机构股东对云英谷即将卖身的消息并未事先获知。若此次并购涉及的报价太低，对于云英谷最近的F轮投资股东来说并不友好。</p>
  <p>尽管现在资本对国产芯片创业公司已经保持冷静，在之前的一段时间，在资本的热情下，芯片企业的估值一路走高。云英谷当前的估值，与背后的数十家机构的支持不无关系。</p>
  <p>作为芯片企业，云英谷也会每年投入上亿元早期研发费用，并且当前收入尚处爬坡阶段，产品生产成本相对较高，云英谷当前也是在持续亏损。</p>
  <p>据汇顶科技公告信息， 2022年、2023年和2024年前三季度，云英谷分别实现营业总收入约为5.52亿元、7.21亿元、7.04亿元，实现归属于母公司股东的净利润分别亏损约1.01亿元、2.58亿元、1.62亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_0547f14a58a946469d18bba604fe8463@1629410002_oswg124466oswg934oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：汇顶科技公告截图</p>
  <p>汇顶科技虽然也是业内翘楚，但作为一家刚扭亏为盈的企业，高价收购一家高估值的亏损标的企业，也有不小的压力。</p>
  <p>据了解，汇顶科技以触控芯片起家，曾是安卓阵营应用最广的生物识别解决方案提供商，市值最高时一度达到1700亿，但随着智能手机终端市场变化，汇顶科技逐渐跌下神坛。</p>
  <p>2021年，汇顶科技实现营收57.13亿元，同比下降14.57%，实现净利润8.6亿元，同比下降48.17%。</p>
  <p>2022年，汇顶科技收入同比再度下降40.77%至33.84亿元，净利润更亏损7.47亿元。</p>
  <p>2023年，市场回暖，汇顶科技实现营收44.08亿元，同比增长30.26%，净利润1.65亿元，实现扭亏。</p>
  <p>据汇顶科技2024年业绩快报，其预计实现营业收入43.7亿元，同比下降0.86%；归母净利润预计为5.5亿元到6.4亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_94fd3e0f43d047f2b5b6ac5f4f969079@1629410002_oswg73307oswg946oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：汇顶科技公告截图</p>
  <p>在市值方面，汇顶科技截至3月10日的市值约为360亿元，距离巅峰时期相差甚远。</p>
  <p>并购云英谷，对于汇顶科技来说是一件大有裨益的操作，在业务上高度协同。但此次并购终止，对于汇顶科技来说，还是少了一次不错的业务拓展机会。</p>
  <p>值得注意的是，在此次并购终止的一周后，汇顶科技发布公告称，公司董事会于近日收到公司总裁胡煜华的书面辞职报告，胡煜华因个人原因申请辞去公司总裁职务。辞职后她不再担任公司任何职务。</p>
  <p>据了解，2021年3月，汇顶科技为改变局势，请来了在德州仪器任职超20年、历任中国区市场和销售总经理、副总裁及中国区总裁的胡煜华。值得注意的是，胡煜华到任之前，汇顶科技尚未设立总裁、副总裁等职务，胡煜华的使命特殊之处得以凸显。</p>
  <p>此外，汇顶科技为胡煜华付出重金。据汇顶科技财报，2023年，汇顶科技公司全体董监高合计薪酬1617.18万元，而胡煜华税前薪酬828.46万元，一人独占合计薪酬的51.23%。</p>
  <p>尽管此次并购终止与胡煜华没有明确关联，但汇顶科技重金聘请的高手，并没有让公司走上发展的高速路。</p>
  <p>在现金流方面，自2021年至2024年前三季度，汇顶科技现金及现金等价物连续减少。截止至2024年前三季度，汇顶科技除经营活动现金流外，其投资活动现金流和筹资活动现金流均为负。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3b082b569de34093977748fdf557ef21@1629410002_oswg48237oswg907oswg279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：汇顶科技公告截图</p>
  <p>或许，云英谷股东给出的估值太高，让汇顶科技不得不冷静一下。</p>
  <h2><strong>IPO开闸，云英谷有新打算？</strong></h2>
  <p>从自2024年9月发布“并购六条”以来，A股市场迅速掀起并购重组热潮，数量猛增。</p>
  <p>Wind数据显示，截至3月6日，年内A股市场首次官宣并购重组的项目已达百余个。但并购本身操作复杂，需要在各方利益中斡旋，经常会有谈判失败的风险，终止的项目也不是只有汇顶科技这一个案例。</p>
  <p>今年以来，资本市场上受关注的并购终止案例还有双成药业终止跨界收购奥拉股份、通威股份终止收购江苏润阳新能源，美利信终止收购两家海外公司的股权、万通发展终止收购索尔思光电、永安行终止收购上海联适导航等。</p>
  <p>值得注意的是，近期IPO开闸的传闻再起，有市场消息称，“今年随着市场变化，IPO可能常态化”，并且有业内人士称，当前市场环境下，即便IPO真正放开，优先受益的还是半导体这种能解决卡脖子问题的企业。</p>
  <p>云英谷曾有过冲击IPO的计划，并购不是其唯一选择。本次并购告吹，对于云英谷来说，或许是“好事”。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oaw8zzoQ56Jaj0v_V1Nxeg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201574887246214</id>
            <title>十大维度碾压Gemini，一文读懂DeepSeek的弯道超车之路</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201574887246214</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201574887246214</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 09:20:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: DeepSeek, 人工智能, 开源模型, 本地处理

<br>
<br>
总结: 文章比较了DeepSeek和Gemini两款AI模型，指出DeepSeek在内容总结、成本、本地处理、隐私保护、定制化、开源协作、审查机制和透明度等方面具有显著优势。DeepSeek作为一款免费的开源模型，提供了更高效、更灵活且更具隐私保护的AI解决方案，挑战了专有AI模型的主导地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>人工智能正以前所未有的速度迅猛发展。在众多备受瞩目的AI模型中，DeepSeek脱颖而出。</p>
  <p>安卓手机上DeepSeek的安装量猛增，这就足以证明在一些关键的细分领域里，DeepSeek有着其他产品比不了的用户体验。与谷歌Gemini相比，DeepSeek在多个方面展现出了独特的功能和显著优势。</p>
  <h2>01.DeepSeek内容总结更有条理</h2>
  <p>DeepSeek和Gemini都具备总结的能力，但DeepSeek生成的总结内容可读性更强。</p>
  <p>当使用“用150字给我总结一下近期AI的创新成果”这样的指令进行测试时，DeepSeek以清晰的要点形式给出了关键结论，尽管字数稍微超出了限制。而且DeepSeek分析的信息更多，还附上了参考文献，方便用户进一步探索。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_cec495a17b5441a9bb31fa866ab69146@5629480_oswg17894oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Gemini给出的总结简洁准确，不过它采用的是段落形式，在用户友好性方面就不如DeepSeek了。</p>
  <h2>02.DeepSeek免费模型胜过Gemini付费方案</h2>
  <p>DeepSeek是一款免费的开源AI模型，无需支付订阅费用。相比之下，Gemini采用的是免费增值模式。其基础功能是免费的，但像实验性的2.0专业版模型、深度研究以及大文件上传等高级工具，则需要订阅Gemini高级版才行。</p>
  <h2>03.DeepSeek本地处理优于Gemini存在的云端延迟问题</h2>
  <p>基于云端的Gemini在返回响应之前，会将每个请求发送到外部服务器进行远程处理，这就导致了延迟情况的出现，延迟的时长会因网络速度、服务器负载以及地理距离而有所不同。服务器流量高的时候，可能会导致等待时间变长、响应变慢，甚至会出现暂时无法使用的情况。</p>
  <p>而在本地计算机或服务器上运行DeepSeek，由于所有计算都在本地进行，就消除了云端通信的延迟，避免了这些问题。</p>
  <h2>04.DeepSeek的训练成本更低</h2>
  <p>DeepSeek R1的训练方法采用了带有结构化奖励系统的强化学习，以此来优化准确性和格式，其表现优于传统的神经奖励模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_880e967775a442b295c32d352c4f7ae8@5629480_oswg22196oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据报道，它使用2048块英伟达H800 GPU，仅用55天就完成了训练，成本降低至550万美元，比Gemini预计的1.91亿美元要低得多。不过，专家也提醒，DeepSeek在成本方面的说法缺乏足够的透明度，可能并不准确。</p>
  <h2>05.即使不联网，DeepSeek也可以工作</h2>
  <p>当用户最需要AI帮助却无法联网时，就无法获得人工智能的支持了。基于云端的人工智能需要稳定的网络连接才能回答问题、总结文档或生成创意。</p>
  <p>虽然Gemini Nano支持离线功能，但它无法完全发挥出云端版本的全部潜力。这使得DeepSeek在需要离线使用人工智能的场景中具有优势，因为自行托管DeepSeek可以让用户随时随地获得离线的AI服务。</p>
  <h2>06.DeepSeek可自行托管，保持与AI交互的全部隐私</h2>
  <p>大多数人都希望自己的搜索历史、笔记以及交互记录能保持私密。基于云端的AI模型会将数据传输到远程服务器进行处理。</p>
  <p>尽管像谷歌和OpenAI这样的提供商采用了加密技术和数据保留政策，但使用基于云端的人工智能就意味着用户得信任第三方来处理他们的信息。</p>
  <p>这对于处理机密或专有内容的用户来说存在风险，因为他们对数据的存储和使用几乎没有控制权。例如，谷歌可能会存储、分析并利用用户的个人财务数据、私人想法或创意项目，以改进其模型。</p>
  <p>DeepSeek提供了一种本地人工智能解决方案，它将所有的查询、响应以及处理过程都保留在用户的设备上。这就消除了人们对于数据泄露、未经授权的访问或者服务器被入侵等问题的担忧。</p>
  <h2>07.DeepSeek比Gemini支持更深层次的AI定制</h2>
  <p>Gemini允许用户使用“Gems”功能创建定制的人工智能专家，但用户无法访问其源代码或模型参数。这就使得用户只能进行预先设定好的调整，而无法对模型处理进行根本性的改变。因此，用户无法整合专业的数据集，也无法针对特定的应用场景优化性能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_ef297836afbc41908f3b4e9dc3f3af20@5629480_oswg17808oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DeepSeek的开源框架则完全开放了对其核心架构的访问权限，为研究人员、企业以及AI爱好者提供了一个强大的选择。用户可以根据特定行业、专业应用以及独特的语言需求来调整该模型。</p>
  <p>例如，医学研究人员可以使用特定行业的术语和案例研究来训练DeepSeek，从而提升它对症状、检验结果以及医学文献的解读能力。同样，企业可以整合专有的数据来定制人工智能工作流程，优化自动化程度，并改善客户交互体验。</p>
  <h2>08.DeepSeek支持开源协作</h2>
  <p>与遵循企业发展路线图的专有模型不同，DeepSeek受益于集体的贡献，这些贡献能够加速漏洞修复和安全补丁的推出。因此，与闭源模型相比，DeepSeek能够更快地发现并解决漏洞、偏差以及性能瓶颈等问题。</p>
  <p>开源生态系统也加速了功能的扩展。开发人员无需等待官方更新，就可以添加缺失的功能选项，这使得第三方插件、应用程序编程接口（API）集成以及性能提升等方面的生态系统不断发展壮大。这也使得开发人员能够在没有专有约束的情况下，将DeepSeek嵌入到各种应用程序中。</p>
  <h2>09.DeepSeek的自托管模型减少了AI审查</h2>
  <p>闭源模型实施预先设定的内容审核政策，出于伦理、法律或降低风险等原因，这些政策会限制对敏感话题的讨论。</p>
  <p>尽管内容过滤能防止滥用情况发生，但当人工智能拒绝合理的研究主题或关键的社会问题时，就可能会导致意外的审查情况出现。这与西方人工智能模型中的限制类似，在西方模型中，过滤器会阻止关于有争议或法律敏感问题的对话。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_0e0449bc74694f3c81f923c615566944@5629480_oswg47264oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DeepSeekR1去除版提供了一种独特的方式。当用户在本地安装或自行托管该模型时，就可以使用不受限制的版本。这是通过一种称为“去除”的过程来实现的，即去除内置的拒绝机制，通过修改模型的内部机制来消除拒绝行为。</p>
  <h2>10.DeepSeek人工智能不像Gemini那样是个“黑匣子”</h2>
  <p>开源访问权限使得用户、研究人员和监管机构能够对DeepSeek进行独立审查。这样就可以彻底检查其中存在的偏差、安全漏洞以及伦理问题。</p>
  <p>闭源模型的运行就像一个“黑匣子”，用户只能完全依赖于提供商所做出的保证。由于无法访问代码和训练数据，用户无法全面了解这些模型是如何做出决策的，也无法确定它们是否存在偏差、错误或者受到恶意操纵。</p>
  <p>在医疗保健领域，AI模型用于诊断疾病、推荐治疗方案以及管理患者数据。一个存在偏差或不可靠的人工智能系统可能会导致误诊和不公平的结果。</p>
  <p>通过访问DeepSeek的训练数据，医疗专业人员和人工智能伦理学家可以验证该模型是否使用了多样化、具有代表性的数据集，从而减少系统性偏差。</p>
  <p>在金融领域，AI模型会影响贷款审批、欺诈检测以及推动算法交易。缺乏透明度使得用户无法评估一个人工智能系统是否不合理地拒绝了某些特定人群的贷款申请，或者其投资决策是否基于有缺陷的数据。</p>
  <p>最后，DeepSeek的出现给西方敲响了一记警钟。</p>
  <p>作为一个成本更低、开源且高效的大型语言模型，它挑战了专有人工智能解决方案的主导地位。倘若一切顺利，DeepSeek成功背后所依靠的算法，或许能够为西方带来启发，推动他们开发出更具性价比的人工智能产品。</p>
  <blockquote>
   <p>原文来源于：</p>
   <p>1.https://www.androidpolice.com/deepseek-gemini-comparison/</p>
  </blockquote>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GsqPQ4TNuBCIZeaQfJIezA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“元宇宙之心MetaverseHub”</a>，作者：元宇宙之心，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>