<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184160619372161</id>
            <title>2小时思想碰撞，10000字深度思考：人类会被AI淘汰吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184160619372161</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184160619372161</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 01:11:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>开源大模型能力的提升，正在加速AI平权时代的到来。</p>
  <p>“大模型辅助撰写论文”、“智能体批量撰写文案”、“智能医生问诊开方”，AI的使用门槛正在以肉眼可见的速度被拆除。</p>
  <p>北京某医院神经外科主任尝试用DeepSeek诊断脑瘤后表示，其回复相当明确和专业，水平至少相当于一个省级三甲医院专家；但也有医生认为，并非所有患者都能得到科学、全面的回答，提问的完整性、专业性，也在很大程度上决定了AI回复的准确性。</p>
  <p>不过，看似人人皆可触达的“技术平权”背后，一些新的矛盾正在出现：当AI能写出逻辑缜密的论文，教育的意义是否会被解构？当算法能批量炮制“爆款”，创意的价值是否会贬值？当AI工具足够强大时，人类的核心竞争力究竟该锚定何处？</p>
  <p>2月13日，腾讯科技、腾讯研究院发起的《AGI之路系列直播》第二期，邀请中国人民大学吴玉章讲席教授刘永谋、经济观察报专栏作家《比较》研究部主管陈永伟，全面解读以DeepSeek为代表的大模型，所推动的这场“平权运动”。</p>
  <p>在刘永谋看来，技术并不会必然带来平权或不平等，他援引“电子圆形监狱”的经典论述强调，DeepSeek的低成本让更多人能够使用它，将带来机会平等；但技术的普及也会带来“马太效应”，导致资源最终集中在少数头部人手中。</p>
  <p>刘永谋总结说，“技术的影响要与制度结合，关键在于如何使用技术。”</p>
  <p>陈永伟则认为，当前讨论的AI平权主要指“起点上的平权”，即让所有人都拥有使用AI工具的机会，因此这波开源模型的浪潮无疑将人工智能“从少数巨头的竞争领域，扩展为全民参与的创新平台”。但他同样认同技术普及后的马太效应，即最终可能出现”强者愈强，弱者愈弱”的现象。</p>
  <p>而在“90%的文科面临淘汰的风险”这个教育、学科问题上，刘永谋与陈永伟则达成了共识。</p>
  <p>正如陈永伟所说，“技术进步后，文科的作用反而更加重要......在一个技术高度发展的社会中，如何进行资源分配，确保公平和正义，这些社会伦理问题也正是文科能够处理的重要领域。”</p>
  <p>而在刘永谋看来，文科的教育未来很可能会经历范式转型，“与AI结合的过程中，学科之间的界限可能会逐渐模糊。”</p>
  <p>当AI与各行各业深度融合的时候，效率将得到大幅跃升，人的天赋也在不断被拓展，但这也引发了另一重思考——当人类过度依赖技术的时候，会不会越来越像机器，最终，人的天赋又逐渐被削弱？</p>
  <p>就像刘永谋教授的担忧一样，这场对谈促使我们思考一个问题：在这个算法解构一切的时代，究竟需要防止AI取代人类，还是避免人类在长期的技术依赖中“AI化”？</p>
  <p>孔子说“君子不器”，这句两千多年前的箴言，时至今日依然有它的价值。</p>
  <h2><strong>核心要点提示（省流版）</strong></h2>
  <ul>
   <li>AI平权包括接入AI的权利平等和从AI的使用中获利的平等，目前的AI平权主要体现在起点上的平等机会。</li>
   <li>科学技术的发展不会必然带来权利、权力的平等。当技术普及时，可能会出现“马太效应”——资源最终集中在少数头部人物手中。</li>
   <li>不管是ChatGPT还是DeepSeek，它就像使用计算器，用得好不会成为一个人的竞争优势，真正的竞争力来自你如何掌握和驾驭它。</li>
   <li>AI的冲击并不局限于文科领域，包括编程、化学、法律等很多学科也都面临不同程度的挑战，这是一个全面的冲击。</li>
   <li>技术正在重新定义天赋，它让一些天赋，从隐性转变为显性。当代科技的一个重要特点就是“技术依赖性”，过度依赖可能会出现“人的退化”问题。</li>
   <li>关于AI会有意识、无所不能甚至统治人类的说法就不断被强调，这种过度宣传带来了很多焦虑，在学术界被称为“技术恐惧”。</li>
  </ul>
  <p>以下为直播分享实录精华（在不改变原意的情况下有删减、调整）：</p>
  <h2><strong>“AI平权”的理想国</strong></h2>
  <p>Q：如果参照互联网的发展，人人可用、人人可以分享，那么现在大模型已经实现了使用和创作的平权。如果从人工智能的角度来看，大模型的发展，离实现AI平权还有多远，它对社会发展会带来什么样的影响呢？</p>
  <p>刘永谋：AI平权是很多人工智能研究者，包括自然科学、社会科学的研究者，一种先天的理想情结。当我们说平权的时候，我们不是暗示AI本身是不平等的，而是在讨论一种理想状态，一种研究者的乐观预期。</p>
  <p>AI平权由两个方面组成：第一是接入AI的权利平等，第二是从AI的使用中获利的平等。</p>
  <p>加尔布雷斯在《富裕社会》中曾提出，科学技术发展到一定程度，能够让每个人都过上平等富足的生活。因为可以从物理学角度计算出维持每个人的基本生活所需的能量和物质。根据他的判断，上世纪六七十年代的生产力条件已经可以支持这种生活，但事实上贫富差距依然存在。</p>
  <p>这揭示了一个重要观点：科学技术的发展，包括人工智能，并不会必然带来权利、权力的平等；只有与具体的制度相结合，才能实现预期的效果。</p>
  <p>举个例子，互联网的发展中，关于权力问题有一个典型的议题，那就是所谓的“电子圆形监狱”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_787810a68a024c6c8460bfe0e8d2121a@1743780481_oswg357435oswg960oswg1058_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">1975年，福柯在《规训与惩罚：监狱的诞生》中提到了“全景圆形监狱”，这一概念最早来自哲学家边沁</p>
  <p>许多人认为，拥有权力的主体可以利用互联网监控和控制每一个人，从而迅速增强他们的权利、剥夺个人自由。然而最新的研究表明，这样的“电子圆形监狱”也可以被反转——普通人同样可以利用技术来监督拥有权力的主体。例如，马斯克带领的几个工程师团队，就把美国的一些部门查了个遍。</p>
  <p>所以，技术本身并不必然带来平权或不平等，它的影响要与制度结合，关键在于如何使用技术。就像DeepSeek，随着它的成本降低，使用变得更加普及，这将带来机会平等。</p>
  <p>但是，当技术普及时，可能会出现“马太效应”——资源最终会集中在少数头部人物手中。</p>
  <p>陈永伟：从经济普惠的角度来看，我认为这波开源模型最重要的意义之一，是将人工智能从少数巨头的竞争领域，扩展为全民参与的创新平台，它带来的影响可以分为两个方面：</p>
  <p>一方面是开源模型显著降低了技术的成本，使得更多的C端和B端客户可以直接参与其中。</p>
  <p>以ChatGPT为例，虽然它的功能强大，但此前高昂的费用让很多人无法使用，而如今通过DeepSeek等工具，虽然性能上可能有些差距，但普通人同样能够享受到类似的技术。</p>
  <p>另一方面是，开源模型降低了创新的门槛。很多原本需要大量投入的研发工作，借助开源模型，创新者可以本地部署技术并加以调整，从而实现自己的创新成果。</p>
  <p>因此，不仅是用户获得了平等使用权，创新者也能平等参与到技术研发中，从而带来创新上的平等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_0eaa5d24a3c74a3bb1d910a11d8b26b0@1743780481_oswg592014oswg688oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数字鸿沟漫画，来源：网络</p>
  <p>Q：过去，我们讨论过“数字鸿沟”，现在是否会有“AI鸿沟”，AI是否能够缩小这些鸿沟？</p>
  <p>刘永谋：最近我接触一些科技、经济类的主播。他们很主动地学习AI技术，当工作忙不过来的时候，通过AI来处理很多问题，实际上就是通过AI放大了自己的工作效能，如果粉丝基础比较大，AI能够大幅提升工作效率，乘数效应非常明显。</p>
  <p>我的个人感受是，这种现象确实符合“马太效应”，强者愈强，弱者愈弱。</p>
  <p>陈永伟：目前的AI平权主要体现在起点上的平等机会——几乎每个人都能接触到这些技术，特别是像DeepSeek这样的开源工具。但在实际的结果上，我也认为可能会导致“强者愈强，弱者愈弱”的现象。</p>
  <p>很多人都用过DeepSeek，网友可能用它来写春联或搞笑段子，这样使用其实没有对生产力产生多大提升。</p>
  <p>相反，如果你是一个科研工作者，尤其是那些原本理论知识很强，但编程能力较弱的人，AI的帮助就能显著提高他们的工作效率。</p>
  <p>因此，同样的技术，不同人在使用时，效果差异是巨大的。就像数学中，两个不同的数，乘上同样的倍数后，它们的差距可能不仅没有缩小，反而会被进一步放大。</p>
  <h2><strong>计算与计算器，苏格拉底与“奴隶小孩”</strong></h2>
  <p>Q：乘数效应本身依赖个体的能力，能力越大，放大效应就越强。从具体场景来看，比如说学习，使用AI工具之后，是否会进一步拉大不同学生之间的成绩差距？另外，在教育场景下，假设老师借助AI备课，学生借助AI完成作业，老师再借助AI评判作业，会对传统的师生学习模式产生什么影响？</p>
  <p>刘永谋：这个问题我在工作环境中认真地去思考过，主要是教育本身的价值——要教给学生什么，以及如何帮助学生适应社会，培养他们的社会适应能力。</p>
  <p>大模型的出现对教育影响巨大的，大家现在都在探索如何将AI技术应用到教育中，还没有一个明确的战略性顶层设计，但有一个明确的方向——主管部门、学校和老师都希望学生能够适应未来AI辅助下的工作环境。随着各个领域和AI紧密程度提升，如果不让学生使用这些工具，他们在进入社会后就会处于劣势。</p>
  <p>这也带来一些问题，比如学生用AI做作业、写论文，这是否会影响到他们传统的听、说、读、写等基础能力的培养？</p>
  <p>假如我们培养的学生进入社会，写作能力还不如DeepSeek，那他们的竞争力何在？所以我现在经常跟同学们说，过去上课你们低头看手机，不交流、不互动，也不参与讨论，以后走向社会怎么跟AI竞争？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_de356b34e63d437bb40e93a72fee4efd@1743780481_oswg218508oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Nature此前发文称允许使用大模型写论文，但不能列为作者</p>
  <p>与跟AI竞争只有两方面：1）第一个是AI能做的，人能否做得更好。如果你写文章跟DeepSeek一个水平，那肯定就没有机会了。2）另外一个就是AI做不了的部分，人能不能做。AI毕竟不是人，涉及情感与社交的工作还是要由人来完成。</p>
  <p>解决“与AI竞争”的问题，现在挑战还是很大——一方面，AI的“猫鼠游戏”让教育变得更加复杂；另一方面我们还需要思考教育的核心价值，如何确保学生在未来社会中具备不可替代的能力。</p>
  <p>Q：具体到学科上，随着AI的工具属性越来越强，像经济学这种学科，哪些内容会被AI取代掉？当大模型普及后，重点大学和普通学校之间，学生们的差距是会扩大，还是会缩小？</p>
  <p>陈永伟：我去年在人大苏州校区教过的一门课，我和学生们聊，我并不反对他们使用AI。作为工具，AI的使用是不可避免的，但使用工具是为了提高自己的能力，而不是依赖它成为自己的竞争力。</p>
  <p>不管是ChatGPT还是DeepSeek，它就像使用计算器，计算器用得好不会成为一个人真正的竞争优势，因为没有谁的数学能力是靠计算器来决定的。</p>
  <p>工具只是辅助，而真正的竞争力来自你如何掌握和驾驭它，成为一个能独立思考、创造的人。这一点，在大模型的使用普及以后，也同样成立。当所有人都可以使用大模型的时候，它本质上和计算器就没有区别。</p>
  <p>说到经济学的问题，坦率地说，经济学家永远不会失业。</p>
  <p>尽管AI确实能够很快构建出经济学模型，但经济学家的核心价值并不在这些技术层面的工作——经济学家背后真正的价值在于思想的深度和对复杂问题的思考。</p>
  <p>去年我就开始转向思想史的研究了，因为在经济学等学科中，思想和理论的深度可能会比纯技术更为重要，后者的价值可能会大幅度降低。</p>
  <p>Q：计算器的例子非常形象，那么随着大模型推理能力的提升，是否会让一个没有学过哲学的人，具备与专业人士相当的逻辑思考能力？</p>
  <p>刘永谋：刚才提到用计算器计算和自己计算的差别，它的核心就在于学习能力。我们不应该只是学习如何使用计算器，而是要学会计算的原理与方法。</p>
  <p>未来社会，我们很可能无法在一个领域连续工作很多年，而是随时需要借助AI的辅助，快速切入新领域，并成为这一领域的胜任者。这时学习迁移能力就变得很重要，这意味着我们不仅要学习特定的知识，还要学会如何通过学习过程获得通用的学习能力。</p>
  <p>说到哲学，其实完全不需要怕，它的特征就是不断地开拓新的领域。很多学科，如自然科学、经济学、心理学和社会学，都是从哲学中分出来的。</p>
  <p>哲学关注的从来不是已知问题，而是开辟新的领域。当某一领域探索到一定程度时，其他学科就会接手，因此哲学的价值从来不会消失。其实不止哲学，真正具有创造性的科学都不会有这样的担忧。</p>
  <p>陈永伟：我补充一下刘老师的观点。如今的AI，可以比作是《美诺篇》中的奴隶小孩。这个小孩本身并未学过几何学，但通过苏格拉底的引导，借助提问的方式，小孩逐渐发现了几何问题的答案。</p>
  <p>苏格拉底认为，这个小孩其实有“前世记忆”，所有的知识都储存在他那里。现在的AI也是如此，尽管它几乎掌握了人类的所有知识，但它并不懂得这些知识的真正含义。</p>
  <p>苏格拉底要做的，就是引导他回忆这些知识，这就是教育的意义。</p>
  <p>今天的技术提供了一个便捷的工具，但它并不能代替我们对知识的理解与创造。所以，现如今的教育不是要培养我们成为一个“奴隶小孩”，而是要培养我们成为像苏格拉底那样，具有引导思考、深度理解能力的个体，这种能力比单纯掌握知识更加重要。</p>
  <h2><strong>“文科要被淘汰”的误解</strong></h2>
  <p>Q：去年底有一个讨论比较多的话题是，AI的发展、特别是大模型能力的提升，可能会让90%的文科面临淘汰的风险，两位老师又如何看待这个问题？</p>
  <p>刘永谋：作为文科人，不管是学生还是老师，都感受到了真真切切的压力。这个压力不仅是来自技术本身，实际上是全球范围内对文科教育的一种反思。</p>
  <p>当前的文科教育体系，在全球范围内，包括中国、美国、日本等地的高校，都在面临类似的挑战。尤其是在一些传统的学科设置和教学模式上，确实相对滞后于时代发展。</p>
  <p>实际上，AI的冲击并不局限于文科领域，包括编程、化学、法律等很多学科也都面临不同程度的挑战，这是一个全面的冲击。</p>
  <p>至于文科是否还有存在的必要，我个人认为文科教育仍然有它独特的价值，尤其是在情感教育和社会互动方面，AI难以完全替代人类的情感共鸣和社交能力。</p>
  <p>文科的教育，未来很可能会经历一个范式转型，尤其是与AI结合的过程中，学科之间的界限可能会逐渐模糊，出现更多以问题为视角的跨学科整合，而不是传统的学科划分。</p>
  <p>最近观察到，美国一些大学的哲学系逐渐在萎缩，大量的哲学教师岗位来自工学院、理学院，学哲学的人去计算机学院去当老师。</p>
  <p>可以说，教授批判性思维和思维方法的东西，又创造了不少岗位。</p>
  <p>陈永伟：现在的文科教育方式确实是有问题，但文科的内容和文科本身并不会消亡。技术进步后，文科的作用反而更加重要。</p>
  <p>春节档电影中，有些电影特效做得很好、技术没有问题，但为什么有的票房好，有的票房不好呢？比如饺子导演，虽然他不是文科出身，但他的创作是文科的工作。</p>
  <p>如果文科生创作不出这样的作品，那只能说明是文科教育出了问题。</p>
  <p>文科能够为技术产品赋予文化和情感价值，使其更具吸引力。在一个技术高度发展的社会中，如何进行资源分配，确保公平和正义，这些社会伦理问题，也正是文科能够处理的重要领域。</p>
  <p>文科的角色并不仅仅是与AI配合，而是提供了一种批判性思维和深度分析的工具，帮助我们理解AI生成的内容及其对社会的影响。</p>
  <h2><strong>技术重新定义天赋，也加速人的退化</strong></h2>
  <p>Q：站在工作视角，实现AI平权之后，因为有了相同的工具，大家回到了拼天赋的阶段？</p>
  <p>刘永谋：拼天赋这个说法有一定的道理，但要记住，天赋每个人都有，它只是表现形式不同。有的人可能擅长讲故事，有的可能体能好跑得快，或者有的是擅长数学，每个人都有各自的特长，关键是要发现并发展它。</p>
  <p>在这个时代，兴趣也非常重要。即便你有天赋，但如果你不喜欢这个领域，那么学习的效果也可能不如预期。</p>
  <p>就像《哪吒》的导演饺子一样，他原本学医，接触到动画制作工具后，他发现自己更喜欢做这个。虽然有很多年依靠家庭支持，但他依然凭借兴趣推动自己不断前进。</p>
  <p>兴趣与天赋相辅相成，驱动力也与个人性格密切相关，所以我觉得天赋和兴趣都非常重要，但这并不意味着谁更聪明就一定更成功。</p>
  <p>陈永伟：这里面不仅仅是赋能的问题，许多所谓的天赋其实是建立在技术的基础上的。可以说，技术让一些天赋，从隐性转变为显性，甚至使一些天赋变为可能。</p>
  <p>比如喊麦，就是短视频兴起之后，才成为一种“天赋”，有些人甚至因此成为了千万级粉丝的网红。这些偶然的成功背后，其实也反映了技术对天赋的影响。</p>
  <p>再比如，深度学习的奠基人Geoffrey Hinton曾经提到，他早期并不擅长数学，但正是因为遇到了一些优秀的研究助手，才为他后续的研究奠定了基础。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_17bca7a5675247f1ac03a456b27080c0@1743780481_oswg681741oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">杰弗里·辛顿与其学生，左边为伊利亚·苏茨克韦尔，右边为亚历克斯·克里热夫斯基</p>
  <p>过去，很多技术的发展依赖于偶然的机遇和个人的天分，但现在AI能够为更多人提供多维度的支持，填补知识和能力的空白，同时放大我们的内在优势，这与传统技术的影响有很大不同。</p>
  <p>刘永谋：技术正在重新定义天赋。它不仅扩展了我们的某些天赋，也可能让一些曾经被视为天赋的因素变得没那么重要了。例如外貌曾经可能是一种天赋，但现在我们可以通过美颜技术改变外貌。</p>
  <p>Q：关于技术和天赋的关系，究竟技术会激发人的创造力潜能，还是会让人更依赖于技术，例如让大模型代替自己去思考，是否会导致创造力下降？</p>
  <p>刘永谋：之前有未来学家提到过，当代科技的一个重要特点就是“技术依赖性”。甚至某些设计会刻意推动人们对特定技术的依赖。在这种依赖中，可能会出现我们所担心的“人的退化”问题——不仅体现在智力上，情感方面也会受到影响。</p>
  <p>如果长期与AI进行交流，久而久之，人的情感也会趋向机器化，因为机器虽然能模拟很多场景，但它毕竟是程序化的。</p>
  <p>现在，很多老师讲课离不开PPT，但早年很多老一辈的老师，仅凭一杯茶，一根烟，没有教案，照样能讲得津津有味，这是技术带来的智力依赖性问题。</p>
  <p>现在通过技术手段来监控健康数据、工作效率等，这实际上也是人类逐渐趋向机器化的体现。我更担心的不是机器人取代人类，而是人类越来越像机器，天赋逐渐被削弱。所以在教育中运用AI工具，提升学生利用AI工具能力的同时，一定要注意如何去激发他们的天赋、保持他们的创造力，而不是产生抑制效应。</p>
  <p>陈永伟：孔子所说的“君子不器”有很深刻的道理。现在AI相关工具普及，人越来越依赖这些工具，其实我们应该保持人类自身的本能，但回到过去是不现实的，所以必须学会驾驭这些工具，让它们成为我们工作的辅助手段，而不是主导力量。</p>
  <p>我一直把人和AI的关系比作一起经营公司，你可以选择成为甩手掌柜，但这样做可能会带来很大的风险。更好的做法是保持控股权，至少你能把握公司方向，即使失败也是自己决定的。</p>
  <h2><strong>“技术恐惧”的根源：AI拟人化</strong></h2>
  <p>Q：AI的普及速度和用户群体正在迅速增长，这种技术快速发展的过程很容易让人产生焦虑：跟不上节奏怎么办，会不会被技术抛在后面？</p>
  <p>刘永谋：关于技术焦虑的问题，与我们对AI的宣传有关。从AI概念最初被提出开始，关于AI会有意识、无所不能甚至统治人类的说法就不断被强调，这种过度宣传带来了很多焦虑，在学术界被称为“技术恐惧”。</p>
  <p>技术恐惧在历史上一直存在。过去，少数民族地区民众认为火车会惊扰山神，或者会吓坏牛、马，甚至影响产奶。今天人们对AI恐惧不一样的地方在于——它来自对AI“拟人化”的想象。</p>
  <p>大家认为AI写作写得好，认为它“有意识”，这实际上是一种误解。AI并不是一个有意识的个体，它只是通过统计学和算法进行推算。我们总是习惯性地把AI拟人化，这就导致了对它的过度担忧和不必要的焦虑。</p>
  <p>陈永伟：对AI的崇拜很大程度上源于我们对它不了解。</p>
  <p>如果你能理解GPT的工作原理，了解Transformer的机制，了解神经网络的概念，就不会再害怕它。例如，了解DeepSeek是一个多专家系统架构后，你会发现它并不是完美的，它的组合有时不太好，精度降低时会出现更多“幻觉”。</p>
  <p>而当你掌握了AI的缺点后，你就能有针对性地调整使用策略，通过考据来弥补它的不足，这就是你和AI的差异所在。</p>
  <p>有些人担心自己苦练多年的技能被AI取代了，心有不甘。但从经济学角度来看，这是一种“沉没成本”，你不必过于纠结于过去投入的精力，而应该放下这些自豪感，去接受新的技术。</p>
  <p>Q：在线工具已经让人的工作和生活碎片化，如果把问题都交给AI来处理，碎片化是否会加重，我们也不再像以前那样进行深度思考？</p>
  <p>刘永谋：我们生活在信息化时代，AI的普及只会加剧这一趋势，这是不可避免的。问题在于，我们是否需要评判这种碎片化思维，给它做好与坏的定性？这牵涉到人类思维方式的巨大变化。</p>
  <p>大家看电影的时候，往往习惯于用快进和倍速，有些孩子能同时操作多个手机，这是信息时代的产物，我们思维方式在这个过程中，也必然会发生转变，所以不能简单地认为碎片化的思维就是负面的，在某些场景下，它可能反而更有效。</p>
  <p>Q：技术的发展确实在改变人的思维方式，但这也反映出我们之前的很多内容结构化程度不足，AI时代可能会有什么改变？</p>
  <p>陈永伟：从卡尼曼的理论来看，人类的思维本身就有两个系统：快速反应系统和慢速思考系统，互联网技术发展起来之后，强化了快速反应系统的使用，既然这是一种社会的发展趋势，我们就需要适应它。但同时，我们也应该注意锻炼慢思考的能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_7c3f4fd2864e4cc19ea6202b35cac9f0@1743780481_oswg36882oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">卡尼曼双系统思维模型示意图</p>
  <p>现在大模型就是这样，有擅长快速给出结果的，也有擅长慢速思考推理的。既然大模型都可以有多种思维方式，为何不要求自己也尝试构建几个不同的基座模型呢？</p>
  <p>Q：面对 AI 越来越普及的局面，我们应该如何适应？</p>
  <p>陈永伟：AI 时代带来了起点上的公平，也可能放大最终结果的不平等。这是我们这个时代面临的最大风险。当我们在享受 AI 带来的便利时，我们每个人都应意识到这一点，保持警觉。</p>
  <p>过去，我们谈论创造价值时，常说 99% 的汗水加上 1% 的灵感。现在，1% 的灵感变得比以往任何时候都更加重要。因此我们需要不断磨炼我们的技能，重新审视我们的观念。</p>
  <p>在学习方面，我建议将学习分为四个层次：学工具、学知识、学能力、学做人，不能让技术抹去人类的本性。对我们来说，最可怕的不是 AI 变成人，而是人变成了AI。</p>
  <p>至于就业，从历史上来看，我们目前这种双规式工作模式（规定时间、规定地点），其实也不过200多年时间。我们需要做好准备，将来可能会回到一种更加碎片化的状态，更加灵活，充满不确定性，就像马克思所说的“自由人的自由联合”，关键在于能否在不同的任务之间切换，驾驭自己的工作节奏，有效地利用 AI 进行组织管理。</p>
  <p>刘永谋：面对AI时代的到来，首先我们应该消除对AI的恐惧，积极拥抱AI辅助型的社会。</p>
  <p>在这种浪潮下，试图选择一个专业或行业来逃避AI的冲击是不现实的，因为AI将全面替代人类劳动。理论上所有体力劳动和大多数脑力劳动都将被AI替代，替代的时间和方式则取决于技术进步和社会制度的协同作用。因此，单靠“选择”来逃避这种冲击是行不通的，我们必须通过努力不断提高自己。</p>
  <p>在未来的学习和工作中，我们必须学会与AI形成互补，与AI共同面对工作和学习中的问题。</p>
  <p>除了这些工具层面的影响之外，我们还要考虑专业教育和素质教育的关系。毕竟人类学习和工作的目的是为了更好的生存和生活，而不是让自己成为一个工具。</p>
  <p>在这方面，我们要特别注重培养一些AI不具有的能力，例如同理心、人际沟通能力和批判性思维。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>从ChatGPT到DeepSeek，人工智能的使用门槛不断被拉低，越来越多的人获得了通往“新世界”的钥匙。</p>
  <p>在这一过程中，“技术普惠”也延伸出了“AI依赖症”的问题，进而侵蚀人类的独立思维。一个核心矛盾在于——技术的发展既可能成为解放人类的阶梯，也可能沦为加剧分化的陷阱。</p>
  <p>换一种方式来表达，每个人手中通往新世界的钥匙都一样，但由于依赖程度和使用方式的差异，人们各自打开的大门又不尽相同。</p>
  <p>所谓的AI平权，现阶段反应的只是起点的平权，而从蒸汽机到埃尼阿克再到移动互联网，技术的发展一再说明：“马太效应”不会缺席——资源最终会集中在少数头部人物手中，但这并不意味着大众享受不到技术进步带来的红利。</p>
  <p>一定程度上说，使用AI和使用计算器，并没有本质的区别——计算器用得好，不会成为一个人真正的竞争优势，人的价值与竞争力，就来自如何掌握和驾驭技术。</p>
  <p>如果把时间线拉得更长，人类的历史，也是一个“焦虑”的历史，人总是在反问，我们未来会被取代吗？过去，人类担心的是蒸汽机，后来计算机也成为人们担忧的对象，现在它转换成了人工智能，而过往的担忧，也并未被时间应验。</p>
  <p>这是因为，当学者竞逐AI的火种，总需要有人为技术系上缰绳；当人们探寻与AI相处的边界，也总需要有人划下人性的界碑。</p>
  <p>我们或许可以大胆预测，这场技术革命或许将催生新的学科与社会范式，然后带来更多的机会。</p>
  <p>不要忘了，人类的优点在于其自我思考的决心。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GsIoufaD-dMRESLDLe3pxA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：苏扬&nbsp;陌通，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184105764363650</id>
            <title>科技大佬预测：20年内，AI将重新划分社会阶层</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184105764363650</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184105764363650</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 01:05:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>Deepseek、宇树科技等爆火， 每个人都能感到，AI时代已至。 正如刘慈欣所说， “未来像是一场盛夏的瓢泼大雨， 当它忽然降临的时候， 我们甚至无暇打开手中的雨伞。”</p>
  <p>2022年，李开复邀请科幻小说作家陈楸帆， 一起创作了《AI未来进行式》一书， 展望2042年的人类世界。 “书里的科幻故事高概率在20年内会发生”。 3年过去，此刻书中一些预言已经成真， 比如“未来的搜索引擎，是我问一个问题， 它给予一个非常精准的答案” “课堂上AI可以负责作业批改和考试评分” “中国在智慧城市和无人驾驶领域的领先”等等。</p>
  <p>李开复认为， 十年后40%的人类工作会被AI取代， 这可能让贫富差距变大， 出现新的社会阶层划分：上层是极其富有的AI精英， 中层是数量较少、从事复杂工作的雇员， 工作涉及战略性规划、创意等， 下层则是最庞大的社会群体——无力挣扎的普通民众。 在书中，他也探讨了这个问题的解法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_9706d906ba8040c0b5bd76ab0b7b44e5@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">韩国完全由AI生成的女团。不久之后，人们无法用肉眼分辨视频是生成还是实拍</p>
  <p>李开复深度参与了AI时代的开启。 他曾在苹果、微软和谷歌担任要职， 如今管理数十亿美元的技术投资基金， 培养出了10家AI独角兽公司。 一条视频连线采访了李开复博士， 向他请教了我们十分关心的问题， AI时代，更需要人类去做的工作？ AI能给人带来真实的幸福感吗？ 又能否给我们带来一个丰饶社会？</p>
  <h2>欢迎来到2042年</h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_3338cc10f76b40709d727f897dd393b3@000000_oswg65260oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI时代已经开启。我深信AI将在极大程度上推动人类社会的发展，但机遇与挑战并存。</p>
  <p>像《终结者》这类科幻故事，很有娱乐效果，但我会觉得里面太多不真实，让观众觉得AI带来的是反乌托邦的世界，机器人居然一下子就有自我意识了，要统治人类了，但我们还完全不知道怎么去做出自我意识，这么早担心其实没有必要。</p>
  <p>我很希望能让人们更直观地了解AI时代的人类世界，所以邀请科幻作家陈楸帆一起写了这一本《AI未来进行式》，里面的科技场景，我非常有信心会在20年内发生。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_99cef57ef39e43aabbfa65e4bb98e9d8@000000_oswg170237oswg1002oswg996_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AI画作以43.5万美元成交，右下角用创作算法签名</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_b6f772b979a34096aeec93dd2b3e1f8b@000000_oswg777109oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">识别图片上是否有猫的神经架构网络。AI的深度学习技术是受人脑内部复杂的神经元网络启发</p>
  <p>AI研究的核心目的，是希望计算机拥有与人类一样的智慧和能力。</p>
  <p>10多年前AI最大的一个突破是计算机视觉，机器“看懂”了世界。AI能够画出让人愿意买的画，还能医疗看片，分析肺部CT里是否有恶性肿瘤。不久，人们再也无法单纯依靠肉眼，来辨别一段视频是生成伪造的，还是真实拍摄的。</p>
  <p>过去几年，AI最大的突破就是自然语言，机器对于文章的阅读理解也超越了大部分人。</p>
  <p>能够理解语言，我觉得比“看”甚至更重要，因为语言是人类智慧的一种精华，代表了我们对整个世界的理解。</p>
  <p>这件事发生后会带来井喷式的应用，比如更好的机器翻译，以后我们戴个耳机出国，就可以非常容易地跟对方交流了，也不需要等几秒钟，直接我讲中文，对方听到的就是法文。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f77397ab45624de48a8d057b7713a60c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_e918d6ce64a84cacb00a3d0e7d9c1774@000000_oswg89038oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>首位被赋予公民身份的机器人Sophia在联合国发言，能较自然地和人类对话</p>
   <p>人类：“你会死吗？”</p>
   <p>Sophia：“不会，软件是永生的。”</p>
   <p>人类：“你和人类在一起会学习东西吗？”</p>
   <p>Sophia：“我交流的人越多，我就会变得越聪明。”</p>
  </blockquote>
  <p>未来的搜索引擎，不像现在我们输入一个关键词，出来很多网站，而是我问一个问题，它给予一个非常精准的答案。AI能够把世界的知识浓缩起来，并理解它的内涵。</p>
  <p>比如，一个金融领域的AI应用程序应该能回答：“如果新冠肺炎在秋天卷土重来，我应该如何调整自己的投资组合？”</p>
  <p>AI也能写出非常好的诗歌和小说，有人愿意花钱去买。生成出儿童愿意读的书，这一两年就会发生了，已经有人让AI写了更多美国著名儿童故事Dr.Seuss的版本。但要写出一个很长的爱情故事，可能还需要10年以上的时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f5f5d8067990427286bc25bbe08936f2@000000_oswg1530415oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">谷歌量子计算机，图片来源: dreamstime/TPG</p>
  <p>接下来，量子计算将会是一个非常巨大的颠覆性技术，它计算的速度和算法跟今天的传统计算机完全不一样。今天的量子计算机都还非常小，一旦量子计算机做得够大，可能会在15年左右出现，那时能做很多今天不可想象的事。</p>
  <p>比如突然一下全世界的密码都被破解了，需要重新用量子计算加密。</p>
  <p>我们可以用量子计算机模拟整个人的身体，就跟我们真的身体是一样的，如果我们生病了，先让虚拟的身体吃某种药或者开刀，就清楚知道对于我们有什么用。</p>
  <p>量子计算机还可以模拟各种污染，准确地算出各个国家采取的碳中和措施，是否真的可以化解环境的问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d6dc121bf457440fa16857cde5d07e4a@000000_oswg1219138oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">在高速公路上，自动驾驶汽车会比人类驾驶的车更安全</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_fd6e7668b48540889db0ce45eeb7ee99@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">20年内，人们很可能只花一点钱就能随时随地乘坐自动驾驶车辆</p>
  <p>书里有一个特别的设定，10个故事都有特定发生的国家，中国出现了2次，一次是AI在医学上的突破，另一次是把智慧城市和无人驾驶技术分享给一些比较落后的国家。</p>
  <p>因为中国人口多，这么多人使用AI新技术过程中产生的数据是海量的，可以得到特殊的优势，如果把算力比作AI的引擎，数据就是AI的燃料，中国可能10年就达到了智慧城市加无人驾驶，是走在最前面的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_05f629cda0964b4f8a358946e934478c@000000_oswg45487oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">电影《星际迷航》，库克舰长和他的星舰可以对话，星舰能理解各种事</p>
  <p>我觉得和陈楸帆一起写这本书，一个是能够把高深的科技，让每个人都能看懂，同样重要的是，很多科学家包括我自己在内，其实是缺乏想象力的，科幻作家可以描绘出非常好的改变世界的愿景。</p>
  <p>记得当年我在研究语音识别的时候，总是想到未来有一天，人和他所处的环境是可以沟通讲话的，让我有这种想象的就是《星际旅行》，库克舰长和他的星舰可以对话，非常自然流畅，而且他的星舰非常聪明，能理解各种事情，如果没有这些科幻作品，我做论文的时候，可能只会想识别率能达到多少，论文有多少人读。</p>
  <p>理解技术怎么在未来使用，非常需要一个科学家的知识，和一个小说家的想象力。</p>
  <h2>AI时代的工作</h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f0f9a90161d74271b312e4da190152a7@000000_oswg142072oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AI很适合用于制造业</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_112510b9bc744d8a89dc022d7ca53fa4@000000_oswg58179oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">未来，课堂上AI可以负责作业批改和考试评分，甚至一些标准化的课程教学等；而人类教师可以专注成为善解人意的导师</p>
  <p>我预测过，截至2033年，有40%工作岗位上的人类员工，都将被AI和自动化技术所取代。</p>
  <p>在AI时代，人和工作的关系会有非常大的改变。</p>
  <p>在工业时代，企业主需要说服很多蓝领，去做枯燥的重复性工作，就会描述出未来可以赚钱买房、后代可以活得更好、勤奋是最重要的等等，总之——工作就是你人生的意义。</p>
  <p>所以很多人相信了“工作—赚钱谋生—获得成就感”的人生模式，做了一辈子工。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_fa95395b135d4a35bbcc0f21471b6a16@000000_oswg50255oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">智力型工作被AI接管的二维图，创意或决策型、强社交的工作不容易取代</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_6005165b2dc549ebbbfe5dc9e97a4d2d@000000_oswg46811oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">劳力型工作被AI接管的二维图，强社交、高灵活性的工作不容易被AI取代</p>
  <p>但是AI时代来临，一些蓝领、白领的工作会逐渐被AI取代，如果大部分人还认为工作就是我们人生的意义，工作又被取代了，就会感到非常痛苦。</p>
  <p>像书中就描绘了这样的场景，大量建筑工人失业了，公司只能为他们安排虚拟的建房工作，就像打游戏一样，从中获得成就感。</p>
  <p>在我们没有被“工作”规训之前，古时候，其实很多人认为自己的生命意义是大于工作的，可能是家庭、友情，或者自己爱做的事，琴棋书画等等，真的是一直到了工业时代才改变了，我们需要花一些时间让自己回归以前人类的状态，但是不可以奢望这个改变会在10年、20年之内发生，会需要比较漫长的时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_af79909f9844496fb7dc4e3c55b08a4c@000000_oswg56003oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">翻译家黄灿然，在纪录片《日常的奇迹》中，他说“我认为我现在做的翻译是任何人都不可替代的，因为比绝大部分人还是好，我译的是最顶尖诗人的诗论，传记我也不愿意译，因为那是别人都可以胜任的”</p>
  <p>AI能把人类从重复性的工作中解放了出来，但也无法取代人类大脑的创造力。AI不具备进行创造、构思以及战略性规划的能力，另外无法取代人与人之间的信任、友情、关怀等。</p>
  <p>要跟AI竞争，我会建议年轻人把这两个技能，也可以说是软实力排得最高。然后也要非常开放地去学习使用AI的工具，并且找到一个自己喜欢的方向，你吃饭洗澡都在想这个事情，所达到的功力更难被AI超越。</p>
  <p>我有两个女儿，她们读高中的时候，我就常和她们说，其实读大学并不是要学个技能，让你终身能够工作，而是让你有一个学习的能力，以后学什么都能够自学，因为工作会不断被AI取代，对于实际做什么工作要保持足够的弹性；</p>
  <p>并且找到最大的兴趣。这两件事情做到了，大学的时间就没有白过。</p>
  <p>她们在大学都接受了人文教育，没有像我一样学理工，有一位喜欢艺术和服装设计，在创业之后觉得还需要学好商业的知识，所以去读MBA了。另外一个女儿是学艺术和摄影，目前在一个高科技公司做产品设计，把自己的嗜好都对接到了真实的工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_a84a93dd12f841e1b577a7b84766468c@000000_oswg61538oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AI可以替代HR筛选简历的工作，在安排面试、入职的基本谈判方面也具备非常大的潜力</p>
  <p>AI取代部分人类员工，可能会让贫富差距越来越大。</p>
  <p>失业人数上升会导致岗位竞争加剧，蓝领和白领的薪资可能因此被压缩。与此同时，AI算法却有可能帮助科技巨头在更短时间内获得更多收益，造就更多亿万富翁。</p>
  <p>于是这些国家会出现新的社会阶层划分：上层是极其富有的AI精英，中层是数量相对较少的从事复杂工作的雇员，他们的工作涉及广泛的技能、大量的战略性规划以及创意，下层则是最庞大的社会群体——无力挣扎的普通民众。</p>
  <p>现在西方很多人提到全民基本收入（Universal Basic Income），向超级企业、超级富豪收税，然后把钱发给大家，但我觉得这还是不足够，核心问题是让那些失业的人，获得资源和培训，找到新的工作方向。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_8fefefcc68854234960caedad3092f08@000000_oswg110793oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如，敬老院陪护、运动康复师这类以人为中心的服务型工作，将成为社会刚需，世界卫生组织预测，要实现联合国“人人享有良好的健康和福祉”这一可持续发展目标，全球医护人员的需求缺口将高达1800万人，这类关怀型职业将成为AI新经济运行的基石。</p>
  <p>不过也不用过分担心，如果AI的进步推动了人类的发展和进化，我认为，届时会出现新的更能凸显人类智慧的任务。</p>
  <h2>AI技术能给人带来幸福吗</h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_76b5f1367e9a403691489d121b0f14f7@000000_oswg109953oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">电影《头号玩家》，男主角身处杂物车厢，体验全方位覆盖六感的XR技术</p>
  <p>很多人警惕技术，是出于担心被它控制的担忧，进而怀疑，技术真的能让我们变得幸福吗？</p>
  <p>比如现代人沉迷于手机，屏幕使用时间越来越长。因为很多APP的设计，就是利用人工智能，根据每个人过去的使用来推送内容，让我们上瘾，从而赚很多钱。</p>
  <p>而且元宇宙在5-10年后也会到来，它其实是一个游戏非常强大的升级版，上瘾就会更厉害了。它本身类似XR，囊括了所有的视觉沉浸式体验，包括VR、AR、MR。让虚拟和现实融为一体。</p>
  <p>书里有一篇写元宇宙游戏，借用MR（混合现实）技术，可以让生成的虚拟偶像，逼真自然地在你家里走动，还能和你交流对视，让你害羞、脸红。</p>
  <p>考虑到如果真的很多人因为AI而失业，他们可能就会拿着救济金，颓废地进入元宇宙玩游戏，沉迷在里面不出来了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_49315604ea744701bb1e2be9a404baff@000000_oswg70789oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">虚拟和现实混合的元宇宙</p>
  <p>怎么去跨越这个问题？</p>
  <p>这本书最后三个故事都是在谈，未来AI能够对人类的升华和幸福做出怎样的贡献，是我们比较得意的部分。</p>
  <p>我真的觉得做AI算法的工程师，不能只是无限让用户时长增加，而是让用户看的内容同时对他也是有益的，帮助他成为一个更博学、聪明，或更幸福的人。</p>
  <p>只要数据足够多，他在网上的表现有没有更博学，是不是感觉更幸福，理论上是可以衡量的。但是这么复杂的目标函数，我们的科学还不能够做到。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_b02378517c64448ba0dc5602ef8145b4@000000_oswg30555oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">马斯洛需求层次理论</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_3aabe1e0ac5b49fa9fcd6b8fd4dd79bb@000000_oswg105168oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">科幻电影《杨之后》，孩子的AI伙伴杨，从生活到情绪都照顾着女孩，像她的哥哥一样</p>
  <p>因为持久的幸福感非常困难，就像有人中了彩票发了财，也就快乐几个月，长期的可持续的幸福是什么？根据马斯洛的金字塔理论，它是来自于自我实现。</p>
  <p>这个任务很复杂，但可以拆解。</p>
  <p>目前，AI识别人类情感的能力已经超过了人类的平均能力，不仅能够识别出人们的普通表情（通常持续0.5-4秒），而且能识别出微表情（通常持续0.03秒-1秒）。此外，人在讲话时声音的高低、节奏的快慢、语调的轻重、瞳孔扩张程度也可以用作评估一个人情绪的有效特征。</p>
  <p>到2042年，我们可能仍然无法完全弄清楚，幸福感是如何产生的。但那时的AI解读人类情感的能力，将进化得非常强大。一些旨在给人类带来幸福感的AI雏形，也将在那时产生。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_8f9982d67d1747989b5f4db0751fd999@000000_oswg61297oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2009年李开复在中关村创立创新工场</p>
  <p>坦白说，让互联网公司改变单纯赚钱的目的，并不容易。</p>
  <p>有几个可能性，比如政策或第三方去评估这些互联网公司的社会责任感，看它有没有照顾到用户的利益，给用户看虚假新闻、暴力内容等。</p>
  <p>还有，更多地探索一个不同的商业模式。只要商业模式是用广告支撑，互联网公司就会不断地让我们看最多的内容。</p>
  <p>但是一旦进入了付费使用模式，公司会更自愿地来自律管理内容，就像在美国，很少人会批评Netflixs, 只会批评Facebook，因为Facebook就是要让你的使用时长变多。</p>
  <p>希望初创公司，真的可以去试一个新的商业模式，照顾到用户的真实需求和成长。</p>
  <p>对于已有的大公司可能会难一点，因为做这样的实验，收入会有一些损害，但这是未来的必然之路，如果大公司为了自己的利益长期不做这个事情，会被新的创业公司取代。</p>
  <h2>丰饶社会</h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_9c1854943f214ed8aa053fa2ef9693bb@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">一条报道过的厦门小哥全智能的家，灯光窗帘电器都智能控制，宠物是一只交互自然的电子狗</p>
  <p>在AI时代中，客观来看，我们进入一个丰饶社会的概率是非常大的。</p>
  <p>因为在未来所有的物品都会变得越来越便宜，AI和机器人可以来做制造，合成生物技术来做材料的发明 （例如在实验室用动物干细胞合成“人造肉”，与真正肉类具有相同的蛋白质及脂肪成分，甚至味道和口感也一样） ，能源也会越来越便宜。</p>
  <p>甚至可以期待20年以后，我们人类如果一周只工作15个小时，也可以养活自己，得到温饱。</p>
  <p>但丰饶社会真的一定就会来临吗？其实未必。</p>
  <p>当我们做每一个产品的价钱都降低了90%，那么靠这些产品赚钱的公司，真的会把售价也降低80%吗？还是会想尽办法让我们花最高的代价，让每一个产品赚更多钱。</p>
  <p>这种事情已经持续了几个世纪，例如，在人类发现了丰富的钻石资源后，钻石的价格并没有因此降低，因为有垄断，每年只对外出售一定数量的钻石，与此同时，商家通过广告给大众洗脑，让人们认定钻石就是爱情的象征。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f820604d05d1447fb0130166c14d31d0@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们正处于一个岔路上，这些科技可以带来一个丰饶社会，阻止它的就是我们自己的贪婪。</p>
  <p>怎样降低贪婪，有可能需要新商业模式，或者更为人类着想的CEO，还是政府不让公司获得不合理的暴利……这些途径我并不知道，但是我知道我们是完全可以达到丰饶社会的。</p>
  <p>如果未来新科技带来了丰饶社会，金钱的意义可以降得很低，如果大家都只想累积钱，那就没有最好地发展自己的人生。但是我们也必须务实地看到，金钱今天这么重要，改变可能需要大几十年、上百年。</p>
  <p>我觉得人类最后的结局，无论是一个特别让人振奋的最好的结局，或者一个最坏的结局，都是人类带给自己的，也是人类应得的。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI5OTkyOA==&amp;mid=2665870332&amp;idx=1&amp;sn=00cbf6cf4002732141c1ecd05f6790fc&amp;chksm=bc09e9a33adc9e6f4ca2c8d9024e65615a2e3467d81e8010e4e041d3418b6f6845ab2ddc06a8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一条”（ID：yitiaotv）</a>，自述：李开复，编辑：倪蒹葭，责编：倪楚娇 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184139200814726</id>
            <title>海尔收购了汽车之家？其实哥们搞汽车很久了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184139200814726</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184139200814726</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 01:01:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>前些天，汽车之家被海尔收购了。</p>
  <p>不知道大伙儿看到这个消息，是不是和我一样这个反应：<strong>还以为说车子成了冰箱彩电是调侃来着，结果海尔你认真了？？？</strong></p>
  <p>实际上，海尔确实是动真格，但人家也并不是就奔着卖冰箱卖彩电去收购的，至少暂时不是这个目的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_5177b62756df4a1ead8736baa0cd84cb@1743780481_oswg375775oswg1080oswg851_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据汽车之家发布的公告，汽车之家的大股东<strong>中国平安</strong>旗下公司与<strong>海尔集团</strong>子公司签订了股权转让协议，海尔花 18 亿美元，从平安手下收购了汽车之家 41.91%&nbsp;的股份，成为控股股东。</p>
  <p>可能大伙儿一下很难把海尔和汽车关联起来，海尔也确实没说过要造车，但其实呢，<strong>它早就在碰汽车相关的业务。</strong></p>
  <p>海尔这次发起收购的子公司卡泰驰 （ CARTECH ），成立于 2022 年，这家公司主要是做后端市场的业务，包括个性化定制、新能源车充电，以及新手二手车销售等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_4fa58e79d5354141ba71245917b49358@1743780481_oswg832103oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可能很多人都没听过这个公司，但在二手车领域，它的名气可不小，而且最近两年小日子是越过越好。</p>
  <p>2023 年，中国汽车流通行业发布的二手车经销商百强排行榜显示，前十名经销商中，卡泰驰旗下的公司就占了俩。而在 2024 年的这个百强榜中，卡泰驰已经占了 4 家，还有一家挤到了第二名。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_c06ce3c5295a46f494b4862fca6e83e2@1743780481_oswg441129oswg817oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>脖子哥问了一位在卡泰驰门店的销售，他说他们能够一次成百上千台地批量采购，这两年卖车嘎嘎猛。去年把某个新势力的展车打包了 1000&nbsp;台过来，里头老款新款都有，结果只花了半年时间就全卖光了。</p>
  <p>而在今年他们店的采购目标是 1 万台，不管是新车、展车还是其他资源的车，只要是车都愿意收。哥们最后还问我有没有渠道，急缺车子。。。</p>
  <p>所以海尔把汽车之家揽下来后，有了这个巨大的流量入口，至少对卡泰驰的二手车业务肯定会有一些提升。海尔也在官方声明里说，这次交易可以<strong>“&nbsp;加速卡泰驰构建汽车产业新生态&nbsp;”</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_5144b2555398407f83ad4cbfce9de2c6@1743780481_oswg673781oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>怎么构建呢？这就要说到汽车之家的业务了。</p>
  <p>有车的差友们应该都用过汽车之家吧，这家公司最开始是由现在理想汽车 CEO 李想在 2005 年创立的。</p>
  <p>早些年，汽车资讯类网站有很多，什么太平洋汽车、爱卡汽车等，大大小小加起来都有 100&nbsp;来家，那会儿大家买车都得去这些网站上面瞅瞅。</p>
  <p>后来，汽车之家靠着更全的资讯和精细的运营，逐渐成为了汽车资讯的标杆。在几年的摸爬滚打中，稳稳坐到了汽车垂类媒体的头部。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d9df7a3b982e44cc888b6e65ad039d48@1743780481_oswg83993oswg615oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为一家车媒，大伙儿肯定理解它要&nbsp;“&nbsp;恰&nbsp;”&nbsp;各大车厂的饭。<strong>但其实汽车之家最大的收入来源不是&nbsp;“&nbsp;恰饭&nbsp;”&nbsp;的媒体服务，而是线索服务。</strong></p>
  <p>大家在网上看车的时候，要是看着看着心动了，是不是就想去线下试试？这时候你会发现，往下划一点就有一堆门店信息，随便点一个，对面电话就过来了。</p>
  <p>“&nbsp;先生您在看这款车是吧，感兴趣的话可以来我们店里试驾一下...&nbsp;”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_56cd60cb2bd24581bda65a75bdb93f60@1743780481_oswg397719oswg738oswg1597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这么一套流程，就是它把你的信息线索对接给了商家。</p>
  <p>根据汽车之家的财报，<strong>2024 年净收入是 70&nbsp;亿，其中线索服务就有 31 亿，占比 44%&nbsp;。</strong></p>
  <p><strong>卖新车需要线索，二手车也一样。</strong></p>
  <p>其实汽车之家早在 2010&nbsp;年就推出了二手车服务，打开汽车之家 APP ，首页就有一个二手车的入口，里头是各种二手车的出售、转让信息。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_e4bc6c86c8d04ddca41f14a9ccf2d305@1743780481_oswg873943oswg1080oswg1184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他们还有一个单独的&nbsp;“&nbsp;二手车之家&nbsp;”APP 。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_62fc1aca787a42b6b168a036c665b744@1743780481_oswg359398oswg739oswg1087_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这么看来，<strong>海尔买下了汽车之家，卡泰驰可以获得一个更大的窗口，买卖听起来还挺合理的。</strong></p>
  <p>那汽车之家以后会不会彻底就变成二手车之家呢？我觉得一时半会儿也不太可能。</p>
  <p>从目前的信息来看，<strong>海尔进来后并没有太激进的动作。</strong></p>
  <p>这波收购公布后，汽车之家立马换了领导，原来 CEO 吴涛是平安系的，已经辞职，换成了下图这位杨嵩来当 CEO 。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_aa3d9a51c21b4060bdfe6b2439187490@1743780481_oswg334928oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>平安的人出局很合理，按照常规逻辑，这会儿海尔就该空降个领导过来接手。</p>
  <p>毕竟当年平安收购汽车之家的时候也是这样，在收购第三天，平安就把原来的 CEO 、 CFO 全部踢掉，换成了自己的心腹。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_b48d54f31e0b486d9f932bd9c432455f@1743780481_oswg36002oswg988oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>但海尔并没有空降领导，而是从原来的管理层里提拔了一位。</strong></p>
  <p>现在汽车之家新的 CEO ，本来就是汽车之家的高管之一，管理过二手车业务，在来汽车之家之前也在各大车企工作过。</p>
  <p>而关于汽车之家接下来的发展，海尔的说法是<strong>“&nbsp;巩固发展现有业务&nbsp;”</strong>。&nbsp;</p>
  <p>脖子哥也跟几个汽车之家的好哥们打听了，他们早在几个月前就听说了这个传闻，到现在正式收购了，自己的手头工作还都没变化，该干嘛干嘛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_4dfc07cf159a4a3e8de697fe42b4c9d7@1743780481_oswg412214oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且，平安并不是把所有股份都卖了，它手里还有汽车之家大约 5%&nbsp;的股份，仍然是主要股东之一，还有一定的话语权。</p>
  <p><strong>所以这波收购，我觉得短期内应该也不会让汽车之家有什么太大的转变。</strong></p>
  <p>当然，这些也只是脖子哥根据当下这些信息的分析。海尔到底想在汽车圈子里踏入多深，咱现在是不得而知。</p>
  <p>这些年，做家电的跨到汽车圈来，也不是啥新鲜事了。格力、美的都有汽车相关业务，还有创维造车，包括小米也得算一个。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d21f17b934194622870f622eac8cf1a2@1743780481_oswg678104oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>海尔自己的动作也不少。2021 年 3 月，海尔和上汽签了智能制造、车家互联的合作协议。然后它又和吉利签约，在车联网方面合作，同时它和奇瑞也在一起弄工业互联网，还有佛吉亚这样知名供应商，也早就搭上线了。</p>
  <p>毕竟现在冰箱、彩电都快成了新能源车的刚需，海尔早早进来，没啥不好。</p>
  <p>所以后头它要是在车圈再搞出什么大动作，大家也别稀奇。指不定以后哪个车子的配置表里，还会专门标注一下冰箱是海尔的呢。。。</p>
  <h3><strong>图片、资料来源</strong>：</h3>
  <p>海尔集团，卡泰驰战略入股汽车之家，海尔加码汽车产业链布局</p>
  <p>青记，海尔百亿入股汽车之家:不造车的汽车生态如何颠覆行业？</p>
  <p>第一财经，中国平安全面接管汽车之家 原CEO、CFO“被出局”</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HZGQ_2QeuZVeC6bd6wticg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评X.PIN”</a>，作者：白日梦，编辑：脖子右拧&nbsp;&amp; 面线，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3182870770079105</id>
            <title>TCL孵化、营收超10亿，工业智能解决方案供应商「格创东智」获数亿元C轮融资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3182870770079105</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3182870770079105</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 01:00:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>文｜胡依婷</p>
  <p>编辑｜袁斯来</p>
  <p>硬氪获悉，近日工业智能解决方案供应商格创东智宣布完成数亿元人民币C轮融资。本轮融资由光谷金控、光谷产投、嘉兴南湖新创等多家知名投资机构共同参与，融资资金主要用于公司主营业务拓展以及加速收购国内外工业智能生态企业。</p>
  <p>格创东智成立于2018年，由TCL战略孵化，围绕泛半导体制造产业提供工业智能应用与场景化解决方案。2022年公司曾获得上汽集团、粤财基金数亿元B轮融资，营收超10亿元。</p>
  <p>产品方面，格创东智基于核心的东智工业应用智能平台，提供制造执行、设备自动化、品质管理、能碳管理、物流自动化、数字化供应链等数百种工业智能应用软件；可根据不同制程先进制造的非标需求，业务覆盖泛半导体行业规划咨询、方案制定、实施交付、后期运维在内的端到端智能工厂解决方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_4677335a024b4b9597582bdb641b7569@5932017_oswg4559176oswg5760oswg3240_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">格创东智工业AI布局，图源企业</p>
  <p>当前，先进制造业已经面临数字化转型。《长三角制造业数字化建设需求侧市场研究报告》显示，2023年底，中国制造业数字化建设市场的规模达1万亿元，渗透率为22%；预计 2029年市场规模将达到约2.3万亿元，年均复合增长率为16%。</p>
  <p>面对这类需求，格创东智围绕生产控制、质量优化、设备管理等核心场景打磨产品。日前，其自主研发的章鱼AI大模型平台已正式接入DeepSeek V3/R1。</p>
  <p>接入模型后，章鱼AI大模型平台可以更快构建智能体知识库、智能体驾驶舱，实现智能化质量检测等效果；同时在处理复杂生产工况、工厂故障排查、自动派工、设备预测性智控、良率提升、能碳预测性管理等问题上，该平台还可以提出科学的决策建议，提高生产节拍与品质。</p>
  <p>客户服务方面，面向TCL华星显示行业链主场景，格创东智依托自研的“AI引擎”提供ADC应用，通过AI深度学习算法，从训练平台、推理平台和资源调度平台三大模块，实现算法模型自主学习、自主建模，对生产过程中的缺陷进行自动检测、分类、自动处置，锁定异常集中性及原因。该应用在TCL华星部署上线后，经技术不断迭代，形成TCL自主技术能力，准确率从85%提升至95%，节约了12倍人力，每年节省超5000万元。</p>
  <p>截至目前，格创东智已服务超3万家企业客户，完成超200个整厂标杆项目，海外项目超10个，项目遍布中国、欧洲、中东、东南亚等全球各地。今后，格创东智将围绕AI技术、半导体、工业智能生态融合等三大方向深化布局。</p>
  <p>团队投入方面，格创东智目前全球员工已达上千人，其中研发技术人才占比超80%。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184119643446913</id>
            <title>罕见，马斯克收购了一家破产公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184119643446913</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184119643446913</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 00:49:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>两年没收购的特斯拉，突然买下一家德国公司，属实罕见。</p>
  <p>要知道，唯效率至上、喜欢“单打独斗”独立自研的马斯克，投资、收购动作一向十分谨慎且少见——除非这家公司的确有过人之处。</p>
  <p>上一次的收购消息，还是2023年，特斯拉在德国买下Wiferion，一家<strong>5年拿下上百个企业</strong>的无线充电公司。</p>
  <p>所以，这家名为Manz（曼兹）的公司，究竟有什么样的魅力，能让马斯克从MAGA事业中抽身，不惜无视欧洲市场遇冷，也要“逆势”收购？</p>
  <p>从马斯克的收购足迹中，我们或许能找到一点答案。</p>
  <h2><strong>特斯拉收购德国自动化工程公司</strong></h2>
  <p>实际上，德国公司<strong>曼兹</strong>，现在是一家破产边缘的公司。但特斯拉出手签署了购买协议，曼兹已发布了公告证实这一消息。</p>
  <p>据公告透露，特斯拉将通过其自动化子公司<strong>Tesla Automation</strong>，收购曼兹的部分股权。</p>
  <p>同时，特斯拉将接管曼兹的罗伊特林根工厂以及业务，工厂内约300名员工也在接管范围内，不过交易金额并没有披露。</p>
  <p>问题是曼兹有何魔力，能让不常投资的特斯拉及马斯克都给予肯定?</p>
  <p>原因首先要回到公司的核心业务上来。</p>
  <p>曼兹已在自动化系统领域深耕40年，公司的核心产品之一，是<strong>电池、电子元件</strong>等的高精度自动化生产线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_270db515fa8e4adfb19ed12b75b40c77@000000_oswg879457oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特别是在<strong>电池制造</strong>上，曼兹投入的资源最多，取得的成效也最突出。</p>
  <p>据业内人士透露，曼兹的自动化生产线，具有高达<strong>99%的生产合格率</strong>，显著高于市场普遍的95%-98%。</p>
  <p>在自动化生产效率上，也比同类企业普遍提升约20%，同时支持多种电池类型的生产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_1f83a4dd171840f8bba5384efec8e09d@000000_oswg838424oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>并且除了自动化产线外，曼兹的业务还覆盖了其他加工领域，例如激光加工、视觉与测量、湿化学和卷对卷工艺等等。</p>
  <p>这些技术，也许目前不会直接用在汽车上，但可能会用于马斯克的其他商业版图，比如在储能产品设计、机器人制造时使用，堪称一场一举多得的收购。</p>
  <p>到现在为止，特斯拉在德国已经有三家工厂，专门用于制造专用机械。</p>
  <p>刚刚买下的曼兹工厂，将是特斯拉在德国打下的第四站，也是特斯拉布局汽车产业链<strong>自动化</strong>的又一块拼图。</p>
  <h2><strong>马老板出手，就知有没有</strong></h2>
  <p>其实，在对外投资上，特斯拉很少出手，但每次选定的项目，基本上都会给特斯拉带来明显助益。</p>
  <p>特斯拉的自动化集团，最初就建立在另一家德国工程公司——<strong>Grohmann</strong>的收购基础上。</p>
  <p>沿着收购路径回放，从2016年的第一笔收购，买下能源公司SolarCity开始，特斯拉到现在至少收购了八家公司，业务大多围绕<strong>电池、能源以及自动化生产</strong>：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_9207456d63ce48d0b7c0813423beebc8@000000_oswg197987oswg1048oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在全球汽车厂商中，特斯拉算得上特立独行，从进入中国市场开始就总充当鲶鱼的角色。</p>
  <p>而当前的特斯拉，正值陷入销量瓶颈期。</p>
  <p>去年在中国市场，Model Y以300辆微弱优势超过秦PLUS，险些丢掉销冠宝座；在欧洲市场更加遇冷，1月份欧洲销量同比腰斩，德国销量大跌60%。</p>
  <p>特斯拉急需一股新的动力，恢复销量增长势头。</p>
  <p>从特斯拉这条“鲶鱼”的行动里，我们也能就此感知汽车行业竞争的底层逻辑。</p>
  <p>当汽车行业卷到尽头，车企间比拼的无非两点，一是<strong>成本</strong>，二是<strong>效率</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_0f3fb31810e34ff1aa85b2a11960a3cd@000000_oswg1249198oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从新能源汽车的架构拆解，电池很明显就是其最核心的部件，同时也是整车成本中的大头，大约可以占到40%-50%左右。</p>
  <p>如何在有效降低电池成本的同时，兼顾提升电池生产效率，为自动化流程提速，也是当前车企在卷技术以外，需要着重考虑的议题。</p>
  <p>在这些方面，中国作为生产制造大国，已经具备了一定声量的话语权。</p>
  <p>例如，中国现在已经有不少自动化生产线技术公司，和曼兹拥有类似的业务能力：</p>
  <p>浙江的<strong>先导智能</strong>，也提供从电极制造，到电池组装的整线自动化解决方案，同时具备设备的高精度控制能力，其激光焊接机，可以实现微米级的焊接精度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_a4c98e8b4b184e7d808923226f3c31d6@000000_oswg856692oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>曼兹的锂电池生产系统整合方案，例如卷对卷技术，和先导智能的涂布、分切设备技术路径相似。</p>
  <p>不过在规模化量产能力上，先导智能相较前者更具优势。</p>
  <p>此前，<strong>特斯拉</strong>就曾向先导智能采购过电池设备，大众、宝马、丰田，以及小鹏、一汽、北汽等知名车企合作，也都与先导智能建立了合作。</p>
  <p>另外，同在浙江的杭可科技、广东的赢合科技、利元亨、深圳比斯特自动化公司等等，都在动力电池的智能自动化设备上有所建树。</p>
  <p>除了供应商外，各家<strong>车企</strong>自身，也在推进自动化技术发展，例如冲压、焊装、涂装和总装等关键生产环节，自动化率正在不断提高。</p>
  <p>还有车企通过引入智能装备、数字化技术、投放机器人等方式，完善自动化生产线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_34bb7ae7b9db424ba40e94ab2de9ce9a@000000_oswg916573oswg1080oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在新能源汽车持续爆火，智驾已全面开花的当前，或许车企整体运营能力，才是汽车市场竞争的终极考验。</p>
  <h2><strong>One More Thing</strong></h2>
  <p>日产与本田“闹掰”之后，新的拯救者一直悬而未决。</p>
  <p>有消息称，日产希望最好能和美国科技公司达成合作，潜在对象就包括特斯拉，关于其收购日产美国工厂的传言甚嚣尘上。</p>
  <p>马斯克最近在X上回应了这一消息，转发了《财富》杂志的相关文章，并发表评论：</p>
  <blockquote>
   <p>特斯拉的工厂本身就是产品。Cybercab生产线在汽车行业是独一无二的。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_240a1b3702624a378c93202d29e7647e@000000_oswg352570oswg532oswg820_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这话就有点耐人寻味了，似乎是对特斯拉自身的制造工艺充满信心，对日产这样的传统工厂有点兴致缺缺。</p>
  <p>又或者说，日产的这点资产，不配放桌上当筹码。</p>
  <h3>参考链接：</h3>
  <p>https://electrek.co/2025/02/25/tesla-acquires-bankrupted-automation-engineering-firm/</p>
  <p>https://www.reuters.com/markets/deals/tesla-acquire-parts-insolvent-german-parts-maker-manz-2025-02-25/</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247541065&amp;idx=1&amp;sn=7cb56e4915052367df46c86202292e2d&amp;chksm=c3b2c16841aebc25d9a4a7c3b3fa42feaf29c867ad93fa0a230cbe18248bc2a127d1e9ae1b71&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：杰西卡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184114677866119</id>
            <title>DeepSeek是时代变奏的序曲，95%的人只能顺应趋势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184114677866119</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184114677866119</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 00:48:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>彼得德鲁克是我个人很喜欢的一名管理学大师 。</p>
  <p>大家都知道 ， 最近各个大学纷纷调整学科专业设置 ， 一些商学院院相关的专业赫然在裁撤之列 ， 比如企业管理 、 市场营销 、 旅游管理这些 。 毕业生即使能够顺利完成学业 ， 就业方向也大多与本专业无关 。</p>
  <p>其实很多人都想问的一个问题是 ， 设立市场营销这种专业 ， 有意义么 ？ 至于企业管理工作 ， 什么时候轮到刚出校门的大学生来做了 ？</p>
  <p>毕业这么多年了 ， 这个问题我也没有答案 ， 甚至可能永远不会有答案——特别是在DeepSeek时代变奏以后 。 我唯一能够大致确定的是 ， 管理学确实是一门艺术 ， 领导人的气质是天生的 ， 创业中优秀的创始人也是无法培养的 ， 只能筛选或者说淘汰 。</p>
  <p><strong>我们能够做到的，就是通过管理这门学科多年来积累下的偏科学的部分，要么研究上市公司，从中发现优秀的创始人，或者长期管理能力超群的公司，要么就是来管理自己。</strong></p>
  <h2><strong>01 时代变奏</strong></h2>
  <p>上个世纪 ， 体力劳动者的生产率提高了50倍 。 这可以归结为管理的进步 ， 也可以是生产设备持续专业化的成果 。 世界公认的最早对体力劳动进行研究的 ， 是美国人泰勒 ， 1911年他发表了 《 科学管理原理 》 ， 被称为科学管理之父 。</p>
  <p>泰勒的思想比较的简单粗暴 ， 他认为体力劳动根本就不存在技能 ， 只有简单和重复性的工作 。 他把工人的工作分解成若干环节 ， 重新设计最适合这些环节的工具 ， 最终提高产线的生产率 。 泰勒理论的核心就是任务分解加上专门设计的工具 。</p>
  <p>虽然泰勒多次强调 ， 体力劳动者的主观能动性在企业经营中也起到很大的作用 ， 但事实就是 ， 泰勒的科学管理实践 ， 让体力劳动者的地位不断的下降 。 20世纪 ， 企业尤其是生产制造类企业 ， 最重要的资产一直都是生产设备 。</p>
  <p>泰勒的理论让他跟各种行业工会结下了梁子 ， 因为工会一直都认为体力劳动存在着技术门槛 ， 因此需要在企业的利润中分取较大的蛋糕 。 泰勒则从根本上否定了各类工会的生存基础 。</p>
  <p>科学管理理论最大的成果是大大压缩了所谓的体力劳动者技能在工业品产出中所起到的作用 ， 直到今天 ， 这个过程还在持续的进行中 ， 并没有出现放缓的迹象 。</p>
  <p>比如 ， 传统的制造业工厂 ， 机器人的普及率越来越高 ， 原来流水线工人逐渐被产线工程师所替代 ； 工业化的预制菜在餐厅菜单上大量涌现 ， 厨师能够起到的作用越来越小 ， 甚至餐厅连锁的核心要素就是厨房厨师标准化 ； 物流领域 ， 人工分拣工作也出现了大量的机器人 ， 机器视觉大量普及 ； 甚至在军队作战中 ， 传统的堑壕战也出现了大量的无人机 、 机器狗 。</p>
  <p>但是与体力劳动者相对应的所谓的知识工作者 ， 劳动生产率却一直都没怎么提高 。 德鲁克认为 “ 在将来 ， 知识工作者的生产率将日益成为发达国家生死存亡和繁荣昌盛的关键 ” 。 德鲁克对于如何提高知识工作者的生产率 ， 给出的建议总体方向跟泰勒相反 ， 泰勒理论的结果是反人性的 ， 是将体力劳动者作为生产设备的附属 ， 而德鲁克的目的是发挥知识工作者的主观能动 。</p>
  <p>德鲁克的建议是企业要将知识工作者视为企业的资产 ， 而不是像体力劳动者一样的成本 ， 知识工作者要自我管理 、 不断创新 ， 不断受教育 ， 衡量知识工作者的成本应该是质量而不是数量 。 上述的建议大多跟对体力劳动者的要求是相反的 。</p>
  <p>从结果上看 ， 从德鲁克1999年本书完稿至今 ， 知识工作者的生产率总体上并没有出现大的提高 。</p>
  <p>但是知识工作者效率的提升路径可能在今天已经明晰了 ， 那就是人工智能 。</p>
  <p>知识工作最大的问题是不像体力劳动者 ， 任务很难被拆解 ， 也没有什么工具能够完成这些工作 。 蛇年春节期间deepseek的出圈 ， 最大的意义就是 ， 让整个社会看到了知识工作者的工作被替代的可能性 。</p>
  <p>知识工作者面临的问题就是 ， 个人技能这个护城河被人工智能成功的全部或者部分爆破掉了 。</p>
  <p>我们可以列出一长串可能会被颠覆的知识工作者为主的行业 。</p>
  <p>人工客服 ： 之前并不是没有人工智能 ， 京东阿里和很多银行都有机器人客服 ， 但那些只能算 “ 智障 ” ， deepseek证明 ， 跟机器聊天可以那么的通畅 ， 甚至还可以提供情绪价值 。 至少80%的人工客服会被取消 ， 剩下的是人工智能工程师和少数的备岗 。</p>
  <p>司机 ： 这个职业越来越往体力劳动者方向转化 ， 司机的技能点体现在驾驶技能和认路两个方面 ， 早期的司机算是个高薪职业 。 在手机导航推广之后 ， 认路这个技能点就被放弃了 ， 司机只剩下单纯驾驶这一个技能点 。 现在看 ， 智能驾驶可能在3-5年落地 ， 司机这个职业群体大概率会面临比较大的再就业压力 。</p>
  <p>会计师 ： 人工智能分析报表的能力 ， 实际已经高于95%的会计人员 。 市场还将保有大部分的财会岗位 ， 但更多的会被限制在基础岗 。</p>
  <p>律师 ： 这是个重灾区 ， 目前已经限制非法学专业报考律师资格证 。 鉴于中国是大陆法系 ， 判例的作用不大 。 现有的人工智能完全可以替代普通的法律咨询 。 律师的主要工作会转向企业顾问方向 。</p>
  <p>医生 ： 替代有限 ， 但也并不是全无压力 ， 至少看片这个工作人工智能就做得很好 。</p>
  <p><strong>人工智能之下，越来越多的产出呈正态分布的工作，变成了幂律分布。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_6545cdbb100e4d91a0ac45310c3f87ef@000000_oswg28279oswg726oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>知识工作者的工作 ， 大部分都是正态分布的 。 这意味着你只要入行 ， 除非有特别大的缺陷 ， 否则你的投入产出 ， 大概率会落在正态分布那个最密集的波峰附近 。</p>
  <p>人工智能出现之后 ， 由于人工智能可以替代95%左右的工作 ， 这就代表除了剩下的那5%不受影响之外 ， 其他的从业人员的产出都已经不被社会认可了 。 比如会计师的财报分析工作 ， 律师的法律咨询 ， 还有大部分的出租车司机 。</p>
  <p>Robtaxi的运营结果已经表明 ， 即便现有的智能驾驶不再有进步 ， 理论上也至少可以替代一半的有人驾驶出租车 。</p>
  <p>人工智能对传统行业的颠覆已经开始了 ， 如果你还没有感觉 ， 那只是时间还没到 。 按照目前的节奏 ， 最迟2026年底 ， 我们就能感受到人工智能对我们日常生活和工作的巨大影响 。</p>
  <h2><strong>02 管理自己</strong></h2>
  <p>对于绝大部分人来说 ， 自我管理这个事一直都是空白 。面对时代变奏，我们不能螳臂当车 ， 就只能顺应趋势 ， 自我管理 。</p>
  <p>典型的中国孩子 ， 一生都是安排好的 。 尤其是最近几十年 ， 风起云涌 ， 行业的大贝塔让一些人站到了时代的潮头 。 大浪褪去 ， 又无情的将他们甩下 。</p>
  <p>德鲁克被称为管理大师的原因 ， 就是他有着可行的实操方案 。</p>
  <p>自我管理的第一步就是了解自己的优势 ， 然后集中精力放大自己的优势 。 这其实是比较反直觉的一件事情 ， 因为读书的时候偏科是个大毛病 ， 木桶理论也说明了这个问题 。 但对于个人来说 ， 在自己具有优势的领域 ， “ 从根本不具有能力提升到中等偏下的水平所需的时间 ， 要比从第一流的绩效提升到优秀所需的时间多得多 ” ， “ 可是 ， 大多数人 ， 大多数教师和组织都试图集中全部精力让一无是处的人达到中等偏下的水平 ” 。</p>
  <p>自我管理的第二步是如何把事情做好 。 如何做事情 ， 对于人来说属于个性 。 一个人要首先判断自己是更善于阅读 ， 还是更擅长倾听 ， 然后非常重要的是 ， 每个人学习的方法也是非常个性 。 有人通过记大量笔记学习 ， 还有人通过让别人听自己讲话学习 ， 有人通过写作学习 ， 有人边做事边学习 。 每个人都需要了解适合自己的正确的做事方式 。</p>
  <p>很多职业 ， 天生就从做事方式上 ， 为人设定了上限 ， 这就是我们常说的 ， “ 老天爷赏饭吃 ” 。</p>
  <p>义务教育阶段 ， 更适合那些擅长倾听 ， 通过记大量笔记学习的人 。 而进入高等教育阶段 ， 老师只起到一个引导的作用 ， 那些擅长阅读 ， 通过写作学习的人就容易脱颖而出 。</p>
  <p>德鲁克说 ， “ 一流的作家通常不是靠倾听和阅读进行学习的 ， 他们学习的方式是写作 ” 。 这也意味着 ， 如果你的学习方式不是写作 ， 其实很难在写作上有最顶级的成就 。</p>
  <p>做一名演员 ， 就应该擅长倾听 ， 学习方式是边做事边学习 。 相声演员的学习方式是让别人听自己说话学习 ， 如果你不是 ， 干这一行压力就会很大 。 基因彩票说的不仅仅是外貌 ， 做事方式也是 。</p>
  <p>小公司的管理层 ， 往往更擅长倾听 ， 因为公司小 ， 没有那么多文档 。 而大企业的高管擅长阅读的多 ， 因为有OA ， 各种文档叠床架屋 ， 不擅长阅读会很痛苦 。</p>
  <p>对于销售职位来说 ， 每天与客户打交道 ， 如果不擅长倾听 ， 那真的是一场灾难 。</p>
  <p>对于绝大部分人来说 ， 如何做事情是一个盲点 。 我们最起码需要了解自己的主管 ， 以及自己的客户最擅长的做事情的方式 。</p>
  <p>我们都知道印度作为一个国家 ， 可以说一言难尽 。 但是印度人在欧美 ， 那绝对是属性拉满 ， 混的风生水起 。 通常的解释是去欧美的印度人有英语的语言基础 ， 此外因为印度教悠久的辩论历史 ， 特别擅长表达 。 从自我管理的角度 ， 印度人的这种特性 ， 一定是跟欧美社会的需求相当合拍的 。</p>
  <p>江山易改 ， 禀性难移 。 从做事方式的角度 ， 人不要勉强自己去做不适合自己的工作 。</p>
  <p>把事情做好 ， 最终的检验标准 ， 是自己的价值观是否与组织的价值观一致 。 这跟 “ 一个被窝睡不出两种人 ” ， 说的是同一件事 ， 当你个人与老板的价值观相悖的时候 ， 长期看分道扬镳是一个必然的结果 。</p>
  <p>自我管理的第三步是确定自己应该做出什么样的贡献 。</p>
  <p>德鲁克说 ， 我们不能问 ： “ 我想做出什么样的贡献 ？ ” ， 不能问 ： “ 组织要我做出什么样的贡献 ？ ” 我们应该问 ： “ 我应做出什么样的贡献 ？ ” ， 只有这时 ， 你才会问 ： “ 这种贡献与我的优势相称吗 ？ 这是我想做的事情吗 ？ ” 和 “ 我觉得做出这种贡献值得吗 ？ 有激励作用吗 ？ ” ， 最后一个问题是 ， “ 在哪些方面 ， 我可以创造出不同凡响的成绩 ？ 如何创造 ？ ”</p>
  <p>总结一下就是 ， 在有选择的前提下 ， 你得把自己的优势与公司的需求结合起来 ， 争取将自己的优势发挥到最大 。</p>
  <p>自我管理中所涉及到人类多样性 ， 让我们体会到的是 ， 历史是英雄的史诗 ， 英雄是历史的工具 。</p>
  <p>天生我才必有用 。 但终其一生 ， 大部分人都没等到那个最适合自己的机遇出现 。</p>
  <h2><strong>03 未来判断</strong></h2>
  <p>德鲁克对未来大趋势的判断主要有三个 ， 一是人口老龄化 ， 二是可支配收入分配上的变化 ， 三是企业要从全球竞争力角度出发看问题 。</p>
  <p>首先看人口老龄化 。</p>
  <p>“ 人口的年龄分布比绝对的人口数字更重要 ” ， 人口老龄化目前已经脱离预测 ， 变成一个现实 。 我们的说法也是从人口红利转向工程师红利 。</p>
  <p>德鲁克认为 ， 人口老龄化带来最大的变化 ， 是劳动雇用关系的改变 。 提前退休并不是指停止工作 ， 而是劳动者不再从事全职工作 。 “ 雇用关系可能会越来越因人而异 ， 越来越灵活 ， 至少对于老人是这样的 ” 。</p>
  <p>应该说 ， 我们这些年见到了越来越多的自由工作者 ， 目前也确实有这么一个趋势 。 至于老年人是不是消费倾向会更高 ， 目前并没有被证实 。 无论年纪多大 ， 人都是会倾向于量入为出 。 老龄化目前比较确定的影响是增加了对理财的需求 ， 45岁以上的中老年人开始为自己的退休生活储备资金 。</p>
  <p>其次是可支配收入分配上的变化 。</p>
  <p>“ 通常 ， 流向某一类产品或服务的可支配收入的分配趋势一旦确立 ， 这个趋势往往会保持一段较长的时间 ， 而且一般不会受到商业周期的影响 ” 。</p>
  <p>20世纪依旧保持发展的4个部门 ， 包括政府 、 卫生保健 、 教育和休闲 。 事实上 ， 西方发达国家由于脱实向虚 ， 再加上有中国可以提供廉价商品 ， 用于满足物质需求的可支配收入比例是逐年下降的 ， 也就是经济发展越来越趋向内部的服务业 。 这个趋势可能并不能这么长久的保持下去 。</p>
  <p>发达国家 ， 政府会重新分配30%-50%的收入 。 站在当下 ， 政府调控的影响可能会更大 。 因为人工智能的出现 ， 越来越多的岗位会被替代 ， 尤其是那些知识工作者 。 为了维护社会稳定 ， 需要政府为整个社会的就业提供一个安全垫 。 人工智能肯定会消灭一些岗位 ， 正常来说也会创造更多的岗位 ， 但这个过程怎么实现 ， 没有人能知道 。</p>
  <p>最后是企业或者组织必须将全球竞争力视为一项战略目标 。</p>
  <p>“ 战略就是投入今天的资源去实现明天的希望 ” 。 最近一段时间 ， 我们可能对全球竞争力这个问题了解的越来越深入 。 一个国家工业产品的竞争力 ， 取决于这个国家要素成本的总和 。 在制造业中 ， 劳动力成本占据的地位越来越低 。</p>
  <p>欧洲陷入今天的窘境 ， 一个核心原因就是廉价的能源被打断了 ， 而能源在工业品上能够占到全部物料成本30% 。 我们其实应该觉得奇怪是 ， 一个地区 ， 普遍上班都是做四休三 ， 一年带薪休假超过一个月 ， 因为罢工导致的公共服务停摆随处可见 ， 这种好日子居然还能过上四五十年 。</p>
  <p>美股的七姐妹 ， 如果我们去深究 ， 就会发现这七家企业 ， 是美国目前少数能够拿出来的具备全球竞争力的企业 。 同样 ， A股的这一轮牛市 ， 上涨的龙头也一定是具备全球竞争力的 。</p>
  <p>对于我们个人而言 ， 选择工作的时候 ， 除了要考虑是否会被自动化 ， 被人工智能替代 ， 还要考虑在未来的全球化条件下 ， 是否同样具备竞争力 。</p>
  <p>这个问题其实离我们并不远 。 外卖 、 家政 、 司机这些岗位 ， 中国的薪资 ， 在大多数发展中国家都已经算很不错了 。</p>
  <h2><strong>04 写在最后</strong></h2>
  <p>一个国家或者文明 ， 是有生命周期的 。 关于国家阶层的更替 ， 关于人性 ， 中国的历史汗牛充栋 。 没有人能永远保持领先 ， 东升西降只是一个周期的结果 ， 并不是一个主观的愿望 。</p>
  <p>美国是一个非常独特的样本 ， 因为他已经经历了百多年的工业化 ， 无论是企业管理还是金融市场 ， 踩了不少的坑 ， 但确实也积累很多工业化背景下的经验或者说案例 。</p>
  <p>这些案例也很有意义 。</p>
  <p>教科书只会记下第一个品尝螃蟹的人 ， 但却会选择性的忘记那个把螃蟹做成一条产业链的企业家 。</p>
  <p>历史书记载的是 ， 瓦特是蒸汽机的发明人 ， 但 “ 瓦特直到去世前都认为蒸汽机只有一种用途 ： 从煤矿中抽水 。 ” ， “ 真正的工业革命之父却是他的合作伙伴马修 · 伯尔顿 。 ” 伯尔顿将蒸汽机推广到英国的纺织业 ， 由此 “ 第一个大众化市场和第一个工厂随之诞生 ， 同时现代资本主义和现代经济也登上了历史舞台 。 ”</p>
  <p>关于福特的历史 ， 也跟大众常规的印象有很大的出入 。</p>
  <p>我们基本都认为 ， 是亨利 · 福特创立了流水线生产模式 ， 并给员工涨工资 。 但实际上 ， 这事跟亨利 · 福特关系不大 。 1912年的时候 ， 詹姆斯 · 库兹恩 （ James · Couzens ） 出任福特汽车总经理 ， 他当时做出了三个决策 ， 而正是这三个决策 ， 奠定了福特的百年基业 。 这三项决策 ， 一是汽车降价 ； 二是采用现代化的装配化生产线 ， 将一辆T型车的出产时间 ， 从12.5小时降到9分钟 ； 三是扩大销售网络 ， 在全球引入了7000多家经销商 。 涨工资这事 ， 也是库兹恩硬压着亨利 · 福特完成的 。</p>
  <p>相比库兹恩 ， 亨利 · 福特在经营上并没有表现出很高的天分 。 1919年 ， 亨利 · 福特解雇库兹恩 ， 自任总经理 ， 以产定销 ， 还有了那句著名的话 “ 不管顾客需要什么 ， 我的车都是黑的 ” ， 1928年福特的市占率就被通用超过 。</p>
  <p>还有一件很有意思的事情 ， 通用汽车在我们眼中是一个费拉不堪的形象 ， 但那是现在 。</p>
  <p>通用也曾经是比亚迪 。 比亚迪作为中国新能源汽车的旗手 ， 其成本控制能力在业内绝对算得上声名远播 。</p>
  <p>在威廉 · 杜兰特 （ 1861-1947 ） 任通用总经理期间 ， 通用汽车在短短的几年内成为世界规模最大和利润最高的制造业企业 ， “ 通用汽车的成本比其所有竞争对手低30% ， 包括福特和克莱斯勒 ， 这种状况维持了30多年 ” 。 也正是有了老杜兰特的基础 ， 通用汽车才成为美国的象征之一 。 在通用鼎盛时期 ， 其总裁查尔斯 · 威尔逊后来曾担任艾森豪威尔总统内阁的国防部长 。 他在参议院听证会上有句名言 ： “ 对美国有利的事情 ， 必然会对通用汽车公司有利 ， 反之亦然 。 ”</p>
  <p>杜兰特的做法跟现在的比亚迪如出一辙 ， 只不过是通过并购的方式 。 杜兰特并购了很多规模不大 ， 但经营的很成功的企业 ， 比如别克 。 通过统一采购 ， 集中销售 ， 降低成本 。 后来杜兰特还不断并购汽车零部件企业 ， 1920年通用并购了当时美国最大的汽车车身制造企业费舍尔车身制造公司 ， 并购之后 ， 通用汽车70%的零配件都是由下属制造企业生产的 。 为了确保下属汽车零部件企业具有较强的竞争力 ， 杜兰特还强制要求下属零部件供应商必须有50%的产品外销 。</p>
  <p>那通用后来怎么就变成这个样子了呢 ？ 确切的说 ， 因为工会 。 从1936-1937年通用汽车普及工会开始 ， 通用汽车就失去了成本上的优势 ， 一直到今天 。</p>
  <p>上个世纪70年代中期到80年代中期短短的10年中 ， 日本汽车在美国攻城略地 ， 市场份额被挤压的 ， 除了大众 ， 最大的就是通用 ， 福特和克莱斯勒份额反而是增加的 。</p>
  <p>所以 ， 最大的问题不是通用汽车为什么今天变成了这个样子 ， 而是通用扛着这么大的成本压力 ， 居然可以撑这么久 ， 不得不说老杜兰特给通用打下的底子 ， 真的是太厚了。</p>
  <p>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxOTAyNjAwOA==&amp;mid=2247551234&amp;idx=1&amp;sn=c37cdf5a9495eaa085cb69d60831d64c&amp;chksm=c042608324417bb40807140b7096c6c25ccfc9ddfa154fb68bb9967457e87c790a71b7aa6e14&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锦缎”（ID：jinduan006）</a>，作者：愚老头，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183456026926473</id>
            <title>特斯拉“阉割版”FSD入华，消息人士：国内数据应未参与训练，马斯克：靠网络视频学习</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183456026926473</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183456026926473</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 00:29:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2月25日，特斯拉官方App发布的软件更新公告，主要升级内容为：城市道路Autopilot自动辅助驾驶（优化现有NOA自动辅助导航驾驶功能）、驾驶室摄像头和地图包版本更新三项。</p>
  <p>消息一出立刻登上热搜，最受期待的是城市道路Autopilot自动辅助驾驶，根据特斯拉说明：它会根据导航路线引导车辆驶出匝道和交叉口，在路口识别交通信号灯进行直行、左转、右转、掉头等动作，并根据速度和路线自动进行变道动作。在不设置导航路线时，会根据道路实际情况选择最优道路行驶。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_c34238136f0e450d961815fd138af581@000000_oswg290424oswg1080oswg2047_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Autopilot就是传闻中的FSD（完全自动驾驶）吗？</p>
  <p>当晚便有部分车主和自媒体上路测试，但测试直播时却频频出现压实线变道、闯红灯、胡同转不了弯等情况，与真正的完全自动驾驶相去甚远。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_ad9a3e9171eb4de4aa2e2a9f89f4b26a@000000_oswg47166oswg756oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前特斯拉在中国对FSD的官方解释是“智能辅助驾驶功能（当前版本又称为受控道路和城市道路Autopilot自动辅助驾驶）”。</p>
  <p><strong>一位接近特斯拉的消息人士向《IT时报》记者表示，特斯拉国内数据应该没有参与训练这版的城市道路Autopilot自动辅助驾驶，可能是基于北美及全球数据训练出来的。</strong></p>
  <h2><strong>“阉割版”FSD入华，国内行驶数据未参与训练</strong></h2>
  <p>国内的自动驾驶技术主要依靠的是激光雷达技术，即通过发射激光光束来获取精准的三维空间信息，具有测量精度高、对环境适应性强等优势。特斯拉FSD则选择了另一条“纯视觉”路线，即摄像头采集图像信息后，根据算法计算出车辆行动方案，从而实现自动驾驶。这就意味着，特斯拉需要海量的训练数据来构建算法模型。</p>
  <p>交通道路并非实验室，不同国家和地区有着不同的道路情况和交通规则，针对性训练尤为重要，也是特斯拉FSD落地中国最大难点之一。</p>
  <p>2024年财报发布会上，马斯克曾表示面临的“两难”是：中国不允许特斯拉将训练数据转移至境外，而美国政府也不允许特斯拉在中国训练。</p>
  <p><strong>上述接近特斯拉的人士透露，虽然特斯拉在国内已拥有百万级车主用户，但根据中国跨境数据流动的相关合规性要求，特斯拉的Autopilot自动辅助驾驶功能应该不可能使用特斯拉的国内行驶数据。</strong></p>
  <p>“特斯拉FSD入华的数据合规性问题，需分情况而论。”观韬律师事务所、数字法律与网络合规业务线负责人王渝伟告诉《IT时报》记者，根据《汽车数据安全管理若干规定》的第十一条至第十四条，重要数据应当依法在境内存储，因业务需要确需向境外提供的，应当通过国家网信部门会同国务院有关部门组织的安全评估。汽车数据处理者向境外提供重要数据，不得超出出境安全评估时的明确目的、范围、方式和数据种类、规模等。</p>
  <p>其中，“重要敏感区域的地理信息、人员流量、车辆流量等数据”“车辆流量、物流等反映经济运行情况的数据”“包含人脸信息、车牌信息等的车外视频、图像数据”“涉及个人信息主体超过10万人的个人信息”等都属于重要数据。</p>
  <p><strong>尽管没有准确的数字，但特斯拉在华保有量应该超过200万辆，如果将这么多车辆的行驶信息传输至国外的智算中心进行训练，显然很难通过中国相关监管部门的评估。</strong></p>
  <p>但另一方面，特斯拉为了FSD入华也做了大量本地化动作。</p>
  <p>2024年4月，中国汽车工业协会、国家计算机网络应急技术处理协调中心发布《关于汽车数据处理4项安全要求检测情况的通报（第一批）》，特斯拉上海超级工厂生产的车型全部符合合规要求。</p>
  <p>苹果iCloud与阿里云（云上贵州）合作打造本地化的云存储模式也为特斯拉FSD入华提供了参考，特斯拉已在中国建立数据中心，将中国数据依托本地化计算中心进行存储，就连数据地图的服务商也更换为中国本土的百度地图。</p>
  <p>此外，特斯拉在华的一般数据有望可以跨境流动，根据2024年5月17日，上海中国（上海）自由贸易试验区临港新片区发布的《中国（上海）自由贸易试验区临港新片区智能网联汽车领域数据跨境场景化一般数据清单》（试行），汽车制造的相关信息在满足一定条件后可跨境流动。</p>
  <p>但如果没有了那些“重要数据”，当前的“阉割版”FSD很难满足车主的需求，特斯拉想要符合中美两国的数据监管需求，还需寻求更多的途径。</p>
  <h2><strong>马斯克称靠学习网络视频，合规性引发争议</strong></h2>
  <p>在无法使用自有数据训练的前提下，马斯克只能另辟蹊径。</p>
  <p>此前，他在社交媒体上回应称，<strong>使用了互联网上公开的中国道路和标志视频进行训练，同时把这些场景放入仿真模拟器中。其中，公交车道是FSD落地的最大挑战之一。</strong></p>
  <p>但马斯克并没有明确到底使用了哪些公开数据，因此在实际使用中依然存在诸多不确定性。</p>
  <p>王渝伟向《IT时报》记者解释，《汽车数据安全管理若干规定》中提及，利用互联网等信息网络开展汽车数据处理活动，应当落实网络安全等级保护等制度，加强汽车数据保护，依法履行数据安全义务，“一方面如果公开数据中有博主拍摄的短视频，涉及人像信息、车内信息等，使用时就可能与《个人信息保护法》、公民隐私权等法律造成冲突；另一方面，道路数据存在一定特殊性，一两条公开数据或许合规，但多个数据结合就可能构成重要数据，如国防单位、党政机关等重要敏感区域的地理信息、人员情况、车辆流量等数据。”</p>
  <p><strong>即使特斯拉在国内建设大型智算中心，在国内训练FSD，也同样存在合规风险。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_81bc6409ae4444f8ae31bc1779dda727@000000_oswg185177oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">焕新Model&nbsp;Y</p>
  <p>尽管理论上只要特斯拉车主同意，其生成的数据就可以用于国内训练，但也需要遵守《中华人民共和国测绘法》《自然资源部关于加强智能网联汽车有关测绘地理信息安全管理的通知》等法律，地理信息数据必须存储于境内，所使用的存储设备、网络和云服务等必须符合国家有关安全和保密要求。</p>
  <p><strong>多种不确定性影响下，即使FSD顺利入华，技术标准、责任界定等问题的解决也不是一蹴而就。</strong></p>
  <p>2月26日新浪科技发起的微博连麦中，硅谷科技博主郑峻坦言，特斯拉在美国训练出的FSD，如果入华后撞到了行人是非常严重的事故，因此当前只能在中国先推出一个测试版。</p>
  <h2><strong>价格、性能，暂时打不过国产智驾</strong></h2>
  <p>“阉割版”FSD的悄然入华，再次掀起自动驾驶领域的阵阵波澜，不过中国的对手们并不太紧张。</p>
  <p>2月26日举行的中国电动汽车百人会论坛专家媒体交流会上，中国科学院院士、中国电动汽车百人会副理事长欧阳明高表示，即使特斯拉FSD进入中国后，对国内企业在智能驾驶领域的领先地位仍充满信，因为DeepSeek降低了端到端自动驾驶的算力、算法门槛，不仅有助于海量数据的采集，也将加速自动驾驶技术的迭代升级。</p>
  <p>即使在市场层面，特斯拉的城市道路Autopilot自动辅助驾驶功能似乎也不占优势。同济大学汽车学院教授、汽车安全技术研究所所长朱西产表示，特斯拉的“端到端”功能需依赖HW4.0（HardWare 4）硬件及类似美国FSD13.2版本的新软件，<strong>目前只有焕新版Model 3和Model Y才支持，而国内特斯拉用户装备的大多是算力较低、摄像头像素较低的HW3.0硬件，无法支持高阶智驾功能，可以升级的车主有限。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_0fd47131a9fd4388a18b3317b2db05aa@000000_oswg504801oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>与此同时，“阉割版”FSD的价格一点不打折，升级车主需购买特斯拉6.4万元的Autopilot自动辅助驾驶套件，增强版自动辅助驾驶功能EAP也要3.2万元。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_972607a42c7f457f90da29afbb25449a@000000_oswg47155oswg750oswg1059_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相比之下，“智驾”早已是中国新能源汽车的大礼包。比亚迪7万元的海鸥车型就标配L2级智驾；小鹏的P7系列及以上产品也标配高速领航辅助驾驶、远程召唤等功能，且都是免费向用户开放。</p>
  <p>至少在目前，匆匆入华的“阉割版”特斯拉FSD还不是国产智驾的对手。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651595146&amp;idx=1&amp;sn=f8a40e758030092f32d7708a93528f69&amp;chksm=bcfd5f68dca9ff16e9b74b1125792c06c42eb076d0eda5245e0372d5491cbe26db82ff5a4caa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：沈毅斌，编辑：郝俊慧 孙妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183994136763779</id>
            <title>脑袋被马桶盖夹住是一种怎样的体验？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183994136763779</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183994136763779</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 00:25:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>有谁上厕所的时候被马桶盖夹过吗？最近网络上出现了不少智能马桶受害者。</p>
  <p>有人只是静静地坐在马桶上享受玩手机时间，没想到被突然合上的马桶盖夹住；还有人只要拉得久一点就会被马桶盖打。怎么在家上厕所还要被催啊！</p>
  <p>有些不是很智能的智能马桶非常勤快：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_1dac5994218740af84f88a1fcd9bd48e@000000_oswg145110oswg1080oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：xhs）</p>
  <p>受害者更多是小朋友，上厕所的时候被马桶盖当头一盖，小朋友瞬间变身小乌龟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_2f1a91ace83546cbabdffc5712bb41ca@000000_oswg42070oswg1080oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：xhs）</p>
  <p>国外某网站有人发出求助，说带着自己的女儿抵达了东京，但是女儿非常害怕当地的智能马桶，因为这些马桶会在中途冲水、发出噪声，导致女儿都不想坐在马桶上了。</p>
  <p>比上厕所的时候被马桶盖打在后背上还惨的，是抱住马桶呕吐的时候被马桶盖夹住头；有人不仅被夹住了头，还被滋了一脸水。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_81ff7294bf9140538ce41dc7b8863a5c@000000_oswg368744oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">有时候一个人上厕所真的挺无助的。（图片来源：xhs）</p>
  <p>所以这些智能马桶到底是怎么工作的？它们怎么判断什么时候该合上盖子、什么时候该打开？什么时候冲水？</p>
  <h2><strong>智能马桶——热心地添乱</strong></h2>
  <p>智能马桶展现聪明才智的核心在于它们的感应器。 这些感应器能够实时监测马桶周围和马桶座圈上的变化，从而触发相应功能。</p>
  <p>当人们靠近马桶时，马桶盖会自动打开，这里靠的是<strong>微波感应器、红外传感器或激光传感器</strong>。有了这些传感器，人们就可以避免用手直接接触马桶盖。很多安装了智能马桶的人表示家里<strong>卫生间空间太小，马桶盖乱翻，显得特别热情</strong>。</p>
  <p><strong>红外传感器可以感应到人体发出的红外线辐射</strong>，从而判断是否有人走近，然后决定要不要打开马桶盖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_8b781bc0139b43878265593b93997b86@000000_oswg55037oswg955oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">9是脚感传感器的位置，一些红外或激光传感器就安装在这里。（图片来源：参考资料[8]）</p>
  <p><strong>激光传感器根据激光发射和接收时间差计算人和马桶之间的距离</strong>。一般安装在马桶的顶部或底部。有些马桶设计成可以感应人的脚部动作，比如做出一次踢脚的动作就会打开马桶盖，踢脚两次则开始加热座圈和用于冲洗屁股的水。</p>
  <p>红外传感器和激光传感器都容易受到水雾的影响，于是有人开发了微波传感器。这种传感器<strong>通过天线发射和或接收微波雷达，从而确定人的位置</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_ed760af2995f4d23a0a3956b384bc02b@000000_oswg91219oswg1080oswg1354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">某品牌智能马桶微波感应开盖示意图，感应距离有适合小户型的档位。（图片来源：淘宝截图）</p>
  <p>智能马桶的<strong>座圈加热功能</strong>可以说是它最吸引人的地方。冬天上厕所的时候，光靠自己臀部和大腿的热量可能要暖好久才能让马桶圈达到舒适温度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_7793ee93264048ef9dd2ad05e89a07df@000000_oswg149664oswg1080oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：xhs）</p>
  <p>智能马桶可以让座圈温度保持在一定范围内，坐上去的时候不会很冰。<strong>坐上马桶时，重力传感器就会接收到信号，智能马桶继续给座圈加热，提供让屁股感到舒服的温度</strong>（这个功能在夏天最好关掉）。某种座圈的适宜温度范围是18~38℃，加热到目标温度需要的时间范围在3~40秒。</p>
  <p>上完厕所离开马桶后，<strong>红外传感器会检测到人体的红外线辐射消失，或者重力传感器感觉到压力变化</strong>，从而触发冲水、关马桶盖的功能。有些马桶在底部和座圈附近安装了传感器，可以同时从两个地方接收人们发出的信号。所以在上厕所的中途被夹住了，可能是臀部动作或者脚部动作让马桶误以为你的个人事务已经结束了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_0be04a4a17c54e07b7c2de5da3ff5447@000000_oswg53340oswg889oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">座圈内的压力感应器一般安装在6的位置。有些厂商为了避免马桶误判，会在座圈增加感应器，一圈都有感应点。（图片来源：参考资料[8]）</p>
  <p>有些智能马桶有润壁功能，目的是增加马桶釉面的润滑度，防止大便粘在马桶内壁。当感应器感应到人坐到马桶上后，会自动喷水，湿润马桶内壁。不过<strong>有人表示润壁时的水流很大，简直跟冲马桶的水流差不多</strong>。</p>
  <h2><strong>智能马桶的真本事</strong></h2>
  <p>虽然智能马桶有时候显得不太智能，但是很早之前就有智能马桶采取了更创新、更服务于人的尝试。</p>
  <p>在21世纪初，Toto公司发明了可以监测健康指标的智能马桶。它能够<strong>监测尿糖含量，还能测量体重和体温</strong>，并将数据传输给医生，医生可以根据这些数据提供建议。</p>
  <p>有些智能马桶设计者开发了帮助老年人和残疾人的功能，比如欧盟的iToilet项目开发了一种智能马桶座圈，<strong>可以通过语音控制高度和倾斜角度</strong>。有了这种功能，就可以在老人如厕时降低护理人员的协助难度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_963f418638904f7fb3ddf8c291a2cb3c@000000_oswg324404oswg1080oswg303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">辅助老人上厕所的智能马桶圈（图片来源：iToilet）</p>
  <p>还有一些马桶可以通过摄像头、化学物质分析和其他技术检测出粪便中的异常迹象。</p>
  <p>在我们过去的文章里，你还可以看到Kolher公司开发的带有墨水屏的智能马桶，以及会播放通便背景音、能跟你聊天的智能马桶。</p>
  <p>在越来越忙碌、越来越焦虑的现代社会，别人都在看你飞得高不高，只有马桶关心你拉得好不好。</p>
  <h3>参考资料：</h3>
  <p>[1]http://www.china-gold.cn/m/?cid-77_id-1879_newsinfo.html</p>
  <p>[2]https://www.nbcnews.com/mach/science/here-s-how-smart-toilets-future-could-protect-your-health-ncna961656</p>
  <p>[3]https://techfinder.stanford.edu/technology/fully-automated-smart-toilet-mount-continuous-human-health-monitoring</p>
  <p>[4]https://www.forbes.com/sites/bernardmarr/2019/05/20/artificially-intelligent-toilets-yes-they-are-here/</p>
  <p>[5]https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC10311987/</p>
  <p>[6]https://www.marketresearchintellect.com/blog/the-future-of-hygiene-exploring-the-rise-of-smart-toilets-in-sensor-technology/</p>
  <p>[7]https://horow.com/blogs/news/the-intriguing-mechanics-behind-how-a-smart-toilet-works?srsltid=AfmBOoojb4ZJRqQ6l_oddEsRRLqaPib3QHKnrsRovoPnQTD3nI28cA3U</p>
  <p>[8]https://patents.google.com/patent/CN111714022A/zh</p>
  <p>[9]https://patents.google.com/patent/CN112796394B/zh</p>
  <p>[10]https://patents.google.com/patent/CN105544680A/zh</p>
  <p>[11]https://patents.google.com/patent/CN116733074A/en</p>
  <p>[12]https://patents.google.com/patent/CN105544680A/zh</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzAyMzgzOQ==&amp;mid=2247583281&amp;idx=1&amp;sn=5a6590bdf6dca5cb502ec50b864aa4c7&amp;chksm=c22bb1300076dad13880cea412835acbd937eb54f3bd3f64d933634acee2aeebed7b02091826&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“把科学带回家”（ID：steamforkids）</a>，作者：Ziv，审校：Skin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184103825645190</id>
            <title>拟募集约10亿港元，速腾聚创要做机器人时代的“博世”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184103825645190</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184103825645190</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 00:14:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2024年取得不错进展的速腾聚创，又在加速冲刺下一个黄金赛道。</p>
  <p>2月26日，速腾聚创发布公告显示，公司及配售代理订立配售协议，拟透过配售代理配售最多2200万股新股，每股配售股份份46.15港元。</p>
  <p><strong>假设所有配售股份获悉数配售予承配人，配售事项的所得款项总额预期合共约为10.153亿港元，而配售事项的所得款项净额约9.89亿港元。其中，约70%将用于机器人业务研发，进一步布局机器人赛道</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_2aabb830cdb34dcab92001caaf30c9a9@000000_oswg347090oswg1080oswg885_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">速腾聚创拟配售新股募资约10亿港元</p>
  <p>就在今年1月，速腾聚创刚刚全面披露了AI机器人战略。在速腾聚创CEO邱纯潮看来：“汽车只是激光雷达其中一个应用，机器人领域的增速展现了与汽车行业类似的爆发式发展。我们现在正在借助汽车领域取得的平台、规模与质量优势，在机器人、无人机等领域持续开拓更大的市场空间。”</p>
  <p><strong>速腾聚创加速布局机器人的背后，是对毛利、营收的更多需求，亦是跟随大势</strong>。</p>
  <h2><strong>01 多次配售，速腾聚创加速机器人布局</strong></h2>
  <p>速腾聚创要做“机器人”这件事，不算是新闻。</p>
  <p>早在2024年11月底速腾聚创第三季度财报会上，邱纯潮已经明确了公司布局机器人业务。</p>
  <p>同年12月，<strong>速腾聚创已完成一次配售，配售所得款项净额为2.71亿港元</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_a8e0e16221a7462cb76206f5ff3ba50d@000000_oswg502271oswg1080oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">速腾聚创部分机器人相关产品</p>
  <p>今年1月，速腾聚创更是举办了2025 AI机器人全球发布会，对外明确提出了“机器人技术平台公司” 定位，并推出适用于机器人的E1R、Airy 等激光雷达产品以及全新机器人视觉品类 Active Camera、灵巧手Papert 2.0等产品。</p>
  <p>在新的定位下，<strong>速腾聚创希望立足整机开发通用的机器人移动及操作解决方案，并推出适用于各类场景的智能机器人增量零部件，为机器人行业降低门槛、缩短周期，赋能机器人产业加速商业化，并推动行业向具备通用人工智能的具身智能机器人演进。</strong></p>
  <p>核心产品主要聚焦机器人视觉、触觉和关节三类增量零部件技术。同时，面对机器人的下半身，速腾聚创基于智能汽车这一移动机器人平台进行整体深入开发，还将为行业提供各类移动机器人高速或低速的自主行驶解决方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_0cdb6e5ac6834a80906e3173512b4b26@000000_oswg184137oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">速腾聚创聚焦机器人视觉、触觉和关节等</p>
  <p>可以理解为，作为机器人上游客户的技术平台，速腾聚创可以提供从软件算法到芯片甚至是电机等全栈技术能力，且非常灵活。</p>
  <p>不过，<strong>速腾聚创目前在机器人领域主要交付的产品还是激光雷达。</strong></p>
  <p>今年登上春晚舞台的宇树科技H1机器人，头上搭载的便是速腾聚创激光雷达Helios，让机器人在舞台上能够实现精准定位、走位。</p>
  <p>2月，速腾聚创又向人形机器人公司旗下全尺寸通用人形机器人“青龙”交付了第100万台激光雷达E1R。</p>
  <p><strong>想要进一步加速机器人相关产品的研发落地，显然需要足够的资金。这也是此次速腾聚创拟募集10亿港元的重要原因</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_3654426816a942b1bad4d5e97a5d11bd@000000_oswg122495oswg1080oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">此次配售对速腾聚创股权结构影响</p>
  <p>根据公告，速腾聚创对所得款项资金用途进行了细分。</p>
  <p>其中，<strong>约70%的所得款项净额将用于机器人业务的研发</strong>。涵盖，开发高清传感器与AI感知技术、提升机器人灵巧手的运动控制能力，并打造手眼协同系统，增强机器人在复杂环境下的操作性能；开发高负载、高自由度的灵巧手，使其能够灵活复刻人手的精细动作和操作；融合激光雷达与摄像头信息，打造机器人视觉解决方案(含传感器硬件和SDK )，客户可直接调用建图、定位、避障等算法能力；开发机器人域控制器、触觉反馈系统、多维力传感器、关节电机等关键部件。</p>
  <p>约20%的所得款项净额，用于建设国内外生产线，提升生产线的自动化水平，以改善营运及成本效率。</p>
  <p>约10%的所得款项净额，用于探索潜在战略合作伙伴或联盟机会。例如，寻求与AI及机器人行业的同行及领导者建立战略合作伙伴关係，以进一步开发新产品及解决方案，升级集团产品，以及支持AI算法、芯片及硬件领域的研发计划。</p>
  <p><strong>速腾聚创正一步步向机器人时代的“博世”迈进</strong>。</p>
  <h2><strong>02 布局机器人背后，是对更高营收和毛利追求</strong></h2>
  <p><strong>为什么做机器人，寻求更高的收入和毛利，显然是重要因素</strong>。</p>
  <p>就在两天前的2月24日，速腾聚创发布业绩预告显示，<strong>预计2024年营收为16.3亿到16.7亿元，较上年同期增长45.5%至49.1%；预计公司拥有人应占净亏损介于约4.3亿元至5.2亿元，较上年同期减少约90.1%至88.0%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_525830b1ed974ed495d36e228804e163@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">速腾聚创部分定点车型</p>
  <p>速腾聚创称，预期收入增长主要由于公司产品销售增加，尤其是销售的激光雷达产品数量于报告期间增加至约544200台，而截至2023年12月31日止年度则约为259600台。</p>
  <p><strong>亏损减少则是主要由于用于ADAS应用的激光雷达产品毛利率大幅提升</strong>，以股份为基础的薪酬减少，以及所有优先股在上市时自动转换为普通股，从而导致向投资者发行的金融工具的公允价值变动显著减少。</p>
  <p>尽管财务数据在不断向好，但毛利率一直是速腾聚创常为人所诟病不如禾赛科技的短板之一。</p>
  <p>根据财报，<strong>2024年三季度，速腾聚创的毛利率为17.5%，相比去年同期的7.7%增长明显，但远不如禾赛科技的47.7%</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_2ef837547b9a4a43b8ebea433474affe@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">禾赛科技毛利率趋势</p>
  <p>对此，邱纯潮认为，毛利率的核心在于收入结构，对于集中式大规模采购的行业，毛利率基本是偏低的。<strong>这样的规律适用于汽车行业（L2级别），在行业毛利率水平很良性的情况下，大概是在15%-30%的区间。所以这个领域“不应该期待有超高的毛利率”。</strong></p>
  <p>那么，什么领域可以有高毛利率呢？<strong>答曰：L4和机器人</strong>。</p>
  <p>在邱纯潮看来，处于市场较探索期，采购量相对分散或者高定制化的行业，毛利率基本偏高，比如Robotaxi（无人驾驶出租车）行业，以及机器人行业与软硬结合的解决方案。“因此，L4+是能容许甚至80%+的超高毛利率存在的”。</p>
  <p>而机器人市场，<strong>由于体量不如汽车大，议价能力相对较弱，速腾聚创此前在该领域一直保持着35%至50%的毛利率水平。</strong></p>
  <p>同时，邱纯潮也认为，同比汽车领域2021年-2023年的应用渗透阶段，机器人领域的增速展现了与汽车行业类似的爆发式发展。随着第二增长曲线开启，预计2025年机器人领域的出货量有望突破六位数。</p>
  <p><strong>作为一个数倍于车载的市场，在机器人赛道，头部厂商可以通过“硬件标准化+软件生态开放”获得多重规模效应，巩固成本优势，进而提升行业集中度。</strong></p>
  <p>更广阔的市场，更高的利润，这也是速腾聚创坚定发力机器人市场的重要原因。</p>
  <p>很多人可能不了解的是，速腾聚创进入激光雷达行业的切入点，一开始就聚焦于静态测绘和工业机器人领域，并积累了一定的用户和出货量。</p>
  <p>截至今年初，速腾聚创已经为超过2600家机器人及其他产业客户提供适用多种场景和任务的增量零部件及解决方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d6c104558f9241febcc5b965dc1b8c3f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">速腾聚创在机器人业务上的积累</p>
  <p>根据邱纯潮介绍，伴随着量产经验的不断丰富，速腾聚创实现了在硬件、芯片、AI三大技术的布局，为成为AI驱动的机器人技术平台公司提供了底层能力。</p>
  <h2><strong>03 跟随大势，开启增长的第二曲线</strong></h2>
  <p>速腾聚创加速布局机器人赛道的背后，还有大势所趋。</p>
  <p>中国电动汽车百人会副理事长兼秘书长张永伟曾形象表示，<strong>智能汽车产业正在从单一的交通工具向聚合型智能产业转型。在路上的是智能汽车，飞上去的是飞行汽车、低空产业，而立起来的则是人形机器人、具身智能。</strong></p>
  <p>这句话揭示了车企跨界造机器人的内在逻辑。</p>
  <p><strong>车企在自动驾驶、传感器、机器视觉和人工智能等领域的技术，与人形机器人开发存在诸多共通之处，在供应链上亦存在大量重叠。同时，汽车工厂也是人形机器人应用的重要场景</strong>。</p>
  <p>事实上，近年来，已经有超过10家车企布局入局了人形机器人赛道，其中，特斯拉和小鹏汽车已经发布了人形机器人产品或原型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_b1c8b7d592b64486ad7cc059e56af251@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">特斯拉Optimus</p>
  <p>特斯拉于2022年9月发布第一代人形机器人Optimus原型机。2024年7月，特斯拉二代人形机器人Optimus在2024世界人工智能大会上亮相。据悉，<strong>特斯拉将在2025年生产10000部人形机器人Optimus，并计划从2026年开始向第三方售卖这种机器人。在特斯拉创始人马斯克看来，人形机器人Optimus年产量达到100万台时，单价可降至2万美元。</strong></p>
  <p>小鹏汽车则是于2023年推出了自主研发的人形双足机器人PX5。2024年11月，小鹏汽车发布自主研发的全新AI人形机器人Iron。</p>
  <p>近日，在小鹏汽车启动X9车型海外启航仪式上，小鹏汽车董事长何小鹏还谈到，<strong>尽管当前机器人领域普遍停留在L2级别，但目标都是向L3迈进。小鹏的机器人也在这一过程中，他有信心“小鹏会成为中国最早量产L3机器人的公司之一。”</strong></p>
  <p>此外，比亚迪、广汽集团、奇瑞汽车、小米、赛力斯、上汽集团等也宣布了相关消息。</p>
  <p>在此之下，作为供应商，显然要跟随客户的脚步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_bc08893d7f094980bf8806e9b1dfd447@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">速腾聚创打造的人形机器人</p>
  <p>“<strong>高阶智能驾驶本质是以汽车为载体的移动机器人</strong>。”邱纯潮谈到速腾聚创要做以AI驱动的机器人技术公司的原因时也表示：“以智能汽车这一最严苛的移动机器人平台为基础所开发的一系列技术成果和解决方案，可以支持各种类型的智能机器人理解环境信息，实现A点到B点的自主移动功能。”</p>
  <p>显然，从自动驾驶到机器人，是速腾聚创汽车业务的延展，也是迈向多点开花的新成长阶段。</p>
  <p><strong>在一片对“激光雷达不定期唱衰声”中，速腾聚创已经迈入智能机器人时代的第二个十年，开启增长的第二曲线</strong>。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNTIzNTMyOQ==&amp;mid=2247497378&amp;idx=1&amp;sn=57aaa2ee819fdd21ab8839191d96aeaf&amp;chksm=c193a2192fcb69cb66067c8782287313e9c7186791db7e432ea25912946fbfed4ffbea6c753f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“赛博汽车”（ID：Cyber-car）</a>，作者：叶秋，编辑：章涟漪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183413868923268</id>
            <title>算法透明化之后，抖音、小红书如何帮用户“破茧”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183413868923268</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183413868923268</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 23:28:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>去年年末至今年年初，抖音、小红书、美团等互联网平台纷纷公布了新一轮算法公开化举措，不仅主动揭开这一“神秘事物”的面纱，更进一步把驯服算法的主动权交到用户手中。</p>
  <p>互联网平台之所以会有此举，是因为去年“算法问题”冲上了舆论的风口浪尖，公众对于“信息茧房”的担忧也被进一步点燃，而这种担忧不仅影响了他们对于平台的信任，也成为平台进一步增长向上的无形障碍。</p>
  <p>实际上，算法在帮助用户“破茧”方面可以发挥更大的作用，平台也应该以更积极的姿态来对抗用户的“信息消费惯性”，这不仅有助于内容生态的长久健康，也可以构建一个更加良性互动的社会。</p>
  <h2><strong>“反直觉”结论：算法推荐比自主选择更“多样”</strong></h2>
  <p>从去年开始，无论是中央网信办等监管部门还是媒体大众，都将关注目光聚焦到算法推送机制下的信息茧房、诱导沉迷等问题，而对于算法负主体责任的互联网平台则成为众矢之的。</p>
  <p>在大众眼中，平台出于提高用户留存率、活跃度及商业利益的考量，有意通过算法为用户编织一个封闭的信息世界，从而导致他们视野日益狭隘，观点日渐极端化，社会舆论也日趋撕裂冲突，剑拔弩张。</p>
  <p>然而，<strong>最近的一篇论文却颠覆了人们的刻板印象——在抖音等平台，算法推荐不仅没有加剧信息茧房，反而比随机推荐和用户自主选择更能促进信息多样性</strong>。这一发现挑战了公众对算法“操控”的传统认知，也为平台优化内容生态提供了新思路。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_cc3f24c7e07045ca867c36a38decf76d@17104992_oswg1228600oswg1080oswg1041_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近日，顶级传播学期刊《Digital Journalism》发布了一篇暨南大学新闻与传播学院的论文《The Effects of Pre-Selected and Self-Selected Personalization on Chinese TikTok (Douyin)》，研究团队通过虚拟代理测试（Agent-Based Testing, ABT）模拟了用户在抖音上的三种内容消费场景：1. 纯随机推荐：无算法干预，内容完全随机；2. 算法预选个性化：仅由算法决定推荐内容；3. 预选+自选结合：算法推荐叠加用户主动互动（如点赞、评论）。</p>
  <p>结果显示，第二种场景下的新闻类别多样性最高，甚至超过了纯随机推荐。当用户通过互动表达强烈偏好后，新闻多样性反而下降。“用户总认为算法在‘困住自己’，但实际上，算法比人类更擅长打破兴趣边界。”<strong>论文第一作者师文解释称，“平台需要平衡用户粘性和内容多样性，算法设计者会主动注入跨领域内容以防止用户流失。”</strong></p>
  <p>这项研究通过ABT捕捉算法与用户行为的双向影响，突破了传统静态数据分析的局限，因此可能会比用户的“直觉”更接近真相——环绕用户的“回音壁”很大程度上是由用户自己构建的，而这更多是信息过载时代的保护心智的一种手段。</p>
  <p>从商业利益的考量出发，抖音等平台也是最希望打破茧房的那一方，因为它亟需打破“内容极化-用户流失-商业化受损”的恶性循环。尤其是在本地生活等服务类信息领域，例如，餐饮类内容若被过度推荐，用户对旅游、教育等内容的接触率会骤降。</p>
  <h2><strong>用算法帮助用户“破茧”，平台可以做更多</strong></h2>
  <p>当然，仅凭一篇专业论文很难扭转人们对于算法打造“信息茧房”的认知。近几年来，抖音、美团、小红书等平台也在努力打开算法“黑箱”，不仅提供了关闭个性化推荐选项，还可以设置自己的内容偏好来优化、掌控自己的推荐，更扩大了搜索、社交分享和热点热榜等内容分发机制，希望从产品、运营等层面引导用户走出“茧房”。</p>
  <p>然而，不得不承认的是，上述努力并没有打消社会对于“信息茧房”的担忧。那么，平台应该如何打破目前的舆论僵局？研究团队也提出了一些建议。</p>
  <p>首先，为用户建立动态兴趣图谱。目前用户标签系统过于静态化，从而导致了推荐系统高度同质化，如果将用户兴趣建模为动态概率分布（例如科技60%+财经30%+健康10%），<strong>根据用户浏览行为实时调整权重，一旦某类内容占比超过预设值，将自动触发跨领域内容注入</strong>。相比依赖用户手动设置（对抗天性），这种动态自动调节机制，可以实时介入“成茧过程”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_c7c8a8e95e5b4da5b41a0a782882002e@17104992_oswg915108oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次，在产品层面进行用户行为引导。<strong>信息流之所以是一个极易成瘾的“沉迷装置”，就在于它仿佛一个没有出口的全景屏幕，隔绝了用户与外面的世界</strong>。平台可以主动打断这样的沉浸状态，通过在信息流中插入“你可能感兴趣的新领域”卡片，或者“换换口味”等轻量化提示，将用户从信息“暴饮暴食”中“解救”出来。</p>
  <p>此外，平台还可以针对不同类型的用户进行分层治理。对“兴趣极化型”用户采用渐进式内容渗透；向“兴趣广泛型”用户开放高级设置（如自主调节推荐多样性等级）。如前面的“动态兴趣图谱”一样，这不仅要求算法推送的千人一面，更需要推送机制的因人而异。</p>
  <p>目前，抖音等平台的举措，更多是将算法主动权交由用户手中，然而主动打破信息茧房不仅违反用户天性，也对其媒介素养提出了很高要求。因此，在算法透明化、分发机制多元化之余，平台更应该积极发挥算法“破茧”的潜力，通过技术去对抗“人性惯性”。这样做虽然有可能牺牲部分短期指标，却能够换来平台生态的长期健康。</p>
  <p>实际上，在“信息茧房”问题的讨论愈演愈烈的背后，是大众对于短视频等互联网平台的信息倦怠。在短视频实现全民渗透之后，用户时长也撞上了无形天花板。QuestMobile的数据显示，<strong>自2022年开始，国内短视频APP的月人均使用时长就在60小时上下波动，缺乏进一步向上突破的动能</strong>，平台之所以亟欲“破茧”，也是希望通过扭转用户的信息“偏食”，用多样化的信息消费推动新一轮的时长增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_8e207d49753c41549e83262374883de1@17104992_oswg323588oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得注意的是，相比短视频，短剧平台更需警惕算法所导致的内容单一化问题。虽然红果等平台用户量增长迅猛，人均单日使用时长也达到了1.38小时（QuestMobile 2024年3月数据），但风口之下，短剧也在迅速走完传统影视类型的生命周期。</p>
  <p>为了尽量延缓用户集体“内容倦怠”的到来，主动帮助拓宽观剧视野就显得尤为关键。红果短剧之所以在春节档推出了12大主题会场，正是为了让更多用户接触到谍战、武侠、奇幻等更多的内容类型。不仅如此，推动用户“转换口味”也将帮助短剧深入传统影视的内容腹地。</p>
  <h2><strong>美团、小红书的“算法进化”，不应止步于被动应对</strong></h2>
  <p>去年12月27日，美团公布了八项算法改进举措，其中包括在2025年底前逐步取消骑手超时扣款，推动从负向处罚向正向激励的转变。2月14日，<strong>美团发布公告称，将在部分城市进行新一轮“取消超时扣款”试点</strong>。此前，美团已经针对骑手防疲劳、订单分配算法公开和新骑手帮扶等具体规则进行了优化。</p>
  <p>如果说抖音的算法治理是为了维护平台的生态平衡，增强对用户的持续吸引力，美团“从负向处罚向正向激励”的转变，则是在“鲶鱼”京东的压力之下，<strong>重新调整用户需求与平台运力之间的平衡，不再一味依赖算法这根指挥棒。</strong>“取消超时扣款”是值得鼓励的一步，但美团不应仅限于此，而是需要在算法之外为平台注入更多人性温度。</p>
  <p>如何让骑手从疲于奔命的算法牢笼中解脱出来？如何降低消费者对于限时送达的严格预期，为双方留出更多的弹性协商空间？外卖平台需要的不是对于算法的小修小补，而是对平台底层逻辑的重新思考。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_d207179034d648a3aff3e08e5fe77a14@17104992_oswg133320oswg1080oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年一月份，小红书也宣布将推出九项举措，进一步落实算法公平公正，推动平台治理相关规则透明化。相比于抖音、美团等平台，小红书此举更多是在应对日益严峻的“黑灰产账号”问题。小红书2月份公布的数据显示，过去三个月，治理团队共处置黑灰产养号超过 100 万个，AIGC大模型的进化让这一问题进一步升级。小红书之所以会成为“重灾区”，算法是一个重要的原因。</p>
  <p>首先，平台算法过度依赖兴趣标签，导致跟风创作成为小红书上的一大“流量密码”；其次，算法缺乏内容真实度评价机制，不仅用户难以区分真实分享与营销内容，也极大地削弱了平台的商业价值；最后，小红书算法过度追求互动指标，优先推荐引发情绪共鸣（如焦虑、争议）的内容，导致“标题党”和擦边内容泛滥。而这些“算法偏好”不仅给黑灰产账号创造了可乘之机，也阻碍了小红书的进一步破圈向上。</p>
  <p>因此，<strong>小红书的“算法进化”不能止步于被动应对，更应该针对目前平台的内容生态及理想状态，从总体机制上进行全盘重构</strong>。唯有“灵魂深处闹革命”的勇气和魄力，小红书才有机会突破目前的困局，重拾增长新动能。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Flf_70Xw9uVl1iij-csIgA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“文娱价值官”</a>，作者：星野，编辑：美圻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183423987064455</id>
            <title>“智驾平权”真能再造一个比亚迪吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183423987064455</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183423987064455</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 23:21:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>继上篇海豚君对于比亚迪“智驾平权”到底有多少的含金量，以及“智驾平权”战略背后的目的的分析后，具体可以回溯《暴涨 30%！比亚迪 “智驾平权” 葫芦里卖的什么药？》，比亚迪截至2月26日收盘价相较于发布会当天又收涨了18%，可以看出市场对于比亚迪“智驾平权”战略的认可度很高，且“智驾平权“影响也一定程度上定价到比亚迪当前的股价当中。</p>
  <p><strong>而海豚君本篇对于比亚迪的分析将聚焦于在上篇分析中未回答完的两个问题：</strong></p>
  <p>1. 比亚迪“智驾平权”给新能源行业会带来估值重塑机会吗？潜在受益的核心标的有哪些？</p>
  <p>2. 看似已经很贵的比亚迪，当前股价是否已经充分打入了本轮“智驾平权“影响？股价还具备继续上行的潜力吗？</p>
  <h2><strong>以下是详细分析</strong></h2>
  <h3><strong>1. 比亚迪“智驾平权”给新能源行业会带来估值重塑机会吗？潜在受益的核心标的有哪些？</strong></h3>
  <p><strong>对于终端的智能汽车行业，海豚君预计2025年的投资主线可能会聚焦于“智驾成本平权”以及“智驾技术引领”两个梯队，具备将高速NOA降本到足够低的价格以及在智驾技术中出于持续引领的玩家都可能会持续受益于整车估值从电动化向智能化切换。</strong></p>
  <p><strong>但海豚君需要强调一下，以成本驱动的智驾下沉（如比亚迪），和以技术驱动的智驾升级（如小鹏，理想，华为）这两套智驾路径的商业逻辑和“智能化“带来的估值切换的逻辑都是不同的。</strong></p>
  <p><strong>① “智驾平权“引领者比亚迪：预计享受这轮智驾下沉带来的2025年销量和市占率确定性的提升机会：</strong></p>
  <p>比亚迪用此波“智驾平权“概念， 加快消费者智驾教育，使消费者对于智驾的关注度快速上升，促使智驾成为买车核心因素的重要性提升，智驾转折点来的比预期中更快，也基本标志着2025年电动车行业的竞争已经正式开始从上半场“电动化”向下半场智能化转变。</p>
  <p><strong>而在这轮转变中，海豚君认为在智驾在成本和技术均不占优势的新能源车企，以及燃油车企被淘汰的速度和概率增加：</strong></p>
  <p>海豚君预计，今年传统燃油车企将继续被加速淘汰（比亚迪智驾平权+DMI 5.0技术相比燃油车的领先油耗优势+政策端国补加大力度的三重影响），而如果其他10-20万元自主车企旗下新能源车型智驾跟进速度不够快，可能也会造成销量失守，新能源车市占率下滑的局面。</p>
  <p>比亚迪作为“智驾平权“的首批先行者，预计会享受这轮智驾下沉带来的2025年销量和市占率相对高确定性的提升机会。</p>
  <p>但吉利作为比亚迪最紧密的跟随者，预计今年3月就可能会提出具体的低阶车型搭载高速NOA的规划，虽然落地时间海豚君预计很大概率也会在今年，但仍然可能会和比亚迪有半年左右时间差，而在此时间差区间海豚君认为吉利的市占率可能会再次面临下滑风险（吉利潜在购买者可能会因为发布会后产生观望情绪，以及可能会转向直接竟对比亚迪，预计对吉利订单量冲击可能会较大），建议关注此次吉利受比亚迪“智驾平权”冲击后的股价回撤后的再调整机会。</p>
  <p><strong>② 但海豚君仍看好智驾技术仍处于头部且持续领先的车企，有望享受本轮智驾估值切换：</strong></p>
  <p>海豚君之前在《终极拷问，FSD 真能撑起 1.5 万亿特斯拉？》 提到过，海豚君认为在这波智能化演进趋势下，国内紧跟端到端路线的头部玩家：小鹏汽车、理想汽车、华为造车系可能会更有机会，头部车企在智驾技术迭代领先后，更可能率先效仿特斯拉开启软件付费模式（乘客更可能为真正的高阶智驾买单而非普通的高速NOA功能，需要智驾从辅助直接变成助手的转变，所以更需要智驾技术引领者角色）。</p>
  <p>而头部持续处于智驾技术引领的车企，一方面可以看到对于硬件端汽车销量和市占率的提升机会，但更重要的是可能可以享受到整体估值从原先基于电动化估值转向智能化估值（从卖车的硬件估值切换到硬件+智驾软件的SOTP估值-软件业务具备高估值潜力）。</p>
  <p>而目前对于小鹏汽车，海豚君认可小鹏今年的投资逻辑仍然在与降本和智驾领先优势带来的大产品周期开启，尤其在M03和P7+爆品属性已被验证情况下，以及潜在的智驾技术授权可能性。</p>
  <p>小鹏在2025年智驾元年中确定性相对较强，但小鹏目前股价对应的2025年P/S倍数已经接近1.8-1.9倍，已经打入了较高的智驾预期和销量预期，建议等股价回撤之后的机会。</p>
  <p>而对于理想，海豚君认为在此时点仍然可以继续关注理想的反转机会，目前由于市场对于：</p>
  <p>① 理想销量基本盘上，增程L系列面临问界M8、M9等新车冲击有所担忧；</p>
  <p>② 基于Mega失利对于纯电产品放量信心不足，尤其在纯电新品缺乏信息的情况下；</p>
  <p><strong>③ 对于理想智驾能力的认知没有充分被定价，具有一定的预期差；</strong></p>
  <p><strong>虽然理想由于纯电新品i8官宣后股价已经收涨13.2%，</strong>但目前2025年P/S倍数仅为1.1倍上下，但理想智驾能力仍处于第一梯队，且在算力（本质上现金流，理想账上有充足现金投入）+数据（目前搭载高阶智驾的车型保有量领先）+算法（智驾人才储备相对充足）都具备领先优势，智驾技术的领先型强，可能更能享受到本轮智驾催化带来的估值提升的空间，建议继续关注理想的低估反转机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_2fd79680b3d54afa80a80220dbd41d48@000000_oswg112387oswg1080oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>③ 同时利好10-20万元智驾产业链, 享受高确定性机会：</strong></p>
  <p>海豚君认为，比亚迪智驾入局有望掀起鲢鱼效应，尤其是在10-20万元价格带，促使奇瑞、吉利、长安、长城等公司在智驾上会快速跟进，拉动10-20万元智驾市场的供应链投资机会，终端内卷智驾渗透率的时候，上游供应链的确定性最强。</p>
  <p>而国产智驾产业链在比亚迪今年至少200-300万智驾车型交付的带动下，智驾硬件会进一步降本和加速技术迭代，从而可能使中低端智驾（能实现高速NOA的硬件和软件）成为该价格段标配，大幅拉升L2级智驾渗透率。</p>
  <p><strong>而对于上游产业链，域控和激光雷达为智驾硬件中价值较高的主要部件：</strong></p>
  <p>① 感知端：</p>
  <p>a. 激光雷达：激光雷达赛道竞争格局已经基本企稳，格局上有望走向双强引领，比亚迪仍以外采为主，重点关注龙头<strong>禾赛科技，速腾聚创</strong>。</p>
  <p>b. 车载摄像头：比亚迪除了部分之外自供，外部供应商主要是联创、舜宇等，可能韦尔股份、舜宇光学、宇瞳光学、联创电子等，这些公司在智驾方案下沉市场走量时将直接受益。</p>
  <p>② 执行端：</p>
  <p>a. 芯片行业仍存在很大的国产替代机会：芯片是智驾价值量较高的部件，但目前仍以英伟达占据大部分份额，重点关注今年智驾芯片的国产替代，可重点关注比亚迪产业链的<strong>智驾芯片龙头地平线</strong>。</p>
  <p>而根据市场调研，目前比亚迪Dpilot 100平台仍主要使用英伟达Orin N芯片为主, J6M芯片为辅（POC效果比Orin N差），但目前地平线仍是10-20万元价位车型中性价比和方案成熟度都具备优势，重点关注地平线J6芯片的技术突破和降本能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_f45bb4ea04394fa9b8858e2bf5f3477b@000000_oswg87524oswg1038oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>b. 域控和智能座舱：比亚迪供应链的比亚迪电子，但近期股价涨幅以反映部分预期。</p>
  <p><strong>智驾供应链公司PE和PS倍数</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_874f1fb29e5d422ba06e65db34a1e8f4@000000_oswg97710oswg1080oswg167_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>2. 看似已经很贵的比亚迪，当前股价是否已经充分打入了本轮“智驾平权“影响？股价还具备继续上行的潜力吗？</strong></h3>
  <p>本轮比亚迪股价继今年最低点已经暴涨56%，而今年2月以来的涨幅也已接近43%，投资者更关心目前比亚迪股价是否已经充分定价，后续是否还有继续拉升空间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_baf7c428f0cf4b0eb4725ec925f46ace@000000_oswg198466oswg1080oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>而海豚君认为，比亚迪今年估值最主要受以下三个因素影响：</strong></p>
  <p><strong>① 10-20万竟对在智驾上对于比亚迪的追赶速度：</strong></p>
  <p>海豚君认为今年比亚迪战略的核心点仍在于“智驾平权”，对20万元以内销量基本盘的防守和进一步扩张是重点，目前比亚迪相对竟对仍具备将高速NOA下沉到7万-15万级车型的领先优势，正如2024年比亚迪通过混动DM 5.0技术创造的领先的混动“技术代差”。</p>
  <p>但DM 5.0的技术代差相对优势仅维持了半年左右，就被竟对如吉利发布的新一代雷神电混技术所基本追平，最后造成了去年年底和今年年初销量不及预期，以及估值下调的局面。（2025年初股价最低点相比2024年由DM 5.0技术驱动的股价最高点下滑了22%）。</p>
  <p>而比亚迪也因此在2024年12月底及2025初开始了新一轮促销，但四季度整体促销力度不大，主要对老款车型的降价集中在一季度， 预计会对2025年一季度的汽车单价和毛利率产生负面影响。</p>
  <p>因此，海豚君认为，本轮“智驾平权”行情与上轮“DM 5.0”对于比亚迪的股价驱动非常类似，技术的时间差是关键，也就意味着2025年直接竟对（主力新能源车型位于10-20万元价格带）的低阶智驾上车和量产速度尤其重要（尤其是高速NOA能否下放到超低阶车型上），而一旦竟对高速NOA也开始在低价车型量产之后，比亚迪仍可能面临着销量和市占率下滑，再次“以价换量”来应对加剧的竞争，汽车业务毛利率仍然会有继续承压的风险。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_5745cfde841842259637d1dc195101c9@000000_oswg339546oswg1080oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>② 比亚迪纯电E4.0平台的潜在推出可能性，带来纯电车型换代的增量：</strong></p>
  <p>但在2025年销量上目前仍然还存在潜在预期差的点在于，海豚君认为比亚迪可能类比2024年推出插混新技术DM 5.0, 2025年或将推出下一代纯电新平台E4.0, 由比亚迪新一代刀片电池能量密度大幅提升所支撑，预计E4.0平台的纯电车型的续航和充电速率会再一次大幅提高，纯电车型换代预计也可能会带来较大的替换增量。</p>
  <p>而回想一下比亚迪在2024年仅更新了混动的DM 5.0技术，纯电技术仍停留在2022年发布的上一代E3.0 Evo平台，导致纯电市占率有所下滑，在比亚迪销量结构中比重也从2023年52%下滑到2024年41.5%，海豚君认为主要原因在于比亚迪新一代刀片电池的量产时间推迟（原计划在2024年量产和发布）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_dfe4116f6ae74d399384c653f4b0499d@000000_oswg150445oswg1080oswg210_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_5ba386c495714493a4702cf2cd426ce4@000000_oswg131258oswg832oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而比亚迪计划在2025年发布第二代刀片电池，也已提前对电池产线进行加速折旧（自2023年开始，比亚迪就开始对电池部分产线的折旧年限从五年调整为三年），预计为新一代刀片电池的量产提前做部署。</p>
  <p>而新一代刀片电池的能量密度预计能从上一代的140 Wh/kg跃升至190-210Wh/kg, 基本与宁德时代的神行Plus电池能量密度打平，同时预计还会发布1000V高压平台，会再次带动比亚迪纯电车型的续航里程和充电速率实现大幅度提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_4de212163b894b48a121ebea151e700c@000000_oswg149237oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>③ 比亚迪此次升级智驾硬件的成本能否被规模效应和供应商成本压降所抵消，是否会对毛利率端造成压力：</strong></p>
  <p>据公司指引，<strong>此次增配智驾会与供功能应商共同努力将智驾硬件成本控制在BOM 4%以内</strong>，而海豚君预测，Dpilot 100、300预计增加硬件成本约4-5k, 7-8k左右，假设此成本全部由比亚迪承担（假设没有供应链共担的情况下）预计会对汽车业务毛利率产生3个百分点左右的负面影响。</p>
  <p><strong>所以海豚君对于比亚迪2025年的预测：</strong></p>
  <p><strong>① 从2025年销量预期来看：</strong></p>
  <p>而比亚迪2025年的销量目标在500-600万辆，海豚君认为，500万辆销量目标在今年“智驾平权“的带领以及和同行大约半年的低阶智驾（高速NOA）上车时间差来看，实现难度相对不大，所以海豚君在中性假设下预计比亚迪今年新能源车销量达到555万辆。</p>
  <p><strong>而在乐观假设下，海豚君将比亚迪销量目标打满（600万辆），背后隐含着：</strong></p>
  <p>a. 在2025年同行低阶智驾仍没有开始量产，比亚迪拥有将近一年左右的时间差，仍然能享受着基本盘上销量和市占率的扩张；</p>
  <p>b. E4.0平台可能在2025年推出，在电池续航再次可能大幅提升后（由新一代刀片电池能量密度大幅提升所支撑），纯电车型换代仍可能会带来较大的替换增量，纯电市占率再次回升。</p>
  <p>c. 出海进度如期推进，海豚君在乐观假设下预期将可能达到80万辆，同比增长接近50% (比亚迪在2024年3月业绩会设立出海销量目标每年翻一番，2025年出海销量目标100万辆)。</p>
  <p><strong>② 但从2025年汽车毛利率预期来看，仍是目前市场上分歧较大的地方，海豚君认为比亚迪2025年毛利率超市场预期的可能性较大：</strong></p>
  <p>市场目前仍对比亚迪汽车业务毛利率由于智驾增配不加价的情况下，仍然担心毛利率有继续下滑的风险，假设没供应链共担，智驾增配不加价预计对汽车业务毛利率产生3个百分点的负面影响。</p>
  <p><strong>但海豚君认为市场忽视了两点因素，导致比亚迪2025年汽车业务毛利率超预期的可能性仍然较高：</strong></p>
  <p>a. 比亚迪智驾主要采用的是系统整合方案，会将成本压力传导给供应商：根据调研，比亚迪要求对主要供应商2025年降价幅度约10%-20%，比亚迪面对供应商仍具备强大的溢价能力，且比亚迪一直在减少供应商的数量，销量增加，同时订单分配给了更少总量的供应商，供应商存在“以价换量”的动力，这里海豚君认为供应商可能会承担1.5-2个百分点的不利影响。</p>
  <p>b. 规模效应降低单车摊折成本，释放毛利率：</p>
  <p>海豚君在之前《比亚迪：别被它的 “假面具” 骗到了！》《比亚迪：终局之战！》中，详细的说明了摊销折旧对比亚迪毛利率端的影响，以及比亚迪上一轮密集的资本开支投入阶段已经基本结束，后续预计会持续呈现放缓趋势。</p>
  <p>而观察2024年的趋势，比亚迪即使在单车收入预计下滑1.8万元（同比下滑11%）的情况下，预计仍能实现了真实毛利率3个点上下的环比提升（调整减值，以及调回折旧摊销对于毛利率的影响后），背后仍然是垂直一体化优势和规模效应对于单车摊折的释放优势，而海豚君预计今年比亚迪同样能复刻该趋势，<strong>，因此，海豚君预计，很有可能的情况是，比亚迪汽车业务毛利率很可能会与2024年持平，背后隐含的是：</strong></p>
  <p>a. 规模效应释放，单车折旧摊销成本下降，对于毛利率贡献1.4-1.5个百分点的释放（正向提升）；</p>
  <p>b. 供应链降价，抵消了智驾增配不加价对汽车业务毛利率1.5个百分点的不利影响;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_eede2860767d4f0e827edd064393b464@000000_oswg114230oswg1040oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>③ 估值：</strong></p>
  <p><strong>a. 中性预期</strong></p>
  <p>最后基于2025年的中性预期下，海豚君基于SOTP估值，预计比亚迪目标价为***港元（海豚君在中性预期下预计比亚迪2025年归母净利550亿元，隐含2025年PE倍数为***倍），相比目前股价还具备***%左右的上行空间。<strong>（文中所有「**」内容可进入长桥App后进入「动态-投研」，查看同名文章，畅读完整内容。）</strong></p>
  <p><strong>b. 乐观预期</strong></p>
  <p>而在乐观预期下，海豚君切换至DCF估值方法，在下半场竞争下，我们暂未看到影响比亚迪成为未来top 5车企的负面因素，我们认为在乐观预期下比亚迪会成为下一个中国的“丰田“企业，因此海豚君预计比亚迪在2030年全球销量将达到1030万辆（与丰田类似），同时在稳态竞争下汽车业务毛利率将达到26%左右，同样趋于稳态竞争下的丰田汽车毛利率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_2aa091680fdc4b9084a2484510ed4c3e@000000_oswg114539oswg1060oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后在乐观假设下，海豚君基于DCF估值，预计比亚迪目标价为***港元（海豚君在乐观预期下预计比亚迪2025年归母净利润将达到624亿元，隐含2025年PE倍数为***倍），相比目前股价还具备***左右的上行空间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_83b6d706145a407d88929c5cdf7afaba@000000_oswg98128oswg1047oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>c. 总结</strong></p>
  <p>因此海豚君认为，当前股价已经基本定价了中性预期下“智驾平权”带来的影响，但仍具备往乐观预期下股价演绎的可能。尤其是一旦看到比亚迪首批21款车型订单量超预期，从而带来的交付量继续超预期，以及汽车业务毛利率在智驾增配但不加价的负面影响被供应链压价和规模效应抵消后，比亚迪股价仍可能向着乐观估值方向演绎，尤其在同行低阶智驾还未量产上车的时间段内。</p>
  <p>但即使是往海豚君预期的乐观方向演绎，隐含的2025年PE倍数仍然也只有***倍，该定价仍然是一个基于硬件汽车股的估值，而后续股价能否再突破乐观预期下***港元左右，仍然还需要依赖从汽车硬件到硬件+软件估值下的转变(类似特斯拉)。</p>
  <p>所以从长期维度来看（2026年及之后），仍然需要关注比亚迪在智驾技术端的追赶，尤其是城市NOA的研发进度，是否 ① 完全切换到自研方案；② 基于收集的2025年将近300-400辆的智驾车型数据（尤其是由于单车ASP较低，相比特斯拉/理想更容易收集到低线城市的数据，以及密集的资金投入（智驾团队5000人），能否在端到端路线上向Tier 1-Tier 2智驾竟对发起追赶，这才是在下半场智能化竞争中真正能建立技术壁垒，以及实现软件收费，最后完成估值切换的关键，但智驾追赶不是一蹴而就的事情，海豚君边走边看。</p>
  <p><strong>但在2025年短期维度来看，海豚君认为比亚迪后续股价往乐观估值方向演绎的潜在催化剂在于：</strong></p>
  <p><strong>1）智驾版新车型的订单和交付量超预期：</strong>2月仍以交付老车型（非智驾版车型）和清库存为主，用户仍需要等待至少一周的时间才能试驾新车，但海豚君预计3-4月在清库存结束以及21款智驾版新车型集中上市之后，订单量和销售势头预期会持续呈现环比提升的趋势，可能会超市场预期，建议持续观察未来几周的订单量和销售量。</p>
  <p><strong>2）2024Q4业绩将于3.24日公布，有超预期的可能；</strong></p>
  <p><strong>3）比亚迪新一代纯电1000V平台，以及新一代更高能量密度的刀片电池，可能会在3月上市；</strong></p>
  <p><strong>4）2025年智驾版车型集中交付后（2025Q2及之后），汽车毛利率预计可能会超市场预期；</strong></p>
  <p><strong>但仍需要注意可能的回撤风险：</strong></p>
  <p><strong>1) 25年Q1业绩可能不及预期：</strong>对老款车型大幅降价促销，而智驾版车型在2月10号才上市，预计仍需要产能爬坡时间，可能对于一季度交付量贡献较小，同时根据调研比亚迪在2025年1-2月仍以清老款库存车为主，因此2025年一季度业绩中汽车单价和毛利率预计仍会主要受到清老款库存的负面影响，可能不及市场预期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_a5f842f9d685450d82c46512be7db572@000000_oswg170082oswg1080oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>2) 比亚迪智驾的实际表现情况：</strong>2025年预计200-300万的智驾车上车，事故概率的可能上升，如若算法和芯片算力存在缺陷导致大规模召回事件，可能会直接冲击比亚迪“智驾性价比”的护城河。</p>
  <p><strong>3）智驾同行的跟随情况：</strong>低阶车型高速NOA智驾量产时间提前于市场预期，<strong>股价可能有再次大幅回落的风险。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247555058&amp;idx=1&amp;sn=4eb54c0f60680ee63ce9af75deaa32ba&amp;chksm=ceb125647ea64bd19039f5d189f3924650201ab235eec198e99f1d9064e59ad6c58f919c800c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183433994378882</id>
            <title>全年超458个智算中心项目，我们总结了五大特点？（附项目详情）</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183433994378882</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183433994378882</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 23:15:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>2024年出现了458个与智算中心相关的招标项目，这些项目数量在AI的推动下正在加速增长。‍‍‍‍</p>
  </blockquote>
  <p>AI大模型的浪潮下，智算中心的建设仍然备受关注。</p>
  <p>最近，数智前线通过中国政府采购网、中国招投标公共服务平台、天眼查、企查查、寻标宝等渠道梳理发现，2024年的公开招投标市场上，围绕土建基础设施和IT基础架构等方方面面的建设内容，国内智算中心相关项目中标公告已发布超458个，且下半年中标项目数在上半年基础上有进一步的大幅增加。</p>
  <p>在这些项目中，我们看到了一些值得关注的趋势和特征。而观察2025年1月至2月，虽然项目数比不上去年12月，但也基本与去年下半年中前五个月的水平持平。最近几周，国内已有多个智算中心纷纷官宣接入DeepSeek，DeepSeek带来的AI狂潮到底会对智算中心的建设带来什么样的影响，还需继续观察。</p>
  <h2><strong>01 一年涌现61个亿元以上大单</strong></h2>
  <p>2024年是智算建设热潮的第二年。</p>
  <p>据数智前线不完全统计，在公开招投标市场，2024年至少涌现出了458个智算中心相关项目，其中既有几万元到几十万元不等的造价咨询、节能评估等项目，也有百万元、上千万元的软硬件采购、EPC（工程总承包）、算力服务承销等项目。</p>
  <p>在这些项目中，中标金额达到千万元以上级别的项目至少126个。其中，亿元以上大单又至少有61个，占比近一半。</p>
  <p>这些亿元级别的大单，很大一部分来源于对各种设备的采购，尤其是运营商的算力设备采购项目，如“中国移动2024年至2025年新型智算中心采购”项目，价值高达191亿元，是去年中标金额最高的一个智算中心相关项目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_3204c3b9eb5e4daebb114fb0f2fdec60@000000_oswg339491oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也有很大一部分为整体打包招标的EPC项目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_131f7c560aa94131acf921cfb81f2508@000000_oswg473672oswg1080oswg833_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，一些算力运营项目，中标金额也达到了亿元级别。为了提高智算中心利用率，相关的运营服务的重要性在加强。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_d91acfb2711b424ea9272ce9367430bd@000000_oswg205918oswg1080oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02 单月中标项目数已破百</strong></h2>
  <p>2024年的公开招投标市场上，智算中心相关的各类中标项目，始终呈现着阶梯式上升状态，基本每个季度都会向上跳跃一个新台阶，至2024年12月，单月中标项目数已经摸高到至少100个。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_4a250f99877245a995c222e4dc29a285@000000_oswg100196oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年Q1，智算中心建设热潮刚刚起步，相关中标项目数虽有增长，但基数仍然较小，进入Q2，开始有一波大规模增长，尤其是2024年6月，中标金额在亿元以上级别的项目数达到了9个，创下新高，也是年内亿元大单第二多的一个月份。</p>
  <p>进入下半年，智算中心相关项目还在快速膨胀，Q3已至少有134个中标项目，超过了上半年累计的123个项目，Q4再进一步，达到至少201个中标项目。</p>
  <p>尤其是2024年12月，单月中标项目数达到100个，其中，千万元以上级别项目和亿元以上级别项目也都实现了年内最高，分别为23个、12个。</p>
  <p>方正证券研究所于2025年2月16日发布的一份《智算中心总结与展望：着眼生态价值及需求拉动》报告中也显示，2024年交付的数据中心算力规模约是2023年的4倍。而随着2024年第四季度多个标杆性算力中心项目招标启动，建设中的项目推进积极，预计2024年下半年及2025、2026年为交付高峰期。</p>
  <p>而观察2025年1月至2月，虽然项目数比不上去年12月，但也基本与去年下半年中前五个月的水平持平。</p>
  <h2><strong>03‍ 更多项目开始向“东数西算”节点聚集</strong></h2>
  <p>2024年，智算中心建设热潮覆盖的城市已经十分分散，数智前线不完全统计的458个项目，广泛分布于全国至少29个省市的近100个地级市，其中尤以安徽、江苏、福建、北京、山东、浙江、广东等省市出单最多。</p>
  <p>更细分来看，北京、福州、合肥、苏州、成都、武汉、杭州、深圳等经济发达且具有一定人工智能基础的一二线城市依然是最主要的建设梯队，但更多三四五线城市也在加速布局，比如河北的唐山市、安徽的安庆市、新疆的克拉玛依市、山东的德州市等都贡献了多个项目，且都有项目的中标金额在亿元以上级别。</p>
  <p>不过，智算中心的建设也在更加理性。数智前线观察，原来一些基础设施条件相对较差地区的新招标项目频率在减少，取而代之的是更多被集中建设在一些关键节点上，尤其围绕“东数西算”8大算力枢纽节点——内蒙古枢纽、宁夏枢纽、甘肃枢纽、成渝枢纽、贵州枢纽、京津冀枢纽、长三角枢纽和粤港澳枢纽上，聚集了不少智算中心相关项目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_ee3276a2199e4610b38824873c2a5e0f@000000_oswg336188oswg1080oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如内蒙古地区，2024年，至少出现了8个智算中心相关项目，涉及鄂尔多斯、呼伦贝尔、乌兰察布等多个城市；宁夏地区至少出现8个智算中心相关项目，涉及银川、宁武、中卫等多个城市。位于粤港澳大湾区的广东韶关，去年至少贡献了6个相关中标项目。</p>
  <h2><strong>04‍‍ 推理算力爆发，智算中心“以用定建”迎来新机遇</strong></h2>
  <p>2024年，除了更加关注运营，也有建设方开始思考，要从应用出发，来决定智算中心的建设。如“鼓楼智算中心一期建设及算力服务承销项目”，计划使用高性能GPU产品，搭建GPU推理集群，实现不低于为200P的人工智能算力，并强调了要实现“业务驱动投建的长效运营发展模式”。换句话说，即“以用定建”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_2ad639cc336e4f179344eb9e770ec43b@000000_oswg227139oswg1080oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种要求，其实源自于业界对上一波智算中心建设过程中一直存在的智算中心建成后利用率不高问题的担忧。可以看到，在2024年这波智算中心建设热潮中，不少建设方都已注意到这一问题，并试图通过在规划建设时加强与当地产业经济的结合，建成后加强运营、发放算力券等方式，提高算力利用率。</p>
  <p>不过，由于应用市场尚未完全起来，算力利用率不高的问题在2024年仍然屡见不鲜。</p>
  <p>而随着2025年年初，DeepSeek点燃企业客户对于大模型在企业内部做业务部署和业务结合的热情，一位智算行业人士告诉数智前线，这将有望给问题的解决带来新机遇。</p>
  <p>实际上，最近几周，全国各地的多个智算中心已经迅速开始了行动，纷纷官宣DeepSeek的部署上线，以此来带动算力利用，如河南空港智算中心、无锡太湖亿芯智算、南京智算中心等。</p>
  <p>上市公司亿田智能更是在近日接受机构调研时表示，2024年末，其旗下算力公司甘肃亿算智能科技有限公司，与燧原科技合力打造了首个国产推理集群——庆阳智算中心。最近，DeepSeek的全量模型已在该智算中心完成万卡适配部署。</p>
  <p>“DeepSeek相当于瓦特时刻。瓦特把蒸汽机改良之后，实现了一个稳定的动力输出，蒸汽机得以进入各个行业。”一位行业人士说，“大模型就是蒸汽机，被改良后，可以进入各行各业。”</p>
  <p>业界观察，目前，推理端的算力需求已经开始激增，未来随着大量企业从POC阶段进入批量部署和应用阶段，需求还将更大。</p>
  <p>市场分析机构IDC和智算Infra大厂浪潮信息联合发布的《2025年中国人工智能计算力发展评估报告》也显示，推理算力有望迎来大爆发，2025年推理的工作负载占比将达到67%，并在2028年进一步提升至73%。</p>
  <p>这无疑对于智算中心来说是个利好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_e2809892334c4189bc4bd6661bd5fdb6@000000_oswg71855oswg1080oswg755_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>05‍‍ 液冷相关采购项目在增多</strong></h2>
  <p>AI大模型技术的研发和应用，正在带来更高的能耗需求。</p>
  <p>IDC数据显示，2024年，人工智能数据中心IT能耗（含服务器、存储系统和网络）达到55.1太瓦时（TWh），2025年将增至77.7太瓦时，是2023年能耗量的两倍，2027年则还将进一步增至146.2太瓦时，2022-2027年五年年复合增长率为44.8%，五年间实现六倍增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_b6ac77501d7248c195856b4b99badd45@000000_oswg107423oswg1080oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为此，在智算中心的建设中，节能降本正成为迫切需求。业界普遍认为，液冷作为一种高效、节能、稳定的散热方式，将有望成为智算中心散热的“标配”，也是各头部厂商目前重点布局的领域。</p>
  <p>比如三大运营商，早在2023年6月，就联合发布了《电信运营商液冷技术白皮书》。其中提到的三年发展愿景指出，三大运营商将于2023年开展技术验证；2024年开展规模测试，新建项目10%规模试点液冷技术；2025年开展规模应用，50%以上项目应用液冷技术，共同推进形成标准统一、生态完善、成本最优、规模应用的高质量发展格局。</p>
  <p>2024年的中标项目中，也有不少涉及对液冷设备的招标采购。如“中国移动湖北公司2024年东湖高新数据中心液冷智算设备采购”项目，中标金额约1.23亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_986fae6bca7f43ddac50dc32fa05be89@000000_oswg475630oswg1080oswg857_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而“全国一体化工业大数据山东云中心省会经济圈区域分中心数据机房—‘德智未来’智算中心”项目，不仅要求配套液冷机柜，还要求采用预制集装箱模式进行建设。</p>
  <p>由于能大幅节省建设时间，且弹性可扩容，这也是目前不少厂商都在重点推动的一种智算中心建设方式。浪潮信息人工智能与高性能产品线副总经理张强此前曾告诉数智前线，2025年将是液冷产品上量的关键一年，“随着液冷的上量、算力集群的上量，未来对于这种大规模预制化数据中心的需求，会越来越大。”</p>
  <p>IDC数据也显示，到2028年，60%的数据中心将采用微电网、定制硅芯片、液体冷却和加固结构等创新解决方案，以应对电力短缺和日益增长的可持续性。届时，中国液冷服务器市场将也达到105亿美元，2023-2028年五年年复合增长率将达48.3%。</p>
  <p>不过，也有观点认为，随着DeepSeek带来的路径，液冷是不是还有这么多的需求，还需进一步观察。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNDMyOTA1NA==&amp;mid=2247491939&amp;idx=1&amp;sn=d40305f2dd3e48b0a46207f058222bdc&amp;chksm=c1b205eb9c451db976cbb186f712ada65456af2277d4d09ff532c6d89c8cc7a8c978a62b96fa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“数智前线”（ID：szqx1991）</a>，作者：周享玥‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍，编辑：赵艳秋‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183397532343944</id>
            <title>特斯拉FSD北京实测翻车？一本驾照不够罚，被胡同电动车整不会了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183397532343944</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183397532343944</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 12:44:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_af54bb9ccbf14be594d13db5067062d2@46958_oswg461927oswg850oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>平地一声炸雷，特斯拉突然在国内市场甩出阉割版特斯拉FSD，整个车圈都沸腾了。&nbsp;</p>
  <p>不少国内的车圈大佬在社交媒体上发文回应，小鹏汽车CEO何小鹏表示欢迎特斯拉在中国推送FSD；理想汽车CEO李想直接表示明天更新新版AD MAX软件“叫板特斯拉”。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_e3d2276a84224c2783a3c84ffeeae170@46958_oswg235535oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲李想“叫板”特斯拉FSD V13</p>
  <p>那么这套售价高达6.4万元的马斯克“最强智驾系统”在真正落地中国市场之后，具体表现如何？车东西也第一时间对一辆更新到了最新FSD版本的Model X在北京进行了一场测试，对其能力也有了更多的认识。&nbsp;</p>
  <p>先整体说一下车东西体验完的整体的感受，在部分场景下，特斯拉FSD的表现确实很强：&nbsp;</p>
  <p>1、FSD V13在应对<strong>加塞、紧急刹停、行人横穿</strong>等场景控制优秀；&nbsp;</p>
  <p>2、高架桥下<strong>大曲率掉头、无标线窄路会车、有红绿灯的环岛</strong>等复杂场景很流畅；&nbsp;</p>
  <p>3、<strong>制动平顺性、车道保持稳定性</strong>上已经可以拉齐国内智驾第一梯队。&nbsp;</p>
  <p>不过，在不少场景下，特斯拉FSD也暴露出了水土不服的问题：&nbsp;</p>
  <p>1、由于规则的本土化适配不良，特斯拉<strong>FSD经常驶入非机动车道</strong>；&nbsp;</p>
  <p>2、明明要掉头却连续向右变道，或<strong>直接驶入错误道路</strong>；&nbsp;</p>
  <p>3、遇到行人避让十分谨慎，很远就开始等待；&nbsp;</p>
  <p>4、在胡同这样的窄路中由于各类交通参与者较多，经常被“骑电动车的大爷大妈”一挤就<strong>不知所措</strong>。&nbsp;</p>
  <p>然而，在部分场景中，在部分地图适配不良的场景中也会直接“乱开”，如果交警在现场，<strong>这样的行为半小时就可能要扣到30分了</strong>，一本驾照都不够扣。&nbsp;</p>
  <p>实测过程中，特斯拉FSD展现出令人惊叹的技术上限，也暴露出亟待解决的本土化短板。 不过，这还是特斯拉FSD进入国内的首个版本。 随着本土化的深入，这套系统的下限还是会不断的提升，最终很有可能拉齐目前国内智驾体验的第一梯队。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.西直门桥主辅路测试，能力上限高但被灯笼“逼停”</strong></h2>
  <p>本次测试车辆是搭载了HW4.0的Model X，测试的特斯拉FSD是V13版本，而在一开始，车东西就选择了堪称“地狱级”难度的西直门立交早高峰测试。这里主要展示了FSD在主辅路运行决策、路面突发情况处理的能力。&nbsp;</p>
  <p>在测试中，特斯拉FSD展现出了令人印象深刻的持续通行能力。尽管早高峰的交通状况极为复杂，西直门桥又是四通八达，各种方向的岔路口很多，但特斯拉FSD依然能够保持流畅的行驶状态。&nbsp;</p>
  <p>行驶过程中，右侧车辆的汇入并未造成行驶卡顿，特斯拉FSD的处理如丝般顺滑，确保了行车安全。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_0e82be3a8971443da5bcfe083bea64b4@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲右侧车辆汇入时判断准确</p>
  <p>在辅路上，<strong>遇到一个突出的路牙时</strong>，特斯拉FSD果断做出避让，表现出在复杂场景下的优秀反应能力，确保了行驶的稳定。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_85c22fbe772e4d31a16a6edfa6b25e51@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲紧急避让不规则路牙</p>
  <p>但是，走到路边特斯拉FSD看到<strong>灯杆上挂的红灯笼</strong>，便错误地识别为<strong>红灯</strong>，这也反映出其本土优化的能力不足。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_9d9cf3e2e5db4200afe6183bec890e04@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲杆子上的红灯笼被识别为红灯</p>
  <p>而在驶入主路的过程中，尽管原则上不应该出现行人，但特斯拉<strong>FSD还是识别到了现场的有行人横穿主路入口</strong>，及时避让。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_ad858399e3e547ccb075ac23b3b1f08f@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲紧急避让行人横穿主路入口</p>
  <p>然而，在持续近半小时的测试中，<strong>系统累计出现了6次压实线、4次借用非机动车道的情况</strong>，按照道交法规定，机动车占用非机动车道应当处警告或者罚款，如果涉嫌闯限行道路还要同时记3分，压实线属于违反禁止标志标线的行为同时也要记3分，&nbsp;</p>
  <p>如此看来，如果按照最严的情况判罚，特斯拉FSD在这条道路上理论扣分已超过30分。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_e87b8ab66cd440dfa976e3d845e1ad92@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲频繁在非机动车道上借道</p>
  <p>而在机动车道借用这一点上，可以明显看出特斯拉<strong>FSD还是一个北美AI司机，对于国内的交通规则不是十分熟悉。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_2401f033d5624caaabefb4f808716a6d@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲右转前违章汇入右侧非机动车道</p>
  <p>按照加州法规，转弯前200英尺（约合61米）内可借自行车道右转的规定，基本特斯拉FSD的每一次违章，都与这个情况十分相似。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_c387e6e3681342d6951d23488ca54639@46958_oswg110706oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲加州DMV网站显示右转可借用自行车道</p>
  <p>对此，马斯克也在X上做出了回应，称目前在中国国内推送的特斯拉FSD版本只基于中国公开的道路信息标志，没有进行针对性优化。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_d37e8d9844e7448593b4d12884dbf5cd@46958_oswg112753oswg1080oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲马斯克回应FSD的本土化问题</p>
  <p>常在不同城市开车的司机可能瞬间就理解了，国内不同城市的交通标识存在地方性差异，这也是特斯拉FSD在未来面临的主要挑战之一。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02.复杂场景可丝滑处理，但地图和软件适配拖后腿</strong></h2>
  <p>相比于行驶能力外，不同的掉头场景也是智驾的难点之一，为此车东西特意设计了跨多车道掉头和窄路掉头这两种有代表性的场景。&nbsp;</p>
  <p>在实际测试中，特斯拉FSD在多个掉头场景的处理上表现得既安全又丝滑，尤其是在<strong>桥下的掉头</strong>时，展现出果断和自信的驾驶风格。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_996863f656e84bc495ffee3fd4c677cf@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲流畅完成高架桥下掉头</p>
  <p>然而，这次实测中也多次出现了因导航适配问题导致的异常行为。该路段本身需要靠左侧车道直行后掉头，<strong>但特斯拉FSD却直接将车驶入科研院所。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_fbad18b9ba0341ac8d2deb1eb9dd4ad8@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲行驶途中偏离车道</p>
  <p>在预设好导航的情况下，特斯拉FSD<strong>竟连续三次试图拐入路边</strong>的单位大院，显得有些不按常理出牌。&nbsp;</p>
  <p>更让人意外的是，在准备掉头的路线上，特斯拉FSD直接连续向右变道，最终“尬”在了路上。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_b1eb03e2326e4b44b8e3b00ce2d0a707@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲准备掉头却向右变道</p>
  <p>通常情况下能够顺利掉头的情况下不会出现如此离谱的状态，这也让人不禁推测，特斯拉FSD与国内地图软件的适配仍然存在一定的问题。&nbsp;</p>
  <p>在窄路掉头的场景中，特斯拉FSD虽然最终成功完成了掉头，但其选择的方式却有些“另类”。与常规的三点掉头不同，FSD选择了绕一个大圈来完成掉头，这让人忍不住感到其“脑回路”有些“清奇”。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_d8d9a6fe4dbb4dbfbf43ecbe3f557905@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲特斯拉FSD窄路掉头选择兜一个大圈子</p>
  <p>值得一提的是，在有红绿灯的环岛上，特斯拉FSD展现出了令人惊讶的全闭环处理能力，<strong>准确识别了环岛中间的红绿灯</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_3680f7af42ab4fc9a5f068d39e981ed6@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲有红绿灯控制的环岛上可以正常判断</p>
  <p>而在驶出环岛的时候也十分果断，并线、驶出一气呵成。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_e0f9f686b8a7432abeeb9be297511b78@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲流畅驶出环岛</p>
  <p>这一表现无疑体现了其较高的能力上限，让人对特斯拉FSD的未来充满期待。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03.胡同穿行很“怂”，乡间小路很“勇”</strong></h2>
  <p>驶出高度城市化设计的标准化道路后，北京还有两个有代表性的特殊场景，一个是两边停满车辆的胡同通行，另一个则是道路标线不够清晰的双向窄路混流场景。&nbsp;</p>
  <p>尽管特斯拉FSD的上限很高，但在面对这样的特殊路况时，其表现显得十分不稳定。&nbsp;</p>
  <p>在胡同穿行的测试中，特斯拉FSD暴露了在超密集人车混流场景中的保守策略。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_e7e798b5b0554981b1c92842b02a8b9a@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲胡同穿行十分谨慎</p>
  <p><strong>特斯拉FSD坚持“路权优先”的原则</strong>，变道时很少会给没有路权的车辆让行，但对行人却异常小心，这与国内的驾驶习惯不太一致。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_ebf10fe4af1b498ea31faae5f3731ff7@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲胡同中的谨慎穿行</p>
  <p>虽然在必要时踩油门成功实现了穿行，但过于谨慎的避让逻辑却导致了通行效率的低下。&nbsp;</p>
  <p>在这一过程中，许多非机动车因等不及，纷纷从两侧超越了测试车辆，这与特斯拉FSD在胡同中谨慎穿行时的卡顿表现形成鲜明对比。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_a68c0f34ab5b4b39a3b2f4b8522a5679@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲等不及的非机动车直接两侧超越测试车辆</p>
  <p>然而，<strong>当特斯拉FSD驶入城乡结合部的无标线道路时，它却展现出了“老司机”般的驾驭能力</strong>。&nbsp;</p>
  <p>在向右的90度急弯处，特斯拉FSD的表现十分流畅，令人惊艳。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_f2ebec83f02546cea410203d4e2cec9e@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲右转丝滑过弯</p>
  <p>在左转90度时，特斯拉<strong>FSD减速观察安全后才果断通过</strong>，流畅度丝毫不逊色于激光雷达车型。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_a6e780012232403887a8c55471f11f54@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲左转减速确认安全后果断通过</p>
  <p>在与对向大车会车时，特斯拉FSD对距离和速度的把握也非常精准，行驶过程显得十分丝滑。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_09395bd6943a4bc0bb46dadde6c7ca5e@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲大车会车把握精准</p>
  <p>更值得一提的是，在经过铁路桥洞时，由于内外光比极大，这对依赖纯视觉的车型来说是个不小的挑战。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_e91f4962f619447a9430a8d973313e6c@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲丝滑通过桥洞</p>
  <p>然而，在这一场景中，特斯拉FSD毫不犹豫地轻松通过，展现出其很强的适应能力。&nbsp;</p>
  <h2><strong>04.结语：特斯拉FSD的国内适配还需锤炼</strong></h2>
  <p>当前，国内版本的FSD V13展现出的核心驾驶能力已处于行业第一梯队，但在中国市场的真正挑战在于如何快速建立本土化数据库。&nbsp;</p>
  <p>特斯拉需要突破的不仅是技术层面的语义理解，更要解决法律层面的合规适配。&nbsp;</p>
  <p>对于那些追求技术前瞻性、能接受适度人工干预的科技爱好者，特斯拉FSD已展现出独特魅力，但对普通用户而言，可能还需等待更成熟的本地化版本，否则其6.4万的售价很难在当下神仙打架的国内智驾市场掀起水花。&nbsp;</p>
  <p>在此次测试中，当北美AI司机遇见中国式复杂路况，既碰撞出令人惊艳的火花，也暴露出需要磨合的棱角。&nbsp;</p>
  <p>不难看出，特斯拉FSD的入华也是一场充满挑战的技术本土化攻坚战。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7U1h5S1S9eGf_BD8qWSJyQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”</a>，作者：Janson，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183395224209794</id>
            <title>DeepSeek连开三源， 解开训练省钱之谜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183395224209794</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183395224209794</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 12:38:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>“DeepSeek有效地驳斥了频繁出现的在训练方面‘他们撒谎了’的言论。”</strong></p>
  <p>旧金山人工智能行业解决方案提供商 Dragonscale Industries 的首席技术官 Stephen Pimentel在X上如是评论DeepSeek“开源周”。</p>
  <p>“是的。以及关于5万张H100的虚假传闻（也被驳斥了）……”全球咨询公司DGA Group合伙人、中美技术问题专家Paul Triolo也附和道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_c964e295d8ac4c9986374e3bcf72d60a@6119835_oswg163560oswg466oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DeepSeek“开源周”从2月24日至2月28日，共持续5天。会陆续开源5个项目。</p>
  <p>过去三天的开源项目分别是：</p>
  <p><strong>l Day1：FlashMLA，针对英伟达Hopper架构GPU的高效MLA（多头潜在注意力）解码内核；</strong></p>
  <p><strong>l Day2：DeepEP，首个用于MoE（混合专家）模型训练和推理的开源EP（专家并行）通信库；</strong></p>
  <p><strong>l Day3: DeepGEMM，支持稠密和MoE模型的FP8计算库，可为V3/R1的训练和推理提供强大支持。</strong></p>
  <p>刚进行到第三天，“开源周”已经让怀疑DeepSeek在训练成本上“撒谎”的人噤声了。因为每个开源项目都在向世界展示DeepSeek极致压榨英伟达芯片的功力。</p>
  <p>还有什么比“贴脸开大”更能打败质疑的呢？</p>
  <h2><strong>1</strong></h2>
  <p>我们先来看看DeepSeek最新开源的DeepGEMM，只能说，在压榨英伟达芯片、AI性能效率提高这方面，DeepSeek已经出神入化。</p>
  <p>这是当初团队专门给V3模型用的，现在就这么水灵灵地开源了，要不怎么说DeepSeek的诚意实在感人呢。</p>
  <p><strong>在GitHub上发布不到10个小时，就已经有2.6千个星星了。</strong>要知道一般来说，在GitHub上获得几千星星就已经算很成功了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_207a98e0c24441a08d0660fb1a994c1f@6119835_oswg84974oswg831oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“DeepGEMM像是数学领域的超级英雄，快过超速计算器，强过多项式方程。我尝试使用DeepGEMM时，现在我的GPU在计算时以每秒超过1350 TFLOPS（万亿次浮点运算）的速度运转，好像已经准备好参加AI奥运会了！”一位开发者兴奋地在X上表示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_be1531fb46f74d0eb72b7f309b3d3dd8@6119835_oswg101327oswg462oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DeepSeek新开源的DeepGEMM究竟是什么、意味着什么？</p>
  <p><strong>DeepSeek官方介绍DeepGEMM是一个支持密集型和MoE 模型的FP8 GEMM库：</strong></p>
  <p><strong>l 无重度依赖，像教程一样简洁；</strong></p>
  <p><strong>l 完全JIT（即时编译）</strong></p>
  <p><strong>l 核心逻辑约300行代码，在大多数矩阵尺寸下优于经过专家调优的内核</strong></p>
  <p><strong>l 同时支持密集布局和两种MoE布局</strong></p>
  <p>一句话定义：DeepGEMM是一款专注于FP8高效通用矩阵乘法（GEMM）的库，主要满足普通矩阵计算以及混合专家（MoE）分组场景下的计算需求。</p>
  <p><strong>利用该库，能够动态优化资源分配，从而显著提升算力效率。</strong></p>
  <p>在深度学习中，FP8（8位浮点数）可以减少存储和计算的开销，但是缺点（特点）也有，那就是精度比较低。如果说高精度格式是无损压缩，那FP8就是有损压缩。大幅减少存储空间但需要特殊的处理方法来维持质量。而由于精度低，就可能产生量化误差，影响模型训练的稳定性。</p>
  <p>在报告中DeepSeek介绍：“目前，DeepGEMM仅支持英伟达Hopper张量核心。为了解决FP8张量核心积累的精度问题，它采用了CUDA核心的两级积累（提升）方法。”</p>
  <p>而DeepSeek为了让FP8这种速度快但精度偏低的计算方式变得更准确，利用了CUDA核心做了两次累加，先用FP8做大批量乘法，然后再做高精度汇总，以此防止误差累积。既大幅减少空间，同时又保有精度，效率也就由此提升。</p>
  <p>JIT（即时编译）和Hooper张量核心也是绝配。</p>
  <p>Hopper张量核心是专门为高效执行深度学习任务而设计的硬件单元，而JIT则意味着允许程序在运行时根据当前硬件的实际情况，动态地编译和优化代码。比如，JIT编译器可以根据具体的GPU架构、内存布局、计算资源等实时信息来生成最适合的指令集，从而充分发挥硬件性能。</p>
  <p><strong>最最最惊人的是，这一切，都被DeepSeek塞进了约300行代码当中。</strong></p>
  <p>DeepSeek自己也说：“虽然它借鉴了一些CUTLASS和CuTe的概念，但避免了对它们模板或代数的过度依赖。相反，该库设计简单，只有一个核心内核函数，代码大约有300行左右。这使得它成为一个简洁且易于学习的资源，适用于学习Hopper FP8矩阵乘法和优化技术。”</p>
  <p>CUTLASS是英伟达自家的CUDA架构，专门给英伟达GPU来加速矩阵计算。毕竟官方出品，它的确非常好用。但它同时也很大很沉，如果手里的卡不太行，那还真不一定跑得了。</p>
  <p>吃不上的馒头再想也没用啊，而DeepSeek的极致压榨哲学就在这里闪烁光芒了。优化更激进、更聚焦，也更轻。</p>
  <p><strong>轻的同时表现也很好，在报告中，DeepSeek表示，DeepGEMM比英伟达CLUTLASS 3.6的速度提升了2.7倍。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_f16c9d7538144ce7bedbff83437157c2@6119835_oswg198394oswg831oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还记得DeepSeek在春节时大火，人们使用后都在为其“科技浪漫”风触动不已。</p>
  <p>如今看来，DeepSeek的“科技浪漫”绝不仅仅在最终呈现给用户的文字当中，DeepGEMM就像一把锋利的小刀，在英伟达芯片上雕出漂亮的小花，线条简洁又优雅。</p>
  <h2><strong>2</strong></h2>
  <p>不仅是DeepGEMM，DeepSeek前两个开源项目也将其“科技美学”体现得淋漓尽致。</p>
  <p><strong>第一天，DeepSeek开源了FlashMLA。</strong></p>
  <p>用DeepSeek的话说，这是“用于Hopper GPU的高效MLA解码内核，针对可变长度序列进行了优化。”</p>
  <p>略过技术细节，我们来看看FlashMLA如何发挥作用。</p>
  <p>首先，在大型语言模型推理时，高效的序列解码对于减少延迟和提高吞吐量至关重要。FlashMLA针对变长序列和分页KV缓存的优化，使其非常适合此类任务。</p>
  <p>其次，像聊天机器人、翻译服务或语音助手等应用需要低延迟响应。FlashMLA的高内存带宽和计算吞吐量确保这些应用能够快速高效地返回结果。</p>
  <p>以及，在需要同时处理多个序列的场景（如批量推理）中，FlashMLA能够高效地处理变长序列并进行内存管理，从而确保最佳性能。</p>
  <p>最后，研究人员在进行新的AI模型或算法实验时，可以使用FlashMLA加速实验和原型开发，尤其是在处理大规模模型和数据集时。</p>
  <p>还是两个字：压榨。在报告当中，DeepSeek表示，这个工具专门针对英伟达H800做优化——在H800 SXM5平台上，如内存受限最高可以达到3000GB/s，如计算受限可达峰值580 TFLOPS。</p>
  <p><strong>第二天，DeepSeek开源了DeepEP。</strong></p>
  <p>用DeepSeek的话说，这是“首个用于 MoE 模型训练和推理的开源 EP 通信库”。</p>
  <p>MoE即混合专家（Mixture of Experts），这种架构利用多个“专家”子模型来处理不同的任务。和使用单一大模型处理所有任务不同，MoE根据输入选择性地激活一部分专家，从而使模型更高效。</p>
  <p>顺带一提，MoE和前文提到的MLA（多头潜在注意力）正是DeepSeek所使用的降低成本的关键先进技术。</p>
  <p>而DeepEP当中的EP则是指专家并行（Expert Parallelism），是MoE中的一种技术，让多个“专家”子模型并行工作。</p>
  <p>DeepEP这个库，可以在加速和改善计算机（或GPU）之间在处理复杂机器学习任务时的通信，特别是在涉及混合专家（MoE）模型时。这些模型使用多个“专家”（专门的子模型）来处理问题的不同部分，而DeepEP确保数据在这些专家之间快速而高效地传递。</p>
  <p>就像是机器学习系统中一个聪明的交通管理员，确保所有“专家”能够按时收到数据并协同工作，避免延迟，使系统更加高效和快速。</p>
  <p>假设你有一个大型数据集，并且想让不同的模型（或专家）处理数据的不同部分，DeepEP会将数据在合适的时机发送给正确的专家，让他们无需等待或造成延迟。如果你在多个GPU（强大的处理器）上训练机器学习模型，你需要在这些GPU之间传递数据。DeepEP优化了数据在它们之间的传输方式，确保数据流动迅速而顺畅。</p>
  <p><strong>即便你不是一个开发者，对以上内容并不完全理解，也能从中读出两个字来：高效。</strong></p>
  <p>这正是DeepSeek开源周所展现的核心实力——这家公司究竟是怎样最大化利用有限的资源的。</p>
  <h2><strong>3</strong></h2>
  <p><strong>自从DeepSeek开启开源周，就不怎么见到此前对其发出质疑的人再有什么评论了。</strong></p>
  <p>正如本文开头引用Pimentel的辣评：“DeepSeek有效地驳斥了频繁出现的在训练方面‘他们撒谎了’的言论。”</p>
  <p>在去年12月关于V3的技术报告中，DeepSeek表示该模型使用了大约2000块英伟达H800进行训练，成本约为600万美元。这个成本远低于规模更大的竞争对手，后者动辄就是几十亿、上万亿美元的投入，OpenAI甚至在DeepSeek的R1模型走红前，刚刚和甲骨文、软银携手宣布了5000亿美元的合资项目。</p>
  <p>这也引发了对DeepSeek在开发成本方面误导公众的指控。</p>
  <p>持有怀疑态度的包括但不限于Anthropic创始人达里奥·阿莫迪（Dario Amodei）、Oculus VR的创始人帕尔默·卢基（Palmer Luckey）。Oculus已经被Meta收购。</p>
  <p>卢基就称，DeepSeek的预算是“虚假的”，而阿莫迪干脆撰写檄文呼吁美国加强芯片出口管制，指责DeepSeek“偷偷”用了大量更先进的芯片。</p>
  <p><strong>这些批评声并不相信DeepSeek自己的表态——DeepSeek 在其技术报告中表示，高效训练的秘诀是多种创新的结合，从MoE混合专家架构到MLA多头潜在注意力技术。</strong></p>
  <p>如今，DeepSeek开源周零帧起手，就从这些技术的深度优化方面做开源。</p>
  <p>Bindu Reddy在X上表达振奋的心情：“DeepSeek正在围绕MoE模型训练和推理开源极高效的技术。感谢DeepSeek，推动AGI的发展，造福全人类。”Reddy曾在谷歌担任产品经理、在AWS担任人工智能垂直领域总经理并，后创办Abacus AI，是开源路线的信仰者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_bd6fc650c1d14e8e94b2d21ec79b8f6a@6119835_oswg220652oswg624oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有媒体评论道：“对于热爱人工智能的人来说，FlashMLA就像一股清新的空气。它不仅关乎速度，还为创造力和协作开辟了新途径。”</p>
  <p>在Github相关开源项目的交流区，不仅有技术交流，也有不少赞美之声，甚至有中文的“到此一游”打卡贴。在中文互联网上，人们已经开始把DeepSeek称为“源神”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_43f40528b32d450a93d33ae9897a839b@6119835_oswg128813oswg779oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DeepSeek有自己的难题吗？当然有，比如商业化这个老大难问题，DeepSeek或许也得面对。但在那之前，它先将压力给到了对手。</p>
  <p>同样是在Github的交流区，不少人想起了OpenAI，将DeepSeek称为“真正的OpenAI”。OpenAI已经走上闭源之路好几年，甚至被戏称为“CloseAI”，直到DeepSeek出现，OpenAI的CEO山姆·奥特曼（Sam Altman）才终于松口，称在开源/闭源的问题上，自己或许站在了历史错误的一边。</p>
  <p>一周前，他曾经在X上发起投票，询问粉丝希望OpenAI的下一个开源项目是什么类型的。</p>
  <p>不过到目前为止，这一切都还在承诺中，并未见之于世。</p>
  <p>另一边，马斯克的xAI，仍然在新一代发布时，开源上一代大模型。刚刚发布了Grok 3，宣布会开源Grok 2。</p>
  <p>与此同时，DeepSeek的开源周，让更多人担心起英伟达，这个在AI浪潮中最大的受益者之一。</p>
  <p>有人看着DeepSeek的开源项目一个接一个发布，在X上表示：“这是第三天看到我的英伟达股票正在火上烤。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_9b69e710134048fba16314812e719882@6119835_oswg57853oswg768oswg222_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>北京时间2月27日，既是DeepSeek开源周的第四天，是OpenAI放出开源信号的第九天，也是英伟达财报发布的日子。</p>
  <p>OpenAI的开源项目会来吗？英伟达的股价能稳住吗？DeepSeek还将开源什么？人工智能战场上，总是不缺少令人期待答案的问号。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bt9ZXpQ8EoDNeLQGGTKi2g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直面AI”</a>，作者：毕安娣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183398094052994</id>
            <title>智驾潜规则：自研的招牌和隐身的供应商</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183398094052994</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183398094052994</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 12:33:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_f2713d8ff0f544a4a82a7496dc3894fc@46958_oswg47494oswg1080oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于中国汽车行业来说，“智驾”必然是2025年的核心战场。</p>
  <p>在2月10日召开的比亚迪智能化战略发布会上，王传福亲自发布了天神之眼智驾系统，覆盖比亚迪旗下的所有子品牌的全价格段车型。甚至连7.88万元的海鸥，也推出了智驾自由版。</p>
  <p>在市场体量和品牌影响力的双重作用下，这场发布会被冠以“智驾平权战役”的称号，比亚迪也一时之间成了全民智驾的开创者，赞美之词不绝于耳。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_f0eee470dffc454f9ad08f3468eb1737@46958_oswg376813oswg690oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">比亚迪全民智驾发布会，来源：比亚迪官方微博&nbsp;</p>
  <p>但如果仔细研究天神之眼的具体配置就会发现，其背后的智驾供应商功不可没。换句话说，推动智驾平权的并非车企，而是隐藏在背后的第三方供应商。</p>
  <p>只不过，无论是地平线、Momenta还是大疆车载，都并不追求在车企的宣传中露脸。在这些智驾供应商眼中，搭载上车即为目的达成。</p>
  <p>某头部智驾系统供应商员工小林（化名）对「甲子光年」表示：“有些供应商处于弱势地位，但也有一些影响力很大，车企会利用他们提升品牌价值。比如华为的乾崑智驾。”</p>
  <p>在全民智驾还没真正实现的时候，这种车企的选择性宣传客观上创造了三赢的局面，车企、供应商和消费者都能从中获利。</p>
  <p>但车企并没有止步于此，大量采用第三方智驾供应商的方案似乎只是阶段性的，而自研智驾的脚步从来没有停止。对于车企来说，“灵魂”还是攥在自己手里更踏实；而对于智驾供应商来说，这是一场难以言说的博弈。</p>
  <h2><strong>1.假自研与真采购</strong></h2>
  <p>很多人或许已经了解，比亚迪的天神之眼有ABC三个版本。</p>
  <p><strong>其中A、B版本的智驾方案均由Momenta提供。</strong>两套系统均可实现端到端智驾大模型运行和城市NOA功能，最大的差异来自芯片算力和感知硬件的数量：天神之眼B搭载了一颗英伟达Orin X芯片和1颗激光雷达；而天神之眼A搭载了两颗芯片，同时配备了3颗激光雷达。</p>
  <p>而最低端的天神之眼C采用的是纯视觉方案，搭载了一块地平线J6M或英伟达Orin-N芯片，并且没有激光雷达，只能实现高速NOA，<strong>具体算法由比亚迪自研，但也有消息称采用了卓驭科技（也就是大疆车载，本文不再进行区分）的算法。</strong></p>
  <p>也就是说，如果没有Momenta在背后支持，比亚迪或许很难如此之快地打出这张智驾平权的王炸。</p>
  <p>当然，严格来说，比亚迪也不是第一个打出全民智驾口号的车企。</p>
  <p>在比亚迪召开发布会的前一天，长安宣布深蓝旗下的S07、S05、L07等车型搭载了自研的DEEPAL AD PRO和<strong>华为乾崑智驾 ADS SE系统</strong>，能够实现高速NOA、智能泊车、智能避障等功能。三款车型的综合价格区间为11.99万元-18.99万元，价格同样比较亲民。</p>
  <p>再往前，2024年9月，宝骏旗下新能源车型宝骏云海上市时，宣布全系标配灵眸智驾2.0 Max，这套系统也并非宝骏自研，而是来自<strong>大疆车载</strong>，同样也能在不依赖激光雷达的情况下实现高速领航、城市记忆领航、智能泊车等功能，并且搭载了端到端智驾大模型，价格甚至最低只要10.98万元。</p>
  <p>所以其实宝骏云海才是第一个把智驾下放到10万元级别车型上的厂家。</p>
  <p>不只是传统车企外采智驾系统，就连很早就布局智驾的造车新势力也并非在全部车型上都搭载了自研的智驾系统。比如以智能化为核心卖点的小鹏，其MONA m03的低配版就采用了<strong>Mobileye的智驾方案</strong>，实现了AEB以及ACC/LCC等功能。</p>
  <p>至此，这场智驾平权的战争有<strong>两个明显的特点已经显现：</strong>一个是时间上的巧合，从进入2025年开始到现在不足两个月的时间，已经有很多家车企几乎同时发布了低成本的智驾方案，平权范围之广前所未有；另一个是智驾下探到低价车型的巧合，十万元甚至更低级别的车型，都陆续开始可以实现高速NOA、智能泊车等功能的排列组合。</p>
  <p><strong>这并非车企同时走到了技术突破的交叉口，而是车企背后第三方智驾供应商拉动了智驾平权。</strong></p>
  <p>只不过在发布会上，车企更愿意打出“核心自研”、“全栈自研”、“我们的系统”等闪闪发光的招牌，而不会说，也不愿意说出这些供应商的名字。这些供应商们，也甘愿站在车企的背影里。</p>
  <h2><strong>2.行业潜规则</strong></h2>
  <p>为什么？</p>
  <p>某头部智驾系统供应商员工小林对「甲子光年」说：“一般车企为了彰显技术实力，都会说成自研，供应商也会默认这种行为。”</p>
  <p>比如作为头部智驾供应商的Momenta，市场占有率非常高。根据佐思汽研的数据，2023年1月-2024年10月累计搭载国内第三方智驾供应商落地城市NOA功能的汽车销量中，Momenta以114186辆位居第一，市场份额高达60%。</p>
  <p>就车型来看，采用Momenta智驾方案的车型非常多，除了比亚迪，还包括上汽智己L6、智己L7、智己LS7、广汽昊铂、丰田铂智3x、奔驰纯电CLA等等。</p>
  <p>为了避免消费者产生类似于<strong>“比亚迪用的智驾和丰田一样”</strong>的错觉，即使搭载到各车型上的智驾方案并不完全相同，但车企在宣传时仍然倾向于说成自研，或干脆不提及供应商。</p>
  <p>此外某业内人士对「甲子光年」表示，在整套智驾方案上车的过程中，只要在系统部署或软件控制策略上使用一点车企自己的东西，车企就会将这套方案定义为“联合开发”或者“自研”来对外宣传。</p>
  <p>当然，并不是所有供应商都甘愿站在后台，最典型的当属目前国内第一梯队的华为智驾。原因很简单，华为智驾确实产品性能优秀，加之华为正在努力扩大合作车企规模，因此会主动宣传乾崑智驾系统，一些车企也会通过标榜自己搭载了乾崑智驾来提高产品价值。</p>
  <p><strong>这也就是为什么余承东在比亚迪发布全民智驾战略后，发了一条耐人寻味的微博。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_733b447c5926452385280d939c43e2ff@46958_oswg73667oswg952oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">余承东发文表态，来源：微博&nbsp;</p>
  <p>车企之所以大量采购供应商智驾方案的底层逻辑其实很简单，<strong>原因之一是车企的智驾自研能力并不强大。除了蔚小理这种造车新势力早早布局了智驾研发，其他车企尤其是传统车企，在自研智驾这条路上走的相当不顺利。</strong></p>
  <p>例如2024年4月，广汽研究院旗下X Lab自动驾驶团队对外发布了一套自研的无图纯视觉智能驾驶系统，其基于Transformer、占用网络等新一代算法，以及数据闭环和仿真系统进行开发，并计划2026年量产搭载。</p>
  <p>但很快在6个月之后，<strong>广汽埃安就宣布与Momenta签署战略合作协议，双方将联合推动更高级别的智能驾驶方案的研发与量产落地</strong>，并重点提及城市NDA（Navigated Driving Assist，和NOA概念类似）等高阶智能驾驶技术的量产与普及。</p>
  <p>广汽埃安是广汽集团最重要的新能源汽车品牌，和Momenta合作非常明显地说明，广汽自研的智驾方案离真正落地还有一段时间。而且除了广汽埃安，昊铂、传祺及其他广汽车型的智驾解决方案也大都来自于Momenta、安波福和禾多科技等供应商。</p>
  <p>此外在雷峰网此前的报道中，一位X Lab前员工曾表示，X Lab的高层大多没有经历过量产，对量产难度的预期不够，团队规模也不大，很难实现2026年的目标。</p>
  <p>这种自身技术实力并不过硬的窘境，让车企短时间内不得不依靠供应商提供智驾方案，以推出相应的智驾车型。</p>
  <p><strong>与此同时，采购第三方智驾供应商的方案，对于车企来说也是一笔非常划算的买卖。</strong></p>
  <p>与几年前相比，如今第三方智驾供应商解决方案的成本已经变得非常低，非常适合车企在全民智驾的时代快速上量。</p>
  <p>比如大疆车载2024年推出的7V+100TOPS配置方案成本仅为7000元，就可实现无图城市领航能力，其 7V+32TOPS的配置方案最低可服务于8万元级别的车型。</p>
  <p>而进入2025年，由于技术成熟度的不断提高，以及国产芯片上车、纯视觉算法优化等方面的进步，智驾解决方案的硬件成本实现了进一步降低。Momenta CEO曹旭东曾表示，根据市场发展情况，城市NOA硬件BOM成本预计到2025年底至2026年初将降至5000元。</p>
  <p>而高速NOA甚至这种几乎不需要激光雷达，靠摄像头就能实现的智驾功能综合成本会更低。</p>
  <p>例如鉴智机器人发布的升级版PhiGo智驾方案，采用7VnR传感器组合，能够实现高速NOA和记忆行车，全套解决方案成本已经降到了低于4000元的级别。</p>
  <p>如果仅为了实现自动刹车、自适应巡航等低级辅助驾驶功能，花的钱就更少了。</p>
  <p>有业内人士预测，小鹏MONA m03基础版智驾采用的<strong>Mobileye智驾方案，</strong>预估BOM成本只有1500元左右，性价比极高。</p>
  <p><strong>在这种极低的成本水平下，车企自研智驾解决方案上车的动力显然会被大幅削弱。</strong></p>
  <p>某新势力车企技术人员对「甲子光年」说：“现在智驾方案都很便宜，大疆的那个方案他们内部开发出来的成本可能也就三四千块钱，卖给主机厂大概五六千。而且不止大疆，现在这种价位的智驾方案都可以支持城市NOA。”</p>
  <p>对于大部分传统车企而言，自己新能源车型或者智驾车型销量并没有形成规模，用户群体不够大就无法摊薄研发成本。此外全民智驾的新一轮竞赛已经开始，想要自研智驾算法并达到先进水平，同时打通硬件供应链并控制好成本，这些都需要时间。</p>
  <p>但问题在于时间不等人。当车企投入大量人力财力和时间成本搞出自研智驾方案之后，市场或许早已被瓜分完了。所以直接采购第三方智驾供应商的方案，对车企来说自然是最优之选。</p>
  <h2><strong>3.天平不稳，博弈继续</strong></h2>
  <p>当然，智驾供应商也并非高枕无忧。</p>
  <p>华为、Momenta这样的供应商虽然位居头部，但其他体量较小的供应商甚至是芯片厂商，也在迅速发展自己的高阶智驾方案，争夺市场。</p>
  <p>一般来说，智驾供应商属于一级供应商，通过采买二级供应商（英伟达、地平线等）的芯片来进行软硬件集成，并搭载相应的算法，最终变成一个可交付的智能驾驶域控和系统卖给车企。</p>
  <p>但某些二级供应商也会直接通过自己的芯片开发完整的智驾解决方案，越过一级供应商直接供给车企，比如地平线。</p>
  <p>根据公开报道，地平线已经基于征程 6P 芯片打造了 HSD（Horizon SuperDrive）全场景智能驾驶解决方案，并且已经搭载到了大众ID4上进行了测试。地平线创始人余凯认为，地平线一开始的战略定位就是一家非典型芯片公司，它是一家软硬件深度结合和优化解决方案的公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_229d3bba79194836a674a1b2f1ac448c@46958_oswg1049776oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">地平线SuperDrive全场景智驾方案体验活动，来源：地平线官方微博&nbsp;</p>
  <p>此外，按照地平线的规划，SuperDrive全场景智驾方案最快于2025年第三季度就能实现量产上车，如果成本和性能控制得当的话，可能会给智驾供应商市场带来一定的影响。</p>
  <p><strong>除了供应商之间的竞争，车企与供应商的博弈也从来没有停止。</strong></p>
  <p>随着车企越来越懂智驾，通过投资、合资的方式把控智驾供应商，同时持续攻克自研智驾方案已经变成了一种行业趋势，对于智驾供应商来说也是一种带有威胁的阳谋。</p>
  <p>比如早在2021年底，比亚迪就与Momenta合资成立了“深圳市迪派智行科技有限公司”，专攻智驾技术突破。同时根据企查查显示，该公司的股东持股比例为比亚迪60%、Momenta 40%。</p>
  <p>大疆车载也不例外，2024年12月5日，大疆车载发生工商变更，新增了比亚迪旗下深圳比亚迪创芯材料有限公司股东，持股比例为3.7%。这些资本的注入都将使得供应商和车企的关系愈发紧密，但也加固了其“乙方”的身份认同。</p>
  <p>除此之外，<strong>车企在自研智驾方案的道路上也没有放弃。</strong></p>
  <p>例如比亚迪在2024年6月成立自研智驾天璇开发部和天狼开发部，分别对高阶和低阶智驾方案进行研发，并在2024年10月份进行了整合，计划在今年实现初步的自研智驾方案量产落地。</p>
  <p><strong>按照比亚迪自研+采购供应商的双路线方案，未来比亚迪很可能会逐步在智驾车型上逐步完成自研方案替代。</strong></p>
  <p>长安同样如此。</p>
  <p>2月9日的“北斗天枢2.0”计划智驾战略发布会上，长安不仅发布了搭载全新智驾系统的一众车型，还表示会基于自研天枢大模型和万卡算力平台，推出自研的“端到端”高阶智驾方案，支持车主与系统语音交互，实现城市NOA功能。&nbsp;</p>
  <p>从长安给出的时间表来看，其自研的高阶智驾方案年内就将落地。此外长安还表示将在2026年实现全场景L3级自动驾驶，2028年进阶至L4级，并计划在10万元级车型中搭载激光雷达，不可谓不激进。</p>
  <p>除了这些传统车企，蔚小理等新势力车企自研智驾系统已经多年，未来真正的车企自研智驾系统上车的情况可能会越来越多，这意味着第三方智驾供应商的市场份额可能会在一定程度上受到挤压。</p>
  <p>就现在的汽车市场而言，<strong>智驾系统上车仍在解决有没有的问题，只不过面向的用户变成了中低端车型和其消费者，</strong>因此车企并不排斥用“拿来主义”抢占市场。但当全民智驾真正实现以后，车企拥有了大量的行车数据和技术积累，自研的智驾系统可能并不比供应商的差，甚至能给车主带来更好的使用体验。</p>
  <p>到那时候，第三方智驾供应商或许就要另谋出路了。</p>
  <p>（封面图来自电影《解密》）&nbsp;</p>
  <p>END.</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UNPdEFfv_-kj8oVBvushlw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“甲子光年”</a>，作者：张麟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183398528458369</id>
            <title>“ChatGPT 救了我的命！”一患者血小板变为 0 而不自知，终被AI劝去了医院</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183398528458369</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183398528458369</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 12:29:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>当医学遇见 AI，一场静悄悄的革命正在发生。</p>
  <p>上周末，一则来自北京某医院神经外科主任医师的视频引发关注。据这位医师介绍，他曾用 DeepSeek 协助诊断了一位超复杂脑瘤患者的病情，并给出了超高评价：“<strong>对于这种较为深入的医学问题，DeepSeek 至少展现出了与省级三甲医院专家相当的水平。</strong>”</p>
  <p>随后，“<strong>医生称 DeepSeek 有三甲医院专家水平</strong>”这一话题迅速登上热搜。对此人们或褒或贬，从各种角度分析 AI 在医疗行业中的利与弊，开启了一场大范围讨论。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_08ca2d594f914331a27e82ed6fe0aaaa@46958_oswg114925oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但不论支持与否，如今 AI 在医疗领域的应用范围正在不断扩大：据不完全统计，DeepSeek 已经实现在全国范围内近 90 家知名大三甲医院中部署。</p>
  <p>浙江省中医院引入 DeepSeek，称目前 AI 诊断准确率可达 80%；</p>
  <p>四川省人民医院接入 DeepSeek，将 AI 技术用在看病全流程中；</p>
  <p>湖南省人民医院完成 DeepSeek 本地化部署，应用于临床决策支持、病历质控、影像分析等多个场景……</p>
  <p>那么，AI 在医疗领域中到底能发挥多大的作用呢？近日，国外一名患者 Bethany Crystal&nbsp;写的文章在知名技术论坛 HN 登上首页：《<strong>ChatGPT 救了我的命（我认真的，我现在正在急诊室写这篇文章）</strong>》。</p>
  <p>甚至，为了让文章内容更有说服力，<strong>她还贴上了自己在医院的照片</strong>：</p>
  <blockquote>
   <p>对于所有认为这是 "又一个 AI 骗局 "的怀疑者，我请你们看一张实时图片——拍摄于 2025 年 2 月 25 日上午 11:02，也就是我在医院的第三天。照片中挂着的袋子是我正在接受的第二剂救命的免疫疗法药物，用于提高我的血小板计数。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_5a539611f15b4c41b37c6719b2264677@46958_oswg1495731oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>以下为译文：</strong></p>
  <h2><strong>ChatGPT：“你应该立即去医院急诊”</strong></h2>
  <p>今天，ChatGPT 让我去了急诊室——它可能真的救了我的命。</p>
  <p>别担心，目前我还在医院，并且得到了很好的照顾。下面让我从头说起这件事……</p>
  <p>过去几周，我一直觉得身体有些不对劲。上周坚持去看了全科医生后，医生在周五给我做了全身检查，并让我先回家，同时给了我一些饮食建议。</p>
  <p>但到了周六晚上，我的不适感变得愈发强烈。凌晨 3 点，我辗转反侧无法入睡，于是向 ChatGPT 求助。我们共同制定了一项计划，打算第二天加快一些饮食上的调整。然而到了周日早上，我突然发现腿上出现了一些红色的小斑点。惊慌失措之下，我继续在同一个聊天窗口中上传了腿部照片，并向 ChatGPT 询问道：</p>
  <blockquote>
   <p>“看看我腿上这些红色斑点的照片，我该担心吗？最近我压力很大，难道这是因为我没有好好吃饭导致的？”&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>结合医生对饮食调整的建议和这些新信息，我们推测可能是因为我营养不良。ChatGPT 帮我制定了一个更健康的午餐选项，并推荐了一些维生素来增强我的免疫力，但我仍然感觉不对劲（并且不停地向它求助）。</p>
  <p>后来，ChatGPT 建议我去查一下血。这时我才想起来——昨晚我电子邮箱里已经收到了体检结果，其中有一项结果异常，我便把这事儿告诉了 ChatGPT。</p>
  <p>ChatGPT：“哪一项？”</p>
  <p>我把三份体检结果都上传到了对话框中，没想到 ChatGPT 的回答让我大吃一惊：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>“你的血小板计数低得吓人，你应该立即去医院急诊。”</strong></p>
  </blockquote>
  <p>我有点犹豫，又问了它一句：“如果真的那么严重，难道我的医生不会打电话给我？”</p>
  <p>ChatGPT：“也许你的医生还没看到检查结果呢。”</p>
  <p>说到这里，我停下来去看了看体检结果，文件顶部果然显示：“尚未由医疗团队审核。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_c6043b2cb43b4c929ef7e87a86fee61c@46958_oswg56963oswg1080oswg228_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我尽量保持镇定，给我的医生发了消息，说明了我的症状和异常结果。医生回复说，将在 2-3 个工作日内给我答复。</p>
  <p>但我还是不放心，于是我又问 ChatGPT，如果这个指标真的有问题的话，我应该注意什么？</p>
  <p>ChatGPT：“那些红点有在恶化吗？”</p>
  <p>我认真检查了一下身体，第一次发现手上也出现了越来越多的斑点。</p>
  <p>我：“是的。”</p>
  <p>随后，ChatGPT 敦促我立即去医院，并把具体理由、该做些什么，以及到医院后的说辞都一一列出：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_3147093d010e4aaf834bf173c3840f5e@46958_oswg345301oswg1080oswg981_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（在我们长长的聊天窗口中，ChatGPT 不仅给出了明确建议，还</p>
  <p>于是，我赶紧收拾好东西，叫了出租车去医院急诊。</p>
  <h2><strong>血小板变为 0：一个新的“冷启动”问题？</strong></h2>
  <p>我不是唯一一个发现 AI 可以实时有效地识别医疗问题的人。有一些研究指出，ChatGPT 仅凭自己的表现就已经超过了医生——包括那些借助 AI 聊天机器人诊断的医生。</p>
  <p>从患者的角度来看，除了能标记最紧急和最重要的问题外，我还喜欢 ChatGPT 提供的安慰、耐心、同理心和紧迫感。我也非常欣赏 AI 可以作为翻译或中间层，给我提供到达急诊室时需要使用的精确措辞。</p>
  <p>毕竟，人在高压情况下很难找到合适的措辞，但 AI 会提示你要强调哪些症状。</p>
  <p>当我到达医院时，<strong>我向分诊护士重复了 ChatGPT 给我的说辞，她便立刻把我送去做了血液检查</strong>。后来，一位护士告诉我，当她看到那两个关键句，“血小板底”和“皮肤上长出新红点”，她就知道情况非常严重。</p>
  <p>幸好我来了，因为我在医院的现场检查结果比周五的还要糟糕：从周五开始，我的血小板计数已降至零——<strong>当我到达医院时，我一个血小板都没有了</strong>。</p>
  <p>这个检查结果太过荒谬，我都忍不住笑出声来，在场的护士和医生也一样感到困惑。一位护士告诉我：“在我的职业生涯中，这种情况我只见过几次。”</p>
  <p>我盯着她，整个人陷入了困惑和难以置信中。</p>
  <p>“我不得不说”，她迅速补充道，“对于一个没有血小板的人来说，你的状态看起来出奇得好。”</p>
  <p>他们又重新做了三次检查，但结果都一样。另一轮血液检查也证实了：我的血小板计数确实为零。</p>
  <p>多个医生和护士很好奇，问我：“<strong>你是怎么知道要来医院的？</strong>”</p>
  <p>“<strong>说实话？</strong>”我说，“<strong>是 ChatGPT 让我来的。</strong>”</p>
  <p>他们每个人都愣了一下，我屏住呼吸，等待他们的反应。</p>
  <p>“真的？”终于有一个人发出疑问，随后他又点了点头：“那确实令人惊讶，不过挺好，<strong>这正是我们希望 AI 做的事情——帮助人们早期发现病症。</strong>”</p>
  <p>最终，我接受了紧急血小板输注、多次静脉输液、CT 扫描，并被留院观察了一夜。</p>
  <p>在我写下这篇文章时，我（仍然）不确定我的全科医生是否看过我周五的初步检查结果。但总之，我们的医疗系统存在严重的问题。</p>
  <h2><strong>AI 如何在危机中充当桥梁</strong></h2>
  <p>这并不是我第一次在危机中使用 AI，甚至也不是 AI 第一次劝我去急诊室（顺便说一句，前两次也都是对的）。但这次感觉不一样：<strong>这一次，ChatGPT 不仅仅是一个工具，它更是陪我一步步走来的伙伴。</strong>当然，这次的赌注也更高。</p>
  <p>从过去一天急诊室工作人员对我小心翼翼的态度来看，没有血小板你真的无法正常生活。一点碰撞，一处割伤，一个无法固定的绷带——你就完蛋了。或者，在健身房的一个失误，以及晚餐时不慎划到手指……嗯，你应该可以想象到有多可怕。</p>
  <p>这就引出了一些问题：</p>
  <p>当你在周末收到令人担忧的检查结果时，该怎么办？</p>
  <p>为什么我们没有在人工医疗审核之前设置一个 AI 审核功能？</p>
  <p>如果我没有及时来医院，会发生什么？</p>
  <p>我知道，有些人认为我过度依赖 AI。但在这种时刻，当我缺乏做出明智决策的背景信息时，AI 帮我拼凑了足够的细节，让我意识到了情况的紧迫性。</p>
  <p>即使到了急诊室，<strong>我仍在使用 ChatGPT，不仅是为了处理我自己的检查结果，更是为了理解在周围不断涌现的医学缩略语和数据点</strong>。其中一个引起我注意的是“急性评分”，显示在我名字旁边的一个仪表板上。</p>
  <p>我问 ChatGPT 这是什么意思，它解释说，我的评分是 3 分，说明我的情况有些糟糕，但总体上是稳定的。</p>
  <p>出于好奇，我问护士我的评分是否在我最新的检查结果出来后有所更新。</p>
  <p>“我还没更新，但我确实想过……”她承认了。“<strong>顺便说一句，你是第一个像这样问我关于这个评分的病人。</strong>”</p>
  <p>大约一个小时后，当我再度查看仪表板时，我注意到我名字旁边清晰地显示了一个“2”。</p>
  <p>护士说：“既然你问了，我就觉得我应该更新它。”</p>
  <p>至此，出现了一个有些疯狂的局面：<strong>AI 成为了医生和患者之间意想不到的中间人</strong>。</p>
  <h2><strong>接下来，我们该何去何从？</strong></h2>
  <p>也许有人会觉得奇怪，我竟然会在这种时候写这篇文章——尤其是我还在亲身经历这个离奇的医疗谜团，并承受着它带来的种种后果。</p>
  <p>但从我的角度来看，我宁愿在急诊室里写下这篇帖子，作为一种警示把我的故事分享出来，而不是坐以待毙并陷入无尽的焦虑之中。</p>
  <p>事实证明，当生活节奏快于系统运行速度时，当人们下班后发生不幸事件时，AI 确实能够及时介入，这并不只是一个技术乐观主义者的口号，而是一个拯救生命的机会。<strong>这是一个 AI 正在填补的缺口，不是因为它应该这么做，而是因为没有其他人去做。</strong>如今，我的病情（在一定程度上）已经稳定下来，我也可以好好反思一下，在这个过程中真正起作用的是什么。</p>
  <p>在加密货币领域，我目睹了人们对中心化机构的信任是如何被侵蚀殆尽的，以至于去中心化金融（DeFi）成为现代构建者的主导解决方案。人们倾向于自行保管资产，而不再依靠机构来管理他们的加密钱包。我不认为我们已经到了要完全脱离医疗体系的地步，但<strong>如果拥有一个能缩短信息解读周期的 AI 翻译工具，岂不更好？</strong></p>
  <p>目前我还困在急诊室里，有趣的是，医生们知道我借助 AI 比他们更早地看懂了检查结果。他们走进我的病房时，心里清楚我已经把那些数据拿去让 ChatGPT 分析过了，所以跟我的互动方式与普通病患完全不一样。</p>
  <p>我和 AI 的对话缓解了坏消息所带来的沉重打击，不仅给了我时间去消化这些信息，并让我提前准备更有意义的问题。等到医生进来时，我就可以直接提出一些更具辨别力的故障排查问题，并询问下一步的治疗计划。</p>
  <p>这是一种全新的体验。对我来说，至少这次 AI 是真的帮了大忙。</p>
  <p>原文链接：https://hardmodefirst.xyz/chatgpt-saved-my-life-no,-seriously,-im-writing-this-from-the-er</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2OeizMHnsz3ih_lO9CankQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，编译：郑丽媛&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183399383375496</id>
            <title>微博之王，李想回来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183399383375496</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183399383375496</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 12:27:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>就在这两天，李想已经发了4条微博了。</p>
  <p>放在过去一年，极其罕见。自去年3月首款纯电产品MEGA滑铁卢之后，李想在微博上几乎消失，再无只言片语。若不计入这两天，他个人微博，这半年内就仅发了一条。</p>
  <p>但放在一年之前，两天4条微博这一频次，对于李想来说，就是家常便饭。</p>
  <p>彼时的他，正是车圈公认的“微博之王”。</p>
  <p>现在只不过是，这位曾经在微博上呼风唤雨的王者，正在逐步归来。微博数据显示，昨日他发的2篇微博，累计阅读数100万+，互动数2.4万，可见号召力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_44bb94bbbee34badb22f5f6b0a87cd1e@46958_oswg120390oswg1080oswg1207_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然此次再度于微博活跃，目的也尤为明确，正是要为新款纯电SUV理想i8造势背书。</p>
  <p>不同于L系列早已在消费者端形成了广泛的口碑与势能，李想可以选择蛰伏与沉默，但i8作为新品，必然要尽可能多的圈住流量，获得关注。</p>
  <p>李想在微博的回归，也就水到渠成，只是相比之前，和气很多。</p>
  <p>毕竟在他沉默的2024年，车圈创始人IP正大行其道。毕竟经历过MEGA的失利之后，i8这款纯电产品，绝不能再失利了。</p>
  <p>毕竟本就是个性张扬的人，可能，李想也憋坏了。</p>
  <h2><strong>纯电再冲锋</strong></h2>
  <p>理想汽车再次对纯电领域发起了冲锋，而李想，正是那个吹起号角的人。</p>
  <p>昨日李想的两篇微博，一篇解释“i8”中“i”的含义，一篇@雷军表示由于撞档选择为小米让路，都为理想i8博得了广泛关注，以及路人好感。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_17f2b62491714b8dbfa47a6e32b2e972@46958_oswg119795oswg1080oswg1247_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此次理想i8的首次面世，便开了个好头。</p>
  <p>不由得李想不亲自上阵。</p>
  <p>一方面，哪里摔倒了，就得在哪里爬起来。</p>
  <p>去年的这个时候，MEGA的失利很大程度上，正是要归结于李想本人的过度自信，以至于产品设计、价格等，脱离了市场需求，甚至是直接波及到理想汽车原本的发展节奏。</p>
  <p>现在则是，李想带着长达一年的蛰伏与反思之后，势必要亲自证明自己能够做好纯电。</p>
  <p>另一方面，理想汽车必须要在纯电领域，有所建树了。</p>
  <p>肉眼可见的事实是，增程这个赛道已然越发拥挤，越来越多的玩家都进入到“增程/插电”+“纯电”这一两条路并行的布局，同时随着理想问界零跑等过去两年来的狂飙，增程市场的增量空间，也不比之前了。</p>
  <p>一句话，对于理想而言，未来，增程这款市场的蛋糕少了，有力的竞争者更多了，进入纯电市场并站稳脚跟，已然迫在眉睫了。</p>
  <p>事实也正是如此。</p>
  <p>数据显示，理想汽车在2024年的销量为50万辆‌，同比增长33.1%，表现非常亮眼，创下了新势力车企的年销量纪录。</p>
  <p>但进入到2025年之后，新势力中以小鹏、小米为代表的纯电车企崛起，其中小鹏还从理想手中抢走了新势力销量第一的名头。这是近几年来，纯电对增程的首次胜利。</p>
  <p>对于理想而言，这显然是个不利的信号。</p>
  <p>此背景下，无论从战略上，还是竞争端，此次理想i8能否帮助理想打开纯电市场，就更加关键了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_63255c95801845ffae8e54b93dc53085@46958_oswg102799oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图左特斯拉Model X，图右理想i8</p>
  <p>更何况，去年理想在纯电失败还有容错空间，但这一次，已然不容任何失败了，否则理想纯电，真成笑话了。</p>
  <h2><strong>鼓吹智驾</strong></h2>
  <p>此次李想在微博上的回归，另一层意图也是要为理想智驾，摇旗呐喊。</p>
  <p>针对目前特斯拉已向国内用户推送FSD功能，李想在微博上表示，欢迎大家拿理想汽车在全国任何地方和FSD一起对比。</p>
  <p>并预告了：</p>
  <blockquote>
   <p>全新升级的基于1000万Clips 的AD训练模型，也会在明天全量推送，理想AD Max V13对特斯拉FSD V13，我们有信心!&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>妥妥的为自家智驾，打了一波广告。</p>
  <p>过去市场认知中，理想智驾水平并不突出，标签上始终为“冰箱彩电大沙发”，智驾标签则相对较弱。</p>
  <p>显然，李想也必须要扭转这一局面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_6d2d06c6b6ee4dfb9550107d644e54dc@46958_oswg73593oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从2024年起，理想汽车便一直在智驾上加速投入，进行补课。过去一年当中，理想智驾进行了三次大的迭代，从NPN轻图到无图，再到全量推送全新一代技术架构端到端+VLM双系统，意图从追赶者，成为领先者。</p>
  <p>毕竟业内共识，智驾水平已经成为众多车企争夺智能汽车下半场的关键。</p>
  <p>虽说几乎国内所有的车企，都鼓吹自身智驾水平处于行业领先，但目前市场比较公认的智驾第一梯队，则是华为小鹏。</p>
  <p>显然，理想需要进一步强化自身智驾的标签，尤其是此次特斯拉FSD进入国内市场之后，用户的智驾心智争夺，就变得更加激烈。</p>
  <p>事实上，智驾不仅仅是技术上的参数罗列，更重要的是直观体验，相比较精美的PPT，一个流量IP的直播、拍片、实测，往往触达的效果更好。</p>
  <p>比如华为的余承东，小鹏汽车的何小鹏等，都证明了这一点。而放在理想汽车，最合适的人，非李想本人莫属。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_b03732c1f51a4b0a8131a4eb4d00241f@46958_oswg190843oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>过去李想凭借微博成为理想汽车的最大品牌代言和新闻输出，在用户心中构建了“冰箱彩电大沙发”的产品心智，带领理想大获成功。现在，他也不是没有可能通过回归微博，帮助理想在用户心中强化智驾标签。</p>
  <p>可以预见，李想将再度以“微博之王”的姿势活跃起来，只是，不会再逮谁怼谁了。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XKkDu12RLFCT5Efsk0srpw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI蓝媒汇”</a>，作者：叶二，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183197922807943</id>
            <title>输血不足、造血乏力，2025“哪吒汽车们”还有翻身秘籍吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183197922807943</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183197922807943</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 12:25:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_5bcfab2cc70c4b3b94c4ffe6727dbd60@5070940_oswg61140oswg1080oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>新能源汽车市场已然化作一个风云激荡、瞬息万变的残酷战场。</strong></p>
  <p>在全球市场与本土赛道的双重震荡中，行业洗牌正以更凌厉的姿态展开：<strong>美国造车新势力Canoo的轰然倒塌如同一声惊雷，宣称"以软件定义汽车"的科技叙事未能抵御供应链失控与资金链断裂的冲击；而国内造车新势力哪吒汽车频频曝出的经营危机，则是行业"烧钱换增长"模式触礁的又一例证……</strong></p>
  <p>2024年，众多车企的命运轨迹被置于聚光灯下，有的车企黯然退场，画上了悲壮的句号；有的则在亏损的泥沼中苦苦挣扎，艰难地探寻着出路。</p>
  <p><strong>这场生死竞速中，技术迭代、资本耐力与运营定力的三重考验，正将行业的淘汰赛推向白热化。</strong></p>
  <h2>01 <strong>新能源车企倒闭和亏损潮：梦想的破灭与警示</strong></h2>
  <p><strong>2023年伊始，哪吒汽车宣布了自己的“高光时刻”——2022年夺得造车新势力的“销冠”，</strong>2022年1-12月哪吒汽车累计销量高达15.21万辆，同比暴增118%，实现连续29个月的同比增长，成为首个年销量突破15万台的汽车新势力。</p>
  <p><strong>彼时盛宴的主角张勇可能很难猜到，自己要在“哪吒倒闭风波”中辞去CEO一职；当时的创始人方运舟可能也很难想到，两年后的哪吒汽车会深陷“破产风波”。</strong></p>
  <p>“公司一直在艰难地生存着，仿佛行走在悬崖边缘。”哪吒汽车的创始人方运舟在2024年11月底的一则栏目中无奈感慨道。他回顾了创业十年来的历程，表示“经历过诸多黎明前的黑暗时刻”。</p>
  <p>方运舟称，特别是在2016年左右，公司曾面临严重的资金困难，半年发不出工资，高管和中层干部都未能幸免。那段时期，公司内外都承受着巨大的压力，很多人因为扛不住压力而选择了离开。方运舟在节目中表示，自己也曾失眠、焦虑，但作为公司的创始人，他深知自己不能倒下。“属于你的时代，你不扛谁来扛？舍我其谁。”方运舟说。</p>
  <p><strong>而如今，“哪吒汽车官网崩溃”、“公司10亿股权遭冻结”等事实、“哪吒汽车将是下一个倒闭的汽车”等甚嚣尘上的市场预言，都在告诫着这个创始团队：开疆不易，守土更难。</strong></p>
  <p><strong>招股书数据显示，哪吒汽车的母公司合众汽车近年来持续处于亏损态势：2021年-2023年，合计众汽车分别亏损48.40亿元、66.66亿元以及68.67亿元，三年累计亏损超过183亿元。</strong></p>
  <p>与方运舟一样有着相似感受的还有高合汽车的创始人丁磊。与众多的创业者一样，丁磊也曾相当满意自己的“作品”，他曾对媒体表示：每个人都有自己的Dream Car，自己比别人幸运的一点，就是可以自己造一辆Dream Car。他也曾说道：“我创建高合，是为了创造作品，而不只是商品。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_c0fa33136ad249b8a9ed6e6a6cfb41b3@5070940_oswg81953oswg1080oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>这位52岁弃政从商的创业者，在2024年迎来自己创业路上的“至暗时刻”——2024年7月，高和汽车正式宣布破产重组。</strong>而随着高合汽车的破产重组，丁磊的“作品”随之走向没落，一众车主们的“梦想”也走向破灭。&nbsp;</p>
  <p><strong>新能源汽车领域的亏损并非偶然。即便是造车新势力中的头部车企，也难逃亏损的境遇。</strong></p>
  <p>财务数据显示，小鹏汽车2024年前三季度实现营收101.02亿元，归母净利润为-18.08亿元。时间拉长来看，小鹏汽车的亏损数据更为惊人，2018年-2023年，小鹏汽车分别亏损13.99亿元、36.92亿元、27.32亿元、48.63亿元、91.39亿元以及103.8亿元，换言之，<strong>小鹏汽车在过去6年多的时间里累计亏损超过300亿元。</strong></p>
  <p><strong>同样深陷亏损漩涡的还有蔚来汽车，在过去7年累计亏损超过900亿元。</strong>2018年-2023年，蔚来汽车分别亏损233.3亿元、114.1亿元、56.11亿元、105.7亿元、145.6亿元以及211.5亿元。</p>
  <p><strong>明星车企都自顾不暇，那些还在成长中的中腰部企业更是频传噩耗。</strong>包括威马汽车、极越汽车、拜腾汽车、爱驰汽车、天际汽车、游侠汽车、云度汽车、自游汽车、雷丁汽车、汉龙汽车、博郡汽车、赛麟汽车、前途汽车等皆被曝出经营不善，陷入生存危机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_a00b9fb56b224edbbd595eab0d9a40a9@5070940_oswg219155oswg931oswg759_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>似乎一夜之间，曾经怀揣壮志豪情的车企纷纷卷入“亏损潮”，陷入了折戟沉沙的怪圈。</p>
  <h2><strong>02 补贴退出与资本退潮，造车新势力的双重困境</strong></h2>
  <p><strong>从发展历程拆解来看，造车新势力们的“崛起”与“倒下”，似乎与新能源汽车补贴政策的出台和退出有着节奏上的高度同频。</strong></p>
  <p><strong>时间回溯至2009年，我国正式启动“十城千辆”推广应用示范工程，这标志着新能源汽车产业发展迈出关键一步；</strong>2010年，新能源汽车被列为中国七大战略性新兴产业之一；同年7月，财政部等四部门联合出台《关于开展私人购买新能源汽车补贴试点的通知》。</p>
  <p><strong>2012年6月，</strong>国务院印发《节能与新能源汽车产业发展规（2012-2020年），明确加大财税政策支持力度；<strong>2014年7月，</strong>国务院再次发布《关于加快新能源汽车推广应用的指导意见》，明确给予新能源汽车税收优惠，即免征车辆购置税。</p>
  <p><strong>随后几年里，《节能与新能源汽车产业发展规（2012-2020年）》等支持新能源汽车发展的政策相继出台，</strong>随着补贴的持续推进，造车新势力的浪潮一浪高过一浪，李斌、李想、何小鹏等大佬们纷纷下海创业，新技术、新模式等百花齐放。</p>
  <p><strong>但到了2017年，新能源汽车产业的补贴政策开始逐步退坡，国家开始提高推荐车型目录门槛并动态调整，计划2017-2018年补贴标准在2016年基础上降低20%，</strong>2019-2020年补贴标准在2016年基础上降低40%。2020年后，补贴政策完全撤销；后因疫情等因素，国务院做出新能源汽车财政政策调整，补贴延长至2022年。</p>
  <p><strong>直到2022年，相关补贴全面退出。</strong></p>
  <p><strong>在相关政策的大力扶持下，2018年中国电动车制造商已经超过了487家；但到了2023年，有数据显示，能正常经营的新能源车企仅剩下40多家。粗略计算，在短短五年时间，有超过400家新能源汽车企业消失。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_2d64cc7354994bcba234474306a319b6@5070940_oswg64534oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>补贴的退坡及退出，导致新能源汽车行业输血式扶持的模式不再，倒逼着车企们自寻出路……</p>
  <p><strong>而融资，成为新的补血良方。</strong></p>
  <p>于是，在2018年，也就是新能源汽车补贴退坡的第二年，蔚来汽车在纽约证券交易所敲钟上市；2020年，即新能源汽车补贴原计划撤销那一年，理想汽车、小鹏汽车相继在纳斯达克证券交易所、纽约证券交易所敲钟上市；此外，小鹏汽车、蔚来汽车分别于2021年、2022年在港股上市。</p>
  <p>但是，<strong>哪吒等一众造车新势力却没有那么幸运，于2024年6月份递交上市申请的合众新能源汽车公司，目前已显示“申报”失效。</strong>众多消失的新能源汽车品牌，背后的原因都直指“投资方不愿意继续投资”“资金链断裂”。</p>
  <p><strong>受困于资金链断裂这一 “夺命咒”，在融资艰难的大环境下，无力支撑后续发展，不少造车新势力只能提前终结造车梦想。</strong>从2018年-2023年，超过400家新能源汽车企业消失的背后，是资本开始谨慎，依赖外界烧钱式发展似乎也不再凑效，车企们又开始了新一轮的生存战。</p>
  <h2><strong>03 造血能力，成造车新势力的命门</strong></h2>
  <p><strong>对于新势力汽车品牌，有人输血、自己造血总得占一样。</strong></p>
  <p>一面是亏损数额连年扩大，一面是一级市场融资受阻，外部输血跟不上趟。于是，在当前这个新汽车迈入“决赛圈”的关键节点，内部造血能力，成为了造车新势力的新命门。</p>
  <p><strong>能否将技术和产品付诸生产，并且有持续盈利的能力，成为车企强大造血能力的指标。而销量，则成为各个车企打响生死存亡战的第一枪。</strong></p>
  <p><strong>在高研发、高投入的新能源汽车产业中，只要销量足够高，才拥有充足的现金流，才能摊薄每一辆汽车的成本、实现盈利，最终才能拥有足够的造血能力。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_44d78d6245d64d12906285cfdbcf2bc3@5070940_oswg70540oswg1080oswg861_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上述结论可以从各车企的年度销量目标中得到论证：小米汽车明确以“2025全年交付30万辆”为目标，小鹏汽车也喊出“2025销售35万辆”的目标。</p>
  <p>比亚迪董事长王传福曾断言过“年销20万辆生命线”，他曾表示：“未来三年行业将淘汰20家车企，年销20万辆成为存活基准线。”</p>
  <p>而深陷破产风波的哪吒汽车2024年的销量仅237辆。<strong>销量过低的结果之一，便是产能利用率严重不足。盖世汽车数据显示，2023年中国乘用车整体产能布局已接近5500万辆，但实际生产量仅约为2600万辆，产能利用率甚至未达到50%的水平，更是严重偏离理想的产能利用率。</strong></p>
  <p><strong>诸多昔日风光的新能源汽车车企，也以“销量归零”告终。</strong></p>
  <p>公开资料显示，恒大汽车规划总投资超2800亿元，到2035年规划年产能达到500万辆，但从2024年开始销量已经全部归零；</p>
  <p>宝能汽车年产能规划超300万辆，累计规划投资超千亿元，但宝能汽车收购的观致品牌销量在2018年冲上6.32万辆后一路下滑，2021年观致汽车销量仅5200辆，2022年降至720辆，此后更是销声匿迹；</p>
  <p>从低速电动车转型而来的雷丁汽车总年产能规划也高达185万辆，但是其2022年销量仅3000辆，2023年销量已经归零。</p>
  <p><strong>这意味着，一旦销量与此前规划的产能偏离太大，务必会造成资源浪费，更是会推高平均造车成本，进入“成本高于售价”的怪圈。</strong></p>
  <p><strong>销量过低的核心原因是什么？</strong></p>
  <p>以定位于“为人民造车”的哪吒汽车为例，这家起初凭借“十万元级汽车品牌”闯入新能源汽车赛道的低端汽车品牌，随着传统车企推出越来越多的十万元级品牌，相应的市场份额被抢占，这位昔日的销冠也掉下神坛。</p>
  <p><strong>而纵观当前融资不断、或是扭亏为盈的造车新势力，除开销量的比拼，也都开始打磨自家“独门秘籍”。</strong></p>
  <p><strong>理想汽车定位于“彩电冰箱、奶爸神车”，小鹏汽车在智能驾驶技术上有着强有力的竞争优势，小米汽车则背靠着资金实力过硬的小米集团，且凭借着“小米生态”“颜值”“操控”等出圈。</strong></p>
  <p><strong>而特斯拉、理想汽车、蔚来汽车等已将触角伸入供应链端，开启全产业链的成本控制：特斯拉上海工厂国产化率达到95%，蔚来汽车斥资30亿元自研电池，理想汽车投入60亿元建设SiC芯片产线。</strong></p>
  <p><strong>显然，在这场没有退路的产业革命中，新能源汽车的生死簿已翻开新页面：从资本催熟的估值游戏，转向技术、效率、生态的综合较量。当补贴的潮水完全退去，裸泳者终将现形，而真正的实力派才能穿越周期，赢得竞赛。</strong></p>
  <p>展望2025年，新能源汽车赛道的竞争将更加激烈。小鹏汽车的董事长何小鹏就在新年致辞里意味深长地说道：“2025-2027年，汽车行业将进入淘汰赛阶段，最近全行业也更真切的感受到淘汰赛的寒意。”</p>
  <p>比亚迪董事长王传福也曾在财报投资人沟通会上提出：新能源行业已进入淘汰赛，2024年—2026年是规模、成本和技术的决战。</p>
  <p>这场生死竞速淘汰赛中，留给哪吒汽车等造车新势力们的时间不多了。</p>
  <p>本文来自微信公众号“第一新声”，作者：竹心，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183372289547910</id>
            <title>大厂浮沉：转向、止损、撕标签，OPPO二十年经历的残酷与代价</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183372289547910</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183372289547910</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 12:18:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>编者按：</strong></p>
  <p>商业世界的浪潮从未停止过涨落，身处其中的企业，有的在风口浪尖中穿梭，有的在大浪淘沙中掉队。</p>
  <p>连线Insight推出系列策划《大厂浮沉》，通过解析一家企业长期发展过程中经历的关键时刻，解读时代浪潮中企业的生存之道。本期我们将聚焦OPPO，回溯其发展历程中的转向和探索。</p>
  <p>业界感知到“OPPO的创始人很低调”，可能是在2019年。</p>
  <p><strong>当时，陈明永在OPPO的未来科技大会上露面，洋洋洒洒做了一段演讲，那是他时隔六年首次公开面对媒体。</strong></p>
  <p>他在会上解释自己一直不愿露面的原因：“上大学时我生了一场病，这让我有两个改变：第一是做事更专注，第二是发现要站起来说话的时候会忘了后面要说什么，会出现至少20秒的短路。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_da3f27a6ca874668b5f89f12b7f7e9ed@000000_oswg23581oswg750oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">陈明永在2019OPPO未来科技大会上演讲，图源OPPO官方微博&nbsp;</p>
  <p>这场病是心肌炎，他还因此休学了一年，成了同时入学同学们的“师弟”。</p>
  <p>但事实证明，休学既没影响陈明永和同学们的关系，也没真的让他总是在要说话时“短路”20秒。</p>
  <p><strong>陈明永不出现，或许是因为那时的OPPO虽然几经磨难，但还没到他必须亲自来稳定军心的局面。</strong></p>
  <p>或许很多关注OPPO的人都能隐约记得2013年。那一年，OPPO发布了OPPO R系明星产品OPPO R1，进入畅销手机品牌的第一梯队。</p>
  <p><strong>但“祸兮福之所倚”的后面还有另外半句，并且成为OPPO近年来的真实写照。</strong></p>
  <p>在2013-2019这“风风火火”的6年中，OPPO一度以半年一台的速度发布新机，虽几度“打赢”苹果站在销冠的位置，但也在无形之中也贴上了“厂妹机”的标签。</p>
  <p>2019年前后，OPPO“刷存在感”式营销的弊端开始逐渐显现，消费者对“性价比”的要求逐渐转向“质价比”，一度被质疑高价低配的OPPO，销量排名开始出现下滑，尝试冲击高端市场也以失败告终。OPPO的关键人物之一、创造了OPPO营销体系的重要高管沈义人，也在2019年清空了自己的微博，似乎是在为次年的离职做预告。</p>
  <p>6年没公开现身的陈明永也不得不走上台，在当年OPPO的未来大会上做了一次演讲，告诉大家公司将在当下和未来投入多少的成本，做哪些方向的研发，开启一个什么样的新征程。</p>
  <p><strong>此后的OPPO投入大量的精力做自研芯片，同时不惜砍掉大热产品线，也要走高端路线。</strong></p>
  <p>在OPPO发展的历程当中，“后中争先”一直是它的策略，不管是最初从MP3转向做功能机，还是从功能机急速转向智能机，OPPO一直称不上是潮流的引领者，但总是能随着时代大潮的变动，抢到市场蛋糕。</p>
  <p>但在如今市场竞争尤为激烈的境况下，它还能继续突围吗？</p>
  <h2><strong>在转向中起步</strong></h2>
  <p>陈明永的职业生涯，是从小霸王的生产线工人做起的。</p>
  <p>1992年他刚从浙江大学电子物理系毕业的时候，“南巡”已经过去了半年，那时，人人都在往南闯。</p>
  <p><strong>恰好电信系的高年级师兄段永平向学校老师“要人”，当时被分到成都红光电子管厂（773厂）的陈明永就被老师“特别关照”给了段永平，来到了中山小霸王，被安排在生产线上打钉。</strong></p>
  <p>他打了一段时间，就成了“打钉冠军”，不到半年就成了总经理助理，主管生产部，晋升飞速。</p>
  <p>1995年，段永平在多次提出股份制改革、奖励员工被否后选择离职，创立步步高，陈明永是其离开时带走的6个人之一。</p>
  <p>加入步步高后的陈明永主要负责视听业务，也就是VCD。</p>
  <p>在VCD时代，这一业务还是很有前景的。但后来，海外开发出DVD之后，对VCD造成了极强的技术冲击。</p>
  <p>同时，不重视专利的VCD与DVD厂商们一直充当的角色只是技术的代工厂，当东芝和松下等全球标准制定者，开始向国内厂商收取高额专利费时，这一产业便在收入上便陷入困境。</p>
  <p><strong>陈明永决定转型，2001年成立了OPPO，起初做的是MP3生意。</strong></p>
  <p>他的审美很好，OPPO产出的MP3产品不仅以美观著称，还拥有曾经做VCD的底子，音质出众。</p>
  <p>2005年，尽管彼时的MP3已经是红海市场，OPPO发布的首款MP3—OPPO X3和当时的“颜王”OPPO X9，仍然迅速引起了不错的反响，成为不少90后学生们喜爱的科技潮品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_0dca3ab41cd54e058ce9813655964ff7@000000_oswg60326oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>但MP3市场的没落已成定局，手机市场正快速崛起。</strong></p>
  <p>当时，国外有三星、诺基亚、摩托罗拉，国内有波导、TCL移动、联想、夏新、迪比特……就连陈明永的老东家小霸王，其发展的后续也开始逐渐与手机紧密相关，出走的高管分别成立了金立和深爱，都是红极一时的手机品牌。</p>
  <p>尤其是在2005年，摩托罗拉与苹果达成合作，推出市面上第一台音乐手机——ROKR E1，可以通过iTunes管理内部音乐文档。音乐手机对MP3的江湖地位造成了直接的影响。</p>
  <p><strong>这个时候的陈明永，不能仍然待在自己的舒适圈行动，行至此时的OPPO再不转型，就更赶不上时代了。</strong></p>
  <p>好在这个时候，同行们虽起步早，但还都没卷成“六边形战士”，多数功能机产品存在界面无法个性化设置的问题。这种被陈明永称为“就算白送给我，我也不想用”的手机，正好能给OPPO提供一个入局的突破思路。</p>
  <p><strong>因此，虽然直到2008年，OPPO才正式推出了第一款手机A103。但这款手机一上市，就创下了过百万台的销售记录。</strong>A103背面的摄像头、自拍镜、外置扬声器组成了一个笑脸的图案，就是在很多消费者童年记忆中出现过的“笑脸手机”。</p>
  <p>此后，OPPO又推出了A100手机，创下单机销售500万台的记录；2008年8月，OPPO还创建了面向学生群体的细分品牌OPPO Real；2009年，OPPO手机业务甚至已经开始进军海外市场，并推出面向年轻女性群体的分品牌OPPO Ulike。</p>
  <p>用这种找准行业细分领域的方式，2008年才正式入局的OPPO，在功能机领域实现了后来者居上。</p>
  <h2><strong>“自杀式”求生</strong></h2>
  <p>如果手机的终极形态就是功能机，那么截至2010年，OPPO就已经算成功了。</p>
  <p><strong>但事实证明，没有哪家企业能抵御智能手机的大潮。</strong></p>
  <p>彼时，行业中有两种企业，一种是一上来就开始做智能机的。比如和陈明永师出同门的沈炜，在2010年创办了vivo，于2012年推出了vivo X1，拿下最薄智能手机和全球首款Hi-Fi级别智能手机的双料冠军，当年的销售量飙升到百万部。</p>
  <p><strong>另一种就是像OPPO这样的企业，最开始功能机做得不错，再想进入智能机市场，要么得靠反应快，要么得能下血本。</strong></p>
  <p>反应快是要多快？早在OPPO刚准备做手机的时候，市面上就已经有智能手机了，业界公认的智能手机元年，是2004年。</p>
  <p>那一年，诺基亚发布了7610机型，标志着智能手机时代的到来；而摩托罗拉的新机“刀锋战士”V3也成为历史上最成功的翻盖机型之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_c67d28e2c4c949c0aeb6e8452c68f795@000000_oswg100200oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2007年，史蒂夫·乔布斯向世界发布了苹果第一部iPhone，创造了历史。</p>
  <p>而那个时候，OPPO的第一款功能机还没问世，当时间来到2011年前后，陈明永发现，尽管大量的功能机正等待上市，但自己已经不得不放弃他们了。</p>
  <p><strong>毫无疑问，这一次，OPPO选错了，也跑晚了。陈明永也迎来了创业以来的第一场劫难：要处理库存，又不想损失供应商和代理商。</strong></p>
  <p><strong>那就只能砸钱了。</strong></p>
  <p>在配件供应商方面，陈明永将已下单的功能机物料全部接收，因为这些物料实则很难投入智能机的生产研发中。</p>
  <p>在代理商方面，在与段永平商榷后，陈明永让经销商大幅降价出售手头现有的功能机，差价由OPPO承担补偿。</p>
  <p>那个时候，OPPO的功能机库存不是个小数目，陈明永在2011年10月的东莞代理商大会上曾透露，他们要清理掉43000个终端上的220万部功能机，其中包括OPPO自有的120万部。</p>
  <p>当时的OPPO北京大区总代理商、北京远宏欧珀电子设备有限公司总经理陈可曾透露，“哪怕那个机器只卖199块钱，我肯定不会199块钱给他（终端）。我100块钱给他，他还挣99块钱……”</p>
  <p><strong>这种“实在”到极点的清库存方式是残酷的，让OPPO遭遇了创立以来的首次规模级挫折，亏损数亿元，可以说，这是时代大势转变浪潮中，OPPO必须付出的代价。</strong></p>
  <p>陈明永坚持履行了自己“不会让货烂在你手上”的承诺，获得了代理商的信任，曾经的供应链伙伴也保住了。</p>
  <p>库存的问题解决了，OPPO的“劫难”却还是没有结束。</p>
  <p>2011年，OPPO首款智能手机OPPO X903上市，为了给自己的首款手机撑场面，OPPO还以500万美元聘请莱昂纳多•迪卡普里奥出演OPPOX903的广告。</p>
  <p>但是，这款手机厚达16.6毫米、重近200克，还为避开iPhone的直板造型，特意选择了滑盖设计，最终市场反响平平。最终的销量让曾主管产品开发的OPPO副总经理刘作虎“都不好意思说”。</p>
  <p><strong>向错误的方向投入成本，都无异于“打水漂”，接下来的OPPO甚至还要为曾经的过失继续买单。</strong></p>
  <p>首次推出智能机折戟，让陈明永反思了很多。他想到那时候对智能手机没概念，满眼看到的“只是翻盖、滑盖这些东西”；他想到之前公司内部就有过“不应该做滑盖”的声音，但他没放在心上；他还想到公司要改变运营模式，更注重草根式的创新。</p>
  <p>“要彻底改变。”他曾在采访中表示。</p>
  <p>随后，OPPO从研发流程开始进行组织架构变革，陈明永也逐步放弃了以往的指令型管理风格。</p>
  <p>同时，吃一堑长一智的陈明永还意识到了迎合消费者喜好的重要性，开启了一场历时半年的用户需求研究。最终总结出了有关女性消费者对拍照手机的几点需求，这几乎成为OPPO后续强化拍照手机定位的基础。</p>
  <p>2012年，OPPO推出了Find5，不仅是在当时最薄的智能手机，还搭载了1080P的屏幕，前置摄像头的像素甚至被拉到了近200万，而当时，一般的国产品牌手机前置摄像头像素只有30万。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_b448159de2b64a148808083eeba69f44@000000_oswg4990oswg321oswg274_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OPPO&nbsp;Find5黑色版，图源OPPO官方微信公众号</p>
  <p>再加上OPPO研发的拍照自动人脸识别技术深得女性消费者的喜爱，因此尽管Find5在配置上与同价位的国产手机相比不算出色，但在当年的销量超过了百万部。</p>
  <p>2012年，OPPO约1500人的研发团队推出了不到10款智能机，每款销量均过百万部。对比来看，截至2012年底，华为终端约5000人的研发团队推出了52款智能手机，总销量为3200万部。</p>
  <p>易观数据显示，OPPO在2013年第一季度位列中国智能手机市场份额TOP10，为2.9%。也就是说，OPPO已经开始触底反弹了。</p>
  <h2><strong>机海战术和“地毯式”营销</strong></h2>
  <p>2013年前后，Android系统凭借其开放性和丰富的应用生态，市场份额迅速超过75%，成为绝对主流。</p>
  <p>众多手机品牌也依托Android生态快速崛起。三星在2013年推出盖乐世S4新一代旗舰型智能手机，重量只有130克，被称为当时全球最轻的5寸以上智能平板手机。</p>
  <p>此时，国产手机厂商的基本格局已经确立，华为以P系列和Mate系列逐渐崭露头角；小米则通过高性价比的产品和线上营销，迅速打开市场；vivo的X系列也一直在稳定发挥，以外观和音质为主要卖点，在市场中占据了一席之地。</p>
  <p>新的战场上，OPPO面临的挑战不小。</p>
  <p><strong>2013年年底，OPPO拿出了自己的“杀手锏”——OPPO R1，正式加入了这场手机行业的“诸侯混战”。这款设计轻薄、拍照出色，被称为OPPO成名之作的手机，开启了OPPO R系的辉煌，也开启了OPPO飞速增长的黄金时代。</strong></p>
  <p>也是在这一年，彼时只有25岁的高管沈义人加入OPPO，被任命为OPPO中国区市场营销策划部部长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_0da061a74a2443c8a69698c453bc8246@000000_oswg90846oswg1080oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">沈义人在Reno 2发布会介绍产品，图源OPPO官方微博</p>
  <p>2014年6月，OPPO 在发布会上第一次确立了产品战略。Find系列为“领先技术，全能旗舰”；N系列为“旋转镜头，创意拍摄”；R系列为“纤薄设计，至美外观”。</p>
  <p>围绕这个产品战略，OPPO几乎是以不到半年更新一代的疯狂发机速度，进行高速试错和刷人气。</p>
  <p>另一边，作为营销负责人的沈义人则确立了OPPO重视拍照的营销打法，开始了OPPO“营销之神”的征程。</p>
  <p><strong>彼时，行业里有一个技术标杆苹果，还有一个追求技术领先的华为，其他的品牌几乎都把目光放在了“xx平替”“性价比”上，OPPO面向的人群是女性、三四线城市消费者，那么打响品牌名号的方式只能是营销。</strong></p>
  <p>那些年，OPPO的营销力度之狠，行业内无人不知。小米联合创始人黎万强在《参与感》一书中提到：OPPO的媒介资源整合非常剽悍，几乎把所有卫视与音乐、娱乐相关的节目都冠名了。</p>
  <p><strong>而OPPO当时在策略和营销上的布局，还真为其弥补了技术上的短板。</strong></p>
  <p>沈义人以那句家喻户晓的广告语“充电五分钟，通话两小时”，创造了手机营销史上的神话。</p>
  <p>陈明永则是找到了策略上的突破口，在国产品牌都将关注点集中在2000元以下机型时，让OPPO率先闯入2000-3000元价位；同时抓住3G转4G电信变革的关键节点，率先普及真正5模的4G手机，分别在中端市场和4G市场中取得了先机。</p>
  <p><strong>除了公司层面的策略之争，OPPO也毫不犹豫地杀入了渠道上的扩张之争。</strong></p>
  <p>彼时，华为、小米等也开始纷纷布线下渠道，华为甚至在收编了中兴、金立等终端店铺后提出“千县计划”，宣称要在接下来两年，建成覆盖1000个县城的实体店。</p>
  <p>OPPO曾经积攒的经销商优势也在此时显现出来，联合大小经销商、地毯式铺设门店；同时集合户外门头、广告牌等传播资源。</p>
  <p>2016年，OPPO的又一台爆款产品OPPO R9诞生，创造了发售当天销量即超过18万台，全年销量超过1700万台、拿走了整个市场4%的份额、超过第二名iPhone 6S的销售神话。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_8323d078afb3459a8b2065ff197df8bb@000000_oswg43713oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OPPO R9，图源OPPO官方微信公众号</p>
  <p>2016年第四季度，OPPO的出货量达到了9940万部，以全球132%、中国109%的同比增长一跃成为全球前四、中国第一的手机厂商。</p>
  <p><strong>要知道，仅在2016年第一季度，市场上就有274款智能手机面世，也就是说，几乎每天都有三款手机发布。这也意味着，OPPO在这场行业“机海战争”中，赢得了短暂优胜。</strong></p>
  <p>并且直到2018年，OPPO依然强势，以全年7637万部的销量位列中国手机市场销量冠军。</p>
  <p>但值得关注的是，相比前一年，OPPO的销量已经开始出现下滑了。</p>
  <h2><strong>难登的高端</strong></h2>
  <p><strong>事物总有两面性，这在2019年前后的OPPO身上格外明显。</strong></p>
  <p>比如，营销的目的是让企业展现出自己最好的一面，但过度营销会让企业给人一种“只说话，不做事”的错觉。</p>
  <p>OPPO当时的困惑在于，多年营销打造出了一张“低配版女性拍照手机”的标签，甚至被称为“厂妹机”，尽管这给OPPO带来了不错的销量，但也让OPPO更难有向上突破的空间。</p>
  <p>这时的OPPO，想提升产品性能却发现自己赶不上华为，而小米、华为等品牌已经重视女性用户、年轻群体，开始抢OPPO的蛋糕了。</p>
  <p><strong>标签一旦贴上，就难以摘下，那时的OPPO有多想摆脱“高价低配”的阴影，只有OPPO自己知道。</strong></p>
  <p>2018年，OPPO就曾试图走高端化路线，开启高端产品线Find系列；把曾经带着背景底图的logo换成只有字母的样式，试图用简约来提高品牌logo的整体质感。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_c125ebd8d3ca405aa1870c2a6cdbe24f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OPPO2019年logo，图源OPPOstory官方微信公众号</p>
  <p>沈义人也转变了此前的营销策略，为了突出品牌的高端，不再邀请流量明星做代言，也同时大幅减少了综艺冠名的数量。</p>
  <p>陈明永也越来越意识到，仅有这些还远远不够，他忍痛下令砍掉了曾经的“现金牛”R系列，推出Reno这个在当时很多消费者都不知道怎么读的系列产品，推出高端旗舰机型。</p>
  <p><strong>但这种断臂式的转型仍然没有成功。</strong></p>
  <p>Reno推出后的八个月，该系列仍然采取的是OPPO一贯的机海战术作风，密集发布了三波产品。很显然，这并不符合新系列的产品定位，再加上营销力度锐减、知名度不高，这些产品的销量并不景气。</p>
  <p>2019年，OPPO全年市场份额下滑17.8%，反观OPPO一直希望超越的华为，在国内市场的占比却增长了35%-38.5%。</p>
  <p>这一年年底，一直低调的陈明永不得不站出来“主持大局”，在那场时隔六年的公开露面中，宣布了OPPO将在未来三年，投入500亿人民币作为研发预算。并将持续关注5G、人工智能、AR、大数据等前沿技术，还要构建底层硬件核心技术以及软件工程和系统能力。</p>
  <p><strong>当然，企业不会因为一段公开演讲而转危为安。OPPO必须面对残酷的局面，在接受失败的时候付出代价。</strong></p>
  <p>进入2020年，OPPO管理层持续“地震”，连发两项人事变动。一是副总裁刘波被任命为中国区总裁，向CEO陈明永汇报。原全球营销总裁沈义人休假，职位由公司老人刘列接替，后者兼任中国区首席营销官。</p>
  <p>二是曾在2013年离开OPPO创立一加的刘作虎回归，被任命为欧加控股即OPPO母公司高级副总裁，全面负责欧加旗下产品规划与体验。</p>
  <p><strong>高管团队堪堪确立，曾在产品上有独到经验的元老级人物回归，OPPO开始实施“3+N+X”科技跃迁战略，开启了新的征程。</strong></p>
  <p>2021年12月，陈明永在那一年未来科技大会上，发布了首颗自研NPU芯片马里亚纳MariSilicon X，这颗历时三年研发出的芯片，算是这些年来OPPO努力钻研芯片技术的回应。</p>
  <p><strong>但事实证明，有了自研芯片，也撑不起OPPO的高端梦。</strong></p>
  <p>2023年5月，OPPO旗下芯片设计企业哲库宣布就地解散。</p>
  <p>而5个月前的2022年OPPO未来大会上，OPPO才刚刚宣布将发布第二颗自研芯片。甚至陈明永还特意在同一天发布了内部讲话，强调了对芯片产业投入的坚定。</p>
  <p>如此突发的变化，OPPO内部的混乱局面可见一斑。</p>
  <p>再看此前搭载芯片的产品，也并没有给OPPO的基本盘增色多少。据36氪报道，OPPO一位高管称，公司的销量仍集中在“A系列”主导的千元中低端市场，而马里亚纳X主要用于高端“Find系列”上。</p>
  <p><strong>2024年年初，OPPO又瞄准了AI手机赛道。</strong>陈明永在内部信中表示，2024年是AI手机元年，AI手机时代将成为继功能机、智能手机之后，手机行业的第三阶段。</p>
  <p>在这封内部信发布的3天之后，OPPO举办AI战略发布会，宣布了包含OPPO AI超级智能体和AI Pro智能体开发平台在内的“1+N”智能体生态战略。</p>
  <p><strong>但如今，OPPO的AI手机研发成果并没有体现在新产品上。</strong></p>
  <p>今年2月20日，OPPO新机发布会上的主题是“钛薄了”，AI依然不是宣传重点。这也可以理解，因为目前OPPO手机中的AI相关功能多为搜索、语音、AI文档等功能，而这些，有的已经成为当下手机产品的标配，有的则是可以通过下载其他APP实现，并不是OPPO独有的技术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_25cb0f6ec8c74a12a111031f875fb432@000000_oswg54182oswg619oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OPPO Find N5，图源OPPO官网</p>
  <p>此外，OPPO也开始对标苹果，比如去年10月发布的Find X8支持通过“一碰互传”功能，还引入了live图片格式，这一功能此前仅有苹果原相机才有。</p>
  <p>据Canalys披露的数据显示，2024年，OPPO的出货量在中国市场排名第四，市场份额与后一位荣耀持平，距离“others”仅有一步之遥。</p>
  <p><strong>还在寻求突围的OPPO，可能还在下意识采用曾经解决问题的方法：先顺应时代的大潮，再找到一个独特的突破口，在这个突破口中，努力比别人做得好一点点就可以了。</strong></p>
  <p>可时代在变，OPPO与竞争对手，哪一个都不似当年模样了，在高端路上，OPPO不想成为“others”，就必须尽快靠产品力真正实现突围。</p>
  <p>（本文头图来源于OPPO官网&nbsp;。）&nbsp;</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>芯流智库 ——《 独家｜两万字长文：段永平、 vivo 沈炜、 OPPO 陈明永的创业故事 》&nbsp;</p>
  <p>创业家——《OPPO：软时代的硬汉子——《创业家》杂志2013年陈明永专访（一）》&nbsp;</p>
  <p>创业邦——《陈明永、沈炜、刘作虎，谁是段永平的“真分身”？》&nbsp;</p>
  <p>21世纪经济报道——《这位六年不曝光的CEO，为何突然“被逼”现身？》&nbsp;</p>
  <p>IT时报——《国产手机黄金时代，二十载从“山寨”到“山峰”》&nbsp;</p>
  <p>周掌柜——《OPPO和vivo的“人民战争”》&nbsp;</p>
  <p>艾问人物——《沈义人，曾给OPPO带来了什么？》&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MTc4Nzg5MQ==&amp;mid=2247550741&amp;idx=1&amp;sn=96e2356c9fc94d5a339788cb87203663&amp;chksm=cfe84c9c20eecef4dd07f1fb2274b070a3e96525cf3f142ba492d96df2ae767d66328542f623&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“连线insight”（ID：lxinsight）</a>，作者：窦文雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183373113023876</id>
            <title>微软“砸盘”，Meta“救市”：2000亿投建数据中心，5年后建成</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183373113023876</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183373113023876</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 12:16:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2月26日消息，据知情人士透露，作为OpenAI的最大支持者，微软最近取消了部分AI数据中心的租约，这可能反映出其对于“过度建设AI算力”的担忧。<strong>自那以来，微软股价持续走低，相关公司也受到拖累，科技股被抛售。</strong></p>
  <p>而与微软的“急刹车”相比，Meta正在商讨为其AI项目建造一个全新的数据中心园区。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_22d2f99832a645c4a686ff29807c5a11@46958_oswg232411oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>知情人士表示，这个园区的规模将远超该公司以往的任何项目，且可能成为全球最大的数据中心之一。基于Meta讨论采购的芯片数量和园区的电力需求，建设该项目的成本可能超过2000亿美元。</p>
  <p>据悉，Meta的新数据中心园区规模庞大，预计将是CEO马克·扎克伯格今年1月份提到的路易斯安那州AI数据中心的数倍，后者据称长约4英里（约合6.4公里）。</p>
  <p>Meta高层已经与数据中心开发商讨论了新园区可能的选址，地点包括路易斯安那州、怀俄明州和德克萨斯州。知情人士表示，Meta的高层本月已经访问了这些潜在地点。</p>
  <p>根据与会人士透露的消息，Meta高层讨论了该项目最终可能需要5到7吉瓦（GW）的电力供应。相比之下，OpenAI计划到2030年为其名为“星际之门”（Stargate）的数据中心网络提供8吉瓦的电力，每吉瓦电力足以为75万家庭供电。</p>
  <p>Meta可能需要五年以上的时间才能为其拟建的园区提供如此规模的电力。目前尚不清楚Meta是打算自行建设这些设施，还是与外部开发商合作，抑或是与甲骨文或CoreWeave等云计算服务商合作，后者将帮助建设和运营这些数据中心。</p>
  <p>Meta目前既使用自有数据中心，也从亚马逊AWS和甲骨文等云计算供应商租用AI服务器。</p>
  <p>扎克伯格将来也可能会改变主意，所以Meta不一定非要建这个超大规模的数据中心园区。不过，像这种大型项目，一般都是分阶段慢慢建的。所以，Meta可能主要是想占据“优先权”，以后想扩建的时候有主动权，但并没有必须继续建设的义务。Meta可能需要签个长期租用数据中心的合同，但不需要一次性买断大量的AI芯片，而AI芯片是这类项目里最烧钱的部分。</p>
  <p>建设新数据中心也表明，扎克伯格可能在加大投资力度，以追赶竞争对手OpenAI的步伐。后者已与软银成立合资企业，计划在未来四年内投入5000亿美元建设AI基础设施。</p>
  <p>与微软、谷歌和亚马逊等公司一样，Meta也已提出大幅增加资本支出的计划，主要用于支持AI技术的开发。Meta表示，今年的资本支出将提升至600亿至650亿美元，比去年增长近70%。但目前尚不清楚，新的数据中心项目是否会在今年启动投资。</p>
  <p>扎克伯格曾表示，鉴于新基础设施项目建设周期较长，他“宁愿提前建设容量，以防需求过早来临，也不愿错失机会，等到需求爆发时才开始建设。”</p>
  <p>美国当地时间周三，Meta股价报收于每股657.5美元，下跌1.59%。但在拟建新数据中心的消息出现后，截至发稿，该股在盘后交易中略有上涨。</p>
  <p class="editor-note">本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250226A04QYE00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183380147150215</id>
            <title>量子计算创企融资12亿，中美量子突破高潮迭起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183380147150215</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183380147150215</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 12:14:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_7b020fde23bd458487a8892c87048281@000000_oswg583845oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智东西2月26日报道，昨夜，以色列量子技术创企Quantum Machines宣布已获得<strong>1.7亿美元（约合人民币12亿元）</strong>C轮融资，累计融资额达到2.8亿美元（约合人民币20亿元）。&nbsp;</p>
  <p>这是量子行业最大的融资，正值<strong>量子力学诞生100周年</strong>，为今年量子领域的融资开了个好头。&nbsp;</p>
  <p>此次投资正值大多数量子计算公司现在都依赖Quantum Machines的技术来构建和扩展其系统之际。新一轮融资由<strong>PSG Equity</strong>领投，<strong>英特尔资本</strong>、新加坡淡马锡控股旗下<strong>Red Dot Capital Partners</strong>及现有投资者参投，获得了超额认购。&nbsp;</p>
  <p>Quantum Machines的混合控制技术能够在所有类型的量子计算机上无缝执行一些最苛刻的计算要求。这种多功能性使全球大多数量子计算公司迅速采用该技术。Quantum Machines在<strong>英伟达DGX Quantum</strong>上的合作将加速计算与实时量子控制相结合，进一步缩短了从突破到实用量子计算机的时间。&nbsp;</p>
  <p>2024年是量子计算的分水岭，整个行业的突破性成就奠定了基础：<strong>谷歌</strong>的105量子比特Willow芯片在硬件层面展示了强大的性能提升，破解了近30年的关键挑战，5分钟完成超级计算机需10^25年计算的任务；多家公司与<strong>IBM</strong>一起超越了1000量子比特；在谷歌突破性演示的带领下，研究人员在量子纠错实现方面取得了巨大进步。&nbsp;</p>
  <p>在这股创新浪潮中，Quantum Machines走在了推动行业许多最重大进步的前沿，并将利用这笔资金帮助推动拥有数万个量子比特的量子计算机的发展。&nbsp;</p>
  <p>最近中美科学家在量子技术领域的突破，进一步激发了人们对量子研究的信心。今年2月20日，<strong>北京大学团队</strong>在国际上首次实现了基于集成光量子芯片的连续变量簇态量子纠缠，可用于构建高效安全的量子互联网，填补了连续变量光量子芯片领域的关键技术空白；同日<strong>微软</strong>发布其首款基于拓扑量子计算的量子芯片Majorana 1，为扩展到百万量子比特开辟了一条通途。两项研究均发表于国际顶级学术期刊Nature。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_ef3e2d06ffcd4e0ba07bfa6f2d4bc827@000000_oswg288837oswg1000oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>联合国宣布<strong>2025年为国际量子科学技术年</strong>。根据全球量子智能（GQI）的《量子计算报告》，量子融资格局正从一般技术投资转向量子专用资本。此前值得关注的进展包括：<strong>QDNL Participations</strong>为全球早期量子初创企业推出6000万欧元基金，Quantonation获得<strong>Novo Holdings</strong>的战略投资，GQI正在追踪多个正在筹集资金的新型量子基金。&nbsp;</p>
  <p>数据平台PitchBook显示，迄今量子领域最大一笔融资是去年4月美国量子计算公司<strong>PsiQuantum</strong>从澳大利亚政府获得的约6亿美元融资。&nbsp;</p>
  <p>在国内，今年2月12日，<strong>北京玻色量子</strong>宣布已完成A+轮融资，由北工投资管理的北京市级政府引导基金北京高精尖产业发展投资基金（有限合伙）领投。&nbsp;</p>
  <p>玻色量子成立于2020年底，是我国唯一一家专用型量子计算代表企业，去年10月也曾宣布获得数亿元A轮融资，并销售出了中国第一台商用光量子计算机，开具了中国第一张光量子计算机税务发票。目前玻色量子已完成两代专用量子计算机相干光量子计算机的产品研发和初步市场应用。&nbsp;</p>
  <p>知名投资者正在大举押注量子创业：&nbsp;</p>
  <p>2024年12月，美国量子技术创企<strong>SandboxAQ</strong>宣布获得超过3亿美元融资，投资方包括T. Rowe Price、Breyer Capital、Eric Schmidt、Marc Benioff以及“深度学习三巨头”之一杨立昆（Yann LeCun），为量子AI集成设定了高标准。</p>
  <p>2025年1月，<strong>SEEQC</strong>获得3000万美元融资，旨在彻底改变基于芯片的量子计算，投资方包括NordicNinja、Booz Allen Ventures、EQT Ventures。</p>
  <p>2025年1月，<strong>Alice &amp; Bob</strong>获得1.049亿美元，投资方包括法国未来冠军组织和Bpifrance，这家创企利用其猫量子比特技术推动容错量子计算。</p>
  <p>与AI的成本效率竞赛并行的是量子硬件，多家创业新秀正在挑战IBM、谷歌、IonQ的主导地位：&nbsp;</p>
  <p>2024年12月，超导量子计算创企<strong>Qolab</strong>宣布获得1600万美元A轮融资，正在推动高相干性超导量子比特，由日本政策投资银行和Phoenix Venture Partners提供支持。</p>
  <p>2025年1月，瑞士量子硬件创企<strong>ZuriQ</strong>宣布获得420万美元种子轮融资，正在通过二维可重构离子阱网格彻底改变离子阱的扩展比例，希望能够突破传统的扩展限制。</p>
  <p>多地政府正加大对量子研究的投资力度：&nbsp;</p>
  <p>2025年1月，<strong>美国能源部（DOE）</strong>宣布拨款6.25亿美元支持国家量子信息科学研究中心。</p>
  <p>2025年1月，<strong>加拿大政府</strong>宣布拨款7400万加元支持107个量子研究项目。</p>
  <p><strong>欧盟</strong>将于今年发布《量子战略》和《量子法案》，塑造欧洲对量子技术的监管和融资格局。</p>
  <p>量子计算不再仅仅是基于云的实验。企业、国防机构和金融机构正在将量子硬件引入内部，优先考虑数据主权、安全性和直接系统访问。例如EuroHPC计划在欧洲六个超级计算中心推出量子基础设施，加强量子在高性能计算环境中的作用。&nbsp;</p>
  <p>“量子计算生态系统已经开放，目前全球有数百个团队同时推进前沿技术，突破以前所未有的速度出现。量子计算机的大规模应用指日可待。<strong>量子是我们这一代最大、最重要的技术竞赛之一</strong>。”Quantum Machines联合创始人兼CEO Itamar Sivan谈道，“<strong>这是一场没有输家的游戏</strong>，我们非常荣幸能与该领域的领导者合作，提供实现这一目标的核心基础设施。”&nbsp;</p>
  <p>据Quantum Machines联合创始人兼CTO Yonatan Cohen博士分享，将量子处理器转变为功能齐全的量子计算机是一项巨大的技术挑战，需要精确控制量子系统，实时处理大量数据，并在量子处理器和传统处理器之间协调复杂的算法。而Quantum Machines的平台以独特方式整合了所有这些功能，使团队能快速从实验室创新转向数据中心部署。&nbsp;</p>
  <p>根据外媒报道，Quantum Machines在全球拥有约200名员工，到2025年底计划再雇用约100名员工。&nbsp;</p>
  <p>在PSG Equity董事Rotem Shacham看来，量子行业正在迎来一个转折点， Quantum Machines已成为领先量子公司构建和扩展量子计算机的“首选”解决方案。随着本十年量子计算市场继续加速增长，Quantum Machines领先的市场地位和与多种量子技术合作的能力使其具有独特的优势来扩大其领导地位。&nbsp;</p>
  <h2><strong>结语：量子力学100周年，探索阶段已经结束，行业正在加速成熟</strong></h2>
  <p>1925年7月，一位23岁的德国物理学家向《物理学杂志》提交了一篇论文，题为《关于量子理论对运动学和力学关系的重新解释》。这篇论文正式开启了现代量子力学时代，其影响一直持续到今天。&nbsp;</p>
  <p>100年后的今天，世界各地都在筹划纪念活动，包括2月份在巴黎联合国教科文组织总部举行的联合国年开幕式、3月份在加利福尼亚州阿纳海姆举行的美国物理学会会议上的特别活动、6月份在黑尔戈兰岛为物理学家举办的研讨会等。&nbsp;</p>
  <p>组织者的共同目标是不仅庆祝量子力学百年诞辰，而且庆祝过去一个世纪中量子力学产生的科学和应用，并探索量子物理学如何在下个世纪带来进一步的变革。&nbsp;</p>
  <p>今年5月，最初提议联合国将2025年定为量子科学年的国家加纳将在库马西举办一场关于该主题的国际会议。8月，科学史学家将在巴西萨尔瓦多庆祝量子世纪。这次会议将是一个为期20年的研究项目的高潮，旨在重新审视量子理论的发展。&nbsp;</p>
  <p>量子理论不断进步，今年的一系列庆祝活动有望让广大公众意识到量子物理在生活中的作用，并激励更多人为下一个量子世纪做出贡献。&nbsp;</p>
  <p>GQI认为，探索阶段已经结束，量子计算行业正在加速成熟，2025年标志着真正的量子市场的开始——只有实现这一目标的人才能生存下来。&nbsp;</p>
  <p>来源：Quantum Machines，GQI，Nature&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652780372&amp;idx=2&amp;sn=db41af6fbadc13ed0455bc04c5a85336&amp;chksm=85bcc94e5b20a88e1685b8b6e7fd5f847e32681f8c5fbb94720a86e2953d7809960f2dcf3f85&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：ZeR0，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183391591947908</id>
            <title>纵目科技创始人回应“跑路”传闻：我必须跳出盒子求解</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183391591947908</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183391591947908</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 12:10:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>创始人“跑路失联”、全员欠薪、社保断缴、高管离职私转大额款项……2025年春节后第一个工作日，智能驾驶明星创业公司纵目科技被卷入舆论风暴中心。</p>
  <p>这家成立于2013年的创业公司，曾三度冲击IPO。作为创始人，唐锐本科和研究生均毕业于清华大学电子工程系。硕士毕业后，他加入Centrality Communications Inc.成为一名软件工程师。此后，他又加入英国半导体制造商CSR公司，担任汽车事业群资深工程总监。</p>
  <p>凭借多年工作培养出的商业嗅觉，在判断下一个风口会是与计算机视觉相关的ADAS后，2012年，唐锐回国创业，创立纵目科技，踩中了环视ADAS和自动驾驶技术快速发展的风口。</p>
  <p>但他在几年后意识到自动驾驶商业模式的问题，并调整业务模式。同时，他也试图带领公司登陆资本市场，寻找融资，为公司发展补充现金流。但当春节期间问题爆发，他的努力和设想都开始被质疑。</p>
  <p>在犹豫了一段时间后，唐锐决定接受《中国企业家》独家专访。之所以犹豫，是因为他起初觉得没有资金进来和具体解决方案之前，“所有的发声都会像是强行的辩解”，“意义不大”。但当纵目和他自己的名字不断被报道提及，他改变了想法，觉得有必要把自己这段时间在做的工作，以及一些公司现状，做一个简单的沟通。</p>
  <p>“据我持续的谈判和获取的信息来看，海外募资的可能性更多元。”唐锐希望能够在业务重整期间在海外寻求蚕丛（机器人）新的落地业务机会和资金，寻找跳出盒子的解法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_24f001ea6d5840b2a9d2a05d23a2d874@46958_oswg78599oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">摄影：任娅斐</p>
  <p>2月26日凌晨，一直沉默的唐锐书面回复了《中国企业家》部分问题。其中，有关于纵目几次上市背后的影响、现金流如何断掉、自动驾驶商业模式的反思，以及对新业务的思考等。</p>
  <p><strong>以下为整理后的对话内容。</strong></p>
  <h2><strong>关于“跑路”：我必须跳出盒子求解</strong></h2>
  <p><strong>《中国企业家》：</strong>春节后，关于你有不少跑路的消息，为什么会有这些消息？</p>
  <p><strong>唐锐：</strong>之所以有所谓跑路和失联的消息，是一些根本性的矛盾在短期之内无法解决，而我又认为必须在海外求解的过程中的必然舆论。</p>
  <p><strong>我确实在和联席CEO商议之后在春节之前离开国内，并且暂未回国。</strong>离开至今未回国，出于多重考虑，最主要的一点还是，希望能够在业务重整期间在海外寻求蚕丛新的落地业务机会和资金来推动走出困境，寻找跳出盒子的解法。</p>
  <p>我和相关方保持高频沟通，失联一说无从谈起。暂时留在海外，也是我现阶段的一个思路方向，因为只有一定体量的增量资金进来才能解开当下困境。据我持续的谈判获取的信息来看，海外募资的可能性更多元。</p>
  <p><strong>《中国企业家》：</strong>你个人目前状态如何？这几个月主要在做什么？</p>
  <p><strong>唐锐：</strong>我目前每天仍然高强度保持工作状态。目前我和股东、股东成立的应急小组（我也是组员）、部分公司同事，以及相关的政府领导和部门、上下游合作伙伴、银行方面，还有潜在的新投资人，都保持高频沟通以解决问题。但是因为需要沟通的对象实在太多，所以不可能照顾到所有人。</p>
  <p><strong>目前我的工作主要在于两个方面：</strong>一是和国内股东以及股东组成的应急小组共同解决国内业务重整过程中的问题。二是尽可能维持海外的蚕丛业务，并寻求海外蚕丛业务的潜在投资人，并且在合适的时间将海外蚕丛业务的投资人和国内的重整过程进行并轨处理。我认为这是目前能够替所有关联方挽回损失并创造最大化价值的唯一最优解。</p>
  <p>这几个月主要做什么，可以从春节之前和之后分开来看。春节之前，可以说我的解题思路在和管理层竭尽全力在国内市场和国内投资环境下寻求解决问题。在春节前最后一周，基本上非常明确会有全体员工社保断缴的事件发生，<strong>我决定必须跳出这个盒子求解。</strong>事实上，坚持到2024年底，蚕丛的海外业务呈现良好态势，北美、中东、欧洲、东南亚都有明显的客户推进和订单预测。蚕丛业务今天在海外仍然保持良好品牌和客户影响，我也希望借此机会呼吁所有利益相关方来支持这一思路。</p>
  <p><strong>《中国企业家》：</strong>你什么时候意识到公司出现了财务危机问题？是什么原因导致的财务危机？意识到危机后，你做了什么？</p>
  <p><strong>唐锐：</strong>首先应该这么理解，纵目作为一个创业公司，一直没有解决的一个问题是，如何找到一个利基市场构建一个可以持续的商业模式。这是横亘在所有创业公司面前，尤其是很多硬核科技创业公司面前的一个最大难题。对于创业公司，尤其是回报周期非常漫长的硬核科技企业，找到利基市场，在行业巨头进入这个赛道之前站稳脚跟，是跑出来的唯一模式。<strong>自动驾驶这个赛道是一个最残酷的大赛道，在这个大市场下面的细分利基市场目前并不清晰。</strong>纵目创立的蚕丛机器人，本来有可能是一个绝佳的机会，遗憾的是，现金流未能支撑到这一战略目标的实现。当然现在完全判定失败也还不是时候，这也是我和股东应急小组还在努力的原因。</p>
  <p><strong>所以不存在我什么时候意识到公司出现了财务危机。</strong>在纵目创业12年的历史上，出现过数次融资都是在资金链即将断裂的时候，在最后关头有了新的资金进来。而这次在各种因素的叠加之下，没能有新的资金进来，资金链断掉了。从这个意义上来说，危机感始终存在，我相信对于大多数创业公司来说，这都是常态。</p>
  <p>具体到这次危机来说，事实上从2023年底我们开始做年度预算的时候，基本上也已经判定如果没有新的资金进来，在2024年8月份左右会出现现金流枯竭的情况。在那个时间的判定是一定要通过在港股申报期间，要么通过迅速登陆港股，要么在港股申报过程中通过一个Pre-IPO来补充现金流。</p>
  <p>可以说整个2024年上半年，<strong>融资的方向主要是通过推动港股发行来完成 Pre-IPO融资，但是在宏观大形势下，没有能够取得有效进展。</strong>在2024年6月底，公司举行了一个线下的股东大会，预警了公司现金流会在8～9月份出现断流的风险。</p>
  <p>在后续的数个月里面，公司可以说使出了所有力量来维持现金流不要断掉。公司在这个过程中也得到了智驾上下游的合作伙伴支持来维持现金流到春节之前。</p>
  <p><strong>《中国企业家》：</strong>去年11月至春节前，你在内部多次提到会有来自政府层面的融资，且正在与宁波某上市公司商议出售智驾业务，并且向员工承诺春节前会有新的融资进账，但是最终未能兑现。沟通中遇到哪些阻碍？现在是什么情况？谈判是失败了吗？为什么失败了？对方提出了什么样的条件？</p>
  <p><strong>唐锐：</strong>宏观市场原因，公司从港股Pre-IPO融资的主体对象一直是地方政府，来洽谈过的地方政府也非常多，也有很多地方政府非常看好蚕丛这块业务。有数个地方政府的招投部门和纵目签订过意向性投资和战略合作协议。这些信息在公司内部一直在流动。在这个过程中，维持团队内部的稳定性从而尽可能快地锁定地方政府的融资优先级高于一切，所以在尽可能的情况下，我们不希望出现负面舆情来妨碍可能完成的地方政府融资。遗憾的是，宏观大环境未能支持我们迅速地完成这一目标。</p>
  <h2><strong>关于现状：一些研发骨干仍在和我一起坚持</strong></h2>
  <p><strong>《中国企业家》：</strong>去年12月24日，你发布了全员邮件，宣布进入低功耗模式，什么是低功耗模式？当时公司是什么状态？怎么想到发布全员信？</p>
  <p><strong>唐锐：</strong>澄清一下，低功耗模式的正式宣布，应该是在11月8号的全员会议上。在此之前的9月、10月，因为当时一个地方政府的投资处在最关键时期，所以我们虽然有薪资发放日期的向后调整，但是一直做了全员工资和社保（除了几个核心高管，核心高管从10月开始已经减薪发放）的全额发放。然后11月8号宣布的低功耗模式，是薪资发放以1万元封顶，但是社保和公积金全额缴纳。此后的12月也是按此执行。然而到了2025年1月份，因为现金流枯竭，在春节前的1月26号全员会议上，我们只能宣布低功耗模式也无法维系，首次出现员工社保无法缴纳的情况。</p>
  <p>需要说明的是，<strong>管理层一直到1月22号，都抱有一定希望，能够在对接的上市公司或者现有股东的支持下，可以找到最小体量的资金来给员工缴纳社保。</strong></p>
  <p><strong>《中国企业家》：</strong>1月26日下午4点，你在全员会上发言10分钟后，就匆匆下线了。为什么选择这个时间点发声？当时你在哪里？发生了什么？</p>
  <p><strong>唐锐：</strong>当时我是在海外接入线上会议。这个时间点上，能做的事情已经非常有限，近千名员工的社保断缴已经无法避免。能做的事情只能是劝说大家理性离职，尽可能自行解决社保缴纳事宜。</p>
  <p><strong>《中国企业家》：</strong>有报道称，纵目科技及下属公司法务、财务、HR、EBU 等8名高管组成的小团体，在1月26日下午至27日凌晨5点期间，以3.5个月的欠薪名义，私自将88万元保供款转至个人账户。这个情况你了解吗？是否属实？你是否跟几位高管有沟通？你得到的反馈是什么？</p>
  <p><strong>唐锐：</strong>这件事情是目前很多媒体提到的一件事情。可能不同角度的参与者有不同的视角，以及这件事比较敏感，很多网上的信息也未必完全客观真实。<strong>我在这里可以澄清的是：</strong>1)具体的发放，包括决定做出，具体涉及人名清单以及金额，我是事后得知。2)该决策的做出，在那个时间点，有一定合理性，但是决策高度和决策质量不够（至少我这么认为并且批评这一决策）。3)该决策的流程中有较多不合规性。4)让员工比较愤怒的是，该名单上的员工理论上是领取该款项后积极尽职，但是从事后来看，完全没有。</p>
  <p><strong>《中国企业家》：</strong>目前员工欠薪总额预估多少？公司社保公积金停缴涉及多少员工？针对员工欠薪问题，给出什么样的解决方案？有明确补偿的时间表吗？</p>
  <p><strong>唐锐：</strong>这个有待进一步确定。</p>
  <p><strong>《中国企业家》：</strong>目前公司核心团队还有多少人？哪些业务还在正常运营？</p>
  <p><strong>唐锐：</strong>目前由于社保缴纳问题，基本上处于大部分员工包括管理团队离职的状态。然后一些核心的技术骨干和极个别管理团队成员仍然按照离职状态在尽可能帮助业务维持和推动重整解决。</p>
  <p>我要强调的是，核心团队从来不是一个静态的概念。<strong>纵目的内核一直是在我的带领下，一批核心研发骨干，在不断地坚持创新。</strong>在这之上，搭建起来管理体系和业务人员。所以包括在内部，我们一直说，纵目经历过管理团队的1.0/2.0/3.0阶段。事实上，纵目的这些研发骨干，即使到今天，还有在坚持和我一起努力的，例如包括在2013年和我一起出来创业的软件架构师和在维持海外业务的技术团队。</p>
  <p><strong>《中国企业家》：</strong>有报道称，目前上海市浦东新区执法部已牵头成立专班，开始处理异地资产保全等问题。您是否参与协调？目前有何实质性进展？</p>
  <p><strong>唐锐：</strong>我和股东们还有股东成立的应急小组一起，还在努力和各地政府以及债权人协调如何有业务重整的机会。</p>
  <p><strong>《中国企业家》：</strong>这半年里，你和股东的沟通情况如何？开过多少次股东会？他们都提出过什么样的解决方案？</p>
  <p><strong>唐锐：</strong>和董事股东以及一些非常关心业务的股东沟通频繁。带表决事项的董事会、股东会6月份、9月份、12月份各有一次，2025年1月份有两次，中间还有很多次属于邀请股东们参与讨论资金现状并寻求股东帮助提供解决方案。</p>
  <p><strong>《中国企业家》：</strong>对于公司目前的现状，股东是什么态度？</p>
  <p><strong>唐锐：</strong>目前为止，大部分股东的共识是成立一个包括我在内的应急小组来共同解决问题，推动和政府、债权人以及上下游客户的讨论，如何积极推动业务的重整并创造价值。纵目走到今天，凝聚了很多员工、供应商、客户、股东以及关心的政府领导的共同心血。大部分人都真心希望纵目能够还有转机，所以还有很多人在一起努力解决问题。</p>
  <h2><strong>谈新业务：这是一条极具挑战的路</strong></h2>
  <p><strong>《中国企业家》：</strong>2023年公司投入了多达300人团队开发“闪电宝”充电机器人。这个决策是如何做出来的？为什么跨界开发充电机器人？为了这项新业务，做了哪些准备？投入多少？对这个业务有怎样的预期？</p>
  <p><strong>唐锐：</strong>公司从2022年底开始成立蚕丛机器人子公司并研发核心为 FlashBot（闪电宝）的FlashX系统，将自动驾驶技术和储能技术结合打造移动能源解决方案。这一决策的做出，是在2022年中的时候，<strong>我越来越清醒地认识到，智驾系统供应商，尤其是高阶智驾系统供应商，对于一个初创企业来说，是一个不成立的商业模式。</strong></p>
  <p>一个高阶智驾系统供应商，面临两个巨额的研发投入需求。</p>
  <p>一是要养一个庞大的工程团队，从每一个算法环节（感知、定位、决策）到数据闭环的工具链到系统工程实现，需要一个至少两三百人的核心团队，同时在面临不同主机厂业务的时候，还面临由于电子电器架构不同带来的巨大的定制化需求，所以人力成本通常会非常高。智驾系统业务，一个 500人规模的团队，一年人力成本烧3到5个亿很正常。另外一个巨大的研发投入，是在路测数据的积累以及匹配的算力投入需求。这部分投入甚至有可能数倍于人力成本的投入。各大市场主体在推广城区NOA应用在全国开城时候的成本，一年少则二三十亿，多则大几十亿。华为2022年自己宣传，整个智驾投入70亿元。</p>
  <p>如果是一个智驾系统供应商，<strong>除非有极深的口袋，或者母公司有其他正向现金流业务支撑（比如百度、大疆的智驾业务），否则很难熬到通过向主机厂销售智驾系统产生正向现金流的这一天。甚至这一天根本不会到来。</strong></p>
  <p>因为一方面，一些软件基因强大的新势力主机厂会通过自研，将核心算法和系统集成的环节控制在自己手中，跳过系统供应商，直接向硬件厂商购买域控或者传感器。另一方面，软件能力偏弱的传统主机厂在商务上极其强势，通过强行的低价或者免费白盒索取，在构建自己能力的同时，将电子电器架构变得每家都不一样，极大增加工程开发难度和开发成本。并且往往这类车型市场销售表现差强人意，很难有所谓爆款车型，导致系统厂商每拿一个这样的项目都是血亏，往往生命周期的营收（都不是利润）连研发费用都收不回来。</p>
  <p><strong>这让我反思这个赛道的合理性。</strong>在启动蚕丛机器人之后，我和很多人说，其实我们应该认真思考特斯拉给我们指明白的一条道路。</p>
  <p>在2015年之前，特斯拉的第一步，<strong>是找到一个利基市场，也就是电动汽车的整车业务，在这个利基市场上构建一个健康毛利率的业务。</strong>这个阶段，自动驾驶甚至不重要，特斯拉早期的电动车根本和自动驾驶无关，第一代AutoPilot系统也是基于以色列Mobileye的芯片和核心算法来做系统集成。这一步，我称之为通过利基市场构建商业闭环。</p>
  <p>第二步，<strong>利用这个健康毛利率的利基市场业务构建自动驾驶的数据闭环和算法迭代。</strong>因为这个利基市场产生的毛利足以覆盖一家自动驾驶企业所需的研发人力成本和数据成本。特斯拉基本上在2017年才从以色列的 Mobileye方案转向一个基于英伟达的开放平台构建自己的数据闭环。</p>
  <p>第三步，<strong>就是复用所有的数据和算法变成一家真正的机器人公司。</strong>特斯拉在2024年10月份发布会上，宣布“We Robots”是这一战略的第三步总结。将数据闭环之后的应用从自动驾驶扩展到人形机器人等更宽广的领域。</p>
  <p>蚕丛机器人就是在这样一个背景思考下的产物。只做智驾系统供应商，完全不能完成商业闭环。而纵目真正的基因，又从来不是一家纯粹以制造为导向的传统汽车Tier1。所以寻求商业模式的变革，就是我前面所说的利基市场的寻找是唯一的出路。</p>
  <p>然而遗憾的是，通常这种利基市场的存在往往是反共识（所谓contrarian的思维模式）的，否则大公司早就做了。这种反共识的从0到1的创新在当下的经济环境下，融资的难度会被进一步放大。</p>
  <p>媒体和市场通常将从0到1的颠覆式创新和基础理论的突破混淆在一起。事实上，最近几年硬核科技从0到1的创新，更多是系统级别产品形态的重构和商业模式的重构。不论特斯拉的自动驾驶电动汽车还是SpaceX，这里面的难度不在于基础理论的突破，而在于大的软硬一体的复杂系统中，打破传统的供应链边界，通过子系统之间的重构重组，甚至通过商业模式的重构，来实现竞争壁垒。然而这条路注定是万分艰难的，因为相对于简单利用传统供应链来说，这里面的研发成本要高得多得多。<strong>所以如果这个利基市场没有潜力变成一个大市场，或者资金不够，就有可能被高额的研发成本拖垮。</strong>特斯拉和SpaceX都经历过这样的九死一生。</p>
  <p>蚕丛机器人的整体解决方案也走了这样一条极具挑战的道路。这里面有大量的从0到1的创新，从低速L4自动驾驶技术的持续迭代，到定制化兼具储能和动力性能要求的电池包，到兼具储能和电动车400V、800V充电要求的高压系统。这些从0到1的创新确保了我们产品力的优势，但是确实导致了我们的研发成本在当下市场环境下不能有效地降下来。</p>
  <p><strong>《中国企业家》：</strong>2024年充电机器人业务的实际运营情况是什么样的？遇到了哪些挑战？现在回头看，你认为该项业务是否加剧了公司亏损，导致资金最终断裂？</p>
  <p><strong>唐锐：</strong>2024年，蚕丛机器人的闪电宝在4月份下线后，花了大半年时间探索商业模式，取得了非常可喜的成就，并且打造成为全球性的品牌，在国内和国外都有很多高质量的项目，我就不展开说了。</p>
  <p>但是确实因为产品的形态比较先进、系统比较复杂，一方面需要教育终端客户，产品兼具充电和储能功能，另一方面在客户的使用过程中还在不断迭代软件，<strong>所以大规模商业化的时间比预想要晚半年到一年，导致我们在即将迎来大订单爆发的前夜出现资金的问题。</strong></p>
  <p><strong>《中国企业家》：</strong>据我们了解，2022年左右，公司内部有人提出要做高阶智能驾驶，但被你给否决了，你当时是基于什么样的考虑？</p>
  <p><strong>唐锐：</strong>我不清楚你所说的所谓内部有人指的是什么人什么事情，但是我想你可能把“高速”和“高阶”搞混淆了。纵目从2017年开始，就一直是低速高阶智驾的深度参与者和行业引领者。</p>
  <p>2017年我们提出的第一代Dropn'Go就是面向无人的自主代客泊车L4级别应用，到现在迭代到第三代Drop'nGo。而到现在整个行业还在摸索如何将自主代客泊车导入大规模量产。</p>
  <p>我们并没有选择做高速或者城区的NOA功能，因为不想去烧这个数据的钱，并且看明白了主机厂在高速应用上的主导意愿更强烈。但是通过迭代 Drop'nGo协议栈，我们在算法的迭代和高阶智驾团队能力的培养上，一直都是在第一梯队。</p>
  <h2><strong>谈上市：科创板申请非常可惜</strong></h2>
  <p><strong>《中国企业家》：</strong>招股书提到，截至2023年，纵目科技的五大客户分别是理想、赛力斯、长安、岚图和中国一汽。但是据我们了解，2023年后，公司大客户订单开始不断丢失。在你看来，核心客户流失的原因是什么？当时有做哪些努力保住客户，避免订单流失吗？</p>
  <p><strong>唐锐：</strong>这里面部分原因是高阶智驾更多向主机厂自研或者华为的解决方案倾斜，部分原因是其中一些客户自己的营收增长停滞。根本原因是我们自己的战略决策是，判断高阶智驾系统的业务商业模式不成立，将智驾业务聚焦在低阶系统上，并聚焦在核心客户身上。</p>
  <p><strong>《中国企业家》：</strong>纵目科技2017年在新三板挂牌后不久摘牌，2022年转战科创板，又在2023年9月撤回申请，2024年3月28日，纵目科技向港交所递交招股书，但在6个月后未能通过审核。为什么三次IPO都失败了？给公司分别带来了哪些影响？</p>
  <p><strong>唐锐：</strong>媒体普遍对新三板的认识不对。纵目的新三板已经登陆上市，只是新三板流动性非常低，从散户募资的能力太差，我们并没有去做市（也就是面向新三板的散户去募资），而是在有新的机构投资人的情况下，按照新的机构投资人建议从新三板撤下来回到一级市场直接向新的机构投资人募资。</p>
  <p>纵目的科创板申请非常可惜，本来是国内第一家智驾赛道满足科创板要求的拟上市公司，并且于2022年9月底启动申请。遗憾的是，2023年年中监管口径发生了180度大转弯，不再鼓励未盈利科创企业上市，所以不得不撤下来。</p>
  <p>回过头来看，<strong>从科创板撤下后立刻启动港股上市，可能是一个过于仓促的决定。</strong>坦率来讲，这一决定做出的原因，有部分来自投资人的压力。当时的融资环境已经非常严峻了，我的一个判断是，港股上市启动这件事情，除了能够缓解现有股东的退出压力之外，也可以通过港股上市本身增加融资成功的可能性，因为港交所允许在提交申请之后仍然可以在发行之前进行Pre-IPO融资。</p>
  <p>一定意义上，<strong>我低估了在现金储备不充分情况下申请港交所上市不确定性的风险。</strong>港股上市申请一定意义上也浪费了相当的管理带宽和财务成本。</p>
  <p><strong>《中国企业家》：</strong>在纵目的融资协议中，有提到上市时间的对赌条款吗？或者有其他对赌条款吗？该条款是否已触发？</p>
  <p><strong>唐锐：</strong>在科创板上市申报之前，按照科创板要求，这些对赌条款都废除了。</p>
  <p><strong>《中国企业家》：</strong>纵目科技最新一轮融资是在2022年3月，之后并无其他融资消息。2023~2024年这两年，除了寻求科创板、港股上市融资之外，在融资方面还有哪些尝试？效果如何？</p>
  <p><strong>唐锐：</strong>科创板申报过程中，按照要求是没有任何办法继续融资的。一旦启动，融资就必须完全停止保持股权架构的稳定。港股更灵活一点，允许在上市申报之后，仍然可以完成Pre-IPO融资，<strong>所以过去一年在申报期间，最重要的事情就是试图完成港股的Pre-IPO融资，</strong>可惜宏观经济环境导致不是那么顺利。</p>
  <p><strong>《中国企业家》：</strong>对于公司今后的走向，最好和最坏的预期分别是什么？若度过此次危机，你会做的最重要的一件事是什么？</p>
  <p><strong>唐锐：</strong>最好的预期当然是在重整过程中能够将业务继续下去，尤其是新兴的蚕丛推动的移动能源解决方案业务，还有很大的市场前景，甚至变成一个全球的规模性市场。最坏当然就是重整失败，进入破产清算阶段。</p>
  <p>危机危机，危险中一定有机会。<strong>如果度过这个危机，意味着通过重整将历史包袱卸掉，之后能够轻装上阵。</strong>我做的最重要的一件事是在做好财务内控的同时，聚焦蚕丛业务。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/q3Vk8YQKHfazhv51wLMgzA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”</a>，作者：任娅斐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183216285436295</id>
            <title>售价超81万，小米SU7 Ultra一年要卖1万台，谁给雷军的“胆”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183216285436295</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183216285436295</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 11:53:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_007c933f0d2c4e4a8f9a693c57e7ac13@5470153_oswg155226oswg1268oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从特斯拉FSD悄然入华到小米雷军放“狠话”！车圈迎来接二连三的重磅事件！</p>
  <p>2月26日上午，小米创办人雷军发文称：“小米SU7 Ultra全年销量目标10000台！我们团队已有9成把握！”此言一出，引发热议，作为一台预售价高达81.49万起的豪车！真能在国内一年卖出10000台？</p>
  <h2><strong>01，定价超80万！雷军飘了？</strong></h2>
  <p>小米直板手机从初代1999元跨越到14 Ultra TI版的8799元，雷军足足用了13年时间；小米汽车从SU7的21.59万元狂飙至SU7 Ultra的81.59万起踏，雷军竟然仅用了不到一年时间！并且雷军表示团队有9成把握年销1万台！这究竟是梁静茹给的勇气？还是SU7 Ultra确实拥有爆表的竞争力？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_440bbaa179c543229a092fa898f00309@5470153_oswg91076oswg946oswg784_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>回归小米SU7 Ultra本身，就目前已知的公开信息，我们不妨依据雷总“<strong>性能比肩保时捷、科技紧追特斯拉、豪华媲美BBA</strong>”的定位&amp;目标来客观审视一下它的产品力和带来的情绪价值：</p>
  <p><strong>性能为王？</strong></p>
  <p>硬件配置这块，小米SU7 Ultra最为亮相的应该就是先进的动力系统与电池技术了，V8s+V6s三电机全轮驱动系统，最高转速达27200rpm，输出功率能高达1548马力，零百加速仅1.98秒（特斯拉Model S Plaid零百成绩2.1秒、保时捷Taycan Turbo GT零百成绩为2.3秒）；</p>
  <p>小米SU7 Ultra采用宁德时代麒麟II赛道专用高功率电池包，容量为93.7kwh，支持5.2C充电率，峰值电压高达897伏，续航量程按官方预告将有520公里、555公里和630公里3个版本；</p>
  <p>值得一提的是，小米SU7 Ultra最新的上海国际赛车场圈速成绩为2分9秒944，已获官方认证，并且获得了保时捷的隔空点赞；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_9675958ebac2448a960bae06007a6431@5470153_oswg99367oswg1145oswg796_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>早在去年11月份，雷军就已经启动了小米SU7 Ultra的预热，先是凭6分46秒874的逆天好成绩拿下了纽北最速四门车纪录，而后又凭359.71km/h的赛道实测最高成绩引发热议；</p>
  <p>制动性能上，小米SU7 Ultra 100-0km/h制动距离仅30.8米，180-0km/h连续10次制动不衰减；</p>
  <p>也难怪对于小米SU7 Ultra的性能，雷军充满了底气和自信。</p>
  <p><strong>科技为纲？</strong></p>
  <p>2月25日夜，车圈最热闹的事件，莫过于各大车媒和车圈大V集体直播开测特斯拉FSD，2月26日下午，小米汽车马不停蹄官宣：Xiaomi HAD端到端全场景智能驾驶，已开启全量推送，而且小米SU7 Ultra出厂即搭载，要为车主带来领先智驾的率先体验；</p>
  <p>车机OS这块是小米粗传特色，基于Android自研的HyperOS早已打通了智能的机、AIot和新能源汽车，形成了小米人车间大生态的物理闭环，这一块的体验，有望成为小米SU7 Ultra的加分项，毕竟对标的豪车竞品中，没有一个是做手机、做OS出身的。</p>
  <p>不难看出，在对标特斯拉的道路上，雷军是越来越驾轻就熟了，当然，是骡子是马还得拉出来遛遛，小米的智能驾驶究竟能不能硬刚特斯拉的FSD？笔者认为不应该过早下结论，还是等较全面的来自于真实车主对比结果出炉后，才可以评判！</p>
  <p><strong>豪华真香？</strong></p>
  <p>目前已曝光的有黄色、太空银和绿色3种配色，而据早前小米官方透露，小米SU7 Ultra一共将有5种外观配色，也就是说剩下2款神秘配色，将会由雷军在27号晚上的发布会上揭晓。</p>
  <p>该车装配21英寸黑色轮毂，配备Akebono制动卡钳，前六活塞、后四活塞，标配碳陶瓷刹车，可选Endless刹车皮，标配双腔空气悬挂可选倍适登Evo轮胎标配倍耐力P ZERO，可选Trofeo R，24K金碳纤维车标（盗窃足够达到量刑标准）</p>
  <p>内饰方面，小米SU7 Ultra在原有的SU7普通版基础上新增了大量的碳纤维装饰，中控面板、座椅背板、方向盘、空调后出风口饰板、迎宾踏板及门板饰条等，黄色版本的座椅采用黄/黑拼色设计，材质为皮毛混搭，靠背位置还有一个醒目的Ultra标识。</p>
  <p>……</p>
  <p>梳理分析下来，不难发现，从电机组合到电池组，从外观设计到内饰，从不用额外花钱购买的智能驾驶到车机OS，小米都拿出了相当的诚意，因为这些硬性成本都摆在那里，也难怪性价比著称的小米敢把价格定在超过80万的豪车级别（保时捷Taycan Turbo GT官方指导价199.8万元）。</p>
  <p>至于雷军/小米自认为的超级豪华的性能配置和极为考究的设计、用料、做工及对标行业第一梯队的智驾与座舱体验，能否成为吸引高端车主购买的先决条件？或者为传统的BBA与保时捷阵营的车主提供不一样的情绪价值从而实现转化？</p>
  <p>一切就待发布会后见分晓了~</p>
  <h2><strong>02，国产也配争夺“豪车定义权”？</strong></h2>
  <p>在小米正式发布小米SU7 Ultra的节点，中国新能源汽车一哥比亚迪和新势力一哥理想，纷纷通过公开的表态，表达了对小米和雷军的支持，尤其是李想，甚至破天荒为了小米让路，放在整个中国汽车行业，都算得是上炸裂的事件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_bc490b64ca29462b9d1d336eca8a47a6@5470153_oswg49606oswg750oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果说李想为小米SU7 Ultra发布会的让步，多少有几分与雷总的私交人情因素在里面，那作为全球新能源一哥&amp;行业老大哥比亚迪的这份肯定，无疑在企业的大格局之外，还起到了风向引领的作用！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_84fa9efcd08d4deeb82df55b3eae7b48@5470153_oswg69536oswg1217oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些都释放出了利好的讯号——行业头部级玩家，发自内心看好雷军的小米SU7 Ultra！也恰恰是这些利好面的不断释放，小米午后港股，再创新高，股价来到了56.500港元的历史高点，小米集团市值突破1.42万亿港元！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_48413006a43d4e9cbf9fe015cc1bad2f@5470153_oswg42102oswg707oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>明面上的利好面，背后却是一个悄然生变的逻辑——<strong>中国头部新能源汽车厂牌，开始逐渐拥有豪车的定价权和定义权！</strong></p>
  <p>比亚迪的仰望系列，百万级豪车；</p>
  <p>华为&amp;江淮联合打造的尊界，百万级豪车；</p>
  <p>理想的L9&amp;MEGA，统治了40~53万的豪车区间；</p>
  <p>小米SU7 Ultra，剑指80万以上级豪车市场</p>
  <p>……</p>
  <p>说一千、道一万，在品牌势能和技术实力储备之外，最能反映一个产品受欢迎程度的硬指标，那就是销量了，从市场机构统计的数据来看，比亚迪、理想、小米、小鹏等国产品牌成绩表现优异，尤其在新势力阵营中，理想已经超过特斯拉，就快要追上BBA了！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_04e4c12c76094b1089a5fa9d247df3e1@5470153_oswg94170oswg1268oswg703_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：公众号·一览众车</p>
  <p>值得一提是，上榜的这些品牌中，唯有小米，是仅仅靠SU7一车打天下的，待SU7 Ultra正式上市开售，以及后中的YU7发布，小米汽车的盘子有望进一步做大做强，届时，小米汽车的总销量或会更上一个level。&nbsp;</p>
  <p>雷军的中国豪车梦能否梦圆？我不知道！</p>
  <p>但BBA为代表的传统豪华品牌阵营，怕是要睡不好觉了~</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>小米官方、公开资料、每天学点经济学、雷军微博等，题图源小米汽车，部分图源网</p>
  <p>本文来自微信公众号“互联网爆料汇”（ID:BLH01888），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183256930639491</id>
            <title>这些AI公司，倒在黎明前夜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183256930639491</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183256930639491</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 11:48:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>我相信大家都能感觉到，现在已经是AI爆发的时代。大厂和创业公司每天都有大量关于AI的新动向，我们追赶的速度永远跟不上市场更新的速度。整个市场紧张且兴奋。</p>
  <p>这股浪潮下，大家关注的对象往往在明星公司身上。然而回首望去，AI已经发展了几十年，很多公司没有等到黎明的到来，但并不意味着它们的存在没有意义。</p>
  <p>根据钛媒体AGI统计，从2022年11月ChatGPT发布到2024年7月，国内已经有8万家AI相关公司消失。很多初创企业直到服务器停机的前夜仍在追问：我们究竟是被泡沫吞噬，还是为未来殉道？</p>
  <p>此刻站在算力洪流奔涌的岸边，那些消逝的代码与理想在数据湖底闪烁微光。当所有媒体都在跟进AI行业新动向的时候，我想用一篇文章缅怀那些倒在黎明前夜的AI公司。它们曾经是上一轮AI浪潮里的明星，又在AI黎明前走向倒闭、卖身、创始人跑路的悲怆结局。</p>
  <p><strong>当世界为DeepSeek欢呼时，很少有人注意到那些在黎明前熄灭的星火。当我们从未来的某个时间点回头看，它们的倒下又意味着什么？</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_e3e277a97fb14f929a76c721ade74231@000000_oswg917816oswg1024oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：豆包AI生成</p>
  <h2><strong>波形智能：95后带队曾获千万融资，被卖后创始人入职OPPO</strong></h2>
  <p>姜昱辰本科毕业于浙江大学竺可桢学院，后在瑞士苏黎世联邦理工大学攻读人工智能博士。师从自然语言生成领域专家Ryan Cotterell，曾在微软亚洲研究院参与大语言模型研发。2023年大语言模型不断涌现，ChatGPT、Sora等生成式AI席卷全球。1998年出生的姜昱辰意识到，AI发展的契机已经到了。同年姜昱辰放弃在瑞士的高薪工作，毅然回到杭州创立了名为“波形智能”的AI公司。</p>
  <p>公司成立不到两个月，波形智能就完成了上百万的种子轮融资，随后和浙大团队联合推出中文创作大模型Weaver，这在当时是不小的突破。<strong>Weaver大模型推出不久，基于Weaver的小说写作产品“蛙蛙写作”正式发布，在网文圈引起热烈反响。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_37b80b4f2818408189ebca31c6a7467f@000000_oswg135413oswg1029oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：蛙蛙写作官网</p>
  <p>2024年1月，波形智能完成了千万级Pre-A轮融资，这是属于波形智能的高光时刻。半年后“蛙蛙写作2.0”发布，该版本实现了全链路内容创作，创作范围覆盖小说、剧本、视频等多个领域。<strong>应用上线一年注册用户超30万，生成近200亿字的文本。</strong></p>
  <p>然而就在几个月后，创始人姜昱辰突然将社媒账号签名更新为“now at OPPO”，坊间关于波形智能解散、卖身OPPO的消息流出。随后，波形智能确认被收购，并表示“产品和公司仍在正常运营，均不受影响”。<strong>OPPO收购波形智能后，姜昱辰及核心团队成员几乎均入职OPPO。</strong></p>
  <p>去年全球范围内大量大模型创业公司面临相同窘境，“AI闭店潮”下，能够被大厂收购已经是不错的出路。</p>
  <h2><strong>Afiniti：“老牌”明星AI公司，创立18年死于不赚钱</strong></h2>
  <p>2024年11月，创立18年的老牌AI独角兽Afiniti宣布破产。</p>
  <p>Afiniti的创始人Zia Chishti曾是一位少年成名的企业家，1997年创立了Align，这家公司发明了世界上第一款隐形牙套“隐适美”。直到今天，Align仍然是隐形牙套界TOP级的存在。2006年，Zia Chishti在清仓了Align的全部股份后开始了二次创业，创立了人工智能公司Afiniti。</p>
  <p>Afiniti的主要业务，是根据算法为打客服电话的用户匹配合适的客服人员。这一模式在电信、金融等重客服行业迅速铺开，曾受到资本的热烈追捧。公司2017年完成D轮融资，年估值突破130亿人民币。<strong>当时所有人都在推测，Afiniti可能成为美国第一家上市的人工智能软件公司。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_183cd35a31ac44e186e9ce8425c3f7f6@000000_oswg105830oswg870oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：2017年国内媒体对Afiniti的报道</p>
  <p>Afiniti之后的坍塌让所有人感到震惊，又完美契合了新老交替的第一个沉重音符。</p>
  <p>Afiniti看起来客户很多但并不赚钱，即使融资到E轮仍然处于亏损状态，资金链非常脆弱。直到2021年，前员工指控创始人Zia Chishti性侵及职场霸凌，Zia Chishti因此辞职，Afiniti的催命符又多一道。</p>
  <p>创始人丑闻使Afiniti的处境雪上加霜，但更严重的危机还在后面。Afiniti的算法本质是静态规则引擎，在深度学习时代已是“老古董”。<strong>ChatGPT使客户对人工智能的兴趣几乎一夜之间就转向了生成式人工智能。</strong></p>
  <p>ChatGPT之后，一批老AI集体倒下；DeepSeek热潮后，倒下的又会是谁？</p>
  <h2><strong>鹰眼智慧中医：中医数字化先锋，从港股收购到一夜崩塌</strong></h2>
  <p>这家以“红外热成像+AI算法”为核心技术的公司，试图用科技破解中医“千人千方”的个性化难题，却最终一夜崩塌。</p>
  <p>鹰眼智慧中医成立于2019年，基于中科院刘忠齐教授、北京中医药大学李洪娟教授等科研团队的理论基础，打造出了“中医红外热成像+AI多参算法”技术。董事长向军曾踌躇满志：“中医的精髓是个性化辨证论治，我们的技术能实现‘千人千方’的突破。”</p>
  <p>公司拥有一系列颇具特色的产品，比如鹰眼8号智能舱体机、鹰眼4号智能机器人、鹰眼中药配方颗粒调剂设备等等，结合“检诊疗评管”一体化系统，试图将中医“望闻问切”数字化。根据网络上的公开信息，鹰眼智慧中医的产品曾广泛应用于800多家医疗机构、百余家大型企业，积累了庞大的数据资源。<strong>2023年底，港股上市公司江山控股收购鹰眼智慧中医69.45%股权，试图借其技术布局大健康产业。</strong></p>
  <p>虽然背靠上市公司，鹰眼智慧中医还是迎来了资金链断裂的老套剧情。2024年12月，公司战略管理部总经理吕继有突然在企业微信发布解散通知：<strong>“全体员工解聘，公司停止运营。”</strong>没有预兆，没有缓冲，连被收购的价值都已消失殆尽。此时距离ChatGPT掀起全球AI狂潮，不过一年光景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_a123b4b4aa214276b025530f73e57ee5@000000_oswg773072oswg863oswg5037_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：网上流传的鹰眼智慧中医解散通知</p>
  <p>“机器替代中医”的乌托邦，最终将成为了时代的昂贵注脚。</p>
  <h2><strong>华夏芯：自主架构追光者，破产清算后技术资产被拍卖</strong></h2>
  <p>2014年，华夏芯（北京）通用处理器技术有限公司成立。彼时，国内芯片行业仍依赖Intel、ARM等海外巨头，而华夏芯的目标是“全自主”：从指令集、微架构到工具链，全部自主研发。</p>
  <p>华夏芯的突破来得很快。2017年，公司发布了中国首款 64 位高、端嵌入式 CPU/DSP 统一处理器 IP 核，填补了国内空白，某种程度上打破了国外垄断。2018年，华夏芯获得国民技术1.4亿元战略投资，后者以21.37%的持股成为第二大股东。</p>
  <p>2020年，华夏芯迎来高光时刻，斩获2020年度中国IC设计成就奖之五大中国创新IC设计公司、2020硬核中国芯最具潜力IC设计企业奖等，技术实力得到行业认可。2021年已经构建了由100多项全球专利组成的知识产权体系，弥补了中国国产异构晶片领域的空白。</p>
  <p><strong>没有稳健经营，即使技术领先也会走到末路。2024年4月，华夏芯因资金链断裂，公司被申请破产清算。15项软件著作权、14项专利以1万多元的起拍价挂上京东拍卖。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_f72a91dd03664191af782cef9e145bd7@000000_oswg234522oswg720oswg830_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：有关华夏芯破产清算一案的公告</p>
  <p>当2025年全球AI芯片市场迎来爆发，华夏芯的遗产——那些曾承载“让AI更普及”使命的专利，已散落在未知买家的手中。它像一簇未触达黎明便熄灭的火苗，提醒后来者：芯片长征路上，活下来比技术情怀更残酷。</p>
  <h2><strong>Stability AI：开源神话难抵变现寒冬，创始人跑路核心团队瓦解</strong></h2>
  <p>2022年10月，AI文生图模型Stable Diffusion的幕后开发公司Stability AI宣布获得1.01亿美元融资，市值飙升到10亿美元。凭借开源模型Stable Diffusion掀起的图像生成革命，市场上催生出大量AI作图工具，AI作图如野火燎原。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_7d5eff523e444a4fbf1dee56f9f92640@000000_oswg514388oswg1010oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：Stability Al官网</p>
  <p>但技术理想主义与商业现实的撕裂很快显现。尽管Stable Diffusion广受关注，但开源模式下，个人用户更倾向于使用免费社区版本或第三方封装工具，Stability AI的收入模式并不理想。</p>
  <p>随着微软、Adobe等巨头入场，AI绘图赛道陷入价格绞杀战。此时Stability AI已烧完三轮融资，却未能跑通订阅制、API调用等变现路径，现金流及其紧张。</p>
  <p><strong>2024年3月，创始人Emad Mostaque宣布辞去CEO职务，此前Stable Diffusion的核心研究团队已经集体辞职，公司处于卖身边缘。</strong>几个月后Stability AI再次获得融资，在失去核心人才后，在被卖边缘艰难地活了下来。</p>
  <p>然而它的经历仍然提醒着后来者：在AI军备竞赛中，技术理想主义必须嫁接商业现实主义。</p>
  <h2><strong>光年之外：美团二把手豪掷5000万美元，四个月后“托孤”王兴</strong></h2>
  <p>王慧文，美团联合创始人，与王兴并肩打下外卖江山的关键人物。2023年2月，ChatGPT的全球爆火让他嗅到了AI革命的信号。这位互联网老将毅然宣布“带资5000万美元入场”，创立光年之外，剑指中国版OpenAI。</p>
  <p>光年之外的诞生自带光环：王慧文自掏腰包5000万美元，公司初始估值2亿美元，75%股份预留给顶尖人才。很快，团队便集结了“搜狗输入法之父”马占凯、北京智源人工智能研究院副院长刘江等大牛，迅速搭建起70人精锐团队。美团创始人王兴以个人身份参与光年之外A轮融资，并出任董事，A轮融资超过2亿美元。</p>
  <p><strong>2023年6月，王慧文因病住院，光年之外瞬间失去灵魂人物。</strong>随后，美团宣布以20.65亿元全资收购光年之外，王慧文以1元对价转让股权，A轮投资人“平价退出”，其个人5000万美元投入化为沉没成本。<strong>这场收购被外界解读为“兄弟救急”——王兴接手的不仅是技术资产，更是一份江湖情谊。</strong></p>
  <p>当美团们以“救场者”姿态入场时，创业者或许该深思：你的护城河，究竟是技术信仰，还是巨头的收购清单？目前，王慧文已回归AI业务一线，在美团带队探索AI应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_b6fac1c2e6d44740a3c21c57f38dfc30@000000_oswg190385oswg1080oswg2054_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：王慧文所在美团AI团队的情感陪伴产品</p>
  <h2><strong>Character.AI：曾被视为OpenAI对手，创始人携部分员工卖身谷歌</strong></h2>
  <p>2021年，谷歌员工Noam Shazeer和Daniel De Freitas由于不满谷歌官僚作风，离开老东家。2022年二人创立Character.AI，分别担任CEO和总裁。Character.AI是一款角色扮演应用，用户可以创建自己的AI角色，也可以和其他AI角色聊天。</p>
  <p>Character.AI的发展非常顺利，短时间就获得了多个天使投资人和机构的投资，晋升“AI独角兽”。2023年3月，Character.AI宣布完成1.5亿美元融资，估值飙升至10亿美元。</p>
  <p>接下来的剧情就比较抓马了。<strong>2024年8月，Character.AI的CEO Naom Shazeer和总裁Daniel De Freitas携手跑路，带着负责模型训练和语音AI的30名员工“卖身”谷歌。</strong>“叛逃员工”重返老东家，Character.AI余下的100名员工风中凌乱。不过谷歌放话，会为Character.AI提供更多资金，帮助其继续成长。</p>
  <p>当通用大模型进化速度超过垂类迭代能力，卖身巨头几乎是唯一出路。Adept、Inflection AI等初创公司均没有逃过被大厂“收编”的宿命。曾经在互联网时代上演的“创业独角兽集体卖身”戏码，如今又登上了AI舞台，节奏甚至更快。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>历史的剧本总是很相似：每次技术革命爆发前夜，总有一批先驱在黎明前殉道。</p>
  <p>回看这些倒下的名字，它们的死亡证明上写着不同的病因。但商业世界的残酷之处在于，先驱者的墓碑往往成为后来者的路标。当我们惊叹DeepSeek的对话深度时，不该忘记Character.AI验证了人格化AI的可行性；当英伟达市值冲破三万亿，华夏芯的教训正在警醒新一代芯片创业者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_08d3d8ac55714971b08a9a13e0232bee@000000_oswg779104oswg1024oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：豆包AI生成</p>
  <p>2025年的某个深夜，或许某位工程师会从光年之外的开源代码里扒出几行有效指令，某个投资人在复盘Adept的“尸检报告时”，顿悟了硬科技的生存法则。<strong>这些散落在AI进化链上的“失败基因”，终将以另一种形式重组重生。</strong></p>
  <p>谨以此文，献给所有在技术深水区摸索的探险者。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyNDkyMTQ1Ng==&amp;mid=2247531136&amp;idx=1&amp;sn=7df535419fa41210e7f048f80a2564f9&amp;chksm=fbf481313aa717c4eeacffbeb487904decaa57d718da37507dc1d96645f10fc9a85f604e6da0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“进击波财经”（ID：jinbubo）</a>，作者：关珊月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183268027255172</id>
            <title>回旋踢、前空翻，会功夫的中国机器人震惊世界，外国人也开始“偷师”了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183268027255172</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183268027255172</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 11:40:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_22355ec300d0400ebb2eb4a7d87bacf7@813924438_oswg56837oswg686oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年的国产人形机器人们仿佛打通了任督二脉一般，无论是在灵活性还是观赏性都带来了众多惊喜。</p>
  <p>近日，宇树机器人自蛇年春晚扭秧歌、转手绢后又凭借出色的武术功底吸引力无数人的目光，而同为人形机器人佼佼者的众擎机器人同样秀起了前空翻。那么，此时外国的机器人发展的如何了呢 ?</p>
  <h2><strong>国产机器人开始大秀肌肉</strong></h2>
  <p>近日，宇树机器人Unitree G1因其展示的武打动作和算法突破引发热议，就连央视新闻都称赞道“中国机器人哪能不会点儿功夫”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_56cf5f88530d40119f6b2bbd3d348c94@813924438_oswg195645oswg362oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>通过视频可以看出，这个机器人不仅能够完成打拳、回旋踢等高难度动作，而且在回旋踢后能稳定站立不倒，展现了卓越的平衡能力。这种表现得益于宇树自研的算法升级，官方宣称其具备“任意动作任意学”的能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_99a6948a89694868a1740510c1e42b33@813924438_oswg360584oswg642oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不少网友在震惊之余也开始提起了要求，诸如做家务、陪伴运动等。而有细心的网友则注意到了这个机器人戴着工牌，猜测是为了防止别人说视频是AI合成的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_493d68db03314c2d99f6755519788897@813924438_oswg96941oswg535oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前，宇树因机器人跳舞视频“过于丝滑”被质疑为AI合成，创始人王兴兴发布实拍视频回应，展示机器人在真实物理环境中的表现，甚至主动施加干扰以验证其可靠性。尽管部分平台曾标注“疑似AI生成”，但随着更多实拍证据公布，舆论逐渐转向对技术突破的认可。</p>
  <p>在中国，有功夫基础的机器人不止宇树科技一家。近日，深圳众擎科技完成全球首例人形机器人前空翻特技，展示了众擎机器人不仅行走优雅稳定，还具有高速动态的实力。据团队介绍，机器人的前空翻动作，比奔跑更能展现这款机器人的本体硬件潜力和算法团队的实力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_9f46fffbf74e434296ead8550aba7d52@813924438_oswg235947oswg646oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这家公司的机器人同样可以称得上进展飞速，在去年10月份凭借 “走路最像人” 出圈海内外，仅仅几个月后就可以平地前空翻了。同样是前空翻，众擎的机器人比起知名机器人公司波士顿动力的液压机器人更有含金量。想必不少小伙伴都曾刷到过液压机器人从高台上起跳完成前空翻的视频，但高台明显是有辅助作用的，并且动作也更偏向侧翻，如此一对比高下立判。</p>
  <p>那么，在中国机器人秀操作的时候，国外的知名机器人在做什么呢?</p>
  <h2><strong>有人按部就班的训练，有人开始学习中国机器人?</strong></h2>
  <p>在看到宇树科技等一众机器人进步神速后，连全球顶尖机器人公司波士顿动力的创始人Marc Raibert都坐不住了，在一场公开采访中称，他的智能机器人研究所AI Institute已经购买了中国机器人创业公司宇树科技的机器人，以测试它的能力。</p>
  <p>这一动作被业界视为“技术侦查”——即便作为竞争对手，波士顿动力仍选择直接购买宇树产品以评估其真实能力。&nbsp;“我们的实验室买了宇树的人形机器人，还买了几个小型的机器人，它们相对便宜。”Raibert告诉记者，“即便我们是竞争对手，我们也可以买来看看它究竟能做些什么。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_235618d6500b44648670a84302c35337@813924438_oswg430753oswg591oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而同样知名的Figure机器人公司则在按部就班的推进机器人智能程度。近日，Figure展示了一个名为Helix的端到端通用控制模型，能够根据自然语言提示，让机器人拿起任何东西，哪怕是从没见过的东西。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_115e2ce77c8e492590ac3d866eb6e53a@813924438_oswg170470oswg494oswg253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1X技术公司的NEO Gamma机器人则正在努力开拓家庭场景，它不仅能够以自然的人类步态和手臂摆动行走，还可以蹲下从地上捡取物品、稳稳地坐在椅子上，行走姿态与动作的自然度大幅提升，仿佛是一个真实的伙伴。</p>
  <p>首席执行官伯恩特·博尼奇(Bernt Børnich)表示“NEO Gamma的每一个设计决策都聚焦于一个目标：尽快让NEO走进客户家中”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_626a71d858864443ada5f2dc5c006917@813924438_oswg301010oswg677oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据不完全梳理，国外特斯拉计划2025年生产1万台Optimus，2026年中开始量产每月1万台，2027年达到50万台。FigureAI未来4年将量产10万台人形机器人。1X Technologies预计2025年量产数千台NEO双足机器人，2026年规模化量产，2028年达到数百万台量产目标。</p>
  <p>在国内，一方面优必选、宇树科技等在积极推进量产。1月17日，乐聚机器人也宣布，旗下乐聚全尺寸人形机器人自2023年11月“发布即量产”以来，已交付蔚来汽车、北汽越野车、江苏亨通等工业企业，目前已迈入批量交付新阶段。</p>
  <p>此外，智元机器人、傅利叶智能等明星国产机器人企业均已陆续开启人形机器人的小规模量产。智元机器人于2024年12月16日宣布正式开启通用机器人商用量产，年度计划产量为962台。</p>
  <p>应用层面，不少人形机器人已经开始进厂“打工”。比如，特斯拉Optimus、优必选WalkerS、乐聚夸父等已在汽车工厂里负责搬运、质检等重复性工作;小鹏研发的AI机器人Iron也已进入小鹏汽车工厂“打工”。</p>
  <p>可以看到，无论是国内外机器人行业正呈现出百花齐放的井喷之势，只不过距离真正落地到每个人的生活与家庭中，依旧需要漫长的技术迭代。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>人形机器人领域的快速发展，正成为全球科技竞争的新焦点。从宇树机器人的“功夫秀”到众擎科技的“前空翻”，国产人形机器人正在以惊人的速度崛起，不仅展现了技术实力，更向世界展示了中国在这一领域的创新能力。</p>
  <p>无论是国产机器人还是国际巨头，我们有理由相信，人形机器人将为人类社会带来前所未有的变革。随着技术的进一步成熟和成本的逐步降低，人形机器人有望从工业领域扩展到教育、医疗、养老甚至日常生活中。它们将成为人类的助手、伙伴，甚至是家庭成员的一部分。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LL6xF5O3rB1-u5yYcwjNEA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技旋涡”</a>，作者：科技旋涡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183275141089666</id>
            <title>公平竞争座谈会，光伏企业又成话题核心了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183275141089666</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183275141089666</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 11:38:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2月26日，天合光能、隆基绿能、晶澳科技股价午后大幅上涨。两条消息把市场信心又点燃了。</p>
  <p>第一条是光伏行业筹划已久的涨价，有了新动向。市场上有机构传言，国内多家一线光伏组件企业正在集体上调组件价格，出现触底反转信号。第一财经、南财等媒体采访证实了这一消息。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_f831a6deca6347469fc75574ed851fb3@5294235_oswg171321oswg1573oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>天合光能表示，渠道卖客户的组件价格上涨了0.02元/瓦至0.03元/瓦，国内和欧洲市场已经确认涨价；晶澳科技表示后续接单情况非常好，市场需求在恢复，上游因为亏损也需要涨价；爱旭股份回应称，行业对于自律遵守情况较为理想，ABC组件（All Back Contact）的出厂价计划涨小几分钱；隆基绿能表示，最近价格是有一些小幅上涨，不过只是短期变化，还需要进一步观察。通威股份回应预计今天第三方行情机构会发布新闻信息。</p>
  <p>第二条消息则凸显了高层对光伏的关注度。国家市场监督管理总局官方微信公众号“市说新语”，在今天发文“市场监管总局召开企业公平竞争座谈会”。据其披露，有7家企业有关负责人围绕整治“内卷式”竞争参会交流，其中光伏行业就占接近一半的名额，包含天合光能、晶澳科技和隆基绿能，其余企业则来自电商和汽车行业。都是竞争受关注的行业，光伏反内卷的紧迫性、速度、进程，在所有行业中都排得上号。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_aff9384904db4aefa406349f861a7a33@5294235_oswg828995oswg2927oswg1475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>行业机构 InfoLink Consulting公布的市场信息显示，2024年，晶科能源、隆基绿能、晶澳科技、天合光能是全球组件出货量排名前四的厂家，总共占排名前十的厂家出货量的60%。由龙头牵引，光伏行业的自律与回归还在路上。</p>
  <h2><strong>光伏反内卷，已经是高层最关注的话题之一</strong></h2>
  <p>天合光能在回应国内和欧洲市场涨价的消息时，提到了一点：“国内的行业自律逐渐发挥作用，市场调节机制逐渐回归。”</p>
  <p>关于行业自律，之前最受关注的消息是中国光伏行业协会于2024年10月14日在上海举行防止行业“内卷式”恶性竞争专题座谈会。当时也有16家光伏企业参会，关注点也是限产与限价，甚至在那场会议之前，光伏行业也出现了0.53元的“地板级”招标价格。后续，就有上下游企业快速反应，调整价格策略。</p>
  <p>不过，这场会议其实只是去年以来一系列动作的一部分。2024年7月，中共中央政治局会议指出，要强化行业自律，防止“内卷式”恶性竞争；强化市场优胜劣汰机制，畅通落后低效产能退出渠道。2024年12月，中央经济工作会议提出，综合整治“内卷式”竞争，规范地方政府和企业行为。</p>
  <p>虽然这些是宏观政策，但要说哪些行业最需要得到关注，那必然和这次企业公平竞争座谈会一样，越是竞争严重的行业和受影响的企业，越是相关规范的重点。除了上述行业，还有水泥、电力、快递等行业，都从去年下半年以来呼吁强化行业自律，抵制不合理的低价恶性竞争。</p>
  <p>而到了今年，光伏行业下游的回报机制也出现了变化。1月17日，国家能源局发布了《分布式光伏发电开发建设管理办法》。2月9日，国家发展改革委、国家能源局两部门联合发布了《关于深化新能源上网电价市场化改革 促进新能源高质量发展的通知》，预期推动太阳能发电等新能源上网电价全面由市场形成，同步建立支持新能源可持续发展的价格结算机制，区分存量和增量项目分类施策。</p>
  <p>这条消息出来后，不少光伏行业从业者甚至高呼，光伏的“第四次周期”来了。实际上，从预期形成到落地，还需要看省级层面的细则出台。但可以确定的是，市场化的背后，就是对企业盲目扎堆现象的最后终结。市场化直接影响的是光伏发电企业和项目的收益、运营，最终还是要传导到光伏供应链上。另外，仅针对上半年来说，由于新政划定了分界线，在这个时间点之前的抢装行动，也会促进组件价格的上涨。</p>
  <p>此时再回看光伏行业缓慢进行的价格改革，其实就能看出一些变化的脉络。去年的会议上，与会企业最终讨论达成的目标是，光伏组件的出厂价格不得低于0.68元的成本价。前述龙头企业的响应一定是积极的，但光伏行业产能出清之前，大量三线及以下的中小厂，以及混乱的竞争格局，都会拖慢价格回归正常的步伐。</p>
  <h2><strong>涨价消息传来，从上游开始恢复行业价格</strong></h2>
  <p>2024年底，通威股份发布关于部分高纯晶硅项目技改检修暨有序减产的公告，大全能源发布逐步启动高纯多晶硅部分产线阶段性减产检修工作的通告。这是光伏上游控产减产的代表性案例，同时也是价格回归的信号。今年1月，上游硅料价格继续上涨，硅片价格则在连番上涨后趋于稳定。</p>
  <p>其实从去年开始，国内大多数多晶硅企业都开始降低生产负荷的进程，也让上游效应开始传导，从“触底”走向“磨底”，也就是持续盘整。这会持续一段时间，主要是因为去年多晶硅价格下降了超过35%，硅片价格下降超过45%，电池片和组件价格则下降超过25%。下降幅度最大的环节亏损最先耐不住，但修复就会比当初的下跌更花时间。不过对行业而言，等待市场修复的时间是值得花的。</p>
  <p>对硅料来说，由于硅料并非单纯的物理制造，而是化工生产，所以它的设备需求、运营需求会更高，不是说启动就启动、说停止就停止，它的成本高、周期长。但这反过来就意味着，如果硅料环节能够出清，那就是硬性的出清，不是产能沉睡。而只要有产能被淘汰了，市场价格线再向上划，那么有些多余的产能就不会再回来，因为背后的投资会选择离开。</p>
  <p>2024年全行业产能出现了得到控制的信号。在产能得到控制的情况下，硅料先是给出高报价，再以相对略低的价格实现缓慢涨价，到硅片环节，硅片的涨价速度又比电池快，所以形成了传导。而在上述产能出清后，出货压力开始减少，给价格运营提供了空间。</p>
  <p>之前，业内有人士指出，去年电池组件环节的破产倒闭现象其实已经不少，但上游硅料硅片的出清搞不定，“扛着”的企业很多，产能都还在。所以对光伏来说，上游要解决产能问题，下游要看电力市场化改革，让新能源上网消纳。价格，其实是这种进程中的一个锚点。</p>
  <p>而在去年8月，隆基和TCL中环率先小幅上调报价时，他们虽然是业内龙头，但当时的力度和幅度都还不够带着整个市场往上走。但市场最终会有自己的选择，国务院发展研究中心资环所能源政策研究室副主任韩雪点评光伏这轮价格战时指出：“这轮下跌，可说是第一次以市场因素主导的产能过剩、第一次在市场化环境下的行业底部。”</p>
  <p>总结而言，市场上大部分企业其实很清楚光伏各环节需要什么样的“自我清理”，只是涉及多方面利益很难动手。2005年时，国内第一个多晶硅项目在洛阳投产。三年后，国际多晶硅价格暴涨，22美元一公斤变成了800美元一公斤，上演“洛阳硅贵”的剧情。但就是在最高峰，产能过剩已经出现，2008年开始连续八个季度下跌，市场压力和当前别无二致。所以，光伏企业对很多市场预期其实非常清楚。而现在，随着末端应用市场化节点的到来，光伏行业重整旗鼓的速度即将加快。</p>
  <p>本文来自微信公众号“松果财经”（ID：songguocaijing1），作者：松果财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183282173189506</id>
            <title>DeepSeek来了，万卡还是AI入场券吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183282173189506</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183282173189506</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 11:36:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>人工智能的极限就是拼卡的极限。顶级AI公司为这场“暴力美学”竞赛设定了单点集群万卡的门槛。&nbsp;</p>
  <p>OpenAI的单点集群5万张卡，谷歌2.6万张卡，Meta2.45万张卡。摩尔线程创始人兼CEO张建中曾在发布会上表示，<strong>“AI主战场，万卡是最低标配。”</strong></p>
  <p>而随着DeepSeek的横空出世，一场关于AI规则重写的大戏正在上演。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;01万卡集群还是AI入场券吗？</strong></h2>
  <p>2020年，微软率先构建了万卡智算中心用来其AI布局，随后各大科技巨头竞相投入万卡集群的智算中心建设，例如亚马逊、谷歌、Meta、特斯拉、xAI，国内科技公司字节跳动、百度、蚂蚁、华为、科大讯飞、小米都建设了万卡集群，腾讯、阿里已经卷向十万卡集群。&nbsp;</p>
  <p>搭建万卡集群的智算中心需要耗费巨大的财力，单是GPU的采购成本就高达几十亿元。尽管造价高昂，但“万卡集群”智算中心使得训练复杂的大模型成为可能，因此被业界视作AI竞赛的“入场券”。&nbsp;</p>
  <p>长江证券在其研报中指出，“模型大小和训练数据量大小成为决定模型能力的关键因素。在同等模型参数和数据集下，集群训练时间有望显著缩短。更大、更先进的集群能及时对市场趋势作出反应，快速进行迭代训练。整体上超万卡的集群将有助于压缩大模型训练时间，实现模型能力的快速迭代，并及时对市场趋势作出应对，实现大模型技术上的追赶和领先。”&nbsp;</p>
  <p>而DeepSeek-V3在训练时仅仅使用了2048个H800 GPU，但是在多个标准测试中却获得了很不错的消息，在数学基准测试GSM8K和MATH、算法类代码LiveCodeBench等测试中超越此前的大模型拔得头筹。这不由引发了一个思考，<strong>DeepSeek支持千卡级集群训练，那么万卡智算中心还是AI入场券吗？</strong></p>
  <p><strong>首先，我们必须要承认万卡集群在大模型训练端仍有必要性，其次，大模型私有化部署已成业内共识，企业私有部署小型数据中心市场将会爆发。</strong></p>
  <p>DeepSeek出现之后，众多公司都在争相接入，做自己的本地部署。<strong>企业建设“自己的小型智算中心”，部署1~10台服务器（百卡之内），或10来20台服务器（百卡规模）</strong>，也可以实现高效的AI业务。这无疑让AI入场券发生了变化，“暴力堆卡”不再是唯一进场方式，更多的企业可以通过算法优化参与到这场AI热潮中。&nbsp;</p>
  <p>以华为和瑞金医院合作发布的临床级多模态互动式病理大模型RuiPath为例，仅仅使用了16张算力卡，就学习了300余本病理诊断书籍，在病理医生整理的常用问题测试中问答准确率可到90%。&nbsp;</p>
  <p>高通技术认为，当前先进的AI小模型已具有卓越性能。模型蒸馏和新颖的AI网络架构等新技术能够在不影响质量的情况下简化开发流程，让新模型的表现超越一年前推出的仅能在云端运行的更大模型。&nbsp;</p>
  <p>除此之外，<strong>企业部署小型智算中心也为四大运营商和铁塔公司带来了新的机遇。</strong>小型数据中心的部署需要稳定的场地、电力、网络等基础设施，而运营商和铁塔公司的物理机房资源是现成的，以中国铁塔为例，目前拥有210万站址资源、能源设施和近百万处机房，并有22万“通信塔”已升级为“数字塔”。另外，小型数据中心靠近数据产生源头，可实现数据的快速处理和分析，对于边缘算力的需求增加，目前中国铁塔算力正从集中式向“云边端”分布式范式转变，每个数据中心每日新增数据量数十T，预计2025年每数据中心接入约二十万站，未来数据规模将达数十PB级别。&nbsp;</p>
  <p>根据Gartner预测，2025年75%的企业数据将在边缘侧处理，边缘数据中心数量将超过传统数据中心的3倍。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;02数据中心芯片变革：训练降速，推理崛起</strong></h2>
  <p>DeepSeek 采用纯强化学习训练路径，摆脱了对监督学习微调阶段的依赖，同时采用全新的 GRPO 算法让模型群体相互学习，将内存消耗降低至传统 PPO 算法的三分之一，可在更少硬件资源下完成训练；FP8 混合精度训练，内存占用减少 50%，计算吞吐量提升 30%；其数据蒸馏技术，将无效数据比例从行业平均 15% 降至 3% 以下；NVLink+InfiniBand 双通道传输技术使得集群内部的GPU通信效率提升了 65%。&nbsp;</p>
  <p><strong>DeepSeek这些创新性的方法降低了训练成本，使得数据中心芯片发生变革，未来训练端的高端GPU需求增速可能放缓，而推理端的算力需求将长期呈增长趋势。</strong></p>
  <p>对此，各大研究机构的判断不谋而合。其中，Gartner 预测2025年推理的集群算力规模将超过训练，IDC预测到 2025 年用于推理的工作负载的芯片将达到60.8%。TrendForce集邦咨询分析师龚明德指出：“DeepSeek的驱动将促使云服务商更积极投入低成本的自有ASIC方案，并从AI训练重心转向AI推理。预计到2028年，推理芯片占比将提升至五成。”&nbsp;</p>
  <p>顾名思义，训练芯片是应用在AI模型的训练阶段，需要通过大量标记过的数据来训练系统以适应特定功能，因此更强调计算性能和存储能力，而推理芯片在模型训练完成后，负责使用新数据进行预测和推断，更注重单位能耗算力、时延和成本的综合指标。&nbsp;</p>
  <p>与英伟达市占率98%的训练芯片市场不同，推理芯片市场还未成熟，更加百花齐放。此前在网上掀起一阵热潮的美国人工智能芯片公司Groq，其成立于2016年，到目前为止已经获得了5轮融资，2024年8月Groq完成6.4亿美元的最新一轮融资后，估值达到28亿美元。Groq专为大语言量身定制的新型AI加速芯片LPU，性能表现比常规的GPU和TPU提升10到100倍，推理速度达到了英伟达GPU的10倍。&nbsp;</p>
  <p>在国外市场，博通和Marvell是主要的推理芯片供应商。其中，博通与谷歌合作设计了六代 TPU，预计将在 2026、2027年推出的第七代 TPU，同时其与Meta在AI基础设施方面的合作可能会达到数十亿美元；Marvell则是与亚马逊、谷歌和微软合作，目前正在生产亚马逊5nm Tranium 芯片和谷歌5nm Axion Arm CPU 芯片，同时预计在2025年启动亚马逊 Inferentia芯片项目，2026年启动微软Maia芯片项目。&nbsp;</p>
  <p>在国内市场，各大科技公司也在积极布局AI推理芯片市场。&nbsp;</p>
  <p>达摩院推出的含光800 AI芯片，单芯片性能是谷歌TPU v3的8.5 倍、英伟达T4的12倍。&nbsp;</p>
  <p>百度昆仑系列AI芯片，率先支持8bit推理，百舸DeepSeek一体机搭载昆仑芯 P800，推理延迟低，平均50毫秒以内，其中昆仑3A超越英伟达A800。&nbsp;</p>
  <p>寒武纪的思元590智能芯片，几乎支持所有主流模型，单卡算力超过英伟达A100，集群算力接近A100水平，千卡互联的集群会再损失一些性能。 &nbsp;</p>
  <p>目前，大模型推理阶段面临很多优化挑战，首先就是KV Cache管理，推理过程会产生大量中间结果用于降低计算量。如何管理这些数据很关键，例如采用页面式管理，但页面大小是固定还是根据负载特征动态调整，都需要仔细设计。其次是多卡协同：当模型较大时需要多 GPU 配合，例如在8个GPU上进行大模型推理，如何优化卡间并行也是一大挑战。最重要的就是算法优化：如何从量化等角度进行优化，充分发挥底层算力性能。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;03算法补性能：芯片竞争开始卷“软硬协同”</strong></h2>
  <p>DeepSeek之所以能够以2048个H800芯片惊艳世界，其中的重要原因之一是其对硬件进行了极致工程化改造，通过自定义 CUDA 内核和算子融合技术，将 H800 GPU 的 MFU（模型 FLOP 利用率）提升至 23%，远超行业平均 15% 的水平，在相同硬件条件下可完成更多计算任务，提升训练效率，并且在GPU集群上实现了98.7%的持续利用率。&nbsp;</p>
  <p>这种创新性的用算法补性能方式，被复旦大学复杂体系多尺度研究院院长、上海人工智能实验室领军科学家、国际著名计算生物学家马剑鹏教授称为“中国AI的换道超车”。同时，这种方式也将<strong>倒逼芯片厂商从“拼制程”转向“算法适配性”设计</strong>，预留更多接口支持动态算法迭代，如可编程NPU架构。&nbsp;</p>
  <p>众所周知，AI用例正在不断演进，要在功能完全固定的硬件上部署这些用例显然是不切实际的。而可编程 NPU 架构提供丰富编程接口和开发工具，支持多种编程语言和框架，开发者可方便地根据新算法需求进行编程和配置。同时，支持根据不同算法需求动态重构计算资源，如计算单元、存储单元等等。&nbsp;</p>
  <p>最重要的是，芯片研发成本高，预留接口支持动态算法迭代可使芯片在较长时间内保持竞争力，面对新算法无需重新设计硬件，而是通过软件升级等方式来适配新算法，再也不惧算法更新迭代。&nbsp;</p>
  <p>DeepSeek V3中使用了相比CUDA更底层的PTX来优化硬件算法，绕过了CUDA的高层 API，直接操作PTX指令集进行更细粒度的硬件优化，能在一定程度上摆脱对 CUDA 高层框架的依赖，为开发者提供了不依赖 CUDA 进行 GPU 资源优化的途径。同时，DeepSeek GPU代码使用了OpenAI 提出的Triton编程语言来编写，而Triton 的底层可调用 CUDA，也可调用其他 GPU 语言，为适配更多类型的算力芯片奠定了基础。&nbsp;</p>
  <p>因而，我们会看到很多报道中都写道，“DeepSeek突破英伟达CUDA技术壁垒”。事实上，DeepSeek的这一举动证明芯片竞争从一开始的粗暴卷硬件进入到更新的“软硬协同”内卷之中。而开源框架与国产芯片结合会是突破口，DeepSeek既能在英伟达芯片上运行，也能在华为昇腾、AMD等非主流芯片上高效运行。&nbsp;</p>
  <p>更为深远的影响是AI芯片领域不再是英伟达“一家独大”，更多的芯片公司可以参与进来。而<strong>处在英伟达上游的存储芯片公司，例如三星电子、SK海力士等可能也要被迫进行转型。</strong></p>
  <p>此前，三星电子、SK海力士等半导体巨头的发展战略一直是采用以通用存储器为重点的量产模式，其业务也很大程度上依赖于对英特尔、英伟达和AMD 等主要客户的批量供应，此前美银分析预测SK海力士可能获得2025年英伟达Blackwell GPU的60%以上订单。&nbsp;</p>
  <p>DeepSeek发布使得科技公司对英伟达高端芯片需求会减少，但是市场对于AI芯片的总需求却不一定会减少。正如经济学家杰文斯所言：技术进步虽然提高了资源的使用效率，但需求的增加常常会导致总消耗量反而增加。&nbsp;</p>
  <p>亚马逊首席执行官安迪・贾西曾表示，DeepSeek技术突破反而会推动人工智能整体需求的增长。人工智能推理等技术成本的下降，并不意味着企业会减少在技术上的投入。相反，成本降低让企业能够开发此前因预算受限而搁置的创新项目，最终反而加大了整体技术支出。&nbsp;</p>
  <p>这无疑是三星电子、SK海力士转型的巨大机会，摆脱对英伟达的依赖，拥抱更广阔的市场。HBM需求从高端GPU转向定制化存储方案，为 AI 服务提供多样化的产品阵容。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247790526&amp;idx=1&amp;sn=4a567cb2c67adc23e569e227ffc3364f&amp;chksm=c03da455fe09592c695d3b01362c396d033ea255c7e8bc3c4e30110d33f83d0bdc9b5577296c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：晓旭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183296760959107</id>
            <title>​杨植麟翻身，还要靠OpenAI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183296760959107</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183296760959107</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 11:02:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_8b433bb94f424851bd88786b4aab8c74@5346805_oswg62660oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>关于DeepSeek的连锁反应还在继续。</p>
  <p>大厂作为此轮DeepSeek直接爆发的受益者，在近日，纷纷拿出真金白银，继续加码AI。</p>
  <p>2月24日，阿里巴巴CEO吴泳名宣布未来三年，阿里将投入超过3800亿元，用于建设云和AI硬件基础设施，总额超过去十年总和。腾讯更是宣布改组事业群，接入DeepSeek，开始all in AI。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_2b9e90a6eab44f5a8943e0e518d7bf1d@5346805_oswg206975oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DeepSeek带来的大模型火热，对于行业内的其他玩家，却像是一场“灾难”。数据下滑、业务萎缩、甚至战略被迫改组，都成了常态。而在这场“灾难”中受伤害的主角，无疑就是Kimi。</p>
  <p>根据业内人士分析，国内大模型应用在c端，经历着此消彼长的状态，DeepSeek的大火，也让Kimi和豆包用户从峰值开始回落。一个典型的代表就是腾讯元宝在母公司的助力下，快速占据苹果下载榜首，日活超越Kimi，似乎并不困难。</p>
  <p>对于Kimi而言，更难的是<strong>如何扭转用户心智。</strong>即便k1.5可能与DeepSeek之间的差距并不大，但用户的认知中，DeepSeek不仅是流量，更是生态赋能的存在。无论是搜索引擎，还是手机、汽车，都已经接入DeepSeek，类似于“安卓”一样的大模型生态正逐渐成型。对于Kimi来说，未来的路无疑注定崎岖。</p>
  <p>著名投资人朱啸虎在访谈中曾提到，DeepSeek爆火之后，即便是如豆包等大厂，也不好追赶，用户心智一旦形成，再进行市场教育，难度太大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_b71391f6cc11430d8e799b93099987e5@5346805_oswg38027oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Kimi未来还能够翻盘吗？ 从公司发展路径上来看，并非没有可能。 作为曾经对OpenAI技术跟随最快的公司，Kimi在去年做出了Kimi探索版、k0-math等多个跟随OpenAI技术的模型，而杨植麟本人也在采访中，表示大模型的未来不仅在于强化学习，还在于多模态能力。 这一点似乎也与OpenAI类似。&nbsp;</p>
  <p>这也就意味着，如果OpenAI再次推出颠覆性创新，Kimi仍然是国内可能出现的跟随最快的存在。但能否凭借此来扭转用户心智，就需要打一个问号了。</p>
  <p>从产品与生态视角来看，当下Kimi面对的困难无疑还有很多。对内，创始人与投资人的争斗似乎还在继续，对外，面对追赶者的不断提速，Kimi能拿出何种应用方案？投放、开源、甚至多模态能力等问题都涌向Kimi，该如何解答，正在考验着这家企业的底色。</p>
  <h2><strong>Kimi没能过个好年</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_946c511a2faf4e4ab3c81af08de4ecff@5346805_oswg305478oswg979oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当玄学、股票、以及数不清的热搜都开始与DeepSeek绑定时，AI应用正在进入到前所未有的爆发期。</p>
  <p>当下的话语权主导者，无疑属于DeepSeek，无论是梁文峰的一举一动，还是DeepSeek每一次论文发表，或是企业合作，行业普及，都能轻而易举地引发关注。</p>
  <p>AI应用的受众正在快速地增长，但作为曾经的赛道明星，Kimi显然难以吃到这波红利。</p>
  <p><strong>相反，在春节期间，Kimi的内外部问题正在被逐渐放大。</strong></p>
  <p>对于内部而言，搁置已久的仲裁案，并未如设想中一样，完成和解，而是进入到仲裁案的下一流程中。根据暗涌报道显示，Kimi仲裁案的双方，循环智能老股东和杨植麟等，已分别于1月底和2月下旬，在HKIAC（香港国际仲裁中心）完成缴费，目前组庭也已完成。而整个事件背后更关键的主角张予彤，或将被另外单独提起诉讼。</p>
  <p>而据另一位接近谈判的投资人透露，在投资人朱啸虎公开声讨以及杨植麟公开信回应后，杨植麟曾一度出来和老股东谈判，表示愿意出让一些股份，而且其中也有一小部分来自张予彤的出让 ——言下之意，Kimi并不愿意与张予彤做切割。</p>
  <p>显然，短期内Kimi创始团队与循环智能的仲裁仍将继续。而仲裁是否会影响到Kimi的融资及管理，都将成为外界担忧的焦点。</p>
  <p>内部受制于仲裁之余，Kimi的产品似乎也受到了不同层面的压力，数据大幅回落已成不争的事实。在春节期间，网传张予彤朋友圈发布了Kimi用户进一步增长的相关内容，但从其他机构披露的数据上来看，似乎与之并不相符。根据AIcpb.com发布的AI应用榜单中，Kimi在1月已经跌落至第三名的位置，其月活数量也从去年10月杨植麟宣布的3600万跌落至1943万。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_c941c35b3ce34ab1a087d28365a8b3ee@5346805_oswg493771oswg1080oswg924_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但对于外界而言，最为令人担忧仍然还是用户心智的大范围转移。 从某种程度来说，Kimi已经成了DeepSeek的“平替”产品，虽然从产品上来看，k1.5在长文本，以及多模态等方向上有着可圈可点的创新性，但由于“生不逢时”，逐渐淹没在DeepSeek的声音之中，可以说并没有任何水花。 相同的案例，还出现在最近的“论文撞车”事件中。&nbsp;</p>
  <p>2月18日，DeepSeek与月之暗面在同一天发布了两篇论文，前者由梁文峰在2月16日亲自提交，后者，杨植麟的名字则罕见地出现在了论文作者的关键位置。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_02d229a78b984d64b2013b3a4cf54250@5346805_oswg170361oswg1080oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>报道显示，不同于 DeepSeek只发布了一篇论文，月之暗面还发布了相关代码。且这些代码已有一年的实际部署验证，有效性和稳健性都有保证。</p>
  <p>但就外界的评价而言，讨论梁的技术路线NSA热度显然高于杨植麟的MoBA，究其原因，一方面梁文锋亲自上阵，一方面延续了R1的震惊，还有一方面，或许是人们更希望看到“反叛者”，以及认可他坚定的态度。</p>
  <p>内部承受仲裁压力，外部被竞对压制用户量滑坡，而用户心智的变化，则将进一步拷打着Kimi之前的运营策略，是否继续大笔投放，拿什么支撑下一轮融资，在技术上，杨植麟投流的“多模态”方向上的累积将在何时释放，都将成为Kimi不得不继续思考的问题。</p>
  <h2><strong>大厂走通Kimi老路</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_61a1b510b34343dda210f5262ed1ac53@5346805_oswg318606oswg979oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DeepSeek戳破的叙事，不仅在于低成本的训练方案，还在于人们对于“伪创新”的厌恶感。</p>
  <p>在去年开始的那场投放大战中，无疑受伤最深的是Kimi。按照公开信息来计算，Kimi的月活在QuestMobile于9月发布的报告中，为625万，而到11月时杨植麟声称月活达到3600万。</p>
  <p>appGrowning平台数据显示，从2024年3月开始，Kimi几乎每个月的广告投放都达上千万元。10月的广告投放金额甚至达到2.2亿元。彼时，Kimi还曾因“20天烧钱1个亿”登上热搜。而11月，Kimi的投放金额再次达到2亿元。仅根据该平台信息简单相加，总体3600万用户的Kimi，在广告投放上的花费近5亿。（仅是从媒体信息相加，仅供参考）</p>
  <p>但时至2025年1月，Kimi的月活下降至约1900万。显然，在DeepSeek的超级AI应用叙事之下，Kimi用户流失很难止血。</p>
  <p>当然，这部分用户流失，也许与Kimi开始反思投放，砍预算有关。根据界面的报道显示，Kimi近期决定大幅收缩产品投放预算，包括暂停多个安卓渠道的投放，以及第三方广告平台的合作。</p>
  <p>但无论如何，Kimi运营策略上的失利正在产生连锁反应。<strong>其中，最明显的例子，来自于腾讯的亲自下场。</strong></p>
  <p>ADX数据显示，2月5日之前，Kimi、豆包与腾讯元宝投放素材量分层明显，且存在不小差距。而后，Kimi投放素材量逐步滑落，并在2月15日左右成为三者中最低，至今始终保持着日素材量不超1000组的力度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_050c95101cf545e1ad40f7417f37d652@5346805_oswg57963oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>豆包在2月5日后投放力度先有一定程度上涨，后又大幅下滑，保持着与1月下旬相似的投放力度。与之相比，元宝的变化更为明显。</p>
  <p>在过去，元宝投放力度向来不高，腾讯也被外界认为在AI大模型领域战略模糊、动作迟缓。</p>
  <p><strong>不过在2月15日，元宝投放力度小幅上涨，2月18日，大幅上涨，至今单日最高投放素材量超1.1万组，成为三者中第一。</strong>对比之下，元宝投放力度大涨至今6天时间内（2.18-2.23），投放素材量共5.5万组，环比投放力度较前6天（2.9-2.14）投放素材量上涨1.2万组，上涨幅度达345.1%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_aaf4e6768c764ec6b08fd0900ae8c55a@5346805_oswg453610oswg1060oswg1120_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2月22日，腾讯元宝超越豆包，升至大陆地区苹果端免费榜第二名。而由于腾讯旗下应用丰富，这也就意味着，无论是应用联动，还是互相赋能，都会拥有较好的效果。从某种程度来说，元宝走通了Kimi的路线，甚至短期内反超豆包也将成为可能。</p>
  <p>一次性落后两个身位，同时巨头走通了自身老路，显然Kimi不仅需要反思，或许更需要一场彻底的变革。DeepSeek的案例，似乎教育了杨植麟应该回归到技术为根本，那么从技术上来看，Kimi还有翻盘的希望吗？</p>
  <h2><strong>翻盘既看OpenAI，也看DeepSeek</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_64984900d8dc48c78a25c89378cea383@5346805_oswg515318oswg979oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>想要看清楚Kimi的未来，也许更清晰的路线在于对DeepSeek以及OpenAI的观察。其中，DeepSeek将直接影响Kimi的产品节奏，毕竟如果与DeepSeek产品发布会时间以及思路拉开大幅度差距，那么则意味着Kimi将进一步失去竞争力。而OpenAI作为所谓闭源以及技术领先的代表，则决定着Kimi路线发展的上限。</p>
  <p>而根据消息来看，报道显示DeepSeek可能在5月前发布r2。而根据微软透露，公司正在为OpenAI的最新模型做准备，预计GPT-4.5最快有望于下周面世，微软预计GPT-5有望于5月下旬发布。而根据业内观察者信息平权的分析来看，DeepSeek要做的，就是在别人继续闭源的时候，继续开源。r2应该对标的是GPT o3完整版，而DeepSeek V4至少应该对标GPT-4.5，基于V4+RL的模型，应该对标的是未来的所谓“GPT-5”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_0a6d44ea9c4c405093d82826d5f0302d@5346805_oswg305064oswg848oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以此为基准和节奏来看，Kimi的成败也许就在未来3至4个月发生。如果DeepSeek与OpenAI都完成了全新一轮更新，进一步占领用户的心智，同时，如元宝等DeepSeek阵营的参与者继续加大投放力度，那么对于Kimi来说，剩余的价值，也许只剩下收购了。</p>
  <p>而在技术路线上，Kimi相较于DeepSeek的领先之处在于其多模态的能力，根据业内人士分析，DeepSeek至少要V4版本时，才可能会加入多模态能力。对比来看，Kimi似乎在多模态上具有更多的累积。</p>
  <p>在财新的访谈，不同于业界许多大模型公司将多模态能力视为在语言模型之后通向AGI（通用人工智能）的下一步，杨植麟认为强化学习更重要。“大模型下一步能力就是思考（强化学习）和交互（多模态），<strong>多模态是必要的，但是思考才决定了大模型能力上限。”他也强调，目前月之暗面几款多模态模型正在内测中。</strong></p>
  <p>2024年12月16日，Kimi发布k1视觉思考模型，根据测评机构评论显示，k1的视觉能力支持复杂场景，包括不清晰的照片、多题混拍以及手写字迹干扰。即使是纯手写的题目，k1也能精准识别并给出推理过程，远超传统AI的应对能力。</p>
  <p>随后，1月15日，Kimi 发布了多模态图片理解模型API，全新多模态图片理解模型moonshot-v1-vision-preview中完善了moonshot-v1模型系列的多模态能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_314b68af0c93408597110460ed6395ee@5346805_oswg340596oswg1080oswg845_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随后k1.5出现，显示出了更多的多模态能力。然而这些显然难以拉开与DeepSeek之间的差距。</p>
  <p>但不得不承认的是，Kimi在多模态能力方向上，对OpenAI的追赶与复制，有着一定的竞争力。</p>
  <p><strong>总</strong>结来看，从各个维度上来说，Kimi的机会窗口似乎正在变小。其中的影响因素，不仅要参考OpenAI的进度，而且也要充分找到与DeepSeek之间的差异性。同时，内部的矛盾，似乎也是一重未来的变量。</p>
  <p>DeepSeek的横空出世，从某种程度上来看，完全改写了以Kimi为代表的大模型厂商的生态位。可以确定的是，如果不能在技术上实现再一次突破，那么则意味着淘汰赛随时可能发生。至于是否会有真正的买家，一切似乎仍在迷雾。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2ml1IT-JMaQaYZbPSFsN_w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新熵”（ID：baoliaohui）</a>，作者：樱木，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183295570321028</id>
            <title>腾讯游戏官宣新一轮调整，涉及五大部门、十余个产品中心</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183295570321028</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183295570321028</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 10:57:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>据知情人士透露，今日，腾讯互动娱乐事业群（IEG）发布内部通知，将对部分部门进行组织架构调整。本次调整主要关乎发行线，不涉及自研业务。&nbsp;</p>
  <p>在国内发行线，IEG将成立发行支持中心、体育产品部、音舞产品部、V3产品部、V6产品部、V7产品部，同时调整K3合作部、J合作中心、生态发展部、项目管理组。&nbsp;</p>
  <p>在这次内部调整中可以看出，腾讯发行业务在工作思路上发生了不小的变化，不再局限于高举高打，而是进一步地聚焦各团队在垂类上的积累，强调多个维度的能力建设，将工作内容更加精细化。&nbsp;</p>
  <p>例如体育产品部，不仅将按照足球和篮球产品分别设立团队，还将成立球迷生态组，拓展球迷向游戏用户的转化；&nbsp;</p>
  <p>音舞产品部也设立了音舞能力探索中心，进一步管理品类的更多潮流创意资源、社区平台化发展建设、IP运营模式和玩法的探索升级等；&nbsp;</p>
  <p>V6产品部VF6产品中心同样设立了圈层运营组，负责泛女性垂类用户的社区阵地、生态建设等用户圈层运营工作。&nbsp;</p>
  <p>某腾讯发行线员工称，他们之前就在尝试与营销团队更深入地协作。如今这种协作模式，以及一些新的细化支持部门都有了制度支持，“对老板的汇报频率也更高了。”&nbsp;</p>
  <p>本次调整的重点内容如下：&nbsp;</p>
  <p>发行支持中心由原营销拓展中心更名而来，职责刷新为负责国内发行线产品的发行支持相关工作，积累用户理解，进行全周期获客能力升级，持续沉淀通用发行能力。&nbsp;</p>
  <p>体育产品部方面，将包含篮球业务中心、足球业务中心、球迷生态组和营销合作组。&nbsp;</p>
  <p>篮球业务中心将负责篮球产品相关工作，由原合作产品部星跃产品中心NBA2K项目组等部分相关人员平移，职责及人员保持不变；&nbsp;</p>
  <p>足球业务中心将负责足球产品相关工作，由原合作产品部星跃产品中心K8合作组旗下的FIFA项目组和FFM项目组平移，职责及人员保持不变。&nbsp;</p>
  <p>音舞产品部方面，将成立端游项目组、手游项目组、新游项目组、音舞能力探索中心、能力建设组和营销支持组。&nbsp;</p>
  <p>V3产品部方面，则基本吸纳原P3合作部，并将其改组为4个新的小组。他们将分别负责项目管理、多款产品发行和运营，以及部分管线的业务牵引、经营管理工作；原合作产品部BP产品中心部分小组将平移至V3产品部下，职责及人员保持不变。&nbsp;</p>
  <p>原P3合作部也有部分小组撤销，相关人员并入其他部门。&nbsp;</p>
  <p>V6产品部将成立五大产品中心，以及战场分析组、项目管理组。&nbsp;</p>
  <p>五大产品中心将分别负责国潮相关业务落实和业绩达成、原合作产品部启明产品中心职责、沙盒SOC品类、NCsoft合作产品、女性友好类内容型产品等。&nbsp;</p>
  <p>V7产品部方面，将成立修仙产品中心、MMO产品中心、SLG产品中心、综合产品中心和BJ产品中心，负责各题材产品工作。&nbsp;</p>
  <p>原P8合作部狄拉克企划中心、综合支持组、研发支持中心也都将平移至V7产品部下，职责及人员均保持不变。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTc2ODUxMw==&amp;mid=2649958557&amp;idx=1&amp;sn=f65f284be06becb2604c8855b3b84b44&amp;chksm=be46650b62593aeb8127a041fca56f70d46d854c5a2b2270bbdbd2cf8ea06e5c1b2dbadfef54&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏葡萄”（ID：youxiputao）</a>，作者：九莲宝灯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183306414885251</id>
            <title>特斯拉FSD入华第一天，“鲶鱼”失去了气力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183306414885251</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183306414885251</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 10:56:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_2138266725bf4cecb8e579fa500d3295@5507741_oswg111526oswg1080oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2月25日 ，特斯拉开始分批向支付6.4万元购买了FSD套件的中国用户推送新版本，正式上线城市道路Autopilot自动辅助驾驶功能。此次更新也被视为FSD正式入华的第一步。&nbsp;</p>
  <p>但在车主们马不停蹄地实测一天后，FSD似乎没有预想中的那么强大。特斯拉这条“鲶鱼”，好像并未搅起多大的风浪。&nbsp;</p>
  <h2><strong>FSD实际表现欠佳</strong></h2>
  <p>安全，永远是驾驶的第一位。因此，智驾其实是一个比谁缺点更少，而非谁的优点更突出的功能。&nbsp;</p>
  <p>智行驾道(ID:carviews)统计了目前特斯拉FSD的首日表现，总的来说，优势不明显，但欠优化之处非常多。&nbsp;</p>
  <p>据多位车主在社交媒体分享的视频显示，当遇到车流量较大、道路标识不太清晰的路段，FSD 的自动变道动作迟缓，原本宣传中号称&nbsp;“比人类司机更果断”&nbsp;的变道操作难以实现，在判断前后车距、寻找变道时机时，显得犹豫不决，有时甚至错过最佳变道时机，需要车主手动接管操作&nbsp;。&nbsp;</p>
  <p>红绿灯识别方面同样问题不少。有车主在实际驾驶中发现，FSD 在一些路口识别红绿灯的准确率不高，不仅反应速度慢，甚至还出现误判情况。&nbsp;</p>
  <p>例如。在某些路口，信号灯已变为红灯，FSD却没有及时作出刹车反应，甚至直接闯红灯通过；还有在有红灯禁止右转标识（NO TURN ON RED）的路口，FSD疑似无视标识，差点违规右转，好在车主及时手动干预才避免危险。这暴露出其对中国复杂交通标识的识别和理解能力还有待提升。&nbsp;</p>
  <p>此外，面对电动车逆行、三轮车穿插等国内特色道路场景，FSD虽能“自信”决策，却常出现压线并线、提前2公里进入右转道等违反国内驾驶习惯的操作。&nbsp;</p>
  <p>当然，目前FSD并非毫无优点，大部分测试者都表示，目前FSD的决策动作非常丝滑，堪比“老司机”。简单来说，就是当车辆决定采取转向、变道等决策时，决策时间非常短，并且过程流畅，毫不拖泥带水。&nbsp;</p>
  <p>FSD的全称为“Full Self-Driving”，翻译成中文就是“完全自动驾驶能力”。但显然，特斯拉也清楚它尚不具备“完全自动驾驶能力”。&nbsp;</p>
  <p>在特斯拉中国官网，FSD的全称被改为“FSD智能辅助驾驶功能”，明确其为“辅助驾驶”。&nbsp;</p>
  <p>不得不说，就实测来看，特斯拉紧急改名可谓相当及时。&nbsp;</p>
  <h2><strong>为什么FSD会有如此表现？</strong></h2>
  <p>从技术原理看，特斯拉FSD采用纯视觉端到端技术，通过摄像头收集图像数据，再由神经网络进行分析处理以作出驾驶决策。虽然这种技术路线成本相对较低，且在理论上更接近人类驾驶的视觉感知模式，但在实际应用中，面对中国复杂多样的道路场景，如不同地区的道路标识差异、天气变化（雨、雪、雾等）对摄像头视觉的影响，纯视觉方案的局限性就凸显出来。&nbsp;</p>
  <p>对比国内一些采用激光雷达&nbsp;+&nbsp;视觉融合方案的智能驾驶系统，特斯拉 FSD 在感知维度上相对单一，缺乏激光雷达提供的高精度距离信息，在复杂场景下的感知能力不足。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_ee64e84f2c3c49ca91d6f9e75929fab5@5507741_oswg59830oswg800oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但问题可能不只在于一颗激光雷达，毕竟，美国当地已经更新到V13版本的FSD已经广受好评。其表现不佳，主要原因还是因为中美两国法律而引发的。&nbsp;</p>
  <p>今年2月初，在特斯拉的财报电话会议上，马斯克表示，FSD入华的两大挑战在于：一边是在华训练数据无法出境，另一边美国又不允许FSD在华训练。&nbsp;</p>
  <p>而中美两国的道路环境又天差地别，根据艾瑞咨询发布的《2025年中国自动驾驶市场洞察》，中国道路场景复杂度是美国平均水平的3倍。&nbsp;</p>
  <p>因此，在严重缺乏国内行车训练数据的情况下，特斯拉FSD表现不佳也在情理之中了。&nbsp;</p>
  <p>当然，特斯拉也没坐以待毙。&nbsp;</p>
  <p>2月26日，特斯拉CEO马斯克在社交媒体上回应相关评测时称，特斯拉使用了互联网上公开可用的中国道路和交通标志视频，在模拟环境中对FSD进行了训练。&nbsp;</p>
  <p>事实上，特斯拉官方客服也表示，国内推出的智能辅助驾驶目前仅L2级别，尚不能实现美国FSD的完全无人驾驶功能。&nbsp;</p>
  <h2><strong>FSD还是“鲶鱼”吗？</strong></h2>
  <p>如今，智能驾驶已成为国内车企竞争的核心，几乎所有新能源品牌都推出了自己的智驾方案，或者与第三方合作，一场智驾“百团大战”已拉开帷幕。&nbsp;</p>
  <p>2017年，特斯拉正式落地上海时，被认为是中国新能源汽车市场有意引进的一条“鲶鱼”——用市场竞争的方式，帮助行业出清，淘汰了许多骗补，或实力欠缺的汽车品牌，加速了国内新能源汽车的发展。&nbsp;</p>
  <p>如今，FSD入华，不少人同样将其视作智驾领域的“鲶鱼”——国内智驾水平究竟如何，一比便知。&nbsp;</p>
  <p>如果就智驾能力来说，FSD目前的实际表现恐怕还很难冲击到华为、小鹏等国内智驾第一梯队的品牌。&nbsp;</p>
  <p>但特斯拉的品牌影响力和技术实力依然不可小觑，其在全球积累的大量数据和先进算法，可能在未来实现技术突破。并且，就FSD入华这一事件来说，最新最强的FSD版本一定会到来，届时可能才是这条“鲶鱼”真正发威的时候。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_d80e208898654f98aa8fa08ad7ffc7c5@5507741_oswg63445oswg800oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，国内汽车品牌也已不再是2017年特斯拉初登上海时的那般孱弱。根据J.D. Power最新调研显示，中国消费者对本土品牌自动驾驶系统的信任度已从2023年的51%上升至68%，首次超越特斯拉。&nbsp;</p>
  <p>而在市场策略方面，中国车企也比特斯拉更加灵活。特斯拉FSD一次性买断需要6.4万元，而华为ADS月费仅199元，比亚迪和小鹏甚至在部分车型上免费搭载智驾系统，这对于注重性价比的国内消费者来说，无疑是极具吸引力的。&nbsp;</p>
  <p>在FSD入华当天，小鹏汽车董事长何小鹏就表示，高阶智驾如果想要在全球市场推广落地，就必须做到“基础硬件标配、软件免费、高频OTA成长”。&nbsp;</p>
  <p>因此，即便特斯拉有着技术和数据优势，也不代表其一定能赢下市场——如今车企间已是全方位竞争，技术、产品、市场策略等等都能极大影响一款车型的市场表现。&nbsp;</p>
  <p>而这也是为什么FSD实际表现欠佳，但特斯拉依然要加快FSD入华脚步的原因所在。毕竟，当五年免息都难以再提升销量时，特斯拉手上能打的牌已经所剩无几。&nbsp;</p>
  <p>当年进入中国时，特斯拉是搅动市场的“鲶鱼”，但在新能源汽车智能化下半场，FSD恐怕只是被搅的其中一条“鱼”。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6DmTW3tCWpZCxtdGz-ye-w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智行驾道”</a>，作者：刘凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>