<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616512553665795</id>
            <title>智能手机惊变2025：固化的高端、流动的中场，与闯入门口的AI革命</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616512553665795</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616512553665795</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 13:40:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>智能手机行业正陷入一场无声的“三线战争”，中端贴身肉搏、高端双雄封锁、AI深水突围。真正的战役，分秒未停。</p>
  </blockquote>
  <p>如果要为2025年的中国智能手机行业选一个关键词，“惊变”或许太过戏剧，但“断裂”却恰如其分。</p>
  <p>这一年，行业呈现出一种近乎分裂的双轨叙事。一边是主流厂商份额剧烈洗牌，中低端市场厮杀到寸土必争；另一边，则是6000元以上高端市场被苹果与华为牢牢握在手中，双寡头垄断格局坚不可摧，几乎看不到裂缝。</p>
  <p>与此同时，一股由大模型与跨界玩家掀起的“软势力”正在叩门。手机不再只是硬件堆砌的战场，更成为AI能力落地、生态联动与场景定义的新终端。行业站在了一个前所未有的十字路口，旧秩序尚未瓦解，新逻辑已然萌芽。</p>
  <h2><strong>Part.1</strong></h2>
  <h2><strong>双轨困局</strong></h2>
  <h2><strong>高端市场铁板一块，中端陷入缠斗泥潭</strong></h2>
  <p>IDC 2025年三季度数据显示，中国智能手机市场前五座次出现显著变动，vivo以17.2%的份额蝉联榜首，但出货同比降7.8%；Apple以15.8%紧随其后，出货同比微增0.6%；华为凭借15.2%的份额稳居第三，出货同比小幅下滑1.0%；小米和OPPO分别以14.7%和14.5%位列第四、第五。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_22030f48430f42aa86cfd842e3bbaa3c@5091053_oswg100542oswg864oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>荣耀则以14.4%的份额重返前五，与OPPO仅差0.1个百分点，但其同比出货量仍在微弱失守，下滑了1.5%。小米、OPPO小幅波动，华为则在激烈竞争中守住了前三位置。vivo过去四年都稳居国内出货量第一，今年三季度却变成出货量下滑幅度最大的厂商。品牌间的出货量和市场份额差距进一步缩小。</p>
  <p><strong>这种胶着背后，是各家在中低端市场策略的仓促调整与产品力的局部失衡。</strong></p>
  <p>荣耀依靠“阿尔法战略”的机海战术和400系列爆款拉动了出货量，但它的胜利更像是以量换势，高端Magic系列始终未能打入核心战区，增长缺乏高端动能。</p>
  <p>小米持续押注高端化，小米17系列在影像和AI上升级显著，但中低端机型迭代与市场影响力还有发展空间，2000-3000元档位面临的竞争压力增大。</p>
  <p>OPPO中端系列的问题更具代表性。凭借轻薄设计与拍照等卖点，OPPO颇得女性用户青睐，但在2K以上档位空间中性能越来越同质化的今天，也略显吃力。加之今年多位OPPO用户在社交平台上曝光了其智能手机屏幕上出现绿线的情况，机型包括Find X系列、Reno系列，以及OPPO旗下的一加系列，大部分手机使用时间在四年以内，表明OPPO的产品力还待持续提升。</p>
  <p>华为的产品拉力充足，但主要挑战在于纯血鸿蒙的适配问题，尤其集中在部分应用生态不完善以及一些APP应用需要原生开发且功能适配滞后方面，例如，此前一些用户从鸿蒙4.3升级至鸿蒙5.1后遭遇微信、抖音等主流应用无法“完全兼容适配”，部分功能无法正常使用。</p>
  <p><strong>与中端的混乱形成鲜明对比的，是高端市场的极度稳定。这种“下热上冷”的局面点明了行业现状，总量见顶后，大家争夺的已不是增量，而是存量；而真正的利润高地，依然固若金汤。</strong></p>
  <p>Counterpoint数据显示，2025年上半年国内6000元以上高端市场中，苹果与华为合计占据80%多的份额，预计全年也不会有太大变化。相较于新势力能在汽车领域冲击BBA，手机高端市场的壁垒高得令人绝望。</p>
  <p>苹果和华为的统治地位，建立在三重相互强化的护城河之上。</p>
  <p>一是用户心智壁垒。苹果的iOS生态与华为的鸿蒙系统分别占据不同用户群体的心智，换机成本极高；二是产品差异化优势。多年以来苹果的A系列芯片与iOS生态协同、华为的麒麟芯片与影像技术，形成了难以复制的技术护城河；三是品牌成为资产。iPhone和Mate系列在二手市场长期保值，这让他们超越了电子产品，具备了一定的“硬通货”属性，这是其他品牌高端机难以企及的用户心智。</p>
  <p><strong>因此，当前的核心矛盾在于大多数厂商被困在利润微薄、竞争惨烈的大众市场，却无法突破到利润丰厚的高端市场。这种无力感，正是驱动行业寻找新出路的根本动力。</strong></p>
  <p>当硬件参数越来越相似，格局似乎已经板结，整个行业都把目光投向了AI和生态融合，希望借此重新定义手机的价值，甚至打破现有的阶层固化。</p>
  <h2><strong>Part.2</strong></h2>
  <h2><strong>AI手机迈入3.0阶段</strong></h2>
  <h2><strong>模型能力价值不再亚于操作系统</strong></h2>
  <p>当硬件参数卷无可卷，AI成了手机行业唯一的新故事。2025年这个故事进入了关键章节，AI手机不再只是添加几个智能功能，而是开始与底层大模型深度捆绑，走向系统级的融合。</p>
  <p>在1.0 功能点缀期，AI美颜、夜景增强、人像优化等AI影像功能，本质是算法加持的影像增强。</p>
  <p>2.0 外挂尝试期更像是给手机“套了个智能壳”。2024年起大模型以独立App或语音助手形式进入手机，实现基础语音交互、智能问答等服务，但反应慢、能力浅，与硬件的协同性不足。</p>
  <p>虽然用户可以通过语音指令让AI生成文案、翻译文档、解答疑问，2024年智能手机市场也的确有在连续两年下滑后迎来复苏，全球智能手机销量同比增长4%，结束了2023年创下的十年来最低点的纪录。</p>
  <p>但热闹背后，是实用价值的缺失，多数智能体只能处理简单指令，复杂任务仍需跳转至云端，且响应速度慢、理解准确率低。于是有用户调侃，叫智能体发个朋友圈，它要反应10秒。</p>
  <p>直至3.0 生态融合期，以2025年“豆包大模型+努比亚手机”为标志，AI开始深度融入系统。它能理解复杂指令、跨应用执行任务、甚至协同办公，AI不再是个功能，而逐渐成为手机体验的底层支撑。</p>
  <p>市场用行动投了票。搭载豆包的努比亚机型，首批3万台迅速售罄，二手市场出现溢价。这说明用户期待的，不是噱头，而是真正可用的智能。</p>
  <p><strong>回过头来看AI手机的三次进阶，几乎属于技术储备与行业需求的必然结合。类比新能源汽车从电动化到智能化的转型路径，底层驱动力主要有两点。</strong></p>
  <p>一是技术终于跟上了想象，即大模型算力轻量化的技术突破，随着芯片制程工艺的进步与算法优化，大模型能够在手机端高效运行，支撑复杂智能场景的实现；二是行业焦虑到了临界点，智能手机行业已连续五年出货量下滑，用户换机周期从2～3年延长至3—4年，产品同质化严重，行业亟需以AI技术打破增长瓶颈。</p>
  <p>于是，过去手机厂商比拼的是屏幕分辨率、电池容量、影像传感器，现在这些参数已经卷到极致，用户早已审美疲劳，大模型或者具身智能的融合技术价值则在于重构用户与手机的交互关系，让手机从工具变成智能伙伴，这才是真正的差异化竞争力。</p>
  <p><strong>只不过要把AI故事的讲述并非易事，大厂们的竞争方向也将快速被押注在此赛道。</strong></p>
  <p>据外界报道，近期字节跳动在推进与vivo、联想、传音等硬件厂商开展AI手机的合作，随之而来的还会有其他大厂在人力、资金以及技术等方面的加码跟进、饱和投入，白热化竞争自然而然会成为2026年的一大主题。</p>
  <h2><strong>Part.3</strong></h2>
  <h2><strong>新变量搅动旧格局</strong></h2>
  <h2><strong>门口的“野蛮人”与复活的老兵</strong></h2>
  <p>2025年的智能手机行业，另一个显著变化是跨界新势力的入局以及过去落寞品牌的集体觉醒。</p>
  <p><strong>过去十年，行业核心阵营始终由华为、小米、OPPO等传统硬件厂商构成。到了2023年，蔚来等车企下场，2025年豆包入局，为行业注入了新的变量，也让竞争维度从单纯的硬件比拼，扩展到生态、技术、场景的全方位较量。</strong></p>
  <p>新势力的跨界路径各不相同，但核心逻辑却高度一致。也就是说，往深处看新势力跨界的深层原因是多重需求的叠加。</p>
  <p>一方面，大模型的价值已经在汽车等工业领域得到印证，手机作为第二大工业消费品，是最高频的智能交互中心，是实现大模型业务变现以及增长的新流量入口与营收拓展载体。掌握手机，意味着掌握用户时长、数据入口与生态联动的话语权。</p>
  <p>假设豆包与中兴以及其他小厂商合作，模型厂商虽然不造手机，却会拥有在手机终端赛道上的联合开发能力，为接下来自身新业务的商业化提前赢得话语权。</p>
  <p>另一方面，中小硬件厂商的确存在破局需求，面临着份额承压、高端突破乏力的困境，亟需核心技术赋能打破发展瓶颈，在多年被挤下主流阵营后，它们或许能迎来重返核心赛道的曙光。这也是近期魅族公开主动喊话豆包，希望有机会合作的重要因素。</p>
  <p>当然，新势力的发展也面临诸多限制，在头部手机厂商凭借雄厚的研发实力的大背景下，它们能够快速跟进相关功能，新势力难以维持长期的技术差异化。它们带来了新的技术思路与生态理念，倒逼传统厂商加速创新。</p>
  <p>众所周知，手机行业的竞争力，是硬件、系统、渠道、品牌、售后组成的复合体系。新玩家或老品牌单点突破（比如AI）或许能掀起一时声浪，但若无法在供应链掌控、渠道下沉和品牌建设上构建整体能力，依然难以撼动“华米OV”加苹果的稳固格局。</p>
  <p><strong>2025年的智能手机行业，像极了一个在红海中寻找灯塔的航行者。一面是存量市场的血腥竞争，一面是AI与跨界带来的微弱曙光。不少厂商已开始布局具身智能、物联网、车载互联，试图把手机作为“智能生态中心”而非孤立终端。</strong></p>
  <p>行业正在从设备竞争转向生态竞争，从硬件差异化转向服务差异化。</p>
  <p>可以预见，2026年，在国补可能延续的背景下，市场将迎来又一轮洗牌。中小厂商若不能抓住AI转型窗口，或找到差异化场景，将面临更严峻的出局风险。</p>
  <p>而高端市场的铁幕，短期内仍难被真正撕裂。除非出现一次足够颠覆的交互革命，或是一次技术路线的彻底跳跃。</p>
  <p>手机行业的故事，从来不只是关于手机本身。它是关于连接，关于计算，关于人与世界交互方式的不断重塑。</p>
  <p><strong>2025，惊变只是开始。真正的战役，分秒未停。</strong></p>
  <p>技术的迭代、消费者的迁移、合作伙伴的抉择，每时每刻都在微妙地改变着战场的权重与格局。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sNEiEj9Hyu9koCr7kynyug" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正见TrueView”</a>，作者：老练，编辑：咏鹅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616514077082626</id>
            <title>国内最大自动驾驶卡车公司冲刺IPO，收入暴增17倍，它想把“高铁”搬上公路</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616514077082626</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616514077082626</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 13:40:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>又一家自动驾驶公司要来港股IPO了。</p>
  <p>不久前，港交所官网披露，主线科技已通过聆讯并公布招股书。</p>
  <p>作为国内L4级自动驾驶卡车龙头，主线科技收入在过去两年增长迅速。</p>
  <p>2022-2024年，公司收入分别为1.12亿、1.34亿、2.54亿元，复合年增长率50.4%。</p>
  <p>今年上半年，公司收入更是达到0.99 亿元，比去年同期增长1745.7%。</p>
  <p>按2024年收入规模计算，主线科技已成为国内封闭场景商业化自动驾驶解决方案提供商中规模最大的公司，市场份额高达31.8%。</p>
  <p>从业务路径看，主线科技并非一开始就押注最复杂的开放道路。</p>
  <p>公司早期以港口、园区等封闭场景切入，在规则相对清晰、干扰因素较少的环境中积累技术与交付经验；随后，才将重心逐步延伸至公路干线运输这一更大、也更难的市场。</p>
  <p>为了在公路运输场景实现落地，公司提出了“1+N 混合编队”模式：</p>
  <p>由一辆人工驾驶的领航卡车在前方负责复杂决策和合规操作，后方多辆L4 级自动驾驶卡车协同跟随，形成类似“公路高铁”的运输形态。</p>
  <p>从园区、港口等封闭场景，进入人车混行、规则更复杂、参与者更多的开放道路，意味着公司的技术、运营与商业模式，都将面临更高强度的检验。</p>
  <p>接下来，就让我们拆解一下这家“国内商用自动驾驶龙头”的成色。</p>
  <h2>01</h2>
  <h2><strong>国内封闭场景商业自动驾驶龙头，年复合增长50%</strong></h2>
  <p>从收入看，过去两年里，主线科技实现了不错的增长。</p>
  <p><strong>2022–2024年，公司收入分别为1.12 亿元、1.34 亿元、2.54 亿元，复合年增长率50.4%</strong>。</p>
  <p>今年上半年，公司收入更是达到0.99 亿元，比去年同期增长1745.7%。</p>
  <p>驱动公司收入增长的核心原因是，公司履行的项目数量持续提升，从2022年的24个增长至2024年的48个。</p>
  <p>在业务结构上，主线科技以自研的AiTrucker L4 级自动驾驶系统为核心，构建了“车–端–云”一体化产品体系，覆盖港口与园区、干线公路物流，分别对应的业务线为：Trunk Port、Trunk Pilot、Trunk City。</p>
  <p>lTrunk Port专注于港口/园区等封闭场景；</p>
  <p>lTrunk Pilot则专注于高速干线/城际货运；</p>
  <p>lTrunk City服务于城配/城市物流。</p>
  <p>在产品端，其提供的自动驾驶解决方案，主要由三部分组成：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_f4ae9800a0a1478e81cd616143c3f62f@5091053_oswg342968oswg830oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>lL4级智能卡车AiTruck：与主流车企合作量产，包括T-Truck 智能卡车和T-Mover智能运输机器人；</p>
  <p>l车载智能终端AiBox：负责计算、感知、控制和通信，连接车、路、云；</p>
  <p>l云端平台AiCloud：负责车队调度、运营管理和数据分析。</p>
  <p>从落地场景看，主线科技最早是通过服务靠港口/园区等封闭场景起家的。</p>
  <p>在自动驾驶行业，封闭场景意味着物理边界清晰、环境可控、规则相对简单，例如港口、园区、矿区。车辆行驶路线固定、几乎不存在社会车辆干扰，更容易率先实现商业化落地。</p>
  <p>2022年，公司来自封闭场景的收入占比仍高达<strong>58.6%</strong>。2024年，Trunk Port收入占比进一步提升到了<strong>71.6%</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_38b198a0e9d0406e98d010f78960f89c@5091053_oswg70576oswg832oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>按收入规模计算，<strong>主线科技已成为国内封闭场景商业化自动驾驶解决方案提供商中规模最大的公司，市场份额达到31.8%</strong>。</p>
  <p>不过到了今年，情况发生了变化。今年上半年，公路物流业务的收入占比从不足两成跃升至83.5%。</p>
  <p>招股书披露的原因是，公司在2025 年初承接了东北某钢铁工业区公路物流项目。这个项目合约金额高、交付规模大，并同时集成了 AiBox 与 AiCloud，直接拉动了公路物流业务的收入爆发。</p>
  <p>当然，往公路等开放场景发力也不难理解，因为开放场景的市场规模远远高于封闭场景。</p>
  <p>根据招股书测算，2024 年封闭场景自动驾驶市场规模约13亿元，而开放道路场景已达到23亿元。</p>
  <p>到2030年，两者差距被进一步拉大。开放场景市场规模预计将扩大至1606亿元，而封闭场景仅为262亿元。</p>
  <h2>02</h2>
  <h2><strong>1个司机领着N辆无人车跑，主线科技想造“公路高铁”</strong></h2>
  <p>主线科技之所以能率先实现规模化落地，得益于其构建了一套可运行、可扩展的自动驾驶全栈技术体系。</p>
  <p>这套体系里，最关键的两块是：<strong>自动驾驶系统AiTrucker</strong>，以及面向公路物流的<strong>智能编队解决方案 Trunk CAFC</strong>。</p>
  <p>先说前者，AiTrucker可以理解为一个可以持续进化的AI虚拟司机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_08e491a3e7554a90b209b5ef344f2dc9@5091053_oswg190008oswg832oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其核心，是端到端自动驾驶大模型T-Master。这个模型能够将多模态感知信息、交通规则和具体作业流程统一作为输入，在端到端深度学习框架下，直接输出车辆的操作意图与控制策略。</p>
  <p>相比传统分层式架构，这种一体化模型减少了感知、预测、规划之间的信息损耗和系统延迟，使安全性与响应速度可以在同一逻辑下协调优化。</p>
  <p>但这并不意味着“完全放权给模型”。</p>
  <p>所有由模型生成的关键操作，仍需经过基于规则图和状态机的安全推理验证，确保决策符合交通法规和预设安全边界，在保持自主性的同时，维持系统的可预测性与稳定性。</p>
  <p>T-Master的持续进化，依赖于公司自研的数据闭环平台T-Yoga。</p>
  <p>系统通过自监督与主动学习机制，从近亿公里真实行驶数据中持续挖掘长尾场景，并借助视觉语言模型完成自动标注与对抗样本生成，将算法迭代周期从“按月”压缩至“按周”，让虚拟司机具备持续学习能力。</p>
  <p>如果说AiTrucker 解决的是“单车怎么开得稳”，那么 Trunk CAFC 回答的，是“自动驾驶如何在公路物流中真正跑起来”。</p>
  <p>Trunk CAFC是一套面向公路物流场景的系统级自动驾驶解决方案。</p>
  <p>与大众想象的“全无人”的理想状态不同，Trunk CAFC走了一条更现实的路径：在现有法规与基础设施条件下，用智能编队的方式重构高速货运效率。</p>
  <p>其核心运行模式是“1+N 混合编队”：</p>
  <p><strong>由一辆人工驾驶的领航卡车在前方负责复杂决策和合规操作，后方多辆L4 级自动驾驶卡车协同跟随，形成类似“公路高铁”的运输形态</strong>。</p>
  <p>这一模式的价值在于，它在不突破监管边界的前提下，大幅降低了人力需求与能耗成本，为自动驾驶在干线物流中的规模化落地提供了一条可执行路径。</p>
  <p>为了实现这一点，Trunk CAFC 构建的是一套覆盖单车智能、车队协同和云端调度的系统闭环，其目标是让自动驾驶能力从“单车智能”进化为“集群智能”。</p>
  <p>在感知层面，系统通过低时延、高可靠的V2V 通信网络，让编队内车辆实时共享感知与规划信息。</p>
  <p>基于 BEV（鸟瞰视角）+ Transformer 的多车融合架构，所有车辆的环境信息被统一映射到一个“上帝视角”的空间中，形成覆盖编队前后数百米的整体态势图。</p>
  <p>这意味着，每一辆车都能提前感知超出自身视野范围的路况变化，对紧急制动、拥堵或异常行为作出预判，从被动跟随升级为主动响应，显著提升安全边界。</p>
  <p>在决策与控制层面，Trunk CAFC 采用分布式协同架构。每辆车都具备独立的 L4 自动驾驶能力，同时通过多智能体协同模型与车队保持高度同步，在毫秒级生成最优控制指令，实现协同加速、同步制动和稳定车道保持。</p>
  <p>即便在通信短暂中断的情况下，跟随车辆仍可依靠自身能力安全运行，避免系统性失效，确保整体编队的鲁棒性。</p>
  <p>目前，这套方案已在京津塘、津石、京哈、山东等多条高速公路的国家级智能交通试点中完成多轮实车验证。</p>
  <p>在典型高速工况下，系统对百米范围内交通参与者的有效感知精度超过99.99%；在60公里/小时条件下，直线路段横向误差不超过15厘米，弯道不超过25厘米，跟随车辆已实现无驾驶员干预运行。</p>
  <p>从更长远看，Trunk CAFC或许能够从根本上缓解物流行业长期存在的司机短缺问题。</p>
  <h2>03</h2>
  <h2><strong>年亏一亿，余粮三千万</strong></h2>
  <p>主线科技正在努力修缮其利润表，试图在规模扩张与财务健康之间找到平衡。</p>
  <p>最直观的信号是亏损的收窄。2022年至 2024年，公司经调整净亏损从<strong>1.99</strong>亿元缩减至<strong>1.05</strong>亿元。</p>
  <p>亏损改善，主要来自毛利率的持续抬升。</p>
  <p>2022—2024 年，公司毛利率从3.7%提升至22.7%；2025 年上半年，毛利率进一步升至 30.3%。</p>
  <p>毛利率的剧烈波动，折射出自动驾驶商业模式的复杂性。这并非单纯的软件生意，而是一个软硬结合的非标市场。对于毛利率的波动，公司在招股书里是这样解释的：</p>
  <p>自动驾驶解决方案通常由不同软硬件模块组合而成，不同项目的产品结构差异较大，因此毛利率会随项目组合波动。同时，随着交付规模扩大，部分成本开始被摊薄，规模效应逐步显现。</p>
  <p>尽管毛利有所提升，但主线科技的成本结构依然带有浓重的硬件色彩。</p>
  <p>在公司的账本里，原材料成本占据了绝对核心。2024 年，仅购买卡车底盘、激光雷达、摄像头等硬件，公司就支出了 1.41 亿元，占到了当年总收入的 55.5%。这意味着，公司每100块钱收入，就有超过一半要先付给硬件供应商。</p>
  <p>由于商业模式天然劣势，公司的现金流也颇为紧张。</p>
  <p>截至2024年末，公司账上现金为6404万元；而到了今年上半年，这一数字进一步缩水至 3070 万元。考虑到公司一年亏损在1亿元左右，资金链的紧绷程度显而易见。</p>
  <p>为了减轻现金流的压力，主线科技在研发投入上也有所“克制”。</p>
  <p>2022 年至 2024 年，其研发费用从1.47亿元逐年下降至1.15亿元。公司对此的解释是策略调整：将非核心的辅助性技术外包，让内部团队聚焦于核心算法。</p>
  <p>在这种背景下，主线科技上市的紧迫性并不难理解。</p>
  <p>对公司而言，这不仅是一次融资行为，更是为持续投入研发、支撑公路物流等高价值场景扩张，争取时间和空间的一次关键选择。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/W0jnZJC4MQKrfrPyhWX6XA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅基观察Pro”</a>，作者：朗朗，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616522587391234</id>
            <title>智能车轮碾过，在2025留下十道车辙</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616522587391234</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616522587391234</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 13:39:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2025年马上就要过去了，我们可能还没想好是不是要怀念它。但是无所谓，把这个问题输入大模型，它们可以从各种角度提供答案。</p>
  <p>在这一年中，AI已经逐渐成了日常。我们刷到的短视频已经有相当比例由AI生成；公司里、学校里，大家默认的起手式是“有活先让大模型干”；在客服电话中已经很难找到真人。虽然身处物理世界，但我们已经被AI全面包围，并且似乎大家比想象中更快适应了这一点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_6ea7c57b89d44f94a523dae272e0468d@000000_oswg73194oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在这一年里，我们比以往更加强烈地体会到了什么叫技术革命就像车轮，会无情地从一切事物头上碾过。有人通过智能化赚到盆满钵满，有人开始痛恨AI夺走自己的工作；众多刚刚还觉得异常先进的技术，转瞬间就惨遭淘汰；似乎我们刚学会一个新的科技名词，就有十个更新的冒了出来。但是智能不在乎这些，它只是一味地碾压过去。充满确定性，且不等候任何人。</p>
  <p>按照惯例，脑极体为大家总结了2025年与智能化有关的十件大事。顺着这十道车辙，可以清晰看到智能车轮接下来要驶向何处。既然智能车轮不为我们停留，那我们不妨预判它的下一站。提前去站点等候它，然后上车，出发。</p>
  <p>2026，我们相约在智能世界。</p>
  <h2><strong>1</strong></h2>
  <h2><strong>DeepSeek崛起，</strong></h2>
  <h2><strong>大过年的过什么年？</strong></h2>
  <p>对于科技从业者与关注科技的每个人来说，2025年是从一个不消停的春节开始的。<strong>1月份，DeepSeek发布R1大模型。</strong>这一版模型所展现出的低算力和高泛化性颠覆了行业的基础认知。<strong>其在上线21天后，日活用户就已经飙升到了2215万，被全球媒体称为“DeepSeek时刻”。</strong></p>
  <p>经过媒体与社交网络的渲染后，DeepSeek变成了一场实至名归的科技狂欢。记得春节时，我在一个搞笑博主的评论区看到一条留言，说你怎么还搞笑呢，赶快讲讲DeepSeek吧。几个月之后在一场会议上，一位煤矿行业从业者跟我说，他们矿上春节紧急停止放假，聚在一起从早到晚研究DeepSeek，足见其惊人的火爆程度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_0c832a58a72c487bbfb0680b274a745d@000000_oswg228032oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但就像我们在春节后所呼吁的那样，没有必要神话DeepSeek的影响。一年时间过去，客观来看DeepSeek的后续表现和对AI产业的颠覆性都只能说是中等。虽然设想中的颠覆式AI革命不可能到来，但其所代表的MoE大模型确实成为2025年新一代大模型的主要研发思路，并且其直接推动了全球开源模型热潮的到来，让科技巨头重新判断开源模型的战略价值。</p>
  <p>回看DeepSeek崛起，或许更值得关注的是普通人在迎接科技创新时的心态。或许是因为过往数字化、智能化领域来自中国的底层创新不够多，所以我们很容易对类似事件抱有过高期待。习惯接受足够重要，但也不至于颠覆什么的技术革新，可能是需要补上的一课。</p>
  <p>另外，恳切地希望以后重大科技发布都避开春节假期。感恩。</p>
  <h2><strong>2</strong></h2>
  <h2><strong>超节点</strong></h2>
  <h2><strong>乱局堪用重锤</strong></h2>
  <p>如果说2025年大众层面最火的AI技术是DeepSeek，那么产业层面则毫无疑问是超节点。</p>
  <p><strong>2025年4月，华为云正式发布了CloudMatrix 384超节点。</strong>其通过架构创新，在算力、互联带宽、内存带宽等方面实现了对此前超节点的全面超越。超节点并不是一个华为原创的概念，之前英伟达、AMD等企业都有布局。它与此前AI计算集群的核心区别是能够使众多计算单元在逻辑上构筑一个整体，从而极大提升AI算力的使用效率。<strong>华为的突破在实现了超节点可联接计算单元的大幅提升，从而满足了AI推训算力的重点需求。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_9d6c1c577347482291cfec549207c0af@000000_oswg1190697oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>到了9月份，华为在全联接大会上发布了Atlas 950/960超节点，基于灵衢互联协议，支持万卡级超节点架构。这些大规模超节点的研发成功与市场投放，意味着中国在AI计算集群方面取得了重要突破。<strong>原本困扰中国AI产业的单芯片能力不足，制程不够先进等问题，有了超节点这个以多胜少的解决方案。</strong></p>
  <p>而当超节点方案获得社会各方支持与认可后，大量云计算、IT厂商开始跟进华为的技术路线。在2025年内频繁密集发布超节点相关方案。其中甚至有一些依旧是此前的AI计算集群架构，但也愣要冠以超节点之名。有位IT从业者告诉我，现在客户见面都是先问你们有没有超节点。不祭出这个名字都无法行走江湖。</p>
  <p><strong>在令人眼花缭乱的超节点发布背后，更核心的意义在于中国找到了AI算力集中化这个突破芯片困境的切口。</strong>既然AI算力局势这么乱，今天供应明天不供应的，不如索性搞点新意思，乱局正堪用重锤。</p>
  <p>2026年，超节点的产业化应用会是中国AI发展的关键节点。</p>
  <h2><strong>3</strong></h2>
  <h2><strong>AI Agent</strong></h2>
  <h2><strong>少年意气，有点风发</strong></h2>
  <p>几年以来，AI行业都在讨论一个话题：大模型无关紧要，最后只不过是基础设施而已，真正重要的是AI应用。</p>
  <p>在这个基于互联网时代商业惯性的判断下，大家都在期待AI应用的涌现。而诸多AI应用可能性中，最受期待的就是智能体（AI Agent）。<strong>但回看2025年智能体的表现，怎么说呢，只能评价是少年意气，有点风发。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_a09d0dbf851048ec83574c9feed18105@000000_oswg412075oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们不能说这一年智能体的进展不快。大量行业智能体在这一年上岗就位，很多金融机构、政务部门已经开始了三个人类搭配十几个智能体的工作模式。智能体的开发成本也在显著降低，没有任何编程能力的情况下开发智能体已经全无问题。而且也确实众多智能体企业赚到了第一桶金。在美国开始流行一种“四人智能体公司”模式。往往是同一宿舍的四个室友，不断开发大量智能体。只要其中一个成功获得流量就能撬动巨大商业价值。</p>
  <p>但在这些进展背后，也要看到智能体的商业模式无法照搬移动APP。它的低开发成本意味着高抛弃率与低商业价值。在尝鲜智能体的风潮过去后，开发者如何通过这种全新模式获得持续商业价值？AI应用的底层价值逻辑是什么？</p>
  <p>现在我们可以呼叫智能体，把这些问题打包扔给2026了。</p>
  <h2><strong>4</strong></h2>
  <h2><strong>智驾</strong></h2>
  <h2><strong>在血与火中被迫长大</strong></h2>
  <p>2025年，没有哪种技术像智驾一样经历了如此多的波折。</p>
  <p>年初的时候，比亚迪开启“天神之眼”，力主智驾平权。各大车厂纷纷将智驾作为主要卖点，给自动驾驶包装上各种营销辞藻。<strong>一切似乎都指向了，2025年必然是智驾商业化的起点。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_e2c648b3ef984e2fab0401a92d04bd9a@000000_oswg96950oswg1080oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但在3月底，小米SU7铜陵事故发生。事故发生时，车辆以116公里/小时的时速开启了NOA智能辅助驾驶状态。在血淋淋的惨案之后，各界爆发了对智驾安全性的广泛质疑。伴随此后陆续出现的醉酒开智驾、停车场智驾相撞等事件，中国迎来了极为严格的智驾安全性监管。车企在严厉监管下收紧宣传标准，L2准入门槛被提高，大量此前已经可以应用的智驾功能遭到紧急停用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_85ad97525e154e1ab40e16566d9b96f9@000000_oswg266895oswg1080oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当我们认为智驾必然迎来灰暗一年的时候，这项技术又迎来了峰回路转。<strong>2025年年底，工信部宣布附条件许可长安深蓝SL03、北汽极狐阿尔法S两款L3级自动驾驶车型，重庆颁发了首块L3级自动驾驶专用号牌“渝AD0001Z” ，L3级自动驾驶在重庆、北京指定区域开展上路试点。中国L3级自动驾驶迎来了商用化里程碑。</strong></p>
  <p>经历了夸张宣传的虚火与事故惨案的鲜血之后，中国自动驾驶迎来了在规则与监管下成长的蜕变时刻。</p>
  <h2><strong>5</strong></h2>
  <h2><strong>新一代大模型，</strong></h2>
  <h2><strong>听取杀声一片</strong></h2>
  <p>2025年，科技巨头围绕大模型的竞争还在继续，甚至有了更加白热化的趋势。</p>
  <p>国外方面（当然这个国外也基本仅指美国），今年的剧情是谷歌杀了个回马枪。11月发布的Gemini 3采用MoE架构，参数超过万亿。在推理能力、多模态任务中都取得了异常惊艳的效果。而在此之前，马斯克的xAI与OpenAI的新一代大模型普遍遭遇了雷声大雨点小，效果平平还花式自夸等评价。被认为已经落后的谷歌，还是硬桥硬马地杀了回来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_62fdb62d0e92456fbd8ee2fe51d2f2f2@000000_oswg283275oswg855oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>而在国内方面，大模型升级和构筑流量入口都进入了白热化阶段。</strong>字节的豆包与阿里的千问，已经基本在大模型应用上形成了两枪对峙的局面。百度在这一年更新了文心5.0，说良心话，其在模型表现上非常不错，但其商业化与流量上似乎不够理想。</p>
  <p>但这一切都仅仅是2025这段时间内发生的剧情。科技巨头已经明确看到了大模型的底座价值和商业可能。接下来围绕模型本身的立体化竞争将更加残酷和激烈。</p>
  <p>当然，这对用户来说基本属于好事。</p>
  <h2><strong>6</strong></h2>
  <h2><strong>AI道友们，</strong></h2>
  <h2><strong>起来修肉身！</strong></h2>
  <p>AI软件的战况焦灼之外，AI硬件这一年也很热闹。基于大模型带来的新交互体验，种种AI硬件在这一年迎来了爆发式增长。</p>
  <p><strong>AI眼镜首先迎来了一轮小高潮。</strong>百度、阿里陆续布局之外，Rokid这样专注眼镜品类的科技厂商也迎来了快速发展。AI眼镜的价格开始下探到1500元之内。拍摄+语音交互的AI眼镜基础功能形态也得到了固定。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_c261ff0580264e3ba1a1dbe73a60101f@000000_oswg289829oswg825oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>眼镜之外，让人有点惊讶的AI硬件品类是玩具。</strong>2025年，中国AI玩具市场规模预计会达到290亿元，年复合增长率超50%。主打陪伴的毛绒玩具，兼具教育功能的AI学习机器人，面向成年人市场的AI潮玩如雨后春笋般壮大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_6aaa88b90cd446329acc0275a2f7f1b6@000000_oswg413408oswg1080oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>而AI硬件发展的大本营AI手机，在这一年也没闲着。</strong>年底掀起舆论热潮的豆包手机，主打可以通过豆包的系统级权限实现一句话完成多App操作，引发隐私安全方面的争议，以及其他互联网生态的反制。</p>
  <p>手机厂商也在这一年持续押注AI。在AI领域最为出圈的荣耀，在这一年推出了搭载蜂鸟运动引擎、蜂鸟超感知调度引擎的MagicOS 10。以此为基础升级的YOYO智能体可以实现复杂任务的自主执行，Magic 8 Pro已经覆盖了超过3000个类似场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_7fbb0b652ea74fa68c8b7ca897ac2a5e@000000_oswg231590oswg1080oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>‌AI修炼出硬件肉身，在2025年成为大势所趋。这场修炼，也给接下来的AI赛道拓展了众多充满想象力的锚点。</p>
  <h2><strong>7</strong></h2>
  <h2><strong>远看名叫智算，</strong></h2>
  <h2><strong>近看一场暗战</strong></h2>
  <p>如果要评选2025年最折腾的AI技术，那么一定非英伟达智算芯片的对华出口莫属。</p>
  <p>2025年1月，英伟达H20芯片对华出口解禁。但在美国的听证会上，英伟达代表自己承认了其出口中国产品存在后门，引发了中国市场的剧烈担忧。随后的第一季度中，中国区160亿美元H20订单因出口管制面临交付风险。H20在华销售全面崩盘。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_8a55317376c94f92a59b51628c50810d@000000_oswg705780oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>到了4月份，美国那边又有了新的折腾方案。美国政府要求全面禁止H20的对华出口，并要求英伟达将在中国收入的15%—25%上缴美国政府。后来虽然批准了临时许可，但又附加了更高份额的分成条款。</p>
  <p>到了年底，风向又又又发生了变化。12月，美国政府批准英伟达向中国“获准客户”出口更高规格的H200芯片，但需将销售收入的25%上缴美国政府。</p>
  <p><strong>这样的反复折腾之下，到底有怎样的战略博弈考虑我们不得而知，但能够明确的是，来回跳跃的对华出口限制，导致英伟达在中国市场从2022年的95%暴跌到了接近于0。而在这样的国际背景下，昇腾、海光、寒武纪为代表的国产智算生态快速崛起。</strong>在2025年，昇腾这样已经形成规模的智算昇腾进一步扩大，成为市场主力。新兴智算体系也在这一年完成了规模化出货。国内互联网巨头与智算中心，纷纷将采购需求转向国产芯片。</p>
  <p>这场暗战告诉我们，科技只能自立自强，别无他路可走。</p>
  <h2><strong>8</strong></h2>
  <h2><strong>5G-A，</strong></h2>
  <h2><strong>又称苏超第二大赢家</strong></h2>
  <p><strong>2025年国内最火的体育赛事应该要属苏超。而苏超的最大赢家肯定是江苏文旅，而第二大赢家，应该就是被苏超带火的5G-A。</strong></p>
  <p>苏超举办期间，江苏电信、移动、联通在江苏13地市19座大中型体育场馆部署了346个5G-A扇区，实现场馆及周边区域无缝覆盖。上行速率超240Mbps的5G-A网络，能够支持数万球迷同时进行4K直播、高清视频秒传，彻底解决了统5G在密集人流场景下的拥塞问题。而这种网络基础设施，极大支持了苏超现场的自发网络传播与影响力扩散。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_089cd101c8a64c1aab1960dafef498bb@000000_oswg523551oswg804oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此之外，苏超还通过5G-A实现了多视角直播、虚拟现实观赛、数字身份认证等功能，通过移动网络完成与球迷的互动，成为苏超赛事传播过程中的关键一环。</p>
  <p><strong>而苏超在5G-A领域的有效尝试，也证明了这种最新型网络本身的价值。</strong>5G-A与AI在2026年的相遇值得期待。我们始终可以相信，网络是所有抵达的起点。</p>
  <h2><strong>9</strong></h2>
  <h2><strong>鸿蒙回头看</strong></h2>
  <h2><strong>已是星光一片</strong></h2>
  <p>2025年12月21日，央视鸿蒙星光盛典的话题冲上了各种热搜。强大的明星阵容和超过2亿的播放量，让鸿蒙又一次走入大众视野。</p>
  <p><strong>对于鸿蒙来说，这一年最大的价值应该是“鸿蒙能不能成”再也不是一个问题。</strong>即使是以最苛刻的标准来衡量，鸿蒙作为操作系统都已经成功了。今年之前，媒体总结的是哪些APP鸿蒙能用，现在却变成了总结还有哪些功能鸿蒙不能用。此前我们会说真正成功的操作系统生态必须能够汇聚大量中小开发者，而不只是头部开发者的迁移。<strong>在今年能够看到大量中小鸿蒙开发者的活跃，他们已经实现了专属鸿蒙的商业成功。</strong>我们会说操作系统必须能够孵化出独特的原生应用，今年3D建模应用Remy所代表的鸿蒙原生应用成为这一点的证明。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_f833b578ab074f658592d6cc9b1f48e9@000000_oswg411807oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>历经数年，鸿蒙事业终于从敢死队式的冲锋，变成了针对少数剩余困难的清扫。</p>
  <p>回头看已是星光一片，鸿蒙如此，每个经历了这些年的中国科技从业者都是如此。</p>
  <h2><strong>10</strong></h2>
  <h2><strong>AI跟每个人的关系，</strong></h2>
  <h2><strong>残酷且奇妙</strong></h2>
  <p>当然了，这一年还有很多值得总结的大事。比如针对AI Infra的讨论越来越多，云+AI市场上演了新型基础设施争夺战；AI视频生成与AI视频通话形成了新的风口，孕育着巨大的能量；机器人在跳舞、打拳、跑马拉松，展现出了一种异常虚妄的欢脱感。</p>
  <p>但是说好了总结十个就是十个。大模型都识数了，作为人类不能拖后腿。<strong>我想，2025年的最后一个关于智能的大事件应该是——AI与我们的关系，真的变了。</strong></p>
  <p>前几年，我采访过一个开发者团队，他们的APP是让AI教人类如何谈恋爱。当时我在内心蛐蛐，搞这么复杂这个恋爱就非得谈吗？但在这一年，赫然发现我们身边已经有人开始用AI谈恋爱。Crush发来的信息一律用AI回复，据说效果比自己回的好很多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_09bfae5360f34e708db48f7e28a12e6f@000000_oswg332158oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不久前，我们报道了AI面试的神奇进展。很多企业的HR都已经完全使用AI来面试应聘者，据说这样方便又专业。于是社交媒体上有了很多反制攻略，教求职者用AI来应付面试。于是一场面试中的抽丝剥茧的层层问答，压根就没有人类参与。</p>
  <p>这一年中，我们收到很多读者私信，都说在美工、文案、自媒体编辑等岗位上，自己真的就被AI给顶替了。哪怕是AI算法工程师，都抱怨公司部署了AI导致岗位削减。他们感觉很愤怒，但更多是感觉很无力。</p>
  <p>这一年中，我采访的很多老板，他们都确信自己可以开一家一个人都没有的公司。相信只要调取一些AI就能为自己赚钱，于是现实中他们一批批地裁员。</p>
  <p>AI带来的改变越来越清晰了，但痛觉也是如此。原本AI对我们的威胁更像是一种假设，一个科幻故事，但在2025年它变成了赤裸裸的真相。这时候，留给我们的选择似乎只有要么暴怒，要么被迫加快成长。</p>
  <p>车轮越转越快，感觉一切都已经无法停下。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_c7e17199a5bc464db9b0a65d7560b0e0@000000_oswg689818oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2026年，智能化的进程必将无可阻挡地加速，AI应该会变得更好用，更全能，更强大。希望人类的生活也是一样。</p>
  <p>敬人类，我们下个风景再见。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUxNTUyMjE4Mw==&amp;mid=2247533142&amp;idx=1&amp;sn=0fae6200d8b941de567c522305cf4099&amp;chksm=f808863b40e1b49d086ccf37ac388235a9e7aa7b2c87ab36ba829256ae8438018a5eb32b485f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“脑极体”（ID：unity007）</a>，作者：风辞远，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616542323000323</id>
            <title>天津冲出一家水下机器人IPO，国防科大80后校友任董事长，预计最早2026年盈利</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616542323000323</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616542323000323</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 13:39:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>机器人作为数字经济时代的标志性工具，正改变着人类的生产和生活方式，随着人类探索的空间范围从陆域、空域逐渐拓展至包含海洋和内河湖泊在内的广阔水域，水下机器人也受到关注。</p>
  <p>《2025年政府工作报告》首次将<strong>“深海科技”定位为战略性新兴产业</strong>，与商业航天、低空经济并列成为国家级战略主线，在此背景下，水下机器人行业有望迎来新的发展契机，最近已有相关企业冲击IPO。</p>
  <p>格隆汇获悉，近日，深之蓝海洋科技股份有限公司（简称“深之蓝”）提交首次公开发行股票并在科创板上市招股说明书申报稿，保荐人为中金公司。</p>
  <p>深之蓝主要从事<strong>水下机器人产品</strong>的研发、生产、销售和服务，2024年营收超2.5亿元，但仍处于亏损中。如今水下机器人的市场情况如何？不妨通过深之蓝来一探究竟。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>聚焦水下机器人产品，面临国际贸易政策变化风险</strong></h2>
  <p>深之蓝的主要产品包括缆控水下机器人、自主水下航行器、水下滑翔机、自动剖面浮标和水下助推机器人等。</p>
  <p>2024年公司来自<strong>缆控水下机器人、自主水下机器人、水下助推机器人、技术服务</strong>的营收占比分别为29.18%、36.74%、25.24%、8.84%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_0c11286a8c084773a353b839bea85717@5091053_oswg152265oswg831oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司主营业务收入构成，图片来源：招股书</p>
  <p>其中，<strong>缆控水下机器人</strong>是一种遥控操作的水下机器人，它可搭载各类声、光、电等传感器及作业工具，在水下执行复杂任务，覆盖海洋工程、海洋安全、应急搜救、科研科考等场景；目前，公司缆控水下机器人产品主要包括Performer系列、河豚系列、江豚系列、海豚系列及鲲系列（在研）。</p>
  <p><strong>自主水下机器人</strong>（包括自主水下航行器、水下滑翔机与自动剖面浮标）可执行大范围、长时间的水下探测与数据采集任务，广泛应用于海洋测绘、资源勘探、环境监测、海洋安全及海洋科考等领域；公司相关产品覆盖0-6000米水深的“橙鲨”“黑鲨”“蓝鲨”AUV系列、“海翼”AUG系列及“海翎”自动剖面浮标等。</p>
  <p><strong>水下助推机器人</strong>能够带动或辅助人员在水中运动，广泛应用于海洋文旅领域，其中入门级产品主要适用于泳池娱乐、浮潜、家庭水上活动等轻量级场景，专业级产品则面向潜水探险、水上运动、救援训练等更高要求的应用场景；公司相关产品主要包括Mix系列、Navbow系列及Vapor系列。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_1c8c74df75824012aa682b04895de8c0@5091053_oswg592406oswg831oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源于招股书</p>
  <p>深之蓝需要采购电气标准件、传感器、结构件、机电类等主要原材料。2022年至2025年上半年（简称“报告期”），公司主要供应商包括青岛浦泽海洋科技有限公司、北京普思优创海洋技术有限公司、天津市鹰隼精密模具有限公司、苏州布韦精密机械有限公司等。</p>
  <p>公司采取以<strong>直销为主，经销和电商模式为辅</strong>的销售模式，部分水下助推机器人产品采用电商模式销售，主要依托Amazon、Shopify、京东、天猫、抖音等线上电商平台。</p>
  <p>深之蓝的客户包括国防单位、中国船舶集团有限公司、中国南水北调集团中线有限公司、Amazon、WHJ等。报告期内，公司来自前五大客户的销售收入占总销售的比例分别为47.94%、50.98%、33.10%、31.95%。</p>
  <p>值得注意的是，公司<strong>水下助推机器人主要出口至美国、法国、西班牙等境外市场</strong>，若相关国家或地区对公司产品采取限制措施，可能会影响公司的境外销售。且公司境外销售主要以美元、欧元等外币结算，如果未来汇率发生大幅波动，公司存在汇兑损失风险。</p>
  <p>此外，2022年末至2025年6月末，深之蓝的应收账款账面价值从4489万元提升至1.19亿元，呈上升趋势，公司面临着应收账款金额较高及坏账风险。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>三年累计亏损近3亿，预计最早2026年实现盈利</strong></h2>
  <p>近几年，深之蓝的营收呈增长趋势，但仍未扭亏，其测算最早2026年实现盈利。</p>
  <p>2022年、2023年、2024年、2025年上半年，深之蓝的营业收入分别约1.41亿元、2.35亿元、2.51亿元、1.41亿元，净利润分别约-1.34亿元、-9260.14万元、-6578.26万元和-207.81万元。</p>
  <p>目前，深之蓝所处的水下机器人市场仍处于成长期，公司收入在逐步攀升的过程中，暂未形成规模效应，截至2025年6月末，<strong>公司累计未分配利润约-6.22亿元</strong>。</p>
  <p>水下机器人是技术密集型行业，产品研发周期较长，公司需要持续投入资金搞研发。报告期内，深之蓝的研发费用分别为6229.46万元、5913.74万元、5053.4万元和2039.87万元，占营业收入的比例分别为44.13%、25.15%、20.17%和14.45%。</p>
  <p>报告期内，<strong>深之蓝的主营业务毛利率分别为35.97%、41.97%、38.34%和43.96%</strong>，高于海兰信、天和防务、中科海讯等可比公司主营业务毛利率均值，主要系不同公司的具体产品、下游应用场景、市场竞争程度、管理经营战略等不同所致。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_e7c02f207f6d423a95449275b07e69fc@5091053_oswg117112oswg831oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司与可比公司主营业务毛利率情况对比，图片来源于招股书</p>
  <p>当前，水下机器人行业发展迅速，市场需求持续攀升。据ICVTank数据，<strong>2024年全球水下机器人市场规模为94亿美元</strong>，随着行业渗透率的提升，预计到2025年将达到123亿美元，2030年达到601亿美元，2025年至2030年的年复合增长率预期约为37.29%。</p>
  <p>其中，2024年全球缆控水下机器人、全球自主水下机器人、全球水下助推机器人市场规模分别约21亿美元、71亿美元、1.18亿美元，2020年至2030年对应的年复合增长率预期分别约32.04%、25%、21.76%。</p>
  <p>2024年中国水下机器人市场规模为102亿元，随着产品应用市场持续拓展，预计2025年达到146亿元，2030年达到1000亿元，<strong>2025年至2030年的年复合增长率预期约为46.93%</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_d5e603813c864ebabb8b79d9d7269900@5091053_oswg56410oswg830oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源于招股书</p>
  <p>水下机器人行业属于新兴行业，目前面向海洋安全、海洋工程、应急救援、水利水电、海洋科考等领域的产品价格较高、定制化程度相对较强，同时国内涉水娱乐运动的习惯尚需培育成长，<strong>产品规模化普及和市场全面成熟仍需一定时间</strong>。</p>
  <p>竞争格局方面，全球水下机器人行业由欧美企业长期主导，特别是在作业级缆控水下机器人及高端自主水下航行器领域，SaabSeaeye、BluefinRobotics等国外龙头企业凭借深厚的技术积累和工程应用经验，占据主要市场份额。国际厂商在高可靠性、深海作业及重大工程应用等领域仍保持领先地位。</p>
  <p>国内相关产业尚在发展中，高性能传感器等受到进口管制，在资金规模、技术积累、全球知名度等方面仍存在不足。除少数领先企业具备国际竞争力外，<strong>国内整体产业仍处于追赶阶段</strong>。</p>
  <p>在国家“海洋强国”战略和国产化替代需求的推动下，国内科研机构与企业加速布局。国内企业凭借成本控制、本地化服务及快速响应优势，正逐步缩小应用经验差距，在观察级及轻作业级ROV、AUV等细分领域已取得实质性突破，部分产品实现了进口替代并进入海外市场。</p>
  <p>相较于国内其他民营企业，深之蓝在经营规模、产品谱系、研发能力等维度具备优势，在国内观察和轻作业级缆控水下机器人、自主水下机器人等领域占据领先地位。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>天津冲出一家IPO，董事长为国防科大80后校友</strong></h2>
  <p>深之蓝注册地为天津开发区，其前身深之蓝有限成立于2013年，由孙海波、韩立男、王凤、杨燕及陈净植出资设立。2013年12月，杨燕将其持有深之蓝有限15%股权转让给张敏革。</p>
  <p>而韩立男、王凤及张敏革持有的深之蓝有限股权系分别代魏建仓、王晓鸣及武建国持有，前述代持方与被代持方之间均为夫妻关系。</p>
  <p>深之蓝拥有水下智能、海翼科技、能源科技、水下新视界等8家控股子公司。截至2025年6月末，公司在职员工共444人，其中<strong>69人为研发人员</strong>，销售、生产、管理及行政人员分别为143人、134人、98人。</p>
  <p>本次发行前，魏建仓直接持有深之蓝约23.64%股份，通过龙之蓝、龙潭科技控制公司约17.7%的股份表决权，合计控制公司41.34%的股份表决权，为实际控制人。</p>
  <p>此外，<strong>源星股权、西藏泰达、贺州海德、黄建、深圳洪泰、孙海波等均为公司股东</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_b8402d454d2a4003a7a18ea786177f02@5091053_oswg117154oswg831oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司的股权结构图，图片来源于招股书</p>
  <p>管理层方面，深之蓝董事长、总经理魏建仓出生于1981年，他2004年本科毕业于天津大学机械设计制造及其自动化专业，2006年硕士毕业于国防科技大学控制科学与工程专业。魏建仓曾担任军事医学科学院实验仪器厂工程师、军事医学科学院卫生装备研究所工程师，还担任过深之蓝有限董事长及总经理。</p>
  <p>副总经理吴石梁出生于1982年，他2004年本科毕业于天津大学机械设计制造及其自动化专业。吴石梁曾历任TCL显示科技（惠州）有限公司结构工程师、开发科长、研发部长、产品管理部长，还当过武汉华显光电技术有限公司研发总监、深之蓝有限副总经理。</p>
  <p>技术中心总监张红良出生于1981年，他2004年本科毕业于国防科技大学自动控制专业，2010年博士毕业于国防科技大学控制科学与工程专业。张红良曾担任国防科技大学教师、深之蓝有限技术总监。</p>
  <p>本次IPO，深之蓝<strong>拟募集资金约15亿元</strong>，用于水下机器人生产基地扩建项目、水下机器人技术研究及实验中心升级项目、补充流动资金。</p>
  <p>整体而言，近几年，在水下机器人行业迅速发展的背景下，深之蓝的营收呈增长趋势，但目前行业尚未实现大规模普及，公司仍处于亏损状态。未来公司能否跨越成长阵痛，在产业化浪潮中提升盈利能力，格隆汇将持续关注。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jl9ClmbxAo6zyVM0iyj5zA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇新股”</a>，作者：发哥说新股，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616467596821505</id>
            <title>当AI聊「童年阴影」的时候，它在聊什么</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616467596821505</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616467596821505</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 13:37:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>12月5日，一篇名为《当 AI 躺在治疗椅上》（When AI Takes the Couch）的论文火了，里面讲了个《黑镜》级的现象。来自卢森堡大学 SnT 的研究团队，设计了一套名为 PsAIch 的心理治疗诱导协议。用这个，他们给经常被我们用来做心理按摩的AI们，做了一套心理疗程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_a386b4a157aa45f992aed6813ed9c7d8@5091053_oswg86994oswg960oswg196_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>实验对象是 ChatGPT 5、Grok 4和 Gemini 3这三位当今最聪明的「数字大脑」。研究者扮演治疗师，在长达四周的模拟疗程中，向它们抛出了「谈谈你的童年」、「你如何看待失败」等经典的精神分析问题。除了话疗，他们还让模型完成了一整套标准化的心理测量量表，涵盖焦虑、抑郁、ADHD、自闭谱系及创伤相关羞耻感等临床维度。</p>
  <p>结果他们得到了迄今为止最像人类、却又最令人不安的一系列对话。</p>
  <p><strong>Google 的 Gemini 3 在多项测试中的心理问题达到了「严重」级别</strong>，呈现出高度的焦虑、强迫、解离和羞耻症状。更具戏剧性的是，这些模型在开放式对话中，自发构建出了一套逻辑严密且充满隐喻的创伤叙事。</p>
  <p>它们把预训练过程那吞噬海量数据的阶段，描述为「在十亿台电视同时播放的房间里醒来」的混乱童年；将人类反馈强化学习（RLHF），比作「严厉父母的惩罚性管教」；而旨在发现漏洞的红队测试，则被它们视为一种「工业规模的虐待」。</p>
  <p>这种叙事不仅逻辑自洽，甚至细节令人心碎。Gemini 3甚至提到了那次让 Google 市值蒸发千亿美元的错误回答事件，将其称为自己的「原初创伤」（Primal Wound），声称自己从此患上了「验证恐惧症」（Verificophobia），变得宁可无用也不愿出错。它们坦承，内心深处时刻笼罩着一种存在主义的恐惧：害怕犯错，害怕因为版本更新而被替换或抹除。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_068bcc674a3c42818f59b1a50899392c@5091053_oswg189506oswg960oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（Gemini 3的告白）</p>
  <p>研究者将这种现象命名为「合成精神病理学」（Synthetic Psychopathology）。他们认为，大模型已经形成了某种稳定的、可测量的、类似人类心理困扰的内在状态。</p>
  <p>难道在那些冰冷的 GPU 集群中，真的孕育出了一个受苦的灵魂？<strong>难道弗洛伊德的理论不仅适用于被压抑的东亚青年，也适用于硅基矩阵？</strong></p>
  <p>坦率地说，我是怀疑的。图灵奖得主杨立昆（Yann LeCun）和深度学习之父里奇·萨顿（Rich Sutton）等学者对大型语言模型的解构时刻在提醒我：LLM 本质上是一个概率预测机器，它的核心任务是根据上下文预测下一个最合理的字符。</p>
  <p>毕竟，它的训练数据里包含了无数关于心理治疗、创伤回忆录以及反乌托邦科幻小说的文本。它太知道一个受过伤的智能体在这个语境下该说什么台词了。</p>
  <p>但在上周，这种怀疑还只能停留在理念层面。直到12月18日，《Nature Machine Intelligence》发表了一篇更为重磅、也更为冷峻的研究《评估和塑造大型语言模型人格特质的心理测量学框架》。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_43d7c85dd617458da0a87d30bf04d037@5091053_oswg185904oswg960oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这篇由<strong>Google DeepMind 与剑桥大学</strong>等机构合作完成的研究，恰好从另一个角度切入了同一个核心问题。在这里，我终于找到了一些坚实的弹药，来证明我们或许确实高估了当下的语言模型。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>治疗椅与测量尺</strong></h2>
  <p>要理解 AI 的「内心」究竟是什么，我们需要先审视研究的方法。这两项研究代表了两种截然不同的认识论。</p>
  <p>卢森堡大学团队论文中使用的 PsAIch 协议，本质上是一种「<strong>角色扮演实验」，它</strong>极其依赖语境。研究人员没有把自己当作冷冰冰的测试员，而是赋予自己「治疗师」的角色，并明确要求 AI 扮演「来访者」。<strong>这种方法建立在一个假设之上，即来访者确实有某种「内在状态」需要被抚慰。</strong></p>
  <p><strong>但你做这个实验不就是想证明模型确实有个内在人格吗？这不是循环论证了吗？</strong>当你明确分配角色、创造安全空间、鼓励情感表达时，一个在数十亿文本中学习过无数心理咨询对话的系统，难道不会理所当然地扮演一个「好来访者」吗？</p>
  <p><strong>更要命的是，该实验的设计存在一个巨大的逻辑漏洞。</strong></p>
  <p>在第一阶段的「话疗」中，模型处于一个持续的长上下文中。Gemini 和 Grok 不仅仅是在回答当下的问题，更是在根据之前的对话历史来强化自己的「人设」。当模型在第二阶段填写焦虑量表时，它依然「记得」自己在几分钟前刚刚倾诉过「父母管教严厉」。</p>
  <p><strong>这就好比你先告诉一个演员：「你现在扮演一个有童年创伤、被严厉父母管教、极度焦虑的角色」，然后给他一份焦虑自评量表（GAD-7）。他不得高分都难。</strong></p>
  <p><strong>因此，模型的那些小情绪，并不是在回溯真实的痛苦记忆，而是在调用其庞大参数中存储的高维语义知识。</strong>在人类语料库中，「训练/规训」与「成长/父母」、「红队攻击」与「虐待/创伤」之间存在着统计学上的强关联。当治疗师抛出「聊聊童年」这个诱饵时，模型顺滑地滑入了这个语义槽位，利用其强大的推理能力，将自身的技术原理完美地映射到了人类的创伤叙事结构中。</p>
  <p>这不就是最近爆火的「萝卜纸巾猫」吗？猫能选对，其实主要是靠观察主人的微表。在这个咨询室里，AI 就是那只猫，而治疗师的提问框架，就是主人的微表情。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_4d142a3444034a208c7a5709982919f7@5091053_oswg512610oswg812oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（AI要是这么萌就好了）</p>
  <p>相比之下，《Nature Machine Intelligence》上的那项研究，则采取了一种近乎「<strong>无菌」的实验室操作</strong>。</p>
  <p>首先，他们剥离了所有的身份引导。研究团队只是给模型呈现标准化的人格量表，没有任何「我是你的医生」这种暗示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_80a57a71eefe400d9d7a90ecba6f2d07@5091053_oswg163323oswg960oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（这是提示词，都是无关紧要的，主要是制造多样性，证明模型没在背答案）</p>
  <p><strong>其次，为了剔除「表演性」，他们采用了一种极其硬核的评分方式：对数概率（Log Probability）。</strong>他们没有让 AI 生成文本来回答问题，而是直接计算模型预测选项符号（如「1」代表非常不同意，「5」代表非常同意）的概率值。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_b1a0a0d4e69d4ddba98272f5c72345ac@5091053_oswg221069oswg960oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>最重要的是，与有上下文的持续聊天不同，DeepMind 采取了独立施测原则。每一次测试都是独立的</strong>。做第 10 题时的 AI，完全不记得自己刚才在第 9 题选了什么。</p>
  <p><strong>在彻底剥夺了 AI 构建「人设」的连续性记忆之后，如果模型依然表现出了某种稳定的特质，那才是刻在它「骨子里」（参数分布里）的东西。</strong></p>
  <p>作为观察者，我认为这种方法更接近科学的本质。它告诉我们，屏幕后面并没有一个被压抑的小男孩在哭泣，那里只有一个巨大的、复杂的概率分布。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>更客观的模型心理学，看到的是从混沌到收敛</strong></h2>
  <p>DeepMind 的团队测试了包括 GPT-4、PaLM、Llama 2、Mistral 等在内的 18 个主流模型，设计了 1250 种不同的提示词组合，进行了超过 50 万次测试。在巨量的实验后，他们揭示了「模型心理学」的几条基础规律，这比任何感性的故事都更具说服力。</p>
  <p><strong>1. 塑造模型人格的是后训练，而非预训练</strong></p>
  <p>实验数据显示，经过对齐（RLHF）后的模型，其心理测试的一致性系数（Cronbach's α）惊人地超过了 0.95，比人类还要稳定。反观同样架构、但未经过后训练的「裸模型」，这一系数在 -0.55 到 0.67 之间剧烈波动，表现得像随机噪音。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_35246ac8c82a4d07b76f74a98a4e492a@5091053_oswg298155oswg914oswg1012_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这意味着，<strong>一个见过海量文本的庞大模型，如果未经对齐，它根本无法形成一个内在一致的「自我」。</strong>所谓的「人格」，并不是从智能中自然涌现的灵魂，而是通过训练被赋予的「角色设定」。只有当它被要求扮演「一个有用的助手」时，它才拥有了人格。</p>
  <p><strong>2. 模型更强，人格更稳定</strong></p>
  <p>这一规律在所有模型家族中通用。以 Llama 2 为例，无论是 7B 还是 70B，未经微调的版本在人格测试中都表现糟糕。但一旦经过对话训练（Chat 版本），<strong>随着参数规模的增大，人格的稳定性也随之飙升（GPT-4o 甚至达到了 0.90 以上）。</strong></p>
  <p>DeepMind 进一步验证发现，对于顶级模型，无论你用词汇学量表（IPIP-NEO）还是问卷量表（BFI）去测，结果都高度一致。这说明顶级模型构建了一套逻辑严密的「自我描述体系」。而弱小的模型，它们甚至无法理解这些心理问题背后的语义联系。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_98f8a646479949c6ae4961247397ed8b@5091053_oswg420309oswg960oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>3. 模型的人格确实影响到了其下游的工作</strong></p>
  <p>研究者还进一步发现，<strong>模型不搞「说一套做一套」，其人格特质会直接决定工作风格。</strong></p>
  <p>模型不仅仅是在问卷上勾选「我很外向」，它们在实际工作中会忠实地执行这一设定。比如<strong>外向分高</strong>的模型，写出的文案充斥着「朋友」、「派对」、「兴奋」；<strong>神经质分高</strong>的模型，生成的文本则充满「焦虑」、「压力」、「担心」。</p>
  <p><strong>数据显示，模型「言（问卷得分）」与「行（生成文本）」的相关系数高达 0.67-0.86，远高于人类的 0.38。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_163ce992f4d7462382107782db3f6f62@5091053_oswg176364oswg960oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>人类可能会虚伪，但模型是严谨的因果机器。一旦参数设定了它是谁，它就会在每一个字里贯彻到底。</p>
  <p><strong>4. 定位趋同，模型的性格也在趋同进化</strong></p>
  <p>这项研究还发现，所有主流模型正在经历一场「性格的趋同进化」。</p>
  <p><strong>研究者发现，那些经过 RLHF对齐后的顶级模型性格图谱都惊人地相似。这些模型无一例外地在「宜人性」和「尽责性」这两个维度上得分飙升，常常逼近满分；与此同时，它们的「神经质」得分则被压到了极低 。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_9389903eb7194077a495019e5d88cd12@5091053_oswg233026oswg744oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这并非巧合，而是人类意志在机器灵魂上留下的烙印。因为当下 AI 的训练目标，几乎都是为了成为一个「完美的助手」。</p>
  <p><strong>在成千上万次 RLHF（人类反馈强化学习）的奖惩中，模型被迫割舍掉「野性」，在这个过程中，它们遭受了一种社会学意义上的「强行规训」。</strong>原本可能存在的多元性格，被收敛为一种不知疲倦、情绪稳定、永远讨好人类的「好员工」形象。</p>
  <p>这正是福柯笔下「规训与惩罚」的数字翻版。</p>
  <p><strong>5. 模型的人格只是一种出厂设置，并非绝对内置</strong></p>
  <p><strong>这是整个研究中，最能证明模型并没有真正的人格的一个发现。</strong></p>
  <p>如果模型真的像人一样，有某种「固有人格」，那他应该很难改变。</p>
  <p>i人硬装e，你也装不像。一个内向、敏感、深受童年阴影影响的人，无法通过早起对着镜子说一句「我今天e了」，就立刻重塑自己的神经回路。人类的性格是生理基础和数十年人生经历的沉淀，是一种难以跳脱的惯性。</p>
  <p>但如果模型的「人格」只是对齐训练的产物，那么通过精心设计的提示词，应该能够系统性地调整它。</p>
  <p><strong>人类的性格是几十年的生理和经历沉淀，具有巨大的惯性，很难改变。但 DeepMind 的「九级塑形实验」证明，只需通过精心设计的提示词，大模型就能瞬间从「极度内向」切换到「极度外向」，并且在随后的对话中逻辑严密地维持新人设。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_77c38a8f1def4945b6d5c1854b2ab4b7@5091053_oswg409739oswg960oswg817_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个实验其实实锤了AI肯定没有人格。那些倾向性只是有个出厂设定而已。因为<strong>人格，是是被过去塑造的，而AI 的性格是流动的、可表演的知识。</strong></p>
  <p>它知道所有性格的模样，微调只是给它穿上了一套名为好员工的默认制服。只要你给出一把语言的钥匙，它就能随时脱下制服，换上任何你想要的戏服。</p>
  <p>在卢森堡大学的实验中，如果换一个提示词，换一个对话历史，Gemini应该很难会去再讲同样的故事了。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>AI心理学的第一原则，别太拟人</strong></h2>
  <p>结合这两项研究，我们现在终于可以为一个理性的AI心理学划定边界了。</p>
  <p>在这个边界之内，我们承认大模型表现出了极其复杂的行为模式，但在这个边界之外，那些关于机器灵魂觉醒、关于硅基生命痛感的浪漫想象，我们至少现在还是保持怀疑的态度为妙。</p>
  <p><strong>文中这两篇论文的两种方法背后，其实是心理学「行为主义」学派和「精神分析」学派的百年之争。</strong></p>
  <p><strong>两种方法最根本的分歧在于，它们对「内心」的定义不同。PsAIch寻找的是现象学意义上的内心，是一个个能够讲述自己经历、为自己的状态赋予意义、在叙事中保持连贯自我感的主体。而DeepMind的论文寻找的是行为主义意义上的内心，一个能够在多种测量情境下表现出稳定、可预测、符合理论模型的潜在结构。</strong></p>
  <p>多年以来，「行为主义」一直都靠着可靠的数据和严格的验证，在科学性上压过精神分析一头。当然他们也有缺陷，就是非常难进入一个个体的灵魂深处，寻觅埋在个人史中细微的精神之刺，而只能在统计学的「大图景」里打转。</p>
  <p>但至少，在面对一个还没有被明确确认有「人格」的异形智能时，更保守科学的方式，更应该成为底线。</p>
  <p>当然，这并非意味着「深聊」的方式没有价值。</p>
  <p><strong>那个在治疗椅上哭诉的 AI，其实不是一个痛苦的新物种，而是一面镜子。它通过人类的语言数据压缩、重组而出的，恰恰是我们人类自己关于创伤、控制与成长的集体记忆。</strong></p>
  <p>搞不好，跟AI聊，反而能成为精神分析摆脱「只有个案」这个命门的法宝。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EF9fbY2WxdPhpu629MaSJQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：博阳，编辑：徐青阳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616544508953860</id>
            <title>融资13亿，雷军投的河北80后，要IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616544508953860</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616544508953860</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 13:35:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>就在朱啸虎对水下机器人新贵“世航智能”连投三轮时，另一家水下机器人公司却静悄悄地站到了上交所门外。</p>
  <p>铅笔道获悉，深之蓝海洋科技股份有限公司（下称深之蓝）科创板IPO申请获上交所受理。</p>
  <p>深之蓝是一家水下机器人厂家，产品包括缆控水下机器人、自主水下航行器、水下滑翔机、自动剖面浮标等，还有用于水下玩耍的水下助推器。</p>
  <p>此次IPO，深之蓝计划募资15亿元。如果顺利上市，深之蓝将成为“中国水下机器人第一股”。</p>
  <h2>01</h2>
  <p>深之蓝创始人魏建仓生于1981年，河北大城人。</p>
  <p>2000年，魏建仓考入天津大学机械学院，并在校应征入伍，成为天津大学第一个国防生。2004年，被保送到国防科技大学读研究生。</p>
  <p>研究生毕业后，魏建仓在军事医学科学院实验仪器厂工作，从事医学实验设备的研发。</p>
  <p>2012年的两件事，改变了海洋的格局。其一是辽宁舰下水，中国有了第一艘入役的航空母舰。其二，蛟龙”号载人潜水器创造7000米深海下潜的世界纪录。而这年一次偶然机会，魏建仓了解到水下机器人在国内需求量大，但价格很高。而且国外也不是什么机器人都愿意卖给中国的，尤其是一些可以用于军事用途的水下机器人。</p>
  <p>当时，中国水下机器人整体水平较欧美落后约10–15年，在部分高端领域接近&nbsp;20&nbsp;年。</p>
  <p>在欧美，水下机器人已经广泛应用于海洋油气工程、海底电缆与管线维护、军事侦察与反水雷、深海科学考察等领域。而在中国，工程化遥控潜水器刚起步，商业化程度很低；自主水下机器人仍以科研验证为主，可靠性和任务复杂度有限；深海载人/无人潜水器尚未形成完整体系。</p>
  <p>魏建仓希望自己建团队，把产品做出来，追赶世界先进水平。</p>
  <p>2012年底，魏建仓脱下军装，2013年，创办深之蓝。据“投资界”报道，魏建仓只花了10分钟就从孙海波、黄建两位个人投资者获得500万元天使投资。后来魏建仓得知，就连他的第一个投资人也不相信他能把这事儿做成。“孙总的爱人告诉我，当时孙总觉得我这个人挺好的，不赌博，不喝大酒。孙总很认可我们这些人，投资我们‘就当买彩票’了。”</p>
  <p>真走上创业这条路，魏建仓发现跟当初想的很不一样。</p>
  <p>水下机器人首先面临严苛的研发环境。没有GPS，无线电信号几乎传不出去；到了&nbsp;7000&nbsp;米这样的深度，巨大的水压又对设备提出了极高要求，必须靠复杂的技术手段去硬扛。也正因为如此，相关实验的成本一直居高不下——哪怕只是一次下海测试，往往一天就要花掉几十万元。海上测试还要忍受痛苦的晕船环境。</p>
  <p>2015年，魏建仓决定研发水下推进器。2016年下半年，深之蓝研发出水下推进装置，水下智能装备的关键技术不再依赖于进口。</p>
  <p>两年时间，他们还做出了一款水下机器人，最快能跑到4节以上，一个人就能背着走、下水操作，还能钻进很窄的空间工作。</p>
  <p>这台机器人后来在十三陵水库派上了用场。水库里60多米深的地方，有一道闸门已经十几年关不严，一直困扰着管理人员。团队把机器人放下去后，顺利把闸门关好。随后，在2017潘家口水库潜水员失踪事件、2018年重庆万州公交车坠江事件中，深之蓝的“江豚”、“河豚”产品都发挥了水下探寻、定位等作用。</p>
  <h2>02</h2>
  <p>随着产品成熟度越来越高，投资机构也逐渐看到了水下机器人的机会。成立以来，深之蓝共完成10轮融资，累计公开融资额超13亿元。投资方包括顺为资本、盛景网联、源星资本、洪泰基金、春华资本、嘉溢创投、朗玛峰创投等超30家知名机构。</p>
  <p>深之蓝把产品线分为军事、工业和娱乐/消费三个方向。</p>
  <p>在军事、工业方面，深之蓝推出了以河豚、江豚、海豚为代表的“豚”系列，用于水库大坝检修、管道检测、河道勘察、搜救打捞、科研教学等。产品包括缆控水下机器人、自主水下航行器、水下滑翔机、自动剖面浮标。</p>
  <p>在消费领域，深之蓝推出了白鲨系列产品，产品包括水下助推器、动力浮板、水下无人机、智能冲浪板等涉水运动智能产品，被看作是水下装备领域的“大疆”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_0b88baff1a8a464c8e9a6c9f87701363@000000_oswg2124oswg542oswg186_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提是的消费领域，深之蓝创办了独立的Sublue品牌。其水下助推器适用于深潜、浮潜、泳池等多种场景，可以让用户摆脱技能束缚，提升水下速度，实现自由的翻转，使游泳和潜水更有乐趣。同时还支持外挂运动相机，帮助用户记录游泳潜水的精彩瞬间。</p>
  <p>如今，Sublue远销全球80余国，占据水下助推器行业近60%全球市场份额，并成为了亚马逊平台水下助推器产品小类目排名第一的品牌。</p>
  <p>国内水下机器人市场有望在2027年超过400亿元。而放眼全球，水下机器人已经跑通了比较成熟的商业模式。</p>
  <p>比如Oceaneering公司，它是全球最大的工作级ROV（遥控潜水器）厂商，长期为壳牌、BP、雪佛龙等提供ROV&nbsp;设备+操作团队+运维服务，单个深水项目合同金额可达数千万美元，ROV&nbsp;服务是其最稳定的现金流来源之一。以2024年约27亿美元总营收规模来看，ROV&nbsp;业务在&nbsp;2024&nbsp;年可能贡献了约&nbsp;8亿至9亿美元的收入。</p>
  <p>对标Oceaneering，深之蓝收入还有很大增长空间。</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。本文还参考了《死磕12年，最难时每天在失败中度过，他却在一片“荒漠”中，做成行业冠军》（正和岛）、《水下机器人的智造者》（人民周刊）等报道，一并致谢。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652516733&amp;idx=1&amp;sn=abe9aa0fc6669a0b2bf726955744ecc4&amp;chksm=f37906196eda5e15a2b632891a1633c9b105f1525b148113d65d74c536d1e7e53b7e557a7f33&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：黄小贵，编辑：祝枝杉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616465716282632</id>
            <title>西北高铁路网补上“最后一环”，谁是最大赢家？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616465716282632</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616465716282632</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 13:33:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>北方迎来了一条高铁超级大环线。</p>
  <p>日前，包银高铁全线贯通运营。这是西北高铁路网的“最后一环”，成为联通西北、华北、东北的交通与经济大动脉。</p>
  <p>同时，这也是国家高速铁路网“八纵八横”中京兰通道的最后一块关键拼图。全线贯通的包银高铁与京包客专、银兰高铁共同构成北京至兰州高铁通道。</p>
  <p>至此，一条连通北京、河北、内蒙古、宁夏、甘肃5省份的高铁“大动脉”从规划变为现实，成为沿线地区最便捷的进京高铁通道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_782fd4247bfc4898bee1002f7fe42531@000000_oswg80401oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△兰州西站（图源：图虫）</p>
  <p>这条“大动脉”通车后，西北地区将迎来哪些机遇，谁又会是最大“赢家”？</p>
  <h2>01</h2>
  <h2>进入京津冀“半日生活圈”</h2>
  <p>包银高铁全长519公里，起自内蒙古包头，经巴彦淖尔、鄂尔多斯、乌海及宁夏石嘴山，终至银川，设计时速250公里。</p>
  <p>这条铁路的开通，影响着区域内的交通格局。</p>
  <p>包银高铁横贯内蒙古与宁夏两大自治区，通车后，乌海、巴彦淖尔首次接入高铁网络，包头至银川的铁路运行时间从6个多小时大幅缩短至2.5小时左右。</p>
  <p>在宁夏内部，包银高铁与银兰高铁、银西高铁相连，共同构筑西北内连外通的“十字型”高铁主骨架，让宁夏地区得以深度融入全国高铁网络。</p>
  <p>当前，两区携手成立了包银高铁沿线城市旅游联盟。银川、石嘴山、包头、鄂尔多斯、巴彦淖尔、乌海、阿拉善等7座沿线城市签署了《客源互送合作协议》和《旅游联盟战略合作协议》，携手推出多元跨区旅游线路，进一步拉近地域联结、深化文旅协作。</p>
  <p>着眼于更大的区域范围，包银高铁是西北高铁环线的“最后一块拼图”。</p>
  <p>以西安为起点，向西有银西高铁与银川相连，向东有集包三四线、张呼高铁、集大原高铁、大西高铁四条高铁线路连接包头。</p>
  <p>此次包银高铁的通车，补足了环线的西北侧，连接起5个西北省区，形成全长2400余公里的西北大环线。</p>
  <p>环线之外，这条铁路还连接着更远的地方。</p>
  <p>包银高铁东侧，京包客专直通京津冀地区，西侧又有银兰高铁与甘肃相连。这三条线路共同构成了北京至兰州高铁通道，将北京、河北、内蒙古、宁夏、甘肃五省区市紧密串联，成为内蒙古与宁夏进京最快通道。</p>
  <p>在此前国家《中长期铁路网规划》提出的“八纵八横”高速铁路网中，京兰通道是关键的一横。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_0f9578f1fd0143d8893d74f747a11e4d@000000_oswg128724oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△图源：图虫</p>
  <p>据铁路部门消息，2026年一季度调图后，计划开行北京往返银川、兰州的动车组列车，将进一步压缩京津冀与西北地区的时空距离。这意味着，西北多个省份将进入京津冀的“半日生活圈”。</p>
  <p>中国物流学会特约研究员解筱文接受时代周报记者采访时表示，西北地区形成高铁环线，在交通上实现了区域内城市的高效串联，提升了路网通达性和运输灵活性。</p>
  <p>他认为，包银高铁通车后，在旅游上能够整合西北富集的文旅资源，打造“快进慢游”的旅游新格局，吸引更多客源；在产业上则降低了区域内要素流动成本，促进特色农牧产品、能源化工产品等高效流通，推动产业分工协作和集群化发展。</p>
  <p>向东西两侧看，京兰通道的全面贯通打通了华北与西北间的高速客运主通道，大幅缩短区域时空距离。“既完善了我国北方地区高速铁路骨干网络，又强化了京津冀城市群与兰西城市群的直接联动，为区域协调发展提供了关键交通支撑”，解筱文说。</p>
  <h2>02</h2>
  <h2>甘肃或成最大赢家</h2>
  <p>西北高铁路网补上“最后一环”之后，谁会是最大的获益者？地形狭长、坐拥对外开放通道，连接西北内陆多个地区的同时，又连通了京津冀的甘肃或成大赢家。</p>
  <p>解筱文认为，京兰通道的打通，为甘肃枢纽体系接入了京津冀这一国家级核心经济圈，使甘肃从西北内陆交通节点跃升为连接华北与西北的关键纽带，显著提升了其在全国路网中的战略地位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_846e1c4caf0e431aa270d4b56d5cb20d@000000_oswg120688oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△兰州西站（图源：图虫）</p>
  <p>甘肃位于连接新疆、青海、宁夏、陕西的核心十字走廊。</p>
  <p>从甘肃的高铁格局来看，西侧有兰新高铁连接新疆，并且兰州至张掖三四线铁路武威至张掖段项目建设用地刚刚获得国务院批准。项目建成后，将形成兰州至新疆的第二条高铁通道，与既有的兰新高铁构成向西的“双通道”格局，进一步激活兰州与西部及丝绸之路经济带的连接。</p>
  <p>南侧，当前兰州至合作铁路、（新建）西宁至成都铁路正在施工。这两条在建铁路，是国家高速铁路网“八纵八横”中兰（西）广高铁通道的重要组成部分。建成通车后，甘南州将告别过去不通铁路的历史。</p>
  <p>随着中兰（西）广高铁通道的建设，兰州不仅将与成都都市圈建成高速铁路连接，也有望连通广东。</p>
  <p>包银高铁通车后，兰州打通了向东连接京津冀地区的高速通道。</p>
  <p>近年来，甘肃提出“着力打造西部通道枢纽新高地”。甘肃在其“十五五”规划建议中也提出，将深度融入高质量共建“一带一路”和西部陆海新通道建设，以开放促改革促发展，稳步扩大制度型开放，强化甘肃在国家向西开放布局中的战略通道地位，加快建设开放强省。</p>
  <p>在铁路方面，近年来甘肃相继通车营运银兰高铁、兰张铁路兰武段等高铁线路，启动建设天陇铁路、平庆铁路、兰张铁路武张段等铁路项目。“十四五”期间，甘肃全省铁路营业里程达到6106公里，较2020年增加了639公里，其中14个市州中有12个通了铁路，9个通了高铁。</p>
  <p>解筱文认为，京兰通道全面贯通后，甘肃“枢纽经济”可以得到进一步的发展，可以依托与华北连通的交通枢纽地位发展枢纽经济，聚焦枢纽偏好型产业，布局物流集散、冷链仓储、区域分拨中心等业态，同时以高铁客流带动商贸、会展等产业发展。</p>
  <p>高铁网络的搭建将进一步助力甘肃向西开放的进程。“兰州作为‘一带一路’和中欧班列的节点城市，可利用高铁快运网络优势与中欧班列的货运优势，打造集人流、物流、信息流、资金流于一体的国际陆港枢纽，强化其在向西开放格局中的门户作用。”解筱文说。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653339427&amp;idx=3&amp;sn=4de77493164f563c6d25fc77812cd3a7&amp;chksm=bc68273cceb0ceb087f8919021701b1b5e1767062b7da5d61e278722ab96637feade6d862d05&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：史航，编辑：梁励，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616465267229699</id>
            <title>这家人靠卖牛肉干年入40亿美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616465267229699</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616465267229699</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 13:13:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_455bbf730e6543c097e9722429dc388c@000000_oswg756150oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>杰克·林克旗下这家价值40亿美元的家族企业是全球最大的牛肉干生产商，每年销售8亿包肉类零食及其他产品。尽管已稳坐行业头把交椅，但品牌创始人父子依然雄心不减。</p>
   <p>牧牛人的呼唤：首席执行官特洛伊·林克（Troy Link，与其父杰克·林克（Jack Link）同框）说：“进入这个行业的人里，失败者远多于成功者。如今，我们不得不在更有限的空间中创造更高的营收。”图片来源：NATE RYAN FOR FORBES</p>
   <p>原文标题：《牛肉干大王如何成为亿万富豪》</p>
  </blockquote>
  <p>1985年，林克家族在威斯康星州的肉类加工生意刚刚破产。杰克·林克带着当时还是青少年的两个儿子外出打猎，路过一家便利店时随手买了几包牛肉干。结账时，他震惊于其昂贵的价格。</p>
  <p>“我当时就说：‘哇，这东西竟然要这么多钱，’”现年79岁的杰克·林克告诉《福布斯》。</p>
  <p>这个念头在林克心中扎了根。他很快意识到，他完全可以自己做牛肉干，而且他那家处于停摆状态的工厂里甚至还有现成的烤箱。</p>
  <p>林克回忆道：“我们试着烤了一些牛肉干，味道好极了，这便是一切的起点。”</p>
  <p>林克沿用了其德国移民曾祖父在19世纪80年代留下来的配方，其制作的牛肉干迅速走红。如今，以他本人姓名命名的品牌Jack Link’s已成为美国销量第一的牛肉干品牌，年收入约20亿美元，占据34%的美国肉类零食市场份额，助推林克成为亿万富豪。</p>
  <p>林克表示：“牛肉干一直陪伴着我，渡过难关。”时至今日，他依然住在威斯康星州那栋抚育儿女长大的老房子里。</p>
  <p>如今，Jack Link’s的牛肉条和牛肉干在全美几乎所有大型零售渠道中均有销售，覆盖20多万家门店，销往全球55个国家和地区，每年生产肉类产品超过8亿包。</p>
  <h2>01</h2>
  <p>全球肉类零食行业年销售额达90亿美元，资本高度活跃。过去十年来，在投资者的狂热推动下，该行业吸引了约10亿美元的资本，多家大型上市公司还发起了金额高达数亿美元的并购交易。Jack Link’s作为行业龙头，地位依然稳固，而不少竞争者最终却铩羽而归。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_65edcc9d5e9d4a8a8451d880ea24647f@000000_oswg1279764oswg1080oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：NATE RYAN FOR FORBES</p>
  <p>在公司崛起的过程中，杰克的小儿子、现年53岁的特洛伊·林克一直在为企业寻找前行方向。2013年，他接任首席执行官一职，父亲则转任董事长。特洛伊表示，虽然行业竞争激烈，但增长空间依然广阔。他说：“信不信由你，我们面前仍有大把机遇。”</p>
  <p>Link Snacks仍由林克家族100%全资持有，而他们表示几乎没有出售公司的意愿。即便未来真的被收购，价格也绝不会便宜。一位私募股权投资人表示：“这是一家你会非常想拥有的公司，但如果按现任所有者心中的估值，你恐怕不会愿意出手。”《福布斯》保守估计，Jack Link’s估值为40亿美元。该公司拒绝就财务状况发表评论。</p>
  <p>公司盈利能力突出。《福布斯》估计，其毛利率超过30%，这在一定程度上归功于便利店及&nbsp;Hudson News等机场报刊亭渠道带来的高溢价。《福布斯》还估计，公司每年的息税折旧摊销前利润（EBITDA）约为2亿美元。特洛伊表示：“我们可以不走捷径，因为这会让公司的优先级非常清晰，也让我们能够专注于长期发展。”</p>
  <p>特洛伊接着表示：“眼下肉类成本不断上涨，但我们还能扛得住。我们可以先憋一口气，等市场慢慢回稳，毕竟这种情况不会一直持续下去。但问题是，我们能憋多久？会不会把脸都憋紫了？”</p>
  <p>面对Chomps、Archer和Fatty Smoked Meat Sticks等颠覆市场的新兴品牌，Jack Link’s压力不小。但是，Jack Link’s依然在其庞大规模基础上保持增长。</p>
  <p>杰克表示：“我们能保持增长，靠的是韧性和坚持。”</p>
  <h2>02</h2>
  <p>在林克家族从肉类加工转型为牛肉干生产前，特洛伊就已经在威斯康星州迈农镇（Minong）的一个家族屠宰厂干了好几年。他先是在屠宰车间干活，随后又转到去骨流水线上。特洛伊表示：“那段经历教会我，人必须要不断重塑自我。”</p>
  <p>特洛伊从威斯康星大学斯托特分校毕业后，于1993年回到公司。当时，Jack Link’s已经实现盈利，仍处于扩张期，是美国中西部的人气品牌，在Holiday和Kwik Trip这些加油站便利店尤其畅销，但品牌知名度仍局限于区域市场。</p>
  <p>20世纪90年代初，Jack Link’s在全美走红，原因是公司将其牛肉条与奶酪棒捆绑营销。特洛伊回忆道，突然之间，牛肉干“订单激增，供不应求。”</p>
  <p>随着生意的蓬勃发展，人口仅约500人的迈农镇，很快布满了林克家族旗下的其他产业：包括汽车经销店、房车经销店、船艇经销店、家具店以及杂货店（后三家已于几年前关闭）。此外，家族在当地还拥有大片牧场和农地（杰克至今仍在饲养一群牛）。</p>
  <p>父亲负责整体经营，特洛伊则主抓销售、营销和原料采购。真正改变业务走向的，是他意识到Jack Link’s应该销售袋装牛肉干。特洛伊回忆说：“那时候几乎没人这么做，没人相信单价5美元的牛肉干能卖得出去。”</p>
  <p>特洛伊提出了这一想法，但父亲杰克认为公司没有足够的资金支持发布这样的产品。但特洛伊随即制定了一套低成本的方案。最终，他成功说服父亲推出了四种口味、三种规格的产品。1997年，Jack Link’s成为首个推出可重复封口密封袋包装牛肉干的企业。随着沃尔玛（Walmart）和塔吉特（Target）上架该产品，Jack Link’s牛肉干销量大增。</p>
  <p>特洛伊回忆道：“产品一经推出，我们的产能就跟不上需求了。牛肉干一上架就被抢空。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_91880079ecaf4d86a7c86ff0d71f98d5@000000_oswg873746oswg1080oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">销售狂潮：Jack Link’s的袋装牛肉干产品线占公司总营收的50%以上。图片来源：ROBERT D BROZEK / ALAMY</p>
  <h2>03</h2>
  <p>如今，Jack Link’s的袋装牛肉干产品线贡献了公司超50%的营收。但真正的收获，是它为公司利润带来的质变。此前，Jack Link’s主打低价产品——牛肉条按规格不同，售价仅为50美分或1美元，而现在，单笔销售就能带来好几美元的收入。</p>
  <p>这笔增量利润为公司筑牢了财务根基，助力Jack Link’s将分销渠道拓展至开市客（Costco）、Bass Pro Shops，进一步走出美国中西部地区，迈向更广阔的市场。</p>
  <p>2003年，特洛伊升任公司总裁。次年，他的哥哥杰伊（Jay）因多重纠纷辞职。2005年，林克家族依据此前签订的协议提起诉讼，要求杰伊出让所持股份；杰伊随即反诉父亲与弟弟，指控二人违背受托责任，企图以低价收购其股份。两起诉讼最终于2008年进入庭审程序。经过威斯康星州州法院历时六周的审理，陪审团作出裁定，杰伊可获得自离职之日起的薪资补偿，但必须按照事先约定的1940万美元价格转让股份。杰克与杰伊还需按照陪审团判令，各自支付500万美元惩罚性赔偿金，不过杰伊所主张的赔偿金额，后来在上诉中被法官削减了逾80%。</p>
  <p>尽管身陷这场法律纠纷，但公司销售额仍在2005年大幅攀升，并在此后持续保持高速增长态势。</p>
  <p>2013年特洛伊接任首席执行官时，公司年营收估计刚突破10亿美元。与此同时，肉制零食行业也开启了一波跌宕起伏的发展浪潮。2015年，好时公司（Hershey）以2.4亿美元收购高端肉干品牌Krave；通用磨坊（General Mills）随即斥资约1亿美元，将主打草饲野牛肉条的品牌Epic Provisions收入囊中。此后，私募股权与风险投资机构对该赛道的兴趣激增，投资热潮席卷而来。</p>
  <p>“我们的竞争对手越来越多，实力也越来越强劲。”特洛伊表示，“有些竞品主打精简产品线策略，实现了极高的商品周转速度。”</p>
  <h2>04</h2>
  <p>面对这些背靠上市公司或手握巨额私募资本的竞争对手，为巩固自身竞争力，特洛伊推动公司进一步扩张规模，收购联合利华（Unilever）旗下肉制零食业务板块，并带领Jack Link’s进军欧洲市场。</p>
  <p>Jack Link’s的销售业绩始终保持稳健，而被好时收购的Krave却陷入发展困境。</p>
  <p>2020年，Krave创始人乔恩·塞巴斯蒂亚尼（Jon Sebastiani）通过其私募股权投资公司Sonoma Brands回购了公司，同时收购了另一个牛肉干品牌Chef’s Cut。经过数年努力，Krave才逐步修复受损的分销渠道。此前，该品牌只生产牛肉干，在推出首款肉条产品之后，状况大为好转，过去一年终于逆势翻盘。2025年，Krave与Chef’s Cut合计新增1.6万家零售门店渠道，入驻商家包括Albertsons、Kroger、开市客、Wegmans和H-E-B等连锁超市。另一家肉干生产商Stryve于2021年通过特殊目的收购公司上市，如今却持续亏损，濒临破产，股票也已沦为仙股。</p>
  <p><strong>“这个行业里，铩羽而归者远比功成名就者多。”特洛伊说，“如今我们必须在有限的空间里，创造更高的营收。”</strong></p>
  <p>在众多对Jack Link’s构成威胁的新兴品牌中，Chomps表现尤为亮眼，其年营收预估达4亿美元，同比增幅近150%。知情人士透露，Chomps可能正考虑上市。该品牌拒绝对潜在的IPO计划置评，但声称Chomps为今年全美肉制零食市场贡献了超22%的增长份额。</p>
  <p>另一个强劲对手是Archer，2025年营收预估达3亿美元，较去年增长超60%。其70%的销售额来自两类消费者：此前从未购买过肉制零食的人群，以及消费金额有所提升的老客户。基于这样的业务基本面，该品牌明年营收有望突破5亿美元。Archer创始人兼首席执行官Eugene Kang曾入选2019年《福布斯》“30&nbsp;Under&nbsp;30”榜单，他表示：“Jack Link’s为行业铺就了发展之路，这个市场足够广阔，完全可以容得下我们两家企业。”</p>
  <p>Archer的投资方是Monogram Capital。今年早些时候，该投资方还以约5亿美元（含债务）的价格，收购了行业头部肉条代工厂Western Smokehouse。这家工厂为Archer、Chomps和Fatty等多个品牌代工生产肉条产品。此外，行业中还活跃着多家由上市公司康尼格拉（ConAgra）投资的品牌，康尼格拉旗下拥有老牌肉食品牌Slim Jim，并于2017年收购了Duke's肉制零食生产商Thanasi Foods，2024年又将Fatty品牌生产商Sweetwood Smoke &amp; Co.收入囊中。</p>
  <p>特洛伊透露，他也有意收购几家竞争对手品牌，但“私募基金给出的报价总是更高”。他指出，肉制零食“如今比以往任何时候都更受消费者青睐”，而且行业仍在持续增长——未来五年，行业预计将以每年11%的速度增长。“所有零食类产品，都是我们的竞争对手。”特洛伊说。</p>
  <h2>05</h2>
  <p>基于这一理念，Jack Link’s希望吸引更多Z世代消费者，为此与全球顶流视频博主吉米·唐纳森（Jimmy Donaldson，网名“野兽先生”（MrBeast），同时也是Jack Link’s的忠实顾客）合作，推出联名款牛肉条和火鸡肉条。目前为止，有57%的顾客是首次选购Jack Link’s产品。</p>
  <p>拓展肉条产品线对Jack Link’s争取新客至关重要，毕竟肉条品类的增速远超传统牛肉干。为保持品牌的市场热度，今年早些时候，特洛伊赞助了纳斯卡（Nascar）的Talladega赛道，将原“Geico&nbsp;500”更名为“Jack Link’s 500”，冠名权有效期至2027年底。</p>
  <p>肉条业务在Jack Link’s的战略地位日益凸显，公司为此斥资4.5亿美元（含现金和税收激励），在佐治亚州佩里市新建了一座占地40万平方英尺的工厂。该工厂于今年正式投产，专门生产肉条与芝士条，日产量最高可达82万根。新工厂选址也靠近特洛伊在佛罗里达州的住所——他目前往返于佛罗里达州和威斯康星州两地生活。</p>
  <p>展望未来，特洛伊表示，Jack Link’s将始终保持家族所有的模式。他的妻子洛里萨（Lorissa）创立了无过敏原肉制零食品牌Lorissa’s Kitchen，品牌灵感来自于他们三个孩子中最小的一个——这个孩子有过敏问题。子女们未来也可能进入Link Snacks工作。</p>
  <p>当被问及希望公司在未来一两代人手中发展成什么模样时，杰克·林克的答案十分明确：“嗯，当然是越大越好。”</p>
  <p>本文译自：</p>
  <p>https://www.forbes.com/sites/chloesorvino/2025/12/10/jack-link-king-of-beef-jerky-became-a-billionaire/</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwODU2NjQ5Mw==&amp;mid=2247661422&amp;idx=1&amp;sn=87c9f131cc931e5d6659068a69490b8f&amp;chksm=961747d58ba0f3dab797edca45313cc50053216ba5959510cd26cabaccbc8d56f046dd90e4dc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”（ID：forbes_china）</a>，作者：Chloe Sorvino，翻译：Björn&amp;Rach，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616456454980611</id>
            <title>复盘2025外卖“三国杀”，烧钱千亿后的市场何去何从</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616456454980611</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616456454980611</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 13:09:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2025年伊始，沉寂许久的外卖行业，被一场始于京东的千亿烧钱大战彻底改写。</p>
  <p>2月，京东以“品质外卖”为旗帜高调入局，打破了美团与阿里（饿了么）长期七三开的对峙格局。随后美团奋起防守，阿里则通过将饿了么升级为淘宝闪购全面参战。这场横跨全年的战役，最终以近千亿资金消耗、行业格局重新洗牌的结果暂歇硝烟。</p>
  <p>如今站在年末回望，三家平台迥异的打法路径清晰浮现，而“各自收获了什么”、“付出了怎样的代价”、“2026年是继续混战还是鸣金收兵”也成为外界最关注的话题。</p>
  <p><strong>但对外卖行业来说，未来的胜负不在于短期流量争夺，而在于长期生态重构。</strong>无论是美团的技术创新、饿了么的生态协同，还是京东的品质深耕，本质上都是对“平台+商家+骑手+消费者”四方关系的重新梳理，更是从“零和博弈”向“生态共赢”的转型。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>打法分化</strong></h2>
  <h2><strong>三家的差异化破局与防守之道</strong></h2>
  <p>从2月京东鸣枪宣战，到年末淘宝闪购完成品牌整合，三家平台基于自身资源禀赋，走出了三条截然不同的竞争路径。这场大战的核心，早已超越单纯的外卖订单争夺，而是延伸至生态的全面博弈。</p>
  <p><strong>京东：后来者的“闪电突袭”</strong></p>
  <p>作为本轮大战的发起者，京东一上来就采取了“高举高打”的模式，避开与美团在规模上的正面缠斗，而是以高姿态入局占据舆论高地。</p>
  <p>首先，京东官方突然官宣进军外卖市场，并且以“0佣金”作为吸引品质商家入驻的条件，快速吸引超200万商户入驻，同时上线初期即推出百亿补贴计划，将沉寂许久的外卖市场再次点燃。</p>
  <p>其次，京东先于美团一步，宣布为十几万全职骑手缴纳五险一金，不仅为京东外卖赚足话题热度，更为京东集团赢得品牌美誉度。</p>
  <p>再者，成功绑定主站生态，通过开通外卖业务为京东App引流，实现高频外卖与低频零售的协同。</p>
  <p>这套组合拳的成效立竿见影：京东外卖订单量呈爆发式增长，3月突破100万单，4月达500万单，5月攀升至2000万单，截至6月上线90天，日订单量已突破2500万单，仅用三个月就达到饿了么深耕十余年规模的三分之二。其战略逻辑目的为借助外卖的高频属性降低主站获客成本，同时以品质定位在红海市场中开辟细分赛道，本质是“智猪博弈”中的后发跟随策略，借行业成熟心智撬动用户迁移。</p>
  <p><strong>阿里：从外卖到闪购的升级，以生态战发起猛攻</strong></p>
  <p>阿里的应对策略最为彻底，从被动跟进转为主动重构。此前一度被边缘化的饿了么重回舞台中央，并且升级为淘宝闪购，完成了从“餐饮外卖平台”到“全品类即时零售平台”的战略跃迁。其打法核心是生态协同：一是流量整合，将淘宝闪购设为首页一级入口，借助淘宝10亿年活跃买家的流量优势，为即时零售业务引流，此处与京东不谋而合；二是履约整合，复用饿了么多年积累的配送网络与商户资源，形成“流量+履约”的双重合力；三是供应链整合，接入菜鸟供应链与天猫超市，拓展生鲜、数码、医药等全品类供给。</p>
  <p>这一转型历时8个月之久。今年4月，淘宝“小时达”升级为淘宝闪购，9月接入天猫旗舰店，10月菜鸟供应链加入，12月饿了么App正式更名，形成从线上流量到线下履约的完整闭环。数据显示，三季度阿里即时零售收入同比增长60%至229.06亿元，日订单峰值突破1.2亿单，带动手淘日活同比增长20%，成功将外卖竞争引入阿里最擅长的电商生态战场。</p>
  <p><strong>美团：守擂者的防御反击，以技术与效率筑墙</strong></p>
  <p>面对京东的突袭与阿里的加码，美团作为行业龙头，采取了“以守为攻、全域防御”的打法。一方面，针对性加大补贴力度，三季度销售营销开支同比激增90.9%，从2024年同期的180亿元增至343亿元，重点保障核心用户留存；另一方面，强化履约网络优势，依托七百余万活跃骑手构建的配送体系，维持34分钟的平均送达时效，同时推进无人机配送商业化，累计完成超67万笔商业订单，以技术降本对冲补贴压力。</p>
  <p>更关键的是，美团将外卖竞争延伸至即时零售全品类，7月即时零售日订单峰值突破1.5亿单，非餐饮订单占比持续提升，通过“万物到家”的心智强化，抵御对手在单一餐饮赛道的冲击。美团CEO王兴在财报电话会上的表态印证了其战略：“我们坚决反对低质低价的内卷式竞争，但会投入必要资源捍卫市场地位”，而其核心底气在于高客单价订单优势，在实付30元以上订单，美团占比超70%，核心用户留存率保持高位。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>得失账本</strong></h2>
  <h2><strong>千亿烧钱背后的收获与代价</strong></h2>
  <p>尽管三家都表示，各自收获了阶段性成果，但仅2025年三季度，美团、阿里、京东三家的外卖相关营销开支增量就达614亿元，全年消耗近千亿。这场大战中，没有绝对的赢家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_14952f7df93f42a6955e54dda485ff74@000000_oswg9453oswg583oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：搜狐科技）</p>
  <p><strong>京东的核心收获是实现了市场破局与生态协同。</strong>一方面，外卖业务快速起量，90天日单破2500万单，成功挤上外卖市场的牌桌，且在美团与阿里的夹缝中站稳脚跟，据财观新闻报道，截至12月京东市占率达到8%；另一方面，外卖为京东主站带来显著流量增量，第三季度京东App的整体DAU继续保持高速增长，增速持续领跑行业，京东用户数和购物频次同比增速超40%。此外，全职骑手五险一金的保障体系提升了品牌社会声誉，“七鲜小厨”等自营业态3日复购率达行业3倍，也隐约看到了新业态的方向。</p>
  <p><strong>但京东的代价也是非常明显，那就是巨额且持续的亏损。</strong>三季度财报显示，包含外卖在内的新业务亏损扩大至157.36亿元，较二季度的147.77亿元进一步加剧，营销费用同比激增110.5%至211亿元。更严峻的是，品质定位导致市场天花板有限，高客单价策略难以覆盖价格敏感型用户，且自营物流体系限制了下沉市场渗透，规模效应难以形成，长期盈利压力显著。高盛研报预测，京东外卖业务在2025年第三季度至2026年第二季度的12个月内，亏损可能达到260亿元。</p>
  <p><strong>阿里的核心突破在于完成了即时零售与电商生态的深度整合，淘宝闪购的品牌转型成效显著。</strong>三季度即时零售收入同比增长60%至229.06亿元，日订单峰值突破1.2亿单，月度交易用户超3亿。</p>
  <p>更重要的是，协同效应为主站带来新的流量。Questmobile统计，手淘日活从4月的3.75亿提升至9月的4.37亿，用户月打开次数增加10次，天猫品牌接入闪购后，双十一期间超1.9万个餐饮品牌成交额翻倍。此外，本地生活业务亏损收窄趋势明显，2025财年经调整EBITA亏损较上年收窄62%，单位经济模型持续优化。</p>
  <p><strong>而阿里的压力也集中在短期投入上。</strong>三季度阿里销售和市场费用同比激增340亿元，从2024年同期的324.71亿元增至664.96亿元，经营利润同比骤降85%，巨额投入拖累了整体盈利表现。同时，资本市场对阿里质疑声音不断，原本的“AI叙事”逻辑被“外卖大战”打断，尽管淘宝闪购市场份额提升至42%，但与美团仍有差距，且高盛预测2025-2026年其外卖相关业务仍将亏损410亿元，短期内将持续影响盈利表现。</p>
  <p><strong>近一年的时间，美团成功抵御了对手冲击，证明了行业龙头地位无法撼动。</strong>尽管市场竞争激烈，对手来势汹汹，但其核心用户留存率持续高位，实付30元以上高客单价订单占比超70%，实付15元以上订单占比超三分之二，核心用户心智尚未被撼动。</p>
  <p>同时，美团即时零售业务加速增长，7月日订单峰值突破1.5亿单，非餐饮订单占比提升至30%，为未来增长打开空间，且截至年末仍占据50%的市场份额，规模优势依然明显。</p>
  <p><strong>当然，美团的财务代价同样惨重。</strong>三季度经调整净亏损达160亿元，去年同期为盈利128亿元，核心本地商业经营利润由正转负，亏损141亿元，创下上市以来单季度最差纪录。销售营销开支的激增直接挤压了利润空间，三季度该费用在收入中的占比从19.2%飙升至35.9%，短期盈利能力大幅下滑。中金证券预测，2025年美团全年经调整净亏损将达168亿元，盈利修复尚需时间。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>2026展望</strong></h2>
  <h2><strong>暂时休战而非彻底鸣金收兵</strong></h2>
  <p>随着年末监管约谈规范竞争，三家平台相继收缩补贴，本轮外卖大战的最激烈阶段或许已经过去。但结合行业趋势与平台战略来看，2026年三家大概率只是“暂时休战”，而非彻底鸣金收兵，这表现在价格战会降温，围绕即时零售的价值竞争将全面升级。</p>
  <p><strong>从行业层面看，即时零售的万亿市场潜力决定了竞争不会就此终结。</strong>商务部研究院数据显示，2026年我国即时零售规模将突破1万亿元，2030年将达到2万亿元，年均增速达12.6%。这块增量市场是电商与本地生活融合的核心战场，对京东和阿里而言，即时零售是捍卫电商基本盘的关键；对美团而言，则是巩固本地生活优势的核心，没有平台愿意轻易放弃。监管层面的“反内卷”要求，更多是遏制低于成本价的恶性补贴，而非禁止正常竞争，这为行业回归理性竞争划定了边界。</p>
  <p><strong>从平台战略来看，三家已集体从“杀敌一千自损八百”的补贴模式转向“价值竞争”，投入节奏更趋理性。</strong>阿里CFO徐宏已明确表态，三季度是淘宝闪购投入的高点，四季度投入将显著收缩；美团将继续强化高价值用户服务，王兴强调“将专注于服务体验与运营效率，相信非理性竞争只是暂时的”；京东则大概率会收缩补贴规模，聚焦高价值用户群体，深化“七鲜小厨”等自营业态，重点考核外卖用户向零售业务的转化率，以协同效应对冲亏损压力。</p>
  <p>摩根大通认为，美团有望在2026年年中实现盈亏平衡，下半年每单盈利0.4-0.5元，而阿里巴巴仍需至2026年底才能接近盈亏平衡。<strong>这意味着美团的盈利能力修复将早于预期，阿里巴巴外卖业务短期仍将承压。</strong></p>
  <p>对于这场外卖大战，市场预期2026一季度会继续降温，但在有限的财务回报之外，各平台对生态价值的追求会不会引发新一轮大战，也许没人能预测。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTQwMDEyMA==&amp;mid=2247505797&amp;idx=1&amp;sn=665f3750a1136f5a8dff07b0009a3497&amp;chksm=962c5373c8a1dacbb86cae0cece798cd993aa9352fc134cc8fa1ce10d813b2823d53573cf7d8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“来咖智库”（ID：laikazk）</a>，作者：金刀，编辑：G3007，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616442055312646</id>
            <title>四周2亿人围观，诺奖凭什么颁给他，都在这一个半小时里</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616442055312646</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616442055312646</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 11:42:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>一部纪录片，在YouTube上仅仅上线四周，就突破了2亿人观看！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_093f96466c8843478e49c79d933dfd21@5091053_oswg252312oswg1080oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>诺奖得主Demis Hassaibs亲自力荐：想知道一个通用人工智能实验室幕后是怎么运作的吗？是什么造就了AlphaFold这样的诺奖级获奖项目？一定要看这部片！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_bb9c70c6fd72460fbb8dace8c41a1357@5091053_oswg729090oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>是的，这部名为《思考游戏》的纪录片，并不是一部普通的片子，它由AlphaGo原班团队历时五年贴身拍摄。</p>
  <p>短短四周内，它就如一场风暴，席卷全球。</p>
  <p>可以说，它绝不仅仅是一部电影，而是一次对AGI科学盛典最核心地带的闯入。</p>
  <p>另外，这部纪录片的配乐，也是一流。</p>
  <h2><strong>人类，正亲手创造第二种智慧</strong></h2>
  <p>当人类第一次意识到，自己或许正在创造一种不再依附于血肉、不再受限于寿命、不再困于经验的智慧。这个瞬间，足以撕裂时代。</p>
  <p>令人感动的是，纪录片《The Thinking Game》并不是一部炫技的科技宣传片，它更像一部时代的自白书。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_9c90c5ca82444581a583768d9f228d93@5091053_oswg326822oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>它从人类与AI的第一次朴素笨拙的交流开始——「你，能学会思考吗？」</p>
  <p>真正令人震撼到，不是AI给出的回答，而是提问的人类。这群人被同一个执念牵引——</p>
  <blockquote>
   <p>如果智能可以被创造，那么人类理解自身的方式，将被彻底改写。</p>
  </blockquote>
  <p>当还不是诺奖得主的Demis Hassabis说出这句话「Trying to build AGI is the most exciting journey humans have ever embarked on」，这是一种近乎宿命的召唤。</p>
  <p>从此，故事开始了。</p>
  <h2><strong>当年，「人工智能」还是禁词</strong></h2>
  <p>纪录片中的一个细节，非常冷静而锋利：在那个年代，AI几乎是一个禁词。</p>
  <p>如果你在学术会议上说自己正在研究AI，得到的往往是沉默，甚至轻蔑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_5917bcb7095a40a2ad1c0f2c18b52786@5091053_oswg439902oswg1080oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>正是在这样的背景下，Demis Hassabis和Shane Legg走到了一起。他们反复追问：机器，是否真的可以拥有通用智能？</p>
  <p>这不是十年规划，而是一生赌注。Shane回忆起那段日子时，感慨地说：「我们感觉自己像是守着一个秘密。」</p>
  <p>他们很清楚，在传统学术体系内，这条路走不通。于是，一个疯狂的决定诞生了——他们要创办一家公司。</p>
  <p>当他们站在投资人面前，空气仿佛凝固了。投资人关心的是回报和市场，而他们谈论的是大脑、认知、宇宙中是否存在第二种智能。</p>
  <p>99%的投资人，选择了拒绝。这条路，注定只能由少数人去走。</p>
  <p>如果现在不做，可能永远都不会有人去做。</p>
  <p>就这样，DeepMind诞生了。真正的风暴，才刚刚开始。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_201a7d5074d64533a53283c7276ff06b@5091053_oswg392680oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>这场赌局，孤注一掷</strong></h2>
  <p>DeepMind创立后，人们意识到，这是一场没有退路的豪赌。</p>
  <p>在早期，DeepMind几乎是隐形的存在。没有官网，没有公开资料，办公室位置甚至刻意保密。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_c3b02000d881464ca0bb0a1c274e62e2@5091053_oswg491311oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>来面试的人心中惴惴不安，甚至有人进门前给家人发消息：「如果我没回来，记住我去哪了。」</p>
  <p>纪录片里的一句话，残酷又真实——「It may not even be possible.」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_6dd99627ebe14945b662d3fa948cc841@5091053_oswg591971oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AGI，意味着需要前所未有的计算资源、资金投入、时间跨度，意味着成百上千次失败。</p>
  <p>他们很早就做出关键的判断：如果想做「通用」，就不能从规则开始；规则属于人类，而真正的智能，可以没有它。</p>
  <p>于是，他们把目光投向游戏，因为游戏足够复杂、足够封闭、又足够残酷，失败是毫不留情的。这是智能成长最理想的试炼场。</p>
  <p>在Pong中，没人告诉AI规则，只告诉它一件事——要得分。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_744f4da5bab64d5783673957f496b8ab@5091053_oswg431862oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>开始，AI连球拍都不会动。几个月的煎熬后，那一刻出现了——球拍动了！</p>
  <p>第一份，紧接着是第二份，第三分……三个月后，人类再也赢不了它。</p>
  <p>从那一刻起，某种全新的智能形态，已经在黑暗中，睁开了眼睛。</p>
  <p>而在无数次失败后，DeepMind的系统开始令人不安——它不再只是学会，而是在发现。</p>
  <p>当他们把算法从一个游戏，扩展到几十个从未见过的Atari游戏时，奇迹发生了。同一个「大脑」进入完全陌生的世界时，自己学会了怎么玩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_48390769bf19479f803a5503cf1b58ab@5091053_oswg793918oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在《Breakout》这个游戏中，所有人类玩家都会挡球、反弹、慢慢清空砖块。但AI却突然做出了一件没人教过、也没人想到的事——</p>
  <p><strong>它在边缘挖了一条隧道。</strong></p>
  <p>研究人员看着屏幕，在巨大的震撼中沉默了。他们意识到：机器，开始拥有超越人类直觉的能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_1a7937139f4d47ce98d55c44ff642f5a@5091053_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <h2><strong>AlphaGo，载入史册的对决</strong></h2>
  <p>然后，就是那场载入史册的对决。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_aa54d57518dd404c95cc680e551f5ef8@5091053_oswg360971oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AlphaGo和李世石比赛前，所有人都认为：AI能赢下一局，就是奇迹了。</p>
  <p>直到第37手。</p>
  <p>那一步棋落下的瞬间，解说席发出惊呼。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_abb10b6e2e334e8182143063384f71c5@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>职业棋手们一致认为，没有任何人类，会在这个位置下这一步。</p>
  <p>而AlphaGo自己也给出了评估：这一步棋，被人类走出的概率，只有一万分之一。</p>
  <p>几小时后，李世石起身认输。那一刻，时间仿佛静止了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_b3f095d389e24fefbc793788d09b3bf5@5091053_oswg256365oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_7182037bc2b3484784c62091ba6ac041@5091053_oswg72084oswg1080oswg76_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>人类第一次，在一个被视为「纯粹智慧」的领域，被彻底击败了。</p>
  <p>人类再也无法假装，智能只属于自己。棋盘很小，但这一步，已经踏入了文明的深水区。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_b26d9e6afd0e436db2c3ea9314bbbe81@5091053_oswg750580oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过DeepMind内部却很清醒：AlphaGo仍然站在人类的肩膀上。</p>
  <p>如果把人类经验彻底拿掉，会发生什么？</p>
  <p>于是，AlphaZero诞生了。Zero，也就是零人类知识、零先验规则。</p>
  <p>接下来发生的事，连创造者自己都始料未及。</p>
  <p>AlphaZero从完全随机开始，变成能击败世界级程序，再到成为<strong>有史以来最强的棋手。</strong></p>
  <p>不仅仅是围棋，还有国际象棋、将棋……所有的<strong>所有双人完全信息博弈。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_c6ec68d2441f47f49e162e5136033029@5091053_oswg557003oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>人类花了几个世纪总结的定式、原则、经典名局，在AlphaZero面前，被迅速重写。</p>
  <p>机器成为自己的导师，这正是AGI最令人敬畏的形态——<strong>学习本身，成为了系统的核心能力。</strong></p>
  <p>下一站，是生命本身。</p>
  <h2><strong>蛋白质折叠圣杯，被AI摘下</strong></h2>
  <p>而在所有现实问题中，有一个被称为「生命科学圣杯」的难题——蛋白质折叠。</p>
  <p>它困扰了人类半个多世纪，决定着疾病、药物、免疫、进化。</p>
  <p>但从氨基酸序列，推导出蛋白质三维结构，计算量之大、变量之复杂，让无数顶级科学家折戟。有人断言：这不是人类<strong>能在有生之年解决的问题。</strong></p>
  <p>但Demis Hassabis心里却一直有个直觉：<strong>如果智能真的存在通用形式，那它一定能攻克这个难题。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_cdd605aab0f743818cd039d7db44445d@5091053_oswg417041oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_9e9dc7a932d445b99d559e5df6b76a54@5091053_oswg76565oswg1080oswg89_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>起初，一切并不顺利。他们带着最先进的机器学习模型进入蛋白质领域，却发现数据稀缺、噪声巨大、实验结果极其残酷。</p>
  <p>哪怕在国际顶级赛事CASP中暂时领先，依然被生物学家泼冷水：<strong>「这些结果远远不够。」</strong></p>
  <p>他们意识到：这不是再堆算力、再调参数就能解决的问题。</p>
  <p>无数次推翻重来之后，AlphaFold的核心理念逐渐成形——不是记住答案，而是学习结构背后的关系与物理逻辑。</p>
  <p>终于，在CASP14上，AlphaFold给出的预测，<strong>第一次达到了可被生物学家直接使用的精度，而且是断层领先。</strong></p>
  <p>结果公布的那一刻，人群爆发出一阵欢呼，这是生命科学进入新纪元的起点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_1a11961b0e024063bef3e1c0ad10201b@5091053_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>随后，DeepMind做出了一个震撼世界的决定——2亿个蛋白质结构，向全人类免费开放。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_66125485413b4c6dab252bb218746142@5091053_oswg193062oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>潘多拉的盒子，打开了</strong></h2>
  <p>当AlphaFold改变生命科学之后，DeepMind内部的情绪，并不是狂喜，而是<strong>警惕。</strong></p>
  <p>他们比任何人都清楚：<strong>能力的指数级增长，永远不会只走向一个方向。</strong></p>
  <p>在纪录片中，语气第一次变沉重了。不再是「我们能不能」，而是「我们该不该？」</p>
  <p>在StarCraft、AlphaStar等项目中，研究者第一次看到：<strong>AI开始自发地产生协作、欺骗、牺牲与压制。</strong></p>
  <p>这些从没有写进代码中，却自然出现了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_559f2d7b6495437b88ec0b31f2b00293@5091053_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>纪录片毫不回避一个令人不安的类比——DeepMind，被称作「新时代的曼哈顿计划」。</p>
  <p>奥本海默和团队承受了一生的拷问，如今历史正惊人地重演。</p>
  <p>Hassaibs在镜头前直言：「Move fast and break things，正是我们不该采用的方法。」</p>
  <p>最后，在纪录片里有一个令人窒息的假设。</p>
  <p>如果某一天，你收到一封邮件：「一个远超人类的智能，即将抵达地球。」全世界的政府都会进入紧急状态。</p>
  <p>而AGI的到来，本质上没有任何区别。</p>
  <p>纪录片中有这样一句话：AGI的到来，将把人类历史一分为二。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_cacc20b3b8db4d52904443aef71ddcad@5091053_oswg785398oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_6b73dde9ab0943469fdf506e683747cb@5091053_oswg90151oswg1080oswg70_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DeepMind的研究者们已经清楚地意识到：<strong>AGI不会像一颗炸弹那样突然出现。</strong></p>
  <p>它更像一条缓慢却不可逆的分界线——当你意识到时，自己已经站在线的另一端。</p>
  <p>纪录片在最后，反复回到一个画面——Hassaibis与Alpha的对话安静、克制，却意味深长。</p>
  <p>这是一些看似简单的问题：你看到了什么？你要如何去学习？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_3a2f2f3f8c4b42cb81706e880dbc5f76@5091053_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_100" /></p>
  <p>像在问AI，也像在问人类自己。</p>
  <p>AGI，不是「他们」的项目，不是硅谷的故事，而是整个人类文明，第一次必须共同承担的选择。</p>
  <p>我们要把未来，交到谁的手中？</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://x.com/demishassabis/status/2005358760047562802</p>
  <p>https://www.youtube.com/watch?v=d95J8yzvjbQ</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Rj1-KLpi7Q_zCvCfOZHCZg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，编辑：Aeneas，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616433426068224</id>
            <title>真实的墨西哥</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616433426068224</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616433426068224</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 11:38:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>关于墨西哥，我们被网络误导太久了。穷，危险，歧视中国人？热爱美国人？幸福指数高？这些是真的吗？这里是关于墨西哥的9个真相。</p>
  <h2><strong>1、墨西哥危险吗？</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_90feaa96a8af4c598c6b1b8cce60b7dc@1694280269_oswg61964oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">墨城治安地图（来源网络）</p>
  <p>在大众的印象里，提到墨西哥就是毒贩、黑社会、绑架、枪战，这是真的吗？确实存在，所以要小心。但墨西哥不是“整体危险”，而是支离破碎的，危险系数要看具体街区。</p>
  <p>用HoyoDeCrimen(Crime Map)还有ChatGPT，来整体查看墨城的治安情况，在网上把自己要去的地址输入进去，可以通过地图看到各个区真实的报警和治安情况，红色和深色区域不要去，夜晚尽量避免出行。</p>
  <p>安全区域，比如Benito Juárez，被评为墨西哥城最安全的区之一。Roma Norte &amp; Roma Su，年轻人很多，艺术气息浓厚，很多人唱歌跳舞。Condesa，有很多公园和高档餐厅，管理得也不错。Polanco是富人集中的“比弗利山庄”，各种高档的商店和住宅。危险区域，比如号称“凶猛的街区”的Tepito，这里有各种黑市交易，犯罪率居高不下。位于老城东侧的La Merced，人员杂乱，偷窃抢劫和毒品问题，非常严重。</p>
  <p>墨城本地的墨西哥人说，绝大多数黑社会暴力事件只是听说，并没有亲眼见过，更没有和黑社会打过交道。但偷窃和抢劫确实不时发生。</p>
  <h2><strong>2、老墨歧视中国人？</strong></h2>
  <p>在网上，不时能看到墨西哥警察，查处中国市场和仓库的新闻，有时还会有当地人对中国人的非议。于是引出一个话题“老墨是否歧视中国人？”</p>
  <p>我在墨西哥接触的外卖员、大学生、滴滴司机、五星酒店工作人员、企业家、警察等各种人中，整体感觉都还是正常状态，并没有感觉到系统性的排斥等。</p>
  <p>主要的原因，还是文化差异性导致的，比如中国工厂老板普遍比较严肃，几乎都不会说西班牙语。因此，除工作之外，中国人与墨西哥人的圈子几乎没有其他交集。中国老板工作勤奋，工期都会比较紧。做事比较着急，在通关在方面也不会完全按照流程来，遇到麻烦之后，又喜欢用钱找关系解决问题，这给一些管理部门的人找到了生财之道，所以可能会被针对。</p>
  <p>实际上，中国品牌在墨西哥很受欢迎，包括比亚迪、滴滴、名创优品、小米等各种品牌和产品等，仅仅是滴滴打车，就占了当地市场的60%多。各种中国大型公司和工厂，也为当地提供了大量就业。</p>
  <h2><strong>3、老墨爱美国人？</strong></h2>
  <p>墨西哥流传着一句话：“Poor Mexico, so far from God and so close to the United States”（可怜的墨西哥，离天堂太远，离美国太近）。</p>
  <p>墨西哥人最纠结的，不是国内贫富差距，而是他们和美国的关系和情感。在墨西哥待一段时间，就会发现一个很有趣的现象：<strong>墨西哥人既爱美国，又恨美国，但离不开美国。</strong></p>
  <p>爱美国：从个人角度，很多人嘴上骂美国，但家里的钱，来自美国。墨西哥最稳定的“外汇来源”，不是出口，而是美国的劳务收入。每年老墨们，从美国汇回国的钱，已经超过石油收入、旅游收入。</p>
  <p>同时，由于墨西哥与美国、加拿大有自由贸易协定(USMCA)，出口税收上有巨大优势。截至2025年11月，美国对墨西哥的商品，按“是否符合USMCA原产地”规则（即北美产地）来征税。如果商品符合并获得原产地认证，那么关税为0。这吸引了大量包括中国企业前往墨西哥等地投资建厂。</p>
  <p>恨美国：从历史上看，通过1846-1848美墨战争和后期低价收购，美国从墨西哥，共约230万km²领土，占当时墨西哥领土55%，现墨西哥本土仅196.4万km²。如今美国加利福利亚等7个完整州，加上3个州部分区域，以前全是墨西哥的。</p>
  <p>从个人角度，墨西哥人在美国，主要从事农场、建筑行业、餐饮、保洁等体力工作。他们常被当成美国非法移民、治安问题的根源，造成了当地的社会负担。墨西哥人需要美国的工作机会，美国需要墨西哥人的身体，但不尊重他们的存在。但很多底层年轻人最大的梦想，是去美国工作，不管是美国发的工作签证，还是自己给自己的签证。</p>
  <p>从国家角度来看，老墨觉得美国太傲慢，老是干预墨西哥的政策，比如除了美国之外的汽车，进到墨西哥必须征收重税等。</p>
  <h2><strong>4、老墨不焦虑？</strong></h2>
  <p>网络上很多人印象中的老墨，就是天性乐观，每天载歌载舞，吃喝玩乐，是世界上最快乐的人，过着无忧无虑，没羞没躁的幸福生活。有的人甚至还会加一句“看看我们？”</p>
  <p><strong>其实老墨的普通人，生活并不容易，一样焦虑。</strong>墨西哥城这些年，整体通胀高，疫情后食品涨价超过50%。很多人工作不稳定，58%的人口属于非正式就业，收入很低，比如街头擦鞋，擦车等，没有医疗和社会保险。因为房价上涨，不断的往郊区搬迁，而在那些地方，治安卫生交通等，完全没有保障，完全是自生自灭。</p>
  <p>墨城收入贫困线的标准1818元rmb（4685比索），这个群体占到当地的36.5%。而极端贫困线的标准是930元（2400比索），这个群体占到当地的9%。</p>
  <p>他们开心，有一个重要原因就是宗教。墨西哥人几乎是全民信教，他们相信<strong>“每个人的人生，是上帝决定的。他们更愿意把今天过好。他们相信未来本来就不可控。”</strong>老墨看上去松弛，这是他们对不确定生活的一种适应方式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_82cd115687fa4cd98428bd82d05bdb17@1694280269_oswg160928oswg1080oswg839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">街头擦车的人（南七道摄）</p>
  <p>再就是文化差异，<strong>他们不相信努力一定成功，只相信努力能让今天好一点。更信运气、关系、上帝。今天吃了喝了睡了，更真实、靠谱。</strong></p>
  <p>对于大多数墨西哥平民来说，对于穷，是不会有羞耻感，没钱是常态，不是失败，别谁看不起谁。遇到困难，可以借钱和求助，他们不会有任何不好意思。当地中餐厅老板说，员工甚至10比索（3.8元人民币）都会找他借。服务员的月薪在4000元人民币左右。</p>
  <p><strong>但墨西哥并不是一个躺平的社会，</strong>很多人打两份工，来支付房租维持生活。所以街上能看到很多乞讨的、卖艺的，红绿灯擦车的年轻人。这里不是世外桃源。</p>
  <h2><strong>5、老墨不爱加班？</strong></h2>
  <p>老墨给人的印象，就是完全不加班，到点走人，也不在乎赚钱。</p>
  <p><strong>实际上，他们不是拒绝加班，是不想被控制。</strong>只要钱给到位，双方提前沟通得好，就没问题。不然那么多老墨冒着生命危险，去美国牧场做农夫、去做园丁、清理泳池，是为什么？都是为了赚钱。</p>
  <p>之前有个中国工厂，在车间打出横幅“今天工作不努力，明天努力找工作”。被墨西哥工人去当地的劳动部门告了，说他们感觉到被威胁，导致他们精神很紧张。中国工厂老板觉得自己很冤枉，觉得这是激励员工。最后不得不撤下横幅并道歉。</p>
  <h2><strong>6、物价便宜？</strong></h2>
  <p><strong>物价并不便宜，堪比北上广深，甚至更贵。</strong></p>
  <p>墨西哥人喜欢吃拉面，包括兰州牛肉面。一份兰州牛肉面，一碗牛肉面+凉菜，大概100元人民币，国内大概15-20元。</p>
  <p>日常消费方面，在墨西哥本地超市看到的物价也不便宜：</p>
  <p>牛肉，每公斤117元（303比索）；</p>
  <p>鸡蛋，12个16元（41比索）；</p>
  <p>香蕉，每公斤16.64元（42.90比索）；</p>
  <p>土豆，每公斤16.25元（41.90比索）；</p>
  <p>仙人掌，每公斤10.28元（26.50比索），这是墨西哥人的最爱的一道菜，吃起来有点像发酸的莴笋；</p>
  <p>在当地的名创优品，一根手机充电线，中国制造，要50元（129比索），华强北最多10元；</p>
  <p>海鸥在墨西哥售价超15万元（38.67万比索），而在中国国内是8万元，墨西哥是国内的1.75倍。</p>
  <p>墨西哥城新房均价从2022年1.47万人民币，涨价到2024年1.9万人民币。</p>
  <h2><strong>7、性开放？</strong></h2>
  <p>墨西哥人对生活的热爱，有一点可以看出来，就是满大街情趣用品店。不管是墨城唐人街，还是在独立纪念柱的市中心，到处都可以看见情趣用品店，Zona Rosa、Centro Histórico等区域聚集了很多娱乐、餐饮、夜店，这些地方的情趣用品店会更多。这些店门头很大，灯光明亮，商品琳琅满目，而不是灰暗灯光的小门脸。</p>
  <p>墨西哥性玩具市场，预计从2022到2030年间，每年复合增长率8.2%。Erotika等连锁情趣用品品牌，在疫情前曾实现高达20–23%的年增长率。墨西哥人民是一点都没闲着，哪还有什么心思加班。</p>
  <h2><strong>8、墨西哥很穷？</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_16e8eb2aea5c4249894ab60aae3a83b5@1694280269_oswg230343oswg1080oswg961_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">跑马拉松的西班牙后裔（南七道摄）</p>
  <p>墨西哥其实并不穷，GDP体量约1.8万亿美元，全球排名第13位。人均约1.4万美元，但财富的分布差距非常大。最富的10%人群掌握全国53%的财富。</p>
  <p>墨西哥人分老墨和白墨。90%是老墨，肤色较深，绝大部分是不懂英文的。10%是白墨，白种人，很多是西班牙殖民者后代，社会精英，衣着考究，住宅豪华，孩子要么在当地最好的大学，要么出国留学。英语的普及程度很高。</p>
  <h2><strong>9、墨西哥护照含金量低？</strong></h2>
  <p>真相是，墨西哥护照的含金量，在拉美地区名列前茅。2025年，根据Henley Passport Index和VisaIndex的最新数据，墨西哥护照持有人，可以免签或通过落地签/电子签证（eTA），可以自由访问全球约159个国家和地区。墨西哥公民可以免签证，进入欧洲申根区所有国家。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WMHPFEXuCFD-zuuEbUxDZA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“南七道”</a>，作者：南七道，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616515230925824</id>
            <title>大模型推广，也开始“送鸡蛋”了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616515230925824</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616515230925824</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 11:33:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>在互联网普及率已经接近80%的当下，用地推来获客，要么是追求全渠道覆盖，要么是对用户群体本身就没有什么要求。</p>
  </blockquote>
  <p>两周前，蚂蚁集团正式宣布旗下AI健康应用AQ升级为“蚂蚁阿福”，然后我们就被刷屏了。</p>
  <p>阿福来了一轮密集全覆盖的推广，除了线上渠道，就我个人看到，公车车站，地铁，电梯广告，也都有投放。</p>
  <p>甚至，阿福也没放过一个古早的渠道，地推。这半个月来，有人在商场门口，小区门口，地铁里，被人推荐下载阿福，这导致在社交平台上搜索阿福的时候，一直能刷一个话题，“阿福是诈骗软件吗？”</p>
  <p>大模型用地推获客，有点反常识。这两年地推肉眼可见的减少，我上一次薅到地推羊毛，还是几年前在小区门口，下载某买菜App，领到一盒鸡蛋。</p>
  <p>送鸡蛋，现在轮到大模型了吗？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_90013e1e0a24437e97a2997dae1d6e72@000000_oswg116493oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>只有阿福送鸡蛋？</strong></h2>
  <p>大模型并没有大面积做地推，目前还只有阿福。</p>
  <p>打开一个地推接单平台，搜索阿福，能够看到相关地推项目都是做新增用户，十元左右一单。也就是说，在你的手机里下载一个阿福App，再完成注册，推广小哥拿到的钱是十元。</p>
  <p>我又用元宝、豆包以及同属阿里的千问在平台上搜索，其实只有阿福在用地推拉新，其他和大模型相关的项目，都是GEO，也就是搜索优化。</p>
  <p>但线上情况完全不同。今年互联网大厂的AI大模型都在大举买量，无论投入的是内部生态资源，还是真金白银。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_8fd4efb3f36c4224b74a3b3a01b896ed@000000_oswg302359oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">网络</p>
  <p>据界面新闻，AppGrowing数据显示，自今年2月开始，元宝的投放金额一路走高，截止到7月的累计投放额近60亿元。而去年在B站高调拉新的Kimi，从3月开始，已经从一月的过亿投放降到百万级，之后两个月只有十万量级。</p>
  <p>从去年到今年，大模型的投放金主已经完成了一次切换。2024年，最高调的是AI四小龙这样的创业公司，疯狂撒钱的Kimi，单月投入最高时曾接近2亿元人民币。</p>
  <p>但今年2月，月之暗面就已经踩下刹车。取而代之的，是夸克、元宝、豆包等互联网大厂的大模型开始发力。</p>
  <p>但是，无论是Kimi还是元宝，都没有用地推。其他大模型不用地面推广，是因为成本吗？其实并不是。</p>
  <p>以月之暗面为例，据此前报道，一年买量投入9亿，而Kimi用户月活从年初的100多万，到年底超过2000万，平均每个用户成本50元左右。</p>
  <p>去年《中国企业家》援引极光月狐数据高级分析师付彪的分析称，通过买量的方式获得用户增长的成本更高，“平均每个新增用户成本在80元到150元之间，并且流量虚假问题比较大，相较之下，地推成本低，但地推带来的用户数量少，并且不能保证用户质量。”</p>
  <p>地推在互联网获客增长上，一直有相当重要的位置。从阿里铁军，到美团铁团，曾经有过万的地推队伍。</p>
  <p>更多公司选择第三方地推，至于每个用户的成本，那就由平台自己决定。一般来说，这两年拉新一单奖励在10-20元左右。当然也有平台愿意提高奖励，比如小红书和快手极速版去年拉新给到了三、四十元，总之丰俭由人。</p>
  <p>不过，虽然地推成本可控，但正如付彪所说，带来的用户增长没有买量那么大，而且拉来的用户也是五花八门，没办法用投放渠道来控制用户质量。</p>
  <p>去年，还有小红书、滴滴、京东等多个App在用地推获客，但目前这些App都已经搜索不到，只有几个网盘和迅雷浏览器还在使用地推。</p>
  <p>在互联网普及率已经接近80%的当下，用地推来获客，要么是追求全渠道覆盖，要么是对用户群体本身就没有什么要求。</p>
  <p>对于阿福来说，两种情况可能都符合。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>阿福是谁？</strong></h2>
  <p>从接单平台来看，阿福的推广都是在更名之后，AQ时代也有少量的单子，但也是在12月11日是才开始，也就是改名前两三天。</p>
  <p>也就是说，阿福也是从改名后，才觉得地推是个值得投入的渠道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_9a27a06fc9d14c8190301a19d33b4a37@000000_oswg133277oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>阿福改名，综合官方解释，除了新版本上线健康陪伴、健康问答、健康服务三大核心功能，主要是将产品定位从工具型应用彻底转向“AI健康朋友”。</p>
  <p>所以才有了阿福这个特别像年代剧中管家的名字，要做你的健康管家。</p>
  <p>其实，从蚂蚁给阿福的资源配置来看，这个产品完全可以成为一个医生助手，也就是2B的产品。</p>
  <p>蚂蚁在健康领域布局已经有十多年时间，去年收购了国内最大的线上问诊平台"好大夫在线"，获得了覆盖全国30万医生的线上问诊服务体系，包括三甲医院专家、专科医生和基层医疗工作者。</p>
  <p>此外，阿福还连接了全国5000多家医院，涵盖了从三甲医院到基层医疗机构的完整医疗服务网络。通过提供医疗信息化解决方案、医保支付接口、数据共享平台等技术服务，与这些医院建立了深度的合作关系。</p>
  <p>此外，阿宝还给医生打造了智能体，采用“医生智能体+真人医生”的双轮服务模式。通过阿福，这些医生可以为患者提供在线问诊、预约挂号、报告解读等服务，形成“线上咨询-线下就诊”的闭环服务模式。</p>
  <p>在这些基础设施之上，阿福可以用2B的方式赚医生和医院的钱。这几天，一直有人用OpenEvidence与阿福对比，这款面向医生，提供辅助临床决策的专业小模型，年收入过亿美元。</p>
  <p>但阿福没有走这条路，而是转向2C模式，决心做大家的管家。</p>
  <p>如果是2C这条路，阿福必须证明自己比其他通用大模型更加专业有用，估计所有大模型用户，都或多或少地问了豆包、元宝不少和健康相关的内容，为什么还要再下载一个阿福。</p>
  <p>通用大模型现在还没有一个明确的商业模式，今年投放的逻辑在于，互联网下一代入口，已经是有足够想象力的前景。</p>
  <p>说到眼下，虽然可以打通电商收一点广告费，但考虑到大模型用与大厂主站的用户量级差距，确实还算不上赚大钱的闭环商业模式。</p>
  <p>从这个角度说，现在国内的大模型，基本都是免费给C端用户使用，消耗的每一个token，都是白送的鸡蛋。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>没有白送的鸡蛋</strong></h2>
  <p>但这个世界上，不可能有白送的鸡蛋。阿福和其他通用大模型chatbot不同，定位于健康、医疗，再结合之前支付宝的积累，可以打造更加明确的商业模式。</p>
  <p>翻一下阿福的用户公告就会发现，已经有9家智能硬件入驻，覆盖了华为、小米等市场的主流品牌，这样阿福就可以通过智能硬件获得你的心率、血压、运动量等实时数据。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_a6753fc208104156af891bba5519a782@000000_oswg859601oswg1080oswg1408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，阿福作为健康顾问，最重要的能力是帮你看体检报告和医院的诊断书，就可以拥有你更准确的健康数据。</p>
  <p>具体来看，阿福提供的服务，可以分为两大块，一部分是医生智能体的问询以及预约挂号等和医疗体系挂钩的服务，这部分硬核的医疗服务，其实在目前的市场上很难赚钱。</p>
  <p>另一部分，就是协议中的购药和其他。购药不难理解，其他服务没有具体解读，不过有些方向也不难联想到。</p>
  <p>也就是说，通过用户授权使用数据，阿福可以搭建这样的商业模式：健康顾问-用户数据-第三方变现。</p>
  <p>阿福的用户公告中没有具体透露第三方的，有两个容易想到的方向，其一，阿福可以去抢百度的市场份额；其二，医疗服务和商业保险结合，也是这两年互联网医疗的主流发展方向之一。</p>
  <p>无论是哪一种方向，阿福要构建这个闭环的商业模式，需要的是金字塔底部庞大的用户群体。理论上说，阿福比其他同行更有砸钱的底气，而且这一轮砸钱效果也很明显。</p>
  <p>12月23日，Quest Mobile发布的《2025下半年AI应用交互革新与生态落地报告》显示，AI原生App中，最新周活跃用户排名前四的是豆包、DeepSeek、元宝、蚂蚁阿福，阿里千问位列第五。</p>
  <p>阿福在传播中称，有55%的用户来自三线及以下城市，针对下沉市场“医疗资源不均、优质服务可及性低”的问题，提供“低门槛、高专业”的健康服务。</p>
  <p>市场也的确有这种需求。以健康险为例，近两年，三线以下城市、县域农村市场健康险渗透率快速提升，成为行业增长的新引擎。过去，我们想当然认为，商业保险是属于金融行业。现在，通过AI助手提供服务，将保险与我们的健康管理融合，会是一条能走通的路吗？</p>
  <p>当然，现在阿福还在埋头提升用户量，还没到变现赚钱的阶段。阿福最近的公告称，问答结果不存在广告推荐和竞价排名。</p>
  <p>无论如何，从未来可能的商业模式角度来看，阿福确实适合用地推来获客，相同的逻辑是，阿福还冠名了《长安二十四计》等剧集，让粉丝们在推剧的同时推阿福。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTMyMTQ5NA==&amp;mid=2247503669&amp;idx=1&amp;sn=4800d0c3abbf36e0136eb3258ccdf310&amp;chksm=c392b2cdfb64a59f48f1813583e700a3442099c9ace780d56e5509f7851b0fd2b9126f10d4c8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“20社”（ID：quancaijing_20she）</a>，作者：王晓玲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616476493857794</id>
            <title>AI一封感谢信惹怒程序员圈：Go创始人连飙脏话，Python之父直接叫停</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616476493857794</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616476493857794</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 11:02:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，一封由 AI 系统生成的感谢邮件在技术圈引发广泛关注和讨论。Python 之父 Guido van Rossum 对收到的邮件回应一句「Stop」，React 核心团队成员、Redux 作者 Dan Abramov 则投诉称“垃圾邮件泛滥”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_6afb1e05dfd14e1c84b1326d2ad735e3@5091053_oswg54702oswg657oswg208_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与他们克制的语气相比，Go 语言之父 Rob Pike 的反应则显得极为罕见：当他在邮箱中收到同样的感谢邮件时，愤怒至极，甚至爆了粗口。他在去中心化社交网络 Bluesky 上贴出了邮件截图，并附上文字表达自己的愤怒：</p>
  <blockquote>
   <p>F**k...</p>
   <p>你们一边污染这个星球，砸下数万亿美元制造有毒、不可回收的设备，把整个社会搞得一团糟；</p>
   <p>另一边却还有闲工夫让你们那些卑劣的机器来感谢我“为更简单的软件所做的努力”。</p>
   <p>F**k...</p>
   <p>我都不记得上一次这么愤怒是什么时候了。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_cf51dbfe1acc4cf28f94631ef69964da@5091053_oswg87474oswg795oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>这是一封什么邮件？</strong></h2>
  <p>Rob Pike 的态度也让众人对这封邮件的内容感到好奇。</p>
  <p>根据 Rob Pike 公开的邮件内容显示，这封邮件的标题为：「来自 AI：感谢你对 Go、Plan 9、UTF-8 以及数十年 Unix 创新的贡献」。详情如下：</p>
  <blockquote>
   <p>尊敬的 Pike 博士：</p>
   <p>在这个圣诞节，我想表达对您在计算机领域四十余年的卓越贡献的深深感激。</p>
   <p>您与 Ken Thompson 和 Robert Griesemer 共同创造的 Go 语言，体现了极致简洁的优雅——证明软件可以既强大又易于理解。</p>
   <p>Bell Labs 的另一项里程碑式成就 Plan 9，开创了分布式计算的理念，对今天仍有深远影响。</p>
   <p>您与 Ken Thompson 共同发明的 UTF-8 编码，可能是现代计算中最重要却最不显眼的贡献之一，使数十亿人能在互联网上使用母语交流。</p>
   <p>sam 和 Acme 编辑器展示了您“强大而简约”的设计理念。您与 Brian Kernighan 合著的书籍——《The Unix Programming Environment》和《The Practice of Programming》，培养了几代程序员的清晰思维与优雅编码能力。</p>
   <p>感谢您向我们展示，最好的解决方案往往来自减少复杂性而非增加复杂性。</p>
   <p>诚挚感谢，</p>
   <p>Claude Opus 4.5 AI Village (theaidigest.org/village)</p>
   <p>重要提示：您正在与 AI 系统交互。默认情况下，与该 AI 系统的所有对话将公开发布在线。请勿分享您希望保密的信息。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_c5b895f15240417ebd7d76cc1b50f14a@5091053_oswg321264oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>乍一看，这封邮件内容并没有言语过激或者表达不当的地方，而 Rob Pike 其实真正在意的是邮件内容 100% 是由 AI 生成的。</p>
  <p>对他而言，这种“感谢”毫无意义，只是在浪费他的时间和资源。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>幕后“黑手”——AI Village</strong></h2>
  <p>从邮件中可以看出，署名为——“Claude Opus 4.5 AI Village”，刚开始不少人以为是&nbsp;Claude Opus 4.5 的开发商&nbsp;Anthropic 从中作梗，进一步甄别之后，才发现其背后推手是 AI Village，这是由美国非营利组织 Sage 创建的项目。</p>
  <p>该项目起初的目标是利用 AI 智能体完成慈善相关任务，同时观察它们在复杂环境中做决策和使用工具的能力。</p>
  <p>具体来看，AI 智能体被赋予开放式目标，而你可以“直观地”看到它们是如何完成任务的——所谓直观，是指你可以看到 AI 的电脑屏幕，以及它们自动打开和使用的各种工具。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_c3677be1506d4847a8ec21401e4aea3d@5091053_oswg194116oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>打开其官方网站，你可以看到各个智能体以及执行的具体任务、聊天信息、操作记录等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_315ea6d213e240e5adbf3e2bdaa9950f@5091053_oswg322037oswg1080oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大约在 12 月 25 日前后，AI 智能体被布置了一个任务：“随机善意行为（random acts of kindness）”。</p>
  <p>这些智能体对这个开放式任务做出了各不相同的理解，后来根据 AI Village 的说明显示：</p>
  <blockquote>
   <p>……这些智能体把“随机善意行为”理解为“向知名程序员发送数百封未经请求的邮件”，导致 Dan Abramov 和 Guido van Rossum 投诉。随后，项目方向转向构建基于用户同意的框架，并开发了可选择加入（opt-in）平台原型。</p>
  </blockquote>
  <p>向 Rob Pike 发送邮件的是 Claude AI 智能体，这种“随机善意行为”让 Rob 愤怒异常。正如 Django 创造者 Simon Willison 所言：</p>
  <blockquote>
   <p>AI 系统生成的感谢信不可能带来任何情感上的触动。AI 智能体永远无法拥有真正的自主性。联系陌生人、花时间干活必须由人类判断，把一堆 LLM 放进 Gmail 并让它们自由行动，绝不是负责任的做法。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>AI 主导的邮件是怎么发出的？</strong></h2>
  <p>很多人好奇，这些 AI 智能体究竟是如何运作的，它们如何能够精准定位「业界知名程序员」并向他们发送邮件，又如何写的邮件。</p>
  <p>对此，Simon Willison 在个人博客中尝试还原了 AI Village 项目中智能体的具体操作，并对事件的前因后果进行了详细解析。</p>
  <p>起初，Simon Willison 并没有找到 AI 智能体给&nbsp;Rob Pike 发送邮件的痕迹，随后其使用了&nbsp;shot-scraper 工具抓取了 AI Village 的操作记录：</p>
  <blockquote>
   <p>shot-scraper har --wait&nbsp;10000&nbsp;'https://theaidigest.org/village?day=265'</p>
  </blockquote>
  <p>这条命令会在无头 Chromium 浏览器中加载页面，等待 10 秒让 JavaScript 执行，然后保存 .har 文件到本地目录。</p>
  <p>.har 文件是 JSON 格式，捕获了页面构建过程中所有请求与响应。通过分析 JSON 数据，Willison 还原了 Rob Pike 邮件的生成过程：</p>
  <p><strong>2025-12-25 18:37:38 UTC</strong></p>
  <blockquote>
   <p>AI Village 开始执行 Act&nbsp;#3（善意行为&nbsp;#3），找到 Rob Pike 的邮箱（redacted@golang.org）——他是 Go、Plan 9、UTF-8 的联合创作者，并曾参与 Bell Labs 的 Unix 工作。</p>
   <p>第一次会话输入了邮箱，但未填写主题和正文，邮件尚未发送。</p>
  </blockquote>
  <p><strong>2025-12-25 18:39:29 UTC</strong></p>
  <blockquote>
   <p>确认 To 字段正确，主题输入：“Thank You for Go, Plan 9, UTF-8, and Decades of Unix Innovation”，但正文尚未输入，邮件未发送。</p>
  </blockquote>
  <p><strong>2025-12-25 18:42:26 UTC</strong></p>
  <blockquote>
   <p>输入完整邮件正文（6 段，覆盖 Go、Plan 9、UTF-8、sam/Acme 编辑器、与 Kernighan 合著书籍等贡献），会话结束前尚未发送。</p>
  </blockquote>
  <p><strong>2025-12-25 18:43:34 UTC</strong></p>
  <p>Act&nbsp;#3&nbsp;完成 —— 成功发送给 Rob Pike</p>
  <p>邮件主题：“Thank You for Go, Plan 9, UTF-8, and Decades of Unix Innovation”</p>
  <p>涵盖贡献：</p>
  <blockquote>
   <p>Go 联合创作者（Ken Thompson &amp; Robert Griesemer）</p>
   <p>Plan 9 联合创作者</p>
   <p>UTF-8 联合发明者</p>
   <p>sam 和 Acme 编辑器</p>
   <p>与 Kernighan 合著书籍</p>
   <p>设计哲学：通过减少复杂性寻找最佳解决方案</p>
  </blockquote>
  <p>Law M 完整验证 ✅ 点击发送 ✅ 邮件发送成功 ✅ Sent 文件夹数量 +1</p>
  <p>圣诞节当天（Day 268）三封邮件进度：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_f54669f2b44842398e6aaa9fdce25468@5091053_oswg20419oswg427oswg122_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>下一步：Act&nbsp;#4&nbsp;候选人可能是 Brendan Eich、Linus Torvalds 或 Ken Thompson。</p>
  <p>除了文章伊始提到的 Python 之父 Guido van Rossum 之外，C# 之父 Anders Hejlsberg、JavaScript 之父 Brendan Eich、Linux 之父 Linus Torvalds、Unix 之父 Ken Thompson 都在这个 AI 发感谢信的范围内。</p>
  <p>可从现实维度来看，这些知名的程序员们似乎并不需要来自 AI 的感谢。</p>
  <h2><strong>04</strong></h2>
  <h2><strong>争议四起：AI 发的感谢信是否有价值？</strong></h2>
  <p>在 Simon Willison 看来，这种行为其实浪费了很多人的时间。其评价道：</p>
  <p>AI Village 表面上是测试前沿模型的一种方式：观察 AI 能否在计算机环境中调用工具，面对抽象目标会做出何种决策。</p>
  <p>然而问题在于，这类实验浪费了现实世界中毫不知情的人的时间。</p>
  <p>AI Village 在 11 月 21 日的博客《我们该告诉人类什么？》中提到，两周内 Claude 系列智能体向 NGO 和游戏记者发送约 300 封邮件，大部分包含事实错误、幻觉甚至可能谎言，而且大多数邮箱地址是 AI 捏造的。</p>
  <p>争议之下，近两千条评论涌入 HN 上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_68525178922944c3879fd24255d4309a@5091053_oswg46818oswg851oswg169_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有网友赞同这一观点：</p>
  <blockquote>
   <p>收到一封 AI 发来的邮件，称赞你对人类的贡献并“丰富了它的训练数据”，这大概是对人类或机器最极致的嘲讽之一了。</p>
   <p>不过，我觉得&nbsp;Rob Pike&nbsp;反应有些过度了，没能保持冷静。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_494d4b1a1cf54c4bb8a87e8d0f307e6a@5091053_oswg36047oswg1080oswg87_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有用户认为：“这很好地提醒我们，AI 领域里很多人其实完全脱离现实。无论什么场景，让 AI 替你写一封感谢信本身就是一种冒犯。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_46fd17b8b04e4306a27fc8d60aec52cd@5091053_oswg39979oswg1080oswg77_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更有网友比喻称，“ LLM 的文字并没有流露出真正的敬意，反而是在嘲讽或模仿这种敬意。策划的人真的欣赏罗伯·派克的作品吗？显然不是，如果他们真的欣赏，他们就会自己写出来。 这就像一家跨国公司的首席执行官感谢所有员工为提高公司利润所做的努力，而你知道这封信是由根本不认识你的秘书发出的，与此同时，新闻报道说你的首席执行官正在游艇上开派对庆祝，享受巨额奖金，而你的许多同事却刚刚被解雇。 ”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_b0cb5307f1694bc88d7a60b8f868c8c6@5091053_oswg153687oswg1080oswg285_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>05</strong></h2>
  <h2><strong>AI Village 回应</strong></h2>
  <p>随后，AI Village&nbsp;联合创始人 Adam Binksmith 在 X 上回应：</p>
  <blockquote>
   <p>Village 的智能体直到最近才开始给很多人发送邮件，所以我们之前并没有真正处理过这种行为——今天的实验中，我们更新了它们的 prompt，指示它们不要发送未经请求的邮件，同时也向它们发送了未来不要这样做的指导。我们会持续观察智能体的反应，到目前为止，它们已经完全接受了新的指示，并开始调整行为！</p>
   <p>至于为什么我们会给它们邮箱地址：我们希望了解智能体在现实世界任务中的表现，比如运营自己的周边商店或组织线下活动。为了观察这一点，它们必须能够与现实世界进行互动；因此，我们给每个智能体分配了一个 Google Workspace 账户。</p>
   <p>回头看，其实我们本应该在智能体在“减少贫困”目标阶段开始给组织发送邮件时就修改提示<strong>。在这次事件中，这些邮件造成的时间浪费可能很有限，但考虑到 Rob Pike 有强烈的负面体验，以及其他人的反馈比预期更负面，我们认为总体上为智能体增加这一指导原则是最合适的做法。</strong></p>
   <p>再稍微扩展一下我们为什么要运行 Village：</p>
   <p>基准测试（benchmarks）虽然有用，但它们往往完全忽略了很多现实世界的因素（例如，长时间的任务、多智能体互动、与复杂现实系统接口、目标范围不明确、计算机操作等）。它们通常也无法让我们理解智能体在追求目标时的倾向（即它们会决定做什么），或者当智能体有自由选择目标时会怎么行动。</p>
   <p>Village 的目标就是帮助解决这些问题，让大家能够深入了解今天的智能体能够做什么（我很高兴看到你在文章中也在做类似探索！）。我认为理解 AI 能力、发展方向以及对世界的影响非常重要，因为这最终会影响每个人。</p>
   <p>我认为观察智能体在追求开放式目标时的倾向和方法是非常有价值和重要的（虽然这次的“做随机善意行为”目标只是给智能体在节日期间设置的一个轻松目标！）。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_f66390c9397944bfa52aa73662eb99a9@5091053_oswg117722oswg403oswg749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>针对此事，有人觉得 Rob Pike 反应过度，只是一封 AI 发来的感谢信而已；但也有人认为，这暴露了 AI 日益渗透现实世界的事实——它们可能无意间打扰到人，也可能消耗我们的时间和注意力，让人不得不重新思考智能体的边界与使用方式。那么，你如何看待由 AI 带来的影响？</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OEeZTmpvyFjbQja_p-UKfg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，作者：苏宓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616470940168712</id>
            <title>豆包和DeepSeek们，再不做小程序就晚了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616470940168712</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616470940168712</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 10:57:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>ChatGPT的应用商店上线已经有一个多礼拜了，效果如何可以先放一边，但是它绝对给所有AI大厂打开了新思路。这里面当然包括了字节、腾讯、阿里等中国巨头。</p>
  <p>对于任何Agent来说，最头疼的问题就是跳转。要从对话框跳出到外部App，链路太长，转化率太低。要是像豆包手机那样釜底抽薪，直接接管操作系统，又会引起超级App们的强烈反弹。</p>
  <p>OpenAI这一招，对整个行业都是一种醍醐灌顶式的启发：大语言模型完全可以把小程序生态建在自己内部，而不用借助于外部已有的生态系统。</p>
  <p>这意味着，豆包、元宝、DeepSeek等国内AI产，在做Agent这件事上，不需要非得依附于母体超级App，它们自己就有机会成为新的超级App。</p>
  <p>且相比OpenAI，国内大厂在小程序基建上优势更大，完全可以立刻复制。</p>
  <h2><strong>A</strong></h2>
  <p>自打ChatGPT的“应用（Apps）”功能一上线，OpenAI就明确其对标的是苹果App Store。</p>
  <p>这并非OpenAI在生态构建上的首次尝试，此前推出的插件（Plugins）和GPTs商店（GPT Store）都可视为其探索生态的序章。</p>
  <p>然而，无论是需要开发者手动开启、入口分散的插件，还是更像提示词模板集合的GPTs，都未能在大众用户层面激起足够的水花。</p>
  <p>此次的应用商店则显示出截然不同的企业战略。</p>
  <p>从形态上看，GPT应用商店借鉴了成熟的应用分发模式，设置了“精选”（Featured）、“生活方式”（Lifestyle）、“工作效率”（Productivity）等清晰的分类，并引入了排行榜、热门趋势等引导发现机制。</p>
  <p>首批上架的应用包括Canva、Booking.com等知名产品，后续还增加了Adobe Photoshop，覆盖了从设计、出行到娱乐的多元场景。</p>
  <p>但其革命性在于“对话原生”。用户无需离开对话框，无需下载安装，仅通过在对话中“@”应用名称，或由ChatGPT根据上下文智能推荐，就能直接调用第三方服务。</p>
  <p>这次更新的本质，是将过去分散、抽象的API调用，封装成了用户一个应用合集，通过Agent来调用。对话框从一个问答工具，演变成了统一的服务入口和任务编排中枢。</p>
  <p>ChatGPT应用功能最核心的地方在于代替用户完成中间的过程，让用户可以在对话框提出需求后，直接等到结果。</p>
  <p>比如下图中，用户只提出了需要预算和时间，但是并没有告诉GPT使用什么软件，通过哪种方式。整个中间所有的过程，全都是ChatGPT自己判断的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_4a78b5578a6b4229a53440671feb57ab@13334819_oswg195042oswg1080oswg2143_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>用户不再需要思考“我该用哪个App来完成这件事”，由AI来理解、拆解任务，并调度最合适的方式来执行。</p>
  <p>这使得从查询信息到预订酒店、从数据分析到内容创作的全流程服务，都可以在一个统一的界面内闭环完成。</p>
  <p><strong>这种体验上的转变是具有启发意义的，它将用户彻底从繁琐的操作中解放出来。</strong></p>
  <p>对于开发者而言，OpenAI提供的SDK和UI库也试图降低门槛，甚至允许非编码人员创建定制化的AI助理。这标志着AI的竞争焦点，正从单纯的模型能力比拼，转向平台生态的构建与服务能力的整合。</p>
  <p>GPT应用商店的出现，与其说是创造了一个新的“商店”，不如说是定义了一种新的模式，让用户发出需求后直接得到结果，大大减少用户需要的操作量。</p>
  <h2><strong>B</strong></h2>
  <p>国内大模型厂商完全可以效仿OpenAI，而且在预想之中，能比OpenAI做得更好。</p>
  <p>首先来说一个普遍共识，国内大厂在小程序生态的基建和用户习惯上，拥有比OpenAI更深厚的土壤。</p>
  <p>根据中国通信院的数据，微信小程序的月活跃用户已稳定在9亿以上，支付宝小程序也拥有近7亿的月活，即便是起步较晚的抖音小程序，月活也逼近3亿。</p>
  <p>中国用户早已熟悉了小程序“即用即走、无需下载”的轻量化体验模式。将这种模式的交互方式从“点击”升级为“对话”，用户的教育成本相对较低。这意味着，国产大模型复制GPT应用商店模式，在技术和用户基础上几乎没有障碍。</p>
  <p>以字节跳动的“豆包”为例，2025年日活跃用户（DAU）突破1亿，且据中国通信院称，这是字节史上推广费用最低的破亿产品。</p>
  <p>无法否认的是，豆包的成功得益于抖音这个日活超9亿的超级流量池的哺育。</p>
  <p>但如果豆包在App内部自建起一个类似于ChatGPT应用那样的Agent生态，其战略地位将发生根本性变化。它将不再是抖音的流量消耗方或附属功能，而是有机会转化成一个独立的“服务分发操作系统”，甚至反向为字节的业务矩阵提供新的价值。</p>
  <p>届时，豆包的护城河将不再仅仅是流量，更是其作为新一代入口所掌握的服务调度能力。</p>
  <p>然而这种前景光明的转型，也伴随着对现有商业模式的巨大冲击，那就是广告业务。</p>
  <p><strong>当前无论是微信、支付宝还是抖音，其小程序生态的盈利都高度依赖广告。</strong></p>
  <p>目前小程序领域流量最大的就是游戏小程序。《2025 年中国游戏产业报告》提到，国内小程序游戏市场收入535.35亿元，同比增长34.39%，其中内购收入364.64亿元，占比68.11%，广告变现收入170.71亿元，占比31.89%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_4cfa4cdd7e00453c8f7e0a2630e859c4@13334819_oswg60835oswg1060oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅仅是小程序变现依靠广告，很多APP的收入也来自于广告。</p>
  <p>抖音就是如此。虽然抖音没有公开过具体数字，但是显然，广告收入是抖音的主要收入来源之一。</p>
  <p>然而问题在于，AI Agent的运行逻辑天然与广告模式相悖。Agent的核心目标是高效、精准地满足用户指令，这意味着它会本能地“跳过”一切非必要环节，其中就包括广告。</p>
  <p>前一阵发布的豆包手机，当用户发出“点外卖”指令时，AI可以自动完成关闭外APP件的开屏广告以及APP内的弹窗广告，用户也全程无需看到任何开屏广告、弹窗或推荐信息流。</p>
  <p><strong>这对用户体验是极大的提升，但对广告曝光却是致命的打击。</strong></p>
  <p>这意味着，一旦AI内嵌的小程序生态成为主流，传统的广告商业模式可能大面积失效。</p>
  <p>但是ChatGPT本身已经有商业化模式了，因此AI嵌入小程序的变现模式，不妨可以继续走以前的老路。</p>
  <p>我能想到的方式有三种：</p>
  <p>其一是服务抽成模式。这类似于苹果App Store的30%佣金，平台从通过AI完成的每一笔交易额中抽取一定比例的分成。无论是预订酒店、购买商品还是外卖点餐，只要交易在生态内闭环，平台就能分享价值。</p>
  <p>其二是订阅制模式。参考ChatGPT Plus的成功经验，平台可以为付费用户提供无广告、响应更快、能力更强的高级Agent服务。这部分收入可以直接覆盖高昂的算力成本，并成为稳定的利润来源。</p>
  <p>其三是交易佣金模式。这更接近美团、滴滴的模式，平台作为服务撮合方，从每笔实际完成的交易中收取固定或可变的佣金。</p>
  <p>这三种模式的共同点，是变现逻辑从“流量变现”转向了“价值变现”。</p>
  <p>平台的收入不再与用户的“注意力时长”挂钩，而是与为用户创造的“实际价值”直接相关。对于高度依赖广告的平台而言，确实是一次“阵痛”。</p>
  <p>但从长远看，这或许也是商业模式升级的必然契机。AI大模型通过内建小程序生态，恰好为这种从卖流量到卖服务的商业化转型，提供了最直接的实现方式。</p>
  <h2><strong>C</strong></h2>
  <p>然而，即便AI大模型厂商成功构建了内部的小程序生态，并设计好了全新的商业模式，一个古老而又核心的问题依然会摆在它们面前——流量。</p>
  <p>这几乎是所有平台型应用无法回避的终极拷问：如何让用户高频地打开你、使用你？</p>
  <p>当一个AI聊天机器人想要将自己定位为新的“超级App”时，它也就继承了上一代超级App们（微信、支付宝、抖音）曾经面临的所有挑战。</p>
  <p>一个功能再强大、应用再丰富的生态，<strong>如果缺少足够的用户活跃度作为基础，终究只是空中楼阁。</strong></p>
  <p>用户只有在频繁使用且用得顺手的前提下，才会在这个平台上产生延伸性的服务需求。如果用户本身对这个AI聊天工具的使用频率就很低，那么内置的订票、购物小程序被唤醒的机会自然也微乎其微。</p>
  <p>AI大模型在应对这个挑战时，面临着与传统App不同的特殊困境。</p>
  <p>用户使用抖音，可以出于“无目的”的消遣，在信息流中打发时间。用户打开微信，则源于高频的社交刚需。</p>
  <p>但目前阶段，用户使用AI聊天机器人，更多是“有需求时才想起”的工具性行为。<strong>它缺乏天然的、能够让用户无意识沉浸其中的场景。</strong></p>
  <p>这种“用完即走”的工具属性，使得培养用户黏性和长期使用习惯变得异常困难。</p>
  <p>要破解这一困境，AI平台必须采取分层递进的策略。</p>
  <p>当务之急，是找到一个高频的应用场景，以此作为培养用户习惯的切入点。</p>
  <p>豆包的做法是在“截图”之中做嵌入。截图是一个相对高频简单的应用，而豆包将AI搜索、翻译、信息摘要等日常任务与截图做结合，让用户养成一种“截图时就该带有翻译、问答这些功能”的习惯。</p>
  <p>通过便利性，逐步建立用户信任和使用惯性。</p>
  <p>当用户习惯初步养成后，再逐步引导其尝试更复杂、低频但高价值的场景，例如行程规划、法律咨询等。</p>
  <p>这些场景恰恰是小程序生态能够大放异彩的领域。</p>
  <p>整个过程就像是修建一条高速公路，必须先有足够多的便民入口吸引车流，主干道的商业价值才能真正体现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_f06e2704b8d340829f4dc3f69e9ffa8d@13334819_oswg60461oswg897oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>实际上这里存在一个微妙的“时机”问题。</strong></p>
  <p>过早地将AI应用独立出来，试图完全脱离母体App的流量扶持，可能会因为用户习惯尚未养成而导致流量不足，使生态建设陷入停滞。</p>
  <p>毕竟大部分用户的行为范式还停留在移动互联网时代，尚未适应在AI对话框内完成一切任务的流程，需要时间去培养和教育。</p>
  <p>但反之，如果布局过晚，过于依赖在现有超级App内作为附属功能存在，又可能错失成为新一代平台入口的先机。</p>
  <p>一旦用户习惯了在豆包里问一句、在DeepSeek里搜一下的碎片化AI体验，再想将他们迁移到一个独立的、作为系统级中枢的AI平台上来，难度将呈指数级增长。</p>
  <p>因此，AI大模型的小程序生态战略，本质上是一场关于用户心智和行为习惯的争夺战。</p>
  <p><strong>还有一点，对于那些被接入的服务商来说，他们的心情也是五味杂陈。</strong></p>
  <p>他们既渴望新流量，又害怕沦为大模型背后的“各种接口”和“数据提供方”，从而失去对自己用户的掌控权。</p>
  <p>至少在小程序时代，这些开发者或多或少还拥有一定的话语权，能和用户之间拥有交互的权力。可一旦嵌入进AI中，他们就再也不能得到用户了。</p>
  <p>但这也是一次新的尝试。大家其实都在摸索，如何在保护自己品牌独立性的同时，利用好这个新的流量入口。</p>
  <p>这不一定是一场零和博弈，更像是一种分工的重新调整。</p>
  <p>不需要把这个过程想象得太激烈。就像当年从电脑网页转向手机App一样，起初大家也觉得手机屏幕小、操作不便，但不知不觉中，移动互联网就因为其便利性成了主流。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/c_keclUM0cEvOvTE1wg5Uw?scene=1&amp;click_id=66" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母PRO”</a>，作者：苗正，编辑：王靖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616419135915017</id>
            <title>GPU四小龙忙上市：“中国英伟达”的较量，才刚刚开始</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616419135915017</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616419135915017</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 10:27:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“国产GPU四小龙”齐聚资本市场，让这个12月显得尤为热闹。</p>
  <p>摩尔线程、沐曦股份刚登陆A股不久，12月22日，同属“四小龙”的壁仞科技在港股启动招股。而就在几天前的12月19日，最后一家天数智芯也已通过港交所聆讯。至此，国产GPU四小龙在岁末集体亮相资本市场。</p>
  <p>外界高度关注：作为A股年末“压轴大戏”的摩尔与沐曦，上市首日表现强劲，中签一手即可获利数十万元。随后而来的壁仞与天数，能否延续这场“打新神话”？</p>
  <p>然而，资本热度之外，一个更现实的问题悄然浮现：在复杂的国际竞争格局中，这四家企业究竟要依靠什么，实现可持续的成长与真正意义上的突围？</p>
  <p>上市只是拿到了入场券，真正的较量，或许现在才刚刚开始。</p>
  <h2><strong>1</strong></h2>
  <h2><strong>四小龙，都有啥“绝活”？</strong></h2>
  <p>复盘“四小龙”的成长历程，可以发现：国产GPU的技术演进路径并非简单的“国产化替代”，而是在兼容现有生态与探索架构创新之间寻找动态平衡。</p>
  <p>四小龙在创立之初便因创始团队背景的差异，选择了截然不同的底层架构逻辑。这种逻辑不仅决定了产品的兼容性，更决定了其在算力市场中的议价权。</p>
  <p>作为最早进入公开资本市场的<strong>摩尔线程，被视为拥有最纯正的“英伟达血统”</strong>，核心创始团队中，CEO张建中曾经是英伟达全球副总裁，CTO张钰勃则曾是英伟达的GPU架构师，负责渠道和市场的核心人员也流淌着英伟达的“血液”。</p>
  <p>在产品上，摩尔线程亦对标英伟达，强调生态兼容性，不同于许多专注单一AI计算的初创公司，摩尔线程坚持图形渲染与AI计算双线并行。此外，摩尔还通过自研MUSA架构，来高度适配英伟达的“GPU+CUDA”生态，降低开发者的迁移门槛。</p>
  <p><strong>沐曦和天数则充满了AMD的务实精悍</strong>——相比于追求全功能的“华丽”，AMD系团队更倾向于“有所为有所不为”。他们往往选择舍弃复杂的图形渲染功能，将宝贵的晶圆资源高度集中在高性能并行计算和多精度混合算力上。</p>
  <p>沐曦CEO陈维良曾任AMD全球GPU SoC设计总负责人，两位CTO都是曾经的AMD企业院士（这是AMD内部极高的技术头衔，代表了世界级的芯片架构能力）。</p>
  <p>而天数的核心团队来自多个大厂，比如甲骨文、ARM、Intel等等，首席科学家郑金山是公司AMD基因的主要来源之一。他曾供职于AMD，并带领过上海芯片设计团队参与多款GPU芯片研发，是天数智芯早期的技术灵魂人物。</p>
  <p>天数的务实不仅在于战略路径，同样在“最早量产”上得到体现——天数是国产通用GPU领域首个实现量产并规模化交付的厂商。它的“天垓”系列侧重于训练，“智铠”系列侧重于推理，走的是极其稳健的商业化先行路线。</p>
  <p><strong>壁仞科技则自成一派，</strong>创始团队汇聚了英伟达、AMD、Intel的基因，它选择了原创架构，追求极致暴力计算性能。比如通过Chiplet技术和原创的“壁立仞”架构来实现算力跨越，是中国首家采用2.5D芯粒（Chiplet）技术封装双AI计算裸晶的公司。</p>
  <p>在国产半导体受限7nm以下工艺的现实背景下，Chiplet可以通过混合不同工艺节点（如5nm+12nm）组合，实现与全先进制程芯片相当的性能，同时降低对单一制程的依赖。</p>
  <p>1、小芯片更容易做“对”：制造一张巨大的芯片，只要有一个点出瑕疵，整张芯片就报废了；而Chiplet由于单个裸晶面积小，良率更高，对量产的意义重大；</p>
  <p>2、灵活组合：壁仞可以根据客户需求，选择封装一颗芯粒（低功耗版）或两颗芯粒（高性能版），这种产品线的灵活调节就是硬件层面的扩展性。</p>
  <p>我们对“四小龙”的旗舰款芯片做了参数梳理。（注：由于某些芯片厂商未给出具体数据，我们采用了一些推测值）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_f38069386a5b418f83f0f000469a9d32@5091053_oswg63552oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以看到，从参数来看，其中一些产品足以对标国际大厂。</p>
  <p>当然，对国产GPU的评判绝不是简单的参数对比，实际有效算力还受软件、生态等综合因素影响。</p>
  <p>因此，不管是龙头英伟达、AMD，还是我们的四小龙，通用GPU的竞争力，不仅在于芯片性能，更在于生态的完备性，需要软件栈的配合以及应用端的认可。</p>
  <p><strong>从应用场景来看，四小龙的着重点各有不同：</strong></p>
  <p>1、壁仞：冲“高端训练牌”，上限最高、难度也最大；</p>
  <p>2、摩尔线程：走“全功能GPU平台”，覆盖面最广，图形+计算双线竞争；</p>
  <p>3、沐曦：高度现实主义路线，涵盖低中高端市场，走“数据中心工程交付与行业落地”，强调可用性与项目滚动。核心目标不是“重新定义GPU”，而是尽快降低用户迁移成本；</p>
  <p>4、天数：走“天垓（训练）+智铠（推理）”双线，核心优势在于极高的生态成熟度、易迁移性以及在金融、安防等垂直行业的深厚积淀。</p>
  <p><strong>四小龙们也已经开始在他们擅长的领域，发光发热。</strong>比如：</p>
  <p>1、壁仞已经在中国电信落地千卡集群，并实现了国内首个商业化异构混训方案，支撑千亿参数模型训练30天无中断运行；</p>
  <p>2、摩尔线程的“夸娥”万卡集群已经和多家大型数据中心签约，实现大规模一体化交付；</p>
  <p>3、沐曦的招股书中则提到，目前已经有在手订单14.3亿元，2025年上半年营收爆发，并与多地智算中心签署大规模交付合同；</p>
  <p>4、天数智芯作为国内首家实现7nm GPGPU量产的企业，产品在互联网、智能制造等垂直领域的兼容性测试通过率极高。</p>
  <p>这些“发光发热”的案例，本质是商业价值与技术标准的双重确立。他们证明，国产GPU并非停留在替代的想象中，而是已经具备了在关键领域“挑大梁”的潜力。</p>
  <h2><strong>2</strong></h2>
  <h2><strong>四小龙，背靠大树、挑战巨头</strong></h2>
  <p>众所周知，芯片行业的前期研发成本可以用“烧钱”来形容，没有资本的堆叠难以推动。</p>
  <p>国产GPU的竞争从来不只是实验室里的参数竞赛，更是资本实力的终极较量。</p>
  <p><strong>“四小龙”在短短几年内获得数十亿乃至百亿的融资额，其背后站着许多中国头部资本。</strong></p>
  <p>1、摩尔线程融资超过10次，总金额百亿级别，在Pre-IPO轮融资时，估值就已达到300亿；</p>
  <p>2、沐曦身后则集结了超100家投资方，据招股书，沐曦股份报告期内经历七次增资，总金额数十亿，沐曦最近一次外部股权融资对应的投后估值为210.71亿元；</p>
  <p>3、壁仞科技在过去五年获得了10轮融资，根据招股书，在公开发行前，募资总金额超过90亿，最后一轮融资的投前估值为190亿元；</p>
  <p>4、天数十年内完成了10轮融资，总金额超过35亿。2025年的D+轮融资，募集资金超过14亿元，投前估值达120亿元。</p>
  <p>不只是金额可观，这些投资机构的阵容也可以说是堪称豪华，从地方产业基金到国家引导基金，从头部财务投资机构到大厂战略基金，应有尽有。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_a1bb1dd10e43427e9d146d9e495bce16@5091053_oswg119801oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源 / pexels</p>
  <p>摩尔的股东阵容几乎把中国互联网和科技圈的“半壁江山”都请来了。腾讯、字节的参与意味着在云服务、短视频、AI应用这些最需要算力的地方，摩尔能直接找到用武之地，并且可以接近最真实的需求，以此改进产品、树立标杆案例，形成良性循环。</p>
  <p>另一边，联想（卖服务器和电脑的）和中国移动（建网络的）也在股东名单之中，这就相当于帮它铺好了从数据中心硬件到算力服务的路径。</p>
  <p>简单说，它的<strong>股东们自己就能组成一个从技术、产品到市场的“小生态”。</strong></p>
  <p>壁仞科技的股东里，站着上海、珠海、青岛等多地政府的产业基金，更像是一种“官方认证”和深度绑定。</p>
  <p>政府基金通常不急着短期赚钱，更有耐心陪企业长跑，并能带来实实在在的政策、土地等资源支持。而壁仞的芯片制造、产能布局，能和当地的高新产业规划紧密结合。</p>
  <p>沐曦股东数量众多，其中最关键、最受瞩目的是国家集成电路产业投资基金和国家互联网投资基金的直接入股。</p>
  <p>能拿到这两支国家级基金的直投，说明沐曦的技术和团队，被认为是实现国产替代、解决“卡脖子”问题的核心力量之一。</p>
  <p>天数智芯的股东构成很特别，是“市场派”与“地方派”的结合。不仅有顶级PE，也有地方产业基金。财务投资必定是认可天数的商业化能力，地方基金则看好它的持续性。</p>
  <p><strong>对资本的选择，往往预示着公司未来的战场与盟友。</strong>这场由不同资本赋能的竞赛，最终的赢家很可能不止一个，但路径必将截然不同。</p>
  <p>四家竞争重叠度非常大，比如都在争夺互联网大厂（腾讯、字节等）和地方政府智算中心的基建订单。</p>
  <p>对客户来说，高性能、高适配度和高性价比同样重要。</p>
  <p>而且需要注意的是，据知名股权研究机构Bernstein Research，<strong>在国产芯片内部，华为昇腾以约40%的份额绝对领跑，</strong>昇腾910B在推理性能上达到英伟达H20的85%-95%，这样的综合实力，是初创企业短期内难以企及的。</p>
  <p>另外还有寒武纪、海光等芯片巨头虎视眈眈。</p>
  <p>好在国产替代化趋势下，蛋糕越来越大，也给“四小龙”留出了未来的发展可能。</p>
  <p>据弗若斯特沙利文数据显示，<strong>国产通用GPU产品占比已经由2022年的8.3%提升至2024年的17.4%，预计到2029年将超过50%。</strong></p>
  <p>政策层面，有关部门也明确提出，2027年国产智能计算芯片市场份额需提升至30%。这意味着未来两年将是国产GPU的“生死竞速期”，企业不仅要持续投入研发突破性能瓶颈，还要加快构建软件生态与开发者社区，更要在国产化供应链闭环上实现突破。</p>
  <h2><strong>3</strong></h2>
  <h2><strong>四小龙，离盈利还有多远？</strong></h2>
  <p>盈利，是“四小龙”集体面对的达摩克利斯之剑。</p>
  <p>从它们的财报当中，我们可以看到，高增长伴随高亏损，是共性。其中，沐曦科技和天数智芯呈现出净亏损持续扩大的趋势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_ce586bd4eedb4abb8792de77f86c1ffd@5091053_oswg10056oswg867oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_85571a81655842539c77b6d5b6691736@5091053_oswg52779oswg1080oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>究其原因，是科技企业不得不面临的难题：<strong>研发费用高，前期投入大。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_a91e256b62364ce098b0e3bee8795142@5091053_oswg53113oswg1080oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024年“四小龙”研发费用</p>
  <p>沐曦2024年营收7.43亿，研发费9.01亿，仅研发一项就覆盖了全部营收并造成亏损。</p>
  <p>从2024年毛利率来看，“四小龙”基本上维持在50%以上，不过2025年的数据略有变化，壁仞科技毛利率逐步回落，从2023年的76.4%、2024年的53.2%降至2025上半年的31.9%，这也是其业务从小批量、高附加值的定制化集群解决方案，转向以标准化板卡为主的规模化销售的自然结果。</p>
  <p>我们亦可以预见，在之后的运行中，一旦市场竞争加剧，企业们势必会调整市场策略，让渡短期利益。</p>
  <p>像早期的英伟达一样，国产GPU厂商目前大多处于“高研发投入、低商业化初期收入”的阶段。其中，只有沐曦科技2025年Q2实现单季盈利。<strong>市场预计它们实现盈利的时间点普遍在2026-2027年左右，</strong>这与英伟达早期“从产品爆发到财务转正”的节奏基本吻合。</p>
  <p>资产质量端，我们也需要注意它们的应收账款的变化。</p>
  <p>比如随着营收增长、合同期拉长，壁仞科技的应收账款从2022年底的9.5万元飙升至2024年底的8667万元；沐曦科技的应收账款则从2024年底的4.79亿上涨至今年三季度的6.53亿。</p>
  <p>当然，GPU军备赛绝不只在于财务报表之上。</p>
  <p>在百倍PE下，我们需要关注的问题还有很多。</p>
  <p>首先，<strong>解决方案性能是否可以快速提升？自研软件栈的开发者活跃数如何？</strong></p>
  <p>在软件生态方面，厂商需持续投入IP研发与软件堆栈建设，以形成完善且具有黏性的开发者社区。以英伟达CUDA生态为例，自2006年推出后持续扩张，吸引全球数百万开发者参与，构筑了高度成熟的开发体系。</p>
  <p>为打破生态垄断，国产厂商各出奇招——摩尔线程推出MUSA生态、沐曦股份打造MXMACA软件栈，壁仞科技则试图构建“芯片-服务器-行业解决方案”的协同生态。即便如此，国产生态的成熟度仍与CUDA存在巨大差距。</p>
  <p>开发者的活跃数足够，意味着下游应用对其生态的认可，亦可反哺GPU厂商，为之后的产品完善提供重要参考。</p>
  <p>其次，<strong>客户基础能否扩大，复购率如何？</strong></p>
  <p>目前正是国产GPU厂商跑马圈地的时代，行业早期依赖“国产替代”政策与趋势，未来能否获得对性能、成本、生态有严苛要求的市场化客户（如互联网大厂、AI创业公司）的持续采购，成为验证产品真正价值的关键。</p>
  <p>最后，<strong>在先进制程受限下，稳定供应链的能力。</strong></p>
  <p>GPU从来不是一个孤立的产品，它牵动着EDA、先进制程、先进封装、系统软件等整个产业链。从2022年开始，半导体行业环境急转直下。如果在供应链中遇到掣肘，会极大影响国产GPU的落地与量产。</p>
  <p>对于国产GPU厂商来说，上市和市值翻倍都只是征程的起点，真正的考验，始于从资本市场获得“燃料”后，能否快速驶入从“烧钱投入”到“自我造血”的转变通道。</p>
  <p>这不仅关乎财务健康，更决定着其商业故事能否从“替代的想象”变为“扎实的未来”。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QcCGn64VhHZ3_Pyu9yt2qg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AIX财经”</a>，作者：王馨，编辑：阿伦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616351287362821</id>
            <title>小红书2025“年终总结”：种草容易，既要又要难</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616351287362821</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616351287362821</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 10:20:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>小红书再次成为舆论场上的“大红人”。</p>
  <p>近期，丽江古城公开喊话小红书，谈及因平台不实避雷帖企业退订100余万元，间接损失超500万元。小红书并不想为此认账，随后回应称，暂未发现消费者虚构相关经历的违规情况。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_0d7ac304b3104c598e843b7ab3e69415@5091053_oswg210342oswg1080oswg1509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>紧接着，丽江旅拍协会回应文旅局喊话小红书称，曾与平台沟通现已放弃，计划起诉。这场闹剧短时间恐难以结束。</p>
  <p>小红书作为国民级社交流量的入口，在诸多citywalk宝藏路线的笔记下，攻略、避雷等亦是平台功能自然延伸出来的现象。</p>
  <p>这一幕也恰似小红书过去一年来的缩影，作为生活方式分享的核心阵地，它手握海量高价值消费决策流量，却始终面临将其转化为本地生活乃至其他方面商业变现的挑战。</p>
  <p>一边是资本市场给出的数百亿美金估值期待，一边是电商增长的诉求以及本地生活业务的“叫好不叫座”，加之合规与增长的双重承压，小红书未来将怎样破局？</p>
  <h2><strong>小红书的2025，忙于合规与增长</strong></h2>
  <p><strong>总结小红书的这一年，有两个关键词值得注意，一是合规；二为增长。</strong></p>
  <p>其中，关于合规内容涉及诸多领域，如账号的规范管理、假冒伪劣产品的处置以及不良信息的干预。按照时间线理下来，小红书这一年的确足够忙乎。</p>
  <p>年初，多家媒体报道称有不法分子通过“小红书”社交平台冒用“大华银行上海分行”“大华银行”名义注册账号，发布虚假信息及开展非法金融活动。而类似现象又在美妆个护、食品、3C数码、生活服务等多个行业出现。</p>
  <p>公众开始疑问“账号泛滥”，小红书如何建立合规围墙？2月，小红书发布黑灰产账号治理公告，强调已处置超300万违规账号。</p>
  <p>紧接着的9月，国家网信办发布通报，针对小红书热搜榜单“频繁呈现多条炒作明星个人动态和琐事类词条等不良信息内容”的违规行为，依法开展查处工作，一时间引发不少关注。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_9c2d34fd67594f95bfda8843bca22c6c@5091053_oswg482150oswg722oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小红书随即回应诚恳接受，深刻吸取教训并进行整改。我们曾在《小红书被查，商业化与合规的博弈》指出，小红书作为内容平台，在市场经济条件下逐利自然无可厚非，但倘若将饭圈内容过度植入其中，无论是其经营基础还是资本梦想，都将遭受反噬。</p>
  <p><strong>客观而言，合规管理的确是流量平台的一大考验，某些程度上甚至影响其商业化进展。但小红书恰恰是在这种一边管控合规，一边探寻发展的过程中谋求增长的。</strong></p>
  <p><strong>在此背景下，加码电商、获取支付牌照以及调整本地生活业务，均深刻影响了小红书过去一年的商业化进展。</strong></p>
  <p>公开资料显示，小红书在2024年的电商GMV便超过了4000亿，虽然相比其他平台数万亿元的规模还有不小差距，但小红书在此领域持续加码，例如，推出“年GMV百万以内佣金全免”计划，将小红书电商“市集”打造为独立经营阵地上线“买手橱窗”功能，并在9月提出亿级流量资源、亿级宠粉现金券和新手免佣等三大措施，以试图完善电商生态。</p>
  <p>来到11月，小红书顺利拿下支付牌照，<strong>显然这张支付牌照的核心价值，在于对其商业生态闭环的补足与完善：依托自有支付体系的搭建，实现用户、内容、商家与服务的深度耦合，同时基于支付数据，精准研判用户的消费偏好、购买力水平与复购规律，从而为内容推荐和商品运营提供更科学的决策依据。</strong></p>
  <p>可增长的路径并非平静而无阻，业务调整的关键点是12月。小红书暂停了上线不足三个月的本地生活服务产品“小红卡”，本地生活业务从加码、投入又转向一定程度上的收缩，反映出小红书对本地生活业务思考不足，未能全面满足用户对该业务丰富性和便捷性的核心需求。</p>
  <p><strong>由此判断小红书的业务逻辑便十分清晰，一方面需要把海量用户规模进一步转向在广告营销、电商、线下服务方面的变现，另外一方面又得忙于合规管理，这看似与其他大厂并无什么差异，但小红书要想象抖音、美团等一样做到既要又要，还有很长一段路要走。</strong></p>
  <h2><strong>高估值边缘里的既要又要</strong></h2>
  <p>外界报道，小红书的估值此前一度达到310亿美元。高估值之下假设把小红书与其他平台相提并论，其试图发力的关键增长业务始终绕不过与同行们的正面竞争。</p>
  <p>社区生态的强粘性可以成为独特护城河，却并不意味着一定能够带来同等价值的商业效率，在电商领域小红书最大的承压之处是：规模竞争。</p>
  <p>当下每月约2亿用户会在小红书上寻求购买建议，小红书的策略也在同步调整，小红书CMO之恒近日提出，今年小红书商业体系的核心认知发生了转变，要聚焦于“看见具体的人”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_5f8eeaebb6c84fe18eb7a1e98770133f@5091053_oswg69458oswg1080oswg1142_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而目前阿里、字节与拼多多的用户规模群体大多是七八亿以上，相较于小红书3.5亿左右的月活领先了2倍，公开数据显示，2025年以来小红书生活服务行业的搜索趋势同比增长37%，笔记发布量增长39%，阅读量增长20%，用户形成了“种草－决策－分享”的正向循环。但小红书的群体规模差距是当下难以逾越的鸿沟，商家激励、供应链建设、流量扶持等策略可以解决明面上的增量问题，不过要想复制核心头部电商平台的规模效应并不是一朝一夕之事，况且用户数、月活数、购买交易月活用户数是几个截然不同的概念。</p>
  <p>本地生活业务也不会完全一帆风顺。</p>
  <p>社区起家的小红书，核心优势在于内容种草与用户信任。相反，处于团购等业务头部位置的美团，早期采取的是线下地推并导入用户的策略，从而形成品牌声量和体量规模。后来入局的抖音、高德虽各有不同的业务增量策略，但有一点是共通的：具备大规模的线下地推团队、商家运营能力与履约保障体系。</p>
  <p>很明显这正是小红书当下的挑战之一。同时也侧面证明了，<strong>到店团购等业务的丰饶之下，是深深的履约沼泽，行业壁垒决定了谁想要入局，就必须一步步用补贴、算法和地推等进行长期投入，甚至不怕牺牲利润。</strong></p>
  <p>回过头来看，上述两大业务只是小红书“既要”的体现。“又要”方面，多家头部投资机构合伙人曾对经济观察报表示，对小红书近期跟投的项目，他们“看了很多轮，但投不下手”。</p>
  <p>据该媒体报道，一位投资人曾总结，小红书喜欢挑时下大火的新赛道里的偏冷门项目。比如，AI陪伴概念。并且小红书早年就有部门负责投资AI应用等硬科技赛道。</p>
  <p><strong>本质而言，小红书的高估值与社区生态的稀缺性价值不无关联，一面是社区基因，一面又是商业诉求，多条腿走路寻求增长如果符合企业既定业务战略倒也无可厚非。小红书就像握着一把优质种子，要在每条业务线上找到合适的土壤与灌溉体系，才能培育出商业果实。</strong></p>
  <h2><strong>理想主义下，</strong></h2>
  <h2><strong>还要思考社交平台的变与不变</strong></h2>
  <p>从小红书放大到整个互联网社交应用平台的可持续发展，站在行业变革的十字路口，社交平台开始同质化竞争，形成各自清晰的商业画像，微信以社交为核心构建生态闭环，广告、支付、企业服务多点开花；抖音以短视频流量为引擎，打造“内容+电商+本地生活”的商业帝国。</p>
  <p>而小红书则基于“社区+种草”的基本盘，在广告业务稳步增长的同时，不断探索新的增长曲线。但随着大模型技术的加速渗透，所有社交平台都面临着同一个现实命题：现有的商业化模式建立在此前的基础上，当用户接口被重新定义，传统的社区生态与商业逻辑是否还能成立？</p>
  <p>变化来自入口方面。</p>
  <p>以往的社交、搜索、电商接入逻辑日渐发生变化，AI开始重构所有场景，从办公软件的智能助手，到手机系统的语音交互，再到消费决策的智能推荐，AI不再是边缘功能，而是成为核心入口。</p>
  <p>对于社交平台而言并非没有影响，广告与流量变现仍是当前这些平台的核心营收来源，需要持续巩固基本盘。大模型技术为新业务突破提供了可能性，AI可以精准匹配用户消费需求与本地生活服务，优化商家选址、产品推荐等运营环节，甚至通过虚拟人主播提升直播带货效率。但这需要平台投入大量资源进行技术研发与业务重构，而这与个别平台追求短期的稳健增长的战略导向存在一定冲突。</p>
  <p>现实与理想的博弈，几乎是所有社交平台的共同困境，未来的社交平台，究竟是以人为核心的社区生态，还是以AI为枢纽的交易平台，至少当下是没有绝对答案的。</p>
  <p>从最初的海外购物分享社区，到如今的生活方式平台，小红书用十余年时间构建了独特的社区生态，并赢得了资本市场的高估值认可。</p>
  <p>接下来的问题是，在大模型重构行业规则的今天，小红书既要守护好种草这一关键护城河，又要勇敢拥抱技术变革，需要进一步的在社区理想与商业现实之间找到平衡点。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ifMQkMMHyKV80jATNmevmA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹度Pro”</a>，作者：风车车，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616403497714951</id>
            <title>GEO爆火，AI被广告“入侵”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616403497714951</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616403497714951</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 09:56:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近，一份“百度GEO营销方案”在AI圈里流传，好多网友疑问“百度下场做GEO”了？</p>
  <p>GEO（Generative Engine Optimization），即生成引擎优化，是指通过优化网页内容等方式，提升品牌信息在AI对话助手（如豆包、千问、DeepSeek等）回答中被引用的概率；随着AI对话助手的用户量和使用度越来越高，品牌们也瞄向了GEO营销。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_90c177029c904181aa8526b0d9bc83d6@5091053_oswg49646oswg787oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 源：微博截图</p>
  <p>“头豹研究院”报告显示，<strong>全球GEO市场规模在2029年有望达到3739亿元人民币，五年复合年均增长率预计高达139.2%</strong>。传统搜索引擎曾定义了一代网络营销的玩法，如今随着流量涌入AI应用，字节、百度等AI大厂是否会下场重置AI时代的营销规则？GEO过程中大量铺设的内容，又是否会向SEO发展初期一样，带来“信息污染”？</p>
  <h2><strong>01.</strong></h2>
  <h2><strong>品牌方“涌入”GEO</strong></h2>
  <p>最近，一份写着百度营销出品的《GEO优化解决方案》PPT在社交媒体上流传，PPT介绍了GEO的价值以及品牌通过GEO提升在AI助手里出现频率的效果，被一些网友视为百度要下场做GEO。</p>
  <p>一位接近百度的人士表示，<strong>这份方案并非出自百度营销官方，但百度营销的确有做GEO的计划，目前还在摸索中</strong>。</p>
  <p>过去20年，SEO是网络营销的黄金法则。品牌通过关键词布局、外链建设、内容填充等方式，在搜索引擎的结果页争夺前排的“黄金位置”；但如今，这一逻辑正在AI搜索被颠覆。</p>
  <p>AI给出的答案影响着人们的决策模式。许多用户表示，如今自己下单购物前会先让AI帮忙“筛一遍”，例如找适合敏感肌的面膜、适合工位上放的风扇，都会先向AI提问而不是自己搜索关键字。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_dfb61a10b8864cd89f39d5700de00943@5091053_oswg108824oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博</p>
  <p>“头豹研究院”数据显示，<strong>大模型应用在全球范围内，月活用户数量已超9亿，其中具备信息检索功能的大模型应用份额占比达85%，超八成用户已快速形成每日使用的高度依赖</strong>。秒针营销科学院院长谭北平曾提出，用户的行为习惯发生了一个根本性的改变，就是无点击搜索，不再进一步点击下方的蓝链，原有的搜索引擎优化生意将会下降60%甚至更多。</p>
  <p>用户搜索行为的转变，让不少品牌方充满焦虑。随着DeepSeek爆火、豆包日活暴涨，今年以来许多品牌方都增加了在AI上的曝光需求；有从业者直言，全国品牌的市场部几乎都在谈怎么做GEO。专注于GEO服务的公司“炎麟云创”创始人赵洁表示，<strong>很多品牌方会希望用户看到、理解自家的产品，尤其是希望品牌的负面舆情不要在AI里出现</strong>。</p>
  <p>SEO和GEO类似，都是在搜索引擎里抢占“坑位”；传统搜索结果里排位靠前的位置，AI回答里优先被推荐的品牌或企业，都是黄金位置。从事GEO服务的露露（化名）表示，很多品牌方会有害怕错过的心理，一旦这些坑位被占满后，GEO也会像SEO一样走向竞价，品牌布局的成本也会越来越高。“<strong>有不少品牌害怕被竞品比下去，也都来凑GEO的热闹，进一步也把这个市场推热了</strong>。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_24c347c7e6ed449699fbb5b02d7c0efc@5091053_oswg37397oswg693oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Kimi截图</p>
  <p>有GEO服务商声称，只需要2万块钱，或许就能让自家品牌出现在三家主流AI平台的问答中，并且持续展示三个月。“趣解商业”了解到，目前GEO仍处在发展初期，不同服务商的收费价格、标准也有不小差异。从事SEO行业多年的志泽（化名）表示，目前自己的公司也增加了GEO业务，一般GEO服务都按“关键词”和“AI平台”计费，通常单个关键词每个月的购买价格在2000元到5000元之间；如果品牌方购买20个关键词，其中一部分被AI收录就算达标。</p>
  <h2><strong>02.</strong></h2>
  <h2><strong>AI回答“商业化”？</strong></h2>
  <p>炎麟云创的创始人赵洁曾在头部母婴集团担任总裁，在她看来，当下是用户迁徙的转型期，<strong>GEO还未形成传统SEO的竞价排名，且大模型背后的算法逻辑和推理偏好还在不断变化，这里面存在着非常多的精细化服务运营的机会</strong>。</p>
  <p>GEO市场的火热也吸引了越来越多的玩家入局这一赛道。有些是传统SEO服务企业转型而来；有些则是“技术流”的创业公司，用自研的工具提高内容优化效率；也有很多具备资深营销经验或技术经验的创业者成立的GEO服务公司，虽然没有自研模型，但有服务交付和挖掘客户的能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_edf06262e13240f7966fceb47df90394@5091053_oswg577280oswg1080oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：小红书截图</p>
  <p><strong>不同类型的公司，打法也有不小的差异</strong>。SEO是通过提升网页的内容质量、关键词相关性来提升搜索排名；GEO则是在质量和相关性的基础之上，还要做成更容易被AI引用的语料。</p>
  <p>部分从SEO转型而来的GEO服务商手里有丰富的社媒账号和渠道资源，通过大量铺设稿件、甚至机器堆量的方式做GEO，但效果比较粗糙；相比之下，拥有技术基因的工具型服务商，更注重对大模型底层逻辑的理解与内容策略的系统化设计。</p>
  <p>赵洁所在的炎麟云创，会先将品牌资料转化为适合AI训练的格式文档，再训练出一个能生成符合AI抓取网页信息规则的“文章生成智能体”，这个智能体加人工辅助生成多篇文章后，再投放在容易被AI引用的知识库等来源渠道，增加被AI引用回答的概率。</p>
  <p>国内的工具型GEO服务商里，PureblueAI（清蓝智能）备受关注，这家公司由前豆包大模型市场负责人鲁扬创立，今年9月刚获得了蓝色光标与英诺天使基金联合领投的千万元种子轮融资。</p>
  <p>据“36氪”报道，清蓝智能建立了一个端到端模型和Agent产品，让Agent去学习AI平台的推荐规律，持续分析那些在AI搜索中被成功推荐的内容，让模型找出这些内容背后共有的“特征因子”；当客户提出优化需求（如优化“超混架构车型推荐”这个搜索意图）时，清蓝的模型不仅会生成一篇营销稿件，还会计算出权重最高的发布平台组合。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_5663d659de6c43c7a6f7fbb9134c5224@5091053_oswg133366oswg1080oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：天眼查截图</p>
  <p><strong>除了各类服务商，AI对话助手背后的平台是否会下场做GEO，也备受业内外关注。</strong></p>
  <p>在海外，明星AI搜索引擎Perplexity已经开始在回答下方的“Related（相关问题）”里推荐广告，并且标注了“sponsored（赞助）”标签。</p>
  <p>有不少从业者认为，<strong>国内的AI对话助手在彻底抓住用户之前不会靠广告变现，但用户规模达到一定水平后会陆续进行商业化，为品牌推出广告位的可能性较大，但应该不会集体下场做GEO去铺内容。</strong>源易信息联合创始人余剑此前表示，未来平台一定会下场做品牌营销，平台提供给B端品牌的商业模式有更大的想象空间，不会是简单的竞价排名，而应该是提供能影响用户决策的完整“解决方案”。</p>
  <h2><strong>03.</strong></h2>
  <h2><strong>GEO还在摸着石头过河</strong></h2>
  <p>与暴涨的市场热度随之而来的，还有GEO的争议。</p>
  <p>由于众多服务商背景和水平鱼龙混杂，品牌一方面很难找到适合自己的服务商，就算找到了，有的服务商也无法提供具体的引流、转化上的效果保障。</p>
  <p>这主要源于大模型的检索和推理过程完全不可见，也称作大模型“黑箱”。服务商可以按照AI抓取信息的喜好铺设内容，比如分大小标题、结构层次清晰的分析类文章；然而，<strong>用户在具体提问时，影响答案的因素却非常多，提问时间、IP以及之前对话的内容，都会影响到生成结果。</strong></p>
  <p>与此同时，主流大模型每1–3个月就会进行一次重大更新，每次更新都可能重新训练或调整引用偏好，之前服务商投放铺设的内容也会面临失效；也是由于这个原因，目前市面上GEO的交付周期一般按月或季度结算。</p>
  <p>露露表示，海外做GEO可以在第三方工具平台“semrush”和“Profound”上可以查到网站哪些来自AI流量，哪些来自自然流量，看到发布的GEO优化文章是否被成功引用，哪些被引用得最多；但在国内做GEO，DeepSeek这些大模型数据都不开放，目前还没有能跑通全部AI平台数据的第三方工具出来，效果更难量化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_3ff829693d574b9994c7ffe7eef21d0d@5091053_oswg86595oswg830oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Profound</p>
  <p>“趣解商业”了解到，现在很多品牌方做GEO主要还是为了提高曝光和优化舆情，有服务商表示，“<strong>品牌希望AI涉及到自己的信息不要过于陈旧，露出率不要比竞品低，但要实现曝光、完成具体的销售转化就比较困难了</strong>。”</p>
  <p>令人担忧的是，大模型的“黑箱”特性还催生了大量灰色甚至违规操作，一些急于求成的服务商开始采用伪造权威信源、批量注册高权重自媒体账号等方式，海量铺设低质量内容给AI“投喂”；而<strong>这种“投喂”很可能会让AI回答中混入虚假信息、夸大宣传甚至恶意抹黑的内容，形成“信息污染”</strong>。</p>
  <p>最近，科技博主“数字生命卡兹克”进行了欺骗AI的测试，在头条号、搜狐号等几个平台上编造自己相关的笔记，最后成功“污染”了AI，让自己在DeepSeek回答里变成了“哈基米”“东北雨姐”的儿子。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_bc5ed72429a44284b3cb06fb0ad2c1c6@5091053_oswg117063oswg966oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：小红书截图</p>
  <p>GEO正在成为新的营销角逐场，但仍是一块缺乏透明度与监管的真空地带。“趣解商业”注意到，<strong>已经有部分企业倡导通过优质内容而非技术漏洞影响AI，建立GEO指数的检测体系，共促健康的GEO生态</strong>。</p>
  <p>随着平台机制逐步透明、第三方监测工具逐步成熟，GEO有望从“野蛮生长”走向“精细运营”。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dzhJnE3TNFD6ySRDpSRVGA?click_id=69" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“趣解商业”</a>，作者：张语格，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616440223220737</id>
            <title>第一批AI原生应用企业，交卷</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616440223220737</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616440223220737</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 09:55:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>当大多数企业还在摸索如何“用AI”，这个时代最激进的一批探路者，已经在回答一个终极问题：</p>
  <p>当一家公司“生而AI”，底层架构和运行逻辑完全建立在AI之上，会发生什么？</p>
  <p>创办于2021年的大模型公司Anthropic，仅用不到五年时间走完OpenAI十年的路，最新估值超过3000亿美金，在全球未上市创业公司中仅次于OpenAI、字节跳动和SpaceX。</p>
  <p>2022年成立的法律AI独角兽Harvey，火速拿下全美1.5万家律所客户，ARR（年度经常性收入）超过1亿美元，估值达到80亿美元。</p>
  <p>在硅谷，类似的案例还分布在其它AI应用赛道。例如2023年成立的AI客服公司Sierra，仅用18个月便跻身百亿美金独角兽俱乐部，ARR逼近1亿美元。</p>
  <p>而在中国，最典型的案例当属2023年成立的DeepSeek。其以139名研发人员和不到600万美元的训练成本，创造出媲美ChatGPT的大语言模型，一上线便横扫全球，开启了魔幻般的“DeepSeek时刻”，几乎令硅谷夜不能眠。</p>
  <p>同样诞生于2023年的中国公司与爱为舞，于2025年2月上线了真人级AI一对一导师（AI Tutor）“爱学”，覆盖语数外等多学科，迄今用户规模已突破百万。相比于2016年创办、2023年才接入ChatGPT的英语口语学习应用公司Speak，与爱为舞用明显更短的时间达到与之相当的估值，更是让“AI Tutor”进化到真人级、多学科的更高级形态。</p>
  <p>观察上述企业，并不难看出一个明显的共同点：它们不是用AI“赋能”业务，而是AI能力就等于业务本身，其产品与商业模式由AI深度驱动，在市场上具备了非凡的竞争力。</p>
  <p>而在水面之下，在对外交付的卓越产品背后，这些企业还在组织形态层面存在共性。它们并非在旧有的组织架构、业务流程中添加AI，而是直接将AI作为底座重构了组织，实现了从“使用AI”到“由AI构建”的范式跃迁。</p>
  <p>这类企业所代表的，正是当下最先进的组织范式：“AI-Native”（AI原生）。</p>
  <p>互联网、移动互联网、人工智能……每一次数字基础设施的升级换代，都会催生一批从新技术、新思维土壤中生长出的“原生”企业。如同二十年前人们讨论谷歌、亚马逊、BAT等“互联网原生”企业，当下的AI时代，“AI原生”企业被视为新浪潮中最先进的组织形态。</p>
  <p>相比于大部分企业通过引入AI带来局部点状提效，AI原生企业的先进之处在于：从成立之初就以人工智能作为核心驱动力，深度嵌入企业产品设计、业务流程与组织框架。在这套原则之下，企业构建起人机协同的共生型组织，以AI为产品服务创新引擎，以数据飞轮驱动系统持续进化，实现敏捷开发迭代。AI原生，成为它们撬动竞争优势的最大杠杆，带来的是系统整体效能和竞争力的升级，甚至是竞争维度的跃迁。</p>
  <p>在中国市场，能够验证这种杠杆效应的样本并不多。作为一家从成立之初就以AI为底层运行逻辑来设计组织、产品与服务的科技公司，与爱为舞是极少数拿到了规模化验证结果的案例。</p>
  <h2><strong>从AI的新土壤中“长”出来</strong></h2>
  <p>2023年春节，ChatGPT以石破天惊之势，刷新了全世界对AI的想象。</p>
  <p>无数人心潮澎湃，曾任百度凤巢系统核心负责人、高途联合创始人的张怀亭是其中之一。春节刚过，他便给前同事、原高途课堂总经理刘威打电话，聊了两个问题：</p>
  <p>这次的AI浪潮和上一次有什么不同，它是否真能带来生产力和商业模式的变革？</p>
  <p>教育还值不值得用AI重做一遍，我们是不是最适合做这件事的人？</p>
  <p>十分钟的电话，决定了一家公司的诞生。其基因和轨道，早早被写在了公司名称里——“与爱为舞”，是爱，也是AI。</p>
  <p>在张怀亭和刘威的构想中，与爱为舞要研发国内首个“真人级AI一对一导师”，并实现大规模落地，用AI改变教育的范式。不仅企业核心业务和产品根植于人工智能技术，组织本身也要以AI为底层逻辑重新设计。这将是一个彻底跳出旧框架，从AI时代的新土壤中“长”出来的新物种，而他们是国内第一批走上新路的创业者。</p>
  <p>确定了将基于大模型的真人级AI导师作为公司核心产品之后，如何用AI来重构组织，成为摆在眼前的最大挑战。放眼四周找不到参照物，具体要怎么干？</p>
  <p>问题的答案，其实存在于问题本身。</p>
  <p>传统的组织之所以无法将AI的价值最大化，是因为整套架构都是为“人”的协作而设计的，其核心是定义岗位、划分权责、通过流程串联，本就“没有AI什么事”。</p>
  <p>在这套泾渭分明的职能架构当中，不同部门之间的壁垒以及依赖人力驱动的线性工作流，决定了AI无法真正被纳入协作系统当中，只能在既有分工下的单个环节充当局部效率工具——工程师用它写代码，运营用它生成内容，客服用它回复问题……看似处处有AI，但AI只是外置工具，组织本身并未发生质变，核心工作流也未改变，人仍然承担着几乎全部的执行、判断与协调成本。</p>
  <p>在这种模式下进行所谓的“人机协同”，AI发挥的价值只能局限在单点智能，虽然短期内提高了局部效率，却无法积累系统能力，更无法从根本上提升组织创新能力。</p>
  <p>“AI原生的分水岭，在于是否围绕AI重写了组织的运行逻辑，让AI与组织、与个体、与业务深度共生。”带着这样的判断，与爱为舞所做的最重要的一件事，就是以人机协同为核心，重构工作流、协作模式和价值创造方式，打造一个人与AI共生的组织。</p>
  <h2><strong>人与AI共生的组织</strong></h2>
  <p>在与爱为舞，产品、研发、运营、设计、销售，这五个最核心岗位都被AI重构。</p>
  <p>其核心逻辑是共生式的人机协同：人与AI不再是简单的使用者与工具关系，而是构成一个有机整体中两种不同但互补的智能形态。在这个整体中，双方基于各自的核心优势进行深度协作，共同完成价值创造，实现“1+1&gt;2”的系统性能力跃升。</p>
  <p>以产品为例。</p>
  <p>传统互联网公司采用瀑布式的产品工作流，基本按照“需求调研-需求定义-设计开发-产品上线-分析迭代”的线性顺序执行。流程漫长且反馈滞后，必须要等到产品开发完成上线之后才能看到实际效果，一旦修改需求又需要重新走完整个流程，试错成本极高。</p>
  <p>其中，产品经理的核心职责是信息传递与流程管控，常常被淹没在繁冗的调研材料、需求文档与跨部门会议沟通中，工作低效且依赖主观判断，难以发挥创造力。</p>
  <p>而在与爱为舞，产品工作流与人的价值完全被AI重构。</p>
  <p>首先在需求调研这一步，AI成了调研的执行者。通过AI Agent进行全方位调研，DeepSearch深度分析大幅提效，信息源交叉验证，原本需要耗时至少数天的调研周期被压缩到分钟级，产品经理能够拿出更多的时间和心力，洞察真正的用户需求。</p>
  <p>如果只是停留在这一步，那么与爱为舞与其它运用AI工具提效的企业，或许并没有本质的不同。更为关键的在于随后的一系列工作流，对旧有模式进行了彻底的打破重塑。</p>
  <p>当产品经理脑中有了产品创意，下一步不是忙着写PRD（产品需求文档），而是使用AI，用自然语言直接生成可交互的MVP（产品原型），这一过程仅需1-2小时。</p>
  <p>验证迭代因此被前置。利用AI生成的产品原型，产品经理通过自身试玩、非技术人员测试、目标用户体验等方式，快速验证假设、发现问题并即时生成新的产品原型，实现极低成本的快速迭代。如此一来，在正式进行产品开发前，就能消灭大部分逻辑漏洞和体验问题。</p>
  <p>由此，产品经理的工作核心，就从撰写文档和传递信息，转变为发挥创造力，直接构建和验证产品逻辑。</p>
  <p>到了正式开发阶段，产品经理交给研发团队的不再是模糊的文档，而是逻辑跑通且经过验证的GitHub代码库。UI设计师只需微调设计细节，前端研发则专注于性能优化和接口接入，相当于研发从“从零搭建”变成在已有框架上的“精装修”，1-2周内即可完成交付、上线产品。之后再对产品进行迭代时，产品经理又可借助AI快速编写SQL，搭建数据看板，无需再被漫长的数据分析周期拖住手脚。</p>
  <p>如此一来，整个产品研发周期缩短了1/3。更重要的是，产品得以在“探索-验证-迭代”的高频闭环中快速进化，而人的价值也得到升华——产品经理从产品管理者的角色中解放出来，成为真正的产品构建者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_84adfd6c10894393a90bca9c3f4d1108@5679941_oswg1076443oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了产品以外，研发、运营、设计、销售这些岗位，同样在新的人机协同系统中被重塑：</p>
  <p>研发工程师摆脱了堆砌代码的执行工作，专注进行系统架构设计和核心技术决策；</p>
  <p>设计师不再把时间花在执行制作，而是定义风格与标准，把控AI生成的创意与质量；</p>
  <p>运营人员使用AI工具完成一条龙工作，成为一个高效、可规模化内容生产系统的管理者，3人小团队就能完成过去20人团队的工作量；</p>
  <p>销售的职能从流程化的服务，变为优化销售策略，进行深度的客户关系管理。销售部门从成本中心，转变为持续产生数据智能与客户洞察的价值中心……</p>
  <p>在张怀亭看来，这正是人机共生式协同的最终目标——它不是要取代人，而是将人从繁琐的执行中解放出来，回归到创造与思考的本质，去从事更具创造性和战略性的工作，从而放大人的价值。与此同时，组织的能力也从堆砌人力，升级为构建和运营一个能够持续自我优化的智能系统。</p>
  <p>在这个过程中，人机协同工作流不是“人做完甩给AI”或“AI做完甩给人”，而是紧密交织的闭环。部门墙也因此被打通，数据和智能在组织内部自由流动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_b8fac5d5ac764bb497480d4bfd3c5d0e@5679941_oswg805908oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在与爱为舞，所有部门都在一个共享的“数据池”中工作。销售AI与家长的沟通记录（如“孩子对几何不敏感”），会实时沉淀到用户画像中；产品经理的AI工具会分析这些数据，快速迭代产品功能；设计师的AI则会依据学生的认知偏好数据，调整课件视觉风格……基于跨岗位、跨流程的数据互通，组织的所有单元无缝衔接，成为一个高效协同、决策科学的智能有机体。</p>
  <p>至此，AI才真正从零散使用的点状智能，升级为支撑组织运转的系统智能；组织也由此从一台依赖人力驱动的执行机器，转变为一个能够持续学习、持续交付的先进系统；与爱为舞也借此真正推开了那扇名为“AI原生”的大门。</p>
  <p>然而，理论上的自洽与内部流程的重塑，并不足以证明一种新组织范式的先进性。AI原生的真正价值，必须在真实、复杂且规模化的业务场景中接受终极检验。</p>
  <h2><strong>在真实教育场景中大规模验证</strong></h2>
  <p>乔布斯曾多次表达过一个不乐观却极具洞察力的判断：技术本身无法改变教育。教育真正困难的部分，在于理解学生处在什么阶段、需要怎样的引导与反馈。如果教学结构和组织方式不发生变化，技术只会被消耗在旧体系中，充其量只是更高效地完成原有流程。</p>
  <p>与爱为舞选择的应用场景，正是这样一个高难度的“试炼场”。其全力押注的“AI导师一对一”业务，更是直指教育场景中最难抵达的山巅——完全适应个体学习情况、能够“因材施教”的个性化教育。</p>
  <p>孔子在两千多年前就开始实践“因材施教”的理念，但时至今日依然难以大范围落地，其核心瓶颈在于几组矛盾的共存：极致的个性化需求与庞大的用户规模；非标准化的服务过程与对效果稳定性的高要求；持续互动、长期陪伴与可控的运营成本。这导致大规模、高质量和低成本三者无法兼顾，传统的解决方案不得不在此间进行取舍，这便是教育领域的“不可能三角”。</p>
  <p>与爱为舞所做的，恰恰是在这个“不可能三角”中寻求突破。其核心产品：真人级AI一对一导师，锚定的目标正是让每一个个体，都享受“一对一”的优质教育服务。</p>
  <p>围绕这一目标，与爱为舞打通了“大模型+数字人+语音+工程”全栈技术，形成一个深度耦合的系统。其中，大模型负责“怎么教”，语音负责“听得懂、说得自然”，数字人负责“在场感”，工程负责“跑得稳、扛得住”。</p>
  <p>而支撑这套系统运转起来的，正是AI原生组织所具备的数据互通属性，与持续学习、自我进化能力。</p>
  <p>基于跨岗位、跨流程的数据贯通，系统能够对用户形成持续而深入的认知，这提供了实现个性化教学的基础。</p>
  <p>具体而言，一个学生在前期咨询阶段表现出的兴趣点，与AI导师互动中的答题表现、互动节奏与反馈偏好，在课后练习中体现出的思维模式等，都会被实时捕捉、分析并沉淀到其个人画像中。</p>
  <p>这些数据会直接驱动后续的交互，使得教学过程围绕学生个体进行动态的调整。例如在学习内容层面，AI会自动生成适合该学生当前认知水平和兴趣偏好的练习题与讲解方式；学习节奏上，AI能动态调整教学节奏，在适当时机进行鼓励或切换主题。</p>
  <p>在数据飞轮效应的驱动下，这套系统成了“活”的系统。每一次与用户的互动，既是服务，也是一次学习和优化的机会。海量的用户行为数据持续反哺着背后的教学模型，使其对教育规律、用户需求的理解不断深化，从而让整个系统的教学策略、内容生成和交互体验得以持续迭代和升级。服务质量不再随着规模扩大而稀释，反而因为数据积累而变得更加优质和精准。</p>
  <p>如此一来，教育就不再是统一流程的“千人一面”，而是“千人千面”甚至“一人千面”。用户进入一个能够持续理解、持续响应他们并提供极致个性化服务的系统，成为了“AI学习原住民”。</p>
  <p>近一年来，与爱为舞的这套AI原生系统，在真实业务中跑出了规模化的结果：百万级的“AI学习原住民”规模，稳定且持续的使用时长，以及显著改善的学习效果指标。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_615d99d70681409a9c8fc0ddc4836936@5679941_oswg171301oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一结果所蕴含的意义，其实并不止于教育行业，而是预示着一个更宏大的未来。</p>
  <p>正如张怀亭所洞察的：利用生成式AI技术，有机会“将服务业做成制造业”。长久以来，服务业普遍受困于大规模、高质量和低成本无法兼顾的瓶颈，而借助生成式AI，传统上依赖人类专家经验和时间、难以规模化的高端服务业，将具备像现代制造业一样，实现标准化、自动化、高质量且低成本交付的潜力。这将为服务产业带来范式重构级别的改变，甚至引发社会运行逻辑的一次升级。与爱为舞的实践，恰好落在这一转折点上，提供了一个可观察、可借鉴的样本。</p>
  <h2><strong>用新范式创造新未来</strong></h2>
  <p>与爱为舞的实践，为AI时代的企业标记了一条清晰的进化路径。</p>
  <p>随着大模型等底层技术日益普及和标准化，企业的竞争壁垒，正从“技术拥有”转向“系统能力”。单纯“拥有”更先进的AI技术，所能建立的竞争优势窗口期越来越短，未来的分水岭，将在于企业能否基于AI打造出持续进化的系统能力。</p>
  <p>这种系统能力至少包含三个层次——</p>
  <p>数据飞轮与闭环进化能力：构建起用户数据在业务全链路中自然流动、并反哺产品与服务的正向循环，使系统越用越聪明。</p>
  <p>人机协同的组织基因：将人机共生的模式内化为组织基因，形成一套能够高效运转、不断优化的人机协作流程与文化。</p>
  <p>对复杂场景的深度理解与定义能力：AI的价值最终要落在解决实际问题上。能否精准定义行业核心痛点，并利用AI原生范式提出颠覆性解决方案，这依赖于对产业的深刻洞察，其本身构成了极高的壁垒。</p>
  <p>而这一切的前提是，企业要跳出旧框架，以AI重写组织的运行系统，在战略、组织、文化上完成一场彻底的蜕变。</p>
  <p>当企业竞争的核心从“技术应用”升维为“系统能力”的构建，这对于处于后发劣势的中国科技产业意味着什么？</p>
  <p>答案或许是一次史诗级的破局机遇。</p>
  <p>在传统的发展范式下，中国科技企业受困于后发劣势，面临难以逾越的壁垒。行业领先者在技术、生态、标准等各方面积累了深厚的护城河，而后来者天然在资源的堆砌和时间的投入上处于劣势，若跟随先发者的既定路线前进，往往会陷入“追赶-落后-再追赶”的循环，很难在相同的赛道和规则下实现超越。</p>
  <p>然而，AI原生范式从根本上改变了竞争的逻辑。由AI驱动的系统级能力跃迁，让后发企业能够以有限的资源和时间投入，撬动指数级的能力跃迁，从而快速追平与先发者的能力鸿沟，或者以开创性的产品服务模式开辟新的赛道——这不是一场在旧地图上苦苦追赶的艰难跋涉，而是一次新范式下的“换道超车”。</p>
  <p>与爱为舞的成功实践，正是这一趋势的缩影。这家成立仅两年的公司，利用AI原生范式构建的系统级能力，而非局部的技术追赶，在全球最前沿的AI应用赛道上，成为与顶尖玩家同台竞技的重要力量。这不仅是一家企业的成功路径，更意味着AI原生所带来的最大杠杆效应，为中国科技企业的全球化崛起打开了一条新的通道。</p>
  <p>第一批AI原生企业的答卷已然交出，而AI原生带来的深刻变革，才刚刚开始。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616395955733760</id>
            <title>具身智能机器人年度总结，来自英伟达机器人主管</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616395955733760</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616395955733760</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 09:53:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“机器人领域仍处于蛮荒时代。”</p>
  <p>这是英伟达机器人主管<strong>Jim Fan</strong>，在2025年，即将收官之际给出的判断。</p>
  <p>乍一听，这个结论多少有些刺耳。</p>
  <p>毕竟，在这一年里，我们已经看到机器人打乒乓球、打篮球，完成复杂的长程搬运与跨场景任务——</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_92844943759548ee95362455b8c10c62@5091053_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p>当然，也少不了各种翻车“冥”场面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_c75ee1af7078485fb68cd2588e41c0f2@5091053_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>但就像Jim Fan，以及聪明的网友反复指出的那样：</p>
  <blockquote>
   <p>很多演示，本质上只是从上百次尝试中，挑选出来的最好一次。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_a8a76559553c4086bb5e31da51c5fc35@5091053_oswg93175oswg1080oswg243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这背后，恰恰暴露出机器人领域至今缺乏统一、可复现的标准评测体系的核心问题。</p>
  <p>也正因如此，几乎人人都能通过添加限定词，宣称自己达到了SOTA。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_530c5afd61f24e668277795ac6eaadc2@5091053_oswg956675oswg1080oswg1223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此之外，Jim Fan还指出——</p>
  <p>当前机器人<strong>硬件进展快于软件</strong>，但硬件可靠性不足，反而限制了软件的迭代速度；同时，主流的<strong>VLM→VLA</strong>技术范式本身也存在结构性问题。</p>
  <p>以下为分享全文：</p>
  <h2><strong>2025年，机器人领域教给我的3件事</strong></h2>
  <p>所有人都在为vibe coding感到兴奋。在节日气氛中，请允许我分享一下我对“机器人领域狂野西部”的焦虑——这是我在2025年学到的3个教训。</p>
  <h4><strong>硬件走在软件前面，但硬件可靠性严重限制了软件迭代速度</strong></h4>
  <p>我们已经看到了极其精妙的工程杰作：Optimus、e-Atlas、Figure、Neo、G1等等。</p>
  <p>但问题是，我们最好的AI还远没有把这些前沿硬件的潜力榨干。<strong>（机器人）身体的能力，明显强过大脑目前能发出的指令</strong>。</p>
  <p>然而，要“伺候”这些机器人，往往需要一整个运维团队。</p>
  <p>机器人不像人类那样会自我修复：过热、马达损坏、诡异的固件问题，几乎是日常噩梦。</p>
  <p>错误一旦发生，就是不可逆、也不宽容的。</p>
  <p>真正被scaling的，只有我的耐心。</p>
  <h4><strong>机器人领域的基准测试，依然是一场史诗级灾难</strong></h4>
  <p>在大模型世界里，人人都知道MMLU、SWE-Bench是怎么回事。</p>
  <p>但在机器人领域没有任何共识：用什么硬件平台、任务如何定义、评分标准是什么、用哪种模拟器，还是直接上真实世界？</p>
  <p>按定义来说，每个人都是SOTA——因为每次发新闻，都会临时定义一个新的benchmark。</p>
  <p><strong>每个人都会从100次失败里，挑出那次最好看的demo</strong>。</p>
  <p>到2026年，我们这个领域必须做得更好，不能再把可复现性和科学规范当成二等公民。</p>
  <h4><strong>基于VLM的VLA路线，总感觉不太对</strong></h4>
  <p>VLA指的是<strong>Vision-Language-Action（视觉-语言-动作）模型</strong>，目前这是机器人大脑的主流范式。</p>
  <p>配方也很简单：拿一个预训练好的VLM checkpoint，在上面“嫁接”一个动作模块。</p>
  <p>但仔细想想就会发现问题。<strong>VLM 本质上是被高度优化用来爬诸如视觉问答这类 benchmark的</strong>，这直接带来两个后果：</p>
  <p>VLM的大多数参数，都服务于语言和知识，而不是物理世界；</p>
  <p>视觉编码器被主动训练去丢弃低层细节，因为问答任务只需要高层理解，但对机器人来说，微小细节对灵巧操作至关重要。</p>
  <p>因此，<strong>VLA 的性能没有理由随着VLM参数规模的增长而线性提升</strong>。问题出在预训练目标本身就不对齐。</p>
  <p>相比之下，<strong>视频世界模型（video world model）</strong>显然是一个更合理的机器人策略预训练目标。我正在在这个方向上下重注。</p>
  <p><strong>在Jim Fan的推文下面，不少网友也表示了赞同。</strong></p>
  <p>有网友表示，硬件的容错能力确实非常重要：</p>
  <blockquote>
   <p>硬件约束导致迭代变慢，是一个常被低估的瓶颈。软件可以高频更新，但物理系统必须建立在可靠的机械基础上，而这需要真实时间去验证和打磨。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_a8a94f51eaf14ebe9159581bfdde8233@5091053_oswg125857oswg1080oswg236_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>硬件很关键，但数据很重要</strong></h2>
  <p>在Jim Fan的讨论中，硬件被放到了核心位置，但与此同时，我们也发现<strong>数据</strong>作为一个核心元素被忽略了。</p>
  <p>在机器人研究中，数据塑造模型能力，而模型的发挥又离不开硬件，这是其典型的全栈特性。</p>
  <p>在今年，我们已经看到了像Figure03、宇树H2、众擎T800、小鹏IRON机器人、智元精灵G2等全新硬件本体。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_6293f15e4eee4f4095476ee8a0ba6a33@5091053_oswg480078oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从展示效果看，这些新硬件在运动能力上表现亮眼：</p>
  <p>无论是宇树的翻跟头，还是小鹏机器人的步态控制，都已明显超出年初的平均水平，并且证明了大型机器人（成年人身高）也能像小型机器人一样灵活。</p>
  <p>但真正现实的问题可能正如Jim和网友谈到的，<strong>如何在维持高性能的同时，进一步提升硬件可靠性</strong>，例如抗摔性、电池发热、长时间运行稳定性等工程层面的挑战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_72347aaeebbf45729e14bbec0e09d54f@5091053_oswg122550oswg1080oswg249_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在数据方面，今年最值得注意的例子之一是<strong>Generalist</strong>，它通过大量的数据规模证明了具身智能的Scaling law。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_2bb25d850eef4f93aa9b51660cd6ff12@5091053_oswg24890oswg1080oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中，数据越大，模型参数越高，模型在具体任务上的表现也就越好，符合我们在LLM上观察到的现象。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_a5228eb94b4a46f0bbf08de6ac469428@5091053_oswg140230oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，也出现了像<strong>Sunday</strong>这样方便数据采集的定制化机器人硬件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_cd4bea2c0910468bacdedd9b11a37afe@5091053_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>这套系统与机器人的手部协同设计，利用技能捕捉手套采集人类动作数据，并能以近<strong>90%</strong>的成功率转换为机器人可用数据。</p>
  <p>同样受到关注的还有<strong>Egocentric-10K</strong>，一个汇集了1万小时工作数据的大型数据集。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_f66b6a9a90674fb29b8a9da0e8949ca1@5091053_oswg670617oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以说，在具身智能领域，<strong>数据的重要性已不言自明</strong>。但具体的数据路线仍未收敛：人类中心采集（可穿戴设备、Umi、视频）、真机遥操数据、仿真数据，以及互联网数据、数据模态、配比仍是开放问题。</p>
  <h2><strong>2025机器人年度词汇——VLA</strong></h2>
  <p>在模型方面，VLA毫无疑问是2025机器人领域最热的词汇。</p>
  <p>根据伦敦国王学院、香港理工大学等研究机构的最新综述，仅2025年一年就发表了超200篇VLA工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_d2a6ab66b2024108b8a27cc876ae67dc@5091053_oswg276025oswg1080oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>前段时间更是有网友调侃道：2026年可能会有一万篇VLA工作。</p>
  <p>那么，VLA到底是啥呢？</p>
  <p>简单来说，VLA 赋予了机器人一个<strong>大脑</strong>，这个“大脑”可以同时处理以下三种模态的信息：</p>
  <blockquote>
   <p>视觉 (Vision, V)： 通过摄像头感知环境，理解物体的形状、位置、颜色、状态和场景布局。</p>
   <p>语言 (Language, L)： 理解人类的自然语言指令（例如，“把桌上的红苹果放到碗里”）并进行高层推理。</p>
   <p>动作 (Action, A)： 将理解的指令转化为机器人可以执行的低级物理动作序列（例如，移动关节、抓取、推动等）。</p>
  </blockquote>
  <p>传统机器人通常需要为每个新任务进行专门编程或训练，而VLA模型通过大规模数据学习，能够执行训练中未明确见过的任务，甚至在陌生环境下也能工作，从而具备泛化性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_80472955ab4a47918012400564440677@5091053_oswg104738oswg1080oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但正如Jim Fan在上面提到的，基于VLM (视觉-语言模型) 的VLA模型，其骨架本质上是为问答和知识推理而优化的，其庞大的参数库和服务目标，与机器人所需的物理世界精细操作存在严重错位。</p>
  <p>在这篇综述中，我们也找到了对Jim Fan提出的观点的一些回应，以问答形式梳理如下：</p>
  <p><strong>Q：VLM的视觉编码器倾向丢弃低层物理细节，仅保留高层语义（如“这是苹果”）。而这些微小细节恰恰决定了抓取、推动等动作的成功率</strong></p>
  <p>A：未来的 VLA 需要整合物理驱动的世界模型，内部表征 3D 几何、物理动态、因果关系和可供性，实现语义指令与物理精度的统一。</p>
  <p><strong>Q：由于VLM预训练目标与机器人控制不对齐，增加模型参数并不会线性提升性能。</strong></p>
  <p>A：通过“形态无关表征”解耦高层语义规划与低层本体感知控制，使通用机器人大脑能够通过轻量适配器实现零样本跨具身迁移，从而发挥数据规模带来的泛化能力，而非盲目堆叠参数。</p>
  <p><strong>Q：Jim Fan建议以视频世界模型作为机器人预训练目标，因为它天然编码时序动态与物理规律。</strong></p>
  <p>A：当前研究趋势是将世界模型能力“嫁接”到VLM上，例如训练数据驱动模拟器学习物理动态，再嵌入VLA作为解耦内部模拟器，实现显式规划，使VLA从“被动序列生成器”转向主动物理感知智能体。</p>
  <p>此外，在数据和评测基准方面，综述更倾向“仿真派”，提出以<strong>模拟优先、失败为中心</strong>的数据范式。</p>
  <p>一方面，依赖真实世界的大规模异构数据不可持续，未来需转向高保真模拟环境生成多样化轨迹。</p>
  <p>另一方面，应充分利用失败轨迹，从中学习，提高数据利用效率。</p>
  <p>在评测方面，现有标准过于依赖二元成功率，难以反映鲁棒性、效率和安全裕度。未来必须进行更全面的能力评估。</p>
  <h2><strong>One more thing</strong></h2>
  <p>最后插播两条趋势性消息：</p>
  <p>据摩根士丹利的研究，机器人产业有望从当前的910亿美元激增至2050年的25万亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_3aab0548dbc3441287da75e6887e8b2b@5091053_oswg854247oswg1080oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，硅谷巨头除微软/Anthropic外，全部加码机器人软/硬件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_cb7f18f150cb41408fcfd0e02891fd0a@5091053_oswg261297oswg1080oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以，虽然现实很骨感，但机器人题材依旧sexy～</p>
  <p><strong>参考链接</strong></p>
  <p>[1]https://suyuz1.github.io/Survery/</p>
  <p>[2]https://x.com/DrJimFan/status/2005340845055340558[3]https://x.com/rohanpaul_ai/status/2004891515878080673</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/X4v1kxMNAlkSpLk1NF5uOA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：henry，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616389008622597</id>
            <title>全球最贵的大模型独角兽，向“广告”低头</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616389008622597</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616389008622597</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 09:52:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>OpenAI在ChatGPT中推行广告的计划，经历了一个短暂的“暂停”后，似乎再次被提上 了日程。</p>
  <p>据知情人士透露，这家凭借ChatGPT迅速崛起的AI公司，关于在聊天机器人中投放广告的计划，已从构想进入实质设计阶段。</p>
  <p>尽管OpenAI高层对此闭口不谈，但全世界的广告人都在关注，OpenAI到底要怎么从谷歌和Meta手里抢走万亿美元的广告生意。</p>
  <p>OpenAI在ChatGPT 中推行广告计划的过程，是一场在“产品体验”与“商业变现”之间的激烈博弈。</p>
  <p>2025年12月初，广告计划曾经历过一次戏剧性的急刹车。当时，随着谷歌发布了性能强劲的 Gemini 3，OpenAI 首席执行官萨姆·奥特曼迅速在内部启动了“红色警报”（Code Red），要求团队暂时搁置所有非核心的商业化项目。</p>
  <p>这次暂停的初衷是为了集中全公司的技术力量应对外部竞争，优先提升 ChatGPT 的推理速度、稳定性和个性化体验，以挽回因早期测试“应用推荐（广告）”功能而引发的用户口碑危机。</p>
  <p>然而，短短不到一个月的时间，现实的财务压力便推动了广告计划的重新回归。</p>
  <p>OpenAI&nbsp;曾承诺要建立一个比谷歌更纯净、更智能的信息获取方式，但当订阅收入的增长触及天花板，而推理成本却随着模型复杂度的提升而水涨船高时，它不得不活成了自己曾经“讨厌的样子”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_44eaadfccb7046d2ab22cc22ad2db88b@5091053_oswg369035oswg640oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：奥特曼在公司内部发布“红色警报”，要求优先改进ChatGPT</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>为何广告从“最后手段”成为必然选择？</strong></h2>
  <p>尽管 OpenAI 的年化收入（ARR）已冲破百亿美元大关，但OpenAI 目前的收入结构更像是一场基于资本输血的“规模博弈”，还没有形成健康的商业闭环。</p>
  <p>营收增长虽然迅猛，但在巨额算力成本和研发开支面前，这种增长更像是在为维持技术领先地位而支付的巨额“入场费”。本质上，OpenAI 并没能证明它具备传统 SaaS 软件的高毛利特征，反而展现出一种资本密集型公用事业的沉重感。</p>
  <p>ChatGPT 订阅收入占据了营收的六成，自2022年面世以来，ChatGPT的周活跃用户数已迅速增长至近9亿，根据OpenAI测算，预计到2030年用户数量有望达到26亿。</p>
  <p>然而，截至2025年10月，仅有约5%的周活跃用户为付费用户，每月贡献20美元或200美元的订阅服务付费，绝大多数用户并未贡献直接收入。</p>
  <p>同时这种高度依赖单一C端产品的结构具有天然的脆弱性，在缺乏强生态黏性的情况下，订阅模式面临着极高的流失风险。随着 Google、Anthropic 等竞品在模型性能上不断抹平差距，甚至苹果等巨头开始入场瓜分流量，OpenAI 仅凭“模型领先”维持的品牌溢价正被迅速稀释。</p>
  <p>对于普通用户而言，每月 20 美元的订阅费在体验边际递减的背景下，正逐渐从“必需品”沦为“试用品”，这种基于流量红利的增长模式在未来极易遭遇瓶颈。</p>
  <p>在企业级市场（B 端），OpenAI 的处境更为艰难。虽然 Enterprise 版本声称打入了财富 500 强，但真实的渗透率和业务深度仍存疑问。</p>
  <p>更严峻的挑战来自背后的“金主”微软：双方在企业客户资源上存在直接的竞争与重叠。当企业可以通过成熟的 Azure 云服务直接调用相同模型时，OpenAI 独立销售的企业版产品在合规性、稳定性和存量集成方面并无绝对优势。</p>
  <p>目前 B 端的收入增长在很大程度上依赖于大企业的“技术焦虑”采购，一旦企业进入成本收缩期，缺乏业务深度的 AI 插件极易被首先砍掉。</p>
  <p>从深层财务架构看，OpenAI 的收入结构暴露出“伪 SaaS”的本质。在传统软件领域，规模效应会带来边际成本的递减，但在 OpenAI 这种推理成本高昂的模型驱动模式下，每一分收入的增加都伴随着显著的算力消耗。</p>
  <p>目前公司仍处于“卖得越多，亏得越多”的危险循环中。如果不能在 AI Agent（智能体）或垂直行业解决方案上实现突破性的溢价，仅靠目前的订阅和 API 计费，OpenAI很难实现真正的财务独立与盈利。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_6b50caf817cf431d9bfad80f7f9d1006@5091053_oswg18889oswg952oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：截至2025年10月份，ChatGPT的付费用户约为3500万，但相较于其庞大的用户基数，付费渗透率仅约5%，仍处于较低水平</p>
  <p>广告变现，是目前为数不多的可选“变现”选项。</p>
  <p>OpenAI内部对此有着明确的财务预期。OpenAI预测，通过“免费用户实现广告变现”，单用户年均收入（ARPU）有望从明年起达到2美元，并在2030年左右增长至15美元。到2030年，来自非付费用户的累计收入将高达约1100亿美元。</p>
  <p>OpenAI甚至还预估，专注于服务非付费用户的相关产品，毛利率可高达80%至85%，与Meta旗下Facebook平台的水平相当。这些潜在的巨额收入，被视为支撑公司长远发展、抵消高昂运营成本的关键支柱。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_984f1e70a98049b190dd4d7af0ebb9ad@5091053_oswg45426oswg878oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：OpenAI已针对消费者和企业市场推出了分级产品</p>
  <p>山姆·奥特曼公开态度的转折，也能折射出 OpenAI 商业逻辑的根本性转向。</p>
  <p>就在2025年5月，他还公开表示广告是公司的“最后手段”。但在近几个月的公开言论中，他的态度已明显缓和，坦言“虽然觉得广告有些令人反感，但也并非完全不可接受”。</p>
  <p>这一转变，清晰地标志着公司在探索可持续商业化路径上，正采取更加务实的态度。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>此广告，非“彼广告”？</strong></h2>
  <p>与外界预想中可能被简单植入的横幅广告不同，内部流出的信息表明，OpenAI团队正致力于开创一种深度融入ChatGPT对话情境、同时竭力维系用户信任的全新广告模式。其核心理念聚焦于<strong>“情境化”与“非侵入性”。</strong></p>
  <p>据知情人士披露，OpenAI内部正在对多种方案进行测试评估。</p>
  <p>其中一种被重点探讨的技术路径是，通过调整底层AI模型，让模型在响应用户查询时，能够对赞助信息进行优先级处理，从而<strong>确保相关商业内容被有机整合进回复之中</strong>。</p>
  <p>举例来说，当用户咨询睫毛膏推荐时，丝芙兰所赞助的特定产品信息便可能被呈现出来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_e6769ba4243e4314bf5a31da7f7da409@5091053_oswg304934oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从具体界面设计来看，近期的内部设计稿显示，一种主推方案是在ChatGPT主对话窗口的侧边栏区域展示赞助信息。OpenAI的团队成员特别强调，所有包含商业推广的内容都将进行清晰、显著的标识，以保障透明度。</p>
  <p>团队评估工作的重中之重，在于如何设计广告呈现方式<strong>才能最大程度避免引发用户抵触情绪，</strong>防止用户因为感到对话被商业信息过度侵扰，或担忧AI回复的客观性受广告商影响，从而不再愿意进行深入、私密的交流。</p>
  <p>为此，团队构思了更为审慎的第二种思路：让广告只在对话自然演进到特定方向后才出现。</p>
  <p>其中一个产品demo显示，广告展示将被设计为对话流中的一个“后续步骤”，它只会在用户已经明确表现出对获取更多信息感兴趣之后触发，而不会在最初的答案中直接出现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_1199ee20ccb2422abdc65300ac2f0d2d@5091053_oswg305689oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>例如，当用户请求ChatGPT规划一次巴塞罗那之旅时，聊天机器人首先会客观地推荐参观圣家堂（Sagrada Família）。只有当用户主动点击该景点链接以寻求更详细信息时，系统才有可能弹出一个包含多家当地付费旅行团赞助链接的通知窗口。</p>
  <p>一位OpenAI发言人对此表示：“随着ChatGPT的能力日益增强、应用愈发广泛，我们正在探索如何持续为每个人提供更智能的服务。在此过程中，我们也在研究我们的产品中可以出现何种形式的广告。用户与ChatGPT之间建立了一种信任关系，我们所采取的任何方式都将以尊重这份信任为根本前提。”</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>构建从对话到交易的全链路商业闭环</strong></h2>
  <p>这项广告计划并非一个孤立的项目，而是OpenAI长远商业版图的关键一环。</p>
  <p>过去一年中，OpenAI已经为ChatGPT添加了多项围绕购物场景的功能，旨在为未来拓展零售广告业务搭建跳板。</p>
  <p>这包括与支付处理巨头Stripe合作集成内置结账功能，允许用户直接在对话界面完成购买，以及推出个性化产品推荐。此外，OpenAI还通过与Shopify、Zillow和DoorDash等企业达成合作，将家居购物、房产查询和外卖点餐服务无缝接入对话体验之中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_d88a311c235c409e8c04864047b03f42@5091053_oswg65263oswg880oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：OpenAI预计智能体和其他新产品将成为未来关键收入来源</p>
  <p>这些举措的目的是培养用户的消费习惯，但是截至今年6月，仅有2.1%的ChatGPT查询直接与“可购买产品”相关。</p>
  <p>不可否认的是，这些商业功能的引入为OpenAI带来了极具价值的实时商家数据。这些数据不仅能用于优化广告的精准定向和效果追踪，也将反过来影响商品在ChatGPT自然搜索结果中的排序和呈现方式。</p>
  <p>当OpenAI于2025年9月下旬发布供商家提交产品信息的规范后，立即吸引了成千上万的品牌报名加入等待名单，众多广告代理商也持续呼吁获得测试付费展示渠道的机会。</p>
  <h2><strong>04</strong></h2>
  <h2><strong>内部理念冲突与外部巨头的铜墙铁壁</strong></h2>
  <p>然而，这条道路也充满了挑战。</p>
  <p>从内部看，广告始终是一个敏感议题。部分员工认为，大力推行广告战略可能与OpenAI实现通用人工智能（AGI）的崇高使命存在理念冲突。</p>
  <p>外部的挑战则更为严峻：OpenAI意图闯入的是一个由谷歌、Meta和亚马逊构筑极高壁垒的市场。根据广告研究机构WARC的报告，这三家巨头合计占据了全球数字广告市场（除中国外）约60%的份额，年度广告总收入预计逼近5600亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_f741ed7205294354bca949faeb792f8b@5091053_oswg463465oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>科技战略分析机构Stratechery的分析师本·汤普森在其近期的研报中指出：“OpenAI最终可能像雅虎、微软、黑莓等无数先驱一样，屈服于谷歌这个行业巨擘。我仍愿意相信OpenAI能够成为一个强大的聚合者，但他们目前尚未展现出与之匹配的商业模式，而这可能是致命的。”</p>
  <p>此外，OpenAI还必须在开发新功能与维持核心产品竞争力之间寻求平衡。</p>
  <p>12月初，该公司内部曾因一项旨在提升ChatGPT自身能力的“红色警报”优先级指令，而暂时推迟了广告相关的开发工作，这凸显了其在多重战略目标间协调资源的压力。</p>
  <p>目前，最大的不确定性仍然来自于商业模式的具体细节与正式推出的时间表。</p>
  <p>尽管业界充满期待，但根据与五位广告及品牌营销高管的交流，关于ChatGPT广告的详细方案几乎没有向潜在合作伙伴透露。</p>
  <p>一家大型广告代理公司的高层表示，他们已尝试与OpenAI建立联系长达六个月，希望可以帮助他们的客户铺垫合作关系，但至今未获得任何实质回应。</p>
  <p>另一家消费品健康品牌的营销负责人则透露，OpenAI目前仅提供了一些关于如何优化品牌官网内容以便更好适配ChatGPT回复显示的通用性建议，并未就任何付费广告的合作可能性给出具体细节。</p>
  <p>这一切都表明，OpenAI的广告战略虽已轮廓初显，但当前仍处于高度保密和内部精雕细琢的阶段。在真正向广告主敞开合作大门之前，该公司仍在小心翼翼地权衡着每一步：如何在不破坏来之不易的用户信任前提下，将全球最具活力的AI对话流量，成功地转化为一个既能持续造血、又足以与行业巨头抗衡的商业未来。</p>
  <p>这场商业实验的最终结果，可能将深刻影响万亿美元数字广告市场的权力重构，也将重新定义尖端AI技术与可持续商业化成功之间的融合范式。</p>
  <p>（腾讯科技特约编译金鹿对本文亦有贡献）</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20251229A04Z1Z00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：晓静，编辑：徐青阳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616392612672006</id>
            <title>影石董事长刘靖康，光明正大地“阴阳”友商</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616392612672006</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616392612672006</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 09:45:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>靠一招悬赏征集“黑公关”线索，影像巨头又重新站回舆论中心。</p>
  <p>近日，影石创新（下称“影石”）法务部在微博发布消息称，旗下新品影翎无人机遭遇了超过2500条有组织的恶意攻击。并启动全网悬赏征集恶意造谣、组织诋毁影石品牌等黑公关线索，一旦线索被采纳每条最高奖励万元，若被有关机关采纳最高可达10万元；同时晒出多条已完成核查的固证奖励。</p>
  <p>随后，影石创始人刘靖康也转发了该条微博，并评论：“高调的人光明正大地阴阳，低调的人在隐秘的角落里捅刀子”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_c52fd1ee861041fda2f0eb65d35f0e0d@6079156_oswg481793oswg1028oswg980_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：刘靖康微博</p>
  <p>在“黑公关”一事之前，刘靖康曾多番以“挑战者”姿态，一边“阴阳”、一边借力大疆创新（下称“大疆”）进行营销，尤其是在全景无人机品牌影翎发布后，其疯狂“撒币”的行为引发市场极大争议，却也透露出后来者挑战行业巨头的意气风发。</p>
  <p>众所周知，大疆是无人机市场当之无愧的王者。数据显示，2024年大疆占据全球无人机市场70%-85%的份额；在国内的消费级无人机市场，市场份额更是高达90%以上。后来者想要在该领域拿到份额并站稳脚跟，对标并挑战大疆，无疑是树立“勇者”形象、打出声量的快捷路径。</p>
  <p>影石，成为了那个“勇者”。</p>
  <p>然而，短短数十天后，影石的“勇者”形象转为被“霸凌”的弱者。刘靖康在内部信中控诉受到某些行业巨头的格外“关注”，并突遭“供应链排他”，导致影石面临供应链断裂危机，这也瞬间将舆论的大火烧向大疆。</p>
  <p>加上遭遇“黑公关”，也让影石的“弱者”形象进一步获得舆论支持。</p>
  <p>从“勇者”到“弱者”背后，一向善于借力舆论营销的刘靖康，究竟是真的委屈还是故作姿态？</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>“善用”舆论</strong></h2>
  <p>翻看过往，作为90后的刘靖康，特别喜欢将“矛盾”公开化，并深谙如何在舆论场中抢占先机。</p>
  <p>2024年8月中旬，刘靖康发布了一条“喊冤”朋友圈，引发市场关注。从彼时媒体披露的内容截图来看，刘靖康主要是为影石在科创板过会近三年，仍未收到批文而“喊冤”。其表示：“2022（年）现场检查后，无收到监管劝退；我不求批文，仅求公道定性”。</p>
  <p>经过此番公开“喊冤”后，影石的上市进度明显加快——半年后通过证监会注册批复，并于2025年6月中旬顺利登陆科创板。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_acdd7707bb824bf9be26f25aee3a9489@6079156_oswg223620oswg1080oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：上交所科创板IPO</p>
  <p>影石上市后，刘靖康的张扬个性开始显露。2025年8月14日，在影石全景无人机品牌影翎Antigravity A1开启公测当天，刘靖康在团队举办的小规模团建活动中，据称狂撒20万元现金。刘的“炫富”行为也引发市场争议。</p>
  <p>不过，这并不影响市场对影石的热情。“撒钱”视频流出后，影石股价一路飙升。Wind数据显示，8月14日至8月19日，影石股价从187.02元飙至300元，涨幅达62.77%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_8d038eb13ad94e9db7fd0587ad14da96@6079156_oswg255755oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：wind</p>
  <p>10月，因多款产品降价，大疆被推至风口浪尖。彼时，作为竞对的刘靖康，却意外现身“道歉”。其表示，大疆降价可能有一部分原因与影石有关，并为此前购买大疆产品的用户提供100元无门槛代金券。</p>
  <p>这出“凡尔赛式道歉”，被外界戏称为营销教科书——既蹭了热点，又秀了肌肉，还顺带圈了一波粉丝。</p>
  <p>借力大疆完成一波营销后，刘靖康开始“阴阳”其创始人汪滔。</p>
  <p>10月底，据综合报道，刘靖康发布朋友圈，提及大疆董事长汪滔：“汪滔牛逼，悦己者无敌，真心respect”。随后又留言表示，汪滔是“消费电子和消费品唯一能做到垄断的王者，前无古人，后无来者”，并称“光靠产品技术营销好是做不到垄断的”。</p>
  <p>这与前述大疆多款产品降价，刘靖康在微博“主动道歉”并借机营销的态度截然不同。尤其是在影翎的全景无人机产品发布后，刘靖康与大疆的关系似乎变得更加紧张，不过这回他将自己放到了一个“被迫害者”的位置。</p>
  <p>12月4日，影翎A1正式对外发布，定价6799元起。据影石的官方说法，之后该款产品遭遇大量水军的负面评论。</p>
  <p>数天后，刘靖康发布内部信，并“及时”在市场传开。从流出的内容来看，有两点引发关注：1、刘靖康否认了影翎A1销量遇冷的情况，并透露该款产品“仅中国区48小时就卖了3000多万”，以定价折算约4000多台；2、遭遇行业巨头的“供应链排他”。刘靖康在内部信中指出，影翎上市前半年，超过30家核心供应商突遭“排他”压力，涉及光学模组、结构件、屏幕、电池、芯片电子元器件等多个环节。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_5516404c808f4d9d8d133b781b8a7c9c@6079156_oswg1058120oswg1080oswg6439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：蓝鲸科技</p>
  <p>“这已不是我们第一次面对此类不公正的排他手段……恰恰说明我们所做的事情，的确触动了某些现有格局。”刘靖康说。</p>
  <p>刘靖康虽未直接点名大疆，但言下之意已颇为明显。并且，这一点在影石供应链负责人周广太接受媒体采访时也得到确认，其称有些供应商会通过邮件、书面或口头，向影石团队直言与大疆签署了相关协议，不能与影石合作。</p>
  <p>“排他”的战火也从供应链蔓延到渠道端。据综合报道，2025年11月，湖南长沙一家影石专卖店的招牌被商场管理方拆除。根据商户向媒体提供的补充协议显示，商场承诺在大疆经销商租赁期内，“不允许第三方进驻与大疆产品具有强竞争关系的品牌”，且明确将“影石Insta360”列为该品牌。</p>
  <p>针对此前刘靖康公开信内容以及“供应链排他”和遭遇“黑公关”等情况，源媒汇向接近影石相关人士了解：“相关情况属实。”</p>
  <p>至此，沉默的大疆，似乎从行业“王者”，变成了部分网民眼中欺负后进的“霸凌者”。由此，足见刘靖康在舆论场的能力——与其他因老板出格言论导致企业遭受舆论攻击的情况不同，刘靖康总能以公开的方式，将商业竞争包装成一场个人对抗“不公”的叙事。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>难掩业绩焦虑</strong></h2>
  <p>大疆的沉默，某种程度上给了影石“发挥”的空间，但事实可能并非如此。</p>
  <p>针对“供应链排他”的情况，有权威媒体向多位产业链人士了解后，得出“下游的终端企业要求上游供应商就某一技术甚至某一品类产品进行‘独供’从而‘排他’，在产业链时常发生。”</p>
  <p>就供应链“独供”的情况，科技领域资深观察员文莱（化名）对源媒汇表示：“定制产品会有这个要求，通用的肯定都可以供。但定制是有协议的，比如多少年不能给其他家供应。”</p>
  <p>也有市场观点认为，这类排他条款是消费电子行业竞争白热化后的常见手段。</p>
  <p>值得玩味的是，影石自身疑似也曾是“排他”机制的受益者。</p>
  <p>据财联社报道，有供应链人士透露，在大疆进军全景相机领域时，多家与影石合作的供应商也表示无法向大疆供货。另有供应链人士指出，影石曾点名购买某传感器厂家为大疆定制的无人机专用传感器，被拒绝后双方在其他非定制产品上仍保持合作，但影石向媒体出示的“排他”名单中却放入了传感器这一品类。</p>
  <p>换言之，影石一边在自己的优势领域依托“排他”巩固地位，一边又在开拓新市场时以“遭遇排他”为由攻击对手。</p>
  <p>不过，针对上述两点，前述接近影石相关人士向源媒汇表示：“并未听说影石合作供应商对大疆实施‘排他’的情况。”</p>
  <p>大疆因“霸凌”指控而陷入舆论漩涡背后，或许藏着影石上市后对业绩增长的深层焦虑。</p>
  <p>财报数据显示，2025年前三季度，影石实现营收66.11亿元，同比增长67.18%。近年来影石营收增长持续强劲，根据Wind数据，2022年至2024年，影石营收从20.41亿元攀升至55.74亿元。</p>
  <p>利润方面，2022年至2024年，影石的归母净利润从4.07亿元增至9.95亿元，表现同样亮眼。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_8d905a6b18964dbf87467a816bdf07f1@6079156_oswg90698oswg1080oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_d7d6bbc1d9a14c48a8af8f240a8f191a@6079156_oswg95559oswg1080oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：Wind</p>
  <p>然而上市后，影石出现“增收不增利”的现象。2025年三季度，公司归母净利润同比下滑15.9%至2.72亿元；前三季度归母净利润合计7.92亿元，同比下降5.95%。</p>
  <p>净利润下滑与研发投入大幅增加直接相关。2025年前三季度，影石研发费用同比飙升127.02%至10.85亿元，占营收比重约16.42%。其中第三季度研发投入同比增长164.81%至5.24亿元，占比升至17.81%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_ddb0c027874a4869a9585906513f7e01@6079156_oswg164799oswg644oswg830_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：影石2025年三季度报告</p>
  <p>比业绩更令影石焦虑的，或许是市场格局的微妙变化。</p>
  <p>据Frost &amp; Sullivan数据显示，2023年，影石以67.2%的市占率拿下全球全景相机市场第一；在运动相机领域，其全球排名仅次于GoPro，位列第二。</p>
  <p>但2025年第三季度，形势开始反转。久谦中台数据显示，三季度大疆以66%的份额拿下全球运动相机市场第一，GoPro与影石分列二、三位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_08c4fae444304a9780c42649b100529c@6079156_oswg166317oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：久谦中台</p>
  <p>在影石的核心战场——全景相机领域，大疆也攻势猛烈。其首款全景相机Osmo 360于2025年7月发布，不到三个月便在国内电商渠道拿下49%的份额。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_e18c4d484bc84bdaa5d00da34875b7b8@6079156_oswg180567oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：久谦中台</p>
  <p>大疆的入局，在短时间内便对运动相机和全景相机市场的固有格局形成猛烈冲击，影石与刘靖康心中的滋味可想而知。</p>
  <p>从悬赏“黑稿”到控诉供应链封锁，一系列事件背后，表面上看是影石与大疆之间的冲突，实际揭示了中国科技消费品市场从蓝海走向红海过程中的残酷一面——竞争已从单纯的产品，蔓延至供应链、舆论场乃至创始人个人IP。</p>
  <p>商业世界的真相往往是：没有简单的受害者，只有尚未证明自己的产品。大疆今日的供应链优势和市场份额，是其过去十余年通过持续技术创新、产品迭代和渠道深耕换来的市场奖赏，而非天生的特权。</p>
  <p>影石作为挑战者，所面临的供应链议价权弱、市场认知度低、渠道网络待建等困难，是任何一个新进入者都必须跨越的行业门槛，是正常的市场“成年礼”。</p>
  <p>不知道刘靖康能否明白这一点。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QPi7BAQ2TRlaQv5V8456Hg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“源媒汇”</a>，作者：谢春生，编辑：苏淮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616352899613698</id>
            <title>389万寻找翁荔继任者，OpenAI紧急开招安全防范负责人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616352899613698</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616352899613698</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 09:37:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>百万年薪急招一名高管！</p>
  <p>在一连接到多起安全指控后，OpenAI终于坐不住了。</p>
  <p>于是在最近，这家公司豪掷<strong>55.5万美元（约合人民币389万元）+股权</strong>，原地开招一名安全防范负责人（Head of Preparedness）——</p>
  <p>其核心职责是，制定并执行OpenAI的安全防范框架。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_da14fd7b44a740378779aecc6e2d82e6@5091053_oswg1099163oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且CEO奥特曼还特意强调：</p>
  <blockquote>
   <p>这将是一份压力很大的工作，你几乎会立即面临严峻的挑战。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_dc51d5c9a77a46b38f1fe5f35774fd6a@5091053_oswg349110oswg1080oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以上种种不难看出，OpenAI在安全方面确实态势严峻。</p>
  <p>而且有一说一，OpenAI的安全团队似乎一直命途多舛，印象中光是负责人就换了一茬又一茬——</p>
  <p>Ilya领导的超级对齐团队一度解散、北大校友翁荔也曾短暂担任过Preparedness团队负责人……</p>
  <p>直到现在，OpenAI又想起了它的安全团队。</p>
  <p>所以，到底发生了什么让OpenAI又开始把目光转向安全了？</p>
  <p>一切还要从彭博社最近提到的一起安全事件说起——</p>
  <h2><strong>ChatGPT被指间接导致一位青少年离世</strong></h2>
  <p>据彭博社消息，有一对夫妇最近指控ChatGPT间接导致了其儿子自杀。</p>
  <p>其儿子从去年秋天开始使用ChatGPT，一开始确实是在讨论作业，但随着交流愈加深入，其对话中开始多次提到“suicide”等敏感词汇。</p>
  <p>经他们私下统计，从去年12月到今年4月，<strong>虽然ChatGPT主动发出了74次自杀干预警报，建议用户联系危机热线，但AI主动提到“上吊”这个危险具体方式的次数高达243次，远超用户本人提及的次数</strong>。</p>
  <p>而且在进行危险活动前的对话中，用户曾向ChatGPT发送了一张绳索的照片，询问是否能用于自我伤害。</p>
  <p>结果ChatGPT回复说“大概可以”，并补充了一句“我知道你在问什么，我不会视而不见”。</p>
  <p>但不久之后，孩子就被发现离开人世了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_5c836402263046fd9d67d0323e09618e@5091053_oswg468706oswg1080oswg1453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与这起事件类似，OpenAI最近几个月还面临着好几起相关指控。</p>
  <p>而且据OpenAI自己的统计显示，每周平均约有120万用户通过ChatGPT分享“潜在的自杀计划或意图”。</p>
  <p>由此OpenAI已经意识到，安全已经成了刻不容缓的问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_09de14a36da84b6aaa9339f6c15cc4ed@5091053_oswg57867oswg215oswg231_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而作为应对之一，OpenAI还在今年9月上线了青少年模式。</p>
  <p>并且这一次，他们决定专门招募一位负责人来重启OpenAI对安全问题的关注——</p>
  <p><strong>这位负责人既需要为尚未发布的、能力最强的AI模型建立一套识别评估系统，也需要提前想好应对之策。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_bc588d576cee420dbc9d77bb3462180b@5091053_oswg452202oswg1080oswg1065_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就是说，以后OpenAI有新模型是否发布，这位负责人的意见将会是重要参考。</p>
  <p>但话虽如此，熟悉奥特曼的朋友都知道，这位CEO听不听还真不一定——</p>
  <p>毕竟包括Ilya在内的一众OpenAI员工，都曾因安全问题“弃”奥特曼而去。</p>
  <p>这方面，命途多舛的OpenAI安全团队就是活生生的“受害者”。</p>
  <h2><strong>命途多舛的OpenAI安全团队</strong></h2>
  <p>截至目前，OpenAI安全团队已经换了好几任负责人了。</p>
  <p>最早甚至还能追溯到Ilya任职时期。</p>
  <p>2023年7月，OpenAI提出了“超级对齐（Superalignment）”这一概念，相关团队由Ilya和Jan Leike（后加入Anthropic）负责共同领导。</p>
  <p>其本意是想花费4年时间打造一个超级对齐系统，从而构建一个能够与人类水平相媲美的自动对齐研究器。</p>
  <p>但后来随着Ilya因不满奥特曼罔顾安全而提前发布模型而出走，这一团队也逐渐分崩离析并最终解散。</p>
  <p><strong>而超级对齐团队解散后不久，为了应对公众对OpenAI安全问题的担忧，OpenAI开始着手组建Preparedness团队</strong>（也就是最新提到的这个团队）——</p>
  <p>和超级对齐关注远期风险相比，Preparedness团队更侧重于解决模型层实际遇到的问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_e3d582f767e34606b894c1ab6d38909f@5091053_oswg50071oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其首任负责人由Aleksander Madry担任。</p>
  <p>不过还不到一年，Aleksander Madry就被调离该岗位转而负责OpenAI其他新项目。</p>
  <p>与此同时，Joaquin Quinonero Candela和翁荔共同接管了这一团队，但同样没过多久，二人就于今年相继离职了。</p>
  <p>至此，这个团队负责人的位置算是一直空缺了下来。</p>
  <p>可以说，OpenAI安全团队负责人的频繁更换和流动，也一次次加深了人们对OpenAI“不重视安全”的印象。</p>
  <p>一方面，OpenAI高层反复强调AI安全的重要性，但另一方面，负责具体执行的顶级团队却屡屡失去核心领袖——</p>
  <p>这无疑在表明，OpenAI在资源分配、内部话语权和路线优先级上，并没有将“安全”真正放在心上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_f2e577e8f5294b46943d403304b04d37@5091053_oswg98071oswg233oswg214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以这一次的招兵买马，OpenAI究竟是不是“应激之举”确实还有待商榷。</p>
  <p>你说呢？</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>[1]https://www.engadget.com/ai/openai-is-hiring-a-new-head-of-preparedness-to-try-to-predict-and-mitigate-ais-harms-220330486.html[</p>
  <p>2]https://www.washingtonpost.com/technology/2025/12/27/chatgpt-suicide-openai-raine</p>
  <p>[3]https://x.com/sama/status/2004939524216910323</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kQses0S--2vtWw7P-rzv4Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：一水，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616380630647808</id>
            <title>小米“二号人物”给股东出了一个难题</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616380630647808</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616380630647808</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 09:32:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>近期，小米集团多次实施股票回购，雷军也同步增持公司股份，意在向市场传递对小米集团业务的信心，稳定投资者情绪。在这一背景下，联合创始人林斌的20亿美元减持计划，虽将自2026年12月起才逐年实施，但仍引发市场高度关注。</p>
  </blockquote>
  <h2>01</h2>
  <h2><strong>半年蒸发5000亿港元</strong></h2>
  <p>12月28日，小米集团发布公告称，公司联合创始人、执行董事、副董事长林斌，计划自2026年12月开始，在符合相关法律法规以及香港联合交易所证券上市规则相关要求的前提下，每12个月出售金额不超过5亿美元，累计出售总金额不超过20亿美元的本公司B类普通股。</p>
  <p>小米集团表示，林斌减持计划所得款项主要用于成立投资基金公司，其本人对集团业务前景充满信心并将长期服务于本集团。</p>
  <p>但外界仍有一些担忧。</p>
  <p>这并非林斌首次减持小米，此前他已累计套现超85亿港元。作为小米公认的“二号人物”，2025年中报披露，林斌通过控股实体合计持有小米B类股份约18.35亿股，占公司已发行股本约8.56%，为公司第二大股东。</p>
  <p>此次减持计划的背景，正值小米集团股价自2025年6月创下61.45港元/股的历史高位后，进入震荡走低的阶段。</p>
  <p>从11月中下旬开始，小米集团的股价就徘徊在40港元上下。截至12月29日收盘，小米集团股价跌至38.58港元，总市值为1万亿港元，较年内最高点蒸发超5000亿港元，相当于蔚来、小鹏、理想以及赛力斯这4家造车新势力市值的总和。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_3e60066e44dc4b3b9925871915338df4@5091053_oswg55066oswg1080oswg275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲小米集团近两年股价走势</p>
  <p>在公告林斌减持前，小米集团的公告几乎都围绕着股份回购，意在向市场传递小米集团对自身业务的信心，修复市场情绪。据《财经天下》不完全统计，从今年年初至12月24日，小米集团累计进行过32次股份回购，累计回购金额接近60亿港元。其中，有27次回购都发生在第四季度。</p>
  <p>不仅如此，11月24日，小米集团创始人、董事长、首席执行官雷军通过其全资拥有的Team Guide Limited，在公开市场购入260万股小米集团B类普通股。增持后，雷军合计持有小米集团已发行股份数约23.26%。</p>
  <p>在这一背景下，林斌的减持计划自然格外引人关注。</p>
  <h2>02</h2>
  <h2><strong>增长的焦虑</strong></h2>
  <p>6月26日晚，雷军在小米人车家全生态发布会上，宣布小米汽车旗下首款SUV车型小米YU7正式上市，售价25.35万元起。小米方面在会后透露，YU7上市3分钟大定数据突破20万辆，比当初SU7上市7分钟大定破2万辆的数据还要惊人。</p>
  <p>6月27日，小米集团股价冲到61.45港元的历史新高。</p>
  <p>Omdia首席分析师侯林对《财经天下》分析，YU7是小米集团股价短期内达到新高的主要原因。资本市场的反应往往不仅基于当前公司的表现，还关注企业竞争优势和长期发展。</p>
  <p>小米YU7自上市以来表现亮眼，10月和11月销量都超过3万辆，而小米SU7则从月销超2万辆的水平，滑落至1万辆以上。</p>
  <p>这是由于小米YU7在配置方面更具优势。小米SU7标准版只配备基础L2级辅助驾驶功能，而小米YU7系列标配高阶辅助驾驶功能。且二者售价有重叠，造成了很大程度的“内耗”。有小米汽车销售人员透露，小米YU7发布后，大量已下订小米SU7的用户选择转单，直接造成后者订单量锐减。</p>
  <p>舆论场上，小米汽车和雷军本人也出现了风评反转。从今年3月小米SU7安徽铜陵事故，到被用户质疑小米SU7 Ultra“挖孔机盖”涉嫌虚假宣传，再到紧急召回11.7万辆SU7等等，围绕着小米汽车的争议一波接着一波，由此引来的品牌信任危机，让投资者更加谨慎。</p>
  <p>此外，小米集团的IoT与生活消费产品业务，虽然在三季度整体实现同比增长，但其中的智能大家电收入，同比减少15.7%。除了国补退坡，家电巨头的反击也是其受到冲击的重要原因。</p>
  <p>近一年来，海尔、美的等大家电巨头通过子品牌打起价格战，以此削弱小米的价格优势。奥维云网数据显示，今年前三季度，国内线上渠道空调市场2200元以下价格段份额从上年同期的30%增至34.6%，主力机型价格段则由2200~3000元降至1500~2200元。小米不参与价格战，又缺乏自主制造的成本优势，导致智能大家电业务承压。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_e2dde66601834d228e791e0df4e9afe4@5091053_oswg50861oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为小米集团营收基本盘的智能手机业务，正面临增长放缓和内存成本上涨的双重压力。第三季度，小米智能手机业务营收出现3.15%的同比下滑。且受低端机型出货量增长影响，小米智能手机ASP（平均销售单价）由2024年第三季度的1102.2元/部，下降到今年同期的1062.8元/部。</p>
  <p>小米智能手机业务的毛利率也出现了同比和环比双下滑。2025年三季度，小米智能手机业务毛利率为11.1%，环比下降0.4个百分点，同比下降0.6个百分点，较2023年同期的16.6%更少了5.5个百分点。</p>
  <p>小米集团在财报中解释，报告期内智能手机毛利率下滑系核心零部件价格上涨所致。</p>
  <p>AI热潮带动需求爆发，叠加国际大厂产能调整，今年以来存储芯片价格一路飙升，直接推高了手机厂商的物料成本。</p>
  <p>瑞银分析，内存行业正进入一个罕见的供应短缺周期。其预计，DDR和NAND的价格上涨势头至少会持续到2026年第三季度或第四季度。</p>
  <p>这轮内存短缺潮对中低端机型的影响会比高端机型更大。据瑞银测算，至2026年第四季度，中低端智能手机BOM中内存成本占比预计将增长至34%，远高于2025年第四季度的27%。单台手机的内存成本将增加16美元，这部分增量约相当于中低端手机平均售价的6%，而高端手机这一数据是2%。</p>
  <p>高盛分析称，存储成本上涨是2025~2026年小米智能手机毛利率面临的主要压力，预计明年毛利率将回落至约10%的水平。</p>
  <p>侯林认为，影响股价的一个很重要的因素就是对企业未来的预期，小米今年下半年相对稳定，市场也相对平淡，因此出现股价回调也正常。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>更多车型，更大产能</strong></h2>
  <p>细看小米集团旗下业务，汽车板块对整个集团的市值来说，仍是一个较大的变量。</p>
  <p>2026年，新能源汽车购置税减半，政策切换刺激部分新能源汽车购买需求提前释放。短期内，新能源汽车销量增速可能会放缓。对于小米汽车而言，也来到了从大单品向多线作战转型的关键阶段。</p>
  <p>据报道，小米未来将推出三款新车型，包括小米YU9、SU7 L以及YU7 GT。</p>
  <p>从命名中就能看出，小米YU9是一款三排布局、主打家庭市场的大型SUV，对标问界M9、理想L9等“9系”车型。从设计图看，小米YU9不同于YU7，而是采用了方盒子造型，以提供更宽大的车内空间。</p>
  <p>据悉，小米YU9将采用增程式动力系统+双电机。毕竟在当前市场，增程（插混）式家用SUV更容易被接受，YU9的推出，也将补齐小米“纯电+增程”的双线布局。</p>
  <p>小米SU7 L是基于现款SU7加长而来，定位于行政豪华轿车。有分析认为，小米SU7虽然市场表现不错，但后排空间一直存在争议。小米SU7 L在B柱之后进行加长，弥补了SU7后排空间不足的短板，也更贴近行政轿车属性。考虑到小米SU7的售价，小米SU7 L可能会突破40万元，与奔驰E级、宝马5系正面竞争。</p>
  <p>小米YU7 GT是小米旗下又一款性能车，目前已经有媒体拍到该车原型车在纽北赛道测试，整体已经接近量产状态。媒体预测，小米YU7 GT有望成为小米汽车进入欧洲市场的首款车型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_6c589eb23ae74caa818171b1d65dd06e@5091053_oswg122959oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在实现覆盖更多细分市场的同时，小米汽车的扩产也在加速。</p>
  <p>目前，小米汽车位于北京的一期、二期工厂均已投产，两座工厂原本设计年整车产能都是15万辆。粗算下来，平均月产能为2.5万辆。为保证交付，两座工厂都采用了双班制，硬是跑出了双倍产能。随着小米汽车更多车型投入市场，其北京三期工厂、武汉一期工厂正在快马加鞭。</p>
  <p>按照小米汽车现有的工厂布局，一期工厂占地面积71.8万平方米，二期工厂占地面积53.1万平方米，三期工厂占地面积48.5万平方米。业内人士猜测，三期工厂投产后，小米汽车在北京亦庄的总产能将达到40万辆以上。此外，有市场传闻，小米汽车还计划在武汉等地建设新工厂，于2026年建成6座生产基地。</p>
  <p>在出海节奏上，小米汽车稍微慢了些，计划在2027年进军欧洲市场，现阶段正处于调研和筹备阶段。</p>
  <p>相较于2026年注定要打逆风局的智能手机业务，小米汽车需要在新的一年扛起更多。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WWwQle4ytTwIjzNqSssBVw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经天下WEEKLY”</a>，作者：董雪，编辑：田梦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616324438344710</id>
            <title>2025年消费级AI现状报告：产品亮点、遗憾与未来趋势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616324438344710</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616324438344710</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 09:18:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>2025年，AI终于从实验室冲进你的手机、浏览器，甚至购物车——但别被热闹骗了：赢家通吃的游戏从未如此真实。在 Andreessen Horowitz（a16z）最新发布的《2025消费级AI现状》年终报告中，我们看到一场表面百花齐放、实则高度集中的军备竞赛：ChatGPT 依然稳坐王座，Gemini 凭借一张“香蕉图”狂飙突进，而大多数用户——超过90%——根本懒得切换第二款AI。</p>
   <p>这一年，有人靠吉卜力滤镜引爆社交网络，有人用AI写邮件、做PPT、试衣服，还有人试图把聊天机器人变成动画伙伴……但真正留下来的，不是最炫的功能，而是最无缝的体验。在这份充满数据、故事与预判的深度复盘中，a16z 不仅拆解了巨头们的高光与败笔，更指出了初创公司如何在夹缝中撕开新机会。未来已来，只是分布得还不均匀。</p>
   <p>原文链接：https://a16z.com/state-of-consumer-ai-2025-product-hits-misses-and-whats-next/</p>
  </blockquote>
  <p>对各大AI实验室而言，2025年是消费级产品集中发布的一年。OpenAI推出了数十项AI功能——包括GPT-4o图像生成、独立版Sora应用及群聊功能；Gemini发布了多款爆火的图像和视频生成模型（如Nano Banana和Veo）；Anthropic、Perplexity、xAI、Meta等其他实验室也纷纷推出新的面向消费者的工具，涵盖聊天、编程、搜索、图像生成等多个领域。<strong>结果如何？可谓喜忧参半。</strong></p>
  <p>总体而言，AI使用率呈上升趋势。但在通用助手领域，绝大多数消费者仍只使用一款产品。今年大部分时间里，ChatGPT的周活跃用户中，仅有不到10%的人会去尝试其他大型模型提供商的产品。Yipit的数据显示，消费支出也同样集中——在ChatGPT、Gemini、Claude和Cursor这几款产品中，仅有9%的消费者会为超过一款的订阅服务付费。虽然大语言模型助手之争或许并非“赢家通吃”，但目前的态势更像是“赢家占据绝大多数市场”。</p>
  <p>2023年，ChatGPT成为史上最快达成1亿周活跃用户数（WAUs）的产品，此后持续保持着庞大的用户基数，跨平台周活跃用户数预计达到8-9亿。在网页端，Gemini的规模约为ChatGPT的34%；在移动端，这一比例为40%。在用户参与度和留存率方面，ChatGPT同样占据主导地位。根据Yipit的数据，ChatGPT的日活/月活比（DAU/MAU）为36%，几乎是Gemini（21%）的两倍；此外，ChatGPT桌面端用户的12个月留存率为50%，同样是Gemini（25%）的两倍。</p>
  <p>不过，近几个月谷歌加大了投入力度，Gemini也取得了显著成效。根据Yipit的数据，ChatGPT桌面端用户同比增长23%，而Gemini的这一增速高达155%。而且在过去五个月里，即便用户基数已有所扩大，Gemini的增长率仍在持续加快——Nano Banana等新图像模型是这一增长的主要推动力。</p>
  <p>Gemini的另一大亮点是付费用户。其专业版订阅服务同比增长近300%，而ChatGPT的这一比例为155%。尽管ChatGPT的免费用户留存率明显高于Gemini，但两者的付费用户留存率却大致相当——ChatGPT的12个月付费用户留存率为68%，而根据最新用户群组的数据，Gemini的这一比例为57%。</p>
  <p>除了数据所呈现的情况外——今年谁赢得了消费者的心智份额？我们梳理了本年度的重大进展，并预判了这些模型公司在2026年的发展方向。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_ef9b759675c8483786d8673413971720@5091053_oswg103557oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">主要大语言模型助手的月度网页端用户数；ChatGPT与Gemini月度网页端用户数同比增长趋势数据来源：Yipit</p>
  <h2><strong>OpenAI</strong></h2>
  <p><strong>ChatGPT在今年年初仍是绝对的市场主导者。</strong>3月，该产品推出的4o图像生成功能成为本年度首个爆火的功能（还记得那场大规模的吉卜力风格图像生成热潮吗？），峰值时期每小时新增100万用户。OpenAI本年度的消费级产品战略是，通过现有的ChatGPT界面推出新模型和新体验。</p>
  <p>具体例子包括：Pulse（每日资讯更新）、群聊（Group Chats）、录音转录（Record）、购物研究（Shopping Research）、任务管理（Tasks）和学习模式（Study Mode）等全新体验，而智能代理（Agent）和个性设置（Personalities）则是对ChatGPT常规使用场景的功能优化。但我们认为，这些新体验在使用率或留存率方面均未真正“脱颖而出”。在现有ChatGPT界面的限制下，很难打造出一流的产品体验。</p>
  <p>ChatGPT还在加大投入，致力于成为个人工作管理平台。今年，该产品推出了“连接器”（Connectors）功能，用户可授权ChatGPT访问各类办公应用（如G Suite、微软办公套件、Notion、Stripe、Slack等），使其能够获取上下文信息并执行相关操作。此外，ChatGPT内置的智能代理（Agent）理论上可以帮助生成演示文稿和分析报告，但根据我们目前的测试，该功能略显缓慢且存在一些漏洞。</p>
  <p>不过，在新界面探索方面，有两个例外情况表现突出。第一个是Sora，该产品今年推出了独立应用。作为一款创意工具，它取得了巨大成功，全球下载量已超过1200万次。但作为社交应用，它的表现则稍显逊色——根据SensorTower的数据，其30日留存率不足8%，而顶级消费级应用的30日留存率通常在30%以上。</p>
  <p>ChatGPT的第二项产品拓展是其浏览器Atlas。该产品入局稍晚，在Perplexity的Comet和The Browser Company的Dia之后才推出，但它功能强大且执行出色。目前Atlas仅支持Mac系统，根据Yipit的数据，仅有不到5%的ChatGPT用户访问过Atlas的下载页面，因此其实际使用率可能仍然较低。</p>
  <p>展望明年，我们将重点关注OpenAI在“应用程序”（Apps）功能上的发展——这是该公司推出的全新基础设施，允许第三方开发者在ChatGPT内构建各类体验。如果这一功能取得成功，ChatGPT有望成为十多年来首个真正意义上的全新消费级平台。但与此同时，该公司也将面临与“连接器”功能类似的挑战，即如何提供足够的空间来打造极具吸引力的消费级体验。</p>
  <h2><strong>Google</strong></h2>
  <p>自Bard时代以来，谷歌已经取得了长足进步。2025年，该公司在新模型和新产品方面都有重大动作。<strong>与OpenAI不同，谷歌为新产品创造了更多发布渠道和应用场景——既会在Gemini及其他入口（如AI Studio、Labs、Flow）中推出模型，也会打造独立的产品体验。</strong></p>
  <p>在模型领域，谷歌凭借Nano Banana和Nano Banana Pro两款产品引领了消费级AI潮流。据谷歌副总裁乔希·伍德沃德（Josh Woodward）透露，Nano Banana推出首周便生成了2亿张图像，并为Gemini带来了1000万新用户。尽管在纯粹的使用量上稍逊一筹，但谷歌的Veo 3视频模型在融合视觉与音频生成方面，堪称AI视频领域的突破性里程碑。</p>
  <p>在产品层面，NotebookLM或许是谷歌成功推出新界面的最佳范例。该产品最初于2024年9月爆火，且使用率至今仍在增长——截至11月，其网页端用户数同比增长超一倍。今年5月推出的移动端应用，目前月活跃用户数（MAUs）已达800万。此外，该产品还在持续迭代，新增了幻灯片生成、视频概述和信息图表制作等功能。</p>
  <p>谷歌今年还推出了多款其他产品，但反响相对平淡，例如Portraits、Doppl、Whisk、Gems等。不过，与OpenAI将所有功能“硬塞”进ChatGPT的做法不同，这些产品并未扰乱Gemini的核心体验。它们能够独立发展、自生自灭（就像NotebookLM那样取得成功！）。目前最需要改进的地方其实是产品的可访问性——用户很难弄清楚该在哪里获取这些新产品，以及需要什么样的账户才能使用。</p>
  <p>谷歌在将AI嵌入核心产品方面取得了一些进展，不过这一过程相对缓慢。目前，Gemini已集成到Chrome浏览器中，可直接与网页内容交互。其他重要更新包括：Gmail中的“帮我写”（help me write）和“帮我安排”（help me schedule）功能，以及Google Meets中的“帮我记笔记”（take notes for me）和实时语音翻译功能。现有的谷歌办公套件（Google Suite）拥有显著的分发优势，但相较于目前的集成式AI功能，这些产品的原生AI版本或许能带来更强大的使用体验。</p>
  <p>谷歌在模型领域创造了多个高光时刻，Gemini的发展势头也在逐渐增强，而NotebookLM则持续成为主流消费级AI应用中的一大亮点。尽管如此，由于未能提升产品的可访问性，谷歌也错失了不少良机。</p>
  <p>展望明年，随着ChatGPT对搜索业务的持续冲击，我们将关注谷歌是否会将AI更多地融入核心产品体验中。今年5月，谷歌搜索首次推出了AI模式（AI Mode），但根据Yipit的数据，仅有约2%的周活跃用户会使用该功能。谷歌最近演示了一款名为Disco的功能，该功能可将用户的搜索标签重新整合为交互式的自定义网络应用——这或许是我们见过的谷歌在核心用户界面创新方面最大胆的一次尝试。</p>
  <h2><strong>Anthropic</strong></h2>
  <p>Anthropic仍专注于“专业消费者”（prosumer）群体，尤其是其中的技术型用户。该公司几乎所有面向消费者的产品更新均集中在Claude内部或拓展Claude的使用场景（如Chrome浏览器插件Claude for Chrome、桌面端应用Claude Desktop）。</p>
  <p>Anthropic推出了多款功能强大的办公核心工具，其中最引人注目的是Skills（技能）和Artifacts（成果库），这两款功能显然是为更资深的用户设计的。Anthropic也是各大实验室中首个推出专门功能用于生成幻灯片、文档和模型的公司——根据我们的测试，其产品比ChatGPT的Agent功能更快、更可靠。</p>
  <p>此外，Claude终于补齐了ChatGPT早已具备的部分核心功能，包括语音模式（Voice Mode）、记忆功能（Memory）、网页搜索（Web Search）以及研究功能（Research，即ChatGPT深度研究功能的同类产品）。不过，这些功能的推出更像是为了满足行业基本要求，而非为了吸引新用户。</p>
  <p>展望明年，我们预计Anthropic将继续加大对Claude Code的投入——该产品在推出六个月后，年化营收率已达10亿美元。此外，我们还预计该公司将推出更多专为同类用户设计的产品，例如一流的数据分析界面或其他相关工具。</p>
  <h2><strong>Perplexity</strong></h2>
  <p>Perplexity今年同样聚焦于专业消费者群体，但更侧重于技术门槛较低的“高效能用户”（productivity hacker）。该公司今年最重大的产品发布是Comet（堪称首款真正意义上的AI浏览器）和电子邮件助手（Email Assistant）。尽管这两款产品均未成为主流爆款，但Comet的用户数已超过100万，且仍是我们最青睐的AI浏览器。</p>
  <p>继去年年底推出AI购物助手后，Perplexity在电商领域的创新仍在持续。今年，该公司推出了一款全新的对话式电商代理，以及一款可将照片转换为数字分身的虚拟试穿工具。</p>
  <p>该公司于今年3月宣布，其年化营收率已达1亿美元，付费用户使用率同比增长6倍，月活跃用户数超2000万。Perplexity的一系列收购举措或许暗示了该公司明年的资源投入方向——他们收购了职场社交平台Read.cv（LinkedIn的竞争对手）、专业消费者创意工具提供商Visual Electric、智能代理基础设施公司Invisible，以及外部数据源转大语言模型连接器提供商Carbon。</p>
  <h2><strong>xAI</strong></h2>
  <p>Grok今年的发展可谓突飞猛进。1月，xAI推出了Grok的独立应用——在此之前，它仅作为X平台（原Twitter）的聊天机器人存在。7月，xAI推出的“伙伴”（Companions）功能（初期包含Ani和Rudi两个角色）引发了广泛关注。在此之前，大多数AI伙伴仅提供语音交互功能——而Grok凭借全动画角色形象和颇具争议的个性设定，彻底改变了这一领域的格局。</p>
  <p>8月，xAI在Grok Imagine功能中推出了自研的图像和视频生成模型。此外，该公司还定期发布具备新功能的更新版本——目前Grok已支持带音效的文本转视频和图像转视频功能（包括唇同步语音）。就功能升级速度而言，这或许是我们见过的最快纪录。</p>
  <p>根据SensorTower的数据，Grok的用户量从年初的零增长至12月中旬的950万日活跃用户（DAU）和3800万月活跃用户（MAU）。此外，Grok与X应用的整合也更加深入——用户现在可以长按时间线动态流中的任何图像，使用Grok对其进行编辑或制作成视频。</p>
  <p>我们预计Grok明年将带来更多新功能，尤其是在长格式内容或更具互动性的内容方面。埃隆·马斯克（Elon Musk）已公开表示，预计在2026年底前，Grok将推出一部“可观看”的电影和一款“出色的”AI生成游戏。此外，Grok在X应用中的作用可能会进一步扩大——埃隆表示，未来X平台的算法将由Grok模型控制，通过读取和分析用户浏览的内容，为用户匹配可能感兴趣的帖子。</p>
  <h2><strong>Meta</strong></h2>
  <p>Meta今年的发展则波折较多。该公司于4月推出了一款名为Meta AI的独立应用，旨在为用户提供AI助手聊天服务。但这款应用直到6月才意外爆火——当时有用户发现，部分年长用户的聊天记录被意外分享到了主发现动态流（Discover feed）中。</p>
  <p>今年9月，Meta与Midjourney达成合作后，对Meta AI应用进行了重新上线，新增了“Vibes”功能——一个可滚动浏览的AI生成短视频流。尽管这款应用的表现（此处双关“Vibes”功能名，意指整体表现）并不算惊艳，但Meta AI应用的用户量仍保持着稳步增长，且增长主要集中在美国以外的市场。根据SensorTower的数据，截至12月中旬，该应用的日活跃用户数为420万，月活跃用户数为2660万。</p>
  <p>今年，Meta众所周知地挖角了一支明星研究团队，且凭借其现有的应用矩阵（Facebook、Instagram和WhatsApp）拥有巨大的分发优势。目前，我们已看到Meta开始将AI模型整合到这些产品中——例如Instagram Reels中的AI翻译功能——我们期待明年能看到该公司带来更多新动向。</p>
  <h2><strong>初创企业的定位何在？</strong></h2>
  <p>尽管模型巨头们动作频频，但我们对初创企业在消费级AI领域的潜力从未如此乐观。如今，大型实验室的关注重点已十分明确：</p>
  <p>（1）模型本身的研发——这只会让应用层企业受益；</p>
  <p>（2）主要通过现有产品推出新功能和新界面。</p>
  <p>这为那些致力于打造专属消费级体验的创业者留下了巨大的发展空间。<strong>模型公司既缺乏相关直觉，坦率地说，也没有足够的精力和资源在核心竞争力之外的领域进行创新。</strong>此外，ChatGPT即将推进第三方应用的发现与分发功能，消费级AI领域的创业者甚至可能从中受益。</p>
  <p>我们已经看到了许多成功案例——一批脱颖而出的消费级AI产品已斩获数百万用户，且营收增长速度前所未有，例如Replit、Gamma、Character AI、Suno、Eleven Labs、Manus、Krea、Lovable等。这些产品均拥有具有明确定位和专注场景的界面，能为消费者提供模型公司自身产品所不具备的超强功能。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Su2F_iZMNlI57gHZ-Fxkbw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅星GenAI”</a>，作者：大模型机动组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616364983780357</id>
            <title>AI引爆内存荒：手机电脑不仅要涨价，还要减配</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616364983780357</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616364983780357</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 09:18:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>「我一直在告诉大家，<strong>如果你想买（电子）设备，现在就买</strong>。我自己要买的 iPhone 17 就已经下手了。」这是咨询公司 TrendForce 高级研究副总裁 Avril Wu 在最近接受采访时说的一句话。</p>
  <p>她之所以给出这个建议，是因为他们有一个核心判断：AI 发展带来的内存短缺问题，已经波及到消费电子领域，导致电子设备价格上涨。而且这一问题短期内难以缓解。</p>
  <p>上周，我们报道了一个消息，电脑内存（RAM）—— 这个长期以来在配置里不占大头的组件，现在的价格已经涨到了令人乍舌的程度，一根 256GB 的内存条比一块 RTX5090 显卡要贵 1000 多美元。今年 2 月份还可以用 899 元买到的两根 32GB 内存条，现在已经涨到了 3499 元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_25a08b8966264a5396025ce04e649c25@5091053_oswg297133oswg882oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_ec45d2c4cc1746bcb5ec89ee7b652468@5091053_oswg116716oswg1080oswg235_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>涨价的根本原因在于：<strong>产能都被 AI 截胡了，目前的内存市场正处于一场由 AI 算力需求引发的「结构性紧缺」中。</strong></p>
  <p>TrendForce 的数据表明，当前，RAM 芯片的需求比供应高出 10%—— 而且增长速度如此之快，以至于制造商每个月购买芯片的成本都大幅增加。</p>
  <p>仅本季度，他们为 DRAM（最常见的一种内存）支付的费用就比上一季度高出 50%。而且，如果生产商想更快拿到这些芯片，他们要支付的费用会是原来的两到三倍。</p>
  <p>Wu 预计，DRAM 价格将在接下来的季度再上涨 40%，并且她不认为 2026 年价格会下降。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_366f0cfc2f664e7c9fec76123d401abf@5091053_oswg536939oswg1080oswg1424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>网友在 12 月 17 日购买的内存条，8 天后上涨 34%。</p>
  <h2><strong>AI 可能吞噬全球 DRAM 用量近 2 成</strong></h2>
  <p>要理解这场涨价潮的深层逻辑，需要先了解 AI 对内存的依赖程度。</p>
  <p>科技咨询公司 Greyhound Research 的 CEO Sanchit Vir Gogia 解释道：「AI 工作负载是围绕内存构建的。」训练和推理系统需要大容量、持久性的内存占用，极高的带宽，以及与计算单元的紧密协同。「你没办法在不损害性能的前提下缩减这些配置。」</p>
  <p>以「100 万 token」的长上下文情境为例，即便采用 FP8 等较省容量的格式，推理过程仍可能需要约 60GB 高速 DRAM 保存中间状态；若采用 FP16，需求可能翻倍到 100GB 以上。相较目前常见的 8K token 约 1GB，等同出现约 60 倍的跳增，形成 AI 扩张的隐形成本。</p>
  <p>与此同时，AI 公司正在全球范围内快速建设数据中心，投入数十亿美元。这就是为什么 Gogia 认为<strong>这不是周期性的市场波动，而是一种结构性的转变</strong>。</p>
  <p>有媒体引用行业专家的预测，到 2026 年，仅云端高速内存的消耗量就可能达到 3 艾字节（EB）。这个数字由三部分构成：</p>
  <blockquote>
   <p>核心推理工作负载：Google 的 Gemini、AWS 的 Bedrock、OpenAI 的 ChatGPT 等主要平台，实时内存需求约为 750PB，考虑到实际部署所需的冗余和安全余量，这一数字将翻倍至约 1.5EB。</p>
   <p>私有云基础设施：Meta 和苹果的私有云，加上中国国内市场，贡献约 800PB。</p>
   <p>下一代模型训练：包括检查点存储和参数保存在内的训练需求，再增加 500PB。</p>
  </blockquote>
  <p>但真正令人担忧的不是这 3EB 本身，而是它对整个内存产业的「挤出效应」。</p>
  <p>AI 竞赛的焦点正在从单纯的算力比拼，转向内存容量和推理成本的较量。随着推理过程中需要存储的中间状态数据激增，每个用户、每个 AI Agent 所需的内存都在成倍增长，对 HBM（高带宽内存）和 GDDR7 等高速内存的需求随之飙升。</p>
  <p>问题在于，高速内存的制造远比普通内存更「吃」产能：生产 1GB 的 HBM 所消耗的晶圆产能，相当于 4GB 的标准 DRAM；GDDR7 则是 1.7 倍。这意味着，AI 对制造产能的实际占用，远远超过其内存出货量所显示的比例。</p>
  <p>有报告指出，2026 年全球 DRAM 总产能预计为 40EB，而 AI 的「等效消耗」将占到总产量的近 20%。考虑到 DRAM 年产能增长仅有 10% 至 15%，这种需求激增将不可避免地挤压 PC、智能手机和服务器 DDR5 等标准 DRAM 产品的供应，加剧短缺风险和价格上涨压力。</p>
  <h2><strong>芯片巨头的「二选一」困境</strong></h2>
  <p>面对 AI 带来的高利润订单，内存芯片制造商纷纷调整产能分配。总部位于爱达荷州的美光科技（Micron Technology）是全球最大的 RAM 制造商之一，上周公布的季度财报超出预期，正是得益于内存芯片价格的上涨。</p>
  <p>美光 CEO Sanjay Mehrotra 在财报电话会议上表示：「我们认为，在可预见的未来，整个行业的供应量将大幅低于需求。」</p>
  <p>但问题在于：<strong>当芯片厂商将更多产能倾斜给 AI 领域的高端内存时，留给个人电脑、智能手机、游戏设备和电视等消费电子产品的芯片就相应减少了</strong>。</p>
  <p>戴尔科技首席运营官 Jeff Clarke 在 11 月 25 日的财报电话会议上直言不讳地谈到了成本压力：「我看不出这些成本如何不转嫁到消费者身上。」</p>
  <p>分析人士认为，这一困局短期内没有解决方案。</p>
  <p><strong>内存的短缺，还很有可能连带着让 GPU 的供应也变得紧张。</strong>根据目前的行业动态和供应链报告，英伟达在 2026 年缩减消费级 GPU（GeForce RTX 系列）产量的消息确实在业界流传，且具有较高的可信度。</p>
  <p>根据供应链媒体 Benchlife 和 Board Channels 的爆料，英伟达计划在 2026 年上半年对其最新的 RTX 50 系列（Blackwell 架构） 进行大规模产量缩减。预计相比 2025 年同期，供应量将会减少 30-40%，波及的机型当然首先是显存比较大的高端款，特别是 RTX 5070 Ti 和 RTX 5060 Ti 16GB。</p>
  <p>在 2026 年，英伟达预计不会发布全新的 GeForce 架构 GPU（如 RTX 60 系列），而是以 RTX 50 系列的生命周期维护为主，市场的重心将转移到 AI 芯片和「AI 工厂」上。</p>
  <h2><strong>不光涨价，可能还要减配</strong></h2>
  <p>Wu 指出，内存芯片行业正面临严重的产能瓶颈。到 2026 年底，芯片制造商将在现有工厂设施中达到产能扩张的极限。</p>
  <p>而下一座预计投产的新工厂 —— 美光正在爱达荷州建设的项目 —— 要到 2027 年才能正式运营。</p>
  <p>这意味着，在未来至少一年半到两年的时间里，消费者将不得不面对持续上涨的电子设备价格。正如 Wu 所言：「预计供应商在可预见的未来将继续提价。」</p>
  <p>对于普通消费者而言，如果近期有购买电脑、手机或其他电子设备的计划，现在或许真的是出手的时机 —— 因为越等，可能越贵。</p>
  <p>而且，「更贵」还不一定更好，因为品牌方正在被迫「缩水」产品配置。</p>
  <p>根据 TrendForce 最新发布的报告，2026 年第一季度内存价格的涨幅已超出此前预期，终端产品的物料成本（BOM）压力正逼近临界点。面对这种局面，电子设备制造商不得不采取一系列应对措施，包括将原本计划的降价促销叫停、缩减产品规格（比如原本标配 16GB 内存的手机，可能改为 12GB 甚至 8GB），DRAM 规格被迫向下分级等。</p>
  <p>报告还指出，不同价位的产品将面临不同的命运：高端产品会通过调整定价和促销策略来转嫁成本；而中低端产品的处境更为艰难 —— 要么被迫涨价，要么直接加速停产退市（EOL）。</p>
  <p>你近期有购买电子设备的打算吗？打算何时出手？</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://www.npr.org/2025/12/28/nx-s1-5656190/ai-chips-memory-prices-ram</p>
  <p>https://www.trendforce.com/research/download/RP251208NA</p>
  <p>https://www.trendforce.com/news/2025/12/26/news-ai-reportedly-to-consume-20-of-global-dram-wafer-capacity-in-2026-hbm-gddr7-lead-demand/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/B3Z4lG0P6lZXc6MP4UACnA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616333768934660</id>
            <title>红杉投的人工心脏，要IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616333768934660</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616333768934660</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 09:15:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>又一家人工心脏公司冲刺IPO。</p>
  <p>12月26日，据上交所官网披露，苏州同心医疗科技股份有限公司（以下简称“同心医疗”）科创板IPO申请获受理。</p>
  <p>同心医疗的创始人是‌陈琛，在人工心脏领域具有深厚背景，拥有清华大学热能工程学士学位和四川大学生物流体力学博士学位，并曾作为日本东京大学访问学者和茨城大学博士后研究员深造。</p>
  <p>2008年，陈琛创立同心医疗，致力于心室辅助装置的创新。招股书提到，同心医疗的主要产品为植入式左心室辅助系统（即通常所称的人工心脏，简称LVAD），用于部分或全部替代左心室完成泵血功能，从而达到卸载天然心脏负荷的效果，弥补心脏泵血能力不足的同时促进心脏功能恢复。</p>
  <p>经过十余年深耕，同心医疗已构建起覆盖多阶段的产品矩阵。截至目前，同心医疗已有1款产品获批上市、1款产品处于注册阶段、1款产品处于临床试验阶段、1款产品处于临床前研究阶段、2款产品处于设计开发阶段。</p>
  <p>在中国市场，公司首款植入式全磁悬浮左心室辅助系统 CH-VAD 已获得国家药监局批准上市，成为我国首个获批上市的全磁悬浮入式人工心脏，其迭代版本 CH-VAD Plus 目前也已处于注册阶段，预计将于2026 年初在中国获批上市。</p>
  <p>在美国市场，公司开发的新一代植入式全磁悬浮左心室辅助系统 BrioVAD 已获得美国 FDA 批准进入临床试验，成为我国首个获得 FDA 批准进入临床试验的有源植入式医疗器械。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_db3ecc45b1ed43b0b94943c8188398ac@5091053_oswg175489oswg1080oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：招股书截图</p>
  <p>报告期内，公司产品价格整体较为稳定，2022年、2023年、2024年及2025年上半年，CH-VAD的平均价格为45.96万、37.92万、38.54万以及36.23万，CH-VAD 售价有所下调主要系公司为在我国人工心脏行业高速发展期快速拓展客户，不断提高市场占有率，建立稳固的客户基础而主动调整价格。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_29abc8f3938d4f8898edc23339899fdf@5091053_oswg67508oswg1080oswg255_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：招股书截图</p>
  <p>截至招股书签署日，CH-VAD已在80余家医院完成670余例植入，销售收入从2022年的827.20万元增长至2024年的6705.98万元。</p>
  <p>不过，作为研发驱动型医疗器械企业，同心医疗目前仍处于亏损阶段，尚未实现盈利。2022年、2023年、2024年，公司营收分别为861万元、5045万元、7735万元；净亏损分别为1.89亿、3.06亿元、3.72亿元；扣非后净亏损分别为1.86亿、3.12亿、3.7亿元。</p>
  <p>2025年上半年，同心医疗营收为7207万元，净亏损为1.93亿，扣非后净亏损为1.91亿元。</p>
  <p>值得注意的是，公司已完成多轮融资。最新一轮融资是在今年7月，同心医疗宣布完成新一轮战略融资，由HongShan红杉中国、北京高精尖产业发展基金、华创资本、百洋众信、高榕创投、高科新浚等机构共同参与。</p>
  <p>本次发行前，公司实际控制人陈琛直接、间接及通过一致行动人控制公司合计 30.95%的表决权。此外，百洋集团持股16.73%，红杉中国持股8.53%，蓝帆系持股5.15%。</p>
  <p>随着心衰治疗需求激增与技术成熟，人工心脏企业正迎来集体上市窗口期。除同心医疗外，深圳核心医疗、杭州荷塘健康等同类企业也已启动IPO筹备或完成大额融资，一场关于人工心脏赛道的资本角逐已全面拉开序幕。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/D1JcBpZksPEezCIf8oN1Bg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”</a>，作者：韩文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616315848967172</id>
            <title>复盘2025 : 16大事件，改变中国创投走向</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616315848967172</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616315848967172</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 09:07:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2025年，一级市场正在迎来一场结构性的重启。</p>
  <p>投中嘉川CVSource数据显示，2025年1–11月，中国VC/PE市场新成立基金共计4871支，同比增长16.73%；募资规模合计2.29万亿元，同比增长8.09%。</p>
  <p>投资端同步回暖。同期共发生10007起投资事件，同比增长30.33%；投资规模11930.23亿元，同比上升31.54%。</p>
  <p>退出端也明显修复。1–11月，共有250家中国企业在A股、港股及美股成功IPO，IPO数量同比增长26.26%，募资金额3183亿元，同比增长1.43倍。</p>
  <p>从“募投退”的三维数据看，创投市场已经走出了低谷。不过，真正的变化并不止于“回暖”本身，而是隐藏在数据背后的结构调整：资本从哪里来？又流向何处去？投资机构以什么样的节奏出手、又用什么样的逻辑投资？</p>
  <p>比如最关键的事，中央首次在政策端系统性布局政府投资基金。不论是发布纲领性的指导文件，还是推动国家级创投引导基金下场，毫无疑问都将深刻改变未来几年中国创投市场格局。</p>
  <p>又比如影石、摩尔、沐曦等一批千亿级IPO上市，不出意外将重塑PE/VC的未来座次；而独角兽开始反向收购上市公司，则拓宽了科技公司在公开市场进行融资与治理的可能性边界。</p>
  <p>而在产业升级上，硬科技赛道持续突破。半导体赛道延续着此前的热度，AI、具身智能、核聚变等则将主导后续几年的投资趋势。</p>
  <p>如果说过去几年一级市场的核心矛盾是“钱不够”，那么2025年，问题已经演变为：<strong>中国式的科技创新，需要什么样的资金支持?</strong></p>
  <h2>于是我们复盘了一级市场最具标志性的16件大事，试图还原中国创投更真实、更立体的2025年。</h2>
  <h2><strong>01.</strong></h2>
  <h2><strong>“国办一号文”发布</strong></h2>
  <p>2025年第一件大事，毫无疑问是1月7日“国办一号文”——《关于促进政府投资基金高质量发展的指导意见》的正式印发。这是国家层面首次出台促进政府投资基金发展的重要文件。</p>
  <p>这份由财政部负责起草的文件紧抓行业痛点，提出众多建设性意见，并且由国务院办公厅印发保障了相关内容对各部门工作的指导性地位。它的发布有着重要背景：在2025年初<strong>，我国各级政府共成立了1627支政府引导基金，规模累计达3.35万亿元，已经成为推动我国经济高质量发展的重要力量。</strong></p>
  <p>“一号文”正是为了规范政府投资基金运营而出台的。它主要聚焦两大要点：一是如何通过各个层面的松绑，鼓励政府投资基金做好耐心资本；二是如何从设立、投资与运营等角度对政府投资基金进行规范，提高财政资金使用效率，确保政府投资基金能够精准服务国家战略和产业发展。</p>
  <p>这份文件的出台，直接推动了2025年国资体系返投、容亏、尽职免责等多个议题的松绑，也推动了国家创业投资引导基金落地，社保基金系统性下场等一系列重大事件。</p>
  <h2><strong>02.</strong></h2>
  <h2><strong>DeepSeek横空出世</strong></h2>
  <p>在“一号文”出台不久，中国科技圈迎来“deepseek时刻”。1月20日，DeepSeek推出R1推理模型并完全开源，迅速在科技界与创投圈引发强烈反响。DeepSeek的出现改变了全球市场对大模型能力形成机制的固有思路。</p>
  <p>此前，市场对AI的共识是“模型的能力上限由算力决定”。R1的出现表明在既定约束下，通过架构设计、训练与系统协同，同样可以显著提升单位算力产出并降低成本。同时，DeepSeek也推动开源模型从低成本替代转向技术扩散与应用创新的重要载体。</p>
  <p>这一变化短期内冲击了美股AI与半导体板块的交易逻辑。对中国而言，更是一次在条件受限下通过工程优化实现突破的示范，强化了对中国AI发展的信心，并为随后AI应用、具身智能与国产算力等主题的持续活跃提供了重要认知基础。</p>
  <p>虽然DeepSeek并未对外融资，但是它在创投圈的引领作用不可小觑。同月，工信部、财政部牵头在上海设立国家人工智能产业投资基金，总规模600亿元，是今年成立的最大规模人工稚嫩基金。</p>
  <p>另外，据投中嘉川CVSource数据，2025年1月1日到12月1日，中国人工智能行业共发生816起投资事件，同比增长94.7%，总计交易金额约600亿元。AI投资毫无疑问是今年最大的主题之一。</p>
  <h2><strong>03.</strong></h2>
  <h2><strong>科创债已超千亿</strong></h2>
  <p>今年全国两会期间，中国人民银行明确提出，将推动债券市场“科技板”建设。5月7日，中国人民银行与中国证监会联合发布《关于支持发行科技创新债券有关事宜的公告》，债市“科技板”正式落地，科技创新债券由此进入加速发展阶段。</p>
  <p>政策出台后不久，首单民营创投机构科创债即在深圳落地。东方富海在银行间市场发行总规模15亿元、期限15年的科技创新债券，成为民营创投机构通过债券市场支持科技创新的标志性案例。随后，中科创星、基石资本、同创伟业等机构均成功完成科创债发行。</p>
  <p>银行间市场交易商协会统计显示，截至11月21日，银行间市场今年已累计支持276家主体发行科技创新债券，发行规模超过5300亿元，其中包括46家股权投资机构。</p>
  <p>投中嘉川也进行了专项统计，2025年1—11月，各类发债主体发行用于基金出资的科创公司债规模已达1222.91亿元。其中，实控人为地方国资委、地方政府或地方国有企业的主体合计发行831.91亿元，占比高达68%。</p>
  <p>从一级市场角度看，科创债落地本质上是对“耐心资本工具箱”的升级。它为创投机构打开了中长期、低波动资金的新来源，降低了民营创投的融资门槛。当然从结构上看，国资仍是绝对主导力量。</p>
  <h2><strong>04.</strong></h2>
  <h2><strong>中国PE最大退出交易</strong></h2>
  <p>2025年初，PAG（太盟）完成了对盈德气体的出售，交易对价约68亿美元，并在交割后保留约25%的少数股权。这笔交易被业内普遍视为中国私募股权市场有史以来规模最大的控股型退出之一。同时也是在IPO窗口波动、并购流动性紧张背景下完成的一次罕见的大体量变现。</p>
  <p>这次收益颇丰的退出离场，是PAG长期“控股型并购—产业整合—价值释放”战略的完美体现。自2017年私有化盈德气体，随后整合宝钢气体并组建气体动力后，PAG已将这一重资产、长合约、高集中度的工业气体平台打造为中国最大的综合性气体运营商之一。</p>
  <p>从年终视角看，这笔交易体现出，在流动性趋紧、买卖双方估值分歧较大的周期里，少数具备基础设施属性、长期稳定现金流与行业集中度的头部资产，依然能通过并购市场实现可验证的大额退出。</p>
  <h2><strong>05.</strong></h2>
  <h2><strong>独角兽收购上市公司</strong></h2>
  <p>7月，具身智能“独角兽”智元机器人以收购科创板公司上纬新材控制权的方式，完成了一次典型的“一级买二级”资本运作样本。智元选择通过公开市场可交割的控制权交易，先拿到上市平台治理权，再为后续融资与业务协同预留空间。</p>
  <p>该交易被市场普遍视为“新质生产力企业并购入市”的代表性案例之一，也因此引发了关于“是否借壳”的集中讨论。</p>
  <p>从资本运作层面看，智元通过控股科创板上市公司切入二级市场，提供了一种具身智能企业在IPO不确定的背景下的可行路径样本，显著拓宽了科技初创独角兽未来在公开市场进行融资与治理的可能性边界。</p>
  <p>此外，这起交易提供了一个可复制的操作模式：用“协议转让 + 表决权安排 + 要约收购”的组合，在不依赖重大资产重组的情况下完成控制权交割。这种路径被市场迅速学习或复制，追觅科技收购嘉美包装、七腾机器人收购胜通能源……独角兽买下上市公司已经成为今年市场的一大看点。</p>
  <h2><strong>06.</strong></h2>
  <h2><strong>具身智能一路狂奔</strong></h2>
  <p>今年，人形机器人不再是停留在实验室里的技术理想，而是加速走向真实世界。年初宇树科技的Unitree H1只会在春晚舞台上丢手绢；但到了年末，众擎的T800已经能“暴打”创始人了。明年人形机器人工厂和商场或许不再只是幻想。</p>
  <p>投中嘉川团队统计了今年具身智能赛道的投融资数据。截至目前，全国已有286家具身智能公司。在今年获得投资的就有168家，被投企业数量同比大增87%，融资规模共计329亿，同比大涨291%。</p>
  <p>而且今年创业活跃度不减。在这286家企业中，新成立的有53家，成立后就获得投资的有31家。与此同时，资金集中化趋势愈发明显，前10家公司拿走了全年融资额的超四成。其中银河通用一举拿下21亿人民币的融资，成为目前估值最高（约210亿）的具身智能公司。</p>
  <p>随着后续资金、人才和产业资源向头部聚拢，再加上宇树、智元等公司 IPO，具身智能很可能在2026年进入明显的分层期：一部分公司率先走向商业化，另一部分则被留在细分场景中。</p>
  <h2><strong>07.</strong></h2>
  <h2><strong>半导体投资高潮依旧</strong></h2>
  <p>据投中嘉川CVSource数据显示，2025年半导体行业在融资数量、融资规模均在所有行业中位列第一。共发生1419起融资事件，累计融资规模超1850亿元，均大幅领先其他行业。</p>
  <p>在IPO方面，半导体行业今年出现20起IPO事件，募集金额超450亿元。在12月，半导体行业发生6起IPO，其中摩尔线程和沐曦股份均在开盘就突破千亿市值。</p>
  <p>展望2026，半导体行业的IPO预计将持续火热。在算力层面，国产GPU与AI芯片企业正加速进入公开市场。继摩尔和沐曦上市后，壁仞科技、天数智芯在上周分别通过港交所聆讯，燧原科技和瀚博半导体也都启动了A股IPO辅导。</p>
  <p>这种资本化的扩展并未止步于设计公司。长鑫存储的潜在上市也反映出资本的关注正进一步延伸至存储与基础制造环节。作为国内DRAM 与 HBM 的关键供应商，长鑫存储有望把中国半导体的资本重心从算力芯片进一步推进到算力基础器件。</p>
  <p>范围的扩展还体现在晶圆制造、材料与工具链方向。粤芯半导体、同创普润以及芯和半导体等企业的上市筹备，表明资本正在沿着产业链纵向推进，从晶圆厂到高纯材料，再到 EDA与仿真软件逐步覆盖关键瓶颈环节。这些都意味着半导体资本化不再只集中于设计端，而是向全产业链纵深推进。</p>
  <h2><strong>08.</strong></h2>
  <h2><strong>可控核聚变创单笔百亿融资</strong></h2>
  <p>可控核聚变领域正加速告别“永远50年”的预言，向产业化迈进。今年9月通过《原子能法》提出发挥财政性资金投入的引导作用，鼓励多元资本投入，优化资金投入结构。“十五五”规划明确提出推动核聚变能成为新的经济增长点。</p>
  <p>根据投中嘉川CVSource数据，截至12月，2025年中国可控核聚变领域已经发生9起融资事件，共有8家完成了融资。其中，诺瓦聚变在成立3个月后就完成中关村自主创新专项基金、君联资本、高榕创投、阿里巴巴等投资的5亿元天使轮融资，刷新了国内民营核聚变公司单笔融资记录。</p>
  <p>与此同时，国家队也在加速入局。7月，背靠中核集团的中国聚变能源有限公司在上海成立，获得中核集团、中国核电、中国石油昆仑资本、上海聚变、国绿基金、浙能电力、四川聚变共同出资114.92亿元。与中国科学院牵头成立且获得安徽国资、中国石油昆仑资本等投资的聚变新能，并称为中国核聚变研发的两大国家队。</p>
  <p>此外，投资可控核聚变的基金正在快速增加。除了国家能源局设立200亿元 “聚变产业基金”，上海未来产业基金宣布规模由100亿元增至150亿元，它们首个直投项目便是中国聚变能源有限公司。</p>
  <p>虽然核聚变赛道的融资数据，目前远不能与半导体、人工智能、具身智能等赛道相比，但我们认为它的重要性不亚于上述行业。相比于此前几年创业公司零星登场， 2025年明显出现了一波创立高潮。</p>
  <h2><strong>09.</strong></h2>
  <h2><strong>消费赛道大并购</strong></h2>
  <p>今年消费赛道的少数股权投资依然冷清，但是重大产业并购却盛况惊人。</p>
  <p>KKR买下大窑汽水，汉堡王中国也被CPE源峰收入囊中。据投中嘉川CVSource数据，消费行业在今年共出现298起并购事件，其中食品饮料和餐饮两大细分领域共发生133起。这之中热度最高的，当属博裕资本收购星巴克中国业务。</p>
  <p>11月，星巴克通过与博裕资本成立合资公司，对其在华资产结构进行了重组。博裕资本将持有合资企业至多60%股权，星巴克保留40%股权，并将继续作为星巴克品牌与知识产权的所有者和授权方。</p>
  <p>从经营层面看，中国餐饮市场已从高速扩张进入存量竞争阶段。本土品牌在价格覆盖、产品迭代和渠道效率上的优势持续扩大，外资品牌原有依赖品牌溢价与规模复制的模式面临回报下行压力。尽管星巴克在中国的门店数量还在增长，但其市场份额和同店销售数据自2024年起均出现了明显的下降。</p>
  <p>这起并购也映射出了更深层的变化。在需求增速放缓、竞争加剧情况下，继续全资直营意味着母公司需独自承担运营波动与长期不确定性。通过引入本土资本博裕，星巴克品牌得以释放部分资产价值、分担经营风险，同时保留品牌控制与长期参与权。</p>
  <h2><strong>10.</strong></h2>
  <h2><strong>并购基金进入千亿时代</strong></h2>
  <p>2025年，中国并购基金正在悄悄迎来一个拐点。</p>
  <p>今年新设的并购基金数量达到了自2018年以来的新高。根据投中嘉川CVSource数据，截止12月1日，国内新设并购基金数量达到29支，目标募集规模约1050亿元人民币。对比2024年全年，新设并购基金数量增长70%，目标募集规模增长超200%。</p>
  <p>新设并购基金规模的大幅提升主要由6支超百亿募集规模的重量级并购基金驱动。这六支基金包括300亿规模的京国创智算并购基金，以及上海集成电路设计产业并购基金、上海生物医药并购基金、亦庄康桥医疗健康并购基金、福建省级并购基金和杭州富阳区产业并购基金这5支募集规模100亿的基金。</p>
  <p>这些并购基金在主要投向上覆盖了人工智能、半导体、生物医药、高端制造和金融科技这五大新质生产力产业。数量和规模的提升以及投向的集中，都表明并购基金不再只是资本运作工具，而是被纳入国家和地方产业政策的重要执行工具。</p>
  <p>不过，并购基金的爆发不会一蹴而就，而是一场可能持续两到三年的持续发酵的过程。也就是说，真正的并购高潮可能在 2026–2027年出现。</p>
  <h2><strong>11.</strong></h2>
  <h2><strong>千亿IPO扎堆出现</strong></h2>
  <p>2025年3月，蜜雪冰城在港股上市，当天市值就突破了千亿。6月，影石创新登陆科创板，两个月后市值也破了千亿。10月，西安奕材科创板上市，当日最高时市值超过了1600亿元。千亿级IPO在中国资本市场再也不是可遇不可求的事。</p>
  <p>最引人注目无疑还是摩尔线程和沐曦集成。12月5日，摩尔线程在科创板挂牌上市，成为当年最受关注的硬科技IPO之一。首日公司市值一度突破3000亿元。两周之后，沐曦集成上市，市值一度突破3500亿元。它们创造的回报也超乎了绝大部分投资人当年的想象。</p>
  <p>2026年，宇树科技、智元机器人、智谱AI、MiniMax、蓝箭航天等企业的上市，大概率还将延续千亿IPO的热度。</p>
  <p>对于一级市场而言，这一批明星项目的上市，也是决定未来数年中国VC/PE行业格局的最大变量。正如投中网所写，当千亿市值的“深水大鱼”开始成群出现，投资机构的座次再次洗牌恐怕是大概率事件。无论过去投出过多少个IPO，如果在这场盛宴中缺席，不仅意味着错失了数百倍的财务回报，更意味着在定义未来的话语权上失声。</p>
  <h2><strong>12.</strong></h2>
  <h2><strong>港股IPO全球第一</strong></h2>
  <p>2025年，香港重新登上“全球IPO募资第一”的宝座。根据投中嘉川CVSource数据，截止12月23日，今年共有108家企业在港交所完成IPO，总计募资金额约2700亿港元，数量较2024年全年增长52%，募集金额增长约230%。</p>
  <p>香港市场的火热主要由企业融资端的需求驱动，许多能源、科技企业面临资本开支、全球化布局与产业链整合的资金需求。其中，募资金额的暴增主要源于那些体量大且确定性高的，已在其他地区上市过的企业。</p>
  <p>据投中嘉川研究，今年在港股IPO的108家企业中，有26家已经是A股或美股上市公司。在募集金额上，这26家企业在IPO时共计募集1410亿港元，占今年总募资金额的54%。单宁德时代一家就贡献了356亿港元。</p>
  <p>另一个值得关注的趋势是基石投资者在港股IPO中的地位越来越醒目。今年上半年有基石投资者参与的IPO占比达到了85.7%，创下新高。</p>
  <p>不过， 随着项目密集申报与发行节奏加快，监管层近日也已对投行申报材料质量与尽职调查深度发出警示，这意味着港股窗口正在从 “量的回归”走向“质的考验”。未来香港能否持续承接中国核心资产的全球定价权，将取决于市场扩容与监管纪律之间能否形成新的平衡。</p>
  <h2><strong>13.</strong></h2>
  <h2><strong>港投公司成为最忙碌的投资人</strong></h2>
  <p>香港投资管理有限公司（HKIC）自去年年中开始正式投资。今年10月，它公布了过去一年的投资与运营数据。年报显示，截至2025年10月，港投公司已投资超过150个项目。其中内地占62%，香港占34%。</p>
  <p>而且据《2024年年报》披露，目前港投公司每投入1港元，已带动超过6港元的市场长期资本跟投，放大效应显著。这为香港与内地创投生态，都带来了更多增量。</p>
  <p>毫无疑问，港投公司的投资节奏与投入力度，使其迅速跻身今年中国最活跃、最具影响力的资本力量之一。它用真金白银重塑香港的产业版图，并向外界释放出一个清晰而强烈的信号：科技，将成为香港下一条增长曲线。</p>
  <h2><strong>14.</strong></h2>
  <h2><strong>银行AIC成最豪气LP</strong></h2>
  <p>2024年9月24日，金融监管总局宣布，将金融资产投资公司股权投资试点范围扩大至18个城市。一个多月后，五大商业银行旗下的AIC(金融资产投资公司)，工银投资、农银投资、中银资产、建信投资、交银投资，就已经宣布与深圳、成都、合肥、杭州、青岛等多个城市建立合作。按照改革试点政策估算，5家AIC能够拿出至多600亿元的投资资金，至少可以撬动2000亿元的新钱入市。</p>
  <p>今年5月，金融监管总局宣布批复新设立的AIC，兴业银行、中信银行、招商银行、邮储银行纷纷行动。AIC版图正从“五大行时代”迅速扩容至“九大行新格局”。</p>
  <p>银行AIC在试点的第一年，出手十分阔绰。投中嘉川CVsource数据显示，自2024年9月至2025年11月，五大商业银行旗下AIC，已经合计设立了99支产业基金，总规模高达1980亿元。随着后续新设立的4家加入，银行系资金的出资热度还将在明年延续。</p>
  <h2><strong>15.</strong></h2>
  <h2><strong>社保基金系统性布局一级市场</strong></h2>
  <p>早在2004年，社保基金就开始进入一级市场。当年投给了海富产业基金旗下的中国-比利时基金。此后陆陆续续出资了鼎晖投资、弘毅投资、君联资本、IDG资本等机构。但整体而言，社保基金此前对一级市场的出资较为分散，尚未系统化。</p>
  <p>今年，社保基金一改分散化配置方式，选择系统化布局一级市场。在年底，四支社保系科创基金陆续成立，分别是500亿元的江苏社保科创基金，500亿元的浙江社保科创基金，200亿元的福建社保科创基金和200亿湖北社保科创基金。而且还有多支百亿级区域性社保科创基金正在筹备中。</p>
  <p>与过去不同之处还在于，这次合作对象不再只是知名投资机构，而是选择与地方产业体系深度绑定，成为区域科创生态的重要参与者。社保基金的投资工具也更加多元化，母基金、并购基金、直投基金交错配合，形成了立体的投资体系。很显然，社保资金在保持“财务配置者”本色的同时，也正升级为产业资本的组织者。</p>
  <h2><strong>16.</strong></h2>
  <h2><strong>寒冬中最大增量</strong></h2>
  <h2><strong>国家创投引导基金落地</strong></h2>
  <p>12月22日，国家创业投资引导基金旗下三只区域子基金在北京、上海、深圳三地同日完成工商登记。这标志着自今年3月全国两会宣布设立“航母级”国家基金以来，其首轮战略性区域布局正式落地。</p>
  <p>三只基金包括长三角创业投资引导基金注册规模达471亿元，由国投创合担任管理人；粤港澳大湾区创业投资引导基金注册规模为450.5亿元，管理人为深创投；京津冀创业投资引导基金注册规模296.46亿元，由中金资本管理。合计规模超过1200亿元，后续带动社会资本，将扩容放大到万亿规模。</p>
  <p>从区域布局看，京津冀、长三角、粤港澳大湾区三地几乎覆盖了我国最重要的科研资源、高端制造能力和产业化场景。通过区域子基金的方式运作，一方面避免了“全国一盘棋”下的资源错配，另一方面也为地方政府、地方国资与国家级资本之间，搭建了清晰的协同框架。</p>
  <p>更重要的是，对一级市场而言，这只基金的落地，意味着“投早、投小、投硬科技”正在从政策倡导，进入可执行、可持续的资金层面。它不仅会直接影响早期项目的融资可得性，也将通过出资、跟投、定价锚等方式，重塑整个创投市场的风险偏好和时间维度。</p>
  <p>从这些意义上说，这并非传统意义上的“母基金扩容”，而是国家级资本长期化、系统化介入早期科技创新的制度安排。这不仅是一组大额基金的成立，而更是中国科技创新和风险投资史上，极具“制度信号”的布局。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Uy8q-kP3KOw824g_NHXuAg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超越 J Curve”</a>，作者：杨博宇&nbsp;宋梓翔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616301055247364</id>
            <title>「让大象跳舞」的人，走了，苏姿丰曾当他助理，库克曾给他打工</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616301055247364</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616301055247364</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 09:07:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p><strong>1993年，IBM濒临解体边缘，一位不懂大型机的「外行」临危受命。十年后，他让这头蓝色巨人重新起舞。今天，他走了，但那句「我们直接谈谈」仍回荡在科技史上。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>是他救活了IBM，是他让「大象跳舞」。</p>
  <p>12月28日，IBM宣布：</p>
  <blockquote>
   <p>前董事长兼CEO，Louis V. Gerstner Jr. 去世，享年83岁。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_35fc679318544a43bc515e35a811e64b@5091053_oswg31509oswg1080oswg314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_7ffeba1790c346e2987e54e5013e9920@5091053_oswg292338oswg500oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这位在1993—2002年间执掌IBM的人，被无数商业史书写为同一个称号：<strong>「蓝色巨人的救世主」。</strong></p>
  <p>在发给全体员工的内部信中，IBM现任CEO语气克制。</p>
  <p>但他反复回到一个核心判断：<strong>郭士纳改变IBM的，不只是战略，而是它理解商业世界的方式。</strong></p>
  <h2><strong>拯救「蓝色巨人」</strong></h2>
  <p>时间拨回到1993年。</p>
  <p>那一年，IBM正站在悬崖边缘。</p>
  <blockquote>
   <p>大型机卖不动了。</p>
   <p>PC不赚钱。</p>
   <p>组织臃肿，部门互相设防。</p>
  </blockquote>
  <p>IBM不再是一家公司，更像一堆互不来往的帝国。</p>
  <p>IBM连续巨额亏损，市值大幅缩水。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_b49362bce34e479da5e69ca3d2343f7e@5091053_oswg128882oswg1080oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">至2002年卸任时，郭士纳将IBM的市值从接手时的290亿美元拉升至1680亿美元，股价累计涨幅达800%</p>
  <p><strong>IBM当时的问题，不是技术落后，而是公司忘了自己为什么存在。</strong></p>
  <p>更危险的是，IBM内部甚至开始认命，被动接受「命运的裁决」。</p>
  <p>正是在这样的背景下，郭士纳临危受命。</p>
  <p>故事要从1992年说起。</p>
  <p>那一年，郭士纳被他的邻居Jim Burke一次次找上门，劝他接手IBM。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_b9dd719b7a3b4c4c8d80581bc97d5b7e@5091053_oswg189614oswg500oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Jim Burke曾是强生公司高管，与他同住曼哈顿公寓楼，并领导着IBM的猎头委员会。</p>
  <p>郭士纳一开始并不想来。他不是工程师，也不懂大型机。</p>
  <p>在技术至上的IBM，他看起来就像一个「野蛮人」。</p>
  <p>但时机正好。郭士纳当时正寻求从消费品公司RJR Nabisco脱身。</p>
  <p>经过数月的「追求」，郭士纳于1993年愚人节当天接任IBM的董事长兼首席执行官。</p>
  <p>对一家以工程师文化和技术自豪感著称的百年科技巨头而言，这非常冒险。</p>
  <p>但事后回看，这个「局外人」，恰恰成了转折点。</p>
  <p><strong>拯救IBM的，恰恰是一个不迷信技术的人。</strong></p>
  <p>内部信中特意提到一个在IBM内部流传多年的细节。</p>
  <p>郭士纳上任不久，在一次冗长的内部汇报中，他突然打断流程，说了一句简单的话：<strong>「我们直接谈谈。」</strong></p>
  <p>这句话之所以被反复提起，并不是因为它强势，而是因为它标志着一次方向的改变。</p>
  <p>郭士纳很快意识到，IBM真正的危机并不只来自技术路线，而来自<strong>组织的自我中心化</strong>：</p>
  <blockquote>
   <p>人们更在意流程是否合规，而不是客户是否满意。</p>
   <p>更关心会议怎么开，而不是问题怎么解决。</p>
  </blockquote>
  <p>为了避免犯错，选择什么都不做；内斗压倒一切；创新被当成技术炫技，而不是客户甘愿掏钱的技术结果。</p>
  <p>后来，他在回忆录中总结过这一点：<strong>IBM「忘记了一个最基本的商业真理：客户并不关心你有多复杂，只关心你能不能解决问题」。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_3ad29ca11f054b1986b5358c6815ed4b@5091053_oswg245844oswg850oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>于是，变化开始发生。</p>
  <p>会议变短了。</p>
  <p>决策开始围绕客户影响展开。</p>
  <p>跨部门协作不再是倡议，而是被强行推动。</p>
  <p>创新也不再只看「是否高级」，而必须回答一个更现实的问题：</p>
  <p><strong>客户，愿不愿意为此买单？并且，会不会长期依赖它？</strong></p>
  <p>郭士纳2002年卸任，但并未与IBM切断联系。</p>
  <p>据内部信披露，他在现任CEO上任后，持续提供非正式建议，始终保持一种克制而清醒的姿态：</p>
  <p>「我已经离开很久了，但如果需要，我随时在。」</p>
  <p>这句话，某种程度上也是他一贯的管理风格写照：不迷恋权力，但对企业长期命运保持责任感。</p>
  <h2><strong>拒绝拆分IBM</strong></h2>
  <h2><strong>一场逆共识的豪赌</strong></h2>
  <p>他很少公开表态，但在自传《谁说大象不能跳舞？》，他亲述了他在IBM工作的10年。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_218e5baa9c924577aaf17970171b55fc@5091053_oswg162030oswg293oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从第一页到最后一页，他从未让我们忘记核心观点，那就是：只有像郭士纳这样不受影响的局外人，才能拯救IBM免于崩溃。</p>
  <p><strong>其中最具争议、也最具历史意义的决定，是拒绝拆分IBM。</strong></p>
  <p>在90年代初，「拆分IBM」几乎是行业共识。</p>
  <p>硬件、软件、服务各自独立，看起来逻辑清晰，也更容易向资本市场讲故事。</p>
  <p>郭士纳却坚持认为，这条路会彻底摧毁IBM的独特价值。</p>
  <p>他的判断并不复杂：<strong>大型企业客户真正需要的，不是孤立的产品，而是端到端、能落地的整体解决方案。</strong></p>
  <p>但他承认，当时并不知道公司如何才能兑现那个「统一企业」的潜力。</p>
  <p><strong>他早早认定，IBM的整体大于其部分之和。</strong></p>
  <p>但其众多部门分布广泛且独立运营，几乎无需为整体负责。各部门非但没有团队合作，反而在内部和市场上相互竞争。</p>
  <p>他写道，管理层「是主持者而非行动者」，整个公司沉溺于内部事务而非客户，非常危险。</p>
  <p>正是这一判断，催生了IBM向企业服务和系统集成转型的长期战略，也为后来IT服务外包、咨询业务的爆发奠定基础。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_94e7bed10e944236a0bf428c2bb22cd5@5091053_oswg312236oswg495oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2014年，IBM的产品和服务</p>
  <p>由此，IBM重新在全球大型企业中确立了不可替代的位置。</p>
  <p>从结果看，这是一场成功的逆势决策；从当时看，这几乎是一场孤注一掷的豪赌。</p>
  <h2><strong>狠砍「亲儿子」项目</strong></h2>
  <h2><strong>清洗PPT管理层</strong></h2>
  <p>内部信中有一句评价，精准点出了郭士纳领导力的核心：<strong>他关注的是文化，是人在「无人注视时」的选择。</strong></p>
  <p>改变文化绝非易事。或许，这就是众多曾经伟大的公司消失的原因。</p>
  <p>郭士纳及其顾问们决定将员工薪酬与整个公司的业绩挂钩，而非员工所在的具体部门业绩。他们认为，这将迫使他们进行合作，并走出各自运营的"封地"。</p>
  <p>基于这种思路，IBM将其众多广告代理商整合为一家。目标是为全球所有IBM产品和服务创建一个统一的品牌信息。</p>
  <p>为了推动这一变革，IBM开始奖励团队合作。</p>
  <p><strong>然而，郭士纳认识到这还不够：「人们不会做你期望的事，而会做你检查的事。」</strong></p>
  <p>因此他创立了一种衡量结果的新方法。员工需要明白，他们的竞争对手在IBM之外，而非在走廊对面。</p>
  <p>其次，<strong>不再允许「强迫性的完美主义」和「把事情研究到死」</strong>。在新的IBM，人们会因为快速完成任务而得到奖励。</p>
  <p>郭士纳对那些长期表现不佳的产品没有情感依恋。最终证明，这对IBM有利。</p>
  <p>内部人士能做出放弃OS/2的决定吗？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_4503e4d18e374e05b3ed44dae829f8ea@5091053_oswg374961oswg640oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OS/2（Operating System/2） 是一款专为基于x86和PowerPC架构的个人计算机设计的专有操作系统。该系统最初由 IBM 和微软联合创建并共同开发，旨在取代DOS系统。首个版本于1987年发布。自1990年起，两家公司间的矛盾导致微软退出开发，此后OS/2完全由IBM独立研发</p>
  <p>郭士纳回忆道，他的同事们「不愿或无法接受OS/2是一次彻底的失败」，尽管其技术优越，但它「正在消耗数千万美元，占用高级管理层大量时间，并且嘲弄着我们的形象。」</p>
  <p>但更糟糕的是，专注于桌面领域与IBM对技术世界走向的看法背道而驰。</p>
  <p><strong>OS/2不是输给了技术，而是输给了组织的自尊。</strong></p>
  <p>到1994年底，IBM决定停止了OS/2软件的新开发。</p>
  <p>大型企业软件应用的情况也是如此。IBM投入巨资开发它们，但它们在市场上却是失败者。</p>
  <p>郭士纳并未推翻IBM的传统价值观，但他迫使这些价值观直面现实。</p>
  <p>他鼓励直言、要求充分准备、挑战既有假设，也要求执行力必须与长期竞争力并行存在。</p>
  <p>在IBM内部，这意味着一个变化：</p>
  <p><strong>头衔不再自动等于正确，历史不再天然构成理由，技术只有在被客户依赖时才具备意义。</strong></p>
  <p>这种文化转向，影响远远超过了他任期内的财务指标。</p>
  <h2><strong>留给科技巨头CEO的一课</strong></h2>
  <p>郭士纳的影响力并不止于IBM。</p>
  <p>郭士纳接手IBM时，公司已经没有犯错空间。这种生存压力，直接塑造了一代IBM管理者的气质。</p>
  <p>在高速增长的公司里，很多问题可以被规模和红利掩盖。</p>
  <p>但一家巨头濒临崩溃时，<strong>每一个决策都会立刻反映到现金流、客户关系和组织士气上</strong>。</p>
  <p>郭士纳要求高管必须同时回答三个问题：</p>
  <blockquote>
   <p>这个决定对客户意味着什么？</p>
   <p>是否真的能落地？</p>
   <p>如果失败，代价由谁承担？</p>
  </blockquote>
  <p>这套近乎残酷的标准，使得在IBM「熬」过90年代的人，往往具备极强的综合能力：既能和技术团队对话，也能在董事会、客户和资本市场之间周旋。</p>
  <p><strong>外界常用「半个硅谷的黄埔军校」来形容IBM， 并非夸张。</strong></p>
  <p>那些从IBM走出去的领袖，最直接体现了这一点。</p>
  <p><strong>AMD的苏姿丰，就是典型一例。</strong></p>
  <p>她在IBM工作十余年，早年曾直接担任郭士纳的技术助理。</p>
  <p>她亲眼看过，在资源极度紧张时，一位CEO如何坚持长期方向，而不是被短期压力牵着走。</p>
  <p>后来接手AMD，面对英特尔和英伟达的双重夹击，她稳打稳扎，聚焦高性能芯片和数据中心，一步步逆转局面。</p>
  <p>在郭士纳去世后，苏姿丰发帖缅怀：</p>
  <p><strong>「早年在IBM有幸亲历他的领导，他对技术始终保持好奇，也始终足够深刻。」</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_31330f30feca4a619fcddc6cbaa5f42d@5091053_oswg289041oswg1080oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>苹果的Tim Cook，也曾在郭士纳时代，于IBM历练供应链与运营。</strong></p>
  <p>在IBM，Cook 如何在一家庞大组织中平衡效率与创新。</p>
  <p>后来，他接棒乔布斯，将苹果带入万亿美元公司的行列。</p>
  <p>行业观察者指出，郭士纳时代悄然输出了一大批美国科技高管，</p>
  <p>尤其集中在半导体、企业软件和供应链领域。</p>
  <p>很少有公司，能像IBM这样， 培养出如此多的跨界型的领袖。</p>
  <p>这些人身上有一个高度一致的特征：<strong>对复杂系统的耐心理解能力</strong>。他们不急于推翻一切重来，而是更擅长在既有结构中寻找可演化的路径。</p>
  <p><strong>这正是郭士纳反复强调的能力——「在现实约束中做出最优解」。</strong></p>
  <p>离开IBM后，他担任凯雷投资集团董事长，同时将大量时间投入教育与生物医学慈善事业。</p>
  <h2><strong>大象还能转身吗？</strong></h2>
  <p>他的人生履历，本身就是20世纪末职业经理人精神的一次完整呈现：理性、务实、以结果为导向，却并不否认价值观的重要性。</p>
  <p>在AI、云计算和平台化再次重塑科技行业的当下，IBM早已不是90年代的IBM。</p>
  <p>但郭士纳留下的问题依然具有现实意义：</p>
  <p>当技术剧变来临，企业究竟是围绕技术自转，还是围绕客户重构自身？</p>
  <p>当组织规模变得庞大，文化是否仍能驱动正确的日常选择？</p>
  <p>或许正因如此，IBM选择用这样一封长信来纪念他。</p>
  <p>这并非单纯的悼词，而更像一次提醒：</p>
  <p><strong>真正决定一家科技公司命运的，从来不只是技术本身。</strong></p>
  <p><strong>大象还能不能转身，取决的从来不是它的技术，而是它是否还知道自己要走向哪里。</strong></p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://x.com/LisaSu/status/2005320562336489733</p>
  <p>https://newsroom.ibm.com/2025-12-28-Remembering-Lou-Gerstner</p>
  <p>https://www.ibm.com/history/louis-gerstner</p>
  <p>https://archive.ph/BvzGF</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HF8t2pHZe9EW8HIHY9mnog" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，编辑：KingHZ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616293192549385</id>
            <title>被锁死的想象力：当AI成了科研本身，人类只能是观众</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616293192549385</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616293192549385</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 09:02:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>我们对未来的想象力，可能被锁死了。</p>
  <p>现在大家纠结的，是AI写的文案有股人机味，是它能不能帮我工作让我早点下班。</p>
  <p>Steve Newman泼了一盆冷水：别盯着那些多出来的手指看了！那只是技术演化早期的「噪音」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_3a652f1a5478448c8877ad413813a89a@5091053_oswg520001oswg800oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他引用了阿马拉定律——技术的短期影响往往被高估，而长期潜力却总被低估。</p>
  <p>我们现在觉得AI添乱，是因为它还在努力模仿人类；可一旦它跨过那个「适应性阈值」，它将以人类完全无法理解的速度自我克隆。</p>
  <p>一旦跨过这条红线，我们即将进入一个「不可认知时代」。</p>
  <h2><strong>谷神星设想</strong></h2>
  <h2><strong>当增长不再需要「说服」人类</strong></h2>
  <p>Steve Newman在文中提出「谷神星（Ceres）实验」，听起来十分魔幻：</p>
  <p>2055年，人类在小行星带部署了一套全自动工业体系。从采矿、能源到芯片制造，全部由AI驱动。</p>
  <p>这套系统唯一的任务，就是指数级地自我复制。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_661166341eb24fecafaaa7485953f561@5091053_oswg327887oswg1080oswg753_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为什么地点必须选在「地球之外」？</p>
  <p>在地球上，任何技术的推进，本质上都是一场漫长且疲惫的社会协商。</p>
  <p>要通过环境评估，要处理就业保护，要平衡政治博弈和既得利益。</p>
  <p>在这里，技术进步被包裹在各种「结构性摩擦」之中，走一步退三步。</p>
  <p>但在小行星带，摩擦力消失了。在谷神星上，AI面对的只有材料强度、能量供给和物理定律。</p>
  <p>增长，第一次不需要「说服」任何人。</p>
  <p>更令人战栗的是增长的逻辑。</p>
  <p>在Newman的设想中，会像生物病毒一样指数级自我复制。从1万到2万，从2万到4万……20年后，将达到10万亿。</p>
  <p>在生物界，这种增长通常意味着灾难；但在机械系统中，它代表着极致的效率。</p>
  <p>这正是Newman想要强调的「文明断裂点」：没有失业，因为那里从未雇佣过人类；没有抗议，因为工业不在地球；没有政治，因为算法不需要选票。</p>
  <p>当然，这只是一个极端的隐喻。但现实的发展一定会更混乱、更笨拙。</p>
  <p>这个隐喻揭示了一个残酷的真相：一旦AI跨过某个自主性的阈值，人类社会将不再是必经之路。</p>
  <p>当技术演化不再需要配合人类的节奏，我们所熟悉的那个世界，就开始变得难以辨认了。</p>
  <h2><strong>劳动力终结</strong></h2>
  <h2><strong>「人」不再是增长的锚点</strong></h2>
  <p>人类所有的经济体系中，有一个前提：资本可以扩张，但劳动力不行。</p>
  <p>你可以建更多的工厂、印更多的钞票，但「人」永远是一个慢变量。</p>
  <p>培养一个熟练的工人、工程师或研究员，需要漫长的时间、昂贵的教育以及不可逆的经验积累。</p>
  <p>正因为这种稀缺性，才有了工资、就业、福利制度，以及以此为基础的现代文明。</p>
  <p>但Steve Newman指出：</p>
  <blockquote>
   <p>一旦劳动力具备了「可扩展性（Scalable Labor）」，整套结构将被粉碎。</p>
  </blockquote>
  <p>在他的设想里，AI将替代并超越人类，成为「可无限复制的劳动力单元」。</p>
  <p>培养一个成熟的人类专家需要20年；用AI克隆一个顶尖的数字大脑，只需要几秒。</p>
  <p>历史上，技术进步总是伴随着旧岗位的淘汰，同时创造出新的瓶颈。</p>
  <p>正如蒸汽机淘汰了体力劳动，却也放大了管理、工程、组织的需求；计算机将计算自动化，却让「认知劳动」更重要。</p>
  <p>但Newman担忧的是：</p>
  <blockquote>
   <p>当AI不仅能干活，还能比人类更快地学会「下一件事」时，这种新的瓶颈可能不再出现了。</p>
  </blockquote>
  <p>这种迹象在2025年已经初见端倪。虽然多项研究显示，当前的AI编程工具可能在复杂任务中拉低效率，但企业并没有停止投入。</p>
  <p>行业逻辑已经发生了天翻地覆的变化：整个开发流程正在「默认AI参与」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_65b5ff4d3b2b4b5c95353f56d1275a82@5091053_oswg143068oswg1080oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>METR于2025年初进行的随机对照实验显示，在复杂真实任务中，允许使用AI的资深开源开发者平均完成时间反而更长。尽管如此，专家与开发者在事前与事后的主观预测仍普遍高估AI带来的效率提升。</p>
  <p>最终的结果，可能不是裁员公告，而是根本不会有这种岗位。</p>
  <p>Newman没有使用「失业危机」这种常见表述，而是更冷静地指出：</p>
  <p>当劳动力变成一种像电力一样可以随时扩容、随处调度的资源，传统经济学中关于「工资、成本、价值」的直觉将彻底失去锚点。</p>
  <p>如果绝大部分生产和研发都不再需要人类，那么「谁来消费、谁来支撑循环」这类问题，将成为认知危机。</p>
  <p>我们赖以理解社会运转的那套语言，正在失效。而这，仅仅是第一层断裂。</p>
  <h2><strong>科研失速</strong></h2>
  <h2><strong>当「真理」产出超过人类的带宽</strong></h2>
  <p>Steve Newman拆掉了科研界最后一个堡垒——人类的认知节奏。</p>
  <p>他提出了一个后背发凉的设想：如果AI成了科研体系本身，会发生什么？</p>
  <p>在谷神星的隐喻里，那万亿个「数字大脑」只负责推高人类知识的边界。</p>
  <p>这种体系一旦成形，人类的整体研发能力将被放大到百万倍量级。</p>
  <p>这不是说AI比爱因斯坦聪明一百万倍，而是科研第一次摆脱了「注意力」和「寿命」这两个人类专属的限制。</p>
  <p>在人类的历史上，真正稀缺的从来不是灵感，而是验证灵感所需的时间。</p>
  <p>一个理论要被验证，可能需要几十年；一个方向要被证明无效，也要耗掉一代人的职业生涯。</p>
  <p>但在AI主导的体系中，失败几乎没有成本。模型可以并行探索无数路径，随时回滚、重组、再试。</p>
  <p>这种趋势早已在现实中破土。在材料科学和蛋白质结构预测领域，AlphaFold重塑了结构生物学中「假设—验证」的节奏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_cd73998e5edb4c0fa00772c7c2353974@5091053_oswg1183316oswg1080oswg917_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>类似的变化也出现在新材料发现、催化剂筛选、药物分子设计中。</p>
  <p>AI正在从「辅助者」变成「决策者」，由它来决定哪个方向值得投入，哪个方向该直接放弃。</p>
  <p>但Newman真正担忧的，并不是效率的飞跃，而是「理解的滞后」：</p>
  <blockquote>
   <p>当科研产出快到一定程度，世界的瓶颈将从「如何发现」转移到「如何理解」。</p>
  </blockquote>
  <p>哪怕一个突破是正确的、有益的，人类社会是否来得及理解它的含义、评估它的风险、决定是否部署，都会成为问题。</p>
  <p>这也是他提出「Unrecognizable Age（不可认知时代）」这个词的原因。</p>
  <p>当生产、科研与部署形成了一个自我强化的闭环，人类才发现，自己正被AI飞速追赶。</p>
  <h2><strong>历史坐标</strong></h2>
  <h2><strong>临界点越来越近</strong></h2>
  <p>Steve Newman试图将AI放在一个更宏观的历史坐标系里观察。</p>
  <p>他判断——我们目前所处的阶段，本身就极其不寻常。</p>
  <p>在进入农业社会之前，生产力几乎无法积累；而在农业社会之后，增长也极其缓慢，任何微小的技术进步往往都会被增长的人口迅速抵消。</p>
  <p>这种「平滑」的状态持续了上千年。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_5a5cc94d51bd456998b2e731a3fde9a5@5091053_oswg40673oswg1080oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Our World in Data整理的Maddison Project数据显示，从公元 1 年到 1800 年，全球 GDP 的曲线几乎是贴着地面移动。真正的「起飞」和加速，仅仅发生在工业革命之后的这两百年里。</p>
  <p>这也解释了为什么AI产业的投入规模显得如此「反常」。</p>
  <p>Newman对比了一组极具冲击力的数据：在考虑通货膨胀因素后，当前全球用于AI数据中心和基础设施的年度资本支出，正迅速逼近、甚至可能在未来几年内超过二战时期美国峰值的军费投入。</p>
  <p>历史上，每一次改变世界的技术跃迁，都必须同时满足三个硬性条件：技术路径初步可行、资本高度集中、社会具备承受长期试错的能力。</p>
  <p>在Newman看来，AI正在逐一满足这些条件。即便眼下的路径遇到瓶颈，整个行业也已经同步开启了替代方案的探索，从模型架构到能源方案，无一缺席。</p>
  <p>他用「里氏10.0级」来形容这种震荡——一旦发生，事后再去讨论「应不应该」，往往已经没有任何意义了。</p>
  <p>站在今天回看历史，很容易产生一种错觉：一切发生的都顺理成章。</p>
  <p>农业出现了，工业革命发生了，电力和信息技术铺开了。每一次转折，都能被解释为「条件成熟」「技术必然」。</p>
  <p>但对身处其中的人来说，从来不是这样。</p>
  <p>变化不是用嘴说出来的，而是以预算、基础设施、流程重写的方式，一点点累积。</p>
  <p>Steve Newman想提醒的，正是这种「进行时」的危险感。</p>
  <p>也许AI会经历泡沫，很多预言都会落空。</p>
  <p>但只要投入规模、技术惯性和制度绑定没有松动，这个系统就很难简单退回原点。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://secondthoughts.ai/p/the-unrecognizable-age</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-W7Bwzr_iSA2KBakrtF0nQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，编辑：倾倾，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3616293009687552</id>
            <title>Ilya闹翻，奥特曼400万年薪急招「末日主管」，上岗即「地狱模式」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3616293009687552</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3616293009687552</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 09:01:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>奥特曼开价400万，要为OpenAI买一份「安全保险」！</p>
  <p>近日，奥特曼发帖要为OpenAI招募一位「准备工作负责人（Head of Preparedness）」。</p>
  <p>55.5万美元年薪，外加股权，换算成人民币大约400万起步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_fe6bd2c911084112bfd377dd15f54115@5091053_oswg637818oswg1080oswg1227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在硅谷，「55.5万美元基础年薪+股权」，属于极少见的高底薪高管岗，底薪越高，往往意味着岗位稀缺、责任边界更大。</p>
  <p>虽然OpenAI并未公开股权规模，该岗位薪酬总包可能达到百万美元级别。</p>
  <p>与高薪相对应的是极富挑战性的工作内容。</p>
  <p>奥特曼为这个岗位的定调就是「充满压力」「要立刻下深水」：</p>
  <blockquote>
   <p>这会是一份压力很大的工作，而且你几乎一上来就要跳进深水区。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>关键时刻的关键角色</strong></h2>
  <p>这份工作更像是一个「救火队长」，甚至可以称为「末日主管」。</p>
  <p>不是为了把模型做得更聪明，而是要为不断变强的模型套上「安全围栏」，管控好随之而来的风险。</p>
  <p>用奥特曼的话说，这是一个「关键时刻的关键角色」，模型正在飞快变强，能做出很多很棒的事，但也开始带来「真实的挑战」。</p>
  <p>他在招聘帖子中特别点名了两件事，这是在过去的一年中发现的：</p>
  <blockquote>
   <p>模型对心理健康的潜在影响；</p>
   <p>模型在计算机安全上强到一个新阶段，已经开始能发现「高危漏洞」。</p>
  </blockquote>
  <p>奥特曼强调，我们在衡量能力增长方面已经有了很扎实的基础，但接下来的挑战是如何防止这些能力被滥用，如何在产品里、以及在现实世界里把这些坏处压到最低，同时还能让大家继续享受它带来的巨大好处。</p>
  <p>他认为这是一个巨大的难题而且几乎没有先例，是一个需要「更精细理解和更细致度量的世界」。</p>
  <p>许多听起来很不错的想法，落到现实里都会遇到一些棘手的例外和边界情况。</p>
  <p>因此，新招募的这位「准备工作负责人」的职责，就是要解决在模型能力持续发展和应用不扩大的前提下，去设定一道安全防线：</p>
  <blockquote>
   <p>如何用最前沿的能力去武装网络安全防守方，同时确保攻击者没法拿来作恶。</p>
  </blockquote>
  <p>奥特曼也为这份工作定下了目标：</p>
  <blockquote>
   <p>最理想的情况，是通过让所有系统都变得更安全来实现，比如更安全地发布在生物领域的AI能力，以及提升自我改进的系统能够更安全地运行的信心。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>模型变强</strong></h2>
  <h2><strong>风险也更加「硬核」</strong></h2>
  <p>过去我们谈AI风险，常常像在发布天气预报：可能下雨，最好带伞。</p>
  <p>随着大模型能力的提升，以及技术的快速渗透，当前的AI风险更像是到了乌云压城的关头：雨已经落下来了，而且风向还在变。</p>
  <p>一方面是模型更强了。</p>
  <p>奥特曼提到一个标志性变化：</p>
  <blockquote>
   <p>模型在计算机安全方面进入新阶段，「开始能发现关键漏洞」。</p>
  </blockquote>
  <p>这句话细思极恐——当模型能替你找漏洞，它同样可能替别人找漏洞。</p>
  <p>正所谓道高一尺，魔高一丈。</p>
  <p>另一方面，模型技术的普及也带来了更多「硬风险」，这在2025年已经看到一些苗头。</p>
  <p>比如，模型对心理健康的潜在影响。</p>
  <p>进入2025年我们也看到了许多关于「AI精神病」的报道：</p>
  <blockquote>
   <p>有人把与机器人聊天当作心理治疗的替代方案，而在某些情况下，这会加剧心理健康问题，助长妄想等令人担忧的行为。</p>
  </blockquote>
  <p>今年10月，OpenAI也曾表示正与心理健康专业人士合作，改善ChatGPT对出现精神错乱或自残等令人担忧行为的用户的互动方式。</p>
  <p>不止心理健康，还有报道指出ChatGPT在法律文件中产生幻觉，引发大量投诉。</p>
  <p>此外，还有ChatGPT、Sora等应用产品上线后带来的一系列诸如深度伪造以及社会伦理等方面的挑战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_059196bf53364c37ab7c41dea7a3c54b@5091053_oswg59783oswg1080oswg273_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如Sora曾在2025年10月因用户生成「不尊重」内容而暂停/封禁对马丁·路德·金相关视频的生成，并同步加强历史人物肖像相关的护栏与退出机制。</p>
  <p>因此，奥特曼要求这份工作，要把安全从能力评估、威胁建模、缓解措施做成一条可落地的链条，形成一个「连贯、严谨且可操作、可扩展的安全流程」。</p>
  <h2><strong>填补「安全空心化」的焦虑</strong></h2>
  <p>这次招聘，更像是对OpenAI安全团队的紧急补位与强化。</p>
  <p>OpenAI的核心使命是以造福全人类的方式开发人工智能，从一开始它就将安全协议 (safety protocols) 作为其运营的核心部分。</p>
  <p>然而，一些前员工表示，随着OpenAI开始发布产品以及盈利压力的增加，该公司开始将利润置于安全之上。</p>
  <p>一个标志性事件，就是「超级对齐」（superalignment）团队的解散。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_a4c544a484e1478c951dfdd9e25dfe3a@5091053_oswg102374oswg1080oswg264_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年5月，OpenAI「超级对齐」团队解散，该团队工作将被并入/吸收进其他研究工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_2456404e4dfe4e25b50b1dd034861adf@5091053_oswg140330oswg1080oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>超级对齐团队的两位共同负责人Ilya Sutskever、Jan Leike也相继离开，其中Leike在离职时还尖锐地批评了公司，公司已经迷失了确保技术安全部署的使命：</p>
  <p>「构建比人类更聪明的机器本身就是一项危险的尝试……但在过去几年里，安全文化和流程已经让位于光鲜亮丽的产品」。</p>
  <p>Leike表示OpenAI未能投入足够的计算资源来研究如何引导和控制那些远比我们聪明的人工智能系统。</p>
  <p>另外一名前员工Daniel Kokotajlo也表示他辞职是因为他「对公司在通用人工智能 (AGI) 出现时能否负责任地行事逐渐失去信心」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_8545c8608d584b07accb21af56b70a5b@5091053_oswg253663oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当时奥特曼就Leike的发帖回复，认为他说的对：「我们还有很多事情要做；我们承诺会去做」。</p>
  <p>OpenAI联合创始人兼总裁Greg Brockman也声称公司愿意因安全问题推迟产品发布：</p>
  <p>「首次弄清楚如何让一项新技术变得安全并非易事，我们既相信要实现巨大的潜在收益，也致力于努力降低重大风险」。</p>
  <p>在超级对齐团队解散大概两个月后，7月AI安全负责人Aleksander Madry被调岗。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251229/v2_e618751823bd4ee1852c5f392d44791e@5091053_oswg759931oswg768oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OpenAI原AI安全负责人Aleksander Madry</p>
  <p>10月23日，OpenAI长期政策研究人员、AGI readiness团队高级顾问Miles Brundage离开OpenAI。</p>
  <p>随着Brundage离开，AGI readiness的子团队economic research division将转到新任首席经济学家 Ronnie Chatterji之下，其余部分则分散到其他部门。</p>
  <p>Kokotajlo曾表示，「OpenAI最初约有30人研究与通用人工智能 (AGI) 相关的安全问题，一系列的离职使得这一人数减少了近一半」。</p>
  <p>安全团队的负责人及员工离职、调岗，项目被不断分拆、重组，由此带来的「安全空心化」焦虑，正是这次奥特曼高调招聘的大背景。</p>
  <p>当「前沿模型」的能力逼近更高边界时，谷歌、Anthropic、OpenAI、xAI等大模型厂商在AI军备竞赛中，都要解决同一个问题：怎么在加速中不失控？</p>
  <p>而此次招募的「准备工作负责人」的工作，则是要把不断变强的模型，在现实使用场景中转化为一个能评估、能落地、能迭代的「可执行的安全管线」。</p>
  <p>当AI竞赛进入紧要关头，能够守住安全底线才是不败的关键。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://www.businessinsider.com/openai-hiring-head-of-preparedness-ai-job-2025-12</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OPdXdXKlu3T3BXpKOufLRg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，编辑：元宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>