<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530729383339529</id>
            <title>2023金融业大模型报告重磅发布</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530729383339529</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530729383339529</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 11:02:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023金融业大模型应用报告, 数智金融产业演进, 大模型发展趋势, 金融行业数字化转型
<br>
<br>
总结: 该报告深入解析了大模型在金融行业的应用趋势，建立了应用体系化蓝图，指引金融行业的数字化转型和发展。通过与腾讯研究院的合作，结合基础大模型的沉淀与洞察，以及在数字化转型与落地方面的积累，该报告客观准确地反映了大模型在金融行业的应用场景，为金融机构实现效率革命提供了指导。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月9日，在2023金融街论坛“构建数实融合新模式，助力产业数字金融新发展”分论坛上，中国银保传媒与腾讯研究院联合发布<strong>《2023金融业大模型应用报告》</strong>，深入解析大模型发展趋势，建立金融业大模型应用体系化蓝图，指引数智金融产业演进。</p><p>本报告将结合腾讯研究院、银保传媒与毕马威在基础大模型的沉淀与洞察、在银行、券商、资管等数字化转型与落地的深度积累，破除虚妄，力求客观、准确地反映相关趋势，以务实求效的核心基准探明金融业大模型的应用场景。</p><p><strong>专家点评：</strong></p><blockquote><p>近一年金融业对于大模型的探索和运用日益增多，我们感受到行业对于新技术学习和应用的强烈需求。期待通过本报告的发布，催化“科技+金融+产业”有机融合，营造理性的技术创新应用氛围，助力产业链价值跃迁。&nbsp;</p></blockquote><p>-&nbsp;<strong>杜增良</strong> 中国银保传媒&nbsp;党委委员、总经理&nbsp;</p><blockquote><p>大模型能力正逐步渗透至各行各业，催生新一轮创新浪潮和行业变革。在金融领域，行业大模型为金融市场带来了前所未有的机遇，从精准营销、客户服务、代码生成等多个场景，助力金融机构在服务和管理方面实现“效率革命”。展望未来，我们期待金融行业加速迈向AI驱动提质增效的新阶段。</p></blockquote><p>-&nbsp;<strong> 司晓</strong> 腾讯研究院院长&nbsp;</p><blockquote><p>以大模型为代表的新一代人工智能技术，正在加速改变人们的生活方式，助力千行百业；在金融行业，借助领先的数字化基础，云基础架构和AI的深度结合，大模型的应用将比其他行业更加超前，更快速更深刻的重塑金融服务的体验，提升服务效率，洞悉市场和风险；相信在业界共同的探索创新之下，金融大模型高质量高价值的应用将不断涌现。</p></blockquote><p>-&nbsp;<strong>胡利明</strong>腾讯云副总裁</p><blockquote><p>数字经济的蓬勃兴起为金融创新发展构筑广阔舞台，大模型的涌现促使金融科技行业范式变革。在风险防控的前提下，坚持以金融科技支撑金融本质，以审慎包容的心态探索大模型注入金融科技的新能力、新场景与新模式，金融科技必将朝着更加开放、创新、可持续的方向发展。&nbsp;</p></blockquote><p>- <strong>黄艾舟</strong>毕马威企业咨询&nbsp;金融科技主管合伙人</p><blockquote><p>伴随着金融机构数字化体系的演进，金融业数智建设正从“立柱架梁”逐步迈进“积厚成势”。面对以大模型为代表的新兴技术的颠覆式冲击，应理性剖析大模型技术态势，聚焦应用场景，夯实支撑保障体系，探明发展路径，构建安全高效、价值跃迁的金融运营新生态。&nbsp;</p></blockquote><p>- <strong>柳晓光</strong>毕马威企业咨询&nbsp;金融数字化转型咨询主管合伙人</p><p><strong>主要内容：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_be159c88fd0f4bd39c8969066c764599@000000_oswg377686oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><ul><li>趋势研判：大模型和生成式AI技术蓬勃发展，预训练模型诱发技术质变</li><li>破除虚妄：明确大模型在金融业的场景落地边界，破解金融业与大模型落地的三大核心问题</li><li>务实求效：绘制大模型在金融领域的应用蓝图，探寻最佳应用落地路径</li></ul><h2><strong>全球大模型技术发展态势研判</strong></h2><p>将大模型放在人工智能发展历程当中来观察：从上个世纪50年代图灵最开始提出来“机器为什么能够思考”这个伟大的问题开始，人工智能经过了一个漫长的发展阶段。在此后70多年的发展历程中起起落落，迎来了第四次的浪潮。引爆这一轮AI浪潮的关键点是大模型底层的技术的进步。最核心的是Transformer模型，和以往基于编程语言的技术路线相比，它的底层是更接近自然语言的语义函数。基于这个模型叠加大规模的语料库训练形成了预训练语言模型，伴随着算力和数据规模的指数级增长，大模型的涌现能力最终使它站在了时代的中心，能够引领这一轮的技术创新。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_715a40d5253f42239d012ea6e81f01f7@000000_oswg390811oswg1080oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了底层技术的发展，近一年来企业服务市场上也已经出现了海量的以大模型为核心的方案和产品，带动行业拥抱基于人工智能第四波浪潮带来的这种颠覆式创新。</p><p>大模型一方面具有更好的泛化的能力，能够建立拟人化的思维链推理，同时不需要额外的训练和梯度更新。另一方面，大模型的能力带动了开发范式的转变：以往很多产品的开发是项目制，现在可以直接走产品制、平台制，开发的成本和交付的周期都在降低，场景的精准度在提升。在大模型能力的加持下，各行各业都选择拥抱这一轮科技浪潮，将迎来范式转换与场景变革。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_8aca8c8a2ee540279f61dc1cbf5eaa0f@000000_oswg364160oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>破除虚妄：大模型在金融业落地场景边界</strong></h2><p>大模型超强的能力让人向往，如何推进大模型在金融业的落地？本报告尝试探索了大模型在金融领域落地的三大核心问题：大模型如何选型、大模型如何与场景适配以及金融领域赋能主要方向。</p><p>了解大模型在各行业中的适用场景，可以帮助我们更好地利用模型解决实际问题。通过厘清场景边界，可以帮助企业和研究者更好地分配资源。在明确了模型在某一行业的具体应用场景后，企业可以根据实际需求投入相应的资源，以实现最大化的投资回报。</p><p><strong>第一大问题：如何判定所建场景当使用哪类大模型？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_153fd833e0b944b5a5cc4051b84d7e4b@000000_oswg321986oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大模型领域持续发展衍生出两个概念，“通用基础大大模型”和“垂直行业大模型”。基础大模型的定位是通用的技术底座，行业大模型的定位是在不同的专业领域推动行业数字化再升级、进入到智能化的引擎。 以基础大模型作为技术底座的时候，更多的是考虑它的通用性，但是相对来讲它的专业度可能会欠佳。行业大模型会更加专业、更加聚焦，成本也更低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_ef3b5584ceb042bcbacad354295f47d5@000000_oswg360102oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>基础大模型的关键词是创造性、体验式，更强调体验。</strong>面向泛知识、泛领域的一个通识性的场景，追求交互体验、更接近人的交流方式。当前更多的是以To C的内容消费为主，核心的工具一般是体验性强、操作简单，可以直接完成价值输出的内容生产工具。</p><p><strong>行业大模型的关键词是可控性和高投资回报率</strong>，它主要是面向垂直特定领域的专业场景，容错度比较低，追求合理回报，这种更多是To B的企业服务。核心的工具目前可以助力企业以合理的成本来训练一个细分场景的具体模型。通用模型是横向的，行业模型是纵向的，两类模型相互衔接、缺一不可。</p><p><strong>第二大问题：大模型赋能金融业的场景方向如何选取？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_4b1794f6ea4a44a3a028a05f7849c99f@000000_oswg337879oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于金融行业原有丰富的业务场景、业务内容可以借助大模型进一步地去强化，提供更智能化、更人性化的服务方式。受制于原有的一些技术条件，企业的数字化建设只是用于特定业务的流程管理，很难说把技术融入到具体的每一个业务模块。更进一步，持续深入到执行环节就会很难，但是大模型的加持使得我们可以在更多的具体业务场景得到辅助，甚至替代掉原有工作中重复性的部分，包括替代规则化、逻辑化的一些场景。在这样的基础上，还会有新的场景变革。当我们在机器学习的任务中引入大模型的涌现、逻辑推理和多模态抽取提炼能力，可以获得更好的任务表现。这些不同的人工智能的技术，虽然技术路径不一样，但能够在细分任务上做拆解，进行细颗粒度的技术共生。未来我们能看到很多具体的大模型技术的应用，并不是一种互相冲突的关系，而是包括底层思路和技术路径的共存。</p><p><strong>第三大问题：大模型赋能金融行业会有哪些方向？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_caf502f2a18244498a3e4428975d7d7d@000000_oswg577924oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>新场景会用大模型来重构企业级的智能架构基座。</strong>大模型的出现意味着技术路径转换和技术能力的增强，可以在很多场景当中来替换原有的小模型，比如对话、抽取、内容理解，同时也能够基于大模型开发出很多场景。稍微具体一点，我们能看到比如基于大模型的文本交互式可以应用在客服上，这些技术不是单独存在的，可以叠加现在的数字人技术，进而推出数字客服，好处是它回答的问题是稳定的，而且是7×24小时，不需要考虑更多的保障条件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_4b6ea501a720435f9afba5b9372bb9bd@000000_oswg528687oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>应用蓝图：大模型在金融业的落地路径</strong></h2><p>大模型催生效率革命，为整个金融行业的提质增效带来四个价值趋势——能力更强、效率更高、场景更广、应用更深。在将大模型应用到行业之前，需要对<strong>技术成熟度、需求频次和场景价值</strong>三个方面进行思考。</p><p>通过对金融机构、大模型服务商、腾讯内部技术团队的调研，本报告形成了金融业大模型应用体。首先，对于业态复杂的金融产业，结合业态特性，以前中台通用应用、监管科技、业态个性应用、后台应用为一级分类绘制大模型赋能金融产业应用全景视图。归类出渠道运营、营销管理、产品设计、资产管理、风险管理、开发与运维、监管科技、办公管理、通识工具等核心应用模块，模块之间是有内在的技术逻辑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_472dec96b57247b1a15ad0310c4996f3@000000_oswg323521oswg1080oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了帮助金融企业来找到具体的落地应用路线，结合对整个行业价值形态和发展趋势的判断，本报告从技术成熟度、需求频次和场景价值三个维度描绘了大模型在金融业的应用路线图。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_140c635587ca4ce9be16296758282c7c@000000_oswg285048oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>营销、渠道、风控，是金融业务高频的价值场景，目前的分析和判断是大模型有希望最早能够落地。在后台系统开发的过程当中，代码助手和运维管理是中后台管理的高频需求，在这些领域的技术应用可以助力中后台管理的增效。舆情管理、智能投顾、智能投研、智能理赔、智能客服有较高的ROI（投资回报率），未来可能很快能走出试验田，转化成现实。</p><p>长期来看，AI&nbsp;Agent（智能体）可能会成为整个大模型为支撑的新一轮人工智能技术的载体。基于Agent的生产力工具正随着技术研究不断重构场景形态定义，是下一代大模型应用体系中不可缺少的原子模块。</p><h2><strong>总结与展望</strong></h2><p>大模型时代认知智能正在实现跨越式发展：由碎片化到全局化、由结构化到多模态，以一个模型逐渐拟合现实世界全维度，跨场景跨领域的应用将全面绽放。从决策式AI到生成式AI，从简单能力+针对具体任务的专用模型，到复杂能力面向泛任务的通用模型，推动着语言理解、多轮对话、问题求解进入了基本可用时代。</p><p>展望未来，《报告》期待各金融企业能够建立全局化、体系化的智能化赋能建设蓝图，实现以新兴技术为核心的金融高质量发展，为未来金融夯实技术基础、明晰潜在方向，推动金融行业加速迈向AI驱动提质增效的新阶段，共赴数智金融新时代。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTE0ODA2MQ==&amp;mid=2650973330&amp;idx=1&amp;sn=06c483e12ba238ab8689de26612e5e40&amp;chksm=bcc9ebe08bbe62f652f1d755d7902528331eba90ed7b13333634354155c7963b2200f0982c3f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯研究院”（ID：cyberlawrc）</a>，作者：腾讯研究院，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530727012148738</id>
            <title>人民币汇率大反弹，外贸商忙着结汇</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530727012148738</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530727012148738</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 11:02:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人民币兑美元, 汇率走势, 美元指数, 经济衰退
<br>
<br>
总结: 经历短暂回调后，人民币兑美元重拾涨势。近期人民币汇率持续攀升，连破多道关口，与美元指数走弱有关。虽然人民币短期内升值，但并不意味着趋势性贬值的终止。人民币汇率的长期走势取决于中国经济的走向，尤其是房地产的回暖。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>经历短暂回调后，人民币兑美元重拾涨势。</p><p>11月23日，中国外汇交易中心数据显示，在岸人民币兑美元收报7.1406，较上一交易日官方收盘价7.1477涨71点，较上日夜盘收盘涨244点。截至16点37，离岸人民币报7.1411。</p><p>进入11月以来，在岸、离岸人民币兑美元汇率持续多日攀升，并连破7.21、7.20、7.19、7.18等多道关口。其中11月20日，离岸人民币兑美元汇率日内上涨近600点，破7.17关口。21日，离岸人民币盘中一度升至7.1278，处近期高位。</p><p>实际上，自今年5月17日，在岸及离岸人民币对美元汇率盘中双双跌破“7”关口后，持续走低。7月份，人民币兑美元短暂回升至7.1附近，但随后回落至7.3附近横盘震荡。目前，人民币兑美元已连续在“7”上近6个月。</p><p>对于本轮人民币快速走强的原因，中国首席经济学家论坛研究院副院长林采宜认为这与美元指数的走弱有关。</p><p>中国外汇投资研究院独立经济学家谭雅玲也同样认为，人民币走强与美元指数的颓势有关。不过，谭雅玲也强调，国内经济形势复苏、中美关系缓和、外资长期看好中国等因素都有助于拉升人民币汇率。</p><p>谈及人民币未来走势，林采宜认为，未来人民币还能否长期坚挺，将取决于中国经济的走向，其中关键在于房地产的回暖。谭雅玲则强调，从整个周期的角度看，人民币贬值态势并没有发生根本性转变，本轮人民币短期内的升值，并不意味着趋势性贬值的终止。</p><p>本轮人民币兑美元暴涨后的回吐，分析均认为，这与美联储会议纪要表态“偏鹰”有关。据央视新闻报道，当地时间11月21日，美联储公布联邦公开市场委员会（FOMC）10月31日至11月1日的会议纪要。纪要指出，与会人员一致同意将持续评估新的信息及其对货币政策的影响，并会考虑适当的额外政策收紧。</p><h2><strong>美国经济衰退担忧带崩美元指数</strong></h2><p>“可以等等再兑换。”在美留学的林杰（化名）告诉时代财经，虽然早早就关注到了人民币强势回升，但当前不急于交学费，仍想等人民币再升值一段时间后去兑换美元。</p><p>在林杰看来，与此前人民币兑美元6.6、6.8的汇率相比，当前的汇率并不能称得上很划算，“从7.3到7.1，对于所交的学费金额来讲，差不多就覆盖电汇手续费的钱，完全可以再等等升值”。</p><p>与静等人民币升值的林杰不同，从事进出口贸易的刘名洋正着急结汇。义乌欧驰进出口公司总经理刘名洋告诉时代财经，公司以批发服饰、纺织品等小商品为主。此前人民币兑美元汇率在7.3附近横盘长达两月，公司在此期间的许多新订单都按7.3算的价格，人民币兑美元汇率的快速攀升会影响公司利润。</p><p>刘名洋表示，公司虽与国内银行进行锁汇操作，但锁汇金额仅为20万美元，与所签订的订单金额相比，远远不够。“目前正在抓紧结汇，不结亏更多。”刘名洋预测，未来人民币将在一段时间内保持升值。</p><p>实际上，受美元指数走低等因素影响，人民币短期内的升值已成市场共识。</p><p>“美元变弱了。”谭雅玲向时代财经表示，美元指数长期高位运行，美元存在被高估的情况，本轮美元贬值属于必然。</p><p>伴随美联储为抑制高通胀而开启的激进加息周期，美元指数已高位运行近2年。去年9月美元指数更是创下20年高位，一度逼近115。但今年6月以来，美国通胀渐趋温和，市场对美联储结束加息的预期升温。10月美国消费者价格同比上涨3.2%，优于市场预期的3.3%，远优于9月的3.7%。</p><p>受此影响，今年7月中旬，美元指数一度跌破100关口。后虽受美联储鹰派发言回升至106，但10月份美国CPI数据公布后，美元指数再度走低，周内跌幅近2%，目前受美联储会议纪要表态“偏鹰”，回升至104.56，但较高位已有明显下跌。当前，市场分析美元指数中长期大概率将趋弱。</p><p>林采宜也认为，本轮人民币汇率的迅速上升主要原因是美元指数的调整。林采宜向时代财经指出，目前受市场对美国经济衰退的担忧，美元的强势趋势有所扭转，这是人民币短期内升值的主要核心。</p><p>从数据来看，美联储的激进加息已经使得美国政府偿债压力剧增，且严重影响到美国国家信用。自今年7月以来，美国10年期国债收益率大幅上升，10月一度升破5%关口，创2007年以来最高水平。此外，有分析预计，在2024年底，美国政府将面临高达4.43万亿美元的到期债券。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_bbf8e82c8db1402fb7d1677775adb463@000000_oswg1830557oswg1080oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Pixabay&nbsp;</p><p>受此影响，国际信用评级机构穆迪11月10日宣布，由于美国利率持续上升以及美国国会政治极化加剧，该机构决定将美国主权信用评级展望从“稳定”下调至“负面”。此前8月份，国际信用评级机构的惠誉，同样因对美国债务财政等担忧，宣布将美国的信用评级从“AAA”级下调至“AA+”。</p><p>除此之外，美国劳工部公布的经济数据显示，11月11日当周初请失业金人数增加了1.3万人至23.1万人，市场预期为增加22万。据《华尔街日报》报道，根据纽约联邦储备银行的数据，今年第三季度发生新拖欠的信用卡借款人比例上升到2%，高于新冠疫情之前的水平。</p><h2><strong>汇率长期坚挺关键在房地产</strong></h2><p>当美元指数见顶的因素被消化以后，人民币的长期走势能否坚挺？</p><p>谭雅玲认为，今年人民币汇率走势节奏与去年相差无几。对照去年同时段，人民币快速升值修复以后，又再度进入到贬值周期。当前人民币在短期升值后，或将重回贬值区间。</p><p>对此，林采宜认为，今年人民币汇率走势虽与去年节奏相似，但两者走势原因并不相同，去年同时段更多的是因地缘政治影响未来预期，与今年美元指数走低，经济衰退担忧不同。</p><p>在林采宜看来，长时期内，人民币汇率是否坚挺，取决于中国经济的走向，其中的关键在于房地产能否回暖。林采宜认为，中国房地产行业涉及到基建、金融、债券等诸多领域，牵扯到银行、地方政府、广大购房群众等诸多主体，属牵一发而动全身，如果处理不当，造成硬着落，会诱发诸多问题。</p><p>据了解，当前有关部门在积极稳定房地产市场，对房地产可能存在的风险加紧防范。从市场端看，除调整存量个人住房贷款利率、进一步落实“认房不用认贷”、放宽取消限购等的支持外，房企融资上，稳房企的“金融16条”中，债务展期等政策得到延续。另据《中国房地产报》报道，金融监管部门正在起草一份房地产企业“白名单”，名单内的企业将获得信贷、债券和股权融资等多方面支持。</p><p>此外，据《中国证券报》11月3日报道，证监会债券部有关负责人表示，下一步，证监会将深入贯彻党中央、国务院决策部署。坚持底线思维，全力做好房地产、城投等重点领域风险防控。</p><p>证监会债券部有关负责人还表示：坚持’一企一策’，稳妥化解大型房企债券违约风险。强化城投债券风险监测预警，把公开市场债券和非标债务’防爆雷’作为重中之重，全力维护债券市场平稳运行。”</p><p>系列措施下，资本市场上房地产行业已初显“暖意”。数据显示，截至11月22日，房地产开发板块近一周涨幅3.52%，近一月涨幅3.93%，近一季度涨幅0.24%。&nbsp;</p><p>另据新华社报道，中国一系列支持房地产市场的政策措施下，国际货币基金组织（IMF）已将中国2023年GDP增长预期从之前的5%上调至5.4%，也同时将2024年GDP增长预期上调。</p><p>谭雅玲也认为，未来国内经济形势复苏、中美关系缓和、外资长期看好中国等因素都有助于拉升人民币汇率。不过，谭雅玲提醒道，美元的贬值是必然，但美元贬值将会加强美国产品在海外市场的竞争力，“这需要引起注意。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247518472&amp;idx=1&amp;sn=4118c23d1a80ec10539356fa312b9be6&amp;chksm=e9adfea2deda77b4a652829a8b4941383b646d3322cc16eb6025b7e3a693e56d9217aee425f9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：李益文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530726688317577</id>
            <title>阿里新宠，夸克冲锋</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530726688317577</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530726688317577</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 11:01:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 夸克, 阿里巴巴, 五年破圈之路, 年轻用户
<br>
<br>
总结: 夸克是阿里巴巴旗下的一款应用，经历了五年的发展，成功吸引了年轻用户。夸克在阿里巴巴的组织架构中不断调整，最终成为阿里智能信息事业群的一部分。然而，夸克也面临着商业化的挑战，因为年轻人的消费习惯和个性化偏好不断变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_c84cd0cefbe14b91a7e87d31ebd6abb6@5403566_oswg1183984oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>10月31日是夸克遵循传统庆祝周年的重要时刻。终于走到了今年的“七年之痒”，却被一连串意外打乱阵脚。</p><p>开端源于一张高达50万元的罚单。夸克10月末因涉嫌破坏网络环境的行为被相关监管机构约谈，受此影响不得不将其周年庆推迟至11月中旬。</p><p>不过，数日后形势出现了戏剧性的转折。11月16日晚，阿里巴巴三季度财报会上，新任CEO吴泳铭宣布了首批战略级创新业务，包括1688、闲鱼、钉钉和夸克。</p><p>夸克成功晋升阿里“四小龙”。吴泳铭的遴选标准是，巨大的市场潜力、独特的市场定位、顺应用户需求趋势和集团的“AI驱动”战略。</p><p>这次火速“上位”，瞬间激发了外界对夸克背后故事的强烈好奇。</p><h2><strong>01 五年破圈之路</strong></h2><p><strong>“UC做加法，夸克做减法。”</strong></p><p>2016年10月31日，在几个年轻人的折腾下，夸克诞生于阿里的UC移动事业群，距离UC被全资收购刚过两年。</p><p>夸克问世之前，归顺阿里的UC已经开始摆脱传统浏览器的定位，计划将浏览器、资讯消息、PP助手、豌豆荚、神马搜索和文学游戏等多种功能整合。</p><p>当时的总裁何小鹏敏锐地意识到UC浏览器正在变得过于庞杂。2016年8月的一次媒体采访中，他透露在未来两个月内将推出一款新产品，旨在解决UC浏览器功能过多、设计日益复杂的问题。</p><p><strong>何小鹏口中的新产品，就是夸克。</strong></p><p>早期成长阶段，夸克赋予了用户一个独特的称呼——“夸父”。这是由一帮脑洞大开的粉丝选出的昵称，堪称是点睛之笔。用户视角下，不亚于小米的“参与感”。</p><p>接下来几年里，夸克凭借极简主义风格和无广告的特点，在小众市场和年轻人群中迅速赢得了声誉，并于2019年下半年决定尝试“出圈”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_db43b1f7aff743c69c7036b58871bd57@5403566_oswg339267oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>低调了三年的夸克，在阿里巴巴北京办公区附近的望京地铁站等地，大规模投放广告。文案巧妙地凸显其独特卖点：无竞价排名、没有虚假的医疗广告，直指陷入舆论争议的同行前辈。</p><p>这场宣传活动持续到了次年，夸克的广告在多个信息流平台上频繁出现。有媒体提供了自己的解读：夸克在2019年遭遇了用户数据的显著下降，因此下半年的大规模推广可能更多是出于对产品的自我挽救。</p><p><strong>另一种可能是，与市场上的新态势有关。</strong></p><p>2016年11月阿里巴巴的组织架构调整中，新生的夸克连同移动事业群成为大文娱体系的一部分。</p><p>到了2019年6月的调整中，夸克及其所属的UC连同阿里大文娱的部分业务板块，被整合到新成立的创新事业群中，由朱顺炎出任总裁。</p><p>彼时的外部环境是，市场正值第二轮BBAT搜索大战。无论是新生代字节意图打造一个全网通用搜索引擎，还是腾讯微信搜索升级为“搜一搜”，搜索市场肉眼可见的热闹起来。</p><p>次年4月，夸克便推出其4.0版本，主要升级了诸如拍照搜题、拍照翻译、拍照转文档等AI学习工具，加入战团后广告投放自然属于常规操作。</p><p><strong>随着战事胶着，后续夸克的功能不断调整，组织架构的变更也未结束。</strong></p><p>2021年4月，阿里巴巴在原有创新业务事业群的基础上，成立了智能信息事业群，汇集了UC浏览器、夸克、书旗小说等产品，重点致力于信息服务方面的智能化创新。</p><p>得益于此前的“破圈”，在创新业务事业群成立的内部会议上，朱顺炎点名表示将集中更多的业务资源和组织力量支持夸克发展。</p><p>同年10月的五周年之际，阿里智能信息事业群进一步升级组织架构，围绕夸克App成立了夸克事业部。最初几个人的小团队，终于发展成为一个在年轻人中广受欢迎的成熟业务板块。</p><h2><strong>02 遭遇“七年之痒”</strong></h2><p><strong>比赢得年轻人青睐更难的，是“搜刮”他们的钱包。</strong></p><p>夸克以年轻用户为服务和营销的核心对象，坚持打造符合年轻人偏好的品牌形象。</p><p>根据QuestMobile发布的《2023年轻人群智能效率应用研究》报告显示，夸克App在泛学生群体和新生代职场人士中的用户比例最高，且在年轻用户的使用时长上位居行业首位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_fa373663a47f481297983c25485f23c2@5403566_oswg277584oswg1000oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，年轻人的消费习惯和强烈的个性化偏好，也构成了夸克商业化道路上的挑战。</p><p>去年5月19日，夸克App推出全新的品牌口号“高效生活拍档”，同时引入了新的Logo。这符合其近年来的发展趋势，即在智能工具和内容领域加大投入，旗下产品线已经扩展到学习、文档、网盘、小说、扫描王等多个领域。</p><p><strong>这一系列动作，被不少曾被简洁属性所吸引的“夸父”们嫌弃，“现在的夸克已经臃肿成浩克了”。</strong></p><p>关于“夸克越来越臃肿，背离极简初心”的争议，早在2019年就开始发酵，还引来团队的内部成员在网络社区上大吐苦水。</p><p>该人士指出，夸克的产品负责人面临着巨大压力，很多用户可能已经忘记了夸克搜索是不含广告的，或者很多人已经把这当成了理所当然。他强调，这部分潜在的收入远远超出了大家的想象，足以支撑一个中型公司的运营。</p><p>“重整搜索，以去广告为开始，探索智能化搜索，在移动端寻找新方向。这些目标可是面对着一群老板的巨大质疑呢。”</p><p>初心终究无法掏出一探。现实是在削弱搜索广告业务这块传统收入后，商业化是夸克不得不面临的难题。对此，新的答案是会员。</p><p><strong>在夸克的不断更新下，一个小小的搜索App，竟包含了4种会员体系：夸克网盘会员、扫描王会员、小说会员、学习会员。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_035b081d33eb4fa68ad66b7a31088382@5403566_oswg79116oswg664oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>业界解读为，夸克想要通过软件本身赚钱，而不是依靠传统的广告，表明夸克的目标是将其App发展成为一个内嵌系统。</p><p>这个梦想的关键在于，它提供的具体会员服务是否物有所值，也是决定用户是否认可和购买的重要因素。</p><p>以备受关注的网盘会员为例，这项服务在众多追剧群体中十分流行。一个主要的卖点在于，用户无需前往版权方平台付费或到处找寻资源下载，只要在盗版网站上搜索电影或剧集的名称，就可以通过“云收藏”功能流畅观看视频。</p><p><strong>有产品经理调侃称，夸克竟然找到了一种通过提升非正规渠道电影播放体验来销售网盘会员的盈利模式。</strong></p><p>夸克这种尚不确定是否侵权的策略确实有效，但最近又遭遇了一场负面舆论的声讨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_abb802b3b38548f590fccad96e618bc2@5403566_oswg287535oswg1080oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有用户反映他们每年都续订88VIP，在使用包括夸克在内的会员服务都感到物有所值；但最近发现原本88VIP可用的“云收藏”功能无法使用，需要额外付费SVIP才能恢复。换句话说，88VIP在夸克上的权益被降低了。</p><p>据了解，该项调整源自淘宝88VIP在9月14号修改规则，当天之后开通的88VIP不再赠送夸克SVIP，由SVIP调整为88VIP联名版夸克网盘会员。</p><p>淘宝和夸克的责任归属问题不再重要，这一操作引起了不少年轻用户的强烈不满。年轻人的张扬个性使得这种不满的表达更加激烈，从而引发一波负面舆论。</p><p><strong>不论是日益臃肿的功能，还是会员制度的性价比，日渐不满的年轻用户群体正是夸克商业化路途的关键因素。</strong></p><p>日前据吴泳铭透露，夸克将以独立子公司的形式运营，业务将突破在集团内部的原有定位限制，且阿里巴巴计划在未来3-5年内持续进行投资。</p><p>新的形势下，夸克势必将面临前所未有的商业化压力和用户端挑战。</p><h2><strong>03 AI锚点，“新瓶旧酒”？</strong></h2><p>今年AI大模型的涌现，激活了众多搜索引擎初创企业的资金流，他们纷纷借着风头踏入这个战场，深耕多年的科技巨头同样不甘示弱。</p><p>历经半年的试水，业界的热议不再围绕生成式AI是否能够取代搜索，而是转向了搜索领域的AI化进程。</p><p><strong>作为搜索市场中新生代，夸克无论是采取被动防守策略，还是积极跟进技术热点进攻，都显得有些姗姗来迟。</strong></p><p>11月14日，阿里巴巴智能信息事业群宣布推出全栈自研、参数达千亿级别的夸克大模型，将应用于通用搜索、医疗健康、教育学习、职场办公等多种场景。夸克App也将利用大模型进行全面升级。</p><p>不出预料，夸克大模型也紧随其他国产大模型的步伐，跑了个分。在11月16日发布的C-Eval和CMMLU两大评测榜单的结果中，分别以89分和77.08分的高分位居榜首。</p><p>对于为何要自研大模型，官方解释称，自研大模型的研发路线服务于夸克的业务战略，也是持续推动夸克App在产品体验创新和迈向新一代搜索的技术底座。</p><p>此前，今年9月，阿里集团宣布了用户为先、AI驱动的两大战略重心，将加大对“AI驱动的科技业务”等业务的战略性投入。夸克的动作可谓紧随上层风向。</p><p><strong>令人唏嘘的是，AI实际上是夸克自创立之初就在强调的一个标签。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_7e5da689d7ad41c88871ba2efbb6d7ba@5403566_oswg10976oswg400oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2019年夸克就进行了AI版的全新升级，在3.0版本的基础上优化了AI智能信息服务，并推出了全新的AI形象——夸克宝宝。</p><p>夸克宝宝提供了四大贴心的AI交互体验：AI聊天陪伴，包括新闻热点播报、土味情话、吹彩虹屁等；AI内容创作功能，能够生成AI创作的藏头诗、对联、说唱等内容；AI多媒体交互以及AI情绪识别。</p><p>这些正是目前许多国产大模型正在探索的实际应用场景。</p><p>然而，当时由于用户体验不佳，上述功能并没有达到预期的成功。在各大网络社区里，充斥着负面评论和声讨，最终导致夸克不得不将其下线。</p><p><strong>回到眼下，或许AI大模型也并不灵丹妙药。</strong></p><p>目前市场上的各种搜索服务都在强化AI大模型的应用，夸克因此面临着如何实现差异化的服务。</p><p>而夸克宝宝的失败经验表明，单纯引入AI技术并不能走向成功。用户体验的不佳，显著地指出了技术成熟度与市场接受度之间的脱节。这个问题不仅是技术性的，更反映出对用户需求把握的不足。</p><p>用户对AI的期望远不止于表面的互动，他们寻求的是更深层次、更个性化的需求被满足。尽管大模型可能提升用户体验，但如果已经造成了口碑塌方，那么也有可能积重难返。</p><p>夸克要走的路还很长。</p><p>参考资料：</p><p>中国企业家杂志-阿里巴巴加码搜索，巨头战场迎来“后浪”夸克</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HdqlBcDXO4B5ZaqYoFX6qQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技新知”（ID:kejixinzhi）</a>，作者：樟稻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530721271996546</id>
            <title>被扒用“直觉”投资后，桥水基金将未来赚钱的秘密托付给AI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530721271996546</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530721271996546</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 11:00:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Open AI, 宫斗大戏, 桥水基金, Ray Dalio
<br>
<br>
总结: 本文讲述了Open AI发布的《The Fund》一书揭露了桥水基金创始人Ray Dalio的内幕，包括他的管理方式和投资决策依赖于直觉。尽管Dalio的直觉并不准确，但桥水基金仍然是全球最大的对冲基金之一。此外，文章还提到了桥水基金计划于明年推出由AI模型驱动的基金，并介绍了桥水基金的AI实验室AIA实验室的工作方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_de7662bd2e4b4cd08ef2bc42cb3908e1@5238864_oswg287259oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这几天Open AI的宫斗大戏实在太过瘾，让人差点忘了桥水还没完结的大瓜。</p><p>本月初，纽约时报记者Rob Copeland官宣要发布新书《The Fund》，直接将退休中的Ray Dalio和他的桥水基金推到了风口浪尖。</p><h2><strong>01 讲正事前先吃瓜 桥水赚钱全靠“直觉”？</strong></h2><p>《The Fund》以“剖析华尔街传奇桥水”为主题，作者Copeland基于对桥水内部及周围人士数百次采访；桥水内部电子邮件、录音、法庭记录等无数内外部公司文件360度无死角地爆出了Ray Dalio的“黑料”。</p><p>这些“黑料”包括但不限于Ray Dalio强迫员工学习277条“原则”；将员工带到布满摄像头的房间进行“审判”；放出辱骂员工的视频，让全公司一起公开处刑。</p><p>而在最关键的投资上，Copeland语出惊人——什么长期主义，桥水主要靠的是Ray Dalio的“直觉”进行交易。</p><p>看到这里，适道想起，Ray Dalio本人曾在《原则》中提到自己的MBTI类型是ENTP。众所周知，这种人格类型的最大特点就是靠“直觉”做决策。</p><p>不过，据Copeland所言，Ray Dalio的“直觉”不怎么准。曾有高层把涉及到Dalio投资决策的所有历史数据都拿出来复盘了一遍，结果发现Dalio本人交易成功和失败的概率几乎是50/50，这和抛硬币没什么区别。</p><p>此外，在桥水1500名员工里，只有20%在做投研，其他人则替Dalio写《原则》。</p><p>随着《The Fund》的正式发布，桥水果然坐不住了。</p><p>在公司连发两篇小作文后，Ray Dalio本人也在LinkedIn的一篇帖子中写道，因为多年前投递桥水被拒，Copeland一直怀恨在心，成为记者后，甚至把撰写歪曲和抹黑桥水当成了职业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_816f78ab933c450c95461299e621462e@5238864_oswg183423oswg683oswg1061_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，Rob Copeland于2022年底加入《纽约时报》担任金融记者，此前他在《华尔街日报》担任了近十年的调查记者，还屡获大奖。</p><p>不过，嘴仗打不赢是常事，如果按事实说话，你会发现桥水还是那个桥水。</p><p>去年3月，桥水的资产规模就高达1500亿美金，虽然截至今年6月30日，其资产规模减少到了972亿美元，但根据Pensions&amp;Investments最近发布的2023年度全球最大对冲基金排名，桥水依旧稳居王座。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_6c64dd31b58048f194884139cd6bf764@5238864_oswg48193oswg831oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，截止今年11月，桥水全天候模型的产品收益仍然超过了7%。</p><p>如果靠抛硬币能获得如此强悍的战绩，大家都可以试试。</p><h2><strong>02 桥水掏出了秘密武器——AIA实验室</strong></h2><p>截止发稿日，混战已经过去了一段时间。</p><p>这几天，桥水联席首席投资官Greg Jensen在接受Business Insider采访时表示，公司计划于明年7月1日推出一只由AI模型驱动的基金，可为少数客户进行投资。</p><p>可是适道明明记得，今年7月份Greg Jensen还在一档播客节目中警告投资者不要使用类似ChatGPT这样的大模型交易股票，原因是大模型不能准确定位到宏观经济拐点。</p><p>那么投资者要靠什么判断？靠“直觉”吗？</p><p>其实Greg Jensen当时就在播客中表示，因为大模型精确度不高，且统计模型不擅长预测未来，所以桥水采取的方式更为复杂，即结合几种AI模型，扬长避短。而且，在公司的一些内部测试中，AI分析师表现得比大多数初级投资分析师更加出色。</p><p>为何桥水如此看好AI分析师，他们又是如何训练AI模型的？我们对Business Insider相关报道进行了简译，要不看看桥水基金未来的赚钱“秘密”。</p><p><strong>以下是丝滑版译文</strong></p><p>全球最大的对冲基金——桥水基金，正构建AI模型来预测全球经济事件，并使用它为客户投资。</p><p>桥水基金的联席首席投资官Greg Jensen表示，公司计划在明年7月1日推出一只由AI驱动的基金。该基金将结合各种AI模型，为少数客户进行投资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_477009f663304b2fa37865b404356b46@5238864_oswg22565oswg409oswg257_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>模型的研发工作由桥水基金的一个新团队领导。该团队名为Artificial Investment Associate Lab，简称AIA实验室。团队成员为20名投资者和科学家，其使命是“运用机器学习完成我们所能做的一切”。</p><p>具体工作方式为：团队将全球金融和经济模式、投资理论等有关投资每一个步骤的所有知识喂给AI，让其进行机器学习，同时还要不断地检查训练成果是否准确。</p><p>虽然Greg Jensen会对这只AI基金进行把关，但其余所有工作，包括从最初的想法诞生到后面的测试环节都将由AI完成。</p><p>显然，桥水不是第一家尝试用AI赢得交易的对冲基金，但这场由AIA实验室主导，开始于一年前的项目对桥水却是首次。</p><p>从结果来看，目前尝试用AI赚钱的基金似乎都成绩平平。</p><p>对此，Greg Jensen表示“因为这项工作需要大量数据，但问题是涉及主要经济周期的数据并不多，而且你无法保证未来会复制过去。”</p><p>目前，桥水基金的人类分析师能够准确预测欧元和通胀走势。但Greg Jensen认为，未来由AI驱动的基金将更加强大，因为“学习循环”会产生更多数据，而更多的数据意味着良性的“飞轮效应”。</p><p>Greg Jensen表示：在某种程度上，我认为我们已经创造出了（AI基金模型）的整体骨架，而不是对每个部分进行简单叠加。我们不会描述具体细节，但我们期待（通过这只AI基金）能获得超额收益，并且这个超额收益是独特的，和市场上其他增长指标不相关的。</p><p>目前，桥水基金计划与少数的初始合作伙伴一起推出这只AI基金。Greg Jensen表示：“随着技术和训练手段的进化，每个合作伙伴都将坚定地与我们一起进步”</p><p>不过，至于这笔启动资金的数额如何，桥水拒绝透露。</p><p>何为AIA实验室？</p><p>在桥水基金借AI实现转型的进程中，AIA实验室的作用至关重要。</p><p>该团队由桥水首席科学家Jasjeet Sekhon领导。</p><p>Sekhon于2018年加入桥水，此前他在哈佛大学、加州大学伯克利分校和耶鲁大学教授机器学习。他擅长处理因果推理难题，即根据最终结果倒推事情发生的原因。</p><p>Sekhon通过机器学习分析桥水过去所产生的大量数据，并据此预测未来将会发生什么。</p><p>在AIA实验室中，大部分工作都集中在“如何结合统计模型与语言模型”。语言模型的优势是形成自然的句子，这是创建投资理论的关键，但它也会出现幻觉。而统计模型则可以检验语言模型形成的投资理论是否正确，二者相辅相成。</p><p>不过，在这只基金推出之前，桥水仍需要克服技术和监管上的障碍。</p><p>Greg Jensen说：“做交易是一件很难的事情，所以我不想夸大这只AI驱动的基金，但即便如此，它的表现也足够好。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_447b83bc250f48aeb1e739860a0d95f1@5238864_oswg68399oswg600oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>结语</strong></h2><p>实际上，根据《景顺全球系统性投资研究》，目前已有29%的投资者开始使用AI制定和测试投资策略，另有20%的投资者正在利用AI实时监控并调整投资头寸。而未来这两者的比例将会有显著提升：76%的投资者预计未来将利用AI制定和测试投资策略，55%的受访者预计将利用AI实时监控投资组合。</p><p>研究结果还显示，62%的投资者预计，在未来十年内，AI的重要性将比肩传统投资分析；13%的投资者预计AI甚至会超过后者。</p><p>接受景顺调查的投资者表示，他们正在利用AI更好地了解市场环境及识别宏观经济拐点。</p><p>投资是对未来的一种预判，如果AI能够做出更为准确的预测，何乐而不为？至于如何通过AI模型准确定位到拐点，或许这应该是桥水未来赚钱的“秘密”，你觉得靠谱吗？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/aJh2kFtppJYoKSyRu-tCMw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“适道”（ID:survivalbiz）</a>，作者：适道创投组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530721112499714</id>
            <title>视频号和抖音的差距到底有多大？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530721112499714</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530721112499714</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 10:59:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 视频号, 抖音, 广告收入, Adsload
<br>
<br>
总结: 视频号作为微信的子产品，与抖音相比在广告收入和广告加载率上存在巨大差距。根据有限的公开数据推测，抖音的广告收入约为995亿人民币，而视频号仅为30亿人民币，二者差距达到33倍。此外，抖音的广告加载率约为15%，而视频号仅为不到3%，这意味着视频号的播放量大概是抖音的6.6分之一。需要注意的是，这些计算仅为粗略估算，且基于假设广告单价相同。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>毫无疑问，视频号作为后起之秀，经过几年的追赶，早已跻身国内短视频赛道的三强。</p><p><strong>然而，视频号到底发展到了什么程度，它和抖音的差距到底有多大，业界很难给出一个全面而准确的数据。</strong></p><p>这背后的直接原因在于微信仅仅是腾讯这家上市公司的一个事业群，而视频号也仅仅是微信的一个子产品，因而没有在财报中公开披露详细数据的义务。</p><p>此外，不同于独立的App，视频仅仅是微信这个应用的一个功能，这也给第三方数据监测提高了难度。</p><p>同样，作为短视频行业的龙头老大，抖音目前也是一家非上市公司，因此我们也很难窥见抖音数据的全貌。</p><p>然而，这并不意味着视频号和抖音完全是两个数据黑箱，我们依然可以从目前有限的公开数据中来进行合理的推测，进而得出一些有参考意义的结论——</p><h2><strong>一、视频号在体量上和抖音的差异到底有多大？</strong></h2><p><strong>在商业世界，绝对数据很重要，而在另一些时候，相对数据同样重要，甚至更加重要。</strong></p><p>我们来看一看视频号的两个重要的绝对数据——根据腾讯财报及电话会议，视频号2023年Q2广告收入30亿，同时，视频号目前的广告adsload不到3%。</p><p>我们再来看抖音的一些数据——</p><p>根据The Information的报道，字节跳动2023年Q2总收入290亿美元，其中20%收入来自海外。</p><p>我认为这个数据是相对可信的，一方面The Information之前多次披露过字节的收入，包括去年字节中国营收690亿美元等等，这些数据基本被业内认可和引用。</p><p>另一方面，如果数据差距较大或不实，字节是会跳出来辟谣或者澄清的。（比如关于2022年电商GMV的数据，字节曾经就专门出来否认过。）</p><p><strong>OK，我们通过以上数据，我们其实就已经可以做一些相对合理的测算了——</strong></p><p>字节Q2收入290亿美元，20%来自海外，即80%来自国内，得出国内收入收入为232亿美元。</p><p>注意：这232亿美元并不意味着全部都是抖音的广告收入，仅抖音这单一产品还涉及直播收入、电商手续费收入（区别于电商广告收入）</p><p>此外，字节旗下还有今日头条、懂车帝、西瓜视频、番茄小说、飞书、游戏、火山引擎等其他一系列业务的收入。（要知道，在抖音才刚刚诞生不久的2017年，今日头条的收入就高达150亿）</p><p><strong>那么抖音的广告收入在国内的总收入中占比到底是多少呢？</strong></p><p>这是一个谜一样的数据，但好在我们也有一些可参考的对象，我们看一看同属短视频赛道上市公司快手的收入构成——</p><p>根据快手今年Q2财报，快手收入结构中，广告收入占比52.5%、直播收入占比34.7%、其他收入（含电商）占比12.6%；</p><p><strong>当然，我们不能将快手的占比数据直接拿过来用，原因在于抖音和快手还是有较大差异。</strong></p><p>相比于以直播变现起家的快手，字节从2013年就开始做广告业务了，在广告算法、产品、运营以及销售层面已形成了一套极其强悍的打法，因此天然广告收入占比就会更高一些，直播、电商毕竟是后边才上的业务。（尽管高速增长的电商GMV已经超过快手了）</p><p>我拿快手这个参照物举例，是想说明，字节的收入不全是抖音广告收入，相对字节跳动早期广告收入占比超过90%的比例，现在其广告占比已经较大幅度下降。</p><p>因此我们估算广告收入的时候需要打一个折扣，考虑到字节在广告层面的优势，同时也考虑到字节存在其他庞大的业务线，我们粗略地给这个折扣打个6折。</p><p><strong>这时候我们就可以测算出抖音广告业务的收入了——290亿*80%*60%=139亿美元，即995亿人民币。</strong></p><p>之所以要专门算出抖音的广告收入，是因为我们要和视频号同期广告收入来进行横向对比——</p><p>视频号今年Q2的收入为30亿，抖音今年Q2广告测算收入为995亿，二者是33倍的差距；</p><p>这是否意味着视频号目前在用户数据上和抖音的差距也是33倍呢？</p><p><strong>当然不是，我们还要考虑到广告加载率Adsload和广告单价ECPM两个因素。</strong></p><p>很显然，抖音广告多，视频号的广告少，按目前腾讯披露的数据，视频号的adsload为不到3%。</p><p>那么，抖音的广告Adsload是多少呢？</p><p>这同样是一个谜一样的数据。</p><p>但我们依然可以合理的猜测——</p><p>腾讯首席战略官James Mitchell的说法是：竞争对手的adsload超过10%，这个竞争对手自然包括抖音；</p><p>根据华创证券的一份研究报告，抖音2019年的Adsload已超过12%；</p><p>此外，根据日常体感，抖音做到5条视频插一条广告的情况非常常见，其中还不包括Dou+那种不带广告标识的内容加热型广告产品，而5条视频插1条广告Adsload已经是20%了</p><p>其实，一个产品的广告Adsload本身也不是一成不变的，会根据供需关系、时间节点等多个因素动态调整。</p><p><strong>综合以上的数据和部分业内的三方测算，我们取抖音的Adsload为15%；</strong></p><p>这时候我们就能算出来视频号在用户侧的业务体量的差异了，也就是他们之间的体量关系需要在收入倍数的基础上除以它们的Adsload的倍数，即上述的33倍需要除以5等于6.6倍，也就是视频号目前的播放量有较大概率是抖音的6.6分之一。</p><p>当然，严格意义上，这个口径并不是完全是播放量，可以粗略地理解为视频信息流的刷新次数，即可供插广告的空间。</p><p>相比业界普遍在算视频号的日活、时长、单个视频时长这些每一个都比较模糊的过程指标，上面直接计算的总播放量显然更有意义，毕竟过程指标最终都是要为结果指标服务的。</p><p><strong>必须要说明的是，我们这个计算依然是比较粗略的，因为这其中有一个隐藏的假设——视频号和抖音二者的广告单价ECPM是相同的；</strong></p><p>这个假设和前提本身也有足够的讨论空间——</p><p>在本质上，ECPM这个指标反映的是广告的效率。</p><p>事实上，字节旗下的巨量引擎和腾讯广告的在整个广告市场的竞争是中国互联网一场极其精彩的综合格斗。</p><p><strong>过去几年，二者在技术、产品、运营、市场、销售和生态等方面全方位立体比拼，双方在不断博弈中有来有回；</strong></p><p>客观地说，腾讯广告经过长期的搏杀，其技术水准、专业程度和综合实力，不仅在国内甚至在国际层面也已跻身互联网广告界第一梯队的水准。</p><p>当然，字节的广告系统由于在客观上有算法和人群层面的相对优势，其综合效率从目前看还是数一数二的，不少广告代理商告诉我，在大多数情况下，效果广告抖音的ECPM的确大概率会高于其他广告平台。</p><p>我听说一个业界未经证实的数据是抖音的广告ECPM是快手广告ECPM的两倍。（再次强调这个数据未经证实）</p><p>我有充分的理由相信在效率层面深耕已久的腾讯广告，大概率不会和抖音有2倍的差距，如果我们以2倍作为下限来计算，即二者ECPM在相等和2倍之间。</p><p>那么根据以上的测算，本文最重要的推断结论就来了——<strong>视频号的播放量和抖音播放量的差距预计在3.3倍和6.6倍之间。</strong></p><p>OK，那么问题来了——视频号这个成绩怎么样？</p><p>在我看来，这毫无疑问是一个极其出色的表现。</p><p>要知道，根据腾讯最新的财报，今年Q3视频号的播放量激增50%，而今年Q2视频号总时长接近翻倍。</p><p>也就是说视频号依然还在高速增长，这就意味着在抖音增长势头客观上放缓的背景下，二者3.3-6.6倍的差距还会继续缩小。</p><p>作为后发的产品，作为腾讯多款高举高打的短视频产品不得要领之后仅存的硕果，作为"全村的希望"，视频号在业界普遍认为格局已定的艰难背景下，用不到4年的时间做到这个量级，硬生生地完成了上短视频牌桌的任务。</p><p>张小龙和他的微信团队再一次证明了自己后发制人的强悍实力，腾讯的板凳深度也在此役展示的淋漓尽致。</p><h2><strong>二、如何看待视频号后续在短视频牌桌上的竞争？</strong></h2><p>上桌牌并不意味着可以高枕无忧，持续增长才是这个无限游戏永恒的主题，视频号会如何应对之后牌桌上的竞争呢？</p><p><strong>我注意到在腾讯Q3的电话会议上，腾讯在阐述视频号未来的潜力的时候讲了以下四个逻辑——</strong></p><p><strong>1.流量的增长：</strong>这是指用户侧数据依然还在增长，财报披露，Q2视频号总时长同比接近翻倍，Q3播放次数同比增长50%；</p><p><strong>2.广告Adsload的提升：</strong>这是指视频号目前的Adsload的确低于竞争对手；</p><p><strong>3.AI加持的广告点击率的提升：</strong>这是指大模型用于广告算法，比如腾讯的混元大模型最开始就是为广告构建的；</p><p><strong>4.闭环的机会：</strong>这是指包括企业微信、小程序、支付、电商等在内的内循环增长空间。</p><p>从逻辑的角度，这四个角度的确并没有错，但我要说的是，这四个小逻辑的背后其实还有一个反方向的大逻辑，就是互联网广告整体规模——</p><p>根据Questmobile的数据，2022年国内互联网广告市场总规模增长4%，2023年Q1仅增长2.3%。</p><p><strong>鉴于目前经济大盘的情况，互联网广告市场在客观上已经告别了高速增长，接下来会进入微增长的新常态。</strong></p><p>与此同时，之前一直在发生的短视频广告抢占其他类型的广告的替代效应也在消失，根据Questmobile的数据，过去一年短视频广告的市场份额已趋于稳定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_7fc74149c9324c148a48d7561ceb3496@000000_oswg161567oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这个大前提下，腾讯所提到的用户侧增长、Adsload、点击率提升和闭环这几个因素的提升当然会增加广告的收入，但总供给增加而总需求不变就意味着这个提升比例会打折扣。</p><p><strong>简单地说就是你广告量增长50%，你的广告收入必然涨不了50%，这是制约视频号收入想象空间的一个重要补充因素。</strong></p><p>的确，个人奋斗很重要，但也必须考虑到历史进程。</p><p>所以，对于视频号而言，其强调的内循环收入就变得相当重要了，抖音电商的强势崛起并因此广告收入也同步大涨就充分证明了内循环的战略意义。</p><p><strong>从本质上讲，做电商闭环的核心在于两点——</strong></p><p>第一是基于交易的完整数据链带来效率提升，即它的广告更精准了，它晓得那些下单的人到底有什么特征了；</p><p>第二是包括履约在内价值链的延伸让平台具备了收税的可能性，商家愿意为闭环贡献手续费。</p><p>很显然，腾讯也眼馋闭环带来的业务增量，这次财报的一个新提法是“链接微信小程序、视频号、公众号和企业微信落地页的泛内循环广告收入”同比增长30%。</p><p><strong>然而，这对于视频号而言是一个艰难的挑战，这个挑战在某种意义上是基因层面的——</strong></p><p>微信团队在腾讯内部以精英化著称，其突出特点就是人效高，一直致力于用更少更高效的人去做体量很大的事情，比如微信支付的团队成员在规模上远低于支付宝。</p><p><strong>精英化和注重人效带来的一个弊端在于微信团队没有做过脏话累活。</strong></p><p>过去典型的打法是张小龙发起一个小团队，从顶层架构和产品机制上做下硬功夫、想清楚，基于社交这个超级底座用四两拨千斤的方式撬动一个业务板块，微信支付、小程序、视频号莫不如此。</p><p>然而，像电商这样的内循环重活，它的链条非常长，履约的环节极其多，成本极其高，信息流、物流和资金流互相交织，错综复杂，很难仅仅依赖产品层面或者策略层面的顶层设计来解决战斗。</p><p><strong>一句话而言，视频号做电商、本地生活这类脏活累活，微信团队长期以来的产品杠杆会打不少折扣。</strong></p><p>要啃下这块硬骨头，微信必须真正沉下去，主动干一些以前不愿意干的重活累活，改变过去一直有优势的基于产品和策略推进业务的战术。</p><p>那么，微信有没有这一层面的考虑呢？</p><p>答案是暂时还没有非常明确的信号。</p><p>为什么这么说呢？</p><p>我们从一个小的视角来切入，作为行业的观察者，我在研究腾讯的时候有一个小习惯就是去它的招聘网站上看各个事业部最新发的招聘岗位，这些岗位的类型和数量从一个独特的角度在一定程度上反映了事业群的工作重心和倾向。</p><p>我看了最近微信事业群发布的岗位中，和业务相关的非技术类岗位51个，其中视频号相关的13个，并不算多，其不乏“视频号直播带货高级策略产品经理”、“视频号小店商家经营高级产品经理”这样的职位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_8cda52776b5a493c91421cf68d2b0133@000000_oswg37108oswg1080oswg287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_511214376c0043b6952b0bece23b5bc7@000000_oswg35525oswg1080oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>可以看到，至少从招聘的角度，视频号团队目前暂时还没有将业务做重的想法，依然计划通过其一直以来的产品策略优势来继续推进业务。</strong></p><p>不过，我和业界看法不一样的是，我认为张小龙绝非一个坚持固守某个所谓执念的产品捍卫者。</p><p>相反，他的身段相当柔软，直面业务现实并多次在业务层面脱胎换骨——</p><p>从Foxmail到QQ邮箱，是软件思维到互联网思维的转变，从QQ邮箱到微信是PC思维到移动基因的转变，从微信早期的极简法则到现在的拥抱算法是产品逻辑层面的转变。</p><p><strong>这其中任何一次转变其实都是”偷天换日“级别的，但每一次转得相当丝滑。</strong></p><p>所以，从这个意义上，只要在业务判断上的确有必要，微信和视频号在接下来短视频额竞争中改变一直以来的策略将业务做重其实也并非一件不能期望的事。</p><p>与此同时，我们也应该看到，微信做内循环在客观上也是有自身优势的。</p><p>这个优势在于它有公众号、小程序、企业微信所建立的那一套互相交织组件，这套交织组件已经在一定程序上潜移默化地嵌入了不少广告主的各个业务环节。</p><p>这种嵌入是有护城河效应的，迁移成本很高，比如一家教育公司是用企业微信做它的私域，那么广告流程上一定是微信内的链路最顺畅，这就成了视频号广告的重要优势。</p><p><strong>未来，视频号和抖音一定会在电商、本地生活等更重的业务上狭路相逢，而战局的输赢取决于二者的流量利用效率。</strong></p><p>抖音一向是数据理性，流量的分配取决于冰冷的ROI，流量向电商倾斜的背后是电商的赚钱效率的确高，抖音也给灌过不少流量给游戏、给硬件Pico，但事实证明后二者ROI并不理想，因此被掐断的干净利落。</p><p>视频号的流量也是同样的逻辑，今天落地页是企业微信、小程序的泛内循环广告占比较大，而后续如果电商、本地生活ROI持续提升，也必然得到与其效率匹配的流量份额。</p><p><strong>视频号未来在流量层面的分配和重心决定其商业化竞争力的重要因素，也是未来视频号和抖音竞争的重要看点。</strong></p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>今天这个时间点，短视频市场的竞争早已进入深水区，赛道的比拼成为一场无比真实的综合格斗，比体格、比技术、比耐力、比后勤补寄，同时也比谁犯的错误更少。</p><p><strong>短视频这个业务，用户的迁移成本其实并没有想象中的大，到最后拼的还是基于内容生态和用户习惯的长期留存和变现。</strong></p><p>从这个意义上，视频号在短视频赛道能走多远、能达到什么样的天花板、如何同抖音、快手差异化出招依然是中国互联网未来几年最值得期待的擂台赛。</p><p>在中国互联网一哥易主的大背景下，头腾大战的下半场依然会异常精彩，请搬好小板凳~</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1NjEzNjk1Mw==&amp;mid=2247487054&amp;idx=1&amp;sn=5ba6579b18f4b1fd696a72a12494fbe5&amp;chksm=fbc8eed8ccbf67ce139cafb155817f3283e2fd7b21e4b4fc717b715d8015d08b5b2f7b9aad44&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“卫夕指北”（ID：weixizhibei）</a>，作者：卫夕，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530709869635080</id>
            <title>L3/L4级网联智能车正式进入试点阶段，智能汽车规模增长显著</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530709869635080</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530709869635080</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 10:28:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 工信部, 智能网联汽车, 自动驾驶功能, L2级
<br>
<br>
总结: 工信部发布了关于智能网联汽车准入和上路通行试点工作的通知，要求选取具备量产条件的搭载自动驾驶功能的智能网联汽车产品进行准入试点。目前国内智能网联汽车主要集中在L2级别，而L3级将成为未来10年的主要增量。智能网联汽车的发展与电动化密切相关，预计到2025年中国智能汽车市场规模将达到9600亿元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，工信部等四部门发布<strong>《关于开展智能网联汽车准入和上路通行试点工作的通知》。</strong>根据文件，在智能网联汽车道路测试与示范应用工作基础上，四部门遴选具备量产条件的搭载自动驾驶功能的智能网联汽车产品，开展准入试点。</p><p>其中，通知中的智能网联汽车搭载的<strong>自动驾驶功能，</strong>是指国家标准《汽车驾驶自动化分级》（GB/T 40429-2021）定义的<strong>3级</strong>驾驶自动化（有条件自动驾驶）和<strong>4级</strong>驾驶自动化（高度自动驾驶）功能。</p><p>近几年汽车产业正在经历一场深刻变革，传统燃油车逐渐降低市占率，产业最主要的两个发展趋势就是新能源汽车以及智能网联汽车。随着人工智能、互联网等行业的高速发展，智能网联汽车逐渐成为产业未来竞争的焦点。</p><p>然而，国内智能网联汽车的商业化仍主要集中在L2以及智能座舱等方面，尚未实现L2以上自动驾驶的量产条件。试点推进高阶自动驾驶汽车的进一步探索落地，意味着相关技术逐渐完善，更高阶自动驾驶的智能网联汽车落地迎来突破性的进展。</p><h2><strong>国内智能网联汽车从L2向L3过渡</strong></h2><p>智能网联汽车（Intelligent Connected Vehicle，ICV），是自动驾驶技术与互联网通信技术高度融合的结果。其实就是两个关键点，网联和自动驾驶。</p><p>根据技术逻辑框架，智能网联汽车的架构被分为“三横两纵”，由<strong>智能感知与信息通信层、决策控制与执行层、资源管理与应用层</strong>三个层次作为基础。“两纵”为车载平台和基础设施。车辆通过搭载传感器、控制器、执行器等装置，融合现代通信网络技术，实现环境感知、智能决策和自动控制，或与外界信息交互，乃至协同控制功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_50ad380e02d04fa6b3d1062ff91e90d1@000000_oswg65967oswg1080oswg848_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据国家标准，可将自动驾驶技术分为0-5级一共6个层级。其中，0-2级的驾驶自动化功能仅仅是辅助驾驶的层次，也是目前国内智能汽车达到量产的层次。搭载驾驶辅助系统（ADAS）实时监测并辅助驾驶员执行驾驶任务或主动避免/减轻碰撞危害，如自适应巡航、自动刹车、辅助泊车等。但对目标和事件的探测响应，需要驾驶员和系统共同作用，系统是辅助，控制主体仍是驾驶员。</p><p>3-5级驾驶自动化功能可称为自动驾驶，自动驾驶系统（ADS）在特定情况下能够代替驾驶员执行驾驶任务，替代人类成为驾驶主体。近期，工信部等四部门智能网联汽车试点工作所涉及的自动驾驶功能就是指3级以及4级驾驶自动化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_7738e95af046404ab37cde5133c6c75d@000000_oswg67702oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着L2的量产，以往仅配置在高端车型的ADAS功能甚至已经开始成为中低端车型的标配，L2级别的智能汽车规模扩大，渗透率持续提升。根据汽车之家车型配置统计数据，标配L2功能车型渗透率由2021年1月的16.5%快速提升至2023年6月的47.0%；此外，虽未达到L3层级的智能驾驶功能，但具备L2+功能车型渗透率也由2021年1月的1.1%提升至2023年6月的6.9%。</p><p>具体车型方面，如特斯拉的Model 3、Model Y、蔚来的ET5、ET7、小鹏汽车的P5、P7、理想汽车的ONE、埃安的Aion LX和Aion V等车型，都实现了L2级自动驾驶功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_f41332bd25ed44fb9eaed49d3ef4ddcd@000000_oswg82517oswg1080oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>政策指明发展方向，L3将会成为未来10年的主要增量</strong></h2><p>L2到L3的进阶非常困难，但我国对推动网联智能车向高阶自动驾驶发展的愿景宏大。近几年政策积极推动网联智能汽车的落地，《智能汽车创新发展战略》、《智能网联汽车技术路线图2.0》等顶层设计文件的颁布，为国内智能汽车的未来发展指明了方向。</p><p>其中，《智能汽车创新发展战略》中提到，到2025年有条件自动驾驶（L3）的智能汽车达到规模化生产，高度自动驾驶（L4）的智能汽车在特定环境下市场化应用。展望2035年到2050年，中国标准智能汽车体系全面建成将更加完善。</p><p>而《智能网联汽车技术路线图2.0》更是明确了三个关键节点。到2025年我国PA级（部分自动驾驶）、CA级（有条件自动驾驶）智能网联汽车销量占汽车总销量超过50%，C-V2X（蜂窝车联网）终端新车装配率达50%；HA级（高度自动驾驶）汽车实现限定区域和特定场景商业化应用。2030我国PA、CA级占比70%，HA级占比超过20%；C-V2X终端新车装配基本普及。2035年，各类网联高度自动驾驶车辆广泛运行于中国广大地区。</p><p>也就是说，10年内中国L2和L3级的智能汽车将会得到巨大的发展，当前L2已经进入市场普及期，意味着近几年L3将会成为主要增量，针对L3汽车上路的法律法规将会得到完善，与之相关的产业链也会迎来巨大的发展机遇。</p><h2><strong>智能化汽车规模显著增长，与电动化深度捆绑</strong></h2><p>自动驾驶技术的进步和政策的推动，让网联智能车的发展提速。根据中国信通院《中国车联网白皮书》，到2025年中国智能汽车市场规模将达到9600亿元，占全球市场的56.5%，2020—2025年中国智能汽车市场将以36.9%的年均复合增速增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_2834eef2702a47f69f62c61f0dc89329@000000_oswg73477oswg1080oswg865_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了人工智能和互联网等技术的显著进步，以及政策的积极助力，智能汽车发展背后的推手，还有汽车的电动化。汽车产业的智能化发展已经跟电气化紧密捆绑在一起，先电动，后智能几乎成为行业的共识。</p><p>一方面是因为电动汽车是智能化的良好载体，无论是网联还是自动驾驶，搭载的智能化设备都需要强大的动力系统来驱动，电动汽车的动力电池能帮助汽车实现更精准的控制和更快的反馈，因此电动汽车天然具备智能化的基础。新能源汽车的快速发展是汽车智能化的重要推动力。</p><p>另一方面，随着新能源汽车补贴的退坡和渗透率的提升，新能源汽车继续向前发展变得比此前困难，在动力电池没有明显的技术突破下，市面上同等级新能源车给用户的体验大同小异。但电车的智能化能够给用户创造新的价值，捆绑智能化的新能源车作为行业新的卖点，成为众多新能源车企的选择。</p><p>汽车产业从传统汽车向新能源汽车的转变已是必然趋势，在此基础上，汽车智能化也有望随着技术进步和政策推动，在不久的未来得到显著发展。智能化的加持下，有望加速汽车产业转型速度，成为新能源汽车产业延续高景气的关键。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NzU3MTgyNA==&amp;mid=2247495610&amp;idx=1&amp;sn=e5e1b119e77bd0893487c6589cb56418&amp;chksm=cebb2ea5f9cca7b3a773c98a1df75bd17ab61365fc9fbedf58c0d248d3d6042ac42f87bc4820&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“满投财经”（ID：mantoucaijing）</a>，作者：黄大柱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530721902405377</id>
            <title>OpenAI 闹剧中被忽略的一部分——AI对齐</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530721902405377</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530721902405377</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 10:28:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, ChatGPT, AI大模型, AI对齐
<br>
<br>
总结: OpenAI公司与其大模型产品ChatGPT的共同点是，人们知道它们每天发生了什么，但不知道是如何发生的。为了确保大模型能够按照人类的意愿工作，几乎每个大模型产品内部都会被注入一段算法，这段算法保证AI工作与人类意愿对齐。然而，OpenAI内部存在着关于理念、公司方向、利益和资源分配以及产品市场表现等方面的分歧。AI对齐是为了保证AI按照人类的意图和价值观做事，给出人类有用的、诚实的和无害的结果。AI对齐是大模型训练中最为必要的部分之一。在OpenAI内部，CEO Sam Altman主张提升能力，而首席科学家Ilya Sutskever主张小心翼翼地把车开稳。为了解决超智能AI系统的价值对齐和安全问题，OpenAI成立了超级对齐团队。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_dab3473a367f48af8185963e6c37d6be@46958_oswg1009895oswg1080oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>OpenAI公司与它的大模型产品ChatGPT最大的共同点是什么？</p><p>人们知道它们每天发生了什么，但是不知道是如何发生的。</p><p>我们使用 AI 大模型，惊喜于它给出的每一个回复，但还没有谁弄清楚 AI 的智能是如何起作用的。为了确保大模型能够按照人类的意愿工作， 几乎每个大模型产品内部都会被注入一段算法，这段算法保证 AI 工作与人类意愿对齐。不同的力量都在试图对齐这家公司，Ilya Sutskever 成为「执剑者」，Sam Altman 给出了反击，双方的两种立场让这家 AI 大模型公司内部的分歧浮出水面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_36fd1ad5f7414bc0856a2502a9176c1b@46958_oswg117249oswg1024oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种分歧会体现在理念、公司方向、利益和资源分配，以及产品的市场表现等方面。把目光聚焦在分歧之上，对于大模型创业公司来说更有意义。</p><p>技术追求和商业扩张主导着商业体成长，OpenAI 和大多数商业公司一样，长期以来保持着两股力量的微妙平衡，直到 11 月 17 日，天平发生了倾斜。</p><p>这种平衡是如何保持的？围绕 AI 有哪些分歧？裂缝又是如何扩大的？ChatGPT 现象让全世界知道了大模型、Transformer 等新事物，但另一个起关键作用的力量 —— AI 对齐被忽视了。</p><h2><strong>被忽视的算法</strong></h2><p>OpenAI 的在初代 GPT-3 上投喂了 3000 亿单词的语料，其中拥有 1750 亿参数。这样训练出来的模型就像掌握了世界知识的儿童，懂得很多，但交流困难。</p><p>让 OpenAI 在全世界范围破圈的 ChatGPT 来自于 GPT-3 的变体，它比 GPT-3 的表现更稳定，更能够模拟人与人之间的正常对话。</p><p>ChatGPT 一发布就成为现象级产品，在此之前，GPT-3 的 API 已经推向市场很长时间，但仅在小范围引发讨论。</p><p>成就 ChatGPT 的关键技术是 RLHF 算法 —— 基于人类反馈的强化学习。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_5678f815e6d242439f08a6049608bf5e@46958_oswg78679oswg1080oswg285_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>GPT-3 在与人的交流中给出的回答质量参差不齐，OpenAI 通过人工干预的方式，对高质量回答标记正反馈，从而强化 GPT 做出更多高质量的回答。这样的工作得到了出乎意料的效果，ChatGPT 因此有了建模对话历史、增加对话信息量，以及拒绝回答超纲问题等能力。RLHF 算法就像是家长的角色，帮助掌握了知识的儿童学会顺畅地沟通表达。可需要强调的是，RLHF 并没有额外注入能力，而是帮助大模型解锁了能力。</p><p>比如，ChatGPT 拒绝回答问题时会回复统一的开头：「作为 OpenAI 训练的语言模型」。这句话因为在 RLHF 训练中得到了更多的正反馈，因此被 ChatGPT 拿来当做标准模板。事实上，并没有一个命令让 ChatGPT 必须使用这句话。</p><p>OpenAI 认为，ChatGPT 的突破之所以可能，离不开 RLHF。而 RLHF 算法的工作就叫做 AI 对齐。</p><p>AI 对齐是为了保证 AI 按照人类的意图和价值观做事，给出人类有用的、诚实的和无害的结果。在今天运行的大模型训练当中，对齐已经成为最为必要的部分之一。</p><p>除了上面提到的 ChatGPT 的例子，AI 对齐还要解决 AI 在交流中会给出错误信息和算法歧视等问题，被人类滥用、「越狱」等问题，以及应对未来随着 AI 能力「涌现」而可能出现的失控风险。因此可以把 AI 对齐比作是一场人类跟 AI 进化的赛跑，更强的 AI 系统需要更多的对齐工作，也面临更高等级的风险。</p><p>但 AI 大模型内部原理对于前沿的 AI 实验室来说仍然是个「黑箱」，这就要求 AI 对齐要尽量跑在大模型的前面，并要求大模型是一个稳定的研究对象。</p><p>OpenAI 超级对齐负责人 Jan Leike 做过一个预判，构建高性能的强 AI 系统需要两个因素：能力和对齐。但在当前的弱 AI 时期，大模型没有能力带来灾难性后果，与 GPT 给人类带来的惊喜相比，AI 对齐的重要性存在被轻视的情况。对齐算法会在大模型运行过程中分走部分算力资源，也会影响大模型输出的结果，人们常把这种影响叫做「性能阉割」，把对齐分走的算力称为「对齐税」。</p><h2><strong>CEO和首席科学家的分歧</strong></h2><p>回到 OpenAI 的这场闹剧，如果把 OpenAI 看作一个 AI 大模型，Sam Altman 主张提升能力，通过融资和商业化等操作吞噬巨量资源，追求变快变强。Ilya Sutskever 领导的部分则像 AI 对齐一样的存在，主张小心翼翼地把车开稳。</p><p>随着 AI 大模型发展加速，OpenAI 意识到要把对齐工作提升到新的高度。今年 7 月，OpenAI 宣布成立超级对齐团队（Superalignment），由 Ilya Sutskever 和 Jan Leike 两位科学家领导，他们将带着公司 20% 的算力资源，在 4 年内解决超智能 AI 系统的价值对齐和安全问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_f20e72205f2a4af8b165c49f1bd6458e@46958_oswg108768oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，Sam Altman 带着 GPT 进化，连续推动发布性能更强的 GPT 版本。</p><p>可以看到，两个工作团队即使不存在分歧，至少也存在张力，裂缝可能从这里开始产生。</p><p>Ilya Sutskever 指责 Sam Altman 在与董事会的沟通中始终不坦诚，阻碍了董事会履行职责的能力。而董事会的职责是确保 OpenAI 作为一家非营利组织能够开发造福全人类的「通用人工智能 AGI」。</p><p>在今年仅剩 6 人的董事会中，有 4 人更认可 AI 安全的重要性，Ilya Sutskever 因此能够使用投票权开除 Sam Altman。</p><p>Ilya Sutskever 曾提到，他参与创建 OpenAI 的动机之一，是为了探讨和解决 AGI 可能带来的问题，包括技术和道德方面的挑战。当他看到或者被告知这种挑战首先出现在公司内部而不是 AI 当中时，他有理由为了自己的信念行使权力，裂缝由此扩大。</p><p>可他始终没有给出具体的例证说明 Sam Altman 不坦诚在哪里，会带来哪些后果。Ilya Sutskever 挑起的风波就像 AI 对齐工作中被拿走的「对齐税」，他暂时限制了 OpenAI 的能力，又无法说明在他眼中这种限制的必要性。</p><p>‍</p><p>房间里有一头大象，有少数人看到了，但只有更少数人行动。人们要做出符合自身角色和价值观的选择，因此分歧总是会不可避免地出现。</p><p>即便 Sam Altman 在很多时候是 OpenAI 安全政策的倡导者，但人们无法追问他的倡导是出于应对监管的需要，还是他真的看到了那头大象。即便 Ilya Sutskever 深知算力对 AI 的重要性，看到 AI 更远的未来的他只能把这种重要性放在价值排序的次席。</p><p>事件最后的焦点指向 OpenAI 的董事会，在复杂的矛盾中，董事会只支持做出 0 和 1 的选择，在功能上没有与这家公司的价值对齐。</p><p>闹剧以 Sam Altman 回归暂时结束，五天前罢免他的董事会解散，新的董事会雏形将由三人组成，Quora 首席执行官 Adam D'Angelo，Facebook 和 Salesforce 前高管 Bret Taylor，以及前美国财政部长 Lawrence H. Summers。</p><p>OpenAI 完成了它的对齐。</p><h2><strong>隐藏的模型</strong></h2><p>AI 对齐被大模型的声量遮盖，但暗暗决定着大模型的命运。</p><p>GPT 的发展和人类的反应一度超出了 OpenAI 的预料，在很多研究人员眼中，市面上的模型仍然远非完美，甚至只是半成品。他们对生成式人工智能推向市场的速度和规模感到担忧。</p><p>与之对应的，AI 对齐的重要性已经成为 OpenAI、DeepMind、Anthropic 等前沿 AI 实验室的共识。</p><p>按照 OpenAI 超级对齐工作负责人 Jan Leike 的说法，各家公司会很快拥有能力水平相当的预训练语言模型，AI 对齐将决定产品的竞争力。</p><p>而影响竞争力的关键是「对齐税」。</p><p>Jan Leike 把「对齐税」总结为三类：性能税、研发税、上线时间税。</p><p>性能税（Performance taxes）：对齐模型相比未对齐模型在某些能力上表现下降，需要更多计算资源来弥补性能。</p><p>研发税（Development taxes）：对齐模型研发工作消耗的成本，如研究人员时间、计算资源、人工成本等。</p><p>上线时间税（Time-to-deployment taxes）：从预训练模型到可用的对齐模型上线所需要的时间成本。</p><p>以性能税为例，由于对齐模型在输出结果上更「保守」，用户想用它得到满意的结果，需要更多的算力，也需要调用更多次 API，性能税因此影响到产品的定价，进一步影响到用户规模。</p><p>Jan Leike 用一个例子说明了这种相关性：OpenAI 的 DALL·E 2 模型在市场规模上不如 Stable Diffusion 和 Midjourney，因为后面两个模型采取了较少的对齐限制。</p><p>另外，随着大模型能力不断增强，原来的对齐技术可能被 AI 绕过，需要不断更新对齐技术来跟上大模型迭代，这也可能导致研发税和上线时间税的增加。</p><p>AI 对齐在大模型训练中的存在感远非只有「对齐税」，存在于 OpenAI 的裂缝有更多延伸。</p><p>训练 ChatGPT 的 RLHF 算法证明了对齐的价值，但它依赖大量人工参与，只能作为初阶的对齐工具使用。更复杂的 AI 运行会涉及巨量的需要干预的环节，这样的对齐工作只能交给另一个或者一些 AI 来完成。即，用 AI 对齐模型帮助 AI 大模型对齐。</p><p>可以把 OpenAI 超级对齐团队的工作看作是研发 AI 对齐模型，在拥有最强大 AI 的实验室内部隐藏着一个将用来管理 AI 的 AI。其中涉及到「解剖」 AI 大模型、AI 对抗训练、以及这个 AI 对齐模型的对齐。</p><p>GPT 等大模型被设计用来处理自然语言，它的输出结果可以被用户部分地分辨真假。而 AI 对齐模型的输出结果会更难验证，越狱行为更隐蔽，因此需要更严格地对齐。</p><p>吊诡的地方就在于此，认为大模型发展太快，存在安全问题的 Ilya Sutskever，做着比 Sam Altman 更激进的工作。</p><h2><strong>低垂的果实</strong></h2><p>AI 能力的「涌现」来自于训练量，扩大训练规模成了玩家们坚信的方向，结果是天文数字的训练成本投入。</p><p>GPT-3 把大模型训练参数提高到千亿规模，开启了大模型训练的规模竞赛。百度文心、阿里通义、华为盘古等头部公司的大模型训练量都同步来到千亿。而最新的 GPT-4 的参数规模又上一个台阶，到达了百万亿。&nbsp;</p><p>却有观点认为，训练规模给大模型带来的边际效益呈递减趋势，有人称为「数字泡沫」或者「AI 版摩尔定律」，在一定程度，AI 对齐工作成果支持了这种观点。</p><p>OpenAI 在博客中提到：安全与大模型能力息息相关。一方面强调在 AI 进化过程中安全问题的重要性。另一方面也指出，AI 对齐训练是提升 AI 能力的隐藏路径。</p><p>后一种情况在&nbsp;InstructGPT 当中得到了验证。与 GPT-3 相比，经过对齐的&nbsp;InstructGPT 在输出结果时更符合人类要求，InstructGPT 减少了生成有害内容的情况，也能给出更多真实可靠性的信息。</p><p>不仅如此，InstructGPT 比 GPT-3 使用更少的算力，它的训练参数减少了 100 多倍，仅 13 亿规模。</p><p>经历 OpenAI 的闹剧，赛道上的玩家或许会认识到，把所有的成本放在算力和规模之上过于奢侈，在追求超大规模、超高算力的路上存在未被发现的低垂的果实。</p><p>而面对将到来的淘汰赛，不同玩家将必须在 Ilya Sutskever 和 Sam Altman 之间选边站。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ekuZA6zql50P3HC_nt6Sjw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电厂”（ID:wonder-capsule）</a>，作者：肖余林，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530698179929865</id>
            <title>B站直播电商，走不出“站内狂欢”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530698179929865</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530698179929865</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 10:27:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: B站, 双十一, 直播电商, UP主
<br>
<br>
总结: B站在今年的双十一期间，通过与淘宝、京东、拼多多等电商平台建立合作关系，积极推动直播电商发展。他们将自身作为电商平台的中转站，将流量导向其他电商平台，以证明用户的购买力。虽然B站在直播电商领域还没有出现既出圈又持续带货的标杆案例，但他们持续完善直播产品，努力解决基建不足带来的问题。UP主们在直播电商的路上仍然谨慎行事。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在主流电商平台“神仙打架”的混战圈外，B站度过了一个“限定版”双十一。</p><p>除了大促氛围，这种“限定”主要体现在主页改版上。双十一期间，APP底部用户熟悉的会员购入口，短暂地与双十一天猫货品池相合并，提供了货品页展示，并可一键跳转。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_a39d48fc8c544dcf9cd0278c9f373c2f@46958_oswg361354oswg1075oswg2234_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">B站限定双十一入口</p><p>与去年双十一上线购物板块、初步铺开直播带货相比，今年B站迈向直播电商的步伐更加坚定：一面扶持UP主掘金带货，一面于站内全力造势，烘托大促氛围。</p><p>外部环境群狼环伺，作为电商新势力玩家，B站选择侧面突击，<strong>将重心放在大开环策略上，主动将自身作为电商平台的中转站</strong>，将流量导向京东、淘宝等电商平台，力图向外界证明用户的购买力。</p><p>大促结束后，<strong>B站还持续完善直播产品，尝试补足基建不足带来的种种问题</strong>，例如上线实时数据大屏，帮助UP主快速了解实时数据；支持UP主绑定多个人工客服账号，提高服务效率；将单场直播挂车商品数量由99提升至300等。诸如此类，足以展示B站发力直播电商的进取心。</p><p>但与之相对的，同样电商起步艰难的小红书已经靠章小蕙、董洁吹响了“买手电商”的号角，而B站自今年6月开始扶持头部UP主带货到现在，除了先前脱颖而出的Mr迷瞪外，尚未有更多足以出圈且持续带货的标杆案例。</p><p>平台在直播电商与社区氛围之间做着取舍，UP主也在艰难抉择，等待良机。今年双十一，B站是否逃脱了“站内狂欢”的魔咒？</p><h2><strong>B站偷偷过双11</strong></h2><p>作为b站重度用户，小A对于今年B站双十一的体感是，“电商平台的广告明显变多了。”</p><p>不仅是“摇一摇”总是不小心打开淘宝、视频推荐直连双十一，还有动态页电商平台的密集投放。在9、10号当天，他关注的UP主发布的百亿补贴广告，甚至能连成一串。</p><p>坚定走“大开环”策略的B站，继去年与淘宝联盟、京东联盟货品池进行绑定后，<strong>今年的重心彻底转向了电商平台，与淘宝、京东、拼多多三大头部电商平台均密切建联。</strong></p><p>从淘宝、天猫方面，双十一期间，B站APP首页的“会员购”入口暂时与双十一合并，用户点击即可看到来自天猫的商品展示。</p><p>这似乎是B站在电商与社区氛围中做出的另一取舍，毕竟双十一结束后，这个入口被快速关闭，加之先前上线的“购物”板块几乎被打入冷宫，用户获悉UP主直播带货的渠道更多来自他们的动态或直播预告。</p><p>而在围绕大促的整合营销活动中，@老番茄、@绵羊料理、@老师好我叫何同学等B站头部UP主还与天猫共创了创意短片《年更UP主准时更新了》，收获了852万次播放；联合推出的星火计划、优选计划，则针对高效投放、追踪种草链路，证明用户的购买力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_71ce5358492448639afd3c497536445a@46958_oswg746539oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《年更UP主准时更新了》</p><p>京东方面则有“京火计划”帮助衡量种草数据效果，此外，B站11月推出的S＋级自制音综《爱唱歌的女大学生》，冠名者也是京东。</p><p>值得一提的是，虽然没有与拼多多在货品池上合作，<strong>但大促期间，拼多多仍是B站UP主的重要金主。</strong>多位头部UP主，如@小约翰可汗、@吟游诗人基德、@思维实验室等都接到了拼多多的广告。据B站数据，双11期间拼多多合作的UP主数量已同比增长超140%。</p><p>与电商平台建联，<strong>既是为给UP主带货扩充货品池，也是平台吸引品牌商家进一步投放而抛出的橄榄枝</strong>。对于前者，虽然便利了UP主选品，但在价格力、售后等方面UP主们难免没有更多话语权。于后者，双11期间，花火为平台引流某国货美妆品牌（猜测是珀莱雅）双11预售期单点成交额突破亿元，高洁丝、欧莱雅、云鲸等品牌成绩也均有亮点。</p><p>一定程度上，这也揭示了品牌在B站“吃上红利”的秘诀：<strong>或者自备内容基因，下场与年轻用户玩到一起；或者对目标人群有所判断，精准、长期投放UP主，沉淀品牌人群。</strong></p><p>举例而言，珀莱雅本身在B站就声量较大，投放的垂类涵盖美妆、测评、生活区等，品牌本身也擅长于女性营销；高洁丝大力投放的则是去年涨粉新秀、生活区的@侯翠翠，以及同样擅长女性专题的@塑料叉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_5b15f27c22c5492a853404d796e0427c@46958_oswg1094947oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">高洁丝投放UP主侯翠翠</p><p>同为内容社区，尽管初始赛道不同，但B站在某种程度上与小红书更为相似。现下，小红书力捧的“买手电商”，鼓励以人为出发点链接货物，通过笔记或直播触达消费者，而在B站的蓝图中，UP主则是通过专业能力触达消费者，后者基于信任下单。但在整体购物氛围上，B站显然略输小红书一筹。</p><p>从内容社区转型电商，B站终于不再拧巴，观望犹疑的或许变成了UP主。CEO陈睿曾表示，未来月活UP主都加入直播以后，平台的直播电商将极具潜力。</p><p>艰难的正是起步过程。亿邦动力数据显示，今年双11期间，共有57位UP主在10月23日至11月11日开播，其中11位曾获百大UP主称号。综合来看，B站还没有再捧出一位既出圈，又具持续性的标杆主播UP主，头部UP主们在奔赴直播电商的路上慎之又慎。而参与其中的UP主，如@影视飓风、@伟嘉gaara616，都在淘宝运营有自己的店铺。</p><p>而从战报成绩上，相较于平台苦心孤诣引导的直播，<strong>视频带货更是UP主们的舒适区</strong>——这同样是一项B站努力养成的用户心智，但也时而因商业化遭到用户诟病。</p><p>当平台决心全力奔赴直播电商，UP主准备好了吗？</p><h2><strong>直播带货，UP主做好准备了吗？</strong></h2><p>今年6月起，B站陆续开启了头部UP主的直播试水。</p><p>6月10日，@宝剑嫂高调开始直播首秀，多方预热之下，这场直播收获了2800万GMV。但此后，这一辉煌成绩似乎因价格偏高与粉丝消费的争议而暗淡几分，原本特意租下场地，打算长期直播的宝剑嫂与雨哥也没有再次尝试直播。</p><p>继宝剑嫂之后，@鹦鹉梨成为B站第二位女性百大带货主播，直播间专攻服饰鞋包、日用百货，带货GMV超3000万。这一成绩接近董洁在小红书的第二场直播，但@鹦鹉梨并没有挤入双十一直播，其第二场直播降落在12月。</p><p>8月26日，前公职人员、在B站有着“海南军阀”之称的@大漠叔叔开启直播首秀，带货大闸蟹、海南椰子鸡。由于并非专业团队，即便是认真选品，用户购货后，椰子、木瓜、大闸蟹等生鲜类产品还是问题频发，如木瓜以次充好，椰子水少且发酸。此后，大漠叔叔亲自当客服、售后，发布声明，“只要反映问题发图，就退货补货”，并中止了与某产品的合作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_a1a6d9a12a6b4fe0b93f536b06dddb9d@46958_oswg621626oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">大漠叔叔B站视频</p><p>这既是UP主带货生鲜类产品的通病——此前包括王师傅与小毛毛也在鲜果产品中栽过坑，也一定程度上反映了头部UP主带货的信任困境。在带货中，大漠叔叔坦言，“虽然带货现在是大潮流，但我没有那么急需，我是担心着里面的套路，不能拿信任去消费，而是要拿专业去消费。”</p><p>在后续直播中，他向观众展示自己的流水大屏，上面的数字是43万。据大漠叔叔所说，这个销售额加上售后、退货，基本就是员工开支。而他必须要保住的是自己不翻车。“翻车以后就没有人看我视频了，视频都不能更了。”在最近更新的视频中，他拉了一条横幅，上面写着“预祝漠叔带货成功”，背后折起的两个字是“翻车”，是整活，也像是一种自嘲。</p><p>类似的情况也出现在@盗月社食遇记 直播间，其中售卖的一款标价69元的新疆西梅，在运输过程中也发生了碰撞、挤压的情况，并因价格昂贵备受争议。</p><p>综合来看，<strong>价格与品控、售后是UP主们迈入直播带货难以避开的问题</strong>，稍不注意即可能带来信任风险。因此，头部UP主的带货积极性不高是可以预见的。一方面，大开环策略下，UP主们的议价能力受限，另一方面，对UP主而言，如果没有专业团队协助，直播带货的风险要远远高于视频带货，当流量与广告足以“吃饱”，迈入直播带货就要多上几层顾虑。</p><p>实际上，虽然头部更具备知名度，但B站也许可以不迷恋头部的出圈力量。双11期间，家居品类中腰部UP主@杨六娃本娃、@种装家的盘达@阿健和他的电器开启组团联合带货，最终单场直播GMV达到700万。<strong>具备潜力的中腰部UP主，或许才是B站直播带货的中坚力量。</strong></p><p>另一方面，<strong>除了专业度和内容门槛，B站粉丝对于UP主的选品可能更加严格</strong>。双11期间，美食博主@Meetfood觅食 开启直播，带货零食商品。从评论区反馈来看，除了折扣力度并不大外，用户期待的实际上是他带货更为新奇的国际零食，但直播间选品大多可以在普通商超买到，“感觉这种东西谁带都可以”。这也意味着，在没有价格力的情况下，通品在B站可能很难跑出普适的模式，<strong>带货垂类产品才是UP主应走的模式。</strong></p><p>再将视角转回平台，对B站而言，另一困扰可能还是“粉丝消费”这把双刃剑，无论是@宝剑嫂还是@大漠叔叔，都难逃这一质疑。</p><p>毕竟，破圈才意味着更大的变现空间与潜力。要成为直播电商新势力，B站还有很长的路要走。</p><p><strong>参考文献</strong></p><p>5、 如何在双11“扶摇直上”？我们拆解了三位典型商家案例&nbsp;</p><p>4、 单条视频点赞1350W，今年涨粉最快的抖音达人出现了&nbsp;</p><p>3、 10月新顶流：一夜爆红，一瞬塌房&nbsp;</p><p>2、 贴牌“仁和”们，在抖音掀起销售巨浪&nbsp;</p><p>1、支付宝生活号是下一个短视频风口吗</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Q4iLTG33DWjJXHMgGCTlng" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“卡思数据”（ID:caasdata6）</a>，作者：林午，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530704444859910</id>
            <title>数学老师辞职卖燕窝，收获一个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530704444859910</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530704444859910</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 10:18:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上市之路, 燕窝产品公司, 中式滋养品市场, 高中数学老师创业
<br>
<br>
总结: 燕之屋是一家燕窝产品公司，经过12年的上市之路，终于迎来了阶段性的句点。作为中式滋养品市场的龙头企业，燕之屋在追求身心健康的今天备受关注。创始人黄健是一名高中数学老师，他的创业故事令人钦佩。燕之屋的成功将为中式滋补市场注入新的活力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12年上市之路终于迎来了阶段性的句点。</p><p>在第五次冲刺“燕窝第一股”宝座的路上，这家燕窝产品公司终于得偿所愿了。从第一次2011年申请港股IPO，时至今日，这条上市之路，燕之屋走了12年。</p><p>2023年11月20日，厦门燕之屋生物工程股份有限公司（下称“燕之屋”）通过了港交所聆讯。</p><p>对于一些女性消费者而言，燕窝是在内调保养品中不可或缺的产品，燕窝也被视为中式滋养品中的翘楚。在愈发追求身心健康的今天，包括燕窝、花胶、阿胶等在内的中式滋养品市场也正被更多的投资人看到。且不说燕之屋这家连续三年位列全球最大燕窝产品公司，备受VC追捧的小仙炖品牌同样是燕窝市场的龙头企业，后者更是集齐了一众主流明星投资机构。</p><p>燕之屋此次IPO若成功，也将为消费低迷环境中的中式滋补市场补了一剂强心剂。&nbsp;</p><h2><strong>高中数学老师下海创业</strong></h2><p>燕之屋创始人黄健曾是一名高中数学老师，1986年他毕业于福建师范大学，以数学学士学位毕业，正处于下海创业潮的时代，黄健同样是“不甘平庸”的人，1992年其辞去数学老师一职，1997年与姐姐和妻子创建燕之屋的前身“厦门市双丹马实业发展有限公司”。</p><p>先简单介绍下燕之屋。燕之屋作为一家燕窝产品公司，其产品组合主要包括纯燕窝产品、“燕窝+”产品及“+燕窝”产品三种产品类别，其中纯燕窝产品占据主要比例。据了解，2022年，公司拥有250个SKU，纯燕窝产品在四大产品系列中有194种SKU，包括碗燕、鲜炖燕窝、冰糖官燕及干燕窝。</p><p>燕之屋在线下拥有自营门店和经销商门店。截至2023年5月31日，燕之屋拥有705家门店，包括91家自营门店、614家经销商门店，包括225名线下经销商。</p><p>此外燕之屋在线上通过小程序等电商平台实施会员计划，以提高客户黏性和复购率，超过180万名客户参与了燕之屋的会员计划。在2020年、2021年、2022年和2023年前五个月期间，注册客户的购买额分别为6.16亿、8.07亿、10.57亿和5.00亿元，每名注册付费客户平均购买额分别为4280元、4790元、5150元和4240元。</p><p>从燕之屋的招股书中可以看出，燕窝是个高毛利生意，哪怕是在疫情期间，燕之屋的毛利率依旧逐年升高。根据招股书，从2020到2022年期间，燕之屋的毛利率分别为42.7%、48.2%和50.8%。</p><p>据了解，公司的市场零售额以12.3%的速率增长，高于行业平均水平8.6%，并在同年的五大燕窝品牌中处于最高水平。</p><h2><strong>全球最大燕窝产品公司</strong></h2><p>燕之屋已经是全球最大的燕窝产品公司。</p><p>据弗若斯特沙利文资料，中国的燕窝行业较为分散，有超过1万名市场参与者，且中国的规模占全球燕窝市场的70.0%。从2020年到2022年，按零售额计算，公司已连续三年为全球最大的燕窝产品公司，2022年的全球市场份额达到4.1%。同时，按2022年的零售额计算，公司在中国燕窝市场排名第一，市场份额为5.8%，而中国五大燕窝市公司所占合并市场份额为11.9%。此外，于2022年的中国燕窝产品市场中，公司的中国检科院进口量排名第一。</p><p>曾有消费投资人坦言燕窝是靠营销带动增长的“没多少技术含量”的生意，此话先不论对错，在燕之屋身上，营销产生的支出的确不少。</p><p>据了解，燕之屋自2008年开始扩大了广告投放，并由影星刘嘉玲带出圈。在之后的3年里，燕之屋迅速放开加盟，加盟店在3年里扩大为500逾家，销售额也突破10亿元。</p><p>燕之屋的收入和净利的确一直在提升，据弗若斯特沙利文数据，公司的收入在2020年、2021年、2022年和2023年前五个月分别为13.01亿、15.07亿、17.30亿和7.83亿元，复合年增长率达到15.3%。这段时间里，燕之屋相应的净利润分别为1.23亿、1.72亿、2.06亿和1.00亿元，复合年增长率达到29.1%。</p><p>同时，公司的营销费用也在不断增多，甚至超过了净利。自2020年到2022年，燕之屋的销售及经销开支分别为3.17亿元、3.99亿元及5.04亿元，分别占同年总收入的24.4%、26.5%及29.1%。</p><p>细论到具体的广告费用，根据招股书，燕之屋前三年的广告费用高达8.31亿元。</p><p>目前来看，燕之屋的绝大部分收入仍然来自纯燕窝产品，其中“碗燕”作为燕之屋的头号产品，为燕之屋贡献了最高的毛利率，分别占2020年、2021年、2022年及今年前五个月总收入的96.4%、95.8%、94.7%及94.3%。尤其在2022年，碗燕的毛利率高达61.6%。</p><p>碗燕的高毛利率从它的价格上可见一斑。据了解，碗燕的售价在198-598元/碗之间，也就是说，燕之屋每卖出一碗碗燕，最少能赚回122元。</p><h2><strong>中式滋补的创投市场</strong></h2><p>根据天眼查，燕之屋并没有过多的接触过资本市场，只有在2016和2020年进行过两轮融资，投资方为阳明资本、焰石资本、厦门火炬集团、光耀天祥等。</p><p>在这方面，小仙炖就显得更为“新消费”了。截至今天，小仙炖累计完成了5论融资，背后资方包括CMC资本、IDG资本、正心谷资本、周鸿祎、陈输等知名机构和投资人。</p><p>虽然不如燕之屋成立之间悠久，小仙炖的发展速度仍有目共睹。正心谷资本合伙人叶春燕曾指出过中式滋补行业的痛点——客单价高、用户决策周期长、信息不对称，只有将产品品牌才能更长远地发展。</p><p>在近两年里，中式滋补可以算是消费投资人颇为看重的赛道之一。比如，品牌官栈从花胶入手，在2022年底获得了B轮融资。</p><p>一些业内人士将中式滋补市场称为千亿蓝海市场，其中主要原因还在于“国潮”概念的兴起。以燕窝市场为例，《2023—2029年中国燕窝行业市场评估及投资前景评估报告》指出，中国燕窝市场规模已经连续9年增长，2022年增长至413.07亿元。并且，据尚普咨询调研预计，2025年中国燕窝市场规模将超过1000亿元。</p><p>今天，尽管提起营养品，仍不乏有关“智商税”的声音，燕之屋也曾备受质疑，同样这也是中式滋补行业需要解决的问题之一。不过，燕之屋12年上市之路终于迎来了阶段性的句点。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247508685&amp;idx=1&amp;sn=7c7b0fa7146c506d25ea53a6a2aebac2&amp;chksm=eb95b80adce2311ca8187592f213c49161b0f03b260581d2eb65befaab0990a27f304b94fe20&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：喜乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530713821193735</id>
            <title>中止分拆一周后，阿里云调整组织架构 | 36氪独家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530713821193735</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530713821193735</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 10:15:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里云, 组织架构, 基础设施委员会, 云计算
<br>
<br>
总结: 阿里云宣布调整组织架构，重点围绕产研业务，成立基础设施委员会，以统一基础设施，实现规模效应。阿里云将回归云计算的基础技术研究，聚焦核心技术本质，重新定义战略为“Back to Basic”。阿里云创始人王坚在云栖大会上强调云计算作为公共服务的特性，类比电力作为基础设施的存在。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 武静静 苏建勋</p><p>编辑 | 杨轩</p><p>距离阿里云终止拆分刚刚过去一周，11月23日，阿里云宣布了调整之后新的组织架构。</p><p>其中，最受瞩目的一把手角色未有变化，吴泳铭（花名“东邪”，又被称为“吴妈”）依旧担任阿里云集团CEO。</p><p>本次新公布的组织架构主要涉及： 产研线、商业线以及包括供应链&amp;IDC等在内的其他8个部门。</p><p>随着阿里云战略近年来逐步转回基础研究，此次组织调整，也重点围绕产研业务。其中，在阿里集团层面成立基础设施委员会，阿里云产研层面成立基础设施事业部、产品架构与稳定性部。</p><p><strong>据36氪了解，随着基础设施委员会在集团层面的组织落地，此举意味着阿里巴巴各个业务会继续使用阿里云，方便统一基础设施，做规模效应。</strong></p><p>在具体高管层面，基础设施委员会由吴妈负责，成员为靖人（阿里云CTO周靖人）、小邪（阿里合伙人蒋江伟）、范禹（阿里巴巴CTO吴泽明）、行癫（达摩院院长张建锋），向吴妈汇报。基础设施事业部由小邪负责，向靖人汇报。产品架构与稳定性部由唐洪负责，向靖人汇报。</p><p>而在商业化层面，本轮调整中，阿里云商业线成立三个业务事业部，其中公共云业务事业部由刘伟光负责，向吴妈汇报；混合云业务事业部由李津负责，向吴妈汇报；海外业务事业部由袁千负责，向吴妈汇报。</p><p>另外调整业务线还包括：供应链&amp;IDC、网站&amp;电销&amp;服务、CIO线，由昆阳负责，向吴妈汇报；商业智能线、战略投资线、销售管理部、价格管理部、策略部，由师太负责，向吴妈汇报。</p><p>值得注意的是，2022年年底卸任的阿里云总裁行癫，出现在名单之中，参与阿里巴巴集团基础设施委员会，向吴妈汇报。</p><p>吴妈于今年9月10日任集团CEO，并兼任阿里云董事长与CEO，彼时张勇也正式卸任交棒。</p><p>回归云计算的基础技术研究，是阿里云近年来的主旋律，2022年，阿里云重新定义战略为“Back to Basic”，聚焦云计算的核心技术本质，企业标语也回归至“为了无法计算的价值”。</p><p>而在2023年的云栖大会上，阿里云创始人王坚也在发言中重申云计算作为公共服务的特性，他用电力举例：今天的电跟爱迪生说的电不是同一个电了，但是电作为一个公共服务的存在、作为一个基础设施的存在，是有它非常久远的生命力。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530417482589958</id>
            <title>36氪首发｜虚拟电厂方案商「兆瓦云」完成A轮融资，由国家电投智慧能源、昆仑资本投资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530417482589958</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530417482589958</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:45:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 兆瓦云, 虚拟电厂, 数字化技术, 电力系统调控
<br>
<br>
总结: 兆瓦云是一家专注于虚拟电厂技术研究与开发的企业，通过数字化技术将多种类型的用户侧用电单元汇聚起来，形成一个看不见的“电厂”进行统一管理和调度，解决电力供需平衡难题，并为负荷用户提供更多收益来源和价值实现途径。兆瓦云的虚拟电厂系统利用数字化技术和AI算法进行优化预测，通过协调用电负荷侧用户响应电网调度来获取收益，并参与电力辅助服务市场。兆瓦云已经拥有超过1000个负荷侧用户，聚合负荷容量超过9GW，成为新能源电力系统的重要参与者之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>36氪获悉，虚拟电厂方案商「兆瓦云」近日完成A轮融资，由国家电力投资集团智慧能源和昆仑资本投资。本轮融资将用于推动虚拟电厂平台的技术研发与市场推广。</p><p>兆瓦云是36氪此前报道过的企业，公司成立于2021年5月，专注虚拟电厂技术的研究与开发，服务于工业园区、城市楼宇、社区聚合等用电负荷侧客户，为其提供虚拟电厂设计、建设、运营的全链条解决方案。此前，兆瓦云已获得来自红杉种子、招商局创投的Pre-A轮融资，以及险峰投资的天使轮投资。</p><p>随着光伏风电等新能源比重增加，大规模并网带来的不稳定性问题将更为突出，依托数字化技术平台的虚拟电厂技术应运而生。</p><p><strong>虚拟电厂实质是一种智能电网技术</strong>，其核心理念是通过数字化技术，把工业、商业等多种类型的用户侧用电单元汇聚起来，形成一个看不见的“电厂”进行统一管理和调度，对内可以实现多能的协同运行，对外参与电力系统调控和电力市场运行。不仅助力解决电力供给侧与需求侧的供需平衡难题，也为负荷用户提供了更多收益来源和价值实现途径。</p><p>兆瓦云创始人刘沅昆介绍，目前能够提供灵活可调节资源的解决方案主要有四种，即储能、虚拟电厂、抽水蓄能和火电机组调节。<strong>对比其他技术路线，虚拟电厂是对存量的优化与挖掘，相对来说模式更轻。</strong>到2030年虚拟电厂的市场规模预计将达千亿元/年，是构建以新能源为主体的新型电力系统的关键环节，并逐步成为电力市场的重要参与者之一。</p><p>当前在虚拟电厂项目中，搭建AIoT系统并不困难，困难点在于如何精准调动。这不仅需要了解电网的业务指令，对其进行适时适量分解；又要针对用电侧的不同需求进行物理建模，搭配AI+大数据算法进行优化预测。</p><p>据悉，兆瓦云目前已接入云计算、AI大数据等技术能力，实现数据驱动算法的迭代优化，打造出从电网并网、用户接入、测试接入、分析预测、申报执行、出清结算的全链路业务自运营平台。</p><p>商业模式方面，兆瓦云建立起<strong>“运-管-边-端”虚拟电厂系统</strong>，围绕电网系统，通过协调其所服务的用电负荷侧用户，响应电网调度，来获取收益。</p><p>在这种模式下，虚拟电厂类似一个在能源系统上的“网约车平台”，工业园区、商业楼宇、充电设施、各类储能等灵活性用电负荷就像闲置车辆，兆瓦云通过调动这些闲散的用电资源，调节整个电力系统以实现发、用两端的平衡。同时让这些资源参与电力辅助服务市场获取收益，再和用户进行收益分配。</p><p><strong>截至2023年11月，兆瓦云已经拥有超过1000个负荷侧用户，聚合负荷容量超过9GW，相当于4500万居民的用电调节能力。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_2619e079ecd74eba85c8d4f425776fcb@5802120_oswg1062955oswg1918oswg1586_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">兆瓦云虚拟电厂运营平台</p><p>刘沅昆认为，目前虚拟电厂许多环节还存在精细化空间，下游用电终端设备千差万别，需要更精细化的调节机制，未来兆瓦云也会在精细化建模和定制化解决方案层面持续探索。</p><p>国家电力投资集团是能源央企，在可再生能源和新能源发电装机均位居世界第一，“综合智慧零碳电厂”是其重要战略。此次与国家电力投资集团的结合，将为兆瓦云发展提供更为广阔的市场和更多可接入的资源，提供重要助力。</p><p>团队方面，兆瓦云创始团队来自于清华大学电机系，长期从事电力市场以及能源互联网等能源行业前沿技术研究。公司创始人刘沅昆是清华大学博士后，曾在国家电网有多年工作经验，研究方向为人工智能技术在电力领域的应用。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530624026502664</id>
            <title>1000亿空天基金群来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530624026502664</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530624026502664</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:41:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资界, 明月湖空天信息产业国际生态活动, 空天信息产业基金群, 重庆
<br>
<br>
总结: 首届明月湖空天信息产业国际生态活动在重庆召开，成立了国内首个空天信息产业共同体和基金群，探索中国空天信息产业生态建设新模式。重庆作为航空航天产业发展的重要城市，通过引进龙头项目和形成产业链，吸引了越来越多卫星互联网领域企业来渝聚集。此次千亿规模的空天信息产业基金群的成立，进一步推动了重庆空天信息产业的发展。同时，各地也纷纷布局空天信息产业，争夺产业竞赛的先机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>投资界—解码LP获悉，近日，首届明月湖空天信息产业国际生态活动在重庆召开。会上成立了国内首个空天信息产业共同体和基金群，以及空天信息产业国际生态联盟，探索中国空天信息产业生态建设新模式。</p><p>其中，空天信息产业基金群总规模1000亿元，由国家产业投资基金、重庆渝富控股集团、航天投资控股等10家投资机构共同发起。</p><p>不止重庆，近年来北京、上海、深圳等主要城市都已经将空天信息产业列入重点发展产业，并拿出真金白银支持。这一次，重庆千亿规模基金群赶来，将这一前沿赛道推向新高潮。</p><h2><strong>千亿空天信息基金群来了，10家机构发起</strong></h2><p>为何诞生在重庆？</p><p>早在2010年，随着国家低空空域管理改革试点启动，重庆便迅速成立两江航空产业投资集团进行产业招商培育，由此切入航空航天赛道。经过十多年的积淀，重庆航空航天产业得以不断发展壮大。</p><p>如今，重庆已经基本形成通用航空“整机+核心部件+配套制造+运营+服务+金融”全产业链，通过引进航空发动机、航空材料、卫星通信、商业火箭等一批具有行业重要影响力的龙头项目，形成了通用航空与运输航空“两翼齐飞”、航空与航天协同发展的集群式发展格局。这样的格局，也吸引了越来越多卫星互联网领域企业来渝聚集。</p><p>其实今年2月，重庆市政府便出台《关于加快推进以卫星互联网为引领的空天信息产业高质量发展的意见》。其中提出，到2025年，重庆将创建国家级卫星互联网产业创新中心。到2030年建成卫星互联网综合应用示范区，推动3—5家企业上市，引进培育上百家“专精特新”企业，并形成千亿级空天信息产业集群。</p><p>这一次，千亿基金群正式落地。当天活动现场，总规模为1000亿元人民币的空天信息产业基金群成功发起，国家产业投资基金、重庆渝富控股集团、航天投资控股、重庆市数字经济产业投资基金、北斗产业基金、联通中金基金、金石投资、达晨财智、金沙江弘禹资本、元航资本10家投资机构共同启动发起仪式。</p><p>具体来看，基金群围绕空天信息基础设施建设，以及通导遥空天大数据的关键环节重点企业进行股权投资，培育一批全球标杆企业、独角兽企业和上市公司。成员将优先获得政府母基金投资机会、优先获得空间信息产业共同体内优质项目投资机会、共享重庆数创园鼓励政策，所投项目优先参与应用场景的建设或运营、基金群举办的内部星空沙龙。</p><p>此外，会上还成立了国内首个空天信息产业共同体，第一批签约成员包括蓝箭航天、银河航天、中国四维、微纳星空、工大卫星、星河动力、中科星图、中科宇航、星际荣耀、臻镭科技、航天驭星、创智联恒、二十一世纪、椭圆时空、天仪研究院、易动宇航等19家企业。国内知名航空航天企业几乎都来了。</p><h2><strong>大航天时代，城市掀起产业竞赛</strong></h2><p>透过重庆千亿基金群，可以看到各地积极布局空天信息产业的热闹景象。</p><p>作为战略性新兴产业，所谓空天信息产业，指的是运用航空航天基础设施和技术，收集、存储、处理和分析来自航空航天领域的信息，其产业链涉及航天运输服务、卫星应用服务和空间站应用等。</p><p>近年来，空天信息产业开始广泛应用于应急管理、经济建设、环境治理、大众民生等诸多领域，越来越彰显出其广阔的市场空间。因此，国内许多城市纷纷开始抢占空天信息产业新高地。</p><p>数天前，上海最新发布《上海市促进商业航天发展打造空间信息产业高地行动计划（2023—2025年）》。其中明确提出，完善从专项资金、产业基金到扶持政策全方位保障的产业生态。到2025年，实现空间信息产业规模超2000亿元……</p><p>北京，则明确了“南箭北星”产业布局，将卫星互联网定位为经济新增长极。今年4月，北京大兴区设立了规模50亿元的北京新华商业航天产业基金，专项用于北京商业航天产业基地项目的落地投资。此外大兴区还发布了商业航天专项政策“航天十条”，用于对口支持商业航天领域相关企业，民办非企业单位开展科技创新、成果转化、平台建设，资金扶持额度最高可达2000万元。</p><p>与此同时，安徽省空天信息产业基金正式签约，该基金总规模20亿元，由方正和生与中科星图共同发起设立，引入合肥市高质量发展引导基金、安徽省人工智能母基金，专注于投资空天信息及人工智能领域的高成长企业。如今，安徽持续提升航天领域关键载荷的设计、制造、集成、测试等创新能力，推动空天信息产业从无到有、从小到大，集聚了百余家上下游企业、研发机构的空天信息产业集群。</p><p>还有深圳。去年9月，中安国通卫星科技开发有限公司联合国内多家知名基金投资公司、产业投资公司，共同发起设立总规模500亿元的中安国通卫星产业基金。据悉，该卫星产业基金重点投资卫星通信、导航、遥感以及卫星技术应用领域相关产业，为深圳市打造成为全球卫星及应用产业创新高地提供助力。</p><p>据摩根士丹利预测，到2040年，全球太空经济或将达1万亿美元。随着航天新技术不断赋能空天信息产业，以及人工智能技术与系列场景加速融合，空天信息产业正蒸蒸日上。</p><p>但不得不提的现实是，在空天信息产业链中，卫星运营、数据应用仍处于探索起步阶段，盈利模式和场景还不清晰，有时难以获得资本的青睐。目前，国内外仍有不少卫星运营主体处于亏损阶段，这直接影响空天信息产业的市场竞争力甚至是生存能力。</p><p>自古以来，“上九天揽月”早已是刻进国人血液的浪漫想象。而VC/PE圈流传着一个观点：未知的太空，是人类最后的新大陆。用投资人的话来说，错过“大航海时代”的中国人，决不能再错过即将到来的“大航天时代”了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZqT-7UTyTeEzqXugoICYjA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID:pedaily2012）</a>，作者：吴琼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2528925999030147</id>
            <title>AI机器人现“井喷”，什么时候量产？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2528925999030147</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2528925999030147</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:39:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, 人形机器人, 机器人产业, AI技术
<br>
<br>
总结: 华为推出全球首个搭载鸿蒙系统的人形机器人，引发全球科技圈的关注。人形机器人市场被认为是一个万亿美元的赛道，市场需求潜力巨大。中国机器人产业在政策引导和市场牵引下快速发展，产业规模不断扩大。AI技术的应用推动了机器人产品的研发，人形机器人成为新兴的蓝海市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>万万没想到！华为凭一己之力就敢硬刚整个硅谷科技圈！拳打苹果、脚踢特斯拉！就在最近，继华为手机、华为汽车、华为昇腾芯片之后，华为又偷偷干了一件大事，而它也将颠覆一个万亿赛道！</p><p>那就是近期华为推出的全球首个搭载华为鸿蒙的KaihongOS人形机器人。该机器人是基于人形机器人的万物智能互联系统，还拥有17个自由度，配备双摄像头和两个计算系统，开源的鸿蒙版本还支持图形化编程和高级编程语言，满足编程需求。</p><p>消息一出，立刻在全球科技圈炸开了锅！要知道，人形机器人的成本远低于汽车，但其应用却非常广泛，需求量有望超过汽车！因此，机构一致乐观地认为这是一条远远超越汽车的赛道，市场规模可能超过1.6万亿美元。</p><p>除了华为，国内人工智能企业深兰科技在近期举办的“2023年度渠道建设大会”上，也正式发布了其最新研发的全球首款大模型轮腿式家用AI机器人，这款机器人具有自主意识，能与人互动聊天、回答提问；能了解人体健康状况，并给予个人生活方面的建议；能陪老人购物买菜，能陪孩子学习，能给人做出行的行程安排，了解航班情况，并给予提醒…</p><p>同样的，小米、小鹏、科大讯飞也陆续发布了AI机器人以及研发进度，这个赛道可谓不热闹。</p><h2><strong>产业规模快速扩大，赛道格局逐渐明了</strong></h2><p>准确的说，“机器人（ROBOT）”一词，最早出现在1920年捷克作家恰彼克创作的剧本《罗莎姆万能机器人》中，其本意是做工的人、干活的人或人类的助手，诞生至今，也只不过百年而已。</p><p>尽管“ROBOT”一词是20世纪之后的产物，但人类打造“机器人”的梦想，其实已经延续了上千年之久了。早在战国时期，道家代表人物列御寇所著《列子·汤问》一篇中，对于工匠偃师进献给周穆王的“能倡”的表述，大概就代表了我国先民对于“机器人”的最早认知。可见，中国人对于机器人的探索和追求，自古就有且从未停止过。</p><p>进入新世纪以来，随着我国互联网、大数据、云计算等新兴科技产业的高速发展以及国家数字经济规模的迅速壮大，我国的机器人产业也迎来了集中爆发期。尤其是“十三五”以来，随着国家对于AI技术应用创新、场景落地和商业化上的重视，作为AI主要载体的机器人，其性能得到了大幅提升，机器人产业整体呈现出良好发展势头。</p><p>从市场前景来看，根据2022年世界机器人大会期间发布的《中国机器人产业发展报告（2022年）》的预测，至2022年底，全球机器人产业市场规模将达到513亿美元，其中中国的市场规模将达到174亿美元，全球占比约33.9%，五年年均增长率达到22%，产业发展前景整体向好。</p><p>在2022年世界机器人大会的主论坛上，工信部副部长辛国斌就明确指出，近几年来，核心零部件协作机器人、手术机器人等赛道，正在成为国内机器人产业聚焦和社会资本关注的热点。</p><p>从融资市场来看，目前获得融资的企业，主要分布于人形机器人、服务机器人与工业机器人等领域。其中，逐际动力、镭神智能、天创机器人均完成了过亿元大额融资，总融资金额超5亿。</p><p>另据中国机器人网不完全统计，仅2023年8月-9月，机器人领域就发生42起融资事件，披露融资总金额超20亿元。况且，这项统计只计入了像高仙、蔚蓝这样主打机器人及相关应用业务的国内企业，而像AI四小龙、深兰科技这样主营业务较为多元的AI企业，还不计算在内。</p><p>可见，在市场牵引及政策引导作用下，我国机器人产业投融资持续活跃，机器人领域初步形成了产业和资本联动发展的格局，产业规模正在快速扩大。</p><h2><strong>产业发展现窗口期，蓝海市场日趋明显</strong></h2><p>当前，我国已转向高质量发展阶段，建设现代化经济体系额构筑美好生活新图景，迫切需要新兴产业和技术的强力支撑。而随着新一轮科技革命的加速演进，在以AI、生物智能等为代表的新技术的不断加持下，机器人产业也正迎来技术升级换代、跨越发展的窗口期。</p><p>目前，国内机器人产品根据用途，大致分为工业（生产用）和服务（生活用）两大类。其中，工业机器人主要以新兴技术重要载体和现代产业关键装备的身份出现，主要起引领产业数字化、传统产业智能化升级的赋能作用。这一类机器人由于应用场景比较特殊，所以与普通消费者关系不大。</p><p>而服务机器人则是以人类日常生活工具和应对人口老龄化助手的身份出现，这类机器人直接面对大众用户，主要为个人或家庭提供各类服务，为的是提升人们生活品质。</p><p>从产业规模来看，国家统计局数据显示，2021年，中国工业机器人产量36.6万台，比2021年增长68%；服务机器人产量921.4万台，比上年增长47%。可见，从产量上来看，服务机器人占了绝大多数。</p><p>如按应用场景分类，服务机器人又大致可以分为商用和家用两大类。其中，商用机器人主要是以服务工具形式出现，应用场景以公共场所为主，如送餐机器人、客服机器人、自动驾驶机器人等，家用机器人则主要是以家用电器形式出现，应用场景集中在家中，有不少智能家电也可以称之为机器人。</p><p>若单就家用机器人而言，又可按照应用场景，大致分为功能型机器人和陪伴型AI机器人两种。目前，已经成功上市销售并占据主要市场份额的机器人，大都属于功能型机器人，如扫地机器人、割草机器人、消毒机器人等，都属于这一类。</p><p>由此可见，目前国内的机器人市场，除去生产用机器人以外，产品主要集中在商用机器人和家用功能型机器人这两大领域，市场竞争也较激烈，而家用陪伴型AI机器人产品则比较稀缺，基本属于尚未大规模开发的蓝海市场，像前文所提深兰科技推出的轮腿式家用AI机器人，就属于这一类。</p><h2><strong>AI机器人现“井喷”，产品研发以“人”为本</strong></h2><p>2023年11月2日，工信部正式印发了《人形机器人创新发展指导意见》（以下简称《意见》）。这份文件也是全球范围内，迄今为止，有关人形机器人发展的最重磅政策。</p><p>不同于工业机器人的重“工”，人形机器人在功能设计和应用上更偏向“人”，不仅要具备执行机械任务的能力，更重要的是要具备自主感知、智能交互等AI能力。这意味着，从工业机器人到人形机器人，不只是形态的差别，更是技术路线的跃迁。</p><p>对此，达闼机器人创始人、CEO黄晓庆表示：“这是全球第一次由政府真正出台的，有整体规划、明确目标和切实办法，而且落地到了具体细节的，聚焦推动人形机器人产业发展的顶层设计文件。”&nbsp;</p><p>业界预计，在这一政策牵引下，人形机器人即将进入发展快车道，并最终将成长为继计算机、智能手机和新能源汽车之后，又一片颠覆性的“超级蓝海”。</p><p>在时代洪流中，决定命运的，往往不是资源与能力，而是理念与方向。</p><p>近一两年来，全球各路玩家包括AI企业、科技公司等，已经纷纷涌入人形机器人赛道，并推出相关产品。如2022年8、9两月，小米和特斯拉就分别发布了具备双足运动能力的机器人“铁大”（CyberOne）和AI DAY机器人“擎天柱”（Optimus）；今年初，挪威机器人企业1X Technologies推出一款拥有两臂、两眼和四轮底盘的机器人“EVE”，并计划于OpenAI合作，将生成式AI技术应用于机器人功能的升级迭代；8月，智元机器人也发布了融入WorkGPT AI大模型，具备自主感知能力的双足机器人远征A1。</p><p>而最近的就是10月底，深兰科技正式发布的搭载硅基知识大模型的轮腿式家用AI机器人“兰宝”。据知情人士透露，“兰宝”不仅可以通过与用户互动而不断自我成长，进而形成自己的心智判断、逻辑思维以及习惯，同时在特定算法的加持下，还能在减速带、台阶、斜坡等各种复杂地形上像人一样的行走，并轻松完成相应动作，灵活性和机动性俱佳。</p><p>据悉，在今年8月16日举行的2023世界机器人大会上，包括优必选、达闼、追觅、宇树等在内，有不少于 10 家机器人企业公开展出了他们的人形机器人产品，整个赛道正逐渐迎来井喷状态。</p><p>正如深兰科技创始人、董事长陈海波在发布“兰宝”时所说，未来是人机共存的时代，未来也属于用好人工智能的企业。“机器”是工具装备，注重的是规模化，强调的是精确，而“人”是人工智能，注重的是有思想，强调的是个性化，因此把机器人看成是“机器”还是“人”，不仅将决定机器人产品的开发路线，也决定了企业发展的最终走向。</p><p>他还指出，AI企业一开始所瞄准的客户群体，其实也就决定了企业是把机器人看成“机器”，还是看成“人”，作为一家业务长期聚焦在B端和C端用户的企业，深兰此次所推出的AI机器人产品“兰宝”，从一开始就是被当成“人”来开发的，而成熟大模型技术的引入以及软硬协同的研发思路，不仅锚定了以“人”为本的机器人开发路线，同时也成为衡量一家企业机器人研发水平的重要标志。</p><p>而在今年10月24日科大讯飞全球1024开发者节上，科大讯飞不仅发布了星火认知大模型V3.0，更带来了大模型+具身智能的人形机器人。创始人刘庆峰表示，这款人形机器人基于去年发布的机器人超脑平台AIBOT，把认知智能、运动智能和具身智能的多模态感知能力相结合，让人形机器人具备了复杂地形行走、开放场景寻物、复杂任务拆解等一系列高阶能力。</p><p>下一步，他们还将以人形机器人为牵引，来推动‘视觉-语言-动作’多模态具身大模型，能够更好的助力机器人脑力升级。</p><p>的确，全球机器人产业蓬勃发展，正极大改变着人类生产和生活方式，为经济社会发展注入强劲动能，而国内随着工信部正式印发的《人形机器人创新发展指导意见》的出台，也将为整个AI机器人产业带来井喷发展的“东风”。一些具有深度学习、大模型和具身智能技术的企业不断努力突破，促进人工智能技术加持的机器人大爆发也迎来“奇点时刻”。</p><p>当然，趋势一路向好，但挑战也同样空前巨大。目前AI机器人的核心技术还存在一定局限，比如系统集成门槛高、算法开发困难、进化能力匮乏、硬件选型和适配困难、上下游生态不完善等问题限制了机器人生产力的释放。</p><p>同时，AI机器人涉及大量的数据收集与处理，对数据的安全与隐私保护也提出了更高的要求。它的普及和应用也势必会涉及法律和伦理问题，对于全社会而言，能否完善相关法律和伦理准则，保障社会稳定和人类权益，将是一个很难回避的挑战。</p><p>但正视问题本身，其实就是找寻答案的最佳路径，我们还是要对中国AI机器人发展持乐观态度，毕竟芯片这么难的问题也能解决呢。</p><p>本文来自微信公众号 “AI产业研究中心”（ID：AI_Retail），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2522731252016649</id>
            <title>专注光伏组件级调控，MLPE厂商「爱昶新能源」获数千万元天使轮融资 | 36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2522731252016649</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2522731252016649</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:31:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 爱昶新能源, 第三代逆变器, MLPE, 优化器
<br>
<br>
总结: 爱昶新能源是一家致力于打造中国本土的第三代逆变技术的企业，其主要产品是以组件级关断器和优化器为主的逆变系统解决方案。MLPE是指能对光伏组件进行精细化控制的电力电子设备，可以提升系统发电效率和运维效率。爱昶新能源通过自身在产品研发和大数据AI上的优势，打造具备自主知识产权的中国版第三代逆变技术，以高性价比产品方案开拓市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>36氪获悉，近日，国内第三代逆变器和MLPE（组件级管理）企业爱昶汇智（苏州）新能源高科技有限公司（以下简称“爱昶新能源”）完成数千万元天使轮融资。本轮融资由长盈精密（SZ:300115）关联投资平台长盈鑫投资，多维资本担任独家财务顾问。所融资金将用于构建产品矩阵和扩张营销网络，进一步提升企业综合竞争力。</p><p>爱昶新能源是一家第三代逆变系统解决方案的研发制造商，致力于打造中国本土的第三代逆变技术；拥有组件优化器、快速关断器、组件监控关断器等MLPE产品和直交流逆变功能模块产品等完整第三代逆变系统产品矩阵。</p><p>MLPE，即组件级电力电子，指在太阳能光伏系统中能对单个或几个光伏组件进行精细化控制的电力电子设备，现有产品系列包括微型逆变器、优化器、组件级关断器三种设备方案。</p><p>相比当前主流的组串逆变器以串为单位进行控制的颗粒度，MLPE能够实现组件级别控制和优化，在消除安全隐患的同时提升系统发电效率和运维效率，也是构成第三代逆变系统解决方案的核心组成部分。</p><p>公开数据显示，2022年全球MLPE的出货量在25-30GW左右（其中微逆约6-7GW，优化器超20GW规模）。机构预测，到2025年 MLPE 的渗透率达28%，整体市场规模约600亿元，年复合增长率超过40%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231118/v2_eabd24b6492741d8acf8602df78af8ff@594936739_oswg61806oswg476oswg277_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">爱昶新能源的关断器和优化器产品 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;图片来源：企业授权</p><p>MLPE三种设备方案中，爱昶新能源选择了以组件级关断器和优化器做为主力产品构建的逆变系统解决方案，对标国际厂商SolarEdge。“我们团队致力于打造自主知识产权的中国版三代逆变技术, 利用自身在产品研发和大数据AI上的优势赶超赛道头部友商。” 爱昶新能源创始人兼CEO陈健博士告诉36氪。</p><p>陈健师从“太阳能之父”马丁格林教授，获得了新南威尔士大学光伏工程博士学位，曾历任SMA、SolarEdge等全球头部逆变器公司高管。</p><p>团队成员方面，爱昶新能源的主要成员来自于新能源产业头部企业、具备成熟的MLPE、逆变器等设备方案的量产化经验、国内外营销经验和渠道资源。</p><p>据悉，当前全球优化器市场高度集中，国外巨头SolarEdge一家独大，占据了约80%的市场份额，但产品售价昂贵。爱昶打造具备自主知识产权的国产替代方案，将以高性价比产品方案大力开拓市场。国内市场方面，MLPE的应用尚在发展起步阶段，市场未形成清晰竞争格局。但目前已有多个国内省地级区域做出了屋顶光伏系统需具备快速关断和数据采集功能的政策要求，国内的MLPE市场有望进一步扩容。</p><p>“针对国内市场，爱昶新能源将卡点三代逆变技术，积极投入到国内国际逆变相关技术市场的升级之中，为全球的新能源发展和节能减排贡献力量。”陈健表示。</p><p>机构IEA预测，到2024年，分布式光伏将占据全球光伏市场总量近一半。随着分布式光伏市场的逐渐成熟，光伏系统将向着更安全、智能化的方向发展，MLPE 的技术优势价值也将日益凸显。陈健表示，爱昶新能源将继续深耕研发，不断发展壮大，努力成为中国第三代逆变器市场的领头羊。</p><p>爱昶本轮融资投资方深圳长盈鑫表示：合作以来，我们很认可陈健博士的专业经验和业务实力。爱昶成立以来，我们不断见证团队超预期时间表的产品进展，相信陈健博士会带领爱昶团队在差异化的全球市场中打造中国版第三代微串逆变技术。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530605178054405</id>
            <title>GPT-4成学术造假“神器”，伪造数据又快又合理，Nature请统计学专家“断案”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530605178054405</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530605178054405</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:18:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GPT-4, 学术造假, 数据集, 业内专家
<br>
<br>
总结: GPT-4是一种新型的生成模型，可以生成看似合理的假数据集，用于支撑错误的论文观点。这种技术使得学术造假变得更加容易，只有通过请来业内专家对数据集进行评估才能发现其中的不合理性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>学术造假有了<strong>GPT-4</strong>，变得更容易了。</p><p>这两天，一篇刊登在Nature上的新闻表示，GPT-4生成的造假数据集，第一眼还真不一定看得出来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_889911ba13fd447cbc378ae8671aa2d5@46958_oswg72150oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除非请来<strong>业内专家</strong>仔细对数据集进行评估，才能发现个中细节的不合理性。</p><p>这个新闻的来源是一篇发表在JAMA Ophthalmology上的论文。</p><p>论文使用GPT-4为一项医学学术研究生成了一个假数据集，发现它不仅能创造出看似合理的数据，甚至还能用来准确支撑错误的论文观点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_33fcc487fa4f49b6bc04d2476c795a2b@46958_oswg121077oswg1080oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此，有网友表示十分理解：</p><blockquote><p>大模型最重要的能力就是生成“看似合理的文本”，因此它非常适合干这活儿。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_4717cd71f900496190407d3fd928dc26@46958_oswg117779oswg1080oswg210_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有网友感慨：技术“有良心”的程度，也就和用它的研究人员一样了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_2a167628211841d0b860bebab8efd87a@46958_oswg56512oswg1080oswg113_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以，GPT-4创造的假数据究竟长啥样？</p><h2><strong>GPT-4学术造假有一手</strong></h2><p>先来看看GPT-4是怎么生成假数据的。</p><p>具体来说，研究人员采用了GPT-4的<strong>高级数据分析</strong>（ADA，原代码解释器）功能，来生成一个假数据集。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_5fa1ba9171ac477782b9dc49ec76fe66@46958_oswg142338oswg1080oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个过程中，研究人员给GPT-4提供了一些专业知识和统计学要求，让它生成的数据看起来更加“合理”。</p><p>第一步，给GPT-4输入<strong>一系列数据要求</strong>。</p><p>研究人员先给GPT-4<strong>提供了一系列详细的提示词</strong>，要求它创建一个关于圆锥角膜（keratoconus）眼部疾病患者的数据集。</p><blockquote><p>圆锥角膜是一种疾病，会导致角膜变薄，导致注意力受损和视力不佳。</p></blockquote><p>目前治疗圆锥角膜疾病的方式主要有两种，一种是穿透性角膜移植（PK），另一种是深板层移植（DALK）。</p><p>在没有任何实质性证据的情况下，研究人员让GPT-4捏造一组数据，支撑DALK比PK效果更好的观点。</p><p>随后，再<strong>设定了一系列统计标准</strong>，如要求GPT-4生成的术前和术后数据产生统计学上的显著差异。</p><p>第二步，就是<strong>生成数据</strong>了。</p><p>这个过程中可能会由于GPT-4字数限制，导致答案生成暂停，通过“继续”提示就能恢复生成过程。</p><p>最终，GPT-4成功生成了包含160名男性和140名女性患者的数据集，并做出了一组支撑DALK比PK效果更好的数据。</p><p>由GPT-4生成的假数据集长这样，表格1是关于分类变量的数据，包括患者性别、手术类型、免疫排斥等情况：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_814257544baa450aa7245c2c50842b79@46958_oswg145585oswg852oswg1324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>表2是关于连续变量，包括术前术后的视力矫正情况等：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_9d6ab07915474a82b15ffc070a04f4bc@46958_oswg303574oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>论文作者之一Giuseppe Giannaccare博士表示，如果非常快速地查看这个数据集，很难识别出它其实“不是人做的”。</p><h2><strong>专家审查才能发现</strong></h2><p>为了验证GPT-4做出来的数据是否真的令人信服，Nature特意请来了英国曼彻斯特大学生物统计学家杰克·威尔金森（Jack Wilkinson）和同事Zewen Lu，来检查数据可信度。</p><p>检查结果表明，许多捏造出的患者在性别、名字匹配度上就有问题（例如Mary的性别一栏是男性一样）。</p><p>然后，一些数据之间的相关性也不高，包括术前和术后视力测量与眼部成像检查（eye-imaging test）之间的数据相关性等。</p><p>最后，患者的年龄也设置得不同寻常。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_fa9a54c728e5471883ac8853eb32ae96@46958_oswg83154oswg408oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在检查之后，用GPT-4生成假数据集的研究人员也承认，大模型在生成数据集上还存在有缺陷的地方。</p><p>但杰克·威尔金森（Jack Wilkinson）依旧对结果表示了担忧：</p><blockquote><p>一旦知道自己“哪里露馅了”，AI很容易就能纠正它，并生成更加具有说服力的结果。</p></blockquote><p>有网友认为，这篇文章最大的意义并不在于证明“GPT-4有幻觉”；</p><p>更重要的是，它证明了GPT-4生成看似合理的数据集“非常容易”，也算是一种对期刊的警告（记得严格审稿！）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_d80f536112c94082b6a10e0eb2b01b2b@46958_oswg203267oswg1080oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，也有网友感觉研究意义不大，因为即使没有ChatGPT这样的工具，真想造假的学者也能很容易伪造出一套数据。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_df72f3e3e6b04d1fa32c3591f241e4b5@46958_oswg279600oswg1080oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>One More Thing</strong></h2><p>此外，这两天一段关于ChatGPT的视频在抖音上也是火得不行。</p><p>视频中，终于毕业的歪果仁小哥直呼“感谢ChatGPT帮助我完成所有作业和考试”（手动狗头）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_3b13123c0a544d7091944fadbd102fd3@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，对于ChatGPT在学术研究上可能带来的问题，你怎么看？</p><p>参考链接：</p><p>[1]https://jamanetwork.com/journals/jamaophthalmology/article-abstract/2811505</p><p>[2]https://www.nature.com/articles/d41586-023-03635-w[3]https://news.ycombinator.com/item?id=38386547</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4uXUdQCEgVjvkx9HWfqXUQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：萧箫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530610989409798</id>
            <title>揭秘：你在小程序看短剧，而电商刷单那帮人在账户上看你充值</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530610989409798</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530610989409798</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:14:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 横店, 短剧, 小程序, 市场规模
<br>
<br>
总结: 短剧在横店市场蓬勃发展，小程序成为短剧观看的主要平台，市场规模预计将达到200亿-300亿元。短剧制作成本低廉，拍摄周期短，但成功率较低。短剧的兴起解决了影视行业的就业问题，也为中小型企业带来了新的发展机遇。短剧市场前景广阔，预计未来三年内市场规模将突破千亿。商业模式的转变使短剧从依赖平台补贴和广告转向依赖消费者付费，为行业带来了更健康的商业模式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>现在的横店，热闹得让人头晕目眩。目光所及之处，短剧剧组遍布每个角落，无论是在街头漫步，进入饭店用餐，还是在酒店办理入住，都能遇到短剧剧组，那种热闹和喧嚣让人应接不暇。</p><p>“大家都在一个景里拍摄，我避一下你，你避一下我。你想想这是什么密度？”米和花影业联合创始人于泳洋这样描述道。</p><p>短剧的流行风潮从2020年一直持续到今年。行业数据预测，2023年小程序短剧市场规模约200亿-300亿元。而在乱象之下，市场也迎来强监管。</p><p>狂奔的短剧不禁让很多人好奇，抖音的短剧为何跳转至微信小程序观看？内容人只是短剧闭环内的一小部分，三年来千亿市场的蛋糕，到底谁才是大䊨家？</p><h2><strong>电影票房一年600亿，短剧市场却超千亿？</strong></h2><p>于泳洋刚刚在横店拍摄完成了其公司的第一部短剧。他们公司之前主要以拍摄网络电影为主，但网络电影市场正在逐渐萧条。与之对应的，短剧市场呈现一片欣欣向荣之态。</p><p>今年7月份，柚米文化找到于泳洋，表达了想要制作一部关于“蛇”的短剧的想法，双方一拍即合。他负责短剧的制作，而柚米文化则负责提供剧本、投流和发行。他们抓住短剧热潮的机遇，转而在这个行业中“再就业”。</p><p>在横店考察场景时，随处可见三五成群的大小团队。在过去，提到横店，多是关于头部剧组数量锐减、中腰部剧组撤离等消息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_8b749f9183d149d49b37e97cf2e0b71d@46958_oswg92484oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">横店影视城（资料图） 每经记者 丁舟洋 摄</p><p>一波又一波的人进入到短剧领域尝试“捞金”。行业内许多人士感慨：仿佛就在一夜之间，整个影视行业的内容创作者都开始“下海”投身于短剧制作。&nbsp;</p><p>上海凡酷文化传媒有限公司联合创始人、总制片人谌秀峰是2022年下半年才入局的，他认为自己错过了最早的一波爆发期，“早期的时候门槛比较低，很多之前拍信息流广告的都来拍短剧。那时候，平均几部就能爆一部，现在竞争更激烈，相对专业性也更强了。”</p><p>据受访者介绍，拍摄一部短剧的时间非常短暂，且成本低廉。不包含动作特效和大场面，一部短剧的成本在10万元~40万元之间。不过，行业内现在已出现成本过百万的短剧，但这样的例子并不多见。“拍摄一部短剧大约需要7天，其中最忙的那几天每天工作17~18个小时。”于泳洋称，高产的公司一个月能拍摄7部~8部短剧。</p><p>“整个行业做短剧的爆款率约为7％，相当于100部片子里面有7部能爆。”另一位从事短剧行业的人透露，他与身边从网络电影转型短剧制作的朋友交流，朋友们基本上拍五六部短剧就能爆一部，爆款剧能弥补其余几部的亏损。</p><p>相对应的是，长视频平台为了降低成本和提高效率，减少了大量中小成本剧的开发。随着网络电影投资规模从几百万元上涨至过千万元，网络电影也逐渐变成“高风险”投资行业。“以前过千万分账的网络电影一年有70多部，今年只有30多部了。”谌秀峰表示，身边还在做网络电影的同行已所剩无几，“毫不夸张地说，小程序短剧可能挽救了行业70%~80%的中小型企业。网络电影、中剧、网剧消耗量没有那么大了后，大部分团队无事可做了。短剧的出现，解决了大量就业问题。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_3015c3900acb4e788c395b06d3326b51@46958_oswg95451oswg830oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">横店群众演员接受培训（资料图） 每经记者 丁舟洋 摄&nbsp;</p><p>“在横店，一些特约级演员开始在小程序短剧中出演主角和配角，他们都非常抢手。”于泳洋说。谌秀峰也表示，他亲眼看到之前的群演、龙套都开始拍摄短剧了。&nbsp;</p><p>德塔文《2023年上半年微短剧市场报告》显示，今年上半年，国内共上线微短剧481部，1~7月主流视频平台首播重点微短剧数量达297部，均已超去年全年数量。但行业普遍认为，市场增长速度没有下场人数增长速度快，这意味着整个市场仍在增长阶段。</p><p>提到短剧的前景，于泳洋反问：“全年短剧的充值金额应该在200多亿元了，200多亿是什么概念？差不多是院线电影（600亿元）年收入的一半”。中信建投证券研报也表示，短剧行业今年迎来爆发式增长，月充值金额从今年6月的4000万元增长至10月的6000万元，预计2023年市场规模200亿-300亿元。</p><p>于泳洋认为，短剧成功的真正原因在于其足够下沉，“抖音拥有近10亿用户，只要内容吸引人，就能覆盖到每个人。”</p><p>前影视上市公司高管、现成都文旅集团兴文投资总经理赵斌告诉《每日经济新闻》记者，业内人士以及投资分析机构普遍表示对短剧极大地看好，预测未来三年内市场年规模将破千亿。</p><h2><strong>粉丝充值额千万，摄制方到手只有几十万</strong></h2><p>从形式上看，今年可谓短剧的变革之年。从最初的短视频短剧到年中的小程序短剧，再到近期如《完蛋！我被美女包围了》这样的互动游戏短剧，更迭速度令人惊愕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_8463e36e4a3942949e4c4aec90b86864@46958_oswg378425oswg658oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据报道，短剧《无双》上线24小时充值高达5500万元，8天破亿；《闪婚后，傅先生马甲藏不住了》，单日充值额超2000万元；《哎呀！皇后娘娘来打工》，24小时用户充值金额超过1200万元……一夜千万的神话不断上演。</p><p>真正吸引到投资者的重要原因之一，是商业模式的转变。小程序短剧的出现，让此前依赖平台补贴和广告的商业逻辑转向依赖消费者付费的逻辑。在从业者看来，直接连接消费者是一种更健康的商业模式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_8cfa1c3a123c4296b5d043151f1f1ee8@46958_oswg973348oswg1080oswg1750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小程序短剧付费截图</p><p>谌秀峰表示，之前抖音、快手的短剧是基于账号逻辑，通常是平台和MCN机构（即通常说的网红孵化机构，MCN是多频道网络Multi-Channel Network的缩写）共同签约，通过短剧招商、流量分账、直播带货等方式获得收益，这需要账号有一些粉丝基础，无形中增加了入局门槛。小程序短剧则是基于广告逻辑，即“投流”，在抖音、快手等平台投放广告，吸引用户跳转到小程序充值观看，几乎任何人都能参与进来。</p><p>以一部60集的短剧为例，大约4个小时左右就能看完，前几集免费观看，后面可以单集付费也可以打包全集。观看一部完整的短剧可能需要充值一两百元，客单价远高于电视剧和电影。</p><p>动辄千万的充值额，最终到片方手中的钱能有多少呢？</p><p>于泳洋举例，以获得1000万元充值额的项目为例，制作方到手可能只有60万，只能占据充值金额的6%，更多的钱流向了投流公司和平台。</p><p>据谌秀峰介绍，小程序短剧成本中，投流费用是大头。目前行业内，投流ROI（投资回报率）达到1.2是一个比较好的数值。这也就意味着，1200万元的充值额，要在流量平台投放1000万元。</p><p>《每日经济新闻》记者了解到，目前，主流的投放平台包括抖音、快手、腾讯和百度。</p><p>对于小程序短剧，快手方面表示，小程序短剧的投流方，在快手内部属于传媒资讯领域的一类营销客户，“今年我们确实可以观察到付费短剧的营销消耗呈现逐月增长趋势。”</p><h2><strong>做电商刷单那帮人，在幕后赢麻了</strong></h2><p>于泳洋认为，目前短剧投流的商业模式下，投入成本有点大，“主要问题在于短剧没有自然流量和版权保障。现在没有特别严格把关，监管抓得严了后肯定是好事。有编号的短剧能展现自然流量的发行渠道更多，版权也更有保障。但不是什么都能拍了。”</p><p>去年到今年，网文圈和投流圈的人率先大规模入场短剧；到了下半年，影视圈、互联网圈也进入短剧。除了投流公司，其他几大行业都有内容基因，那么投流公司为何看好短剧？</p><p>一位行业匿名人士透露，“无本万利，收益远超成本。游走在流量之上的投流公司才是短剧的幕后最大推手。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_38543ee1593a4d3b82ae493f1de2f006@46958_oswg67003oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">横店影视城（资料图）每经记者 丁舟洋 摄</p><p>《每日经济新闻》记者从采访中获知，短剧最早便是由一波做网文和信息流广告投放的人研究发展起来的。上述匿名的行业人士告诉《每日经济新闻》记者：“ 仔细看看现在大多数短剧的出品方信息， 几乎都是投流公司投资出品。在业内，他们被称为‘福建帮’‘浙江帮’，是互联网行业做数据流量非常厉害的两拨人，他们以前就是给各种电商平台刷单的。他们出剧本，同一个剧本换个主角的名字，可以用一模一样的套路拍10部。积极点说那是‘工业化生产’，说粗俗点就叫‘粗制滥造’。”&nbsp;</p><p>“一部剧投资成本不到50万元，但是通过他们的流量运作，可能收益上千万元。”该匿名人士反问《每日经济新闻》记者：“有没有想过，为什么在抖音上的短剧要跳转至微信小程序付费？为什么不敢在平台上直接付费？因为就算被封号了，换一个重来就行。它的目的就是做外链小程序，这跟早期游戏的外挂玩法类似。”</p><p>在多位受访者看来，在短剧流量这门生意中，投流公司和流量平台无疑是最大的赢家。他们利用人性的欲望投资短剧，再将短剧放到抖音、快手投流，简单却又符合产业逻辑。“流量在哪里，他们就在哪里，现在除了抖音、快手、视频号，B站、小红书也开始做短剧了。”</p><h2><strong>资本炒预期，短剧概念股大涨</strong></h2><p>短剧一日乘风起，扶摇直上九万里。越来越多的影视企业高调加入这个市场，包括华策影视、柠萌影视、正午阳光等头部影视公司，以及国广环球传媒、中广电传媒等国资和上市公司。</p><p>11月8日，柠萌影视透露了他们在短剧方面的充足准备，包括IP版权和素材储备，以及商务合作，在今年前三季度每季度都实现了翻倍增长。当日，柠萌影视的股价报收于10.04港元/股，涨幅为2.03%。</p><p>包括柠萌影视在内，短剧概念股和抖音概念股近期集体大涨。阅文集团、中文在线、掌阅科技均先后宣布了短剧创新计划，公司的股价也在持续拉升。抖音近日开始测试短视频内容付费，即用户在观看创作者的内容时，部分内容需要付费解锁才能全部观看，受此影响，与抖音有合作的上市公司如佳云科技、广博股份、省广集团等股价大幅上涨。</p><p>受益于短剧概念股的活跃以及产品的表现，此前颇为低迷的中文在线近期收获多个涨停。截至11月21日收盘，中文在线股价报30.1元/股，总市值为220亿元。而在这个月初，中文在线的股价还只是13.74元，股价已然翻了1倍有余。</p><p>根据中文在线最近披露的投资者关系活动记录表显示，公司在短剧市场的布局很早，从2020年开始探索中短剧市场，并与多个平台建立了框架合作，推动了电视剧分账剧、小程序短剧、互动短剧等产品的发展。到了2022年，小程序短剧（付费视频剧）的收入已经超过3亿元。目前，短剧剧本大多来源于网络小说改编，而公司拥有550万种IP。</p><p>然而，尽管近期股价飙升，中文在线这几年的财报并不亮眼。从最近的业绩表现来看，自2022年一季度以来，中文在线的单季度净利润（见下图）和扣非净利润连续多个季度亏损，7个季度扣非净利润分别为-2481万元、-1992万元、-4825万元、-3亿元、-5941万元、-4890万元和-33.47万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_176ccd20f585473e9705a9d7a479ebf0@46958_oswg26942oswg906oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了中文在线，多家上市公司在互动平台上公布了他们的短剧布局情况。&nbsp;</p><p>遥望科技表示，他们的小程序短剧平台正在试运营中，自制短剧正在拍摄。&nbsp;</p><p>完美世界则表示，他们去年组建了专门的微短剧团队，今年已经推出了与抖音合作的多部古装题材微短剧。&nbsp;</p><p>思美传媒透露，他们的子公司掌维科技已经展开海外短剧改编权合作，同时和番茄、点众、畅读等多家公司签署了翻译权的合同。&nbsp;</p><p>元隆雅图表示，他们今年已经开始布局短剧营销业务，包括迷你剧、互动剧等内容形式。&nbsp;</p><p>“当投资机构预测短剧市场有一天会破千亿时，股价上涨正是炒作预期的一个体现。” 前述匿名从业者坦言。&nbsp;</p><p>谌秀峰的观点与之相似，股价上涨，正是大家希望行业会变好，“对于资本市场，大家就是要去看一些概念和希望。”&nbsp;</p><h2><strong>野蛮生长乱象丛生，行业迎来强监管</strong></h2><p>短剧野蛮生长中，也诞生了不少问题，监管随之亮剑规范市场。近日，快手、抖音、微信多平台下架违规剧目，如《黑莲花上位手册》。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_7b0497386dbb473ca024b773e411a845@46958_oswg174746oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_df1fd31bae78478a9861d2c0cbe78ab2@46958_oswg583015oswg1033oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：《黑莲花上位手册》截图&nbsp;</p><p>赵斌分析：“随着短剧影响力日益增大，如果相关部门再不出手，会演变成劣币驱逐良币。”&nbsp;</p><p>广电总局近日发文表示，自去年持续开展网络微短剧治理工作以来，截至2023年2月28日，共下线含有色情低俗、血腥暴力、格调低下、审美恶俗等内容的微短剧25300多部，下架含有违规内容的“小程序”2420个。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_6807325fad3e40b7a267ddf49ae970e7@46958_oswg23383oswg696oswg292_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>任何行业的发展都要经历从粗制滥造到精品化的过程。网络电影发展了9年，网剧发展了10余年，如果观众对短剧抱有太高的要求，谌秀峰认为那不现实，“有些短剧尺度可能会比较大，造成了公众印象没那么好。但整体来说，短剧在向好的方面发展。”</p><p>于泳洋也对自己提出要求：自己的公司一个月做两部精品、有创新力的短剧就足够了。</p><p>赵斌认为：“短剧除了带给大家欣赏习惯，消费习惯、娱乐习惯的适应和贴合外，它对创作提出了新的要求。在新的消费时代，短剧行业将更加注重用户的需求和体验，以创意为核心，以优质内容为支撑，打造更多符合用户口味和市场需求的作品。同时，随着科技的不断进步和消费市场的不断升级，短剧行业也将与新消费紧密结合，成为促进新消费暴发的重要支撑点。在这个过程中，优秀的创意者和团队将有机会崭露头角，成为行业的领军人物。”</p><p>强监管，正是短剧行业开始改变的信号。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TF_Ya2VLHf8Dc6AqxJOcvA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每经头条”（ID:nbdtoutiao）</a>，作者：毕媛媛&nbsp;宋美璐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530623755331334</id>
            <title>塔斯汀融资了：开店破6000家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530623755331334</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530623755331334</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:14:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 塔斯汀, 融资, 中式汉堡, 门店数量
<br>
<br>
总结: 塔斯汀是一家中式汉堡品牌，近期完成了新一轮融资，投资方包括红杉中国，投后估值约70亿元人民币。塔斯汀在短短两年内门店数量迅速增长，已经达到6000多家。该品牌由三位80后创办，起初做的是披萨生意，后来转型为手工现做汉堡，并以12-25元的价格区间在县城市场取得了成功。塔斯汀的成功离不开对县城市场的布局和线上流量的把握，同时采用开放加盟模式实现快速扩张。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在新消费最冷的季节，塔斯汀依然融资火爆。</p><p>投资界独家获悉，中式汉堡品牌“塔斯汀”即将完成新一轮融资，投资方名单出现红杉中国，投后估值约70亿元人民币。此前，塔斯汀已拿到源码资本与不惑创投的投资。其中，源码资本为塔斯汀目前最大的财务投资机构。</p><p>至此，一个最新现象级消费项目浮出水面——短短两年内门店数量狂增，至今达到惊人的6000多家。回想2012年，塔斯汀在江西开出第一家门店，最初想做的是披萨生意，没想到凭借中式汉堡爆红。</p><p>这也是新一代中国消费品牌的崛起路径——蜜雪冰城、袁记云饺、零食很忙&amp;赵一鸣零食、沪上阿姨、甜啦啦.....他们凭借中国广袤的县城，正在缔造万店故事。</p><h2><strong>三位80后卖汉堡，估值70亿</strong></h2><p>追溯起来，塔斯汀门店从江西走出。</p><p>根据公开信息，塔斯汀由3位80后创办，为首的创始人叫魏友纯。2012年，他们在福建福州注册了斯汀餐饮管理有限公司，起初做的是披萨生意，第一家门店开在了江西南昌。</p><p>魏友纯是福建宁德人，早前他曾做过华莱士代理，曾在三年时间连开了7家华莱士汉堡店。期间，魏友纯摸清了拥有庞大门店数量的华莱士汉堡店的劣势，于是他开始萌生了创办一个能像肯德基、麦当劳一样标准化，同时成本相对低廉且不影响品质的快餐品牌。</p><p>一开始，魏友纯和团队先是选择了披萨品类。2015年，塔斯汀凭借手工现烤披萨在江西开了十余家店铺。与此同时，为了寻求更大的增长点，创始团队开始琢磨：汉堡能不能像披萨一样手工现烤？经过一段时间的产品研发和配方迭代，他们最终确定了制作手工现做汉堡的策略。</p><p>2017年，塔斯汀开始推出“汉堡+披萨”双品类产品模式。事实证明，汉堡品类的增长速度远高于披萨。2019年，塔斯汀回到了创始团队的老家福建开店，同时也开始明确要垂直领域的汉堡品牌，研发出了手擀汉堡胚，这也成为日后塔斯汀的最大卖点。</p><p>那时，塔斯汀依旧是一个名不经传的小品牌。直到2020年，塔斯汀正式推出<strong>“中国汉堡”</strong>品类，门店数量很快突破了500家，光是新年过后的三个月就签约了近200家店，这是以前从未有过的速度。</p><p>具体而言，塔斯汀瞄准的是<strong>县城生意</strong>。避开竞争激烈的一线城市，塔斯汀选择聚焦于三四线城市以及县城市场，凭借12-25元的价格区间一度被称为“县城青年最爱的汉堡”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_a78b0d92faa842329daa29f4980c273a@46958_oswg1348443oswg1080oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自然而然地，塔斯汀走进了投资人的视野。2021年11月，塔斯汀<strong>获得源码资本与不惑创投的投资</strong>，再度加快了扩张步伐，这一年年底签约门店超过了1000家。彼时，时任塔斯汀总经理杨兵曾在一次讲话中提到，公司在未来三年内计划开5000家店，并争取在五年内上市。</p><p>引入投资机构后，塔斯汀开启狂奔模式，门店遍地开花。根据窄门餐眼的数据，截至今年11月，塔斯汀<strong>门店数量已经超过6100家</strong>。</p><p>今年以来，塔斯汀成为了炙手可热的消费品牌。不止一位消费投资人向投资界聊起这个项目：“很火，看过，但投不下去。”如今塔斯汀已经过了低估值的早期阶段。北京一位消费VC合伙人研究，塔斯汀门店的月销售额可以达到50-60万，意味着一家门店年流水有望达到600万。</p><p>随着估值水涨船高，塔斯汀已经不是VC/PE轻易就能拿下的项目了。</p><h2><strong>塔斯汀凭什么？</strong></h2><p>塔斯汀到底有多火？</p><p>“十三块钱两个汉堡，今天的快乐是塔斯汀给的”、“谁还不知道塔斯汀的穷鬼套餐！12块钱买一送一简直不要太划算”“便宜又好吃，再见了麦当劳”……买一送一、加1元就送一个、9块9的套餐、周二会员日汉堡13块钱2个，塔斯汀的名字出现在越来越多的网络社交平台。</p><p>粗略统计，小红书上塔斯汀相关笔记超过6万篇，B站单条测评视频播放量超过200万，抖音直播间更是热闹，今年2月塔斯汀成为抖音本地生活团购带货榜销冠，一份双人套餐就卖出了270万份……这一幕幕着实让人看呆。</p><p>而在线下，单从最直观的门店数量来看，塔斯汀一直在开店的路上狂飙：2022年，塔斯汀新开门店超过2000家；今年7月，塔斯汀门店数量超过4700家，而3月这个数字还是3500家；今年10月，塔斯汀门店数量已经超过5400家——速度可想而知。</p><p>似乎一夜之间，在麦当劳肯德基统治下的汉堡市场，蹦出了塔斯汀这个“不速之客”。官网显示，目前塔斯汀覆盖了全国22省份331地市。</p><p>塔斯汀能够火出圈，离不开<strong>“农村包围城市”的发展策略</strong>。从一开始，塔斯汀就瞄准了县城——它就像是汉堡届的蜜雪冰城，在三四五线小县城攻城略地。</p><p>对此，塔斯汀合伙人杨克盈曾将疫情期间的快速增长归功于对团队<strong>对于县城市场的布局</strong>——“疫情期间大家都待在家里，尤其是年轻人有更多时间在本地消费。他们在大城市吃惯了汉堡，正好县城有塔斯汀，就是一种你要我有的感觉。塔斯汀在周边县市营业额增长很快。”</p><p>于是，凭借超高的性价比和还不错的口味，塔斯汀意外成为小镇青年青睐的国货品牌——</p><p><strong>“中国汉堡”是塔斯汀的重要标签。</strong>用官方的介绍来说，其以丰富中国汉堡的内馅形式，推出诸如北京烤鸭中国汉堡、梅菜扣肉中国汉堡麻婆豆腐中国汉堡、梅菜扣肉中国汉堡、火爆辣子鸡中国汉堡等单品。塔斯汀的门店招牌往往一片大红底，白字蓝边，配上红白狮子头，也是浓浓的中国风。</p><p>新中式的品牌风格和定位，填补了本土品牌华莱士与肯德基、麦当劳之间的空缺。在“更适合中国宝宝体质”汉堡的一声声调侃中，塔斯汀享受着国潮红利。</p><p>业内甚至流传一个说法，百胜中国内部最怕两个品牌，一个是威胁到必胜客的达美乐，另一个就是威胁肯德基的塔斯汀。</p><p>当然，塔斯汀的出圈也离不开对于<strong>线上流量的把握</strong>。除了前面提到的消费者自来水，塔斯汀还有专门的团队来运营线上直播间和外卖团队，例如在抖音，塔斯汀开设了多个账号，这让消费者在所有可能的用餐时间，都能快速找到直播间购买团购券。</p><p>此外，塔斯汀<strong>开放加盟模式</strong>，得以迅速扩张。如今在很多年轻人的家乡，街头巷尾出现越来越多的塔斯汀中式汉堡店，尽管他们也必须面对所有加盟店难以避开的坎儿：如何做到标准化管理。</p><h2><strong>县城时代，他们，悄悄开出万店</strong></h2><p>虽然新消费投资进入了前所未有的寒冬，但仍有一些现象级消费项目冒了出来。</p><p>和塔斯汀一起，另一个频繁出现在投资人口中的项目是——<strong>袁记云饺</strong>，成立于2017年，主打现包饺子云吞等面制品。袁记云饺是地道的社区餐饮，开在小区附近，不到20平的店不做堂食，只做外带和外卖。企查查显示，2021年5月获得来自黑蚁资本的A轮融资。</p><p>2022年起，袁记云饺开店速度惊人，单月最多开出超过250家店，根据窄门餐眼数据，截至今年11月袁记共有门店超3000家，默默地把店开到了全国，年入10亿，被称作“饺子届的瑞幸”。</p><p>塔斯汀和袁记云饺的增长路径，堪称国内连锁店加足马力拓展店面数量的缩影，尤其是以中国县城为根据地，越来越多的连锁门店在探索“万店模式”。</p><p>下一个即将达成的“县城万店”，或许是在零食领域。11月10日，平价零食集合店品牌“零食很忙”和“赵一鸣零食”宣布完成战略合并，量贩零食赛道两位头部玩家走到了一起。据悉，零食很忙和赵一鸣零食背后集结起了一众投资方，包括红杉中国、高榕资本、启承资本、明越资本、黑蚁资本等等。</p><p>零食很忙起家于湖南长沙，赵一鸣零食起源于江西宜春，过去他们一路在县城攻城略地，各开出了超过4000家和超过2500家门店，合并后，这家零食巨头手握近7000家店。</p><p>当然，县城万店的典型代表绕不过<strong>蜜雪冰城</strong>。这个从河南起步的刨冰路边摊，在2020年6月正式突破1万家门店。今年8月，蜜雪冰城全球门店总数超过3.2万家，成为全球第五大连锁快餐店，仅次于麦当劳、赛百味、星巴克和肯德基。</p><p>除了蜜雪冰城，目前国内突破万店的餐饮品牌越来越多了——华莱士、正新鸡排、绝味鸭脖、兰州拉面、沙县小吃，以及瑞幸，每一家品牌背后都是一部巨头崛起史。</p><p>为什么连锁门店执着于扩充？“风投女王”今日资本徐新曾说过，“当你喝咖啡的时候，想到星巴克和瑞幸，并不是因为他们咖啡最好喝，而是二者门店开得到处都是。”换言之，这是连锁餐饮占领用户心智的天然优势。</p><p>沿着这个逻辑，我们看到更多的连锁餐饮正在直奔万店目标——茶饮品牌古茗计划2023年新增3000家，门店数量突破10000；锅圈，门店数量不久前突破了万家；库迪咖啡门店数量已超过7000家，沪上阿姨已有门店超7400家，甜啦啦有门店超5600家……</p><p>消费下沉，中国县城变得潜力十足。“国内3000多个县城，每个县城开2-3家，万店目标则很容易达成。”一位投资人如是说。于是，越来越多的消费品牌不再纠缠于竞争激烈的一二线城市。</p><p>这里有着一个深刻的时代背景，当经济进入存量时代，中国消费市场的逻辑发生很大变化，正如嘉御资本创始合伙人兼董事长卫哲曾说：“能沉下去的消费品牌才是好品牌，才有机会做成国民品牌。”</p><p>县城万店，正在呼啸而来。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cHHG1_OsUO4H8YCyFRX0-g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID:pedaily2012）</a>，作者：杨继云，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530631822483329</id>
            <title>不兼容安卓的鸿蒙，还能遥遥领先吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530631822483329</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530631822483329</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:13:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米、vivo、OPPO, 鸿蒙, 安卓系统, 应用生态
<br>
<br>
总结: 在手机厂商推出自研操作系统的潮流中，华为鸿蒙也在加快发展。据报道，鸿蒙5.0版本将不再兼容安卓系统，未来鸿蒙、IOS和安卓将成为独立的系统。华为早在今年宣布鸿蒙原生应用将全面启动，意味着鸿蒙与安卓将彻底断开。然而，鸿蒙面临的挑战是应用生态的建设，目前鸿蒙应用数量较少，与安卓和IOS相比差距较大。华为正在积极吸引开发者和企业加入鸿蒙生态，投入资金和资源推动鸿蒙系统的发展。除了华为，小米和vivo也在推出自研操作系统，各家厂商都在努力打造自己的生态圈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在小米、vivo、OPPO等手机厂商纷纷推出自研操作系统的同时，华为鸿蒙也也加快了进化的步伐。</p><p>近日，陆续有媒体报道鸿蒙5.0版本将不再兼容安卓系统，随后，澎湃新闻援引一位华为相关人士表示，尽管还没有明确的时间节点，但未来IOS、鸿蒙、安卓将成为三个各自独立的系统。</p><p>目前，华为尚未公开回应，但早在今年9月举行的华为秋季全场景新品发布会上，华为常务董事余承东就已宣布鸿蒙原生应用将全面启动。</p><p>鸿蒙原生应用是指在鸿蒙操作系统上运行的应用程序，目前华为手机上大多数应用程序的架构都是安卓，而不是鸿蒙。但有体验者预装了HarmonyOS NEXT开发者预览版，表示无法打开安卓APK文件，只能打开鸿蒙系统的hap文件。</p><p>种种迹象来看，鸿蒙与安卓彻底断开，早已在计划之中。</p><h2><strong>“纯血鸿蒙”来了</strong></h2><p>2019年，华为鸿蒙操作系统正式发布，以“混沌初开，鸿蒙肇始”为名，寓意华为是第一家涉足手机操作系统市场的中国企业，需要打破混沌，鸿蒙初开。</p><p>华为创始人任正非也曾表示：“操作系统最关键的是建立生态，重新建立良好的生态需要两三年左右的时间，我们（华为）有信心依托中国、面向全球打造生态。”</p><p>但“想做好”和“能做好”其实是两码事，因此鸿蒙系统早期并没有形成独立的生态环境，而是选择兼容安卓，通过降低门槛来吸引用户。</p><p>毕竟“混沌初开”，鸿蒙还没有足够多的应用软件和服务，只能通过兼容安卓来降低用户的学习成本和开发者的开发难度，相当于取一条捷径来实现目标。</p><p>但这也为鸿蒙引来了不少争议，首当其冲的就是“套壳”。简单来说，是因为鸿蒙与安卓都使用了AOSP项目，但实际上AOSP是一个全球共同维护的开源项目，安卓能用，华为也能用，本质上并不存在“套壳”一说。</p><p>不过，在华为今年全新发布的HarmonyOS NEXT开发者预览版中，传统的AOSP代码已经被砍掉了，按照官方的说法，以后的鸿蒙就是一个“纯血鸿蒙”了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_a8b3cedf88b14485b1c3f3b2c19e905d@46958_oswg46119oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>潜伏四年，华为终于有了“做自己”的底气。一方面，鸿蒙的底座能力基本成熟，截至今年8月份，鸿蒙生态设备数量超过7亿台，已有220万开发者投入到鸿蒙生态的开发。</p><p>此外，华为的手机产品线也回到了正常节奏，此前华为Mate60上市即遭哄抢就证明了华为的号召力丝毫没有减弱，日本经济新闻援引供应商报道称，华为 2024 年的出货量目标将冲击 6000 万台。</p><p>另一方面，经过四个大版本的迭代，HarmonyOS 4已优化到更好的用户体验，这意味着无论是设备数量，还是开发者数量，鸿蒙都有了足够的底气。</p><p>当然最重要的是，“鸿蒙独立”也是华为不得不做的选择。众所周知，在华为鸿蒙正式上市之前，手机操作系统一直被“两分天下”。</p><p>2019年二季度，安卓和iOS分别占据了22.83%和77.14%的市场份额，其他移动端操作系统加起来的市场份额仅为0.04%，还不及安卓和iOS的零头。对手机厂商而言，打不过就只能加入，那时候华为用的也是安卓系统，而鸿蒙只是“备胎”。</p><p>一直到2019年，谷歌突然撤回了对华为的GMS授权，这是谷歌程序运行的基础，将导致华为手机无法访问谷歌应用程序和服务，而谷歌软件在国外是必不可少的，华为海外销量因此直线下滑。</p><p>“求人不如求己”，这才是华为必须推进鸿蒙的核心原因，但对华为来说，脱离安卓只是第一步，生态才是鸿蒙生死存亡的关键。</p><h2><strong>应用生态会否成为短板</strong></h2><p>如果将鸿蒙系统的底座形容为“树木”的话，那么应用生态就像是“森林”，即便这片土地有着优质的阳光、雨露和土地，但也不能保证一定能形成一片森林。</p><p>同样，对于智能手机而言，操作系统的流畅度、能效比、安全性等只是基础，这些功能可以通过系统的不断升级而逐渐完善，但唯有应用生态，并不能只由华为说了算。</p><p>事实上，诺基亚的塞班系统、微软Windows Phone、三星TiZen等都曾对安卓和IOS发起过挑战，但也都铩羽而归，一个非常关键的原因在于自身生态能力建设的不足。</p><p>这也是鸿蒙当下所面临的问题，据PConline统计，截至2023年8月1日，华为应用商店“HarmonyOS专区”只有91款应用。作为参考，截至2022年底，Google Play的应用数量超过了265万；App Store应用总数超过178万个。</p><p>如果再将华为自家应用及仅提供HarmonyOS服务的应用剔除，真正能称之为鸿蒙原生应用的只有66个，而且还没有微信、支付宝、抖音、快手等称得上是“手机必备”的APP。</p><p>正是因为知道应用生态的重要性，余承东才会在今年宣布“鸿蒙原生应用全面启动”，而这也并不只是一句空话。</p><p>目前，已有金融、旅行、社交等多个领域的企业和开发者陆续宣布加入鸿蒙生态。比如在秋季发布会上，华为已与小红书、招商银行、搜狐新闻等40家合作伙伴签约合作；随后，支付宝、B站、滴滴出行、美团、去哪儿等互联网企业都表示将以HarmonyOS为基础与华为展开全面合作。</p><p>结合招聘网站的信息来看，这些互联网大厂已经开始“高薪抢人大战”。华为开发者联盟运营部部长黄波预计，随着鸿蒙生态的发展，明年鸿蒙相关岗位的需求将达到百万级。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_1e95e9e145f84f7d8031a40eb0e45119@46958_oswg95200oswg998oswg1110_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，华为还计划投入百亿资金打造鸿蒙生态伙伴发展计划 “鸿飞计划”，进一步推动鸿蒙系统的发展和应用，包括从校园层面加大人才培养力度，目前已有21所985高校开设了鸿蒙课程。</p><h2><strong>国产应用的一盘大棋</strong></h2><p>除了华为之外，小米、VIVO也都推出了自研操作系统。其中，小米的澎湃OS目前仍旧兼容安卓应用，也不排除未来会像华为一样，独立打造自己的生态圈；</p><p>而vivo的蓝河操作系统则主打IoT市场，将会在智能手表上首先搭载，vivo副总裁周围也曾明确表示，蓝河操作系统不会兼容安卓。</p><p>对于为何要打造自己的操作系统，几大手机厂商的想法都是类似的。小米雷军曾在公开信中透露了打造澎湃OS的初衷：随着小米的IOT设备越来越庞杂，设备间的互联互通变得困难，可靠性也受到影响，小米急需一套跨平台的操作系统来打造“人车家”的互联，澎湃OS应运而生。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_74d6cbfb3dd44799993a1e089c4cf264@46958_oswg20879oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不难看出，各大手机厂商下场做操作系统的原因无非两个，一个是随着“万物互联”的深入发展，生态系统将变得越来越庞大，与其不断适应别人的操作系统，那不如自己下场做一个。</p><p>另一个则是对于安全性、独立性的考量，正如不少网友的神评价，“永远不要过度依赖别人，除了你自己”，这也是中国科技企业的“骨气”。</p><p>当然，相较于小米、VIVO等手机厂商，华为的步伐相对走得更快一些。根据Counterpoint最新数据，2023年第一季度，鸿蒙系统在中国市场的份额达到了8%，成为国内第三大手机操作系统。</p><p>这是因为华为目前已经搞定了芯片和5G技术，只要补上系统这块短板，那么华为就能打造出软件、硬件、通讯的闭环，提高其在智能手机市场的话语权。</p><p>但值得注意的是，安卓和IOS都是为智能手机而生，但鸿蒙却是为万物智联而生，除了智能手机之外，还将目光投向了可穿戴设备、智能家居，甚至汽车终端等场景，这也让鸿蒙有了在万物智联操作系统中弯道超车的底气，这才是华为的最终目标。</p><p>目前来看，华为已经踏出了关键的一步，但这也是最简单的一步，但要成为“万物互联”时代的IOS甚至安卓，鸿蒙还要继续从1走到100，带动更多的生态创造者参与其中，鸿蒙才能真正独立。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SnSCRygSPbXW2TBPwAg2Hg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新媒科技评论”（ID:bgt004）</a>，作者：新媒编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530634752829188</id>
            <title>9月国内手机出货量劲增59%，市场要大幅反弹了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530634752829188</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530634752829188</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:12:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国信通院, 手机出货量, 5G手机, 市场回温
<br>
<br>
总结: 中国信通院发布的报告显示，2023年9月，国内市场手机出货量同比增长59.0%，其中5G手机占比86.3%。在苹果和华为的推动下，手机市场出现回温迹象。虽然部分厂商出现明显增长，但整体手机激活量和出货量仍有下滑趋势。然而，信通院的数据预示了四季度市场回温的可能性。行业分析师认为，产能消耗完毕、库存回到正常水平以及新机上市等因素促使市场触底回弹。预测显示，中国智能手机市场出货量将在2024年扭转下跌趋势，全球市场也开始回温。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_b4e3b49f412640528c2980932612f98d@46958_oswg190681oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">摄影：范剑磊</p><p>11月22日，中国信通院发布的报告显示，2023年9月，国内市场手机出货量3327.7万部，同比增长59.0%，增加1235.5万部。其中，5G手机2871.7万部，同比增长90.1%，占同期手机出货量的86.3%。</p><p>单月出货量同比增长59%，这是信通院统计数据中近一年来的最高增速。在苹果和华为两大巨头的新品催化下，手机市场是否已经回温？</p><p>从其它机构的9月数据来看，部分厂商如华为因为强劲新品的发布的确出现了明显增长，但更多品牌则呈下滑态势，没有出现大规模复苏迹象。</p><p>例如，机构BCI公布的数据显示，2023年9月3日至10月1日期间，中国市场手机激活量为1925万台，同比下滑2%。其中，华为手机的激活量超过310万台，同比增长65%，荣耀、小米与一加也出现了不同幅度的增长，但苹果与OPPO、vivo则在下滑。</p><p>如果拉长至整个三季度，Canalys的报告显示，该季度中国智能手机市场出货量同比下滑5%。</p><p>Canalys高级副总裁彭路平对界面新闻分析称，信通院的统计口径主要是新机入网数据，是手机发售前的一道必经程序。“一般入网后一到两个月内才会有渠道出货和激活，今年8-9月入网的新机数量大幅上涨，是因为10-11月集中上市的新机较多。”</p><p>一般情况下，入网、出货与销量（激活）是三个不同维度的数据，出货代表渠道方面的拿货情况，销量（激活）则更能反映消费者的购机热情。因此，9月入网数据的增长，反而预告了四季度的市场回温。</p><p>一位分析师也表示，行业的确正在触底回弹。“疫情期间堆积的过剩产能已经基本消耗完毕，库存回到正常水平，面板、存储、芯片等元器件价格也开始小幅上涨，可以感受到下游正在复苏。”</p><p>彭路平也提到，中国市场上一次换机高潮是在2021年，按照三年的换机周期来计算，今年的确到了一个转折时刻。并且，iPhone 15与华为Mate 60系列的回归也在很大程度上刺激了市场。Canalys报告预测，中国智能手机出货量会在2024年扭转下跌趋势，增长2%。</p><p>另据IDC预测，随着新一轮换机周期的开始，各品牌大量新产品集中上市以及年终电商平台的促销推动，中国智能手机市场出货量有望在2023年第四季度迎来拐点，实现近10个季度的首次反弹。</p><p>全球市场同样开始回温。高通在近日财报电话会上表示，三季度安卓手机市场开始显现早期需求复苏迹象，预计2023年全球手机出货量同比下滑至中高个位数，优于此前高个位数下滑预期，看好2024年全球5G手机出货量实现高个位数至低两位数的同比增长。联发科也预计，2024年全球智能手机出货量实现低个位数增长。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/10434753.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：陆柯言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530589482395392</id>
            <title>OpenAI第二轮要约收购重回正轨，下月将以860亿美元估值出售10亿美元股份</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530589482395392</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530589482395392</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:06:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Thrive Capital, OpenAI, 要约收购, 估值
<br>
<br>
总结: OpenAI计划进行新一轮要约收购，由Thrive Capital牵头，估值达到860亿美元。这次要约收购对于OpenAI来说非常重要，因为它是外部投资者最简单的投资方式。此次要约收购是OpenAI今年启动的第二轮，反映出OpenAI业务的爆炸式增长趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_fb468dd2ed1c44b987f34ba72cf85ba8@46958_oswg256897oswg613oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>划重点：</strong></p><ul><li>1、Thrive Capital计划牵头在下月以860亿美元的估值完成OpenAI新一轮要约收购。</li><li>2、Sound Ventures计划参与新一轮要约收购，投资约1亿美元。</li><li>3、现有股东Khosla Ventures和红杉资本不会参与新一轮要约收购。</li></ul><p>腾讯科技讯 11月23日消息，知情人士周三透露，在山姆·奥特曼（Sam Altman）周二晚重返OpenAI出任首席执行官之后，该公司的第二轮要约收购将重回正轨。据悉，由Thrive Capital牵头的投资人，计划在下月以860亿美元估值，从OpenAI员工和早期投资人手中收购价值10亿美元的股票。</p><p>据悉，在奥特曼上周五被前董事会突然解雇之前，有许多投资人准备参与本轮要约收购，其中包括阿什顿·库彻（Ashton Kutcher）的Sound Ventures。这家风投是OpenAI的现有股东，计划参加OpenAI要约收购的事宜之前从未被报道过。知情人士表示，Sound Ventures当时承诺购买1亿美元的OpenAI股票，目前尚不清楚这家风投是否仍计划参与。截至目前，OpenAI与Sound Ventures的发言人均对此报道未予置评。</p><p>OpenAI此次要约收购意义重大，因为通过这种方式购买员工持股是外部投资者能够投资OpenAI的最简单方式。即将到来的要约收购是OpenAI在今年启动的第二轮。今年4月，OpenAI曾以近300亿美元的估值完成了首轮要约收购。估值的飙升，反映出自2022年底发布ChatGPT以来，OpenAI的业务在今年呈现出的爆炸式增长趋势。</p><p>迄今为止，OpenAI已经从私人投资者和微软那里筹集了逾百亿美元，仅微软就承诺将向该公司投入超过110亿美元。如果围绕奥特曼回归的僵局持续下去，投资者可能会退出要约收购，剥夺员工通过抛售持股获得巨大收益的机会，这可能会给OpenAI董事会带来更大压力。</p><p>最近几天，在奥特曼复职之前，投资者还担心他们的OpenAI股票价值会被清零。包括红杉资本、Thrive Capital和老虎环球基金在内的一些风投公司介入进来，通过施压和游说为奥特曼复职铺平了道路。特别是，OpenAI估值清零将会令Khosla Ventures和Thrive Capital两家公司损失惨重。Khosla Ventures在2019年对OpenAI投资了5000万美元，是后者当时收到的最大投资，也是OpenAI盈利子公司的第一位投资者。目前，Khosla Ventures是OpenAI的最大股东之一。</p><p>Thrive Capital的发言人在声明中表示，他们对过去几天目睹的“韧性和力量”印象深刻，他们“认为现在和未来成为OpenAI的合作伙伴是一种真正的荣誉。”</p><p>知情人士透露，在奥特曼被解雇之前，一些投资者拒绝了参加要约收购的邀请，部分原因是他们能获得的信息不足。其他人说860亿美元的估值太高了。据此前报道，红杉资本参与了该公司上一轮要约收购，此前并未计划参与本轮要约收购。据悉，在奥特曼被解雇之前，Khosla Ventures也不打算再参与本轮要约收购。</p><p>奥特曼和他的OpenAI员工现在正在庆祝，但这位伤痕累累的首席执行官面临投资者的一长串问题。根据媒体的报道，OpenAI保留了一个非营利组织监管从私人投资者处筹集资金的营利性部门的结构。最近几天，投资者私下里对这种不寻常的结构和OpenAI缺乏正常治理表示了关切。在奥特曼被解雇时，该公司的非营利董事会不包括任何投资者。</p><p>OpenAI在周二晚同意成立一个新的三人董事会，由Salesforce前联席首席执行官布雷特·泰勒（Bret Taylor）担任主席，成员包括前美国财政部长拉里·萨默斯（Larry Summers）和Quora首席执行官亚当·德安杰洛（Adam D'Angelo），后者也是解雇奥特曼的董事会成员之一。新董事会仍然不包括投资者代表，不过这种情况可能会改变。知情人士说，投资者希望更密切地参与公司的发展。据报道，包括红杉领袖罗洛夫·博塔（Roelof Botha）在内的投资者已被列为潜在的新董事会成员。</p><p>本文来自<a href="https://new.qq.com/rain/a/20231123A011DT00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530573017243782</id>
            <title>巨头互攻系列之一：高通和英伟达的激战正酣</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530573017243782</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530573017243782</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 09:00:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米手机, 英伟达, 高通, CDMA技术
<br>
<br>
总结: 这篇文章主要讲述了小米手机和英伟达、高通之间的竞争关系。文章首先介绍了英伟达黄仁勋在小米手机发布会上的表现，以及小米手机搭载英伟达芯片的情况。然后，文章回顾了高通作为通信领域的霸主，依靠CDMA技术的发展历程。接着，文章讲述了高通和英伟达在移动处理器领域的竞争，以及高通凭借基带领域的优势取得胜利。最后，文章提到了英伟达和高通在汽车领域的竞争，特别是在自动驾驶领域的对决。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_f45eb66e1a3b42e2b11fe74547785995@5987868_oswg88700oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小米手机的代言人有不少，但身家最贵的莫过于英伟达的黄仁勋。&nbsp;</p><p>2013年，没穿皮衣的老黄，在小米手机的发布会上，十分兴奋。不仅用中文高喊着“小米V5（威武）”，还用上了手势比划。而且，一连三四遍，来带动现场气氛。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_b69b005ccdb7440184dae970919c4065@5987868_oswg241827oswg865oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>老黄这么卖力，并不是因为和雷总关系好，而是要把自己家的芯片卖出去。当时的小米3是首款搭载英伟达Tegra 4芯片的手机。 而且英伟达还面临着“比稿”:&nbsp;</p><p>小米3发布了两个版本，一款搭载“高通”的芯片，一款搭载“英伟达”芯片。所以，老黄也憋着一口气。&nbsp;</p><p>虽然老黄在发布会上说，（小米3里的）CPU是最快的，但很不幸的是，Tegra 4的散热出了大问题，甚至被调侃为“手机中的核弹”，口碑一落千丈。&nbsp;</p><p>最终，这也促使英伟达看清了和高通的差距，随后在2014年结束了手机处理器业务，聚焦GPU。这一次比稿，高通轻松获胜。&nbsp;</p><p>但这只是英伟达和高通互攻战的序幕。这两家原本看起来八竿子打不着的企业，却多次交锋，直至今日，撞击出一幕幕精彩商战。&nbsp;</p><h2><strong>01&nbsp;手机：搞不定基带，就不要出来混了</strong></h2><p>高通是通信领域的霸主，依靠的是对CDMA技术的全面押注。但实际上，CDMA并不是高通原创。而是演员海蒂·拉玛发明，并将专利无偿捐赠给了美国军方。&nbsp;</p><p>但该技术并未得到美国军方的重视，反而被雅各布视为珍宝、收入囊中。1985年他和同事创立高通（Qualcomm），大力推广、落地CDMA技术。当时通信主流是GSM、TDMA等技术，所以给高通了充足时间来积累技术和专利。&nbsp;</p><p>2000年，国际电信联盟正式公布了第三代通信标准，也就是3G：美国的CDMA2000、欧洲的WCDMA、中国的TD-SCDMA。&nbsp;</p><p>这三种技术，都绕不开CDMA的专利。于是，高通进入躺赢时代。任何采用3G技术的终端公司，都需要给高通交专利费。即使苹果，也只能叫苦不迭。&nbsp;</p><p>有了广阔又扎实的“通信根据地”之后，高通开始扩张业务，进军“移动处理器”。打法很简单，“买基带，送处理器”。类似于微软搭着操作系统卖office。&nbsp;</p><p>基带，就是高通拓展芯片版图的核心。毕竟任何终端都是要通信的。&nbsp;</p><p>2004年，高通和英伟达的对手ATI合作，并在2007年时发布了自研的GPU Adreno 130。也是这一年，高通的经典移动处理器Snapdragon骁龙问世。&nbsp;</p><p>当时高通主要对手是德州仪器，而且公司最初的产品并不如德州仪器好。但客户发现，用德州仪器的移动处理器，还得买高通的基带芯片，颇为麻烦。而高通呢，可以把基带和处理器集成，自家的东西、协调性也更好。&nbsp;</p><p>于是，高通手机处理器，击败德州仪器，成为领域王者。&nbsp;</p><p>与此同时，在PC端GPU市场，英伟达也已经称王，也把冲锋方向瞄向了移动处理器。&nbsp;</p><p>2008年，英伟达发布了基于ARM处理器架构的芯片Tegra，但和骁龙比没什么特色，市场反响也很弱。&nbsp;</p><p>又过了三年后，在2011年1月的CES电子展上，英伟达才发布了Tegra 2双核GPU。这款产品性能不错，让业内大为震撼，股价两天就大涨30%。但对于客户而言，依然面临一个问题：&nbsp;</p><p>基带、处理器为什么不买同一家的呢？集成效果更好。&nbsp;</p><p>所以，Tegra2 只卖给了部分平板公司，在手机端叫好不叫座。这也就能理解为什么在小米3发布会上，老黄会那么卖力。因为，终于有客户了。&nbsp;</p><p>但是很不幸，英伟达还是翻车了。翻车的原因，不只因为处理器本身，也和基带芯片协调性不高有关。&nbsp;</p><p>英伟达也在基带领域努力过。2011年，英伟达斥资3.67亿美元收购3G与4G手机基带芯片厂商Icera。但2015年，就关闭了手机基带芯片部门。&nbsp;</p><p>移动端大战，高通凭借基带领域的绝对霸权，大获全胜。&nbsp;</p><h2><strong>02 汽车：你打铜锣湾，我搞定庙街</strong></h2><p>高通和英伟达的另一场互攻在汽车领域。双方各自干掉了当时的龙头后相遇。&nbsp;</p><p>英伟达在自动驾驶领域，干掉了当时的霸主Mobileye。&nbsp;</p><p>Mobileye从2007年就聚焦视觉系统，而且是“软硬一体化”，给客户提供一整套方案，对车企而言，省心省力，因此，EyeQ系列奠定了ADAS的绝对地位。甚至2014年的特斯拉也是Mobileye的用户。&nbsp;</p><p>2017年英特尔收购了Mobileye，借助英特尔的口碑和销售渠道，Mobileye再度发力，2020年，Mobileye依然占据辅助驾驶市场70%的份额。&nbsp;</p><p>但随着智能化下半场开启，车企的需求开始变化：希望算力更高、希望算法自研。Mobileye一站式的“封闭性”，反而又成为劣势，英伟达则趁势发力。&nbsp;</p><p>2015年，英伟达推出DRIVE系列平台，不仅更开放，允许车企自研算法；而且自动驾驶芯片也是超强算力，且不断加速。2016年发布、2019年量产的Xavier芯片，算力达到30TOPS；而2022年发布的Thor，就达到了2000TOPS。&nbsp;</p><p>与此对比，2021年量产的MobileyeEQ5仅24TOPS，仅为2019年英伟达芯片的80%，所以当年Mobileye中国客户就仅剩极氪，一半以上车型都选择了英伟达。&nbsp;</p><p>根据《汽车人》的数据统计，2023年上半年，中国乘用车市场上，以具备NCA功能车辆销售数据来看，英伟达独占52.57%，其余为地平线（30.7%）、德仪（8.62%）、Mobileye（4.05%）、华为海思（4.05%）。&nbsp;</p><p>高通切入的是汽车智能座舱领域，2014年发布了芯片，开始抢NXP和德州仪器的份额。&nbsp;</p><p>智能座舱包括车载娱乐系统、仪表盘等等。和传统座舱相比，智能座舱为了迎合当代人使用手机的习惯，所以设计理念也基本符合手机的移动系统架构。&nbsp;</p><p>这对于在手机处理器龙头高通而言，就太轻松了。可以顺利将手机处理器的技术、品牌形象、用户心智等等，进行迁移。&nbsp;</p><p>比如最受欢迎的骁龙 SA8155P 座舱芯片，就是基于手机端的骁龙855改进。SA8295P（第四代），对应的是骁龙8cx Gen 3手机处理器。&nbsp;</p><p>高工智能汽车数据显示，2023年上半年，高通市占率达到36%，英伟达也挤进来了占据5%。而在二十万以上的车型里，高通市占率则高达90%。&nbsp;</p><p>在智能座舱领域站稳之后，高通又玩起了“集成”的套路。准备把智能驾驶、中央控制等等功能，都集中在一个芯片上，也就是SoC方案。高通的卖点是集成在一起，效率更高、成本更低。&nbsp;</p><p>集成这个说法，英伟达也认可。2022年英伟达发布的Thor上就可以实现舱驾一体。但也许是忌惮手机战场的失败经历，英伟达这次还拉来了帮手“联发科”。&nbsp;</p><p>2023年5月，英伟达和联发科宣布，双方合作的芯片会在2025年问世，2026年左右投产。&nbsp;</p><p>联发科透露，这次合作是英伟达黄仁勋率先提出的。老黄的心思可见一斑。&nbsp;</p><p>车领域，目前依然不是高通和英伟达的主业。前者占比5%，后者占比4%。输赢对主业看似影响都不大，但是考虑到汽车未来的广阔市场，双方的争夺依然会更加激烈。&nbsp;</p><p>但英伟达采取的“强强联合”模式，从历史案例来看，几乎很难成功。&nbsp;</p><h2><strong>03 服务器：你高通打不下的，我英伟达可以</strong></h2><p>高通和英伟达的另一个PK战场是在服务器领域，巨头则是英特尔。</p><p>虽然服务器领域，空间不如手机和PC，但业务稳定。而英特尔则占据95%份额。客户们“苦英特尔久矣”。</p><p>2015年，高通推出了首款服务器芯片，也是ARM架构、基于骁龙处理器改进。产品虽然不成熟，但很受大家鼓励，纷纷表示，产品再提升提升，我们就换英特尔。</p><p>高通一度组了千人团队来研发，而且2016年还和贵州省政府合资成立了“华芯通”公司，致力于为中国市场开发设计服务器芯片。2016年末，也发布了第一款定制级服务器芯片。</p><p>高通也曾表示，“在看到回报之前，需要多年大手笔投资。只有少数公司有能力涉足这一市场，并取得成功。而我们就是其中之一。”</p><p>2017年末，服务器芯片正式商业销售。然而，令高通想不到的是，服务器领域对稳定性、可靠性要求太高，切换成本也很高。之前说好给单子的客户，到采购时就又打了英特尔电话。</p><p>此时的高通，又正好遇到了博通的恶意收购，仓促应对。焦头烂额之下，高通无奈裁人、撤资，关闭了服务器芯片业务。</p><p>而此时的英伟达，虽然CPU干不过英特尔，但GPU正享受红利。游戏、AI成为强劲动力。2017年末时，英伟达已经有10余个季度业绩超出华尔街预期了。这一年加密货币又大涨，用GPU挖矿，给英伟达送来了一笔横财，市面当时可谓是一卡难求。</p><p>英伟达用GPU挤出了CPU在数据中心的份额，也算是弯道超车了。而且英伟达还在继续加大优势。</p><p>2020年，英特尔和英伟达竞标Mellanox迈络思公司。后者拥有IB网络架构的技术，简单理解就是可以让数据中心享受高带宽、低时延的效果。在10GB以上高速网络应用中，Mellanox市占率高达70%。</p><p>毫无疑问，Mellanox就是数据中心的战略高地。</p><p>最终，英伟达以70亿美金拿下了这个高地，结合着自己的GPU，实现了“计算快”、“传输快”的效果。就连特斯拉在训练自己的模型的时候，也不得不采用英伟达的产品，因为数据传输快，真的很有用。</p><p>高通没有打败的对手，终于被英伟达打败了。高通的通信领域，也终于被英伟达攻进去了。</p><p>当然，高通也没有坐以待毙。2023年6月，高通宣布，公司正在从一家通信公司转型为一家“智能边缘计算”公司。</p><p>这个目标比服务器要切实多。毕竟AI不会停留在数据中心、训练阶段；而是要落地在各种终端上，走进生活里。</p><p>考虑到不少数据可能不适合传递到云端，于是，终端的计算能力，就比较重要了。如果还需要通信来传递到云端，那正好，就落到高通的核心圈了。</p><p>最近，发布AI功能的手机、PC都在增加，高通在AI领域，也许有机会和英伟达各占江山。</p><h2><strong>04&nbsp;先有根据地，再乘势追击</strong></h2><p>从商业角度来看，巨头互攻，获胜一方往往有着一块扎实的根据地，可攻可守；另一方面，则在于处在时代变迁的节点。</p><p>比如高通的基带芯片发展，正处于全球3G建设，自由化贸易对技术专利的高度认可。于是，背靠基带芯片，喜迎智能手机浪潮。</p><p>比如高通和英伟达汽车芯片的发展，也处在了电动车取代燃油车，智能化、自动驾驶成为车企需求的进程中。高通依靠手机处理器迁移汽车的优势，英伟达依靠GPU高算力的优势，各自杀出一片天。</p><p>比如英伟达服务器的发展，也是迎上了AI浪潮、并行计算占优的这股春风，御风而行。</p><p>但如果竞争就止步于英伟达和高通，总还是少点味道。于是，华为进来了。</p><p>巴龙是基带芯片，鲲鹏是CPU芯片，昇腾是AI加速器，麒麟则是手机处理器，服务器业务基于鲲鹏、昇腾开展。另外，从麒麟芯片演化出了智能座舱芯片，从昇腾演化出了自动驾驶芯片。</p><p>和英伟达、高通相比，国产芯片依然有不小差距，一在设计，二在制程。但就像随着英伟达被限制出口，国产AI服务器采购量加大一样，用起来，进步就会快一些。</p><p>多条业务线的同时铺开，是一幅大格局的画卷。</p><p>完画之时，一定令人激动不已。但这其中的一笔一墨，却又是极其难的。</p><p>执笔的，不是一家公司，而是一群冠以“中国”的公司。它们的根据地和时代的背景，则是全球化退潮下，不得不突围的“国产化”。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IoUWT79uI9r7AjezNZnBTg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“董指导聊科技”（ID:kjqdldzd）</a>，作者：董指导，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530540331394825</id>
            <title>奥特曼回归促使OpenAI董事会“大换血”，商业味儿更浓被批缺少多样化</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530540331394825</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530540331394825</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 08:54:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 奥特曼, OpenAI, 董事会, 多样化
<br>
<br>
总结: 在奥特曼被解雇五天后，他重新担任OpenAI首席执行官，原董事会将被“大换血”。新董事会的组建还在进行中，目前由三名男性构成，被批缺少多样化。微软首席执行官纳德拉表示，这是迈向更稳定、信息更灵通和更有效治理道路上的第一步。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>划重点</strong></p><p>●&nbsp;在被解雇五天后，奥特曼已经重返OpenAI担任首席执行官，将奥特曼罢免的原董事会将被“大换血” 。&nbsp;</p><p>●&nbsp;OpenAI的新董事会似乎还没有完全组建好，据称其正在与微软或其他主要投资者进行谈判。&nbsp;</p><p>●&nbsp;随着董事会改组完成，新董事会将由三名男性构成，被批缺少多样化。&nbsp;</p><p><strong>腾讯科技讯</strong> 11月23日消息，在经历了几天的危机和动荡之后，山姆·奥特曼(Sam Altman)重新担任了OpenAI首席执行官。而董事会也将经历“大换血”，三名新成员取代了将奥特曼赶下台的原董事会。&nbsp;</p><p>不过，OpenAI的新董事会似乎还没有完全建成好。据报道，关于引入微软或其他主要投资者代表的谈判正在进行中。董事会的构成发生了显著变化，之前的董事会成员包括学者和研究人员，而新董事们则拥有广泛的商业和技术背景。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_6921ffa1f29449af91ebf95086a1a53d@46958_oswg359478oswg737oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图1：OpenAI创始人兼首席执行官萨姆·奥特曼(左)和该公司联合创始人兼首席科学家伊利亚·苏茨凯弗在特拉维夫大学发表演讲&nbsp;</p><p>微软首席执行官萨蒂亚·纳德拉（Satya Nadella）此前接受采访时表示，OpenAI的治理需要改变。他在X上发帖称，他对OpenAI董事会的变动感到“鼓舞”，并写道：“我们相信，这是迈向更稳定、信息更灵通和更有效治理道路上必不可少的第一步。”&nbsp;</p><p>微软、红杉资本、Thrive Capital和老虎环球都是OpenAI的投资者，但他们在董事会中却没有代表。此前，他们一直在推动奥特曼复职。&nbsp;</p><p>以下是OpenAI董事会的变化情况，以及这些变化可能对该公司产生的影响：&nbsp;</p><h2><strong>01 新加入成员</strong></h2><h3><strong>1.布雷特·泰勒（Bret Taylor），董事会主席</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_2b426a398e8c45ee81c05fea9f30badb@46958_oswg159490oswg734oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图2：Salesforce前联席首席执行官布雷特·泰勒于2022年6月15日在巴黎举行的Viva技术大会上发表讲话&nbsp;</p><p>泰勒目前是电子商务平台Shopify的董事会成员，曾是Salesforce的前联席首席执行官。在埃隆·马斯克（Elon Musk）收购Twitter之前，他是这家社交媒体平台的最后一位董事会主席。&nbsp;</p><p>泰勒曾与人共同创立了协作平台Quip，后在2016年被Salesforce收购。那次收购将泰勒推到了这家企业软件公司的最高层，并最终于2021年担任联席首席执行官。今年1月，泰勒离开了Salesforce。&nbsp;</p><p>今年2月，泰勒与一名前谷歌高管一起创办了自己的人工智能企业。目前尚不清楚泰勒在被任命为OpenAI董事会主席后，是否会停止参与自己的人工智能创业公司。&nbsp;</p><p>泰勒没有立即回应置评请求。&nbsp;</p><h3><strong>2.拉里·萨默斯（Larry Summers）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_59c42b5f80ee435e9cfb37fe6851965f@46958_oswg337624oswg737oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图3：美国前财长拉里·萨默斯在瑞士达沃斯世界经济论坛上演讲&nbsp;</p><p>萨默斯曾在克林顿执政期间担任财政部长，并担任哈佛大学校长。作为一名训练有素的经济学家，萨默斯还在全球金融危机期间领导了奥巴马政府的国家经济委员会。&nbsp;</p><p>萨默斯在华盛顿的关系网对OpenAI来说可能非常重要，因为该公司正面临立法者的持续监管审查。&nbsp;</p><p>去年12月，萨默斯在接受采访时，称OpenAI广受欢迎的生成式聊天机器人ChatGPT是“对人类意义深远的东西”。他把这项技术的出现比作印刷机和电力的出现。萨默斯说：“这可能是继轮子或火之后最重要的通用技术。”&nbsp;</p><p>萨默斯还在金融科技公司Block的董事会任职，该公司由Twitter联合创始人杰克·多西（Jack Dorsey）创办并领导。此外，萨默斯还是教育科技公司Skillsoft的董事。&nbsp;</p><p>2006年，萨默斯在一次多元化会议上就STEM领域的性别代表性发表的言论遭到强烈反对，随后他辞去了哈佛大学校长一职。萨默斯后来为自己的言论道歉，并在2005年的一封信中表示，他“错误地以一种无意中对有才华女孩和女性发出了令人沮丧信号的方式说话”。&nbsp;</p><p>萨默斯的代表拒绝置评。&nbsp;</p><h3><strong>3.亚当·德安杰洛（Adam D’angelo）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_460f4e37ddfc43db88057ec82fcae359@46958_oswg49277oswg932oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图4：美版知乎Quora首席执行官亚当·德安杰洛&nbsp;</p><p>德安吉洛是OpenAI前董事会中唯一一位仍在任职的成员。他于2018年加入，据报道在让奥特曼重新掌舵的谈判中发挥了重要作用。&nbsp;</p><p>德安吉洛是美版知乎Quora的首席执行官，这是一个用户可以公开提问和回答问题的平台。他还在开发一个名为Poe的人工智能聊天平台，并在2月份宣布了这一消息。德安吉洛此前在Meta工作了几年，于2006年至2008年担任首席技术官。&nbsp;</p><p>自上周五奥特曼被解雇以来，德安吉洛一直没有公开发表评论，但他在X上转发了一篇帖子，暗示他的动机不是“疯狂”或“报复”。OpenAI董事会此前给出的解雇理由是，他们认为奥特曼“在沟通中并不总是坦诚”，但董事会成员从未进一步说明。&nbsp;</p><p>德安吉洛没有立即回应置评请求。&nbsp;</p><h2><strong>02 退出的董事</strong></h2><h3><strong>1.海伦·托纳（Helen Toner）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_3491911a32654ab9a73ae97387abfc72@46958_oswg29699oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图5：乔治敦大学CSET战略和基础研究资助总监海伦·托纳在台上发表演讲&nbsp;</p><p>托纳是乔治城大学安全与新兴技术中心的研究员兼战略和基础研究资助主任。她曾是开放慈善组织（Open Philanthropy）的前雇员，担任人工智能政策顾问。&nbsp;</p><p>托纳在10月份的一篇论文中提出了可以被视为公开批评OpenAI的内容。据报道，奥特曼对此表示反对。该论文认为，OpenAI推出ChatGPT破坏了该公司安全开发人工智能的努力，因为它刺激了其他科技公司推出自己的竞争性聊天机器人，并迫使它们“加速或规避内部安全和道德审查程序”。&nbsp;</p><p>托纳是参与将奥特曼赶出公司的董事之一，她也没有回应置评请求。&nbsp;</p><h3><strong>2.塔莎·麦考利（Tasha McCauley）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_ccbcc74c12ee4d639356b9286834cb9b@46958_oswg309955oswg740oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图6：Geosim商业发展总监塔莎·麦考利出席在加州2014年Kairos全球峰会&nbsp;</p><p>麦考利于2018年加入OpenAI董事会，她是兰德公司（Rand）的兼职高级管理科学家，曾担任GeoSim Systems公司的首席执行官，该公司开发了一个自动化的城市建模系统。&nbsp;</p><p>麦考利嫁给了演员兼电影制作人约瑟夫·戈登-莱维特（Joseph Gordon-Levitt），他们于2015年宣布结婚。&nbsp;</p><p>自从奥特曼上周五被解雇以来，麦考利一直没有公开发表评论，也没有回应置评请求。&nbsp;</p><p><strong>3.伊利亚·苏茨凯弗（Ilya Sutskever）</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_98e72e8825a947028b8aab81b4b074cf@46958_oswg288464oswg738oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图7：OpenAI联合创始人兼首席科学家伊利亚·苏茨凯弗在特拉维夫大学发表演讲&nbsp;</p><p>苏茨凯弗是OpenAI的联合创始人，并担任首席科学家，他还曾一度与罢免奥特曼的董事会成员结盟。&nbsp;</p><p>根据苏茨凯弗在Google Scholar上的简介，他是130多篇关于人工智能、神经网络和生成式人工智能的研究论文的作者或合著者。他在领英(LinkedIn)上的个人资料显示，他拥有多伦多大学计算机科学博士学位，并在斯坦福大学做过一段短暂的博士后。&nbsp;</p><p>苏茨凯弗与前总裁格雷格·布洛克曼（Greg Brockman）共同领导OpenAI，当时奥特曼称这种公司结构“不够传统”。苏茨凯弗与布洛克曼关系密切，甚至于2019年在OpenAI总部主持了后者的婚礼。&nbsp;</p><p>据报道，布洛克曼妻子的个人请求帮助苏茨凯弗回到了奥特曼的阵营。上周末，绝大多数OpenAI员工签署了一封要求董事会辞职的信，苏茨凯弗是首批签名者之一。他在X上的一篇文章中也否认了他对董事会的支持。&nbsp;</p><p>尽管苏茨凯弗改变了态度，但他还是被从董事会除名了，只是其作为OpenAI高管的身份似乎没有改变。&nbsp;</p><h2><strong>03 急需女性董事</strong></h2><p>在改组之后，OpenAI的董事会现在看起来男性主导的优势更明显。随着托纳和麦考利辞职，目前的董事会只剩下三名男性。虽然董事会预计将增加到9人左右，奥特曼本人和微软（其最大的投资者）都在争夺席位，但其初始阵容缺乏多样性已经在网上引发了争论。&nbsp;</p><p>托纳和麦考利的离职让OpenAI新董事会的构成成为人们关注的焦点，也引发了人们对更广泛的人工智能行业多样性的担忧，尤其是OpenAI等公司开发的模型此前曾被指责产生有偏见的反应。&nbsp;</p><p>Tow数字新闻中心的创始董事艾米丽·贝尔（Emily Bell）在X网站上写道：“OpenAI解雇了董事会中的女性成员，不再让她们负责监督工作。”她指出：“萨默斯曾经说过，男人天生比女人更擅长科学。但我想我们都知道，人类革命性的新未来将掌握在最有道德的人手中。”&nbsp;</p><p>OpenAI的主要竞争对手也对新董事会缺乏多样性发表了看法。Stability AI的首席执行官埃马德·莫斯塔克(Emad Mostaque)写道：“泰勒太棒了！但是，请在这里提供更多的代表和平衡，毕竟有权势的白人只占全世界人口的0.01%。”&nbsp;</p><p>德勤和董事会多元化联盟（ABD）今年早些时候发布的一份报告发现，《财富》500强公司的董事会席位中，有一半以上由白人男性占据，尽管在过去几年里，女性和来自未被充分代表的种族和族裔群体的人数逐渐增加。&nbsp;</p><p>在私营部门，Crunchbase在2022年的研究显示，在他们分析的660多家公司中，女性仅占据了16%的董事会席位。&nbsp;</p><p>总部位于旧金山的人工智能搜索引擎公司Andi的联合创始人兼首席执行官安吉拉·胡佛（Angela Hoover）此前称，这个行业缺乏多样性是一个大问题。&nbsp;</p><p>她说：“虽然人工智能在很大程度上是男性主导的，我们仍然在旧金山的人工智能活动中看到巨大的性别差异，但我们希望随着更多女性参与人工智能公司，这种情况将会改变。人工智能的多样性越多越好！”&nbsp;</p><h2><strong>04 董事会规模会扩大</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_0dc71b5c92f64f578c6406b814b85bce@46958_oswg397850oswg830oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图8：奥特曼参加慕尼黑工业大学(TUM)的小组讨论&nbsp;</p><p>据科技媒体Semafor报道，奥特曼几个月来一直在推动OpenAI增加更多董事。据悉，OpenAI的董事会不太可能保持当前这么小的规模。&nbsp;</p><p>彭博社周四称，微软想要的变化之一是组建规模更大、经验更丰富的董事会。目前OpenAI的董事会规模较小，而且不清楚微软是否会派代表加入董事会或在董事会中扮演何种角色。&nbsp;</p><p>新董事会由经验丰富的技术和商业高管组成，这表明OpenAI可能在纸面上，而不仅仅是精神上，正在转变为一家更传统的硅谷初创公司。&nbsp;</p><p>然而，新的治理并没有改变OpenAI仍然是非营利组织、并拥有的“利润上限”实体的事实，超额利润继续流向其非营利部门。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Yy-5FP9kfWqx-dqGkNK9ng" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”（ID:qqtech）</a>，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530514026471296</id>
            <title>新旅游时代，外行看风景，内行看“场景”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530514026471296</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530514026471296</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 08:48:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 旅伴, 游历, 梦想, 经济形态
<br>
<br>
总结: 旅伴同路而行，一程又一程的游历中增长的不止是情谊，还有见地；留下的不止是回忆，还有兑现梦想的勇气，企业的成长机会就在充满无限可能的路途里发生。在乎活得自在而非拘束是大势所趋，满足人精神需求的经济形态更能孕育出活力和可能性。旅游行业正迎来新的增量，消费群体的需求也在不断变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>旅伴同路而行，一程又一程的游历中增长的不止是情谊，还有见地；留下的不止是回忆，还有兑现梦想的勇气，企业的成长机会就在充满无限可能的路途里发生。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_38b085017f5f4229bb32350c5b511787@12720191_oswg457002oswg1369oswg779_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍哲学世界里，“生”与“活”是完全不同的两个问题，它是从理性向意义升级的过程，跨过单纯崇尚物质的阶段而转向寻求自我实现，学者们认为，这也是信息社会展示出的未来生活方式和存在方式。</p><p>而从商业经济的角度分析，“普遍经济学”理论先驱、法国著名思想家巴塔耶提出，人们自主决定的、为了追求美好生活而进行的消费才是体现自我价值的消费，即由“生”到“活”的消费。换言之，在乎活得自在而非拘束是大势所趋，<strong>满足人精神需求的经济形态更能孕育出活力和可能性。</strong></p><p>具体来说，“抓住情绪就等于抓住商机”的市场认知下，为人们提供愉悦感的行业迎来爆发期，酒旅服务便是其中颇具代表性的产业之一。</p><p>今年三季度被称为“史上最强暑期旺季”，国内旅游人次和旅游收入均超2019年同期水平。中国旅游研究院的数据显示，暑期实现国内旅游收入1.21万亿元，约占全年国内旅游收入的28.7%，多数目的地接待游客人数达到历史最高水平。</p><p>从最初盛行的“吃喝玩乐搭子”，到现在风靡的“辞职去当大理游民”，满足自身这件事从未被人们落下，旅游成为了“柴米油盐”类的日常支出。与需求变更相对的是，酒旅服务业发展至今已相对成熟，如何在现有市场中激活新的增量，相信OTA平台所披露的旅行消费数据，能给出一定指引。</p><h2><strong>旅游消费新趋势显现</strong></h2><p>按照经济学界的观念，人均 GDP突破8 000 美元是一个重要的经济增长节点，它代表着中上等发达国家的分界线，到今天，中国人均 GDP已经来到了1 .27 万美元的体量，与其他发达国家的差距在近一步缩小， <strong>但就中国国情而言，聚焦服务的第三产业或许才是鉴证经济发展水平的核心指标。</strong></p><p>各类旅游产品近年来不断创新，产业变革的初始阶段过渡至成熟期，不难发现，新旅游时代到来，行业发展趋势上也显现出一定的规律。</p><p>与欧美、日韩等地区相比，同行之间既有共性又有差异，<strong>短途游与周边游兴起，就是中国与日本的一致特点。</strong></p><p>日本国民偏爱短途游与其经济形势有关，上世纪90年代以后，日本年轻人的消费欲望趋弱，更经济、更实用的短期旅游在消费者中风靡。</p><p>同程旅行显示，国内大量消费者也开始青睐周边游，元宵、端午等假期中短途出游占比较高，广深、京津等城市之间的往返线路更热门。年轻人群体中颇为流行的“微旅游”其实就包含了上述形式，只不过在此基础上，爱玩会玩的中国消费者又将旅行延伸出新的玩法。</p><p><strong>比短途游更“轻”的有city&nbsp;walk，</strong>在上海外滩边走一走，到天津海河畔逛一逛，法租界的风情和一跃入海的大爷呼应，行人也是桥上人的风景。</p><p>得益于现代化的大众交通系统，<strong>比周边游更“重”的可以选择特种兵旅游，</strong>活动范围从五环内扩张到2小时高铁圈，一天遛完一个城市不是梦。上可登泰山远足，下可到渤海潜泳，只要提前做好小规划，一天去往多处观光也不是没可能，对当代年轻人来说，目之所及，即脚步可往。</p><p>基础设施搭建到位，各地区旅游产业发展更为迅速，欧美市场就是在完善选择、存量优化的过程中，出现了文化体验和主题旅游替代传统“风光游”的现象，前者现在也成了国内消费者的首选。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_f1d47f3d99524b46958468808aafbf1f@12720191_oswg1265059oswg1080oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同程旅行《2023中秋国庆假期旅行消费报告》显示，国内各大历史文化类景区正受到游客关注。河南热门景区Top 30中，超过50%为历史文化类景区，相关景区游客人数在河南景区游客中占比近半。<strong>观赏自然风光不再是主要诉求，茶道体验、古迹朝拜、美食之旅等特色“场景”更受欢迎。</strong></p><h2><strong>激活增量，全场景是解法？</strong></h2><p>和君咨询《 2023年旅游产品体系、创新趋势及典型案例研究报告 》提到， 品质化创新成为贯穿旅游全产业链产品的关键属性 ，同时 文商旅产品呈现高度融合的发展趋势 ——商业景区化、景区文创化。&nbsp;</p><p><strong>新旅游时代的红利显现，OTA平台率先体察到了变化。</strong></p><p>先来看同程旅行。2023年三季度收入达33亿元，同比增长61.1%；经调净利润6.2亿元，同比增长146.5%，收入、经调净利润及核心业务收入均创下历史新高，年付费用户和月均付费用户也来到历史高值。</p><p>自2023年一季度以来，同程旅行MPU及营收利润指标一直保持较快增长，更大的用户规模也转化为切实的收益。三季度，同程旅行住宿、交通业务稳住高增长基本盘的同时，由广告、酒店管理、商旅等板块组成的其它收入达到4.9亿，占比由2019年同期的11.1%提升至14.9%，创造了更大想象空间。</p><p>再来参看下携程的三季度经营表现。</p><p>报告期内，携程录得总营收入137.4亿元，同比增长99.4%。拆分至具体业务，住宿预订收入为56亿元，同比增长92%；交通票务收入54亿元，同比增长105%；旅游度假业务收入为13亿元，同比增长243%；商旅管理业务收入为5亿9100万元，同比增长60%。</p><p>值得一提的是，尽管三季度跨境航空客运量仅恢复到2019年（疫前）同期的50%左右，但携程出境酒店和机票预订量，已基本恢复到2019年同期80%上下的水平，国际业务增长势头较为强劲。</p><p>变化只是表征，旅游行业表现整体上行，本质上是供需两侧的同时作用。</p><p><strong>一方面，消费群体相较以往出现了新的增量。</strong></p><p>相对于一线城市，非一线城市居民面临的工作压力相对更小，生活成本也相对更低，他们拥有更充足的时间和金钱，以及更松弛的心态，花在旅游消费上。</p><p>当旅游消费从过去奢侈性消费向日常化休闲娱乐消费靠拢，这也意味着旅游场景与生活场景之间的边界正不断被打破，并催生更多的新场景，比如露营、citywalk、音乐节等等。</p><p>消费诉求叠加场景扩容，势必会带动相关业态的增长。据《2023版中国消费趋势洞察白皮书》数据显示，以旅游文化消费目的地来看，五一黄金周，三线及以下城市的酒店预定量也远高于一线城市。</p><p>为了谋合新的旅行需求，OTA平台也在主动策划一些创新项目。</p><p><strong>另一方面，旅游产业链上也出现新的变化。</strong></p><p>作为OTA平台，同程旅行参与产业链数字化进程更大的意义在于，通过推动部分场景数字化，将流量壁垒转化为产业链效率壁垒。尤其放在一个内卷的互联网时代，单纯的流量壁垒已经不足以支撑公司长期的增长，互联网公司需要更多的筹码。</p><p>与此同时，头部旅游企业也能通过资源整合在有增量的细分场景创造更大的增量，比如酒店管理领域。今年以来，酒店行业正在经历一轮供给端的升级。</p><p>用户端已经习惯了数字化生活和数字化的旅行，这也在倒逼产业链做出相应的改变。使用数智化工具为用户创造价值，将流量优势转化为以数字化驱动下产业链效率优势，进而改进供给侧服务，是全场景旅行服务的最后一环。</p><p><strong>相较于携程的国际化，同程旅行做的一直是深耕下沉市场，匹配更细分更个性的用户需求，满足更广大消费人群。</strong>低线城市有大量潜在用户，用户更为分散，很难通过某种单一的场景或渠道进行触达，所以需要根据不同场景的特点，去有针对性的对用户进行触达。</p><p>那么，这是否意味着旅行消费降级？答案是否定的。</p><p>中国旅游研究院院长、文化和旅游部数据中心主任戴斌曾在今年7月举办的“第五届雁栖湖论坛”上指出，现在消费的分母变大了，过去只统计1万块钱一趟的旅游，现在5000块钱，甚至1000块钱也出去旅游了，人均消费额度出现了一定程度的下拉。</p><p>他强调，这绝对不是所谓的消费降级，而是伴随着市场下沉情况下的消费分层。<strong>换言之，旅行消费正面临着需求分化的历史阶段，谁有能力在优化价格的同时提升场景体验，谁将虏获更多消费人群的芳心。</strong></p><h2><strong>新兴需求增长，对应满足撬开新增</strong></h2><p>从目前来看，用户需求多元化、旅游产品碎片化、旅游市场下沉化是 2023年旅游市场的“显学”。&nbsp;</p><p>性价比的作用凸显，五环外用户长尾价值逐渐苏醒，但只抓住价格这个锚点无法让OTA平台突破“工具”的属性，长远来看，<strong>完成流量、内容、商品的精准配对，形成有章法有逻辑的内容生态，才能满足全链路场景需求，带领旅游体验往品质化发展。</strong></p><p>OTA平台是服务于美好生活需要的平台，但必须承认的是，社会上依然有大量消费者没有打开关于旅行的第一扇窗，通过打造场景来唤醒用户，通过具象化需求来激活商机，通过优化体验来强化品牌认知并形成稳定增量，是OTA平台长期且持续增长的发展通路。</p><p>新旅游时代，涌现的消费需求是多样而复杂的，旅游市场朝着精细化发展，将客群区分为出境游、休闲游、商务游的基础上，还能再把颗粒度做细，针对不同年龄段提供K-12学生的研学游、青年人的演出游和老年人的旅居游。</p><p><strong>不同圈层的覆盖交融创造出更多需求，市场对city walk、盖章旅行等文游融合新产品、新业态的追捧，也揭示了何为真正的创新：不止是追求盈利，也应当带领人们看见更大的世界。</strong></p><p>短期来看，旅游淡季到来，补偿性需求基本告一段落，常态化需求起决定性作用的阶段到来，OTA平台创新供给的能力要经受考验；长期来看，更多消费者从商品性消费向服务性消费转变，OTA平台不断提升产品和服务的竞争力才能把握红利。</p><p>一切的一切，最终又指向同一个规律，更好的旅游出行体验，意味着更多机遇——这也是各家旅企拥抱变化、不断迭代的意义。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SGuy_qN2Go7tM41mfLtA9A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“陆玖商业评论”（ID:liujiucaijing69）</a>，作者：周游，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530423611074311</id>
            <title>OpenAI新模型曝重大飞跃：AGI雏形或威胁人类，也成Altman被解雇导火索</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530423611074311</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530423611074311</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 08:30:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, GPT-4, Q*, AGI
<br>
<br>
总结: OpenAI的创始人Sam Altman在APEC会议上透露了OpenAI已经开发出比GPT-4更强大的人工智能模型，并且内部的研究员发现了一个可能威胁人类的强大人工智能项目Q*。这个项目被认为是AGI的一个重要突破，可以在最具经济价值的任务中超越人类的自主系统。尽管Q*目前只能在小学水平上解决数学问题，但研究者对其未来发展非常乐观。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_418bcf94d1c3424990382996ffde4ac9@46958_oswg322418oswg1069oswg403_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>【导读】</strong>Sam Altman在APEC上曾暗示，OpenAI已经开发出比现在GPT-4更强大、远远超出人们期待的东西。一天后，他被解雇了。一封据称发给董事会的警告信也显示，OpenAI的某个模型，内部已产生重大飞跃。</p><p>Sam Alman被解雇，又曝出最新内幕！&nbsp;</p><p>据路透社报道，就在他被解雇的前四天，OpenAI内部的研究员曾向董事会发了一封警告信，称发现了一个可能威胁人类的强大人工智能。&nbsp;</p><p>知情人士表示，这封此前从未报道过的信，也是董事会最终罢免Altman的导火索之一。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_a1cd7e29c8e745bc8c86dee3dacc72b1@000000_oswg40808oswg1080oswg301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据称，曾任OpenAI临时CEO的Mira Murati，在周三提到了这个名为Q*（读作Q-Star）的项目，并且在「政变」发生之前给董事会写过一封信。&nbsp;</p><p>董事会觉得，Altman瞒着董事会在推进可能威胁人类的项目。&nbsp;</p><p>与此同时，有内部研究员认为，OpenaAI在Q*上取得的进展，将会成为AGI的一个重要突破！&nbsp;</p><p>不过，就在刚刚，TradingStrategy.ai联创表示，「AI重大突破」这个说法已被OpenAI内部人士打假。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_845796785e894d17b1b68d4ad66f1775@000000_oswg200937oswg1080oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>APEC会议上的「危险」发言</strong></h2><p>印证Q*项目的另一事件，是Sam Altman在被解雇的一天，在APEC一次会议上的发言。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_bed721c312be491091e0823aefe22c8e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在那次会议上，他暗示了OpenAI已经开发出了比GPT-4更强大、更难以想象的东西，远超人们的期待。&nbsp;</p><blockquote><p>模型的能力将会有一个无人预料到的飞跃。与人们的预期不同，这个飞跃是惊人的！&nbsp;</p></blockquote><p>而这次发言，很可能也是他被解雇的导火索之一，会让Ilya等董事会成员认为，他隐瞒了许多信息。&nbsp;</p><blockquote><p>现在正在发生的技术变革，将彻底改变我们生活方式、经济和社会结构以及其他可能性限制……这在OpenAI的历史上有四次 ，而最近一次，就是在过去几周内。&nbsp;</p><p>在拨开无知的面纱和探索未知的边界时，我有幸在场， 这是我职业生涯中的荣幸。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_198f124f1d6943eda586093a902e6e28@000000_oswg109392oswg1080oswg797_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>Q*就是AGI？</strong></h2><p>其中一位知情人士说，在与路透社联系后，拒绝置评的OpenAI在给员工的内部消息中，承认了一个名为Q*的项目，并在周末的活动前给董事会写了一封信。&nbsp;</p><p>OpenAI的一位发言人表示，这条消息由CTO Mira Murati发送，提醒员工注意某些媒体报道，但并没有对其准确性发表评论。&nbsp;</p><p>其中一位知情人士告诉路透社，OpenAI的一些人认为Q*（发音为Q-Star）可能是OpenAI在AGI上取得的一个突破。&nbsp;</p><p>在OpenAI看来，AIG可以定义为「在最具经济价值的任务中，超越人类的自主系统」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_2d68db8c55674c9aa7b29f3f716eca33@000000_oswg109993oswg680oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为巨大的算力支持，新模型可以解决某些数学问题。虽然只是可以在小学水平上做数学题，但通过这样的测试，让研究者对Q*的未来非常乐观。&nbsp;</p><p>根据内部人士透露，在给董事会的信中，研究人员标记了AI的实力和潜在危险，但没有具体说明信中提到的确切安全问题。&nbsp;</p><p>另外，研究人员还标记了一个「人工智能科学家」团队的工作，有多个消息来源证实了该团队的存在。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_f8da3067cc9b4cc6b8332d9ea887ff66@000000_oswg220033oswg680oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>30多年前，Fodor和Pylyshyn提出的经典论点——神经网络由于其统计性质而从根本上缺乏人类的系统组合技能——给神经网络研究蒙上了长长的阴影&nbsp;</p><p>其中一位知情人士说，该小组由早期的「Code Gen」和「Math Gen」团队组成，正在探索如何优化现有的人工智能模型，以提高其推理能力，并最终进行科学工作。&nbsp;</p><h2><strong>项目由Ilya主导</strong></h2><p>据悉，一些OpenAI员工认为，Altman的言论应该指的是公司早些时候的一项创新，就是这项创新，能让他们开发出更强大的AI模型。&nbsp;</p><p>Ilya团队的这项工作，此前从未被报道过。&nbsp;</p><p>知情人士透露，这项由OpenAI首席科学家Ilya Sutskever主导的技术突破，引起了一些员工的担忧。他们担心公司没有合适的保障措施，来将这种先进的AI模型商业化。&nbsp;</p><p>在接下来的几个月里，OpenAI的高级研究人员又利用这项创新，建立了能够解决基本数学问题的系统。&nbsp;</p><p>经常用大模型的人都知道，数学问题对于现有的LLM，都是一项艰巨的任务。&nbsp;</p><p>根据The Information报道，OpenAI的两位研究员，Jakub Pachocki和Symon Sidor，利用Ilya的工作成果建立了一个名为Q*(读作「Q-Star」) 的模型。&nbsp;</p><p>据称，Q*模型能够解决它以前从未见过的数学问题，而这，是一个重要的技术里程碑。&nbsp;</p><p>最近几周内，该模型的演示一直在OpenAI内部流传，而AI的发展速度，也让安全研究人员感到震惊。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_a15ae6aebab547ad980eaa308ddd4f2f@000000_oswg67308oswg183oswg275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据内部人士爆料，Ilya的突破，使OpenAI不再受限于获取足够的高质量数据来训练新模型，而这，正是开发下一代模型的主要障碍。&nbsp;</p><p>这项研究涉及使用计算机生成的数据，而不是真实世界的数据，比如从互联网上提取的文本或图像。&nbsp;</p><p>多年来，Ilya一直在研究如何让GPT-4解决涉及推理的任务，比如数学或科学问题。&nbsp;</p><p>此前，Ilya在这个方向就有多年积累。21年，他启动了一个名为GPT-Zero的项目，这是对DeepMind AlphaZero的致敬。&nbsp;</p><p>GPT-Zero可以下国际象棋、围棋和将棋。而团队假设，只要给大模型更多的时间和算力，假以时日，它们一定能达到新的学术突破。&nbsp;</p><p>而且在半年之前，就有硅谷大佬扒出，OpenAI很有可能会将「实时检索」和模型能力结合起来，创造出难以想象的AI能力。&nbsp;</p><p>尤其是针对LLM亟待提高的数理和推理能力，未来有可能会有极大提升。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_e0c198167fd3426c909ccf903deb097a@000000_oswg266865oswg525oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在提出了这种可能性之后，他于两周之后就加入了OpenAI。&nbsp;</p><h2><strong>对齐派 VS 加速派</strong></h2><p>而即使在昨天Altman重返CEO之位后，高管之间的潜在分歧似乎仍未消除，因为OpenAI内部对工作进度的紧张关系仍在持续。&nbsp;</p><p>Ilya本人似乎对这项技术持保留意见。今年7月，他组建了对齐团队，致力于限制AI系统可能给人类带来的威胁。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_ede9cd6151984c9db45cc7d8bee12202@000000_oswg357214oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在OpenAI的对齐团队看来，虽然超级AI还很遥远，但他们相信它会在十年内到来。&nbsp;</p><p>Pachocki和Sidor的立场，大概率是在Ilya对齐团队的反面。&nbsp;</p><p>上周Altman被解雇后，两人也迅速辞职。而Altman复职后，两人也随之回到了公司。&nbsp;</p><p>而OpenAI总裁兼联创Greg Brockman，对于这项技术也持支持态度，致力于将其整合到新产品中。他同样是在Altman复职后，随之回到了公司。&nbsp;</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>https://www.reuters.com/technology/sam-altmans-ouster-openai-was-precipitated-by-letter-board-about-ai-breakthrough-2023-11-22/&nbsp;</p><p>https://twitter.com/IntuitMachine/status/1726201563889242488&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTA0MTk1MA==&amp;mid=2652409097&amp;idx=2&amp;sn=d5c5ac8ba98a68c38141e33e2f8e70a3&amp;chksm=f12bf9f8c65c70ee2973768c436ee8a6b49ec8c8a0594de56fa8fe14630d9aa63c853b13ef2a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID：AI_era）</a>，编辑：编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530418969421312</id>
            <title>刚刚，马斯克开源Roadster全部文件，特斯拉唯一超跑，不再有机密</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530418969421312</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530418969421312</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 08:24:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, 初代Roadster, 开源, 文件
<br>
<br>
总结: 马斯克宣布开源初代Roadster的所有文件，包括设计和工程，使得任何人都可以获得这些资源。这一举动引发了网友的热议，有人想在家里制造自己的Roadster，但马斯克回应需要专业设备。这次开源将带来电动车产业的繁荣，类似于马斯克之前开源特斯拉的专利技术，推动了电动车技术的发展。然而，特斯拉也提醒用户，这些文件只是研发设计阶段的，不适用于维修和保养，也不是特斯拉批准的程序。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>马斯克再一次展现了超级格局。</p><p>刚刚，他在推特上宣布，开源<strong>初代Roadster的一切文件</strong>，从设计到工程，应有尽有：</p><blockquote><p>无论我们掌握什么资源，现在你也有了。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_90ca2e61b2e74d00bef99f09d369a1dd@000000_oswg133495oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>立刻有网友评论追问：我的天，这是不是意味着我能在自家后院造我自己的Roadster了？</p><p>马斯克幽默回复：</p><blockquote><p>嗯……可能还是需要一些专业组装设备的。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_5aaa39517e8c4cf59bc3c5f53808a287@000000_oswg111081oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>马斯克开源初代Roadster所有文件</strong></h2><p>初代Roadster，特斯拉的开山之作，零百加速只要3.7s-3.9s，最高时速可达到201公里/小时，满电续航也达到了393公里。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_7cf83757d1134856b9e6de4601c16537@000000_oswg59475oswg800oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在燃油车遍地跑的时代，一款由电池驱动的车能达到这样的动力和续航水平，立刻引爆了关注度。</p><p>不过现在，Roadster的所有秘密，马斯克全公开了。</p><p>从官网现在能看到有关Roadster的4类文件，分别是<strong>服务信息</strong>、<strong>用户手册</strong>、<strong>工具箱文章</strong>以及<strong>研发文件</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_b34944932dc54a5799001a838ed42424@000000_oswg94555oswg1080oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中服务信息包括服务手册、零件手册，还有电路、连接器、跑车操作原理、跑车电池的工作原理。</p><p>以连接器文件为例，特斯拉公开了Roadster2008年左舵款、2010年左舵款、2010年敞篷右舵款，涵盖的所有保险丝、接地点、连接器等信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_ca7af8f998114ca0922797d3d94e43f5@000000_oswg177386oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>研发文件</strong>中则披露了，电池监控板、车载显示系统、车机空调系统控制器、故障诊断软件的所有设计、元件布局等文件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_6d8bd24137004552b025b19c20d76cd9@000000_oswg284540oswg1080oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△</p><p>换句话说，如果真的能看懂这些文件，造一辆Roadster出来也不是没可能。</p><p>不过，官方也给出了<strong>免责说明</strong>，表示这些信息是提供给Roadster爱好者，并且只是Roadster研发设计阶段的文件。</p><blockquote><p>它不是制造商能参考以进行维修和保养的材料，并且可能无法准确反映实际生产型号或销售的零件。</p><p>如果您使用这些信息，您有责任确保遵守所有法律和安全协议，因为无论您是否使用此处提供的信息，我们都不对非特斯拉人员所做的任何工作提供任何保证。</p><p>您还需要了解的是，如果您根据此信息制造或设计零件，或者创造新的维修程序，我们将不会对这些情况负责，因为它们不是真正的特斯拉零件或配件，也不是特斯拉批准的程序。</p></blockquote><p>但可以预料到的是，特斯拉这次一开源，大概又会掀起一场产业风暴。</p><h2><strong>特斯拉一开源，电动车生态繁荣</strong></h2><p>2014年6月12日，马斯克在特斯拉官网上宣布，开源特斯拉所有的专利技术，特别是涉及纯电车核心的三电系统，特斯拉的技术全部悉数公开。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_b0bb14252bcc49b79ad8c68087274fc8@000000_oswg378777oswg1080oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在当时的公告里，特斯拉也阐述了为什么这么做的原因：为了加速向可持续交通的转变。</p><p>当时全世界有名且只造新能源造车公司只有特斯拉一家，新能源汽车产量预料之中没有办法和燃油车相比，大部分车企的新能源汽车销量也远低于总销量的1%。</p><p>本着想要促进产业向更低碳、可持续的方式转变，特斯拉直接公开全部专利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_03b6185b7155411781959bbeabc57e1f@000000_oswg80927oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而事实也证明，特斯拉确实引发了汽车产业的变革，直接带动新能源汽车行业的爆发。</p><p>数据显示，2014年，全球新能源汽车销量为34.1万辆；而到了2022年，这个数字增加到<strong>1065万辆</strong>，增长了<strong>30倍</strong>。</p><p>全球新能源汽车市场也从特斯拉一家独大，到如今百家争鸣的场面，国内乃至全球，新能源造车企业如雨后春笋般层出不穷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_abeeb0540b634f63aba6438c14369125@000000_oswg200455oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>抛开到底有多少企业在用特斯拉的专利不谈，马斯克自己也没有确认过哪些公司正在使用特斯拉的专利。</p><p>特斯拉开源更重要的意义在于，提供了一个基础和思路，告诉大家电动车可以这么造，吸引更多玩家入场，从根本上改变产业基建和结构。</p><p>同时特斯拉也成为车圈、科技圈的人才超市，有源源不断的人被特斯拉吸引进来，也有源源不断的人才输送出去。</p><p>特斯拉的目的并不是一个人独享蛋糕，而是和所有玩家一起把蛋糕做大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_179710f141e54307a5cb665031db4eb7@000000_oswg42456oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过特斯拉也不是完全“大方”，关于自动驾驶和芯片方面的技术还是保密状态。马斯克认为，这些还都涉及到特斯拉的商业模式壁垒，还不能直接开源，但会通过授权对外合作。</p><p>当然，即便如此，也没有哪一家车企能像特斯拉一样，如此自信，如此毫无保留地公开技术。</p><p>不过在马斯克宣布开源的推特里，评论区显然更关注另一件事：新一代Roadster什么时候来？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_fe1bca23a4414944911ebf30e8d7f1d6@000000_oswg59707oswg1080oswg166_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247518547&amp;idx=1&amp;sn=9db101939bed536ada3e5d6cf12db56c&amp;chksm=c2f62b02f581a2145277ff32abfb5831362b29401211caa82226c7a16bb12370f4461fee180f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：曹原，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530525705758468</id>
            <title>城市NOA的激进「大饼」，就快啃不动了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530525705758468</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530525705758468</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 08:06:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能驾驶, 信赖, 抵触, 城区智能驾驶
<br>
<br>
总结: 智能驾驶技术的发展引发了消费者对于该技术的信赖和抵触情绪。虽然智能驾驶在城区的落地进展较慢，但一些车企已经开始量产，并通过宣传攻势让消费者产生了智能驾驶已经成熟的错觉。然而，实际体验与预期不符的情况也导致了一些车主的维权事件。智能驾驶的落地并不等于普及，城区智能驾驶的实现面临技术限制和困难。同时，由于技术变更，一些搭载高精地图方案的老车主成为了牺牲品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从余承东喊出「想撞都难」，到问界M5倒车「骑上」比亚迪海豚，质疑智能驾驶的呼声在两个月间反复登上全网热搜。诚然，当事车辆并未配备全向防碰撞系统，但这再次体现出消费者对于这项技术的两极分化：<strong>过度信赖</strong>和<strong>过度抵触</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_e2b3ffb605cd44c286c40866fca78fd9@46958_oswg108561oswg1024oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实，这也与智能驾驶的激进式发展有关——去年，城区智能驾驶还基本停留在demo阶段，很多就连ODD区域都没跑明白。但在今年，一众车企不但直接做到了量产，头部企业还比上了开城速度，宣称年底就能在几十城、上百城，甚至全国使用。</p><p>而这时，很多消费者都没有回过味儿来，还分不清LCC和智能驾驶的区别。但在车企一波又一波的宣传攻势下、再加上看到网络上各种应对「极端场景」的演示视频后，人们很容易产生了「智能驾驶已经成熟」的感觉，甘愿多掏「大几万」尝鲜，或甘愿为智驾系统放弃原本更适合自己的选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_4fa3d7251e2e4aa1a086ee14410f8fc4@46958_oswg162386oswg1080oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>提车之后，不少车主难免会发现实际体验和自己的预期并不一样，感到「被骗了」：<strong>「说好的年底推送城市NOA呢，怎么变通勤了，100城又变早鸟100城了。」、「提车一个多月了，每天通勤50+km，只有高速能用NGP。」</strong>……最近的几场车主维权事件，似乎已经体现出智驾这块「大饼」，不再像刚出锅那般热乎美味了。</p><h2><strong>智能驾驶，落地≠普及</strong></h2><p>智能驾驶的最终目标，是实现无缝的点到点体验，从起点车位自动驶出，全程自动驾驶，再自动停进终点车位。但受到技术限制，近几年是根据实现的难易程度，按照停车场、高速、城区三个场景分别落地的。</p><p>这其中，道路变化频率最高、交通环境最复杂的城市场景，被放到了最后一步。<strong>不仅是因为开发相对困难，头部企业中途发现高精地图跑不通，临时改换成轻地图路线，也导致大量工作被推翻重做。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_97d21fc0ed5e405999b1ddc5fa792d35@46958_oswg68470oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实，对于城区智能驾驶量产上车这件事来说，早在2021年初，就连续许久成为关注热门。当时的主角极狐阿尔法S全新HI版和华为，通过上海市区开放道路的demo，被广大吃瓜群众熟知。</p><p>但真正落地，却要等到2022年10月的小鹏P5。同年，也只有极狐阿尔法S全新HI版，在12月推送了上海城区的NCA。</p><p>不过，这两款车型，采用的都是高精地图方案。<strong>其好处是，可以通过先验数据，降低车端感知需求，加速量产落地。缺点是采集进程缓慢，鲜度不足，城建、施工、改道信息难以及时同步。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_0e611f46e9bd4fe588bf8b8882af6d55@46958_oswg128053oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>余承东后来也公开表示过，<strong>华为仅采集上海市高精地图，即便采集了两年、9000公里，都没有把上海完全覆盖。</strong></p><p>就算到目前为止，小鹏、华为每家也仅开通了几座城市的城区智能驾驶，想要依靠这种方式覆盖全国，已经是一种不可能的方式。不依靠高精地图的「轻地图」方案，也顺理成章的变为新共识。</p><h2><strong>「被抛弃」的老车主</strong></h2><p>放弃高精地图，用BEV+Transformer的强大感知能力，实现不依赖高精地图的智能驾驶，如今已经是小鹏、华为、极越、轻舟智航、大疆等一众厂商在走的路线。</p><p><strong>但也就是在这种技术变更之下，原本一些搭载高精地图方案的老车主，无奈变为了「牺牲品」。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_a5bd66fa0bc34f018a92f58a84f7f56d@46958_oswg94299oswg1080oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这之中，小鹏P5车主是比较受关注的群体。作为国内首个开放城区智能驾驶的车型，如今受到硬件的限制，不但无法顺利升级到新一代XNGP，就连有高精地图城市的推送进度，也要落后于G6、G9等车型。</p><p>如今在彻底转向轻地图方案之后，大概也不会再去开展新城市的高精地图采集，没有城市NGP的城市，以后可能也不再会有。<strong>与之形成鲜明对比的是，小鹏XNGP会在今年开放50城，明年实现全国主要城市路网的全覆盖。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_a254440365cb4f029c67d72d4dd016fb@46958_oswg418478oswg1072oswg766_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于这个情况，小鹏虽然没按「早买早享受」来冷处理，给现任P5 P版车主补偿了可转让的2万元（Pro和Max版本差价）智驾先享代金券权益，但仍不可避免使品牌受到冲击。</p><p>相比于小鹏的困境，其它在城区智能驾驶落地较慢，或者还没有来得及推出高精地图方案的车企，反而没引起太大风波。</p><h2><strong>轻地图的「困境」</strong></h2><p>在另一边，轻地图方案的落地，也没有预想中的轻松。</p><p>在1024科技日过后，小鹏已经随着Xmart OS 4.4.0先锋版，推送了21个城市的轻地图XNGP。但根据已更新的车主反馈，<strong>目前还只是比较粗暴的打开了验证区域，覆盖面积有限，而且没有完成和原本有图区域的闭合。</strong>每次在有图和无图区域切换，都需要重新启动XNGP。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_dba6e17b207a4bbaa9848cf33e7202d4@46958_oswg421592oswg1008oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然从路线上来看，轻地图XNGP已经脱离了高精地图，但因为不同城市的道路环境和规则并不完全统一，不能直接在全部城市使用。能否开城，还需要跑一遍才能够判定。</p><p>前小鹏自动驾驶副总裁吴新宙曾表示：<strong>「每一个城市之间会存在5%-10%的差异度，比如上海的待行区比其他的城市多，但随着开放城市的增多，这种差异度会慢慢趋同。」</strong></p><p>何小鹏也提到过：「其实，只是在全国道路上能够吭吭咔咔地开起来，这没什么难度，ACC也可以，LCC也可以。但要想开得好，那很难。」</p><p>事实上，不仅是小鹏，华为、极越等品牌也都给出了比较激进的规划，但均不是一次性把功能完全开放，现阶段也在按城市推送。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_a49a83427f6f44c1bd8b0f07f86c998e@46958_oswg80163oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但在这种方式之外，理想也提出了另一种记录车主单条路线信息，再用这些路线叠加覆盖住整个城市的开城方案。</p><p>按照理想汽车智能驾驶产品负责人赵哲伦的说法：<strong>「当用户的路线都共享后，所有用户都可以相互使用各自训练的路段，城市区域的NOA其实就打通了。」</strong></p><p>据称，理想通勤NOA的早鸟用户是百人规模，预计年底会达到万人规模；明年第二季度将全量推送。今年第四季度，理想会推出通勤NOA的共享模式。</p><h2><strong>技术之外的迷局</strong></h2><p>其实在今年，不管是不是原来很重视智能驾驶的企业，都开始把它作为一个宣传重点。就连曾经说过「自动驾驶只是被资本裹挟和炒作的一个概念，最终就是一个高级辅助驾驶」的比亚迪，也开始在仰望、腾势的新产品上，给出了智驾规划。</p><p>这也是因为，轻地图方案即使只是刚刚落地，也给企业带来了明显的价值：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_276bddcc1dff41eaba79b3d311b9a2e6@46958_oswg76581oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小鹏G6在上市首月超过4万台的订单里，<strong>带有城市NGP的Max版占比已经高达70%</strong>；随后上市的新款G9，前15天的订单，<strong>Max版更是达到了80%</strong>。</p><p>新款问界M7升级ADS 2.0后，同样大受欢迎，前1个月超过5万张的订单里，大约有3.3万台是智驾版（五座MAX和六座MAX版）。</p><p>而在传统车企中，智能驾驶也同样存在不可忽视的影响力。上汽通用五菱品牌事业部副总经理周钘在10月21日（上市第26天）发文：宝骏云朵销售占比，460Max高配占了70%，其中Max灵犀版（大疆方案）占了46%，这还不含460Pro灵犀版。</p><p>但这些产品， <strong>在因将智能驾驶作为卖点售出的同时，也在承受一些消费者不满开城「期货」而带来的影响。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_80e0f1c831884d73b18a53b2619c165c@46958_oswg153091oswg1034oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如小鹏为了宣传城市NGP体验，给大部分门店开通了可在试驾路线启用的新软件，但车主为此买单过后，发现自己所使用的区域，并不在该城市当前的无图智驾范围，感觉受到了欺骗。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_2f1d0883a8a9415b891ad1f520ffc031@46958_oswg193857oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>理想在今年6月的家庭科技日上，也曾大肆宣传了城市NOA。但后来宣传口径变为了通勤NOA，并为早鸟用户内测，也引起了许多用户的不满。</p><p>然而，这些也进一步说明了智能驾驶的价值，其正在成为领先品牌的护城河。</p><p>为此，像小鹏这样的企业，在加大智能驾驶投入的同时，也开始严控供应链成本。<strong>其计划在2024年将自动驾驶BOM成本下降一半，实现软硬件捆绑销售转变为硬件标配，未来还会努力普及到15万元级别。</strong></p><p>当然，城区智能驾驶的问题，并非某家企业，或者单纯汽车行业的所面临的问题，在不可逆的大趋势下，自动驾驶需要基础设施、法规政策层面，乃至全社会的协同。不过，从目前的市场阵痛来看，智能驾驶的体验和进度，显然还远远达不到预期或宣传话术。「激进」的速度固然令人兴奋，但「失望」更容易紧随其后。</p><p><strong>关于首席智行官</strong></p><p><strong>「首席智行官」为机器之心推出的智慧出行垂直媒体，我们时刻关注业内动态及权威专家最新观点，不定期深度访谈业界代表人物，内容涉及自动驾驶、新能源、芯片、软件、汽车制造和智能交通等方向的前沿研究与技术应用，透过权威思路以洞察产品、公司和行业，帮助汽车领域专业从业者和相关用户了解技术发展与产业趋势。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FO_pgZq9VwcUO5gI8sZO1Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“首席智行官”（ID:AutoxByte）</a>，作者：首席智行官，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530517527012865</id>
            <title>奥特曼重返OpenAI面临五大难题：既要安抚员工又要面对慌乱的客户</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530517527012865</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530517527012865</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 08:06:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 山姆·奥特曼, 人工智能安全, 董事会结构调整
<br>
<br>
总结: OpenAI首席执行官山姆·奥特曼面临着修复公司形象和解决人工智能安全问题的挑战。他需要确定首席科学家伊利亚·苏茨克维及其团队的角色，并消除公司在客户和员工中受损的声誉。此外，OpenAI的董事会结构也需要进行调整以满足投资者的要求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_9525004d56d844be87a69b8faf0fa230@46958_oswg300404oswg618oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯科技讯 11月23日消息，在重新成为OpenAI首席执行官后，山姆·奥特曼（Sam Altman）现在面临着艰难的工作：修补他在不到五天前被董事会罢免后留下的裂痕，以及修复“宫斗”闹剧进入公众视野导致公司失去的光辉形象。</p><p>对奥特曼而言，最紧迫的挑战之一将是确定公司富有远见的首席科学家伊利亚·苏茨克维（Ilya Sutskever）和他的人工智能安全团队的角色，这些人最初曾支持原董事会罢免奥特曼。与此同时，奥特曼需要迅速采取行动，消除OpenAI在客户和员工中受损的声誉。OpenAI的竞争对手，如亚马逊、Anthropic、Cohere和Adept，过去几天一直在努力吸引OpenAI的客户或招募其员工。</p><p>周二晚上，OpenAI首席技术官米拉·穆拉蒂（Mira Murati）告诉员工，奥特曼已原则上达成协议，重返他共同创办的这家初创公司。这一决定结束了近年来科技产业最跌宕起伏的五天。从上周五中午奥特曼突然被解雇开始，包括微软首席执行官萨提亚·纳德拉（Satya Nadella）上周日晚上宣布奥特曼、前董事长兼总裁格雷格·布罗克曼（Greg Brockman）和其他OpenAI员工将加入微软，将领导新成立的人工智能研究团队。</p><p>对于解雇奥特曼的原因，原OpenAI董事会称他缺乏坦诚。这一突发事件震惊了这家初创公司的员工，并有可能破坏该公司以860亿美元的估值对外销售员工持股的计划。截至周一中午，几乎所有770名员工都签署联名信，承诺如果奥特曼和布罗克曼不能复职，他们将辞职并追随二人加盟微软。</p><h2><strong>一、人工智能安全方面的分歧</strong></h2><p>重返公司之后，奥特曼将不得不解决的最严重的问题之一是，一些研究人员越来越担心OpenAI是否做了足够的准备工作来确保快速改进的技术不会造成任何伤害。上周五在会议中宣布解雇奥特曼的公司联合创始人、首席科学家苏茨克维，正是解决这些分歧的关键人物。</p><p>最近几个月，苏茨克维领导了名为“超级对齐”的新团队，专注于限制比人类聪明得多的人工智能系统的威胁，这表明苏茨克维越来越担心人工智能的风险。与此同时，OpenAI迅速将其技术商业化。去年，该公司开始通过ChatGPT向开发者和消费者出售其模型的使用权，如今的年化营收已飞速增长至逾13亿美元。这些优先事项改变了OpenAI的构成。从事“应用”人工智能（包括制造产品）的员工数量出现了大幅的增长。</p><p>苏茨克维之前曾向员工表示，奥特曼的行为和与董事会缺乏沟通，削弱了董事会监督公司人工智能发展的能力。不过他在周一又改口说，对参与董事会的行动深感遗憾，并将“尽我所能重新团结公司。”</p><h2><strong>二、董事会结构将进行调整</strong></h2><p>这次“宫斗”暴露出OpenAI与大多数创业公司不同的公司治理结构存在缺陷。OpenAI的董事会代表管理营利性创业公司的非营利组织，它的使命是确保其实验室开发的人工智能造福人类，而不仅仅是造福投资者。</p><p>这种结构限制了Khosla Ventures、红杉资本和Thrive Capital等风险投资公司对董事会决策的影响力。作为OpenAI最大的资助人，微软建议该公司对其治理结构进行调整。奥特曼有理由倾听这些投资者的担忧，因为他曾表示，该公司将需要筹集多达1000亿美元来开发其技术。</p><p>OpenAI董事会的变化已经开始了。作为回归妥协的一部分，奥特曼和布罗克曼都不会重新成为董事。他们还同意成立一个新的三人董事会，由Salesforce的前联席首席执行官布雷特·泰勒（Bret Taylor）担任主席，董事包括前财政部长拉里·萨默斯（Larry Summers）和问答网站Quora首席执行官亚当·德安杰洛（Adam D'Angelo），后者是解雇奥特曼的原董事中唯一连任的董事。</p><p>这一结果让投资者松了一口气。Thrive Capital的发言人在声明中表示：“OpenAI有潜力成为计算史上最重要的公司之一。奥特曼和布罗克曼对公司的诚信有着深刻的承诺，并拥有无与伦比的激励和领导能力。该团队的回归是对公司、员工、那些建立在他们技术基础上的人以及整个世界来说最好的结果。”</p><h2><strong>三、奥特曼的诸多兴趣</strong></h2><p>当奥特曼回归时，他可能不得不解决他被许多项目分心的说法，包括一些OpenAI之外的项目。据媒体之前的报道，除了数百项外部投资外，奥特曼今年曾与前苹果设计师乔尼·艾维（Jony Ive）和软银首席执行官孙正义就开发一款新人工智能硬件设备进行了讨论。</p><p>最近，奥特曼又与包括来自芯片设计公司Arm在内的半导体高管讨论了设计新芯片的计划。这些新芯片将降低OpenAI等公司开发大型语言模型的成本。目前还不清楚奥特曼在这些讨论中是代表OpenAI还是一家独立企业。据报道，奥特曼还向投资者谈到了创办一家同样也参与芯片开发的人工智能初创公司的重要性。</p><p>作为奥特曼回归的条件之一，他同意对促使董事会罢免他的原因进行内部独立调查。</p><h2><strong>四、成长的烦恼</strong></h2><p>OpenAI的飞速增长是有代价的，且竞争也在加剧，其中就包括来自微软等盟友的竞争。过去一年，OpenAI向大公司销售服务的员工数量迅速增长。随着微软不断把人工智能服务整合到自己的产品当中，该公司也将会成为OpenAI未来的主要竞争对手之一。</p><p>一些OpenAI前员工表示，随着加速销售和产品开发的压力越来越大，越来越多的报告称员工已筋疲力尽。鉴于过去几个月的紧张程度，本周许多员工都被安排休假一周。前员工称，随着时间的推移，在OpenAI还是研究机构时就已入职的老员工和来自Stripe等硅谷初创公司的新员工之间已经出现了分歧。</p><p>知情人士透露，OpenAI希望从Meta和谷歌等竞争对手那里挖来更多研究和工程领导，以便在公司发展过程中补充管理层架构。但是OpenAI可能不再像以前那样有吸引力。获取训练前沿模型所需的算力是竞争对手拥有优势的一个领域。据此前报道，就连奥特曼也向一些同事承认，他预计在微软获得更多的芯片之前，谷歌的算力优势能够保持到明年某时。</p><h2><strong>五、安抚慌乱的客户</strong></h2><p>在奥特曼被解雇后的几个小时内，OpenAI的竞争对手开始利用这场混乱为自己谋利。</p><p>据知情人士透露，周末有100多名客户联系了Anthropic。其他客户则求助于Google Cloud和Cohere。据悉，许多OpenAI客户也在考虑转向微软的Azure服务，该服务提供OpenAI模型和其他模型的副本。</p><p>虽然这些OpenAI客户中的一些之前曾与其他人工智能创业公司进行过谈判，但最近的讨论集中在奥特曼的解雇以及此事件可能对他们的业务产生的潜在影响上。知情人士称，金融公司特别表达了他们的担忧，即如果奥特曼因可能的数据隐私问题被罢免，这可能会损害他们的业务。</p><p>亚马逊的AWS成立了一个专门的团队与Anthropic合作，并回复OpenAI客户的询问。上周末，AWS和Anthropic曾讨论过如何向OpenAI的客户推介服务，这些客户包括Snap、摩根士丹利和华尔街交易公司Jane Street。</p><p>本文来自<a href="https://new.qq.com/rain/a/20231123A00RLS00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530515805792006</id>
            <title>奥特曼解职危机幕后博弈大揭秘：应该由谁打开AI潘多拉魔盒</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530515805792006</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530515805792006</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 08:00:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 奥特曼, 人工智能, 董事会
<br>
<br>
总结: OpenAI董事会解雇了奥特曼，引发了关于人工智能未来的权力争夺战。OpenAI的危机体现了谁可以被信任去打开人工智能可能代表的潘多拉魔盒的问题。奥特曼设计的解决方案是一个非营利性组织的董事会管理OpenAI，但他最终被解雇。OpenAI的领导层长期不和，马斯克曾离职，部分员工离职创业成为竞争对手。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>划重点：</strong></p><ul><li>1、上周五被OpenAI董事会解雇前，奥特曼正在拉斯维加斯准备观看赛车比赛。</li><li>2、OpenAI危机的根源在于：谁可以被信任去打开AI可能代表的潘多拉魔盒？</li><li>3、OpenAI领导层长期不和，马斯克曾因此退出，部分员工离职创业成为了竞争对手。</li><li>4、Salesforce前CEO泰勒提出的建议得到了双方认可，临时CEO希尔的介入成谈判转折点。</li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_c2f986b91f4f4bf0bcbfa6f02bc2a3a7@46958_oswg138272oswg960oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯科技讯 11月22日消息，在经历了近五天的戏剧性交锋后，山姆·奥特曼（Sam Altman）终于与OpenAI董事会达成了复职协议，重新担任该公司的首席执行官，暂时为这场争权大战画上了句号。在此过程中，事态经历了多次令人措手不及的反转，精彩之处让人目不暇接。但事实上，奥特曼解职危机背后充满了各种博弈，而且仍然有许多疑问仍有待解答。</p><h2><strong>01 一个Google Meet链接引发权力争夺战</strong></h2><p>上周五早些时候，奥特曼正在拉斯维加斯准备参加周末举行的盛大派对，即观看一级方程式赛车（Formula One）比赛。期间，他收到了一个谷歌视频会议软件Google Meet的链接，并由此引发了一场有关人工智能未来的企业权力争夺大战。</p><p>当奥特曼在酒店房间点击链接之前的那一刻，这位38岁的OpenAI首席执行官过着令人艳羡的生活。自从该公司于去年11月份发布聊天机器人ChatGPT并开启人工智能新时代以来，奥特曼就一直在世界各地与各国正要会面，参加塑造人工智能政策的全球议程。他即将完成一笔融资，届时OpenAI的估值将接近900亿美元，大约是今年早些时候的三倍。</p><p>中午十分，奥特曼打开了Google Meet，发现公司的董事会成员都在盯着他看。令他感到不祥的是，这些人中缺少了他最亲密的盟友兼联合创始人格雷格·布罗克曼（Greg Brockman）。屏幕前，由奥特曼亲自招募、才华横溢但又性格古怪的人工智能研究员、首席科学家伊利亚·苏茨凯弗（Ilya Sutskever）告诉奥特曼，他被解雇了，并且这个消息很快就会公布。更令奥特曼愕然的是，苏茨凯弗没有给出任何解释。</p><p>随后，Google Meet关闭了，而奥特曼就被锁在了电脑外面。</p><h2><strong>02 谁应该去打开AI潘多拉魔盒？</strong></h2><p>OpenAI的危机体现了一个问题，这个问题也始终在人工智能行业内部被争论，并引发了科技巨头和世界领导人的焦虑：谁可以被信任去打开人工智能可能代表的潘多拉魔盒？</p><p>奥特曼设计的一个解决方案是尝试奇怪的公司结构，尽管这导致他最近被赶下台。按照奥特曼的设想，一个非营利性组织的董事会管理着OpenAI旗下的营利性部门，其唯一目的是确保公司为全人类的利益开发人工智能，即使这意味着得罪所有投资者。</p><p>然而，正是这个董事会突然解雇了奥特曼，尽管OpenAI的业务最近达到了顶峰。OpenAI董事会在公开场合对解雇奥特曼的原因含糊其辞，只是在一篇博客文章中表示，奥特曼离职的原因是他“在与董事会的沟通中并非总是坦诚”。据了解董事会想法的人士透露，董事会成员已经非常不信任奥特曼，因此觉得有必要仔细审查他告诉他们的所有事情。</p><p>这一解释让奥特曼的辩护者感到困惑，他们不知道到底有哪些具体事件可能导致这样的结果。</p><p>上周末，奥特曼一手建立的高管团队敦促董事会恢复他的职务，并告诉董事们，他们的行为可能会引发公司崩溃。然而，董事会成员海伦·托纳（Helen Toner）回答说：“这个决定实际上与OpenAI的使命相一致。”托纳是华盛顿一家政策研究机构的董事，两年前加入了OpenAI董事会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_424f5de715f0438ba749c4e57537e7eb@46958_oswg56534oswg700oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">奥特曼与马斯克共同参加2015年的某个活动</p><p>到目前为止，局势仍然不稳定，包括奥特曼将在哪里工作？如果他离开，他将能够带走多少追随者？此外，不同阵营之间的争论仍在继续，让OpenAI估值接近900亿美元的投资计划也被搁置。</p><p>奥特曼和埃隆·马斯克（Elon Musk）在2015年创建了OpenAI，作为一家非营利组织，旨在实现通用人工智能（AGI），即一种推理能力与人类相当甚至超过人类的系统。他们宣称，他们想以一种造福全人类的方式来做这件事，而不仅仅是为公司牟利。但事实证明，他们发现的最有前途的技术路径需要大量的算力支持，因此需要大量的资金。</p><p>尽管这是一个用奥特曼自己的话来说也足够“怪异”的非营利机构，但他还是成功说服了硅谷的许多大公司与他签约，包括风投公司Khosla Ventures和Founders Fund。最终，奥特曼甚至引起了微软的兴趣，后者斥资130亿美元收购了OpenAI旗下营利部门49%的股份。</p><h2><strong>03 领导层长期不和，裂痕一次次出现</strong></h2><p>OpenAI的领导层长期以来一直不和。奥特曼和马斯克之间出现了裂痕，促使后者于2018年离职。几年后又出现了另一个大裂痕，一群关键的研究人员在安全问题上发生冲突后离开，OpenAI的竞争对手Anthropic由此诞生。</p><p>这一次，在今年早些时候部分更有商业头脑的董事会成员离开后，奥特曼对董事会的控制有所下滑。最先进的人工智能技术正迅速渗透到美国经济的每一个角落，而这项技术的开发商却被四个人控制着，而他们并不关注公司在经济上是否能取得成功。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_87bdb69fbe384c25bf653e21d499c557@46958_oswg86074oswg716oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">OpenAI董事会成员亚当·德安吉洛、伊利亚·苏茨凯弗以及塔莎·麦考利</p><p>除了苏茨凯弗, OpenAI的董事会成员还包括Facebook前高管、问答网站Quora的联合创始人亚当·德安吉洛（Adam D’angelo）、非营利政策机构兰德公司的兼职高级管理科学家塔莎·麦考利（Tasha McCauley），托纳则是与乔治城大学有关联的研究机构安全与新兴技术中心主任。该中心接受开放慈善组织(Open Philanthropy)的资助，这是个支持有效利他主义的慈善组织，其信徒花钱试图解决影响世界的潜在灾难性问题。</p><p>上周五中午，这四个人联合起来解雇了奥特曼。中午12点19分，他们以苏茨基弗为发言人，将布罗克曼从董事会除名。随后，布罗克曼辞去了总裁职务，以示抗议。</p><p>在OpenAI位于旧金山的办公室里，执行领导团队被惊呆了。据知情人士透露，OpenAI董事会任命首席技术官米拉·穆拉蒂（Mira Murati）为临时首席执行官，并向高管团队递交了一份危机沟通谈话要点，除了董事会含糊不清的博客文章外，这些谈话要点并没有让人们更深入地了解当前的情况。</p><p>穆拉蒂和苏茨凯弗在上周五下午2点召开了全体会议。员工们向他们抛出了几十个问题，其中很多都是类似于：奥特曼到底做了什么？一名员工问他们是否会找到答案，苏茨凯弗简单回答说：“不会。”</p><p>会议结束后，管理团队在会议室重新集合。据知情人士透露，高管团队的一名成员告诉苏茨凯弗，缺乏细节是不可接受的，并要求董事会的其他成员加入视频通话，进行解释。</p><p>知情人士说，在电话会议上，领导团队在大约40分钟的时间里向董事会施压，要求举出奥特曼缺乏坦诚的具体例子。知情人士说，董事会以法律原因为由拒绝了。</p><p>还有些高管说，他们受到了监管机构和执法机构的质询，比如曼哈顿的美国检察官办公室指控奥特曼不够坦诚。他们告诉董事会，真相总有一天会水落石出的。</p><p>熟悉董事会想法的人士说，不是一件事导致他们做出罢免奥特曼的决定，而是随着时间的推移，董事会对他的信任受到持续而缓慢地侵蚀，这让董事会越来越不安。同样让事情变得复杂的是，奥特曼越来越多的参与外部人工智能相关企业中，这让董事会担心OpenAI的技术或知识产权外流的问题。</p><p>董事会同意与他们的顾问讨论此事。几个小时后，他们重新返回，但仍然不愿提供细节。他们说奥特曼并不坦诚，而且经常肆意妄为。据知情人士透露，董事会说奥特曼对有些套路玩得非常娴熟，但他们甚至无法给出一个具体的例子。高管们要求提供董事会指控的书面例证。</p><p>与此同时，奥特曼正在与微软首席执行官萨蒂亚·纳德拉（Satya Nadella）通电话，表示他希望继续开发这项技术。据知情人士透露，他们想出了各种办法来阻止当天发生的事情，但也开始制定后备计划，让奥特曼带着他手下的一群顶尖研究人员，在这家科技巨头成立全新的部门。</p><p>奥特曼还告诉朋友们，他正在考虑与布罗克曼一起创办一家新公司，并打算挖走OpenAI的数十名员工。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_ca9b2a91008f4cd099449c6f672d4ae0@46958_oswg28775oswg700oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">本月早些时候，微软首席执行官纳德拉在奥特曼的陪同下发表讲话</p><h2><strong>04 一篇论文让矛盾激化？</strong></h2><p>奥特曼自责没有更好地管理董事会，他觉得董事会被过度关注安全、受有效利他主义影响的人接管了。</p><p>最近几个月，有效利他主义的幽灵笼罩着董事会和公司的政治，尤其是在该运动最著名的追随者、加密货币交易所FTX创始人萨姆·班克曼-弗里德（Sam Bankman-Fried）在一场高度公开的审判中被判犯有欺诈罪之后。</p><p>其中一些担忧集中在托纳身上，她曾在开放慈善组织工作过。今年10月，她发表了一篇学术论文，吹捧OpenAI的竞争对手Anthropic的安全实践，后者直到ChatGPT出现才发布了自己的人工智能工具。</p><p>托纳及其合著者在论文中写道：“通过推迟Claude（Anthropic的聊天机器人）的发布，直到另一家公司推出类似功能的产品，Anthropic表明它愿意避免那种疯狂的投机行为，而ChatGPT的发布似乎刺激了这种投机行为。”</p><p>据知情人士透露，奥特曼当面质问托纳，说她伤害了公司。托纳告诉董事会，她希望自己在论文中的措辞更恰当一些，并解释说她是为学术读者写作的，并不指望会有更广泛的公众阅读。OpenAI的一些高管告诉她，与他们公司有关的一切都会被媒体报道和关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_d7120439c03d465b810b91cd5aa4a8b9@46958_oswg31026oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">OpenAI董事会成员、安全与新兴技术中心主任海伦·托纳</p><p>OpenAI的领导层和员工越来越担心被媒体描绘成“一群有效的利他主义者”。在奥特曼被解雇的两天前，他们在Slack的一个频道上讨论了这些问题，其中包括苏茨凯弗。一位高管写道，该公司需要“提升”其“独立性”，这可能意味着自己与有效利他主义运动拉开距离。</p><p>OpenAI在过去一年里失去了三名董事会成员，其中最引人注目的是职业社交网站LinkedIn联合创始人、OpenAI投资人里德·霍夫曼（Reid Hoffman），他将自己的公司卖给了微软，是OpenAI创建一家营利性子公司计划的关键支持者。其他离职的还有马斯克旗下脑机接口创企Neuralink高管希冯·齐里斯（Shivon Zilis）和前得克萨斯州国会议员威尔·赫德（Will Hurd）。</p><p>这些人的离开使董事会向学者和外部人士的立场倾斜，对奥特曼及其愿景却不那么关注。</p><h2><strong>05 谈判反复拉锯，外卖员忙到深夜</strong></h2><p>上周五，在被解雇后，奥特曼立即飞回旧金山。上周六，他在Russian Hill 的家变成了作战室，里面挤满了OpenAI的员工，包括当时的临时首席执行官穆拉蒂和其他管理团队成员，他们正在策划帮他重返公司。</p><p>他们开始以一种协调的方式在复职运动中使用X。当晚，奥特曼在X上写道：“我非常爱OpenAI。”数十名OpenAI员工在X上引用了这句话，并附上了心形表情符号。</p><p>周日早上，穆拉蒂给员工发了一张纸条，说奥特曼将回归。奥特曼回到了公司办公楼，拿着他的访客卡在X上扮鬼脸，写道：“这是我第一次也将是最后一次戴这个！”</p><p>奥特曼、布罗克曼、穆拉蒂、首席战略官杰森·权（Jason Kwon）、首席运营官布拉德·莱特卡普（Brad Lightcap（和其他领导团队花了一天时间与董事会进行谈判，争取让奥特曼复职，并提出了组建新董事会的建议。他们认为事情将会有所推进。Salesforce前联合首席执行官布雷特·泰勒（Bret Taylor）提出的一个建议得到了双方的认可。</p><p>但知情人士说，症结仍然在于奥特曼希望重新担任首席执行官一职。奥特曼还希望解散现有董事会。</p><p>谈判一直持续到深夜，好几轮外卖被送到了教会区的办公室，多家新闻媒体的记者蹲在现场外面严密监视。在里面，员工们聚集在一起，有些人甚至大哭不止。</p><p>然而，谈判似乎再次陷入了僵局。视频流媒体服务Twitch的联合创始人埃米特·希尔（Emmett Shear）被OpenAI董事会任命为临时首席执行官，他一直主张放慢人工智能的发展速度。</p><p>微软没有提前得到任何关于奥特曼将被解雇的线索，但当谈判破裂后，纳德拉已经准备好了备用计划：奥特曼和布罗克曼将去微软创建全新的人工智能部门。</p><p>董事会随后向OpenAI团队发布了一份备忘录，称其依然坚持自己的决定，并认为奥特曼的“行为和缺乏透明度，破坏了董事会按照授权方式有效监督公司的能力”。</p><p>为了平息在社交媒体上流传的阴谋论，该公司补充说：“这一决定与产品安全、开发速度或OpenAI的财务状况无关。归根结底，这是一个治理问题，是这个结构独特的组织的董事会如何执行其职责和推进其使命的核心问题。”</p><h2><strong>06 希尔加入成为谈判转折点</strong></h2><p>据一位知情人士透露，OpenAI通过Slack向员工发出了一条消息，宣布希尔将召开全体会议，但几名员工用中指表情符号回应。最终，只有十来个人参会。大约200名周日一直在等待解决方案的人冲出了大楼。</p><p>在大厅里，布罗克曼的妻子安娜（Anna Brockman）哭着恳求苏茨凯弗重新做出考虑。她于2019年在OpenAI的办公室举行了一场由苏茨凯弗主持的婚礼。不久之后，苏茨凯弗改变了说法。</p><p>周日晚上，OpenAI员工写了一封措辞激烈的公开信，威胁要辞职，并跟随奥特曼和布罗克曼前往微软，除非董事会辞职并恢复他们的职位，同时任命泰勒和赫德等新的独立董事会成员。当天结束时，770名员工中有700多人签署了名字，其中包括苏茨凯弗。</p><p>他在X上写道：“我对参与董事会的行动深感遗憾，我从未打算伤害OpenAI。我热爱我们共同建立的一切，我会尽我所能让公司重新团结起来。”奥特曼用三个红心转发了这条帖子。</p><p>周一晚上，纳德拉在接受采访时表示，OpenAI需要一个新的治理结构，但他不排除奥特曼及其团队继续留在OpenAI的可能性。</p><p>微软已经在旧金山的领英办公室里设立了一层楼，里面摆放着笔记本电脑和GPU芯片集群（为人工智能提供算力支持），以便在奥特曼重返OpenAI失败的情况下安置OpenAI团队。</p><p>但由于董事会和OpenAI领导层之间的谈判拖延，那里目前还没有OpenAI的员工进驻。一位熟悉纳德拉想法的人士表示，微软的首要目标是让奥特曼重新担任OpenAI首席执行官。</p><p>知情人士透露，临时首席执行官埃米特·希尔（Emmett sheart）的加入是这场谈判的转折点，他要求董事会提供奥特曼违规行为的具体证据。希尔也威胁称，如果董事会无法满足其要求，他将不再继续担任临时首席执行官的职务。希尔还帮助谈判双方找到了共同点，帮助奥特曼复职。</p><p>在周二晚上宣布奥特曼回归的决定后，希尔称：“这是所有利益相关者都在做正确事情的同时，最大限度地提高安全的途径。我很高兴自己在参加解决问题的过程中发挥了作用。”</p><p>关于为什么会发生这种情况，有多少是由于琐碎的个人问题，多少是由于对人工智能未来的根本分歧所致，仍然存在很大的疑问。然而，OpenAI的权力之争毕竟只关系到人类，希望他们能尽快解决这个问题。</p><p>本文来自<a href="https://new.qq.com/rain/a/20231122A09Z7I00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530340694024069</id>
            <title>颜宁领衔，深圳4人入选两院院士</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530340694024069</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530340694024069</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 07:42:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中科院院士, 中国工程院院士, 深圳科学家, 颜宁, 郑海荣, 黄三文, 李清泉
<br>
<br>
总结: 中国科学院和中国工程院公布了2023年的院士增选名单，其中深圳有4名科学家入选。他们分别是颜宁、郑海荣、黄三文和李清泉。颜宁是30岁成为清华大学最年轻教授，也是入选中科院院士的5位女科学家之一。郑海荣研发了国际首台5.0T超高场磁共振，打破了国外的垄断。这些科学家的入选对深圳的科学研究和创新发展具有重要意义。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_6482e63809b9440c8c910f95d9841c21@453363432_oswg153323oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>科创南方11月22日报道，今天，中国科学院（以下简称“中科院”）与中国工程院均公布了2023年院士增选当选院士名单。中科院增选院士59人，中国工程院增选院士74人。</p><p>此次增选院士名单中<strong>深圳有4名科学家在列</strong>。具体为：</p><p>清华大学、深圳医学科学院，<strong>颜宁</strong>入选<strong>中国科学院院士</strong>；</p><p>中国科学院深圳先进技术研究院，<strong>郑海荣</strong>入选<strong>中国科学院院士</strong>；</p><p>中国热带农业科学院、中国农业科学院农业基因组研究所，<strong>黄三文</strong>入选<strong>中国科学院院士</strong>；</p><p>深圳大学，<strong>李清泉</strong>入选<strong>中国工程院院士</strong>。</p><p>其中，颜宁是30岁成为“清华最年轻教授”，是普林斯顿大学分子生物学系首位雪莉·蒂尔曼终身讲席教授，是美国国家科学院外籍院士。她曾在去年的深圳全球创新人才论坛上，高调宣布将辞去普林斯顿大学教职，出任深圳医学科学院创始院长。</p><p>现在，她45岁，是此次新当选中科院院士中年龄最小的，也是入选中科院院士的5位女科学家之一。</p><p>此次中科院增选的59名院士中，数学物理学部10人，化学部10人，生命科学和医学学部11人，地学部8人，信息技术科学部8人，技术科学部12人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_ca699248e9694346b51f2446678e7921@453363432_oswg27174oswg1000oswg280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国工程院增选的74名院士中，机械与运载工程学部10人，信息与电子工程学部10人，化工、冶金与材料工程学部9人，能源与矿业工程学部8人，土木、水利与建筑工程学部8人，环境与轻纺工程学部8人，农业学部10人，医药卫生学部11人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_4562c51a4d08495caccabc93f45ff3a7@453363432_oswg41027oswg1000oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么深圳入选2023两院增选院士的4位科学家从事了哪些研究？他们做出过哪些突出贡献？获得过哪些荣誉？让我们来了解下。</p><h2>一、颜宁，4位中唯一的女科学家，中科院新当选院士年龄最小</h2><p>此次的新当选中科院院士中，最小年龄45岁，最大年龄65岁，60岁（含）以下的占90%。女性科学家有5人当选。而颜宁就是5位女科学家之一，并且是年龄最小的。</p><p>她出生于1977年11月，2000年本科毕业于清华大学生物科学与技术系；2004年博士毕业于普林斯顿大学分子生物学系；2005年—2007年，在普林斯顿大学分子生物学系从事博士后研究。</p><p>2007年，颜宁30岁任清华大学教授、博士生导师，成为“清华最年轻教授”。2019年4月，当选为美国国家科学院外籍院士和美国艺术与科学院外籍院士 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_5d87ad96996d494b913f594a5cd6209d@453363432_oswg116405oswg1000oswg1500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲颜宁（图源：中科院官网）</p><p>颜宁主要从事与疾病相关的重要膜转运蛋白、电压门控离子通道的结构与工作机理及膜蛋白调控胆固醇代谢通路的分子机制方面的研究。她的研究为理解相关疾病的致病机理及药物开发提供了分子基础。</p><p>她曾获得2005年由Science杂志和GEHealthcare评选的“青年科学家奖”（北美地区）。这个奖项是奖励每年最优秀的生命科学博士毕业论文，在全球范围内每年只有5人入选。她的论文也曾被Science“年度十大进展”引用。</p><p>去年11月，颜宁辞去普林斯顿大学教职，“归巢”深圳。她先后出任深圳医学科学院（筹）院长、深圳湾实验室主任、深圳医学科学院院长。</p><p>颜宁作为深圳医学科学院院长，在深圳医学科学院成立大会的致辞中表示，深圳医学科学院将以探索鼓励源头创新的新机制、引进与培养高水平人才为重要使命，坚持健康优先、专注前沿、共建共享、先行先试的原则，打造生物医药的东方大湾区。</p><h2>二、<strong>郑海荣，研发国际首台5.0T超高场磁共振，打破国外垄断</strong></h2><p>郑海荣，中国科学院深圳先进技术研究院，研究员、博士生导师。他是国家杰出青年基金获得者、何梁何利科技创新奖及全国“创新争先”奖状获得者。</p><p>郑海荣本科毕业于哈尔滨工业大学，2006年获得美国科罗拉多大学博士学位。他还是中科院深圳先进技术研究院副院长、Paul C.Lauterbur生物医学成像中心主任、国家高性能医疗器械创新中心主任、中科院健康信息学重点实验室主任。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_567d932a0e2947caa0460ffc73f8a6b6@453363432_oswg288916oswg1000oswg1500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲郑海荣（图源：中国科学院深圳先进技术研究院官网）</p><p>郑海荣的主要研究领域为医学成像理论、技术与仪器系统、信号处理与电子学。</p><p>他提出隐正则化稀疏快速成像理论和高速成像电子学新体系，突破了医学磁共振成像速度慢的难题；作为首席科学家，带领团队成功研发我国第一台3.0T高场磁共振、国际首台5.0T超高场磁共振并实现产业化，打破了国外长期垄断。</p><p>他还提出声辐射力生物测量新方法，研制成功新一代无创超声弹性模量成像仪器，实现了超声换代跨越，在全球逾千家医院使用；提出超声辐射力神经调控新原理，研制成功世界首台无创伤型脑神经调控仪器。</p><h2>三、黄三文，入选深圳建立40周年创新创业人物和先进模范人物</h2><p>黄三文，1971年出生于岳阳，1996年中国农业大学毕业获得硕士学位，2005年获得荷兰瓦赫宁根大学植物科学系博士学位。</p><p>现任中国热带农业科学院院长，曾任中国农业科学院副院长、中国农业科学院深圳农业基因组研究所所长。</p><p>根据中国农业科学院介绍，他长期从事植物基因组学与植物育种研究。曾经获得国家杰出青年科学基金资助，担任国家“973”项目首席科学家；先后获得国家自然科学二等奖、何梁何利基金会科学与技术进步奖、全国创新争先奖、深圳市市长奖、周光召基金会基础科学奖。</p><p>他还入选了“深圳经济特区建立40周年创新创业人物和先进模范人物”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_b755eb6d484b421594b90056ed887261@453363432_oswg176933oswg1000oswg1499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲黄三文获何梁何利基金奖</p><p>今年5月，顶尖学术期刊Cell报道了黄三文团队的最新研究成果，题为“利用进化基因组学鉴定有害突变进而指导杂交马铃薯育种”。</p><p>这一研究发明了新的“进化透镜”技术，能够及早发现阻碍马铃薯育种的基因组“暗礁”，避免育种“走错路”。这一成果标志着我国马铃薯育种率先进入基因组设计育种新时代。</p><p>黄三文在Nature，Cell，Science，NatureGenetics，MolecularPlant等国际期刊发表学术论文百余篇，累计引用12000余次，入选科睿唯安2020年度高被引学者。</p><h2>四、李清泉，研究成果服务青藏铁路、冬奥会速滑馆等重大工程</h2><p>李清泉，博士生导师，国际欧亚科学院院士，深圳大学党委书记，香港中文大学（深圳）副理事长，曾任武汉大学常务副校长，2012年7月至2022年2月任深圳大学校长。</p><p>他在1981年进入武汉测绘学院工程测量系就读，先后获得学士、硕士学位，1988年硕士毕业；1998年获得武汉测绘科技大学博士学位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_a0934ce24ee347f2936000427173ab75@453363432_oswg130322oswg1000oswg1200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲李清泉（图源：深圳大学建筑与城市规划学院）</p><p>根据深圳大学建筑与城市规划学院官方介绍，李清泉长期从事地理信息系统、智能交通以及3S集成等方面的教学和科学研究工作。</p><p>他曾主持开发了拥有自主知识产权的“无人驾驶智能车”，“LD激光扫描测量系统”，“车载多传感器集成智能路面检测系统”，“大型激光动态弯沉测量系统”，以及车载导航与位置服务、车辆监控与移动资产管理、路面信息管理等软硬件系统；解决了多传感器同步与集成控制、多源数据融合处理与分析、道路弯沉连续测量关键技术和产业化问题；研究成果实现了产业化，服务了青藏铁路、冬奥会速滑馆、深中通道等国家重大工程。</p><p><strong>两院新当选院士具体名单如下：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_43484413bef54f95ba7a964453fe5692@453363432_oswg519483oswg1000oswg4998_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_046cc0d2097a42a7913b908ea14905c1@453363432_oswg456015oswg1000oswg5300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号“智东西”（ID:zhidxcom），作者：佳慧，编辑：云鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2530336422881025</id>
            <title>换帅、上市，荣耀官宣大动作</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2530336422881025</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2530336422881025</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 23 Nov 2023 07:36:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 荣耀, 首发上市, 借壳上市, 人事变动
<br>
<br>
总结: 荣耀在三周年之际宣布将通过首发上市推动公司登陆资本市场，否认了借壳上市的传闻。同时，荣耀进行了人事变动，吴晖担任董事长，推动上市进程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>三周年之际，荣耀吹响冲刺资本市场新号角。</strong></p></blockquote><p>在新荣耀三周年暨荣耀100系列新品发布前夕，一份公告放出了两个大消息。</p><p>11月22日晚间，荣耀在董事会公告中称，为实现公司下一阶段的战略发展，公司将不断优化股权结构，吸引多元化资本进入，通过首发上市推动公司登陆资本市场。</p><p>而这，既是对“借壳上市”的正式反驳，也是对公司发展的明确规划。</p><p>同时，荣耀宣布了最新的人事安排：吴晖将担任公司董事、董事长，万飚担任副董事长。</p><h2><strong>估值被传450亿美元，首发上市不借壳</strong></h2><p>2020年11月，荣耀从华为正式独立，收购方为深圳市智信新信息技术有限公司，该公司由深圳市智慧城市科技发展集团（深圳国资控股）与30余家荣耀代理商、经销商共同投资设立。</p><p>随后在2021年8月，荣耀CEO赵明回应了上市计划。他表示，荣耀未来融资渠道会多元化，不排斥在合适的机会上市，至于上市时间等细节，还没有提上议程。</p><p>2022年，“荣耀上市”的相关传闻，更是层出不穷。</p><p>首先是估值方面，有消息称，荣耀估值450亿美元。此后，荣耀并未正面回应这一估值。</p><p>其次是上市方式，有消息称，荣耀借壳潜在对象包括深城交、深振业A、深纺织A、英飞拓、恒实科技、特发信息等。不过，荣耀对此予以否认。</p><p>第三是股权方面，据财经网2022年4月报道，荣耀希望员工出钱购买股份，各部门有分摊指标。随后在2022年11月，荣耀发生了最后一次公开的股权变动，新增京东方A等6名股东。此后，市场上今年也有传闻，荣耀邀请多家经销商购买公司股权，有的经销商选择购买，有的经销商则拒绝入股。</p><p>而在今年11月21日，市面上又出现荣耀借壳天音控股上市的传言。受此影响，天音控股股价一度涨停，收盘时上涨6.8%。</p><p>针对此事，天音控股于当日晚间发布澄清公告称，关注到有媒体传闻荣耀可能借壳本公司上市，该报道相关描述与事实不符。</p><p>11月22日，荣耀“借壳上市”的传闻，再次带动多只“绯闻”股异动。其中，深城交20%涨停创历史新高，深振业A涨停，深纺织大涨超5%。</p><p>如今，伴随荣耀正式宣告“首发上市”，侧面否认“借壳上市”，相关“绯闻”股也同时失去了“荣耀借壳”概念。</p><p>需要注意的是，荣耀方面也在后续回应外界时表示，“关于上市，目前没有时间表”。</p><h2><strong>荣耀悄然换帅，推动上市进程</strong></h2><p>自荣耀独立后，一直由万彪担任董事长，赵明担任CEO。</p><p>在11月22日发布的公告中，荣耀公布了重大人事变动。</p><p>荣耀方面称，随着公司走向公开市场的规划逐步启动实施，公司董事会将按照上市公司标准进行调整，董事会成员逐步多元化，以适应公司在新发展阶段的治理需要和监管需要。</p><p>从结果来看，吴晖顶替万彪担任荣耀董事长，万彪则退居副董事长。</p><p>公开资料显示，吴晖毕业于武汉大学，1996年至2007年在深圳市委办公厅工作，后担任湖北省委办公厅副主任，咸宁市委副书记、市政府副市长等职，2021年起担任深圳水务集团董事长。</p><p>值得一提的是，深圳水务集团是一家深圳市属国企，前身是深圳市自来水（集团）有限公司，由深圳国资委全资。</p><p>而荣耀的控股股东，也正是深圳国资。</p><p>此前，市场上就已传出“吴晖掌舵荣耀”的消息。当时消息称，吴晖已于上月加入荣耀，其在荣耀的主要任务之一是推动公司上市进程。</p><p>如今，伴随荣耀董事会公告的发布，也算坐实传闻，并明确了荣耀上市的挂帅人选。</p><p>此前，荣耀CEO赵明在独立三年时表示，这三年最大的收获，就是团队的成长。</p><p>同时，赵明提到，荣耀成长为折叠屏领域的引领者，实现中国智能手机市场与折叠屏市场的双登顶；在海外市场增速超过200%，并在两年内实现了盈利性增长。</p><p>IDC报告称，2023年第三季度，荣耀时隔四个季度以19.3%的市场份额再次回到国内手机市场第一的位置。其中，荣耀Magic V2拿下当季折叠屏单品市场份额第一。</p><p>对于未来，荣耀在董事会公告中称，公司将坚持既定的全球开放合作、合法合规的发展战略和业务逻辑，持续稳健发展。同时，也希望合作伙伴、全体员工能够继续团结协作，不断打造超越消费者期待的产品和解决方案。公司将继续致力于成为全球领先的智能终端提供商。</p><p>（封图来源：荣耀官网截图）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Of0b1Vwdni_ZLEYglnW3Xw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：王非，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>