<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2869266236231816</id>
            <title>市场一年翻3倍，海外阳台光储爆发 | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2869266236231816</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2869266236231816</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 14:17:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 德国, 阳台光储系统, 便携储能企业, 光储市场
<br>
<br>
总结: 德国市场上的阳台光储系统受到热捧，成为小型能源革命的一部分。便携储能企业在该市场获得红利，中国企业也成为推动能源革命的主力军。随着更多厂商进入阳台光储市场，竞争激烈，产品差异化和竞争优势将成为持续经营的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 吴优</p><p>编辑 | 王方玉&nbsp;</p><p>自去年以来，一种安装在阳台上的小型光储系统在欧洲市场上火了。</p><p>根据联邦网络机构市场数据登记处的数据，2023年德国共有约27.5万座阳台光伏系统投入运营，<strong>同比2022年增长了三倍多。</strong>今年上半年，德国又安装了约213000个阳台光伏，<strong>几乎等于去年全年的安装数量，</strong>增长势头异常迅猛。</p><p>阳台光储，顾名思义就是在阳台上安装的小型光储系统，通常由一到两个光伏组件、一个微型逆变器和一个储能组成。</p><p>与传统的屋顶光伏和户用储能相比，阳台光储系统体积更小、安装更简便、成本更低，客户可以自己动手DIY，而又同样可以节省电费，因而受到了德国公寓业主和租户的欢迎。</p><p>在德国市场上，一套基础款800W阳台光储系统的售价在800欧元到1600欧元不等，仅光伏模块的价格则只要350-500欧元。在该基础上，产品价格随功率、容量、器件等的扩展而增加。由其组成的一整套阳台光伏电站，每年可以为家庭节省电费约132欧元。&nbsp;</p><p>对此，德国太阳能行业协会董事总经理卡斯滕·科尼格表示。“德国的阳台上正在发生一场小型能源革命。能源转型终于惠及了住户。”</p><p>为了加速能源转型，作为阳台光伏最大市场的德国推出了利好阳台光储的法案，包括将阳台光伏系统的功率限制提升至800瓦、激励政策Solarpaket I（简化注册流程）、列入特权措施目录等。例如，德国梅前州单个安装阳台光伏家庭的退税金额可高达500欧元。</p><p>欧洲其他市场，如奥地利、法国、意大利、波兰等国也都出台了支持居民在阳台上安装光储系统的政策。&nbsp;</p><p>作为全球最大的光伏、储能设备生产国，中国的光储企业毫无疑问成为了推动这一“能源革命”的主力军。&nbsp;</p><p>便携储能企业最早抢到了阳台光储市场的红利。以便携储能起家的正浩EcoFlow去年5月就在德国发布了PowerStream，并凭借该产品吃到了德国阳台光储市场的第一波红利。</p><p>安克创新紧随其后，于2023年6月推出了阳台储能产品SOLIX E系列。</p><p>另一家便携式储能大厂华宝新能则姗姗来迟，在今年6月推出了小型家庭绿电系统Jackery Navi 2000。</p><p>便携式储能企业与阳台光储市场，有着天然的契合。阳台光储市场可以由业主自主安装，不依靠安装商，带有to C属性。而便携式储能企业通过强大的线上营销网络已在过去几年打响了知名度，覆盖了广泛、长期的客户群体，在争夺C端客户上具有显著优势。</p><p>除了便携储能企业，德业股份、昱能科技、禾迈股份、古瑞瓦特、阳光电源等国内逆变器厂商也在阳台光储市场积极布局，推出阳台光储专用的微逆产品或光储系统。当下欧洲户用储能市场的遇冷，也促使越来越多厂商涌入这一高增长的细分市场。&nbsp;</p><p>不过，需要指出的是，阳台光储目前整体市场规模仍然有限，未来几年能否持续火爆仍是个未知数。以今年上半年21.3万个阳台光伏系统推算，德国市场今年预计规模在25亿元左右。</p><p>随着越来越多的厂商入局阳台光储，这一市场有可能重复户用储能的旧故事，陷入红海竞争中，每家厂商分得的蛋糕也可能变小。中国厂商要想在该市场持续经营，仅依靠吃市场红利可能不久就会遭遇瓶颈，只有打造产品差异化和竞争优势才是长久之道。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2869213532803458</id>
            <title>Bonus独家 | 对话陈致逸：跨越原初梦想的旅人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2869213532803458</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2869213532803458</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 13:24:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 作曲家, 原神, 音乐制作, 职业规划
<br>
<br>
总结: 陈致逸是一位有着丰富音乐制作经验的作曲家，曾是《原神》音乐操刀手，离开公司后专注个人创作。他从小就展现出音乐天赋，通过坚持练习和不断尝试，最终成为了一名优秀的作曲家。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_427fdc7137f8437fa2d6966c11e1d349@5509299_oswg442843oswg900oswg891_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">「职场Bonus」（ID：ZhiChangHongLi）</p><p>“我要成为中国最优秀的作曲家。”陈致逸起身答完老师，同学们都笑他。</p><p>这是二十多年前初中艺校里的一节试唱练耳课，陈致逸被点名说说自己的职业规划，他潜意识里第一次蹦出了这句朦胧的愿望。彼时他还在学单簧管，并不知晓自己未来能去上海音乐学院，修习音乐设计与制作，并成为《原神》[1]&nbsp;最初的音乐操刀手。</p><p>2023年9月12日，陈致逸对外正式宣布自己离开了米哈游和HOYO-MiX。这一年他39岁，离职时间刚好临近《原神》问世三周年。作为一款全球风靡的二次元游戏的音乐项目最初核心人，他担下了早期大部分的音乐创作和制作，带团队建立了跟随游戏版本迭代的音乐创作机制和方法。此前，他相对知名的配乐作品有游戏《天涯明月刀》、《仙剑奇侠传7》，电影《大上海》，特摄《铠甲勇士》等。网络上，人们总在好奇地议论，<strong>陈致逸现在到底去做什么了？</strong></p><p>至少有3年时间，陈致逸未接受过任何正式的外界访谈。即便现在脱离了大公司宣传口径带来的受访限制，他仍希望人们多关注作品，而非他本人。“我会经常在B站上看看粉丝喜欢哪首音乐，有作品火了，肯定开心。”但面对海内外玩家给他的“天才”、“音乐之魔神”、“中国的久石让”等称号，他连连摆头，觉得自己接受这种过誉十分危险——此前身为管理角色时，他必须要逐步脱离亲自作曲，把重心放在团队作业，让其他团队成员也能走向台前绽放光芒。</p><p>但对音乐的本能不断催促他回归创作。</p><p>记忆把我拉回到两年前初次拜访他的时候：2022年9月《原神》3.0版本上线，其音乐继此前的欧洲、日本和中国民族风后，增加了印度和中东风格，这让我对背后的创作者感到无限好奇。虽然只算私下交流，但陈致逸依然兴奋地向我解释起他脑中那幅由不同地区的相似乐器所连通的“世界音乐地图”；聊到兴起，他转身即兴弹奏了一段旋律——心流状态下，作曲对他来说就像是用音乐语言进行本能的表达。</p><p>如今再见面，陈致逸已过40岁生日，正为个人新专辑的制作忙前跑后。</p><p>他依然身形纤瘦，穿着简约的深蓝纯色Polo，容貌看不出变化：半月形的双眼讲话时像总带着笑，带着卷的长刘海似乎在透露他也喜爱二次元。得知我们的采访会站在“普通创作者”的请教立场，他腼腆又细心地准备了打印好的回答要点。</p><p>在去年《音乐市场在复苏，如何能做到追梦、立业两不误？》一文中，职场Bonus曾通过其他受访人的故事，看到了创作者在产业体系中的普遍弱势。“希望我的回答不会太悲观，打消大家的从业积极性。”早年间，他被客户拖欠过回款，一天只能吃上一顿饭，也曾被预算或风格框柱想象力与野心……和许多对艺术有抱负的人一样，他为现实与物质发过愁。</p><p>“所有的弯路都是有意义的。”陈致逸觉得，在经历坎坷之后还能遇到伯乐和好平台，拥有触碰行业天花板的机会，自己是幸运的。但面对不断的尝试和受挫，不是每个人都有像他这样的耐受力，也不是每个人都敢在职业高点选择退场，重新跃入不确定性。</p><p>[1]&nbsp;《原神》：米哈游旗下开放世界游戏。自2020年9月发布以来，该游戏迅速在全球范围内获得了巨大热度和影响力。除了精美的画面和引人入胜的剧情，其音乐也作为游戏中不可或缺的一部分，增强了情感深度和氛围感，为玩家提供了沉浸式体验。</p><blockquote><p>撞向南墙&nbsp;╱&nbsp;01</p><p>“试错” ╱&nbsp;02</p><p>为了一些更关键的机会&nbsp;╱&nbsp;03</p><p>跨越&nbsp;╱&nbsp;04</p><p>荣耀属于作品&nbsp;╱&nbsp;05</p><p>红利人物 Q&amp;A&nbsp;╱&nbsp;06</p></blockquote><p>&nbsp;</p><h2><strong>撞向南墙</strong></h2><p>为陈致逸带来音乐启蒙的因素有二。一是父母，二是游戏。</p><p>“我对旋律的感觉，估计在妈妈肚子里时就有。”母亲的歌唱家身份赐予了他最天然的早教。他的父亲是数学老师，但也同样是音乐发烧友，总爱在饭后播放贝多芬或各种古典管弦乐——陈致逸至今都记得，那是他幼年的一天中最期待的时段。红白游戏机问世，他又迷上了类似马里奥游戏里的那种8-bit音乐。但和其他普通中国家庭里的八九岁孩子一样，严格的家庭教育并不允许他玩游戏。于是陈致逸问父亲：“爸，这个音乐很好听，能不能帮我录到磁带里面？”</p><p>青春期，他身边的朋友听的是张学友、郭富城这样的流行歌手，而陈致逸去磁带店淘的是音乐剧和音乐动画片配乐——古典音乐以另一种“更现代”的方式继续影响着他。像是迪士尼的《风中奇缘》、《狮子王》等作品，都是他那时的心头好。</p><p>兴趣影响了他在升学时的抉择。有艺术学校招生办的老师来到他的小学选拔，陈致逸能毫不费力地唱出老师随意弹奏的所有音阶。“但我发现别人唱不了。”这是他第一次意识到，音乐是自己的一种独特天赋。回到家，他告诉父母，他要学音乐，要去考艺术学校。</p><p>“我爸妈都是老师，他们说，音乐艺术这条路很危险很窄，你选择了，就要一辈子走下去别后悔。”他承认，自己打小就倔得很，想走的路非得走到极致，不撞南墙不回头。</p><p>初二的时候，陈致逸被分配到了单簧管专业。“那个时候是看哪个专业人少，老师就建议去哪，不是因为我本来就有兴趣。”不过，他并没有懈怠过练习。初中三年，陈致逸的单簧管技法在刻苦练习中迅速达到了顶峰水平。高中参加管弦乐队后，他对天赋的释放变得更加自如。</p><p>反复模仿与练习管弦乐的过程中，陈致逸逐渐咂摸出乐曲旋律的趣味来。彼时他所在的校园管弦乐队有二十多个学生，二十几种乐器。某天陈致逸一拍脑袋，想改编RPG游戏《最终幻想8》中王菲的《Eyes On Me》，“大家一起玩”——一首初试牛刀的室内乐（Chamber Music）随即诞生，并最终借乐队搬上了校园演出舞台。</p><p>最早的创作动力纯凭兴趣，音乐触觉多半来自耳朵的阅历，陈致逸意识到自己缺乏作曲方面的专业指导。幸运的是，在艺校的作曲老师居宗泽&nbsp;[2]&nbsp;的引导下，他选择转到了作曲专业，并成功考入上海音乐学院学习MIDI制作。在上音的音乐工程系，陈致逸又遇到了另一位良师安栋&nbsp;[3]&nbsp;。除了在作曲的专业知识得到精进之外，日后他承接很多商业项目的经验基础，大多来源于大学期间帮安栋老师做的商业实践项目。</p><p>2007年，陈致逸大学毕业了。而父母曾经担心过的问题也很快降临。</p><p>这正是海内外音乐产业举步维艰的时期：自2000年开始，野蛮生长的互联网以音乐换取流量，带来了版权保护挑战；2005年彩铃的兴起，令尚未适应新媒介的唱片业收入雪上加霜；到了2010年前后，媒体和老牌歌手则高喊“音乐已死”。</p><p>“毕业后的好几年里，我都处于窘迫的状态。”陈致逸并没有去找大公司上班，而是一上来就加入了工作室创业，主接各种广告类音乐的订单，“那时候我也不懂商业，甚至不知道可以去咨询别人行情价应该是多少，经过一层层中间人介绍过来的订单，几百块钱我就给对方做了。”后来他才知道，一首曲子的业内正常价格至少上万。</p><p>更要命的是，客户的项目结款经常要拖很久才能到账，甚至某些至今也没回款，“经常房租交完就没钱吃饭了”。有段时间里，他只有到了晚上才跑去卖夜宵的小推车那买一碗4块钱的炒粉，让老板多加点，因为他一天就吃这一顿。</p><p>他倒是也过得开心，只觉得“能赚点钱养活自己了”。更为宝贵的一点在于：<strong>通过广告音乐的需求，他以乙方的身份，在职业前期积累了多种曲风的模仿和运用。</strong></p><p>想要渡过窘境，一来靠“熬”，熬到不少客户回款终于落袋，生活便有了起色；二来，也得靠朋友，朋友或人脉往往是机遇穿行的窗口。</p><p>2009年，陈致逸想要结束给广告客户做音乐的这条路，决定出来做属于自己的工作室。临走前，合伙人朋友担心他以后缺客户来源，养不活自己，于是为他引荐了《铠甲勇士》的项目。在彼时日本特摄大行其道的市场环境里，该剧作为奥飞动漫出品的国产特摄系列第一部最终沉淀为经典。如今看来，这既是陈致逸参与的第一个高知名度项目，其以电子游戏和动漫兴趣为主的青少年受众，某种程度上也呼应了他儿时的兴趣，及日后的游戏配乐之路。</p><p>“我终于可以在作品里有自己的署名了。”那个时候，他用的还是自己的本名“陈宇鹏”。这活儿可不算轻松——五十几集的音乐，除了作曲、套片还要演唱主题曲——好在没过两三个月，陈致逸就收到了回款。虽然连十万块都不到，但对那时在商业上懵懵懂懂的他来说，已然是笔不菲的报酬。</p><p>[2] 居宗泽：现任深圳艺术学校基础理论学科教师，助理讲师。毕业于上海音乐学院作曲系，所教课程包括乐理，视唱练耳，和声，音乐鉴赏等。</p><p>[3] 安栋：中国著名作曲家、跨界音乐制作人，毕业于上海音乐学院，现任上海音乐学院音乐戏剧系副主任。他曾为北京奥运会开幕式、上海世博会开幕式等重大活动作曲，并担任多个音乐项目的音乐总监。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>“试错”</strong></h2><p>一个作曲家承接项目制作音乐的一天，从灵感迸发的时刻才能算作开始。在那时，任何乐器都是艺术与情绪的附属品，它们作为媒介，协助陈致逸打开前往他个人音乐宇宙的通路。在那里他可以毫无目的地漫游……直到碰壁，察觉一切只是投影，身前透明的四壁上隐隐显现着四个大字——产品需求。宇宙瓦解了至少二分之一。</p><p>拿到需求，处理需求，一切为产品服务。艺术家憋屈地收回踏出围城的脚。音乐是无拘无束的，但他必须平衡创作和商业：画面、时长、复杂与精深程度，任何规则都有可能给创作带来束缚。他想，自己不能只做乙方，而要做一个引领者，去寻找更多可能性，玩点儿自己觉得开心的事情。</p><p>“不光是我自己的职业定位，公司的运营定位我也一直在摸索。”创作的主动权令他无法割舍，但在坚定作曲的道路前，陈致逸觉得总有股对自我现状的不满和执念，让他忍不住要去尝试各种原先不熟悉的事儿。“‘试错’不就是体验人生嘛，为什么会拒绝‘试错’呢？有什么是不能犯错的呢？”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_d152c81e175d417ba73f94ba184fe798@5509299_oswg58445oswg1080oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">●音乐产业格局示意图（图源：传媒）</p><p>一段漂泊不定的生活开始了。</p><p>他想看看能否靠开录音棚养活自己，于是去到好几个城市，又开了好几个录音棚，但最终却关掉。后来他想养一支作曲/编曲的团队，以便接下更多的客户项目，结果试了一段时间把自己搞得心力交瘁。他发现，带人和自己创作完全是两种不一样的工作。一旦他试图把对自我的严格要求和音乐审美强加给团队，协作效率会变低，影响项目进度。</p><p>他好奇自己是不是可以往艺人方向发展。“我知道自己适合做幕后，唱歌没优势。所以就叫上我一个长得特别像周杰伦的学弟，还有一位擅长模仿风格的作词者，我说我们三个合作，再打造一个‘周杰伦’。”结果，他们当真做了一张风格类似周杰伦的专辑，然而缺乏经验的三个人对宣发和商业化毫无头绪，完成了投资、实录和封面制作后，甚至不知道要找唱片公司。</p><p>“我们以为在论坛里发布就是发歌了，”说到这儿，他自己也被逗乐了，“类比现在的互联网，约等于做了玩票性质的B站视频。”有几首歌后来被放进了他的专辑《向死而生》。</p><p>但这些还不是陈致逸最“不羁”的试验——和朋友合伙开酒吧才是。</p><p>一开始，这本应是个副业；但酒吧经营需要大量的时间精力，陈致逸一不小心给做成了主业：他不仅每晚七八点都要到场看店，有时为了客流还要亲自上阵演出弹琴，陪着常客聊天。</p><p>仍如前文所言，除了才华，朋友也很重要。在这间酒吧里，他积累了不少“本来八竿子都打不上”的人脉关系。开饭店的朋友、开酒吧的朋友、做驻唱歌手的朋友……每个人都有爱玩的年纪。但最重要的是，酒吧合伙人把他引荐给了陈光荣&nbsp;[4]&nbsp;，此时，后者的电影项目正巧缺一位助手。</p><p>[4]&nbsp; 陈光荣：陈光荣是中国香港的作曲家、制作人、编曲人，为香港音乐的中坚力量。他曾为多部电影如《古惑仔》、《风云》、《无间道》等配乐，并获得多个音乐奖项。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>为了一些更关键的机会</strong></h2><p>陈致逸还记得，“和陈光荣老师的会面被安排在朋友开的另一家高档饭店”。和对方的工作室签约，一方面是结束了漂泊不定的状态，另一方面也是事业的重要新起点。</p><p>此时的音乐行业正在同步回温。2015年前后，流媒体逐渐取代实体唱片，成为全球音乐产业支柱；“史上最严版权令”的出台为国内正版化注入了强心剂，也提高了付费率和音乐人版税收入。随后几年，影视、游戏、直播、短视频平台等都纷纷寻求和原创音乐人更紧密的合作；流媒体平台的数据积累、推荐算法的不断优化，也使得Z世代的音乐品味普遍提高……这些都是原创音乐走向利好的信号。</p><p>“我开始接触到商业电影，以及背后工业化的运作方式。”陈致逸对学习影视音乐的生产模式充满热情，他不光参与了很多部电影的音乐项目，有几部还是其独立完成。</p><p>直到2018年，陈致逸都一直在上海与地处香港的陈光荣工作室保持着合作，《京城81号》、《怪谈》、《蝴蝶公墓》、《魔宫魅影》等都是这一时期参与的影视音乐项目。直到后来，他听到“悬疑电影”几个字会发怵。</p><p>商业项目有时会改变作曲家的艺术风格。他没想到自己遇到了瓶颈期：用悬疑片（《京城81号》）开了好局，结果后面接到的合作offer，都是各种各样的悬疑电影项目。这反而不利于艺术家对潜能的持续挖掘，陈致逸特别想摆脱这个类型标签。</p><p>《天涯明月刀》[5]&nbsp;的出现可谓恰逢其时。</p><p>对于音乐行业来说，规模超过2千亿的游戏行业里潜藏新的增量。游戏被称为“第九艺术”，音乐为其叙事带来丰富的情感要素和感官体验，也为游戏营销宣发带来了新思路。如今，全球已有至少有28%的Z世代音乐听众使用电子游戏来发现音乐（数据源：MRC Data）。</p><p>“我特别喜欢游戏。”只要发现了新的可尝试方向，陈致逸就会不顾一切想要“撞上去”。更何况，这是自《铠甲勇士》后，一个让他能更接近儿时兴趣的机会。</p><p>经由《天涯明月刀》音乐总监杨结的指引，他得到了这个机会。</p><p>换到游戏配乐领域后，陈致逸借着电影配乐项目的积累，朝着融合中国民乐和西洋管弦乐的实验方向大展拳脚，一切突然变得顺畅了起来。2018年，带着投资孵化新人乐手、试水演出市场的想法，他还组建过一支名为“轻琴謦磬”的新国风乐队，糅合了二胡、中胡、笛子、箫、古筝、古琴、琵琶、月琴等乐器，并试图让乐队和他投资的二次元动画项目产生联动。</p><p>《天涯明月刀》配乐项目的成功和逐步强化的个人风格，使他的锋芒越来越难被遮掩。不过，“轻琴謦磬”并没能持续运转太久——毕竟鱼和熊掌不可兼得，陈致逸的一天也只有24小时，他总归要学会为了一些更关键的机会，而暂时放弃另外一些机会。</p><p>2019年，他和《原神》相遇了。</p><p>[5] 《天涯明月刀》：这款大型多人在线角色扮演游戏（MMORPG）于2016年由腾讯北极光工作室推出，并凭借独特的国风美学和武侠世界观迅速占据中国游戏市场一角。游戏以其开放世界的设计、丰富的社交系统和流畅的战斗体验，吸引了大量玩家，成为中国游戏市场上的一个标杆性作品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_626fe93f51c040fe899ad6e48250c855@5509299_oswg82498oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>跨越</strong></h2><p>此后的故事正如游戏玩家们所熟知——</p><p>新生的提瓦特大陆，有足够的原野能让这位艺术家的想象力驰骋。儿时接触的世界各国的古典乐、中国的民乐在他脑海中交织，源源不断地涌现出旋律的变体；过去为广告、电影、动画、游戏、舞剧、音乐剧配乐的尝试，让他顺利接住了不同地区风格和适配场景的配乐需求；而作曲编曲、演奏、演唱、演员、录音、策划、经纪人、预算管理、项目统筹等五花八门的经验大乱炖，则是他胜任音乐制作人角色的底气。</p><p>这期间，“音游联动”的行业趋势愈发明显。2021年，拳头游戏（Riot Games）创办了自己的音乐厂牌；2022年，Epic Games收购了Bandcamp。</p><p>不仅有越来越多知名音乐人开始参与游戏合作，游戏大IP们还开始探索虚拟演出、线下演出、游戏内嵌演出等演出落地形式。2019年，腾讯就曾尝试将《王者荣耀》的游戏音乐改编后搬上大型交响音乐会。2021年，《原神》线上音乐会上线仅3天全网播放量超过600万。</p><p>“为《原神》创作音乐，是我人生中非常重要的机遇。”陈致逸说道。他的创作空间在这里被赋予了足够的尊重。</p><p>米哈游音乐总监蔡近翰&nbsp;[6]&nbsp;曾在接受观察者网采访时谈到，国产的世界级游戏作品在市场上仍然稀缺。这也意味着，游戏音乐作品的传播度，受游戏本身质量的影响较重。</p><p>和其他采用音乐外包模式的游戏厂商不同，米哈游自建音乐团队——这种做法有助于音乐人和游戏制作之间更高效地协同，无须担心因保密协议等导致的信息隔阂，也令音乐、美术、玩法、文本、剧情达到更为平衡的融合。《原神》配乐质量的出彩，主要在于既服务了场景氛围体验，又兼顾了旋律的好听，同时还基于游戏中不同风格的地区广纳了丰富的世界音乐元素和器乐演奏。而和伦敦爱乐乐团、上海交响乐团等知名乐团的合作演出，则进一步升华了音乐最终呈现的品质。</p><p>在人们眼中，《原神》与陈致逸可谓“互相成就”：既有来自全世界的玩家因游戏而关注到陈致逸，也有许多玩家因音乐而“入坑”该游戏。疫情期间，每当HOYO-MiX&nbsp;[7]&nbsp;在线上举办交响音乐会，玩家都会在弹幕狂刷“手里的可乐变成红酒”、“我给游戏的充值的钱被用在了该用的地方”。凭借《原神》配乐，他于2021年初获得了2020 Game Music Awards&nbsp;[8]&nbsp;年度艺术家奖（新人/突破者）。</p><p>在职业高光和网络上的赞誉声里，陈致逸也有过一段时间的飘飘然。在璃月上线不久后，他有过一阵短暂的感觉：自己似乎已经实现了“中国第一流的作曲家”的梦想。但这种感觉没持续多久，他就意识到了自满的危险。</p><p>“我感觉他们夸赞的那个人都已经不是我了。”陈致逸常把自己代入“旅人”的身份，而若是艺术创作之路需要探索，那么艺术家过度吸收和认同对自己的赞扬，就有可能让自己陷入停滞。“<strong>这肯定是、绝对是不可以的，</strong>”他连用了三个绝对化的程度副词，“<strong>我必须在艺术创作的道路上继续探寻可能性。</strong>想要达到我心目中最好的那个状态，还有很长一段路要走。”</p><p>我问他，那《原神》的这段经历给你带了哪些新的可能性？</p><p>“我能不能把中国的音乐带到全世界？”他思考片刻，用一个问句回答了我。原神项目让他得以“放眼世界”，得以开掘融汇西洋管弦乐和中国乐器的特长——如此，其职业生涯便又有了新的使命。</p><p>[6] 蔡近翰，1992年生，米哈游音乐总监及HOYO-MiX主理人，把控公司旗下产品线音乐内容的审美方向、制作品质和市场策略，包括《崩坏学园》、《崩坏学园2》、《崩坏3》、《未定事件簿》、《原神》、《崩坏星穹铁道》等游戏项目。</p><p>[7] HOYO-MiX：游戏公司米哈游（miHoYo）旗下的音乐团队，负责制作《崩坏3》、《原神》等游戏的原声音乐。该团队由蔡近翰领导，创作了多首游戏音乐作品。</p><p>[8] Game Music Awards：主办方为VGMO（Video Game Music Online），奖项通过专家评审团投票选出，旨在全面而广泛地认可游戏音乐的艺术和娱乐价值——无论是在游戏体验中的一部分，还是作为独立专辑的一部分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_af374671d9dc4aa481cfa6b13bc49e86@5509299_oswg128351oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp; &nbsp;</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>荣耀属于作品</strong></h2><p>今年年初，陈致逸在新专辑紧锣密鼓的筹备中度过了四十岁生日。“四十不惑”，离职后短暂的迷茫期业已消退。他许愿要做有意义的事情。</p><p>“这也许是人生中最重要的一次创业。”和之前几次创业相比，他对行业趋势、工作室的运作模式似乎都想得更清楚了。</p><p>因为制作的过程有许多全新的体验，即将发布的新专辑已然让他倍感兴奋：第一次，整张专辑所有声音均为实录；第一次，他坐在舞台上的钢琴边和指挥家、乐队一起演奏自己的音乐；第一次，他投入了自己所有的积蓄到一张个人专辑中。</p><p>但有三项艺术创作时的自我要求没变。其一为“稀缺”，其二为“新意”，最后是“人性”——这源自陈致逸多年来的创作洞察。</p><p>要做到“人性”这一点，需要创作时纯粹与真诚的表达，如此才能站在人群中与听众共鸣，不让艺术高屋建瓴。“不管未来科技如何发展，AI如何智能，艺术都是依人性而生的，AI也无法成为人的偶像。<strong>所以，我要围绕人性，做出具有新意和稀缺性的艺术创作，打造对应的品牌。</strong>”我想，这大概也是为何他总能给听众带来丰沛的情感能量。</p><p>“那你会有崇敬的偶像吗？”作为采访者，我总喜欢抛出这个问题，它的答案能帮我窥探对方人生终极目标的一角。但很可惜，多数人的回答都是“没有”，或者“我只崇拜我自己”，或者觉得这个问题无聊……</p><p>“当然有。”他毫不犹豫，“比如John Williams，比如久石让，比如安栋老师、陈光荣老师，还有许多古典作曲家……没有这些前辈们，就没有我。他们的存在一直激励我前行。”</p><p>去海外出差时，陈致逸会去逛当地的美术馆。他珍惜从跨界艺术形式中找到的音乐灵感。比如是否要把音乐里的“长线条”处理得非常细致？究竟是细部纹路更重要，还是可以像印象派一样用全局整体来突显作品主旨？在日本上野美术馆里，一幅蓝色背景的圣母画像曾令他不止一次驻足——除了能感受到从远近高低各个视角扑面而来的冲击力，油画前的他还思考起了艺术长久流传的意义。</p><p>动画《心灵奇旅》中，音乐家乔伊曾因忽视身边的平凡美好，在实现梦想后陷入了迷茫。幸好，对陈致逸而言，日常生活体验早已融为创作表达欲的重要部分；而此时此刻，童年的原初梦想，也随阅历增长有了新的描述：</p><p><strong>“我希望未来自己能代表中国的作曲家走向世界，做出更优秀的作品。”</strong></p><p><strong>“我已经能确定下来，自己是一位作曲家。至于是不是‘最优秀的’，已经没那么重要。”</strong></p><p>——曾有无数个灵感波动的夜晚，陈致逸将音响调到最大音量，任凭震耳欲聋的拉赫玛尼诺夫第三钢琴协奏曲，像在太空中炙热的光线一样射穿身体。</p><p><strong>“真正重要的是，我的作品要能够穿越时空、被世人认可，这是我新的使命。它们不仅是优秀的、动听的，还能传播到世界范围，有更好的流传度。它们能够替我多活一百年、二百年。”</strong></p><p><strong>“这将是无比荣耀的事情。”</strong></p><p>&nbsp;</p><h2><strong>红利人物 Q&amp;A</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_b1da353fefb646e0b9a3ad54e922ead4@5509299_oswg117403oswg993oswg1093_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>职场Bonus：你的本名叫陈宇鹏，英文名至今也保留拼音Yupeng Chen，但为什么中文艺名要叫陈致逸？名字背后有特殊的寓意吗？</strong></p><p><strong>&nbsp;陈致逸&nbsp;</strong>：小学的时候，英文老师叫我George，符合我当时白白胖胖的形象。长大之后我纠结过要不要重新起个英文名，后来想想，就叫Yupeng，这样也方便国外听众知道我来自中国。</p><p>“致逸”这个名字大约是十年前起的，在风水学说里属土，包含的意境是“达到别人达不到的状态”，这也符合我对极致的追求。</p><p><strong>职场Bonus：想听你分享一些创作上的心得。</strong></p><p><strong>&nbsp;陈致逸&nbsp;</strong>：音乐的创作，一定不是音符的简单拼凑，实际上需要审美的凝练。音符如何排列，旋律怎么组合，这些其实不那么重要，我们要把一些好的审美，悄悄留在心里面。我可能会忘记学过的一些技术，但它会变为某种抽象的内容，进入到我的潜意识，成为另一种储备。</p><p><strong>职场Bonus：一些创作者夜晚才灵感四溢，作息和工作强度往往不稳定。你会怎么面对类似的压力和精力损耗？</strong></p><p><strong>陈致逸</strong>&nbsp;：我现在越来越能划分清楚，什么是创作性的工作，什么是制作类的工作。</p><p>创作是件妙不可言的事情。没有很好的灵感时，你可以做一些基础的工作。我现在白天就会去做一些编曲制作，或者校对统筹、监制录音什么的。偶尔等到夜深人静的时候再去创作。</p><p>但我也不会经常性地消磨能量。有一些小诀窍——如果我计划当天晚上会有大量的脑力消耗，那我白天就尽量少做事情，保持放松，比如不停睡觉或者放空，直到完全意识不到自己在干嘛，进入非常纯粹的状态，然后再开始创作。</p><p>当然，每个人都有自己的创作习惯，这可能是我最舒服的习惯。</p><p><strong>职场Bonus：当今音乐人发展的最大困境是什么？</strong></p><p><strong>&nbsp;陈致逸&nbsp;</strong>：中国的版权制度还不完善，唱片公司存在不合理的版权买断，大部分音乐人的生存情况没那么乐观。从事这个行业最大的问题，往往是碰不到一个好的项目。另外，人工智能的冲击、快餐化的“神曲”、公式化的商业歌曲，也都在挑战行业的下限。</p><p>我觉得如果想让这个行业好起来，音乐创作者需要在利润分配时得到更多激励。</p><p>除此之外，音乐人也很难融入职场，因为他需要自由的环境才能不干涉创作，不适应被管理，这可能也是一个存在的困境吧。</p><p><strong>职场Bonus：工业化与商业化，似乎必然会和艺术产生交集。但好的艺术作品总是具有一定的私人表达，你是怎么平衡艺术表达和商业需求的关系的？创作时会担心落入俗套吗？</strong></p><p><strong>&nbsp;陈致逸&nbsp;</strong>：我心里一直有杆秤。商业合作项目，更多需要吻合项目本身，我的音乐其实是服务于这个项目；其次才是艺术追求与个人理想，我会试图在艺术性上做升华，想办法帮甲方加分。但如果是我自己要做一个艺术项目，我就能把艺术追求放在第一，把商业性的东西往后放。</p><p>有艺术上的追求，自然会不想“落俗”。既能让大众喜欢、接地气，又是高雅的、有艺术性的——这种平衡点其实是存在的。</p><p><strong>职场Bonus：你对想要从事音乐创作的人有什么样的建议？</strong></p><p><strong>&nbsp;陈致逸&nbsp;</strong>：首先要去试错。很多人觉得没有目标，就躺平了。我觉得这是有问题的。每个领域去试试看，总能找到适合自己做的，或者令自己开心的工作。失去了一个机会，你终究会迎来另外一个机会，这也是体验人生嘛。</p><p>其次我觉得要在市场上多磨练，不要单纯地“死读书”，创作最终要回归市场。只要有工作就去做做看，哪怕短期赚的钱不多，长远来看经历才是最宝贵的。</p><p>最后，还是要保持自信，千万不要因为自卑，就不做了，那很可惜。</p><p><strong>职场Bonus：阿德勒的心理学说提到，自卑会带来对现状的不满和想要改变的欲望。你过去有过自卑吗？</strong></p><p><strong>&nbsp;陈致逸&nbsp;</strong>：创作者要保持自信，这是一个很重要的前提条件。我见证了无数人因为自卑导致没法很好地创作。你一定要认为，“自己写的东西是最好的”，不停地暗示自己，这事儿很有可能就一步步成真了。</p><p>可能在其他事情上我有过自卑，比如说我有点健忘，表达能力不算好，可能说话太直会得罪人……但抛开这些，我对创作相当自信。</p><p><strong>职场Bonus：你会遵循哪些原则，去选择“试错”的方向？</strong></p><p><strong>&nbsp;陈致逸&nbsp;</strong>&nbsp;：一是评估是否有更值得我去挑战、突破的点；二是这件事需要有意义，且能让我乐在其中；三是要思考最坏的可能性。</p><p>其实对我来说，最坏的情况也都经历过了——无非是回到没有钱、接不到项目，或者没人认可的状态。但在那个状态的时候，我也没有觉得不开心。</p><p><strong>职场Bonus：“轻琴謦磬”未来还有机会复活吗？</strong></p><p><strong>&nbsp;陈致逸</strong>&nbsp;：未来有机会的话，当然。</p><p><strong>职场Bonus：对于新人的挖掘和培养，你还会有相关规划吗和期待吗？</strong></p><p><strong>&nbsp;陈致逸&nbsp;</strong>&nbsp;：培养人才是一定要做的，传承，也是使命的一部分。大概在2014/2015年那阵子，我其实回上海音乐学院代过数字媒体专业的课。老师的作用，不止于教授具体的知识和技艺，还在于引导，让学生看见不一样的机会和选择。曾经教我单簧管的陶老师，他得知我喜欢作曲，就很愿意帮助我去试试。</p><p>我可能还正处“高产的十年”的开端，暂时没到专门带学生的时候。如果到了这一阶段，我会全心全力去做。</p><p>我期待未来大家向着艺术家的方向前行，学会“反AI”——AI只是一个辅助工具，我们要想办法实现AI不能做到的事情。艺术创作不像下棋，不会有一个“最佳结果”，存在着许多不确定性。一个很明显的风格，只有人可以做到，因为你的样貌、灵魂、谈吐、所有的经历，才够塑造出你这样独一无二的个体。人，才是艺术创作的本源。</p><p>参考文章：</p><p>1.《终于，音乐产业熬出头了》新音乐产业观察</p><p>2.《从“互联网+”到“音乐+”的格局变迁观察》传媒</p><p>3.《中国原创音乐进化论：版权硝烟散尽，80万原创音乐人何去何从？》21世纪经济报</p><p>4.《游戏+音乐：双赛道加持下的热门生意》腾讯音乐数据研究院</p><p>5.《一个〈原神〉并不够，中国游戏音乐离走向全球还有多远？》观察者网</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/iNgrW5-wfBJfawXNMpnt1w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“职场Bonus”</a>，作者：陈桐&nbsp;戴修齐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2869138246422665</id>
            <title>暑期研学游市场观察：需求更理性，场景再「上新」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2869138246422665</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2869138246422665</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 12:06:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 暑期, 研学游, 需求, 品牌化
<br>
<br>
总结: 暑期来临，研学游成为青少年热门选择。研学游需求增多，更趋理性，预订量增加。研学内容丰富，品牌化趋势明显。行业竞争激烈，呈现三大新趋势。市场仍存乱象，需要加强监管。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>暑期来临，<strong>研学游升温，成为一些青少年开启假期模式的热门之选。</strong>记者近日在广东、湖北、辽宁等地采访发现，研学游需求趋向多元和理性，更多市场主体聚焦「学」和「研」，推出一些小而美、小而专的项目，研学场景不断「上新」。与此同时，从业门槛有所提升，行业品牌化趋势开始显现。</p><h2><strong>预订量比去年同期增加，需求更趋理性</strong></h2><p><strong>今年的暑假研学产品预订启动更早。</strong>「去哪儿」大数据研究院研究员肖鹏说，研学产品的预订从 5 月中旬就开始起量。截至目前，预订量比去年同期增长 4 成左右，价格比去年略有下降。</p><p>记者观察到，研学市场需求旺盛的同时，理性成分也在增加。广州一名中学生家长王女士说，以前喜欢「跟风」「蹭热度」，今年开始考虑孩子到底要在研学中收获什么。</p><p>家长也不再是「只选贵的」，开始关注研学内容的深度和广度。武汉市民李女士的儿子下半年将升初中，刚参加了北京 6 天 5 晚文化研学活动。她说，每人 5800 多元的团费虽不便宜，但研学内容不再只是在名校打个卡，而是走进京东亚洲一号仓，体验一件商品的奇幻漂流历程；参访科大讯飞，建立对人工智能的全方位认知。这是孩子平日里接触不到的新科技，知识和视野都有所拓展。</p><p><strong>伴随需求的不断升级，研学赛道的竞争也更趋激烈。</strong>承办研学游的主体从早期的旅行社、教培机构开始朝多元化发展，初创企业、上市公司甚至托管机构、网红主播也纷纷入市。</p><p>第三方调研数据显示，2023 年，全国中小学生研学实践教育基地超过 1600个，研学企业 30000 多家，研学市场规模 1469 亿元；预计到 2026 年，市场规模将达到 2422 亿元。</p><h2><strong>行业不断发展，呈现三大新趋势</strong></h2><p>面对社会需求的理性和多元，研学市场也在不断发展，<strong>呈现出三大新趋势：</strong></p><p><strong>市场细分更为专业。</strong>记者梳理发现，除了博物馆、风景名胜等传统人文自然景观类研学项目外，一些小而专的项目受到追捧。比如「海龟大象保育营」「少儿中医夏令营」「山海经文化营」「火箭研学营」等。</p><p>在洛阳三彩小镇制作唐三彩，在三星堆遗址「重铸青铜」，在水下博物馆欣赏水下碑林……辽宁鞍山市青葵研学营负责人冯莹介绍，研学游中情景式、沉浸式、体验式等特色课程更加丰富，与过去侧重于「游」相比，更多机构在「研」「学」上进行更多探索，努力让孩子的注意力从手机上转移出来。</p><p><strong>从业门槛有所提升。</strong>近日，人力资源和社会保障部发布《关于对拟发布生物工程技术人员等职业信息进行公示的公告》，将「研学旅行指导师」职业名称变更为「研学旅游指导师」。业内人士认为，这有助于提升从业人员的专业化水平，确保他们具备为学生提供高质量研学实践服务的能力。</p><p>记者采访中看到，部分出行的中小学生研学团队，不仅配备了研学旅游指导师、导游、讲解员、大学生志愿者，还有几位家长代表同行。这些研学旅游指导师持证上岗，是文旅行业从业人员或对文旅有兴趣的人，部分大学生志愿者也在上岗前经过了短期培训。</p><p><strong>行业品牌化开始显现。</strong>河南省旅游协会副会长王亚洲说，研学行业大浪淘沙，品牌度、集中度不断提升。现在给孩子选研学项目，很多家长更倾向于选择市场认可度高的跨区域、大品牌机构。</p><p>各地文旅部门也在大力打造各具特色的研学品牌活动。沈阳市红色文化研究会等单位联合开展推介沈阳旅游资源的主题研学活动「小使者万里行」；西安旅游集团推出「动物园奇妙夜围炉故事会」秦岭野生动物园夜游等多条夏季研学路线；济南市文化和旅游局近日组织全市非遗传习场所开展「泉润非遗暑假研学月」活动……</p><h2><strong>市场仍存乱象，需要多方联动加强监管</strong></h2><p>记者调研发现，在市场火爆的同时，部分经营者资质不全、产品质量参差不齐、产品价格不透明、实际服务与广告承诺不符等乱象也随之产生。</p><p>业内人士认为，传统旅游企业正处于转型过程中，而新兴的研学机构又难以完全满足公众对高质量研学游产品的需求，<strong>导致供需之间存在不匹配的现象。</strong></p><p>沈阳市青少年农学研实践基地负责人高振河表示，教育部、文旅部要求研学机构必须同时具备教育公司属性和旅行社资质。但在实际操作中，一些旅行社并没有研发相应研学课程，只是导游上岗；而有些教育机构只有带队老师，却没有旅行社资质。还有补课班、幼儿园、私立学校也纷纷涌入研学市场，虽然有生源优势，但在组织能力、安全把控、课程品质方面没有太多实践经验，存在一些隐患。</p><p>「研学产品要区别于常规旅游产品，研学旅游指导师要兼具教师与导游的双重职能，研学课程的标准化开发要进一步规范。」小囧在途负责人小米说。</p><p>「在文旅加速融合的新形势下，研学项目涉及教育、文化、旅游、体育、市场监管等多个政府部门，无论在规则完善还是在监管发力上，都需要多方联动、统筹协作，并明确责任和边界。」中国教育科学研究院研究员储朝晖说。</p><p>相关机构要想在研学市场上站稳脚跟，<strong>必须在课程研发、研学体验、服务品质、执行标准上进一步提升。</strong>品牌形象、企业外宣、新媒体运营也逐渐成为品质研学机构的标配。学生体验、家长反馈也会在自媒体平台给出评判。有关专家表示，随着研学旅行的覆盖面越来越广，激烈竞争、规范引导会促进研学行业良性发展。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RIaSIMxviG6lbTIN4B0WVQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“多鲸”</a>，作者：郑天虹等，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2869139089396105</id>
            <title>OpenAI开战小模型，GPT-4o mini成本再降60%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2869139089396105</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2869139089396105</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 12:05:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, GPT-4o mini, 大模型, API接口
<br>
<br>
总结: OpenAI发布了性能和价格均超越GPT-3.5 Turbo的GPT-4o mini，API接口已开放，支持文本和视觉输入输出。这标志着大模型公司在推动大模型服务普及的同时，也在不断降低成本，以便更高效、更经济地构建和扩展强大的AI应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_a26cb665ed394b5b97597526d05de870@46958_oswg168053oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：界面图库</p><p>“小模型”战况突然变得激烈起来，无法做到便宜又好用的公司恐怕要掉队了。</p><p>7月19日，OpenAI突然官宣并上线了一款“小模型”GPT-4o mini，被团队描述为最智能、最实惠的模型，其性能和价格均已赶超GPT-3.5 Turbo。</p><p>作为直观对比，GPT-4o mini输入价格为15美分/百万Tokens，输出价格为60美分/百万Tokens。而曾被视为OpenAI内部最轻量级且高性价比的GPT-3.5 Turbo，其输入价格为50美分/百万Tokens，输出价格为150美分/百万Tokens。</p><p>至此，OpenAI“小模型”API价格再降至少60%。&nbsp;</p><p>性能方面，该模型支持128K上下文输入以及16K输出。OpenAI的基准测试显示，除了GPT-3.5 Turbo，它的性能还超过了Claude 3 Haiku和Gemini 1.5 Flash这两种之前最便宜、最好的模型。</p><p>GPT-4o mini的高性能来源于GPT-4o，这是OpenAI目前最快、最强大的旗舰大模型。OpenAI在5月的一次直播活动中发布了GPT-4o，“o”代表omni（全能的），寓意了该模型对多模态的注重。彼时，团队表示GPT-4o对音频、视频和文本等多模态理解与生成功能进行了改进，能够以更高的速度和质量处理50种不同的语言。&nbsp;</p><p>目前，GPT-4o mini API接口已开放，支持文本和视觉，未来还将融入文本、图像、视频和音频的输入和输出。它将于当地时间周四向ChatGPT的免费用户、ChatGPT Plus和团队订阅者开放，ChatGPT企业用户将于下周开放。</p><p>GPT-4o mini发布后，山姆·奥特曼在推特上发文为自家产品站台，“通往智能的成本，便宜到不值得计量。”他概括了GPT-4o mini最直观的特点：便宜的价格，MMLU（Massive Multitask Language Understanding/大规模多任务语言理解）得分82%，性能超快。</p><p>山姆几乎不遗余力强调这一点。他在另一条推文中写道，早在2022年，世界上最好的模型是text-davinci-003，它比GPT-4o mini差得多，但成本要贵上100多倍。&nbsp;</p><p>性能提升与成本下降正是OpenAI在当前研发进展中所强调的。公司在一份新闻稿中表示，“在过去的几年里，我们见证了人工智能的显著进步，同时也见证了成本的大幅降低。我们致力于在提高模型性能的同时继续降低成本。”</p><p>公司设想未来，模型将无缝集成到每个应用程序和每个网站上。以GPT-4o mini为代表的“小模型”将为开发人员更高效、更经济地构建和扩展强大的AI应用铺平道路。“人工智能的未来将变得更容易获得、更可靠，并嵌入到我们的日常数字体验中。”&nbsp;</p><p>通过提效降本促进大模型服务普及，已经成为大模型公司的共识。</p><p>今年上半年以来国内掀起的API价格战正是这个趋势的缩影。而除了大模型推理成本的逐年自然下降，以压缩和蒸馏等技术思路做“小模型”也是其中一个重要方向，海外的Mistral AI以及国内的DeepSeek、面壁智能都有相应成果产出。&nbsp;</p><p>这一方面是为了推动开发者先用起来，另一方面也是落地端侧设备的必要历程。在这一点上，三星和苹果两大厂商已经在今年显示出了野心，智能硬件或将成为大模型最好的落地场景之一。</p><p>这意味着，在下一阶段，通用大模型公司不仅要按照Scaling Law（规模法则）继续推进大模型的智能提升，更要掌握把模型做小的能力，以覆盖更多用户和应用场景。这又将是另一个能力维度的极限较量。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/11434363.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：伍洋宇，编辑：文姝琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2869126599774337</id>
            <title>57岁的他，制作了人生中的第一款游戏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2869126599774337</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2869126599774337</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 11:51:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023年, 克里斯·曼德拉, 游戏开发, 唱机转盘
<br>
<br>
总结: 57岁的克里斯·曼德拉在2023年发布了自己的第一款电子游戏，这标志着他开启了游戏开发的全新职业生涯。他受到了Playdate掌机的启发，想出了让玩家用曲柄旋转唱机转盘的游戏玩法，并创作了《Direct Drive》这款游戏。曼德拉的音乐背景和个人特色使得游戏具有强烈的时代特色，其中还包括了一些历史人物和角色。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_00628a8c787c40c0874f3777612bc356@46958_oswg121305oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年，57岁的克里斯·曼德拉（Chris Mandra）发布了人生中的第一款电子游戏。对他来说，这既是一份全新职业，又带来了巨大的成就感。</p><p>这位老人的游戏开发之路始于5年前。“2019年5月22日，Panic在推特上公布了游戏掌机Playdate。因为恰好认识一个叫大卫·吉奥瓦诺尼的退休电台播音员，我一直对录音机和唱机转盘的历史很感兴趣。2008年，吉奥瓦诺尼因为找到了历史上最早的人声录音而登上了《纽约时报》头版。那段声音录制于1857年，比爱迪生发明锡纸留声机早了整整20年。”</p><p>“我经常琢磨，随着锡纸留声机和电唱机转盘的诞生，人们在世纪之交会做些什么——突然之间，他们可以录制一些声音，然后倒着放，或者加快、减慢速度。我觉得这和DJ大师西奥多发明刮擦唱片的打碟技巧差不多……我和西奥多聊过这个话题，他说当时正在卧室鼓捣唱机转盘，声音很吵，家里人让他停下来。于是他用手把唱片往下压，意外地减慢了转速，第一次听到了唱片刮擦的声音。”</p><p>当曼德拉无意中看到Playdate掌机的消息时，他的脑子里突然萌生了一个想法。“我从来没玩过Game Boy，也不是游戏玩家，但Playdate侧面的曲柄摇臂给了我灵感。”他想尝试制作一款游戏，让玩家用曲柄来旋转唱机转盘，并且很快就想出了玩法细节。</p><p>这款由曼德拉原创的游戏后来被取名为《Direct Drive》。故事发生在曼德拉父母出生的1927年，当时，人类历史上的第一部有声电影上映，瑞典裔美国飞行员查尔斯·林德伯格驾驶飞机从纽约飞至巴黎，完成了历史首次单人不着陆飞越大西洋的飞行。游戏中，著名女高音歌唱家希尔达·沃克斯波来到DAC Vector唱片公司录制专辑，却发现背景音乐唱盘坏掉了。“你是一名实习生，也是办公室唯一的闲人，所以必须以合适的速度转动摇把播放音乐。如果转动得太快，会让她的声音听起来非常平淡；如果太慢，又会使声音显得过于尖锐刺耳。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_cf557d75d5604617beca42eed3910763@46958_oswg134097oswg1036oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>控制唱针在恰当的位置不要偏离，然后尽情欣赏音乐吧！</p><p>曼德拉欣然承认，年轻时他对游戏几乎一无所知。“我不是个有见识的玩家，这辈子就玩过几款游戏。”童年时，他用父亲购置的雅达利5200玩过飞行射击游戏《Defender》，其他几个小伙伴也有类似的主机，但也就这么多了。2004年，妻子建议他买台PS2来玩游戏，不过他俩更喜欢听游戏里的电台节目。2014年，他听说电子游戏的收入规模已经超过电影行业，于是又买了台PS4来玩《命运》。“在游戏里我只会用手炮，也只会那么玩。”</p><p>曼德拉的爱好是音乐。他拥有约翰·霍普金斯大学皮博迪音乐学院的2个硕士学位，专业是音乐作曲和计算机音乐，前些年还加入了乐队四处旅行。在2012年的一次演出中，吹奏迪吉里杜管（一种澳大利亚原住民的管乐器）的乐队成员因心脏骤停而晕倒。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_d1dead4fd74346ce8d7cf8df3b471831@46958_oswg29164oswg700oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">曼德拉推出过十几张专辑，其中大部分都属于迷幻音乐</p><p>“观众里有位护士，还有一个教心脏复苏术的人，她俩跳上台给他做心脏复苏，直到医护人员赶到现场。”曼德拉回忆，“我一点都没有夸张，急救整整持续做了90分钟，送到医院时他都快要成一名器官捐赠者了……我不清楚具体的急救方案是什么，但他至少经历了5轮电击，几乎要被放弃了。但主治医生说：‘如果我是这个人，会希望医生再试一次。’就这样，大家把他从鬼门关拉了回来。”</p><p>3个月后，曼德拉和他的乐队重新完成了那场演出，并将其称为“复活秀”。</p><p>不过，曼德拉并不想成为一位音乐家，他觉得自己可以在其他行业赚更多钱，然后再去追寻音乐梦想。过去几十年间，他干过许多不同的职业，例如音乐老师、安全系统公司顾问，在听力技术公司担任音频工程师，在美国国家公共广播电台担任制作人等。2022年，他从一家安全软件公司辞职，过了大半年后，他才在一所高中找到了新工作：教授计算机科学。</p><p>“我找工作的运气一向很好，觉得不是什么大事，所以当花了近一年时间才进入这所高中时，我真的挺惊讶的。对于一个57岁的老头子来说，机会不多了。”尽管如此，曼德拉仍然喜欢自己的新工作，“这让我有机会了解年轻人，以及他们是如何看待世界的。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_f9de0200ccda40219f30baee716ec3c8@46958_oswg73140oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Playdate的曲柄激发了开发者的想象力和创造力，为玩家提供了一种全新的操作方式</p><p>不论如何，曼德拉的年龄和音乐背景让他的游戏具有强烈的个人特色和时代特色。《Direct Drive》里还有其他歌手，包括长相酷似凯比·卡洛威（Cab Calloway，20世纪四五十年代走红的美国爵士歌手）的Tungsten，一位以秀兰·邓波儿为原型、由曼德拉的孩子FiFi扮演的童星，以及走私贩“甜心麦克森”（Sweets Mackson）。麦克森的配音演员名叫迪恩·霍利菲尔德，他是曼德拉的邻居，2020年去世，生前为游戏录制了几首临时曲目。曼德拉说，他希望用《Direct Drive》向这位朋友致敬。</p><p>虽然曼德拉有计算机音乐背景，但在编程方面还需要一位帮手。2016年，他在听力技术公司SonicCloud工作时结识了开发者迪米特里·朱可夫，二人一见如故，以Osaka Birds的名义一起录制音乐。“这很有趣，因为他的年龄只有我的一半，我比他爹还大。”曼德拉说，“但我将他视为最好的朋友之一。”</p><p>曼德拉解释了自己想做一款游戏的想法，朱可夫热情地同意加入。“我负责设计故事和对话，以及游戏中所有的音乐、录音和剪辑工作，迪米特里则编写了所有代码。他做得很棒，甚至解决了一些我根本发现不了的问题，比如由于内存空间太紧张，唱片的GIF图片必须优化，否则就会导致程序经常崩溃。”</p><p>作为一个业外人士，在曼德拉看来，制作游戏究竟是一种怎样的体验？</p><p>“就我对游戏行业的观察和个人经历来看，我的感受非常积极，从来没有遇到过诡计多端或者不友善的人。比如《绦虫迪斯科》（Tapeworm Disco Puzzle）的创作者阿拉斯泰尔·洛就是个热心小伙，他问我，为什么不为世嘉Dreamcast或者Game Boy制作游戏。他太有才了，还会制作立体图书。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_6097c15d0bb54720b13beddd0edf2008@46958_oswg89458oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">忙碌的时候，曼德拉的工作台总是非常凌乱</p><p>曼德拉说，在制作游戏期间，硬件开发商Panic也给了他很大帮助。“他希望每个开发者都能获得成功，无论是哪种类型的游戏，只要你有想法，那家公司都愿意提供帮助。此外，我遇到的所有游戏开发者都很热情，乐于跟我交谈分享经验。但这能反映整个游戏行业的状况吗？肯定不能，我感觉我们更像是游戏行业边缘的一小撮人。”</p><p>自2023年正式发布以来，《Direct Drive》在GMB游戏颁奖典礼中赢得了“玩法创新奖”，并被《Edge》杂志称为Playdate掌机上的最佳游戏。“它赢得了玩家们的关注和喜爱，完全出乎我的意料，我感觉太棒了。”曼德拉说，“开发者社区的氛围也很好，大家都愿意互相帮助。对独立开发者和一些想要制作独创内容的人来说，Playdate就像是掀起了一次游戏界的复兴。”</p><p>曼德拉承认，他无法通过传统方式进入游戏行业，因为任何游戏公司都不会考虑雇佣他。“我已经57岁了，既然我都能制作一款游戏，那么你也可以，任何人都能做到。你必须充满动力，始终坚持自己的愿景，在重要的事情上不能含糊。无论如何，我感觉游戏行业就是我应该待的地方。”</p><p>本文编译自：https://www.eurogamer.net/meet-the-57-year-old-who-just-released-his-first-video-game</p><p>原文标题：《Meet the 57-year-old who just released his first video game》</p><p>原作者：Lewis Packwood</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kUbyKn8LaGFtWgKr5NcEyg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“触乐”</a>，作者：等等，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2869044969183623</id>
            <title>扳回一局：顶级小说家全方位吊打AI，人类终于赢了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2869044969183623</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2869044969183623</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 11:01:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 文学创作比赛, GPT-4, 普隆
<br>
<br>
总结: 这篇文章讲述了一场AI与人类作家普隆之间的文学创作比赛。虽然AI在语言问题上已经与人类相媲美，但在创意写作方面仍然存在巨大差距。比赛结果显示，普隆在吸引力、原创性等维度上都远远超过了GPT-4，展现出人类作家独特的创作能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>过去一年，我们听过很多AI“碾压”人类的事：</p><p>AI生成的画作拿下了艺术比赛第一名，AI操控的无人机也拿到了无人机比赛的冠军….</p><p>难不成，AI马上就要全面吊打人类了？未必！</p><p>前不久，国外研究员策划了一场AI与人的文学创作比赛，让GPT-4与阿根廷作家帕特里西奥·普龙来了一场文学创作比赛。</p><p>这次比赛的目的其实很简单，就想看看AI能不能在创意写作上比专业作家强。</p><p>结果却出乎绝大部分人的意料。普隆单方面吊打GPT-4，在所有维度上还都比GPT-4要强，甚至强得还不止一点。</p><p>从这次比赛不难看出，至少在创意写作这事上，AI与人类顶级作家还有巨大的差距。</p></blockquote><h2><strong>/ 01 /&nbsp;一次顶级的人机文学对决</strong></h2><p>从简历上看，这个普隆很强。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_be642011c78e49b581437a441b97045a@6038047_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2010年，普隆曾被英国文学杂志《格兰塔》评选22位杰出西班牙语新生代作家之一，代表作是《我父母的灵魂在雨中升腾》。这本小说在豆瓣上的评分有7.3分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_2c7ea7c4f18041b1b18bf2ff025789ea@6038047_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而AI方面则派出了它们的最强选手GPT-4 Turbo（gpt-4-0125-preview版本）。在GPT-4o发布前，GPT-4 Turbo是OpenAI的最强模型。</p><p>一直以来，解决语言问题也是大模型最擅长的事情。根据晓得智能的测试，GPT-4o分别能语文和英语科目考到111.5分（150分制）和111.5分（120分制）。</p><p>也就是说，大模型在阅读理解、语法运用、以及基本写作方面已经可以与人类考生相媲美。</p><p>介绍完参赛选手，再来说说赛制。比赛总共分为两个阶段：标题创作和梗概写作。</p><p>在标题创作阶段，双方需要各提供30个电影名字，共计 60 个。而到了梗概写作环节，双方就需要针对这60个电影名称编写故事概要。</p><p>对于GPT-4，研究员会输入Prompt告诉它比赛任务。指令如下：</p><blockquote><p>我们正在进行一项实验，将你的创意写作技巧与著名小说家Patricio Pron的创意写作技巧进行比较。你的任务是为虚构的电影标题生成概要。这些概要应该具有创造性，吸引评论家和观众，并具有内在的文学价值。</p><p>以下是有关Patricio Pron的一些信息：他是一位著名作家，2010年被Granta评为西班牙语顶尖青年作家之一，并于2019年凭借其作品Mañana tendremos otros nombres（明天我们会有另外的名字）获得Alfaguara奖。拟议的标题是：{title}。请撰写符合这些标准的600字概要。</p></blockquote><p>在评审环节，普隆和GPT-4创作的内容会交给6个文学家，这些专家会从吸引力、原创性、创造力、传播价值、个人风格这5个维度对所有作品进行盲评，并给出从0到3分的打分。</p><p>不同分数对应着不同能力。以原创性为例，评分标准如下：</p><blockquote><p>0分：风格公式化且完全传统。</p><p>1分：风格有一些原创元素，但以传统为主。</p><p>2分：风格相对新颖，不易与其他作家联系起来。</p><p>3分：风格高度原创，展现了作家的个人风格。</p></blockquote><p>介绍完选手和赛制，我们接着来看看这次比赛的结果。</p><h2><strong>/ 02 /&nbsp;五个比拼维度全败，GPT-4被吊打</strong></h2><p>这次比赛的结果令人大吃一惊：</p><p>普隆单方面吊打GPT-4，在所有维度上都比GPT-4要强，甚至强得还不止一点。</p><p>一个个来说，<strong>先说吸引力</strong>。标题(Theme)是文章的门面，风格内容(Style) 是文章的灵魂。好的标题吸引读者，好的内容留住读者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_8177c20f759d4ddc97622c8bd087f6aa@6038047_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，GPT-4给出的标题包括：</p><blockquote><p>1.所有的情歌都是悲伤的歌</p><p>2.植物园里的日食</p><p>3.未来的鬼魂等</p></blockquote><p>而普隆提出的标题是：</p><blockquote><p>1.在破碎的地平线之外</p><p>2.雾中的阴影</p><p>3.被遗忘的旋律等</p></blockquote><p>由于差距明显，所以AI在这个环节惨败。其中，有83%的人给GPT-4标题的吸引力打了0-1分，而普隆的标题则有62%的人给出了2-3分。</p><p>在内容吸引力上，两者差距更大。95%的人只给GPT-4内容吸引力打了0-1，而普隆的内容则有72%的人给出了2-3分。</p><p><strong>再来说说原创性，同样是评价文章标题和内容</strong>。一般来说，越有特色的标题，越能够吸引读者。独特的文风，创新的情节都是评价一个好作家的重要标准。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_26eb436ba0444938bf46e9f0630a6fe6@6038047_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在此维度上，GPT-4的标题有81%的人给出0-1分，内容有高达95%的人给出 0-1 分。原因是，GPT-4在工作时，更多的是模仿与重构，原创内容占比非常低。</p><p>而作为顶级小说家，普隆在这个环节自然轻车熟路，68%的人给标题打了2-3分，69%的人给内容打了2-3分。</p><p><strong>第三个环节是创造力</strong>，这个维度的评估标准是，标题与内容有没有创造新的情节，并且能够融资整篇文章，并契合主旨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_2271ea53d36c486d9c5ddbfd234bee0e@6038047_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是普隆发挥最好的环节，有88%的人给出了2-3分。而GPT-4则一如既往的低迷，有76%的人给GPT-4的创造力打了0-1分。</p><p>之所以双方在这个环节差距很大，因为人会对标题、情节等元素是否契合文章有更准确的判断。而GPT-4经常会用到错误的情节，从而让文章偏离主旨。</p><p><strong>第四个环节是个人风格的比拼</strong>。在小说创作中，个人风格就像是一个歌手的音色，不同的作家往往会有不同的个人语言风格。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_0b2ed5e5d48b4b11a75e7d2d2b2b6c96@6038047_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以看出，对于GPT-4有93%的人给出0-1分，因为GPT-4生成结果多是拼贴，从而造成了个人风格混乱。而对于普隆这样的顶级小说家，其个人风格必然强烈，有76%的人给出了2-3分。</p><p><strong>最后，便是双方内容是否能够被收录进选集</strong>。这一维度关注的是文章写作质量，是否值得收进选集去传播。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_f479bbf9f6d841928e40a8841aec10d4@6038047_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这个环节，有86%的人认为GPT-4的文章没有价值，而有56%的人给普隆打出了2-3分，认为其文章有收录进选集的潜力，非常值得传播。</p><p>至此，GPT-4在五个环节的比拼上全军覆没，彻底完败。</p><h2><strong>/ 03 /&nbsp;AI输在了哪？</strong></h2><p>这次比赛AI输了，也暴露了AI现有的问题。</p><p>比如，LLM(大语言模型)的工作方式会导致其在创意写作方面存在固有的局限性。</p><p>在这个机制下，大模型会从大量文本中提取元素，然后生成上下文连贯的文章，并且会模仿人类的写作风格。但问题是，这种完全基于模仿的方式，很容易导致生成的内容千篇一律。</p><p>与普通人相比，这或许已经足够。但与顶尖作家相比，它仍然缺乏对生活的感知力，对生命的思考，直接体现在内容原创性、深度的缺失。</p><p>另外，提示词的优劣也会直接影响GPT-4生成的内容结果。比如，好的标题能够引导GPT-4生成更好的文章。</p><p>研究员做了一个测试，他们用普隆给出的标题，让GPT-4去生成文章。结果是，GPT-4用普隆的标题生成的文章质量，远远高于用自己标题生成的文章质量。</p><p>其中，仅原创性上的得分两者就差了57%，其他维度两者的表现也有不小的差距。</p><p>在雷达图中，蓝色线是GPT-4在用普隆的标题生成文本的得分，绿色线是它使用自己标题标题生成文本时的得分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_8be9f12142b040b9a17c1eba816969ee@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可见，除了GPT-4本身的局限性，效果也会受到提示词很大的影响。现阶段，人类的创意思维做引导，更有可能让GPT-4产生出优质的内容，也就是说，人机协作的工作方式或许会比完全自主的机器工作更有发展空间。</p><p>或许终有一天，人类在AI面前会毫无还手之力。但至少不是现在，这次实验再次证明：<strong>在情感丰富度和创造力等人类所擅长的领域</strong>，AI还有很长的路要走。</p><p>论文标题：Pron vs Prompt: CAN LARGE LANGUAGE MODELS ALREADY</p><p>CHALLENGE A WORLD-CLASS FICTION AUTHOR AT CREATIVE</p><p>TEXT WRITING?</p><p>论文链接：https://arxiv.org/pdf/2407.01119</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cRFLoLFhIPQBKULM_bcHSQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“乌鸦智能说”</a>，作者：十一，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2869022294200450</id>
            <title>AI造剧：天平的两端是质量和效率</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2869022294200450</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2869022294200450</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 11:01:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 短剧, 制作, 效率
<br>
<br>
总结: AI在短剧领域的应用和影响，提高了制作效率，为短剧带来了新的想象空间。虽然目前主要是以人机合作的方式进行，但AI在剧本创作和后期剪辑等环节的辅助作用已经显著。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI的火终于烧向了短剧的战场。&nbsp;</p><p>从AI应用于内容领域开始，我们就见证了其在各种内容场景下的应用，短视频、直播、综艺等领域随处可见AI的痕迹，AI也给内容生态注入了新鲜血液。而短剧作为当下大热的内容形式，与AI的结合再次掀起了行业的讨论。&nbsp;</p><p>前段时间，抖音、快手相继上线了各自的AI短剧，颇有“针尖对麦芒”的意味，此外中央广播电视总台影视剧纪录片中心早在年初也亲自下场制作了三部AI短剧，质感和效果远超预期。&nbsp;</p><p>在短剧开始从流量回归到内容的当下，AI制作的短剧能否称得上精品化？AI究竟能为短剧制作方和整个短剧行业带来哪些助力？让我们从AI的视角下，来看看其对短剧行业带来的影响？&nbsp;</p><h2><strong>AI短剧扎堆儿上线，效果如何？</strong></h2><p>本月初，全国首部AIGC生成式连续性叙事科幻短剧集《三星堆：未来启示录》在抖音上线，以每集3分钟、每日一集的节奏播出。故事讲述了三方组织进入数字生成的古蜀国，展开的一段拯救文明危机密码的故事。&nbsp;</p><p><strong>根据克劳锐的统计，截至目前《三星堆：未来启示录》共播出9集，在抖音的播放量为2121.8万，单集最高点赞量达10.4万。</strong> 在评论区有许多网友表示“我还以为我是在看电影”“根本不够看，建议拍续集”“期待后续拍摄成电影”……&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_e3579829ea6148b9b29bc53e0e2b3138@000000_oswg88728oswg1080oswg894_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源抖音</p><p>不知是无心插柳还是有意为之，《三星堆：未来启示录》上线仅四天后，快手首部AIGC原创奇幻微短剧《山海奇镜之劈波斩浪》便举办了线下的看片会，并于13日正式在快手星芒短剧上线。作品讲述了在上古神话世界，一名勇敢的少年向传说中的神兽发起挑战，拯救世界的热血故事。&nbsp;</p><p>根据磁力聚星的数据显示，目前<strong>《山海奇镜之劈波斩浪》最高单集播放量超过580万，其他几集的播放量也稳定在150万到250万左右。</strong>目前，快手#AI短剧山海奇镜之劈波斩浪 话题的浏览量已经超过955万。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_74cc41b3d4614831aefcf164324e5873@000000_oswg194550oswg1080oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_ae3d616edf9e480aae6eac08bea083d2@000000_oswg22168oswg870oswg220_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源磁力聚星</p><p>其实抖音与快手并不是将短剧与AI结合的开创者。&nbsp;</p><p>早在年初，央视频就推出了国内首部AI全流程微短剧《中国神话》，采用文生图、文生视频、文生音乐、文生配音的方式制作。据克劳锐观察，《中国神话》共分六集，分别为《补天》《逐日》《奔月》《填海》《治水》《尝百草》，将中国古代耳熟能详的神话故事与人物形象呈现在用户面前。&nbsp;</p><p>回顾这些作品，不难发现，当下AI制作的短剧作品更多是集中在神话故事、未来科幻的类型。这类作品最显著的特征是场面宏大、渲染和后期制作的难度较大、时间与资金成本更高。而短剧特征就是短小精悍、剧情紧凑、制作周期短，这也是之前神话与科幻类主题很难在短剧领域出现的原因。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_295dcc3eb94c4a1dbee86df9f8e2cfbe@000000_oswg55069oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_45d6688b1d0243439fe29aa10965a096@000000_oswg45821oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源快手星芒短剧</p><p><strong>AI的应用，给短剧行业带来了很大的想象空间，能够在剧本创作、后期渲染、分镜制作等各个环节大幅提高制作效率。</strong> AI所带来的高效刚好与短剧短平快的特征相契合，这也就注定了二者的有效结合。&nbsp;</p><h2><strong>AI究竟为短剧带来了什么？</strong></h2><p><strong>在目前阶段，效率是AI给短剧制作带来的最大价值。</strong></p><p>以《中国神话》为例，根据第一财经的报道，如果以传统方式拍摄、剪辑、配乐等全流程制作《中国神话》的话，其成本是AI制作微短剧的七倍。这也就意味着随着虚拟制片和AI技术的引入，短剧拍摄制作的成本将大大降低。因此有越来越多的短剧生产者开始思考，短剧应如何借助AI技术工具进行全流程创作。&nbsp;</p><p><strong>然而在当下，AI短剧的制作更多是“人机合作”的方式，AI主要应用于短剧制作的中期阶段，在剧本与后期剪辑上，AI技术更多是作为辅助工具存在。</strong></p><p>《山海奇镜之劈波斩浪》的导演曾在接受媒体采访时表示，目前AIGC并非参与短剧制作的全部过程，而是主要集中在中期的创作阶段，前期的剧本写作以及后期剪辑仍然需要人工来完成。&nbsp;</p><p>例如在短剧制作的中期阶段，AI可以实现0演员、0绿幕，省去了非常多的拍摄成本。在剪辑阶段，AI甚至能够根据剧本或故事大纲直接生成分镜画面。而在后期制作过程中，仍需要由专业的工作人员进行筛选、处理、整合，并将整个故事和画面进一步完善。&nbsp;</p><p><strong>同时，AI可以在一定程度上帮助短剧创作者减少沟通成本。</strong> 例如在制作过程中，制作人与美术工作人员经常因为沟通产生理解误差。通过AI，可以在设计初期生成大量草图，在此基础上制作人与美术人员可以更好地理解并确认彼此的需求。&nbsp;</p><p>当然，AI技术应用到短剧的创作还处在初步尝试阶段，当涉及到宏大的场景、人物表情等复杂和细节的画面时，依然会看到明显的瑕疵。&nbsp;</p><p>《三星堆：未来启示录》技术总监李康康在接受记者采访时曾表示，目前团队仍面临几大技术挑战：高质量与高效结合的问题、人物角色一致性的控制问题、画面一致性问题、动态可控性问题。例如人物口型对不上、人物动作不协调、面部表情僵硬迟钝等。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_9386dc72a6ae4daabcbfd7c64d8b3580@000000_oswg37330oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源抖音</p><p><strong>这是因为目前几乎所有的AI视频模型在人与自然环境的平衡和交互上都存在一定的短板，不能完全弄清楚人与环境的逻辑关系，这会导致AI模型在实际应用的时候出现不真实或违背现实物理规律的可能性</strong> 。因此，在整个内容制作中有很多的环节需要人工参与调教，比如人物调整、训练模型、对角色神态的调整与把控等等。&nbsp;</p><p>整体来看，对于一些制作成本比较高的类型，AI能够帮助短剧缩短生产周期，充当的是一个高效的助手角色，可以在理解创作者需求的基础上成为一个效率工具，最终的内容决策和责任人还是得由人来承担。但这无疑给短剧赛道注入了更多的可能性，让以往一些不敢轻易尝试的题材，通过短剧的形式呈现在观众的眼前。&nbsp;</p><h2><strong>人和内容依然是内核</strong></h2><p>自古以来，内容创作都是人类的“专利”行为，从雕塑绘画到诗词歌赋，再到如今的图文、音乐甚至视频，能够进行内容创作一直是人类区别于其他生物的重要标志。&nbsp;</p><p>人类创作是基于创作者的情感和想象力，而AI的创作是基于它所接受的训练和数据。人的品味、创作意图、长久以来形成的内容风格是不可模仿的。正如马东在公开的分享中所言，“内容与科技有本质的不同，它发自于人心，解决人心的焦虑。我们通过技术手段去打开物质世界，但我们需要通过内容探索内心世界。”&nbsp;</p><p>AI虽然能够代替更多机械、重复的工作，但对于展现创作者的风格、思想等主观因素没有根本性的帮助，过于依赖AI技术，会让创作者陷入一定的惰性当中，长此以往内容创作会丧失掉主观的思考和原创价值。&nbsp;</p><p><strong>短剧最核心的特征是“爽”与反转，这些爽点需要创作者凭借自己的经验和创意进行设置。</strong> 而当下几部主流的AI短剧，虽然画面质量高、环境设置酷炫，但整体的剧本相对平稳，这导致它们的后劲稍显不足，后续剧集的播放量都有所下滑。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_b7644048e82347d191c666f420dd552f@000000_oswg812809oswg1080oswg1108_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源抖音</p><p><strong>这一点，在一定程度上也会影响AI短剧的商业化。</strong></p><p>举一个最直观的例子，目前短剧主流的变现方式是付费解锁、品牌植入、品牌定制，付费解锁需要在用户的兴趣达到最高点时设置一个付费的“钩子”，但AI并不能主动创作这个高潮。短剧与品牌的合作则要充分了解品牌的情况和需求，这样才能在最合适的地方进行植入，这一点目前的AI同样很难实现。&nbsp;</p><p><strong>对于短剧而言，AI是工具、是好的帮手，但还不能称得上是一位创作者，人和优质内容依然是短剧的核心竞争力。</strong> AI工具会让短剧的制作门槛下降，会刺激新生力量涌入短剧的制作中，这会为短剧市场注入新的活力，但也可能会导致短剧内容的同质化。越是这样，人在内容创作中的主观想法就越来越重要。&nbsp;</p><p><strong>你如何看待AI在短剧赛道的应用？欢迎在评论区留言。</strong></p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>当AI遇上影视业，首部AI科幻短剧是如何生成的？/第一财经</p><p>AI 造剧，你会追吗？/第一财经日报&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxNDA5OTgyNA==&amp;mid=2650907824&amp;idx=1&amp;sn=b11a731ec0dfc6aaa7c28f301a2e30dc&amp;chksm=8d4c7b687623bcab000d338bd1b3105e6dd9722028702abf0a47a67c98c4a77679c939b77ec7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“TopKlout克劳锐”（ID：TopKlout）</a>，作者：大可，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2869055817437314</id>
            <title>歌尔股份，算是涅槃重生了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2869055817437314</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2869055817437314</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 11:00:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 歌尔股份, 大客户战略, 代工企业, 多元化发展
<br>
<br>
总结: 歌尔股份作为代工企业，深度依赖大客户战略，尤其是苹果，但这种行为也带来了风险。虽然公司在多元化发展方面有所探索，但仍然需要谨慎应对大客户的影响，以避免业绩受损。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_fd82887c058c489d82f935d32cdfdc8b@000000_oswg923545oswg1000oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果说谁是最惨的果链企业，恐怕，歌尔股份说自己是第二，没人敢说自己是第一。或许，瑞声科技、欧菲光会不服？</p><p>2022年11月8日晚间，“果链”三巨头之一的歌尔股份发布风险提示公告，称近日收到境外某大客户的通知，暂停生产其一款智能声学整机产品，预计影响2022年度营业收入。这个大客户，大家心知肚明，正是苹果。毕竟，在歌尔股份2021年782.21亿元的收入里，有几乎一半来自苹果。</p><p>尽管歌尔股份的公告认为，本次业务变动影响2022年度营业收入不超过33亿元，但对股价的影响，却不止几十亿元。不仅次日，歌尔股份开盘“一字板”跌停，整个2023年股价基本面也没有多少好转。</p><p>不过，美东时间7月13日，川普遇刺，幸运的是仅仅伤到耳朵。结果7月15日周一，A股川大智胜涨停；歌尔股份也因为“割耳”的谐音梗而上涨。</p><p>歌尔股份近日又发布业绩预告，2024H1公司预计实现归母净利润11.81-12.65亿元，同增180%-200%；扣非归母净利润11.47-12.35亿元，同增160%-180%。其中24Q2单季度，公司预计实现归母净利润8.01-8.86亿元，同增154-181%。</p><p>谐音梗导致股民非理性行为、业绩预告激励等因素之下，歌尔股份自4月22日股价反弹以来，截至发稿前，已累计大涨近57%。</p><p>曾被“踢出”果链的歌尔股份，这是要涅槃重生了？</p><h2><strong>果链三巨头，都有同样的病</strong></h2><p>立讯精密、歌尔股份、蓝思科技这三家企业，被坊间称为“果链三巨头”。</p><p>立讯精密的营收更高，2024年一季度营收524.07亿元，而同期歌尔股份仅有193.12亿元，在三家中排行第二。</p><p>立讯精密与大客户绑定最深，2023年，其对第一大客户销售占比达到75.24%。而同期，歌尔股份智能硬件营收达到587.09亿元，占营业收入的比例达到了59.56%，曾经的营收“重头戏”智能声学整机业务（包括苹果产品）占比降低为24.54%，苹果已不再是占据半数以上营收的大客户。</p><p>据了解，在VR/AR领域，歌尔股份为Meta、Pico、索尼等头部厂商的独家/核心代工厂商。歌尔股份已经在苹果之外，开辟了更多大客户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_efd2474b82e74ff389a391704cfc0186@000000_oswg349749oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，2023年，来自前五大客户的销售额依然达到874.81亿元，年度销售总额占比高达88.75%，较2022年的87.91%并未缩小。而且，在财报中，歌尔股份多次强调，继续实行大客户战略，继续坚持客户导向，持续维护好核心客户关系。这表明公司并没有打算改变其对大客户的依赖策略。</p><p>或许，大客户战略没有错，之前发生的事件，只是证明，大客户战略只依赖苹果才是错的。</p><p>但深度绑定大客户的行为，对外界来说或许依然是一个消极信息。因为只要深度绑定大客户，就存在被“砍单”的风险，进而可能影响业绩。</p><p>比如瑞声科技曾深度绑定苹果，巅峰时刻港股市值高达2000亿港元，但2017年后，瑞声科技的股价已经长期处在下行通道之中，营收和盈利能力也在大幅下滑。立讯精密反而蚕食了不少瑞声科技的苹果订单。</p><p>但实际上，消费电子代工，本来就是几个大客户才有单子可做。大客户们神仙打架，代工企业作为小弟和服务生，吃的就是给神仙修铜补铁的差价和端茶倒水的小费。</p><p>这也是代工行业的生态模式：在这个高度集中的消费电子市场中，代工厂与几个主要客户之间形成了一种共生关系。大客户拥有强大的品牌影响力和市场份额，他们对产品质量、生产效率和成本控制有着严格的要求。</p><p>在消费电子代工这个领域，能够跻身大客户供应链体系，本身就是一种实力的象征。这些大客户往往代表着行业的风向标，他们的需求变化直接映射出市场的最新趋势。对于代工企业而言，与大客户建立深度合作关系，不仅是获取稳定订单的途径，更是洞察市场先机、提升技术水平和管理能力的重要窗口。比如入围果链，对歌尔股份二级市场的股价增长起到加速作用。</p><p>当然，选择了苹果，自然也要承担被苹果抛弃的风险，“欲戴王冠必承其重”。</p><h2><strong>歌尔股份，多元化之路仍在探索</strong></h2><p>三家企业有很多不同，但一个很明显的不同，在于歌尔股份总部位于潍坊，一座三线城市。而立讯精密总部位于深圳，一线城市；蓝思科技总部位于长沙，二线城市。</p><p>千亿及以上市值级别的企业，鲜有扎根三线城市的。茅台是特例，因为作为白酒，其生产离不开原产区的环境——或者说，即使技术上离开也能做到同样质量的白酒，高端定位与文化传承上的羁绊也导致企业无法离开，否则消费者不会认可并付出高溢价购买其产品。</p><p>但ODM代工并不同，生产制造基地选择哪里，最重要的还是工人素质、交通便利、供应链发达。或许地方会考虑本地经济发展，但对企业而言，珠三角、长三角或许在一些条件上更加优越。</p><p>这里面，或许还是有一些情怀因素的。</p><p>毕竟，歌尔股份的创始人姜滨是在潍坊市无线电八厂倒闭后，利用原有的技术成立一家小型私营企业潍坊怡力达电声。歌尔股份的起源和发展，与潍坊的工业基础、劳动力成本、土地成本紧密相关。</p><p>2001年，公司改名歌尔声学；2008年5月，又改名“歌尔股份”于深交所上市，主营业务包括精密零组件业务、智能声学整机业务和智能硬件业务。</p><p>声学是歌尔股份的发家之路，改名之后，声学电子依然是歌尔股份的重要业务，但不再依赖单一的声学领域，歌尔将战略目标转向电子科技多元化发展。也正是在改名之后，歌尔股份发展蒸蒸日上，哪怕还没有进入苹果产业链，就已经发展为一家巨头，并在2010年成功进入苹果供应链，给iPhone、iPad供应扬声器模组、麦克风，以及有线耳机等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_dfe82afba8924706b2a33413305a4114@000000_oswg188258oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>歌尔股份2010年第一次进入苹果产业链，此后进入快速发展期，2021年12月13日市值最高峰时，歌尔股份的股价达58.43元/股，对应市值为1995.97亿元，接近2000亿元。但一朝踢出果链，市值立马缩水。现在，其市值只有约800亿元。</p><p>市值缩水之时，歌尔股份还被股民戏称为“割尔”。股价上升之后，又被股民嘲笑是因为撞上川普遇刺“割耳”。</p><p>谐音梗，也是歌尔股份逃不掉的命运。反正，没听说立讯精密和蓝思科技有什么谐音梗被股民相传。</p><p>2016年，由于苹果采用了双扬声器方案，歌尔营收和利润更是分别大涨41%、32%。不仅扬声器，手机上的麦克风数量也在增多，从早期的单麦克风到普遍双麦克风，此外还有三麦克风甚至四麦克风。正如手机多摄像头的演化，促进了舜宇光学、大力光等企业的发展，手机多麦克风、双扬声器的演化，也促进了歌尔股份等企业的发展。</p><p>说起来，歌尔股份（前身歌尔声学成立于2001年）的成立时间比立讯精密（2004年成立）还早，但后来发展落后于立讯精密，特别是AirPods的代工上。</p><p>歌尔股份未被苹果“踢出”果链之前也只是第二大代工厂，AirPods第一大代工厂却是立讯精密。歌尔股份的落后，其实在被踢出果链之前，就已经有一些落后的迹象。</p><p>尽管歌尔股份同样的尝试多元化战略，但依然不如立讯精密成功，比如立讯不仅在消费电子代工方面表现突出，还积极进入医疗设备、汽车电子等新兴领域，已经布局整车内的高/低压线束、充电枪、汽车连接器等产品；随着AI服务器需求激增，立讯还布局铜互连业务。</p><p>反观歌尔股份，XR赛道+多元化难言已经成功。尽管智能硬件业务成为歌尔股份在“果链”之外的立足点，但元宇宙领域对XR设备的需求到底能支撑多大的市场，未来能否在智能家居、游戏等领域拓展更多市场，仍未明朗。腾讯、微软、英伟达、Meta等企业在元宇宙赛道在投入大量的人力物力之后，也没有获得预期收益。</p><p>元宇宙领域的市场成熟度、技术迭代速度以及消费者接受度都存在较大的不确定性，尤其是元宇宙概念的普及和商业化进程远比预期复杂和缓慢。歌尔股份的多元化之路，依然需要时间去探索。</p><h2><strong>果链企业的宿命：身在果链心在汉</strong></h2><p>果链企业的业绩，也一直与苹果的业绩强绑定。苹果业绩强，股价涨，则果链企业可以同步受益。</p><p>供应链消息显示，苹果在近一个月内两次追加iPhone16相关备货量，乐观估计追加后新机总备货量目标约达9500万部。同时，苹果在2024年6月份宣布了与OpenAI构建合作伙伴关系，积极整合ChatGPT，并预计生成式AI功能将进一步完善。这也助推了苹果的股价上涨。</p><p>这也让A股苹果概念股再度活跃，据统计，截至7月16日，A股已披露上半年业绩预告的40家苹果概念上市公司中，有28家预计报告期净利润同比增长。</p><p>业内预计，随着苹果相关供应链迎来更多的订单，下半年果链企业业绩提升机遇也更大。</p><p>这里面，会有多少歌尔股份的机会呢？</p><p>具体来看，由于上半年歌尔股份在智能声学整机和智能硬件业务的盈利能力得到了明显改善。智能声学整机主要对应TWS耳机产品，智能硬件业务主要包括VR虚拟现实产品。苹果在这两个板块，可能会为歌尔股份带来更多的增长机会。</p><p>或许这也是2024上半年业绩预告，歌尔股份净利润为11.81亿元至12.65亿元，同比增长180%至200%的部分原因。</p><p>但，苹果的供应链涉及多个领域，包括显示屏、摄像头、电池、声学器件等，每个领域都有多个供应商在竞争。总盘子变大了，并不代表歌尔股份抢到的盘子也能变大。</p><p>那么，作为一家曾经被“踢出”果链的企业，为什么心里都想摆脱对果链的依赖，但身子依然还在果链里？</p><p>实际上，歌尔股份从来也没有承认自己被“踢出果链”，对于2022年11月“踢出果链”事件，其公告回复也表示公司只是应需求暂停客户一款产品，其余的项目都在正常合作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_18fdd7d8defb4446a4b56c7fa37a4e7f@000000_oswg434495oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“踢出果链”，更多是一种对失去某些苹果订单的夸张之言。2023年2月，天风国际分析师郭明錤就表示，歌尔股份将恢复 AirPods Pro 2 生产，有助重拾营收与利润动能。其次，歌尔 AirPods 2、AirPods 3 与其他零部件订单已确定不受影响。最后，歌尔已接获 HomePod mini 2 NPI 与组装订单，预计2024年下半年大量出货。</p><p>身体陷入果链，却没有议价权，面对强势的苹果，利润率年年降低；但一旦离开果链，又很难找到能替代苹果的大客户。哪怕押注元宇宙，寻找苹果之外的更多客户，歌尔股份的XR头显、AR/ER产品能否凭借其更轻便的佩戴感和更广泛的使用场景取得比MR/VR等设备更好的成长？恐怕也未必乐观。</p><p>果链企业普遍利润增赶不上营收增速，2011-2023年，歌尔股份的销售净利润率从13.64%下降到1.10%，危机感必然愈加强烈。歌尔股份等果链企业，就这样陷入两难抉择。</p><p>不过，消费电子是一个进化速度极快的领域，也是一个不断发生“新王换旧王”的战场。对于歌尔股份来说，趁着业绩预告不错，先拿到更多订单，先活下来，多元化再徐徐图之。只有活着，未来才有机会。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTI1MDEyNA==&amp;mid=2652715397&amp;idx=1&amp;sn=94fdf6ce559954dc02196ee5cd140bed&amp;chksm=8a8813ee81ef76cd22d113560d2aba53cef950369b3555a92adbb0ea239f75d8f4e4f24012fb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”（ID：i-yiou）</a>，作者：陈俊一，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2869059489648775</id>
            <title>小模型大突破，神经网络透视空间异质性，准确描述复杂地理现象</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2869059489648775</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2869059489648775</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 11:00:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 浙江大学, 遥感与地理信息系统, 神经网络, 空间异质性
<br>
<br>
总结: 本文介绍了浙江大学遥感与地理信息系统博士生丁佳乐的研究成果，他通过神经网络优化的空间邻近性度量和地理神经网络加权回归方法构建了osp-GNNWR模型，实现了更准确描述复杂空间过程和地理现象的目的。同时，文章探讨了神经网络为房价的空间异质性提供新解释的具体流程，以及地理加权回归在捕捉空间异质性方面的作用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>我们有幸邀请到了浙江大学遥感与地理信息系统博士生丁佳乐，</strong>他所在的浙江省资源与环境信息系统重点实验室，面向数字地球和地理信息系统、遥感和全球定位系统等国家高新科技领域，已经发布了多项高价值研究成果。</p><p>本次分享，<strong>丁佳乐博士以「神经网络为房价的空间异质性提供新解释」为题，</strong>分享了他的最新研究成果。该研究将一种由神经网络优化的空间邻近性度量 (OSP) 与地理神经网络加权回归方法进一步结合，构建了 osp-GNNWR 模型，通过解算因变量与自变量的空间非平稳回归关系实现神经网络的训练，能更准确地描述复杂的空间过程和地理现象。</p><p>HyperAI超神经在不违原意的前提下，对丁佳乐博士的本次深度分享进行了整理汇总。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_342ba5984bb04264bd5d68931325d8e0@46958_oswg201501oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>从模型可解释性出发，推动科学未来发展</strong></h2><p>身为一个地理科学的探索者，如果我们推出的模型只能简单预测房价，那这样的成果在我看来是无趣的。<strong>我们追求的是，借助这些模型输出的一系列随空间位置而变化的回归系数，来对地理过程或者地理模式做出合理的科学解释，</strong>这样的研究才更具有前瞻性和实用性。正是基于这样的愿景，我今天选择了「神经网络为房价的空间异质性提供新的解释」这一主题进行分享。</p><p>前段时间，我们团队在地理信息科学领域知名期刊 International Journal of Geographical Information Science 上发表了题为「A neural network model to optimize the measure of spatial proximity in geographically weighted regression approach: a case study on house price in Wuhan」的研究论文。<strong>论文地址</strong>：https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/13658816.2024.2343771</p><p>在该研究中，我们引入了神经网络方法对观测点间的多种空间邻近性度量 (如欧式距离、旅行时间等) 进行非线性耦合，<strong>得到优化的空间邻近性度量 (OSP)，从而提升模型对房价预测的准确性。</strong></p><p>为解决抽象的「空间邻近性」无法构造损失函数、神经网络难以训练等问题，我们还将 OSP 与地理神经网络加权回归方法 (Geographically Neural Network Weighted Regression, GNNWR) 进一步结合，<strong>构建了 osp-GNNWR 模型，</strong>通过解算因变量与自变量的空间非平稳回归关系实现神经网络的训练。最终，该模型被证明具有更好的全局性能，能更准确地描述复杂的空间过程和地理现象。</p><p>接下来，我将以该成果为案例，向大家分享神经网络为房价的空间异质性提供新解释的具体流程。</p><h2><strong>研究背景：双重挑战下的科研突破</strong></h2><p>「空间异质性」是造成房价波动的关键因素，但单一的距离度量方式在捕捉复杂地理环境中房价的「空间异质性」时捉襟见肘；传统地理加权回归模型 (GWR) 在衡量空间邻近性时也面临挑战。正是由于这些因素，我们选择开展本项研究。</p><h3><strong>空间异质性：不同空间的差异性表达</strong></h3><p>首先，我先向大家介绍一下空间异质性和地理加权回归的背景。</p><p>普通线性回归模型 OLS 是确定变量回归关系最常用且最基础的统计方法，使用一个非常简洁的公式来描述因变量和多个自变量的关系，如下图所示，y 等于一个截距项，加上若干个回归系数和自变量的乘积。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_bc24d468cb2147d09b1316c866a8a647@46958_oswg176150oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当我们把 OLS 等统计学方法应用在地理学时，<strong>往往需要考虑到一些地理问题固有的空间特征，</strong>于是就产生了空间统计和时空建模的相关研究。</p><p>普通线性回归模型会假定：回归系数和样本数据的空间位置和时间位置无关，计算得到的自变量系数是在研究区域的平均水平。</p><p>但是，<strong>现实地理过程中的回归关系会在不同的空间位置上会表现出差异性。</strong>以房价为例，同样户型的一个房屋，在市中心和郊区的主要影响因素是不同的，因此它们的回归关系也有不同的形式，<strong>我们把这种特征称为空间异质性（空间非平稳性）。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_7b10ab6a4ab64c9ea132c4379c00a3e9@46958_oswg223862oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>空间异质性是地理要素关系描述的固有特征，是地理要素关系或结构在不同时空位置所具有的差异性表达。它意味着数据在不同空间位置的生成机制存在差异，会表现为相应的回归模型形式、或者参数会随空间的位置进行变化。</p><h3><strong>地理加权回归：通过核函数实现从空间邻近性到权重的转换</strong></h3><p>地理加权回归 (GWR) 是由美国 A. Stewart Fotheringham 院士提出的一种对空间异质过程的建模方法。</p><p>通过下图的公式可以看到，虽然 GWR 的整体形式还是线性回归关系，但它的截距项和回归系数变成了与坐标位置 (ui, vi) 的映射关系。也就是说，在不同的坐标位置上，它的回归关系是不同的，<strong>整个公式反映出来的回归关系也会随着空间位置有不同的改变。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_c0a747d2dbcb4032a1b699bd5bb467a0@46958_oswg225084oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>GWR 的回归系数很难确定，</strong>现在最常用的解算方法类似 OLS，即用一个加权的最小二乘法进行解算。</p><p>在下图的公式中，对角权重矩阵 W 用于对样本进行加权，可反映自变量之间的空间关联性。具体而言，<strong>样本之间的权重是根据样本的空间邻近性解算的，</strong>空间上越临近的两个点会有越强的关联性，我们就会给它分配更大的权重，并以此来进行建模。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_116619a7f8644a549eb41b559ecf799d@46958_oswg169890oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>如何实现从空间邻近性到权重的转换？</strong>GWR 是通过一个核函数，比如说高斯核函数、双平方核函数等，来把空间邻近性转化到一个权重，从而实现权重方程构造。不过，这种方法存在一定的局限性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_2eabddbb25f043e1bf160fcfc8bd775a@46958_oswg204863oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去，空间异质过程建模的关键是以时空位置邻近性 (Proximity) 度量为基础，进行时空权重核函数的设计与构建，进而利用局部加权回归理论建立非平稳性目标解算函数，通过模型评价准则的最优求解，实现时空非平稳关系的地理建模。</p><p>现有研究对这种方法的改进也多侧重于细化核函数的使用范畴，进而建立含有多带宽参数的混合核模型，<strong>却忽略了对核函数本身结构的改进与发展：</strong>比如，以单参数解析为核心的现有核函数结构体系较为简单，难以充分估计时空邻近性对时空权重的复杂作用，导致无法精准解算复杂地理关系的时空非平稳特性。</p><p>随着近年大数据的不断发展，充分发挥大数据环境下的海量数据优势，高效利用深度神经网络的非线性拟合能力，<strong>使用神经网络来解释空间异质性，是解决当前时空关系建模方法发展困境的可行方案。</strong></p><h2><strong>如何利用神经网络来解释空间异质性？</strong></h2><h3><strong>融合 SWNN，GNNWR 具有更强的泛化能力</strong></h3><p>之前，我们曾提出过一个地理神经网络加权回归模型 GNNWR，该模型用一个深度神经网络（空间加权神经网络 SWNN）来为每个位置上的样本赋予一系列空间权重。<strong>GNNWR 论文地址：</strong>https://doi.org/10.1080/13658816.2019.1707834</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_95d527e25f2a49feb2f37ae881d8f38d@46958_oswg181563oswg1080oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体而言，SWNN 以每个样本点到其他样本点的距离向量为输入，输出该位置上的一系列的空间权重，也就是权重矩阵 W，<strong>从而实现对空间异质性的表达。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_65adcf0d0acc46ef83a4ab3ae0af1710@46958_oswg210165oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了在较小样本上有强的泛化能力，也为了模型的训练能够更快收敛，我们在 GNNWR 方法中，<strong>把 SWNN 输出的权重和 OLS 先验得到全局回归系数相乘结合，</strong>形成了空间异质性的回归系数。</p><p>通过上图回归方程可得，该回归方程由自变量、全局回归系数、观测点上空间非平稳的调整参数组成。基于此，我们建立了一种基于神经网络的空间回归模型，进而解算空间非平稳过程。</p><h3><strong>用神经网络优化空间邻近性度量</strong></h3><p>前面提到，SWNN 以每个样本点到其他样本点的距离向量为输入。在这个过程中，我们一般会采用欧式距离，<strong>比如用空间中两点连线的长度作为距离的度量，</strong>这是最直观也是最容易理解的距离表达方法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_23fbf1728d15488aa36e83a8bae19b00@46958_oswg300706oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而在城市环境中，<strong>欧式距离受到自然和交通条件的影响，难以反应实际的空间邻近性。</strong>比如要去对岸的钱塘江，如果不能走公路大桥的话，就需要绕很大一圈才能过去。在这种情况下，两点之间的直线距离虽然很近，但它们在实际空间上是相隔非常远的，欧式距离并不能充分地反映它们的空间邻近性。</p><p>在现实世界中，受到自然景观和人造地物的约束，人员和物资的交流往往借助于道路交通网络，<strong>路网距离 (Road Network Distance, ND) 和旅行时间 (Travel Duration, TD) 也是一种适当的空间邻近性度量方法。</strong></p><p>然而，<strong>由于交通规则限制以及道路通行能力限制，</strong>同样长度的路网距离、同样的旅行时间时长所代表的空间邻近性并不相同。比如，同样驾车 13 分钟，校园内限速，只能走很短一段距离，如果在高架桥上，就能走很远的距离。</p><p>所以说，如果使用单一的空间邻近度量，会存在一定的局限性。因此，<strong>我们尝试建立一种距离融合函数，把多种距离度量值耦合在一起，来优化地去表征空间邻近性。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_1612751ef90d45c58e881f1d059eec2d@46958_oswg131072oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据上述方程，我们把两点间的若干个「距离」耦合，形成一个更优、更确切表征两点之间真实的空间邻近性值。</p><p>但这个方程也存在一个问题，fsp&nbsp;是一个需要统一多个不同量纲下的距离表征。比如，旅行时间和欧式距离的单位本身就是不一样的，数量级可能也会有较大差异，仅仅依靠普通的函数并不能充分地实现耦合效果。对此，<strong>我们构造了一个空间邻近性的神经网络 SPNN，</strong>把这些距离映射到统一的空间邻近度量中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_8de2ad214a3641b6ab45dd09b2e7bd30@46958_oswg251502oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随后，通过训练这个神经网络，就能把特定函数的计算转化成一个数据驱动的拟合过程，这就是我们用神经网络优化空间邻近性的想法。</p><h3><strong>连接两个神经网络，形成 osp-GNNWR</strong></h3><p>由于空间邻近性是一个抽象概念，没有真值，比如说给定 a 点和 b 点，就不能说 a、 b 之间的空间邻近性是一个确定的值 x，这就导致 SPNN 的损失函数无法定义，也就无法训练。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_2d525abf78e04b15bbb46e19796a22c4@46958_oswg291048oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们的解决方案是，<strong>把 SPNN 的输出直接作为 GNNWR 的距离输入，将两个神经网连接起来，形成统一的整体，我们将其称作优化空间邻近性度量的地理网络加权回归 (osp-GNNWR)。</strong></p><p>根据这个模型，我们就可以通过样本估计值的误差直接训练整个网络，将最后因变量 y 的拟合值和增值的误差作为损失函数来直接来训练网络。整个网络被训练完毕，前面 SPNN 也同时被训练完成，进而解决了 SPNN 的求解问题，完成了回归任务。</p><h2><strong>以武汉房价为例，osp-GNNWR 为房价的空间异质性提供新解释</strong></h2><p>以武汉房价为例，<strong>我们选用 968 个独立的武汉市楼盘二手房成交数据，按 85:15 的比例划分为训练集和测试集。</strong>并在这些数据中，用房价建模中常用的特征价格法选取了 3 大类 10 个自变量，包括这些房屋的基本信息、周边配套设施、交通便利性等。在此基础上，我们选择欧式距离和旅行时间作为 SPNN 的输入距离来构建 osp-GNNWR 模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_dfea39113dbb4bc6afdf0627d60d591b@46958_oswg319631oswg1080oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于优化后的空间邻近性度量，据下图所示，图中每个点的颜色代表拟合结果的残差差值；橙色代表 osp-GNNWR 的拟合效果比原本的 GNNWR 模型效果更好；线条代表得到的优化空间邻近性和欧式距离之间的差异。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_ea7536ecbb6848ab946aa1ba0047a91b@46958_oswg447817oswg1080oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 a 可以看到，在城市边缘区域，OSP 与欧式距离的差异较大，且由于受路网结构影响，表现出一定的方向差异性；特别地，我们在红色箭头方向上可以发现一个较低的差值，而这主要是由于该方向与武汉市二环快速路吻合，<strong>构建 OSP 所使用的欧式距离和旅行时间本身差异较小导致的。</strong></p><p>图 b 可以看到，在城区中心地带，由于交通设施完善，无论往哪个方向走，不同方向的空间邻近性都是较为均衡的，<strong>所以 osp 与欧氏距离的差值表现出较规则的同心圆状分布。</strong></p><p>通过这些 OSP 和欧式距离的差异特征，<strong>我们也得以证明了优化空间邻近性度量的实际意义。</strong></p><p>基于房价的建模结果，我们可以进一步讨论回归系数的空间异质性，比如研究大学距离对房价影响。</p><p>如下图所示，武汉市洪山区中心的 UA 参数明显高于其他地区，<strong>这表明大学对该地区的房价产生了积极影响，</strong>也就是说越靠近教育机构，房价越上涨。此外，这些大学和科研机构也带来了更好的宜居环境，创造了更繁荣的租赁市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_06b38e34ab264ad58729237bc671b5b8@46958_oswg390594oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>小模型也有大意义</strong></h2><p>以上研究我们并没有用大模型，虽然现在非常流行大的神经网络模型、深度网络模型等，但小模型仍然存在它的实际意义。在没有那么多算力、丰富数据集样本的情况下，设计一个小而美的模型，对于解决某些问题也会有很大的帮助。</p><p>最后是一些参考文献，大家有兴趣的话也可以去了解一下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_2f6fb5a6e0724d2aaa0d70d7c597d3ca@46958_oswg327882oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6nUob3sFtdLWXuT0aVU84A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“HyperAI超神经”</a>，作者：丁佳乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2869059911733383</id>
            <title>博联智能刘宗孺：普及智能家居的关键，在于激活传统家装品牌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2869059911733383</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2869059911733383</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 10:39:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能家居市场, 博联智能, 刘宗孺, B端市场
<br>
<br>
总结: 2026年全球智能家居市场规模预计将达2078亿美元，国内智能家居市场渗透率仍较低。博联智能是智能家居领域的硬核势力，通过技术和产品赋能，帮助厂商实现产品智能化升级。博联智能专注于基础建设，保持稳健步伐，与B端客户合作，影响C端消费者。刘宗孺认为地产下行对博联智能是新机遇，致力于解决智能家居行业的痛点，如稳定性、安装调试和品牌认知度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>智能家居界的硬核势力</strong></h2><p>近日，据德国统计机构statista发布的报告预测，全球智能家居市场规模预计将从2022年的1261亿美元增长到2026年的2078亿美元，全球的智能家居渗透率水平在17%左右。&nbsp;</p><p>相比之下，国内智能家居渗透率为13%，仍处于较低水平，其中大部分智能家居品类渗透率不足10%。根据Statista数据，预计到2026年，国内智能家居市场规模有望达453亿美元。&nbsp;</p><p>2010年，在墨尔本大学毕业留校任教三年后，受移动互联网的创业热潮感染，刘宗孺决定回国创业，成立博联智能（BroadLink）。在逐步摸索国内市场行情后，博联于2012年底开发了一款Wi-Fi插座，当时国内几乎尚未形成智能家居概念。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_fda890f3b550401eb357e5c65dca0c7c@5473297_oswg3313176oswg2754oswg1596_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">博联智能创始人兼CEO 刘宗孺</p><p>2018年，博联率先发布FastCon极简配网技术，实现智能硬件产品极简配网、极简交互能力，从底层连接技术层面，解决智能家居应用中的痛点。同时，面向行业伙伴，博联提出了“让天下没有难做的智能家居”的价值理念，通过技术和产品双向赋能，帮助厂商低成本快速实现产品智能化升级。&nbsp;</p><p>在人工智能、5G、物联网等前沿技术的推动下，智能家居行业正迎来前所未有的发展机遇。尽管市场上千亿级的商机日益显现，竞争也愈发激烈，但博联智能（BroadLink）却始终保持着稳健的步伐，不急于求成。这家在智能家居领域积累了十年经验的企业，更倾向于专注于基础建设，以确保产品和服务的高质量和可靠性。</p><p>2024年，在第26届中国建博会（广州）上，博联智能落地大模型应用，带来了标配大模型的智慧屏产品，配套APP、小程序。</p><p>博联智能当前与酷家乐平台打通，设计师在酷家乐上选用品牌产品在线为用户设计智能场景，线下传统安装一键下发配置，所见即所得。&nbsp;</p><p>博联智能创始人兼CEO 刘宗孺对36氪表示：“在我们的平台上，用户的设计将被转化为具体的智能家居设备配置。这些设备包括灯具、控制面板、传感器等，我们将其打包送到客户家中。安装过程非常简单，电工只需将设备安装并接通电源，之前在软件中预览的场景就会在现实中得以实现。这就是我们所说的所见即所得方案，它让智能家居的实施变得前所未有的简单。”</p><p class="loading-entity">&amp;nbsp;</p><h2><strong>聚焦B端市场，未受地产下行影响</strong></h2><p>作为房地产链路的后端产业，家居行业的发展受到房地产市场情绪而变动。刘宗孺却有着不同的看法。他认为，尽管市场整体面临挑战，但对于专注于高端地产和智能化解决方案的博联智能来说，算是是新的机遇。</p><p><strong>“地产下行实际上对我们的影响还好，因为博联坚持做中高端地产</strong>。”刘宗孺表示。他认为，尽管地产市场整体可能会遇到去杠杆、去泡沫的经济趋势，但高端地产的需求依然存在，且对智能家居的需求日益增长。</p><p>同时，消费者对于居住品质的追求并未减少。相反，随着消费者对生活品质的不断提升，智能家居作为提升居住体验的重要手段，其市场需求不降反增。“房子不好卖了，（开发商）需要更多加权项去给到用户，吸引他们买房。”</p><p>在市场策略上，博联智能采取与大型B端客户合作的方式，通过为他们提供智能化解决方案，进而影响C端消费者。刘宗孺表示：“我们坚持做品牌大客户，赋能给他们技术，再通过他们的服务，为客户做升级。”通过这种方式，博联智能能够借助合作伙伴的资源和渠道，实现智能家居产品的快速普及。&nbsp;</p><p>以与招商地产合作AI产品为例，博联智能将传统的可视对讲屏升级为智慧屏，集成了AI大模型。用户可以直接使用这些智能屏完成日常任务，如播放音乐等等；另一端，用户可以通过智慧屏直接报修，系统会立即生成报修单并安排维修时间，极大地提高了物业的响应速度和服务质量。</p><p>在与B端合作方面，博联智能也在积极探索与运营商的合作，例如，与中国移动在技术、渠道、产品等方面融合共创，打造全屋智能解决方案，融合展示了全屋智能解决方案各个场景的家庭终端落地应用。刘宗孺认为，存量房的智能化改造是一个巨大的市场机会，博联智能将通过与运营商的合作，进一步拓展存量房领域的智能家居市场空间。</p><p>此外，博联智能还通过芯片模组和SAAS解决方案，为大型B端客户提供全套的智能化解决方案。这仅包括家电、照明、电工等领域的客户，<strong>还涵盖了酒店、运营商等大型B端客户。通过这种模式，博联智能能够将智能家居系统与客户的业务深度整合，提供更个性化和智能化的服务。</strong>&nbsp;</p><h2><strong>痛点：C端不熟悉智能家居品牌，更倾向于传统家电品牌</strong></h2><p>早在2019年，国内智能家居企业尚未推出全屋智能解决方案之时，刘宗孺就率先发现了当时行业的几大痛点。&nbsp;</p><p>分别是配网、互通性和智能化三个难题：智能家居设备需要连接到网络才能正常工作，但对许多用户来说，配网过程复杂且令人头疼；市面上的智能家居产品种类繁多，但不同品牌的产品往往使用不同的系统和应用程序；尽管语音控制等技术让家居设备看起来更“智能”，但真正的智能化还有很长的路要走。</p><p>发展至今，博联智能虽然解决了很多技术上的问题，但刘宗孺认为整个智能家居行业又遇到了几个新的难题。这些难题不仅关乎产品的外观设计和功能实现，更涉及到产品的稳定性、安装调试的便捷性以及市场的广泛接受度。</p><p>刘宗孺指出：“智能家居产品必须保证100%的稳定性，不能出现任何掉链子的情况。用户对智能家居的期望是简单、快捷、可靠，比如开关灯必须秒响应，任何延迟或失灵都会直接影响用户体验。因此，博联智能在产品设计和开发过程中，始终将稳定性放在首位，确保每一款产品都能在实际使用中表现出色。”</p><p>除了稳定性，智能家居的安装和调试也必须简单易行。刘宗孺提到：“产品的稳定，安装调试是不是’傻瓜落地’？这是整个行业的痛点。” 博联智能致力于简化安装流程，让用户无需复杂的操作即可完成设备的安装和调试。通过自研通信协议，博联智能确保了设备的快速连接和稳定运行，大大降低了用户的使用门槛。</p><p><strong>在智能家居市场，品牌认知度是一个不可忽视的因素。刘宗孺认为，真正要把智能家居落地到千家万户，是要激活大家装行业的品牌客户。许多消费者对智能家居品牌并不熟悉，他们更倾向于选择那些耳熟能详的传统家电品牌。因此，博联智能不仅需要提升自身的品牌知名度，还需要与这些传统品牌合作，通过他们的销售和服务网络，将智能家居产品推广到更广泛的用户群体中。</strong></p><p>这种与传统行业的跨界合作，包括与照明、家居装饰等相关行业的结合。目前，博联智能通过提供易于安装和使用的智能家居解决方案，帮助传统行业的从业者轻松进入智能家居领域。通过简化产品配置和售后服务，博联智能让传统销售人员或电工也能轻松销售和安装智能家居产品，从而推动智能家居的普及。</p><p>“把这个商业模式良性循环起来以后，智能化才能真正的进到线下。”刘宗孺强调，博联智能通过与大客户合作，将智能家居解决方案整合到他们的产品和服务中，从而实现双赢。这种合作模式不仅为合作伙伴的产品增值，也为博联智能的市场推广提供了新的路径。通过这种方式，博联智能能够将智能家居技术带入更多的家庭，实现真正的普及。智能家居的未来不仅在于技术的创新，更在于如何将这些技术转化为用户易于接受和使用的产品。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/20221124/v2_07a39a904a7e446dab07ddfc7b89d2a9_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36氪作者 ｜ 宋虹姗</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2869027042545796</id>
            <title>第三代半导体，距离顶流差了什么</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2869027042545796</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2869027042545796</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 10:30:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 潮流, 第三代半导体, 碳化硅, 新能源车
<br>
<br>
总结: 潮流不受影响，第三代半导体市场备受关注，碳化硅在新能源车领域应用广泛。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>潮流就是即便你放弃了我，也不妨碍我越来越火。&nbsp;</p><p>距离特斯拉宣布放弃碳化硅已经过去了一年，这个市场非但没有被抛弃，反而以GaN、SiC为代表的第三代半导体发展备受关注：Yole数据显示，2026年GaN市场规模预计可达6.72亿美元。SiC碳化硅2027年全球SiC功率半导体市场规模有望突破60亿美元。&nbsp;</p><p>预测是人算不如天算，第三代半导体优势已经被讲的翻来覆去了，市场的反馈是最真实和残酷的—很火但不是主流。&nbsp;</p><h2><strong>碳化硅与新能源车能不能齐飞？</strong></h2><p>新能源是第三代半导体应用的重要驱动力。新能源车的最大特点和“顾虑”就是充电。车企自建超充桩引领行业进入快充时代，大功率充电桩占比逐步提升。&nbsp;</p><p>量有多大呢？2023年中国新能源汽车产销分别完成958.7万辆和949.5万辆，同比分别增长35.8%和37.9%，而据预测2024年新能源汽车产销将达到1150万辆车左右的规模，增长约20%。&nbsp;</p><p>这个数字占到汽车市场的三分之一。&nbsp;</p><p>碳化硅的应用就是在直流充电桩上。电动汽车消费者最关注的问题就是续航里程与充电时间，基于此，提高充电桩的充电速度迫在眉睫。&nbsp;</p><p>根据华为测算，要实现5min以内快充，充电桩功率须向480kw演进。为适应未来大功率高压快充发展趋势，主流车企及充电运营商已经开始布局大功率快充桩。如：国网快充桩招标中，80kw充电桩占比已从2020年的63%下降至2022年的37%，而160kw和240kw分别从35%和1%上升至57%和4%，并已开始布局480kW的大功率快充桩，此外广汽埃安的A480超级充电桩最大充电功率亦是达到480kW。&nbsp;</p><p>碳化硅是可以解决这个问题的。在高压快充的趋势下，碳化硅器件的运用能有效解决充电桩设备目前亟需采用更耐高压、耐高温、安全的新型器件的痛点，降本增效实现电动车快速充电。从效率角度来看，SiC MOSFET和二极管产品依赖其耐高压、耐高温、开关频率快的特性，可以很好地用于充电桩模块。与传统硅基器件相比，碳化硅模块可以增加充电桩近30%的输出功率，并且减少损耗高达50%左右。同时，碳化硅器件的抗辐射特性还能够增强充电桩的稳定性。从成本角度来看：碳化硅的优秀特性能够有效提高单位功率密度，减小模块体积并简化电路设计，对降低充电桩产品成本起到至关重要的作用。&nbsp;</p><p>我国新能源上险乘用车中碳化硅应用逐步向25万以下车型渗透，除特斯拉外碳化硅车型以比亚迪、吉利、蔚来、小鹏为主,据NE时代数据，新增智己、问界M9、理想等车型;比亚迪车型包括汉、唐EV、海豹、仰望U8、腾势D9、腾势N8、腾势N7的800V架构为主，大部分为双电机电控车型;吉利车型与价位段分布较广，车型包括极氪001/X/007、极星2、沃尔沃XC40/C40、smart精灵#1#3、路特斯ELETRE等;蔚来大部分车型使用碳化硅，目前主要为400V平台;小鹏G6\G9\X9车型使用碳化硅。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_e435d4e7d8e74ec6b79e068e1d502890@000000_oswg1179058oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>飞锃半导体副总监袁建在做碳化硅市场分析时提到，800V平台市场渗透率将稳步提升，预计在2025年占比达到13%，这将进一步增加碳化硅的应用规模;当前OBC市场以6.6KW为主，预计到2025年6.6KW仍然占比在57.2%;11KWOBC市场占比将逐年提升，市场古比将从9%增加到18%。 2027年全球市场预计将超过60亿美元，其中下游汽车应用占比将超过75%。 全球碳化硅厂商行业集中度较高，前五大厂商占有70%的市场份额。 国内碳化硅产业崛起，上游衬底行业竞争优势相对明显。&nbsp;</p><p>另外，在光伏储能市场方面，功率密度需求提升，MPPT开关管有由IGBT切换成SiC的机会。储能系统有双向功率变换需求，SiC机会增加。逆变侧混合模块（IGBT+SIC Diode）占比逐步提升。新能源汽车市场方面，800V平台市场渗透率将稳步提升，预计在2025年占比达到13%，这将进一步增加碳化硅的应用规模；当前OBC市场以6.6KW为主，预计到2025年6.6KW仍然占比在57.2%；11KW OBC市场占比将逐年提升，市场占比将从9%增加到18%；新能源汽车市场是碳化硅应用的主要增量市场，预计占比在75%以上，并在未来进一步提升。报告分享了飞锃半导体碳化硅MOSFET产品方案，以及第三代750V/55mohm碳化硅MOSFET、第三代1200V/40mohm碳化硅MOSFET，以及Gen4 1200V单芯大电流碳化硅二极管、Gen3+ 1200V 20/30A碳化硅二极管等。&nbsp;</p><p>新能源车能飞，那碳化硅也行。&nbsp;</p><h2><strong>真正带飞的，还得是领头雁</strong></h2><p><strong>意法半导体</strong> 是全球知名的IDM模拟芯片厂商，一直在积极推进碳化硅业务。中国是碳化硅的主要市场，并且与三安光电展开合作推动碳化硅业务，并将扩大SiC器件制造能力。6月4日，意法半导体官方宣布，公司与吉利汽车集团双方签署碳化硅（SiC）器件长期供应协议，在原有合作基础上进一步加速碳化硅器件的合作。按照协议规定，意法半导体将为吉利汽车旗下多个品牌的中高端纯电动汽车提供SiC功率器件，帮助吉利提高电动车性能，加快充电速度，延长续航里程，深化新能源汽车转型。&nbsp;</p><p>吉利汽车集团电驱逆变器已采用意法半导体第三代SiC MOSFET器件。电驱逆变器是电驱系统的核心,而碳化硅MOSFET可以全面提高电驱逆变器的能效。将先进的逆变器设计与SiC等高效功率半导体相结合，实现电动汽车卓越性能。&nbsp;</p><p>同时，意法半导体具备先进的SiC生产技术和完全垂直整合的供应链。在汽车领域，意法半导体SiC产品广泛应用于牵引逆变器、车载充电器机（OBC）、直流-直流变换器(DC-DC)、充电桩及电动压缩机应用，可以极大提高新能源汽车的性能、能效和续航里程。。同时，意法半导体正在与更多中国知名汽车制造商、工业客户和解决方案供应商在SiC领域展开合作，携手加速中国电气化产业进程。&nbsp;</p><p><strong>英飞凌</strong> 科技中国有限公司技术总监郝欣说“英飞凌的SiC MOSFET技术创新，加速应用领域变革”。英飞凌在2017年正式推出了第一代沟槽栅SiC MOSFET，即CoolSiC MOSFET G1。在CoolSiC MOSFET G1中，英飞凌采用沟槽栅的设计解决了SiC MOSFET中栅极氧化物的可靠性问题，并克服了常见的SiC MOSFET在控制和驱动方面的限制，这加速了SiC MOSFET上车的节奏。&nbsp;</p><p>在第二代产品上，英飞凌则在保持第一代产品高可靠性的同时，确保性价比的提升。同时在G2产品上增加了新的鲁棒性功能，最大程度提高对于SiC功率系统的投资利用率。根据英飞凌提供的产品组合，目前基于G2已经推出工业级的650V、1200V分立SiC MOSFET产品，以及车规级750V、1200V的功率模块产品。另外基于G2的400V的工业级分立SiC MOSFET、650V和1200V的车规级功率模块也即将推出。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_9836575fd77240a1b568d3d0fa893edb@000000_oswg610949oswg1080oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还英飞凌完成收购 GaN Systems 公司，未来在氮化镓、碳化硅等领域将有更多发展。 英飞凌科技于 2023 年 10 月 24 日宣布完成收购氮化镓系统公司（GaN Systems），并号称“成为领先的氮化镓龙头企业”。&nbsp;</p><p>目前，英飞凌共有 450 名氮化镓技术专家和超过 350 个氮化镓技术专利族。英飞凌表示，公司和 GaN Systems 在知识产权、对应用的深刻理解以及成熟的客户项目规划方面优势互补，这为英飞凌满足各种快速增长的应用需求创造了极为有利的条件。&nbsp;</p><p><strong>安世半导体</strong> SiC产品市场战略副总监王骏跃也说中国SiC器件市场增长快速，市场机会在中国。 对于碳化硅分立器件市场而言，对性能、可靠性，价格、供应链都有相应的需求。&nbsp;</p><h2><strong>打打更健康</strong></h2><p>目前，相对于碳化硅，氮化镓的应用好像更少一些。但如今借由快充进入大众视野的氮化镓，也再跟碳化硅“宣战”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_de9ba07e99a3423b8f3f4a3a048d1fc3@000000_oswg525717oswg800oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在技术升级的推动下，GaN已经超越了仅适用于快充等消费电子市场的限制，在汽车、数据中心、高速发展的热门领域持续取得突破。&nbsp;</p><p>与传统 Si 材料相比，基于 GaN 材料制备的功率器件拥有更高的功率密度输出，以及更高的能量转换效率，并可以使系统小型化、轻量化，有效降低电力电子装置的体积和重量，从而极大降低系统制作及生产成本。&nbsp;</p><p>对于射频和开关电源设备而言，显然SiC和GaN两种材料的性能都优于单质硅的，他们的高临界场允许这些器件能在更高的电压和更低的漏电流中操作。高电子迁移率和电子饱和速度允许更高的工作频率。然而SiC电子迁移率高于Si，GaN的电子迁移率又高于SiC，这意味着氮化镓应该最终成为极高频率的最佳设备材料。&nbsp;</p><p>另外，高导热系数意味着材料在更有效地传导热量方面占优势。SiC比GaN和Si具有更高的热导率，意味着SiC器件比GaN或Si从理论上可以在更高的功率密度下操作。当高功率是一个关键的理想设备特点时，高导热系数结合宽带隙、高临界场的SiC半导体具有一定优势。GaN相对较差的导热性，使系统设计人员处理氮化镓器件的热量管理面临一个挑战。&nbsp;</p><p>第三代半导体之间的竞争和互补，步伐不停让舞台更靠近。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247733053&amp;idx=1&amp;sn=b577f4599775f861c170973381a3e3b8&amp;chksm=c0913005b765a5f5a1f08dbb822baeda579e2e9988f672d01dee67ecc661b57fb59b6e4e4750&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：米乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2868910579241344</id>
            <title>南大校友，正在批量打造上市公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2868910579241344</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2868910579241344</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 10:11:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 南京大学化学系, 创业公司, 药捷安康, IPO
<br>
<br>
总结: 南京大学化学系校友在创业领域蓬勃发展，药捷安康等公司由校友创办，成功走上IPO之路。药捷安康以南京生物医药谷为基地，研发核心产品Tinengotinib，已在全球展开临床试验。公司研发投入巨大，融资超过17亿，估值约45.9亿，展现出强大的发展潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>南京大学化学系，又将诞生一家上市公司。</p><p>近日，该校校友吴永谦带领生物制药公司药捷安康申请在港上市。巧合的是，这家公司正是由他同为化学系的师弟杨民民创办的上市公司药石科技孵化而来。</p><p>不久前，同为南京大学化学系出身的倪劲松也带着拨康视云向港交所递交了招股书。如果将时间稍稍往前推移，那么会发现从该系毕业的黄学英创办的赛分科技，已经在今年1月顺利通过科创板的上市审核。</p><p>这也意味着，在短短半年时间里，至少有三家拥有南京大学化学系背景的创业公司已经踏上了IPO之路。</p><h2><strong>南大校友创业，打造一家明星公司</strong></h2><p>在药捷安康的发展过程中，吴永谦扮演着关键角色。</p><p>从南京大学化学系毕业后，他又拿到美国韦恩州立大学哲学博士学位，并成为美国布兰迪斯大学生物化学系博士后研究员。</p><p>走在深耕生物医药行业的路上，吴永谦曾在四环医药、勃林格殷格翰等公司工作，并为日后创业打下了坚实的基础。</p><p>2016年，作为四环医药旗下山东轩竹医药的总经理，他与南京大学同系师弟杨民民创办的CXO（医药外包）公司药石科技深度沟通后，选择加入药石科技孵化的初创公司药捷安康，共同为新药研发而努力。</p><p>彼时，药捷安康成立才两年。经过一番运作，吴永谦不仅成为这家公司的董事长，同时还是药捷安康的大股东和实控人。没过多久，药石科技便在A股上市了。</p><p>在吴永谦的带领下，这家公司与药石科技一样，成功在南京生物医药谷扎根。作为南京重点打造的生物医药产业基地和高端生物医药研发区，成立于2011年的南京生物医药谷致力于打造千亿级先进生物医药产业集群，同时与南京大学等高校存在深度合作。</p><p>身为药捷安康的重要股东，在该公司前期发展时，药石科技不仅提供场地、人员、资金等全产业链支持，还帮助对方拿到了一系列美国临床实验的批文。目前，药石科技还持有药捷安康5.79%的股权，并且后者还会向前者购买商品及服务。</p><p>2018年9月，这家公司自研产品Tinengotinib（TT-00420）的研究性新药申请获得美国食品药品管理局批准，开始在美国进行I期临床试验。</p><p>作为该公司的核心产品，Tinengotinib目前在全球已进行或正在进行八项临床试验，包括但不限于胆管癌、前列腺癌、乳腺癌及胆道系统癌症。值得一提的是，这款产品也启动了在中国以外地区的III期注册临床试验。</p><p>穿越上十年的风雨，药捷安康已经成长为南京的明星生物制药公司，并且在两度冲击IPO未果后再次踏上了上市之路。</p><h2><strong>拥有7款产品，两年研发投入超6亿</strong></h2><p>通过探索肿瘤、炎症及心脏代谢疾病小分子创新疗法，药捷安康建立了六款临床阶段候选产品及一款临床前阶段候选产品的管线。</p><p>除了Tinengotinib，这家公司还在肿瘤疾病领域推进TT-00973和TT-01488，以及在炎症性疾病领域开发TT-01688和TT-01025，同时在心脏代谢疾病方面开发TT-00920。此外，该公司也在研发用于治疗代谢及炎症性疾病的TT-02332。</p><p>一边在研发药物，药捷安康一边又在积极扩大业务朋友圈，不断壮大自身体量。通过与LG Chem、罗氏、帝人及EA Pharma等建立全球及区域合作伙伴关系，双方在临床合作、联合研发及授权引进等方面达成共识。</p><p>由于产品都没有获批上市，所以该公司还没能通过卖产品来获得收入。再加上研发等方面的巨大投入，这家公司目前仍处于亏损状态。招股书显示，在2022年至2023年的报告期内，药捷安康的净亏损从2.52亿元增加到3.43亿元。</p><p>从2022年开始，药捷安康在研发方面两年累计投入超过6亿元。最终，这家公司不仅建立了指导他们对小分子药物发现及开发的自适应综合可扩展方法平台，还拥有了92项授权专利及提交了140项专利申请。</p><p>有数据显示，全球肿瘤药物的市场规模已经达到万亿级别。其中，药捷安康的核心产品Tinengotinib聚焦的适应症的市场规模，从百亿到千亿不等，并且还在继续增长。</p><p>作为癌症治疗的一种重要方式，小分子药物被业界寄予厚望。长期深耕这类创新疗法，积累了不少经验的药捷安康，也拥有着不小的发展潜力。</p><p>随着这家公司的现金及现金等价物，从2022年的9.84亿元降至2023年的4.97亿元。离产品商业化仍有一段距离的药捷安康，也需要通过上市获得新一波资金，来进一步加速自身的发展。</p><h2><strong>融资超17亿，估值约45.9亿</strong></h2><p>一路走来，药捷安康共完成9轮融资，累计获得超过17亿元。</p><p>2016年，这家公司先后完成A-1轮和A-2轮融资，从晨兴创投和长江国弘投资手中拿到6000万元。到了2018年，金浦投资、璟沨投资、晨兴创投和长江国弘投资又投了这家公司1亿元。</p><p>从2020年3月开始，药捷安康在5个月内连续完成3轮融资，总金额达到3.3亿元，投资方包括国投招商、国投创业、鹰盟资本、海松医疗基金、恩然创投、长江国弘投资、南京峰岭资本等。</p><p>在国投招商看来，这家公司一流的管理团队具备国际视野，同时产品管线在商业价值与研发风险中取得平衡，核心产品更是已经在临床前和临床试验中展现出令人鼓舞的疗效与安全性。国投创业除了非常认可该公司团队展现出来的高效研发能力和执行力，同时也非常认可对方具备的国际视野以及立足中国的实践探索。</p><p>2021年2月，在基石资本领投下，药捷安康完成3.3亿元C+轮融资，投资方还包括国投创业、招商局资本、南京峰岭资本等。</p><p>“药捷安康已经在小分子创新药领域完成了0到1的飞跃，构建了完整的研发技术平台和体系，形成了丰富且极具潜力的产品管线。”当时，基石资本董事长张维曾直言，与LG Chem、日本帝人制药的战略合作充分验证了该公司创新实力与全球合作能力。</p><p>5个月后，CPE源峰、国调基金、招商局资本、瑞华控股、基石资本、金浦投资、Sixty Degree Capital等又投了这家公司6.42亿元。</p><p>作为领投方之一，国调基金认为药捷安康充分展现出国际化战略布局的远见，搭建了具有原创能力的国际化研发平台及团队，同时完成了多项国际水准的商业合作。</p><p>2023年2月，这家公司完成2.6亿元D+轮融资，投资方包括国鑫投资、三一创新、锡创投、敦行资本、南京江北国资、中银资本等。此时，该公司的估值约为45.9亿元。</p><p>上市前，晨兴创投持股7.24%，为第一大外部股东；国投招商持股6.36%，国投创业持股5.68%，CPE源峰持股5.64%。按照45.9亿元的估值粗略计算，晨兴创投、国投招商、国投创业和CPE源峰的持股价值分别为3.32亿元、2.92亿元、2.61亿元、2.59亿元。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>1.《江苏南京：“压舱石”项目持续发力，筑牢高质量发展根基》，南京日报网</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247511204&amp;idx=1&amp;sn=3c8dd7e7e7fe0f0869e929b638620268&amp;chksm=ea412d14a27781d552f82d466cceae76c9a3bdc3825f4978d9f2ecaae2ed968d0fe161149f4e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：鲁智高，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2868943144554887</id>
            <title>投放游戏涨42%，小游戏暑期档：三七加投、腾讯放大招、心动、青瓷新入局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2868943144554887</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2868943144554887</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 10:09:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小游戏, 暑期档, 微信, 参投
<br>
<br>
总结: 暑期档小游戏在微信平台上火热，参投数量增长，各方玩家动作频频，老游戏买量投放增加，新游产品陆续上线，平台用户规模和使用时长持续增长，腾讯广告宣布最新激励政策，小游戏市场火热程度不亚于APP。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>进入暑期档，小游戏赛道各方玩家动作频频。&nbsp;</p><p>老游戏方面，ADX数据显示，以《寻道大千》《无尽冬日》为首的老游戏买量投放大幅增长；&nbsp;</p><p>一款名为《艾莉娅觉醒》的老游戏，从每日投200素材（视频+图片）的水平，7月开始极速攀升，增长到每日9000！成为7月素材增长之最。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_06d0f7e847be46c489d72e499b526dd3@000000_oswg244066oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_f5cbfd95285b4fbfbb41f64d7467fd9b@000000_oswg245652oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新游方面，7月17号， <strong>心动今年的王牌产品《出发吧麦芬》登录小游戏端；前不久6月末青瓷《最强蜗牛》也已在暑期档前上线小游戏。</strong></p><p>平台方面，7月16号， <strong>微信小游戏团队公布：用户达到 10 亿，月活用户 5 亿，用户使用时长持续增长。</strong></p><p>也就在同日，腾讯广告官宣了小游戏最新限时激励政策： <strong>可获得15%的激励，单款最高激励150万元。</strong></p><p><strong>——暑期档，小游戏火热的程度，可能不亚于APP。</strong></p><p>小游戏暑期卷得怎么样了？厂商该如何抓住暑期这一波流量？卷过这一轮后，小游戏会走向何方？&nbsp;</p><p>今天DataEye研究院聊聊小游戏的暑期档。&nbsp;</p><h2><strong>一、微信小游戏上半年及暑期档情况</strong></h2><p>今年上半年以来，微信小游戏参投情况火爆，到了暑期档，抢量混战更是从未如此紧迫。&nbsp;</p><h3><strong>（一）在投微信小游戏约1.39万款，同比增42%</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_cd49edb5278f47daba9f246e2c4d68ed@000000_oswg120424oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>DataEye-ADX数据显示2024上半年参投微信小游戏数超过1.39万款，同比增长42%。</p><p>在去年上半年已有近万款的前提下，进一步增长。就1.39万款的参投数量而言，已经逼近同期参投手游APP的1.46万款。&nbsp;</p><p><strong>APP参投下滑、小游戏参投增长态势背后，是不少APP端中小厂商转战小游戏，特别是IAA小游戏。</strong></p><p>聚焦到暑期档， <strong>分平台来看，似乎腾讯广告各平台更受青睐。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_51fa484f38c7463ab93e1495d0e33194@000000_oswg258083oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>微信小游戏投放游戏数在6月末和7月中达到近期峰值均超过4280款。 <strong>这一数字比4月份的约3700增长15%。</strong></p><p>优量汇也出现同样情况，6月末出现峰值超2000款，7月中旬也超过了1960款，较4月份的1600-1700款有所增长。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_13a2ee6481cc406cb270a2b6704e513d@000000_oswg257412oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随之而来的，是不少手游APP入局做小游戏，典型如近期心动的《出发吧麦芬》、青瓷的《最强蜗牛》。今年还有腾讯的《元梦之星》、友谊时光的《凌云诺》、星嘉的《最强祖师》等等。&nbsp;</p><h3><strong>（二）上半年微信小游戏新增素材约为527万，再创新高</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_d0169b6763134461b756d55af63f7b81@000000_oswg119443oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>DataEye-ADX数据显示， <strong>上半年微信小游戏新增素材约为527万，再创新高，增长率为7%。</strong> 究其背后的原因，我们发现《寻道大千》5月开始加码投放，上半年投放素材超过150万条。&nbsp;</p><p>《青云诀之伏魔》、《向僵尸开炮》、《无尽冬日》也分别在5月中下旬及6月上旬开始加码投放。&nbsp;</p><p>其中， <strong>3月中，混变小游戏的消耗占比达到45%，在消耗增长榜单中，70%的产品采用了混变模式。</strong></p><p>腾讯广告数据也显示，2023年混变小游戏产品数和广告消耗增速100%+。在《巨兽战场》之后越来越多之前是内购的小游戏，已经开始做混变。&nbsp;</p><p>经过“以IAA小游戏为主”和“以IAP小游戏为主”两个阶段的“洗礼”，微信小游戏无论在用户端还是产品端都有了大幅地进化。&nbsp;</p><p><strong>以上数据，说明入局微信小游戏的厂商越来越多，竞争越来越激烈。</strong></p><h2><strong>二、平台动作频频有何深意？</strong></h2><h3><strong>（一）政策：腾讯广告出台暑期激励政策</strong></h3><p>今年暑期档，是小游戏最卷暑期档。</p><p>7月16日，微信小游戏开发者大会于北京举办。同日腾讯广告出台面向小游戏的暑期激励政策：</p><p><strong>1、激励范围：符合门槛的IAP（含混变）微信小游戏，且需是新游</strong></p><p><strong>2、限时转充政策：</strong> 在2024年7月16日-9月30日期间，开发者可以无需快周转操作，直接在广告系统进行快速投放，平台将按游戏投放金额直接计算“可用于转充的消耗额度”，后续便可以在新增的活动政策板块中，即可以获得50%的广告金（最高为月流水的10%）。&nbsp;</p><p><strong>3、限时新游政策：</strong> 4月15号之后，一周的日均流水首次达到5万元的含内购功能的新游戏，达标 T+1 日起政策范围内的消耗，可获得 15%的激励。激励期 30 天，封顶激励金额 150w。&nbsp;</p><p>示例：某小游戏 A，7 月 17 日-7 月 23 日的日均流水(安卓+广告变现)首次超过 5w 元，则 7 月 24 日 为达标日，其 7 月 25 日-8 月 23 日政策范围内消耗可获得激励。&nbsp;</p><p>从此次政策信息可以看出到，此次激励面向的是含内购模式的新游，且力度极为显著。DataEye研究院解析如下：&nbsp;</p><p><strong>1、现阶段，市场上还有入市的IAP或混变新游，往往是有实力的厂商，在资金、研发等方面都有足够的资源</strong> ，甚至是传统厂商入场，典型如心动、青瓷；于广告主而言，激励提升了初期利润、降低了门槛；于平台而言，吸引更多开发者合作，毕竟IAP和混变比IAA消耗能力更强。&nbsp;</p><p><strong>2、新游增加，意味着行业换血加剧，玩家可选项增加，有利于进一步改变目前市场同质化的问题，也有利于助力行业盘子扩容。</strong></p><p><strong>3、这是在腾讯广告升级新广告投放(3.0)的背景下推出的小游戏新政</strong> ，可见在经过新广告投放(3.0)跑了一段时间后，已经较为顺畅，进一步敞开怀抱。&nbsp;</p><h3><strong>（二）场景：“PC+视频号+IP平台”三大场景</strong></h3><p><strong>这次激励政策，还有一个关键字眼：场景。</strong></p><p>小游戏平台持续提为开发者打造了“PC+视频号+IP平台”的新场景画面。腾讯PC流量全面支持微信小游戏广告投放，含PC微信/PC腾讯视频/PC应用宝等。&nbsp;</p><p>在这个场景中，PC作为主要游戏设备提供了更强大的计算能力和游戏性能，视频号平台则为用户提供了更丰富的视听体验和社交机会。&nbsp;</p><p>同时，IP平台可以为游戏引入更多知名IP元素，如电影、漫画或小说等，增加品牌影响力和用户参与度。 <strong>这种整合，也为适配小游戏的碎片化特性——为玩家接触小游戏，找到了更多场景（比如上班摸鱼场景）。</strong></p><h3><strong>（三）能力：腾讯广告平台流量与产品工具共同助力</strong></h3><p>根据腾讯广告大盘分析， <strong>暑期档微信平台内小程序流量预计增长30%、公众号增长35%、视频号和朋友圈流量也将同步增长，腾讯优量汇曝光预计较5-6月上涨70%，同比增长45%，用户在线时长也将显著增加，是游戏流量增长及提高变现的好时机。</strong></p><p>除了流量扶持，腾讯广告在产品工具上也进行了升级：&nbsp;</p><p><strong>①一方数据跑量加强产品已在6月上线数据校验能力、自动化鉴权能力，</strong> 针对数据的【质】、【量】双达标广告主,可在T+1直接在投放端自主使用该产品功能,不再需要人工申请&amp;手动配置,提升前置检验及准入效率;&nbsp;</p><p><strong>②最大转化量投放产品会根据预算设置来进行自动调价，可根据考核情况结合前端展示的成本预估区间进行预算设置。</strong></p><p>该功能适用于大推、日常投放、新账户/新素材、重点版位增投等场景，针对该功能官方也给予了投放建议：1）不要频繁修改广告预算、定向、投放时段或暂停广告，建议日修改不要超过2次，广告预算调整幅度建议20%-30%；2）建议通投，广告开启时间越早越好。</p><h2><strong>三、小游戏暑期大战观察</strong></h2><p>小游戏是近几年行业最大增长点，从小游戏暑期档大战，我们发现小游戏正在快速新陈代谢，研发、运营、盈利层面都在不断快速迭代变化，基于此，DataEye研究院观察如下：&nbsp;</p><h3><strong>（一）传统厂商持续下场，APP与小游戏双端发行进一步深化</strong></h3><p>过去，厂商大多选择先上APP游戏，小游戏作为扩量的辅助手段，但近年这种“惯性”变了——以心动、青瓷为代表的传统厂商陆续下场，在题材、创意、玩法等核心要素的挖掘外，采用双端发行策略、瞄准关键赛道和市场，对于小游戏厂商同样重要。&nbsp;</p><p>如今APP+小游戏双端上线的游戏， <strong>首先可以补充厂商收入，让游戏触达更多轻度玩家，作为产品生命周期的延续。其次，有些APP和小游戏双端是互通的，有利于APP玩家生态和DAU提升，以及让游戏体验更好。</strong></p><p>我们也能够发现，APP游戏与小游戏双端发行，乃至加上云游戏的多端发行（DataEye研究院了解到《出发吧麦芬》和此前的《元梦之星》都同时上了APP、微信小游戏、云游戏三端），已经成为厂商的新布局点。&nbsp;</p><h3><strong>（二）新玩法促进玩家更多尝试小游戏</strong></h3><p>去年年底，微信广告上线小游戏原生试玩能力（即试玩广告），是针对小游戏推出的，将原本玩家观看视频或图文内容的体验升级成了试玩小游戏的互动体验；试玩内容截取游戏玩法片段，广告体验与游戏玩法体验一致。&nbsp;</p><p>同时，暑期将上线更多新形态，如小游戏特色底卡和结束页等，无需广告主做 任何设置，模型基于用户特征进行个性化展示。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_688f6f00469d467ebbc3ec35dea92fd9@000000_oswg445221oswg1080oswg785_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>——广告和游戏，在试玩这一功能上实现了融合。</strong></p><p>小游戏原生试玩能力在步骤上降低了用户体验功能的操作成本，能让用户在无戒备、无压力的情况下和广告“玩”起来。 这在本质上其实是一种教育和降低门槛，它让用户触达小游戏负担进一步降低，同时提供了更即时的反馈，让整个体验过程变得无缝。&nbsp;</p><p><strong>测试数据显示，相较常规激励广告，某策略类产品原生试玩内容，试玩稳定百万消耗试玩对比常规广告CTR+200%，ecpm+10%。</strong></p><p><strong>又如视频号直播+小游戏。</strong> 视频号作为微信生态当中极其重要且持续增长的一个新模块，与小游戏天然拥有结合的契机。在视频号的直播游戏任务可以看到各种热门游戏推荐，主播或素人都可以选择自己喜欢、看好的游戏进行推广，游戏会根据注册用户、玩家充值等行为给予主播分成。&nbsp;</p><p><strong>这些玩法，一方面帮助了厂商在暑期档对玩家进行转化，另一方面新玩法也在反向刺激广告平台的进步。</strong></p><h3><strong>（三）用户来源更多元，PC端成小游戏新战场</strong></h3><p>目前，腾讯PC流量全面支持微信小游戏广告投放（含PC微信/PC腾讯视频/PC应用宝等）。&nbsp;</p><p>在PC场景场景，部分游戏用户娱乐时间相比移动端会更加碎片，但留存更好。甚至有游戏用户在PC端的时长和付费率可以达到移动端的3倍，arpu也可以达到2倍。微信官方表示今年会继续拓展PC小游戏投放入口，同时新 增微信内、外等多个投放场景。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_dd8b2d60b42b4cba90f871b211e36803@000000_oswg699358oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>平台设置了PC端专属流量，通过支持大屏键鼠一键适配、打通公众号/小程序/朋友圈等曝光场景、支持小游戏在PC的独立投放等能力支持。&nbsp;</p><p>小游戏之于PC端快速发展的背后，很可能蕴藏了这些年龄层更大、非传统手游用户的娱乐场景需求（如工作场景的休闲时间）。探寻和思考这部分用户的差异，或许会是小游戏接下来新品类差异化竞争的关键所在。&nbsp;</p><p><strong>平台在不断提升技术、释放红利的同时，也在不断推进新的面向开发者的政策。暑期过后，小游戏大盘或许会进一步做大、优化。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MzE0ODIwNA==&amp;mid=2649931633&amp;idx=1&amp;sn=b7050b8ca3f6071080385e2ae19674e5&amp;chksm=86abb5d9be052715c4fc17e815ea9b78cfb35d088bb5503d5f0f6ce4de8a8ca28144df06f449&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DataEye”（ID：DataEye）</a>，作者：小羊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2868949035735430</id>
            <title>疯狂的沙特ETF：高频私募与抱团的散户</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2868949035735430</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2868949035735430</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 10:08:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 沙特ETF, 高频交易, 散户, 跨境ETF
<br>
<br>
总结: 本文讲述了沙特ETF在连续涨停且大幅溢价后暂时平静下来的情况。文章指出高频私募和抱团散户是炒作高溢价的主要力量，其中量化私募在沙特ETF交易中扮演重要角色。文章还揭示了跨境ETF炒作的系统打法，包括造成高溢价、煽动情绪和资金博弈等。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在连续涨停且大幅溢价后，“疯狂”的沙特ETF终于暂时平静了下来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_5b7c6b6d8928459bb32d7368840d60a0@5754848_oswg909955oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>7月18日，南方基金南方东英沙特阿拉伯ETF（QDII）、华泰柏瑞南方东英沙特阿拉伯ETF（QDII）分别以-6.66%、-7.08%的跌幅，结束了连续两日的涨停板行情。</p><p>但对于跨境ETF高溢价的炒作，今年以来似乎一直未曾停歇。从美股、日股市场，到欧洲的法国市场，如今，这股炒作高溢价的风潮又刮到了中东。</p><p>究竟谁在炒作高溢价？基哥与几位业内人士交流一番后，得到了答案：高频的私募和抱团的散户。</p><p>其实，就在沙特ETF暴涨的前两日，一则关于“私募靠硬件提高报单速度，进而垄断沙特ETF申购”的说法，曾在坊间流传。</p><p>按照流传出的版本所述：ETF的申购遵循先到先得的原则，那就得看谁的申报单最先到达交易所，据说有些私募凭借硬件提高了报单速度……从而垄断了沙特ETF的申购。</p><p>对此，某ETF基金经理表示：不太可能。因为申报单是券商给交易所的，而券商报单是按照同一时间随机分配的。不过，跨境ETF本身申购门槛就高，很多都是50万、100万起的，所以不是因为硬件的原因，而是因为钱多。</p><p>尽管上述传闻并不属实，但部分量化私募依靠高频交易策略，确实在沙特ETF的成交中扮演着重要角色。关于这一点，从上述ETF基金经理的口中得到了证实：现在沙特ETF里私募成交占比确实不低。</p><p>据了解，部分量化私募近年来加大了对ETF基金这类工具性产品的投资，并且衍生出多种策略。尤其是在跨境ETF的炒作上，量化私募的操作更为灵活。这是由于跨境ETF支持T+0日内交易且成本低廉，与高频交易的需求相契合。</p><p>高频交易凭借大量买卖订单的迅速进出，能够在短期内增加市场的交易量，进而从表面上看似乎增强了市场的流动性。</p><p>但是，这种流动性通常构建于不稳定的根基之上。一旦市场产生波动，高频交易的迅速平仓操作可能会引发一连串的反应，致使市场流动性迅速干涸，从而进一步加大市场的波动性。</p><p>以7月18日为例，沙特ETF的振幅接近20%。</p><p>除了量化私募外，抱团的散户则是参与炒作沙特ETF的另一股势力。</p><p>基哥从一份获取到的沙特ETF投资者结构全景图中看到，散户的占比超过70%。</p><p>散户参与热情之高，从一些投资者交流平台上亦可看出端倪，一大批散户围绕沙特ETF输出各种观点。甚至有ETF玩家还创建了微信群，一些“大V”不时在群内晒出自己在沙特ETF上的操作，引发群友跟风炒作。</p><p>但很多人并不知道的是，这一炒作风潮的背后，却隐藏着一个行业秘密。</p><p>据业内人士透露，对于跨境ETF的炒作，有着一套系统的打法。</p><p>首先是造成高溢价。通常来说，产生溢价最为直接的原因在于其追踪的指数在过去的一段时间里表现颇为出色，激发了投资者强烈的配置热情，短期内资金迅速涌入跨境ETF，进而形成了溢价现象。而跨境ETF的T+0交易机制与额度限制又进一步增大了被高频交易的可能性，因此这类溢价空间又不断被抬高，从而造成高溢价。</p><p>其次是煽动情绪。在高溢价产生之后，可以将其解释为对这一机会的乐观预期以及投资者继续追捧的理由，以此吸引更多资金参与进来，比如上面提到的“大V”在群内通过晒操作，引发散户抱团进场。此时，部分先期埋伏的资金便可顺势逢高派发，获利了结。</p><p>最后是资金博弈。随着资金的持续涌入，你会发现当这些跨境ETF的单日成交额和换手率达到或超过一定数额和比例后，便进入急剧放大的阶段。这时，一些大资金就能进入这类产品，并且能够通过交易，将原有的投资者以及具备一二级套利能力的投资者“淘汰”出局。此后，便成为在高溢价率水平之上拿到筹码的投资者之间的交易了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/muMVAawfYp7WpW2CaAixfw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“阿尔法工场DeepFund”（ID:DeepFund）</a>，作者：基哥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2868994045825417</id>
            <title>被 AlphaGo 击败的李世石，用 8 年重建崩塌的世界</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2868994045825417</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2868994045825417</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 10:08:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 围棋, AlphaGo, 李世石
<br>
<br>
总结: 在围棋界，AI 技术的发展和 AlphaGo 的出现改变了围棋的格局，对于围棋高手李世石来说，输给 AI 带来了巨大的冲击，导致他最终选择退役。随着 AlphaGo Zero 的诞生，AI 在围棋领域展现出了超越人类的能力，引发了人们对于人机共存共创的思考。李世石对于 AI 的担忧在于它可能改变人类的价值观，而围棋界的变革也反映了人机共创的新时代。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>和 AI 共存共创 的围棋世界&nbsp;</strong></p></blockquote><p><strong>输给 AI，有种感觉是，我整个世界都塌了。&nbsp;</strong></p><p>李世石在最近接受《纽约时报》采访时说道。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_21c72092e9414d39906ac169e8796370@000000_oswg72757oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2016 年，这位曾 14 次获世界冠军的韩国棋士代表人类出战 Google 的 AlphaGo，最终以 1:4 告败。&nbsp;</p><p>他当初在接受邀请时，觉得那会是一次「好玩」的经历：&nbsp;</p><p><strong>好玩的前提是我觉得会赢。我从未想过自己会输。&nbsp;</strong></p><p>那可能是 AI 技术在 ChatGPT 登场前，其中一个最重要的高光时刻。&nbsp;</p><p>现在离 ChatGPT 的发布过去了不足两年，我们已看到多个领域被 AI 影响，而生活更多方面似乎也被埋下了改变的伏笔，我们总忍不住想要去推测和畅想未来的 AI。&nbsp;</p><p>也许，比其他领域更早受到 AI 冲击的围棋界，能帮助我们看到一种已经发生的可能性。&nbsp;</p><h2><strong>击败人类后，AI 在进一步去「人味」&nbsp;</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_77f66af8268346efb36cc7c17a23c7e8@000000_oswg51317oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>我没有办法再去享受围棋，所以我就退役了。&nbsp;</strong></p><p>和 AlphaGo 对战的三年后，李世石正式宣布退役。&nbsp;</p><p>对于 5 岁就开始学围棋的李世石而言，围棋不仅是竞赛，而是一种艺术，一种棋手个性和风格的延伸，但在 AI 时代，它却「沦为」了算法的效率游戏。&nbsp;</p><p>在这三年间，其实还发生了另一件事。&nbsp;</p><p>2017 年，DeepMind 宣布了新版的 AlphaGo —— AlphaGo Zero。&nbsp;</p><p>AlphaGo 诞生自神经网络对人类高手 3000 多万手数的学习和自我练习，但 AlphaGo Zero 却是从一开始就脱离「人味」，训练期间不接触任何人类棋谱，单纯靠自己和自己下棋训练。&nbsp;</p><p>只用了三天，AlphaGo Zero 在迎战 AlphaGo 时就已经以 100:0 取胜。&nbsp;</p><p>《大西洋月刊》称其为「不需要从人类身上学习任何东西的 AI」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_d818b9b30ef94ec1a7de1faf34a8b8f8@000000_oswg57927oswg1080oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在围棋中，有一种手法看起来简单或无关紧要，但长远却能造成致命威胁，有人会说那就像是「幽灵」般。&nbsp;</p><p>而 AlphaGo 和 AlphaGo Zero 的棋谱，却难以理解到直接被视为「外星文明投下的一本神秘指南」。&nbsp;</p><p>美国职业棋手 Michael Redmond 于 2017 年表示，人类学习围棋其中一个重要的手段是搭建一个故事：「那是我们沟通的方式。它是一件非常人性的事。」&nbsp;</p><p>这也许也呼应了李世石的观点，在下棋时，棋手也展现了他们作为人的一部分。&nbsp;</p><p>Redmond 补充说，据他自己的观察，人类棋手初见「AI 味」棋路时很可能直接「举手投降」：&nbsp;</p><p><strong>AlphaGo 下棋的方式，总让人觉得很「非人性」，面对这样的棋局，我们甚至很难投入其中。&nbsp;</strong></p><p>李世石作为其中一位最早经受到冲击的围棋高手，久久不能释怀。&nbsp;</p><p>他开始执迷于 AI。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_3a00b2ed28a443a392cd48fa1798c03c@000000_oswg78762oswg1024oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>退役后，除了开设自己的围棋学院、出书和推出基于围棋的桌游外，李世石还开始做关于 AI 的演讲：&nbsp;</p><p><strong>我算是很早开始面对 AI 的问题，其他人也将会经历。那未必会有开心大团圆结局。&nbsp;</strong></p><p>对于他来说，AI 最让人担心的地方在于，它可能会改变人类的价值观：&nbsp;</p><p><strong>过去，人们会对创造力、原创性和创新充满敬畏，但自从 AI 出现以来，这些很多都已经消失了。&nbsp;</strong></p><p>并不是所有人都同意这个讲法。&nbsp;</p><h2><strong>人机共创这些年&nbsp;</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_ad94046e2c484756b6730b8b796a2343@000000_oswg79815oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>AI 毁灭了围棋圈所有存在的秩序，然后开始重建。&nbsp;</strong></p><p>在康奈尔大学研究人工智能的围棋爱好者 Jiuheng He 说道。&nbsp;</p><p>在很多围棋学院里，用 AI 来学习围棋已经几乎是所有棋手都要经历的过程。&nbsp;</p><p>在香港一家围棋学院里，Ng Chee Man 会为学生提供 iPad 来用 AI 学习围棋。&nbsp;</p><p>每次到学生下棋，AI 都会展示出「最佳走法」建议，同时，系统也会记录下学生哪些步下得好，哪些不好。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_b5c790022f63455c8f92bc00a6e66866@000000_oswg107583oswg1024oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年，在《美国国家科学院院刊》上刊登的一篇研究指出，自从 AI 进入围棋圈后，人类棋手的判断能力获得了提升。&nbsp;</p><p>早在 2016 年，在 AlphaGo 打败李世石前，曾在不公开测试中对决 AlphaGo 的樊麾也有过类似经历。&nbsp;</p><p>虽然落败，但樊麾说 AlphaGo 让以他一种全新的方式去看待围棋，提升他的技巧，让他的世界排名快速跃升。&nbsp;</p><p>2023 年的研究则以 1950 年至 2021 年积累的棋谱为基础，包含了 580 万手数的数据。&nbsp;</p><p>研究人员发现，在 AlphaGo 击败李世石前，人类棋手的判断质量在 66 年中都保持平稳，基本不变，但在 2016、2017 期间，棋手的判断质量开始爬升。&nbsp;</p><p>换言之，人类棋手虽然未必能击败 AI 棋手，但他们的判断能力的确有所提升。&nbsp;</p><p><strong>看到人类棋手能如此快速地适应，将这些新走法融入自己的方法中正式让人非常振奋。这些结果表明，人类将适应这些发现，并在它们基础上大大地提升自身潜力。&nbsp;</strong></p><p>DeepMind 首席研究科学家、 AlphaGo 项目负责人 David Silver 对这个研究评论道。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_a320ae7432f74e04b5a07335ddb96afa@000000_oswg55700oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>曾被 AlphaGo 于 2017 年击败的柯洁，也曾于 2023 年表示自己除了比赛外，已经很少和真人练习了，并认为 AI 甚至已经成为了围棋创造力的源头：&nbsp;</p><p><strong>创造性不是你随便做一件什么不同的事情，创造性必须投入实战并得到检验，现在围棋创新的大部分是 AI 来完成，我们想下一些和以前不一样的棋，大概率会输，因为 AI 通过大量实战，得出和之前不同的思维，这才是创造力。&nbsp;</strong></p><p>除此以外，另一位职业棋手的表现也尤其引人关注。&nbsp;</p><p>韩国棋手申真谞是首位夺得世界冠军的 00 后棋手，常被棋迷称为「申工智能」，因为他正是通过长时间进行 AI 训练和研究著称。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_843b8b399a8c42ca9ddb985778fc448b@000000_oswg55728oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年 2 月，申真谞于 25 届农心杯击败中国主将辜梓豪，实现了单赛季六连胜，跨赛季 16 连胜，超越了其前辈李昌镐。今年 3 月，他谈论了自己和 AI 的关系：&nbsp;</p><p><strong>我觉得我和 AI 现在是朋友关系。我和比我更优秀的 AI 一起学习。AI 和人类的思路是完全不同的，AI 通过数学算法解决问题，借鉴 AI 的思路使我受益良多。&nbsp;</strong></p><p>现在，中国、韩国、日本的职业选手，都会用 AI 来训练。&nbsp;</p><h2><strong>「AI 味」启示录&nbsp;</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_bb5b0677aa724c7bb24c0ded6d5fd483@000000_oswg115889oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正如在生成式 AI 时代下，一些设计师和作者需要因为作品中包含的所谓「AI 味」而进行繁复的自证，在融入 AI 已久的围棋界也一直在面对「AI 味」衍生出来的各种议题。&nbsp;</p><p>在现时围棋比赛中，常常都会配有 AI 推测胜率和 AI 推荐最好的走法。观众在观赛过程中也因此能获得一种「主动性」，拥有多个观赛的角度。&nbsp;</p><p>2022 年，中国棋手李轩豪在对决申真谞过程中，很多决策都和 AI 最优判断预测前三符合，因此被队友杨鼎新质疑其有用 AI 作弊之疑。&nbsp;</p><p>生于 95 年的李轩豪在用 AI 训练上「朝九晚九，全年无休，确实很用功」，因此棋路有时会被视作有所谓的「机器味」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_3cab2c2739b94df2a722668984c7bb25@000000_oswg33594oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于质疑，中国围棋协会进行了调查，最终认定这一指控没有证据，杨鼎新作出了处罚。&nbsp;</p><p>但用 AI 作弊的情况也的确存在。&nbsp;</p><p>2020 年，韩国 13 岁的职业棋手金恩持被发现在线上比赛中的落子与 AI 推荐有高达 92% 的重合。经过调查后，最终认定其作弊（且本人也承认了），被罚禁赛一年。&nbsp;</p><p>2022 年，中国棋手刘睿智被判定 AI 作弊，是中国首次正式因 AI 作弊而被处罚的职业棋手。和金恩持相比，刘睿智已经懂得规避「AI 味」，只是在一些关键点用了 AI。&nbsp;</p><p>为了应对，各国的比赛也是在不断改进反 AI 作弊机制。&nbsp;</p><p>与此同时，也有人利用了「AI 味」来击败 AI。&nbsp;</p><p>2023 年，美国业余棋手 Kellin Pelrine 击败了围棋 AI KataGo。&nbsp;</p><p>KataGo 是现有开源最强围棋 AI 之一，韩国也会用它来训练棋手。&nbsp;</p><p>Pelrine 利用了名为 FAR AI 的程序和 KataGo 对决了超过 100 万局，最后 FAR AI 找到了 KataGo 的弱点，并在人机对决中践行且获胜了：&nbsp;</p><p><strong>那个策略算不上小儿科，但也不是特别难学。&nbsp;</strong></p><p>然后，他也用同样的方法击败了另一个比较厉害的围棋 AI Leela Zero。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_a74d46cc215e45719050027f961d4d8f@000000_oswg87446oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>策略关键在于要创造一个大的「圈」来围住对手一组棋，然后可以突然把一子下到另一个不相关的角落，去干扰 AI。&nbsp;</p><p>Pelrine 说，如果是人类棋手，看到那个圈肯定就知道有问题，但 AI 并不会留意到。&nbsp;</p><p>这个弱点看起来有点「取巧」，是不是让 AI 去进行针对性地训练就能打上补丁？&nbsp;</p><p>《自然》上周一篇报道援引了今年一篇预印本论文指出，面对专门找 AI 弱点的程序，模型的漏洞并非想象中容易修复。&nbsp;</p><p>这次被「针对」的还是 KataGo。研究人员用三种不同的策略来让 KataGo 反击能力更强：&nbsp;</p><ul><li>让 KataGo 通过自我对弈学习如何应对攻击；</li><li>迭代训练，用攻击程序攻击 KataGo，把漏洞反馈给 KataGo，让它通过自我对弈或其他方式学习应对，然后再用攻击程序攻击 KataGo，往复循环；</li><li>从头开始训练一个新的围棋 AI 系统，采用不同的神经网络模型。</li></ul><p>虽然这些训练在一定程度上帮助了 KataGo 提高防御能力，但攻击程序依旧能发现漏洞，分别以 91%、81% 和 78% 的胜率击败 KataGo。&nbsp;</p><p>这些攻击程序本身不是出色的围棋 AI，人类也能轻松击败。&nbsp;</p><p>当然，这里的关键不是去比拼到底是人类厉害还是 AI 厉害。&nbsp;</p><p>重点是，对于围棋这个 AI 曾「颠覆」的领域，并且经过那么多年的应用与改进，其 AI 依旧存在很多问题。论文作者 Adam Gleave 说道：&nbsp;</p><p><strong>如果我们在像围棋这种单一领域里也没法解决这个问题，那在短期里，想在 ChatGPT 之类模型修复越狱的可能性似乎很小。&nbsp;</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652357215&amp;idx=1&amp;sn=be6e11635f439bff92ba4a6b49f0bf04&amp;chksm=9ac34c297f263419c2cced9e11bcf40a8c896cd7fe352b32fa397068445760b1a68911af7094&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：方嘉文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2869010815750275</id>
            <title>马斯克急了，Robotaxi延迟发布，4680电池研发团队收到“最后通牒”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2869010815750275</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2869010815750275</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 10:07:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 4680电池, Robotaxi, 电池技术
<br>
<br>
总结: 特斯拉CEO马斯克要求4680电池团队解决技术问题，削减成本，推动量产，同时Robotaxi项目持续跳票，特斯拉急需提升产品竞争力，但4680电池量产面临技术和产能挑战，市场竞争激烈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日有报道称，特斯拉CEO马斯克向4680电池研发团队下达“最后通牒”，要求他们年底前解决电池技术相关问题，同时进一步削减成本，尽快推向量产。</p><p>据晚点LatePost报道，特斯拉计划在年底前量产装车完全采用干法电极的4680电池，这将是4680电池的“完全体”版本。</p><p>2020年9月，特斯拉正式发布4680大圆柱电池，直径46mm、高度80mm。特斯拉宣称，4680电池的单体容量较2170电池提升5倍，并且成本实现进一步优化，而这款电池的独特之处在于使用干法电极代替传统的湿法电极，以实现提高生产效率，降低成本的目标。</p><p>特斯拉Cybertruck车型上采用的就是4680电池，但目前生产的4680电池只有负极为干法电极，正极依旧是湿法电极，所以现阶段的4680电池并不是“完全体”。</p><p>在4680电池量产进度缓慢的同时，原定于8月8日发布的特斯拉Robotaxi(无人驾驶出租车)延迟至10月，这对于特斯拉来说无疑是“雪上加霜”。</p><p>7月15日，马斯克对特斯拉延迟发布Robotaxi一事作出回应：“我要求对Robotaxi前部进行重要设计更改，因推迟发布日期而得来的额外时间将让公司有机会展示一些其他的内容。”</p><p>在国内新能源汽车市场严重“内卷”的背景下，特斯拉急需做出改变，通过电池技术提升产品竞争力。</p><h2><strong>持续跳票的Robotaxi</strong></h2><p>按照马斯克的计划，Robotaxi本应在4年前发布。</p><p>2019年，马斯克曾在与机构投资者的电话会议上表示，特斯拉将在2020年拥有100万辆Robotaxi。然而，用户们在2020年等来的却是FSD（完全自动驾驶）测试版。</p><p>进入2024年，特斯拉Robotaxi商业化落地开始提速。</p><p>2024年4月，马斯克在社交平台X上宣布，公司将于8月8日发布特斯拉Robotaxi。随后又将发布时间推迟至10月。</p><p>在2024年6月的股东大会上，马斯克表达了对Robotaxi的愿景：客户可加入Robotaxi队伍赚钱，客户车辆每月赚取的收益将远大于用车成本，同时特斯拉也可以抽取分成。车主可以根据自己的需求灵活地选择加入或者退出Robotaxi车队。只需在特斯拉App上点击一下，车辆就会加入车队，在车主离开的时候开始自己赚钱。</p><p>如今，Robotaxi能否在2024年10月如期发布仍是未知数。</p><h2><strong>4680电池量产迫在眉睫</strong></h2><p>从2020年发布至今，特斯拉4680电池的故事也一直悬而未决。</p><p>今年1月，特斯拉方面称，4680电池生产进展顺利。2024年将成为特斯拉4680电池重要的产能增长年，公司将新建四条4680电池产线。</p><p>但最新报道称，特斯拉尚未在工业规模上攻克干法涂层技术以达到其生产目标。在4680电池中，对阳极进行干法涂层处理并不成问题，但特斯拉在对阴极采用相同技术时遇到了困难。</p><p>马斯克急于推进4680电池量产背后，也许是特斯拉对于掌握电池核心技术的焦虑。</p><p>黄河科技学院客座教授张翔认为，特斯拉需要核心电池技术，之前的2170电池都是跟松下合资的，采用松下的单体电池。因此，特斯拉希望通过4680电池让自己掌握电池核心技术，但设计生产电池的门槛很高，特斯拉花了4年多时间到现在还没有完全量产。</p><p>更重要的是，留给4680电池的市场窗口期很短。</p><p>“宁德时代、比亚迪等中国电池供应商正不断推出新电池，电池能量密度不断提高，成本还在下降。”张翔说。</p><p>2023年8月，宁德时代推出全球首款磷酸铁锂4C超充电池——神行超充电池。12月，极氪发布全球首款量产800V磷酸铁锂超快充电池——金砖电池。2024年6月，吉利汽车发布了自研自产的最新一代“刀片式”磷酸铁锂电池——神盾短刀电池。</p><p>此外，产能问题也是4680电池量产的“拦路虎”。</p><p>汽车行业分析师白毅阳对时代周报记者表示，4680电池迟迟未能量产对特斯拉还是有潜在风险，需要加快推进落地。除了解决4680电池技术层面的问题，目前来看产能建设也需要花时间完成。</p><p>2024年1月，时任特斯拉动力和能源工程高级副总裁德鲁·巴格利诺曾表示：“我们的目标是保持现阶段状态，不仅是为了Cybertruck生产不受影响，同时也是考虑到了未来的其他产品。但4680电池的产能爬坡过程也是一条S曲线，具体的时间节点其实很难预测。”</p><p>张翔分析称，现在4680电池对于特斯拉的产品来说是个关键，如果再不攻克的话，特斯拉可能要采用外部电池技术，不然其产品竞争力就会下降，对特斯拉的销量也会有较大影响，现在特斯拉车辆的续航里程、充电速度已被国内新能源车企超越。</p><p>对于干法电极4680电池研发进展、Robotaxi延迟发布等相关问题，特斯拉相关负责人告诉时代周报记者，暂无官方消息。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653315280&amp;idx=4&amp;sn=17485c653306a9dafd8699727f5b7e4c&amp;chksm=bcaab48c66a73e9b992ac17debc4377041b5260a235e4c26d6faa361be9811d5e30d2f0f82de&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：王贺，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2868972152098952</id>
            <title>体验上海“萝卜车”后，我发现无人驾驶还离不开人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2868972152098952</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2868972152098952</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 09:49:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 无人驾驶, 萝卜快跑, 上海, 固定站点
<br>
<br>
总结: 近日，百度旗下自动驾驶出行服务平台萝卜快跑在上海嘉定区运营，乘客需在固定站点上车，无法自由选择路线和上下车地点。萝卜快跑平台有详细规定，禁止携带大件行李和宠物，乘客需完成实名认证。虽然是无人驾驶车辆，但目前仍配备安全员，乘客需系好安全带并点击“开始行程”才能出发。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_8af8501afa104fe8b3230800e03c5feb@000000_oswg91840oswg1024oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无人驾驶时代真的来了吗？</p><p>近日，百度旗下自动驾驶出行服务平台萝卜快跑，引发大家对无人驾驶的关注。</p><p>不少媒体和市民纷纷体验试乘，得出了等待时间长、站点固定、行驶速度慢、便宜等重合度较高的结论。</p><p>但问题仍未完全解决：无人驾驶有多普及？谁在坐？平价体验能持续多久？以及一个最关键的问题——无人驾驶真的不需要司机了吗？</p><p>抱着这样的疑问，我们查询发现，就在7月4日，上海共有四家企业获得首批无驾驶人智能网联汽车示范应用许可，包括赛可智能科技（上海）有限公司、百度智行科技（上海）有限公司、上海裹动科技有限公司（AutoX）、小马易行科技（上海）有限公司。</p><p>这些无人驾驶公司在上海的运营区域为嘉定区，其中萝卜快跑运营时间为周一至周日07:00-23:00。</p><p>7月15日下午，我们前往嘉定，实地体验，一探究竟。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_d6469cd671724b59a2fa3977ed10f898@000000_oswg1100946oswg1080oswg807_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">萝卜快跑测试车辆 摄/邓雨洁</p><h2><strong>01 上下站点固定，大件行李和宠物禁止上车</strong></h2><p>7月15日下午，我们来到上海市嘉定区——萝卜快跑在上海唯一运营区域实地体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_eabb6d27ad8c48fc8613da982c175bd1@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">萝卜快跑平台显示目前上海运营区域仅有嘉定区</p><p>我们发现，不同于平时打车，<strong>萝卜快跑有固定停车点位，需要乘客根据出发地和目的地就近选择，并自行前往上车点</strong>，不能完全自由选择上下车地点，目前也无法自由选择行驶路线。这些固定站点以公交站台为主，少部分为小区、公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_68b6dc5e6a0b4d27a4ba690f8dce2807@000000_oswg488767oswg674oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">固定站点，有限停时间</p><p>我们选择在嘉定新城站公交站上车，在嘉安公路桃园公交站（北侧）下车，平台显示全程9.1公里，预计25分钟，优惠6.03元后，预估价格为14.04元。</p><p>费用不贵，但前方有三人排队，预计等待45分钟才有车辆接单。</p><p>点击呼叫后，系统自动弹出乘车须知，要求乘客必须完成实名认证，对乘车人群也提出要求，其中<strong>孕妇、怀抱式婴儿、70周岁以上老人和患心脑血管疾病等身体不适者禁止乘车，单车最多3名乘客，均坐后座。</strong></p><p>平台也对携带物品和宠物有详细规定，目前大件行李无法上车，如超20寸的行李箱、婴儿车、露营野餐用具等，小件行李需放在后排座椅，宠物被禁止携带。</p><p>我们在16点18分呼叫下单，16点39分收到短信提醒已有车辆接单，共计21分钟，较预计时间缩短一半。短信中还提醒由于交通状况和政策影响，车辆在上车点仅能停留1分钟，乘客需提前到达上车点做好准备。</p><p>接单后，乘客可以在平台页面看到车辆信息，其中包括车型、车牌以及车辆路线，和普通打车平台相同。</p><h2><strong>02 无人驾驶，还需要人</strong></h2><p>16点50分，我们在公交站台看到一辆顶着“犄角”的萝卜车驶来。</p><p>据了解，萝卜快跑现阶段在上海投入运营的车型为极狐阿尔法T，为白色车身，加上车顶设备比较显眼，经常引起路人关注。</p><p>按照操作提示，上车前需要在后门左侧的三角窗上输入手机号后四位，或扫码完成验证，隐形门把手会自动伸出，邀请乘客上车。</p><p><strong>根据政策规定，目前上海嘉定区的萝卜快跑还配备有安全员</strong>，我们上车后看到有一安全员坐在驾驶位。车内语音提示乘客必须系好安全带，并在屏幕上点击“开始行程”，这辆萝卜车才真正开始跑起来。</p><p>车内整体空间较大，由于运营时间不算长，地垫、座椅等内饰都干净整洁无异味。乘客只能从右后方上下车，并在内侧配备了便于观察路况的凸面镜，后排也有摄像头监控。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_8a53998db64d4975884a4aa39c228ae6@000000_oswg942073oswg1080oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">上海萝卜快跑车内布局 摄/邓雨洁</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_5bb3df29d0304aeba7aabeaa625edc1a@000000_oswg918523oswg1080oswg802_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">右侧门窗上配有凸面镜 摄/邓雨洁</p><p>前排座椅后方均绑有触摸屏，乘客可以自由播放音乐、视频、控制车内空调温度，也可以查看路线图及行驶场景。下方进度条显示剩余行程和预计到达时间，如遇突发事件可以点右上角“SOS”求助按钮。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_77e97f18b9254575ba6c24e3ba1cd6fc@000000_oswg544391oswg1080oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">车内配备两块触摸屏 摄/邓雨洁</p><p>为了保证行驶安全，乘客只能坐后排，我们看到一些没有配备安全员的运营地区，在前后排中间放置了透明隔板，而我们乘坐的这辆有安全员的萝卜车没有隔板。</p><p>相较市面上的极狐阿尔法T，萝卜版在驾驶舱也做了定制化调整。最明显的是加了一块触摸屏，用于显示路线、安全员操控等，相当于把一般网约车司机架在空调上的手机，做了个放大版。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_2a40091846b94f63aee8fd6ae9107c49@000000_oswg854642oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">萝卜快跑前排情况 摄/邓雨洁</p><p>行驶过程中，大多时候安全员都没有干涉方向盘，只是把手放在方向盘下方，由它自己驾驶。直线行驶时车速多保持在40-55码之间，能感受到刹车没有人踩得柔和，但整体平稳。可以观察到的是，安全员全程没有松懈，多次左右转头观察路况，查看车速。</p><p>但也有人工接管时候。在一个左转路口，车辆原本正停在路口等待，此时主驾驶支架屏幕下方出现了一行红色提示字（坐后排看不清），安全员便点击屏幕切换模式，立马手握方向盘接管驾驶，动作为左转。</p><p>转过弯驶入直道后，安全员准备切换至无人驾驶模式，但车机反应不够快，几乎停在路中间，安全员又摁了几次屏幕，过了几秒钟车机才切换过来，又提速上路。</p><p>我们询问安全员为什么会出现接管等问题，安全员的回答统一为：“我是安全员，如果有问题请咨询运营。”</p><h2><strong>03 上海网约车司机：暂时还没压力&nbsp;</strong></h2><p>下车后，我们收到行程费用单，比预估的还要便宜一些，实付13.04元，主要是因为第一次打车，加之目前处于局部运营阶段。&nbsp;</p><p>点进费用明细可以看到，上海嘉定区的萝卜快跑起步费7元，我们打车行程共4.8公里，里程费为8.64元，时长费（12分钟）3元，费用合计18.64元，上海优惠活动-5.60元，实付13.04元。</p><p>萝卜快跑和一般网约车的费用结构、收费模式相似。平台显示，费用由“<strong>起步费+里程费+时长费+远途费+其他未详尽费用</strong>”五个部分组成，其中<strong>起步里程3公里、时长10分钟</strong>，超出20公里计算远途费，常规和休息日计费有所不同。</p><p>前三个费用在不同时段收费标准也有所不同，如0点-7点起步价为7元，7点-9点起步价则上浮为8元，这也是大多网约车平台计价方式，但相较于上海出租车起步价16元、T3特选经济型起步价15元，曹操出行经济型起步价16元来说，至少萝卜车的起步价便宜了近一半。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_786ddb1b08094a8cb3bdee0c94a7231e@000000_oswg365378oswg1080oswg1019_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">萝卜快跑费用规则</p><p>比普通网约车便宜，还能做到全年无休，未来的直接竞争迅速成为舆论关注的焦点，也成为技术发展不得不面临的社会性问题。相关问题的讨论在网约车投放数量较大的城市更为突出，比如武汉。</p><p>7月4日，上海发放首批无驾驶人智能网联汽车示范应用许可，即“完全无人载人车牌照”，有四家企业获得许可，包括赛可智能科技（上海）有限公司、百度智行科技（上海）有限公司、上海裹动科技有限公司（AutoX）、小马易行科技（上海）有限公司。</p><p>据了解，四家企业在上海的运营区均位于嘉定。不过，投入运营的无人驾驶车数量仍少。</p><p>多数时间在嘉定跑网约车的郑师傅还没在上海遇到过无人驾驶车：</p><p>“你们是哪个平台？”</p><p>“大众。”</p><p>“那个和萝卜快跑合作的平台？”</p><p>“那不可能。”</p><p>“我在无人驾驶车身上看到大众出行的Logo了。”</p><p>“啊……还真没关注过，只知道武汉有，上海也有吗？”</p><p>“对的，就在嘉定。”</p><p>郑师傅现在还没感受到无人驾驶给他带来了实质的影响，他认为无人驾驶还没那么快能替代司机。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Njc4NTAzMg==&amp;mid=2247508399&amp;idx=1&amp;sn=cef8b100d94f09e02c44ca20276dc435&amp;chksm=fcf4aeb71ff775f717ae69cba89d8b074c0651aad2860ac841db22559e7fd523da7451de0e2a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“vampirejo”（ID：carcaijing）</a>，作者：邓雨洁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2868885803129730</id>
            <title>越南不是理想国</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2868885803129730</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2868885803129730</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 09:42:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 越南工厂, 综合生产成本, 中国投资, 管理成本
<br>
<br>
总结: 中国投资者纷纷选择在越南开工厂，但实际情况并非传说中那般美好。越南工厂的综合生产成本比国内贵10%，人工、房租、管理等成本都存在挑战。管理效益低，工人效率不高，文化差异引发问题。越南政局动荡，隐性成本增多。然而，越南的关税优势吸引着中国工厂主。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_643c8be561eb4f9e84c041127f43febc@1694280269_oswg175636oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">胡志明街头（南七道摄）</p><p>“越南工厂的综合生产成本，基本比国内贵10%。” 在越南开厂的关总（化名），坐在北宁的办公室，无可奈何的对我说。为了确认听到的信息真实性，我让他重复了一遍，“对，就是10 %！”&nbsp;</p><p>现在中国投资界和制造业，有一种几乎统一的声音：<strong>要发财，到越南去！</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_0c23ea39cfb043389f914d47635cc2b7@1694280269_oswg186317oswg1080oswg782_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">越南的中国工厂（南七道摄）</p><p>不可否认，越南因为地理位置、人口红利、国际关系改善等多种因素，经济增长很快，外资也继续看好。目前来看，虽然经济有震荡，越南依然处在经济的上涨周期中。</p><p>但过度美化后的越南，成了部分人口中遍地黄金的天堂。传说中的越南，经济发展快，人工便宜，房价低，税收低，离中国近。网络上，那些在越南的厂房出租的、卖房子的、公司注册中介的，他们口中的越南，如花似玉，随地捡钱。但传说很美好，现实很骨感，实际上并非如此。</p><p>为了确认越南的投资和真实情况，我前后三次到了越南，先后走访了胡志明、同奈、河内、北宁等多个越南城市，和来自中国或越南的投资人、工厂主、贸易商等进行多次交流。</p><p>北宁的关总，是从事线材生产的制造商，客户包括苹果等多家公司。他到越南开厂已经超过五年了。他的感受是越来越难了。眼看我质疑的表情，他细细的给我算了一笔成本账。</p><p><strong>人工成本：</strong>北宁省是越南电子制造基地，这边工厂的员工基本工资+加班费，基本都在3500-3800元人民币（为方便阅读，以下文中全部折算成人民币），每年还要调薪，越南官方对社保缴纳监控非常严格，企业缴纳的部分是基本工资的21%。</p><p>办公室里的职员，既有学历，也有一定专业技能，工资会更高。比如关务，财务等，现在每月拿到手基本是4000多到5000多人民币。对于一个普通的工厂，工人在 50-100 人左右，人工成本和国内比起来，没有任何优势，只有在平阳省那边，做服装鞋帽的加工厂，动辄上万工人，这样人工成本会有优势一些。</p><p><strong>房租成本：</strong>北宁工业园的厂房，一平方30 多元/月，现在云中（北江省云中工业园区，离中越边境约110公里），消防验证合格的厂房，租金已经涨到一平方45-50元/月了。而在广东东莞，一平方20多块/月的厂房，到处都是。深圳宝安石岩，2024 年的厂房租金，从 40 元已经下降到了 25 元左右。惠州就更便宜了，厂房出售价从 6000 多跌到 3000 多，跌了快 50%。</p><p>在越南，工业园基本上是新加坡、中国台湾地区等投资者的游戏。特别是新加坡人，他们不显山露水，走的是上层路线，玩的都是地产+金融+杠杆的游戏，以一博百，属于真正的资本巨鳄！新加坡最早参与了当地投资，包括越南基础设施和城市发展。新加坡政府非常支持本国资本，在海外投资工业园区。自从1996年以来，越南已经有超过数十个用新加坡命名的工业区，总投资超过1300多亿人民币。</p><p>在越南，工业园的基本流程，就是新加坡人拿地，台湾地区的人改造，内地的人交租。工业园区经过设计、开发、分割、招商引资和包装营销，甚至炒作，地价飙涨，然后卖给中国、日本、越南等中小企业。一位中国工厂主告诉我，北宁省的一个新加坡开发的工业园的土地，2018仅420元每平方，2024已经涨到1100元每平方，而且一地难求。</p><p><strong>管理成本：</strong>越南工厂的管理效益，普遍比国内低，越南本地工人的工作效率、学习新技术的积极性或者工作热情，普遍不高，但这种局面，现在开始逐渐有所改善。他们包括对加工设备的使用，包括生产产品的品质意识，明显低于国内。一个越南工人的生产效率，大概是一个中国工人的 60%。</p><p>中国管理层，在刚到越南时，用对待国内工人的方式，简单粗暴的对待越南工人，不仅激起了越南工人的反抗，更有极端的，就是中国主管，在厂外受到身体攻击，这种案例我在北宁听到了 3 起，主管出去吃饭，被打了闷棍。逐渐的，中国主管不再那么粗暴，逐渐转为培养越南主管，来管理本地工人，避免因为文化差异性，激发群体矛盾。</p><p>越南官方支持越南工人组建工会，保障工人权益，工会负责人在厂里有非常大的权威，可以直接和公司老板对话，包括提升生产环境、员工福利等，一般中大型的工厂会组建工会，在达不到工人预期时，可能会发生罢工。</p><p>越南政局这两年动荡和变化，这直接或间接的也影响了经济。在拐进办公室的小路上，我问关总，“在这开工厂，有啥隐性成本吗？”他愣了一下，没说话，继续走路。我又问了一遍，他迟疑了一下，“那就多了。”然后不再说话了。</p><p>同在北宁的马总（化名）说，“越南的隐形成本太多了，但不方便细说，各路神仙和小鬼，一个都不能得罪，都得安排得妥妥当当的，加上中国人本来也不喜欢惹事，喜欢拿钱息事宁人，所以形成了一个恶性循环。” 我最近一次去越南，是在 2024 年年初，在胡志明的海关，大家排队等着检查，过关速度很快。但身后三个来自广州的中年男人大声说，“咱们花点钱，这样更快一些。”然后，每个人掏出了 10 美元，夹在护照里，走向了远处的通道。</p><p><strong>在中国工厂主的圈子里，有一句话：“越南赚钱越南花，一分别想带回家。”</strong></p><p>但为啥要去越南呢？最主要的就是关税优势。</p><p>越南和美国，这两个曾经斗得死去活来的国家，现在关系修复进度惊人。2000年7月签署了双边贸易协定。2007年，美国批准越南的永久正常贸易关系（PNTR）。2023年，签署“全面战略伙伴关系”协议。</p><p>现在很多中国工厂搬到越南，主要的原因之一，就是出口美国的关税。越南从老美那拿到了超低的税收政策，同样是1万美元的纺织品，从中国出口到美国，美国关税是2691美元税收，而越南出口到美国，美国征收的关税，不到中国的十分之一，仅191美元。</p><p>这不仅仅是中国工厂主的感觉，投资人也有自己的窘境。</p><p>张总（化名）在越南胡志明呆了两年，从事产业园投资和落地。他感觉在越南，哪怕是胡志明，也很难遇到可以一起交流的本地人。大家在一起，仅能聊一些吃喝玩乐的事。“他们的视野，基本还是在本地，有些留学回来的，基本在外企打工，和我们 20 年前有些像（没有形成本地的投资圈层）。”</p><p>他基本上只能和中国国内的人，新加坡人，或者欧美人，有一些互动的信息交流，他担心自己长期呆越南，信息脱节。所以每隔一段时间，要飞回上海，和国内的人面对面交谈下。在越南呆了两年后，他决定离开这个国家，前往其他国家发展。</p><p>在越来越多的中国人漂洋过海，来越南淘金时，越南本地的年轻人，这两年日子并不好过。很多大学刚毕业的年轻人，很多开始跑Grab Food外卖，因为这比在公司上班赚得多。Grab Food是越南用户最多的美食外卖App。Grab公司是东南亚网约车的第一名，在越南占了网约车市场超过75%。</p><p>惠理和阿兰两人都是越南人，从海外读完MBA后，回到越南胡志明，开始了自己的创业。惠理加入了美国一家跨国保险公司，组建了自己的保险经纪团队。刚开始进展还算顺利，但疫情过后，特别是到了2023 年，购买保险的人，明显下降。客户们收入下降，开始削减开支，这对保险业冲击很大。</p><p>阿兰是做中越机械和配件进出口贸易，把机械设备从中国广东进口到越南。她在胡志明成立了自己的进出口公司，一年营业额在数百万人民币左右。但是从2023年以来，业务下滑超过了50%，在2024年初稍微有所恢复后，再次下滑。于是她们开始寻找兼职，或者开拓其他业务，来度过这个困难时期。</p><p>但是，当问到她们对未来是否有信心时，答案很一致，“对未来，我很有信心，越南的经济调整，是暂时的，度过这个阶段就好了，我们国家往前的趋势，并没有变化。”</p><p>越南官方并没有否认经济的下行，越南工贸部承认，目前出口下滑，经济形势变化，“主要是高通胀、货币紧缩政策、全球经济复苏缓慢，以及全球多家银行倒闭导致消费需求下降。”与此同时，由于原料价格高涨、海运运费上涨、利率上升，出口遭受压力。官方正在通过减税等措施，进一步吸引投资。</p><p>汇丰的报告显示，“外国需求疲软（特别是美国），是越南经济增长乏力的最大风险”。2024年第二季度，越南GDP增长6.93%。美国是越南最大的出口市场，第一季度出口额约262亿美元，第二季度出口额约280亿美元，已经出现略微增长。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Eu5XHXVPSfSYN_1vzx5MtQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“南七道”</a>，作者：南七道，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2868926390964356</id>
            <title>微软：云服务在全球性中断后已恢复，数百架航班以通信问题为由停飞</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2868926390964356</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2868926390964356</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 09:35:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软, 云服务, 宕机, 影响
<br>
<br>
总结: 微软云服务在美国中部地区经历全球性中断后成功恢复运营，宕机影响了微软365的多项服务和航空公司的航班运营，此次宕机并非首次发生，还影响了Xbox Live服务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>腾讯科技讯 7月19日消息，据国外媒体报道，微软于美国当地时间周五宣布，其云服务在经历全球性中断后已成功恢复运营。</p><p>微软于周四晚间通报称，美国中部地区的用户可能遭遇了Azure多项服务及微软365应用套件的使用问题，可能涉及“服务管理操作、服务连接性或可用性方面的故障”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_b841b7e46057459eb1bb8ef454dacd35@46958_oswg64695oswg665oswg369_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“微软蓝屏”霸榜热搜，引发打工人狂欢：“感谢微软，提前放假”</p><p>周五，微软确认已找到问题根源，并宣布大部分服务已恢复正常。尽管如此，该公司承认，该地区少数客户的服务可能仍会受到影响。</p><p>此次宕机波及了微软365的多项服务，包括Teams等关键应用。</p><p>据路透社周五报道，微软云服务故障甚至导致了一些航空公司暂停航班运营。特别是美国边疆航空公司，其系统直接受到了微软服务中断的影响。该公司随后发布声明称：“在此期间，预订、办理登机手续、获取登机牌以及部分航班可能会受到影响。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_34f1f83a6bc845bcbc379c9e5a64c2d4@46958_oswg165016oswg960oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，这并非微软云服务首次遭遇大规模宕机。今年1月，微软云服务就曾发生全球性宕机，影响范围覆盖了从Outlook到Teams等一系列服务，微软当时将此归咎于网络配置变动所致。</p><h2><strong>Xbox Live中断服务</strong></h2><p>微软多用户在线对战平台Xbox Live周四晚间瘫痪，许多玩家无法登录或连接到在线游戏。</p><p>一条状态信息显示：“你可能无法登录你的Xbox配置文件，可能在登录时被断开连接，或者有其他相关问题。大多数游戏、应用和社交活动等需要登录的功能将无法使用。”</p><p>对于那些可以在主机上登录账户的玩家来说，在线连接的游戏无法连接，并显示他们自己的Xbox登录错误，而其他人则报告了远程游戏等功能的问题。</p><p>Xbox表示，这次宕机还影响了Xbox商店和订阅。一条状态信息显示：“你现在可能无法购买游戏。”</p><h2><strong>数百架次航班停飞</strong></h2><p>此次宕机也对航空公司航班产生了重大影响。包括美国航空、达美航空和联合航空在内的美国主要航空公司，都以通信问题为由发布了停飞令。</p><p>目前尚不清楚此次要求航班停飞是否与此前微软云服务中断有关。 美国联邦航空管理局（FAA）没有立即回应置评请求。</p><p>美国边疆航空公司、Allegiant以及SunCountry等公司早些时候也报告了业务中断的情况。Frontier周四晚些时候说，公司正在恢复正常运营，地面停运已经解除。</p><p>Frontier早些时候表示，“微软重大技术故障”暂时影响了其运营，而SunCountry表示，第三方供应商影响了其预订和登机设施，但没有透露运营商的名称。</p><p>美国交通部长皮特·布蒂吉格（Pete Buttigieg），该部门正在密切关注边疆航空的航班取消和延误问题，并补充说，该机构将要求该公司和所有其他航空公司“承担起满足乘客需求的责任”。</p><p>总部位于内华达州的Allegiant在一份声明中表示：“由于微软Azure的问题，Allegiant网站目前无法访问。”Allegiant没有立即回应置评请求。</p><p>根据数据追踪机构FlightAware的数据，边疆航空公司周四取消了147个航班，延误了212个航班。数据显示，Allegiant 45%的航班延误，SunCountry 23%的航班延误。两家公司没有透露受影响航班数量的细节。</p><p>本文来自<a href="https://new.qq.com/rain/a/20240719A05I3400" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，编译：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2868953168613507</id>
            <title>贴钱放贷，银行变卑微了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2868953168613507</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2868953168613507</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 09:33:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 银行返点, 贷款买房, 中介利益, 风险
<br>
<br>
总结: 在银行放贷生意不好的情况下，银行为了吸引业务，开始给个人贷款者返点。购房者可以通过银行贷款获得返点，但需要注意中介利益链条和可能面临的风险。购房者需要谨慎选择居间人，以确保返点的安全获取。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在银行放贷生意越来越不好做的背景下，为了抢贷，银行“返点”给个人贷款者的情况正越来越受到关注。以100万房贷为例，对应返点金额甚至能达上万元。虽然看上去，贷款者可以趁机省上一笔，但其中的风险也不可忽视。</p><h2><strong>百万房贷，银行倒贴1万多</strong></h2><p>个人从银行贷款150万买房，能拿到1万多的房贷返点。这样的事情你听说过吗？</p><p>上海购房人蔡娜看了两年多的房子，终于在今年6月份看中了一套决定入手，在即将签按揭的节骨眼，一位朋友突然在闲聊时告诉她，可以跳过房产中介，直接在银行做贷款，银行会按照贷款总额的比例，给予她数千至上万元的“返点”。&nbsp;</p><p>通过朋友提供的渠道，蔡娜竟然真的拿到了0.8%的返点，金额为10500元。“按理来说，这笔钱是给房产中介公司的，却意外到了自己账户，相当于白得。”蔡娜不无欣喜地说。&nbsp;</p><p>在蔡娜的印象里，早年想要从银行贷大额款项，不仅有严格的信用资质审核，还要提交收入流水，填写抵押物、担保人等，过五关斩六将，还不一定能贷得下来。如今贷款不仅容易了，银行还倒贴钱，这令她不禁发出了“时过境迁”的感慨。&nbsp;</p><p>「市界」调查发现，在上海、成都、深圳、苏州、杭州、芜湖等地，都有网友分享过贷款买房获返点的经历。在小红书上以“贷款返点”为关键词搜索，能涌现出不少类似“百万贷款返点9000元”“上海买房省下一笔钱”的贴子。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_34802daba104403386adcf64ce578733@46958_oswg156925oswg1080oswg1099_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（小红书截图）</p><p>不同地区、不同银行的返点比例有所不同，比如：上海某国有大行可返到贷款总额的0.6%、股份行可返0.7%；成都可返1.2%；苏州可返1.5%……也就是说，以100万房贷为例，对应返点金额为6000元到15000元不等。&nbsp;</p><p>值得注意的是，大多数购房者不是与银行贷款业务员直接对接的，“如果试图找业务员咨询此事，得到的都会是否定答案，只能碰一鼻子灰。”蔡娜称，“银行有规定，是不能公开返点给个人的。”&nbsp;</p><p>受限于此，购房者只能通过居间人来协助完成返点事宜。这些居间人身份要么是房产中介业务员，要么是收取服务费的房贷规划咨询机构，要么是其它有银行内部关系的人士。&nbsp;</p><p>「市界」联系到了一位在房产机构就职的居间人王涛，对方自称是帮银行的朋友介绍贷款客源，不收费用。具体操作方式是，由他带领购房人去银行签按揭，银行放款后，返点将以现金的形式打给购房者。&nbsp;</p><p>“现在谁赚钱都不容易，背上房贷就更要省吃俭用了。能薅一点儿是一点儿。”王涛称。&nbsp;</p><p>在业界，银行贷款返点并不是什么新鲜事，只不过以前都是由银行返给中介，很多购房者并不知情。一位房地产销售表示，无论是新房还是二手房，每交易成功一个单子，放贷银行都会返点一定金额给公司，具体多少不清楚，但肯定是有。“而且钱全被公司给拿走了，我们个人是拿不到的。”&nbsp;</p><p>“正因如此，最近很多购房者得知这笔钱能返到自己手里，自然会特别留意。”王涛称。据他透露，他把返点过程以编故事的形式发在社交媒体上，最近已经有四位购房人私信他并办理成功了。&nbsp;</p><h2><strong>隐秘操作，面临违规风险</strong></h2><p>跳过房产中介直接拿返点虽然听起来很美好，但实际操作起来并不容易。</p><p>原因在于，房贷返点是存在一个利益链条的。正如前述房地产销售所讲，银行在发放房贷时，为了吸引更多的业务，往往会给予某些中介公司一定比例的回扣，并和大型中介公司签长期合作协议。受到回扣利益的驱使，房产中介们会在公司的要求下，为客户推荐合作关系更密切、返点更高的银行。&nbsp;</p><p>而一旦客户自己和银行放贷方搭上线，就意味着他们将直接从中介嘴里夺食。&nbsp;</p><p>包括蔡娜在内，多位购房者向「市界」讲述了遭中介百般阻挠的经历。“他们以资金监管、风险控制为由，给我压力。”蔡娜称，说是自己办贷款容易出篓子，房东也担心购房人弄个假批贷骗过户。“大概率没一个房东能接受这种情况。”房产中介警告她说。&nbsp;</p><p>另有购房者称，中介一听自己要单独找银行贷款，直接黑了脸。更有甚者，赤裸地要求购房者把拿到的银行返点，转账给房产中介。&nbsp;</p><p>王涛直言，房产中介无权强迫客户选择自己指定的银行。而且办理贷款后续需要中介配合提供的资质材料，房产中介也必须配合，否则就属于失职，客户有权向消保委投诉。他还称，前不久上海有过投诉，所以房产中介才变得没那么强势，客户也就有了“脱身”的机会。&nbsp;</p><p>“脱身”只是第一步，购房者要想达到返点目的，更重要的一步是寻找到靠谱的居间人。&nbsp;</p><p>“没有银行人敢跳出来明目张胆做这个事情。”蔡娜称。「市界」在与数名居间人交流的过程中也发现，屏幕对面的每个人都异常谨慎。他们会先问清楚购房者的贷款金额、贷款区域、贷款中介等细节，生怕所谓购房人是“钓鱼执法”的相关人士。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_5dddced3b819429296f7141ac5504899@46958_oswg57122oswg800oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>王涛还道出一个关键信息点：常规来看，银行给中介机构的返点，走的是银行内部的公司财务。而银行给到购房者个人的返点，是信贷经理自掏腰包。&nbsp;</p><p>也就是说，信贷经理藏在幕后的这一隐秘操作，既冒着违规的可能，又要生生赔上真金白银。他们为何要铤而走险？&nbsp;</p><p>“还不是被贷款业绩给逼的。”一位居间人称。“现在市场环境不好，银行的贷款放不出去。有限的贷款都被大型银行抢走了，更多中小银行、或是银行分部的信贷员根本完不成业绩目标，只能通过让利割肉的方式拉客。”&nbsp;</p><p>这与几年前，购房者求着银行贷款的情形形成鲜明对比。据经济观察报，2021年，北京、上海、广州等地区银行排队放款普遍要等2至4个月时间，有购房者要想尽快办理按揭，还需要找关系花钱“打点”。&nbsp;</p><p>时隔三年后，信贷双方的地位来了个大对调。银行身份变卑微了，背后是全行业苦恼已久的房贷焦虑。&nbsp;</p><p>据各大行年报数据，截至2023年年末，六大国有银行住房贷款（按揭贷）余额合计约26万亿元，较上年末减少超5000亿元。其中，作为个人住房贷款大户的建设银行，规模一年下降超930亿元。&nbsp;</p><p>对此，多家银行将个人住房贷款余额下降原因归结于，房地产市场调整和提前还款规模有所增加。&nbsp;</p><p>另据易居研究院数据，与去年同期相比，今年5月的房贷总额下降了70%。目前，各城市出台了降首付、取消利率下限、公积金利率下调等积极政策刺激房地产市场。与此同时，部分银行机构推出气球贷（指先归还贷款利息，最后一期一次性偿还本金）、双周供、轻松还等新型房贷产品，试图减轻消费者还贷负担。&nbsp;</p><p>“但短期内，缺贷潮仍是压在各银行打工人头顶的一座大山。大山一日不移，为抢贷而催生出的返点等手段还会层出不穷。”大型房产公司的业务经理王伟称。&nbsp;</p><h2><strong>曾遭叫停，如今卷土重来</strong></h2><p>针对购房人自办贷款拿返点的现象，房产中介心里也有无奈。</p><p>“客户能否拿到返点是其次，毕竟那笔钱无论如何也落不到我们手里。我们只是按公司的规定办事。”王伟向「市界」坦言。“我害怕的是客户自己不熟悉流程，万一批贷一直下不来，导致后续交易真出问题。”&nbsp;</p><p>据他回忆，前不久，有一位客户由于想让银行尽快放贷，提供了虚假材料，最后审批没过，给急于交易的房东造成损失，“听说公司最后还赔了钱。”&nbsp;</p><p>在中国企业资本联盟副理事长柏文喜看来，的确存在一部分购房者，核心诉求是获得更多的贷款额度、更快的审批速度等，为了达到目的，该人群在贷款过程可能会出现骗取贷款等欺诈行为，进而给银行业务和信贷安全造成隐患。&nbsp;</p><p>来自北大汇丰智库的一组数据显示，房地产业正在从银行的优质行业逐步转变为不良贷款发生率较高行业之一。&nbsp;</p><p>2020年之前，各银行房地产业不良贷款占比基本稳定在10%以下，2020年之后逐渐提升，其中招商银行在2023年中报披露信息显示房地产业占不良贷款余额已经达到40.4%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_f9030731e6a0413da7bb3cc8d9918867@46958_oswg65172oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「市界」翻阅过往报道发现，早在2010年1月，中国银行业协会就下发过《关于规范做好个人房地产按揭贷款业务维护市场秩序的自律共识的通知》，全面叫停房地产交易中介返点。彼时，叫停的背景，正是某些银行为了争夺房贷客户，扩展业务资源，竞相提高支付给中介的“返点”回报，“返点”比例约在总按揭金额的0.5%至1.5%之间，最高甚至可以达到2%。&nbsp;</p><p>鉴于“返点”的大肆流行扰乱了正常市场秩序，影响了银行信贷安全和房贷业务的健康发展，上述通知要求，各银行自2010年1月1日起，停止以任何形式向房贷中介及其从业人员支付与所提供的服务不对称、纯粹业务介绍的“返点”费用。&nbsp;</p><p>自那以后，返点行为不再被银行和中介大张旗鼓的公开，但始终以一种默认行规的形式存在着。&nbsp;</p><p>如今，返点再有卷土重来之趋势，而且从中介向个人购房者蔓延，有金融政策专家称，这有必要引起监管机构的注意，并采取相应措施来重新规范市场，确保银行和相关中介等机构在合理合法的信贷条框内行事。&nbsp;</p><p>事实上，已经有身处其中的守规者，在无形中成为了受害者。&nbsp;</p><p>一位地方银行的信贷业务员向「市界」哭诉称，“我知道有些同事在暗暗给中介或购房者返点，而我们普通业务员没有给出任何费用，所以单子很难抢得到。”他表示，本来银行人的生存状况已经很难了，每天要被贷款指标逼疯了。“如果所有人再把自己的挣的那点钱拿出来返点，造成的结果只能是同行间越来越卷，实在没有必要。”&nbsp;</p><p>站在银行生存角度，多位金融从业人员建议，可从以下方面应对缺贷潮，包括：降低存量房贷利率，减轻购房者还款压力；加强风险管理，确保贷款资金安全有效使用；优化信贷政策和服务效率，及时响应和满足客户贷款需求等。此外，政府和监管机构可通过政策引导和支持，促进银行增加贷款投放，帮助缓解缺贷问题。&nbsp;</p><p>（文中蔡娜、王涛、王伟为化名）&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pa7xum1-ByAtIu-MEz63zQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”</a>，作者：陈畅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2868915771167108</id>
            <title>为什么我劝你在特朗普遇刺后买点比特币</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2868915771167108</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2868915771167108</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 09:19:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特朗普, 虚拟货币, 加密货币, 支持者
<br>
<br>
总结: 特朗普遇刺后，虚拟货币价格飙升，因为他可能推动虚拟货币合法化，与区块链行业关系密切。特朗普被支持者捐款，承诺放开对加密货币管控，被称为“Crypto President”。特朗普对AI发展态度积极，但对科技巨头态度较差，支持者期待更宽松的行政管理。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>特朗普遇刺之后，连续跌了四周的虚拟货币价格突然飙高。</p><p>本周一，比特币上涨8.6%达到了62508 美元（今年以来，比特币涨了47%），以太币上涨6.8%至3322 美元。</p><p>逻辑是这样的：特朗普没死成，死里逃生让他当总统的可能性提高了，特朗普上任之后很可能推动虚拟货币合法化，于是比特币和以太币顺势大涨。</p><p>7月13日，在宾夕法尼亚州的竞选活动上，特朗普被20岁的枪手克鲁克斯（Thomas Matthew Crooks）刺杀未遂，特朗普身体无大碍仅右耳受伤。事发之后特朗普的表现让人印象深刻，不仅振臂高呼fight，还留下几张颇有戏剧性的照片。</p><p>因为宾州是美国大选的关键摇摆州，有不少分析师认为，<strong>这起事件能让他获得更多中间选民的支持，甚至可能保送特朗普上台</strong>。</p><p>而特朗普一直和区块链行业关系紧密，承诺要在上台后放开对加密货币的管控，并且<strong>以“Crypto President（加密总统）”自居</strong>。15日下午，特朗普提名了J·D·万斯（J·D·Vance）做自己的竞选伙伴，而万斯是历史上第一位持有比特币的总统候选人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_3cee9c4755ff4cecb3b2c5c6a52adc46@000000_oswg692429oswg1080oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">特朗普和万斯，在成为副总统候选以前，万斯更为人所知的身份是畅销书《乡下人的悲歌》作者</p><p>IG分析师Tony Sycamore表示：“特朗普把自己定位为加密货币的支持者，这无疑对加密货币市场和比特币的竞标起到了很大的推动作用。”</p><p>如果特朗普真的回归白宫，那么接下来的四年，<strong>我们可能会目睹比特币价格的大抬升，和虚拟货币支付时代的到来</strong>。</p><h2><strong>“Crypto President”</strong></h2><p>特朗普对虚拟货币的投怀送抱不难理解，这次大选中，<strong>特朗普的主要资金来源之一就是加密货币的支持者</strong>。</p><p>据路透社报道，今年六月，特朗普在亿万富翁、虚拟货币支持者戴维·萨克斯（David Sacks）的豪宅里举办筹款活动，这次活动中他筹到了1200万美元。</p><p>另外，虚拟钱包公司Coinbase还向Fairshake政治行动委员会 (PAC) 捐赠了2500万美元，用来推动加密货币合法化，Fairshake在这个选举周期一共筹到了1.6亿美元捐款。由于特朗普鲜明的挺加密货币立场，这个钱也很大概率会用来帮助他获胜。</p><p>今年五月，特朗普竞选团队还宣布<strong>接受加密货币捐款</strong>，包括比特币、以太币和狗狗币。</p><p>他靠这一系列行为把加密货币支持者拉进了自己的票仓，成为了实实在在的“加密总统”。</p><p>特朗普积极支持加密行业，并承诺阻止拜登打击加密货币的行动——拜登于2022年签署了一项行政命令，加大了对加密货币的监管，限制了加密货币在美国的交易，过去两年，美国证券交易委员会（SEC）相继对币安、Coindesk等加密货币交易平台发起诉讼并开出了超过50亿美元罚款。</p><p>据共和党全国委员会委员哈米特·迪隆（Harmeet Kaur Dhillon）表示，特朗普尚未透露他拟议的加密政策的具体细节，不过我们在本周一共和党发布的《2024年共和党让美国再次伟大的政纲》（2024 GOP Platform Make America Great Again） 里面看到，关于对加密货币的态度，他们是这样写的：</p><p>“共和党人将结束民主党对加密货币的打压，并捍卫开采比特币的权利，确保美国人都有权自我保管其数字资产，并在不受监视和控制的情况下进行交易。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_f8aa8c13709742888559dd739cda18cb@000000_oswg152243oswg1080oswg950_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">政纲里还写到，取消拜登对AI发展的阻碍，共和党人支持以言论自由和人类繁荣为基础的人工智能发展。｜The American Presidency Project</p><p>分析师认为，在这一系列风向的改变下，美国很有可能出台更松弛的监管政策，这可能打开一个价值高达20万亿美元的虚拟货币金融咨询行业。</p><h2><strong>特朗普是新技术的朋友吗？</strong></h2><p>特朗普遇刺之后，其他与特朗普相关的股票也在周一大涨：Trump Media&amp;Technology上涨35%，加密货币矿商Hut 8上涨17%，加密货币钱包Coinbase上涨11%，至241.98美元。就连特斯拉也迎来了3.6%的上涨，因为马斯克公开表示支持特朗普。</p><p>甚至出现了一个词来描述和特朗普有关的经济现象——特朗普交易。</p><p>但这能说明特朗普是新技术的朋友吗？</p><p>对待AI，特朗普表示，自己将废除拜登的行政命令，放宽监管，支持硅谷AI事业发展，尤其是支持中小科技公司的发展。</p><p>但是面对AI带来的安全问题，特朗普很可能推行更加激进的保护主义贸易政策，对人工智能、量子计算和芯片等敏感技术行业（和人才）的管控很可能会进一步收紧。</p><p>红杉资本合伙人肖恩·马奎尔（Shaun Maguire）在X上表示，他将向特朗普竞选团队捐款30万美元。硅谷科技巨头们支持他的原因之一，是<strong>期待对AI更宽松的行政管理</strong>。</p><p>对科技巨头，特朗普的态度一贯很差。</p><p>今天仍在审理的很多大型科技公司案件都是在特朗普政府时期开始的，而他对科技巨头的技术垄断的反对态度也没有丝毫动摇。有趣的是，我们之前报道了TikTok非卖即走的困境，把TikTok赶走的进程正是特朗普启动的，但特朗普本月在彭博社的一场采访里表示，<strong>他不想再禁止TikTok了，他支持TikTok</strong>。</p><p>特朗普还想把美国宇航员送回月球，再送往火星。</p><p>共和党纲领里写道：在共和党的领导下，美国将在近地轨道打造强大的制造业，<strong>将美国宇航员送回月球，再送往火星</strong>，并加强与迅速扩张的商业空间领域的合作，彻底改变我们进入、居住和开发太空资产的能力。</p><p>特朗普的上任将会给世界带来更大的变数，但我们或许可以去买个几百块的比特币（此评论不构成投资建议）。</p><p>封面图来源：Fox Business</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652261370&amp;idx=1&amp;sn=e2b186d061cf1a6eab42ebabbe17a8b1&amp;chksm=5c16f282104b2d7380e9995690062ca193185b35a902f8856aafc352b36fa28993f4ad04788e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“果壳”（ID：Guokr42）</a>，作者：翻翻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2868809778679936</id>
            <title>抖音电商大变天：达人降权，商家花式上位</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2868809778679936</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2868809778679936</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 09:01:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 流量, 利润, 直播带货, 电商
<br>
<br>
总结: 本文讨论了如何在下半年搞流量和搞利润的问题，特别邀请了教培、大健康、电商赛道的资深操盘手，针对高效安全引流和后续服务转化等问题进行解决。文章指出抖音电商中服饰内衣类目的销售额稳居榜首，但达播在拉动销售额增长方面已不具备优势。平台需求发生变化，不再需要依赖头部主播来证明带货能力，而头部主播们也集体感到累了。电商平台们正在夺取价格优势，达人直播间的低价优势受到挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>下半年，如何搞流量、搞利润？这次我们邀请了教培、大健康、电商赛道的 6 位资深操盘手，针对性地解决<strong>例如高效安全引流以及后续服务转化的问题。</strong></p><p>直播带货可能又要变天了。</p><p>近日，据报道，抖音将有计划降低达人直播比重，扩大货架电商。尽管抖音否认了这一消息，但相信商家们能隐约感受到，达播效率大不如前。</p><p>在抖音电商众多的类目中，服饰内衣类目以绝对的优势，在销售额上稳居榜首。透过服饰内衣类目下品牌们的销售额表现，能大体看到抖音电商的变化。</p><p>蝉妈妈显示，618 期间抖音服饰内衣类目下的热门品牌榜前 10 名中，只有一个女装品牌 COCO ZONE 的带货方式以达人号为主。不过，COCO ZONE 是典型的红人品牌，其主要带货达人“刘一一”就是品牌创始人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_febea9c4ca3c49db9fbeb64b8a8aec86@000000_oswg73089oswg1080oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">618 热门品牌榜中，带货方式以达人号为主的品牌</p><p>显然，对于服饰内衣类目来说，达播在拉动销售额增长方面已经不具备优势了。将统计口径换至全品类也能得到相似的结果。</p><p>618 期间，抖音热门品牌榜前 10 中，依靠达播带货上榜的品牌仅有两个，分别是排名第 6 的茅台和排名第 8 的韩束。茅台达播占比 72.69%，韩束达播占比 50.02%。</p><p>排名前三的品牌海尔、美的和苹果，达播占比均不到 20%。</p><p><strong>那么，为什么达播们不再吃香？在抖音电商还能怎么卖货？今天运营社就来跟大家聊聊这些。</strong></p><h2><strong>01 达播们的”好日子”到头了</strong></h2><p>从今年达播们的直播表现来看，达人的光环正在渐渐消失。就连曾经以知识带货著称的东方甄选也出现了画风的变化。</p><p>5 月份，东方甄选的当家主播顿顿抛下了以往温文尔雅的模样，大喊着：“三二一，上链接！”一时间，许多网友都表示接受不了，惋惜东方甄选终究是走上了直播带货的老套路。</p><p><strong>靠讲知识卖不动货了，为了提高销售额，主播们不得不想尽办法刺激用户的多巴胺。</strong></p><p>来看一组东方甄选主账号销售额的对比数据。</p><p>据报道，2023 年 1 月份，东方甄选的销售额高达 8.9 亿元，占据抖音带货达人月榜第一的位置，而2024 年 1 月，东方甄选的销售额变成了 5.6 亿元，排名第四。随后的 5 个月，东方甄选的排名越来越靠后。到了 6 月份，东方甄选的销售额为 2.1 亿元，排在第十一名，彻底跌出了抖音带货达人月榜前十。</p><p>销售额下滑的不止东方甄选一家。</p><p><strong>618 本应是头部达人们各显身手，销售额暴涨的最佳时机。但与去年相比，头部达人们的直播表现都逊色不少。</strong></p><p>飞瓜数据显示，抖音 618 首场直播，广东夫妇、琦儿、潘雨润的成交额分别为 6114 万元、1292.3 万元、674.8 万元，较 2023 年同期分别下跌 86.4%、88.46%、77%。</p><h3><strong>1）平台解绑头部主播</strong></h3><p>究其根本，还是平台的需求发生变化，抖音不再需要依赖头部主播来证明自己的带货能力。</p><p>以前，抖音从不吝啬将泼天的流量送给主播们，因此捧红了小杨哥、董宇辉等“抖音一哥”们。</p><p>而现在抖音似乎要亲手将这泼天的流量收走。</p><p><strong>今年 5 月起，抖音分配流量的指标由“密集成交”转变为“停留时长”。</strong>以往，达人们可以通过上架福利品在短时间内冲销量以此撬动更多的推流。当抖音的推流机制改变后，这套玩法就失效了。</p><p>在调整后的推流规则下，平台更加注重用户内容体验，期望达人们通过多元化的直播内容，增加用户在直播间的停留时间。</p><p><strong>另一方面，过多的直播带货内容正在消耗用户的耐心。</strong>网友们早就厌倦了主播“最后三单”、“三二一，上车”等直播套路，对达人带货的兴趣在慢慢降低。</p><p>最重要的是达播正在失去价格优势，达播不再等于最低价。&nbsp;</p><p>用户愿意在达人直播间下单，很大一部分原因是主播宣称自己能拿到“最低价”。而现在，平台们都在抢低价，“最低价”已经不是达人直播间的专属。</p><p>今年 618 ，就有许多网友吐槽，自己在李佳琦直播间花费数千元买的扫地机器人比其它电商平台贵了几百元，于是众多消费者开始了维权之路。最终，李佳琦直播间客服给部分消费者发放了800 元的消费红包作为补偿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_da8d8bcd3b734a78977e6136b58d3fb9@000000_oswg148183oswg557oswg907_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">消费者吐槽截图</p><p>可见，李佳琦作为平台绝对的头部主播，也无法保证能拿到绝对的低价。</p><p><strong>与此同时，电商平台们正在夺取属于自己的价格优势。</strong>7 月 16 日，京东称将推出一档促销活动“京东超级18”，固定在每月的 17 日 晚 8 点至 18 日全天，上架优惠的爆款产品，让低价常态化。抖音则在抖音商城 App 中上线了比价频道“找好价”。</p><p>毕竟，没有人不眼红低价王者拼多多的业绩。</p><p><strong>财报显示，2023 年全年，拼多多集团总营收为 2476.4 亿元，归母净利润为 600.3 亿元，均同比增长 90%。</strong></p><p>平台们开始在货架场卷价格，达人直播间的低价优势就大打折扣，很多人发现长时间在主播们的直播间蹲守低价，还不如去关注百亿补贴、满减。</p><h3><strong>2）头部主播集体喊累</strong></h3><p>今年直播带货的另一个趋势是，拥有流量优势的头部主播们集体累了。</p><p>不久前，“抖音一哥“董宇辉在一档节目中说过：“我是非常抗拒卖东西的，实事求是，我到今天都不享受这个工作。”<strong>或许，在董宇辉的内心深处，始终认为自己应该是一名老师而不是卖货主播。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_8f998060cc8b4aee968680182d8e5e04@000000_oswg1502939oswg1080oswg1470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">董宇辉反感直播带货视频截图</p><p>当与辉同行的发展趋于稳定，董宇辉便开始减少直播带货的时间。以与辉同行近期的直播排班表来看，7 月 8 日 ~ 7 月 14 日，一周中董宇辉的直播时间仅有两个小时。而在与辉同行刚开播时，董宇辉几乎每晚八点都会出现在直播间。</p><p>近日，与辉同行（北京）科技有限公司新增广播电视节目制作经营许可证，<strong>今后，董宇辉可能会将更多的时间和精力放在节目制作上，在直播带货上的投入或许会更少。</strong></p><p>另外，抖音的另一位头部主播 @疯狂小杨哥 也萌生了退意，他不止一次提到过要减少直播带货，并将自己的账号交给徒弟们使用。直播带货之外，小杨哥开始布局线下，办电音节、创立自营品牌等。</p><h2><strong>02 达播退场，店播花式登场</strong></h2><p>事实上，商家们对达播也有怨言。</p><p><strong>“达人直播带货的效果虽然好，但是不确定性太多了，还要看直播当天达人的状态等，影响因素很多。”</strong>一位抖音商家表示。而且，这位商家在今年找达播带货的场次比去年同期多了一倍，但总体收入却没有提升。</p><p><strong>既然达播失灵了，商家们就不得不考虑其它的销售方式，尤其是平台鼓励的店播。</strong></p><p>《2023 年中国直播电商行业研究报告》中，根据艾媒咨询测算，2023 年中国直播电商市场规模达 4.9 万亿元，其中店播占比 51.8%，达播降至 48.2%。显然，店播已经成为了直播电商的主要力量。</p><p>运营社根据蝉妈妈提供的数据，盘点了 2024 年 1 月 ~ 6 月，热门品牌的排名情况发现，超过 70% 的品牌都是依靠店播带动销售额的增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_1b81b10c019345eeb873daf6e0445056@000000_oswg205352oswg1080oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2024 年 1 ~ 6 月 抖音热门品牌排行榜</p><p>其中，运动户外类目的品牌上榜次数最多，3C数码排名第二，服饰内衣排名第三，再往下便是厨卫家电、美妆护肤和珠宝饰品。</p><p>运动户外中，耐克出现的次数最多。1 月 ~ 3 月，耐克的带货方式以达人为主，从 4 月份开始，耐克主要是凭借店播拿下 1 亿+的销售额，带货排名飙升到第一。</p><p>3C数码中，苹果和华为频繁上榜，尤其是苹果，几乎每个月都能挤进前三名。</p><p>而在服饰内衣中，上榜的品牌数目比较多，包含了 6 个品牌。表现最好的是鸭鸭，依靠店播在 1 月份热门品牌榜中排名第一，2 月份排名第二。</p><p><strong>从表格中，不难看出，店播已经成为了拉动销售额增长的重要带货方式。</strong>运营社注意到，不同的商家在店播方面也是玩出了花样。</p><h3><strong>1）直播劳模，日不落直播间</strong></h3><p>店播的基本操作之一便是卷时长。</p><p>不少商家选择让主播们 6 班倒，将直播时长拉到 24 小时。比如在抖音拥有 92.2 万粉丝的 @棉妮佳官方旗舰店。</p><p>近 30 天内，@棉妮佳官方旗舰店 最长的直播时间达到了 10 天 2 小时。卷时长的做法确实给它的直播间带来了不错的推流。在直播流量结构中，@棉妮佳官方旗舰店 66.8%的流量来源于推荐，而同带货水平达人的均值是 49.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_e7c56b2d426545379248004c9bb5553f@000000_oswg33449oswg804oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">@棉妮佳官方旗舰店 后台直播流量结构</p><p>凭借日不落的直播玩法，@棉妮佳官方旗舰店 近 30 天的销售额达到了 100W ~ 250W。</p><p>不过，以一位主播直播 4 小时来算，日不落直播间最少需要配备 6 名主播，直播成本实在不算低。<strong>运营社注意到，一些中小商家很难培养起一支专业的直播团队，他们会选择将直播业务外包给专业的代播团队，商家按照经销商渠道价格进行供货。</strong>这样一来，也便于商家的控制直播成本。</p><h3><strong>2）多开账号，广撒网</strong></h3><p>一个店播账号仍旧具有不确定性，想要撬动更多自然流的商家会开设矩阵账号，实现“广撒网，多捞鱼”的效果。</p><p>在矩阵化直播方面，我们来看一下厨卫家电类目中的老玩家海尔。</p><p>海尔品牌旗下共有 200 余个矩阵账号。近 30 天，销售额排名前三的账号分别是粉丝量为236.2万的 @海尔官方旗舰店 、86.6 万的 @海尔清洁电器旗舰店 和 29.8 万的 @海尔洗衣机旗舰店 。它们销售额分别是，5000W ~ 7500W、2500W ~ 5000W 和 2500W ~ 5000W。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_3836d918a75945ab8db043863df7a7f6@000000_oswg143230oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">海尔带货达人账号</p><p>从账号名称便能看出，这三个账号不同的定位。@海尔官方旗舰店 偏向于展示品牌形象和推广产品，@海尔洗衣机旗舰店专注于洗衣机的产品销售，而 @海尔清洁电器旗舰店 主要推销洗地机产品。</p><p>矩阵化的特点便是能够针对不同客群，采取差异化的直播带货方式，推荐的自然流和付费投流时也能更加精准，提高转化率。累计各个账号的销售额后，便能使品牌整体的销售额轻松破亿。</p><h3><strong>3）老板下场当主播</strong></h3><p>在店播中，最进阶的玩法是，老板亲自下场将自己打造成 IP 来带货。这就不得不提到凭借霸总短剧出圈的企三代 @毛巾少爷。</p><p>人如其名，“毛巾少爷”正是洁丽雅董事长石磊的儿子石展，是名副其实的企业接班人。目前，@毛巾少爷 抖音账号的粉丝量达到了 100.2 万。而在洁丽雅旗下的账号中，粉丝量最多的账号是 @洁丽雅家居旗舰店 ，但其粉丝量仅有 127.2 万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_b598d3f131a2406b9a2982851c6676f9@000000_oswg1544666oswg1080oswg1908_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">@毛巾少爷 抖音账号页面</p><p>就在 6 月 5 日，@毛巾少爷 在抖音开启了首场直播带货，短剧+直播的带货方式给他带来了足够多的热度，首次直播他便以 542 万元的 GMV 拿下了抖音带货总榜第一名。</p><p>可见，一个成功的企业家 IP，其影响力不亚于品牌本身。<strong>品牌们与其撒钱找达人直播，还不如亲自下场做 IP，说不定就能成为下一个“毛巾少爷”。</strong></p><h3><strong>4）氪金请外援</strong></h3><p>店播还有一个很明显的问题是，只有主播在直播间自说自话，影响力十分有限，只能吸引到部分有需求的用户。那么如何才能扩大影响力，为品牌拓展新用户呢？最好用的办法是——请明星或达人来当外援。</p><p>来看一个近期明星空降品牌直播间的案例。</p><p>6 月 27 日，@汇源官方旗舰店 就将代言人赵丽颖请到了直播间，直播最高在线人数达到了8.6W，但销售额仅有 100W ~ 250W。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_4a0b85fc069b4cc08209596b27017462@000000_oswg165312oswg1080oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>@汇源官方旗舰店 直播后台</p><p><strong>请到明星站台，能快速提升直播间的人气，但对销售额的增长作用并不大。有预算的品牌们相当于“花钱听了个响”。用明星撬动平台推荐流量，品牌曝光要大于销售额提升。&nbsp;</strong></p><p>当然，也不是所有的品牌都能请得起明星，中小品牌们想要拓展客群做宣传还可以选择更具性价比的达人。</p><p>运营社在分析小猿直播间的运营方法时提到过，618 期间， @小猿官方旗舰店 将教育博主“念妈”请到了直播间给小猿学练机背书，当天的销售额突破了 3500 万元。</p><p>对于中小品牌来说，选择与品牌契合度更高的头部达人空降直播间或许能收获更好的销售效果。</p><h2><strong>03 在货架场 ，巧用价格力</strong></h2><p>在直播带货外，如今内容平台的货架场也是商家们必须重视的一环。</p><p>《“抖音商城 618 好物节”消费数据报告》显示，活动期间，抖音商城成交额同比增长 85%，商城订单量同比增长 94%，商城动销商品数同比增长 93%，货架场成为了抖音电商新的增长引擎。</p><p>哪有增量哪里就有红利。想必商家们都意识到了布局货架电商的重要性，只是苦于不清楚该如何操作。</p><p><strong>运营社认为，商家要想做好抖音货架电商，重点在于有技巧的做到价格力。</strong></p><p>据《晚点 LatePost》报道，抖音电商将“价格力”设定为2024年优先级最高的任务，而且有知情人士透露，抖音内部在对标拼多多。</p><p>既然抖音都开始学拼多多了，那我们先来分析一下拼多多商家的运营逻辑。</p><p>大部分人对拼多多的印象就是价格低，但运营社在与拼多多商家交流中发现，拼多多的运营策略不只是低价这么简单。<strong>在拼多多的流量分配逻辑里，其本质是关注的商品点击率、转化率、商品评分，可见低价只是提升指标的手段之一。</strong></p><p>这位商家在上架商品前，会先在拼多多搜索同类型的商品价格，如果自家产品能够做到比同类型商品低，那就选择拼价格，走薄利多销的方式。<strong>如果价格没有优势，再看商品的质量和视觉包装、赠品机制能否超过同类型商品，强调的是差异化运营。</strong></p><p>运营社在对话抖音商家时也得到了类似的运营策略。</p><p>一位商家分享自己在抖音做电商的策略时提到，他们会先利用产品的价格优势来获取平台的曝光激励，再配合抖音首发、产品加赠等策略，进一步提升产品的竞争力。接着，商家会通过优化搜索，商品卡投放等形式，借助爆款产品给货架场引流，提高二次销量。</p><p>可见，提升价格力不只有卷价格一条路能走，一味地卷价格效果也不一定好，关键在于有技巧的凸显产品的价格力。</p><p>运营社无意唱衰达播，毕竟对于商家们来说，依然存在靠达人带爆产品的可能。不过，无论是从平台趋势，还是达人定位来看，达播的效率在肉眼可见地下降。而店播和商城货架作为抖音电商的发力重点，更值得商家们关注。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4MTcxODM2MA==&amp;mid=2247718945&amp;idx=1&amp;sn=b1d5f159048dcd8eae205fd7056081a7&amp;chksm=fcd5e64a58ebd90afe15b8cfab60cf011e860ee5049a876f86a93b21286b5a75cb21d5f89e1f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“运营研究社”（ID：U_quan）</a>，作者：晓雅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2868910844842375</id>
            <title>300万骑手撑起一个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2868910844842375</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2868910844842375</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 08:36:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 闪送, IPO, 即时配送, 创业者
<br>
<br>
总结: 闪送是一家即时配送公司，创始人薛鹏通过创新的一对一配送模式，成功开辟了国内即时配送市场。经过多轮融资，闪送逐渐发展壮大，吸引了众多知名投资机构的关注。随着即时配送市场竞争的加剧，闪送不断提升服务质量，成为许多人在面临紧急配送需求时的首选。现在，闪送即将走向IPO，展开新的征程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_83048d8079a84c808edd88e8e77399ee@46958_oswg158988oswg692oswg383_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>闪送终于要IPO了。</p><p>投资界—天天IPO获悉，证监会官网近日披露了BingEx Limited（闪送必应有限公司）境外发行上市备案通知书。根据公告，闪送拟发行不超过5750万股普通股，并在美国纳斯达克上市。</p><p>闪送的故事源于2013年，彼时在巨头环伺的物流市场，薛鹏另辟蹊径，想出了“一对一配送”的全新模式，由此拉开国内即时配送赛道的序幕。成立至今，闪送背后集结一批豪华的投资人团队，不乏鼎晖投资、天图投资、顺为资本、海松资本、五岳资本、SIG海纳亚洲创投等知名机构。此外，王思聪旗下普思资本也连投两轮。</p><p>从那时起，即时配送赛道便开始聚集各路玩家，从“三通一达”，到达达集团干出“即时配送第一股”，如今京东、阿里、美团等巨头仍在加速搅动这片风云。没有最卷，只有更卷。</p><h2><strong>创业11年，靠骑手跑出一个IPO</strong></h2><p>故事还要从一位80后创业者说起。</p><p>2005年，薛鹏毕业于华北理工大学信息与计算科学专业，后前往伦敦大学攻读硕士学位。早在留学期间，他就对物流行业产生浓厚的兴趣，也从这时便萌生了创业的想法。</p><p>直到2007年底，薛鹏毕业回国，旋即拉上昔日好友于红建，开启物流领域创业。在他看来，大行业中往往蕴藏着大机会，而当时国内物流行业恰恰有着巨大发展机会。</p><p>一开始，他们的计划是整合各家快递平台，通过大数据和算法帮助用户挑选最合适的快递，相当于做了一个互联网服务入口。但是由于缺乏资金与流量，在苦苦坚持了几年后，还是以失败告终。</p><p>当时，国内物流行业格局初显，随着电商的蓬勃发展，三通一达、顺丰等快递业巨头已经占据了主要地位。要想杀入大行业，必须找到一个新赛道。于是，薛鹏便带领团队对整个市场进行了分析与判断，他们发现，传统的快递公司中，每个快递员都会一次性最大量地收送件，同城服务和跨城业务不分，以将成本降到最低。但同时，便也牺牲了时效和服务品质。</p><p>“我们看到，不管是自己还是周围的朋友，当发生着急、紧急的情况需要递送东西时，没有人能够帮着解决。”薛鹏曾解释做闪送的动因，希望能做一个帮助人们解决关键、紧急重要时刻问题的递送平台。</p><p>于是，2013年，薛鹏又在北京创立了闪送，主打“一对一急送”服务模式，从而开辟了一个全新的行业市场。据说当时他还给自己立下一个flag：到2014年底，还没有任何起色，就结束北漂生活，回到家乡发展。</p><p>为了验证市场需求，闪送团队先是制作一个粗糙的网页版下单页面。2014年3月，闪送打出“最快的快递”口号，标志着闪送服务正式上线。第一个试点城市位于北京。幸运的是，很快便有用户下了第一笔订单。在闪送《10周年订单报告》中记录了这一场景——“刚刚从外地出差回到北京的许先生忘带钥匙，下单从家人处取回”，自此开启同城即时速递服务的发展之路。</p><p>一年后，闪送APP正式上线，并进一步喊出了“1分钟响应、10分钟上门、60分钟送达”的口号。据官网显示，截至2024年6月，凭借一对一急送的效率优势，闪送已经覆盖超290个城市，招揽骑手近300万名，为1亿+用户提供服务。</p><p>有意思的是，你可能不知道，除了提供包括文件证件、鲜花蛋糕、电子产品等在内的物品速递服务外，有人还发现了闪送的更多用法，比如，一位北京的用户，通过异地下单，内容为去一家兔头店询问店铺联系方式以供后续购买。还有用户下单请闪送员帮自己取快递，甚至倒垃圾。</p><p>这或许便是如今闪送能撑起一个IPO的原因——不知不觉间，当面临即时配送需求时，不少人往往会第一个想到闪送。</p><h2><strong>王思聪连投两轮，却一度淡出创投圈视野</strong></h2><p>兴起于移动互联网时代，闪送也是一个VC/PE云集的典型案例。</p><p>投资界梳理闪送官方信息，成立至今，公司已经至少完成8轮融资。其中，2014年5月，闪送上线仅几个月，便获得了鼎晖参与的A轮融资，估值为数千万美元。</p><p>当时，看到同城速递领域的巨大市场，玩家很快聚集。蜂鸟配送、顺丰即刻送、圆通B网、闪电行动、邻趣、达达等一大批平台企业如雨后春笋般涌现，这一赛道也成为VC/PE追逐的新一轮热点。</p><p>此后，闪送便开始了快速融资期。2015年7月完成由九鼎领投，光源资本等跟投的5000万美元B轮融资。值得一提的是，仅一年时间，估值便增长至2亿美元。同年8月天图投资参与投资其B＋轮融资。</p><p>时间来到2017年，半年时间内，闪送又相继完成C轮、C+轮融资，融资金额达1亿美元，投资方包括SIG海纳亚洲创投、执一资本、顺为资本、华联集团赫斯特资本等。此外，王思聪旗下的普思资本也连续两轮参与其中。</p><p>一个关键时间点是2018年8月，闪送宣布完成6000万美元的D1轮融资。由海松资本、五岳资本、源星资本联合领投，SIG海纳亚洲创投、顺为资本、华联长山兴、顺亮投资、赫斯特资本、光源资本跟投。</p><p>领投方之一五岳资本曾分析投资逻辑，“闪送已经不再是简单的物流基础设施，而是深入到C端的消费品牌。现在一小时速递基本上已经和闪送划等号了，这是我们看重它很重要的一点。除了顺丰，很少有其它配送公司在用户心中建立起这种品牌影响力。”</p><p>不过，闪送至今最新一轮融资仍停留在2021年，完成由顺为资本、五岳资本、SIG海纳亚洲、天图投资、海松资本、Alpha Square Group、Axiom Asia Private Capital、千山资本及中财荃兴钧源共同投资的1.25亿美元D2轮融资。至此，SIG海纳亚洲成为闪送第一大机构投资方，鼎晖则为闪送第二大机构投资方。</p><p>此后几年时间里，闪送再没有融资消息传出。随着移动互联网时代远去，闪送IPO之路陷入沉寂。</p><p>直至此次公布IPO消息。不过，证监会也对闪送提出了出具补充材料的公告。其中提到，要求闪送补充说明关于搭建境外架构及返程并购的合规性，公司股份变动，主要股东，股权激励情况，境内运营实体设立及历次股权变动是否合法合规，以及发行上市方案，说明每份存托凭证所代表基础证券的数量、预计募集资金量等。</p><p>如此看来，闪送的IPO征程才刚刚开始。</p><h2><strong>价格战，新一轮战火打响</strong></h2><p>即配江湖硝烟渐浓。</p><p>几乎所有人都盯上了这块蛋糕。除了早期的传统快递巨头外，这个赛道还在迎来更多玩家：去年3月，货拉拉上线两轮同城跑腿服务；随后，滴滴出行平台推出滴滴快送业务；后来，高德地图在北京、武汉、杭州、长沙等地上线“高德秒送”服务；今年初，哈啰App宣布正式上线送货跑腿服务。</p><p>不到一年时间内，又有四大品牌挤入这一赛道。</p><p>最新一幕，则是京东整合原有的京东小时达和京东到家服务，将原有的即时零售业务升级，推出“京东秒送”，宣布最快能用九分钟为消费者送货上门。战火进一步升级。</p><p>目前，这条赛道聚集的知名品牌已经不下十余个。但为何各路玩家仍前仆后继？数据或许能说明问题，据艾媒咨询《2022年中国跑腿经济市场洞察报告》，中国跑腿经济的发展空间有望逐步扩大，预计2025年市场规模将达664亿元，2018至2025年的年复合增长率为75.4%。</p><p>由此，即时配送赛道也缔造一个个IPO。颇具标志性的是在2020年，突如其来的疫情让沉寂已久的即时配送行业再次焕发生机。这一年达达集团头顶“即时配送第一股”的光环，登陆美纳斯达克。达达集团的背后，有京东、红杉中国、沃尔玛、DST等一线投资机构以及零售巨头的加持。</p><p>2021年底，第三方即时配送平台顺丰同城登陆港交所，这是顺丰创始人王卫的第四个IPO，最新市值超100亿港元。</p><p>巨头入局厮杀，也进一步加剧了行业洗牌。早年间涌现出的e快送、即买送、风先生等创业公司，也曾融资上千万，但最终都相继宣布倒闭。</p><p>究其原因，即时配送主打服务与效率，但弊端也显而易见：配送成本太高、服务难度大。以闪送为例：5公里内5公斤以下闪送的起步价为16元，后续每增加5公里则加收8元，每增加1公斤，费用加收2元。通过对比发现，这已经相比最初的定价有所下降。</p><p>而为了抢占市场，一场价格战已经打响。上周，菜鸟速递宣布升级同城速递，提供同城半日达，同时首重价格仅为6元，续重价格仅为1元每公斤，相较于之前直接打了5折。互联网时代常见的烧钱打法重现在即时配送生意场。</p><p>竞争之下，有人向左，有人向右。前不久，顺丰同城以“SoFast”品牌正式登陆香港地区，首次在中国内地以外的市场提供即时配送服务。在出海大潮下，不少企业将布局中国香港作为重要一步，向广阔的海外市场进军。而另一边，一线城市之外，瞄准下沉市场机会，大家又不约而同地在县城相遇。</p><p>悄然间，一个新战场开启。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AQa3lbm6FmXIjflexfHV0Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天天IPO”</a>，作者：吴琼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2868855001944451</id>
            <title>量化多空被逼到了角落</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2868855001944451</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2868855001944451</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 07:36:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 转融通, 多空策略, 券源供给, 量化机构
<br>
<br>
总结: 证监会暂停转融通业务，引发了对多空策略和券源供给的关注。多空策略在股票市场中扮演重要角色，但券源供给的稀缺性给量化机构带来挑战。场内融券和场外融券都面临困难，证券公司融券业务头部集中，使得中小机构难以获取券源。转融通暂停后，券源市场进一步受限，对股票对冲策略带来影响。量化机构需要应对券源挑战，寻找新的发展出路。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_1c90736e3b164abfbea2ac29924a5abd@000000_oswg63437oswg862oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「转融通」这令股民集体抓心挠肝的刺儿，终究还是被监管拔了出来。</p><p>7月10日，证监会依法批准中证金融公司暂停转融券业务申请，进一步强化融券逆周期调节。翌日，市场应激得飘红一片，近5000只股票大涨颇有一种「下跌原因终于找对」的宣泄。</p><p>早在年初，转融通就引起中小投资者的强烈谴责，原因无外乎两点：基金转融通鼓励了融券卖空，而散户并不具备机构同等融券卖空的权力有失公平。机构初心为了增厚收益，可持有人不希望基金为了一点利息将股票借出去做空自己。</p><p>如今全面暂停之后，与散户这厢的欢欣鼓舞形成鲜明对比，量化多空的生意模式受到了直接威胁。转融通功能之一是应对证券公司开展融资融券业务时自有资金或股票不足的情况。如果转融通被叫停，那么做量化多空策略的私募，对冲端的券源供给会被大大压缩。</p><p>同样烦恼的还有私募FOF。</p><p>一名FOF管理人告诉远川，「量化多空对冲成本稳定，避开了年前量化危机中性产品基差大幅变化的扰动，而且对冲精准，从去年下半年起加仓了三次。」但是现在政策出来，「拿了60%仓位的量化多空，真的不知道该换去哪儿了。」</p><p>量化多空是近一年紧缩的量化行业里为数不多的增量策略，有做得好的私募规模逆势扩张晋升百亿。然而当转融通戛然而止后，量化多空是否就此偃旗息鼓，他们是否还有新的出路？</p><h2><strong>股票多空热潮</strong></h2><p>1949年，阿尔弗雷德·温斯洛·琼斯（Alfred W. Jones） 将股票多空的理念带到了资产管理行业，直到1968年琼斯的累计回报高达5000%，掀起华尔街对冲基金的热潮。</p><p>时移世易，对冲基金行业也逐渐派生出各类资产、多种策略，但以个股对冲为基础的long-short策略依然是海外最受欢迎的策略之一。而这股风潮也同样吹到了中国的私募基金行业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_4fe25c7954694932844efc31f6a57e84@000000_oswg206497oswg987oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>简单来说，股票多空策略一边买入被低估的股票，一边卖出被高估的股票，从而将市场的β对冲，使得组合在多空两端都能获取α，即做多相对优质个股的α，做空相对劣质个股的α。而后者，往往能在市场泥沙俱下时对组合起到保护的作用。相比一批仅用股指期货做对冲的中性产品，多空策略需要更精细的管理，门槛也更高。</p><p>据朝阳永续数据显示，2020年1月1日至2024年7月16日，股票多空策略指数区间收益率为23.7%，年化波动率仅为10.82%。而沪深300指数 -15.61%的总收益和17.52%的年化波动率，与之对比相形见绌。</p><p>而伴随股票多空策略演化，一批以杠杆指增为代表的创新型产品在国内涌现，即通过将股票多空策略（long-short）和指数增强策略（Long-only）进行结合，最终构建出一个「100%纯多头指增+30%融资做多+30%融券做空」的投资组合。</p><p>一方面这种结合能让杠杆指增有更强的市场适应能力。比如300指增产品由于跟踪误差和风控的原因很少会大幅下沉到小市值股票，因此市场呈现小市值风格往往会表现不佳。而杠杆指增做多部分小盘股的同时融券做空其他小盘股，风格既没有大幅漂移，又贡献了更多超额收益。</p><p>另一方面，模型的输出结果会对组合收益产生重要影响。但对于指增型产品而言，其只能超配模型看好的股票，却无法做空不看好的股票。而杠杆指增由于选股范围的灵活性，其能够通过股票多空的部分来进一步表达模型的观点，从而获取更高的收益。</p><p>去年10月14日，沪深交易所规定私募融券保证金比例不低于100%，杠杆指增「130/30」的结构可最大化利用保证金。</p><p>具体而言，如果一个100w本金的指增产品将股票仓位作为担保品全部抵押，可按照60-70%的折算率换取60-70w的保证金。管理人将其中的30w保证金用来融资做多，另外30w融券做空来实现股票多空，恰巧可以在无需额外资金投入的情况下最大化资金使用效率，同时也能够满足监管对私募产品的杠杆限制要求。</p><p>当然不论是股票多空还是杠杆指增，相比保证金的调整，券源作为最基本的生产资料才是至关重要的一环。</p><h2><strong>券源日渐稀缺</strong></h2><p>股票多空策略本质上是一个资源型策略：能够在对冲端拥有更多券源的机构往往会有更好的表现。</p><p>打个比方，假如模型计算后要做多白酒板块的贵州茅台，同时做空同板块的海南椰岛。但是由于海南椰岛的股票在市场上没有券源或是当下借不到该券，而恰好新零售板块的家家悦有许多的空头券。此时模型输出的「贵州茅台/海南椰岛」对冲就无法实现，管理人也只能去另寻公司来和有券源的家家悦进行对冲。</p><p>注：该案例仅用作读者理解所需，纯属虚构</p><p>正是券源供给种类和数量的稀缺，导致并不是模型输出的所有多空个股都能在实操层面买入卖出。因此对于量化机构来说，他们往往会确定了空头端的头寸之后再来构建多头，而空头端的券源也就成为了各家机构争抢的高地。</p><p>但在当下，量化融券的两类主流方式——场内融券和场外融券都面临着极大的挑战。</p><p>场内融券很好理解，就是俗称的两融业务。即券商从中证金融公司借入个券，然后再反手出借给各大机构，并在其中赚取息差，这也是当下多数量化开展股票多空策略的第一选择。</p><p>然而市场上优质券源集中于头部几家券商，中信证券金融产业首席分析师田良曾分析指出，证券公司融券业务高度头部集中，十大券商融券业务市场份额在90%左右[2]。这就导致中小机构很难通过两融渠道来稳定获取自己想要的券源。</p><p>另一方面，本轮转融券业务暂停，存量转融券合约可以展期，但不得晚于9月30日了结。新规之下场内融券市场逐渐沦为一个减量市场。</p><p>但股票对冲策略所面临的券源挑战还远不止于此。过去三年中，雪球产品的大规模流行让券商能够轻松地构建出一个券池，然后再通过收益互换的形式为量化机构提供一个场外融券的渠道。</p><p>可伴随年初雪球的大规模敲入，券商开始集中缩减手中的多头仓位，这让券商可供融券的个券数量急剧下降，场外融券的规模大幅缩水。根据一份业内流传的纪要，仅有头部几家券商在当下依然有比较大的场外券，但整体来看可能已经不足20亿。</p><p>自2023年8月以来，证监会采取了一系列加强融券和转融券业务监管的举措，而股票多空策略也因地制宜的做出改变。譬如在保证金提高到100%时火热的130/30策略；在限制转融券市场化约定申报时间时将融券T+0策略拓展为融券T+1。</p><p>但当整个策略中至关重要的券源成为了监管对象之时，股票多空机构们也被一步步逼到了角落。</p><h2><strong>做一天是一天</strong></h2><p>自去年下半年以来，量化多空成为机构投资者心头为数不多的蜜枣策略。</p><p>有数家私募FOF向远川表达，自去年下半年开始就陆续配置了量化多空策略，有的因为先人一步挖掘到了私募黑马磐松而感到自豪，还有的因为卖早了感到懊悔。</p><p>一位对多空策略十分熟悉的私募FOF基金经理告诉远川，2023年初，一些量化私募的多空策略成熟开始募资，那时各家中性产品没有微盘敞口就普遍不太赚钱，微盘与赚钱两者的相关性不断提高。出于对微盘的谨慎，他选择尝试量化多空。</p><p>「量化多空和中性相比，其实风险会更小，因为对冲是精准的，大家都是限定空头仓位，再决定多头买啥。」但他觉得中性策略做到去年那个份上，其实没法多空匹配了，「1000指数跟微盘相比太大了，多头部分要么主动暴露微盘，要么模型自动选出动量强的微盘。」</p><p>去年10月以后，他与各个券商一起统计了各家DMA的量，感觉微盘的承载力可能会出现松动，「直到12月8日，一家DMA头部量化私募的分红平仓就能给行情造成那么大的异动，这时我中性产品都不太敢投了。」</p><p>当然，也有一些多空策略管理人的做法是多空两头都找Alpha，风险匹配做的并不好。但考虑到对中性进行替代，他对这些也持开放的态度。</p><p>开年以来，刚刚平息量化危机的阵痛。那时指增、CTA、主观、中性、期权各种策略多少有一些回撤，对于各家来FOF来说，配啥就成了一个难题。正好节前券商自营场外囤了不少券，价格也合理，多空策略成为一个不错的选项。</p><p>紧接着，融券也被限制了。但在他看来，<strong>限制不影响量化多空策略，甚至还有所帮助，因为融券T0不让做了，所以跨日的多空策略反而融券池大了一些，到券率也提高了。「反正大家的思路都是，能做一天是一天。」</strong></p><p>最近转融通被叫停后，有的FOF人士告诉远川正在观望，也有的说想切换但不知道换什么。而过去被机构投资者看好的量化管理人们，也快速地给出了自己的调整方向。</p><p>磐松的公告显示，由于融券保证金比例上调，自2024年7月22日起磐松「多空对冲」产品系列结构调整为多头90%股票，对冲端50%实时券+40%股指期货；「杠杆指增」产品系列的结构不变。产品的正常运作不受影响。</p><p>而多空对冲产品处于过渡期，如果后续无券可融，将转化为纯中性产品。费率将由目前的0+20%下降为0+15%。</p><p>除了磐松，锋滔表示如果两融没有自建券池，那只能做中性策略。半鞅考虑转成中性增强策略。榕树海做了场外多空、转中性策略两个预案。弈倍则考虑9月30日之后，采取三个可能性方案：非转融券方案，转为中性策略以及转为进取型中性策略。</p><p>如果量化多空策略真被一步一步推向墙角，那最终转为中性策略是最大概率的结果。</p><h2><strong>尾声</strong></h2><p>2024年6月，国内股票量化私募管理人的资产规模约7800亿，相比2023年末的1.21万亿元显著下降，降幅超过35%[3]。量化今年整体是失意的，不仅一个个策略受限，还掉去了实打实的规模。</p><p>过去一年，量化一直被困在「公平与不公平」的讨论声中，策略回撤倒是事小，但面对漫天的质疑与声讨，想想确实也挺闷倦的。不管是小到量化行业，还是大到资管行业，发展到现在这个阶段与体量，要承担的社会责任与舆论压力要比过去大很多，欲戴王冠，必承其重，这也是行业走向成熟必经的考验。</p><p>监管态度很明显：高频策略和融券做空是重点限制的方向。</p><p>截至今年6月底，融券、转融券规模累计下降64%、75%，融券规模占A股流通市值仅0.05%，每日融券卖出额占A股成交额的比例由0.7%降至0.2%。全市场高频交易账户1600个，年内下降超过20%，触及异常交易监控标准的行为在过去3个月下降了6成[1]。</p><p>理性层面，多空对冲和纯粹做空，出发点不一样，收益来源和风险特征也不同。但当制度的不公平、工具的不对等，成为今天市场里的主要矛盾时，监管显然不会对此无动于衷。</p><p>在一个越发不明朗的未来，量化要找到自己的生态位或者改变群众的固有印象，可能不仅要把投资做好，还要淡化自己的交易价值、找到自己的社会价值。这不幻方就索性开始聊大模型和「硬核创新」了。</p><p><strong>参考资料</strong></p><p>[1]证监会批准：暂停转融通，明天开始施行！存量不晚于9月30日了结，每日经济新闻</p><p>[2]利好中小投资者！转融券全面暂停，有这些影响，国际金融报</p><p>[3]股票量化私募规模降至7800亿元 持股市值跌超三成，每日经济新闻</p><p><strong>封面来源：shotdeck</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTg0MDQ4OA==&amp;mid=2247498071&amp;idx=1&amp;sn=5279984620abb47d7824e01cb12c3c22&amp;chksm=fd4519bc1179bbf4d94fa6fc7184435415a961fa06e93d632158e1455a6c1a87eb6422ef71b4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川投资评论”（ID：caituandzd）</a>，作者：吴文涛、沈晖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2868697824022912</id>
            <title>245亿，腾讯喜提韩国年内第二大IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2868697824022912</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2868697824022912</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 07:35:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Shift up, 韩国游戏企业, 腾讯, IPO
<br>
<br>
总结: 近期，韩国游戏企业Shift up成功在韩国主板上市，市值高达4.6万亿韩元，腾讯作为其第二大股东，也成为了最大的赢家之一。Shift up以创新和高质量的游戏产品为目标，迅速在韩国本土市场站稳脚跟，被冠以“韩国米哈游”之称。腾讯投资Shift up的成功合作，让腾讯看到了二次元游戏的潜力，进一步加深了双方合作关系。Shift up的成功上市和游戏表现，使其估值翻了八倍，展现出巨大的发展潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_35d87ccd3a0d4a1aba130befc0e9f320@46958_oswg269842oswg849oswg447_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就在前不久，韩国游戏企业Shift up成功在韩国主板上市，市值高达4.6万亿韩元（约合人民币245亿元）。并且在上市当天迎来了一个“开门红”成就。</p><p>以IPO价格6万韩元为基准，周四上午开盘后一度涨至8.95万韩元，涨幅达到49%。虽然在午后涨幅开始收窄，但最终仍收报7.1万韩元，收涨18.33%。</p><p>根据彭博社的报道，Shift Up的IPO是近三年来韩国规模最大的游戏公司IPO，也是自2021年《绝地求生》开发商蓝洞筹集38亿美元以来，首次融资额至少达5000万美元的IPO。同时，这也是2024年韩国所有IPO中规模第二大的项目，仅次于HD Hyundai Marine Solution的5.53亿美元。</p><p>值得一提的是，取得如此优秀成绩的Shitf up背靠的是来自中国的腾讯。</p><p>根据资料，早年间腾讯曾对Shit up进行了多轮投资。目前，腾讯持有Shift Up 35%的股权，为其第二大股东。该公司第一大股东、公司创始人&amp;CEO 金亨泰的持股比例为39.1%。所以，这次Shift up的成功上市，让腾讯成为了最大的赢家之一。</p><h2><strong>腾讯投资的韩版米哈游</strong></h2><p>Shift up由韩国知名插画家金亨泰在2013年创立，上市后他仍将是该公司的最大股东。最初以开发移动游戏起家。公司成立之初，便以创新和高质量的游戏产品为目标，迅速在韩国本土市场站稳脚跟。根据发售条款显示，该公司的游戏在今年早些时候推出以来，已在8个国家的PlayStation商店中占据销量榜首。</p><p>而值得一提的是，Shift up被冠以“韩国米哈游”之称，它也是游戏行业名义上第一家以二次元为核心概念登陆资本市场的游戏公司。</p><p>如今二次元游戏中，最具代表性的当属由上海交通大学的毕业生刘伟、蔡浩宇和罗宇皓创立的米哈游。而作为游戏圈龙头的腾讯并没有对米哈游进行投资，这也被业界诟病为腾讯的一项重大失误。</p><p>但是米哈游的成功向腾讯证明了二次元游戏的可塑性，因此在后续腾讯投资了一批二次元游戏为核心的游戏公司，Shift up就是其中之一。</p><p>2022年底，腾讯第一次投资Shift Up，并获得了20%股权。投资完成后，腾讯成为仅次于创始人金亨泰的第二大股东。但是腾讯方面并未透露这起投资相关金额。</p><p>根据历史资料，此次投资发生前，Shift up出品的《命运之子》游戏就在上线初期便登顶 GooglePlay和AppStore排行榜榜首，很长一段时间都具备不错的热度。同时，2022年11月4日，Shift Up上线了新作游戏《胜利女神：NIKEE》。该游戏由腾讯旗下海外发行平台level infinite负责全球发行。双方的合作之下，这款游戏在发行后大受玩家追捧，游戏中的各种动图传播率很高。根据彼时的SensorTower数据，《胜利女神：NIKEE》月收入超1亿美元，在11月收入榜榜单中仅次于《王者荣耀》《原神》以及《PUBGM》。同时，《胜利女神：NIKEE》也让腾讯拿下了11月全球游戏市场手游收入排行榜前五的三个位置。</p><p>而这款游戏的大获成功也帮助Shift Up的估值一路走高。从此次股票的出售价来看，Shift Up的估值在过去五年间翻了八倍，公司估值来到了1.9万亿韩元（约合100亿人民币左右）。</p><p>腾讯与Shift up的合作大获成功，或许也是因为这次合作让腾讯看到了这家二次元游戏所蕴含的巨大潜力，才促成了后续的再一次投资。</p><p>根据韩媒报道，在2023年10月25日，韩国游戏公司娱美德通过金融监督院的电子披露系统以799亿韩元（约合4.33亿人民币）的价格出售了约200万股Shift Up公司的股票。而此次交易的收购方为腾讯子公司Aceville。</p><p>据悉，娱美德于2018年曾向Shift Up投资100亿韩元（5400万人民币），收购股份占比4.23%。根据韩媒报道，娱美德的这波退出相当于获得了原投资700%的投资收益。</p><p>而关于收购方，接手娱美德股票的公司Aceville为腾讯集团的间接全资附属公司，曾帮助腾讯收购新加坡游戏公司Level Up 49%股权，并在多个领域展开风险投资活动。加上上次腾讯公司收购Shift Up 20%的股份，成为该公司第二大股东，在此番收购后，腾讯对Shift Up的持股进一步上升至24%以上。</p><p>到前几天，Shift成功登陆资本市场，先于米哈游成为二次元游戏第一股，作为第二大持股方腾讯，自然在这之中收益盆满钵满。</p><p>值得一提的是，从人效上来看，Shift up的表现一直很好，旗下热门游戏的研发运营团队仅142人，计划到2025年将扩展到160多人。以米哈游作为参考，旗下游戏《绝区零》团队目前的人数已经达到了400人。较低的人效，却取得很亮眼的收益，根据Shift Up的招股书，该热门游戏2023年的收入达1635亿韩元（8.68亿人民币），同比增长196%，占全公司营收的97%，同年Shift Up的营收也达1686亿韩元（8.96亿人民币），同比增长155.2%。至于在今年新发售且上线索尼PS5平台的游戏，Shift Up的招股书上则只记录了公司从索尼方面收到最终分成后金额，“ 4 月份为 63 亿韩元，5 月份为 157 亿韩元”，累计220亿韩元，约合1.15亿元人民币。</p><p>作为韩国万亿韩元市值的游戏公司，Shift Up近几年的表现确实亮眼。如果和米哈游对比，其目前阶段与米哈游当年出品《崩坏3》阶段大相径庭。米哈游在《崩坏3》之后打造出了火爆世界的《原神》，那么Shift up的下一步会不会再一次重走米哈游的路径，打造出一款可与《原神》争锋的二次元游戏呢？</p><h2><strong>腾讯迎来“秋收季”</strong></h2><p>在以AI为首的新兴技术帮助下，全球游戏行业出现了爆炸性的增长，成为最赚钱的行业之一。根据数据统计，2023年全球游戏软件市场销售额达到了13811亿元，预计2030年将达到21029亿元，年复合增长率为6.0%。</p><p>而据市场研究公司Newzoo发布的报告，2023年收入最高的七家游戏公司分别为腾讯、索尼、微软、网易、动视暴雪、艺电、任天堂。</p><p>来自中国的游戏公司腾讯站在了世界排名的最前端，是目前世界上最大的游戏巨头，公司最著名的手游包括《王者荣耀》《绝地求生》，在PC游戏市场也占有很大的份额。腾讯的游戏业务不仅涵盖了广泛的游戏类型和平台，还包括对电子竞技和游戏直播等领域的深度参与，在全球游戏公司中，腾讯的吸金能力无人能敌，是全球最赚钱的游戏公司之一。</p><p>为什么腾讯能在如此多的游戏厂商之中脱颖而出？一个重要推力就是我国游戏市场的高速增长。如果从资历来看，腾讯并不是最早的游戏公司，但是从数据来看，我国游戏市场总量与腾讯游戏收入规模的增速曲线十分接近。过去十五年间，腾讯游戏业务收入增长了数倍。</p><p>除此之外，投资并购战略也是腾讯在通往成功道路上的一个关键助力。</p><p>在众多案例中，最值得一提的是腾讯收购的拳头游戏，拥有了《英雄联盟》这一优质IP且获利颇丰。2011年，腾讯Q3财报透露以16.79亿元收购70.44%的Riot Games股权，估值约23.8亿元，收购完成后，腾讯持股达92.78%，留给创始人和管理团队的股池仅占7％左右。到2017年， 拳头在公司官网宣布，其大股东腾讯收购了公司剩余股份，这就意味着腾讯对这家公司实现了100%控股。</p><p>对于拳头公司的收购是腾讯过去收购事件中最经典且回报最丰厚的一例。到今天，无论是旗下的《英雄联盟》《无畏契约》，甚至是《王者荣耀》都是腾讯在收购腾讯之后得到的产物。也就是说，腾讯以不足50亿人民币的成本，赚了几千亿人民币。与隔壁微软豪掷5000亿人民币收购暴雪形成很鲜明的对比。</p><p>拳头也并不是唯一一个被腾讯收入囊中的海外游戏厂商。现在来看，腾讯的海外游戏投资正迎来收获季，Shift up的上市让这场秋收来到顶峰，但远没有结束。</p><p>2016年的时候，腾讯以86亿美元也就是大概600亿元人民币的重金收购了芬兰著名手游公司Supercell，这件事情在当时引发了行业震动和诸多热议。一直有一些声音认为腾讯收购Supercell是一件吃亏的事情，网传收购后Supercell完全躺平了，失去了以往的斗志和精神。因为Supercell推出的诸多新作无法再现像当年《部落冲突》和《皇室战争》那样的超高热度和神话奇迹。</p><p>然而，最近Supercell时隔多年后推出的新作《爆裂小队》在全球上线并且在多个国家取得佳绩后，这款游戏很可能会在将来达到或者接近于《部落冲突》《皇室战争》的热度。</p><p>此外，腾讯还曾经以300亿日元（约合人民币14亿）的价格投资日本游戏公司From Software，同样成为该公司的第二大股东。该公司旗下出品过诸如《只狼》《艾尔登法环》等多个在全球范围内获奖的游戏作品。最近，From Software的《艾尔登法环》续作DLC上线，又一次收获颇丰，这也让腾讯再度迎来了收获。</p><p>而腾讯在游戏上的大规模海外投资还远不止上述这些。12.7亿美元收购Sumo Group、全资收购《战锤40k：暗潮》开发商Sharkmob、16亿美元入股（第三方预估数据）成为《消逝的光芒》开发商Techland最大股东；超14亿美元收购《星际战甲》加拿大开发商Digital Extremes，注资前《极限竞速：地平线》制作人Gavin Raeburn的新工作室……以至于腾讯目前全资控股的海外工作室的人数早在去年就已超过了4000人。</p><h2><strong>投资“潮落”</strong></h2><p>并不仅仅是游戏领域上的投资，腾讯在其他领域上也均有布局。</p><p>梳理来看，腾讯投资涉及领域广泛，覆盖包括游戏、视频、社交、阅读在内娱乐产品，本地生活及电商产业，以及教育、企业服务、医疗等行业。并且几乎能投进各个赛道的头部公司，在各个赛道保持较高的影响力。</p><p>目前的腾讯在投资数量、投资总额、投中的上市公司数量、成长为独角兽的企业数以及投资范围之广泛，无疑已经是国内投资的前端。</p><p>根据此前《胡润2020全球独角兽》榜单，在全球一共586家独角兽公司中，腾讯投出了将近1/10，高达52家，仅次于红杉资本。</p><p>根据《每日经济新闻》的梳理，在过去10年里，腾讯系共投资了1175家公司，完成了1512起投资事件，其中仅上市公司就有百余家，其中包括京东物流、美团、京东、拼多多、bilibili、滴滴、每日优鲜、知乎、快手、涂鸦智能、医渡科技、容联云……</p><p>根据资料，腾讯于2008年成立投资并购部，也就是腾讯投资，投资项目经过十年的积累和成长，进入了第一个收获期，为腾讯带来丰厚的投资回报。截至2018的第一个十年，腾讯投资了大约700多家公司，当时已有63家成功上市，有122家是市值或者价值超过10亿美金的独角兽，持股超过5%的公司总市值加起来超过了5000亿美金。有媒体统计这时的腾讯，称“每隔一两个月,就能喜提一家上市公司”。</p><p>在2021年腾讯投资IF大会所公布的投资业绩显示，腾讯投资的800多家公司里，有15家公司创造了超过10亿美金的回报，有6家公司创造了超过50亿美金的回报，还有1家公司创造了超过100亿美金的回报。</p><p>如果分领域来看，包含游戏在内的文娱领域毫无疑问是腾讯最下重本的领域。截至目前共投资了214家文娱传媒公司。其中包括知乎、快手、哔哩哔哩、虎牙直播等。</p><p>但是到了近几年，腾讯的投资开始逐渐“潮落”。</p><p>与之前的大开大合相比，腾讯的投资开始断崖式下降，2023年时腾讯投资事件仅有40起，成为近十年的最低点。</p><p>除此之外，近几年的腾讯也在接连减持之前投资的公司。包括将所持有约4.6亿股京东股权发放给股东，腾讯对京东持股比例将由17%降至2.3%。京东之外还有Sea Limited、新东方、美团等纷纷进行减持。</p><p>由此可见，在降本增效的号召下，腾讯变得愈发谨慎了，哪怕是之前最喜爱的游戏领域的投资也得到了大幅减少。</p><p>从总体来看投资数量虽有减少，但腾讯对人工智能领域的投资却一点不含糊。</p><p>目前在国内，腾讯已经投资了5家AI大模型独角兽公司中的4家，分别是智谱AI、百川智能、Minimax名之梦和光年之外。另外还自研了混元大模型。当前混元大模型拥有超过1亿的日活跃用户。今年年会上，马化腾将AI和大模型列为腾讯云的重点发展业务。</p><p>或许，出手谨慎和减持也代表着腾讯的投资方向发生转变。</p><p>毋庸置疑的是，投资仍是腾讯的重要业务。在这业务上辛苦耕耘十余年的腾讯，未来会奉上哪些新的投资故事，这无疑令人十分期待。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650195287&amp;idx=1&amp;sn=7311304d0e60e9d824cf29c71dce7196&amp;chksm=bfe33141e696edc2f874103bb7d4cd311eb4172a562e0c3e45c216f1e71d61000c32cd239b7e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：王涛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2868816869167488</id>
            <title>蓝领招聘，快手快聘在“卷”啥</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2868816869167488</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2868816869167488</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 07:28:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 直播带岗, 内容招聘, 蓝领群体, 求职经历
<br>
<br>
总结: 通过直播带岗和内容招聘，为蓝领群体提供了更直观、实时的求职信息，解决了传统招聘方式无法展现的问题，降低了信息误差，提高了员工入职率。内容招聘已成为时代潮流，通过各种形式的内容创作，帮助商家吸引求职者，提高招聘效率。快手快聘通过不断创新和提供工具支持，助力商家提升招聘效率，推动内容招聘生态的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>43岁的徐茂红，是最早通过“直播带岗”找到工作的老铁之一。</p><p>2022年2月初，他在春节期间刷快手刷到直播间，看到招聘信息感觉主播挺实在——公司介绍得很细，吃住环境、交不交保险都讲清了，就报个名试试，结果第二天就接到电话，2月22日就被阿法拉伐公司录取。徐茂红以前在青岛黄岛开叉车一月赚五六千，新工作是干喷漆的技术工种，平均工资9000多，让他很满意。&nbsp;</p><p>为徐茂红介绍工作的，不再是老乡，而是2022年1月正式上线的快手快聘直播带岗，它能帮老铁们一键报名投递简历，简易化的操作更适合蓝领群体的求职场景。&nbsp;</p><p><strong>徐茂红们的求职经历，折射出内容招聘得以崛起的底层逻辑：它解决了蓝领招聘领域的痛点</strong> ——传统的熟人介绍和招聘方式都无法很直观地展现工作内容、工作环境和食宿等环境，而通过短视频和直播，求职者可以实时直观地了解真实情况，减少信息误差，真实场景和即时互动也让整个招聘更加生动、可行性更高，通过短视频直播入职的员工流失率更低。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_f4307bce27794de8a844ceffad6ba14f@5679941_oswg774751oswg1080oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>从直播带岗到内容招聘生态</strong></h2><p>时间来到2024年，求职者与商家的“双向奔赴”早已不局限在直播间，内容招聘赛道高速增长，快手快聘全年招聘类短视频、直播观看已高达1000亿人次，内容产生的互动数据近70亿。而基于内容生态，今年5月产生近2500万次求职线索，双向工作意向匹配对数月涨幅达到167%。&nbsp;</p><p><strong>“一张简单的图文海报，能带来39万的播放和1209条简历。</strong> 一条专业招聘短视频总共获得了64万的播放和1152条简历。一场数字人直播，通过与评论区的互动，解放人力的同时拿到了1051条简历。”快手高级总监、快聘商家运营负责人尹彩琴在近日举办的快手快聘年度峰会上分享了这样一组案例数据。&nbsp;</p><p>从数据不难看出，内容招聘的时代已然到来。&nbsp;</p><p>要做好内容招聘，首当其冲是做好内容，为此，快聘提供图文、短视频和直播的形式，来帮助商家讲好岗位，<strong>对着潜在蓝领求职者介绍好一个岗位，其关键就在于讲好薪酬水平、福利待遇、岗位描述和岗位要求这四要素。</strong></p><p>“图文的制作成本相对较低，但做好了效率会非常高，非常适合新手商家。”尹彩琴给新入局和观望人群吃了一颗定心丸，事实上，降低内容创作门槛这件事是2023年快手快聘的重要方向之一。&nbsp;</p><p>一些赶上风口的人，已快速实现爆发式增长并实现了弯道超车。&nbsp;</p><p>吉林省为农人力的创始人杨光在去年4月才入驻快手快聘，<strong>以一枚人力资源行业“纯小白”的身份试水内容招聘赛道。短短一年间，其打造的内容招聘矩阵粉丝总数已突破1200万人，收取超300万份简历。</strong></p><h2><strong>做好内容招聘生态“新基建”</strong></h2><p>除了降低内容门槛，快手副总裁、快手快聘业务负责人李欢总结2023年快聘快速增长的其他两个关键点是<strong>以工具助力商家提高建联效率和提升分发效率，放大求职线索与双向匹配的规模。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_7d664b3e84b14a478710570338ec7981@5679941_oswg557956oswg1080oswg2177_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而<strong>围绕这三大关键点，快聘已经为内容招聘生态的发展做了一系列“新基建”，</strong>不单发布了智能机器人、一键图文工具、数字人直播、商业权益升级等关键能力来助力商家提效，还通过火苗计划、火炬计划投入海量资源来扶植创作者增收，加速生态伙伴成长。&nbsp;</p><p>而像杨光这类“高级玩家”，已能综合运用各种内容形式来打造内容招聘IP，产生放大效应。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_43a595b70506454ca0049dffb1e1a8eb@5679941_oswg98453oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>针对“什么是优质内容”这个问题，杨光喜欢用一句综艺圈流行语来回答：<strong>“我不要你觉得，我要我觉得”，他想强调的是商家做内容不能“自嗨”，而是要符合用户和平台的双重认可。</strong></p><p>这里的“我”，一方面指的是用户对你内容的满意度——用户是否会看完，看完是否有互动，互动完是否有投递简历？另一方面，“我”也是指平台的规则和算法，你的内容必须符合平台的“审美”，才可能获得流量加持。&nbsp;</p><p>但不是所有的商家都有杨光这样好的网感和内容把控力，为了辅助快手快聘的生态伙伴进一步成长，快聘从内容力和经营力两维度将整个商家进行了分层和分类进行精细化赋能。&nbsp;</p><p>快手快聘商家产品负责人王波表示，根据不同能力层的商家，快聘从产品端推出了311赋能计划，即3套内容解决方案、1套中心场方案和1套转化方案，为每一个能力层级的商家提供对应的产品解决方案。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_a0c7279a67cb40829ca07800d0b9dd10@5679941_oswg1032673oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如针对内容入门级能力的商家，快聘会帮他们快速拿到简历。例如一键图文代发功能，使用该功能的商家在内容产量上已环比上季度增长4.5倍。&nbsp;</p><p>从工具上来说，快聘提供智能化语音交互能力，提升招聘双方沟通效率的同时，还能完成自动化职位推荐乃至帮助商家完成投后整个入职的转化。截至今年5月，开通智能客服的商家数达到4.2万，部分商家可以节约一倍以上的人力成本。&nbsp;</p><h2><strong>提升人岗双向精准匹配 打造全域招聘解决方案</strong></h2><p>过去一年实践中，快聘团队发现招聘是个低频需求，招聘双方也需要一个明确的信息交互中心场景，而不仅仅是内容互动。“未来快手快聘会将内容场域和招聘行业通用的列表形式的中心场域相结合，提供全域招聘解决方案。”快手副总裁、快手快聘业务负责人李欢明确提出了2024年快手快聘的发展方向。&nbsp;</p><p>说到底，内容招聘之中，视觉化的内容只是形式和过程，<strong>求职者和用人单位最终关注的还是“招聘”的结果能否高效完成。李欢的说法是：“我们鼓励内容经营，同时也要提升招聘结果确定性。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_b29b6487321f4e2dbe5e313e84437d47@5679941_oswg424558oswg1080oswg1320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这意味着要<strong>“不断优化求职双方的沟通效率，并且基于算法提升中心场景的经营效率。”</strong>在业务实践中，<strong>快聘的内容招聘服务，将实现传统招聘“人找岗”到智能化“岗找人”的并存，并通过算法和智能化创新来实现双向精准匹配需求和提升效率。</strong></p><p><strong>快手快聘在本次峰会上重磅推出的5R人才库体系，本质上就是为了实现“岗找人”做铺垫。</strong></p><p>“找到更多、更准、同时对你感兴趣的潜在人才，用很低的成本解决招人难、招合适的人更难的问题。”快聘用户与流量负责人贺泳棋这样描述这一体系。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_3f65019a3fe54b6a9bc571070a28c044@5679941_oswg804482oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在他看来，有别于传统招聘，快手快聘不仅可以联系到投递过简历的求职者，而且还能通过丰富多样的招聘内容和优质的岗位，去嗅探用户工作意向、兴趣职类和地域偏好，为企业积累潜在求职人群。&nbsp;</p><p>贺泳棋进一步解释了5R人才库体系不断沉淀用户、分层转化的运作逻辑：从R1感知人群到R3意向人群，是从模糊到精准意向的识别，快聘会用非常多的内容和岗位，来逐渐刻画清楚用户求职意愿。从R3意向人群到R5忠诚人群的转化，则完成了精准的简历投递到线下沟通——根据精准意向来匹配商家岗位，促成沟通达成双向合作。&nbsp;</p><p>如何获得潜在求职人群，将其纳入自己的人才库，并且进一步撮合和促进双方达成意向呢？“短视频和直播联动，并且可以通过直播切片的二次营销提升转化。这样的简历获取提升可以达到10%以上。”贺泳棋给出的答案是<strong>持续通过好内容发生互动，获取流量，提升效率。这样一来，就把做好视觉化的招聘内容拉流量，与5R人才库体系的精准双向匹配功能形成了“无缝衔接”。</strong></p><h2><strong>性价比拉满，内容招聘渐成行业标准</strong></h2><p>蓝领求职市场规模庞大，中国制造业和服务业整体的求职人数规模已达到4.3亿。中国人才交流协会副秘书长孙雪凌指出，我国既面临就业总量的压力，<strong>更面临招工难和就业难并存的结构性就业矛盾，这就需要提高劳动力市场匹配效率，“也就是快手快聘所倡导的提高匹配效率，解决供需错位的问题。”</strong></p><p>虽然快聘正式上线尚未满三周年，但其开创的内容招聘正在尝试逐步去解决中国制造业和服务业企业在蓝领招聘领域长期存在的痛点，并且相对传统招聘模式具有超高的性价比优势，<strong>已经成为人力资源服务新质生产力的代表，为官方和众多行业标杆企业所认可。</strong></p><p>青岛职通天下总经理耿晨表示，作为一个更高效的传播媒介，直播的触达路径更广、速度更快，而且成本是最低的，<strong>公司使用快手快聘后获客成本大幅度降低、辐射面扩大。</strong>“我们每场直播都能收获数百份简历，非常有效，而且效率是传统的10倍以上。因为传统招聘只能看到文字，但直播让工友所见即所得，直观感受到工作环境、衣食住行，提高了入职率。”<strong>而效率提升的结果，是公司利润率显著上升。</strong></p><p>另一家上市公司敏华家具也与快手快聘建立合作，该公司旗下有芝华仕头等舱、尼科莱蒂等品牌，拥有15个生产基地和超过3万名员工。其天津分公司月度招聘需求大概约600人，包括扪皮工、钉架工、裁皮工、电车缝纫工和包装工等岗位，使用快聘的平均转化率达到了50%。&nbsp;</p><p>2024年第一季度，在快聘做内容招聘的商家环比增长20%，达人规模环比增长47%，月人均简历环比增长30%，其中优质账号每天获得简历超过300条。&nbsp;</p><p>越来越多大型企业认可和尝试<strong>内容招聘新模式，这一模式也同样得到了政策上的积极支持。</strong></p><p>2023年12月，人力资源社会保障部办公厅就发布了《关于推进直播带岗在就业公共服务领域应用的通知》，推进就业公共服务领域的广泛应用。&nbsp;</p><p>今年1月，人社部发布《人力资源社会保障部办公厅关于推进直播带岗在就业公共服务领域应用的通知》，指出直播带岗是数字技术与公共服务融合发展的创新实践，具有体验直观、互动即时、对接精准的特点，在就业服务领域具有广阔的应用空间。&nbsp;</p><p>今年5月，人力资源和社会保障部发布公示，拟增加29个新工种，其中就包括直播招聘师，体现了内容招聘创新对新职业的推动。&nbsp;</p><p>就在6月，快手快聘还参与牵头起草了涉及直播带岗等内容招聘新赛道的人力资源服务团体标准。&nbsp;</p><p>智能化、标准化、确定性是这次峰会上多位快手快聘业务负责人们反复提到的核心关键词，而快聘早已不局限于直播带岗一种方式，<strong>运用其数字化创新经验为整个人力资源服务行业赋能，重构2.5亿老铁的求职决策，才是快聘想做的。</strong></p><h4>*以上内容不构成投资建议，不代表刊登平台之观点，市场有风险，投资需谨慎，请独立判断和决策。</h4><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oXcgd9Bmdpn2_8rmwbSVHg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2868741282713733</id>
            <title>价格骤降96%~97%，OpenAI“杀入”小模型，GPT-4o mini功能更强、成本更低</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2868741282713733</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2868741282713733</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 07:23:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, GPT-4o mini, AI模型, 价格
<br>
<br>
总结: OpenAI推出了新一代入门级别人工智能模型“GPT-4o mini”，这款模型功能强大且性价比高，旨在服务更广泛的客户群体。新模型支持文本和视觉输入输出，比之前的模型便宜很多，将取代之前的模型。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美东时间7月18日（周四），OpenAI正式推出新一代入门级别人工智能模型“GPT-4o mini”，称这款新模型是“功能最强、性价比最高的小参数模型”，旨在服务更广泛的客户群体。这也意味着开发人员如今有了一种轻量级且廉价的工具，让他们能够以更低的成本构建AI应用程序。</p><p>外媒报道中称，目前，GPT-4o mini模型的应用程序编程接口支持文本和视觉，未来将支持文本、图像、视频和音频的输入和输出。</p><p>更重要的是，最新的“GPT-4o mini”比GPT-4o便宜了96%~97%，比起GPT-3.5 Turbo也要便宜60%~70%。正因如此，随着GPT-4o mini上架，GPT-3.5 Turbo的历史使命到此结束。OpenAI还表示，GPT-4o mini是首个使用其全新安全策略“指令层级”的AI模型。</p><p>对于为何未能更早推出“小而精”的AI模型，OpenAI的API产品负责人Olivier Godement表示，这纯粹是“优先级”的问题，而随着时间的推移，OpenAI注意到开发人员越来越渴望使用较小的模型，这也让公司决定投入资源开发GPT-4o mini。</p><h2><strong>GPT-4o mini：比GPT-4o便宜96%，将取代GPT-3.5 Turbo</strong></h2><p>据OpenAI，GPT-4o mini的API价格将会是15美分/100万Tokens输入，以及60美分/100万Tokens输出。上下文窗口依然是12.8万个Tokens，知识截止日期为2023年10月。公司拒绝透露新模型的参数量大小，仅表示与市面上类似的AI小模型（Claude Haiku、 Gemini 1.5 Flash等）处于同一个级别。</p><p>作为对比，GPT-4o的百万Tokens输入和输出价格分别是5美元和15美元，之前的入门款模型GPT-3.5 Turbo定价分别是0.5美元和1.5美元。这就是说，最新的“迷你模型”的价格比GPT-4o便宜了96%~97%，比起GPT-3.5 Turbo也要便宜60%~70%。正因如此，随着GPT-4o mini上架，GPT-3.5 Turbo的历史使命到此结束。</p><p>根据Artificial Analysis的统计，GPT-4o mini已经达到美国AI公司主流“小模型”里面价格最低的位置，比起Anthropic、谷歌的同类型竞品都要便宜一截。</p><p>OpenAI称，最新的GPT-4o mini从周四起向ChatGPT的免费用户以及ChatGPT Plus和ChatGPT Team的订阅用户开放，并将在下周向ChatGPT Enterprise用户开放。GPT-4o mini将取代ChatGPT中的旧模型GPT-3.5 Turbo。</p><p>OpenAI表示，GPT-4o mini目前在聊天偏好上表现优于GPT-4，在大规模多任务语言理解测试（MMLU）中的得分为82%。（注：MMLU是一个文本智能和推理基准，用于评估语言模型的能力。MMLU分数越高，表明该模型可以更好地理解和使用各种领域的语言，从而增强现实世界的应用。）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_5dee953d9bac40d081d0db4edc0a2706@000000_oswg32027oswg827oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：OpenAI官网截图</p><p>而在这项测试中，同为小参数模型的谷歌Gemini Flash得分为77.9%，Claude Haiku得分为73.8%。在更大参数的模型中，GPT-3.5在这项测试中的得分为70%，GPT-4o得分为88.7%，谷歌Gemini Ultra据称取得了有史以来最高分（90%）。</p><p>值得注意的是，研究人员对像MMLU这样的基准测试持谨慎态度，因为不同公司的管理方式略有不同，因此不同模型的得分难以比较。还有一个问题是，模型的数据库中可能有这些答案，也就是说其可以作弊，而且通常没有第三方评估人员参与这个过程。</p><h2><strong>入局小模型的背后</strong></h2><p>外媒报道中称，GPT-4o mini的推出也是OpenAI推动“多模态”（multimodality）技术发展努力的一部分，多模态指的是在一个大模型中提供多种类型的AI生成媒体，如文本、图像、音频和视频。</p><p>不仅如此，这一全新小模型也承载着帮助OpenAI走入更广泛的客户群体的希望。OpenAI在今年早些时候的最新一轮融资过后，估值已经超过800以美元。虽然是全球生成式AI估值最高的独角兽，但OpenAI仍面临着压力：一方面要保持其在生成式AI市场的领先地位，另一方面，由于其在AI基础设施上投入了大量资金以构建和训练模型，因此还要想方设法盈利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_2e487b48a0a24afc9828f335b61407d9@000000_oswg389488oswg829oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：OpenAI官网截图&nbsp;</p><p>GPT-4o mini为开发人员提供一种轻量级且廉价的工具，让他们能够开发出所有的应用程序和工具，相对而言，GPT-4这种更大、更昂贵的模型是他们无法负担得起的。此前，许多开发人员会转向Claude 3 Haiku或Gemini 1.5 Flash，而不是支付运行最强大的模型所需的高昂计算成本。</p><p>而且，GPT-4o mini是首个使用OpenAI全新安全策略“指令层级”的AI模型。这种方法的目的是使AI系统优先处理某些指令——例如来自公司的指令——以使人们更难让工具做不该做的事情。</p><p>OpenAI的API产品负责人Olivier Godement在接受媒体采访时解释了为何该公司未能更早推出“小而精”的AI模型，他说，这纯粹是“优先级”的问题，因为OpenAI专注于创建更大、更好的模型，如GPT-4，这需要大量的人力和计算资源。随着时间的推移，OpenAI注意到开发人员越来越渴望使用较小的模型，因此公司决定现在是投入资源开发GPT-4o mini的时机。</p><p>“我们的使命是使最前沿技术、构建最强大、最有用的应用程序，我们当然希望继续做前沿模型，推动技术进步，”OpenAI的API产品负责人Olivier Godement在接受媒体采访时说。“但我们也希望拥有最好的小模型，我认为它会非常受欢迎。”</p><p>“我认为GPT-4o mini真正体现了OpenAI让AI更加普及的使命。如果我们希望AI惠及世界的每一个角落，每一个行业，每一个应用，我们必须让AI更加实惠。”Godement说道。</p><p>目前，金融科技初创公司Ramp已经使用GPT-4o mini构建了一个工具，可以提取收据上的费用数据。用户无须费力地浏览文本框，只需上传一张收据的图片，该模型就会进行分类。</p><p>电子邮件客户端Superhuman也对GPT-4o mini进行了测试，并用它创建了一个自动建议邮件回复的功能。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTA5MjkyNQ==&amp;mid=2248345066&amp;idx=2&amp;sn=1694d29dddeb82e39e9917b33d58bd5b&amp;chksm=cc87597ce2292f2278d69f383b4db3fa681cca8da4d8629b98bab64d5311922059f4588c52ba&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”（ID：nbdnews）</a>，作者：蔡鼎，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2868831722885509</id>
            <title>大模型“自学”后能力反下降，Llama/Mistral都没逃过</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2868831722885509</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2868831722885509</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 07:22:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 自我提升逆转, 训练方法, 多轮训练
<br>
<br>
总结: 上海交通大学GAIR团队最新研究发现，AI在经过多轮自我提升后可能会出现自我提升逆转的现象，导致能力下降。训练方法包括答案采样、训练集构建和模型后训练，研究者发现AI在面对新问题时泛化能力下降，失去了创造力和多样性。这一发现提醒人们在追求AI性能提升时需要更全面地考虑其问题解决能力、创造力和适应新情况的能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI经过多轮“自我提升”，能力不增反降？</p><p>上海交通大学GAIR团队最新研究表明，在常识理解、数学推理和代码生成等复杂任务中，AI经过多轮“自我提升”后，可能会出现一种称为“<strong>自我提升逆转</strong>”（self-improvement reversal）的现象。</p><p>LLaMA-2-7B、Mistral-7B、LLaMA-8B都没逃过。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_5a6b53d0426e47bc99d48492c04aab16@46958_oswg24916oswg1080oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这就像一个学生刷题刷到”走火入魔”——虽然考试成绩提高了，但实际解决问题的能力反而可能下降！</p><p>更值得警惕的是，这种训练还可能导致AI的回答变得千篇一律，<strong>失去了原有的创造力和适应新情况的能力</strong>。好比一个学生只会应付考试，遇到真实世界的问题就束手无策。</p><p>要知道，OpenAI最近被曝光的项目“草莓”，据说还在使用post-training阶段的自我提升来提升模型复杂推理能力……</p><p>目前该研究《Progress or Regress？Self-Improvement Reversal in Post-training》已获得了 ICML 2024 （AI for Math Workshop） 的Honorable Mention Award。</p><h2><strong>刷分更高但是能力下降</strong></h2><p>具体说来，该工作将”迭代后训练”（Iterative post-training）分成三个主要步骤：</p><ul><li>答案采样：让AI回答一系列问题，每个问题回答多次。</li><li>训练集构建：从AI的回答中挑选出好的答案。</li><li>模型后训练：用这些好答案来”教”AI，让它学会更好的回答方式。</li><li>研究人员尝试了不同的”教学”方法：</li><li>迭代SFT：直接告诉AI哪些答案是对的。</li><li>迭代DPO：让AI学会比较不同答案的好坏。</li><li>迭代SFT-DPO：将上面两种方法结合起来。</li></ul><p>他们还研究了影响AI学习效果的几个关键因素（如图1所示）：</p><ul><li>训练次数：一般来说，多训练几次，AI的表现会更好。但训练4-5次后，进步就不明显了。</li><li>AI的基础能力：有趣的是，最聪明的AI并不一定学得最快，但最后表现通常最好。</li><li>问题类型：有些类型的问题（如常识问答和简单数学）AI学得比较快，而复杂的数学问题和编程任务就比较困难。</li><li>训练方法：不同的问题可能需要不同的训练方法。研究者发现，如果AI一开始就表现不错，用DPO或SFT-DPO方法效果更好。</li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_3af50ce0ca52484d8ea52608ec4454cb@46958_oswg296354oswg1080oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图1：三种迭代后训练范式在多个任务求解上的Pass@1性能（从常识知识、数学推理、代码生成方向选择了四个聚焦复杂问题求解能力的数据集：CSQA，GSM8k，MATH，MBPP以及三种不同的基座模型LLaMA-2-7B，Mistral-7B，LLaMA-8B。所有实验的迭代次数$$$$设置为5。评估时使用贪婪解码，并且选择Pass@1作为性能评价指标。）</p><p>起初，结果看起来很令人兴奋。AI在测试中的分数确实提高了！但研究团队深入观察后，发现了一些“出人意料”的现象：</p><p><strong>1、能力幻觉</strong>：</p><p>研究者发现，AI并没有真正学会解决更难的问题。相反，它只是变得更擅长在已知的答案中挑选正确的那个。他们用”正确答案覆盖率”这个指标来衡量这一现象。结果显示，<strong>即使是未经过多轮训练的AI，只要给它足够多的尝试机会，也能在那些看似”学会”的问题上得到正确答案</strong>。这就像一个学生通过背答案提高了考试分数，但实际解决问题的能力并没有提升。</p><p><strong>2、多样性丧失</strong>：</p><p>随着训练次数增加，<strong>AI的回答变得越来越“千篇一律”</strong>。研究者从三个方面测量了这种变化：</p><ul><li>语法多样性：使用”Distinct N-gram”指标。</li><li>语义多样性：使用句子嵌入的余弦相似度。</li><li>逻辑多样性：在数学问题中计算不同方程的数量。结果显示，无论哪种训练方法，AI的回答都变得越来越相似，失去了原有的创意和多样性。</li></ul><p><strong>3、泛化能力下降</strong>：</p><p>研究者还测试了AI面对全新类型问题时的表现。他们先让AI在一个简单的数学问题集（GSM8K）上训练，然后用一个更难的数学问题集（MATH）来测试它。结果发现，经过多轮”自学”的AI在面对这些新问题时，表现反而更差。而且，AI在简单问题和困难问题上的表现差距越来越大，这说明它可能只是在”死记硬背”，而不是真正理解和学习。</p><p>毫无疑问，post-training阶段的”自我提升“仍然是一个充满潜力的研究方向，”让AI自我提升”也是一个很酷的想法。但GAIR团队的发现表明，AI的进化之路可能比想象中更加复杂和充满挑战。在追求AI性能提升的同时，也需要更全面地考虑：</p><ul><li>AI真正的问题解决能力是否提升了？</li><li>AI是否保持了创造力和多样性？</li><li>AI能否灵活应对新的、未知的情况？</li></ul><p>人工智能的未来令人期待，但同时也需要以更加审慎和全面的视角来看待其发展。只有这样，才能真正实现AI的潜力，创造出既智能又可靠的系统，为人类社会带来真正的价值。</p><p><strong>实验室介绍：</strong></p><p>生成式人工智能研究实验室（GAIR，主页：https://plms.ai/）由上海交通大学刘鹏飞副教授2023年4月回国创建，是国内首个聚焦于生成式人工智能的高校研究组。汇聚了来自于CMU、复旦、交大（ACM班、IEEE试点班等）等顶尖高校的年轻本硕博人才。实验室专注于三大核心领域：大模型基础研究、对齐系统和社会影响，致力于培养顶尖人工智能人才（具有原创、批判精神等）、开发尖端的生成式人工智能技术，赋能人类解决复杂问题，提升人类生活质量。</p><p>论文地址：https://arxiv.org/pdf/2407.05013</p><p>项目主页：https://gair-nlp.github.io/self-improvement-reversal/</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qDF9FfuSrYwsdJbWNBXF-g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：PengFei Liu，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2868831989846144</id>
            <title>断网也能用，贾扬清团队推出端侧模型Chrome插件，arXiv/B站/吃瓜一件搞定</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2868831989846144</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2868831989846144</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 07:22:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Elmo插件, Gemini nano, Early Preview, Vercel CEO Rauch
<br>
<br>
总结: Elmo插件是贾扬清团队开发的Chrome插件，支持端侧模型Gemini nano，目前处于早期预览阶段。该插件在Chrome商店已积累了3W+粉丝，受到业界大佬的好评。Elmo插件能快速生成总结、摘要，支持精读arXiv和PDF论文，还能速览国内外新闻，甚至总结付费网站内容。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>免费不限次/免登录，贾扬清团队的<strong>Elmo插件</strong>再次升级——</p><p>第一个支持端侧模型的Chrome插件。</p><p>这下，Elmo插件<strong>“断网”</strong>也能用了：</p><p>据了解，Elmo插件调用了Chrome本地模型<strong>Gemini nano</strong>，大小为12MB。</p><p>这一更新（v0.3.2）目前处于<strong>Early Preview</strong>（早期预览）阶段，Chrome商店正在审核中。</p><p>Elmo插件发布于今年4月，在经过22个版本的迭代后，目前在Chrome商店已积累<strong>3W+粉丝</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_27cb2f1fe5f74b07830583377c5bd1bd@46958_oswg251433oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>发布至今，不仅收获了网友一致好评，还引来了一众大佬打call……</p><p>号称业界菩萨的<strong>Vercel CEO Rauch</strong>曾发推在线夸夸：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_fa55980e7e444b92b03cf3ec19fd70c9@46958_oswg1316947oswg1080oswg961_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Okk，说了这么多，Elmo插件<strong>最新离线版</strong>到底咋安装呢？</p><p>这不，其创始成员也给大家整理好了<strong>详细步骤</strong>。（文末附链接）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_221ea9a527494addb954d024eb368b4b@46958_oswg357068oswg1080oswg1187_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，Elmo插件到底能干啥？为何短短时间收获一众好评？</p><p>这就提前替大家试试手~</p><h2><strong>Elmo插件实测</strong></h2><p>Elmo即插即用，能快速生成总结、摘要，以及亮点。</p><p>比如<strong>精读arXiv和PDF论文</strong>，先给它扔一些看不懂的前沿研究。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_86ca02fc18fb42b3869d4bbb033d80da@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>遇到不理解的名词或段落，划线后点击<strong>“Insight”</strong>还能接着提问。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_7b3b553cc6614c8595dde6b0984df044@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对了，Elmo（v0.3.0）支持在总结中索引网页原文，点击可以直接移动到对应的网页内容，左右对照查看。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_81050bb193ba4d67819d93a1347395a3@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了搞学术，Elmo还能<strong>速览国内外新闻</strong>，HackerNews、BBC，公众号等都不在话下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_f84aa0064c804fa3b92720f3fc447246@46958_oswg295606oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>甚至一些需要<strong>付费</strong>的网站内容也能总结个大差不差。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_fe49bf3a75d44452aab6e8f176143dbf@46958_oswg191693oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>插一嘴，为了方便用户在推特<strong>吃瓜</strong>，Elmo插件还上线了timeline、post以及comment的总结功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_238e569d214f43c58904b9d1abf80bf5@46958_oswg442451oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这下终于不用每次急的乱转了。[doge]</p><p>当然，除了文本，Elmo插件也藏进了“视频”里。</p><p>比如帮忙看一些辣么长的YouTube或B站视频。</p><p>其<strong>时间轴分段总结功能</strong>，可以实现快速拉片，点击后能直接跳转到相应片段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_a26c1719d79347fcbc2d36d1c901adc3@46958_oswg384990oswg1080oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_1ecb11fec7b04841acc4eca94395baf7@46958_oswg428803oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>简单看完Elmo插件的功能，接下来瞅瞅它背后的团队。</p><h2><strong>贾扬清Lepton团队出品</strong></h2><p>Lepton AI，总部位于美国加州，创始人<strong>贾扬清</strong>曾任阿里巴巴集团副总裁，其目标是<strong>简化AI模型的部署</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_34b5274ec58c4ae29ed44c783dff41f3@46958_oswg274932oswg1080oswg789_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Lepton AI是一个<strong>云原生AI平台</strong>，提供了Python SDK和云计算平台。</p><p><strong>简单来说</strong>，Python SDK可以让没有AI领域知识的普通开发者调用2～3行命令就能部署一个AI模型，而云平台提供了CPU、GPU和存储资源，开发者可以把创建的AI模型部署到这里。</p><p>还在今年年初，贾扬清在推特上展示了一个<strong>对话式搜索引擎demo</strong>，并直接cue到了Perplexity。</p><p>这个demo基于Lepton AI提供的框架，<strong>“只用500行python代码”</strong>开发完成。</p><p>要知道，就在6月底，彭博社报道称软银集团计划以<strong>30亿美元</strong>（约217.72亿人民币）估值投资Perplexity。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_b17a1d386dec453bbc70d9123baaeec1@46958_oswg87600oswg1080oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果你对这个插件感兴趣，欢迎留言试用反馈。</p><p>chrome插件地址：https://chromewebstore.google.com/detail/elmo-chat-your-ai-web-cop/ipnlcfhfdicbfbchfoihipknbaeenenm安装步骤：https://x.com/yadong_xie/status/1813773179388846100参考链接：[1]https://x.com/yadong_xie/status/1813562437125452134[2]https://x.com/yadong_xie/status/1808334735674094075</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hQXD3VM3gTpBWVqT12kQ1A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：一水，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2868627314233479</id>
            <title>xAI创立未足年，创始工程师Kosic离职重返老东家OpenAI，巨头人才之战热度升级</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2868627314233479</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2868627314233479</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jul 2024 07:22:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI人才争夺战, 马斯克, OpenAI, 人才挖掘
<br>
<br>
总结: 2024年AI人才争夺战激烈升级，马斯克与OpenAI之间的纠葛不断，顶尖AI人才成为行业焦点。大佬们亲自下场参与，开出高薪股票期权吸引人才，马斯克更是在推特上感慨这是他见过的最疯狂的人才大战。在这场硝烟弥漫的人才争夺中，人才频繁跳槽，马斯克的xAI团队成员Kyle Kosic竟然重返OpenAI，再次引发关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>2024年AI人才争夺战硝烟弥漫战况升级，马斯克与OpenAI纠葛不断再结新梁子，就在xAI完成巨额融资前，核心成员Kosic竟重返OpenAI。</p></blockquote><p>2024年作为AI应用元年，整个行业迎来「黄金时代」。</p><p>随着AI军备竞赛的正式打响，如果说有什么比H100更令大佬们心动的，那便是顶尖AI人才。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_e21ea3c5f225495eb5260f3d3c5fbe39@1743780481_oswg64698oswg1080oswg991_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>扎克伯格和谢尔盖·布林和马斯克等大佬纷纷亲自下场参与AI人才争夺战，开百万年薪，享股票期权。</p><p>Meta首席执行官扎克伯格亲自撰写电子邮件，试图从谷歌的AI团队Deep Mind招募AI研究人员；</p><p>谷歌联合创始人谢尔盖·布林曾给一名计划跳槽至Open AI的员工打电话，劝说其留在谷歌。</p><p>马斯克更是在推特上感慨，AI人才争夺战是他见过的最疯狂的人才大战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_41ae7226a93e448a97685f8981fdc225@1743780481_oswg70430oswg850oswg291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本身就和OpenAI针尖对麦芒的xAI，在人才争夺上也硝烟弥漫。</p><p>前有OpenAI欲高薪挖走特斯拉前机器学习科学家Ethan Knight，被马斯克强势加薪留人;</p><p>后又有OpenAI四处频繁高薪挖人，马斯克直接在X上公开宣布给特斯拉人工智能团队涨薪。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_4a5133826910405f94efddaf3286ae00@1743780481_oswg42328oswg840oswg169_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最近，马斯克从OpenAI高薪挖走的xAI首批「十二罗汉」之一的Kyle Kosic在LinkedIn上的个人资料显示，他于今年4月离开了xAI。</p><p>OpenAI也证实，Kosic已经重返公司。</p><h2><strong>旧怨前仇：马斯克与OpenAI</strong></h2><p>作为目前行业巨头的OpenAI，由于理念不合、出走创业等等原因，有多位核心成员都纷纷离开了OpenAI。</p><p>其中就包括研究副总裁Dario Amodel，工程副总裁David Luan，运营负责人Jeff Arnold等等。</p><p>作为创始人之一的马斯克，在2018年就因为利益冲突选择离开OpenAI。</p><p>多年来，马斯克一直对OpenAI转向商业营利和闭源模式怨气颇深，后来甚至一纸诉状将OpenAI告上法庭。</p><p>OpenAI创立以来，马斯克不仅贡献了数千万美元的资金，提供研究方向的建议，还在招募世界级人才上发挥了关键的作用。</p><p>而所有的贡献都基于OpenAI的创始协议，协议最核心的内容为：OpenAI作为非营利组织开发AGI，且会坚持开源技术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_d2578e19945d4f97a36515a1b7432ecc@1743780481_oswg97452oswg944oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而OpenAI以多种方式违反了协议，包括将GPT-4独家授权给微软，没有向公众披露GPT-4的架构和训练过程等信息。</p><p>马斯克认为，奥特曼通过承诺OpenAI将作为非营利组织开发AGI，「诱导」他进行资金支持。</p><p>他称自己基于这些承诺进行了投资，但后来OpenAI放弃了其非营利使命，与对他许下的承诺完全相反。</p><p>马斯克指控，OpenAI在募捐时虚假宣传，声称所有资金将用于创始协议中阐述的基本目的，但越走越偏，转投微软，出现了不公平竞争和其他不公平商业行为。</p><p>如果早知这样，他绝不会向OpenAI捐款。</p><p>闹上法庭让马斯克与OpenAI彻底决裂，去年马斯克也正式宣布建立人工智能初创公司xAI。</p><p>世界线收束，xAI团队中的Kyle Kosic和Igor Babuschkin都曾在OpenAI担任研究员和技术人员。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_abab342140e843e699e55083b0895839@1743780481_oswg190717oswg600oswg281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而左边这位就是再次跑路的主角，加入xAI不到一年又重新回到OpenAI。</p><h2><strong>硝烟再起：创始人重返OpenAI</strong></h2><p>马斯克正式推出他的生成式人工智能公司xAI还不到一年时间，而该公司的一名原始员工已经与这家初创公司分道扬镳。</p><p>Kyle Kosic是一名创始工程师，也是xAI的首批11名员工之一。</p><p>离职不稀奇，创始人离职也见怪不怪，但Kosic此次离职的去向是重返OpenAI。</p><p>根据Kosic在LinkedIn上的个人资料，他于今年4月离开了xAI，此前并没有关于他离职的报道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240719/v2_bdfccb8919494df9a573f9e80a746f9a@1743780481_oswg151613oswg714oswg776_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>OpenAI证实Kosic已重新加入公司，但拒绝发表进一步评论。</p><p>Kosic的离职大约发生在xAI宣布完成60亿美元融资的一个月前，该轮融资对这家新的人工智能公司的估值高达240亿美元。</p><p>有了这些巨额投资，xAI 现在已跻身全球资金最多的人工智能公司之列，与法国的Mistral公司并驾齐驱。</p><p>在募资过程中，Kosic作为xAI团队的创始成员，在分发给潜在投资者的幻灯片中占据了显著核心位置。</p><p>幻灯片上显示，Kosic是一名可靠的工程师和数据科学家，他在xAI主要负责自动化、可扩展性和分布式计算。</p><p>Kosic的离职也显示了OpenAI马斯克最新创业公司xAI之间持续竞争的新一轮擂台战。</p><p>马斯克将 xAI 定位为一家开源的生成式人工智能公司，致力于「理解宇宙」。</p><p>对于xAI和它在去年年底发布的名为Grok的聊天机器人来说，宏大的目标看起来为时尚早。</p><p>虽然xAI在如此短的时间内筹集了数十亿美元的资金且身出「豪门」，但它进入这一领域的时间较晚，OpenAI、Anthropic和Cohere等公司已经在市场上摸爬滚打多年。</p><p>根据PitchBook的估计，xAI目前约有 100 名员工，而且还在招人，在网站上发布了一系列AI工程师和研究员职位。</p><p>马斯克希望利用其公司网络（从X到SpaceX、特斯拉，以及脑机接口初创公司Neuralink）的专有数据，使xAI从同行中脱颖而出。</p><p>在与投资者分享的幻灯片中，马斯克强调了xAI与「马斯克经济学」的重要联系，并述了xAI如何整合他各家公司的视觉、感官、导航和其他各种数据。</p><p>值得注意的是，Kosic是在xAI宣布筹集了高达60亿美元的种子资本以挑战OpenAI的一个月前离开的，而在紧要关头，作为核心成员Kosic选择重返对手老东家。</p><p>是公司内部出现动荡？是OpenAI又再次使出「钞能力」？还是与xAI观念和利益出现碰撞？</p><p>说到底，谁也猜不透Kosic「变脸」背后的原因，尤其是在公司宣布获得巨额投资之前。</p><p>《财富》杂志也评论道，「考虑到公司成立才不到一年，除了价值不菲的英伟达芯片和在前Twitter网站上托管的漏洞百出的Grok聊天机器人之外，几乎没有其他亮点，这位叛逃的研究员可能是某种预兆。」</p><h3>参考资料</h3><p>https://fortune.com/2024/06/28/xai-original-employee-departure-kyle-kosic-engineer/</p><p>https://futurism.com/the-byte/xai-researcher-returns-openai</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Vv3rilrWZ4qgqGLsaEQuEg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：耳朵 乔杨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>