<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2458761028900743</id>
            <title>今年的物理诺奖得主，连维基百科都没有</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2458761028900743</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2458761028900743</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Oct 2023 07:10:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 诺贝尔物理学奖, 阿秒光脉冲, 安妮·勒伊耶, 费伦茨·克劳斯
<br>
<br>
总结: 诺贝尔物理学奖获得者安妮·勒伊耶、费伦茨·克劳斯和皮埃尔·阿戈斯蒂尼因在阿秒光脉冲领域的贡献而获奖。安妮·勒伊耶通过观察高次谐波首次迈出了阿秒物理学的第一步，并成为沃尔夫奖的第二位女性获奖者。费伦茨·克劳斯通过测量阿秒光脉冲成功捕捉原子内部电子的运动，建立了阿秒物理学的技术基础。皮埃尔·阿戈斯蒂尼制造了比以前更短的光脉冲，持续时间只有250阿秒。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10 月 3 日，诺贝尔物理学奖公布获奖者，皮埃尔·阿戈斯蒂尼（Pierre Agostini）、费伦茨·克劳斯（Ferenc Krausz）和安妮·勒伊耶（Anne L’Huillier）因为他们在阿秒光脉冲领域的贡献而获奖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231003/v2_a12e61b97300457f9ec11905d6945863@000000_oswg192983oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>安妮·勒伊耶的科学启蒙来自她的祖父，他是一位电气工程学教授，从事无线电通信方面的研究。</p><p>另一大启蒙是在她十岁时“怀着敬畏的心情”观看的阿波罗登月，这激励着她进行科学与工程方面的研究。</p><p>她的原子物理学老师也是一位诺奖得主克洛德·科恩-塔诺季（Claude&nbsp;Cohen-Tannoudji），得奖理由是<strong>发展了用激光冷却和捕获原子的方法。</strong></p><p>直到 1987 年，她因为首次用皮秒 Nd: YAG 激光系统观察到了高次谐波，迈出阿秒物理学的第一步。</p><p>2007 和 2015 期间，她还是诺贝尔物理学委员会的委员。她说这份工作经常需要她从自己的研究中抽离出来，“花费了很多时间”，但也因此获得了非常广泛的物理知识。</p><p>2022 年，她因为对阿秒物理学的贡献<strong>获得沃尔夫奖，是该奖项的第二位女性获奖者。上一位获得该奖项的女性是华裔物理学家吴健雄。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231003/v2_d16b27fe8f5d4a16b9be184f921967d8@000000_oswg425523oswg1080oswg1004_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">安妮·勒伊耶获得 2022 年沃尔夫奖 | 沃尔夫奖</p><p>她鼓励每个对 STEM 感兴趣的女性跟着感觉走，坚持她们的兴趣。</p><p>但她并不认为女性科学家要将一生奉献给事业，“我强烈反对你需要把一生献给事业的想法。你可以拥有一个家庭，和在物理学之外的生活。”</p><p>她认为，“物理界的女性比男性更显眼、更脆弱，而且常感到孤独。”她说：“我整个职业生涯都在与这种性别歧视做斗争。现在我有了更多的资历，尤其是获得了沃尔夫奖之后，我觉得我终于不需要证明什么了。”</p><p>现在她成为<strong>诺贝尔物理学奖历史上的第五位女性获奖者</strong>，更不需要证明什么了。</p><p>接到诺奖电话时，她正在教书，她开玩笑说，看来很难继续上完这节课了。</p><p><strong>费伦茨·克劳斯（Ferenc&nbsp;Krausz）匈牙利-奥地利物理学家，德国马克斯·普朗克量子光学研究所主任，德国慕尼黑大学实验物理学教授</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231003/v2_7ed0bb1eb9d947b586fc3640511099fa@000000_oswg69876oswg1080oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">费伦茨·克劳斯&nbsp;|&nbsp;维基百科</p><p>费伦茨·克劳斯接到电话时，正在准备参观他研究所的实验室。他的第一反应是“不知道是在做梦还是在现实中”。</p><p>上世纪 90 年代，克劳斯和加拿大物理学家保罗·科克姆（Paul Corkum）通过电子邮件讨论如何测量阿秒光脉冲的问题，据科克姆称，最后在他提供测量方法、克劳斯进行实验的分工下，观测成功。</p><p>2001 年，克劳斯的研究团队产生并测量了<strong>第一个阿秒光脉冲，并用它来捕捉原子内部电子的运动，标志着阿秒物理学的诞生。</strong>也建立了当今实验阿秒物理学的技术基础。</p><p><strong>他还一直在探索阿秒光脉冲在检测疾病方面的潜力。</strong></p><p>2022 年，他和保罗·科克姆，还有前面提到的安妮·勒伊耶，因为在阿秒物理学领域的贡献，一同获得了沃尔夫奖。</p><p><strong>皮埃尔·阿戈斯蒂尼（Pierre Agostini）法国实验物理学家，俄亥俄州立大学名誉教授</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231003/v2_57f8071a1be3478e9ddd98f3466cb0f9@000000_oswg25646oswg519oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">皮埃尔·阿戈斯蒂尼，连图片都这么“随意”……&nbsp;|&nbsp;维基百科</p><p>是的，今年诺贝尔物理学奖的获奖者几乎与去年沃尔夫奖的得奖者一致，<strong>除了保罗·科克姆被换成了皮埃尔·阿戈斯蒂尼。</strong></p><p>他们的得奖理由是&nbsp;“安妮·勒伊耶发现了激光与气体中原子相互作用的新效应。皮埃尔·阿戈斯蒂尼和费伦茨·克劳斯证明了这种效应可以用来制造比以前更短的光脉冲”。</p><p>皮埃尔·阿戈斯蒂尼十分低调，在互联网上几乎没有相关资料，<strong>他的维基百科页面都是10月3日才刚建立的。</strong></p><p>诺奖组委会在 Twitter 上介绍他“成功地制造和研究了一系列连续的光脉冲，其中每个脉冲只持续 250 阿秒”。现在他正在与费伦茨·克劳斯进行另一类型的实验，这种实验能够分离出持续 650 阿秒的单个光脉冲。</p><p><strong>参考文献</strong></p><p>[1]&nbsp;https://physics.aps.org/articles/v15/84</p><p>[2]&nbsp;https://spie.org/about-spie/equity-diversity-inclusion/women-in-optics/2020-wio-planner/anne-lhuillier?SSO=1</p><p>[3]&nbsp;https://www.uib.no/en/matnat/93007/what-happens-few-billionths-billionth-second-horizons-lecture-anne-lhuillier</p><p>[4]&nbsp;https://www.frontiersofknowledgeawards-fbbva.es/galardonados/anne-lhuillier-2/</p><p>[5]&nbsp;https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.1901713116</p><p>[6]&nbsp;https://physics.aps.org/articles/v15/84https://spie.org/about-spie/equity-diversity-inclusion/women-in-optics/2020-wio-planner/anne-lhuillier?SSO=1</p><p>[7]&nbsp;https://www.uib.no/en/matnat/93007/what-happens-few-billionths-billionth-second-horizons-lecture-anne-lhuillier</p><p>[8]&nbsp;https://www.frontiersofknowledgeawards-fbbva.es/galardonados/anne-lhuillier-2/</p><p>[9]&nbsp;https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.1901713116</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652200007&amp;idx=1&amp;sn=5837756e40cff83ba46ce354a7e1919a&amp;chksm=5db978d56acef1c3c238d294a4f5818f7c084580c26aabac18a2f2a75347adbc4221394dfad4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“果壳”（ID：Guokr42）</a>，作者：见文末，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2459579458197381</id>
            <title>中国女人，撑起一个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2459579458197381</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2459579458197381</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Oct 2023 05:39:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 湃肽生物, 多肽化妆品原料, IPO, 医药老兵
<br>
<br>
总结: 湃肽生物是一家具备先进、高效的多肽合成、纯化和规模化生产能力的企业，拥有多项核心技术。作为多肽化妆品原料市场的领导者，湃肽生物计划通过IPO募集资金扩大产能。公司由医药老兵邢海英和多肽领域专家刘志国携手创立，致力于开发高质量的多肽仿制药，降低多肽药物的价格。湃肽生物的主要客户包括珀莱雅、华熙生物、久谦化工和华润双鹤，其中华润双鹤还成为了湃肽生物的第一大股东。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231004/v2_9af34f25ad82446db6477a25fbf2f7b6@000000_oswg19768oswg940oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国女人们，又撑起一个IPO！</p><p>近日，浙江湃肽生物股份有限公司（以下简称“湃肽生物”）在深交所递交招股书已获受理，正式冲刺创业板IPO，华泰联合证券为保荐机构，此次IPO，湃肽生物拟募集资金12.45亿元，计划扩大公司产能。</p><p>根据招股书显示，湃肽生物成立于2015 年，是一家具备先进、高效的多肽合成、纯化和规模化生产能力的企业。</p><p>而多肽正是化妆品的一类新兴成分，由于其抗衰效果显著，近年来备受消费者追捧。不少人将多肽与玻色因、A醇、胶原蛋白并肩称之为“抗衰四巨头”。</p><p>从去年胶原蛋白巨头巨子生物登陆港交所，到今年“A股重组胶原蛋白第一股”锦波生物登陆北交所，医美概念股敷尔佳深交所上市……中国女人们，正在撑起一个又一个IPO。</p><p>作为“颜值经济”下的细分赛道，多肽化妆品原料有着较大发展空间。据弗若斯特沙利文数据预测，2021年至2025年间中国多肽化妆品原料市场规模将以12.5%的年复合增速增长至2025年的23.2亿元，2025年至2030年间将以6.9%的年复合增速增长至2030年的32.4亿元。</p><p>而湃肽生物在这个细分赛道目前处于头部位置，根据沙利文数据，2021年，中国多肽化妆品原料市场以出厂价口径计算，湃肽生物以6.9%的市场占有率排名第一。</p><p>倘若此次湃肽生物成功登陆创业板，湃肽生物将成为“A股美容肽第一股”。</p><h2><strong>01 医药老兵搭档多肽领域专家</strong></h2><p><strong>拿下美容多肽市占率第一</strong></p><p>说起湃肽生物离不开邢海英和刘志国。</p><p>邢海英是一名医药“老兵”，在浙江医药有着十多年的工作经历，最开始从车间基层做起，再到办公室、销售部、售后部……几乎所有的岗位邢海英都从事过，这为邢海英奠定了扎实的医药行业基础。</p><p>2013年，邢海英从浙江医药辞职，想要寻找合适的投资项目。一次偶然的机会，她遇到了刘志国。</p><p>刘志国化工背景出身，2001年开始从事多肽药品研究，2008年任职辉瑞制药项目研发经理，从事多肽类药物研究十多年。</p><p>在刘志国口中，邢海英对多肽有了更多的了解和兴趣。</p><p>彼时，国内多肽药物市场主要被国外进口商占领，价格高昂，但多肽新药开发具有较高的技术壁垒，国内药企囿于关键制剂技术限制，发展缓慢。</p><p>但2014年众多多肽药物开始遭遇专利断崖，刘志国意识到这对于研发、生产多肽仿制药的国内药企来说是一个重要的机会。“我们坚信未来几年多肽市场一定会火起来。”</p><p>基于这一行业判断，刘志国与邢海英一拍即合，决定创立湃肽生物。由邢海英担任董事长兼总经理，刘志国担任副总经理，一同创业“死磕”多肽技术。</p><p>公司成立第二年，湃肽生物便开始筹建符合CFDA要求的生产车间，2018年10月，湃肽生物拿到了原料药生产许可证。</p><p>更重要的是刘志国与邢海英从一开始便制定了清晰的目标，即通过开发高质量的多肽仿制药，将高昂的价格降下来。</p><p>因此，湃肽生物设计了新型的化合物，以新型化合物为载体，极大提高了生产收率。刘志国曾公开介绍道：“一般情况下，多肽切割完以后粗品的纯度仅可达到60％-70％，我们粗品的纯度可以提高到90%以上。药品对纯度的要求是很高的，粗品纯度的提高对后期的纯化、质量控制有很大的便利。”</p><p>同时，湃肽生物对工艺进行了改造，“以治疗前列腺癌和子宫癌的多肽药物为例，通过更新工艺，我们能使原料药的成本降低50%。”</p><p>截至2023年6月28日，湃肽生物拥有7项自研的核心技术，包括功能树脂修饰技术、特殊氨基酸片段合成技术、长肽分段合成技术、多环肽定向合成技术等，可以解决多肽原料药的合成和规模化生产的技术瓶颈。</p><p>目前，湃肽生物已搭建了丰富的产品管线，涵盖亮丙瑞林、司美格鲁肽、利拉鲁肽、利那洛肽等知名品种。</p><p>随着多肽应用领域越来越广，不仅仅应用于医药领域，尤其“颜值经济”逐渐火热，多肽成为新兴的化妆品原料之一，湃肽生物也开始将应用领域的重心往化妆品市场转移。</p><p>根据招股书显示，2020年至2022年湃肽生物多肽化妆品原料收入占比最高，分别为53.64%、62.46%、64.61%，呈逐年上涨趋势。</p><p>其中，仅仅华熙生物和珀莱雅两家化妆品公司，就在2022年为湃肽生物贡献了接近46%的营收。</p><p>得益于化妆品相关业务拉动，湃肽生物的营收也随之快速增长，2020年至2022年，营收从8617.04万元增长到2.15亿元，年均复合增长率达57.3%。</p><p>多年的经营布局，让湃肽生物在多肽这个细分赛道如今处于头部位置。根据沙利文数据显示，2021年，中国多肽化妆品原料市场以出厂价口径计算，湃肽生物以6.9%的市场占有率排名第一。</p><h2><strong>02 五大客户有四家成股东</strong></h2><p><strong>华熙生物、珀莱雅加持</strong></p><p>虽然湃肽生物已经跃升至多肽赛道的头部位置，但在融资方面，湃肽生物一直保持低调，主要引入的都是产业投资方。</p><p>根据招股书显示，湃肽生物由邢海英等16名自然人于2015年7月出资设立，直到2019年，上海久谦化工有限公司在与湃肽生物合作过程中，看好湃肽生物所处行业赛道及产品质量。</p><p>希望投资湃肽生物。</p><p>湃肽生物这才引入了新的资金。随后，上海久谦化工有限公司股东直系亲属通过瀚源投资合计持有湃肽生物 1.34%股份。</p><p>无独有偶，2020 年起，湃肽生物为华润双鹤提供CDMO服务。基于对多肽行业发展前景的积极判断并结合前期业务合作过程中湃肽生物所体现出的研发能力等竞争优势，华润双鹤认可湃肽生物的发展潜力。</p><p>为进一步加强双方合作、形成协同效应并取得一定财务回报，2021年3月，华润双鹤以25846.12万元认购湃肽生物1054.9438万元注册资本，持股比例达25.29%，跃升为公司第一大股东。</p><p>值得一提的是，久谦化工和华润双鹤不仅仅是湃肽生物的股东，还位列湃肽生物前五大客户。实际上，不止久谦化工和华润双鹤既是股东又是大客户，湃肽生物2022年的前五大客户中，有四家都在上市前入股了湃肽生物。</p><p>具体来看，2022年，湃肽生物前五大客户分别为珀莱雅、华熙生物、久谦化工、华润双鹤及EMPOWER CLINIC SERVICES，其中，珀莱雅、华熙生物、久谦、华润双鹤均是湃肽生物股东。</p><p>久谦化工、华润双鹤入股相对较早，珀莱雅和华熙生物则都是在湃肽生物冲刺IPO前夕入股，均在2022年6月以43.92元/股的价格入股。</p><p>值得注意的是，2020年至2022年，湃肽生物对前五大客户的销售收入分别为4832.87 万元、7860.75万元和 12791.23 万元，占公司营业收入的比重分别为 56.09%、55.00%和59.59%。</p><p>可以看到，在湃肽生物的营收中，有近六成源自对前五大客户的销售，对大客户依赖程度较高。加之还有股东的身份，湃肽生物与其关联甚是紧密。</p><p>湃肽生物的股东阵容也是美妆行业的一个缩影——越来越多的金融投资人“消失”，产业投资站上C位。</p><p>湃肽生物2022年引入的两大股东珀莱雅和华熙生物这两年也都活跃在投资圈中。</p><p>根据公开资料不完全统计，中国美妆行业至少有49起融资是由美妆企业发起的投资。</p><p>其中，以珀莱雅至少有15起投资，占比达30%。珀莱雅的投资范围也十分广泛，涵盖了原料、MCN、品牌、医美研发等多个领域，从上游原料横跨下游服务商。</p><p>相比起来，华熙生物投资动作更聚焦，专注于投资技术型企业。今年，华熙生物就出手投资了两家技术型企业，一是全链路合成生物研发平台森瑞斯，二是人体基因诊断与治疗技术开发商深圳生物制造产业创新中心。</p><p>与此同时，今年以来华熙生物还有意加码投资，发布了CVC战略，并与赋远投资共同成立赋远合成生物基金，其中，华熙生物担任基金投资者。</p><p>可以说，华熙生物的投资版图直投、VC、LP“三管齐下”，而投资湃肽生物华熙生物则是以直投形式，直接持有湃肽生物1.64%股份，珀莱雅则是由前董事曹良国的妻子唐智君及儿子曹正通过海南瑞正合计持有湃肽生物4.91%的股份。</p><h2><strong>03 多肽市场乘风起</strong></h2><p><strong>资本都来下注了</strong></p><p>近年来，随着颜值经济快速兴起，爱美的消费者们对于护肤品的选择已经不再局限于基础护肤，对新成分和新技术方面提出了更高的要求，市场也涌现出了一批“成分党”、“功效党”。</p><p>因此，功效型的原料受到越来越多消费者和品牌的认可。湃肽生物切中的多肽领域便是近年来新兴的化妆品原料之一。</p><p>据了解，多肽在护肤品中不仅具有超高活性、缓和等特点，还拥有较高的安全性以及活性多样性，因此在修复和改善肤质的同时，还有抗炎、抗氧化和美白淡斑的作用。可谓是成分界的“六边形战士”。</p><p>众多高端大牌护肤品牌的明星产品中，都出现了“多肽”的身影，例如雅诗兰黛小棕瓶、娇韵诗赋活双萃精华、雅诗兰黛线雕精华、Olay经典大红瓶等。</p><p>华熙生物旗下的米蓓尔轻龄紧致修护面膜也含有蓝铜胜肽，珀莱雅的当家明星产品“红宝石精华”，其中也包括了“乙酰基六肽-8、棕榈酰四肽-7、棕榈酰三肽-1”等多肽成分。</p><p>多肽作为与透明质酸、重组胶原蛋白同样应用广泛的生物活性成分之一，不仅化妆品领域受到青睐，在医药、保健品等领域多肽也有着广阔的应用前景和巨大的需求，可应用于肿瘤、心脑血管类疾病、传染类疾病、免疫系统类疾病等多个适应症。</p><p>消费端庞大的需求以及市场的火热，带动了上游多肽原料市场的快速发展，多肽市场规模迅速扩容。</p><p>根据弗若斯特沙利文报告，2021 年度中国多肽化妆品原料市场规模为 14.5 亿元，预计 2025 年将达到 23.2 亿元，复合增长率为 12.5%；2021 年中国多肽原料药市场规模为 76.2 亿元，预计 2025年将达到 237.5 亿元，复合增长率为 32.9%；2021 年中国多肽 CDMO 市场规模为 13.0 亿元，预计 2025 年将达到 56.7 亿元人民币，复合增长率为 44.5%。</p><p>共研网数据也显示，2021年全球肽护肤市场规模为18.27亿美元，预计2023年将达24.97亿美元。在中国市场，多肽化妆品未来可期，预计2023年中国含肽化妆品市场规模约为127.6亿元。</p><p>此外，根据国家药监局发布的《已使用化妆品原料目录（2021 年版）》，目前已收录了70多种肽类原料。</p><p>多肽的产能也随之稳定增长。根据公开数据显示，我国多肽产量总体稳定增长，从2016年的3.9吨增长至了2022年的9.8吨。</p><p>广阔的市场让多肽药物成为了接下来新药研发领域的热点之一。越来越多的公司涌入这个领域，大型化妆品公司也开始关注多肽原料的研发和应用。</p><p>聚焦多肽的项目如雨后春笋般出现，资本也闻风而动，纷纷下注。2022年以来，多家聚焦多肽领域的公司相继获得融资，其中包括主流源生物完成近亿元A轮融资，由富汇创投领投，探雪资本、鼎赋投资；修实生物获拾萃资本数千万元投资；元腾生物完成天使轮融资，由脉尊资本领投。</p><p>全球首创万亿级多结构创新实体多肽化合物库的肽盛生物，也于近日宣布完成数千万级人民币Pre-A轮融资，由富增基金投资。</p><p>随着现代技术和设备的迅速发展，多肽的生产成本已经有了大幅度的下降，加上丰富的应用场景、庞大的市场需求和资本助力，多肽行业将进入黄金发展阶段。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650175778&amp;idx=1&amp;sn=f529f4e399a70e1d9f5a7b5a6a911909&amp;chksm=beabe0f789dc69e1bc2818ade7b06162a082c1f8f8d9e90607c040f0c3a531c9c53d1f0bfca7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：沈忻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2458220453631874</id>
            <title>这些牛鬼蛇神，还敢叫自己机器「人」？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2458220453631874</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2458220453631874</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Oct 2023 03:00:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人, 可变形机器人, 多边形网格处理, 爆炸行走的机器人
<br>
<br>
总结: 今年是人形机器人的大火之年，科学家们提出了一些创意的机器人行走设计。其中，可变形机器人采用多边形网格处理技术，可以根据需求采用不同方式进行行走，具有广泛的功能性。另外，通过进行反复自爆产生推力进行走路的微型机器人也引起了人们的关注，它可以实现高频踢踏舞和跳跃，具有惊人的动态效果。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年是人形机器人的大火之年。 特斯拉的 Optimus 不断公布新的进展视频，挑动人们的神经。傅立叶智能，Agility Robotics 都在宣布自己成为世界上第一个量产的人形机器人。&nbsp;</p><p>在人形机器人之前，波士顿动力开启的机器狗风潮也曾经大火，目前，机器狗产品已经进入了许多工业领域进行了实际应用。不过，无论是人形机器人还是机器狗，都还在模拟我们生活中最常见的生物类型，使用两足或四足行走。&nbsp;</p><p>或许你曾思考过，这样的设计是不是过于拘泥？<strong>机器人与人类截然不同，它们并不受到任何生理上的限制。难道它们不应该拥有一个更加富有想象力的设计吗</strong>？&nbsp;</p><p>一些科学家正是这么想的。&nbsp;</p><p>在这篇文章中，极客公园将挖掘一些充满创意的机器人行走设计。尽管其中的许多设计仍处于早期研究阶段，但这些设计，有望打破常规，塑造未来机器人技术。&nbsp;</p><h3>机器人变身</h3><p>可变形机器人听起来是最接近科幻中的机器人。人们对机器人最早的幻想之一，就是变形金刚这样的机器人。&nbsp;</p><p>来自瑞士洛桑联邦理工学院 (EPFL) 的工程师团队就设计出了这样一款机器人。&nbsp;</p><p>和我们常见的设计初期就固定成某个形状的机器人不同，瑞士洛桑联邦理工学院的团队设计出来的机器人 Mori3，由一堆零散的「三角形」组成，<strong>在完成特定任务时，这些三角形会自动组合，组成最合适完成任务的形态</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231003/v2_6ae4e6e7b1c344ebbfccc12320aa257f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：瑞士洛桑联邦理工学院 Youtube 视频&nbsp;</p><p>仔细观察 Mori3 的每一片三角形，三角形其实本身也可以进行变化，三角形的三个边可以伸缩，从等边三角形变形成更加不规则的三角形。在三角形的每条边上，都有一个卡位，可以与其他三角形相连。&nbsp;</p><p>研究员介绍，Mori3 的厉害之处在于，三角形不但可以任意拆装组合，<strong>三角形中其实含有可以通信沟通的部件，三角形之间由此可以相互沟通，进行自我组合</strong>。&nbsp;</p><p>作为一个由三角形组成的可变形机器人，Mori3 可以根据需求，采用不同方式进行行走。组成四足机器人时，它的腿可长可短，而在平面上，它也可以直接组成一个类似轮子的形态。&nbsp;</p><p>之所以采用三角形，研究者是这么解释的：三角形是多边形的最小结构，而 Moris 的底层技术正是多边形网格处理，即一种能够把多边形划分成为多个无缝衔接的小模块的技术。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231003/v2_82000f0991274acebd4f7a088cb47124@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：瑞士洛桑联邦理工学院 Youtube 视频&nbsp;</p><p>Mori3 这样的机器人，属于可变形机器人的一种。在论文中，研究人员写到：「可变形机器人可以拥有广泛的功能性，但是这一点迄今为止受到了形态灵活性和解决特定应用难以兼顾的限制。」&nbsp;</p><p>2023 年 6 月公布的 Mori3 验证了多边形网格处理可以作为一种可行的机器人策略。通过对三维结构进行抽象，采用多边形网格处理的机器人可以创建出多样性的形状，并能够进行动态控制。&nbsp;</p><p>Mori3 目前已经可以实现许多功能，比如移动、处理物体和与人交互。研究员提供了几个在家居场景下 Mori3 可能实现的功能：可以用于挪动家具；可以被固定在天花板上，作为「第三只手」，吊下来自动把一些物品捡到应有的位置。&nbsp;</p><p>不过这样的机器人，目前更大的可能，是被用于航空领域。「像 Mori3 这样的通用机器人在某些领域的效率不如专用机器人。<strong>也就是说，Mori3 的最大卖点是它的多功能性</strong>。」研究者 Jamie Paik 提到。&nbsp;</p><p>在航空领域，使用这种可重新配置的模块可以有效减少有效载荷质量，从而减少推进剂的需求。可变形还可以使它能够轻松通过一些复杂的地形，到了位置之后重组而满足需求。&nbsp;</p><h3><strong>通过爆炸行走的机器人</strong></h3><p>通常讲到机器人，我们想到的都是一些大型的机器人。事实上，在更迷你的尺度上，机器人领域也有很多有趣的事情发生。&nbsp;</p><p>9 月 14 日才发表在《科学》杂志上的一篇论文中，科学家刚刚宣布造出了一种运动方式十分奇特的微型机器人——<strong>通过进行反复自爆产生推力进行走路</strong>。&nbsp;</p><p>视频中的小型四足机器人，只有四条腿，但可以实现高频「踢踏舞」，也可以跳到身体的百倍高高度，动态的视觉效果有点让人想起了米奇的动画的夸张视觉效果。&nbsp;</p><p>据介绍，<strong>该机器人只有 29 毫米长，重量仅为 1.6 克，是一个「昆虫级别」的机器人</strong>。但它可以垂直跳跃 59 厘米，并且可以携带 22 倍于自身重量的重量行走。&nbsp;</p><p>帮助这个机器人完成这一点的，是它特殊设计的驱动器。&nbsp;</p><p>与传统机器人使用电池电力驱动不同，它使用的驱动器可以被形容为是非常小，非常软的内燃机，拥有一个软体的燃烧室。&nbsp;</p><p>这个像气球一样的软体燃烧室，被安装在腿的中间。里面注入甲烷蒸汽和氧气，需要运动时，会有一个非常小的火花点燃这些气体，产生爆炸。<strong>在爆炸的一瞬间，燃烧室会像气球一样鼓起来，产生一个力驱动机器人向上飞行</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231003/v2_217e73adc03943acaf6dabf4a4b4102b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：IEEE Spectrum 的 Youtube 视频&nbsp;</p><p>这只机器人目前有四只腿，但是只在身体的两侧有两个驱动器。通过这样的设计，可以实现一些运动控制。比如同时触发两个驱动器会使机器人向前移动，只触发一侧可以使机器人旋转或者控制方向。&nbsp;</p><p>研究员表示，其实使用这样的驱动器的机器人，并不真的需要使用腿的结构。「完全可以是一只快速蠕动的虫子的形态，或者是一个快速煽动翅膀的昆虫形态。」康奈尔大学的实验室 Robert F. Shepherd 讲到。&nbsp;</p><p>康奈尔大学的研究员们最初探索使用「自爆」的方式进行前行，主要是因为<strong>小型机器人不能像大型机器人那样使用电动的解决方案</strong>。无论是电池还是电动的驱动器，都没有办法很好地缩减尺寸。&nbsp;</p><p>不过在进行小型化研究后，研究员现在正在进行更大胆的设想：将无数这样小型的通过爆炸驱动的驱动器运用到大型机器人中，变成大型刚性机器人的人造肌肉的一部分。&nbsp;</p><p>化学燃料的能量密度是远大于电池的。使用这样小型的爆炸方式来运行，机器人的运动可以更强大，更快，能承受的负载也可以更大。&nbsp;</p><h3><strong>蛇式前进</strong></h3><p>一谈到机器人行走，我们最直观的想法还是会想到两足机器人或者四足机器人，尤其是四足，几乎是机器人行走的首要选择。&nbsp;</p><p>2021 年，NASA 举行了 BIG Idea Challenge，参与者需要挑战设计一个，能够在月球的陨石坑这样的极端地形下生存、并将数据发送回地球的机器人。&nbsp;</p><p>来自东北大学（Northeastern University）的获奖者，先后设计了跳跃、有腿、轮式甚至翻滚式的机器人。<strong>轮式的机器人会沉入风化层中，无法安全地在陡峭的地形中行进</strong>；双足式机器人在沙质环境中也会下沉并且稳定性较差；跳跃机器人很难在不造成损坏或被卡住的情况下发射和着陆。&nbsp;</p><p>翻滚式机器人是其中表现相对较好的，可以安全到达陨石坑，但是一旦到达陨石坑之后，翻滚式机器人精准操纵科学仪器完成任务的水平却较差，只能通过翻滚前进，对运动的控制性也较差。&nbsp;</p><p>最终，<strong>团队利用响尾蛇的灵感，设计出了一款蛇式的机器人</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231003/v2_460dc1c18a064177b26d98d69e6f0471@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：东北大学的研究视频&nbsp;</p><p>除了蛇身可以扭动前进之外，蛇式的设计还可以让机器人直接卷曲成一个螺旋和直接形成一个轮式的样式，在斜坡上能更快地下滑。&nbsp;</p><p>而蛇身尾部设计有一个微型中子光谱仪，可以测量月球表面中子能量的变化，并识别沙克尔顿陨石坑深处的氢，从而识别是否含有水。&nbsp;</p><p>事实上，采用蛇形机器人形状来探索太空的机器人已经变得越来越常见了。&nbsp;</p><p>2023 年 5 月，在另一个太空探索任务中，NASA 刚刚发射了一个重约 100 公斤，长 4 米的机器人，来探索土星卫星土卫二上是否存在生命迹象。&nbsp;</p><p>与月球上的陨石坑不同，土卫二的表面是冰冻的。因此，在 EELS 项目中，<strong>蛇形机器人身上有着螺旋的表面，以提高摩擦力</strong>。为了探测冰冻的水面下的世界，蛇形机器人还被设计成了可以游泳的形态。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231003/v2_3fb3c2cfd2484f02a176a5bb1e4001bf@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：NASA Jet Propulsion Laboratory 的 Youtube 视频&nbsp;</p><p>设计一个蛇形机器人是很难的。「真正的蛇依靠身体上鳞片的微观结构来移动，这是我们无法复制的，因此看起来正确的运动模式可能会让机器人蛇在原地扭动，而不需要任何向前移动。」加州理工学院教授 Christoph Koch 讲到。&nbsp;</p><p>目前蛇形机器人，尤其是自主运动的蛇形机器人仍然处于一个比较前沿的领域。「没有一本关于如何设计自主蛇形机器人的教科书。我们必须自己写。这就是我们现在正在做的事情。」EELS 首席研究员 Hiro Ono 讲到。&nbsp;</p><p><strong>在未来，蛇形机器人或许还将加入飞行功能</strong>。&nbsp;</p><p>去年，在《流体物理学》刊物上上发表的一篇论文中，弗吉尼亚大学和弗吉尼亚理工大学的学者收集了一种会飞的蛇——天堂金花蛇的数据，进行分析，揭露了天堂金花蛇飞行气流机制。报道称虽然这些技术没有马上被运用到机器人中，但很可能研究者将进一步将这样的运动机制添加到蛇形机器人中。&nbsp;</p><h3><strong>未来的机器人，并不需要机器？</strong></h3><p>受到生物仿真启发的机器人有很多，但<strong>未来的机器人大军，可能根本不是钢筋铁骨，而是一个个无需充电的，远程控制的蟑螂赛博格</strong>？&nbsp;</p><p>新加坡南洋理工大学 9 月研发出了一种新型的无侵入式控制蟑螂的方法，让蟑螂能够为人所用，成为蟑螂赛博格。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231003/v2_d658f1b4623d403592490fa13800bce9@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Science X 的 Youtube 视频&nbsp;</p><p>研究小组找到了一个办法，可以为蟑螂带上一种特殊的套筒。套筒由黄金和塑料制成，一旦接受紫外线的照射，就会像塑料收缩膜一样收缩。&nbsp;</p><p>同时，研究人员给蟑螂背上一个小背包，背包可以远程接受控制器的信号。这样，<strong>一旦接收到信号，小背包会根据信号，选择性地刺激蟑螂的触角，从而引导蟑螂改变其前进方向</strong>。研究人员还将一个电极粘在蟑螂的腹部，当以正确的方式刺激时，蟑螂会跑得更快或更慢。&nbsp;</p><p>在研究人员进行的一系列测试中，蟑螂赛博格可以完全做到听从命令在 S 型的轨道上奔跑。&nbsp;</p><p>事实上，人们试图造出动物赛博格的努力已经有很久了，但是远程控制通常达不到相关的精度，因此很多时候需要借助脑机接口、插入电极直接控制肌肉的技术和基因改造技术进行控制。此次对蟑螂的控制，在无创控制的控制精度上是一个突破。&nbsp;</p><p>如果此项技术能够进一步出现突破，直接利用生物制造机器人，比起利用生物仿真机器人，或许会是一条伦理上充满争议，但技术上充满前景的路线。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653015004&amp;idx=1&amp;sn=1c593a73d3487c44c994a1b2e665c174&amp;chksm=7e54b66a49233f7c6731cfbaac1cf0d8d8ccb9b207ef5d79dcf6137fb520144e9d1a4bff7d01&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：Li Yuan，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2451295101130887</id>
            <title>重拾中长视频梦，抖音快手再推新App</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2451295101130887</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2451295101130887</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Oct 2023 09:01:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 快手, 抖音, 中长视频, B站
<br>
<br>
总结: 快手和抖音推出了名为“噗叽”和“抖音精选”的APP，定位为年轻人的中长视频社区，与B站有相似之处。中长视频被视为视频内容领域的重要赛道，吸引了抖音和快手等平台的关注。抖音和快手在中长视频领域的布局表明短视频平台正在寻求增量，中长视频成为破局的选择。抖音和快手通过推出中长视频产品，加强对优质内容的扶持，进一步拓展内容品类和形式，展示了对中长视频的战略发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Tech星球独家获悉，近日，快手推出了一款名为“噗叽”的APP，产品定位是潮流视频社区，包含时尚、音乐、艺术、二次元等兴趣知识视频、图文内容。不久前，抖音旗下的B站版APP“青桃”，于近期更名为“抖音精选”，定位年轻人的兴趣知识视频平台。</p><p>值得注意的是，这两款产品都有着相同的特点，同属年轻人的兴趣类型视频社区，而且视频时长囊括中长视频，无论是内容风格，还是视频类型，不免让人联想到B站。</p><p>B站一直以来都是中长视频平台的头部玩家，在今年B站的周年庆上，CEO陈睿在周年庆直播上透露，截止今年一季度末，B站的PUGC中长视频约占整体播放量的70%，且同比增速依旧保持在26%以上。由于中长视频相比短视频，能够更好的让视频内容更加翔实的表达出来，以及增强用户的观看性，所以中长视频也被外界视为视频内容领域的一个重要赛道，这也吸引着B站之外的搅局者。</p><p>不难发现，以短视频起家的抖音、快手，在近3年时间内频频推出60秒以上，甚至超过1个小时的中长视频的功能迭代，并各自发布了“中视频计划”，加速中长视频优质内容的落地，正成为中长视频的角力者。而在此时，两大平台又分别推出抖音精选APP和噗叽APP，不难看出，抖音、快手将业务进一步拓展至B站的优势领域，围绕中长视频内容赛道的一场战争，已然打响。</p><h2><strong>抖音快手双双打造视频版B站</strong></h2><p>继电商、本地生活后，中长视频成为抖音、快手又一次业务上的战略同步。</p><p>Tech星球体验发现，抖音精选APP包含有数码科技、科学科普、潮流运动、文化艺术等内容。另外，还包含科技趣谈、新产品测评、中外文化故事等专题内容，涵盖了大部分年轻人感兴趣的内容。</p><p>除了没有B站特有的“一键三连”外，其播放界面和内容风格，与B站类似，用户可以发送弹幕，与其他观众互动。APP内还设置有“发现”栏目，用户可以通过关键词搜索相关的视频内容，或者根据APP设置好的分类中寻找视频。此外，在发现栏目中，用户还可以找到由单个创作者创建的专题内容中，连续观看相关的视频内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230928/v2_42886b35072942e7b2aa3f3aa9a823fb@000000_oswg170457oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图注：左为抖音APP内的精选频道，右为抖音精选APP。</p><p>值得注意的是，在推出抖音精选APP的同时，抖音APP的首页内，也上线了中长视频内容为主的“精选”频道，打造站内站外的双流量入口。</p><p>抖音精选APP自上线之后，在排名和下载数据上表现较为强劲。根据七麦数据显示，近一个月内，抖音精选APP在iPhone端的预估日下载量呈上升态势，9月27日正预估日下载量为1.3万次。而在App Store的应用总榜和娱乐榜上，截至发稿前，分别上升至143和14名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230928/v2_66eba72134064fecb1b2c07769845c68@000000_oswg90160oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图注：抖音精选APP的日均下载量走势图。（七麦数据）</p><p>在抖音布局中长视频产品矩阵时，快手也在悄然推进自己的视频产品“噗叽”。Tech星球体验发现，快手的“噗叽”在内容上更加丰富，不仅包含有视频，还有图文，在玩法上，还加入有AI工具。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230928/v2_08acdf9c1b684967bfacd337476c21b0@000000_oswg455736oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>首页中的内容，采取的是双列瀑布流的形式，内容也都是以年轻人感兴趣的吃喝玩乐、日常生活等为主，从体验看，视频内容多以中长视频为主，用户可以对这些视频内容进行点赞、评论、分享。虽然没有弹幕功能，但加强了社交互动，噗叽内的用户通过AI，把宠物、朋友、恋人、老板、爱豆都作为创作素材和对象，打造创造专属的AI表情包，在评论区内进行互动。</p><p>相比抖音精选，噗叽在用户的玩法上更有所侧重，但整体而言，两个产品的体验大致相仿，透露出各自对打造年轻人中长视频社区的渴望，探寻新的增量。</p><h2><strong>抖快驶入中长视频快车道</strong></h2><p>从大背景看，短视频行业已面临用户和流量增长瓶颈。据第51次《中国互联网络发展状况统计报告》显示，截至2022年12月，我国短视频用户规模已达10.12亿，占网民整体的94.8%。这也是为何抖音快手在这几年不断地在短视频基本盘外，拓展至电商、团购等新领域，并试水出新的商业化场景的一个原因。</p><p>然而，新场景生态的打造，需要依靠优质的内容，无论是基于用户的观看需求，还是视频内容的行业发展趋势看，中长视频正成为短视频平台破局内容观看疲乏，寻求增量的一个选择。</p><p>抖音快手对中长视频的布局，呈现迅速扩张的态势。自2020年，抖音旗下的西瓜视频提出“中视频伙伴计划”，狂撒20亿元扶持优质的中视频创作者后，抖音就驶入了中长视频发展的快车道。不久就上线了西瓜视频横屏版，这也是抖音首个中长视频版本的独立APP，西瓜视频总裁任利锋提出，中视频已经迎来多屏时代，西瓜视频将加码大屏投入。</p><p>一位抖音中视频创作者向Tech星球表示，抖音持续扶持中长视频，是因为从短视频到中长视频的发展不可逆，中视频也是从UGC到PUGC的过渡，拼的是内容更深度、制作更专业。</p><p>2022年的抖音创作者大会上，抖音中长视频负责人张奇表示，中视频伙伴计划月入过万的创作者达到了1.7万人。</p><p>在今年的抖音创作者大会上，抖音方面更是宣布将加强对图文内容和中长视频的激励，在短视频赛道之外持续拓展内容品类和形式，甚至“不排除继续改变目前的产品形态”，近期上线的抖音精选APP和抖音精选频道，也印证了这点。可见，抖音对中长视频，已经从起初的摸索时期，提升到了战略发展的层面。</p><p>相比抖音，快手对中长视频的经营也在加码。其中，以短剧为主的快手中长视频体系，正迅速建立。</p><p>2020年12月，快手正式启动了星芒计划，以吸引和激励半专业内容创作者制作涵盖更广泛主题的优质短剧。到了2021年，快手正式官宣将“快手星芒计划”升级为“快手星芒短剧”。2022年4月，在星芒计划之外，快手面向优秀创作者开启5分钟中剧集征集合作，推出了重点扶持剧情内容创作者的“扶翼计划”。2023年快手光合创作者大会上，快手公布了快手短剧的最新数据，快手上的短剧的兴趣人群超2.6亿。快手已成为了目前最大的短剧平台。</p><p>作为中长视频的一个重要细分场景，兴趣知识（泛知识）内容也成为快手在短剧之外，正在加码的一个方向。快手打造了泛知识品牌“快手新知”，覆盖资讯、教育、艺术、财经、科学、法律等十余个领域。</p><p>据快手大数据研究院联合快手新知共同发布《2023快手泛知识报告——知识的实用与浪漫》显示，2022年，快手泛知识类创作者数量同比增长24%，万粉创作者视频发布量达1.1亿。2023快手光合创作者大会上，快手泛知识与资讯业务负责人周晓晗宣布，升级“新知创作人”计划，覆盖更多创作者、加码流量与现金资源等。近日上线的“噗叽”APP，也是快手对泛知识内容的一次尝试。</p><h2><strong>中长视频成新角力场，谁能率先突围？</strong></h2><p>中长视频正成为互联网内容公司“兵家必争之地”，而巨头们在中视频的较量正越来越激烈。</p><p>除了上述的抖音快手，参与中长视频的重量级玩家也在增多。微信视频号、知乎等平台正在加速对中长视频的功能构建。譬如，微信视频号，从只支持发布1分钟以内的视频，后来增加到了30分钟，到现在已经可以默认发布时长为1小时的视频。视频号通过中长视频内容在逐步完成社交、视频流量与电商之间的连接，构建商业闭环。</p><p>知乎则是在首页上线“视频”专区入口，发布“海盐计划”，以流量曝光、商业变现机会等为激励，刺激知乎答主创作更多中长视频内容。</p><p>国内作为长视频平台的“优爱腾”，也开始转向短、中视频。腾讯视频、爱奇艺，已经将短、中视频作为独立的入口，放在APP底部导航栏处，通过购买、制作优质内容，提供高清流畅的播放服务，并且提供个性化推荐等功能吸引用户。</p><p>作为中长视频平台中最具代表性的B站，面临来自其他玩家的“围攻”，也做出了相应调整。在B站14周年庆上，CEO陈睿宣布B站将迎来一项重大转变，即用播放分钟数取代点击量。在陈睿的解释中，播放分钟数更能体现视频质量。</p><p>行业人士指出，这项改动将匹配相应的推荐算法，利好B站上的中长视频内容，鼓励优质中长内容的制作，同时也会潜在削弱短视频的权重。可见，通过这项改动，B站或对中长视频创作者予以扶持，而中长视频一直以来都是B站的根基优势所在。</p><p>竞争加速的另外一个推手，则是中长视频其市场规模和盈利能力也在不断提升。今年二季度各平台发布财报，中长视频平台的盈利能力再次受到关注。&nbsp;以爱奇艺为代表的长视频平台，逐渐实现扭亏为盈，身为中视频平台的B站，二季度实现营收53.04亿元，毛利润同比增长66%，实现连续四个季度提升；B站的增值服务业务收入达23亿元，同比增长9%，离盈利越来越近。</p><p>可以预见的是，各方的竞争不会止步于平台侧的创作者计划，以及功能的构建，围绕版权、内容种类等各方面的竞争也将更全面化，这会是一场需要耐力和能力并存的持久战。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5MTczNjIyNA==&amp;mid=2247596568&amp;idx=1&amp;sn=fc19a0e01e1c37c767ff5bfe5000e608&amp;chksm=fe2946d7c95ecfc116043ff07f349ebe9e073006a5e93805a8b6c0310075f621f87ce8feabe8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech星球”（ID：tech618）</a>，作者：陈桥辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2452733862434697</id>
            <title>菜鸟冲击港股IPO：“先飞”之后，能否“高飞”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2452733862434697</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2452733862434697</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Oct 2023 06:30:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 菜鸟, 阿里巴巴, 物流, 独立上市
<br>
<br>
总结: 菜鸟是阿里巴巴旗下的物流独角兽，经过多年发展，菜鸟已经成为一家具备端到端能力的智慧物流网络企业。现在，菜鸟计划独立上市，引起了市场的关注和期待。尽管独立上市，菜鸟仍与阿里保持紧密关系，阿里仍是最大股东。菜鸟的发展也逐渐改变了自己的初衷，从最初的物流协同平台，逐渐发展为与快递公司合作的物流服务提供商。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>菜鸟诞生之初，马云就立下过Flag ： “ 阿里巴巴永远不会做快递，因为我们没 有这个能力。”</p><p>十多年后回看这句话，正所谓不破不立，我们或许可以这么理解：菜鸟不是做简单送快递的，而是要在全球布一张网。</p><p>目前，这张网已经初具规模，节点遍布海内外，并且还要镶个金边。</p><p>9月26日，阿里巴巴发布公告称，拟以菜鸟在港交所主板独立上市的方式分拆菜鸟。当天晚上，菜鸟就向港交所递交了上市申请文件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230929/v2_61671680bef649e2a1b8f2a14331472a@000000_oswg118641oswg755oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：阿里巴巴官网</p><p>乍一看，这多少有些令人意外，毕竟在今年Q1季报时，阿里公告强调的是云智能集团的拆分信息、国际商业对外开启融资，其次才是宣布启动菜鸟及盒马的上市进程。而且按照规划，盒马的上市流程周期为“6-12个月”，远短于菜鸟的“12-18个月”。</p><p>可如今，菜鸟却“先飞一步”，要与极兔、顺丰齐聚港股。</p><p>顺序的改变或与菜鸟的业绩表现持续向好有关。2013年成立之初，菜鸟是一家为了满足阿里电商平台上买卖双方的物流服务需求的科技平台；2023年，菜鸟已然成为一家具备端到端能力的智慧物流网络企业，在国内、国际物流上有了扎实布局。</p><p>菜鸟率先打响了独立IPO的第一枪，也让市场对这头估值近2000亿人民币的物流独角兽有了更多的期待。</p><p><strong>01.阿里仍是最大股东</strong></p><p>通过招股书，我们可以窥探到，这一生长于阿里“大树”下的物流独角兽的底色。</p><p>从数据看，菜鸟也确实到了应该冲上市的规模。2021-2023财年，菜鸟的总收入分别为527.33亿元（人民币，下同）、668.67亿元、778亿元。2024财年一季度（截至6月30日的三个月），也是菜鸟宣布分拆后的首个季度，菜鸟实现营收231.64 亿元，同比增长34%；经调整EBITA（息税前利润） 8.77亿元，去年同期亏损1.85亿元，上一季度则亏损3.19亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230929/v2_134d6c3a576b4ca2b1870f8ebfbb5c24@000000_oswg171055oswg872oswg703_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：菜鸟招股书</p><p>在招股书中，菜鸟试图强调其运营的独立性，「尽管我们的外部客户包括在阿里电商平台上进行交易的商家及品牌，但我们并不依赖阿里以获得商家或品牌作为客户。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230929/v2_27f37b5c542a43599aa377fa4a34b14d@000000_oswg62026oswg870oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：菜鸟招股书</p><p>然而，菜鸟对阿里的依赖并未完全消失。当前，菜鸟向阿里提供若干物流服务，例如，支持速卖通以及阿里的直营业务天猫超市的配送等。除此之外，菜鸟也从阿里的不同电商平台上的商家以及阿里生态体系内的消费者获取收入。</p><p>2021财年至2023年财年以及2024财年第一季度，菜鸟来自前五大客户的收入分别占各期间总收入的34.4%、34.8%、32.3%及34.4%，来自其最大客户阿里的收入分别占其各期间总收入的29.2%、30.8%、28.2%及29.7%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230929/v2_9d3420d3955c4c9282c24424088093a2@000000_oswg156896oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：IC Photo</p><p>独立后的菜鸟，依然会与阿里保持着紧密关系。</p><p>首先，根据菜鸟的股权结构，截至9月26日，除阿里巴巴旗下三家公司合计持有菜鸟约69.54%的股份外，中通、圆通、申通以及韵达等几家快递公司也持有其少部分股份。也就是说，拟议分拆完成后，阿里巴巴将继续持有菜鸟50%以上的股份，菜鸟将仍为阿里巴巴的子公司。</p><p>同时，招股书披露了菜鸟的高管团队，阿里巴巴集团董事会主席蔡崇信担任菜鸟的董事会主席及非执行董事；淘天集团CEO戴珊、国际数字商业集团CEO蒋凡则担任菜鸟的非执行董事；菜鸟的执行董事是CEO万霖和CFO刘政。</p><p>菜鸟虽独立上市，却处处有着阿里的烙印。</p><p><strong>02.一步步推倒自己的Flag</strong></p><p>2013年，菜鸟横空出世。与其他物流公司的不同，菜鸟的特质主要体现在“电商和技术”上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230929/v2_4ec74b32cda44191acd99e72d125ce5b@000000_oswg37328oswg737oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：菜鸟招股书</p><p>按照最初的设想，菜鸟自己不送快递，仅承担着阿里旗下的大数据物流协同平台，依托自身对信息数据的快速处理能力，来提升整个阿里电商网络的运转效率。</p><p>不过随着电商市场激变，菜鸟分量逐渐厚重，菜鸟开始尝试与线下实体店合作，推出了菜鸟驿站和菜鸟裹裹，在中国物流行业有了更多的主动权和更大的影响力。</p><p>之后，菜鸟几乎完成了对快递公司的“整合”，通过阿里及相关公司先后入股“三通一达”、百世等龙头企业，通过“买买买”的方式切入物流领域。</p><p>当几乎所有的快递企业都纷纷投身菜鸟后，菜鸟的盈利能力也随之出现。2022年，菜鸟在集团的营收占比升至7%，这一规模与阿里云业务相差无几；2022年Q4，菜鸟营收增速达27%，是阿里6大业务集团中增长最快的。</p><p>从年度利润看，菜鸟在2021财年至2023财年分别录得20.15亿元、22.86亿元、28.01亿元的净亏损后，在截至今年6月30日的2024财年一季度，录得2.88亿元的净利润，实现扭亏为盈。菜鸟俨然成为整个阿里体系的一匹黑马。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230929/v2_62c56162bbff401b9f5a20486a2418e3@000000_oswg249811oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：菜鸟招股书</p><p>时至今日，菜鸟已织出一张巨网，在物流领域成为当之无愧的独角兽，年收入近800亿元，吸引了超300亿元的融资。</p><p>在菜鸟的发展历程中，有一个人起到了关键的作用，他就是万霖。</p><p>公开信息显示，万霖出生于1975年，毕业于德克萨斯大学奥斯汀分校，于2014年加入菜鸟，3年后便出任菜鸟总裁。在他的管理之下，菜鸟业绩出众。2023财年，菜鸟是阿里集团里增速最高的业务。这一财年，万霖也获得了晋升，于7月成为阿里合伙人。</p><p>至今，菜鸟业务一把手的位置从未更换，万霖本人也从未转岗去往其他业务线，这在频繁进行组织调整的阿里集团很是罕见。</p><p>阿里在财报中如此评价：“2014年加入菜鸟以来，万霖带领菜鸟核心物流能力建设，在全球物流、智慧供应链及配送等各大板块形成了服务优势。”在万霖带领下的菜鸟，不断加强自身全球物流能力与数智物流科技优势，快速从中国飞向世界。</p><p><strong>03.“国际化”进程的两面</strong></p><p>在2023全球智慧物流峰会上，阿里、菜鸟新任董事长蔡崇信指明了菜鸟未来的三大方向：构建全球化物流网络、扩大数智化领先性以及全力投身物流产业化运营。</p><p>全球化、数智化、产业化是菜鸟未来的三大战略，而全球化被置于最优先的位置。</p><p>招股书中，菜鸟营收的重心相对聚焦在国际物流市场。菜鸟的收入由国际物流、国内物流和科技及其他服务三项组成，2021-2023财年，菜鸟国际物流收入占总收入的比重持续高于国内业务，三年来分别为55.1%、52.3%和47.4%。</p><p>在国际物流的服务上，菜鸟分为跨境快递、国际供应链以及海外本地物流服务三块。其中，海外本地物流是将国内已经完善的经验复制到国外市场，跨境快递和国际供应链是业务重心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230929/v2_4fa1a47d38b84721b60b8e1ba36acec3@000000_oswg161104oswg739oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：菜鸟招股书</p><p>这主要得益于菜鸟的网络布局，为了支撑国际物流业务，菜鸟在全球建立了不少基础设施，运输的四个关键节点分别是枢纽E-Hub、分拣中心、仓库、以及末端配送的菜鸟驿站。</p><p>截至2023年6月，菜鸟的全球网络遍布200多个国家及地区，包括2个e-Hub，1100多个仓库及380多个分拣中心，超4400个国内物流网点及17万个驿站。其中，菜鸟的跨境电商仓库是全球最大的，达到300万平方米。</p><p>值得一提的是，菜鸟在宣布冲击港股IPO的当天，宣布上线了“全球5日达”国际快递快线产品，首批落地英国、西班牙、荷兰、比利时和韩国5国。这5国消费者在速卖通Choice频道下单带有“5-day delivery”（五日达）标识的商品，可在5个工作日收到来自中国的包裹。</p><p>菜鸟的国际业务主要是阿里巴巴电商在跨境业务上带动的。早在2014年，阿里就成立了面向全球的零售平台“速卖通”，由菜鸟为跨境销售商家提供物流解决方案。此后，无论是天猫国际、中国品牌出海，都有强烈的国际物流需求，也给菜鸟带了业务增量。</p><p>据招股书显示，菜鸟未来还将开设更多的e-Hub，其两大e-Hub就分别位于比利时列日、马来西亚吉隆坡，建筑面积超过15万平方米，位于中国香港的e-Hub，也即将在2024年初交付使用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230929/v2_771a1ffa99dd4da98d14bc0bd32fb68c@000000_oswg131479oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：IC Photo</p><p>菜鸟的国际业务布局，给资本市场讲述了不少商业故事。但菜鸟同样十分清楚，自己在拓展国际物流业务方面可能要面临挑战。</p><p>目前，海外物流市场的竞争相当激烈，菜鸟不仅要面对来自美国的联邦快递 、UPS，德国的DHL、荷兰的TNT等国际巨头的压力，更需要关注的就是亚马逊。在美国及周边国家，亚马逊拥有绝对优势，并且亚马逊还在积极自建物流，这是菜鸟难以快速渗透的市场。</p><p>除此之外，想要谋求IPO上市、加速融入资本市场的物流企业不止菜鸟一家。</p><p>6月，极兔速递提交赴港上市的申请文件，拟募资5亿美元至10亿美元。8月21日，顺丰控股向港交所提交了上市申请书，谋求二次上市；9月15日，极兔取得进行香港上市聆讯的前置要求……此外，京东物流、中通快递、安能物流等企业也均已在港股上市。</p><p>物流赛道将继续升温，在这个竞争激烈、毛利又低的行业，菜鸟能讲出什么新故事？港股上市，或许只是一个开端，对于菜鸟和万霖来说，接下来要面临的亦是不小的考验。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247591425&amp;idx=1&amp;sn=fefe25fd9278ab7f9e4528ee2957b614&amp;chksm=c041d28ef7365b98047dc1a6c84cb872df1532f3b0cb03ec052b6b21544fbffbbf6f6de4c0e7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：雁秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2453910225721473</id>
            <title>中国股市投资者前三季度情绪调查</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2453910225721473</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2453910225721473</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Oct 2023 06:00:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股, 港股, 投资者情绪, 股市预期
<br>
<br>
总结: 2023年第三季度的投资者情绪调查报告显示，A股和港股的表现不佳，投资者对股市的预期有所降温。投资者对A股和港股的预期下降，且对房地产的预期仍然悲观。投资者对股市回报率的预期也有所下降，导致对股票和股票型基金的投资意愿下降。房地产行业成为拖累经济复苏的主要原因。同时，民营企业的发展也需要更多重视。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年迄今为止，A股和港股整体表现逊于全球主要股指，投资者情绪也较为低落。8月，上证指数一度跌破3100点，恒生指数也刷新2022年11月以来新低。宏观经济复苏弱于预期，导致投资者对资本市场的情绪出现波动。</p><p>9月27日，长江商学院发布了2023年第三季度的《投资者情绪调查报告》。本次调查结果显示，受访者对股市的预期没有出现明显回调，看涨A股和港股的受访者比例分别较上期下降了4.3个百分点和4.2个百分点。另外，投资者对房地产的预期整体延续了之前的悲观情绪。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_6dc83ef062e44969b20429eb173825b0@000000_oswg457052oswg1080oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图片来源于网络</p><p><strong>投资者对股市情绪降温</strong></p><p>本季度的《投资者情绪调查报告》显示，受访者对A股和港股的预期与市场表现一致。</p><p>年初至今，万得全A指数小幅下跌1.4%；在受访者中，认为A股会上涨的比例约70%，较上期下降了4.3个百分点。其中，预期A股上涨的散户比例为63.2%，金融业投资者比例为85.3%，分别下降了5.1和2.5个百分点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_c6d8f5379ec046ceb3d21c027ca1d4b1@000000_oswg440279oswg1080oswg1071_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>港股方面，投资者情绪同样变得谨慎。57.1%的受访者认为港股会上涨，比上期下降了4.2个百分点。散户和金融业投资者对港股的看法分歧较大，看涨比例为49.9%和73.3%。截至9月28日，香港恒生指数下跌10%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_2885b4f42a454d17808cd8cfe36d50bb@000000_oswg503034oswg1080oswg1145_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长江商学院会计与金融学教授、投资研究中心主任刘劲在《投资者情绪调查报告》中表示：“国内内生动力不强，需求不足，国际上人民币贬值压力加大，导致我国股票市场在年初经历短暂上涨后进入下跌，没有呈现出如欧美那样的火热景象。”</p><p>受访者对股市回报率的预期也有所下降。本季度投资者对A股未来一年的预期回报率为2.8%，对港股未来一年的预期回报率为0.2%。</p><p>基于对股票价格的预期，本季度投资者同样下调了对股票和股票型基金的投资意愿，愿意投资股票、股票型基金的净增加人数占比为58.3%（散户和金融业投资者分别为55.2%和65.3%），比上期下降5个百分点（散户和金融业投资者分别下降7和0.5个百分点）。与之相较的是，愿意投资银行理财以及稳健型基金的净增加人数占提高了6.8个百分点至73.2%。</p><p>刘劲认为，上述结果表明“资本市场仍然有挑战”，不过本季度的投资者预期仍明显好于2022年10月末的调查，表明股市总体上保持稳定。</p><p>瑞士百达财富管理亚洲宏观经济研究主管陈东亦指出，此前中央政治局提出振兴资本市场，反映了对股市的直接支持，目的是通过推动市场反弹和刺激实体经济来间接提振消费者信心。此外，该机构认为，收紧融资节奏以及对主要股东出售股票进行限制，或将有助于稳定现有上市公司的股价并提振投资者信心。</p><p><strong>房地产投资延续悲观</strong></p><p>从2020年8月以来，散户对房地产的预期一直呈下降趋势。本季度，36.9%的散户投资者认为未来房价会上涨。在上一季度的调查中该数据为40.9%。</p><p>金融业投资者对房地产的看法更为乐观，但也在本季度出现了明显下调。在本次调查中，71.8%的金融业投资者看涨未来房价，比上期下降了7.5个百分点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_28bfc1117fd04c6a94afdfa8380850ae@000000_oswg428464oswg958oswg1190_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从2018年9月至今，认为房价偏高的投资者人数整体呈下降趋势，约44%的投资者认为房价偏高（散户和金融业分别为39.7%和53.8%），比上期下降14.2个百分点（散户和金融业分别下降19.4和2.4个百分点）。</p><p>在刘劲看来，房产是绝大多数中国家庭的主要财富来源，购房者对房价的预期是房地产投资的核心，因为居民对房价的预期下滑，房价便难以上涨，而房地产投资也难以维持下去。《投资者情绪调查报告》认为，房地产行业也成为了拖累经济复苏的主要原因。</p><p>中指研究院的数据显示，2023年前八个月，TOP 100房企销售总额为43656.1亿元，同比下降8.6%；其中8月单月销售额同比下降39.2%，创2023年单月同比降幅新高。</p><p>这导致中国房地产行业的盈利性持续走弱，净利润下滑显著。截至2023年8月30日，已有97家A+H股房企发布2023年半年报或中期业绩公告。中指研究院称，97家A+H股房企营业收入均值同比下降1.3%，其中，50家企业营收同比下降，68家企业净利润同比下降。</p><p>然而近期房地产行业政策大幅松绑，新出台的政策行动大多集中在房地产领域。瑞士百达的陈东认为：“此轮政策措施的范围超出了市场预期，可能会在短期内提振住房需求和市场信心。与此同时，这波操作也会减轻许多已购房者的财务负担，从而可能有助于促进之前因信心不足而持续低迷的家庭支出复苏。”</p><p><strong>民营企业需得到更多重视</strong></p><p>2023年三季度《投资者情绪调查报告》认为，与固定资产投资的下滑相比，中国消费情况整体表现稳定，这是中国经济回暖的主要动力。国家统计局的数据显示，2023年1月至8月，社会消费品零售总额302281亿元，同比增长7.0%。</p><p>在本次调查中，约58.5%的投资者认为中国未来GDP增速能够超过5%，比上期微降0.9个百分点，对GDP的预期增长率为5.3%，与上期持平。</p><p>这略高于部分机构对中国GDP增长的预测。瑞银预测2023年中国GDP增长为4.8%，2024年为4.2%；瑞士百达财富管理认为中国经济将在今年余下时间内实现温和复苏，并将中国2023年的GDP预测维持在5.2%。</p><p>《投资者情绪调查报告》的结果还显示，没有受访者认为中国会陷入通缩。</p><p>除此之外，刘劲特别强调了民营企业的重要性。有48.7%的受访者认为“民营经济的地位”是对投资影响最大的议题——在2020年年末的初次调查中，这一比例仅有不到35%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_01ba40fb7aa742bca0c53a131a71c1f4@000000_oswg540227oswg948oswg1188_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《巴伦周刊》在9月的一篇报道中援引世界银行的数据称，中国的私营部门在生产中占主导地位，这是中国市场发展的重要力量之一，使中国经济灵活且充满活力，其成功的行业包括新能源、电动汽车、数据分析和高科技等。</p><p>瑞银亚洲经济研究主管及首席中国经济学家汪涛则对《巴伦周刊》中文版表示，从结构性政策层面来看，中央非常关注民营经济发展，近期提出的一系列发展民营经济、促进民营经济投资的措施，需要时间检验才能让民营部门恢复信心。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247550529&amp;idx=1&amp;sn=68211f30d260f6f50de34bb1d846e71e&amp;chksm=fcebb537cb9c3c21a84ec8a79720398359842442d7c3e48dbe1eec62f1fdaff1860b7e50ebb8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：林一丹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2453986351863686</id>
            <title>想要取代手机的 XR 头显，苦苦搭建底层基础</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2453986351863686</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2453986351863686</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Oct 2023 05:30:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: VR 头显, 混合现实, 骁龙 XR2 Gen2 芯片, Meta
<br>
<br>
总结: Meta 公司发布了最新的 VR 头显 Quest 3，采用骁龙 XR2 Gen2 芯片，强调混合现实体验，价格亲民。Meta 加快从 VR 向 MR 的进化，Quest3 的透视模式提升了视觉体验，搭载的骁龙 XR2 Gen2 芯片在 GPU 速度、交互和混合现实方面有较大提升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>国庆假期前一天，Meta 公司发布了最新的 VR 头显 Quest 3，轻薄的设计，更强调虚拟与现实融合的混合现实体验，采用高通最新的骁龙 XR2 Gen2 芯片，只卖 499 美元，可以说相当亲民。</p><p>不过，当天 Meta CEO 扎克伯格用在 Quest3 身上的时间，远不如发布会上讲 AI 贴纸、 AI 陪聊机器人上面的长。也可以理解，毕竟 OpenAI 掀起的新一波人工智能浪潮，让 AI 成为所有巨头最紧张也最期待的赛道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_bf432c7fc3c44a55bd2837f19880dee5@000000_oswg944412oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>扎克伯格展示 Quest 3 上玩 Xbox 游戏｜MetaConnect 2023</p><p>当 ChatGPT 将要吞噬一切，成为唯一的互联网入口的时候，依然有人记得，要用 XR 设备取代已经成名 20 年的智能手机，勇气可嘉。</p><p>苹果推出的高价 XR 头显 Vision Pro 再次点燃了人们对于混合现实行业的信心，Meta 的 Quest3 则希望以前者七分之一的加个，让更多用户体验到混合现实功能的乐趣。</p><p>而要实现这个梦想，行业需要一个进展更迅速的底层基础的进步。</p><p><strong>01</strong></p><p><strong>MR、MR 还是 MR</strong></p><p>如果说过去 Meta 所代表的曾经收购的 Oculus 公司，及其产品 Quest 是 VR 头显的头牌，那么随着时间推移，加上外部竞争者如苹果的加入，Meta 已经不得不加快从 VR 向 MR 的进化。</p><p>从两天前的 Meta Connect 2023 大会上，Quest3 的内容演示上可以看出，混合现实类体验的重要程度已经超过了单纯的 VR 体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_efdf0c9ffdfa482e9961dc18cf5feaf4@000000_oswg180060oswg780oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一个重要的例证，就是来自积木厂商乐高的 Lego Bricktales MR 体验，成为开场第一个展示的内容。另一个例证，则是 QUest3 的外观设计，三颗摄像头在前面板处以非常夸张的三道竖杠的形式展现出来，基本预示了新机将在 Video See Through 视频穿透形式的 MR 体验上进行发力。</p><p>根据国外体验者的感受，有人甚至称 Quest3 的透视模式，要比上一代机器好 10 倍，多少有点夸张，但可能并非虚言。毕竟，新一代机器的双眼分辨率已经达到了 4K，并且视场角也扩大了，保证了视觉体验方面的进步。</p><p>但要保证 MR 体验的完美，还有一个底层基础必不可少，就是芯片。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_9fbd853a842746949dc07fa3866e2e9d@000000_oswg243666oswg1080oswg755_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Quest3 搭载了最新的高通骁龙 XR2 Gen2 芯片，相比于上一代芯片，新的 XR2 Gen2 在 GPU 速度、交互以及链接方面的效果，都有较大提升：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_ebfe2bcd8ffd43e9923fef35aeba595a@000000_oswg297781oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>GPU 速度</strong></p><p>骁龙 XR2 Gen2 的 GPU 和前代相比实现了 2.5 倍的性能提升，能够赋能惊艳的图形效果和出色的色彩和细节。开发者可以充分利用新平台的 GPU 能力，提升应用和游戏的视觉保真度，或是在同样的视觉效果下节省 50% 的功耗。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_7e3337397b0c4473bbdd8d37cb1818a0@000000_oswg460874oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>交互优化</strong></p><p>要达到 MR 混合现实体验，设备需要对周围环境、人手部、头部和眼部动作进行多方位追踪，对算力要求巨大。</p><p>骁龙 XR2 Gen2 的终端侧 AI 能力，相比第一代骁龙 XR2 提升高达至 8 倍。骁龙 XR2 Gen2 支持 INT8，并优化了不同 AI 模块之间的连接，以实现紧密的协同处理，同时扩展了终端侧的内存。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_d3212c7b97f549ec8242ec56f295b05e@000000_oswg412255oswg1080oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>混合现实</strong></p><p>为了在 MR 体验中增加现实世界的存在感，现实世界将通过外置摄像头实时流传输到头显屏幕上，并且需要视频透视时延保持极低的水平，从而实现出色用户体验。通过对整个视频透视线程进行全面优化，骁龙 XR2 Gen2 可以实现低至 12ms 的视频透视时延。</p><p>同时，高通还通过几何校正、降噪、动态亮度调整等技术，提升视频透视的图像质量。</p><p>从某种意义上说，高通在 XR 芯片上的持续努力，保证了主要厂商，能够持续推出迭代产品，满足几乎对行业灰心了的消费者的期待。</p><p><strong>02</strong></p><p>AR 或者智能</p><p>Meta Connect 2023 大会上，同样发布但是多少有点被忽视的是第二代 Ray-Ban Stories 智能眼镜。这个售价 299 美元的电子产品，因为和墨镜品牌合作，多少让人觉得有点像玩具，而非像 AR 眼镜那样的生产力工具。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_4fd70e2effcc415ab7e12da7acedf108@000000_oswg270532oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新一代的 Ray-Ban Stories 智能眼镜看起来更时尚了｜Meta</p><p>这一点可能要赖在欧美青少年最喜爱的 Snap 身上，后者推出的 Spectacles 是真的用来拍摄影像的、可玩性很高的智能眼镜。从某种意义上来看，这两家社交巨头推出的，其实是「社交眼镜」，而非智能眼镜。</p><p>但不可否认，这种轻量级的智能眼镜，反而可能是未来 AR 眼镜最有潜力的一个进化方向。</p><p>而要达成在有限尺寸和轻薄程度下，保证视听体验和续航，同样要求硬件在底层基础上的技术积累。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_cf0214d2755148c28cf889c1c631d4d2@000000_oswg332041oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第二代 Ray-Ban Stories 眼镜，采用了高通推出的骁龙 AR1 Gen1 芯片，这也是高通针对轻薄智能眼镜打造的首个专用平台。</p><p>根据智能眼镜的强项和弱势，以及用户的诉求，骁龙 AR1 Gen1 具有以下特性：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_59a5faad37374eccaa9a3aa8117888a6@000000_oswg575916oswg1080oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>拍摄优化</strong></p><p>骁龙 AR1 Gen1 采用 14-bit 双 ISP，支持顶级即时拍摄体验，同时我们还结合了智能手机上的诸多顶级特性，比如自动曝光、自动人脸检测、计算 HDR 和人像模式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_2b5e65fcd11541b39b8f0d8283181187@000000_oswg355012oswg1080oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>AI 能力</strong></p><p>AI 能力对于智能眼镜至关重要，它能够帮助增强照片和视频的拍摄质量，通过降噪实现更清晰的通话，并通过计算机视觉实现更清晰的视频拍摄，以及 Meta 在发布会上展示的视觉搜索能力。</p><p><strong>配置灵活</strong></p><p>骁龙 AR1 Gen1 是一款可扩展平台，旨在通过支持多种不同配置，为 OEM 厂商提供灵活性：其中包括具备出色摄像头和音乐功能、以图像拍摄为核心的智能眼镜；支持单目显示、完美支持提醒通知和导航应用的智能眼镜；以及支持双目显示、具备更丰富视觉效果的更强大的智能眼镜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_7ebe363261a244ebafe443316fba741d@000000_oswg838357oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然媒体在不断唱衰苹果 Vision Pro 的销量和进展，但不容怀疑的是，苹果的加入确实让之前几乎一摊死水的 XR 行业，迎来了转机。而作为底层基础的高通公司，依然在不断推出迭代的芯片如 XR2 Gen2，AR1 Gen1，证明这家移动芯片大厂依然在关注 XR 行业，押注它有希望取代手机，成为下一代计算平台，也确实能让从业者放下心，继续打造更好的 XR 产品。</p><p>*头图来源：Meta</p><p>å本本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653014889&amp;idx=2&amp;sn=5311a8369a68a089b0d014939a38eea4&amp;chksm=7e54b6df49233fc942299219f6ae748c7a20c7e65305ed94f9ca9cbed30d015f30b7a1066b10&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：靖宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2456741803202439</id>
            <title>我在生活和投资中学到的十堂课</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2456741803202439</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2456741803202439</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Oct 2023 02:00:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 购买幸福, 积蓄, 经济独立, 金融课程
<br>
<br>
总结: 通过不购买物品而坐享积蓄带来的心灵宁静，作者在经济上实现了独立。作者通过学习金融课程，积累了财富并取得了经济成长。作者强调了低固定生活成本的重要性，以及早期储蓄对改变生活轨迹的影响。作者还分享了自己在投资中的经验教训。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>购买幸福的最好方式就是什么都不买——而是坐在一堆积蓄上，享受由此带来的心灵的宁静。</p><p>那是2007年年底。我都快45岁了,我处在一段不愉快的关系中，我没有勇气结束。我正在写《华尔街日报》第1000期专栏。我不知道我还能坚持多久，否则我的文章就会陷入重复的废话。我的业余跑步生涯——对于一个曾经懦弱的英国小学生来说，这是一个骄傲的来源——开始变得支离破碎，我的跟腱因为骨刺而恶化。</p><p>经过多年的储蓄，我拥有了一所没有抵押贷款的房子和价值976,000美元的投资组合。但我的两个孩子是我唯一的快乐。汉娜当时在上大学，亨利在上高中。</p><p>我提到这一点，并不是说金钱往往买不到幸福，尽管我相信这是真的。相反，我提到2007年年底是为了在我的生活日历上画一条线。接下来的几年发生了很多事情，有好事，也有坏事，这些事情打乱了我生活中可预测的节奏。</p><p>但是，正是早年单调乏味的生活，让我走上了经济独立的道路。一路走来，我学到了10个关键的金融课程。我不能说自己天生节俭。我大学时代和工作的第一年都在累积信用卡债务，偶尔还会透支支票账户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_283c1cc5c8b24de39dd5d93d611aa426@000000_oswg375905oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1986年8月，在伦敦工作了一年之后，我搬到了纽约地区，与我的博士生未婚妻定居下来。她的津贴不多，所以我是主要的经济支柱，最初在《福布斯》杂志的年薪只有可怜的2万美元。我必须在经济上成长，而且要快。</p><p>我们称那些岁月为“荒年”。周五晚上的外卖披萨简直是奢侈。汽车修理是一场危机。我们在布鲁克林的公寓让我害怕蟑螂和老鼠。偶尔在餐馆用餐时，我会在点餐时计算账单，尽管这样做不利于消化。</p><p>情况慢慢好转。我的工资上涨了，我的妻子得到了一份学术工作。1992年，我们从布鲁克林搬到了我们在新泽西郊区买的房子里。这栋房子售价165,000美元，有三间卧室和一间浴室，感觉几乎负担不起。我在那里生活了二十年。</p><p>在经济上，这二十年里唯一的大打击是我们1998年的分居和随后的离婚。打击不算太大，因为我们没太多财产可分。乌云后的金线是后来我才明白: 离婚后，我赚的每一分钱都由我说了算。</p><p>当时新闻工作并不是一个高薪职业，现在更是如此。尽管如此，我还是很擅长谈论个人理财这个有些乏味的话题，并且让它变得容易理解。1994年，31岁的我成为了《华尔街日报》的个人理财专栏作家。</p><p>我忙着要补贴工资。我每周日都为《华尔街日报》写第二篇专栏文章，为此我得到了额外的报酬。在十年的时间里，我写了三本书，每一本都获得了六位数的预付款。</p><p>我把钱藏到哪里了？大部分资金流入了股指基金。这让我想起了我学到的第一堂金融课: 如果你想超过大多数其他投资者，只需要达到市场平均水平即可。在同事和读者中间，我因喜欢使用广泛的市场指数基金建立以股票为主的投资组合而出名(也许是臭名昭著的)。我做错过很多事情，但这件事我做对了。</p><p>当我把我的股票指数基金看作是我的成长资金时，我看到了额外的抵押贷款支付作为债券的替代品。这让我想到了第二堂金融课。为什么要以4% 或5% 的利率购买实际债券，而实际上我可以通过偿还住房贷款来获得超过7% 的收入——这是当时我的抵押贷款利率)。到2005年，我已经没有抵押贷款了。这是我做过的最好的债券投资。</p><p>这些年的第三个关键教训是：低固定生活成本的重要性，再加上我收入的不断增长，使我每个月都能存下大笔钱。我朴素的家是最大的因素。但事实上，我几乎不愿意在任何东西上花钱。我不常出去吃饭。我开同一辆二手车很多年了。我带孩子们去度假，但总是密切关注支出。这是一个积累财富的伟大策略，但我不确定这是享受生活的好策略。</p><p>我不是在锱铢必较——我从来都不是一个会做预算的人——但我对自己的财务约束很严。我一直不太喜欢我住了20年的房子。偶尔的放纵，再加上较低的自我造成的工作压力，让我在朝着七位数目标前进的过程中付出一些努力。</p><p>虽然从2007年到2007年的二十年是一个漫长的过程，充满了可预测的日子，但自我45岁生日以来的几年里，发生了各种各样的剧变。2008年，我离开了《华尔街日报》，然后在花旗集团(Citigroup)工作了6年。最终，我把精力集中在了2016年底推出的网站 HumbleDollar 上。</p><p>在过去的15年里，我写了8本书，搬了4次家，又结婚了，唉，又离婚了。</p><p>这里有第四个教训，一个我从幸福研究中学到的教训: 我们对生活的满意度是 U 型的，我们中的许多人会在接近40岁的时候触底。想逃离中年的痛苦吗？早期储蓄可以给我们财务上的灵活性，从而改变我们的生活轨迹。</p><p>对我来说，过去的15年见证了你所期待的20多岁的人所经历的那种尝试和动荡——这是我从未经历过的人生阶段，因为我很快就被推到了家庭经济支柱的角色上。事实上，我把这段时期称为我的第二个童年。</p><p>在这段时间里我的经济状况如何？这是一个好坏参半的时期。</p><p>当我2008年加入花旗集团(Citigroup) ，并担任该行美国财富管理集团金融教育主管时，我的金融状况已经井井有条。但我的收入翻了一番，即使我继续像一个新闻记者那样生活。</p><p>为一家华尔街公司工作是一种教育: 我得以从内部了解咨询业务。但在我花旗职业生涯接近尾声时，我意识到——这是我人生中唯一一次——我只是为了一份薪水而工作。我的美元收入可能令人印象深刻，但精神收入不是。于是2014年初，我辞职了。</p><p>与此同时，在过去的十几年里，我已经卖掉了三套房子。其中一套是巨大的成功——这套公寓是我2011年在房地产危机最严重的时候在纽约买的，三年后就卖掉了。但其中一套是彻头彻尾的灾难，可能让我减少了10多万美元。出了什么问题？除此之外，这套公寓的租金比附近的房产还要高，因此很难出售。</p><p>这里有第五个教训: 几乎所有人在一生中都会遭受一两次重大的财务打击，做好财务准备会有所帮助，包括拥有大量现金。这场暴风雨虽然让我伤痕累累，但并没有威胁到我的经济前景。</p><p>那我的资产组合呢？和其他所有持有股票的人一样，我的投资也被2007-09年和2020年的股市暴跌所摧毁。然而，尽管我一直坚持认为金融市场是有效的、不可战胜的，但我还是看到两个市场都出现了本来的样子——投资者极度恐慌的时刻，导致股价偏离了内在价值——于是我疯狂地买进。2008年底，我的投资组合中有70% 是股票。到2009年3月股市触底时，我的投资组合里股票已经占到了95% 。</p><p>这是我在投资生涯中学到的第六个关键教训: 我们时不时会看到投资者暂时发疯，而这正是我们可能偏离常规资产配置的时刻。</p><p>在2010年代，我的投资组合完全是指数基金，而且大部分是股票。但我持有大量指数基金，专注于价值型股票、小公司股票、发达国家市场和新兴市场，所有这些在2009-2020年美国牛市期间都严重滞后。</p><p>第七课: 如果你进行广泛的多样化投资，你将拥有股票市场的大赢家，但同时你也保证会拥有失败的股票。</p><p>是的，如果我的投资组合只关注大盘美国股票，我的表现会好得多。但我不会改变策略。我不知道未来十年全球市场的哪些领域将会大放异彩，所以我将继续拥有一些各式各样的资产。</p><p>在过去15年的金融成功和灾难中，也许最大的变化是这样的: 即使我继续花时间写作和思考金钱，我很少花时间思考我自己的财务状况。在这个世界上，如此多的人担心如何支付日常开支，我已经不认为钱是一个伟大的奢侈品。</p><p>第八课: 通常情况下，购买幸福的最好方式就是什么都不买——而是坐在一堆积蓄上，享受由此带来的心灵的宁静。</p><p>我在消费方面也变得更加无忧无虑了。我喜欢在经济上帮助我的两个孩子，资助我孙子的529计划，而且我后来变得更专注于慈善捐赠。这就引出了我的第九个教训: 我发现，把钱花在别人身上比花在自己身上更快乐。</p><p>在我的世界里，并非一切都是正确的。就像一种运动中的力量一直在运动，我发现几十年的努力已经创造了一种自己的动力，一种我难以抗拒的动力。在某种程度上，我把这归因于一种错觉，认为我所做的事情很重要，也许确实如此，但远没有我想象的那么重要。</p><p>这就是第十个也是最后一个教训: 管理时间比管理金钱更重要——因为时间是终极有限的资源。我应该过一种更平衡的生活，我理智上知道，但我还在努力说服自己。</p><p>关于作者: 乔纳森·克莱门茨是个人理财网站 HumbleDollar 的创始人。他在《华尔街日报》(The Wall Street Journal)工作了近20年，担任该报的个人理财专栏作家; 在花旗集团(Citigroup)工作了6年，担任该行美国财富管理部门的金融教育主管。请阅读经哈里曼 · 豪斯(Harriman House)许可改编的《我的金钱之旅: 30个人如何找到经济自由ーー你也可以》(My Money Journey: How 30 People Find Financial Freedom ーー And You Can Too)一节。</p><p><strong>文|乔纳森·克莱门茨</strong></p><p><strong>编辑|彭韧</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247550536&amp;idx=1&amp;sn=f4fc884bd3915d07c33ab3bb229d8a68&amp;chksm=fcebb53ecb9c3c286d48c1fe783daf4e2d9c9d02ae1e730e9942e86afa75987dca1bd2c7c287&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：乔纳森·克莱门茨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2457384111528068</id>
            <title>电竞在亚运，一回生，二回夹生</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2457384111528068</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2457384111528068</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Oct 2023 01:52:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电竞, 亚运会, 中国代表队, 成绩
<br>
<br>
总结: 中国代表队在亚运会上取得了不错的成绩，但与国外选手相比仍存在差距。电竞作为亚运会的新项目，能够走出自己的圈子，进入更广泛的视野。然而，在选拔和训练过程中存在一些问题，如选手实力的争议和选拔标准的差异。此外，冷门项目的发展也需要重视。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜波比</p><p>编辑｜加里奥</p><p>就在刚刚，《DOTA2》的中国代表队在杭州亚运会上有惊无险地再夺下一枚宝贵的金牌，这也意味着电竞的首次亚运会正式项目之旅宣告结束——一共七个项目，除《街霸5》并未参赛外，中国电竞代表团共获得4金1铜的成绩。</p><p>这是所有电竞粉丝期待已久的时刻，从线下观赛一票难求的盛况中也不难看出。因为它意味着电竞能走出自己的一亩三分地，进入到更广泛的视野中。</p><p>中国选手们取得的成绩只能说差强人意。几个夺金项目，国外整体本身实力与中国有差距，优势明显；未夺金的项目如《英雄联盟》甚至在铜牌战中以巨大劣势输了越南队一小局，差点与领奖台失之交臂，表现可以用非常令人失望来形容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_a974506b85d64136beb0e61912947953@000000_oswg256603oswg725oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源网络</p><p>好的成绩或许会掩盖问题，成绩不佳才能引发对过程的反思。纵观电竞选手们的亚运之旅，诸多水土不服的因素仍然存在。</p><p><strong>程序争议</strong></p><p>在与金牌失之交臂的《英雄联盟》项目中，观众们最大的质疑在于，此次选拔到亚运集训队中的选手实力显然并非最佳。</p><p>按联赛表现而言，首发打野选手赵礼杰与辅助选手田野在联赛中所效力的EDG战队，在最近的夏季赛中止步六强，未能获得世界赛资格，即便考虑春季赛也仅为四强，在近一整年的发挥中都并非成绩最佳的国内选手。</p><p>二人在此次亚运会上的表现欠佳，包括整个来自EDG的教练团队，BP上的选择受到了广泛争议。在对战越南的季军战中，中国队在先失一局的情况下，赵礼杰选手被替补彭立勋替换下场，后两局连下两城，中国队有惊无险拿下铜牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_4c357c1ffa7e47639c4fb56359b035dd@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：微博@新浪体育</p><p>二人能够入选国家队的最终名单，可见的原因一则是在2021年曾夺得过该项目最高荣誉S赛冠军，曾经具有丰富的国际大赛对抗经验；二则是在集训期间的表现优秀。</p><p>《英雄联盟》项目主教练，也是EDG电子竞技俱乐部英雄联盟分部主教练朱开曾公开表示，“我们会客观、一视同仁地去看待每一位选手，尊重他们在集训期间的表现，并且以此为考核目标，让每个人都有机会展示出自己最好、最真实的竞技水平。”可见，集训期间的表现是亚运入选最重要的考核目标。</p><p>而韩国方面的考核标准侧重点则完全不同。</p><p>韩国在去年4月就曾公开过“选拔国家代表选手时的考虑事项”。虽然该标准尚且模糊，但至少也明确了“最近3个月-1个赛季间的个人记录”，而非历史战绩或集训成绩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_cd7e3561daa7449db13309e1a1b81884@000000_oswg17071oswg1001oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>KeSPA（韩国电子竞技协会）也曾在去年闹出过著名的“光州集训”事件——在去年MSI开打之前紧急通知所有候选名单上的选手前来参加集训以选拔亚运选手。而这一方案遭到了《英雄联盟》项目总监督kkOma与韩国电竞观众的强烈反对。</p><p>kkOma在发布会上公然表达了对KeSPA这一做法的批评，他认为联赛战绩比集训数据重要，“选手选拔标准情况太多了。我个人看的最重要的是春季赛数据。只用集训时的数据非常模糊，虽然不能说短期的数据没有任何帮助，但是只能优先考虑情况更多的春季赛数据。”</p><p>发布会召开之后，kkOma紧接着向KeSPA请求辞去主教练一职，KeSPA官员竭力挽留kkOma监督，并随后公开承认了自己的错误，表明自身确实在召集国家队选手和做集训计划的时候没有和各方专业人士进行充分沟通，以后会将过程更加透明化。</p><p>时间线来到今年的MSI，来自LPL的战队JDG最终以碾压性的优势获得MSI冠军。这是亚运名单确认前最后一个大型国际赛事，在韩国观看比赛的kkOma于当时的会议中，强烈主张选拔来自JDG战队的韩援Ruler选手和Kanavi选手。</p><p>此前一直有坊间传闻韩国不愿意用在非LCK联赛培养的韩国选手代表国家参赛，但kkOma用实力至上的选拔标准打破了这一传言。在韩媒OSEN的报道中，kkOma监督曾在私下表示，“比起名气，将以有实力的、具有国家代表队使命感的选手构成国家代表队。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_648fbfa69da4488d9c5df5ec98800f4b@000000_oswg75053oswg1080oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源微博</p><p>以公开的比赛内容作为核心判断标准的选拔方式，为韩国代表队召集了今年成绩最好的选手。在半决赛对战中国队的关键一战中，素有“LOL第一人”之称的Faker选手，与kkOma监督私交甚笃，但仍然被压在板凳席上，只因其目前的竞技状态的确不如首发的Chovy选手。</p><p>这背后反应的问题不只是单个参赛人员的个人问题，更在于整个国内官方电竞赛事的运转体系仍不完善。国内没有像KeSPA一样的电竞单体联组织，筹备亚运等赛事极度依赖版权方本身的努力。因而公开透明这样的基本要求，在作为商业公司的版权方这边自然难以被响应。</p><p>而版权方的“不作为”与“过度作为”，体现出的乱象远不止眼前的热门项目。</p><p><strong>亚运项目，亦有差距</strong></p><p>除了《英雄联盟》这样万众瞩目的项目之外，一些冷门项目的处境，也是电竞在融入亚运过程中不得不重视的。</p><p>比如，在亚运集训期间，版权属于腾讯的四个项目中的选手汇聚深圳的大型集训中心进行全方位的赛前指导与培训；腾讯电竞也为了亚运电竞破圈做了一系列的科普工作，旨在降低非传统电竞观众观赛门槛。但这四个项目之外的项目皆无此待遇。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_7e82246a4ec34df2ba84d129c6d516eb@000000_oswg724926oswg1080oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于暴雪退出中国，导致原定的第八个项目《炉石传说》后被亚委会移除，这就是版权方的不稳定导致电竞走向传统体育道路受阻最典型的案例。但除了这个众所周知的项目外，中国代表队最终没有参加的《街霸5》项目，也与版权方的不作为直接相关。</p><p>《街霸5》在国内发行的版本本身没有联机模式，只能线下对战，因此版权方卡普空一直没有在国内倾注过多人力资源，所以在中国范围内找不到能拍板的负责人，这导致其与亚运官方的对接工作存在巨大的不便。再加上，卡普空目前的营收重点也放在《街霸6》上，对老产品《街霸5》重视程度本身也有限。想要参与《街霸5》赛事的中国职业选手，只能眼睁睁看着为国争光的机会与自己失之交臂。</p><p>电竞过度依赖版权方，运营商的良莠不齐是一个难点，游戏本身在亚洲各个地区的推广程度与版本差异是第二个难点。</p><p>《王者荣耀》是最接近的另一个答案，但在东南亚国家，大众有一个更熟悉的名字——《传说对决》。此次进入亚运会的《王者荣耀亚运版本》，便是两款游戏拼接之后的产物。公开资料显示，《王者荣耀》目前已经有115个英雄，但在《王者荣耀亚运版本》中一共只有63个英雄，其中51位形象来自《王者荣耀》，12位形象来自《传说对决》。因为当中绝大多数英雄的使用逻辑与技能机制是互通的，所以能让不同地区的队伍迅速上手，尽可能保障竞技公平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_db503960bf4b4f268db9bdc8c03261bd@000000_oswg180098oswg945oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《王者荣耀亚运版本》英雄列表 图源王者荣耀官网</p><p>相比之下，《和平精英亚运版本》则有更大的变化，它并非基于照顾海外服务器，而是几乎从头设计了一个对每个国家运动员都倍感新鲜的“新游戏”。该版本摒弃了游戏原本的大逃杀玩法，毒圈、击杀等逻辑均不存在，而是改成了“电子版铁人三项”，强调竞速的逻辑。</p><p>每只队伍四位选手，按每局比赛的规定路线驾驶载具抵达终点，在途中射击加速靶可以为载具加速。过程中会途经三个固定的打靶场所，在每个打靶场所打满分数才能继续前进，最终总用时最短的队伍获胜。</p><p>这些版本的设计的确更符合传统体育的精神，去掉了“击杀”“逃杀”这样的元素。但它终归不是玩家们平时游玩的东西。虽说大多数普通人平时篮球也打的是半场3V3，看的是规则繁复的NBA，可那终归是只同一种运动的细分规则不同，但这两个亚运版本的设计则是包装或游戏逻辑上的本质不同。</p><p>当“看的”和“玩的”不是一个东西的时候，属于“看”的乐趣是很难被真正点燃的，玩家们或许只有在夺牌新闻发出的时候跟上一些转发欲。</p><p><strong>另一条路的可能</strong></p><p>种种水土不服的现象仿佛在提示电竞行业，是不是一定要走拥抱传统体育的思路？</p><p>一条在玩家内部普遍通行逻辑是，传统体育的大型盛会，需要电竞带来年轻观众的流量。但今年的转播情况或许说明，流量本身的收益或许并没有维持传统体育的积极正向形象重要。</p><p>游戏本质上是娱乐产业，因而电竞可算作娱乐营销产业，它本身只是为受众的娱乐体验而服务的，不天然带有传统体育强身健体的公益属性，所以走向传统体育的逻辑从来都不通畅。最浅显易懂的例子便是，作为电竞的办赛方，是选择更照顾观众的观赛体验，还是单纯追求“更快更高更强”？答案显然是前者，如若不然的话没必要一直做版本更新、英雄平衡和更严苛的BAN选规定，因为这些都是为了让观众看起来不乏味而准备的。</p><p>国际奥委会的看法也非常典型。国际奥委会体育总监基特·麦康奈尔曾在采访中明确表示，“我们只谈虚拟体育（Esports based on Traditional Sports），少谈游戏电竞（Gaming Esports）。”这意味着，类似《足球在线4》这样“虚拟化的传统体育项目”才是未来有可能进入大型运动会的电竞项目，因为它至少具备积极健康的外在条件。</p><p>这就更加要求电竞走出一个属于自己的道路。</p><p>在基层赛事的举办和全民电竞的推广上，电竞对传统体育进行了积极的学习。比如佛山南海桂城社区在看到其他地方办“村BA”和“村超”火爆全网之后，也效仿着做了一个《王者荣耀》比赛“村PL”。通过地方政府+当地战队+业内办赛机构联手，做出了具有地方特色的社区电竞赛事。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_89282bfe2bb9462e9b087d23e9b012fa@000000_oswg963116oswg1068oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《王者荣耀》的企业内部比赛，也已经成为了许多公司的“团建法宝”之一。一些可能已经一段时间没有游玩该游戏的玩家，或许会因基层赛事的举办而“回坑”，这是非常积极又省力的游戏运营思路。</p><p>据《2022年中国电子竞技产业报告》显示，四线及以下城市用户数量最多，占比达35.90%；而在2020年，占比最高的还是二线城市用户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_92d7384034254788827ec3fd578435fd@000000_oswg76941oswg536oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源： 中国音像与数字出版协会电子竞技工作委员会</p><p>这些从下沉市场争取来的用户才是电竞产业真正的增量用户，通过创造一个符合传统体育价值观的新版游戏去满足的所谓“主流观众”，只是一种抽象化的他者，并非一种真正具象化的实体。有多少人会因为亚运中的电竞表现真正成为电竞的长期受众或者从根本上提高对电竞的认可度呢？只能说，或许有。</p><p>除了基层，在顶层设计上，如果各个国家都有电竞的单体联，做电竞观众自己看的电竞世界杯，比接入传统体育盛会的方向要实际得多。它同样可以满足观众对于国别之间竞赛的期待，但它没有必要去强行附和传统体育强身健体的要求，可以真正基于游戏的逻辑来办赛。</p><p>所以，传统体育中该学的、对自身有价值的部分可以学，但对自身价值有限的部分也可以考虑不学。鞋子合不合适，只有脚知道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_201ae1653297455991ab27b83869be7a@000000_oswg16982oswg1080oswg214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1、消失的《街霸5》亚运国家队，ECO电竞派</p><p>2、全民电竞发展到哪一步了？，靠谱二次元</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjYxNTUyMQ==&amp;mid=2247575811&amp;idx=1&amp;sn=b7f1e523e883457d680b5e662192a022&amp;chksm=ce06cb8df971429b8a76136fbd0f6a0b1cfdb8f5b1856be6cf28b31ab979518a5d557d05d54c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“毒眸”（ID：DomoreDumou）</a>，作者：毒眸编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2454145294292866</id>
            <title>AI独角兽，融了300亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2454145294292866</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2454145294292866</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Oct 2023 01:30:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生成式AI之战, Anthropic, 亚马逊投资, 大模型公司
<br>
<br>
总结: 亚马逊宣布向大模型公司Anthropic投资，这标志着生成式AI之战已经演变成了代理人之间的利益分割。Anthropic是由OpenAI前高管创立的公司，他们开发了与ChatGPT竞争的聊天机器人Claude。亚马逊将成为Anthropic的股东，并提供计算处理方面的支持，这也给亚马逊提供了证明英伟达芯片不是唯一选择的机会。这种战略投资是为了获取数据访问权和昂贵的芯片资源，这在AI领域已经成为常态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>海外的生成式AI之战很快变成了一场代理人之间的利益分割。</p><p>9月25日，亚马逊宣布，向大模型公司 Anthropic 投资至多40亿美元，双方将共同开发可靠、高性能的基础模型。</p><p>Anthropic由OpenAI前高管创立，拥有对标 ChatGPT的聊天机器人Claude，因而也被视为ChatGPT最大竞争对手，在上一轮融资中，Anthropic估值已经接近50亿美元。</p><p>交易细节方面，亚马逊首期投资12.5亿美元，获得Anthropic的少数股权，双方之后可以选择将投资总额增加到40亿美元。</p><p>作为交易的一部分，亚马逊的云服务AWS部门将成为Anthropic在计算处理方面的主要提供商，而亚马逊的工程师能够将Anthropic的大模型纳入他们的产品和服务中，如亚马逊的个人助理Alexa。</p><p>与此同时，这笔交易也给了亚马逊一个机会，证明英伟达的芯片并非AI开发人员的唯一选择。</p><p>这是一笔显而易见的战略投资。</p><p>尽管资金规模要小一些，但交易的性质和微软与OpenAI始于2019年的合作没有太多不同。大模型是个烧钱又耗资源的生意，即使是Anthropic和OpenAI这样的AI新贵，也不得不与大型科技公司合作来获取数据访问权和昂贵的芯片资源。</p><p>今年早些时候，微软向OpenAI投资了数十亿美元，并成为其独家云提供商。这个月，Databricks拿到来自英伟达的投资，双方在AI战局中同样是一种战略互补关系。Databricks计划与英伟达合作，优化自己销售的软件，帮助客户构建在英伟达芯片驱动的服务器上运行的AI模型。</p><p>对于 Anthropic来说，它想要达成的目标和越来越多的资本加持仿佛构成了一个悖论。</p><p>这些当初离开OpenAI的科研人员认为，OpenAI在与微软达成交易后逐步走向商业化，忽略了AI安全和社会责任的问题。他们曾发出警告，强大的人工智能系统可能会被人类滥用。但眼下，AI初创企业已经陷入了普遍的军备竞赛，为了解如何安全地研发出最强大的大模型，他们不得不继续吸纳资本和合作伙伴。</p><p><strong>从OpenAI出走</strong></p><p>Anthropic由出走的OpenAI前高级成员创立于2021年，在网站上将自己描述为一家AI安全和研究公司，致力于构建可靠、可解释和可控制的AI系统。</p><p>Anthropic主要领导者是Daniela Amodei和Dario Amodei兄妹，后者曾担任OpenAI的研究副总裁。OpenAI在2019年与微软合作后，Amodei兄妹由于方向分歧而离开OpenAI。</p><p>拥有这样履历的团队自然不难融资。截止到2022年底，Anthropic已筹集7亿美元资金，其中5亿美元来自Alameda Research。</p><p>Alameda Research是Sam Bankman-Fried创办的加密货币公司，去年FTX出现流动性危机后，Alameda Research已经申请破产。谷歌云部门随后投资3亿美元获得10%的股份，这笔交易同时要求Anthropic将谷歌云作为其首选云服务提供商。</p><p>2023年5月，Anthropic在Spark Capital领投的融资中又筹集了4.5亿美元。目前，除了亚马逊，Anthropic背后资方包括谷歌、Salesforce、Zoom、SK 电讯和Sound Ventures等。</p><p>Anthropic已经开发了AI聊天机器人Claude，由于Anthropic团队由参与过OpenAI GPT-2和GPT-3模型开发的研究人员组成，因此Claude与OpenAI推出的GPT模型较为相似，初代版本仅供Anthropic批准的特定用户使用，其最近的迭代Claude 2于7月11日发布，开始向公众开放。</p><p>Anthropic有着自己的野心。今年早些时候泄露的一份Anthropic融资说明显示，Anthropic希望在未来两年内筹集高达50亿美元来训练一个足够复杂的模型，预计其能力是当今最强大AI的10倍，未来计划进入十几个主要行业。</p><p>截至今年7月，Anthropic已筹集15亿美元资金，有了亚马逊的这笔钱，Anthropic可能已经完成筹集实现自己野心的资本。</p><p>但Amodei认为这其中的矛盾在于，越来越强大的AI系统将对其构建安全人工智能的目标产生反作用，但他也坚信，安全领先不能仅仅只是一个理论问题，需要在深度学习的前沿构建起先进的模型。</p><p>那么资本注入是否会对这家祭出理想大旗的初创公司产生影响呢？</p><p>在此次交易新闻稿中，Anthropic再次强调，其公司治理设置将允许其继续“负责任地”开发人工智能。</p><p>今年Anthropic推出一个全新的以长期福利信托为中心的公司股权结构，信托将是唯一持有T类股票的实体，该类股既不能出售，也不支付股息，这意味着，投资者没有明确的方式从中获利。但T类股东最终将有权选举和罢免Anthropic五名公司董事中的三名。</p><p>看得出，Anthropic在挑选自己的投资人。在结束上一轮4.5亿美元融资的前几周，Anthropic首席执行Daniela Amodei曾透露：“如果投资人唯一关心的是投资回报，我们可能不是合适的标的。”</p><p><strong>亚马逊入局军备竞赛</strong></p><p>在全球创投萧条之际，如火如荼的生成式AI浪潮还在不断制造超级独角兽。但仔细分辨，这些超级独角兽背后除了财务投资人，便尽是云厂商和芯片厂商。</p><p>初创公司中，OpenAI仍然是这个快速增长类别中的巨头，尽管其所有权和估值结构复杂，但根据外媒之前的融资推测，其估值在270亿美元至290亿美元之间。其中，微软已在OpenAI投资130亿美元，同时作为独家云服务商，为OpenAI提供微软的Azure云计算服务。</p><p>8月，企服公司Salesforce官宣的那轮融资后，Hugging Face估值也超过40亿美元。</p><p>6月29日，Inflection AI、Stability AI、Runway三家独角兽扎堆官宣融资，累计融资额超百亿，背后站着的资方是微软、谷歌、英伟达。其中，Inflection AI估值达到40亿美元，出资人包括英伟达、微软、前OpenAI和领英联合创始人雷德·霍夫曼、比尔·盖茨、谷歌董事长埃里克·施密特等。</p><p>云服务和芯片大厂们纷纷通过战略投资锁定客户，英伟达今年签署了大约 20笔初创公司相关交易。相比之下，“放水”时期风光无限的老虎环球，今年不过达成30笔左右的交易，相比前两年锐减超过8成。</p><p>过往，亚马逊是三家大型云计算提供商中唯一一家没有大量投资大模型的公司。有关亚马逊的AI发展史，还有一段小插曲。</p><p>早在五年前，OpenAI曾向亚马逊提出合作邀约，当时OpenAI希望亚马给自己提供数亿美元的免费信用额度，允许OpenAI使用大量亚马逊的计算资源，但不承诺给亚马逊任何股权。</p><p>亚马逊考虑到，如果合作达成，除了获得与一家热门初创公司合作的声望，其它的回报很少，于是拒绝了这一要求，OpenAI转而投向微软的怀抱。2019年7月，微软宣布向OpenAI投资10亿美元。</p><p>再后来的故事，我们都已经知晓。OpenAI率先发布ChatGPT和大语言模型GPT-3.5，微软在与OpenAI的合作中获利，引领了这一波生成式AI浪潮。微软一季度财报透露，作为AI基础设施的Azure OpenAI服务已拥有2500位客户，客户数相较上一季度增长10倍，OpenAI、英伟达等公司都在使用它来培训大模型。</p><p>如今，错失机遇的亚马逊有意要迎头跟上，同样得拿钱开路。</p><p>斥重金牵手Anthropic之外，今年早些时候，生成式AI服务托管平台Bedrock发布，客户通过Bedrock可以访问第三方开发人员生产的一系列基础模型，如Anthropic、Cohere和Stability AI，以此来开发自己的聊天机器人和图像生成服务。</p><p>亚马逊还开发了自己的AI专用芯片，将其Trainium和Inferentia芯片定位为英伟达处理器的替代品，用于训练和运行生成式AI模型。</p><p>产业资本能带来资源和数据，但越来越多涌入生成式AI热潮的产业资本也不免开始对前端的开发施加更多控制。固然微软和OpenAI之间的关系始于伙伴关系，但微软对OpenAI的大量投资，也意味着它开始对OpenAI的运行方式有更多的发言权。</p><p>技术和资本的分歧尽管现在还没有爆发，但指不定哪天，这个“火药桶”就会被“引燃”，比如在此前OpenAI曾警告仍有问题需要解决的情况下，微软仍然发布了由OpenAI的GPT-4提供支持的必应聊天机器人。</p><p>当然，有所不同的是，Anthropic与亚马逊AWS达成的交易不具备排他性，谷歌云还是其首选云服务提供商，这轮投资的估值以及亚马逊所有权股份的规模，将在以后的一轮融资中确定。不过有消息称，亚马逊在Anthropic拥有的股份，将比微软在投资OpenAI时寻求的49%的股权少得多，可能这就是入局晚的代价吧。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247508091&amp;idx=1&amp;sn=9d914486106ad3c662664ca176fb0a31&amp;chksm=eb95babcdce233aaa57b81dc5195c486c58e0f9e9275b56467cd39bd0b8d8be23bf49ef795fa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：刘燕秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2457089455019907</id>
            <title>一个否极泰来的重大机会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2457089455019907</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2457089455019907</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Oct 2023 01:00:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 沪深300, 120月线, 悲观, 消费均, 食品饮料
<br>
<br>
总结: 过去几年，沪深300指数只有4次跌破120月线，被认为是重大投资机会。消费均是全球最佳投资赛道之一，具有持续的需求和优质商业模式。食品饮料作为沪深300主要权重赛道之一，已经孕育重大投资机会，值得重视。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去几年，沪深300跌破120月线一共只有4次，包括2016年2月、2018年12月、2022年10月以及现在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_a39b8bfd5863456f8e92907be219aa53@000000_oswg194029oswg746oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>120月线即10年线，被一些投资者认为是“国运线”。以史为鉴，只要跌破120月线，即有重大投资机会。从这个维度看，过度悲观去看待当前市场并无太多必要。&nbsp;</p><p>食品饮料，作为沪深300主要权重赛道之一，一路追随大市阴跌2年半有余了。在我看来，当前已经孕育重大投资机会了，值得重视起来。&nbsp;</p><h3><strong>01</strong></h3><p><strong>放眼全球，消费均是最佳投资赛道之一。</strong></p><p>先看美国股市。据不在此山中统计，1991年1月至2020年6月，不算分红，年复合回报率排名前5的为信息技术、可选消费、医疗保健、工业、必需消费，分别为12%、10%、9.4%、7.59%、7.57%。&nbsp;</p><p>信息技术板块能够遥遥领先，与苹果、微软、谷歌等明星科技股的持续大涨有密切关联，但波动也更大一些。排名第二的是可选消费，稳定性和回报率非常亮眼。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_59abb289a109437498e79f0f3863b615@000000_oswg113990oswg730oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>欧洲股市，2008年5月至2020年6月，不算分红，年复合回报率排名前5的为医疗保健、主要消费、信息技术、可选消费、工业，分别为9%、7.3%、6.75%、5.25%、3.8%。&nbsp;</p><p>日本股市，2008年5月至2020年6月，不算分红，年复合回报率排名前5的为通信服务、医疗保健、主要消费、信息技术、可选消费，分别为8.5%、6.4%、4.4%、2.7%、1.6%。&nbsp;</p><p>再看A股市场，2000年1月至2020年6月，A股行业表现最佳TOP5分别医疗保健（13%）、主要消费（12.7%）、可选消费（8%）、信息技术（7.7%）、金融（7.6%）。这里特别说明一下，因医疗保健在2021年7月之后整体回落超过50%，如果把时间拉长至现在，医疗保健排名可能排在TOP5以外了。&nbsp;</p><p>纵观全球市场，消费均是长期数十年可提供超额回报的超级赛道。这说明了一个共性问题： <strong>消费需求是永续的，且消费品公司基本不需要持续的投资，没有太多的负债利息，但可以源源不断赚取大量自由现金流，算是商业模式极佳的行业之一。</strong></p><p>医疗保健也是，需求永续。人们有钱之后，都想要享受更好的医疗服务。但在国内，该行业逻辑已经发生了一些变化，因为药械深度集采持续演绎，“三明模式”推行方兴未艾。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_10cb1b153f7e484db672dd8d5127ce47@000000_oswg142270oswg739oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>未来，A股长牛、穿越周期的赛道可能只剩下大消费了。&nbsp;</p><h3><strong>02</strong></h3><p>2000年以来，食品饮料整体涨幅高达2395.7%，排名A股第一名，遥遥领先第二名的家用电器723.6%、第三名的煤炭659.7%。&nbsp;</p><p>食品饮料细分领域众多，包括白酒、饮料乳品、食品加工、非白酒、调味品、休闲食品。同期，涨幅差异巨大，分别为4221%、1408%、1169%、665%、448%、48%。&nbsp;</p><p>食饮为何能够取得如此靓丽的表现？&nbsp;</p><p><strong>盈利能力强，且不断加强。</strong></p><p>2003年-2012年，ROE分别为5.5%、6.8%、6.4%、9.1%、15.3%、13.8%、20.4%、21.3%、23.5%、26.3%。这10年间，中国经济高速腾飞，食饮盈利能力持续走强。&nbsp;</p><p>2013年-2016年，中国宏观经济增长压力颇大，叠加三公消费禁令等综合因素冲击，行业ROE连续下滑，从21.9%下降至16.5%。&nbsp;</p><p>2017年-2022年，行业ROE分别为18.7%、20.6%、21%、21.6%、20.4%、20.3%。 <strong>以白酒为首的消费企业迎合消费升级趋势，陆续开启涨价模式，导致ROE再度持续攀升。</strong></p><p>在2008年及以前，食饮的ROE横向对比其他行业，并不算突出。但2009年之后至今，大多年份均排在31个申万行业第一。&nbsp;</p><p>食饮ROE的稳定性和持续性都非常好。长期下来，自然跑赢其他行业整体回报表现。细分领域，差距也比较大。其中，白酒ROE又是最高的，2014-2022年，ROE分别为20.3%、19.4%、18.7%、23.7%、26.7%、26.75%、25.9%、26.1%、27.5%。这亦是白酒能够遥遥领先的重要因素。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_054f65eb46884b92bad561f388bd42d9@000000_oswg109377oswg749oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>对于消费赛道，机构深谙这一点，都在用真金白银投票。</strong></p><p>截止今年9月初，北向资金重仓行业TOP5为食品饮料、电力设备、医药生物、银行、家用电器，持仓市值分别为2931亿元、2850亿元、1771亿元、1509亿元、1484亿元。&nbsp;</p><p>其中，食品饮料赛道中，持有排名前7的为贵州茅台、五粮液、伊利股份、海天味业、山西汾酒、洋河股份，市值分别为1621亿元、351亿元、230.7亿元、119.5亿元、86.6亿元、70亿元、47.5亿元。&nbsp;</p><p>再看内资，截止2023年上半年，公募基金重仓二级行业前5的为白酒、半导体、电池、光伏设备、软件开发，市值为2082亿元、1235亿元、1152亿元、1108亿元。重仓股TOP10中，一共有3只白酒，囊括茅泸五，分别为871.8亿元、485亿元、450亿元。&nbsp;</p><p><strong>内外资机构掌控着市场定价权和话语权，都不约而同在食品饮料赛道形成高度共识，可见这是孕育中长期机会的重要领域。</strong></p><h3><strong>03</strong></h3><p>再好的赛道，也要讲究择机入市，否则一样会碰的头破血流。&nbsp;</p><p>在2021年2月前的1-2年内，消费龙头遭遇扎堆抱团猛炒，以致于估值水平呈现有史以来最大估值泡沫。那时的贵州茅台估值70倍、五粮液66倍、泸州老窖76倍、山西汾酒148倍，酒鬼酒127倍，海天味业100倍、安井食品125倍……&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_8bb6cbc10be54d49a213c68c214c5e9f@000000_oswg173153oswg742oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>超级泡沫之后，食品饮料通过业绩的增长以及股价的下跌，进行高估值消化。当前，茅台33倍、五粮液21.8倍、泸州老窖28倍、山西汾酒30.9倍、酒鬼酒38.9倍，海天味业36.7倍、安井27倍……&nbsp;</p><p><strong>再看食品饮料整体估值，当前为29倍，位于2018年以来PE分位数的11%，已经处于合理偏低的水平了。</strong></p><p>食饮赛道商业模式佳，ROE最强，且估值处于偏低水平，已经暗含了未来可观的回报空间。但关键是什么时候来。&nbsp;</p><p>724 政治局会议已经奠定了“政策底”，而“市场底”在宏观经济复苏、支持股市政策加持之下指日可待。当然，未来可期的行情，不会是全面牛，而是结构牛。这就需要密切关注市场风格，什么时候切换至大盘蓝筹上来。&nbsp;</p><p>其实，从2005年至今，市场风格切换过很多次。我们分阶段来看：&nbsp;</p><p>第一阶段：2005-2008年，市场风格相对均衡，大小盘风格来回切换。因为时间离现在久远，不展开剖析。&nbsp;</p><p>第二阶段：2009-2015年，市场风格主要以小盘为主，计算机、传媒等板块因为智能手机产业链、手游动漫等划时代变革带来持续超额回报。这期间，市场也出现过短期大盘占优的情况，包括2012年底-2013年2月、2014年10月-12月。&nbsp;</p><p>第三阶段：2016年——2021年2月，市场以大盘风格为主，没有明显的大小盘切换情况。当然，泥沙俱下的2018年，大盘、小盘都跌得很惨。这5年多时间，A股市场风格大变，主要逻辑是北向资金持续流入A股，一举改变了过去很多年炒小炒垃圾的投资生态。&nbsp;</p><p>第四阶段：2021年2月至今，市场以小盘风格为主。期间，万得小市值指数从2292点一路逆势上涨至3247点，涨幅为42%。同期沪深300大跌34%。&nbsp;</p><p>接下来，会从小盘风格切换至大盘风格吗？在我看来，市场风格再度切换的可能性会比较大。&nbsp;</p><p>第一，大盘相较于小盘已有明显估值优势。截止最新，大盘成长PE为16.3倍，处于2018年来估值百分位的9.3，大盘价值为6.6倍，估值百分位为19.8，而小盘成长PE为23.8倍，,估值百分位为55.9。&nbsp;</p><p>第二，逻辑上，宏观经济触底复苏迹象明显。&nbsp;</p><p>从8月制造业PMI、CPI/PPI、社融以及社零消费、固定资产投资增速等指标看，均表明经济环比7月有不小改善。并且在货币、财政、房地产等政策加持下，9月、10月继续环比改善的可能性偏大。&nbsp;</p><p><strong>综上来看，未来大盘价值风格有望成为市场主导，而食品饮料也将明显受益。</strong></p><p>选择一个好的行业，就像顺水行舟，事半功倍。选择一个不好的行业，就像逆水行舟，事倍功半。现在，开始择机布局食品饮料，相信未来是会有惊喜的。 （全文完）&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649829980&amp;idx=1&amp;sn=72aa423e914a14f6ced4a2afc102bb2e&amp;chksm=8317c943b4604055b54d534bc650f99db9260c63e5fad2e99e653c37b11f07c7fefe41707019&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：莫羽枫香，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2456538588698757</id>
            <title>备案新规后「在美IPO第一股」，募集超1亿美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2456538588698757</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2456538588698757</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 02 Oct 2023 09:30:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿诺医药, IPO, 纳斯达克, AN2025
<br>
<br>
总结: 阿诺医药成功在纳斯达克上市，成为中国准独角兽企业中第一家在美IPO的公司。他们通过IPO和私募配售募得超过1亿美元的资金，用于加快新药研发进度，解决全球未满足的临床需求。其中，AN2025作为阿诺医药产品管线中进展最快的一款产品，正在进行全球多中心III期临床试验，有望成为既往抗PD-1/PD-L1治疗进展后复发或转移性HNSCC患者的唯一候选药物。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据IPO早知道消息，Adlai Nortye Ltd.（以下简称“阿诺医药”）于北京时间2023年9月29日晚间正式以“ANL”为股票代码在纳斯达克挂牌上市。&nbsp;</p><p>这意味着，<strong>阿诺医药成为继北京时间2月9日登陆纳斯达克的禾赛科技后、半年多以来第一家成功在美IPO的中国准独角兽/独角兽企业；同时也是自今年3月31日备案新规正式执行以来，第一家成功在美IPO的中国企业</strong>。（注：此指在2023年3月31日后获得备案通知书并成功IPO上市；9月18日，「车车科技」曾通过SPAC方式登陆纳斯达克）&nbsp;</p><p>阿诺医药在本次IPO中总计发行250万股美国存托股票（ADS），发行价为每股ADS 23美元，承销商另享有37.5万股ADS的超额配售权；在IPO发行的同时，日本制药公司Nippon Kayaku Co., Ltd认购阿诺医药价值4000万美元的A类普通股。&nbsp;</p><p>这意味着，<strong>通过IPO发行及同步进行的私募配售，阿诺医药本次总计募得超1亿美元的资金（若计“绿鞋机制”）</strong>。&nbsp;</p><p><strong>阿诺医药创始人、董事长兼CEO路杨表示：“我们从创立之初，一直立足于解决全球未满足的临床需求，公司处于临床阶段管线均为全球同类首创或同类最优药物。作为今年备案新规后第一家在美IPO的中概股，登陆纳斯达克是公司发展史上一个重要的里程碑，为公司长期发展和进一步走向国际化奠定坚实的基础，期待未来有效利用二级市场融得的资金，加快新药研发进度，实现将癌症变成一种慢性疾病乃至可治愈疾病的使命，为患者提供更多有效疗法和希望。”</strong></p><h2><strong>核心产品正开展全球多中心III期临床试验</strong></h2><h2><strong>具有颇为可观的市场空间和商业潜力</strong></h2><p>最早可追溯至2004年的阿诺医药作为一家临床阶段的全球性生物制药公司，专注于开发差异化、创新性的肿瘤治疗药物，通过“联合创新”和“自主研发”的模式已构建起一条涵盖六种候选药物的全球化产品管线——三种临床阶段候选药物：AN2025 (buparlisib)、AN0025（palupiprant）和AN4005，以及另外三种临床前候选药物。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_6b7a904034a3433082bcc8f0f9c2d91e@5595930_oswg191835oswg968oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：IPO早知道</p><p>其中，<strong>AN2025 (buparlisib)的阿诺医药产品管线中进展最快的一款产品</strong>——其作为一种泛磷酸肌醇3-激酶（“PI3K”）抑制剂，旨在对抗实体固态瘤，目前正在北美、欧洲、亚洲和南美的180多个地点进行III期、多区域、随机、开放标签临床试验，用于治疗抗PD-1/PD-L1治疗后的复发或转移性头颈部鳞状细胞癌（“HNSCC”）。&nbsp;</p><p>阿诺医药指出，AN2025如果获得批准，其有可能率先上市，并且是<strong>目前针对既往抗PD-1/PD-L1治疗进展后复发或转移性HNSCC患者的III期临床试验中唯一的候选药物</strong>，有可能解决全球未满足的医疗需求。&nbsp;</p><p>这里不妨补充一点，靶向治疗是复发或转移性HNSCC患者的第一种主要替代治疗方法，而后随着免疫疗法被更多接受，美国食品药品监督管理局曾批准了两种抗PD-1抗体用于治疗复发性或转移性HNSCC。不过，大多数复发或转移性HNSCC患者对免疫疗法没有反应（表现为约23%的反应率），约85%的患者在免疫疗法后出现疾病进展。。&nbsp;</p><p>换言之，对复发或转移性HNSCC患者进行更有效治疗的医疗需求尚未得到满足。一旦AN2025获得批准并率先上市，其将具有颇为可观的市场空间和商业潜力。&nbsp;</p><h2><strong>已构建完整的内部药物研发平台</strong></h2><h2><strong>多款候选药物同步推进</strong></h2><p>除了进展最快的AN2025外，阿诺医药还正在与默沙东合作，评估小分子前列腺素E受体4（“EP4”）拮抗剂AN0025，目前正在进行Ib期临床试验，以调节肿瘤微环境，并与Keytruda或pembrolizumab联合使用，治疗抗PD-1/PD-L1治疗后复发的非小细胞肺癌（“NSCLC”）和癌症、复发的三阴性乳腺癌症（“TNBC”），美国和法国标准护理治疗后的微卫星稳定型结直肠癌（“MSS-CRC”）和宫颈癌症；同时，一项由AN2025、AN0025和Tecentriq或atezolizumab组成的联合治疗的I期临床试验亦已启动，靶向多种PIK3CA突变实体瘤。这种三重组合有望靶向PI3K介导的肿瘤发生，同时通过多种非重叠机制抑制免疫抑制肿瘤微环境，导致肿瘤消退的协同作用。&nbsp;</p><p>另一款临床阶段候选药物AN4005则正在美国和中国进行I期临床试验，其作为一种内部发现的口服小分子PD-L1抑制剂，正在开发中，可诱导和稳定PD-L1二聚化，从而破坏PD-1和PD-L1之间的相互作用。&nbsp;</p><p>此外，<strong>阿诺医药已搭建了一个从靶点发现与验证到临床前和临床开发的内部药物发现平台，包括免疫疗法发现与开发平台PAINT-2DTM以及高效抗体识别/开发技术ANEAT-IdTM</strong>。&nbsp;</p><p>得益于这两大专业平台，阿诺医药现正继续推进三个内部临床前项目——AN8025：一种作为T细胞和抗原呈递细胞（“APC”）调节剂的多功能抗体；AN1025：一种口服β-连环蛋白的小分子降解物；以及口服小分子泛KRAS抑制剂AN9025。&nbsp;</p><p>可以预见的是，基于在中美两地设立的跨国研发中心以及与头部跨国制药公司建立的合作伙伴关系，阿诺医药未来或可通过多功能渠道实现开发和商业化能力。&nbsp;</p><h2><strong>经纬创投、德同资本为股东</strong></h2><h2><strong>期待产品早日上市、让全球病患从中获益</strong></h2><p>成立至今，阿诺医药已获得锐合资本、元明资本、经纬创投、德同资本、雅惠投资、泰格医药、盈科资本、盛鑫创投、浦信睿远、鸿图五号、工银资管、国投招商、联想之星、药明生物产业基金、勤智资本、青岛木奎、国联产业投资等知名机构的投资。&nbsp;</p><p>其中，<strong>经纬创投于2018年6月联合领投了阿诺医药的B轮融资</strong>。&nbsp;</p><p>经纬创投合伙人喻志云回忆称，当时阿诺医药团队在IO领域系统性的思考、面向全球的视野、年轻团队的执行力都给经纬留下了深刻的印象。&nbsp;</p><p>“<strong>5年过去，行业发生了巨大的变化，人们愈加意识到着眼全球的重要性；正确的路往往是最难的，创始人路杨总带领团队坚持走在难但正确的路上，公司优异的全球三期数据也使公司赢得了国外大药企和专业机构的青睐</strong>，成为新规后第一家赴美上市的创新药公司。祝贺公司、衷心感谢团队的付出，也祝公司的产品早日上市让全球的病患都能获益。”喻志云说道。&nbsp;</p><p><strong>德同资本同样参与了阿诺医药的B轮融资</strong>。&nbsp;</p><p>德同资本指出，阿诺医药的在研管线具有完备的数据、广阔的市场前景以及成为全球重磅新药潜力，明星级的团队成员亦拥有领导多款全球重磅药物上市的经验。&nbsp;</p><p><strong>“祝贺阿诺医药成功登陆纳斯达克！期待阿诺医药加速具有全球竞争力的产品管线研发，为全球癌症患者带来更有效的药物与治疗方式。”德同资本表示。</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2456781337517961</id>
            <title>廉价版头显没了，苹果的MR入口还有多久才能实现？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2456781337517961</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2456781337517961</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 02 Oct 2023 08:15:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Vision Pro, MR设备, 价格, 廉价版
<br>
<br>
总结: Apple在WWDC 2023年上发布了名为Vision Pro的MR设备，但其高昂的价格成为消费者关注的焦点。为了提升Vision Pro生态的感知度，Apple计划推出廉价版的Vision Pro，类似于Google的纸盒VR壳子。然而，这个廉价版计划可能被取消，因为要打造独特的产品生态需要更高的硬件配置和更丰富的第三方内容，从而增加了设计、制造成本和回本周期。如果Vision Pro能成为Apple的下一个“iPhone时刻”，则推广至开发者群体中是必要的。目前，Apple为开发者提供了SDK模拟和实验室体验的支持，但Vision Pro的技术细节仍然保密。与早期的Apple Watch类似，Vision Pro在奢侈品概念下具有高价格和高拒绝率的特性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在WWDC 2023年上，Apple终于公布了名为Vision Pro的MR设备，为Apple补全了继手机AR后在虚拟现实领域的最后一块拼图。和Apple设想的一样，Vision Pro确实让不少消费者感到“震撼”，不过相较于Vision Pro的性能和应用前景，Vision Pro的价格似乎才是大家感到震撼的主要原因。<strong>用3499美元获得一个可能在三年后就要更新的“MR入口”，这并不是经营虚拟世界的长久之道。</strong><br />很显然，Apple也意识到了这个问题，所以在2023年8月，一则关于“纸盒Vision Pro”的消息开始在网上流传。<strong>从结构来看，这个“纸盒版Vision Pro”和当年Google为了让推广VR技术使用的纸盒VR壳子差不多，本质上都是用手机充当VR的显示和运算组件。</strong>有Google的成熟经验在前，再加上iPhone的市场占有率，这个“纸盒Vision Pro”想必可以显示提升大家对Vision Pro生态的感知度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_ddd5bbc8bb4140cbb5300c290d65155d@1547419282_oswg2490007oswg6587oswg4391_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Apple</p><p>但可惜的是，<strong>这个廉价版Vision Pro计划，可能要被取消了。</strong></p><p>2023年9月底，郭明錤表示“Apple可能已经取消生产廉价版本Apple Vision Pro的计划。”尽管郭明錤没有给出廉价版Vision Pro取消的原因，<strong>但他表示“除非Apple大幅降低成本，否则Vision Pro出货量不会在2025年前出现大幅增长。”</strong></p><h3>不Pro的Vision Pro，还是Vision Pro吗？</h3><p>说实话，我对Vision Pro“取消廉价版”这则消息并不感到惊讶。从最早的VR到现在的MR，相关硬件产业已经非常成熟，这意味着一个这个行业拥有极低的技术门槛：即使某个品牌没有相关技术积累，光使用目前业内供应商给出方案，都能凑出一台过得去的设备。</p><p>但从另一个角度看，这种“MR入行新手礼包”供应商方案意味行业方案的同质化，如果某个“姗姗来迟”的品牌希望打造自己独特的产品生态，和其他MR设备实现硬件、功能和软件内容的三重隔离，<strong>这意味着该品牌必须用更高的硬件配置，更复杂的功能设计和更丰富的第三方内容来打造这一产品。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_7addd69b5b2c4dcd84f590179ce6bbb6@1547419282_oswg1081771oswg3840oswg2160_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Apple</p><p>而更高的硬件配置，更复杂的功能设计和更丰富的第三方内容意味着更高的设计、制造成本与更长的回本周期。落实到产品上，自然意味着更高的产品售价。<strong>更何况Vision Pro身上“Pro”的标签意味着这款产品还在一定程度上带有“技术验证”的性质，</strong>在Vision Pro上的部分技术细节可能永远都不会出现在最终负责走量的“Vision”上，就像高刷新率屏幕和AOD显示功能不会出现在数字系列的iPhone 15机型上一样。</p><h3>既要马儿跑，又要马儿不吃草</h3><p>但矛盾的地方在于，如果Apple真的认为Vision Pro能为Apple带来下一个十年，是Apple的下一个“iPhone时刻”，那利用低价的“Vision机型”丰富visionOS应用生态才是最符合消费者习惯的产品策略。</p><p><strong>就像iPod touch和iPhone、Mac mini和iMac一样，无论是Apple未来推出的是平价的“Vision”还是高价的“Vision Pro 2”，Apple始终需要将“Vision”的概念推广至开发者群体中。</strong>就像游戏主机品牌一样，只有让开发者可以轻松获取到开发设备，才有后续的游戏生态可谈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_9d2bcf9dd89e408397ad71d579acede8@1547419282_oswg1059732oswg3846oswg2163_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Apple</p><p>那么现阶段Apple为开发者提供了怎样的硬件支持呢？根据Apple的介绍，开发者可以利用SDK模拟相关硬件的效果，<strong>或在“位于库比蒂诺、伦敦、慕尼黑、上海、新加坡、东京的Vision Pro开发者实验室，体验这款产品”。</strong>当然了，在体验产品之间，开发者还需要签署严格的NDA，协助Apple确保Vision Pro的神秘性。</p><p>说到底，Vision Pro还没到可以对外公布所有技术细节的时候。</p><h3>奢侈品概念能拯救Vision Pro吗？</h3><p>回顾Apple各明星产品的发展史，<strong>从营销概念上看，小雷认为现阶段的Vision Pro其实和早期的Apple Watch有些相似。</strong>唯一的不同在于Apple Watch在奢侈品化的同时，还为一般消费者准备了铝合金表壳的“运动款”。而现阶段的Vision Pro就像只有Edition系列的Apple Watch——黄金表壳和高昂的售价让绝大多数消费者对这款手表“望而却步”，<strong>门槛极高的获取方式和现阶段极为贫瘠的应用生态也让Vision Pro符合奢侈品“高拒绝率”的特性。</strong></p><p>可以说，Apple正在限制Vision Pro的供应，同时增加用户和开发者对Vision Pro的需求。用经济学的概念来讲，<strong>现阶段甚至未来两年内的Vision Pro，其实都符合韦伯伦商品的定义——对韦伯伦商品来说，售价越高、需求也会高。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_5d7d0f2994794e58bb8ec1e9de131dc7@1547419282_oswg2530911oswg6587oswg4391_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Apple</p><p>但无论是师从Burberry的Apple Watch还是LV贴牌的TWS耳机，用奢侈品的概念来推广“下一个入口”，只会引起大众的进一步反感。<strong>“下一个入口”意味着Apple Vision产品需要尽可能地提高产品覆盖面，让越来越多消费者能接触到这一产品。想要实现用户覆盖率，降价必不可少。</strong></p><p>至于3499美元的Vision Pro，如果它真的承载着Apple“下一个入口”的愿景，那Apple的MR宏愿可能得等到Vision SE出现才能迎来转机了。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2456858961500040</id>
            <title>谷歌25年创业史回顾3.0：从AI弄潮儿到追赶者</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2456858961500040</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2456858961500040</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 02 Oct 2023 08:00:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微信公众号, 极客公园, 谷歌, AI
<br>
<br>
总结: 本文介绍了谷歌在AI领域的发展历程，从Google Brain到DeepMind的收购，展示了谷歌在人工智能领域的研究和应用成果，以及谷歌在AI时代面临的挑战和尴尬局面。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/E3Iygw5-ZfrC_BSVit5MzA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID:geekpark）</a>，作者：汤一涛、Moonshot，编辑：靖宇，原标题为《谷歌 25 周年｜3.0——从 AI 弄潮儿到追赶者》，36氪经授权发布。</p><p>除了社交媒体领域，Google 在 21 世纪前两个十年，凭借搜索技术一直独步于硅谷。搜索所带来的丰厚广告收入，让两位尝试人可以安心在 Google X 实验室的创新项目上马放南山，大玩特玩。&nbsp;</p><p>直到去年由 OpenAI 的 ChatGPT &nbsp;引发的又一次 AI 浪潮席卷全球，并被认为将吞噬搜索技术的时候，Google &nbsp;才真的急了。&nbsp;</p><p>讽刺的是，2014 年前后的 AI 第一波浪潮，正是 Google 掀起的，而那恰恰成了 OpenAI 崛起的催化剂。&nbsp;</p><p><strong>「起了个大早，赶了个晚集」，这句俗语，就像是 Google 在&nbsp;AI&nbsp;时代的缩影</strong>。&nbsp;</p><p>不同于此前那些摆到台前的服务和产品们，Google 在人工智能上的研究，似乎多的是技术，少了些应用。在我们回顾近十年 Google 在 AI 上的投入和成果，梳理了这家公司同 AI 的关系后，似乎能觉察到为什么当下 Google 在 AI 时代，身处了一个不上不下的尴尬局面。&nbsp;</p><h3><strong>Google Brain</strong></h3><p>正如多年前的佩奇和布林相遇在斯坦福大学的一个研究项目里，因 PageRank 过于突出，二人独立出来成立 Google。&nbsp;</p><p><strong>2011 年，杰夫·迪恩、格雷·科拉多、吴恩达三人参与了斯坦福大学和 Google 的联合研究项目 Google X，其中一个子项目叫 Google Brain</strong>，他们的目标是研究深度学习和神经网络，以改进谷歌产品和服务的性能。他们坚信，人工的「神经网络」，能像婴儿一样主动去建立对世界的认知。&nbsp;</p><p>很快，Google Brain 展现出了惊人的效益和成功，Google X 前负责人埃里克·泰勒曾透露，<strong>Google Brain 当时赚到的钱超过了整个 Google X 部门的成本</strong>。&nbsp;</p><p>于是 2011 年，Google Brain 独立成为 Google 的人工智能项目。&nbsp;</p><p>第二年，Google Brain 就展现出了它在计算机视觉领域的应用潜力，杰夫·迪恩和吴恩达向由 16000 台电脑集群组成的人工神经网络，展示了十万个 YouTube 视频，一周后，<strong>在从未被「告知」什么是猫的前提下，这个系统集群准确识别到了「猫」这一概念</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_b75fa4607c9e44f9924b4275929fb338@5595930_oswg106787oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2012 年 Google Brain 团队合影，举着的是神经网络识别出的「猫」｜图源：Google&nbsp;</p><p>随后《纽约时报》的采访，Google Brain 的论文，美国国家公共广播的报道……纷至沓来的曝光，不仅 Google Brain 名声大噪，在大众视野里，这可能是人们第一次直观地感受人工智能的应用。&nbsp;</p><p>如今我们都知道，AI 的养料是「数据」。<strong>Google Brain 的成功，靠着也是 Google 多年来的在文字、图像、视频上的数据储备，庞大的算力基础设施</strong>，以及足够的经济投入，在 AI 领域，Google 率先实现了「Connect the dots」。&nbsp;</p><p>同期，亚马逊、Facebook、微软甚至大洋彼岸的百度、阿里巴巴，都开始关注并投入到 AI 的研究和发展里。哪怕各大科技公司主营业务交集不多，但面对来势汹汹且潜力无限的 AI，人才和团队的军备竞赛难以避免。&nbsp;</p><p><strong>DeepMind</strong></p><p>2013 年，在 Google Brain 成立两年后，Facebook 同位于英国伦敦的、一家名不见经传的 AI 初创团队 DeepMind 抛出橄榄枝。彼时的 DeepMind 濒临破产，但仍坚持独立运营和和对 AI 伦理的坚持，面对 DeepMind 团队给出的「不能做」的条条框框，Facebook 打了退堂鼓。&nbsp;</p><p>一年后，Google 签署了 DeepMind 拿出的《道德与安全审查协议》，<strong>以 6 亿美元的价格，收购 DeepMind</strong>。&nbsp;</p><p>而这桩轰动 AI 行业的收购案起初的「牵线人」，介绍 Google 联合创始人拉里·佩奇和 DeepMind 联合创始人哈萨比斯相识的共友，亦是 DeepMind 早期投资人，是伊隆·马斯克。他也是最反对这桩收购案的人。&nbsp;</p><p><strong>马斯克在 DeepMind 成立之初就注资 500 万美元，目的并不是为了经济回报，而是「监控」</strong>，因为 DeepMind 创始人哈萨比斯曾在会面时对他说「机器的智能未来可能超越人类，甚至可能想毁灭人类。」&nbsp;</p><p>在《马斯克传》中，马斯克直言曾多次和旧友拉里·佩奇讨论 AI 威胁论，他认为 Google 是最有可能让 AI 失控的公司，出于好心但可能「意外创造出邪恶之物」进而毁灭人类。但佩奇则认为，AI 只是一种技术，就算人工智能机器人超越了人类，那也只是进化而已。<strong>这种观点上的分歧，让二人在屡次讨论后，关系都濒临破碎</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_4ba3f84f03c14a639bf6fa5fc833411a@5595930_oswg131320oswg945oswg1191_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">二人因对 AI 观点的分歧，近乎绝交。左：拉里·佩奇；右：伊隆·马斯克｜图源：Fortune&nbsp;</p><p>马斯克甚至曾筹钱试图阻击 Google 收购 DeepMind，<strong>但在失败后，他于 2015 年联合创立了非盈利组织 Open&nbsp;AI，试图在 AI 领域制衡 Google</strong>。&nbsp;</p><p>但事情的走向可能不如马斯克当年所担忧的那样，Google 在收购 DeepMind 后会成为 AI 领域的寡头。&nbsp;</p><p><strong>2016 年，在被 Google 收购后，DeepMind 拿出 AlphaGo，以 4:1 击败当时世界排名第一的围棋棋手李世乭</strong>。这是继 2012 年「认猫」后，人工智能在大众面前第二次「霸榜级热搜」，主角依旧属于 Google，这也是 DeepMind 和 Google 最后的蜜月期，从此 DeepMind 就一直在「闹独立」。&nbsp;</p><p>DeepMind 自从 2010 年成立以来，在 2020 年前从未实现过盈利，每年都要烧掉 Google 几亿英镑。作为一家商业大公司的 Google，也试图「逼着」DeepMind 做实事，比如贴上「Powered by DeepMind」标签给 Google Cloud 背书，或者承接医疗业务，这就让 DeepMind 反骨更甚，更看重自己的独立性。何况 2017 年 Google 和五角大楼的合作的 Maven 计划，早已触及收购时 DeepMind 给它设定的道德红线。&nbsp;</p><p>从伦理到现实，DeepMind 和 Google 面不和心也不合，究其原因还是二者对人工智能的发展方向不同，<strong>DeepMind 更重技术研发，Google 想要看到实际应用</strong>。&nbsp;</p><p>DeepMind 从创立到被 Google 收购，一直的目标都是创造通用人工智能，这也是当年让马斯克害怕的原因。这一目标不仅需要把握伦理的边界，还需要放长线去专注在对技术的钻研。不接地气和不好落地，这是 DeepMind 在 Google 旗下的尴尬处境。围棋下的再好，似乎解决不了现实世界的问题，那盈利也就遥遥无期。&nbsp;</p><p>2021 年，《华尔街日报》爆出 DeepMind 多年来一直和 Google 谈判，希望拿到运营自主权，要求一个独立的法律架构，而后 DeepMind 失败了，Google 拒绝了他们的请求。&nbsp;</p><p>DeepMind 和 Google 也就这样保持着尴尬又微妙的关系，<strong>而当年为了对抗这笔交易而成立的&nbsp;OpenAI&nbsp;则如火如荼地发展起来，后续搭上了微软，如今成为&nbsp;AI&nbsp;行业的领头羊</strong>，在理论持续颠覆着领域，在应用上走进了我们的数字生活。&nbsp;</p><p>哈萨比斯能否在 DeepMind 实现他对通用人工智能的建造，马斯克的担忧会不会成真，DeepMind 是否后悔被 Google 收购，反之亦然，Google 还能包容 DeepMind 多久。这些问题，或许不是 AI 蓬勃发展起来的第一个十年可以解答的。&nbsp;</p><h3><strong>Al- first？</strong></h3><p>2015 年，拉里·佩奇在 Google 公司的博客上，宣布 Google 改组为 Alphabet 公司。&nbsp;</p><p>第二年，谷歌新任 CEO 桑达尔·皮查伊，在 I/O 开发者大会上发出声明：<strong>Google 已经成为了搜索的代名词，Alphabet 未来将成为一家&nbsp;AI&nbsp;优先的公司</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_81d37b27478f4f21ac9625fdcf347dbb@5595930_oswg31044oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2017 年的 Google I/O 大会上，CEO 皮查伊表示要从「移动优先转向 AI 优先」｜图源：Engadget&nbsp;</p><p>但现实推翻了 Alphabet 的设想，如今在线广告依旧占据了谷歌 80% 以上的收入，而 Alphabet 所有创新业务多年来持续入不敷出。自动驾驶公司 Waymo、智能家居公司 Nest、AR 眼镜 Google Glass…… 都从入局即颠覆的心态，到如今悄无声息的存在。甚至<strong>代表着 Google 颠覆性创新企图的秘密实验室 Google X，成立以来，最大的成就还是孵化出 Google Brain</strong>。&nbsp;</p><p>那个持续放飞又持续坠毁的信号气球 Loon 项目，就像是 Google 那么多次追求破坏性创新的缩影。反而是那些落地的技术，切实改善了 Google 的产品。&nbsp;</p><p>2016 年，Google 发布 Google Assistant，基于语音识别和自然语言处理技术的虚拟助手，Google Assistant 的一切核心技术都围绕着 AI，而它后续也集成进了智能家居系统 Google Home、智能穿戴系统 Wear OS、智能驾驶系统 Android Auto 等等系统，如今已是 Google 生态中不可或缺的一环。&nbsp;</p><p>2017 年，继「识猫」之后，Google Brain 在图像处理上又取得重大突破，他们利用神经网络和深度学习，用先识别后猜测图片像素的方法，可以把马赛克一样的原图还原成高分辨率的清晰图片。这一技术演变至今，我们得以在互联网上看到各种民间动手修复的「高清重制版」视频。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_028fd990277c43aaa6e6fbe6f2eb1924@5595930_oswg223874oswg999oswg1550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Google Brain 用 AI 提高图像分辨率｜图源：Google Brain&nbsp;</p><p><strong>同年，Google 发布 TensorFlow，一个用于构建和训练机器学习模型的开源框架</strong>。研究员、工程师、开发者甚至对 AI 好奇的普通人，都可以免费使用它去搭建自己的机器学习模型。TensorFlow 也支持多种编程语言和操作系统。&nbsp;</p><p>开源性质、不挑硬件的跨平台、良好的社区氛围，TensorFlow 就像是 Android 之于智能手机，Chrome 之于浏览器，它或许不会给 Google 赚到多少钱，但它无疑降低了入门 AI 的门槛，快速推动了机器学习和深度学习的发展。&nbsp;</p><p>从搜索到翻译，从语音助手到图像搜索，主流的那些 Google 服务，无一不渗透进了 AI 技术，<strong>在产品体验越做越好的同时，AI 的应用兜兜转转还是回到了那些 Google 的「老家伙」上</strong>，而非 Alphabet，而非 Google X 想要的颠覆性创新。&nbsp;</p><p>「让机器更智能，以提升人类生活质量。」这是 Google Brain 团队的标语。简单改为「让软件服务更智能，以提升人类数字生活质量。」这就是 Google 25 年来一直在做的事情。Google Brain 联合创始人也是前负责人杰夫·迪恩曾表示，他希望避免出现「成功灾难」，即公司的理论研究能力超过了实际开发产品的能力。&nbsp;</p><p>这就是 Google 面对 AI 时代的拧巴，它在公司前十五年建立起的庞大的护城河优势，在 AI 来袭的时候，创新不敢用于颠覆，只能用于修缮，长期理论而不落地变现的业务，也会在公司里日益式微直到人才流失。<strong>Google 在许多领域领先太久了，它只想维持住领先地位，因为它曾以为前路没有其他对手与之匹敌</strong>。&nbsp;</p><p>很快，它真正颠覆性创新的对手来了。&nbsp;</p><h3><strong>被迫应战</strong></h3><p>2022 年 11 月 30 日，一家名为 OpenAI 的硅谷初创公司发布了 ChatGPT，引爆了全球公众领域对 AI 的讨论。&nbsp;</p><p>从创作诗歌到编写代码，ChatGPT 可以在几秒钟之内给出具有参考性的建议。人们惊讶地发现，AI 的能力已经远超他们的想象，甚至可能完全改变人类创造和消费信息的方式。&nbsp;</p><p><strong>3 个月后，谷歌匆忙迎战，推出了自己的聊天机器人 Bard</strong>。&nbsp;</p><p>从发布会简陋的布置可以看出谷歌的准备多少有些仓促，一位演讲者甚至遗失了演示用的手机。当天问题最大的是 Bard 的一个回答，它犯了一个事实错误，称 2007 年发射的詹姆斯·韦伯太空望远镜拍摄了第一张太阳系外行星照片。实际上，第一张太阳系外行星照片拍摄于 2004 年。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_71fb17dc350343f5a83df2ce632dea79@5595930_oswg423657oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Bard 发布会现场｜Tom's Guide&nbsp;</p><p>次日开盘，谷歌股价暴跌 7%，市值蒸发 7000 多亿元人民币。&nbsp;</p><p>实际上 Bard 没有那么糟糕，毕竟 ChatGPT 也经常一本正经地胡说八道。但是自 ChatGPT 发布以来，所有人都在期待谷歌的回应。发布会上的错误击碎了谷歌过去十几年在 AI 领域的领头羊形象，<strong>仿佛一夜之间，巨头谷歌在 AI 领域就被小公司 OpenAI 所超越了</strong>。&nbsp;</p><p>这看起来像是一个大卫和哥利亚的故事：一个创新者用一种破坏性技术，扳倒了一个行业内根深蒂固的巨头。但是翻看 OpenAI 的融资履历的话，就会发现，这实际上两个巨头间的较量。&nbsp;</p><p>OpenAI 起初是由 Sam Altman、Reid Hoffman、Elon Musk、Peter Thiel 等一众硅谷大佬成立的非营利组织，愿景是用 AI 使人类整体收益。但是众所周知，大模型的训练费用堪比烧钱，非营利的组织形式并不足以承载这么宏大的愿景。于是 OpenAI 在 2019 年迎来了组织形式调整，从非营利组织转变为了半盈利组织。也就是在同年，OpenAI 接受了微软 10 亿美元的投资。<strong>2023 年，微软又追加了第二笔投资。据说，这笔投资高达 100 亿美元，微软将持有 OpenAI 49% 的股份</strong>。&nbsp;</p><p>某种程度上，外界完全可以把 OpenAI 看作微软的子公司。实际上，就在 Bard 发布前一天，微软就宣布了要将 OpenAI 的技术，集成到 Bing 搜索引擎和 Edge 浏览器中。形式和 ChatGPT 一样，只要用户提出问题，Bing 就会检索相关网页信息，并直接以回答问题的方式将结果告诉用户。这一举动直接触及到了谷歌最核心的商业模式——在线广告。&nbsp;</p><p>虽然谷歌已经诞生了 25 周年，是这个星球上最以技术为傲的科技公司，但这家公司的核心商业模式与它刚创立头几年别无二致——在搜索页面「适当」地插入商家广告，并收取佣金。直到今天，谷歌超过 80% 的营收都直接来自于在线广告。&nbsp;</p><p>试想一下，<strong>如果将来人们不再通过搜索框检索信息，而是直接向 AI 提问，谷歌要在哪里插入广告呢</strong>？谷歌可以轻松关闭一大堆项目（Google Reader、Google Buzz、Google Glass、Google+），但是面对微软的挑战，这可能是一次稍有不慎就满盘皆输的战争。&nbsp;</p><h3><strong>大公司病</strong></h3><p>用一个词概括谷歌面对 OpenAI 的失利，「大公司病」应该是最准确的。&nbsp;</p><p><strong>今天的硅谷 AI 公司，几乎都有谷歌的影子</strong>。&nbsp;</p><p>GPT 技术中的 T 指的是 Transformer 语言处理架构。如果把 ChatGPT 比作是一个人的话，Transformer 就是它的大脑。实际上，<strong>这项技术就来自于 Google Brain 团队在 2017 年发布的论文《Attention is all you need》</strong>。&nbsp;</p><p>但是截止到 2023 年 8 月，这篇论文的 8 位作者已经全部离开谷歌。论文作者之一、人工智能公司 Cohere 的首席执行官艾丹·戈麦斯在采访中表示：「在谷歌这样的大公司，你不能真正自由地进行产品创新。从根本上说，公司结构不支持创新，你必须自己去建造这个结构。」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_103f081e63834f88950d5c89122ca25a@5595930_oswg708385oswg688oswg1564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Transformer 8 位作者现状｜Bloomberg&nbsp;</p><p>商业公司最可持续的生存方式就是不断赚取更多的利润。在这个过程中，资源会不可避免地向核心业务倾斜。过去十数年，谷歌的确是在 AI 领域投入资源最多的科技公司，期间也诞生了 AlphaGo、AlphaFold 这样突破性的技术，但这些技术始终没能成功商业化。&nbsp;</p><p>早在 2017 年，谷歌就研发过一款对话式机器人 LaMDA，但谷歌并没有像 OpenAI 一样将它广泛向公众开放。原因有二：&nbsp;</p><p><strong>首先，AI 技术与谷歌核心业务不适配</strong>。正如上文所说，谷歌最核心的商业模式是在搜索结果中展示广告，对话式机器人的出现会改变用户获取信息的方式，到时如何继续维持广告收入就是谷歌需要面临的问题。在没有外部压力，且主营业务还运行良好的情况下，谷歌没有动力寻求改变。&nbsp;</p><p>其次，作为一家全球用户几十亿的大公司，谷歌的一举一动都会产生巨大的影响。相比于激进地攻城掠地，不犯错往往才是最稳妥的策略。<strong>微软可以直接将 ChatGPT 加入 Bing 中，因为它的全球市场份额仅有 2.8% 左右</strong>。但是谷歌 Chrome 常年占据了 90% 以上的市场份额，一方面聊天机器人的加入会消耗很多算力；另一方面，AI 伦理方面的问题迫使谷歌不敢犯错。&nbsp;</p><p>谷歌的前产品经理 Gaurav Nemade 曾向《华尔街日报》透露：「谷歌顾虑很多，非常害怕公司声誉受损……他们倾向于保守主义。」在谷歌内部，有一个中央审查小组，这个团队的成员包括用户研究人员、社会科学家、技术专家、伦理学家、人权专家、政策和隐私顾问、法律专家。<strong>对于任何谷歌的产品，他们都会按照谷歌制定的人工智能准则评审，以把伦理问题降到最低</strong>。&nbsp;</p><p>就像是光脚的不怕穿鞋的，作为一家创业公司，OpenAI 无需承担这么大的道德压力，也不用为股价负责，自然可以更轻松地把 ChatGPT 推向市场。&nbsp;</p><p>那谷歌会输掉这场 AI 战争吗？其实还很难讲。&nbsp;</p><p>以技术来说，Tranformer 语言架构就是谷歌发明的，今天谷歌依旧是这个星球上 AI 技术积累最深厚的公司。以数据来说，训练大模型需要大量数据。谷歌在全球拥有几十亿用户，通过 Youtube、Google Map、搜索、Gmail 积累了大量数据，这是 OpenAI 这种初创公司所不具备的。&nbsp;</p><p>谷歌 CEO Sundar Pichai 在谷歌庆祝 25 周年的博文中写道：「AI 会完全改写科技，给人类创造性带来不可意思的推进。让 AI 给每个人带来帮助，有责任地部署 AI，这将成为未来十年谷歌最为重要的使命交付方式。」&nbsp;</p><p>这是一种「谷歌全力押注 AI」的宣言。人们常用大象转身来比喻大公司转型。这个过程也许很困难，<strong>但一旦大象转身成功，全力奔跑起来，也没有其它动物可以阻挡</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_9fdaea01eab74a5c99e85f5950116b28@5595930_oswg93580oswg675oswg1472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：极客公园</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2456825098262402</id>
            <title>告别小绿洲，小红书电商又一次突围</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2456825098262402</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2456825098262402</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 02 Oct 2023 07:25:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小红书, 自营电商, 关闭, 转型
<br>
<br>
总结: 小红书旗下自营电商平台小绿洲和福利社相继关闭，小红书决定告别自营电商，专注于第三方卖家和用户服务，转型为买手时代。小绿洲和福利社在小红书电商生态中的影响力有限，自营电商面临困难，因此小红书做出了关闭的决定。小红书希望将社区用户的购买需求转化为商品成交量，全力推进买手时代的商业模式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月1日，小红书旗下自营电商“小绿洲”正式停止运营，并将于10月31日正式关闭。小红书另一自营电商“福利社”也将于10月16日停止销售商品，并于11月16日正式关闭店铺。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_f32067d418604f32b2397a9cac92e881@5595930_oswg851787oswg1080oswg1117_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小绿洲告别通知</p><p>不到半个月内，小红书接连宣布关停电商平台小绿洲和自营店铺福利社。截至停止运营时间，小绿洲运营时间不足2年，福利社已持续运营近9年。</p><p>小红书下定决心告别自营，专心服务第三方卖家、博主和平台普通用户，努力促成交易开启“买手时代”。</p><p>过去一年半时间，小红书电商买手和主理人规模增长27倍，动销商家数增长10倍，购买用户数增长12倍。从近期动向来看，新电商方向的成功也强化了小红书甩掉“旧包袱”的决心。</p><p>集中力量发展三方电商生态，又一次较大幅度转型尝试，小红书能否成功闯出正向循环？</p><h3><strong>小绿洲成立与退出，平台自营困难重重</strong></h3><p>截至10月1日，平台自营电商小绿洲账号店铺内已关闭大部分商品链接，仅剩下两款运动鞋产品仍然在售。而早在8月28日，小绿洲账号就停止了高强度的笔记更新，9月仅更新了两条视频笔记。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_a513b53983094d41b3c7dc5b6c490c9a@5595930_oswg73245oswg1080oswg1123_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小绿洲截图</p><p>回到2022年初，小红书取消与淘宝商品的外部链接后不久，推出了全新的自营电商“小绿洲”。初期账号产品方向与“福利社”相似，主营美妆护肤、时尚家居、香氛等。</p><p>在2022年夏季露营产品火爆后，小绿洲全力转型销售露营相关产品，账号内容大都为其他优质露营自媒体号内容转载和广告，逐渐聚集起一批粉丝，成为平台头部露营垂类账号。</p><p><strong>据新消费日报观察，在运营的一年内，小绿洲的“爆款”产品销量也不过5000左右，且销量累计破千的产品不达两位数。此外，小绿洲还曾在2022年10月推出微信公众号、购物小程序，但上线不到半年，因销量不足而陷入实质性关停。</strong></p><p>对比而言，福利社仍然关注美妆护肤、时尚配饰、香氛等品类，多款头部优质产品销量累计销量超10万。同时在直播、笔记和持续的维持下，福利社日常互动数据也属于平台相关品类头部范畴。</p><p>据此前调研报告显示，小红书平台营收构成由两大部分组成，其中广告投放占比80%，电商收入占比20%。有报道数据显示，2020年小红书电商成交额不足70亿元，至2022年平台全年电商成交规模涨至数百亿级别，主要来自直播电商平台技术服务和第三方商家抽成、运营服务。</p><p>即便是在电商业务中，两个自营垂类账号所提供的营收和影响力也相当有限。<strong>9月有报道称，“小绿洲”与“福利社”在小红书电商生态中的占比不足10%，仅作为三方商家的补充，甚至可以“忽略不计”。</strong></p><p>自营电商需要平台长期供养选品采购、供应链、仓储物流等团队，而福利社所运营的进口护肤品、美妆等产品还涉及清关进口等复杂环节。在三方商家强势崛起的今天，小红书毅然选择了关停两个自营电商账号也成为了情理之中的事。</p><h3><strong>福利社停售在即，徘徊的小红书电商业务</strong></h3><p>在福利社的告别信中，小红书提到，福利社运营人员会从社区中用户发布的怎么买求链接的笔记与评论中，筛选出目标商品，为用户提供来自全球的商品。</p><p><strong>将社区大量的种草需求留在平台内部，并转化为商品成交量，既是福利社创建的初衷，也是小绿洲上线的深层原因。</strong></p><p>2014年，通过全球跨境供应链进行采购的小红书自营店铺“福利社”正式上线，产品涵盖美妆、服饰、家居、母婴等众多小红书用户偏爱的产品。上线之初，福利社还一度对标网易考拉、京东全球购等同类电商自营跨境品牌。</p><p>然而作为一个社区运营平台，小红书一方面需要始终照顾用户的使用习惯与内容体验，另一方面却需要电商、广告等商业内容生存。</p><p>在社区平衡的博弈中，小红书对电商运营的反应及推进速度远不如其他平台。随着跨境电商突遭政策利空，<strong>福利社从最初的“上架商品95%都会被抢空”，变为品牌商、直播、会员之外的电商创收补充之一。</strong></p><p>小红书电商发展遇挫的同时，2017年国内电商消费市场扩张见顶，直播带货成为淘宝、快手的新出路，创始人瞿芳坚持保留平台本身特色，“小红书不是电商，而是一个游乐场。”</p><p>相较于卖货，小红书依靠大量的商业广告和融资挺过了一年又一年的运营压力。截至2018年，小红书陆续完成5轮融资，累计融资超30亿元人民币，公司估值达到约210亿元人民币。此时的小红书已成为国内估值最高的独角兽公司之一，冲击上市的传闻和融资机构的压力也成为外界长期关注的话题。</p><p>就在外界猜测小红书电商营收未能达到目标时，2019年小红书迅速整合内部电商、技术、供应链等业务，成立品牌号部门为品牌入驻和广告投放服务，并将“福利社”配套了完整的商品采销、仓储物流、客服等职能，完成新的商业化转型。</p><p>在此后的数年内，随着小红书陆续尝试直播、短视频、推行“号店一体”战略，第三方商家、品牌、KOL种草带货在平台上的存在感越来越强。</p><p>而自营电商福利社虽然主营护肤、美妆、饰品等平台用户喜爱的商品，但对比更懂营销的品牌号和KOL，其在美妆护肤赛道内影响力，尤其是价格吸引力却逐渐下降。</p><h3><strong>全力推进“买手时代”</strong></h3><p>2023年8月，小红书又一次进行了内部组织调整，将年初才独立出来的直播业务部门与电商业务部门整合成立交易部，成为与商业部、社区部平行的一级部门，为新的商业化模式做好准备。</p><p>8月24日，小红书举办的link电商伙伴周上，小红书COO柯南在演讲中表示，在小红书日活用户里，每天有求购意图的用户数近4000万人，有大量的用户购买需求尚未被满足。</p><p>对于小红书用户而言，粉丝在KOL笔记下求购同款是最为常见的互动。但长期以来，大量购物需求都被引流至站外其他电商平台，无法完成购物转化成为小红书的“痛点”。自营电商、“号店一体”、直播带货、短视频挂链接等都是小红书为完成转化做的努力。</p><p>进入2023年，小红书直播头部KOL董洁、章小蕙直播带货的崛起，让商家看到了小红书平台头部带货的潜力。<strong>今年6月董洁单场最高超7300万元的成交额，让不少站外优质商家主动前来寻求带货合作。</strong></p><p>但在平台内部，柯南却并不希望将小红书的头部主播复刻李佳琦、小杨哥、广东夫妇等成熟的商业主播运营模式。小红书期待从内容出发，通过多种方式构筑消费场景吸引兴趣品味相合的消费者完成销售，也就是“买手模式”。</p><p>“小红书没有直播电商，只有买手电商。”柯南在谈到买手与主播的差异性时认为，<strong>尽管都是带货，但小红书直播不是爆款低价模式，买手们的核心优势并非价格，而是包括审美、风格和个性化的价值体验。</strong></p><p>而小红书平台转化率也不会通过爆款收割带动，买手和品牌需要找到最为合适的运营和内容风格，<strong>不论是笔记图文、短视频还是直播渠道，聚拢细分需求用户，才能实现转化的最大化。</strong></p><p>数据显示，过去一年半时间，小红书电商买手和主理人规模增长27倍，动销商家数增长10倍，购买用户数增长12倍。</p><p>在link电商大会上，有某来自外国的膳食健康品牌向新消费日报透露，虽然进入中国市场已有数年，在天猫电商的运营也十分成功，但开辟小红书销售仍然让他们看到了新增长渠道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231002/v2_d233e5ee262f4645a7f35be815883668@5595930_oswg121941oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小红书link电商伙伴周买手博主与商家交流现场</p><p>目前该膳食品牌在小红书上的营销仍然以投放KOL广告为主，但随着其品牌的小红书店铺销量持续增长，后续品牌还将投入更多的运营人员专营小红书渠道，并且考虑自己加入小红书直播。</p><p><strong>不过从电商现场的商家的反馈来看，小红书电商成交额和转化的增长的确令他们惊喜，平台运营主动协助商家对接种草博主、买手，也让其能享受到首批平台带货红利。但在大小品牌心中，小红书仍然仅被视为优质的宣发平台，电商卖货前景仍有待观望，只有看到更多商业价值才值得大力投入。</strong></p><p>“投放的一篇笔记成为爆款，小红书店铺销量变多，但实际上天猫、京东的销量也会跟着增长。（增长速度）基本是持平的。”上述膳食健康品牌向新消费日报透露，消费者的购物平台选择是分散的，并不偏好特定电商。</p><p>对于小红书而言，能够成为消费者众多电商平台选项之一无疑是好消息，但这也让其正面对上各大电商巨头，小红书如何拉新、如何持续吸引消费者留下复购、如何触达更多潜在消费者、如何在保持平台风格等难题仍待解决。</p><p>以平台当前KOL规模来看，每一个博主都有成为买手的潜力，因此在电商大会期间小红书正式提出“百万买手计划”，并将投入500亿流量扶持更多小红书买手。</p><p>2021年，小红书再次宣布获得5亿美元融资，公司估值跃升至200亿美元，达到历史之最。参投机构包括Temasek淡马锡、腾讯投资、阿里巴巴、天图投资、元生资本，一众老股东们再次大力了支持小红书。</p><p>然而随着时间的推移，商业化的缓慢让小红书在高估值下压力陡增。2022年末，有传闻称小红书估值出现大幅下滑。</p><p>近期，有消息称红杉中国已买入小红书股份，但其估值相较于2021年下降了30%，最新估值约140亿美元（约合人民币1000亿元）。</p><p>对于小红书而言，平台月活跃用户早已突破2.6亿，其中超70%是90后活跃消费者，且大都集中于一二线城市，但仍是一片“电商蓝海”。何时尝试卸下限制内容商业化的“包袱”，在APP中突出并引导用户进入购物车、直播间、商家店铺等，展示更多商业化元素，对于公司实际发展已十分紧迫。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qozs1wyWuxD19cnQlf4t_g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新消费日报”（ID:cls-xxfribao-01）</a>，作者：财联社&nbsp;梁又匀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2455661925963907</id>
            <title>用AI来训练大模型？但人工数据标注还很难取代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2455661925963907</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2455661925963907</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 02 Oct 2023 01:32:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, AI大模型, 语料, 数据标注
<br>
<br>
总结: 人工智能的发展离不开大量的语料数据，而这些数据需要经过数据标注的处理才能被AI大模型利用。谷歌最新研究提出了AI反馈强化学习（RLAIF），可以在不依赖人类标注员的情况下，产生与基于人类反馈的强化学习（RLHF）相当的改进效果。数据标注是一个以外包为主导的行业，虽然费用可观，但如果RLAIF能够证明其效果，人类进行数据标注的经济性将会受到挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如今，人工智能毫无疑问已经是科技行业最为热门的赛道之一，甚至几乎所有叫得上名号的科技企业都卷入了这场竞赛。而在AI大模型的相关市场竞争中，除了底层的算法、架构外，“语料”则是一个被反复提及的关键要素。但围绕“语料”这一AI大模型的生产资料，在过去一年间，整合行业也上演了一系列光怪陆离的故事。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_468fac8c85a741a09704e891ffdf0a23@000000_oswg21583oswg601oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么训练AI大模型的语料从何而来呢？自然是从书籍、报刊、杂志、视频、音频、代码等，一系列凝聚了人类智慧的产物中来，但是由于AI不是人类，他们认识世界的方式与人类不同，所以蕴含在这些作品中的信息还需要经过一道处理工序，才能转化为可以被AI大模型利用的语料，而这就是所谓的“数据标注”了。</p><p>比如OpenAI旗下的ChatGPT，就是靠着2美元时薪的海外外包数据清洗人员，完成了史无前例的1750亿参数量、45TB的训练数据。</p><p>如果把人工智能比作一栋大楼，那么标注的数据就是一块块的砖，如果将人工智能比作一碗饭，那么标注的数据自然也就是大米了。从某种意义上来说，现阶段的人工智能在实质上其实就是字面上的意义，也就是50%的人工+50%的智能。如果没有人工数据标注的存在，那么当下的AI大模型竞争恐怕是要直接“熄火”。</p><p>有鉴于此，谷歌方面近期表示要让人工智能更智能一些。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_decd7efac223466ca262c3143d8b25a1@000000_oswg16725oswg600oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日前，Google Research的最新研究提出了AI反馈强化学习（RLAIF），用来代替基于人类反馈的强化学习（RLHF）。事实上，RLHF正是ChatGPT等同类产品表现出比Siri等上一代人工智能产品更聪明，表达更接近人类的关键驱动因素之一，它可以借助人类反馈信号来直接优化语言模型，数据标注人员则通过给大模型产出的结果打分，由他们来负责判断大模型生成的文本是否优质（迎合人类偏好）。</p><p>根据谷歌方面的研究结果显示，RLAIF可以在不依赖人类标注员的情况下，产生与RLHF相当的改进效果。具体来说，当被要求直接比较RLAIF与RLHF的结果时，人类对两者的偏好大致相同，同时RLAIF和RLHF都优于传统的监督微调（SFT）基线策略。这也就意味着谷歌的研究证明了用AI训练AI大模型并非空话，也代表着如今的人工智能行业很有可能会迎来一次大规模的洗牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_6080db8c9a504aad923b4ba5b5155a3b@000000_oswg32772oswg600oswg299_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>众所周知，语料是AI大模型的基础，而AI大模型之所以比以往的同类产品表现得更“聪明”，单纯就是因为语料的规模更大。例如GPT-3就拥有的1750亿的参数量、45TB的训练数据，GPT-4的参数规模则达到了惊人的1.8万亿。但要将基础数据转化为AI可识别的语料，无疑是个巨大的工程。</p><p>数据标注就是把各种图片、文本、视频等数据集打上标签，成为计算机可以理解识别的技术。这一工作在2007年之前是由程序员来负责完成，但毕竟有限的程序员群体与AI对于语料的无止境需求极其不匹配，所以这也导致了AI在本世纪第二个十年以前一直都曲高和寡。直到2007年，计算机科学家李飞飞通过亚马逊众包平台雇佣了167个国家共计5万人，来给10亿张图片筛选、排序、打标签，最终构建了ImageNet数据集。</p><p>自此之后，大量科技企业发现数据标注并不需要程序员来参与，只要是受过一定教育的普通人即可完成，这也成为了为什么AI在近十年来突飞猛进的原因之一。其实数据标注从某种意义上来说，就与流水线上工人干的活没什么区别，而对着电脑屏幕根据给定的规则来给数据打上各式各样的标注这一工作，完全可以称得上是“赛博搬砖”。</p><p>相关厂商显然不会将自己宝贵的人力资源浪费在这样机械化的工作上，所以数据标注目前基本就是一个以外包为主导的行业，并且通过BPO的形式将数据标注工作交付给外包公司，确实也在一定程度上为AI厂商节约了成本，但从客观上来说，数据标注本身还是很费钱的。虽然0.25元/条是过去两年数据标注行业的均价，但别看单价没多少，可数以亿计的规模就直接让数据集的总价变得可观了起来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_2e3ecafca4994b01b67b6b302960eca3@000000_oswg42893oswg600oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看到这里，有的朋友可能会有这样的疑问，如果谷歌提出的RLAIF真的可行，数据标注人员是不是要失业了？毕竟数据标注人员一天能完成800到1000条的数据标注就已经是优秀水平了，但比起不眠不休、不会疲劳的AI，血肉构成的人类还是没得比。更有效率、更稳定的情况下，一旦再证明了RLAIF的效果不输RLHF，人类进行数据标注显然将会不再有经济性。</p><p>如果单纯从商业层面出发，RLAIF肯定要比RLHF更好，但问题是AI厂商作为人类社会的一份子，同样也具有社会性，并且AI厂商打造的大模型不仅要有性能，更重要的是还要合规。如今ChatGPT、New Bing在性能上比它们刚亮相时有所衰退的原因，已经不仅仅来自用户的体感，更得到了研究人员的证实。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_2f601d8d6a1d49a2a8279a1310aaf82e@000000_oswg21628oswg600oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实这一现象并非是因为OpenAI、微软的技术退步了，反而是两者技术迭代的结果，因为他们必须要在AI伦理问题上合规。由此也衍生出了一个控制AI的概念“AI对齐”，即要求AI系统的目标要与人类的价值观与利益对齐，不会产生意外的有害后果，比如说暴力、歧视等。例如现在向文心一言提出帮你想一个骂人的话，文心一言就只会直接回答，“作为一个人工智能语言模型，我不会提供或使用任何形式的脏话或粗俗语言。”</p><p>但问题也就来了，网络上大家互相攻击的言论可谓是数不胜数，文心一言怎么可能会做不到骂人呢？但它确实可以很“正能量”，这其实就是“AI对齐”在发挥作用。可强行让AI遵守人类的价值观本身就是反直觉的，在微软研究院发布的一篇论文中就已经证实，对AI大模型所进行的任何AI对齐行为，都会损失大模型的准确性和性能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_d68e3186735b454da434ce10b9d27994@000000_oswg15974oswg600oswg163_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以现在的情况，就是谷歌提出的RLAIF本质上是剥离了AI大模型训练中的人类参与，但这与“AI对齐”的思路是相悖的。虽然在谷歌的相关论文中，RLAIF与人类判断呈现出高度相似，但目前在围绕AI的争议如此巨大的情况下，真的有企业敢于去用RLAIF来代替RLHF吗？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649849018&amp;idx=2&amp;sn=9aaec807a7fa25e467a4d1d8d28a3b33&amp;chksm=87893a78b0feb36e43c0d40b2e0c11fe3d04c0903f35b7a50d732ea1d3b483de2936a00b964d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2455349770606473</id>
            <title>雷军王小川牵手，小米大模型投资布局首次曝光</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2455349770606473</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2455349770606473</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 02 Oct 2023 01:28:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型时代, 雷军, 王小川, 百川智能
<br>
<br>
总结: 在大模型时代，雷军和王小川合作成立了百川智能公司。雷军通过小米集团和顺为资本注资了百川智能，成为其重要投资者。百川智能是大模型初创市场上的一家重要玩家，他们的目标是构建中国最好的大模型底座，并在年底发布追平GPT-3.5的大模型。然而，百川智能面临着创业公司身份和竞争力不足的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大模型时代，<strong>雷军</strong>和<strong>王小川</strong>走到了一起。</p><p>量子位最新获悉，王小川旗下的创业公司百川智能，已经成为雷军大模型布局中的新宠。</p><p>在百川尚处市场传闻的两轮融资进展中，雷军都重注其中，扮演起了关键角色。</p><p>但王小川不是雷军唯一的大模型押注，雷军的赛马游戏中，还有两家明星大模型独角兽。</p><h2><strong>雷军和王小川的大模型牵手</strong></h2><p>雷军牵手王小川的具体形式，是<strong>通过小米集团和顺为资本，注资了大模型初创公司百川智能</strong>。</p><p>这家公司由搜狗创始人王小川在今年3月拉起队伍，从基础大模型做起，一直采取开闭源并行的形式对外发布模型。</p><p>创投圈透露出的消息，雷军<strong>第一次</strong>押注这家公司在今年5月。</p><p>作为雷军的“两只手”，小米和顺为同时参投了百川智能的A1轮。该轮投前估值为数亿美元，融资额超过数亿人民币。</p><p>除了小米、顺为，创投平台公开的百川智能A1轮投资方，还有腾讯投资、清华控股、好未来战投、深创投等。</p><p><strong>第二次</strong>则是新近百川智能进行的A3轮融资，市场传言顺为、小米再次重金押注，融资额约为数千万美元。</p><p>对于上述投融资消息，百川方面表示暂无说明和回应。</p><p>不过，百川智能不是雷军对外加码大模型初创公司的唯一选择。</p><p>此前曝出的消息中，作为资方，小米集团和顺为资本已经向市场上公认的头号玩家砸了大钱了。</p><p>谁家呢？</p><p><strong>智谱AI</strong>和<strong>MiniMax</strong>——两只最抢手的香饽饽。</p><p>几番动作下来，雷军对大模型的现有布局呼之欲出：</p><p>复刻小米在移动互联网时代的打法，投融并举，内研外投共同推进。</p><p>这也说明，<strong>雷军对大模型的变革之力，看得重，且动作相比决策式AI浪潮时更快、更准、更猛</strong>。</p><h2><strong>百川智能的机遇和挑战</strong></h2><p>作为市面上流传出的雷军对外押注的三家大模型初创公司之一，百川智能确实是大模型初创市场上叫得上号的玩家。</p><p>首先是有创始人王小川这个招牌在，而后团队喊出“构建中国最好的大模型底座”，要在年底发布追平GPT-3.5的大模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_1deac10fe2aa4e2b9fb600876a215d74@000000_oswg87181oswg1080oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>听起来野心不小，但百川对此信心十足。3月底成立，4月初对外官宣，2个月后推出第一款开源可商用大模型Baichuan-7B，而后保持每月一次的频率月更大模型。</p><p>不少人称之为国内大模型战场上进展速度最快的那一家。更重要的是，<strong>不仅速度快，实力层面也通过频发模型产品对外给出证明</strong>：</p><p>8月底，百川智能获批上线，正式面向公众开放。</p><p>现如今，其背后的Baichuan系列大模型已更新到Baichuan2版本，最新消息是9月下旬发布了530亿参数的闭源Baichuan2-53B，并开发API接口，进军To B。</p><p>有速度，有产品，但是百川智能面前的挑战，同样明显且严峻。</p><p>一方面，<strong>创业公司身份</strong>，既需要在一众新星中杀出血路，也需要与巨头同场竞技；而<strong>开闭源并行推进</strong>，意味着前狼后虎，存在竞争关系的友商数量更多。</p><p>这样的竞争不可谓不激烈，需要的钱和资源门槛更是不低。</p><p>另一方面，百川的竞争力和人才吸引力尚未完成闭环——这也是外界一直心存疑虑的地方。</p><p>因为目前为止，百川智能跟期望的OpenAI相比，更像是搜狗2.0。</p><p>团队不止有前搜狗COO茹立云、前搜狗CMO洪涛等高管，<strong>整个团队中搜狗背景的成员含量，都在一个不低的水平</strong>。据王小川8月初公开表示，彼时百川智能120人上下规模，有搜狗背景的成员占据30-40%。</p><p>甚至还有前搜狗员工笑称，似乎只是（搜狗）换了个办公室办公。</p><p>搜狗自然也是天才云集、精兵强将的技术公司。</p><p>但在成王败寇的中国科技互联网江湖，不论投资还是人才，都难免问一句——这次为什么可以不同？</p><p>特别还是<strong>友商还是那些友商</strong>：百度还是那个百度，360还是那个周鸿祎治下的360。</p><p>而百川智能，现在要以独立创业姿态，一边与智谱Minimax等先发独角兽竞速，另一边还要跟百度阿里腾讯讯飞360等巨头拼刺刀。</p><p>挑战可能比搜狗时期还大。</p><h2><strong>One More Thing</strong></h2><p>当然，有变，也有不变。</p><p>不变的是老张又和小川站到了一起。</p><p>最新进展，张朝阳执掌的<strong>搜狐</strong>，也投出了大模型甚至是AI领域的第一笔投资。</p><p>对象不是别人，正是百川智能。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247697654&amp;idx=1&amp;sn=1c9584c3edd8654c5ab4765694990485&amp;chksm=e8df7384dfa8fa92d60c654d742c29ae3b25919e4449a20bc12cc7a4e7a81e6e9736a84423f6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2455650000148616</id>
            <title>马斯克B面：何以改变世界</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2455650000148616</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2455650000148616</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 02 Oct 2023 01:21:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 沃尔特·艾萨克森, 马斯克, 传记, 推特
<br>
<br>
总结: 沃尔特·艾萨克森是一位多产的传记作家，他最新的作品是关于马斯克的传记。这本书深入探讨了马斯克的童年、私人生活和工作，以及他在推特上的种种举动。马斯克是一位有着独特个性和创造力的创业领袖，他的目标是拯救人类，并将推特打造成一个开放的空间，保护人类文明。然而，他的个性和童年经历也对他的行为产生了影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>沃尔特·艾萨克森出新书了。</p><p>这位曾书写过《乔布斯传》、《爱因斯坦传》、《本杰明·富兰克林传》等畅销传记的作家花了两年时间跟着马斯克，深入后者童年、私人生活以及工作的每个缝隙榨成书。</p><p>最初这位艾萨克森打算执笔时还有个很有趣的插曲。</p><p>他和马斯克通电话交流了想法，要求完全的写作控制权，而马斯克很快同意了。然而就在挂断电话之后不久，一向出其不意的马斯克便在推特昭告天下：艾萨克森要给我写书啦！</p><p>给老爷子整无奈了，这下不写不行了。</p><p>或许是因为得到认同而开心的炫耀，除了以那副所向披靡的创业领袖面向世人，马斯克经常有些令人摸不着头脑的举动，这让他在亿万富翁云集的硅谷鹤立鸡群。</p><p>的确，马斯克和盖茨，贝佐斯、扎克伯格他们，也并不经常欣赏彼此，因为马斯克有自己坚信的使命—拯救人类，并且是这条路上最虔诚、或许是唯一的布道者。</p><p>他的个性单纯善良，却不善与人共情，基于天才的创造力和阴晴不定的性情，人们会拿他和乔布斯进行比较。他们都不是好好先生，而是拿着喷火枪在后面追着员工的恶棍，正如马斯克自己所说：</p><p><strong>如果我是个冷静、随和的普通人，我还能做到这些吗？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_796d91c53f684f52b766c0394fe2b00f@000000_oswg404120oswg475oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>01</strong></p><p><strong>游乐场里的“国王”</strong></p><p>马斯克收购完推特后，心里非常不舒坦。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_e0333919d0a140acaf7a79115a91eeb4@000000_oswg300421oswg630oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一个是觉得自己买贵了，按440亿美金的收购价格，等开始重新谈判的时候，推特（如今更名为X）的市值至少跌了30%。马斯克想砍砍价，说推特用户里充斥着太多实际上是机器人的虚假用户。但在推特高管眼里，呵呵，这么好的套现机会，还能让你反悔了。</p><p>另一个是因为货不对板还被逼着强买强卖，当初也是脑袋一时热，退不了货所以吃了瘪。</p><p>22年初马斯克卖特斯拉股票套现了大概100亿美金，有点小钱烧的慌，寻思找个地方花一花。用他自己的话来说，就叫“<strong>shooting myself in the foot</strong>”,也就是搬起石头砸自己的脚。</p><p>推特几乎就像马斯克的“游乐场”，如果你足够聪明且出名，人们就会一直关注着你的举动。马斯克在2011年后的十年内发表了将近1.9万条推文，其中不乏一些带来麻烦的争议性言论。作为言论自由的拥护者，他建议内容审查算法也应该保持透明。</p><p>推特当时的新晋CEO和马斯克虽然相谈甚欢，但马斯克并不觉得这哥们能成为好CEO，因为在他的管理哲学中，好人是管不好公司的，推特真正需要的，是一条“喷火巨龙”。</p><p>与CEO会面之后，马斯克还一直琢磨推特的未来，本来说好要加入董事会，中间又反悔了。在跟弟弟—金博尔吃完饭旋即产生了收购推特私有化的想法，以便彻底地改变这家影响力逐渐下滑的社交媒体。</p><p>于是，之后他和推特管理层开启了长达好几个月的对线。<strong>按艾萨克森的描述，马斯克处在一种狂躁的状态，甚至在将收购这件事儿尽量合理化，来为自己的冲动之举提供论据，</strong>也导致他最终用溢价来收购。</p><p>在他为推特设想的愿景里，其实远在PayPal时期沉寂的X.com项目中，马斯克已经尝试过线上支付，如今有了更好的模仿对象—微信，打造一套在线支付系统，既能让内容创作者获得回报，还可以用于个人身份验证。</p><p>他甚至为这份收购和其他创业项目找到了一条自圆其说的逻辑。</p><p>马斯克的宏愿一直围绕着解决人类生存问题展开，可持续能源、火星移民…</p><p>而对于推特，他觉得社交媒体充斥着越来越多的群体思维，极端思想以及偏见，这些对立的言论和矛盾在美国社会上愈发普遍。如果对立越来越严重，很可能会阻碍人们继续生存。</p><p>因此他希望把推特打造成一个开放的空间，各种观点能够兼收并蓄，用他的话说，<strong>推特能够成为保护人类文明的重要部分，为人类成为跨行星物种争取更多的时间。</strong>但听着就像是给自己洗了遍脑。</p><p>他掌管了规则，也彻底放飞了自我。不仅自带舆论场，而且时不时整点花活儿，比如跟小扎约个架，驾驶搭载最新的自动驾驶系统版本的特斯拉出去直播。</p><p>为了宣泄被坑的不满，马斯克在交易完成后即开始了大幅的裁员报复。之前在推特任职的高管原本已经准备离职了，马斯克觉得不过瘾，应该让他来fire这些人，连辞职的机会都不给他们。</p><p>书中提到，<strong>埃隆想要掌控一切，毫不掩盖内心真实想法的一面源自个人内心深处的渴望。</strong></p><p>孩童时期，马斯克在学校是经常会被霸凌的那种小孩，非但没有得到家长及时的干预，还得受到老父亲埃罗尔的pua。父亲的情绪是一颗定时炸弹，上一秒还特别友善，转瞬即可能对你恶语相向，逮着你一顿输出。</p><p>小时候的一次校园集会上马斯克被揍的鼻青脸肿，奇葩的是，埃罗尔却站在了施暴者这边，斥责马斯克挑事儿。正是埃罗尔本人长期以一种街头黑帮风格对马斯克兄弟们实行独裁式教育，<strong>这种不幸的童年经历塑造了马斯克的B面，孤独而情绪化，身上总甩不掉父亲的影子。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_16ec697b009e4d59a7a21a02d4c831e6@000000_oswg471232oswg640oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正如奥巴马在回忆录中写道，“<strong>有人曾说，每个男人的一生都在努力满足父亲的期望，或者弥补父亲犯下的错误。</strong>”</p><p>可他并没有努力去弥补自己内心的压抑，而是放大并且享受这种冲动带来的乐趣，现在他成为了这个“游乐场”里的“国王”。</p><p><strong>02</strong></p><p><strong>能成事儿的“混蛋”</strong></p><p>&nbsp;</p><p>这股理想主义、冒险倾向以及专注的特质帮助马斯克捕获了一个接一个独角兽，这与一生专注于苹果的乔布斯和而不同。</p><p>他们都将专注解决问题的重要性放置在维持人际关系之上。执行力强的理想主义者坚信能以自己的设想改造现实，类似于乔布斯的扭曲现实立场，<strong>不过那些粗鲁、刻薄、暴躁的性情给他身边的环境带来了不稳定的熵。</strong></p><p>硅谷甚至还流行着这样一种说法，如果能和马斯克一起工作中3个月以上还没有辞职的话，你就完成了一个里程碑。</p><p>他希望手下的员工比他还卷，以至于这种没日没夜、身先士卒的状态实际上也可能是pua流程的一个表演环节。20年Space X成功将宇航员送上了空间站，10月里的深夜马斯克来到了发射台，却发现只有两个人在工作台，顿时浑身那股劲儿上来了。</p><p>他当时就让负责发射的副总裁准备一份报告，说清楚在这工作的每个员工都应该干啥，一下子把人家整懵了。看着这活儿好像指望不上，马斯克心想，那我自己来，于是真就昼夜没停过在那捯饬，这一幕发生在特斯拉工厂里，也在推特里出现过。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_38606168c78d46989480c76deb65903a@000000_oswg335365oswg640oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但如果事情搞砸了，比如说某个生产环节出现问题，马斯克会怎么样？</p><p><strong>毫不留情面地羞辱。</strong>像他父亲一样，一个标准的混蛋。</p><p>像乔布斯和马斯克这种人，没有去压制自己性格里与别人格格不入的地方，其实反向塑造了他事业上极致的投入度。梅耶·马斯克并没有意识到自己儿子可能患有阿斯伯格综合症，只是确信这孩子小时候有着过人的记忆力和数理逻辑能力。</p><p>但反过来，马斯克在人际交往中总是会有些磕磕绊绊，相比盖茨、贝佐斯这些超级富豪少了些世故与圆滑。原著中分别提到了马斯克和这几位超级富豪的交情，细节很丰富，也很有趣。</p><p>去年年初盖茨应邀前往特斯拉工厂参观，彼时两人还有点商业互捧的你来我往，马斯克卖股票套现了点钱，而盖茨希望他能投到自己的慈善项目中来。直到马斯克发现盖茨拿着特斯拉5个亿的空头头寸，一下子气炸了。</p><p>他觉得盖茨特虚伪，一边做空他的公司，一边还谈合作，而且盖茨甚至还不觉得这事儿有多冲突。于是跟盖茨说，老哥哥你也别给我推销了，只要你还继续做空我的公司，啥慈善项目我也不跟你聊了，还在推特嘲讽了一遍盖茨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_57973d1e95254a9a983ba75808a8a5e5@000000_oswg483395oswg705oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（来源：推特）</p><p>盖茨没搞懂的是，虽然有些仓位但是亏着钱呢（损失了大概15亿美元），马斯克怎么对他这么刻薄。艾萨克森就问他，那你为啥要做空呢？</p><p><strong>哦，可以赚钱。</strong>在这事儿上盖茨世故老练得像只狐狸，他两所谓的理想主义是小河与星辰大海的区别，而马斯克自始自终一直在由情绪来定义两人的关系，他觉得自己一片好心好意交朋友，结果盖茨背后来这么一套，太损了。</p><p>至于马斯克后来成立XAI，究竟是出于人工智能危机论的分歧，还是对于微软收购Open&nbsp;AI的不满，原因可能如他性格一样复杂，但回到马斯克折腾这么多领域的内在动力，<strong>他把这些所谓的生存危机当成了一个个冒险任务，沉溺于现实世界的冒险，就像对打游戏通关上瘾一样。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_bad1e513f25a478c81eda954b4c99931@000000_oswg789621oswg960oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>03</strong></p><p><strong>终极使命</strong></p><p>艾萨克森用一个词来形容马斯克做这么多事儿的信念——宇宙观，而其他企业家成功的基础，来自对整个世界运作的正确认知。</p><p>你可能觉得他兴趣广泛，最成功的代表作或许还是已经上市的特斯拉，但可能仅就目前为止，因为看不到他会走到多远。</p><p>从Space X到Neuralink，每个项目里背后承载马斯克拯救地球、探索人脑、维护AI安全的一系列宏愿，通常会让你觉得这是个读过《银河系搭车客指南》、阿西莫夫小说的大男孩画的巨饼。</p><p>我想他相信这些科幻故事带来的隐喻，即人类未来的发展必然是危险和机遇共存的，从终局的视角，他认为移民到火星是解决生存危机的一条路径，并且像乔布斯一样致力于让现实愈来愈符合设想。</p><p><strong>人类本身就是相信故事的物种，用语言和文字去包装普世智慧。</strong>马斯克对他的拯救人类计划有着坚定的信仰，但需要的不只是一点点理想主义，还要建立起不惧退缩的屏障，这也使得他在过去十几年一直处于末日危机感和备战的状态。</p><p>《乔布斯传》后来被许多创业者奉若圭臬，如今国内在芯片、机器人、大模型等领域刮起一阵创业旋风。其实对比硅谷，以往我们比较擅长从1到N的过程，这也经常导致一窝蜂式的涌入与谢幕，基于行业发展形成的共识通常过早地被颠覆，或者失去价值。</p><p>那些只有我们自己相信，别人不愿意相信的东西，有潜力发展成为彼得·蒂尔《从0到1》里所谓的“Secret”。马斯克的人生经历告诉我们，反共识的基础来自于理想主义和现实的不断碰撞，未来我们需要更多的理想主义者。</p><p>如果乔布斯能够给《马斯克传》作序，大概也会是这一句，“只有疯狂到认为自己能够改变世界的人，才能改变世界。”（全文完）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649829926&amp;idx=1&amp;sn=ff81ea908640f34eb7975426bf77b7da&amp;chksm=8317c939b460402f801f2ef108b4d15931b92ece0693e8c2b5cfe5d0a938991434091aedad01&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：弗雷迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2454117833004931</id>
            <title>LP开始摊牌了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2454117833004931</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2454117833004931</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Oct 2023 06:45:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资人微信群, LP与GP关系, LP下场讨伐, 信任修复
<br>
<br>
总结: 本文讨论了创投行业中LP与GP之间的关系问题，特别是近期出现的一系列LP下场讨伐事件。这些事件引发了对创投行业信任修复的讨论。文章指出，随着行业的下行周期，一些以往被忽视的问题逐渐浮现，LP对于回报的预期也达到了顶峰，双方之间的信任逐渐变得脆弱。文章呼吁GP要更加重视责任心，为LP赚到钱才是生存的第一使命。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247619379&amp;idx=1&amp;sn=ef6a881111ca92c3048e3250d91f71db&amp;chksm=ec9eb136dbe938207db0fa2267522640a591ecb76819285b12a5ac08c2be8c17b57d97b4f714&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：周佳丽 杨文静，36氪经授权发布。</p><p>信任修复。</p><p>三天前，一个投资人微信群炸开了锅。</p><p>事件始于一位个人LP，她对所出资且任职的一家知名创投机构发布了一系列“控诉”，随即在创投圈引发了讨论。</p><p>尤其她一那句——“<strong>既然做LP如此卑微，那不在沉默中爆发，就在沉默中爆发</strong>。”让人陷入沉思。</p><p>目前，双方没有针对事件做最新回应。</p><p>目睹这样一幕，想必所有从业者心情复杂。须知道，LP与GP是我们创投行业最重要的参与者，没有人愿意看到双方走向对立。</p><p>但是今年以来，从公开至少看到三起“LP下场讨伐”事件，从LP圈反馈的声音更是不绝于耳，这一现象足以引起警惕。</p><p>下行周期里，一些以往被忽视的问题渐渐浮现。此时此刻，关于创投行业的信任修复摆上了桌面。</p><h3>这并非个例</h3><p>同样身为个人LP的刘凯曾向我们分享过自己的遭遇。</p><p>2014年，刘凯出资成为国内一家知名VC机构一期美元基金的个人LP。如今整整基金期限过去了，回报惨淡——刘凯仅拿回投资本金的20%。为此，他多次寻求与该GP负责人沟通，但都无果，对方几乎等于失联。</p><p>根据他的描述，LP多次要求该美元基金设立专门的对口联系人员，然而连这一基本要求也被创始合伙人拒绝了。</p><p>最新消息是，双方已经走到对簿公堂的地步。</p><p>前几年在行业高速生长与扩张时期，大家埋头追求增长而忽视了实操中的一些细节。如今伴随行业急剧收缩，此前埋下的隐患渐渐暴露出来，我们也目睹了不少LP与GP之间的恩怨纠葛。</p><p>今年8月，一家小有名气的双币基金被LP公开质疑，原因是旗下一支成立于2018年的人民币基金，六年过去了DPI至今依然为零。</p><p>这在LP群体中引发共鸣。</p><p>“现在95%的GP都不赚钱，即便一支VC基金亏掉了这期LP所有的钱，但他们每年依然可以坐享基金规模百分之二到三的管理费，堪称旱涝保收。”一位母基金合伙人说，“而且基金从业人员浪费的情况尤为严重，有些GP还存在道德风险，LP的钱也不是大风刮来的。”</p><p>“投一支基金，证伪时间很长，部分GP靠着一期期募集新的基金，潇洒地收割和挥霍LP的管理费。”类似事件频发，上海一位不愿具名的LP看得心情复杂，“GP管理费收着，每年只给LP开开会。要问7年之后结果会如何，他们心里也没底。”</p><p>眼见自己的真金白银可能收不回来，且并未从GP那里得到应有的平等交流，LP感到受伤，对一级市场的投资信心也悄然受损。最近听闻，有的LP已经开始付诸行动，或是盘算着提前退出，或是选择按实缴、实投规模付管理费。</p><h3><strong>大家都不愿看到的一幕</strong></h3><p>中国创投行业发展以来，GP与LP之间的关系总被津津乐道。</p><p>所谓LP（Limited Partners）即有限合伙人，俗称“金主爸爸”，是创投机构（GP）的出资人。长久以来，人们总将这形容为“夫妻过日子”——LP给予资金支持，为前线沙场上征战的GP不断输送粮草和弹药，双方共享果实。</p><p>但走过一个基金周期，LP与GP的关系正在发生微妙变化。</p><p>这里有一个重要背景：眼下，2015年前后成立的那批基金已经来到交卷时期，LP对于现金回报的预期也达到了顶峰。但从不少LP的反馈来看，即使是知名的TOP基金，表现也不如人意，双方信任逐渐变得脆弱。</p><p>“过去十年，人民币基金和从业人员数量暴涨，但能够让一个LP在存续期内将全部本金收回，还能得到不错的回报，并且持续做下来的GP凤毛麟角，尤其是在退出难的当下。”上海一位人民币LP感慨，似乎市面上95%的VC都不赚钱。</p><p>不久前，深圳一家知名家族办公室合伙人向我们讲述：“这些年投一级市场受伤了，投的GP几乎没有带来收益”。</p><p>于是，他们开始约谈GP——如果GP年化率达不到6%，就要扣管理费，直到扣光为止。唯有这样，LP和GP利益才能完全捆绑，才是最底层的投资伦理。</p><p>而在经历了与被投GP之间种种不愉悦，刘凯认为自己现在看待一级市场更清醒了，“在犹豫是否要继续投资一级，之前仿佛花钱投资GP是在养一群所谓的精英。”</p><p>LP愈发谨慎，募资市场变得愈发艰难。华南头部人民币基金的IR负责人曾不止一次地谈到——现在出去募资，市场化LP的钱太少了。“LP非常看重、期待DPI的实现，但如果退出时间变得更长，回给LP的钱更慢，对GP来说压力山大。”</p><h3><strong>归根结底，要为LP赚到钱</strong></h3><p>说到底，业绩才是王道，为LP赚到钱才是GP生存的第一使命。</p><p>“做那么多年LP，我最深的感触是，一家GP的责任心太重要了。”一位匿名LP感叹，这些年见了不少GP，他们都有魄力和雄心，却很少有与之匹配的沉下去扎实研究底层资产和底层逻辑的责任心。</p><p>“魄力和雄心是他们的，资金是我们出的。”</p><p>最近，元禾辰坤主管合伙人徐清从人民币LP角度出发，谈到了更深远的问题。她观察到，整个中国私募股权投资行业的规则面临震荡和调整。在这个时期里，GP、LP甚至更上层的机构投资人，需要坐下来共同对行业的规则进行梳理。</p><p>此前，达晨财智高级合伙人邵红霞所言，GP要以LP的心情来对待整个投资，就好像拿着自己的钱在投资——</p><p>“将心比心，每次有项目出问题了，我自己心里特别难受。”</p><p>“这个行业的信任很难得，但是赚钱才是硬道理，我总是反复地提醒我们团队，只有能够穿越周期的持续回报，才是LP给你钱的理由。”她感慨表示。</p><p>下行周期，更要保持敬畏之心。这也给所有VC/PE从业者敲响警钟——用对LP的每一分钱，做好每一笔投资。</p><p>（文中刘凯为化名）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2455236535277704</id>
            <title>2023，Pre-IPO更赚钱了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2455236535277704</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2455236535277704</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Oct 2023 06:30:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全球VC/PE行业, 估值倒挂, Pre-IPO投资, 中概股
<br>
<br>
总结: 2023年，全球VC/PE行业面临估值倒挂的问题，新股破发率上升，但Pre-IPO投资仍然赚钱。然而，中概股和港股成为估值倒挂的重灾区。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247584254&amp;idx=1&amp;sn=2e1198a140a0db16fec0898b7d455a22&amp;chksm=c0a79450f7d01d468f8de8dd890fdb0415f20a0e8423ded5e0b7e01b3b459fe9ad5bcde11e83&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：陶辉东，36氪经授权发布。</p><p>2023年，全球VC/PE行业都在头疼破发、估值倒挂。&nbsp;</p><p>美股那边，在长达一年半没有重要科技独角兽IPO之后，9月19日、20日接连上了Instacart和Klaviyo两家百亿美金级别的独角兽，双双破发，双双倒挂。尤其是Instacart，上市前最后一轮融资估值390亿美元，目前市值只有83亿美元。&nbsp;</p><p>A股这边，新股首日破发率历史性的突破了20%，创业板、北交所的破发率更是高达50%左右。&nbsp;</p><p>一级市场上“不上市不退出就不算亏”，IPO的估值倒挂不过是揭了揭盖子。2023年，全球一级市场面临一个共同的问题——价格信号紊乱。其中，美国市场估值成倍的跌，一级市场一时间失去了估值之锚；回看中国一级市场，更是发生了复杂的赛道、风格、资金属性切换，投资人们热议“人民币资产定价”。&nbsp;</p><p>注册制落地之后，“上市即亏钱”狼来了的声音不绝于耳，A股真的不再是中国VC/PE温暖港湾了吗？&nbsp;</p><p>最近，我的同事在《市梦率消亡始末》里引述一位投资人的担忧：“在二级市场的龙头战法下，在定价上把公司未来的业绩都透支完后，也推高了一级项目的估值，而这些硬科技偏细分赛道的公司未来很可能没法上市，就算上市也不一定有资金买账。”&nbsp;</p><p>但是，实际情况或许没那么悲观？&nbsp;</p><h2><strong>盛宴仍在继续，Pre-IPO更赚钱了</strong></h2><p>2023年，新闻里充斥着各种新股破发的消息，但掐指一算估值，人民币基金所谓“有成长性的Pre-IPO投资”打法实际上依然运转良好。&nbsp;</p><p>2023年，A股的新股首日破发率超过20%，略高于去年，破发的确已经成为新常态。但破发率高的主要原因还是发行价提高，而不是市场行情变差。&nbsp;</p><p>投中网梳理了2023年以来的背后有VC/PE投资的IPO企业，发现它们Pre-IPO轮的估值大致保持在10-15倍PE的水平。与此同时，2023年的新股发行估值水平要明显高于2022年。2022年主板的平均发行市盈率是22倍、科创板是55倍、创业板是41倍；2023年分别提升至28倍、90倍和46倍。显然，一二级市场的价差并未如预测的那样在全面注册制之后缩小，新股破发也远没到形成估值倒挂的时候。年初的时候我曾经写过《Pre-IPO投资依然赚钱》，现在Pre-IPO投资是更加赚钱了。&nbsp;</p><p>就拿破发幅度最高的绿通科技来说，其3月6日上市，发行价131.11元，目前股价仅46元，跌幅65%。绿通科技是一家做高尔夫球车、观光车等场地电动车的公司，在2019年6月的融资中，估值仅5.6亿元，折合每股成本价约11.2元。也就是说，尽管破发65%，绿通科技背后的VC/PE仍有三倍回报。&nbsp;</p><p>这三倍回报怎么来的？招股书显示，2019年绿通科技净利润4854万元，以此计当年融资的估值倍数约11倍PE。2022年绿通科技净利润增长至3.12亿元，目前市盈率15.5倍。可见，项目虽然未必“性感”，但良好的成长性加上一定的一二级市场价差，足以保障良好的回报。&nbsp;</p><p>破发榜上排第二的是做电子政务的通达海，3月20日上市，发行价95元，目前股价下跌至52元，破发幅度45%。2020年9月通达海完成了Pre-IPO轮融资，讯飞投资等机构参与，成本价11.5元/股。也就是说，通达海的Pre-IPO轮投资者也有三倍以上的回报。背后的秘密与绿通科技类似。首先，2019年至2022年，通达海净利润从4300余万元增长至9026万元；其次通达海目前市盈率40倍，而通达海Pre-IPO轮投后估值约8亿元，按2019年净利润计算约18倍PE，按2020年净利润就是10倍PE。&nbsp;</p><p>我梳理了今年50余只背后有VC/PE参与投资的破发新股，在主板、科创板、创业板的破发新股中并未发现有所谓估值倒挂（如有遗漏，欢迎评论区补充），大A依然是VC/PE退出的不二之选。不得不说的是，虽然全球的VC都在过苦日子，但相比之下中国的VC们还是好多了。&nbsp;</p><p>那么，为什么市场上到处都能听见抱怨估值倒挂的声音呢？&nbsp;</p><h2><strong>到底哪里在估值倒挂？</strong></h2><p>一句话概括，中概股、港股成为估值倒挂的重灾区。&nbsp;</p><p>中概股方面，由于各种原因今年IPO数量不多，比较重要的IPO只有两个，一个是创新药公司硕迪生物，另一个是国产激光雷达第一股禾赛科技。其中硕迪生物上市后表现不错，禾赛科技则大幅度倒挂。&nbsp;</p><p>禾赛科技于今年2月9日登陆纳斯达克，发行价每股19美元，市值23.5亿美元。上市后，禾赛科技股价一路走低，目前已跌至10美元，市值13亿美元。在赴美上市前，禾赛科技曾申请科创板上市，招股书显示其2020年C轮融资时估值为73亿元。另据美股上市的招股书，2021年6月禾赛科技D轮融资的估值达到19亿美元。因此，按目前股价禾赛科技的C轮投资者堪堪保本，D轮投资者已经严重浮亏了。&nbsp;</p><p>作为一家硬科技属性突出的公司，禾赛科技如果能够成功在科创板上市，结果或许会有很大的不同。据传，禾赛科技撤回科创板上市申请的原因是，其美元基金股东的LP不愿意配合穿透审查。&nbsp;</p><p>港股方面，2023年估值倒挂比比皆是。&nbsp;</p><p>4月14日，“国产HCM SaaS第一股”北森控股在港交所上市，发行价29.70港元，首日大跌12%，第二日再次大跌33%。目前北森控股股价仅为5.81港元，累计已跌去83%。2021年5月，北森宣布了2.6亿美元的F轮融资，投后估值高达18.6亿美元（约145亿港元），而目前其市值仅41亿港元。&nbsp;</p><p>1月16日上市的百果园，目前市值87亿港元。作为水果连锁龙头，IPO前百果园总共完成了8轮融资，2016年估值就达到了68亿元人民币，2018年达到100亿元人民币，2021年的老股转让中估值达到120亿元。&nbsp;</p><p>在A股，估值倒挂也有出现。&nbsp;</p><p>HPV疫苗公司康乐卫士于今年3月登陆北交所，目前市值44亿元。而在2022年6月，康乐卫士在新三板上的最后一轮定增吸引了一众知名机构参与，估值接近60亿元。&nbsp;</p><h2><strong>倒挂重灾区：不按P/E估值的项目</strong></h2><p>一级市场的周期，基本是“不管多好，估值不能贵”与“碰到好项目，就该敢于溢价”两句真言的轮动，现在又是前一句话发挥作用的时候。&nbsp;</p><p>而纵览估值倒挂的案例，问题无非是两个，要么是估值偏离了10-15倍PE的传统区间，要么完全不按P/E估值。百果园是个好公司，但在2021年净利润2.21亿元的情况下估值却超100亿元，足足50多倍PE，赶上二级市场行情不佳，倒挂实属正常。&nbsp;</p><p>至于上面提到的禾赛科技、北森控股、康乐卫士等公司，它们无不是巨额亏损，甚至几乎没有收入的企业。在不能用P/E估值的时候，那就只能用P/S。若P/S也无能为力的话，针对不同的赛道，这些年一级市场发明了多种多样的估值法，诸如P/管线、P/Gwh、P/交付，实在不行还能P/研发费用……但浮华褪去之时，等待在终点的依然是那朴实无华的“8到12倍EBITDA”。&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2343440737617285</id>
            <title>中国创业者闯入电话线上的国家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2343440737617285</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2343440737617285</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Oct 2023 06:00:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马尼拉, BPO产业, 客户服务, 菲律宾
<br>
<br>
总结: 马尼拉是菲律宾的BPO产业中心，以客户服务为主要业务。菲律宾的BPO产业发展迅速，成为该国重要的经济支柱之一。菲律宾的低成本和英语人口吸引了许多欧美公司将BPO业务外包到该国。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230714/v2_7a5b6e14bb924c99a365949be802aa69@220880911_oswg104615oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>菲律宾首都马尼拉是一座不夜城。</p><p>这里有近200万人在深夜为地球另一端的人进行服务。他们的时间表被调成了美东时间和美西时间，而马尼拉时间对他们而言只是早上7点下工的闹铃。</p><p>2010年，菲律宾超越印度，成为新晋BPO产业之王、新一代全球呼叫中心。</p><p>BPO的全称是Business Process outsourcing，业务流程外包，指将商务流程中的部分或全部的非核心流程外包出去，BPO服务主要包括客户服务、技术支持、后勤运营和知识流程外包等。而菲律宾的BPO产业，主要集中在客户服务，也就是我们俗称的人工客服。</p><p>“如果你去菲律宾，打开谷歌地图搜索‘BPO’，会发现周围被大量的BPO公司包围。在马尼拉，超过20%的写字楼都被BPO公司所占据。在菲律宾打车，你只要提到Teleperformance、Concentrix这些大型BPO公司的名字，司机都知道。它们已成为地标一样的存在。”链帮出海联合创始人王耿东告诉智象出海。2021年，链帮出海进入菲律宾，是最早一波落地菲律宾的中国BPO公司。</p><p>《幕后之人：社交媒体时代的内容审核》的作者、美国学者莎拉·罗伯茨2015年在马尼拉采访时就已观察到这种现象：马尼拉有数不清的“业务流程外包”中心，大楼外随处可见IBM和其他不太知名的BPO跨国集团如Convergys、Sykes和MicroSourcing的Logo。</p><p>《电话线上的国家：作为菲律宾后殖民时代窘境的呼叫中心》的作者简·帕迪奥斯提出了“生产性亲密关系”的理论，来阐释菲律宾的“BPO优势”：跨国BPO市场将数十年来的军事经济统治造成的菲律宾人对美国文化的亲近感变现，当作一种服务来出售。殖民统治的“遗产”——菲律宾人对美国文化的亲近及较高平均英语水平——让欧美公司放心地将BPO业务转移到此。当然，另一个重要的原因是：菲律宾劳动力的低廉。</p><p>无论如何，BPO产业已成为菲律宾四大支柱产业之一。过去十年，菲律宾BPO产业的年增长率没下过10%，成为该国第二大外汇收入来源。超10%的GDP贡献，200万就业岗位——BPO产业已像血液一样，流淌在菲律宾的国家命脉里。如今的菲律宾BPO市场上，盘踞着埃森哲、IBM、Teleperformance、Concentrix、Sitel等欧美公司，它们从1990年代初，就带来了这种外包模式。</p><p>而随着中国品牌出海进入新的阶段，品牌自我塑造意识更强，对客户服务的要求随之增强，中国BPO公司也开始介入菲律宾的BPO产业，利用它的低成本和英语人口，为中国出海企业服务。</p><h2><strong>从“新英雄”到“现代英雄”</strong></h2><p>菲律宾BPO产业发源地马尼拉怡东城，树立着一座金属制成的“现代英雄”雕塑，这座雕塑是献给菲律宾BPO工作者的。“现代英雄”是相对于“新英雄”这个词而言的。菲律宾政府将前往海外打工的菲律宾人称作“新英雄”。外劳是菲律宾支柱产业之一，在20世纪和21世纪初，为菲律宾带来巨大外汇收入。</p><p>而BPO产业的崛起，为菲律宾生产了多达200万的“现代英雄”，他们不用远赴他国就能为国家带来外汇，BPO也理所当然地成为菲律宾经济的另一根支柱。</p><p>菲律宾BPO产业的兴起可追溯至1990年。上世纪80年代后期IT产业及互联网的发展，诞生了微软、IBM等大量欧美高科技企业，也产生了IT、客服等非核心业务流程外包的新商业模式，人力成本较低的印度、菲律宾、中国等国家成为主要承接国，BPO产业由此东渐。</p><p>印度因IT人口优势，一度在IT外包行业无人能敌，其本土诞生了Tata Consultancy Services (TCS)、Infosys、Wipro等多家BPO企业，中国也在这段时期诞生了东软集团、中国软件国际、文思海辉和博彦科技等。</p><p>整个1990-2010年代，BPO行业营收疯狂增长，产业快速发展，TCS、Infosys的净利润率长期保持在20%左右，东软、中软等中国公司也吃到了时代的红利。21世纪初一本经济学书籍曾流行，叫《世界是平的》。BPO产业的大发展，正印证了这本书的主题。</p><p>菲律宾也紧紧抓住了这波产业外溢的机会。2001年，菲律宾BPO行业收入仅3.5亿美元，2008年增至61亿美元，创造了37.2万个就业岗位。到2009年时，BPO产业在拉动经济增长、增加就业及缓解贫困方面所起到的引擎作用，已足以和海外劳工输出相提并论，其对菲律宾经济的贡献仅次于外劳。2008年金融危机，许多企业削减成本，反而促进了菲律宾BPO产业的发展，菲律宾贸工部对BPO产业寄以厚望。&nbsp;</p><p>与印度BPO产业侧重在IT领域有所不同，菲律宾在人工客服领域有着巨大的优势：低廉的劳动力成本，殖民统治遗留的超90%的英语普及率，以及对北美市场的天然亲近。</p><p>2022年，菲律宾人均GDP仅为3600美元左右，不到中国的30%，但它一直延续美国式的教育制度，使用英语作为主要教学语言，在亚洲，菲律宾的英语普及率仅次于新加坡。</p><p>除此之外，菲律宾政府为了发展BPO产业，毫不吝啬政策倾斜。</p><p>20世纪90年代以来，菲律宾建造了一系列经济特区和IT园区，这些园区摩天大楼高耸，配备了光纤网络、24小时不间断的电力供应，吸引着国际BPO企业落子，而那个年代，菲律宾其实连城市电力问题都未解决。《幕后之人：社交媒体时代的内容审核》的作者、美国学者莎拉·罗伯茨在2015年走访马尼拉时，其建筑外墙上还挂着“不停电”的广告。</p><p>怡东城IT园区是菲律宾首个被经济区管理局设立为经济特区的IT园区，由华裔亿万富翁吴聪满开发建成。2003年，波尼法秀环球城经济特区建成，这里曾经是军事基地。经济特区能够享受特定的税收优惠政策，比如四年到六年的所得税减免以及对园区内企业的其他税收减免。怡东城后来被称为菲律宾BPO发源地，IBM、Sykes等都将业务落在了园区内。</p><p>在这样的政策支持下，2010年，菲律宾一举超过印度，成为全球呼叫中心。美国有70%的企业将其呼叫服务基地设置在菲律宾，包括亚马逊、沃尔玛、Facebook、Google等。埃森哲、IBM、Teleperformance、Concentrix、Sitel等欧美BPO公司，在菲律宾均雇佣了10万名以上员工，其中，Teleperformance1996年就进入了菲律宾，并于2010年将菲律宾作为其亚洲总部。</p><h2><strong>全民意识</strong></h2><p>菲律宾在BPO领域的优势之所以难以超越，除了以上所提到的英语人口、劳动力低廉、政策倾斜，更重要的是BPO人口的稳定性，这是其他国家难以超越的。</p><p>当一个地方选择接受远方的国家和经济体所主导的发展周期和商业周期时，它的社会意识也将受到再塑造。在菲律宾，最表象的表现是这里发展出了24小时经济，人工客服的时间永远围绕着地球另一端的客人，深层次的思维意识塑造则在于：在菲律宾年轻人的心目中，人工客服是较优质的工作选择。</p><p>“人才流失”（brain drain）和“照料流失”（care drain）是菲律宾国内已经讨论较多的劳动力及人力资源流失的话题——海外通常是菲律宾人工作的最优选。而留在国内的人，就业选择窄，旅游管理、酒店与餐饮管理、国际贸易等专业的大学生毕业后，进BPO公司是一项不错的就业选择，大概跟中国大学毕业生进互联网大厂差不多。BPO公司能提供有竞争力的薪酬，也相对有社会地位。在BPO圈子内部，甚至还存在鄙视链，语音客服是塔尖，因为需要流利的英语及BPO知识，非语音的审核工作则被认为低一等，薪资也要低。</p><p>菲律宾的社会设施也在全方位为这个产业服务：上夜班有补贴，租房可按“三班倒”租床铺，夜班交通、夜班饮食的配套也很完备。年轻人对上夜班习以为常。</p><p>2010年，菲律宾财政部拨出730万美元作为BPO产业奖学金， 学术界与菲律宾政府、BPO厂商共同发起培训项目，包括在大学阶段加入BPO运作课程。国家出手为BPO产业存储人才，更加强了菲律宾年轻人对BPO职业的正面印象。</p><p>BPO公司链帮出海于2021年开启菲律宾BPO业务，其联合创始人王耿东向智象出海介绍道：“去年我们就跟菲律宾十大名校之一的凯迪雷拉大学 （University of the Cordilleras）签了战略合作协议。”BPO公司在菲律宾，能轻易获得高素质人才。</p><p>《电话线上的国家：作为菲律宾后殖民时代窘境的呼叫中心》的作者简·帕迪奥斯认为，由于美国的占领和殖民时代的遗产，许多菲律宾人都对美国文化产生了一种“亲近感”，这种“亲近感”被认为是让菲律宾人能够去呼叫中心工作的文化价值。</p><p>“菲律宾的支柱产业是农业、博彩业、旅游业、外劳，能算得上高大上、能进写字楼的产业真的不多。多数人以能从事BPO工作、服务欧美客户为荣，这也是大多菲律宾底层民众进入中产阶级的核心途径。”王耿东说。</p><p>王耿东向智象出海介绍道，链帮出海的员工超过70%的员工接受过大学教育，而且每年的流失率仅7%左右。这是链帮出海选择落地菲律宾的原因之一。人工客服行业说到底是人力管理，稳定的就业心理，无疑是企业的隐形财产，尤其对出海企业而言。而这种隐形财产，在其他国家很难觅得。</p><p>链帮出海将基地放在菲律宾碧瑶市，成本还有下降空间。碧瑶是菲律宾第三大城市，也是仅有的几个直辖市之一，由美国人建立，是20世纪美军的军事基地和娱乐场所。如今的碧瑶是一座大学城，三分之一人口为大学在校生，人口素质高，但人员成本和硬件成本又要低于马尼拉。</p><p>“碧瑶就相当于中国的西安，差不多3000块钱就能招到一名大学毕业生。”王耿东说。对于BPO公司而言，菲律宾的诱惑可想而知。</p><h2><strong>英语外教与人工客服</strong></h2><p>有一个问题值得思考——菲律宾的诱惑，似乎并没有打动中国BPO公司。菲律宾BPO市场长年被欧美企业所占据，极少见到中国公司的身影。中国人力成本走高、英语普及率不够，这些都使中国本土难以诞生国际化的人工客服公司。</p><p>中国也是比较大的客服外包中心，但主要是做国内企业的中文客服及日韩企业的日语、韩语外包客服。而东软、中软等BPO公司，则更偏向IT外包。</p><p>那么，菲律宾为何没有成为中国BPO公司的选择？王耿东说：“这其实跟品牌出海的发展阶段有关。”</p><p>2015年至2021年，是中国跨境电商大发展阶段，但在2021年之前，亚马逊上的中国卖家其实不太追求服务质量，只要有退货就退，反正利润高，在线及时电话应答、官网邮件回复这些节奏都很慢，有差评就差评，不太关注售后。</p><p>而华为、小米这些早期出海的大型企业，在有BPO需求时，往往会直接选择欧美的BPO公司如Teleperformance、Concentrix、Sitel等，价格很高，但早期利润也高，它们愿意在成本方面让步。所以在2021年以前，虽然跨境电商发展如火如荼，但对BPO的需求很低。</p><p>“早期的跨境卖家并没有大量的人工客服需求，当时如果投入到菲律宾去做，大概率会死得很快。国内老牌BPO公司山东泰盈，在2017年准备上市时，尝试去收购一批菲律宾小型BPO公司为中国出海企业提供人工客服服务，以此来快速建立海外BPO体系，但这个事情当时做得并不成功。在2017年那个时间段讲品牌出海，这个故事是难以讲通的。”王耿东告诉智象出海。</p><p>而2021年后，故事发生了转折。那年9月，发生了“亚马逊封号事件”，涉及约1000家企业，5万多个账号，预估损失超过千亿元，其中约600个中国品牌的销售权限被关闭，涉及这些品牌的约有3000个卖家账号。</p><p>“封号事件”之前，中国跨境电商高度依赖平台规则及灰度操作，并没有本土化服务意识和长期主义品牌意识。“封号事件”之后，跨境电商品牌意识开始觉醒，这所导致的最直接的结果就是对高质量人工客服的大量需求。</p><p>于是，在欧美BPO企业盘踞菲律宾几十年后，中国BPO企业开始入场。</p><p>“今年规模比较小的中国BPO企业，有七八家进入菲律宾。”王耿东告诉智象出海。</p><p>链帮出海算是先行者。它有着先发优势：2015年，链帮出海其实就进入了菲律宾，但当时的主要业务方向是在线教育，将菲律宾的英语外教输送给国内的各大教育机构。当时，有70%的外教都来自菲律宾，51talk、深圳的阿卡索等在线教育公司在菲律宾拥有近10万外教，51talk还在菲律宾建了本地运营中心。</p><p>所以在2021年跨境电商BPO需求爆发时，链帮出海的基础其实已经打好了。在线教育与人工客服的人力需求非常适配。</p><p>菲律宾或将成为中国跨境电商客服大本营。“但目前落地菲律宾的基本是欧美、澳大利亚、新加坡的BPO企业，中国企业占比还是很小。”王耿东告诉智象出海。</p><p>链帮出海去年已经开始盈利，目前有300名员工，最近新租了一栋楼，能容纳1000余人，公司处于良性扩张阶段。王耿东说，未来链帮将抓住中国品牌出海的风口机会，专注做跨境电商领域的BPO，而在他与菲律宾政府官员的交往中，也看到了菲政府对中国品牌出海的正向期待，并希望由此带动菲律宾本地BPO产业的发展。</p><p>目前，菲律宾BPO产业已为菲律宾贡献超12%的GDP，2023年，菲律宾BPO产业带来的收入约为300亿美元，从业人口已突破200万人，而这个数字在两年前还是135万。德勤（DTT）预计，到2030年，全球BPO行业将达3816.2亿美元。</p><p>对于菲律宾BPO产业未来的发展潜力，王耿东认为还是很有希望。</p><p>但随着智能客服的兴起——仅在中国，2016年就成立了17家智能客服企业——人工客服之都菲律宾的优势还能继续保持吗？美国技术研究公司高德纳（Gartner）最近的一项研究表明，如果到2026年人工智能取代人类，呼叫中心可能节省多达800亿美元。</p><p>“AI客服在代替常规咨询方面确实有一些机会，但在涉及品牌体验、售后服务、问题处理、复杂沟通层面，人工客服的不可替代性还是非常强的。”王耿东说。</p><p>“BPO行业难道要陷入困境了吗？”是菲律宾政府近些年来关注的议题。BPO、外劳和旅游业收入维持了菲律宾进口密集型增长态势。菲律宾一位参议员曾表示：“如果这个行业陷入困境，那么美元就会变得稀缺、变得更加昂贵，比索就会贬值。进入中产阶级的途径也会消失。”</p><p>对菲律宾而言，BPO产业的变化与调整，将是一项伤筋动骨的社会结构改革。</p><p>菲律宾也想谋求转型。菲律宾政府也希望摆脱“人口生意”的低端性，往技术型升级。但处在行业下游的菲律宾，无论如何都处于被动地位。在很长一段时间里，菲律宾可能还是要不断强调“现代英雄”的叙事，就像那位参议员提出的：“贸工部应该不断强调菲律宾工人所提供的特殊关怀和关注，这是任何聊天机器人都无法提供的一种服务和人际联系。”</p><p>这大概也算是一种“人口红利陷阱”吧。</p><p>参考资料：</p><p>[1]《幕后之人：社交媒体时代的内容审核》，作者：[美]莎拉·罗伯茨（Sarah T. Roberts）</p><p>[2]《电话线上的国家：作为菲律宾后殖民时代窘境的呼叫中心》，作者：简·M.帕蒂奥思（Jan Padios）</p><p>[3]《菲律宾的业务流程外包与信息产业: 发展、动因及前景》，作者：陈凌岚、王学鸿&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2448206088970375</id>
            <title>我在非洲的集市给中国品牌打广告</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2448206088970375</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2448206088970375</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Oct 2023 05:30:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 非洲, 广告资源平台, 外贸, 广告牌
<br>
<br>
总结: 该文讲述了一位从事非洲外贸生意的编辑工作者创立了景实传媒，通过打造广告资源平台，帮助中国品牌在非洲市场进行广告宣传。由于疫情的影响，他们开始尝试在非洲本地做广告，与当地合作伙伴对接广告牌资源。他们还扩展了宣传单和杂志专刊的业务，帮助更多中国品牌进入非洲市场。该文还介绍了非洲国家的基础设施情况和市场需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230926/v2_d6967eb547de4ec89733919141f97ae5@220880911_oswg65144oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许身在国内的很多人难以想象，在非洲西部以农业为主的国家科特迪瓦，其最大的港口城市阿比让，在交通高峰期道路上时常堵车，有时能拥堵数小时。</p><p>这里的路况并不算很好，人们大多驾驶着二手汽车，尾气漫天。在阿比让阿佳美市场周围，高耸的广告牌刊登着电器、3C产品的广告，这些品牌名或许不为中国人所熟知，却实打实来自中国。帮助他们在阿佳美市场打广告的广告公司，同样来自中国。</p><p>在2019年左右，从事非洲外贸生意已近十年的陈宇国，创立了景实传媒，尝试围绕来到中国进行采购的非洲商人的落脚点打造广告资源平台。后来受疫情影响，非洲商人不能到中国来了，于是在2020年6月，陈宇国开始尝试联络在非洲当地的合作伙伴，把中国的品牌广告打到非洲线下市场去。</p><p>到2020年底，景实传媒已经对接了大概二十家非洲广告商，拿到了不下1000块广告牌资源，遍布东非的肯尼亚、坦桑尼亚、乌干达，西非的尼日利亚、加纳、多哥、科特迪瓦、几内亚、喀麦隆等。之后的3年间，景实传媒除了做实非洲广告牌资源，还做起了宣传单、杂志专刊，帮助更多中国品牌走入非洲市场。</p><p>以下内容根据陈宇国的讲述整理而成。</p><h2><strong>从做外贸到做广告</strong></h2><p>2010年左右，我在广州小北路做了一家外贸公司。以前小北路有不少国际商行，聚集了很多非洲人做货物贸易，这里也被称为黑人街。广州还有一个地方也是非洲人聚集的，叫三元里，周边分布着很多批发市场。当时是一个偶然的机会，一个非洲朋友给我了一组假发用的接发线，我就很感兴趣，就去找商家采购，后来做着做着我们就自己找工厂来做。</p><p>2015年我想扩大生意，去义乌商贸城里开店，但是我发现义乌商贸城里一条街上可能就有十几二十家做接发线的公司，所以就在义乌商贸城外面的写字楼里租了一个办公室，再去非洲人住的酒店发传单。</p><p>2016年的时候我开始在酒店里租广告框架展示我们的广告，当时有十几个酒店跟我们合作。第二年就感觉到有反馈了，大部分客户都从这里关注到我们了。后面就说，能不能用这个给别人也做一做广告。因为基本上来广州、义乌这些商圈，特别是住在附近小酒店里面的非洲人，几乎就可以断定是客户，他肯定是来采购的，但不一定就非要买你公司的，不一定就是买接发线的。</p><p>到了2019年我们就做了景实传媒，主要围绕着来到国内的非洲采购商去做的资源广告平台。我们在广州、义乌的两个非洲人比较集中的外贸集散地，在非洲人住的酒店、逛的外贸市场、吃饭的餐馆、去谈生意的商贸写字楼等等涉及衣食住行的地方，都去谈合作，把我们的LCD屏媒体机，放在前台、电梯口等比较显眼的地方，用轮播的形式去播放外贸商家的广告。也有一些传统的电梯框架广告。</p><p>2020年初的时候，因为疫情原因，外国人是进不来的，所以2020年上半年的时候我们相当迷茫，那时候我们公司人员流失也比较严重。然后到了六七月份的时候，我们剩下的几个人就想，我们是不是可以在非洲本地做广告。因为我本身是做非洲外贸的，手上有一些资源，就找到了一些朋友，专注于市场附近的广告牌。这个业务我们叫景实出海。</p><p>确实走了很多弯路，2020年那一整年就是找关系对接了大概二十家非洲广告商，拿到了不下1000块广告牌资源。但拿过来的时候其实我们是非常迷茫的，因为我们不知道广告牌的位置在哪里，这个位置适合哪些行业，这些都没有搞清楚。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230926/v2_5b891581e83f4b76953ada92df190f96@220880911_oswg124902oswg1024oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">景实出海帮助国内企业在加纳阿克拉最大的3C手机市场Circle mall的入口处竖立的广告牌</p><p>在2021年3月份左右，我们就开始在乌干达、坦桑尼亚这些地方招聘，无论是兼职还是正职，都要有我们的人去实地做这件事。比如一个电器品牌想在坦桑尼亚达累斯萨拉姆做广告，我们就让当地人员去拍摄电器市场附近的环境视频，找到周围的广告牌去询价；有的品牌可能想在某个地方竖一块新广告牌，我们本地公司就去拿到了新建广告牌的资质。</p><p>像这种当地已有的广告牌，敲定之后可能一周时间就已经完工了。如果要立新的广告牌，大概需要两周到三周时间才能做好，因为我们要去当地拿政府的批文。像在东非的肯尼亚、坦桑尼亚、乌干达，西非的尼日利亚、加纳多哥、科特迪瓦、几内亚、喀麦隆，这些国家我们都已经做了广告牌业务。</p><p>在大家出不去的情况下，大公司可以买广告牌，小公司预算少怎么办？我们就帮中小微企业去做宣传单。2021年7月，我们在加纳帮一个客户在当地做了宣传册，让我们的同事去当地那些适合他们产品的市场发传单，去跟当地人讲这个品牌是做什么的，告诉当地人前面那个广告牌就是这个公司的，让当地人加深印象。</p><p>但后来我们发现宣传单虽然有效果，但它太单薄了，可能留存率并不是很高，所以在2022年底的时候，我们又推出了杂志专刊，上面就印一些中国品牌的介绍广告，在非洲城市的商圈里发放。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230926/v2_45c5db35c3c045229895b6e2b3e9ef97@220880911_oswg152069oswg810oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">景实传媒员工发放广告杂志</p><h2><strong>真实的非洲</strong></h2><p>其实非洲国家并不都像很多国内人想的那么落后。</p><p>毛里塔尼亚，是个临近撒哈拉沙漠的国家，基础设施就会相对差一些，类似于我们国内80年代末、90年代初期的状态。</p><p>但像加纳、科特迪瓦是有高架桥的，是中国援建的。科特迪瓦的经济首都阿比让还经常堵车，这里的人大部分开的都是二手车，他们对汽配产品、汽车配套附件的需求挺很大的。其实阿比让分几个区域，有一些区域是很乱、有很多人的，房子很矮，铁皮网很多，但是它也有一块新区类似于珠江新城，这片新区的高楼大厦是很多的，有很多三四十层高的大厦，这些大厦在80年代就已经建成了，都是欧洲人建的，但因为几十年来的战乱，就处于停滞不前的状态。</p><p>非洲有不少国家都需要战后重建，所以对锯片、钢管等五金的需求都比较大。中国五金在非洲，尤其是南非很受当地人欢迎，南非的机械、建筑用五金件，超过七成靠进口。</p><p>尼日利亚是非洲人口最多的国家，人口超过了2亿，也是非洲第一大经济体。在尼日利亚最大的港口城市有一个很出名的集贸市场，叫阿拉巴国际市场，这个市场和非洲其他国家的大部分市场是不一样的，它每个区域分的很清楚，比如这里是做3C的，那里是卖服装的。我们做假发相关生意，尼日利亚的假发从1000奈拉（约合人民币33元）到90000奈拉（约合人民币3000元）不等，便宜的大多数是塑料或化纤材质，很难正常清洗，所以他们在一个月左右就会买新的。</p><p>西非那边主要是法国殖民地，多哥、科特迪瓦、几内亚、马里、布基纳法索都是说法语的。但是东非这边，像肯尼亚、坦桑尼亚、乌干达很多都是英文国家。目前我们几乎都是用非洲当地的人员去做国家经理，他们会督促本地团队的工作。</p><p>当然一直以来，我们都面临着管理难、管理松散的问题，但我客观一点讲，哪都有好有坏，国内的一些公司也有摸鱼的，我觉得不能一棍子敲死。目前我们比较好的管理方法，就是每周例会我们会连线，每天会让非洲员工写日报汇报当天的工作情况，平时派发宣传单与杂志专刊时，会让他们使用Time stamp camera 拍摄视频与照片，并且拍摄回传市场商家的名片，这样我们能明显的看出拍摄的时间。</p><p>我们最近在推的一本杂志就是二类的杂志专刊，是我们国外的团队在考察过市场以后，给我们的建议，也就是他们先发了海外的这种需求，然后我们才做了专刊，好处是到那边落地以后是有实际的效果。目前我们已经推了电器类的专刊，3C的推了两期了，还有灯饰照明的。</p><p>近二十年中非贸易飞速发展，促进了品牌去非洲市场做广告投入，这是我们这一两年慢慢看到的。在非洲市场上，是随处可以看得到中国品牌的，像街上宇通大巴非常多的，格力、美的在非洲也占有很大的市场份额，美的在尼日利亚的公交车上都已经做了广告的。</p><p>3C品牌更不用说，传音、海信、小米、OPPO在非洲都做的很好。那对于中小卖家来说，其实可以销售手机配套的周边产品，比如蓝牙耳机、充电宝、多合一充电线、运动手环等等，价格低体积小需求高，经营压力也小。</p><p>今年以来，我们看到了很多新能源类的、储能设备类的品牌，走向了非洲市场，因为非洲有些国家是比较缺电的，他们有习惯用太阳能的产品，还有铅酸电池，现在用到锂电池了。</p><p>非洲本地近90%的产品都来自中国制造，广州、义乌有很多做百货、小家电的公司，他们已经在非洲部分国家有了相当大的客户群体。有一些品牌甚至在某些国家的出货量已经相当厉害了，市场占有率可能达到了20%，甚至更多。像驱蚊灯、电蚊拍，电蚊香这种价廉物美的小家电类产品，很多人喜欢。</p><p>这些中国商家已经到了这种节点，有必要去在当地去做一些品牌广告。而且我们看到有不少品牌的广告是直接放了产品图片和logo，没有联系方式，甚至连一个二维码都没有，他们主要打的就是他们的logo。他其实纯粹是支持当地的经销商去出他们的货，或者把品牌在当地做得更加深厚。</p><p>那之后呢，我们也想发展线上的广告平台，做成线上线下的联合服务公司，帮助中国品牌走向非洲市场。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2451292308349061</id>
            <title>为视频号造铲子，微信瞄准“剪映”还是“妙鸭”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2451292308349061</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2451292308349061</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Oct 2023 05:00:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 剪辑工具, 短视频生产工具, 微信相机, 秒简相机
<br>
<br>
总结: 微信推出了一款名为"秒简相机"的剪辑工具，旨在提供更丰富的相机功能，助力短视频内容生产者，降低创作门槛。通过与微信旗下的其他产品协同，构建以视频号为中心的内容生产工具流程。微信选择推出相机类产品的原因可能是为了弥补微信内置相机功能的缺陷，并推动平台建立内容壁垒。此举也有助于推动平台的商业化，吸引更多商家和创作者参与短视频创作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hgiMP-x-sGcYKCkWRDYhnA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新熵”（ID:xinshangxz）</a>，作者：古廿，编辑：伊页，36氪经授权发布。</p><p>“剪辑工具会像相机一样，成为我们的日常需要”。站在剪映首届创作大会的演讲台上，负责人Kiki曾这么说。</p><p>一语成谶，在之后的2020年，包括B站、知乎、百度、腾讯等多家互联网大厂陆续通过并购、自主开发等方式，先后推出适配自身平台的剪辑工具。围绕短视频生产工具的竞速，甚至被看作大厂抢滩短视频之外的第二战场。</p><p>不过，数年间虽然参赛者众多，但无人能够撼动抖音旗下的剪映一丝一毫。</p><p>可能是眼看在短视频生产力的战场角逐上没有起色，近期微信再次升级了自己的战力。在此前已经推出的剪辑工具“秒剪”不温不火的情况下，引入另一个帮手“秒简相机”App，试图从拍摄环节就开始介入短视频内容生产。</p><p>从生产力的角度来看，全新推出的“秒简相机”可以配合微信旗下的“秒剪”App以及“视频号”平台，完成短视频内容“拍摄—剪辑—分发”的全流程，以同属于微信系产品的全家桶协同效应，对“抖音＋剪映”形成短视频生态上下游的防守链。</p><p>不过防守往往是静态的结果，在动态的过程中，如何寻觅时机更好地发起进攻，可能才是微信选择亲自下场，试水相机类产品的另一个原因。</p><p>毕竟阿里旗下的妙鸭相机刚刚爆火过，作为AIGC赛道的前哨战，微信也需要一款产品来帮助团队“春江水暖鸭先知”。</p><h3><strong>再造一个“剪映”</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230928/v2_95bfc067b6834dfdb106b06d6947740d@5346805_oswg131780oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来自“秒简相机”App官网的信息显示，目前这款产品仅推出了iOS版本。</p><p>苹果应用商店的信息显示，这款产品和腾讯视频、微信输入法、腾讯文档属于同一个开发者。从开发者信息上，无法看出秒简相机属于腾讯内部哪个事业群。但根据《北京商报》报道，有知情人士表示秒简相机是微信团队开发的独立APP。</p><p>另外，从秒简相机的用户通过点击分享键，可选择分享至微信、朋友圈，也能看出秒简相机和微信千丝万缕的关联。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230928/v2_7facb27da91244698370a585d6942ed2@5346805_oswg80262oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来自苹果应用商店的更新信息还显示，这款产品9月14日上线1.0版本，之后以一个星期迭代一个小版本的节奏，目前更新至1.0.2版本。高频的迭代，主要是为了适配近期苹果刚刚推出的iPhone 15系列机型。</p><p>因此，对于此时推出相机类产品，有网友评论称可能是微信自己也看不下去内置相机的乏味了，想要通过全家桶产品来补足自身的软肋。</p><p>对于微信相机功能单一的吐槽，一直以来就层出不穷。知名科技自媒体爱范儿在2018年还特意推送了一篇文章，介绍如何在微信内快捷启用苹果原生相机的攻略，使社交场景下的拍照分享更方便。</p><p>可能真的是为了弥补微信内置相机功能的缺陷，在苹果应用商店的产品介绍中，“秒简相机”主打“告别反复修图，按下快门就能得到满意的影像”的特色定位，在相机中增加了滤镜等影像美化功能。</p><p>其他产品功能上，秒简相机提供焦距预设、构图工具、高画质拍照、超级防抖等功能，可以从源头保证拍摄素材的高质量效果；还支持一键拼图、提供多种拼图排版，用来适配各种多图分享场景。</p><p>有内容创作者认为，相比快手、抖音等短视频平台内置相机功能的丰富性，秒简相机的推出，可以用更丰富的相机功能，助力短视频内容生产者，降低创作门槛。同时也可以和此前的剪辑工具形成互补，构建以视频号为中心的内容生产工具流程。</p><p><strong>工具自身的特色，是可以推动平台建立内容壁垒的。</strong>通常来说，如果内容平台想推动一个主题创作，往往就需要从内容生产源头去支持用户创作。</p><p>以今年五一期间为例，抖音和剪映联动，抓住“五一小长假”“520”等节点，陆续发布“拯救五一废片计划”“如何GET正确的秀恩爱方式”等视频创作模仿活动，同时推出“AI瞬息全宇宙”限时免费的特效玩法。</p><p>借助生产力工具的配合，通过用户创作的模仿跟风效果，在抖音相关话题#一秒解锁瞬息全宇宙#下的视频播放量超27亿次，快速形成平台在活动期间独具一格的内容风格之外，更进一步拉动了创作工具的下载量。</p><p><strong>自有生态内的剪辑工具，同样可以推动平台的商业化。</strong>比如2023年4月，麦咖啡在抖音以剪映任务挑战赛的形式，围绕品牌相关话题展开短视频创作，最终收获总播放量超1.6亿的品牌曝光。</p><p>为商家有效赋能的效果下，作为生产力工具剪映也多次被单独写入巨量引擎出品的抖音商家经营手册相关报告中。对于微信视频号来说，不管是差异化的内容创作还是推动平台的商业化，显然都需要在短视频生产线的上游拥有一把更称手的“金铲子”。</p><h3><strong>一个AIGC实验室？</strong></h3><p label="正文">张小龙曾在饭否上揶揄道：“一个产品，要加多少的功能，才能成为一个垃圾产品啊。”不过伴随着国民级社交App的日益庞大，在微信十周年的公开课上，他不得不改口：“一个产品，要加多少的功能，才不会成为一个垃圾产品”。</p><p>因此也有产品从业者张衡认为：“微信推出摄影录像工具，是为更多的创新做准备。”在他看来，为了解决加什么功能的问题，微信过去采取在旗下独立App内进行功能创新，然后根据成熟度和用户需求评估，再将一些功能下放到微信的产品功能上新的策略。</p><p>以微信公众号为例。最近半年内，微信先后上线了划线分享功能和听文章功能，前者和微信读书中的划线功能类似，可以看作是微信读书中相关功能的调优适配后的结果，后者一定程度上借鉴了微信听书的功能和用户需求。</p><p>类似的做法，也是智能手机厂商的惯用手段——在更具灵活度的独立产品上做创新，之后再把不错的功能下放到全系产品线。<strong>对于微信来说，自由度更高的独立App，实际上扮演着“创新实验室”的角色。</strong></p><p>过去，微信的功能上新主要集中在图文形式的内容。如今来到以视频号为核心的内容生态下，自然也需要更丰富的相机类产品，来探索更具创新的拍摄功能。</p><p>不仅如此，从未来产品演化的角度看，当下的微信也需要一款可以承载AIGC前哨战的产品，相机类产品无疑是最佳的选择。</p><p>比如阿里旗下的妙鸭相机，就诞生于员工内部组建的“AIGC破壁行动小组”的兴趣群，之后经过三个月的打磨，最终7月中旬上线成为一众AIGC应用中的爆款。</p><p>字节同样也在AIGC上早有布局。先是抖音生态内的剪映出现在6月20日国家网信办发布的深度合成服务算法的备案清单中，面向旗下众多App提供AIGC的生产能力。</p><p>同时根据公开信息报道，剪映也正在手机和电脑端内测数字人功能，通过数字人模板，覆盖中青年男女群体，涵盖国风、优雅、休闲、青春等多种风格，为每个数字人匹配与其性别、年龄和风格相符的嗓音。</p><p>采用这一功能，可以更进一步降低创作门槛，用户通过在视频中插入数字人形象，输入文案后由数字人自动播报。据悉该功能预计于9月底正式上线。</p><p>有意思的是，可能是由于剪映在生产力工具的头部效应，在拾象科技的一次内部分享中被提及时，和Midjourney一起被列为内部最关注的几个AIGC产品。</p><p>大势之下，即使马化腾强调在大模型上不着急，但是不久前依然发布了自研的混元大模型。在面向C端的产品上，显然也需要一些产品来进行探索。</p><p>微信之夜上，张小龙表示微信输入法的目标并不是在短期之内能获取多少用户，而是因为输入法是文字表达的入口，并且输入法必然越来越智能，并可能出现新的输入形态，所以还是值得投入去做的。从这个角度来看，秒简相机更有瞄准阿里妙鸭相机的意味。</p><p>先不管终点是什么，从出发点上看，此次推出的妙鸭相机依然保持了鲜明的微信特色。和微信输入法一样，该产品同样强调隐私性。用户无须注册登录就能使用，而且所有影像数据都只保存在用户的手机相册，不会上传至云端。</p><p>2021年的微信公开课上，张小龙提到微信做输入法的初衷：用户隐私是用户体验的一部分，微信自己做输入法，“至少在安全性方面，我们可以做得足够好”。在他看来，微信可能是中国互联网最注重隐私保护的产品，不会留存聊天内容。</p><p>在AIGC时代，探索用户的隐私保护，或许也是微信所选择的另一种属于自己的优势路径。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2453932278699908</id>
            <title>扎克伯格在元宇宙里一小时的「真人对话」，惊艳了全世界</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2453932278699908</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2453932278699908</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Oct 2023 04:10:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 元宇宙, 3D模型, 面部表情, 虚拟现实化身
<br>
<br>
总结: 在元宇宙中，通过使用照片级精度的3D模型，人们可以与他人进行面对面的交流。通过扫描技术构建用户面部的3D模型，并通过机器学习实现驱动，可以实时映射用户的面部表情到虚拟化身上。这种技术让人们在互联网上的交流更加真实和自然。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzI4MjgzMw==&amp;mid=2650892042&amp;idx=1&amp;sn=5149fe62152dff0814590b6ff259d77c&amp;chksm=84e4a374b3932a622b61233d2fc976320163fccd6542f231eeff6d53de681f5691380b0efdef&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow">“机器之心”（ID：almosthuman2014）</a>，编辑：泽南、大盘鸡，36氪经授权发布。</p><blockquote class="js_blockquote_wrap" style="letter-spacing: 0.578px;"><section class="js_blockquote_digest"><p style="line-height: 1.75em;"><span style="letter-spacing: 0.578px;">「一度让我忘记了眼前的不是真人。」</span></p></section></blockquote><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px; letter-spacing: 0.034em;">「这是我与扎克伯格在元宇宙中的对话。我跟 Mark 物理距离有上百英里，但我感觉是在和他面对面。因为我们的形象都由照片级精度的 3D 模型进行了建模，这技术太神奇了！我认为这就是人们未来在互联网上交流的方式，」Lex Fridman 说道。</span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><img class="rich_pages wxw-img js_insertlocalimg" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_2148dfd478f747d9abb0d41ee5bd8409@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" style="height: 295px; letter-spacing: 0.578px; text-align: center; width: 510px;" /></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">昨天，麻省理工学院（MIT）科学家 Lex Fridman 与 Meta 首席执行官马克・扎克伯格的一番隔空对话，成为了社交网络上的最大热门。他们在元宇宙里长达一个小时的采访视频播放量很快就冲上了千万。</span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">现在，在元宇宙里，我们的形象可以做到和真人几乎一致，从全身细节到表情动作，自然得让人惊叹。</span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">以至于在现实世界里，我们需要注意管理一下表情：</span></p><p style="text-align: center;"><img class="rich_pages wxw-img js_insertlocalimg" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_bd768fa229794879b33f0d3f2c0dd1e1@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px; text-align: left;"><span style="font-size: 12px;"><em><span style="color: #888888;">效果过于真实，让人有些绷不住了。</span></em></span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">在 Lex Fridman 播客的「首次 Metaverse 对话」中，扎克伯格展示了 Meta 的新型 Codec 虚拟现实化身，其使用扫描技术构建用户面部的 3D 模型，再由机器学习实现驱动。在对话过程中，新型头显会检测用户的面部表情并将其实时映射到 3D 化身上形成动作。</span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">扎克伯格说，在元宇宙对话时，「平台基本上是在通过网络发送你形象的编码版本，这种方式甚至比传输视频的带宽效率更高。」</span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">当然在元宇宙里，你也可以对自己的形象进行一些定制，比如修改一下打光：</span></p><p style="text-align: center;"><img class="rich_pages wxw-img js_insertlocalimg" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_74a5dca3aa5c4e6999e63f35d856560c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">与 Meta 最初的虚拟化身不同，此前的技术被嘲笑为无腿、目光呆滞且令人难受，新一代的形象却显得极其真实，延迟也可以忽略不计，能让你在虚拟世界里感受到和别人在一起。</span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">扎克伯格表示：「这触及了增强现实愿景的核心，即无论你身在世界何处，它都能提供一种临场感。」</span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">这一切显然给进行渲染的硬件带来了更多的负载。在对话中，扎克伯格和 Fridman 都戴着最新版 Quest Pro，它具有内置的面部跟踪和眼球跟踪功能。需要注意的是，这并不是前几天发布的 Quest 3。Quest Pro 可能要等 2025 年才能正式发布。</span></p><p style="text-align: center;"><img class="rich_pages wxw-img js_insertlocalimg" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_35ceea41d7a24e8b8fa83d50bdcb7aa2@000000_oswg594439oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px; text-align: left;"><span style="font-size: 12px;"><em><span style="color: #888888;">Codec 形象需要对用户的面部进行扫描，以建立 3D 虚拟模型。</span></em></span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">扎克伯格的采访是在元宇宙里，聊的内容也是元宇宙。在长达一小时的对话中，扎克伯格聊了元宇宙、增强现实、大模型等话题。</span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">扎克伯格说，其实人们大部分的交流并不是通过语言完成的，而是通过表情等细节。Meta 正尝试着用更多卡通化身来捕捉表情，在传递逼真体验的同时，也有一定的真实感。</span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">他建议用户可以编辑他们的虚拟分身，让他们展示更为夸张的情绪，并开玩笑说他可能会用化身技术来调整他著名的无表情的讲话方式。</span></p><p style="text-align: center;"><img class="rich_pages wxw-img js_insertlocalimg" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_c8fae067ba7d48adbf58ee1c1a4cc33b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">尽管虚拟化身令人印象深刻，但要广泛使用它们可能还需要一段时间。</span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">需要注意的是，这次采访中显示的人物形象是使用最先进的、长达数小时的扫描（包括数百个摄像头）创建的，这是普通消费者现在还无法企及的。</span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">不过扎克伯格在采访中表示，Meta 的计划是让人们能够使用智能手机进行非常快速的扫描。</span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">「你只需拿起你的手机在自己面前晃动几分钟，说几句话，做出一堆表情...... 然后 AI 就可以制作出我们现在拥有的质量的东西，」扎克伯格告诉 Lex Fridman。</span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">扎克伯格说，Meta 计划在未来几年里把这项技术整合到产品中。</span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">与 Meta 的免费 VR 游戏和社交平台 Horizon Worlds 所使用的卡通头像相比，目前逼真的投影效果有了显著改善。</span></p><p style="text-align: center;"><img class="rich_pages wxw-img js_insertlocalimg" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_d51e0fe0ea3d476e931e20c5bf975cb5@000000_oswg782291oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px; text-align: left;"><span style="font-size: 12px;"><em><span style="color: #888888;">扎克伯格的元宇宙自拍照。</span></em></span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">去年，扎克伯格在虚拟埃菲尔铁塔外发布了一张他的元宇宙化身的自拍照，遭到了社交媒体上的一片嘲讽，评论者将其画面与上世纪 90 年代的电子游戏相提并论。扎克伯格当时承认，这个头像是「基本的」程度。</span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">没想到时隔一年，技术的进步就如此巨大。</span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">正如 AI 科学家 Lex Fridman 在采访过程中感叹的：「我真的不知道如何形容这种感觉，这就像是我们正在同一个房间里，就像是未来。」</span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">扎克伯格持续不断的努力正在改变人们对 Horizon Worlds 的印象。他告诉 Lex Fridman，逼真的虚拟形象可能有助于吸引那些对元宇宙里图像感到反感的人，「人们被这种体验所震撼，但我们确实收到了一些反馈，人们说头像在这种环境中感觉没有那么逼真。」</span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">显然，如今的元宇宙能力会给我们的交互方式带来巨大的变化。不得不承认的是，这是扎克伯格元宇宙项目有史以来最令人印象深刻的展示。</span></p><p style="text-align: center;"><img class="rich_pages wxw-img js_insertlocalimg" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_ce49960837b646b5a63210abeb67e75e@000000_oswg94498oswg983oswg889_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p style="text-align: left; margin-bottom: 0px; line-height: 1.75em;"><span style="font-size: 12px;"><em><span style="font-size: 12px; color: #888888;">「改变了，我们对元宇宙的观感开始改变了」——这是划时代的技术。</span></em></span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px;"><span style="font-size: 15px;">如果不久之后，Meta 在消费级产品做到这样的效果，它可能会成为一种改变游戏规则的应用。</span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px; text-align: left;"><span style="font-size: 12px;"><span style="color: #888888;">参考内容：</span></span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px; text-align: left;"><span style="font-size: 12px;"><em><span style="color: #888888;">https://www.businessinsider.com/mark-zuckerberg-new-metaverse-avatars-are-now-humanlike-2023-9</span></em></span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px; text-align: left;"><span style="font-size: 12px;"><em><span style="color: #888888;">https://futurism.com/the-byte/new-metaverse-lifelike-avatar</span></em></span></p><p style="line-height: 1.75em; margin-bottom: 0px; text-align: left;"><span style="font-size: 12px;"><em><span style="color: #888888;">https://twitter.com/lexfridman/status/1707453830344868204</span></em></span></p><p><br /></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2452904528877697</id>
            <title>特斯拉人形机器人大更新，给世界一点小震撼，但量产还很遥远｜焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2452904528877697</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2452904528877697</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Oct 2023 03:59:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 人形机器人, Optimus, AI day
<br>
<br>
总结: 特斯拉的人形机器人Optimus在AI day上展示了其新能力，包括视觉感知和运动控制方面的进化。Optimus可以自主对物体分类，单腿站立并完成动作，具备灵巧的手部操作能力。通过特斯拉自动驾驶技术的复用，Optimus的技术迭代速度加快，成本控制更好，将有望替代人类完成任务操作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 ｜ 周倩</p><p>编辑 ｜ 袁斯来</p><p>人形机器人并不是什么新风口，在它因为AI再次进入人们视野之前，曾一度被投资者打入冷宫。</p><p>不过，特斯拉的人形机器人是个例外，其人形机器人Optimus（擎天柱）从诞生之初就牢牢吸引行业和资本的目光，每一次动态更新也搅动了大洋彼岸中国机器人产业链上市公司的股价涨跌。</p><p>尽管今年的特斯拉AI day还未正式定档公布，但Optimus时隔几个月又有新动态，特斯拉已于近日在其官方账号通过视频展示更新。</p><p>马斯克对该则视频的评论是“Progress”（进步）。这个词倒是所言不虚，相比上一次Optimus的露出，这次Optimus在分类操作和平衡控制方面的表现已经十分接近人类的水平。可以说在不到半年的时间里，Optimus的迭代速度十分可观。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_dc1e4e035b3d471a964448be756ffe63@15419058_oswg172509oswg1456oswg822_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" contenteditable="false">特斯拉发布Optimus新视频，图片来自twitter视频截图</p><p>今年以来，随着大模型的迭代升级，智能泛化能力的加强使通用机器人成为可能，人形机器人也由此炙手可热。赛道当中的各玩家也纷纷推出自己的人形机器人。<br /></p><p>就在上个月的世界机器人大会上，十余款人形机器人集中亮相，去年36氪获悉有入局人形规划的追觅，也展出了自己的通用人形机器人。随后，备受瞩目的天才少年“稚辉君”也在上海，作为智元机器人的CTO和首席架构师，发布了一款名为“远征A1”的人形机器人。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_2166957f761b434985a0f0996d01bc1c@15419058_oswg191140oswg800oswg533_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" contenteditable="false">2023年7月6日，上海，2023世界人工智能大会，特斯拉带来擎天柱机器人。马斯克在开幕式连线时预言“未来机器人将多于人类。”</p><p>从上世纪就出现并一次次进化升级至今的人形机器人来说，越来越像人是各家不约而同的追求，形态各异的比拼下，核心还在于软硬件能力的双重结合下，人形机器人究竟能完成哪些任务操作？能进入到哪些场景当中实现什么样的效用？<br /></p><p>而除了技术本身，人形机器人行业还面临一个躲不开的疑问：人形机器人距离量产还有多远？或许今年特斯拉&nbsp;AI&nbsp;Day上，Optimus能给出回答。</p><h2><strong>Optimus的新能力</strong></h2><p>特斯拉最新发布的时长1分17秒的视频，通过擎天柱能够完成的几个动作主要展示了Optimus的视觉感知及运动控制方面的进化，但并未拆解具体的技术细节。</p><p>它可以自主对物体分类，并且不受人为干扰的影响；还可以单腿站立，同时双臂和另一条腿完成相应的动作，这些都离不开硬件控制和软件算法的双重能力。</p><p>仅凭借视觉和关节位置编码器，Optimus就可以在空间中精准定位自己的肢体，实现肢体校准，这意味着人形机器人可以根据物理环境的变化和需要来调整，更准确高效地完成任务操作。</p><p>具体来看，通过纯视觉输入，Optimus能够以正常的速度拿起积木，并能按照蓝、绿两类颜色正确分类。除此之外，在对面发生人为移动积木的动作时，Optimus依旧能以自身原本的节奏顺利完成任务，且在积木摆放出错时，自主调整至正面朝上，完成纠错。仅仅从展示视频看，Optimus表现出的智能让人惊讶。</p><p>这一能力来自于特斯拉自动驾驶技术部分中的端到端神经网络训练，特斯拉官方也对这一训练的过程作了简要阐释：视频信号输入，控制信号输出。</p><p>特斯拉的解释引发外界的一系列拆解。中信证券给出了一个解释，尽管人形机器人与汽车在输入视觉信息方面存在一定差异，但特斯拉基于V12自动驾驶的算法体系同时应用于人形机器人及汽车是可行的。而且，它还有利于加速提升识别算法的泛化能力。</p><p>值得注意的一个细节是，Optimus在完成物体拾放时，并未有任何明显的首部姿势调整动作，灵巧手更像是以日常习惯的动作完成抓取和摆放。英伟达高级&nbsp;AI&nbsp;科学家、斯坦福大学博士&nbsp;Jim Fan也在其个人社交平台表示，Optimus的灵巧手在日常工作中将会表现得更加出色。</p><p>平衡控制方面，相比于股东大会时还略显迟疑的自由行走，如今的Optimus在静态运动状态下，能够实现单腿支撑。双臂和另一只腿配合，能做基础的瑜伽拉伸工作，同时躯干并未出现丝毫摇摆的情况。不过，至于行走跑动以及更复杂运动状态下的平衡稳定性，还有待更多的展示露出。</p><h2><strong>人形机器人的进化之路</strong></h2><p>特斯拉对Optimus倾注了不少资源，是它面向未来的重要投资，马斯克甚至说：Optimus将占“特斯拉长期价值的大部分”。</p><p>Optimus进展称得上迅速。这台机器人首次进入公众视野，是在2021年的首届特斯拉AI&nbsp;Day上，当时配合马斯克十分钟演讲的Optimus还仅是几张概念图。</p><p>在去年AI&nbsp;Day，Optimus正式露面。第一代Optimus在外壳相对完备的状态下，还需要三名工作人员抬出，在台上招手致意，运动表现看起来甚至不如去年首次走到台上和雷军互动的小米人形机器人“铁大”。</p><p>而今年5月，Optimus已经能够自主行走、完成周围环境识别记忆、缓慢拿取和放置物体等。到现在，Optimus显然变得更“灵活”了，其分类、拿取物体的速度已经能和正常人类保持一致。</p><p>时隔一年，相比于运动方面更胜一筹、能跑酷能翻跟头的波士顿动力Atlas来说，Optimus在任务操作方面的先进性已初露锋芒。可以说，比起运动神经，它显露出更多“智慧”。</p><p>这在很大程度上得益于特斯拉对其自动驾驶技术的复用。它一方面加快了人形机器人的技术迭代速度，而且，马斯克曾表示，机器人所采用视觉算法、计算芯片、电池均与特斯拉汽车产品线共用，可以获得比其他类人型机器人更好的成本控制，这在量产落地上更有划时代的意义。</p><p>根据马斯克的设想，Optimus&nbsp;的目标是替代人类完成重复劳动、危险操作等工作，以智能助手的角色投入生产中。它将首先在特斯拉工厂做些移动搬运、零部件装配等工业级操作，之后可扩展至家庭等更复杂环境中，成为通用服务机器人。特斯拉也给出很实际的计划，在特斯拉第二季度财报电话会议上，马斯克表示：现在特斯拉已经生产了10台Optimus，预计会在2024年用于特斯拉工厂。</p><p>但Optimus的量产还有不少现实挑战，马斯克提到，特斯拉并没有供应商能生产Optimus所需的执行器，必须定制。明年Optimus能否投入生产，又如何开始商业化应用，今年的特斯拉AI&nbsp;Day或许能给出一些更新的时间节点。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2455295120627588</id>
            <title>姚期智领衔提出大模型「思维」框架，逻辑推理正确率达98%，思考方式更像人类了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2455295120627588</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2455295120627588</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Oct 2023 03:39:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大语言模型, 累积推理, 思维链, 思维树
<br>
<br>
总结: 这篇文章介绍了一种名为累积推理的新方法，用于改进大语言模型的思维过程。累积推理通过引入提议者、验证者和报告者这三个角色，使大模型在推理过程中更加准确和清晰。相比于思维链和思维树，累积推理能够更好地应对复杂任务，提高大模型的推理能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2g5PIjSj4ahcx1C4nibiHw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：西风，36氪经授权发布。</p><p>图灵奖得主姚期智领衔的<a href="https://arxiv.org/abs/2308.04371" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">首篇<strong>大语言模型</strong>论文</a>来了！</p><p>一出手，瞄准的就是“让大模型像人一样思考”这个方向——</p><p>不仅要让大模型一步步推理，还要让它们学会“步步为营”，记住推理中间的所有正确过程。</p><p>具体来说，这篇新论文提出了一种叫做<strong>累积推理</strong>（Cumulative Reasoning）的新方法，显著提高了大模型搞复杂推理的能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_9c3b3f9aef0a489b9005617166cc5474@2057308263_oswg36640oswg1080oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Arxiv</p><p>要知道，大模型基于思维链等，可以进行问题推理，但面对“要拐好几个弯”的问题，还是容易出错。</p><p>累积推理正是在此基础上，加入了一个“验证者”，及时判断对错。由此模型的思考框架也从链状和树状，变成了更复杂的“有向无环图”。</p><p>这样一来，大模型不仅解题思路更清晰，还生出了一手“玩牌”的技巧：</p><p>在代数和几何数论等数学难题上，大模型的相对准确率提升了<strong>42%</strong>；玩24点，成功率更是飙升到<strong>98%</strong>。</p><p>据清华大学交叉信息研究院介绍，共同一作张伊凡解释了这篇论文的出发点：</p><blockquote><p>卡尼曼认为人类的认知处理过程包括两个系统：“系统1”是快速、本能和情感化的，“系统2”是缓慢、深思熟虑、合逻辑的。</p><p>目前，大语言模型的表现与“系统1”更为接近，这也或许是它不擅长应对复杂任务的原因。</p></blockquote><p>从这个角度出发设计的累积推理，效果比<strong>思维链</strong>（CoT）和<strong>思维树</strong>（ToT）更好。</p><p>那么，这种新方法究竟长啥样？我们一起展开看看。</p><h2><strong>突破思维链&amp;树“瓶颈”</strong></h2><p>累积推理的核心，在于改进了大模型思维过程的“形状”。</p><p>具体来说，这个方法用到了<strong>3个大语言模型</strong>：</p><p>提议者 (Proposer)：不断提出新命题，即基于当前思维上下文，建议下一步是什么。</p><p>验证者 (Verifier)：核查提议者的命题准确性，如果正确就将它添加到思维上下文中。</p><p>报告者 (Reporter)：判断是否已经能得到最终解决方案，来确定是否结束推理过程。</p><p>推理过程中，“提议者”先给出提案，“验证者”负责评估，“报告者”决定是否要敲定答案、终止思考过程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_2bd18ce1f0a74fdc84662d6b00c0a20b@2057308263_oswg148469oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△</p><p>有点像是团队项目里的三类角色：小组成员先头脑风暴出各种idea，指导老师“把关”看哪个idea可行，组长决策什么时候完成项目。</p><p><strong>所以，这种方法究竟是怎么改变大模型思维“形状”的？</strong></p><p>要想理解这一点，还得先从大模型思维加强方法“鼻祖”<strong>思维链</strong>（Chain of Thought,CoT）说起。</p><p>这个方法在2022年1月由OpenAI科学家Jason Wei等人提出，核心在于给数据集中的输入加一段“逐步推理”文字，激发出大模型的思考能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_3c568f4c29aa45ae9eabc1214945e4ad@2057308263_oswg144239oswg1038oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△</p><p>基于思维链原理，谷歌也快速跟进了一个“思维链PLUS版”，即<strong>CoT-SC</strong>，主要是进行多次思维链过程，并对答案进行多数投票（majority vote）选出最佳答案，进一步提升推理准确率。</p><p>但无论思维链还是CoT-SC，都忽略了一个问题：题目不止有一种解法，人类做题更是如此。</p><p>因此，随后又出现了一种名叫<strong>思维树</strong>（Tree of Thought,ToT）的新研究。</p><p>这是一种树状检索方案，允许模型尝试多种不同的推理思路，并自我评估、选择下一步行动方案，必要时也可以回溯选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_2988a0902b48421ebc144880c45e663d@2057308263_oswg128313oswg1080oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">思维树比思维链更进一步</p><p>从方法中可以看出，思维树比思维链更进一步，让大模型思维“更活跃”了。</p><p>这也是为什么玩24点时，思维链加成的GPT-4成功率<strong>只有4%</strong>，但思维树成功率却飙升到<strong>74%</strong>。</p><p>BUT无论思维链、CoT-SC还是思维树，都有一个共同的局限性：</p><blockquote><p>它们都没有设置思维过程<strong>中间结果</strong>的储存位置。</p></blockquote><p>毕竟不是所有的思维过程都能做成链或者树，人类想东西的方式往往还要更复杂。</p><p>这次的累积推理新框架，在设计上就突破了这一点——</p><p>大模型的整体思维过程不一定是链或树，还可以是一个<strong>有向无环图（DAG）</strong>！（嗯，有神经突触内味了）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_f4b908e8b2eb4f8ca173c4f3447722bc@2057308263_oswg119008oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△</p><p>这也就意味着，它可以<strong>将所有历史上正确的推理结果存储于内存中</strong>，以便在当前搜索分支中探索。（相比之下，思维树并不会存储来自其它分支的信息）</p><p>但累积推理也能和思维链无缝切换——只要将<strong>“验证者”</strong>去掉，就是一个标准的思维链模式。</p><p>基于这种方法设计的累积推理，在各种方法上都取得了不错的效果。</p><h2><strong>做数学和搞逻辑推理都在行</strong></h2><p>研究人员选择了FOLIO wiki和AutoTNLI、24点游戏、MATH数据集，来对累积推理进行“测试”。</p><p>提议者、验证者、报告者在每次实验中使用<strong>相同的大语言模型</strong>，用不同的prompt来设定角色。</p><p>这里用作实验的有GPT-3.5-turbo、GPT-4、LLaMA-13B、LLaMA-65B这些基础模型。</p><p>值得一提的是，理想情况下应该使用相关推导任务数据专门预训练模型、“验证者”也应加入正规的数学证明器、命题逻辑求解器模块等。</p><h3><strong>1、逻辑推理能力</strong></h3><p>FOLIO是<strong>一阶</strong>逻辑推理数据集，问题的标签可以是“true”、“False”、“Unknown”；AutoTNLI是<strong>高阶</strong>逻辑推理数据集。</p><p>在FOLIO wiki数据集上，与直接输出结果（Direct）、思维链（CoT）、进阶版思维链（CoT-SC）方法相比，累积推理（CR）表现总是最优。</p><p>在删除数据集中有问题的实例（比如答案不正确）后，使用CR方法的GPT-4推理准确率达到了98.04%，并且有最小1.96%的错误率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_d823086586654f51bb47dece68cd023c@2057308263_oswg358063oswg1080oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Arxiv</p><p>再来看AutoTNLI数据集上的表现：</p><p>与CoT方法相比，CR显著提高了LLaMA-13B、LLaMA-65B的性能。</p><p>在LLaMA-65B模型上，CR相较于CoT的改进达到了9.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_dd49fe710471455d9bb8ce94ac502a21@2057308263_oswg66431oswg1080oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Arxiv</p><h3><strong>2、玩24点游戏能力</strong></h3><p>ToT最初论文中用到的是24点游戏，所以这里研究人员就用此数据集来做CR和ToT的比较。</p><p>ToT使用固定宽度和深度的搜索树，CR允许大模型自主确定搜索深度。</p><p>研究人员在实验中发现，在24点的上下文中，CR算法和ToT算法非常相似。不同点在于，CR中算法每次迭代最多产生<strong>一个新的状态</strong>，而ToT在每次迭代中会产生<strong>许多候选状态</strong>，并过滤、保留一部分状态。</p><p>通俗来讲，ToT没有上面提到的CR有的“验证者”，不能判断状态（a、b、c）正误，因此ToT比CR会探索更多无效状态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_9538868351f3428e9ba0a445bc82f3b5@2057308263_oswg112325oswg600oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Arxiv</p><p>最终CR方法的正确率甚至能达到98%（ToT为74%），且平均访问状态数量要比ToT少很多。</p><p>也就是说CR不仅有更高的搜索正确率，也有更高的搜索效率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_201a704ef02c4082890b3bb0d0166b20@2057308263_oswg254178oswg1080oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Arxiv</p><h3><strong>3、数学能力</strong></h3><p>MATH数据集包含了大量数学推理题目，包含代数、几何、数论等，题目难度分为五级。</p><p>用CR方法，模型可以将题目分步骤拆解成能较好完成的子问题，自问自答，直到产生答案。</p><p>实验结果表明，CR在两种不同的实验设定下，正确率均超出当前已有方法，总体正确率可达58%，并在Level 5的难题中实现了42%的相对准确率提升，拿下了GPT-4模型下的新SOTA。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_d365546b1b5c449b8b92fdea17852834@2057308263_oswg150502oswg1080oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Arxiv</p><h2><strong>清华叉院姚期智、袁洋领衔研究</strong></h2><p>这篇论文来自清华交叉信息院姚期智和袁洋领衔的AI for Math课题组。</p><p>论文共同第一作者为交叉信息院2021级博士生张伊凡、杨景钦；</p><p>指导老师及共同通讯作者为袁洋助理教授、姚期智院士。</p><p><strong>张伊凡</strong></p><p>张伊凡2021年本科毕业于于北京大学元培学院，现师从袁洋助理教授，主要研究方向为基础模型（大语言模型）的理论和算法、自监督学习、可信人工智能。</p><p><strong>杨景钦</strong></p><p>杨景钦2021年于清华大学交叉信息研究院获学士学位，现师从袁洋助理教授攻读博士学位。主要研究方向有大语言模型、自监督学习、智能医疗等。</p><p><strong>袁洋</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_686081307d88467faed131cb561f6449@2057308263_oswg1212834oswg1080oswg1058_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">袁洋</p><p>袁洋是清华大学交叉信息学院助理教授。2012年毕业于北京大学计算机系；2018年获美国康奈尔大学计算机博士学位；2018-2019年前往麻省理工学院大数据科学学院做博士后。</p><p>他的主要研究方向是智能医疗、AI基础理论、应用范畴论等。</p><p><strong>姚期智</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_07619c31ae1943ab88af446e244d1f6e@2057308263_oswg68901oswg778oswg1103_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">姚期智</p><p>姚期智是中国科学院院士、清华大学交叉信息研究院院长；同时也是“图灵奖”创立以来首位获奖的亚裔学者、迄今为止获此殊荣的唯一华人计算机科学家。</p><p>姚期智教授2004年从普林斯顿辞去终身教职回到清华任教；2005年为清华本科生创立了计算机科学实验班“姚班”；2011年创建“清华量子信息中心”与“交叉信息研究院”；2019年再为清华本科生创立了人工智能学堂班，简称“智班”。</p><p>如今，他领导的清华大学交叉信息研究院早已声名远播，姚班、智班都隶属交叉信息院。</p><p>姚期智教授研究方向有算法、密码学、量子计算等，是这方面的国际先驱和权威。最近，他现身2023世界人工智能大会，所领导的上海期智研究院目前正在研究“具身通用人工智能”。</p><p>论文链接：https://arxiv.org/abs/2308.04371</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2455230121564297</id>
            <title>Google 25年创业史回顾2.0：从「X」到 「Alphabet」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2455230121564297</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2455230121564297</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Oct 2023 02:30:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Google, 工程师, PageRank, 创业
<br>
<br>
总结: 谷歌是一家以工程师文化为核心的科技公司，通过创新的产品和算法，如PageRank搜索引擎，改变了人们使用互联网和接触知识的方式。谷歌始终坚持着眼于未来、为用户服务、不作恶以及让世界更美好的价值观，成为全球最著名的科技公司之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GkM0dg5GpE2LOI_n0pwQbw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID:geekpark）</a>，作者：汤一涛，编辑：靖宇，原标题为《Google 25 周年｜ 2.0——从「X」到 「Alphabet」》，36氪经授权发布。</p><blockquote><p>20 世纪末，千禧年「世界末日」的预言，并不能浇灭信息技术大爆炸给人们带来的 Y2K 热情。使用拨号「小猫」上网的年轻人，丝毫不怀疑互联网带来的「赛博世界」，会早于世界末日来临。</p><p>1998 年，和微软在浏览器大战中打的火热的网景 Netscape &nbsp;转身以 42 亿美元的天价，把自己卖给了老牌运营商美国在线 AOL，留下微软独身面对美国监管的反垄断大棒；成立 4 年的 Yahoo，已经成为全球网民的「门户」，面对微软 440 亿美元的收购，这个 Web1.0 &nbsp;王者眼睛眨都没眨一下。&nbsp;</p><p>那是年轻创新者和骗子横行的硅谷「呼啸时代」，只要在自己公司名字后面加上「.com」，股价就能暴涨。&nbsp;</p><p>1998 年 9 月，两个嫩到一掐就能出水的年轻人，拉里·佩奇和谢尔盖·布林决定成立 Google 公司，并在其后推出了一个小产品，叫 Google 搜索引擎。<strong>仅仅想用技术证明自己比 Yahoo 的做法更高明的他们，可能想不到自己开启了一个新的搜索时代，孕育了一个未来的科技巨头</strong>。&nbsp;</p><p>在 25 年后，当年拿到 10 万美元投资成立起来的 Google，已经成长为市值 1.65 万亿美元的 Alphabet，它在 25 年里，影响着、也渗透进了我们生活的方方面面。&nbsp;</p><p>如果说互联网技术是一场对人类接触和处理比特信息的决绝革命，那么 Google 就是这场革命中最先杀出重围的先锋军，从搜索引擎、邮箱、浏览器再到 YouTube 和现在的 AI，<strong>Google 在 25 年的时间里，无时无刻不在重塑全球数十亿人使用互联网和接触知识及信息的方式，顺便改变了人们的认知</strong>。&nbsp;</p><p>今年恰好是谷歌成立 25 周年，极客公园将用系列稿件回溯这家硅谷巨头，如何在四分之一个世纪里，改变了一切。&nbsp;</p><p>*本系列的第一篇文章为：《<a href="https://36kr.com/p/2455211513534594" rel="noopener noreferrer" target="_blank">谷歌25年创业史回顾1.0：少年心气</a>》</p></blockquote><h3><strong>工程师基因</strong></h3><p>如果只用一个词描述谷歌的气质，「工程师」应该是最精髓的。从两个小细节就可以看出：&nbsp;</p><p>1、公司的名字「Google」来源于「googol」，没有多少人会认识这个单词，它的意思是 10 的 100 次方，1 后面有整整 100 个 0&nbsp;</p><p>2、当这家公司 IPO 时，一共发行了 27182 万股，因为这是欧拉常数 e 的前 5 位。&nbsp;</p><p>在整个谷歌的生态中，工程师都处于食物链的顶层。许多描述谷歌创新精神的文章，都会提到「20% 制度」——每个工程师都可以自由支配 20% 的工作时间。也就是说，<strong>谷歌工程师每周都可以拿出一整天，用来干任何他想鼓捣的事情</strong>。&nbsp;</p><p>许多今天谷歌著名的产品都来自于这一制度，例如垄断 email 服务的 Gmail、谷歌最赚钱的广告工具 Adsense、月活超过 1.5 亿的 Google Maps。&nbsp;</p><p>这家公司信奉这样的管理信条：<strong>只有让工程师喜欢自己的工作，才能让工作有效率</strong>。不过，这一制度仅对工程师适用，产品经理、销售、行政等职位的员工并不享受同样的待遇。&nbsp;</p><p><strong>在谷歌创始之初，这种「工程师文化」都已经刻入的谷歌的基因中</strong>。&nbsp;</p><p>20 世纪 90 年代中期，两位年轻的创始人拉里·佩奇（Larry Page）和谢尔盖·布林（Sergey Brin）开始着手研究他们的博士论文项目。当时，主流的搜索引擎网站都会按照搜索网站的内容为结果排序。这种算法并不算理想，如果输入关键词「大学」，出现的可能是一所大学网站，但也有可能是书店或者自行车店。佩奇在参观一家搜索引擎公司时，提出了这个不佳的使用体验，但是工作人员告诉佩奇，这是用户的问题，他们应该给出更精准的关键词。&nbsp;</p><p>佩奇和布林找到了一个更好的方法。他们发现，如果以网页间的超链接个数分析网页的重要性，并以此排序，出现的搜索结果质量要高得多，因为更重要的页面往往更多地被其他页面引用。<strong>这套算法被总结为「PageRank」，也就是谷歌最初的起点</strong>。&nbsp;</p><p>之后谷歌所有的成功似乎都在不断加强这种工程师思维——<strong>如果你的产品真的有用，那其他东西自然就有了</strong>。毕竟，当初两位创始人拿着开发出来的搜索引擎找投资人的时候也讲不出什么商业模式，但谷歌还是成为了全球最著名的科技公司。&nbsp;</p><p>不过，在拿到首笔 101 万美元的天使投资时，投资人还是向两位年轻的创始人提出了一个要求——一旦公司开始腾飞，就要聘请一位经验丰富的 CEO 来管理公司。毕竟，谁都心知肚明，两位极客创始人对客户关系、游说、对外沟通这些并不感兴趣，也不关心建立一个强大的企业所需要的其他枯燥但关键的任务。&nbsp;</p><p><strong>工程师不喜欢经营，他们喜欢创造</strong>。&nbsp;</p><h3><strong>X&nbsp; &nbsp; &nbsp;</strong></h3><p>2004 年，谷歌开始筹备上市。在招股说明书中，还附有一封两位创始人起草的公开信。起初美国证券交易委员会并不同意将这份公开信纳入招股书中，因为他们认为信中不含有任何对投资者有用的信息。&nbsp;</p><p>尽管如此，谷歌还是据理力争，并把信附在了招股书中。理由有二：&nbsp;</p><p>1、这封信只参考了少数谷歌员工的意见，大部分都是佩奇和布林亲自写的，他们不会改变新的内容。&nbsp;</p><p>2、信中所写的都是真话。&nbsp;</p><p>「谷歌不是一家传统的公司，我们不打算成为他们中的一员」。这个公开信的一句，整封信确实与投资者无关，两位创始人始终在强调谷歌的价值观：<strong>着眼于未来、为用户服务、不作恶以及让世界更美好</strong>。&nbsp;</p><p>对于许多创业者而言，创业的最终目的就是上市，而佩奇和布林始终在担心，随着上市而来的一系列公开化会伤害谷歌的独立与客观。&nbsp;</p><p>在另一封 2013 年的《致股东公开信》中，拉里·佩奇表示：「随着时间的推移，很多公司都习惯重复自己一贯的做法，只做出很少的渐进式的改变。假以时日，这样的渐进主义会导致落伍，在科技行业中尤为如此。因为改变应是革命性的，而不是渐进的。」&nbsp;</p><p>随着公司的规模越来越大，佩奇担心谷歌染上大公司病，并最终为时代所淘汰。正是因为如此，X 的成立就是一件顺理成章的事。&nbsp;</p><p>X 是字母表上的第 24 个字母，代表未知、无限可能。&nbsp;</p><p><strong>在谷歌，X 是负责创新业务的秘密实验室</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_807a636abead40acb6dd8ef620d0630a@2057308263_oswg2625560oswg960oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">X 在山景城的办公室，前身是一家购物中心｜Wired&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>很多大公司都有自己的创新实验室，他们通常负责公司主营业务之外的其他业务，为公司寻求第二增长曲线。&nbsp;</p><p>著名的贝尔实验室就是 AT&amp;T 和西部电器公司的创新实验室，他们发明了晶体管、激光发射器和光伏电池，并在此过程中获得了 9 项诺贝尔奖。从施乐的帕罗阿托研究中心到洛克希德·马丁的臭鼬工厂，包括苹果、Meta、微软和亚马逊的创新实验室，<strong>创新实验室在破坏性发明中都起到了关键作用</strong>。&nbsp;</p><p>但创新实验室是有缺陷的，破坏性发明意味着前人从未解决过的困难。假如迟迟没有突破，受到股价压力和股东诘问的大公司往往都会削减预算，甚至解散创新部门。很多突破往往没有受到足够的重视。今天所有人都在用的图形界面（GUI）最开始来自于施乐的帕罗阿托研究中心，但是乔布斯在一次参观中偷走了这个主意，并借由 Macintosh 将 GUI 推向了全世界。&nbsp;</p><p>至少在谷歌人看来，X 并不是那种普通的创新实验室。正如 X 的负责人阿斯特罗·泰勒（Astro Teller）所说，<strong>X 的工作并不是发明新的谷歌产品，而是创造可能成为下一个谷歌的发明</strong>。这间实验室诞生了自动驾驶公司 Waymo、用气球上网的 Loon、无人机送货的 Wing、AR 眼镜的先驱 Google Glass。他们甚至尝试过从海水中制造碳中和燃料、用货运飞艇取代海运，甚至在北极周围铺设一个巨大的铜环，以利用地球磁场发电。&nbsp;</p><p>这些项目被统称为「登月计划」（Moonshot），意思是瞄准一个看起来不可能的目标，就像当初把人类送上月球的登月计划一样。&nbsp;</p><p>今天，在 X 官网上挂着 Slogan 依旧是「登月计划的工厂」（X-The Moonshot Factory）。创立之初的 X 其实并没有清晰的定位。泰勒曾问了拉里·佩奇一连串的问题，想搞清楚 X 的目标到底是什么：「X 是一个研究中心吗？」、「慈善组织？」、「孵化器？」、「我们要解决谷歌的问题吗？」回答他的是一连串的「No」。直到泰勒最后开玩笑式地说：「<strong>我们要登月吗？</strong>」佩奇微笑地说：「<strong>是的</strong>。」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_1bbb1fe088d34ab1a6775ca11cfea1b8@2057308263_oswg2200720oswg960oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阿斯特罗·泰勒：「我在办公室 98% 的时间都穿着它（溜冰鞋）」｜Wired&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>尽管这些项目，以及「登月计划」这个名字的由来看起来多少都有些荒唐，甚至泰勒本人在 X 的职位也不是 CEO、总监这个标准的公司头衔，而是「登月舰长」（其他 X 员工的头衔还包括「工厂低语者」、「火焰启动器」），但一个「登月计划」的发起并不完全是一件异想天开的事情。&nbsp;</p><p>泰勒为一个理想的登月计划设计了一个公式：<strong>一个重要的问题+一个激进的解决方案+一条可行的路径，三者缺一不可</strong>。&nbsp;</p><p>尽管谷歌的起点就是一个宏大的想法——整合全球信息，使得人人都能访问，并从中受益。但宏大的想法是泛滥而廉价的，尤其是在人人都想改变世界的硅谷。泰勒为此设立了一个快速评估团队，成员包括从材料科学到人工智能各个领域的专家。&nbsp;</p><p>大约每周一次，这些人都会聚集在一起，开始系统性地扼杀「Xer」们最疯狂的想法。实际上，每年大约 90% 的项目都无法通过评估团队的评审。即使是 X 这样的团队，也必须接受物理世界的限制——那些失败的项目，要么太贵，要么太难。&nbsp;</p><p>泰勒的公式更通俗的解释是<strong>「猴子优先」理论。试想一下，如果你被要求教一只猴子站在基座上背诵莎士比亚，第一步是什么</strong>？&nbsp;</p><p>大多数人会从最简单的任务，也就是是建立基座开始。但是 Xer 们被要求从最难的部分——<strong>教猴子说话开始</strong>。X 鼓励团队设置性能里程碑和「杀死目标」——如果没有达到这两个标准，项目就会自动结束。例如上文提到的将海水转化成燃料的项目。团队成功生产出了燃料，但是由于成本不够低，X 终止了这个项目，将研究结果发表了一篇论文，并给团队成员发了奖金。&nbsp;</p><p>是的，即使是项目失败了，X 还是会给团队成员发奖金。有人认为，这些失败奖金是一种糟糕的激励措施，但泰勒不这么想。对 X 来说，最糟糕的情况就是许多注定失败的项目苦苦挣扎多年，耗尽了公司的资源和员工的热情。相比之下，<strong>奖励那些「尽力了，但是没成功」的员工要划算得多</strong>。&nbsp;</p><p><strong>X 最引人注目的失败案例莫过于 Google Glass</strong>。&nbsp;</p><p>它完美符合 X 的标准，一个科幻式的想法，智能手机之后下一个伟大的计算平台，并且团队最终把它做了出来。但是它无法承担人们的科技幻想，售价昂贵、CPU 发热、续航差、缺乏应用场景都是它的缺点。X 员工对此的反思是，<strong>谷歌眼镜之所以失败，并不是因为它是一种糟糕的消费品，而是因为它根本就不是一种消费品</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_206898c7e33b40109ae9636a59e9f022@2057308263_oswg867437oswg1080oswg740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2014 年 10 月 8 日，泰勒戴着 Google Glass 在芳草地艺术中心发表演讲｜Fortune&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>Google Glass 的失败代表了一种 X 的结构性缺陷，也就是它无法将科学项目商业化，或者至少并没有投入足够的思考。破坏性创新听起来特别美好，但它的反面是海量的资源投入和迟迟无法收回的回报。&nbsp;</p><p>泰勒曾向《Wired》杂志的记者回忆，他曾要求时任谷歌 CEO 埃里克·施密特（Eric Schmidt）为一个项目提供 3000 万美元的资金。施密特直接给了他 1 亿 5000 万，他对泰勒说：「<strong>如果我给你 3000 万美元，那你下个月会再来要 3000 万美元</strong>。」&nbsp;</p><p>但这种光景也许很难再现了。&nbsp;</p><h3><strong>Alphabet</strong></h3><p>2015 年，谷歌成立 Alphabet，谷歌成为了这家新的控股公司的子公司，而原来在谷歌旗下自主运营的创新部门都脱离出来，成为了 Alphanet 之下的独立公司，包括自动驾驶公司 Waymo、生命科学公司 Verily、智能家居公司 Nest、生物科技公司 Calico、谷歌光纤 Fiber、谷歌风投、谷歌投资基金、人工智能公司 DeepMind，以及 Google X。&nbsp;</p><p>谷歌成立 Alphabet 有几个原因，但其中很重要的一个动机就是<strong>帮助谷歌专注在核心业务上，而不被「登月」项目魅惑</strong>。&nbsp;</p><p>这个顿悟来自于谷歌 2014 年的一次高层会议。&nbsp;</p><p>《重新定义公司》一书中提到，时任谷歌 CEO 埃里克·施密特从比尔·盖茨那里学到一句格言：将 80% 的时间花在为你带来 80% 收益的项目上。但是在那次会议上，施密特猛然发现，会议的绝大部分时间都花在了尚未产生大笔收入的地方。&nbsp;</p><p>实际上，X 从未产生过大笔收入。&nbsp;</p><p><strong>2014 年，Alphabet 的研发支出为 98.3 亿美元，约占总收入的 15%</strong>。相比之下，苹果在 2014 年的研发支出为 60.4 亿美元，略高于其收入的 3%。出于保密，谷歌没有公布 X 的营收情况。但咨询公司 Evercore 估计，谷歌当年在 X 上<strong>花费了 6.5 亿美元的研发预算，并造成了 9 亿美元的亏损</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_4498081cb5fc4d4a994573bc268b91e1@2057308263_oswg89885oswg748oswg796_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：极客公园</p><p>成立至今，谷歌依旧严重依赖于广告收入。&nbsp;</p><p>以 2023 年 Q2 财报为例，<strong>在线广告依旧占据了谷歌 80% 以上的收入</strong>，而包括 Google X 在内的所有创新业务（Other Bets）仅产生了 2.85 亿美元收入，却花费了 8.13 亿美元。&nbsp;</p><p>这还是「降本增效」之后的结果。在经济下行期，大公司首先考虑的策略就是保住公司的主营业务，一个有效的措施是裁员，另一个有效措施就是缩减创新业务。从 2022 年开始的科技股低迷潮席卷了整个硅谷，仅<strong>2023 年 1 月，谷歌就裁员 1.2 万人</strong>，其中就包括 80 名 Waymo 员工，约占 Waymo 员工总数的 4%。&nbsp;</p><p>当时有业内人士向 Insider 网站表示，由于缺乏成功的发布，加上科技行业面临经济逆风，Google X 现在正按下「硬重启」按钮，并重新考虑其在母公司 Alphabet 内部的目标。&nbsp;</p><p>佩奇和布林显然相当喜欢 X。实际上，大多数 X 的早期想法就来自佩奇和布林，他们甚至搬进了 X 的办公室。<strong>但是他们无法再充当 X 的保护神</strong>。&nbsp;</p><p>2019 年，佩奇和布林退出了 Alphabet。&nbsp;</p><p>对于创新者而言，永恒的焦虑就是如何找到下一个创新点。过去 10 年间，创新实验室 Goole X 可以看作是谷歌式创新的一个缩影。从公司业务层面来说，这是寻求第二增长曲线的努力；对于拉里·佩奇（Larry Page）和谢尔盖·布林（Sergey Brin）而言，是对他们工程师天性的解放。&nbsp;</p><p>但是 X 没能「再造下一个谷歌」步入中年的谷歌，它似乎一直在做着 18 岁的梦，直到被现实敲醒。&nbsp;</p><h3>相关阅读</h3><p><a href="https://36kr.com/p/2455211513534594" rel="noopener noreferrer" target="_blank">谷歌25年创业史回顾：少年心气</a></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2455211513534594</id>
            <title>谷歌25年创业史回顾1.0：少年心气</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2455211513534594</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2455211513534594</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Oct 2023 02:11:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 极客公园, Google, 25周年, 搜索引擎
<br>
<br>
总结: 本文介绍了Google作为一家搜索引擎公司的发展历程，从创立到现在已经过去了25年。Google通过创新的技术和持续的优化，改变了人们使用互联网和接触知识及信息的方式。其中，PageRank算法是Google搜索引擎的核心组成部分，通过分析网页之间的链接关系，重新排列网页顺序，提供更高效的搜索结果。Google在互联网上保持着高活跃度，背后的原因是技术进步和对搜索引擎的持续优化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rMzOK99r95PTruFWY3_kHA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID:geekpark）</a>，作者：Moonshot，编辑：靖宇，原标题为《Google 25 周年｜1.0 少年心气》，36氪经授权发布。</p><blockquote><p>20 世纪末，千禧年「世界末日」的预言，并不能浇灭信息技术大爆炸给人们带来的 Y2K 热情。使用拨号「小猫」上网的年轻人，丝毫不怀疑互联网带来的「赛博世界」，会早于世界末日来临。</p><p>1998 年，和微软在浏览器大战中打的火热的网景 Netscape &nbsp;转身以 42 亿美元的天价，把自己卖给了老牌运营商美国在线 AOL，留下微软独身面对美国监管的反垄断大棒；成立 4 年的 Yahoo，已经成为全球网民的「门户」，面对微软 440 亿美元的收购，这个 Web1.0 &nbsp;王者眼睛眨都没眨一下。&nbsp;</p><p>那是年轻创新者和骗子横行的硅谷「呼啸时代」，只要在自己公司名字后面加上「.com」，股价就能暴涨。&nbsp;</p><p>1998 年 9 月，两个嫩到一掐就能出水的年轻人，拉里·佩奇和谢尔盖·布林决定成立 Google 公司，并在其后推出了一个小产品，叫 Google 搜索引擎。<strong>仅仅想用技术证明自己比 Yahoo 的做法更高明的他们，可能想不到自己开启了一个新的搜索时代，孕育了一个未来的科技巨头</strong>。&nbsp;</p><p>在 25 年后，当年拿到 10 万美元投资成立起来的 Google，已经成长为市值 1.65 万亿美元的 Alphabet，它在 25 年里，影响着、也渗透进了我们生活的方方面面。&nbsp;</p><p>如果说互联网技术是一场对人类接触和处理比特信息的决绝革命，那么 Google 就是这场革命中最先杀出重围的先锋军，从搜索引擎、邮箱、浏览器再到 YouTube 和现在的 AI，<strong>Google 在 25 年的时间里，无时无刻不在重塑全球数十亿人使用互联网和接触知识及信息的方式，顺便改变了人们的认知</strong>。&nbsp;</p><p>今年恰好是谷歌成立 25 周年，极客公园将用系列稿件回溯这家硅谷巨头，如何在四分之一个世纪里，改变了一切。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_da5fd6279de647b6afd5f783cc241f57@2057308263_oswg655662oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">左：拉里·佩奇；右：谢尔盖·布林 ｜图源：RANDI LYNN BEACH/AP&nbsp;</p><h3><strong>搜索即排名</strong></h3><p>25 年前的 1998 年，是 Google 作为一家公司成立的时间，而作为搜索引擎，Google 的前身则要再往前倒几年。&nbsp;</p><p>1995 年，同为斯坦福大学计算机科学研究生的拉里·佩奇和谢尔盖·布林在一个项目中认识，这个项目叫「Backrub」，目标是开发一种更有效的方法，去组织和检索互联网上的信息。二人想到了一个方向：改进当时的互联网搜索引擎。&nbsp;</p><p>在 Google 出现前，互联网已经诞生了搜索引擎，但排名和搜索结果的准确性和质量都很有限，甚至因为有效信息太难快速呈现，<strong>反而是人工编辑创建，将网站按主题分好类的门户网站更受到用户的欢迎，用户就像翻百科全书一样，在目录之间通过链接跳转</strong>。雅虎，就是当时最著名的门户网站之一。&nbsp;</p><p>于是拉里·佩奇和谢尔盖·布林在「Backrub」项目中相遇并合作，二人研究出最重要也是最突出的一个成果就是 PageRank 算法。&nbsp;</p><p><strong>PageRank 通过分析网页之间的链接关系，判断网页的相关度和重要性，再以此赋予网页权重，重新排列网页顺序，从而更高效地呈现出搜索结果</strong>。&nbsp;</p><p>PageRank 算法不仅在后来成为 Google 搜索引擎的核心组成部分，也是如今我们在任何网站搜索时，都会触及到的算法。而 PageRank 这一名字，也取自页面（page）和 Google 联合创始人拉里·佩奇（Larry Page）的一词双关。&nbsp;</p><p>在 PageRank 算法行之有效的前提下，1998 年，二人正式注册了 Google.com 域名，成立了 Google 公司，正式开启了由 Google 定义搜索引擎的时代。&nbsp;</p><p>25 年后，Google 依然是互联网上流量最大的网站，根据 Statista 的数据，在 2023 年，Google.com 占据了全世界 18% 的互联网访问量。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_13f8680f74804ec2981f43364ccca0cd@2057308263_oswg104479oswg1080oswg755_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023 年 8 月互联网单一网站流量统计｜图源：Statista&nbsp;</p><p>从 PageRank 开始，作为搜索引擎的 Google.com 在 25 年间在互联网上持续保持着相当高的活跃度，背后的原因还可以回到当时 PageRank 诞生的背景：<strong>技术进步和对搜索引擎的持续优化</strong>。&nbsp;</p><p>如何在整个互联网里检索？Google 的答案是尽量抓取，只要「库」够大，总能搜出相关的网页。Google 通过爬虫技术，抓取数十亿的互联网网页保存在自己的服务器上，再对这些网页进行进一步内容分析和提炼。因此，一个关键词可以检索出大量网页，再经由 PageRank 重新排列后，把搜索结果呈现在用户面前。&nbsp;</p><p>其次则是理解用户所说的话，也就是自然语言处理，Google 不仅能识别到用户敲击在搜索框中的文字，还能理解自然语言的上下文。比如你直接在搜索框输入「明天早上北京的天气如何？」，Google 会直接理解为一整个问题，直接给你答案反馈，而不是简单地抓取关键词，罗列关于北京天气的网页。&nbsp;</p><p>由此延伸，Google 至今提供至少 22 种特殊搜索，包括如同义词、天气预报、时区、股价、地图、地震数据、电影放映时间、机场、体育赛事比分、单位换算、货币换算、数字运算、包裹追踪、地区代码……&nbsp;</p><p>搜索方式也从文字输入，延伸到了语音和图片。如今我们直接问语音助手问题，或者购物网站以图搜图时，我们似乎不会连想到 Google 上，但我们的这些操作，都可以关联到「搜索」上，而在互联网上「搜索」这一行为，或多或少都和 Google 脱不了关系。&nbsp;</p><p>在最近十年，依靠机器学习和人工智能，Google 搜索范围也在变得更精确，像是基于用户搜索历史、地理位置、设备类型、语言设置……提供的个性化搜索。&nbsp;</p><p>总之，<strong>从宏观的互联网网页抓取量、更高效和精准的搜索技术，再到微观的「更懂你」，在搜索交互和细节上让用户更方便</strong>。25 年里，Google 就这样在搜索引擎领域，成为了令其他对手难以望其项背的存在。&nbsp;</p><p>Google 一下，逐渐成为了专属现代人提问的方式。而作为搜索引擎的 Google，它技术、设计、产品思路也都潜移默化地影响了所有的搜索功能，我们在互联网上的每一次搜索行为，或许不是用 Google，但又和 Google 有着千丝万缕的关系。&nbsp;</p><h3><strong>世界最大的视频网站</strong></h3><p>根据 Statista 的数据，google.com 是现如今访问量的网站，紧随其后的网站，是 youtube.com。google.com 25 岁了，而 youtube.com，也恰逢 18 岁。&nbsp;</p><p>2005 年情人节，三名前 PayPal 员工陈士骏、查德·贺利、贾德·卡林姆注册了名为 youtube.com 的域名，并且选择了早期的阴极射线管电视机图案作为网站的标识。两个月后，贾德·卡林姆在 YouTube 上传了第一条视频《我在动物园》，这条长度 19 秒，画质 240 P，内容就是一个男人在动物园介绍大象的视频，象征了普通用户创建和分享（UCG）视频时代的到来。<strong>YouTube 创立之初的口号「Broadcast Yourself」，顾名思义般地开启了自媒体时代</strong>。&nbsp;</p><p>但鲜有人知的是，在 2005 年 1 月时，Google 就推出了自己的视频共享和搜索服务——Google Video。最初，Google Video 主要是作为视频搜索引擎，用户通过关键词可以搜索电视节目和在线视频内容。但当时互联网上的视频内容并不算多，Google Video 也没有社区，只能搜索已有内容。面对来势汹汹的 YouTube，Google Video 很快就被边缘化了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_87ca35d56c094b3887aac9fcb6364f9e@2057308263_oswg287712oswg1080oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">18 年前 YouTube 创始人贾德上传的第一条 YouTube 视频《我在动物园》｜图源：YouTube 网页截图&nbsp;</p><p>在《我在动物园》上传一年后，YouTube 站内已经有 4000 部短片，日访问量达 600 万，成为当时互联网上成长最快速的网站，甚至超过当时 MySpace 的成长率。同年 7 月 16 日，YouTube 宣布每天有超过 65000 部新视频上传到 YouTube，每天有近 1 亿次的浏览纪录、100 万日活跃用户。<strong>在成立后的短短 15 个月，YouTube 已经成为 21 世纪最多人浏览的视频分享网站</strong>。&nbsp;</p><p>打不过就收购，不到半年后，2006 年 10 月，<strong>Google 宣布用价值 16.5 亿美元的股票</strong>，收购了创立 20 个月，只有 67 个员工的 YouTube。这笔交易亦也是当时 Google 的第二大收购案。收购过后 YouTube 仍由其共同创始人和 67 名员工在公司内部自行营运，并不直接受到 Google 的影响。&nbsp;</p><p>2006 年起，YouTube 成功且持续保持着高增长量，陆续甩开了同期成立的对手 MSN Video、Google Video、Vimeo……在成立 18 年后，还是全球最受欢迎的视频平台，保持着互联网第二大网站的活跃量。&nbsp;</p><p><strong>YouTube 的经久不衰，离不开 Google 对它的技术赋能</strong>。&nbsp;</p><p>成立之初，大量涌入的内容和用户给尚未成熟商业化的 YouTube 带来了两大难题：版权和带宽。这两大问题都被 Google 解决了。&nbsp;</p><p>首先是版权，YouTube 成立后的头几年，自媒体时代刚刚开启，比起文字和图片为主的 Twitter 和 Facebook，建立在画面和音乐上的 YouTube 的版权问题要严重得多，面临着传统媒体巨头各种诉讼。&nbsp;</p><p>比如在 2007 年传媒巨头 Viacom 就起诉 YouTube 网站侵权，VIacom 称 YouTube 上有数量巨大的其享有版权的视频片段，已被观看了不少于 15 亿次。向 YouTube 索赔 10 亿美元。环球音乐集团等公司也多次向 YouTube 提交数字千年版权法（DMCA）通知，要求删除未经授权的音乐内容。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_aa2b6fac40b04616aea8b124ca21ab81@2057308263_oswg32756oswg1080oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Content ID，YouTube 给每个上传的视频配备了「指纹」｜Upbeat&nbsp;</p><p>对此，2007 年，<strong>Google 开发了自动版权识别系统——Content ID，类似给每个数字内容建立一个「指纹」</strong>，每一个上传到 YouTube 的视频都会扫描后接受相似性度量，对比库中是否有与版权所有者相符的 Content ID。&nbsp;</p><p>如果扫描发现与版权内容相符，那版权方有权把视频下架，或是把视频的广告营收归为己有。换言之，创作者用了没有授权的画面、音乐片段，不仅得不到视频收益，还可能白做一个视频。Google 每年都要投入千万到上亿美元在这套系统，也已经向版权所有者支付了约 20 亿美元。&nbsp;</p><p>另一大难题则是带宽，长视频平台能蓬勃发展，离不开持续的内容供给和好的观看体验，无论是更多的视频还是更好的画质，消耗的都是平台的带宽成本。尽管在加入 Google 后，YouTube 从未披露过运营成本，但早在 2009 年，美国网络数据分析咨询公司 Arbor Networks 就发布报告称，<strong>Google 低价购买了大量尚未使用的光缆，再同其他运营商交换流量，这样带宽成本就只是光纤和路由器的折旧费</strong>。&nbsp;</p><p>2010 年，Google 还以换股的方式，收购了美国著名的视频压缩技术厂商 On2，能在保持画质前提下，缩小视频体积，YouTube 进一步降低宽带成本。Google 用技术和「钞能力」，把 YouTube 盈利路上的障碍扫清了。&nbsp;</p><p>而后 YouTube 架设起了相对良性的「用户免费看高质量视频，创作者通过广告分成收益。」的商业模式，让自媒体成为一个正规的行业，让 YouTuber 也可以成为一个职业。YouTube 也跟着宽带、摄影器材、移动设备的普及，一起开创出了自媒体视频时代。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_1abfe94291664de3a21c7f938d88c229@2057308263_oswg302216oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">成立 18 年之后，YouTube 依然是流量最大的视频流媒体网站｜NYT&nbsp;</p><p>在 YouTube 之后，电视台式微，流媒体兴起，长视频和短视频充斥着我们的数字生活，视频媒介开始占据互联网传播里的主流。&nbsp;</p><p><strong>正如 Google 塑造了现代的互联网搜索行为，YouTube 也催生了信息传播中的视频文化</strong>，无论是优酷、土豆，还是如今的抖音、B 站，我们在互联网上刷到的每一条短视频、长视频，拍摄剪辑上传的 vlog，都是 18 年前 YouTube 的涟漪。&nbsp;</p><h3><strong>人人都爱 Android</strong></h3><p>当下互联网是一个消费视频内容暴涨的时代，也是一个应用优先的时代。这两者和 Google 的发展都密切相关，前者是 YouTube 带起的用户创作视频的风潮，后者我们生活里绕不开的操作系统 Android。&nbsp;</p><p>2006 年收购 YouTube，是 Google 历史上第二大收购案，<strong>第一大就是 2005 年，Google 收购 Android</strong>。&nbsp;</p><p>2003 年，由安迪·鲁宾主导的一个极客团队，在加州想要开发一个先进的数码相机操作系统，但他们发现相机市场规模不足实现其目标，于是转而开发智能手机系统，想去同诺基亚的 Symbian 和微软 Windows Mobile 掰掰手腕，Android 系统就此诞生。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_60fc2fd9435c4ab58b6c058bc7cebbda@2057308263_oswg22364oswg600oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Android 系统之父安迪·鲁宾｜idownloadblog&nbsp;</p><p>两年后，2005 年，Google 以高于 5000 万美元的价格，收购了整个 Android 公司。根据前 Google CEO 施密特的说法，<strong>收购 Android 的目的是抗衡微软，试图阻止微软在移动市场复制桌面市场的成功</strong>。此后，Google 投入了大量资金和资源来支持 Android 的开发和推广。&nbsp;</p><p>2007 年，当时很多人猜测 Google 会推出一款对标 iPhone 的智能手机产品，但 Google 与 34 家手机制造商、软件开发商、电信运营商和芯片制造商一同创组「开放手持设备联盟」，联盟成立当天，Google 发布了 Android 系统。&nbsp;</p><p>尽管和 iOS 几乎同时发布，但早期 Android 的不稳定和不精美的劣势，在搭载封闭系统的 iOS 面前，显得有些狼狈，<strong>Android 在 2009 年时仅占市场份额的 1.69 %</strong>，当时 iOS 占有率是 37.45%，Symbian OS 是 36.94%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_90941b58e2ec42b2981f8e15bb8dc788@2057308263_oswg300089oswg1080oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2009-2023 年智能手机系统市场份额演变｜图源：statista&nbsp;</p><p>但随着 Google 对 Android 的重视和开发，开发者工具日益丰富，应用分发平台 Google Play 也变得越来越正规，Google 其他的服务和 API 随着版本迭代更深度集成进 Android，建立起独具特色的 Material Design 设计语言……&nbsp;</p><p>Android 变得更有「规矩」的同时，没有放弃它的特性：开放开源、灵活智能、多硬件适配、快速迭代、不挑硬件，从经济型到高端旗舰，从原生系统到定制 UI，Android 在这波智能手机普及的浪潮中，得到了大多数人的选择。&nbsp;</p><p>Android 不像重新定义了智能手机操作系统的 iOS 那般横空出世，Android 更像是用润物细无声的方式，进入一台台或大或小，或便宜或昂贵的数码产品里，关联起我们的数字生活。<strong>据 statista 2023 年第二季度统计，Android 和 iOS 的市场份额分别为 70.79% 和 28.44%</strong>。&nbsp;</p><h3><strong>浏览器之王</strong></h3><p>如果说 iOS、Android 作为操作系统，需要硬件去搭载。那 google.com 作为一个网页，它的载体就是浏览器。这也是 Chrome 诞生的缘起。&nbsp;</p><p>早在 2001 年，Google 两位联合创始人拉里·佩奇和谢尔盖·布林就提议开发浏览器，但当时的 CEO 施密特认为，做浏览器对当时还算创业公司的 Google 来说成本太高，何况那时浏览器的浏览器市场，巨头微软用捆绑 Windows 的方式，<strong>使得 IE 浏览器在 2002 年和 2003 年达到 95% 的使用率高峰</strong>。&nbsp;</p><p>当时的 Google 要进入浏览器市场，无异于蚍蜉撼大树。事实证明，IE 确实赢得了和 Netscape 的浏览器大战，但在坐稳宝座后的不思进取，让 IE 也遭到了后来创新者的挑战，比如 Firefox，以及 Google 终于有能力开发的浏览器 Chrome。&nbsp;</p><p>2006 年，正值 Web 2.0 蓬勃发展的时代，网页的数量在大爆炸，形式也在更新换代，网页早已不是简单的图文界面，它需要承载更多媒介的内容。而 Google 作为搜索引擎的龙头，每天要抓取成千上万的网页，但 Web 开发者为了适配传统浏览器，还只能去拿旧技术去做网页，使得网页在架构、性能、稳定性上开始出现问题。&nbsp;</p><p>开发者和用户的需求，都超过了工具能提供的极限，Google 这时有能力也有前瞻性地决定：<strong>开发浏览器，靠浏览器推动 Web 技术发展</strong>。这样 Google 能成为新工具的提供方，新协议的制定者，也是 Web 开发后，最终的受益者。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_d17bf670b5e147efbdd5fc98f6ca3bc4@2057308263_oswg338214oswg1031oswg782_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2008 年的 Chrome 界面｜图源：Google</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_003a7643700a4d86b9c684f67adff365@2057308263_oswg100693oswg1020oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2008 年的 IE7 界面｜图源：Softonic&nbsp;</p><p>Chrome 团队设计了一个多进程的浏览器架构，每一个网页和插件，都可以独立使用进程，一个标签页或插件的崩溃，不会导致整个浏览器的崩溃，<strong>Chrome 不再只是个单一应用，它上面还可以承载应用，也是在多进程前提下，才有了 Web 版的应用商店的出现</strong>。&nbsp;</p><p>此外，Chrome 团队专门重写了 V8 JavaScript，能够让网页更快地执行 JavaScript 代码。具体到体验上，就是用 Chrome 打开多复杂的网页，加载速度都很快。&nbsp;</p><p>此外，Chrome 重新设计了浏览器界面，弱化浏览器设计，强化网页视觉，使用户能够在专注于网页内容。加入了扩展性插件的支持，允许用户根据自己的需求自定义浏览器，从实用小功能到硬核玩法，Chrome 既是足够稳定的浏览器，也是可以开放的应用商店。&nbsp;</p><p>2008 年，Chrome 发布会上，此时的 Google CEO，彼时的 Chrome 团队领导者桑达尔·皮查伊这样说道：「我们希望同整个社区合作，推动 Web 向前发展。」Chrome 做到了。&nbsp;</p><p>快又稳，页面简洁现代，又支持更多功能的扩展，以及集成最强大的搜索引擎 Google，这让 Chrome 迅速开始抢夺浏览器市场，不思进取的 IE 很快就沦为了「Chrome 下载器」。&nbsp;</p><p>2009 年，Chrome 成为全年占有率上升幅度最大的网页浏览器；2010 年，Chrome 市场占有率超越 Opera 和 Safari；<strong>2012 年，Chrome 在全球占有率达到 33%，超越 IE 位居首位，此记录持续至今</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_aa8321ed3ad74b7db75187044c0e2e07@2057308263_oswg290024oswg1080oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023 年 8 月数据，Chrome 的市场占有率是 63.56%｜图源：Statcounter&nbsp;</p><p>Chrome 快速普及也离不开它的「遍地开花」，不同于 Safari 多年来依旧没有走出苹果，Chrome 一开始的目标就不是建立系统的护城河里，相反，它追求的就是市场占有率。2012 年，Android 版 Chrome 正式在 Google Play 发布。第二天，Chrome 推出 iOS 版，Chrome 全面进军移动平台。如今，从移动端到桌面的主流系统 Windows、macOS、Linux、Android、iOS 上都可以使用 Chrome，用户只需要登陆 Google 账户，就可以在不同设备上同步书签、历史记录、设置和插件。&nbsp;</p><p>在人均不止一个数码设备的当下，这种开放性打破了生态的壁垒，而丰富的插件商店，也塑造了 Chrome 用户的使用习惯。&nbsp;</p><h3><strong>绕不开的 Google</strong></h3><p>Google、YouTube、Android、Chrome……这些出现于十几二十几年前的产品，至今仍活跃在我们每天的互联网生活里，它们领域各异，但又非常有共性：不挑选设备、足够开放、足够多的功能、服务大多数、在一个领域做到定义级的体验。而我们也不难在 Google 其他产品中发现这种共性。&nbsp;</p><p>比如 2004 年诞生的 Gmail，对有着五十余年历史的 E-mail 来说，它是个「儿童」，但它又在 E-mail 被即时通讯碾压的时代，靠着设计和服务，<strong>在 Google 生态版图下有着独特的位置，在当下成了一个万能账号，一个「Google ID」般的存在</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_1a4762e981e04b618ae989d4bd78fd76@2057308263_oswg297613oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">高产似 XX 的 Google，用纷繁复杂的产品线罩住了全球用户｜Mixvely&nbsp;</p><p>又比如 2005 推出的 Google Maps，Google 串联起了 Web 技术、卫星图像、实时数据、导航、移动应用、GIS、API 和人工智能的技术。Google Maps 如今不仅提供了导航和地图信息，还影响了商业、旅游、科学、城市规划等领域。2020 年时，Google Maps 每月活跃用户超过 10 亿人。&nbsp;</p><p>还有 Google Translate，从传统基于规则的自动翻译，演进到使用自然语言处理、深度学习神经网络和机器学习技术，互译语种也不断扩展，这让 Google Translate 成为全球最受欢迎的翻译工具之一。&nbsp;</p><p>Google Drive、Google Docs、Google Photos……以 Google 为前缀命名的服务交织在我们的生活里，这也是我们比起 Alphabet，对 Google 这一「IP」更为熟悉的原因，从桌面网页到智能手机，从影音娱乐到工作处理，无论你设备的品牌型号，Google 无处不在。&nbsp;</p><p>从 Web1.0 到 Web2.0 过渡的 21 世纪头一个十年，谷歌用一种近乎少年气的冲动和创造力，不断解决「www」时代遗留下来的难题，改造着人们接入互联网的方式，其技术至上的作风和「不作恶」的理念，让它成为年轻人心目中那个最酷的公司，没有之一。&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2452983483850627</id>
            <title>国庆旅游装备避坑指南，这些真的不要买</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2452983483850627</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2452983483850627</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Oct 2023 01:54:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国庆假期, 出游设备, CCD相机, mini快充头
<br>
<br>
总结: 在国庆假期期间，很多人计划出游并在社交平台上寻找旅游攻略。然而，一些攻略中的出游设备推荐存在一些问题。例如，CCD相机虽然在小红书上很火，但实际上手机的拍照性能更好。另外，mini快充头虽然小巧方便，但充电功率低，不适合带多个电子设备出游。此外，多口充电线和自带转接头的充电线也存在充电速度慢和不支持数据传输的问题。因此，在选择出游设备时需要注意避免这些坑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又到了难得的国庆假期，今年的国庆加上中秋，长达8天的假期让不少人都萌生了出游的想法，小红书等社交平台上，各种旅游攻略也是满天飞。国庆期间也打算出游的小雷，发现其中居然还有不少关于出游数码产品推荐的攻略，这就恰好撞上小雷的知识丰富区了，不过，点开几个高赞的笔记，我却发现这些攻略似乎有点“小问题”。</p><p><strong>作为一个为粉丝着想的人，小雷决定来为大家扒一扒，这些社交平台上的出游设备推荐，到底都有哪些坑？又有哪些是值得买的？</strong></p><h2><strong>求求了，真的别买这些</strong></h2><p>出游行程，肯定少不了各种拍照，不少人为了能够拍出好的照片，会选择带上一台微单相机，当然，要求不高的话手机也是不错的选择。但是，小雷却看到一些笔记给CCD相机打上了“国庆出游必备”的标签，属实让小雷有种梦回20年前的感觉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230929/v2_aa35e65999b8426197f7af0716c9e179@1547419282_oswg1088747oswg896oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述">图源：小红书</p><p>CCD相机在前段时间的小红书上非常火爆，也许是受够了现代相机的“高清”画质，不少人开始吹捧起这些已经被淘汰多年的产品，导致原本按废品价格，几十块一斤出售的CCD相机，被炒到几百元一部，就这都还经常无货。</p><p><strong>说实话，平常出门带个CCD玩一下就算了，出游就不建议带这样的累赘，它的拍照性能真的还不如你的手机，从画面细节到色彩，从高光抑制到夜景拍摄，拍啥啥不行</strong>，如果说你喜欢模糊感，我的建议是下个相机APP，想要什么滤镜都有，随便调整。</p><p>CCD相机之外，快充头也是一个踩坑重灾区，不少朋友应该都看过宣传mini快充头的笔记或微博，但是恕我直言，<strong>除非你出游时全身上下的电子产品就一台iPhone，否则都不建议买mini快充头。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230929/v2_5150dcc0298c41e8a6b76297d88f3f1f@1547419282_oswg842602oswg924oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述"><strong>图源：京东</strong></p><p>mini快充头的唯一优点就是小，可以轻松随身携带，但是出游时旅行包、行李箱都必不可少，充电器占的位置几乎可以忽略不计，此时mini快充头普遍较低的充电功率和单接口设计就会让你感到头疼，是充手表好呢？还是充手机好呢？平板咋办？耳机咋办？相机咋办？</p><p>所以，与其购买mini快充头，不如买一个支持多口快充的氮化镓充电器，根据实际的需要，可以选择不同功率大小的型号，如果就是手机、手表、相机、平板等设备，那么65W基本上就足够了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230929/v2_8cbd82d4c67343918db7b424e1dc8d49@1547419282_oswg238350oswg940oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述">图源：京东</p><p>如果打算带上笔记本电脑等较大的设备，那么可以考虑100W或者120W的高功率型号，在给笔记本电脑供电的同时依然可以给手机等小型设备充电，如此一来还能再省出一个笔记本充电器的空间。</p><p>值得注意的是，<strong>第三方的氮化镓充电器往往不支持品牌手机的专属快充模式，如果你想在使用氮化镓充电器的同时依然获得快充体验，建议购买品牌自己的氮化镓多口充电器。</strong></p><p>聊到充电头，自然就少不了充电线，不少人都推荐一种多口充电线，还有一种自带转接头的充电线，可以在type-C、lightning等不同的接口之间转换。虽然看起来很方便，其实并不适用，以多接口充电线为例，实际使用时你会发现充电线的功率似乎有“亿点点”小，即使你用上官方的快充充电器，手机的充电功率也往往不会超过18W，即使是苹果用户看了都得摇头。</p><p>实际上，这些多口充电线受限于线材成本、直径等因素影响，可承受的电流往往不到5A，而且充电线中基本使用的廉价充电芯片，承载上限十分有限，以至于在实际输出时，type-c只能保证18W的输出，而lightning等其余接口，更是会掉到10W甚至更低，充电速度让你转瞬梦回十年前。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230929/v2_56171f972e924c8293170f373a01ac9f@1547419282_oswg490635oswg914oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述">图源：京东</p><p>而且，多口充电线往往不支持数据传输，非常鸡肋，至于自带转接口的充电线同样如此，只是相对而言充电速度更快一些，且支持慢速数据传输，但是同一时间只支持一台设备，无法为多台设备同时供电。</p><p>与其忍受极慢的充电速度，我的建议是不如买几个束线器，将数据线打包好后体积就会大幅度降低，旅行包也能轻松塞下两三根。</p><p>此外，对于iPhone用户来说，磁吸充电宝大家肯定不会陌生，不少人都被磁吸充电宝的无线、mini体形+磁吸还是十分吸引人的。不过，苹果官方的磁吸充电宝单个要价700+，价格属实昂贵，所以不少人都选择第三方的产品，小雷就是如此。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230929/v2_1cdd8084080942758ea4205f51bed4ba@1547419282_oswg693682oswg661oswg821_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述">图源：京东</p><p>那么实际体验如何呢？只能说多少有点鸡肋，首先是第三方的磁吸充电宝，充电功率最大也只有7.5W，而且吸附后会让手机的厚度膨胀到原本的两倍，握持手感极差，整体的体验属实有点糟糕，说实话，我还不如买一个小型口红充电宝再配根短充电线，跑满20W的功率比无线充电香多了。</p><h2><strong>真正的出游神器有哪些？</strong></h2><p>出游在外，有什么是真正值得买的呢？如果你是iPhone用户，小雷会强烈推荐你购买一个或多个AirTag，数量主要取决于你的行李数量，AirTag的强大定位能力，可以让你轻松定位丢失或被盗的行李。而且，AirTag的定位能力在人群密集的地方只会变得更加强大，即使是人山人海的景区也能轻松定位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230929/v2_f410b9466ec44a5a8e75f48e99cc433b@1547419282_oswg109210oswg636oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述">图源：京东</p><p>说实话，谁也不想在旅游时丢失行李，有了AirTag，这些麻烦至少能够解决一大半。</p><p>此外，降噪耳机也是出游必备，可以明显提高你的旅途舒适度，虽然目前很多TWS耳机都自称有降噪功能，<strong>但是如果你要坐飞机或是对噪音很敏感，那么头戴式降噪耳机依然是你的首选，不管是降噪强度还是使用舒适度，都超过TWS耳机，</strong>而且还没有那么容易丢失，唯一的问题是如果你来南方旅游，还是不建议在户外使用，如今的南方天气还是有点热。</p><p>如果你是去参加户外露营等活动，那么还有一些不错的设备可以推荐，<strong>比如正浩等品牌的户外电源，根据需求可以选购不同大小、功率的型号，相较于传统的充电宝，户外电源可以直接输出220V</strong>，轻松支持高功耗电器的使用，投影仪、电磁炉、音响，让你来一场高科技露营。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230929/v2_dcbf190d19d84c10a2cbb9417adfad07@1547419282_oswg954005oswg871oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述">图源：京东</p><p>若是想要对旅途来个全程记录，不妨考虑买个GoPro，对于一般用户而言，GoPro 8/9都是不错的选择，二手价便宜且性能足够，用来记录徒步旅行绰绰有余，用GoPro的配件可以将机子固定在胸口或脖子上，腾出双手轻松旅行。</p><p>相对于CCD等所谓的推荐设备而言，不管是户外电源还是GoPro，抑或是AirTag，他们的功能都是其他设备所无法取代的。在我看来，不管是轻装旅游还是全装备出行，一些可有可无、十分鸡肋的设备，都是可以直接剔除出旅行物品清单的。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2451637385027464</id>
            <title>数字人造富记，一场被AIGC改写的风暴</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2451637385027464</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2451637385027464</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Oct 2023 01:52:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公司明年赴美SPAC上市, 数字人, AIGC领域, 造富狂热
<br>
<br>
总结: 这篇文章讲述了一家数字人服务公司的发展历程和规划，他们计划明年赴美SPAC上市。数字人技术在AIGC领域中得到了广泛应用，数字人的克隆和代运营服务成为了公司的主要业务。数字人的订阅增长速度超出了预期，数字人行业开始吸引了众多追随者。数字人领域的发展带来了巨大的财富增长，数字人公司的营收和利润都大幅增长。数字人的商业模式也在不断演变，数字人的应用场景不断扩大。整个数字人行业正处于一个造富狂热的阶段。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>说起公司明年赴美SPAC上市的规划，占健带着一丝不真实的兴奋，“之前是打工的，没想到有一天会变成股东。”</p><p>3年前，他加入公司，一家以电商之都杭州为原点，辐射江浙沪周边电商企业的真人代播平台。高峰时，公司曾接收过600个应聘主播的本专生，培训三个月，筛掉一半的带薪试用生，筛出合格的主播。</p><p>这是一项高成本的试验。在疫情时挑战尤为明显，公司经历了主播通行受阻和集体病倒带来的收益骤减。2023年春节后，占健只见到了30名主播复工。不幸的是，主播们复工不久，就接到裁员通知。取代他们的是一批正风靡直播间的数字人。</p><p>一位研究AI十年，已投入数字人领域的从业者说，数字人是在AIGC领域中为数不多明确的事：技术可控——输入信息后，能知道明确的输出结果；算力可控——生成面部表情消耗的算力有限，还有短视频、直播间的垂直落地场景。换句话说，这是一条商业化明确的路。</p><p>占健所在的公司已不是疫情时的倒霉蛋，而是冲上天的幸运儿。今年3月，公司转变为一家卖数字人的服务商，提供数字人克隆和代运营服务，并附赠一些如何使用“新式武器”的教学指南。这是他们几年做代播平台积攒的经验。</p><p>在占健和公司创始人口中，公司定位为“AIGC数字人中的华为”，明年将赴美借壳上市，成为全球化数字人服务商。占健也成为公司多个合伙人之一。</p><p>这样激进的规划，底气来自于数字人的订阅增长速度完全超出他们的预期。转型的5个月，他们克隆了1000个数字人，招聘了近30个城市代理，回款超过3000万，融资数千万。</p><p>超预期的事，在这半年的数字人行业中不少见：三年前开始研发AIGC数字人的排头兵硅基智能，去年还只克隆了数万名数字人，今年宣布克隆数字人达到40万。</p><p>一名硅基智能数字人的推广人员最近的烦闷是，年初，公司制定了全年业绩目标，他们仅用一个季度就完成了目标，公司重新制定了全年目标，过了一季度，他们又完成了，现在的目标变得更高了。</p><p>作为AIGC领域少有的盈利项目，这一领域开始吸引众多追随者。一位AIGC的从业者发现，自己接触的5家AIGC公司，其落地方案都有一致性，即用“文生视频”，生成数字人进直播间为商家卖货。</p><p>大厂也布局了——腾讯打造腾讯智能、百度打造智能云曦灵平台、京东打造言犀、华为打造华为云盘古数字人大模型。</p><p>创业公司也没有落下。企查查显示，这半年内，新成立与数字人相关的公司数量接近2万家。一位从业者笃定地说，下半年行业更热了，增长至少超过20%。</p><p>在这场被AIGC席卷的巨浪中，数字人领域完成了一个小小的目标：落地且造富。</p><h2><strong>1.造富狂热</strong></h2><p>搜索“数字人”，你很可能会看到这样的视频：一间宽敞的办公室里，填满工位的不是员工（碳基生物），而是一排排电脑屏幕和在直播间不停歇的数字人（硅基生物）。</p><p>置身在这样的场景中，震撼感不会比你见到一个有趣的人更多。但它所带来的变化是明显的，空荡荡的办公通道和办公室里，很少能见到员工，却随处可见正在直播的数字人和显示屏。</p><p>数字人技术公司和服务商都会有这样的展示间，它们的作用类似一个放满样机的手机门店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230928/v2_068d20ba94fd49558630a5005b2f47ae@54558659_oswg1232351oswg1080oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">一家数字人公司的展示基地。图片来源：甲子光年拍摄</p><p>在空荡荡的房间，在晚上9点见到占健时，他的脸上没有疲惫，对公司的发展历程和规划侃侃而谈。对于上市，他们计划如果明年的营收能做到两千万，就联系海外机构，如果不能达成，就让已上市的投资方收购公司，也能完成股票的兑换。</p><p>这是一场梦幻般的反转——从一家在疫情期间艰难度日的企业，转身为一家刚创业就计划上市的AI公司。占健觉得这无疑不是一场造富：过去，客户在平台找主播，一次直播给公司带来的业绩也不过一两万元，而现在，公司重心在拓展城市代理，一个城市代理的收费几十万元。哪怕是卖数字人，销售价也要2.98万元/年，“比代播单更好卖”，占健说。</p><p>在与营收挂钩的数字人、城市代理等指标上，数据增长得非常清晰。公司创业5个月，季度增长率超过250%。在一次AIGC的分享会上，只有占健的老板用数据体现了公司在应用中得到的回报——“启动4个月，回款3000万元”。</p><p>一个月后再联系占健，他们已经在谈第4轮融资，并为此拉高了营收目标——2000万元提前达成，新目标是5000万元。明年上半年的目标是3000万元。</p><p>创始人对此不甚在意，这并不是造富的终点，可能只是一点小信号。营收高，投入也大。上个月，他们才花了1500万元买芯片和服务器，追随市场需求的扩大而追加投入。</p><p>“靠自己挣利润，永远不可能做大。”他对公司的规划是做大市场，“必须融资、上市、并购、形成垄断、进军全球”。</p><p>数字人公司都有类似的数据，显现这近一年间的财富增长。一家在数字人领域深耕数年的公司，创始人在接受媒体采访时说，今年上半年AIGC数字人业务量超过了过去2年的总和，且已盈利。</p><p>硅基智能则制定了看似激进的目标——2024年成为第一家收入百亿元的AI创业公司，2025年实现百亿元利润。他们将生产1亿个包含数字人在内的硅基劳动力。</p><p>如果知道了它们的商业模式，可能并不会奇怪。在数字人的数据库达到一定量级后，几乎可以0成本生成，而数字人的数量在极速增长。一家数字人公司现在的销售价格，还是近一年前的4倍。</p><p>数字人的衍变方向都追随着钱的方向。</p><p>占健所在的数字人服务公司的目标是参加招商会，招下级代理和卖零单，同时用小模型拓宽数字人的应用场景：医美、法律咨询、教育等。</p><p>数字人技术公司硅基智能一边出售自己的API接口，将数字人克隆技术开源给商业伙伴，一边用数字人进军出版社、影视剧等领域。硅基智能的商业策略是，在每个领域找到头部的运营商，教会行业如何使用这个新式武器，再赚到这个行业的钱。</p><p>比如在电商领域，硅基智能和谦寻控股合作成立合资公司谦语智能，借助头部主播的力量带货数字人；在文娱领域，硅基智能和乐华娱乐达成协议。</p><p>数字人为什么在短视频/直播中的应用得以爆发，硅基智能创始人司马华鹏的解释是，在投入产出比上，以一对多交互的短视频/直播切中了黄金交叉线，“用200个A100生产的内容交互1000个人，和交互1个人的价值不一样。”</p><p>这还不是数字人的终局。比起用AI做短视频/直播更赚钱的是做AI电影、AI明星，“制造一个王一博和粉丝每天一对一互动。”</p><p>这是数字人公司能赚到更多钱的方向。</p><h2><strong>2.“钱”路不明</strong></h2><p>找到一条明确的商业化路径并盈利，在一年前的数字人行业还是天方夜谭。<strong>这里只有烧钱。</strong></p><p>几年前，数字人的叫法更多还是虚拟人。在Meta AI引领元宇宙热潮时，被看作元宇宙原住民的“3D虚拟人”是备受追捧的创业方向，创业公司在全国多达几十万家。</p><p>3D虚拟人有两种技术路线，一种是动画类数字人，渲染要求不高，肢体动作和面部表情都表现僵硬，唯一优势是可以规模化；一种是超写实虚拟人，通过高成本的原理动画制作，生成一个更贴紧人、表现力强的虚拟人，代表人物有初代虚拟偶像洛天依。</p><p>第二种更人性的超写实3D虚拟人，是有实力有梦想的公司选择的方向。但它的特性，一个字，就是“贵”。</p><p>制作一个3D虚拟人，要经历扫描、建模、计算机绑定、动画展示和渲染等环节，按照传统的CG级制作手法，制作一个数字人耗时2-3个月，费用达到100-200万元。</p><p>3D虚拟人的制作越精良，花费的成本越高。根据英伟达官方博客，黄仁勋虚拟人在发布会上出镜的14秒视频，共有34位3D美术师和15位软件工程师协同参与，总计近千工时。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230928/v2_1ef41345a11142e7bed645a60c0dc1ac@54558659_oswg982184oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">黄仁勋的虚拟人形象，图片来源：英伟达</p><p>而它的商业化场景，又极为局促。这类3D虚拟人往往以IP形式存在，直接面向to C领域。2022年10月31日，柳夜熙凭借“捉妖”题材上线后，好消息是一夜涨粉363万，坏消息是运营费用也成倍增长。据「甲子光年」此前了解，运营一个虚拟人一年要耗费800万元。</p><p>3D虚拟人成本太高，人们就把目光投向降一维度的2D数字人，用AI生成。2D的技术路线形象接近真人，且复制快、成本低、运营门槛不高。</p><p>硅基智能将每年上亿元的财力投向研发数字人，研发过程屡次让创始人司马华鹏兴奋。生成2D数字人所需要的数据采集成本越来越少，成本肉眼可见地下降：从最初需要30分钟的视频数据，到10分钟的，5分钟，慢慢缩短为一分钟、甚至是一张照片，“这是一条非常好看的曲线。”</p><p>成本降低了，但生成效果却越来越好。一次，研发团队将一个调教过后的数字人视频发送给司马华鹏，他看后生气地问负责人，“发一段视频做什么？”对方说，这是AI生成的，这让司马华鹏极为惊讶。</p><p>但单纯成本的下降，却并未帮硅基智能打开钱路。</p><p>“今天它有多火，就能想象之前曾有多冷”，在今年多次公开露面的司马华鹏在一次媒体群访时感慨。</p><p>数字人的生意在开发后的两年都乏善可陈，硅基智能只能通过接定制化和政府订单养活团队。2021年，硅基智能只卖出几千单，2022年，这一数字也只增长到数万。</p><p>硅基智能不是没有卖力推广。几十人的推广团队，每天通过抖音后台的广告引擎，联系200多名短视频博主，向她们发放优惠，“给您免费制作一个数字人，可以吗？”</p><p>对方不是沉默，就是在了解后拒绝。“这是一个太新的东西”，硅基智能的推广人员说。当时为了推广数字人，硅基智能的定价仅2000元/个，通常附带7折优惠，都少有人问津。</p><p>“我们被拒绝过几十万次”，司马华鹏说。而在内部，公司还留有十几万抖音KOL的联系方式。和现在相比，这已是一本旧日的黄历。</p><h2><strong>3.“刘润时刻”</strong></h2><p>数字人的本质是，通过视觉采集人们说话时的唇动、表情和面部肌肉细节，传导至AI，让AI充分学习后，衍生出更多表情和动作，成为一个新“人”。数字人就是当前大火的AIGC的一个场景。</p><p>这依靠机器视觉的技术成熟，精确捕捉人说话时的唇动和面部细节，以及NLP（自然语言处理技术）能让数字人具有和加深理解用户意图、生成回答、保持话题连贯等对话能力。</p><p>其运行原理，与ChatGPT一致，都依靠精湛的算法、强悍的算力和优质庞大的数据库。</p><p>在ChatGPT发布前，硅基智能通过了数字人的图灵测试第一阶段：仅通过肉眼，不能分辨真人和数字人的区别。</p><p>AIGC带来增进的部分也很明显。硅基智能CTO林会杰告诉「甲子光年」，一年前的硅基数字人在吸收视频素材后，还需要工程师训练一星期左右。现在，当大模型积累了40万人的视频资料，AIGC的生成速度达到分钟级生成，而成本指数级降低。</p><p>数据的积累，让数字人更真实、更流畅和更可懂。一名硅基智能的销售说，两年前卖数字人时，还会有客户说不像真人，现在几乎没有了。</p><p>AIGC带来的最重要影响，还不是技术上的大跃步，而是打破了将技术推广开的僵局。</p><p>启发点在ChatGPT发布前的10月底，商业博主刘润在年度演讲“进化的力量”中展示了自己的数字人，这在硅基内部被称为“刘润时刻”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230928/v2_b5cc11f1d3514392b887506cdaacd4db@54558659_oswg586831oswg584oswg984_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">刘润使用数字人生成视频，图片来源：刘润视频号截图</p><p>随着ChatGPT的发布，刘润的认同像撒开的一把种子，硅基智能很快提高了因为不熟悉市场需求而设置的低价，需求单都飞了过来，“一下就爆了，这个人认同了，它的社群都认同你的产品，还愿意帮你传播”，司马华鹏说。</p><p>平台的包容是另一催化剂。在疫情后，抖音加大对本地生活的关注和投入。从业者观察到，平台对于数字人的态度在今年初开始从“一旦直播就立马封号”到“选择性封号”。</p><p>最适合运用数字人直播的场景，是“货代人”的本地生活，这为数字人直播间提供了生长的土壤。</p><p>在抖音平台增长的数字人数量最快。直到2022年10月份，硅基智能才制造了自己的第一个直播数字人，半年后，司马华鹏在多个场合骄傲地宣布，“每天有5万个硅基数字人在直播，创造数亿元的销售收入”。</p><p>由硅基智能提供的一个案例是，2023年春节，杭州一家本地生活公司因为缺少人手，两位运营人员同时运营8个硅基智能数字人直播间，在小长假期间收获了千万流水。</p><p>没有关于这个故事更具体的叙述，但2个人运营8个直播间带来的降本增效，在特殊时间节点春节获取的千万营收，成为数字人能在直播间创造财富的故事样本，像风一样传开。</p><p>过去不愿意了解的抖音KOL、电商商家和谦寻董事长董海峰都找上门，业务询问电话甚至通过公司官网，打到了公司各个行政部门。</p><p>销售们在前两年接触客户时，她们需要讲解数字人的定义、好处和用处，现在不用多费口舌，“对方一上来就问，多少钱、怎么定制、多久交付”。</p><p>以往，硅基智能的推广人员在介绍公司时，总会被询问，“硅基是什么？是硅胶吗？”这一通过芯片主要元素“硅”命名的生命体，此前还是陌生名词。一夜间，推广人员觉得有些好笑了——在与客户打交道时，大家开始夸赞硅基智能在取名上，有先见之明。</p><p>在杭州，占健第一次感到做数字人被围观，是在刚转型不久的3月。一个深夜，他们配上《午夜凶铃》的音乐，将一个视频传上网：在办公室的地面上，前后摆满了70台显示屏，播放着数字人的直播画面。“办公室没有人，都被数字人取代了”。视频播放了60万次。</p><p>此后，占健几乎每天能在数字人播放屏前接待三拨人，最忙的时候，他两只手握着两个手机，一个接完听下一个。</p><p>三个月后，占健就嗅到一丝竞争的气息。义乌的代理商开始问他，“你们的数字人有什么优势？”</p><p>问价后比价的人也变多了。占健给出的价格是2980元克隆一个数字人，而市场价格已低到300元/个。</p><h2><strong>4.躺着赚钱？</strong></h2><p>AI散播的焦虑，让数字人变成一些人的赚钱工具。</p><p>见实科技创始人徐志斌在举办AIGC大会前，发出了325份有关AI的问卷，其中90%的人表示愿意掏钱学习AI技术，创始人尤其焦虑AI会颠覆公司的优势。</p><p>这种心态被卖数字人的人当作销售痛点。一位数字人行业的从业者在直播间宣传数字人课程时，当有企业问如何改变疫情后线下客流量不足的问题，统一答案都是用一个新武器“AI数字人”，提供一些新鲜感。然后是一套销售话术：“不到一万的价格，可以体验和用上AI，对老板们来说不值一提；老板自己都不用AI，员工怎么会用呢？”</p><p><strong>数字人的确是一个在部分场景被验证有价值的工具。</strong></p><p>2022年，占健陪跑了一家试图削减直播间开支的插座企业。在店播刚兴起时，这家企业专门聘请了两个包括主播、中控、场控、运营的直播团队，花了上百万打造直播矩阵。直到他们决定尝试用数字人替代部分真人主播。在试播三个月后，占健发现，数字人直播的数据比真人直播少，但在成本差距面前不值一提：数字人的花费不到真人主播的1/10。</p><p>后来这家插座企业几乎沿用这样的方式，在占健处投放了几十个数字人直播账号，这些账号每天播放的时间很长，可以拉到40个小时，只要有交易流水，就能保证一定的营收。</p><p>另一个案例是，一家文旅景区在进入直播领域时，曾请主播开直播，打造过1亿流量，却没有卖出一张门票，现在投放了一部分预算给数字人，每天都有部分流水。</p><p><strong>但是，数字人在直播间的应用价值主要体现在店铺自播，和已有IP的直播间中。数字人只能维持直播的营收模式，通过节省真人主播降低成本，而不能从0-1创造一个有利润的直播间。</strong></p><p>在具体的落地实践中，数字人躺着赚钱的神话只有破灭。司马华鹏将其比作，“（大家）以为把机器买回来就能赚钱，（想法）最后落空，是行业最大的痛点”。他认为，AI在直播间发挥作用依靠六大因素：科技、运营、供应链、IP、金融、账号，缺一不可。</p><p>一家数字人公司创始人在做分享会时警示代理商，<strong>真需求是用数字人降本增效，伪需求是用真人都无法播出结果期望用数字人救场。</strong></p><p>在短视频中，AIGC数字人因为通过了图灵测试，而几乎可以做到以假乱真，帮助许多主播解决重复录制的问题。而更需要交互的直播间中，AIGC数字人还不具备真假难辨的交互能力，通过提问题、听主播声音、有没有大幅动作，都判断在直播间带货的是不是数字人。</p><p>数字人达成营收的方式是拉长时长，真人主播播6小时，数字人则会播8-12小时，长的时间有40多个小时。长时间的数字人需要微妙地处理平台的录制审核，判断为低质量的数字人，平台不会推流，每1秒基本只有1人观看。</p><p>硅基智能CTO林会杰说，一个理想的直播间达成，还需要等到数字人在直播间的状态通过图灵测试后，而这依赖于数字人丰富的表现力和肢体动作的协调，需要很大算力。</p><p><strong>除了直播间内部的运营之外，更复杂的情况是外部因素——短视频平台对于劣质内容的把控和查封。</strong>5月17日，抖音平台更改了查封策略：要求做数字人直播必须有真人参与。“这就是无人驾驶上车驾驶员不能离开方向盘”，司马华鹏解读。</p><p>行业也有一套应对体系。比如谦语智能在做代运营时，会用到配合真人的“阿凡达”模式：在屏幕中的数字人，由一个真人实时提供文案，AIGC生成唇形与表情。如果是由AI生成的文案，可能会循环播放，导致平台判定为录播而封号。</p><p>占健有一套躲避平台查封的策略，比如在起号的7-15天的风险期中，做间断式直播，“直播2小时，下线，再开播”，或者给一场直播做10个切片，第一天顺着放，第二天倒着放，第三天打乱顺序放。</p><p>哪怕这样，数字人账号被封也是常有的事。在做客户测试时，100个账号的短暂封控率（封控1-3天，无永久封控）在30%左右。能被平台推流而每天产生成交量，30个账号中只有15个。</p><p>AI从应用到直播的距离，类似机枪被发明后搁置了几十年，才在战场上大规模使用。一个新式武器从发明到应用广泛间，往往还需要一定时间。</p><p><strong>“在赚钱角度是好生意，科技向善角度不是好生意。”</strong>司马华鹏说。创造AI不是毁灭人类，一些行业乱象却是在做这样的事。</p><p>梅拉妮·米歇尔（Melanie Mitchell）在《AI 3.0》中说，人工智能研究人员佩德罗·多明戈斯所说的那段令人印象深刻的话：“人们担心计算机会变得过于聪明并接管世界，但真正的问题是计算机太愚蠢了，并且它们已经接管了世界。”</p><p>司马华鹏分享他们当时做电话机器人的经验，盈利模式和今天的数字人一样可观，无数电话机器人公司涌入这条赛道，最后等到政府发文整治骚扰电话，运营商不批路线给机器人。结局是，<strong>“大家把行业干死了”。</strong></p><p>那么，数字人呢？</p><p>（封面图来自《我，机器人》）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>