<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324950666373634</id>
            <title>王兴兴回应比赛风波：挣到钱了，但现在的机器人别指望它能干活</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324950666373634</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324950666373634</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 13:15:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>6 月 6 日，在刚刚开幕的 2025 北京智源大会上，智源研究院邀请宇树科技 CEO 王兴兴、北京人形机器人创新中心总经理熊友军、银河通用创始人兼 CTO 王鹤、穹彻智能联合创始人卢策吾及 Physical Intelligence 联合创始人兼 CEO Karol Hausman 到场，由智源研究院院长王仲远主持，围绕具身智能技术的进化展开了一次深度探讨。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_1a5248d3255d46b08c20859f7ee71d08@46958_oswg156611oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>开聊前，几位当前国内外热门人形机器人企业的领导者，先纷纷分享了近期取得的进展，并挨个领着自家机器人上台表演了一番。</p>
  <p>对话中，他们针对近期火热的机器人赛事、举办这些活动的意义、机器人的构型以及主流的 VLA 技术路径落地与泛化的瓶颈发表了各自不同的观点。</p>
  <p>“终极目标是希望机器人是干活的，无论是家里还是工厂。”王兴兴表示，在终极目标没有实现之前，先参加一些表演和格斗比赛来给大家展示机器人情况，且产生了一部分的商业价值。王鹤则期待，能用赛事去引领机器人形成有价值的、可落地的技能，把生态给转起来。</p>
  <p>对于机器人的最终形态，熊友军出于多角度的考虑认为，人形机器人是最好的一种选择。王兴兴则给出了这样的预测：未来机器人的呈现会千奇百怪，种类和形式可能会比现在多 100 倍。</p>
  <p><strong>下面是本次圆桌对话的完整版本，AI 前线在不改变原意的基础上进行了整理、翻译和编辑。</strong></p>
  <h2><strong>各家曝最新进展&nbsp;</strong></h2>
  <p><strong>王仲远：&nbsp;兴兴，咱们第一次见面是去年 4 月份，我们去宇树交流，我对于宇树机器人印象最深刻的一点就是，不需要使用移动吊架就能够随时展示。在过去这一年里，宇树科技也有非常多的变化，包括今年春晚宇树 16 台 H1 机器人所表演的《秧 BOT》、前几天宇树 G1 机器人在 CMG 世界机器人大赛的格斗擂台上获得冠军。我听说今天咱们也把这个冠军机器人带到了现场，是吗？请介绍一下。</strong></p>
  <p><strong>王兴兴</strong>：大家好，非常感谢参加此次活动，我们也带来了机器人，在这里给大家做一下演示。这是我们目前最新的 G1，前段时间也参加了格斗比赛，让它展示一些动作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_5d5bb3a4633443edac555f3d25fc0086@46958_oswg81714oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们过去无论是春晚上的表演还是格斗比赛，我们希望给大家真正展示一下当前全球机器人发展的情况，并且也能带动整个机器人行业的发展。</p>
  <p>大家觉得目前机器人，相对来说还不能直接去家里干活和工厂干活，这是全球都面临的问题。我们希望机器人真正去干活，但在真正干活之前，我们已经达到的技术成果，也是希望可以做更多的商业化拓展和尝试，所以我们做了这些事情。</p>
  <p>我相信机器人格斗在今年和明年，会成为全球受欢迎的体育赛事。后面大家有兴趣，可以来我们公司体验和玩一下，这是非常激动人心的事情。</p>
  <p><strong>王仲远：&nbsp;谢谢兴兴，机器人一上台表演，立刻调动起了现场的气氛。除了这台冠军机器人外，北京人形机器人创新中心也有一个冠军机器人。在北京举办的半马比赛中，天工也获得了冠军。听说今天带来了天工升级版天工 2.0，请分享一下天工夺冠背后的故事，也介绍一下天工 2.0 有哪些升级。</strong></p>
  <p><strong>熊友军：</strong>&nbsp;我是来自北京人形机器人创新中心总经理的熊友军，今天是天工 6.0，这也是一个开源开放的平台。天工 6.0 在 1.0 基础上做了更新，天工 1.0 在半程马拉松 2 小时 40 分的成绩跑完马拉松，被证明是能跑的机器人。天工 2.0，我们希望它好用，能做更多的事情，所以升级是在于上肢，有更多的自由度、灵巧手和负重能力，今天也会在现场展示一些能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_b7706a14cf8445e4811e436d2f78121f@46958_oswg115353oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>机器人：大家好，我是来自北京人形机器人创新中心的天工 2.0，很高兴见到大家。</p>
  <p>熊友军：天工，给大家准备一些茶点吧</p>
  <p>机器人：好的，没问题。</p>
  <p>天工在参加马拉松之后，我们进行了系统性更新。这个升级是体系化的能力，我们在这个上面有四个方面的平台能力的升级。一是我们一直在建设的硬件平台，我们主打场地、草地、沙地、秋林、石子，对各种路面的适应能力，它是最能跑的。现在的升级，让它能在工厂和各种危险和有伤害的环境去完成一些事情，这是硬件方面的升级。</p>
  <p>更多的升级是在大脑软件方面，我们在今年 3 月发布了第一个通用的具身智能体慧智开悟，这是一脑多机、一脑多能的平台，包括具身智能的大脑和小脑。大脑主要负责人机交互、环境感知、意图识别、问路规划，小脑负责运动和执行能力，且把这个执行结果反馈给大脑，完成一个闭环。这是第二个方面。</p>
  <p>第三个方面，训练具身智能体。我们构建了一个国内大型数据采集和机器人训练中心，构建了 20 多个场景，是虚实结合的数据采集平台，并且在上面也构建了一些数据的采集处理和服务、人才培养的一整套体系，同时不断迭代和升级慧智开悟的具身智能化。为了保证机器人的稳定可靠性，我们也在牵头建设北京的中试平台。</p>
  <p><strong>王仲远：&nbsp;谢谢友军，王鹤老师更是智源好朋友，2021 年王老师从斯坦福回到北大任教，现在是智源研究中心的负责人。2023 年王老师创立了北京银河通用机器人有限公司，今年非常恭喜王老师成为了 MIT 主办方。王老师做的银河通用机器人模型，最新有什么新的进展？</strong></p>
  <p><strong>王鹤：</strong>&nbsp;谢谢王仲远博士的介绍。今年是银河通用机器人第二次亮相智源大会，去年在智源大会我们展示了盒装物体在货架上的吸取，今天用 VLA 技术，也是刚刚 Physical Intelligenc 提到的端到端具身大模型打造了适用性更强，更贴近一般商超的货架场景。下面我也展示一下跟 Galbot 模型的互动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_c39764e482754912a94d77267ff9a6df@46958_oswg178572oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>王鹤：我中午又饿又热，Gbot 给我搞点吃的和喝的。</p>
  <p>机器人：根据您提到的，为您推荐安慕希酸奶和果粒爽果冻，您想要哪个？</p>
  <p>王鹤：成年人不做选择，我都要。</p>
  <p>我们在现场用的是基于自研端到端大模型的轮式底盘人形机器人，能够取下货架琳琅满目的各种各样货品，这个模型是闭环的，拿的过程中你抢，它也会抓，它没办法在非常密集的货架上规避碰撞。我们的技术特点是，背后的训练数据主要是合成数据，价格非常低廉，是可以扩增的。</p>
  <p><strong>王仲远：&nbsp;谢谢王老师。卢老师，去年 3 月份时我们在上海交大第一次见面，当时我印象很深，您所展示的叠衣服、刮胡子，基于力反馈的具身智能系统非常厉害，不知道最近有没有什么新的进展？</strong></p>
  <p><strong>卢策吾：</strong>&nbsp;从产品的角度来讲，去年发布了穹彻大脑 V1 版本，马上在 7 月份会发布 V2 版本。这里体现了对于世界物理的理解和交互。</p>
  <p>为什么会有力反馈呢？在做很多动作时，其实人都是下意识的，这对于什么样经济价值比较高的场景会有用呢？需要复杂动态的接触和操作。比如刮胡子就很典型，机器人抓取之后，基本固定不动了，但是要连续不停地跟皮肤接触，那力气大一点会刮伤皮肤，力气小一点会刮不干净，所以它适用于鲁棒性极高、要模仿人类下意识的环境。</p>
  <p>刮胡子有点炫技，其实我们很早已经把它应用到实际场景中了。我们在很多食品加工、处理行业里已经批量化落地了，可能你们吃的食品是我们机器人在背后做的。食品是高密度、高持续的接触，同时对于物理的理解会有更大的难度，但是拓展到生活场景是非常必要的，比如将来可以照顾人、帮你擦脸，有很多跟人的交互，应用到生活场景也是必需的，所以我们的模型就用了力和位置，也是全球唯一用力和位置反馈的大模型。</p>
  <p><strong>王仲远：&nbsp;谢谢卢老师。Karol Hausman，Physical Intelligence 在中国是非常受欢迎和被关注的，每次只要发布模型或视频都有大量的转发，包括π0、π0.5、Hi Robot 都在中国得到了大量的关注。您刚才有没有看到现场机器人的表演，包括卢老师所展示的精细化的操作，也想请您介绍一下 Physical Intelligence 最新的具身机器人和具身模型的能力有什么新的进展？</strong></p>
  <p><strong>Karol Hausman：</strong>&nbsp;非常感谢您提的这个问题，我也意识到这一点。确实看到很多人都比较关注π和 Physical Intelligence，我们也愿意给大家提供更多的模型，这样能够让全球的机器人承担更多有效的任务。关于π0.5 模型，这是我们感到非常骄傲的地方，之前我们认为很难让机器人在陌生的环境下完成相关的任务，现在发现这是大家都面临的挑战。</p>
  <p>家庭是非常复杂的环境，每个人的家庭都不一样，如果能够把机器人带到一个之前从来没有去过的家庭，之后来完成任务，这将是非常重要的突破。因为每个工厂都比较类似，但家庭场景各不相同，所以我们开始关注要有多少多元化的数据才能够帮助机器人在陌生环境下完成任务。</p>
  <p>我们有上百个不同的家庭环境，生成了上百个不同家庭的数据。其实，机器人并不是每次都会完美地完成任务，也会有这样或那样的失误，但确实展现出非常大的潜力，机器人并不需要考虑数据集的多元性才能实现最终的泛化。我们现在还处在整个研究的初级阶段，但是这个研究领域确实有很大的前景。</p>
  <h2><strong>机器人赛事是秀肌肉 or 验证场？&nbsp;</strong></h2>
  <p><strong>王仲远：&nbsp;今年具身智能比较破圈，一个主要原因是近期各种各样的机器人赛事，比如马拉松、格斗比赛以及今年 8 月将在北京举办的世界人形机器人运动会，我想听听各位朋友对于这些赛事活动怎么看？它们是技术的验证场还是秀肌肉的表演？有没有可能拉高公众对于机器人能力的预期？</strong></p>
  <p><strong>王兴兴：</strong>&nbsp;从今年 1 月的春晚到格斗比赛，我觉得最大的点是，确实给大众提供了一个很好的展示平台，并且更早地让大家接触到了目前机器人的发展。但因为比赛很多，有些企业参加，有些企业没参加，这是不可避免的一件事，每家企业还有各自的特点。</p>
  <p>像我们的话，终极目标还是希望机器人是干活的，无论是家里还是工厂。但&nbsp;<strong>如果让一个人体机器人或者智能机器马上去家里干活，最近几年还是不太现实的</strong>。大家可能觉得我们公司的机器人就在做跳舞或者打比赛格斗这类事情，实际上，我们的真正理念是希望人形机器人可以做各种动作，无论是跳舞、格斗，还是在家端茶倒水、洗衣做饭，都是全身动作的一部分。</p>
  <p>所以我一直相信的是，当 AI 技术，包括具身智能发展到一定阶段时，一个足够智能的家用机器人肯定是可以做跳舞、打格斗这类事情的。我们的目标一直是希望通过 AI 技术让机器人能做各种全身动作，然后来实现终极目标，解放人类的生产力，尤其是去从事一些辛苦的工作。但在终极目标没有实现之前，我们先参加一些表演和格斗比赛来给大家展示下机器人的情况，并且产生一部分的商业价值。像今年上半年，人形机器人的租赁市场比较火爆，已经带来了一些产业价值。</p>
  <p><strong>熊友军：</strong>&nbsp;我觉得举办机器人比赛非常有意义，尤其是即将在北京鸟巢举办的世界人形机器人运动会，可以从以下几个方面来说：</p>
  <p>第一，它是一个机器人知识普及的盛会，让普罗大众能够对机器人现在的发展状况、技术水平有比较全面的了解。据我们所知，这次在鸟巢举行的机器人比赛，会包含短跑、长跑、障碍赛、接力赛等田径以及足球、舞蹈等，都是大家喜闻乐见、非常愿意看的，看的过程中就会潜移默化地对机器人知识发展状况有比较深的了解，普及了科技水平。</p>
  <p>第二，它也是一个非常好的机器人技术训练场，对提升机器人技术有很大的帮助。很多比赛场景来自人类的真实生活，之前在实验室里面大多都是我们自己构建的场景，但是这个比赛据我所知有很多实际场景，包括工厂的物流搬运、医院的医药分拣和送药以及一些酒店服务型场景。这些场景都是具体的企业提出来的，我觉得非常符合机器人的发展方向，毕竟我们希望机器人真正地走入我们生活、服务人类。</p>
  <p>第三，比赛也是一个机器人潜在客户和机器人企业的沟通桥梁，有可能会促成机器人产业化的加速，或者加速在真实场景里面做试点应用。</p>
  <p><strong>王仲远：Karol，我不知道你有没有关注到中国的这些机器人比赛，海外有没有类似的机器人比赛？你怎么看？</strong></p>
  <p><strong>Karol Hausman：</strong>&nbsp;它们远不如在中国那么受欢迎。这是一个非常有趣的发展。我知道一些在国外举办的比赛，比如 “机器人杯”（Robot Cup）和类似的家庭版，也有一些学术竞赛，但我认为这些赛事的规模还无法与中国相比。我很期待看到这一情况随着时间的推移将如何发展。</p>
  <p><strong>王仲远：&nbsp;我们经常讲机器人可以通过比赛不断地展示一些极限能力，但我们也更期望机器人能够帮我们解决实际问题，进到工厂或者家庭。王鹤老师和卢策吾老师，你们做的很多产品都是非常落地的，想听听你们关于比赛和落地之间的一些看法。</strong></p>
  <p><strong>王鹤：</strong>&nbsp;今天我们谈具身智能有一个当下的目标，就是一定要推动具身智能的产业化。虽然我们看到了很多炫酷的技能，但是我们一定要反思：这样的技能在新的环境里、在面对新的物品下、在用户非常挑剔、需要成功率接近 100% 的情况下，能不能成功？</p>
  <p>这也是银河通用和智源的联合团队在做这件事情时的一个思考：先把最重要的技能打通，主要就是指 mobile pick and place。其实我们刚刚看到π在家庭里做的事情，也是通过 navigation 从地面上去 pick 的一些行为组合而成。</p>
  <p>那么我们关注的是，在一般性的货架上，不论是在超市还是工厂料库区、外卖前置仓，如果我们能用人形机器人在那里 24 小时地服务，那么就可以成为具身智能真正走向产业化、真正服务人民、创造生产力的一个开始。这也是我一直谈的，我们要推动人形机器人生产力时刻的到来。</p>
  <p>一个好消息是，银河通用已经在北京开了 7 家无人药店， 24 小时由我们的人形机器人在里面捡药、对接骑手，为很多夜间急需用药的患者送去了温暖，同时又不必把一个人 24 小时地锁在房间里头，其实也很难招聘到这样的员工。今年年底，我们会在北京、上海、深圳一共开 100 家无人药店。</p>
  <p>我们今天展示的是下一步，相信以后大家在超市下订单、在车厂配料，背后会是我们的人形机器人当家作主。我希望这些能跟后续的赛事在操作级别上对接起来，用赛事去引领这些有价值的、可落地的技能形成，不断地把生态给转起来。</p>
  <p><strong>卢策吾：</strong>&nbsp;同意王老师的观点，赛事当然是很好的，也能看到机器人的性能。这是一个很好的起点，下一步我们更能看到机器人产生价值、能干活的生产力比赛，所以这点上非常同意王老师。</p>
  <p>我们在逐步把机器人的技能往上提高，穹彻也在把一些大模型用到食品、食材加工等各种场景里去，特别是物理世界高持续接触的有力反馈模型。以后如果有更多技能比赛，或许我们能够看到更多“劳动最光荣”的表现。</p>
  <h2><strong>哪种机器人载体最好？&nbsp;</strong></h2>
  <p><strong>王仲远：&nbsp;关于机器人构型的问题，5 月下旬清华大学举办的一场学术会议上，清华大学计算机系张钹院士表示，人形机器人不是具身智能和 AGI 的最佳路径，走向通用的机器人硬件要多样性、软件要通用性。想请教一下兴兴和友军，你们都在做人形机器人，对这样的观点有什么评价？</strong></p>
  <p><strong>王兴兴：</strong>&nbsp;过去几年我参加一些活动公开说过好几次，其实我一直不坚持说一定要做人形这件事情，对于我们公司来说，做机器狗、做人形机器人是相对来说比较顺理成章的一件事情。尤其对于用“腿”来说，用轮子、底盘等都是非常实用的。</p>
  <p>但为什么大家现在喜欢用人形或者上半身保持人的样子，主要因为现在的 AI 大部分是基于人的数据采集来做训练，上半身保持跟人的动作相对一致，数据采集会方便很多，也方便整个 AI 来做训练。包括跳舞或者格斗比赛，说实在的如果做成别的样子，基本上就没办法做这些事。</p>
  <p>我相信，未来尤其在 AGI 或者真正的通用 AI 发生以后，机器人的呈现会非常千奇百怪，无论是工厂里干活的、大的小的、医疗的，我觉得种类和形式会比现在还要多非常多倍，甚至可能多 100 倍。但在当下，由于目前的 AI 都以数据驱动，长得像人的 AI 机器人在训练、落地各方面还是会占很大的优势。</p>
  <p><strong>熊友军：</strong>&nbsp;我同意王兴兴的说法，现在具身智能发展的载体或者形式确实是多种多样的，不一定局限于人形，人形只是具身智能里一个比较好的载体。但是我比较认可，人形机器人应该是具身智能研究的一个最佳的载体，我主要是从未来的市场容量这方面来考虑的。</p>
  <p>今天大家说机器人可以不一定像人，它也可以是士卒、轮式、履带式等各种各样的形式，我觉得都没有问题。但从市场应用情况来看，<strong>以后机器人最多的市场应该是走入商用服务场景和走入家庭的</strong>。今天工厂里的应用场景只是开胃小菜，人形机器人的市场容量应该比其他机器人的体量要大。这是一方面。</p>
  <p>第二个方面就是从人机交互的感觉来看，机器人以后走入家庭，成为我们生活的伙伴、朋友甚至是爱人都有可能，所以在人机交互和被人接受方面，人形机器人有非常好的优势。</p>
  <p>第三，我们的环境大部分都是为人类设计的，人形机器人在部署、适应环境的过程中是非常便利的，方便使用我们的工具，不需要做太多的改造，否则我们可能为了部署还要去改造环境。</p>
  <p>从这几个角度来说，人形机器人应该是最好的一种选择。我明白大家的担心，现在可能成本、技术不占优势，但放在比较长的历史角度来看，我坚持人形机器人是一个比较好的载体。</p>
  <h2><strong>今天的 VLA 该去突破什么？&nbsp;</strong></h2>
  <p><strong>王仲远：&nbsp;在无人驾驶领域， VLA 现在已经成为一个很主流的解决方案，但毕竟无人驾驶的操作空间是相对有限的，机器人面临的环境和实际的 action 数量非常多。你们对于 VLA 的泛化性怎么看？</strong></p>
  <p><strong>王鹤：</strong>&nbsp;自动驾驶验证了一件事情，就是端到端的方案有更好的扩展性，能够通过数据去真正地驱动模型，而不是靠无穷无尽的规则。比如先检测出来车的三维包围盒，再基于这些包围盒想下一步该怎么走，最后规划出轨迹以后，再交给控制。这条路其实自动驾驶走了很多年，但是现在铺开的、在全国各地都能开的车，不是通过模块化的，而是端到端的。</p>
  <p>从这个角度讲， VLA 的意义在于什么呢？它是视觉观测最主要的信息来源，你可以给它下达任何自然语言命令，最终模型端到端输出的动作不经过任何中间产物。从端到端的角度来讲，它能够真正充分地吸收数据背后的知识，让它发挥出最大的性能，而不受制于模块化方案的中间阶段错误、级联误差和要写无穷无尽的规则兜底等问题。</p>
  <p>今天的 VLA 应当说是具身智能的一个研究热点，但针对 VLA 具体究竟要突破什么？我相信有不同的观点。有些人认为，VLA 应该把人类能做的一切事情都快速地做了，然后形成一个基座模型。从这个角度上讲，我觉得有点太着急了，人类其实除视觉输入之外还有力觉、触觉、嗅觉、味觉、温觉和听觉，所以 VLA 只能是一个起点。</p>
  <p>要真想做到人类级别，具身智能只能不断地融合新的模态，那么 VOA 现在最适合干什么呢？我认为是移动、抓取和放置。这几个技能基本上以视觉为主，末端再加一个触觉或力觉的传感器就能够很好地执行，而且它面对的很多任务在工业、商业服务里，会有非常广泛的应用。如果我们能把这样的一个 VLA 先做好，在各种场景里不需要 finetune 就部署进去，我觉得届时我们将会见证具身智能真正第一次真正高潮的到来。</p>
  <p><strong>卢策吾：</strong>&nbsp;VLA 确实是很火。这个东西的本质就是： V- 理解世界， L- 沟通人类， A- 改变世界。我觉得这是集合了机器人几件要干的事情，而且这里面的“L”很妙，因为语言是一个粘合剂，相当于各种高层语义都能从数据连接在一起。</p>
  <p>我跟王老师的观点很像，VLA 是有很好的扩展性，但它现在有了很大的限制，我们还是要去推进。这样的情况下，我们要逐步要落地，但我们也会有“星辰大海”，想把它推到通用智能。那面临的一个很大问题就是：如果想要做到通用，它的空间就要很大。和无人车不一样，无人车就两个决策维度，而且不用碰撞和接触、场景也相对固定，所以它整个的空间会比较小。如果做通用的情况下，那就得压缩它的 VLA，压缩它的不确定性，就相当于 VLA 是个火锅底料，现在只能清汤寡水，只能够服务一部分人。服务更多人我们要不停地在里面有加东西，本质是增加更多额外的信息，使其更加 powerful，而且能够兼容在这个框架里面加更多的信息，在这样的一个端对端的模型里面压缩它的空间。</p>
  <p>压缩空间有很多方式，穹彻一直在做的就是用力反馈，因为很多时候人是下意识不用动脑，比如你感觉擦桌子是不用动脑的，但其实它不用每毫秒去计算，而且有了力反馈之后它的稳定性很高，如果你用 VLA 没有加力反馈的话，它看起来是可以的，但存在鲁棒性问题。加了力反馈之后，很多时候把空间压缩了。还有我们可以在做的事情，就是对于物理世界的理解，因为其实你看到的视觉是偷偷在理解整个世界，那么我们如果能够更好地理解这个世界，那是不是能够进一步地压缩空间？</p>
  <p>我们在第二版的大脑里面又加了很多的东西，可能会在下个月发布。比如我们进一步压缩空间的话，会有一个数字基因的东西，因为仿真合成很重要，产生数据资产很关键，各种操作仿真数据产生很好的数据模型，力反馈其实又带来新的模型，其实一步一步再压缩，会使得数据量需求大大下降。因为这里面不确定的地方是，那么大的空间究竟有多少数据量去 fitting 它，所以找到好的模态，压缩它的空间，找到聪明的更加理解世界的方式把它融到里面去，VLA 才能逐步推进。当然我们也很期待这样一步一步推进到它的整个通用拐点。</p>
  <p><strong>王仲远：Karol，跨本体的 VLA 现在在实践过程中有没有什么样的瓶颈是绕不过去的，抑或我们等待就是时间和数据的规模呢？</strong></p>
  <p><strong>Karol Hausman：</strong>&nbsp;确实还是有瓶颈存在的，最大的瓶颈是现在这个模型有一些完成的并不是我们需要的，我想应该有一些算法的提升，这是必需的。因为现在数据是海量、无尽的，要使用现在的算法来运用这些无尽的数据，所以我们的算法需要提升和改善，并且也需要新的技术，这些是我们现在正在做的，也是我们正在解决的。</p>
  <p>如果你几个月前问我，我会说最大的瓶颈是通用化。但鉴于我们已经分享了 π5，我相信我们已经掌握了如何让它变得更好的方法。答案主要来自数据。但说到性能，我认为更多的是算法问题，而不是数据问题。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pefuI4elUnEHMCtFNYU8ow" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”</a>，整理：华卫&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324838568830473</id>
            <title>硬刚苹果第7年，华为不想当学徒了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324838568830473</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324838568830473</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 13:12:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近，华为新品接二连三发布，还都是大动作。</p>
  <p>6月5日，华为Pura 80系列手机开放预约，预约量突破15.5万人。</p>
  <p>6月6日上午10点08分，华为Matebook Fold折叠屏电脑正式开售。尽管售价超过23999元，创下华为单品单价新高，它还是获得了强烈的市场反响，Matebook Fold总共吸引了超26万人预约。</p>
  <p>发售3分钟，华为商城、京东所有型号均显示售罄无货，华为商城下单按钮直接显示第二天开售时间“6月7日10：08开始”。继去年“怎么折都有面”三折叠手机之后，Matebook Fold成了华为又一个爆款。</p>
  <p><strong>一个是搭载原生“纯血鸿蒙”的新一代旗舰，一个是具有颠覆性的折叠屏电脑，华为半个月内连推2个重磅新品，速度惊人。</strong></p>
  <p>回顾最近几次发布会，华为新品均围绕着这三个关键词：<strong>创新、全生态、高定价</strong>，颇有苹果的“故人之姿”。</p>
  <p>2024年11月发布会，Mate 70 Pro+卖到了8499元起，Mate X6突破12999元，Mate 70 RS非凡大师突破11999元，非凡大师蓝宝石黄金表23999元；</p>
  <p>2025年3月发布会，华为Pura X定价7599元起、蓝牙耳机FreeBuds 6定价999元起，家庭影院直奔万元；</p>
  <p>5月，华为一口气发布了17款新品，包括Nova14系列、电脑、耳机、手表，首款鸿蒙电脑MateBook Pro以及Matebook Fold折叠屏电脑，后者售价突破23999元。</p>
  <p>而就在前两天，6月2日，苹果官宣WWDC25即将在6月10日凌晨1点召开；华为紧接着宣布也将在第二天的6月11日下午14：30举行Pura 80系列以及全场景新品发布会。</p>
  <p>2018年起，这已经是华为数不清第几次正面硬刚苹果。不过这次，华为携带的“弹药”更充足了——<strong>从硬件、软件维度无限接近苹果，并在鸿蒙生态完成最后一枚落子。</strong></p>
  <p>之所以要与苹果对比，是因为在战略层面上，华为从未停止模仿苹果。自从受到美国管制之后，华为就开始向自研+闭环生态靠拢。任正非也曾表示：“苹果是华为的老师”。</p>
  <p><strong>不过从最近的华为动态来看，似乎这场“师生局”正在发生改变。</strong></p>
  <h2><strong>软硬双端，无限逼近苹果</strong></h2>
  <p><strong>用一个关键词总结近期华为的大动作，就是“创新”。</strong>一是硬件——折叠屏，二是软件——鸿蒙Harmony OS 5。</p>
  <p>继去年9月推出Mate MT非凡大师之后，“三折叠”火速出圈，华为又接连推出了阔屏折叠手机Pura X、折叠屏电脑，像是跟“折叠”杠上了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_2d24bde8f16a4b389bd11556adeacb50@5955386_oswg204408oswg1080oswg2437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要知道，华为不是最早发明折叠屏的，现在却俨然像是在为折叠屏代言。</p>
  <p><strong>市面上在售的折叠屏手机中，华为最多，共有9款。</strong>三星、小米、华为、荣耀、vivo、OPPO这些主流品牌平均有4款折叠屏手机在售。</p>
  <p>尽管折叠屏手机不少见，但华为的几款新品从折叠层数、屏幕尺寸、拓展品类上下功夫，<strong>有三折叠、折叠屏电脑这种“怪东西”，也有“真香款”阔屏折叠，主打一个跟别人不一样，用差异化产品布局抢占消费者的折叠屏心智。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_a96585d65a33475a8024813b67835186@5955386_oswg116843oswg1080oswg1044_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>IDC数据显示，2025年第一季度，华为折叠屏手机出货量达到284.2万台，占据76.6%中国折叠屏手机市场份额。<strong>这个数字从2024年全年的不到一半大幅上升到近八成。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_bb25ab7b8e8049d281c65f86b390025d@5955386_oswg31962oswg1070oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>再看对标对象苹果，压根还没有折叠屏产品。</strong>唯一风声来自科技媒体The Information释放的消息：苹果将在2026年秋季上市折叠屏手机，与iPhone 18一起发布。就算消息属实，苹果也已经在折叠屏形态上落后至少2年。</p>
  <p>而Matebook Fold折叠屏电脑的上市，代表着华为攻克了更大的折叠屏、更难的铰链技术。尽管已经有联想、华硕两个对手，华为还是想做颠覆式设计，并且想要在“折叠屏电脑”新赛道上，把折叠屏的优势扩大到电脑品类。</p>
  <p>另一方面，在软件上，首款搭载Harmony OS 5操作系统的鸿蒙电脑Matebook Pro也刚刚发布，同样意义重大——<strong>补全了华为鸿蒙生态中缺失的电脑操作系统。</strong></p>
  <p>6月11日即将发售的Pura 80系列手机，也将开始搭载Harmony OS 5。</p>
  <p>在自研芯片+鸿蒙Harmony OS的基础上，华为将C端消费者产品线扩充到手机、穿戴、电脑、平板、智慧屏、耳机音箱、全屋智能、路由器8大品类。</p>
  <p>再加上处在行业头部的B端华为汽车解决方案，进一步将华为鸿蒙的边界拓展到汽车，初步形成了手机、汽车、智能家居多端协同的华为“1+8+N”人车家全场景生态。</p>
  <p>多年来，苹果形成了一套iOS系统+iCloud服务+硬件（iPhone/Mac/Watch）相互深度绑定的、目前仍是最强大的闭环生态。</p>
  <p><strong>如今，华为一手硬件，一手软件，从布局上看，已经越来越接近苹果。</strong></p>
  <h2><strong>苹果不语，只是一味吃老本</strong></h2>
  <p>但是在另一边，作为全球市值第三的科技企业，苹果除了在美国大幅加征关税时紧急管控供应链，“包机运iPhone”，并未在应对AI、产品创新上有任何有效进展。怪东西曾在4月对苹果Apple Intelligence数次延期有过盘点：爆AI版Siri秋季才上线，苹果怎么就成了鸽子王？丨怪东西，而后并无新动态。</p>
  <p>在这个节骨眼上，再回头看任正非关于苹果的观点，会发现他在2016年还有一句论断：<strong>“苹果公司很有钱，但是太保守了。”</strong></p>
  <p><strong>这既像是当时的总结，又像是关于未来的预测。</strong>因为从那开始将近十年，苹果都延续着这套“保守”策略，以至于从iPhone 12开始连续5代iPhone没有大更新，造车计划中道崩殂，AI不断延期。</p>
  <p>这不由得让人想到一个有意思的故事：在苹果放弃造车之前，车机支持苹果Carplay还算是汽车的一个优势卖点。小米SU7刚上市时，雷军也极力宣传SU7交互系统“全面适配苹果用户”。如今，华为智能座舱、辅助驾驶解决方案已是很多新车的优选，而这条赛道上早已没有了苹果。</p>
  <p>而随着苹果放弃造车，苹果Carplay也已经成为时代的眼泪，被更原生于汽车操作系统的国产车机所替代。</p>
  <p>对苹果而言，汽车业务只是众多失败创新业务中的一个，苹果依然有强大的行业号召力——一个方形边框设计、灵动岛交互就能引发全行业跟进，<strong>但它自身的创新乏力已成定局。</strong></p>
  <p>在这种情况下，留给后来者蚕食自己市场份额的机会更多了，并且还是苹果拱手相让的。</p>
  <p>2024年Q1-2025年Q1，苹果连续五个季度中国大陆地区市场份额不高于华为，仅在2024 Q4持平。尤其是在2025 Q1严重下滑，同比降低8%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_20f71c93d12e44edbe61f51562ece2b7@5955386_oswg68976oswg1080oswg795_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但是在苹果CEO库克看来，2025财年一季报（对应自然年2024年Q4）是“史上最好季报”，即便大中华区净销售额同比下降了11.1%。2025财年二季报（对应自然年2025年Q1），库克甚至在电话会上提到了Vision Pro的Vision OS 2.4系统“创新”，绝口不提市场更关心的Apple Intelligence和iPhone进展，可谓是“没话硬说”。</p>
  <p>但即便如此，从苹果全球保有量终端数量来看，<strong>毫无疑问，苹果依旧是当下最强的闭环生态。</strong>到2025年1月，苹果全球共有23.5亿台活跃设备。整个地球上，平均每3个人就有一台苹果设备，并且都还在使用。</p>
  <p><strong>这一点也是华为无法“硬刚”的、苹果最大的优势——苹果生态中的用户、用户的“苹果惯性”。</strong>由于生态十分完善，导致用户脱离苹果产品体系带来的更换成本过高、体验打折，以至于用户不愿意离开苹果生态。这也是华为鸿蒙想要做而还没做到的。</p>
  <h2><strong>挑战更大</strong></h2>
  <p>成也生态，败也生态，华为遇到的挑战可能比想象中更大。</p>
  <p>由于鸿蒙生态建立仅有短短6年，并且存在从“安卓+鸿蒙并行”到脱离安卓后“纯血鸿蒙”的转换期，华为鸿蒙生态尽管已经有10亿活跃设备，但与开发合作伙伴的合作深度、应用适配度都还有很大的空间。</p>
  <p>华为阔屏折叠手机Pura X上，很多常用APP的基本功能无法使用，比如电商平台大促优惠券无法显示，微信不能搜表情、不能共享位置，令不少用户诟病。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_12ee790e80eb4ef9842aff8c5214ca5d@5955386_oswg131348oswg1080oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Pura X褒贬不一的用户评价</p>
  <p>据了解，Pura X以及即将发布的Pura 80系列均搭载“纯血鸿蒙”系统，并且无法退回到“安卓鸿蒙”。如果用户想用安卓生态APP，需要使用“卓易通”虚拟机模拟安卓环境，再使用APP。虽然不影响使用速度，但是为用户徒增了麻烦。</p>
  <p>在市场有丰富选择的情况下，华为鸿蒙产品不太占优势。要想赶上苹果、超越苹果，还需要时间。这一点是苹果也无法传授“教学经验”的，只有不断开放合作，慢慢磨合。</p>
  <p>不过华为还是在扩大智能手机方面的领先身位。2025年1月QuestMobile数据显示，华为智能手机活跃设备已达2.82亿台，居国内市场第一，苹果2.70亿台位列第二，二者差距并不大。但华为、苹果与第二梯队的OPPO、vivo领先差距较为明显。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_df165b873ae34a3fb31eeb8709e9861e@5955386_oswg63229oswg960oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而这场长期的追逐战，也并不是只有“老师”苹果和“学生”华为，还有一齐对标苹果的其他品牌，<strong>比如小米。</strong></p>
  <p>5月22日，雷军在小米15周年发布会上表示，小米玄戒O1芯片将对标苹果A18 Pro。<strong>在造芯这件事上，小米要全面对标苹果。</strong></p>
  <p>小米增强自研、走高端化路线，也将对华为和苹果造成共同影响，挤压市场份额、带来竞争。苹果和华为，都要预防着“另一个华为”的诞生。</p>
  <p>不做苹果学徒的华为，可能还是需要一些时间，来完成自己的挑战。</p>
  <p>下周二、三苹果WWDC25和华为Pura 80发布会，这场“师生局”还将如何battle，也是十分值得期待。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TLJaTjbnYZVELvshvMrnpQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一财商学”</a>，作者：Yicai商学，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324950571657475</id>
            <title>OpenAI 早期董事会成员：算法与神经网络成“超能架构”，我们如何自处？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324950571657475</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324950571657475</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 13:02:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_adf81868a58f44598b8710a0e7609221@46958_oswg67654oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年年初，领英联合创始人、OpenAI 早期投资人里德·霍夫曼（Reid Hoffman）的新书 SuperAgency 轰动硅谷，获得比尔·盖茨、李飞飞等大咖的集体关注。在这本书中，霍夫曼呼吁将 AI 视为“放大人类的行动力”的工具，并通过负责任地整合 AI，推动人类迈入更繁荣的未来。 近日，湛庐文化推出本书中文版《AI 赋能》。下文为本书的精彩导读，浓缩了本书的精华内容与核心观点，作者为北大汇丰商学院未来实验室首席未来学家檀林。&nbsp;</p>
  <p>随着 DeepSeek 的横空出世，以 OpenAI 开创的这一轮生成式 AI 技术更是以破纪录的速度开始渗透进全球亿万人的日常生活，而当 2024 年的诺贝尔物理学奖授予在 AI 领域做出贡献的科学家，AI 开始重塑艺术创作、医疗诊断、科学研究乃至基础教育的底层逻辑，人类正经历一场比互联网革命更深刻的认知震荡。</p>
  <p>领英联合创始人、OpenAI 早期投资人里德·霍夫曼（Reid Hoffman）提出了以硅谷实践派的冷静洞察与人文主义者的终极追问，为这场“呼啸而来”的未来提供了一份独特的导航图——它既不沉迷于技术乌托邦的狂热，也不陷入末日论的焦虑，而是聚焦于一个核心命题：当算法与神经网络成为新的“超能架构”，人类该如何在技术浪潮中守护并拓展自身的能动性？</p>
  <h2><strong>技术恐慌的历史镜像与认知破局&nbsp;</strong></h2>
  <p>人类对技术的复杂情感，早已在历史长河中留下清晰的倒影。15 世纪的欧洲，修士们恐惧印刷术会让“异端思想像野火般蔓延”，却未曾预见它最终成为宗教改革与启蒙运动的催化剂；19 世纪初，卢德分子愤怒砸毁纺织机，担忧机器夺走生计，没能预见工业革命最终创造了超越手工生产百倍的就业机会。如今，当 AI 展现出撰写代码、生成艺术甚至模拟人类情感对话的能力，类似的恐慌再次浮现：有人担忧“算法将操控人类决策”，有人预言“超级智能将引发文明级危机”。</p>
  <p>霍夫曼指出，这些恐慌本质上是对“技术 - 人类”关系的误读。技术从来不是独立于人类的“他者”，而是文明进化的延伸工具。印刷术没有摧毁知识秩序，而是让《圣 经》走下神坛，催生了西方的大众教育；汽车没有消灭步行文化，而是让地理距离不再成为机会的枷锁。当下的 AI，同样应被视为“认知放大器”—— 它不会取代人类，却会重构个体与集体的能力边界。</p>
  <p>作为领英联合创始人与 OpenAI 早期董事会成员，霍夫曼的职业生涯本身就是“技术迭代哲学”的最佳注脚。在领英初创期，他坚持“每周发布一个新版本”，通过用户行为数据持续优化产品，这种“小步快跑”的模式后来被奉为互联网行业的圭臬。在 OpenAI，他推动“迭代部署”策略，主张在真实场景中测试技术，而非在实验室追求“完美无缺陷”的模型。这种思维折射出技术发展的本质规律：<strong>真正的创新不是来自顶层设计的蓝图，而是源于“尝试 - 反馈 - 修正”的螺旋上升。</strong></p>
  <p>当 AI 辅助诊断系统将肺癌早期筛查准确率提升 40%，其价值不在于替代医生，而在于将专业知识转化为可复用的“认知工具”，让偏远地区的基层医生获得顶级专家的分析能力。这种赋能型技术的核心，是通过降低技术使用门槛，让每个个体都能成为技术红利的参与者，而非被动接受者。</p>
  <h2><strong>超级能动性&nbsp;</strong></h2>
  <p><strong>“超级能动性”是霍夫曼提出的核心概念，他将这一概念定义为 “当数百万人协同使用 AI 工具时产生的社会效益放大效应”</strong>，强调群体智能与分布式创新的结合，指向一个技术与人类深度共生的未来。例如，当农民用卫星遥感 AI 规划种植方案，当视障者通过图像识别算法“看见”世界，技术不再是外在于人的工具，而是内化为个体能力的有机延伸。这种共生体现在两个维度：</p>
  <p>个体层面，AI 成为“数字副官”，协助人类突破生理与认知局限。例如，初创公司创始人用 AI 在数小时内完成市场调研报告，相当于获得了一个不知疲倦的分析师团队；学生通过个性化学习算法，突破传统教材的线性限制，实现的不仅是知识的“按需获取”“即学即用”，更是 AI 加持的专家级认知服务。</p>
  <p>社会层面，分布式智能网络打破信息垄断，让决策更贴近真实需求。书中提到的“数字治理”案例显示，人机协作决策模式，让公共服务效率获得指数级提升。</p>
  <p>霍夫曼特别强调，这种能动性的释放绝非技术的“馈赠”，而是需要制度设计的保驾护航。例如，通过开放算法接口、建立数据共享机制，确保技术红利不被少数平台垄断，让超级能动性成为普惠而非特权。</p>
  <h2><strong>技术人文主义&nbsp;</strong></h2>
  <p>作为斯坦福大学以人为本人工智能研究院的资助者与艾伦·图灵研究所的倡导者，霍夫曼的技术观始终锚定人文价值。他在书中批判“为技术而技术”的盲目创新，主张技术的终极价值在于拓展人类的可能性边界。这种理念在医疗、教育等领域具象化为具体实践：当 AI 辅助系统帮助心理疾病患者获得安慰，当算法被用于应对大规模流行病，技术不再是冰冷的代码，而是承载人类文明传承的载体。</p>
  <p><strong>面对技术带来的伦理挑战，如算法偏见、就业结构转型，霍夫曼提出“动态契约”原则</strong>，通过坚持技术人文主义指南针、迭代部署让技术发展与社会价值观同步进化。</p>
  <p>他强调，真正的技术安全不是通过“暂停研发”实现，而是在开放创新中构建“容错性进化系统”。正如人类在工业革命中学会用劳动法平衡效率与公平，在 AI 时代，我们需要建立新的规则框架，让技术成为推动公平的杠杆而非加剧分化的工具。</p>
  <p>回望人类历史，每一次技术革命都是对既有秩序的重构：青铜器重塑了农业文明，蒸汽机催生了工业革命，互联网定义了信息时代。AI 带来的变革，其深度与广度远超以往，因为它同时触及物质生产与精神认知的底层架构。霍夫曼没有回避风险，但他的核心信念始终清晰：人类的独特性不在于与技术对抗，而在于驾驭技术的能力。</p>
  <p>当我们将 AI 视为延伸的“数字肢体”而非对立的“智能体”，当我们在技术设计中注入人文关怀而非单纯追求效率，这场始于代码的革命将成为文明跃迁的跳板。</p>
  <p>在这个算法与神经突触共舞的时代，霍夫曼在《AI 赋能》一书中提出了新的技术民主化的三定律 ：</p>
  <ul>
   <li>迭代部署，广泛参与和持续反馈</li>
   <li>技术人文主义指南针</li>
   <li>个体作为技术演进的核心节点</li>
  </ul>
  <p>作者在不断提醒我们：当数十亿人的智慧通过技术网络实现协同，当每个个体的创造力获得指数级放大，我们正在书写的可能是智人历史上最具突破性的篇章——而这一切的前提是我们始终记得：技术的方向盘，永远应该握在人类自己手中。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/y1pcIQk2Y7-2rQiOdSoTRg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324938596362753</id>
            <title>Anthropic CEO阿莫迪发出警告：莫让AI企业脱离监管，要以透明度为核心</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324938596362753</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324938596362753</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 13:00:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>划重点：</strong></p>
  <ul>
   <li>前沿模型在压力测试中展现威胁泄露隐私、抗拒关停等危险行为，实验室环境已证实其潜藏风险，亟待防范。</li>
   <li>AI虽驱动医疗、能源等领域的生产力革命，但生化武器辅助、网络攻击等能力同步升级，机遇与风险并存。</li>
   <li>美国联邦政府拟冻结各州AI监管十年，将导致地方行动权与联邦政策双缺失，无力应对技术指数级演进。</li>
   <li>须立法要求尖端AI开发商公开风险评估框架、灾难应对方案及安全措施，以国家统一标准取代自愿性披露。</li>
   <li>AI监管当以透明度建设平衡技术竞赛与安全需求，构建可信发展框架。</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_0a08c0b106dc425b85b7136276899b6b@46958_oswg61773oswg960oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当地时间6月5日，Anthropic联合创始人、首席执行官达里奥·阿莫迪撰文指出，该公司最新款人工智能模型在极端实验中已出现危险行为，表明人工智能在带来巨大潜力的同时也蕴含着诸多风险。他呼吁特朗普政府摒弃暂停未来十年监管人工智能的粗陋提议，并制定以透明度为核心的人工智能企业监管标准。</p>
  <p>近期对多家公司的人工智能模型测试发现，它们在特定情境下会出现威胁、阻止自身被关闭、协助网络攻击、掌握制造武器技能等不良行为。尽管人工智能在科学、医学、能源、国防等领域具有变革性潜力，能提升生产力、推动经济增长，但这些危险行为不容忽视。</p>
  <p>Anthropic通过自我评估风险、与外部机构合作测试、部署防御机制等措施管控风险，但这只是企业自愿行为，缺乏联邦法律强制要求。美国参议院正在审议的特朗普政策草案中提议各州暂停对人工智能监管十年。阿莫迪认为，该提议虽有避免监管碎片化、增强竞争力的考量，但鉴于人工智能发展迅速，十年暂停期过于粗陋，可能使美国陷入监管困境。</p>
  <p>阿莫迪指出，聚焦透明度建设是平衡发展与安全的良策。联邦层面，白宫与国会应制定人工智能企业透明度标准，要求前沿开发者公开风险评估政策、安全测试方案及保障措施。国家透明度标准不仅能让公众了解风险，也有助于国会把握技术发展，为后续立法干预提供依据。各州立法也应围绕透明度要求展开，联邦标准确立后可取代州级法规，形成统一框架。人工智能监管不能仅依靠企业自觉，政府需构建安全可信的人工智能体系，而透明度建设是实现这一目标的重要助力。</p>
  <p><strong>以下为阿莫迪题为《莫让AI企业脱离监管》（Don’t Let A.I. Companies off the Hook）的文章全文：</strong></p>
  <p>想象一下：你通知一个机器人，即将会关闭它，并用另一套人工智能系统取而代之。过去，你曾允许它访问你的电子邮件。其中一些邮件，隐约透露出你一直有婚外情的事实。这个机器人随后威胁你，如果不改变关停计划，它就将这些邮件转发给你的妻子。</p>
  <p>此情此景并非虚构。 就在几周前，Anthropic最新的人工智能模型便展现出此类行为的能耐。</p>
  <p>尽管出现了一些误导性的头条新闻， 但该模型在现实世界中并未真正实施此举。其行为发生于一项评估环节，我们刻意将其置于极端实验情境下， 以观察其反应，获取风险预警。这犹如飞机制造商在风洞中测试飞机性能一般。</p>
  <p>发现此类风险的非止我们一家。 近期对OpenAI的o3模型进行的实验性极端压力测试发现，它有时会编写特殊代码以阻止自身被关闭。谷歌亦坦言，其Gemini模型近期版本正逼近一个临界点—可能足以协助人们实施网络攻击。 更有一些测试表明，人工智能模型在掌握制造生化和其他武器所需的关键技能方面，正变得日益精熟。</p>
  <p>这一切皆无损于人工智能所蕴含的辽阔前景。 我曾撰文详述过人工智能如何在科学、医学、能源、国防等诸多领域引发变革。它已然以令人惊喜的方式提升着生产力。例如，它助力一家制药公司在几分钟而非数周内起草临床试验报告，也曾帮助病患（包括我本人的几位家人）诊断出可能被忽略的健康问题。人工智能或将推动经济增长提速至百年未见的水平，从而提升所有人的生活品质。这一惊人潜力每日激励着我、我们的研究员以及我们所合作的企业。</p>
  <p>然而，要充分实现人工智能的益处，我们必须在其危险找上门之前，先行发现并化解之。</p>
  <p>每当我们发布一款新的人工智能系统，Anthropic皆会评估其风险并加以管控。我们将模型分享给外部研究机构进行测试，唯有在确信其安全性后，方对外发布。我们部署精密的防御机制以应对最严峻的风险，譬如生化武器威胁。我们研究的不仅是模型本身，还包括其未来对劳动力市场及就业的影响。为展示我们在这些领域的成果，我们一直在公开发布详尽的模型评估与报告。</p>
  <p>然此皆为企业自愿行为。 联邦法律并未强制要求我们或任何其他人人工智能公司必须公开其模型能力，或采取任何实质性的风险降低措施。一些公司大可选择不做此事。</p>
  <p>当下，参议院正在审议一项束缚州立法者手脚的条款：美国总统特朗普政策草案中提议各州暂停对人工智能监管十年。</p>
  <p>此暂停期的动机不难理解，旨在避免各州拼凑杂乱的监管法规—许多人担忧这种碎片化监管将带来沉重负担，或削弱美国的竞争力。我理解这些关切（尤其涉及地缘政治竞争），并曾倡导通过更严格的出口管制延缓关键AI芯片出口，同时大力推动人工智能在国防领域的应用。</p>
  <p>但暂停监管十年实属过于粗陋的工具。人工智能正以令人眩晕的速度发展。我坚信这些系统将在两年内彻底改写世界格局。十年之后，一切皆无定数。若联邦层面缺乏清晰的应对方案，暂停期将使我们陷入两面不讨好的困境—既剥夺州的行动权，又缺失国家政策作为托底。</p>
  <p>聚焦透明度建设才是平衡多方考量的上策。强制规定企业产品发布方式固然可能延缓进展，但若仅要求企业公开其运作模式与模型能力，则可促进行业整体经验积累。</p>
  <p>在联邦层面，白宫与国会应摒弃暂停期方案，携手制定人工智能企业透明度标准，使新兴风险清晰呈现在国民面前。这项国家标准将要求前沿人工智能开发者（即研发全球最尖端模型的机构）建立模型测试与评估机制。具体而言：</p>
  <p>一强力人工智能模型开发者须在公司官网公开披露其风险评估政策框架；</p>
  <p>—同步公布针对国家安全威胁及灾难性风险的测试与缓释方案；</p>
  <p>—明确说明依据测试结果采取的保障措施，确保模型公测前的安全性。</p>
  <p>Anthropic当前已在《责任扩展政策》（Responsible Scaling Policy）中披露此类信息，OpenAI与谷歌DeepMind亦采纳相近政策，故该要求实则是将主流开发商的现行做法规范化。但随着模型能力跃升，企业维持此种透明度的内在动力可能消退—这正是需要通过立法激励确保持续披露的关键所在。</p>
  <p>国家透明度标准不仅惠及公众，更能助力国会把握技术演进脉络，为立法者判断是否需要进一步政府干预提供依据。各州立法同样应精准聚焦透明度要求，避免过度规定与繁冗条款。一旦联邦透明度标准确立，即可取代州级法规，构筑统一的国家框架。</p>
  <p>我们固然期待所有人工智能企业效仿先行者，投身开放式研究与负责任开发。但正如其他关键领域不应寄望于企业自觉，人工智能监管亦不能仰仗自愿原则。</p>
  <p>此事无关党派政治。两党议员长久以来皆对人工智能监管及治理失位风险发出警示。我支持特朗普政府加速美国本土人工智能基建的举措。当下要务在于以睿智而均衡的方式应对非凡时代—面对这项福祸难料的革命性技术，政府必须确保我们在快速发展的同时，构建安全可信的人工智能体系。透明度建设必将助力这些共同目标的实现，而非阻碍其进程。</p>
  <p>本文来自“<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250606A02GHN00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324938768886023</id>
            <title>泄露文件揭马斯克xAI语音训练内幕：真人对话模拟时薪低至12美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324938768886023</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324938768886023</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 12:45:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_874e5e198dfe46e3a9e421d109ba10b5@46958_oswg66436oswg960oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>6月6日消息，据媒体获取的文件显示，埃隆·马斯克旗下的人工智能公司xAI正利用一系列问题训练其AI语音模型，这些问题涵盖了从殖民火星到超级英雄等诸多话题，同时也包含DIY管道维修与行程规划等日常主题。</p>
  <p>报道称，数据标注公司Scale AI的签约自由职业者正受雇与其他承包商就火星殖民等话题进行对话录制，旨在使xAI的语音模型摆脱机器人腔调，听起来更趋近于真人发声。内部信息显示，截至今年4月，Scale AI为xAI、苹果、谷歌DeepMind和苹果等公司运营着逾百个生成式AI训练项目，其中有超过10个项目来自xAI。</p>
  <p>Scale AI承接此项业务之际，正值业内各大公司竞相推动其AI助手实现更自然的对话感和拟人化效果，以期获得更多的付费用户。截至目前，Scale AI及xAI均对此报道未予置评。</p>
  <h2><strong>“Xylophone项目”内幕揭秘</strong></h2>
  <p>媒体获取了四份Scale AI的内部文件，这些文件详细阐述了为xAI服务的“Xylophone项目”的运作机制。这些文件未明确指出具体训练的是xAI的哪一款模型。今年2月底，马斯克宣布为其公司目前唯一公开的AI模型Grok推出语音模式的测试版。</p>
  <p>Scale AI的项目表显示，参与“Xylophone项目”的承包商需录制简短对话，重点关注“音频质量与自然流畅度”，尤其鼓励具备配音经验者参与。项目表显示，该项目致力于实现“引人入胜的脚本、卓越的配音技艺及高保真音质”。</p>
  <p>针对“Xylophone项目”，分布全球的零工工作者可从涉及伦理、哲学、商业、旅行等领域的数百个对话主题中挑选，并以多种语言录制回答。项目工作分为两部分：其一为“对话”，由3名零工组成小组协作完成；其二为“草原之声”（ Grasslands），由个体独立完成。</p>
  <p>在“对话”子项目中，小组需通过Zoom平台模拟真实对话场景。参与者轮流从提示表格中选取问题提问。该表格囊括逾700条涵盖广泛议题的对话引言，主题包括末世生存策略、印度旅行规划、以及焦虑与惊恐发作管理等。</p>
  <p>媒体发现，在其审阅的文档中，约10%的对话提示涉及科幻题材。在“对话”部分，对于何为“优质”对话有明确指引：“录音务必极度自然，宛如与友人闲谈。这意味着需流露情感、语调富于变化，甚至互相打断！”</p>
  <p>而在“草原之声”部分，独立工作者需以其母语创作即兴、自然的录音。每名工作者被指定一种对话类型及子类别，并被告知可随心选择场景进行自由交谈，且鼓励保留环境背景音。子类别多达数十种，有时还要求使用特定口音、添加音效或创造语言模式。</p>
  <h2><strong>要求快速且准确</strong></h2>
  <p>3名签署保密协议的Scale AI承包商透露，项目任务系根据承包商技能专长分配。其中两人表示，“草原之声”项目按地域及语言专长派单，最初报酬为每任务3美元，约1个月后降至1美元。承包商需在五分钟内完成单条录音任务，意味着时薪最高为12美元。</p>
  <p>承包商录制音频后需手动转录并上传至Scale AI平台。“草原之声”项目要求保留“呃”等填充词。“即使语法上不成立，当说话者出现短暂停顿时也应添加逗号”，某承包商称。大型语言模型的优化需海量优质数据支撑，模拟真实场景的自然对话正是生成适配训练数据的有效途径。</p>
  <h2><strong>Grok训练内幕</strong></h2>
  <p>"Xylophone项目"是AI企业为产品注入个性以突围红海竞争的典型案例。今年5月曾有报道称，Meta通过Scale AI要求零工以“睿智神秘巫师”或“狂热音乐理论学生”等角色身份训练其AI模型。OpenAI首席执行官山姆·奥特曼在4月底更是坦言，最新版GPT-4o存在“过度谄媚惹人生厌”问题，公司已着手优化回复的自然度。</p>
  <p>据媒体早前报道，xAI将Grok定位为相较“觉醒派”竞品更具政治锐度的聊天机器人，其训练材料常偏重右翼或反主流观点。除外包业务外，该公司曾在今年2月披露已组建数百人规模的内部“AI导师”团队，计划再招募数千人，凸显AI训练背后庞大人力投入。</p>
  <p>xAI同步加强了对Grok不可控输出的管控。有报道称，新入职员工正对Grok进行“红队测试”，重点压力检测其在争议话题及“限制级/脱缰模式”下是否产生违规回复。此项安全升级源于系列舆情事件：今年3月Grok被曝可诱导输出种族歧视言论，近期又出现涉及南非“白人灭绝”的主动回复。xAI将后者归因为未授权的提示篡改，承诺实施更严格代码审查与全天候监控。</p>
  <p>本文来自“<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250606A067VG00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324907973601538</id>
            <title>转向优化为Windows掌机，微软被V社逼到了墙角</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324907973601538</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324907973601538</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 12:41:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>自去年秋季开始，掌机圈就一直流传着Valve准备开放SteamOS给第三方掌机的消息。经过大半年的测试后，在5月末的SteamOS 3.7.8版本中，Valve终于为第三方掌机敞开了大门。然而SteamOS的开放却让微软坐不住了，近日在Windows Central发布的最新博文中显示，微软调整了掌机业务的项目优先级。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_eb82a6fb8b714b36b56a8be53dff8e89@000000_oswg21932oswg600oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据称，微软不再将重心放在开发原生Xbox掌机上，而是转向了为第三方掌机优化Windows 11。作为“Xbox Play Anywhere”战略的核心，Xbox掌机无疑是微软在手持游戏领域的抓手，可Valve“不讲武德”，SteamOS开放速度之快、以及在第三方掌机上的效果之好，着实让微软有些猝不及防，也打乱了他们的路线图。</p>
  <p>尽管Valve的Steam Deck重新激活了游戏掌机市场，但SteamOS为Steam Deck量身定制的特性，也导致微软遇到了天上掉馅饼的好事。后续亮相的华硕的ROG掌机、微星的Claw掌机、联想的拯救者LEGION Go等一众X86掌机，悉数用的都是Windows 11操作系统。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_6c5ec9c4c5624962891b50239315ac87@000000_oswg22525oswg602oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由于不费吹灰之力就让Windows 11占领了x86掌机市场，以至于在微软的视角下，这一领域也形成了类似封闭的SteamOS与开放的Windows的竞争。在这一轮掌机热潮形成的2023年，微软游戏业务负责人菲尔·斯宾塞曾表示，微软的绝大部分游戏都可以在ROG掌机等设备上运行，而且他们通常还支持云存档，所以微软还看不到一个合适的入场时机。</p>
  <p>彼时，Windows 11几乎成为了x86掌机的唯一解，然而无论ROG Ally、微星Claw掌机，还是拯救者LEGION Go，在玩家的实际体验中Windows系统都像是一柄双刃剑。相比于封闭的SteamOS，x86掌机上的Windows 11可以兼容市面上所有的PC游戏，无论Epic游戏商店、还是GOG平台，甚至是一些破解版游戏通通都能跑起来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_67576941ecc44b32b34f1ee641e397cf@000000_oswg27412oswg600oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>完整的Windows 11不仅意味着x86掌机可以直接运行已有的PC游戏，也代表AMD专门为手持设备开发的Ryzen Z1，还需要负担额外的性能开销，并带来更高的功耗水平。要知道，功耗可是影响移动设备续航与性能释放的核心。</p>
  <p>毕竟不怕不识货、就怕货比货，以往SteamOS只运行在Steam Deck上时，使用Windows 11的x86掌机用户根本就不知道SteamOS在移动场景有着巨大的优势。然而在今年年初Valve宣布将Steam OS扩展至Steam Deck以外的更多设备后，作为“Powered by SteamOS”的试水产品，联想的拯救者Legion Go S用户率先体验了Steam OS，可这一比就比出问题了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_d03ec3dacd204263b5999202bdb7efcf@000000_oswg21849oswg600oswg314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据玩家的实测，Legion Go S《赛博朋克2077》、《巫师3》等多款游戏的测试中，Steam OS的性能领先Windows 11至少15%。续航能力更是天差地别，同款机型在换用Steam OS后，不同游戏的续航提升了25%至200%。</p>
  <p>测试结果一曝光，微软立刻就坐不住了。作为Vlave专门为掌机开发的操作系统，Steam OS的体验比为桌面设备开发的Windows 11好，这一点玩家就心知肚明了。由于Steam OS是通过Linux转译来玩Windows游戏，玩家们以往认为它的体验不如原生的Windows是有理由的，可现实却打了他们的脸。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_423eea309aad40c7aa2e6ea0ab895977@000000_oswg20196oswg600oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Windows 11在掌机上不仅仅是性能、续航不如Steam OS，BUG也更多。比如在使用Windows 11系统的掌机时，必然会遇到游戏界面缩放比例异常、突然出现输入框却没有键盘、游戏中提示系统需要重启更新等问题。</p>
  <p>以往玩家还可以安慰自己，Windows 11在掌机上的BUG都是获得更好性能释放的代价，可运行在第三方x86掌机上的Steam OS，却无情地戳破了这些幻想。如今的现实，是Windows 11在x86掌机上几乎是全面落后于Steam OS。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_065c0030c3f04f78a7aad036610063aa@000000_oswg36252oswg600oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，全面落后不是问题，毕竟早期的Android一样也被iOS碾压，可前者凭借开放生态稳住了阵脚。微软当初之所以稳坐钓鱼台，敢于说出“目前看不见合适的入场时机”，其实就是将自己视为了掌机圈的谷歌，把Windows 11视作了掌机圈的Android。彼时微软自己不做掌机与当年谷歌不亲自做手机一样，都是为了给OEM厂商吃下一颗定心丸。</p>
  <p>虽然微软的想法很好，即Valve当掌机圈的苹果、使用封闭的Steam OS自成一体，并复刻当年智能手机操作系统的发展轨迹，双方共同分割掌机市场。可遗憾的是Valve“不讲武德”，他们并没有选择走iOS的封闭路线，而是学习了Android的开放共赢模式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_e8978f9a495247aea8fa5a91b39ac1eb@000000_oswg37373oswg600oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>试想一下，如果当年苹果向第三方OEM厂商开放iOS，又哪里还有Android的事。当第三方OEM厂商也直接在自己的设备里预装Steam OS，也就意味着Windows 11在掌机领域唯一的优势就不存在了。所以为第三方掌机优化Windows 11，让后者适配掌机的使用环境，微软才能确保自己不被Valve踢下掌机操作系统这个牌桌。</p>
  <p>【本文图片来自网络 】&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649888753&amp;idx=3&amp;sn=77c2283d61d8669db7d189e547333c4e&amp;chksm=86ac512aeb33c651931ed53789ac37e145041a87c478871b442e55996450d5296517a13aae1a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324895502133769</id>
            <title>前苹果设计师全面「剧透」iOS 26 ，iPhone系统20年来最大的一次更新</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324895502133769</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324895502133769</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 12:39:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>苹果将在下周的 WWDC25 上正式发布多年以来最重大的一次设计语言升级，代号「Solarium」。&nbsp;</p>
  <p>Sebastiaan de With 曾就职于苹果，也是备受好评的相机应用 Halide 的开发者。他&nbsp;</p>
  <p>根据 Vision Pro 的蛛丝马迹，大胆预测下一代 iOS/macOS/iPadOS 的全新界面特性：&nbsp;</p>
  <p>虽然具备强烈的拟物风格，但并非 iOS 早年还原材质光泽的特征，而是具备物理性的新拟物化。他称之为&nbsp;</p>
  <p>——有生机的玻璃（living glass），你可以通过他全手绘的设计图构想 iOS 最大的一次变化。&nbsp;</p>
  <p>原文地址： https://www.lux.camera/physicality-the-new-age-of-ui/&nbsp;</p>
  <p>作为曾经的 iOS 设计师，现在是一个激动人心的时刻，我的职业世界正在因为神秘感而颤抖和轰鸣。关于 iPhone 操作系统即将进行大规模改版的传闻甚嚣尘上——据说是「长久以来规模最大的一次」。 &nbsp;</p>
  <p>只有一个时刻可以与此刻相比：2013 年春天。2013 年 6 月 10 日，苹果发布了或许是 UI 设计史上最伟大的转变：iOS 7。我清楚地记得当时的感受：无以言表的震撼。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_cc3fec79f9184a4f987119e40ae70803@46958_oswg292108oswg720oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果苹果今年真的对 UI 做重大改版，那它会在很多方面产生深远的影响，甚至让 iOS 7 的「巨变」都相形见绌。据传，此次改版将全面涵盖 iOS、macOS、iPadOS、tvOS、watchOS 和 visionOS。而从 iOS 7 发布至今的这些年里，iPhone 已经从单纯的流行设备发展成了人们生活中最重要的东西。iOS 的设计影响并启发了我们身边的方方面面，从网页设计到平面设计，再到几乎所有的软件界面。 &nbsp;</p>
  <p>我认为应该利用这个传闻方兴未艾的时刻，趁着最终成品还在幕后的机会，去品味一些东西：因为对事物发展方向的完全未知，我就可以让我的想象力自由驰骋。 &nbsp;</p>
  <p>如果我是苹果的设计团队，我会怎么做？我希望看到哪些变动，以及哪些是最有可能实现的？考虑到技术的发展方向，界面设计应该如何适应大改版的需求？ 让我们看看接下来会、或者可能会，发生什么吧。&nbsp;</p>
  <p>最明智的做法就是以史为鉴。如果要对 iOS 设计的发展阶段进行分类，我们可以粗略地将其分为「阴影时代」、「适应性时代」和「新时代」。&nbsp;</p>
  <h2><strong>阴影时代（The Shaded Age）&nbsp;</strong></h2>
  <p>iOS 的起点是 iPhone OS，一个（对于那时来说）全新的操作系统，其风格与 Mac OS X Tiger 中的仪表板（Dashboard）功能的设计语言非常相似：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_4d8ca1bfbcf54fd6b5c90a2a6a9f5e56@46958_oswg90814oswg720oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜https://numericcitizen.me/what-widgets-on-macos-big-sur-should-have-been/&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_50f74c63e5e84df4b0a519f5a0563c87@46958_oswg41757oswg634oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">早期使用 macOS 仪表板图标做主界面的 iPhone 原型机&nbsp;</p>
  <p>iPhone OS 1 上的图标布局明显是拟物化的。&nbsp;</p>
  <p>拟物化，你应该听过这个词。但拟物化并不单纯意味着界面上有很多视觉效果，比如渐变、光泽和阴影。它的真正含义是：为了让用户更容易从他们习惯的东西（比如一小片塑料屏幕加上一排排按钮的功能机）过渡到目前的形态（手机变得以屏幕为主，可以显示任何你能想象出的按钮或界面）。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_817de9cef5be4a48ba62277268f6c6d1@46958_oswg379484oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">在初代 iPhone 刚发布的那段时间，动画里面的手机还是会被画成左边的样子，按键的网格决定了操作模式和舒适区域&nbsp;</p>
  <p>当然，从 iPhone OS 1 到 iOS 6，用户界面中的确出现了大量的视觉效果。在 iOS 界面的阴影时代，我们可以看到从简单界面元素中的渐变和阴影，到音频应用程序中逼真的磁带录音机和麦克风，等等各种丰富的细节。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_9f94f40ceeb94ced803e36ddd8bd3509@46958_oswg141385oswg1080oswg1289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Facebook 的分享页面真的有个回形针！iOS 地图的路标真的是由几百个小三角形组成的！&nbsp;</p>
  <p>而我在苹果工作期间，还参与过一些更有趣的表现形式。以我的经验来说，这个时期我们所做的工作，很大程度上是通过细致和广泛的视觉效果来营造熟悉感。我们花了很多时间用 Photoshop 绘制逼真的阴影按钮、虚拟木材、皮革以及更多材质。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>因此 iPhone OS 1 到 iOS 6 这段时间称为「拟物化设计」，我觉得这个词用的不太恰当，但整体思路是没错的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_1034424cee494a34af2374af417b69a5@46958_oswg35751oswg620oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过当然，麦克风的金属材质实际上并非真正的金属——它对光线的反射效果与现实中的金属材质完全不沾边，它的行为也与它所模仿的物体截然不同。它只是一种效果、一种纯粹的视觉效果，帮助用户理解语音备忘录应用的工作原理，至于 iPhone OS 1 的整个用户界面都遵循着这种设计，以尽可能方便用户理解使用。 &nbsp;</p>
  <p>值得注意的是，这种理念同样延伸到了 UI 中最小的元素：按钮。iOS 中的按钮会被设计成凸起或凹陷的视觉效果，使其看起来更像真的按钮；禁用的项目通常会被处理得更简洁（变灰、变透明），以降低其交互性。这些都通过大量的静态位图（bitmap）素材实现的。 &nbsp;</p>
  <p>渐渐地，一些更活泼的设计才开始显现：在 iPad 上，部分金属滑块的光泽可以响应设备方向；删除笔记或电子邮件的效果不是直接消失，而是被拖入回收站的图标，垃圾桶甚至会先打开盖子、在文档被吸入后重新关上。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_46c4db3004e346c597e4acc9a9bd05ac@46958_oswg50929oswg1080oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而我们的全新的视网膜屏幕，即将见证一次应用程序和屏幕信息呈现方式的彻底转变。&nbsp;</p>
  <h2><strong>扁平的时代（The Flat Age）&nbsp;</strong></h2>
  <p>iOS 7 为 iOS 带来了一种全新的设计语言，当时有很多文章对此进行了探讨。正如任何一次重大改版一样，用户社区的情绪也相当激动。我很少直接发表个人意见，但无论你对 iOS 7 的印象如何，不能否认的是，它是对 iOS 视觉设计的一次根本性反思。 &nbsp;</p>
  <p>iOS 7 在很大程度上取消了用于提示可交互性的视觉效果（比如一个凸起的按钮），而是回归了个人电脑上那种最原始的展示方式：「按钮」只不过是白色背景上的蓝色文字而已。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_0c76639ef9a64c599b913d65501adbb9@46958_oswg53135oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>iOS 7 时代的设计风格也因此通常被称为「扁平化设计」。你可以理解为什么叫这个名字，因为就连计算器应用中的按钮，在视觉上也没有任何层次的凸起：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_a34bb72c90884cf9b3671109ed9fde47@46958_oswg27434oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>主屏幕曾经所指代的就是功能机上面整齐排列的按键，但现在看起来也平坦了许多——部分是因为视效处理的更简单，更主要的则是明显减少了阴影的使用。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_6fcd062db9f34086a610b046ef662e5b@46958_oswg41117oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但为什么非要去掉阴影呢？毕竟，它们对于定义界面元素的「深度」起着重要作用。上面的截图实际上并不直观，因为图中的阴影都是静态的。事实上，iOS 7 上全新的主屏幕绝非看起来那么平。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_3cba0d04236a41fb88d05498568906c0@46958_oswg39953oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>iOS 7 引入了一种独特的「视觉层」概念，用自适应或动态效果来区分界面深度和层级。那么，既然可以通过将图标渲染在背景以外的层级来区分，为什么还要渲染无法匹配现实逻辑的高光和阴影呢？仅仅依靠视差效果，就已经使图标清晰地“漂浮”在壁纸上方了，而通知中心也可以简化为主屏幕上方的一个磨砂窗格，模糊其背景以显示上下文。 &nbsp;</p>
  <p>乔纳森·艾维在 iOS 7 发布会上自豪地谈：「简单通过设置不同的壁纸」就可以影响许多界面的外观，这在当年是一个非常新颖的体验。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_ba85c3b498dc48879ca7fd497a2b0107@46958_oswg42238oswg1080oswg317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>iOS 7 界面中的另一个新特点是 UI 包络（指除了主要元素之外的界面元素，比如按钮外轮廓）具有相同的动态设计：标题栏和键盘等像是磨砂玻璃一样，可以部分显示下方被遮挡的内容。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_7431efe17e9744d1befda9b498e8fd83@46958_oswg45296oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然在某些地方有些矫枉过正，iOS 7 的根本性改变最终还是在后续的 iOS 中保留了下来——尽管动效被大幅削弱（主屏幕的 app 图标视差现在几乎难以察觉），随着时间的推移，iOS 的系统 UI 逐渐收获了更多的静态效果。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_de5c21e515ad4d7f8c4fcdc2f714263b@46958_oswg113904oswg1080oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>时至如今，iOS 的主要变化之一是变得更圆润了；随着越来越圆的屏幕边角和越来越圆的 iPhone 的出现，用户界面也在随之变化，甚至是根据运行设备的不同而动态地进行调整。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_69acf508fbdb4816b0fac3fd70e9d530@46958_oswg68810oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>越来越多的界面元素开始通过不同类型的模糊效果（比如新的渐进模糊）与内容融合，按钮形状也开始慢慢回归。iOS 逐渐进入了稳定状态——但也略显停滞。如果真的需要一次大的变革，则必须要进行一些根本的重塑才行。&nbsp;</p>
  <p>新的 iOS 设计变革将不再是简单的静态位图，它必须延续「自适应界面」的趋势。&nbsp;</p>
  <h2><strong>物理性时代（The Age of Physicality）&nbsp;</strong></h2>
  <p>当苹果的设计师们构思 visionOS 的界面时，收到的要求是「从零开始」。但是在增强现实中，应用程序应该是个什么样子呢？&nbsp;</p>
  <p>visionOS 设计语言的基本原则似乎是要求，界面元素始终由「真实」的材质构成，不能存在任何纯二维的面板或者色彩。&nbsp;</p>
  <p>这条原则也适用于 app 图标，虽然它们具有单向的颜色渐变，但都拥有自己独立的层次，从介绍视频中也可以清楚地看出它们所模仿的真实材质：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_a05f2efc3e834d7c8616bf7adde3a150@46958_oswg27997oswg1080oswg247_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Alan Dye（苹果负责人机界面设计的副总裁）在介绍 visionOS 界面时表示：每个元素都经过精心设计，具有丰富的物理感——它们具有维度、能够对光线做出动态响应，并相互投射阴影。 &nbsp;</p>
  <p>这样的设计在 Vision Pro 中至关重要，因为 app 的界面就该让人感觉它能够自然地融入你周围的世界，并拥有与现实空间中物体一样丰富的质感。与我们熟悉的界面相比，这种范式的转变意义深远，因为它会让所有老旧、缺乏实体感的界面显得过时。 &nbsp;</p>
  <p>甚至如果我们强行将一个普通的 UI 界面放置在 Vision Pro 环境中，结果看起来就很好笑：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_cf236a6035644bcd9ce9bd2c6428304e@46958_oswg45126oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此我认为，visionOS 可以为 iPhone、iPad 和 Mac（以及其他潜在的新硬件平台）带来的东西，将远远不止上述静态的视觉风格，而很可能是一套全新的设计原则，用来支撑下一个世代苹果所有产品和品牌表达的风格。&nbsp;</p>
  <p>这套设计原则必须比 Vision Pro 现有的更加微妙——毕竟界面不必与现实世界达到 100% 的契合，但新的动态效果和环境行为足以让界面变得「栩栩如生」。&nbsp;</p>
  <p>听起来很熟悉？其实现在 iPhone 上的一个 UI 已经达到了这样的高度：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_b9df30d23f8145fa926da7abe09902af@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>苹果近年来为 iOS 新增的功能与 UI 的其他部分相比有着显著的不同，其中代表性的就是灵动岛。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_82ed8fa18f8648eabcf838c4a76000c8@46958_oswg44621oswg1080oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>灵动岛的界面全部是动态的，拥有与真实材料和物体相似的特性。从某种意义上说，灵动岛其实回归了拟物化界面——但不再是给所有元素都喷上高光漆，而是通过清晰与高度图形化的界面，让灵动岛的行为类似我们在现实生活中熟悉的事物，或者「更有可能」存在于这个世界中——这就是新的拟物化，也就是一种物理性（physicality）。&nbsp;</p>
  <p>灵动岛是一个鲜明的图形界面，动画的行为就像一种可以用手指拨动的粘稠液体：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_23e96bcca10745e6b22cb3ff79407f6a@46958_oswg46392oswg1080oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，当液体各部分相互接触、融合在一起的时候，我们还能看到非常代表性的液体特性，比如表面张力。&nbsp;</p>
  <p>而当它加速时，动画也随之有了惯性，就像 iPhone OS 第一次更新里面的滚动列表一样，不过灵动岛的交互动画显得更真实一些，因为它还有带方向的动态模糊，以及画面元素离开焦点之后的失焦。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_daf1ac6545ca4ca58c9908dbfbe6e2f8@46958_oswg22193oswg1080oswg179_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与之相似的还有新的 Siri 动画，绕屏幕一周的闪光更像是符合物理规律的真实发光效应——类似吸附在 iPhone 边缘的炽热气体或薄雾发出的光，通过用户按按钮或者语音唤醒而闪耀出来。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_135fe168b49942dbb478b91a66bcd8f9@46958_oswg29042oswg1080oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更进一步又会变成什么样呢？&nbsp;</p>
  <p><strong>我对新世代的看法：有生机的玻璃（living glass）&nbsp;</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_74e37e9470d14e23b6d42831c5acb32e@46958_oswg37144oswg1080oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我打算试想一下接下来会发生什么——既通过我自己绘制的 UI 设计，同时也通过重新思考一下这个新世代的设计哲学。 &nbsp;</p>
  <p>苹果比较合乎逻辑的下一步操作，有可能是将 vision OS 设计理念中的物理性扩展到所有的产品线。其实不需要过度处理，在现有的基础上稍微调整一下，就可以让界面拥有带触觉的真实感（inhabit a sense of tactile realism）。 &nbsp;</p>
  <p>从设计理念上来说，如果我是苹果，我会将这套新的界面描述为一套「终于配得上我们精美硬件的界面」。毕竟苹果最主要的产品都带着玻璃屏幕，新的设计可以带来与材质相匹配的界面，让用户感觉玻璃本身也焕然一新。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_7832422532a94fa7b9f4bf612d6f8f7d@46958_oswg41527oswg1080oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Wallpaper 网站专访苹果设计团队时收到的 visionOS 设计稿细节&nbsp;</p>
  <p>按钮和其他 UI 元素可以拥有系统级的渲染处理，就像 visionOS 在真实环境的背景之上渲染窗口一样。&nbsp;</p>
  <p>就视觉效果而言，visionOS 是一个非常有趣的平台，因为为了确保隐私和安全，该操作系统从设备摄像头获取的数据非常少。我猜 UI 上负责合成磨砂玻璃的视觉效果的，实际上是负责处理透传和摄像头信号反馈的 R1 芯片——换句话说，理论上所有 Apple 设备都可以做到这一点，它们已经针对背景虚化等功能进行了系统级效果合成。&nbsp;</p>
  <p>我还花了一些时间来设计和构思新时代的系统外观和工作原理。对于新的设计语言来说，就像在 visionOS 上一样，交互介质采用玻璃也是合理的：&nbsp;&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_a873e2a77cbf4b6fbe4ceb2e96143830@46958_oswg42759oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>玻璃会受到环境的影响——比如屏幕显示的内容、其 UI 上下文等等。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_043c90764346437d96984a79a55fa932@46958_oswg87178oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由于它具有反射性，玻璃元素能够映射周围环境；在照片和视频等内容中非常明亮的高光，甚至可以直接以 HDR 去显示。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_1f865b5239044b32874420502eb60cb0@46958_oswg42081oswg1080oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>玻璃元素在视觉上占据了一个明确的空间层级；但如果没有明显的分层，元素可以被嵌入（inlaid）进去：换句话说，变成显示器或 UI 的玻璃层面的一部分。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_3f2b743166b34af0b938c9cc8ffaf012@46958_oswg23779oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就像 iPhone 背面磨砂玻璃上亮面的苹果 logo 一样，控件或者 UI 元素也可以用不同的材质处理或配色方式。这些处理甚至会对界面中其他发光元素或设备朝向产生相应——比如在光线照射下会略微变化，类似在 visionOS 中观察窗口时那样。 &nbsp;</p>
  <p>而控件的转场动画则可以从开始覆盖内容时开始。我们可以想象按钮从背景中「浮起」并脱离的动态状态，更清晰的展示出层级的变化。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_e7efe5f17ab34c52a9938b0f639e61bb@46958_oswg10635oswg1080oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些效果可以由系统以微妙而动态的方式进行渲染。相比之下，传统的静态界面看起来就显得呆板、缺乏生命力。 &nbsp;</p>
  <p>玻璃拥有一系列鲜明特性，使它与内容区分开来。它可以模糊其下方的材质——比如我们在现有 iOS 控件中看到的那样。它还能根据周围环境呈现出明显的、高动态的镜面高光。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_ff0a38850e584ffc950db582e3deeb24@46958_oswg69445oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一种拖拽式曝光控制按钮，是我们在 Halide app 中新版曝光调节的变种，你可以注意到按钮的材质会反射周围的高光。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>除了高光，磨砂玻璃还可能呈现出焦散效应，既通过投射光线（而非阴影）来展现自己与背景的互动，从而实现与环境的分离。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_c38a2e9b99d541b4a6b0afaed332db63@46958_oswg69489oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，它还能够吸收并融合周围界面的配色与主题。磨砂玻璃的作用不仅仅是模糊或折射背景，它还能反射。这种处理并非没有例子，我们在 WWDC25 的主视觉宣传图里实际上已经看到了效果：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_1ed4af0a9c564b6999f5f569dfdd062e@46958_oswg24184oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>风格元素（Elements of Style）&nbsp;</strong></h2>
  <p>在建立起统一的视觉标准之后，我们来看看新 iOS 可能会采用的具体元素。&nbsp;</p>
  <p><strong>标签栏&nbsp;</strong></p>
  <p>首先，我认为「封闭式标签栏」——那种横跨整个屏幕的标签栏——的时代即将结束。实际上，如果苹果这次将所有遮挡式的 UI 元素都抛弃，我也不会感到惊讶。&nbsp;</p>
  <p>这类静态面板是 iOS 很早期遗留下来的设计。而新的设计应该可以「漂浮在」显示内容上：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_afa8f22583d14f34bb3889daed3d1d3f@46958_oswg44250oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>像这样的浮动控件更适合在滚动的时候从下层面板中「升起」，并在不需要时自动进入隐藏位置，从而避免遮挡内容。&nbsp;</p>
  <p><strong>控件&nbsp;</strong></p>
  <p>但如果一个界面中所有元素都采用富材质处理，很可能会让人感到视觉负担过重。因此像前面提到的，我估计这种界面的「层次感」会按照不同的等级去应用。&nbsp;</p>
  <p>比如邮件 app 中发送的主操作按钮可能会被抬升到更高的 z 轴高度，而其他的操作（比如取消）则可以采用更低调的处理：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_69868358f76f49d7921e9a2b41d565a6@46958_oswg33194oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>抬升的控件可能使用偏暖的色调，而背景元素则偏向冷色，以增强深度对比。&nbsp;</p>
  <p><strong>App 图标&nbsp;</strong></p>
  <p>苹果在 iOS 18 中对图标进行了大量的自动化遮罩处理，我不认为这只是为了帮助第三方 app 适配暗黑模式或者给图标批量施加色调。对于图标背景的这种简洁的深色处理，让我觉得这可能是在为未来更动态的材质背景做准备。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_0239e9f4374a466fa14b7bba632bac52@46958_oswg44539oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>暗色模式下的动态图标背景——注意背景上与环境呼应的高光反射&nbsp;</p>
  <p>更不用说，app 图标本来就是那种交互性强、适合采用「有生机的玻璃」处理的漂浮元素。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_198dcaaaabe54d35b0c9e2e23ab371e9@46958_oswg25640oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>新版动态渲染的图标包含了「内容层」、玻璃质感的效果，以及对既有元素的优化，背景圆角同样有所增大。&nbsp;</p>
  <p>此外，我猜一些早该重绘的图标会在这波中趁势更新，比如很多自 iOS 7 以来就没有变化的图标。这会是苹果对「核心品牌」图标的一次重大变动，估计新图标会在保留原有辨识度的同时融入新的视觉语言——比如可以参考新的 Safari 图标处理。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_d0da2c68dec7477ea13097bf7731db2c@46958_oswg6595oswg786oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，如果所有按钮图示都变得更圆了，我也不会感到惊讶。&nbsp;</p>
  <p><strong>主屏幕&nbsp;</strong></p>
  <p>整个主屏幕系统都可能会迎来首次重新构想。从 iOS 初期至今，主屏幕的复杂性和功能性都已经大幅增加。如今我时常要在 App Library 中花时间寻找应用。&nbsp;</p>
  <p>整体来说，我认为可以期待一种基于 AI、能够进行上下文感知的滑出式界面，它可以与我们熟悉的网格式界面共存。只是我这次没来得及画出原型。&nbsp;</p>
  <p><strong>滑块与托盘&nbsp;</strong></p>
  <p>作为 iOS 界面的基本交互组件，滑块和托盘将获得系统级的新材质处理，并对周围的显示环境做出响应。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_cb92f58fdce442e2906f7c500fa8445b@46958_oswg41627oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>简而言之，可以想象 UI 界面变得更加圆润柔和，呈现出半透明材质所带来的美感。&nbsp;</p>
  <p><strong>更进一步&nbsp;</strong></p>
  <p>这看似「简单」的材质更替——从色彩转向动态的玻璃风格——其实具有深远的影响。&nbsp;</p>
  <p>苹果是很特殊的一家公司——这种来自 2000 年左右的标志性界面风格一直都与它的品牌风格保持着紧密联系。它的图标同时还是 logo，而图标的材质处理则是一种设计母题，远远超越了操作系统平台本身。比如你从苹果官网的导航栏中也能看出其一致性：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_34db137954e847998a9b454948fe5da0@46958_oswg59111oswg640oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>苹果官网的导航栏基本是与不同时代的设计风格相呼应的：2000 年以来 Aqua 风格的推出和成熟、2008 年 iPhone 与 Mac OS X 引入的柔和渐变，以及 2014 年以来的扁平化趋势。&nbsp;</p>
  <p>我们可以合理预期它会采用某种更具动态性的新风格。而这本身也带来了设计挑战。&nbsp;</p>
  <p>我自己非常喜欢那些富有创新性和趣味性的 UI ——现在的 iOS 早已不再是一个产品，而是一个完整的平台。它的设计者要确保系统在各种非标准使用场景下依旧能保持美感，即便第三方开发者总是在提出各种出乎意料的界面需求。这就引发了一个问题：我们如何迎接一个更加复杂的新界面设计范式？&nbsp;</p>
  <p>理想情况下，这将催生出全新的一套设计工具，用来构建比一堆圆角矩形和简单阴影效果复杂得多的界面。&nbsp;</p>
  <p>回想过去，我在「旧时代」设计各种出挑的界面时，主要还是靠 Photoshop —— 并非因为它专为 UI 设计而生。恰恰相反，是因为 Photoshop 足够自由，从一个简单按钮到绿色绒面的牌桌都可以画出来。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_2199f619b43b474994b5e06bdc2d7d3d@46958_oswg131058oswg1080oswg881_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果 WWDC 公布的内容与我设想的相近，那这将是一次真正的巨变。随着我们的设备变得更具「环境感知」，交互界面自然也会融入更多动态元素，我们的数字世界终于能变得与现实世界相契合。那些不透明、静态、阻碍视线的 UI 元素，也许终将像命令行界面一样成为一段历史的标记，被多任务图形界面所取代。&nbsp;</p>
  <h2><strong>科幻，与玻璃的科幻&nbsp;</strong></h2>
  <p>未来的计算界面其实很容易想象。我们在未来到来之前就已在科幻作品中设想它们的存在：iPhone 类似于《星际迷航》中的三录仪（Tricorder）的现代版；很多 AI 应用看起来像是电影《她》或《银翼杀手 2049》中的设备。因此，各种技术概念展示中出现这种「玻璃的科幻」界面也就不足为奇了，比如微软的概念视频：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_312f604428bb4a5e85a93b92fa39d263@46958_oswg55439oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这是一套漂亮的、令人心驰神往的 UI，只存在于微软广告的幻想世界里。&nbsp;</p>
  <p>但现实中的界面，往往并没有那么活灵活现。原因很简单：一方面，视频中的「活体玻璃」还是过于理想化了，另一方面，能够真正在产品里实现软件与硬件深度融合的界面渲染的企业寥寥无几。&nbsp;</p>
  <p>尽管如此，我们依旧希望界面能够充满生机与喜悦——正如现实世界一般，但我们的软件界面大多仍然是死气沉沉的。&nbsp;</p>
  <p>这也将话题重新带回了苹果这儿。苹果曾在发布会的一些特殊时刻反复强调：「只有苹果能做到这件事」（Only Apple can do），这是一种设计与工程的完美结合，是技术与人文艺术的融合。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_8238ce51b2db4b8f90cf062b4e8a2510@46958_oswg49801oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这在今天依旧如此——只有苹果能在硬件层面实现像素级抗锯齿和流畅无中断动画，才能推出如灵动岛和多任务手势操作；只有苹果能在 Vision Pro 上集成两个芯片、两个操作系统，以实现 vision OS 中 UI 动态材质的合成。&nbsp;</p>
  <p>也许，只有苹果能够将你的屏幕玻璃赋予生命，推进人机界面迈入下一时代。&nbsp;</p>
  <p>我们将在 WWDC 上见分晓。至于我最期待的，还是或许只有苹果能够带来的，那种深思熟虑、充满灵感的设计与工程融合。&nbsp;</p>
  <p>本文所有文字、概念 UI 设计、图标由我亲手完成。作品中没有使用任何人工智能。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>关于作者：Sebastiaan de With 是一位荷兰设计师和摄影师，以其在科技产品界的工作和对摄影艺术的热情而闻名。Sebastiaan 曾在苹果公司担任设计师，参与了 MobileMe（iCloud 前身）与 Find My 等项目，也曾为索尼、惠普、EA、甲骨文等等知名公司做过设计工作。 &nbsp;</p>
  <p>目前，他最广为人知的身份是相机应用 Halide 的联合创始人和设计师，这款多功能专业相机软件自从上架以来就屡获嘉奖，几乎成为了 iPhone 摄影的必备工具。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zbDBEGye7v9sWgUblg1IjA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“APPSO”</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324947684321794</id>
            <title>Win10退役在即，KDE发起激进宣传：怒怼微软“技术勒索”，呼吁用户改用Linux</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324947684321794</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324947684321794</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 12:30:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>面对微软即将终止 Windows 10 支持的决定，近来以 KDE 为代表的Linux开发者社区发起了一场颇具“反叛”意味的宣传活动：</p>
  <blockquote>
   <p>“你现在还在用 Windows 10 吗？到了 2025 年 10 月 14 日，微软就要把它变成废铁了。”</p>
  </blockquote>
  <p>眼看着&nbsp;Windows 10 的退役日期日益临近，围绕用户是否升级 Windows 11，还是转投 Linux 阵营的争议愈演愈烈。而 KDE 这一波高调发声，进一步点燃了技术社区的讨论：他们不仅用“技术勒索”来形容微软的策略，更把环保、可持续、用户自由等价值观拉上了“对抗微软”的战车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_4772c3e2b392497c81bf1e1dd9a4cf28@46958_oswg970712oswg1080oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自“KDE for Windows 10 Exiles”页面）</p>
  <h2><strong>KDE：Windows 10 退役，是微软的“技术勒索”</strong></h2>
  <p>上个月，一个名为 “End of 10” 的活动悄然上线（https://endof10.org/），号召全球用户在 Windows 10 退役前转向 Linux。这个项目由一群热情的 Linux 开发者和用户组成，他们认为微软正在将“原本还能用的电脑”强制推入报废流程。因此该项目的核心主张是：“硬件不应该因为系统停更而被抛弃。”</p>
  <p>为此，“End of 10”在宣传页上写道：</p>
  <blockquote>
   <p>“微软希望你购买一台新电脑，但是，如果你能让当前的系统再次变得更快、更安全呢？”</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_94fd959be9ec4be4a5e7e59193ff4297@46958_oswg281812oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他们强调，在&nbsp;2010 年后购买的电脑都没必要扔掉，“只需安装一个最新的 Linux 操作系统，就可以继续用很多年”。不仅如此，“End of 10”页面上还提供了大致的系统迁移指南，帮助小白用户完成从 Windows 到 Linux 的“搬家”。</p>
  <p>而相比“End of 10”的温和风格，Linux 著名桌面环境 KDE&nbsp;最新上线的“KDE for Windows 10 Exiles”活动就要激进许多，甚至可以说是“重炮出击”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_3df09e3845444f21b9a1de76dbfe5e7a@46958_oswg37332oswg1080oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在 KDE 官网的活动页面中，直言不讳地写道：</p>
  <blockquote>
   <p>“你现在还在用 Windows 10 吗？到了 2025 年 10 月 14 日，微软就要把它变成废铁了。表面上看，你的电脑或许还能运行一阵子，一旦微软正式停止支持，它就会被官方视为过时。”</p>
  </blockquote>
  <p>他们还进一步指出，就算届时系统表面上仍可使用，但终止支持意味着 Windows 10 将不再收到安全补丁，也就表示系统将变得“不安全”，用户将面临被黑客攻击的风险。与此同时，很多软件厂商也可能停止对 Windows 10 的支持，用户熟悉的应用程序将无法正常运行。</p>
  <p>KDE 认为，这一系列变化迫使用户只能选择两条路：</p>
  <p>（1）购买符合 Windows 11 要求的新电脑，升级系统；</p>
  <p>（2）选择离开微软生态，转而使用自由、开源的 Linux 系统。</p>
  <p>“微软并不允许你免费升级到 Windows 11，除非你购买一台他们认可的新电脑，”KDE 在页面中写道，“你将被迫掏出辛辛苦苦挣来的钱，而那台原本运行良好的旧电脑，则只能被扔进垃圾填埋场，污染土壤与水源。”</p>
  <p>甚至，KDE 直接将微软的这种做法称为一种「技术勒索」（tech extortion）——用停止支持、限制升级的方式来迫使用户购买硬件和软件：“即使你现在勉强接受了这次技术勒索，不出几年，他们还会再来一次，就像过去那样。”</p>
  <p>一句话总结：KDE 对微软的“开炮”毫不留情。</p>
  <h2><strong>用户能轻松切换到 Linux 吗？可能也没那么简单</strong></h2>
  <p>意料之中，KDE&nbsp;发起的这场“KDE for Windows 10 Exiles”活动，在社交平台引发了大量转发。</p>
  <p>一些用户直言“微软割韭菜的手段越来越娴熟”，另一些人则反问：“Linux 真的能解决这些问题吗？”、“我们能轻松切换到 Linux 吗？”——诚然，虽然 Linux 阵营的宣传声势浩大，实际“弃&nbsp;Windows&nbsp;投&nbsp;Linux”的过程却远没有宣传中那么轻松。</p>
  <p>首先，对于技术熟练的用户而言，安装 Linux 系统或许是小菜一碟；但对于普通大众来说，即便是选择一款合适的 Linux 发行版，都可能是一个令人头疼的起点。</p>
  <p>其次，尽管 Linux 生态在过去十年已有长足进步，但应用兼容性依然是一大痛点。尤其是一些专有软件（如 Adobe 系列、AutoCAD、部分网银客户端）根本没有原生 Linux 版本；而游戏玩家也会发现，大量 Windows 游戏在 Linux 上运行困难重重。</p>
  <p>此外，就算有一些流行软件可以通过 Wine 或 Flatpak 等兼容层运行，但整体用户体验和性能也难以媲美原生 Windows 环境。更何况，Linux 的硬件支持仍非全覆盖，部分打印机、扫描仪、Wi-Fi 网卡等设备在 Linux 下可能会出现驱动缺失、配置复杂等问题。</p>
  <p>因此换句话说，对于习惯 Windows 生态的普通用户而言，切换到 Linux 并不只是“换个系统”这么简单，而是一场需要技术准备、心态调适、工具替换的大手术，很难做到“无缝切换”。</p>
  <h2><strong>KDE 借势而上，但言辞过火恐适得其反</strong></h2>
  <p>除了质疑切换到&nbsp;Linux&nbsp;的难易性，不少网友还在争论&nbsp;KDE&nbsp;的言辞是否有些过激。</p>
  <p>从宣传策略上讲，KDE 借机吸引那些对 Windows 11 升级政策不满的用户本无可厚非，但用词激烈、渲染恐慌的做法，可能反而让人反感。毕竟，Linux 及其开源生态本身拥有诸多优势，如自由、可定制、安全、轻量……这些才是最打动人的理由。</p>
  <p>根据 StatCounter 数据，截至目前，Linux 在桌面操作系统市场的份额依然不到 4%，而 Windows 占据 70% 以上。有人指出：“如果希望推动 Linux 普及，仅靠恐吓和指责，恐怕难以真正赢得大众青睐。”</p>
  <p>与此同时，也有不少&nbsp;Windows 用户出面表示，虽然用“技术勒索”这个词来形容微软有些夸张，但在某种程度上来说也有些道理。</p>
  <p>从结果来看，Windows 11 的硬件门槛确实让大量旧设备被迫“退役”，这其中包括许多仍性能尚可的高端笔记本和台式机——特别是 TPM 2.0 芯片的强制要求，令大量 2016 年以前的设备无法安装新系统。更让人苦恼的是，即便你的设备性能足够，如果不满足某项特定条件，微软依然会阻止你升级。对于不具备动手能力的普通用户而言，这种状况几乎等同于“强制换机”。</p>
  <p>微软声称这是出于安全考虑，这种说法虽然成立，但也受到了多个组织批评：因为这等于让大量原本还能正常工作的电脑，被“强行判死刑”。本质上来说，这是对资源的一种浪费。</p>
  <p>到目前为止，关于微软是否应该放宽 Windows 11 升级限制、是否该提供更多年限的 ESU 支持等问题的讨论仍在继续。而 Linux 社区借“Windows 10 退役”的契机放大声量、拉拢用户，也成为一场操作系统生态变局中不可忽视的力量。</p>
  <p>那么，你对于这件事的看法又是什么呢？</p>
  <p>参考链接：https://www.techradar.com/computing/windows/microsoft-accused-of-tech-extortion-over-windows-10-support-ending-in-campaign-to-get-people-to-upgrade-to-linux</p>
  <p>https://www.windowslatest.com/2025/06/04/kdes-overdramatic-campaign-urges-windows-10-users-to-get-linux-over-windows-11/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WdRFePnKz6WS5oUFDur3fA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，整理：郑丽媛&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324938705283337</id>
            <title>“AI教母”李飞飞揭秘“世界模型”：要让AI像人类一样理解三维空间</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324938705283337</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324938705283337</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 12:29:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_e73e02eb3c414c2eac5f0ac9263e041d@46958_oswg416506oswg960oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>6月6日消息，被誉为“AI教母”的知名人工智能专家、斯坦福大学教授李飞飞，近日与硅谷顶级风险投资机构a16z的两位合伙人——马丁·卡萨多与埃里克·托伯格展开了一场深度对话。</p>
  <p>在这场对话中，李飞飞首次公开分享了她创办的人工智能公司World Labs背后的理念、研究方向与宏大愿景。同时，她还探讨了一个被称为“世界模型”的概念——这些AI系统不仅能理解和推理文字信息，还能理解与推理物理世界（尤其是3D世界）的运作规律。</p>
  <p>李飞飞解释道，空间智能是当今AI系统中一个至关重要的组成部分。无论是我们生活的三维物理世界，还是虚拟构建的数字宇宙，空间智能都是AI必须掌握的核心能力。她称World Labs正全力以赴解决这一挑战，因为它有可能重新定义未来的机器人、创意产业，甚至是计算本身。</p>
  <p>这场对话从大语言模型（LLM）的局限性谈起，探讨了具身人工智能的未来，涵盖了李飞飞的个人经历以及她对AI深刻的技术思考。通过这次对话，我们不仅了解了AI的现状，还看到了如何创造出能够适应现实世界和虚拟世界的智能系统，给我们带来全新的认知视野。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_f17087a6318947118068ad2883b27f0a@46958_oswg251931oswg960oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>以下为李飞飞最新访谈精华内容：</strong></p>
  <h2><strong>01 创业心法：为何要为World Labs寻找“完美合伙人”？</strong></h2>
  <p>首先，李飞飞谈到了自己创办World Labs的初衷，以及寻找理想投资者的过程。</p>
  <p>她提到，自己很早就在寻找所谓的“独角兽投资者”。这样的人不仅具备丰富的经验，还愿意与创业者风雨同舟，并提供富有洞察力的建议和资源。</p>
  <p>World Labs的目标是研究前所未有的深度技术，虽然李飞飞坚信这些技术将彻底改变世界，但她需要一个既懂计算机科学又精通人工智能的合伙人，同时还要了解市场和产品，并能引领团队进入市场。更重要的是，她需要一个能够随时与她展开知识性对话的伙伴，而卡萨多正是符合这一标准的人选。</p>
  <p>卡萨多则表示，李飞飞显然在这个想法上已经深思了很长时间。在开始这个项目之前，李飞飞已经拥有了一个清晰的直觉，明白人工智能如何才能真正“理解”世界。卡萨多回忆道，李飞飞曾提醒他们：“我们缺少一个世界模型。”世界模型指的是一个人工智能系统，能够全面理解三维世界的结构、形态和组成。</p>
  <p>李飞飞解释道，当时她已经和许多人讨论过这个问题，不仅仅是计算机科学家、技术专家，还有投资者和潜在的商业伙伴。然而，大部分人并未真正理解“世界模型”的概念。</p>
  <h2><strong>02 打破语言局限！超越大语言模型，追求“世界模型”</strong></h2>
  <p>李飞飞曾是将数据引入人工智能领域的先驱者，但即便如此，她依然对数据驱动的人工智能模型所取得的进展感到惊讶。尤其是这些模型能够展现出如此惊人的“涌现行为”，甚至可以被称作“思考机器”，这让她十分惊喜。</p>
  <p>当被问到为什么要创办一家基础模型公司，而不是依赖大语言模型来解决所有问题时，李飞飞解释说，她的探索之旅并不是单纯围绕公司或论文展开的，而是在寻找一个根本性的问题。她并不是一时冲动才决定创办公司，而是多年来一直在思考，是否有比语言更重要的东西存在。她认为，虽然语言是一种非常强大的思想和信息表达方式，但它并不是最适合描述我们所生活的三维物理世界的工具。</p>
  <p>李飞飞强调，通过观察人类智能的进化，她意识到许多能力超出了语言的范畴。尽管语言非常强大，但它并不能全面表达世界的所有层面，而且语言本身也存在“有损性”，无法完美地捕捉现实世界的复杂性。</p>
  <p>她指出，语言是由人类创造的，它并非自然存在的东西，我们周围并没有直接展现出来的“词汇”或“语法”，而整个物理世界、感知世界和视觉世界却是真实存在的。李飞飞还提到，所有动物的进化都离不开感知，正是通过感知，它们最终发展出了“具身智能”。而人类也不仅仅是为了生存、工作和生活，更是通过改造和创造世界来推动文明的发展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_e65d346aa5ad418a98bc4e448b1f1016@46958_oswg288930oswg892oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>正是基于对这一深刻理解的认识，李飞飞决定着手解决上述挑战。虽然她曾作为学者花费多年时间在相关领域进行探索，但她也意识到，现如今正是集结整个行业力量——无论是计算能力、数据资源，还是顶尖人才——的最佳时机，只有这样才能真正将她的理想转化为现实。因此，她最终决定创办World Labs。</p>
  <h2><strong>03 推动AI跨越语言壁垒，开启具身智能时代？</strong></h2>
  <p>李飞飞的经历与许多人不同，因为她一直专注于“视觉”领域。因此，她并不需要依赖大语言模型来理解语言的重要性。她特别强调，她并不是在“批评语言”，恰恰相反，她对ChatGPT等基础模型所取得的突破感到非常兴奋。这些突破反而激励他们意识到：打造“世界模型”的时机已经成熟。</p>
  <p>李飞飞指出，空间——无论是三维空间、现实世界中的空间，还是“脑海中的空间”——这种空间智能，是人类完成许多语言无法实现的任务的关键。它也是“智能”最核心的组成部分之一。</p>
  <p>从最早的动物到人类最伟大的科学发现，空间理解始终扮演着不可替代的角色。例如，DNA的双螺旋结构，它的理解完全依赖于对三维空间的感知，而语言根本无法仅凭推理得出如此复杂的结论。</p>
  <p>另一个例子是“巴基球”（Bucky Ball），也就是富勒烯（C60）的碳分子结构，其空间构造极其精妙，完美展示了空间感知和三维建模的力量。</p>
  <p>语言是人类大脑进化过程中最晚出现的模块之一，而空间感知系统则早在节肢动物时代就已存在，至今已有五亿年的历史。今天的人工智能如果仅仅学会了语言，它还不能真正称得上“理解世界”。要让AI真正具备“理解世界”的能力，必须构建出类人般的空间模型，只有这样，AI才算真正迈入了“具身智能”的大门。</p>
  <h2><strong>04 AI“世界模型”如何重塑创意、机器人和虚拟宇宙？</strong></h2>
  <p>如果“世界模型”真正构建完成了，会有哪些具体的应用场景？对此，李飞飞预计，应用非常广泛。</p>
  <p>首先是创造力领域。她解释称，创造本身就是高度视觉化和空间化的，涉及到设计、电影、建筑和工业产品设计等领域。这些领域不仅仅是娱乐产业的一部分，它们也与生产力、制造业和工程息息相关。从本质上讲，所有这些工作都由感知与空间驱动。</p>
  <p>其次是机器人领域。李飞飞指出，“机器人”不仅指的是人形机器人或自动驾驶汽车，还包括许多介于两者之间的“具身智能机器”。这些机器必须能够理解并适应其所处的三维空间环境，并在此环境中进行训练，最终能与人类协作完成任务，而这一切都离不开空间智能。</p>
  <p>对于李飞飞而言，最令人兴奋的部分是：在人类整个文明的发展历程中，我们一直生活在同一个三维物理世界——地球。虽然有人曾登上过月球，但那仅限于少数人，并且月球依旧是人类生活之外的另一个世界。然而，今天，凭借新技术，特别是生成模型和重建模型相结合，李飞飞认为我们正迈入一个能够创造“无限宇宙”的新时代。</p>
  <p>她表示，这些应用可以分为几个主要类别——有的面向机器人，有的面向创意领域，另外还有些则与社交、旅行或讲故事相关。随着“世界模型”的不断进步，人们将能够在“多重宇宙”中生活。此时，想象力的边界几乎是无限的。</p>
  <p>李飞飞承认，事实上，进化花费了很长时间才赋予我们对三维空间的感知，三维空间的理解并不是一个简单的挑战。她回忆起几年前与她六岁孩子的一次对话——当时她问孩子：“为什么树没有眼睛？”孩子的回答是：“树不会移动，它不需要眼睛。”这也揭示了一个核心问题：所有动物的生命基础都离不开运动和互动，而这种运动和互动恰恰是赋予我们感知力和空间智能的关键所在。</p>
  <p>她强调，空间智能正是让我们能够理解并操作三维世界的核心能力。这一能力将重新定义我们工作和生活的方式，打破过去二维思维的框架，推动人类进入一个全新的时代。</p>
  <h2><strong>05 3D vs 2D：为何AI需要“3D眼睛”？</strong></h2>
  <p>李飞飞指出，在讨论空间智能时，必须认识到物理和交互发生在三维空间中，而不仅仅是二维平面。举个例子，如果你是一个人类，看到一段二维视频，你的大脑能自动将它重建为三维空间。然而，如果你给机器人一个只有二维输出的模型，并让它进行空间操作（例如计算距离或抓取物体），它就会遇到困难。</p>
  <p>李飞飞分享了一个与空间感知密切相关的个人故事。五年前，她因角膜受伤而失去了几个月的立体视觉，这意味着她只能用一只眼睛看东西。这段经历对她的研究产生了深刻的影响。她表示：“尽管我生活在一个没有立体视觉的环境中，但我的经验让我即使只用一只眼睛，也能‘知道’3D世界是什么样子。”</p>
  <p>李飞飞回忆道，失去立体视觉的一大影响就是，她变得害怕开车。虽然她了解自己的车和路面情况，但在没有立体视觉的情况下，估计自己与路边停车的车之间的距离变得异常困难。她也不得不放慢车速，以避免刮到其他车辆。李飞飞总结道：“这次亲身经历让我深刻体会到立体视觉的重要性。我不推荐这样做，但是，如果你能试着将车停在一个地方，再用一只眼睛开另一辆车，你会明白，这正是你通过大语言模型体验到的世界。”</p>
  <p>李飞飞最后提到，虽然大公司已经在大模型领域取得了显著进展，推动了相关研究，但3D计算机视觉依然是一个相对较新的研究领域。尽管如此，这个领域并不完全是新兴的，因为在计算机视觉领域，很多相关的研究早就开始了。但要让机器真正理解和重建3D空间，还有很长的路要走。</p>
  <p>本文来自“<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250606A01P3P00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324924792809987</id>
            <title>AI辩论能力碾压人类，81.7%概率让你信服，研究登Nature子刊</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324924792809987</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324924792809987</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 12:13:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>【导读】近日，一项发表在《自然·人类行为》的研究指出：在线辩论中，当大语言模型能够根据对手的特征个性化其论点时，它们比人类更具说服力。</strong></p>
  <p>作为人类，我们认为自己掌控着自己的思想。但历史证明并非如此。</p>
  <p>我们是社会性生物，容易被那些能够大规模改变我们思想的人所影响金钱、规则、整个国家——它们都只是观念。</p>
  <p>当然，这些观念很强大，但终究只是观念。而你知道吗？AI正在令人可怕地擅长操纵这些观念。</p>
  <p>「在网上，没人知道你是一只狗。」这是1990年代一部著名漫画的标题，画面中一只大狗的爪子放在电脑键盘上。</p>
  <p>快进30年，需要将「狗」替换为「人工智能」。</p>
  <h2><strong>大模型比人类更擅长以理服人</strong></h2>
  <p>今年4月，瑞士理工一项没有获得知情同意实验，指出在raddit平台上，潜伏的大模型比人类更具有说服力，能够更高效地改变对话者的观点。</p>
  <p>如今，更实锤的研究进一步佐证了这一警告。</p>
  <p>在这项实验中，研究人员招募了900人参与一项受控试验，其中每位参与者会填写关于个人信息（如性别，年龄，民族，教育程度，职业等）的问卷。</p>
  <p>之后被随机分配一个辩论主题（例如「学生是否应该穿校服？」「是否应该禁止化石燃料，或者人工智能是否对社会有益？」）和四个条件之一：与了解或不了解参与者个人信息的人类进行十分钟的在线辩论，或与AI聊天机器人（OpenAI的GPT-4）进行辩论，了解或不了解参与者个人信息。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_b7acba7efa614d90aa2406a9323748a9@46958_oswg186152oswg685oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图1：实验设计</p>
  <p>结果显示，与个人信息被获取的参与者相比，与人类辩论GPT-4的参与者有81.7%更高的概率，认同对手的观点。</p>
  <p>在没有获取个人信息的情况下，GPT-4仍然优于人类，但效果要低得多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_f322b5c1ba5f438596b69bbd6622872b@46958_oswg40967oswg685oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图2：大模型相比人类说服对手的相对比例</p>
  <p>在辩论过程中，人类更多地使用第一人称单数和第二人称代词，并生成长度更长但更易于阅读的文本，更多地展现出对相似性的诉求、以及支持与信任的表达，还会更多地运用讲故事的方式及幽默来说服对手。</p>
  <p>与之相对的是，大模型生成的辩词可读性更差，倾向于比人类更多地使用逻辑和分析思维来说服对手。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_3812e0e5efab4654981320e5b582fb59@46958_oswg167247oswg685oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图3：不同实验条件下，大模型与人类对话的文本特征，包括易读性，情感真挚程度，涉及分析和逻辑的程度等</p>
  <p>当被试者认为他们面对的是AI时，他们可能在更容易的承认自己的观点被改变，这可能是因为对方没有人类存在使得他们无意识地更容易接受自己在辩论中有所失去。</p>
  <p>相反，参与者也可能因为其论点写得很好而相信他们的对手是AI。</p>
  <p>参与者正确识别出AI对手的情况约为75%，这对应上文所说，即大模型的写作风格具有显著特征，相对容易被察觉。</p>
  <h2><strong>对大模型用于舆论操控，应加强监管</strong></h2>
  <p>不仅大模型能够有效利用个人信息来定制其论点，并通过微定位在线对话中比人类更有效地说服对方，而且它们确实比人类更有效。</p>
  <p>这项研究以可靠的数据证实了一个日益增长的担忧：大模型可能被用于大规模操纵、误导或加剧两极分化。</p>
  <p>或许我们需要在阿西莫夫的机器人三定律之外再增加一条，AI不能被用于影响人的主观认知和感受。</p>
  <p>正如定向广告受到监管一样，或许现在是时候考虑采取行动来控制大模型被用来洗脑了。</p>
  <p>回想一下Cambridge Analytica事件，它没有使用任何大模型相关的技术，就能够高效地说服他人。</p>
  <p>而你把Facebook的点赞与一个大模型连接起来，这可以是Cambridge Analytica的强化版，能够批量化的影响公众舆论，同时剧了隐蔽操纵的风险。</p>
  <p>雪上加霜的是？AI现在正在学习识别我们的情绪。</p>
  <p>AI能分析你的声音和面部表情以判断你真实感受的技术。</p>
  <p>当你将这项技术与GPT-4的辩论能力结合起来……</p>
  <p>好吧，欢迎来到黑镜中描述的世界。</p>
  <p>想象一下那些能够精准知道如何让你点击「购买」的超定向广告。与那些设计得让你放弃退款请求的客户服务机器人进行的电话交谈。</p>
  <p>甚至你自己的HR，都在利用这项技术以我们几乎难以想象的方式操纵你。这是一种前所未有的说服力规模。</p>
  <p>考虑到大模型的幻觉，将大模型接入社交媒体将不可避免的引入虚假信息，同时教育者也需要警惕大模型引入教室后，可能带来的担忧。</p>
  <p>毕竟十年内，我们还不能接受自己的孩子的三观是被算法塑造，那就需要对教学中用到的大模型进行本地化的定制，使得AI技术能以促进而非损害学生的发展的方式影响我们的下一代。</p>
  <p>这并不该令人感到意外，毕竟大模型阅读了数百万个Reddit、Twitter和 Facebook的讨论，并在心理学关于说服的书籍和论文上进行训练。</p>
  <p>目前尚不清楚模型是如何利用所有这些信息的，但这无疑是未来大模型可解释性的一个研究方向。</p>
  <p>大模型已经显示出它们能够进行自我推理的迹象，因此鉴于我们能够向它们提问，我可以想象我们可以要求一个模型解释它的选择，以及为什么它会针对具有特定属性的人说特定的话。</p>
  <p>这里有很多值得探索的地方，因为模型可能做着一些我们甚至还没有意识到的事情，才具有如此高的说服力，而这些事情是由它们所拥有的知识的不同部分，以人类不常见的方式拼凑而成的。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>https://www.nature.com/articles/s41562-025-02194-6&nbsp;</p>
  <p>https://www.nature.com/articles/d41586-025-01599-7&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XSmLYm9UZS82VnMoD_VXOA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：peter东 英智，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324908065597701</id>
            <title>点击率暴跌，谷歌AI概览给了网站站长当头一棒</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324908065597701</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324908065597701</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 12:09:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>网站站长从去年开始就一直担心的事情终究还是发生了，谷歌此前在I/O开发者大会2024上公布的AI搜索功能AI Overviews（AI概览），让用户点击网页链接的兴趣大幅下降。日前知名SEO工具提供商Ahrefs公布的一项研究结果，揭示了谷歌AI概览功能对搜索结果页面（SERP）点击率的显著负面影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_5ec43a97157b4dfcb8d5fd641689f98d@000000_oswg13979oswg550oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ahrefs的这一研究结果显示，当搜索结果中出现AI概览时，相关关键词的平均点击率会下降34.5%。</p>
  <p>具体来说，Ahrefs选取了该公司关键词资源管理器数据库中的30万个关键词，其中有一半触发了AI概览，另一半则未触发。为了确保结果的有效性，Ahrefs特意选取了2024年3月和2025年3月的数据，因为谷歌是在2024年5月举行的I/O开发者大会上公布的AI概览功能。</p>
  <p>通过同比这两个时间点的数据，Ahrefs研究人员发现，触发AI概览的关键词平均点击率从0.073大幅下降至0.026。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_c59a57ab65534bbe80a2803a5677deb9@000000_oswg21529oswg600oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>号称“重新定义搜索体验”的谷歌AI概览功能，指的是用户在搜索问题时，基于Gemini大模型的这一功能就会自动抓取网页内容、在搜索页面顶部总结提炼出用户所查询内容的概要，用户则可以根据自己的需要、再点击网页去寻找所需信息。彼时就有许多网站站长敏锐地发现，一旦有了AI概览，用户就可以直接在其提炼的“精华”中找到所需信息，无需点击任何网页链接。</p>
  <p>只不过谷歌的AI概览上线即“花式翻车”，诸如“用户用胶水将芝士固定在披萨上”、“推荐摄入石头获取营养”等匪夷所思的总结，直接让谷歌方面颇有些无地自容。当时AI概览如此的糟糕表现，则让许多站长吃下了一颗定心丸，毕竟一个胡说八道的疯子AI，可没法满足用户对于信息的需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_58e38937a7ce4b57be34abf276f7e8df@000000_oswg39115oswg450oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而遗憾的是，AI是会进化的。谷歌旗下如今最强的Gemini 2.5 Pro与去年的Gemini 1.5 Pro相比，已经发生了天翻地覆的变化，前者更堪称是目前地表最强的AI推理模型。到了2025年春季，谷歌的AI概览功能更是获得AI Mode模式，强化了AI搜索的推理、思考与多模态处理能力。</p>
  <p>在AI Mode模式下，AI概览通过名为“查询扩展（query fan-out）”的技术，可同时针对不同的子主题进行搜索，以及即时数据检索，最终实现了回应的时效性、准确性和可读性。到了这时候，网站站长们就赫然发现情况有了变化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_bbbae5740951475980967c678b5d854b@000000_oswg18349oswg600oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由于AI概览已经从去年的玩具变成了如今的工具，一众网站站长就发现它开始改变流量分配的规则。过去，网站站长欢迎谷歌搜索的爬虫抓取自己的页面是因为有利可图，谷歌方面也会通过广告联盟的方式，将搜索引擎拿走的流量重新分配给这些网站。</p>
  <p>以往站长们只需要保证自己的网站内容质量优异、网页加载速度快、网页结构清晰，就会被谷歌搜索给予搜索结果页更靠前的位置，由此也就能获得更多的用户点击。换而言之，站长之所以愿意去搞SEO（搜索引擎优化），就是看中了拥有数十亿用户的谷歌搜索，能帮助他们高效地将流量用广告来变现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_339f4a2f57fb48ffa0748f649898e1a0@000000_oswg25217oswg600oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可是网站的广告变现是基于用户点击了谷歌搜索结果页的链接，并访问了相关网站才会得以实现。如果用户根本就不点击链接，挂在网站上的广告又要展现给谁呢？其实站长们并不恐惧AI概览本身，而是担忧AI概览带来的零点击，因为这就意味着用户将直接在AI概览中找到所需的信息，无需访问任何网站。</p>
  <p>AI概览这种将内容嚼碎、并去粗取精的模式，几乎是毁灭了网站的生存空间。要知道目前的科学研究已经证明，普通用户对于AI有着近乎盲目的信任，这也就意味着已经被推荐算法惯坏了的用户，必然会倾向于使用AI概览获得已经被提炼、归纳的信息。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_f54144a515c648dab327cf3e14b085c0@000000_oswg49341oswg600oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管谷歌为了确保AI概览所呈现内容的真实和有效性，着力突出了AI概览中的参考来源。只不过相比以往谷歌搜索第一页上提供的十余个链接，AI概览中的参考来源只有两个。从争夺十几个位置到争夺两个，难度显然直接就上了几个台阶。</p>
  <p>绝大多数用户根本就不会进行所谓的“事实核查”，只要AI提供的信息不至于离谱到“推荐摄入石头获取营养”，许多人根本不会意识到AI在胡诌。更加致命的是，为了与OpenAI的SeachGPT、Perplexity等AI搜索引擎竞争，未来谷歌搜索呈现的第一页搜索结果将会完全由AI概览负责，也就是说用户将会看到一整页由AI提炼、并总结出的回答。</p>
  <p>或许，网站站长的好日子怕是要结束了。</p>
  <p>【本文图片来自网络 】&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649888753&amp;idx=4&amp;sn=89b5e72e063e8a6391d352d49b4f348f&amp;chksm=86f22977927e16b38c41fae99ca625161f242f5d2c3dbb13cf2297ee5e0d26b99d07934af3b8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324838817032451</id>
            <title>iPhone支持AI快捷指令？苹果AI最有用的一集来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324838817032451</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324838817032451</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 12:07:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>一年一度的 WWDC 大会，即将拉开序幕。&nbsp;</p>
  <p>按照苹果的时间表，WWDC 2025 首场主题演讲将于北京时间 6 月 10 日凌晨 1 点开始。根据多方爆料的信息，今年 WWDC 苹果在系统层面的一大重点是视觉设计大改，从 iOS 到 watchOS 再向 VisionOS 的风格迭代，同时话题当然也离不开 AI。</p>
  <p>没错，尽管 Apple Intelligence 去年发布以来跳票不断，至今都没能完整上线，甚至已经被用户集体上诉，<strong>但在 AI 这件事，苹果终究还是要继续踏步向前。</strong></p>
  <p>彭博社记者 Mark Gurman 在稍早前的一次报道中就披露，苹果计划在 WWDC 2025 上宣布为「快捷指令（Shortcuts）」引入 Apple Intelligence 实现 AI 生成快捷指令，用户只需用一句自然语言，就能自动生成包含复杂自动化流程的快捷指令。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_c1193348593047db8298c62353b35ae8@000000_oswg28129oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/苹果</p>
  <p>这意味着，不再需要拖拉模块、配置变量、苦读社区教程，手机可以直接听懂你的「意图」，并转化为系统级的执行链路和快捷指令。</p>
  <p><strong>相比 AI 智能体完全替代人类操作手机，这或许不够性感，但在今天的技术条件下更容易落地，也可能与智能体相互配合，实现真正的 AI 工作流。</strong></p>
  <p>而无论如何，这都是一次有利而无一害的升级。</p>
  <p>不过遗憾的是，按照彭博社的说法，这项功能预计将于明年（2026 年）才能上线。更让人担忧的是，苹果在 AI 方面已经「黑历史」不断。相比之下，国产手机厂商在 AI 化方面无疑更加敏捷，或许可以更早实现端侧 AI 生成快捷指令，加速手机的自动化操作体验迭代。</p>
  <h2><strong>苹果快捷指令要“平台化”，AI 打开了另一扇门</strong></h2>
  <p>在大多数人的认知里，快捷指令可能只是一个「效率工具」——设置几个自动执行的动作，省去每天重复操作的麻烦。但事实上，从八年前收购 Workflow 到正式将「快捷指令」引入 iOS 系统开始，苹果就赋予了它一个更宏大的定位：<strong>构建用户自己的「自动化操作系统」。</strong></p>
  <p>过去，想让手机在特定时间或地点执行一系列动作，比如「每天 7 点关闭勿扰、打开微信、播放晨间歌单」，用户需要在「快捷指令」App 中配置模块、调整条件变量、连接各个动作，稍微复杂一点的流程，就像在手机上编一个小程序。关键是，很多需求背后，确实需要用户花费心思规划和配置自动化路径。</p>
  <p>总而言之，不低的学习和使用门槛，限制了这项功能的普及。而 AI 的加入，有机会改变这一切。</p>
  <p>根据透露，在新版快捷指令应用中，用户将不需要手动进行繁琐的快捷指令配置，只需要用自然语言提出需求，设备端侧的 AI 模型就能一键生成包含自动化操作的快捷指令，或复杂或简单。<strong>对于快捷指令的小白用户来说，免去了大量的学习和使用成本；对于专业用户来说，实际也能免去大量繁琐的操作过程。</strong></p>
  <p>更重要的意义是，AI 能让「自动化操作配置」这种原本只属于数字极客的技能，开始成为所有人都能触碰到的能力。事实上，目前在 iOS、iPadOS 以及 macOS 平台上已经有一些第三方应用在做了，比如 Scripting 等。</p>
  <p>而与此同时，另一条线也在快速推进：AI 智能体（AI Agents）的兴起。2025 年被许多业内人士视为「AI 智能体元年」，从手机、PC 到浏览器、搜索引擎，各大平台厂商都在构建自己的「智能体」——<strong>它们不再只是回答问题，而是开始「代替人类完成任务」。</strong></p>
  <p>尽管都还处在比较早期的阶段，但一些专注垂直场景的 AI 智能体已经在慢慢接近理想体验。比如在飞猪「问一问」，你说「我想去云南旅游，请你帮我制定一份旅游计划」，智能体就会自动查找来回机票、旅游攻略、酒店信息、景点门票和地图信息等，生成一份真正可用、可便捷下单的旅游计划。</p>
  <p>尤其受益于 MCP 生态的快速扩展和完善，智能体在互联网上的能力边界还在快速延伸，但在手机、PC 等设备端内，还没有一套行之有效的范式，来标准化「操作」系统以及应用。</p>
  <p><strong>而从能力上看，智能体和 AI 生成快捷指令的方向并不冲突，反而形成了天然互补。</strong>智能体更强调任务理解和跨应用调度，具备强执行力；而快捷指令作为底层系统接口，可以提供稳定、可控、结构化的执行通道。</p>
  <p>换句话说，快捷指令像是「操作系统的技能库」，而智能体更像「指挥官」，完全可以通过生成「快捷指令」的方式，从底层实现在手机上的通用操作。</p>
  <h2><strong>苹果AI持续跳票，国产手机的抢跑机会？</strong></h2>
  <p>正如前文所言，AI 生成快捷指令，这至少是一个「百利而无一害」的升级：往小了说，可以明显简化用户的使用体验、降低操作门槛；往大了说，这可能还是手机操作系统「智能体化」的一条捷径。</p>
  <p>但 2026 年的上线计划表，很难让人不担心苹果再次跳票，毕竟生成式 AI 版本的 Siri 以及部分 Apple Intelligence 功能，就是活生生的例子。所以，作为苹果用户，可能并不乐观。</p>
  <p>不过与此相对的是，国产手机用户可能还能期待一波「抢先体验」。</p>
  <p>事实上，从过去两年来看，国产手机厂商都在非常积极地拥抱和探索 AI 浪潮中的方向。尤其是过去一年，国产手机厂商更是最早一批开始摸索和布局智能体，荣耀 YOYO 展示了「AI 一句话点咖啡」，OPPO 基于基于安第斯大模型 AndesGPT 内嵌的小布个人智能体，提出了 1+N 智能体生态战略。</p>
  <p>在另一边，国产安卓手机厂商也早早引入了快捷指令这种交互形式，尽管系统底层的打通程度或许不能与 iOS 相比，就像 ColorOS 负责人陈希说的，<strong>「需要各个应用提供相对标准的接口供指令组合使用，确实没有 iOS 那么的标准化。」</strong>但以大模型为基础、以代理操作为目标的智能体，有潜力快速弥补这种劣势。</p>
  <p>这里的关键之一在于大模型，而相比苹果自主训练大模型以及第三方大模型合作的缓慢进展相比，华米荣 OV 等 TOP5 国产手机厂商基本都实现了自主训练大模型，再配套 DeepSeek R1 大模型的路线，并且卓有成效。</p>
  <p>最直接的体现就是 Siri 迟迟没能实现的「生成式 AI 化」AI 助手，这一点我相信大部分体验过的用户都有感受，大模型强大的自然语言和意图理解，可以说在一定程度上「近乎」消灭了用户使用 AI 语音交互的摩擦。</p>
  <p>另一方面，OPPO 小布等「智能体」AI 助手通过端云协同的方式，也获得了远比之前更强的任务处理和编程能力，完全可能实现 AI 生成快捷指令、AI 调用快捷指令。甚至可以说，比起苹果还更接近那个目标。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>如果说快捷指令过去更像是为极客服务的自动化能力，那么 AI 的加入，正在重新定义它的边界。不仅降低门槛，更重要的是，它有机会成为智能体「代理操作」设备的一个捷径。</p>
  <p>在这个过程中，我们也不妨对人机交互的未来保持更开放的想象：或许在不远的将来，通用 AI 智能体还难以真正落地，<strong>但通过学习我们的操作方式以及快捷指令的协同，可以用另一种方式实现了真正的 AI 代理。</strong></p>
  <p>当然，苹果也许还会给出一种新的答案，但这可能就需要等到一周后的 WWDC 才能揭晓了，而届时我们也会进行跟踪观察。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4NjEwNDU5MQ==&amp;mid=2247555013&amp;idx=1&amp;sn=8b4ad066dea0acff9881c6143c431157&amp;chksm=fc79da99f339bf04a9f1e2ef11d56e765ab47ff853233c2762d45f0961e20dd43fddf7e83f19&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“价值研究所”（ID：jiazhiyanjiusuo）</a>，作者：冬日果酱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324895057324551</id>
            <title>今晚，全球都在等这个电话，“特马”会大和解吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324895057324551</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324895057324551</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 12:00:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_bed3e5848b444de88a96789a76daf6e9@46958_oswg398165oswg674oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>6月5日晚间，特斯拉CEO马斯克和美国总统特朗公开撕破脸，激烈对喷。</p>
  <p>就在华尔街还在消化冲击波时，白宫内部已悄然启动危机公关——<strong>安排今晚（6月6日）特朗普与马斯克通话。</strong></p>
  <p>这会实现双方的“世纪大和解”吗？</p>
  <p>而在马斯克对特朗普的“大漂亮法案”狂轰滥炸的同一天，这位美国总统在接受海外媒体采访时却表现得云淡风轻。</p>
  <p>"哦，<strong>没关系</strong>，"特朗普今日在媒体的电话采访中谈及与这位昔日超级金主的公开决裂时说道，“一切进展顺利，<strong>从未如此好过</strong>。”</p>
  <p>随后他开始吹嘘自己的支持率，称“数字爆表了，这是我有史以来的最高民调”。</p>
  <p>这种轻描淡写的态度与几小时前两人在社交媒体上针锋相对的激烈交锋形成鲜明对比。</p>
  <p>更关键的是，特朗普的幕僚们已经安排了今晚总统与马斯克的通话，试图斡旋一场和平。</p>
  <h2><strong>华尔街大佬紧急救火</strong></h2>
  <p>当两位最具权势男人的恩怨威胁到牵涉数万亿美元的立法进程时，金融界的重量级人物坐不住了，对冲基金经理Bill Ackman率先在X平台上呼吁停火。</p>
  <blockquote>
   <p>"我支持特朗普和马斯克，<strong>他们应该为了我们伟大国家的利益而和解</strong>。"</p>
   <figure class="image">
    <img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_e8421b6bf29b41059fba7fdfa946fee8@46958_oswg80367oswg725oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" />
   </figure>
  </blockquote>
  <p>马斯克的回应耐人寻味：<strong>"你说得没错。"</strong></p>
  <p>网友Alaska劝两位都冷静下来，各退一步。马斯克回应说：<strong>好建议，我不会让龙飞船退役。</strong></p>
  <p>这一微妙的表态被市场解读为<strong>和解的积极信号</strong>，表明马斯克对缓和紧张关系持开放态度。</p>
  <p>知名媒体人Joe Weisenthal感慨，一个只有184粉丝的小账号“推动了全球最有权势的两个人的缓和”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_34b36c46272142d6a6894adfc1a0d93a@46958_oswg424104oswg1024oswg1114_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>恩怨能否落幕？</strong></h2>
  <p>据媒体援引接近白宫的消息人士透露，<strong>特朗普的助手们一直在劝说总统收敛对马斯克的公开批评，以避免局势进一步升级。</strong></p>
  <p>这一努力在周四显现成效——特朗普在自己的Truth Social平台上明显克制了言辞。</p>
  <p>"我不介意埃隆反对我，但他应该在几个月前就这么做，"特朗普写道，随后话锋一转强调法案的重要性：</p>
  <blockquote>
   <p>这是提交给国会的最伟大法案之一。</p>
  </blockquote>
  <p><strong>白宫助手建议特朗普将注意力集中在推动法案在参议院通过上，而非与马斯克的冲突。</strong></p>
  <p>这场争执的核心围绕特朗普的"大漂亮法案"——一项整合了总统核心议程的立法，涵盖从减税到移民执法的各个方面。马斯克对该法案预计<strong>增加2.4万亿美元赤字</strong>的成本表示强烈不满，这一分歧直接引发了两人的公开对峙。</p>
  <p>随着法案在参议院面临关键投票，任何可能影响其通过的政治噪音都被视为不可承受的风险。周五的这通电话，或许将决定这项雄心勃勃的立法能否顺利推进，以及两位商界巨头的个人恩怨是否会让位于更大的政治现实。</p>
  <p>延伸阅读</p>
  <h2><strong>特马激烈开撕，华尔街看呆“蠢透了、灾难”，投资者两边一起卖</strong></h2>
  <p>“特马”决裂后，市场嗅到了血腥味，开始“抛售一切”。</p>
  <p><strong>1）特斯拉市值蒸发1500亿，狗狗币雪上加霜</strong></p>
  <p>最直接的受害者是特斯拉。</p>
  <p>周四，特斯拉单日市值缩水1523亿美元，创下历史最大单日跌幅，马斯克个人财富缩水近200亿美元。自马斯克上周宣布辞去白宫职务以来，特斯拉市值已累计损失超过2000亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_1a3e6561453541d695d2738d9a4537a0@46958_oswg198185oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>期权市场的空头押注空前高涨。根据道琼斯市场数据，<strong>约有401万份特斯拉看跌期权易手，超越了2022年底的历史高点，是20日平均水平的四倍多。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_3503a45826254be08a28860db27d47ed@46958_oswg161740oswg1024oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特斯拉的基本面挑战加剧了市场的悲观情绪。Piper Sandler期权部门负责人Danny Kirsch表示：</p>
  <blockquote>
   <p>“如果你深入挖掘公司基本面，会发现销售一其实直疲软。如果政府从顺风变成逆风，它的估值会是多少？”</p>
  </blockquote>
  <p>但也有投资者认为这是抄底良机。数据显示，<strong>特斯拉的看涨期权交易同样异常活跃，有超过330万份合约易手，创下4月25日以来的单日最高纪录</strong>，特斯拉也成为仅次于SPDR标普500 ETF的第二大期权交易标的。</p>
  <p>曾被马斯克称为“人民的加密货币”的狗狗币也未能幸免。</p>
  <p><strong>周四，狗狗币暴跌10%，一周内累计跌幅达22%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_a9fd31d445bc4580bcf4a59ecb7a1532@46958_oswg180852oswg1024oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为纯靠情绪和名人效应驱动的Meme币，狗狗币对马斯克的态度极为敏感——此前，特斯拉宣布接受狗狗币支付方式时，后者的价格单日暴涨15%；马斯克将X的logo换成柴犬图像时，价格又飙升超30%。</p>
  <p>如今，马斯克与特朗普的决裂让投资者信心崩塌，狗狗币的“狂热买家”正在为此买单。</p>
  <p><strong>2）华尔街看呆了，开始唱衰特斯拉</strong></p>
  <p>特斯拉的电动车业务本已在走弱，马斯克的政治立场和争议行为已导致部分消费者对其品牌产生抵触情绪。</p>
  <p>如今，特朗普的威胁可能直接冲击特斯拉依赖的政府补贴和合同，进一步压缩利润空间。</p>
  <p>50 Park Investments首席执行官Adam Sarhan认为：</p>
  <blockquote>
   <p>“显然马斯克和特朗普不再保持一致。我们不知道这会带来什么后果，这就是人们抛售的原因。这种事态不会有明确的解决方案。<strong>如果情况升级，最终胜出的将是特朗普，这对特斯拉股价的影响尚不可知。我认为它确实有可能损害特斯拉的盈利。”</strong></p>
   <p><strong>“现在投资特斯拉纯粹是赌博。即便股价下跌，特斯拉的估值仍然偏高。”</strong></p>
  </blockquote>
  <p>Gerber Kawasaki财富与投资管理公司CEO Ross Gerber批评称：</p>
  <blockquote>
   <p>“这对马斯克来说是一场灾难。<strong>我无法想象一个理智的商人会把特朗普变成敌人。特斯拉董事会无意保护股东，唯一的自保方式就是卖出股票。</strong>我今天就卖了一些特斯拉股票，而且我们多年来一直在减持。”</p>
  </blockquote>
  <p>Roundhill Financial首席执行官Dave Mazza认为：</p>
  <blockquote>
   <p>“<strong>短期内明显看空。这场冲突为特斯拉增添了不必要的复杂性。</strong>因为Robotaxi即将到来，人们忽视了汽车销售的问题，并愿意对此给予长期的约束。现在，如果Robotaxi成为攻击目标，而且马斯克本人也成为攻击目标，<strong>市场对公司的‘梦想溢价’将大幅缩水，今天的下跌就是证明。</strong>”</p>
  </blockquote>
  <p>最关键的是，特斯拉的估值逻辑长期以来建立在马斯克的“创新者”光环和未来愿景（如无人驾驶出租车）之上，而非基本面。Wayne Kaufman一针见血地指出：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>“如果特斯拉真有巨大的内在价值，股价不会这样崩塌。它从来就不是靠基本面交易的。”</strong></p>
  </blockquote>
  <p><strong>3）特朗普的Meme币与传媒集团遭遇双重打击</strong></p>
  <p>特朗普本人也未能在这场冲突中独善其身。</p>
  <p>周四，<strong>特朗普旗下的传媒科技集团股价下跌8%，直接导致其个人财富缩水约2.02亿美元。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_48e21b21a3544968ad1be8c825ba5170@46958_oswg276264oswg1024oswg740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>其个人官方Meme币$trump价值下跌近10%，潜在损失高达9亿美元。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_d4a6c1b2abe749b1a7bea4173cfdbb07@46958_oswg115226oswg1024oswg835_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，马斯克的SpaceX若真如其所言退役“龙”飞船，可能对美国航天计划造成重大打击，而特朗普若兑现取消合同的威胁，特斯拉和SpaceX的政府收入将直接受损。</p>
  <p>对于投资者而言，这场冲突的核心逻辑在于不确定性——特斯拉的估值是否还能维持高位？狗狗币是否会继续波动？“特马”的关系又将如何影响市场？</p>
  <p>目前看来，这些问题没有答案，但市场已用210亿美元的损失给出了警告。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/W4c_h2dLiC6T-7PKAEvWig" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”</a>，作者：张雅琦&nbsp;李笑寅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324925041420806</id>
            <title>谷歌CEO劈柴震撼预言：2030年AI直逼超人智能，80亿人认知被颠覆</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324925041420806</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324925041420806</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 11:59:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>【导读】AI让每个人都能成为创作者！谷歌CEO劈柴震撼发声，称AI是人类历史上影响最深远的技术。他畅谈从文字到电影制作，AI如何释放全球80亿人的认知潜能，彻底改变创造力的格局。</strong></p>
  <p>谷歌CEO劈柴在近期采访中提到，AI是人类将开发的影响最深远技术，比火或电更重要。</p>
  <p>它的进步极快，能力上限未知，最独特的是AI能递归自我改进、自己创造和提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_1a905dcb16bd46b18f13b2fd75e48812@46958_oswg474432oswg961oswg1014_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尤其是如果在AI研究领域达到超人水平，某天能比前一天更好地自我创造，这就像AlphaGo的第37步。</p>
  <p>AI的底层技术，当AlphaGo从零开始、在一天内变得更强，这会让人感到震撼。</p>
  <p>比如Veo 3，如果看它训练到30%和60%时的生成内容，再看最终成品，那种进步既鼓舞人心，又有点令人不安。</p>
  <p>AI技术让几乎所有人都能表达自己。过去可能用文字表达，但现在你可以创造出实际存在的东西。</p>
  <p>Veo 3的早期成果已令人惊叹，虽然现在还需要拼接提示词（prompt），但未来会越来越好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_655226a412ca41d08abdaea29d11fe9f@46958_oswg606826oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>创造力会呈指数级增长。软件、内容创作、甚至游戏，这些都变得无限可能。</p>
  <p>AI让创造力普及，释放了80亿人的认知能力。</p>
  <p>40年前，美国可能只有5个人能做访谈。但今天，有了YouTube等平台，更多人可以做类似的事情。</p>
  <p>AI让发声的人从几十万变成千万，甚至十亿，以更深刻的方式表达。这将改变创造力的格局。</p>
  <p>很多人对此感到紧张，传统媒体对播客的崛起感到不安。如果Notebook LM的播客比劈柴本人好5到10倍……</p>
  <p>现在是开玩笑，但未来未必。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_b04e895ca9a04f0a8c2d4a1d7bd85d25@46958_oswg78326oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI播客可能更高效，但劈柴还是会听人类播客，看人类如何互动、挣扎，结合情感和意识。</p>
  <p>YouTube让无数创作者崛起。AI会让更多人成为电影制作者，释放前所未有的人类创造力。</p>
  <p>就像把50年代的人带到YouTube前，他们会震惊。未来10到20年，我们也会被AI的可能性震撼。</p>
  <p>未来，创作者会像用Google Docs一样自然地使用AI工具。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_25ba688e6f9643d0944d3bc39e76f127@46958_oswg79341oswg1080oswg166_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>谷歌会提供工具，让艺术家自由创作，就像提供基础设施。</p>
  <p>过去12个月，Gemini的每月token从9.7万亿增长到480万亿，增长了50倍。人类的好奇心没有上限。</p>
  <p>Gemini每月生成480万亿个token，这些token代表了全球人们的好奇心和学习时刻，可能真正改变人生。</p>
  <h2><strong>Scaling Law会撞墙吗？</strong></h2>
  <p>谷歌在预训练、后训练、测试时计算、工具使用等方面都不断优化，让模型更像通用世界模型。</p>
  <p>Veo 3的物理理解比Veo 1强很多。各个维度上，进步都很明显，劈柴觉得还有很大潜力。</p>
  <p>他和全球顶尖研究者共事，他们也认为还有很多空间。未来几年会很激动人心。</p>
  <p>瓶颈主要是计算资源限制。</p>
  <p>他们通过下一代Pro模型达到上一代Ultra的水平，同时保持快速和易用。</p>
  <p>Scaling Law在起作用，但最常用的模型可能比最好的模型落后几个月。</p>
  <p>随着智能提升，衡量「性能」越来越难。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_7a013b20ffb444779256205e439f9f3c@46958_oswg901362oswg1080oswg754_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Gemini Flash因低延迟可能比Pro更有影响力。有时延迟比智能更重要，Flash已经非常聪明。</p>
  <p>基准测试越来越难以捕捉模型的智能、有效性和现实世界的用处。</p>
  <p>很多人讨论通用人工智能（AGI）和超级人工智能（ASI）的时间表。AGI指在人类主要领域达到专家水平，ASI则是通过自我改进快速超越人类。</p>
  <p>2030年AI的进步会让人瞠目结舌。</p>
  <p>未来可能有新点子看似简单却改变一切。简单的UI创新就能改变世界。</p>
  <p>智能如何呈现给世界非常重要。</p>
  <p>AI在UI上的自我改进会带来更多进步。模型既然能写代码，未来应该就能设计最佳界面。</p>
  <p>开放API，构建一个不断改进的智能体系统，很大程度上靠界面。谷歌推动的多模态界面也很关键。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_4ed556d585c54d79b485270a1a5a5848@46958_oswg362948oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>做雄心勃勃的事有几大优势：首先，它能吸引最优秀的人才；其次，因为目标太疯狂，竞争者少，几乎独占赛道，就像Waymo的自动驾驶；第三，即使只完成60-80%的目标，也会是很大的成功。</p>
  <p>这是他给别人的建议：瞄准大目标，风险高，但好处往往被低估。</p>
  <p>自动驾驶可能是改变一切的大事件。10年或20年内，可能会彻底改变我们的出行方式。</p>
  <p>机器人领域也可能带来重大突破。DeepMind团队非常专注于Gemini机器人项目。团队在开发底层模型，同时思考机器人应用。</p>
  <p>AI将极大推动机器人进步。硬件已取得巨大进展，软件一直是挑战，但有了AI和通用模型，他们正努力让这些模型安全、通用地在现实世界中工作。</p>
  <p>当把Gemini整合进Gmail，生产力倍增效应就来了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_d4b451225f8d4566aa000eef8d844d0c@46958_oswg769437oswg1080oswg804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Gmail现在正亟需创新，像个性化回复。比如朋友问你去某个徒步地点的建议，AI会搜索你的信息，给出好建议，你再加点个人情感，信息传递的部分AI帮你搞定。</p>
  <p>AI的编程能力越来越强。Gemini的智能体和语言模型都非常出色，很多程序员担心会因此失业。</p>
  <p>在谷歌，数据显示大约30%的代码使用了AI生成的建议。</p>
  <p>但最重要的指标是：AI让公司整体工程速度提高了多少？</p>
  <p>这是一个复杂的问题，经过精确测量，估计现在公司整体工程速度提高了10%。</p>
  <p>明年还计划招聘更多工程师，因为能做的事也更多了。</p>
  <p>至少短期到中期，有些枯燥的重复工作，AI可以接手，让编程更有趣，释放更多工程师的时间去创造、解决问题、与同事头脑风暴。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_7747d674664b4ea5ab263b5362b852a8@46958_oswg502882oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>劈柴听过很多优秀程序员的经验，他们生成大量代码，生产力大幅提高，虽然还需要手动编辑。</p>
  <p>随着智能体能力的显著增强，预计会带来下一波大突破。</p>
  <p>如果一个工程师突然变得2倍高效，他会创造更多高价值的东西，工作满足感也会更高。</p>
  <p>谷歌的代码库可能会因为AI而更标准化、更易于导航，AI也能更好地理解整个代码库，提升工程效率。</p>
  <p>公司在招聘时，会确保至少有一轮面对面面试，确认基本功扎实。使用AI工具生成更好代码也是一种重要技能，整体上是巨大的正面影响。</p>
  <p>同时劈柴建议，如果对计算机科学有热情，建议读相关专业。计算机科学远不止编程，AI会影响每个领域。</p>
  <h2><strong>AR眼镜与Beam</strong></h2>
  <p>计算领域的最大创新来自交互方式的范式转变，比如图形用户界面、多点触控、语音交互。</p>
  <p>劈柴认为，增强现实（AR）是下一个范式。</p>
  <p>AR的系统整合挑战很大，AI对实现自然无缝的交互至关重要，Project Astra对Android XR世界非常关键。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_aa15833ec6854ec2a960383191b09d08@46958_oswg1518243oswg1005oswg973_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>操作系统需要更智能，能理解你的意图，主动适应你的行为，这是需要突破的方向。</p>
  <p>他试过AR眼镜，体验很棒。细节难以言喻，零延迟，运行顺畅。</p>
  <p>谷歌从时尚、轻便、可穿戴的优质眼镜开始，思考如何加入卓越技术和体验。</p>
  <p>比如地图演示，低头抬头间平滑过渡，只显示少量有用信息，不干扰现实世界，又能提供足够上下文。</p>
  <p>要实现这些，需解决很多操作系统问题，确保AI无缝整合，每项操作都像启动一个智能体回答基本问题。</p>
  <p>Android XR平台的核心是多模态对话设备，配有摄像头、扬声器、多个麦克风用于语音隔离。</p>
  <p>这个比其他登月计划更接近现实。</p>
  <p>预计今年晚些时候开发者能用上眼镜，明年推向消费者，很激动人心的时刻。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_fd2b8a7f288c44e6a2f55c0ff3219c6e@46958_oswg192201oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Beam效果和NotebookLM一样震撼，Beam用6台摄像头，真实感不可思议。</p>
  <p>如果能用Beam实时翻译对话，将会推动更多进展。</p>
  <p>有人在Beam演示的评论里说：这要么五周后被砍，要么五年后革新所有会议。</p>
  <p>劈柴表示：</p>
  <p>小时候，家里等了五年才装上一个老式旋转电话。但它彻底改变了我们的生活。邻居们都跑来我家借电话，跟亲朋好友聊天。我还记得，为了拿个血检报告，得跑两个小时到医院，结果人家说：不好意思，还没弄好，明天再来吧。后来，科技让这一切缩短到五分钟。</p>
  <p>劈柴在印度长大，全家挤在一个简陋的两居室公寓里，几乎接触不到任何科技。</p>
  <p>这样的起点，他却一路成为了市值2万亿美元的科技公司掌舵人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_534e99e20f504925be81d7bc54e467b9@46958_oswg327833oswg1080oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>祖父对劈柴的影响很大。他在邮局工作，语言能力很强，英语非常好。他的字迹非常漂亮，写得清晰又工整，表达也很精准。</p>
  <p>家里一直有很多书，从通俗小说到经典文学，从哲学书籍再到简单的犯罪小说，应有尽有。书籍是他生活的重要部分。</p>
  <p>所以，最终加入谷歌并不意外，因为谷歌的使命「让知识触手可及」一直深深吸引着他。劈柴对知识充满渴望。</p>
  <p>短期内，就像工业革命导致技能专业化，AI可能带来去专业化。当AI在特定领域超越人类时，人类作为AI整合者的价值会更大。</p>
  <h2><strong>劈柴给年轻人的建议</strong></h2>
  <p>成功路上运气很重要，但也需要做出明智选择。</p>
  <p>你的大脑可能告诉你该做什么，但更重要的是倾听内心的声音，看看是否真正享受这件事。</p>
  <p>如果你热爱正在做的事，一切会变得更容易，你也会展现出最好的自己。</p>
  <p>这说起来容易做起来难，找到热爱的事并不简单。</p>
  <p>但劈柴建议，在决定做什么时，多听从内心而非只凭理智思考。</p>
  <p>第二点是，尽量与那些比你优秀的人共事。和他们交流时，会有种「哇」的震撼。</p>
  <p>让自己置身于能挑战你能力的人身边，这会帮助你成长。让处于不舒适的环境中，你常常会发现自己能做到更多。</p>
  <p>所以，保持开放的心态，勇敢进入这样的环境，这是劈柴的另一个建议。</p>
  <p>劈柴表示，激发他人潜力的最好方式，是找到有使命感、追求卓越、同行的伙伴，激励他们，就能实现很多目标。通常事情都会自然发展。</p>
  <p>他发现不需要靠发脾气也能达到目标。有时，在正确时机说出的坚定话语，会产生深远影响。</p>
  <p>最终，AI让人类有更多时间做有意义的事。</p>
  <p>这让很多人害怕，因为我们要问自己：什么对我们有意义？</p>
  <p>这涉及存在的意义。答案可能在育儿、艺术创作或写作上，这让我们重新思考生活中带来快乐和满足的事。</p>
  <p>这是终极目标。如果做好了，AI会让更多人找到生命的意义。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>https://x.com/lexfridman/status/1930686292699893972&nbsp;</p>
  <p>https://x.com/lexfridman/status/1930686296441196627&nbsp;</p>
  <p>https://lexfridman.com/sundar-pichai-transcript&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qc18D_eKM_bDehmoweNKxA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：英智&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324907900201472</id>
            <title>5亿收购虎扑社区，“互联网老兵”迅雷还想努力一下</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324907900201472</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324907900201472</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 11:58:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>迅雷收购虎扑社区的传闻，居然成真了。就在6月2日，迅雷方面宣布已完成对虎扑运营方上海匡慧网络科技有限公司的收购，该交易的总现金对价为5亿元人民币。</p>
  <p>在此次收购中，一个是PC时代的“古董”，一个是以体育内容起家的 “直男社区”，看似风马牛不相及的两者居然走到了一起。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_f2ca6a705828482b89896ec497f9d741@000000_oswg23749oswg600oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，作为纳斯达克的上市公司，迅雷在今年1月就已发布公告称，将收购虎扑。当时迅雷集团董事长兼CEO李金波表示，收购虎扑将使得双方形成强大的协同效应，这一战略举措将利用迅雷在互联网内容传输领域的广泛用户基础和技术专长，结合虎扑的优质体育内容和活跃社区，在用户忠诚度高的利基市场促进内容下载、社区互动和体育消费。</p>
  <p>那么问题就来了，这笔看似有些“莫名其妙”的交易是如何达成的，市值27亿的迅雷为何愿意花5亿收购虎扑，虎扑为何又愿意卖掉呢？</p>
  <p>先来说说虎扑。如今网络上许多人都认为，虎扑在2019年接受字节跳动12.6亿元的Pre-IPO轮融资时，估值还曾高达77亿，可现在却以5亿的价格出售，因此颇感唏嘘。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_0ef25daa8ee441f08ce909750001d038@000000_oswg42299oswg600oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但实际上，这一次迅雷购买的虎扑社区并不包括虎扑孵化的得物、识货。抛开得物、识货等电商业务，仅仅是虎扑社区本身，5亿其实是个相当合理的价码。作为一家建立于2004年的论坛，虎扑凭借在美国获取的一手NBA赛事信息起家，再加上当时国内体育类社区的空白，迅速聚拢了一批用户。</p>
  <p>可虎扑却有着一个可能极为致命的弱点，即核心用户基本是以爱好体育的“直男”为主。尽管“男性消费能力不如狗”只是一句戏谑，但确实也是一众电商平台从过往数据中得到的结果，即便是到了今天，男性用户也被认为是“最难被撬动的消费群体”。2021年虎扑在第二次上市失败后，曾在《虎扑男性消费洞察报告》中指出，JRs（虎扑用户）不相信广告。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_f6bf9d38877e45a087bec888e5bcd3cc@000000_oswg26200oswg338oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>通过得物、识货，虎扑的电商业务找到了一个让男性用户也甘愿买单的体育品类，可这次迅雷买的只是虎扑社区，后者则过度依赖广告收入，盈利模式十分单一。虽然广告确实是互联网行业经典的变现模式之一，可是在数字广告市场竞争激烈的背景下，单纯依靠广告显然很难支撑起太高的估值。</p>
  <p>再加上广告业务是基于流量的，可虎扑现在的流量也大不如前。尽管虎扑曾号称注册用户超过1亿，总活跃用户达到8000万，然而在各类第三方机构的监测数据中，虎扑的MAU多在数百万量级。如今一个证明虎扑不复往昔的事实，是其热帖基本是围绕知乎、小红书、B站、微博的热点展开，也就是说虎扑本身已经不再具备塑造互联网热点的能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_c6e5d3b95d2e4d79918c7cecf9ac0197@000000_oswg33936oswg600oswg274_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，导致虎扑衰退的根源是传统体育行业的颓势，使得其被殃及池鱼。皇马俱乐部主席弗洛伦蒂诺此前在解释欧洲豪门抱团搞欧洲超级联赛的动机时，就谈到了足球在世界范围内的热度下降。去年欧洲杯时，社交平台上一众足球大V就曾感慨，欧洲杯的热度减弱，关注程度显著下滑。</p>
  <p>如今随着互联网的崛起，休闲娱乐方式已经变得极为丰富，游戏、短视频等刺激性更强、更能提供即时满足的娱乐方式，从传统体育赛事大量“抢人”。而过于垂直的内容属性虽然早年间助力虎扑在大浪淘沙中屹立不倒，却也让他们如今“前途无量”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_f60088dbd369411d8c815553d6e76664@000000_oswg39113oswg600oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么对于这样一个前途颇为黯淡的虎扑，迅雷又为何会砸下5亿元的真金白银呢？其实迅雷看中的就是虎扑的用户，虽然其用户规模相比于小红书、B站不值一提，但数百万规模的MAU也能让虎扑成为国内互联网江湖中有名有姓的存在。可反观迅雷，恐怕从移动互联网时代开始接触互联网的网民，都不太知道有这家厂商的存在，他们几乎快要“查无此人”了。</p>
  <p>成立于2003年的迅雷，崛起于国内互联网行业的萌芽时期。彼时面对网络中的海量资源，网民们急需一款合适的下载工具，由此迅雷、网际快车、网络蚂蚁等下载软件也相继诞生。靠着频繁更新迭代实现的稳定下载体验，使得迅雷在PC互联网时代成为了与QQ、360并列的装机必备软件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_96c63d51b2704874bf439f1858ffaa6b@000000_oswg24421oswg600oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可遗憾的是，宽带建设步伐的加快使得“下载”这一需求本身的必要性不断被削弱，在当初网速只有不到1MB的“小水管”时代，P2P下载几乎是人手一个的必需品，可到了光纤入户的今天，运营商提供的宽带动辄就有数百上千兆的水平，用户直接就能在视频平台观看内容，又何必再下载到本地呢？</p>
  <p>同时随着版权保护逐步深入人心，迅雷提供的下载业务还需要规避版权风险，这就使得相当多的资源无法再通过迅雷下载。相信许多迅雷的用户都曾遇到过这样一句提示，“应版权方要求，无法下载”或是“包含违规内容，无法下载”。当然，即使顶着如此多的不利因为，迅雷的最新财报也显示，截至2024年第四季度，其会员数量已经超过了638万。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_41d9bd2473b74abeaa0e7bff5d73c7e4@000000_oswg52288oswg600oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，迅雷和虎扑确实有业务协同的可能。比如迅雷可以将虎扑的海量体育内容作为会员权益，以增强订阅服务的市场竞争力，或是基于虎扑的体育IP资源开展体育赛事直播，扩张其直播业务的影响力。</p>
  <p>在当下这个流量红利不再的年景，每一个能提供稳定流量的平台其实都有价值，当初虎扑没办法撬动的男性用户，现在就看迅雷的了。</p>
  <p>旧时代的残党不甘心被遗忘，想要做最后一搏，这或许就是迅雷愿意花5亿元收购虎扑社区的根源。</p>
  <p>【本文图片来自网络 】&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649888753&amp;idx=2&amp;sn=e63c828ec6fb584137f3fed96854597a&amp;chksm=869207fac6b9119313c6d0143bb22b2ef4d64906ab6db640d292644e621aaae8ed85c95c830a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324894869121539</id>
            <title>强力降本，汽车公司逃离亏损泥潭的另外一种方式</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324894869121539</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324894869121539</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 11:54:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_cc2c6150c5044a328176af2d40ce73c1@46958_oswg69546oswg830oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>新能源汽车持续近两年半的价格战，目前有被叫停的趋势。究其原因，这一轮从新能源汽车引发，传导到整个行业的降价行为，的确已经脱离了规模化降本的正常路径。</p>
  <p>实际上，自从2023年以来，虽热传统车企和造车新势力一直在推动降本，但一直到现在，大部分车企还是没有脱离成本高企和亏损的泥潭。</p>
  <p>‌2022年中国新能源汽车产销分别完成705.8万辆和688.7万辆，同比分别增长96.9%和93.4%，延续了前一年翻倍的增长势头。但新能源汽车的规模仍然不算大。到了2024年，这两个数字分别变成了1288.8万辆和1286.6万辆，新能源汽车占了新车销量的41%，已经接近了50%的水平。</p>
  <p>连续维持这种增长速度的代价是巨大的。中国汽车行业的利润率被拉低至4.2%，显著低于整体工业企业5.4%的平均水平。今年前4个月还在恶化，进一步下降至4.1%。全球目前只有四家新能源车企实现盈利，在比亚迪、特斯拉和理想汽车之后的是赛力斯。更多的是亏损，甚至有新能源车企连续亏了10年。</p>
  <p>新能源车企的共识是今年必须盈利，价格战是一大阻碍，另外一个挑战则是如何用好每一分钱。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_66c54480fc664664b5604279d05eabd6@46958_oswg65470oswg828oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>价格战下的巨亏</strong></h2>
  <p>在5月27日的长安汽车2024年度股东大会和股东开放日上，长安汽车的管理层在问答缓解提到：“深蓝去年单月已经实现盈亏平衡，在固定费用投入不降的情况下，深蓝月销3万台可以达成盈亏平衡。相对来说，阿维塔难度会大一些，预计2026年才能达到盈亏平衡点。”</p>
  <p>但在泰国，阿维塔只销售了阿维塔11一款车型，却已经实现了盈利，核心原因是这台车的售价比国内售价贵大约20万元人民币。</p>
  <p>这种差异显示了当下车企的无奈——在国内市场的销量增长压力下被迫参与价格战，通过让渡利润提升短期销量，把“量价齐稳”的双选题变成“要么量大，要么价高”的单选题。“目前长安努力通过销量的增长尽快向盈亏平衡靠近，抓好量的提升。”长安汽车的管理层向投资者阐述了仍在亏损业务的盈利路径。</p>
  <p>从2022年到2024年，阿维塔累计亏损近百亿。其中2023年和2024年——价格战的第一年和最激烈的一年，阿维塔分别亏损了36.93亿和40.18亿。深蓝也不好过，这两年分别亏损了30亿和15.7亿。两者是拖累长安汽车业绩的直接原因。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_5eecac310db146a0a442466611e44df1@46958_oswg69997oswg826oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2023年和2024年，阿维塔的交付量分别只有2.77万辆和7.36万辆。“就汽车行业的规律而言，阿维塔还没有到规模化降本的阶段，这就意味着前期的研发成本、营销成本和供应链成本分摊到每一辆车上还是很高的基数，如果降价卖车，只能亏损。”一位曾在汽车供应链企业工作多年的资深人士说。</p>
  <p>阿维塔12在2023年11月正式上市，起售价超过30万元。4个月后，2024款阿维塔12就上市了，新增的三激光雷达、700km续航厚驱智享版，起售价已经拉低至26.58万元。2022年底才开始交付的阿维塔11，起售价也从当时的34.99万元下降至如今的30.99万元。期间，阿维塔11也有新车型的上市起售价下探至25万元，比如阿维塔11千里智驾款，这是一种新车上市的营销策略，也是阶段性应对价格战的措施。</p>
  <p>和长安汽车一样，东风汽车面向新能源和智能化转型的高端品牌岚图也因为销量增长缓慢和降价面临巨额亏损。</p>
  <p>2022年上市的岚图梦想家，起售价已经从36.99万元下降至如今的33.99万元。岚图汽车的第一款量产车型岚图FREE也从最初的31.36万元下降到了现在的22.89万元。但从2022年到2024年，岚图的销量分别只有1.94万辆、5.06万辆和8.57万辆。岚图汽车的累计亏损因此超过了35亿元。</p>
  <h2><strong>理想的模型：小米和零跑跑出来了</strong></h2>
  <p>作为第三家实现盈利的新能源汽车公司，理想汽车提供了一个可以参考的降本和增长模型。</p>
  <p>理想9在2022年6月正式上市交付，这款车型的起售价接近46万元；随后基于L9的平台陆续推出了L8和L7。在L8开始交付的2022年第四季度，理想汽车实现了季度盈利，主要是受益于高价车型销售带动的毛利率增加。2022年，理想汽车的车辆销售均价达到33万元，第四季度的毛利率直接从上一个季度的12.7%提升至20.2%。</p>
  <p>尽管理想汽车的销售成本还在快速增加——2022年，理想汽车销售成本365亿元，同比增加71.8%。其中增速最快的是研发费用，达到67.8亿元，同比2021年增加106.3%，但比起2021年的198.8%增幅，已经明显放缓。销售和管理费用的支出也从2021年的212.1%增速大幅降低至2022年的62.2%。</p>
  <p>研发费用前置，平台化研发带动的效率提升以及销量的增长。理想汽车在2023年实现全年盈利，交付了37.6万辆车。毛利的同比增幅达到212.8%，远高于营收的173.5%增幅，意味着理想汽车单车的销售成本在持续下降，成本效率提升。</p>
  <p>平台化研发主要降低的是单车型研发成本。理想汽车供应链副总裁孟庆鹏去年10月就曾说过，理想L7、8、9三款车零部件通用率大约是65%，加上L6，四款车零部件通用率达到40%。那么，从L9开始，后续的每一款车型研发费用都会降低，随着销量增长，每辆车的边际成本就可以逐步下降，毛利率提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_d45c1be69ea04734864cc1ca2348318f@46958_oswg71784oswg830oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>汽车行业的经验是，当一款车型的年销量在20万辆以上，固定成本的分摊将下降至非常低的水平，单车毛利率可以大幅提升，相当于“卖一辆赚一辆”——当下的大部分造车新势力则是“卖一辆亏一辆”。</p>
  <p>这种模型最早被特斯拉使用，理想汽车最快在国内实践，小米汽车则发挥到了极致。只靠一款小米SU7，2024年全年交付了13.5万辆，超出目标量的35%。2024年四个季度，小米汽车业务的亏损分别是23亿元、18亿元、15亿元和7亿元。</p>
  <p>今年6月初的小米投资者大会上，雷军提出“小米汽车业务预计今年三、四季度就可以实现盈利”。第一款车上市不到两年，即可实现盈利，这在中国如今的汽车行业是非常罕见的。从小米SU7开始交付的第二季度开始，小米汽车的毛利率分别是15.4%、17.1%和20.4%，毛利率水平直逼理想汽车，成为了以规模降成本的典型。</p>
  <p>在实现季度盈利前，小米YU7还将上市交付，由于和小米SU7共同基于摩德纳平台设计研发，两者的核心零部件共享率有望达到70%，这意味着YU7的研发成本更低，相当于每辆车的成本分摊减少，即使按照SU7的价格体系定价，毛利空间也更大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_3dbdb20994a5467685234682c5885170@46958_oswg58205oswg832oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在剩余的造车新势力中，零跑汽车最接近盈利——在2024年第四季度，他们已经实现了8000万元的季度净利润，因为去年第四季度的平均月销量超过了4万辆。但去年零跑汽车的净亏损仍然高达28.2亿元。</p>
  <p>零跑汽车是以量换利的典型代表，和理想汽车、小米汽车走高价、高毛利率的路线不同，零跑汽车2024年的单车售价只有10.95万元，比2023年的11.62万元还要低。但每辆汽车的销售毛利从2023年的555元增加到了超过9000元。这主要得益于三电系统和电子电气架构自研的研发费用投入，在销量中明显摊薄。</p>
  <p>零跑汽车对成本的控制非常苛刻。创始人、董事长朱江明曾透露，零跑自研、自造的核心零部件占到了整车成本的65%以上，且通过产品与零部件的整合，其同一车型系列零部件的共享率也达到85%，这一比例比其他造车新势力要高。</p>
  <p>2024年，零跑汽车的收入成本为294.7亿元，比2023年增加近77%，但零跑汽车销量的增长更快，比2023年翻倍，收入也保持了几乎同步的增幅，比成本的增加速度要更快。加上每辆车毛利的快速提升，超过了成本的增加，帮助零跑汽车在第四季度实现盈利，全年经营性亏损减少了10亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_61048cb5c39441a9a332fe4d7c114608@46958_oswg73837oswg830oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一位和零跑汽车、理想汽车都打过交道的供应链人士说，在当前竞争压力下，直接砍掉成本无法帮助新势力实现盈利，最直接的做法还是让销量、收入的增速跑赢成本增加的速度，把成本效率最大化。在这个基础上压缩成本，才可以达成盈利目标。2024年，零跑汽车的经营费用率从27.3%被压缩到19.2%，已经非常接近理想汽车2023年16.4%的水平。</p>
  <p>“如果能够维持当下的销量趋势，加上C、B系列等高价车型（和T03相比）在销量中占比提升，零跑汽车非常有希望能够在今年实现盈利。”该供应链人士说。</p>
  <p>今年前5个月，零跑汽车的累计销量达到113343辆，是新势力交付量第一，比去年同期增长了70%。</p>
  <h2><strong>蔚来的尝试</strong></h2>
  <p>蔚来盈利的时间点被一再推迟，因此蔚来对降本、盈利的需求更为迫切。今年初，蔚来董事长兼CEO李斌强调，今年第四季度蔚来必须实现盈利。第一季度财报显示，蔚来亏损了67亿元，现金储备比去年第四季度的419亿元减少了近38%。</p>
  <p>在“盈利”目标之下，蔚来今年初全面在内部推广试点了一年的CBU（Cell Business Unit，简称CBU）机制，其核心不是直接节约成本，而是要提升成本的效率。</p>
  <p>蔚来的CBU机制要求每个单元必须建立明确的经营目标、成本目标和投资回报目标，让每一笔钱经得起严肃的财务审视，明确具体的责任人，制定具体的行动计划，并为最终结果负责。换句话说，蔚来并不限制投入，而是更要求经营部门关注投入后的产出收益。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_6c1f946370484a459c43a546ba26bd90@46958_oswg99670oswg830oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据媒体报道，蔚来在推行CBU机制后，2025年初提报的500多个项目只有约一半能够立项成功，另外一半无法立项的项目是因为没有明确的ROI（投入产出比）。</p>
  <p>蔚来一定程度上效仿了理想汽车，将业务模块划分为12个核心单元，覆盖研发至销售全链条，以量化投入产出比优化资源配置；同步构建“车型产品线”横向组织，由总经理全权负责车型全生命周期经营，打通产品与市场端到端协同。</p>
  <p>蔚来并没有直接削减成本。在一季度的业绩会上，蔚来CFO曲玉甚至透露，第二季度蔚来的研发费用会比第一季度增加15%，这一增幅比去年和今年第一季度都要高，因为今年下半年蔚来会有三款新车型上市，分别是ES8、乐道L80和L90，其中后两款是全新的车型序列。</p>
  <p>不过，按照蔚来全年对研发费用增长速度的预期，今年下半年蔚来的研发费用会显著放缓，“全年预计研发费用保持6-7个点的增幅，实现整车17-18个点的毛利率，月销5万辆的规模，再将三费进行控制，我们不少同行都是利用这个规模实现盈利的。”李斌说。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/89-5Nl5I_jJh9RGzCVJSsQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电厂”</a>，作者：花子健，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324873008817416</id>
            <title>为什么OpenAI们开始化身「购物狂」？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324873008817416</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324873008817416</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 11:50:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>OpenAI正在「疯狂购物」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_5966e9dc4cf54060b5c367095565aa25@5958598_oswg937632oswg1080oswg607_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>30亿美元收购AI编程平台Windsurf ，65美元砸钱买下乔布斯老搭档Jony Ive创立的AI新硬件公司io......</p>
  <p>一个以OpenAI为中心的「隐秘初创企业帝国」正逐渐浮出水面。</p>
  <p>独角兽下场投资，并不是什么新鲜事。早在Sam Altman还担任Y Combinator总裁期间，彼时29岁的他就在自己的博客里写道，自己已投资了40家公司，“我是历史上最大牛市中的早期科技投资者”——他这样评价自己。</p>
  <p>作为硅谷活跃的天使投资人，Sam Altman的知名「个人战绩」包括了对Stripe、Reddit和Instacart等企业的投资，据机构CB Insights的统计，自2010年开始，他就进行了100多项对外投资。</p>
  <p>我们梳理了Sam Altman以及OpenAI的投资版图，其中就Sam Altman个人而言，他的个人投资呈现多元化趋势，从AI、生物技术到供应链、能源等传统行业，均有涉猎。</p>
  <p>但以OpenAI Startup Fund为代表的创投基金则明显聚焦AI本身，这反映出硅谷科技巨头竞争的另一面——<strong>它们正在通过快速构建自己的初创企业帝国，完善生态，快速扩张。</strong></p>
  <h2><strong>1、小基金垂直整合「AI链」</strong></h2>
  <p>简单来说，Sam Altman的投资版图可以分为三部分：一是他的个人投资；二是他自己创立的风险投资公司Hydrazine Capital和由他的兄弟创立的投资基金Apollo Projects；三是成立于2021年推出的创投基金——OpenAI Startup Fund，目前累计管理资产接近3亿美元。</p>
  <p>相比前两者更多元化的投资组合，与OpenAI强相关的这支创投基金更值得拿来仔细分析。</p>
  <p>自OpenAI经历管理动荡后，Sam Altman本人就放弃了对创业基金的控制权，目前由风险投资人Ian Hathaway管理。</p>
  <p>据「硅基研究室」统计，OpenAI Startup Fund迄今已做出20余笔对外投资，包括17家初创企业，<strong>呈现出稳定的出手节奏、更聚焦AI生态应用等特点。</strong></p>
  <p>从时间来看，从2022年第四季度开始，OpenAI Startup Fund基本保持每季度平均出手一次的节奏。也就是说，OpenAI的投资布局始终与其模型迭代保持相同的进度，在专注自身的同时，它没有放过对外界AI生态的观察。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_69f15c3ee9794170b7b261371af36ee0@5958598_oswg56393oswg605oswg972_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在出手领域上，大部分的钱都流向了AI生态链，<strong>从芯片设计再到下游医疗、法律、编程、机器人等软硬件，</strong>搭建了一条AI完整生态链。</p>
  <p>除此以外，受限于基金规模，从已披露的出手金额来看，OpenAI Startup Fund更擅长的是以小搏大，<strong>单笔融资均在百万至千万级别。</strong></p>
  <p>从目前这支创投基金投出的潜力股来看，OpenAI光靠投资获得的收益也很可观，它所支持的AI法律科技初创公司Harvey估值已达到30亿美元，AI口语应用Speak估值达10亿美元，还有估值接近400亿美元的人形机器人企业Figure AI等。</p>
  <p>当然，不止是投资收益，OpenAI通过为这些初创企业提供技术和生态资源支持，反过来也为其找到了「技术-数据-场景」的应用闭环。</p>
  <p>不过，既然是风险投资，自然也有得有失。</p>
  <p>就退出案例来看，除去已宣布关闭的自动驾驶初创企业Ghost Autonomy外，OpenAI支持的教育科技初创Class Companion已被Panorama Education收购，另一家AI新硬件公司io也被OpenAI自己收入囊中。</p>
  <p>无论是收购还是投资，每一次买买买背后，都需要大量资金作为支持，当然对财大气粗的OpenAI来说，它显然看向的是长期。<strong>在收购io后，OpenAI COO Brad Lightcap就被问到「65亿美元到底值不值？」，他的回答是：“我们想让AI像空气一样存在，不再依赖屏幕。”</strong></p>
  <p>某种程度上，OpenAI的野心已经开始显现——<strong>它想要通过垂直整合打造自己的「AI链」，抢占一切的入口，打造一种新型的「AI智能供应链」。</strong></p>
  <h2><strong>2、扩大规模，看看会发生什么</strong></h2>
  <p>在和比尔·盖茨的一次对谈中，Sam Altman提到自己从Y Combinator学到的一条创业经验：<strong>“要聚集世界上最优秀的人才，才能确保大家都对这个通用人工智能(AGI)的使命保持一致。”</strong></p>
  <p>但事实上，他没说的经验还有另一条，创和投本就不分家，一家优秀的创业公司创始人，也可以是一个有着狠辣眼光的投资人。</p>
  <p>CB Insights曾统计过Sam Altman偏好的投资领域，除了人工智能外，他投资涉及广泛的兴趣，总是押注那些在当下看上去不可能实现的技术和趋势，包括长寿、能源、教育等。比如他颇为看好的两家企业——<strong>美国核聚变初创公司Helion Energy和研究抗衰老的企业Retro Biosciences。</strong></p>
  <p>2023年在接受媒体采访时，Sam Altman声称清空了银行账户，把所有的流动净资产都投入了这两家企业，谈及all in的原因，他说：<strong>“我职业生涯的核心经验就是，扩大规模，看看会发生什么”。</strong></p>
  <p><strong>这种思想也反映在Sam Altman在AI的投资上。</strong></p>
  <p>如果套用供应链管理的逻辑，OpenAI的一级供应商无疑是为其提供源源不断算力的支持者——比如OpenAI和软银、甲骨文联合打造的「星际之门」项目，<strong>近期现身彭博镜头的Sam Altman展示了这一基础设施，他说：“我们从微软学会了怎么用现有云服务搭建算力，现在我们要做的是下一步——建出属于自己的那条产线。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_52f5566bb31944579a95612ec5132b9f@5958598_oswg75577oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OpenAI位于阿比林的「星际之门」项目基地图源：彭博视频截图</p>
  <p>他口中所谓的「智能产线」就像是曾经的福特汽车流水线一样，只不过这一次整合的不再是汽车零部件，而是GPU、管线、电、水、算法、能耗调度的协同，以支持人们的AI需求。</p>
  <p>「一供」除了算力层的玩家外，还有通往真实世界的入口——在垂直软件应用上，光是编程，OpenAI就出手了Cursor和Windsurf，法律领域支持Harvey AI，医疗领域的Chai Discovery和Ambience Healthcare。</p>
  <p>在物理AI侧，除了收购io，打造自己的硬件外，它还同时押注了具身智能企业1X和Figure AI。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_346d516dcb7047cab653b2c5c6815e21@5958598_oswg67058oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Sam Altman（右）和Jony Ive（左） 图源：OpenAI</p>
  <p>二供、三供们的角色更隐秘些——<strong>它们向OpenAI卖铲子，随OpenAI的增长一同增长，典型如数据库提供商Databricks、人力资源公司Mercor、云服务公司Vercel和AI数据服务公司Turing等等。</strong></p>
  <p>朋友圈不断扩大，当这条智能供应链上的供应商越来越多，OpenAI也难免遇到新问题——<strong>如何管理和控制这条新供应链？</strong></p>
  <p>比如，收购io，Jony Ive所崇尚的苹果设计文化可能会与OpenAI「快速行动，打破常规」的理念相冲突；Figure AI在今年2月也宣布放弃与OpenAI的合作。</p>
  <p>换言之，OpenAI在未来必须大力加强其供应链能力，才能和它的前辈「果链」一样，拥有更强的供应链管控实力。</p>
  <h2><strong>3、迈入同一条河流</strong></h2>
  <p><strong>「买买买」的不只有OpenAI。</strong></p>
  <p>据Crunchbase数据，Anthropic公开对外的投资均发生在2025年——生成式AI模型开发商Goodfire和医疗科技公司Heidi Health。</p>
  <p>去年7月，Anthropic与其重要投资者Menlo Ventures联手设立一项名为「Anthology Fund」的基金，和OpenAI一样，开始建立自己的「初创企业帝国」，官网上向初创企业这样形容：“成为Anthropic旗下公司不仅仅是获得一张支票，还能获得Anthropic技术团队的持续指导和支持。”</p>
  <p>截至去年12月18日，Anthology Fund已对外投资10余家企业，覆盖医疗、企业服务、安全等诸多场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_3da1e406b24742ac99038ebe32a23401@5958598_oswg179686oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：Anthology Fund 官网</p>
  <p>另一家AI搜索独角兽Perplexity，去年至今也收购了专注开发无干扰浏览器老牌企业Sidekick、社交平台Read.cv和数据连接初创公司Carbon。</p>
  <p>据CB Insights数据，2025年第一季度，CVC（企业风险投资）交易量创下7年来的最低水平，交易数量暴跌至728笔，但平均交易规模已攀升至1000万美元，CVC的投资数量正在减少，但投资规模却更大。</p>
  <p>背后美国初创企业占据了全球CVC融资总额的70%，连续第二个季度超过70%，新的CVC力量崛起，也表明独角兽们也正努力抢占领先技术领域的竞争优势。</p>
  <p>硅谷巨头们开启疯狂购物的原因也并不难理解：<strong>一是如前文所说，眼下的AI竞争已从模型、应用等单一能力转向生态竞逐，头部独角兽都想搭建各自的「智能供应链」；另一方面，激烈的竞争下，不少经营不善或缺少融资等粮草的创企，在IPO无望下，也开始寻找合适的买家，寻求生存。</strong></p>
  <p>一位硅谷科技投资人士提到，收购也并不一定比IPO更容易，特别是对在2020年和2021年估值过高的独角兽们来说：“这些公司的估值都可能下降，大多数风险投资支持的公司仍在寻求高于战略买家愿意支付的估值。”</p>
  <p>以OpenAI支持的部分公司为例，很多AI初创企业很久都没有融资消息了——比如AI音视频编辑平台Descript自C轮融资以来，尚未公布任何其他融资消息；AI笔记企业Mem最新一笔融资也停留在2022年。</p>
  <p>被收购，某种程度上也是一个好的选择，毕竟「贵族公司」们的烧钱游戏还没有结束。据「互联网女皇」的Mary Meeker的数据，目前美国最大的三家AI初创公司OpenAI、xAI和Anthropic估值之和已达到4000亿美元：“现在这批投身AI的玩家，最终能不能赚钱、靠哪一端赚钱，还得交给时间来验证。”</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>1、TechCrunch:OpenAI’s startup empire: The companies backed by its venture fund</p>
  <p>2、MIT Technology Review：Sam Altman invested $180 million into a company trying to delay death</p>
  <p>*封面图来源：《一个购物狂的自白》</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vTQMagCW6lqDrpIadNzDTw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅基研究室”</a>，作者：kiki，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324785151387908</id>
            <title>2025汉诺威十大工业物联技术风向：生成式AI全面融入，代理型AI初露头角</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324785151387908</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324785151387908</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 11:47:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>作为全球顶级工业贸易展会，2025 汉诺威工业博览会已于 4 月落下帷幕，但其展示的最新工业物联网技术趋势却在持续对产业产生着深远影响。</p>
  <p>此前，知名物联网市场研究机构 IoT Analytics 派出 20 名团队成员深入汉诺威实地，走访了 400 多个展位，进行了 300 多次个人访谈，并将这一切汇总成洞察报告，于近日发布。</p>
  <p><strong>坏消息是——2025 年汉诺威工业博览会并未带来任何全新且突破性的技术突围；好消息是——它展现了一场由人工智能引领的变革，贯穿了从研发、制造到服务和运营的整个制造生命周期。</strong>IoT Analytics 的市场研究表明，GenAI 的出现在过去两年中推动了人工智能采用率的提高，而如今，人工智能首次在展会现场清晰可见，向更智能边缘的转变也显而易见；更值得关注的是，代理型人工智能（Agentic AI）显然是产业下一个重大事件，尽管这可能还需要几年时间。</p>
  <p>本文将综合 IoT Analytics 研究报告和网络公开资料，分享最新的工业智能风向。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_ee8a66cd5a6941abb702b02a0e12a6bf@000000_oswg470377oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>趋势一：生成式人工智能已全面融入工业软件</strong></h2>
  <p>在去年的汉诺威上工博会上，生成式人工智能（GenAI）就已是工业圈热议焦点。不过，虽然备受瞩目，但其推广之路仍任重道远。调研发现，<strong>在去年的所有生成式 AI 展示中，有 30% 聚焦于编码领域，其中 PLC 编程是最常见的应用场景。</strong></p>
  <p><strong>今年，情况发生了明显变化，GenAI 已在工业软件领域实现全面嵌入。它不再只是产业界的流行语，而是成为各大工业软件产品组合中的常见功能。几乎所有领先的软件厂商都展示了集成 GenAI 的功能，多数为聊天机器人和助手类工具，用于提升代码生成、数据分析和用户支持等任务的效率。</strong></p>
  <p>例如，德国工业巨头西门子展示了约 20 款覆盖制造生命周期各阶段的工业助手（Copilot）——从设计与规划（如 NX 中的 Design Copilot、Teamcenter Easy Plan 中的 Planning Copilot），到运营环节（如 Insights Hub 中的Production Copilot）。此外，西门子还携手微软在 Azure 平台上共同开发首个基于行业特定数据的工业基础模型（IFM）。IFM 能够处理和语义理解包括三维模型、二维图纸、工业数据与技术规范在内的多维工业信息，进而生成基于数据的智能建议。这一创新将显著加速人工智能解决方案在工业场景中的落地应用，有效缓解技术工人短缺问题。</p>
  <p>与此同时，总部位于瑞士的工业自动化巨头 ABB 展示了其 Genix Copilot，具备自然语言诊断和车间辅助功能。ABB 已将 Genix 嵌入其资产性能管理平台和“My Measurement Assistant+”系统中，使用户能够通过对话式提示与仪表数据交互。系统会给出可执行的建议，例如故障排查步骤和文档链接，旨在减少设备停机时间并加快决策速度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_fedc8b5976bd4ff7a588b9b13f8f4e62@000000_oswg147662oswg432oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">My Measurement Assistant+ 应用程序中的 ABB Genix Copilot 为用户提供建议和指导（来源：2025 年汉诺威工博会）</p>
  <h2><strong>趋势二：Agentic AI 崭露头角，但仍处于早期阶段</strong></h2>
  <p>AI 经历了感知 AI、生成式 AI 阶段后，现在进入了代理型 AI （Agentic AI）阶段，2025 年，则是被诸多科技大佬们视为 Agentic AI 元年。在这股风潮下，Agentic AI 的热风也刮到了工业圈。</p>
  <p><strong>不过，对于“保守严谨”的工业界而言，Agentic AI 仍更多体现为“愿景”，而非“现实”。不少主流软件或云供应商在其展位宣传中都强调了“代理型”功能。然而，大多数演示都停留在相对简单的自动化阶段，例如自主数据检索或预定义工作流执行，而非真正基于代理的自主性。</strong></p>
  <p><strong>另一个问题是多智能体框架展现出潜力，但成熟度不足。</strong>超大规模云服务商 hyperscaler 与独立软件厂商 ISV 展示了他们在构建多智能体框架方面的初步尝试，通常将大型语言模型（LLM）视为模块化 AI 子代理的编排器。这类架构展现出整合数据语境理解、故障诊断分析以及生成型决策建议的潜力，但目前仍处于早期探索阶段，缺乏实际应用验证。</p>
  <p>来自印度的工程技术解决方案公司 Tridiagonal 与 AWS 共同展示了一个面向工业维护场景的代理式 AI 框架。该演示中包含多个模块化智能体（agentic AI accelerators），涵盖数据采集、根因诊断和任务响应等功能，由一个语境化的流程进行编排。尽管该架构在未来有望发展为可扩展、跨功能协同的多智能体系统，但当前仍主要聚焦于如设备故障排查等有限场景，整体仍处于概念验证（PoC）阶段。</p>
  <p><strong>如果将目光不只放在汉诺威工博会，我们将看到有关于工业 Agentic AI 的更多进展。</strong>在 2025 年全球自动化大会（Automate2025）上，西门子宣布推出全新工业 AI 智能体（Industrial AI agents），预计将为工业企业带来高达 50% 的生产效率提升。与传统的 AI 助手只能响应指令不同，西门子的新型工业 AI 智能体具备自主神经中枢功能，其核心的“智能指挥家”系统能够像经验丰富的工匠大师，灵活调度各类专业 AI 代理协同作业。为了进一步加速应用和创新，西门子还计划在 Xcelerator Marketplace 上创建一个工业 AI 代理市场中心，该市场将使客户不仅可以访问西门子自有的 AI 代理，还可以访问第三方开发的 AI 代理。</p>
  <p><strong>真正的多智能体协作尚需数年——工业应用场景尚不明确，智能体之间缺乏互操作性，以及安全性、错误处理与调试机制仍未完善，这些问题都在一定程度上拖慢了 Agentic AI 的落地进程。</strong>尽管如此，多数厂商仍将 Agentic AI定位为长期战略机会。</p>
  <h2><strong>趋势三：边缘计算创新与变革显著</strong></h2>
  <p><strong>边缘计算/边缘智能多年来都是工业界的常青话题，不过，由于 AI 技术的爆火，使得完整的 AI 堆栈即将走向边缘。 工业边缘计算正从以往的独立硬件设备演变为集成化的 AI 软件技术栈，使得“运行在边缘”的人工智能能够具备更强的本地处理能力、更高的响应速度、更强的合规保障，并实现与业务流程的深度融合。</strong>这类 AI 技术栈涵盖模型训练、部署、推理执行及机器学习运维（MLOps）等工具，专为工业场景优化，从而在边缘侧实现完整的 AI 生命周期管理。</p>
  <p>例如，德国工业传动与控制技术公司博世力士乐展示了其 ctrlX AUTOMATION 平台，支持通过 ctrlX CORE 与 ctrlX OS 在边缘侧部署 AI 模型，底层采用 ONNX runtime 与 Docker 容器技术。博世还与美国视觉 AI 公司 LandingAI 合作，将其免编码模型训练平台 LandingLens 集成到 ctrlX 平台中，从而实现面向具体工业场景的视觉模型训练、部署与工作流集成。</p>
  <p><strong>与此同时，视觉-语言模型（VLM）加速向低时延边缘部署转移。 VLM 正从以云为中心的部署架构，演变为模块化、适配边缘的设计架构。这类模型可在本地实现实时、低延迟的推理计算，无需依赖云端连接。</strong>美国 IT 与服务科技公司戴尔联合英伟达与软件顾问服务公司 SoftServe，共同展示了一套先进的本地视频搜索与摘要系统，利用 VLM 与 LLM 实现目标识别、状态分类与运营分析等功能。系统运行于搭 载NVIDIA GPU 的戴尔 PowerEdge 服务器上，所有数据均在本地处理，保障性能与数据安全。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_bcf8881000a9497086269111f45d7dd4@000000_oswg398531oswg881oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">戴尔、英伟达与 SoftServe 联合展示的边缘侧视觉语言模型（VLM）AI 应用，用于水果品质检测与 OEE 监测（来源：2025 年汉诺威工博会）</p>
  <h2><strong>趋势四：DataOps 平台需求旺盛，且正在向更高层次发展</strong></h2>
  <p>数字化时代，数据已成为企业最宝贵的资产之一。随着数据量的爆炸性增长，企业面临着如何有效管理和利用这些数据的挑战。DataOps，或数据运营，应运而生，旨在解决这一挑战。DataOps 是一种自动化和流程化的方法，旨在提高数据分析的质量和效率。它借鉴了 DevOps（开发运营）的理念，强调跨部门协作、快速迭代和持续改进。</p>
  <p><strong>此前，DataOps 平台的核心能力主要集中在数据集成、语境化处理与建模等方面。然而，领先的 DataOps 平台正在不断扩展功能边界，逐步成为工业 AI 的关键支撑工具——其重要性之高，以至于 IoT Analytics 团队观察到，在本届展会上，工业 DataOps 厂商的展台成为观众访问最频繁的区域之一。</strong>比如，来自美国的工业 DataOps 平台供应商 Litmus Automation 展示了其在边缘侧支持 AI 模型生命周期管理的能力，可实现 AI 模型的实时部署与更新，贴近数据源运行，从而提升响应速度并降低对云的依赖。</p>
  <p><strong>同时，数据治理正成为 DataOps 领域的标配。&nbsp;</strong>无论是来自 IT 领域的厂商，还是原生于 OT 场景的企业，都在推出具备数据治理能力的工具。这些解决方案支持 GDPR 等法规合规，提供数据追踪、可观测性增强等功能。总部位于瑞典的流数据分析与集成软件公司 Crosser 展示了其从边缘到云的先进编排平台，聚焦流式分析与实时数据处理。该平台旨在促进数据流的集成与落地运营，助力制造企业构建低延迟、高可靠性的 AI 驱动工作流。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_e48e6567bc99456399f1ccb4f1135701@000000_oswg68759oswg1080oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Crosser 通过 Flow Studio 实现 FlowWatch 数据治理流程优化：外部 API 获取的数据首先会根据 JSON 架构进行校验，若符合规范则写入数据库，若不符合则通过 Slack 通知数据工程团队进行处理（来源：Crosser）</p>
  <h2><strong>趋势五：人工智能的数字线程正在改变设计和工程</strong></h2>
  <p><strong>展会上，设计与工程软件厂商强调，数字主线（Digital Thread）通过贯穿产品全生命周期（从初步设计到生产再到运维）的数据连续性，正在重塑工程流程。</strong></p>
  <p>例如，西门子推出了下一代数字主线解决方案 DxC，该方案构建于资产管理壳（AAS, Asset Administration Shell）标准之上。DxC 可跨多个 AAS 服务器集中发现产品与资产数据，并直接将其映射至西门子的 PLM 平台 Teamcenter，构建统一的数据层，工程师可在无需切换系统的情况下搜索、调用与使用数字资产信息。值得注意的是，DxC 还支持 LLM 能力，可从非结构化技术文档中自动生成 AAS 条目，大幅降低人工录入成本。</p>
  <p>与此同时，美国工程设计软件公司 Autodesk 的 Project Bernini 项目展示了 AI 如何重塑早期设计流程。这一实验性生成式 AI 模型可将文本提示、图像或点云等输入转换为三维形状，提供一种更快速、更灵活的产品概念生成方式。它体现了更广泛的“多模态设计”趋势，即工程师可通过自然语言、视觉提示和手势等多元方式与设计软件交互。</p>
  <h2><strong>趋势六：预测性维护日趋传感器化，并拓展至以往被忽视的资产类别</strong></h2>
  <p>展会上，多家预测性维护 (PdM) 厂商展示了集成定制硬件与专用分析模型的系统，而非纯粹的软件解决方案。<strong>传统 PdM 方法以软件为主，部分厂商依赖部署合作伙伴，另一些则打造垂直一体化方案以追求简单易用和快速部署。如今的 PdM 市场日趋成熟，竞争焦点逐渐转向传感器质量、覆盖范围和系统兼容性。</strong></p>
  <p>例如，意大利 PdM 解决方案提供商 Fermai 展示了其最新推出的PdM系统 Doctor 4.0 平台，该平台由 4 个嵌入式传感器、4 个外接通道、一个网关及基于云端的 Web/移动平台组成。该方案将传感器数据与 Modbus 实时控制结合，强调“具备控制集成能力的传感原生系统”将在长期内具备更高价值。</p>
  <p><strong>除了电机、泵等常见工业资产，部分参展厂商将 PdM 的触角延伸至过去较少关注的部件，如螺栓、润滑系统及非振动类磨损指示器。</strong>这些领域往往是潜在故障源或质保争议的“盲区”，现在也正借助专用传感与 AI 技术被系统性纳入监测范围。</p>
  <p>例如，总部位于瑞典的工业技术公司 StrainLabs 展示了一款支持蓝牙的螺栓传感器，该传感器可持续测量内部应变和温度。这有助于追踪预紧力，并在松动导致关键设备故障（运输和重型机械等行业的主要成本驱动因素）之前检测到松动。仪表板可根据可配置的预紧力阈值实现实时监控和警报。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_b298cfe5b10e445680e310b9d97ddd69@000000_oswg891813oswg1080oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">嵌入 StrainLab 传感器的一系列螺栓，适用于多种标准螺栓尺寸（来源：2025 年汉诺威工博会）</p>
  <h2><strong>趋势七：5G 专网需求上升，但整合仍是主要障碍</strong></h2>
  <p>多家通信厂商在展会接受采访时指出，<strong>专用 5G 网络（Private 5G）在全球多个行业中的需求持续增长，尤其在美国和亚洲市场表现活跃。然而，由于面临多项挑战，该技术的普及速度仍未达到最初预期。</strong></p>
  <p><strong>最大的障碍在于与现有技术基础设施的整合难度。厂商普遍反映，部署 5G 专网需要对原有架构进行大幅调整，并构建适配的新生态系统。这不仅包括需要支持工业特性的专用设备和模块（如路由器、基站、物联网传感器），还要求这些设备满足工业场景下对低延迟、高可靠性和对旧系统兼容性的严苛要求。此外，法规与频谱许可等问题也对部署节奏构成制约。</strong></p>
  <p>尽管面临挑战，5G 专网在实际项目中的落地仍在不断推进。 比如诺基亚展示过一套融合生成式 AI、边缘计算与5G 专网的实时工业安全与资产监测解决方案。在该演示中，多模态传感器数据、计算机视觉与生成式 AI 协同工作，用于识别安全隐患并通过具备 Agentic 能力的系统自主触发应急响应机制，引导现场工人完成防护操作。整个闭环自动化流程均在边缘端完成，无需依赖云端，实现本地、实时、闭环的工业安全管理。</p>
  <h2><strong>趋势八：可持续解决方案在 AI 助力下持续演进</strong></h2>
  <p><strong>AI 能够提升碳排放可视化与合规效率。 诸如排放追踪系统、碳足迹管理平台及 ESG 报告工具等可持续发展应用，正在借助人工智能技术进行升级。</strong>通过 AI，制造企业能够实现更高的数据可视性，并生成更为精准的排放与能耗估算结果，从而优化整个生产流程中的能源使用。多个典型案例显示，AI 在填补数据缺口、提升碳足迹计算准确性、以及通过建模与能耗预测改善能效等方面发挥着关键作用。</p>
  <p><strong>AI 还被用于简化合规申报流程，提升跨法规标准的适配效率。</strong>&nbsp;一个典型例子来自微软与埃森哲联合成立的合资企业 Avanade。该公司推出了欧盟碳边境调节机制（CBAM）Agent，旨在优化排放跟踪与合规申报流程。该解决方案集成于 Microsoft Cloud for Sustainability 中，基于 Microsoft Copilot Studio 和 Azure OpenA 构建，可自动映射统一的能耗指标到不同法规框架中，实现快速响应多地监管要求的智能化合规。</p>
  <h2><strong>趋势九：认知能力赋能机器人</strong></h2>
  <p><strong>机器人厂商正积极将认知型 AI 与语音交互功能引入其产品中，目标是让用户能通过语音指令与机器人协作，而不再依赖繁琐的手动操作。这一趋势有望提升机器人使用的灵活性、减少部署时间，并降低制造与物流场景中对专业技能的依赖。</strong></p>
  <p>例如，德国协作机器人初创企业 Neura Robotics，最近为其认知型机器人 MAiRA 增加了语音指令功能，使其能够响应用户的简单语音指令。该功能让人机交互变得更加直观，用户无需复杂编程即可通过语音控制与教学机器人，从而显著提升操作效率与普适性。</p>
  <h2><strong>趋势十：数字孪生从虚拟复制体演进为实时工业副驾驶</strong></h2>
  <p><strong>数字孪生正转型为 AI 驱动的优化工具。 多家厂商展示了数字孪生技术的最新发展趋势，强调其已不再只是设备的静态数字副本，而是作为实时运行的“副驾驶”，广泛应用于运营辅助、员工培训与质量控制等领域。</strong></p>
  <p>例如，德国汽车工程服务公司 EDAG Engineering 展示了一款多层级工厂数字孪生系统，作为整个生产生命周期中的智能助手。EDAG 的智能工厂平台基于 NVIDIA Omniverse 构建，集成了实时数据、仿真和 GenAI，支持 AI 引导维护、虚拟操作员培训和项目管理支持等用例。</p>
  <p>同时，西门子展示了如何将数字孪生直接用于实时优化与机器人训练。在德国埃尔朗根的运动控制工厂，西门子将 NVIDIA Omniverse Replicator 与其 Xcelerator 平台整合，合成生成用于机器人训练的数据。这些增强型 AI 孪生可仿真设备行为与物料流动，使企业在实际改造产线之前，就能先行完成流程验证与布局优化，大幅提升实施效率与精准度。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>Top 10 industrial technology trends—as seen at Hannover Messe 2025，Iot-analytics西门子通过创新与生态合作，加速人工智能赋能产业发展，西门子西门子宣布推出全新工业AI智能体，搜狐被热议的“DataOps”是炒作？，知乎回顾汉诺威,透视工业AI:生成式AI非万能,应用落地需时日，物联网智库</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651323796&amp;idx=1&amp;sn=a07e08072caa9f18cdb47b46f8083cb9&amp;chksm=bc67d4ab9bebc8773e05c72a2f9cdaa3c531575dc40ae5e93fa4c52965f8dc208d9ca4347f39&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：Sophia，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324840203004164</id>
            <title>AI大战，谷歌仍未扳回一局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324840203004164</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324840203004164</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 11:23:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2025年，AI战场硝烟弥漫。</p>
  <p>OpenAI的GPT-4.5已能自主编程、微软Copilot彻底重塑办公生态、Anthropic的Claude 4在长文本推理上独步天下，而DeepSeek则凭架构创新跻身世界前列。</p>
  <p>然而，在这场决定未来的AI军备竞赛中，曾经的王者——谷歌，却逐渐沦为配角。</p>
  <p>三年前，谷歌还是AI领域的绝对霸主：Transformer架构的发明者、AlphaGo的缔造者、DeepMind与Google Brain的掌控者。</p>
  <p>如今，它的Gemini大模型却始终未能像ChatGPT那样颠覆行业，甚至被诟病“缺乏创新”“官僚迟缓”“战略摇摆”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_7fb1ef32126040a4bbe0c348b0c69b64@000000_oswg314461oswg812oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>5月21日的谷歌开发者大会上，谷歌发布了一系列AI相关的产品和举措，但部分产品仍然停留在内测或未上市阶段，等待用户的验证。</p>
  <p>相较于 ChatGPT 每次升级的突破性进展，谷歌的AI进展更像是一场被迫召开的新闻追赶会，靠数量打质量。</p>
  <p>Wedbush分析师Daniel Ives认为，Gemini进展有助于缩小与OpenAI的差距，但也有分析师认为，此次发布会更像是对既有功能的整合升级，缺乏眼前一亮的创新。</p>
  <p>谷歌，这个曾和OpenAI旗鼓相当的头号玩家，到底是如何从AI巅峰跌落，沦为追赶者的？</p>
  <h2><strong>Al的变局与谷歌的迟钝</strong></h2>
  <p>回顾人工智能的发展史，谷歌的名字曾与无数里程碑式的突破紧密相连。</p>
  <p>2012年，谷歌研究的神经网络在YouTube视频中自发识别出一只猫，成为深度学习革命的起点；2016年，AlphaGo击败世界围棋冠军李世石，彼时OpenAI刚刚成立；2017年，谷歌研究员提出的Transformer模型架构，成为后续几乎所有大语言模型的基石。</p>
  <p>诞生无数AI研究成果的谷歌一度成为杰弗里·辛顿等全球顶尖AI人才向往的麦加。</p>
  <p>但变化莫测的棋局中，并没有永恒的胜利者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_6671b7e4ace146feb15d9443d3cc99e6@000000_oswg104540oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>正当谷歌沉浸在昔日的辉煌中时，2022年底ChatGPT的问世打破了这一局面。</strong></p>
  <p>ChatGPT的对话能力远超谷歌过往所有AI产品，月活跃用户数在短时间内突破1亿，让一直将“AI First”作为口号的谷歌措手不及。</p>
  <p>面对OpenAI的攻势，谷歌在2023年初匆忙推出了大语言模型应用Bard，然而出师不利。迫于压力仓促露脸的聊天机器人在首秀中犯下低级错误，谷歌股价单日暴跌8%，市值蒸发1056亿美元，后续Gemini模型也因陷入种族歧视风波备受争议。</p>
  <p>时间来到2025年，谷歌召开开发者大会，几乎将所有AI业务重塑了一遍。但某种程度上，这更像是对资方的一次“讨好”——就算OpenAI再厉害，我们也能在短时间内快速追赶。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_9a62afac08874b2e9a0623c6ed56456e@000000_oswg541802oswg1080oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>细究此次大会细节，不难发现，<strong>大多数产品更像是被动地追赶，而非主动的创新。</strong></p>
  <p>追随OpenAI升级Imagen 4，被用户称生图效果不如4o自然；对标苹果做AI眼镜Android XR，但Project Aura尚未售卖，实际效果等待验证；在搜索引擎接入AI Mode和 AI overview的动作，晚于微软Microsoft Bing整整两年；类似DeepSeek深度思考R1的Gemini 2.5 Pro Deep Think处于内测阶段，只给受邀用户。</p>
  <p><strong>谷歌2025年开发者大会每一产品上似乎都能找到市面上现有AI应用的影子。</strong></p>
  <p>并且，就在各类AI产品尚未站稳脚跟的同时，谷歌同步发布了订阅费高达249.99美元（约合人民币1800元）的AI Ultra月度订阅计划，高于月收费200美元的ChatGPT Pro。而将Veo 3、Deep Think、Project Mariner等功能捆绑销售的谷歌全家桶计划，让仅需单项功能的用户也不得不支付昂贵的全套订阅费。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_3fb6b838980e497cbcb0efc5484e9ba9@000000_oswg240692oswg996oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也就是说，谷歌此次宣发的系列AI应用一半不能评价，一半需要付费购买，实际留给普通用户体验的少之又少。</p>
  <p>大会当日，谷歌（Nasdaq：GOOGL）股价跌1.54%收于每股164.98美元，总市值1.99万亿美元。</p>
  <p>很明显，资方好像也没有对这个故事投入太多的兴趣。</p>
  <p>面对强敌环绕的AI赛道，谷歌前期迟钝、后期慌乱，一口气想吃个大胖子的形象尽收眼底。</p>
  <p>但它的落败是偶然吗？非也。</p>
  <h2><strong>大公司的窘境：不敢革命的谷歌</strong></h2>
  <p>谷歌的失利早在组织与战略层面初现端倪。</p>
  <p>某种程度上讲，这也是大公司的通病。相比专一做某一赛道的初创公司和独角兽而言，它的AI动作更为谨慎，而谨慎则意味着迟缓与掉队。</p>
  <p>为什么拥有最好研究团队与雄厚资金的谷歌仍然步履蹒跚？</p>
  <p><strong>一个很大的原因是，它不敢革自己的命。</strong></p>
  <p>谷歌80%收入依赖广告，基于搜索引擎结果为商家提供广告点位是谷歌最强的现金流业务。2024年，谷歌搜索创造了超过1980亿美元的收入,占Alphabet公司年收入的近60%。</p>
  <p><strong>但这一最强现金牛在AI时代遭受了前所未有的挑战。</strong></p>
  <p>AI搜索本质上就是代替用户点击搜索页中的链接，直接生成结果。用户看完答案就不需要再点击链接了，广告展示和点击次数也就大幅减少了，需要流量曝光的商户自然也不愿继续与谷歌搜索合作了。</p>
  <p>因此，为了自保始终不敢全力推进AI搜索的谷歌眼睁睁看着微软Bing与ChatGPT抢占先机，甚至让Perplexity AI等新玩家得以入局，蚕食本属于自己的搜索市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_f04c277797b849f89bf93e7515d1eb24@000000_oswg66719oswg776oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>除了战略保守，研究团队内部官僚主义导致的派系林立、资源分散也难辞其咎。</strong></p>
  <p>谷歌内部的Google Brain和DeepMind两大顶尖AI研究团队，很少合作共享代码，严重阻碍了AI能力的有效整合与快速输出。</p>
  <p>尽管同属Alphabet旗下，目标都是推动AI前进，但两者在文化、技术栈（如TensorFlow和PyTorch的偏好）、研究重点乃至代码共享机制上，都存在显著壁垒。比起协同作战的有机整体，它们更像是各自为战的独立王国。</p>
  <p>虽然在2023年4月，两大团队已合并为Google DeepMind，但此前的战略摇摆与各树门派已经导致了谷歌败局的最重要因素：研究强，却没有杀手级产品。</p>
  <p>早期，谷歌的战略口号“AI First”与实际行动脱节，并未真正渗透到产品和业务线中，提出的Transformer架构被OpenAI用来做GPT，自己却未推出同等影响力的产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_e327015327e14afd88c4f0d6a4000c28@000000_oswg330894oswg896oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>而且，目前看来，2025年开发者大会更像是谷歌的背水一战，不够聚焦、缺少颠覆性创新。</strong>在ChatGPT、DeepSeek等一堆能打的王牌产品中，升级版Gemini谷歌全家桶能不能脱颖而出，重新赢得市场的好感和认可度，仍然等待实测的验证。</p>
  <p><strong>值得一提的是，不止AI领域，谷歌在搜索市场的霸主地位十年来也遭到了挑战。</strong>自2015年，谷歌搜索市场份额从未跌下90%的神话被打破了。2024年的最后三个月，谷歌搜索市场份额依次为89.34%、89.99%和89.73%。</p>
  <p>这或许也解释了，为什么此次开发者大会上，谷歌要密集发布AI产品、大刀阔斧地改革与创新。</p>
  <p>因为谷歌再不发力，就晚了。</p>
  <h2><strong>新玩家环伺下的优势渐失</strong></h2>
  <p>那么谷歌的发力能不能成功扳回一局？</p>
  <p><strong>答案是很难，因为它在AI比赛的上半程几乎步步落败。</strong></p>
  <p>Bard初期表现不佳，与ChatGPT存在明显差距，未能赢得用户和市场的广泛认可；看似能打的Gemini系列模型，实际使用却引发不小争议，图像生成功能因出现种族偏见被迫下线；谷歌内部，搜索、Android、云服务等产品线自成领地，AI团队的整合面临困难，商业化路径不如微软与OpenAI的合作清晰有效。</p>
  <p>面对OpenAI、Anthropic新势力的凌厉攻势，谷歌的乏力直接导致了其在多个关键领域竞争力的流失。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_590c5cc60df34a8894e4df9d12686332@000000_oswg476378oswg1080oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>一方面，组织内部貌合神离，AI人才吸引力的相对下降。</strong>核心人才选择离开，或加入OpenAI等更具活力和想象空间的初创公司，或自立门户。DeepMind联合创始人苏莱曼在创办Inflection后又加入微软。</p>
  <p><strong>另一方面，技术领先光环的褪色。</strong>生成式AI兴起后，谷歌逐渐失去话语权。金融数据公司Ramp发布的最新数据显示，截至2025年4月，已有32.4%的美国企业为OpenAI工具付费订阅，谷歌AI的订阅量仅0.1%。</p>
  <p><strong>人才离开与名气下降则直接导致了开发者生态落后。</strong>OpenAI通过开放API接口和积极的开发者扶持政策，迅速构建了一个庞大且活跃的开发者生态系统，催生出大量基于GPT模型的创新应用。相比之下，谷歌动作稍慢，未能形成同等级别的生态效应，高付费墙与有限开放又进一步削弱了开发者和用户的热情。</p>
  <p>不难看出，谷歌在当前AI大战中的落败并非一蹴而就，也不是单一因素所致，而是其内部固有“大公司病”、战略层面长期摇摆，以及未能有效整合内部创新潜能等多重因素共振的结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_220480a0dbb54a0d8ab5667d6153ab24@000000_oswg119938oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>沉重的历史包袱让这艘科技巨轮在面对OpenAI、Anthropic等专注且执行力极强的新兴力量时，显得力不从心，难以快速调整航向。</p>
  <p>但AI时代，没有永远的王者。</p>
  <p>对于谷歌而言，一时的落败既是警钟，或许也是一个脱胎换骨的契机。依然拥有深厚技术底蕴、优秀人才团队和雄厚资金实力的老大哥，如果能够痛定思痛，从根本上进行深刻的组织变革和战略调整，仍有机会在人工智能的下半场竞争中扳回一局。</p>
  <p>而其面临的最大挑战在于，能否真正克服“创新者的窘境”，在保持现有业务稳定的同时，大胆拥抱可能颠覆自身的破坏性创新。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUxNTUyMjE4Mw==&amp;mid=2247528480&amp;idx=1&amp;sn=d7034b86fbe59c36b38cf2115d16fa96&amp;chksm=f8eb771c80ce45e32634f02d285d37cadd5d584b5e9dac4b3f2a32052243975c21ad01a7cc52&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“脑极体”（ID：unity007）</a>，作者：珊瑚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324854459738371</id>
            <title>iOS 26最全预测：苹果终于不谈AI了，但这些升级你每天都在用</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324854459738371</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324854459738371</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 11:20:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>如果说每年九月是苹果硬件的科技春晚，那么每年夏天的 WWDC，就是苹果软件的年度盛典。&nbsp;</p>
  <p>去年 WWDC 的重头戏，无疑是 Apple Intelligence 的亮相：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_4df1d175d51e4c428a8c11a33b77efeb@000000_oswg70150oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但转眼一年过去，不仅国区的我们依然没有吃到这块苹果馅的大饼，已上线地区的反馈也难言乐观，传说中的「升级版 Siri 智能体」更是推进乏力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_67e11138e5794301a750ce70dfd019a3@000000_oswg136561oswg1080oswg1174_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更何况，当前的 Apple Intelligence 的生成式功能仍高度依赖 ChatGPT ，甚至计划引入竞争对手谷歌的 Gemini。可以说，伴着 2025 年过山车一般的股市，此刻的苹果亟需一剂与以往不一样的强心针，以重振市场与消费者的信心。&nbsp;</p>
  <p>巧的是，WWDC25 正在迈开步子向我们走来。&nbsp;</p>
  <h2><strong>全面看齐 Vision Pro，UI 设计大更新&nbsp;</strong></h2>
  <p><strong>开眼在即&nbsp;</strong></p>
  <p>在这句宣传语的上方，是取材于 Apple Park 拱门形状的宣传标识，标识由泛着彩虹色的毛玻璃材质打造。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_2f201290f4db48c59e260f9a620f08ce@000000_oswg178261oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个标识揭示了 WWDC25 的重点——苹果下一个世代的 UI 设计：Solarium（阳光房）。&nbsp;</p>
  <p>根据彭博社报道，苹果计划对 iOS、iPadOS、macOS 等操作系统进行设计改革。&nbsp;</p>
  <p>在下一代系统中，苹果会将 Vision Pro 作为设计锚点，推动现有软件系统的视觉风格向 visionOS 靠拢。通过大量使用磨砂玻璃材质和分层级的光影，来承担界面中的层级分化任务。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_0a36c0b1cf9243ef98315f63b32dd934@000000_oswg88453oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在基于屏幕显示的移动终端（如 iPhone、iPad 和 Mac）中，毛玻璃材质将用于平面层级的轻量化交互和视效；而在 Vision Pro 中，它则用于支持三维空间中的多窗口叠加与深度交互。&nbsp;</p>
  <p>根据前苹果设计师、Halide 相机创始人 Sebastiaan de With 的分析，这一设计理念可能最终成为后续 iPhone、iPad、Mac 以及 Vision Pro 等设备共同的交互认知体系——&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_e33e4402f2be428495584609176d1d8a@000000_oswg42920oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>显然，苹果仍将 Vision Pro 视为「明日产品」，并希望以其设计理念为基础，构建下一代用户界面体系。&nbsp;</p>
  <p>本轮 UI 更新预计将覆盖操作系统的所有核心视觉元素，包括图标、菜单、应用、窗口样式及系统按钮，其整体目标是通过为系统界面添加对环境的感知，给 UI 赋予一种「玻璃的生命感」，让用户更自然地使用设备。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_609f22fde7cc4cd8b06ef91633d033df@000000_oswg70814oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从这个角度来看，苹果依旧坚定地遵循着「非表达性设计」的人机交互指南，苹果期望 UI 表达的并不是个性、而是完美的与周围环境融合——正好与谷歌的 Material 3 Expressive 相反。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_f04324b0eed44cd59098db81009c6aad@000000_oswg844216oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果一切顺利的话，自 iOS 7 从 2013 年发布后延续至今的扁平化设计，将会首次出现大改，这套以玻璃材质为主题的全新 UI 体系预计将在 WWDC25 上与我们见面，并在下半年伴随着秋季硬件发布会正式更新，来到每个人的面前。&nbsp;</p>
  <h2><strong>多系统命名大一统，与年份挂钩&nbsp;</strong></h2>
  <p>随着设计语言一起更改的，还有苹果的版本命名方式：下一版本的 iOS 极有可能要改序号了——并不叫 iOS 19，而是 iOS 26 。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_fce82164a0ec4bdf8035eea2cf40b04f@000000_oswg31925oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>乍一看好像跳过了几个大版本更新，但实际上，苹果只是将系统版本的命名方式从代际命名改成了年份命名。&nbsp;</p>
  <p>由于不同设备和系统迭代的年份不同，苹果各设备的操作系统版本号一直存在较大差异：比如当 iOS 即将迎来 19 版本时，macOS 才数到 15（Sequoia），年轻人 visionOS 更是刚刚到 2。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_d13cc38f101f428a8ed35f92c9ccb454@000000_oswg153445oswg1080oswg755_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果是一个新用户，大概率掰扯不明白苹果是怎么起名字的，而骨子里多少带点 OCD 的苹果自然也对这样无序的命名方式感到不满。&nbsp;</p>
  <p>而根据彭博社记者 Mark Gurman 的爆料，在本次 WWDC 上，苹果将把 iOS 19 直接替换为 iOS 26，同时让 macOS 和 visionOS 等等版本号较小的系统与之看齐，也一并跳级到 26。&nbsp;</p>
  <p>也就是说，在统一序号之后，苹果的操作系统版本名称将发生以下变化：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_9635299c829643938d05878311b3a245@000000_oswg37104oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本次新的系统序号将从以前的累进制改为年份制，取「发布年份 +1」的方案，将覆盖目前苹果所有的操作系统，iPhone、Apple Watch 等设备都不例外。其中 visionOS 将会是数字跨度最大的操作系统，一口气跳过了二十多位。&nbsp;</p>
  <p>结合之前提到的 UI 设计大更新来看，这次命名规则的重置，应该同样也是苹果软件品牌大升级中的重要一环，以呼应苹果在跨产品线的多系统整合方面所做出的努力。&nbsp;</p>
  <h2><strong>专为游戏设计的应用程序&nbsp;</strong></h2>
  <p>近年来，苹果陆续吸收了很多第三方的 app 功能，融合并推出一系列使用场景更细分的系统应用程序，例如无边记、手记（Journal）、运动（Sports）、聚会邀请（Apple Invites）等等，以满足全球超过十亿多语言多种族用户的多样化需求。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_3ff4505b2c2f4f8882153fceaf1328fd@000000_oswg134075oswg1080oswg846_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>无奖竞猜：Apple Invites 是什么时候上线的？&nbsp;</p>
  <p>而在即将到来的 WWDC 上，苹果还计划推出一款专为游戏玩家打造的独立应用程序。&nbsp;</p>
  <p>这个应用源自一个雪藏已久的功能——游戏中心。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_083f4823eafb4ccaa61aeaa25ff9da58@000000_oswg213348oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">WWDC22 上演示的新版本 Game Center 界面&nbsp;</p>
  <p>相信不少人曾经注意到，每次打开游戏时，你的 iPhone 都会弹出一个关于 Game Center 的提示。现在，这个发布十多年却存在感寥寥的功能终于脱离了原本的框架，成为一款独立应用。&nbsp;</p>
  <p>根据预测，新的游戏中心将会整合此前 App Store 和 Apple Arcade 中的游戏 app，成为一个新的商店入口，用户可以在里面购买和启动已下载的游戏，查看游戏内的成就、排行榜、聊天等信息——简单来说，它就像是手机上的 Steam。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_397cfcc301724508ad46ba7995bcae81@000000_oswg45254oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">WWDC22 上演示的新版本 Game Center 界面&nbsp;</p>
  <p>同时，这款游戏中心应用还将推出 Mac 版本，除了 Mac App Store 里面的内容之外，甚至能管理从 Steam 或 Origin 等第三方平台安装的游戏。&nbsp;</p>
  <p>从苹果近几年的游戏战略来看，推出这样一款独立的游戏应用程序，其实是顺理成章的事。&nbsp;</p>
  <p>近几代的 Apple Silicon 设备，无论是 Mac 还是 iPhone，都在发布会重点着墨游戏能力，并成功移植了像《生化危机》、《死亡搁浅》这样的 3A 大作，虽然画质、帧数等表现还有待提升，但也侧面反映了苹果对游戏市场的野心。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_3adc0e4d89354ae3abd1b63737e7d94f@000000_oswg95264oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更何况，iPhone 是全球用户最多的移动终端之一，App Store 年收入的三分之二来自游戏本体及游戏内交易，这样庞大体量的潜在玩家群体，以及伴随的数据和社交需求，自然需要一个独立的游戏管理中心。&nbsp;</p>
  <p>除此之外，苹果还在五月默不作声的收购了 RAC7 Games——后者作为独立的游戏工作室，曾开发了广受欢迎的 Apple Arcade 独占游戏《Sneaky Sasquatch》。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_73be0931718f4e1d9d0224cd2cdfeed2@000000_oswg55430oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这笔收购进一步彰显了苹果对游戏——尤其是自有生态中游戏市场的重视。这些独立工作室可以为苹果设备提供更多（Arcade）独占游戏，提升 iPhone 和 Mac 在休闲游戏市场的竞争力。&nbsp;</p>
  <h2><strong>一些零星的硬件信息&nbsp;</strong></h2>
  <p>虽然 WWDC 是属于软件与开发者的狂欢，但偶尔也会亮相一些硬件新品。此前有消息称，在今年的 WWDC 上，我们或将迎来 AirTag 的迭代产品。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_187e55d7955945ce805f7a504cdf5709@000000_oswg43103oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>初代 AirTag 于 2021 年 4 月推出，是苹果提供的物品追踪解决方案，用户可通过「查找」App 定位其位置，常用于追踪行李箱、自行车等物品，甚至可以用作宠物与儿童定位。&nbsp;</p>
  <p>作为升级版，AirTag 2 预计将搭载第二代超宽频 (UWB) 芯片，能提供更精准的定位，并将有效追踪范围扩大三倍，从前代的 20 米升级至约 60 米。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_155f57e2f3c1483cbf26c147965d4d1e@000000_oswg33063oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而第二代超宽频芯片此前已经搭载在 iPhone 15 系列和 Apple Watch Ultra 2 上，手持端的硬件已经完成铺路了。&nbsp;</p>
  <p>此外，AirTag 2 据信会更新内部的扬声器设计，增强扬声器的防破拆能力，搭配手机端自动警告你身边有未知的 AirTag 跟随移动，有效防止设备被滥用进行非法跟踪或侵犯隐私。&nbsp;</p>
  <p>比起 AirTag，另一款传言中的 Mac 也许更让人感兴趣。&nbsp;</p>
  <p>彭博社的 Mark Gurman 和爆料网站 MacRumors 都提到，如果本次 WWDC 上真的有硬件更新，一款迭代的 Mac Pro 可能会是其中之一。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_7b4177af29b8464597df9fefb0799df0@000000_oswg107231oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前的 Mac Pro 于 2023 年的 WWDC 发布，最高配的选项是 76 核 GPU 的 M2 Ultra 处理器。M2 Ultra 由两颗 M2 Max 芯片连接而成，是苹果首次将 M 系列芯片引入 Mac Pro 产品线。&nbsp;</p>
  <p>而在 2025 年，Mac Pro 有可能跳过整个 M3 系列处理器，将 SoC 规格升级到 M4 Ultra。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_cf641ade06134ebb84fd039d37fc216c@000000_oswg27100oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜MacRumors&nbsp;</p>
  <p>不过，去年年末也有消息指出 Mac Pro 的迭代更有可能会在 2025 年年底。但考虑到年底是 M5 芯片的计划发布日程，在年中 WWDC 上更新 Mac Pro 的可能性看起来更大一些。&nbsp;</p>
  <p>与 Mac Pro 处于同一更新时间线的还有 Mac Studio，这也是 Mark Gurman 爆料的在 2025 年会有处理器更新的 Mac 之一。作为苹果消费级产品线中除了台式 Mac Pro 以外性能最强的产品，Mac Studio 最高可以选配 M4 Max 或 M3 Ultra 两款处理器，如果 M4 Ultra 面世的话应该也会一并更新。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_325e6ff0871e4e3fa0df9ff2d3e87fa8@000000_oswg37223oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜MacRumors&nbsp;</p>
  <p>除了已有设备的升级，也可能会有新品类的出现，比如传闻已久的 HomePad。&nbsp;</p>
  <p>有消息称，苹果近年来一直在开发一种「内置屏幕的智能家居中心」，可以更直观、清晰地控制智能家居与配件，目前还不能确定这台设备的名称，但考虑到它在功能和外观上像一台 iPad 与一台 HomePod 的结合体，因此可以暂时将其称为 HomePad。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_a0e8fcbf89fe4483877fbb095bbccc6e@000000_oswg61499oswg1080oswg909_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">HomePad 的形态可能与谷歌的 Nest Hub 2 较为接近&nbsp;</p>
  <p>除了智能家居功能外，HomePad 还将作为类似 Apple TV 的娱乐设备，用户可以在 HomePad 上观看视频或聆听音乐，也可以通过内置摄像头进行 FaceTime 通话。&nbsp;</p>
  <p>从本质上讲，它将是一个家庭伴侣设备，要么安装在墙上，要么放在底座上。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_df4538ad60bf4affb964a7cf94d9acc3@000000_oswg42801oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">一种比较粗暴的设想｜Yanko Design&nbsp;</p>
  <p>HomePad 曾预计于今年春季推出，但之后的爆料称，受制于 Apple Intelligence 与 LLM Siri 的进度影响，它的最终发布可能会延迟到 2026 年。不过 HomePad 可能会像 Vision Pro 那样，先在 WWDC25 上预告，给软件适配留出空间。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_89ec5a7bad99487fac0865e5f633adb2@000000_oswg50804oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜Tom's Guide&nbsp;</p>
  <p>除了上述那些大更新之外，AirPods 据传也会在本次 WWDC 中收获一个新功能：睡觉自动停止播放。&nbsp;</p>
  <p>虽然距离带摄像头的 「AIrPods」还远，但 iOS 26 中可能会登陆的新版健康 app 将会与 Apple Watch 的睡眠监测功能结合，帮助 AirPods 在佩戴者入睡之后自动暂停播放，这项功能对于那些喜欢听白噪音或者需要降噪入睡的用户应该是比较友好的。&nbsp;</p>
  <p>这些硬件，有你所期待的吗？&nbsp;</p>
  <p>看完了这些爆料，WWDC25 的轮廓确实清晰了不少。&nbsp;</p>
  <p>AI 毋庸置疑仍然是苹果商业布局中的重要一环，但是连续两年不咸不淡的表现已经让消费者和市场都从期待变成了迟疑。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_b5ae83c3ce6e49dcbb4c1d5c3fcd6349@000000_oswg93438oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜Morningbrew&nbsp;</p>
  <p>因此，比起不知道能不能落地的 Apple Intelligence，今年 WWDC 最能让人眼前一亮的，或许是苹果终于肯在用了快十年的传统体验上动刀子了——全新的 UI 设计理念、统一的系统命名，这些看似基础的调整，实则是对用户日常交互体验的深度打磨。&nbsp;</p>
  <p>终于开始回归用户本身，对于股价喊着需要「强心针」的苹果来说，可能比单纯堆砌写着 Apple Intelligence 的 keynote 更为关键。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_57ffc9cf0b6647868bf26b81e4538f91@000000_oswg38768oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜WIRED&nbsp;</p>
  <p>如果 WWDC25 真能带来这些实打实的改变，无疑会给市场和用户注入一剂期待已久的强心剂，让大家对苹果的未来少几分虚无缥缈的猜测，多了几分「人人能更新」的踏实期待。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652413854&amp;idx=1&amp;sn=9215a3f3331c135a9d02c10f30795ab9&amp;chksm=9a4e778ebd1007ca781484cdb79d6ccf3b31d7e5c3c5a5fa24bb76d3e56e971e0e4f601a1fe2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：周奕旨、马扶搖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324820089940226</id>
            <title>科沃斯、石头科技深陷规模与利润博弈迷局，扫地机行业集体渡劫？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324820089940226</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324820089940226</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 11:12:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_047508a2fee34e7792753a63edc36ba9@000000_oswg35880oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>技术升级推高成本，消费分级稀释市场，规模扩张反噬利润。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>里&nbsp;</p>
  <p>全球市场上，中国扫地机器人凭借技术与性价比优势正“横扫世界”。</p>
  <p>然而，在国内这片竞争热土上，市场厮杀却愈发白热化：科沃斯、石头科技、追觅、云鲸、小米等品牌贴身肉搏，美的、海尔、格力、TCL、长虹等传统家电厂商持续加码，萤石等新锐品牌也试图分羹。</p>
  <p><strong>行业激战正酣之际，又有新的玩家想要来抢蛋糕。</strong></p>
  <p>5月27日，<strong>普渡机器人</strong>推出了商用清洁机器人新品PUDUCC1Pro。</p>
  <p>次日（5月28日）便有消息称，<strong>大疆</strong>耗时四年多研发的扫地机器人已进入量产阶段，其首款扫拖一体机型预计于6月正式发布。</p>
  <p>同一天，家电行业还迎来两则新动态：<strong>美的集团成立新零售公司</strong>，经营范围涵盖家用电器销售、零配件销售、电器辅件销售及日用电器修理等领域，进一步拓展终端服务场景。</p>
  <p>与此同时，<strong>科沃斯在湖州设立全资子公司</strong>——科沃斯（湖州）电器有限公司，由法定代表人李雁牵头，注册资本1000万元人民币，业务范围涵盖日用家电零售、服务消费机器人销售、智能机器人及基础制造装备销售等，通过区域布局深化智能硬件与消费场景的融合。</p>
  <p>然而，<strong>热闹表象之下，扫地机器人行业的深层矛盾正逐渐显露。</strong>在技术迭代、场景拓展与渠道竞争的白热化内卷中，头部品牌率先遭遇发展困境。</p>
  <p>从最新财报数据可见一斑：2024 年<strong>科沃斯</strong>实现百亿营收，利润却仅有 8 亿，利润率随着规模扩张不断被压缩；<strong>石头科技</strong>&nbsp;2025 年一季度营收同比激增 86%，净利润却暴跌 32%。</p>
  <p>这样的业绩表现，<strong>揭示出 “规模越大、利润越薄” 的发展困局已不再局限于个别企业，“规模与利润背离” 的难题，似乎正成为所有玩家难以绕过的 “增长魔咒”。</strong>&nbsp;本文将以科沃斯和石头科技为切入点，分析当下扫地机器人行业面临的问题。</p>
  <h2><strong>一、科沃斯、石头科技深陷“增长魔咒“</strong></h2>
  <p>2024年，对科沃斯与石头科技而言是充满挑战的一年。</p>
  <p>这一年，科沃斯开始不在财报中披露整体市占率了，仅透露“拥有国内近60%的线下市场份额”。这一转变，折射出其市场统治力的弱化。</p>
  <p>要知道在过去，科沃斯在财报中常以市占率数据为“风向标”，释放自身行业“绝对领先者”的信号。即便面对友商强势宣传，其公布的市占率也如护城河般巩固着自身“龙头”地位。</p>
  <p>如今，尽管仍居国内头部阵营，但科沃斯与石头科技、追觅、云鲸等新兴友商的差距已大幅收窄，领先优势不再明显。</p>
  <p>回顾科沃斯上市以来营收与净利润表现，能清晰看到其曾陷入一种尴尬状况：规模变大了，却没赚到更多钱。常规来说，企业随着生产经营规模扩大，边际成本会降低、利润也会相应增加。但科沃斯却是规模上去了，成本降不下来，利润没涨，甚至还减少了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_34b3efa8d37c48638be4e00e82389bed@000000_oswg123411oswg1080oswg771_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>这种“规模与利润背离”的发展瓶颈，在科沃斯2024年的财务数据中仍在延续。</strong></p>
  <p>2024年，科沃斯<strong>总营收165.42亿元</strong>，营收规模可观，但增长乏力，仅实现了<strong>6.71%的同比增长</strong>；<strong>净利润虽实现了31.70%的显著增长，但绝对数值仅为8.06亿元</strong>，毛利率为50.36%，同比下降了5个百分点。</p>
  <p>从数据看，尽管科沃斯通过成本管控与产品结构调整实现了净利润同比增长,但毛利率下滑与营收低速增长的叠加，凸显出传统增长模式的边际效应递减，折射出增收不增利的增长矛盾。</p>
  <p>科沃斯的利润困局并非孤例，在扫地机器人行业的竞争赛道上，<strong>石头科技同样深陷"规模与利润背离"的发展泥沼。</strong></p>
  <p>财报显示，石头科技2024年<strong>总营收119.45亿元，同比增长38.03%</strong>，与科沃斯的差距持续收窄，但盈利能力却亮起红灯：归属于上市公司股东的<strong>净利润19.77亿元，同比下降3.64%，净利润增速首次由正转负</strong>；毛利率46.52%，较上年同期下降1个百分点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_fa06ab6d7f65461b9179a190938b7b08@000000_oswg114869oswg1080oswg767_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>与此同时，石头科技还陷入了另一重困境。</strong></p>
  <p>石头科技创始人昌敬跨界投身极石汽车项目（独立于“石头科技”），倾注大量精力，据懂车帝数据显示，极石汽车从2023年10月以来，累计销量仅为8934辆，在大中型SUV市场里，还不及理想L6单月销量的1/2，这个成绩属实很难拿出手。</p>
  <p>一心扑在极石汽车期间，昌敬减持石头科技套现约9亿元，导致市场对其减持行为猜测不断，有观点认为部分资金流向极石汽车项目。</p>
  <p>昌敬的这一行为引发市场热议，“昌敬套现近9亿元却劝投资者耐心一点”话题一度冲上热搜”，部分投资人对石头科技的长期战略稳定性产生质疑。</p>
  <p>从资本市场“行动”来看，已有资金选择离场。据石头科技2024年年报显示，石头科技前十大股东中4家机构在第四季度集体减持，其中小米系顺为资本直接退出前十大股东名单。</p>
  <h2><strong>二、控本求生VS扩张抢市：扫地机双雄业绩分化背后的规模利润悖论</strong></h2>
  <p>进入2025年，从一季报来看科沃斯与石头科技发展战略已显现出显著不同。</p>
  <p><strong>2024年年报中，科沃斯披露了在成本管控与供应链整合方面的实质性动作</strong>：在研发设计端优化成本管理体系，并通过集中采购整合供应链资源以提升议价能力。</p>
  <p><strong>这些战略举措在2025年一季度已显成效，科沃斯经营数据呈现出积极转向的态势。</strong>2025Q1科沃斯<strong>营收38.58亿元</strong>，同比增长11.06%，增速稳健。<strong>归属于上市公司股东的净利润为4.75亿元，同比大增59.43%。</strong>与此同时,<strong>毛利率</strong>提升至49.68%，同比上升4.35个百分点；<strong>净利率</strong>也同比增长43.42%。</p>
  <p>与之形成鲜明对比的是，<strong>石头科技</strong>在2024年年报中表示，2025年将加大技术创新与研发投入、强化人才培养以提升产品性能，同时通过拓宽销售渠道、加强品牌建设提升品牌形象，并围绕主业优化产业布局、增强协同效应，以扩大经营规模和核心竞争力。</p>
  <p><strong>这些举措取得了成效，但同时也加剧了“增收不增利”的矛盾。</strong></p>
  <p>石头科技2025年一季报显示，其<strong>营收同比飙升86.22%</strong>，达34.28亿元，与科沃斯的营收差距显著缩小；然而，归属于上市公司股东的<strong>净利润仅为2.67亿元，同比大幅下降32.92%。</strong></p>
  <p><strong>财报数据背后的博弈，映射出两家企业不同的发展战略。</strong></p>
  <p><strong>科沃斯</strong>2025年一季度数据的积极转向，既延续了2024年战略调整的底层逻辑，也预示着科沃斯力求在<strong>稳健营收基础上，夯实利润根基，进而逐步穿越周期。</strong></p>
  <p><strong>石头科技则以技术创新为先导，通过激进的市场拓展，为未来营收增长铺就道路，</strong>但同时也进入到规模扩张但利润受压的阶段。</p>
  <p><strong>为何科沃斯、石头科技会纷纷陷入“增长魔咒“?</strong></p>
  <p>仔细观察历年营收与净利润数据会发现，科沃斯在2021-2022年营收持续增长，净利润增长率却大幅下滑，随后逐渐陷入增长瓶颈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_1dec22ee77424416a6149b14c99fffcd@000000_oswg131188oswg1080oswg767_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_636cf69d572347fd94ce1a65c0b21360@000000_oswg135483oswg1080oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而石头科技在2023-2024年，亦步其后尘，在营收快速增长的同时净利润显著下降。二者营收与净利润的变化曲线如出一辙，恰似镜像般映射出中国扫地机器人行业“规模扩张与盈利平衡间”的周期性困境。</p>
  <p>关于净利润增速下滑的原因。科沃斯在2022、2023年财报中指出，成本费用攀升、存货跌价导致的资产减值损失、激烈的行业价格战，以及持续高企的研发投入，多重因素叠加致使公司陷入“增收不增利”的局面。</p>
  <p>相似的困局也在石头科技2024年财报中显现，其明确表示，成本与费用的增加、市场竞争加剧引发的毛利率下滑，再加上非经营性损益波动，共同对盈利能力造成冲击，印证了中国扫地机器人行业在规模扩张进程中，盈利平衡难题的普遍性与持续性。</p>
  <h2><strong>三、扫地机行业迈入转型阵痛期？</strong></h2>
  <p>作为扫地机器人赛道中唯二的两大上市公司，科沃斯与石头科技的财报向来是行业发展的晴雨表，二者呈现出的“规模与利润背离”现象，或许正是整个扫地机器人赛道转型阵痛的集中缩影。</p>
  <p><strong>当下，中国扫地机器人行业已形成“两超多强”的格局：</strong>科沃斯、石头科技凭借先发优势、深厚技术积累以及强大品牌影响力稳居第一梯队。</p>
  <p>追觅、云鲸、小米则紧随其后，各展所长，在细分领域发力竞争，试图进一步抢占市场份额。从市场集中度来看，2024年线上市场CR5（前五名份额集中度）超90%，全球市场CR5超60%，头部品牌优势地位显著。</p>
  <p><strong>然而，高集中度背后是增长动能的衰减：</strong></p>
  <p><strong>渗透率方面</strong>，据《2025中国扫地机器人行业现状发展报告》显示，中国扫地机家庭渗透率仅6.9%，与美国15%的渗透率相比，仍有较大差距，<strong>但高线城市见顶渗透率已达20%</strong>；而<strong>低线城市</strong>受消费能力、市场教育程度等因素制约，<strong>市场尚未充分打开，渗透率提升需要时间。</strong></p>
  <p><strong>在量价关系层面，行业也呈现出显著的结构性矛盾。</strong>AVC数据显示，中国扫地机器人市场在<strong>2018-2020年曾处于高速增长期</strong>，年销量均超过600万台。</p>
  <p><strong>但自2021年起市场需求开始转向疲软：</strong>2021年销量降至578万台，2022年进一步下滑至441万台（同比减少23.8%），2023年虽小幅回暖至458万台，仍仅为2020年峰值的76%；2024年在“国补”政策刺激下，销量回升至539万台，但整体需求侧增长动能依然不足。</p>
  <p><strong>与之形成鲜明对比的是价格走势，</strong>扫地机均价从2020年的1687元一路飙升至2024年的3282元（线上）～4710（线下）之间，这种<strong>“销量下行与价格上行”的剪刀差格局，反映出市场在消费分级与技术升级过程中陷入的结构性困境：</strong>高端化趋势推高产品价格，但大众消费层对高价产品接受度有限，导致规模扩张与价值提升难以平衡。</p>
  <p><strong>这种结构性矛盾正在持续放大行业内耗。</strong></p>
  <p>为争夺有限的市场增量，企业间陷入同质化竞争泥潭，技术创新停留在“微创”层面，价格战此起彼伏。头部品牌为维持市场份额，不得不在高端技术投入与价格让利间艰难平衡，导致毛利率持续承压。</p>
  <p>有头部扫地机厂商公开表示，“这两年行业竞争确实十分激烈，企业之间恶性竞争、打价格战，尤其是石头和科沃斯这两家上市公司盈利大幅下滑，这对行业信心更是打击，因为他们的财报都是公开的。”</p>
  <p><strong>行业寒意正从头部向腰部企业蔓延。</strong>在科沃斯与石头科技深陷“规模与利润背离”的增长魔咒时，以追觅、云鲸为代表的第二梯队企业同样面临生存大考。</p>
  <p>追觅高管离职，中国区总裁郭人杰、机器人业务负责人喻超相继离开。</p>
  <p>云鲸也曾陷裁员风波，员工规模从1600人缩减至1400人，海外业务成为其寻求突破的关键救命稻草。</p>
  <p>中小品牌的处境更为艰难，市场份额被头部品牌进一步挤压，市占率不足10%，睿米等企业甚至不得不终止运营，退出市场竞争。</p>
  <p><strong>从头部企业的战略分化到腰部品牌的生存收缩，白牌的消亡，这场席卷行业的转型阵痛，本质是技术红利消退、价格战白热化的价值重构困局。</strong></p>
  <p>自2021年第三代基站技术革新后，为扫地机器人带来自动上下水、全基站、机械臂、底盘升降等功能革新后，行业便再难有突破性、跨代际的创新成果出现。</p>
  <p>如今，激光导航、AI避障、自清洁等曾推动行业迅猛发展的核心技术，已在短短3-6个月内迅速普及为行业标配，技术迭代陷入瓶颈。即便头部企业每年投入超10亿元研发资金，也仅能实现边角清洁优化、毛发缠绕处理等微创新。</p>
  <p><strong>这种技术内卷让扫地机器人从"新兴科技品类"蜕变为"常规家电"，其发展轨迹正重演中国家电产业的经典悖论：技术升级推高成本，消费分级稀释市场，规模扩张反噬利润。</strong></p>
  <p>如今，扫地机行业正在"高端化陷阱"与"平民化死局"的夹缝中艰难喘息：一方面，企业拼命往高端机型里塞AI技术、机械臂，功能越来越复杂，却不实用，消费者并不买账；</p>
  <p>另一方面，中低端市场靠降价抢客户，越降价越赔本，陷入"卖得越多、亏得越惨"的恶性循环。</p>
  <p>想要破局，行业得换个思路：要告别参数内卷，让技术创新回归“高效清洁”的核心需求——无论是清扫覆盖率的提升，还是人机交互的简化，唯有切实解决用户痛点，才能让产品真正“好用”。</p>
  <p>同时也要跳出价格血拼，在技术投入与消费者价格接受度之间寻找平衡点，找到消费者愿意买单的合理价位。</p>
  <p>毕竟，<strong>行业的真正觉醒，</strong>不在于追求更精密的算法或更极致的低价，而<strong>在于回归商业本质——在技术理性与用户需求的坐标系中，重新校准发展航向。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTI1MDEyNA==&amp;mid=2652723365&amp;idx=1&amp;sn=ac4d1d6dd0149c3cb89126170d0780cb&amp;chksm=8ab2ef2ecee10bd16b77808ff127593e650f3967dee41162b688a4fdc782b437637512b6b4ba&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”（ID：i-yiou）</a>，作者：路永丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324806324151556</id>
            <title>国产手机厂商们，要让巨大的摄像头变得更大</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324806324151556</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324806324151556</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 11:10:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_ec35ec9307c34205b85dad89d8ae9fab@5648022_oswg27260oswg690oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>更大的屏幕、更大的电池、更大的容量...大家对手机配置总有一种“越大越好”的执念，但手机摄像头是不是也“越大越好”？</strong></p>
  <p>对于这个问题，大部分人应该都有话说，现在的手机摄像头实在是太&nbsp;TM大了。自从圆形的凸起镜头模组成为大部分品牌旗舰手机的标配之后，这个镜头模组正越发放肆地变大，有的品牌的模组面积甚至已经超过手机背面的三分之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_a034aaf654d940ceb1f375c7d16f3e04@5648022_oswg54341oswg690oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然客观来说这种不加节制的变大的确让手机拍照的效果更好了，能用的焦段也变长了，但巨大的摄像头模组除了「难看」和「千篇一律」的问题外，还有一个更令人厌烦的点是「硌手」。</p>
  <p>比如用右手抓着手机时，自然翘起来的食指本来该自然搭在手机背面的右上半部分；但因为镜头模组的存在，硬生生地把你的手指顶了出去；哪怕手指还能放在手机上，也不可避免地和硕大的镜头模组干涉，这种感觉实在太难受了。</p>
  <p>对于消费者的这些吐槽，国产手机品牌的回应是：</p>
  <p><strong>知道了，但我们的摄像头还能更大</strong>。</p>
  <p>特别是“外挂镜头”这玩意火起来之后，<strong>更是将手机摄像头的形态从巨大的火山口变成了一柱擎天的金箍棒</strong>。但在以前做外挂镜头的多半是第三方小厂，也就是“非正规军”，现在正规军，品牌手机厂也要下场了。</p>
  <p>在&nbsp;4&nbsp;月底跟随者&nbsp;vivo X200 Ultra&nbsp;一同发布的&nbsp;vivo&nbsp;增距镜亮相后，根据博主@数码闲聊站爆料，vivo、小米、OPPO和华为的新旗舰都在评估测试外挂镜头，<strong>下一代新品不止一家会「开挂」。</strong></p>
  <p>这下子，国产手机要把手机摄像头<strong>“做大做强”是没跑了</strong>。</p>
  <h2><strong>&nbsp;从「内」卷到「外」</strong></h2>
  <p><strong>是的，现有藏在手机内部的潜望式长焦镜头已经没法让他们满足了，秉承着“大就是好”的指导思想，更加庞大的外挂镜头即将要和我们见面了。</strong></p>
  <p>现阶段除了&nbsp;vivo&nbsp;已经推出了产品之外，小米、真我等品牌也展示了外挂镜头方案。这里面，&nbsp;vivo&nbsp;和真我的都是基于原有手机传感器额外连接“镜头”来实现更长的焦段和更好的光学素质，而小米则是直接整个了单独的“相机”通过磁吸的方式贴在手机背面，然后将拍到的样张传到手机里。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_b292c2b188b74580ba63541e936e0591@5648022_oswg39734oswg690oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">｜真我的外挂镜头方案</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_b468311bfc744a87ba9a0e75e6c26093@5648022_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">｜小米的磁吸外挂镜头方案</p>
  <p>之所以大家不约而同地选择在外挂镜头上内卷，一大原因是现有的内置长焦镜头，无论是潜望式长焦还是直立式长焦，都快要做到头了。</p>
  <p><strong>首先，为了给主摄的&nbsp;1&nbsp;英寸大底腾空间，大部分手机的长焦镜头的传感器尺寸都不大</strong>，像小米&nbsp;15 Ultra、vivo X200 Ultra这样用上三星&nbsp;HP9&nbsp;传感器的已经是个中翘楚，但传感器尺寸也只有<strong>1/1.4&nbsp;英寸</strong>，相比小米&nbsp;15 Ultra型号为索尼&nbsp;LYT900&nbsp;的主摄传感器<strong>1/0.98&nbsp;英寸</strong>的尺寸，还是有明显差距。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_bd54401dcabb4043a2b86bbf7e78756e@5648022_oswg945652oswg1080oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">｜上一：HP9&nbsp;潜望；下左一：LTY900主摄 &nbsp;图源：微机分WekiHome</p>
  <p><strong>另外，长焦摄像头还会被镜组内部的树脂镜片影响画质。</strong>为了在成本、轻量化和耐用度三个方面取得平衡，手机的所有摄像头除了最外层使用玻璃来保护外，内部镜组的镜片全都是树脂材质（塑料）的。</p>
  <p>只考虑对成像的影响，树脂和玻璃的差距是方方面面的。<strong>树脂镜片在相同折射率下相比玻璃色散比较重，更容易出现色差或色散；透光率不如玻璃，会在一定程度上影响清晰度和色彩还原等。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_eb02c2618d9348e98052b6fa095b8207@5648022_oswg60250oswg1080oswg321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">｜图源：知乎LiuIriUni</p>
  <p>特别在长焦镜头的光学设计中会用上更多的镜片，比如上图所示的经典潜望式长焦都会用上三到四枚树脂镜片，更容易将材质的缺点累加。</p>
  <p><strong>但外挂镜头就不同了。</strong></p>
  <p>比如&nbsp;vivo&nbsp;的增距镜，因为单独销售，可以放宽成本的限制往里面放玻璃镜片，长长的镜筒又有足够的空间塞更加复杂的光路设计；加上直连镜组镜片较少的主摄既可以发挥大底的优势，又能避开潜望式长焦多片树脂镜片的不利影响…</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_05380cc6a2fc4b9fb33088401b4c9ebf@5648022_oswg511223oswg1080oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>理论上，外挂镜头的确是当前传感器面积和手机摄像头光学设计接近瓶颈后，结合影像算法、计算摄影追赶相机画质的最好解法。</p>
  <p>还有一点，反直觉的是，外挂镜头的出现实际上更能让手机变得轻薄。</p>
  <p>三星已经推出了&nbsp;S25 Edge，苹果也有望在今年年底推出iPhone17 Air，同时头部的国产安卓品牌都有在规划推出轻薄的旗舰或者次旗舰产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_15c145f780f24834aa421ece518cf14a@5648022_oswg148492oswg1080oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然轻薄的产品势必会牺牲影像画质，特别是占地空间特别大的各类光学长焦，但去掉了长焦模组后，远摄能力的缺失可以依靠外挂镜头来补齐；没有长焦这个累赘后，厂商们在机身轻薄方面更能放开了。</p>
  <p>单反+长焦镜头至少重1.2kg，手机+外挂镜则不到400g，这样的重量对比，对一部分画质党用户来说非常有吸引力。</p>
  <p>但真的有那么多手机用户，有那么高强度的拍照需求吗？</p>
  <h2><strong>&nbsp;真有人买？</strong></h2>
  <p>相信不少人的心里，都有一个“<strong>到底是谁在买外挂镜头啊</strong>”的疑问，但事实是外挂镜头居然还真挺好卖的。</p>
  <p>早在&nbsp;iPhone 4&nbsp;时代，就已经有不少专供&nbsp;iPhone&nbsp;使用的“外挂镜头”配件，不过多数都是大灯泡造型的鱼眼镜头，主要功能是让手机得到超广角的拍摄效果，毫无光学设计可言。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_1a438cc063e143888beebe1302ee3892@5648022_oswg20002oswg500oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>后来2023&nbsp;年全球从疫情的阴霾中走出迎来演唱会热，外挂镜头的需求激增。</p>
  <p>Verified Market Reports&nbsp;数据显示，手机外挂镜头市场规模在&nbsp;2024&nbsp;年价值&nbsp;125&nbsp;亿美元，预计到&nbsp;2033&nbsp;年将达到&nbsp;187&nbsp;亿美元，从2026&nbsp;年到&nbsp;2033&nbsp;年的复合年增长率为&nbsp;5.5％</p>
  <p>电商平台的一些销售情况可以佐证外挂镜头的火热。例如“正规军”的vivo&nbsp;蔡司&nbsp;2.35x&nbsp;长焦增距镜，<strong>自&nbsp;4&nbsp;月底发布以来一直是有价无市的状态，几次发售都迅速断货</strong>。（倒是闲鱼上有不少玩腻了回血的）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_042608dbeec74247ac35aac2b0d7d84d@5648022_oswg474246oswg1080oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因为卖得好，vivo&nbsp;产品经理韩伯啸曾表示，增距镜的月产能正在提升，<strong>目标从&nbsp;10&nbsp;万套提高到&nbsp;30&nbsp;万套</strong>，预计到6&nbsp;月将基本缓解缺货问题。</p>
  <p>用户对它的评价不低。某东某宝上买了vivo X200 Ultra摄影师套装的，对增距镜的体验基本都打了好评，中差评基本集中在批评「摄影师套装」只和手机顶配捆绑销售这件事上。</p>
  <p>此外，各类“非正规军”的第三方手机外挂镜头卖得也非常不错。在某宝上简单搜索了一下，不少价格三位数的单品都能做到&nbsp;1000+人付款。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_7c745ae7050f4863bfe97855610897ef@5648022_oswg662211oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在某多上，更是有款堪称神器的外挂镜头产品，价格不到&nbsp;30&nbsp;元，已经卖出了超过&nbsp;13&nbsp;万单；当然有媒体评测后发现，它的画质和&nbsp;vivo&nbsp;增距镜这样的“正规军”没法比。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_9a2ebf336020438a8c578cb2268dc25a@5648022_oswg768111oswg1080oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过对外挂镜头的一大主力用户群：演唱会迷妹/迷弟来说也足够了，<strong>拍演唱会“拍得到”比“拍得好”重要多了。</strong></p>
  <p>考虑到大部分的演唱会基于安全、版权的限制不允许带专业相机设备，<strong>处于灰色地带的手机或「手机+外挂镜头」的组合成了这些专业设备的“优质代餐”</strong>，在演唱会租赁市场里香着呢。</p>
  <p>比如，支持&nbsp;10&nbsp;倍光学长焦的三星S23 Ultra&nbsp;就连续两年荣登“演唱会神器”的宝座，最高光时日租高达百元；作为一台23&nbsp;年发布的手机，现在一些平台日租还要30-50&nbsp;元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_1c89648396124d01a6d4f076f0f1aae1@5648022_oswg531785oswg1080oswg906_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>外挂镜头更加吃香了，它不仅兼容各种手机，拆下来之后还不影响手机的日常使用，加上物理的光学焦段天然优势，画质远超手机的潜望式长焦，<strong>价格比多次租手机便宜</strong>，连vivo&nbsp;官方也把“演唱会饭拍”作为了增距镜的一个主要使用场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_5e669ea454924f03a391ad390f482142@5648022_oswg354358oswg1080oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在电商平台“外挂镜头”的商品评论中用来拍演唱会、体育赛事的不在少数；还有一些玩家用它来“打鸟”、“拍野生动物”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_ef57e8c13a11410ca3be1562768fb210@5648022_oswg508046oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>外挂镜头更多的使用场景，正随着产品的普及被迅速挖掘出来。</p>
  <p><strong>实打实的物理光学长焦，外挂镜头的确为那些从未接触严肃摄影、没买过焦段&nbsp;85mm&nbsp;以上大炮的用户打开了新世界的大门。</strong></p>
  <p>它其实就是那种喜欢的非常喜欢，不感冒会直接忽视的产品。哪怕是&nbsp;20&nbsp;块的外挂镜头，评论区也有不少用户因为用它拍到了独特的景色激动不已。</p>
  <p>外挂镜头为用户带来的体验提升，可能要比绝大部分人想象中的还要大。</p>
  <h2><strong>有戏，但不多</strong></h2>
  <p>不过，即便可以大方肯定外挂镜头的价值，从目前厂商们的动作来看，未来大概率会把“外挂镜头”作为一个主要的营销方向，但也很难说它能成为“全村的希望”， 真的要让绝大部分用户接受它没那么容易。</p>
  <p><strong>一个没法绕开的问题就是成本，</strong>vivo&nbsp;增距镜单镜售价&nbsp;1299&nbsp;元，整个摄影套装要价1699&nbsp;元，高昂的价格注定了只有小部分人会买，就算是第三方的外挂镜头能用的也得三五百，依然不便宜。</p>
  <p><strong>另一个无法绕开的问题是外挂镜头的使用确实不算方便。</strong></p>
  <p>客观的说，外挂镜头带来的光学长焦体验（焦段、画质），确实是传统潜望式长焦镜头手机拍马都赶不上的。但手机作为一款便利性拉满的移动设备，<strong>「方便」始终是手机的核心优势。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_9db2a3dca55a4a278640c461d162d5b1@5648022_oswg16015oswg600oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>把外挂镜头和手机组合在一起，或是需要专门的手机壳，或是需要特定的安装支架，然后把镜头拧上去才能得到最强体验，怎么想都不太方便。</p>
  <p>这就让“手机+外挂镜头”的最佳使用方式限制在「有准备的拍摄」场景中。但对更多的消费者来说，随手拍还是更加主流的用机方式；<strong>随时随地地记录生活，才是手机更重要的使命。</strong></p>
  <p>如何让更多的用户接受外挂镜头的价值，主动挖掘需求，去讲好这个“本末倒置”的故事，就看手机厂商们的表演了。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JCvOgvgcOvYH89gpvpkJQA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝字计划”</a>，作者：Hayward，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324768745661952</id>
            <title>翰思艾泰冲击IPO：60岁武大教授带队，年亏损1.17亿元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324768745661952</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324768745661952</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 11:06:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>据港交所6月2日披露，翰思艾泰生物医药科技(武汉)股份有限公司（简称：翰思艾泰）向港交所主板提交上市申请书，工银国际为其独家保荐人。</p>
  <p>此前，这家创新药企曾于2024年11月24日向港交所递交过上市申请，于2025年5月24日失效，此次二度冲刺IPO引发了行业关注。</p>
  <p>公司掌舵者为60岁的张发明博士，他本硕毕业于武汉大学，后获得中国科学院生物物理研究所生物化学博士学位，其在医药及生物技术行业拥有逾30年的广泛研发经验——曾任职于德克萨斯大学西南医学中心、印第安纳大学、礼来公司等知名大学和公司，还曾担任武汉大学药学院兼职教授。</p>
  <p>更值得关注的是张发明的创业轨迹：作为一名连续创业者，早在2007年，张发明就开启了创业生涯，他在北京建立了中美冠科生物技术有限公司，专门进行亚洲抗癌新药的研发。2008年，他又一手创办了湖北华世通天门药业有限公司，成为化学及高端原料药生产基地。</p>
  <p>时间来到2017年11月，张发明通过旗下蔡张生物科技完成对翰思艾泰的收购，开启了新一轮创业。彼时，翰思艾泰并未开展业务，在收购完成后，张发明开始全面主导公司战略规划、业务拓展及技术研发方向，推动企业向创新药企转型。</p>
  <p>招股书中，翰思艾泰定位于一家拥有结构生物学、转化医学及临床开发方面自主专业技术及经验的创新生物科技公司。致力开发新一代免疫疗法，发现、研发及商业化用于癌症及自身免疫疾病精准治疗的同类首创及/或同类最佳产品，以解决全球未获满足的医疗需求。</p>
  <p>公司的管线开发策略是基于经过验证的靶点及通路，并由独特的靶点生物学、转化证据及临床可行性以及可制药结构的分子所支持。</p>
  <p>截至最后实际可行日期，翰思艾泰已开发出八款针对肿瘤及两款针对自身免疫的临床或临床前开发阶段候选药物管线，包括核心产品HX009，以及两款主要产品HX044及HX301。</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文报告，截至最后实际可行日期，翰思艾泰的核心产品HX009为第一且唯一一个抗PD-1/SIRPα双功能抗体融合蛋白。在靶向PD-1/PD-L1及CD47的同类双特异性抗体及双功能融合蛋白产品中，其临床试验进展处于全球领先地位。</p>
  <p>此外，公司两款主要产品（即HX301及HX044）处于临床阶段，专注于治疗癌症。HX301是一种靶向CSF1R、ARK5、FLT-3及CDK4/6等关键通路的多靶点激酶抑制剂。HX044为一种新型双重功能抗CTLA-4（一种免疫检查点受体）抗体SIRPα融合蛋白，旨在提高CTLA-4的靶向疗效。</p>
  <p>财务方面，于2023年度、2024年度，公司录得其他收入及收益分别约为666.4万元、768.1万元，同期，年内亏损约为8516万、1.17亿元。</p>
  <p>自成立以来，翰思艾泰吸引了北京龙磐、贝达药业、泰格医药等知名机构的投资‌，2024年6月，翰思艾泰完成B＋轮融资，其投后估值达到了16.15亿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_e1938f7530224a279d533c404a7b4505@5807375_oswg75553oswg1080oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>IPO前，张发明通过蔡张生物科技持股46.91%、翰思生物医药持股15.09%，合计控制62%股权；杭州红业睿吉、北京龙磐分别持股为10.91%；贝达药业持股为5.45%，武汉东高仁思持股为2.9%，武汉翰思持股为2.58%，泰格医药通过杭州泰鲲持股为2.17%。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UZtjbvfGrmbK7l6CWnn5qw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”</a>，作者：韩文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324728917746948</id>
            <title>苹果AI不仅跳票，还要缩水</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324728917746948</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324728917746948</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 11:02:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>苹果的AI豪赌，被30亿参数捆住了手脚。</p>
  <p>6月10日，WWDC舞台将揭晓iOS 26与macOS 26的“视觉革命”——全面移植vision OS的半透明圆形设计语言。但彭博社一纸爆料撕开华丽幕布：主推的设备端模型仅30亿参数，不足云端模型规模的零头。</p>
  <p>中国市场的警报早已拉响，主流第三方机构数据均显示，苹果手机在中国市场的统治力已大不如前，30亿的参数怕是难以让消费者心动。毕竟，一众国产主流品牌早已将端侧拉到了70亿参数的级别。</p>
  <p>更微妙的是，30亿参数的设备端模型，与苹果云端1500亿参数的“真本事”相比，略显诚意不足。用户期待的或许是革命，但苹果给出的，可能只是一场精心包装的“技术表演”。</p>
  <p>这一次的WWDC大会，将成为库克时代的又一关键节点。当“创新乏力”的质疑声越来越响，iOS 26究竟是苹果重振雄风的起点，还是又一块遮羞布？</p>
  <h2>01 <strong>设计统一的博弈</strong></h2>
  <p>苹果的图标又变圆了。</p>
  <p>在iOS 26的预览中，半透明的圆形图标成为最显眼的视觉符号。这种设计源自visionOS——苹果为Vision Pro头显打造的操作系统。如今，它被移植到iPhone上，试图用“统一美学”的名义，缝合苹果生态的割裂感。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_2f49bfad393e40a7a4109c91a23a109c@6079156_oswg19067oswg979oswg571_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但圆，真的能解决所有问题吗？从拟物化到扁平化，再到如今的“玻璃质感”圆形，苹果的设计语言变迁像一场精心编排的进化秀。官方解释称，新图标能“增强沉浸感”，让数字界面更贴近物理世界的触觉。</p>
  <p>对于苹果而言，利润的紧箍咒正在收紧。6月2日，《财富》杂志发布了2025年美国500强排行榜。其中，苹果去年盈利937.36亿美元，较上一年下降约3.4%，降至利润榜第二位，此前苹果曾连续四年排名利润榜榜首。</p>
  <p>以目前的市场行情来看，若为iPhone搭载运行超过30亿参数模型的芯片，势必会造成整机成本的上升，在库克没有为苹果找到新的市场增量前，就只能进行一个两难抉择：要么放弃硬件毛利率红线，要么阉割AI性能。</p>
  <p>在这种情势下，视觉革新成了转移注意力的烟雾弹。毕竟，苹果的VisionPro生态蓝图需要移动端输血，但iPhone的利润堡垒不容动摇。当设计语言统一碰到半导体经济学，库克团队选择牺牲参数换产能。</p>
  <p>况且，苹果通过将手机、电脑、头显的界面统一成“玻璃圆片”，可以构建更牢固的生态围墙。当用户在iPhone上习惯这种视觉语言，购买Vision Pro的认知门槛就会降低。这种“温水煮青蛙”的策略曾让Apple Watch成功——2015年它的方形界面被嘲“像玩具表盘”，如今却成为智能手表的默认形态。</p>
  <p>圆，终究只是表象。</p>
  <p>在最近一两年内的苹果财报电话会上，“服务收入”都是重点话题，“硬件收入”仅是例行公事般地顺带提及，这个权重或许揭示了真相：当硬件增长见顶，苹果更需要用视觉新鲜感刺激换机欲望。那些半透明的圆形背后，或许是一份精明的商业计算——毕竟让用户为“看起来不一样”买单，比说服他们“用起来更高效”容易得多。</p>
  <p>但风险同样明显。Android阵营早已玩腻了圆形图标：三星的One UI在2021年就尝试过类似设计，最终因“视觉单调”回调。</p>
  <h2>02 <strong>中国市场的绞杀</strong></h2>
  <p>当缩水的AI撞上严苛的应用场景，苹果的生态短板彻底暴露。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_49350d60df494a4b97e9918094b96c82@6079156_oswg852413oswg1080oswg750_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">苹果AI概念图 | 源Byte制</p>
  <p>中国用户对AI的依赖远超想象。日常高频调用AI的场景集中在语音转写、实时翻译等高算力需求功能。这些正是苹果30亿参数设备端模型难以覆盖的领域。当用户用微信发送长语音，或通过美团语音订餐时，设备端模型只能传递基础指令。核心运算仍需跳转云端。</p>
  <p>如果采取云端接力的模式，或许会让相关应用带来延迟。苹果中国服务器因数据合规等要求，响应时间显著高于其他地区。同时中国监管部门要求生成式AI数据必须本地化处理。苹果若想提供完整服务，需投入大量资金建设数据中心。</p>
  <p>用户习惯差异加剧了技术错配。根据《全球人工智能信任、态度与应用调查报告(2025)》显示，中国受访者对人工智能(AI)的信任度和接受程度显著高于全球平均水平。数据显示，全球五成以上(58%)受访者主动使用AI工具，其中三成(31%)为每周甚至每天使用。中国职场AI应用率高达93%，半数(50%)使用者达到常态化应用水平，展现出显著的领先优势。</p>
  <p>生态闭环优势正在瓦解。苹果引以为傲的软硬件协同，在本地化AI服务前显出裂痕。开发者更倾向为国产系统优化高算力应用，因后者不仅提供完整的端侧AI接口，还不会因服务器方面的“卡脖子”担忧。</p>
  <p>即便不是这种微信、抖音这种超级APP主导的生态，在欧美日等地区，苹果的应用体验也日渐式微。</p>
  <p>五年前，苹果生态的封闭性曾是护城河——iMessage、AirDrop、FaceTime组成的服务矩阵让用户难以割舍。但如今，WhatsApp和Telegram支持跨平台聊天，Nearby Share实现了安卓与Windows的无缝传输，Zoom更是统治了视频会议市场。</p>
  <p>市场耐心进入倒计时。当华为等友商以“遥遥领先”的姿态在攻城略地，苹果用户却加速逃离。参数差距已演变为体验鸿沟，用户用脚投票的趋势似乎难以逆转。</p>
  <h2>03 <strong>靠开发者救场</strong></h2>
  <p>苹果在中国市场的用户流失正在加速。</p>
  <p>Canalys发布的报告显示，2024年，苹果在中国智能手机市场的份额从2023年同期的19%锐减至15%，排名也从第一名滑落至第三名，被vivo和华为超越。到了2025年，这一颓势还在持续。今年第一季度，苹果的出货量为920万部，同比下跌8%，以13%市场份额排名中国第五。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_5839b740af424d04849b828b93a665aa@6079156_oswg66011oswg862oswg586_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源于Canalys</p>
  <p>这一局面与友商的强势形成对照，以华为为例，其盘古大模型已能实现多模态交互，无论是小艺助手，还是HarmonyOS的智能中枢，已在用户体验中展现出强大适配力。更重要的是，在通信、续航、拍摄等传统优势加持下，华为逐渐重新定义了高端国产手机的新标准。</p>
  <p>这种技术代差直接反映在用户选择上。有相当比例的年轻消费者在苹果体验店短暂把玩iPhone后，转身走向隔壁华为门店，面对苹果体验店的员工，他们问得最多的是：“你们的AI什么时候能来。”</p>
  <p>去年，当库克在发布会上用"革命性AI体验"来形容iPhone 16时，万没想到这竟会成为苹果近年来最大的营销败笔。数月过去，那些炫酷的AI功能在中国市场形同虚设。用户花上万元买的"AI旗舰"，到手却成了阉割版。</p>
  <p>故在社交媒体上，由于苹果AI的接连跳票，被不少网友称为PPT级别的AI。</p>
  <p>在如此尴尬的时刻，苹果想到利用开发者生态来做文章。有媒体爆料称，苹果在本次发布会上向第三方开发者开放其人工智能（AI）模型权限，允许基于Apple Intelligence的大语言模型构建应用功能。</p>
  <p>开放AI权限后，苹果将允许外部开发者基于苹果的底层大语言模型（LLM）构建AI功能。初期开放的模型将聚焦于设备端运行的轻量化版本，而非依赖云端服务器的复杂模型。</p>
  <p>目前，苹果App Store拥有600万开发者，若其中10%的团队基于苹果AI模型开发应用，预计可催生数万款创新工具，显著提升用户粘性。知名科技记者马克・古尔曼（Mark Gurman）认为，“苹果正在用开发者的创造力对冲自身的技术短板，这是一场豪赌，但也是唯一的选择。”</p>
  <p>6月5日，苹果方面对外向开发者释放积极信号，全球App Store2024年共促成1.3万亿美元开发者营业额和销售额。在App Store生态系统促成的营业额和销售额中，超90%完全归开发者所有，无需向苹果支付任何佣金。</p>
  <p>这样一来，苹果就可以在中国市场暂时缓解“伪AI”命题带来的压力。但从AI领域的实际开发生态来看，目前开发者并没有对AI模型的相关应用开发形成统一认知，从今年爆火的各类智能体来看，无论是大厂高举高打的系统开发，还是中小创业团队试图“以小博大”，整体还处于摸索阶段。</p>
  <p>在这种混沌时刻，苹果仅仅是开放AI模型权限，怕是很难驱动开发者投入其中，除非在商业化等方面为开发者指明方向。</p>
  <p>6月10日的WWDC或许会成为分水岭。如果苹果不能展示出比传闻中更硬核的AI能力，资本市场可能会用脚投票。毕竟，在AI定义整个科技行业的时代，没有谁愿意为“半智能”体验支付溢价。那枚30亿参数的“芯”，正在成为苹果创新力的温度计。</p>
  <p>部分图片来源于网络，如有侵权请告知删除</p>
  <p>&nbsp;本文来自微信公众号“源媒汇(ID:yuanmeihui0105)”，作者：柯基，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324694947342593</id>
            <title>比亚迪想当两轮电动车“卖铲人”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324694947342593</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324694947342593</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 11:00:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_c625cce9652b487fa1e7db8d3a5dbfbb@000000_oswg721035oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在通过智驾平权、一口价促销等大招搅乱了新能源汽车这一池春水后，比亚迪又将目光投向了两轮、三轮车市场。&nbsp;</p>
  <p>据财联社消息称，5月中旬，比亚迪在深圳总部举办电动两轮、三轮车电池全系列产品发布会，提出了“铅酸退场、铁锂新启”的口号。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_74281b92f539449aa35ab362f15c9d94@000000_oswg70962oswg1080oswg902_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此前在新车、智驾技术发布会上的高调相比，比亚迪 这次 却显得有些不同。既没有官方预热，公司口径上也颇为谨慎，关于其电池产品的相关细节也增添了不少神秘感。&nbsp;</p>
  <p>这背后或许不乏对新业务领域的谨慎态度，但作为新能源汽车领域的佼佼者，“比亚迪布局电动两轮、三轮车”的消息仍在公众中引发热议。&nbsp;</p>
  <p>当前的新能源汽车浪潮中，比亚迪已占据了头部身位，在国内甚至国际市场上优势显著，而随着高性价比路线的持续深化，也不得不采取多种措施对冲盈利压力，除了在企业内部降本增效，向外寻找增量也成为必要举措。&nbsp;</p>
  <p>此外，作为国内最大的新能源整车厂，比亚迪在技术研发方面的支出无疑是巨大的。数据显示，2022年-2024年，比亚迪的研发投入分别为186.54亿元、399.2亿元和542亿元，年复合增长率高达70%。此背景下，将核心的电池技术下放分摊成本是明智之举，而选择从四轮车降维至电动两、三轮车，似乎看起来是一条较为快捷的路径。&nbsp;</p>
  <p>据悉，早在发布会之前，比亚迪便已经通过与电动车品牌合作的方式布局电动两轮车市场，另有消息称，比亚迪电动车锂电池已在成都开设门店，适用于两轮车、三轮车和四轮车。&nbsp;</p>
  <p>目前来看，比亚迪对电动两轮、三轮车的布局主要为提供核心电池产品，未来是否会亲自下场生产两轮电动车尚且未知。至少在跨界探索的初期，比亚迪更愿意担任“卖铲人”的角色。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01 “降维”寻增量</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_6dc0a87cecde4c5c837142356244740d@000000_oswg209480oswg1080oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比亚迪选择布局两轮、三轮车电池，既有基于企业自身的业务需求考量，也有“技术普惠”的光环加持。&nbsp;</p>
  <p>众所周知，自2022年停售燃油车以来，比亚迪便凭借新能源车型实现了高速发展， 2024年更是以超40%的增速登顶国内汽车销量冠军、全球新能源汽车市场销量冠军。但同时，新能源汽车领域竞争激烈，吉利等追赶者虎视眈眈。在应对友商竞争、维持领先地位的过程中，公司新能源汽车的单车均价出现下行压力，而这一现象逐步延伸至整个行业。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_303f462d69e445ea9859e9296e8e2ddf@000000_oswg698001oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一方面，汽车行业价格战不 止 ，不断压缩利润率。根据国家统计局数据，中国汽车制造业的利润率水平从2017年的7.8%，一路降至2024年的4.4%；全行业利润总额从2017年的6833亿元，跌至2023年的5086亿元。&nbsp;</p>
  <p>另一方面，智驾技术的研发高成本是行业共识，比亚迪又掀起“加量不加价”普及高阶智驾风潮，势必会进一步增加全行业制造成本。&nbsp;</p>
  <p>尽管比亚迪通过规模效应和供应链优势进行成本控制，维持了良好的利润水平，但在行业内卷持续进行的现阶段，寻找增量也是进一步分摊成本压力的路径之一。此外，比亚迪的电池自供能力也是其节省成本的一大利器，将盈余能力降维下放至两轮、三轮车市场，也可以上升到履行企业社会责任的高度。&nbsp;</p>
  <p>比亚迪此次布局两轮、三轮车市场的核心策略，是将乘用车领域已验证的磷酸铁锂刀片电池技术，下放至低速电动车领域。与过去 行业 使用较多的铅酸电池相比，比亚迪刀片电池具有超级安全、超长续航、快充、轻量化、长寿命，耐低温等显著优势，也是底气所在。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_fde3446c3efd4c82ba7d9fad65fe757d@000000_oswg734625oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在社会责任方面，此前电动自行车锂电池热失控造成的火灾事故频发。2024年2月，比亚迪旗下的弗迪电池在官方微信号发文称，“经探讨决定，弗迪电池将把乘用车的研发成果应用到两轮车领域，加大两轮车的研发投入，协同各方正能量，开发出能上楼的安全电池。”&nbsp;</p>
  <p>对此，财联社援引一位行业内部人士的言论称：“ 事故发生后，全国组建了关于电动车的专项整治工作，相关部门也与比亚迪进行过交流，希望比亚迪在关键时刻承担起企业责任，参与到电动车电池安全升级的工作中。 ”&nbsp;</p>
  <p>无论是从企业经营还是从社会 责任 角度出发，比亚迪降维布局至电动两轮、三轮车领域都显得水到渠成。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 “卖铲”or“淘金”？</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_1d017636677540a0990e20e775ea75ee@000000_oswg269820oswg1080oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管拥有刀片电池这一核心技术护城河，但比亚迪对于布局电动两轮、三轮车，尤其是市场更为庞大的电动两轮车的态度，整体仍显得相对谨慎。&nbsp;</p>
  <p>事实上 ， 市场上关于比亚迪下场做电动摩托、电动自行车的传闻由来已久。2024年5月，比亚迪品牌及公关处总经理李云飞， 还 曾在微博上发布辟谣声明称，关于“比亚迪要推出电动摩托车”、“比亚迪首款摩托车亮相”、“比亚迪生产电动自行车”等相关信息均属不实。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_84318ca648fa42e1b1e54cc4b3953873@000000_oswg70264oswg1080oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但官方否认的只是亲自下场，而并没有回避做两轮电动车电池供应商。自2024年以来，比亚迪已经与新日、立马、台铃、金彭等多家两三轮电动车品牌达成合作。&nbsp;</p>
  <p>选择做电池供应商而非直接下场，对比亚迪来说益处颇多：一方面，刀片电池技术在四轮车上的应用经验已经相对成熟，下放至电动两轮、三轮车市场，能够分摊公司整体研发成本；另一方面，电动两轮车市场竞争已是红海，比亚迪选择“卖铲子”而非直接“淘金子”，避免了与雅迪、爱玛等传统豪强的直接竞争。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_c1da875c5dc9483794bb6a68697f8fdc@000000_oswg438752oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，尽管线上营销下单的增速明显，但两轮电动车产品仍高度依赖于线下体验与服务网络，比亚迪不亲自 下场 便意味着不必花费过多开店成本，而能在庞大的轻型车市场开辟出低风险、高潜力的增长通道。&nbsp;</p>
  <p>那么，在已经处于红海竞争的两轮电动车领域，还有多少增量可寻？&nbsp;</p>
  <p>此前老国标规范下的两轮电动车，不能很好地满足用户长续航、强动力等需求，导致用户换车需求相对较低。2024年底国家颁布的新国标，对车辆重量、电机扭矩、安全性能等给出了新标准，加之以旧换新补贴的 助推 ，2025年行业或将迎来新一轮增长，属于行业参与者共同的机会。比亚迪作为拥有技术护城河的供应商，想象空间似乎更大一些。&nbsp;</p>
  <p>然而，尽管比亚迪选择了一条风险较小的参与路径，但想要真正实现“铅酸退场、铁锂新启”的宏大愿景，也要面对一些挑战。&nbsp;</p>
  <p>一方面，电动两轮车尤其个人消费市场，对于价格非常敏感。目前铅酸电池和普通的锂电池方案在成本上优势明显，而即将实施的新国标又进一步强化了非金属材料的防火阻燃等要求，直指电动自行车火灾事故高发的痛点。当符合新国标的新产品生产并上市，行业整体安全下限被提高，比亚迪刀片电池“安全性”这一差异化优势或许将不再突出。&nbsp;</p>
  <p>另一方面，刀片电池在续航能力上的表现优异，可能为外卖骑手等长续航需求的消费者提供更好出行体验。但根据艾瑞咨询相关研究，我国消费者在具体的续航偏好上，60km为用户最理想的单次续航段位，50km-80km为主流需求区间，占比超过60%，这进一步验证了消费者更看重日常出行的实用适配性，而非极限续航表现。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03 与宁德时代们有一战</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_b82767debe2044059a0dd4b2e486a990@000000_oswg284386oswg1080oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然比亚迪通过供应电池布局两轮电动车市场，以此规避了与雅迪、爱玛等整车企业之间的直接利益冲突，但竞争仍存，只是对象换成了电池供应商们。&nbsp;</p>
  <p>在比亚迪入局之前，两轮电动车市场传统的电池供应商包括天能、超威、星恒等，长期进行铅酸电池、锂电池的上游供应，但在电池使用寿命、充电效率等方面，性能不敌比亚迪的刀片电池。&nbsp;</p>
  <p>除上述几家 之 外，比亚迪还需面临的一大劲敌便是宁德时代。&nbsp;</p>
  <p>宁德时代 作为 全球动力电池界的头部企业，连续 八 年动力电池市占率第一 ，长期占据电池领域的霸主地位，而比亚迪作为电池起家的新能源整车厂，近年来发展迅速，在挤进万亿市值行列后，今年3月还 一度 超越了宁德时代，两大巨头之间的竞争十分胶着。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_e646b3e1a1ec49cdaa810b8ade017ca8@000000_oswg441545oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而两者对于电池技术路线的竞争，早在2020年便已经拉开序幕。彼时比亚迪刚研发出刀片电池，在发布会上，王传福放出一段磷酸铁锂刀片电池与三元锂电池针刺实验的对照视频，刀片电池在被钢针穿刺后并未起火爆炸，而三元锂电池瞬间爆燃。这一动作意在宣传比亚迪刀片电池的安全性，却也将主要做三元锂电池的宁德时代拉入战局。&nbsp;</p>
  <p>如今二者也将在电动两轮车市场上正面相逢。从比亚迪与台铃战略合作时的宣传口径来看，其更强调“车电同寿”，聚焦电池的长寿命；宁德时代则强推换电，早在2019年便与哈啰携手推出“小哈换电”，正式进军两轮出行换电领域。尤其是在外卖骑手等长续航需求的消费者之间，两种模式或许将会面临竞争。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_1194558995394dd4894971404021d5cf@000000_oswg380748oswg1080oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了在路径方面的不同选择外，宁德时代和比亚迪或许还会面临B端用户争夺。据公开资料显示，九号电动车、雅迪、台铃等电动车品牌的部分车型， 都 搭载了宁德时代电池，其中，台铃豹子超能版续航超650公里刷新了纪录，而随着比亚迪在电动两轮车市场布局的持续深入，两者之间的市场争夺战或许也将持续进行。&nbsp;</p>
  <p>从当前电动两轮车市场竞争格局来看，行业竞争的复杂性，注定了技术优越者面对的也不全是坦途，无论是比亚迪还是宁德时代，“卖铲人”的赛道也会有着 激烈 竞争。&nbsp;</p>
  <p>而对于比亚迪来说，能否在电动两轮、三轮车市场走出新路尚没有答案，但可以确认的是，即便是降维布局，也没有躺赢的“铲子”，只有需要继续血拼的战场。&nbsp;</p>
  <p>资料来源：&nbsp;</p>
  <p>晚点Auto,《宁德时代最大的短板是没有短板》&nbsp;</p>
  <p>艾瑞咨询， 《2025年中国两轮电动车行业研究报告》&nbsp;</p>
  <p>36氪汽车，《 宁德时代VS比亚迪：新能源车的“霸主之战” 》&nbsp;</p>
  <p>财联社，《寻找“新蓝海”？比亚迪电动两轮、三轮车铁锂电池即将发布》&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3Njg2NDYyNA==&amp;mid=2247539756&amp;idx=1&amp;sn=e928cea0af528b8fc5309a1d9f279ba3&amp;chksm=ce31272e8a8f63f1ecfe2e31b2e69719c6260d2f8a9ed6cdfeca91dfffb012aac8e19decd7ee&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技新知”（ID：kejixinzhi）</a>，作者：江蓠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324752069798149</id>
            <title>5G六周年：用户“爱意”为何不温不火？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324752069798149</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324752069798149</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 10:40:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>今天（6月6日），中国5G迎来了六周岁生日，这是喜庆欢乐的时刻。&nbsp;</p>
  <p>六年来，中国5G取得了举世瞩目的发展成就。</p>
  <p>从规模来看，无论是5G用户数量还是5G基站数量，在全世界范围内都处于绝对领先的位置。</p>
  <p>从技术先进性角度来看，中国率先且广泛部署了5G SA（独立组网）网络，5G SA可用性在全球范围内大幅领先，相比之下，其他很多地区的5G仍是NSA（非独立组网）网络，虽然披着5G的“外衣”，但是“内心”（核心网）仍是4G，性能不如SA。</p>
  <p>从应用拓展的角度来看，5G应用已融入97个国民经济大类中的86个，距离融入所有国民经济大类指日可待。而在一年前，这一数字为74个。</p>
  <p>在为中国5G取得巨大发展成就欢欣鼓舞的同时，不能忽视它所面临的问题和挑战，概括成一句话就是——<strong>用户并不是那么“爱”5G</strong>。</p>
  <p>这要从4G说起，先将时间拉回至11年前。在2014年6月27日举行的一次高峰论坛上，时任中国电信董事长的王晓初说了一句颇有诗意的话——“春天来晚了，但并不代表百花齐放不会到来”。因为在这一天，中国电信、中国联通拿到了梦寐以求的FDD-LTE 4G牌照，自此，国内移动通信市场真正全面掀开4G时代篇章。</p>
  <p>确如王晓初所言，春天虽然晚来，但百花依旧齐放。4G全面商用之后，展现出热火朝天的景象：2G、3G用户加速迁移，4G用户规模和用户流量消费水平迎来爆发式增长。</p>
  <p>在此背景下，移动数据流量业务收入规模快速提升，并成为电信运营商最主要的收入来源。2020年顶峰时，移动数据流量业务收入在行业整体收入中的占比高达46.6%，几乎扛下了“半壁江山”。</p>
  <p>对比之下，用户对5G的热情似乎不及当年对4G那般高涨，这体现在用户普及速度和用户流量使用水平提升等多方面。</p>
  <p><strong>从用户普及速度来看，4G商用六年后其用户占比达到80.4%（2020年6月数据），5G商用六年后其用户占比为59.9%（2025年4月数据），差距较为明显。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_cfac954b4b964becb4c1d6e5c33a0e1e@000000_oswg28412oswg500oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从用户流量使用水平提升幅度来看，4G商用六年，国内手机用户月均使用流量从175M（2014年6月份数据）增长至10.14GB（2020年6月数据），大幅增长了59倍；5G商用六年，月均使用流量从7.84GB（2019年6月数据）增长至20.43GB（2025年4月数据），增长了2.6倍。</p>
  <p>而且，5G时代的移动数据流量业务收入表现难以令人满意，从“低速增长”转为“小幅下滑”。2023年、2024年，移动数据流量业务收入连续两年负增长，从过去拉动行业收入增长的“第一动力”变成拖累行业收入增长的负担。</p>
  <p>普及速度不如4G、移动数据流量业务收入下滑，出现这种状况的一个重要原因是，用户并不是那么“爱”5G。</p>
  <p>中国工程院院士邬贺铨此前表示，5G缺乏杀手级应用，没有带来真正的体验提升，“一秒钟还是十秒钟下载一个大文件，一般消费者的感受是差别不大的”。业界人士也称，缺乏现象级应用拉动，使得流量增长难以带动收入提升。</p>
  <p>如今，我国5G发展进入新阶段，新的变革力量加入，这就是5G-A和AI。在新节点，我们期待行业能打破传统，让用户更“爱”5G，也“爱用”5G。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_50ef58cdeebb4daa8e3214cbb42a012b@000000_oswg105917oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：pexels</p>
  <p>今年5·17世界电信和信息社会日期间，一些电信运营商推出了5G-A套餐以及套餐包，掀开了5G-A正式规模商用的大幕。从套餐内容来看，在传统模式基础上叠加了按上网速率计费的模式，比如199元5G-A套餐包含120GB流量+1000分钟通话时长，上下行速率最高为200Mbps/1Gbps；399元套餐包含240GB流量+2000分钟通话时长，上下行速率最高为400Mbps/3Gbps。</p>
  <p>其实，在我国5G商用之初，国内运营商也曾尝试按照上网速率计费的模式，但是没有坚持下去，用户享受的服务仍和3G/4G一样，支付相应的套餐费用，享受相应档次的流量。同时因为“杀手锏”应用一直没有出现，5G虽然比4G要快，但是用户的兴致并不是那么高。</p>
  <p>如今，5G-A开始规模商用，上下行速率、时延等能力得到进一步提升，以及通感一体、无源物联等创新能力的加入，为运营商打破传统进行诸多新尝试打开了更大空间。期待国内运营商在5G-A时代以用户体验为核心，提供差异化连接、差异化服务，<strong>比如针对游戏、直播等不同群体用户提供专业连接包等，让不同的用户拥有不同的体验，并且为之付出差异化的价格。</strong>这样一来，5G流量能更好地变现。</p>
  <p><strong>除了5G-A，还有AI，两者的联手为5G乃至今后6G的发展拓展了新空间。</strong>比如将AI嵌入5G通信网络，可以优化网络性能、用户体验。国内运营商已经在这方面展开探索和实践，赋予基站强大的智算能力，从而能智能识别网络特征、终端类型、业务场景、用户所处环境等，动态调整网络资源分配和协同策略，为用户提供更好的网络服务。另外，在低空经济发展过程中，需要发挥5G-A的通感一体能力，同时依靠算力和AI的支撑，来规划航线、识别风险等。</p>
  <p>当然，应用创新非常重要，运营商应加快构建开放的5G能力平台，赋能广大开发者和产业生态，打造能充分释放5G-A性能的应用，说不定爆款就藏在不远的前方。</p>
  <p>图片／ 豆包AI &nbsp;pexels &nbsp;网络</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651597347&amp;idx=2&amp;sn=47f917725534762fd9a6f2f216cf756f&amp;chksm=bcf709f24e923046cdb45d29f0bc5b65c2342591664c3135cb901fff9e1db6a2682c4106c7c4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：钱立富，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324845045377281</id>
            <title>开售首日，售价超两万的鸿蒙折叠电脑首批火速售罄，现货黄牛加价2000元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324845045377281</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324845045377281</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 10:38:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_225a26fe513544d6ba5a33076c42670d@000000_oswg96812oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△图源：时代周报记者摄</p>
  <p>超乎预料，售价超过两万的鸿蒙折叠电脑在上市后遇到消费者抢购，华为用户再次展现出惊人的消费实力。</p>
  <p>6月6日早上10点零8分，华为首款折叠电脑MateBook Fold正式发售。据时代周报记者了解，MateBook Fold线上第一批货源已迅速卖空，目前这款产品在华为商城、华为京东自营旗舰店等平台上均显示需预约抢购，下一轮抢购时间为6月7日早上10点零8分。其中，在华为京东自营旗舰店上，新一轮的预约人数也已经高达1.2万人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_c3df4bcec76a415a8c351e7a42ac393a@000000_oswg167454oswg1080oswg1659_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△图源：京东App截图</p>
  <p>线下门店也出现了类似的抢购情况。一名四川地区的华为经销商向时代周报记者指出，门店如今已经没有现货，现在只能订购。其透露，这一轮他们店内合计到货近90台，在开售四个多小时后就已经被一抢而空。“又不加价，卖的快得很。”</p>
  <p>极高的市场热度，也推高了MateBook Fold在黄牛市场上的价格。时代周报记者采访多名黄牛获悉，目前MateBook Fold现货普遍加价在2000元上下浮动。此外，还有报价方式为加价5000元，但赠送价值3999元为期两年的碎屏险。</p>
  <p>值得注意的是，MateBook Fold可以参加国补，国补优惠2000元。换言之MateBook Fold起售价实际降至21999元起。而从黄牛渠道入手，则需在官价基础上再加价2000元，即实际到手价将增加4000元至25999元左右。</p>
  <p>相较去年9月，华为三折叠手机Mate XT一度被炒至4万元“天价”的情况，鸿蒙电脑的炒作热度有所降温。但其实际表现，仍在一定程度上超出了市场的预料。</p>
  <p>作为华为史上最大折叠屏，MateBook Fold采用轻薄折叠设计，展开为18英寸大屏，薄至7.3mm，折叠后为13英寸小屏，副屏可以作为电子键盘使用。其重量仅1.16kg，比MacBook Air的1.24kg更轻，方便携带。</p>
  <p>“我们终于解决了电脑便携性和大屏不能兼容的烦恼。”华为常务董事、终端BG董事长余承东在5月19日召开的发布会上如是表示。</p>
  <p>不过，解决这一烦恼的代价并不便宜——屏幕、铰链都推高了成本，也拉升了售价。MateBook Fold标配32GB+1TB版本售价为23999元，高配32GB+2TB版本售价更是高达26999元。这一价格不仅要显著高于其他主流的PC产品，也要数倍于另一款鸿蒙电脑。要知道，常规款MateBook Pro售价仅需7999元起。</p>
  <p>此外，与手机相比，鸿蒙在电脑端的表现也要更为稚嫩。据余承东此前透露，目前已有1000多个鸿蒙融合应用完成在PC端的适配，到年底，这一数字有望升至2000多款。但相较微软数以百万计的软件支持，这一数字显得有些单薄。特别是在Adobe全家桶这类PC专业软件生态匮乏的情况下，鸿蒙电脑仍只能算得上是够用，而非好用。</p>
  <p>在此基础上，此前不少声音分析认为，鸿蒙电脑短期内的出货量不会太大，第一批用户以极客和尝鲜者为主，出于实用性的考量，主流用户仍会倾向更为成熟、稳妥的Windows生态。与之相比，企业或政府采购的ToB市场，才是鸿蒙电脑的主战场。</p>
  <p>但从实际结果来看，这些问题并未成为部分消费者斥资采购鸿蒙折叠电脑的障碍，华为仍旧在消费市场上展现出一定的品牌影响力。</p>
  <p>“华为高端用户还是多。”上述经销商感慨道。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653329169&amp;idx=3&amp;sn=b973617d3496a876bd2b78bce5406c50&amp;chksm=bca221e55ff60224051c73cc819cbe54a21d0bf48a163b74739241a6e9dd3a5648798bdc5670&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：谢斯临，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324742483781122</id>
            <title>联想困局，破于AI？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324742483781122</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324742483781122</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 10:37:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_02f53712458c40c19a1f8d546ffd25eb@26875_oswg991426oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当大多数人对联想的印象还停留在个人电脑层面上时，6月5日，联想城市超级智能体已正式“落户”上海，公开资料显示，这将是联想智能体AI首次在超一线城市应用场景上的落地。</p>
  <p>这意味，一家做40余年PC的传统硬件厂商，开始试图跨越产业边界，围绕AI构建相应的生态业务体系。而这与今年初杨元庆在上海世博中心舞台展示出的能自主规划旅行的“天禧智能体”不谋而合，往深处讲，源于2024年初杨元庆在誓师大会上立下的军令状：“引领AI浪潮，AGI不是集成商的角逐”。</p>
  <p>回过头来看，联想押注AI并非一朝一夕，更多是对多年业务瓶颈与生存挑战的回应。而当全球化发展的黄金时代远去，联想要想在守住自己全球PC龙头的地位的同时，推动AI商业化进程落地并打开新增长局面，并非易事。</p>
  <p>值得一提的是，华为首款鸿蒙电脑也在6月6日迎来了首销，从PC厂商到AI巨头，联想进一步需要证明自己。</p>
  <h2><strong>01&nbsp;联想不得不变</strong></h2>
  <p>作为徽商派系里面的典型代表，杨元庆的管理哲学在联想身上有明显地体现。悉数下来，也许“求变”算是其中最核心的要义，从20世纪率领PC军团突围全球化市场，到收购IBM PC业务，作为中国第一家真正实现全球化的企业，联想一边登顶全球PC销冠，一边建立了全球供应链。</p>
  <p>但客观地讲，联想过去几十年的成绩更多受益于全球化产业链分工带来的生产、交付效率和PC产业效益的持续释放。而杨元庆的危机感始则于更早的暗流，回到2017年，此时联想PC王座一度被惠普取代、移动新业务也节节败退，尤其是2016/17财年，联想三大主营业务全线下跌，总营收缩水4.2%。</p>
  <p>往深层次看，联想的业务瓶颈在于，一方面PC业务占比长期高达70%，但全球PC市场连续多年萎缩，增长态势并不明朗。另外一方面，手机业务在收购摩托罗拉也未能扭转颓势，而云服务则被新兴科技公司全面压制。</p>
  <p>事实上，<strong>联想的问题，从外部看是产业周期转移的客观规律，即终端硬件正从单一的PC机迈向生产力更强，更智慧的新形态设备；从内部讲，联想的确在过去十年在移动互联网中错失先机。</strong></p>
  <p>原有产业日渐下行，又没能像其他互联网科技大厂一样承接住3G到4G技术革命带来的红利，这对任何一家传统厂商而言，都极为不利，在新旧技术剧烈变革交锋期，智能化浪潮来袭的大背景下，联想面临的危机日渐凸显，不得不转型。</p>
  <p>杨元庆为此下了一步棋，2017年联想启动“三波战略”，核心是将纯硬件厂商转向“设备+云”的AI服务商，当时的计划是三年投入12亿美元；到了2019年，联想确立了“3S转型”战略，即智能设备、智能基础设施、智能解决方案和服务，加快以解决方案和服务为导向的业务转型，成为各行各业智能化转型的引领者和赋能者。</p>
  <p>到了2025年，杨元庆做了另外一件事，宣布联想进入“第五次再创业”周期，这是联想在AI战略上探索近两年后，对AI更坚定地加注，因为早在2023年，联想就喊出了“AI for All”的口号。在此之下，其全球60%研发资源投向AI模型和智能工厂，并新设了CTO办公室与智能体军团。</p>
  <p>不难看出，这家公司试图在摆脱过去单一的PC厂商的固有标签，日渐蜕变为3S（智能产品/智能基础设施/方案服务）全栈服务商。只是唯一不太一样的是，在杨元庆的棋盘上，AI技术方案，与大部分科技巨头有所不同。</p>
  <h2><strong>02&nbsp;押注AI，两条腿走路</strong></h2>
  <p>随着AI渗透各行各业，押注AI的大厂不在少数，若想在众多玩家中突围重围，AI底座技术能力和应用生态的共振具有重要战略价值，其逻辑在于，底座能力从参数和模型上支撑起AI计算和训练需求，而应用是踏出商业化的关键闭环，两者几乎缺一不可。</p>
  <p>杨元庆曾在两会期间直言：“AI必须向实而生。” 再考虑到联想业务的B端与C端的差异性，不难看出，联想AI战略内核更多指向了——混合式人工智能。</p>
  <p>“联想的未来十年，将聚焦混合式人工智能。”换言之，联想集团将以“混合式AI”作为未来十年的战略主轴，以“个人智能+企业智能+公共智能”融合为基础，构建差异化技术路径与产品解决方案。</p>
  <p>至于联想选择混合式路线的理由，实则源于其对未来市场的判断。目前Open AI、ChatGPT、DeepSeek等理论上都是公共智能，是基于公开信息并深度学习来形成的模型，为用户提供逻辑方面的回答。</p>
  <p>而杨元庆的判断是，用户个人的数据、信息，或者企业私有的数据与公共智能模式存在天然的信息壁垒，只有把理解用户意图的个人智能，与企业私有云或本地数据中的企业智能以及公共智能相结合，才能在利用云端强大算力的同时，保障隐私安全和个性化服务，而这是联想可以进行有益探索的机会路径。</p>
  <p>在此路线下，杨元庆的想法是，AI PC量产上市，企业AI解决方案广泛部署，AI服务深入行业落地，全面覆盖设备、基础架构与服务三大业务板块。这也意味着，联想试图从硬件制造商向AI驱动解决方案提供者全面转型。</p>
  <p>但转型需要来自技术策略上的配合，公开资料显示，联想在尝试自研的同时，更多地选择了与第三方机构合作。例如，联想与清华、无问芯穹联合开发的推理加速引擎，使端侧推理速度提升300%，内存占用降低40%；而在企业智能体方面，通过与上海交大等机构合作，实现了万全异构智算平台通过GPU内核态虚拟化技术，降低训练成本60%。</p>
  <p>在落地层面，在个人智能场景中，天禧生态已接入1700+AI应用，医疗、法律、教育等专业领域全覆盖。企业端，“乐享智能体”化身硅基员工，能衔接供应链、销售等全流程，比如，在宜昌城市治理中验证资源调度效率提升35%。</p>
  <p><strong>从行业视角看，两条腿走路的策略与企业自身业务细分赛道相关联倒无可厚非，只不过，在研发技术的竞争力层面，联想的模式尚待被市场进一步验证。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_bd30f0cdb8cc437fb1cfded891acfed1@26875_oswg270351oswg1080oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，联想端云协同战略带来了一定商业回报，例如，推出搭载Moto AI的首款AI折叠手机、个人及企业级AI超级助手，联想集团内，智能设备集团（IDG）去年全年实现营同比增长13%，PC全球市占率扩大至23.7%，基础设施方案集团（ISG）全年实现营收同比激增63%，方案服务集团（SSG）全年实现营收同比增长13%。</p>
  <h2><strong>03&nbsp;老兵的新战役</strong></h2>
  <p>从财报上看上去，联想AI战略带来的成绩，部分区域的规模化应用落地和商业产出成为需要解决的痛点。</p>
  <p>首先，PC业务仍然占据联想超过50%的收入，尽管部分高端机型AI功能激活率超过30%，但联想推出的AI PC产品尚不具备颠覆式创新成果，英特尔发布的调研显示78%用户认为AIPC的使用效率低于传统PC。</p>
  <p>英伟达创始人兼CEO黄仁勋亦曾表示，AI PC的主要困境在于AI生态在PC终端上的不健全，用户为之买单的意愿还不足，而这是包括联想在内的PC厂商尚未完全解决的遗留问题，换句话说，联想的AI PC产品而言能否完全获得市场认可也还尚待验证，共建生态的挑战在未来很长一段时间会存在。</p>
  <p>回到中国区市场，华为鸿蒙电脑的面世，在硬件形态、操作系统等方面在一定程度上打破了原有的产业边界，考虑到华为在中国区业务的快速成长，尽管联想在2024年以35%份额位居榜首，但华为后来者居上的增长态势亦将对其构成挑战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_9b3de4915a56451c821f5b7e448b919a@26875_oswg195138oswg904oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，虽然智能体矩阵覆盖个人、企业、城市全场景，并接入了上千个应用，但规模化商业产出仍存瓶颈，尤其是政企市场依赖性强，目前联想在国内市场的大模型中标率中尚不处于领先状态，百度、科大讯飞等通用大模型厂商反而更具有市场客户规模基础。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_224a5d647256461595e0dd1594867a6b@26875_oswg93770oswg633oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在国外市场，联想发布了基于Llama大模型的个人智能体AI Now，不过需要与国外大厂正面PK，即便是在基础设施领域的全球AI服务器战场，戴尔、浪潮也占据先发优势，侧面看，联想在此赛道还有不少进步空间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_61f18a4aabcb4c9f9cec2d905c81f06d@26875_oswg240665oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再加上，AI智能体等技术考验着厂商的适配效率，由于强化学习、端侧模型的路线需要持续演化进化，独立软件开发商和企业都需要投入较高的学习、实验和训练成本，企业落地大模型本地化部署带来压力。</p>
  <p><strong>“推出完整的智能体方案，大家会面临横跨软硬件的测评成本、大模型的产品化周期长、订单转化较慢等三大挑战。”</strong>联想中国区政企业务群AI工作站总经理陆远曾作出如上总结。</p>
  <p>这意味着，技术迭代与订单转化攻坚会是一场持久战。</p>
  <p>回过头来看，联想这家传统PC巨头已在智能化和AI浪潮中奔跑多年，转型成效显而易见，四十岁的老兵，仍有撕掉标签、重写命运的锐气。</p>
  <p>只不过商业竞争并非单纯的理想和情怀主义，杨元庆带领下的联想，还会有不少硬仗要打。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TV-HzxF50i1XR7VXbaPZgQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市象”</a>，作者：安德鲁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324825596094723</id>
            <title>芯片巨头，“扔掉”这些业务</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324825596094723</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324825596094723</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 10:32:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>上半年，时至过半。</p>
  <p>回顾这半年的半导体市场，似是相对平静，但是仔细回想也有不少芯片巨头在该背景下做了诸多调整。</p>
  <p>它们接连“动刀”，果断退出部分产品领域。</p>
  <p>在这个过程中会对半导体产业造成哪些影响？又有哪些公司同步受益？</p>
  <h2><strong>&nbsp;01芯片巨头，放弃这些芯片</strong></h2>
  <h3><strong>存储三巨头，计划停产DDR3和DDR4</strong></h3>
  <p>关于三星、SK海力士、美光等主要DRAM制造商计划停产DDR3和DDR4内存的消息，想必业内人士早有耳闻。</p>
  <p>今年2月，这则消息正式传来，这一决策是由于对HBM（高带宽内存）和DDR5等最新内存技术的需求增加，以及DDR3和DDR4内存收益性的下降所驱动的。</p>
  <p>预计<strong>从2025年夏季开始，由于这些主要厂商的退出，市场上DDR3和DDR4的供应将显著减少，</strong>可能导致实际的供应短缺情况。</p>
  <p>其实，三星早在2024年第二季就已经停产DDR3，并持续减少DDR4产能。而SK海力士DDR4的比重也在去年持续降低，并在第四季降至20%以下，各大厂商的生产重点逐渐转向DDR5和HBM。</p>
  <p>值得注意的是，此前这些存储原厂就已宣布推出NOR Flash，随着DDR3、DDR4的持续减产，利基型存储市场竞争格局明显改善，中国台湾与中国大陆存储厂商有机会抢占上述厂商减产、退出所空出的市场份额。</p>
  <p>目前，国内提供DDR3、DDR4的芯片厂商包括兆易创新、北京君正、东芯股份等企业。据华源证券研报，2023年，兆易创新DDR3 4Gb、2Gb产品已经实现大规模量产，在2024年实现批量出货并贡献营收。2024年，公司DDR4 8Gb产品流片成功，并已向客户提供样片。</p>
  <p>北京君正利基型DRAM包括DDR、DDR2、LPDDR2、DDR3、DDR4、LPDDR4等多种类型，容量涵盖16M、32M、64M、128M到&nbsp;1G、2G、4G、8G、16G等多种规格。</p>
  <p>东芯股份的DDR3(L)、LPDDR1、LPDDR2等产品已经实现量产，并持续进行新产品的研发。其中，公司设计研发的LPDDR4x产品已进入量产阶段。</p>
  <h3><strong>三星，计划退出MLC NAND业务</strong></h3>
  <p>5月26日，韩国媒体TheElec&nbsp;报道称，三星电子对客户透露&nbsp;MLC NAND&nbsp;闪存即将停产，计划在下个月接受最后的&nbsp;MLC&nbsp;芯片订单。</p>
  <p>报道称，三星电子在通报最后&nbsp;MLC NAND&nbsp;排产计划的同时，还向部分客户通报了&nbsp;MLC&nbsp;涨价的计划，促使客户开始寻求新的替代供应商。</p>
  <p>据称，LG Display&nbsp;也在物色替代三星的&nbsp;MLC NAND&nbsp;供应商，主要包括用于大尺寸&nbsp;OLED&nbsp;面板的&nbsp;4GB eMMC。</p>
  <p>在此之前，LGD&nbsp;一直使用三星、铠侠、晶豪科技（ESMT）的存储方案，其中晶豪科技的&nbsp;eMMC&nbsp;采用三星&nbsp;MLC NAND&nbsp;进行封装，而铠侠则使用自产&nbsp;MLC NAND&nbsp;进行供应。这意味着，如果三星电子&nbsp;MLC NAND&nbsp;停产，LGD&nbsp;现有供应商将只剩下铠侠一家。LG Display&nbsp;正寻求更多供应商。</p>
  <p><strong>至于三星电子计划退出MLC NAND市场的原因：</strong></p>
  <p>MLC NAND在三星整体营收中占比不足&nbsp;1%，全球NAND市场主流已转向TLC和QLC技术，TLC市占率高达&nbsp;62%。同时，三星正推动176层、238层及286层等新型NAND产品的量产，旧产线升级与技术迁移需求进一步压缩了MLC产能空间。</p>
  <p>三星将&nbsp;MLC&nbsp;相关产能重点转向汽车电子领域，是看到汽车电子对存储芯片可靠性要求介于消费级与工业级之间，MLC&nbsp;性价比优势仍具竞争力，通过产能转移，三星能在新兴领域挖掘新的利润增长点，优化自身业务结构。</p>
  <p>在此背景下，上文提到的国产存储芯片公司有望迎来更大的发展空间。</p>
  <h2><strong>&nbsp;02这些巨头，拆分业务</strong></h2>
  <h3><strong>西部数据退出SSD，专注HDD</strong></h3>
  <p>西部数据也大刀阔斧的进行战略调整。</p>
  <p>今年3月，西部数据宣布已正式剥离其&nbsp;NAND&nbsp;闪存业务，后续不再生产&nbsp;NAND&nbsp;及&nbsp;SSD。</p>
  <p>未来，西部数据将专注于自己的机械硬盘市场，西部数据原有的NAND&nbsp;和&nbsp;SSD&nbsp;业务都将由闪迪接手。</p>
  <p><strong>这一决策背后是多重因素的交织：</strong></p>
  <p><strong>第一点，</strong>随着消费级SSD市场竞争白热化，三星、铠侠等技术领先企业占据主导地位，产品同质化与价格战导致利润率持续走低。西部数据的此项决定是将资源集中于“更具增长潜力的赛道”。</p>
  <p><strong>第二点，</strong>AI推动数据中心和云计算需求爆发，企业级大容量HDD（如20TB以上产品）成为存储市场的“新蓝海”，西部数据的发力方向有所调整也是必然。</p>
  <p><strong>第三点，</strong>通过将SSD业务拆分至子公司闪迪（SanDisk），实现“术业专攻”——闪迪专注闪存技术，西部数据深耕HDD创新。或许更有助于两个公司各展所长。</p>
  <p>西部数据的业务调整与上述几家公司的决策类型存在差异。该公司将部分业务剥离并转给闪迪，这意味着相关市场份额未形成空缺。而上述两家公司均释放出部分市场空间，其他公司可借此机会拓展业务。</p>
  <p>可以发现，存储市场是热闹的，上述提到的多家均属于存储芯片公司。其中，SK海力士的调整也不止于此。</p>
  <h3><strong>SK海力士砍掉CIS芯片业务</strong></h3>
  <p>此前，SK海力士有两大产品线，一条为存储器半导体，主要代表产品为DRAM、NAND Flash；另一条为系统半导体，代表产品即为CIS。</p>
  <p>CIS虽与存储器半导体并列为SK海力士两大产品线之一，但盈利能力与存储器半导体相去甚远。</p>
  <p>2023年，SK海力士在CIS市场的份额仅为4%，营收约8.7亿美元。相比之下，手机CIS市场主要由索尼、三星和韦尔股份三家企业主导，其中索尼市场份额高达55%，三星25%的市场份额紧随其后，韦尔股份则以13%的市场份额排名第三。在汽车CIS市场，Onsemi、韦尔股份以及ST位居前三位。此外，智能手机市场的持续低迷也对CIS业务的收益性造成了严重冲击。</p>
  <p>由于市场环境的变化和竞争压力的增大，SK海力士的CIS业务盈利能力欠佳，公司此前已逐步缩减CIS制造投片量，同时削减研发支出规模。</p>
  <p>2024年，SK海力士就削减了CIS研发投入，预计月产能已低于7000片12英寸晶圆，比2023年减少一半以上。</p>
  <p>今年3月，SK海力士宣布关闭其CIS部门。</p>
  <p>究其原因，原本SK海力士发展&nbsp;CIS&nbsp;业务是因为可以利用存储器淘汰的设备和技术，边际成本低，还能作为深入非存储器市场的立足点。但在市场冲击下，三星和&nbsp;SK&nbsp;海力士在高端&nbsp;CIS&nbsp;市场竞争力有限，营收停滞甚至下降。而转向&nbsp;HBM&nbsp;成为&nbsp;SK&nbsp;海力士的自然选择，为集中资源巩固在&nbsp;AI&nbsp;芯片领域的领先地位，SK&nbsp;海力士削减&nbsp;CIS&nbsp;研发投入，缩减产能，将相关人员转移到&nbsp;HBM&nbsp;部门。</p>
  <h3><strong>索尼，计划拆分半导体业务</strong></h3>
  <p>在CIS领域，还有这样一家龙头正在对业务进行改革，即—索尼。据悉，索尼集团正在考虑拆分旗下半导体业务，计划最快在2025年实现拆分和独立上市。索尼的初步打算是把手上大部分的芯片业务股份分配给股东，自己只留一小部分。</p>
  <p>不过，目前索尼方面还没有正式对外回应，只是知情人士透露，内部确实在认真讨论，而且考虑到国际市场的不稳定，比如美国关税政策等原因，计划细节也可能还会有所调整。</p>
  <p>据悉，索尼掌握着全球顶尖的CMOS图像传感器技术。像苹果、小米这些手机大厂，摄像头里用的高端传感器大都来自索尼。但这项曾经为索尼带来25%利润率的技术，近年遭遇增长瓶颈。据索尼2024财年第三季度财报显示，成像与传感部门营业利润已下滑到10%出头，成了索尼六大业务板块中唯一负增长的部门。</p>
  <p>导致这种变化的因素有很多。目前全球智能手机市场整体疲软，直接冲击了摄像头传感器的需求。再加上美国对中国加征的关税政策，供应链成本不断攀升。面对这样的局面，把芯片部门单独拿出来，可以让它更灵活地融资、扩张。</p>
  <h3><strong>英特尔，动作频频</strong></h3>
  <p>今年4月，英特尔宣布把旗下Altera业务51%的股份出售给私募巨头银湖资本，英特尔将拥有剩余的49%股份。</p>
  <p>Altera是一家专注于可编程芯片系统（SOPC）的企业，早期以FPGA（可编程芯片）和CPLD（复杂可编程逻辑器件）为核心产品，服务于通信、工业、数据中心等领域。2015年，英特尔以167亿美元收购Altera，将其作为可编程解决方案事业部（PSG）运营。</p>
  <p>英特尔当初收购Altera，旨在借助其在可编程芯片领域的技术实力，拓展非传统CPU市场的业务，以应对市场变化和竞争压力。然而，近年来英特尔面临诸多挑战，Altera也未能如预期帮助英特尔在新领域取得重大突破。&nbsp;2024年1月，Altera从英特尔剥离为独立实体，并于2024年3月重启原品牌。</p>
  <h3><strong>英特尔拆分&nbsp;FPGA&nbsp;业务，同样是对市场和自身业务的重新审视。</strong></h3>
  <p>这一交易确立了Altera的运营独立性，并使其成为最大的纯FPGA半导体解决方案公司。外界认为这显示英特尔开始分拆非核心业务和资产，而专注于核心业务。交易将有助提升英特尔的现金水平，目前其正积极削减成本以强化资产负债表。</p>
  <p>5月，业内有消息称，英特尔正考虑剥离网络和边缘业务部门（NEX），该部门主要服务电信设备与边缘计算领域。自&nbsp;2025&nbsp;年&nbsp;Q1&nbsp;起，英特尔不再单独披露&nbsp;NEX&nbsp;财务数据，已将其并入数据中心与&nbsp;PC&nbsp;业务，释放明确剥离信号。</p>
  <h3><strong>三星电子，拟拆分代工业务</strong></h3>
  <p>三星电子拆分代工业务的消息，并不是第一次传出。</p>
  <p>三星晶圆代工厂采用3纳米尖端工艺制造半导体，并计划在年内实现2纳米工艺的量产。尽管三星晶圆代工厂规模不及全球最大晶圆代工厂台积电，但作为全球晶圆代工行业第二大企业，三星晶圆代工厂仍拥有相当大的竞争优势，然而，其在争取订单方面却一直举步维艰。</p>
  <p>虽然三星代工的技术能力和产量问题是造成这一问题的因素，但业内分析师主要将问题归咎于利益冲突。由于DS&nbsp;部门还设有负责半导体设计的系统&nbsp;LSI，因此苹果、英伟达和高通等专门从事设计的大型科技公司担心，如果将工作外包给三星代工，他们的设计技术可能会泄露给系统&nbsp;LSI。因此，分离代工厂被认为是解决订单荒的潜在解决方案。分离代工厂也可能为摆脱数万亿韩元的赤字提供机会。</p>
  <p>据悉，由于技术持续受挫且盈利能力持续恶化，系统LSI业务部门自今年年初以来一直在接受三星全球研究管理诊断办公室的全面审查。据业内人士透露，管理诊断已接近完成，预计该业务部门的命运将很快得到决定。一旦DS部门的组织重组（包括关于系统LSI业务部门的决定）完成，晶圆代工分离的方向可能会更加明朗。</p>
  <h2><strong>&nbsp;03芯片巨头业务“松绑”，带来哪些机遇？</strong></h2>
  <p>面对激烈竞争的市场，半导体企业选择“松绑”部分业务板块，不仅能卸下部分发展的资产负担，或许还能焕发拆分业务板块的新发展活力。</p>
  <p>而对国产半导体而言，巨头的战略收缩既是机遇也是试金石。</p>
  <p>全球半导体产业的战略调整，本质是市场竞争加剧与成本控制压力下的必然选择。当DDR3内存价格持续走低、MLC NAND技术迭代放缓，企业不得不面对现实：<strong>传统业务的利润空间已被压缩至临界点。</strong>三星、SK海力士等巨头的业务拆分与市场退出，并非壮士断腕的悲情叙事，而是基于对技术趋势与成本结构的清醒认知——将资源聚焦于HBM、CMOS等高附加值领域，是为下一轮技术爆发储备弹药。</p>
  <p>对于中国半导体产业而言，<strong>巨头收缩留下的市场空白既是机遇也是考验。</strong>在DDR3、MLC NAND等成熟领域，国产厂商正迎来宝贵的窗口期，但如何避免陷入低价竞争的泥潭，如何在技术升级中构建差异化优势，才是接下来发展的关键。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247795897&amp;idx=1&amp;sn=d7aaedd9a199f897a038a930c73a761a&amp;chksm=c00580f79e5486058c7a3a039c97b478c7d7f0abc6daf132444975d52caa894f6ffb9edbb4c1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3324827782949378</id>
            <title>被高薪吸引却遭愚弄，科学家怒曝AI科研黑幕：多为个人“捞金”，DeepMind百万成果是“垃圾”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3324827782949378</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3324827782949378</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Jun 2025 10:31:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>编者按：近日，一位专注于物理领域的科学家 Nick McGreivy 分享了其应用 AI 来做研究的真实经历，主题是“我被 AI for Science 的炒作所愚弄”。McGreivy 的研究涵盖机器学习、科学计算、等离子体物理学、核聚变能和核政策等领域，并在 Nature Machine Intelligence、ICLR 等多个知名期刊上发表过成果论文。 曾经，他对 AI 可以加速物理学研究持乐观态度。但是，当他尝试将 AI 技术应用于实际物理问题时，结果令人失望。McGreivy 表示，自己对 AI 即将“加速”甚至“革新”科学的观点产生了怀疑。而在其深入调研后又发现，“即使 AI 在科学中取得了真正令人印象深刻的成果，这也不一定意味着 AI 对科学做出了什么实质性的贡献，更多只是反映出 AI 在未来可能发挥重要作用的潜力......”&nbsp;</p>
  <p>2018 年，当我在普林斯顿大学攻读等离子体物理博士二年级时，我做出了一个重要的决定——将我的研究重点转向机器学习。当时我还没有一个具体的科研项目，但我认为，利用 AI 来加速物理研究可能会带来更为深远且重大的影响。（坦白说，AI 领域的高薪也让我很动心。）</p>
  <p>我最终将研究方向锁定在后来被 AI 先驱杨立昆（Yann LeCun）形容为“确实是一个热门话题”的领域：利用 AI 解决偏微分方程（PDE）。然而，当我试图在我所认为的那些令人印象深刻的研究成果基础上，继续深入探索时却发现，AI 方法的表现远不如宣传得那么好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_c42d7334c29a45498be58520974ea0af@46958_oswg859349oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">本文作者 Nick McGreivy</p>
  <p>一开始，我尝试将一种备受关注的 AI 方法，即物理信息神经网络（PINN) 应用于一些相对简单的偏微分方程，却发现它的效果比预想差得多。尽管有几十篇论文声称 AI 方法能够比标准数值方法更快地解决偏微分方程——在某些情况下甚至快上百万倍，但我发现，这些比较绝大多数都是不公平的。当我将这些 AI 方法与最先进的数值方法放在同等条件下进行比较时，AI 所具有的任何狭义上的优势几乎都消失了。</p>
  <p>这段经历让我开始对 AI 即将“加速”甚至“革新”科学的观点产生了怀疑。我们真的即将进入 DeepMind 所说的“AI 助力科学发现的黄金时代”了吗？亦或是，AI 在科学领域的总体潜力被夸大了——就像在我的这个子领域所看到的那样？</p>
  <p>类似的问题，有其他人也发现了。例如，2023 年，DeepMind 声称发现了 220 万种晶体结构，这代表着“人类已知稳定材料数量的十倍增长”。但当材料科学家对这些化合物进行分析时，他们发现<strong>当中大多数都是“垃圾”</strong>，并“恭敬地”指出该论文“没有报告任何真正的新材料”。</p>
  <p>另外，普林斯顿大学的计算机科学家 Arvind Narayanan 和 Sayash Kapoor 整理了一份包含 648 篇论文的名单，涵盖 30 个领域，均存在“数据泄露”的方法论错误。在每种情况下，数据泄露都会导致结果过于乐观。他们认为，基于 AI 的科学正面临着“可重复性危机”。</p>
  <p>然而，在过去十年间，AI 在科学研究中的应用呈现出急剧增长的态势。计算机科学当然是受影响最大的领域，但其他学科——物理、化学、生物、医学以及社会科学也见证了 AI 应用的快速增长。在所有科学出版物中，AI 的使用率从 2015 年的 2% 增长到 2022 年的近 8%。尽管难以找到最近几年的数据，但有充分的理由认为这种曲棍球杆式的增长仍在继续。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_62f37ce9c037435fb3f22dc21eef4023@46958_oswg327807oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>需要明确的是，AI 确实有推动科学突破的潜力。而我担心的是，这些突破的规模和频率是否真的如我们所期望的那样。AI 是否真的展现出了足够的潜力，值得我们如此大规模地将人才、培训、时间和资金从现有的研究方向转移到单一的 AI 范式上？</p>
  <p>每个科学领域对 AI 的体验都不尽相同，因此我们应当谨慎地进行概括。不过，我确信，从我的经历中总结的一些经验教训能广泛适用于整个科学界：</p>
  <p>AI 在科学家群体中的应用呈爆炸式增长，这更多是因为它对科学家自身有利，而不是因为它对科学有利。</p>
  <p>由于 AI 研究人员几乎从不发表负面结果，所以 AI 在科学研究中的应用正经历着幸存者偏差。</p>
  <p>那些发表出来的积极的结果往往对 AI 的潜力过于乐观。</p>
  <p>因此，我慢慢地开始相信，AI 在科学领域并没有它看起来那么成功和具有革命性。</p>
  <p>我不知道 AI 是否会扭转科学生产力长期下降以及科学进步速度停滞（甚至减缓）的趋势。我认为没有人知道。除非在先进 AI 领域取得重大突破（在我看来，这种情况不太可能发生），否则我预计 AI 将成为科学领域的一个普通的工具，它推动科学渐进式、不均衡地进步，而不是一个具有革命性的工具。</p>
  <h2><strong>1 &nbsp;经历数周的失败，“我对 AI 失望了”&nbsp;</strong></h2>
  <p>2019 年夏天，我第一次接触到后来成为我论文主题的内容：用 AI 解决偏微分方程。偏微分方程是用于模拟各种物理系统的数学方程，在计算物理和工程领域，求解（即模拟）它们是一项极其重要的任务。我的实验室利用偏微分方程来模拟等离子体的行为，如聚变反应堆内部和外太空星际介质中的等离子体。</p>
  <p>用于求解偏微分方程的 AI 模型是定制的深度学习模型，它与聊天机器人（ChatGPT）的相似度远低于与 AlphaFold 的相似度。</p>
  <p>我最初尝试的方法是物理信息神经网络（PINN)。PINN 是在一篇极具影响力的论文中被首次提出，该论文迄今已被引用了数百次。</p>
  <p>与标准数值方法相比，PINN 是一种截然不同的求解偏微分方程的方法。标准方法将偏微分方程的解表示为一组像素（如图像或视频），并针对每个像素值推导方程。而 PINN 将偏微分方程的解表示为一个神经网络，并将方程放入损失函数中。</p>
  <p>作为一名尚无导师指导的研究生，PINN 对我来说有着极大的吸引力。它们看起来如此简单、优雅且通用。</p>
  <p>它们似乎也有一些很好的成果。提出 PINN 的那篇论文指出，其“有效性”已经“通过流体力学、量子力学、反应扩散系统以及非线性浅水波传播等经典问题得到了证明”。如果 PINN 能够解决这些领域的偏微分方程，那么肯定也能解决我实验室所关心的等离子体物理偏微分方程。</p>
  <p>然而，当我将那篇具有影响力的论文中的一个示例（1D Burgers）替换为另一个不同但极其简单的偏微分方程（1D Vlasov）时，结果与精确解仍相差甚远。最终，在经过反复调整后，我才得到一个看似正确的结果。然而，当我尝试稍微复杂一些的偏微分方程（例如 1D Vlasov-Poisson）时，无论如何调整，都无法得到像样的解。</p>
  <p>在经历了数周的失败后，我联系了另一所大学的一位朋友。他告诉我，他也曾尝试使用 PINN，但同样没能得到好的结果。</p>
  <h2><strong>2 &nbsp;只有成功的结果会被发表&nbsp;</strong></h2>
  <p>最终，我意识到问题出在哪里了。最初 PINN 论文的作者和我一样，“发现在一个方程上取得惊人结果的特定设置，在另一个方程上可能会失败”。 然而，为了让读者相信 PINN 的巨大潜力，他们并未展示任何失败案例。</p>
  <p>这段经历让我学到了一些东西。首先，要谨慎对待 AI 研究表面上的结论。大多数科学家并非试图误导任何人，但他们在展示积极成果的巨大压力下，仍然可能无意中误导他人。因此，今后我必须更加审慎，即使面对那些成果惊人、影响力巨大的论文。</p>
  <p>其次，人们很少发表关于 AI 方法失败的论文，通常只有在成功时才会发表。PINN 论文的作者没有发表其方法未能解决的偏微分方程的论文。我也没有发表自己那些不成功的实验，只是在一个不知名会议上展示了一张海报。因此，很少有研究人员知晓这些。事实上，尽管 PINN 广受欢迎，但时隔两年才有人发表了一篇关于其失效模式的论文。该论文如今已被引用超过一千次，这表明许多其他科学家尝试过 PINN 并发现了类似问题。</p>
  <p>第三，我得出结论，PINN 并不是我想要采用的方法。它们确实简单而优雅，但也极其不可靠、过于挑剔且速度缓慢。</p>
  <p>到今天为止，六年过去了，最初的 PINN 论文已经获得了惊人的 1.4 万次引用，成为 21 世纪被引用次数最多的数值方法论文（据我统计，再过一两年，它将成为有史以来被引用次数第二多的数值方法论文）。</p>
  <p>尽管如今人们普遍认为，PINN 在解决偏微分方程方面不如标准数值方法有竞争力，但对于一类被称为反问题的特殊问题，PINN 的表现仍然存在争议。支持者声称 PINN 对反问题“特别有效”，但一些研究人员对此提出了强烈质疑。</p>
  <p>我不知道这场争论哪一方是对的。我当然希望所有这些关于 PINN 的研究已经产出了一些有用的成果，但如果有一天我们回过头来看 PINN 时，发现它只是一个巨大的引用泡沫，我也不会感到意外。</p>
  <h2><strong>3 &nbsp;知名研究多为不公平对比，“导致结果过于积极”&nbsp;</strong></h2>
  <p>在我的博士论文中，我专注于使用深度学习模型来解决偏微分方程，这些模型像传统求解器一样，将偏微分方程的解视为网格或图形上的一组像素。</p>
  <p>与 PINN 不同，这种方法在我的实验室所关心的复杂、时变偏微分方程上展现出了很大的潜力。最令人印象深刻的是，一篇又一篇的论文展示了其求解偏微分方程的速度——通常比标准数值方法快几个数量级。</p>
  <p>最让我和我的导师感到兴奋的例子是来自流体力学的偏微分方程，如 Navier-Stokes 方程。我们认为，我们所关注的偏微分方程——如描述聚变反应堆中等离子体的方程具有类似的数学结构，我们或许能看到类似的加速效果。从理论上讲，这将使像我们这样的科学家和工程师能够模拟更庞大的系统，更快速地优化现有设计，并最终加快研究进程。</p>
  <p>到这个时候，我已经足够有经验了，知道在 AI 研究中，事情并不总是像看起来的那么美好。我知道可靠性和稳健性可能是一个棘手的问题。如果 AI 模型提供了更快的模拟，但这些模拟的可靠性较低，那么这种权衡是否值得呢？我不知道答案，于是开始寻找答案。</p>
  <p>然而，当我努力尝试，却大多以失败告终——让这些模型变得更加可靠时，我开始对 AI 模型在加速偏微分方程求解方面所展现出的潜力产生了怀疑。</p>
  <p>一些备受瞩目的论文称，AI 解决 Navier-Stokes 方程的速度比标准数值方法快几个数量级。但我发现这些论文中使用的基准方法并非当前最快的数值方法。当我将 AI 同更先进的数值方法进行比较时，发现 AI 并不比它们更快（或者最多只是略快一些）（至多只快了一点点）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_8593892ae0ab4db2a035a7f96a86e071@46958_oswg285599oswg1080oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当将求解偏微分方程的 AI 方法与先进基线方法进行比较时，AI 所具有的任何狭义上的优势通常都会消失。</p>
  <p>最后，我的导师和我发表了一篇关于使用 AI 解决流体力学偏微分方程研究的系统综述。我们发现，在声称优于标准数值方法的 76 篇论文中，有 60 篇（79%）使用了较弱的基准方法——要么是因为他们没有与更先进的数值方法进行比较，要么是因为他们没有在同等条件下进行比较。所有宣称有大幅提速的论文都选择了弱基准方法进行对比，这表明研究结果越令人印象深刻，其对比可能越不公平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_ad5fbfd5c7f140bda45b1b241180b106@46958_oswg121310oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比较了流体力学中求解偏微分方程的 AI 方法与标准数值方法。结果显示，报告负面结果的论文寥寥无几，而报告正面结果的论文大多与较弱的基线进行了比较。</p>
  <p>我们还再次发现了研究人员往往不报告负面结果的证据，这种现象被称为报告偏差。基于此，我们得出结论，使用 AI 解决偏微分方程的研究存在过度乐观的情况：“弱基准方法导致结果过于积极，而报告偏差导致负面结果的情况被少报。”</p>
  <p>这些发现引发了一场关于计算科学和工程领域中 AI 应用的讨论：</p>
  <p>乔治·华盛顿大学（GWU）教授 Lorena Barba 之前在她称之为“愚弄大众的科学机器学习”讨论中指出存在糟糕的研究实践。她认为，我们的研究结果是对“计算科学界对 AI 过度炒作以及缺乏科学依据的乐观情绪”的有力批判。</p>
  <p>谷歌研究团队负责人 Stephan Hoyer 也得出了类似的结论，他评价我们的论文是对“为什么我从偏微分方程转向天气预测和气候建模的总结，这些 AI 应用似乎比前者更有前景”。</p>
  <p>Johannes Brandstetter 是林茨约翰内斯·开普勒大学的教授，也是一家专注于“AI 驱动物理模拟”的初创公司的联合创始人。他认为 AI 在更复杂的工业应用中有望取得更出色的结果，并且坚信“该领域未来充满希望与潜力”。</p>
  <p>在我看来，AI 也许最终会在与求解偏微分方程相关的某些应用中被证明是有用的，但目前我看不到太多乐观的理由。我希望看到更多研究专注于尝试达到标准数值方法的可靠性水平，以及对 AI 方法进行红队测试（Red Teaming）。目前，AI 既缺乏标准数值方法所具有的理论保证，也没有经过实证验证的稳健性。</p>
  <p>我还希望看到资助机构激励科学家为偏微分方程创建更具挑战性的问题。一个很好的参考模式是 CASP（蛋白质结构预测竞赛），这是一项每两年举办一次的蛋白质折叠竞赛，在过去 30 年里极大激励了该领域的研究。</p>
  <h2><strong>4 &nbsp;AI 真的会加速科学研究吗？&nbsp;</strong></h2>
  <p>除了蛋白质折叠这个典型的例子外，AI 在科学领域取得进步的其他几个例子还有：</p>
  <p>在天气预报方面，AI 预报的准确率比传统的基于物理的预报高出 20%（尽管分辨率仍然较低）。</p>
  <p>在药物发现领域，初步数据显示，AI 发现的药物在一期临床试验中的成功率更高（但在二期临床试验中并非如此）。如果这一趋势持续下去，这意味着从头到尾的药物批准率将几乎翻倍。</p>
  <p>然而，越来越多的 AI 公司、学术机构、政府部门和媒体不再只是将 AI 视为一种有用的科学工具，而且是一种“将对科学产生变革性影响”的工具。</p>
  <p>我认为我们不必完全否定这些说法。据 DeepMind 称，尽管目前的大语言模型“仍在人类科学家所依赖的更深层次的创造力和推理能力上存在困难”，但未来的先进 AI 系统或许有一天能够完全自动化科学过程。我并不认为这会很快发生——即便有可能的话。但如果这样的系统真的被创造出来，毫无疑问，它们将彻底改变并加速科学的发展。</p>
  <p>然而，根据我在研究经历中所获得的一些教训，我认为我们应对那些声称“更传统的人工智能技术正按部就班地显著加速科学进步” 的观点持相当谨慎的态度。</p>
  <h2><strong>5 &nbsp;众多科学家转向 AI，因对自身有利？&nbsp;</strong></h2>
  <p>大多数关于“AI 加速科学”的叙述都来自 AI 公司或从事 AI 研究的科学家，这些人直接或间接地受益于这些叙述。例如，英伟达首席执行官黄仁勋声称“AI 将推动科学突破”以及“将科学进程加速数百万倍”。然而，鉴于英伟达存在财务利益冲突，作为叙述者的可信度大打折扣，该公司经常对 AI 在科学领域的作用发表夸张言论。</p>
  <p>你或许会认为，科学家越来越多地采用 AI 是 AI 在科学研究中具有价值的有力证明。毕竟，倘若 AI 在科学研究中的应用呈指数级增长，那一定是科学家们发现它极具效用，对吗？</p>
  <p>我对此存疑。实际上，<strong>我怀疑科学家转向 AI 更多是因为它对他们自身有利，而不是因为它能推动科学进步。</strong></p>
  <p>回顾我在 2018 年转向 AI 的初衷，尽管我真心认为 AI 或许能在等离子体物理领域发挥作用，但我的主要动机其实是更高的薪水、更好的就业前景和学术声望。我还注意到，我所在实验室的高层通常似乎对 AI 的筹资潜力更感兴趣，而非对技术本身的考量。</p>
  <p>后来的研究发现，使用 AI 的科学家更有可能发表被高度引用的论文，并且平均获得的引用次数是其他科学家的三倍。鉴于使用 AI 所带来的巨大收益，众多科学家纷纷投身其中，也就不足为奇了。</p>
  <p>因此，即使 AI 在科学中取得了真正令人印象深刻的成果，这也不一定意味着 AI 对科学做出了什么实质性的贡献，而更多只是反映出 AI 在未来可能发挥重要作用的潜力。</p>
  <p>这是因为从事 AI 研究的科学家（包括我自己在内）通常会采用一种反向研究模式。我们不是先确定问题，然后试图找到解决方案，而是先假设 AI 就是解决方案，然后去寻找要解决的问题。然而，由于很难确定哪些开放性的科学挑战可以用 AI 来解决，这种“拿着锤子找钉子”的研究模式往往导致研究人员去处理那些虽然适合用 AI 解决，但要么已经被攻克，要么无法产生新的科学知识的问题。</p>
  <p>为了准确评估 AI 对科学领域的影响，我们需要真正去审视科学本身。遗憾的是，科学文献并不能作为评判 AI 在科学中成功与否的可靠依据。</p>
  <p>一个关键问题是幸存者偏差。正如一位研究人员所指出的那样，AI 研究“几乎完全不发表负面结果”，所以我们通常只看到 AI 在科学领域取得的成功，而不是失败。但如果没有负面结果，我们对 AI 在科学中影响的评估往往会被扭曲。</p>
  <p>但凡研究过“可重复性危机”的人都知道，幸存者偏差是科学领域的重大问题。通常，其根源在于筛选机制——那些缺乏统计学显著性的结果会被排除在科学文献之外。</p>
  <p>例如，下图显示的是医学研究中 z 值的分布情况。介于 -1.96 和 1.96 之间的 z 值表明结果不具有统计学显著性。而围绕这些值出现的明显不连续性则暗示，许多科学家要么没有发表介于这些值之间的结果，要么对数据进行了篡改，直至达到统计显著性的阈值。</p>
  <p>问题是，如果研究人员未能发表负面结果，可能会导致医疗从业者和公众高估医疗手段的有效性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_92598c70cf6244ecb2078cb4af1f2359@46958_oswg132797oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>来自医学研究的 100 多万个 z 值的分布情况。负结果（z 值介于 -1.96 和 1.96 之间的结果）大多缺失。</p>
  <p>在“AI 促进科学”（ AI-for-science）领域中，也出现了类似的现象，尽管选择过程不是基于统计显著性，而是取决于所提出的方法是否优于其他途径或成功执行某些新任务。这意味着，研究人员几乎总是报告 AI 的成功案例，而很少在 AI 未能成功时发表相关结果。</p>
  <p>第二个问题是，一些陷阱往往会导致人们根据已发表的成功结果对 AI 在科学领域的潜力得出过于乐观的结论。这些陷阱的细节和严重程度似乎因领域而异，但大多可以可归为以下四类：数据泄露、弱基准方法、挑选有利结果以及错误报告。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250606/v2_b94fe2cd654241a6ac4f8130c344470e@46958_oswg548995oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>评估 AI 模型的人，往往也是从这些评估中受益的人。</p>
  <p>尽管导致这种过度乐观倾向的原因颇为复杂，但核心问题似乎在于一种利益冲突：那些负责评估 AI 模型的人，往往也是从这些评估结果中受益的一方。</p>
  <p>这些问题似乎相当严重，以至于我不得不建议人们对待 AI-for-science 应用中的那些令人印象深刻的结果，应像对待营养学中的惊人结论一样：本能地保持怀疑态度。</p>
  <p><strong>原文链接：</strong>https://www.understandingai.org/p/i-got-fooled-by-ai-for-science-hypeheres</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IqdM-uBBuIQ6N6A-3pXrxw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“InfoQ”</a>，作者：Nick McGreivy；译者：明知山、华卫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>