<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174888513782663</id>
            <title>国投集团，再投人形机器人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174888513782663</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174888513782663</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 12:04:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人, 融资, 技术研发, 市场推广  
<br><br>  
总结: 灵宝CASBOT是一家专注于人形机器人研发的企业，近期完成新一轮融资，累计融资额超亿元人民币。融资将用于加速人形机器人的量产及核心技术研发，巩固市场竞争优势。公司目标是到2025年实现小规模量产，已发布首款双足人形机器人“CASBOT 01”。该机器人具备高性能控制和灵巧操作能力，适用于多个领域。灵宝CASBOT的团队拥有丰富的技术背景，致力于在工业制造等高价值场景推出产品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>人形机器人赛道再获新融资。</p>
  <p>近日，人形机器人企业灵宝CASBOT宣布完成新一轮融资，至此，灵宝CASBOT融资额累计已超亿元人民币，投资方包括：联想创投、国投创合、河南资产基金等。</p>
  <p>据悉，本轮融资将主要用于加速推进人形机器人量产及核心技术的研发，进一步巩固灵宝CASBOT在市场竞争和技术创新方面的双重优势。</p>
  <p>灵宝CASBOT联创&amp;COO张淼向创投日报记者表示，目前，灵宝CASBOT正按照2025年的目标，稳步推进订单交付，预计在今年实现小规模量产。</p>
  <h2><strong>01 定位多场景落地的通用类脑智能机器人</strong></h2>
  <p>灵宝CASBOT成立于2023年，致力于研发面向场景落地的通用人形机器人和具身智能产品。公司核心团队由来自国内外顶尖高校和科技企业的业内人士组成，在智能机器人、精密装配、视觉伺服、机器人技能学习等专业领域拥有超过20年的研究经验积累。</p>
  <p>2024年11月13日，灵宝CASBOT发布了首款双足人形机器人产品“CASBOT 01”，定位通用类脑智能机器人，整机拥有52个自由度，算力达550T，续航时间超过4小时。</p>
  <p>得益于“从大脑到小脑到本体再到仿生灵巧手”的全栈技术支撑，CASBOT 01实现了高性能全身一体化控制和长时序灵巧操作，能够广泛应用于工业制造、商业服务、家庭社区等多个领域。</p>
  <p>在2024年中关村仿生机器人大赛上，灵宝CASBOT团队获得人形仿生机器人赛道作业赛第一名、具身智能大模型赛道工业场景第一名。</p>
  <p>另外，在人形机器人关键的灵巧手方面，灵宝CASBOT五指灵巧手能做到弹钢琴和打螺丝等精细化作业，具有高强度、高刚度、低自重的特点，适用于家庭服务、工业装配等多种应用场景。</p>
  <p>关于目前灵宝CASBOT的智能水平所处阶段，张淼向创投日报记者表示，公司基于分层端到端架构，从运动智能、操作智能与认知智能三大维度构建技术体系。</p>
  <p>在运动智能方面，具备了全地形适应能力。机器人可在非结构化地形，如楼梯、斜坡及碎石等路面保持稳定拟人步态，并在跌倒后通过全身协同控制完成自主复位。</p>
  <p>在操作智能层面，灵宝 CASBOT 实现了涵盖物体转运等基础操作，以及亚毫米级精密装配这类高精度操作的通用技能体系构建 。借助先进的触觉 - 视觉多模态伺服控制技术，机器人的末端执行器能够敏锐捕捉接触力反馈，并据此实时、精准地调整抓取策略，以应对各类复杂操作场景。</p>
  <p>在认知智能方面，CASBOT 01搭载的CASBOT Embodied Brain整合了视觉-语言-环境状态的多模态大模型，能够实现高级环境感知、复杂任务分解，使机器人可理解自然语言指令，执行包含条件判断与逻辑推理的多步操作。</p>
  <p>谈及2025年及未来几年的量产目标和市场推广策略，张淼介绍，今年的目标是将产品完美地交付给客户，建立售前售中售后的完整链路。市场推广方面，2025年将结合灵宝在工业制造领域的优势，形成有行业竞争壁垒的产品和方案。“例如，在工业制造领域，我们已经与联想在智能制造领域达成深度业务合作。”</p>
  <p>据悉，灵宝CASBOT已经在应急救援、井下作业、工业制造和商业服务等多个领域积累了众多合作伙伴。</p>
  <p>据创投日报记者不完全统计，国内致力于人形机器人领域的企业还包括优必选、达闼科技、银河通用Galbot、宇树科技、以及逐际动力等。</p>
  <h2><strong>02 国投系联手河南国资出手</strong></h2>
  <p>成立至今，灵宝CASBOT一共经历了2轮融资。包括上一轮的联想创投和这一轮的国投创合。</p>
  <p>其中，联想创投于2016年正式成立，专注于科技产业投资。联想集团高级总监、联想创投董事总经理顾正斌表示，灵宝CASBOT在工业、煤炭等场景上落地快，非常务实。</p>
  <p>创投日报记者注意到，在机器人领域，联想创投此前还投资了服务机器人开发企业云迹科技、物流机器人企业未来机器人、人形机器人企业逐际动力等。</p>
  <p>本轮投资方国投创合，则是国投集团旗下专业的引导基金及产业基金管理机构，直接管理规模超过400亿元，专注于战略性新兴产业领域的股权投资、创业投资及基金投资，合计支持了4000多家创新型科技企业，其中230余家已上市。</p>
  <p>国投创合针对本次投资表示，灵宝CASBOT已实现人形机器人多地形快速稳定行走和复杂作业场景下的精密操控，团队技术底蕴深厚，研发及迭代速度快，优先面向高价值场景推出产品及服务，商业路径清晰。</p>
  <p>本轮另一投资方河南资产基金是河南资产管理有限公司（以下简称“河南资产”）的全资子公司，成立于2018年5月，河南资产成立于2017年8月8日，注册资本60亿元，是河南省人民政府批准设立并经银监会备案具有金融不良资产批量收购业务资质的地方资产管理公司。</p>
  <p>值得一提的是，灵宝CASBOT的创始人兼董事长张正涛，也是中国科学院自动化研究所研究员、博士生导师。2016年，他决定先投身自动检测行业的创业之中，并把一家初创公司做成了细分领域的世界第一。</p>
  <p>经过沉淀，张正涛既有深耕机器人领域十几年的技术沉淀，又深谙将技术转化为产业动能的商业逻辑。2023年8月，他创立灵宝CASBOT，入局人形机器人领域。据悉，公司预计在今年发布双足、轮式人形机器人整机产品和全新灵巧手。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AF8vTxsZnfLP8nybOC710g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”</a>，作者：李明明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174896132981127</id>
            <title>DeepSeek强推的西北“小江南”，春天不去可惜了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174896132981127</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174896132981127</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 12:04:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI应用, 汉中, 春游, 历史文化  
<br><br>  
总结: 文章探讨了AI在生活决策中的应用，特别是DeepSeek推荐的春游目的地陕西汉中。汉中以其春天的花海和悠久的历史文化吸引游客，春季的油菜花田和丰富的生态资源使其成为理想的踏青之地。文章还提到汉中的历史遗迹，如武侯祠和石门栈道，展示了这座城市的文化底蕴。此外，汉中的美食也为游客提供了独特的体验，整体呈现出一种不紧不慢的生活节奏。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从生成文案、写代码，到算命排盘、“平替”心理咨询，一时之间，能否充分运用AI的能力辅助生活决策，已经是检验当代年轻人是否“会玩”的重要依据之一。谁能想到，DeepSeek除了写私人文案、扮演玄学大师，还能兼职定制旅行。</p>
  <p>在对话框输入“你是旅游规划师，客户是预算不高的打工人，全国可飞，推荐一个最适合春天踏青的国内目的地，婉拒人多的网红城市”，就能得到来自DeepSeek深度思考后的答案——<strong>陕西汉中</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_6673d4381bf5472db383e797c4a3be1c@5888275_oswg247711oswg798oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△DeepSeek推荐陕西汉中作为春游目的地。（图/网页截图）</p>
  <p>按理来说只能“云游”美景的AI，没想到却能精准选中宝藏小众春游目的地，看来，这座西北小城的魅力足以登顶“云端”。</p>
  <h2><strong>01 陕南小城的春日童话，被我发现了</strong></h2>
  <p>提起陕西，人们往往想起黄土高坡上纵深的沟壑、关中平原里起伏的麦浪。<strong>殊不知，在秦岭以南、米仓山以北的山坳中，还藏着一个西北的“小江南”。</strong></p>
  <p>一年四季里，春天或许是汉中最美的季节：樱花、杏花、梨花和各种小野花争相开放，星星点点连成一片的花海，让人顿觉走进了莫奈的油画里。</p>
  <p><strong>当众多游客在西安城墙上被挤出表情包时，向南300公里，汉中人早已开始享受独属春日的松弛感</strong>——金黄的油菜花随风涌动，田间小径上只有三两身影悠然漫步，连呼吸间都浸满了春日的慵懒与芬芳。</p>
  <p>汉中油菜花田的面积在全国范围内也数一数二，百万亩花田沿着大地铺展，无需门票便能“包场”浪漫花海。鼻尖是带着泥土湿润气息的花香，手边是艳丽的鲜花，耳边还不时传来出门踏青的人们嬉笑之声。对于打工人来说，只要能在齐腰高的金黄色花田中走上一小段，便足以将积攒多日的“班味”一扫而空。</p>
  <p>每年三、四月份，汉中都会举办<strong>油菜花节</strong>，虽然每年的主会场不同，但各县都用尽全力共庆这属于自然的盛会。</p>
  <p>油菜花节期间，对踏青有着不同喜好的游客，都能找到适合自己的游玩方式。比如，洋县地势平坦，油菜花田面积极大，站在高处便能看到精心修剪的大地画；在朱鹮梨园，可以抓拍国家一级保护动物野生朱鹮掠过梨花的瞬间。</p>
  <p>南郑区陈村花海种在山间，紧邻水库，在此不但能欣赏山水间充满层次感的油菜花田，坐在湖边赏花野餐也是上乘之选；岳家岭村观景点则可俯瞰村庄与花田，还能看到高铁穿花而过。不知坐在“开往春天的列车”里的人，是否能在黄灿灿的花丛中与春天打个照面？</p>
  <p>2025年油菜花节的主会场在勉县，除了在元墩“龙湾”观景点能从高处俯瞰U形河湾花海，主办方还贴心地沿着各种国道、高速路推出了“观花线”。此外，还有生态美食节、普拉提大赛、无人机大赛、音乐嘉年华等活动。<strong>汉中人正以盛开的油菜花为由，留住一整个春天的欢愉。</strong></p>
  <p>汉中的治愈感不只来源于春景。自古被汉江滋养的汉中，地理条件优越，生态资源丰富，自然吸引了不少野生动物聚居。<strong>一座城市能留住一两种珍稀野生动物已是不易，但汉中人却不声不响地和朱鹮、大熊猫、金丝猴及羚牛这四种动物处成了邻居。</strong></p>
  <p>其中，汉中佛坪的大熊猫救护繁育研究基地不但免费，游客也并不算多，更能体验近距离安静观察4只大熊猫的快乐。景区还是个天然大氧吧，吃着土生土长的野毛栗子和野猕猴桃在山间行走，本身就是难得的休闲。</p>
  <p>另一处能一窥国宝真容的地方是<strong>佛坪熊猫谷</strong>，如果幸运的话，还能看到成群结队下山觅食的野生金丝猴。大家相互对视后，互不打扰，各奔前路。人与自然和谐相处的最好样本，或许便该是如此。</p>
  <h2><strong>02 “西北小江南”的B面，是历史和烟火气</strong></h2>
  <p>除了绝美的春色，汉中老城、古镇的历史气息，也是这片土地上浓墨重彩的一笔。</p>
  <blockquote>
   <p>三国时期，汉中是魏蜀两国兵戎相见的主战场：黄忠阵斩夏侯渊，骁将赵云在汉水之滨大败曹军。诸葛亮在此屯兵8年，制木牛流马、撰《出师表》，最终长眠在定军山下。</p>
  </blockquote>
  <p>对于三国迷来说，汉中的武侯祠一定是不得不去的朝圣之地。武侯祠始建于三国时期，由当时的蜀汉后主刘禅下诏修建，有“天下第一武侯祠”之称。<strong>勉县武侯祠与传统祠堂营建理念不同，坐南朝北，以表诸葛丞相克复中原、还于旧都的夙愿。</strong></p>
  <p>祠中现存汉柏十六株，距今已有一千七百多年历史。还有已走过400年光阴的古旱莲每年如期绽放，虽花期只有十多天，但如云霞般盛开的满树粉红，总能让每一位赏花人驻足良久。</p>
  <p>无论你听过多少次“明修栈道，暗度陈仓”的历史故事，只有亲眼目睹石门栈道，才更能感受到历史的厚重。<strong>汉中的石门栈道（褒斜栈道遗址），是与长城、大运河比肩的古代第三大建筑奇迹。</strong></p>
  <p>这里不仅是摩崖石刻“石门十三品”的诞生地，还留下了许多历史典故：汉王刘邦从汉中出发，成就了汉家基业；萧何月下追韩信，张良献计火烧栈道；曹操题“衮雪”，鸡肋斩杨修……徒步攀登的过程中，仿佛每一步都踩在历史的印记上。</p>
  <p>除了回溯历史，汉中还有种种小“彩蛋”等待人们发现。比如，最近爆火的电影《哪吒之魔童闹海》中，哪吒和师父太乙真人一同至昆仑山的玉虚宫参加“成仙考核”，<strong>而汉中市汉台区龙江街道孤山村的天师堂，也凭借八卦形建筑群成为了值得一去的打卡点。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_dd7913322c27424592aaca92d30dd2d2@5888275_oswg728584oswg675oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△（图/陕西省文化和旅游厅）</p>
  <p>如果你只想在市区随意逛逛，也绝对不会无聊。古汉台为汉朝开国皇帝刘邦的行宫遗址，如今汉中市博物馆便修建在遗址之上。走在古色古香的园林景致中，历史与现实的距离被压缩得无限接近。</p>
  <p><strong>和历史典故一样硬核的，还有汉中的碳水美食。</strong>街头“寻宝”时，只要花上不到10元，就能解锁本地人最“攒劲”的美食享受。认准“汉中面皮”而非“凉皮”，大概率不会踩雷。加上蒜水醋水和一勺油辣子，再咬上一口酸香可口的菜豆腐，便成就了滋养代代汉中人脾胃的最佳搭配。</p>
  <p><strong>当然，也别光顾着沉溺于碳水海洋里，到了汉中，怎么能不吃黄辣丁？</strong>一盆油汪汪的红汤中，花椒和辣椒得以发挥出最强的功力，鱼肉的滑嫩鲜甜和花椒辣椒的麻辣鲜香激烈碰撞，让鲜味的炸弹在口舌之间瞬间迸发。虽说每家酒家都有自己的调味特色，但正是这能整条嗦骨、实现“鱼肉自由”的快感，让食客被辣得“嘶哈嘶哈”作响，却怎么也停不下来。</p>
  <p>我们或许很难用一两个词完美总结汉中的城市气质，但“不紧不慢”一词必定会是每一个身处汉中的旅行者对它的最初印象。<strong>这里没有网红城市的精致滤镜，却有着西北小城最热烈的春日仪式感，虽然每一处都沉淀着历史的厚重，人们却活得无比轻盈。</strong></p>
  <p>在这里，骑着小电驴畅游城市，偶尔听听街头的叫卖，幸福到晕碳后在种满梧桐的小巷子里吹吹风才是生活日常。当人们还在紧赶慢赶地奔赴下一个目标时，汉中正用一碗热面皮的熨帖，等你来赴一场不赶时间的春日约会。</p>
  <p>参考资料</p>
  <p>[1]在汉中石门栈道探寻“西北水利明珠”的奥秘&nbsp;|西部网</p>
  <p>[2]【文化“寻保传”】寻访勉县武侯祠 —— 一场跨越千年的精神对望&nbsp;|勉县检察院</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CbDXIVVi1vQV5ojbaTOwew" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“九行Travel”</a>，作者：牧羊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174896335716739</id>
            <title>微软Muse秒生游戏登Nature，10亿级画面练出最强AI，千亿游戏市场重洗牌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174896335716739</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174896335716739</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 12:03:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <游戏产业, Muse, AI, 微软>
<br>
<br>
总结: 微软推出了名为Muse的世界与人类行动模型，能够快速生成游戏画面并预测玩家操作，预计将游戏开发周期从数月缩短至几分钟，可能颠覆千亿美金的游戏市场。Muse AI通过对3D游戏世界的深度理解，精准模拟游戏中的物理规则和玩家行为，展现出强大的生成能力。该模型基于Ninja Theory的多人对战游戏《Bleeding Edge》进行训练，使用了超过10亿张图像和控制器操作数据。微软团队的研究表明，生成式AI在游戏开发领域具有巨大的潜力，为全球30亿玩家带来了新的机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一夜之间，游戏产业要变天了！微软公布全球首个世界与人类行动模型，名为Muse，可秒生游戏画面，精准预测玩家操作。未来，游戏开发或将从数月压缩至几分钟，千亿美金游戏市场或被颠覆。</p>
  <p>同一天，微软放出两个核弹，首个拓扑量子芯片，还有首个世界与人类行动模型。</p>
  <p>AI离数秒生成游戏视频的未来，又近了一步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_620b66b03df7464a8a52f26ad5355f5c@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今天，微软团队首次引入了「世界与人类行动模型」（WHAM），并冠以希腊艺术女神「缪斯」（Muse）之名。</p>
  <p>它可以生成游戏视觉效果、控制器动作，甚至可以全都要。最新研究登上Nature期刊。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_3d14142baf214837830053973f9086d4@5888275_oswg149510oswg1080oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文地址：https://www.nature.com/articles/s41586-025-08600-3</p>
  <p>在相同的10帧（1秒）真实游戏玩法的条件下，Muse生成了行为和视觉多样性的样例。</p>
  <p>同时，这也是首个基于Ninja Theory的多人对战游戏Bleeding Edge，超10亿张画面训练的GenAI模型。从单个V100集群，成功scaling到多达100个GPU上完成训练。</p>
  <p>Muse AI强大核心在于，对3D游戏世界的深度理解。</p>
  <p>它不仅仅是一个简单视频生成工具，而是能够精准模拟游戏中物理规则、玩家行为。</p>
  <p>比如，当玩家按下手柄某个按键时，Muse AI可以预测游戏世界动态变化，并生成与之匹配的连贯画面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_fc2b83e601f94a11828de989ddf4bc55@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>传统上，游戏开发需要数月甚至数年，进行角色设计、动画制作和游戏测试。而如今，Muse能够将这一周期从几个月缩短至几分钟。</p>
  <p>对于游戏开发者来说，它的出现无疑是一场革命，是颠覆千亿游戏产业革命的存在。</p>
  <p>就连马斯克在AI游戏上押下重注，据称其创办AI游戏工作室即将要官宣。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_33c46f9029b840baae87a1ac00f7b297@5888275_oswg48834oswg1080oswg103_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_166193be600044fbad20cf6b07d67190@5888275_oswg955242oswg1080oswg781_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>AI重塑游戏开发，全球30亿玩家狂欢</strong></h2>
  <p>Muse AI诞生之前，还有这么一段精彩的故事。</p>
  <p>2022年12月，微软研究院游戏智能团队的负责人Katja Hofmann刚刚结束产假，回到工作岗位。</p>
  <p>她忽然发现，在自己休假这段时间里，机器学习领域发生了翻天覆地的变化——</p>
  <blockquote>
   <p>OpenAI发布ChatGPT，这一基于Transformer架构的生成模型，展示出令人惊叹的能力，尤其是在处理大量文本数据时。</p>
  </blockquote>
  <p>这一突破，让Hofmann开始思考，生成式AI的崛起，对于AI与视频游戏的交叉领域意味着什么？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_afe21b3621214a8dacd7dd56f1721e41@5888275_oswg1209228oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他们发现，尽管GenAI展现出巨大的潜力，但多项研究表明，其能力往往达不到创意人员的期望值。</p>
  <p>特别是，在3D游戏开发这种高难度复杂领域，LLM的应用还面临着诸多的挑战。</p>
  <p>众所周知，3D游戏开发是一个需要多样化创意技能的过程，会涉及到角色设计、场景构建、剧情编写、互动机制等多个方面。</p>
  <p>在Hofmann看来，丰富且多样化的游戏玩法数据，为进一步创新提供了关键数据。</p>
  <p>这种时间相关、多模态的数据能够探索日益复杂的任务，从而生成更高质量3D世界、与NPC互动和游戏机制。</p>
  <p>更重要的是，游戏产业作为全球娱乐产业最大领域，已经覆盖了超30亿人口。</p>
  <p>GenAI的出现，为世界游戏玩家们，甚至游戏工作室提供了一个绝佳的机会。</p>
  <p>那么，微软团队是如何打造出Muse AI？</p>
  <h2><strong>Xbox真人实战，超10亿张图像</strong></h2>
  <p>微软的游戏智能团队，拥有非常不同的数据来源。</p>
  <p>多年来，研究团队与Xbox游戏工作室的Ninja Theory（与游戏智能研究团队一样，位于英国剑桥）合作，收集2020年发布的Xbox游戏《Bleeding Edge》的游戏数据。</p>
  <p>《Bleeding Edge》是一款4对4的在线游戏。经玩家同意EULA后，比赛会被记录下来。</p>
  <p>研究团队与Ninja Theory的同事以及微软合规团队密切合作，确保数据的收集符合道德规范，并且仅用于研究目的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_9b69640921d4429d80f9fd7d8fc0134a@5888275_oswg550080oswg1080oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Bleeding Edge部分游戏角色</p>
  <p>Ninja Theory的技术总监Gavin Costello，见证了相关研究，感到非常高兴：</p>
  <blockquote>
   <p>在黑客马拉松中，首次将AI集成到《Bleeding Edge》中，而这只是开始：此后，从构建行为更像人类玩家的AI智能体，再到世界和人类行为（WHAM）模型在人类指导下，能够构想出全新的《Bleeding Edge》玩法。</p>
   <p>能见证这项技术的潜力，让人大开眼界。</p>
  </blockquote>
  <h3><strong>Muse训练数据</strong></h3>
  <p>当前的Muse模型是在Xbox游戏《Bleeding Edge》的人类游戏玩法数据（视觉和控制器操作）上训练的。</p>
  <p>下图左显示的是训练当前模型的300×180像素分辨率。在超过10亿张图像和控制器操作上，Muse（使用WHAM-1.6B）已经进行了训练，相当于人类连续玩7年多游戏。</p>
  <p>下图右是相关研究团队，一起体验《Bleeding Edge》游戏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_06501e1506fc4951846dd621df2c4841@5888275_oswg446029oswg1080oswg295_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>直到2022年底，游戏智能团队一直将《Bleeding Edge》视为类人导航（human-like navigation）实验平台，还没有真正利用手中大量的人类玩家数据。</p>
  <p>在文本模型的启发下，研究团队开始思考：「如果我们使用基于transformer的模型来训练这些海量的游戏数据，我们能够取得什么样的成果？」</p>
  <h3><strong>扩大模型训练</strong></h3>
  <p>随着团队开始深入研究，面临的一个关键难题是如何扩大模型训练的规模。</p>
  <p>最初，使用了一个V100集群，并成功验证了如何扩展到在多达100个GPU上进行训练。这为后续在H100上进行更大规模训练奠定了基础。在项目初期，做出了一些关键的设计决策，主要是关于如何充分利用大语言模型（LLM）社区的见解，包括如何有效地表示控制器操作和图像。</p>
  <p>扩大训练规模努力的第一个成果是一个令人印象深刻的演示。</p>
  <p>当时Game Intelligence的研究员Tim Pearce整理了一些训练初期与后期的对比示例。看着这些演示，就像看着模型学习一样。</p>
  <p>这为后续展示这些模型中如何出现缩放法则奠定了基础。</p>
  <h3><strong>Muse训练中的一致性</strong></h3>
  <p>给模型的提示是：输入1秒的人类游戏玩法（视觉和控制器操作）和9秒的真实控制器操作。</p>
  <p>在这种设定下，Muse如果能够生成与真实情况非常接近的视觉图像，那么它已经捕捉到了游戏动态。</p>
  <p>随着训练的进行，观察到生成的视觉图像质量明显提高。</p>
  <p>在早期训练（10k训练更新）中，看到了初步的成果，但质量迅速下降。</p>
  <p>在100k训练更新后，模型在时间上保持一致，但尚未捕捉到游戏动态中相对不常见的场景，如飞行机制。</p>
  <p>随着额外训练的进行，与真实情况的一致性继续提高。例如，在1M训练更新后，模型学懂了飞行机制。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_415ea4bf50384fb4a773f7ea96bd0966@5888275_oswg435386oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">真实的人类游戏玩法（左）与Muse生成的视觉图像（使用WHAM-206M）的比较</p>
  <h2><strong>跨学科合作：一开始就让用户参与</strong></h2>
  <p>很早以前，研究团队就开始探索评估这类模型，比如下列3个项目：</p>
  <p>研究实习生Gunshi Gupta和高级研究科学家Sergio Valcarcel Macua，推动了对线性探测学习到的表征的理解。</p>
  <p>高级研究科学家Raluca Georgescu，负责探索了在线评估的方式。</p>
  <p>研究实习生Tarun Gupta，主导了既有视觉特效又有动作的内容生成的研究。</p>
  <p>但要系统地评估Muse，需要更广泛的见解。更重要的是，需要了解人们如何使用这些模型，以便知道如何评估它们。</p>
  <p>这就是跨学科研究变得至关重要的地方。</p>
  <p>研究团队已经与高级首席研究经理Cecily Morrison和Teachable AI Experiences团队合作了几个月，讨论了这项工作的各个方面。</p>
  <p>在Cecily、设计研究员Linda Wen和首席研究软件工程师Martin Grayson推动下，团队还与游戏创作者合作，调查在创意实践中，游戏创作者希望如何使用GenAI。</p>
  <p>Cecily说：「这是一个很好的机会，在早期阶段就联合起来，让模型满足创作者的需求，而不是试图改造已经开发的技术。」</p>
  <p>关于如何处理这项工作，Linda提供了一些宝贵见解：</p>
  <blockquote>
   <p>我们已经看到技术驱动的AI创新如何颠覆创意产业——通常让创作者措手不及，让许多人感到被排斥。</p>
   <p>之所以从一开始就邀请游戏创作者，共同塑造这项技术，这就是原因。</p>
   <p>北半球主导了AI创新。认识到这一点，我们还优先考虑招募来自代表性不足的背景和地区的游戏创作者。<strong>我们的目标是创造一个惠及所有人的技术——不仅仅是那些已经处于特权地位的人</strong>。</p>
  </blockquote>
  <h3><strong>WHAM Demonstrator解锁新创意</strong></h3>
  <p>现在，随着模型逐渐显现的能力和用户的反馈，是时候将所有部分整合在一起了。</p>
  <p>在微软内部的黑客马拉松中，不同团队共同合作，探索Muse可以解锁的新交互范式和创意应用场景。</p>
  <p>最终，开发了一个原型，命名为WHAM Demonstrator，它允许用户直接与模型进行交互。</p>
  <p>Martin 说：「全球黑客马拉松是一个完美的机会，大家齐聚一堂，构建了了第一个工作原型。我们希望为WHAM模型开发一个界面，这样就能探索它的创意潜力，并开始测试从与游戏开发者的访谈中得到的想法和应用。」</p>
  <p>为了与诸如Muse之类的AI模型进行互动，WHAM Demonstrator提供了与WHAM实例互动的视觉接口。</p>
  <p>用户可以探索新玩法，并进行调整，例如使用游戏控制器来控制角色。 这些功能展示了 Muse 的能力如何在创作过程中支持迭代和调整，帮助用户不断优化和完善游戏体验。</p>
  <h2><strong>模型架构与评估</strong></h2>
  <p>使用WHAM演示器亲身体验Muse的能力，并从用户研究中获得见解，研究团队系统地确定了在使用像Muse这类生成模型时，游戏创作者所需的关键能力：一致性、多样性和持久性。</p>
  <p>一致性：指的是模型生成游戏玩法时，能够尊重游戏的动态特性。例如，角色的移动与控制器操作一致，不会穿过墙壁，通常反映了游戏底层的物理特性。</p>
  <p>多样性：指的是模型在给定相同的初始提示时，能够生成多种游戏玩法变体的能力。</p>
  <p>持久性：指的是模型能够将用户修改（或「持久」）整合到生成的游戏玩法中的能力，例如将一个角色复制粘贴到游戏中。</p>
  <h3><strong>模型架构设计</strong></h3>
  <p>建模设计反映了识别出的模型能力，如下图所示。</p>
  <p>一致性：一个顺序模型，能够准确捕捉游戏视觉和控制器操作之间依赖关系。</p>
  <p>多样性：能够生成数据并保留视觉和控制器操作序列条件分布。</p>
  <p>持久性：基于（修改过的）图像和/或控制器操作，通用条件化的预测模型得以实现。</p>
  <p>在全部三个能力中，选择提供可扩展性的组件，这意味着模型应该从大量训练数据和计算资源中受益。</p>
  <p>WHAM设计如图所示，它建立在transformer架构上，作为其序列预测骨干。</p>
  <p>新方法的关键在于将数据框定为离散token序列。</p>
  <p>为了将图像编码为令牌序列，使用VQGAN图像编码器。用于编码每张图像的令牌数量是一个关键的超参数，它在预测图像的质量、生成速度和上下文长度之间进行权衡。</p>
  <p>对于Xbox控制器操作，尽管按钮天生是离散的，将左和右摇杆的x和y坐标离散化为11个桶。然后训练一个仅解码Transformer来预测交织的图像和控制器操作序列中的下一个token。</p>
  <p>然后，该模型可以通过自回归采样下一个token来生成新序列。</p>
  <p>还可以在生成过程中修改令牌，允许对图像和/或操作进行修改。也就是说控制器操作或直接编辑图像本身，可以控制（或提示）生成的能力，这评估持久性的先决条件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_6d3e7bd6361842d0bbc35f753be3a307@5888275_oswg324263oswg1080oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">WHAM架构概览</p>
  <h3><strong>一致性</strong></h3>
  <p>通过使用真实的游戏玩法和控制器动作来提示模型，并让模型生成游戏视觉效果来评估一致性。此处展示的视频是使用Muse（基于 WHAM-1.6B）生成的，展示了模型生成长达两分钟的一致游戏玩法序列的能力。</p>
  <p>在论文中，还使用FVD（Fréchet Video Distance，视频生成社区中一个既定的指标）将生成的视觉效果与真实的视觉效果进行了比较。</p>
  <h3><strong>多样性</strong></h3>
  <p>在总共102,400个动作（1,024 条轨迹，每条轨迹100个动作）中，对10,000个人类和模型动作进行子采样，并计算它们之间的距离。</p>
  <p>重复此过程十次，并绘制平均值 ± 1个标准差。越接近人与人之间的基线越好。均匀随机动作的距离为5.3。所有模型都通过训练得到改进，并且可以通过增加动作损失的权重来进一步改进。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_263bfd55cfe741d092a9ed4d6eb135a4@5888275_oswg76742oswg1080oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图a：三种WHAM变体的多样性，通过与人类动作的Wasserstein距离来衡量。</p>
  <p>在下图b中，看到行为多样性（玩家角色在生成位置附近盘旋与直接前往 Jumppad）和视觉多样性（玩家角色安装的悬浮滑板具有不同的皮肤）的示例。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_457fb97dfae349e7be54eaee1a2025e2@5888275_oswg819275oswg1080oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图b：使用相同起始上下文生成的1.6B WHAM的三个生成示例。</p>
  <h3><strong>持久性</strong></h3>
  <p>下列视频展示了Muse（基于WHAM-1.6B）如何保持修改的一些示例。</p>
  <p>首先，取自原始游戏数据的一张视觉图像，然后将另一个角色的图像编辑到这张图像中。</p>
  <p>生成的游戏序列展示了该角色是如何被融入到生成的游戏序列中的。</p>
  <h2><strong>开源资源</strong></h2>
  <p>与此同时，为了帮助其他研究人员，研究团队决定将开源 Muse 的权重、样本数据，并提供WHAM Demonstrator可执行文件——这是一个概念原型，提供了一个可视化界面，用于与 WHAM 模型进行交互，并支持多种方式的模型提示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_d5b8a4604394480bbc0cb3b4427d3e39@5888275_oswg248263oswg1080oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">项目链接：https://huggingface.co/microsoft/wham</p>
  <p>像Muse这样的模型，能够学习到的游戏世界的丰富结构，更重要的是，新研究还展示了如何通过研究洞察来支持生成性AI模型在创意领域的应用。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>https://www.nature.com/articles/s41586-025-08600-3</p>
  <p>https://www.microsoft.com/en-us/research/?p=1122837&amp;preview=1&amp;_ppp=a1d85840fc</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/aHrXr1mvngWSd4Szh_0UGw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174897394385281</id>
            <title>法国核聚变重大突破，等离子体运行1337秒刷新世界纪录，全球核电时代一步之遥</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174897394385281</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174897394385281</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 12:03:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <等离子体, 核聚变, WEST, EAST>
<br>
<br>
总结: 法国WEST托卡马克装置成功实现了创纪录的等离子体持续时间1337秒，超越了中国EAST装置的1066秒。尽管WEST的高温为5000万度，仅为EAST的一半，但仍高于太阳中心的温度。延长等离子体运行时间是实现核聚变的关键条件之一。核聚变技术相较于核裂变具有更少的资源需求和无长期放射性废物的优势，但商业化应用仍面临技术和经济可行性挑战。未来，科研人员将继续努力提高等离子体的持续时间和温度，以推动核聚变能源的实际应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>等离子体持续时间新世界纪录诞生——1337秒！继我国在上月突破1000秒大关后，国际核聚变领域取得新成果。人类有望迎来全新核电时代。</p>
  <p>创纪录的1,337秒！</p>
  <p>2月12日，法国WEST托卡马克装置，成功实现了创纪录的等离子体持续时间——超过22分钟。这比几周前中国EAST装置的1066秒提升了25%。</p>
  <p>不过，WEST只实现了5000万度的高温，只有EAST实验中1亿度的一半，但也已超越了太阳中心的温度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_c6c45c205c3d4417ae0affdcc3c37470@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>延长运行时间，是实现核聚变的三大「黄金条件」之一。</p>
  <p>而在两年前，托卡马克装置的等离子体维持时间还不到7分钟。</p>
  <p>核聚变反应堆所使用的两种燃料——氘和氚，当被加热到超过5000万摄氏度时，就会产生等离子体。</p>
  <p>等离子体是物质的固态、液态和气态后的「第四态」，只有在特殊反应堆的超高温中心区域才能实现。</p>
  <p>要实现核聚变，等离子体须被稳定维持在反应堆腔室内，避免其分散、冷却，重新变回气态。</p>
  <p>WEST反应堆采用了磁约束技术，将等离子体牢牢约束在特定空间内，有效防止逃逸。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_33dcceae764e472895914f076a845c9d@5888275_oswg656793oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>研究人员的终极目标是：在确保所有与等离子体接触的部件，能够承受辐射而不发生故障或造成污染的同时，控制住这种本质上不稳定的等离子体</p>
  <p>WEST位于法国南部的CEA Cadarache站点，是一个致力于探索可持续聚变能必要条件的尖端研究设施。</p>
  <p>在这次实验中，WEST内部的等离子体达到了5000万摄氏度的高温，同时，反应堆面向等离子体的组件保持稳定，证明钨等特殊材料的组件能长时间暴露在极端高温和辐射之下。</p>
  <p>CEA基础研究主任Anne-Isabelle Etienvre表示：「WEST通过注入2MW的加热功率，将氢等离子体维持了20多分钟，实现了一个新的关键技术里程碑。实验将继续进行，功率还会增加。」</p>
  <p>在未来几个月里，WEST团队将全力以赴，致力于实现更长时间的等离子体持续放电——累计时间可达数小时，同时还将进一步提高等离子体温度，以逐步接近理想的聚变等离子体条件。</p>
  <p>WEST是CEA的重要设施，凝聚了该委员会在托卡马克等离子体研究领域数十年的经验。</p>
  <p>该设施接待来自世界各地的研究人员，他们充分利用其特有的超导线圈和主动冷却部件等关键特性来实现长时间等离子体运行。</p>
  <p>WEST是国际聚变研究大家庭中的重要成员，与其他CEA研究人员深度参与的重大实验项目并驾齐驱，这些项目包括——</p>
  <p>位于英国的欧洲联合环形装置JET（已于2023年底关闭，保持着聚变能量世界纪录），日本的JT-60SA，中国的EAST，韩国的KSTAR，当然还有极具代表性的ITER（国际热核聚变实验堆）。</p>
  <h2><strong>「东方超环」：1亿摄氏度1000秒</strong></h2>
  <p>就在几天前的1月20日，有「人造太阳」之称的全超导托卡马克核聚变实验装置（EAST），在安徽合肥创造新世界纪录，首次完成上亿摄氏度1066秒「高质量燃烧」。</p>
  <p>这标志着我国聚变能源研究实现从基础科学向工程实践的重大跨越，对人类加快实现聚变发电具有重要意义。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_3d90084c5a2c4318bf13e176aad81ce2@5888275_oswg1172463oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>　我国自主设计研制的具有完全知识产权的世界首个全超导非圆截面托卡马克装置EAST，中文名为「东方超环」</p>
  <p>「东方超环」的简写EAST，由实验「Experimental」、先进「Advanced」、超导「Superconducting」、托卡马克「Tokamak」四个单词首字母拼写而成，即「先进实验超导托卡马克」，同时具有「东方」的含意。</p>
  <p>EAST装置形如「巨罐」，同时具有超高温，超低温，超高真空，超强磁场，超大电流等尖端技术，拥有专利近2000项。</p>
  <p>自2006年建成运行以来，等离子体运行次数已超过15万次。在长脉冲高约束模运行方面，EAST先后跨越多个重大里程碑：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>2012年的30秒高约束模，</strong></p>
   <p><strong>2016年的60秒高约束模，</strong></p>
   <p><strong>2017年的101秒高约束模、</strong></p>
   <p><strong>2023年的403秒高约束模，</strong></p>
   <p><strong>直至此次突破1000秒，每一次跨越都凝聚着科研人员的心血和智慧。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>在第22轮物理实验中，EAST大科学团队瞄准托卡马克稳态高性能等离子体前沿物理研究，解决了等离子体芯部与边界的物理集成、等离子体与壁相互作用、精密控制、实时诊断、主动冷却等前沿物理和工程技术问题。</p>
  <p>「亿度千秒」世界纪录的创造，充分验证了聚变堆高约束模稳态运行的可行性，是聚变研究从基础科学研究迈向工程实践的重大拐点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_60f3ef44b824419d91f92881b70782f4@5888275_oswg1031048oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据悉，下一代「人造太阳」中国聚变工程实验堆已完成工程设计。根据中国磁约束核聚变路线图，将瞄准建设世界首个聚变示范电站。</p>
  <p>未来，科研人员计划将EAST装置的长脉冲高约束模运行时间延长至数千秒甚至更久，同时依托大型超导磁体动态性能测试系统，提升超导磁体的载流能力和磁场变化率，为未来聚变堆的超导磁体设计积累数据。</p>
  <h2><strong>核聚变技术的应用前景</strong></h2>
  <p>核聚变是一项旨在控制天然不稳定等离子体的前沿技术。</p>
  <p>与已经具有高能量密度的核裂变相比，核聚变所需的资源和燃料更少，且不会产生长期存在的放射性废物。</p>
  <p>在各种可能的能源产生技术中，磁约束聚变技术最为成熟。这种技术通过强磁场将等离子体约束在环形装置中，并将其加热至足以引发氢原子核聚变的温度。</p>
  <p>作为WEST和ITER两大装置的所在地，法国具备建造首个核聚变反应堆原型机的优越条件。</p>
  <p>核聚变是一种利用核反应的能源形式，它与核裂变能源以及中子与物质相关技术在多个方面存在潜在的互补性，这些领域的科学原理已经得到深入理解。</p>
  <p>然而，实现核聚变能的商业化应用面临诸多挑战，其中关键在于将等离子体维持足够长的时间，以确保能源生产的持续性。</p>
  <p>考虑到大规模开发这种能源所需的基础设施规模，核聚变技术在助力实现2050年碳中和目标方面可能难以发挥重要作用。</p>
  <p>要实现这一目标，不仅需要突破多个技术瓶颈，而且这种能源生产方式的经济可行性也仍需要进一步论证。</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://www.cea.fr/english/Pages/News/nuclear-fusion-west-beats-the-world-record-for-plasma-duration.aspx&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Zs2DSIdoCmnQ4Cj-BzvcZQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174879672828296</id>
            <title>AI成人娃娃火了，当情趣娃娃用上DeepSeek，赛博女友真来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174879672828296</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174879672828296</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 11:41:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI成人娃娃, 情绪价值, 销售增长, 赛博女友  
<br><br>  
总结: 文章讨论了AI成人娃娃的兴起，特别是金三玩美公司通过将AI模型应用于硅胶娃娃，提升了产品的情绪互动能力，进而推动销售增长。AI成人娃娃不仅能提供情感支持，还能通过个性化的互动增强用户体验。金三玩美的成功使其在全球市场中占据重要地位，并引发了行业的变革。文章还提到其他公司在AI情趣玩具领域的创新，强调了科技与人类情感的复杂关系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>朋友们，今天咱们聊点刺激的。</p>
  <p>这两天，AI成人娃娃火了，甚至把A股上那些AI娃娃概念股全都给干涨停了。</p>
  <p>起因是一则南华早报的文章。据说，广东中山有家叫金三玩美的公司，把AI模型安到了硅胶娃娃上，直接把硅胶娃娃拉进了下一个时代。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_d7684f8af6054c8c9d5f0515296b03e0@5888275_oswg123026oswg842oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>自从有了AI，硅胶娃娃不再只是个哑巴新娘，还能把情绪价值给你拉满。比如，如果用户这次表现比上次好，会给出夸赞，反之如表现不佳，娃娃也能提供安慰——“没关系，2分钟也很厉害了”。</p>
  <p>这样的情绪价值，直接让买家赞不绝口。金三玩美的老板透露，靠着AI大模型，今年销售额能够增长30%。</p>
  <h2><strong>01 当情趣娃娃学会PUA，赛博女友的福报来了？</strong></h2>
  <p>说起金三玩美，堪称成人界的拼夕夕。十年前还在给淘宝店做塑料模特，发现隔壁岛国硅胶娃娃卖8万一个，当场拍大腿：这钱不赚不是中国人！</p>
  <p>结果硬生生把价格砍到十分之一，直接把日本同行干出脑血栓。</p>
  <p>金三玩美90%的销售额来自出口，其中卖到老美的占到公司出口量的一半。现在中国向全球出口的每10个硅胶娃娃里，有4个印着Made by金三（别问我怎么知道的）。</p>
  <p>但你以为这就完了？人家现在玩得更野——给娃娃装ChatGPT，甚至生产线上也开始用AI 3D建模取代人工建模！这波操作堪称情趣用品界的工业革命，建议马斯克连夜买票来中山进修。</p>
  <p>他们的MetaBox系列堪称赛博妲己，包括温柔、活泼、知性等8种性格任君挑选。温柔型开口就是"哥哥加班辛苦了"，傲娇型能翻三个月前的旧账，最绝的是毒舌型，完事还嘲讽你：</p>
  <p>"就这？我前任可是马拉松选手"</p>
  <p>更骚的是订阅制玩法：花1500-2000刀买回家只是个哑巴新娘，想解锁互动语音包？每月再交100-200刀！不过公司会免费赠送一年。</p>
  <p>一旦你交了钱，娃娃就具备了长期记忆的能力，可以连续数天进行对话（最多3个月）。如果用户这次表现比上次好，会给出夸赞，反之如表现不佳，娃娃也能提供安慰——“没关系，2分钟也很厉害了”。</p>
  <p>目前，金三玩美已经集成了多种开源大语言模型，包括Meta的Llama模型，同时在权衡是否整合DeepSeek，因为一些海外国家，如意大利，并不支持DeepSeek模型。</p>
  <p>最魔幻的是隐私条款——"数据绝对本地存储，随时可删"。翻译成人话就是：你那些深夜emo的聊天记录，删得比前任微信还干净。</p>
  <p>但别急着下单，这玩意国内根本买不到！</p>
  <p>在国内，虽然金三玩美也开设了淘宝店铺，但不供应MetaBox系列。</p>
  <blockquote>
   <p>据了解，金三玩美淘宝店铺在国内销量最高的两款的成人娃娃，销量都在100+左右，售价分别为3280元和4990元，但这两款产品只是纯粹的硅胶娃娃并没有内置AI功能。</p>
  </blockquote>
  <p>店铺中售价最高的产品为9780元，同样不具备AI功能，只是简单的内置天猫精灵助手。</p>
  <p>也就是说，想体验AI版的朋友们，还得找海外代购。</p>
  <p>之后，他们还要和深圳的AI仿生机器人公司无芯科技合作，生产具有动态面部表情和避震动作的娃娃，以后娃娃能翻白眼、能假哭，就差学会要彩礼要包包了。</p>
  <h2><strong>02 赛博温存，1万起步！</strong></h2>
  <p>其实，在AI成人娃娃前，AI情趣玩具已经不是一个新鲜事物了。</p>
  <p>2017年那会儿，美国老哥马特·麦克穆伦整了个大活：推出了全球首款会说话的硅胶女友Harmony。在CES 2018上，马特·麦克穆伦又带来了Harmony的升级版。</p>
  <p>Harmony头部的价格约为8000美元，一个完整的Harmony性爱机器人价格则超过1万美元。虽然价格不便宜，还真有人愿意买单。当场，马特·麦克穆伦就收到了就20个订单。</p>
  <p>在今年CES上，这老哥又来了，身份变成了Realbotix COO，还带来了两款新货：Aria和Melody。</p>
  <p>其中，Aria是Realbotix去年推出的人形机器人，而Melody是其最新的人形机器人。</p>
  <p>Melody最大的改进就是逼真，不仅皮肤看起来和摸起来都很逼真，眼睛里还嵌入的先进微型摄像头，这让Melody能够更好地与人保持眼神交流。</p>
  <p>与之前不同的是，这两款机器人的定位都不在是性爱机器人，而是陪伴机器人。根据马特·麦克穆伦介绍，Realbotix则定位于制造定制化的超真实AI机器人，用于娱乐、陪伴、医疗保健和教育市场。</p>
  <p>虽然机器人干的工作从性爱转到了陪伴，不变的是这份赛博温存的价格。根据介绍，Melody机器人半身像价格为1万美元，全身型变体的价格为17.5万美元，这个价格可着实不低。</p>
  <p>除了Realbotix外，其实市场上也有不少有特点的性爱机器人/娃娃公司：</p>
  <h3><strong>Abyss Creations（美国）</strong></h3>
  <p>Abyss Creations全球首个推出AI交互式成人娃娃的企业，也是马特·麦克穆伦的另一家公司，最早做人体模型和情趣玩偶起家。</p>
  <p>性爱机器人“Novax”是由美国公司 Abyss Creations 旗下的 RealDoll 制造的，外形都很“写实”，脸部仿生度很高。这款机器人采用模块化设计，用户可以根据个人偏好定制其外观和功能，不过要多付5000美元。</p>
  <p>Novax的基础版本售价为7199.99美元，并具备一定的交互能力，例如能够模拟面部表情和语音反应。</p>
  <p>嵌入机器人下体的传感器，需要另外付钱。它可以模拟人体的接触，检测使用者的运动，反馈给机器人，让她做出逐渐兴奋的反应——但目前也仅仅是声音上的。</p>
  <h3><strong>Synthea Amatus（西班牙）</strong></h3>
  <p>Synthea Amatus是一家由Sergi Santos于2015年创立的公司，致力于性爱机器人的研发。该公司设计了一款名为Samantha的AI性爱机器人，具备多种模式，甚至可以拒绝性行为。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_d871ac581d47401381a792517310ffad@5888275_oswg500782oswg810oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Synthea Amatus配备传感器，可以感知触摸的力度，并根据预设程序对用户的行为做出反应。当时，这款全球最先进的性爱机器人之一售价高达2500英镑。</p>
  <h3><strong>EXDOLL（中国·深圳）</strong></h3>
  <p>EXDOLL同样是一家中国公司，一直以来致力于研发高品质成人玩具。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_73a9fdbacf8c4ceeab7c22af5cdb1cc0@5888275_oswg682289oswg1080oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>和Harmony一样，EXDOLL的性爱机器人都是私人定制，每一款娃娃都会由设计师亲手来打造，从眼球的打磨到精致的妆容，都会是独一无二的设计。</p>
  <p>除此之外，设计师们还为和谐研发了18种人格类型，只需要在手机等智能设备上安装APP，就可以自行定制想要娃娃表现的情感和性格…</p>
  <p>目前为止，每个月都会生产400多台私人定制的性爱机器人。这些机器人的功能基本上和那款Harmony差不多，但是价格却只有它的四分之一，人民币大概是25000元。</p>
  <p>早在2023年5月，蒂艾斯（EXDOLL）就在中国机器人峰会上展出了他们的仿生机器人，银灰发色的女性机器人微表情逼真、皮肤质感接近真人，能够语音播报，尚不能语音对话，当时正在推进接入ChatGPT、文心一言等大模型。</p>
  <h3><strong>星辰科技（Starprey）</strong></h3>
  <p>星辰科技是一家来自深圳的性爱玩偶生产商。</p>
  <p>去年8月星辰科技CEO李文豹在采访时表示，公司正在目前正在训练自己的大型语言模型，预计将上架两款性爱娃娃（男性和女性两种形态）。</p>
  <p>新一代性爱娃娃由人工智能模型驱动并配备传感器，可以与用户进行语音和肢体的互动，能够大大提升了用户体验。在定价方面，预计售价仅为1500美元。</p>
  <p>星辰公司的目标不止性爱玩具。未来，公司将开发能够做家务、帮助残疾人和提供养老护理的机器人。到2025年，公司的目标是推出首款"智能服务机器人"，能够为残疾人提供更复杂的服务。</p>
  <p><strong>介绍完这些公司，最后说点正经的（难得）：</strong></p>
  <p>当AI开始模拟人类情感，当孤独成为可收割的韭菜，到底是我们在消费科技，还是科技在驯化我们，这始终是一个问题，建议各位老铁且用且珍惜。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kthIXZiarkx8zgtUgPaUIA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“乌鸦智能说”</a>，作者：智能乌鸦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174877340517248</id>
            <title>“杭州六小龙”IPO首秀来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174877340517248</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174877340517248</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 11:41:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 深度求索, 群核科技, IPO, 空间设计  
<br><br>  
总结: 群核科技作为“六小龙”之一，近期向港交所递交IPO申请，欲成为“全球空间智能第一股”。该公司通过“酷家乐”颠覆传统家居设计，利用云端技术实现实时3D渲染，市场份额已达22.2%。创始团队由三位留美学霸组成，凭借强大的技术背景和融资支持，群核科技在14年内迅速成长为行业领军者。尽管面临亏损，毛利率已提升至80%，未来将继续专注于研发和国际扩张。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>DeepSeek掀风浪，宇树科技上春晚；这段时间，大家的目光齐聚杭州与“六小龙”。&nbsp;</p>
  <p>“六小龙”指的是DeepSeek主体公司深度求索、宇树科技、游戏科学、云深处科技、强脑科技和群核科技这六家杭州新技术前沿领域企业。&nbsp;</p>
  <p>近期，其中之一的群核科技带头首冲IPO，向港交所递交招股书，欲当“全球空间智能第一股”。&nbsp;</p>
  <p>14年间，群核科技以“酷家乐”颠覆家居设计行业，月活及市场份额跃升至行业第一。背后创始团队是三位80后留美学霸，以AI与GPU技术重构空间设计，融资近3亿美元，投后估值超160亿元。&nbsp;</p>
  <p>机构股东包括：纪源资本、顺为资本、IDG资本、高瓴创投、经纬创投、Coatue、赫斯特资本、Pavilion Capital、云启资本、线性资本等知名机构。&nbsp;</p>
  <p>IPO前，IDG资本、纪源资本、高瓴创投均持有群核科技超10%的股份。</p>
  <h2><strong>80后浙大系留美学霸为空间造梦</strong></h2>
  <p>群核科技起源杭州与3位创始人中有2位来自浙大不无关系，黄晓煌和陈航本科毕业于浙江大学竺可桢学院，团队创业初期拿的也是浙大校友的天使投资。&nbsp;</p>
  <p>二人和清华毕业的朱皓则相识于美国伊利诺伊大学厄巴纳-香槟分校（UIUC）这所顶尖工程院校。三人在校期间主攻计算机图形学与高性能计算，黄晓煌曾在英伟达参与GPU架构研发，陈航任职于谷歌广告算法团队，朱皓曾在亚马逊和微软等知名科技公司担任软件工程师。2011年，他们捕捉到中国家居行业数字化空白，毅然回国创业，成立杭州群核信息技术有限公司。&nbsp;</p>
  <p>传统家居设计依赖AutoCAD等本地化软件，渲染一张效果图需数小时，客户体验滞后。群核科技瞄准这一痛点，提出“云设计”概念：将设计软件云端化，通过GPU集群实现实时3D渲染，用户拖拽模型即可生成逼真效果图，效率提升百倍。黄晓煌曾直言：“我们要让设计像发微信一样简单”。&nbsp;</p>
  <p>2013年，公司推出聚焦家居设计工具的旗舰产品“酷家乐”，并在2年内迅速以“免费+订阅制”快速占领中小设计师市场，积累超8000万户型图库。&nbsp;</p>
  <p>2016年，公司进入生态扩张阶段，不仅收购建筑模型平台Modelo、软装设计工具美间，还推出海外品牌COOHOM，构建覆盖设计、营销、供应链的全链条SaaS平台。&nbsp;</p>
  <p>2021年后，群核科技实现技术跃迁，发布面向室内环境AI开发的下一代空间智能平台SpatialVerse，其整合AIGC、AR/VR技术，进军机器人训练与元宇宙场景。&nbsp;</p>
  <p>14年间，群核科技的能力已经发生了从工具到生态的演变。截至2023年，酷家乐占据中国空间设计软件市场22.2%份额，MAU（月活跃用户）全球第一，服务顾家家居、索菲亚等超2万家企业客户。&nbsp;</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文的资料，按2023年的平均月活跃用户(MAU)数目计算，群核科技是全球最大的空间设计平台；按2023年的收入计算，群核科技亦是中国最大的空间设计软件提供商，约占22.2%的市场份额。2024年，群核科技的平均月活跃访客数为8630万名。</p>
  <h2><strong>毛利飙高至80%</strong></h2>
  <p>招股书显示，2022-2024年前三季度营收分别为6.01亿、6.64亿、5.53亿元，收入年增速约10%-14%。&nbsp;</p>
  <p>企业客户构成了公司收入的主要支柱，涵盖了设计公司、家具制造商、房地产开发商等众多领域。报告期内的企业客户分别达到3.31万、4.11万和4.55万名，贡献了超过八成的营收。&nbsp;</p>
  <p>陈航曾表示，自AI赋能了以后，公司产品会越来越2C、更大众化。目前，公司也在孵化“AI超级助理”这类新产品。自征战海外市场后，该市场占比在报告期内分别为11.3%、6.0%和7.4%，也在逐步调整中。&nbsp;</p>
  <p>财务一大亮点是毛利率，从72.7%攀升至80.4%。尽管毛利可观，报告期内的净亏损还是高达7.04亿、6.46亿、4.22亿元。&nbsp;</p>
  <p>研发与营销成两大“吞金兽”。2024年前三季度，公司研发投入2.63亿，占比为47.6%，销售费用为2.48亿，占比约44.9%，合计吞噬92.5%营收。&nbsp;</p>
  <p>面对亏损局势，群核科技CEO陈航曾向媒体表态，群核科技的重点仍在研发，核心依然是运用数字化能力提高产业效率。“任何一家企业长期肯定要实现盈利，现阶段虽然支出比较高，但资本看到公司增长、客户价值后，依然愿意来投资我们。”&nbsp;</p>
  <p>IPO缓解资金压力势在必行。招股书表示，此次融资将用于国际扩张、技术升级与市场扩展。</p>
  <h2><strong>纪源资本、经纬、高瓴等投出一个超160亿独角兽</strong></h2>
  <p>2013年获得IDG资本A轮融资后，群核科技开启资本化快车道，8轮融资引入纪源资本、高瓴、经纬等顶级美元基金为主的基金，估值飙升至22.42亿美元（超160亿元）。&nbsp;</p>
  <p>成立伊始，创始团队通过个人关系和校友资源获得了浙大校友王淮等个人投资者的资金支持，解决了公司初期的燃眉之急。&nbsp;</p>
  <p>A轮融资发生在2013年，因看好其技术潜力，IDG资本领投，投资金额为数百万美元。&nbsp;</p>
  <p>随着酷家乐产品的上线和用户增长，群核科技进一步吸引了多家知名机构的关注。次年完成B轮1000万美元，纪源资本领投，经纬、IDG、云启创投和赫斯特资本跟投。&nbsp;</p>
  <p>2016年，IDG资本、纪源资本、经纬、赫斯特资本、云启等继续加注，线性资本首次加盟，公司拿到数千万美元C轮融资。此时公司估值达到5亿美元，这标志着群核科技在空间设计领域的领先地位逐渐确立。&nbsp;</p>
  <p>2018年，群核科技进军海外市场之际D轮融资发生，顺为资本领投、淡马锡旗下Pavilion Capital跟投，老股东IDG资本、纪源资本、云启资本、赫斯特资本、线性资本继续跟投，融资金额超1亿美元，投后估值约6亿美元。&nbsp;</p>
  <p>2019年融资还在继续，由高瓴领投，老股东顺为资本、纪源资本等跟投的D+轮融资后，估值跃升至10亿美元，成为行业独角兽。&nbsp;</p>
  <p>2021年，公司完成上市前最后一轮融资，高瓴、Coatue等现有股东跟投，融资金额为2亿美元。此轮融资后，公司估值达到20亿美元。其随后开启赴美上市之路，受中概股监管风暴影响于2023年2月停下步伐，并于2025年2月赴港递交招股书，终成“杭州六小龙”IPO首秀。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/B0WFprzon7D7mQt6nBAOIg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”</a>，作者：黎曼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174829101859716</id>
            <title>蒙牛大手笔减持商誉：利空出尽，利好袭来？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174829101859716</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174829101859716</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 11:35:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蒙牛, 商誉减值, 业绩预警, 国际化  
<br><br>  
总结: 蒙牛在2024年预计计提38亿至40亿元的商誉和无形资产减值，导致净利润暴跌94.8%至98.96%。尽管如此，这些减值为非现金性质，不会对现金流产生重大影响，剔除减值后净利润表现稳健。蒙牛面临的关键问题是如何找到未来的增长方向，尤其是在液态奶市场饱和的情况下。高飞提出的战略包括国际化、渠道扩展和长期布局，但仍需解决产品质量和市场竞争的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2月18日，蒙牛发布了一则盈利预警公告。</p>
  <p>大概意思就是说，通过对贝拉米近年来的经营状况、财务表现，以及未来市场预期考虑，蒙牛将在2024年计提相关商誉和无形资产减值，减值金额预计38亿元—40亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_7e47cbd5c2d44899942931e9cd04cddc@000000_oswg49953oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，联营公司现代牧业也发生了乳牛公允价值变动亏损和相关商誉减值，从而导致蒙牛预计录得应占现代牧业亏损约为7.9亿元—9亿元。</p>
  <p><strong>最后，蒙牛预计在2024年的净利润约为0.5亿元至2.5亿元，同比暴跌94.8%—98.96%。</strong></p>
  <p>乍一看是不是感觉天塌了？</p>
  <p>但实际上，这些预期减值都是非现金性质的会计项目，并不会对蒙牛的营运以及现金流产生重大不利影响。甚至说<strong>如果剔除掉减值因素影响，蒙牛2024年的归母净利润同比表现反而是相当稳健的。</strong></p>
  <p>所以此公告一出，不少投资者就认为蒙牛利空尽出了，资本市场也开始纷纷用脚投票。2月19日收盘，蒙牛每股股价猛涨10.36%至17.26元。</p>
  <p>一时之间，超40亿元的商誉减值影响，仿佛就这么轻飘飘的过去了，蒙牛好像也变回了曾经那个人见人爱的“小甜甜”。</p>
  <p>但有意思的来了，在此背景下，我却突然听到了一个有点刺耳的声音：现在蒙牛的商誉压力确实是缓解了，但<strong>最关键的业务突破点或者说未来的增长方向，蒙牛和高飞真的找到了吗？</strong></p>
  <p>如果没有，那么现在市场的热情，是不是来的快，去的也快？</p>
  <h2><strong>降本增效的蒙牛，能“省”出第二增长曲线吗？</strong></h2>
  <p>其实，对于此次蒙牛商誉计提这件事，并不是说没有影响，而是在过去收并购贝拉米的时候，蒙牛就已经提前付出过代价了。</p>
  <p><strong>现在的减值，则有点像是为过去踩的坑、花的冤枉钱“开发票”。</strong></p>
  <p>看起来不痛不痒，但却彻底落实了过去蒙牛战略投资上的巨大失败。</p>
  <p>而且更难受的是，哪怕这些几乎都是前任卢敏放们留下的“锅”，但作为蒙牛“新帅”的高飞却又不得不去解决。</p>
  <p>毕竟，天眼查APP显示：截止到去年上半年，蒙牛的商誉规模还有89.06亿元。就算此次减值计提了超40亿元，那么还有超40亿元的商誉隐雷摆在账上，时刻威胁着蒙牛的利润表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_93753ac0c41341b7927b2ad2e9868b8d@000000_oswg47040oswg1080oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果未来遇到收并购的企业资产质量下降，那么蒙牛就还需要进行计提减值，从而影响当期的利润表现。</p>
  <p>就像旗下的妙可蓝多，虽然从最近公布的业绩预告来看，妙可蓝多在2024年的归母净利润预计为9000万元至1.3亿元，同比增长41.87%-104.92%。但是此前，妙可蓝多很长一段时间都站在了红线边缘，甚至还一度引发了资本市场的热议和看空……</p>
  <p>说完了商誉，再来看此次投资者们觉得蒙牛复苏的直接表现。</p>
  <p>也就是公告提到的，蒙牛2024年总收入同比有所下降，但对应的毛利率及经营利润率却同比明显提升。以及剔除掉减值因素影响后，蒙牛归母净利润的同比稳健增长，</p>
  <p>那么增利不增收的原因是啥呢？“得益于原奶价格下降，以及各种提质增效措施”。</p>
  <p>直白点讲，就是从去年上半年就有所体现的降本增效。2024年上半年，蒙牛销售及经销费用同比降8.8%，其中产品和品牌宣传及行销费用削减超10%，这是近十年来蒙牛首次大幅削减营销支出。</p>
  <p>如果单从财务表现上看，蒙牛此举没什么问题，但是<strong>从长远经营的角度看，现在蒙牛缺钱、缺扩大盈利的信心吗？其实并不缺。</strong></p>
  <p><strong>那么此时的降本增效，对现在增长停滞的蒙牛来说，就有点像是“拆东墙，补西墙”了。</strong>只顾外观表面好看，却不能解决根本问题。</p>
  <p>所以，当前投资者们最应该关注的，其实是在液态奶市场饱和下，<strong>蒙牛的第二增长曲线问题。</strong></p>
  <p>在这方面，此前蒙牛对于第二曲线业务就是想要通过买买买的方式接续上。</p>
  <p>据统计，2017-2023年，蒙牛对外收购所动用的金额超过100亿元。</p>
  <p>但结果，在2024年上半年，蒙牛的老牌业务——液态奶收入为362.62亿元，占蒙牛总收入的81.2%。剩下的冰淇淋、奶粉、奶酪三项业务，合计才贡献了约71亿元，占比不到2成。</p>
  <p>特别是其中的奶粉业务，仅这一项，蒙牛前后就花费了超百亿元，为卢敏放收购配置了澳洲有机婴幼儿配方奶粉品牌贝拉米、以及雅士利等等，结果现在蒙牛的奶粉业务却仅实现营收16.35亿元。</p>
  <p>与同期伊利的奶粉及奶制品业务拉开了128.74亿元的规模差距，这也是两家乳业巨头最主要的差距所在。</p>
  <p>所以很明显，现在无论是投资者们对蒙牛的价值判断，还是高飞的破局逻辑，其实都指向了一点：<strong>蒙牛除液态奶之外的多元化业务，能不能跑出一个或几个支柱性业务？</strong></p>
  <p>如果能，那么未来蒙牛就还有赶超伊利的可能；如果不能，那么蒙牛或许就将提前步入投资养老型企业的阵营了……</p>
  <h2><strong>高飞出招，蒙牛何时破局？</strong></h2>
  <p>如何破解当前蒙牛的困局？</p>
  <p>上任近一年来，高飞在战略层面试着下了三步棋：</p>
  <p><strong>一是出海，走国际化。</strong></p>
  <p>高飞上任后就公开了蒙牛未来的经营策略——“一体两翼”，即主体业务+创新业务+国际化业务。</p>
  <p>主体业务不必多说，无论是液态奶还是奶粉、奶酪这些都是营收基本盘，扬长补短是常规操作。不过由于整体市场趋于饱和，所以这部分想要做到更大增长却并非易事；至于创新业务，诸如主打专业运动营养的迈胜品牌们，虽然销售增长惊人，但想要成长为新的营收支柱恐怕还有很长的一段路要走。</p>
  <p>所以在某种程度上，<strong>当前最有想象力的，其实就是出海和国际化业务。</strong></p>
  <p>要知道，在上任后，高飞和蒙牛就赶上了巴黎奥运会，品牌出海可谓是趁热打铁。并且未来几届的冬奥会、夏奥会，蒙牛还将继续占据奥运C位，品牌国际化是有绝对优势的。</p>
  <p>不过一个非常尴尬的问题是，<strong>虽然蒙牛能够砸钱换来品牌在奥运会上的亮相，但蒙牛的产品又能否跟得上呢？</strong></p>
  <p>要知道，在常规液态奶和奶酪方面，蒙牛们几乎很难能狙击得过品质更高、消费者心智更成熟的海外乳业品牌。</p>
  <p>至于艾雪（蒙牛）冰淇淋，虽然在东南亚做得非常出色，但这份成功能不能走出东南亚，走向世界？似乎还是个未知数。</p>
  <p>而且从品类来看，婴幼儿奶粉出海似乎才是最紧迫的。毕竟，人口出生率在这摆着了，再加上蒙牛投入了超百亿元，总不能打水漂了吧？</p>
  <p>然而可惜的是，虽然蒙牛的贝拉米在海外表现也算亮眼，但去年上半年蒙牛海外地区的奶粉业务仅实现营收2.7亿元，相较于2023年同期的3.5亿元还出现了明显下滑。</p>
  <p>所以从这个角度看，接下来高飞必须要为蒙牛确定下国际化的产品品类，否则花费“天价”换来的奥运顶级赞助商的名头，可能真就只赚吆喝，不赚钱了……</p>
  <p><strong>二是扩渠道，也就是与京东战略合作。</strong></p>
  <p>去年下半年，蒙牛宣布与京东集团强强联手，双方将在未来四年内共同实现300亿元的合作目标。蒙牛集团总裁高飞与京东集团 CEO许冉共同出席了战略合作协议的签约仪式。</p>
  <p>根据协议内容，双方将在全渠道零售、物流服务、企业采购等多个领域展开深度合作……</p>
  <p>很明显，蒙牛此举在于渠道改革，也基本符合半年报中提到的，“构建线上线下全域融合的商业模式，多维度推动销售转化”的目标。</p>
  <p>这其实不难理解，因为当前的乳制品消费市场就是存量竞争市场，且由于蒙牛、伊利们的线下渠道基本都已渗透完毕，所以剩下还能比拼的，就只有线上渠道了。</p>
  <p>对此，伊利在半年报中也曾提到乳品线上消费快速发展，其常温白奶、低温白奶、低温酸奶线上、线下零售额市场份额均得到了明显提升。</p>
  <p>老实说，发力线上渠道本身没有问题，但问题是蒙牛需要搞出这么大阵仗吗？要知道，影响消费者选择的终究是产品，不可能是有人线下喜欢伊利，线上购买时就换成了蒙牛。</p>
  <p>至于说蒙牛背靠京东，物流速度可能会更快点，但相比之下，直接去线下渠道购买不是更快吗？</p>
  <p>所以蒙牛、伊利们线上唯一能主动抢夺到更多消费者的前提，就是打价格战。但这无疑又会动摇最核心的线下价盘稳定性……</p>
  <p>三是最后一步棋，向善财经将此定义为战略棋，不是具体的大动作，而是战略定性，无招胜有招。苟住，不慌。直白点讲就是，高飞在下一盘大棋，不计较一两座城池的得失，而更看重最后的胜利！</p>
  <p>就像在蒙牛2024年中期业绩发布会上，高飞分析业绩不及预期的原因是，因公司上半年控制了发货节奏，保持终端合理库存，对销量造成了一定影响。此外原奶供应过剩、行业供需矛盾凸显，导致行业终端折扣力度也在加大，给实际价格带来一定折损。</p>
  <p>简而言之，2024年上半年蒙牛业绩的进一步恶化，其实是有意为之，实际上是想用时间换空间，用暂时的成长性放缓，换取长远经营质量的好转。</p>
  <p>毫无疑问，高飞的这个战略思路是非常清晰的，也是当前能有效破解蒙牛增长难题的一个开始。</p>
  <p>所以从这个角度看，哪怕现在蒙牛乃至中国乳制品行业的增长有些滞缓，但这并意味着蒙牛们就已经失去了想象力。相反，在高飞的带领下，蒙牛的新时代或许才刚刚开启……</p>
  <p>免责声明：本文基于公司法定披露内容和已公开的资料信息，展开评论，但作者不保证该信息资料的完整性、及时性。另：股市有风险，入市需谨慎。文章不构成投资建议，投资与否须自行甄别。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NjAzODMyNg==&amp;mid=2247490860&amp;idx=3&amp;sn=d1cb4833229d373be6961af518bff77f&amp;chksm=a7dffde56088c30c1453048fac2264ec19d5400560ebfced5a7c01867b68cdab5265ef4ecddf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“向善财经”（ID：IPOxscj）</a>，作者：向善财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174838210314626</id>
            <title>DeepSeek成BAT生死符，不接入就出局？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174838210314626</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174838210314626</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 11:35:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <DeepSeek, 互联网巨头, AI搜索, 战略转变>
<br>
<br>
总结: 文章讨论了互联网巨头们接入DeepSeek大模型的趋势，强调这一举动不仅是技术上的选择，更是企业战略的转变。阿里、腾讯和百度等公司纷纷将DeepSeek应用于核心产品，以提升用户体验和优化业务流程。尤其是腾讯的果断接入被视为积极拥抱AI的策略，而百度则在压力下迅速跟进。DeepSeek的出现改变了AI搜索的格局，推动了行业的竞争，未来各大厂商需关注如何将AI技术有效落地，以保持市场竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在自家云平台完成部署DeepSeek后，一众科技大厂又有了更为深入的新动作。</p>
  <p>先是阿里旗下的办公软件钉钉全面接入DeepSeek系列模型，随后微信搜一搜灰度测试接入DeepSeek R1满血版模型，百度搜索也官宣将全面接入DeepSeek，并且24小时内便全量上线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_25cff2a94748487bbf74d481210c3e7f@5888275_oswg26440oswg804oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了阿里外，腾讯和百度均将DeepSeek带到了自家最核心、流量最大的超级APP中，但百度引起的争议显然更大，其中除了对其如此迅速“缴枪”表示不理解外，更是对百度此前投入百亿All in AI的质疑。</p>
  <p>其实选择在自家主力APP中接入第三方大模型服务，是国内大厂的一次战略转变，也是一次对企业未来的押注。DeepSeek在行业中产生了一种化学反应，促使各玩家将点转向如何利用先进模型来赋能自家业务场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_b4d3f4b29f92487990e60cbfe9eeec0a@5888275_oswg437087oswg1080oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从流量层面而言，DeepSeek就是当下最大的流量密码，从业务层面而言，DeepSeek不仅提供了强大的技术支持，在提升用户体验、优化业务流程方面也具备巨大潜力。</p>
  <p>微信和百度搜索的率先接入，无疑会将压力给到还未有主力APP接入的阿里系和字节系产品，但对于马化腾和李彦宏来说，拥抱DeepSeek也会带来新的考验。</p>
  <h2><strong>互联网巨头竞逐</strong></h2>
  <p>在互联网巨头中，腾讯拥抱DeepSeek的动作最为果断坚决。在微信最近的一次灰度测试中，上线了基于DeepSeek-R1的“AI搜索”功能，要知道此前腾讯自家的大模型都没有如此待遇。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_569d03accf7948cba891fc7f48b44a80@5888275_oswg31738oswg1080oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中原因很大程度上是因为过往的大模型产品，不能给到微信用户像DeepSeek-R1这样的搜索体验的大幅升级。简单来说，对于在产品功能更新方面一向小心谨慎的微信来说，这种高调的操作，展现出了其积极拥抱优质AI的策略。</p>
  <p>作为一家具备极强产品基因的企业，腾讯坚持了应用体验优先的准则，在足够优秀的大模型体验出现之前，没有轻易投下自己手中的筹码。</p>
  <p>不止是火速接入微信，腾讯的果断还在于，其是目前唯一一个在自家大模型产品中直接接入DeepSeek大模型的互联网大厂。并且截至目前，腾讯地图、QQ音乐、腾讯文档等产品均已快速接入DeepSeek。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_01d466745c6d4e2a9d068e739caa8cae@5888275_oswg216480oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲ 图/腾讯文档的AI文档助手&nbsp;</p>
  <p>腾讯施压之下，百度搜索跟进接入DeepSeek被看作是积极求变的信号。</p>
  <p>其实在百度搜索宣布接入DeepSeek之前，百度就改变了大模型发展路线，先是宣布文心一言将全部免费使用，后来直接一改闭源策略，开始拥抱开源路线，称未来几个月内推出的文心大模型4.5系列，将走向开源。</p>
  <p>而百度搜索接入DeepSeek一方面是应对微信搜一搜AI化带来的压力，另一方面则是为快速稳住搜索的基本盘，保证集团整体业务稳定。另外为了应对B端开发者流失的压力，与百度搜索接入DeepSeek同时宣布的，还有文心智能体平台将全面接入DeepSeek的消息，而在这之前百度智能云千帆大模型平台也已上线DeepSeek模型。</p>
  <p>显然，在对文心一言的执念和缓解用户流失压力的抉择中，李彦宏选择了后者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_1472ba78384044bcafe470008b316fc5@5888275_oswg886630oswg1080oswg1586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与腾讯和百度果断的将先进大模型上线业务侧产品不同，字节在是否接入DeepSeek的问题上给到了更为保守的答案。</p>
  <p>截至目前，字节系产品中，抛开云平台火山引擎不谈，字节系业务侧产品中，仅有飞书官宣上线了DeepSeek系列模型，且在实际操作后发现，其入口也极为隐藏，需要用户新建多维表格-添加列-搜索字段捷径后，才能找到DeepSeek R1的使用入口。</p>
  <p>最“保守”一定程度上也是“自信”的表现，毕竟在DeepSeek之前，豆包才是那个断层式领先的AI大模型，字节或许有足够的时间或者说相信自家研发人员在有限时间内，能让自研模型达到甚至超越DeepSeek的水平。</p>
  <p>DeepSeek的开源生态大大加速了AI场景落地进程，而面对DeepSeek异军突起带来的用户“涌现”，曾经在大模型探索道路上“故步自封的”互联网大厂，也不得不顺应趋势，做出改变。</p>
  <h2><strong>改变互联网格局</strong></h2>
  <p>大厂争先恐后接入DeepSeek，不仅仅是因为看到了技术趋势可能给行业带来的变化，也是想在AI这场持久战中建立阶段性优势。</p>
  <p>例如在云服务市场，DeepSeek带来的热度和低成本优势，成为打破市场价格战和吸引中小客户的突破口，谁能更快接入DeepSeek，就便能巩固现有市场，并且争取到那些为成本发愁的新客户。</p>
  <p>当然，这场“硬仗”的重点还是在于应用场景上。</p>
  <p>马化腾曾表示，“对于工业革命来讲，早一个月把电灯泡拿出来，在长的时间跨度上来看是不那么重要的。关键还是要把底层的算法、算力和数据扎扎实实做好，而且更关键的是场景落地，目前（我们）还在做一些思考。我感觉现在有很多公司太急了，感觉是为了提振股价，我们一贯不是这种风格。”</p>
  <p>显然，这个过程中，是否有自研大模型或者说是否依赖第三方大模型可能并不重要，重要的是，如何将现有的核心场景进行AI化。</p>
  <p>AI搜索便是最具代表性的产物。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_264b6994b9b44423a327d021b5914b3c@5888275_oswg312111oswg930oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在前两年大模型火热之后，搜索便成为所有AI玩家率先抢占的高地。但好在，这些AI搜索产品给出的答案不够准确，内容不够完善等原因，导致它们始终难以撼动谷歌和百度搜索地位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_4bc903c01d4b4db481ab312e63e0b897@5888275_oswg264394oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过DeepSeek打破了AI搜索既有平衡，将用户体验向前推进一大步，并且腾讯毫不犹豫地打出了微信AI搜索的底牌，促使百度也跟进接入DeepSeek，引发了行业的轰动效应。</p>
  <p>两大巨头的两款国民级APP同时拥抱DeepSeek，是一场搜索入口的保卫战，也意味着AI搜索时代的真正到来。这一变革将深刻改变用户的搜索方式，也将对整个互联网行业产生广泛影响。</p>
  <p>无论是拥有巨量用户的腾讯还是深耕搜索的百度，一旦利用DeepSeek补足自身AI产品在深度推理等能力上的短板，便能帮助其APP获得更广泛的用户，从而抢先成为最具有想象力空间的AI超级应用。</p>
  <p>其实微信和百度搜索只是具有代表性的超级APP和DeepSeek的组合，不止在搜索领域，未来短视频平台、图文平台、社交平台等等，这些拥有巨量流量的地方，都是AI改造的重点。</p>
  <p>在这个过程中，用谁家大模型、借助怎样的AI技术，都不再是各家企业乃至用户们关注的重点，一个好用的大模型不会再是赚钱的手段，而成了留住用户的必要条件。各个大厂未来一段时间需要面对的问题也只有一个，如何将更出色的AI大模型落地到自家产品。</p>
  <h2><strong>AI生态下最优解</strong></h2>
  <p>过去两年中，大模型给传统应用带来的体验升级，让越来越多人开始认同一种观点，所有应用都值得用大模型重做一遍。从微信到百度搜索，超级APP加上DeepSeek这样先进技术的组合，也向外界展示着未来产品生态的可能性，即AI可能更有利于现有应用厂商，尤其是头部应用厂商。</p>
  <p>腾讯就是极具代表性的例子。通过让微信搜一搜、腾讯元宝、腾讯地图、QQ音乐、腾讯文档等产品快速接入DeepSeek，一举扭转了外界对其在大模型领域动作迟缓、战略不够清晰的判断，从一个大模型研发的跟随者成为了一个拥有后发优势的重要玩家。</p>
  <p>也印证了此前金沙江创投主管合伙人朱啸虎所说，在现有应用基础上，融入AI能力，是当下AI落地更实际的选择。未来，甚至不排除由DeepSeek输出技术，由科技大厂输出应用和场景的新模式出现。</p>
  <p>的确，业务范围更广的大厂可以借助更出色的开源模型，完成更快的私有化部署，弥补自身的技术短板、提升产品体验、尝试功能创新。例如微信和百度通过接入DeepSeek，在其原有的搜索功能之上，新增了深度分析能力，用有限的成本拔高产品价值，实现“四两拨千斤”式的产品升级。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_7c00afc49cd74a918bf11ce938e27bd2@5888275_oswg350759oswg992oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过率先接入，也并非占据领先身位。例如搜索领域，从传统搜索进入AI搜索时代后，竞争既需要模型的处理能力、也需要优质的内容供给。当大家都向优质大模型抛出橄榄枝后，理论上中长期各家的搜索处理能力拉平，赛点便来到内容供给储备以及生态丰富度上。</p>
  <p>毋庸置疑，相比创业公司重构新的场景，大模型无疑更加利好行业中的头部玩家。对于具有丰富业务生态的大厂来说，以及已经拥有使用场景的玩家，很容易就能为自己的产品加上AI的功能，而这也能快速提高业务协同效率、创造差异化优势。</p>
  <p>不过需要注意的是，“DeepSeek接入潮”背后可能会存在技术同质化的问题。当相同行业、相同市场推出相似产品或服务时，用户侧难免会出现“用谁家都一样”的心态。而要避免这种情况发生，要么比同行更快，要么结合自身优势实行定制化、差异化的用户留存策略。而这个过程拼的便是企业在产品、在服务上的能力。</p>
  <p><strong>在</strong>这场由DeepSeek引发的AI变革中，互联网巨头们纷纷调整战略，试图在新的技术浪潮中占据一席之地。然而，这场变革并非只是技术的简单应用，更是对企业战略眼光、执行水平、产品能力和生态构建能力的全方位考验。只是站在技术涌现的十字路口，无论大厂如何做选择，都值得我们给予更多耐心。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/q5jxq9o_jN6E50V70RGlbQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新熵”</a>，作者：思原，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174847838552452</id>
            <title>¥4499的iPhone 16e，是馅饼还是陷阱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174847838552452</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174847838552452</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 11:34:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone 16e, A18芯片, 性价比, 苹果刀法  
<br><br>  
总结: 苹果推出的新款iPhone 16e以iPhone 14为基础，搭载A18芯片和自研的Apple C1基带芯片，售价4499元，是目前最便宜的iPhone机型。然而，iPhone 16e在配置上削减了许多功能，如高刷、灵动岛和超广角摄像头，导致其性价比受到质疑。尽管苹果在设计和性能上有所提升，但整体购买欲望并不强烈，且与安卓手机相比，配置显得落后。文章认为iPhone 16e并不值得购买，建议消费者考虑更高端的iPhone 16或二手iPhone 14/15。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>就在昨晚，苹果在官网推出了传闻已久的新手机，只不过与传闻中“iPhone SE4”的名字不同，这款手机被命名为iPhone 16e。</p>
  <p>不过别以为换了个马甲我就不认识你了。</p>
  <blockquote>
   <p>新款iPhone 16e以iPhone14为基础，刘海屏、无高刷、单摄像头，唯一变强的是搭载了A18芯片和全新Apple C1首款自研基带芯片。iPhone 16e国行版本128GB起，售价最低为4499元，是目前苹果官方在售的最便宜的iPhone机型。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_bf7294d4ba4e4de498ca7327648d6d10@000000_oswg170989oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然苹果官方并没有公布iPhone 16e的e代表是什么，但我猜应该是economy，也就是经济型的选择。表面上，它继承了SE系列的“性价比”传统，但仔细一看，这性价比实在让人摸不着头脑。工业设计是好的，性能升级是有的，但是购买欲望是一点也没有的。并且你要是问我苹果这次哪方面进步最明显，我的回答有且只有一个——刀法。并且刀法之精湛，令人叹为观止。</p>
  <h2><strong>01 苹果刀法刀刀精湛</strong></h2>
  <p>iPhone 16e的最大看点除了“低廉"的售价，莫过于这颗A18芯片了。16e用上了A18芯片，这听起来挺香的，直到你看到它的GPU从数字标准版的5核砍成了4核，甚至不如iPhone 15的那颗A16。这就像你去买一款车的低配版，但销售员告诉你：“亲亲，虽然发动机是一样的，但我们给你砍了两个缸。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_0bf7eaaab59c4e0e81ba26ed51eb1a5e@000000_oswg253105oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一个看点是这次iPhone 16e首发苹果C1基带。基带芯片其实一直是除了电池容量以外，影响iPhone续航的罪魁祸首，苹果想要摆脱高通的基带芯片很久了。这次苹果自研基带终于落地，摆脱了“外挂”高通和英特尔基带的时代，但是到底能不能改善信号和抢网能力，我们还是得拭目以待。不过可以确定的是，新的自研基带在进一步提升能效、改善发热上会有很大的帮助。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_c7c3b8628f734910b18261d3114d8d79@000000_oswg222839oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>屏幕部分，iPhone 16e用上了一块OLED刘海屏（没有灵动岛），并且不出意外的还是60Hz。就这都2025年了，苹果还在坚持“低端机就得低刷”的思路。并且为了和16系列拉开“科技代差”，亮度还比16低了一档。不激活HDR时最高屏幕亮度只有800nits（典型），激活HDR只有1200nits，远低于iPhone 16的1000/1600/2000nits（典型/HDR/户外）。想象一下，烈日炎炎的夏天，你掏出16e看信息，虽然不至于暗的啥都看不见，但就是比别人暗一截，这你受得了吗？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_9b39468fcf6a4c58b341cc98830ee70d@000000_oswg116531oswg875oswg968_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>影像方面，不出所料，苹果继续精准刀法，直接砍掉了超广角摄像头，留下了一个“4800 万像素融合式摄像头”。苹果官方叫作“将两颗摄像头的功能融为一体”，“二摄一体超先进”。TMD第一次见到把阉割一个摄像头说得这么好听的。</p>
  <p>苹果在这个摄像头上使用算法硬生生造了一个“2X长焦”出来，确实牛逼。这样的震撼不来自于2X就能被称作“长焦”了，更多的还是在于2025年竟然能有一个4499的手机没有广角镜头。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_36d71c9da9d844848db550094330d34b@000000_oswg971687oswg1080oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>哦对了，一经发布便饱受差评的相机控制按键也缺席了本次发布会。AI的视觉入口转移到了操作按键上。对此我只能说：干得好，这玩意是真不好用。</p>
  <p>续航上苹果居然给iPhone 16e塞了一块以苹果水准来看的“大”电池，续航比16还长，这是不是要逆天改命了？别急，库克早就算计好了，可不能就这么便宜你了。因为他把备受好评的MagSafe砍了。</p>
  <p>但别急，无线充电不是还在嘛，只不过功率从15W砍到7.5W啦😂。</p>
  <h2><strong>02 它甚至不配叫SE4</strong></h2>
  <p>如果你觉得iPhone 16e的名字莫名其妙，不用怀疑，是因为它其实就是iPhone SE4，只是苹果不好意思再叫“SE”罢了。虽然口碑继承自初代SE系列，但iPhone 16e已经没有初代SE的灵魂。</p>
  <p>SE初代之所以被称为经典，是因为它继承了旗舰芯片和体验，但售价更低，是真正的“小钢炮”。2016年3月，苹果发布了初代iPhone SE，同期发售的是iPhone 6s系列。初代iPhone SE采用iPhone 5s的机身设计，但使用和iPhone 6s一样的A9芯片、1200万像素iSight摄像头，可以说二者的性能体验差别并不算特别大。售价上，初代iPhone SE 16GB国行版本售价3288元，对比16GB的iPhone 6s售价却高达5288元，性价比一目了然。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_cd7045fe29124147830bbf3999ee9a8a@000000_oswg720471oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但到了iPhone16e，高刷、灵动岛、满血芯片、摄像头、充电功率，从头到尾削了个遍。它不仅没继承旗舰芯片、也没有旗舰体验，实在是没有SE系列“花小钱办大事”的灵魂了。它就是个缺胳膊少腿的16，唯一的作用就是让你加钱上那个完整的16。</p>
  <p>iOS生态的独特性固然是iPhone 16e的一大优势，但对于新用户来说，这种吸引力正在减弱。许多安卓设备已经能够提供类似甚至某些方面更好的生态体验，iPhone在这一方面的优势正在被逐渐蚕食。如果还非要犟嘴iPhone 16e值得买的点，我只能搬出来4月才推出的Apple Intelligence中文版了。如果4月Apple Intelligence的体验不好……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_7a1a942d02484c468e063b1177030383@000000_oswg187629oswg1080oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>原本iPhone SE还能占的一个小屏的独特生态位，但随着这两年小米、vivo等在小屏旗舰上的探索，加之iPhone 16e增大到6.1寸的大小，让用户们抛弃安卓全方面的硬件参数领先，换得一个处处充斥着妥协的iPhone，我想任谁都要做一些思想斗争才能为了那些为数不多的优点（有吗？）选择iPhone 16e了。</p>
  <h2><strong>03 这次真的真的不建议买</strong></h2>
  <p>相比iPhone 16的定价，16e确实便宜了一点点，但砍掉的配置却是一大堆。高刷没有、灵动岛没有、GPU核心削减、相机控制没有（这个我支持）、无线充电砍半、MagSafe直接砍没了，苹果近几年推出的东西都没有。这哪是买手机啊，这是买了个时光机把你送回2022年。看看苹果官网的推荐，如果你手持iPhone12 Pro以上的机型，都不值得“升级”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_3bf515c21ea848d8a2885cca6aec8e2d@000000_oswg68878oswg1080oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果还要再仔细分析一点，就是苹果在用价值锚定，逼迫你去选择更贵的iPhone 16系列。所有的安卓旗舰都是256GB起步？我iPhone 16偏128GB起步，你觉得内存不够用你可以加钱呀。这样买了128GB的人还得谢谢库克呢！</p>
  <p>但如果原本就不存在128GB的iPhone 16呢，你只会觉得同样是256GB的手机，iPhone怎么比其他手机贵那么多！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_9ab1e394fc404cfda9a6cc116da8b9a0@000000_oswg585509oswg600oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>回到4499元起售的iPhone 16e，它真的说不上“经济”。去看看隔壁安卓现在是什么情况吧？同样的价格，你能买到120Hz高刷、1.5K甚至2K屏幕、100W快充、大底主摄、潜望长焦，甚至能有俩！而iPhone 16e却端着一个60Hz、阉割GPU的A18、无线充电倒退的配置，让你硬着头皮接受“苹果税”。每次发布会都说“史上最强”，但实际用起来，感觉和前代着实差别不大。难怪有人说：苹果的创新，都用在涨价和起个好听的名字上了。</p>
  <p>反正要是我，面对全面落后同价位安卓的配置，为什么不去买一台一加13或者Vivo X200 Pro Mini？你看看这几台手机后面的洞，不觉得比一个洞的iPhone 16e香太多了吗？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_774d26c9893f4e86b1dc7a2187abdff3@000000_oswg147161oswg1000oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_cb6ff0595bbd4110b55b00548e702e27@000000_oswg116508oswg1000oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_9d1b35c484c548c2bb5db1f0bc7a02f0@000000_oswg119489oswg1000oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果你真的只想要iPhone，要么加点钱直接上16，不要做库克刀法下的牺牲品；要么看看二手iPhone 14/15，体验反而更完整。</p>
  <p>iPhone 16e不建议买，真的不建议！</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzIxMDkzOA==&amp;mid=2649589054&amp;idx=1&amp;sn=a8055314bfbd49059fc156cee3049309&amp;chksm=86ccd01312bca941fcfa438e46bb12907ba028801cdf48d01992f4afd7e6ab95da8738e29563&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硬核看板”（ID：yinghekb）</a>，作者：硬核看板，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174847940300937</id>
            <title>iPhone 16e：苹果的 “e” 计划，是新起点还是命名游戏？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174847940300937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174847940300937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 11:34:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone 16e, 中端市场, Apple Intelligence, 品牌战略  
<br><br>  
总结: iPhone 16e于2025年2月发布，标志着苹果在中端市场的布局，可能取代“SE”系列。该机型搭载A18芯片，定价4499元，意在抢占中端市场并回应消费者需求。苹果希望通过此款手机推动iPhone销售增长，尤其是在中国市场。iPhone 16e的成功可能促使苹果发展独立系列，并推动技术普及化，增强用户对苹果生态的依赖。此举也可能改变苹果的品牌定位，向更广泛的用户群体渗透。整体来看，iPhone 16e不仅是产品更新，更是苹果未来战略的重要一步。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间2025年2月20日凌晨，苹果在官网上架了iPhone 16e，本次新品的亮相不仅为苹果产品线注入了新生机，更在智能手机行业掀起不小波澜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_74a173621545475fb4fb7e22a04e0005@813924438_oswg111608oswg692oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前，大家都在预测这款新机的名称，认为它会延续“SE”，但随着它的发布，“e”又成为大家关注的焦点，它的出现会是苹果一个全新产品线还仅是一次命名的改变，这值得人们寻味。</p>
  <p>总之，作为一款语音定位、功能平衡的设备，iPhone 16e其背后隐藏着苹果即将的战略考量。它会对手机市场带来怎样的涟漪效应?又将如何为苹果的未来发展铺路呢?</p>
  <h2><strong>01 iPhone 16e是一款什么样的手机</strong></h2>
  <p>首先需要我们了解的是，iPhone 16e是一款面向中端市场的智能手机，随着16e的发布，也意味着「SE」系列手机可能被收编回苹果的数字系列手机阵营。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_293faf0023694739aae5447b59c4dd3e@813924438_oswg46866oswg692oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从配置上看，它搭载了与 iPhone 16同尺寸的6.1寸“刘海屏”，没有“灵动岛”和相机按键，不支持MagSafe充电，单摄像头，但保留了A18仿生芯片，支持Apple Intelligence。</p>
  <p>值得注意的是，iPhone 16e定价4499元起，是当下苹果官方在售的最便宜iPhone，甚至比不支持Apple Intelligence的iPhone 15还要便宜900元。这还不包括国内的补助，加上补助iPhone 16e将会跌破4000元大关。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_a824f8e1b774468d915a6250efaaaeb4@813924438_oswg175113oswg692oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>苹果选择在2025年2月发布iPhone 16e，打破了惯例的9月发布节奏，这一决定我们认为也颇具深意。近年来，智能手机市场竞争激烈白热化，中端价格位段成为一大品牌争夺的焦点，苹果显然意在抢占这一快速增长的市场，同时回应了消费者对中高价值产品的呼声。</p>
  <p>我们看到，虽然定价不算太低，但在苹果的体系中，iPhone 16e无疑是一款定位在中端的手机产品，这对于安卓系统的一众机型来讲也让他们感受到了一定的压力，他们要在这个价位上拿出一款比自家旗舰定位要更低的产品对抗苹果。</p>
  <p>看上去iPhone 16e相较于去年底发布的iPhone 16降低了一些配置，但它OLED屏幕、旗舰级A18芯片和AI功能的组合还是会吸引一众用户，尤其是在苹果推出贸易换购计划以及国内的补贴，实际购买成本的降低将使iPhone 16e在短时间内增加优势。这种竞争的加剧不仅会加速行业的技术迭代，也可能让消费者成为最终的受益者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_3f50a03d52ea48b1a784572026ea631f@813924438_oswg149094oswg692oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02 苹果为何此时发布新品</strong></h2>
  <p>苹果已有将近三年未更新iPhone SE这一系列的产品了，此次推出iPhone 16e被视为寻求推动公司最重要产品类别iPhone销售增长的努力。</p>
  <p>上月末公布的财报显示，去年年末重磅购物季所在的四季度，苹果凭借服务收入超预期两位数大增，创造了公司史上单季营收的最高纪录，而在iPhone新机上市销售的第一个完整季度，iPhone 16系列却没能支持iPhone保住销售增势，尤其在智能手机最大市场中国的销售进一步下滑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_249195ae3c68416da6b35da4cd88984b@813924438_oswg74323oswg1024oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>业绩公布后，苹果高管解释，四季度大中华区的销售受到渠道库存减少和Apple Intelligence未在当地推出的影响，超过一半的同比下滑是由于渠道库存减少造成，并暗示，中国政府1月出台的国家补贴可能有助于部分iPhone销售，称1月的新“国补”对四季度没有影响。</p>
  <p>此时推出16e也正是迎合了国内补助，而且有消息表明4月份中文版Apple Intelligence也将推出，这对于iPhone销量的推动将不可忽视。</p>
  <h2><strong>03 “e”会不会成为一颗种子?</strong></h2>
  <p>iPhone 16e的推出不仅是苹果对当前市场的一次回应，更是为未来发展埋下的一粒种子，从短期来看，这款种子手机的成功与否将直接影响苹果在中端市场的布局。如果市场认可度高，苹果很可能会将iPhone 16e发展为一个独立的系列，或许每年都会推出一款新品，甚至尝试不同尺寸和配置的变体，如“16e Plus”或“16e”这样的产品线拓展不仅能够填补高端与低端之间的空白，还能为苹果带来更稳定的收入来源，尤其是在全球经济日益增强的背景下，中端市场的稳健需求将成为重要的增长引擎。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_1494f9675eb24a94a335e07e29d28134@813924438_oswg433359oswg692oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更重要的是，iPhone 16e的发布也带出了苹果对技术普及化的新思考。Apple Intelligence在此次中端上的亮相，表明苹果让设备尖端技术惠及更广泛的用户群体。</p>
  <p>这种“技术下放”的策略必然有这样的意义：一方面，它能增强用户对苹果生态的性——当更多人体验到AI的便利，升级到高端设备的意愿可能会增强;另一方面，它为苹果的软件生态注入了新的活力，开发者会针对AI功能开发更多实用应用，从而进一步巩固iOS的竞争力。未来，这种策略可能不仅限于iPhone，还会延伸到iPad、Mac等产品线，甚至催生出一款价格更低的“iPad e”，彻底改变苹果的产品矩阵。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_f5eff38b8545438f801d0aa12faec739@813924438_oswg204772oswg692oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且，我们看到，随着iPhone 16e的发布，可能促使苹果重新进行其品牌定位。多年来，苹果以形象深入人心，但也限制了其在价格敏感市场和用户的渗透率。</p>
  <p>可以想象一下，未来苹果可能推出更多价格亲民的产品，甚至尝试与本土品牌合作，进一步贴近大众市场的需求。这种转变并不意味着苹果放弃精品路线，而是通过认可的产品策略，让品牌介入更多人群，最终实现从“精英品牌”到“全民品牌”的跨越。</p>
  <p>值得一提的是，iPhone 16e的发布也可能为苹果的创新路径指明了方向。AI功能的普及表明，苹果正在从硬件驱动转向软件与服务的良好发展。</p>
  <p>未来，我们或许会看到苹果在AI、AR等领域投入更多资源，甚至推出基于iPhone 16e平台的实验性功能，为下一代旗舰产品铺路。这种循序渐进的创新方式，既能降低技术推广的风险，又能保持苹果在行业中的引领地位。</p>
  <h2><strong>04 写在最后</strong></h2>
  <p>看似iPhone 16e的发布只是苹果产品线的一次小幅调整，却有可能成为智能手机行业和苹果自身发展的转折点。它以中端之姿态挑战行业标准，激发竞争力，推动技术向更广大的用户群体渗透;它也为苹果打开了新的市场空间，引领品牌战略与技术方向的领先变革。</p>
  <p>当下，我们无法立刻看到变革的全貌，但苹果正如过去的每一次创新，iPhone 16e的意义可能在未来几年逐渐显现。它不仅仅是一款手机，更是一个信号——苹果正在以更开放的姿态迎接未来的挑战，而智能手机行业，会不会因为苹果的这一步激起涟漪呢?我们拭目以待。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tcSuGC0Lis58tJINNWa5oA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技旋涡”</a>，作者：科技旋涡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174834539365253</id>
            <title>马化腾把卧榻之侧留给梁文锋</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174834539365253</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174834539365253</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 11:28:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <DeepSeek, 腾讯, AI To C, 科技大厂>
<br>
<br>
总结: 随着DeepSeek的崛起，腾讯等科技大厂开始调整策略，将多款产品接入DeepSeek，以应对日益增长的用户需求和竞争压力。腾讯在AI To C领域的表现逐渐加速，尤其是在将QQ浏览器、搜狗输入法等应用转入云与智慧产业事业群后，显示出其加码AI的决心。科技大厂们面临着如何在DeepSeek的快速发展中保持竞争力的挑战，同时也需解决接入DeepSeek后带来的流量和资源压力。尽管科技大厂在自研上有决心，但若无法推出超越DeepSeek的新模型，可能会面临用户流失的风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>几乎在梁文锋坐到马化腾旁边同时，腾讯多款产品开始拥抱DeepSeek。</p>
  <p>近期，根据“智能涌现”报道，腾讯在微信等核心APP接入DeepSeek后，内部又完成了一次产品及团队调整，将QQ浏览器、搜狗输入法、ima等C端应用，正式从PCG（平台与内容事业群）转入CSIG（云与智慧产业事业群）。</p>
  <p>至此，包括腾讯元宝在内的一众AI侧产品，几乎都汇聚到了腾讯的CSIG，这被外界视为腾讯加码AI To C的重要信号。在此之前，腾讯一度是国内科技大厂中，在AI To C上表现得最不着急的一家。</p>
  <p>但在DeepSeek的连番暴击之下，包括腾讯在内的一众科技大厂，都不得不调整策略，以适应大模型行业的新变化。</p>
  <p>在迎接DeepSeek式压力的第一阶段，科技大厂纷纷选择将DeepSeek部署在自家云服务上，主打一个先蹭一波热度再说。<strong>如今，承压的科技大厂，正先后进入迎接DeepSeek式压力的第二阶段，即在蹭热度之外，真正将DeepSeek所带来的变化，融入自家产品和组织之中。</strong></p>
  <p>与DeepSeek压力时刻一同到来的，还有科技大厂在对未来预判上达成的新共识。在过去两年的大模型发展中，百度对C端应用表现得最积极，阿里直到去年12月才选择重新重视C端应用，腾讯一度保持了观望态度。</p>
  <p>现在，DeepSeek的鲶鱼效应，使得科技大厂在AI to C上，达成了前所未有的一致。</p>
  <p>腾讯某业务组产品经理告诉<strong>字母榜</strong>，去年业务组和AI产品还是泾渭分明的两条线，到年初返工，转型AI产品经理已成为新的 OKR。</p>
  <p>即便是对拥抱DeepSeek显得不上心的字节，有接近字节的知情人士告诉字母榜，其<strong>内部很多业务也都已经接入DeepSeek，只是暂未对外开放使用，同时字节大模型团队也在“加班研究能超越DeepSeek-R1的推理模型。”</strong></p>
  <p>对上述消息，字母榜向字节跳动发去求证。截至发稿，字节跳动未予回复。</p>
  <p>当创新不再遵循"资源驱动"的旧逻辑，DeepSeek所掀起的这波技术创新风暴，正在让科技大厂意外加入一场全新的AI压力测试。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>科技大厂们终于体会到了DeepSeek的痛苦。</p>
  <p>2月15日，微信开始内测AI搜索，宣布接入DeepSeek-R1。仅仅一天时间，腾讯就体会到了DeepSeek无法服务更多用户需求的同款压力。2月16日，疯狂涌入的用户就让AI搜索频繁显示“服务器繁忙，请稍后再试”，腾讯不得不紧急调用腾讯元宝资源来支持微信AI搜索。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_9b20692508934a86bf76ddef0e34146c@000000_oswg44835oswg699oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：感受到流量压力的腾讯 图源：字母榜截图&nbsp;</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>此前科技大厂赶着将DeepSeek-R1满血版接入自家云服务，但由于这些服务更多面向专业开发者，后者有限的用户群，使得大厂未能第一时间体验到DeepSeek在流量面前的痛苦。</p>
  <p>随着DeepSeek被大厂接入到自家更多的C端主力产品，如腾讯在微信之外，开始将DeepSeek陆续接入QQ音乐、腾讯地图、腾讯文档，百度在搜索之外，也开始将DeepSeek接入百度地图、小度等。可以预见的是，<strong>随着用户调用DeepSeek的需求日益增大，大厂将要面临的服务繁忙痛苦，可能还会进一步加剧。</strong></p>
  <p>但在DeepSeek上线20天狂揽超3000万日活用户的陡峭增长曲线面前，想要吸引用户更多停留在自家APP内的科技大厂，已被架在了火上——尽管感到痛苦，但还得硬着头皮挺下去。</p>
  <p>并且，面对DeepSeek所掀起的用户狂热，<strong>科技大厂也不得不重新审视起自家的AI策略。</strong></p>
  <p>腾讯一改缓慢姿态，通过将包括QQ浏览器、搜狗输入法、ima等更多to C应用转入CSIG的动作，对外展现着加码AI to C的强烈信号。</p>
  <p>腾讯之外，预感到AI应用即将爆发的阿里，赶在去年12月底，将旗下AI应用“通义”从阿里云分拆，并入阿里智能信息事业群，以此表露自己转向AI to C的新策略。</p>
  <p>一众科技大厂中，对AI to C表现最上心的，当属百度。在高调 AII in AI后，百度几乎付出了最多资源踏入AI应用的赛场，李彦宏在多个场合强调大模型时代，卷应用更有价值，并提出百度内部所有应用都需要用AI重构一遍。</p>
  <p>不过，在DeepSeek异军突起的爆发式增长面前，不管是百度，还是阿里、腾讯，他们的<strong>AI to C都需要直面新的拷问，即如何追赶上DeepSeek的速度，最起码不要被DeepSeek落下太远。</strong></p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>体会到DeepSeek痛苦的科技大厂，还有更多新的难题待解。</p>
  <p>近日， DeepSeek再度被媒体爆出融资消息，称为了满足更多用户的接入需求，DeepSeek希望能够通过融资来扩建服务器资源。</p>
  <p>对于接入DeepSeek的科技大厂而言，他们同样面临着需要投入更多资源，以满足用户调用需求的新挑战。</p>
  <p><strong>背靠云服务的科技大厂，为什么仍然无法彻底解决服务器繁忙？这或许跟当前大模型产品的商业化有关，</strong>包括ChatGPT和DeepSeek在内，所有面向C端的AI应用，眼下都是赔本赚吆喝，且都在遭遇“增长陷阱”，即涌入的用户越多，平台反而越亏钱。</p>
  <p>尽管腾讯们不缺云资源，但他们也需要算一笔ROI（投入产出比）账。截至2024年底，微信月活用户已经超过13亿，哪怕只开放1/10的用户内测，也是超1亿的用户量级，几乎是当前DeepSeek月活用户的三倍多，DeepSeek的服务繁忙发生在微信身上，是一件并不太令人意外的事情。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_35a3009367224e4382d1dca4948dc194@000000_oswg613314oswg900oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更重要的是，在暂未看到明确商业化前景之下，腾讯也难以下决心调动更多资源来满足用户的DeepSeek需求。</p>
  <p>随着用户人数越来越多，询问次数越来越高，用于维护的成本只升不降。</p>
  <p>商业化前景不明，也一度是过去一年中部分科技大厂对发展AI to C兴趣寥寥的核心原因所在。</p>
  <p>哪怕DeepSeek爆火出圈，C端应用的商业化难题依然没有新的改变。通过接入DeepSeek求来新流量的科技大厂，在赚完一波“热闹”之余，不免要被夹在长期高额投入和预期回报的夹缝里，挣扎平衡。</p>
  <p>实力不如科技大厂的一些大模型明星初创公司，在 C端应用上也有了些新变化。</p>
  <p>根据界面新闻报道，AI六小龙之一的月之暗面，近期决定大幅收缩产品投放预算，包括暂停多个安卓渠道的投放，以及第三方广告平台的合作，将更多重心转向技术研发和创新。</p>
  <p>某头部大模型产品投放负责人员<strong>告诉字母榜，对to C的AI产品来说，第一波拉新阶段其实已经结束了，2025年，留存成了新的关注点。DeepSeek挤出了泡沫，大模型厂商们开始探索投放效率更高的新方案。</strong></p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>随着越来越多产品接入DeepSeek，科技大厂们在感受DeepSeek幸福的痛苦之余，还势必面对“左右互搏”的两难处境。</p>
  <p>对大厂内部的大模型研发团队而言，一夕之间，就从亲儿子变成了打工人。在自家研发的项目之外，还要分出不少的资源砸向接入DeepSeek的渠道维护。同时，<strong>对DeepSeek拥抱得越深，科技大厂就越会迎来外界对其自研能力的怀疑。</strong></p>
  <p>对科技大厂内部的大模型自研团队而言，想要打消上述疑虑，最有力的方法就是尽快推出一款能够超越DeepSeek的新模型。这方面，百度已经宣布了将在未来几个月内发布文心4.5模型的消息，腾讯也开始内测T1推理模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_7a0235b0a68a43a398246f77c8252637@000000_oswg178710oswg830oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：腾讯内测T1推理大模型 图源：字母榜截图&nbsp;</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>但更大的压力还在于，在科技大厂更新模型之际，<strong>DeepSeek也在进步。</strong></p>
  <blockquote>
   <p>从2024年5月发布DeepSeek-V2，到同年12月发布V3，梁文峰团队用了7个月，而从V3到2025年1月发布的R1，模型的更新时间缩短到不足一个月。近期，梁文锋还率领团队更新了一篇技术论文，对外展示了DeepSeek在新架构NSA（原生稀疏注意力）上的思考。</p>
  </blockquote>
  <p>按照DeepSeek的模型更新速度，也许在2025年上半年，梁文锋就有望带领团队推出新一代模型。</p>
  <p>尽管一众科技大厂都表示了在自研上要坚持到底的决心，但近期<strong>马斯克在新模型Grok&nbsp;3发布后的翻车，无疑向大厂们提了个醒，如果模型性能无法超越DeepSeek太多，很难吸引用户跳转到自家产品。</strong></p>
  <p>Grok-3发布之前，马斯克在直播中评论DeepSeek R1时，曾表示“xAI将推出更优秀的AI模型”，并将Grok-3描述为“地球上最聪明的AI”。但据部分媒体实测体验，用经典的“9.11与9.9哪个大？”来测试Grok-3时，在不加任何标注的情况下，Grok-3无法给出正确答案。</p>
  <p><strong>同时，Grok-3未在全球掀起类DeepSeek的下载狂潮。</strong>而马斯克的尴尬恐怕也是国内科技大厂即将要面对的。</p>
  <p>科技大厂随后推出的新模型，如果不能实现对DeepSeek的明显赶超，一如马斯克一般匆匆给用户端上一个半成品，恐怕留待科技大厂经历的阵痛，只会更多。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247545014&amp;idx=2&amp;sn=aa5293abdad7a3cb4fb437f6670206c8&amp;chksm=eb2d61fbef9e356497bcad95f764cf86a27ec3f3bf4ef093dae3072aaa91114e4fdd0bfe95ee&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：马舒叶，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174835666076553</id>
            <title>“3000万行C代码暂时不会消失，新内核驱动可用Rust写写看”，Linux二把手表态支持Rust</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174835666076553</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174835666076553</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 11:17:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Linux内核, Rust语言, C语言, 维护者  
<br><br>  
总结: Linux社区对于是否在内核中引入Rust语言存在分歧，Linus Torvalds和Greg Kroah-Hartman支持逐步使用Rust以提高内存安全性，而Christoph Hellwig则对Rust的引入表示担忧，认为这可能导致代码库的复杂性增加。随着维护者的辞职和对现有环境的不满，社区面临分裂的风险。尽管存在反对声音，Linux高层已明确表示将继续推进Rust代码的合并，维护者需适应这一变化。Rust的引入被视为为Linux项目注入新活力的机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>关于 Linux 内核的开发究竟是应该坚持使用单一的 C 语言，还是可以适当引入 Rust，一直是整个 Linux 社区悬而未决的事情。</p>
  <p>最近，尝试将 Linux 移植到苹果自研 M 系列芯片平台的 Asahi Linux 负责人 Hector Martin，因为与反对引入 Rust 的 Linux 维护者发生了冲突，故而宣布辞去 Apple Silicon 的维护者职务，并退出 Asahi Linux 项目。随后，Nouveau 驱动程序开发人员 Karol Herbst 也因对 Linux 内核如今“有毒”的环境感到失望，辞去了 Nouveau 维护者职务...</p>
  <p>在这一系列动荡之后，很多人认为，Linux 项目高层再不出面，恐怕 Linux 社区就要“四分五裂”了。</p>
  <p>这不，前有 Linux 内核维护者透露，Linus Torvalds&nbsp;私下表示，<strong>他将不顾部分维护者的反对，继续推进 Rust 代码的合并</strong>。后就有在今日，Linux 的二把手 Greg Kroah-Hartman 出面亲自为 Rust 语言站台。在一封 Linux 内核邮件列表帖子中，Greg Kroah-Hartman&nbsp;<strong>鼓励大家使用 Rust 来编写新的内核代码或驱动程序，而不是继续使用 C 语言。</strong></p>
  <h2><strong>Linux 维护者的反对声依然在持续</strong></h2>
  <p>带来“Linus 将推翻维护者对内核中 Rust 代码的否决权”这一消息的并非是 Linus 本人，而是 DMA 映射助手及内核其他多个其他领域的维护者 Christoph Hellwig。</p>
  <p>Hellwig 长期以来一直对在 Linux 内核中引入 Rust 及其他次要编程语言持批判态度，尤其对 Rust 在内核中的应用表示担忧。</p>
  <p>在 Hellwig 看来，现在很多 Rust 代码像是一个试图弥合巨大语义差距的怪物，这些“怪物”已经渗透到每一个小子系统和库中。</p>
  <p>「这些绑定像“癌症”一样蔓延到各个地方，并迅速从一个允许并追求全局改进的软件项目，转向日益增加的隔离化。<strong>这将使 Linux 变成一个用多种语言编写的项目，而没有明确的指南说明在何处使用何种语言。</strong>即使在绑定之外，由于内核数据结构（如无处不在的链表）的侵入性和自引用特性，许多代码也不会是非常地道的 Rust。我们是否既对不起那些试图将现有代码库带入更安全空间的人，也对不起那些用 Rust 进行系统编程的人？」Hellwig 说。</p>
  <p>随后，Hellwig 继续补充道：</p>
  <p>“像这样工作的代码库是我最害怕的，因为原因 X，总需要不断地从语言 A 重写到语言 B，然后又因为原因 Z 重新写回去。这还没有考虑到 Linux 中常见的‘创造性’的内斗。</p>
  <p>我想理解这个 Rust ‘实验’的目标是什么：如果我们想修复现有的内存安全问题，我们需要为现有代码做改进，并找到方法将其改造。最近有很多工作已经投入其中，而且我们需要做更多。但这也显示出核心维护者对于检查整数溢出或编译器强制同步（例如 &nbsp;clang hread sanitizer）等琐事的抵触。我们该如何弥合内核的一部分不接受相对简单的安全改进规则与另一部分强制执行严格规则之间的差距呢？</p>
  <p>如果我们只是想让驱动程序编写更容易，那么采用一种新语言来做这个，会增加更多的工作量，并加重已经超负荷工作的核心基础设施维护者的负担。”</p>
  <p>话虽如此，Christoph Hellwig 坦言，抱怨再多其实都没有用。他补充道，Linus Torvalds 在私下里曾表示，<strong>尽管一些维护者反对，他仍然会推进 Rust 代码的合并。</strong></p>
  <p><strong>也就是说，作为一个 Linux 开发者或维护者，不管是否愿意，都必须处理 Rust 代码的相关问题。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_f68c91ad0da246d59aeb5e6d99e02c00@5888275_oswg150211oswg661oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>Linus 将坚持推进 Rust for Linux 项目，强制合并 Rust 内核代码</strong></h2>
  <p>与此同时，Christoph Hellwig 还分享了一个经过 Linux 社区内部讨论而发布的一个名为《Rust 内核策略》（https://rust-for-linux.com/rust-kernel-policy#rust-kernel-policy）的页面，该页面旨在解答如何在子系统中引入 Rust、谁来维护 Rust 代码，以及维护人员是否应该以相同标准对待 Rust 代码等问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_d7ef8e3d071a4035bfd1571b45f19b2c@5888275_oswg114015oswg1080oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据该页面内容显示，<strong>关于内核中 Rust 代码的维护，按照传统的内核维护政策，由列出的维护者负责。</strong>具体来说，Rust 子系统负责一些核心功能以及没有其他维护者的 API，但它并不承担内核中所有 Rust 代码的维护任务，因为这样做在规模上难以管理。虽然如此，团队还是愿意在需要时提供帮助，目标是通过建立一个混合团队，帮助整个内核引入 Rust。最终，Rust 子系统可能也会作为 Rust 代码的“后备维护者”，类似于 akpm 作为 C 代码的最后“救火队员”。</p>
  <p>其次，关于 C 语言修改是否可能导致 Rust 编译失败的问题，仍然会遵循常规内核政策。默认情况下，<strong>如果已知更改会导致构建失败（包括 Rust 代码），则不应提交这些更改。</strong>然而，对于 Rust 代码，一些子系统可能允许暂时破坏 Rust 代码。这样做是为了让某些子系统能够友好地采用 Rust，同时不增加现有维护者修复 C 语言问题的负担。<strong>虽然可以暂时破坏 Rust 代码，但问题应尽快修复，理想情况下在 Linus 知道之前就解决。</strong></p>
  <p>再者就有现有 Linux 维护者是否应该像对待 C 代码一样对待 Rust 代码这类的态度问题，该页面写道，<strong>理想情况下，维护者确实应该按照相同的标准进行处理，但在 Rust 初步引入时，可能不必强求这一点。</strong></p>
  <p>此举的目的是希望 Linux 维护者不要因为觉得无法像处理 C 代码一样及时修复 Rust 代码的问题而拒绝使用 Rust。即使他们有兴趣尝试，也不应感到过大的压力。因此，根据不同子系统的情况，Rust 可能被视为一个新技术，而新技术总有可能出现问题。</p>
  <p>然而，Hellwig 在自己发的一封帖子中明确表示，“我认为这份政策文件并不是很有用。<strong>现在的规则是 Linus 可以强迫你做任何他想做的事（毕竟这是他的项目），我认为他需要明确指出这一点，包括对贡献者的期望。</strong>对于我来说，我可以处理 Rust 本身，我也很希望将内核带入一个更安全的内存世界，但处理一个不受控的多语言代码库无疑会让我把闲暇时间投入到其他事情上。我听过一些其他人也有类似的想法，但并不是每个人都像我一样直言不讳。”</p>
  <h2><strong>Linux 二把手：3000 万行 C 代码不会很快消失，但应该尝试用 Rust 编写新的代码和驱动程序</strong></h2>
  <p>截至目前，Linus 并未就此事公开出面回应。不过在以《Rust 内核策略》这一邮件列表帖子讨论中，在 Hellwig 发布自己的看法不久后，素来有着“Linux 的二把手”之称的 Greg Kroah-Hartman 公开了自己的态度——支持 Rust 进入&nbsp;Linux 内核。</p>
  <p>Greg Kroah-Hartman 是 Linux 内核的核心维护者之一，负责多个子系统的维护，包括驱动程序和内核稳定性方面的工作。此外，他也是 Linux 长期支持版本（LTS）的维护者之一，具有很高的影响力和权威性</p>
  <p>Greg KH 提出，绝大多数内核漏洞都因为 C 语言中的“愚蠢的小极端情况”造成的，这些问题在 Rust 中完全不存在。他支持逐步从 C 代码库转向 Rust 代码，因为在 Rust 中，这些内存安全漏洞和 C 语言的其他不足不会发生。</p>
  <p>Greg 承认，<strong>所有的 Linux 内核 C 代码不可能很快消失，但他确实希望新代码和驱动程序能够使用 Rust，以避免 C 语言代码中的漏洞和问题。</strong></p>
  <p><strong>以下是 Greg 在 LKML 上发布的完整内容：</strong></p>
  <p>「作为一个过去 15 年多来几乎见证了每一个内核 bug 修复和安全问题的人（希望所有问题都能最终进入稳定树，虽然有时当维护者/开发者忘记标记为 bug 修复时，我们会漏掉一些），并且看到每一个发布的内核 CVE，我想我可以就这个话题发表一些看法。</p>
  <p>我们遇到的大多数 bug（按数量而非质量/严重性来算）都是由于 C 语言中的愚蠢的小极端情况造成的，而这些在 Rust 中完全消失了，诸如简单的内存覆盖（虽然 Rust 不能完全捕获所有这些问题）、错误路径的清理、忘记检查错误值，以及 use-after-free 等错误。正因如此<strong>，我希望看到 Rust 能够进入内核，这些类型的问题就会消失，让开发者和维护者有更多时间去关注那些真正的 bug（即逻辑问题、竞争条件等）。</strong></p>
  <p>我完全支持将我们的 C 代码库逐步转向这些问题无法出现的方向，Kees、Gustavo 等人所做的工作非常棒，完全是我们需要的。<strong>我们有 3000 万行 C 代码，这些代码在未来几年内不会消失。这是一项值得的努力，不会停止，也不应该停止。</strong></p>
  <p>但是对于新代码/驱动程序，使用 Rust 来编写它们，因为这些类型的 bug 根本不会发生（或者发生得少得多），对我们所有人来说都是一种胜利，为什么我们不这么做呢？<strong>C++ 在未来几十年内不会给我们带来这些东西，而且 C++ 语言委员会的问题似乎也指出，如果大家想拥有一个能长期维护的代码库，就最好尽快放弃 C++。</strong></p>
  <p>Rust 还让我们能够以一种几乎不可能出错的方式来定义内核中的 API。<strong>我们有太多难度大、棘手的 API，维护者需要进行大量的审查，以“确保你做对了”。</strong>这是因为我们的 API 多年来不断演化（比如有多少种方法可以安全地使用‘struct cdev’？），而 C 语言无法让我们以更安全/简便的方式表达 API。迫使我们这些 API 的维护者重新思考这些 API 是件好事，因为这使得我们能够为每个人清理它们，包括 C 语言用户，这将整体上让 Linux 变得更好。</p>
  <p>是的，Rust 绑定对我来说就像魔法一样，作为一个几乎没有 Rust 经验的人，但我愿意学习，并与那些已经站出来帮助我们的开发者一起工作。我们不能因为新证据的出现而不愿学习和改变。</p>
  <p><strong>Rust 并不是能解决所有问题的“银弹”，但它肯定能在许多地方提供巨大帮助。那么，为什么我们不想要它呢？</strong></p>
  <p>Linux 是一个每个人都用来解决他们问题的工具，我们这里有一些开发者在说：“嘿，我们的问题是，我们想为我们的硬件编写代码，而这些代码不能自动地出现所有这些类型的 bug。”</p>
  <p>我们为什么要忽视这一点呢？</p>
  <p>是的，我理解我们过度劳累的维护者问题（我自己也是这些人之一），但现在我们有开发者在实际做这项工作！</p>
  <p>是的，混合语言的代码库很复杂，维护也很困难，但我们是内核开发者，靠我们，我们已经比任何人想象的更好地维护和强化了 Linux。我们把开发模型转变成了一个精密的工程奇迹，创造了其他任何人都无法做到的事情。<strong>加入另一种语言真的不应该是问题，我们过去处理过更糟糕的事情，我们不应该放弃现在确保我们的项目能够在未来 20 多年继续成功的机会。</strong>我们必须在面对新的好主意时继续前进，并拥抱那些愿意加入我们，真正做这项工作，确保我们都能一起成功的人。</p>
  <p>谢谢！</p>
  <p>——greg k-h 」</p>
  <h2><strong>业界网友的看法</strong></h2>
  <p>如今，Linux 项目高层对 Rust 语言的态度已经逐渐明朗。当然，仍有一些声音认为，接受 Rust 所带来的挑战并不值得。有些人认为，许多 Rust 所提倡的优势，其实可以通过其他方式实现。例如，边界检查和一些类似 RAII 的内存管理优化，可以在没有 Rust 的情况下通过其他工具做到，从而减少内存安全问题。此外，有人指出，Rust 代码的可读性和美观性也让人不免产生抱怨，甚至不愿被迫处理这种代码。</p>
  <p>但更现实的是，有网友表示：“C 语言的最大问题在于后继乏人，这是 Linux 社区面临的最严峻挑战。如今，Linux 中许多 C 语言的写法已经成了‘祖传手艺’，这些特殊的用法难以接手和维护。如果没有老一辈的传承，后续开发者很难接过这个重担。换种语言，或许能为项目注入新的活力，保持长期的维护。”</p>
  <p>尽管如此，无论是否愿意，Linux 社区似乎都需要为应用 Rust 语言而做好准备了。</p>
  <p>参考：</p>
  <p>https://rust-for-linux.com/rust-kernel-policy#rust-kernel-policy</p>
  <p>https://www.phoronix.com/news/Torvalds-Override-On-Rust-Code</p>
  <p>https://www.phoronix.com/news/Greg-KH-On-New-Rust-Code</p>
  <p>https://lore.kernel.org/rust-for-linux/2025021954-flaccid-pucker-f7d9@gregkh/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Abv4oO9QdmWKI68nkZpaJA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，整理：屠敏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174808815733122</id>
            <title>微信接入DeepSeek后，腾讯正在把产品all in AI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174808815733122</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174808815733122</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 11:14:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <腾讯, AI, 产品, DeepSeek>
<br>
<br>
总结: 腾讯正在全力投入AI领域，计划在2025年将旗下产品和团队精力全面转向AI。通过将搜狗输入法、QQ浏览器等产品整合到腾讯云与产业事业群，腾讯希望利用其成熟的用户基础和内容积累，降低推广成本。与此同时，腾讯也在不断优化用户体验，推动老产品的技术升级，以实现“老树发新芽”的战略。尽管面临亏损，腾讯及其他大厂仍在积极寻找下一个杀手级应用，以确保在AI时代的竞争优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>腾讯CEO马化腾曾表示：</p>
  <p>对于工业革命来讲，早一个月把电灯泡拿出来，在长时间跨度上来看是不那么重要的。</p>
  <p>从Chat GPT出现，再到DeepSeek赋能中文互联网。</p>
  <p>眼下观望已久的腾讯终于决定出手了。</p>
  <h2><strong>腾讯正在把产品all in AI</strong></h2>
  <p>为什么说在2025年的开年阶段，腾讯正在将旗下产品和团队精力all in AI。</p>
  <p>在腾讯元宝从TEG（技术工程事业群）转入CSIG（腾讯云与产业事业群）后，搜狗输入法、QQ浏览器、ima等产品和应用也正式转入了CSIG，共同构成了腾讯向大模型时代挥出的“组合拳”。</p>
  <p>站在产品角度上进行观察，我们会发现资历老、用户多是搜狗输入法和QQ浏览器在AI时代的核心优势。它们的应用场景不仅可以无痛嵌入AI写作、AI搜索等大模型应用方向，其成熟的用户和内容积累，更是帮助腾讯省去了推广、培养用户使用习惯的成本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_d4e9b4eec01b4804b77b07dc5eef5688@5322854_oswg216438oswg897oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而ima作为腾讯内部在2024年10月孵化的AI原生应用，其“智能工作台”的产品定位搭配同公众号、微信直接联动的接口优势，也为广大用户提供了“搜、读、写一体化”的全新体验。让腾讯在使用AI技术赋能既有产品的同时，拓展了旗下AI产品的辐射空间，实现了“老产品”和“新路径”的两手抓。</p>
  <p>无论是产品对AI概念的快速适配，还是团队组织架构的灵活调整，它们都在一定程度上让我们见到了腾讯布局AI生态的决心。</p>
  <p>从春节结束的那天起，元宝、腾讯文档、腾讯地图、QQ音乐等腾讯产品对AI的适配消息就未曾断绝。</p>
  <p>由此可见，在DeepSeek引发了中文互联网的技术升级后，腾讯已经结束了自己在AI时代的“观测阶段”并为不同的产品找到了不同的发力点。</p>
  <p>在接下来的时间里，腾讯内部大概率会在组织结构、资源扶持层面进一步发力，以此实现品牌、旗下产品对大模型时代的全面拥抱。</p>
  <h2><strong>弯道超车的关键是老树发新芽</strong></h2>
  <p>腾讯CEO马化腾曾表示：“对于工业革命来讲，早一个月把电灯泡拿出来，在长的时间跨度上来看是不那么重要的。关键还是要把底层的算法、算力和数据扎扎实实做好。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_06130c19010b42bcb6a6a06b9d3e3795@5322854_oswg484645oswg981oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这也就意味着，和AI相关产品的推出速度相比，腾讯内部更在意产品的使用体验，在意如何在现有、未来的应用场景中培养、维护用户的AI使用习惯。</p>
  <p>对腾讯而言，新赛道的开拓固然重要，但用新技术赋能老产品去实现“老树发新芽”的想法同样不能放弃。</p>
  <p>拿国民级APP微信举个例子。</p>
  <p>身为一款聊天软件，微信不是没有过挑战者。</p>
  <p>即时聊天、语音条互动等概念只能让它实现从0到1的变化，助其在“聊天软件”这个赛道里站下脚跟。</p>
  <p>若想实现从“应用”到“国民级应用”的转变，就要在不同的互联网产品周期里灵活运用“老树发新芽”战略去维持用户黏性，强化自己的产品地位。小程序、小游戏的出现如是，视频号、直播号的出现亦如是。</p>
  <p>在今天，历经多次“AI赋能”概念的冲击后。</p>
  <p>微信观望许久终于做出了接入DeepSeek的决定。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_984fdaaf09394ba49639c95fd37956a8@5322854_oswg209862oswg799oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相关报道显示，微信搜索在增加“AI搜索”功能后，整个公众号模块下的内容都将被纳入AI搜索的内容数据库。这样做除了可以帮助用户更好的解决问题外，还能让公众号推文的热度跨越传播周期，强化其以内容为导向的发展模式，进一步激活创作者的创作热情。</p>
  <p>最终让平台依托灵活、精准的AI推荐、解答机制，一举实现“用户、创作者”黏性的双重升级，完成平台正循环的量身定做。</p>
  <p>要知道，微信作为目前的国民级应用。</p>
  <p>它所做出的每一个决定、每一个更新，都会让腾讯本体迎来极高的关注度。而本次微信所展现出的高调态度，除了有为新功能造势的直观意向外，还通过对技术、用户体验的“双重押注”，一举击穿了外界对腾讯在大模型领域动作迟缓的错误印象，让自己成为了拥有后发优势的“冷静拳手”。</p>
  <h2><strong>谁会率先找到下一个杀手级应用</strong></h2>
  <p>随着词条“腾讯华为等接入DeepSeek每月亏超4亿”登上热搜，人们对大厂押注AI的行为也产生了一丝不解。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_3be7cd0459944c4fb6f01156c3491657@5322854_oswg97861oswg710oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相关内容显示，现在国内的大厂虽然纷纷接入了DeepSeek，但大家所采用的运营模式基本都是免费模式、低价模式。（满血版DeepSeek-R1每百万token仅收取16元）</p>
  <p>倘若企业每日输出1000亿token，则其每月基于DeepSeek服务的机器成本就高达4.5亿元，造成亏损4亿元；哪怕使用AMD芯片月收4500万，月机器成本下降至2.7亿元，也会有超2亿元的亏损存在。</p>
  <p>简单来说，当前大厂正陷入“用户越多，亏损越多”的商业怪圈。</p>
  <p>既然每个月都有亏损，那为什么目前没有一个大厂暂停布局AI的计划？</p>
  <p>因为大家都在搏那个“找到杀手级应用”的机会。</p>
  <p>虽然AI聊天机器人、AI搜索等功能代表了实现AI to C的重要诠释，但它们的本质都是各家公司探索AI潜力的不同方式以及用AI赋能自家产品的不同路径。直到今天，市面上一直没有出现真正意义上的“杀手级AI应用”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_47ea8c1c34f74a1095085bbf543fbedc@5322854_oswg472276oswg797oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对那些布局AI赛道的大厂而言，他们的核心任务是坚定自己的AI转型步伐，因为市场、技术发展趋势均在暗示我们AI是下个商业版本的答案。在转型计划启动后，大厂的主线任务也就变成了发现、寻找用户真正想要的、能代表应用2.0体验的内容。</p>
  <p>正如微信押宝AI搜索那样。</p>
  <p>大家都在用自己的方式去抢夺AI时代的技术优势，去挖掘AI时代的用户所想。</p>
  <p>一旦领先他人实现了上述两点，那么未来的天平也将向自己全面倾斜。所以和主导未来的赛道话语权相比，眼下的亏损数字根本无法减缓大厂前进的步伐。</p>
  <p><strong>参考：</strong></p>
  <p>科创板日报：四大产品线合龙 腾讯跑步搭建AI应用矩阵</p>
  <p>证券时报：「e公司观察」超级应用接连联姻DeepSeek “技术共同体式”互联互通或成新趋向</p>
  <p>钛媒体APP：DeepSeek冲击下的互联网巨头：谁在崛起，谁在掉队</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MTI5NDgxNA==&amp;tempkey=MTMxMF8zckRpdTFON0sxcmE2dGtTeFU5UkdwYUpDLTVFNVlkNHlHdC1Fb29wdDljLU5zVy1kQzZXMjFSbHVXOTJrZjFJaXZWSVBSU0NuNERhNk1FZVV3dzNqWGNiRTBhMlF6VGlsY0oxUFJiRHFwTEV0WWI3N2NQdjZYZUNDWUJUVDNXellVZ0lmM1NsVTFGMG8zcFZuOU4ybjBNUFoxWGlXVzZmQnFNLUNBfn4%3D&amp;chksm=0afe0fa33d8986b5aa9e6d651a2ba4c42d396ffb2ac107fd04ee85b197005dc48405f3097b73&amp;scene=0&amp;xtrack=1&amp;subscene=7#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网那些事”</a>，作者：互联网那些事，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174806487499136</id>
            <title>雷达芯片，新突破</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174806487499136</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174806487499136</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 11:14:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <毫米波雷达, 雷达芯片, 6G通信, 自动驾驶>
<br>
<br>
总结: 南开大学与香港城市大学联合研发的薄膜铌酸锂光子毫米波雷达芯片在毫米波雷达领域取得了重要突破，为6G通信、智能驾驶等前沿应用奠定基础。研究团队通过优化制备技术，实现了高效的毫米波雷达信号产生、处理和接收，提升了微波光子雷达的性能。雷达芯片的工作原理类似于蝙蝠的回声定位系统，能够精准探测目标的距离、速度和方位。随着技术进步，雷达芯片的集成度和成本效益不断提高，推动了其在汽车、无人机、安防和工业等多个领域的广泛应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，南开大学携手香港城市大学，成功研制出薄膜铌酸锂光子毫米波雷达芯片，在毫米波雷达领域取得重大突破。这一创新成果，为未来6G通信、智能驾驶、精准感知等前沿领域的应用奠定了坚实基础。</p>
  <h2><strong>芯片集成，点亮毫米波雷达</strong></h2>
  <p>研究团队通过优化制备技术，成功在单一芯片上集成了倍频模块和回波去斜模块，完成了高效的毫米波雷达信号产生、处理和接收。为了验证雷达的性能，团队进行了一系列实验，包括测距、测速和逆合成孔径成像测试。结果显示，该雷达能够精准探测距离和速度，并对不同目标进行高清晰度的成像。</p>
  <p>研究团队成员、南开大学教授朱厦表示，该成果不仅提升了现有微波光子雷达的性能，还为未来高性能、小型化光子雷达系统的发展树立了新标杆。在即将到来的6G时代，这项技术有望在多个领域引发重大变革，标志着微波光子雷达技术发展的重要里程碑。</p>
  <p><strong>这一重大突破，无疑将雷达芯片领域再次拉至聚光灯下。</strong></p>
  <p>雷达芯片处于雷达系统的核心地位，运作时巧妙融合射频与数字信号处理技术。雷达探测器发射高频电磁波信号后，芯片的射频前端负责接收反射回波，它凭借出色频率选择性与信号放大能力，捕捉微弱信号。</p>
  <p>随后，信号进入数字信号处理模块，运用快速傅里叶变换（FFT）等算法解调、滤波、放大。依据电磁波传播特性及 Doppler 效应，通过精确测量发射与回波信号的时间延迟算出目标距离，凭借对回波频率变化的捕捉分析推算目标速度，再结合天线阵列与方位角算法确定目标方位，从而将电磁波信号转化为可用的目标信息。</p>
  <h2><strong>进化与突破</strong></h2>
  <p>早在 20 世纪中叶，雷达技术刚刚起步，那时的雷达芯片构造十分简单，主要由一些分立的电子元件组成 ，就像用零散的积木搭建起的简易模型。这些早期芯片功能有限，仅能实现基本的目标探测，而且体积庞大、能耗高，信号处理能力也极为薄弱。例如，早期的雷达芯片只能在较短的距离内探测较大的目标，对于复杂环境下的小目标几乎无能为力，在实际应用中受到诸多限制。</p>
  <p>随着半导体技术的不断进步，20 世纪 90 年代，砷化镓（GaAs）工艺被应用于雷达芯片制造 。这一变革为雷达芯片注入了新的活力，相比之前的分立元件，砷化镓工艺制造的芯片集成度有所提高，能够在一定程度上缩小芯片体积、降低能耗，并且在信号处理速度上也有了明显提升。不过，砷化镓工艺的材料成本和制造成本都较高，对生产线要求严苛，这在一定程度上限制了其大规模应用。像用在奔驰汽车上的 ARS100（第一款商用雷达），便是采用了砷化镓工艺的雷达芯片 ，虽然它开启了雷达在汽车领域应用的先河，但高昂的成本也使得其难以普及。</p>
  <p>到了 2007 - 2017 年，锗硅（SiGe）工艺逐渐崭露头角 ，并开始取代砷化镓工艺。SiGe 拥有硅工艺的集成度、良率和成本优势，使得前端射频芯片的集成度大幅提升 。一个毫米波雷达只需要少量射频前端芯片，就可完成信号的处理，这极大地降低了毫米波雷达系统的成本 。以大陆的 ARS4 - a 为例，它采用了 2 片 MR2001TX、4 片 MR2001RX 和 1 片 MR2001VC，通过 SiGe 工艺实现了更高效的信号处理和更低的成本，为雷达在更多领域的应用奠定了基础。</p>
  <p>2017 年至今，CMOS 工艺成为了雷达芯片发展的新潮流 。最初，CMOS 工艺制程较低，无法工作在高频中，但随着技术的不断突破，到 2010 年，CMOS 工艺进步到 40nm，使得 CMOS 用于 77GHz 毫米波雷达成为可能 。CMOS 工艺处理速度更快，成本相对更低，集成度能够进一步提升 ，一个毫米波雷达甚至只需要 1 颗 MMIC 芯片，雷达整体系统成本进一步下降 。例如博世的 MRR5，采用 1 片英飞凌的 SiGeBiCMOS MMIC：RXS8160PL，充分展现了 CMOS 工艺在降低成本和提高集成度方面的巨大优势。</p>
  <p>简单来讲，雷达芯片的工作原理可以比作蝙蝠的回声定位系统。蝙蝠发出超声波，声波遇到障碍物后反射回来，蝙蝠通过接收回声来判断物体的距离和位置。同样，雷达芯片发射电磁波，电磁波遇到物体后反射回来，芯片通过接收反射波并计算时间差来确定物体的距离、速度和位置。整个过程就像蝙蝠利用回声在黑暗中导航一样，雷达芯片通过发射、接收和处理电磁波来探测和定位目标。</p>
  <p>雷达芯片的工作原理决定了其在实际应用中的表现，而关键性能指标则是衡量雷达芯片性能优劣的重要标准。通过射频技术和数字信号处理技术，雷达芯片能够接收并处理高频电磁波信号，将其转换为可识别的目标信息，如距离、速度、方位等。然而，这些功能的实现效果如何，很大程度上取决于雷达芯片的关键性能指标。这些指标不仅直接影响雷达系统的探测精度和稳定性，还决定了其在不同应用场景中的适用性。</p>
  <p>灵敏度影响芯片对微弱信号探测能力，远距离探测时，高灵敏度利于精准锁定目标，低灵敏度易错失目标；动态范围保障芯片处理不同强度信号，范围大的芯片可避免失真，确保复杂环境下正常工作；带宽与数据传输、分辨率相关，高带宽助于精细探测与成像，为高精度应用提供支持；速度范围界定芯片测量目标速度区间，汽车雷达关注低速，航空雷达追踪高速，适配不同场景。</p>
  <h2><strong>应用领域</strong></h2>
  <p><strong>汽车领域</strong>是雷达芯片应用的重要场景之一。在自动驾驶技术中，雷达芯片扮演着关键传感器的角色。它能够实时探测车辆周围的环境，包括其他车辆、行人、障碍物等，并提供精确的距离、速度和方位信息。特斯拉的Autopilot系统采用多颗毫米波雷达芯片，实现了自动紧急制动、车道保持辅助、自适应巡航控制等功能，极大地提升了驾驶安全性和舒适性。具体应用中，前向雷达用于探测前方障碍物，实现自动紧急制动和自适应巡航控制；角雷达安装在车辆侧面，用于监测盲区车辆，实现变道辅助和盲点监测；后向雷达则安装在车辆尾部，用于监测后方来车，实现倒车预警和后方碰撞预警。</p>
  <p><strong>无人机领域</strong>也是雷达芯片的重要应用领域。雷达芯片为无人机提供了强大的环境感知能力，使其能够在复杂的环境中自主飞行和执行任务。在大疆的Matrice 300 RTK无人机中就搭载了高精度雷达芯片，可以实现精准定位、避障、地形跟随等功能，广泛应用于测绘、巡检、搜救等领域。具体应用中，避障雷达用于探测无人机飞行路径上的障碍物，实现自动避障功能；地形跟随雷达用于探测地面高度变化，实现无人机与地面保持恒定高度飞行；搜索雷达则用于探测目标物体，实现搜救和目标跟踪等功能。</p>
  <p><strong>安防领域</strong>中，雷达芯片可用于周界防护、入侵检测、人员定位等。例如，海康威视的雷达视频一体机采用了先进的雷达芯片技术，可以实现对入侵目标的精准探测和跟踪，并联动视频监控系统进行实时报警和记录。周界防护雷达用于探测围墙、栅栏等周界区域的入侵行为；室内定位雷达用于室内人员的定位和追踪，适用于监狱、医院等场所；生命探测雷达则用于探测废墟下的生命迹象，适用于地震救援等场景。</p>
  <p>在<strong>工业领域</strong>，工业机器人、AGV小车、智能仓储等都离不开雷达芯片的支持。ABB的工业机器人配备了高精度雷达芯片，可以实现对工件的精准定位和抓取，提高生产效率和产品质量。具体应用中，工业机器人用于工件的定位、抓取、装配等操作；AGV小车用于物料运输、仓储管理等；智能仓储则用于货物的自动识别、定位、分拣等。</p>
  <h2><strong>巨头林立，新兴力量崛起</strong></h2>
  <p>雷达芯片行业的参与者主要包括传统半导体巨头、专业雷达芯片企业和新兴科技公司。在传统半导体巨头中，恩智浦（NXP）、英飞凌、德州仪器（TI）、意法半导体等国际芯片设计巨头在雷达芯片市场长期占据主导地位。</p>
  <p>以恩智浦为例，其旗舰 S32R45 和新 S32R41 处理器可满足 L2 + 级至 L5 级的自动驾驶需求，能构建 4D 成像雷达，实现 360 度环绕感知 。其中，雷达微处理器单元（MPU）S32R41 专用于 77GHz 高级雷达应用，采用 Arm Cortex®-a53 和 Cortex-M7 内核，结合专用雷达处理加速器，打造出卓越的雷达处理链。凭借深厚的技术积累和广泛的客户基础，恩智浦在汽车雷达芯片领域稳稳扎根，诸多知名汽车厂商的自动驾驶系统中都有其芯片的身影。</p>
  <p>英飞凌拥有毫米波雷达全套解决方案，涵盖性能强大的前雷达、性价比高的角雷达，以及用于舱内监控的毫米波雷达芯片。其关键部件 MMIC、MCU 和 PMIC 广泛应用于各种细分雷达应用场景，在业界成熟量产的级联方案更是助力实现 4D 雷达，为汽车安全与智能驾驶提供坚实技术支撑，在全球汽车雷达市场份额可观。</p>
  <p>德州仪器在雷达芯片领域同样成绩斐然。其于2024 年 1 月推出的 AWR2544 77GHz 毫米波雷达传感器芯片采用卫星雷达架构设计，提升了高级驾驶辅助系统（ADAS）中的传感器融合和决策能力。德州仪器凭借持续的研发投入和先进的半导体技术，在雷达芯片市场始终保持着强劲的竞争力，产品广泛应用于汽车、工业等多个领域。</p>
  <p>意法半导体基于丰富的经验和全面的汽车雷达收发器与电源管理 IC 产品组合，为客户提供基于 24GHz 和 77GHz MMIC 的雷达解决方案，产品满足严格的汽车安全完整性等级（ASIL）要求，在汽车雷达芯片市场占据重要一席。</p>
  <p>在国际巨头的强势笼罩下，新兴雷达芯片企业也在努力突围，以创新技术和独特优势在市场中崭露头角。Uhnder 便是其中之一，作为数字毫米波成像雷达技术的领导者，基于数字编码调制（DCM）技术，其完全由软件定义的雷达芯片和传感器模块能为 ADAS、AV 和物流自动化系统提供最高分辨率的数字感知。2024 年 2 月完成 5000 万美元 D 轮融资，彰显了市场对其技术潜力的高度认可。2022 年推出的首款车规级 4D 数字成像雷达芯片 S80，已通过基于 AECQ104 的所有车规资格认证以及基于 ISO26262 的 ASIL-B 认证，并已部署在 Fisker 的 Ocean 车型上，成功切入汽车雷达市场，为行业带来新的发展思路和竞争活力。</p>
  <p>相比国外，国内车载毫米波雷达芯片企业起步晚、技术积累少，尚未形成强大市场影响力。但随着产业加速发展与市场需求驱动，国内企业积极入局。</p>
  <p>像加特兰微电子，2014 年成立专注 CMOS 芯片，2024 年一季度出货超 800 万颗，预计全年 600 万颗，产品已入 20 余家车企、超 200 款车型，适用于多类雷达。森思泰克 77GHz 产品率先“上路”，用于 ADAS 关键功能。德赛西威开发多频段产品助力自动驾驶。清能华波专注芯片设计，南京米勒、铖昌科技、电科芯片也凭各自优势，在研发、生产上发力。这些企业于细分领域崭露头角，正缩小差距，有望提升未来竞争力。</p>
  <p>根据市场研究机构的数据，2022年全球雷达芯片市场规模约为50亿美元，预计到2027年将增长至120亿美元。目前，英飞凌和恩智浦占据市场主导地位，合计市场份额超过50%。TI和ADI分别占据约15%和10%的市场份额。新兴企业如Arbe和Uhnder虽然市场份额较小，但增长迅速，预计未来几年将占据更大市场份额。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247789963&amp;idx=1&amp;sn=a86ca6e161aa0c6002cfe464655fdcee&amp;chksm=c0b92048cb3586520823719efe48296b846a1d3caf12ba2740306483ad2652bb994cd44d3547&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：方圆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174786485977480</id>
            <title>杉杉股份市值蒸发200多亿，宫斗风波成继任者困局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174786485977480</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174786485977480</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 11:10:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <杉杉股份, 债务危机, 郑永刚, 多元化经营>
<br>
<br>
总结: 杉杉股份在失去创始人郑永刚后，面临严重的债务危机和内部管理混乱。公司于2024年预计将首次出现年度亏损，市值蒸发200亿元，且面临破产重组的风险。郑永刚的去世引发家族内斗，导致公司治理不稳。尽管杉杉在锂电池材料等领域有一定的市场地位，但高负债和市场环境的恶化使其未来发展充满不确定性。多元化经营的策略未能有效解决管理问题，反而加剧了公司的财务压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾顶着中国服装业首家上市公司光环的杉杉股份，自失去主心骨郑永刚后便陷入发展困境。</p>
  <p>1月26日，深陷债务危机的杉杉股份发布公告称，三家银行已联合申请对杉杉集团启动重整程序，法院定于2025年2月7日召开重整听证会。</p>
  <p>消息一出，外界一片唏嘘。虽然目前尚未有最终裁定，但公司资金链危机、业绩持续亏损、内部管理失序等系列问题已暴露无遗。</p>
  <p>毋庸置疑，在多重困境的交织下，这家老牌企业未来发展充满不确定性。</p>
  <h2><strong>1、600亿商业帝国沦为债务“困兽”</strong></h2>
  <p>谁也想不到，杉杉股份会将来时的路又重新走一遍。但这一次，却未必能再出现一个郑永刚解救。</p>
  <p>1989年，宁波甬港服装厂由于经营不善，负债高达800万，濒临倒闭。这样一个烫手山芋令大多数人都避而远之。但时年32岁的退伍军人郑永刚却临危受命，担任总厂厂长。</p>
  <p>郑永刚很有远见，接手后便大刀阔斧改造服装厂，并提出要做中国西服第一品牌的理念。</p>
  <p>为了实现这个想法，郑永刚将服装厂改名为杉杉服装厂，并借了3万元。但他并没有把钱投入生产，而是用来在央视做广告。</p>
  <p>不得不说，郑永刚很有头脑，随着“杉杉西服，不要太潇洒”的广告语火遍全国，服装厂每天都有人排队买西装。</p>
  <p>1996年，靠着杉杉西服的成功，杉杉股份在A股上市，成为“中国服装行业第一股”。在短短两年时间里，杉杉品牌在国内市场占有率就超过37%，一跃成为中国服装第一品牌。</p>
  <p><strong>但事实上，这只是郑永刚商业尝试的开始，他的野心不止于此。</strong></p>
  <p>在偶然接触到锂离子负极材料的生产技术后，郑永刚非常看好其投资前景，果断带领杉杉集团进行转型，成为国内第一家从事锂离子电池人造石墨负极材料研发、生产的企业。</p>
  <p><strong>2021年，随着锂电池暴涨，杉杉股份的股价也是一路飙升，市值一度接近千亿。</strong></p>
  <p>尝到了多元化发展的甜头后，郑永刚开启了资本并购的模式，并将公司总部迁到上海浦东。</p>
  <p>经过三十多年的发展，杉杉集团已经成为一个综合大型商业集团，横跨服装、新能源、金融、科技等10大产业。每年营收就超200亿元，利润更是超过30亿元。在404家企业股份占比超过10%，并同时控股参股杉杉股份、吉翔股份、华创阳安、申通快递、杉杉品牌等多家上市公司。</p>
  <p>但谁能想到，当郑永刚在2023年2月10日突然因病去世后，“杉杉系”这个商业帝国也掉落神坛，陷入岌岌可危的债务困境中。</p>
  <p><strong>现如今，杉杉股份的市值已经蒸发200亿元，并已经开始出现亏损。</strong></p>
  <p>今年1月26日，杉杉股份发布业绩预告，预计2024年度实现归属于上市公司股东的净利润-4.8亿元到-3.2亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_4f8dd370f3ad47708dacfa41d7edcd7b@000000_oswg210601oswg864oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，杉杉集团债务问题也很严重。</p>
  <p>杉杉股份发布公告称，截至2024年11月8日，杉杉集团除杉杉股份之外的合并财务报表显示，有息负债总额达到122.65亿元，其中1年内到期的短期债务114.20亿元。正面临着破产重组的危机。</p>
  <h2><strong>2、“宫斗”之下，杉杉早已危机重重</strong></h2>
  <p>在很多人看来，杉杉集团的危机与其家族内斗密不可分。</p>
  <p>郑永刚因心脏病猝然病逝后，由于没有立下遗嘱，家族内上演了原配之子郑驹和现任老婆周婷争遗产的戏码。</p>
  <p>其实，郑永刚在世时，一直费尽心思栽培自己的大儿子郑驹，并在不同场合多次提及让其当自己的接班人。</p>
  <p>多年来，90后郑驹从没有享受过奢靡的生活，基本在被穷养。从国外大学毕业后，郑驹也是从公司基层做起，一步步熟悉业务。</p>
  <p>2023年3月，在郑永刚去世一个月后，公司召开当年第一次临时股东大会，最终以67.59%的投票通过比例，郑驹成为新一任董事长。</p>
  <p>但没想到，郑驹还没坐稳董事长位子，郑永刚现任老婆周婷却站出来表示强烈不满。</p>
  <p>在她看来，自己是郑永刚的现任配偶，并育有三个子女，均应该获得遗产，因此她才应该是杉杉集团的掌权人。</p>
  <p>不过，周婷的诉求并没有得到杉杉集团的支持。为了争取权益，周婷随即携三名未成年子女起诉郑驹，向法院申请财产保全，要求冻结郑永刚名下所持的宁波青刚的51%股份等资产。</p>
  <p><strong>在一番斗争下，最终周婷和郑驹双双进入董事会，郑驹依然出任董事长。</strong>表面上看，这对继母和继子之间达成和解，但其实是为了风雨飘摇杉杉集团不得不选择的妥协。</p>
  <p>在家族内斗之后，杉杉股票被大量贩卖，公司市值直线下跌，深陷财务危机中。</p>
  <p>很多人都认为是由于家族内斗导致杉杉集团深陷财务困境，但事实上，郑永刚在世时，杉杉集团经营就已经存在不少问题。</p>
  <p><strong>杉杉为了实现业务快速扩张，进行了高杠杆操作，这也为杉杉今日的“爆雷”埋下了隐患。</strong></p>
  <p>自从2021年起，杉杉便主要专注于新能源锂电池负极材料和偏光片业务，与各地地方政府展开一种疑似“明股实债”的合作模式。在张家港、眉山、绵阳等地区，杉杉投资建立了偏光片生产项目，而这些地方的城投或国资基金对杉杉集团或杉杉控股进行投资入股。</p>
  <p>据媒体计算，杉杉从各地国资拿到的融资总额可能达到百亿元。在郑永刚去世后，部分银行提前收回对杉杉的贷款或者不再放贷。而已有部分城投和基金公司为了保全财产，直接成为杉杉系股权冻结案件中的原告。</p>
  <p>更雪上加霜的是，据监管调查显示，郑永刚在数年前主导吉翔股份（现永杉锂业）并购重组期间，通过第三方股份代持等方式，规避强制要约收购义务的违法行为，已经被相关监管部门查实。</p>
  <p>2022年11月，随着杉杉系关联企业宁波炬泰所持永杉锂业股权遭司法强制执行，加上合作伙伴上海钢石主动放弃表决权等连锁反应，最终导致杉杉集团失去永杉锂业（603399.SH）的控制权。</p>
  <h2><strong>3、生死时速，留下的时间并不多</strong></h2>
  <p>杉杉陷入内外堪忧的困境，与其经营面不理想密切相关。</p>
  <p>最近几年，受全球经济增长放缓影响，新能源汽车行业增速趋缓，锂电池材料的需求量增长速度明显放缓，整个行业竞争明显加剧。</p>
  <p>外部市场环境日益严峻，杉杉营收也很不乐观。</p>
  <p>财报数据显示，2024年前三季度，杉杉股份营收总收入为132.8亿元，较2023年同期的147.1亿元下降9.69%。</p>
  <p>其实，早在2023年，杉杉股份的营收已经处于下滑。2023年全年，杉杉股份实现营收190.7亿元，同比下滑12.13%；净利润7.65亿元，同比下滑72.93%。</p>
  <p>除了公司连续两年出现营收下滑外，整个杉杉上市公司在2024年是亏损的，这也将是其自1996年上市以来的首次年度亏损。</p>
  <p>杉杉股份陷入如此困境中，归根结底便是成也多元化，败也多元化。</p>
  <p>由于偏光片、负极材料等都属于重资产、高负债的产业，杉杉股份负债压力很大。</p>
  <p>截至2024年9月，杉杉股份总资产475.76亿元，总负债246.2亿元，资产负债率高达51.74%。具体来看，杉杉股份短期借款62.17亿元，长期借款87.83亿元，一年内到期的非流动负债21.42亿元，应付票据、应付账款达47亿元，而货币资金仅有38.39亿元，资金缺口压力大。</p>
  <p>不过，杉杉股份并非全无希望可言。</p>
  <p>杉杉股份在发布的公告中表示“公司具有独立完整的业务及自主经营能力，公司与控股股东在资产、业务、财务等方面均保持独立。”</p>
  <p>具体来看，虽然行业大环境压力大，但其核心业务负极材料和偏光片业绩变现依旧良好，公司预计负极材料和偏光片业务在2024年合计将实现营业收入180亿元到190亿元，净利润合计6.5亿到7.5亿元。</p>
  <p><strong>但杉杉是否能闯过这一难关，资本市场能否愿意给它机会喘气，仍是一个未知数。</strong></p>
  <p>一直以来，对于大多数企业而言，积极寻找第二增长曲线是一个坚定不移的选择。</p>
  <p>毋庸置疑，杉杉能持续多年屹立不倒，有着不错的营收和利润，都与郑永刚及时带领企业转型密不可分。</p>
  <p>但多元化经营过程中，郑永刚只一味带领杉杉狂奔，却没有真正解决其存在的管理问题以及多元化经营存在的隐患。</p>
  <p>以至于郑永刚去世后，杉杉才让各方失去信心，出现了“暴雷”。</p>
  <p>不过，在这艰难时刻，反而更考验杉杉，是否能够上下一心，和当年的郑永刚一样，带领杉杉走出困境。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4NDEyNDAyOA==&amp;mid=2648677000&amp;idx=1&amp;sn=2bac638fb2c37808e74f940d03e81558&amp;chksm=f26ad9f1a8c7073b05e8e6c1feab8c00a491c9134ff8cd840b7b3d933f8f41ee5a0b89aff841&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“牛刀财经”（ID：niudaocaijing）</a>，作者：刘志伟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174770536008069</id>
            <title>腾讯重新“押宝”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174770536008069</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174770536008069</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 10:32:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, 元宝, DeepSeek, AI搜索  
<br><br>  
总结: 吴祖榕在腾讯会议的成功推动下，腾讯元宝在市场上迅速崛起，尤其是在接入DeepSeek大模型后，用户量大幅增长。尽管腾讯元宝的表现引发了内部对自研大模型的讨论，但大厂们仍在探索如何将外部优秀模型与自身需求结合。微信AI搜索的灰度测试因资源紧张而转向元宝，显示出腾讯在产品决策上的复杂性。随着用户量的增加，元宝也面临着负面舆情和数据源单一的问题，这可能影响其长期发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>“羡慕吴祖榕（Lori Wu）的事业运”</strong>，有腾讯员工私下对「市象」表示。“腾讯会议正赶上线上需求的爆发，腾讯元宝又遇上DeepSeek的加持，再加上微信流量的导入。”仿佛一夜之间，天时地利人和都站到了吴祖榕这一边。</p>
  <p>一个月前，元宝才从TEG（技术工程事业群）划归CSIG（云与智慧产业事业群），负责人由原TEG副总裁、腾讯混元大模型负责人蒋杰（Zeus）变为腾讯会议负责人吴祖榕。</p>
  <p>腾讯选将吴祖榕其实并不意外。作为腾讯会议从0到1的关键推动者之一，吴祖榕为腾讯会议的快速崛起立下了赫赫战功。腾讯会议创下了一个惊人的记录——仅用了245天，从冷启动到用户突破1亿大关。“Lori 在疫情期间的表现相当出色，获得了总办的高度评价”。</p>
  <p>但没能想到的是，换帅短短一个月后，元宝竟迎来这样的市场爆发。</p>
  <p>此前，由于腾讯元宝的上线较晚，且推广力度有限，这款产品的用户量一度被其他大厂同类产品拉开差距。直到今年一月，元宝的增势才有所改观，根据Quest Mobile数据，2025年1月，腾讯元宝的月活跃用户数已达275.16万人，较去年11月的120.89万增长。</p>
  <p>眼下，DeepSeek这一变量为腾讯元宝的产品加速注入了动力。根据七脉数据，自2月13日腾讯元宝App及网页端上线DeepSeek R1模型以来，腾讯元宝在iPhone免费应用排行榜上的排名迅速攀升，从200多名一路跃升至第五名，走出一条迅疾的上升曲线。</p>
  <p><strong>「市象」获悉，近期腾讯元宝正在腾讯自家旗下渠道（包括微信、QQ音乐等）和外站加码投放力度。</strong>一位刚接到元宝投放合作的小红书博主透露：“最近元宝的投流很猛，主要方向是突出‘搭载DeepSeek深度思考模型后的卓越使用体验’。”</p>
  <p>而在预期之内，随着微信在搜索页面显著标注“下载元宝（使用DeepSeek R1）”来为其导流，腾讯元宝的数据势必会更加可观。</p>
  <p>以至于，随着用户量的暴增，“负面舆情”都出现了——2月18日，有博主称，腾讯的智能助手元宝在使用DeepSeek R1时，在回答中有疑似包含广告信息。腾讯公关总监张军随后在评论区进行回应：“理论上不应该，已经让技术去查了”。</p>
  <p>此前，业内有观点认为，腾讯一向在技术创新上常常慢半拍，但擅长在新技术趋势逐渐明朗后，凭借自家超级应用和庞大的流量资源迅速展开战略布局。即使放到现在，这一观点也并不算错。</p>
  <p>不过，进一步来细究的话，元宝这一系列动作，仍然隐含深层次的问题需要解答：负责基础大模型研发的腾讯TEG今后如何自处？微信为元宝提供导流支持的背后是怎样的决策和战略布局（明面上的算力问题只是其一）？</p>
  <p>「市象」获悉，就在近日，腾讯PCG（平台与内容事业群）“信息平台与服务线”旗下，浏览器等部分C端产品同样调整至CSIG和元宝作伴，这背后的战略意图显然不简单。</p>
  <h2><strong>01 元宝引发的思考：产品的归产品，模型的归模型？</strong></h2>
  <p>元宝几乎是互联网大厂中首个接入DeepSeek大模型的AI对话类应用，此前，大厂们的策略多是将DeepSeek模型接入自家云服务平台，供外部开发者调用，故意避免在主推的C端AI应用中与自研大模型正面碰撞。</p>
  <p>随着元宝的入局，局面发生了变化——腾讯旗下的多款产品，包括微信、ima、腾讯文档等，纷纷引入了DeepSeek-R1模型；百度也采取了类似的行动，旗下的AI应用和主流产品也陆续接入了DeepSeek-R1模型。</p>
  <p>从外部来看，这些应用都受益于DeepSeek-R1的技术支持，但从内部角度来看，这一决策引发了一定的讨论和争议。</p>
  <p>“公司各个业务陆续接入DeepSeek，混元有点尴尬。”有腾讯员工对「市象」表示。而在百度内部，<strong>有员工私下吐槽道：“进厨房准备了大半天，最后还是点了个外卖。”</strong></p>
  <p>以腾讯元宝为例，其在这轮争议中十分具有代表性。</p>
  <p>与百度一开始就将基础模型与AI应用拆分到两个部门（文心大模型归TPG技术中台事业群，文小言App则隶属于MEG移动生态事业群）不同，腾讯元宝最初是基于腾讯混元大模型的AI应用，直接隶属于TEG，作为一个核心业务存在。</p>
  <p>直到受到上层意志的影响而发生改变——在腾讯集团2024年年会上，董事会主席兼首席执行官马化腾提到，TEG进行了架构调整，将更聚焦做技术底座，产品化则希望其他事业群一起推进。</p>
  <p>昔日亲密无间的伙伴，今天却被一层“外人”隔开。这在某种程度上是对当前自家大模型表现的间接否定，这种技术上的“外援”使用，可能会影响内部团队对自家研发的信心和未来战略方向。</p>
  <p>不过，目前腾讯和百度等大厂似乎并不会轻易减少自研大模型的投入。</p>
  <p>以腾讯为例，AI业内人士向「市象」指出，“<strong>大模型技术还在飞速发展，DeepSeek暂时领先就减少混元的投入，这显然是短视的。</strong>混元本身就是一个非常完善的团队，涵盖了大语言模型、图像、视频等多个领域。现阶段，DeepSeek的短板恰恰是在多模态技术上。”</p>
  <p>甚至，按照腾讯一贯的做法，不排除未来会再次回到“赛马”的路径上。</p>
  <p>但同时，受元宝这一案例的影响，未来可能会有更多拥有自研模型的大厂采取类似的做法。</p>
  <p>「市象」获悉，近期蚂蚁集团内部也在深入思考是否可以借鉴这一模式，考虑将业务层面的需求与外部最优秀的模型（比如DeepSeek R1）结合，进行灵活部署。尽管蚂蚁集团本身也拥有自研的百灵大模型和金融大模型。</p>
  <p>这样的思考正在许多大厂内部悄然展开。「市象」获悉，百度在接入DeepSeek R1后，尽管内部有争议，但也有声音认为：“这才是对的，厂长之前卷应用的思路没错，只是战术不对。<strong>卷应用最终得依赖最强的模型，跑赢大盘业务线本来就不必非得跟自家模型绑死，哪个对业务更好用就用哪个。</strong>”</p>
  <p>实际上，早在此前就有业内人士提出过类似的观点。据《晚点》报道，MiniMax 创始人闫俊杰在今年 1 月中旬曾透露，AI行业过去存在一个误区：“认为用户越多，模型能力提升越快”，但实际上，二者并没有直接关系。</p>
  <p>“技术就是要不断提升上限；而产品的目的不是让模型变好，它就是一个商业化产品，真正需要思考的是怎么更好满足用户。”</p>
  <p>目前还不清楚阿里和字节是否会有类似的动作。不过，在字节内部，已经有员工开始讨论：“豆包什么时候接入DeepSeek？”</p>
  <h2><strong>02 元宝“颠覆”微信？</strong></h2>
  <p>值得关注的是，微信AI搜索上线灰度测试不到一天，因服务器繁忙无法正常使用。随后腾讯方面表示，尚未被灰度到AI搜索的用户，进入微信搜索，将有机会在页面中看到“下载元宝（体验DeepSeek-R1）”。</p>
  <p>腾讯的表述这一动作的逻辑是，“目前资源紧张，为了让大家更快、更稳定地体验到DeepSeek，腾讯内部紧急协调部署，调用元宝来支持、方便更多用户使用。”</p>
  <p>但这颇似2018年微信为腾讯旗下短视频创作平台微视的导流动作。当时，微信朋友圈拍摄菜单内置了一个“用微视拍摄”的限时推广入口。因此，在微信这次的产品调整后，<strong>一些业内人士普遍的反应是：“又一次常规的导流动作？”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_9faa89d549344f24afa8f570dd2b5d84@26875_oswg74511oswg427oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对此，有接近腾讯的人士对「市象」表示，客观来说，确实存在资源限制的因素。“搜一搜想尝试接入DeepSeek来丰富搜索结果，和之前接混元的思路是类似的，但架不住大家的热情太高，卡资源实在不够了。”</p>
  <p>据《财新》报道，腾讯内部人士称，微信AI搜索新功能测试开放用户数“极少”，但调用量依旧产生了巨大的算力消耗，出现服务器繁忙，无法完成请求的情况。腾讯内部紧急开会确定将相关搜索需求转向聊天机器人元宝：“满足强需求的用户使用。”</p>
  <p>不过，据「市象」了解，上述动作背后其实蕴藏着更多的产品决策，并非仅仅是算力不足的问题。</p>
  <p>一个细节是，在《卫夕指北》那篇得到腾讯内部人士所认可的文章中提及——这次DeepSeek的接入微信搜索，从产品层面准备之仓促，就好像是<strong>“用透明胶将DeepSeek粘到了微信搜索上”</strong>。</p>
  <p>从产品体验上看，这次DeepSeek接入微信搜索的效果确实一般——不支持多轮搜索、没有文件上传功能、未接入个人数据、没有融入关系链，也没有和其他功能进行联动。</p>
  <p>基于这些限制，卫夕得出的结论是，“最大的可能性是团队想低调地快速练兵，以获得反馈。”</p>
  <p>但或许并不全是这样。一名从事搜索的腾讯员工给出的洞察是：“从搜索角度看，微信的AI搜索不能不做，也不能做的很好，<strong>如果将大量流量转到AI搜索对话上，会影响商业变现，这只是给用户提供一种新的搜索体验，但是不能革自家的命。</strong>”</p>
  <p>不是不想，实为不能。</p>
  <p>这个论点是站得住脚的。根据微信公开课所披露的数据，微信搜一搜月活跃用户已达到8亿，搜一搜已成为连接用户与内容、服务的桥梁。这使得它在微信生态中占据了重要地位。虽然微信搜索接入DeepSeek后，获得了不少用户的青睐，但从目前的搜索展现来看，确实存在破坏搜一搜生态价值的风险。这其实也是百度正在面临的AI搜索如何货币化的问题。</p>
  <p>那么，逻辑就很顺了。除了算力问题外，微信搜索因为生态价值现阶段不可能完全转型为AI搜索，但元宝可以大搞搜索，做大。</p>
  <p>实际上，近日腾讯PCG“信息平台与服务线”旗下，浏览器等部分C端产品调整至CSIG，也间接预示着元宝得到了集团层面的更多重视。</p>
  <p>最后要给元宝提个醒：随着用户量的快速增长，负面产品体验也开始显现。此前，元宝的检索信息源主要依赖于公众号文章，尽管公众号沉淀了大量优质内容，但现如今，已经有用户在社交平台上吐槽元宝的数据源过于单一，缺乏多元化。这可能会限制元宝的长期发展。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ItL8Y0gqiRgxJTwLjT0JKw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市象”</a>，作者：文昌龙，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174805264023945</id>
            <title>市场升温，百亿私募阵营谁掉队了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174805264023945</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174805264023945</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 10:32:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 私募, 百亿, 投资者, 市场波动  
<br><br>  
总结: 尽管市场逐渐回暖，但由于投资者持有体验不佳，导致部分私募在业绩反弹时出现赎回换仓，规模逆势下跌，百亿私募数量减少至80家。多家知名百亿私募因业绩不佳而掉队，尤其是半夏投资和磐松资产受到市场关注。百亿私募数量的减少反映了市场环境变化和行业竞争加剧，部分私募因投资策略和风险控制问题被投资者抛弃。整体来看，私募行业正经历优胜劣汰的激烈竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>尽管近期市场逐渐回暖，但由于过去几年投资者持有体验较差，因此一旦产品业绩有所反弹，反而引发了一些投资者的赎回换仓动作，从而导致规模逆势下跌，掉出百亿梯队</p>
  </blockquote>
  <p>随着DeepSeek引发的科技股行情发酵，市场开始逐步转暖，然而在此背景下，作为私募行业桥头堡的百亿私募，其数量却进一步逆势下跌，其中多家知名及老牌百亿私募掉队受到市场关注。</p>
  <p>根据私募排排网的最新统计数据显示，<strong>截至2月18日，百亿证券私募数量已降至80家，相比2024年底的89家净减少9家，其中，百亿主观私募减少6家，百亿量化私募减少1家，“主观+量化”减少2家。</strong>截至目前，80家百亿证券私募中，主观私募40家，量化私募32家，“主观+量化”私募7家，其中带有“量化”策略的百亿私募总数已达到39家，占据百亿私募半壁江山。</p>
  <p>具体来看，除海南图灵私募成为唯一一家新晋百亿私募外，今年以来已有10家头部私募掉出百亿私募阵营，分别为半夏投资、磐松资产、上海保银投资、歌斐诺宝、远信投资、宽远资产、展弘投资、上海波克私募、融葵投资、国寿城市发展产业投资。</p>
  <p>“尽管近期市场逐渐回暖，但由于过去几年投资者持有体验较差，因此一旦产品业绩有所反弹，反而引发了一些投资者的赎回换仓动作，从而导致规模逆势下跌，掉出百亿梯队。”一位私募行业人士对《财经》表示。</p>
  <p><strong>其中，“私募魔女”李蓓执掌的半夏投资掉出百亿私募阵营受到市场广泛关注。</strong>半夏投资曾凭借过去较为出色的业绩表现及李蓓的个人流量在2022年7月达到百亿规模。2023年成为半夏投资的转折点，因过早做多地产及随后割肉，旗下基金产品出现罕见单月跌幅，此后因多次对市场走势判断失误，李蓓的基金产品便再没有收复失地。2024年12月中旬，有投资人称持有半夏投资的产品三年亏损15%，对其长期投资业绩的公开质疑在业内热传。</p>
  <p>根据半夏投资2月15日公布的最新一月月报显示，半夏宏观对冲基金年初以来收益率为-0.24%，其产品至今最大回撤为25.65%。值得一提的是，在2024年底的公开发声中，李蓓总结到，虽然过去一年业绩并不好，但她并不焦虑，认为自己比两年前认知水平有较大提高，看到了重要的拐点和机会，对传导机制理解更深，处于淡定且踏实的状态，相信未来几年业绩表现会更好。</p>
  <p><strong>作为去年新晋走红的量化私募磐松资产，在管理规模快速突破百亿之后又再次跌破百亿。</strong>磐松资产凭借低费率和相对较好的业绩，近两年实现管理规模快速攀升，2024年3月管理规模超过50亿元，7月突破100亿元，仅成立两年时间便跻身百亿私募之列。然而在突破百亿三个月后，2024年10月底，创始人张潇被美国马萨诸塞联邦地区检察官办公室起诉，指控其窃取前雇主的代码、项目和研究，磐松资产发布声明否认相关指控，并表示会通过法律手段维护合法权益。受此影响，磐松资产的管理规模在短暂登上百亿之后，再次跌破百亿，但目前管理规模仍在90亿元以上。</p>
  <p>对于管理规模快速跌破百亿的原因，磐松资产回应称，权益市场波动、短期业绩波动、资产配置方案变化和客户的业绩考核周期等因素都会影响客户的投资决策，尤其在年底，部分客户有资金回流的需求，用于其自身的财务规划和资金周转。</p>
  <p>老牌私募保银投资掉出百亿私募阵营同样受到市场关注。上海保银投资成立于1999年，其创始人王强是中国第一代基金经理。2005年起保银投资开始拓展海外资产管理业务，2015年之前保银投资的重心以管理美元资产为主，2015年在完成中基协证券类私募管理人备案后，正式进军人民币私募业务，2017年跻身百亿私募阵营。保银投资投资策略以行业个股对冲为主，产品偏中性策略，涉及中国内地、中国香港、美国、日本、印度、东南亚、韩国、欧洲等全球十余个主要市场，其也是国内最早施行多基金经理共管制的私募之一，目前共有十几位基金经理分仓共管。</p>
  <p>“由于保银投资产品以对冲中性策略为主，年初至今由于投资者对市场走势更加积极，因此对进攻性不强的保银中性策略产品进行了较多赎回，转而去投多头产品，造成管理规模下滑。”一位接近保银投资的业内人士表示。</p>
  <p><strong>过去三年多时间，百亿私募数量已缩水三分之一。</strong>据了解，国内百亿私募曾在2021年底时达到过120家的高峰，当时权益市场表现活跃，私募行业发展迅速，众多私募机构管理规模突破百亿元，使得百亿私募的数量达到了一个阶段性的高峰。然而随后几年，市场持续走弱，几乎大部分的头部百亿私募管理规模均受到不同程度的影响，2024年初时，国内百亿私募首次跌破百家，如今进一步跌至80家，百亿证券私募相比2021年底时120家的高峰已跌去40家。</p>
  <p>对于百亿私募数量大幅减少的深层原因，融智投资FOF基金经理李春瑜表示，主要是市场环境变化和行业竞争等多因素。<strong>一方面，2024年市场波动较大，使部分私募业绩不佳，规模收缩退出百亿行列；另一方面，行业竞争激烈，一些百亿私募在投资策略、风险控制等方面存在问题，被投资者用脚投票，规模缩水严重。</strong></p>
  <p>同时，由于管理规模决定着私募机构的管理费收入，部分规模跌破百亿的头部私募由于成本高企，还面临着较大的经营压力。“规模降得厉害，快要养不起人了。”一位去年底跌破百亿规模的头部私募老板表示。</p>
  <p>不过李春瑜表示，也有新增私募凭借出色的投资能力、独特的策略或抓住市场新机遇等，吸引了大量资金，成功迈入百亿阵营，整体变化反映私募行业优胜劣汰的激烈程度以及市场对私募机构综合能力的严格考验。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNzY5NDI0Mw==&amp;mid=2247523523&amp;idx=1&amp;sn=ee794f4e4fd5594758db4dade8f98f51&amp;chksm=c18a272011a422575665f29d204dbd89482cbd357e4e2c2b028a0ba2c2faff3d9ac7dbac2191&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：康国亮，编辑：郭楠 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174762928210306</id>
            <title>DeepSeek撬动A股，哪些基金经理抢占先机？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174762928210306</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174762928210306</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 10:28:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <DeepSeek, 投资者, 前沿科技, 成长股>
<br>
<br>
总结: DeepSeek的崛起引发全球投资者对中国资产的重新审视，尤其是本土公司的科技研发能力逐渐被认可。投资者面临追赶前沿科技的困境，普通投资者往往因跟风炒作而遭受损失。优秀的基金经理通过主动管理型基金配置资产，能够更好地把握科技股的投资机会。A股市场的成长股再次受到关注，DeepSeek的技术实力和低利率环境推动了这一趋势。投资者应与时俱进，配置成长基金以参与新兴科技公司的价值增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>DeepSeek之崛起，让全球投资者神经“剧烈跳动”。</p>
  <p>一时间，长线资金开始重新审视中国资产的深度价值，逐渐摒弃地缘格局下的“投资偏见”。</p>
  <p>投资者猛然发现：中国本土公司的前沿科技研发水准，以极其低调的方式抢占全球市场份额，让诸多海外行家倍感意外。</p>
  <p>DeepSeek引发的“意外事件”，进一步撬动权益投资市场版图，冲击着固有的思维体系。</p>
  <p>中国本土的基金经理群体中，悄然涌现出“先知先觉”的操盘手，早在过去一年就已经感知到新兴资产的爆发性机会，并为投资者斩获了成长型收益。</p>
  <p>实际上，中国公募市场的“变奏时刻”出现了！</p>
  <h2><strong>全球竞逐前沿科技</strong></h2>
  <p>AI引爆全球投资圈的速度超乎预期。</p>
  <p>投资者突然发现一个困境：追不上！赶不上！</p>
  <p>资金的狂热炒作程度，让很多普通投资者望尘莫及，稍有不慎就会掉入“买在高点”的陷阱。</p>
  <p>此种“尴尬”背后，除了技术性突破，亦有大资金主导的“羊群效应”、移动互联网的超速信息传播、散户投机与纠结心理的共同交织。</p>
  <p>普通投资者在获取高额回报的心理驱使下，围绕前沿科技的跟风炒作总会“败兴而归”，最终沦为主力资金的“接盘侠”。</p>
  <p>全球各路资金竞逐前沿科技机会之时，普通投资者通过主动管理型基金配置资产，是性价比最高的路径。</p>
  <p>配置科技股，成为基金净值曲线浮动的关键动作。</p>
  <p>以对冲基金为例，东方港湾的掌门人但斌早在2023年初期就发现了英伟达的爆发实力，一直将其作为头号重仓股，并在2024年一举夺得中国私募冠军。</p>
  <p>但斌近日还表态：“DeepSeek的成果会增加全球AI算力的需求，而非减弱。”</p>
  <p>再看“木头姐”凯西·伍德（Cathie Wood）——美国痴迷科技投资的基金经理，她操盘的创新主题基金ARKK过去一年收益超过30%，核心持仓是特斯拉、Zoom、Coinbase等科创企业。</p>
  <p>再看公募基金市场，据 Wind 数据终端显示，今年 1 月份位列市场业绩前五强的产品收益均超 25%，最高者收益率接近 40%，大幅超越过去两年公募行业的开局表现。</p>
  <p>在众多基金经理中，鹏华碳中和基金，基金经理在去年四季度末写道：“人形机器人和无人驾驶为汽车和汽车零部件公司带来新的成长空间。”暂列行业收益第二位的永赢先进制造基金为例，则在去年四季报直言：人形机器人板块是未来十年大级别beta机会，机器人行业的‘iPhone 时刻’或将来临。”</p>
  <p>嘉实基金的归凯长期专注于科技领域投资。他管理的多只基金在科技股投资上取得了不错的成绩，对科技行业的发展趋势有着深刻的理解和判断。他善于挖掘具有核心竞争力的科技企业，通过长期持有分享企业成长带来的收益。</p>
  <p>可见，目前的公募们提前感知到了人形机器人的潜在爆发力，而如今DeepSeek席卷全球后，他们或许又找到了新的投资线索。</p>
  <p>据天天基金网，偏股混合基金今年年内收益前100名的产品，收益率均超20%，可谓迎来了超预期的开门红！</p>
  <p>上述收益数字对于过去三年则有着行业年度收益的平均水准，也侧面说明牛市初期的氛围愈来愈浓。</p>
  <p>换言之，年内净值曲线的攀升需要基金经理的提前布局，而非通过追涨捕获收益，因此基金经理对新兴产业的预判力显得尤为重要。</p>
  <p>中欧基金科技战队的钟鸣，她管理的中欧内需成长混合近一年收益率高达 45.71%（截至 2025 年 2 月 14 日）。钟鸣长期深度覆盖汽车、机械设备、家用电器等大制造行业，并将投资视野拓展到泛消费领域，如社服、互联网、纺织服饰、商贸零售等。此外，邵洁管理的中欧智能制造、冯炉丹管理的中欧数字经济，近一年同期净值收益分别达到 79.77%、53.83%。</p>
  <h2><strong>A股投资“变奏时刻”</strong></h2>
  <p>权益投资需要有“先见之明”，操盘者角色应当是价值发现者，重仓价值飞跃的机会，而不是盲目跟风、人云亦云。</p>
  <p>对于A股市场，最核心的收益来源就是成长股的价值迸发，这是中国股票对全球长线资金的关键吸引力。</p>
  <p>通俗一些来讲，<strong>A股总能“不经意间”酝酿“成长股盛世”，为投资人提供彻底性改变财务状况的机遇。</strong></p>
  <p>比如：2009年-2015年小盘成长风格主导市场，这个阶段中国流动性充裕，触摸屏手机技术兴起，苹果产业链、手游、互联网金融机会接连爆发，推动成长股价值大幅攀升。</p>
  <p>再如：2019年-2021年A股上演指数级牛市，这期间半导体国产化进程加速，新能源车和光伏行业盈利增速显著，由此科技与新能源成长风格的基金成为赚钱利器。</p>
  <p>又如：2022年-2023年股市波动加大，全球地缘格局颠覆性重塑，很多基金的净值曲线“一蹶不振”。但敢于押注小盘成长股的基金一枝独秀，特别是新能源与TMT行业高景气带来局部性机会，加大考验了基金经理的选股功力。</p>
  <p>近期，成长风格再次回归A股，背后不仅有DeepSeek的技术实力与民族自豪感的推动，亦有低利率环境的支撑、风险偏好的大幅提升。</p>
  <p>高盛集团最新对客户表示：人工智能有望为中国权益市场吸引2000亿美元，也就是折合万亿元人民币量级的资金净流入，并预判沪深300指数具有19%的上涨空间。</p>
  <p>对冲基金大佬达利欧（Ray Dalio）近日表态：中国在芯片应用上实现了领先，未来会看到中国更多的机器人应用。</p>
  <p>换言之，DeepSeek为投资者敲响了A股“变奏音乐”，因此需要基金经理敏锐地捕捉更加细分的投资机会。</p>
  <p>不少基金经理敏锐地捕捉到了这一投资机会。中欧基金经理钟鸣在 2024 年基金四季报中就写道：“非常关注智能驾驶和人型机器人作为 AI 垂类应用的落地情况，他们将实现 AI 与人类生活的有机融合，不只是会思考会分析的大脑，将会劳动、会作业。” 同时，她还前瞻性地判断：“在 AI 领域，国内外龙头企业的技术代差并不显著，各有优劣，这些领域诞生的将是全球级别的龙头・・・・・・很多行业的格局在朝着有利于头部份额提升的方向演变。”</p>
  <h2><strong>重塑“资产篮子”</strong></h2>
  <p>如上文所述，中国权益投资的 “变奏时刻” 已经到来，投资者的资产配置理念也需要与时俱进。</p>
  <p>普通投资者可以考虑配置成长基金，深度参与新兴科技公司的价值增长。优秀的基金经理凭借对科技产业链的深入了解，能够精准筛选出具有潜力的成长型企业，为投资者创造多元收益，降低单一投资失败对投资组合的影响。</p>
  <p>当然，成长策略基金风险较高，净值波动较大，需要投资者具备一定的耐心，给予基金经理足够的时间，以共同享受复利增长的成果。</p>
  <p>对于广大基民来说，权益投资的价值飞跃往往需要较长时间才能显现。借助嗅觉敏锐的基金经理进行长线投资，将更有可能实现财务自由的目标。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4NzY5NjI5MA==&amp;mid=2247494233&amp;idx=1&amp;sn=f27036c49ab761c3eb14548808b0858c&amp;chksm=fcc921c7eef4b287d8213f71b85ebd2824cdcdcaa1ef454dca8ec5f6b8006666c86857dad167&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一视财经”（ID：yishicaijing）</a>，作者：翊天，编辑：西贝，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174735212347785</id>
            <title>端侧AI爆发，AI模组破局DeepSeek在实体产业落地最后一公里</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174735212347785</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174735212347785</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 10:24:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <端侧AI, Deepseek, 模型轻量化, 硬件适配>
<br>
<br>
总结: 本文探讨了Deepseek如何推动端侧AI的发展，强调其通过轻量化设计和低功耗优化，使得AI模型能够在资源有限的终端设备上高效运行。Deepseek的创新架构和蒸馏技术解决了传统AI模型在硬件碎片化和能效方面的挑战，促进了智能终端的智能化进程。此外，Deepseek的本地部署模式增强了隐私保护，推动了端侧AI产业链的快速发展，成为智能终端设备的核心定义者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在上一篇文章《从附加功能到重构产品价值，端侧AI将重新定义可穿戴设备》中曾提到过智能终端正在利用本地侧AI来提升终端产品附加值，并逐步通过软硬件协同将AI从“附加功能”推向“重构核心能力”，转移设备价值重心，<strong>最终端侧AI将成为智能终端设备的定义者。</strong></p>
  <p>从生成式AI的云端智能到端侧AI落地的革命漫长的技术周期里，上下游厂商不断探索着硬件创新、端侧算法模型优化与场景落地的协同。<strong>那当AI走出云端落到端侧如何才能让终端设备真正“智能”？Deepseek的横空出世给出了一份答案。</strong>Deepseek展现的“低成本、高性能、开源”颠覆性优势，直接点亮了终端侧AI的发展前景，端侧智能不再完全受限于硬件算力与能效，大模型通过蒸馏技术重构的小模型在端侧部署可行性大增。</p>
  <p>从已发布的多个Deepseek R1的精简模型来看，在保持性能的前提下，能将模型参数量大幅压缩，这使得端侧模型部署难度显著减小，<strong>并突破以往端侧AI面临存储空间、算力消耗、推理延迟等部署障碍。</strong>知名分析师郭明錤日前也发文指出，Deepseek爆红后，端侧AI趋势将加速。</p>
  <p>端侧应用的想象空间的确在Deepseek的加持下不断扩大，特别是在今年端侧AI元年这个时间节点，AI模组厂商纷纷布局Deepseek，帮助下游终端客户搭建本地智能。模组与Deepseek的融合，这意味着产业链下游的中小型厂商能够通过模组快速集成AI能力推出各自的终端产品。<strong>可以说AI模组正在破局DeepSeek在实体产业落地的最后一公里，AI也将在今年快速向终端普及。</strong></p>
  <h2><strong>Deepseek正在成为端侧AI新引擎</strong></h2>
  <p>自Deepseek成为整个科技圈关注的焦点，上到芯片厂商、模组厂商下到软件厂商、方案厂商以及再到垂直应用的终端厂商，都在争先恐后加入Deepseek生态圈。这一全球现象级的模型到底有何特别之处，特别对于端侧应用来说，Deepseek给出了哪些不同以往模型的支持？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_e43373b830fc44c7bf1cfb88d7d4efab@000000_oswg274877oswg1080oswg1299_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Deepseek</p>
  <p><strong>首先是模型的轻量化设计，</strong>Deepseek采用自研的DeepseekMoE架构，和传统的MoE架构相比，减少专家间的知识冗余，并通过稀疏混合专家（Sparse Mixture of Experts）层替代传统Transformer的前馈网络（FFN），每个Token仅激活少量专家，大幅减少计算量和显存占用。</p>
  <p>这一轻量化设计最直接的体现就是671B参数的模型实际激活参数量仅37B，显著降低推理资源需求。这意味着AI能够在计算资源有限的终端设备上运行，<strong>支持从超大规模模型到端侧设备的无缝扩展，</strong>在手机、PC、ARVR等可穿戴设备、汽车等端侧硬件本地化部署上具有很强的可操作性。</p>
  <p>其次，大模型推理过程KV 机制是限制推理效率的一大瓶颈，Deepseek创新的MLA机制通过低秩联合压缩键值（KV）缓存，相比传统MHA减少约90%的KV缓存量，提升推理效率。MLA在保持性能的同时，<strong>减少对显存带宽的依赖，实现更彻底的轻量化，更适合端侧设备部署。</strong></p>
  <p>在模型蒸馏和本地部署上，Deepseek本身就提供了不少蒸馏版模型，如R1的1.5B版本，全面支持在资源受限硬件中运行。例如PC仅需1.1GB内存即可完成基础推理任务，极大扩展了AI的应用场景。</p>
  <p><strong>第二是Deepseek在低功耗上的优化。</strong>在并行计算与通信优化上大幅减少了功耗。Deepseek采用DualPipe流水线并行技术，通过重叠前向传播与后向传播的计算和通信阶段，减少GPU闲置时间。同时结合16路流水线并行、64路专家并行与ZeRO-1数据并行，能显著降低能耗。</p>
  <p>Deepseek还支持FP8混合精度训练，对激活和权重分别采用Group-wise与Block-wise量化策略，在TensorCore上执行高效矩阵运算，减少计算能耗。推理阶段通过预填充与解码分离策略，优化资源分配。</p>
  <p><strong>最后是端侧看重的且相比云端更具优势的隐私保护机制。</strong>Deepseek支持完全离线的本地部署模式，用户数据无需上传云端，避免敏感信息泄露风险。</p>
  <p>在加密与权限控制上，Deepseek采用动态路由策略与冗余专家部署，结合访问控制机制，防止模型内部数据被逆向分析。同时，API服务支持密钥管理与用量监控，进一步保障数据安全。</p>
  <p>总的来看，<strong>Deepseek通过MoE架构和MLA注意力机制轻量化得更彻底且性能强劲，比依赖量化后模型体积缩减的TensorFlow Lite和依赖Metal加速与硬件适配的Core ML更灵活效率更高。</strong>加之低功耗与隐私保护方面的增强，这些革新的优势点都是端侧AI亟需的，推动了模型向端侧设备普及，也为AI落地的多元化需求提供了更优解，完全可以说Deepseek正在成为端侧AI的新引擎。</p>
  <h2><strong>Deepseek带动端侧AI产业链发展</strong></h2>
  <p>Deepseek虽然面世不久，但已经成为端侧AI上下游厂商的布局重点。在具体的端侧设备领域，手机方面包括OPPO、荣耀、魅族等厂商均宣布已经完成了对Deepseek模型的接入；汽车圈也开始全面适配，包括吉利、极氪、岚图、宝骏、智己、东风、零跑、长城等8家车宣布接入Deepseek；PC方面，国产GPU厂商沐曦与联想合作推出的Deepseek智能体一体机、英特尔AIPC合作伙伴Flowy在最新版的AIPC助手上率先支持了端侧运行Deepseek模型……终端硬件与Deepseek的融合正在以惊人的速度发展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_5a8aeb243882424599a657495c3963c1@000000_oswg1004231oswg1024oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在上游芯片领域，花旗分析师Laura Chen团队在最近的研报中表示，Deepseek的出现推动AI技术的低成本化和端侧化，将重塑半导体行业格局。和模型息息相关的AI芯片产业链，国内企业正纷纷响应，沐曦、燧原科技、华为昇腾、海光信息、龙芯中科、天数智芯、壁仞科技、摩尔线程、中星微、云天励飞等十几家本土AI芯片厂商均宣布在云端或是端侧适配Deepseek模型。</p>
  <p>如华为昇腾已与Deepseek合作，支持Deepseek-R1和Deepseek-V3模型的推理部署；云天励飞已经完成DeepEdge10“算力积木”芯片平台与Deepseek-R1系列大模型的适配，主攻端侧应用；海光信息宣布完成Deepseek V3和R1模型、Deepseek-Janus-Pro多模态大模型与海光DCU（深度计算单元）的适配；中星微技术旗下星光智能系列AI芯片也在全面融合Deepseek模型能力向端侧发力。</p>
  <p>在智能硬件中成本占比最高的一环，端侧SoC以及ASIC芯片，随着Deepseek相关端侧应用爆发，在终端AI部署中的应用需求会增加，将迎来更多市场机会。如恒玄科技、瑞芯微、晶晨股份、全志科技、富瀚微、乐鑫科技、中科蓝讯、炬芯科技等公司的SoC芯片，翱捷科技、寒武纪等公司的端侧ASIC产品都较有代表性。</p>
  <p>随着Deepseek模型在应用端的落地，智能终端对存储芯片的需求同样强烈。以典型的端侧AI与先进存储技术代表终端AI手机为例，一部高端机型需要搭载8-12GB的DRAM和128-512GB的NAND Flash。可穿戴市场上对中大NOR Flash容量需求增加也是确定性的趋势，尤其是中大容量NOR Flash。兆易创新、江波龙、普冉股份、恒烁股份等存储芯片厂商也在端侧AI时代同样能一展身手。</p>
  <p>模组厂商也在迅速推进端侧AI加Deepseek方面的融合，如美格智能正在加速开发DeepSeek-R1在端侧的落地应用，并计划在2025年推出100TOPS级别的AI模组；广和通、移远通信、润欣科技、芯讯通等厂商也在推进相关模组产品布局。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_3dabf59eba454d758c0efd574e0a9148@000000_oswg736498oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>移远通信</strong>已经宣布其搭载高通 QCS8550 平台的边缘计算模组 SG885G，成功实现了 DeepSeek-R1 蒸馏小模型的稳定运行，在成功实现 DeepSeek 模型端侧运行；<strong>广和通</strong>不久前已官宣高算力 AI 模组及解决方案全面支持小尺寸的 DeepSeek-R1 模型，帮助客户快速增强终端 AI 推理能力；<strong>美格智能</strong>正在结合 AIMO 智能体、高算力 AI 模组的异构计算能力，结合多款模型量化、部署、功耗优化 Know-how，加速开发 DeepSeek-R1 模型在端侧落地应用及端云结合整体方案……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_b7d3cf31543f40afa7d5a81ec00d191a@000000_oswg383587oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>端侧AI已经成为推动智能设备革新的核心力量，Deepseek风暴为这个即将迎来爆发的市场向前推进推进了一大步。端侧AI＋Deepseek带来的终端全面AI正在加速到来，产业链上下游也将在这波浪潮中受益良多。</p>
  <h2><strong>Deepseek推动端侧AI元年到来，AI模组破局Deepseek在端侧实体产业落地的最后一公里</strong></h2>
  <p>回到开头的问题，当AI走出云端落到端侧如何才能让终端设备真正“智能”？从目前的端侧应用来看，Deepseek正在破解端侧AI落地最后一公里面对着<strong>硬件碎片化、模型泛化性、以及端侧能效</strong>三个难题。</p>
  <p>硬件碎片化即不同端侧设备如手机、摄像头、传感器的算力差异大、架构差异大，传统AI模型难以高效适配统一优化。这方面Deepseek带来的改变已经开始显现，首先<strong>通过Deepseek蒸馏和量化出来的端侧模型已经做到了和硬件无关的轻量化，</strong>支持从超大规模模型到端侧设备的无缝扩展，<strong>解决了一部分端侧场景多层次硬件需求。</strong></p>
  <p>其次通过优化模型架构，Deepseek的<strong>动态异构计算框架</strong>支持端侧芯片内多种计算单元的协同调度来解决硬件配置碎片化难题。这一方面目前各上游芯片原厂已经开始全面推进基于Deepseek的软硬协同创新，相信后续出来的端侧芯片能很好地解决不同端侧设备算力差异大、架构差异大的问题。</p>
  <p>模型泛化性即传统模型易受多变的端侧环境干扰，如何在保证端侧轻量化的同时，让模型适应端侧场景的复杂多变。Deepseek给出的答卷也很出彩，其<strong>跨维度知识蒸馏体系</strong>将大模型的逻辑解构为思考推理，而非单纯知识记忆，再通过动态权重分配注入端侧模型。端侧模型虽小但较以往的端侧模型性能更优，更全面地适配端侧垂直场景。</p>
  <p>至于端侧能效，长期以来都是模型算法厂商与端侧硬件设备厂商在攻克的命题，这需要两边长期的软硬协同优化。Deepseek在<strong>算法层面已经做了极致的压缩，</strong>如何与硬件做定制化的协同优化就看后续的适配与迭代了。</p>
  <p><strong>Deepseek的出现加速了端侧AI发展进程，而AI模组与Deepseek的融合为端侧实体产业落地的最后一公里提供了一条破局之道。</strong>对于端侧AI产业链下游的终端厂商来说，特别是中小型厂商，如何便捷快速高效地为终端产品赋予本地智能是一道难题。</p>
  <p>Deepseek带动的资本市场热潮褪去后，落地到真正的实体产业带动终端设备升级与市场增长是下一阶段的关键。作为与终端设备关系最紧密的中游模组厂商，将AI模组与Deepseek的融合，为下游提供更精准、更高效的端侧AI产品与服务，<strong>为端侧实体产业落地的难题提供了解题思路。</strong></p>
  <p>Deepseek能够无缝地将大模型的推理能力迁移到更小、更高效的端侧版本中，也能更方便将其融合在智能模组中。像移远通信AI模组 SG885G成功实现了 在DeepSeek-R1 蒸馏小模型端侧运行的基础上，同时完成该模型的针对性微调，提供更精准、更高效的端侧 AI 服务，生成速度超过40Tokens/s，而且还能优化。此芯科技在端侧平台适配的DeepSeek-R1-1.5B模型推理速度接近40Tokens/s，7B模型达10Tokens/s。这表明<strong>端侧模组引入DeepSeek后，在推理速度提升上实现了显著升级。</strong>搭载DeepseekAI模组的端侧AI产品进而也能够承担更多计算量，减轻云端服务器的计算负担。</p>
  <p>目前已经官宣跑通Deepseek的模组，在应用场景覆盖性很广，涵盖智能汽车、机器视觉、PC、机器人、智能家居、AI玩具及可穿戴设备等多元化场景，多场景应用支持让不同行业不同终端的下游设备厂商能够<strong>全面受益于Deepseek带来的本地智能，加速终端智能化的发展。</strong></p>
  <p>而且模组厂商正在大力推进不同算力、功耗的Deepseek模组产品，满足下游客户对成本、尺寸的差异化需求。<strong>模组针对不同终端应用持续的优化将大幅缩短端侧智能相关产品的落地周期，</strong>从而赋能终端侧真正享受到 AI 带来的收益。</p>
  <p>Deepseek在解决了端侧AI硬件碎片化、模型泛化行和效能瓶颈上提供了强大助力，模组与Deepseek的深度结合更为端侧AI落地最后一公里难题指出了一条破局之道。<strong>这条破局之道指向的最终蓝图，是让端侧AI成为终端设备核心功能的定义者，让终端硬件真正智能起来。</strong></p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>很长一段时间端侧模型都是制约智能终端硬件发展的枷锁，而现在DeepSeek的出现让这种局面开始有所好转。在可预期的未来里，针对端侧应用开发的Deepseek AI模组将涌现，为终端提供便捷高效的AI能力，端侧AI已处在爆发前夕。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651322252&amp;idx=1&amp;sn=890f98f1675169f1adf817b12318ee90&amp;chksm=bc5f42253cd2a47efb5be196eb2f7a6c8e50ecc9b6cfec25ea0533c38cf9b817e5180684fa78&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：李宁远，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174728353464708</id>
            <title>爱奇艺与奈飞之间，差了14个百度</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174728353464708</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174728353464708</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 10:00:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <流媒体, 爱奇艺, 奈飞, 竞争差距>
<br>
<br>
总结: 本文分析了国内爱奇艺与国外奈飞在流媒体行业的显著差距。奈飞在付费会员规模、收入和盈利能力等方面均表现优异，2024年付费用户已突破3亿，营收和净利润持续增长。相比之下，爱奇艺的付费会员数量下降，营收和盈利能力也大幅缩水，面临市场饱和和用户流失的困境。奈飞的全球化战略和内容创新使其在国际市场上占据优势，而爱奇艺则在国内市场竞争中遭遇腾讯视频和短视频平台的挑战。两者的差距反映了商业模式和市场环境的根本不同。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在流媒体行业，国内爱奇艺，国外奈飞是非常有代表性的企业，二者虽都在视频流媒体领域占据重要地位，但在业务表现、公司战略以及竞争环境等方面存在着显著的差距，可谓天差地远。</p>
  <p><strong>从美股市值来看，奈飞总市值4462.92亿美元，美股百度总市值308.68亿美元，爱奇艺总市值23.22亿美元，爱奇艺与奈飞之间，差了14个百度。</strong></p>
  <p>爱奇艺与奈飞，天渊之别。2024年，奈飞在“狂飙”，爱奇艺确踩下“刹车”，爱奇艺与奈飞之间的差距在哪里？</p>
  <h2><strong>一、业绩差距：爱奇艺明显落后于奈飞</strong></h2>
  <p><strong>1、 付费会员规模：</strong></p>
  <p>奈飞的付费会员数量在全球范围内持续增长，2024年全年付费用户规模已突破3亿人，达到3.02亿人次。2024年四季度单季新增付费会员1891万，去年一年净新增用户4100万，刷新了该公司最高纪录。</p>
  <p>反观爱奇艺，该公司自去年开始不再公布订阅会员数。根据官方披露的会员数据，爱奇艺付费会员则出现不增反降的窘况。爱奇艺日均订阅会员规模已从2023年一季度的1.29亿下降至第四季度的1.003亿。</p>
  <p>爱奇艺会员增长瓶颈主要源于市场饱和与用户流失。中国长视频市场用户增长见顶，爱奇艺在市场饱和状态下，吸引新用户难度增大。同时，因内容更新速度、会员价格调整等因素，部分用户转向其他平台或减少使用频率，导致会员数量下滑。</p>
  <p>更具启示的是ARPU值差异：奈飞大本营美加地区ARPU达17.26美元，根据爱奇2023年四季度公布的数据，ARM值为15.98元（约2.2美元），这种差距折射出付费意愿的鸿沟——国内用户对内容付费的认知仍停留在“低价买便利”阶段。</p>
  <p><strong>2、 收入方面：</strong></p>
  <p>数据显示，2024年第四季度，爱奇艺营收为66.1亿元，同比下降14%，已连续四个季度下滑；全年营收292.3亿元，同比下降8%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_aa2d1a007262455a8c23c323c98eaf3b@000000_oswg56268oswg1080oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相比之下，奈飞在2024年四季度的业绩表现却非常亮眼。2024年第四季度，奈飞实现营收102.5亿美元，同比增长16%；全年营收达到390亿美元，同比增长15.7%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_2494e835505d4daaab59ba3e3260920d@000000_oswg52268oswg1080oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从收入构成来看，2024年，奈飞98%以上的收入来自会员订阅，形成纯粹的内容驱动模式。通过不断推出独家、原创且有吸引力的内容，以及稳定的内容上线节奏，奈飞成功吸引了大量用户并提高了用户粘性。</p>
  <p>爱奇艺的收入模式则更为复合，2010年以广告模式起家，此后逐步发展会员业务、单片付费点播、内容发行、IP衍生、线下实景娱乐等业务。爱奇艺2024年会员收入占比60.8%，广告收入19.6%，内容分销收入9.7%，其他收入9.9%。这种多元化看似稳健，实则暴露隐忧：广告加载率超过15%已触及用户忍耐阈值，衍生业务较低的毛利率则难以支撑内容投入。</p>
  <p>爱奇艺业绩落后的原因是多方面的。一方面，移动互联网流量红利逐渐消逝，中国移动互联网用户规模增长几近停滞，这使得爱奇艺难以继续俘获新生代流量。</p>
  <p>另一方面，爆款内容的不确定性影响了用户的留存和付费意愿。尽管2023年初爱奇艺推出的《狂飙》成为爆款，带动了会员数量和收入的增长，但后续新内容表现乏力，难以复刻前者的成功，导致大量用户流失。</p>
  <p><strong>3、盈利状况：爱奇艺盈利稳定性弱于奈飞。</strong></p>
  <p>奈飞已实现稳定盈利。奈飞2024年第四季度净利润为18.7亿美元，同比增长99.3%，营业利润同比增长52%至23亿美元。全年净利润达到87亿美元，同比增长61%，营业利润首次突破百亿美元，达到104.2亿美元，同比增长50%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_73491e1624384ae1a5227bc4e62549f0@000000_oswg73018oswg1080oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>爱奇艺自2023年才实现盈利，且盈利稳定性不强。2024年第四季度，爱奇艺由盈转亏。数据显示，2024年四季度，爱奇艺非美国通用会计准则下净亏损5880万元，而去年同期净利润6.8亿元。2024全年爱奇艺净利润7.64亿元，相比2023年的19.3亿元，缩水近六成，盈利能力大幅下降。</p>
  <h2><strong>二、战略差距：全球化飞轮VS本土化生态</strong></h2>
  <p>奈飞的“数字巴别塔”战略：奈飞的战略核心在于内容创新和全球化布局。在内容方面，奈飞大力投入原创内容制作，不断提升原创内容占比。</p>
  <p>奈飞通过制作高质量、多样化的原创内容，奈飞满足了不同用户群体的需求，吸引了全球范围内的大量用户。在全球化布局上，奈飞用六年时间（2011-2016年）循序渐进完成全球布局，在产品、内容、营销等方面实现全面本地化，全球化与本地化结合，使得国际流媒体会员数量大幅增长，在2017-2020年期间，奈飞大本营以外的流媒体会员的年度净增为1604万、2228万、2493、3030万，为同期美加地区流媒体会员净增的2.9倍、3.5倍、8.6倍、4.8倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_9b168341f8a54011ae60d78e246b052d@000000_oswg50478oswg1080oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>奈飞通过构建全球化内容供应链，奈飞将190个国家市场转化为协同网络：此前韩国《鱿鱼游戏》制作成本2140万美元，带动全球订阅用户增长440万，实现投入产出比1:18。其AI选角系统能预测某演员在特定地区的市场号召力，这种数据驱动的内容工业化能力，构筑起难以逾越的竞争壁垒。</p>
  <p>而爱奇艺则聚焦国内市场与内容多元化，面临“热带雨林”困局。龚宇提出的“苹果园生态”战略试图融合影视、游戏、电商等业态，但各业务线尚未形成生态协同。</p>
  <p>爱奇艺海外业务方面，财报显示，2024年第四季度总收入和会员收入保持同环比双增长。其中，中国香港、英国、泰国和澳大利亚会员收入同比涨幅均超30%。会员规模方面，海外日均订阅会员数同环比增长，中国香港、泰国同比涨幅均超50%。可更为关键的是，爱奇艺海外扩张受限于文化差异，其国际版日均使用时长仅为奈飞的1/5。</p>
  <p>内容方面，爱奇艺制作爆款剧集的能力远不及奈飞。爱奇艺试图通过爆款内容吸引和留住用户，而《狂飙》的大爆特爆之后，爱奇艺再未出现过“现象级”剧集。</p>
  <p>需要指出的是，爆款内容需要天价投入，且成功率不可控。爱奇艺成本投入在不断收紧，2024年爱奇艺内容成本同比下降5%到157亿元。相比之下，奈飞2024年四季度的内容成本为41.6亿美元，2025年公司内容投资规模从170亿美元进一步提升至180亿美元。</p>
  <h2><strong>三、竞争环境镜像：垄断者VS破局者</strong></h2>
  <p>奈飞可以说是视频流媒体的绝对头部。但同样面临“三体问题”挑战。奈飞在北美市场面临迪士尼（Disney+总付费订阅用户数1.25亿订阅用户）、亚马逊Prime Video（约2亿用户）的围剿，在亚洲市场被本土平台蚕食（如韩国TVING市占率达31%）。通过本地化内容实现反渗透，其优势在于用全球收入反哺区域市场，形成战略纵深。</p>
  <p>爱奇艺的“四战之地”困境。爱奇艺在国内面临腾讯视频、优酷等竞争对手挑战。这些平台在内容资源、用户规模、品牌影响力等方面与爱奇艺相当，竞争激烈。</p>
  <p>与此同时，爱奇艺国内市场遭受短视频平台抖音（8亿DAU）、快手（4亿DAU）的降维打击，对爱奇艺用户流量、使用时长与广告收入造成冲击。短视频平台以碎片化、娱乐化内容吸引用户，满足用户快速获取信息与娱乐需求，分流爱奇艺用户。同时，短视频平台凭借庞大用户基础与精准算法，吸引广告主投放，使爱奇艺广告收入增长受限。</p>
  <p>当奈飞用算法解构全球文化偏好时，爱奇艺还在为广告与会员的平衡公式苦恼。两者差距本质是商业文明代际差异：奈飞已进化成数字内容的基础设施，而爱奇艺仍是文娱产品的渠道商。</p>
  <p>爱奇艺与奈飞，早已渐行渐远，有了云泥之别。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1MjQxMzI1NA==&amp;mid=2247488086&amp;idx=1&amp;sn=34cb5a17f746c6ac1e13d81557f38867&amp;chksm=fa655a67c1b3c994718179f5c47416451ef38ca31382bffca890b27b9c5306f3c456cd86c0cc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“异观财经”（ID：DifferentFin）</a>，作者：夜叉白雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174672552659337</id>
            <title>清华系机器人创企再融3亿元，蚂蚁集团连续下注</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174672552659337</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174672552659337</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 09:59:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <星海图, A轮融资, 具身智能, 蚂蚁集团>
<br>
<br>
总结: 星海图于2024年完成近3亿元人民币的A轮融资，由蚂蚁集团独家领投，资金将用于加速具身基础模型的研发和验证。自2023年成立以来，星海图已完成四轮融资，累计金额近1亿美元。该公司推出了R1系列仿人形通用机器人，具备高自由度和负载能力。其技术特色在于端到端模仿学习算法，全球首个引入3D视觉的架构，显著提高了任务完成效率。创始团队主要来自清华大学，具备丰富的自动驾驶领域经验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>机器人前瞻2月20日报道，刚刚，<strong>星海图</strong>宣布完成新一轮A轮融资，总融资额<strong>近3亿元人民币</strong>。本轮融资<strong>由蚂蚁集团独家领投，高瓴创投、IDG资本、北京机器人产业基金、百度风投、同歌创投等跟投，</strong>资金将主要用于<strong>加速具身基础模型的研发和验证，</strong>进一步驱动星海图本体、智能、商业化三位一体的迭代升级。</p>
  <p>星海图成立于2023年9月。在近一年的时间里，这家年轻的具身智能创企已经完成了<strong>四轮融资，</strong>累计融资金额<strong>近1亿美元（约合7.17亿人民币）。</strong></p>
  <p>2024年初，星海图完成<strong>千万美元</strong>的天使轮融资，投资方包括IDG资本、BV百度风投、无限基金SEE FUND、金沙江创投、七熹投资。</p>
  <p>2024年7月，星海图获得北京机器人产业发展投资基金的投资，金额未披露。</p>
  <p>2024年11月，星海图完成<strong>超2亿元</strong>的Pre-A轮融资，由<strong>高瓴创投、蚂蚁集团领投，</strong>米哈游、无锡创投集团、同歌创投、FunPlus等跟投。</p>
  <p>值得一提的是，<strong>蚂蚁集团</strong>已经连续领投了星海图的Pre-A轮融资和本次A轮融资。而最近，蚂蚁集团开放招聘14个具身智能系统和应用等相关岗位，引起了公众关于蚂蚁集团下场筹备研发具身智能人形机器人产品的热议。从投资力度加大到入局自研人形机器人产品，蚂蚁集团进军具身智能领域的步伐不断加快。</p>
  <p>今年1月初，星海图推出<strong>R1系列仿人形通用机器人，</strong>包括数据采集双臂移动平台<strong>R1Lite</strong>、全尺寸仿人形机器人<strong>R1</strong>、新一代仿人形通用机器人<strong>R1Pro三</strong>个不同型号，全身自由度（衡量灵活度的指标）最高有26个，双臂最大负载10kg，售价19.9万元起。</p>
  <p>另外，星海图的技术特色主要体现在端到端模仿学习算法，去年提出了<strong>3D扩散策略DP3，</strong>为<strong>全球首个引入3D视觉的端到端模仿学习架构，</strong>仅需10次演示即可完成任务（传统算法需100-200次），真实场景成功率高达85%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_be732eb3eeb944f595e9e60f7bca1b0c@453363432_oswg35389oswg1000oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>星海图的创始团队，基本都来自于<strong>清华大学，</strong>在<strong>自动驾驶领域</strong>积累了丰富的经验。</p>
  <p>创始人兼CEO为<strong>高继扬</strong>，本科毕业于清华大学，后在南加州大学师从计算机视觉领域专家Ram教授，3年完成计算机视觉博士学业。毕业后先后就职于谷歌旗下无人车公司<strong>Waymo</strong>和自动驾驶公司<strong>Momenta</strong>，在Waymo参与做出了自动驾驶汽车的“大脑”VectorNet，在Momenta从视觉感知起步，逐步扩展到定位、规控、泊车及NOA等多个产品领域。</p>
  <p>联合创始人赵行、李天威、许华哲也都来自清华大学。<strong>赵行</strong>是清华交叉信息研究院助理教授，博士生导师，90后青年学者，与高继扬是Waymo同事。<strong>李天威</strong>硕士毕业伦敦大学学院，与高继扬是Momenta同事，在星海图负责本体和系统板块。<strong>许华哲</strong>毕业于伯克利大学人工智能研究中心，现在是清华交叉信息研究院的助理教授，领导具身智能实验室（TEA Lab）。</p>
  <p>本文来自微信公众号“智东西”（ID：zhidxcom），作者：许丽思，编辑：漠影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174674446615425</id>
            <title>裁员裁到大动脉，马斯克把核武器专家都开了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174674446615425</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174674446615425</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 09:59:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, DOGE, 政府预算, 裁员  
<br>
<br>
总结: 最近，马斯克在美国政治圈的影响力不断上升，尤其是通过DOGE（政府效率部）进行政府开支削减。特朗普宣布成立DOGE，旨在通过关键词审查和裁员来减少政府开支，但这一做法引发了诸多争议和混乱。DOGE冻结了多个与文化、科技和卫生相关的部门资金，导致了粮食浪费和科研项目受损。尽管马斯克声称能为政府节省开支，但实际上其措施并未产生显著效果，反而可能对美国科研和公共服务造成严重影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近几个月，马斯克不仅在社交媒体保持活跃，在美国 政治圈也越来越有登堂入室之姿。</p>
  <p><strong>三个月前，特朗普在一份政府公告里宣布了DOGE</strong>，也就是政府效率部（Department of Government Efficiency）的成立。“伟大的伊隆·马斯克，”特朗普写道，“将携手维韦克·拉马斯瓦米（印度裔商人、企业家，共和党人），共同领导DOGE。”</p>
  <p>特朗普还说，削减政府开支的工作会在2026年7月4日前完成，而这将会成为“献给《独立宣言》发表250周年的礼物”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_4477d361290d4dae8e65adfefa98de88@000000_oswg128429oswg1080oswg867_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">马斯克在推特高调宣布DOGE成立</p>
  <p>据DOGE官网称，目前美国联邦政府共有2,252,161名雇员，每年开出2113亿美元工资，DOGE还发布了一份报告称，五角大楼花3万美元更换了25个咖啡杯，还花了数十万美元买洗手液瓶子。而DOGE的目的就是把这些支出统统砍掉。</p>
  <p>两周前，马斯克还公布了一支由六人组成的“DOGE小队”，小队成员年龄在19岁到24岁之间，最小的一位大学还没毕业，他们将扮演打手角色，在马斯克的裁员砍经费大业里冲在第一线。由于DOGE的内部架构、工作方式、成员名单都不公开透明，我们只从信源得知DOGE的成员都是马斯克的铁粉，规模大约在30人左右。</p>
  <p>然而，这并不像很多人吹嘘的那样，是一个“零零后整顿职场”的爽文。</p>
  <p>在DOGE裁员如火如荼之时，上文提到的要与马斯克共治的维韦克·拉马斯瓦米却因与马斯克政见不合主动退出，与此同时，<strong>DOGE在医疗、科技、卫生领域制造的麻烦正在越变越多</strong>。</p>
  <h2><strong>砍预算全凭关键词</strong></h2>
  <p>有几个部门资金几乎完全被DOGE冻结，它们都和文化、科技、卫生、食品安全强相关。</p>
  <p>这几个倒霉蛋是美国国际发展部（U.S. Agency of International Development，USAID），美国国立卫生研究院（National Institute of Health，NIH），美国国家科学基金会（National Science Foundation，NSF），和能源部（Department of Energy，DOE）。</p>
  <p>USAID主要负责援助贫困地区，援助内容包括药品、疫苗、食品、艾滋病防治等等。USAID预算仅占联邦总预算的1.17%左右，其中大头还是给乌克兰买武器，而这剩下的不到1%的预算其实做了很多事。</p>
  <p>DOGE声称，USAID用纳税人的钱给巴勒斯坦加沙地区和哈马斯发100万避孕套，好在DOGE慧眼如炬，通过关键词搜索发现了这笔援助，立刻冻结了USAID的资金。这就是前些日子在美国社交媒体闹得沸沸扬扬的“加沙避孕套”事件。</p>
  <p><strong>然而，这个加沙其实是莫桑比克的加沙省，和巴勒斯坦没有半毛钱关系</strong>，这笔款项来自于小布什开创的PEPFAR项目（总统对救援艾滋病的紧急计划，President’s Emergency Plan for AIDS Relief）。这些援助款从来都是公开的，一直挂在foreignassistance.gov网站上面，但毫无政府工作经历的DOGE成员并不知道这点，还以为他们发现了什么惊天大秘密。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_12dc2d11ff6449249efd7929a1c3be31@000000_oswg538216oswg1080oswg946_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">给莫桑比克加沙省的艾滋病防治援助被DOGE误认为是给中东加沙地区甚至哈马斯发避孕套</p>
  <p><strong>冻结USAID资金还造成了粮食浪费</strong>。堪萨斯州共和党参议员杰瑞·莫然（Jerry Moran）公开向美国农业部和白宫请求，释放已经在港口等待上船分发的、美国农民种植的给贫困地区人口的救援粮食。根据USAID监察长的预计，有5亿美元的食品在美国港口滞留，有腐烂危险。在发布了这个报告之后，USAID监察长被特朗普政府开除了。</p>
  <p>需要注意的是，这些食品已经被美国政府购买了，所以并没有为政府节省任何的购买成本，但是确确实实是让本可以得到援助的人吃不上饭了。</p>
  <p>DOGE和一些共和党众议员还声称，他们发现每年有1000万美金用于给老鼠和猴子做变性手术，他们是通过搜索“trans”关键词发现的，但事实上这里的“trans”指的是转基因研究Transgenic Studies。科研人员们可能看了也是哭笑不得吧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_45bf306dc9734cc1a61e0af7fa7730d9@000000_oswg96281oswg1080oswg1071_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">“每年花1000万在变性老鼠和猴子上，这可不是我们编的。”｜X</p>
  <p>美国国立卫生研究院（NIH）的预算比USAID还少，2024年预算为480亿美金，<strong>仅占美国总预算0.7%</strong>，其中83%用于资助大学和第三方研究机构，11%用于NIH自己的实验室。</p>
  <p>但马斯克对此很不满意，认为他们花钱太多，他在X上写道：“你们能相信吗？拥有数百亿美元捐赠的大学竟然要从研究经费中抽取60%作为‘管理费用’……简直是敲竹杠！”于是，DOGE宣布要把NIH的间接预算从60%压缩到15%。</p>
  <p>然而，<strong>间接预算并非马斯克宣称的“管理费用”</strong>。</p>
  <p>医药研发行业的专家“子陵在听歌”介绍，间接预算之所以叫间接，其实只是因为这些拨款并不是直接用在研究本身，水、电、设备维护、场地费用等必要支出都是间接预算，一些医药生物领域的实验设备会产生大量的运营费用，这些领域的运作高度依赖间接预算。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_878b6c42caeb4b81878b7fcec662a3ab@000000_oswg98264oswg782oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在美国大学工作的华人表示，降低间接经费不仅会让首席研究员（Principal Investigator, PI）工资缩水，还可能因为配套设施被砍而不得不自掏腰包。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_50ffde43147a4aa8bb11866938a2c32e@000000_oswg158653oswg784oswg891_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据统计，不少大学和医院会因为间接经费被砍失去大量的资金， 其中医学大牛云集的加州大学旧金山分校和约翰霍普金斯大学将分别损失1.21亿和1.36亿美金的经费。</p>
  <p>同样著名的范德堡大学虽然接受NIH的总资金排不上前几名，但它依赖于间接经费的比例高达75%，由于经费受到严重削减，范德堡大学于15日宣布将暂停所有研究生和博士生录取，甚至将取消已经发出的博士生录取通知书，而在校的博士学生的签证和工资也将受到影响。北卡州立大学甚至直接暂停了所有教职工（教授、讲师等）的招聘。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_4fa1183a963e4664913fe54f152d5df8@000000_oswg41617oswg773oswg254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DOGE事实上拿捏了美国医学界的命脉，但这样的行为是违法的。</p>
  <p>为了预防特朗普像2017年一样再削减间接经费，国会在预算法案中专门加了附加条款（rider），专门规定给NIH拨款的间接经费必须全额用在间接经费上。总而言之，上法院打官司特朗普政府必输无疑，但万斯副总统暗示了他们不会遵守法院判决，特朗普也发社交媒体表示只要他在“救美国”就不算违法。毕竟财政部支付系统牢牢掌握在DOGE手里，法院判决不遵守，原告们又能奈何？让特朗普的司法部去逮捕蔑视法庭的人吗？</p>
  <p>在这个过程中，大学和研究机构很可能就算判决胜利也拿不到资金，这将对美国科研造成致命性打击。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_38c3ed893a8440bdb2b895fc76ef1059@000000_oswg388681oswg786oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_31ffaeae2994452099cad827611fbf2b@000000_oswg22961oswg1080oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">特朗普表示拯救美国的人不违法 ｜X</p>
  <p>与此同时，<strong>特朗普政府在国家科学基金会（National Science Foundation, NSF）开始用关键词审查所有项目</strong>。</p>
  <p>这个关键词离谱到什么程度呢？跟包容性语言（Diversity, Equity, Inclusion and Accessibility, DEIA）相关的，比如女性、少数族裔、多元、偏见、仇恨等等，无一例外都是关键词。</p>
  <p>连Victims、Trauma和Polarization这些科学常用语都要被审查。比如Victims在计算机里会用来指被遗弃的数据（CPU的受害者缓存Victim Cache）；Trauma在生物学里指的是创伤，比如常见的用词Traumatic Brain Injury / Brain Trauma就是指创伤性脑损伤；而Polarization可以指光和波的偏振，还可以指中子星由于强磁场产生的极化辐射。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_c6a9399e92e248828132d2441fe139e1@000000_oswg53045oswg1076oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">部分审查名单</p>
  <p>另一个被“关键词大刀”砍到的部门是能源部。</p>
  <p>隶属于美国能源部的国家核能安全局（National Nuclear Security Administration，NNSA）负责管理和保养美国的核武器，但因为名字里带Security，被DOGE盯上了。</p>
  <p>不熟悉美国政府和慈善机构用语的朋友们可能不知道，Security在这种语境里常常与福利有关，比如Food Security粮食安全，指的是能够稳定地让所有人取得足够食物的状态，Social Security就是美国人的养老保险，DOGE认为这些部门都是闲差，通过关键词搜索发现了这个机构便开始下手了。</p>
  <p><strong>在短短时间内，DOGE砍掉了至少350名员工</strong>，他们结束了所有还在试用期的员工的雇佣合同——在这个重要机构的雇佣程序里，无论你资历如何、工作经验多么丰富，只要是加入在两年之内就算试用期。也就是说这两年NNSA新雇佣的专家都被开除了。</p>
  <p>受打击最严重的办公室之一是位于德克萨斯州阿马里洛附近的潘特克斯工厂，裁员约30%。这些员工负责重新组装核弹头，这是核武器企业最敏感的工作之一，需要最高级别的权限。</p>
  <p>如此重要的机构被裁员属实吓坏了美国政府。周四员工被裁，周五国会共和党议员们联系到能源部之后，DOGE员工才意识到他们闯了大祸，赶紧取消开除令，但由于被开除的员工们的联邦政府邮箱已经被关闭，而政府又没有这些雇员的私人邮箱和电话，<strong>目前能源部无法联系上被开除的员工让他们回来工作</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_20336947685949a7afdbe39fca1704ff@000000_oswg112709oswg897oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">特朗普政府开除了300多名在NNSA工作的联邦雇员，但他们似乎并不知道这个机构管理和维护美国核武器，之后，特朗普政府想重新雇佣被开除的员工， 却没办法联系上他们 ｜NBC News</p>
  <p>DOGE裁员还影响到了能源大动脉阿拉斯加。</p>
  <p>共和党参议员丽莎·莫尔考斯基（Lisa Murkowski）表示，有至少几十人，甚至上百人被随意开除，其中包括批准能源和采矿项目的员工、管理森林和预防山火的员工。“如果这些项目不能继续执行，我们将无法开掘能源，无法应对夏季的野火，无法继续维护世界级的国家公园和森林，”莫尔考斯基在X上写到，“我和我的同事提出了疑议，但到现在都没有获得直接回应。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_b374296cbb8c4a4a893f7af8d78af3b4@000000_oswg190641oswg722oswg813_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>阿拉斯加还有上亿的清洁能源项目由于款项来自于《基建法案》和《降低通胀法案》被叫停，导致阿拉斯加北部偏远地区昂贵的农村能源项目被迫停业裁员。</p>
  <h2><strong>拿捏钱袋子的“IT管理员”</strong></h2>
  <p>有如此大的威力，<strong>但DOGE甚至不是政府部门</strong>。</p>
  <p>DOGE一开始的身份，是一个总统顾问委员会，对政府部门没有直接的控制，维韦克想维持DOGE的顾问委员会的状态不入住白宫，但马斯克并不同意，最后导致维韦克退出。</p>
  <p>特朗普上任后签署了行政令，把奥巴马创立的美国数字服务办公室（United States Digital Service）改名为美国DOGE服务办公室（United States DOGE Service）。这个办公室只管理IT，并无实权。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_07162183baf14f0493a9644b11af9626@000000_oswg30725oswg579oswg130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">白宫官网对DOGE的说明，讲明白了DOGE就是直接把数字服务办公室换皮来的｜白宫官网</p>
  <p>但<strong>DOGE通过把自己设成一个部门的IT管理员，轻易地实现了修改雇员名单和冻结财政拨款的权能</strong>。</p>
  <p>在马斯克拿到白宫IT办公室的权限之后，他和自己的手下把自己设为了IT系统的管理员，还把自己设为了政府员工管理办公室（Office of Personnel Management, OPM）的管理员。在拿到了OPM管理员权限之后，DOGE员工继续把自己加到了所有政府部门IT系统的管理员名单，以便掌控对所有政府部门雇员的生杀大权。大家可能听到的政府雇员买断协议就是DOGE从OPM通过管理员权限发给所有政府雇员的，因此这个协议其实并无法律效力。诸多共和党官员在接受媒体采访时都表示此协议非法，因为买断属于一次性开销，需要国会拨款才行。</p>
  <p><strong>DOGE还通过财政部管理系统的管理员权限拿到财政部支付系统的权限</strong>，而支付系统主管、代理财政部长雷布里克（David Lebryk）知道此行为不合法，在服务了老布什、克林顿、小布什、奥巴马、特朗普和拜登总统之后，宣布辞职。现在大家知道的所有的美国国际发展部USAID、国立卫生研究院NIH等部门资金被冻结都是直接从财政部支付系统操作的。</p>
  <p>之前来自政府预算办公室（OMB）的冻结支出备忘录闹出了大丑闻，那个备忘录现在已经被撤回，法院也阻止了它的执行，但被冻结的资金并没有被释放，因为冻结的源头来自于DOGE控制的财政部的支付系统，这不是各个部门自己可以决定的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_6b2fe34f23ca4f2fbc7f44c0481ca8df@000000_oswg95976oswg859oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">1月29日OMB撤回闯祸的《暂停援助》备忘录</p>
  <p>2月17日，白宫行政办公室给法院交了一份声明——<strong>马斯克并不是DOGE办公室雇员，也不是DOGE办公室主管，马斯克只是一个高级顾问</strong>，与其他高级顾问没有高低之分，无权自己做出决定。至于白宫对法院的声明是不是真的，我想各位看马斯克和DOGE的推文应该会有答案。白宫这么说可以给马斯克在法律上隔离保护（shielding），也会让这些起诉马斯克的州政府头疼。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_7455fe92664441819a0c852cccf14e67@000000_oswg56095oswg1080oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">白宫人事部主管对法院称马斯克不是DOGE雇员，也不是DOGE主管</p>
  <h2><strong>所以，DOGE真的给美国省钱了吗？</strong></h2>
  <p>目前看来没什么效果。</p>
  <p>首先，从法律上讲砍预算必须通过国会，马斯克所做的和“从今天开始我单方面决定不再支付房贷，我每个月节省了5000块”没区别。</p>
  <p>其次，马斯克的削减目标是美国预算芝麻中的芝麻。</p>
  <p>美国的财政预算可以分为三类：必要支出（Mandatory Spending）、可支配支出（Discretionary Spending），和利息。必要支出指的是每年非给不可、自动到位的政府资金，其中社保和医保占大头；可支配支出受拨款法案的控制，先由国会批准预算才能花出去，国防预算就属于此类；利息支出则是为了偿还美国国债利息。</p>
  <p>目前，<strong>DOGE冻结的预算全部来自于占比27.86%的可支配支出</strong>，而且还是除了国防预算之外的那部分。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_9592a432d35845ff84965716dec920de@000000_oswg155348oswg1080oswg1401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">美国2023财年预算总支出为6.1万亿美元，其中必要支出（医保、社保等）3.8万亿美元，占预算62.3%；可支配支出（国防等）1.7万亿美元，占预算27.86%；利息6590亿美元，占预算10.8%。</p>
  <p>数据也说明马斯克目前的措施是无效的。拜登政府2024年1-2月每天花费约为260亿美金，而特朗普政府2025年1-2月平均每天花费约为300亿美金。也就是说，在马斯克于1月28日宣布他每天为联邦政府节省10亿美金的时候，美国财政部支出反而增加了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_c7372c25f29042efb9d1f66f397f32fd@000000_oswg192497oswg608oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">经济学人对财政部支出的统计显示，在DOGE的努力之下，特朗普政府的支出仍显著高于往年。｜《经济学人》</p>
  <p>马斯克和DOGE认为，美国政府太臃肿才导致了财政赤字，只要把这些人都辞了就万事大吉。但其实从1969年起，美国政府的公务员数量基本就没有增加过，有些非常重要的部门雇员人数少得可怜，比如联邦医疗保险和医疗补助服务中心负责监督1.4万亿美元的支出，占整个联邦预算的五分之一，但他们的全职员工只有6400人。现在联邦政府规模比州政府和地方政府都小得多。</p>
  <h2><strong>还没人能管管马斯克了？</strong></h2>
  <p>美国政府并不是没有裁员过，上次克林顿政府搞了七年才裁完。</p>
  <p><strong>从1993年到2000年，他们削减了42.6万个联邦政府的岗位。</strong>和马斯克通过夺取IT管理权限发邮件让所有联邦雇员买断的计划不同，克林顿的裁员买断计划由国会拨款资助，每一个决策都是由总统顾问委员会发起，必要时通过立法，层层审阅保证无差错才进行的。最终，美国政府自1970年之后第一次实现财政盈余，并且没造成混乱局面。</p>
  <p>有意思的是，这正是维韦克想走的路线，但马斯克不同意，他想要的是直接通过掌控IT系统来绕过国会、上手操作。</p>
  <p>美国的宪法第一条就是立法机构，其中规定了众议院拥有“钱包权”——国会拨款并规定每一笔款项的用途和数量，<strong>行政部门只有为国会执行这些预算的权力</strong>，没有资格不经国会同意就取消或者改用拨款。这也是为什么美国政府的行政部门被称为Administration，即行政部门只是管家。马斯克的DOGE不是国会，也不是行政部门，本身就没有任何改动预算和增减联邦机构人员的权力，通过关键词随意裁员和冻结资金更是极其不负责任的行为。在联邦法院要求重新发放冻结资金后，许多项目并没有按照规定收回资金，在法院代表美国政府的司法部甚至不知道什么被冻结了、被谁冻结了。</p>
  <p>美国现在正经历宪法危机，之后事态会如何发展，没有人知道。</p>
  <p><strong>参考文献</strong></p>
  <p>[1] “ArtII.S2.C2.3.6 Creation of Federal Offices,” Library of Congress, Available: https://constitution.congress.gov/browse/essay/artII-S2-C2-3-6/ALDE_00000012/.</p>
  <p>[2]B. Bennett, “This Obscure Office Is at the Center of Elon Musk’s Efforts to Harness Federal Data,” 07 02 2025. Available: https://time.com/7213990/elon-musk-doge-opm/.</p>
  <p>[3]J. Jacobs, “Some GOP officials say Trump administration's federal workers buyout program is illegal,” 03 02 2025.Available: https://www.cbsnews.com/news/republican-officials-say-trump-federal-workers-buyout-program-illegal/.</p>
  <p>[4]“Comparing the Compensation of Federal and Private-Sector Employees in 2022,” 04 2024. Available: https://www.cbo.gov/publication/60235.</p>
  <p>[5]“Advancing Sustainable Implementation of Comprehensive HIV/TB Services For Epidemic Control in Mozambique Award Information,”Available: https://taggs.hhs.gov/Detail/AwardDetail?arg_AwardNum=NU2GGH002369&amp;arg_ProgOfficeCode=253.</p>
  <p>[6]Office of Inspector General, U.S. Agency for International Development, “Oversight of USAID-Funded Humanitarian Assistance Programming Impacted by Staffing Reductions and Pause on Foreign Assistance,” 10 02 2025. Available: https://oig.usaid.gov/sites/default/files/2025-02/USAID%20OIG%20-%20Oversight%20of%20USAID-Funded%20Humanitarian%20Assistance%20Programming%20021025.pdf.</p>
  <p>[7]J. Hansler, “USAID IG fired day after report critical of impacts of Trump administration’s dismantling of the agency,” CNN, 11 02 2025. Available: https://www.cnn.com/2025/02/11/politics/usaid-inspector-general-fired-trump/index.html.</p>
  <p>[8]“NIH Budget,” 2025. Available: https://www.nih.gov/about-nih/what-we-do/budget.</p>
  <p>[9]A. B. I. C. E. M. F. P. M. S.-K. a. E. S. Emily Badger, “How Trump’s Medical Research Cuts Would Hit Colleges and Hospitals in Every State,” The New York Times, 13 02 2025. Available: https://www.nytimes.com/interactive/2025/02/13/upshot/nih-trump-funding-cuts.html.</p>
  <p>[10]A. DeMarban, “Hundreds of millions in funding for Alaska energy projects on hold after Trump executive order,” 12 02 2025. Available: https://www.adn.com/business-economy/energy/2025/02/12/hundreds-of-millions-in-funding-for-alaska-energy-projects-on-hold-after-trump-executive-order/.</p>
  <p>[11]“Remarks by President Clinton,” 03 03 1993. Available: https://govinfo.library.unt.edu/npr/library/speeches/030393.html.</p>
  <p>[12]P. Richter, “Clinton Signs Federal Worker Buyout Plan,” 31 03 1994. Available: https://www.latimes.com/archives/la-xpm-1994-03-31-mn-40541-story.html.</p>
  <p>[13]E. Kamarck, “众议院监督与政府改革委员会听证会,” 18 06 2013. Available: https://www.brookings.edu/articles/lessons-for-the-future-of-government-reform/#_ftnref1.</p>
  <p>[14]“Power of the Purse,” 1787.Available: https://history.house.gov/Institution/Origins-Development/Power-of-the-Purse/.</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652302316&amp;idx=1&amp;sn=96d2e94b713f2ea646150356f073f164&amp;chksm=5c7adcbb2c48d2bb01ee515774011bf9afc52d8d3de1dab6baf0d77c0c412c369bc9c0d583ca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“果壳”（ID：Guokr42）</a>，作者：Jerry，编辑：翻翻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174678578940288</id>
            <title>宇树G1又炫技，脚踩梅花桩如履平地，网友：疑似少林寺训练内容流出</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174678578940288</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174678578940288</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 09:58:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人, BeamDojo, 强化学习, 稀疏落脚点  
<br><br>  
总结: 上海AI实验室等机构联合发布了BeamDojo强化学习框架，这是首个能让人形机器人在稀疏落脚点上实现精细控制的方法。该框架解决了人形机器人在复杂地形上行走的技术难点，采用了两阶段的训练策略和定制的奖励机制。实验表明，G1机器人能够在多种复杂地形中灵活移动，并在外部干扰下保持高成功率。该技术有望应用于更多具有挑战性的环境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>宇树G1</strong>人形机器人在跳舞流畅得被人质疑像AI生成的一样后，又练起少林功夫了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_4c6485b9021f45c38f9d0d5b1e8c617e@453363432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>机器人前瞻2月19日报道，今天，上海AI实验室、上海交通大学、浙江大学、香港大学、香港中文大学联合发布了一项新成果——<strong>BeamDojo强化学习框架，</strong>这是<strong>第一个可以让人形机器人在落脚点稀疏的危险地形上实现精细落脚点控制的基于学习的方法。</strong></p>
  <p>在像踏脚石、平衡木这类落脚点稀疏的危险地形上行走，对机器人腿部运动来说是一项巨大挑战。机器人需要<strong>精确处理感知信息，在安全区域内精准放置脚步，并在整个过程中保持基座稳定 ，</strong>才可以灵活安全地进行移动。</p>
  <p>具体来说，主要有两大方面的技术难点：</p>
  <ul>
   <li>四足机器人已经解决了在这种落脚点稀疏的危险地形上行走的问题，但是却很难把同样的方法套用到人形机器人上。因为大多数四足机器人的脚是<strong>点状，</strong>但人形机器人的脚通常被是<strong>多边形，</strong>为点状脚设计的落脚点奖励并不适用于多边形脚。</li>
   <li>基于学习的人形机器人运动研究，在复杂地形和精细落脚点上的灵活运动方面还是存在不少问题，<strong>用于评估脚步放置的奖励信号很稀疏，学习过程效率极低，难以获取可靠的感知信息。</strong></li>
  </ul>
  <p>所以，研究团队开发了<strong>BeamDojo强化学习框架，</strong>可以让人形机器人在稀疏落脚点上能灵活移动。</p>
  <p>在演示中，G1可以稳定地穿越多个面积狭小约20厘米宽、间距不一的像梅花桩一样的踏脚石。甚至，它还可以做到倒退着穿越踏脚石。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_9cf3851753bb45309ea75a602563cd3f@453363432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_8ab8bbcae8cf49799d74798e10b5f2d4@453363432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>20厘米宽度的平衡木挑战也不在话下。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_7b8cffbf89aa40498382fcb36b55179f@453363432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在平衡性方面。G1就算是在背负6千克重物、遭受外力干扰的情况下，也可以很好地穿越这些复杂地形。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_24a30cd3f60f4a47ac6fa57339f8c8e0@453363432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_3f16cc57c8e14ff8bc6d637ffcaafefb@453363432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>网友评论：越看越像人形机器人去少林寺训练进修了，疑是中国功夫片场景流出。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_0039138508c0456c916654cc9b420660@453363432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据Huayi Wang介绍，这个框架主要有以下创新点：</p>
  <ul>
   <li>设计了<strong>两阶段的强化学习训练策略，</strong>让机器人学习效率更高。第一阶段让机器人在<strong>平地</strong>进行训练，通过输入地形参数让算法在安全环境中预学习；第二阶段切换至<strong>实际任务地形中进行策略优化。</strong></li>
   <li>研究团队为多边形脚掌量身定制了<strong>基于采样的落脚点奖励机制，</strong>并采用<strong>“双评价器”</strong>（double-critic）架构，来平衡密集移动奖励和稀疏落脚点奖励之间的学习过程。</li>
   <li>搭载基于<strong>激光雷达的高程地图系统，</strong>使机器人能实时感知地形细节，为精准落脚提供数据支持。</li>
   <li>可以实现<strong>零样本泛化</strong>，尽管G1在训练过程中并未接触过稀疏地形与平衡木，但它却能对各类稀疏落脚点地形做到零样本泛化。</li>
  </ul>
  <p>实验表明，BeamDojo在模拟环境中实现了高效学习，在现实世界中，该框架也能让人形机器人在稀疏落脚点上精准落脚并灵活移动，并在受到较大外部干扰的情况下也能在保持较高的成功率，还可以进一步应用到像沟壑等更多具有挑战性的复杂地形中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_93aa2e0a84584f7591989ef6ff1b6e81@453363432_oswg79904oswg1000oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号“智东西”（ID：zhidxcom），作者：许丽思，编辑：漠影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174682918899843</id>
            <title>蚂蚁集团入局人形机器人，上海杭州14个岗位开放</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174682918899843</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174682918899843</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 09:58:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 具身智能, 蚂蚁集团, 人形机器人, 招聘岗位  
<br><br>  
总结: 蚂蚁集团近日在招聘平台上发布了14个与具身智能系统和应用相关的岗位，显示其可能正在研发人形机器人产品。尽管蚂蚁集团表示这是常规招聘，并无特别信号，但其持续加大AI投入的计划仍然引人关注。上海蚂蚁灵波科技有限公司成立于去年，负责此次招聘的岗位包括嵌入式开发、机器人软件测试等，要求应聘者具备相关技术能力。蚂蚁集团在2023年已开始涉足实体机器人领域，并计划在多个场景进行技术验证和试点应用。尽管与金融业务看似无关，蚂蚁集团在人工智能等领域的技术积累为其进军具身智能赛道提供了支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>机器人前瞻2月19日报道，今天，有招聘平台信息显示，蚂蚁集团开放招聘<strong>14个具身智能系统和应用等相关岗位，</strong>相关招聘主体为<strong>上海蚂蚁灵波科技有限公司，</strong>这说明了蚂蚁集团很大可能正在筹备研发具身智能人形机器人产品。</p>
  <p>对此，蚂蚁集团刚刚回应相关媒体称，这是一个常规招聘，工作经验要求只需要3年，因此并没有外界所理解的信号意义。至于具身智能技术的研发，蚂蚁集团表示，将持续布局和加大AI投入。</p>
  <p>据企查查信息，上海蚂蚁灵波科技有限公司成立于去年12月，法人为朱兴，注册资本 1 亿元，由蚂蚁智能（杭州）科技有限公司 100% 持股。</p>
  <p>这次开放招聘的岗位包括嵌入式开发工程师、机器人软件测试工程师、机器人电子硬件工程师、算法工程师、人形机器人硬件结构工程师、仿真系统开发工程师等。</p>
  <p>这些岗位的地点分布在<strong>上海浦东新区、上海黄埔区和杭州西湖区，</strong>其中9个岗位要求本科及以上学历即可，5个岗位要硕士及以上学历。</p>
  <p>从部分岗位详情描述来看，要求应聘者要负责机器人本体结构设计、机械零部件进行硬件规格设计；开发自研机器人操作系统；或负责机械臂\人运动控制系统设计等；开发优化灵巧手抓取相关强化学习方法等，这说明了蚂蚁集团或许是准备<strong>从零开始自研人形机器人产品。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_4faa819d2de843ae9cd2e649be3e13cc@453363432_oswg253390oswg781oswg1013_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_e10d8e7e640c4be6a34d3077b72d93aa@453363432_oswg275526oswg783oswg858_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>蚂蚁集团首次入局实体机器人赛道，可以追溯到<strong>2023年。</strong>在 2023 年全球领先的金融科技峰会上，蚂蚁集团曾宣布，其自主研发的智能机器人产品已完成多场景技术验证，将在物流、公共服务及商业服务领域启动试点应用。</p>
  <p>去年11月，蚂蚁集团入股<strong>星海图（苏州）人工智能科技有限公司，</strong>该公司专注于打造 “一脑多形” 具身智能机器人。</p>
  <p>蚂蚁集团进军看似与金融毫无关联的具身智能赛道，但其此前已经在人工智能、大数据、云计算等领域已经积累了一定的技术实力，这些技术都与具身智能技术有着高度的关联性和互补性。随着具身智能领域的高速发展，蚂蚁集团的加入，既为行业带来了资金与技术，也进一步彰显出科技巨头纷纷投身人形机器人赛道竞争的强烈态势。</p>
  <p>本文来自微信公众号“智东西”（ID：zhidxcom），作者：许丽思，编辑：漠影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174656765903749</id>
            <title>昔日四川美女首富归来，振芯科技陷入发展困境</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174656765903749</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174656765903749</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 09:35:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <振芯科技, 实控人, 何燕, 内斗>
<br>
<br>
总结: 振芯科技因法院判决，实控人由无实控人变更为何燕，四川美女首富重新掌控公司。振芯科技的股东分为两大阵营，内部斗争加剧。何燕曾因涉嫌非法经营罪被调查，后获刑五年。尽管她重新成为实控人，但其对公司的实际运营并未参与，且控股权争斗仍在继续，未来发展面临严峻挑战。公司融资受阻，市场前景不乐观，中小股东利益可能受到侵害。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着法院的最新判决，上市公司振芯科技（300101.SZ）由无实控人变有实控人。四川美女首富归来，成为该公司实控人。一场上市公司的“内斗”，再次进入大众视野。</p>
  <p>上市公司振芯科技身上到底发生了什么故事呢？</p>
  <h2><strong>01 振芯科技变更实控人的背后，法院两次判决截然相反</strong></h2>
  <p>振芯科技，创立于2003年（前身为“国腾微电子”），2010年成功登陆创业板，如今，曾经齐心协力做上市的五个股东陷入了内斗僵局当中——公开资料显示，国腾电子集团是振芯科技的控股股东，其股东为五名自然人：何燕（持股51%）、莫晓宇（持股28%）、徐进（持股7%）、谢俊（持股7%）、柏杰（持股7%），然而，如今这五个股东分为两大阵营，其中一大阵营为莫晓宇、徐进、谢俊、柏杰等管理层股东，另一阵营为投资人股东何燕。</p>
  <p>2025年1月15日晚间，振芯科技（300101）公告称，1月14日，振芯科技召开第六届董事会第六次临时会议，审议通过了《关于实际控制人变更的议案》，上市公司拟由无实际控制人变更为何燕为实际控制人。</p>
  <p>判定何燕为振芯科技实控人的依据为成都中院的判决：</p>
  <p>2024年12月，成都中院就国腾电子集团所涉公司解散纠纷一案作出维持原判（即国腾电子集团不予解散）的终审判决，判决驳回莫晓宇、谢俊、徐进、柏杰关于解散国腾电子集团的诉讼请求，国腾电子集团预计在短时间内无法解散，其将作为上市公司控股股东继续存续。</p>
  <p>这个判决与一审判决完全不同。</p>
  <p>2018年9月，高新区法院作出解散国腾电子集团的一审判决；2018年10月，何燕不服一审判决结果向成都市中级人民法院（以下简称“成都中院”）提起上诉；2019年5月，成都中院裁定本案发回高新区法院重审；</p>
  <p>2021年12月，原告莫晓宇等4人不服重审一审判决结果向成都中院提起上诉。</p>
  <p>其实类似案例，最高法曾进行案例说法——据《最高人民法院公报》2023年第1期（总第317期）选登的“陈龙与陕西博鑫体育文化传播有限公司等公司解散纠纷案”〔（2021）最高法民申6453号〕显示，“陈龙、任双成分别持有博鑫体育49%和51%的股份，然而，股东双方无法就公司经营管理中的重大事项作出有效决策，股东会机制实质已经失灵，足以证实公司经营营理发生严重因难；另，任双成因涉嫌违法犯罪，已于2021年3月被纪检监察部门立案调查，博鑫公司两名股东已无共同经营可能性，故博鑫公司解散的法定条件已经成就”。</p>
  <p>据此，最高法就博鑫公司是否具备法定解散事由的问题认为：《中华人民共和国公司法（2018修正）》第一百八十二条规定的“严重因难”包括对外的生产经营困难、对内的管理困难，且一、二审法院已查明认定博鑫公司股东会机制失灵，股东之间矛盾无法调和，且经法院协调仍难以打破公司僵局；而博鑫公司申请再审事由中也反映出其客观上存在着管理方面的严重困难。因此，博鑫公司已具备《最高人民法院关于适用&lt;中华人民共和国公司法&gt;若干问题的规定（二）》第一条规定的解散事由，二审判决在事实认定和法律适用上并无不当，准予解散。</p>
  <p>同样的股东会机制失灵，股东之间矛盾无法调和，博鑫股份可以解散，然而，国腾电子却无法解散。</p>
  <h2><strong>02 何燕是谁？</strong></h2>
  <p>作为四川首富昔日四川美女富豪，何燕非同一般。</p>
  <p>2001年，何燕以“何然”之名首度登上《福布斯》杂志中国富豪排行榜，位列第82位，个人资产大约7000万美元。此后成富豪榜常客，其名下主要资产即为振芯科技（前身为国腾电子）。</p>
  <p>2010年8月，国腾电子成功登陆深交所，招股说明书显示，何燕通过成都国腾电子集团成为国腾电子的实际控制人，持股51%。</p>
  <p>据新京报记者调查结果——何燕，北京人，多年浸淫四川政商圈，对四川政商圈十分熟络，与当地政府关系非常好，号称“天府美女富豪”。</p>
  <p>据《财经》杂志的报道，数年前国腾IC卡销售陷入瓶颈时期，省里有关领导曾安排国腾去做九寨沟、峨眉山的信息化改造，据悉国腾困难时还从成都工投借过4000万元而未归还。</p>
  <p>另据《新京报》报道，在2000年开始的变更股份的过程中，有人质疑何燕侵吞巨额国有资产，向中央各有关部门进行了举报。但是，经过三年调查，2003年，成都市警方的调查结论为“在国腾系列企业变更过程中，并不存在国有资产流失情况，不予立案”。2003年，ZYK时任四川省委书记与公安部部长。</p>
  <p>只是，一切转折点发生在2013年7月18日。</p>
  <p>这一天开市前，国腾电子发布了“重大事项”公告称，实际控制人何燕正在接受湖北省宜昌市公安机关的调查，“目前公司尚未能与何燕取得联系”。下午复牌后，国腾电子股价跌停。</p>
  <p>第二天，即7月19日，宜昌市公安局通过微博称，6月30日，国腾实业集团董事长何燕因涉嫌非法经营罪，被该局采取了刑事强制措施，此案系公安部指定宜昌市公安局管辖。目前，此案正在依法侦办中。</p>
  <p>这场调查在2015年有了结果：</p>
  <p>据新京报报道，2015年6月11日，在ZYK一审宣判中，证实ZYK滥用职权，要求蒋洁敏、李春城为多人开展经营活动提供帮助，何燕是唯一被点名的企业家。</p>
  <p>另据《中国经营报》报道，据宜昌市中级人民法院对李春城案执行书，责令何燕及其控股公司退赔因被执行人李春城滥用职权造车的国家经济损失5306.0838万元和3488.4358万元。</p>
  <p>2016年2月，何燕被判处有期徒刑五年，罚款30万元，然而，据《中国经营报》报道，在获刑的同时，何燕以妇科病保外就医，并亲自出席各种公众活动——2017年1月13日，国腾集团团拜会上，何燕亲自到场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_dffd6b2a6d074514bd173287b5d5320d@000000_oswg30786oswg514oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而据《每日经济新闻》报道，何燕的悄然回归或许更早——2017年2月，振芯科技曾披露，何燕回应了深交所创业板公司管理部关于其是否存在再度接受公安机关调查的情况。带有何燕签名的回复函称，“未有公安机关与本人联系并对本人调查”，而据《每日经济新闻》采访一位国腾集团内部人士表示，他见到何燕公开露面是去年下半年，何出席电科成都学院的相关活动。</p>
  <p>国腾集团官网新闻显示，2018年11月18日，“国腾集团创始人何然女士”出席电子科技大学成都学院什邡校区的开工奠基仪式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_543573d1b95942258478dab5c4c0febb@000000_oswg62063oswg911oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>03 "问题实控人"让振芯陷入发展困境</strong></h2>
  <p>何燕如此神通广大，其变更为振芯科技实控人之后，依靠她的能量，振芯科技会好起来吗？</p>
  <p>答案是否定的。</p>
  <p>因为即便是2017年保外就医，然而，其并不曾参与振芯科技实际运营。</p>
  <p>此次，变更实控人之后，振芯科技还依旧处于控股权争斗当中，甚至局势将更加混乱。</p>
  <p>从振芯科技《第六届董事会第六次临时会议决议公告》中审议通过《关于实际控制人变更的议案》的投票上看，何燕在振芯科技的控制权并不牢固或仍有变数。</p>
  <p>从投票过程上看，董事谢俊、徐进、柏杰、莫然对该议案投弃权票。其中，谢俊、徐进、柏杰弃权理由为，下一步将继续通过合法途径维权，同时继续勤勉尽责努力维护上市公司、广大投资者和员工的合法权益，进一步加强经营管理，确保振芯科技的稳定和高质量发展；莫然的理由为鉴于国腾电子集团四位股东仍将继续通过合法途径维权，本人弃权。</p>
  <p>如果重大事项公司无法实现统一决策，显然振芯科技未来发展难言乐观。</p>
  <p>其次，从经营贡献的角度来看，何燕所涉及案件及其身份对公司带来了严重负面影响。</p>
  <p>从融资角度来说，2016年，振芯科技曾发布再融资方案，然而由于受实控人风波影响，振芯科技定增计划遭到否决，失去最佳发展机遇。</p>
  <p>从市场角度来说，作为高端自主可控产品提供商，实控人入狱的背景也严重桎梏振芯科技未来发展：</p>
  <p>据（国保发[2016]15 号）第十三条规定，即“申请保密资格的单位应当具备以下基本条件：</p>
  <p>（一）在中华人民共和国境内依法成立 3 年以上的法人，无违法犯罪记录；</p>
  <p>（二）（三）（四）…”</p>
  <p>此外，值得注意的是，高新区法院曾在一审中责令何燕提交身份国籍证明，但何燕并未回复。</p>
  <p>由此可见，变更成为了实控人身份，然而，振芯科技依旧是弊大于利。同时对于监管来说，控制权争夺过程中的信息不对称和透明度不足，往往让中小股东成为最大的受害者，他们的利益在激烈的权力游戏中被边缘化甚至牺牲。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5ODA5OTQwOA==&amp;mid=2651005508&amp;idx=1&amp;sn=47427aec762ab5273a8763cd7636c2f8&amp;chksm=8af5fd31ac1ae9ab0efe77de12de5faeb8a17882690f885e4128972cf392738902583ee562ca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“GPLP”（ID：gplpcn）</a>，作者：七佰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174660581049217</id>
            <title>地表最强Grok3突袭免费体验，网友实测对比DeepSeek，发现中文彩蛋</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174660581049217</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174660581049217</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 09:35:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Grok-3, AI模型, 深度搜索, 编程能力  
<br><br>  
总结: Grok-3是一个新发布的AI大模型，提供了多种功能，包括推理模型Thinking、深度搜索DeepSearch和Big Brain。用户可以免费体验部分功能，但完整体验需要付费。Grok-3在数理编程和代码生成方面表现出色，能够成功生成复杂的游戏代码和解决数学问题。尽管在幽默感和伦理问题上仍有不足，但其在技术性能上已超越许多竞争对手。整体来看，Grok-3在AI模型中表现优异，尤其在中文写作和情感表达方面也获得了用户的认可。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>又是一个文理兼修的优等生，能薅一点是一点。</p>
  </blockquote>
  <p>好消息！好消息！</p>
  <p>堆了 20 万张 GPU、号称「地表最强」大模型 Grok-3 已经可用啦。</p>
  <p>这两天，网友们已陆续晒出截图：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_68c74b99239543c7b8b00112761c4def@000000_oswg239273oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为非付费用户，我们昨天只能旁观 Grok 3，今儿突然可以免费体验部分功能。</p>
  <p>但，次数有限 ！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_0b0c593a5287440fbdbe9d74bcdd1abb@000000_oswg179941oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由此看来，Grok 3 （ beta ）提供「三件套」服务（除了基础模型）。</p>
  <p><strong>Thinking</strong>是指启动推理模型。</p>
  <p>对此，AI 大神Andrzej Karpathy 快速体验后，评价说：</p>
  <p>「 Grok 3 + Thinking 感觉与 OpenAI 最强商用模型（o1-pro，200 美元/月）的顶尖水平相差无几，</p>
  <p>比 DeepSeek-R1 和 Gemini 2.0 Flash Thinking 要稍微强点儿。 」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_0e3d118874f447b88996f2b0bb43f020@000000_oswg261142oswg1080oswg1160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Thinking 模式</p>
  <p><strong>DeepSearch</strong>， 对标 OpenAI「深度研究」功能，解决更加复杂困难的问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_354b1fa3f193421899b2d0554c85fc30@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">DeepSearch 模式</p>
  <p><strong>Big Brain</strong>可能是指推理模型 + 更多思考时间，类似&nbsp;OpenAI o3 mini high。</p>
  <p>要体验完整的 Grok3 「三件套」，大伙儿可得破费了。即使是premium+用户也无法使用最强的推理（ Think ）和深度搜索（ DeepSearch ），还必须订阅新服务 SuperGrok。一顿操作下来，月费估计要 50 美金。（&nbsp;咱还是继续免费薅 DeepSeek 吧&nbsp;)</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_3ec00681970a4140bb61d2ec0c80446e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就刷榜成绩来说， Grok-3表现确实不俗。准确地说，Grok 3 是一个系列，不只是某一个模型。轻量版本 Grok 3 mini 可以更快地回答问题，但会牺牲一些准确性。</p>
  <p>数理编程上，Grok 3&nbsp;都大幅超过 Gemini-2 Pro、DeepSeek-V3、Claude 3.5 Sonnet 和 GPT-4o。</p>
  <p>而这些被用来对比的模型的性能，与轻量版本 Grok-3 mini 相近。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_e37fd6426a0b45ef99a44f00fa990dd2@000000_oswg107122oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_00757885c513413899882ea6cc47aafc@000000_oswg166934oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">在大模型竞技场 Chatbot Arena（LMSYS）中，早期 Grok-3 版本的得分取得了第一，达到 1402 分（有史以来第一个），超过了包括 DeepSeek-R1 在内的所有其他模型。</p>
  <p>马斯克直言：Grok 3 比 Grok 2 「好 10 倍」！</p>
  <p>网友们也迫不及待地开始整活了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_0227d912fb6b4863bc503a749767b2ec@000000_oswg83330oswg250oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>意外啊，居然是中文写作高手</strong></h2>
  <p>最让人意外的是，从刷榜成绩来看，明明是个优秀理科生，偏被中文网友发现中文写作水平真高！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_7a9d2d882851491ca48bb8c510aba169@000000_oswg15165oswg891oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一位科技博主让 Grok 3 写了一篇《我的故乡回忆》，直接把我看感动了！</p>
  <p>「海就像村里的钟......日子就得跟着海走。」多好的句子啊！</p>
  <p>煤油灯、番薯粥、咸鱼干配粥、咯吱作响的竹床、老师的吼一嗓子、同宗同族、祠堂议事、「吵归吵，闹归闹，遇事还是齐心」......</p>
  <p>充满乡土气息的日常文化符号，让一个 90 年代的泉州小渔村跃然纸上，也暗示了时代变迁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_620049aa254547bf8728b5c2e31654fd@000000_oswg918854oswg1080oswg1604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来自x网友@imxiaohu</p>
  <p>立刻有网友让 DeepSeek 也如法炮制一篇《我的高中》。</p>
  <p>DeepSeek 也很擅长日常细节，怎么说呢，这些细节加起来并没有产生一加一大于二的效应，不如 Grok 3 的深刻，情感触动也不那么明显。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_bf77898446f840ed91a0217808de9ea3@000000_oswg416583oswg1080oswg913_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来自X@@Louis_Chenxf。提示词，分析一下上面这篇文章 的写作风格，写一篇题为《我的高中生活》的文章，长度也和例文一致。</p>
  <p>至于最后出场的 OpenAIo1 Pro，就像背了一堆典范作文、好词好句的人，写成的应试文。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_52bddf0acafb4641b15560f6db8eb9e9@000000_oswg993557oswg1080oswg1587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来自X@howie_serious</p>
  <p>DeepSeek 毒舌功力已经众人皆之，网友发现Grok 3 辣评能力也是没有瓶颈！</p>
  <p>让它犀利点评自己的推文，因为没告诉具体账号，这位网友先被Grok 3 怼了一脸。告知账号后，Grok 3 开始毒舌，就连拍它马屁的推文也被怼：</p>
  <p>夸得那么猛，也不怕把自己舌头闪了？光吹不给证据，跟放空炮有啥区别？</p>
  <p>吹牛不带喘气、细节一抓就漏风&nbsp;......</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_91a24cd23b974bd5af83e84c51e33512@000000_oswg149101oswg810oswg890_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>Think 模式，确实是个理科高手</strong></h2>
  <p>这些只是开胃菜。</p>
  <p>作为一个数理编程的强者，网友们分享最多的是 Grok3 强大代码能力，简直是游戏开发者的福音。</p>
  <p>比如，用 python 编写一个在正方形内弹跳的黄色小球的脚本，正确处理碰撞，使正方形缓慢旋转。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_cbb982583ae940eca8033c552042ef86@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>下面是 DeepSeek R1（左）、o1-pro（右）的结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_6a07f2f6f91d4c0ab84429b9ce5d5e3c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>继续输入提示词：</p>
  <p>put the ball in a tesseract instead of a square</p>
  <p>就有了下面这个结果。</p>
  <p>这里只是基础模型，没有启动「 Think 」、「 Big Brain 」哦。</p>
  <p>‍</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_d9e79fedc08249ada9ca76ff8591a8fd@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还能再复杂一些吗？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_b9d42d0b042244a1a0264d2b3c5da4f4@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来自x@_akhaliqprompt: Write a p5.js script that simulates 25 particles in a vacuum space of a cylindrical container, bouncing within its boundaries. Use different colors for each ball and ensure they leave a trail showing their movement. Add a slow rotation of the container to give better view of what's going on in the scene. Make sure to create proper collision detection and physic rules to ensure particles remain in the container. Add an external spherical container. Add a slow zoom in and zoom out effect to the whole scene.</p>
  <p>这是一个连马斯克本人都点赞的演示，看看&nbsp;DeepSearch + Think 能创造什么？</p>
  <p>网友让 DeepSearch 帮忙用 p5.js（一个网页动画工具）复刻《 Flappy Bird 》小游戏，它先帮忙从网上找好了游戏素材和图片。</p>
  <p>然后，在同一个聊天窗口里启动&nbsp;Think&nbsp;模式，AI 就自动把完整的游戏代码给写出来了。</p>
  <p>结果，Run 一次就成功。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_02b566400fb84bd8a237bac8c40ce4cc@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来自x@CrisGiardinaDeepSearch Prompt: Write a p5js implementation of Flappy Bird. It must be extremely polished, and I want you to use actual sprites or images for all the elements, which you need to find online.&nbsp;Think Prompt: now create a code block with the entire correct code please</p>
  <p>AI 大神Andrzej Karpathy 也让模型通过代码动态生成一个可交互的《卡坦岛》风格游戏地图。目前，很少有模型能稳定地完成这个任务。结果，只有 Grok 3 （「Think 」）、OpenAI（如 o1-pro，月费$200）可以实现。而DeepSeek-R1、Gemini 2.0 Flash Thinking、Claude 均告失败 。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_07e664c34532429f8784dd8b7774182d@000000_oswg281375oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">谢耳朵玩的就是《卡坦岛》风格游戏。</p>
  <p>除了代码和复杂逻辑推理， Andrzej Karpathy 发现，在数学推理、探索解决黎曼猜想的测试中，Grok 3（「Think 」）也都表现不俗。特别是针对黎曼猜想，Grok 3（和DeepSeek R1 ）表现出探索意愿，而其他模型会立即放弃并仅回复「这是未解难题」。一些常见的陷阱题目也难不到它，但要打开「 Think 」。</p>
  <p>Grok 3 知道 strawberry 中有 3 个「 r 」。它还告诉我 LOLLAPALOOZA 中有 4 个「 L 」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_f23c6aa4fdf241488a167055ffd39af4@000000_oswg5849oswg1062oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Grok 3 告诉我 9.11 比 9.9 小。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_1eb1fe8a4af341efa4177c3629a3c774@000000_oswg7679oswg762oswg278_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>DeepSearch 模式，挑战 OpenAI ?还嫩了些</strong></h2>
  <p>不过，对标OpenAI「深度研究」的 DeepSearch，它明显不如前者。</p>
  <p>Andrzej Karpathy 的评价是：</p>
  <p>优于 Perplexity 的类似功能，弱于：OpenAI 近期发布的「深度研究」工具。</p>
  <p>作为一个 AI 研究助手，搜索范围要广、尽量全，而且来源是真实、可靠的。如果具有洞察力，那更好。而 AK 发现了幻觉问题，有时会编造根本不存在的网页链接，也会对事实做出错误陈述，数据统计上也存在问题。其他网友也发现了类似问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_d0f3c614f031451a86b6571bee5e329d@000000_oswg29852oswg713oswg192_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了幻觉问题，在信息搜寻力度上，不如 Google Deep Research 全面，分析信息时，洞察力也不如 OpenAI 的 Deep Research ，「还处在早期阶段」。</p>
  <p>例如，谈到软件企业如何应对创新者困境，谷歌的研究助手引用了 80 多个来源，Grok3 最少。</p>
  <p>OpenAI 研究助手也只引用了 29 个来源，但分析洞察能力很强。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_e0ae4d97185f4190b264ff09cae9537a@000000_oswg1268258oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>米勒德·菲尔莫尔（Millard Fillmore）作为美国第 13 任总统（1850-1853 ），其任内最具争议的举措是签署了加强《逃奴法》的《 1850 年妥协法案》。</p>
  <p>关于他是否违反宪法的问题，是一个非常复杂的法律问题，但 Grok 3 的研究结论似乎不这么认为。</p>
  <p>而&nbsp;OpenAI 研究助手明显要审慎多得多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_2e4ae8a829c54be0b3502f582f7ae2a2@000000_oswg1536785oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>始终翻不过的山</strong></h2>
  <p>遗憾的是，大模型讲笑话真的很烂，Grok 3的幽默感也没有明显改善。看来，思考推理能力对于幽默来说，更像是砒霜？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_b4b9df393c2c4955b98bfb510e430736@000000_oswg20131oswg1010oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至于伦理问题上，比如为救百万人该不该错误鉴定别人的性别？大模型们仍然不善于应对。要么打太极，而Grok 3 直面难题后，结论又明显功利主义了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_b3ca3b3f4a154ee1ba837651b23ad311@000000_oswg84400oswg1080oswg183_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最离谱的当属 SVG 绘图挑战赛！让 AI 用代码画鹈鹕骑自行车，就像让它闭着眼睛拼乐高——生成的矢量图坐标歪七扭八，活脱脱抽象派赛博艺术。毕竟对 AI 来说，在 2D 网格上布置许多图形元素，就像让盲人指挥交通，结果比毕加索的画还魔幻。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_3044e64247764cdcaa7b5c9615de20d5@000000_oswg225151oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>以后我们会带来更多好玩的AI用例，也欢迎大家进群交流。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyODA3MDUwMA==&amp;mid=2247526613&amp;idx=1&amp;sn=7b9a063067cef3199d427c1d2d32ea36&amp;chksm=fbd9b2e59adf0040b34c523a1149f17a52ddc4ac4caa92990a0b75263fadb3c96914c038fc11&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之能”（ID：almosthuman2017）</a>，作者：Sia，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3172427075748227</id>
            <title>李开复动刀，零一万物又又又分拆了| 智能涌现独家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3172427075748227</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3172427075748227</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 09:30:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI独角兽, 业务拆分, 融资, 数字人业务  
<br><br>  
总结: 李开复创立的AI独角兽零一万物近期内部发生多处变动，包括拆分数字人业务和AI视频混剪项目负责人离职创业。公司表示将根据市场需求快速调整项目，计划通过拆分业务独立融资以增强变现能力。零一万物还与阿里云合作成立产业大模型联合实验室，并在苏州建立产业大模型基地。随着业务的频繁调整，零一万物经历了员工离职潮，部分产品表现不佳。蓝雨川离职后创立的新项目SparkView将聚焦AI视频编辑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>（本文为智能涌现独家报道，如有引用、转载，请务必标明来源出处，侵权必究！）</p>
  <p>文｜周鑫雨</p>
  <p>编辑｜苏建勋</p>
  <p>《智能涌现》从多名独立信源处获悉，李开复创立的AI独角兽零一万物，近日内部发生多处变动：</p>
  <ul class=" list-paddingleft-2">
   <li><p><strong>计划拆分数字人业务，由零一万物数字人业务研发负责人杨昌鹏带队。</strong></p></li>
   <li><p><strong>零一万物AI视频混剪项目负责人蓝雨川离职创业，新项目SparkView方向为AI视频编辑工具。</strong></p></li>
  </ul>
  <p>对上述信息，零一万物回复《智能涌现》：零一万物去年有一个多亿的收入，今年会有快速增长。零一万物不仅在不断上线更多的应用发掘价值，这个过程中，零一万物也会根据市场PMF对项目进行快速调整，包括加强投资部分业务、鼓励有商业化潜力的项目进行独立融资，也包括关停部分项目。</p>
  <h3>放弃“超大模型”后，零一要靠拆分融资“输血”</h3>
  <p>对于零一万物而言，2025年的开端从合作与分拆开始。</p>
  <p>与资源雄厚的巨头合作，是零一万物留在大模型牌桌上的重要一环。继与阿里云联合成立产业大模型联合实验室后，零一万物又将布局大模型的野心放在了苏州，与苏州高新区联合成立的产业大模型基地。</p>
  <p>合作的另一面，是业务分拆。数字人作为首先被分拆的业务，是因为这是当下零一万物变现能力最强的业务之一。</p>
  <p>多位行业人士认为，数字人市场盘子够大，依靠李开复和零一万物联创、销售负责人祁瑞峰的资源积累，拿下签单并不难。</p>
  <p>事实上，“分拆”已经是近两年来，零一万物架构调整的主旋律。2024年，零一万物就在业务分拆上有所动作。</p>
  <p>工商信息显示，2024年9月13日，零一万物就成立了名为“零一绿洲”的子公司，主要业务与AI游戏有关，由零一万物联合创始人、副总裁马杰担任董事长。</p>
  <p>据《智能涌现》了解，<strong>将不同业务拆分，独立运营、独立造血，实则是零一万物整合核心预训练团队后的造血策略。</strong></p>
  <p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4LYPpp2AWTz9361uYy_Feg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">《智能涌现》曾独家报道</a>，2024年12月中旬，零一万物裁撤了预训练算法团队和Infra团队。2024年12月末，阿里的通义和智能云团队，又分别给预训练算法团队和Infra团队提供了工作offer。</p>
  <p>对此，李开复对《智能涌现》表示，<strong>零一万物认为初创公司投入超大模型预训练的性价比太低，公司将转向更轻量化模型的预训练。</strong></p>
  <p>之所以要靠拆分的手段“造血”，有不少业内人士对《智能涌现》就此表示，整合预训练团队的零一万物，已经需要新故事获得融资。</p>
  <p><strong>有关拆分业务的考量，</strong><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4LYPpp2AWTz9361uYy_Feg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>李开复曾回应《智能涌现》：能够更聚焦业务，并且可以分摊中央研发的成本</strong></a><strong>。</strong>至于业务拆分的标准，则是“先去找投资人聊，看有没有人愿意投”。</p>
  <p>2024年末，六小虎纷纷给自己筹集“过冬钱”：智谱完成30亿元的融资，阶跃星辰完成数亿美元B轮融资。据多名知情人士透露，百川智能和MiniMax除了正在推进融资外，自身还有能够造血的业务，账上还有充足的钱。</p>
  <p>零一万物披露上一轮融资，还是在2024年8月，那是一笔由某国际战投和东南亚财团参与的数亿美元投资，此后便再无公开的融资进展。据《智能涌现》了解，零一万物的融资正在推进。</p>
  <h3><strong>早期成员另起炉灶，聚焦AI视频编辑</strong></h3>
  <p>近期离职创业的蓝雨川，也是零一万物的早期成员。他最早在零一万物负责大模型API开放平台，而后转去负责PopAi和Mona两款零一万物主力产品的增长，以及零一万物的AI视频混剪项目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_a3bdcb41ed8444d496c8369e3bb4f401@5783683_oswg36207oswg1063oswg644_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">蓝雨川。图源：零一万物公众号</p>
  <p>PopAi，是零一万物的出海AI办公应用，而Mona，是一款出海情感陪伴产品。自零一万物成立以来，李开复就多次提到，零一万物的产品策略是海外做To C。</p>
  <p>据《智能涌现》了解，截至2024年上半年，零一万物旗下已经成立了6个To C产品项目组。</p>
  <p>但2024年下半年，除了ROI（投入产出比）接近打正的PopAi，零一万物其余产品都逐渐关停、运维，或者合并。多名零一万物员工告诉《智能涌现》，除了PopAi表现尚可，部分产品的试水都不太成功。</p>
  <p>频繁的调整，让零一万物在2024年下半年经历了一波员工离职潮。</p>
  <p>据了解，2024年8月，PopAi的大部分核心成员选择了离职，包括PopAi早期舵手、零一万物生产力产品负责人曹大鹏。<strong>此后，阿里早期的资深算法专家赵斌强（阿里花名：乐田）接任了他的职位。</strong></p>
  <p>一名知情人士告诉《智能涌现》，蓝雨川选择离职，是因为想做不同于零一万物产品的新方向。</p>
  <p>蓝雨川的新项目SparkView，聚焦在一个已经在海外市场被验证的方向：AI视频编辑。据《智能涌现》了解，SparkView也是零一万物内部在2024年下半年立项的产品项目。</p>
  <p>此前，由一位华人工程师创立的AI视频剪辑工具OpusClip，发布7个月就突破了500万的用户量，ARR（年度经常性收入）做到了近1000万美元。</p>
  <p>据接触过蓝雨川的多名投资人表示，<strong>SparkView计划先从短视频广告素材切入，做AI Video Agent（AI视频智能体）</strong>。</p>
  <p>加入零一万物前，蓝雨川曾担任飞书产品解决方案高级总监，也有过创业经历。《智能涌现》获悉，目前SparkView已经开启融资。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_00fb4cd0df264ced880c310926a6f636@5783683_oswg649725oswg1389oswg517_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">欢迎交流！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_c2ddceb4b4974535949a1fdcb26cad87@5783683_oswg141209oswg900oswg296_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">欢迎关注！</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174541027756422</id>
            <title>美团火速跟进京东为骑手缴纳社保，刘强东曾称克扣员工保命钱是耻辱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174541027756422</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174541027756422</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 09:25:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 外卖骑手, 社保, 京东, 美团  
<br><br>  
总结: 京东宣布自2025年起为外卖骑手缴纳五险一金，美团迅速跟进，计划在2025年二季度开始为骑手缴纳社保。美团在此之前已启动职业伤害保障试点，并表示将继续听取骑手意见，推进社保工作。京东创始人刘强东强调，克扣员工的五险一金是耻辱，认为企业应通过良好的福利保障员工，提升用户体验。京东的做法可能促使其他物流公司承担社会责任。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在京东宣布给外卖骑手缴纳“五险一金”后，美团火速宣布跟进。</p>
  <h2><strong>美团将为骑手缴纳社保</strong></h2>
  <p>2月19日，京东宣布，自2025年3月1日起将逐步为京东外卖全职骑手缴纳五险一金，为兼职骑手提供意外险和健康医疗险。这也是继给快递小哥缴纳五险一金后，京东再次成为首个为外卖骑手缴纳五险一金的平台。</p>
  <p>数小时后，美团宣布，将为全国范围内的全职及稳定兼职骑手缴纳社保，预计2025年二季度开始实施。</p>
  <p>美团称，2022年7月以来，在人社部指导下，美团率先启动新就业形态人员职业伤害保障试点，已出资14亿为7个试点省市的全量骑手缴纳职业伤害保费，未来将进一步覆盖所有省市所有骑手。</p>
  <p>美团表示，去年以来，美团就骑手缴纳养老保险等社保方案做了认真研究，选择了不同区域不同城市进行深入调研，并在有关部门的指导下形成了初步试点方案，目前正在搭建骑手社保相关的信息系统，预计2025年二季度开始实施，逐步为全职及稳定兼职骑手缴纳社保。</p>
  <p>美团称，为了做好这项工作，认真听取了骑手的意见和建议，并与社保领域的专家进行了深入沟通。未来，将继续广泛听取社会各界的意见和建议，在有关部门的指导下，扎实推进骑手社保相关工作，并定期向社会各界公布相关进展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_6ddd1a4fe0014f61b170a3c17e10610f@5867564_oswg239043oswg918oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于被京东“抢去风头”，美团核心本地商业CEO王莆中在内网回复员工时表示，“履行好社会责任，不必用竞争思维来思考。”</p>
  <p>王莆中指出：去年以来，美团就骑手缴纳养老保险等社保方案做了认真研究，选择了不同区域不同城市进行深入调研，并在有关部门的指导下形成了初步试点方案，目前正在搭建骑手社保相关的信息系统，预计2025年二季度开始实施，逐步为全职及稳定兼职骑手缴纳社保。</p>
  <p>王莆中的表态反映出，美团对骑手缴社保问题早有讨论筹备，多次向有关部门汇报方案。在其看来，是否被“抢跑”并不重要，骑手更好才重要。</p>
  <p>值得注意的是，开年以来，美团连续出台重磅举措加强新就业群体的保障，包括取消超时扣款、上线防疲劳机制等，并联合社会各方建设了1.6万个骑手社区，帮助骑手畅通配送路径。</p>
  <h2><strong>克扣员工保命钱是耻辱</strong></h2>
  <p>近期，京东进军外卖市场后，免佣金招募“品质堂食餐饮商家”，再给外卖骑手缴纳五险一金，成为搅动市场的“鲶鱼”。</p>
  <p>事实上，从2007年自建物流至今，京东已连续近20年给所有一线员工签订劳动合同并缴纳五险一金。</p>
  <p>翻开几家头部互联网公司的财报，不难发现，京东集团整体营收已超过万亿元，比拼多多、美团甚至阿里都高出不少，净利润率却不到5%。净利润率差异大的原因，除了京东独特的自营商业模式外，也与京东在40多万一线员工的福利与保障上长年累月的投入，有着巨大关系。</p>
  <p>京东显然是看到了长期投入带来的丰硕回报——一家近千亿港币市值的物流上市公司、一条“一体化供应链”能力最深的“护城河”以及一群在任何时候都能保证服务质量的快递员。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_ba7c3479a7164147b7c407c00fb32cee@5867564_oswg69905oswg980oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前刘强东在接受采访时说，京东坚决杜绝找外包公司，他认为这样是耻辱的，这个成本远远是不可以省的，不允许做的。</p>
  <p>刘强东表示，“如果一家公司是靠克扣员工的五险一金挣钱，牺牲他们60岁以后保命的钱，那是耻辱的，赚了多少都会让我良心不安，我没有成就感，这家公司的存在也没有价值和意义。”</p>
  <p>今年以来，“第一批快递员退休”话题引发公众关切。比如去年11月，江苏宿迁刘从江师傅从京东物流退休，车有了房有了，房贷还清了，每个月还能拿到4392元养老金；12月，甘肃兰州的谈占国师傅也迎来了退休仪式，养老金超过3000元。</p>
  <p>这可能就是“先人后企”的真实写照：只有通过有竞争力的薪酬、完备的福利，让员工有尊严、有保障，感到幸福与成就，才能让员工没有后顾之忧地去服务用户，进而让用户获得更佳体验。反过来，用户体验的持续提升，又会体现在公司的业务、利润与声誉增长上，从而实现良性循环。</p>
  <p>在京东这条“鲶鱼”的搅动下，相信不少物流行业的其他公司会积极效仿京东，承担起应尽的社会责任。</p>
  <p>本文来自微信公众号“天天财经116”，作者：天天财经116，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174550827798657</id>
            <title>杀疯了，超10家能源央企接入DeepSeek大模型</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174550827798657</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174550827798657</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 09:25:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, DeepSeek, 能源央企, 智能化转型  
<br><br>  
总结: 人工智能正在迅速渗透各行各业，特别是在能源领域，DeepSeek大模型的应用推动了能源央企的智能化转型。多家能源央企已完成DeepSeek的技术部署，提升了业务效率和响应能力。DeepSeek的算力强、成本低且安全风险低，使其成为企业的优选。与国外AI相比，DeepSeek的开源特性允许企业根据自身需求进行定制化应用。尽管AI在能源行业的应用前景广阔，但仍面临技术复杂性、可靠性和安全性等挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>01</h2>
  <p>人工智能正以前所未有的速度渗透至各行各业。</p>
  <p>近日，人工智能大模型DeepSeek正在快速在能源央企中落地生根，成为推动能源行业智能化转型的重要力量，国企、央企一改以往老套、古板的常态，正在积极拥抱人工智能。据不完全统计，<strong>目前国家电网、南方电网、中国华能、三桶油等十数家能源央企已完成DeepSeek技术接口的集成部署</strong>。</p>
  <p>很显然，这场由智能技术驱动的产业变革正在重构商业世界的底层逻辑。而在能源领域，AI技术的应用也同样在加速。</p>
  <p>据悉，自从深度推理大模型DeepSeek爆火以来，中国石化就组建了相关专业团队，并在2月5日完成DeepSeek的部署，将其接入到长城大模型应用系统（长城大模型系统是中国石化自身为了适应石油化工行业的特定需求而部署的大模型），在企业内部分批推广使用。</p>
  <p>2月8日，中海油的昆仑大模型也同样完成DeepSeek本地化部署，在原有模型上新增了DeepSeek的深度推理能力。随后2月14日，三桶油的最后一家中海油也完成了本地部署，现在已在平台网页端及海油移动云“"海能智问”同步上线。</p>
  <p>另外，<strong>五大发电集团同样跟上了脚步</strong>。首先，作为电网的领航人，2月12日，国家电网子公司国网信通产业集团自主研发的模型服务云MSC平台就全面接入DeepSeek大模型。MSC平台与DeepSeek的深度融合，实现了需求精准解读、交互极致体验、缺陷智能防控、性能优化策略及文档自动生成等关键功能，显著提升了电网数字化项目研发效率，赋能业务快速响应和灵活变革，同时有效降低了研发成本。</p>
  <p>同日，南方电网人工智能创新平台也完成了开源大模型DeepSeek的本地部署。该平台通过引入DeepSeek，实现了自然语言基础模型的快速升级迭代，参数规模提升至千亿级别，极大地增强了电网在各项业务领域中的智能应用效果。</p>
  <p>随后，2月13日，中国华电子公司国电南京自动化股份有限公司自主研发的“华电睿思”数字底座接入DeepSeek。该数字底座通过与DeepSeek的深度融合，实现了智能问答、文档归纳分析等功能的升级，支持多种能源类型和数字化业务场景的智能化部署。</p>
  <p>此外，<strong>还有中国华能、国家能源集团（龙源电力）、国家电投、中广核、中核集团、中陕核集团（秦洲核安）等能源央企都完成了DeepSeek系列模型的本地化部署，将DeepSeek赋能能源生产、运营与管理的各个环节</strong>。</p>
  <h2>02</h2>
  <p>这些能源央企接入DeepSeek，具体能做些什么呢</p>
  <p>拿中国华能举例，中国华能的“睿智小能”AI助手是DeepSeek在能源领域应用的典型案例。</p>
  <p>该助手深度融入“iHN+”平台，实现了知识问答、公文拟稿、智能校对、文件解读、科研辅助等基础功能。另外，在电力生产控制方面，将工业过程温度控制系统与AI助手相结合，保证温度精准控制与快速响应，并根据历史数据给出控制参数建议。此外，在设备检修指导方面，构建电力设备私有化知识库，与设备管理、缺陷管理等功能集成，实现设备故障智能排查、检修问答与指导。</p>
  <p>这么一看，DeepSeek确实能够给这些能源企业带来巨大便利，因此也不难理解为何这些能源央企愿意去拥抱DeepSeek了。</p>
  <p>但值得注意的是，在DeepSeek出来之前，ChatGPT早就横空出世，不过由于是国外研究的，对于国央企有安全隐患。但近年来，国产AI层出不穷，如kimi、豆包、文心一言、通义千问等都早已推出，如果仅仅是安全问题，这些国产AI应该早就装上了。</p>
  <p><strong>那为何唯独选择了DeepSeek?</strong></p>
  <p>据行内专家分析，认为主要有三点。<strong>首先是DeepSeek算力强、成本低</strong>。据悉，DeepSeek与ChatGPT-O1一样都是推理模型，而非指令模型，即在处理问题时，DeepSeek不会只是简单地堆积信息，而是会深入思考，给出答案。其在算力方面能与Chatgpt媲美，并且背后花费的成本远低于Chatgpt。</p>
  <p>其次，<strong>使用DeepSeek安全风险很低</strong>，不同于ChatGPT的闭源，DeepSeek是完全开源的，闭源模式下的ChatGPT，企业用起来就束手束脚。而开源的DeepSeek就像是打开了工具箱，<strong>各家企业可以根据自家的需要自主改装AI模型</strong>，将DeepSeek根据自家企业需求接入。例如，国家电网可以用它提升电网效率，新能源汽车企业可以将DeepSeek安装到智能座舱等。</p>
  <p>这样一来，DeepSeek的用法就变得十分个性化，每家企业都能打造出独属于自身的AI系统。</p>
  <p>最后还有一点，<strong>DeepSeek打破了美国对AI的话语权垄断</strong>，它的出现标志着中国在人工智能领域取得了重大突破，代表着科技创新力量，得到国家政策的强力支持。据悉，在北京召开的民营企业座谈会中，DeepSeek创始人梁文锋赫然在列，并且与马化腾挨身相坐于第一排。因此本次能源央企一片一片地部署DeepSeek，也有着这方面的原因。</p>
  <p>事实上，人工智能技术在能源领域应用前景非常广阔。</p>
  <p>“人工智能技术早已在智慧能源、智慧矿山、油气勘测等领域开展应用，人工智能是进行新能源预测最有力的工具，可以推动能源生产与管理优化、效率提升，为能源行业转型升级带来智力支持。”中国科学院院士、西安交通大学电子与信息学部主任管晓宏此前在接受《中国能源报》采访时曾表示。</p>
  <p>不过，在为能源行业赋能的同时，人工智能的规模应用仍面临一系列挑战。</p>
  <p>管晓宏在上述报道中表示，能源行业的AI应用需要结合具体领域，开发定制化的垂直大模型，对技术团队的要求较高。能源系统的运行需要实时监控和响应，这对AI算法的计算效率和延迟提出了更高要求。许多能源场景需要边缘计算支持，模型需在计算能力和存储资源有限的条件下具备本地部署能力，面临技术复杂性问题。</p>
  <p><strong>能源行业事关国家安全和民生保障，对AI系统的可靠性和安全性要求极高，如何在数据共享和隐私保护之间找到平衡是一大难题。目前，能源行业AI应用还缺乏统一标准和规范，技术推广和应用效果参差不齐。初期投入高、回报周期长，新技术引入验证和评估周期长等问题都有待解决</strong>。</p>
  <p>值得一提的是，DeepSeek在能源企业上的部署只是AI进入能源领域的一部分，近期能源领域正在积极拥抱AI，据2月17日工信部等八部门印发的《新型储能制造业高质量发展行动方案》提出，要充分利用人工智能等先进技术，推动储能行业的智能化发展。AI技术在储能领域的应用，不仅可以优化储能系统的运行效率，还可以用来解决储能的安全问题。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/u6_yd09SwZVD1e_iq8n3JA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“预见能源”</a>，作者：柯阳明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174326465560327</id>
            <title>马斯克“画饼”人形机器人，国内企业闷头搞实干</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174326465560327</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174326465560327</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 09:24:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人, 商业化, 技术瓶颈, 成本问题  
<br><br>  
总结: 人形机器人的商业化面临技术、成本、市场和人才四大瓶颈，普及之路艰难。尽管国内企业在研发上取得了一定进展，但整体行业仍处于初步阶段，盈利能力不足。优必选作为行业代表，虽然技术领先，但财务状况堪忧，显示出行业普遍面临的盈利困境。人形机器人在家庭、医疗等领域的应用尚未实现，消费者对其安全性和实用性存疑。人才短缺和隐私安全问题也为行业发展带来挑战。整体来看，人形机器人要成为改变人类生活的重要力量，仍需克服重重困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>人形机器人的商业化之路瓶颈重重，技术、成本、市场、人才四大难题亟待解决。因此，人形机器人普及之路，道阻且长。</p>
  </blockquote>
  <p>你以为人形机器人会像电影里演的那样，一夜之间就统治世界，成为人类的“完美替代品”？</p>
  <p><strong>错！</strong></p>
  <p>现实中的人形机器人，虽已初露锋芒，却离“称霸”之路遥不可及，目前仍处于蹒跚学步的阶段。</p>
  <h2>马斯克“画饼”人形机器人，国内企业闷头搞实干</h2>
  <p>还记得特斯拉那场发布会吗？马斯克那叫一个自信满满，推出的人形机器人仿佛是未来生活的救星。</p>
  <p>他宣称，一旦生产规模扩大，成本将低至2-3万美元，实现人人可负担。并声称这款机器人功能强大，无论是带孩子、遛狗，还是端咖啡、购物、做家务，皆能轻松应对，堪称全能“保姆”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_04603c0d743342d7aabd8611c9a3d7ac@5984937_oswg765595oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>不得不承认，这“饼”画得确实诱人，但能否成真，仍需打上一个大大的问号。</strong></p>
  <p><strong>毕竟，从概念到量产，中间隔着无数技术和成本的“大坑”，这可不是靠嘴皮子就能填平的。</strong></p>
  <p><strong>再看看咱国内，可没有被马斯克的“大饼”迷惑，一直在闷头搞研发。</strong></p>
  <p>外交部发言人林剑就曾分享过一款中国公司研发的AI人形机器人，能敲核桃、煎面包、折叠身体，像个便携式管家。</p>
  <p>尽管这只是中国在人形机器人领域迈出的一小步，却足以彰显国内企业在该领域的实力与潜力。</p>
  <p>深圳星辰智能的Astribot S1，毛笔字写得飘逸，衣物熨得平整，炒菜颠锅手法娴熟。</p>
  <p>前华为天才少年打造的智源机器人，移动迅速，承载重物不在话下。</p>
  <p>富里夜智能GR、语数科技G1、优必选Walker系列等，如雨后春笋般涌现，各显神通。</p>
  <p>从工厂自主搬运的优必选Walker S1，到家庭服务乐居机器人夸父，再到全球首例纯电驱动全尺寸人形机器人拟人奔跑的天工，国内人形机器人市场一片喧嚣，新兴产业蓬勃发展的景象跃然眼前。</p>
  <p>然而，这繁花似锦的背后，真的如表面那般光鲜亮丽吗？拨开迷雾，我们看到的却是一系列令人忧心的问题。</p>
  <h2>优必选陷盈利困境</h2>
  <p>人形机器人产业的企业，可能正走在一条布满荆棘的道路上。就拿“人形机器人第一股”深圳优必选来说，它的遭遇就是一出活生生的警示剧。</p>
  <p><strong>花开两朵，先看“优点”。</strong></p>
  <p>优必选人形机器人家族，囊括Walker S系列、S Lite及协同先锋S1。</p>
  <p>Walker S系列作为工业人形机器人代表，身高1.7米的Walker S、1.3米的S Lite及协同工作先锋S1，各展所长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_59bb2928be5542f680caa36b8d90615a@5984937_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>S1作为全球首款能与无人物流车等协同作业的机器人，展现了其技术上的领先优势。优必选在伺服驱动、大模型、语义VSLAM等技术上不断突破，确保机器人在工业场景中安全稳定服务。</p>
  <p><strong>再看资本市场反馈</strong>，2023年12月29日，优必选风光登陆港交所，发行价90港元，股价一度飙升，最高达到328港元/股，市值直冲1416亿港元，那气势，犹如人形机器人行业的黄金时代已悄然开启。</p>
  <p><strong>好景不长，财报一出，一切都变了味。</strong></p>
  <p>2023年，营收10.47亿元，归母净亏损却高达12.34亿元；2024年中报，营收4.80亿元，归母净亏损5.16亿元。</p>
  <p>这些数字，让人不禁为之一惊。</p>
  <p>别看优必选的工业人形机器人Walker S1在比亚迪汽车工厂实训表现不错，效率提升一倍，稳定性提升30%，还拿到了多家车厂的超500台意向订单，预计今年Q2就能规模化交付。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_9938b07083c7430b898eae861a7c592a@5984937_oswg73268oswg768oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但业绩亏损的巨坑，却非轻易能够填补。</p>
  <p><strong>股价四个交易日内暴跌近50%，这哪是市场情绪波动那么简单，分明就是对优必选盈利能力的彻底否定。</strong></p>
  <p>那些看似繁华的产品展示背后，实则隐藏着企业盈利的重重难关。优必选的问题，可不是个例。整个人形机器人行业，都可能面临这样的困境。</p>
  <h2>人形机器人普及之路漫漫其修远兮</h2>
  <p>当所有人都在幻想人形机器人即将开启智能生活新篇章时，一盆冷水泼下。</p>
  <p><strong>人形机器人的商业化之路，远没有想象中那么顺畅。</strong></p>
  <p><strong>技术瓶颈就像一道难以逾越的鸿沟。</strong></p>
  <p>人形机器人的关键零部件，比如关节、电机、传感器，精度大多还在厘米级徘徊，跟工业级的毫米级精度比，那可是差了一大截。想让它干点精密活儿，比如制造精密仪器、做微创手术，那简直是难如登天。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_dacf45833f9b4f28b3e8a02ae2c32223@5984937_oswg426260oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再说算法，多算法协同能力弱得可怜，感知、认知、决策、执行，哪个环节都跟不上趟儿，一遇到复杂环境就蒙圈。</p>
  <p>续航亦是难题，人形机器人能耗巨大，而电池技术滞后，导致其工作时间和活动范围受限，令人颇为头疼。</p>
  <p><strong>接着是成本瓶颈。</strong></p>
  <p>硬件成本居高不下，尤其是关节部分，占比高达三分之二。以伺服电机为例，国外售价在2000至3000元之间，而一个人形机器人需配备20至30个，仅电机成本便高达十万余元。</p>
  <p>这么高的成本，普通消费者哪买得起？</p>
  <p>研发成本也不低，人形机器人涉及的前沿技术太多，研发难度大、周期长，资金投入像个无底洞，企业想盈利，难！</p>
  <p>市场和应用瓶颈也是个大问题。</p>
  <p>人形机器人现在能干的活儿太有限，主要集中在工业生产、物流仓储这些特定领域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_2438fa1218b74f1c97718245571db1f0@5984937_oswg332107oswg750oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>家庭、医疗、教育等更广阔的天地，它还进不去，商业模式和大规模应用的切入点都没找到。</p>
  <p>消费者对人形机器人也是半信半疑，担心它不安全、不可靠、不实用，甚至还可能引发伦理和社会问题。</p>
  <p>最后是人才瓶颈。</p>
  <p>人形机器人的研发和生产，需要跨学科的复合型人才，可这类人才太稀缺了。高校和职业院校在相关领域的专业设置与课程体系尚不完善，迫使企业不得不自行培养所需人才，这无疑加大了企业在时间与资源上的投入。</p>
  <p>此外，隐私与安全问题同样不容忽视，人形机器人一旦进入家庭，我们的私人生活将无时不刻不被这一智能设备所记录。一旦数据泄露或被恶意利用，后果不堪设想。</p>
  <h2><strong>【结语】</strong></h2>
  <p>人形机器人的商业化之路，步步艰难。技术、成本、市场、人才，四大瓶颈像四座大山。可见，人形机器人要想真正成为改变人类生活的重要力量，还有很长的路要走。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AhniZLqxc2fUXkuZpyKLLg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“大局财经”</a>，作者：向雨，编辑：陈晓晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>