<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2725005741450500</id>
            <title>最前线 | 剑指小米SU7，智己L6预售价23-33万元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2725005741450500</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2725005741450500</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 16:26:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智己L6, 小米SU 7, 上汽集团, 新能源赛道
<br>
<br>
总结: 智己汽车发布了全新的智己L6超级智能轿车，集成了上汽集团的尖端技术，成为小米SU 7的竞争对手，标配多项顶级配置，包括灵蜥数字底盘和第一代光年固态电池，具备无人驾驶能力和超长续航。价格分为三个版本，是20-30万级别轿车的竞争对手，也是上汽集团在新能源领域的重要布局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜韩永昌&nbsp;</p><p>编辑｜李勤</p><p>4月8日，智己汽车正式发布“超级智能轿车”智己L6，并开启预售。智己L6 几乎All in了上汽集团所有的尖端技术，灵蜥数字底盘、第一代光年固态电池等多项前瞻科技集于一身。</p><p>这是小米SU 7发布后的第一个新晋竞争对手，势头凶猛。发布会上，智己汽车联席CEO刘涛频频“致敬”小米，一句“到底什么是真智能”点燃全场，将发布会推向高潮。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240409/v2_b2fcfaa2555d4e2186fa57d1b52860b8@15545321_oswg2919656oswg5472oswg3648_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">智己L6</p><p>作为上汽集团自主高端品牌，智己是上汽在新能源赛道一次重要的战略布局，L6是智己的第四款车型，在上一款车型LS6销量开始下滑的情况下，L6承担了太多的使命。</p><p>智己L6全系标配灵蜥数字底盘、智慧四轮转向系统、超远距高精度激光雷达+英伟达Orin X芯片、高通骁龙8295芯片等百余项顶级配置。</p><p>智己研发的灵蜥数字底盘，通过全车三轴六自由度整车运动的协同管理，号称为汽车装上“超级小脑”，实现所有维度动态性能的联调联控。</p><p>据刘涛介绍，灵蜥数字底盘主芯片处理速度比行业内同类别主流芯片快2.5倍，每秒多处理近20亿条指令，让汽车底盘硬件按照数字化算法的决策“指哪打哪”。</p><p>此外，灵蜥数字底盘相比传统ESP系统，响应速度快30%，仅需0.3秒即可完成救车。在城市日常场景中，灵蜥数字底盘让L6成为国内首个能“蟹行”的轿车，能应对泊车的最高频痛点“侧方停车”，所需车位长度减少11%。</p><p>“在行业首次无人驾驶麋鹿测试中，搭载「灵蜥数字底盘」的智己L6，取得71km/h的成绩。”刘涛说。</p><p>智己L6的另外一大亮点是“第一代光年固态电池”和“准900V超强性能平台”。</p><p>虽然行业对该电池是“固态电池”还是“半固态电池”存有争议，但在发布会上，刘涛宣布，借助该电池，智己L6将“突破1000公里超长续航”。在充电速度上，“我们的电池，可以实现充电12分钟，续航增加400公里。”</p><p>当然，鉴于全新的制造工艺带来的成本提升和产能等问题，刘涛也在发布会后表示，“光年版初期会有产能爬坡的限制，因此在交付数量上不会太多。”</p><p>在智能化方面，智己L6全系配备英伟达 OrinX + 高通骁龙8295智舱芯片，集成了NXP S32G高性能芯片。据刘涛介绍，L6全系天生具备“无图城市NOA”能力，只要在导航覆盖的区域，即可为用户提供“更像人”的智能驾驶体验，预计年内开通全国。</p><p>此外，智己L6搭载了DZT虚实空间动态区域追踪技术，L6“全画幅数字驾舱屏”集成的补盲功能、雨夜模式，实现了交通危险信息的实时追踪并高亮标记及提示，帮助驾驶者判断路况，大大提升驾驶安全性。得益于AI大模型的全面赋能，L6也将解锁包括City Drive、高光时刻等更多功能。</p><p>在用户最关心的价格方面，智己L6分为三个版本，L6 Max标准版，不超过23万元；L6 Max超强性能版，不超过29.99万元；L6 Max光年版，不超过33万元。</p><p>智己L6的出现不仅给小米SU 7、特斯拉model 3等20-30万级别的轿车带来了一个强劲的竞争对手，这款车还承担着智己的销量任务，同时也是上汽集团新能源布局的关键一役，战果如何，还需时间才能揭晓。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724766953661444</id>
            <title>Hulu登陆Disney+，迪士尼的流媒体战略完成整合</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724766953661444</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724766953661444</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 13:22:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 疫情时代, 流媒体平台, Disney+, Hulu
<br>
<br>
总结: 疫情时代推动了流媒体平台的发展，迪士尼整合了Hulu和Disney+，标志着好莱坞传统势力的衰落，迪士尼在国际市场上扮演更重要的角色。Disney+的整合将为迪士尼带来新的增量，而流媒体平台在市场竞争中不断调整定价策略以吸引用户。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>此前在疫情时代的居家隔离政策，不仅引爆了国内市场的直播带货，也让海外的视频流媒体迎来爆发期。Netflix、Amazon&nbsp;Prime Video、Hulu、Disney+、Apple TV+、HBO NOW等一大批平台，在两年前可谓是上演了一出现实版的“权力的游戏”。然而随着全世界逐步走出疫情的阴霾，视频流媒体平台的好日子似乎也结束了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_652462f36d374054a6206277ba2fd994@000000_oswg33984oswg600oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日前，迪士尼方面宣布Hulu正式登陆Disney+，来自前者的数千部电影和电视节目将在Disney+应用和搜索结果中与迪士尼的内容同时显示，而没有购买Disney+订阅服务的用户则会看到提示，可每月额外支付2美元添加Hulu订阅。这也就意味着迪士尼旗下的两大流媒体平台Hulu和Disney+将合二为一，Hulu在事实上已经被迪士尼完全“消化”。</p><p>去年11月，迪士尼宣布以至少86.1亿美元的价格，从康卡斯特（Comcast）手中购得33%的Hulu股份，实现对Hulu的完全控股。对于迪士尼而言，Disney+这样一个带有强烈迪士尼符号的流媒体平台，显然更符合自身利益。而每个月仅需花费2美元就可获得来自Hulu的海量内容，这一策略无疑将大幅提升Disney+的订阅用户规模。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_7787ad927523404fa8644c1162f9c321@000000_oswg9646oswg600oswg161_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>至此，Hulu也算是完成了它的历史使命。成立于2007年的Hulu，是由NBC环球集团、21世纪福斯公司出资成立，并在2013年获得了时代华纳的入股，2015年得到了迪士尼的入股，所以在Hulu的片库里有来自迪士尼、NBC环球、米高梅、索尼、华纳兄弟影业、Funimation、狮门等总计90家影视制作方的内容，而这一连串名字几乎就等同于好莱坞。没错，Hulu的成立和壮大其实正是好莱坞传统制片厂对抗Netflix的结果。</p><p>作为新兴势力，Netflix在此前相当长的一段时间里其实并不被好莱坞待见，其中一个典型的例子，就是Netflix出品的影片以往在冲击奥斯卡时是屡战屡败。因此当时在好莱坞看来，Netflix与好莱坞电影工业的商业模式可谓是格格不入。因此各大巨头合力打造了Hulu，试图来正面对抗Netflix，并且后者也不负众望，先后推出了诸如《豪斯医生》、《美国恐怖故事》、《成瘾剂量》、《使女的故事》等叫好又叫座的作品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_0b5d3d2f54ee4f84ac696fb2a4f32ab6@000000_oswg34871oswg600oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而遗憾的是，随着互联网在全球范围内的渗透率与日俱增，年轻一代的用户已经习惯于通过网络来度过自己的休闲娱乐时光。再加上此次疫情让流媒体平台的潜力迸发，也使得由“十八路诸侯”建立的脆弱联盟变得摇摇欲坠，越来越多传统制片厂开始推出自己的流媒体平台，最终Hulu的股东就只剩下了迪士尼和康卡斯特。</p><p>所以Hulu和Disney+的整合，也标志着好莱坞传统势力此前的算盘可以说是彻底落空，财大气粗的迪士尼笑到了最后。</p><p>为什么迪士尼会选择在实质上放弃Hulu这个品牌呢？用时任迪士尼CEO鲍勃·查佩克的话来说，就是Hulu在美国以外没有任何品牌知名度，Disney+将承担国际通行娱乐产品的重任。事实上，深耕美国市场是Hulu的特色，它所拥有的近5000万会员几乎都源自美国，这也是迪士尼认为Hulu能值260亿美元的原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_7c2fb52aeaa241f18a4cbad0926eb082@000000_oswg17881oswg600oswg314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，将Hulu整合到Disney+里，也会为迪士尼的流媒体业务带来新的增量。Netflix为什么能在去年第四季度取得营收同比增长12.5%、运营利润同比增长172%的惊人表现，靠的其实就是他们在去年推出的含广告订阅(Basic with Ads)&nbsp;会员。根据Netflix方面公布的信息，仅在2023年11月，就有超过三分之一的Netflix美国新用户选择了这一订阅服务。</p><p>其实同样的事情也发生在Hulu身上。根据Reddit上一位美国用户的帖子显示，原本他计划退订Hulu，但发现能够以2.99美元/月的价格订阅半年含广告的Hulu流媒体服务，还不到每月7.99美元正常价格的一半，所以他决定继续使用。在如今的市场状况下，欧美用户缩减非必要开支、将预算投入到生活必需品上已经是不争的事实，其中文娱开支自然也就成为了节流的首选项。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_e3a3b276a76c45ba8c8314083c59447f@000000_oswg27163oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而视频流媒体所代表的文化娱乐，同时也是用户满足精神需求的重要方式之一，如果有更便宜的订阅套餐，自然就会有大量用户买账。迪士尼就曾做过相关调查，当用户付费购买Disney+、ESPN+和Hulu的捆绑服务时，会更倾向于持续保持订阅状态。对于一位Disney+用户而言，每月多花费2美元就能收看Hulu在过去十六年间积累的超过10万份内容，这显然是一个很有吸引力的选项。</p><p>除了大概率会带来订阅用户的增加，将Hulu整合到Disney+显然还会降低迪士尼在流媒体领域的运营成本。要知道Hulu是一个在2008年就开始运营的流媒体平台，而Disney+则是在2019年上线，所以双方使用的技术平台极有可能会截然不同。如果不将Hulu和Disney+整合，就意味着迪士尼的流媒体业务需要维护两个不同的系统，这背后所带来的运营成本必然不可忽视。</p><p>所以无论是出于“开源”、还是“节流”的考量，Hulu在迪士尼体系已然没有了位置。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649861557&amp;idx=3&amp;sn=c06da8da4acdca576ddfc817f62afd61&amp;chksm=8644981abaf9ced40fe928e2d1bcb0392d20150d3b29774d076aa2cb91cdd036c27328d3f1ae&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724744252040455</id>
            <title>特斯拉“今天的坑”，三年前最风光时就埋下了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724744252040455</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724744252040455</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 12:04:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 廉价车, 自动驾驶, Robotaxi
<br>
<br>
总结: 特斯拉因廉价车计划搁置而转向自动驾驶技术开发，引发股价波动。马斯克将目光投向Robotaxi，暗示特斯拉未来发展方向。然而，面临监管障碍和成本问题，特斯拉可能无法依靠Robotaxi支撑下一个增长阶段。特斯拉销售疲软，股价大幅下跌，市值缩水。马斯克将未来发展押注于自动驾驶技术，而特斯拉的未来仍存在挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_d9d774fb2834480bb3436c5a17086b5e@46958_oswg219490oswg594oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料图： Model Y地陷掉进坑里 来源网络&nbsp;</p><p>特斯拉因一季度交付数据股价暴跌后，一条媒体独家报道再次将它推上风口浪尖。&nbsp;</p><p>当地时间上周五，媒体报道称，特斯拉已经放弃廉价车型Model 2的生产计划，转而集中火力开发自动驾驶机器人出租车技术。&nbsp;</p><p>马斯克很快做出回应，在X平台上发帖指责媒体“撒谎”，但没有指出任何具体的错误。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_cdbad8502f2949718562c42a0f7e797d@46958_oswg122215oswg640oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>媒体报道后，特斯拉股价一度暴跌逾 6%，但在马斯克发帖后收复了部分跌幅，截至周五收盘，跌幅收窄至3.6%。&nbsp;</p><p>不久之后，马斯克又在X上发帖称：“特斯拉 Robotaxi 将于 8 月 8 日亮相”，特斯拉股价在盘后交易中应声向上反攻。&nbsp;</p><p>这似乎在暗示特斯拉可能已将重心转向Robotaxi，侧面印证了媒体此前关于特斯拉放弃廉价车开发的报道。&nbsp;</p><p>投资者一度将廉价车视为特斯拉业绩新的增长点，如今这一美好的愿景变成泡影。与此同时，面对众多的监管障碍、高企的成本和自动驾驶技术尚未成熟的现实， Robotaxi可能无法支撑特斯拉的下一个增长阶段。&nbsp;</p><p>全球电动汽车市场的竞争愈演愈烈，特斯拉销售持续疲软，曾经令人羡慕的利润率也在收缩。<strong>特斯拉面临的最大问题已不再是能否生产足够的汽车，而是人们是否会购买。</strong></p><p><strong>今年以来，特斯拉股价累计大跌34%</strong> ，成为标普500指数中表现最差的成分股。尽管特斯拉仍是全球市值最高的汽车制造商，其市值仍较2021年峰值缩水逾半。&nbsp;</p><p>"特斯拉正从黄金时代步入充满挑战的时代，"福特前CEO Mark Fields评论道。&nbsp;</p><h2>特斯拉最风光的时候，马斯克将目光转向了机器人</h2><p>回看历史，马斯克早已在三年前埋下了问题的种子。&nbsp;</p><p>2021年，特斯拉走出在数年的财务困境和生产泥潭，利润不断创出新高，势头无人可当。&nbsp;</p><p>当时，芯片荒迫使许多竞争对手减产，但特斯拉工厂仍全速运转。消费者需求火爆，即使特斯拉频频提价，新车订单仍排到数月之后，二手车甚至出现溢价。&nbsp;</p><p>随之其他车企竞相效仿特斯拉，在电动汽车赛道奋起直追，而马斯克早已将目光投向人工智能机器人，引领下一个风口。&nbsp;</p><p>2021年夏天，马斯克身着标志性的一身黑亮相帕洛阿尔托的特斯拉招聘会，公布了特斯拉的最新成果——人形机器人Optimus。&nbsp;</p><p>当时，马斯克对观众说："特斯拉远不止是一家电动汽车公司。未来，体力劳动将成为一种选择。"&nbsp;</p><p>2021年10月下旬，租车公司Hertz表示，它正在订购10万辆特斯拉汽车，以扩大其电动汽车车队。对投资者来说，这笔交易意味着电动汽车正在成为主流，很快会有更多司机有机会尝试电动车。&nbsp;</p><p>2021年11月初，特斯拉市值最终突破1.2万亿美元，两年内暴涨逾20倍。&nbsp;</p><p>然而，好景不长。&nbsp;</p><p>马斯克开始抛售特斯拉股票，持续一年多，共套现390多亿美元，引发市场恐慌。部分资金用于收购推特，给特斯拉股价带来压力。&nbsp;</p><h2>供应链问题凸显，马斯克搁置廉价车计划，转而大力发展成本更高的FSD</h2><p>进入2022年，更多意外接踵而至。&nbsp;</p><p>马斯克宣布因供应链问题，当年不推出新车型，廉价车开发计划也被搁置。当时，特斯拉销售4款车型，Model Y 和 Model 3贡献了大部分销量。&nbsp;</p><p>"我们目前的盘子里已经够多了，"&nbsp;马斯克说。&nbsp;</p><p>对依赖新品吸引消费者的车企而言，此举冒险至极。分析师质疑特斯拉能否靠现有车型实现增长目标。&nbsp;</p><p>马斯克对这一担忧不以为然。相反，他暗示了自己对未来的愿景：特斯拉汽车将能够全天候自动运行，从而变得更有价值。&nbsp;</p><p>马斯克说：“从问题来看，自动驾驶(FSD)的重要性还没有得到充分认识。”&nbsp;</p><p>现在看来，马斯克似乎早已将特斯拉的未来押注于自动驾驶，特别是Robotaxi。&nbsp;</p><p>下半年，特斯拉最重要的中国市场疲软迹象显现，新车等待时间从4个多月骤降至1个月。&nbsp;</p><p>高管们力劝马斯克重启廉价车计划，称这是实现增长、支撑自动驾驶项目的关键，但马斯克执意要发展Robotaxi，他对开发可在机器人出租车队中运营的自动驾驶汽车更感兴趣。&nbsp;</p><p>随后，FSD技术发展迅猛，特斯拉销售表现令人失望。&nbsp;</p><p>为了刺激需求，特斯拉10月在华降价7%，随后在美国接连推出购车优惠。然而，特斯拉2022年的收尾仍令市场失望。其年度汽车交付量虽同比增长40%，但未能达到公司的初始目标，也不及华尔街预期。&nbsp;</p><p>2022年全年，特斯拉股价创下有史以来最差的年度表现，下跌65%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_8fbb77d8d7d144108bde55c18f731bc2@46958_oswg70768oswg640oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>没有新车的特斯拉，大降价也不足以说服消费者买单</h2><p>2023年1月，特斯拉被迫在全球范围内大幅降价，最高降幅近20%。这无异于一场豪赌，但马斯克认为，凭借较高的利润率，特斯拉能扛住价格战，还能借机施压竞争对手。&nbsp;</p><p>这一策略确实在一段时间内提振了特斯拉的销量。根据富国银行的数据，2023年上半年，特斯拉汽车价格在全球范围内平均下降12%，交付量与前六个月相比增长19%。&nbsp;</p><p>但在2023年下半年，这一策略似乎失效了。特斯拉继续降价并增加激励措施，但公司汽车交付量增长放缓至3%，富国银行分析师称这一数字"令人担忧地低"。&nbsp;</p><p>汽车行业的一些人也开始对电动汽车感到不满。&nbsp;</p><p>经销商担心库存积压，车企纷纷缩减电动车投资，转向更畅销的混动车型。特斯拉自身则除了备受期待但频频跳票的Cybertruck之外，再无其他新车型计划。&nbsp;</p><p>中国市场竞争更加惨烈。比亚迪等本土品牌加速推出平价电动车，在国内市场抢占先机，并开始进军海外。&nbsp;</p><p>曾大手笔采购特斯拉的租车巨头Hertz，也因电动车保值率低和维修费高而出售了三分之一的电动汽车，其中大部分是特斯拉汽车。&nbsp;</p><p>然后就是本周早些时候的消息。2024年一季度，特斯拉全球交付量同比下跌8.5%至38.68万辆，创2022年第三季度以来最低纪录，远低于华尔街已下调的预期。&nbsp;</p><p>与此同时，自收购推特后，马斯克在社交媒体上频繁就敏感议题发声，负面影响进一步显现。市场情报公司 Caliber 称，从2022年9月到2024年3月，特斯拉在美国消费者中的"考虑购买率"从46%降至35%&nbsp;</p><p>面对业绩颓势，马斯克在一季度电话会上辩称， 特斯拉正处于两轮增长周期间的过渡期。&nbsp;</p><blockquote><p>第一个浪潮始于Model 3/Y的全球扩张，我们相信，下一个浪潮将由下一代汽车的全球扩张引发。</p></blockquote><p>他把希望寄托在原定于2025年底投产推出的下一代电动汽车上，其中包括一款廉价车。据当时媒体报道，特斯拉可能将这款廉价车命名为Model 2，售价25000美元左右。这令华尔街对特斯拉的未来再次充满憧憬。&nbsp;</p><p>然而随着Robotaxi定档，外界猜测，廉价车计划将再一次被搁置。&nbsp;</p><h2>在廉价车和赛博卡车之间，马斯克不应该选择前者？</h2><p>尽管马斯克指出了影响第一季度业绩的几个问题，包括红海供应路线中断，德国柏林工厂停产，但前高管和分析师表示，马斯克现在必须亲自带领特斯拉度过自2018年“危机”以来最棘手的时期。&nbsp;</p><p>一位直接向马斯克汇报的特斯拉前高管表示：“归根结底，他并不是魔术师，尽管他在过去15年里一直看起来就是魔术师。” “老实说，我不知道他动用了什么杠杆。没有新产品，他不会采取进一步的价格行动。”&nbsp;</p><p>这位前高管表示：“他们把钱放在了错误的地方，他们应该把钱投入Model 2，而不是Cybertruck。”&nbsp;</p><p>马斯克也曾在去年Q3财报电话会上承认：&nbsp;</p><p>“开发Cybertruck就是自掘坟墓。”&nbsp;</p><p>马斯克此前警告Cybertruck会很难增产，可能2025年才达到一年交付25万辆。据媒体估算，目前的4680电池生产速度只够一年装备2.4万辆Cybertruck。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oisUnG7sC44ThK5WcMQigA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”（ID:wallstreetcn）</a>，作者：卜淑情，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724744200299783</id>
            <title>从手机厂变身车厂，小米的挑战才刚刚开始</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724744200299783</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724744200299783</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 11:59:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米, 汽车, 上市, 友商
<br>
<br>
总结: 小米不再只是一家手机厂商，而是正式进军汽车行业，推出了小米SU7。然而，上市后遭遇了口碑危机和友商的竞争，包括凯迪拉克、新势力等。尽管受到负面影响，但也得到了一些大佬的支持和认可，展现了小米在汽车领域的野心和挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_5e23a99924ba4849b1a0e01d462e138f@46958_oswg592193oswg690oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>别再用手机厂的老眼光看小米了，小米现在的真实身份其实是一家车厂。</strong></p><p>多年以后，大部分人想到小米时，脑海中闪现的第一画面甚至有可能会与智能手机毫无关联，而完全由智能汽车占据。这款智能汽车不一定是最近刚上市的小米 SU7，不过这一未来很有可能出现的情况，其起源却要从小米 SU7 说起。</p><p>3 月 28 日晚，小米投资百亿、打磨三年的小米 SU7 正式上市。</p><p>上市当晚，小米 SU7 的大定量如绚烂的烟花般节节盛开 —— 4 分钟破万，7 分钟破 2 万，27 分钟破 5 万，24 小时突破了 88,898 台，令放烟花者自得，看烟花者惊羡。毋庸置疑，对于小米来说，这是充满历史意义，注定要被载入小米史册的一晚。</p><p>6 天之后，历史意义仿佛迈着小碎步一样，快速地再次到来 —— 4 月 3 日 早上 8 点 08 分，雷军在微博上宣布「从今天开始，小米正式成为一家车厂」，同时，雷军还带着开玩笑的语气让大家把自己称作「雷厂长」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_c2294ef72561472aad5eec07315324c4@46958_oswg55599oswg619oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从小米 SU7 上市到雷军宣布小米正式成为车厂，在短短的六天时间里，一个全新的小米宣告诞生。</p><p>这意味着，在雷军的带领下，小米这艘在风急浪涌的大海中行驶了 14 年的大船，如今正不回头、也不能回头地驶向一片更加广阔，然而风却更急、浪却更高，并且更拥挤的海域。</p><p>在这片海域中，小米这艘船很大，但却急需变得更大。</p><h2>01 比3年还要漫长的6天</h2><p>6 天时间可以多漫长？在小米汽车这里，6 天的漫长程度恐怕要甚于过去埋首造车的 3 年。</p><p>原因很简单，在小米 SU7 上市之后，雷军宣布小米成为车企之前的 6 天时间里，围绕着小米汽车，谣言和美言漫天乱飞，贬低和捧高针锋相对，前辈的打击和同辈的追击接踵而来......</p><p>总而言之，伴随着混杂在一起的善恶好坏，泼天的流量涌向了小米汽车，它将小米汽车推向了罕见的高度，但也随时将小米汽车砸的头晕脑晃。以致于从小米 SU7 上市第二天开始，麻烦就不断产生。</p><h3>被用放大镜看问题</h3><p>3 月 29 日，有下单小米 SU7 的用户称锁单时没有二次提示，导致自己误触后锁了单，因而退不了定金。为此，很多用户还建立了维权群。</p><p>面对突发的口碑危机，小米汽车官方迅速做出了回应，表示在小米汽车 APP 的购车流程中，共计会有三次提示，并提醒了用户在锁定配置前慎重选择。</p><p>紧接着，小米 SU7 撞路沿后爆胎、座椅磨损包浆、未交付便掉漆、后轮螺丝脱落等问题频频爆出，将小米汽车一次又一次地送向了热搜。虽然这些问题小米汽车最终都进行了一一回应，但造成的坏影响小米汽车却要付出更多的时间去慢慢挽回。</p><p>这边用户口碑危机屡屡发生，那边友商们的集体行动又开始了。</p><p>3 月 30 日，凯迪拉克率先发难，在椰树牌风格的图片上写了「对不起军儿，我们帮你把 50 万以内也挺好的 SUV 造出来了」、「我们既不像保时捷，也不像特斯拉，我们只想美美地做自己就好」等嘲讽度拉满、完全不留情面的文案。</p><p>相对于凯迪拉克的逞嘴上功夫，新势力出招就更加下狠手了。</p><p>4 月 1 日，极氪 007 推出后驱增强版，价格仍然保持 20.99 万不变，但增加了价值 1.2 万的科技全感套装，与小米 SU7 滚在一起赤身肉搏；蔚来推出最高 10 亿元油车置换补贴，为自家的 ET5、ET5T 举起了盾牌；特斯拉 Model 3 &nbsp;原价 1.2 万的星空灰车漆免费选配，特斯拉官方还在微博上说「体验标杆 Model 3 之前，请不要轻易做出选择」，并配以狗头表情 —— 这一个狗头的信息量堪比千言万语。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_28d1849bf0dc4a588c23806efb07a550@46958_oswg185953oswg631oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有意思的是，智界 S7 绝对是小米 SU7 的一大劲敌，这也是华为和小米这对老对手在汽车行业的首次正面对决。目前，智界 S7 正按兵不动。不过据相关报道，智界 S7 将会在最近再次上市，到时不知会掏出什么样的利器与小米 SU7 分个高下。</p><p>与友商们的行动一起来的，还有各路大佬让小米汽车稳居热搜高位的辣评。</p><p>比如贾跃亭就在微博上对小米欲贬先扬，他先表示「小米汽车的首次发布非常成功，体现了中国新能源汽车产业链在近几年的日臻成熟和中国制造体价比的巨大优势」，紧接着便峰回路转，直言「小米造车的执行力和营销能力诚然值得点赞，但是，山寨文化、走捷径模式和 follower 思维却被很多人奉为圭臬，令人担忧」。</p><p>最近一直在宣传 AI 的红衣教主，360 集团董事长周鸿祎也发表了对小米汽车的看法，他的观点则比较偏向于小米。周鸿祎表示，如果小米汽车能够站稳脚跟，对小米品牌无疑是一个巨大的提升，让小米的用户和非小米的用户对小米的认知发生巨大的改变，小米手机也可以打一场高端翻身仗。</p><p>最看好小米汽车的还得是罗永浩，他对小米汽车的称赞近乎于一种膜拜，罗永浩说：</p><blockquote><p>小米很可能继平价手机市场之后，在大众消费车市场上重新上演良币驱逐劣币的史诗性一幕。</p></blockquote><p>此外，我在朋友圈里也看到了来自一位行业资深咨询师的很有价值的观点，他认为「三年造车不鸣，一鸣泯然众生，这不是小米没能力，而是行业对电动车的想象力基本见顶」。<strong>围绕着电动车，行业究竟还能迸发出什么想象力，是个值得思考的问题。</strong></p><h3>营销老兵的素养</h3><p>在小米 SU7 上市后的 6 天里，由用户、友商、行业人士形成的舆论大军紧紧将小米汽车围在垓心，这是泼天的流量，同时也是天大的压力。对此，雷军甚至在微博上说：</p><blockquote><p><strong>我们真的压力很大，大家用放大镜在看问题。</strong></p></blockquote><p>尽管被舆论大军围在垓心，但小米汽车显然没有自乱阵脚，依然按照自己的节奏为小米 SU7 用尽全力带货。</p><p>自小米 SU7 上市以来，雷军始终坚持每天在微博上更新小米 SU7 的内容，与网友进行互动，广结善缘，及时回应一些重大的问题，比如最近的小米汽车何以 3 年就能造出完成度如小米 SU7 这样高的车。</p><p>在 4 月 3 日的小米 SU7 首批交付仪式上，雷军亲自到场并为车主开门，继续为小米汽车收揽好感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_3affd973c26143779f050d10fcbffa43@46958_oswg453409oswg602oswg928_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，小米汽车官方也始终与用户保持同频，收集用户的各种问题，并做出解答。目前，《小米 SU7 答网友问》已经更新到了第十集，有效地减少了用户的购买疑虑。</p><p>其实，应对舆论、拿捏营销都是小米，这个互联网营销老兵多年摸爬滚打练出来的看家本事，而如何将目前这泼天的流量转化成实际的订单，再将订单保质保量保满意度地转化成用户手中的汽车，才是对小米最新的考验。</p><h2>02 雷军还得战战兢兢下去</h2><p>在过去埋首造车的三年时间里，雷军说自己一直战战兢兢。如今小米真的成为车厂了，恐怕雷军还得继续战战兢兢下去 —— 未来还有更多个漫长程度堪比 3 年的 6 天。</p><p>一方面，相对于手机，汽车的单品价格遥遥领先；汽车用户的购买决策周期长度遥遥领先；汽车用户的要求复杂程度遥遥领先。</p><p>这意味着，小米汽车不仅仅要把产品稳扎稳打地做好，还得付出大量的时间和真金白银去构建品牌价值、服务能力以及做好用户关系维护。毕竟，这些方面都在深深影响着用户的购车决策。</p><p>另一方面，如今新能源汽车市场的内卷程度，好似一群置之死地而后生、只要今天不管明天的草莽英雄同时争相痛饮一缸烈酒，在明面上一个比一个能喝、敢喝、说干就干，但其实，有的「会须一饮三百杯」后还能继续推杯换盏；有的饮罢三杯即烂醉如泥；有的别说喝酒了，想碰到缸沿都得抖擞出一身的力气。</p><p>所以，要从手机厂转变成一家真正的车厂，在推出小米 SU7 之后，还有重重难关在等待着小米汽车。</p><h3>难，但避免「走向平庸甚至衰亡」</h3><p>首先一个关键问题就是品牌，这是小米汽车和小米手机最根本的联结，也是二者相互赋能最核心的纽带。</p><p>在这里跟大家分享一个故事。3 月 29 日，我在高铁上听到有人讨论小米 SU7，他们的大意就是认为小米是一个廉价的品牌，不仅觉得小米 SU7 定价 20 万以上还是贵了，而且对小米汽车第一次造车就能造出来一款好车存疑。</p><p>这其实就代表了一部分用户的看法，也揭开了小米品牌的一大伤疤 —— 小米品牌不具备足够的高端价值。</p><p>早在 2022 年春节后的一次小米集团战略讨论会上，小米就明确了「高端之路是小米成长的必由之路，也是小米发展的生死之路」的共识。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_f8573adf864c4297a04cc82ebc24fe91@46958_oswg86865oswg690oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为就手机市场来看，雷军认为「高端成功会为整个品牌提供极强的虹吸效应，会极其显著地吸引其他品牌用户的换机需求」。同时作为一家科技公司，高端产品是科技公司系统化能力的集中体现，在雷军看来，<strong>「如果不能以高端市场表现持续倒逼能力提升，那么长期看，这家公司必然会走向平庸甚至衰亡」。</strong></p><p>然而无论是在手机市场还是在汽车市场，在通常的认知中，高端往往意味着高溢价，并且这部分高溢价往往来自于一种社会普遍认同的符号价值。这明显与小米所坚持的产品性价比有很大的冲突。</p><p>不过在雷军看来，坚持性价比的同时也可以做高端，核心就在于体验。通过造车完成人车家的生态闭环当然就是这一思路的集中体现，而造车也就自然而然地成为了提高小米品牌价值的关键路径。</p><p>可眼下的一个现状是，小米汽车的品牌价值其实源于小米手机，小米汽车要反哺整个小米的品牌价值，还有很长的路要走。</p><p>同时，<strong>雷军坚持用性价比做高端的路线，长期来看，恐怕要么孤胆英雄式的改变汽车市场以高溢价做高端的方式，要么被汽车市场以高溢价做高端的方式改变。</strong></p><h3>难以估量的适应成本</h3><p>另一个关键问题就是小米汽车的服务能力。</p><p>从整体上说，纵然小米已经有了 14 年的与用户打交道的经验，但那都是手机用户，小米服务汽车用户的经验还是零。而且，服务手机用户的经验难以复用到服务汽车用户上，毕竟如上述所言，汽车用户的购买决策周期更长，汽车用户的要求更复杂，而且稍有不慎，就会引起用户集体维权，甚至不时奉上写信拉横幅式的重拳出击。</p><p>从具体上说，小米汽车目前在全国 29 座城市建了 59 家门店，然而根据官方数据，有的门店的单日人流量能达到 10,000 人次，如此一来，用户看车是人从众的景象，试驾还需要排队好几天，体验势必大打折扣，部分订单也就因此白白流失。</p><p>此外，小米汽车在全国共有 29 家交付中心，而目前小米 SU7 的锁单量已经超过 4 万，再加上今年一年的产能都用完了，导致小米 SU7 的交付周期已经延长到了 24-27 周，SU7 Pro &nbsp;25-28 周，SU7 Max 29-32 周。由于交付周期过长，又会造成部分订单的白白流失。</p><p>除了销售和交付，维保也是问题。目前，小米汽车的部分交付中心起着服务中心的作用。当然，这是远远不够用的。</p><p>订单流失尽管很可惜，但小米汽车毕竟尚在起步阶段，这几乎就是无法避免的问题。好在，销交服体系可以通过时间来补足，而这则又可以充分发挥小米 14 年来积累下的组织效率能力了。</p><p>在补足销交服体系的同时，还有一个挑战也在考验着小米汽车 —— 汽车制造的工艺水平。</p><p>随着小米 SU7 交付量的提升，小米汽车工厂的制造工艺水平会面临着极大的考验。正如雷军所说，「大家在用放大镜看问题」，小米 SU7 一不小心就会被质疑工艺水平。</p><p>在制造工艺这一方面，用户肯定远比小米汽车的产品经理严格。一旦制造工艺出现问题，就会很容易给用户留下深刻且长久的坏印象，比如在燃油车里，说起烧机油你肯定会想起某个品牌，说起水箱漏水你肯定又会想起某个品牌。</p><p>不过，如果小米汽车的制造工艺稳定发挥，时间一长，小米汽车给用户留下像「人走车还在，一车传三代」这样的江湖美名也不是不可能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_c6ea46705c394468b0bd21477573f0f5@46958_oswg1160291oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在保证了产品和服务之后，小米汽车还得丝毫不能松懈地投入研发，并以适当的节奏推进 OTA 更新并加速智能驾驶的推送和迭代，以时刻维持小米汽车在智能化和电动化浪潮中的竞争力。</p><p>同时，小米汽车更得继续以保持甚至超越小米 SU7 的水准，来满足用户对小米汽车接下来的产品的期待，并在商业成功和用户高期待之间找到一个合理的平衡，让自己在新能源汽车市场中的根扎得更深、更稳。</p><p>一言以蔽之，<strong>从手机厂变成车厂，小米需要支付大量的适应成本，而其中某些成本甚至很难用钱来衡量，譬如重新摆正对供应商的态度、警惕在运营手机业务时形成的惯性思维等。</strong></p><p>尽管从手机厂变成车厂，小米面临很多问题，但为了解决这些问题，小米一方面从雷军开始，自上而下的高效推动变革；另一方面则手中有粮、心中不慌，集团的千亿现金储备可以逐渐转化为明晃晃的战斗力。</p><p>值得一提的是，面对转变，小米汽车的出发点是非常清醒的，就像雷军曾经说的：</p><blockquote><p>我们要清醒地认识到，再次踏入全新的领域，必然面临诸多挑战。汽车行业复杂度之高、投入之大、周期之长、容错率之低，都需要小米以战战兢兢、如履薄冰的踏实、敬畏之心来面对。况且，目前业内的主流选手比我们早出发至少 6 年，作为一个后来者，我们必须保持谦逊、保持敬畏，全力追赶，才能胜出。</p></blockquote><h2>03 写在最后</h2><p>小米不是一家年轻的企业，却是一家初生的车厂。</p><p>由于历史的积累，小米拥有可以直接复用到造车上的资源、经验，但同时也可能受限于过去所积累的资源、经验。这是小米成为车厂后尤其要小心的问题。</p><p>此外需要强调的是，小米变成车厂，不是小米手机的放大，而是小米在一块全新的土地上，重新埋种，然后再经历一次生根、发芽，最终成长成一根参天大树的过程。</p><p>在生根发芽的时候，是小米手机在呵护着小米汽车成长。长成参天大树后，小米汽车将反过来为小米手机遮风挡雨。</p><p>再进一步说，在当下宣布成为车厂的时间节点上，小米固然没有通过小米 SU7 带来新能源汽车产品上的颠覆性，但却以巨大的声势和初步的商业成功继续让中国车市卷上加卷。</p><p>而<strong>伴随着小米 SU7 正式上市以及小米成为车厂，这一轮中国新能源汽车产业革命的新手入场口正式宣告了关闭，接下来将是完完全全的淘汰赛。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/k8NZN0ei1N-EkXA1E4-1tg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“42号车库”（ID:i42how）</a>，作者：Isaiah，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724661203723523</id>
            <title>押注AI的第二波大赢家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724661203723523</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724661203723523</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 11:31:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 存力, 美光科技, HBM
<br>
<br>
总结: 人工智能浪潮带动存储行业巨头实现业绩反转，美光科技凭借高带宽存储器（HBM）在AI领域脱颖而出，市值迅速突破历史新高。存力作为算力三大要素之一，受到AI发展影响，存储芯片需求增长迅速，营收表现亮眼。HBM存储器成为支持复杂AI计算任务的理想选择，市场需求旺盛，预计市场规模将大幅增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>去年至今， AI 浪潮让股民从英伟达这类“卖铲人”身上赚取超过五倍的泼天财富。&nbsp;</p><p>但人工智能的影响力正在蔓延，第一梯队赢家所在的算力市场快速增长，同时也给第二梯队的供应商创造了需求，比如说，存力。如今这个领域随着潜在市场空间的扩大，以及业绩爆发式增长的兑现在不断推动估值水涨船高。</p><p>比如凭借高带宽存储器（HBM）的现实需求贴上AI标签的美光科技，股价触底反弹了150%，近期在交出一份扭亏为盈的成绩单后，市值迅速突破了历史新高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_bec5317a97cb4b328d22b202bc102e6f@000000_oswg175402oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了它，目前能供应&nbsp;HBM的两大巨头，包括三星、SK海力士，韩股市值稳居前二。</p><p>内存芯片周期加速复苏的预期日益兑现，对去年仍在大规模亏损的存储芯片巨头而言，改变命运的时刻已经到来。</p><h2>01</h2><p><strong>周期轮动对于市场地位突出的巨头而言，就是把上个周期亏掉的钱赚回来。</strong></p><p>上月美光公布了2024第二财季（2023年12月，2024年1-2月）的业绩表现，<strong>业绩最大的亮点莫过于，在原本还要承受一个季度的亏损的指引下，美光利润竟然奇迹般的扭亏为盈。</strong></p><p>营收同比猛增58%，至58.2亿美元，NON-GAAP基准下的每股收益为42美分，相比营收预期约为53.5亿美元，每股亏损24美分的市场预期，可谓全面碾压。</p><p>要知道去年同期，美光曾经创下二十年来单季度的最大亏损。营收同比下降53%，亏损23.1亿美元，其中包括14亿美元的库存损失，每股亏损2.12美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_2ce6c900401d469ea4b186bec004be64@000000_oswg229750oswg1080oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>仅仅过去一年，美光就从泥沼中爬起来了。</p><p>通过业绩证明了投资者的猜想，作为算力三大要素之一（计算、存储、网络通信）的存力，AI对于存储芯片的需求可能比我们预期的还要乐观。</p><p>并且，AI的发展影响了上游芯片端的供需变化，加速库存出清，<strong>存储芯片的价量反转开始反映在营收上。</strong>公司主要产品DRAM bit出货量和平均售价都实现了环比增长；NAND bit平均售价环比增长超30%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_722bb78dc51e4cf889bd1be3f95eaaee@000000_oswg135845oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02</h2><p>市场最关心的HBM，<strong>正逐渐成为存储行业巨头实现业绩反转的胜负手。</strong></p><p>继去年SK海力士三季度相关业务首次扭亏为盈后，AI带来的热潮远没有停下来的意思。</p><p>HBM存储器以其高带宽、低功耗和高容量的特点，成为支持复杂AI计算任务的理想选择。</p><p>随着人工智能（AI）技术的快速发展，CPU和GPU作为服务器的算力核心，其性能和配置也在不断升级以满足日益增长的计算需求。这种升级不仅体现在处理器的核心数、主频和线程数量上，还体现在对存储器容量和价值量的需求上。</p><p>例如，英伟达训练型AI服务器中的CPU DRAM容量可高达2TB，而单个GPU通常搭载80GB以上的HBM存储器。</p><p>预计AI服务器的HBM总容量将超过640GB，总内存容量相比普通服务器有4到8倍的提升。仅CPU内存的价值量预计就有5倍的提升，而GPU的HBM则是一个全新的增量市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_8b02e366adaa48a29b7083426c14d6c8@000000_oswg138060oswg1080oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，英伟达基于Blackwell GPU 架构的下一代AI系统，HBM3E需求增加了33%，延续了每个GPU 的 HBM 内容稳步增加的趋势。</p><p><strong>需求如此旺盛，高盛因此大幅提高了HBM总市场规模预估，从22年的23亿美元增长到26年的230亿美元，4年10倍，每年的复合增长率高达77%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_10575a4c672346979fc9406845e326e5@000000_oswg296609oswg1080oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今，全球的HBM市场基本被韩国的SK海力士、三星，和美国美光瓜分，其中SK海力士占比一半，美光大概在5%左右。竞争格局上，SK海力士有先发优势，不过美光的HBM 3E价格和良率已经很接近SK海力士。</p><p>上个季度美光开始量产并确认了第一笔收入，在财报电话会上，美光透露HBM3E将供给英伟达的H200，<strong>今年的产能已全部卖光，明年的大部分产能也已经被预定。</strong>也就是说，整个2024财年HBM的业绩贡献确定性极高，并且将对整体毛利率产生积极影响。</p><p>这也是高盛因此看好美光会后来居上的原因，<strong>预计到2025年，美光HBM的市占率仍有上升潜力。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_d9dc33bc8dc64f4f8cbdd39de808371c@000000_oswg403607oswg1080oswg759_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，虽然传统服务器可能会同时使用机械硬盘和固态硬盘（SSD），但AI服务器基本全部使用SSD，以获得更快的读写速度和更高的可靠性。这一转变使得AI服务器的整体存储价值量相比普通服务器预计提升约10倍。</p><p><strong>AI除了激活某类特定内存芯片的需求，实际上也有作用于整个芯片供需的外溢作用。</strong></p><p>从供需关系上看，由于AI服务器需求推动HBM、DDR5 和数据中心SSD的快速增长，同时挤占了其他消费领域的芯片供应，这对所有存储终端市场的定价都产生了影响。</p><p>例如，三星刚刚宣布二季度将企业级SSD价格，在一季度价格基础上上调20%-25%，比原计划的15%更高。</p><p>如果DRAM和NAND的定价水平在2024年还会进一步上涨，按照美光的业绩指引，存储厂商今年、明年的收入和盈利将有可能创出历史新高，周期复苏是美光股价背后更大的主旋律。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_ac6bddb82043473b9b1ffd1845590492@000000_oswg172278oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>03</h2><p>目前全球NAND Flash市场以三星、SK海力士、铠侠、美光、西部数据5家厂商为主，全球DRAM市场则由三星、SK海力士、美光三分天下，是周期复苏的绝对受益标的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_178b75bf16d54d60af294321c894d59d@000000_oswg162156oswg1080oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>隶属于DRAM的HBM需求尤其强劲，与大客户英伟达GPU绑定的HBM需求已经在美光目前的股价上有所体现。HBM对于这轮存储周期而言，或许是锦上添花，公司已经把能卖的HBM卖完了。</p><p>存储芯片是半导体芯片第二大细分品类，有着接近1/4的占比。</p><p>从近20年的发展来看，下游新需求的涌现往往是促进芯片销售额增长的关键驱动力，之前是服务器、PC，再到手机、平板电脑、云计算领域，现在AI大模型将再次开启内容存量升级的新周期。</p><p>上一轮存储芯片周期大概在2021年2-3季度见顶回落，经历了两年左右的下行周期。自去年9月以来，DRAM和NAND的现货价格开始触底回升，从去年10月到今年2月，部分现货价格反弹幅度达到20%以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_ef8ae387afbd4ca3a811643729623837@000000_oswg398634oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比较早的涨价信号发生在去年12月7日，西部数据向客户发出涨价通知信，强调未来几季NAND芯片产品价格将呈现周期性上涨，预期累计涨幅高达55%。</p><p>供给端的收缩致使未来供需结构逐步改善，有望驱动存储周期再度上行。行业资本开支增速从22年10开始向下调整，三大存储巨头连续宣布减产。比如美光2023年的资本开支同比减少42%，为保利润2024年还要进一步减产30%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_7cd115b3d9e0476e903f5a0e17fca836@000000_oswg283040oswg1080oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，由于大多数智能终端市场开始复苏，进一步增加对芯片库存的消耗，美光预期2024年DRAM、NAND产业供给都将低于需求。也就是说，在整个2024年，DRAM和NAND的价格将进一步上涨。</p><p>去年四季度，全球智能手机出货量同比增长8%，PC出货量同比增3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_f469d551d2144b52a902885aabfe3976@000000_oswg310831oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年，这些应用领域都有AI的加持，未来或需要容量更大的内存芯片。</p><p>据Counterpoint预测，2024年全球智能手机出货量同比+3%。去年智能手机的高端市场逆势增长，随着中端机用户成为旗舰机消费人群的比例上升，对高容量UFS4.0和LPDDR5/5X存储芯片的需求相应增加。</p><p>AI PC可作为笔电的高端化产品，数据处理量的增加需要匹配传输和存储规格，带宽更高，内存容量更大，且更低功耗的DDR5将逐步取代DDR4。据Canalys预测，2024年全年出货量预计增长8%，AI PC的渗透率可达到19%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_e8fe6399574e40529ac722d24b3d6b4c@000000_oswg395755oswg1080oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>产能、需求、库存、价格等指标预示着，存储芯片周期即将开启上升周期了。从业绩指引可以看出，美光对于下游需求复苏和周期节奏是比较有把握的。</p><p>业绩和估值的高度，<strong>或许最终取决于这轮周期复苏的力度。</strong></p><h2>04</h2><p>作为典型的周期股，美光遵循着3年左右的周期起落，其中上升周期2年，下降周期1年。从近10年美光季度营收与股价走势看，股价一般会提前1-2个季度反应，见下图：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_e6cc63ae1f4a4852b361919d97c93990@000000_oswg274306oswg636oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而目前，美光从2022年Q4开始的上行周期，至今走了一年多，虽然股价大涨了一倍多，峰值已经比2021年的周期顶峰要高，但过去每一次顶峰，公司的股价高点都在逐次提升，对应的是营收的抬升（2021年除外），证明市场需求在每一次周期中都有增长。</p><p><strong>从营收上看，美光尚未达到这一轮周期的峰值，股价大概算刚爬到半山腰。</strong></p><p>相比主要在韩国上市的SK海力士、三星，美光几乎是美股市场上唯一的HBM存储概念厂商。这也是华尔街大行，包括高盛、花旗、美银等，都看好美光的重要原因。</p><p>而一旦下游某个需求超预期复苏，芯片价格还有可能加速上涨。当市场叙事从“AI存力”转向“整体存储周期复苏”时，股票可能会更积极地反应。</p><p>目前的AI正处于前期的基建阶段，算力依然是最好的投资方向。加上存储相比GPU，对需求的判断有滞后效应，错过飙涨五倍的英伟达，押注第二波赢家的机会值得把握。</p><p><strong>格隆汇声明：</strong> 文中观点均来自原作者，不代表格隆汇观点及立场。特别提醒，投资决策需建立在独立思考之上，本文内容仅供参考，不作为任何实际操作建议，交易风险自担。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649849688&amp;idx=1&amp;sn=5bbeb6da73566e6d81f5bba2f3ab082f&amp;chksm=82a7ab1fb2761ba170e91d60acb5d7ed3c67018baadb3b1fab42497645d05a68ce8648b4b51f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：弗雷迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724713335989505</id>
            <title>阿里云价格战火烧向海外，降幅超国内最高达65%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724713335989505</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724713335989505</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 11:25:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 降价, 阿里云, 全球市场, AI计算
<br>
<br>
总结: 阿里云在全球市场进行了大规模降价，涵盖多个国家和地区，主要针对AI计算产品，旨在吸引更多客户并与国际云计算巨头竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_fb37abf2fefa4b189e2e691db8705ecb@46958_oswg261115oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">摄影：匡达</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10857223.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">继一个月前中国区全线降价后</a>，阿里云又把“价格战”打到了海外。</p><p>4月8日，阿里云宣布海外市场全线降价，覆盖全球13个地域节点部署的核心云产品、500多个产品规格，平均降幅23%，最高降幅达65%。降价后，阿里云海外市场云产品价格全面低于其他国际主流云厂商。</p><p>此次价格调整主要面向马来西亚、印尼、新加坡、菲律宾、日本、韩国、泰国、美国（东岸和西岸）、德国、英国、阿联酋和中国香港，涉及计算、存储、网络、数据库、大数据五大类主营产品。</p><p>据界面新闻了解，其中云服务器ECS最高降30%，块存储EBS最高降幅59%，大数据产品最高降幅达50%，对象存储OSS新增500GB新老同享折扣，套餐价格从63美元降至16.99美元，云数据传输CDT公网流量免费额度从20GB/月提升至200GB/月，云数据库RDS最高降幅达50%。</p><p>降价之外，阿里云面向海外市场推出一系列新产品及生态激励政策，加速拓展步伐。新产品主要面向AI训练推理及应用开发，例如PAI灵骏智算服务、大模型托管服务。该政策提高了合作伙伴佣金率，并加大投入建设本地化服务体系。</p><p>阿里云智能国际事业部总裁袁千表示，全球正处于由传统计算向AI计算转型的关键时刻，绝大多数AI计算将在公共云平台上进行。</p><p>目前阿里云在海外市场新产品主要集中在AI领域。其中，PAI灵骏智算服务据称能通过分布式的调度和编译，在超大规模训练上实现高达96%的线性加速比，现已在新加坡上线。在通义千问等大模型的训练和应用中，该项服务提升了大模型训练效率及推理效率。</p><p>该公司还发布了大模型托管服务，产品涵盖数据标注、模型训练、版本控制、性能监控等各个开发环节。此外还有可持续发展解决方案能耗宝OpenAPI服务，包括碳微服务和能源微服务。</p><p>随降价同步推出的还有服务增值活动：在满足最低购买量前提下，订阅一年云服务即可赠送3个月的TAM服务，订阅三年云服务可获得一年的TAM服务。TAM指专属技术服务经理，服务内容包括技术保障，核心业务模块的异常应急，架构稳定性领域的标准方案支撑等。</p><p>此次降价也是阿里云继2月29日在国内市场全线降价之后又一次大幅降价。在国内市场，阿里云此前宣布100多款产品、500多个产品规格的官网价格平均降低20%，最高降幅55%，核心产品价格几近全网最低价。</p><p>谈及降价的原因，阿里云智能集团资深副总裁、公共云事业部总裁刘伟光此前表示，降价并非短期市场竞争行为，而是一个长期战略选择，是由公共云的商业模式决定的。</p><p>他称云计算是一个具备网络效应和规模效应的商业模式，阿里云主要提供一个可复用的全球云计算网络和资源池。用的客户越多，供应链采购成本、均摊研发成本和资源闲置成本就能不断降低，产品价格也会越便宜。</p><p>但降价势必加剧云计算厂商对企业客户的争夺。</p><p>Synergy研究院于2月发布的最新全球云计算市场份额排名显示，亚马逊依旧以31%的市场份额位列第一，第二、三位分别是占24%份额的微软Azure以及占11%的谷歌云，而阿里云这一数字为4%，排名第四，腾讯云和IBM、甲骨文并列2%。</p><p>阿里云和腾讯云均已对海外市场有所拓展，也获得了一定的份额，但这两家公司的海外客户以国内做海外站、跨境电商的创业者居多，和亚马逊、微软等国际巨头相比存在较大差距。</p><p>云业务是阿里除电商业务外的第二大业务板块，占整个集团的营收比例呈不断提升态势。阿里巴巴CEO吴泳铭曾在此前的财报电话会上表示，“集团最高优先级是让电商和云计算两大核心业务重燃增长动力。”</p><p>从2019财年到2022财年，阿里云的营收增速在不断下滑，这与国内整个公有云市场增速放缓的趋势相一致。而降价和加大对大模型的投入，成为该业务争抢存量市场和寻找增量市场的重要举措。</p><p>据界面新闻了解，阿里云在全球30个地域开放89个可用区，服务全球200多个国家和地区的500多万客户。此次降价，无疑将帮助阿里云吸引更多对价格敏感的客户，进而从亚马逊、微软和谷歌手中分得更多份额。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/11014489.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：肖芳，编辑：宋佳楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724713294111753</id>
            <title>亿航智能进入规模化量产，今年内在广深等地推出“空中的士”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724713294111753</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724713294111753</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 11:24:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 亿航智能, 无人驾驶载人航空器, 量产资质, 低空经济
<br>
<br>
总结: 中国民用航空中南地区管理局向亿航智能颁发了全球首张无人驾驶载人航空器生产许可证，标志着公司具备了量产资质。亿航智能计划在多个城市推出低空经济项目，包括空中出租车服务。此举加速了亿航智能形成商业闭环的速度，同时也推动了低空经济在各地的发展和应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_fcdb4111a5aa4e13884e2a036a5325de@46958_oswg168949oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国民用航空中南地区管理局在4月7日向亿航智能颁发了全球首张无人驾驶载人航空器生产许可证（PC），这是全球eVTOL行业内首张生产许可证，表明公司旗下EH216-S具备量产资质。</p><p>亿航智能创始人、董事长兼CEO胡华智接受界面新闻等采访时表示，PC取证意味着将进入规模化量产阶段，也意味着在商业化运营层面有规模化的发展，公司计划于年内在广州、深圳、珠海、合肥等地推出前期低空经济的“样板城市”：“我们已经在跟各地政府进行很实质的相关工作，会在这几个城市率先推出空中出租车。”</p><p>至此，亿航智能EH216-S率先拿下适航审定的三证：2023年10月和12月，亿航先后获得行业内的首张型号合格证（TC）和首张标准适航证（AC），具备了进入市场的资格。PC的颁证，进一步加快亿航形成商业闭环的速度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_347858c97eb54054a40b6e42abdefa6b@46958_oswg43459oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>在大湾区推出“空中的士”</h2><p>此前，亿航智能已经在广州、深圳等地完成了商业首飞展示，位于云浮的工厂则实现了每年600架次的产量。</p><p>低空经济被写入各地政府报告，也在广东迎来一轮小爆发。</p><p>今年2月，广州开发区推出首批10条高效物流低空航线，运用无人机“闪送”保税下单的货物；3月，进一步开通首条城市医疗集团低空医疗配送快线，将血液标本送到医院检验科进行检验。</p><p>据广州开发区、黄埔区发展改革局相关负责人介绍，该区未来将支持亿航智能、区交投集团等低空运营商开展空中交通试点，扩大无人驾驶航空器在载人飞行、文化表演、农业农村、智能交通、城管巡查、执法取证、国土测绘、应急救援、森林防火、定位服务、灾害监测等领域的普及和应用推广。</p><p>深圳则在基础配套建设方面领先，采用“边建边使用”策略，目前已开工建设100多个eVTOL起降点，而深圳市相关低空经济行动方案显示，到2025年底，深圳全市要建设完成600个这样的起降点。</p><p>同在大湾区的港澳也是亿航重点关注的领域。胡华智指出，香港有一些非常典型的空中交通场景，例如从西九龙高铁站到维多利亚港的短途航线，以及九龙到港岛的跨海航线。亿航今年亦计划到港推动相关业务，不过暂未有具体时间表。</p><h2>盈利的前提</h2><p>“生产许可证尤为重要的原因在于，盈利的前提是一定要实现相当的市占率，这就要求规模化量产，如果产量没有那么大，也没有办法把成本降到最低。”亿航智能副总裁贺天星接受界面新闻采访时指出。</p><p>现阶段，eVTOL主要应用于城市观光、低空游览等文旅场景，或者医疗样本配送、商品配送、外卖等短途送货航线，并以G端市场为主。贺天星提到，当下大部分订单是跟政府或有一定体量的商业机构合作，“他们购买我们的航空器，然后组成专业的运营团队来提供飞行服务。”</p><p>针对未来商业化落地的模式，贺天星表示，现在亿航有自己的通航公司作为运营主体，未来这些通航公司也会在各个城市，以独资方式，或者跟当地国资平台或低空建设民营公司成立合资公司，推进业态的发展。</p><p>但贺天星强调，低空经济要想发挥最核心的价值，一定要辐射到城市的日常通勤和交通出行。“未来，eVTOL能不能更多成为个人拥有的一种交通工具，还要看成本，降成本最好的方式就是让市场做大，让它规模化。”他表示，未来相关航线的定价，需要在官方区价格体系的监管下，根据具体运营场景、城市物价水平、市场规模、商业模式等方式综合考量。</p><p>按照胡华智的设想，未来进行商业化首飞仪式后，第二天用户就能在手机APP上打到空中出租车——亿航的最终目标是C端市场。他告诉记者，现阶段正在进行一系列商用准备工作，包括基础设施建设、人员培训、飞机出厂交付和管理。</p><p>“我们正在跟民航局合作制定运行体系和商业运行的标准，预计今年二季度出台。另外一点是基础建设。现在我们的城市都是为了汽车而建成的形态，新的交通模式会有很强的一个颠覆性，最大的变化或许就首先发生在我们的小区门口——一出门就有一个起降点，就像现在出门就有一个公交车站。”胡华智说。</p><h2>取得三证后</h2><p>生产许可证是中国民航局颁发给航空器制造商的重要与关键证书，取证后亿航智能也迎来了量产的拐点。</p><p>据介绍，EH216-S的批量生产质量管理体系覆盖原材料、供应商管理、生产组织、生产质量管控、航空器出厂测试、售后维修维护等环节。本次取证表明亿航智能建立了满足中国民航适航规章要求的批量生产质量管理体系，并获准进行持续和批量生产。</p><p>多家飞行汽车企业也在近期传出新进展：小鹏汇天“陆地航母”飞行汽车型号合格证（TC）申请正式获中国民用航空中南地区管理局受理，标志着该型号即将进入适航审定阶段。峰飞航空交付了首台盛世龙eVTOL，客户是一家日本最早的AAM运营商。据公开资料，这是全球首架民用吨级eVTOL航空器的交付。</p><p>广东省无人机行业协会副会长兼秘书长罗亮生向界面新闻分析道，对于整个行业而言，亿航智能取得三证的贡献和创新性体现在“摸索出一套适航过程的实验方法”。</p><p>“无人驾驶航空器比传统的航空器结构简单，生产成本和使用成本更低，但是它的成本体现在研发到产品成熟的过程，付出的费用和实验成本很大，为了取证要做四五百项实验。但是现在别的厂家来做实验就更成熟了，验证周期可能不需要这么长。”罗亮生表示。</p><p>中国民航中南适航审定处处长林和勇表示，取得“三证”后，要求从三个方面进行证后管理建设：对于型号合格证，要求EH216-S原有研发设计团队要做好持续安全改进工作，不断收集用户使用存在不足和问题并改进；为了保证交付每驾EH216-S的适航性，要对生产质量系统持续完善，以确保所批准的设计能精准落实到整个生产过程；最后是售后服务建设，要求做好投入运行前的操作使用及维护的培训工作，并及时收集在运行过程中的操作使用存在问题，不断解决用户问题。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/11012854.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：张熹珑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724679808640258</id>
            <title>三年亏损46亿，芯片战争来到「地平线」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724679808640258</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724679808640258</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 11:04:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英伟达, 高通, 地平线, 智能驾驶
<br>
<br>
总结: 三大芯片巨头竞争激烈，车载芯片市场成为焦点。地平线挑战英伟达算力霸权，智能驾驶和智能座舱功能集中化。算力需求不断增加，英伟达算力膨胀速度惊人。地平线通过价格和战略竞争，争取市场份额。智能汽车芯片市场竞争激烈，技术和价格成为关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_7b8c44bf35bc438c9df67ff300f58143@000000_oswg48133oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>「核心提示」</strong></p><p>英伟达、高通、英特尔三家芯片巨头齐聚车载芯片赛道，让汽车成为PC、手机之后芯片厂商的必争之地。即将冲击IPO的国产智驾芯片龙头地平线，能成功挑战英伟达的算力霸权吗？&nbsp;</p><p>在今年3月的电动汽车百人会论坛上，一向低调的大疆车载负责人沈劭劼发布了成本仅7000元的城市NOA方案，这一举动被业内认为是在掀桌子。</p><p>对成本最极致的压缩，来自于厂商的求生欲望。毕竟，新一代芯片战争正在车载芯片领域发生。</p><p>近年来，英伟达和高通凭借消费电子芯片降维打击进入汽车领域，英伟达旗下芯片算力可以达到对手的2-3倍，高通则拿下智能驾舱芯片80%以上的市场份额。巨头们开始鲸吞市场。</p><p><strong>随着车载芯片算力暴涨，智能系统的功能和成本都逐渐集中到智能驾驶和智能座舱两大芯片。</strong></p><p>英伟达推出的DRIVE Thor舱驾融合SOC芯片，意图集成智能驾驶和智能驾舱两大领域。高通也在今年2月宣布预计年内量产旗下驾舱一体芯片SA8775。两大龙头都意图推出融合驾舱一体的超级芯片。</p><p>芯片界另一巨头英特尔，先是收购了法国智驾芯片公司Silicon Mobility，并在CES2024上发布了一系列AI增强型软件定义汽车SoC，高举AI Anywhere的大旗，杀向智能驾舱芯片领域。</p><p><strong>封装后不过一块饼干大小的车载芯片，引来三大芯片公司。汽车智能功能的集中化，是芯片领域的权力更迭。</strong></p><p>同样在今年三月末，国产智驾芯片企业黑芝麻智能和地平线不约而同冲击IPO。</p><p>实际上，<strong>光从装机量来说，国产智能驾驶芯片龙头地平线已经能与英伟达在国内市场掰手腕。</strong>2023年，在国内高等级自动驾驶NOA的市场计算方案的市场份额，英伟达48.9%排名第一，地平线35.5%排名第二。</p><p>在标准L2辅助驾驶市场，地平线创始人兼CEO余凯称，去年全年地平线的市场份额为23.7%，排名第三，今年的目标是拿到第一名。但地平线依然面临盈难以自我造血，常年亏损，盈利空间被压缩等问题。</p><p>面对英伟达的步步紧逼，地平线此时冲击上市，更像是国产芯片的抢滩登陆，时间就是生命。</p><h2>算力，还是算账？</h2><p>英伟达的算力霸权是国产智驾芯片迈不过去的坎。</p><p>黄仁勋豪言，<strong>TOPS就是新的马力。</strong>所谓TOPS，是指芯片每秒可以运算多少万亿次操作。</p><p>从算法层面看，2020-2022年，特斯拉引入并验证了BEV+Transformer的视觉解决方案，后来又加上占用网络（Occupancy Network）双剑合璧，干掉了激光雷达和高精度地图两个智驾吞金兽，使得类似视觉解决方案成为头部车厂的主流方案。</p><p>前者将2D图像拼接为3D视角，再加上时序信息，转化为4D空间。后者把现实世界的障碍物，都转换成了“我的世界”里那样一个个方盒子的组合，解决了通用障碍物识别问题。</p><p>两者的共同点，是对芯片算力的要求大大提高。</p><p>根据亿欧智库分析，<strong>智驾等级每增加一级，所需的芯片算力会呈现十倍以上的上升</strong>，L4需要的算力可能要接近400 TOPS，L5则需要4000+TOPS。</p><p>而对于英伟达来说，它依靠自己强大的算力在显卡、AI两大领域呼风唤雨，旗下智能驾驶芯片往往一鱼三吃，Thor采用和H100相同的Hopper架构，Orin采用和RTX30系列和高性能A100相同的Ampere架构。</p><p>2015年，英伟达推出主要为智能座舱提供算力的Tegra系列，算力只有1 TOPS。到了2022年，英伟达发布的Thor算力高达2000 TOPS，算力膨胀到英伟达直接跨过被取消的1000 TOPS的Atlan产品线，并期望于这张王牌将智能驾驶和智能座舱功能整合进一块芯片。</p><p><strong>算力7年2000倍的膨胀速度，甚至超过了漫画《龙珠》里的战力数值。</strong></p><p>与之对比，地平线计划在2024年推出的征程6系列芯片，旗舰版的算力达到了560 TOPS。而高通2023年5月公布的骁龙Ride芯片，算力达到360 TOPS。</p><p>可以说，<strong>追求高算力是智驾芯片的政治正确。</strong>虽然马斯克和地平线总裁余凯都曾经反驳过芯片唯算力论，但对于车企来说，就像每次手机发布会一定会强调芯片一样，汽车发布会上聊一些BEV、AAC等智驾话题，只能获得稀稀拉拉的掌声，但当车企宣布智能驾驶芯片算力又翻倍的时候，总能引发台下的惊呼。</p><p>加上芯片算力要为未来两三年的OTA留下冗余，自然越高越好。</p><p>虽然地平线也推出了自己的高算力芯片，但毕竟在2020年地平线才正式开启中国汽车智能芯片的前装量产元年，距离英伟达仍有一定差距。</p><p>既然如此，地平线如何做到能直追英伟达的市场份额？答案是，<strong>战力不行，就比战略。</strong></p><p>地平线创始人余凯曾透露，征程5的算力虽然比不上英伟达Orin，但价格不到对方的一半，有很高的性价比。</p><p>翻译过来就是，我们的算力比英伟达更便宜。</p><p><strong>在产品线上，地平线全面布局，颇有些田忌赛马的味道。</strong>比如，征程2、征程3布局中算力市场，征程5走高算力路线，而每块芯片定价都比英伟达更具性价比，以达到规模化目的。</p><p>高工智能汽车研究院数据显示，截至2023年第三季度，国内中小算力与大算力智驾计算芯片市场空间比例约7：3。金字塔结构屹立千年是有道理的，40万元的车需要智驾，15万的也需要。</p><p><strong>英伟达Orin芯片集中搭载于40万以上的车型，而这个价格区间只占2023年前3季度汽车交付量的10%。</strong></p><p>加上地平线身段够软，经常深入车厂合作，提供了不少定制化的服务。比如，地平线进入理想，手把手配合理想落地智能驾驶方案，是行业内的一段佳话。</p><p>一般来说，这是提供智驾打包方案的一级供应商需要做的，但地平线作为出售芯片的二级供应商，不但开放开发工具链以及感知算法，而且发布了操作系统Together OS，让下游车企获得更高权限，能够在地平线的芯片上对自家产品进行有针对性的优化，类似于安卓开源。</p><p>不过，<strong>走性价比路线意味着回本周期拉长。</strong>如果单看毛利率，地平线从2021年到2023年，平均能达到70%左右，但是同期地平线的研发开支也相当惊人，分别为11.44亿元、18.80亿元、23.66亿元，占当年收入的245.0%、207.6%、152.5%。导致地平线三年累计亏损约46.29亿元。</p><p>前期投入大，研发周期长是芯片行业的普遍规律，随着智驾渗透率的增高，盈亏平衡似乎只是时间问题，偏偏在这个时候，下游新能源车企掀起了价格战。</p><h2>上游价格战，下游买单</h2><p>2023年是新能源持续爆发的一年，新能源汽车月产销首破双百万辆。</p><p>各个新能源品牌都在摩拳擦掌进行内卷，要做国内智驾第一，城市NOA也开启了“百城大战”。</p><p>极氪开17城，理想就开百城，小鹏直接宣布其在城市导航辅助驾驶领域的开城数量已位居行业首位。</p><p>高工智能汽车研究院数据显示，2023年中国市场L2级及以上标配交付同比增长36.97%，高阶智驾市场则同比上涨189.02%。</p><p><strong>这也是芯片厂商的黄金年代，毕竟软件可以自研，但是芯片难以手搓，哪里打仗，都有他们提供物资。</strong></p><p>根据地平线提交的招股书，2023年，在高级辅助驾驶解决方案市场，地平线市场份额增加17.6%，一跃成为能与英伟达掰手腕的行业第二。</p><p>但是，2024年以来，新能源车的销量开始下降，乘联会数据显示，2月全国新能源乘用车厂商批发销量45万辆，同比下降9%，环比下降34%。</p><p>有业内人士认为，这是由于春节假期前后的汽车消费处于淡季。</p><p>也是这个时间，比亚迪掀起新一轮价格战，24小时之内，5家新能源车企宣布降价。</p><p>十几万元买的比亚迪秦，一年后官方降为8万。不断降价的新能源车与蛋壳爆雷、基金套牢一起，成了年轻人又一大坑。</p><p>实际上，进入2024年，汽车寒冬已经成了行业共识。去年销量不如意的哪吒，除了延发年终奖外，CEO张勇还表示要“下手整顿，精简机构和人员”。</p><p>智联招聘的数据显示，2023年汽车行业年终奖平均值为6617元，较2022年的8281元有所下滑。</p><p>行业内的人都说汽车人过上苦日子，乍一听还以为是《变形金刚》的新剧情。</p><p><strong>车企竞争不惜成本，这个成本就是上游供应商。</strong></p><p>汽车产业链上游可能是全世界最惨的零件商。一辆汽车拥有2万多个零部件，六成要向上游供应商采，但由于汽车市场格局常年稳定，下游汽车品牌话语权很高，为了维护大客户，供应商每年都会向车企提供3%-5%的降幅，可以理解为上贡，这还是和平时期。</p><p>一旦下游价格战开打，上游更要量入为出。汽车供应链里最老的公司博世，在2023年价格战时期，被特斯拉要求降价15%。</p><p>对此，博世中国总裁徐大全直言：“我们关门不做了，可能比降20%更好。”经历过两次世界大战的博世可能没想到，价格战居然比真战争更惨烈。</p><p><strong>芯片厂商是供应商中活得较好的，但迫于形势，也开始主动降本。</strong></p><p>先是智能驾驶方案商把城市NOA方案降到万元以内。比如，黑芝麻智能推出了成本3000元以内支持100 TOPS算力的行泊一体智能驾驶域控方案。</p><p>但是降本和降本又不一样，一级供应商可以砍砍摄像头和高精度地图，原来8个摄像头做的方案，现在一个摄像头也够用，又不是不能开。</p><p>到了芯片厂商这里，压力就大了，本都还没收回来，还要跟着降本。当下国产智驾芯片厂商普遍亏损，根据招股书，地平线三年合计亏损超46.29亿元。</p><p>对此，地平线表示，这是由于前期增强关键核心技术而产生的大额研发开支，以及优先股及其他金融负债的公允价值变动。</p><p><strong>压价出售，便要把盈亏平衡的节点延迟。下游价格战，上游就得延迟满足。</strong></p><p>地平线在招股书中表示，公司现金足以支撑未来12个月的运营。但就算只看未来一年，智驾芯片行业也显得危机四伏。</p><h2>时间的朋友</h2><p>按理说，英伟达才是最适合在智驾芯片赛道走性价比路线的公司。</p><p>由于英伟达的智驾芯片采用和AI芯片、显卡相同构架，凭借在这两个领域的销量，可能早已经摊薄了巨大的研发投入，足以压低售价。</p><p><strong>如果仅看算力优势，英伟达还是虎躯虽巨，尚不能飞，那走性价比路线的英伟达可以说是如虎添翼了。</strong></p><p>实际上，英伟达曾经推出Orin X的裁剪版Orin N，在中算力市场分一杯羹。</p><p>如果按照英伟达在显卡市场的精湛刀法，多开产品线，占据市场，地平线等国产芯片厂商可能压力更大。</p><p><strong>但不管是早期因为1.5万美元的售价和特斯拉分手，还是目前其芯片主要搭载在高端车型，英伟达可能打心眼里就不想过苦日子。</strong></p><p>这也给地平线提供了一个时间窗口，地平线几乎是行业内最开放的计算平台，不管是开发工具还是高级授权，只要车企需要，地平线有的全都可以给，甚至在传统芯片厂商眼里不该给的也给。</p><p>在这个过程中，<strong>车企在地平线的自研架构上开发的软件越多，合作越深入，车企的智能驾驶功能差异性越大，也就越离不开地平线。</strong></p><p>不仅英伟达冲击高算力的研发路线是时间的朋友，地平线与车企深入合作的路线也是时间的朋友。</p><p>现在的问题在于，巨额研发投入难以下降，三年烧掉46.29亿的地平线，资本市场还能给多少时间？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3OTEwMDQwNw==&amp;mid=2649955678&amp;idx=1&amp;sn=cce4759d0f06d059ec4a8132a95feef0&amp;chksm=f20ba3fca156b333365db36da37e7ba3452c721179c10a0d4c865a8fef3636918e6c7d1bebf7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID：baobiannews）</a>，作者：宋子豪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724687711036681</id>
            <title>现在的抖音活成了曾经的阿里？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724687711036681</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724687711036681</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 11:02:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音, 电商, 商城版App, 货架电商
<br>
<br>
总结: 抖音商城版App正式上线安卓应用市场，标志着抖音首次推出了一个独立且综合性的电商交易平台。通过抖音商城版App，用户可完成搜索商品、比对价格、下单购买、查看物流、售后服务等完整的电商平台购物体验。抖音商城版App的下载量强劲，已超过4亿次。该应用取消了本地生活入口，强调“抖音超市”“小时达”“手机充值”等功能，向“货架电商”全力进军。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>高歌猛进的抖音，在电商上又有了新动作。</p><p>近日，抖音商城版App正式上线安卓应用市场，标志着抖音首次推出了一个独立且综合性的电商交易平台。</p><p>通过抖音商城版App，用户可完成搜索商品、比对价格、下单购买、查看物流、售后服务等完整的电商平台购物体验。这无疑意味着抖音在逐渐将电商业务从原本的“兴趣电商”转向“货架电商”，与淘天、京东、拼多多等电商平台展开正面较量。</p><p>乘借抖音这一“超级入口”，抖音商城版App的下载量称得上势头强劲——据七麦数据，抖音商城版App在华为、OPPO的应用商店下载量均超过1亿，安卓系统下载总量已超过4亿。其中在华为、OPPO的应用商店下载量均超过1亿次。据了解，当前这一应用仅在安卓系统上线，苹果应用商店并未上线。</p><p>在电商的厮杀战场，抖音曾以“兴趣电商”独辟蹊径，又凭借加码直播杀出一条“血路”，如今推出独立APP，又传递出抖音怎样的商业化布局？这一动作，将对当前电商赛道的产业版图带来怎样的影响？</p><h2>抖音商城版APP，向货架电商全力进军</h2><p>抖音商城版与抖音App相比，显然“购物”这一属性拉满。进入抖音商城版APP后，会默认显示商城界面。反观抖音App，首页则是“推荐”个性化页面，以短视频内容为主。</p><p>商城界面上方，设有搜索栏以及细分业务入口，比如手机充值、抖音超市、小时达、试用领取等。底端，则是“商城、视频、购物车、消息和我”五个标签，<strong>其中，“消息”与“我”的菜单与抖音App数据相通</strong>，而“视频”标签中囊括了抖音App中的“直播、热点、经验、关注、朋友、推荐”6大内容，但不包含“长视频”个性化标签。除此之外，抖音商城版APP内的商品来源于抖店，商品的购物流程与在抖音APP商城中无太大差别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_a618abdf79b54b41bdf2fe50ad7984de@46958_oswg1219405oswg1080oswg1142_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（左为抖音商城版APP商城界面，右为抖音APP首页的商城界面）</p><p>抖音商城版APP的购物车功能，则成为一个独立入口，放置在APP的底部导航栏中。要知道，购物车的出现，<strong>指向“组合式购买”</strong>——方便凑单、复购，这是货架式电商的经典配置。在购物车内，可直观显示用户在商城内加购的物品及小时达商品。<strong>购物车还设有“降价”窗口，可在商品降价时自动向用户发送消息提醒，提醒用户下单购买。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_55c0684777284276bdf189cbcad4bdb0@46958_oswg229770oswg392oswg914_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（抖音商城版APP内的购物车界面）</p><p>与此同时，<strong>抖音商城版App，取消了本地生活入口，“同城”和“团购”两个标签都没有，但“抖音超市”“小时达”“手机充值”放在界面的首要位置。</strong></p><p>此外，抖音商城版APP保留有视频界面，但剔除了拍摄创作功能。APP会同步用户在抖音APP内喜爱的视频或直播内容，用户可看到相关带货商品推荐，便于达成在平台内的销售转化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_96ff065ed68b4e1f974e926faebd4d02@46958_oswg569966oswg582oswg1359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（抖音商城版APP内的视频界面）</p><p>值得关注的是，<strong>原本在抖音里相对靠后的“低价秒杀”优先级明显上升</strong>，提升至页面的第一位，0.01元的纸巾、0.01元的菜刀、1元的手机壳……搭配着简单粗暴的“已补贴xxx元”的标注，价格基本都在10元内，彰显着抖音“价格力”的决心。这也与抖音单上今年的战略相契合。此前有消息称，抖音将“低价”设定为了2024年优先级最高的项目，投入更多资源在性价比商品，而非品牌商品上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_d447ffa606734342b20dd07cdffeb4c7@46958_oswg1125341oswg1080oswg1240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;（抖音商城版APP内低价秒杀和超值购界面）</p><p>总体来说，抖音商城版App的“电商APP”整体基调十分明显，以用户购物为主导，弱化了其短视频相关功能，堪称是向“货架电商”的一步强势进军。</p><h2>从“兴趣电商”到“货架电商”，抖音剑指何方？</h2><p>据相关报道显示，抖音电商定下了2024年超3万亿元的总成交额（GMV）目标。这意味着抖音电商需要在2024年实现超过36%的增长，才能达到设定的GMV目标。增长从何而来？抖音在商城APP的动作给出了答案——向货架电商进一步加码。</p><p>从2022年开始，“货架电商”就已经成为了抖音电商的重点规划目标。</p><p>2022年5月31日，抖音在抖音电商第二届生态大会上，宣布将抖音电商从原本的“兴趣电商”升级为“全域兴趣电商”。而所谓的所谓的“全域兴趣电商”，就是在原本兴趣电商的“人找货”之外，进一步加入“货找人”的货架电商。</p><p>其后，抖音商城的权重不断凸显。2022年8月，抖音将抖音小店升级为抖音商城，并先后推出了百亿补贴、拼团、秒杀等活动，开始和传统货架电商平台一较高下。而自2022年起，双十一、满减优惠等玩法，也陆续在抖音商城得到复制。</p><p>进入2023年，抖音在货架电商上进一步加码。抖音电商总裁魏雯雯曾在2023年5月表示，过去一年，货架场景业务在高速增长，尤其是抖音商城GMV同比增长277%，其中，货架场景GMV占比达30%。而抖音商城版APP，无疑是抖音认为更好承载货架电商场景的切入口。</p><p>根据抖音官方发布的数据显示，抖音商城GMV同比增长277%，累计GMV破10万元的作者数量超过了60万。全域兴趣电商发展空间依旧很大，近一年平台GMV增幅超过了80%。月活超7亿的抖音拥有巨大的流量，本身就是一个得天独厚的商业场景。怎样将流量更好的转化成商业收益，则是抖音持续思考的问题。</p><p>近年来，抖音电商迅速发展，电商业务的基础设施也在不断完善，但在GMV逐年增高以及用户、商家不断涌入的背后，电商场景也遇到了种种问题。</p><p>譬如，在直播场景下，用户更倾向于“冲动消费”，而退货率自然也随之水涨船高。《2020年中国直播电商行业研究报告》曾指出，直播电商平均退货率为 30%-50%，高于传统电商退货率的10%-15%。</p><p>与此同时，从产品侧看，抖音变得越来越臃肿，抖音电商板块的入口也越来越繁杂隐秘，“订单”及“退换货”作为很多用户的“高频入口”埋藏的越来越深，一度遭到消费者、商家的诟病。</p><p>此次抖音商城APP的上线，不仅分担过于庞大繁杂的电商业务，优化用户的体验，还能让用户在购物场景下停留时间更长、粘性更高，进一步细化业务，实现精细化经营，提升销售数据。</p><h2>难啃的“电商”硬骨头，抖音如何翻越？</h2><p>尽管势头向好，但抖音商城APP却谈不上“高枕无忧”。在货架电商上加强努力，抖音之前并非没有动作。</p><p>早在2021年，抖音就曽独立跨境电商平台Fanno，并在2021年12月推出“抖音盒子”，版面像是电商版的“小红书”。</p><p>但值得关注的是，这几款产品推进并不顺利，跨境电商平台Fanno，在2022年4月传出关停的消息；独立电商App“抖音盒子”也被曝出在2022年9月暂停运营，最终并未给抖音带来足够的商业想象力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_8357345da5d14ceaa8061843d84803ed@46958_oswg584725oswg565oswg1169_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当下抖音商城版APP的出现，让抖音电商有了新的可能，但比起各有特色、用长时间建立消费者心智的老牌货架电商们，抖音商城版APP如何培育起用户的使用粘性，并花费时间在上面浏览商品内容，还有待抖音进一步“出招”。</p><p><strong>对此，抖音掏出的“经典牌”是低价。</strong></p><p>可以观察到，抖音商城APP内细分了“爆款秒杀”“3元3件”“9.9元3件”三个二级专区，爆款秒杀专区标注着“整点开抢、限时狂补”，主打抖音“白牌商品”超值抢购。</p><p>而在“抖音商城版”APP中的“超值购”板块里，也新增了“每晚8点，限时抢购”的专区，强调大牌补贴。一系列低价策略，不难猜测是为了给“抖音商城版”APP招揽人气。</p><p><strong>此外，抖音商城APP掏出的另一张王牌是“数据打通”。</strong></p><p>要知道，此前抖音盒子的折戟沉沙，是因为抖音盒子不能同步抖音账号的粉丝和转赞评等数据，即使商品和销量数据同步，却并不能激起用户的感知和信任。但此次抖音商城APP得到的扶持显然进一步加码了——底部的“视频”栏，像是一个完整版“抖音”的复刻——转载、评论、点赞、收藏数据全部和抖音打通，博主可以在抖音商城APP搜到自己的账号，内容种草也称得上无障碍。</p><p>总体来看，“抖音商城版”APP或许寻求的并非是模式上的创新，而是抖音对于“商城”这一功能的收拢和补充，从而弥补抖音平台会员、物流、订单查询等电商服务体验的不足，来突破自身的增长。<strong>但这种模式，“守家”尚可，“攻城略地”还是要使出新招数。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/C8sJg8gPBaT4D-08yUnrVw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氢消费”（ID:HQingXiaoFei）</a>，作者：大可Dake，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724653364454664</id>
            <title>存算一体芯片，实打实的火了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724653364454664</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724653364454664</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 10:57:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 数据处理, 存算一体, 冯·诺依曼架构, 存储墙
<br>
<br>
总结: 在当前数字化高速发展的时代，数据处理和存储需求增长，传统计算与存储分离难以满足高效低能耗需求。存算一体技术打破存储墙，消除数据搬移延迟和功耗，提升算力，提高计算效率。存算一体架构有助于解决冯·诺依曼架构下的存储墙和功耗墙问题，为未来大数据计算芯片架构提供新思路。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_07cc8ee1b35d40a681d06f6dd20cb06d@46958_oswg274684oswg894oswg520_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在当前数字化高速发展的时代，数据处理和存储的需求日益增长，传统的计算与存储分离的模式已逐渐难以满足高效、低能耗的需求。&nbsp;</p><p>因此，业界迫切需要一种新型的解决方案来应对这一挑战。存算一体便是当下最热门的方案之一。&nbsp;</p><h2>存算一体架构的优势</h2><p>存算一体技术有助于解决传统冯·诺依曼架构下的“存储墙”和“功耗墙”问题。&nbsp;</p><p>冯·诺依曼架构要求数据在存储器单元和处理单元之间不断地“读写”，这样数据在两者之间来回传输就会消耗很多的传输功耗。根据英特尔的研究表明，当半导体工艺达到 7nm 时，数据搬运功耗高达 35pJ/bit，占总功耗的63.7%。数据传输造成的功耗损失越来越严重，限制了芯片发展的速度和效率，形成了“功耗墙”问题。&nbsp;</p><p>“存储墙”是指由于存储器的性能跟不上 CPU 的性能，导致 CPU 需要花费大量的时间等待存储器完成读写操作，从而降低了系统的整体性能。“存储墙”成为了数据计算应用的一大障碍。特别是，深度学习加速的最大挑战就是数据在计算单元和存储单元之间频繁的移动。&nbsp;</p><p>存算一体的优势便是打破存储墙，消除不必要的数据搬移延迟和功耗，并使用存储单元提升算力，成百上千倍的提高计算效率，降低成本。&nbsp;</p><p>存算一体属于非冯·诺伊曼架构，在特定领域可以提供更大算力（1000TOPS以上）和更高能效（超过10-100TOPS/W），明显超越现有ASIC算力芯片。&nbsp;</p><p>除了用于AI计算外，存算技术也可用于感存算一体芯片和类脑芯片，代表了未来主流的大数据计算芯片架构。&nbsp;</p><h2>存算一体技术分类</h2><p>目前，存算一体的技术路径尚未形成统一的分类，目前主流的划分方法是依照计算单元与存储单元的距离，将其大致分为近存计算（PNM）、存内处理（PIM）、存内计算（CIM）。&nbsp;</p><p><strong>近存计算</strong> 是一种较为成熟的技术路径。它利用先进的封装技术，将计算逻辑芯片和存储器封装到一起，通过减少内存和处理单元之间的路径，实现高I/O密度，进而实现高内存带宽以及较低的访问开销。近存计算主要通过2.5D、3D堆叠等技术来实现，广泛应用于各类CPU和GPU上。&nbsp;</p><p><strong>存内处理</strong> 则主要侧重于将计算过程尽可能地嵌入到存储器内部。这种实现方式旨在减少处理器访问存储器的频率，因为大部分计算已经在存储器内部完成。这种设计有助于消除冯·诺依曼瓶颈带来的问题，提高数据处理速度和效率。&nbsp;</p><p><strong>存内计算</strong> 同样是将计算和存储合二为一的技术。它有两种主要思路。第一种思路是通过电路革新，让存储器本身就具有计算能力。这通常需要对SRAM或者MRAM等存储器进行改动，以在数据读出的decoder等地方实现计算功能。这种方法的能效比通常较高，但计算精度可能受限。&nbsp;</p><p>另一种思路是在存储器内部集成额外的计算单元，以支持高精度计算。这种思路主要针对DRAM等主处理器访问开销大的存储器，但DRAM工艺对计算逻辑电路不太友好，因此集成计算单元的挑战较大。&nbsp;</p><p><strong>存内计算也就是国内大部分初创公司所说的存算一体。</strong></p><p>值得注意的是，不同的公司在这一领域的研发与实践中，各自选择了不同的赛道进行押注。有的公司侧重于优化存储与计算之间的协同效率，力求在大数据处理上实现质的飞跃；而另一些公司则更注重架构的灵活性和扩展性，以适应不断变化的市场需求。此外，存算一体依托的存储介质也呈现多样化，比如以SRAM、DRAM为代表的易失性存储器、以Flash为代表的非易失性存储器等。综合来看，不同存储介质各有各的优点和短板。&nbsp;</p><h2>各大厂商，各有押注</h2><p>从存算一体发展历程来看，自2017年起，英伟达、微软、三星等大厂提出了存算一体原型，同年国内存算一体芯片企业开始涌现。&nbsp;</p><p>大厂们对存算一体架构的需求是实用且落地快，而作为最接近工程落地的技术，近存计算成为大厂们的首选。诸如特斯拉、三星等拥有丰富生态的大厂以及英特尔、IBM等传统芯片大厂都在布局近存计算。&nbsp;</p><h3>国际主要厂商研究进展</h3><p>在存算一体的研究路径上，三星选择多个技术路线进行尝试，2021年初，三星发布基于HBM的新型内存，里面集成了AI处理器，该处理器可以实现高达1.2TFLOPS的计算能力，新型HBM-PIM芯片将AI引擎引入每个存储库，从而将处理操作转移到HBM，可以减轻在内存和处理器之间搬运数据的负担。三星表示新型HBM-PIM芯片，可以提供2倍的系统性能，同时能耗降低了70%以上。&nbsp;</p><p>2022年1月三星电子又带来新研究成果，该公司在顶级学术期刊Nature上发表了全球首个基于MRAM（磁性随机存储器）的存内计算研究。据介绍，三星电子的研究团队通过构建新的MRAM阵列结构，用基于28nm CMOS工艺的MRAM阵列芯片运行了手写数字识别和人脸检测等AI算法，准确率分别为98%和93%。&nbsp;</p><p>SK海力士2022年2月也宣布开发出下一代智能内存芯片技术PIM，SK海力士还开发出了公司首款基于PIM技术的产品- GDDR6-AiM的样本。GDDR6-AiM是将计算功能添加到数据传输速度为16Gbps的GDDR6内存的产品。与传统DRAM相比，将GDDR6-AiM 与 CPU、GPU 相结合的系统可在特定计算环境中将演算速度提高至最高16倍。GDDR6-AiM有望在机器学习、高性能计算、大数据计算和存储等领域有广泛应用。随后在2022年10月，SK海力士再次宣布推出基于CXL的存算一体计算存储器解决方案CMS（Computational Memory Solution）。&nbsp;</p><p>台积电也在进行存内计算的研究，该公司的研究人员在2021年初的国际固态电路会议（ISSCC 2021）上提出了一种基于数字改良的SRAM设计存内计算方案，能支持更大的神经网络。2024年1月，台积电携手工研院宣布成功研发出自旋轨道转矩磁性存储器（SOT-MRAM）阵列芯片，标志着在下一代 MRAM 存储器技术领域的重大突破。这一创新产品不仅采用了先进的运算架构，而且其功耗仅为同类技术 STT-MRAM 的 1%。工研院与台积电的合作使得 SOT-MRAM 在工作速度方面达到 10ns，进一步提高了存内运算性能。&nbsp;</p><p>英特尔也是 MRAM 技术的主要推动者，该公司采用的是基于 FinFET 技术的 22 nm 制程。2018 年底，英特尔首次公开介绍了其 MRAM 的研究成果，推出了一款基于 22nm FinFET 制程的 STT-MRAM，当时，该公司称，这是首款基于 FinFET 的 MRAM 产品，并表示已经具备该技术产品的量产能力。&nbsp;</p><h3>国内主要厂商研究进展</h3><p>国内初创企业则聚焦于无需考虑先进制程技术的存内计算。其中，知存科技、亿铸科技、九天睿芯等初创公司都在押注PIM、CIM等“存”与“算”更亲密的存算一体技术路线。亿铸科技、千芯科技等专注于大模型计算、自动驾驶等AI大算力场景；闪易、新忆科技、苹芯科技、知存科技等则专注于物联网、可穿戴设备、智能家居等边缘小算力场景。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_2b35a61d881a4a759b32ea3ea7756d0e@000000_oswg332846oswg990oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么目前各家企业的研究和量产情况进展如何呢？各家的技术路线有何差异？存算一体技术未来的整体趋势如何？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_1a20f43c18c64794bc42e5b945c74b91@000000_oswg261976oswg1080oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>云和边缘大算力企业</h3><p><strong>亿铸科技</strong></p><p>亿铸科技成立于2020年6月，致力于用存算一体架构设计AI大算力芯片，首次将忆阻器ReRAM和存算一体架构相结合，通过全数字化的芯片设计思路，在当前产业格局的基础上，提供一条更具性价比、更高能效比、更大算力发展空间的AI大算力芯片换道发展新路径。2023年，亿铸科技率先提出“存算一体超异构架构”这一全新的技术发展路径，为中国AI算力芯片的进一步发展增添新动能。&nbsp;</p><p>目前，亿铸科技点亮了基于忆阻器ReRAM的高精度、低功耗存算一体AI大算力POC芯片，基于传统工艺制程，能效比表现经第三方机构验证，超出传统架构AI芯片平均性能的10倍以上。&nbsp;</p><p><strong>千芯科技</strong></p><p>千芯科技成立于 2019 年，专注于面向人工智能和科学计算领域的大算力存算一体算力芯片与计算解决方案研发，在2019年率先提出可重构存算一体技术产品架构，在计算吞吐量方面相比传统AI芯片能够提升10-40倍。目前千芯科技可重构存算一体芯片（原型）已在云计算、自动驾驶感知、图像分类、车牌识别等领域试用或落地；其大算力存算一体芯片产品原型也已在国内率先通过互联网大厂内测。&nbsp;</p><p><strong>后摩智能</strong></p><p>后摩智能成立于2020年，2023年5月后摩智能正式推出存算一体智驾芯片后摩鸿途H30，物理算力达到256TOPS，典型功耗达到35W。根据后摩实验室及MLPerf公开测试结果，在ResNet50性能功耗对比上，采取12nm制程的H30相比同类芯片性能提升超2倍，功耗减少超50%。&nbsp;</p><p>据后摩智能联合创始人兼研发副总裁陈亮介绍，鸿途H30 以存算一体创新架构实现了六大技术突破，即大算力、全精度、低功耗、车规级、可量产、通用性。鸿途H30 基于 SRAM 存储介质，采用数字存算一体架构，拥有极低的访存功耗和超高的计算密度，在 Int8 数据精度条件下，其 AI 核心IPU 能效比高达 15Tops/W，是传统架构芯片的7 倍以上。同时，后摩智能第二代产品鸿途H50已经在全力研发中，预计将于2024年推出，支持客户2025年的量产车型。&nbsp;</p><h3>端和边缘小算力企业</h3><p><strong>知存科技</strong></p><p>知存科技的方案是重新设计存储器，利用Flash闪存存储单元的物理特性，对存储阵列改造和重新设计外围电路使其能够容纳更多的数据，同时将算子也存储到存储器当中，使得每个单元都能进行模拟运算并且能直接输出运算结果，以达到存算一体的目的。&nbsp;</p><p>知存科技的存算一体芯片已进入多个可穿戴设备产品，年销量预计达百万。2020年知存科技推出了存算一体加速器WTM1001，2022年知存科技推出全球首颗大规模量产的存内计算芯片WTM2101，该芯片已被多家国际知名企业用于智能语音、AI健康监测等场景，相比传统芯片，该芯片在算力和功耗上优势显著，赋能行业用户实现端侧AI能力的提升和应用的推广。&nbsp;</p><p>目前，知存科技自主研发的边缘侧算力芯片WTM-8系列也即将量产，该系列芯片能够提供至少24Tops算力，而功耗仅为市场同类方案的5%，将助力移动设备实现更高性能的图像处理和空间计算。2025 年前后知存科技将推出 WTM-C 系列产品，可以用于边缘服务器等。随着集成规模、工艺等方面的技术推进， 未来几年存内计算产品预计平均每年都有 5~10 倍算力的提升。&nbsp;</p><p><strong>九天睿芯</strong></p><p>九天睿芯专注于神经拟态感存算一体芯片研发，提供人工智能系统高效低耗运行的最新解决方案，广泛应用于AIoT等对低功耗延时需求强烈的领域，为用户提供面向声音端和视觉端的AI芯片。九天睿芯基于多年在全球领先的视觉领域感存算一体研究学习和实践积累，并和来自世界顶级图像传感器公司的研发合作和战略投资，已设计出可广泛应用于视觉领域的超高能效比（20Tops/W）基于SRAM的感存算一体架构芯片ADA20X。&nbsp;</p><h2>存算一体技术已至大规模应用的前夜</h2><p>当前AI算力需求的不断增长，存算一体技术已经接近大规模量产的节点，随着技术成熟度的提高以及大规模商用落地，其市场空间有望呈现爆炸式增长。&nbsp;</p><p>据QYResearch调研团队最新报告《全球存算一体技术市场报告2023-2029》显示，预计2029年全球存算一体技术市场规模将达到306.3亿美元，未来几年年复合增长率CAGR为154.7%。这一高增长率的背后，是存算一体技术在数据处理、人工智能、物联网等多个领域的广泛应用和深度融合。&nbsp;</p><p>随着大数据、云计算和人工智能等技术的快速发展，存算一体技术作为实现高效数据存储和计算的关键技术，其重要性日益凸显。面对如此巨大的市场空间和发展机遇，我们也需要清醒地认识到存算一体技术面临的挑战和困难。比如，存算一体技术是一门非常复杂的综合性创新，产业还算不上成熟，在产业链方面仍旧存在上游支撑不足，下游应用不匹配的诸多挑战，但诸多的挑战同时也构成了当前存算一体创新未来可构筑的综合性壁垒。&nbsp;</p><p>未来，随着技术的不断进步和应用的不断拓展，存算一体技术将在更多领域发挥重要作用，为全球经济发展注入新的动力。同时，这也将对相关产业链产生深远影响，推动整个科技产业的创新和升级。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247712546&amp;idx=1&amp;sn=8c8f0088823be76fc0dbbbaabfa6ab6a&amp;chksm=c068731db369c6b7cb880444084d17f29853174292ab1edaf76f5c537faa1d34dfe20b00920d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724647071016199</id>
            <title>中国车出海“四小龙”，战队成形</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724647071016199</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724647071016199</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 10:52:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汽车工业, 中国车全球化, 电动汽车, 出海之路
<br>
<br>
总结: 从1885年世界第一辆内燃机汽车诞生至今，汽车工业经历了130年的发展，成为现代工业的“皇冠”。随着全球汽车电动化，中国凭借40年电动车产业积累，正引领汽车产业变局。中国汽车工业从无到有，从模仿到创新，走过121年风雨历程。中国汽车产业已进入高质量发展阶段，2023年中国成为全球汽车出口量头把交椅。上汽集团等车企通过出海实现增长，中国车企正迈向全球化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_8b125c45a2724646836c05a1c2164354@46958_oswg292527oswg980oswg549_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>编者按：</strong></p><p>从1885年10月世界第一辆内燃机汽车的诞生算起，汽车工业已经有近130年的发展史。这期间，汽车经历了流水线、工业化、产品多样化等发展，并拉动了钢铁、橡胶、石化等行业，成为现代工业的“皇冠”。</p><p>这个“皇冠”，在过去的一百多年里，一直戴在欧美国家的头上，并形成难以逾越的壁垒。但最近十年，随着全球汽车拉开电动化大幕，中国凭借超过四十年的电动车产业积累，正问鼎全球电动汽车产业，并通过出海将这一能力输送到全球，逐步引领整个汽车产业的百年变局。</p><p>为此，霞光社开辟“<strong>中国车全球化</strong>”这一产业观察栏目，梳理、观察和记录全球汽车产业大变局下中国车企的出海之路，为中国汽车产业全球化提供新视角下的思考。</p><p>2024年3月30日，中国工程院院士陈清泉做客“开讲啦”，与广大青年分享他与中国电动汽车携手共进40余年的故事。陈清泉院士强调中国汽车工业的发展策略是“换道超车”，而不是传统的“弯道超车”。</p><p>在这一观点中，陈清泉院士提到，汽车的出现和技术最初是在德国，技术上被外国垄断。电动车作为新兴方向，为中国提供了一个全新的赛道来实现超越。</p><p>霞光社研究发现，这一论点也得到了其他资料的支持。中国汽车工业从无到有、从小到大、从模仿到创新，可谓是草蛇灰线伏脉千里。从最初仿造到现在的自主创新，走过了121年的风雨历程。</p><p>中国大地上的第一辆汽车是1903年进入国内的美国产奥斯莫比尔牌小汽车。然而，真正的中国汽车制造业是在奉系军阀张学良支持下，于1928年在沈阳北大营军工厂成功仿造了美国万国牌载重汽车开始的。</p><p>1956年7月14日，中国人自己制造的第一辆汽车——“解放”牌载货汽车在长春一汽总装线上下线，这时的中国汽车工业才真正起步。</p><p>改开后，国家提出了“用市场换技术”的顶层策略，开始引进外资和技术。<strong>这一时期，中国汽车工业经历了从零基础到模仿、自研技术、市场验证、构建垂直供应链体系以及零部件国产化率达到95%以上的全过程。</strong></p><p>进入21世纪，中国汽车工业开始注重自主创新，从追随者转变为领跑者。2009年，中国汽车产量超过美国，成为全球第一大汽车生产国和消费市场。近年来，随着新能源汽车的快速发展，中国汽车工业已经进入数字化与智能化发展阶段，新能源汽车市场渗透率快速增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_0d7c42ba1a90449483976c2cde9c3d78@000000_oswg152004oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Pexels</p><p>现在，全球汽车产业已从燃油时代的上半场转入了电动智能时代的下半场，而<strong>中国的汽车产业，则从以量取胜的上半场进入到高质量发展的下半场。2023年中国坐上了全球汽车出口量头把交椅，海关总署数据，中国汽车出口522万辆，同比增长57.23%。</strong>而在2017年到2022年一直是全球第一大汽车出口国的日本，于2023年以472万辆的汽车出口量，退居第二。&nbsp;</p><p>值得一提的是，这一成绩背后，是无数车企一步步向前的“脚印” 打下的坚实基础。</p><p>站在一个历史新起点上，霞光社统计了上汽集团、奇瑞汽车、长城汽车、比亚迪、东风汽车、长安汽车、北汽集团、江淮汽车、广汽集团、蔚来、理想汽车、小鹏汽车等十余家车企2023年汽车出口量数据。</p><p>数据显示，尽管新势力车企近年来发展得如火如荼，势头迅猛，但在出海大战中新势力车企依旧未能撼动老牌车企的根基，挑大梁的依旧是传统汽车企业。在2023年汽车出口量方面，上汽集团以120.8万辆的销量遥遥领先，之后是出口量分别为93.71万辆的奇瑞汽车、31.6万辆的长城汽车，以及乘用车出口达24.28万辆的比亚迪等。</p><p>2023年，汽车出海“四小龙”上汽、奇瑞、长城和比亚迪共计出口逾270万辆，占比超全国汽车出口总量的50%，数量庞大，不容小觑。</p><h2>01. 中国车“四小龙”的出海战绩</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_2d9d131db25d47aeba3618f2dad3fce2@000000_oswg45295oswg1080oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>回过头看，“卷”是2023年中国汽车市场的关键词。</p><p>上汽集团对于“卷”或许深有体会，在最新披露的2023年度财报中，有5次提到了“卷”。</p><p>特别是上汽集团在回顾2023年行业情况时，提及的“市场卷”。具体体现为：卷价格——市场价格战贯穿全年、力度空前，随着产品力提升和价格下探，新能源汽车市场结构加快从哑铃型向纺锤型转变，产品价格更加向10万-20万元价位段集中；以及卷配置——800V高压、激光雷达、高算力芯片、城市NOA等电动智能化新技术加速落地，实现入门即标配。&nbsp;</p><p>囿于市场内卷加剧，在最近5年里，上汽集团已有4年出现净利下滑，累计下滑比例达到95.88%。相比于5年前的鼎盛时期，上汽集团的净利润近乎“腰斩”。不仅如此，公司净资产收益率、净利率等多种盈利能力指标也出现收缩。</p><p>尽管近年盈利表现有所收缩，但上汽集团却抓住了“出口”这一大势。</p><p>中汽协数据显示，2023年，出口对中国汽车销量增长的贡献率高达55.7%。作为中国第一大出口企业，上汽集团在MG4、EZS、eHS等全球车的支撑下，2023年海外销量超过120万辆，是上述提及的汽车出海“四小龙”名单内，名副其实的中流砥柱。</p><p>显然，抓住出海红利的车企并非只有上汽集团。</p><p>2023年，奇瑞汽车累计销量达到历史性的18.81万辆，同比增长52.6%，其中年出口汽车93.71万辆，同比增长101.1%。据汽车之家报道，奇瑞全球汽车用户超过1300万，其中海外用户达到335万，这不仅反映了奇瑞在国际市场上的影响力逐渐提升，也表明了全球用户对于奇瑞品质的高度认可。</p><p>2022年末正式公布“ONE GWM”全球行动纲领的长城汽车，2023年“ONE GWM”品牌战略全球启动，全面整合优势资源，从产品规划、传播效率、渠道效能、用户服务等维度，全面提升品牌势能。如其所言，“长城汽车全球高质量发展进入收获期，‘生态出海’见成效，公司海外全年销售314010辆，同比增长82.37%，创历史新高。”</p><p>同样出口销量达到历史最高水平的，还有新能源车比亚迪。</p><p>2023年比亚迪出海业绩的一大亮点是，实现乘用车出口24.2万辆，同比增长334%。在今年3月举行的2023年财报投资人沟通会上，比亚迪董事长王传福表示，去年比亚迪海外销量24万辆，今年目标为50万辆，2025年是100万辆，未来三年呈倍增式增长。</p><p>展望未来，“四小龙”都提及了将继续秉持出海战略，进一步深化海外布局，中国汽车产业海外的市场影响力有望进一步扩大。</p><h2><strong>02. 从“卖产品”到输出“全产业生态”</strong></h2><p>在中国信息协会常务理事、国研新经济研究院创始院长朱克力看来，国产车出海是一个复杂而富有挑战性的课题。</p><p>能够在同行竞争中保持领先优势的“四小龙”，必然有各自的优势所在。</p><p>业内将汽车出口分为五个阶段：机遇型贸易、品牌型贸易、简单KD制造、全面本土化制造和全面国际化。中国汽车工业协会副秘书长魏文清认为，“目前，中国车企基本处于第二、第三阶段，有的企业直接跳至第三、第四阶段。”</p><p>一般而言，KD制造指的是将汽车散件出口，在海外完成组装生产后再进行销售，这样能有效减少运输及关税成本；而全面本土化制造对应的往往是“CBU”，则指整车产品直接出口。而对于“四小龙”而言，从配件到整车阶段早已占据先发优势，现在更是叩响了全生态出口的阶段性大门。</p><p>朱克力指出，传统车企在出海过程中，其优势主要体现在品牌认知度、资金实力、渠道及供应链等多个方面。“这些车企经过多年的市场耕耘，已在全球范围内建立了较为完善的销售网络和售后服务体系，品牌知名度相对较高。资金实力方面，传统车企通常拥有雄厚的资本储备，能够支持其在海外市场进行大规模的市场推广和产能建设。此外，在渠道和供应链方面，传统车企与海外经销商、供应商等建立长期稳定的合作关系，为其快速响应市场需求、降低运营成本提供了有力保障。”</p><p>具体来看“四小龙”的出海战略。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_5eab11ed74e342819de4b0a687a779c8@000000_oswg102658oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：上汽集团官方微博</p><p>“国际经营板块”是上汽集团的五大业务板块之一。目前，上汽集团已初步建成集研发、制造、营销、金融、物流、零部件、二手车等为一体的海外汽车产业链，在泰国、印尼、印度设立了3个海外整车制造基地，建立起超过2000个海外营销服务网点，产品和服务已进入全球100多个国家及地区。&nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_6a6ffa4ba20f477e91fc2ea48dc95ae1@000000_oswg112387oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;图源：奇瑞汽车官方微博</p><p>而奇瑞自2014年在巴西建成首个海外汽车工厂，至今已有10个汽车工厂落地海外，分别分布于拉美、中东和俄罗斯等地区。&nbsp;</p><p>自2021年起，奇瑞汽车出口实现了跨越式增长，出口销量比重不断提升。从2021年至2023年，奇瑞汽车出口量从26.92 万辆增至93.71 万辆，增长248%。其中，奇瑞汽车出口销量占总销量的比例也从28%提升至49.81%。</p><p>接着来看长城汽车。</p><p>在生产布局方面，长城汽车已在全球范围内拥有多家整车及KD工厂，国内拥有10大全工艺整车生产基地，海外在泰国、巴西等地建立了3个全工艺整车生产基地，在厄瓜多尔、巴基斯坦等地拥有多家KD工厂。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_dd12eab3a72343a5ae61a561467fe6b2@000000_oswg189161oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：长城汽车官方微博</p><p>在海外市场方面，长城汽车的生态出海扎实推进，目前已经出口到了170多个国家，全球销售网络超过1000 家，旗下哈弗、魏牌、欧拉、长城皮卡和坦克五大品牌全部实现出海。&nbsp;&nbsp;</p><p>扬言未来三年出口实现倍增式增长的比亚迪，更是不遑多让。在巩固和扩大国内市场发展优势的同时，比亚迪积极加速海外布局。2023年，比亚迪的新能源乘用车已进入日本、德国、澳大利亚、巴西、阿联酋等50多个国家和地区，并拿下了多国新能源汽车销量冠军。</p><p>与此同时，比亚迪也在不断加强与国际伙伴在汽车电动化发展方面的合作，积极推进本地化生产进程。具体来看，2023年3月，比亚迪首个海外乘用车生产基地在泰国奠基；同年7月，比亚迪宣布将在巴西设立大型生产基地综合体；同年9月，比亚迪与乌兹别克斯坦共和国投资、工业与贸易部签署投资协议；同年12月，本集团宣布将在匈牙利打造全球领先的新能源汽车整车制造基地……凡此种种，不胜枚举。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_46cbf2997d0642888d86850534a7bb45@000000_oswg110625oswg1080oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：比亚迪汽车官方微博</p><p>无一例外，中国新能源“四小龙”的出海战略，已逐渐从初期的卖产品，走向如今的全产业生态输出。可以预计，“四小龙”的整体竞争力将越来越强，出海之路也将越走越宽。&nbsp;</p><h2><strong>03. 中国车出海战队“造车新势力”尚需努力</strong></h2><p>中国汽车产业出海长期趋势不可逆转，在国内汽车内卷背景下，海外市场将为出海优秀企业提供更多溢价。</p><p>从中国汽车出口的结构来看，2020年开始，新能源车在出口汽车中的占比逐年递增，2023年占比已经达到了33.97%。CleanTechnica数据显示，全球新能源乘用车销量在2023年12月达到了155.67万辆，同比增长35%，在整体市场中占据了 22%的份额，当前全球的汽车工业趋势逐步向电动化和智能化转型，新能源车的进化成为抢占全球市场的关键。</p><p>与此同时，中国从2001年起就通过相关政策推动新能源汽车产业发展，有着先发优势。2020年开始，伴随中国新能源车的快速发展，中国汽车逐渐受到国际市场认可。2023年第四季度，比亚迪的纯电动车销量，甚至首次超过了特斯拉，成为全球纯电车销量冠军。&nbsp;</p><p>中国在新能源汽车领域占据的相对优势，是中国汽车工业逐渐被海外市场接受的关键。尽管当下新能源汽车占比不如燃油车，但“四小龙”已预判到未来汽车产业智能化、电动化的趋势，并积极展开布局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_c710861ab46a413f889a387b4533414f@000000_oswg70477oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Pexels&nbsp;</p><p>其中，比亚迪早已将全副身家押注新能源，早在2022年就宣布停产燃油车，全面转型新能源。</p><p>上汽集团也表示，“在全球新能源汽车加速渗透的战略机遇期，需要通过持续研发投入、提升创新效能，打造普惠全球用户的电动智能汽车，推动新能源汽车在全球范围实现市场化发展。”</p><p>坚定全球化发展路线的长城汽车，也宣布“全面转型新能源”，“聚焦新能源机会品类，提升市场销量，打造明星产品；深化组件的开发投资收益管理、全生命周期管理和迭代管理，发挥规模效应，提升产业效率。”</p><p>具体来看，长城汽车将深化打造新能源、智能化的森林生态体系，加速技术迭代与创新，向市场推出更有竞争力的产品。目前，长城汽车在智能驾驶、智能座舱、智慧底盘等方面，已进行了全产业链布局，尤其正在数据智能体系等前瞻领域进行深入研发和应用，海外研发足迹遍及欧洲、东盟、南美，并计划进一步建立全球研发体系。&nbsp;</p><p>相比其他车企，奇瑞在新能源领域的发展相对“滞后”，在新能源取代燃油车的大背景下，其转型需求显得更为迫切。</p><p>奇瑞汽车也明确表示，将全力投入新能源领域，其旗下各大品牌在2023年时全面实现“新能源”化，围绕新能源三大技术——电池、电机、电控，以及混动、纯电、增程、氢能等主流新能源驱动模式展开。</p><p>去年10月，奇瑞汽车执行副总经理、汽车工程技术研发总院院长高新华在一场活动上透露，奇瑞将在未来两年内推出总计39款新能源车型。</p><p>与此同时，尽管造车新势力们目前在出口量数据上与“四小龙”相去甚远，但近年也都将“出海”作为一项重要战略。</p><p>造车新势力三巨头之一的蔚来，更是早早率队出征海外。早在2020年11月，蔚来内部正式启动“马可波罗”计划，期望将产品销往欧洲。到2021年5月，蔚来公开发布“挪威战略”，才算正式进入挪威市场，“挪威战略”也由此打响了蔚来进军海外市场的第一枪。</p><p>此后，在2023年3月，理想CEO李想发文表示，2025年前理想汽车不会做海外市场，会集中全部资源开发国内市场。但近期不断有消息传出，理想将于2024年启动出口计划，开拓阿联酋、沙特等中东以及北非市场。</p><p>无独有偶，小鹏也将加快海外业务的扩张。3月19日，在2023年四季度财报后的电话会上，CEO何小鹏表示将推出面向国际市场的左舵、右舵，以及改款车型。此外，小鹏的公告还显示，小鹏与阿联酋经销商集团Ali&amp;Sons，以及埃及、阿塞拜疆、约旦、黎巴嫩等国的头部经销商集团达成了战略合作，预计多款车型将于今年二季度起在中东非五国上市并交付。</p><p>整体来看，全球新能源汽车的发展空间还很广阔，目前国产新能源汽车的出海之路尚处于起步阶段，仍有广阔前景亟待车企们开拓。</p><p>但风险同样如影随形，企业需要极其稳定的情绪支撑其稳步前行。</p><p>“除了上述提到的品牌、资金、渠道和供应链等关键因素外，还需要关注国际政治经济环境的变化、目标市场的文化差异以及消费者需求的多样性等诸多因素。同时，国产车在海外市场的竞争也日益激烈，不仅要与传统跨国车企竞争，还要面对来自新兴市场的本土品牌的挑战。”朱克力表示，“四小龙”必须不断提升自身的综合实力和创新能力，以在全球竞争中立于不败之地。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDU1MDY1NQ==&amp;mid=2247566262&amp;idx=1&amp;sn=06bcd927fd8a418976d76c317d75a510&amp;chksm=cfdf0c933abe037af1e7dd2be66ba805baad509f8379a5ee0ee12e4b235e6614fbe6cb989f1f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“霞光社”（ID：Globalinsights）</a>，作者：程佳 计然，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724568716857987</id>
            <title>“把汽车租出去赚钱”——马斯克的AI自动驾驶技术让荒诞成为现实</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724568716857987</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724568716857987</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 09:57:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 专家, 私家车, 房子, AI技术
<br>
<br>
总结: 专家曾提出用私家车和闲置房子解决低收入群体问题，虽然当时被质疑，但在AI技术发展下，这种想法变得现实化。马斯克计划推出自动驾驶出租车，放弃廉价车型发展自动驾驶机器人出租车技术，面对中国竞争对手，特斯拉调整战略。特斯拉放弃廉价车型是因为中国车企的高性价比车型卷死了特斯拉，马斯克转战自动驾驶出租车，冒着巨大风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大家是否还记得曾经某位专家所说的话，“解决低收入群体的一个收入问题，可以用私家车拉活儿，可以把闲置的房子租出去……”。此番言论在当时引起热议，甚至一度质疑所谓专家的权威性，但在科技高速发展的当下，这句略显荒唐的话语似乎在AI技术的加持下照进了现实。</p><p>近日，马斯克在社交媒体平台X上发文称，特斯拉计划8月8日推出自动驾驶出租车(robotaxi)。这将是马斯克在其总体规划第二部分中描述的所谓的“特斯拉网络”，几年前他曾预测特斯拉车主将能够通过软件调动他们的自动驾驶汽车去接送乘客来赚取收入。</p><h2>电车卷不过中国，马斯克的战略调整</h2><p>北京时间4月6日凌晨4点50分左右，马斯克在社交媒体平台X上发帖宣布：“特斯拉将在8月8日发布无人驾驶出租车(Robotaxi)产品。”不过，在此之前，马斯克刚与媒体进行过一番“口水战”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_8b65672c63774ee5ae2b29a022f017fd@813924438_oswg104732oswg1080oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>稍早前，媒体援引知情人士消息称，特斯拉在其业务战略上进行了重大调整，决定放弃廉价车型Model 2的生产计划，转而集中资源发展自动驾驶机器人出租车(Robotaxi)技术。对此，马斯克迅速出面否认，称之为不实之谈。但随后，马斯克宣布将在8月8日正式发布Robotaxi，实际上印证了这一报道的内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_144b3150dd994b07aec194f3709d64dc@813924438_oswg283079oswg1080oswg1431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>马斯克发文后没过多久的时间，特斯拉AI官方账号发布了特斯拉在过去三年半所取得的成就，实现了全自动驾驶累计行驶10亿英里的壮举，以此证明特斯拉在自动驾驶领域的雄心壮志。</p><p>今年以来，尽管受AI热潮推动，其他大型科技股都涨得风生水起，但特斯拉已经暴跌近34%。在最新Q1交付数据发布后，华尔街更是感受到了前所未有的失望。特斯拉“死忠粉”、美国投行Wedbush知名策略师Dan Ives称，“虽然我们此前就预计Q1交付会很糟糕，但(没想到会这么糟)，这是一场难以解释的灾难。”</p><p>此前，马斯克试图利用特斯拉廉价车型Model 2(定价约为2.5万美元)来吸引更多客户。这一举动实际上是因为曾经引领全球电动车市场潮流的特斯拉，如今已经陷入中国电动车行业的包围，面临着从未有过的激烈市场竞争。</p><p>路透报道称，特斯拉之所以放弃廉价入门车型，是被中国车企给卷死的：中国车企的高性价比车型正在全球市场不断扩张，中国车企甚至可以提供低至1万美元的电动车。面对着中国竞争对手，特斯拉的入门车型Model 2并没有性价比可言。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_aaed274a59364fbeb253df5a2db1f8e2@813924438_oswg561834oswg1000oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，1万美元的中国电动车可不是山寨车，而是新能源巨头比亚迪已经上市的海鸥。这款售价还不到人民币7万的电动车，再加上比亚迪在墨西哥建厂的消息，意味着比亚迪将无需缴纳27.5%的高额关税，在价格上能够直接“秒杀”特斯拉。</p><p>随着美国电动车市场增长放缓，中国电动车企强势崛起，曾经遭受追捧的美国电动车股票已经成为了明日黄花，Lucid、Rivian、Fisker、FF、Nikola等诸多美国造车新势力，过去两年股价跌幅都接近了九成，有的甚至暴跌了99%。而Fisker甚至已经濒临破产。</p><p>快被比亚迪等中国车企卷死的特斯拉，低价销售的策略更像是一种“治标不治本”的被迫之举。相比电动车市场的红海竞争，自动驾驶出租车更是一条充满荆棘的道路：一次技术失误，一次交通事故，都可能给一家自动驾驶公司带来毁灭性沉重打击。</p><p>由此可见，马斯克转战自动驾驶出租车依旧冒着巨大的风险，不过，从电动车到航天到脑神经科学，马斯克的每次创业都在不断挑战最艰难的赛道，冒险刻在了他的基因之中。或许马斯克也意识到了与其慢性死亡不如放手一搏，凭借其技术积累在自动驾驶出租车领域寻找一线生机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_b39f476192ec436d96e7b87714c81411@813924438_oswg65184oswg760oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>马斯克也曾说过，实现完全自动驾驶能力对特斯拉至关重要，他甚至表示如果做不到这一点，特斯拉的价值将“基本上归零”。可见，自动驾驶本就在对特斯拉的未来规划中，只是中国车企让这一计划提前了。</p><h2>特斯拉的自动驾驶技术(FSD)</h2><p>对特斯拉来说，robotaxi并不是什么新概念，它是特斯拉公司发展轨迹上的一个既定目标。马斯克曾提出的机器人出租车项目旨在利用自动驾驶技术，使特斯拉车辆能够自主接送乘客并收取车费。</p><p>2019年，马斯克预测，到2020年将有超过100万辆机器人出租车行驶在大马路上。此项目也被Walter Isaacson在2022年出版的《马斯克传记》中提及。</p><p>目前，特斯拉提供包括Autopilot自动驾驶辅助系统和高级的“全自动驾驶(FSD)”选项在内的先进驾驶辅助系统，后者向订阅用户收费199美元/月。然而，目前系统并非完全自动驾驶，特斯拉车辆仍需人类干预操作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_0a2a6346a14c404b827ff4525030ce4f@813924438_oswg1044260oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>FSD 主要包括自动驾驶导航、自动变道、自动泊车、召唤和交通灯以及停车标志控制等功能，根据去年的公开数据，特斯拉已积累 480 万段数据，训练 7.5 万个神经网络，每 8 分钟就要出一个新的模型，共有 281 个模型用到了特斯拉的车上，在此基础上已推出 35 个 FSD 更新版本。通过网络数据集、仿真模拟、自动标注等功能更为准确地预测转角的汽车运行情况。</p><p>不过，目前的FSD V12并不能真正让特斯拉“自行开车”，说明手册依然强调司机“主动监督”。不过，欢乐的美国特斯拉车主，已经在各大社交媒体晒出视频：他们双手大部分时间都能离开方向盘，仅有少数时候需要人为干预。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_47b9eec9cf1b4132b51fd16a12edd0e1@813924438_oswg1146924oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其“自动驾驶”几经迭代，从感知外界的“见招拆招”、按程序命令办事，进化到人工智能决策模式——相当于AI帮人开车。正如此前马斯克强调，FSD V12实力强大——端到端自动驾驶，功能基本由神经网络实现。</p><p>但此前特斯拉发生的一系列安全事故仍在眼前，自2013年以来，全球范围内特斯拉已经发生了数百起涉及使用FSD和Autopilot的特斯拉车辆的撞车事故和数十起死亡事件。“失控”是特斯拉事故主要原因，其主要表现是：突然加速、突然减速、刹车或方向盘失灵等。该公司面临着众多的过失致死诉讼。美国政府正在调查公司围绕自动驾驶的说法，去年底宣布了一次大规模召回。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_d77adf16774d432c9d4be3c3ea59d805@813924438_oswg467992oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们不知道8月份发布的自动驾驶出租车，其技术是否已经成熟，但根据特斯拉AI发布的数据和马斯克的自信来看，电动汽车的“ChatGPT时刻”——完全自动驾驶，离我们越来越近了。</p><h2>前路漫漫，行则将至</h2><p>近年来，中国在自动驾驶技术研发上取得了显著进展，涌现出了以百度Apollo为首的领军企业。百度Apollo已成功开发出具备L4级自动驾驶能力的车辆，并在全国多个城市开展了公开道路测试和Robotaxi(自动驾驶出租车)服务。与此同时，阿里巴巴、腾讯、华为等科技巨头也纷纷布局自动驾驶领域，推出各自的自动驾驶解决方案，助力中国自动驾驶技术快速发展。</p><p>相比于特斯拉的自动驾驶出租车robotaxi，百度的萝卜快跑则在出租车平台这一领域布局更早，萝卜快跑车内无人自动驾驶车队已驶入北京、深圳、武汉、重庆、上海(测试)五城，是首家在全国多个城市开展车内无人自动驾驶出行服务以及测试的企业。截至2024年1月2日，百度萝卜快跑总订单量已超过500万，萝卜快跑App用户满意度评价达4.9分，其中五星好评占比97.12%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_9737594e26e54b25a23d2acd44d9dc3c@813924438_oswg751869oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>特斯拉目前颇有一种进退维谷的意思，待在原地和比亚迪等中国车企打价格战又打不过，向前探索自动驾驶出租车又不得不面临谷歌旗下的Waymo与百度萝卜快跑等相关提前入场的“前辈”们的市场竞争。</p><p>另外，在目前来看不论是谷歌旗下的Waymo与百度萝卜快跑这种B2C模式还是特斯拉预想中的C2C模式，在现行的美国中国乃至全球监管环境下都难以投入实际应用，这大大限制了其市场潜力，因而制约了其生产规模。但随着AI的不断发展，自动驾驶技术也将缓慢而平稳的推进，在不久的将来或许真的能够实现科幻电影中无人车辆飞驰在道路中的盛景。</p><p>不过对于某些专家和马斯克所说的能够让车主利用自动驾驶技术跑网约车的观点仍旧不那么现实，毕竟低收入群体很难有足够的资金去买一台包含最新技术的自动驾驶汽车，而对于能够支付高昂购车费用的车主来说，似乎也不缺跑网约车的钱。只能说，隔行如隔山，祝他成功吧。</p><h2>写在最后</h2><p>人工智能在自动驾驶汽车中的应用远未结束。预期的技术进步包括增强的机器学习算法、改进的传感器技术以及与智能城市基础设施的无缝集成。这些发展将进一步提高自动驾驶汽车的可靠性和性能。</p><p>自动驾驶汽车背后的人工智能技术将给行业带来了巨大飞跃。随着人工智能与汽车工程之间的协同作用不断发展，可以预见的是，未来自动驾驶汽车将重新定义我们的出行方式。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/iJjr9fPHUf7Zm0gqpfAk7A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“元宇宙新声”（ID:NFTMall）</a>，作者：孙浩南，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724572521784327</id>
            <title>大变天，华为智驾上车丰田，还要卖向全球</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724572521784327</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724572521784327</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 09:48:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 丰田, 华为, Momenta, 智能驾驶
<br>
<br>
总结: 中国企业丰田与华为、Momenta合作，推动全球车型智能驾驶解决方案，标志着新能源时代下中国汽车市场逆转。华为在汽车领域发展多元化，丰田选择拥抱变化，与华为、Momenta合作，探索全球智能驾驶方案。合作模式创新，丰田留有自主空间，华为提供硬件，Momenta提供软件，共同推动自动驾驶技术发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_0b79b758114c4d9f9e7e085f56b0e274@000000_oswg924663oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国企业，终于攻破燃油车最坚固的一派。&nbsp;</p><p>昨天有汽车博主爆料，称日系三大妈会有一家用上华为智驾。&nbsp;</p><p>如今靴子落地，是 <strong>丰田</strong>。&nbsp;</p><p>腾讯汽车报道称，丰田汽车在全球车型的智能驾驶解决方案上，将采用“ <strong>丰田+华为+Momenta</strong>”三位一体的合作模式。&nbsp;</p><p>几年前，中国汽车市场还被日系、德系和美系等外资品牌瓜分，如今新能源时代开始逆转，就连一些关键技术也可以反向输出了。除了华为，丰田之前还和比亚迪达成了合作，一起研发电动车。&nbsp;</p><p>一直以来，丰田给人的印象就是对电动化非常抗拒，但作为全球头号传统车企，丰田显然不会错过任何机会，为了稳住领先地位，必须拥抱变化。&nbsp;</p><p>在中国新能源车企狂卷智能驾驶方案之际，丰田终究是坐不住了。&nbsp;</p><h2>三角关系很难办？</h2><p>这次合作有两个关键信息点，一个是全球车型，一个是三方合作。&nbsp;</p><p>简单来说，就是丰田和华为的合作，不局限于中国市场车型，而是面向全球。当然这可能是阶段性的，初期在中国市场试水，而后再拓展至全球。&nbsp;</p><p>具体到合作方案，则是丰田+华为+Momenta三方合作，这个模式在车圈还是头一份，和华为现有的 ADS 高阶辅助驾驶系统不同， <strong>Momenta 和华为分别提供软件和硬件方案</strong>，三方深度合作并整合。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_e0339c9b80594712809e60ecf4316b61@000000_oswg770364oswg1000oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>众所周知，如今华为在汽车领域的发展上一直是三条腿走路，分别是零部件供应商、Huawei Inside（HI模式）以及智选车三种。&nbsp;</p><p>华为智选车业务（现鸿蒙智行）由余承东负责，这种模式已经“无限接近造车”，在余承东所主导的智选车模式中，华为不像是供应商，更像是“甲方爸爸”，而车企变成了代工厂的角色。&nbsp;</p><p>而HI模式，华为作为全栈解决方案的供应商，提供技术和部分硬件，在新车型开发过程里车企拥有较大的话语权，而且新车的销售还是以车企为主导，销售渠道不变。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_2f3d3fe1e94f4f80876eec72881a4dfe@000000_oswg457884oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>业内对于HI模式还是非常看好的，长安汽车董事长朱华荣就对华为 HI 模式颇为推崇，认为智选模式是否符合产业规律，甚至是否能保障用户最根本利益都值得探讨，但HI模式完全没有问题，任何时候都是符合产业政策和用户需求。&nbsp;</p><p>不过丰田和华为的合作方式并不是HI模式，更像是 <strong>硬件方案供应商</strong>。&nbsp;</p><p>所以目前来看，丰田还是留了一手的，将来的自动驾驶是华为的MDC平台硬件，软件则是来自于Momenta。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_295809bba3e74011a2a6365f28988d4a@000000_oswg621436oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也情有可原，既然面向全球，对于数据和软件信息，丰田还是有着自己的要求。&nbsp;</p><p>不过华为智驾的优势，很大部分在于超强的算法，丰田这种只拿硬件来让第三方做融合，又能在大程度释放出华为智驾的潜力？&nbsp;</p><p>所以针对这种合作模式，有网友评价称，“属于买了部苹果手机，装了安卓系统。”&nbsp;</p><p>此次三方合作的另外一家企业Momenta，成立于2016年，是一家 <strong>自动驾驶技术研发商</strong>，基于深度学习的环境感知、高精度地图和路径规划算法等技术，为用户提供L3-L4高阶段自动驾驶解决方案及产品。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_08d1b2728bf24ea3974abe354cddcb8b@000000_oswg448281oswg1044oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其核心团队由清华大学、麻省理工学院、微软亚洲研究院的科研人才组成，其中创始人曹旭东，毕业于清华大学，在人工智能行业超过十年的研发和管理经验。&nbsp;</p><p>丰田和Momenta的合作也由来已久，2020年3月，Momenta就与丰田达成了战略合作关系，为丰田提供了基于摄像头视觉技术的 <strong>高精度地图及实时更新服务</strong>，共同推进了丰田的自动化地图平台（AMP）在中国的商业落地。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_16e2366ba764443b843da1c28f4b411f@000000_oswg439473oswg1080oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2021年3月19日，丰田还参与了Momenta的C轮融资，除了带来资金，也加深了双方的合作关系。&nbsp;</p><p>丰田、华为、Momenta的三角关系，虽然有些复杂，但分工明确，至于能够激发出多大潜力，还是看具体车型的表现。&nbsp;</p><h2>嘴依然很硬，但身体很诚实</h2><p>丰田和华为合作也算是意料之中，在此之前，针对中国市场，丰田和华为联手打造了 <strong>凯美瑞</strong>的车机系统，搭载了高通骁龙8155芯片。&nbsp;</p><p>并且配备有华为的HICAR和应用市场，内置小艺的语音系统，这让凯美瑞的车机流畅度和智能化程度，有了明显的提升。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_7727acfbfa0d42109e47446449c9f94c@000000_oswg346732oswg935oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>显然，丰田是尝到了华为的甜头，接下来全新一代普拉多，也已经确认将搭载华为赋能的智能座舱。&nbsp;</p><p>在此之前，丰田几乎就是守旧派的代名词，对电动车的态度也是非常抗拒，关于反电动车的言论一波又一波。&nbsp;</p><p>“推广新能源车越快，司机越爱油车，转型太快会适得其反。”&nbsp;</p><p>“电动车并不环保，而是被过度炒作了。”&nbsp;</p><p>“如果日本政府过早终结燃油车，日本当前的汽车商业模式会崩塌。”&nbsp;</p><p>...&nbsp;</p><p>各种说法不胜枚举，虽然丰田嘴上一直说纯电不是唯一选择，不够环保，但其实并没有对纯电动车真的躺平。&nbsp;</p><p>据悉，丰田计划在 <strong>2030年前</strong>，全球电动化汽车年销量达到550万辆以上，旗下豪华品牌雷克萨斯到2030年在中国、欧洲和北美全部销售电动车，2035年实现全球范围内的全面电动化。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_7e360c945e03406088d1e6bb842d8379@000000_oswg651102oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然新上任的丰田首席执行官佐藤恒治，是氢能源技术路线的代表，但他也表示，到2026年丰田每年将销售150万辆纯电动汽车，并推出10款全新的纯电动汽车车型。&nbsp;</p><p>与此同时，丰田也在锂电池上开始下功夫， <strong>固态电池</strong>就是其中之一。&nbsp;</p><p>丰田表示将在2030年前投入2万亿用于电池的研发和生产，计划于2025 年正式推出配备固态电池的混合动力车，实现车辆前装。&nbsp;</p><p>据《日经指数》与东京研究公司Patent Result的统计数据，丰田已拥有1331项关于固态电池的已知专利，包括电池结构、材料与制造工艺。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_fd2707c2c4d94b818b20f790f0219ad2@000000_oswg830030oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>面对中国市场，丰田更是难得地敞开了怀抱。&nbsp;</p><p>2020年，丰田和比亚迪专门组件了一家合资公司——比亚迪丰田电动车科技有限公司，用来研发纯电动车。&nbsp;</p><p>丰田bZ4x和bZ3就是双方合作的产物，这两款虽然在国内备受争议，名称也被吐槽不少，但是在欧美市场，这两款车销量还是比较能打的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_1a3eda2e92b34efe9a273a5a5a60fc63@000000_oswg560674oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前不久的媒体沟通会上，丰田中国还透露，丰田和比亚迪联合研发的全新车型，会在接下来的 <strong>北京车展</strong>亮相。&nbsp;</p><p>届时丰田在北京车展可就有的忙了，一边公布和比亚迪的新车，一边宣布和华为智驾方案的具体细节，这位曾经公认在电动智能化方面落后的选手，终于向中国企业低头牵手了。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTc3NjgxNQ==&amp;mid=2247529683&amp;idx=1&amp;sn=82e816ab884f7d8a53c81db3c52ca39d&amp;chksm=ce828bab0d37a752ef01312a30c597ce84de5f756abe0d13209edc9c651a626cacc3ddd22c51&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电实验室”（ID：SuperEV-Lab）</a>，作者：在洲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724588638430217</id>
            <title>注销手机等于出卖自己，谁该为“二次号码”风险买单？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724588638430217</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724588638430217</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 09:44:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 注销手机号, 二次号码, 财务损失, 实名验证
<br>
<br>
总结: 近日，安徽省铜陵市公安局民警在社交媒体发布科普视频，提醒注销手机号可能导致财务损失。未及时解绑相关软件带来风险，二次号码可能带来麻烦和财务损失。手机号注销后会重新投入市场，存在身份验证风险。用户需自行解绑相关账号，避免财务损失。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，一则“注销手机号等于出卖自己”的话题引发广泛关注。起因是安徽省铜陵市公安局民警“徐督督”日前在社交媒体账号发布的科普视频。</p><p>“注销手机号等于出卖自己，随手注销的手机号很可能造成财产损失。当手机号不用或者不想用了，去营业厅注销，过一阵运营商会重新将手机号投入市场销售。下一个用你手机号的人，可以用手机验证码登录你的支付宝、微信等各类软件，后果不堪设想。不妨多做一步将相关绑定此手机号的软件统统解绑，以及银行卡预留的手机号也一定要修改，这样就能做到万无一失。”“徐督督”在视频中表示。</p><p>近年来，注销手机号后未及时解绑相关软件带来的风险屡见不鲜，早在2016年和2018年，就有法院公布过类似案件，均给受害人带来了一定财务损失。</p><p>4月7日，时代周报记者就手机号注销流程、如何被二次售卖等问题咨询三大运营商客服。</p><p>中国电信对此回应称，回收后的号码将在90天后再次投入号码池售卖，中国联通方面客服则表示注销后的号码会在一段时间后投入市场，具体时限以公司处理结果为准。</p><p>中国移动相关负责人回应时代周报记者称，中国移动号码在销户后存在90天冷冻期，冷冻期内客户仍可找回本人号码继续使用，90天冷冻期后号码会再次进入号码库用于后续向市场投放。</p><h2>“二次号码”隐患频现</h2><p>“经常会陌生电话打进来，偶尔还会有外卖信息、银行信息发过来。”林女士接受时代周报记者采访时表示，她曾饱受“二次号码”的骚扰。</p><p>去年9月前后，林女士开通了一个新的手机号码，彼时林女士从运营商的可选手机号码中选取了一个，当时并未被营业厅工作人员告知该手机号为“二次号码”。</p><p>在最初换号的那段时间里，林女生并未在该号码卡导入手机通讯录，但经常有陌生电话打进来。有一次她试着接通，对面的外卖小哥却质疑为什么订餐后为什么不接电话，可是林女士并未订购外卖，甚至新手机还没有装外卖软件，沟通之后才发现可能之前号主在平台绑定的手机号未变更。</p><p>时代周报记者也在社交媒体和投诉平台上发现，有不少网友反馈使用二次放号号码后遭遇类似的问题，例如被上一任机主产生的欠费拖累无法使用支付宝，收到非本人的借贷信息，新手机号码注册的社交账号已被其他账号绑定等。</p><p>“二次号码”不仅可能遭到前任机主的“遗留问题”的骚扰，更有甚者可能会带来财务上的损失。</p><p>早在2016年，佛山市中级人民法院在微信公众号上发布的一起案例称，原告阿飞（化名）用新办手机号登录支付宝账号，后往该账号转账一万元。然而，由于无法验证支付密码，致使她不能使用账户内款项。无奈之下，阿飞报警并求助支付宝公司，竟发现该账户是前机主阿华的。</p><p>联系不到前机主，也无法与支付宝公司达成划扣协议，焦急万分的阿飞以“支付宝公司的支付功能有缺陷导致其转账错误，且事发后支付宝公司拒绝将涉案钱财予以划拨均侵犯了其对涉案款项的所有权”为由，一纸诉状将支付宝公司告上了法庭，请求支付宝公司承担偿还责任。</p><p>法院认为，阿飞的转账错误，是由于自身操作未尽谨慎注意义务所致。阿飞关于支付宝公司的系统存在缺陷的主张证据不足。法院最终对阿飞的诉求不予支持。</p><p>另外，河南省洛阳市中级人民法院也曾在2018年公布过一起案例。该案例称，被害人殷某的女儿曾使用过一手机号码，并用该手机号注册了某订餐平台账号，该账号绑定了殷某的银行卡，后殷某女儿将该手机号销号，销号后没有将银行卡解绑。</p><p>2016年8月10日，被告人刘某申请办理了该手机号。后刘某在发现该手机号注册有该订餐平台账号，已绑定了银行卡，且只需输入手机验证码即可支付的情况下，多次秘密使用该平台账户消费，致使殷某银行卡中累计损失人民币4700余元。</p><p>“这个问题的实质是在虚拟的空间如何验证一个人的真实身份，特别是网上银行这类应用。久而久之，手机号码认证就成为了普遍使用的手段，因为它便捷、便利，而且手机号码已经实现了实名制，这样就构建了实名验证的链条。”中国科学技术大学公共事务学院、网络空间安全学院教授左晓栋告诉时代周报记者，在某种程度上，上述情况意味着能验证码的手机号码，成为了一个人在网上的真实身份，如果说这个号码不适用了，而没有在各大互联网平台解绑，那么就会带来身份仿冒的风险。</p><h2>手机卡的“前世今生”</h2><p>一张手机卡从销号到最终二次流入市场，要经过哪些流程？</p><p>4月7日，时代周报记者通过电话咨询三大运营商客服得知，用户注销手机号码，可以先取消与号码绑定的宽带服务、购机合约等，随后线上直接办理注销或后续由注销专员联系办理即可。</p><p>“届时我们会清空您的号码数据，经过3个月左右（90天）的冷冻期后，重新再放出来售卖。”中国电信客服表示。</p><p>中国移动和中国联通的官方客服也回复称，注销后的号码会在一段时间后投入市场，但问及具体期限时，两家客服均表示以公司处理结果为准。</p><p>时代周报记者将自己几年前注销过的中国移动的号码交给客服查询，发现该号码目前已经有其他人在使用。</p><p>但事实上，由于人口基数巨大和号码资源有限，“二次放号”其实是符合法律法规的要求的。</p><p>根据《中华人民共和国电信条例》和《电信服务规范》规定：用户在欠费30日内未交费的，电信服务商可暂停相关服务，即“停机”；在停机后60日内仍未交费的，可终止服务，即号码注销；号码注销后至重新启用（二次放号）的时间至少为90日，称为“冻结时限”，时限过后号码即可再次放出。</p><p>运营商客服提醒，如果有用户使用手机号码绑定了部分平台账户，运营商是无法获取到这方面信息的，需要客户自行将绑定手机号码的账号一一解绑。</p><p>“一般而言，现在很难单纯地通过验证码登录银行等APP，需要身份证验证、人脸识别等信息。因此，号码虽是相同的，但身份信息不一致也很难实现登录。”中国移动客服回应称，若是用户注销了手机号却忘记将平台解绑，无法收到验证码登录平台，则可尝试向平台寻求帮助。</p><p>时代周报记者就此询问了淘宝、美团等平台客服。淘宝客服表示，遇到相关情况的用户可通过提供淘宝账户名称、账户实名验证等方式找回账号。美团则提供了“无需验证码换绑”的渠道。</p><p>清律律师事务所首席合伙人熊定中向时代周报记者分析，由“二次号码”导致的麻烦，理论上运营商和互联网平台都没有责任，前者是依法依规地处理注销后的号码，后者则一般在用户协议中会要求用户如果更换手机号码需及时解除关联。消费者确实应当把自己所有关联的互联网平台的账号给解除掉。</p><p>“当然，出现这种情况的实际原因可能是现在注册账号非常容易，但注销账号比较难，而且确实现在用户们使用了太多的APP，导致用户难以在更换手机号时一一解除。”熊定中表示，从法律的角度来说，可能还是要靠用户做好自我管理。</p><p>但世辉律师事务所合伙人王新锐认为，这并不意味着电信运营商和第三方平台理应放任用户作为消费者独自承担这一困局。同样基于《电信服务规范》的要求，用户申请办理电信业务时，电信业务经营者应当向用户提供该项业务的说明。电信业务宣传资料应针对业务全过程，通俗易懂，真实准确。即电信运营商理应事先向用户说明该号码为二次放号，以帮助消费者明确并规避该号码潜在的风险。</p><h2>如何防范？</h2><p>时代周报记者从多名专家处了解到，目前，个人仍然是防范“二次号码”带来风险的“第一道防线”，一旦手机号码不再使用，必须及时解绑。</p><p>另一方面，运营商也能提前对这类现象做一定防范举措。</p><p>据了解，为解决注销手机号可能带来的风险，目前行业主管部门和通信企业已着手建立数据互通平台，协调运营商和互联网企业间的信息互通和账号管理。</p><p>此前，工业和信息化部推出了“一证通查”服务，并在去年底升级为“一证通查2.0”，可以实现全国互联网账号“一证通查”。</p><p>据了解，用户可以通过“工信微报”“工信部反诈专班”“中国信通院”等微信公众号，以及支付宝“一证通查”小程序等方式找到查询入口，填写手机号码、身份证号码后六位和验证码后，即可查询。查询结果在48小时内通过统一的短信端口回复。目前，“一证通查”可以查询16个互联网应用账号注册情况，包括微信、QQ、淘宝、闲鱼、钉钉、支付宝、百度、快手、抖音、京东、美团等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_823b1f24c790465fbf9c03c2f754e62c@000000_oswg139809oswg1079oswg2137_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：截图自“一证通差”小程序</p><p>另外，中国联通相关人士对时代周报记者表示，中国联通手机号码投放、注销、回收等相关管理均按照国家有关管理规范要求开展。</p><p>中国联通方面表示，当用户注销号码时，中国联通营业厅服务人员和业务受理单（免填单）上会提醒用户及时解除相关互联网应用（APP）绑定，避免个人信息泄露。同时，中国联通在工信部码号服务推进组指导下，与部分主流互联网企业建立了信息共享通道，为遗忘注册APP情况的用户提供免费查询和清理服务。用户可登录中国联通APP，通过“一号通查”服务，申请注册清理。未来，中国联通希望能有更多的互联网企业可以加入到此服务机制中，共同保障用户信息与财产的安全。</p><p>中国移动相关人士则告诉时代周报记者，在工信部指导下，中国移动开发了二次号码解绑服务，一是在号码再次投入市场前，会通知已接入的互联网应用厂商，对之前的账号进行解绑，目前已覆盖支付宝、淘宝、抖音、头条、美团、大众、B站、唯品会、珍爱网、拍拍贷、快手11个应用。二是在用户开卡后还可自助解绑，目前已覆盖淘宝、美团/大众点评、抖音、今日头条、小米商城、微博、京东、支付宝、爱奇艺、知乎、360安全卫士、贝壳/链家、小红书15个应用，自助解绑功能即将上线中国移动app。</p><p>后续中国移动将在工信部的指导下继续扩大二次号码解绑服务覆盖的应用范围，力争全面覆盖生活、社交、金融、工作等领域，为客户提供更加安全便捷的服务。同时，中国移动也将进一步加强客户营业厅销号前的解绑提醒，也请广大用户在注销号码前主动解绑、更换各类应用关联的手机号码，尤其是社交、金融等应用，以免影响个人使用与信息、资产安全。</p><p>中国移动方面还表示，如果不明原因收到自己目前未使用的App、银行发来的短信，请提高警惕，及时联系相关企业、银行等查询个人信息情况。</p><p>王新锐认为，除了电信运营商的提前告知外，还可以加大电信运营商与各行业应用间信息的互联互通建设，以期在更大范围内实现号码注销与应用解绑的同步性；另外，利用目前已有第三方技术可以帮助互联网平台对二次号码进行验证，在客观存在二次放号信息泄露风险的背景下，理解如第三方平台尽合理努力采取相应措施，区分二次号码，对二次号码进行新的账户注册，亦可在一定程度上避免信息泄露；同时，加强宣传提醒力度，提醒广大用户在更换手机号码前，应将与原手机号码绑定的银行、社保、互联网等服务以及原号码注册支付、社交、邮箱等账号进行解绑、注销或者变更，避免造成不必要的损失；最后，用户个人在使用新号码前，应与电信企业确认号码是否曾被他人使用，强化风险意识。</p><p>“从根本上解决这个问题，还是寄希望于更加安全、高效、便捷的身份验证方案，来替代手机身份验证，这需要各方继续努力。”左晓栋表示。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653311907&amp;idx=2&amp;sn=f8a86bb512058adf56f671c49360dba4&amp;chksm=bccbb0bca7aad6a11a889eaade3a98702d1cc3aca758b3b8200b3abf8e282518fae4ca10bfe8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：郭美婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724591825703559</id>
            <title>小米手机，一点都不让雷军省心</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724591825703559</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724591825703559</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 09:41:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, 小米, 毛利率, 研发费用
<br>
<br>
总结: 华为在财报中展示了强劲的盈利能力，毛利率高达46.21%，远超小米和苹果，研发投入也持续增加，显示出公司对技术创新的重视。相比之下，小米的毛利率和研发费用水平都远远落后于华为，显示出在市场竞争中的劣势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_e80cb36000f847a1beab87bcc3850107@5317423_oswg44675oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在小米造车的关键阶段，公司的核心业务遭遇了友商的吊打。</p><p>4月2日，华为发布关于分配股利的公告，拟向股东分配股利约770.95亿元，引发市场热议，<strong>#华为拟分红770.95亿#也火速冲上微博热搜</strong>。</p><p>华为表示，上述股利分配系公司正常利润分配，对公司生产经营、财务状况及偿债能力无不利影响。</p><p>巨额分红有业绩支撑。3月29日，华为发布去年财报。报告期内，华为实现销售收入高达7042亿元，同比增加9.64%；净利润869.50亿元，相比2022年的355.62亿元暴增144.5%。<strong>无论是销售收入还是净利润的增速，均创下自美国制裁以来的新高。</strong></p><p>此外，在2022-2023年，华为毛利率进一步提升至接近50%，意味着售价10000元的产品成本仅略超5000元。<strong>华为的毛利率也让国际巨头苹果自愧不如，两者差距甚至还有扩大趋势；至于国内的小米，其毛利率则是连华为的一半都还有一段距离。</strong></p><p>小米su7虽然在舆论场上为小米赚足了流量，但产品依旧处于市场检验期，在如此关键时刻出现被友商吊打的局面，手机业务势必会牵扯雷军的精力。</p><h2><strong>毛利率吊打小米</strong></h2><p>财报发布后，华为轮值董事长胡厚崑称，经营情况符合预期。他在年报致辞中表示，2023年，ICT基础设施业务保持稳健，终端业务表现符合预期，云计算和数字能源业务实现了良好增长，智能汽车解决方案业务开始进入规模交付阶段。</p><p>财报显示，2023年，华为最传统的ICT基础设施业务实现销售收入3620亿元，同比增长2.3%；终端业务由于重新发布5G手机，止跌回升，实现销售收入2515亿元，同比增长17.3%；云计算业务实现销售收入553亿元，同比增长21.9%，但较2022年125%的增速大幅回落；数字能源业务实现销售收入526亿元，同比增长3.5%；智能汽车解决方案业务增速最快，实现销售收入47亿元，同比增长128.1%。</p><p>分地区来看，2023年，中国区销售收入同比增加16.7%，贡献了华为整体收入的67%；欧洲中东非洲和亚太区均呈现下降态势，销售收入分别同比减少2.6%与14.6%，美洲增加10.9%。</p><p>对于营收和利润均实现大幅增长，华为表示，盈利提升主要来自规模的增长、产品结构优化、经营质量的改善。</p><p>这尤其体现在毛利率的进一步提高。2023年，华为毛利率为46.21%，相比2022年的43.89%，同比增加了2.32个百分点，<strong>意味着成本略超5000元的产品，能以10000元卖出去。</strong></p><p>相比之下，与华为模式有一定类似，都是以手机为锚构建生态的小米，2022-2023年毛利率分别只有16.99%和21.21%，连华为的一半水平都有尚一段距离。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_fb7a5648d600461e892afc3dc6d8fb75@5317423_oswg205841oswg831oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米毛利率不及华为一半</p><p>此外，华为毛利率同样领先老对手苹果，后者在2022-2023年的毛利率分别为43.31%和44.13%，分别落后华为0.58和2.08个百分点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_d99d640ecb6842139da1966e721e4fca@5317423_oswg197335oswg830oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">苹果毛利率同样比不上华为&nbsp;</p><p>这意味着，<strong>在“科技+信仰”的赋能下，华为确实有着强劲的盈利能力，产品就是能卖得比竞争对手“贵”，不止吊打国内对手小米，连国际巨头苹果也自愧不如。</strong></p><p>财报的另一焦点是华为在研发上的投入。据华为披露，2023年，研发投入进一步增加至1647亿元，相比2022年的1615亿元，同比增长2%。<strong>华为过去十年投入的研发费用超过1.11万亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_69056f0af77b49d5bc68c4697acf978f@5317423_oswg116277oswg831oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华为研发费用&nbsp;</p><p>此外，2023年，华为研发费用占营收比例为23.4%，参考前述华为毛利率46.21%，23.4%的研发费用率意味着华为把毛利润的一半以上拿来研发，力度不可谓不大。</p><p>可供参考的是，中国科技巨头里，2022年，小米、百度、阿里研发费用分别为160.28亿元、233.15亿元、567.44亿元，三家加起来也就比同期华为的一半略多。</p><p>此外，2022年，小米、百度、阿里的研发费用率分别为5.72%、18.85%、6.53%；2023年，小米和百度则分别为7.05%、17.97%。这些数据距离华为超过20%的研发费用率也有一段距离。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_5a56854811794668ba9e253a8a7fa25e@5317423_oswg117402oswg1080oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据苹果公司财报，2022-2023年，这家全球科技巨头的研发费用率只有6.66%和7.8%，意味着<strong>华为在研发投入上真正做到对苹果“遥遥领先”。</strong></p><h2>P70和“三折屏手机”</h2><p>除了盈利能力确实强，华为业绩亮眼的另一引擎是包括手机在内的终端业务实现了快速发展，同比增长接近20%，远超ICT基础设施业务的2.3%增速。</p><p>这背后是华为Mate60系列的强势回归。Counterpoint数据显示，2023年第四季度，中国智能手机销量触底回升，同比增长6.6%，其中苹果手机销量同比下滑9%，华为销量同比增长71.1%。</p><p>整体来看，2023年，华为在高端手机市场收复了部分失地。Counterpoint报告显示，在2023年全球大于等于600美元（约合4333元人民币）的高端智能手机的市场中，华为达到了5%的高端市场占有率，较2022年同期的3%有所提升。</p><p>2024年，华为手机业务有望继续成为该公司的重要增长引擎。</p><p>最近，关于华为新一代旗舰手机P70系列即将发布的消息不断传出。有业内人士猜测，华为有可能采取和Mate60系列类似的销售策略，通过“先锋计划”，P70系列不等发布就突然上架销售。</p><p>据相关媒体报道，华为P70的三款机型P70、P70Pro、P70Art已经全部入网，从入网信息来看，华为P70标准版支持北斗卫星消息，而P70Pro和P70Art支持北斗卫星消息+天通一号卫星通话。</p><p>该媒体补充，P70将全系搭载麒麟9000S芯片，配备5000万像素超大底主摄，升级全新可变光圈技术，标配潜望式长焦镜头，此外还会内置华为自研的盘古大模型，可以借助AI对拍照效果进一步优化，同时也会提供智能助手和辅助创作等功能。</p><p>全面的升级可能会导致价格上涨，有消息猜测，<strong>P70的起步价要提升到4888元</strong>，有望进一步巩固华为强劲的盈利能力，在毛利率上继续领先苹果和吊打小米。</p><p>当然，高售价不可能动摇信仰根基。<strong>天风国际分析师郭明錤此前预计，2024年，华为P70系列得益于相机规格的升级和采用自研麒麟芯片，预估出货量为1300-1500万台；即便今年上半年需求放缓，预估出货量也能达到1000-1200万台。</strong></p><p>另一方面，华为继续发力折屏手机。</p><p>2月22日，华为在时隔近两年后，发布了新款竖折的小折叠手机Pocket2，主要瞄准喜欢小巧机身的女性用户，售价7499元起，已于3月1日开售。与2022年发布的上一代PocketS相比，新手机最大区别在于，替换了此前使用的高通4G芯片骁龙778G。</p><p>在发布会上，余承东没有提及Pocket 2所用芯片。但多家测评机构均发文表示，Pocket 2使用的是带5G通信功能的华为自研芯片麒麟9000S。这款芯片采用7纳米制程，于2023年8月首次亮相华为旗舰手机Mate60系列。</p><p>市场研究机构IDC在2月20日发布的报告显示，自2019年首款折叠屏手机上市以来，中国折叠屏手机市场连续四年同比增速超过100%，其中2023年出货量约700.7万台，同比增长114.5%。</p><p>折叠屏是华为手机的强项，也是全球手机市场难得的亮点。华为早在2019年就发布了首款5G折叠屏手机MateX，几乎与三星同步。2021年之后，OPPO、小米等其它手机厂商才加入战局，陆续发布折叠屏手机。</p><p>同样使用麒麟9000S芯片的华为大折叠机MateX5系列，在2023年9月上市以后一直供不应求。IDC表示，这帮助华为牢牢占据2023年国内折叠屏市场第一的位置，市场份额达到37.4%；OPPO获得18.3%的市场份额，排名第二。</p><p>市场份额遥遥领先后，华为有意进一步巩固在折屏手机这一细分领域的优势。</p><p>近日，国家知识产权局公布了华为一项名为“折叠屏设备”的专利。根据最新公开信息，<strong>华为正加速开发全新“三折屏手机”，并且已经开始大举备货，预计最快于今年第二季度面世。</strong></p><p>4月1日，有华为内部人士向相关媒体称：“对这一专利技术，（华为）早在几年前就开始研发布局，2022年相关专利就有了新进展。”但对于该款手机产量面世时间，该华为内部人士称还需视进展而定。</p><p>“据我们调研，华为研发的三折屏手机目前进展顺利，数月前已开始测试相关超薄柔性玻璃盖板（UTG）等项目的成熟度。”迈睿资产管理有限公司首席执行官王浩宇表示。</p><h2>差距正在拉大</h2><p>随着鸿蒙生态的完善，将进一步确立华为在中高端手机市场的话语权。对于小米的手机业务而言，这并不是一个好消息。</p><p>据HarmonyOS官方透露，目前已有超过4000个应用加入了鸿蒙生态。自从华为于今年1月18日宣布首批200多家应用厂商加速开发鸿蒙原生应用以来，应用数量增长迅猛。</p><p>短短两个月内，鸿蒙生态的应用数量增长了20倍，达到了超过4000个。</p><p>同时，有不少开发鸿蒙软件、物联网等鸿蒙生态相关业务布局的玩家加入。根据星矿数据不完全统计，在国内上市公司中，这些玩家包括软通动力、润和软件、芯海科技、拓维信息、东方中科、润达医疗、捷顺科技、金山办公等19家企业。</p><p>不过微信和抖音还在观望。要拿下微信、抖音这种国民级应用，鸿蒙才算是具备立棍的资本。从目前披露出来的信息来看，还尚未完全谈妥。</p><p>根据业内人士披露，从技术的角度，开发鸿蒙应用的难度不大。在华为没有放榜这份成绩单之前，腾讯和字节或许还在观望，认为华为的手机业务尚在恢复期，不会贸然将自身的庞大数据放置到一个充满不确定性的系统之中。</p><p>有鸿蒙开发者曾对媒体表示：“微信、抖音等大型应用的开发都需要很长的时间和过程，可能要配备上千人投入，这个过程中会遇到很多技术问题需要沟通调试。而重新开发原生应用，逐步迭代适配的周期，是需要以年为单位的，并不是简单的一刀切。”</p><p>相比华为在操作系统上的狂奔突进，小米则步伐和缓了许多。</p><p>比如，小米在去年10月推出了全新的操作系统小米澎湃OS，虽然融合了自研的 Vela 系统，本质上也是兼容安卓AOSP的过渡玩法，很难对鸿蒙构成实质性的威胁。</p><p>况且，华为的汽车业务也即将扭亏，将有助于华为以及余承东将聚焦精力与资源在手机以及鸿蒙系统的推广上。</p><p>公开数据显示，2024年3月，华为“AITO问界”品牌共销售汽车31727辆，超过理想汽车的28984辆，继续位居国内造车新势力品牌第一。<strong>这是问界品牌连续第三个月夺得单月销冠。</strong></p><p>强劲且持续的销量数据给了市场对华为汽车业务扭亏为盈的期待。在3月16日举行的中国电动汽车百人会论坛（2024）上，<strong>余承东透露，车BU在2023年亏损60亿元，2024年可以实现扭亏为盈。</strong></p><p>这样一来，接任雷军来执掌小米手机业务的卢伟冰将直面余承东的贴脸开大。2月3日，雷军在其个人微博宣布，小米SU7正在全国范围展开全面路测，目前正在紧锣密鼓地为小米SU7上市做最后的准备，同时，为集中精力造车，雷军表示将暂别小米手机发布会，由集团总裁卢伟冰兼任小米品牌总经理、主讲小米手机发布会。</p><p>雷军表示，为了让自己能将更多精力放在汽车业务上，小米公司决定由集团总裁卢伟冰兼任小米品牌总经理。“以后小米手机发布会也将由他主讲，第一场就是小米14Ultra。”雷军强调称，也请大家放心，“手机业务始终是小米的核心业务，会持续保持足够的精力投入。”</p><p>被雷军视为“最后一次创业，赌上所有荣誉”的造车才刚刚揭开面纱，尚在市场的考验期，作为核心业务的小米手机也是不容有失，倘若关键财务指标持续被“吊打”，难免要让雷军分心在手机业务上。</p><h2>参考资料：</h2><p>财新《华为2023年销售收入增加9.64%净利润暴增144.5%》</p><p>中关村在线《全面升级！华为P70可能要涨价》</p><p>财新《华为再冲小折叠屏手机欲进一步抢占市场》</p><p>证券日报《华为折叠屏手机正向“三折”演进产业链再迎发展机遇》</p><p>财新《2023年华为车BU亏损60亿元余承东称2024年可以扭亏为盈》</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3dFW9pnC_nGuRiTRdrrMng" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金角财经”（ID:F-Jinjiao）</a>，作者：塞尔达，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724589073720576</id>
            <title>进账265亿卢比，上汽回应MG印度引入战略投资者：综合各种考量</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724589073720576</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724589073720576</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 09:36:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上汽集团, MG印度公司, JSW Ventures Singapore Pte.Limited, 股权转让
<br>
<br>
总结: 上汽集团通过股权转让及增资扩股方式引入JSW等投资者，收回大部分投资并保留MG印度公司49%股权，预计将增加净利润50亿-70亿元人民币。合作重点聚焦绿色出行解决方案，意味着中国汽车品牌出海迈入新阶段。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>4月7日，上汽集团（600104.SH）发布公告称，控股子公司 MG Motor India Pvt. Ltd.（以下简称MG印度公司）拟通过股权转让及增资扩股方式，引入JSW Ventures Singapore Pte.Limited（以下简称JSW) 等投资者。</p><p>同日，时代周报记者从上汽集团方面获悉，上汽近日已收到JSW支付的265亿卢比股权转让款。据悉，2017年上汽全资设立MG印度公司，实缴资本292亿卢比，本次已收到JSW购买MG印度公司26%股权支付的款项265亿卢比，收回大部分投资；此外，JSW、投资基金、经销商信托、员工持股计划还将共同为MG印度公司注资256亿卢比。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_04a238caedc646e8921f3d1d5c070fba@000000_oswg67780oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：上汽官微</p><p>上汽集团相关人士对时代周报记者表示，后续上汽MG印度公司相当于一个合资公司，主要是综合各种考量采取了这种合作方式，以期在当地获得更好的发展，属于战略性的考量。“后续上汽在当地市场依然会继续引入先进的技术、产品等。”</p><h2>上汽仍将保留MG印度公司49%的股权</h2><p>据悉，MG印度公司这家此前由上汽全资控股的子公司后续将变合资公司。</p><p>具体来看，在股权交易架构上，JSW以265.1亿印度卢比（约22.56亿元人民币）认购上汽子公司上海汽车香港投资有限公司所持MG印度公司 10.12亿股股份，并以92.6亿印度卢比(约7.88亿元人民币)认购MG印度公司增发的3.54亿股股份，交易完成后合计持股比例为35%。</p><p>IndoEdge India Fund（以下简称IIF）则以81.8亿印度卢比(约6.96亿元人民币)认购MG印度公司增发的3.12亿股股份，交易完成后持股比例为8%。经销商信托以30.7亿印度卢比(约2.61亿元人民币)认购MG印度公司增发的1.17亿股股份，交易完成后持股比例为3%。</p><p>至于员工持股计划，则以51.1亿印度卢比(约4.35亿元人民币)认购MG印度公司增发的1.95亿股股份，交易完成后持股比例为5%。</p><p>另据财经汽车4月7日援引上汽集团相关人士消息称，此次转让股权，是JSW溢价收购，上汽集团实现了实缴资本的落袋为安；同时，上汽仍掌握着MG印度公司的控制权。对此，时代周报记者就此说法采访了上汽集团方面，得到肯定答复。</p><p>据悉，由于员工持股计划和经销商信托方面持有的8%股份并不具备投票权，剩下92%具有投票权的股份里，上汽拿着49%，折算下来，上汽占比超过五成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_182fcfcaed2543538f8575000f176a82@000000_oswg165828oswg750oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：上汽集团公告截图</p><p>“在溢价转让股权和增资扩股完成后，上汽仍将保留MG印度公司49%的股权和更高比例的投票权，由此上汽集团预计将增加净利润50亿-70亿元人民币。”上汽集团方面称。</p><p>资料显示，JSW集团是印度跨国企业巨头，总部位于孟买，在印度证券交易所上市，为O.P. Jindal集团旗下企业。JSW Singapore专为本次交易设立，注册地在新加坡，其母公司为JSW International Tradecorp Pte. Ltd，成立于2013年。IIF成立于2022年，是在印度证券交易所注册的基金，目前募集资金2.2亿美元。</p><p>而经销商信托由符合条件的经销商等出资设立，并由经销商信托认购MGI的股份。员工持股计划用于激励MGI员工。上汽方面称，截至公告披露日，JSW Singapore已全额支付转股款及增资款，剩余增资扩股事项已在实施过程中。</p><h2>出海进入新阶段</h2><p>据悉，双方的合作将重点聚焦绿色出行解决方案。</p><p>去年11月底，上汽集团曾发布公告称，其与JSW集团在英国伦敦签署战略合作协议。“为了抢抓印度汽车市场快速发展的机遇，上汽将引入JSW集团作为战略投资者，通过增资扩股方式进一步支持MG印度公司拓展市场份额。”</p><p>在签约仪式现场，JSW 集团战略项目负责人Parth Jindal彼时表示，双方的战略合作，将重点聚焦绿色出行解决方案，包括推出新一代智能网联电动汽车和燃油汽车，进一步推动MG印度的转型发展。合资企业的主要任务是建设电动汽车生态系统，并在这一领域占据领导地位。“我们期待着共同把合资企业建成印度最大的汽车公司之一。”</p><p>公开资料显示，2017年初，上汽集团收购并改造了通用汽车在印度的Halol工厂，用来生产名爵汽车，并实缴资本292亿卢比，设立100%控股子公司上汽MG印度公司。上汽MG印度公司首款车型于2019年6月上市销售。</p><p>在市场表现上，其销量从2019年的16528辆发展到2023年销量为62010辆，在印度市场排名第8位，其中新能源车排名市场第二。</p><p>在业界看来，此次合作一定程度上意味着中国汽车品牌出海迈入新阶段。</p><p>据中国汽车工业协会此前数据显示，2023年中国汽车出口491万辆，首次超越日本，成为全球第一大汽车出口国。在整车出口量前十位企业中，上汽、奇瑞、吉利排名前三，分别为109.9万辆、92.5万辆、40.8万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_857bd1e2dd6742829b08d8ff42e89c26@000000_oswg52168oswg750oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：中汽协</p><p>“上汽一直在进行出海探索，走得比较全、比较前列。”上汽集团相关人士对时代周报记者表示，中国汽车品牌已经从“走出去”、“走进去”，迈入“走上去”阶段，换言之，就是从此前单纯的汽车买卖，到进入当地建厂、合作阶段，再到如今进入技术、品牌输出阶段，与如JSW等当地合作方合作，进一步在当地扎根合作。</p><p>按照官方的说法，上汽在继续掌控技术和品牌的前提下，通过引入优势资源、发挥协同效应，支持MG印度公司做大规模、做强实力。本次交易经第三方独立权威机构评估，不构成关联交易，已获得国内相关监管机构批准。</p><p>“2024年是MG品牌诞生一百周年，将继续扩大品牌影响力和市场份额。2024至2025年，MG将在海外投放10余款智能电动‘全球车’，全面覆盖主流细分市场，全力推动中国智造走向全球。”上汽方面并称。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653311907&amp;idx=4&amp;sn=02a327b8f4651a7ac3e2b00f0bbb1276&amp;chksm=bc8faaf1bb77e2a2589f7abd66824fa32e9a97976190971a242190413addc2d268ff1dc7a524&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：李卓玲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724198948492038</id>
            <title>「德沪涂膜」完成数千万元A轮融资，专注钙钛矿精密溶液涂布解决方案 | 36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724198948492038</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724198948492038</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 09:34:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 狭缝涂布设备, 钙钛矿电池, 德沪涂膜, 产业化
<br>
<br>
总结: 该文介绍了上海德沪涂膜公司完成数千万元A轮融资的消息，该公司专注于研发和生产狭缝涂布设备，用于钙钛矿太阳能电池等产业的核心设备。钙钛矿被认为是第三代光伏电池技术，具有更高效率和更低成本的优势，德沪涂膜在该领域取得了重要进展。未来，该公司将继续推动钙钛矿产业的发展，为实现双碳目标做出贡献。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 王方玉</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>36氪获悉，近日狭缝涂布设备研发、生产商帝优精密设备（上海）有限公司（以下简称“德沪涂膜”）已完成数千万元A轮融资，由再石资本、毅达资本、临港前沿、日初资本以及九纬投资参与投资。融资资金将主要用于产品研发和市场拓展。</p><p>德沪涂膜于2016年在上海嘉定工业园区成立。公司提供研发、中试、量产系列精密溶液涂膜设备、系统和整体解决方案，致力于解决钙钛矿太阳能电池、平板显示、集成电路芯片等产业的上游核心设备卡脖子问题。</p><p>据悉，迄今为止我国采用狭缝涂布技术制备钙钛矿功能层的100sMW钙钛矿中试线共计6条，其中有5条中试线采用了德沪涂膜的狭缝涂布设备，另外1条采用了日本东丽方案。</p><p>钙钛矿被认为是第三代光伏电池技术，相较于当下主流的晶硅电池具有更高理论效率（最高可达36%）更低成本（可达晶硅成本的1/10）的优势。随着晶硅电池转换效率逐渐逼近理论极限，钙钛矿是光伏电池清晰明确的迭代方向，承载着进一步降低光伏度电成本的重任。</p><p>当前钙钛矿电池产业正处于从0到1的产业化初期。狭缝涂布机是光伏钙钛矿电池制备的关键设备之一，对钙钛矿电池的效率和寿命等有着重要影响。</p><p>就制造工艺来说，钙钛矿与晶硅电池完全不同，反而与OLED面板制备非常接近。因而钙钛矿狭缝涂膜设备与半导体显示、集成电路先进封装涂膜设备有着技术上的同源性。由于在半导体集成电路领域的先发优势，日韩装备企业目前在狭缝涂布设备领域也居于领先，头部企业如日本Toray、DNS、中外炉、韩国SEMES也是国内企业对标的对象。</p><p>“狭缝涂布机是一种纳米级的精密设备，其重要零部件从涂头、供液泵到运动平台，对精密度的要求都非常高。”德沪涂膜董事长王锦山告诉36氪，狭缝涂布设备的核心难点在于机械设计、电气控制和工艺调试，如果没有足够长的时间很难积累起技术的know-how。</p><p>据王锦山介绍，德沪涂膜很早就介入了狭缝涂布设备领域，2017年时就已交付了首台OLED双涂头中试涂布设备，有着丰富的研发经验。之后德沪切入到光伏钙钛矿领域，通过消化吸收与不断创新，推出了大尺寸狭缝涂布设备，并逐渐打开了下游市场。</p><p>2021年，德沪涂膜在竞标中打败了日本东丽、德国MANZ，成为全球第一条100MW钙钛矿产线首台套大尺寸（~G5) 狭缝涂布设备的供应商。</p><p>“在德沪涂膜之前，我国大尺寸S2S狭缝涂布设备完全依赖进口。”王锦山告诉36氪，德沪涂膜的大尺寸狭缝涂布设备的技术指标已达到世界级水平，性价比远高于日韩企业，同时德沪还可以提供“全时、快速、专业全过程服务”与延伸工艺升级支持，因而受到了下游客户的广泛认可。</p><p>据悉，截至目前，德沪涂膜已经打入了协鑫光电等近20家钙钛矿、光伏企业的供应链。今年年初，德沪还首次将涂膜、真空干燥、退火三件套设备出口至海外。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_1f94f9113a3549eca07a33e1a69273bc@594936739_oswg741098oswg2134oswg1375_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">德沪涂膜工厂 &nbsp; &nbsp;</p><p>当前，钙钛矿是全球国家都在攻坚的关键技术，在晶硅电池技术上落败的欧美日国家都在该领域发力试图弯道超车。王锦山认为，无论是从制造成本、供应链还是政策支持角度，中国在钙钛矿领域仍将处于领先地位，同时光伏制造业的发展也将带动设备进步，中国的钙钛矿核心设备也将持续领先。</p><p>为了进一步降本增效，德沪也在积极推进零部件的国产化。王锦山表示，德沪将力争在3-5年内，关键零部件国产率从现在的70%上升至95%以上，真正实现高端装备供应链的国产化。</p><p>值得一提的是，涂膜设备的下游市场不仅限于钙钛矿，还广泛应用于平板显示（LCD、OLED、QLED）、IC先进封装（FOWLP、FOPLP）、柔性及印刷电子等多个高科技领域。德沪涂膜不仅聚焦钙钛矿市场，同时也在IC封装、平板显示市场发力，其下游客户包含了华星光电、维信诺、天马等头部企业。</p><p>2023年被称为是钙钛矿电池的产业化元年，多个国内光伏钙钛矿项目落地，在产业化0-1的征程上取得了长足进步。王锦山预计，2024年钙钛矿电池或有10条不同工艺百兆瓦级中试线落地，进一步加速钙钛矿产业化进程。</p><p>“晶硅电池的转换效率有天花板（27%左右），是不可能完成双碳历史使命的，最终还是要依靠钙钛矿电池，这一点已经成为业内的共识了。”王锦山告诉36氪，德沪涂膜的愿景是在高精密涂布和更广泛领域成为世界级头部企业，未来将继续深耕研发，加快我国钙钛矿产业的量产进程，为双碳目标做出贡献。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724582437561349</id>
            <title>你在小红书上关注的美女博主，可能是AI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724582437561349</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724582437561349</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 09:32:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 虚拟偶像, AI博主, 赛博网红, AI写真
<br>
<br>
总结: 近年来，虚拟偶像和虚拟主播（VTuber）已经成为社交平台上的热门话题。AI博主通过大模型生成统一形象，在不同场景下吸引粉丝。这些AI博主包括颜值博主和萌宠博主，他们通过逼真的形象和多变的内容吸引了大量粉丝。赛博网红们开始思考如何变现，其中AI写真私人订制成为主要方式之一。通过定制AI写真照片，这些AI博主开始赚取利润。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_466f4bb510a34da3a312f8d43274e0d8@000000_oswg645635oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在近年来，虚拟偶像、虚拟主播（VTuber）似乎已经不是什么新鲜事，人们就算没有成为虚拟偶像的粉丝，也一定都曾听说过初音未来的名字。只不过，一提及“初音未来们”，人们脑海里首先出现的标签或许还是“二次元”。但如今，在小红书等社交平台，一大批AI博主正凭借足以“以假乱真”的美图，吸引诸多粉丝。</p><p>她们往往在个人简介中标明“赛博天使”“没有感情的机器人”“AIGC生成”或“虚拟博主”，但仍有不少粉丝将其误以为是真人博主，更有人在评论询问“能否加个微信”。</p><p>事实上，不仅有赛博颜值博主，还有赛博萌宠博主，但背后的逻辑都是通过大模型生成统一形象在不同场景、不同穿搭下的不同类型照片。而随着流量涌来，赛博博主们也开始思考起自己的变现路。</p><h2>粉丝过万、点赞上千，博主却是AI？</h2><p>在小红书上，点开一位粉丝量过万的博主笔记：“在四十岁这个年龄，我们拥有着宝贵的人生经验，以及内外兼具的自信和美丽……”配图一张逼真的工作照。评论区的第一条便有人误以为真，问道“还招人吗？”直到有其他网友提醒“AI虚拟生成不知道啊？假的”，许多网友才恍然。</p><p>而另一位粉丝量超过两万的颜值博主，在个人简介里写明“赛博天使，我只是一个没有感情的机器人”，且在每篇笔记前标明AI二字，仍有不少网友难分真假，发出“这个模特好好看”的感慨，且有多篇笔记点赞量超过两千，目前所有笔记获赞与收藏量已经近八万。</p><p>再一位旅游博主，时而身穿露脐短袖出现在海边，时而一袭国风汉服出现在樱花下，又或者身着白色毛衣和毛线帽打卡餐厅，不仅穿搭和场景多变，发型发色和首饰等也常有变化，但“脸”始终是同一张脸。而这些笔记下，常有人发出疑问，“这真的是AI吗？”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_f9d34ad253eb43b9b590d838fc1a2641@000000_oswg737484oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小红书上的AI颜值博主</p><p>事实上，这些凭借颜值出圈的博主，无论是邻家少女，还是成熟女性，都是由AI绘画大模型生成而来，只是因为脸部参数相同，且穿搭多元，细节越来越逼真，加上背后的运营会为这些AI生成的形象塑造一个具体人设，便很容易被误以为是真人网红。以至于有网友调侃道，“AI越来越像真人，网红越来越像AI。”</p><p>除了有AI颜值博主，还有AI萌宠博主。日前，在小红书上，一条标题为“会做饭的猫真的很加分”的笔记收获了2.8万赞和4000+收藏，这组由AI生成的图像中，一只小猫正爪握锅铲，做着一碗石锅拌饭。</p><p>而博主“橙子的橙啦”则专门发自己创作的AI猫猫，在小红书拥有5.7万粉丝，48万点赞和收藏，账号置顶的一条笔记中，一只胖乎乎的加菲正在cos《繁花》里的宝总，穿着西装吃泡饭。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_e477f630a74042adaf009593cf4f0118@000000_oswg863119oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小红书上的AI宠物博主</p><p>锌刻度搜索发现，在小红书上，类似于“橙子的橙啦”这样的AI萌宠博主并不少，名为“是壮壮丫”的博主主要发布一只名为“壮壮”的柴犬AI作品，在这些AI绘画作品中，这只柴犬既会生病，也会逛街，还会上班。而当它生病时，评论区不乏“好好休息”“壮壮，姨姨好舍不得”的关心；当它出去买菜时，评论区则有人表示“记得买点肉肉吃”；而当它在洗碗时，网友们则立即夸奖它“不止听话，还很勤劳！”……目前，该博主已有1.8万粉丝，获赞与收藏量超过十万。</p><h2>赛博网红，何以变现？</h2><p><strong>当流量涌来，这些“赛博网红”也开始设法变现。</strong></p><p>其中，AI颜值博主主要仍在培育自己的私域流量，在这些博主的主页，往往能看到其“群聊”入口，而群聊的目的通常是“拿原图”或“拿教程”。而博主“人工智颜”的账号介绍则写明“想要定制自己的写真照片、定制生成特定服装图等需求都可联系我。”</p><p>锌刻度发现，AI写真私人订制是目前最主要的变现方式。“其实目前这个行业刚刚起步，客户还是不算太多，大部分客户也是出于好奇，会提出一些特定的服饰要求让我们生成图片。”小红书上一位AI画师告诉锌刻度，除此之外，也有一些客户是希望生成自己的AI写真照。</p><p>其中，小红书上一位长期发布AI美女写真的博主背后是一家摄影工作室。据其提供给锌刻度的详细价格表，基础套餐价格为：单人套餐为1000元一套，共8张精修照片，但仅限现有风格套系；定制风格为1500元一套，共8张精修照片，但其中包含500元定制费。除此之外，还可充值享优惠价，充值3000元可送一套。而这个价格甚至比市面上许多真人写真的价格更高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_21cc84ea12a74c57b38f4691bd8fd89b@000000_oswg652415oswg986oswg1235_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">一AI写真工作室提供的价格表</p><p>该工作室的客服告诉锌刻度，购买定制AI写真的流程是，“先发送10张左右你的照片，再说具体要求，然后付款，（我们会）48小时内出图联系你，再视频选片，最后精修你选的照片。”其中，照片需要6张正面和4张其他角度用来建立脸部模型。</p><p>而要求可包括胸围、偏好（性感&nbsp;，青春，御姐，萝莉）、头发（齐腰&nbsp;， 短发 ，刘海，发色）等等。</p><p>此外，该客服表示，“我们工作室是会员制的，提供一次脸模之后我们会为会员保留下来，如果整容了可以重新为会员免费练新脸模。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_2fbc23ad5175449d9ef1f8705e55f576@000000_oswg1015716oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，还出现了AI模特试装，以小红书上“图鱼家的AI工作室”这一账号为例，此前该博主曾发布多篇“AI模特在线营业”“AI模特试装营业日”的笔记，并表示“工作流越来越稳定了”。尽管目前其仅有六百多位粉丝，但这在国外已有了成功变现的案例。</p><blockquote><p>据报道，Clueless公司利用人工智能（AI）创造出来的模特和网红艾塔娜·洛佩斯。几个月前，她的月收入为4000欧元。日前，她在接受西班牙媒体的一次特别“采访”时说，现在她的月收入已达1.2万欧元。&nbsp;</p></blockquote><p>除了颜值博主，AI萌宠博主同样在寻觅变现之路，据青年横财发展会，从后台查询，AI宠物头部账号的广告报价不算便宜，5.5万粉的“橙子的橙啦”图文报价15000元，同样是5.5万粉的“空一凉”图文报价7700元。比小红书千粉百元的（粗略）报价方式高出不少。从各个AI动物作者的笔记中时常可以看到产品露出，不仅有猫粮、猫罐头等宠物用品，也有眼镜、汽车、奶茶等。</p><p>不过，<strong>目前流量更多仍倾斜于头部账号，许多跟风而来的AI博主目前的粉丝和流量并不多，这也让赛道整体的变现路更困难。</strong></p><h2>高流量背后：低成本、低门槛&nbsp;、高风险？</h2><p>据锌刻度了解，目前上述AI博主发布的图片大多由海外AI画图程序StableDiffusion、Midjourney等生成，但也有部分博主开始使用国内的AI绘图软件或小程序。</p><p>“从大模型本身来看，算力要求很高，对于训练数据的数量和质量要求也很高，但是对于这些使用者而言，其实门槛是比较低的。”算法工程师郑义（化名）告诉锌刻度，一般而言，为了保证AI博主人设的统一性，创作者需要设定“用同一张脸”的参数，但不断训练和调试其他数据，从而生成不同场景、不同穿搭和不同妆容的图片。</p><p>而在AI颜值博主“cyberAngle”的笔记评论区，也常能看到运营者对此的讨论，当有人询问“有这个模型吗，有没有参数”时，博主也会回复“都是现成的模型，那几个dolllikeness调调配比混出来的”。</p><p>当然，<strong>由于现成模型不够完善，需要不断训练和调试，所以从这些博主的部分图片中也能看出一些瑕疵</strong>，比如脸歪眼斜、比例不对或者手脚扭曲变形。</p><p>“因为目前很多大模型更多还是聚焦于细节，对总体的把控能力较弱。简单来说就是，每根手指它都能画得很逼真，但放大一看它可能画了六根手指。”郑义告诉锌刻度。也正因此，“cyberAngle”曾提到自己“画1000张总能挑出来十张”，也有“三只手五条腿的”。</p><p><strong>此外，不少AI颜值博主或许也面临着版权风险</strong>。在部分AI颜值博主的评论区，常常能看见“这个真的很像网红XXX”的评论。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_2c447afd39cf46f1bc2a5477aa15086b@000000_oswg336874oswg828oswg1193_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小红书上关于一位AI博主套用网红照片的讨论</p><p>其中，有一位AI博主的图片就被指出“这不是直接用人家33（一名网红博主）的脸套的？”以及“这是拿三三的图喂出来的AI吧？”</p><p>郑义表示：“明星和网红的图片本来就在网上更容易搜到，就更容易被作为训练数据，所以确实存在一定潜在风险。”</p><p>另外，北京慕公律师事务所主任刘昌松律师也曾在接受媒体采访时表示，AI美女图片，很难获得知识产权方面的保护。若本身没有经过真人同意便使用人脸数据，就涉及侵权问题。此外，他提到，如果生成的图片中出现裸体，甚至做一些性动作的表演，这就属于传播淫秽物品，那直接可以构成治安违法甚至刑事犯罪。</p><p>而值得一提的是，锌刻度留意到，小红书等社交平台近年来对“低俗擦边”等内容的审核监管力度正不断加大，也正因此，不少真人博主往往需要在笔记内容中强调“正常穿搭”等。但是，AI颜值博主往往会身穿吊带等露肤度较高的衣服，不乏“擦边”内容。</p><p>可以肯定的是，<strong>AI的热潮正在悄悄融入内容行业，并且重塑社交平台和电商平台的生态</strong>，未来，我们的关注列表里，或许将出现更多的赛博博主。而平台方该如何监管这些AI博主，也将成为一项挑战与考验。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDEwODYzMg==&amp;mid=2247513695&amp;idx=1&amp;sn=3977326a53176b7e0a5495be57db5f2f&amp;chksm=cf0d18ed08f199b842ef545b94bca9484f1c1ae78f3e76795c37ffbe7f8d3817b927b91b9622&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：黎炫岐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724453540274949</id>
            <title>Midjourney+一个提示咒语，广告摄影师可以躺平了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724453540274949</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724453540274949</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 09:15:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, AI在用, 广告图片, Midjourney
<br>
<br>
总结: 人工智能浪潮正在改变生活和工作方式，但大多数人不知道如何使用。AI在用专栏介绍人工智能使用方法，激发思考。广告图片展示产品视觉效果，构图精致，色彩对比强烈。Midjourney生成编辑风格的产品特写，体现新鲜、生命力和多样性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>以大模型、AIGC为代表的人工智能浪潮已经在悄然改变着我们生活及工作方式，但绝大部分人依然不知道该如何使用。</p><p>因此，我们推出了「AI在用」专栏，通过直观、有趣且简洁的人工智能使用案例，来具体介绍AI使用方法，并激发大家思考。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>我们也欢迎读者投稿亲自实践的创新型用例。</p></blockquote><p>无论是打开餐厅菜单、翻开一本杂志，还是点咖啡时瞟一眼 上新， 我们都会看到很多质感精致，极富视觉冲击力的广告图片。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_db565f7dfa8949e2a50d51f42744c8ea@000000_oswg693583oswg665oswg923_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">人工拍摄的专业广告图片</p><p>为了让食物、化妆品、日用品等产品呈现出精致、极富吸引力的视觉效果，这类专业图片（&nbsp;带有编辑风格&nbsp;）的构图干净利落，背景简洁，利用精细的光影控制、微距拍摄等手法极为真实地展现物品的材质、纹理和细微部分，色彩也追求高对比、饱和度。</p><p>这类作品通常高于一般的静物纪实，更接近艺术表现的层次，由专业的广告摄影师来完成。现在，让我们跟随 X 用户 @Salmaaboukarr 学习如何利用 Midjourney 生成这些精美绝伦的产品特写。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_7e6fee9cfa394adba5161f2f531f43d6@000000_oswg145273oswg1080oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_1983ca346ecb4d74b31f3bd3e6b83973@000000_oswg1832526oswg848oswg1199_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来自 @Salmaaboukarr 利用 Midjourney生成的效果图</p><p>第一个案例，生成编辑风格的食材（柑橘类水果）特写。输入提示：</p><p>A vertical alignment of three citrus fruits with accompanying leaves. A stark white backdrop that enhances the vivid colours of the subjects. Water droplets on the leaves to convey freshness, and the gradation of ripeness from unripe green at the top to a mature wrinkled texture at the bottom. The glossy sheen on the fruits and leaves suggesting recent harvest or dew. A conceptual display of the citrus lifecycle, or variety, creating a vibrant contrast between colours and textures, invoking a sense of organic growth and vitality。</p><p>翻译过来：三种柑橘水果垂直排列，周围有相应的水果叶子。纯白色背景，能够突出主体鲜艳的颜色。</p><p>叶子上有水珠，传达出新鲜感，从上到下，水果的成熟程度逐渐递进，由绿色未成熟递进到最下面皱纹质地的成熟品种。</p><p>水果和叶子光滑发亮，给人一种刚采摘或露水未干的感觉。</p><p>整体构思是要展现出柑橘的生命周期，或者是展示不同品种，通过色彩和质地的鲜明对比，传达出生机盎然的感觉。</p><p>这是&nbsp;Midjourney&nbsp;生成的结果：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_a8419ab9d1fa467ca73a216f314c7db4@000000_oswg1869840oswg976oswg1248_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来自 @Salmaaboukarr&nbsp;</p><p>总的来说，这个提示希望生成一张富有质感和层次感的柑橘水果静物照，体现新鲜、生命力和多样性，背景简洁突出主体，通过细节营造出一种生机盎然的自然氛围。Midjourney 完成得不错。</p><p>这位作者总结了一个非常实用的公式，按照这个公式逐步描述就能清晰地传达想要生成图像的各个方面要求，让 AI 工具更好地理解并生成你期望的结果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_be84bd7520e6403a881c568d6a8d059b@000000_oswg89346oswg1080oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们分别解释一下。主题（ subject description ）主要用于描述目标产品，比如种类、数量、排列方式等细节；背景（ background ） 描述背景信息，比如纯色背景、材质、对比度等；装饰元素（ additional elements ）描述需要添加其他辅助元素，比如水珠、光影、纹理等；动态效果（ effect ）描述想要达到的效果，比如新鲜度、光泽感等；构图（ overall composition ）描述整个构图的意图，比如想要展现多样性、对比等。</p><p>再来看一个有关树莓的案例。输入提示：</p><p>A single, ripe raspberry is the subject of this image, presented in vivid detail. Each individual drupelet, plump and glistening with moisture, stands out in a rich, red colour that suggests a juicy and fresh quality. The raspberry is delicately held between the thumb and forefinger, which have neatly manicured nails and appear soft, adding a human element to the composition. The background is deliberately blurred, ensuring the raspberry commands the viewer's focus. Additional elements, like the fine hairs on the drupelets that catch the light, contribute to the tactile realism of the fruit. The soft shadows cast by the fingers create an effect of depth. Overall, the composition is an intimate and detailed celebration of natural simplicity, emphasising the texture and freshness of the raspberry.</p><p>这段提示语描绘了一个细节入微、质感十足的新鲜树莓静物照。</p><p>主体部分，一颗单独饱满多汁的成熟树莓，以生动细腻的方式呈现。每个小粒都鲜红欲滴、水灵饱满、晶莹剔透，展现出树莓新鲜多汁的质地；</p><p>背景要求被有意虚化处理，确保观者的注意力全部集中在树莓本身；</p><p>添加了人物元素，树莓被拇指和食指娴熟地捏持，指甲修剪整洁,手指柔软；</p><p>动态效果，小粒上的细小绒毛在光线下闪耀，加强水果的真实质感；手指有阴影以创造出深度的层次感。</p><p>整体构图给人一种自然朴素之美，着重展现树莓的质地和新鲜感。</p><p>这是 Midjourney&nbsp;生成的结果：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_36ead67368a642f392d846250026611c@000000_oswg1461593oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来自 @Salmaaboukarr&nbsp;</p><p>同样的提示，下面是我们用 DALL-E-3 生成的效果，你觉得哪个更好？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_e166943d09444ca39c9ec95e4720e9a3@000000_oswg1806879oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来自机器之能</p><p>想生成马卡龙的图片？请输入提示：&nbsp;</p><p>A cluster of pastel-coloured macarons in shades of pink and cream, floating in mid-air against a white background, with soft shadows casting a gentle depth beneath each one. The macarons have a matte finish with tiny, sugary beads of condensation, suggesting a fresh, delicate texture. The scene is illuminated by a diffused light that creates a subtle glow on their surfaces, enhancing their dreamy, candy-like appearance. The composition is balanced and airy, with the macarons arranged in a way that allows the viewer's eye to wander from one sweet treat to the next in a seamless flow of confectionery delight</p><p>这段提示语同样遵循了总结的公式，按部就班地描述了主体、背景、额外元素、效果以及整体构图意图。 这是最后生成的结果：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_b33655ca56764f9992f125262adaa2d7@000000_oswg1048287oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来自 @Salmaaboukarr&nbsp;</p><p>同样的提示，下面是我们用 DALL-E-3 生成的效果。感觉缺失了一些细节部分，比如微小的含糖凝结珠。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_afaffcdb77c846028a2cb04a97899fa8@000000_oswg1581784oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来自机器之能</p><p>这次试试肥皂泡主题。 输入提示：&nbsp;</p><p>A close-up view of several turquoise soap bubbles with varying sizes on a light blue background. The focus is sharp, capturing the shimmering highlights and intricate swirls within the bubbles. In the background, a soft gradient of white to teal represents a liquid surface, subtly suggesting water without explicit detail. Additional elements include smaller, frothy bubbles clustered around the larger, clear ones, creating a sense of depth and texture. The effect is one of delicate beauty and purity, with a hint of freshness evoked by the cool colour palette. The overall composition balances the simplicity of the subject with the complexity of the patterns within each bubble and the gentle contrast between the different sizes and the background gradient</p><p>这组提示也遵循了公式。 主体描述部分，不同大小的绿松石色肥皂泡泡,其内部有闪光和漩涡纹理； 背景要求淡蓝色遇深蓝绿色渐变； 额外元素部分，点缀状的小泡沫，显丰富层次和质感； 效果部分，体现出纤细、纯净、新鲜的视觉体验，冷色调清新； 整体构图旨在通过颜色、大小的对比，增加画面张力。&nbsp;</p><p>这是最后的结果：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_d557f965ca2e4723ad2b5a2ccc5d2ce6@000000_oswg1280388oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来自 @Salmaaboukarr&nbsp;</p><p>同样的提示，下面是我们用 DALL-E-3 生成的效果，细节上完败给Midjourney ：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_19cfd417ead247beab03154874cbd704@000000_oswg1870963oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来自机器之能</p><p>同样的公式，又被这位用户用来生成了极富视觉冲击力的食材质地图片。 输入提示：&nbsp;</p><p>A detailed depiction of luscious, shiny caramel, featuring evident swirls and sleek surfaces, positioned atop a stark white backdrop to enhance contrast. Additional emphasis is placed on the texture and chromatic richness, underscoring its opulent make-up and intense brown shade. The imagery aims to embody the sumptuousness of artisanal melted chocolate or an elegant confectionery, presented in an aesthetically pleasing manner</p><p>这个提示语描绘了一个细腻丰盈、对比鲜明的焦糖静物照。&nbsp;</p><p>主体：甘美诱人的亮泽焦糖，表面纹理分毫毕现，蜿蜒的漩涡纹和光滑流畅的曲面一展无遗。&nbsp;</p><p>背景：纯白素净的背景与焦糖形成鲜明对比，将注意力集中在主体之上。&nbsp;</p><p>质地：着重渲染焦糖丰腻浓郁的质地以及其华丽饱和的深棕色调，凸显出焦糖本身的高级品质和手工制作的独特魅力。&nbsp;</p><p>构图： 整体意在展现一种手工烹制的巧克力或者精致糖果的奢华体验，视觉效果赏心悦目，诱人垂涎。&nbsp;</p><p>这是 Midjourney&nbsp;生成的效果，确实诱人无比：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_af861813ab334c8c871485a6518cc80c@000000_oswg1782848oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来自 @Salmaaboukarr&nbsp;</p><p>同样的提示，下面是用 DALL-E-3 生成的效果，也不错：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_8f5e3dbfe5fe40ce8b4bd5c54372176f@000000_oswg1558212oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来自机器之能</p><p>这是其他一些作品展示。 输入提示：&nbsp;</p><p>A cluster of ripe pomegranate arils, vivid ruby-red and plump, closely packed and occupying the entirety of the frame, with snippets of the pomegranate's cream-coloured, spongy membrane providing contrast against the glistening seeds; the seeds themselves exhibit a translucent quality that captures light, enhancing their jewel-like appearance; all set against a backdrop that fades into soft focus, drawing attention to the intricate details and dewy texture of the arils in the foreground; composed to evoke a sense of abundant freshness and natural beauty.</p><p>主体：一大簇饱满鲜亮的石榴籽，布满整个画面，红宝石般的颜色夺目醒目。籽粒们紧密排列，与中间点缀的奶油色海绵质感的果肉膜质成鲜明对比。&nbsp;</p><p>质地：石榴籽自身透亮，在光线下熠熠生辉，更显宝石般的光泽和质感。 籽粒表面还沾染着朦胧的水珠，传达出清新的露珠质地。&nbsp;</p><p>背景被精心处理成软化虚焦的状态，将注意力全部吸引到前景石榴籽的细腻质地和层次上。&nbsp;</p><p>构图紧凑有力，石榴籽填满整个画面，营造出一种充沛的新鲜感和视觉张力。&nbsp;</p><p>这是&nbsp;Midjourney&nbsp;生成的：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_2a3bddd38d354e948a16d42612c2d0ba@000000_oswg1740264oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来自 @Salmaaboukarr&nbsp;</p><p>同样的提示，下面是我们用 DALL-E-3 生成的效果，是不是呆板了许多？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_9c23062b5e934393a4a6160a870d5157@000000_oswg2188285oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来自机器之能</p><p>这是一个极简主义风格的橙子静物照。输入提示：</p><p>A glistening orange slice is the focal point, its surface dotted with beads of juice. A soft, pale backdrop provides a minimalist stage that accentuates the subject. Dark, spherical beads adorn the slice, droplets, set against a curling strip of textured orange peel. The composition captures a small droplet of juice mid-flight, adding a sense of dynamic movement. This still-life arrangement celebrates the vivid colours and textures of citrus, inviting the viewer to sense the fresh, tangy aroma and flavour, encapsulating the artistry in nature's design</p><p>主体：一片闪亮的橙肉占据画面焦点,表面闪烁着晶莹的汁液水珠。&nbsp;</p><p>背景：纯淡的柔光背景营造出一个简约的舞台，将注意力集中在主体上。&nbsp;</p><p>装饰元素：深色的球形水珠点缀在橙瓣上，与一条卷曲状的有纹理的橙皮条形成对比。&nbsp;</p><p>动态效果： 作品巧妙地捕捉到一滴飞溅的橙汁在空中的瞬间&nbsp;</p><p>整体构图颂扬了柑橘的生动色彩和丰富纹理质地，诱导观众去感受水果清新、酸甜可口的香气和滋味，展现了自然设计中的艺术性。&nbsp;</p><p>这是&nbsp;Midjourney&nbsp;生成的：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_d2c609d63e494f53b4f7a0d28ea16218@000000_oswg1750759oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来自 @Salmaaboukarr&nbsp;</p><p>同样的提示，下面是我们用 DALL-E-3 生成的效果，这一轮，又输了：）&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_07ef6d99617b4be188644789cc8b5cc3@000000_oswg1681079oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来自机器之能</p><p>以后我们会通过新专栏带来更多 AIGC 案例演示，也欢迎大家留言评论并给出改进建议。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyODA3MDUwMA==&amp;mid=2247518471&amp;idx=1&amp;sn=adeb9eec8992af134d9589720362395c&amp;chksm=fbace74ff77dd29bbc4e247872c2f6bb5afdead82d235bba075d319443412452e25939822495&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之能”（ID：almosthuman2017）</a>，编辑：Cardinal，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724460629238532</id>
            <title>华为拿下全球第一大车厂，被曝智驾硬件上车，联合Momenta</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724460629238532</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724460629238532</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 09:11:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 丰田, 华为, 智驾, 合作
<br>
<br>
总结: 全球第一大车厂丰田与华为合作，将采用华为智驾技术，这一合作意味着丰田在智能化领域的转型和进步。丰田作为全球销量冠军，选择与华为合作，加速智能化进程，以适应全球汽车市场的变化和需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>全球第一大车厂丰田</strong>，被曝将用上华为<strong>智驾</strong>。</p><p>出人意料，却又在情理之中。</p><p><strong>出人意料</strong>的是，即便在国内，还有传统车企不甘将“灵魂”上交华为。</p><p>日系老大丰田，却一马当先，率先“投华”。</p><p>有网友感慨，真没想到，第一个吃螃蟹的外资车企，会是以保守著称的丰田。</p><p>但仔细想来，双方的合作，却又在<strong>情理之中</strong>。</p><p>首先，从<strong>丰田自身</strong>来看，全球销冠的光环下，是电动化和智能化落后的尴尬。</p><p>电动化方面，丰田已经联手了比亚迪。智能化再引强援，并不意外。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_d2a9cb8b865a4c66aa9a293c63e207c7@000000_oswg535591oswg783oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次，<strong>丰田与华为此前就有合作关系</strong>，双方有合作基础，这次算是进一步深化了。</p><p>以及在丰田“投华”之前，就有消息称，<strong>奥迪Q6 E-tron</strong>国内版——未明确是上汽还是一汽旗下，也将采用华为智驾。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_f61ed41807ec4e5a90493fb9d2c98862@000000_oswg623180oswg1080oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一个个的好家伙，打不过就加入是吧doge？？？</p><p>质疑赛力斯，理解赛力斯，成为赛力斯……</p><h2>华为智驾被曝上车丰田</h2><p>消息最先由车fans孙少军在直播中爆料：日系三大妈，有一家<strong>确认将采用华为智驾</strong>。</p><p>后来腾讯新闻又从知情人士获悉，将<strong>上车华为智驾的实际为丰田</strong>。</p><p>并进一步确认，<strong>丰田将上车的是华为的硬件方案，软件算法则由国内自动驾驶独角兽Momenta提供</strong>。</p><p>此外，爆料中还有一点值得注意的是，双方联合方案上车的是<strong>丰田全球车型</strong>。即该方案并非只针对中国本土，<strong>华为智驾方案</strong>有可能随着丰田一同出海，<strong>走出国门</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_1ba68e7f60f2471796fb5132c20ead68@000000_oswg538653oswg845oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然华为一直是全球科技公司，但智能车业务出海，还算是头一回。而且因为众所周知的原因，更加证明了华为智能车业务的能力、实力和影响力。</p><p>实际上更早之前，就有车圈内的动态称，经过几年智能驾驶的落地探索，初步格局已定，中国就是最后的四战之地、逐鹿之原。不管是哪家车企，最后想要在全球最大、最激烈的汽车市场站稳脚跟，智能化都已经是无法绕开的基础能力了。</p><p>而对于全球性大车企来说，寻找一家中国技术公司合作，无疑是最高效、最快速又不会水土不服的方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_dbecc00e7f7e48dc86d6c47077f619d3@000000_oswg458639oswg764oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更早之前，大众已经连续出手，左地平线右小鹏汽车，打响了中国市场竞争力的第一枪。</p><p>而丰田，体量仍在，但内里早虚，电动化都搞不利索，智能化更是遥遥落后。</p><p>吃螃蟹已经是不得不做出的选择。</p><p>然而丰田里面还是有高人。</p><p>它可以直接选已经投资且合作的子公司Momenta，复刻上汽智己路线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_8771d01b5efa4f31b9d2296489f39913@000000_oswg196276oswg758oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或者直接用华为端到端方案——但目前华为合作客户太多可能要排队了。</p><p>所以最后，丰田既用了华为的器，又选了Momenta的魂。</p><p>神形兼具，技术、产品、服务到营销话题，这一下全拉满了。</p><p>转型变革中的丰田，见危知机，出手确实不凡。</p><h2>全球汽车销冠的热与冷</h2><p>毫无疑问，电动化和智能化已经掉队的全球销冠丰田，“投华”就能让智能化一步到位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_f78feeb63b3c48c189a785ed780e4990@000000_oswg759668oswg1080oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年，丰田全球销量<strong>超1150万辆车</strong>，力压大众，连续四年登顶全球销冠。</p><p>销量佳绩，带动<strong>丰田市值刷新日企历史记录</strong>，突破超48.79万亿日元，折合人民币<strong>2.33万亿元</strong>。</p><p>两万亿巨头，千万级销量，丰田的当下，热闹无比。</p><p>然而纯电车占比，1%还不到，丰田的未来，冷气逼人。</p><p>丰田也在寻求转型，很努力：</p><p>电动化方面，自己先独立折腾出来了一辆<strong>bZ4x</strong>，销量惨淡，今年1月在终端给出<strong>4万优惠</strong>的情况下，南北两丰田合计卖了<strong>93辆</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_9964936b1e6549078d344bc57ff4f329@000000_oswg36165oswg690oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>初战告劫后，丰田寻求外部帮助，由比亚迪提供电池和电机，联合推出了bZ3。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_75aee35c20854970b8761aeb377e0c7c@000000_oswg530179oswg809oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>销量说不上太好，一度月销量还不到1000，后来降价短暂抬升后，又回落到了两千多辆的水平，当然比起自己作的bZ4x，销量还是要好的多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_9bd2fd71372643079c75e95304c7ab1e@000000_oswg36462oswg690oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电动化转型不顺，智能化开发受阻。</p><p>丰田旗下软件子公司Woven Planet，由丰田董事长丰田章男之子<strong>丰田大辅</strong>担任高管，成立于2014年。</p><p>初创时雄心壮志，想要建一座未来之城，用来测试车联网和自动驾驶。</p><p>结果多年来只交付了一款主要产品，用于雷克萨斯LS的L2级智能驾驶系统。</p><p>也有尝试过开发更高阶的L4自动驾驶，但是搭载的<strong>无人巴士首秀</strong>，就在<strong>东京残奥会上撞伤了运动员</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_99d97c4582ee43cdb744547c91c32e5a@000000_oswg486771oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>智能座舱的进展也很一般，早在三年前就立项的Arene车机OS，据悉也已延期至2025年交付。</p><p>难以想象，在新势力将车机玩出花，把大模型搬上座舱两年后，丰田才交付的车机操作系统，会有什么表现。</p><p>丰田转型，真的落后了，集中体现在最近上市的新一代<strong>凯美瑞</strong>。</p><p>虽然车机受到表扬，有网友点赞有明显提高，但综合产品力还是遭到一通批评。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_9823a0e0d9a143aa817638db5cb8aba3@000000_oswg511910oswg1080oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>昔日B级车销冠上市当月，广汽丰田销量暴跌30%。</p><p>所以，摆在丰田面前的是，昔日霸业仍在，未来转型艰难。独立自研，进展缓慢，寻求合作，能够更快跟上时代步伐。</p><p>电动化已经找了比亚迪，智能化投华，联合华为和Momenta，是一个不错的选择。</p><h2>为什么是华为和Momenta？</h2><p>华为大家很熟悉了，智驾系统ADS 2.0率先解锁「全国都能开」(真全国都能开，不用拿放大镜看小字标注的那种)，遥遥领先。</p><p>从最底层的智驾芯片到软件算法，包括激光雷达都是华为自研。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_e5b930f44f3b48618a6046b7a833fe08@000000_oswg940872oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>Momenta</strong>也有不错的技术储备，是率先推出量产L2方案的L4级玩家。</p><p>产品技术收获一众车企认可，背后股东有通用、奔驰、丰田、蔚来和上汽。</p><p>全球第一Tier 1博世和雷军旗下的顺为资本也参与入股。</p><p>解决方案<strong>Mpilot</strong>，可实现城区NOA，目前已上车多个高端品牌，比如仰望、路特斯和智己，技术得到了验证。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_b67af7d9163946b0b82193594759d16d@000000_oswg681152oswg960oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但有方案不代表是最佳标的。</p><p>要成为丰田的最优解，就要结合丰田目前的核心痛点来看。</p><p>在<strong>《智能驾驶2023年度报告》</strong>（以下简称《报告》）中，对目前国内智能驾驶玩家，<strong>从实现能力上可划分为四个梯队</strong>：</p><p>领先一代，可实现城区NOA</p><p>次世代，可实现高速NOA</p><p>正当代，仅能实现基础L2智驾能力</p><p>落后一代，连L2都没有实现。</p><p>目前华为与Momenta的产品均可实现城区NOA，为第一梯队玩家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_6b2db9d4831241698c33a8a6c37ba990@000000_oswg423324oswg1032oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>技术领先的同时，华为与Momenta都具备迭代关键要素。</p><p>《报告》指出，<strong>数据是智驾能力迭代的关键要素</strong>，而影响数据产生的关键要素之一，就是<strong>量产车的数量</strong>。</p><p>华为智驾方案上车的问界，如今已是新势力销冠。</p><p>智界和阿维塔等合作车型也已上市，还有享界、深蓝、岚图、猛士等多款量产车正在路上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_663c6825113d47cea259f5707203812c@000000_oswg503913oswg690oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Momenta同样获得了上汽、比亚迪、广汽和通用等多家车企定点，客户群在扩大中。</p><p>总结一下就是，华为和Momenta量产车数量都在不断增长，数据获取及智驾迭代能力有保障，有助于扩大领先优势，站稳第一梯队。</p><p>华为和Momenta当下的能力以及未来的潜力，也正是丰田所需要的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_05bb6130075748a1a4c7655e2045f8a9@000000_oswg800412oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据《报告》，类似丰田这样智驾落后的玩家，在供应商加持下，可以迅速提高智驾能力，保障车型和品牌竞争力。</p><p>因此，结合现实情况和《报告》内容，<strong>丰田选择华为与Momenta</strong>，可以总结为<strong>三大原因</strong>：</p><p>第一，它们都是<strong>第一梯队玩家</strong>，技术最强。</p><p>第二， 它们都是已量产的供应商，技术落地已验证。</p><p>第三，丰田用华为和Momenta，意味着更快补齐短板，直达终局之战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_3a30f34dc4b04200a10b82cc0458049e@000000_oswg458902oswg888oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，还要考虑到，丰田和二者此前就分别合作过，这次属于进一步深化关系。</p><p>2020年3月18日，Momenta宣布将为丰田提供高精地图服务。</p><p>一年后，Momenta宣布完成C轮5亿美元的融资，丰田参与领投，为Momenta提供了资金支持，双方合作进一步深化。</p><p>Momenta和丰田的渊源，大家很清楚了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_70958145dbd5486abc53bb642bd716c8@000000_oswg678408oswg1080oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华为又是什么时候和丰田建立的合作？</p><p>前面提到了，新款凯美瑞综合产品力被批评，车机却被点赞。软件交付拉垮的丰田，车机却被夸，这是为什么呢？</p><p>因为<strong>联合丰田打造凯美瑞车机</strong>的，正是<strong>华为</strong>呀。</p><p>现如今智能驾驶硬件也用上华为，就差以后软硬件一体上车了。</p><h2>One More Thing：如何抵消华为势能？</h2><p>当前，车圈已经无需论证的事实是：华为赋能，产品销量起飞。</p><p>君不见赛力斯，两年、三年前是怎样出身的玩家？现如今又是怎样牌面的玩家？</p><p>销量和品牌齐飞，市值连续暴涨，已经坐稳了新势力领头羊。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_6901e390de9944249210fa9d97a971f1@000000_oswg116515oswg1080oswg1207_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>连蔚小理都不敢与其争锋。</p><p>更多国内传统车企，似乎也已经想明白了，赛力斯成功之后，长安、奇瑞、江淮、北汽、一汽、东风……都在排着队跟华为合作，更高效智能上车。</p><p>但这也算是给华为出了新难题——</p><p>以前赛力斯、阿维塔，算是无独有偶，消费者因为对华为的信任，可以在市场纷繁的选择中，更快选定他们。</p><p>但随着上车的车企品牌和车型越来越多，以后大家都是华为了，是不是华为效应就抵消了？</p><p>要顺着这个思路，每家车企都弄个“华为车型”，大家都标配了，以后谁也不比谁有buff加成了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247525360&amp;idx=1&amp;sn=b2714d6a8ff9ac867baa914ed057d51e&amp;chksm=c3d5fb95af0c79a1e32cdfb9daf346a73909541a3b39c4db53c5c122481161a3cee5bfc41d34&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：一凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724462463636104</id>
            <title>我在“电子墓碑”上，为TA献上一朵山茶花</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724462463636104</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724462463636104</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 09:04:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 互联网时代, 数字遗产, 已故账号, 社交媒体平台
<br>
<br>
总结: 互联网时代下，个体的数字遗产和已故账号在各家社交媒体平台上得到不同对待，引发了关于数字遗产处理和已故账号界定的讨论。不同平台通过设立纪念账号等功能来尊重用户隐私和满足亲属的需求，但如何界定已故账号、是否有必要设置已故账号等问题仍待统一结论。在数字时代，个体的第四次“死亡”也因此变得更为缓慢。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>互联网时代，我们留下的数字遗产应该如何被对待？各家互联网平台都有自己的不同政策，比如豆瓣就推出了“已故账号”。虽然“已故账号”这类设定引发了一定争议，但不可否认的是，数字时代下个体的第四次“死亡”，或许可以因此来得更慢一些。</p></blockquote><p>个体死亡之后，账号该怎么办？</p><p>类似的问题在《人生删除事务所》这本小说里已经有所涉及。在小说里，每段数据背后可能都隐藏着不一样的故事，而在现实生活中，每个“已故账号”背后，亦藏着账号使用者的自我和经历。</p><p>这也引发出了互联网时代所衍生出来的一个问题——</p><p>我们留下的数字遗产，应当如何被对待？</p><h2>一、互联网平台都是如何对待“已故账号”的？</h2><p>在豆瓣上，已故的豆友账号个人主页上方会展示“用户已故，此账号已被锁定保护”字样，而在头像下方有一个“山茶花”图标，用户可以点击该图标以纪念已故的豆友。</p><p>除此之外，平台一侧会将该账号锁定保护，该账号也不再支持登录。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_82c49907315c406187266586ebcabf23@419888_oswg45582oswg1169oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_3e2189e034e949be96349938bbe87a77@419888_oswg133409oswg1169oswg1079_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：豆瓣APP</p><p>B站也推出了类似的板块，官方为已故用户设立了“纪念账号”功能。在2022年，该功能还进行了改版，每位用户都可以提前设置“如果自己去世，自己的B站账号将会被如何处理”，并提供了3个选项：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_a073bb30495c45f4823240c1e59e8be6@419888_oswg256402oswg1080oswg1128_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：B站</p><p>国外的社交媒体平台当然也针对已故账号这一类型推出了相关的政策，比如Facebook曾推出“遗产联系人”（Legacy Contact）功能，用户可以指定一人成为自己的“遗产联系人”，这位“遗产联系人”可以发表文章和状态，如宣布悼念仪式的时间地点，或是分享特别讯息，或是回复新的交友邀请，又或是更新个人资料及封面图片；</p><p>除此之外，用户还可以选择是否给予他们的“联系人”下载其图片、状态和个人信息的权利。不过，遗产联系人不能以死者的身份登录，也不能查看其隐秘信息。</p><p>虽然各家平台处理“已故账号”的政策各异，但基本上，平台方都尽力在尊重隐私的前提下，尽量满足亲属保存、纪念或删除已故用户数字足迹的需求。</p><h2>二、问题是，怎么界定“已故账号”？</h2><p>关于“已故账号”这一功能，大多数网友都比较好奇一点，即怎么界定“已故”这一状态？</p><p>一方面，“已故”数据本身应当算是个人隐私，那么，平台一侧可以如何得知？</p><p>另一方面，这一功能的实施于平台一侧也有风险，万一闹“乌龙”了，那对用户将造成冒犯，平台一侧也需承担错误的后果。</p><p>不过，闹“乌龙”这样的事情只是小概率，因为平台一侧大多都有明确的规定，比如B站就声明，“如果要申请纪念账号，必须要家属本人提供死亡证明、户口本、身份证等证件，并由法务部门来进行核实。”在这样的严谨流程下，造成“乌龙”、或被有心人利用的概率可以大大降低。</p><p>但依旧其他维度的问题亟待考虑。</p><p>比如有网友提出“账号是否等同于人”的问题，同样是不可以被忽略的，因为这一问题还会牵扯到“账号资产”的归属。如果账号属于个人，那么账号资产应当有随遗嘱的转移权；如果账号属于公司，那么不仅是账号亲友一侧，公司一侧也需要思考如何处理账号更为妥当，以避免出现“人血馒头”的现象。</p><p>是否需要界定为“已故账号”、如何处理“已故账号”等问题，起码目前在互联网上，还没有一个达成一个统一的结论。</p><h2>三、是否真的有必要设置“已故账号”？</h2><p>从产品上市、发展到最终退出市场，一款产品的生命周期终究有限，那么在有限的产品周期内是否需要设置“已故账号”？这一问题也引发了不少网友的关注。</p><p>“除非或者产品有一定的数字资产价值。”有网友发表了自己的观点。</p><p>其实，如果站在产品属性的角度来看，豆瓣和B站推出“已故账号”、“纪念账号”这类功能，并不会让人觉得违和。</p><p>一方面，豆瓣的调性本身偏文艺向，集合了书影音的豆瓣就像是给用户提供了一个精神角落，类似“电子墓碑”式的存在可以很好地与豆瓣社区的精神属性相融合。</p><p>B站的调性虽然更为活泼且夹杂着鬼畜，但集成了各式各样UP主、且内容主要由UP主支撑起来的内容社区，推出“纪念账号”这一功能，反而更增添了一种人文关怀气息，也可以增强用户粘性。</p><p>综合来看，这一功能在豆瓣和B站上可以成立的原因，更多还在于用户精神属性上的集中，以及社区这一基础形态。举个例子，你很难想象一款常见的金融APP设置“已故账号”这类功能；但当这款金融产品更偏向社区属性，且其用户大都传递出较为统一的精神状态，这一功能的违和度，就不会那么高了。</p><p>虽然，直白地将“已故”展现在用户面前，多多少少会影响到用户的体验与感受。</p><p>只不过，“没有明确的规定说能不能做，该不该做，怎么做，那一切合理的尝试都是开路者。”</p><h2>四、数字时代里的第四次“死亡”</h2><p>目前有关数字遗产或者电子遗产的法律法规还不算多，但也有一些信息可供参考，比如从2021年11月1日开始施行的《中华人民共和国个人信息保护法》就声明：</p><blockquote><p>自然人死亡的，其近亲属为了自身的合法、正当利益，可以对死者的相关个人信息行使本章规定的查阅、复制、更正、删除等权利；死者生前另有安排的除外。</p></blockquote><p>如何界定数字遗产的继承与个人隐私之间的界限，依旧是个不可忽视的问题。</p><p>不过不可否认的是，豆瓣等平台上设置的类“已故账号”功能，确实为我们提供了寄托哀思和纪念的机会。</p><p>我们常说人的一生要经历多次死亡，第一次是生物学意义上的死亡，第二次是社会关系层面上的死亡，当葬礼上的宣告结束之后，个人的社会身份会被注销，从此在社会结构中不再占有位置；第三次死亡，就像电影《寻梦环游记》所说的，当最后一个人忘记你，这一个体从人们的记忆中消失，这将是精神层面上的死亡。</p><p>现在伴随着数字世界的延伸，当个体在网络空间上留下的所有信息和足迹被清除，人还会经历第四次“死亡”。</p><p>“已故账号”、“纪念账号”这类功能的推出，就像是在互联网平台上竖起了“电子墓碑”，而这起码让数字时代里的第四次“死亡”，可以来得更慢一些。</p><p>文章内容部分，感谢@青苔 @别字君 @红夜 @阿么日记 @流萤非火 @Way 等人在 天天问贡献的精彩回答~</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nRGyYCeH9sp2GNMorjw_fQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“人人都是产品经理”（ID:woshipm）</a>，作者：Norah，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724537419597576</id>
            <title>“曲线”蹭上特斯拉，中瑞股份辗转5年终上市</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724537419597576</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724537419597576</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 09:01:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中瑞股份, 创业板, 锂电池, IPO
<br>
<br>
总结: 中瑞股份成功登陆深交所创业板，发行价为21.73元/股，公司产品主要应用于特斯拉等新能源汽车，公司控股股东为杨学新，此次IPO募资金额增至8.95亿元，市盈率低于同行业平均水平。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>4月8日，中瑞股份正式登陆深交所创业板。</p><p>上市发行公告显示，常州武进中瑞电子科技股份有限公司（以下简称“中瑞股份”）本次发行价格为21.73元/股，发行新股3683.2万股，发行完毕后，公司总股本为1.47亿股，公开发行股份数量约占发行后总股本的25%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_67c5cb5f1533463b83e99ef4a21b4a1d@2001086927_oswg38579oswg1002oswg219_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中瑞股份上市发行公告&nbsp;</p><p>中瑞股份的第一大客户为LG新能源，对其销售存在一定依赖。公司的锂电池组合盖帽产品通过配套LG新能源的圆柱锂电池，最终主要应用于特斯拉新能源汽车。由于特斯拉已经推出电池能量更高的4680电池，中瑞股份的相关产品也要随之更新换代。</p><p>登陆深交所首日，中瑞股份一路高开高走。Wind数据显示，4月8日，中瑞股份收盘价为37.75元/股，较发行价上涨73.72%。</p><p>接下来，中瑞股份能否保持好的表现，还需进一步观察。</p><h2>1、五年上市路，中瑞股份登陆创业板</h2><p>中瑞股份是一家圆柱锂电池精密安全结构件研发、制造及销售商，主要产品包括动力型、容量型锂电池组合盖帽系列产品。</p><p>公司产品定位于中高端市场，已与LG新能源、能元科技、比克电池、力神电池等国内外行业领先锂电池生产销售厂商建立合作关系。</p><p>如今，中瑞股份的产品主要应用于特斯拉Model 3、Model Y等新能源汽车，小牛、哈啰、雅迪等品牌电动自行车，戴森（Dyson）、TTI、博世等品牌电动工具，以及数码3C类产品等。</p><p>中瑞股份的控股股东、实际控制人为杨学新，股票发行前，杨学新直接持有公司66.86%股份，并间接持有2.57%股份，合计持股比例69.43%。</p><p>实际上，这并不是中瑞股份第一次冲刺创业板。早在2019年6月，中瑞股份便递交了招股说明书，申报在创业板上市。彼时，公司拟募集资金6.37亿元，主要用于动力锂电池精密安全结构件盖帽扩产、车用动力锂电池镜面拉伸钢壳生产以及研发中心建设项目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_b64d161fe9c44213847aae43a25b6878@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_0cc167e2541d431ba5c6c7850d20c689@2001086927_oswg193443oswg1080oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中瑞股份招股书（2019年6月披露）</p><p><strong>中瑞股份最新版招股说明书显示，公司此次IPO募资金额增长至8.95亿元，主要用于动力锂电池精密结构件项目、研发中心建设项目。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_e273c28fbeb14ee3a6a886db09a5450f@2001086927_oswg132096oswg1080oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中瑞股份招股书（2024年3月披露）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_a92948c1fb154a9fae2096bc5c26196e@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一次，经过近五年的等待，中瑞股份终于敲开创业板的大门。4月8日，中瑞股份成功在创业板首发上市。</p><p>从前期表现来看，中瑞股份的表现并不算优异。公告显示，中瑞股份和保荐人（主承销商）协商确定本次发行价为21.73元/股，发行数量为3683.2万股。若以此计算，公司本次IPO将募集资金约8亿元，较8.95亿元的计划缩水近1亿元。</p><p>中瑞股份本次发行价格21.73元/股，对应的公司2022年扣除非经常性损益前后孰低归母净利润的摊薄后市盈率为18.79倍，低于中证指数发布的行业最近一个月平均静态市盈率23.61倍，亦低于同行业可比上市公司2022年扣除非经常性损益前后孰低归母净利润的平均静态市盈率30.29倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_595449403c3f46289ab59bd3273e267d@2001086927_oswg337647oswg972oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中瑞股份公告</p><p>在这一背景下，中瑞股份上市后的长期表现如何，时间将证明一切。</p><h2>2、依赖LG新能源，4680电池带来新考验</h2><p>报告期内，中瑞股份的营业收入分别为4.60亿元、6.48亿元、7.64亿元和3.62亿元；归母净利润分别为6566.19万元、1.37亿元、1.84亿元和7565.80万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_7e4833abe2e441ceb42fc628c40294bb@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_960bad656c9c4216a19b8e5341f77184@2001086927_oswg181623oswg1080oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中瑞股份招股书</p><p>这离不开大客户的助力。招股书显示，报告期内，公司对前五大客户的销售金额占当期主营业务收入的比重分别为75.62%、78.97%、85.26%和88.51%，客户颇为集中。</p><p><strong>而长期占据公司第一大客户位置的正是LG新能源。</strong>报告期内，公司向LG新能源的销售金额分别为1.70亿元、3.03亿元、4.66亿元和2.53亿元，占当期主营业务收入的比例分别为44.20%、50.49%、66.19%和75.36%，逐步增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_df5c8138e1c7497081da1d2f92e23e2f@2001086927_oswg320977oswg889oswg1104_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中瑞股份招股书</p><p>2023年上半年，来自LG新能源的收入占主营业务收入的比例甚至超过70%，可见中瑞股份对于LG新能源的依赖。</p><p>尽管在招股书中，中瑞股份反复提及产品应用于特斯拉新能源汽车，但双方其实并非直接合作。实际上，公司的锂电池组合盖帽产品是通过配套LG新能源的圆柱锂电池，最终主要应用于特斯拉新能源汽车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_6c08b3c281204809b3b3c1c3cb060d4b@2001086927_oswg114434oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中瑞股份招股书</p><p>据了解，中瑞股份产品主要通过LG新能源的圆柱锂电池应用于特斯拉Model Y、Model 3的高性能版或长续航版车型上，另有少量产品终端应用于菲亚特、路特斯、金龙等品牌的新能源汽车。</p><p>值得注意的是，中瑞股份的主要产品为动力型组合盖帽，并通过配套LG新能源的21700锂电池，在特斯拉新能源汽车上实现规模化应用。</p><p><strong>随着LG新能源21700锂电池产销量的提高，配套的21#组合盖帽的销售金额逐年增长。</strong>报告期内，该型号产品的销售金额占动力型组合盖帽的比例分别为45.77%、53.68%、73.43%和87.29%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_c8f904ce6043451b87efcde95c147934@2001086927_oswg197221oswg1080oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中瑞股份招股书</p><p>值得一提的是，新款电池的出现，可能会影响21#组合盖帽的发展。</p><p>2020年9月，特斯拉推出新产品4680电池，电池能量较21700电池提升5倍，车辆续航里程也将提升16%。</p><p>对于中瑞股份来说，与4680电池配套的动力型组合盖帽也需要进行更新和升级。目前，中瑞股份已开发出4680锂电池结构件46#，并实现小批量交付，即将进入量产阶段。</p><p>2021年和2022年，公司4680锂电池结构件的销售金额分别为64.63万元、636.95万元，占比分别为0.11%和0.9%，销售规模较小。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_7a7484bf35e84c63ba72037ab6c518d3@2001086927_oswg168252oswg1080oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中瑞股份问询函回复</p><p>在4680电池逐渐兴起情况下，中瑞股份能否紧跟步伐还需时间考验。</p><h2>3、曾签对赌协议，华泰证券间接持股中瑞股份</h2><p>IPO前，中瑞股份曾签署多份对赌协议。</p><p>其中，2017年9月、2018年12月，中瑞股份实控人杨学新与中小基金签署对赌协议；2017年9月，公司实控人及其配偶同时与深创投、溧阳红土签署了对赌协议，其中包括业绩目标、股权回售等条款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_48ff081a9a4345bdb027836871382e8f@2001086927_oswg54322oswg676oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中瑞股份问询函回复</p><p>如今，中瑞股份正式上市，对赌协议中的恢复条款并不会被触发，但「界面新闻·子弹财经」注意到，<strong>中瑞股份与这些投资者之间有着“千丝万缕”的关系。</strong></p><p>例如，深创投直接持有溧阳红土25.91%财产份额，并通过深创投红土私募股权投资基金管理（深圳）有限公司、鹰潭红土优创投资管理有限合伙企业间接持有溧阳红土1.04%的财产份额。</p><p>此外，深创投直接持有中小基金10%的财产份额，并通过深圳国中创业投资管理有限公司间接持有中小基金0.49%的财产份额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_c9dfd69c99f549b9a3149bdb9462212e@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_f89d668e544c4e7fb2705721b9de64be@2001086927_oswg300333oswg840oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中瑞股份问询函回复</p><p>而深创投、中小基金还分别直接持有中瑞股份主要客户比克电池1.46%和1.19%的股份。</p><p>虽然中瑞股份表示，深创投、中小基金持有比克电池的股权比例较小，不会对比克电池的日常生产经营产生重大影响，但仍值得注意的是，股东、客户之间的关联关系较多极易滋生暗处利益链。</p><p><strong>不仅如此，中瑞股份此次IPO的保荐机构华泰联合证券是华泰证券的控股子公司，而华泰证券间接持有中瑞股份0.04%股份。</strong></p><p>华泰证券入股中瑞股份也遭到了监管层的问询，要求中瑞股份结合股东之间关联关系较多情况，说明部分基金、保荐人与发行人及其客户的关联关系是否影响发行人独立性和中介机构执业的独立性，股东之间是否构成一致行动人关系，发行人的关联关系是否披露完整。</p><p>中瑞股份作为一家已经上市的公司，需要更加透明、公开、可信，因而股东之间错综复杂的关系还需要杨学新仔细关注。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pr0S3Cc6vbIrwvDZuHQ2vg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“子弹财经”（ID:zidancaijing）</a>，作者：左星月，编辑：王亚静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724495200576264</id>
            <title>新融资与新上市，Biotech的春天即将到来？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724495200576264</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724495200576264</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 08:59:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 德昇济医药, A+轮融资, 生物医药, 全球合作伙伴
<br>
<br>
总结: 中国生物医药公司德昇济医药获得了A+轮融资，由欧洲Medicxi领投，显示中国创新吸引全球合作伙伴的能力。

关键词: 荃信生物, 自免疫赛道, IPO, 全球市场
<br>
<br>
总结: 荃信生物在自免疫赛道布局全面，IPO引起市场热情，反映了全球Biotech市场回暖的趋势。

关键词: 美国纳斯达克生物技术指数, 二级市场, 跨国药企, 投资
<br>
<br>
总结: 美国纳斯达克生物技术指数反映了Biotech市场情况，跨国药企纷纷来华投资，市场情绪逐渐回暖。

关键词: JPM摩根大通医疗健康峰会, 未来展望, 市场信心, Biotech复苏
<br>
<br>
总结: JPM摩根大通医疗健康峰会展示了Biotech市场信心回升，未来充满乐观，预示着Biotech行业正处于复苏前夜。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天，德昇济医药（D3 Bio）宣布获得6200万美元的A+轮融资，经纬作为老股东继续加码。D3这一轮融资的一个特点在于，是由欧洲著名的生命科学投资公司Medicxi领投，中国的Biotech越来越融入全球体系，并且也说明了不管是投资，还是License out、收购，<strong>当中国的创新达到了世界一线水平，那在全世界就能吸引到最好的合作伙伴。</strong></p><p><strong>在经纬生态内部，D3的新融资以及上个月荃信生物在香港交易所上市，成为“港股自身免疫第一股”，再加上去年底Ambrx 20亿美金被强生收购，都反映了Biotech正在全球回暖。</strong>从规模来说，荃信IPO的募资额并没有特别高，但竟成为整个Biotech领域的盛事，在认购阶段获得了接近200倍的认购比例，<strong>这样的市场热情，在2022年之后就没有见到过了。</strong></p><p>荃信的IPO是从去年就在准备的，也可谓一波三折。公司的管理层，也包括我们，都耐心地向很多二级Biotech投资人解释，<strong>针对自身免疫疾病的生物药是全球最大的生物医药细分赛道之一，而中国在过去三年多时间年里，从不到十亿美金的体量，猛增到几十亿美金的体量，而美国是千亿美金的体量。</strong></p><p>而荃信是对自免疫赛道布局最全的公司，在过去三年里，它基本上覆盖了全部自免疫二代靶点，每一个靶点属于本土前三名，第一个产品马上进入商业化阶段，第二个产品也处于临床三期，今年还有两个产品进入三期，管线布局也非常合理，并且在先前的泡沫阶段估值并没有被炒到太高。这些都是非常重要的价值点，但市场的想法也很简单，大家都在等Biotech的泡沫破得再彻底一点、等美联储的加息周期过去……&nbsp;</p><p><strong>但荃信今天的火爆，印证了在冰封的表象之下，其实暗流涌动</strong>。从去年10月以来，美国纳斯达克生物技术指数就开始触底反弹，上涨了~50%（注：XBI指数，103023-032024），虽然距离2021年的泡沫高点还有相当大的距离；<strong>去年也是跨国药企成批来中国“扫货”的一年</strong>，很多笔金额巨大的并购和License out交易，比如强生20亿美元收购Ambrx，以及创业公司通过License out获得的资金首次超过了IPO，都令整个市场的情绪筑底反弹。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_1ad2fb5d2a16436db33330ef6cc04a08@000000_oswg114608oswg1080oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">反映二级市场情况的美国纳斯达克生物技术指数（XBI）：随着疫情影响逐渐退去而跌入低谷，但24年初从最低谷反弹。数据来源：Thomson Reuters Eikon&nbsp;</p><p>我们在2021年4月，就领投了荃信生物的B轮融资，并且持续加码，虽然股价可能会起起伏伏，但自免疫赛道国产替代的潜力是实打实的。德昇济医药（D3 Bio）我们投资得更早，早在2020年11月我们就参与了其A轮融资，还于同年投资了Ambrx，并且一直坚守其价值。&nbsp;</p><p><strong>要说这种情绪的回暖，在今年的JPM摩根大通医疗健康峰会上（这是创新药圈子里一年一度的盛会），体现得更加淋漓尽致</strong>。在去年1月的大会上，每个人都是愁容满面，凄风苦雨，整个行业不知道出路在何方，对下跌的态势也完全看不到尽头，这种感觉几乎笼罩了整个大会。&nbsp;</p><p>但今年1月的大会截然不同，大部分与会的创新药公司和跨国药企，都对未来充满了乐观。<strong>在一个分论坛上，主持人用“a light at the end of the tunnel”（隧道尽头的一束光）来形容2024年，非常能代表市场心态，最关键的就是信心。虽然今年Biotech大概率依然艰难曲折，但大家相信“底”已经到了，“日子有奔头，未来有光明”</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_39b8a91e8bba4a2daebb09e1688ae8cf@000000_oswg145909oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在2024年，对Biotech的VC投资触底反弹&nbsp;</p><p>今天这篇文章，我们来聊一聊<strong>为什么说Biotech正处于复苏前夜？当然我们也会回顾之前的泡沫是如何产生和破裂的？今天的并购与License out为什么很热？“穿越周期”这四个字说起来容易，但其中的酸甜苦辣，只有亲历才知道</strong>。&nbsp;</p><p><strong>·Biotech曾经的疯狂与低谷</strong></p><p><strong>·隧道尽头的一束光：触底反弹的并购与License out</strong></p><p><strong>·下一个增长点将在哪里？</strong></p><h2>Biotech曾经的疯狂与低谷</h2><p>要想洞悉什么时候才能看到隧道尽头的那束亮光，我们需要先来看看，当初为什么会陷入黑暗。&nbsp;</p><p>整个Biotech生物技术领域，其实是个年轻的行业，从1976年才有第一家公司成立（美国基因泰克）。在五十多年不算很长的历史中，一共发生过4-5次大的行业周期。我们知道周期有波峰也有低谷。<strong>Biotech周期的一个特点是，低谷部分通常都在两年左右就结束了，后期都会出现非常明确的复苏信号，然后出现一个从熊市向牛市的转变</strong>。&nbsp;</p><p><strong>但这次的熊市有些不一样，整个市场下行得非常深</strong>。这波周期从2010年开始至今，本来在2019年几乎已经见顶，要开始掉头向下了，当时整个资产端已经越来越贵，但紧接着出现了疫情，一下子点燃了全世界对生物医药的热情，导致整个板块在接下来的两年里疯涨，被爆炒了一把。&nbsp;</p><p>终于在疫情影响逐渐消退的2021年中，整个市场开始见顶，然后就进入了一个格外严酷的寒冬。所以在2023年1月JPM摩根大通医疗健康峰会上，大家才会面面相觑、迷茫不已，<strong>在本该看到曙光的时候，却因为之前的“暴饮暴食”而承担惨痛的后果</strong>。&nbsp;</p><p>当然在这个过程中，还要叠加宏观因素和技术因素。&nbsp;</p><p><strong>第一，宏观因素就是美联储加息</strong>。为什么加息周期对Biotech有格外致命的影响？核心是因为Biotech是最大的风险资产，大部分Biotech公司都是纯研发导向，不仅没有利润，更是连收入都没有，一家生物医药的初创公司，从建立到获得第一笔实际意义的销售收入，一般来说10年起步，12-15年是平均值，7-8年是最快的情形，当然新冠相关的药物除外。&nbsp;</p><p>所以说Biotech非常依赖外部融资，也非常依赖宏观环境。当进入加息周期，市场上缺钱了，缺乏自我造血能力的Biotech公司就会非常危险。&nbsp;</p><p><strong>第二，技术因素则是指，很多技术愿景和目标，在短期内没有达到预期</strong>。PD-1作为一种新兴的免疫治疗手段，获得了很好的疗效，也给整个医药行业带来巨大的泡沫，大量资金投入进来，目标是想把这种革命性的治疗方式，真正的推广到各种疾病上。如果成功了，那其实也就不会有泡沫了，但实际上并未实现。&nbsp;</p><p>PD-1（程序性死亡受体1）是一种重要的免疫抑制分子，简单来说，以PD-1为靶点，这种治疗方式并不是直接杀死癌细胞，而是通过调节免疫系统，给免疫系统松刹车，让免疫系统去杀死癌细胞。&nbsp;</p><p>在PD-1之后，人们看到了这种方式的潜力，疯狂注入资金，希望能够寻找到各种类似的机制，来做出各种类似的药，以攻克癌症。比如与PD-1类似的一些靶点，LAG3、CTLA-4、TIGIT、NKG2A等等，在生物学机制上它们都比较相似。&nbsp;</p><p>但从后续的临床结果来看，这些靶点远远没有PD-1那么成功，LAG-3和CTLA-4获得了突破但不及预期，TIGIT、NKG2A等等甚至遭受了失败，各种临床实验数据不是很匹配，从二期到三期的差异很大，不同公司的数据也差异很大，这就导致当初蜂拥而至的资金，不少打了水漂。&nbsp;</p><p><strong>这时候人们才发现，PD-1这样的靶点其实可遇不可求</strong>。原本以为可以快速复制这种方式，快速找到更多革命性的靶点和治疗方式，但结果发现这只是一个短暂的开阔地，前面的道路依然很窄很艰难，至今也还没有下一个像PD-1这种革命性靶点的出现。&nbsp;</p><p>此外，新冠期间大热的mRNA技术，也带来了一个巨大的偶发性增长。mRNA技术也很早就出现了，但一直没有得到很好的发展，大规模疫情恰恰是这样一个契机。因为对于疫苗这样的药物需求来说，mRNA的可编辑性非常强，天然很适合这种药物形式，于是新冠三年给mRNA赛道带来了天量资金。&nbsp;</p><p>不过新冠疫情并不会一直持续，我们也不希望它一直持续，在新冠结束之后，对mRNA疫苗的需求就一落千丈。当然mRNA技术也可以应用在其他疾病中，只是这些仍然有待探索。&nbsp;</p><p><strong>以上这两大宏观+技术因素的叠加，共同促成了一个史无前例的、非常深的下行周期</strong>。这个周期从2021年3-4月见顶，一直持续到今天，构成了一个巨大的低谷，并且持续的时间比整个五十多年来，Biotech历史上的周期低谷都要长。&nbsp;</p><h2>隧道尽头的一束光：触底反弹的并购与License out</h2><p><strong>泡沫的本质在于扭曲了价格，而价格恰恰是对风险和资源配置的信号</strong>。Biotech所经历的也是一个典型的泡沫周期，在早期阶段，吸引了很多人才和资源，起到了一定的正面促进作用。但越来越多人蜂拥而至，价格开始严重扭曲，造成了对风险的错误定价和资源的错误配置。&nbsp;</p><p>这种错误随着整个生物医药板块蒸发掉近70-80%市值得到了矫正，无数公司过得非常艰难。<strong>但在这冰封的湖面之下，三股支撑复苏的暖流也在聚集之中：</strong></p><p><strong>第一是宏观环境正在改变</strong>，随着美联储加息周期结束，对降息周期的预期已经打开，导致资金重新开始重视风险类资产。虽然现在还没有开始降息，但最艰难的时刻已经过去。&nbsp;</p><p><strong>第二是技术因素</strong>，虽然最理想的愿景没有实现，融资端非常差，泡沫也得到了惩罚，但其实过去两年半的时间里，依然不断有新的研发成果，在临床实验中得到验证，有新产品获批上，不断有积极正面的结果，技术基本面还是向好的。&nbsp;</p><p><strong>第三是市场的交易愿望越来越强烈</strong>。随着新冠所带来的药品需求，以及近年来以司美格鲁肽为代表的减肥药爆发式增长，大型药企在过去两年半的时间里，其实积累了越来越多的现金。对于相对保守的大型药企而言，一直以来最核心的策略是从创新公司里，收购更具创新力的产品管线。国际大药企当前70-80%的产品，都是外部创新而来的，所谓的“外部创新”，核心就是“买买买”。&nbsp;</p><p>这里需要多说两句创新药行业的基本格局。<strong>这个行业的特点是创新很分散，R&amp;D中，通常都是小型创业公司负责R（Research）和early stage D，做到低成本试错，Fail Early、Die Early，暴露问题了就尽快投入下一个；而大公司把优秀成果收购过来做late stage D（Development），保持整个产业链的高效运转</strong>。&nbsp;</p><p>由于创新药行业针对的是人类攻克癌症，追求健康和长寿的终极事业，<strong>这种创新肯定是散发式的，并且极为高风险</strong>。所以不同于电子行业迭代式的创新，迭代式创新容易被巨头垄断，因为链主地位很重要。Biotech的创新更适合一伙在某个领域最专业的人员，成立一家公司就专注做这一件事，然后取得颠覆性进展，错了就再投入下一个。而在大型药企内部，要想推动这么高风险的事情也比较困难，他们需要考虑对风险的控制，很多灵感也很容易淹没在太多的想法中，所以由创业公司负责研发，大型药企收购有潜力的管线专利，再来开发成产品，<strong>这样的分工很适合Biotech</strong>。&nbsp;</p><p><strong>由于之前Biotech赛道的资产泡沫很高，导致大型药企不愿意出手，但是又在过去两年半里，积累了这么多现金和购买欲望</strong>。所以从去年下半年开始，<strong>大型药企终于又重新进入了“买买买”的周期</strong>，他们觉得整个行业泡沫被挤得差不多了，他们准备花掉手中太多的现金，去买进新的产品管线，也就是买进新的未来增长点，交易的动力变得无比强烈。&nbsp;</p><p>比如在今年1月宣布的强生收购Ambrx，就是非常典型的例子。这笔交易是全现金交易，凸显了大型药企的财大气粗，与快速整合的决心，20亿美金几乎是谷底的价格，对强生来说是一笔很划算的买卖。&nbsp;</p><p>Ambrx是首个非天然氨基酸定点偶联技术平台开创者，传统的偶联技术无法控制payload偶联效率具有随机性，有的抗体没有偶联payload，有的抗体则偶联不足或者过度，因此产物中的DAR往往分布不一，产生一些无效产物或高度副作用产物。并且偶联上去的payload的经常不够牢固，在不该掉下来的地方掉下来而产生系统性毒副作用。而Ambrx的非天然氨基酸定点偶联技术正是解决这一难题，通过将非天然氨基酸精确掺入单克隆抗体重链上的特定位点，实现定点偶联，并且精确控制了偶联的化学本身，使得这个偶联极为牢固，不该掉下来的时候一丝一毫都不漏水这个技术也是公司立足于ADC领域的核心技术。&nbsp;</p><p>但在2022年，正处于Biotech行业的低谷中，Ambrx被寄予厚望的核心产品ARX788面临激烈的竞争，也在获取临床资源上面临巨大挑战，公司只得放弃对ARX788的研发投入，并辅以裁员等手段来给公司续命。&nbsp;</p><p>几乎走在生死边缘之际，ARX788的亮眼临床数据成功挽回了信心，让公司得到翻身的机会。试验结果显示，ARX788在T-DM1治疗进展的转移性乳腺癌患者中的ORR为57.1%。这一数据一披露立马拉升了公司股价，Ambrx股价单日上涨1000%，这也令Ambrx再度把目光投注于ARX788上。&nbsp;</p><p>除此之外，另外一条针对前列腺癌的管线，也取得了积极的临床数据，为公司再添助力，进一步验证了公司技术平台的价值。ARX517报告了I期初步临床数据，结果显示，在2.0 mg/kg剂量组中，ARX517把三名患者的前列腺特异性抗原（PSA）水平显著降低了50%以上，其中两名患者的 PSA 水平降低了 90% 以上。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_b4668b67f6c7425ab979e4e427b88f76@000000_oswg151637oswg1080oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Ambrx的肿瘤学产品线&nbsp;</p><p>接连的临床好消息，将公司起死回生，股价也得到修复。另一方面，强生作为一家大型制药公司，在肿瘤学领域拥有广泛的业务，其与Legend Biotech合作的血癌细胞疗法Carvykti，和AbbVie联盟的Imbruvica，以及其他多种最近批准的血液药物，如Talvey和Tecvayli，这些都是强生公司想开发20种新药的雄心壮志的一部分。而Ambrx在ADC领域的独特技术，能够产生有效杀死癌细胞并限制毒性的工程化产品，对强生也很有价值，于是双方一拍即合。&nbsp;</p><p>从我们的角度来说，经纬一直看好ADC，并且坚定布局。最难得的是，我们一直坚持看好Ambrx的ADC平台，从2020年初次投资Ambrx，坚持长期主义，是Ambrx一级市场投资人中唯二经历这波过山车的洗礼却一股没卖的机构，另一家是某支波士顿的对冲基金。我们始终相信顶级的技术平台和产品，终将会被市场认可。&nbsp;</p><p><strong>当然从全行业来说，ADC是从去年四季度开始的热门并购领域，一共发生了108笔合作或交易，总价值高达630亿美元。在融资市场的谷底，这些交易给急缺资金的Biotech公司雪中送炭，以至于在JPM大会上，买方卖方均云集美国旧金山。在大会的第一天，与强生20亿美元收购Ambrx的同时，还宣布了瑞士诺华</strong>以4.25亿美元收购了自身免疫药物公司Calypso，默克以6.8亿美元收购癌症药物公司Harpoon，交易火爆。这个趋势持续至今，今年4月普方生物被丹麦Genmab以18亿美元收购。&nbsp;</p><p>既然资本市场还处于哑火的谷底，那么一些Biotech公司就渴望找到潜在买家，通过“License out（授权许可）”交易的形式，给公司回血，拿到撑过谷底的“诺亚方舟船票”。去年，通过License out融到的资金，首次超过了IPO，成了初创公司最重要的融资路径。&nbsp;</p><p>而对于中国Biotech公司来说，去年一共积累了80笔类似的交易案例，出海的规模和首付款的金额都是2022年的三倍以上。<strong>大家意识到，中国资产其实有明显的国际竞争力，海外药企也的确愿意真金白银的花钱，去年80单交易中，有20单的首付款就超过了5000万美元。</strong>当然，License out是一种快速获取资金的方式，来支撑公司度过谷底，但也有所牺牲，需要做更通盘的考虑。&nbsp;</p><h2>下一个增长点将在哪里？</h2><p><strong>除了宏观因素之外（市场重新为风险资产做好准备），最重要的就是有没有足够强的新技术出现</strong>。&nbsp;</p><p>在持续几年的资本低谷中，洗掉了很多一般的技术，但真正核心的研发进展仍在持续，<strong>比如减肥药的异军突起，</strong>诺和诺德的司美格鲁肽非常火爆，但礼来的下一代双靶点产品已经上市，迅速抢占市场，甚至更进一步的三靶点，也已经在临床试验中显出了愈加惊人的效果，过去一年里市场非常疯狂。&nbsp;</p><p>近期的一些进展体现在：肿瘤方面南京传奇的CAR-T推进到二线用药；第一个基因编辑的产品获批（CRISPR Therapeutics和Vertex合作），自免疫几个大靶点验证（TL1A，FcRn等等），核药赛道崛起，ADC红到发紫（无数并购和大型BD）等等，整个行业的研发还是始终在推进。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_a7ea6081470f4f7ea39af664d7d0f67f@000000_oswg153125oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，<strong>一个重要的热门赛道是细胞治疗做自免疫疾病</strong>。2021年新英格兰医学杂志发布了一篇论文，是一篇单一病历报告，这位病人使用了治疗B细胞淋巴瘤的CAR-T之后，红斑狼疮奇迹般的消失了。对于自免疫疾病，B细胞的靶点非常重要，因为自免疫疾病是因为抗体攻击自身导致的，而B细胞是分泌抗体的。这篇论文在医学界引起了很大轰动，很多公司都开始跟进这个新方向。例如Kyverna就在今年2月成功在纳斯达克上市，Kyverna就是一家利用CAR-T疗法治疗自身免疫疾病，也是全世界唯一一家刚刚进入临床二期的公司，但其实还没有任何二期数据，就有9亿美元左右的市值了。&nbsp;</p><p>当然，未来CAR-T要想得到真正的发展，还需要解决“自体”问题。现在我们做CAR-T，是需要把每个病人的T细胞拿到体外做改造，但这样很麻烦，不仅费用高而且周期很长，有限的设备也无法普及到每个病人，这就导致CAR-T更像是一种独特的技术，而非针对大众的药物。&nbsp;</p><p>未来如果CAR-T能走向通用，不需要拿个人的T细胞做改造，那就会有突飞猛进的发展。现在待突破的难点在于，我们自身的免疫细胞会攻击这些新进入的外来细胞，如何识别它们是友军，是最前沿的技术难点。&nbsp;</p><p><strong>另一个热门赛道是ADC</strong>，简单来说这项技术是把原来毒性很强的化疗，变成精准化疗，也可以说是靶向化疗。我们用抗体制作一个“激光制导导弹”，然后结合化疗药，原来化疗这种“炸弹”是一炸炸一片，但现在的“激光制导导弹”能精准的去“炸”肿瘤细胞。&nbsp;</p><p><strong>还有一种思路是靶向蛋白降解（TPD）</strong>，无论是ADC还是TPD，本质上都是想把我们身体里的坏东西消灭掉，但要想定向把一个东西从我们身体里拿掉是很难的。ADC是做加法的思路，是在一个抗体上面加一个毒素，制作成“导弹”，而TPD是在做减法，是我们用一个Protein小分子，一边绑在我们想干掉的靶点蛋白上，另一边绑在细胞回收站，以往我们的身体不会把这些蛋白丢到回收站里降解掉，但现在可以了。&nbsp;</p><p>最近几年也出现了很多TPD的临床数据，但整个赛道属于刚刚开始的阶段，还没有药物获批，但有几十个药物都处于临床验证的过程中，有4-5个取得了临床二期不错的数据，也是很有潜力的方向。&nbsp;</p><p>甚至<strong>在神经领域，最近也出现了一个巨大突破</strong>。二十多年以来阿尔茨海默病终于有一款新药获批，这款新药“仑卡奈单抗”（Lecanemab）是在一个旧靶点上，之前所有人都失败了，但Lecanemab做出了一些疗效。虽然疗效不算特别突出，在将近2000名志愿者的临床试验中，Lecanemab使早期阿尔茨海默病患者的认知和功能下降速度减缓27%，但确实填补了空白。&nbsp;</p><p><strong>从经纬的角度来说，我们会在未来重点关注以下几个方面，并且格外重视创始团队的国际化竞争力，彻底融入全球体系是未来发展的重中之重</strong>：&nbsp;</p><p>1）在生物技术领域，我们主要关注全球First-in-Class和Best-in-Class的药物：下一代细胞与基因治疗领域（通用型细胞治疗，新型细胞类型，体内细胞治疗等等）；AI驱动的药物发现（我们关注具有药物开发内核，同时又具有很高AI水平的公司）；多肽类药物领域（我们认为未来多肽类药物将会在更广的疾病领域成为重点）；偶联系统领域（我们更关注对疾病部位的精确导航+弹头不同的排列组合）等等。从第一性原理来说，我们关注核心的生物学问题是如何被解决的，为什么解决这个问题能够给我们带来下一代革命性的药物，不管是小分子、大分子、细胞与基因治疗，能解决未满足临床需求的药物就是好的药物。&nbsp;</p><p>2）随着众多生物医药创新和医疗器械从实验室走向产业化，对生产工艺和科研服务的需求不断增长。凭借对研发与生产流程的深入洞察，我们的投资布局已经扩展到医疗产业的上游环节，专注于那些为产品研发和生产提供关键设备、耗材和高端原料的领先企业，这些企业构成了我们所称的医疗产业上游链。&nbsp;</p><p>3）在医疗器械领域，我们特别关注在传统大领域的新玩家，它们在商业化上存在代际超越的机会。&nbsp;</p><p>前段时间，各种微信群里都在传一个105M大小的pdf文档，名为“全链条支持创新药方案征求意见”，之所以这个文档这么大，因为它是一份17页的高清照片，一份支持创新药行业发展的红头文件问询函。里面提到了我国创新药行业的发展情况、不足之处、所面临的困难，和主要任务，比如加快新药研发和成果转化、丰富融资支持渠道等等。&nbsp;</p><p>在整个2023年，随着国家重拳打击医疗流通及销售环节腐败，以及医疗集采加速、医保谈判等等，快速变化的监管环境也令整个行业在净化中发展。<strong>如今越来越明确的支持信号，也给行业带来了强心剂</strong>。&nbsp;</p><p>Biotech创业公司其实很不容易，面对的都是类似癌症这样难以攻克疾病的、最前沿的目标，但又对融资能力有极高的要求，因为一款药物从研发到上市的时间周期非常长，<strong>一方面要保证公司能活下去，才能看到成功的那一天，另一方面又需要大量资金，支持科学家能把研究做下去</strong>。&nbsp;</p><p>所以Biotech行业才会出现Pipeline的概念，<strong>要保持在研的药物形成一个序列（也称之为管线）</strong>，可能第一个在三期临床开发中，第二个一期临床开发中，第三个在临床前，第四个在探索研究阶段。可能这个成功了，另一个失败了，然后再去下一个寻求成功。在实际投资中，我们除了看Pipeline和药物研发能力之外，还会关注公司的融资能力如何，这些要求综合起来，其实非常非常高，<strong>那些最终成功的Biotech公司，他们当之无愧</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_b12c945191d549048f4f7d10016df400@000000_oswg220574oswg1080oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">荃信生物在研管线一览；图片来源：荃信生物招股书&nbsp;</p><p>最后，我们还是想用<strong>“a light at the end of the tunnel”（隧道尽头的一束光）</strong>来形容2024年，最关键的就是信心，虽然今年Biotech不会立刻重新爆发，但我们相信“底”已经到了，未来的日子有奔头，有光明。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3ODk5OTEzOA==&amp;mid=2962173598&amp;idx=1&amp;sn=80201777e4b54f04c1231b65e9b2140d&amp;chksm=ab1179e6be9608b569d721476617c8b93ba8c7f3c87ea8027e1c4f48b36ead1bd857d535882d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经纬创投”（ID：matrixpartnerschina）</a>，作者：经纬创投主页君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724386896470784</id>
            <title>“百万保障”骗局频发，苹果手机FaceTime打来假冒客服电话</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724386896470784</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724386896470784</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 08:54:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音客服, 诈骗手段, 个人信息泄露, AI换脸诈骗
<br>
<br>
总结: 文中描述了诈骗分子利用抖音客服身份冒充进行诈骗的手段，通过获取个人信息、引导消费者进入虚假业务等方式进行诈骗。特别是通过FaceTime视频电话获取消费者的高质量素材，为AI换脸诈骗留下隐患。建议消费者警惕此类诈骗手段，保护个人信息安全。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“您好，请问您是×××吗？我是抖音客服，您有一笔百万保障要到期，需要续费吗？”</p><p>最近，不少消费者收到不法分子利用“抖音百万保障到期续费”或“百万医疗保险到期”等说辞，冒充客服和银行人员进行诈骗，虽然套路并不新鲜，却屡有人上当受骗。</p><p>无独有偶，前几天《IT时报》记者便收到一通类似的电话，经过半个多小时的周旋之后，记者发现，对个人完整信息的掌握、云山雾绕的话术以及冗长的通话时间，都是降低消费者警惕和耐心的重要手段。</p><p>更重要的是，这通电话是通过苹果手机的FaceTime（视频电话）接通，这意味着，如果消费者稍不留意，有可能在长达30分钟的时间里，给对方提供充足的视频和语音素材，从而为“AI换脸诈骗”留下隐患。</p><h2>复盘：“抖音钱包百万保障要续费”</h2><p>赢得受害人信任的第一步，是对其个人信息的完整掌握。接到电话的第一时间，对方便喊出了记者的名字，并在随后报出了记者完整的身份证号。这意味着，记者最重要的基本个人信息：姓名、手机号码、身份证号码都已经被对方掌握。</p><p>随后，对方使出第二招，让记者打开抖音，进入“抖音钱包”页面，确认页面上有“百万安全保障中”（发稿前，抖音页面修改为“安全保障中”）字样，然后以此为由，言之凿凿称记者之前“一定点击订阅过这个免费服务，但现在这个服务要收费了，每个月续费800元”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_e81a5f2676994604b157e1a6ce226710@000000_oswg777742oswg1080oswg2134_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是诈骗分子取信消费者的第二步，利用真实存在的业务引出一个虚假的结果，然后以此恐吓消费者，并以“取消续费”为由引导消费者进入第三步——与“银行客服”对话，并上报自己所有的银行账户和支付宝余额。收集完所有信息后，“银行客服”再将用户转接至第三个接线员——“中国银联中心客服”。在此过程中，“银行客服”会反复强调，用户必须拿到“中国银联中心”的回执单，并记录回执单号码。</p><p>最后，“中国银联中心客服”会再次要求消费者打开支付宝，在“转账”中输入一个人名（所谓值班客服的名字），然后在“回执单号码”前增加一串所谓的排位号（形成某个银行的银行卡号码），在金额处填入名下银行账户的数量，比如“10”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_b4f902cacb0d4885be3ef7f57db5859c@000000_oswg69291oswg1080oswg2209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个动作做完，虽然转账金额不高，但可能达到两个效果：一是对方获取了你的支付宝账号，二是证明你已经完全陷入对方“陷阱”，从而便于继续下一步，比如让你转入更多的钱到“安全账户”。</p><h2>建议：“诈骗提醒”应放在首页&nbsp;</h2><p>据《IT时报》记者了解，类似的骗局最近呈高发状态，除抖音钱包外，微信支付等支付工具的“百万保障”都成为诈骗分子用于取信消费者的理由。</p><p>事实上，“百万保障”是指微信、抖音钱包等支付工具联合保险公司为其用户提供的一份免费安全保障，用户在使用这些支付工具期间，如果发生账户被盗用而导致资金受损的情况，可申请赔付。比如微信支付每年可申请金额最高达百万元。</p><p>目前，由于类似骗局太多，这些支付工具大多在页面上主动跳出“谨防任何以‘续保’和‘缴费’为由的诈骗”，但从记者体验来看，这些提示大多隐藏较深，比如抖音的“安全保障”防诈提醒，要在消费者点击抖音钱包首页的“安全保障”之后才会出现；微信支付防诈提醒则要进入“资金安全保障中”，再点下一步才会出现。用户并不能第一时间在首页看到，大大降低了“诈骗提醒”的有效性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_3026cfedd3e64466bb6e651814096d8f@000000_oswg74099oswg946oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>解析：警惕要“看脸”的聊天方式</strong></h2><p>此外，类似骗局最近常采用的通话方式是苹果手机上的FaceTime，这是一种由苹果提供的VoIP网络电话，它可以通过苹果服务器上注册的电话号码或电子邮件地址进行识别，并直接拨打。</p><p>据“陕西警方”公众号解释，由于FaceTime群组中可以设置自定义名称来替代号码或邮箱，因此黑灰产所使用的方式是拨出电话时提前拉取群组，这样受害者收到的来电上就会自动显示自定义的名称。比如记者接通FaceTime后页面显示是“抖音官方在线客服工号××××”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_ddc5b769cea947ea8b85a144eb5f4cf3@000000_oswg282765oswg497oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>需要提醒的是，虽然是视频通话，但对方并不会露脸，整个通话过程都是一个黑色页面，而消费者的脸则会在通话中暴露无遗。<strong>由于整个诈骗流程长达30～40分钟，这意味着，你的脸和声音素材，将被对方以高清方式长时间获取，对当前的AI换脸工具而言，是一段高质量素材。</strong></p><p>因此，“陕西警方”公众号建议，在FaceTime的设置中，将“FaceTime”设为关闭状态，即从绿色变成白色，才是避免这种骗局的最直接、最有效的方式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_6715e8df19714722b4b79c78e5782f91@000000_oswg335834oswg1080oswg1256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，也有受害者因下载录屏App，并在开启环境下转账而被诈骗分子获悉账号密码，对此“陕西警方”提醒，别轻易下载陌生App，尽量避免与不熟悉的人“共享屏幕”，“共享屏幕”时不要输入支付密码或查看短信验证码。</p><p>图片／ 苹果&nbsp; 抖音&nbsp;&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651586777&amp;idx=2&amp;sn=7b8c9cecbb7ae4445fb835864576fba3&amp;chksm=bcb61564967fb3bd6161fade42ba09e152c92419957b379e02651dc207093bd047d4efa8db17&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：郝俊慧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724496264012547</id>
            <title>南京985，正排队宣布融资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724496264012547</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724496264012547</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 08:49:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东南大学, 医疗创业, 曹红光, 融资
<br>
<br>
总结: 东南大学校友在医疗创业领域崭露头角，曹红光等人以创新的医疗技术和融资方式引领着行业发展。通过多轮融资和自主研发产品，他们逐渐在国际市场上崭露头角，展现出东南大学医疗创业军团的实力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又一支985创业军团崛起。</p><p>先从一笔融资说起——近日，上海魅丽纬叶医疗科技有限公司（简称“魅丽纬叶”）完成D轮数亿元融资，由中平资本领投，上海生物医药基金、鼎心资本、晓池资本等跟投。身后创始人曹红光，早年毕业于东南大学。</p><p>不止于此。近期，艾玮得生物、氧富医疗、极瞳生命等东南大学系医疗创业公司，接连完成一笔笔融资。肇始于1902年，东大曾被视为“生物学家的摇篮”。正如前几天，由东大牵头的团队设计了一种被运用在“微型机器人医生”赛道的新型压电材料，刷遍生科学术圈。</p><p>悄然间，一群东大校友们已活跃在医疗创业圈。投资先投人，当下越来越多创投圈学院派映入眼帘，清华系、上海交大系、哈工大系、浙大系、中南系、西工大系……这一次，东南大学也来了。</p><h2>东大学长连续创业，刚融数亿元</h2><p>这是一个“医工结合”的创业故事。主人公曹红光，早在1978年考入东南大学的前身——南京铁道医学院，研修临床医学专业；1986年进入母校附属医院神经外科，攻读医学硕士。</p><p>上世纪80年代，中国医疗器械行业仍处于萌芽期，进口设备牢牢占据市场。彼时，曹红光还是一位神经外科医生，目睹我国医疗器械落后面貌，于是决定走出医院，投身创业。</p><p>曹红光选定了国产大型影像设备这一赛道，先是在2011年与好友共同创办上海奕瑞光电子科技，深度参与中国的X光机的发展。初次创业颇有成效：2020年，奕瑞光电子科技登陆科创板。</p><p>而任职神经外科医生时，曹红光曾接触三叉神经消融与脑起搏器相关技术，于是他又瞄准一条新赛道——RDN，即肾动脉去交感神经消融术。2013年，魅丽玮叶成立，专注于微创介入治疗领域，起步于心血管领域，持续向高血压、糖尿病、慢阻肺以及心衰等多重慢病领域深入。</p><p>此后，魅丽玮叶进入投资人视野。资料显示，公司在2013年到2016年间先后融资数轮，道彤资本、远毅资本、北极光创投等机构都曾参与。然而到了2017年，行业进入低谷，魅丽玮叶经历了一段融资寒冬。</p><p>直到2021年，公司完成一笔超亿元B＋轮融资：由宽平资本领投，恒旭资本、浦东科创和博迈医疗跟投。较为知名的是2022年C轮融资，由建兴医疗基金、复星健康共同领投，新毅投资、亿尧投资跟投，老股东恒旭资本继续加持，一举融资数亿元。</p><p>现在，更多投资人赶来了：在最新数亿元D轮融资中，中平资本以及上海生物医药基金、鼎心资本、晓池资本等入局。</p><p>迄今，公司自主研发的Netrod®系统已经在2019年获得国家创新医疗器械特别审批，并先后获得欧盟、美国FDA等组织认定，已经进入国家药品监督管理局注册评审的最后阶段。中平资本CEO、创始合伙人吴斌博士表示，他们看见公司逐渐在国际崭露头角，看好公司团队与技术能力。</p><p>对此，上海生物医药基金合伙人梁卫彬博士判断，随着肾动脉消融产品正式获得美国FDA批准，RDN将有望成为治疗未受控高血压的新路径。</p><p>功成不忘母校。2023年，东南大学医药健康行业校友会成立，参与筹备工作的曹红光被推选担任常务理事、会长。此前，他还曾在母校设立红光奖助学金，用以奖励医学院、生医学院等院系的优秀本科生。</p><h2>东南大学，悄悄走出一支医疗军团</h2><p>透过魅丽玮叶，一支东南大学医疗创业军团浮现。</p><p>犹记得不久前，江苏艾玮得生物完成数千万元Pre-A+轮融资，由同方投资领投，靖江金亿、苏州科技城高创二号、中晟红石、融智合兴等跟投。成立于2021年，艾玮得的东大基因极其浓厚，不仅由东大顾忠泽教授科研团队领衔，并在东南大学苏州医疗器械研究院的支持孵化下落地，专注于人体器官芯片及生命科学设备的创新研发与生产，成为江苏“潜在独角兽”。</p><p>再往前看，国际领先肺血管疾病智能诊疗平台——南京氧富医疗宣布完成由南京聚易科技领投的种子轮融资。公司背后，站着北京朝阳医院多学科团队和东南大学陈阳教授带领的人工智能团队，后者技术资源和产品研发经验颇为丰富，公司团队自主研发的肺栓塞人工智能诊断辅助决策系统备受关注。</p><p>继续梳理，极瞳生命也在去年完成由鲁信创投领投的千万级Pre-A轮融资。位于苏州工业园区，公司主营高端生命科学仪器研发、生产及销售。创始人刘璟先毕业于东大生物医学工程系，后在德国马普高分子所获得博士学位，曾在西门子和联影医疗工作多年。</p><p>如此一幕幕，并非偶然。</p><p>自1902年东南大学起源于三江师范学院，其医科专业就萌芽诞生。1920年，在近代生物学的主要奠基人秉志院士带领下，东大前身南京高等师范学堂内诞生了中国历史上第一个生物学系，聚集国内最好的一批生物学教授，被称为“中国生物学家的摇篮”。</p><p>1984年，新中国第一位电子学女博士——韦钰院士，在这里创建中国最早的生物医学工程学科，后来又建立了国内第一个分子与生物电子学实验室、第一个生物电子学博士点、开创中国生物分子电子学学科。可以说，东大为中国生物医药学科发展奠定了重要基础，其生物医学工程学科不仅是国家重点学科，还在软科2023中国最好学科排名中位列第一。</p><p>到了2000年，系出民国时期中国最重要的高等学府“国立中央大学”医学院——南京铁道医学院并入东大。近百年来，这里不乏生物医疗学科名人志士：中国克隆之父童第周院士、真菌学家戴芳澜院士、生理学科奠基人之一蔡翘院士等，都曾在此任教或学习，星光熠熠。</p><p>时至今日，我们得以看见一位位东大人登上医疗创业舞台：</p><p>华大基因理事长杨焕明院士、诺禾致源董事长李瑞强、麦澜德集团总裁杨瑞嘉、麦科田生物联合创始人钟要齐、纽欧申医药创始人申华琼……联影医疗、先声药业、正大天晴、迈瑞医疗等知名企业内，同样存在东大系高管的身影。</p><h2>一所被忽视的南京985</h2><p>在外界的印象中，谈起南京985，总是会想起南京大学；而根出同源的东南大学，却常常因为名字被误认为是福建高校，就连校友们都自嘲东大为“福建大三本”。</p><p>殊不知，在新中国建设史上，低调的东南大学一直是不可忽视的存在。</p><p>追溯起来，东大发源于晚清新式学堂——三江师范学堂。1920年代，国内唯二的国立综合性大学——国立东南大学曾与北大形成南北并雄之势，留下了“<strong>北大以文史哲著称， 东大以科学名世</strong>”的美誉。</p><p>尤其是国立中央大学时期，学校因学生人数、院系完整度和学界群星齐聚，被称为“亚洲第一学府”。国内第一个算学系、第一个地学系、第一个物理学实验室等先河，都由东大开篇。</p><p>新中国成立后，东大先后与南大合并又分出，以原有的工学院为主体，并入了复旦、交大、浙大等高校相关院系，建立了南京工学院。正逢新中国建设关键时期，南工创办一大批国防建设所需的专业，投身于兴国热潮之中，新中国第一台机器人、第一台数字积分机都从这里诞生。</p><p>东大不仅是老牌的“四大工学院”之一，还与清华、同济等并称“建筑老八校”，国内第一个具备完整意义的建筑系就诞生于此。从南京长江大桥、雨花台烈士纪念馆、紫金山天文台等建筑，到新时期的港珠澳大桥、北京大兴机场等地标，东大人的身影遍布。</p><p>1988年，南京工学院正式更名为“东南大学”，步入新发展时期。后来，东大被被评为国家“985”“211”“双一流”工程建设高校。据不完全统计，在世界一流学科排名中，东大仪器科学、土木工程等6个学科位列世界前10名。ESI全球学科排名中，东大14个学科位列ESI全球前1%，其中工程学位列世界第17位，计算机科学则位居全球第9，不可小觑。</p><p>中国现代大学之父郭秉文、气象学家竺可桢、建筑学家茅以升、数学家华罗庚、物理学家吴健雄先后从这里走出，百二十年来更是培养了200多位两院院士。</p><p>而在硬科技时代，东大校友同样随处可见。苏州锴威特在去年8月登陆科创板，两位创始人丁国华和罗寅，前者是东大半导体物理与器件专业硕士，后者是85后东大学霸，师从半导体专家王志功教授。两人于2014年一拍即合创立锴威特。</p><p>还有芯片独角兽芯驰科技，背后站着一位东大仇雨菁。她曾在硅谷工作超过十年，2018年回国与老朋友一同创业。成立以来，芯驰科技在2021年、2022年连续缔造两笔10亿元重磅融资，5轮累计融资金额超27亿元，身后站着红杉中国、联想创投、华登国际、经纬中国、云晖资本、晨道资本、和利资本、祥峰投资、上海科创基金等一支投资方天团。</p><p>桃李满天下。</p><p>“和东大创业者交流下来的一个感受是，实力不逊C9。”一位曾接触东大校友的北京投资人透露，虽然东大历来低调，知名度不如同等实力的985高校，但凭借务实硬核的研究风格，这群创业者实力依旧强劲。</p><p>百年风雨，江河日新。眼下中国正在经历一场波澜壮阔的产业变迁，那些曾被掩埋的理工高校和学子，终于等来自己的时代。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247643088&amp;idx=1&amp;sn=df00e93298073ab29d40d7482fb43413&amp;chksm=ed148eb2055185ccec7652d9a6064b8c7c6c20ea87639248fca4024fe3a93d4e254c21334db0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：岳笑笑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724514456363778</id>
            <title>俩月赚4倍，最快退出诞生了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724514456363778</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724514456363778</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 08:49:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 130亿交易, 创新药巨头Genmab, 普方生物收购, ADC公司
<br>
<br>
总结: 一家创新药公司被创新药巨头Genmab以130亿交易收购，刷新了国内ADC公司被收购的纪录。这次收购将使Genmab获得三项处于临床开发阶段的候选药物的全球权利，包括新型的下一代潜在最佳Topo1 ADC。普方生物在短短几年内获得多轮融资，20多家机构投资者参与，B轮投资人在交易落地后短时间内获得超过4倍的收益。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>130亿交易落地，这次轮到20多家投资机构庆祝了。</p><p>前几日，创新药巨头Genmab发布公告称，将以18亿美元（约130亿人民币）全现金形式，收购普方生物（ProfoundBio）。这是自去年底以来，国内第四家被收购的ADC公司。也刷新了此前亘喜生物以12亿美元的价格卖给阿斯利康的纪录。</p><p>根据公告信息显示，这笔收购将使 Genmab 获得三项处于临床开发阶段的候选药物的全球权利，包括rinatabart sesutecan (Rina-S)，以及ProfoundBio的新型抗体药物偶联物 (ADC) 技术平台。其中，Rina-S 是一种新型的下一代潜在最佳 Topo1 ADC，针对叶酸受 alpha (FRα) 用于治疗卵巢癌和其他实体瘤。</p><p>这项交易已经获得双方董事会的一致批准，预计将在2024年上半年完成。</p><p>而在此之前，普方生物获得至少4轮融资，20余家机构投资者参与。特别是在今年2月，普方生物刚刚完成1.12亿美元的B轮融资，投资方尽是全球顶级的生物医药赛道的投资机构。随着这次并购交易落地，B轮投资人在短短两个月后，就已经锁定退出，而且预计将获得超过4倍的收益。这无疑也是近年来的最快退出纪录。</p><h2>20多家机构获利退出，B轮投资人2个月赚4倍</h2><p>先来看看这笔交易的主角普方生物。</p><p>这家成立于2018年的创新药公司，主要从事ADC（抗体偶联药物）开发，这种药物主要用于抗肿瘤领域。三位核心创始人赵柏腾、韩泰熙以及尚晓，均出自ADC先驱Seagen公司。去年12月，这家全球ADC领域的“元老级”企业，被辉瑞以430亿美元的天价收购。</p><p>普方生物的CEO赵柏腾毕业于北京大学，后进入美国德克萨斯大学奥斯丁分校药学院攻读博士学位，并在纽约州立大学布法罗分校药学院完成博士后研究。毕业后，赵柏腾先是进入了默沙东从事药物研究。后又进入Seagen担任药代动力师，这一岗位专门研究药物在生物体内吸收、分布、代谢和排泄规律。</p><p>在Seagen期间，赵柏腾参与支持多个ADC候选药物的临床前和临床开发，并多次受邀在国际会议上做相关报告，是ADC药物研究的知名专家。</p><p>也正是这段工作经历，让他与另外两位创始人韩泰熙和尚晓相识。韩泰熙博士毕业于美国加州大学，在小分子及抗体类药物领域有着近20年的研发经验，此前也曾在Seagen从事药代动力学研究。尚晓则有着20多年的早期研发、CMC工艺和生产经验，曾担任Seagen首席科学家一职，更是赵柏腾的北大师兄。</p><p>三人在2018组成“黄金三角”，于西雅图创办了普方生物。2019年，普方生物又在苏州建立了研发中心，成为横跨中美两国的创新药公司。“公司管理层是ADC领域的行业资深人士，在很短的时间内即建立起了具备自主知识产权技术的ADC技术平台，在选择靶点的能力方面也得到了充分验证。”红杉中国向我解释团队大获机构欢迎的原因。</p><p>从2020年至今年初，普方生物完成4轮融资，获得全球20多家顶级投资注资。被国内读者熟知的险峰旗云、高榕资本、红杉中国、元禾控股等自不必赘述。活跃在国际舞台的奥博资本（OrbiMed）、Medicxi Ventures等更位列其中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_abfa6293252f403b9b6f8274281c0d70@000000_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_7dad2726f3dd481f89cc572ddd3c34f6@000000_oswg104180oswg1080oswg856_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：CVSource投中数据</p><p>以奥博资本（OrbiMed）为例，这家创立于1989年的机构，是全球最大的生物医疗投资公司之一，其管理净资产总额约170亿美元。去年10月，还完成了43.3亿美元的三支新基金募资，是今年2月普方生物B轮融资时的主要投资方之一。此外，这家机构还投资了昂阔医药、新合新生物医药、安济盛生物等多家中国公司。</p><p>而这次并购以18亿美元成交，以上20多家机构回报不菲。从公开信息看，此前轮次的投后估值并未公布，准确的回报数据难以计算。不过据行业博主“越学习越贫穷”估计，今年2月B轮融资，普方生物的投后估值超3亿美金。18亿美元估值是此5倍以上，“所以上轮股东2个月赚410%（扣除本金后）”。</p><p>笔者向相关投资方求证此数据，得到的回复是“大致如此”。另一位生物医药赛道的投资人向我强调说，“最重要的是，能够在当下这个时间节点卖出这样的价格，实现全员退出，这是令整个行业振奋的结果。”</p><h2>强强联手，130亿刷新纪录</h2><p>18亿美元确实是个好价钱。</p><p>去年底，亘喜生物被阿斯利康以12亿美元的价格收购。当时有评论说，作为中国Biotech被完全收购的第一个案例，标志着中国生物技术公司在全球医药市场中的价值得到了认可。而这次普方生物的收购价格又刷新了亘喜生物的纪录。</p><p>那么问题来了，Genmab为什么愿意花18亿美元的高价买下普方生物？</p><p>Genmab这家公司，总部位于丹麦哥本哈根，成立于1999年，在ADC领域拥有25年历史。它拥有一系列专有的抗体技术，包括 DuoBody®、HexaBody®、DuoHexaBody® 和 HexElect®。这些技术平台使得公司能够开发出具有独特特性的抗体药物，以满患者的医疗需求。</p><p>以公司主导产品达雷妥尤为例，该药物是多发性骨髓瘤治疗的标准产品之一。其开发和商业化权利被授权给了强生公司（Johnson &amp; Johnson）的子公司杨森制药（Janssen Pharmaceuticals）。2022年，强生公司旗下的达雷妥尤单抗销售额高达80亿美元，同比增长32%，为Genmab带来了相当可观的收入。</p><p>在Genmab的发展历程中，还与普方创始人赵柏腾的老东家Seagen合作开发了抗体偶联药物（ADC）Tivdak（tisotumab vedotin-tftv），这是一种针对复发性或转移性宫颈癌的创新治疗药物。想必在此前与Seagen合作时，Genmab已经关注到普方生物的研究进展。</p><p>不过更为关键的原因或许是来自于对叶酸受体α（FRα）靶点的关注。</p><p>FRα被认为是肿瘤治疗的潜力靶点。去年12月，艾伯维（AbbVie）以总额达101亿美元收购ImmunoGen，获得其“first-in-class”抗体偶联药物Elahere。这是全球监管机构针对叶酸受体α（FRα）靶点唯一批准的一款药物。</p><p>Elahere在上市后，很快用于治疗卵巢癌、输卵管癌、原发性腹膜癌等成人患者。据ImmunoGen财报显示，Elahere在2023年上半年销售额高达1.069亿美元，远超2023年全球总销售额为6200万美元的预测。</p><p>而Genmab在普方生物上看到了相似的机会。</p><p>普方生物正在开发用于治疗癌症，包括卵巢癌和其他表达FRα的实体瘤。其中已经披露的开发管道Rina-S，是一种新型的、下一代的、潜在的同类最佳Topo1 ADC，目前处于1/2期临床试验的2期。今年1月，美国食品药品监督管理局 (U.S. FDA) 授予 Rina-S 快速通道指定，用于治疗表达 FRα的高级别浆液性或子宫内膜样铂类药物耐药性的卵巢癌患者。</p><p>而此次收购将使Genmab在全球范围内拥有三个临床开发候选药物的权利，包括Rina-S，以及ProfoundBio的新型抗体-药物偶联物（ADC）技术平台。</p><p>正如 Genmab 的总裁兼首席执行官Jan van de Winkel 博士所说的，“我们相信普方生物的ADC候选药物、专有技术平台和才华横溢的团队将是Genmab的极好补充，我们一起将能够加速开发创新、差异化的抗体疗法，为癌症患者服务。”</p><p>显然，Genmab 公司认为，这笔交易是“强强联合”的结果，自己的抗体技术与普方生物公司的平台相结合，将催生出更多的候选药物。</p><h2>生物医疗退出，期待国内买家身影</h2><p>Genmab 的总裁兼首席执行官的说法，也道出了生物医药领域的并购逻辑——技术专利是最主要的收购动因。</p><p>据晨壹投资统计，作为全球并购交易率先复苏的行业，生物医药去年的并购交易金额增长了9%，恢复到4100亿美元。而背后的根本原因，除了标的估值锐减外，更大的动力就来自于新“专利悬崖”刺激下产业买家的战略布局。</p><p>所谓专利悬崖，是指制药领域所特有的现象：药品专利保护期届满后，其销售额与利润大幅下滑的现象，此种现象如同一道无形的悬崖，令众多原研药品难以逾越。</p><p>于是在此刺激下，跨国药企必须持续布局新药。但如今海外巨头70%以上的新研发管线都来自外部收购，于是：辉瑞430亿美元收购Seagen、BMS斥资140亿美元收购Karuna、默沙东108亿美元收购Prometheus……而国内企业除了亘喜生物、普方生物外，信瑞诺医药、葆元医药也被海外MNC收购。</p><p>根据专利到期数量统计，新一轮专利悬崖将一直持续到2028年，这意味着对创新药的并购热情还将维持一段时间。相信未来几年，创新药领域还将出现多笔并购交易，普方生物保持的“最高”纪录又会很快被刷新。</p><p>参考资料：</p><p>1.ADC抗肿瘤新药企业ProfoundBio完成逾千万美元融资，险峰旗云领投 |险峰融资速报。</p><p>2.晨壹投资，医疗并购率先复苏|2023全球并购市场回顾。</p><p>3.越学习越贫穷，Genmab并购普方-深度解析。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247510117&amp;idx=1&amp;sn=4c48d45d679a171d16e0e2d7b7bde3cb&amp;chksm=eaa8e837f7362daddd293a87b22fb818e62e822fb9900fd95ab58249d87d53410a1bece30b6b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：杨博宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724522210363140</id>
            <title>本地生活下沉三四线已打响：抖音、美团谁主“沉”浮？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724522210363140</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724522210363140</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 08:48:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 本地生活, 下沉市场, 互联网战场, 团购
<br>
<br>
总结: 在本地生活领域，下沉市场成为互联网战场的焦点，团购等服务在不断扩张，巨头们纷纷加速布局，争夺下沉市场资源。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_5ee83e8d69be4722a8ada1ce900cf89b@46958_oswg501218oswg1073oswg806_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“得下沉市场得天下”的当下，本地生活领域烽烟再起，让人梦回烧钱、地推的千团大战时代。本地生活大战2.0时代，谁能笑到最后？</p><p>进入2024，在“存量”成为关键词的互联网战场，如果说还有什么增量空间能让巨头磨刀霍霍，那一定是本地生活；如果说还有一个尚未饱和的市场能让大厂两眼放光，摩拳擦掌，那一定是下沉市场。&nbsp;</p><p>根据QuestMobile数据，2023年在本地生活服务领域，团购渗透率不到40%、外卖渗透率则为15.6%。而艾瑞咨询则指出，2020年中国本地生活服务市场规模为19.5万亿元，到2025年这一数字将会增长至35.3万亿元，线上渗透率也将增至30.8%，具有巨大的想象空间。&nbsp;</p><p>尚未渗透的，自然是我国近十亿人口规模下沉市场——拿外卖来说，打工人过年回县城时，仍会在父母“电话订餐”时有种割裂感。 QuestMobile数据显示，当下外卖用户仍以一线、新一线发达城市年轻群体为主，在下沉市场及40岁以上人群中渗透率较低。&nbsp;</p><p>而在拼多多早已证实了“得下沉市场得天下”的当下，本地生活领域烽烟再起，让人梦回烧钱、地推的千团大战时代。不过，作为上一次千团大战的最大赢家，如今，攻守易势，美团成为守擂者，抖音、快手则作为虎视眈眈的后起之秀，试图分享美团的下沉蛋糕。近两年，三者都明显加快了本地生活领域的工事修筑。&nbsp;</p><p>去年下半年，美团、抖音分别发布征集令，在乡镇下沉市场广招代理商，壮大队伍，并以团购秒杀、“神价日”“拼好饭”一系列低价动作抢占下沉用户心智。&nbsp;</p><p>今年1月，时任美团到店事业部总裁的张川的内部公开信中，频繁出现“战役”“战争”等关键词；2月，美团CEO王兴在内部邮件中宣布，在核心本地商业上，美团对到家事业群、到店事业群等进行整合，共同向美团高级副总裁王莆中汇报，在业内看来，这象征着美团进入老将统一指挥、集权御敌的战时状态。&nbsp;</p><p>今年3月，抖音生活服务平台变阵，原本按行业划分的平行部门被重组为按区域划分，颇有加快市场机动性，进一步攻城略地的意味。&nbsp;</p><p>后起步的快手同样追了上来，3月末的本地生活聚力生态大会上，快手高级副总裁、本地生活事业部负责人笑古宣布，快手将推出十亿级平台补贴和千亿流量，打造团购消费的超级风口，持续助力好商家、好达人、好服务商的成长和生意爆发。&nbsp;</p><p><strong>至此，围绕本地生活下沉市场的“地盘争夺战”不断升级，无论是广招合作商，还是砸钱砸流量发补贴，都是在抢夺愈发珍贵的下沉市场资源。</strong> 作为内容平台，抖、快“拥流量自重”，并携对商家、消费者的两头补贴而来，很难不让美团冷汗涔涔。&nbsp;</p><p><strong>千团大战2.0时代，谁能笑到最后？</strong></p><h2>一、抖音、美团前线交锋：卷中间商、卷低价</h2><p>如果说快手和美团之间由于重合用户不高，仍延续着“快手用户在美团小程序买团购券”的合作关系，那么在美团和抖音之间，关系显然更为紧张。&nbsp;</p><p>QuestMobile的数据显示，2023年4月，美团与快手重合用户约1.39亿，占比例仅为35.3%；但美团与抖音的重合用户超3亿，占美团用户比例为81.0%。如今，战火蔓延，二者从一二线城市一路打到了下沉市场。&nbsp;</p><p>而同样的“知青下乡”即视感下，二者的打法也颇为类似，都以合作商为突破口，在“强龙难压地头蛇”的下沉市场展开身手。&nbsp;</p><p>去年7月，美团外卖合作城市发布征集令，在乡镇、景区、园区等外卖空白区域招募合作商，合作商可使用现有主体或其他主体申请合作，每个主体可代理10个空白区域；并打出slogan“<strong>小镇经济活力充沛，蓝海市场等你开拓”</strong>。&nbsp;</p><p>同时，美团给出了一系列优惠政策，如调低佣金比例，“第一年不收取服务费，第二年收取1%”，降低保证金标准，放宽准入门槛，简化入驻流程，大有求贤若渴意味。&nbsp;</p><p>9月，抖音紧随其后，启动“区域服务商业务”，宣称将在平台已覆盖的100个下沉城市中，通过“一城一策”的运营方式，吸引并联合优质区域服务商，共同服务好本地中小商家需求。&nbsp;</p><p>在人生地不熟的乡镇，中间商至关重要，正如抖音生活服务服务商业务副总裁唐学书所言：“服务商对大盘的渗透率在50%以上，个别领域会更高。”而不同于美团招募的外卖代理商，作为内容平台，抖音找的“服务商”则更偏重于具备全案营销能力的传媒公司，主要任务则是帮助商家“数字化转型”，如熟悉短视频、直播、组品选品、内容策划、投流推广等等。&nbsp;</p><p>事实上，这也指向了<strong>两者在本地生活领域底层逻辑的不同，也就是“先有货还是先有人”的差别。</strong></p><p>对地推起家，立足于消费者后端、确定性需求的美团来说，最重要的是找到本地有口皆碑的优质商家，并将其接入美团的“数字接口”，为其数字化进行赋能；而抖音的核心资产是庞大流量池，这就导致其致力于在前端创造需求，在“货找人”上主动出击，依赖探店短视频、直播带团购券来触及本地用户——很多抖音用户都早已对刷着刷着抖音，忽然刷出一条距自己3km左右的本地饭馆广 告见怪不怪。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_0e546e72ebae4838a4d08d661bff88e7@685787461_oswg151344oswg1080oswg775_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这就导致在下沉市场，二者同样吸引不同商 家：对本就不缺客流量的老字号而言，借美团实现数字化转型更加稳妥，而对新兴餐饮门店、返乡创业的年轻店主或亟需短期内快速获客的商家来说，抖音达人带来的流量显然更具吸引力。&nbsp;</p><p>当然，这两部分商家并不是全然割裂的，很多商家往往愿意美团、抖音、快手全都试试，这就导致“低价”成为占据下沉市场心智的竞争重点。&nbsp;</p><p>2023年3月，美团启动了“神价日”活动，包含了秒杀、直播、短视频等组合拳，随后，美团开设了特价团购等一级入口，以“低价爆品”进行引流；张川的内部信中，也指出建设“天天低价”的新飞轮作为美团到店的竞争力关键。&nbsp;</p><p><strong>而对于发力内容电商已久的抖音来说，“低价”本就是核心手段之一</strong> ，无论是面向商家将抽佣比例降至2%至8%，还是面向用户的9.9低价，都致力于拉更多商家来抖音上宣发，让小镇青年、县城贵妇“刷着刷着抖音，莫名其妙团了张烤鸭券”，进而完成核销转化。&nbsp;</p><p>而对快手来说，除了和抖音类似的流量、达人、低价逻辑外，作为“下沉王者”，其本地生活的逻辑又有所不同。&nbsp;</p><h2>二、快手后起：从老铁中来，走“老铁路线”</h2><p>如果说对美团、抖音来说，进攻下沉市场是一场充满未知的探索，那么对快手来说，<strong>下沉市场的本地生活开辟无疑是一场引起极度舒适的“本土作战”。</strong></p><p>作为去中心化的普惠性社区，从成立之初，下沉市场就一直是快手的大本营，而下沉土壤长出的“老铁”“家人”性情文化，又进一步强化了私域流量模式下的粉丝粘性——至今，或许仍有小镇青年怀念那个社会摇、喊麦风起云涌的“乡镇快手江湖”。&nbsp;</p><p>如今，虽然社会摇大军随着牌牌琦、天佑被封杀销声匿迹，但“老铁经济”却在下沉市场保留了下来，在主播一声声“家人”的呼唤中，老铁们激情下单。而随着小镇青年和县城贵妇们钱包越来越鼓，花手摇出来的富贵如今降落在快手身上。&nbsp;</p><p>QuestMobile数据显示，2023年9月线上高消费意愿用户增长贡献率方面，一线城市占比仅为1.7%，三线及以下城市占比44.2%；而同月快手用户画像中，三至五线城市及以下用户占比60%，这一用户群体可支配收入高，消费意愿强，品牌愿意在快手上寻增量。&nbsp;</p><p>正如笑古所言，现在大量品牌是往下走的，因为往上已经饱和，品牌向下卷，快手用户刚好契合商家的业务拓展方向：“我们对团购商家最大的价值是提供增量的老铁用户。”因此，快手本地生活虽然起步晚，2022年10月才成立相应事业部，但仍然给到了美团、抖音压力。&nbsp;</p><p>数据显示，2023年快手本地生活GMV增长25倍，买家数增长23倍，新线城市用户规模增长545%。快手平台有下单行为的老铁用户人均月购物金额超1000元，活跃日活用户日均使用时长超2小时。&nbsp;</p><p>而在具体打法上，快手与抖音的逻辑有相似之处，但并不全然相同。相同的是立足内容平台地盘卷低价、流量补贴，如去年在快手团购频道内上线“快手补贴”商品、“敢比价”品牌，在今年推出十亿级平台补贴和千亿流量，以“爆品引燃计划”扶持更多团购商品，以及通过“广告主增航计划”帮助商家扩大交易规模。&nbsp;</p><p>不同的，则是更具“下沉市场特色”。在外界对下沉市场本地生活的想象还停留在“到店核销”“线上外卖”时，快手的业务范围曾触及到保媒拉纤、介绍工作、县城卖房。&nbsp;</p><p>在2022年，快手上线了直播间“相亲角”功能和“快招工”，并成立“房产业务中心”，线上直播卖房，线下老铁带看。据当时的数据显示，快招工月活用户规模超1亿、入职转化率超8%，快相亲直播间同样吸引了一批本土媒婆“数 字化转型”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_ccb90988e957416b9070822a21de8cac@685787461_oswg89054oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一路径也很清晰，本质上都是以“家人文化”与熟人社会的信任纽带为支点，撬动整个本地生活杠杆——“那不是主播，那是我大哥，大哥给我介绍工作，他能害我吗？”而不同于抖音的自上而下的达人、“大V”探店效应，快手去中心化的分发机制，让其在中尾部主播、甚至“素人”探店领域更具想象力，主打一个熟人圈子中一传十、十传百的口碑扩散效应。&nbsp;</p><p>当然，对快手来说，最大的问题就是正式起步晚，早在2020年，美团已开始在安徽芜湖试行针对下沉市场的“拼好饭”，而对2022年末成立本地生活事业部，并在去年刚刚采取“单城模型验证”跑通青岛、哈尔滨等城市的快手来说，虽然具有“老铁基础”，但想要在自己的下沉大本营中完全推广开，还有很多基建工作，尤其是地推的“脏活、累活”要做。&nbsp;</p><p><strong>那么，随着“三国杀”正式开局，行业格局将会如何改写？</strong></p><h2>三、抖快奇袭分到店蛋糕，美团以重资产底盘“守擂”</h2><p>一方面，随着抖音、快手“奇袭”，美团的到店蛋糕确实在被不断分食。&nbsp;</p><p>作为轻资产、手握巨大流量待变现的内容平台，抖音、快手在主动获客、从源头上拦截客户“出奇制胜”、弯道超车，且随着迅速增长，有望进一步蚕食美团到店业务，并在狭路相逢的下沉战场遭遇，拖缓美团“下沉军团”步伐。&nbsp;</p><p>2023年，美团核心本地商业收入为2069亿元，同比增速28.7%，合作商家为950万家；抖音生活服务平台总交易额增长256%，入驻门店超450万家；快手GMV增长25倍，买家数增长23倍，品牌商家数同比增幅417%。&nbsp;</p><p>交银国际预测 ，2023年抖音本地生活服务规模将达到2500 亿元，其中酒旅GMV实现600亿，接近美团的四分之一。 同时，分析师还预测，2024年抖音酒旅的市场份额会再上1个百分点。&nbsp;</p><p><strong>而进入2024，快手也采取“合纵连横之术”进一步功美团到店下盘：</strong> 1月17日，携程和快手共同宣布达成战略合作。依据合作内容，携程将首次进入快手本地生活生态，为快手老铁们提供旅行产品和服务，快手也将为此提供流量助推、商品补贴、达人合作等。&nbsp;</p><p>然而，另一方面，不可忽视的是，即使抖、快在到店领域可以分走部分蛋糕，美团的到家业务护城河仍根深蒂固。对没有配送体系的抖、快来说，想到家只能与第三方配送平台合作，或直接把配送问题丢给商家解决。&nbsp;</p><p>2022年，抖音与达达、顺丰同城、闪送等第三方即时配送平台达成合作，同年，快手也宣布与顺丰同城合作，由顺丰为其“同城巨拼”业务提供配送。第三方配送体系往往意味着不稳定，时效性与服务难以保障，这就让美团在到家领域仍有“重武器”这一绝对优势。&nbsp;</p><p>正如此前在电话会议上，对于怎么看待外卖和到店的市场竞争时，王兴曾自信满满地表示，对于外卖配送，他认为无论是消费者数量、商家数量还是配送网络，美团都具备很强的优势，无论其他既有平台还是新入场的短视频平台，都不具备挑战美团的实力。&nbsp;</p><p>这就形成了一种奇妙的平衡：在未来，三者在下沉市场更可能呈现出一种“三足鼎立”模式：对商家来说，一方面无法拒绝美团旗下大众点评的口碑资源，另一方面也无法忽视抖、快的流量诱惑；对消费者而言，最乐于见到的就是巨头卷低价、狂“撒币”，并在巨头争夺战中薅羊毛。当然，<strong>对如今的互联网巨头来说，不会任由自己陷入低价零和博弈中，而是会在竞争趋缓后转舵。</strong></p><p>这也应了美团王兴最喜欢的那本书《有限和无限游戏》，以及基于此的边界与终局思维——<strong>有限游戏以取胜为目的，而无限游戏以延续游戏为目的。有限游戏是画地为牢的游戏，旨在以一位参与者的胜利终结比赛。</strong></p><p>如今，在充满奇迹与张力的下沉市场，无限游戏再次上演。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MG01l6TqKQnuO45qaXey3g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新摘商业评论”（ID:xinzhainews）</a>，作者：番茄酱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2677857886801415</id>
            <title>他们用AI“复活”1000多个逝者，是善意还是欺骗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2677857886801415</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2677857886801415</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 08:02:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI技术, 数字永生, 情感表达, 扮演者
<br>
<br>
总结: 通过AI技术，团队提供数字永生服务，让委托人与逝者形象互动。扮演者在视频通话中模拟逝者外在，AI附着逝者内在。团队转型后开始收费，每天扮演多个角色，倾听生死故事，被带入情绪中。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>看着屏幕对面的人哭得声泪俱下，徐欣也稀里哗啦地哭了起来。他知道自己应该调整出长辈的姿态，叮嘱对面的年轻人在平日里注意身体。或者干脆什么也不说，用镇定的表情安抚对方即可。</p><p>但他没忍住，又一次在扮演时哭了出来。他扮演的是对面男人死去的父亲。在AI技术的包裹下，30岁的徐欣变成了老人，有着老人生前的样貌、声音，甚至连说话的语气都一样。</p><p>男人的诉求是“看一眼父亲就好”。接通视频电话后，他立刻对徐欣说：“你别说话，我知道你是假的，我怕出戏。”</p><p>但徐欣能明显感觉到对方内心的翻江倒海。他静静地坐在那里，几分钟后，眼眶红了，鼻子耸动，嘴角忍着抽搐，流着泪向“父亲”诉说：“我现在在外企做高管，很优秀，你可以放心。以前和你的关系剑拔弩张，你临走时都在埋怨你，我特别后悔……”</p><p>在失去和悲痛面前，经过设计的情绪往往不堪一击，徐欣已经扮演过几十个“已经去世的人”，经常会被带入情绪中，跟着屏幕对面的人一起哭。</p><p>徐欣所在的团队叫作“超级头脑工作室”。去年，他们开始为委托人提供“数字永生”服务，创始人张泽伟称他们做的事为“AI疗愈”，其在网络上广为流传的说法是“AI复活”。</p><p>委托人提供逝者生前的影音、照片资料，张泽伟和团队用AI做出一个高度还原的逝者形象，该形象能和生者进行互动。</p><p>但在这种涉及到情感表达的场景下，会出现AI无法及时应对的情况。他们创造了“一个人”的外在，需要用真人来支撑其内在。每次视频通话时，都需要一个和逝者身型相似的人进行基础扮演，AI再将逝者的样貌、声音附着在扮演者身上。</p><p>张泽伟扮演过200多次，徐欣扮演过几十次，“团队每个人在搞技术的同时，都是扮演者”。他们也开了淘宝店“数字生命工厂”，通过电商渠道对接各种委托。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240407/v2_d4e2ce4744204ce8b3c20f55097904ad@5891329_oswg318383oswg504oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>将近一年时间，超级头脑工作室的5个人，已经做过1000多次“AI疗愈”。他们帮患癌的女孩子分过手；扮演过去世的“儿子”，和老人通电话，隐瞒老人真相；也扮演过已经去世的“父亲”，让在悔恨中的儿子再和“父亲”聊一次。</p><h3>人世间的悲苦都涌来了</h3><p>做“AI复活亲人”项目之前，张泽伟和同事们一直在用AI做教育、培训相关的服务，比如到学校跟孩子们讲什么是人工智能，到企业教员工如何使用AI工具等等。</p><p>去年3月，徐欣从贵州来到南京，帮张泽伟做自媒体推广。他们在抖音、小红书等渠道发布和公司业务相关的短视频，工作之余，也教人如何辨别AI换脸诈骗。刚开始，流量最好的视频只有几千次播放。</p><p>其实在多年前，就有科技公司研究AI换脸变身技术，但AI行业整体受到技术、理解能力等方面的限制，效果差强人意。直到去年open AI的技术爆发，让行业人士看到了其落地的可能性。</p><p>张泽伟意识到，这是一个“前无古人”的赛道。大科技公司很少将重心放在如此细分的领域，而老百姓的需求，更多时候是被老百姓自己关注到的。</p><p>有一天，张泽伟跟徐欣开玩笑说：“这个事情（数字永生技术）全国没几个人能做。”徐欣觉得他在吹牛，但后来很多事情都被张泽伟说中了，比如AI技术既然能模拟人脸、声音，那么诈骗的事情一定会发生；比如他觉得不断地拍短视频进行“反诈”宣传，也一定能起到警示作用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240407/v2_2b1548b0938247ea9346b97088282bc6@5891329_oswg120653oswg1080oswg1690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在电影《孤注一掷》上映之前，他们就做过几个月的“反诈视频”，提醒大家不法分子如何使用AI进行诈骗，如何辨别该情况。</p><p>“到时候央视也会来找我们。”张泽伟说。徐欣不信，他们只有几百个粉丝，央视怎么会来？但后来央视真的来找他们拍摄了。他也了解到，好像真的没有多少人能做到用AI做出高度相似的“数字永生人”。</p><p>他转而想，既然这个技术掌握在少数人手里，那我们作为其中之一，还能将它发挥出什么价值？难道只讲“反诈”吗？或者整天拿来娱乐吗？那太糟蹋技术了。</p><p>那时候，张泽伟有个朋友的父亲因意外去世。为了瞒着家里的老人，朋友找到张泽伟，希望他帮忙用AI复原去世的父亲，和他的奶奶视频电话，让老人认为儿子还活着。</p><p>他原本不愿意接这个委托，但朋友说：“让老太太知道儿子去世了，她绝对活不过3个月。”张泽伟再也说不出拒绝的话，“我觉得人命大于天”。</p><p>那是张泽伟人生中第一次“扮演别人”。他花了很多时间熟悉朋友的父亲，为可能出现的突发状况准备了很多应急策略。</p><p>他们将逝者生前留下的影像和语音一一整理，“喂给”AI，试验过很多次才正式开始，“紧张到不行”。张泽伟还记得第一次帮朋友骗奶奶时的心情，“责任太重了，万一出现纰漏怎么办？”但看到奶奶在屏幕里露出的笑容后，他瞬间就被感染了。</p><p>这件事发生后，仿佛一夜之间，人世间所有的悲苦都向他涌来，“一大堆人找到我们，想复原他们去世的亲人”。</p><p>张泽伟和同伴们受到了很大的冲击，“过去我们是没看到这些东西，那现在我们看到了，能不去做吗？”他们决定彻底转型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240407/v2_9d2a76008f9b49f59e3f139eca3b1c45@5891329_oswg150652oswg1080oswg1551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>刚开始，他们不肯向用户收费，“在那种场景下，你怎么能开口要钱呢？”但各种成本摊在那里，技术要钱，工作室要花钱，大家要吃饭，于是他们做了一个项目收费表格。</p><h3>你要做的事情就是骗他</h3><p>一年来，团队的每个人都当作很多次“演员”，他们每天都在倾听关于生死、悔恨、遗憾的故事，“这些事不提还好，但当你回忆一件具体的事情时，在那种状态下，还是会被带入当时的情绪中”。</p><p>有一次，一个中年男人找到团队，说因为家族病，他的父亲、哥哥都离世了。在哥哥去世时，他年迈的母亲因悲伤过度心脏病发，被送进了医院抢救。在他联系团队之前，他年仅20多岁的儿子也因家族病去世了。</p><p>老母亲送走了自己的丈夫、儿子，如今还要送走孙子。委托人担心她的身体，希望团队能用AI帮做出一个“孙子”，在过年的时候给老太太打个视频电话，说孙子去了国外，赚了钱再回来孝敬她。</p><p>35岁的毛毛担任了这次的扮演者，他平时在团队里负责视频拍摄、分发等工作，也做过不少扮演工作。对他来说，矛盾的心情一直都在，“毕竟你要做的事情就是去骗对方”。</p><p>很多时候他的情绪工作建设得很好，但进入到情境中，仍会随着对方的情绪波动而流泪。</p><p>有一个小伙子，在传统企业做施工方。在一次作业中，他和同事将井盖打开，他需要探头进去作业。结果井盖突然盖了下去，砸在小伙子的头上。</p><p>小伙子的父母到现场后，看到的是血肉模糊的儿子，母亲瞬间吓晕过去了，此后变得神神叨叨，说儿子变成了无头鬼，精神失常，无法正常生活。小伙子的父亲找到团队，请他们还原儿子的样貌，让母亲看一下，儿子是完好的。</p><p>这个父亲告诉他们，一定要强调儿子的头还在，他对母亲只有感激，他现在过得很好，只是无法陪伴他们了。</p><p>这件事给了毛毛很大的震撼，他听得汗毛竖起。理智上他不愿意触及封建迷信，但感性上，那位母亲需要人开脱，她还得继续生活。和团队权衡一阵后，他们决定接下这个委托，助她解脱，不被儿子惨死的梦魇困扰余生。</p><p>为了让相似度更高，团队的每个人都上去试了一下，最终选定毛毛上场。他在视频通话前做了很多心理建设，中国人或多或少，都对鬼神有所敬意。同伴们对他多有鼓励，说你是在做好事，“你说我犯怵吗？我也犯，我要扮演‘无头鬼’”。</p><p>但一想到他有可能拯救一位失独母亲，某种程度上，他是在帮助人。复杂的思想被强行掩盖，他和团队演了一场戏给那位母亲看，那位父亲则在其中配合着。</p><p>视频里，那位母亲的精神状态非常差，毛毛喊了几声“妈妈”她都没反应。最后他用力喊了一声，她看着“儿子”愣了很久，然后开始情绪爆发。</p><p>毛毛听着她语无伦次的嘟囔着，心里五味杂陈，“有抗拒，有同情，更多的是悲伤”。但他不断地告诉自己，我要去疗愈她，这是我应该做的事情。</p><p>他无法控制地带着哭腔，说完委托人交待给他的话，不停地安慰“母亲”，事后心情久久不能平复。他们不会对委托人做回访，除非对方主动联系他们，因为“回访就相当于重提悲伤”。他不知道那位母亲后来怎么样了，他希望那通视频电话能让她慢慢回归正常的生活。</p><h3>“我将永远存在”</h3><p>每接到一个委托任务，张泽伟和团队成员会进行一周左右的前期沟通，“会深度了解对方的故事，写好提纲，敲定称呼、内容、话术，有时候还要学习方言”。</p><p>他们的业务板块分三个部分：一是“AI疗愈”，即扮演者“穿戴”上别人的样貌与声音，和客户聊天互动；</p><p>二是“数字相框”，这类业务主要是“机器驱动”，无需人类扮演，逝者数字形象的动作声音，都由底层大模型技术生成；</p><p>三是“3D超写实数字人”，能造出逝者的全息投影，交付形式更重，团队目前正在将其落地中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240407/v2_bdacff50bd9746fb908d1ebd1fddb9fb@5891329_oswg75344oswg750oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在现实中，“AI复活”的话题争论已久，在关乎生死的问题上，讨论向来尖锐。有人认为要让生者忘记，才能向前看。张泽伟和团队理解这种矛盾感，但事物都有两面性，每次他们看到委托人的不甘心与遗憾，以及客户在通话时的笑容，会觉得“AI疗愈”确实能带来情感寄托。</p><p>“尤其是需要和小孩、老人通视频电话时。”张泽伟和团队接到最多的委托案例，是和老人通话，不外乎是向老人隐瞒儿子、孙子去世的消息，担心他们的身体状况。</p><p>“但在通视频电话的时候就会发现，老人接到视频会很开心，有的甚至手舞足蹈。他们会过问你的生活细节，会叮嘱你好好吃饭。这种时候，我们做这一切难道不值得吗？”</p><p>刚开始做“数字人”时，张泽伟就做了自己的数字分身，毛毛的第一反应也是给自己做一个，“徐欣也做了，我们团队的每个人都做了自己的‘数字分身’”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240407/v2_04a04aa74d344d418fd5898256a9c911@5891329_oswg99307oswg1080oswg903_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">徐欣在和10年前的自己通话</p><p>&nbsp;</p><p>毛毛是个天文爱好者，他每次感慨宇宙浩渺的时候，就会觉得死亡也许并不那么可怕。“既然是每个人都要面对的事情，那我们是不是可以留下点什么。”</p><p>他们会不定时给自己的“数字分身”投喂素材，并培养它的意识。经过海量的素材训练，以及长时间的技术发展，他们认为“数字分身”也将会拥有高度近似自己的意识。他们希望自己的“数字分身”能永远存在下去。</p><p>“你的下一代会记得你，孙辈也会记得你，那么再往后呢，还会有人记住你吗？”他觉得这件事情是有意义的，“数字人可能会改变人对生命的认知吧，它至少证明我在这个世界上存在过，并且我将永远停留”。</p><p>对徐欣来讲，数字分身的存在有必要，“但这东西毕竟是假的，我不能把所有的情感都寄托在科技上”。在见证了这么多生死后，他最大的感触就是把握当下，珍惜眼前人。</p><h3>他说他很开心</h3><p>对扮演者来说，被对方带入情绪是难免的，“很多时候，他们哭得稀里哗啦的，我们也哭得稀里哗啦的”。徐欣说，“这没什么，有时候真情流露也不是坏事”。</p><p>但跳出来看，这是一门生意，也不仅是一门生意。他们花了大力气说了许多善意的谎言，目的是“疗愈别人”，因此他们必须要让自己麻木起来。</p><p>“就像医生一样，第一次拿手术刀的医生，有的还会晕血。但时间久了，就会理智地开刀。”徐欣和团队的每个扮演者都在努力地变得“冷漠”。</p><p>刚开始做“AI疗愈”时，张泽伟问徐欣，你知道我最怕的是什么吗？徐欣说，我不知道你怕什么，但我怕穷。那个时候，他们不好意思跟委托人收钱，徐欣上有老下有小，他需要养家糊口。</p><p>张泽伟说：“我们这个行业一定是颠覆性的赛道，将来可以赚钱的。但我最怕的是，我做久了会变得冷漠、麻木。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240407/v2_5414c7c945fe4055af631aa4d5009e05@5891329_oswg108965oswg1080oswg1132_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>后来真的如他所说，大家每天要消化几十个委托人的故事，不断地面对生死，然后参与其中，“久而久之真的会麻木，以前别人一上来，我们会关心他们的故事，我们能提供什么帮助，最后再收取一点报酬。现在咨询的人太多了，我会直接先发一个价目表，再问对方想要什么，表明我能做什么”。</p><p>前不久，一个男人半夜12点找到徐欣，问他做一个效果好点的数字人要多少钱。徐欣每天要面对大量这样的询问，无法一一详细解答，便让他自己去看账号里的案例。男人说他看不懂，徐欣以为对方是像平时一样的“无效客户”，或者是同行来捣乱，便没理对方。</p><p>结果他发了一句：“求求你。”徐欣意识到“不一样了”，他加了对方的社交账号，听了对方的故事。</p><p>“我爸爸是因为我才去坐的牢，然后在牢里走了。最后一面没见到，是因为我没带身份证。我爷爷奶奶见他的时候，他嘴里一直问宝宝呢？他还叫我宝宝。”</p><p>多年前，他年少不懂事坐牢了。他的父亲为他铤而走险做了不好的事情，也坐牢了。后来他出狱后，才知道父亲在监狱里换了癌症，爷爷奶奶去见了父亲最后一面，但他因为没有带身份证，无法进去看望，也没能见到父亲。</p><p>而他手里只有父亲一张发黄的老照片，他将最后一线希望寄托在徐欣身上，哭着求徐欣。</p><p>徐欣无法给他做出完整的数字人，因为没有视频和声音。但他提出免费帮对方做一个简单的“交互型数字人”，能让“父亲”动起来，和他说说话。</p><p>他花了十几分钟帮对方录好了教程，让男人按照他的教程制作父亲的“数字人”。凌晨2点，他给徐欣发了一个交互视频，视频里他和父亲进行了简单的对话。男人对徐欣说，“我会一辈子记住你，你帮我实现了一个愿望”。</p><p>从徐欣的角度看，让一张照片动起来，并不算什么。但对男人来说，他最重要的人只剩下那张照片了。徐欣想起之前和张泽伟的对话，或许他没有变得麻木。</p><p>一个多小时前，男人带着绝望找到徐欣，哭着讲述。</p><p>一个多小时后，他对徐欣说他很开心。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzAyNzcwMA==&amp;mid=2650644811&amp;idx=1&amp;sn=6877eac480d803219008246b38a48aa7&amp;chksm=bee94b50899ec246c5152b63a8ac92b3430a9056b3aa2ef80e354fcf546c4df6ea3a19200e83&amp;token=2092988262&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“卖家”（ID:maijiakan）</a>，作者：郑亚文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724375698917129</id>
            <title>特斯拉端到端一骑绝尘，中国智驾能否与之抗衡？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724375698917129</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724375698917129</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 07:59:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电动化, 智能化, 自动驾驶, 技术领先
<br>
<br>
总结: 中国汽车市场正在经历电动化和智能化的双重变革，特斯拉、华为、大疆和毫末等公司在自动驾驶领域展现出技术领先的态势，各自采用不同的技术路线和算法，推动着智能驾驶技术的发展和革新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果说电动化引领了汽车产业变革的上半场，给中国汽车市场注入了一针强心剂，那么以智能化为主导的下半场同样在中国激战正酣。</p><p>随着大模型和人工智能技术与汽车的深度融合，使得自动驾驶成为新一轮科技和交通革命的主战场。在这个技术飞速发展的时代，2024开年爆火的Sora不仅吸引了科技界的目光，同时也给自动驾驶领域投下了一颗重磅炸弹，结合Sora的视频生成技术，让端到端自动驾驶似乎找到了捷径。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_44c8a2c5bb424cf09136b32a2c9980b5@5748130_oswg183383oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>特斯拉攻克端到端，技术引领时代</strong></h2><p>特斯拉作为全球自动驾驶的领导者和行业先锋一直在技术上引领行业，在 2020-2021 年到来的的大模型时代，特斯拉引领自动驾驶行业迈向新篇章，提出了BEV+Transformer的创新算法。特斯拉将BEV和Transformer结合，并且首次实现了该算法的商业化落地。相比于传统自动驾驶算法，BEV+Transformer大模型在感知能力有了极大进步。随后在2022年，特斯拉在算法中加入占用网络。占用网络的基本思路是对周围环境进行分析从而获得体积占用率，以此为基础实现实时感知。时间来到2024，特斯拉最新的FSD V12版本采用端到端方案，这是完全基于大模型和数据驱动的方案。端到端自动驾驶的核心思想是将车辆从传感器中收集到的信息直接输入到一个整合的深度学习神经网络中，该网络经过处理后直接输出自动驾驶汽车的驾驶命令，包括方向盘转角、方向盘转速、油门踏板开度、制动踏板开度等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_2d8af3b0bf864441a36c9c48a3607d45@5748130_oswg3589092oswg2144oswg1100_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国内目前仍处在 BEV+Transformer到占用网络的演变进程上，特斯拉则已经走在端到端方案的路上。中国智驾企业只有承认差距，正视差距才能缩短差距迎头赶上 。</p><h2>华为引领中国智驾崛起，无图方案“遥遥领先”</h2><p>华为是目前智驾领域发展速度最快的玩家之一。2022年7月,搭载华为智能辅助驾驶解决方案系统ADS 1.0的极狐阿尔法正式发布，标志华为正式落地城区级别的智能驾驶。2023年4月16日，华为正式发布ADS 2.0，在算法层面实现了巨大突破，目标直指不依赖于高精地图的城区智能驾驶功能。华为ADS 2.0能够快速实现无图智能驾驶NCA，主要还是依赖两个算法，「识物」的GOD 2.0网络和「识路」的RCR 2.0。华为ADS 2.0进一步升级GOD网络，道路拓扑推理网络进一步增强，有点类似于特斯拉的占用网络。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_a7f878f69c1d4b5aacffe1cc9f2735ca@5748130_oswg197210oswg600oswg318_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>大疆主打纯视觉，倡导智驾平权</strong></h2><p>大疆作为全球领先的无人机企业，其在智能驾驶领域的纯视觉路线同样引人关注。大疆的纯视觉方案基于其在无人机领域积累的视觉技术，通过摄像头实现对周边环境的感知。</p><p>大疆的纯视觉路线具有以下特点：首先，成本低。相较于激光雷达等传感器，摄像头成本更低，有利于大规模商业化推广。其次，识别精度高。大疆在视觉算法方面具有深厚的技术积累，能够实现对周边环境的精确识别。最后，系统简单。纯视觉方案避免了多传感器融合带来的系统复杂性，有利于提高系统的稳定性和可靠性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_bb7094ab819e4cc6a646a8fc861713ab@5748130_oswg168895oswg1080oswg608_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近期大疆成行平台在已量产的「7V+32TOPS」基础版配置上，推出「7V+100TOPS」及「10V+100TOPS」两个配置，其中「7V+100TOPS」配置，有望让15万元级别的乘用车都拥有全国都能开的城市领航功能。据悉以上三个配置今年均有新款量产车落地，为「成行平台」全面覆盖市面主流8～25万多种动力车型提供支撑，满足广大主流车型消费用户对高阶智能驾驶日益增长的功能体验需求。</p><h2>毫末贴上性价比标签，助力车企智能化革命</h2><p>作为自动驾驶领域一家成立不到五年的初创公司，毫末智行以极致性价比的产品定位找到了属于自己的智驾市场。毫末与特斯拉的的技术路线类似，特斯拉坚持大模型、大数据和大算力以及走端到端的技术路线，毫末与其思路不谋而合。在AI自动驾驶领域，毫末是大模型研发和应用的先行者。去年4月11日，毫末正式发布了业内首个自动驾驶生成式大模型DriveGPT，中文名雪湖·海若，成为大模型技术落地自动驾驶新范式。成立四年多来，毫末已成为中国量产自动驾驶领军者。截止到2024年3月，毫末乘用车智能驾驶产品 HPilot 搭载车辆超过20款，用户辅助驾驶行驶里程突破1.3亿公里。毫末HP170、HP370、HP570三款千元级辅助驾驶产品，有着极高的性价比，可满足高、中、低价位不同车型的量产需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_39924cc7606c42e5847e3505bb13c295@5748130_oswg1340980oswg1269oswg708_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有行业人士认为，毫末快速跻身中国自动驾驶前列梯队，归功于技术、工程化能力以及丰富的量产经验。2024开年，有消息称毫末又获得两家主机厂合同。据悉，其中一家为头部主机厂大规模量产订单。</p><p>特斯拉、华为、大疆、毫末等企业在智能驾驶领域的独门绝技，展示了目前全球智驾行业的多元化发展。特斯拉的端到端技术一骑绝尘，华为的无图方案、大疆的纯视觉路线以及毫末的性价比战略，各有千秋。在这场江湖混战中，中国智驾企业能否与特斯拉抗衡，还有待时间的检验。但可以肯定的是，随着技术的不断进步和市场的日益成熟，中国将继续在智能驾驶的道路上稳步前行，为世界汽车产业的未来贡献中国智慧和中国方案。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号“圆周智行”（ID:yuanzhouzhixing），作者：圆周智行，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2724330598159107</id>
            <title>AI的iPhone时代已经开启？阿尔特曼瞄准AI硬件，一张图看懂其百亿投资版图</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2724330598159107</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2724330598159107</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Apr 2024 07:50:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, AI硬件设备, 初创公司, 融资
<br>
<br>
总结: 一家由OpenAI首席执行官和前苹果设计总监创办的初创公司正在寻求10亿美元的融资，他们联手开发一款由AI驱动的个人设备，挑战传统智能手机形式，AI硬件设备已成为初创公司主战场，AI硬件革命已经开始。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当地时间4月6日，据科技媒体The Information报道，OpenAI首席执行官（CEO）山姆·阿尔特曼和前苹果设计总监乔尼·艾维创办的初创公司传出了新的融资消息。据悉，二人已联手开发一款由AI驱动的个人设备，目前正在寻求10亿美元的融资。&nbsp;</p><p>最新消息称，二人已与软银CEO孙正义进行了秘密会谈，目前该初创公司潜在的投资者包括OpenAI的现有投资方Thrive Capital，以及劳伦·鲍威尔·乔布斯所创立的风险投资和慈善组织Emerson Collective。&nbsp;</p><p>有关该AI设备的细节仍处于保密状态，但内部人士透露，它将挑战传统智能手机的形式。实际上，AI硬件设备也已成为初创公司的主战场。去年以来，Humane的可穿戴设备AI Pin、Rabbit的AI设备R1都曾在互联网上掀起热潮。The Verge称，“AI硬件革命”已经正式开始。&nbsp;</p><p>《每日经济新闻》记者注意到，阿尔特曼是以个人身份参与乔尼·艾维的AI项目。另外，数据显示，阿尔特曼作为个人投资者，还至少进行了约100笔投资，涉足领域除了AI，还有能源、社交平台、医疗保健、航空航天和区块链等。据彭博社，截至3月1日，阿尔特曼的净资产首次突破20亿美元，但这一数据并不包含其在OpenAI中的收益。&nbsp;</p><h2>“AI硬件革命”已经开始？</h2><p>早在去年，外媒就曝出阿尔特曼与艾维携手开发面向个人使用的AI硬件。当时，艾维还招募了离任的苹果高管Tang Tan，加入前者旗下的设计公司LoveFrom从事AI项目。据悉，艾维方面负责塑造这一AI产品的外观和功能，而阿尔特曼则负责为其提供软件基础。&nbsp;</p><p>有关该AI设备的细节仍处于保密状态，但内部人士透露，它将挑战传统智能手机的形式，旨在探索以AI为基础的新交互方式，让人想起初代iPhone以其革命性的触摸屏对移动计算世界产生的影响。&nbsp;</p><p>The Information称，新产品“看起来不会像智能手机，可能是一种类似Humane AI Pin的可穿戴、无屏幕的AI设备”。此外，内部人士同时称，该团队目前专注的是开发专门为家庭环境量身定制的设备，这意味着，这款设备很可能是针对智能家居场景而设计。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_52a0021fd2fb4adf8932d2b054153f9d@000000_oswg75694oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Humane AI Pin 图片来源：Humane官网&nbsp;</p><p>实际上，AI创新设备也已成为初创公司的主战场，不少初创公司已经在探索通过AI来增强用户体验的硬件产品。例如，Humane的AI Pin和Rabbit的硬件设备R1去年发布时就曾在互联网上掀起热潮。此外，AI初创公司Brilliant Labs也在近期推出了集成多模态AI眼镜Frame。&nbsp;</p><p>这类AI设备在市场上也受到广泛欢迎。据报道，Statista的数据显示，Rabbit R1于今年1月发售，前五批已售出约50000台。第六批已开放预订，数量为50000件；而Humane AI Pin第一批产品的产量就达10万台。&nbsp;</p><p>The Verge称，这些AI硬件设备可能会让用户想起拥有第一部翻盖手机的体验，无论如何，AI硬件革命已经正式开始。重要的是，人们将获得很多关于如何与技术互动的新思路。&nbsp;</p><p>不过，也有外媒评论称，由于艾维公司的初始估值较高，且其产品尚未经市场验证，该初创公司可能在筹资面临挑战。&nbsp;</p><p>早在Humane和Rabbit推出各自的AI硬件设备时，市场情报公司IDC负责设备数据和分析的副总裁Francisco Jeronimo就认为，用户与AI的交互是否需要一种新硬件，仍然是一个悬而未决的问题。&nbsp;</p><p>他在X平台上写道：“只有那些不了解消费者使用技术方式的人才会相信这些产品能够成功。虽然这些想法本身有其优点，但现实是消费者不需要这些设备，他们需要智能手机。”&nbsp;</p><h2>阿尔特曼的投资帝国：个人投资约100笔，净资产首超20亿美元</h2><p>《每日经济新闻》记者注意到，阿尔特曼是以个人身份参与艾维公司的AI硬件项目。外媒称，目前尚不清楚OpenAI是否会参与到其中，不过其最新的GPT系列模型可能将为该设备的AI功能提供技术支持。&nbsp;</p><p>除了担任OpenAI的CEO，阿尔特曼还是许多初创企业的投资人，涉足AI、能源、社交平台、医疗保健、航空航天和区块链等多个领域。&nbsp;</p><p>据报道，阿尔特曼通过多个公司主体进行了大量投资，这些主体包括风险投资公司Altman Capital、Apollo Projects和Hydrazine Capital。他投资的初创企业包括Humane、社交平台Reddit、核聚变公司Helion Energy，以及生物医学公司Retro Biosciences等。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240408/v2_a7375eac7b6f4411bb35d3b959249001@000000_oswg135139oswg1080oswg1190_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截至2023年12月7日阿尔特曼的投资情况 图片来源：CB Insights</p><p>而Crunchbase的数据显示，阿尔特曼作为个人投资者至少进行了约100笔投资。其中，他投资了至少9家独角兽公司，包括人力资源技术初创公司Gusto、脑机接口公司Neuralink和网络保险公司Coalition。&nbsp;</p><p>不过，鉴于其曾在Y Combinator孵化器担任了五年CEO，阿尔特曼实际的投资数量可能远远超过这个数字。2005年，阿尔特曼与Reddit的两位联合创始人史蒂夫·霍夫曼和Alexis Ohanian加入了硅谷创业孵化器Y Combinator。作为天使投资人，多年来阿尔特曼通过Y Combinator投资了众多创业公司，包括许多为大众所熟知的企业，例如房屋共享租赁平台Airbnb、技术公司Stripe、食品交付平台DoorDash、软件公司Asana，以及生鲜服务商Instacart等。&nbsp;</p><p>记者查询彭博亿万富翁指数发现，截至今年3月1日，阿尔特曼的净资产首次突破20亿美元（约144.66亿元人民币），大部分可追踪财富都来自风险投资基金和初创公司投资版图中。值得注意的是，这一数据并不包括其在OpenAI的任何收益。根据监管文件和彭博社的估计，其资产中通过Hydrazine Capital进行风险投资的价值总计约为12亿美元。&nbsp;</p><p>在阿尔特曼的投资版图中，近期最受人瞩目的一笔就是于3月上市的Reddit。彭博社称，阿尔特曼的附属实体公司拥有Reddit 8.7%的股份，这一股份规模是Reddit联合创始人霍夫曼的两倍多。根据Reddit此前的招股说明书，在该公司申请上市前，阿尔特曼还拥有该公司9.2%的投票权。随着Reddit今年首次公开募股，作为Reddit最大的股东之一，阿尔特曼的财富正在大幅增加。&nbsp;</p><p>彭博社同时表示，阿尔特曼的财富来源相对不透明，其投资的公司中有大部分并未向外界透露过具体的持股情况，例如Neuralink，因此这部分投资不包含在彭博社的财富计算中。&nbsp;</p><p>免责声明：本文内容与数据仅供参考，不构成投资建议，使用前请核实。据此操作，风险自担。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTA5MjkyNQ==&amp;mid=2248307343&amp;idx=4&amp;sn=691cbd822e796b23b1f149edb247481a&amp;chksm=ccaf1e44248fb0801b14851a1e215001073395e256f877436c68931209927582dc74b726d0fb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”（ID：nbdnews）</a>，作者：文巧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>