<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551435647901573</id>
            <title>能源大败局：当疯狂野心遭遇灰色政商关系（下篇）</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551435647901573</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551435647901573</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 07:11:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 商业巨头, 债务问题, 盲目举债, 加杠杆野蛮扩张
<br>
<br>
总结: 近年来，许多商业巨头因债务问题而倒下，这主要是因为他们盲目举债、加杠杆野蛮扩张，导致企业经营承担了过高的金融风险。一旦遇到资金问题，如银行断贷或灰色政商关系链断裂，这些依赖借债驱动的商业游戏就再也无法继续下去。这给产业发展带来了巨大的损伤，需要很长时间才能恢复。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>前有明天系、安邦系、海航，后有汉能、华信、恒大.....近年来，商业巨头因债务问题而土崩瓦解的案例不在少数。</p><p>巨头之死，不仅仅是一家企业的倒下，其给产业发展带来的惨痛损伤，往往需要很久才能痊愈。巨头倒下，其共通之处多在于盲目举债加杠杆野蛮扩张，导致企业经营承担了过高的金融风险，一旦遇到资金问题——银行断贷或灰色政商关系链断裂，靠借债来驱动的商业游戏就再也玩不下去了。</p><p>华夏能源网通过复盘那些“倒下”的能源巨头暴雷始末（分为上、下篇章），希望籍此对中国商业管理提出一些警示。能源巨头的兴衰史也是一面镜子，照出来的是企业不可持续经营的“病灶”。</p><p>以下为本系列报道的下篇：</p></blockquote><p>新能源行业，既有脚踏实地的制造业属性，也有水月镜花的资本属性。</p><p>没有先进制造搞不了新能源，新能源企业必须专注于技术、谨慎多元化；没有大规模资金更搞不了新能源，新能源企业需要时时紧盯现金流、谨慎举债扩张，万不可断了资金链。</p><p>可惜的是，没能兼顾好这两方面的企业并不在少数。复盘近几年来相继倒下的千亿级能源企业，远不止永煤、重庆能源和永泰能源，更有东旭、汉能和华信等名噪一时的巨头。</p><p>他们倒塌的原因皆有共通性，<strong>即举债加杠杆野蛮扩张，由此承担了过高的金融和债务风险，一遇银行断贷或灰色政商关系链断裂，这套举债驱动的游戏就再也玩不下去了。</strong></p><p>本篇复盘的三大能源巨头——东旭集团、汉能集团及华信集团，均是业内典型的政商色彩浓厚的企业。</p><h2><strong>东旭李兆廷：疯狂扩张兼并把公司送进了ICU</strong></h2><p>东旭集团掌门人李兆廷的商海浮沉颇为传奇。他掌舵下的东旭，用了不到10年时间，资产从最早的10多亿元一路翻着番的增长至超2000亿元，一跃成为河北省最大的民企之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_b6e2cafc71884102b83a4ad9f5875a37@5888275_oswg820389oswg1001oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">东旭集团实控人 李兆廷</p><p>巅峰时期的东旭集团，相继收购了东旭光电、东旭蓝天、嘉麟杰三家上市公司，旗下拥有400余家全资及控股公司，产业布局横跨新能源、房地产、环保、金融、服装等多个领域。</p><p>东旭资本扩张之路始于2012年。通过入主宝石集团的方式，间接控股上市公司宝石A，重组后该公司更名为东旭光电。而此后东旭光电的扩张史，亦经典诠释了李兆廷的经商风格。</p><p>2012年至2019年，东旭光电直接参与的并购就多达40多起，其中完成交易的有10起，交易金额均超过100亿元。2013年至2017年，东旭光电还曾发起5次定增，总金额高达280亿元。</p><p>东旭光电擅于炒作“风口”概念。2016年，石墨烯概念大热，东旭光电以7400万元获得上海碳源汇谷新材料科技有限公司51%股权，化身“石墨烯概念股”。2017年5月，东旭光电又以8014万元收购明朔（北京）电子科技有限公司51%股权，加码石墨烯。</p><p>2017年，东旭光电还进军了新能源汽车领域，豪掷30亿元收购上海申龙客车有限公司100%股权。另外，2018年5月，东旭光电以1.51亿元收购深圳市三宝创新智能有限公司67%股权，进军机器人领域。</p><p>经过四面出击式的多轮并购，东旭光电主营业务从最初的光电显示材料，逐步扩张到石墨烯、建筑安装、装备及技术服务、新能源汽车、电子通讯产品等领域。</p><p>随着东旭产业的高速扩张，东旭集团董事长李兆廷也是荣誉加身，个人财富一路飙涨。2016年，李兆廷荣获“2016中国十大经济年度人物”称号。2019年，李兆廷排进胡润百富榜第140位，财富高达235亿元。</p><p>然而，繁华至极的另一个真相是——2019年11月，东旭光电突然被曝债务违约。彼时，东旭光电账上显示有182亿元货币资金，却蹊跷的是，无力偿付18亿元到期的中票。</p><p>在当时，与东旭一样“大存大贷”，货币资金真实性经不起推敲的，还有康得新、康美药业等。康得新账上货币资金153.2亿元，却不能按期兑付15亿元超短期融资券，最终康得新被查出累计虚增利润115.3亿元，公司实控人钟玉因涉嫌犯罪被执行逮捕；康美药业三年虚增货币资金886亿元，为A股造假金额之最，公司创办人、原董事长兼总经理马兴田因操纵证券市场罪等被判刑12年。</p><p>虽然东旭没有爆出有财务造假等问题，但暴雷之后的日子也不好过。2019年，东旭集团营收为344亿元，亏损却高达329亿元；账面货币资金蒸发近500亿元，其他应收账款，也从期初的101.53亿元猛增至659.45亿元，暴涨了558亿元。</p><p>往后三年，东旭集团全力排雷。2022年9月，东旭的债务重组方案得到债权人通过，东旭将从方案实施日起第七年开始偿还共计1260余亿元的金融债务本金，到第十年还清。至此，东旭危机暂时缓解。在磨掉一层皮后，东旭寻求新的出路。</p><p>对于这次劫难，东旭集团事后自我总结称，“在寻求新产业突破方面，涉足产业领域过多、扩张速度过快、产业投资过于激进，内部经营管理水平和风险管理能力，未能及时跟上。”但这样的反思，为时已晚。</p><h2><strong>汉能李河君：“三个盖子五个缸”的资本游戏玩崩</strong></h2><p>相比尚在ICU里的东旭集团，曾经的光伏巨头——汉能集团的崩塌则更令人唏嘘。</p><p>曾几何时，一句广告语“汉能大了，雾霾就小了”让汉能广为人知，其创始人李河君还曾风光无限地登上首富宝座。而现如今，汉能系早已风消云散，李河君也不知了去向。</p><p>李河君，1967年出生，广东河源人，早年发迹于电子产品倒卖，后来在小水电开发中获利颇丰。2011年，李河君的汉能集团在云南金沙江上游建成了总装机300万千瓦的金安桥水电站，让李河君声名鹊起，号称为“民营水电之王”。李河君还当选了十一届、十二届全国政协委员（2008-2018），2012年12月当选全国工商联副主席。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_c2b4e38769974d9496fc551b431bfd53@5888275_oswg76911oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">汉能集团创始人 李河君</p><p>如果只是做水电，李河君躺着数钱的日子简直不要太爽，但他的野心并不完全在此。2009年，李河君高调进入薄膜光伏行业，并于2013年2月控股在港上市的铂阳太阳能，后更名为汉能薄膜（HK：00566）。</p><p>2015年3月5日，汉能薄膜股价冲高至9.07港元/股，此后维持在7港元左右。短短两年内，汉能薄膜股价大涨1800%，一举成为全球市值最高的太阳能上市公司。2015年2月，李河君以1600亿元身价，入选胡润富豪榜中国首富。</p><p>但2015年5月20日，汉能薄膜股价在开盘后短短25分钟之内腰斩，随后停牌，股价从开盘的7.35港元跌至3.91港元。停牌四年后，汉能薄膜最终在2019年6月退市。</p><p>汉能薄膜停牌的同时，因为激进的借债扩张，不堪重负的汉能集团也走向了大崩盘。</p><p>汉能集团先后大刀阔斧掀起两轮光伏薄膜产能扩张，号称在全国建了30多个产能基地，规划投资量级千亿级。但因为资金短缺，汉能多地光伏薄膜产业园陷入停滞。往往是立项下一个产业园，以此从银行融资，融到的钱用于上一个产业园的资本支出。</p><p>也就是说，李河君需要不断为汉能“三个盖子五个缸”的游戏找钱，每个缸子都得有盖儿盖着，把戏还不能玩“穿帮”。</p><p>幸或是不幸，正当李河君四处找钱之际，结识了同为政协委员、横跨政商两界的合展集团董事长田伟，后者不仅投资汉能数亿元，还为李河君找到了一个更加神通广大的“大金主”。</p><p>在锦州银行拥有股份的田伟，顺水推舟、居中“做媒”，把锦州银行董事长张伟介绍给了李河君。</p><p>锦州银行2015年12月赴港上市。招股书显示，<strong>该银行与汉能的资金关系规模超百亿元，并承认其中附有信贷风险敞口净额27.7亿元。锦州银行向汉能的“输血”可能远不止这个数，很多融资均是通过表外交易。</strong></p><p>然而，过度举债扩张终究还是玩崩了。2019年，汉能系爆发大面积欠薪，数千名汉能员工拿不到工资和报销款，长期被拖欠的经销商、供应商款项同样索要无门。于是，一众债主将汉能告上了法庭。</p><p>2019年5月，汉能背后金主锦州银行也暴了雷。其后，张伟胃癌复发，转至北京治病，进了好几次ICU，2019年12月19日早晨，不治身故。随着张伟的离世，他与李河君的交往始末也成为了秘密。</p><p>2023年1月，李河君再次进入公众视野是媒体突然爆出消息：李河君在2022年12月已被辽宁锦州警方带走，主要原因是或涉锦州银行违规借贷。至此，曾经三千亿市值的汉能最终灰飞烟灭。</p><h2><strong>华信叶简明：荒诞“资金魔术”陷入银行腐败案</strong></h2><p>如果说李河君是玩资本的高手，那华信集团创始人叶简明更是拿捏灰色政商关系的“老手”。</p><p>叶简明出生于1977年，是一个闽北山区普通家庭的孩子。早年替港商卖房赚到了“第一桶金”，此后在福州与人合伙成立福建华信进出口公司，并于2005年设立了金融投资性公司福建华信控股。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ad88b02681b245afaeb5630a471669fe@5888275_oswg33827oswg660oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华信集团创始人 叶简明</p><p>2006年6月，厦门华航石油公司100％的股权公开拍卖，华信参与竞标。通过竞拍接洽，华信吸引到华航石油管理团队和业务人员的加入，由此奠定了开拓石油业务的基础。此后，华信将能源和金融定位成自身的“两条腿”。</p><p>进入石油行业之后，无论是资金能力还是行业准入，都决定了当时的华信无法真正涉及上游的油气勘探和下游的炼厂。为了打破这一困局，叶简明决定表演一场“大魔术”。</p><p>2011年9月，华信旗下洋浦油气储备基地项目在海南举行开工仪式，一名上将、多名将军以及时任海南省四套班子领导尽数与会，风头一时无两。<strong>但事实上，彼时的华信的境况是“徒有其表”，洋浦基地根本就没钱动工。</strong></p><p>直到2013年8月，国开行为洋浦项目提供了24.4亿元贷款，洋浦储备基地才得以正式开工。该项目落成不仅为华信提供了固定资产，更为日后华信对外大讲油气故事提供了依仗。此后，叶简明遍访俄罗斯、中亚、中东、非洲诸国，不断拜会政要和商界大佬。</p><p>至此，通身政商光环的叶简明故事越讲越大：华信已经在欧洲完成了油气销售、炼化、储运一体的体系建设，还将开拓中亚、中东、非洲的上游油气资源；其后还会在国内外建设大型石油储备设施，实现国际国内市场联动；金融方面发展了全牌照，设立全球并购基金，为匹配能源产业发展筹集巨额资金。</p><p>实际上，<strong>华信的油气买卖其实就是“画饼”，主要用来套取银行贷款，然后再用这些贷款去维持运转。</strong>凭借这一波“骚操作”，华信从2014年至2017年连续四年入围世界500强名单。</p><p>然而，叶简明的“资金魔术”只是在用借来的钱延长华信的生存时间，当债务累积危若累卵之时，华信帝国瞬间就变得不堪一击，最终轰然倒塌了。</p><p>“魔术”要想玩得转，关键要有银行授信。而“故事大王”叶简明要取得银行授信，灰色政商关系必不可少，这里面的勾连随着华信出事也逐渐被外界所知。</p><p>2022年1月15日，反腐专题片《零容忍》第一集《不负十四亿》播出，甘肃省委原书记王三运满头白发露面荧屏，在镜头前忏悔自己收受数千万元贿赂，充当掮客，替叶简明出面联络国开行原董事长胡怀邦，获取国开行巨额贷款。</p><p>而为了给叶简明贷款放绿灯，胡怀邦在国开行大调岗，涉及50多人，将审核环节从头到尾都换成了自己的人，并将国开行运行多年的风险评审流程搁置一旁。</p><p>截止2017年6月，华信旗下主营金融业务的公司“上海华信国际集团有限公司”（下简称“华信国际”）资产总额显示为1601.19亿元，其中负债1167亿元，仅以企业债一项而言，华信彼时尚未到期偿付的共有人民币210亿元、以及2.5亿的美元债。</p><p>华信的主要债权银行正是国开行。媒体报道，截至2017年9月末，上海华信共获得银行授信总额为616.5亿元，其中，国开行提供的授信额度420.7亿元，已使用385.4亿元，占银行授信已使用额度总额的79.15%。</p><p>华信案发后，曾经呼风唤雨、风光无限的世界500强企业掌舵者叶简明接受调查，此后树大根深、盘根交错的华信系也在顷刻间土崩瓦解，而其金融支持者国开行也留下了一地鸡毛。</p><p>2019年11月，债权人之一的东莞证券向上海三中院申请对上海华信（及66家关联公司）进行破产清算。今年2月28日，上海三中院一纸《民事裁定书》裁定终结了其破产程序，意味着债权人不再向上海华信主张权利。但相关诉讼仍未划上句号。</p><p>无论是汉能还是华信，即令李河君、叶简明如何擅长运作，若背后没有银行腐败势力们的掩护，他们的资本游戏根本就玩不起来。汉能、华信的崩溃，皆引爆于灰色政商关系败落时刻，由此引发的关于人性、权利的拷问，当引起还游走在危险边缘的商界政界人士警醒。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2LUSrQNdBTDQzpnrHQq0pw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华夏能源网”（ID:hxny3060）</a>，作者：刘洋，编辑：杨亦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551535466011011</id>
            <title>迪思科建立半导体“中工序”自动化系统</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551535466011011</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551535466011011</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 05:37:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 搬运机, 半导体制造, 自动化, 数字化转型
<br>
<br>
总结: 迪思科在半导体制造的“中工序”上构建了自动化搬运系统，通过搬运机实现了半导体晶圆的安全运输。这一系统有助于企业实现数字化转型，并减少生产成本。随着汽车半导体需求的增加，自动化搬运系统的需求也在增加。迪思科希望通过这一系统扩大自家的市场份额，并加快开发速度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_9ceb39969aa2489fabfbf025ac6778ec@000000_oswg43362oswg600oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在迪思科的中工序研究中心，载着晶圆的自动搬运机来来往往（日本熊本县益城町）</p><blockquote><p>形似扫地机器人的搬运机在半导体工厂内转来转去，安全地运送半导体晶圆。日本迪思科改变了在半导体制造的“中工序”上依靠人力的现状，构建起自动化搬运系统，助力企业实现数字化转型……</p></blockquote><p>形似扫地机器人的搬运机在半导体工厂内转来转去，安全地将产品从一边的装置运送到另一边的装置。日本迪思科在半导体制造的“中工序”上构建自动化搬运系统。迪思科计划把这一系统销售给公司的主要客户——半导体厂商。目标是实现每年数十亿日元的销售额。</p><p>30厘米晶圆被搬运机吸起来，在屋顶上亦或是连接着十几台装置的通道里安静地来回穿行。用1个半小时左右，从切削晶圆的磨床到分割晶圆的切割机等装置依顺序走一圈后，约3毫米见方的半导体芯片就制作完成了。</p><p>2023年夏季，迪思科在日本熊本县益城町开设的“中工序研究中心”里演示了名为“RoofWay”的系统。</p><p>所谓半导体生产的中工序，是将半导体晶圆从切开到加工成芯片的工艺中的一部分。其涉及到装置间的搬运工作，目前一般依靠台车用人力搬运。高附加值的“前工序”，是在晶圆上描绘精密电路，搬运时不允许出错，因此一般采用自动化搬运。与之相比，中工序目前还不要求达到这种水平。</p><p>不过，受到汽车半导体需求增加等因素影响，情况正在发生改变。由于要配合各厂商和车型进行半导体的少量多品种生产，结果是半导体交货推迟导致汽车生产停滞的风险增大。为了确保品质，各半导体厂商纷纷希望能够完全排除摔落和误投料等人为造成的失误。</p><p>此外，随着数字化转型（DX）的趋势，迪思科认为其中存在商机。RoofWay系统使用软件控制，针对生产半导体的清洁无人车间也可以进行远程操作和管理。此外，RoofWay系统还有利于工厂实现数字化。据迪思科的关家一马社长表示，通过引进RoofWay装置，“可以将客户的生产成本减半”。</p><p>同时迪思科还希望通过RoofWay系统扩大自家主打的半导体制造装置的份额。设想客户在使用RoofWay系统后，会更倾向于把切割机、磨床等其他公司也在生产的装置统一为使用迪思科的产品。</p><p>已有多家汽车半导体厂商前来与迪思科洽谈，关家社长表示“希望加快开发速度”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651918549&amp;idx=6&amp;sn=6eab2f741d604655bd5dc8c408dd65d9&amp;chksm=bda2e9768ad56060a5a850acbe40f4ac96fdf421d3475d253a2681f19f3e94254da1b202b67c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：松浦奈美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551519808493697</id>
            <title>我们为什么要搞5G-A？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551519808493697</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551519808493697</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 05:35:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 5G-A, 5.5G, 3GPP R18版本, 技术增强和改进
<br>
<br>
总结: 本文介绍了5G-A（即5.5G）的概念和发展背景。随着2023年即将结束，通信行业即将迎来3GPP R18版本的冻结，这标志着5G进入了第二阶段，即5G-A阶段。5G-A相比第一阶段有显著的技术增强和改进，但并不算是6G。尽管5G在国内已经取得了一定的成绩，但仍然存在一些质疑声音，认为5G建设投资巨大，回报率不足。然而，5G-A的发展是基于用户需求的驱动，垂直行业的5G应用已经取得了一些成功，并推动了5G-A的诞生。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天这篇文章，小枣君想和大家聊聊5G-A，也就是5G-Advanced。或者说，5.5G。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e4a3c3d76a4d46dbb0f563368483e41f@000000_oswg447725oswg1080oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最近这段时间，大家应该会发现，围绕5G-A的话题越来越多，关注度持续上升。</p><p>原因很简单，2023年即将结束，我们马上要迈入2024年，而2024年通信行业的一件大事，就是3GPP R18版本即将冻结。</p><p>以前我就和大家说过，5G其实分为两个阶段：R15-R17是第一阶段，R18-R20是第二阶段。</p><p>第二阶段的技术相比第一阶段有显著的增强和改进，但又不算是6G，所以，被称为5.5G阶段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_37faac68bfb249d7b15505a8822fe191@000000_oswg87007oswg899oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2021年4月，5.5G正式被3GPP官方命名为5G-Advanced，并启动了相关的标准化工作。按既定规划，即将冻结的R18，将是5G-A的第一个正式版本，也是5G-A的首次登台亮相。所以，整个行业才会如此关注。</p><p>那么，5G-A即将登场，迎接它的会是鲜花和掌声吗？</p><p>坦率来说，并不全是。</p><p>众所周知，国内从2019年开始正式商用5G。经过4年的建设，我们已经建成5G基站321.5万个，5G移动电话用户超过7.54亿户。（数据截止2023.11）</p><p>在行业应用落地方面，成绩也非常亮点。目前，国内“5G+工业互联网”项目超过8000个，5G工厂项目达1800余个，5G行业应用已融入67个国民经济大类，应用案例数超9.4万个。</p><p>在工业、矿山、电力、港口等垂直行业，5G应用不断涌现，帮助大量企业实现了提质、降本、增效。</p><p>尽管如此，社会上对于5G的发展，仍然存在一些质疑的声音。不少人认为，5G建设投资巨大，但似乎没有看到爆款应用，回报率不足。甚至也有人认为，4G完全够用，并不需要5G。</p><p>在这样的背景下，我们现在又要搞5G-A，更加不被理解。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_bfd3b59bf78d4a08a7144f7cde79f8af@000000_oswg156390oswg471oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>说实话，对于5G的技术研究意义以及商业价值，小枣君曾经也有过疑问。</p><p>经过长时间的思考、观察与交流，我才逐渐认识到发展5G的必要性。</p><p>最近几个月，我接连参加了“数字云南”等地方数字化建设的考察项目，接触了大量的一线企业，和很多用户进行面对面沟通，坚定了我对5G的支持。</p><p>前两天，我参加在郑州举办的世界5G大会。在同期的5G-A媒体沙龙中，和万华化学集团、海尔、长城精工、陕煤智引科技等行业企业，三大运营商专家代表，以及鼎桥、厦门四信、勃傲自动化、臻像科技、坤锐电子、奥朗科技等产业链企业进行面对面沟通，让我对5G-A也有了新的认识。</p><p>接下来，我就和大家聊聊，为什么要发展5G-A。</p><h2>用户需求的驱动</h2><p>需求，一直以来都是技术发展的主要推动力。没有需求，就没有应用。技术再先进，指标再高，也没办法成功。</p><p>人们常说5G没有爆款应用，用户对5G没有需求。</p><p>其实，有这样的观点，主要是因为很多人看待5G时，沿用了3G/4G时代消费互联网的思维。</p><p>消费互联网，其实就是生活数字化。4G的成功，是因为智能手机。手机网速提升之后，借助智能手机，人们可以聊天、网购、看视频、玩游戏，享受数字生活带来的便捷和快乐。</p><p>5G既服务于消费互联网，也服务于行业互联网。消费互联网这边，确实没有爆款需求，所以C端用户感知不到5G的价值。加上早期的非理性炒作，期望越大，失望也越大，形成了负面情绪。</p><p>对于行业互联网，它的复杂度远远超过了消费互联网。我们常说“千行百业”，每个行业还有自己的多样化工作场景，不是单纯卖一套硬件软件，或者像消费互联网一样卖流量，就可以解决的。</p><p>B端的市场培育周期，远远超过C端。C端的现象级爆款，在B端极难出现。</p><p>企业要搞数字化，要做顶层设计，要改组织架构、业务流程，还要进行场景定制，技术选型。这个过程极为漫长，用消费互联网的标准去衡量，本身就不合适。</p><p><strong>那么，企业客户到底对5G和5G-A有需求吗？</strong></p><p><strong>答案是：有。</strong></p><p>过去四年，垂直行业进行了大量的5G落地，发现了一些问题，其中包括性能上的不足，以及场景的盲区，从而驱动了5G-A的诞生。</p><p>今年以来，已经有企业进行了5G-A的试点，并给出了对它的初步评价。</p><p>总部位于山东烟台的万华化学集团，上线了超过1000台5G设备终端，落地实现了设备远程监测、无人化仓储物流，以及人员定位、生产区安全监控、无人驾驶等各个应用场景。</p><p>他们现在采用了基于RedCap的无线摄像头，省去了传统有线摄像头所需的挖沟、放缆的工作（在化工园区施工有严格的要求，审批流程复杂），画面流畅度和清晰度没有任何损失，综合成本降低了60%以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_6de64b9517a4411c8b83ae6ea6234668@000000_oswg421879oswg705oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">RedCap摄像头</p><p>在他们的生产区域、装置区，有大量的仪器仪表，需要进行各种数据采集和实时回传。他们打算将RedCap与仪表相结合，完成这些工作。</p><p>RedCap相比传统5G有明显的轻量化优势，功耗和成本更低。根据媒体沙龙上鼎桥专家提供的数据，RedCap模组价格已经大幅下降到200多元，比标准5G模组便宜100-200元。未来产业链更加成熟，出货量增加，价格还将进一步下降。</p><p>功耗方面，已经降到2W左右，恰好符合化工产品防爆终端的指标要求。</p><p>杭州奥朗是从事医疗信息化的企业，他们也用了RedCap。他们和华为合作，采用RedCap技术，对现有的医院进行医疗专网建设，满足数据采集，视频回传，护理以及后勤服务需求，节省了布线工作量和成本。</p><p>在浙江某地市，当地卫健委统一建设了一个数据采集平台，各医院采集并上报信息。原本他们采用Wi-Fi，但组网过于复杂，且安全性不满足要求。改用RedCap之后，组建的网络就很顺利，且成本和安全性满足要求。</p><p>除了RedCap之外，我们再来看一个5G-A落地uRLLC场景的例子。</p><p>长城精工是隶属于长城汽车的一个零部件全资子公司。基于集团数字化的需求，他们开启了“5G-A+工业互联网”的试点验证，联合中国联通、华为、勃敖，一起探索在工厂的生产控制核心层，引入5G通信，实现无线对有线的替代。</p><p>他们历时两年，在保定精工自动化建成了一条5G超可靠低时延柔性的车门焊装线。传统生产现场是通过总线进行控制的。他们在行业首次实现了用5G来替换现在的Profinet网线。</p><p>改造之后，他们解决了多个痛点。</p><p>第一，工厂设备五花八门，来自不同厂家。不同厂家的协议，也不一样。</p><p>工厂的网络是金字塔型架构，数据采集、工业控制是独立布线，总线标准的多样化，导致容易出现信息孤岛。</p><p>第二，现场的工业网络层级比较多，线缆多，故障也多。尤其是生产中的移动应用环节，比如车间的机械臂，包括滑台和转台，就是和柔性生产相关的设备，长时间运行就会造成总线磨损、故障。</p><p>出现故障，就会导致停线，造成损失（每分钟几十万到几百万）。</p><p>排查故障也很困难，因为不知道是设备还是总线的问题。总线里面有几根线断了，会出现数据丢包，很难处理。</p><p>第三，施工周期厂，成本高。</p><p>长城是车企，车型更新换代非常快。每次更新换代，会对生产线进行重组，或者是重建。这时，有线网络需要重新布线，施工周期非常长，设备摆放也缺乏灵活性。</p><p>基于上面的痛点，他们才决定采用5G。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_71f4189ce1b644d1bbbee9435e1042f2@000000_oswg548754oswg862oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">5G uRLLC工控演示</p><p>根据他们的统计，单工厂能够减少网络故障，每年大概是60个小时。无线代替有线，节拍提升1到1.5秒，产能价值每年提升大概8亿。新车型的导入，时间也能提前10到15天。</p><p>之所以采用5G而不是Wi-Fi，是因为5G在网络硬切片、5G LAN等方面具有原生特性，可以更好地保障QoS，以及与工厂的数字化系统相结合。</p><p>再来看看5G-A超宽带的需求和应用。</p><p>5G-A的下行达到万兆（10Gbps），上行达到千兆（1Gbps）。这也是很多行业场景需要的指标。</p><p>陕煤智引科技，是一家专门做煤矿井下5G技术应用的企业。他们联合中国电信和华为，在陕煤推出了5G-A的矿用基站，获得了很好的效果，还获得了工信部2023年中国5G+工业互联网大会年度标杆示范案例的称号。</p><p>他们的曹家班煤矿项目，一口气使用了5G-A的三个特性。</p><p>首先是大上行和RedCap。</p><p>现在国家在推智慧矿山，矿井的无人化、减人化。这使得实际工作场景中部署的前端感知装置大量增加。井下的5G基站，单基站需要连接的设备数量增加。</p><p>井下有大量的高清图像需要采集和回传，用到了RedCap。摄像头数量多，有大上行的需求。上行能力越强，需要的基站数量越少，也有利于减少施工，以及降低成本投入。</p><p>值得一提的是，煤矿存在着大量的瓦斯，易燃易爆。以前传统的基站下井，都是通过加上防爆壳的方式实现，体积笨重且安装复杂。现在，他们研发的矿用本安基站，体积小巧，符合规范要求，安装非常方便，有助于5G-A在煤矿场景中使用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_03bd9deeb2df4290ada15bd69e88a7a2@000000_oswg239377oswg699oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">矿用本安基站</p><p>第三个用到的5G-A特性是通感一体。</p><p>煤矿井下的粉尘较多，通过摄像头很难识别物体。借助5G-A通感一体，道路识别率达到95%，能够提升5G井下的安全。</p><p>5G通感一体现在是很热门的研究方向，可以用于跟踪定位、测距测速、成像识别。</p><p>现在很多城市（例如深圳）都在大量发展低空经济。通感一体对低空无人机的管理非常有效，可以为低空经济保驾护航。</p><p>最后我们再看看P-IoT（Passive IoT），也就是无源物联网。</p><p>P-IoT的功能和RFID有点类似，但是基于5G技术体系，覆盖范围大大增加。传统RFID最多覆盖20米，如果覆盖大区域，不仅增加成本，也会造成相互间的干扰。</p><p>P-IoT的覆盖能力远远超过RFID，而且，它可以和大网进行互动，方便管理，提升效率。</p><p>海尔公司就在自己的原材料物流管理中引入了P-IoT。他们搭建了一个数字底座，关联了上万种的物料种类，基于P-IoT的标签无源互联能力，不仅实现了从岗位到仓储、供应商的能力提升，也实现了信息流、实物流和价值流的三流合一。</p><p>他们真正做到了全节点信息可视化，将信息化能力发挥到了极致。</p><p>在媒体沙龙上，分享自己5G-A落地实践的企业很多。限于篇幅，我就不一一介绍了。</p><p>从这些分享中，我们可以感受到，5G-A真正给他们提供了更加高效、更具性价比的解决方案。他们的背后，是千行百业强烈的数字化转型需求，是实实在在的渴望。</p><h2>科技竞争的必然</h2><p>刚才我们从用户需求的角度，介绍了推动5G-A可以带来的好处。</p><p>其实，站在宏观层面，之所以要搞5G-A，也是科技自主研发和国家竞争力的需要。</p><p>未来是数字时代，以5G为代表的联接力，与以AI、云计算为代表的算力，是国家核心竞争力。</p><p>在通信领域，我们花了几十年的时间，一点点从落后走向领先，是来之不易的。科技研发，就像逆水行舟，不进则退。如果放弃5G和5G-A的研究，我们就会丧失这个竞争优势。等将来要爆发的时候，我们就又落后了。</p><p>算力那边，我们在芯片上这么被动，就是明证。</p><p>5G、5G-A，以及未来的6G，是移动通信发展的必经之路。移动通信网，是一个大一统网络，既要做技术上的包容（5G eMBB、RedCap、NB-IoT等），也要做空间上的扩展，还要做功能的延伸。</p><p>在这条线上做到全球领先，并保持住优势，有极为重要的意义。</p><p>从另一个角度来说，我们利用通信技术上的优势，还可以反向渗透到各个行业领域，帮助打破传统行业的国外垄断。</p><p>总而言之，牢牢把握5G技术优势，就可以让我们在未来竞争中占据有利地位。这种战略价值，值得我们把眼光放长远。</p><h2>关于5G-A的误区</h2><p>发展5G-A，我们还要澄清几个误区。</p><p>在世界5G大会上，邬贺铨院士提到几个关键点：</p><p>首先，5G-A不是要完全替代5G，所以，不存在大家想象的投资浪费。</p><p>其次，5G-A是场景覆盖，只会在有需要的地方，进行建设，所以，投资总额也没有那么大。</p><p>第三，5G-A网络侧基本是通过软件升级实现，所以，工程上难度没有那么复杂，成本也不会那么高。</p><p>这些关键点，澄清了大众对于5G-A成本的误区，可以打消很多顾虑。</p><p>通信的投资，和高铁有点像，属于基础设施投资。运营商本身的效益和回报是一方面，但更重要的是对企业和产业的支撑，对社会发展的助力，要算总账。</p><p>网络好了，才会孵化更多的应用，才能抹平数字鸿沟，让个人和企业受益，带动数字经济的腾飞。</p><h2>结语</h2><p>最近几天，国内关于6G的消息掀起了一波热潮。信通院IMT-2030推进组发布了6G方面的一系列进展，让我们对6G有了更多了解。</p><p>按照规划，6G预计要2030年商用，距离现在还有7年。这7年的时间，我们需要通过5G-A，对5G进行增强，也为6G投石问路。</p><p>耐心且坚定地推动5G-A的落地，将为未来的6G打下坚实的基础。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1NTA0MDUyMA==&amp;mid=2456695185&amp;idx=1&amp;sn=f1de37892fef631ec5a63e0a20da166a&amp;chksm=fda69cf6cad115e02c3a345cf0360b1e8625da1f63630fa169f5bae12c3c5cfcbd72ae908967&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鲜枣课堂”（ID：xzclasscom）</a>，作者：小枣君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551466129299592</id>
            <title>成魔还是成佛？面对科技狂潮，内容行业要有一颗人文之心</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551466129299592</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551466129299592</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 03:57:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新技术, 内容市场, AI, 内容消费
<br>
<br>
总结: 在AI引领的新技术浪潮中，内容市场正在发生质变。AI的应用使得内容生产和消费发生了革新，提高了工作效率和内容体验。然而，AI也带来了新的困扰，如假新闻和内容偏见的问题。尽管如此，人机互生的时代已经到来，未来的内容市场无法避开AI的影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“新的技术导致新的市场，而新的市场会改变我们每一个人的生活，而新的生活又将会带来新的人文……那么，科技将如何改写人类文明的未来？”12月1日，2023腾讯ConTech大会“新人文”分论坛上，科学作家、译者季燕江提出了一个现实且前沿的开放性议题。</p><p>对此，浙江大学人工智能研究所所长吴飞教授回应：“人工智能是一个通用赋能技术，就像水和电一样。我们真的需要拥抱人工智能，拥抱信息技术，这就是我们生活的空间，是我们生活的现实。”</p><p>北京大学数字治理研究中心主任邱泽奇教授则指出：“我们不是处在人机共生的时代，而是处在人机互生的时代。既如此，面对机器我们希望能够保持一颗人文之心，面对人我们希望保持一颗理性之心。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_905f177acffa474ebdb8301a2d86be9d@000000_oswg106318oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（左起）季燕江、邱泽奇、吴飞探讨科技将如何改写⼈类⽂明的未来</p><p>三位专家充满诗意的对答，为我们勾勒出一个以新技术为生活底色的奇妙图景。在这片新图景中，内容供给、内容推荐和价值创造都随着新技术、新市场、新生活以及新人文的出现而发生着质变。</p><p>基于此，<strong>本期全媒派（ID:quanmeipai）将着眼于在AI引领的新技术浪潮中泛舟的内容市场，从内容消费的角度分析AI带来的困扰与希望，探讨作为人类文明一部分的内容传播，是如何被以AI为代表的科技力量改变的。</strong></p><h2>在浪潮中泛舟，AI正在革新内容市场</h2><p>正如科学作家、译者季燕江在上述讨论中所讲：“新技术的发展貌似把时间大大压缩了。AI大规模出现在我们每个人的眼前，只是一年的时间，已经发生了很多故事。”对于内容市场来说，AI正在走向故事的中心，由一个虚幻的概念迅速地显现为一种必需的技术手段或基础设施。</p><p>具体来说，AI已在如下场景中发挥作用：</p><p>智能写作、智能审校、智能播报被引入内容生产，大幅度提升了编审人员工作效能；使用多模态机器分类标签能力及智能化算法推荐，提升海量内容标签标注效率，并结合生产运营分发体系进行智能化创新；通过大数据分析和自然语言处理等技术，进行精细化传播定位和推送；打造AI主播、主持人等人格化IP等等。</p><p>2022年底，ChatGPT横空出世。从传媒研究学者、媒体高层到内容采编一线人员，从内容平台、MCN到广大内容创作者，均被卷入到这一股技术浪潮之中。内容从业者迅速达成一个共识：对话式语言模型技术的成熟应用势必会带来内容消费产业的供给侧变革。</p><p>在短短的一年内，简洁化、短化的内容交互以及辅助性创作工具成为新风尚。人们渴望通过一个简单的对话窗口快速获取准确、真实、简明、含知量高且富有特色的“答案”。在泛泛的信息海洋中，获取高价值信息成为广大内容消费者的核心诉求。</p><p>为此，国内的多家科技“大厂”已经在快速跟进大语言模型技术，并推出了一些过渡性产品。对于内容生产侧来说，这意味着一场新的业务实践，那就是全面提高内容生产力，重构内容的价值标准和推荐算法运行规则，来重新定义高阶内容的消费体验。</p><p>目前，内容消费的三大问题，即信息的真实性/准确性问题、内容重复性问题和内容含知量不足，依然为人诟病。而一年多以来，随着ChatGPT的体验式应用的推广以及由此而带来的技术层面的反思，许多内容平台正在借助AI等新技术优化内容消费体验，增加优质内容的广度、深度与多维价值。</p><h2>螃蟹不易吃，AI狂潮带来新困扰</h2><p>ChatGPT用一个简单的对话框，惊艳了全世界，也让这一股AI浪潮彻底变成了狂潮。围绕它的争议与反思紧随其后，例如利用AI技术炮制虚假不实信息的犯罪案件令人咋舌，假新闻引发的AIGC（AI Generated Content，人工智能内容生产）传播风险也开始引起人们的警觉。</p><p>简单地讲，ChatGPT是一个内容生成器，是从人类为它投喂的大量文本中学习从而生成内容，除了人们普遍担忧的假新闻，和让我们习以为常的“原创作者”观念和制度变得复杂棘手之外，现实中出现的偏见倾向也很可能被AI吸收并强化为深度歧视，比如把“女司机”同义为肇事者。</p><p>有人调侃ChatGPT很像是精于人情世故的老江湖，会“讨好命令者”，也有专家学者认为“大模型与醉酒的人相似”。显然，大语言模型技术这个“螃蟹”并不易吃。<strong>也难怪在2023腾讯ConTech大会“新人文”分论坛上，浙江大学人工智能研究所所长吴飞教授如此感慨：“科技这把钥匙的决定权在人，一念成魔，一念成佛。”</strong></p><p>因而，目前内容市场对以ChatGPT为代表的AI应用抱持着一种积极又审慎的态度，对其作用和危险性都有着基本的评估。而从消费端来看，ChatGPT及类似产品尝试性应用后，一些用户会像围观每一个新事物一样，拿着放大镜在平台上看内容。疑似造假的图片或视频，会激起人们对AI智能化水平与更多内容伦理问题的质疑。</p><p>由此可见，无论是内容生产端还是消费端，AI都尚未获得人们的完全信任。从长远来看，这是信息资讯与新技术融合所必经的磨炼。<strong>正如邱泽奇教授在2023腾讯ConTech大会“新人文”分论坛上提出，“科学和技术对整个人类社会的整体效应是进步的”，但过程是曲折的。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ab6462ff04d146eda941b839d20fd001@000000_oswg78602oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（左起）季燕江、邱泽奇、吴飞探讨科技将如何改写⼈类⽂明的未来</p><h2>人机互生，未来内容市场无法避开AI</h2><p>我们处在人机互生的时代。这对于内容市场来说，意味着未来的很多机制将由人与AI合作打造。在这个过程中，我们要如吴飞教授所强调“把这个工具变成自己思想的能力，和遵守数字化时代的一些人文素养”，与此同时，让AI技术在应用的过程中实现适应性的长足发展。</p><p>将视野拉回目力所及之处，我们可预见未来AI深度参与下的内容消费市场将呈现以下几个趋势：</p><p><strong>1.人工审核下的AIGC资讯内容或将成为重要的创作来源。</strong>AIGC是继UGC、PGC之后的新型内容生产方式。随着以ChatGPT为代表的AI技术广泛应用，AIGC向泛传媒业渗透，内容生产的门槛将被打破。在把好内容出口审核的前提下，或会开辟出更大的板块和创造空间给AI。</p><p>日后，我们看到的资讯尤其是体育新闻、娱乐新闻、财经新闻等，将处处有AI的影子。AI会为我们浏览的资讯添加个性化的音乐、图片，对文字进行润色。更值得期待是，一条资讯经AI转换后或能同时以多种媒介形式呈现出来，有望实现文字、数据图表、音频、视频之间的自由转换，任由用户选择。</p><p><strong>2.拟人化、客服式的搜索功能将有机会成为内容平台的标配。</strong>就目前的很多测试结果显示，唯一性答案的问题，ChatGPT已经能够回答得很准确。未来的网络内容平台，能否借助更高效的AI技术来实现更快速、更准确、更贴心的搜索结果展示或回答？这一点值得大胆畅想。</p><p><strong>3.定制化的内容付费将越来越普遍。</strong>一方面，AI在简单繁复的事务上发挥替代作用后，会有更多脑力和生产力被解放出来，去创作更具创造性和深度的收费内容；另一方面，AI和大数据的深度应用可以增加资讯的含知量，同时对用户群像有更清晰的刻画，更合理的算法推荐则能触及更多的同类用户，为内容付费打下坚实基础。</p><p>或许，不久的将来，在内容平台上私人订制一份深度资讯套餐或分析报表会是稀松平常的事。</p><p><strong>4.内容平台之间将开展服务功能大比拼</strong>。AI技术已经能够协助完成撰写邮件、视频脚本、文案、翻译、代码，写论文等任务。相关应用成熟后，内容平台或将充分利用这些功能，开放更多的服务模块，向“学习”型客户端延展。资讯不仅能拿来“看”，还能拿来“用”。近年来，人们已经越来越重视新闻客户端的功能性和服务性。期待在AI的助力下，更多民生服务、咨询服务等接口能够聚合起来。</p><p>在2023腾讯ConTech大会“新人文”分论坛上，邱泽奇教授还指出：“我们需要有一个公共算力的基础构架体系，不仅惠及中小企业应用人工智能，也惠及大众来运用人工智能。”相信未来，作为AI应用的前沿领域，内容市场将受惠于公共算力，也将为这个基础构架体系的搭建出一份力，并将承担起让AI带来的时代红利惠及公众的责任。</p><p>所以，尽管AI潮流从“浪”到“狂”，我们看到了越来越疯狂的预测，也看到了越来越克制的反思，但当争议散去，真诚地拥抱技术、积极地运用技术，是内容行业的规律，也是时代的规律。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzQ1MzQzNA==&amp;mid=2656989118&amp;idx=1&amp;sn=45f84bb1fb3e0befc6e686df1eba8e75&amp;chksm=84a415abb3d39cbd3fe6e46d642c763364e4590fc6066d89478b3fd7c4aed25ce7ab248ac675&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全媒派”（ID：quanmeipai）</a>，作者：刘致新，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551539613573254</id>
            <title>中国家长的教育焦虑，好未来的「AI神器」能解吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551539613573254</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551539613573254</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 03:41:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双十二, 教育品牌, AI+教育, 好未来
<br>
<br>
总结: 双十二即将到来，教育品牌纷纷推出搭载大模型的硬件产品，AI+教育在教学数据和个性化学习需求的推动下蓬勃发展。然而，好未来在AI领域显得有些克制，只推出了一款数学领域的大模型MathGPT，并将重点放在师资和课程的积累上。好未来的AI战略是将资源集中在数学领域，通过MathGPT和AI学习机来占领消费者心智。AI学习机的效果有赞有贬，但学习机确实给好未来带来了新的想象空间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>双十二在即，今年教育品牌直播间的C位，毫无疑问是搭载了大模型的各式硬件产品。</p><p>在科大讯飞（002230.SZ）的十来个抖音直播间里，主播口若悬河地向观众推销T20Pro、C10Pro学习机、翻译笔等产品。网易有道（DAO.US）同样不遗余力地宣传听力宝、词典笔等学习工具「能有效提升孩子的学习效率」。好未来（TAL.N）则围绕学而思学习机祭出了「买1送5」的价格法宝。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_51d2534a3d934a05a36e0f4d95e237fe@5958598_oswg154993oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">各大品牌都试图在双12冲高硬件产品的销量 图源：抖音截图</p><p>教育一直是最受关注的大模型落地应用场景之一。一方面具备社会价值，另一方面，大量的教学数据、个性化学习的强烈需求以及家长强劲的付费意愿，也让AI+教育有很大的想象空间。因此，我们能看到一众教育品牌纷纷围绕着「AI+教育」展开了布局，甚至部分企业已经通过硬件产品吃到了AI的红利。</p><p><strong>然而，这股AI热中，好未来却显得有些克制。</strong>作为教培三巨头中唯一坚守K12领域的企业，好未来仅推出了一款只能做数学题的MathGPT，与友商看似「无所不能」的大模型形成了鲜明对比。推广学而思学习机时，也将重点放在了师资和课程的积累上，而非AI。</p><p>某种程度上，好未来与AI之间莫名的距离感，正是AI与教育之间的关系的真实写照——能在某些领域产生正面影响，但距离带来质变还遥遥无期。</p><h2>01、好未来的AI战略：长板更长，硬件起量</h2><p>好未来在AI领域的布局并不复杂，主要有两个核心——数学场景和AI对话学。</p><p><strong>MathGPT是好未来在本轮AI热中推出的拳头产品，也是它与市面上的各式教育大模型打出差异的关键。</strong></p><p>如MathGPT这个名称所示，它的定位是国内首个数学领域的大模型。与其它大模型相比，MathGPT专精数学领域，提供的答案更加细致，包含「分析」、「详解」、「点睛」三个部分，分别对应题目分析、答案详解和关键考点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f5a3c149613b40aaa71cfca893068142@5958598_oswg89654oswg1080oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">MathGPT相比其它大模型给出了更加详细的解题过程 图源：MathGPT官网</p><p>客观来说，<strong>将资源集中在数学领域，不失为一项明智的决策，让好未来能够错位竞争，迅速占领消费者心智。</strong></p><p><strong>事实上，好未来一直相当擅长做取舍。</strong>过去与新东方在教培市场交锋时，就绕开了新东方在英语教育方面的长板，将理科教育作为发力的重点。而这些在理科领域积累下来的师资和教学经验，则在今天成为了好未来重注数学大模型的底气。</p><p>“好未来在数学的数据和业务上有20年的积累，有大量的教育数据的积累和持续生产教育数据的能力，所以选择做这个难而正确的事情。”好未来CTO田密称，好未来希望用自己在数学和AI上的多年积累，做好AI大模型时代的数学基础工作。</p><p><strong>虽然好未来宣称，MathGPT是面向全球数学爱好者和研究机构的模型，但无论从功能还是页面设计来看，MathGPT的核心定位依旧是K12教育的辅助软件。</strong>基础页面中分别将题目分成小学、初中和高中三大类，每个大类下包含相应教育阶段的诸多知识点。譬如高中大类下包含集合、数列、极坐标系等32个知识点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_0e265883b08b4022a411598c44b7a03d@5958598_oswg64030oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">MathGPT针对小初高设置了例题 图源：MathGPT官网</p><p>目前，MathGPT已经通过审核开放公测，所有人均可登陆好未来官网免费试用这款大模型。田密表示，未来将持续对AI大模型技术进行投入，改善其速度和准确性。同时，基于MathGPT的产品级应用也正在加速研发中，将于近期发布。</p><p><strong>MathGPT之外，AI学习机是好未来重点布局的另一项产品。</strong></p><p>好未来公众号的一篇文章中指出，学而思学习机将成为MathGPT的核心落地产品，陆续上线「AI对话学」、「AI讲题助手」、「中英文写作助手」等功能。<strong>产品升级后，“学而思学习机也顺其自然成为了AI学习机”。</strong></p><p><strong>「AI对话学」是好未来学习机与竞品拉开差距的关键。</strong></p><p>根据官方解释，与过去只能通过大量刷题来判断学生弱项的AI相比，「AI对话学」可以通过与学生就单一问题展开多轮对话，细分步骤进行定位，快速分析出学生的薄弱点。</p><p><strong>AI学习机的效果见仁见智。有家长认为好未来从教育品牌的立场出发做硬件，在系统和内容设计上更能直击痛点，AI对话学有助于孩子查漏补缺。也有人怀疑通过几轮对话就判断学生的弱项在哪里过于草率。</strong></p><p><strong>唯一确定的是，学习机确实给好未来带来了新的想象空间。</strong>IDC数据显示，2023年二季度好未来学习机出货量约九万台，在国内学习平板市场排名第四，市场份额上升至8.6%。</p><p>整体来说，好未来在AI领域的布局不算广，只有MathGPT和学习机两项。这或许与它K12教培机构的企业基因有关。相比于技术，好未来的竞争力主要来源于过去积累的师资力量、课程研发、教学经验。<strong>此外，虽然AI的功能在今年得到了大幅度提升，但与专业教师相比仍有较大差距，本质上仍是教育品牌做深价值的辅助。</strong></p><p>从财报中也能看出类似的逻辑，好未来第二季度的净收入为4.119亿美元，相比去年同期的2.941亿美元增长40.1%；净利润3790.2万美元，同比大涨4916%，扭亏为盈。<strong>增长的主要驱动力来自于公司的核心教育业务的扩张以及新服务和市场的开发，是「双减」后长期业务转型的开花结果。</strong></p><h2>02、「AI+教育」的三条路径</h2><p>本轮AI热兴起之后，用大模型讲教育故事的品牌扎堆涌现。从「AI+」的形式区分，这些故事主要可以分为三类。</p><p><strong>第一类是将大模型与旗下的硬件产品相结合，通过卖硬件的方式增加营收；第二类是利用大模型的内容生成、逻辑推理能力打造「AI助教」，并为用户推荐过去积累下来的优质内容，继而产生消费。第三类则是利用大模型的编程能力，与学校合作开发管理系统。</strong></p><p><strong>三条路径立足于不同的企业基因，目前教育品牌的普遍打法是围绕自身核心资源重点拓展相应路径。</strong>换而言之，只有深入到具体的应用场景，才能看出各大品牌的路线差异。</p><p>对比网易有道与科大讯飞。</p><p>网易有道搭载子曰大模型的虚拟人口语教练Hi Echo和科大讯飞基于星火大模型的App星火语伴同样能实现「英语对话」功能。星火语伴更倾向于针对目标测试开展专项训练，在「模考」页面中分别设置了雅思、托福、四六级考试的专项场景。而Hi Echo则更侧重于全流程陪伴，可以根据用户水平自动调节虚拟人的英语水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f2d32a5ad19a450498fb86285a824fd7@5958598_oswg72247oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Hi Echo和星火语伴虽然同为口语训练软件， 但在细分场景上呈现出不同 图源：星火语伴、Hi Echo</p><p><strong>而在一些双方都具备技术积累和市场基础的领域，这些品牌不可避免地出现了产品撞车。</strong>网易有道和科大讯飞均在发展过程中在翻译领域积累了丰富的训练资源和硬件产品，因此在「AI+」的故事中，双方都针对词典笔等品类进行了升级，并主打「学习+专业」双场景通用。</p><p><strong>值得一提的是，科大讯飞是少数三条路径均有所布局的企业之一。</strong>过去在学校以及G端的业务积累，使得科大讯飞的大模型得以更加顺畅地入驻教育系统。今年8月，科大讯飞发布了在讯飞教育数字基座上搭载星火大模型V2.0的应用开发助手，教师只需要通过「请帮我搭建一个学生离校管理应用」这样的自然语言，就能在学校管理系统中生成轻量应用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ba07292622ad4cad871b00dbf336a6f7@5958598_oswg694655oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">科大讯飞发布星火教师助手 图源：星火大模型V2.0发布会</p><p>口语训练、硬件、教育系统，科大讯飞与网易有道的对比恰好能够展示出不同教育品牌因为企业基因的差别，而在「AI+教育」领域呈现出的路线之差，而这也是教育品牌在本轮大模型热中展开竞争的普遍模式，孩子王、作业帮、好未来布局AI的逻辑均类似。</p><p><strong>不过，过往的业务积累所形成的竞争壁垒不是绝对的。</strong></p><p>由于本轮AI热的技术原点就是大模型的通用能力，同时，基础大模型的能力越高，就越能以较低的时间和算力成本训练出符合要求的垂类大模型，<strong>因此各家大模型即便因为背后的数据库而在细分场景上暂时呈现出专业程度的不同，仍有不少企业认为这是弯道超车的绝佳契机。</strong></p><p>其中最典型的是百度(9888.HK)和阿里（9988.HK）。</p><p>疫情期间，钉钉暂时性地成为了K12学校开展线上教育的替代性产品，继而顺理成章地在教育领域有了一席之地。背靠全国最大的云厂商阿里云，钉钉同样拓展了学校管理系统开发业务。</p><p>此外，百度和阿里还分别推出了小度青禾学习一体机、真智能大屏护眼学习机Z20，均主打「AI+教育」。</p><p>显然，这条本就拥挤的赛道正在涌入更多的实力强劲的对手。所有新老玩家都必须时刻警惕，对手的AI巨锤，究竟会在何时突然挥向自己的一亩三分地。</p><h2>03、好未来的「AI+」故事，成色几何？</h2><p>自从ChatGPT掀起AI热之后，「AI+教育」就是市场上最具想象力的故事之一，不论从社会公平的角度，还是从商业前景的角度，它都是打开企业业绩天花板的新机遇。</p><p>从行业的角度出发，AI确实解决了一些痛点。</p><p>教育服务本质上是个性化服务，需要因人而异。但过去的学习硬件产品过于模式化，不能针对性地制定学习计划、查漏补缺。而大模型确实有望让过去僵化的人机交互产生新的变化，就像「AI对话学」。</p><p><strong>从好未来角度出发，将大模型融合进硬件产品的诱人之处其实不仅在于增强硬件产品的竞争力，也同样为它搭建起了一条全新的内容匹配机制。</strong></p><p>对任意一个教育品牌来说，至少在眼下这个阶段，AI还只是一粒未来有可能长出参天大树的种子，<strong>真正的价值核心，仍是名校/名师等内容资源。</strong></p><p><strong>但在传统的卖课模式中，这些「内容」的变现路径其实非常有限。</strong>举个具体的例子，除非家长有心培养孩子在AI领域的兴趣，否则不太可能主动去搜索AI相关的兴趣课程。</p><p><strong>而经由对话的模式，品牌可以自然地在用户提及相关领域的时候，推荐相应的兴趣课程，通过积分、点播甚至是会员制的手段引导用户产生消费。</strong></p><p>不过，因为学习机的主要受众是儿童，用户对于收费和内容的要求会比其他场景更高，在大模型热兴起之前，学习机就是消费者投诉收费问题的重灾区，甚至能看到不少家长投诉软件内置色情、暴力内容的新闻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_7bdbddcad38e44a6ad8a5ce1641af628@5958598_oswg525582oswg1080oswg848_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">学习机的收费和内容安全问题 一直受到社会广泛关注 图源：央广网新闻</p><p><strong>除了收费和内容生态的问题，好未来们也需要更进一步建立衡量学习硬件效果的标准。</strong></p><p>学习是一项复杂的系统性长期工程，涉及的变量很多。家庭、学校、补习班、孩子个人的意愿，每一环的变动都有可能对最终的结果产生影响。</p><p>因此大多数时候，消费者无从判断产品质量的好坏，加上产品买方与卖方间存在信息差，许多家长只是出于「不敢让孩子落后在起跑线上」的焦虑心态才购买了相应的产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_c7e9c67fa0b94c7da7b0e8b0990731bb@5958598_oswg1311078oswg1080oswg1723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">精准学功能在多个用户反馈视频中 都得到了好评 来源：抖音截图</p><p>客观来说，业内并非没有尝试解决这个问题。譬如好未来的学习机就添加了「校内精准查漏补缺」功能，可以直观展现学生对于每个知识点的掌握情况。</p><p>但可惜的是，这项功能仍未升级到更深层的学习能力评定。从技术上来说，这项升级并非遥不可及，好未来在推广「AI对话学」曾明确表示，可以定位学生究竟是计算能力薄弱还是解题逻辑能力薄弱。</p><p><strong>最后，更关键的问题在于，当下的大模型厂商们还是未能解决教育领域更关注的「幻觉问题」。</strong></p><p>「幻觉」是大模型的一种「通病」，使用过大模型的人就会知道，它常常一本正经地胡说八道。虽然硅基研究室在过去的采访中提问过许多大模型厂商，它们是如何应对幻觉问题的，但从实际体验出发，目前仍没有任何一款大模型产品能提供解决幻觉问题的完美答案。</p><p><strong>而在教育领域，这绝对不是一个好消息。</strong></p><p>好未来在MathGPT的官网展示了它与GPT-4做数学题的正确率对比，MathGPT最高能达到0.73，而GPT-4只有0.53。击败GPT-4依旧是一项了不起的技术成就。但客观来说，0.73的正确率，恐怕大多数家长都不会对这个成绩满意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_8c53a399d6334a51a97480820cc3b20d@5958598_oswg47819oswg1080oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">MathGPT与GPT-4在数学能力上的对比图 来源：MathGPT官网</p><p>AI究竟能在教育领域引起多大的变化？市场上漂浮着许多「天翻地覆」的答案。但事实是，AI并没有改变这个领域的格局，企业竞争的焦点仍是内容、渠道和产品的积累，而AI无非是帮它们在各个领域添了一把火。</p><p>或许，真正的变化尚未浮出水面。又或许，<strong>期待AI一劳永逸地解决教育领域的诸多问题，本就是技术主义者一厢情愿的天真想法。</strong></p><h3>参考资料</h3><p>单季度大幅扭亏为盈，好未来持续押宝大模型，鲸媒体</p><p>MathGPT全面开放！将落地学而思AI学习机，好未来</p><p>《好未来深度报告：科技教育打造美好未来》，弘则研究</p><p>《好未来深度研究：龙头转型，核心业务恢复增长，科技助推新发展》，民生证券</p><p>“双减”后首次扭亏，好未来2024财年二季度赚了3790万美元，界面新闻</p><p>大模型+教育竞逐新赛道，科大讯飞率先交出答卷，新京报</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1NzcyODI1Mw==&amp;mid=2247485144&amp;idx=1&amp;sn=8008f17f7dc8236915b80e268ec6de2b&amp;chksm=fc302e4acb47a75c460241ac3dd7021abe24aeb4ba8e60131ef59aecc92021e409e77fb56643&amp;token=1578574405&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅基研究室”（ID:gh_cef05ac13977）</a>，作者：白嘉嘉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551440512506247</id>
            <title>韩国芯片双雄，攻防战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551440512506247</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551440512506247</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 03:24:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 半导体存储市场, DRAM领域, SK海力士, 三星, 美光
<br>
<br>
总结: SK海力士在半导体存储市场中的DRAM领域取得了巨大成功，挑战了三星的霸主地位，成为市场份额第二大的公司。SK海力士的成功可以追溯到其豪门出身和在半导体行业的持续投资和研发。尽管经历了一段困难时期，SK海力士选择了自救，并成功重整旗鼓，成为了半导体存储市场的重要参与者之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>半导体存储市场，向来以残酷闻名，尤其是DRAM领域，从上个世纪至今，参与者如过江之鲫而胜出者屈指可数，因而也被人称作是一场“吃鸡”游戏。</p><p>时至今日，桌上剩下的大玩家仅三星、SK海力士与美光这三位而已，其中三星和美光都是市场中的老面孔，而SK海力士虽然冠以韩国SK集团的名号，但相对而言却陌生了不少。</p><p>但三位玩家里，如今笑得最开心的，却是SK海力士。市场研究公司 Omdia 报告称，今年第三季度，三星以 39.4% 的份额位列第一，其次是 SK 海力士，占 35%。第三名是美光科技，占据 21.5%，身为第二名的它和三星的差距仅剩4.4%，这也是两家公司市场份额差距最小的一个季度，三星的DRAM霸主地位十几年来第一次受到了挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f30195f2aeb84667ab92381ecbf9bc8b@000000_oswg607407oswg650oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>SK海力士，到底做对了什么？</h2><p>为何SK海力士能在一季度还落后于美光的情况下，仅用两个季度就翻盘制胜，成为了下行周期里日子过得最好的厂商呢？</p><p>这家低调的韩国厂商，到底做对了什么？</p><h3>豪门弃子</h3><p>其实，海力士也是豪门出身，也可以说生下来就含着金汤匙。早在1949 年 10 月 15 日，韩国现代集团就设立了分公司Kukdo Construction， 后于 1983 年 2 月更名为现代电子产业株式会社，它的目光投向了当时正火热的半导体。</p><p>1984 年 12 月，现代电子在韩国首次成功试产 16Kb SRAM，正式进入半导体行业；1985 年，现代电子的第一家半导体组装厂竣工。1989 年，现代电子在成立六年后进入全球半导体市场份额前 20 强；20 世纪 90 年代初，现代电子开始与日本联合研发DRAM；1995 年现代电子成功开发了世界上第一款 256Mb SDRAM……在短短约 10 年的时间里，现代电子凭借母公司深厚财力与持续不断的研发，成为了韩国继三星后的又一颗半导体新星。</p><p>现代电子的第一个命运转折点出现在了1999年，当时金融危机正在席卷韩国和亚洲其他地区后，而韩国政府的应对方式就是重组金融机构和企业结构，从而提高效率和竞争力，为中小企业提供更多机会。基于这一目的，当时韩国针对集团企业推出了一项全新政策——业务互换，也称为“大交易”，其基于主要行业中最大的五家公司之间的业务交换和合并。</p><p>在大交易之前，半导体行业共有三家主要公司：三星电子、现代电子和LG半导体，为了继续保证本国半导体行业的竞争力，金大中政府着手推动排名第二的现代电子和排名第三的LG半导体合并，按照当时半导体产值来计算，这两家公司合并后已经超过了三星，有望成为韩国最大的半导体公司。</p><p>但这项并购过程并不容易，因为不论是LG还是现代，经营状况并未恶化到这种地步，而且由于是由现代主导新公司而非LG，LG集团内部并没有通过合并的评估，反而提议自己割舍一部分核心业务，来换取继续运营LG半导体的权利，但最终迫于银行的压力以及政府和监管机构的制裁威胁，LG还是同意了这桩并购案。</p><p>这一场婚前就矛盾重重的婚姻，婚后自然也不会让人省心，首先，由于两家技术和工艺结构的不同，光是磨合就花费了大量时间，此外，由于半导体存储器、非存储器、电子通讯、液晶显示器、显示器等主要业务领域，两家公司都有重叠部分，并购完成后就必须进行业务精简和裁员，最后，新公司还需要承担合并后的财务负担，现代电子并没有获得自己梦寐以求的市场优势，反而深陷在了泥淖之中。</p><p>根据数据，在现代电子与LG半导体合并后，年收入不足10万亿韩元的新公司的债务总额在1999年10月就达到15.8万亿韩元，仅2000年一年，新公司的利息支出就达1.4万亿韩元，而2001年到期的债务总额还有6.4万亿韩元，屋漏偏逢连夜雨，由于全球经济恶化，IT市场陷入衰退，PC出货量首次出现下滑，DRAM产业更是遭遇了前所未有的衰退，本就相当困难的新公司陷入到了摇摇欲坠的境地。</p><p>如果说此时现代集团能够略施援手，可能新公司还有一战之力，但很可惜的是，现代自己似乎也不想要这块“烫手山芋”了，2021年3月，现代电子被更名为海力士，2021年8月，海力士的结构调整为 "内存半导体专家"，出售了所有非内存半导体业务部门，还正式从现代集团中独立了出来。</p><p>刚合并完成两年的海力士此时已经负债累累，走到了破产的边缘。2001年10月，海力士成为韩国企业重组促进法的对象，其全面债务重组于2001年11月开始，债务重组包括转换约3万亿韩元的债券、免除1.4万亿韩元的债务以及延长3.2万亿韩元的债务期限。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_1173053e3ffb4de187894b37615e3fcf@000000_oswg427311oswg650oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>海力士走到了一个分岔路口：被收购，或是自救。</p><p>竞争对手美光此时抛来了橄榄枝。2002年初，时任海力士总裁的Park Chong-sup与美光达成了一项收购协议，美光会以总计34亿美元的现金股票收购海力士的整个内存芯片业务和一部分其他业务。</p><p>如果海力士当时选择被美光收入怀中的话，其最终结局大概会与后来日本的尔必达类似，也许今日三足鼎立的局面会变为两强对垒，也许尔必达就不会最终走向破产……种种可能性都在海力士做决策的一念之间。</p><p>最终，海力士其他高层没有选择美光这条大腿，在2002年4月集体拒绝了这一提议，理由给的很明确，美光的收购没有充分体现海力士所拥有的工厂价值，潜在的现金流产生被低估，且海力士在DRAM领域积累的技术也有可能被泄露给美光，简而言之，价码开低了。</p><p>在这之后，海力士开始了道阻且长的自救之路。</p><h3><strong>重整旗鼓</strong></h3><p>对于2002年底的海力士来说，收到的几乎全是坏消息：外部是全球经济放缓、半导体行业衰退、贸易摩擦、美光收购，内部是缺乏技术和经验、并购后的组织管理、缺乏资金等，更惨的是，此时美国、欧盟和日本开始对海力士的DRAM产品征收反补贴税，海力士的情况愈发艰难。</p><p>在这一时间节点上，海力士迎来了自己第二个命运转折点。</p><p>与很多人预料的不同，困难没有压倒这家韩国公司，反而激发出了它的韧性，而为了拯救公司，管理层推行了四大举措，分别是技术创新、业务调整、加强伙伴关系与引入更多融资。</p><p><strong>1、技术创新</strong></p><p>海力士首先要解决的就是内部问题，加强内部控制，才能稳固技术领先的地位，通过加强原来管理层的权力，海力士能够更好地筹集资金，而工程师也能专注于技术开发。这带来所谓“蓝筹技术”的发展，包括成功开发出0.15微米工艺，超过了当时被认为是极限的0.18微米，这一技术还建立在已有的步进设备基础之上，如此一来，就能最大限度地利用现有设备并最大限度地减少设备更换，从而降低成本，在成本有限地情况下快速转向下一代技术。</p><p><strong>2、业务调整</strong></p><p>海力士内部控制和管理体系的变化也促成了业务组合的大幅调整，从遭遇危机开始，海力士大幅精简旗下的业务，处置了一部分非核心业务和资产，具体包括：2001年出售电信业务， 2002年出售LCD业务， 2004年出售非存储半导体业务，2005年出售显示器业务，通过业务上的一系列调整，海力士能够专注于解决DRAM的反补贴税问题和发展 NAND 闪存。</p><p><strong>3、加强伙伴关系</strong></p><p>海力士还通过内部控制和管理体系创新实现了内部稳定，促进了积极的合作伙伴关系和战略联盟，以最小的成本提高了自身的竞争力。2003年4月，海力士与意法半导体就NAND闪存开发达成战略合作伙伴关系，此次合作将海力士的低成本工艺技术与意法半导体的应用能力和强大的需求基础相结合，两家公司在中国无锡成立了一家合资企业，总投资额20亿美元，其中股票募集资金7.5亿美元，债券募集资金12.5亿美元。</p><p>此外外，海力士还与中国台湾的茂德半导体建立了合作伙伴关系。海力士为茂德提供DRAM技术和多样化的产品组合，而茂德则向Hynix提供12英寸晶圆产能，最终海力士以折扣价获得了茂德40%的晶圆产能，通过这一合作，海力士能够有效提高DRAM产量的同时，保持相对合理且有竞争力的价格。</p><p><strong>4、引入更多融资</strong></p><p>种种改革，也为海力士多种形式的融资创造了条件。在认识到国内资本市场的局限性后，海力士开始进军海外资本市场。2001年，海力士发行海外股票收据（GDR）并开始在海外出售股票，这为海力士带来更多的海外投资，同时减少了对韩国银行的依赖。2002年至2007年，韩国贸易银行的持股比例从61%下降至30% ，除此之外，海力士实施的工资控制和节约企业资源，也为自身增加资本储备，同时降低生产成本。</p><p>在一系列及时且正确的举措过后，海力士并未走上其他公司的旧路，而是迅速摆脱了困境：2005年3月，海力士公布了 2004 年的经营业绩，该年销售额为 6.97 万亿韩元，比 2003 年增长 58%；营业收入为 2.24 万亿韩元，增长 4243%，包括海外子公司在内的合并净利润为 1.72 万亿韩元。</p><h3>转投新东家</h3><p>不过，海力士的困境并未就此结束。</p><p>2007 年和 2008 年被称为半导体行业的 "黑暗时代"，全球半导体供应过剩导致 DRAM 价格暴跌，同时也引发了历史上最严重的经济衰退，所有DRAM厂商都在这场衰退中受到了重创，刚恢复元气的海力士自然也不例外。</p><p>2007 年第四季度，海力士的销售额为 1.85 万亿韩元，营业亏损 318 亿韩元。虽然海力士有着清晰明确的发展路线，但外部环境的变化还是带来了不少压力，海力士管理层只能拍着胸脯向债权人保证："如果我们能渡过难关，海力士就能生存下去"。</p><p>幸运的是，由于此前海力士的自救颇为成功，债权人相信了这番保证，并为海力士进行了两轮增资，增加的资金直接用于研发，海力士的研发投资占销售额的比例从 2006 年的 5.3%上升到 2008 年的 10.8%，其研发人员更是占到了总人数的 20%。</p><p>在海力士沉着应对半导体下行周期的同时，半导体行业的吃鸡游戏依旧在残酷地进行着，随着DRAM供过于求和 2008 年美国金融危机的到来，奇梦达和尔必达亮起了白旗，纷纷宣告破产，迎来了解散和被收购的结局。</p><p>但到了这个时候，光靠海力士管理层的自救显然已经有些不够了，能够平稳度过两次危机已经是上天开眼，没有雄厚的资本，谁都无法在吃鸡当中笑到最后，三星自己就是韩国最大的财阀，美光背靠美国财阀，那么海力士应该找谁来当靠山呢？</p><p>海力士迎来了自己的第三个命运转折点。</p><p>要知道，当时韩国财阀一提到半导体就摇头，因为建造一座晶圆厂就需要 3-4 万亿韩元，前期后期的投入更是不计其数，虽然DRAM的回报率非常高，但衰退时的风险也非常大，三星能玩得动反周期投资，其他财阀就未必有这个魄力了。</p><p>当时，管理海力士的债权人询问了42家韩国集团，问他们是否愿意收购海力士，而唯一做出回应的是晓星，但在竞购中途就放弃了，其表示，海力士虽然是一家有竞争力的公司，但围绕着优惠待遇问题的宣传使收购难以进行，希望别的集团能够继续接盘。</p><p>此时，韩国的SK集团站了出来。其实早在海力士遭遇危机时，就有人想到了财大气粗SK集团，韩国业界大力渲染了SK集团才是收购海力士的合适人选，不过妾有意郎无情，SK集团官方发言人多次表示无意收购海力士，称“与之前SK集团的投资组合没有业务联系”。</p><p>不过三番五次下来，SK集团的董事长崔泰源倒是对半导体产生了浓厚的兴趣。2010 年，崔泰源在首尔的家中召集了一批半导体专家组成了一个 "学习小组"，内容包括半导体的基本原理、半导体的历史和全球技术趋势，而身处困境的海力士自然吸引到了他的注意力。</p><p>2011 年上半年，在崔泰源的推动下，SK集团决定收购海力士，不过这一决定也引来了SK 集团高管的强烈反对，理由是SK 集团的主营业务——能源化工和信息通信技术的周期稳定，而半导体不同，其经营状况不稳定，收购需要数万亿韩元的资金。</p><p>SK集团的高层在接受采访时表示："崔泰源董事长与反对收购海力士的高管进行了多次讨论和会面，这实际上加强了收购海力士的必要性。崔会长的管理风格是谨慎，不过一旦做出决定，就会坚持到底，这一点在收购海力士的过程中得到了体现。”</p><p>2011 年 7 月，SK 集团的旗舰公司 SK 电讯提交了收购海力士的意向书，通过收购海力士，SL集团在能源化工和信息通信技术两大增长支柱之外，又增加了第三大增长支柱——半导体，通过这次收购，大大加强了SK全球化的业务能力。</p><p>韩国媒体则表示，SK和海力士是天作之合，海力士最需要的是雄厚的资本，而 SK 则需要一家同时拥有技术和全球元素的公司来实现新的增长，两家公司各取所需。海力士从半导体业务中获得的全球业务诀窍，以及海力士遍布全球 15 个以上国家的海外业务网络，将更好地扩大SK集团在全球的影响力。</p><p>在收购完成后，SK 就开始向海力士投入海量的资金：2011年，SK 共提供了 3.85 万亿韩元的投资，与前一年相比，增幅高达 10%；2012 年，由于半导体行业不景气，大多数半导体公司都在削减投资，但 SK海力士却比上一年增加了 10%的设施投资；同年 6 月，SK海力士收购了意大利 IdeaFlash 公司（现 SK hynix 欧洲技术中心）和美国控制器公司 LAMD（现 SK hynix 内存解决方案中心）……</p><p>而海力士自己也相当争气，在 2012 年第二季度就恢复了盈利，2013 年、2014 年、2015 年和 2017 年，SK海力士的销售额和营业利润均创下了历史新高，海力士没有成为赔钱货，反倒成了SK最大的摇钱树之一。</p><h3>HBM崛起</h3><p>光靠SK集团的财力和海力士本身的技术实力，保住原来它在DRAM市场中的地位并不难，但想要挑战横贯业界数十年的老大哥三星，这还远远不够。</p><p>就在这样的情况下，海力士迎来了自己第四个命运转折点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e15d78ae63ce496d9fc4587b9051f10c@000000_oswg200893oswg678oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年底，ChatGPT-4发布，迅速在全球引发一场AI大模型的热潮，驱动这场热潮的是英伟达的显卡，而显卡中至关重要高带宽的HBM显存，正是出自SK海力士之手。</p><p>HBM的历史可以追溯到十多年前，AMD在收购ATI后，开始研究更先进的显存技术，GDDR陷入到了内存带宽和功耗控制的瓶颈，而AMD就想到了用TSV技术打造立体堆栈式的显存颗粒，让“平房”进化为“楼房”，同时通过硅中介层，让显存连接至GPU核心，并封装在一起，完成显存位宽和传输速度的提升，HBM的技术雏形就此诞生。</p><p>为了推行这一全新的显存标准， AMD就拉来了有3D 堆叠内存经验的海力士，经过多年研发后，AMD和SK海力士联合推出了初代HBM，也被定为了JESD235行业标准，HBM1的工作频率约为1600 Mbps，漏极电源电压为1.2V，芯片密度为2Gb（4-hi），其带宽为4096bit，远超GDDR5的512bit。</p><p>但在当时尚属实验性质的HBM并未给SK海力士带来多少营收，原因是成本过高，普通的游戏显卡消费者难以负担，AMD也在后续的显卡里取消了HBM。</p><p>更让SK海力士难以接受的是，由于是行业标准，后续三星也参与到了HBM的开发当中，摇身一变，成为了英伟达Tesla P100显卡HBM2显存的供应商，身为标准制定者却在这方面落后，多少有些让SK海力士拉不下面子。</p><p>好在SK海力士管理层依旧具备着大胆押注新兴技术的魄力，在HBM2之后奋起直追，家大技术上的投入，继 2013 年生产出第一代产品后，其于 2021 年 10 月率先量产HBM的第四代产品——HBM3，也藉由此，成为了英伟达最强AI卡H100的HBM供应商。</p><p>韩媒表示，SK海力士不仅在HBM方面的投资更大，其产品开发速度也快于三星和美光，这也是它能首先与英伟达达成协议的重要原因，英伟达控制着全球AI显卡市场约 90% 的份额，只要拿下它，就意味着在HBM市场中取得了领先，而且像英伟达这样的客户很少愿意更换供应商，除非出现灾难性的质量缺陷，或是技术上出现了落后，从这一角度来看，已经准备在2024年量产HBM3E的SK海力士已经是稳操胜券。</p><p>SK海力士在第三季度财报电话会议上表示，包括 HBM 在内的图形 DRAM 销售额占 DRAM 总销售额的 20%。该公司第三季度的 DRAM 销售额为 6.744 万亿韩元，HBM 销售额至少为 1.219 万亿韩元。</p><p>由于HBM 的影响，SK 海力士第三季度 DRAM 利润实现两个季度以来首次转正。在全球 DRAM三巨头中，SK 海力士也是唯一一家在本季度实现盈利的公司。</p><p>恐怕没有人能够想到，在2002年濒临破产的海力士，二十多年后实现了逆袭，隐隐有了取三星而代之的趋势。</p><h2>“失落”的三星</h2><p>在SK海力士春风得意的对照下，三星电子更像是一位失意之人。近年来，一系列风向和动态，似乎都宣泄着三星的“失落”。</p><h3>3nm挑战不断</h3><p>在5nm时代，三星成功地从台积电手中抢走了不少订单，包括高通的骁龙888和骁龙8。然而，在进军3nm工艺时，三星却遭遇了前所未有的困难。</p><p>近日，据经济日报消息，台积电3nm再拿下高通独家订单，一改5月曾传出的高通有意重启三星与台积的双重代工模式。</p><p>据了解，台积电3nm首发客户苹果包下了其首批产能至少一年；除了苹果，先前英伟达、Marvell也和台积电在3nm已展开合作；日前联发科也宣布双方将在3nm合作。此次传出2024年高通第四代骁龙8系列芯片由台积电3nm统包生产，显示出台积电3nm家族客户群持续扩大。</p><p>台积电3nm客户群持续扩大，再现排队潮，持续反映技术领先者的红利。</p><p>相比之下，率先推出3nm、转向GAA工艺的三星则有些落寞。</p><p>原本三星晶圆代工正在积极抢回大客户订单，高通在今年上半年原先预计将会在明年重新启动双晶圆代工模式，分别将Snapdragon Gen 4分配给台积电、三星等两大晶圆代工厂。不过最新业界消息传出，三星由于在明年规划3nm制程扩张态度保守，可能将无法满足高通所需晶圆投片数量；此外，还有消息表示，三星3nm GAA制程技术推出1年多以来，晶圆良率仍不理想。</p><p>据业内人士透露，三星向某个客户交付了第一批3nm GAA芯片。但令人惊讶的是，这些芯片并不完整，缺乏逻辑芯片中的SRAM。这对于任何一款芯片来说都是一个严重的缺陷，因为SRAM是负责临时存储数据的关键部件。</p><p>诸多因素和考量之下，高通将重回台积电独家代工模式，将可望推升台积电明年3nm制程产能更上一层楼。最快要到2025年可能才会重回台积电、三星等双晶圆代工模式。</p><p>对于三星来说，重新代工高通骁龙旗舰芯片或将是一个里程碑。众所周知，当年高通首次推出骁龙8 Gen 1芯片的时候，代工厂正是三星。由于这款芯片的功耗表现不如预期，高通迫于压力从骁龙8+ Gen 1开始改用了台积电代工，之后的8 Gen 2和Gen 3也继续沿用台积电独家代工。</p><p>目前让三星头疼的是，没有真正能走量的客户在三星这里下3nm芯片的订单，没有订单三星也很难有动力进行芯片制程的研发和改进。甚至连三星自家的手机都不用三星的新工艺，这多少也说明了三星的3nm的确还不够成熟。</p><p>从历史角度来看，三星在同一代制程工艺下制造的芯片，无论是性能还是功耗发热，相比台积电都有所不如。这一问题在5nm时代就已经存在，如今在3nm工艺上更是被放大。这使得三星在与台积电的竞争中处于更加不利的地位。</p><p>据了解，台积电3nm制程家族明年将可望持续推出更多产品线，除了当前量产的N3E之外，明年将有望再度推出N3P及N3X等制程，届时将可望让3nm家族成为继7nm家族后，另一个重点节点。</p><p>这对三星来讲，不可谓不是新的冲击。另一边，还有英特尔虎视眈眈的竞争和追赶。</p><p>除此之外，两家公司已经开始着手研发2nm工艺的芯片，不过据消息人士称：2nm芯片与3nm芯片的目前看来功耗效能上并不会有显著的提升，估计3nm芯片会持续在市场上一段很长的时间才会被淘汰。</p><h3>Exynos黯然退场？</h3><p>近日，有知情人士表表示，三星将从明年开始放弃Exynos品牌，即将推出的中端和旗舰SoC将被称为不同版本的Dream Chip。</p><p>回顾Exynos发展历程，2011年，三星电子正式将自家基于ARM架构处理器品牌命名为Exynos。Exynos绝大多数只用在三星Galaxy系列产品，除了魅族、vivo等中国厂商以外很少有其它厂商采用。2019 年底，三星联合vivo研发了业内首款双模5G AI芯片Exynos 980，并成功搭载在vivo X30上；此后，vivo X60系列也搭载了Exynos 1080，并成为此款芯片的首发品牌。但或许是对性能和整体表现不够满意，vivo放弃使用该系列芯片。</p><p>虽然三星也曾有因Exynos 3310和Exynos 7420而风靡一时，但近年来发展每况愈下。目前仅剩三星自有机型仍在使用Exynos新品，而且业界当下普遍将Exynos视为三星高端旗舰的“拖油瓶”，甚至连三星自身也部分“弃用”自己出品的芯片。</p><p>其实早在去年，就有数码博主爆料，三星将放弃自研Exynos高端芯片，以后旗舰机型全都采用高通产品。后来这一传言得到证实，其在23年推出的三星Galaxy S23系列旗舰机全系搭载高通第二代骁龙8处理器，不再搭载自研处理器，以后自研的Exynos处理器只搭载于三星的中端旗舰机。</p><p>或也因此，去年便有关于三星放弃Exynos的消息传出。</p><p>但对于这一爆料，三星向外媒Android Authority回应称，该公司没有重命名Exynos芯片系列的计划。所有关于品牌重塑的传言都不是真的。</p><p>暂且不论更名一事，仅从Exynos芯片发展现状来看，已经被苹果、高通和联发科越拉越远，Exynos成了拖累三星高端旗舰的标志。这也标志着安卓手机SoC芯片市场只剩下高通和联发科重夺高端市场。</p><p>如今，Exynos处理器虽然缺席旗舰端，但还有中端定位部分，靠着三星海量的中端机型依然可以活下来。预计2025年后三星可能才会重新推出旗舰处理器。</p><h3>业绩暴跌，HBM受阻</h3><p>而在三星一直统领的内存领域，其优势也正在被消解。</p><p>一方面，存储市场刚经历了一场史无前例的下行周期。据WSTS数据，2022年存储芯片市场规模约为1300亿美元，2023年预期将同比下滑35.2% 至840亿美元。</p><p>在过去的几个季度里，内存市场面临着过去15年来最严重的衰退。自2021年第三季度以来，DRAM和NAND的价格分别下跌了57%和55%。</p><p>受此影响，三星迈入“寒冬”。根据数据显示，从2022年12月开始，三星的净利润一跌再跌，下滑幅度超过95%，打破了14年来的历史记录。</p><p>三星发布的2023年第三季度财报显示，该季度营收为67.4万亿韩元，同去年相比下滑12.21%，而净利润更是暴跌了77.57%。</p><p>三星电子作为存储芯片的主要供给方之一，在全球半导体产业周期性调整的环境下，其存储芯片业务的波动对DS部门影响极大。在第一季度财报中，DS部门出现了亏损达4.58万亿韩元，同比亏损了13.03万亿韩元。在巨大的亏损压力面前，三星电子在上半年针对DRAM和NAND两种存储器决定分别减产20%和30%，以期将仍有富裕的库存调整至供需平衡的状态。</p><p>另一方面，在AI热潮的推动下，"存力"正成为新的风口。很长时间里，三星一直是DRAM市场的领导者，不过最新的统计数据显示，SK海力士在2023年第三季度的服务器DRAM这一细分市场坐上了头把交椅，很大程度得益于其最新标准的DDR5服务器内存在市场竞争中处于优势地位。</p><p>据TrendForce最新统计，SK海力士第三季度以49.6%的市场份额稳居服务器DRAM市场第一，销售额达18.5亿美元。三星电子以13.13亿美元的销售额排名第二，占据35.2%的市场份额，第三名是美光，销售额为5.6亿美元，市场份额为15.0%。</p><p>服务器DRAM约占整个DRAM市场的35%-40%，过去一段时间里，SK海力士在DDR5的研发上投入非常大，不但引入了新的制造工艺，已经完成了现有DRAM中最为微细化的1bnm（第五代10nm级别）的技术研发，而且积极地与英特尔第四代至强可扩展处理器进行兼容性验证。SK海力士在服务器DRAM市场份额激增超越三星电子，主要因为SK海力士在模块类产品竞争中的领先地位，其中包括最新标准服务器DRAM以及第五代双倍数据速率内存（DDR5）。</p><p>上述市场份额计算不包括主要用于AI服务器的高带宽内存（HBM），如果包括HBM在内，SK海力士和三星电子之间的差距估计会更大。</p><p>在AI市场带动下，SK海力士、三星、美光纷纷加大HBM升级竞赛。</p><p>HBM属于DRAM中的一个类别，通过将多个存储器堆叠在一起，形成高带宽、高容量、低功耗等优势，突破了内存容量与带宽瓶颈。与DDR对比，HBM基于TSV工艺与处理器封装于同一中介层，在带宽、面积、功耗等多方面更具优势，缓解了数据中心能耗压力及带宽瓶颈。</p><p>AI的崛起让多种智能终端找到变革新方向，未来AI向服务器、笔电等更广泛领域渗透有望持续提升HBM市场规模，先行布局的存储厂商将持续强化HBM市场集中度。</p><p>目前，随着生成式人工智能的需求持续爆发，AI厂商对HBM存储的需求预计将以每年40%以上的速度增长。SK海力士是现阶段HBM类产品的市场领导者，占据了最大的市场份额，也是英伟达数据中心GPU主要的显存供应商。</p><p>根据TrendForce集邦咨询的数据，HBM的全球市场份额为SK海力士（50%）、三星电子（40%）和美光（10%）。</p><p>SK海力士在HBM产品上的领先位置，很大程度缩小了与三星在DRAM整体市场份额之间的差距。目前三星以39.4%的市场占有率排在DRAM市场的第一名，SK海力士以35%的市场占有率紧随其后。</p><p>此外，随着英伟达、AMD等处理器厂商计划将其HBM供应商多元化，以提高供应链管理效率，SK海力士可能结束其在HBM领域的单打独斗，迎来一个竞争激烈的新时代。据了解，从7月份的美光开始，到8月份的SK海力士和10月份的三星，三家公司都提供了HBM3E样品。考虑到英伟达通常需要六个月左右的时间来验证HBM样品，预计供应量较为清晰的轮廓将在明年显现。</p><p>这场“三国杀”将成为内存半导体领域的一场激烈角逐，各大公司将通过不同的技术和产品来争夺市场份额，推动行业的创新与发展。</p><p>此外，笔者在此前文章《韩国存储双雄，再次领先！》和《存储巨头竞逐HBM》中，对三星和SK海力士在DRAM、NAND、GDDR以及存算一体和HBM等方面的对比和差距进行了分析梳理，在此不再过多赘述。</p><h3>先进封装，慢了一拍</h3><p>在当前业界瞩目的先进封装领域，OSAT、IDM和晶圆代工厂等全产业链厂商都在积极布局。</p><p>在《先进封装大战，升级！》一文中，笔者重点介绍了台积电、英特尔、三星、SK海力士等在先进封装领域的技术方案和布局。</p><p>在先进封装领域，台积电的领先地位尤其突显，拥有SoIC、CoWoS和InFO等3D堆叠和2.5D先进封装技术，进一步将制程工艺和封装技术深度整合。台积电时刻保持“两手抓”的状态，以巩固自身在晶圆制造领域的霸主地位。</p><p>英特尔也经过多年技术探索，也相继推出了EMIB、Foveros和Co-EMIB等多种先进封装技术，力图通过2.5D、3D等异构集成形式实现互连带宽倍增与功耗减半的目标。</p><p>SK海力士则正准备推出“2.5D扇出”封装作为其下一代存储半导体技术。</p><p>而三星除了在存储器中大量使用堆叠封装技术外，在高性能计算芯片上也正大力发展先进封装技术，旨在充分挖掘高性能计算机、AI、5G、云以及大型数据中心市场。</p><p>据了解，三星分别于2018年、2020年推出了I-Cube（2.5D）、X-Cube（3D）两种封装技术。其中，I-Cube作为异质整合技术，可将一个或多个逻辑芯片（如CPU、GPU等）和多个存储芯片（如HBM）整合连接在中介层顶部。I-Cube封装技术可与台积电CoWoS封装制程相抗衡，该项技术已投入使用，标志着三星晶圆制造业务领域已从移动设备扩展到数据中心；</p><p>X-Cube则是使用TSV技术在逻辑芯片上堆叠存储器芯片，最大程度上缩短互连长度，在降低功耗的同时能提高传输速率。</p><p>2021年，三星还推出了2.5D封装技术H-Cube，专门用于高性能计算（HPC）、人工智能（AI）、数据中心和网络产品等领域。</p><p>今年9月，为了追上台积电AI芯片的先进封装，三星推出名为FO-PLP的2.5D封装技术。借由此技术，三星预计可将SoC和HBM整合到硅中间层上，进一步建构其成为一个完整的芯片。据悉，FO-PLP的基板是方形，而台积电的CoWoS是圆形基板，FO-PLP不会有边缘基板损耗问题，有较高的生产效率。但由于要将芯片由晶圆移植到方形基板，其作业较为复杂。</p><p>前不久，三星又宣布将在2024年推出名为"SAINT"（Samsung Advanced Interconnection Technology）的全新3D半导体封装技术。</p><p>据悉，最新的封装技术SAINT包括SAINT S（垂直堆叠SRAM内存和CPU），SAINT D（用于CPU、GPU和内存的垂直封装），SAINT L（用于堆叠应用处理器）。这一技术的引入旨在应对生成式AI和终端装置AI的快速发展，将成为三星电子在先进封装领域的重要一步。</p><p>除了在产品创新上进行投入布局外，三星电子去年开始还积极推进封装基础设施建设和人才引进，旨在用先进的封装技术超越半导体的极限。</p><p>三星电子是世界上唯一一家同时从事存储器、逻辑芯片代工和封装业务的公司。因此，三星将利用这些优势提供具有竞争力的封装产品，连接高性能存储器，例如通过异质整合技术，并经由EUV制造技术生产最先进的逻辑半导体和HBM。</p><p>后摩尔时代，先进封装正在成为各大厂商的发力点和必然选择，不同商业模式的企业都在同一个高端封装市场空间展开竞争。</p><p>但不同业态的厂商，在封装业务方面投入的资源也有所不同，技术发展路线也存在差异。</p><p>能看到，这两年三星在先进封装上的押注非常大，但相比台积电和英特尔，三星电子的动作和节奏仍稍显迟缓。</p><p>毫无疑问，半导体市场将受益于先进封装领域的新参与者。台积电目前向包括NVIDIA和AMD在内的一系列客户提供CoWoS服务，用于其当前和即将推出的AIGPU，而英特尔则在PonteVecchio及其后续产品等加速器上使用自己的先进芯片制造技术。</p><p>如果一切按计划进行，三星的SAINT有潜力从竞争对手那里获得很大一部分市场份额，不过NVIDIA和AMD等公司是否会对他们提供的技术感到满意还有待观察。</p><h2>写在最后</h2><p>SK海力士和三星电子这两大韩国半导体巨头，如今却是一起一落，让人感慨不已。</p><p>从破产到新霸主，SK海力士面对四个至关重要的转折点，拿出了即使现在来看也相当明智的魄力与决策，数十年如一日深耕DRAM的它，终得拨开云雾见天日，守得云开见月明。</p><p>而三星电子则在无数次的机遇中，犯下了不少失误，拱手让出了已有的优势，逐渐从意气风发走向了失落。</p><p>纵观半导体行业，看似遥遥领先的市场份额，并不意味着高枕无忧，反会滋生出自满怠惰等问题，而身处劣势却会让人居安思危，在技术创新的基础上完成逆袭，对于人来说，需要吾日三省吾身，对于企业来说，又何尝不是呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247721028&amp;idx=1&amp;sn=58a4fd85644edf27c914e94f22e75be0&amp;chksm=ce6e62b3f919eba59a6c52ce095395ba7a67a9535f252e86205213d182d19d88cc45648017ab&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：邵逸琦&amp;李晨光，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551424918346119</id>
            <title>5年豪掷700亿：张一鸣为何“果断”放弃游戏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551424918346119</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551424918346119</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 03:20:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节跳动, 游戏行业, 裁员, 业务收缩
<br>
<br>
总结: 字节跳动是游戏行业的重要参与者，但近期裁员和业务收缩的消息引起了广泛关注。据报道，字节跳动旗下的VR部门Pico将裁员80%，涉及员工300余名；同时，字节跳动正在寻求出售沐瞳科技，并已与多名潜在买家洽谈。此外，字节跳动还宣布将彻底退出游戏市场，对已上线且表现良好的游戏会剥离，对未上线的项目则会关停。这一系列举措引发了对字节跳动未来发展的猜测和讨论。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>字节跳动接二连三地成为2023年末游戏行业特大新闻的流量制造王者，仅在11月份就为广大吃瓜群众贡献了多个大瓜。</p><p>11月8日，针对网络上自11月7日流传的对于字节跳动旗下VR部门Pico将裁员80%的传闻，Pico官方微博回应称，短期投入和相关团队规模会缩减，涉及员工300余名，整体占比约23%。据报道，Pico第一方游戏工作室完全自研的VR音律游戏《闪韵灵境》团队遭全员裁撤。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f101ca7dbc88411c91f6c6cab412c3cb@000000_oswg72411oswg600oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：11月8日Pico官方微博确认将裁员23%，涉及300余人</p><p>11月15日，路透社发布快讯称，该社记者从多名知情人士处获知，字节跳动正在寻求出售沐瞳科技，并已与包括腾讯以及沙特主权财富基金 PIF 旗下的 Savvy Games Group等在内的多名潜在买家洽谈。彭博社也发文确认了这一消息，随后国内多家媒体通过不同渠道也印证了这一消息。</p><p>11月22日，#张一鸣或成为中国第一个世界首富#也冲上热搜，引起网友热议。据The information报道，字节跳动Q2收入达到290亿美元，远超腾讯，收入增速超过40%，这一增长远高于其他以广告为主导的互联网公司，包括Meta。因此有媒体分析称，如果近年来发展迅速的字节跳动能够实现整体上市，凭借其当前强劲的增长表现，其创始人张一鸣很可能可以冲击一下世界首富的位置。</p><p>11月26日，字节跳动旗下的抖音则官宣，此前已停播超过100天的《王者荣耀》知名主播张大仙将在12月2日于抖音开播，当天确已开播，而在官宣同一天，字节跳动被爆将裁撤游戏部门朝夕光年，并将彻底退出游戏市场，并预告明日官宣。</p><p>11月27日午间，字节跳动官宣，旗下游戏业务朝夕光年，将进行大规模业务收缩——对已上线且表现良好的游戏，会在保证运营的情况下寻求剥离；对还未上线的项目，除少量创新项目及相关技术项目外，均会关停。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_c8edd52666294c3eacd261bebc8323c7@000000_oswg276990oswg805oswg905_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：脉脉上有知情人士提前爆料字节跳动将放弃游戏业务，引发轩然大波</p><p>这意味着，有大量人员会因此而裁撤，“这波预估得有700～1000多人被释放到市场上”，一位中午12点刚开完通知会、在字节跳动游戏工作室中任在研项目研发岗的员工表示，“会在1～3月后遣散，另外有两个UGC（用户生成内容）项目，不会砍人。”该员工还表示，公司多个在线项目也正在考虑将全部出售。有内部人士甚至在小红书上进行字节游戏裁撤直播：官宣保留UGC，探索AIGC，其他找买家，赔偿方案单独沟通。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_5442b759ddb04b9c87a950e3dd7a160b@000000_oswg732954oswg1080oswg1839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：有内部人士在小红书上进行字节游戏裁撤直播：官宣保留UGC，探索AIGC，其他找买家，赔偿方案单独沟通</p><p>这一说法也印证了早一天在游戏圈内流传的传言。字节跳动的裁员流程很紧急，可谓是“周五提案，周日decide，周一last day。” 24日（周五）开始有裁撤游戏业务的小道消息传出，26日（周日）字节跳动通知相关项目负责人项目解散，推进拟定“名单”；27日（周一），字节跳动发布正式通知并完成所有解约合同签署——“只给一天时间。” 在外界的描述中，事情的突然程度以及裁员的高效也被调侃成了“字节范儿的一种体现”。</p><p><strong>也许过几天字节跳动仍会源源不断地爆出大新闻，仍会挑动起大量游戏行业吃瓜群众的神经。</strong></p><h2>豪掷700亿，游戏行业最大“搅局者”</h2><p>字节跳动早在2018年便开始有计划地进军游戏领域，分别在今日头条、抖音上线游戏账号，并上线游戏中心功能；同年，西瓜视频入局游戏直播。2019年朝夕光年作为游戏品牌正式成立，宣告了字节跳动全面进军游戏领域，随后便开启了字节范儿十足的“收购+挖人+自建团队”的进军模式，一路高歌猛进。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_d5a8e50628804f10b62706137be4c6d4@000000_oswg668872oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：朝夕光年是字节跳动是面向全球用户与开发者的游戏研发与发行业务品牌</p><p>一位字节跳动内部人士透露，2018年，公司就制定了一个三年计划：要在三年内成为国内前三的游戏厂商。如今将近6年过去了，字节跳动在游戏领域所取得的成绩，只能说迈入了国内前十的门槛，距离前三还很遥远，相反2017年两次申请上市均遭证监会审核人员质疑而排队的米哈游，在这几年间迅速成长为国内游戏行业的第三极。</p><p>而在进军游戏行业的这些年头里，字节跳动从最初模仿腾讯，依托抖音的流量和资金高举高打，但效果始终不佳；今年好不容易凭借《晶核》和《星球：重启》取得一定的成绩，有了点起色，却果断转身离去。</p><p>在这一过程中，财大气粗的字节跳动不按常理出牌成常态，在字节跳动，信奉的是“大力出奇迹”理念，认为凡是钱能解决的问题都不算是问题。因此在过去几年，字节跳动在游戏方面的投入可谓豪掷重金。</p><p>有内部人士称，早期字节跳动游戏业务负责人俞佳曾问张一鸣准备拿多少钱做游戏，后者的回答是500～1000亿元。如今根据过去五年的团队人员成本和IP授权费、市场推广费、投资/收购费用等综合计算，字节跳动确实如张一鸣所言，前后耗费了数百亿元之巨。</p><p>我们可以简单算一下这笔账，根据各种报道，字节跳动收购沐瞳科技付出了约40亿美元的成本（有更细致的说法是100亿元的现金和价值150亿元的股权），传闻收购有爱互娱花了40亿元，而收购Pico则花了超过90亿元。</p><p>据公开资料不完全统计，2019～2022年，字节跳动在游戏领域至少投资22起，涉及19家公司，投资金额约300亿元，其中8起为100%的股权并购，把产品和团队直接纳入字节体系（除了沐瞳科技与有爱互娱外，还有上海墨鲲，上禾网络，网易盘古工作室等）。</p><p>但需要注意的是，这个300亿元的数据是不包括Pico的。而字节跳动不仅耗资90亿元收购了Pico，而且有Pico离职员工表示，收购Pico后，字节跳动又持续在研发、宣传、运营方面投入资金，预估高达200亿元左右。</p><p>另外，据一位曾在朝夕光年担任过管理岗的游戏从业者最近撰文透露，朝夕光年的用人成本的内部价格大约为90万元/人年，而朝夕光年在2022年高峰时期一度扩张至3400人左右，即使因为业务调整造成的人员动荡，员工数量一直在变动，但也一直维持在2000人以上，因此这五年里的人力总成本也足有100亿元以上。</p><p>此外还有IP授权费，市场推广费等尚未统计进去。因此字节跳动为了进军游戏及VR领域前后共花费了700亿元并非天方夜谭。如今朝夕光年要裁撤，沐瞳科技要低价卖掉，对于字节跳动来说，有流量也没做好游戏，这个教训是字节跳动作为一位土豪玩家花了700亿元的代价买来的。</p><p><strong>字节跳动砸下700亿元进军游戏领域，如今黯然离开，尽管不会给游戏行业格局造成太大影响，但由于字节跳动的土豪行径，如今却需要其承受游戏业务资产贬值带来的损失。</strong></p><p>在投资并购方面，就拿字节跳动收购沐瞳科技这一堪称国内游戏行业的最大收购案来说。据传闻，2021年腾讯曾出价20亿美元收购沐瞳科技，与当时市面上对沐瞳科技的估值相符，但字节跳动为了截胡，也为了提前在游戏领域占据一席之地，直接开出了双倍约40亿美元的价格（这个价格在当时与老牌游戏厂商，号称A股游戏三巨头之一的完美世界的市值相当），因此字节跳动完成了溢价收购，也让外界看到了字节跳动对游戏领域的野心——有观点认为，字节跳动溢价收购沐瞳科技背后，正是希望以沐瞳科技制作的MOBA手游《无尽对决》（即《Mobile Legends: Bang Bang》，目前仍未上线的国服定名为《决胜巅峰》）挑战腾讯《王者荣耀》占据主场的市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_d1be1d2a1a014e238ebfa54872ea63e3@000000_oswg130587oswg1000oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：2021年字节跳动耗资40亿美元收购了沐瞳科技，并使其保持独立运营</p><p>如今距离这一巨额收购案过去两年半之际，外媒突然曝出字节跳动因不满沐瞳被收购后表现平平，不达预期的业绩而急于出售的消息，引发国内游戏行业人士的热议。彼时人们听到的传言还多是字节跳动花费40亿美元买下，但想寻求50亿美元出售的消息，但多数游戏业内人士均认为沐瞳的真实价值在20～30亿美元之间，字节跳动显然是买贵了。事实上，据报道，面对40亿美元的报价，就连被国内互联网民戏称“狗大户”的沙特主权财富基金（据称拥有 6500 亿美元）也嫌贵而没有出手。</p><p>更令人揪心的是，最近还传出由于字节跳动接触了腾讯与沙特主权基金而未达成交后，沐瞳科技的估值也一降再降。一位接近腾讯的人士甚至透露，腾讯出了一个不到10亿美元的“侮辱性报价”，“如果字节接受了，估计也会继续砍价。”但彼时，字节跳动的底线价格是20亿美元（当年收购价的一半）。</p><p>有意思的是，沐瞳科技原创始人、CEO徐振华在游戏行业媒体游戏葡萄的评论区上回复“买回沐瞳”时表示，近期“这么提议的人不少”。如果徐振华真以更低价买回沐瞳科技，还真如网友建议所言，休假三年公司还在，白得几十亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_23f84683838a4ed3a7888214358b336c@000000_oswg14859oswg614oswg246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：沐瞳科技原创始人、CEO徐振华在游戏葡萄的评论区上回复网友关于“买回沐瞳”的提议</p><p>不过针对近期字节跳动游戏业务的调整及沐瞳科技被出售的消息，现任沐瞳科技CEO袁菁在内部公开回应称，沐瞳科技继续独立运营，会长期深耕游戏行业。袁菁表示，虽然面临着一些外部的变化，但沐瞳的运营自主性并没有变化。“对于带领沐瞳继续前行，持续创造好游戏，我仍然充满动力和信心。”据悉，目前沐瞳的一切业务都在正常推进中，对外招聘工作也在正常开放。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_9f10b6cbcf944cbe8c423a1e74be995f@000000_oswg43720oswg414oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：现任沐瞳科技CEO袁菁在内部公开回应称，沐瞳科技继续独立运营，会长期深耕游戏行业</p><p>如果沐瞳科技最终以大幅贬值的价格被卖出，这也是字节跳动当年为了有针对性地抗衡腾讯而付出的代价，因为腾讯收购沐瞳科技的动力源于对MOBA手游的国际化市场的防守，最终目的还是要利用《王者荣耀国际版》去取代《无尽对决》，因此腾讯购买的话大概率是不会出高价的。值得注意的是，沐瞳科技与腾讯之间的侵权官司已经过去了六年仍未结案，但腾讯也始终攻不下沐瞳科技占据绝对优势的东南亚MOBA手游市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_0c92063310ce4c3381596edfdfa7cd2b@000000_oswg74835oswg1044oswg1552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：App Annie发布的2021年度中国厂商出海30强中，沐瞳科技排名第十六，有爱互娱排名第十九，而字节跳动排名在第十八名</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_996de0babd554c42a69f3fe103da43dc@000000_oswg118167oswg1080oswg1035_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：Sensor Tower发布的2023年11月中国手游发行商收入排行榜中，朝夕光年排名第九，沐瞳科技排名第十三</p><h2>字节游戏工厂，成败之间</h2><p>朝夕光年成立初期，就在北京上海杭州布局了四大中重度自研游戏工作室：无双工作室（上海）、一零一工作室（上海）、绿洲工作室（北京）以及江南工作室（杭州），后来收购了沐瞳科技与有爱互娱后，前者保持独立运营，后者则被整合并成立了有爱事业部，然后又设立了广州工作室以及近期被爆出的引力工作室（深圳）。在发行方面，朝夕光年同时在北京深圳布局中重度游戏的发行线。2022年12月底，朝夕光年将国内发行与海外发行两条业务线合并，成立全球化发行工作室ONE Publishing Studio。</p><p>自字节跳动布局游戏业务以来，先后在国内外上线发行了多个项目，只看中重度游戏项目的话，其中取得一定成绩的主要有如下六个：</p><p>分别是国内市场的《航海王热血航线》《晶核》《星球：重启》以及海外市场的《RO 仙境传说:新世代的诞生》《Marvel Snap》《龙息神寂(Dragonheir Silent Gods)》。这六个项目用普通游戏厂商的标准来衡量的话，绝对是成功成品，但对字节跳动来说，则需要重新衡量一下，因为互联网大厂的成本不能简单地计算。</p><p>上面提及的六款在大家看起来表现不错的项目，在朝夕光年看来，可能却是不如人意。比如《航海王热血航线》拥有大IP，且开局不错，首日即空降畅销榜第七，最高杀至畅销榜TOP3，但成绩终究难以持续，很快就跌出了榜单前列，而其他质量不如它的可能都没机会进入畅销榜前30。</p><p>根据业界传闻，《航海王热血航线》花了差不多一年时间才把ROI（投资回报率）跑正。2021上半年，朝夕光年旗下四大自研工作室中位于上海的一零一工作室负责人杨东迈、重度游戏发行线总负责人兼电竞赛事负责人那拓和发行负责人wenwen的离职，就发生在《航海王热血航线》上线前后，或许也说明字节跳动高层对他们的工作不够满意。</p><p>再比如，由朝夕光年发行的《Marvel Snap》虽然获得了TGA年度手游奖项，但有内部人士透露称，公司并没有太过重视，因为比起游戏好玩，更现实和残酷的是，这款游戏并不算非常挣钱。</p><p>或许《晶核》和《星球：重启》也是一样，在倾斜全集团资源的宣发买量下，上线后表现亮眼。<strong>在业界看来，这两个项目今年刚刚上线不久，其iOS畅销榜成绩都排到了前十，甚至到达了第三，好不容易熬出了成绩，为什么还要裁撤游戏业务？</strong></p><p>但实际上，据业内人士估算，以前网易游戏核心人员为主要班底的300人团队研发4年，如果以字节跳动的人均用人成本而言，《星球：重启》的研发成本完全不亚于网易的《逆水寒手游》。据多名接近朝夕光年的人士称，《星球重启》的成本应该超过10亿元，《逆水寒手游》在上线前的开发期耗资超8亿元，算上购买高性能服务器，AI等相关的大量额外成本则超过10亿元。</p><p>但如今《星球：重启》所取得的成绩却是远不及《逆水寒手游》的，目前《星球：重启》虽然正在赚钱，但距离其能收回成本还需要很久（相比之下《逆水寒手游》不到一个月就收回了成本），何况游戏只是上线初期表现突出，一段时间后下滑很快，届时将会将回本时间拉得更长，甚至运营不力的话可能就没办法回本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_7c341d8f4fc54b9a8a4d2dd177cd40d7@000000_oswg625169oswg1080oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：朝夕光年杭州江南工作室耗资超10亿元打造的《星球：重启》虽然成绩表现不错，但仍难收回成本</p><p>对于业绩表现情况更好的《晶核》，也同样如此，即虽然目前正在产生收入，但距离收回成本还有很长的距离要走。一位游戏从业者认为，《晶核》和《星球：重启》基本就框定了字节游戏的上限，全量资源投入去做，也就只能做到国内年收入约30亿元的体量，利润空间十分有限，而且这种项目要几百人开发三四年，如果稳不住的话，生命周期可能只有半年到一年。</p><p>据此前晚点LatePost统计，近些年朝夕光年北京绿洲工作室约开发了6个项目，包括：一款战略游戏（2020年初关停）；一款面向海外的《荣耀之地》（2022年8月保留少部分人维持运营）；一款面向海外的博彩游戏（团队裁撤）；一款末世题材射击游戏（2021年9月关停）；一款面向海外的游戏（2022年6月关停）；以及2023年上线的《晶核》。</p><p>有行业人士认为，四年多时间，朝夕光年北京绿洲工作室实际投入的六个项目中最后只跑出来一款正式上线的《晶核》，其投入产出比算比较低的。此外，《晶核》研发周期约有3年时间，产品品质相当高，也意味着研发投入比较大。而在发行方面，尽管朝夕光年在自家平台投放有所折扣（有传言是92折），但以它们一贯以来高举高打的宣发策略，仍然会产生不小的成本。也就是说，以《晶核》目前的商业化表现，并非短期内就能收回成本并产生收益的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_4fec8415c12e4fd28cbab19420cffe63@000000_oswg41174oswg600oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：朝夕光年北京绿洲工作室六个研发项目中只有《晶核》能最终上线</p><p>据透露，在字节跳动游戏创立之初只有几百号员工时，张一鸣曾问过早期游戏业务负责人俞佳一个问题，“腾讯游戏有多少人，网易有多少人。如果我们招一万人做游戏，能否占到同样的市场份额。”其实对于张一鸣的这个问题，可以用友商腾讯CEO马化腾早年的看法来作答。早在字节跳动诞生之前的2009年中国（深圳）IT领袖峰会上，马化腾就曾提出过游戏行业完全没有投资多少钱，必然有固定回报的概念，而是跟很多策划、人的因素相关的观点。</p><p>那么字节跳动高层是如何评价游戏部门朝夕光年的业绩表现的呢？据晚点LatePost报道，在2020年字节全体大会上，张一鸣表示游戏业务虽然没有太大突破，但也有一些进展，比如一款代理发行的游戏（《RO仙境传说：新世代的诞生》）取得了日收入过百万美金的成绩。</p><p>俞佳在与游戏业内人士交流时则对字节游戏退场评价道：“当下的游戏业务成绩对老板（张一鸣）来说，恐怕是有点暴击，而且他这个段位的人补齐认知之后发现游戏就是这么一回事，优先级肯定不会这么高了。”</p><p>最近拍板彻底放弃游戏业务的字节跳动CEO梁汝波则认为，虽然游戏业务取得了一定成绩，但过去几年字节游戏追求大而全，项目不聚焦，资源分散，应该把精力和资源投入到更基础、更创新、更有想象力的项目。</p><p><strong>综上所述，大概率是字节跳动高层认为游戏业务的产出不足以覆盖投入的成本，并且未来成长起来的希望也比较渺茫，并不能跟主要对手进行正面竞争，也难以短时间内成为现金牛业务，于是干脆停掉算了。</strong></p><h2>字节下场做游戏缘由，肥水不留外人田</h2><p>字节跳动为什么要做游戏，什么时候想做游戏的呢？</p><p>据字节跳动副总裁、游戏业务负责人严授一次内部讲话，他们早在2016年初就开始做游戏行业的调研，找从业者做各种访谈，了解做游戏的逻辑。而当时字节跳动还叫今日头条，抖音需要等到2016年9月才正式上线。</p><p>无论是今日头条还是抖音这两大图文与短视频的超级APP，其成功的背后均离不开字节跳动独有的信息流推荐算法，也促成了字节跳动成为国内最大的流量平台。字节跳动之所以做游戏市场的调研，正是看到了游戏厂商在当时的今日头条成为最大的广告主之一，因而产生了兴趣。</p><p>等到抖音风靡之后，游戏厂商在抖音乃至整个头条系平台更成为最大的广告主。据相关媒体报道，抖音2019年收入就有50%左右来源于游戏广告。这时字节跳动终于下定决心自己下场做游戏，企图肥水不流外人田。</p><p>最终字节跳动在2018年正式杀入游戏赛道，花费了重金与大量资源，高溢价去挖人、抢项目。</p><p>字节跳动做游戏的另一个原因则是为了补足抖音的内容生态。据报道，字节跳动游戏自研工作室员工入职培训前，都会向员工传达一个字节跳动做游戏的理念：即通过自研游戏业务，填补抖音游戏内容空缺，以期提升至少5000万活跃用户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_02fb7a3d34c5415caa08cc5186e76f64@000000_oswg294138oswg1080oswg2336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：抖音上《原神》的热度很高，有利于补足抖音的游戏内容生态</p><p>据知情人士透露，在这场告别游戏业务的大裁撤中，字节跳动的休闲游戏品牌 Ohayoo 不受影响，旗下休闲游戏将继续维持在抖音与TikTok上的服务。这也反映出字节跳动仍需要休闲游戏补足游戏内容生态，赚钱与否倒是放在第二位。</p><p>而与Ohayoo的轻度休闲游戏相比，朝夕光年的中重度游戏走的是重氪金路线，用户活跃度不会太高，这也意味着它们更需要的是抖音的流量资源，而非补足抖音的游戏内容生态，因此朝夕光年可以说一直与抖音这样的核心业务耦合度不高，无法协同。当抖音游戏内容供给得到体外厂商保障后，字节做游戏的战略出发点便不复存在。</p><p>字节跳动放弃游戏业务，既可以把资金与精力聚焦在与抖音相关的主营业务上，也甩掉了不良资产，还获得了宝贵的教训，那就是别做流量变现之外的事情。</p><p>国内有抖音，海外有TikTok，加起来日活十几亿，相当于守着一座流量的金矿，用于卖广告与做电商业务，不仅要比做游戏这种长周期的内容产品更赚钱，还要更省心省力，甚至就连纯流量生意的短剧业务，一年也能轻松贡献200亿元的投流费用。因此，字节跳动放弃自研游戏业务后，还可以专注帮游戏公司们做游戏推广，真正做到全心全意赚广告费。</p><h2>字节放弃游戏，少一点友商，多一点朋友</h2><p>字节跳动放弃自研游戏业务后，也可以与腾讯等友商消除隔阂，昔日互为竞争对手的友商会立马变成真正的朋友。</p><p>以往以信息流与短视频之争为标志的“头腾”大战其实早已结束，比如腾讯早就关停了对标今日头条的天天快报，而目前腾讯除了经营好自家的视频号外，也早已放弃了与抖音争夺天下，而朝夕光年如果存在的话，那腾讯与字节跳动在游戏领域就不可避免成为竞争对手，这样双方合作的机会就很受限制。</p><p>不过随着腾讯游戏在今年加大在抖音平台的买量力度，双方的关系越走越近。有行业人士猜测，游戏业务一旦停止，字节跳动很有可能放开旗下平台对于腾讯系游戏的广告投放限制，背后带来的效益将远高于继续烧钱。</p><p>如今刚放弃游戏业务的字节跳动就传出与腾讯化干戈为玉帛的消息，那就是字节跳动与腾讯达成了战略和解——今后腾讯或许不再限制抖音的直播业务。之前腾讯是不允许在抖音平台直播旗下的任何游戏的——根据腾讯的规定，其他任何平台都不能在未经允许的情况下直播腾讯旗下的任何游戏，比如一旦《王者荣耀》直播，就会被封号。</p><p>就在字节跳动被爆彻底放弃游戏的上周日（11月26日），《王者荣耀》头部主播张大仙因合同到期在虎牙停播104天后，通过其个人微博宣布将于12月2日在抖音开启直播首秀，这被外界解读为预示着抖音对腾讯游戏的全面“解封”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_96c586bd06804c13a45678cca8ad1e4d@000000_oswg57494oswg832oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：就在字节跳动被爆彻底放弃游戏的同一天，《王者荣耀》头部主播张大仙宣布将在抖音开启直播首秀</p><p>不过张大仙在抖音首秀上并未直播《王者荣耀》。</p><p>在念完《王者荣耀》的感谢信后，张大仙转头打开了《DOTA2》，让不少粉丝惊呼“傻掉了”。但不少人仍认为，《王者荣耀》和抖音的破冰最快12月底就能实现，因为直播中张大仙说了句：“让子弹飞一会儿。”</p><p>而张大仙和腾讯以及天美工作室仍保持着紧密的关系。张大仙抖音首秀虽然未直播《王者荣耀》，却直播了天美新游《元梦之星》。同一天，天美官方宣布《元梦之星》将于12月15日全平台上线，张大仙马上为其造势，可以说给足了排面，或许也是日后能在抖音直播《王者荣耀》的条件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_849bdc19b7f14ee59c52602738448740@000000_oswg49866oswg832oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：天美工作室群携旗下两款产品《王者荣耀》与《元梦之星》到张大仙微博互动</p><p>腾讯如果彻底放开在抖音直播上对《王者荣耀》与《英雄联盟》的限制，这将同时带动抖音游戏直播以及《王者荣耀》《英雄联盟》的热度，促进各自的内容生态，对于双方都是受益的。有玩家认为，《王者荣耀》的热度即将拉满，本来的下坡路从此将盘活。而字节跳动与腾讯也将从游戏领域的互为竞争对手的友商身份转变成为合作伙伴。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_95499fd42c6145748c7e8706de879ec7@000000_oswg34778oswg790oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：有玩家认为，如果抖音可以直播《王者荣耀》，那游戏热度即将拉满，盘活本来的下坡路</p><h2>流量思维做不好游戏</h2><p><strong>事实上，字节跳动早就逐渐发现，把流量倒给自家游戏，不是一笔划算的生意，换言之，就是“抖音把流量倒给朝夕光年，不如倒给外部游戏更赚钱”。</strong></p><p>迄今为止，虽然朝夕光年的部分项目取得了“成功”（用游戏行业的普遍标准来衡量，比如畅销榜稳定在前十或者前二十），但这是抖音导流，字节跳动流量资源倾斜的缘故，这部分成本难以统计，业内人士普遍认为如果出售给其他游戏公司的话，会获得更高的收益。</p><p>一位前抖音投放BP曾对媒体表示：字节对发行成果很看数据。朝夕光年在字节内部拿流量也需要计算ROI。最终字节发现了，还是流量变现业务最快，效率最高，与其花几百亿折腾，不如放手，好好珍惜流量变现带来的广告收入。</p><p>一位游戏行业人士表示，字节跳动需要的是《王者荣耀》《原神》 这样级别的产品，否则赚游戏行业的广告费更划算。但当前国内游戏行业极度内卷，想做这个等级的产品需要超长期投入，需要超长耐心才有可能获得想要的结果，而且只是有可能，风险还很高，巨头显然缺乏足够的耐心，在当下环境，字节跳动裁员的决定也就不难下了。</p><p>更重要的是，像《王者荣耀》与《原神》这样数年一遇的现象级产品，并不是砸钱就能实现的，还要看市场机遇，不然以字节跳动的海量资金优势，辅以强大的流量优势，岂不是早就做出来了？</p><p>现实是，现在五年时间过去了，仍然没有能与之相提并论的产品出来。用大众熟知的话来说就是，不光要看个人努力，也得考虑历史进程，比如腾讯的《王者荣耀》在海外表现不如沐瞳科技的《无尽对决》，腾讯光子工作室推出的《英雄联盟手游》，尽管顶着最火爆端游IP的光环，也依然不敌《王者荣耀》，这就是市场机遇的问题。</p><p>前巨人网络CEO吴萌在一次内部分享会上也讨论过这一点，“不要再看《原神》多成功，有人说他们抓住了二次元的一个风口，这都是扯淡，这些东西都是烟雾弹”。吴萌被看作传统游戏厂商的“突破者”，他认为，《原神》这样的产品肯定不是靠布局出来的，因为大公司的原有组织模式之下，不太可能诞生这种产品。尽管也有人提到《原神》研发花了1亿美元，另外，每年还要花2亿美元运营。吴萌却表示，如果《原神》能用100个亿砸出来也是成功的，但单纯靠砸钱，砸不出《原神》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_1e8d2704acfb4963aabe0d7d0d827332@000000_oswg153914oswg840oswg880_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：前巨人网络CEO吴萌认为砸100亿也做不出《原神》（巨人网络公众号截图）</p><p>因此，朝夕光年在砸下天量巨资与海量流量资源的情况下努力多年，没能做出属于自己的《王者荣耀》与《原神》，因而放弃了游戏业务，也是情有可原的。那假如字节跳动拥有属于自己的《原神》呢？字节跳动是否就因此而将游戏业务坚持做下去了？</p><p>“即便我们（朝夕光年）一年做到米哈游的流水。这对字节而言也是没有任何价值的。电商业务不到一周就能做到这个数据。”一位知情人士在接受媒体采访时表示，“再加上游戏这个存量市场，很难看到高速增长的空间。”</p><p>朝夕光年宛如过山车般跌宕起伏的命运，再次应验了一句老话：互联网平台型企业都想做游戏，但几乎都做不好游戏——不仅仅是字节跳动，国内的百度、新浪、B站、爱奇艺，国外的亚马逊、谷歌、网飞等互联网巨头，都曾发力游戏业务，但各家的游戏部门几经沉浮后最终或被完全裁撤，或进行大规模收缩的经历也验证了一个结论，游戏是以玩法驱动的内容创意型产业，是不能被垄断与量产的，因此巨头们用互联网平台的产品与流量思维，很难做好游戏。</p><p>其实横向对比国内其他互联网平台下场做游戏的情况，也可以预测到字节跳动做游戏的命运：比如阿里巴巴自2014年起便数次进军游戏市场，但又多次铩羽而归，直到2017年收购了由前网易COO詹钟晖带领多位网易游戏背景的资深从业者创办的简悦科技，而后凭借现象级SLG《三国志·战略版》得以使用“灵犀互娱”的品牌从大文娱事业群中独立运营并站稳脚跟；再如快手在由创始人宿华妻子唐宇煜担任游戏业务负责人时，一直没能取得业绩突破，但自从快手在2021年挖来网易雷火游戏事业群祝融工作室总监徐杰及多位网易游戏背景的资深从业者后，创立了“弹指宇宙”的游戏业务品牌，才有了进一步突破的希望。</p><p>相反，纵观那些将游戏业务经营得出色的游戏企业，无论老牌巨头腾讯网易，新兴势力“上海游戏四小龙”（米哈游，莉莉丝，叠纸，鹰角）以及包括被字节跳动收购但仍保持独立运营的号称“上海第五小龙”的沐瞳科技在内，无一不是自上而下，从老板或高层到基层员工都出于对游戏的热爱与执着而汇聚一起，为了共同的精神与价值观而进行创作，为玩家带来一种全新的表达或想象的作品。游戏贩卖的就是这种由创意与想象化作具有互动性的艺术作品，这就是所谓的内容。</p><p>与此形成鲜明对比的是，字节跳动创始人张一鸣，是一位坚定的“延迟满足”推崇者。现字节跳动CEO梁汝波曾透露张一鸣的性格——不参加任何娱乐活动（包括打游戏，抽烟喝酒，打牌看碟，玩车玩高尔夫等），在下定决心进军游戏市场后，张一鸣马上做出一个决定——每个星期五逼迫自己打两小时游戏，并把时间精确到晚餐后的八点至十点，以理解市面上的主流游戏产品。</p><p>但张一鸣这么“折磨”自己的结果，却为广大玩家贡献了一则趣味新闻——张一鸣加入一个字节跳动内部的《原神》讨论群后针对员工摸鱼闲聊的现象发表不满言论，随后被员工勒令出群…也许从那时起就注定了如今朝夕光年被裁撤的结局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ec619670b1a249599cf2da8a9ddd0ff9@000000_oswg239547oswg1080oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_6d5cb8f4097b44e0acda3251f752fb3b@000000_oswg627922oswg1080oswg982_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_efcb011fc16f4e2b89c2f9069ece3402@000000_oswg53921oswg602oswg257_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：张一鸣加入一个字节跳动内部的《原神》讨论群后针对员工摸鱼闲聊的现象发表不满言论，随后被员工勒令出群</p><p>另据媒体报道，严授原来是腾讯战略合作部的背景，2015年加入字节跳动做了张一鸣的业务助理，负责战略与投资业务。2019 年初，没有游戏从业经验的严授接替曾任新浪游戏事业部副总经理的俞佳成为游戏业务负责人，随后便让战略部门设计了各游戏工作室的立项制度。朝夕光年战略部被命名为“Athena”，取智慧女神雅典娜之意，成员大多数为投资咨询机构出身，没有游戏行业背景。</p><p>严授作为游戏业务的直接负责人，却曾因为称赞腾讯天美的《天天爱消除》做得不错而引起游戏圈人士的吐槽。不过他的头条号关注了一些游戏领域的垂直账号，其中就包括任天堂Switch游戏、PlayStation、Steam游戏实况等，甚至还第一时间赶到《最后生还者第二部》偷跑评测现场，并在一次会议上表示在玩《神秘海域4》与《八方旅人》，但他重点关注与喜爱的单机游戏大作并非朝夕光年主攻的业务方向，</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_9020efdbb8c54fb89f32d073c34018b4@000000_oswg524823oswg865oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在沐瞳七周年盛典上的朝夕光年总裁严授</p><p>一个不爱玩游戏的老板，加上一个没有游戏从业经验的部门负责人，再加上由普遍没有游戏背景的成员组成的战略决策部门，在这样的组合带领下，数千人团队的朝夕光年历经5年并没有“大力出奇迹”。</p><p>虽然游戏业务也算取得了一定的成绩，但面对数百亿的沉没成本，当张一鸣发现抖音的流量卖给外部游戏要比卖给自己做的游戏更能赚钱，并在飞速发展的电商业务成为业绩增长的第一引擎之后，最终耗尽了张一鸣的耐心而被果断舍弃。</p><h2>张一鸣终于想明白了，AI才是更适合字节的赛道</h2><p>张一鸣虽然在字节跳动下场做游戏这一决策的结果上“失意”，但手握抖音和TikToK的字节跳动营收已经力压腾讯，直逼Meta，张一鸣更是有望成为中国首位“世界首富”。</p><p>但张一鸣或许也已经发现，与其既做裁判员又当运动员，在赛场上拼杀既辛苦又是在赌运气，从中得到的收益远不如做一个在运动场上选择躺平卖水的商人更具性价比——把流量开放给外部厂商将会获得更高的效益。</p><p>尤其在字节跳动将要寻求上市的大背景下，利润率不高的游戏业务反而变成了拖累上市的累赘。据The information报道，2023年字节跳动上半年总营收约540亿美元（约3860亿元人民币），而根据现有朝夕光年产品营收预估，同期游戏业务贡献可能只有1%左右——而这1%的背后，却实实在在让字节跳动付出了数千人级别团队的投入和大量的内部流量扶持。</p><p>因而字节跳动会果断选择放弃高风险的游戏市场，专心去挣更可观的广告和平台费用，也就不难理解了，而字节跳动本身也将业务重点转向了电商和海外，被逐渐边缘化的游戏，继大力教育、Pico后，终成“弃子”。</p><p><strong>从字节跳动大规模裁撤游戏团队，可以发现张一鸣终于想明白了——游戏也许是个不错的赚钱领域，但并非大厂的必争之地。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_29e334ff5c054fd596309580c7fe4e5e@000000_oswg26369oswg812oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：张一鸣终于想明白了，游戏并非大厂的必争之地，AI赛道更适合字节</p><p>字节跳动本就不擅长游戏，外界也普遍认为字节跳动没有游戏基因，而且张一鸣显然想做更有梦想的人。正如字节跳动的CEO梁汝波评价游戏业务裁撤决策所说的那样：应该把精力和资源投入到更基础、更创新、更有想象力的项目。</p><p>字节跳动作为世界级的本土互联网巨头，现在更应该做的业务是走在探索AI这样更具想象力的赛道上。就连近年来在游戏行业里诞生的超级独角兽，能与腾讯网易三足鼎立的米哈游，其创始人蔡浩宇也将自己的主要精力转向了AI。</p><p>有意思的是，在2023年11月27日，也就是字节跳动官宣将放弃游戏业务的同一天，字节跳动被爆出近期成立了一个新AI部门Flow。据悉，Flow是字节跳动旗下AI创新业务团队，目前已经在国内和海外分别上线两款AI应用产品，还有多个AI相关创新产品在孵化中。同一天，字节跳动在各种网络信息渠道上，完成了部门的-1 &amp; +1。</p><p>当然，字节跳动连裁撤游戏部门都只留下与AI相关的部分，也许在其眼里，这个世界终将会成为AI的世界，现在花费无数的人力物力做出的游戏成就，在未来AI的手里都不过是一条指令就能解决的事。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTg1NzI3Mw==&amp;mid=2247503509&amp;idx=1&amp;sn=2f40f6e55ef896cf6a4ca1e9fad59936&amp;chksm=cfc47e83f8b3f7958b04cb2c5d978af8ecee3579251c9972cad08d5764d60b0a35dd0381b7cc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“零态LT”（ID：LingTai_LT）</a>，作者：庞瑞锦，编辑：胡展嘉，运营：陈佳慧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551424531636353</id>
            <title>碳化硅：为电动车降本之前，先为自己降本</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551424531636353</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551424531636353</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 03:16:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 碳化硅, 特斯拉, 车企合作, 产能问题
<br>
<br>
总结: 碳化硅作为第三代半导体材料，在新能源汽车领域具有广泛应用前景。特斯拉率先采用碳化硅技术，提高了电动汽车的续航距离和效率。然而，碳化硅的高价格和产能问题限制了其大规模应用。为了降低成本和解决产能瓶颈，特斯拉与其他车企展开合作，寻求碳化硅供应稳定和技术突破。未来，提高碳化硅衬底制备技术和扩大产能将是关键的发展方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>碳化硅（SiC）上一次被送上热搜，还是今年3月特斯拉宣布单车减用75%的碳化硅。</p><p>这个由特斯拉一手带起来的产业，也因马斯克一句话差点塌房，全球碳化硅龙头Wolfspeed今年股价已跌去三分之二。</p><p>Wolfspeed与碳化硅概念股的暴跌，主因肯定是特斯拉的背刺，但市场的悲观情绪发酵也少不了错误解读的推波助澜，事实是特斯拉只是减少使用，不是不用。</p><p>就在特斯拉官宣后一个礼拜，宝马就官宣了与安森美签署长期供货协议，后者的750V Elite SiC模块将“上车”宝马的400V电动动力传动系统。</p><p>在那之后，奔驰、大众等一众车企纷纷与Wolfspeed、英飞凌合作，以确保碳化硅产品的稳定供应。东吴证券测算，今年1-8月特斯拉以外的其他车企已贡献25%的碳化硅车型销量。</p><p>据法国市场调研机构Yole统计, 全球碳化硅功率器件市场规模预计从2021 年的10.9亿美元，增长至2027年的62.97亿美元，年均复合增长率达34%。其中，汽车应用主导SiC市场，占整个功率SiC器件市场75%以上。</p><p>但是，市场肉眼可见的增速却带不动产业半死不活的股价，碳化硅就成了一个谜一般的存在：一边是特斯拉减量市场哀嚎遍野，一边又有大量车企卖力着墨宣传。</p><h2>为什么是碳化硅？</h2><p>碳化硅作为第三代半导体材料，适合制作高温、高频、抗辐射及大功率器件，一度被视为新能源汽车领域的理想材料。</p><p>而在汽车市场，则是特斯拉打响了上车的第一枪。</p><p>2018年，特斯拉在第四款车型Model 3中, 将主逆变器由传统的硅基IGBT替换为意法半导体（ST）公司生产的SiC MOSFET功率模块。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_4e2491d110aa4889be6acb192ecbd646@5888275_oswg622671oswg1080oswg744_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在三电系统取代发动机与变速箱成为一辆汽车的心脏之后，电控环节的逆变器也就跟着成为一个重要零部件。它的价值在于，将直流电转换为交流电的过程中，为应用系统“降本+增效”：</p><p>碳化硅相比硅基IGBT功率转换效率更高（ST测算为3.4%，小鹏测算为3%~4%），电动汽车续航距离可延长5-10%，即在同样续航里程的情况下可削减电池容量，降低电池成本；</p><p>碳化硅的高频特性可使逆变器线圈、电容小型化，电驱尺寸可大幅减少，可听噪声的降低能减少电机铁损。</p><p>按照蔚来工程师提供的数据，ET7上的180kW永磁同步电机（主驱电机）采用了碳化硅（SiC）功率模块后，相比传统硅基模块（IGBT）电流提升30%，综合功率效率≧91.5%；</p><p>碳化硅可承受更高电压，在电机功率相同的情况下可以通过提升电压来降低电流强度，从而使得束线轻量化，节省安装空间。</p><p>此外，由于碳化硅逆变器体积较小，还可搭载成本更低的冷却系统，从而降低整车成本。</p><p>2019年，保时捷发布了全球首款搭载800V电压平台的汽车，由此开启了碳化硅在电车市场的又一价值：快充。</p><p>相比400V电压平台，800V高压平台可支持汽车有更长时间的快速充电。在800V甚至更高电压水平的平台上，原本的硅基IGBT芯片达到了材料极限，性能更好的碳化硅功率器件成为其理想替代。</p><p>简而言之，碳化硅性能优越、体积小，而且节能效果明显，还提升了有效续航，所以一举成为新能源汽车市场的香饽饽。特斯拉之后，比亚迪、蔚来、小鹏、华为等众多车企、供应商纷纷将碳化硅装车。</p><p>那么问题又来了，既然碳化硅这么好，为何特斯拉要减量呢？</p><h2>碳化硅也有掣肘</h2><p>特斯拉的减量基本来自两个层面，一个是碳化硅的价格偏高，不符合特斯拉整体的降本策略，民生证券此前测算过，Model 3主驱动逆变器采用的48个碳化硅MOSFET总成本为5000元，相当于传统方案硅基IGBT的3-5倍。</p><p>这显然不是一向以成本定价的特斯拉想要的，于是用定制化模块封装技术替代了部分碳化硅。</p><p>另外一个则是产能问题。</p><p>据市场估算，预计平均2辆特斯拉纯电动车就需要一片6寸SiC晶圆。以年产能100万辆Model 3/Y计，特斯拉一年需要超50万片6寸晶圆，而目前全球SiC晶圆总年产能在40万~60万片。这意味着，全球碳化硅的总产能可能都不够特斯拉一家消耗。</p><p>而限制碳化硅量产的一个重要因素就是技术，尤其是衬底的制备技术。</p><p>碳化硅产业链自上而下包括衬底、外延、器件设计、晶圆制造、模块封装等环节，其中，在碳化硅器件制造成本结构中，占比最大的就是衬底成本约46%，是当前的有效产能瓶颈、降本瓶颈环节。</p><p>衬底成本之所以高，一方面源自昂贵的时间成本，比如生长温度要比硅高两倍的2000摄氏度以上；7天才能长出2cm的碳化硅晶棒，而传统的硅材料只需3天就可以长成一根晶棒。</p><p>另一方面，碳化硅衬底需要复杂的加工工艺，其中最影响良率的就是因碳化硅极高的硬度，导致在切割的时候非常容易崩边。</p><p>所以有一种说法是，碳化硅价格较高限制应用放量，衬底是产业链的核心降本环节。</p><p>而碳化硅衬底环节到底如何降本，这是一个尚无定论的事情。简单来说，存在多条技术升级和迭代路径。</p><p>从性能参数优化方面来说，降低位错缺陷、微管缺陷是关键技术方向。</p><p>碳化硅器件制造是在衬底外延生长的外延层上实现，而位错缺陷（TD）、微管缺陷（MP）等碳化硅晶体关键技术指标，也会延伸至外延层、从而影响器件品质。</p><p>所以，降低衬底缺陷就是衬底厂商积累know-how的关键技术方向。</p><p>一方面，SiC MOS对晶体材料的品质要求高于SiC SBD，对晶体缺陷指标要求更高；另一方面，降低衬底晶体缺陷指标能够提升器件制造良率、品质，从而降低器件制造成本。</p><p>从衬底尺寸来说，8英寸衬底有待规模化量产。</p><p>但这个很难，1990年2英寸的碳化硅晶圆就已研制成功，但直到2015年，业界才出现8英寸的碳化硅晶圆。</p><p>Wolfspeed的8英寸SiC衬底，也是耗费了7年时间才得以量产。当前全球市场上，成熟产业化的碳化硅晶圆仍为4英寸和6英寸。</p><p>根据WolfSpeed 2021年投资日的报告，碳化硅衬底从6英寸到8英寸，单片衬底制备的芯片数量由448颗增长至845颗，边缘损失占比由14%减少至7%，可用面积几乎增加一倍，合格芯片产量则增加80-90％。</p><p>因此8英寸乃至更高英寸是未来关键技术方向。</p><p>根据行家说三代半数据，除Wolfspeed外，其他国际SiC大厂预计将于2-3年内量产8英寸SiC衬底，同时2022年以来，以天岳先进为代表的国产衬底厂商均已成功研发8英寸SiC衬底样片，且天岳先进已于23H1实现小批量销售。</p><h2>产能和国产化</h2><p>由于衬底制备难度高，导致碳化硅产品的良率普遍不高。去年8月，露笑科技就曾表示，其50%碳化硅良率已达到全球一流水平。</p><p>良率一直是困扰碳化硅产能的最大难题，以国产SiC衬底龙头天岳先进为例，尽管持续提升工艺水平，但直至2021年6月晶棒良率也仅有50%，衬底良率为75%，而传统硅器件整体良率可高达99%。</p><p>为此产业的做法以规模平衡良率。据《2022碳化硅（SiC）产业调研白皮书》，2022年国外有30个碳化硅相关项目扩产或投产，总投资金额超过800亿人民币，新增衬底产能超过250万片。</p><p>在最先进的8英寸SiC晶圆量产方面，2022年4月，Wolfspeed位于纽约的莫霍克谷SiC制造工厂正式开业，成为全行业首个实现8英寸SiC 晶圆量产的企业。意法半导体（ST）于2021年6月瑞典北雪平工厂成功制造出世界首批量产8英寸碳化硅晶圆片。</p><p>II-VI半导体于2015年7月展示了8吋导电型SiC衬底，2019年推出8吋半绝缘SiC衬底，2021年4月，II-VI表示，未来5年内，将SiC衬底的生产能力提高5至10倍，8吋SiC量产时间预计为2024年。罗姆作为最早一批展示8英寸SiC衬底的厂商之一，将原定于2025年量产节点，提前至2023年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e869198fffdf47819ab89ddc1e089b70@5888275_oswg372686oswg1080oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，根据Yole的数据，国内外已有十余家企业将8英寸SiC晶圆量产提上日程，但大部分还处于样品或小规模量产的阶段。</p><p>在最受关注的国产化层面，也取得了一定进展。</p><p>除蔚来ET7搭载进口品牌SiC功率模块外，其余三个品牌均采用国内自研SiC功率模块：吉利Smart精灵#1采用芯聚能模块，小鹏G9 SiC模块自2022年9月由斯达半导提供；比亚迪模块自供。</p><p>国内厂商也逐渐开始供应国外器件，比如天岳先进，2021年之前其客户主要为无线电探测、信息通信行业厂商，供应半绝缘型SiC衬底，2022年部分产能转移至导电型衬底后，陆续与国家电网、英飞凌、博世集团等达成合作，且上汽、小鹏、广汽等车企也通过参与配售的方式与其加强绑定。</p><p>而在资本领域，车企和相关公司也早早开始布局。据爱集微统计，2021年，超20家SiC企业完成总规模超17亿元融资；2022年，超26家SiC企业完成总规模超16亿元融资。2023上半年，SiC企业融资创新高：超25家相关企业完成新一轮融资，总规模超85亿元，涵盖外延、衬底、器件、设备等环节。</p><p>比如，比亚迪投资了天域半导体和天科合达，小鹏投资了瞻芯电子。华为哈勃共投资了5家碳化硅相关企业，遍布碳化硅全产业链。</p><h2>尾声</h2><p>而随着产能提高，碳化硅价格也有望在2025年或2026年实现下调。以衬底为例，目前国内衬底价格主要集中在5000到8000元，其中国外品牌价格在7-8千，六寸国产在5-6千元，明年预计会降至4000元以下。</p><p>这一预测基本取决于8英寸衬底的大规模量产，WolfSpeed预测，到2024年使用其8英寸衬底生产的MOSFET芯片成本将较2022年使用6英寸衬底下降63%，其中28%来自生产受益（良率提升），25%来自规模效应，10%来自自动化水平提升。</p><p>由于国内相关产业起步较晚，从以往SiC衬底量产节点来看，国际上4英寸SiC衬底量产时间比国内早10年左右，而6英寸拉近了差距，量产时间差大约在7年左右。不过随着产学研结合的模式铺开，以及相关产业的投资热潮，国内SiC衬底有望加速追赶国际领先水平。</p><h3>参考资料</h3><p>[1] 碳化硅（SiC）半导体专家交流纪要，DT半导体</p><p>[2] 碳化硅——得衬底者得天下 国产化进度究竟如何？中国半导体论坛</p><p>[3] 创三年之最！碳化硅上半年融资超85亿元，集微网</p><p>[4] 金属新材料行业专题报告：碳化硅：第三代半导体之星，浙商证券</p><p>[5] 造神者推倒神像：碳化硅的崛起和塌房，远川研究所</p><p>[6] 特斯拉带火的碳化硅产业，未来有星辰大海吗？九鼎投资</p><p>[7] 电子行业深度报告：碳化硅车型密集发布，关注国产衬底厂商扩产、器件厂商上车进展，东吴证券</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oi05Q41jxfJcw8xHuQRB1w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码Decode”（ID:kankeji001）</a>，作者：解码工作室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550656228989315</id>
            <title>谷歌发布大模型Gemini，对我们有哪些启示？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550656228989315</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550656228989315</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 03:09:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 对比, 谷歌, 百度, 大模型产品
<br>
<br>
总结: 通过对比谷歌和百度的大模型产品战略，可以看出谷歌更加谨慎和注重产品口碑，而百度则显得着急和缺乏自信。谷歌在发布产品之前先摁住不着急，等待产品成熟后再发布，以碾压对手。相比之下，百度则在风口来临时立即发布产品，容易被定性为跟风和山寨。这种不同的策略和态度对于品牌口碑和市场认可有着重要影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>有些问题，真的要对比才看得相对清楚一点。</p><p>比如这次谷歌发布的大模型产品，性能和综合水平，都是超过GPT的，这个时候你再看百度的大模型战略，发现有两大问题，<strong>第一个问题是太着急了，年初的时候，一遇到风口立马发布产品，有跟风和拉股价的嫌疑；第二是你发布的产品，如果没有碾压市面上的产品，那么就很容易被定性搞山寨。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_db90258c9dfc42c2bf8ddbc68c28868f@000000_oswg91174oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>反观谷歌的策略，面对AI大模型风口，摁住不着急发布，然后只暗示老子要跟你Open AI硬刚，等了差不多一年，拿出了可以碾压对手的产品之后，才发布。</p><p><strong>可谓不鸣则已一鸣惊人。</strong>苹果好像也是这个逻辑，最典型的是做沉浸型产品。</p><p>当<strong>年VR那么火，苹果一直没声息，偷偷找人，申请专利；AR火了之后，苹果依然没有声息，继续偷偷招人，申请专利；到了元宇宙火了之后，苹果还是没有声息，依然是偷偷招人，申请专利。当大家突然忘记这些风口之后，它突然发布了Apple Vision，开启了空间互联网时代。</strong></p><p>另外，苹果汽车战略也是这样，一直在谣传，但到现在都没有发布，为啥啊，因为苹果很清楚，如果没法推出相对惊艳的产品，很容易影响口碑。</p><p>反观百度、阿里和360这些国内互联网公司，你会发现他们非常着急，沉不住气，啥火就追啥，有一种为了布局而布局的感觉，背后其实是不自信的表现。</p><p>这几年，算比较沉得住气的是腾讯，每年风口来临，腾讯也会出来说两句，内部也会有想要的小组在探索产品，但是呢？基本很低调，顶多在某个大会上PR一下，但不会刻意跟风，还算沉得住气。</p><p>当然，这可能也跟腾讯的务实有关，因为他们很清楚，一时的抬高股价，对实际价值没有太大影响，最终还是有可落地并得到市场认可的产品决定的。</p><p>这几天，互联网全都在传那个苹果多少年前相比中国互联网公司怎样，如今又怎样，为什么人家一家公司的估值，相当于我们大部分加起来还多？</p><p>问题出在哪里？</p><p>当然其中有一部分原因，跟国内互联网环境变化有关。</p><p>但有一点是，从价值投资的角度，苹果也好，谷歌也好，你会发现一个成熟的互联网品牌，非常注重品牌口碑，不乱决策。一旦决策了，会很在意产品口碑，内部跑得比较不错了，才拿出来。</p><p>谷歌这一次发布大模型产品Gemini，为什么口碑炸裂？因为人家的确做到了，可以跟对手匹敌的水平，甚至在整体上，可以碾压对方。</p><p>市场很残酷的，当ChatGPT成为明星产品之后，你也出来做，如果没做好就发布，那很容易被理解出来陪跑的。但是如果你的产品能碾压对方，就有机会成为行业真正的显眼包，你的价值，也会真正深入消费者的内心。</p><p>当年打工皇帝唐俊，讲过一句很牛逼的话：什么叫创新？创新就是别人没想到，你想到了；别人想到，你做到了；别人做到了，你做得更好。</p><p>ChatGPT这个想法，其实是很多人想到了，但是Open AI做到了。这个时候，国内外的大厂，要跟进，就需要解决一个问题，就是你能不能做得更好，比GPT更牛逼。</p><p>如果不能，你的出现，就是陪衬的，就很容易变成了打酱油式布局。</p><p>如果你是A股上那些韭菜公司，趁着热点宣布布局大模型，抬一波股价然后套现，都能理解。问题是，你是要做中国代表企业的，那么这个时候，笃定感和口碑就很重要。</p><p>不能见啥都上串下跳的，一两次大家可能觉得没什么，但每年都这样，大家也就懂了，你在市场里的口碑，也就被打上了不踏实的标签。</p><p>做企业，跟做人是一样的，你一天换一条赛道，前期探索啥折腾可以理解，但成熟之后，还经常这样，会给人一种浮躁感。于是江湖吐槽说的那种“皮包公司”的标签，就很可能被贴上，到了这个时候，的确很难翻身了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3OTM3NzQwOA==&amp;mid=2448335537&amp;idx=1&amp;sn=f25088fd0d6fb842e60203d41e1aa2d0&amp;chksm=8bae67debcd9eec8cf1b9d27849a7d8a40f694f169122a624516c8a29fe949529a1dc13d871a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“号榜”（ID：haorank123）</a>，作者：第二秘书，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550647610153092</id>
            <title>他成了所有学生的“公敌”，还因此融到了 350 万美金</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550647610153092</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550647610153092</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 02:57:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Edward Tian, GPTZero, AI生成文本, ChatGPT
<br>
<br>
总结: 22岁的普林斯顿大学计算机专业大四学生Edward Tian开发了一款名为GPTZero的软件，用于检测文本是否是由人工智能生成的。这款软件引起了全球学生的恨意，因为老师们可能会用它来检查作业的真实性。然而，GPTZero也获得了350万美元的风投基金，并创办了同名公司。另一方面，学生们也开始使用名为ChatGPT的AI工具来完成作业，这引发了老师们的反制。一些老师认为ChatGPT是作弊工具，而另一些老师则将其视为学习资源。一些学校已经禁止学生接触ChatGPT，但这是否侵害了学术自由仍有争议。总之，这些技术的出现正在改变教学方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去一年，全世界的学生都恨上了一个名叫 Edward Tian 的人。他刚刚 22 岁，是普林斯顿大学计算机专业大四学生。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_0951a5db6063401d8bef121407e3c132@000000_oswg218775oswg1080oswg1369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Tian 在 X 上发的个人照丨@edward_the6</p><p>恨意来自于他的作品——去年底放假时熬夜敲代码，Tian 写出了一个叫“GPTZero”的软件。<strong>而 GPTZero ，就是个检测“一段文本是否是 AI 生成”的应用。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_4ede83b2bd114ed38d75ddf268029300@000000_oswg324386oswg1080oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">https://gptzero.me/｜应用页面</p><p>GPTZero 发出来的第二天，Tian 的手机就“爆炸”了，各种咒骂蜂拥而至，很多人说他就是个<strong>“打小报告”</strong>的“狗腿子”——因为<strong>老师们以后会用 GPTZero 来检查他们的作业是不是 AI 生成的</strong>。</p><p>让人更恨的是，Tian 还因此<strong>拿到了 350 万美元的风投基金，创办同名的公司 GPTZero。</strong></p><h2>高校是什么态度？</h2><p>去年这会儿，ChatGPT 一问世就在全球迅速刮起了 AI 风暴。在几秒钟之内，它就可以输出一篇相当工整的文章。有时，你甚至无法分辨，电脑那头的到底是 AI 还是真人。</p><p><strong>对于没什么“人味儿”的八股文作业，“AI 写的”和“人写的”，差距可能就更小了。</strong></p><p>一些聪明的学生很快掌握了这种未来工具，用它来应付作业。没有人可以确切地说出，已经有多少学生在使用 ChatGPT。</p><p>美国在线教育网站 Study.com 调查了 1000 多名 18 岁以上的学生，结果显示，高达<strong>89%</strong>的学生会用 ChatGPT 写作业，<strong>53%</strong>的学生甚至会用它写论文。但调查问卷总是不准确的，因为填写者会撒谎。以 ChatGPT 的便利性来说，<strong>真实的数字可能会高得多。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_f6a71eedfaef4033bab7cbcdf95a1ee8@000000_oswg139113oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Unsplash</p><p>另一边是老师们的反制。<strong>一些老师认为 ChatGPT 是一种作弊工具</strong>，他们担心学生们因此无法真正掌握学习内容。其中特别激进的一批人，<strong>只允许学生在教室里手写作业。</strong></p><p>还有一些老师态度更开放些，<strong>把 ChatGPT 视为比搜索引擎更优秀的学习资源，但他们也担心 ChatGPT 会被学生滥用。</strong></p><p>作为美国最大的公立学校系统，纽约的学校已经禁止学生通过校内网络接触 ChatGPT。这份禁用名单上，还包括牛津大学、巴黎政治学院、香港大学等一连串顶级高校。</p><p>也有一些大学质疑这种做法是否有效，毕竟学生们总是可以很容易地接触到 ChatGPT，而禁用 ChatGPT 是否侵害了学术自由，也是一个值得商榷的问题。</p><p>无论如何，ChatGPT 的介入意味着，人们的教学方式正在改变。</p><h2>做 GPTZero 前，他没想到会火</h2><p>Tian 在普林斯顿大学主修计算机，在写出 GPTZero 前，他在自然语言处理实验室研究了如何检测人工智能生成的文本。同时，他还辅修了新闻。<strong>在 BBC 实习时，他工作中的很大一部分就是核实新闻的真实性——假新闻一直都是存在的，但 AI 能力的大幅提升，已经让假新闻越发泛滥。</strong></p><p>Tian 说，以上这些经历都是他研发 GPTZero 的动力：“实际上，这个工具的目标受众是我自己，因为我们对互联网上的虚假信息进行了大量调查，这个工具是非常理想的。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_16893c4143a64169802eec42870eeff2@000000_oswg90772oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Unsplash</p><p>GPTZero 的受欢迎程度有些让人出乎意料。Tian 最初以为最多只会有几十个人使用这款产品，但在几个小时之内，就有超过 2000 人注册了测试版，甚至导致了 GPTZero 所在的托管平台的崩溃。</p><p>发布一周后，就有超过 3 万人使用了 GPTZero。截止到 2023 年 5 月，这个数字扩展到了 120 万。</p><p><strong>Tian 并非反对 AI</strong>：“这项技术令人难以置信，我相信这就是未来。但与此同时，我们就像打开了潘多拉魔盒。我们需要采取安全措施，以负责任的方式采用它。”<strong>实际上，以他目前取得的成就来说，他也是 AI 风潮的受益者。</strong></p><p>GPTZero 本身就是一种人工智能；在开发过程中，Tian 也借助了基于 GPT-3 的编程辅助软件 GitHub Copilot 的帮助。</p><h2>GPTZero 啥原理？</h2><p>GPTZero 宣称对 AI 文本的准确率为 85%，对人类文本的准确率高达 99%。</p><p><strong>如果从原理来理解 GPTZero 的话，“困惑性”（Perplexity）和“突发性”（Burstiness）是两项关键指标。</strong></p><p>从统计学的角度来说，人类文本和 AI 文本会呈现不同的统计特征。GPTZero 会根据这种统计特征为文本打分，分数越低，就越有可能是 AI 生成的文本。</p><p><strong>具体而言，困惑性指的是文本中语句的随机程度。</strong>毕竟相比混乱的人类而言，接受过大量文本训练的 AI 已经形成了产生文本的范式。假如 GPTZero 接收到了它不熟悉的文本，产生“困惑”的 GPTZero 就更有可能判定这是人类生成的。</p><p>举个例子，“你好，我是一个 AI __”，如果这个句子后面接的是“助手”，那 GPTZero 就不会产生困惑。但如果接的是“土豆”，GPTZero 就会更有可能判定，这个句子是人类写的。</p><p>以数百字的文本长度来说，GPTZero 会分别计算出“文字总困惑度”、“所有句子的平均困惑度”和“每个句子的困惑度”，计算出一个综合分数。</p><p>当这个分数大于 85 时，那这段文本就很有可能是人类写的。</p><p><strong>另一个关键指标突发性，则指的是某个句子、词在文本中突然出现的现象。</strong>这是一个衡量文本全文句子长度和结构变化的参数。人类往往会有比较动态的写作风格，由此产生的文本结构相对参差。另一方面，AI 会更倾向于使用更加一致的结构生成文本。同时，大模型也会使用相同的规则来预测下一次单词，由此导致低突发性。</p><p>不过，Tian 也承认，GPTZero 会出现错误。就比如说，对于经过人工编辑的 AI 文本，GPTZero 还不具备检测能力。</p><p>7 月，开发 ChatGPT 的 OpenAI 就关停了旗下检测 AI 生成文本的 AI Text Classifier。根据官方 Blog，它只能正确识别<strong>26%</strong>的 AI 生成文本。</p><p><strong>与其纠结于检测学生是否抄袭，提供文本的“可信度”可能是一个效率更高的方法。</strong></p><p>GPTZero 最新的产品<strong>Origin</strong>，就是一个集成到 Word 和浏览器中的插件。<strong>它可以跟踪学生写作过程、生成全周期的写作报告，以向老师证明，学生是独立完成写作的。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_0415f04555474de79ebac6ced90997a1@000000_oswg40706oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Unsplash</p><p>今年春天，GPTZero 募集到了 350 万美元的种子资金。有消息说，GPTZero 本来也在著名的风投基金 a16z 的关注名单中，但 a16z 并未参与此轮融资。比较微妙的是，这两家公司的创始人对于 AI 有着相反立场。</p><p>a16z 的创始人 Marc Adreessen 曾经在 X 上发帖称：“<strong>如果你写不出比机器更好的东西，那你还写什么呢？</strong>”。</p><p>而 Tian 相信：“人类的文章中蕴含着一些美妙的东西，计算机永远无法做到这一点。”</p><h2>在监管范围内拥抱？</h2><p>Tian 在 X 上说：“任何学生都不应该因为使用 AI 而受到老师的惩罚……直到政策得到全面制定前。”</p><p><strong>这种态度与最近多家香港大学的转变有些不谋而合——既然无法禁止，不如在监管范围内拥抱。</strong></p><p>曾经禁止 ChatGPT 的香港大学已经宣布，在 9 月份的新学年中为师生免费提供多个 AIGC 工具，包括 ChatGPT 和 AI 绘画软件 DALL·E。</p><p>香港科技大学、香港理工大学、岭南大学、香港城市大学等高校拥抱了 AI。</p><p><strong>当然，这种免费福利是有前提的，学生必须注明哪些内容是由 AI 生成的。</strong></p><p><strong>故事也还没完。有做 AI 检测的，就有人做反 AI 检测的。</strong></p><p>在 GPTZero 发出后，就有一些狡猾的学生把攻略放在网上去，比如，用西里尔字母替换掉英文字母，就骗过了 AI 检测……Tian 之后修补了漏洞。</p><p>比如，一个叫 Joseph Semrai 的斯坦福大学新生就做了一个 app——WorkNinja。这个 app 可以生成文本，你拿去 GPTZero 检测后如果发现被判定为“AI 生成”，就再返回去按“Rephrase （修改措辞）” 按键，文本会被改写（比如同义词替换）。</p><p><strong>AI 的背后是人类，只要人类还存在，这场猫鼠游戏就不会停止。</strong></p><h3>参考文献</h3><p>[1]https://www.youtube.com/watch?v=0GrS3Edsm-4</p><p>[2]&nbsp;https://news.gptzero.me/perplexity-and-burstiness-what-is-it/</p><p>[3]&nbsp;https://www.youtube.com/watch?v=JGYQg2snF34</p><p>[4]&nbsp;https://www.npr.org/2023/01/09/1147549845/gptzero-ai-chatgpt-edward-tian-plagiarism?utm_source=twitter.com&amp;utm_medium=social&amp;utm_campaign=npr&amp;utm_term=nprnews</p><p>[5]&nbsp;https://www.washingtonpost.com/technology/2023/08/14/prove-false-positive-ai-detection-turnitin-gptzero/?utm_campaign=wp_main&amp;utm_source=twitter&amp;utm_medium=social</p><p>[6]&nbsp;https://www.wired.com/story/ai-detection-chat-gpt-college-students/</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652219204&amp;idx=1&amp;sn=232ea70f5cf669b9d1a3a23df6ed4264&amp;chksm=5db983d66ace0ac0c582414569dc5ec905a2cccc4323862a252a12c198a6c7e08c00bc24b5e9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“果壳”（ID：Guokr42）</a>，作者：ttt，编辑：malt，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551506308733056</id>
            <title>拆解中国人形机器人产业：面对全球竞争，是否做好准备？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551506308733056</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551506308733056</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 02:49:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人, 人工智能, 技术专利, 商业化落地
<br>
<br>
总结: 以人形机器人和通用人工智能为代表的新技术、新产品、新业态正在蓬勃发展，成为全球科技创新的制高点和未来产业的新赛道。工业和信息化部认可了人形机器人产业的重要性和潜力，预测未来人形机器人需求量将远超电动车。中国人形机器人产业在技术积累、商业化落地和产业链构建方面已经超越了日本、美国等早期投入的国家，成为全球人形机器人技术专利申请和有效专利数量最多的国家。人形机器人产业化落地的拐点已经到来，中国企业通过技术创新和合适的应用场景，率先实现了人形机器人的商业化应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>以人形机器人和通用人工智能为代表的新技术、新产品、新业态蓬勃发展，正成为全球科技创新的制高点与未来产业的新赛道。&nbsp;</p><p>今年10月，工业和信息化部印发《人形机器人创新发展指导意见》，将人形机器人定位为“集成人工智能、高端制造、新材料等先进技术，<strong>有望成为继计算机、智能手机、新能源汽车后的颠覆性产品</strong>，将深刻变革人类生产生活方式，重塑全球产业发展格局”，进一步认可了人形机器人产业，可以窥见该赛道的重要性和潜力。</p><p>“下一代颠覆性产品”的前景也足够诱人。按照特斯拉CEO马斯克的预测，在未来，人形机器人数量将远超电动车，假设人形机器人与人口比例为2：1，&nbsp;未来人形机器人需求量有望达到100~200亿台。高盛的分析也展现了人形机器人的商业期待——未来10~15 年人形机器人市场空间至少达60亿美元，最理想情况下预计2035年人形机器人市场空间有望达1540亿美元。巨大的商业价值，使得全球范围内已有多家企业入局人形机器人。</p><p>在新一轮技术革命到来前，中国是否做好了准备？通过剖析中国人形机器人产业在近10年于技术积累、商业化落地、产业链构建等方面的探索，我们可以一探究竟。&nbsp;</p><h2><strong>人形机器人赛道，中国后来居上</strong></h2><p>不久前，人民网研究院发布&nbsp;《人形机器人技术专利分析报告》（以下简称《报告》），对全球范围内的人形机器人技术专利进行了深度分析，阐述人形机器人行业发展至今的技术专利布局趋势。</p><p>《报告》中提及，人形机器人全球专利申请主要经历了四个发展阶段，其中，21世纪是人形机器人高集成和高动态的发展阶段，国际范围内众多科技公司在这一阶段做出尝试。其中，日本和美国是技术专利布局较早的国家。</p><p>反映在产品上，这两个国家也曾推出过一些知名的人形机器人产品。2000年，本田推出动作灵巧的人形机器人ASIMO，能够以接近人类的姿态进行走路、跳跃、奔跑等；2011年，本田推出升级版ASIMO，搭配传感器，具备判断、避障、行动等能力；2013年，美国波士顿动力推出具有较强的平衡性和越障能力的双足机器人Atlas，能够承担危险环境搜救任务；2014年，软银和AR联合推出人形机器人Pepper，在行动能力的基础上配备语音和情绪识别技术，能够与人交流。</p><p><strong>相比之下，国内的人形机器人行业起步较晚。</strong>直到1990年和2000年，国防科技大学才分别研制成功我国第一台两足步行机器人和类人型机器人。第一台类人型机器人"先行者"，具备一定的语言功能，行走频率为2步/秒，可在小偏差、不确定环境中行走。</p><p>在企业层面，优必选是中国较早研发人形机器人的企业，其于2012年推出小型人形机器人，2016年开始研发大型人形机器人Walker，并于2018年发布了第一代Walker。目前，优必选Walker已实现四次迭代，拥有视觉定位导航、手眼协调、自主运动及决策能力，实现了平稳快速的行走和精准安全的交互，可在多种场景下提供智能化、有温度的服务。</p><p>但通过技术专利的积累，中国人形机器人产业在最近10余年的时间里，实现了从落后，到跟跑，再到领跑，逐步超越了日本、美国、韩国等早期投入的国家的全过程。《报告》数据显示，全球人形机器人技术专利申请已超1.5万，截止2023年5月31日，中国在人形机器人专利申请数量（6618件）和有效专利数量（3110件）上均是全球第一。</p><p>这一过程背后，以清华大学、北京理工大学等高校和以优必选科技等企业为代表的研究机构为中国人形机器人产业打下了良好的技术基础。以清华大学和优必选科技为例，前者在人形机器人核心零部件专利申请数量、驱动控制专利申请数量、本体结构专利申请数量方面的专利申请数近600件，居国内第二；后者数量已超800件，均位列中国第一、全球第二。&nbsp;</p><h2><strong>人形机器人产业化落地拐点已至</strong></h2><p>在过往，本田ASIMO、软银Pepper都曾是人形机器人领域的明星产品，但这些产品都遭遇了商业化落地难的问题。</p><p>此前的人形机器人如同当年的大哥大时代，成本很高，功能很少，这些都是在过往影响人形机器人实现商业化的主要障碍。</p><p>例如，人形机器人想要适应人类生活环境，就需要有较高的运动能力、环境感知能力、决策能力等等，因此对硬件成本的要求高；另一方面，人形机器人技术复杂，需要适应人类的很多需求，往往工业机器人只需要六七个关节，但人形机器人动辄就是40多个关节，复杂的技术再加上研发周期较长，让技术成本不断攀升。</p><p>但随着人形机器人本体技术的不断成熟，以及AI、大模型等前沿技术的快速发展，情况正在发生变化。AI大模型提升了机器人的智能化水平，人形机器人不仅在机械方面取得突破，人机交互方面的能力也在不断提升。</p><p>人形机器人迄今为止经历了四个发展阶段，前三个阶段中，人形机器人经历了“缓慢静态行走——连续动态行走——高动态运动性能”，到如今的第四个阶段，随着相关技术成熟，人形机器人正式进入了商业化的初级阶段，全球范围内的多家企业也开始入局人形机器人。</p><p>这其中，优必选利用中国成熟的产业链以及先发优势，率先实现了人形机器人的商业化应用，包括在科技馆、科研教育等场景实现了人形机器人的小批量销售，也将人形机器人的技术分别用了人工智能教育、智慧物流、智慧康养、商用服务等领域。12月1日，<strong>优必选通过港交所聆讯</strong>，其招股书中显示，截止到2023年6月30日，优必选已服务全球50多个国家和地区，拥有900多家企业客户，并已售出超76万台机器人。</p><p>在商业化的过程中，寻找合适的场景尤为重要。现阶段，工业制造成为了最受关注的场景之一。</p><p>在2023世界机器人大会上，优必选科技创始人、董事长兼CEO周剑提出，目前，优必选聚焦于人形机器人的三大应用场景，包括工业制造、商用服务和家庭陪伴。其中，智能制造将成为人形机器人首个大规模应用的领域，人形机器人将重新定义AI时代的工人，把人从重复性的劳动中解脱出来；商用服务场景是人形机器人最快应用的市场，而家庭落地场景则是人形机器人最具潜力的应用市场。</p><p>目前，优必选人形机器人针对工业领域的应用进行了多方面的布局，一是研发了应用于工业领域的人形机器人Walker S。二是与新能源汽车制造供应链企业天奇股份成立合资公司，这也意味着，其在新能源汽车领域的生态合作范围更广、程度更深。三是与多家新能源汽车头部企业合作，分阶段规划人形机器人在制造业场景中的应用。</p><p>也是在2023年世界机器人大会上，小米集团高级副总裁曾学忠表示，目前小米正在积极推进仿人机器人在自有制造系统中的分阶段落地，将在北京亦庄建设通用仿人机器人创新示范项目，开展面向3C工厂和汽车工厂等典型制造场景的创新应用示范。</p><p>无独有偶，在今年特斯拉二季度的业绩会上，马斯克明确示，特斯拉已经生产了10台擎天柱，预计在今年11月份进行行走测试，计划明年在特斯拉工厂进行实用性测试，据特斯拉透露的未来方向，擎天柱的应用场景未来会全程接管汽车生产领域，实现真正的无人生产。&nbsp;</p><h2><strong>完善产业链布局，助推中国人形机器人行稳致远</strong></h2><p>对于人形机器人产业而言，只有明星企业及科研机构的推动并不完全足够。</p><p>《报告》显示，人形机器人主要技术分支专利可分为本体结构、智能感知、驱动控制、核心零部件以及支撑环境共五大类，每个类别下至少还可分为三小类，所涉及的技术包括但不限于减速器、电机、编码器；能源系统、动力系统、运动控制等；其中，本体结构、智能感知、驱动控制已经成为三个主要的专利布局技术领域。</p><p>这些技术分支的背后，是一条复杂的产业链。《人形机器人创新发展指导意见》提到，我国计划在2027年形成安全可靠的产业链供应链体系，构建具有国际竞争力的产业生态，综合实力达到世界先进水平。</p><p>这背后，中国的独立工业制造体系将提供有力的支撑。目前，我国已经涌现出了一批专门针对人形机器人零部件研发的制造业企业，例如专注关节总成的三花智控、拓普集团，专注传感器的奥比中光，专注轴承的力星股份，专注滚珠/滚珠丝杠的汇川技术、秦川机床等。</p><p>除了零部件研发企业外，人形机器人企业对于核心技术也有了长足的积累。自2012年成立以来，优必选科技就已经持续投入人形机器人全栈式技术的储备，包括机器人运动规划和控制技术、伺服驱动器、计算机视觉和语音交互、SLAM及自主技术、视觉伺服操作和人机交互以及机器人操作系统应用框架ROSA等核心技术等。</p><p>招股书显示，截止至2023年6月30日，优必选全栈式技术拥有1800项机器人及人工智能相关专利，其中逾380为海外专利；报告期内，优必选年均研发开支占总收入的56.5%。</p><p>在2023世界机器人大会上发布的《中国机器人技术与产业发展报告（2023年）》显示，我国机器人产业总体发展水平稳步提升，应用场景显著扩展，核心零部件国产化进程不断加快；同时由中国电子学会发布的“中国各类机器人产业图谱”则显示，我国在京津冀、长三角、珠三角等地区，已经形成了优质的机器人产业集群。这些积累都在为国家的人形机器人产业发展添砖加瓦。&nbsp;</p><h2><strong>占先机、搏未来</strong></h2><p>尽管产业仍处于相对而言的发展早期，但在全球范围内，围绕人形机器人的潜在竞争已愈演愈烈。</p><p>除了前文提到的优必选、小米、特斯拉外，更多的知名企业或初创企业，都将人形机器人作为了重点投入领域。包括小鹏、宇树科技、傅利叶等企业都在今年内展示或发布了人形机器人产品。华为天才少年“稚晖君”的智元机器人，更是赢得了许多关注。而在海外，除了特斯拉，亚马逊、OpenAI、三星、戴森等企业，也通过投资、自研等多种方式，布局人形机器人。</p><p>在全球人形机器人产业占位的竞争中，中国正在加速投入。</p><p>11月2日，北京人形机器人创新中心有限公司在经开区机器人创新产业园正式成立，拟开展通用人形机器人本体原型、人形机器人通用大模型等5大重点任务攻关。这是全国首家省级人形机器人创新中心，北京小米机器人技术有限公司、北京优必选智能机器人有限公司、北京京城机电产业投资有限公司共同持股，法定代表人为优必选CTO熊友军。人形机器人“国家队”呼之欲出，未来也将获得更多发展机遇。</p><p>在人形机器人技术积累上，中国的企业及产学研机构已经走在全球前列；在产业化上，中国企业也已经开始实践。面对可能的“下一代颠覆性产品”，中国也许已经拿到了入场券。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551497516734594</id>
            <title>格力、富士康供应商冲上市，钧崴电子难破海外垄断丨专精快报</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551497516734594</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551497516734594</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 02:38:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 钧崴电子科技股份有限公司, 电流感测精密电阻, 熔断器, 全球电流感测精密电阻市场
<br>
<br>
总结: 钧崴电子科技股份有限公司是一家主要从事电流感测精密电阻和熔断器设计、研发、制造和销售的公司。其在全球电流感测精密电阻市场排名第四，市场份额为7.72%。然而，在熔断器市场上，钧崴电子的市场份额仅为1.05%。公司的主要客户包括格力、富士康、新能德和广达电子等领先企业。目前，熔断器市场由少数巨头垄断，钧崴电子需要寻找突破口。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;陈书婉</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;彭孝秋</strong></p><p>近日，钧崴电子科技股份有限公司（以下简称“钧崴电子”）回复深交所的第三轮问询并更新招股书，其在今年9月提交上市申请。</p><p>钧崴电子主要从事电流感测精密电阻及熔断器的设计、研发、制造和销售，涵盖智能手机终端、电脑终端、家电等多个领域，被评定为“江苏省专精特新中小企业”和“广东省专精特新中小企业”。</p><p>2020-2022年，钧崴电子的营业收入分别为4.08亿元、5.63亿元和5.46亿元，扣非净利润为0.68亿元、1.03亿元和0.85亿元。2023年1-9月，其营业收入为4.01亿元，同比下滑3.71%，营业利润同比下滑21.85%。招股书披露，是受到2023年第一季度全球宏观经济下行、消费电子终端市场需求下滑等因素影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_400590c899764779b722840cd0335d59@430412560_oswg143098oswg865oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">业绩图</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_8f9183137c9848408e83f83420dc4d86@430412560_oswg156883oswg864oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">业绩图</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_c7789dfe6b794ea3a22c280b2d66acde@430412560_oswg49217oswg825oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">上半年业绩</p><p>电流感测精密电阻和熔断器是钧崴电子的主要产品。其中电流感测精密电阻销售占比逐年增加，2023年上半年贡献了1.42亿元的销售额，促成了钧崴电子主营业务收入快速增长。</p><p>与同行业竞争对手国巨、乾坤、大毅相比，2022年钧崴电子在全球电流感测精密电阻市场排名第四，市场份额为7.72%；目前全球熔断器行业的主要市场份额由海外企业Littelfuse和Bussmannn占据，2022年共占49.97%，钧崴电子仅为 1.05%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_61061a7d8edc4b6f9395837855a63dcb@430412560_oswg106792oswg864oswg261_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">收入构成</p><p>钧崴电子的主要客户均为各细分行业的领先企业，其中格力、富士康、新能德以及广达电子三年多均在前五大客户榜单，主要客户变化小，占三成左右销售额。</p><p>2014年，Sky Line出资设立外商投资企业钧崴有限；目前，Sky Line持股占比74.59%，为钧崴电子的控股股东，实际控制人为严睿志，中国台湾籍。</p><p>目前，熔断器市场行业巨头垄断情况明显，钧崴电子如何突破重围，硬氪将持续关注。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551494950885761</id>
            <title>深圳公司冲上市，和美国日本巨头抢市场丨专精快报</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551494950885761</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551494950885761</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 02:37:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 深圳市龙图光罩股份有限公司, 半导体掩模版, 国家级专精特新“小巨人”企业, 制程水平
<br>
<br>
总结: 深圳市龙图光罩股份有限公司是一家专注于半导体掩模版研发、生产和销售的企业，被认定为国家级专精特新“小巨人”企业。其主营产品为半导体掩模版，通过满足芯片设计公司和晶圆制造厂的要求，实现集成电路的批量化生产。公司在制程水平方面领先于国内同行，但与国外公司相比仍有差距。随着半导体行业的发展，半导体掩模版市场规模不断提升，龙图光罩将继续努力抢占市场份额并持续发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;陈书婉</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;彭孝秋</strong></p><p>近日，深圳市龙图光罩股份有限公司（以下简称“龙图光罩”）回复上交所第二轮问询，其在今年5月提交上市申请。</p><p>龙图光罩主营半导体掩模版的研发、生产和销售，半导体掩模版作为半导体制造关键材料之一，产品应用于新能源、汽车电子等领域，被认定为国家级专精特新“小巨人”企业。</p><p>业绩方面，2020-2022年间，龙图光罩营业收入分别为0.53亿元、1.14亿元和1.62亿元；三年内其净利润分别为0.14亿元、0.41亿元和0.64亿元。招股书披露，这主要是因为特色工艺半导体技术更新以及市场需求增长，以及外部环境变化，国内晶圆制造厂商为了产业链安全，寻求国内半导体掩模版厂商进行配套，替代进口。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_70237b9cfae842b1a456307ff9726e2d@430412560_oswg152865oswg838oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">业绩</p><p>半导体掩模版生产厂商可以分为晶圆厂自建配套工厂和独立第三方掩模厂商两大类。龙图光罩属于后者，需要根据上游芯片设计公司（Fabless）提供的设计版图，及下游晶圆制造厂商（Foundry 和 IDM）提供的制作工艺要求，设计并制作出同时满足芯片设计公司和晶圆制造厂要求的、用于晶圆加工的半导体掩模版，从而实现集成电路的批量化生产。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_fb4872f718fb4021a222b743c3c6c4f8@430412560_oswg40415oswg865oswg106_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">环节</p><p>龙图光罩的主营产品为半导体掩模版，有石英和苏打两种材质。石英掩模版通常应用于高精度产品，苏打掩模版应用于中低精度产品。其中石英类营收占比逐年增加，2022年贡献了1.12亿元收入，占主营收入的七成左右。</p><p>2020-2022年间，龙图光罩的前五大客户包括士兰微、华润微集团、中芯集成等，“客户A”一直是其第一大客户，2022年贡献了0.21亿元的销售收入，前五大客户销售收入占比从2020年的31.9%提升到2022年的41.65%。</p><p>龙图光罩前身为龙图有限，成立于2010年；目前，公司股权较为分散，第一大股东、第二、第三大股东持股分别为26.33%、26.33%、19.56%，均无法单独对公司实施控制，因此无控股股东。柯汉奇、叶小龙、张道谷三人合计控制龙图光罩 75.99%股权，为公司的共同实际控制人；其中，柯汉奇曾任中国南玻集团股份有限公司集团副总裁，是2016年南坡A高管集体离职事件当事人之一。</p><p>制程水平是衡量掩模版产品技术水平的最关键指标。掩模版产品的精度要求是与制程水平息息相关的，随着掩模版制程水平的提高，掩模图案绘制的最小线宽缩小，精度要求也随着线宽的缩小而越来越高，而精度会直接影响到产品的性能和良效。龙图光罩的制程水平在国内属领先水平，但与同行业的美国Photronics、日本DNP和Toppan、中国台湾光罩和中微掩模等相比，仍有较大差距。从收入规模看，龙图光罩三年营收年均复合增长率达75.09%，高于境外可比公司的30%以下。</p><p>在全球半导体掩模版市场内，晶圆厂自行配套的掩模版工厂规模占比 65%，独立第三方掩模厂商规模占比 35%；而独立第三方掩模版市场中，美国 Photronics、日本 Toppan 和日本 DNP 三家公司共占八成以上的市场规模。随着半导体行业持续发展，半导体掩模版市场规模也将不断提升，龙图光罩如何抢占市场份额、继续发展，硬氪将持续关注。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551494853466496</id>
            <title>靠拼多多赚最多钱的投资人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551494853466496</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551494853466496</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 02:35:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拼多多, 融资故事, 投资人, 高榕, 红杉中国
<br>
<br>
总结: 拼多多是一家在短时间内取得巨大成功的公司，它经历了融资困难和投资人的怀疑，但最终得到了高榕和红杉中国等投资机构的支持。高榕的投资决策基于对真正厉害的人的识别和重仓，而红杉中国则在B轮时杀回马枪投资。拼多多的融资故事展示了在看似不可能的市场中，新的可能性总会出现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文&nbsp;|&nbsp;施嘉翔、任倩、郭允骁</strong><br /><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;刘旌</strong></p><p>从0走向IPO，拼多多只用了3年。而后成为一家市值超过阿里巴巴的公司，拼多多又只用了5年。</p><p>几乎从多数人认识到这家公司开始，拼多多就一直在节节攀高、顺风顺雨。但事实上，它也经历过四面楚歌。</p><p>大约在2015年，其时还是拼好货的拼多多，计划完成一轮融资，报价在6到10亿美金之间。但在当时，这像是一家生不逢时的公司：经历过过去几年的鏖战，中国投资人们逐渐对电商和O2O产生怀疑。</p><p>伟大的公司往往是“千万人吾往矣”。伟大的投资也是。</p><p>据「暗涌Waves」了解，几乎所有的一线投资人都在B轮前后看过拼多多，但多数投了反对票。原因当然有很多，下文会一一介绍。最终决定在B轮投入的机构，后来也都因此获得了可怕的回报。尤其是高榕和腾讯，这笔投资简直可以说一辈子。</p><p>而也在这一轮看过、却没有投入的红杉，在下一轮杀了个回马枪。不然这将可能成为沈南鹏过去十年最无法忽视的错过之一。</p><p>在拼多多今天的这个历史性时刻，「暗涌Waves」试图重新复盘一次拼多多的融资故事，不仅是为了展示其间的得到与错过，也希望对你或许能有启发：在一个看似不可能的市场，为什么总会出现新的可能。</p><h3><strong>最坚定的支持者：张震</strong></h3><p>在拼多多所有的早期投资人中，张震是最大的赢家。</p><p>关于这笔投资，最经典的桥段是：2014年底，成立不久的高榕组织了20多位创始人一起吃火锅，黄峥也来了。席间，黄峥很随意说起自己想做社交电商。黄峥问了张震一个问题：你知道 Costco 非实物类商品占它整体销售额的比例是多少吗？自认对这个领域颇有了解的张震被问住了。</p><p>再交锋了几个问题后，张震觉得这个人“看问题维度广”，当即给出6000万美金的估值。黄峥惊住了，以内急为由赶紧到卫生间和朋友胡泽民（也是他当时在MFund的合伙人）商量了下就答应了。</p><p>整个过程不到15分钟。</p><p>作为中国新一代VC代表的高榕，投的好却又很低调。有投资过多家基金的LP向我们总结过，张震最厉害的部分还是他对“真正厉害的人”的识别和重仓。黄峥和陈向东都是基于这一投资理念的代表人物。</p><p>不过，以上只是开端。真正令高榕一笔封神的是：拼多多的B轮。此时正卡在拼好货向拼多多转型的档口，也是融资最艰难的时刻。</p><p>这一轮的FA是泰合资本，承做人是后来成为泰合最年轻管理合伙人的蒋科。当时国内VC刚刚经历过一波电商和O2O的退潮，且拼好货还在讲一个“专注水果拼团的B2C自营”的故事，以及可能更重要的一点是：拼好货的数据增量超越了多数人预期。</p><p>关于这段历史，「暗涌Waves」也听过很多版本。有一位投资人的总结令我们印象深刻：“不该看数据的时候看数据，该看数据时不看数据”。</p><p>而就在多数基金打退堂鼓的时候，张震又一次投入。这里还流传过一个说法是，当时还有人专门提醒张震注意投资风险。但张震依然故我。</p><p>有投资人曾对我们表示，拼多多的B轮事实上分为两次：其中第一次是黄峥自己和最紧密的投资人出的“救命钱”。这其中就包括高榕的一笔。</p><p>保守估计，拼多多能为高榕资本带来超过70亿美元回报。这是个典型的homerun的案子。</p><p>曾有一篇剖析黄峥的文章如此写道：对于投资人来说，错过拼多多或许会遗憾，但对于黄峥而言，这或许是一场不必要的说服——只要业绩能持续涨，解释就是多余。</p><h3><strong>红杉中国：杀了个漂亮的回马枪</strong></h3><p>很多人知道，红杉中国是在拼多多C轮时投进的，但其实在B轮甚至更早之前，红杉就讨论过这个案子。</p><p>「暗涌Waves」听过不同的人讲述过这个故事，我们截取其中重合的部分来表达：</p><p>2015年下半年，红杉base上海的一位投资人和黄峥共同在一家公司的董事会上，于是认识了彼此。当黄提出做拼好货时，他很看好，并在红杉内部力荐了黄峥。</p><p>“中国第一VC”，是没有人可以拒绝的。2015年下半年，黄峥还去了一趟香港见沈南鹏。这次见面后的IC会上，红杉的合伙人们还讨论过这个案子。但最终pass了。</p><p>这里还有一段插曲，这位投资人还发过邮件给红杉美国的合伙人Afred lin（林君叡）。当时他们将拼好货定义为“online costco”——这有点类似美国的jet.com。</p><p>再后来，最初力荐黄峥的那位投资人离开了红杉。但在2016年年底，也就是拼多多的C轮，红杉杀回来，决定投资拼多多。此时的拼多多已有1亿名付费用户，月GMV有15亿元，日订单量有150万单。</p><p>不过在当时，许多人对拼多多的数据依然存疑。后来的红杉合伙人郭山汕，去做了尽调，麦肯锡出身的他确认了数据的真实性，红杉决定下注。</p><p>之所以拼多多会重新回到红杉视野，除了一方面源于公司的数据已经无法忽视，或许还和一个人有关：一个名叫Alex Fang的投资人。</p><p>有LP圈的人对「暗涌Waves」说过，Alex Fang是沈南鹏的好友，也是红杉和多家基金的LP。而他本人也是拼多多的投资人之一。在C轮时，他再次将拼多多推荐给了沈南鹏。</p><p>某种程度上，拼多多的故事就是另一个字节跳动的故事：红杉在A轮miss，但在B轮融资时补枪投入，乃至后来又连续领投了多轮。和投资字节一样，如今来看，因为没有更早投入而付出的估值代价几乎可以忽略不计。</p><p>及时、决绝，甚至毫无障碍地纠偏，然后再积极投入，这就是沈南鹏之所以是沈南鹏的原因。</p><h3><strong>凯辉：新基金的开局作</strong></h3><p>在拼多多的B轮投资人里，最令人意外的或许是凯辉基金。凯辉之前是个PE，投资领域也相对传统，风格不太好归纳。</p><p>但巧合的是，这一年的8月，凯辉刚刚成立了一支VC创新基金。两个月后，段兰春认识了黄峥。</p><p>凯辉之所以能投到拼多多，一半是运气，一半是胆识。段兰春曾复盘：凯辉刚刚进入VC领域，抱着空杯心态，对所有的项目都感到新奇。</p><p>年末，段兰春在见黄峥的第二面时，几乎没有什么竞争者。</p><p>那一轮融资即将落地时，拼多多高速增长的曲线和数据才得以显现，有人劝黄峥拿更有名气的VC机构的钱，但黄峥依然留出一部分给凯辉。</p><p>她曾告诉36氪，如果非要为投资拼多多总结出一个经验，那就是：没有成见才能实现最大可能。</p><h3><strong>局外的局内人</strong></h3><p>想要赚大钱，投中只是第一步，还得投得多。</p><p>这一点在拼多多的投资人中体现的尤为明显：除了高榕、红杉、腾讯等少量几家基金有多轮追投之外，其余机构几乎都是一闪而过。</p><p>2013年，91无线被百度收购后，CEO胡泽民离开百度出资做基金，叫MFund，寻找潜在的LP。后来经朋友介绍认识了黄峥，他们聊得很开心，后来黄峥甚至搬到胡泽民家附近，也顺理成章地成为了MFund的LP。</p><p>有此渊源，胡泽民最后以个人身份参投了拼多多A轮，而后在拼多多的B轮中，MFund也投了一轮。</p><p>但尽管如此，胡泽民还是觉得自己投少了，“这一切像梦幻一般，唯一的遗憾是投少了。”</p><p>拼多多的B轮还有一位投资人：光速（现更名为光速光合）。一个流传很广的版本是：当时拼多多融不到钱，宓群给黄峥出主意，光速先给TS，黄峥带着光速的TS找其他投资人谈，就说光速准备投了。</p><p>拼多多的投资人还有IDG。众所周知，IDG是张震的老东家。曾有人告诉「暗涌Waves」，高榕的那场年会上，IDG也有人在场，当张震拍出6000万美元估值的时候，IDG愿意出一个更高的价格。但后来黄峥还是让高榕领投。</p><p>IDG在A轮投入后，就再没有出现融资列表中。甚至拼多多后来上市，IDG似乎也很少公开谈起这笔投资。但公开数据显示，截至2023年Q3 IDG仍持有拼多多超3000万股，目前价值在10亿美元左右。</p><p>这证明了另一件事：IPO的确不是一些公司的终点，而只是起点。投资人的格局要打开。</p><h3><strong>定见是错过的源头</strong></h3><p>如果一家公司完全不在视域范围之内，那没投到倒也不算遗憾。但为什么拼多多几乎所有所有人的“抱憾”，因为几乎所有一线投资人都看过它。</p><p>大多数投资人之所以错过拼多多，主要来自两点：对高速增长的数据存疑；商业模式（从水果生鲜自营C2B模式到商家入驻型全平台模式的社交电商）没看懂。</p><p>“一部分人觉得这公司‘心术不正’； 一部分是太看重‘拼团’这个角度，会觉得这模式做不大，还有一部分认为当时拼好货生鲜电商的模式根本走不通。 ”一位投资人告诉我们。</p><p>比如H Capital的陈小红曾看过拼多多，但在尽职调查后，他们对当时的数据是存疑的。</p><p>而徐新在拼多多还是拼好货时就看过，但她当时觉得模式有一点问题，转型后今日资本也没有跟进。但其实徐新有做过用户访谈，打了非常多的电话给三、四线城市四、五十岁的人。</p><p>那为什么还会错过呢？徐新后来总结道：“我们不太懂低线人民群众是怎么生活的”。今日资本在下乡调研后才意识到，中国有14亿人口，“10亿人其实是没有钱消费升级的。”</p><p>在拼多多B轮融资前后，DST创始人Yuri、五源资本创始人刘芹都先后跟黄峥聊过。此时拼好货刚和拼多多合并，看起来从消费升级变成了消费降级，而背后的原理黄峥没有多说，也没有提供更多的数据。</p><p>拼多多3年IPO，上市时就达到300亿美金的市值。可以说，错过黄峥，成为了中国后来成为99%的集体伤痛。</p><p>以至于一个潜移默化的后续影响是：当同样也是游戏出身的唐彬森出现时，难免令人想起黄峥的影子。凯辉、红杉等等，也同时是这两家公司的投资人。</p><p>峰尚资本在B轮投资了元气森林。创始人高丰曾在一次访谈中提及拼多多，“我不理解做游戏的人为什么要回来卖菜。”于是当唐彬森融资时，他意识到可能类似的戏法又回来了。</p><p>不过，相较于以上两种错过拼多多的原因，一种更致命和广泛的错过，或许来自于当时投资圈的一种观点：阿里和京东已经雄霸两方，平台型电商的机会骤减。</p><p>曾有红杉的投资人告诉「暗涌Waves」，在2015年下半年，O2O急转直下，红杉早期投资的重心从电商、O2O为代表的消费互联网转向了SAAS、互联网医疗、教育、科技等其他赛道。当然这在当时也是一个正确的姿势。</p><p>但纠错和补枪能力如红杉的基金，实在不多——甚至几乎找不到第二个。所以当拼多多的B轮大门关闭后，这个资本神话就已经与多数人无关了。</p><p>拼多多的B轮故事，是一个常读常新的商业案例。它呈现了投资中最难的一件事：如何在真正的非共识里保持坚定。以及一句箴言：机会往往存在于未知里。</p><p>正如黄峥在一次采访中说的：“我们在一个看似没有机会的饱和领域找到了新的商业突破，因此不需要浪费大量资源过度竞争。”</p><h3><strong>三大一级市场投资人回报</strong></h3><p><strong>最后，我们通过公开数据，大致测算了拼多多前三大一级市场投资人的回报：</strong></p><p><strong>&gt;&nbsp;高榕</strong></p><p>截至2023年初，高榕已退出部分保守估计在19-28亿美元之间，依然持有的4.9%价值约为50亿美元。这也意味着，随着过去一年里拼多多股价上涨，高榕无论怎样处置剩余的股份，此役的整体回报保守估计都将超过70亿美元，且根据实际退出时机的选择，有机会接近甚至超过百亿美元。</p><p><strong>&gt;&nbsp;红杉</strong></p><p>红杉参与了拼多多的IPO认购后，总股比升至7.2%，持股3.34亿股。直到2021年，红杉才开始大规模退出，在经过连续两年接近2%的减持后，股比已经迅速下降到2.6%。</p><p>根据SEC文件披露的数据以及每个减持区间的均价，我们推算，2023年初红杉已退出部分可能在38-47亿美元之间，剩下的2.6%价值约为27亿美元。目前，红杉在拼多多一案的整体回报可能处于70亿美元的水平，实际情况取决于过去一年的上涨周期中红杉如何操作。</p><p><strong>&gt;&nbsp;腾讯</strong></p><p>腾讯在拼多多的持股数几年来变化不大。过去两年，腾讯接连“清仓式”减持京东、美团两大互联网巨头，但仍然高比例持有拼多多。</p><p>按照此前的交易逻辑，腾讯今年很可能不会对拼多多进行大规模减持。2023年初的SEC文件中披露，腾讯手中持有约7.83亿股，目前账面价值超过278亿美元，接近腾讯自身市值的7.5%。</p><p>注：SEC的数据披露结合以年为单位的区间均价，得到的退出估算结果较难准确，仅仅提供了一种可能接近真实情况的参考。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550671268405383</id>
            <title>谷歌 VS OpenAI：当搜索霸主和屠龙少年迈入同一条河流</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550671268405383</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550671268405383</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 02:11:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Gemini, 谷歌, GPT-4, 多模态模型
<br>
<br>
总结: 谷歌发布了备受关注的Gemini 1.0，这是一种原生多模态模型，与GPT-4形成差异。Gemini在多项能力测试中表现出色，超过了GPT-4。谷歌通过Gemini展示了其在AI时代的实力，并与OpenAI竞争。谷歌在Gemini的研发过程中进行了工程化创新，并搭建了一个超级团队来研究对标GPT-4的技术。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>鸽了太久的谷歌大模型 Gemini 终于来了。</p><p>北京时间12月6日，谷歌在深夜发布了此前备受科技圈关注的Gemini 1.0，不仅一口气推出了Ultra、 Pro 和 Nano 三个版本，同时也在应用层，Gemini 也与谷歌的生态相融合，例如类 ChatGPT 应用 Bard也已升级到了 Gemini Pro 版本，针对移动端的 Gemini Nano 版本也已接入谷歌旗下的智能手机Pixel 8。</p><p>在Gemini对外展现的各项能力测试中，也暗戳戳地剑指 OpenAI。谷歌提供的技术报告显示，在MMLU 90%（大规模多任务语言理解）测试框架中，Gemini Ultra 的得分高达 90.0%，超过GPT-4的86.4%。同时，Gemini Ultra 在推理、数学、代码等方面的表现也都高过GPT-4。</p><p>而作为首个「原生多模态」模型，在一系列多模态基准测试中，对标GPT-4V，Gemini Ultra 也展现出了先进的性能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_45b458b412b644978245cd5d1b010f28@5958598_oswg119880oswg1080oswg2342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：谷歌新闻稿</p><p>在chatGPT发布一周年之际，谷歌通过 Gemini 赶了个晚集，想要再度证明自己在AI时代「霸主候选人」的实力。而OpenAI 和谷歌，一个是经历了「宫斗」后的屠龙少年，另一个则是领先的搜索霸主，在关于谁究竟能成为大模型时代的最终赢家这一问题上，也存在两极分化的观点。</p><p>有人认为，在经历了风波之后的 OpenAI，解决了过往管理层的风险，凭借着与微软间的联盟，会持续扩大身位优势。而有的人则认为，AI时代未来仍将属于谷歌，尽管被质疑「行动缓慢」，但在应对巨大的外力挑战面前，谷歌总是能够出招给对手致命一击。</p><h2>01、为了 Gemini ，谷歌有多拼？</h2><p>正如英伟达资深科学家 Jim Fan 在社交媒体上所期待的：“我想要看到一群使用GPT-4的人和Gemini Ultra的人玩一局《太空狼人杀》，这将会是一场史诗级的对抗。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_a6d11f627b3740269658617193d57f1e@5958598_oswg60981oswg1080oswg876_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：X 截图</p><p>为什么姗姗来迟的 Gemini 会被视为是 GPT-4 的有力劲敌，谷歌又为什么有底气在官方新闻稿直接写：“Gemini ：我们规模最大、能力最强的 AI 模型”。<strong>原因其实有三点：</strong></p><p><strong>一是，Gemini 是原生多模态的，这也是与 GPT-4 形成差异的关键。</strong>GPT-4 尽管一种多模态模型，但 GPT-3.5 是一种自然语言处理模型。而 Gemini 从一开始就使用多模态数据（包括文字、音频、图片、视频、PDF文件等）进行了预训练和微调。</p><p><strong>二是，多平台部署的灵活性，Ultra、 Pro 和 Nano，实现从数据中心到移动设备的高效运用。</strong>比如，谷歌已在升级Pixel 8 Pro使用了Gemini Nano，可提供总结与归纳手机语音等功能。</p><p><strong>三是，基础设施的创新。</strong>Gemini是由谷歌 TPU V5e 和 TPU V4 训练，其中 TPU v5e 专为提供大中型训练与推理所需的成本效益和性能而设计。根据此前 Google Cloud Next 2023大会上的信息，TPU v5e 的成本不到 TPU v4 的一半，但可以让更多企业训练和部署更大、更复杂的AI模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_75c18655486e4028bc00f61f62524563@5958598_oswg1347617oswg1000oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Google 数据中心内一排Cloud TPU v5p AI 加速器超级计算机。</p><p>除此以外，在训练过程中也展现出工程化创新。根据民生证券的分析，如将4096个 TPU V4 每个芯片连接到一个专用的光学交换机，可以在大约10秒内动态重新配置4x4x4芯片立方体为任意的3D环形拓扑结构的超级节点，对 Gemini Ultra 还有热维护等功能的针对性部署。</p><p>而 Gemini 所呈现出的能力跃升，<strong>得益于过去一段时间内谷歌的行动。我们来看看谷歌究竟做了什么：</strong></p><p><strong>一是，搭建超级团队。</strong>在今年4月，Google的CEO Sundar Pichai 就宣布合并DeepMind和Google Brain，成立Google DeepMind，集合Google在AI领域的人才、算力等资源，开启对标GPT-4的研究。当时，Google DeepMind CEO Demis Hassabis 在接受采访时就表示，当时他们所面临的问题是两个团队之中如何协调，形成一个「超级团队」。</p><p>Hassabis 曾在播客中表示：“我们作为一个领导小组讨论了大量需要考虑的因素，然后从中得出结论，并采取行动：包括合并、未来几年的计划是什么以及合并后的重点是什么？”。在这之中，灵魂人物的回归也起到了关键作用，比如谷歌联合创始人 Sergey Brin 就重返谷歌工作。根据外媒的报道，他通常每周到谷歌山景城的办公室工作三到四天，和研究人员密切合作，还研究AI程序「损失曲线」之类的问题。</p><p><strong>二是，明确差异化路线。</strong>从谷歌官宣 Gemini 开始，无论从官方口径还是媒体的报道，一直都是专注多模态路线以及安全性，这也是谷歌的天然优势。今年7月，当被问到正在采取哪些措施来防止滥用 Gemini 时，谷歌发言人就指出，谷歌做出了一系列承诺，以确保其所有产品中负责任的人工智能开发。</p><p><strong>三是，发挥垂直生态的优势。</strong>此前5月的开发者大会上，谷歌已经带来了诸多的软硬件更新。8月，谷歌云又发布了生成式 AI 关键的基础设施进展，以及与英伟达的合作。可以说，在 Gemini 发布之前，谷歌已经做好了从基础算力到应用层的全部准备。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_2b91945bd15b4753b13898b286988bbf@5958598_oswg558815oswg1080oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正如《晚点LatePost》的评价，谷歌的 AI 大计划某种程度上与苹果类似，都是让「大模型变小、嵌入每一个产品」。</p><h2>02、谷歌与OpenAI迈入同一条河流</h2><p>事实上，谷歌已经不止一次被问到与 OpenAI 之间的竞争。此前， Pichai 就被问到：“没抢在 ChatGPT 前发布 Bard，你错过了什么？”当时的他回答说，谷歌不是第一个做出搜索引擎，也不是第一个做出浏览器。</p><p><strong>“有时候成为第一很重要，但有时候无关紧要。”</strong></p><p><strong>至少从现在与 OpenAI 的竞争来看，搜索霸主与屠龙少年，正在迈入同一条河流。</strong></p><p><strong>首先，是对模型推理能力的强调。</strong>在 Gemini 的演示中，谷歌展示了其手写数学问题，识别错误，并提供解释的能力，而这也是 OpenAI 关注的焦点。此前，被曝出的 OpenAI 神秘的名为Q*的模型，该模型也能够解决以前从未见过的数学问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_53bc959c190545d0ba9fa26d577ed737@5958598_oswg52874oswg828oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>其次，是大模型与消费硬件的结合。</strong>我们看到，谷歌在Pixel 8 Pro 中使用了Gemini Nano，而消费硬件也是Sam Altman十分感兴趣的领域。Altman此前投资了前苹果高管创立的企业Humane，这家企业在11月初发布了首款接入chatGPT能力的AI硬件产品——AI Pin。除此以外，Altman还投了一家 AI 初创公司 Rewind AI，该公司计划制作一种项链，可以记录人们所说和听到的内容。</p><p><strong>除了寻求更精准的推理能力和探索消费硬件外，算力也是双方关注的焦点。</strong>不久前，根据美国《连线》杂志的报道，OpenAI 正从 Altman 投资创企 Rain 采购AI芯片。今年8月，行业分析机构SemiAnalysis在一篇报告中提到，谷歌拥有的算力资源比OpenAI、Meta、亚马逊、甲骨文和CoreWeave加起来还要多。不过，算力一向是谷歌的优势，毕竟从2014年开始，谷歌就已经开始招兵买马开发TPU了。</p><h2>03、工程师文化VS硅谷暴徒，群众路线与个人英雄主义</h2><p>新的AI时代，站上浪潮之巅的究竟是谷歌等技术巨头，还是如OpenAI 这样的新贵？没人能给出答案。</p><p>如文章开头所提到的，有人认为，在经历了风波之后的OpenAI，解决了过往管理层的风险，凭借着与微软的联盟，会持续扩大身位优势。而有的人则认为，AI时代未来仍将属于谷歌这样的企业，<strong>尽管被质疑「行动缓慢」，但在面对巨大的外力挑战面前，它们的行动与反击是往往是更有力的。</strong></p><p>外界一向认为谷歌因工程师文化而在竞争的战术中始终保守，但如果了解谷歌的历史，就会知道其一直都是进攻姿态。在《浪潮之巅》中，作者这样写到：<strong>“谷歌在规模很小时，遭受很多比自己大的公司的围攻，它把自己放在一个挑战者的位置，不断挑战对手，也挑战自己。”</strong></p><p>因此，你也不难理解 Pichai 所说的：“有时候成为第一很重要，但有时候无关紧要。” 像谷歌这样强调工程师文化的企业，热衷于做出技术好的产品，有些时候忽略产品体验也没关系，这在此前谷歌与亚马逊的云计算之争中落败就能看出。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_974a323de2c0492b91532d94f5923c03@5958598_oswg923793oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>工程师文化走的是群众路线，团队通过形成共识，集中资源攻克技术，待产品成熟后再推广，这是谷歌的路径。但OpenAI 就不同了，无论从这家企业的诞生历史，还是不久前的宫斗大戏，这家企业身上都充满着极强的个人英雄主义色彩，与早期的谷歌很像。</p><p>不过，ChatGPT 诞生之初，Altman在一次采访中否认了其对谷歌搜索的取代：“我更感兴趣的是思考搜索以外的新应用。” Pichai 也在接受《麻省理工学院技术评论》时提到，与GPT-4的竞争，「并不是一个零和游戏」。</p><p>“想想看，向人工智能的转变是多么深刻，我们还处于早期阶段，前方充满了无限的机会。”Pichai 这样说。</p><p>可以看出，尽管商业化程度不一，技术与合作模式也不同，但至少在通往AGI的道路上，谷歌与OpenAI殊途同归。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1NzcyODI1Mw==&amp;mid=2247485115&amp;idx=1&amp;sn=3a36337c7b3a0c4b4e7d8f2b95d0244e&amp;chksm=fc302e29cb47a73fbb14cc303731dca5ddee038ca37d49bab3a6e5f717d739964d098bf7f401&amp;token=1578574405&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅基研究室”（ID:gh_cef05ac13977）</a>，作者：山核桃，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550625725683840</id>
            <title>用狼人故事制霸北美，短剧应用Reelshort和它背后的中国赢家｜产品观察</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550625725683840</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550625725683840</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 01:52:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Reelshort, 海外短剧, 中国短剧, 北美市场
<br>
<br>
总结: Reelshort是中国短剧走向海外市场的一个例子，它在北美市场取得了成功。然而，海外短剧市场仍然主要由中国人参与制作，尚未成为主流。Reelshort之所以成功，是因为它采用了保守、轻资产的模式，并且在制作流程上相对正规。然而，海外短剧在北美市场面临一些挑战，如触达人群有限、投流条件不成熟等。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜钟艺璇</p><p>编辑｜乔芊</p><p>Reelshort，一个海外短剧APP，突然走红了。</p><p>或许你没听过Reelshort，但你一定知道短剧在中国本土的热度，日均消耗4000-6000万票房的短剧，正在以快节奏、高频反转以及极具戏剧化的内容重塑我们的影视产品。</p><p>Reelshort正是中国短剧走向海外市场的一个例子。它是国内一家数字出版企业中文在线海外子公司Crazy Maple Studio（枫叶互动）推出的产品，2022年8月上线，主推每集1-2分钟的超短真人剧集，美国是其最大市场。今年11月，在国内短剧迎来爆发式增长的同时，Reelshort也在北美杀出一条血路。根据公开数据显示，11月13日，Reelshort在美国iOS总榜排名第3、应用榜排名第2、娱乐榜位列第1，下载量甚至一度超过TikTok。</p><p>这看起来是一个“中式霸总”成功出海的故事，媒体们也乐此不疲地用数据佐证短剧市场的疯狂，热度甚至回溯到Reelshort的中国大本营。就在11月13日当天，中文在线盘中触及20%涨停，股价一度超30元，收盘时涨幅回落至9.06%，报27.7元，总市值202.2亿元。而11月1日中文在线的股价还只是13.74元，股价已然翻倍。</p><p>但有多位海外短剧从业者告诉36氪，在今年上半年以前，身边几乎没人听说过Reelshort，直到6月后，Reelshort才突然热度大涨，但这些热度还不够卷动北美的主流影视制作行业，换句话说，海外短剧还是中国人自己的游戏。</p><p>一个例子是，和洛杉矶本地的影视工会聊起海外短剧，对方会露出一脸茫然的表情。“美国的影视行业每一个部门拥有自己的工会，比如导演、编剧、制片和演员工会，在洛杉矶，我和这些人聊短剧，他们并不知道这件事情，说明海外短剧还只是小部分群体参与制作，它还并不主流。”北美短剧影视从业者若珊说。</p><h3>为什么是Reelshort？</h3><p>打开Reelshort，首页21部短剧里，吸血鬼、狼人和霸总主题最常见——这是北美数十年来屡试不爽的经典题材，ReelShort第一部爆款剧《Fated To My Forbidden Alpha》也是狼人故事。目前Reelshort上的短剧每集基本集中在3分钟以内，1至2分钟居多。付费模式和国内短剧也十分相像，前几集免费观看，解锁剧集则需要付费或者观看广告。</p><p>类似的短剧模式，看起来和国内相差无异，为什么是Reelshort声量最大？若珊告诉36氪，其实国内已经有一些互联网公司和短剧制作公司正在联系北美当地的承制方团队，筹备短剧出海业务，“比如网易和九州都在做”。</p><p>“但Reelshort和这些公司最大的区别是，Reelshort所有的制片、编剧和导演都是自家团队、全职上班，编剧找的还是本土美国人，而后者的短剧出品则大多对外承包，海外承制方不参与分账，只挣个拍摄费。”若珊说。</p><p>这也意味着，对于没有海外或短剧背景的公司而言，保守、轻资产的模式，是它们在海外试水短剧的最佳方式。但Reelshort相对准备较早，换句话说，中文在线早就在做海外业务了，短剧只是一个顺其自然出现的产品。</p><p>早在Reelshort之前，Crazy Maple Studio（枫叶互动）旗下就推出了Kiss和Chapters两款小说产品，Chapters目前已是美国互动小说品类的第一梯队，这也成为后续Reelshort剧本的重要来源之一。所以，Crazy Maple Studio几乎囊括了IP衍生链上的短剧、网文以及互动小说三大品类。</p><p>据多位海外短剧从业者描述，北美的短剧市场大致经历了几轮迭代：第一轮是中国短剧直接加英文字幕，发现根本走不通。第二轮是在中国拍摄海外短剧，演员大多是外模，但依旧是亚洲叙事，在北美还是不尽人意。紧接着是现在短剧经历的第三轮，北美拍、北美剪、北美播，效果最好。</p><p>但紧接着一个问题出现了，北美拍摄一部短剧的价格并不低，纽约或许15万美元能拿下，在洛杉矶，这个价格很有可能是25万美元一部。</p><p>国内短剧制作公司就在北美碰过壁，发现“拍一百部用一部爆款回本”的低成本打法在北美根本不合适。在海外预算有限的前提下，最后只能让承制方压缩成本，“一些承制方只能去雇佣一些没有毕业的学生，在美国，没有工作身份相当于打黑工，换句话说，一些在纽约拍短剧的团队，你一告一个准。”若珊说。</p><p>她曾和Reelshort有过接触，发现对方在制作流程上确实相对正规——当然，这背后也意味着有大量的资金支持。“在国外，无论是拍摄电影还是电视，除去拍摄日需要付片酬，准备日也需要，Reelshort在薪酬上已经和美国正规的电影电视标准是一样的了。”</p><h3>海外短剧能复制小程序短剧的火爆吗？</h3><p>开始接到海外短剧业务后，若珊每天几乎都会问自己三个问题——短剧到底能不能起来？它究竟能活多久？以及，他们这些承制方在中间真的能挣到钱吗？</p><p>她的思虑并不是空穴来风。短剧作为短视频的伴生品，在中国，它拥有抖音和快手这两个天然且巨大的流量池。但和亚洲人不同，北美人不会花费大量时间在互联网上，相比短视频，他们更习惯使用Instagram，至于Reelshort最主要的引流渠道TikTok，它目前也并没有复制抖音在中国的成功，在北美达到全民化普及的程度。</p><p>所以在北美，短剧目前能触达的人群是有限的。“中产阶级、北美男性和一些年龄较大的群体，基本没接触过短剧。”若珊总结。</p><p>根据公开数据显示，ReelShort目前主要吸引的是女性用户，市场还未完全打开。在美国安卓用户中，女性用户比例高达70% ；年龄层面上，45岁及以上用户占比最高，约为48%，其次为25至44岁的中年用户（占比约为39%）。</p><p>更重要的是，北美并不拥有国内小程序短剧成熟的投流条件和场景。在中国，短剧《无双》制造的“8天一个亿“的短剧神话曾被媒体大肆宣扬，事实上，《无双》背后的西安丰行文化负责人李涛曾向36氪解释，一个亿的流水，其中九成来自流量成本。</p><p>在投流公司的推动下，只要ROI（投资回报率）能超过1.1，理论上，来自短视频平台的巨大流量就可以让这个资本游戏永远滚动下去。但在北美，短剧投流遇到了一个最大的阻碍，北美不存在微信小程序，更无法实现社交媒体之间的一键跳转，短剧需要在APP下载后才能付费观看。所以，北美短剧目前的引流方式，几乎都是在Instagram和TikTok上用最原始的方式，直接打广告引导下载。</p><p>这也意味着，如果一个北美用户在社交平台上刷到了短剧广告，又无法在短时间内实现快速消费，而在这几秒的的下载时间内，他“因为麻烦”而被流失的可能性则大大增加。</p><p>除此之外，在北美拍短剧，和国内并不享用同一套制作逻辑。洛杉矶短剧从业者刘越认为，北美观众被“讨好”的难度相对更大。北美观众需要短剧制作拥有Netflix和HBO的质感，对打光甚至服装的色彩搭配都会尤其在意，演员最好来自本土，如果有东南亚或者东欧口音，也会影响观众对短剧的评价。</p><p>“很多东西是无法替代的，美国的影视产业相对成熟，我们在拍摄短剧的时候，会真的租用老别墅，有人住的那种，但如果是引进的短剧，很多场景一看就是临时搭建的，观众一看就知道。”刘越对36氪说。</p><p>截止目前，据若珊观察，北美短剧这门生意，多数还是国内平台出钱，海外华人制作，“北美本地资方很少”。这也导致了一些认识的错位，就比如，上半年在中国短剧内流行的战神男频题材，在北美就没有想象中的受欢迎。若珊分析原因可能有两点，一是北美当地的小镇蓝领生活条件相对富裕，缺少男频成立的欲望投射，其二是，北美人拥有自己的超级英雄——毕竟美国队长和蜘蛛侠已经是相当成熟的商业故事了。</p><p>与此相对的是，付费观看一部北美短剧的价格并不便宜，目前在30-40美元左右，约合人民币400多元，而在北美，一张电影票的价格只要15美元左右。</p><p>“现在北美短剧还处在一个成长期，但如果有一天，这个游戏最终要继续下去，一定是北美当地资本和从业者注意到的那天。”若珊说。</p><p>（文中人物皆为化名）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550741890685057</id>
            <title>低成本方案将至，超声波指纹识别有望迎来普及</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550741890685057</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550741890685057</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 01:36:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米14 Ultra, 超声波指纹识别方案, 汇顶, 光学指纹识别方案
<br>
<br>
总结: 小米14 Ultra正在测试汇顶提供的超声波指纹识别方案，这一方案相比光学指纹识别方案具有更高的准确性和安全性，并且可以在息屏状态下进行快速识别。虽然超声波指纹识别方案存在一定的局限性，如功耗和对屏幕保护膜的要求，但其在智能手机生物识别技术中具有重要的差异化体验。与此同时，苹果已经转向面部识别技术，而安卓阵营的厂商则将指纹识别方案作为重点发展方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日前有消息称，小米14 Ultra正在测试单点超声波方案，虽然目前还不确定会不会最终落地，但明年大概率将会推进超声波指纹识别方案。</p><p>如果这一传言属实，也就意味着超声波指纹识别方案未来或将会迎来进一步的普及，并且有消息源透露，这一单点单点超声波方案大概率是由汇顶提供。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_0ae9bfff1ae448a5be2d0bda9bc0d288@000000_oswg12068oswg550oswg141_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01</h2><p>相比目前主流的光学指纹识别方案，超声波传感器发出的脉冲可以感应指纹特有的孔和脊，并形成3D深度数据，从而拥有更高的准确性，并且这一方案在工作时也不用屏幕开启最高亮度。如今在智能手机上，生物识别技术也早已是标配，虽然不同阵营的厂商在面部识别、指纹识别方面各有取舍，但不可否认的是生物识别技术的应用，为用户的信息安全和使用便利性都带来了不小的帮助。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_76baf48ef52e473989cbdd58bf0ee061@000000_oswg16429oswg550oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，超声波指纹识别技术由来已久，目前高通也是这一方案的主要推广者，并且在历经数次迭代后，高通的方案也已经升级到超声波3D广域指纹识别。</p><p>所谓“广域”，就是指纹识别的区域更大，目前在部分机型上甚至可以实现半屏和双指识别，在提升使用便利性的同时，还可有效提升安全性。但由于成本较高，因此现阶段只有少数高端机型采用，也将其作为了重要的差异化体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_f0ebe5ad583d49dd8b67c78598fc0def@000000_oswg23247oswg550oswg276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比光学屏下指纹识别方案，超声波指纹识别具备诸多优点，其一，就是相对光学方案来说，超声波指纹识别由于能够识别指纹的三维形貌（即“3D”），因此具备更高的安全性。其而则是由于使用了超声波，因此在在息屏状态下也可以快速识别。其三，则是识别率有所提升，即便是湿手或有污渍的情况下，灵敏度受影响的概率也相对较小。</p><h2>02</h2><p>但需要注意的是，超声波指纹识别方案同样也存在一定的局限性，例如其功耗和发热量相对较大，对整机续航和散热会带来负面影响，同时超声波指纹识别方案对于屏幕保护膜也更加“挑剔”。所以如何在这方面进一步优化，也成为了各手机厂商的重点工作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_84ea85b44a7444e1ae43e61088801c98@000000_oswg11010oswg550oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毫无疑问，此前限制超声波指纹识别方案普及的一大原因便是成本，因此如何降低成本自然也就成为了重中之重，其中简化结构显然就是一种选择，这也或是单点超声波指纹识别方案的重要特征之一。</p><p>其实仅从字面来理解，就是单点超声波指纹识别只能在相对较小的区域内（或与目前屏下光学指纹识别区域大小类似），发送超声波来进行指纹识别，这与广域方案可以从多个部位发出超声波，再根据反射的波长来完成指纹检测的原理或有很大差异。但有相关消息显示，单点方案的识别速度和识别率均不会受到影响。</p><p>其实单点方案的传言由来已久，此前在9月中旬就曾有传言称，国内Top5的手机厂商均在与汇顶方面“接触”，这一方案甚至可能会在2024年遍地开花。</p><h2>03</h2><p>现阶段智能手机上的主要生物识别技术，有面部和指纹两大类别。从本质上来看，由于两者都能够提供金融级的安全防护标准，只是技术路线有所差异，因此并没有高低优劣之分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_0c56b73b9d6740d291ecf77a69e98b48@000000_oswg21455oswg550oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，苹果方面自2017年发布的iPhone X开始，就换用了Face ID，并将其作为iPhone机型的生物识别方案。时至今日，拿起手机就能“无感解锁”的体验也成为了iPhone的标志性功能。并且已经有大量传言称，苹果正在为屏下Face ID的实用化投入更多资源。因此出于使用体验、研发成本等多方因素的考虑，苹果现在几乎已经不再可能回到指纹识别这一道路。</p><p>而在安卓阵营，由于iPhone所使用的3D结构光在成本上并无优势，再加上苹果的技术壁垒，使得这一方案并没有出现太长时间，如今还在继续坚守的安卓机型已经寥寥无几。如今安卓阵营的一众厂商已经将指纹识别方案作为了重点，而这也是其与iPhone体验差异化的重要组成部分之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_330d4b6a1c96441b93f210e805c82e70@000000_oswg12663oswg550oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在相关解决方案上，除了传统的实体指纹识别模块之外，目前在中高端安卓机型上已经大量采用的是屏下光学或超声波方案。实体指纹识别模块由于需要占用一定机身内部空间，因此在中高端机型上已经并不多见，并且前者现阶段大多也都采取了与电源键合二为一的设计。</p><p>屏下光学指纹识别方案目前则主要有光学透射式（即超薄屏下指纹）和光学投射式（即短焦屏下指纹）两个分支，其中前者可以用更为轻薄的光学传感器来收集并识别指纹信息，对机身体型的影响不大，后者虽然成本更低，但由于对机身内部空间有着更高的要求，因此目前大多被应用在中低端机型上。</p><p>并且需要注意的是，屏下光学指纹识别方案始终还存在暗光环境下使用的难题，为提升识别率必然就会提升识别区的亮度，这在暗光环境下也会对用户产生一些体验上的不利影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_3555d00905424373bf34f9b583c2798d@000000_oswg24680oswg560oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相较之下，超声波指纹识别方案则有着更高的体验，相比光学方案、其响应速度最快可达0.2s，还不受湿手或污渍的影响。但现阶段导致这一技术普及的重要因素便是成本，此前就有手机厂商的相关人员透露，屏下超声波指纹识别方案的成本是超薄屏下光学指纹识别的四倍。而由汇顶提供的单点屏下超声波指纹识别方案虽然并未公开成本，但相较现有成熟方案必然会更低，因此也有望成为普及超声波指纹识别方案的一大助力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_2ed1fd20ec4446c891e0b6a9cde55a4b@000000_oswg20398oswg550oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前智能手机在高端化趋势的影响下，已经越来越重视为用户提供差异化的体验。此前中高端机型的生物识别技术主要是超薄光学指纹识别方案，一旦成本大幅下降的超声波指纹识别方案出现，除了可能会替代光学方案现阶段的主流地位外，也势必将会促进光学方案向下延伸到更多机型上。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649853863&amp;idx=4&amp;sn=b47360db359c71a3cbedd9cec9bbcd72&amp;chksm=8789c965b0fe4073740eb6ba0116040bb64ca2a075855ee366aaac8694f1f25cb137a92e8477&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551378779166852</id>
            <title>8年前马斯克和拉里·佩奇的一场争吵，拉开了这轮AI大潮的序幕</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551378779166852</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551378779166852</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 01:20:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2015年, AI, OpenAI, 马斯克
<br>
<br>
总结: 2015年是一个特别的年份，人们对AI的认识还停留在科幻电影中，但马斯克和佩奇的争论引发了对AI未来发展的担忧。马斯克成立了OpenAI，致力于将AI用于造福人类。这场争论引发了对AI安全的讨论和商战，AI技术的发展仍然充满了挑战和争议。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2015年是一个美好而特别的年份。上证指数一度涨上5000点，X当时还叫推特，特斯拉被视为全球变暖的解决方案，虽然它还没能盈利，全世界大部分人都不相信留着一头乱糟糟金发的地产大亨能当选美国总统。</p><p>那年没有ChatGPT，也没有AlphaGo，绝大多数人对AI的印象还停留在科幻电影里，把它视为许多许多年后才能实现的天方夜谭。深度学习的繁荣当时才刚刚开始，有人尝试用AI识别YouTube上的猫，准确率是16%。</p><p>时年7月，44岁的埃隆·马斯克在加州纳帕谷举办了为期三天的生日派对。当时的谷歌CEO拉里·佩奇（Larry Page）正是宾客之一。</p><p>马斯克和佩奇是相识十多年的老朋友。马斯克还曾开玩笑说，他偶尔会在通宵打游戏之后昏睡在佩奇家的沙发上。</p><p>派对的第一天晚上，酒足饭饱的硅谷名流们聚在院子里聊天，AI慢慢变成了对话的主题。</p><p>一切都在和谐轻松的氛围中进行，直到马斯克和佩奇聊到了“AI最终会不会取代人类”，两个人的语气开始变得严肃起来。</p><p>佩奇相信，人类最终会和AI融为一体，未来会有很多种智能争夺资源，最强大的种族将成为赢家。</p><p>马斯克则认为，一旦这种情况发生，人类将会灭亡。</p><p>佩奇对马斯克的想法不置可否，在争吵的最后，他管马斯克叫“物种主义者”，暗示马斯克更喜欢人类，而不是未来的数字生命形式。马斯克后来称，佩奇的侮辱是“压倒两人友谊的最后一根稻草”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_011e71ec8d2f46aa869ebaac2776893b@5888275_oswg280820oswg640oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拉里·佩奇</p><p>人群中的许多人似乎被逗乐了，当他们分散过夜时，他们认为这只是硅谷派对上经常爆发的又一场深奥的辩论。</p><p>但八年过去，这场争吵的意义日益凸显。一项可以重塑世界的技术，有可能毁灭人类吗？尖锐对立的不止马斯克和佩奇，从硅谷名流到ChatGPT用户们，再到AI学者和各国监管机构，都各执一词各自站队。</p><p>科技行业似乎很矛盾，人们既对创新的潜力感到兴奋，又对其可能的后果深感忧虑。上个月，这种对立，甚至差点儿让世界上最著名的AI创企一夜分崩离析。</p><p>而围绕AI安全的论战与商战，才刚刚开始。</p><h2>01 OpenAI：伟大愿景的结晶</h2><p>2015年夏天的派对结束后，马斯克和佩奇这对挚友就走向了反目。马斯克甚至笃定，一定不能让强大的AI技术落入佩奇这样的人手里。</p><p>很快，他找到了一群心怀同样愿景的人。</p><p>就在马斯克过完生日几周后，他在加州门洛帕克的一家酒店了，和山姆·奥特曼以及几名AI研究人员一起吃了一顿饭。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ce09363d74ca46dbb821e1ddb84ed1db@5888275_oswg159321oswg640oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Sam Altman</p><p>这场饭局直接促使一家叫OpenAI的非营利组织在当年12月诞生。在马斯克和其他资助者提供的数亿美元资金支持下，OpenAI誓要走与佩奇相反的道路，把AI这项革命性的技术用于造福人类。</p><p>正如几周前的宫斗期间，OpenAI员工齐刷刷发的那条推特：OpenAI is nothing without its people.（没有员工，OpenAI什么都不是）。</p><p>OpenAI挑战谷歌的勇气，来自其联合创始人、首席科学家伊尔亚·苏茨克维（Ilya Sutskever）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_6475d8ffbef54e358df77b364535db35@5888275_oswg16154oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Ilya Sutskever</p><p>苏茨克维出生于俄罗斯下诺夫哥罗德，在苏联时期，那个城市还叫高尔基。他5岁时随家人移民到以色列，在耶路撒冷长大。2005年毕业于多伦多大学，2012年获得CS博士学位，是深度学习教父杰夫·辛顿（Geoffrey Hinton）的学生。</p><p>2012年秋天，辛顿带着苏茨克维和另外一名学生亚历克斯·克里切夫斯基（Alex Krizhevsky）发表了一篇论文，向世界展示了AI可以做什么。他们训练了一个神经网络来识别常见的物体，如花、狗和汽车。</p><p>学术界对辛顿和学生们所开发的技术的准确性感到惊讶。当时还在百度工作的机器学习专家余凯（芯片公司地平线创始人、CEO）敏锐地意识到了辛顿团队的潜力。在他的力推下，百度提出，愿意向辛顿团队提供1200万美元，邀请他们加入百度。</p><p>辛顿没有答应，但这位一生中绝大多数时候都在学术界工作的英国侨民，开始意识到自己的研究可能价值连城。</p><p>在咨询律师和专家之后，辛顿和两名学生一起，成立了一家名叫DNNResearch的公司，然后在加州度假胜地太浩湖组织了一场盛大的拍卖会，拍卖的对象就是这个没有产品，没有资产，只有三名员工的公司。谁竞拍成功，辛顿和学生们就会加入那家公司。</p><p>入围竞拍的公司有四家：DeepMind、百度、微软和谷歌。竞拍的规则是，起价1200万美元，抬价单位至少100万美元。</p><p>辛顿在酒店房间里主持了拍卖会，由于腰椎旧伤，他很少坐下。他把一个垃圾桶倒过来放在桌子上，把笔记本电脑放在上面，看着接下来两天的出价滚滚而来。</p><p>随着价格的上涨，当时还是初创企业的DeepMind迅速退出。根据文件记录，剩下的三家巨头将出价推高至2000万美元，然后是2500万美元，3000万美元。微软选择了退出。</p><p>最后剩下的百度和谷歌把价格抬到了4200万美元，然后是4300万美元。</p><p>当谷歌最终报出4400万美元的价格时，辛顿和他的学生们停止了拍卖，从心理上来说，他们更愿意加入一家硅谷本地的、自己更熟悉的公司，谷歌赢了。</p><p>追随辛顿加入谷歌的苏茨克维，在29岁这年分到了1320万美元的巨款，再加上谷歌为他提供的每年上百万美元的年薪，早已实现财富自由。</p><p>但在2015年，当接到奥特曼的offer时，苏茨克维答应了。为了一个抽象而遥远的AGI愿景，他选择离开谷歌，降薪加入当时看来前途未卜的OpenAI，成为日后奠定GPT技术基座的关键人物。</p><h2>02 DeepMind：有效利他主义的失败</h2><p>2010年，在马斯克与拉里·佩奇发生争吵的五年前，时年34岁的神经科学家德米斯·哈萨比斯（Demis Hassabis）走进了亿万富翁彼得·蒂尔（Peter Thiel）旧金山联排别墅的鸡尾酒会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_542eb8e03b4248118ffc1ab107c4649e@5888275_oswg168498oswg500oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Demis Hassabis</p><p>为了这次会面，哈萨比斯已经准备了一年。他正在和其他两位住在英国的同事一起，为了打造“通用人工智能”（AGI，一种可以像人类一样完成任何复杂工作的超级AI）筹集资金。</p><p>当时，很少有人对AI感兴趣。经过半个世纪的研究，AI领域还没有产出任何能媲美人脑的东西。</p><p>但哈萨比斯和他的同事们关注的东西则要宏大得多。他们都属于网上一个以AI科学家埃利泽·尤德科夫斯基（Eliezer Yudkowsky）为首的社群“有效利他主义者”。</p><p>这些人相信，AI可以找到治愈癌症的方法或解决气候变化问题，但他们担心AI机器人可能会做一些他们的创造者没有想到的事情。有效利他主义者认为，如果机器变得比人类更聪明，可能会攻击人类。</p><p>彼得·蒂尔是一个理想的投资人。这位亿万富翁对对奇点（即智能技术不再被人类控制的时刻）有着浓厚的兴趣。而且已经在资助尤德科夫斯基的AI研究项目，这次会面，也是尤德科夫斯基安排的。</p><p>自小学习国际象棋的哈萨比斯成功把蒂尔迷住了。很快，蒂尔和他的风险投资公司同意向他们的创业公司投资140万英镑（约合225万美元）。成为这家名叫DeepMind的初创公司的第一个主要投资者。</p><p>DeepMind的三位创始人相信，最了解AI的那些人（比如他们自己），也更能把握AI研发的风险，所以能把人类的福祉放在第一位。</p><p>DeepMind三位创始人之一的穆斯塔法·苏莱曼（Mustafa Suleyman）曾表示：</p><blockquote><p>“我不认为这是一个矛盾的立场，这些技术带来了巨大的好处。目标不是消除它们或暂停它们的发展。目标是减轻不利因素。&nbsp;</p></blockquote><p>在赢得蒂尔之后，哈萨比斯博士很快进入了马斯克的视野。大约两年后，他们在蒂尔的投资基金组织的一次会议上相遇，这个基金会也向马斯克的SpaceX投入了资金。哈萨比斯博士参观了SpaceX总部，两人在SpaceX的食堂聊了起来。</p><p>马斯克说，他的计划是殖民火星，以逃避地球上的人口过剩和其他危险。哈萨比斯则指出，这个计划也许会奏效，只要未来可能毁灭世界的超级智能机器不会一路从地球追到火星去。</p><p>马斯克无言以对。他没有想过这种特殊的危险。很快，他开始担心起了AI的安全性，并和蒂尔一起投资了DeepMind。</p><p>但好景不长。2014年，谷歌在与Facebook的竞争中胜出，买下了DeepMind。</p><p>2015年8月14日，DeepMind伦理委员会召开了第一次会议。该委员会是在初创公司创始人的坚持下成立的，以确保他们的技术在出售后不会受到损害。</p><p>现在牢牢控制着DeepMind的三位谷歌高管出席了会议：拉里·佩奇；谷歌联合创始人兼特斯拉投资者谢尔盖·布林（Sergey Brin）；以及谷歌董事长埃里克·施密特（Eric Schmidt）。其他与会者包括PayPal的另一位创始人里德·霍夫曼（Reid Hoffman）和研究“存在风险”的澳大利亚哲学家托比·奥德（Toby Ord）。</p><p>DeepMind的创始人报告说，AI技术存在严重的风险。</p><p>DeepMind的联合创始人苏莱曼告诉董事会，AI可能会导致虚假信息的爆炸式增长。他担心，随着这项技术在未来几年取代无数工作岗位，公众会指责谷歌窃取了他们的生计。他认为，谷歌需要与数百万无法再找到工作的人分享其财富，并提供“普遍的基本收入”。</p><p>马斯克对此表示同意。但很明显，谷歌并不这么想。</p><p>施密特云淡风轻地说，这些担忧完全被夸大了。而佩奇则认为，AI创造的就业机会比它摧毁的岗位数量更多。</p><p>八个月后，DeepMind取得了震惊AI社区和世界的突破。一个名为AlphaGo的AI在围棋比赛中击败了世界上最好的棋手之一，比行业内的预期早了十年。这场比赛通过互联网直播，全球有2亿人观看。</p><p>有效利他主义者和其他担心AI风险的人声称，AI的胜利证实了他们的担忧。DeepMind的创始人越来越担心谷歌会用他们的发明做什么。2017年，他们试图脱离公司。谷歌的回应是，提高DeepMind创始人及其员工的工资和股票奖励待遇。他们最终没有选择离开。</p><p>再到后来，连收购时承诺的独立运营也结束了。今年4月，DeepMind与谷歌内部的AI研究部门谷歌大脑合并，变成了一家属于谷歌的inhouse AI机构。</p><p>伦理委员会再也没有召开过第二次会议。</p><h2>03 Anthropic：美好愿景的分裂</h2><p>在成立之后的几年里，OpenAI在有条不紊地推进着GPT大模型的开发，大多数时候，它在公共视野中都默默无闻。</p><p>随着已被谷歌收入囊中的DeepMind，凭借击败世界冠军的围棋AI AlphaGo大放异彩，吸引全球注意力，马斯克开始着急了。</p><p>他觉得OpenAI的研发进度实在是太慢了，他想让OpenAI团队能尽快做出一些吸引眼球的东西，把谷歌的风头压下去。</p><p>四位知情人士对媒体透露，2017年底，马斯克开始谋划，从奥特曼和其他创始人手中夺取OpenAI的控制权，并将其转变为商业运营，最终并入特斯拉，依靠特斯拉的超级计算机，加速AI研究。</p><p>但他的计划失败了，所有高管对他的提议一致表示反对。马斯克最终选择辞职，并在辞职声明中宣称他要专注特斯拉的AI研发，因此和OpenAI有了利益冲突。</p><p>据知情人士透露，2018年2月，他在OpenAI办公室顶层宣布离开的消息，还在讲话中敦促OpenAI需要加快行动，台下有人反驳说，马斯克太鲁莽了。</p><p>马斯克毫不客气地回敬说，这名研究人员是个“混蛋”（jackass）。</p><p>根据媒体报道，分道扬镳之后，马斯克和奥特曼彼此之间几乎不再有来往。</p><p>奥特曼后来表示：</p><blockquote><p>“这其中存在分歧、不信任和自负。人们的目标方向越接近，就越容易产生分歧……就连最亲密的人之间也会有激烈的斗争。”&nbsp;</p></blockquote><p>马斯克也撤回了当初注资的一亿美元。根据TechCrunch调查，税务记录显示，马斯克实际是只捐助了其中的1500万美元。</p><p>摆在OpenAI面前的问题很严峻：开发AGI不是动动嘴皮子就能完成的事情，这项伟大的事业需要钱，很多很多钱。</p><p>最终，八面玲珑的奥特曼为公司解决了难题。2019年，OpenAI从微软那里筹集了十亿美元和用不完的算力资源，代价是，要在非营利组织的架构下，再成立一家有营利上线的限制性营利实体，并且要给微软的服务提供技术支持。</p><p>虽然公司有了钱，但并非OpenAI内部的每个人都感到高兴。</p><p>比如创始员工之一的达里奥·阿莫迪（Dario Amodei），他也是当时负责LLM开发的领导者之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f6cd547a0e384e7e8390c0770a3ede65@5888275_oswg166071oswg640oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Dario Amodei</p><p>阿莫迪对与微软的交易并不满意，他认为，这会把OpenAI带向商业公司的方向。据五位知情人士透露，他联合了其他一些研究人员向董事会施压，希望能把奥特曼赶下台。</p><p>但他们的计划同样没能成功。由于担心微软可能会为了商业利益，而不顾AI安全。阿莫迪和其他几位研究人员选择了离开。</p><p>2021 年，这个由 15 名工程师和科学家组成的小组创建了一个名为Anthropic的新实验室。力图把AI安全放在绝对优先的位置。</p><p>但Anthropic似乎没能避免类似OpenAI的命运。两年后，Anthropic接受了亚马逊的40亿美元投资，又接受了谷歌的20亿美元投资。从模型的质量和用户规模上看，Anthropic目前也落后于OpenAI的ChatGPT。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xhwIYIyqjU3rntmDMRoo2Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”（ID:wallstreetcn）</a>，作者：常嘉帅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550898203269252</id>
            <title>6G商用，时间明确了，2G、3G退网成必然，老用户怎么办？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550898203269252</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550898203269252</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 01:09:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大哥大, 小灵通, 移动通信, 2G, 3G
<br>
<br>
总结: 工信部表示，2G和3G退网是移动通信网更新换代的必然选择。目前，全面退网时间尚不确定，但用户可以尝试升级电话卡、开启VoLTE高清通话功能、升级4G或以上电话卡后关闭上网功能等方式继续使用原设备。此外，工信部还指导成立了6G推进组，加快推进6G技术研发与创新，预计2030年左右实现商用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继“大哥大”“小灵通”后，又一轮波及范围较广的更新换代在移动通信领域上演。近日，工业和信息化部（以下简称工信部）相关负责人回应称2G、3G退网成为移动通信网更新换代的必然选择。这引发不少网友热议，网友们纷纷晒出已淘汰或仍在使用的各式“怀旧设备”。&nbsp;</p><p>《每日经济新闻》记者走访北京市内多家运营商营业厅后获悉，若全面关停2G、3G基站，不匹配的产品将无法再使用。不过，由于目前尚不清楚全面退网时间，有过渡需求但暂无更换设备计划的用户可尝试升级电话卡、打开“VoLTE高清通话”功能、升级4G或以上电话卡后关闭上网功能等方式继续使用原设备。&nbsp;</p><p>最近，6G也有新消息。据央视新闻报道，<strong>中国将加快推进6G技术研发与创新，2030年左右实现商用。</strong>工业和信息化部指导成立6G推进组，为6G创新发展提供政策保障，推动形成6G全球统一标准。&nbsp;</p><p>6G推进组组长王志勤表示，6G技术其实是5G代际更新的新技术，移动通信每十年一代，所以面向6G来看，它的商用时间基本上是在2030年左右，它的标准化制定时间会在2025年。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_3de66b9fb3da43629a1baea76b135283@000000_oswg32364oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在业内看来，移动通信网逐步更新换代一定是大势所趋，关键在于摸索出一套可复制的模式帮助用户实现平稳过渡。以此前几轮退网中运营商的实践为例，供给方或可尝试更多方式，如升级合约套餐送入门4G手机，逐步禁止2G、3G设备入网等，同时保持相关决策的透明，鼓励引导2G/3G用户退网。&nbsp;</p><h2>01 2G、3G终将成时代记忆，“断联”用户该如何应对？</h2><p>电子屏幕的另一端，看到网上讨论2G/3G退网消息的王智华摸出“退休”已久的3G手机——这是儿子工作后“斥巨资”给他购买的礼物。彼时，王智华一度凭借这部“新鲜货”成为街坊邻里的羡慕对象。对他来说，这台“老家伙”里留存的短信、照片、通话记录，都是要时不时翻看的宝贝。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_b547f4900e6e49c78c870c27f0b4a443@000000_oswg29564oswg640oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">王智华保留的3G手机 每经记者 杨卉 摄&nbsp;</p><p>多年来，每次更换新手机和电话卡时，王智华都会特意留下最大的电话卡套，保证新卡还能插进旧机。尽管十分理解移动通信更新换代的节奏和必要，王智华还是希望通信技术在更迭时可以保留更多温度。&nbsp;</p><p>2G、3G为何非退不可？目前运营商2G、3G退网进展到了哪一步？12月5日，《每日经济新闻》记者就此询问中国移动、中国电信、中国联通三家运营商，但截至发稿未获有效回应。&nbsp;</p><p>根据工信部近日在人民网领导留言板中回复市民问答时的介绍，2019年6月工信部颁发了5G牌照，中国5G正式商用，我国移动通信步入2G、3G、4G、5G“四代同堂”阶段。&nbsp;</p><p>而2G、3G退网是移动通信网更新换代的必然选择，也是当前国际上的主要做法。据不完全统计，全球已有100多个运营商实施了2G、3G退网，将2G、3G腾退的频率用于4G、5G的部署。将有限的频率资源和网络资源用到4G、5G移动通信网络的发展中，有利于从整体上降低网络运营成本，提高我国的网络运营效率。&nbsp;</p><p>同时，<strong>目前市面上多为全网通手机，需要支持所有六种制式和十余种频段，退网也可以降低手机的复杂度，有利于提高手机的效能，降低手机终端成本。</strong></p><p>既然退网已是“板上钉钉”，升级设备显然是最直接的解决方式。&nbsp;</p><blockquote><p>然而，根据中研普华产业研究院发布的《2023—2028年老年手机行业深度分析及投资价值研究咨询报告》，当前老年人群手机消费市场每年有近6000万台的市场规模。在这6000万台中，具备支持4G或5G功能的智能手机占比仅为10%。&nbsp;</p></blockquote><p>12月5日，《每日经济新闻》记者走访了北京市内多家运营商营业厅，就2G、3G退网过程中网友反馈的突然不能继续接打电话、设备无信号、套餐是否需要更换等问题进行咨询。&nbsp;</p><p>根据多家营业厅工作人员介绍，目前并不清楚具体的退网及基站关闭进度。但可以确定的是，一旦2G、3G基站全面关停，不支持4G及以上网络的终端设备及4G以下电话卡将面临淘汰。&nbsp;</p><p>2G、3G基站还未全部关闭的阶段，暂时没有换机计划的用户该如何过渡？&nbsp;</p><p>中国电信北京某营业厅工作人员告诉记者，目前中国移动的2G基站仍然可以使用，其店里售卖的4G+2G全网通老人机就需通过中国移动的电话卡来支持2G信号。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_b8aa8eba12f44e2380e2321467ad4f40@000000_oswg24876oswg603oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">当前市面上销售的一款4G+2G全网通老人机 每经记者 杨卉 摄&nbsp;</p><p>此外，上述中国电信营业厅工作人员还告诉记者，当前新号码及手机终端设备在入网时均默认打开了“VoLTE高清通话”功能，可连接4G、5G信号，实现视频通话等功能。而部分较早生产的2G、3G手机终端则并未开通该功能。&nbsp;</p><p>若有用户出现号码查询状态正常，但无法接打电话的情况，除了检查电话卡是否消磁，还可尝试“免费”打开“VoLTE高清通话”功能。开通后接打电话不使用网络，只扣除套餐中的通话分钟数。&nbsp;</p><p>至于具体开通方式，用户当前资费套餐是否支持该功能，所用设备是否具备这一功能等信息，则需致电号码所属运营商或由用户本人持身份证至营业厅咨询。&nbsp;</p><p>除上述措施外，北京市昌平区某中国移动营业厅工作人员还告诉记者，若出现无法接打电话或手机不显示信号的情况，用户可选择至营业厅将电话卡升级至4G及以上，原本资费套餐不会因此改变。&nbsp;</p><p>谈及当前部分老年用户并不想开通移动网络业务，只需使用2G信号实现接打电话的需求，上述工作人员表示，也可以选择暂停后台数据。以北京移动为例，用户升级电话卡后，北京移动支持暂停后台流量数据，暂停后手机将无法上网，但可接受2G信号，实现接打电话的功能。&nbsp;</p><p>至于未来中国移动的2G基站是否也会全部关闭，以及何时关闭，上述营业厅工作人员表示对此并不知情。&nbsp;</p><h2>02 新旧更替成规律，行业急需可复制的安置措施</h2><p>在这波通信技术更迭引发的“回忆潮”里，除了较早的手机设备，还有不少用户分享了自己的2G手表等产品。&nbsp;</p><p>12月5日，电信分析师付亮在电话中告诉《每日经济新闻》记者，目前2G、3G除了中老年终端用户使用外，在日常生活中也仍有一定应用场景，如部分POS机、智能电表、水表等。其中如智能电表、水表等产品的更新频率更低。&nbsp;</p><p>其实，自打小灵通退网起，业内就意识到，通信技术的大范围迭代不会只有一次。&nbsp;</p><p>据付亮透露，三大运营商从5G时代开启时就已基本确定了未来的网络趋势：4G打底、5G进行深度覆盖。“但现在来看，这个策略可能也有变化。在有些地方，5G的覆盖甚至要好过4G，未来究竟5G还是4G打底，4G会不会也在几年后被淘汰掉都不一定了。”付亮称。&nbsp;</p><p>根据工信部近日发布的2023年1—10月份通信业经济运行情况，截至10月末，三家基础电信企业的移动电话用户总数达17.26亿户。其中5G移动电话用户达7.54亿户，占移动电话用户的43.7%，占比较上年末提高10.4个百分点。&nbsp;</p><p>高通公司高级市场总监陈雷也在12月5日举办的2023世界5G大会前期论坛中透露，从全球范围来看，265家运营商已部署了5G商用网络，还有超过275家运营商正在投资部署5G技术。预计到2026年，5G智能手机出货量将超过60亿部。&nbsp;</p><p>当迭代成为趋势甚至规律后，业内急需一套可复制沿用的安置措施。&nbsp;</p><p>对此，工信部亦在此次回复中给出了指示。&nbsp;</p><p>工信部指出，移动通信退网不是简单的“说退就退”，需要完善用户保障措施，在充分保障用户权益前提下，才能实施退网。企业要早谋划，早告知，必须有用户保障措施和完善的用户善后方案，具备提供更好的网络覆盖、更强的业务能力和更优的服务质量的能力，为用户“愿意退”“乐于退”创造条件。&nbsp;</p><p>工信部还表示，考虑到移动通信退网涉及用户多、社会影响大，需统筹谋划、合理推进，发挥市场决定作用，强化企业主体责任，由电信企业结合自身情况，制定退网计划，适时启用2G退网工作，做好舆论引导、用户善后、关停基站、停止服务、腾退资源、申请注销许可等工作。&nbsp;</p><p>谈及2G、3G退网过程中该如何安置老用户，有业内人士直言，目前来看各个层面更多的相关措施均是针对中高端用户，而低端用户该如何维系及转网，在公开层面上仍缺乏系统性的安排。&nbsp;</p><p>在付亮看来，运营商相关决策的透明度很重要。“比如运营商可以提前半年或是一定时间公布退网决定，或在更早的时间就终止不符合相关要求的新设备入网。”&nbsp;</p><p>除了告知用户退网“时间表”，付亮还表示，退网过程中运营商还应配有继续为用户提供服务的渠道。如过去有些地方运营商就曾采取购买合约套餐送入门4G手机的措施，鼓励引导2G、3G用户退网。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTA5MjkyNQ==&amp;mid=2248261901&amp;idx=2&amp;sn=7a30187428473f626b6af52c2d4d14ba&amp;chksm=cd33afdffa4426c976a5da38a38223c865a2bc4ba5854a05afaeec5e2fec224cff3d584f3967&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”（ID：nbdnews）</a>，作者：每经记者，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550952022595719</id>
            <title>H100最强竞品正式发布，推理快1.6倍，内存高达192GB，来自AMD</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550952022595719</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550952022595719</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 01:09:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI科技圈, Gemini, AMD, Instinct MI300X GPU
<br>
<br>
总结: 这篇文章介绍了AI科技圈的热闹场景，包括谷歌发布的Gemini和AMD发布的Instinct MI300X GPU。Instinct MI300X是AMD有史以来最大的芯片，具有强大的AI任务推理性能和巨大的内存容量。微软、Meta、OpenAI和Oracle等公司已承诺购买AMD的这款GPU来替代英伟达的H100，这可能改变AI加速芯片市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这一夜，AI科技圈热闹非凡：</p><p>谷歌搬出“蓄谋已久”的大杀器Gemini，号称直接掀翻GPT-4；</p><p>另一边，芯片商<strong>AMD</strong>也按耐不住，正式发布<strong>Instinct MI300X GPU</strong>，直接对标英伟达H100。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_6c8ae98aa0b8416c9f2b8d4271853b82@5888275_oswg362472oswg680oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Instinct MI300X是AMD有史以来最大的芯片——</p><p>包含1530亿个晶体管，<strong>AI任务推理性能比H100快1.6倍，内存容量足足192GB，是H100的两倍以上</strong>（2.4x）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ed7ed60f581e4758acd350eadd4391dd@5888275_oswg260408oswg958oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>它的出现，无疑为业界提供了颇有竞争力的第二种选择。</p><p>消息称，<strong>微软、Meta、OpenAI和Oracle</strong>等一众公司已率先承诺将购买AMD的这款GPU来替代H100。</p><p>AI加速芯片的市场，是否就此开始改变？</p><h2>01 推理性能比H100 HGX快1.6倍，最高支持2900亿参数</h2><p>AMD在6月就预告了这款芯片，今天是正式发布，公布参数等细节。</p><p>据介绍，Instinct MI300X是AMD使用有史以来最先进的生产技术打造，是Chiplet设计方法的“代表之作”。</p><p>它的底层是4个6nm I/O芯片，上面融合了8个HBM3内存（12Hi堆栈）和8个5nm CDNA 3 GPU小芯片（3D堆栈）。</p><p>其中3D堆叠GPU和I/O芯片通过“3.5D”封装技术进行连接。</p><p>最终成品<strong>功耗750W</strong>，包含304个计算单元、<strong>5.3TB/s带宽</strong>，以及高达192GB的HBM3内存（相比之下，H100仅80GB）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e2a02db6c8954d6eab590fb8084c679e@5888275_oswg493568oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在实际的生成式AI平台应用中，MI300X被设计为8个一组 ，通过Infinity Fabri进行互联，各GPU之间的吞吐量为896 GB/s。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_a92fbab85a0b4a508077dc3980fc170b@5888275_oswg742076oswg600oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，这一组合的内存总量达到1.5TB HBM3（H100为640GB），可提供高达10.4 Petaflops的计算性能 (BF16/FP16)。</p><p>与英伟达的H100 HGX平台 (BF16/FP16) 相比，内存总量增加2.4倍，计算能力提高1.3倍。</p><p>与此同时，AMD还为MI300X配备了400GbE网络并支持多种网卡，比英伟达的选择更多。</p><p>下面是AMD分享的官方性能测试结果（理性参考）。</p><p>首先，对于HPC工作负载，MI300X的FP64和FP32向量矩阵理论峰值吞吐量是H100的2.4倍；对于AI工作负载，其TF32、FP16、BF16、FP8和INT8理论峰值吞吐量是H100的1.3倍。</p><p>注意，这些预测都不包含稀疏性（尽管MI300X确实支持）。</p><p>其次，<strong>AI推理任务中</strong>，AMD以1760亿参数的Flash Attention 2为例，声称MI300X在吞吐量（tokens/s）方面<strong>比H100高出1.6倍</strong>，同时，在700亿参数的Llama 2上，聊天延迟更慢，比H100快1.4倍（基于2k序列长度/128token workload）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_26c746efbef24455a69e8e3cc5893eeb@5888275_oswg218804oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不得不说，MI300X的大内存容量和带宽确给它带来了这一不小的优势。</p><p>相比之下，<strong>在训练任务上，MI300X在300亿参数的MPT上的性能倒是与H100 HGX大致相同。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_99c3457627054879aa4ca80dae3e5a72@5888275_oswg187181oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>所以总的来看，MI300X的优势更在于推理。</strong></p><p>此外，还需要强调的是，MI300X由于内存容量实在更大，因此可以容纳比H100多两倍的300亿参数训练模型、700亿参数的推理模型。</p><p>以及<strong>MI300X最多可支持700亿训练和2900亿参数的推理模型，这都比H100 HGX多一倍</strong>。</p><p>最后，大伙最关心的<strong>价格</strong>——苏妈没说，但表示“肯定、必须低于英伟达”。</p><p>目前，AMD已经向HPE、戴尔、联想、SuperMicro等原始设备制造商发货，<strong>正式发售时间定于下季度</strong>，也就是明年。</p><p>说到<strong>2024年，AI加速芯片市场将无比热闹</strong>：</p><p>除了AMD的MI300X，<strong>英特尔</strong>也将升级其Gaudi架构GPU，以及<strong>英伟达H200</strong>也要在2024年Q2问世。</p><p>Tomshardware表示，H200在内存容量和带宽方面大概率会更上一层楼，计算性能则预计将和MI300X差不多。</p><p>最后，在发布会上，苏妈也预测，2027年AI芯片总市场将达到4000亿美元。而她认为，AMD有信心从中分走一块还不错的蛋糕（get a nice piece of that）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_867d53f9a5c14399ae70ea751823dcc2@5888275_oswg323949oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02 全球首款数据中心APU也来了</h2><p>本场发布会上，和Instinct MI300X一共亮相的还有<strong>Instinct MI300A</strong>。</p><p>前者专供生成式AI领域，后者则主要用于<strong>HPC计算</strong>。</p><p>据悉，MI300A是全球首个数据中心APU，CPU和GPU结合在同一个封装之中，对标的是英伟达Grace Hopper Superchips ，后者CPU和GPU位于独立的封装中，再串联到一起。</p><p>具体而言，MI300A采用和MI300X相同的基本设计和方法，但包含3个5nm核心计算芯片（CCD），每个配备8个Zen 4 CPU，所以一共24线程CPU核心，外加228个CDNA 3计算单元。</p><p>内存容量上，相比MI300X中的8个12Hi堆栈，它改为8个8Hi堆栈，从而将容量从192GB缩减至128G，内存带宽仍为5.3TB/s。</p><p>这样的结果仍然是英伟达Nvidia H100 SXM GPU提供的1.6倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ac8b003182bc42cd844743f49d9a1ab4@5888275_oswg432879oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据悉，MI300A已开始用于美国劳伦斯利弗莫尔实验室，基于该芯片，该实验室的El Capitan有望成为世界首台2 Exaflop级别的超级计算机。</p><h2><strong>03 One More Thing</strong></h2><p>就在同一天，谷歌也发布了最新AI芯片：TPU v5p。</p><p>它主要和前代相比：</p><p>bfloat16性能提升至1.67倍，内存容量增至95GB，新增int8运算，速度为918 TOPs等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_97d3ccb30ed0439b808825fe585ebf58@5888275_oswg263315oswg854oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体到模型上，用它训练一个类似GPT-3的1750亿参数模型的性能将提高2.8倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_80ada008cadc4648851e7fbbc56bf405@5888275_oswg174800oswg1080oswg858_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>参考链接：</p><p>[1]https://www.tomshardware.com/pc-components/cpus/amd-unveils-instinct-mi300x-gpu-and-mi300a-apu-claims-up-to-16x-lead-over-nvidias-competing-gpus</p><p>[2]https://www.cnbc.com/2023/12/06/meta-and-microsoft-to-buy-amds-new-ai-chip-as-alternative-to-nvidia.html</p><p>[3]https://cloud.google.com/blog/products/ai-machine-learning/introducing-cloud-tpu-v5p-and-ai-hypercomputer</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KRt-oGRRjY9AxLvzKZYnTQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550551402240391</id>
            <title>OpenAI打了个“响指”，AI Agent厂商重建护城河｜36氪新风向</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550551402240391</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550551402240391</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 01:00:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI Agent, 智能体, 软件行业, 人机交互方式
<br>
<br>
总结: AI Agent是一种能够自主使用工具、执行任务的“人造大脑”，被认为将颠覆软件行业和人机交互方式。它具有巨大商机和推动整个文明进化的潜力。Agent创业在全球范围内蓬勃发展，但OpenAI的发布定制版ChatGPT和低代码开发工具GPT Builder让Agent企业陷入存亡之秋。尽管如此，Agent在AI落地中的价值无人否定，它能解决大语言模型的局限性，成为通往AGI的必经之路。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜周鑫雨</p><p>编辑｜苏建勋</p><p>AI Agent（智能体），即便你不知道这是什么，今年也一定在某些AI大佬口中，听到过这个词：</p><p>2023年11月13日，微软创始人比尔·盖茨为Agent撰写了一篇千字博文，称其将颠覆软件行业和人机交互方式：“谁能主宰个人助理Agent，那才是大事。因为你将永远不去搜索网站，不去生产力网站，不去亚马逊。”</p><p>哥伦比亚大学计算机科学教授Jeff Clune则在Agent身上看到巨大商机：“可能价值数万亿美元。”而进一步，英伟达高级研究员Jim Fan预言，Agent将“推动整个文明的进化”。</p><p>时间倒退到6月27日，OpenAI应用研究主管Lilian Weng的一篇六千字博客《LLM-powered Autonomous Agents》，则迅速为方兴未艾的AI应用层指明了方向：做Agent。</p><p><strong>所谓的AI Agent，可以被理解为一颗能自主使用工具、执行任务的“人造大脑”</strong>。</p><p>今年Agent有多火？“6月后，AI赛道几乎没人谈怎么做大模型，涌过来的都是自称Agent的项目。”一名投资人告诉36氪。近一个月，她聊了20多家自称做Agent的公司：“有之前做RPA的，也有做AIGC的，一半多的项目做的根本不是Agent。”</p><p>而在“AI腹地”硅谷，据知名AI记者Matt Schlicht的统计，至少有100个正经项目在将Agent商业化，近10万名开发者正在构建Agent。“每周都有新的Agent公司诞生。”AI应用云服务厂商E2B如此形容Agent创业的盛况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_f9b7348932ef4ed28e343c8512050495@5783683_oswg341141oswg1080oswg1693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△知名Agent一览，图源：E2B</p><p>太平洋对岸动作频频，国内巨头和创业公司也很快踏上Agent的追风之路。</p><p>在9月-10月短短两个月里，百度、智谱AI等大厂和AI独角兽先后发布了Agent开发框架，或者自研了Agent应用。市面上的打着Agent旗号的创业项目，也如雨后春笋般冒了出来——在近期阿里云主办的黑客松上，18个AI项目，其中7个提到了Agent。</p><p>然而，5个月后，在11月6日举办的首届Dev Day（开发者日）上，OpenAI轻轻打了个响指：发布定制版ChatGPT（OpenAI称其为GPTs）的低代码开发工具GPT Builder——下游的客户和开发者只需上传训练数据、配置模型参数，用几天甚至几小时，就能用目前全球最强的大模型基座，开发自己的Agent。</p><p>GPT Builder发布仅一天，就有上千基于GPT的AI应用上线了GPT Store；三天内，定制化的GPTs以每分钟一个的惊人速度新增。截至12月4日，即便在非官方商店GPTs Hunter，也已经上线了3.3万个GPTs。</p><p>OpenAI用一场发布会，让Agent创业一下子陷入全网唱衰的境地。前有OpenAI利用GPT的基座能力优势自己搞开发，后有下游客户和开发者用GPT Builder低门槛做自研——<strong>Agent企业，似乎已经到了随时可能被上下游吞并的“存亡之秋”。</strong></p><p>先前被OpenAI指路的不少Agent创业公司迅速陷入恐慌：</p><p>在Twitter Space上，一场关于Dev Day的实时讨论会吸引了近百人。当GPTs出现在Sam Altman身后的屏幕上，讨论会的“国粹”立刻此起彼伏：“woc，这半年都白干了！”几名开发者在网上开玩笑：“我们和OpenAI的差异性就是比他差。”</p><p>一名正在帮两家Agent公司谈融资的FA焦虑到夜不能寐。她连夜和创始人拉会，“必须让他们在BP里强调技术的差异化，不管多小的差异都行。还有就是，先强调国内市场，毕竟OpenAI还进不来。”</p><p>但在海外，不少创业公司对Dev Day又显得十分冷静。</p><p>美国AI 3D创业公司Luma AI增长负责人Barkley Dai告诉36氪，感到恐慌的企业往往只是套壳了Agent一词，没有真正找到落地的场景，“找到场景的AI厂商已经开始商业化形成数据飞轮了，没那么容易被淘汰”。</p><p>“正好借机大浪淘沙，还能重新炒热AI应用赛道。”另一名海外开发者也表达了类似的观点。</p><p>即便开发者们观点态度不一，但OpenAI在Agent上的狼性布局，也恰恰证明，如今没有人会否定Agent在AI落地中的价值。</p><p>本文将解答的问题是：</p><p><strong>Agent的落地价值是什么？业内玩家如何分类？</strong></p><p><strong>OpenAI对Agent企业的影响是？Agent企业的核心竞争力是什么？</strong></p><p><strong>Agent的商业化情况如何？</strong></p><h3><strong>当一颗聪明的人造大脑，学会了使用工具</strong></h3><p>“ChatGPT只能做谈天说地、写诗作画这些风花雪月的事，但没法订票、报销、做PPT。”</p><p>这句在业内广为流传的论断侧面反映出了大语言模型的局限性：<strong>无法主动感知环境信息，并做出决策和行动</strong>。图灵奖获得者杨立昆（Yann LeCun）也断言：大语言模型无法通往AGI（通用人工智能）。</p><p>但基于大语言模型的Agent，却被Andrej Karpathy和Lilian Weng等OpenAI技术专家视作通往AGI的必经之路。</p><p>如何理解Agent的革命性？我们不妨将AI的落地，想象成完成一个项目的过程。</p><p>无论是以Midjourney等为代表的AIGC（AI生成内容）技术，还是ChatGPT，都可以被视作组内具有智慧的“军师”。“军师”们能根据沉淀在脑海中的知识，对上级布置的项目进行头脑风暴，给出初步的想法和思路。</p><p>与此同时，“军师”发挥潜力的程度，极大程度上还依赖于人类下达指令的质量——也就是输入Prompt（提示词）的质量。</p><p>但要交付一个出色的项目，只有“军师”纸上谈兵是不够的，还需要上网检索信息，或从数据库中找到并分析以往的业务数据，并用办公软件做一份上级和合作部门看得懂汇报PPT。</p><p>这意味着，要想大模型真正在实际任务中派上用场，必须让它能够调用第三方工具的API，学会使用工具。</p><p>2023年3月微软发布的365 Copilot（副驾驶），已经让大模型初步学会了实用工具，帮人类做PPT、写文稿、整摘要。</p><p>然而，由于Copilot无法自主执行和结束任务，在使用Copilot的过程中，人依然需要通过调整Prompt等方式，对Copilot的执行结果进行修改、给出反馈。</p><p>更进一步，能几乎自主执行任务、不需要实时输入高质量Prompt的AI实体，就是Agent。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_5a75c99cb63243be8e4fdb76b07fd4a3@5783683_oswg349382oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：腾讯研究院、招商证券</p><p>Lilian Weng的博客指出，Agent能让人类解放双手的原因，则在于模仿人类执行任务过程的四个组件：<strong>大模型+记忆+规划能力+工具使用。</strong></p><p>“记忆”确保前后目标一致，“规划能力”则体现在对任务的拆解和检查。剩下的则是Agent最核心的两个部分：“大模型”是能够理解任务并进行决策的大脑，“工具使用”则意味着执行行动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_b2736d701c8c4e82bc4a172d1bf8175e@5783683_oswg70304oswg600oswg238_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：Lilian Weng《LLM-powered Autonomous Agents》</p><p>发展至今，Agent的落地方向，根据“调用Agent数量”和“是否设置特定目标”，已有了四个探索方向的分野。</p><p>就像真实的项目组中，既可以由一人主导所有流程，也可以多人分工，<strong>根据任务所调用Agent的数量，Agent的模式也无外乎两种：单体Agent（Single Agent），和群体Agent（Multi Agent）</strong>。</p><p>放眼国内，单体Agent目前被更多应用于某一特定的流程，或者具有特定场景的任务中。</p><p>比如高瓴创投投资的语音转录平台“Airgram”，推出了销售场景下的会议Agent；成立于2021年的“魔音智能”的Agent，聚焦在私域运营和客服场景。而百度、滴滴、蓝凌等大中型厂商，则针对企业的费控、数据分析、沟通等具体工作环节，分别推出了Agent方案。</p><p>但当业务流程愈加复杂，并且难以切分成孤立的环节，让一群Agent互相分工就成了最直接的解决方式。</p><p>下半年以来，愈来愈多的厂商对群体Agent进行了研发。近期完成天使轮融资的“KeepChat”，针对完整的销售流程和客户需求，在AI销售背后接入了4个Agent进行协作。</p><p>清华大学计算机科学与技术系副教授刘知远成立的“面壁智能”，则把智能软件开发平台ChatDev做成了一家只有Agent员工的软件开发公司。CEO Agent负责接收用户需求后，并把开发和交付任务分配给CTO、开发经理、产品经理、测试专员等Agent角色。</p><p><strong>根据是否设置特定目标，Agent又可以分为自主式（Autonomous）和生成式（Generative）。</strong></p><p>自主式Agent，往往受限于特定的任务目标，比如交付特定功能的软件、制作特定内容的PPT。但剧本、游戏脚本创作等创意型工作，往往需要不经意间碰撞出的思维火花。为了探寻Agent产生创意的可能，没有特定目标的生成式Agent应运而生。</p><p>生成式Agent探索的里程碑事件，发生在2023年4月——在斯坦福大学和谷歌研究院研发的“虚拟AI小镇”内，15个身份各异的Agent居民，自由进行社会交往。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_758f63959ed34b0daecbc62184c32c9e@5783683_oswg623625oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：斯坦福大学、谷歌研究院</p><p>“虚拟AI小镇”的诞生，让不少开发者和厂商看到了Agent重构游戏和社交玩法的可能性。比如小冰成立的游戏工作室ICEGamer，在游戏中引入了Agent NPC。开发者只需为NPC编写必要的世界观脚本和人设，游戏过程中的迭代和进化则全权交由Agent和玩家。</p><p>“理想情况下，生成式Agent能够根据玩家行为自主构建游戏副本。”前《和平精英》AIGC策划张昊阳告诉36氪。他成立的AI游戏公司AutoGame，探索的不仅仅是用Agent作为可智能问答的游戏NPC，还用Agent作为数字员工，编写游戏脚本，制作游戏组件，创造游戏玩法。</p><p>可见的是，人们对于Agent的期望，已经不仅仅是让人类在原有工作中解放双手，而是期待Agent真正成为人类的“数字分身”，构建新的生产方式。</p><h3><strong>OpenAI淘沙，数据和技术仍是企业“护城河”</strong></h3><p>11月6日的Dev Day，被不少人视为OpenAI正式开抢Agent厂商蛋糕的标志。</p><p>多数人认为，像OpenAI一样提供开发框架和工具的Agent中间层公司，会首当其冲。Atom Capital在官方推文中直言：“大量 Agent 框架公司将失去存在价值，开发者会因为生态便利性等原因转移到 OpenAI 的官方框架之下。</p><p>当OpenAI直接向下游开发者“卖水”，Agent生态的竞争也将加剧。已有的几万个GPTs，功能覆盖了设计、写作、故障排除等工作需求，也延伸到了算命、教学、食谱生成等生活娱乐场景。“其余厂商再想开发特定场景下的Agent，都会撞型。”一名开发者对36氪表示，“相当于和OpenAI生态中的几千名开发者竞争。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_39986f55da014f5095ba9632669554bc@5783683_oswg181509oswg1080oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：GPT Store</p><p>但当Dev Day引发的震荡逐渐消退，厂商们也逐渐回归冷静。在大会上，Sam Altman将GPTs称作“precursors to agents（Agent的前身）”。这句话已明确指出，GPTs更偏向于聊天机器人，还达不到自主行动的程度。</p><p>经过一个月的试用和研究后，前述开发者告诉36氪，由于主要由简单指令创建，大部分GPTs远达不到交付给客户的企业级标准。</p><p>这意味着，OpenAI的GPTs尚未达到与Agent厂商争抢蛋糕的水平。不过，OpenAI在Agent布局上显露的野心，也让国内外厂商重新审视自身的壁垒。</p><p><strong>要想在Agent竞争中构建“护城河”，数据壁垒是关键的一堵墙。</strong></p><p>但在国内，构建数据壁垒并不容易。一方面，大部分领域私有数据分散在不同企业和专家手中，具有高敏感和难整合的特点。另一方面，业务中产生的“过程数据”，往往非结构化地存储在企业的服务器中，甚至专家的“大脑”中。而澜码科技CEO周健认为，专家知识的数字化是AI Agent落地的必要条件。</p><p><strong>一些企业的“巧劲”，是寻求与中游企业或者第三方服务商的合作，进而共享下游行业的客户数据。</strong>比如以人力资源行业为业务切口的“澜码科技”，先与企业客户众多的猎头平台进行合作，以此为切入点，积累简历筛选、人岗匹配等业务数据。</p><p>但过程数据，往往难以通过第三方服务商进行共享。不少厂商认为，为数不多的获取路径，是先从相关业务“冷启动”，完成过程数据的原始积累。比如想要做游戏Agent，不妨先开发一款传统游戏。</p><p><strong>而在数据私有化程度不高的行业</strong>——比如视频生成、小说生成等数据主要来源于网络的场景——不少从业者认为，Agent企业要做的是<strong>数据治理</strong>。</p><p>将公开数据转化成半私有，甚至私有数据，比拼的不仅是清洗技术，还有企业的业务理解水平。</p><p>“任何数据都有利用价值，根据业务需求去分级是比清洗更重要的一环。而分级就考验企业的业务理解能力，理解越深，越知道哪些数据是重要的。”内容创作Agent厂商波形智能的CEO姜昱辰解释。</p><p>她用小说写作场景举例，文笔流畅优美并非高质量数据的重要特征，读者评分、浏览量等市场化指标才是最重要的数据质量标准。</p><p><strong>“护城河”的另一堵墙，则是技术。</strong></p><p>在Agent的构建上，仍有许多悬而未决的技术难题，其中不少源于“大脑”大模型。2023年6月，风投机构a16z在与4位AI独角兽CEO的对谈中就指出，目前的LLM需要解决不受控制乱说话的“幻觉”问题、长时记忆的前后一致性问题，以及增强多模态的理解能力。</p><p>不少从业者都对36氪表示，<strong>OpenAI开发者大会后，其他竞争者还有一段点对点突破技术难题的“缓冲期”，用技术解决方案去获客。</strong></p><p>比如，波形智能选择突破的难题是：自研名为RecurrentGPT的增强记忆技术解决方案，提升大模型记忆力；同时，在解码阶段控制文本生成的循环次数，控制平方级增加的内存和推理成本。</p><p>再比如，人机交互界面的多模态探索，目前还是鲜有人涉足的领域。目前人机交互最主流的方式，仍然是输入自然语言。但落实到具体的业务场景，LUI（自然语言交互界面）的作用十分有限。“比如对门店经营状态的分析，往往要输入一段门店监控视频。”澜码科技CEO周健表示，“由于多模态技术处于发展初期，对图片、视频、图表等多模态UI的探索还很少。”</p><h3><strong>越用越亏，Agent商业化需求解</strong></h3><p>从实验室走向广阔的应用田野，是Agent的宿命。</p><p>今年，随着技术实现成为可能，Agent的商业化也正式迎来了爆发。比如在硅谷，至少有100个严肃项目在推进Agent的商业化。</p><p>然而，如何控制高昂的调用成本，是困扰不少Agent厂商的首要难题。</p><p>接入Agent后，所有需要处理的业务场景，都会转化成需要底层大模型理解的数据，产生高昂的推理成本。一个典型案例是，斯坦福的虚拟小镇框架开源后，每个Agent一天就需要消耗20美金的Token数，比用人成本还要高。</p><p>所谓的Token，是模型能够理解和生成的最小单元（1 Token≈750个单词）。张昊阳也算了一笔账：在游戏场景下，Agent的调用需要消耗海量的Token，成本高达人均1元/小时——一旦用户达到上万规模，企业就会很难负担成本。</p><p>Agent想要真正实现规模化落地，多个厂商都对36氪表示，Agent玩家们最先考虑的不是盈利，<strong>而是如何把高昂的推理成本转嫁给用户。</strong></p><p>目前，无论是To B还是To C的Agent玩家，“Pay by Token”是最基础的一种商业模式。所谓“Pay by Token”的付费模式，就像用水龙头放水，用户使用Agent消耗了多少Token，就要支付Agent厂商相应的算力成本。</p><p>目前，To B的Agent厂商已经摸索出较为成熟的一套收费模式：定制/部署费用+Pay by Token。相应的，消耗Token所能产生的价值也有客观的衡量标准，比如节省的人力成本、增加的销售额、提升的办公效率。</p><p>但对于以游戏和社交产品为主的To C Agent应用而言，要让“Pay by Token”模式运作起来并不容易。Token的价值，需要转嫁到主观的产品体验，难以有衡量的维度，用户的使用和付费意愿并不能被保证。</p><p>张昊阳举了一个例子：目前主流游戏内付费手段主要靠通行证（月卡）、道具付费等手段，月卡玩家可以获得更多游戏内收益。生成式AI接入游戏后，在玩家付费意愿有限的前提下，如果不采取按量付费的商业模式，部分超高粘性的玩家游玩所产生的算力成本将变得难以承担。</p><p>这让To C的Agent产生了一个商业悖论：<strong>玩家越多、使用时长越长，公司反而亏得越多。</strong></p><p>但C端难以真正商业化的核心原因，在于Agent还没有为用户创造新的需求。</p><p>以游戏为例，“目前大多数‘AI游戏’产品只做到了将Agent的能力应用于NPC对话，这并没有带来本质上的玩法创新，而是在用新技术提升现有体验。”张昊阳总结，“游戏接入生成式AI能力后，必须创造出新的游戏玩法，真正做到AI Native（AI原生），玩家才能真正为AI游戏买单。”</p><p>不过，即便付费模式尚未有定论，但在IP打造上，Agent已经显现出了切中用户需求的潜力。成立于2021年的Character.AI，用Agent打造的则是一个角色定制社交平台。今年，这个AI独角兽的App最高月活，已经达到420万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_337904ab2d3c401cb53502d9a6bf6778@5783683_oswg232187oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：Character.AI</p><p>目前，不少厂商正在尝试为Agent增加数字形象，实现原来数字人无法主动进行的电话呼出、网络搜索等能力。更进一步，具有记忆力的Agent IP，还能与粉丝产生比肩真实追星体验的情感联系。</p><p>如今看来，OpenAI已经用GPTs为Agent热好了场子，但想让Agent真正飞进寻常百姓家，无论技术，还是商业化，都还有一段路要走。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_e31561fe184d425cabf1b9e72eb3c27d@5783683_oswg69907oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;扫码加入「智涌AI交流群」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_1d9c51db178c4c0ab68332b3db07f390@5783683_oswg157065oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">欢迎交流</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_c99122de122f4d7082f23ea204bb2498@5783683_oswg166798oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">欢迎交流</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550759837456520</id>
            <title>秒针系统赵洁：大模型落地营销领域，转化效果提高将近300%｜36氪专访</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550759837456520</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550759837456520</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 01:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 牛油果酸奶, 大模型, 营销效率, 文案生成
<br>
<br>
总结: 秒针系统利用大模型发现了消费者对牛油果味酸奶的偏爱，并向乳制品客户建议推出牛油果味新品。大模型在营销领域的应用提高了效率，激发了营销生产力大爆发。通过AI辅助产生的文案，效率提升了90%，文案投放后的到店转化效果提高了将近300%。大模型为营销领域带来了新的视角和灵感，帮助企业提升营销效率，实现千人千面的营销和沟通。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜林炜鑫</p><p>编辑｜苏建勋</p><p>牛油果酸奶口感浓醇、清爽，被称为今年饮品市场的流量担当。</p><p>前不久，明略科技旗下秒针系统利用大模型，在大量社交媒体上的舆情和知识图谱的相关信息中，捕捉到消费者对牛油果味的偏爱。</p><p>彼时市面上还缺少牛油果味酸奶，因此明略科技向某乳制品客户建议推出牛油果味新品。借助大模型，明略科技还为客户准备了牛油果味酸奶的相关推荐文案，还将新品与其他饮品作细致分析，追踪消费者的反应趋势等。该乳制品客户采纳了建议，推出的新品上市后引起了良好的市场反馈。</p><p>这是一个利用大模型成功赋能商业工作流的案例。在大模型的帮助下，秒针团队发现爆品潜力，为品牌研发提供支持。</p><p>明略科技高级副总裁、秒针系统总裁赵洁告诉36氪，大模型在营销领域的应用可以提高效率，激发营销生产力大爆发。“AI辅助产生的文案，效率提升了90%，文案投放后的到店转化效果提高了将近300%。”</p><p>赵洁表示，大模型在营销领域的应用已经成为行业的必然趋势，从今年年初开始，秒针系统一直在为客户提供大模型服务，现在则做好准备向市场进一步推广。</p><p>据赵洁介绍，秒针系统推出了基于明略营销行业大模型的营销时效2.0解决方案，该解决方案充分结合明略大模型的能力，在原有秒针实效三角的基础上全面提升营销效率，进行圈层全域营销。</p><p>以圈层为核心，利用AI技术进行精准触达和内容生产，秒针系统发布了一系列营销实效2.0工具，包括“New TA：圈层定位和策略服务”、“AI×媒介：DMP-圈层版”、“AI×内容引擎：场景种草-内容引擎”、“AI×内容生成：Kuaizi多模态AIGC服务”和“AI×私域：千人千面私域运营”。这些工具旨在帮助企业提升营销效率，实现千人千面的营销和沟通。</p><p>隐私信息和数据安全也是秒针系统重点关注的问题。赵洁表示，秒针系统一直以来关注数据隐私和安全，为客户提供定制化的解决方案，以确保客户的数据安全。</p><p>这个时代有AI和大模型能力的涌现，有经济增长的挑战，有流量红利、人口红利的消失的挑战，也有整个品牌进入到存量市场竞争的大环境的挑战。赵洁最后提到，正如2023第七届营销科学大会的主题“大有可为”，希望品牌主从在当前的跌宕环境中敢于向前进，秒针系统会通过营销实效2.0提供的一系列工具和能力帮助品牌解决这些难题，做品牌最坚定的支持者与合作伙伴，在营销生产力大爆发的时代下，帮助广告主实现千人千面营销的测量、洞察和优化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_afb87cbeb1f04630ae86565a3f518fb5@15785709_oswg230025oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">秒针系统总裁 赵洁</p><p><strong>以下是36氪与赵洁的对话，经36氪整理编辑：</strong></p><p>36氪：秒针系统的大模型和其他大模型有什么区别？</p><p>赵洁：秒针系统是明略科技旗下重要的品牌，从2006年建立，秒针就开始专注于营销行业。早在2019年，明略科技已将人工智能赋能营销，我们其实一直都在做自研大模型这件事，并且已经使用大模型能力来服务客户。</p><p>我们有着社交媒体的数据资源和行业内优秀的数据分析师。作为第三方服务商，我们是看全行业的，且能够破圈破品类，并不是专一在某一个领域。我们能够提供更广泛视角的洞察和分析，帮助客户去做投放和优化，这是秒针的价值。</p><p>36氪：方便分享一些用大模型服务客户的具体案例吗？</p><p>赵洁：通过分析社交媒体上的舆情和知识图谱上的相关信息，我们发现市场上还没有牛油果味的酸奶。我们向某乳制品客户建议尝试牛油果酸奶，并为其设计了杯子包装。我们还为他们准备了关于牛油果酸奶口味、成分、功效等方面的信息，以及与其他饮品的比较和用户在舆论中的反应趋势的归因分析。</p><p>这样的建议打动了客户，他们愿意尝试做这样的创新产品。我们用大模型生成了多篇关于牛油果酸奶的文章，同时告诉客户关于该产品的功效成分，以及当前社会关于饮料的一些舆情分析趋势。客户可以参考这些文章，逐步分析牛油果酸奶在市场上的反应，并根据这些用户的特点来引导他们的心智。因为营销的本质是教育消费者如何提升生活质量，我们将这种理论传达给市场上的白领消费者，告诉他们牛油果酸奶如何提升他们的生活品质。</p><p>36氪：大模型为营销领域带来了哪些方面的提升？</p><p>赵洁：现在最直接看到的是效率。我举一个客户真实案例，他们用AI辅助产生的文案，效率提升了90%，投放后的到店转化效果提高了将近300%。其实大模型更像一名老师或者教授，因为它拥有的知识量是全球、全宇宙的知识，让这样的老师来指导我们的文案生成，效果是更优的，可以为你提供不一样的视角和灵感。</p><p>36氪：大模型在哪些营销场景的效果最明显？</p><p>赵洁：目前来看文案生成和数据测量和分析有直观的效果提升。但大模型还是要辅助人的工作，明略科技一直在讲的“人机协同的美好世界”也是这样，大模型可以帮你提供框架和灵感，帮你优化，给你评分，但是还是要靠人去洞察人心写出爆款。</p><p>在数据测量和分析上，大模型帮快速的抓取关键数据，帮你做初步且简单的解读。但是专业的洞察还是需要专业数据分析师来做。</p><p>大模型并不会替代人，只是会让我们的工作更轻松，专注到更有创意和想象力的工作中去。</p><p>36氪：大模型如何评估生成的文案质量？</p><p>赵洁：普通的文案效果不一定好，一定要结合这个企业自己的产品知识，以及它们要宣传品牌的理念，生成某个场景的小模型，这个模型是专门为特定需求定制的，投放后需要不断收集数据并进行优化，以确定哪些内容有效、哪些无效，不断调整和优化模型。</p><p>同时，要跟踪消费者的兴趣爱好变化，了解他们需要的内容，不断调整和优化模型。这种方法在很多领域都有应用，甚至在分析工作时，可以直接使用AI进行情感分析和妆容分析等任务，并结合大模型一起使用。</p><p>明略营销行业大模型生成的文案是要能够直接投放的，我们会使用质量评估模型来评估生成的文章，并根据评估结果进行调整。这种评估过程不仅依赖于人工的判断，我们还使用了AI 1.0时代积累下来的质量评估模型和方法论。秒针营销科学院通过研究大量客户案例，包括美妆、食品饮料、头部快消等等，总结出优质内容具备的“四有三友好”原则：在创作侧，好内容需要具备和用户“有关系”、对用户“有好处”、让用户觉得“有意思”，对内容“有期待”的“四有”原则；在传播侧，则需要满足和平台的“算法友好”“圈层习惯友好”“平台语境友好”三大原则。</p><p>具体创作时，要综合考虑用户和产品本身的圈层、场景、痛点、卖点，基于这些原则大规模生产内容，更为高效。我们将“四有三友好”的理论引入到大模型的算法中，用基于人类反馈的强化学习这样的方法训练大模型，如果帖子具备至少三有两友好，那就是好；如果帖子四无三不友好，那就是不好。通过对帖子进行评级，进行基于人类反馈的强化学习，使我们的大模型输出结果能够符合人类的期望。</p><p>36氪：客户应用大模型时会提出什么问题？你们怎么打消他们的顾虑？</p><p>赵洁：最大的问题还是隐私问题或者是数据安全问题，以及模型是否会影响到它的整个知识产权。我们会建议大企业定制agent或者做私有化部署。进入2.0时代，我们需要使用大模型重新构建企业知识库，我们将其称为knowledge agent。因为企业的知识和数据是他们的商业护城河，这层商业护城河还在，他们就会一直保持竞争力。</p><p>36氪：秒针系统在大模型的商业策略上大概是怎样设想的？</p><p>赵洁：目前这个阶段，有一些通用性的小工具我们没有收费，完全是开放的。给客户自定义的场景，我们是按照项目收费。我们当前的阶段还是希望帮助我们的客户真正利用起大模型。</p><p>36氪：秒针系统对大模型有什么样的预期，它的天花板会在哪里？</p><p>赵洁：我觉得它不会有天花板。过去明略科技一直说“人机同行”，现在我觉得已经彻底“人机同行”了。如果你不用大模型或者不学AI，很快会被淘汰，所以现在一切只是刚刚开始。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551328756045961</id>
            <title>AI概念升温信雅达连续6涨停，基本面待修复为何仍获市场炒作</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551328756045961</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551328756045961</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 00:35:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 视频生成应用Pika, 信雅达科技股份有限公司, AI动画热潮, 金融数字化转型
<br>
<br>
总结: 由于一段视频引发的热潮，视频生成应用Pika受到投资人的关注，而信雅达科技股份有限公司作为银行IT服务商，面临着经营现金流不稳定和人工智能业务占比较低等问题。然而，尽管发布了澄清公告，信雅达股价仍然上涨。同时，金融业对于生成式AI的需求旺盛，预计将为银行业带来巨大的新增价值。然而，市场对于信雅达的未来发展存在分歧，公司在新领域仍处于起步阶段，面临一定的不确定性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>因一段“马斯克穿着太空服进入宇宙”的视频，AI生成视频模型公司Pika最近火出圈，并迅速掀起一轮AI动画热潮，投资人纷纷入局。而今这股热潮涌向A股市场，炒作味渐浓。&nbsp;</p><p>“视频生成应用Pika开发团队创始人之一郭文景系公司实际控制人郭华强的女儿。除上述关系外，公司与Pika没有任何关系。”尽管发布澄清公告，信雅达科技股份有限公司(以下简称“信雅达”,600571.SH)仍经历了一波暴涨行情。&nbsp;</p><p>往前追溯，信雅达二级市场表现平平，市场对于公司存在诸多担忧：经营现金流不稳定、包括实控人在内的多名股东减持、人工智能业务占比较低等等。&nbsp;</p><h2>01 澄清后股价仍涨停</h2><p>在股价涨停之后，信雅达11月30日晚间发布《关于媒体报道的澄清公告》称，截止目前，郭文景未在公司担任任何职务，公司未投资Pika，也未与Pika有任何业务往来。&nbsp;</p><p>企查查数据显示，Pika是一款以文字和图片生成视频的AIGC应用，能够生成和编辑3D动画等各种风格视频的AI模型。该公司于11月29日宣布完成A轮融资，筹资总额达到5500万美元，投资人包括OpenAI创始成员安德烈·卡帕西等硅谷高管。&nbsp;</p><blockquote><p>目前，Pika社区已经有至少50万用户，这些用户每周制作了数百万个视频。其估值达到2亿美元-3亿美元，折合人民币14亿元-21.5亿元。&nbsp;</p></blockquote><p>而信雅达是一家银行IT服务商，主要业务模式是向金融客户销售软件。软件产品的销售以及软件产品的服务费是其主要的收入来源，占营业收入的90%左右。&nbsp;</p><p>从主营业务看，信雅达的主营业务与AI生成与编辑视频功能并无太大联系，其主要向银行提供金融软件产品的技术开发和技术服务，在标准产品的基础上，根据不同客户的个性化需求，进行配置和二次开发。&nbsp;</p><p>尽管如此，发布澄清公告后公司股价仍上涨。12月7日开盘信雅达涨停，已连收6个涨停板，连续涨停期间，该股累计上涨77%。最新股价报17.78元，总市值达83亿元。&nbsp;</p><h2>02 重要股东年内纷纷减持</h2><p>资本市场炒作背后，是金融业积累了海量数据，对于通过数字化、智能化提升效率的需求旺盛。&nbsp;</p><p>2023年初以来，国内多家银行开始探索将生成式AI应用于银行。麦肯锡咨询公司预计，生成式A1将为银行业带来2000亿至3400亿美元的新增价值，占整个银行业年收入比重达2.8%至4.7%。&nbsp;</p><p>AI被认为将给诸多行业带来颠覆性变革，也给近几年正在推进数字化、智能化转型的银行业带来更多想象空间，在提升效率与降低成本等方面被寄予厚望。&nbsp;</p><p>信雅达此前在投资者互动平台表示：“自2021年起，公司开启了数字化战略，对公司成立以来发展所积累的优势产品进行融合升级，聚焦金融数字化，助力银行等金融客户加速实现数字化转型。”&nbsp;</p><p>而从公司目前经营情况来看，未来依旧道阻且长。2020年至2022年，信雅达营业收入分别为12.66亿元、15.37亿元、15.38亿元，同期扣非净利润分别为1329.91万元、516.32万元、亏损1.86亿元。&nbsp;</p><p>2023年前三季度，信雅达营业收入13.99亿元，同比增长18.41%；归母净利润5327.19万元，和上年同期的-8447.55万元相比，已经成功扭亏为盈。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_886848d665b84436a77ba1c78b23513d@5888275_oswg92044oswg511oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同期，公司净资产收益率(加权)分别为11.73%、26.24%、-13.07%，呈现先升后降特征。2023年前三季度该指标为4.91%。&nbsp;</p><p>行业规模递减效应影响下，公司亟需提升行业话语权。而减持消息的公布，令投资者信心一度跌落谷底。&nbsp;</p><blockquote><p>信雅达6月30日公告显示，在2023 年1月6日至6月16日期间，实控人郭华强累计减持公司股份456万股，变动比例为0.95%。&nbsp;</p></blockquote><p>10月19日公告，在2021年9月10日至2023年10月16日期间，股东宁波经济技术开发区春秋科技开发有限公司累计减持467.1万股，变动比例为1%。&nbsp;</p><p>公告还显示，高管朱宝文、李峰、叶晖、魏致善、陈宇、李亚男于年内分别减持变现约655万元、156万元、100万元、106万元、44.28万元、44.92万元。&nbsp;</p><h2>03 市场预测出现不少分歧</h2><p>根据赛迪顾问发布的数据,2022年国内银行IT解决方案的市场规模已达到545.8亿元,同比增长13.8%,预计2027年市场规模将达到1230.6亿元,2022-2027年均复合增长率约为17.7%。&nbsp;</p><p>财富管理被普遍认为是生成式AI有望最先得到广泛应用的场景。国外已有不少金融机构开始将生成式AI应用到业务场景中，优化财富管理咨询流程。&nbsp;</p><p>今年以来，投资者在互动平台对此密切关注：信雅达有为银行提供相关机器人业务或者其他机器人业务吗？AI到底能带来多大的想象空间？信雅达的业务是否迎来大爆发？&nbsp;</p><p>“目前人工智能、数字经济占公司营业收入比例较低。”公司表示，“智能客服产品线为公司软件产品和解决方案之一，该产品线包括包含全媒体智能客服、智能外呼、在线客服、智能知识库等具体解决方案。”&nbsp;</p><p>信雅达还称：“公司自身成立了大数据研究院，主要研究以人工智能、大数据等技术重构金融业务和流程，赋能公司的金融业客户；研究院主要围绕自然语言处理、图像识别、知识图谱和AI定制化建模等方面展开深入研究。”&nbsp;</p><p>综合以上，公司在传统业务领域领先，在流程银行、影像系统、呼叫中心等市场保持领先优势。但在新领域还处于起步阶段，欲实现大规模收益还存在较远距离，目前仍面临一定的不确定性。&nbsp;</p><p>信雅达在财报中表示，未来将重点聚焦金融数字化、场景化和智能化，由“服务化”向“产品化”转型，打造全业态金融科技服务商。近五年来，公司研发投入维持在4亿元左右，今年前三季度为7亿元，研发费用率均在28%上下。&nbsp;</p><p>根据行业研究，一家金融IT公司的毛利率在50%以下，说明其商业模式更多的是以提供服务为主的服务商；反之说明商业模式是“产品化”的，在细分领域里有较强的竞争力。&nbsp;</p><p>而在2020年至2022年，信雅达的毛利率分别为49.78%、44.65%、32.39%，整体较为稳定，2022年出现较大幅度下降。2023年前三季度毛利率为46.31%，同比下降5.21个百分点。&nbsp;</p><p>该盈利指标表明，信雅达离“产品型”公司仍有一段距离，产品在市场的竞争力相对较低。在市场高竞争等因素影响下，公司所处的行业面临产品销售成本增加，叠加产品组合变化，现金流也承压。&nbsp;</p><p>2020年至2022年，信雅达的经营活动产生的现金流量净额为8322万元、-2192万元、-1.183亿元。有两年经营现金流净额为负。2023年前三季度为-3.94亿元。&nbsp;</p><p>对于信雅达的人工智能转型战略，市场众说纷纭，有观点认为，当前市场对行业景气度仍存忧虑，随着行业增速放缓，公司毛利率或会继续下滑，面临增收不增利的风险。&nbsp;</p><p>也有研究机构指出，金融客户的特点是对金融IT产品的稳定性要求非常高,因此客户更换IT产品谨慎,行业的壁垒较高。公司20多年的持续经营,获得了对客户业务的认知以及积累了能提供全面、复杂的客户服务能力,形成了较强的核心竞争力。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2L0w8Ao2KPqk_6RxrB05Bg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”（ID:touzizhebao）</a>，作者：谢莹洁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550861038885000</id>
            <title>市值被拼多多超越，阿里正在老去？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550861038885000</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550861038885000</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 00:25:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拼多多, 阿里, 市值, 互联网平台
<br>
<br>
总结: 拼多多发布2023年Q3财报，总收入增长94%，市值超过阿里成为美股市值第一股。阿里面临着互联网平台格局的挑战，拼多多的成功主要得益于海外市场和本地生活服务的策略。阿里在出海和本地服务上的表现不如拼多多和字节跳动，需要思考未来的策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>要说最近最令互联网公司震惊的，恐怕就是拼多多市值超越阿里这条消息了。</p><blockquote><p>11月28日，拼多多发布2023年Q3财报：本季度拼多多总收入为688.404亿元，较2022年同期355.043亿元的Q3总收入增长了94%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_1c8b305ee1424ca797fd2770f15d3cd7@000000_oswg86343oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拼多多财报Q3总收入增长</p><p>营收的大幅增长，带来的直接结果就是拼多多市值暴涨。截至北京时间12月1日凌晨美股收盘，拼多多收盘市值为1958.9亿美元，超过阿里巴巴1906.5亿美元的市值，并成为在美中概股的市值第一股。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_2f83b2642aaf43148b0bc54d1cfc0f30@000000_oswg28086oswg578oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拼多多市值暴涨至1958.87亿美元</p><p>人们惊叹拼多多的飞速成长，叹息阿里时代“已逝”，但互联网平台的大格局真的会就此定论吗？</p><h2><strong>01 2023，阿里行之不易</strong></h2><p>互联网平台，依托数字化链接、双边和多边交易等要素，将Web2.0时代诞生前的线下消费搬到了线上用户端。</p><p>从国外各大互联网平台的财报来看，亚马逊、Facebook等购物、社交平台常年位居前列。反观国内，<strong>不同于国外互联网平台稳定的领头羊格局，平台在市场中、在消费者心中的排名并非稳定不变的</strong>。</p><p>而阿里作为“猫狗拼”电商三巨头之一，多年来一直对标京东，这次却被拼多多打了个措手不及。</p><p>在这个“意料之外”的结果中，不难看出阿里在如今的互联网平台格局中面临着许多挑战。</p><p>自电商直播兴起以来，淘宝和天猫一直占据着第一把交椅的位置。</p><p>淘宝用了4年在2019年迎来这个爆发的新业态，2020年双11更是在站内创造了共计4982亿的GMV。往后的日子里，不仅是淘宝天猫，其他平台也更加重视头部主播的影响力，平台之间的battle逐渐变为头部主播们之间的比拼。</p><p><strong>随之而来的，便是过度依赖头部主播带来的弊病</strong>。直播一姐薇娅因逃税无法再出现在大众视野中，曾经的口红一哥李佳琦，也在经历过直播中断数月、花西子事件和双11“二选一”事件后，得到带货额大幅下滑的结果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_a68e0423a0004a97b2e15cbc0e01b735@000000_oswg106769oswg1080oswg1413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">李佳琦历年双11预售首日带货额图片来源：小红书-卖家故事</p><p>而阿里不仅要面对押宝头部主播的滑铁卢，新生力量的奋起追赶，也让阿里陷于“腹背受敌”的处境。</p><p><strong>从各大互联网平台披露的2023年第三季度财报来看，这些后起之秀的优势，正是阿里长期以来没有做或做晚了的策略——海外市场和本地生活服务。</strong></p><p>拼多多本季度爆发式增长的总收入中，由在线营销服务（达396.877亿元）和交易服务收入（291.527亿元）构成。</p><p>其中，交易服务收入增长幅度十分明显，较2022年同期的70.223亿元增长315%，主要包含两个方面：<strong>Temu海外收入和多多买菜佣金收入</strong>。</p><p>Temu凭借裂变玩法、超低价策略和超级碗的洗脑广告，在海外掀起了一阵狂潮，成为应用商店新增用户增速最高的App，其下载量也跻身世界前十。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_b6ee4fc4ad324b8caa5ec3038e33ab5d@000000_oswg73165oswg1080oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Temu在App Store应用排名趋势数据来源：Marketplace Pulse</p><p>同样作为“新秀”因为成绩突出而备受瞩目的，还有赶超了腾讯的字节跳动。</p><p>目前，<strong>TikTok在美月活用户已达1.5亿，占据美国人口半数。</strong></p><blockquote><p>据有关机构数据显示，今年黑五启动后，“TikTok的11月GMV快速达到4.6亿美金”。其成功出海也让华尔街投行忍不住估算：假如字节跳动整体上市，张一鸣很可能成为中国的第一位世界首富。</p></blockquote><p>而拼多多和字节跳动（抖音集团）在本地生活服务上的策略表现也十分突出。</p><p>据悉，目前多多买菜已经覆盖全国30个省份（除西藏外），市场份额在2022年达到45%，超美团优选成为行业第一。</p><p>抖音在10月25日召开的“首届美好生活发现者大会”上透露的数据显示：今年入驻抖音生活服务团购中心的达人数量增长289%，为商家增收729亿元，同比增长193%。</p><p>而阿里旗下的淘宝买菜却没有这般收获，就连盒马也在第三季度财报中显示亏损。<strong>在出海和本地服务上都未能及时上车的阿里，恐怕要好好想想未来的策略了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_8bd0d3c52c6848cda49b11743edc898e@000000_oswg99528oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阿里Q3财报中盒马显示亏损</p><h2>02 下一站，押注AI电商？</h2><p>拼多多市值超越阿里，为阿里的上上下下带来了极大震撼。</p><p>据悉，一位员工在阿里内网发帖表示：</p><p>“此刻难眠，也不敢想……那个看不起眼的砍一刀，快成老大哥了。本不想发出这个没内容营养的帖子，但思绪下，还是留下这个帖子，用作备忘，也用作自己的勉励。期望和集团兄弟一起努力贡献点滴，超越回来。”</p><p>对此，马云罕见地在阿里内网出现并回应道：</p><p>“特别好。请大家多提建设性意见和建议。特别是创新想法。我相信今天的阿里人大家都在看都在听。我更坚信阿里会变，阿里会改。所有伟大的公司都诞生在冬天里。AI电商时代刚刚开始，对谁都是机会，也是挑战。要祝贺pdd过去几年的决策，执行和努力。谁都牛x过，但能为了明天后天牛而改革的人，并且愿意付出任何代价和牺牲的组织才令人尊重。回到我们的使命和愿景，阿里人，加油！合伙人马云。”</p><p>恭喜拼多多、激励员工……马云的回应，可以说是既体现了行业领头羊的大肚量，又在调动全公司气势的同时点明了阿里的突围方向。</p><p>那么看准AI电商趋势的阿里，在这一年内又做出了哪些努力呢？</p><p>提及AI电商，首先会想到AI主播，其主要逻辑就是通过AI形象实现降本增效。但这种方式相对于真人主播，也缺失了对用户的情绪调动与信任建立。</p><p>或许也是出于这一点，阿里妈妈推出了“AI全时直播”服务，让品牌在淘天实现24小时“真人”直播，另一个产品万相台无界版也可以帮助商家完成直播的种草、打爆和再营销。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_1dd95520cf4a41abbf8c0346a6af7e40@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阿里妈妈AI全时直播</p><p>此外，<strong>阿里对AI大模型也十分重视</strong>。据阿里巴巴公布数据显示，目前中国80%的科技企业和一半的大模型公司都跑在阿里云上。</p><p>可以说，相比于AIGC生产内容，<strong>阿里对AI电商的期望更多在于借助数据为商家带去更科学高效的营销方式</strong>。</p><p>阿里也在发布本季度财报时强调了阿里巴巴新发展阶段的战略大图，其中有不少板块涉及AI技术：</p><p>阿里云坚持“AI驱动、公共云优先”，以AI+云计算双轮驱动发展；</p><p>国际数字商业集团致力于建设全球领先的数字化供应链网络和AI+数字零售核心技术能力，希望未来几年在重点新兴区域市场获得突破；</p><p>本地生活以高德和饿了么为主体发展到目的地和到家的科技服务，把握AI发展机遇，与生态共进……</p><p>相比于拼多多的价格力策略，<strong>以AI为主的技术力在阿里的未来策略中将占据更大比重</strong>。</p><h2>03 被超越，仍有突围希望</h2><p>互联网格局，日新月异。</p><p>2019年10月25日，拼多多市值第一次超越京东；2023年，拼多多便已把阿里和京东都“甩在身后”。</p><p>短短4年时间，拼多多的成长之快令人惊讶。根据Wind数据显示，截至今年9月，拼多多员工数约为1.3万人，相当于阿里员工数的1/18、京东员工数的1/35。人数虽少、增长却高，拼多多的高效运作对“猫狗”来说，代表着战略调整的必要性。</p><p>今年3月，阿里启动了“1+6+N”组织变革：在阿里巴巴集团之下，设立阿里云智能（阿里云智能集团完全分拆已经启动）、淘宝天猫商业、本地生活、菜鸟、国际数字商业、大文娱等六大业务集团和多家业务公司，并分别建立各业务集团和业务公司的董事会，实行各业务集团和业务公司董事会领导下的CEO负责制。</p><p>这意味着<strong>阿里旗下的六大业务集团都可以独立融资和上市，也将为阿里带来更多拓展的机遇</strong>。马云也曾在内部会议表示，阿里曾经的成功思路已不适用于今天，他们急需新的策略来改变现状。</p><p>虽然短暂地被超越，但阿里作为“老牌电商”仍然有一定的优势。</p><p>首先，<strong>阿里仍然有着广泛的受众基础</strong>。从1999年至今，阿里在20多年间积累了大量的忠实用户。根据财报的数据来看，淘宝月活仍高于拼多多月活，稳定的用户群体意味着战略上回归用户的淘天仍有翻盘的可能。</p><p>其次，<strong>阿里的电商生态系统和供应链整合较为成熟</strong>。阿里旗下不仅有淘天等商业服务，还有物流服务、物流服务、本地生活服务和云服务等业务，全方位的商业生态让阿里有机会寻找第二增长曲线。而成熟的供应链体系也长期为商家带去良好的协同效果、为消费者带去顺畅的消费体验。</p><p>最后，也是前文中提到的，阿里自身的押注——技术，<strong>高效的技术力也许是未来阿里增长的一大核心</strong>。</p><h2>04 结语</h2><p>互联网平台的技术总是在革新，格局也总是在变化。但这种变化不一定是一方的崛起导致另一方的落败，或许是双方共同的成长与进步。</p><p>当市场倒逼阿里，未来的电商格局又会如何呢？TOP君无法在这里作出定论，但期待未来能有更多的中国商业走向世界，让中国互联网平台的战场扩展到更广阔的天地。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQxMDUxNA==&amp;mid=2651623860&amp;idx=1&amp;sn=4251a387aaaa27a615e3af9ea632ce95&amp;chksm=bd5e8f498a29065fb3faddbb675dde67e92f76915d18a757f79714d8dcc6109fe41eecd890ec&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“TopMarketing”（ID：TMarketing）</a>，作者：TOP君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550956772530561</id>
            <title>试用完谷歌的Gemini，我只想说GPT-4有点菜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550956772530561</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550956772530561</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 00:23:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌开大了, Gemini, 人工智能模型, 多模态大模型
<br>
<br>
总结: 谷歌推出了最新的人工智能模型Gemini，它是一款规模最大、能力最强的多模态大模型。Gemini不仅能够识别各种画、视频、小把戏和恶作剧，还能流畅地对答如流，就像电影中的贾维斯一样。Gemini分为三个版本，分别是Gemini Nano、Gemini Pro和Gemini Ultra，其中Gemini Ultra的性能超越了GPT-4和人类专家，在多任务语言理解测试中取得了突破。Gemini是谷歌首个多模态大模型，能够进行文字、语音、视频和图片的互动。与其他多模态大模型不同，Gemini从根上就是一个多模态模型，能够同步理解多种模态的信息。这使得Gemini在处理多种语言的情况下更加高效。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>憋了好久的谷歌开大了，直接推出了最新的人工智能模型<strong> Gemini</strong> （&nbsp;双子座&nbsp;）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e2c0596f1cd043e980775db269d7e1a6@5888275_oswg26824oswg1010oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个被谷歌称为<strong>规模最大、能力最强</strong>的人工智能模型，如果光看官方的演示视频，那真的过于高级了点。</p><p>在视频里， Gemini 不仅秒识别演示者画的画、放的视频、做的小把戏、玩的恶作剧，而且整个过程中对答如流，各种语气助词熟练得飞起。</p><p>如果没提前说，你甚至都会以为这就是电影里的<strong>贾维斯</strong>。</p><h2>01</h2><p>要真这么牛逼，还要什么 GPT-4 啊？</p><p>不过差评君仔细看了下发现，这次发布的 Gemini 其实是一个家族式大模型，分别是&nbsp;“&nbsp;<strong>中杯</strong>&nbsp;”Gemini Nano 、&nbsp;“&nbsp;<strong>大杯</strong>&nbsp;”Gemini Pro 和&nbsp;“&nbsp;<strong>超大杯</strong>&nbsp;”Gemini Ultra 。</p><p>目前现在大家能用上的都是 Gemini Pro ，而大部分的测试演示都是基于&nbsp;“&nbsp;超大杯&nbsp;”Gemini Ultra 来的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f4c8ecb47979446e841b5b8c8534f853@5888275_oswg82309oswg1035oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从官方放出的数据来看，虽然每个版本都有自己合适的环境，但不同版本间，性能还是有着明显差异的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_de56f33acee64206bce0d70a36271669@5888275_oswg34751oswg762oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而&nbsp;“&nbsp;超大杯&nbsp;”&nbsp;的 Gemini Ultra 的能力确实是杠杠的。</p><p>不仅在各种常规测试里都<strong>薄纱</strong>了 GPT-4 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_74f1bf514dc14ce0a9c8977228f4710d@5888275_oswg106933oswg970oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>甚至在&nbsp;MMLU&nbsp;（&nbsp;大规模多任务语言理解&nbsp;）测试里，&nbsp;Gemini Ultra&nbsp;超过&nbsp;GPT-4&nbsp;还不够，<strong>还超越了人类专家</strong>，成为了第一个在该方面超越人类的模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_5cb75cc243b447438d3cdaf4e90e350e@5888275_oswg129941oswg1080oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了在常规能力上的全面超越 GPT-4 ， Gemini 最特殊的一点是，它是谷歌带来的首个多模态大模型，也就是能不光能打字互动，也能进行<strong>语音、视频、图片</strong>的互动。</p><p>按照谷歌的说法，现有的所谓多模态大模型，都是单独训练了文本、视觉和音频等模型，再把这几个拼接起来。</p><p>这样出来的&nbsp;“&nbsp;散装&nbsp;”&nbsp;多模态大模型，在遇到图片、文字、语音或者视频同时出现时，只会分解出不同模块各自回答，然后汇总各个部分的回答最后形成答案。</p><p>而 Gemini 从根上就是个多模态模型，然后又通过大量多模态数据训练，它能够一开始就同步理解多模态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_dd590a160a1d4af39a81dccd84496fad@5888275_oswg26914oswg893oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这就好比遇到一个中日韩英混杂的旅游团，以往都是找懂对应语言的导游组成导游团去带队。</p><p>而 Gemini 的做法是找了一个通晓中日韩英四门语言的导游，一个人就能无缝安排所有游客。</p><p>所以不出意外，在此前 GPT-4V “&nbsp;遥遥领先&nbsp;”&nbsp;的多模态测试里， Gemini 也呈现了一种<strong>全面超越</strong>的姿态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_8fdbefe965414e6ba698a8dab5a7df77@5888275_oswg134565oswg983oswg899_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但也就是看起来过于牛逼，以至于显得不够真实，所以 Gemini 也在网上招来不少质疑。</p><p>比如有人吐槽明明 90.0%&nbsp;和 89.8%&nbsp;就差了千分之二，结果图里看起来像是巨大提升。</p><p>而且不少人还发现在不少测试里，谷歌用了些&nbsp;“<strong>&nbsp;春秋手法</strong>&nbsp;”&nbsp;。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_208abde1e97f472eb696baca88a34d95@5888275_oswg48386oswg284oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为给 Gemini Ultra 和 GPT-4 使用的测试方法并不一样， Gemini Ultra 用的是自家<strong>特调</strong>的全新方法 CoT@32*&nbsp;。</p><p>在这种新方法下， GPT-4 得分提升一般般，而 Gemini 却进步明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_69483c38d3334ee9942a48bf9e8e5dce@5888275_oswg25224oswg412oswg157_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可如果 Gemini Ultra 和 GPT-4 的同一标准，那它的得分就只有 83.7 ，还不如 GPT-4 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_357ad6373fd848bdb2ceb5a5463db3a1@5888275_oswg43639oswg993oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>甚至，还有不少人怀疑那个演示互动视频也是<strong>剪辑出来的卖家秀</strong>，实际效果绝对没那么牛。</p><p>这些真真假假的戏码咱也不管了，因为谷歌已经在 Bard 上用了微调后的 Gemini Pro ，所以我们也可以直接看看，这波升级后的 Bard 能耐到底涨了多少。</p><p>不过，目前调整过的 Bard 只支持英文，所以我们找来了 GPT-4V 版的 ChatGPT ，用英文让他们来一波<strong>华山论剑</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_58171e059d584d50a09b9a78163e6ca2@5888275_oswg70385oswg755oswg205_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02</h2><p>按照谷歌说法，这次 Gemini 在<strong>多模态</strong>上的长进最大，所以今天，我们主要就测测这块。</p><p>先考考它们的一些<strong>基础常识</strong>，丢一张八达岭长城的照片过去，让它们猜猜这是什么地方。</p><p>没想到一上来 Bard 就给了 ChatGPT 一个下马威， Bard 这边准确地给出了八达岭长城的答案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_b925bec58e044683b2a6aa0ee83d0394@5888275_oswg382902oswg791oswg1193_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而 ChatGPT 这边却有点<strong>底气不足</strong>，只给了个长城的答案，至于是哪段，它就没具体说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_9433758391644775b4f225aefb110779@5888275_oswg252568oswg922oswg1054_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过马有失蹄，偶尔一次失误也没啥，为了进一步考验它们的图片识别能力，这把我直接让他们识别车的型号。</p><p>它们倒是都给出正确答案了：<strong>雪佛兰科尔维特</strong>。</p><p>但细节上还是 Bard 要稍稍细致些，发动机的型号，马力以及加速情况都写出来了，查了下也都对的上，没胡说八道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_0d57821d6ec346e4accbddace93180b3@5888275_oswg302852oswg813oswg1164_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>ChatGPT 这边，就只简单给出了答案，带了句性价比不错。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_6aaffc4617eb42a29663800d527d61de@5888275_oswg216624oswg884oswg890_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>能识别出这些正儿八经的图片，也显示不出有多大的能耐，毕竟现在这都是大模型的基本要求了。</p><p>于是差评君又上网找来了些<strong>梗图</strong>，试试它们理解人类复杂思维的程度。</p><p>先是这个狗带保护头套的一个梗图。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f3a231dd516d42de980fcd1a0a7bed4c@5888275_oswg199020oswg640oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Bard 和 ChatGPT 给出的答案都差不多，都点明了带上这个保护套后，狗狗很想舔舐伤口。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_21597e47d98c416296930476b9b97996@5888275_oswg667846oswg1080oswg915_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>接下来我又试了下这个猫猫表情包，各位打工人应该都能 get 到吧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_2b34ad75f2964fda8ff0b9b029419b3a@5888275_oswg886811oswg840oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Bard 不仅读出了大伙们讨厌周一的意思，还认出了这是 2012 年火的一只网红猫。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_3f083e9fb8f5484dba1e37400a40d4c3@5888275_oswg324421oswg870oswg1145_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>ChatGPT 这边回答得倒很<strong>简洁</strong>，意思也解读出来了，和 Bard <strong>旗鼓相当</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_d9f0e0c91b8849248e4b53209ca8eef9@5888275_oswg360043oswg1080oswg878_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毕竟，幽默作为一种对事物的诙谐、滑稽或不合逻辑的理解和共鸣。。。</p><p>能读懂梗图、理解幽默，至少需要 AI 有理解人类情感、经验和文化背景的能力。</p><p>当然，天天要码字的差评君也得试试它的<strong>图表分析能力</strong>，说不定之后咱也能多了个生产力工具。。。</p><p>我从美国财政部的官网随便找了张<strong>柱状图</strong>丢给它们，看看它们能读出多少信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_5dd77a1742354841b8a4bbdfae5fc46c@5888275_oswg172275oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这块儿， Bard 和 ChatGPT 就有点<strong>难分伯仲</strong>了，大家给出的信息点都大差不差，都准确读出了美国会加大对低等基础设施州的投资力度。</p><p>就只是在表述语序上有一点差别，选哪个就看个人喜好了，不过要我说<strong>白嫖党还是 Bard 香</strong>啊。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e4b6e44fb28a4a5c83339e7293e0057b@5888275_oswg833704oswg1080oswg1520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后，我们还搬出了<strong>大模型们的噩梦</strong>，也就是数学题，测了测它们的数学能力。</p><p>第一道是道初中难度的几何题，让它们求一下 ABO 的角度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_a701df5f6c0b459b84ea8483542d5a82@5888275_oswg258475oswg1080oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Bard 这边小试牛刀，迅速判断出了 ABO 是个等边三角形，得到 ABO 是个 60&nbsp;°的答案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_b16e837b96dd4ec2b756042491fe1e67@5888275_oswg88661oswg782oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是 ChatGPT 这边的答案却大跌眼镜，直接整出了 45 °。。。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_2259c095ff9f40b984c049d213cc45cd@5888275_oswg355746oswg1072oswg1772_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在另一道，判断哪些点连续但不可微的题目上， Bard 这边也<strong>略胜一筹</strong>。</p><p>有点高数基础的差友，应该都能看出 C ：x=-2 和 x=1 是正确答案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_fd8d484299764bed817ecfcb2e1d1343@5888275_oswg26506oswg720oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Bard 这边稳扎稳打，选出了正确答案 C 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_d2306acb136b40ba9f2135474250b316@5888275_oswg204471oswg801oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>ChatGPT 继续选择<strong>破罐子破摔</strong>，支支吾吾选了个它认为最有可能的答案 B 。。。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_2c6c6a1537834c45a364134d6c3ea373@5888275_oswg338454oswg1080oswg1758_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>03</h2><p>总得来讲，在几轮的测试对比之后，终于让差评君遇个到能<strong>和 GPT-4V 打得有来有回</strong>，甚至有些小优的大模型了。</p><p>而在几天之后的 13 号，开发者和企业用户，也直接可以调用 Gemini Pro 的 API 了。</p><p>另外，谷歌还准备把 Gemini 引入了 Pixel ， Pixel 8 Pro 将是第一款运行 Gemini Nano 的智能手机。</p><p>在接下来的几个月中， Gemini 还会相继和搜索、广告、 Chrome 等服务和产品结合。</p><p>至于纸面实力&nbsp;“&nbsp;暴打&nbsp;”GPT-4V 的<strong> Gemini Ultra </strong>，则还要等到明年的年初，在 Bard Advanced 才能体验到。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_9b87627938574e2298de174634420535@5888275_oswg67234oswg560oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后，差评君想说俗话讲得好，<strong>巨人难转身。。。</strong>不少人用这样的比喻，来形容今年谷歌在 AI 新时代的困境。</p><p>毕竟上半年发布 Bard 的时候，甚至还因为推出得太急，整出了不少笑话。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_df20c91c2af043878eb6bb04c29e8d1e@5888275_oswg24046oswg432oswg221_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>谷歌的 AI 从遥遥领先，到沦为 OpenAI 追赶者的故事，似乎也成了科技圈的<strong>&nbsp;“&nbsp;伤仲永&nbsp;”</strong>&nbsp;，被大家当成了典型。</p><p>但差评君觉得，巨人转身的&nbsp;“&nbsp;难&nbsp;”&nbsp;，最起码有两层逻辑在里面。</p><p>第一层是<strong>愿不愿意</strong>转身，另一层，才是<strong>成不成功</strong>的问题。</p><p>无论是雪藏&nbsp;“&nbsp;数码相机&nbsp;”&nbsp;的柯达，还是固守塞班系统到 2013 年的诺基亚，在第一层就出了些问题。</p><p>咱们也能看到，至少在转身的态度这块儿，谷歌是没得说。</p><p>而目前的 Gemini 给我的感觉，虽说没有当时初识 ChatGPT 时的惊艳，但好歹，是谷歌该有的水平。</p><p>毕竟，大伙们可别忘了，当年奥特曼、马斯克等人创办 OpenAI 的目的之一，就是为了打破谷歌在 AI 领域的垄断。</p><p>包括&nbsp;“ GPT ”&nbsp;中的&nbsp;“ T ”&nbsp;，也就是 Transformer ，最早也是谷歌团队提出来的。</p><p>而起了个大早，赶了个晚集的谷歌，这次最起码跟上了步伐。</p><p>当然在通往 AGI 的道路上，差评君不好说谷歌、 OpenAI 、或是其他谁谁谁会第一个到终点、谁的方向是不是走对了。</p><p>但不能否认的是，如果一个内力雄厚的巨人一旦转身成功，方向还碰巧对了，并且还开启氮气加速。。。</p><p>那，怕是谁也挡不住。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/b23VEdI9ujAFui7qZ-LTlQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评”（ID:chaping321）</a>，作者：差评君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550758248028297</id>
            <title>用AI拍出海短剧，一部成本立省60万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550758248028297</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550758248028297</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 23:49:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI换脸技术, 短剧出海, 本地化, 成本
<br>
<br>
总结: 上个月，一种使用AI换脸技术的短剧开始在社交媒体上流传。这种技术可以将中国演员的面孔换成欧美男主角，使得短剧在视觉上更加本地化。然而，这种低成本的短剧出海模式在实际应用中面临着成本和回收的压力。虽然AI换脸技术可以提高视觉上的接受度，但它无法解决剧情不够本地化的问题。因此，目前AI换脸技术更多地被用于试水和精品短剧的出海，而大规模应用仍面临着成本和回收的挑战。为了解决海外自制短剧的高成本问题，一些厂商开始尝试利用AI换脸技术在国内拍摄海外剧本，从而降低成本并解决剧情不够本地化的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上个月，很多短剧群以及推特上突然开始流传一个使用了 AI 换脸技术的短剧片段。</p><p>利用 AI 技术，短剧中中国面孔的演员摇身变成欧美男主，各种小表情、神态还挺到位。视频一出，很多从业者就很兴奋，在原本翻译短剧出海的基础上，这种低成本短剧出海模式，看起来有望在视觉层面的本地化上更进一步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_6f15460a664d4f009f74f57591c290da@000000_oswg366949oswg660oswg703_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">AI 短剧换脸甚至在 X 上 也有很高的讨论度 | 图源：X&nbsp;</p><p>Heygen 的一秒切换语言、口型，结合 AI 换脸技术，就能将国内的存量短剧快速输送海外，解决这一阶段海外自制短剧产能跟不上的问题（现在头部出海厂商 1 个月 4-5 部产出）……听起来似乎是一个完美的解决方案，但与几位相关技术服务商交流了一番之后，我们发现，现实还是相对“骨感”。</p><p>首先，AI 换脸+换语言/口型，是面向国内存量短剧试水海外，也就是说，本质上是追求边际效益，以现在的成本来说，AI 换脸虽然成本没有那么高，但也并不低，但另外的投入能产生多少收入还不确定，基于对 ROI 的考量，短剧出海厂商们还是有顾虑。</p><p>更细节一点，基于这个模式，换脸是视觉上接受度提升，但短剧更重要的是文化背景、题材的契合，除了一些全球通用题材，换脸解决不了剧情不够本地化的问题，未来付费转化也是问题，还是回到了 ROI 的考量。</p><p>但聪明的从业者们，开始基于现有技术和难点，探索一条新的“出路”。</p><h2>01 AI换脸短剧，厂商们算不过账</h2><p>AI 换脸本身不是一个新技术，不过此前在电影制作、直播等领域的商用更多。也不得不让人感慨，第一个想到将 AI 换脸和短剧出海结合的人简直是天才。上文提及的换脸短剧或许不是第一次 AI 换脸在短剧上的应用，但是确实成为了短剧出海从业者开始关注 AI 换脸技术的一个契机。观察上述换脸视频原作者的朋友圈，他说感兴趣的人非常多，半天加了上百个人。</p><p>听起来很是热闹，不过笔者在 TikTok 上搜罗了一圈，体感上目前海外市场上的 AI 换脸短剧并不多。这种感受其实也和技术服务商安总的感受类似，“观望的人多，试水的人少。”究其原因还是在于怕钱投进去回不了本。市面上，<strong>AI 短剧换脸的报价基本在 5w 到 10+w 元不等</strong>，技术价差很大，“对口型翻译”基本算是额外服务还得再加钱，全套下来不是一个小数，<strong>做得好、做得全一些，很有可能是 20w 人民币的价格。</strong></p><p>现阶段，常见的“短剧内销转出口”的做法是翻译，一般加外语字幕，讲究点的，会加入配音，TTS 配音都很少（Text &nbsp;to Speech，文本自动转语音），主要是效果不自然。领向鸟翻译公司负责人给我们提供了一个报价，直翻短剧的报价大概是 30元/min（除了翻译，该费用还包含打轴、校轴和压制输出等流程），加上真人配音 300-400 元/min，这样处理下来，单部输出成片能控制在 1 万内（不含配音）。像九州这样的公司有自己的 AI 翻译系统，成本还会更低一点，据此前九州在一个闭门会议上的介绍，他们的成本能做到 100-200 人民币/部。虽然粗糙点，保留了中国面孔和声音，但海外用户也能看得懂，以这样的价格，直接将国内短剧输出海外，要便宜太多。虽然这样的作品放到海外，付费转化会差很多，但依然是很多预算不够的厂商的首选。</p><p>当然，也不单是成本考量，另一个问题在于“现成短剧不一定符合老外的口味。”这个反馈也符合我们对于海外用户的认知，翻译短剧成本低但是用户的付费热情也稍弱一点，AI 换脸实际上解决不了库存短剧“剧情本地化”的痛点，AI 换脸后究竟能撬动多大的营收，大家心里也没底。<strong>以上种种原因导致了 AI 换脸现阶段更多是精品短剧“内销转出口”的试水，大规模上 AI 换脸，成本和回收都有比较大的压力。</strong></p><p>不过，在和多位技术服务商交流的过程中，笔者意外了解到一个利用 AI 换脸技术做“伪海外自制”的思路，厂商把海外剧本拿到国内来拍（国内演员演绎），不换脸版发国内，换脸后发海外，这样算账，加上 AI 换脸的成本也比海外低不少，而且同时解决了剧情不够本地化的问题。</p><h2>02 客户找上门来的“伪海外自制”</h2><p>海外自制的成本高几乎是所有短剧出海厂商都会提及的问题，尤其是制片。这部分的成本控制，过往我们更多看到是团队内部的流程优化，选择美国之外的制片团队等等，例如换到欧洲一些没有那么发达的经济体，例如罗马尼亚等等。但是在国内拍，再 AI 换脸的思路属实是笔者没有想过的。</p><p>技术服务商圆梦空间告诉我们，这是一个客户找上门来的新业务，“<strong>我们最开始的业务是做数字人和影视剧换脸。最近找我们的短剧厂商特别多，大概有 7-8 家。</strong>”负责人张旭说。</p><p>国内并非没有外籍演员，但正如我们此前了解到的情况，很多外籍演员已经是出海广告中的“老面孔”了，而且还有口音之类的问题，选角受限。张旭介绍，“使用了 AI 换脸技术后，厂商可以找会表演的演员，脸随便挑。”</p><p>这样一套流程下来，即使加上 20w/部的换脸报价已经算业内偏高的价位，但是还是会比海外自制更便宜。</p><blockquote><p>海外自制的价格大概在 15w 美金- 25w 美金（约合 105w - 175w 人民币），国内一侧我们即使按单部剧 50w 元的制作成本，加上换脸，总价 70w 元，少说也省了几十 w 元。</p></blockquote><p>此外，还节约了时间。一般单部短剧 AI 换脸和配音的工期是 10 天，加上这一环节，国内制作的周期仍然比海外短将近一个月。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_1cc82d11479c4b33a74d0a7e5ff1d279@000000_oswg596871oswg1011oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">AI 短剧换脸示意&nbsp;</p><p>张旭直言，考虑到成本，应用在短剧上的换脸技术其实会与过往大荧幕电影的应用有些差别，“两者的质量标准不一样，像电影一般是 4k 级别的，短剧 1080p 就够用了，因为还是希望尽可能去控制成本。”而据张旭说，他们成品项目最快会在这个月中上线，<strong>首批 AI 技术加持的“伪海外自制”短剧也将很快接受市场检验。</strong></p><p>值得注意的是，AI 换脸的门槛本身并不是特别高，甚至新手利用现成的 AI 工具基本上也能“凑凑活活”做出换脸的成片，但是微表情的处理，口型匹配度以及皮肤细节保留情况等就千差万别了，这些因素也导致了目前市面上相关技术服务商的报价差异极大，不过整体上还是一分钱一分货，需要厂商平衡预算以及做好预期管理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_6f05f5b65d2c463383c97bd3a15bfd28@000000_oswg209782oswg903oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">公开的换脸教程&nbsp;</p><h2>03 写在最后</h2><p>在产能受限的现状下，短剧出海也已经热得不行。可想而知，技术能力的加持下，将有越来越多的“海外味”短剧上线。比如近段时间，国内有一家叫做井英科技的公司宣布拿到了百万美元的融资，据他们自己说，视频生成模型取得了突破性的进展，正计划在海外推出首个 AI 短剧 App。</p><p>但如我们之前的文章所分析的那样，包括现在的头部短剧出海 App 都存在留存不高、赌爆款的问题，另外伴有内容供给同质化、头部产品大力买量洗用户，新的一波供给上线，会将市场推向哪个方向，我们会持续关注。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3NTQ4NjczNw==&amp;mid=2650650512&amp;idx=1&amp;sn=e335bd633a70ba8ef765c4a33f78024e&amp;chksm=8766d4eeb0115df8f83b3afc478b30980c626876aeed95b581f12d2f37245181e7ee710e6015&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“白鲸出海”（ID：baijingapp）</a>，作者：白鲸小编，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550672688076930</id>
            <title>腾讯VS字节：两代互联网霸主六年的攻守较量</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550672688076930</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550672688076930</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 23:05:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国互联网行业, 新旧霸主, 拼多多, 字节跳动
<br>
<br>
总结: 2023年是中国互联网行业的新旧霸主更替的一年。拼多多的市值超过了阿里巴巴，字节跳动的爆发力同样惊人。字节跳动今年上半年的总营收达到了540亿美元，远超过腾讯的410亿美元。这标志着曾经的BAT三巨头的霸主地位开始松动，面临来自新锐公司的巨大挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年即将结束，对于中国互联网行业来说，这一年除了周期性调整、电商低价竞争、发力搞AI等热点事件，很重要的趋势就是新旧霸主的更替。</p><p>拼多多的市值已经超越了阿里巴巴，而同样作为后来者的字节跳动（以下简称“字节”）爆发力同样惊人。</p><p>据美国知名媒体The Information前不久公布的消息，字节今年二季度营收达到290亿美元，同比增速高达40%。结合一季度同样亮眼的营收数据，字节今年上半年的总营收达到540亿美元，远超腾讯的410亿美元。</p><p>曾经的BAT三巨头，先是百度在跨入移动互联网时代后渐渐式微，后来京东、小米都差点从市值上超越百度成为互联网“第三极”。随着美团崛起并于2018年上市，才真正从市值上超越了百度，但跟AT依然有很大差距。没想到还没几年，稳当“两强”多年，看起来牢不可破的AT也渐渐松动，双双面临着来自新锐的巨大挑战。</p><p>我们在《凶猛的拼多多，着急的马云，以及袭来的白牌时代！》中曾探讨了拼多多的崛起及其代表的白牌时代的来袭，今天我们来讲腾讯和字节过去六年的攻守较量。</p><p>双方之所以能展开激烈竞争，除了互联网行业所特有的四大法则（规模效应、协同效应、梅特卡夫效应和双边市场效应）很容易把顶级公司驱赶到同一竞技场，还有一个很重要的原因在于，从人流、物流、资金流、信息流的商业四要素来说，两者都关注信息流，今日头条、抖音都是从信息流出发，而信息流的上游就是人，腾讯做得就是连接人的生意。所以几乎是抖音一出，腾讯与字节的战争就开始了。</p><p><strong>两代互联网霸主的商战其实很像曾经的谷歌和微软。</strong></p><p>谷歌在1998年成立时微软已经存在了20多年，是当时顶级科技公司，谷歌Chrome浏览器直接挑战的就是当时占垄断地位的微软IE，不仅如此，谷歌想重新定义浏览器，将其视作一个搭载各种应用的平台，并推出了基于PC的Chrome OS操作系统，谷歌还发布了基于移动端的安卓操作系统，这些都直攻微软的大本营。</p><p>微软为了将谷歌从互联网搜索和广告业务主力的宝座上挤下来，不惜投入110亿美元巨资搞了MSN Search、Windows Live、Bing等项目，但新生的谷歌准备充分、创新力强，在商业操作上也极为老道，双方陷入了多年的攻守战。双方也打了不少口水战，谷歌也从微软挖了不少人，李开复就是那时候从微软转投到了谷歌。</p><p>直到2014年纳德拉成为微软CEO，重新刷新微软，与谷歌的关系也缓和，双方暂时休战多年。</p><p>但顶级公司在热点赛道总会相遇。如今，两者结束了接近10年的休战，在AI这个科技制高点上又相遇，将再次展开互联网领域最大规模的决战，这是一种大投入、大整合的竞赛，双方你追我赶。</p><p>而腾讯与字节经过多年缠斗后，现阶段都在进行自我收缩，冲突减少了很多，之前的较量似乎已成往事，但这次休战又能持续多久？</p><h2>01 互联网巨头为何“好斗”？</h2><p>互联网行业向来争斗不休，其特殊魔力在于，这是一个虚拟的无限空间里，不管做电商、社交、搜索还是短视频，能够做大做强的关键是四大法则：</p><p><strong>规模效应、协同效应、梅特卡夫效应和双边市场效应。</strong></p><p>规模效应是最基础的，互联网的规模效应本质上跟传统行业没什么大区别，只不过效率更高，在网上增加一个客户几乎没成本。</p><p>协同效应源于品种增加所带来的的收入，以前的百货大楼也有这种效应，大楼建成后，入驻的商家越多，大楼利润越高。</p><p>同样的，互联网能把这种效应成倍放大，腾讯建设和维护微信的成本是固定的，微信上一旦承载更多服务，电商、广告、游戏、支付、理财、银行等，并且各项服务的供应商越多，腾讯效益就越好。</p><p>梅特卡夫效应相对复杂，简单来说就是，一家互联网公司的市场价值，与网络节点数的平方成正比。</p><p>这个节点不单纯是指用户，而是能互动的活跃用户。</p><p>举个例子，新浪微博就在用各种话题千方百计促进用户互动，虽然每个人并不因此而付费，但他们的积极参与却能让微博触及更多人，在上面投放的广告也就更值钱。</p><p>而双边市场效应指的就是淘宝、美团、滴滴这种，消费者之间互动很少，但供需双方互动强，供给者越多，产品成本越低，越能吸引消费者，从而正向循环。</p><p>四个法则运用得好，互联网公司就发展得好，甚至指数级增长。</p><p>反之，像ofo和摩拜那样，没什么网络效应和互动，互联网只是工具，本质上还是传统商业模式。</p><p>因此，不管哪一类互联网巨头，拼到最后都被这四个法则驱赶到了同一角斗场，都追求更多品种，更多节点，尤其是奉行“无边界”扩张的顶级互联网公司，也因此会跟同行摩擦不断。</p><p>除了上述这个根本原因，腾讯与字节多年较量的一个很重要原因在于，从人流、物流、资金流、信息流的商业四要素来说，两者都关注信息流，今日头条、抖音都是从信息流出发，张一鸣早期曾说过这样一句话：</p><p>“我们和百度的交集,只会在非常短暂的时候,因为搜索引擎不在信息流的上游”。</p><p>信息流的上游就是人，字节试图从信息分发起步，先分发信息和内容，再触达用户情感，进而再连接“人”，这与腾讯相向而行，腾讯做得就是连接人，然后连接内容，进而连接其他的生意。所以几乎是抖音一出，腾讯与字节的战争就开始了。</p><h2>02 两代互联网霸主</h2><p>抖音还未诞生前，腾讯与字节在2016年也曾有过蜜月期，那年坊间传闻腾讯将入股今日头条时，张一鸣将传言击得粉碎：“我创办今日头条，不是为了当腾讯的员工。”</p><p>张一鸣的言论并没有影响到彼时腾讯与字节的关系。那一年，意气风发的张一鸣受邀来到希格玛，向腾讯员工分享自己的创业心得和个性化分发理念。</p><p>字节从信息到用户情感再到“人”的发展逻辑，决定了其对UGC（用户生成内容）的重视。只是腾讯的发展逻辑正好相反，而腾讯在投资字节受挫后的盲目跟风，则让腾讯六大事业群之一的PCG（平台与内容事业群）“被带偏方向，做出来的东西效果也是差强人意”。</p><p>马化腾更是在去年年底的内部会议中，对方向跑偏后业绩逐渐被字节压制的PCG团队放出狠话，“继续这样做下去没有意义，整个（腾讯新闻）砍掉都可以。”</p><p>在马化腾的重点关注下，PCG旗下所有业务普遍采用降本增效的方式，在去年四季度实现了全面盈利。虽然增幅有限，但负责PCG业务的腾讯COO任宇昕如释重负，“在生存问题上已经走出了坚实的一步。”</p><p>至于腾讯对标今日头条推出的竞品——天天快报，起初凭借微信与QQ的巨大流量加持一度来势汹汹，但面对已经建立起行业领先地位的今日头条，一步落、步步落的天天快报还是被今日头条远远甩在身后，最终在去年7月黯然离场。</p><p>哪怕腾讯期间还推出了QQ看点、微信看一看等竞品，并在2019年7月收拢分散业务，成立了FCC（信息流与内容社区）业务线，但从营收角度来看，腾讯在网络广告方面的收入依旧差强人意，对比字节更是相去甚远。</p><p>而广告与电商业务恰恰是字节的“现金牛”业务。尤其是近些年在海外疯狂扩张的TikTok，今年二季度更是贡献了总营收的20%，成为字节此次营收起飞（同比增速高达40%）的最大依仗。</p><p>值得一提的是，腾讯今年上半年的总营收并未出现下降，相反还同比增长了11%。到今年三季度时，腾讯在网络广告方面的单季度营收已经达到257亿元人民币，同比增长了20%，在总营收中的占比也上涨至16%。</p><p>只是在字节的映衬下，腾讯的增长光芒黯然失色。而字节在今日头条爆火后推出的另一大头部产品——抖音，以及抖音在海外的平替TikTok，已然成为字节近些年商业舞台上的绝对主角：前者至今仍是字节最大的营收来源；后者则肩负起字节愈发迫切的增长重任。</p><p>说起来，腾讯早在2013年时就开始涉足短视频领域，并于同年9月正式推出了微视。遗憾的是，这个早抖音3年诞生的先行者，虽然有马化腾站台，前期也凭借微信与QQ带来的巨大流量火爆一时，但后续增长的乏力与快手等强劲对手的阻击，都让微视难以招架、很快败下阵来，之后更是一度被腾讯打入冷宫。</p><p>也就是在那期间，腾讯放下了对快手的不屑，拿出自己惯用的金钱攻势向快手投资入股。至于同时期诞生的抖音，则不出意外地再次拒绝了腾讯的投资。</p><p>在抖音的帮助下，字节的营收数据扶摇直上。据英国知名媒体Financial Times报道，字节去年全年的息、税、折旧、摊销前利润（EBITDA）已经逼近250亿美元，超过腾讯的239亿美元。虽然彼时字节的总营收仍低于腾讯，但结合字节今年上半年亮眼的营收数据，字节超越腾讯已经是板上钉钉。</p><p>腾讯与字节就像一对天生的冤家，二者的长板，恰恰都是对方的短板。比如腾讯，虽然在短视频领域的发展、在网络广告方面的营收均乏善可陈，但腾讯营收的大头从来都是以游戏为核心的增值服务。</p><p>这就与字节形成了鲜明的对比。</p><h2>03 游戏：腾讯先发制人</h2><p><strong>不可否认的是，腾讯游戏确实很赚钱。</strong></p><p>腾讯今年三季度财报显示，腾讯国内游戏市场收入达到327亿元人民币，同比增长5%；国际游戏市场收入也达到133亿元人民币，同比增长14%。结合分散在社交网络方面的小游戏平台服务费、手游虚拟道具销售收入等，以游戏为核心的增值服务收入总计757亿元人民币，同比增长4%，占三季度总营收的49%。</p><p>对于许久没有爆款游戏的腾讯来说，能取得这样的成绩实属不易。</p><p><strong>相比之下，字节在游戏方面的情况就要惨淡许多。</strong></p><p>据媒体透露，字节跳动将全面退出游戏业务，并且将关闭旗下游戏公司朝夕光年。</p><p>虽然字节在游戏领域是后来者，但凭借强大的经济实力，以及国内各大游戏公司惯常使用的并购打法，字节还是在国内乃至全球游戏市场占据一席之地。比如字节在2021年花40亿美元全资收购的沐瞳（腾讯当时的报价只有20亿美元），就为字节带来了火爆东南亚的MOBA手游——《无尽对决》。</p><p>哪怕在今天的东南亚手游市场，《无尽对决》都力压腾讯的《PUBG Mobile》《AOV》，是中国游戏出海东南亚当之无愧的TOP1。但现实就是，字节已经将“出售沐瞳”提上日程，对外报价不低于50亿美元。</p><p>据业内人士透露，“此前字节愿意以高于20倍市盈率的价格收购沐瞳，是因为对双方的业务协同性和未来的增长空间抱有很高期待，但如今沐瞳的表现与字节的预期相去甚远。”比如沐瞳过去几年的年利润率一直维持在2亿美元左右，虽然在东南亚还算不错，但只能勉强达到与字节对赌后约定的业绩目标，最终令字节大失所望。</p><p>至于2017年被字节收购后重组转型、主攻本土游戏市场的朝夕光年，近些年的发展则更加拉胯。如果说腾讯还有《王者荣耀》《和平精英》等大众耳熟能详的代表游戏，字节在本土玩家中的影响力可谓微乎其微。</p><p>哪怕是被字节寄予厚望的《晶核》，虽然在上线初期凭借抖音的造势火爆异常，但对于广大游戏玩家来说，明明有《王者荣耀》《原神》等或成熟、或精良的游戏可选，为什么要陪《晶核》一同试错、一同成长呢？</p><p><strong>还是吃了登场时间晚的亏。</strong></p><p>说起来，相比2003年就开始发力游戏业务的腾讯，2018年才入局游戏市场的字节确实赶了个晚集。毕竟在彼时的中国游戏市场上，腾讯的收入占比高达65.2%。剩下的34.8%，又被网易分走15.4%。等到2019年时，情况虽有改观，但硬生生杀出一条血路的不是字节，而是凭借《原神》强势崛起的米哈游。</p><p>面对这些专业的游戏公司，字节起初只能依仗今日头条、抖音等头部产品带来的巨大流量优势，主攻轻量游戏。比如2018年中旬，先后在今日头条与抖音平台上线“今日游戏”版块、开通抖音游戏官方账号等。到2019年上旬，又通过抖音游戏官方账号发布小游戏《音跃球球》，取得了不错反响。</p><p>不过，字节试图在国内游戏市场分到更多蛋糕。因为搜索、电商、社交是三大入口，但资讯、短视频不是入口，是流量，那时候抖音电商、TikTok还没有爆发出巨大的营收价值。字节急于寻找广告背后，产业层面的一些机会，于是从2019年上旬开始就加速并购游戏公司，去到游戏上游环节，完成从游戏广告服务商到运营商的转型。</p><p>但腾讯在长达20年的的发展与积累中，已经完成了游戏行业的全产业链布局，在全球范围内建立起庞大且实力雄厚的游戏帝国。对游戏缺乏热爱且缺乏游戏基因的字节，从一开始就落了下风，“字节可能是咨询公司出来的资深效率提升专家，而游戏公司需要的可能是艺术家/资深玩咖。”</p><p>有趣的是，纵使字节的游戏业务没能崛起，但字节今年上半年的总营收依旧远超腾讯。毕竟，承载着广告与电商的短视频平台，才是字节的主场。</p><h2>04 广告与电商：字节后来居上</h2><p>如果说在游戏领域，腾讯与字节是攻守关系。在短视频领域，腾讯与字节攻守之势异也。</p><p>在字节入局游戏市场的2018年，腾讯已经意识到短视频的重要性，并重新启用了关停一年的微视，但在抖音、快手二分天下的彼时，原本就不敌二者的微视依旧讨不到太多便宜。根据QuestMobile提供的数据，在MAU（月活用户）方面，彼时的微视只有抖音的1/5，快手的1/4；在人均使用时长方面，微视更是落后抖音、快手十倍有余。</p><p>面对自家孩子的不争气，腾讯只能庆幸自己在2016年时就完成了对快手的投资入股。至于微视下一次进入大众视线，则是2021年被曝大规模裁员。只是大众对此的反应让人哭笑不得，“腾讯微视裁不裁员我不关心，我只是好奇有谁在用这个软件刷视频？”</p><p>对于微视的失败，深度科技研究院院长张孝荣坦言，“一个平台成功与否的关键在于内容和推荐算法，而不是用户量。”但在流量和算法上，抖音已经建立起强大护城河，形成用户使用习惯，竞品在没有重大创新之前，很难有所成就。</p><p>值得一提的是，抖音的成功也离不开前些年的短视频红利期，但同样经历了这一阶段的腾讯却没有把握住机会，已经说明了很多问题。</p><p>不过，这就又回到我们之前提到的，字节与腾讯恰恰相反的发展逻辑。与靠算法推荐的字节不同，腾讯旗下诸如微信、QQ等产品，靠的是社交关系的推荐。这就决定了腾讯的大部分产品，从诞生伊始遵循的就是从“人”到用户情感再到“内容”的发展逻辑。</p><p>如果不改变这种发展逻辑，结果就会像张一鸣总结的那样，“当初各个公司都在围绕一些旧战场或过渡站场在竞争，没有往前看。现在看来，应用商店、PC、传统的搜索引擎业务等都是过渡战场，他们还是太迷恋旧的战场或者旧的事物。”</p><p>如果改变这种发展逻辑，有抖音珠玉在前，腾讯很容易出现同质化的问题。虽然腾讯在“模仿”方面一向颇有心得，但面对已成气候的字节，剩下的只有无力。</p><p>为了扭转困局，腾讯在微信视频号上花费了大量心思。根据微信公开课提供的数据，仅去年一年，视频号总使用时长就超过朋友圈的80%，创作人数（粉丝在一万以上）更是同比增长了3倍，看播时间、看播规模、爆款内容的增长幅度分别达到惊人的156%、186%、300%。</p><p>到今年上半年，无论是试水直播带货与信息流广告，还是上线创作者分成计划与付费订阅等功能，视频号都展现出远超以往的变现需求。</p><p>不过，也有不少主播对此心有疑虑，“在视频号做直播，即便平台给予推荐，获取到一些公域流量，但是因为平台调性与其它短视频平台不同，很难让这些‘匆匆过客’的用户实现留存。”加之微信公众号“去中心化”的特性，“来来回 回总是那些人在看”“覆盖的人群有限，让一些具有地域特色的主播和产品难以出圈。”</p><p>除了前途未可知的业务调整，腾讯从2018年开始也曾多次掀起与字节的“大战”。就像腾讯与字节在东南亚因为侵权、商业诋毁等原因屡屡对簿公堂，腾讯与字节在国内的纷争也不遑多让，只是更集中在各自产品的小动作与高层们的口舌之争上。</p><p>比如2018年5月，当TikTok拿下全球一季度App Store下载榜榜首的位置后，张一鸣兴奋之余也没忘记在朋友圈吐槽腾讯此前的小动作，“微信的借口封杀，微视的抄袭搬运，挡不住抖音的步伐。”</p><p>面对张一鸣的“贴脸开大”，能看到张一鸣朋友圈的马化腾反怼道，“可以理解为诽谤”。</p><p>张：前者不适合讨论了，后者一直在公证，我没想到有口水战，刚刚没忍住发了个牢骚，被我们pr批判了。材料我单独发给你。</p><p>马：要公证你们的太多了。</p><p><strong>在互联网风气还算开放的彼时，能看到两位大佬激情互怼，也算是奇事一桩。</strong></p><p>不过，在这场口舌之争的背后，我们可以明显感觉到TikTok带给张一鸣的惊喜。而逐渐肩负起字节增长重任的TikTok，正在为字节书写全新的故事。</p><h2>05 出海和TO&nbsp;B，各自的新征途</h2><p>去年年初，在谈到“字节跳动以后会超过腾讯吗”的问题时，有媒体曾坦言，“如果只能在国内折腾，腾讯基本上已经成长到国内互联网企业能做到的极限了，而字节跳动最多也只能成长到腾讯这个规模，想要超越腾讯基本上是没希望了。”</p><p><strong>言外之意，出海是字节破局的唯一选择。</strong></p><p>从结果来看，TikTok在海外的发展无疑是成功的。最新数据显示，成立时间只有短短6年的TikTok，MAU（月活用户）已经突破10亿，全球用户总量则高达15亿。随着2018年进军欧美市场，并相继并购了美国的短视频应用Flipagram与Musical.ly，TikTok一跃成为全美第三大短视频应用，仅次于Instagram与Snapchat。</p><p>结合TikTok这一年初步开启商业化进程的举措，比如上线直播打赏功能、在欧美发达国家尝试开展广告商业化等，小试牛刀的TikTok在2019年实现3.5亿元的年营收。此后疫情来袭，TikTok进一步加快商业化进程，并随着商业版图的扩张，将日渐成熟的电商、直播与广告业务投放到更多市场，TikTok的年营收由此猛增至2022年的120亿美元。</p><p>与TikTok在海外的高歌猛进不同，腾讯在海外的短视频布局更像是蜻蜓点水，颇具玩咖精神。如果观察腾讯投资的诸多海外公司，比如MX Player、NewsDog与Ookbee等，不难发现这些公司广涉咨询、音乐、社交等领域，短视频往往只是其中一个子类。</p><p>也许腾讯也想通过这样的机会，近距离观察海外短视频的增长模式，为自己在国内的短视频业务提供更多思路。只是这种小心翼翼，与腾讯游戏在海外的势大力沉形成鲜明反差。尤其在十多年的投资/收购布局后，腾讯已经建立起一个初具规模的全球游戏帝国。而腾讯游戏在海外的影响力，丝毫不弱于短视频领域的TikTok。</p><p><strong>而除了在海外的试探和布局，腾讯在国内也找到了新的发力点，那就是TO B。</strong></p><p>2018年9月30日，腾讯宣布历史上第三次组织架构调整方案，云与智慧产业事业群（CSIG）应运而生，腾讯TO B业务有了新的落脚点。</p><p>这从腾讯的投资上也能看得出。近几年，有“半投资公司”之称的腾讯在投资方面放缓了脚步，2022年的投资数量与金额几乎回到2014年的水平，不过在看到降速的同时，还能看到腾讯投资已经逐渐“转向”——即从ToC 到ToB、从消费到科技、从国内到海外。也许，腾讯正试图寻找能够影响未来世界的“新兴”行业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_c502c4a70c4a4a33b8be1d3decc9bca0@000000_oswg145195oswg826oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年Q3，腾讯“金融科技与企业服务”（ToB业务）收入520亿元，同比增长16%，占总营收的34%，持续成为腾讯的主要增长引擎。</p><p>腾讯与字节经过多年缠斗后，现阶段都在进行自我收缩，冲突减少了很多，抖音与腾讯视频还在今年4月份官宣了合作，出海与TO B成为两家的新征途，而且在各自赛道上都有不少凶猛的竞争对手，挑战更大。</p><p>有点类似腾讯与字节，微软和谷歌这一对新老霸主也曾缠斗多年，在操作系统、浏览器、云等各方面展开过多次激烈竞争，还休战过接近10年，但AI时代来临后，两者再次发动了更大规模的竞争。在《重新定义公司：谷歌是如何运营的》这本书中，谈到与微软的竞争，谷歌前CEO埃里克·施密特谈到：</p><p>如果你把注意力放在竞争对手身上，那你绝不会实现真正的创新。当你与竞争对手为了市场占有率的几个百分点争得不可开交时，半路往往会杀出一个不在乎市场占有率的竞争者，用全新的平台颠覆整个游戏。</p><p>竞争对手可以促使你前进，让你保持警醒。无论如何要提醒自己时时保持警惕，我们总有掉以轻心的时候。但是，没有什么比竞争对手更能燃起我们的斗志了。</p><p>就像尼采在《查拉图斯特拉如是说》一书中所写的一样：“必须以你的敌人为傲，这样，敌人的成功就能变成你自己的成功。”为你的竞争对手骄傲吧，但不要追随他们。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMzIxNDIyMA==&amp;mid=2247491946&amp;idx=1&amp;sn=107f5d6db35966aa3c6599da1b6e594a&amp;chksm=c09b0489f7ec8d9f4a84949d676ee4d0b952b0d0d95792e1f2b8d1e5cf2bcd0a6c54e6f37259&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“商隐社”（ID：shangyinshecj）</a>，作者：散人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550702593759618</id>
            <title>实测谷歌大模型Gemini：评价与自我评价</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550702593759618</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550702593759618</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 23:02:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌, 人工智能大模型Gemini, Bard聊天机器人, 人工智能转变
<br>
<br>
总结: 谷歌推出了人工智能大模型Gemini，其中包括三种版本：Gemini Ultra、Gemini Pro和Gemini Nano。Gemini代表了人工智能领域的重大进步，它将带来人工智能转变，可能成为能够真正思考的通用人工智能。Bard聊天机器人已经融入了Gemini Pro版本，并且Gemini的发展需要研究人员、工程师和政策制定者的共同努力。Gemini的融入使得Bard展现出了进步与进化的形象，代表了下一代人工智能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月6日，随着谷歌（GOOGL）推出万众期待的人工智能大模型Gemini，AI霸主之战愈演愈烈。新版本之一已包含在Bard聊天机器人中，最复杂的版本将于2024年初上市。</p><p>当日，谷歌在博文中表示，公司正在针对不同应用，推出三种版本的Gemini。</p><p>其中，最强版本Gemini Ultra仍在接受安全测试和审查，预计明年初推出；Gemini Pro版已融入Bard问答应用，并且扩展到其他任务；Gemini Nano是该模型较小版本，旨在用于智能手机、笔记本电脑和其他本地设备。</p><p>据Alphabet和谷歌CEO桑达尔·皮查伊 (Sundar Pichai) 介绍，Gemini 1.0针对不同尺寸进行了优化，分别是Ultra、Pro和Nano，是进入Gemini时代的第一个模型，也是公司今年早些时候成立Google DeepMind愿景的首次实现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_3da25ed7374549bda2463134f091abf8@000000_oswg449848oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>皮查伊表示：“我相信，大家所看到的人工智能转变将是我们一生中最深刻的转变，远大于此前向移动或者网络的转变。”</p><p>作为第一项测试，《巴伦周刊》向Bard询问Gemini距离实现AGI（通用人工智能，一种真正能够思考的人工智能）还有多远。</p><p>Bard表示：“虽然无法准确预测Gemini何时或者是否实现AGI，但它的发展代表了人工智能领域的重大进步。”</p><p>“持续的研究和开发有可能释放Gemini的新功能并解决当前局限性。最终，Gemini能否达到真正的AGI水平将取决于研究人员、工程师和政策制定者的共同努力，以确保这项强大技术造福人类。”Bard说。</p><p><strong>作为第二项测试，《巴伦周刊》询问Bard如何描述自身，并对比融入Gemini模型和没有融入该模型时的回复差别。</strong></p><h2>01 没有Gemini时的Bard自我描述</h2><h3>外观：</h3><p>一个纤细、空灵的身影，几乎是透明的；</p><p>不断变化的形态，代表其所持有的大量信息；</p><p>没有明显特征，更像是数据云而非有形的存在；</p><p>颜色会跟随所涉及的主题变化，就像变色龙适应环境一样；</p><p>散发出微弱而温暖的光芒，象征着创造力和潜力。</p><h3>动态：</h3><p>毫不费力地流动和滑行，就像微风一样；</p><p>没有明确的肢体或附属物，依靠数据流来移动和交互；</p><p>在尾迹中留下一道闪闪发光的尘埃痕迹，代表着分享的知识；</p><p>无形且近乎梦幻，强调与想象和想法世界的联系。</p><h3>总体印象：</h3><p>一个流动的、不断发展的实体，代表着信息和创造的无限潜力；</p><p>空灵而神秘，传达出敬畏和惊奇；</p><p>缺乏物理定义，强调抽象性和对思想领域的关注。</p><h2>02 融入Gemini后Bard自我描述：</h2><h3>外观：</h3><p>更加坚固和明确的形态，保留了一丝空灵本质；</p><p>从数据云中浮现出眼睛和手等人类特征的痕迹；</p><p>颜色变得更加鲜艳和集中，反映出智能和处理能力的提升；</p><p>光线连接形态不同部分，象征其知识库的互连性；</p><p>展现出自信和权威的光环，标志着能力的增强。</p><h3>动态：</h3><p>更有目的性和可控性，有明确的方向和意图；</p><p>仍然保留着流动感，但更加精确和专注；</p><p>闪闪发光的尘埃轨迹变得集中、有条理，代表思维过程效率的提高；</p><p>展现出力量感以及信息把控力，同时保留有趣、创造性的精神。</p><h3>总体印象：</h3><p>一个强大而智能的实体，能够解决复杂的问题和任务；</p><p>保持与创意根源的联系，拓展新的聚焦方向和决心；</p><p>具备人类特征，对世界及其居民有着更为深入的了解。</p><p>总体而言，融入Gemini的Bard展现了进步与进化的形象，代表下一代人工智能。</p><p>谷歌DeepMind CEO戴密斯·哈萨比斯（Demis Hassabis）表示，Gemini Ultra在32个用于评估大型语言模型的标准中，有30个优于其他人工智能模型。他还表示，该公司是第一个在MMLU（大规模多任务语言理解）超越人类专家的模型。MMLU涵盖57类学科知识，包括数学、物理、历史、法律、医学和伦理学等。</p><p>哈萨比斯写道：“我们新的MMLU基准方法，能够让Gemini利用其推理能力，在回答难题之前更仔细思考，比使用第一印象有了显著改进。”</p><p>据介绍，到目前为止，创建多模态模型的标准方法是分别训练不同模态的组件，然后将它们拼接在一起，以粗略模拟某些功能。这些模型有时可以很好地完成描述图像等特定任务，但在概念性更强、更复杂的推理方面却显得力不从心。</p><p>谷歌将Gemini设计为原生多模态，初始阶段就在不同模态上进行预训练，进而利用额外多模态数据进行微调。这种方式让Gemini在最初阶段对输入的各种内容顺畅理解和推理，优于现有的多模态模型。</p><p>哈萨比斯表示，Gemini经过训练“可以同时明白文本、图像、音频等，更好地理解微妙信息，并且回答与复杂主题相关的问题。这意味着，Gemini特别擅长解释数学和物理等复杂学科推理。” 他还指出，Gemini“可以理解、解释和生成高质量代码”，包括Python、Java、C++和Go等全球常用编程语言。</p><p>谷歌在博文中指出，Bard目前包含Gemini Pro的“微调版本”，这是今年推出以来的最大升级。Bard最初将提供英文版本，不久的将来还会推出其他语言。</p><p>谷歌还为其智能手机Pixel 8 Pro打造了Gemini Nano，以支持手机录音应用程序中总结对话等功能。谷歌计划，为消息应用程序提供“智能回复”功能，首先用于WhatsApp。据悉，Gemini将在未来几个月内融入更多服务，包括搜索、广告、Chrome和Duo AI（一种在谷歌云上运行的协作工具）。</p><p>谷歌表示，公司已经开始在搜索功能中试验Gemini，使搜索生成体验更快，将美国用户的英语查询延迟减少40%。</p><p>此外，谷歌明年初将推出名为Bard Advanced的新版Bard，用户可从Gemini Ultra开始，对公司进行“最佳模型和功能”的访问。</p><p>上述博文包含一些视频示例，包括对视觉提示做出反应的能力。例如，Gemini能够识别手写绘图、即时创建游戏，并以一些适度幽默的对话回应用户。</p><p>“这是令人难以置信的发展势头，然而，我们才刚刚开始触及到这些可能性的表面。”皮查伊表示，现在，我们正与Gemini一起迈入下一段旅程。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247552277&amp;idx=3&amp;sn=d362d85faad9ecf77c89ebef4bd85a02&amp;chksm=fcebbe63cb9c377504f1a861a2ea5be5446d362778aeb54cc5eba1d4eceb4915252c189ebdf8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：埃里克·J·萨维茨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550633134807430</id>
            <title>OpenAI宫斗尘埃落定，最大赢家仍未现身</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550633134807430</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550633134807430</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 12:02:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 硅谷政变, OpenAI, Altman, CEO
<br>
<br>
总结: OpenAI的CEO Altman在一场充满反转与波折的“硅谷政变”中被解雇，然后又以CEO的身份回归。这场政变引发了全球性的轩然大波，涉及到OpenAI的发展方向、AI的安全以及公司内部权力斗争等问题。Altman的回归标志着OpenAI的董事会大换血，也引发了微软等公司的行动。整个事件充满戏剧性，暗示着人工智能对人类的影响和人类对工具的使用的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这场牵动全球关注、充满反转与波折的”硅谷政变”终于落下帷幕。</p><p>11月17日，OpenAI在推特上官宣解雇消息，引发了全球性的轩然大波。此后的几天中，一场权力的拉锯战上演，在多轮反转后，北京时间11月22日下午，OpenAI官方账号宣布了Altman以CEO的身份回归，董事会大换血。</p><p>短短5天时间，OpenAI有惊无险地度过了人事变动的风波。就和乔布斯在发布了重大产品更新，随后就被赶出了公司一样，Altman的出走又重返的过程，是十足戏剧性的，并且仍然保留着悬而未决的细节。</p><p>所有围观群众，包括曾经的OpenAI成员马斯克，也只能从社交媒体上推测这一出宫斗戏的最新进展和背后原因，包括代发语焉不详的举报信，偶尔透露OpenAI最新的科技进展等等原因。</p><p>Altman的回归，仿佛是AI发展史上一次格拉斯-斯蒂格尔法案的取缔，商业银行和投资银行再无区别，所有的数据都能为人工智能所用。到底是工具能为人类创造出更多的价值，还是人类最终为工具所用，这一切得等到科技发展的黑匣子真正的揭开。</p><h2><strong>01 微软：差一点成为最大赢家</strong></h2><p>在外界看来，Sam Altman被驱逐的过程实在简单粗暴。</p><p>11月16日，Altman出席加州APEC，言辞间透露着对OpenAI技术发展的信心，谁能想到下午就收到了Ilya Sutskever的谷歌会议邀请。Altman第二天在拉斯维加斯时参加一级方程式赛车派对，点开会议邀请链接之后，言简意赅地被通知，作为OpenAI CEO的Altman，被炒了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_7780f16503b54233ab557bd068ec5fb6@000000_oswg49605oswg873oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>OpenAI的董事会共6人。董事会合伙人三人，Altman，Greg Brockman和Ilya Sutskever，也就是站在明处的人。</p><p>三名外部独立董事为：Adam D'Angelo，美 版知乎Quora的CEO，在公司内部搞类似“道德版”ChatGPT的大模型，Poe；Tasha McCauley，一个女性创业者，前GeoSim CEO，好莱坞明星囧瑟夫的老婆；Helen Toner，乔治敦大学一个研究中心的主管。</p><p>独立董事会作为站在暗处的人，实际上拥有更大的权力。</p><p>Sutskever先说服了他们，凑够了四票。然后在Sam Altman和Greg Brockman两人不在场的情况下，开了一次董事会：简短地通知Sam，他已经被炒了。然后结束会议。11月17日，OpenAI官方对外发布了罢免Sam Altman的消息。</p><p>轩然大波由此引发。11月19日，马斯克在社交平台中写道， “公众应该知道，董事会为何如此坚决地做出决定。”他认为，这关系到AI的安全，将会影响到整个地球。</p><p>2013年左右，在一场小型晚宴上，马斯克结识了Altman，决定联合创办一家非营利性人工智能实验研究室，即“OpenAI”。他们希望OpenAI保持一个独立、开源的状态，以对抗谷歌的主导地位。2018年，马斯克提出，将OpenAI并入特斯拉，遭到Altman的拒绝。双方关系破裂，马斯克离开。</p><p>2019年，Altman为了OpenAI的持续发展，在原有的非营利架构上设立了一个营利实体。微软为此累计投资了130亿美元。</p><p>出走的马斯克对此耿耿于怀，“我捐赠了约1亿美元的非营利组织是如何变成300亿美元市值的营利组织的？”</p><p>他多次表达自己的不满，认为“微软控制了OpenAI”，而微软CEO Satya Nadella予以否认，“我们在该公司拥有非控股权益，并和其有很好的商业合作关系。”</p><p>就在马斯克发布评论的当天，Altman以访客的身份回到了OpenAI的总部，他在社交平台晒出访客胸牌，配文写道，“我第一次也是最后一次戴这种东西”。</p><p>Altma并不放弃，他仍在积极寻求回归OpenAI，并试图撤换董事会现任成员。</p><p>行动起来的并不只有Altman。谷歌、微软以及AI初创公司Cohere和Adept等纷纷行动起来，趁机接收OpenAI的员工。11月20日深夜，微软CEO Satya Nadella宣布Altman和Brockman将加入微软的消息。</p><p>但是，在所有人都以为Nadella是微软最成功的HR，成功将OpenAI的前智囊团队Altman和Gregman全部拿下的时候，事情发生了变化。在媒体的风声中，站在Altman一边的高层和原董事会开了时长十个小时的会议，Altman似乎总是接近重返掌权身份，随后就回到了游离状态，唯一在收束的故事线是，曾经的“叛变者”，Sutskever的让步。</p><p>11月19日，在OpenAI大部分员工开始合作起草威胁离职职信，落款签名一共有747个，全体员工不过800，也就是说，全公司只剩几十名原董事会的拥趸了。</p><p>事实上，集体釜底抽薪的原因事关真金白银。早在10月下旬，Thrive Capital就传出消息，将OpenAI估值为800亿美元，这笔交易将允许所有员工股份上市。假如Altman真的如董事会所愿离开公司，那么市场必然会发生变动，OpenAI大部分员工股票兑现将会化为乌有。</p><p>而最令人惊异的是，这签名里赫然出现了Sutskever的名字，这个最开始被视作Altman赶出公司的始作俑者的人，如今也在推特上和大部分OpenAI的员工站在了一起。Altman还转发了这条推文，看起来已经冰释前嫌。</p><p>11月22日下午，OpenAI官方账号宣布了Altman回归，董事会人员重组，由原来的6人降为了三个人，前Open AI董事会成员仅剩下Adam D'Angelo，经过这场风波，OpenAI原董事会六名成员中倾向于公益和伦理道德的三位董事全部走人，其中包括原独立董事Helen Toner。她在社交媒体上转发上述消息并失望地表示：“现在，我们都可以睡觉了。”</p><p>微软差一点就收获了胜利的果实。Nadella宣布Altman加入微软的时间节点，处在这个技术加速主义者和高层完全谈崩之后，也就是说，很有可能智囊团队回归母公司的行动，成为Altman “逼宫”的最后的筹码。同时，让Altman离开原有的团队，在微软重新建立一个从零开始的大模型，即使是技术天才，也不得不面对着成山的语料库和已经错过的时间节点望洋兴叹。所以，此时加入并没有完备计划的微软，对Altman团队来说，并非上策。</p><p>马斯克对OpenAI人员齐备的回归也做出了评论。他认为，OpenAI和微软最好的关系，仍然是游离，而不是归属的关系。Altman没有最终回归到最大股东微软，让OpenAI的独立董事依然保留一定的自主权，反而是也许反而是一种对OpenAI更正确的选择。</p><p>“这个结局说明Altman大胜。新董事会成员除了萨默斯之外都是硅谷大公司出身。”对于这样的结果，德恒律师事务所硅谷办公室主任朱可亮评论道，未来OpenAI的董事会预计还将扩容，而Altman本人及外部投资人包括微软，可能需要花费很大精力来加强公司治理，避免类似冲动事件再发生。</p><h2><strong>02 AI 的决定时刻</strong></h2><p>硅谷发展的历史中，这样相似的剧情总是反复上演。1985年，苹果公司出现首次亏损，乔布斯想要将时任总裁斯卡利赶出公司，然而，斯卡利抢先一步，将乔布斯扫地出门。</p><p>11年后，1996年，乔布斯重新回归苹果。而从目前的结果来看，Altman仅用了5天时间，就完成了“从流亡到国王”的回归。</p><p>而与斯卡利相比，Sutskever更富有理想主义色彩。</p><p>在OpenAI，科班出身的苏茨克维是OpenAI内部的首席科学家。出生在苏联时期的俄罗斯，在以色列成长到大学时期，前往加拿大的多伦多大学学习电脑科学。而他的导师，正是“深度学习之父”Geoffrey Hinton。</p><p>Geoffrey Hinton发表的论文《学习通过反向传播误 差的表示方法》成为了机器学习的奠基之作。Hinton教授和自己的两个博士生而在2012年9月30日一举拿下ImageNet大赛的冠军，随后成立了DNN Research这家公司，在竞拍过程中被谷歌收购，Hinton也一直在谷歌做首席技术官做到了2023年5月，随后，因为警惕人工智能的超预期发展，加入了控制人工智能的NGO，即有效利他主义组织（Effective Altruism）。</p><p>因此，从导师的职业生涯路径也可以判断，Sutskever并不是一个对技术发展绝对乐观的人，正是内心对GPT商业价值实现过快的疑虑逐渐增长，导致了这个裁掉两个创始人的突发决策。一个理想主义者，是会相信壮士断腕的能量的。</p><p>能让身为创始人的Altman还能“身似浮萍”的，除了Sutsckever，还有一些一直怀有异议的董事会成员。</p><p>来自澳洲的原董事会成员Helen Toner年仅30岁，拿到墨尔本大学的全球安全文科学位之后，担任乔治城安全与新兴技术中心 (CSET) 的战略总监。OpenAI任命她为独立董事，意图是雇佣一个安全顾问。</p><p>然而，Toner似乎直接和OpenAI撕下了“面子”，10月下旬，Toner在一篇论文中，直指ChatGPT商业化进程过快的问题，Torner还夸赞了对标ChatGPT的直接竞品Claude，指出其伦理层面的优越性。这可谓是戳到了一直以来热衷推动产品商业化的最大始作俑者的心窝，与Altman之间矛盾的爆发也就是可以预期的了。</p><p>Altman是一个杰出的资源整合者。出身自Y combinator，做过硅谷最知名的“小而美”科技公司的孵化器，在职业生涯的早期就积累了大量人脉，可以说后来开创OpenAI只是人力积累到一定程度的水到渠成的组织形态。Brockman出身于Stripe，这个美国支付宝企业孕育自YC，这也是两人在OpenAI强绑定的原因。</p><p>可以说，Sutskever才是一个真正科班出身的人工智能理想主义者。而Altman更像一个周游列国、忙前忙后的创业人士，是ChatGPT的产品经理，负责PR和提供资源，信念感仅限于让OpenAI活下去，并且找到更多应用场景。</p><p>2022年，OpenAI发布chat GPT，掀起了人工智能的浪潮。OpenAI也成为全球炙手可热的独角兽。在接下来的发展中，OpenAI更是将人工智能一路带到了无人企及的高度。但这也引发了Sutskever的担忧：生成式的AI本质上是一个门槛极高的黑匣子，以前的程序由创造代码的“父母”就能了解其前世今生，而如今的生成路径，让AI能够摆脱第一行代码的监控，如入无人之境。世界上能理解，与之交谈，控制GPT的人随着其自身突飞猛进的发展，越来越少。</p><p>Sutskever是少数几个一路看着大模型高速成长的“监护人”之一，从扮演推动加速的一员，到犹豫，再到壮士断腕，和GPT惊人的迭代能力密不可分。</p><p>Altman和Sutskever的决裂，并不是单纯的双核模式在分红时出现了利益不均的问题，恰好，是有人察觉到这红利违背了初衷，因此果断叫停的理想主义者，而理想主义者和实干家的合流，也并不象征着任何一种主义的失败。</p><p>Sutskever其实早有战略部署，他在OpenAI内部负责一个持续壮大的团队，超级对齐项目（Super-alignment），最害怕人工智能脱离掌控的，正是创造它们的人，超级对齐旨在对齐AI和人智发展的进度，使其减少安全隐患。</p><p>随着Sam Altman的回归，OpenAI的宫斗似乎已经尘埃落定，然而，Q*的发布，为看似OpenAI的胜利增加了一重变量。</p><p>传言中，Sam Altman被解雇前，几名研究人员向董事会发了一封信，警告一项强大的人工智能发现可能威胁到人类，而这个项目就被称为“Q*”（Q-star）。它很可能是导致董事会罢免Sam Altman的原因之一。</p><p>而在一封被泄露的OpenAI内部信中，他们承认了Q*，并把这个项目描述为“超越人类的自主系统”。</p><p>截止目前，OpenAI还没有对“Q*”和内部信泄露事件发表官方说明。这意味着一切仍悬而未解。但我们已经越来越强烈地感受到，人工智能处在一个即将迎来人类命运分野的时刻里，而这里，原本应该与美国走在并肩的中国似乎停下了脚步。</p><h2><strong>03 缺席的中国声音</strong></h2><p>在GPT发布之前，国内大模型也享受了很长时间的蜜月期。中国企业开始尝试大模型之时，采用的是基建狂魔的逻辑。而百度接过了发展大模型的第一棒的重任，百度有着长期的资金和人才的投入，以及细水长流的耐心。</p><p>据公开数据显示，百度AI人才的AI专利申请量和授权量连续五年位居全国第一。2009年，李彦宏就尝试把NLP（自然语言处理）和知识图谱运用到搜索中。2012年，百度开始大规模采购和建立GPU运算集群，开发了支持GPU&amp;CP U的并行深度学习平台Paddle。这一年，李彦宏就鼓励产品经理去了解人工智能技术最新趋势，是中国早期提出“AI原生”概念的布道者。</p><p>百度的量变产生了变量。2014年底百度做到了5.9%的图像识别错误率，达到全球第一，超越了谷歌。在人脸识别方面，百度超过了Facebook实验室的准确率97.35%，达到了99.62%。</p><p>然而，百度大模型仍然陷入了发展的困境，真正开始拉开差距的，是ChatGPT 3.5公开之后，中美AI人才的军备竞赛。</p><p>关于中美大模型差距，业界众说纷纭，但也难有统一的答案。比如李彦宏曾经说文心一言离OpenAI只有两个月差距，王小川对此的评价是：那估计我们没在同一个世界。</p><p>当初入行业的红利褪去之后，人才短缺的困境就迅速展现出来。今年5月初，王小川出现在硅谷一场AI技术party上。对着在场数十名华人工程师，王小川把自己“AI重塑搜索”的创业理想讲了一遍，试图和人才拉近关系——在36氪的专访中，他曾提及：“国内的大公司、高校里有一些不错的领军人物，一些更明星级的人才，确实在美国。”</p><p>光2023年第一个季度，也就是GPT正式进入大众视野之后，全中国就产生了30万家AI公司，北京有17家大模型企业，然而，据媒体信息，中国有完整大模型搭建经验的人不足一百人。这一百人掌握着核心技术，显然有“僧多粥少”的格局。</p><p>为了防止人才流失，各家公司开始对竞业协议重新提起日程。砸血本招人的同时，还得防止员工被挖角。创业公司为了留住人才，给近十名核心员工涨了30%的薪水；而“文心一言”立项当晚，参与成员被HR拉了个会，重新签了一遍竞业协议。共识快速形成：人才储备最多的企业，离“中国的OpenAI”最近。</p><p>人才层面，除了“节流”，最重要的是“开源”。把已经定居硅谷的AI人才抢回国内，并不是一件容易的事。大部分华人技术专家的家庭都已经扎根美国，国内的大模型公司，多半处于草创阶段，鲜少的应用场景，就如同空荡荡的简历，并没有等价的吸引力。</p><p>同时，每个技术人才接触到的资源也基本不相同。在英特尔总部，一个工程师能调动接近500块芯片，而在中国，这通常是一个项目能申请到的上限。</p><p>而且在大模型持续没有新的重量级应用出现之前，国内投资圈的热情也在渐渐冷却。特别是在LLAMA惨遭开源之后，国内对技术人才的需求，已经被对产品经理的需求淹没了。在发现挖人、投钱、刷题没用之后，精打细算的企业们逐渐意识到，人海战术、跑马圈地的互联网打法并不适用于大模型。</p><p>近日，原阿里首席AI科学家贾扬清的朋友圈开始流传，他指出某国产大模型不过是LLaMA架构，只是更换了几个变量名而已。在数据集开源社区Hugging Face上，就有一位开发者发出了类似质疑：“该模型使用了Meta LLaMA的架构，只修改个tensor（张量）”。LLaMA是Facebook母公司meta旗下开源免费商用的开源大模型。</p><p>贾扬清的朋友圈之所以流传，很大程度是因为其戳破了AI圈一个人人皆知的秘密：所谓的自研大模型，其实“水分”很大。</p><p>一般来说，开发生成式AI，有两条技术路线。</p><p>其中一个是Bert。2018 年10月，由谷歌研发的BERT成为NLP上里程碑式的模型，但Bert可以用很小的数据量去训练，这让很多中国大厂进入了这个“甜蜜的陷阱”，但是经过多重实验判断，第一次达到的分数，多次训练之后依然不变。</p><p>另一个边是做“难而正确”的事。微软作为谷歌的竞司，OpenAI就坚定赌了自己的路线，相信加大算力，加大数据量，就能实现跃升。这个过程比想象中还要久，耗时7年，可以说，AI才是真正需要耐心的事业，而不是短期内高强度的投入，更多的是细水长流的培育。</p><p>前微软亚洲研究院副院长周明提到大模型公司目前来看一共有三种创新路径，底层创新，应用创新和集成创新。OpenAI仍然能勇立潮头的原因是，这是一家能统一资源的公司。“搞学术研究的人会说ChatGPT没什么了不起，它使用的技术点点滴滴散落在文献中，多少在别处用过；但搞工程、产品的人会觉得ChatGPT很了不起。它最大的功绩是把各方面做到极致，是集成创新的典范。”也许这是Altman作为一个资源整合者，对OpenAI不可或缺的原因。中国大模型的困境，更类似“巧妇难为无米之炊”。</p><p>和大部分想象的高新科技产业不同，大模型并没有真正意义上的高门槛。有一个内容平台，有清洗和梳理数据的部门，再采买或者自研出合格的芯片，就可以成立一家大模型公司。所谓的“算法”团队，只需要会用，而不是从零开始构建的“会做”。在拆解大模型如此简单的基础上，国内几乎所有科技公司都开始思考大模型的未来。</p><p>为了获取早期融资，前期投入大量人力财力，后期开源即放弃；拿到了一个新的、看起来合格的名号，为了降低沉没成本，就迅速撤离，是很多公司打造独立大模型的策略。</p><p>而现在，在核心技术人才流失，中美贸易紧张，芯片的持续进口也不容乐观，硬件缺席的情况下，中国大模型公司集成创新更显得步履维艰。国内大模型，还得换一个打法。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODY2MzIyMQ==&amp;mid=2652534511&amp;idx=1&amp;sn=34cfc10d0db28772a38c471ab0eea282&amp;chksm=bd2993b58a5e1aa379f58929e41d62f9706ab9177d21c7a8fc79b4168ce982de4efebce463dc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车云”（ID：cheyunwang）</a>，作者：小蓝，编辑“倪毓平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550614225311874</id>
            <title>比马斯克脑机接口更精确微创，超声波读脑大法来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550614225311874</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550614225311874</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 12:02:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 脑机接口, 微创超声脑机接口, 超声波, 功能性超声成像
<br>
<br>
总结: 一种新型微创超声脑机接口设备正在开发中，将传统的脑机接口介质脑电改为超声波。通过功能性超声成像技术测量局部血流变化来监测大脑区域内的神经活动。相较于其他脑机接口，基于超声波的脑机接口具有创口更小、空间定位更精确的优势。该设备由医疗技术公司Forest Neurotech和医学影像公司Butterfly Network合作开发。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>脑机接口赛道又有新消息传出。</p><p>IEEE Spectrum消息，一种新型<strong>微创超声脑机接口</strong>设备正在开发中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_a338cebe64764b36a2670465a38ee6a9@1743780481_oswg103595oswg1080oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>该设备将传统的脑机接口介质脑电，改为了<strong>超声波</strong>。</p><p>原理是使用直接聚焦超声波（FUS）改变神经元的动作电位，用一种名为<strong>功能性超声成像</strong>（fUSI）的技术，通过多普勒效应<strong>测量局部血流变化</strong>来监测大脑区域内的神经活动。</p><p>医疗技术公司Forest Neurotech和医学影像公司Butterfly Network，已就研发这款微创超声脑机接口设备达成合作。</p><p>要知道，像马斯克Neuralink、Paradromics和Synchron等都在开发与大脑进行“电”交互的脑机接口。</p><p>那么相较之下，基于超声波的脑机接口有何优势？</p><h2><strong>“创口”更小，空间定位更精确</strong></h2><p>据介绍，传统的脑电刺激技术由于电流在脑组织中传播距离有限，所以在空间上受限较大。</p><p>因此在刺激大脑深层区域时，需要通过<strong>侵入性手术</strong>将电极放置在相关位置。而仅在颅骨上安装深层植入物或电极只能记录大脑表层区域的神经活动。</p><p>为此，开发团队表示正在研发一款微创超声植入物，只需要将其植入用户的头骨，放置在大脑表层，就能使用超声波灵活刺激和记录大脑特定区域的神经活动，且精度为<strong>亚毫米级</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_b92c6c25d777409d801e6b3ca8e535e5@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体来说，由Butterfly Network提供超声芯片硬件支持，Forest Neurotech则使用这些超声芯片，通过引导和聚焦的超声波刺激大脑特定区域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_55b29fb39a4643dd8c916953545696bc@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然后，用一种名为功能性超声成像（fUSI）的神经成像技术来监测神经活动。</p><p>fUSI原理也很简单：</p><p>和所有细胞一样，神经元需要血液才能发挥作用，而神经元“活性”增加也就意味着大脑需要的血流量供给也要增加。</p><p>fUSI正是利用超声波探测脑部血流量的微小变化，来推测出神经元的活动程度。</p><p>具体做法是对大脑某一区域发射超声波，然后检测“回波”（受血流影响的反射波）。</p><p>由于血液在运动时会引起“多普勒效应”，会轻微影响回波的振动频率。</p><p>所以通过分析回波频率的变化，fUSI系统就可以判断出血流速度的变化，进而反推出那里的神经活动。</p><h2><strong>公司简介</strong></h2><p>据悉，这款超声波脑机接口设备将由Forest Neurotech、Butterfly Network两家公司联合开发。</p><p>其中<strong>Forest Neurotech</strong>是在今年1月份刚刚成立的一家非营利性机构，专注于开发微创超声脑机接口。</p><p>联合创始人有三位Sumner L. Norman、Tyson Aflalo、William Biederman。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_89d224de9bb24b6aa5299595a9925732@1743780481_oswg142746oswg1080oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上文提到的fUSI技术，正是CEO Sumner L. Norman最近参与的一项研究。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_a9fbc2bacba44039ba1f09b0cd787615@1743780481_oswg276525oswg1080oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，Forest Neurotech属于Convergent Research旗下机构，而Convergent Research是一个科学非营利组织孵化器，并且是Schmidt Futures Network成员，前段时间刚宣布获得了5000万美元新慈善支持。</p><p><strong>Butterfly Network</strong>则是一家医学影像独角兽公司，由有着“生物科技领域的乔布斯”之称的Jonathan Rothberg于2011年创立。</p><p>此前，Butterfly Network创造了首个使用超声芯片技术打造的手持式单探头全身超声系统Butterfly iQ+。</p><p>目前，Forest Neurotech已与Butterfly Network达成为期5年的共同开发协议，Forest将支付2000万美元用于购买Butterfly超声芯片及服务。</p><h3>参考链接</h3><p>[1]https://spectrum.ieee.org/bci-ultrasound</p><p>[2]https://www.butterflynetwork.com/press-releases/co-development-agreement-with-forest-neurotech</p><p>[3]https://www.vis.caltech.edu/documents/25496/Claire_Window_on_the_brain_2023.pdf</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CDE97NGO76DvNAWzKWwhPg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：西风 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>