<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503991055689096</id>
            <title>高盛跌倒，苹果吃饱？从Apple Card的“非对称合作”说起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503991055689096</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503991055689096</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 02:55:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高盛, Apple Card, 合作协议, 消费金融业务
<br>
<br>
总结: 高盛与苹果合作延长了Apple Card的合作协议，展示了金融行业与科技行业的消长趋势。高盛选择与苹果合作是为了迅速获得个人客户，并希望通过信用卡服务逐渐提供更多高利润服务。然而，高盛在消费金融业务上亏损严重，面临着控制成本和优化获客方式的挑战。高盛计划通过依托财富管理业务形成交叉销售，但这一想法面临着财富管理和消费金融业务之间的差异。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年10月17日，高盛发布了当年第三季度的财报。但是，与财报同样受到市场关注的，是高盛CEO David Solomon于当天早上发表的一份声明：该行与苹果就Apple Card（苹果信用卡服务）的合作协议进行了“延长和修正”(extended and amended)，修改后的合作关系将持续到2029年。&nbsp;</p><p>此前一年多，市场一直猜测高盛可能会放弃Apple Card这块鸡肋业务，乃至彻底退出消费金融市场。今年7月，多家媒体曾报道，高盛打算把Apple Card相关资产出售给美国运通(American Express)。现在，管理层宣布了延长协议，并再次强调了高盛不会关闭消费金融业务。但是，高盛与苹果“修正协议”的细节并未公布；David Solomon只是表示，以前的合作条款“不能让双方都拿到自己想要的东西”，而修正后的条款将更加平等。&nbsp;</p><p>在我看来，高盛对Apple Card长达四年（且亏损严重）的投入，以及与苹果之间明显非对称（利益几乎全部在苹果这边）的合作关系，是近年来金融行业与科技行业此消彼长的一个缩影。昔日威风赫赫、掌握资本市场话语权的金融巨头，无论在规模、盈利能力还是成长性上，都已远远落后于科技巨头。换句话说，华尔街与硅谷之间的天平早已彻底倒向后者。由此引发了几个意味深长的变化：&nbsp;</p><p>传统的华尔街“投行”（卖方）业务持续衰落，金融机构被迫向资产管理、财富管理和消费金融等领域寻找新的机会。</p><p>为了应用AI、区块链、大数据等新技术，金融机构必须与科技巨头合作，但是这种合作极不平等，前者事实上是在为后者打工。</p><p>高盛的遭遇证明，科技行业对其他传统行业的持续侵蚀是不可避免的。与其徒劳抗拒这一趋势，不如主动拥抱以求在新世界中拥有一席之地。</p><p>2019年8月，苹果正式推出了自己的信用卡服务。巴克莱、花旗、摩根大通等华尔街主流金融机构都与其商谈过合作，但是全部知难而退。因为对于金融机构而言，Apple Card的服务条款非常苛刻：<strong>无年费、无任何隐藏费用，利率不高，鼓励用户提前还款，申请门槛极低。</strong>也就是说，金融机构将承担很高风险，却近乎无利可图。&nbsp;</p><p>最终高盛选择了接受苹果的苛刻条件，原因很简单：高盛错过了华尔街的转型浪潮，现在必须在消费金融领域加倍下注。过去十多年，高盛的老对手摩根士丹利持续投资于资产管理和财富管理业务，已经基本转型为一家“买方机构”；摩根大通则一直在打造“全能银行”(Universal Bank)的道路上前进。高盛仍然保持着在投行和多个交易业务方面的领先地位，可是这些业务正在变得无足轻重。所以，高盛CEO David Solomon只能寄希望于消费者与小企业客户——他成立了新的“平台解决方案”部门(Customer Solution)，包括信用卡、商户融资、结算银行、企业合作服务等多项业务，它们都与传统的华尔街业务相去甚远。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_d7451c4a2f76427f9136664616a1061c@000000_oswg51290oswg1080oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高盛显然知道，与Apple Card合作近乎无利可图，但这是它迅速获得海量个人客户的唯一机会。而且，高盛希望以信用卡服务为“引子”，养成消费者对自己的品牌认知，逐渐向他们提供更多的高利润服务。毕竟，与其在财富管理领域与摩根士丹利、瑞银等武装到牙齿的对手竞争，或者像没头苍蝇一样在广阔的零售银行领域乱撞，与苹果合作可能还好一点。当然，高盛不会把宝全押在苹果身上；2021年，它又收购了金融科技公司GreenSky, 试图以此为出发点进一步打入消费信贷市场。&nbsp;</p><p>上述冒险的结果一目了然：Apple Card成为了近年来美国增长最快的信用卡服务，到2022年初已经拥有670万持卡人（现在应该已超过1000万）。在此基础上，苹果推出了现金储蓄账户(Savings Account)，以及“先买后付”(Buy Now, Pay Later)服务。这些金融服务共同构成了苹果服务业务的重要增量，而苹果CEO Tim Cook最重要的战略就是把服务业务做得跟设备业务一样大，甚至更大。仅就Apple Card业务本身而言，苹果至少享受到了如下的战略性好处：&nbsp;</p><p>Apple Card自带购买苹果产品24个月免息功能。虽然很多信用卡也提供类似功能，但Apple Card的发卡门槛明显更低，从而扩大了潜在用户群体。</p><p>Apple Card让苹果获得了大量宝贵的用户交易数据。虽然根据法律规定，这些数据的使用受到严格限制，但总归是一项不可多得的财富。</p><p>如果用户愿意把自己的金融资产和负债都留在苹果生态里，那他就不可能离开苹果生态了。今后，苹果金融服务可以与健康、娱乐、教育等服务一道，构成一个完整的、用户黏性极高的消费服务生态。</p><p>事实上，资本市场对苹果的服务业务的一切进展都很激动，甚至胜过了对苹果新产品的关注程度。只要Tim Cook宣布“我们的服务还有拓展空间”，苹果的估值就可以迎来一波提升。可是在这背后，高盛付出了沉重代价：截止2022年底，在短短三年多的生命周期中，Apple Card已经让高盛亏掉了至少10亿美元；整个“平台解决方案”业务亏掉了30.3亿美元。直到上个季度，“平台解决方案业务”仍然亏掉了4.5亿美元，其中一部分是来自GreenSky的减记损失——这项被寄予厚望的业务，在被收购一年多以后就被放弃了。&nbsp;</p><p>在2021年以来的每次财报电话会议上，“消费金融业务该怎么办”以及“Apple Card到底有没有盈利前景”，总是分析师最爱提的问题。进入2023年，形势已经很明显了：高盛不可能打赢消费金融这一仗，至少不可能以现在的方式打赢。然而，与此同时，瑞银对瑞信的收购制造了一个全球财富管理的巨无霸，也进一步压缩了高盛在这方面赶上的潜力。还能怎么办呢？&nbsp;</p><p>按照David Solomon在财报电话会议上的说法，消费金融业务是一定要搞的，高盛仍然将其视为战略性方向；问题在于控制成本、优化获客方式。他的解答是，高盛可以收缩“直接获客”(direct to customers)规模，转而依托自身的财富管理业务，形成交叉销售。这种说法近乎异想天开，因为高盛的财富管理本来就不强，而且财富管理和消费金融完全是两种业务。&nbsp;</p><p>有趣的是，高盛在Apple Card上蒙受的损失，大部分并非来自客户违约，而是来自成本费用过高。从高盛的财务报表也看得出来，消费业务的贷款减记数量不大，主要还是花的钱太多。分析师估计，高盛要为每一个Apple Card用户向苹果支付数百美元的费用，以及巨大的技术支持、管理成本，获得的收入却极低。因此，最近的重签协议，其主要内容很可能是降低高盛向苹果支付的费用。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_40539d3fc6484d9281e04ebc187e9454@000000_oswg47474oswg643oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这场完全不公平的“非对称合作”当中，苹果再次显示了自己的威力，这也是科技行业作为一个整体相对于传统金融行业的威力：</p><p>从高盛财报看来，Apple Card的坏账率并不高，这无疑应归功于苹果的大数据技术。要知道，苹果的策略是“尽可能多发卡、快发卡”，在这种情况下仍能实现较好的风险管理，实在难得。</p><p>苹果通过各种方式催促用户提前还款，果然也收到了良好效果，这是高盛无利可图的重要原因——没有欠款，谈何利息？这再次证明了苹果有能力对客户行为进行深度管理和诱导。</p><p>在多次讨论出售之后，高盛还是同意与苹果续签合作至2029年。苹果同意降低费用是一个重要原因，但更重要的原因是，高盛实在没有更好的获取消费者的方法了，管理层在最近一次财报电话会议中也承认这一点。</p><p>曾几何时，我们认为金融业是一切商业食物链的最顶层，华尔街是坐在收银机后面的“最后老板”。可是自从2008年金融危机以来，华尔街就开始了向硅谷“交棒”的漫长旅程。这个过程是自然发生的，华尔街传统的投行、证券交易、固定收益等业务其实还在缓慢增长，只是大家都不再关注这些业务。科技巨头接管了数据，接管了用户，也接管了对用户的影响力。它们甚至没有兴趣亲自接管金融业务，只是把其中最肥的部分留给自己，把脏活累活留给金融机构——Apple Card就是一个最佳的案例。&nbsp;</p><p>附带说一句，时至今日，高盛仍然是美国资本市场地位最高、历史最悠久的道琼斯工业指数的成分股，而它的竞争对手摩根士丹利并不是，尽管后者的市值比它高，至关重要的买方业务的规模也比它大。在科技巨头当中，微软、苹果、IBM和英特尔都是道琼斯工业指数成员，而谷歌、亚马逊、英伟达、特斯拉都不是。没人能解释为什么，或许仅仅是因为道琼斯指数编辑委员会的反应速度太慢。&nbsp;</p><p>上述诡异现象不但能说明为什么近年来纳斯达克指数的复合收益率远高于道琼斯指数，也能说明为什么美国的经济增长率远远高于此前的市场预期。因为创新本身是一种不可预测的行为，能够接纳并助推这种不可预测性的经济体，将会发展得更加繁荣。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxMDgyMTM0NQ==&amp;mid=2247497090&amp;idx=1&amp;sn=e8a271baafaf0109882ff55799e04969&amp;chksm=975c7c0ca02bf51a33ff7e47d700a710e0581435477131240edf00de136aeeaae845a0ed2330&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网怪盗团”（ID：TMTphantom）</a>，作者：怪盗团团长裴培，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2504694404228481</id>
            <title>日本存储，还会好吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2504694404228481</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2504694404228481</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 02:27:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东芝, 半导体, DRAM, NAND
<br>
<br>
总结: 东芝是一家日本百年老店，曾经在半导体行业中拥有技术优势并在DRAM和NAND市场中占据一定份额。然而，随着半导体市场下行周期的到来，东芝陷入了危机。为了求生存，东芝放弃了DRAM业务并寻找接盘侠。虽然东芝成功进入NAND市场并成为三星的竞争对手，但在2015年财务造假和巨额亏损的事件后，东芝的形象受到了严重损害。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2001年，日本百年老店——东芝做出了一个重要决定，放弃此前获利颇丰的DRAM业务。</p><p>这一消息在整个半导体行业里掀起了一场海啸，也为日本存储行业敲响了警钟，东芝并不是什么名不见经传的小卒子，日本的第一台电风扇、洗衣机、电冰箱、电饭锅、晶体管电视、微波炉、笔记本电脑……都出自这家公司之手，而半导体部门，更是镶嵌在东芝皇冠上最耀眼的明珠。</p><p>1985年，东芝率先研发出全球容量最大的1M DRAM，1987年，东芝正式推出世界上第一款NAND闪存……凭借着技术优势，东芝在DRAM和NAND市场里拿下了不小的份额，与其他日本企业相比，手握两项业务的它日子更滋润一些，尤其是随着21世纪初手机等移动设备的兴起，捏着NAND发明专利的东芝未来似乎已是一片光明。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_e82811ba8823478dbfa0846fa4e02d17@000000_oswg556108oswg1080oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但半导体市场里哪有真正的常青树，随着半导体下行周期的到来，东芝迅速陷入到危机当中。2000年，全球 DRAM 收入从315 亿美元下降到140 亿美元，暴跌55.5%，是自1985年后最严重的一次衰退，而东芝2001年上半年财报同样惨淡，电子设备和组件业务下降了 33%，至 46 亿美元，迅速从盈利转向亏损。</p><p>在挣扎之后，东芝的选择是断臂求生，其对媒体表示，“在目前的情况下，即使在技术上领先也难以获得作为领先者的应得权益”，“我们（东芝）先于其它公司生产了1Gbit产品，但也同时陷入了只能以256Mbit产品4倍的价格销售的境地”。</p><p>但关停业务也得找个合适的接盘侠，东芝先是找了英飞凌，但英飞凌此时已经是泥菩萨过江了，后面东芝又找了在DRAM领域积极进取的美光，把刚收购了两年的美国Dominion Semiconductor的土地、房产及DRAM相关制造设备一股脑儿卖给了美光，然后计划以NAND型FLASH EEPROM为核心重振存储器业务。</p><p>东芝觉得，这是存储部门清空亏损，一展NAND宏图的大好时机，但在二十多年后的今天，东芝存储已经是二度卖身，命不由己，问题到底出在了哪里？</p><h3><strong>NAND开辟未来</strong></h3><p>在东芝做出卖DRAM业务这一决定时，当时媒体也对这一事情做了个分析，有记者表示，通用 DRAM 等价格由市场决定的设备需要根据市场趋势做出灵活的业务决策和风险管理。但日本公司的决策速度之慢是出了名的，再加上高昂的土地和劳动力成本导致的低成本竞争力，日本公司无疑难以生存。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_a53738f713dc4604934f47aaab08dc5a@000000_oswg49657oswg499oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此时由NEC和日立的DRAM业务合并而成的尔必达刚踏入正轨，二者相加的市场份额在DRAM市场中位列第四，三菱和东芝的份额也没丢失殆尽，但似乎连日本人都不再看好本土公司了，通用电子产品曾经是日本的强项，如今却成了短板，让人唏嘘不已。</p><p>而彼时日本业内少数人早已看得透彻：对于通用产品而言，成本竞争力是最终的决定因素，本质上它们与旅馆里提供的一次性剃须刀没有什么区别，这也就是说，普通消费者关注价格更甚于质量，NAND和DRAM从最早的高精尖产品，逐步走向千家万户，如果用80年代的思路来做这些通用产品，最后必败无疑。</p><p>日本公司此时只有上策和下策，上策是学习英特尔，做处理器这样的高附加值产品，问题是尽管在每个半导体下行周期里都有从业者呼吁日本公司从 DRAM 转向逻辑和系统芯片，但在Wintel联盟面前，既无系统又无技术的它们又怎么可能达成这种奢望呢？</p><p>那么下策就成了所有日本大型半导体公司的出路，即硬着陆，通过大幅削减劳动力成本和企业合并，来恢复一定的成本竞争力，说白了就是赌未来赌时运，用勒紧裤腰带的办法来应对下行周期，然后在上行周期里继续发展。</p><p>但这样的方式风险非常大，DRAM从诞生到20世纪末，有上百家企业参与其中，存活至今的大型公司，一只手就能数得过来，被日本视为日之丸半导体的尔必达，在用下策熬过了一个下行周期后，最终依旧逃不过破产的命运。</p><p>东芝无疑是幸运的，在退出竞争激烈的DRAM市场后，它乘上了NAND市场的东风，不仅是原来的PC市场，手机市、播放器、游戏机、相机……在2010年代里大量现代电子设备的流行，让NAND迅速成长为媲美DRAM的香饽饽。</p><p>这十年也是东芝半导体部门过得最滋润的十年，在卖掉DRAM业务的第九个年头，东芝作为NAND发明者的身份，在这一市场中依旧占据着主导权，与三星斗得难分难解，根据2009年调研机构的数据，三星仍以37.9%的市场份额和45.75亿美元的收入保持领先地位，其次是东芝，以34.2%的市场份额和41.31亿美元的收入，美光以 9.4% 的市场份额和 11.37 亿美元的销售额排名第三，海力士以 11.03 亿美元的收入排名第四，英特尔和恒忆分别以 8.37 亿美元和 2.97 亿美元的销售额排名第五和第六。</p><p>值得一提的是，东芝在2011年第一季度里，还快速拉近了和三星的差距，这一季度三星NAND方面的营收额提升了13.8%，达到19.1亿美元，但同期东芝的类似营收额则提升了28.5%，达到18.9亿美元，市占率差距缩小到了0.3%，险些超越三星，再度夺回第一的宝座。</p><p>尽管NEC、日立和三菱组成的尔必达已经烟消玉殒，但东芝NAND存储业务保持着不错的业绩，依旧是存储霸主三星的有力竞争者之一。</p><p>此时的东芝，还是日本的骄傲和象征，大部分中国人对它的印象，也还停留在“Toshiba，Toshiba，新时代的东芝”这句广告词里。</p><p>崩塌始于2015年7月。</p><h3><strong>财务造假+巨额亏损</strong></h3><p>2015年7月20日，是所有东芝员工印象最深的一天。</p><p>这一天，以东京最高检察院原检察长上田广一为委员长的第三方委员会公布了一份长达290多页的调查报告，报告认为，东芝前后三任社长通过向下属施加压力等方式，进行了违规的会计处理。自2008财年度至2014财年度的4—12月，东芝公司虚报利润总计达到1518亿日元，自主审查部分虚报利润达44亿日元。在此期间，东芝的税前利润为5650亿日元，会计违规的金额占比近30%。</p><p>这个庞大的委员会前后花费了4个多月时间，质询了东芝内部大约200名管理层人员之后指出，东芝在很多业务上都涉嫌财务造假，如基础设施建设业务、半导体业务以及个人电脑业务。</p><p>日本的骄傲，为何会在财务上造假呢？</p><p>原因其实并不难理解，2008年国际金融危机爆发后，包括东芝在内的几大日本电子巨头集体陷入亏损，3年后的日本大地震，更是直接给了刚恢复不久的东芝当头一棒，要知道，东芝五年前花41.6亿美元收购了美国核电站建造企业西屋电气公司77％的股份，正准备在核电业务上大施拳脚，但福岛核电站泄露直接让所有美梦化为了泡影。</p><p>时间回到2006年，东芝此时具有沸水堆技术，是日本核电站的主要建造商，而西屋电气拥有压水堆技术，在美国市场有所建树，二者技术市场互补，再加上中国和印度这样的新兴能源市场，看似前途大好，东芝在当时预计，收购完成后，核电业务会从目前的每年17亿美元迅速扩张至2015年的59亿美元，2020年达到76亿美元。</p><p>但福岛泄露后，包括日本在内的几个主要经济体都暂停了新的核电站建设，直接让东芝这笔巨额投资打了水漂，别说核电业务大幅扩张了，不大跌都算公司走运了。</p><p>财务造假本是日本企业中普遍存在的现象，日兴证券、奥林巴斯、三井资产信托银行等都因财务虚报瞒报问题受到过处罚，但千亿日元的虚报，外加东芝这一品牌，让这一丑闻受到了前所未有的关注。</p><p>根据委员会的报告，早在2008年第三季度财报中，时任东芝社长西田厚聪在得知该季度预计亏损184亿日元后，就对下属表示：“这个数字太令人难堪了，我们不能在1月宣布它。”把亏损硬生生改成了5亿日元。</p><p>2009年接替西田的新社长佐佐木则夫，接过了前任担子之余，也继承了造假的“传统”，此时的核电业务垮台更是让这个窟窿到了难以收拾的地步，在佐佐木担任社长的2012财年，东芝虚报利润高达858亿日元，创下历年之最。</p><p>看到这里的读者，可能以为是东窗事发才让东芝难以为继，但这不过是一场灾难的序曲。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_0018d29883094f6da2b8864d02867a30@000000_oswg311877oswg650oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2015年的惊天丑闻，让东芝开始陆续剥离受影响最大的消费电子业务，传感器、电视、PC等部门先后找到了卖家，在出售完成后，东芝把利润增长的重心放在了核电与半导体这两大板块之上，意图重振旗鼓，走出之前的阴霾。</p><p>这里需要注意的是，东芝的佐佐木则夫正是核电业务出身，在他的推动下，东芝即使在福岛事件后，依旧寻找发展这一业务的机会，虽然日本市场几乎没生意可做，但有了西屋电气这个马甲，东芝完还可以去投标海外的核电项目嘛。</p><p>为了解决美国核电项目中的建设问题，2015年12月，东芝通过西屋电气以2.29亿美元的价格收购了芝加哥桥梁与钢铁公司/石伟公司（CB&amp;I/Stone and Webster）的核工程业务。</p><p>问题就出在这项收购中，在收购完成后，CB&amp;I就以该交易中的营运资本计算方法（计算两个延迟的美国和项目的流动资金和负债）控告西屋电气，原因是这部分成本已经巨额膨胀，此外，双方对于应由哪一方承担美国两座核电项目延误超支的相关潜在债务也展开诉讼……</p><p>过程复杂，但结果却非常清晰明了，母公司东芝因为这一收购产生超过6200亿日元(56亿美元)亏损，再加上相当于品牌价值的商誉部分损失，总亏损超过7000亿日元(63亿美元)。</p><p>是的，你没有听错，东芝花了2亿美元，给自己背上了63亿美元的债务。</p><p>2017年3月，西屋电气因此事宣告破产，债务总额高达1万亿日元，而为西屋电气提供债务担保的东芝因为其破产，最终录得共计1万亿日元的损失，再加上高价收购失败，东芝最终受到了1.4 万亿日元的巨额累计损失。</p><p>要知道，在东芝的2016年4-9月财报中，总营收还有2.58万亿日元，营收利润968亿日元，其中存储（Memory+HDD）业务营收6262亿日元，占总营收的24%，营收利润639亿日元，占比高达66%，本来稳中向好的NAND市场都快把东芝拽出之前的泥坑了，结果这一年的营收还不够拿来赔的，什么利润，什么存储市场，什么公司发展，瞬间就像阳光下的泡沫一般破碎了。</p><p>蒙受重大资产减记之后的东芝，已经来到了资不抵债的地步，如果不想被破产，那就只能继续卖手里的业务，消费电子早就被卖掉了，而剩下的能卖也只有能赚钱的存储了。</p><p>东芝存储部门最终迎来了自己的结局，2018年6月，东芝将分拆出来的半导体子公司“东芝存储器”（东京）所有股份以2万亿日元出售给了贝恩资本为主的“美日韩联盟”。</p><p>2019年10月1日，东芝更名铠侠，曾经的辉煌也如云烟一般远去。</p><h3><strong>迷茫的日本存储</strong></h3><p>对于东芝来说，存储业务就是一只会下金蛋的母鸡，不断贡献着可观的利润，如果不是需要拿钱弥补亏空，避免被摘牌退市的命运，也不会走到出售存储这个地步。</p><p>而急于兜售的东芝，最吸引了一堆国外公司前来竞购，经过一番激烈争夺，竞购方缩减至4家，分别为鸿海精密、SK海力士、西部数据和博通。</p><p>鸿海出价最高，却第一轮被剔除，原因不外乎中国的背景，而博通呢，说是因为可能买后裁员的原因，也被剥夺了购买资格，剩下的西部数据和SK海力士都属于美日韩联盟的一部分，但背靠SK集团的海力士更有钱，出价也更高，没有丰厚的西部数据虽然强烈反对，但也无济于事。</p><p>虽然贝恩资本是一个成分复杂的基金，由SK海力士、苹果、戴尔、希捷、金士顿等参与，但SK海力士在其中占据了举足轻重的地位，其间接获得了约15%的东芝存储的股份，虽然没有投票权，但在NAND方面较为薄弱的SK海力士，因此获得了一定程度上的技术帮助先不说，作为铠侠竞争对手的它还掌握了市场的主动权。</p><p>2021年，西部数据和铠侠开启了合并谈判，因各种因素而最终作罢，在今年1月，这一谈判再度启动，在存储行业寒冬的情况下，两家的合并显然能够更好的在市场中与韩系巨头展开竞争。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_1da76e98f5cb45c0ad78ed8c6757f104@000000_oswg77147oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这次可以说是天时地利人和，合并双方当然不会有意见，连日本政府也难得放开了口子，眼看着谈得差不多，准备10月完成合并的时候，半路却杀出了贝恩资本这个程咬金，身为最大股东的它，旗帜鲜明地反对了这一合并，其中最大的阻力，自然是SK海力士。</p><p>在收购英特尔闪存业务后，海力士已经摇身一变，成为了NAND市场的第二名，而掉到第三名的铠侠和第四名的西部数据合并，既威胁到了龙头老大三星，也会对海力士造成不利影响，于情于理都不可能同意这项交易，让好不容易达成的强强联合彻底告吹。</p><p>说来也是讽刺，2016年还算风光的铠侠，如今却要看着当初的老五——SK海力士的脸色过活。2022财年第4季度，铠侠更是遭遇了自成立以来出现的单季最严重亏损，合并营收为2452亿日元，环比下降约12%，同比下降约38%，导致2022财年营收下降16%至1.28万亿日元，在合并失败，存储行业尚未走出寒冬的情况下，铠侠之后的日子不太好过。</p><p>需要注意的是，三星、SK海力士和美光都有DRAM业务，未来AI芯片必需的HBM内存又是全新得广阔市场，抗风险能力显然比铠侠强得多，只有NAND业务的它，未来到底该怎么做，会不会重蹈前辈的覆辙，种种疑问徘徊在员工的心里。</p><p>在前所未有的迷茫中迷失了自己，也不只有市场和技术都掉了队的铠侠，日本半导体也是如此，瑞萨、索尼、功率半导体、设备材料厂商……凭借着七八十年代的余晖，或多或少有着不错的营收，但对于日本来说，它们更像是一个摆在牌桌上的筹码，而不是需要大力投资发展的高新产业。</p><p>当尔必达被放弃之时，或许也在某种程度上注定了今日铠侠的结局，注定了这条硬着陆的下策。</p><p>*免责声明：本文由作者原创。文章内容系作者个人观点，半导体行业观察转载仅为了传达一种不同的观点，不代表半导体行业观察对该观点赞同或支持，如果有任何异议，欢迎联系半导体行业观察。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247718341&amp;idx=1&amp;sn=66cb8e667440293f5d04569e208966d7&amp;chksm=ce6e9732f9191e244f7ea058de71efe69a3623064c3b3cf4ac365df2221cc298de885f92ec07&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：邵逸琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503459719554439</id>
            <title>体验完苹果首个官方日记 app，它改变了我用 iPhone 的习惯</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503459719554439</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503459719554439</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 02:18:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 写日记, 数字日记, Journal, 手记
<br>
<br>
总结: Journal是一款数字日记的原生app，可以用手机记录生活中的瞬间和思考。它提供直观的界面和丰富的功能，包括文字输入、扫描文本、定位地点、选择照片等。与其他日记应用相比，Journal更简单易用，可以记录吃喝玩乐等生活琐事，也可以分享其他app的内容。通过Journal，我们可以将个人经历编织成生活的纹路，并给记忆加上时间的印章。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在你的一天里，有多少值得写进日记的瞬间？&nbsp;</p><p>生活可能没有那么多足以与外人道的高光时刻，写日记是一场面向自我的劳作、一本写给自己的史书，从乱麻中寻回秩序，在庸常里打捞不同，对抗着艾宾浩斯遗忘曲线。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_e7981216155c4df38fde382ee912849f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年 6 月，苹果在开发者大会官宣了一款全新的原生 app：Journal（手记）。顾名思义，这是一本以手机为纸笔的数字日记。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_5ad929398b14446e872393a9b55f04bc@000000_oswg80212oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自：Apple&nbsp;</p><p>10 月底，Journal 终于在 iOS 17.2 开发者测试版亮相。刚更新完系统，它就出现在了主屏幕，等待着用户将它启封。&nbsp;</p><p>纸质笔记、社交媒体、第三方日记软件，都可以拿来记录生活，但苹果自己的「数字日记」还是有些不同。&nbsp;</p><h3><strong>直观的立体画布，碎碎念的生活手册&nbsp;</strong></h3><p>第一次打开 Journal 时，我对它的印象就是「直观」。底部的「+」号沉默地提醒着，是时候打破空白的画布，开始写点东西了。&nbsp;</p><p>让我坚持使用了几天「没断更」的，其实就是 Journal 的简单——功能不多但够用，工作量和写条朋友圈、微博差别不大。&nbsp;</p><p>手记可以只输入文字，如果看书时有很想存档的片段，也可以扫描文本保存下来，最多再调整粗体、下划线等为数不多的格式。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a1e9403e38d14f39b3cb373ce5642a89@000000_oswg69380oswg1080oswg926_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相较纸质日记，数字日记胜在包含更加丰富的细节，立体呈现纸面无法传达的维度。定位地点、选取相册照片、实时拍照或录音......Journal 的这些功能实用且容易上手，所见即所得。&nbsp;</p><p>除此之外，第三方日记应用的模板、打标签等功能，Journal 目前一概没有。如此一来，它也降低了我的心理门槛，像另一个随取随用的备忘录。&nbsp;</p><p>生活的大部分由流水账组成，我习惯拿 Journal 记录一日三餐、晚间锻炼、周末出游和朋友聚会，甚至只是转瞬即逝的心情。主打吃喝玩乐衣食住行，随心所欲而不逾矩。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_104caebbfb6b4f1c97d31e412b75d214@000000_oswg128259oswg1080oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不必然有意义，只要是一天里真实发生的事情，其实都可以写给自己看看，这些是无法复刻的个人经验，一针一线编织出了生活的纹路。&nbsp;</p><p>日记属于个人历史，时间是不可或缺的要素，手记的时间默认是新建手记的这天，但也可以把日期改成事情发生的时间，或者完全自定义，哪怕是未来的某一天。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_65ef8d8892a24551a6c7f5d8dfb7fd3b@000000_oswg49533oswg1080oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>照片、视频等内容的时间不会随之改变，往后点开某条手记追忆往昔，看到拍摄时间，就等于给记忆加盖了个印章。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_76d16dd2256e4062ba9b1782a9ef8087@000000_oswg94632oswg1080oswg1014_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，手记不一定非要取材于线下生活，在使用其他 app 时，只要页面有「分享」（share sheet）功能的，都可以分享到 Journal。&nbsp;</p><p>举个例子，将爱范儿的某篇报道分享到 Journal 之后，链接和标题默认出现，很适合看完文章之后打上几句读后感。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_f147b5e40ed0436a8652f6aed5fca8c1@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在 keep 完成的一次运动、在备忘录敲下的一条灵感、在 Apple Music 收听的一首歌，也能被记录在册。&nbsp;</p><p>这时候，Journal 就成了我的流水账记录、打工摸鱼手册、碎片信息收集箱，既没有朋友圈的字斟句酌，也没有长篇大论的劳心劳力，碎碎念才是生活的底色。&nbsp;</p><p>和记录手记类似，翻看手记也简单粗暴凭直觉行事。&nbsp;</p><p>和第三方日记应用相比，Journal 没有「那年今日」，不能按某个自定义的标签搜索，不能在日历视图里挑出某天回顾。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_c5fade12d85f466c95a5d28958f1a98c@000000_oswg57171oswg868oswg1346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>翻看 Journal 唯一的方式就是按时间顺序滚动浏览，配合简单的过滤功能，如果觉得哪条手记特别重要，那就右滑加个「书签」，梦回往笔记本里夹便利贴的中学时期。&nbsp;</p><h3><strong>碎片化的重要时刻，了解你的数字日记&nbsp;</strong></h3><p>「我应该写点什么？」&nbsp;</p><p>打不出第一行字的「空白文档恐惧症」，可能会打消不少人写日记的念头。但我在使用 Journal 时，没有遇到过这个问题。&nbsp;</p><p>倒不是因为我的生活特别有趣，而是 Journal 最强大也最有趣的功能——「手记建议」，自动地整理出了某些重要时刻，等于在提笔时就有了初稿，写日记不必成为绞尽脑汁的负担。&nbsp;</p><p>我最喜欢翻看「最近访问」页面，因为 Journal 会根据近期活动，在这里给出非常具体的个性化建议，甚至做好了素材的整合，比如昨天欣赏过的音乐和播客、今早完成的步行和当时正在听的歌曲。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_8879567ec5c94bf098f750ffe92812f0@000000_oswg144562oswg1080oswg1695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>素材备齐了，点开右下角的「笔」就可以开始编辑，或是原封不动直接生成手记，或是删删减减避免查重率百分百。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_bcd6724d90bf44fbb029babe2006b459@000000_oswg122313oswg1080oswg1044_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>紧挨着的「推荐」页面，和「最近访问」有些类似，也能自动回顾拍照、听音乐、打电话等等的某段过去。如果在 iPhone 的「日历」app 设置了日程，并用「地图」app 导航，去过的地点和定位也可能出现在这里。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_0231a85cf5c7465283a13b96e7f28c1d@000000_oswg85995oswg1080oswg852_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「推荐」的运作机制，苹果并没有公之于众，但从实际体验来说，频繁使用苹果的其他原生 app 时，一般都会引起 Journal 的注意。某种程度上，Journal 像是我们使用 iOS 系统的「起居注」，给出了基于算法的整合。&nbsp;</p><p>除此以外，「推荐」还会发起一些正能量的「回顾」话题，每个话题卡片还能刷新几次，总有可以打开写作思路的，就是口吻有点像 ChatGPT。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_78cadb5ab0ad434fb9addba8e2edcd5b@000000_oswg77571oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以上这些个性化的建议，会随着时间不断累积和更新，当我们开始使用 Journal 后，它就会开始通过设备端机器学习，根据用户的近期活动，生成量身打造的建议。&nbsp;</p><p>Journal 如此智能，秘密藏在「设置」里，我们可以控制它使用哪些数据（锻炼、音乐、照片、地点、联系人等），或者把这些开关全部关上，完全按照自己的想法来。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_78454f0ec9e24b52a0ec5592b8025cf1@000000_oswg57825oswg1080oswg1101_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不仅是原生 app 适用，苹果还为第三方日记应用的开发者提供了手记建议 API，让这些应用也能引入 Journal 的个性化建议。&nbsp;</p><p>Journal 的推荐其实提醒了我，生活本就是碎片的、立体的、多媒介的集合，人可能同时做很多事情。&nbsp;</p><p>比如，当我们戴着 Apple Watch 听着 Podcast 在公园行走，迎面走来的猫让我们打开了相机。之后，Journal 建议我们将照片、定位、播客等内容加工成一篇手记，只需要另外添加文字。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_c7f51070d8e2455293cacf7a1fbd2430@000000_oswg58407oswg1080oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自：Apple&nbsp;</p><p>如果说手机是最了解我们的个人设备，那么 Journal 可能就是最了解我们的日记应用。 它 知道我们到过哪里、和谁打了电话、拍摄了多少照片、做了多少锻炼、听了哪些音乐，并推断哪些可能是我们想要重温的部分 。&nbsp;</p><p>Day One 等第三方数字日记也是这样，记录的不是单个抽象的人，而是我们与周遭事物的互动。下滑某篇 Day One，你会发现写日记时正在发生的其他事情——所在的地方、正在听的歌、活动的状态、统计的步数，甚至还有天气与月相。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_d872e16416014bf89ee8064ec13899f4@000000_oswg73603oswg1080oswg1461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自：Day One 截图&nbsp;</p><p>事无巨细地自动记录环境的细节，最能体现「数字日记」的优势。一个好的日记应用，应该让用户更加方便地随时记录，同时建立纸质日记无法进入的、个性化的坐标系。&nbsp;</p><p>教你写日记的同时，Journal 遵循着苹果一直以来的原则，特别强调隐私和安全。手记建议通过设备端处理技术在 iPhone 上生成，包含哪类数据由我们控制。手记还可同步 iCloud，保证了端到端加密。你的手记只在你手中，就连苹果也无法读取。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_cf91881dde1341b190dc97e74b5088ad@000000_oswg32048oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>苹果也知道，日记属于个人隐私，最怕的是被别人随意查看，小学时候流行过带密码锁的日记本，Journal 这本数字日记，则能用设备密码或面容 ID 锁住。 不论是什么形式，日记理应和作家伍尔夫的书名那样，是「一间只属于自己的房间」。&nbsp;</p><p><strong>简单也是一种选择，让写日记更容易成为习惯&nbsp;</strong></p><p>当第三方日记应用发展成熟的时候，苹果为什么要推出一款看似其貌不扬的日记 app？&nbsp;</p><p>健康是苹果非常重视的领域，也是大有可为的市场，Apple Watch 以及「健身」「健康」等 app，其实都是在帮助用户检测、追踪和管理日常生活的各个方面。&nbsp;</p><p>我经常使用苹果的「健康」app 记录瞬时情绪和每日心情，并填入相关的影响因素，仿佛在写极简版的日记。&nbsp;</p><p>如果把维度拉长到一个月，会发现情绪类似钟摆，因为天气、睡眠、锻炼等「外力」的作用，在「有点不愉快」「不悲不喜」「有点愉快」之间打转，整体维持着「能量守恒」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_bde34881ac3e43c08f5baf028e3cee26@000000_oswg45618oswg1080oswg1030_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自：「健康」截图&nbsp;</p><p>知道情绪如何以及为什么波动，便对生活多了些掌控感。写日记也是如此，半路杀出的 Journal，更像是为苹果的健康事业添砖加瓦，学习用户授权的数据，让我们对日常生活的动态有更明显的觉察。&nbsp;</p><p>当然，你听过的歌无法代表你，它只是反映出某时某刻的某种状态，就像 Journal 无法覆盖一切你所认为的重要时刻，它只是基于数据给出可能的判断。人仍然是日记的主角，写日记的要义是表达和反思自己。&nbsp;</p><p>目前，Journal 只是一款属于 iPhone 的 app，不能在 Mac 和 iPad 使用。不能保证未来如何，既然 iPhone 是和我们朝夕相处的个人设备，或许也就能够理解苹果对 Journal 的开局。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_74b2c61db990477c9b1cfcdc75167ce9@000000_oswg52649oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>平时通勤路上或吃饭的时候，我也常在 iPhone 备忘录记些什么，怕某个突然冒出的想法一下子消失不见。&nbsp;</p><p>轻量的 Journal 同样很适合随手使用，与退化的记忆能力相抗争。照片、视频、音乐等内容的集合，让我们重温了某些珍贵时刻，就像苹果相册里的「回忆」功能，为平平无奇的生活塑造了仪式感。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_143c4eb2618c4763b35d21b0c706a00e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自：相册「回忆」&nbsp;</p><p>比起 Day One 等成熟的第三方日记应用，Journal 现在的基础功能确实不多，自定义的空间更小。但简单也是一种选择，核心的拍照、录音、定位等功能 Journal 已经具备，况且它还是免费的，不像一些应用订阅了高级版才能添加语音、视频等内容。&nbsp;</p><p>如果和社交媒体相较，Journal 又是一个更好的「情绪垃圾桶」。我的微信朋友圈从毕业之后就发得少了，分组容易出错，又不免要戴上岁月静好的面具。使用 Journal 之后，我也更少在社交媒体「发疯」，emo 文学固然矫情，微博的「访客记录」更让人窒息。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b6799932cc2d4675956cf83ac997f9a5@000000_oswg75920oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所谓「吾日三省吾身」，更容易坚持下去的短手记，或许比三天打鱼两天晒网的长日记要好。如果你觉得自己记性不太行，可以在「设置」定时，让 Journal 提醒你记录当下。&nbsp;</p><p>固定的推送提醒能在某个时刻打断纷乱的思绪，强迫我们的头脑安静下来，习惯回想一天里经历过的人和事，清楚自己正在过着一种怎样的生活。&nbsp;</p><p>Journal 简单、方便、聪明，但也只是初级形态，还有很长的路要走。如果你从来没有写日记的习惯，不妨每天多花上几分钟，尝试 用 Journal&nbsp;打开新世界的大门。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652308561&amp;idx=1&amp;sn=9c18d04bb0d68726b32ebfde587ab2e5&amp;chksm=9b6192ceac161bd86d937dc6c2a3c90f5232a7e62c56ae77387b79769d3228dcc86590bbc6ea&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：张成晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503690224478082</id>
            <title>一家AI公司卖了40亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503690224478082</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503690224478082</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 01:03:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: LV, L Catterton, Thorne Health tech, Onegevity
<br>
<br>
总结: LV旗下的L Catterton以每股10.20美元的价格收购了健康科技公司Thorne Health tech，并将其私有化。Thorne Health tech是一家为消费者提供个性化健康检测和管理服务的公司，其AI驱动的技术平台Onegevity帮助个人主动管理和保持健康。这次收购使得Thorne Health tech从纳斯达克退市。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日， LV 旗下的 L Catterton （路威凯腾）发布公告称，公司以每股 10.20 美元的价格，战略收购健康科技公司 Thorne Health tech 所有已发行普通股，并将其私有化。收购完成后， Thorne Health tech 将从纳斯达克退市。&nbsp;</p><p>Thorne是美国一家为消费者提供个性化的健康检测、管理服务，并提供针对性保健产品的公司，值得一提的是，Thorne研发的AI驱动的技术平台 Onegevity，以提供可操作的见解和个性化数据、产品和服务，帮助个人主动管理和保持健康。&nbsp;</p><p>2021年该公司在纳斯达克上市，先后被日本财团麒麟控股株式会社、三井物产株式会社投资。退市前，Thorne Health tech共拥有总股本5392万股，粗略计算，L Catterton这次收购的金额达5.5亿美元，约合40亿元人民币。&nbsp;</p><h3><strong>谁是Thorne Health tech？</strong></h3><p>Thorne Health tech成立于1984年，是一家健康科技公司，主营业务是利用旗下Onegevity AI技术平台为消费者开发定制化的保健产品和健康服务。具体而言，公司提供健康测试，为客户生成全面的、个性化的分子画像。然后依托 Onegevity技术平台来进行分析和生成健康管理规划和保健产品。&nbsp;</p><p>Onegevity技术平台是一款多组学数据库，它学习并理解了数十亿个人体健康的动态生物学特征，以此来精确地描述用户健康状况。这套技术平台不仅能够面向C端的消费者，而且能够为第三方的药房、健康专业人士和生活方式公司等B端客户合作，以第三方应用程序的方式，为B端客户的患者做出健康检测和建议，同时将数据保存在客户自己的门户网站中。&nbsp;</p><p>此外，Thorne Health tech的客户还包括生物医药公司，这些公司能够通过Onegevity Discovery平台，辅助药物研发。&nbsp;</p><p>到目前为止，Thorne公司已经拥有500多万C端客户、46000多名保健专业人士、数千名专业运动员、100多支专业运动队的B端客户。今年3月，公司还入选了《快公司》2023年全球最具创新力公司榜单。&nbsp;</p><p>主管投资人关系的高管Thomas Wilson在今年3月31日的采访中说道，Thorne 2022年增长速度是行业平均水平的10到15倍。公司计划在2023年净销售额达到2.8亿至2.9亿美元，将比2022年增长22%至27%。到2023年底，公司还将完成保健品新工厂建设，有望成为美国前五大保健品制造商。&nbsp;</p><p>虽然增长可圈可点，但Thorne在股市的表现乏善可称。2021年9月24日，Thorne Healthtech在美国纳斯达克上市。原计划的发行价在13美元-15美元之间，但实际上发行价为10美元，总共募资7000万美元。而且开盘第一天就破发，收盘价7.55美元，较发行价下跌24.5%。&nbsp;</p><p>此后长达一年的时间都在下探，2022年11月，更是跌到了3.41美元。今年4月的股价也才4.72美元左右，直到7月才逐渐回升。所以这次，L Catterton开出了10.2美元/股的价格，已经超越了Thorne上市之后的最高价。&nbsp;</p><p>还有一点值得一提，这家公司在上市时，获得两家日本财团投资，一家是麒麟控股株式会社，另一家是三井物产株式会社。麒麟控股是日本一家主要主要从事食品与饮料业务的公司，同时兼售保健产品及药品。三井物产株式会社则是日本最大的商事公司之一。在Thorne 此前的公开信息中提到，公司还与三井物产在成立了亚洲合资公司，在新加坡建立了亚洲首个零售网点。&nbsp;</p><p>到了今年10月17日，Thorne HealthTech披露1笔公司内部人交易情况。持股10%以上的股东麒麟控股株式会社于2023年10月12日以10.2美元的价格卖出1567.42万股，交易对手自然就是L Catterton。&nbsp;</p><h3><strong>路威凯腾，投向中国</strong></h3><p>想必L Catterton认为，Thorne是一颗蒙尘的珍珠，股市表现远不能反应它的实际价值，所以才愿意高价收购这家公司。&nbsp;</p><p>“作为专注消费领域的投资者，我们密切关注大健康领域的行业发展趋势，并洞察到消费者对于健康生活方式的重视程度与日俱增。” L Catterton旗舰基金联合管理合伙人 Marc Magliacano评论说，“通过整合全球资源和战略规划，能进一步实现Throne的愿景：通过专业的健康测试和个性化的保健产品，为全球客户提供经临床验证的营养解决方案”。&nbsp;</p><p>L Catterton的历史最早可以追溯到1989年，当时卡尔·弗里施科恩和他的会计师弗兰克·维斯特，联合美籍华人投资家J·迈克尔·朱以及美国前财政部长威廉·西蒙共同创建了Catterton-Simon Partners。在接下来的27年中，Catterton在北美洲和拉丁美洲投出了不少著名案例。&nbsp;</p><p>不过直到2016年，真正的转折点才到来。当时，Catterton、LVMH和贝尔纳·阿尔诺（LVMH的缔造者）的家族控股公司Financière Agache合作创建了L Catterton。它由 Catterton北美和拉丁美洲私募股权投资业务与 LVMH和Financière Agache先前在欧洲和亚洲的私募股权投资和房地产业务合并而来。自此，L Catterton成为背靠第一大奢侈品牌LVHM，且布局全球的投资机构。&nbsp;</p><p>据官方披露的信息，目前L Catterton管理着约340亿美元的资金，在全球拥有200多名投资人，分布在全球 17个办事处。1989年至今，已进行了250多项投资。其中包括德国百年鞋履品牌Birkenstock、高端潮流眼镜品牌Gentle Monster、英国定制宠物鲜粮品牌Butternut Box、美国轻型露营车制造商Taxa Outdoors、可持续家纺产品制造和零售商Boll&amp;Branch、丹麦时尚设计师品牌GANNI、意大利顶级自行车品牌Pinarello等知名企业。&nbsp;</p><p>当然，中国也是L Catterton重要的投资市场。早在2012年，L Catterton就以3亿元投资了中国本土化妆品品牌丸美股份，丸美在2019年7月成功上市，而L Catterton在解禁后套现约8亿。&nbsp;</p><p>此后，尝到甜头的L Catterton加速在中国布局。2021年，参与了元气森林5亿美元战略投资和喜茶的D轮融资，2022年投资了宠物品牌伯纳天纯，今年又参与了“生骨肉配方”高端宠粮品牌帕特的B轮投资，今年9月，联手里昂资本，完成了对合成生物学创业公司创健医疗的2亿元B轮投资。在消费投资趋冷的今天，L Catterton无疑给国内消费赛道带来了一抹亮色。&nbsp;</p><p>不过，最引人瞩目的还是去年10月，L Catterton在成都高新区设立了首支人民币基金，并确定了基金中文名：路威凯腾，规模超过20亿元。其中，成都交子公园创业投资有限公司作为主要LP对其进行了出资。&nbsp;</p><p>成都是中国西部的消费之都，投资L Catterton也并不意外。成都拥有全国第三多LV门店数，仅次于北京上海。甚至之前媒体报道，开业一年的成都太古里“LV之家”单月最高销售额达3.5亿，季度最高销售额为9.3亿元，位列全国单店第一。&nbsp;</p><p>而在今年10月中旬，成都举办的“2023世界文化名城全球大会全球路演”上L Catterton全球机遇副总裁常帅坦言，“作为中国新兴的时尚之都，成都不仅审美鲜明且多元化，这里的消费者也对于生活方式有天然的热爱，乐于通过吃喝玩乐来表达自己的生活态度。”以生活方式闻名的成都，联手全球最大消费PE自然也在情理之中。&nbsp;</p><p>最后再说回到Thorne。Thorne的管理团队披露，2022年他们采用多平台的方式扩大了在中国的电子商务能力，特别是在TikTok上连续几个月跻身前十名，并在 2023年继续扩大相关业务。想必在L Catterton的加持下，在线下进入中国市场也是值得期待的事。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247508482&amp;idx=1&amp;sn=81fc12ea45f292b8b528194711f543c6&amp;chksm=eb95b8c5dce231d3237fcf4d6dcaa0cc37adb296ce07e3b6e7ea19d13c7c1efb7e665818502a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：杨博宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503752255547273</id>
            <title>李斌还是摸了马斯克</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503752255547273</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503752255547273</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 00:56:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蔚来, 裁员, 降本提效, 亏损
<br>
<br>
总结: 蔚来在八周年内部讲话中承诺不裁员，但一年后却裁员10%，以降低成本。蔚来的员工规模庞大，导致销售和行政费用高涨。面对持续亏损，蔚来开始实施降本提效计划，包括裁员和尝试引入经销商模式。这些举措是为了实现盈亏平衡和降低成本，以应对竞争对手和市场压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2022年11月，在上海漕河泾蔚来创新中心举行的蔚来八周年内部讲话中，李斌向员工解释，<strong>“别人觉得蔚来投入大，花钱多，但我们的钱是花在该花的地方……只要能发出工资，轻易不裁人，也不裁撤业务。”</strong></p><p>相比简单粗暴的裁员，李斌更看重体系化效率的提升，相信“1+1＞2”的力量。在其看来，与其逼迫80%的人完成100%的工作，不如驱动100%的人完成150%的工作。</p><p><strong>一年后，李斌主动打破了上述承诺。在11月3日晚发出的全员信中，李斌宣布了裁员10%的消息，由此开启了蔚来进一步降本提效的行动。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_26aadbed6ebf4062888f169c6d6a39b0@000000_oswg293043oswg1080oswg2186_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>财报数据显示，截至2022年底，蔚来员工总数为26763人，10%的裁员比例，意味着将有近2700人受到影响。</p><p>此前在李斌不轻易裁人的承诺之下，当理想、小鹏受限于外部环境压力均在2022年收缩编制时，蔚来仍在继续扩招。这也助推蔚来成为当下造车新势力中员工人数最多的车企，与之对比，到2022年底，理想汽车员工总数为19396名，小鹏则为15829名。</p><p>庞大的人员规模，也直接导致蔚来在销售、一般及行政方面的费用水涨船高。今年二季度，蔚来在这方面的相关费用为28.6亿元，比理想高出5.5亿元，比小鹏更是高出近13亿元。</p><p><strong>受限于外部压力而被迫向现实低头的举动，今年已经在李斌身上上演过一次。</strong></p><p>面对由特斯拉开启的价格战，李斌曾在不同场合多次强调蔚来不会降价。但到了今年6月，李斌还是通过将换电权益从整车价格中解绑的方式，令蔚来全系车型降价3万元。</p><p>借助降价促销，蔚来汽车销量在6月份终于重回万辆俱乐部，并在7、8月份连续突破2万辆。<strong>但与激增销量一起出现的，还有蔚来进一步扩大的亏损额。</strong>今年二季度，蔚来净亏损60.6亿元，同比扩大119.6%，环比扩大27.8%。截至今年上半年，蔚来净亏损已突破百亿元，达到109.3亿元，同比扩大139.1%。与之对比，小鹏上半年净亏损51.4亿元，理想上半年净利润32.4亿元。</p><p><strong>按照每季度高达60亿元的亏损额，蔚来手握的315亿元现金储备也就只够维持一年多的时间。想要继续留在新能源汽车牌桌上的李斌，也是时候对团队动刀，以实现降本提效的目的了。</strong></p><p>更何况，李斌还提前预告了希望蔚来在今年四季度达到盈亏平衡，2024年实现全年盈利的目标。为了顺利抵达盈利终点，裁员降本可能已经成了李斌当下不得不做出的应对手段。</p><p>更糟糕的是，<strong>曾经的“蔚小理”，不论从销量还是市值上，都已经更换成了“理小蔚”。</strong>最近更新的10月销量中，理想、小鹏、蔚来销量分别为40422辆、20002辆、16074辆。截止11月3日港股收盘，理想、小鹏、蔚来三家市值分别为2787亿港元、1119亿港元、1088亿港元。</p><p>不及预期的汽车销量成绩，加剧着蔚来亏损的步伐。为了维持公司正常运营节奏，挺过李斌口中2024、2025两年的决赛时刻，蔚来仍在寻找外部融资机会。今年6月，蔚来获得阿联酋阿布扎比投资机构CYVH Holding约11亿美元（约合人民币80亿元）战略投资。</p><p>经历过2019年生死危机的李斌，将2023年的公司运转情况看得格外重要，“如果工作不力，2024年可能就又会成为2019 年。”</p><h3>摸着马斯克们过河</h3><p><strong>每当危机来临，拿员工开刀已成为车企的常规操作。李斌之前，马斯克对“先招后裁”的操作早已轻车熟路。</strong></p><p>2022年6月，马斯克在邮件中宣布特斯拉将削减10%工作岗位的消息，因为特斯拉“在许多领域已经出现了超编的情况”。</p><p>当时受供应链涨价、疫情影响，特斯拉2022年4月份的国内销量仅有1512辆，同比下滑94.15%，环比下滑97.70%。</p><p>宣布裁员之前，为了快速实现产能爬坡，特斯拉员工规模曾经历过一轮大规模扩张。据特斯拉年报，截至2021年12月31日，特斯拉及其子公司在全球范围内的全职员工人数为99290人，而在2020年底为70757人。这意味着特斯拉2021年共招聘28533名员工，员工人数暴涨40.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_6938bc0d1ca14dea907fb0df7701574e@000000_oswg58470oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>特斯拉并非2022年中唯一裁员的新能源车企。国内的理想、小鹏，彼时也开始了优化团队的“过冬”模式，相继被曝毁约应届生的消息。</strong></p><p>2021年时新能源车企还纷纷在进行“抢人大战”，当时小鹏给应届生开出税前工资12-16k，13薪起步，最高15薪的待遇；蔚来汽车年终奖则在2~5万元之间，且包括入职的应届生在内，全员持股。</p><p>大扩招之下，理想汽车员工从2020年底的4181人增至2021年底的11901人；小鹏汽车员工从2020年底的5084人，暴增至13978人。</p><p><strong>蔚来汽车，成为当时唯一没爆出大规模裁员消息的车企，甚至仍在逆势招人，</strong>其员工总数从2020年底的7763人，增长至2021年底的15204人，并在2022年进一步翻倍至26763人。</p><p>坚挺一年多后，面对仍在逐渐加大的亏损数字，李斌也不得不开始摸着马斯克们过河。</p><h3><strong>降本计划</strong></h3><p><strong>裁员之前，蔚来已经在多方面展开降本计划。</strong></p><p>今年9月份，《晚点 Auto》爆料，<strong>蔚来主品牌坚持直营模式之外，正在尝试旗下子品牌阿尔卑斯引入经销商模式，借此分摊门店建设和运营成本。</strong></p><p>这并非蔚来首度尝试开放加盟。2019年遭遇资金链断裂危机时，为了节省成本，蔚来主品牌就曾发起过共创合伙人计划，短暂试水由车主担任加盟商模式，即由车主出资建设蔚来空间，蔚来派驻人员代为运营。</p><p>及至2020年末，当蔚来度过危机迎来新生后，李斌叫停了上述计划，由车主出资建设的蔚来空间，全部被收归直营。</p><p><strong>渠道降本之外，蔚来还一直借助零部件的自研和国产化替代，实现制造成本的下降：</strong>在激光雷达上，蔚来通过投资图达通，顺利使激光雷达成本下降到几百美元一个。根据蔚来总裁秦力洪介绍，蔚来单车制造成本，在过去4年里下降了60%；在底盘域控制器上，通过自研方案，李斌曾透露可以为单台车节省2000元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_7ac9a42c1aae486aa16ab5766d45677b@000000_oswg337943oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>除此之外，李斌还在涉及行政办公的细节上抠成本。</strong>去年11月的八周年内部讲话中，李斌披露过一个细节，在看到自己和秦力洪的办公室足有20多平米后，“我说搞这么大办公室干嘛？我们要把它改成会议室，并另外找到一个小办公室，我俩共用。”</p><p>在蔚来公司内部，上至李斌下到清洁工，出差、住酒店都是一个标准，公司不报销公务舱。睡眠不好的秦力洪，为了在出差时乘坐公务舱，每年需要自掏几十万元补贴差旅。</p><p>在宣布裁员10%的全员信中，李斌这次特意强调要“资源提效，推迟和削减3年内不能提升公司财务表现的项目投入。”</p><p><strong>刚刚在今年9月份亮相的蔚来手机项目，无疑将是李斌削减计划中的目标之一。</strong>按照李斌对外采访时的说法，当蔚来有500万车主，且其中一半愿意买蔚来手机时，蔚来才有可能在手机上赚到钱。</p><p>截至今年10月份，蔚来汽车累计销量尚不足50万辆，想要在3年内积累下500万车主，几乎是一项无法完成的任务。</p><p><strong>早在去年4月份李斌确认将推出蔚来手机时，字母榜就曾在《做粉丝手机，李斌只会重蹈罗永浩覆辙》一文中分析指出，如果只想给蔚来车主造手机，李斌不会成功。</strong>纵观历史，凡是定位小而美，或者不把手机当核心产品来做的企业，大都功败垂成，前者如锤子、魅族，后者如联想、格力等等。</p><h3><strong>城市NOA争夺战</strong></h3><p>收缩边缘业务投入之外，李斌在内部信中还特意强调，要“确保核心关键技术的长期投入，保持技术与产品的领先优势”。<strong>越来越激烈的自动驾驶核心技术竞争，也从侧面逼迫着李斌不得不将有限资源用在刀刃上。</strong></p><p>今年以来，国内车企围绕城市NOA（Navigate on Autopilot）的导航辅助驾驶，正展开一场激烈竞赛：华为宣称要把城市NOA推广到45个城市，小鹏提升到50个，理想更是喊出了100城的激进目标。</p><p>在9月底的内部战略会上，智能驾驶被理想一众高管提到了空前高度。李想甚至在战略会上自我反思，认为对智驾的投入过晚，应该提前半年全力投入，也就是从去年中开始，而不是今年初才开始上强度。</p><p><strong>面对华为、理想、小鹏的NOA城市争夺战，蔚来显得慢了一拍。</strong>在2019年资金链危机中，蔚来一度暂缓了智能驾驶系统的研发。到2020年11月，蔚来重启智能驾驶自研工作。对于开城计划，蔚来仅是模糊地给出了下半年把城市NOA推广到数十个城市的说法。</p><p><strong>为了提速追赶，李斌已经在内部提高了城市NOA的优先级，</strong>据《晚点 LatePost》消息，李斌甚至为此一度降低了中低端子品牌萤火虫项目的优先级，“高层认为，难以同时开展两个重量级项目。”</p><p>重视自动驾驶的不只是新势力。传统车企也在加大资源投入。今年6月，比亚迪智能驾驶业务负责人韩冰曾对外讲到，不依赖高精地图的导航辅助驾驶功能，将是比亚迪在高阶智能驾驶上弯道超车的机会。</p><p>韩冰话落两个月后，今年8月份，有媒体爆料称，比亚迪已经放弃与百度的自动驾驶合作协议，转向内部自主开发。</p><p>促使一众车企在今年格外重视城市NOA能力落地的更直接因素，来自现实购车人群的真实反馈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b28431f22cc746ea83ab0ba18078a6e5@000000_oswg873303oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小鹏G6</p><p><strong>今年的爆款车型，背后都有高阶智能驾驶能力的加持：</strong>7月开启交付的小鹏G6，用户选择智能驾驶高配版的比例最高时达到70%；9月上市交付的问界新M7，用户选择高阶智能驾驶安装包的比例同样维持在70%左右。</p><p>对于同样加速发力高阶智能驾驶能力落地的蔚来而言，李斌还需要解决技术转化为销量的考验。</p><p>今年一次“面对面”会议上，有员工提问：“公司销量低迷、股价腰斩，每天工作赚的钱还不够在股市亏的，该怎么办？求斌哥赐予我力量！”</p><p>李斌给出的回应是，“销量提升了，一切都会迎来转机。”</p><p>在2022年度财报业绩会上，李斌曾展望过蔚来在新一年有望取得的月销表现：主销的ET5、ET5T、ES6，合成目标销量每月20000辆；ET7、ES7和ES8，每款车型月销2000辆至4000辆，合成目标销量每月8000辆至10000辆。小众车型EC7、EC6，差不多每月1000 辆至2000辆。通过三种产品组合，蔚来将实现月销30000辆的目标。</p><p>对自动驾驶能力的加注，能否帮助李斌尽早触摸到3万辆的门槛，眼下仍充满未知。</p><p>参考资料：</p><p>《李斌3小时谈了这 32 个关键问题：蔚来做手机肯定会被群嘲》腾讯科技</p><p>《李斌内部讲话：蔚来没资格观望，更不会收缩》晚点Auto</p><p>《理想汽车战略会：避开华为锋芒，规划2028》36氪</p><p>《偷家华为，李斌慢了一步》盒饭财经</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247527605&amp;idx=1&amp;sn=60ff0c3e24fd41f71be7f2aea882cce9&amp;chksm=ea8e444eddf9cd58dc8557544b525a376de17adaff332301a0d1b0e05ce84fe14329382cef55&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：赵晋杰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503715100943747</id>
            <title>最前线 | 问界最新OTA更新HUAWEI ADS 2.0方案，全国高速路段开放NCA功能</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503715100943747</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503715100943747</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Nov 2023 11:11:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 问界新M7智驾版, HUAWEI ADS 2.0, 高精地图, 智能驾驶
<br>
<br>
总结: 问界新M7智驾版将迎来新的OTA推送，其中包括HUAWEI ADS 2.0的升级和新增功能，如哨兵模式、离线地图语音导航、座舱Pad联动、行车K歌和方向盘玩赛车游戏等。升级后的HUAWEI ADS 2.0将不依赖高精地图，在全国的高速、高架、快速路都能使用NCA。智能驾驶是问界车型的重点宣传功能之一，但对于华为高阶智能驾驶功能，近期有了不同声音。不依赖高精地图的智能驾驶是行业的趋势之一，多家主机厂宣布预计2023年开启数十个城市道路NOA，并在多个城市测试。主机厂已经进入智能驾驶竞赛，越丰富强大的功能体验，越能在竞争激烈的市场吸引消费者眼球。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>问界车型迎来最新OTA推送。</p><p>11月3日，“AITO”公众号发布文章，宣布将迎来新的OTA，新增6项内容，优化10余种驾驶体验。</p><p>具体而言，此次的6项内容更新分别为高阶智能驾驶系统HUAWEI ADS 2.0升级、新增“哨兵模式”、支持离线地图语音导航、座舱Pad联动、行车K歌、方向盘玩赛车游戏等。</p><p>升级后的HUAWEI ADS 2.0，高速NCA功能将不依赖高精地图，基于GOD网络和RCR网络2.0技术，在全国的高速、高架、快速路都能使用NCA。</p><p>据悉，HUAWEI ADS 2.0将首先搭载于问界新M7智驾版。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_dab43a19b8b04c5d9603ed4fe9a0be4c@17715901_oswg31266oswg1021oswg376_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">问界新M7智驾版演示</p><p>HUAWEI ADS 2.0由华为发布于今年4月，常务董事、终端BG CEO、智能汽车解决方案BU 董事长余承东表示，对比上一代，华为高阶智驾系统在城区、高速、泊车等场景都有显著的功能提升。</p><p>智能驾驶是问界车型的重点宣传的功能之一。余承东在公司智选车群的信息披露，被截图流传到了外界，图片显示：截止10月7日10点，首销期内新M7累计大定55506个，其中“五座MAX版本ADS高阶包”选装率为70%，“六座Max版本ADS高阶包”选装率为68%。</p><p>但对于华为高阶智能驾驶功能，近期有了不同声音。近日小鹏汽车CEO何小鹏接受媒体《42号车库》采访时表示：“友商讲了AEB，99%是假的”“我们的人也去问了，它（友商）的 AEB 根本不能开，路上误刹车的情况太多了”。&nbsp;</p><p>11月3日，余承东在朋友圈发文，疑似回应何小鹏的言论。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_eb74e056a9044a508a7985cdf75f4bab@17715901_oswg48816oswg464oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>不依赖高精地图的智能驾驶，是近年的行业趋势之一。今年，问界、小鹏、理想、智己等多家主机厂宣布，预计2023年开启数十个城市道路NOA，并在多个城市测试。而今年10月，阿维塔也宣布将推出不依赖高精地图的NCA功能。</p><p>智能驾驶一度不可缺少高精地图。高精地图能为车辆提供比导航地图更丰富的道路信息，比如高精度定位、路线规划、辅助环境感知等，便于自动驾驶车辆提前感知周围环境变化，规划行驶路径。</p><p>不过，由于道路变化较快，高精地图无法及时更新，且更新维护成本极高，迫使部分主机厂及解决方案供应商研发较少依赖高精地图，甚至无高精地图的智能驾驶方案。</p><p>特斯拉是这一方案的先行者，其提倡的纯视觉智能驾驶方案，主张不需要高精地图，甚至减少雷达，通过车身搭载的摄像头感知环境，由神经网络实时输出驾驶决策，从而实现智能驾驶。目前，特斯拉全自动驾驶FSD已迭代至V12，预计在法规允许后开放用户免费使用。</p><p>主机厂已经进入智能驾驶竞赛，越丰富强大的功能体验，越能在竞争激烈的市场吸引消费者眼球。而智能驾驶的可用范围，将是评判技术强弱的标准之一。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503583014643080</id>
            <title>华为小鹏互怼，究竟谁没搞懂智能驾驶？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503583014643080</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503583014643080</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Nov 2023 09:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小鹏, AITO问界, 智能驾驶, AEB技术
<br>
<br>
总结: 小鹏汽车和AITO问界在智能驾驶领域的竞争日益激烈。小鹏强调城市NGP技术的发展，而AITO问界将AEB作为卖点之一。两家车企都取得了良好的销售成绩，智能驾驶技术逐渐成为消费者购车决策的重要因素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这两天，作为行业里智能驾驶能力公认的TOP2——小鹏和AITO问界背后的华为，吵个不停。何小鹏和余承东疑似隔空互怼，围绕智能驾驶的争论更激烈了。</p><p>“在很多事情上，我还是有我的节操，虽然不是很高，但肯定比友商高。”近日，小鹏汽车董事长兼CEO何小鹏在与《42号车库》的对话中如是说。&nbsp;</p><p>此言一出，关于智能驾驶，业内又掀起一番激烈的讨论。&nbsp;</p><p>何小鹏说这话的背景，是该媒体发现，友商的大定用户都愿意为AEB技术（自动紧急刹车系统技术）买单。AEB，是用于防止碰撞的高级驾驶辅助系统，属于智能驾驶技术的一种。&nbsp;</p><p>而何小鹏强调最多的是小鹏汽车在城市NGP（智能导航辅助驾驶）技术上的发展。对于AEB，他说后面会把它作为一个方向做好，但他比友商有节操，现在还不能说，“友商讲了AEB，99%是假的”“我们的人也去问了，它（友商）的 AEB 根本不能开，路上误刹车的情况太多了”。&nbsp;</p><p>虽然没有点出这位友商的名字，但好巧不巧，作为赛力斯汽车与华为智选车模式合作的汽车品牌，AITO问界的新M7车型系列，搭载了HUAWEI ADS 2.0高阶智能驾驶系统，就将AEB当作卖点之一。&nbsp;</p><p>11月3日晚间，华为常务董事、终端BG CEO余承东终于坐不住了，在朋友圈发文称，“连AEB是什么，居然有车企的一把手还根本没搞懂呢！”“有的车企，整天忙着做智能驾驶，AEB主动安全测试结果非常差，一问才知道他们却连AEB基本功能居然都没有做，要么让手下忽悠了，要么对汽车行业的发展缺乏最基本的认知！”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b9d3ce88105c41e7a96c4449ea156489@5595930_oswg157233oswg1080oswg1339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（图源/网络）</p><p>这番疑似隔空的回应，瞬间让外界嗅到了浓浓的火药味。作为行业里智能驾驶能力公认的TOP2，小鹏和问界的一系列表现都指向一种变化：智能驾驶的市场需求正在以一种汹涌的姿态走来。&nbsp;</p><h2><strong>智驾带飞销量</strong></h2><p>说起来，小鹏和问界的运势颇为相似。&nbsp;</p><p>在小鹏G6和问界新M7上市之前，两家车企都是高开低走，在今年上半年被持续低迷的交付量禁锢着。又同样，因为一款车型重返大众视野。&nbsp;</p><p>在刚刚过去的10月，小鹏汽车交付量达到了20002辆，环比增长31%，同比增长292%，突破月交付2万辆的门槛，刷新单月交付历史纪录。其中，10月份小鹏G6交付为8741辆，位居20-25万元纯电SUV月销量榜首。&nbsp;</p><p>11月1日，赛力斯发布10月份产销快报。10月份AITO问界系列交付新车12700辆，其中问界新M7交付新车10547辆，上市50天累计大定突破8万辆。&nbsp;</p><p>赛力斯汽车相关负责人在接受央视采访时表示，最近订单激增，为保证新车型交付，企业在供应链新投入超10亿元，人力新投入超2万人。&nbsp;</p><p>为什么这两款车卖得这么好？答案是：总有一些消费者觉得值。&nbsp;</p><p>相比于特斯拉Model Y，小鹏G6的起售价便宜了5.4万元；问界新M7非但没涨价，还较老款M7便宜了好几万，直接将起售门槛拉到了25万元。&nbsp;</p><p>当然，定价策略只能负责把用户吸引过来，「市界」在走访中发现，很多决定下单的用户不少人是冲着这两款车的智能驾驶表现来的。&nbsp;</p><p>坐标深圳的周正告诉「市界」，今年下半年，他就打算换一台中大型SUV，预算30万出头。因为他最在意的是车的动力系统，必须是混动，其次是增程，纯电不行，在陆续试驾了多款车型后，他原本打算选择理想L7，就等着“金九银十”推出优惠政策了。&nbsp;</p><p>但9月份问界新M7上市了，由于之前体验过阿维塔11，周正想着顺便体验下同样师出“华门”的问界。&nbsp;</p><p>“外观老气”是周正对问界新M7的第一印象，但在试驾了新M7的大五座Max智驾版后，他随即改了主意。“未来的车会分为智驾和其他，一套好用的辅助驾驶系统一定是买车的刚需。”周正说。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_ae30b8adb5394d15b293a7feb59ba933@5595930_oswg131462oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">问界新M7</p><p>而杭州的陈聪，甚至试驾都没试驾，直接拿下了周正同款。本来陈聪是有一辆沃尔沃V40的，但是不久前他换了工作，新公司距离特别远，他想着换一辆新能源汽车能省点油费。再加上孩子马上要出生，陈聪觉得还是得换辆空间宽敞的车。&nbsp;</p><p>陈聪称，市面上热门的新能源车自己基本都看过了，比较心仪蔚来ES6。但当了解到问界新M7搭载了华为最新的智驾系统，冲着这个，陈聪和妻子都认为，日后对智驾一定有需求，“现在拥有免得以后后悔”。&nbsp;</p><p>北京的张恒也是没试驾就锁定了小鹏G6 755超长续航 Max版。在G6发布会之前，张恒最中意的是飞凡F7，内饰、空间、舒适性、操控性，他都中意。唯一让张恒觉得不足的是，“智驾差点意思”。&nbsp;</p><p>平时，张恒使用智能辅助驾驶的频率非常高，“只要上高速和环路，100%用智驾。”&nbsp;</p><p>事实上，抱有类似想法的消费者群体正在逐渐壮大，智能驾驶这项曾更多被用户观望的小众技术，终于开始在购车决策中发挥关键作用。&nbsp;</p><p>根据小鹏内部的用户调查，影响用户购车与否的因素中，智驾能力从过去的8、9名开始上升到第4名。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_cab57a9a8ae143f5a89e357f8eb3f705@5595930_oswg173751oswg1080oswg910_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小鹏G6</p><p>而且，一份网传的余承东朋友圈截图显示：问界新M7大定的车型结构中五座版占比81%，其中五座Max版本ADS高阶包选装率为70%，六座Max版本ADS高阶包选装率为68%。&nbsp;</p><p>另外，工信部给出的数据是，今年上半年，具备组合驾驶辅助功能的乘用车新车销量占比达到42.4%，较去年同期增加近10个百分点，预计2025年乘用车L2级及以上智能驾驶渗透率将会达到70%。&nbsp;</p><p>对智能驾驶关注越来越高的不止是用户，资本市场对智能驾驶的价值感知更敏感。&nbsp;</p><p>这段时间，智能驾驶概念股表现活跃。6月29日小鹏G6上市前，小鹏汽车的股价基本都在40港元/股上下晃动，而截至11月3日港股收盘，其股价已涨到了64.65港元/股。&nbsp;</p><p>赛力斯就更夸张了，从年初到问界新M7上市前，公司股价超过40元/股的时候都不多，甚至很多时候只有二十几元。但随着新M7上市，赛力斯的股价涨势凶猛，如今较年初翻了一番都不止。余承东说的起死回生，倒也不算矫情。&nbsp;</p><h2><strong>开城竞速</strong></h2><p>但凡平时留意新能源汽车市场消息，今年大概没少听到一个词——开城。</p><p>这个词乍听起来有种攻城掠地的架势，实际上对车企的意义也差不多。所谓开城，就是开通城市NOA（全称为 Navigate on Autopilot，直译为导航辅助驾驶）的覆盖。&nbsp;</p><p>不论是常以科技公司自居的造车新势力，还是传统车企，现在普遍都把城市NOA当作“卷”智能驾驶的新战场。&nbsp;</p><p>“就像你买了一个二三十层的楼房，它是有没有电梯的差别。”理想汽车CEO李想认为，未来在中高端车市场，车企能否提供城市NOA，直接决定了消费者买与不买。&nbsp;</p><p>临近国庆节的前一周，李想拉着美团的CEO王兴和自动驾驶领域的专家陆奇开了场为期4天的秋季战略会。&nbsp;</p><p>这期间，除了讨论公司未来几年的战略方向和落地节奏，智驾的战略重要性也被放大。&nbsp;</p><p>也许是问界不断刷新的订单量让理想汽车有了危机感，李想本人也在会议中反思，公司此前对智驾的重视度不够，应该提前半年全力投入，而不是今年年初才开始。&nbsp;</p><p>不过好在理想的账上趴着700多亿的现金，继续加强投入还有追赶的机会。据PowerOn消息，理想分别负责感知和系统的负责人已晋升为副总裁，这意味着，智驾业务权重已经被提到了前所未有的高度。&nbsp;</p><p>同时，理想也在扩充智驾团队，涉及算法工程师、大模型工程师、软硬件工程师、测试工程师等50个社招岗位，地点遍布北京、上海和深圳。&nbsp;</p><p>而曾一心扑在高速NOA上的蔚来，今年也在加速追赶友商的步伐。为了加快城市NOA的落地速度，蔚来一度降低了子品牌“萤火虫”项目的优先级。&nbsp;</p><p>接着在“NIO IN 2023 蔚来创新科技日”上，蔚来创始人、董事长、CEO李斌宣布，10月起要把增强领航辅助NOP+的使用场景从高速进入城区，预计明年一季度，将累计开通城区领航路线里程20万公里；二季度，将累计开通城区领航路线里程40万公里。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b4b08aa40ae74cf2a27139bf1e7fd4c9@5595930_oswg155988oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（2022广州车展，IM智己汽车展台）</p><p>在智能驾驶方面，前不久刚刚上市的智己LS6亦不甘落后，官方表示，智己LS6会在年底开启城市NOA大规模公测，明年年内，将实现无图城市NOA和通勤模式，覆盖全国重点100城。&nbsp;</p><p>新势力上演智驾竞速，传统车企的态度同样发生了转变。曾经，比亚迪董事长王传福公开表示“自动驾驶是被资本裹挟、是忽悠”。现如今，比亚迪的身体却很诚实。&nbsp;</p><p>今年，地平线前智能驾驶研发总监廖杰正式加入比亚迪，担任比亚迪智能驾驶上海团队负责人。&nbsp;</p><p>在此前，比亚迪智驾部门就发生了一次大规模的人事和组织架构变动，智能驾驶研发负责人王欢离职，智能驾驶开发部被分拆整合，电子集成部总监韩冰接任比亚迪规划院的智能驾驶研发负责人，同时负责筹备比亚迪的智能驾驶芯片设计团队。&nbsp;</p><p>而廖杰此前在地平线，曾带队完成了征程系列芯片自动驾驶功能算法的研发。2022年，地平线征程5芯片在理想L8、L7Pro车型上量产上车。廖杰此番加入，进一步证明了比亚迪内部对智驾的重视。&nbsp;</p><p>车企们争先恐后地“开城”也与政策升温有关。近年，随着高速NOA L2+功能逐渐成熟，关于智能驾驶的法律法规也在逐步推进。在行业媒体看来，对现阶段的车企来说，智能驾驶是一件“做，不一定能活到最后；不做，一定会死”的事。&nbsp;</p><p>据HiEV报道，智能网联汽车准入试点通知最快将在11月发布，试点的推动，意味着国家层面的自动驾驶L3标准即将到来。&nbsp;</p><p>一位在传统车企研究智驾的工作人员告诉「市界」，虽然L3标准不像新能源汽车补贴政策那样可以为企业提供实际的好处，但是政策层面的支持可以为智驾技术带来更广泛的关注度，促进其商业化应用提速。同样也能让企业放开手脚，智驾技术头部企业将优先享受到红利。&nbsp;</p><p>“不过，这对于智驾技术落后的企业不算是好消息，因为以前（在智驾上做的不好）可以甩锅给政策说不允许，之后就没理由了。”上述研究人员补充说。&nbsp;</p><p>另据行业人士的观察，像长城汽车、吉利已经转变思路了，感觉智能驾驶卷不动，现在开始卷智能座舱，希望借此弯道超车。“长城去年有100多亿，一大半都投在了智能座舱，反而自动驾驶L4少投了。李书福买魅族也打算搞智能座舱。”&nbsp;</p><h2><strong>商业化进入倒计时</strong></h2><p>曾经有分析认为，软件定义汽车的本质是消费电子化的商业模式，这种模式的本质就是对软件和内容进行收费。而软件的边际成本较低，规模效应强，毛利率也比较高，其盈利能力相比硬件更具优势。&nbsp;</p><p>小鹏汽车的营销副总监余定认为，虽然智驾这三年在中国发展速度很快，但今年才是真正的拐点。拐点不仅意味着智驾技术落地会驶入快车道，更意味着其商业化进入了倒计时。&nbsp;</p><p>如何实现智驾的商业化，特斯拉已经做出了示范。特斯拉FSD（完全自动驾驶包）于2020年7月首次发布，标价就达到了8000美元。之后，FSD经过三次涨价，如今价格已经几乎上调到了1.5万美元。&nbsp;</p><p>期间的2021年二季度，特斯拉还正式推出了FSD功能订阅服务，车主可以按需，以每月199美元的价格订阅FSD套餐。&nbsp;</p><p>今年特斯拉截至三季度末，FSD功能以及OTA软件更新等相关递延收入为32.7美元。这项收入虽然只占公司同期716.3亿美元营收的不到5%，但在知名科技分析师、深水资产管理公司管理合伙人Gene Munster看来，FSD功能对特斯拉的股价而言意义重大，更有高营收的潜力。&nbsp;</p><p>Munster估计，如果FSD套餐的价格降至每月100美元，并将该软件授权给市场上25%的新车和轻型卡车，有可能使特斯拉的营收增加约40亿美元。而10年后，FSD授权将使其营业利润增加20%。&nbsp;</p><p>事实上，特斯拉CEO马斯克确实有开放授权的意愿，今年公司二季报发布期间，他就表示，非常愿意将FSD软件和硬件授权给其他汽车公司，并透露，正在与一家OEM厂商就使用FSD进行初步沟通。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b25fa6a967a041afa219047d8b8b4edc@5595930_oswg101932oswg1080oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（上海，特斯拉新款MODEL 3轿车上市）</p><p>付费订阅和开放授权，是目前车企对智驾实现商业化的两个比较明确的路子。&nbsp;</p><p>小鹏汽车二季报会议上，何小鹏称，明年会探索提供软件订阅的灵活付费方式。同样，在吉利汽车2023年中期业绩发布会上，吉利汽车集团董事长、吉利汽车控股有限公司执行董事、极氪智能科技CEO安聪慧也表示：“软件定义未来，极氪一定要实现软件收费，这个需要时间和过程，但一定要走在同行前面。”&nbsp;</p><p>而要实现智驾的商业化，首先要让该功能具有普适性，也就是降本，从而让更多的人用得起。&nbsp;</p><p>回顾行业的发展，高精地图曾经是各车企发展智驾绕不开的一环。但高精地图的缺点很明显，采集的经济成本和时间成本都很高，且更新频率低。一位做高精地图的商人曾透露，高精地图每公里采集成本上千元，最快也得一季度更新一次。&nbsp;</p><p>而特斯拉FSD的落地，验证了重感知、轻地图技术路线的可行性。其提出的BEV+Transformer（在鸟瞰图视角下的3D感知）算法架构，生成带有道路拓扑信息的局部实时地图，替代了传统高精地图，让行业看到了更低成本的可能性。&nbsp;</p><p>2022年下半年以来，小鹏、华为、理想等10余家企业，都转而研发不依赖高精地图的BEV方案。&nbsp;</p><p>技术路线的变化，在一定程度上缩小了各家因研发早晚而产生的差距。但这也造成竞争更加激烈，从各车企激进的开城计划也能看得出。&nbsp;</p><p>然而技术路线的迭代，并不能消除风险的存在。据美国国家公路交通安全管理局（NHTSA）最新数据显示，自2019年以来，美国涉及特斯拉自动辅助驾驶模式有关的车祸事故达到了736起，这些意外导致了17人死亡。&nbsp;</p><p>安全隐患的争议，也让FSD现阶段的渗透率提升遇到了瓶颈。即便在具备核心优势的北美市场，FSD的购买率只有10%-20%。&nbsp;</p><p>意外的代价也提醒了车企，开城只是结果不是目的，安全才是一切智能驾驶技术的核心。&nbsp;</p><p>（文中受访者为化名）&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pAmVGz_laIGw2CoY9YMw1Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：让商业更具价值，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503476504700801</id>
            <title>我们最近又买了 9 个 200 元以内的「新玩意」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503476504700801</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503476504700801</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Nov 2023 08:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双十一, 三合一无线充电底座, 美观实用, 皮革手机壳
<br>
<br>
总结: 双十一是一年中热闹的购物节，文章介绍了一款Voyager_1 Magsafe 三合一无线充电底座和胖鱼阿慕良品磁吸皮革手机壳。无线充电底座外观美观，功能实用，适合上班补电；皮革手机壳手感好，外观符合商务风，购买时可选择瑕疵品享受半价优惠。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又到了一年一度的双十一，虽然在平日里就有大大小小的各种购物节接踵而至，但双十一却依然是一年中相当热闹的购物节。无论你今年是持币观望，还是已经冲动付了好多笔定金，相信你或多或少都参与到了双十一活动中。</p><p>于是，我们邀请了数位少数派作者，请他们一起来分享自己在双十一都买到了哪些便宜好用的东西。</p><h2><strong>Voyager_1 Magsafe 三合一无线充电底座 ⚡️</strong></h2><p>入手渠道：小红书</p><p>入手价格：¥165</p><p>刚打开包装拿到产品本体的时候，非常庆幸自己选择了黑白的配色，颜值颇高。黑白配色的特点在于可以让人从视觉上忽略掉底部的折叠部位，反之白色会相对明显，虽然不仔细根本察觉不到，但对于强迫症来说黑色就是福音。</p><p>在还没有投入使用前，先拍了几张美美的照片，分别展示了折叠和展开的两个侧面状态。对于有出差需求的用户，可折叠的三合一充电底座既满足了立式充电效果，又满足了便携的诉求。包装里除了充电线和充电底座，还附赠了 20W 的充电头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_06dd6cafc7cc4612b1e2cf34732f7079@000000_oswg95006oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>店家对于三合一充电是有自己的想法的，尤其体现在手表的充电姿势上。当竖着放置手机时，可以将手表竖挂充电；当横屏放置手机时，手表充电的柄就可以从右侧旋转到上方，一点不耽误 Standby 模式的展示，同时折叠后方的区域可以正常充另一台手机或者耳机的电。</p><p>在翻阅了各种带认证和不带认证设备的评论区，总结起来当前无线充电的问题主要还是功率和发热的不好控制，即使是官方的 Magsafe 和带认证的设备也被很多人诟病发热的问题。索性，我放弃了对无线充电的功率执着，回归到无线充电底座只用来「上班补电」的使用场景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_58b2044bc2114879acc23b66fbc98d58@000000_oswg117687oswg1080oswg1167_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在对充电速率没有太高要求的前提下，这款设备的发热控制还是让人满意的。我的 13 Pro 实测下来，充电的速度大概是 40 分钟 25%，温度也基本就是温手的程度，没有打王者的温度高，还是比较放心。上班时间通常情况下是磁吸补电，真急着充电就到同事那里蹭个插线快充。</p><p>总结来说，如果想找个颜值过关的桌面 Standby 底座，兼顾上 iPhone、AirPods、Apple Watch 的补电，这个价格基本是非常良心了，甚至去掉充电功能，纯当一个好看的桌面充电支架，也不算过分。（来自一个几乎翻遍各种无线充电产品的人）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_33fdffdd61ea48fbb3b89ff2ea710c4a@000000_oswg125692oswg1080oswg1417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，说完了好的地方也该提提缺点。第一个让人难受的地方就是磁吸的白色部分是橡胶材质，非常容易粘毛毛，不易清理；第二个点是底座的接头位置设计得不好，没法在桌面上更好地藏线。如果你对充电效率有更高要求，这款没有认证的产品并不合格，当然有认证也完全不是这个价格。</p><h2><strong>胖鱼 &nbsp;阿慕良品磁吸皮革手机壳 &nbsp;📱</strong></h2><p>入手渠道：淘宝</p><p>入手价格：¥78</p><p>虽说裸机手感是真的不错，但因为我以前一时裸机使用碎屏过后，我的手机就离不开保护壳了。今年新款手机预定后，我就开始观望相关的手机壳了。除了一如往常的苹果官方硅胶壳之外，也在朋友的安利下，开始种草了阿慕家的皮革手机壳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_2735971774334e909e67223b1e360428@000000_oswg59955oswg1080oswg745_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为我自己之前从未用过皮壳，所以对于别人口中的「手感超好」「不同于硅胶壳触感」等反馈，都只能停留在表面想象中。同时对于之前没有接触过皮革手机壳的我来说，用皮壳总是给人一种「商务风」使用感觉，总感觉不太符合我对「轻松可爱」的外观要求。</p><p>而且每个人对于手机壳的手感偏好不同，所以在尝试一个新材质的过程中，多少有些「万一不是自己想象中的效果怎么办」的顾虑。但还好阿慕家每个月最后一天都会有「瑕疵品类」的限时购买，会针对瑕疵手机壳或其他物品进行半价处理。这对于想要尝试皮壳但还在犹豫的我来说，是个非常不错的购买机会，相当于用正常价格的一半来测试下这个东西是否适合自己。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_0e4a4cc4e3c94f8f9354084084f40d1a@000000_oswg67883oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从大家的反馈中得知，皮壳浅色款可能会脏得快些，所以第一次尝试我就保守选择了黑色。手机壳到手后，我第一时间对它进行了「瑕疵搜寻」。但在我超仔细地检查多遍后，从观感和手感上来看，并没找到很明显的瑕疵问题。可能在主理人那里，必定有他自己认为的瑕疵不过关细节，但是对于我这种消费者而言，并没有看到明显问题，这对于我而言还蛮惊喜的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_5bef8873f4f647cb9ab6530f1e2e0013@000000_oswg29302oswg1080oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>戴上皮壳后的手机肯定是比裸机重了一些，跟佩戴官方硅胶壳差不多。因为我自己不是汗手，所以整体在手感体验上还是挺超出我的预期。不黏手也不会很滑，而且它的键位按压过程非常清脆，反馈力度很明显，这点比我用官方硅胶壳要好很多，官方硅胶壳需要很用力按压才可以。</p><p>在使用了一周左右的时间后，目前这款手机壳在我这没有任何包浆的迹象，也没有出现脱皮的情况。因为我自己是长时间佩戴泡泡骚磁吸款的，目前使用下来手机壳的磁吸强度还是非常出色的，泡泡骚吸上后如果单靠蛮力还是很难拿下来的。</p><p>唯一的问题就是在偶尔摘下泡泡骚后，可以看到在皮壳上留下轻微的磁吸使用痕迹。这个应该是搭配磁吸产品的通用问题，对我而言没什么大影响。整体来看我个人觉得手机壳还是非常有性价比的，这也让我对后续继续购入皮壳有了更明确的想法。</p><h3><strong>老林还年少 &nbsp;小米充气宝 1s&nbsp;</strong></h3><p>入手渠道：京东小米自营旗舰店</p><p>入手价格：¥189</p><p>首先也不是特别需要打气的东西。之所以买了这它，是因为给汽车轮胎打气现在居然都要钱了。自从买车这 8 年来，给轮胎补气从没花过钱，20 年开始，打气都要给钱了，北京这边我知道的价格平均是一个轮胎 1 元，我不舍得，所以就买了这个打气泵。再加上现在有孩子了，给孩子打充气玩具也非常不错。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_8af428107537475bb19265ada7f38297@000000_oswg153957oswg871oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>整体产品拆箱后就这么多东西：收纳袋、说明书、机器本体、打气配件 2 个。我用到现在整体还是满意的，分别从优缺点来简单总结一下，给有需要的朋友们一些参考：</p><p><strong>优点</strong>：</p><p>整体做工很不错，还是挺有质感的，黑色的机身颜色大家都能接受。机身材质是有纹理粗糙一些的塑料，拿在手里也不会打滑。</p><p>气管儿整体有一定的厚度，相对比较硬，质量不错。</p><p>打气模式分为：汽车、自行车、摩托、球类、手动这几个模式，完全满足日常家庭需要。</p><p>体积小、可以随身携带，基本跟一个对小屏手机大小差不多，就是厚。重量还可以</p><p>充气压力范围可调，范围也不低支持：0.2 - 10.3bar / 3 -150psi</p><p>可以给一个完全没气的汽车轮胎补满（按 2.5bar 计算）。</p><p>4 个汽车轮胎补气平均 2.3bar 补到 2.5ba r一共需要 10 分钟（算上拆卸）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a4f8cc5ab34347bc864989396291a56c@000000_oswg176954oswg871oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>缺点</strong>：</p><p>没有独立的机器开关，拔出充气嘴，自动就开机了，有时候开机状态下会碰到开关，会吓一跳。</p><p>机器不算便宜了，为啥不能给个 Type-C 线呢？</p><p>2000mAh 的电池，说大不大，说小不小。但是 5V1A 的古早充电，充电速度非常慢，从完全没电到充满大概接近 3 小时。</p><p>噪音比较大，不建议室内使用，还是室外使用最合适。</p><p><strong>总结</strong></p><p>整体用下来还是可以的，它还有一个拧上以后，可以自动监测胎压的功能，可以给个好评。在默认的四个模式下，可以做到充气自动停止。但如果给车轮子充气，充气口最好在地面，这样气泵可以直接放在地上，你等着就好。否则其他位置你只能拿着它充气，时间长一些会烫手、还会震得你手麻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_251ec09232984314864e922d4dfd10ef@000000_oswg100712oswg871oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外需要小心的是夏天长时间补气，拔掉气嘴时，小心管子烫手。</p><p>我看小米充气宝现在已经出到第二代了，价格不变，但是号称可以把 2 个没气的车胎打满气了。今年双十一如果有需要可以考虑入手了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_ac6fc91e99b2417ea5c629579b92c4f3@000000_oswg1127532oswg1080oswg1207_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有，如果你是一个咖啡人，喜欢用气动意式咖啡机，可以买一个，当做气压来源，非常省钱！</p><h3><strong>Quentin_yu &nbsp;泡泡骚幸运金币与第三方磁吸底座 🧲</strong></h3><p>入手渠道：上海 K11 线下门店、淘宝</p><p>入手价格：¥188 + ¥68</p><p>想必少数派的读者都很熟悉泡泡骚，毕竟少数派也出过定制的泡泡骚支架和卡包。想来分享下我的入坑经历，以及我组泡泡骚的一些想法。</p><p>第一次看到泡泡骚，我最无法说服自己的，是要将支架粘贴在手机壳上。如果贴歪了、不居中，就会触发「强迫症」。趁着国庆节，我逛了泡泡骚在上海 K11 地下 2 层开的中国首店，高兴的发现泡泡骚出了全新的圆啪嗒。它能够通过 MagSafe 吸附在手机壳上，同时也改进了之前的椭圆啪嗒造型过大、较重的问题。</p><p>国庆时没有第一时间下手入坑，当时店里以纯色圆啪嗒为主，剩下就是皮卡丘和死亡圣器两款圆啪嗒。起初最想入手的是透明的圆啪嗒，但看着 229 元的价格，和泛黄的气囊，打了退堂鼓。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_3cd4061069a8467c989e25f565831db0@000000_oswg103348oswg1080oswg1441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">线下门店的样品</p><p>在看到亚马逊全球购有海德威圆啪嗒有货后，火速海淘下单，但白羊座又如何能忍得住 11 月之后才能收到呢？下班直冲门店，激情下单了线上天猫、小程序店铺都已经售罄的「幸运金币」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b68674b3f79c4d42a85330a7620999d6@000000_oswg107523oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">主打一个「转」钱</p><p>那么新的问题又来了，「幸运金币」是基础款，眼下我还是缺一个磁吸的圆盘。这期间我也在小红书上做了些功课，得出的结论是：我不想再花 200 多买一个深色的磁吸圆盘，而是先入手一个第三方的黑色磁吸盘，未来和海德威的透明白色磁吸盘做互补。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_e1d4e45d7b67422bad9a8f226b2e4372@000000_oswg110965oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前小红书上较多推荐的第三方磁吸盘有两类，一类是 TUTU 的卡扣式，将泡泡骚底部圆形 3M 胶去除后，通过塑料件锁止的方式固定泡泡骚，这种方式会比较明显的增加圆盘连接处厚度，在意手感的话不建议。另一类是我选择的 metisinno，以 3M 粘贴的方式，将泡泡骚和圆盘组合在一起。颜色上，几个三方品牌都有比较多的选择，黑、白、透明三色总是更白搭一点的。</p><p>mestisinno有两种磁吸盘，透明盘为强磁，吸力大于金属盘，但重量稍有增加，价格比金属盘贵 10 元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_fb20375661fe4a2d8714da741a347fbc@000000_oswg116641oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第三方圆盘在价格上，比起 229 元（起）的官方圆啪嗒更具有价格优势，但官方圆啪嗒一体的设计，从结构上更加完整，手感上也会更加好一些。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_51716777f7314046a87aa638ba78c134@000000_oswg115818oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用力按压，排出空气粘得更牢固</p><p>彩蛋：在闲鱼上又收了一个泡泡骚开业时候赠送的收纳盒，是 Daniel Arsham 风格的样子，名为『未来化石』。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_3ba8a5bab416462db1f48d13a9da37d1@000000_oswg91561oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>JamesHopbourn &nbsp;萤石 C6C、CS-H6 📹</strong></h3><p>入手渠道：经销商</p><p>入手价格：¥200</p><p>自从上高中以后，假期时间就越来越少了。算了下现在一年在老家的时间可能连一周都不到，于是今年就入手了三只萤石摄像头，装在老家方便联系老人了。经过一季度的使用，我已经提前钦定了今年对我来说，最有幸福感的电子产品了，非它莫属了。所以挑选了几个角度来和大家分享对于这款产品的看法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_db62d22a21144145a19a4863d297e5f5@000000_oswg33253oswg570oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_c5b5556ad7064e02b85c5abf50146a73@000000_oswg67951oswg1080oswg1170_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>型号区别</strong>：首先来谈一下萤石 C6C、CS-H6 这两款的区别。萤石 C6C 是线上店铺卖的款式，CS-H6 是线下渠道的款式。CS-H6 后面多了一个网络接口，可以通过网线直接连接网络。</p><p><strong>授权问题</strong>：单个萤石摄像头可以免费分享给五个用户，但是对于我家里的大家族来说，这是远远不够的。两边老人膝下都有四个大家庭，四个大家庭又有他们的孩子。但是如果考虑萤石官方的扩容套餐，这个价格是非常贵的。一个摄像头才 200，但是 10 人的分享授权就要 180¥/月，对于家庭用户来说这是非常不划算的。所以此处可以有两个解决办法：</p><p>直接买两个摄像头一起使用。</p><p>每个家庭共享一个账号使用。</p><p>我将这两个办法结合使用，读者可以根据自己的实际情况来解决这个授权问题。为了解决这个问题，我在一个家里放置了两个摄像头，两个摄像头可以分享给 10 个用户，然后再通过某个家庭共享一个账号的形式，有效减少了需要的授权用户，满足了大家都能访问摄像头的设计规划。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a6494301ade94394bf47fa335e201cb5@000000_oswg111636oswg757oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>隐私问题</strong>：当使用了萤石几个月之后，和朋友分享萤石摄像头给我带来的幸福感。朋友表达出了一点担忧，比如会感觉自己的行为都是被监视着的。但是只要和家里的老人做好沟通，基本就没啥问题了。因为老人们也知道，给家里装个摄像头，是子女对他们思念不能直接转达，而表现出的另一种形式。子女们看监控只是想了解家里生活过得如何，看看老人们现在在忙什么，做什么。更多的是出于关心，而不是监控监视。</p><p><strong>广告问题</strong>：讲完了萤石摄像头的好，接下来自然也要提一下它略有缺憾的点：广告太多了。开屏广告、操作界面广告、导航栏广告、设置页广告、消息页广告。所以对于广告比较敏感的用户来说，建议谨慎入手。</p><p><strong>网络问题</strong>：两个老家其中一个是没有通网络的，但是如果说为了监控功能，专门每个月几十块去开通宽带，似乎又有些不值当。一年下来宽带的费用都超过摄像头的成本了。所以为了节约这个成本，了解到了中国移动的「保底得宽带」政策。只要 2~4 位户主总消费达到一定水平，就可以免费赠送宽带。成本就是 ¥106 的宽带初次装机费用。除此之外再也没有其他任何费用，这是一个非常不错的解决方案，对于老家没有宽带的读者来说可以考虑一下。说个蛮有意思的小插曲：装宽带拉光纤的时候，隔壁邻居还问我说是不是家里要装监控才拉的宽带。我说是的，邻居说附近家家户户基本都装了宽带了，都是为了看个监控的，看起来即使大家人在外面工作，大家还是很心系家里的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_12fd558c82584b5db0557003a01e1e39@000000_oswg85316oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>关于 URL Scheme</strong>：在使用了一段时间之后，我有个想法：想在每天吃晚饭的时候，打开摄像头看看家里人。如果正好碰上吃完饭了还可以顺便唠唠嗑。这样的功能当然可以通过 Shortcuts 的自动化功能实现，但是我想再自动化一些。了解我的读者可能知道，我对 URL Scheme 研究是比较多一些的，所以也顺手抓了个萤石的 URL Scheme：</p><p><strong>ysvideolink://ezviz.com/device/detail?resourceId=摄像头的ID</strong></p><p>将这个 URL Scheme 添加为 Launch Center Pro 的定时任务，每天晚上 7:30 就会自动弹出通知，提醒我看看家里的摄像头。</p><h3><strong>PostMeridy &nbsp;影视飓风手机夹三脚架📱</strong></h3><p>入手渠道：淘宝</p><p>入手价格：¥35.8</p><p>手机三脚架一直是我用的很频繁的工具之一，使用场景包括但不限于 Pixel 的天文模式、iPhone 的 FaceTime（尤其是从 macOS Ventura 搭载了互联互通相机功能之后，使用场景更是成倍的丰富了）以及临时充当手机支架等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_31384a2116814be2a69e6084ea696dae@000000_oswg98756oswg1080oswg813_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是在这些场景里面，我之前用的小米自拍杆三脚架总有个比较恼人的问题：为了兼顾自拍杆的功能，小米在手柄里面给伸缩杆留出了一部分空间，这样就导致做三脚架用的时候底部的伸缩杆必须顶出来一截，重心陡然升高。再加上它的翻转支架设计，导致小米的这款用起来其实并不太稳固，尤其是在松软且不平整的地面比如草地上，有时候干脆是立不住的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_97e20b8dc43a4deb84d1966d1062b8ab@000000_oswg100227oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">可以看出重心高不少</p><p>所以正巧赶上前段时间不小心弄丢了小米的支架打算重新买一个，简单调查一番之后就选了影视飓风的的这款。和小米那个自拍杆三脚架二合一不同，影视飓风这个其实是两款产品——一个带冷靴的标准螺口手机夹，以及下面的可伸缩小三脚架，两者价格合计 ¥35.8。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_32927a2b0ee549049647a9fdb5c19299@000000_oswg125980oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然材质是工程塑料，但影视飓风这个小三脚架的品控还是很不错的，外部磨砂的部分基本没有注塑时候留下的波纹，转轴的手感也很好——至少对我这种主要架手机拍照和录像的人来说，它相比小米那个支架解决了「稳」这个问题才是最主要的。并且夹子上面预留的冷靴接口也很有用，以后有更进一步的需求也可以随时加上一块飓风灯或者蓝牙麦克风之类的装备，可扩展性肯定是没得说。</p><h3><strong>JLDUAN美的旅行电热壶 0.6L 🚰&nbsp;</strong></h3><p>入手渠道：淘宝</p><p>入手价格：¥81</p><p>从去年开始逐渐迷上自驾游，掐指一算，已经去过 13 个城市啦！旅游的途中免不了要住酒店，提起酒店的烧水壶，脑海中总会出现一些奇奇怪怪的传说……但年纪大了就是要喝开水，与其硬着头皮继续用酒店的烧水壶，不如主动出击，自给自足。🌚</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_5b9dbb97b47340d38afe49877afc23cf@000000_oswg102771oswg1080oswg1993_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">短视频平台输入「酒店烧水壶」后的搜索联想</p><p>想直接找酒店同款，可是看来看去也没找到靠谱的商家。最近发现了一款容量仅有 0.6L 的美的电热壶，刚好符合我的需求。0.6L 的容量放在家里显得鸡肋，可放在酒店那是妥妥的神器（我住过的酒店大部分配的是 0.5L 左右的电热壶）。这款水壶体积小巧，正好可以加热一瓶矿泉水的量，随时喝上放心的开水，出远门也不耽误养生。🤣</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_0fa26008c83841a89ac17beea5f79f77@000000_oswg164921oswg750oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：淘宝</p><p>收到货就马上用它烧水，烧开 0.6L 的水需要 4 分钟，这速度可以接受。让人感到意外的是，产品包装里还放着一个提绳式收纳袋，刚好可以塞下这个水壶和底座，这么贴心的厂家我真的很难不爱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_1ebc834885ce4c9f87cecee7b3a94866@000000_oswg132330oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然详情页介绍水壶内壁材质是304不锈钢，但是在评论区居然发现有个别用户反馈出现锈点。对于我来说，这只是一款旅游装备，使用频次并不高。每次旅行结束的时候注意把它擦干，想必应该不会生锈吧……</p><h3><strong>&nbsp;王百顺BS &nbsp;优篮子魔术布 45*45cm（不是变魔术用的）</strong>🪄</h3><p>入手渠道：抖音</p><p>入手价格：¥34.9</p><p>虽然叫魔术布，但它并不是用来变魔术的，名字大概取自魔术贴粘扣吧。简单来说这块布的正面和反面就像魔术贴一样可以粘在一起，但是没有魔术贴那么粗糙，这个特性很适合拿来做包内物品的收纳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_d950517d534442b89934c65c8c287d4c@000000_oswg162638oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这就是魔术布的两个面（应该是没有严格的正反之分），白色的一面有些像毛毡的手感，作用相当于魔术贴的勾面，灰绿的一面比较细密作用相当于魔术贴的毛面。但两面都还算柔软，甚至可以临时拿来作为清洁布来擦拭电子产品。</p><p>这块布我主要是拿来包住手机、iPad 这类带屏幕的电子产品，防止在小挎包里晃荡互相磕碰，毕竟两台手机放一起一台屏幕被另一台手机的摄像头磕碎的案例已经不少了，像这样包住固定在一起就会安稳很多。如果你愿意的话还可以买大一些的魔术布当作 iPad、Mac 的内胆包。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_f6a85705a6d1475bbad86ba5dded8e6c@000000_oswg141058oswg960oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了数码产品之外还可以包一些零碎的东西，比如：指甲刀、备用钥匙之类的，在布上卷个角就能包进去各就各位，避免划伤包里其他物品，也能避免走路时小东西互相磕碰叮叮当当的响。</p><p>总之就是比较有效的缓解了单肩包里面隔兜不足的问题，在行李箱里也有它的用武之地。</p><h3><strong>Tp 广州城市漫步系列帆布包</strong>👜</h3><p>入手渠道：小红书</p><p>入手价格：¥26.9</p><p>最近在小红书总能刷到 12xx 文艺研究所的城市系列帆布包，作为广州人 + 谐音梗爱好者，我对「荔湾狂澜」「沧海遗珠」这样融合了广州地区名的四字词倍感兴趣。但也仅限于兴趣，这些相对比较常规的谐音梗还是很难让我做出购买的决定。直到他们做出了「对唔海珠」这个词，我就毅然决定入手。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_ea7b1aac3494478bb00c761c0ebfdd72@000000_oswg60468oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>先给不懂粤语的朋友说明一下，海珠是广州的一个区，「对唔海珠」则是将粤语「对不起（对唔住）」和「海珠」相结合所诞生的，同时与粤语「对唔閪住」谐音。对于外地朋友来说，你可以将其理解成一种略带不屑的抱歉。令我意外的是，帆布包上还有一句英文「so9rry」，让整个设计的戏谑程度又上了一个台阶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a7cf00421bfc4333b6c305ae2eb38723@000000_oswg60612oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许是我此前用的帆布袋都比较昂贵，导致这款包包在我看来除了图案设计之外并没有什么亮点。基本就是你能想象到最普通的帆布袋的样子。包内没有夹层，带钥匙出门的话，我也还得担心它会不会和包里的什么东西磕了碰了。开口处也没有拉链或磁吸搭扣，不过毕竟是不到 30 元的价格，我觉得光是这个有趣的设计就足够让我花上这笔钱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a7c8a386f29d45c0a244293ae02d0713@000000_oswg129039oswg1080oswg1620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>恰好由于最近经历的各种事情导致身体、心理上的都倍感疲惫，这样的帆布包反而成了我抒发情绪的一个出口。通过戏谑和幽默的方式去消解生活中的些许压力与不快，在某种程度上反而更能令人感到愉悦。</p><p>除了广州各区外，店家最近也一直在更新不同的设计。比如让我这个在荔湾老西关长大的人倍感亲切的「有西关系」，以及「唔得就返顺德」「韶关闲事」这样扩展到广州以外地区的设计，都非常有意思。作为广东人，我非常乐意见到本土文化能够以各种形式展现出来。不过，我并不建议你背着「对唔海珠」的包走在大街上就是了🌝。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Mjg3MDAyMQ==&amp;mid=2247563479&amp;idx=1&amp;sn=a4d2384e5dda53a8587e8dd731b3c0e9&amp;chksm=fdb20dbdcac584ab9cc955ee79b715720f300d976f539808b55531f68a5f7f7ed3535205a22e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“少数派”（ID：sspaime）</a>，作者：Matrix 机器人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503530627262344</id>
            <title>全球可复用火箭喜报频传 卫星互联网的星辰大海刚开始？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503530627262344</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503530627262344</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Nov 2023 07:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 卫星互联网, 火箭运力, 可重复使用火箭, 液氧/甲烷燃料
<br>
<br>
总结: 卫星互联网发展受限于火箭运力不足和缺乏可重复使用火箭。中国的星际荣耀和蓝箭航天分别成功进行了可重复使用火箭的试飞和商业发射任务，解决了火箭运力问题。此外，液氧/甲烷燃料成为下一代液体运载火箭的理想动力选择。而SpaceX计划使用星舰火箭解决火箭运力问题，并已实现盈亏平衡。火箭运力的提升将推动卫星互联网行业的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>所谓“卫星互联网”，即要成网，便需要极大数量的卫星相互连接；若要将这些通信卫星送上太空，火箭运力便是关键。但<strong>即便是卫星互联网龙头如SpaceX，也同样在致力于解决“火箭不够运、卫星上天慢”的难题。如今全球火箭运力较为有限，难免制约卫星互联网发射组网，如何发展火箭运力、打造可回收复用火箭也成了行业重点攻克对象。</strong></p><p>而近短短一周多时间内，全球商业航天喜报频传，这或预示着未来，制约卫星互联网发展的火箭运力瓶颈有望解除。&nbsp;</p><blockquote><p>先看我国，11月2日，星际荣耀自主研发的可重复使用验证火箭双曲线二号（代号SQX-2Y）飞行试验任务取得圆满成功。本次飞行试验任务这也是<strong>我国首次开展液体火箭全尺寸一子级的垂直起降与重复使用飞行试验</strong>，为星际荣耀正在研发的中大型可重复使用运载火箭双曲线三号提供了有力技术支撑。&nbsp;</p></blockquote><blockquote><p>不仅如此，蓝箭航天朱雀二号遥三运载火箭已通过发射许可评审和出厂评审，于10月29日运往酒泉卫星发射中心发射工位，即将执行该型号第一批次试验箭的第三次发射任务，该发火箭将搭载有效卫星载荷。朱雀二号遥三运载火箭系该型火箭正式执行商业发射任务，<strong>有望成为国内首款连续发射成功的民营液体火箭</strong>。&nbsp;</p></blockquote><blockquote><p>10月24日，<strong>我国使用长征二号丁运载火箭成功将遥感三十九号卫星发射升空</strong>，卫星顺利进入预定轨道。此次发射任务是我国长征系列运载火箭第492次发射，也是中国航天科技集团八院抓总研制的长征系列运载火箭第200次发射。&nbsp;</p></blockquote><p>上述种种我国运载火箭进展看似分散，其实细究起来，<strong>都与卫星互联网需要的“火箭运力”“可复用火箭”紧密关联</strong>。&nbsp;</p><p>一方面，星际荣耀的本次飞行试验是<strong>我国首次开展液体火箭全尺寸一子级的垂直起降与重复使用飞行试验，为该公司的中大型可重复使用运载火箭提供了技术支撑</strong>。&nbsp;</p><p>另一方面，<strong>上述提到的火箭燃料均为液体燃料，且基本为液氧/甲烷燃料</strong>。券商指出，液氧/甲烷发动机不易结焦积碳，具有低成本、使用维护方便、适于重复使用、比冲较高等特点，<strong>更加适宜于重复使用、低成本运载器的使用要求</strong>，已成为下一代液体运载火箭的理想动力选择。&nbsp;</p><h3><strong>SpaceX星舰或复飞在即 马斯克加紧发射卫星</strong></h3><p>与此同时，在大洋彼岸的另一侧，<strong>SpaceX则计划到2027年前将4.2万颗卫星送入轨道</strong>。&nbsp;</p><p>SpaceX“星舰（Starship）”的两段火箭Booster 9与Ship 25完成组装之后，已进入发射最后准备阶段。美国联邦航空管理局（FAA）日前已完成发射许可的安全性审查工作，还需进行环境审查工作。&nbsp;</p><p>星舰火箭之前在4月底首度试飞惨遭折戟。行业垂直媒体指出，<strong>完成上述审查工作之后，星舰有望在11月中旬实现复飞</strong>。&nbsp;</p><p>可以说，<strong>星舰承载了马斯克对“火箭完全重复使用”的厚望——其目标是两级运载火箭皆可回收并重复使用</strong>。若这一目标实现，星舰将取代SpaceX的其他所有运载火箭和航天器（猎鹰9号、猎鹰重型火箭与龙飞船），接下卫星发射与载人运输的重担，甚至在未来飞向月球与火星。&nbsp;</p><p>马斯克也在11月2日透露，SpaceX星链（Starlink）已实现盈亏平衡。并且目前全球在轨活跃卫星中，星链的卫星占据了大多数，公司还计划在明年（底）之前发射自家的大多数卫星。&nbsp;</p><p>自2019年以来，星链已将5000多颗卫星发射到近地轨道，其中4200多颗目前保持活跃状态。就在美东时间10月30日，<strong>星链猎鹰9号火箭搭载23颗V2 Mini卫星升空，这也是截至目前星链单次发射最多V2 Mini卫星数量的发射任务</strong>——这里提到的猎鹰9号，仅能实现一级回收。&nbsp;</p><h3><strong>火箭运力成行业“阿喀琉斯之踵” 分析师建议关注这些机遇</strong></h3><p>实际上，卫星互联网行业中，火箭运力一直被看作是制约产业发展的最关键瓶颈之一。&nbsp;</p><p>山西证券11月2日报告指出，<strong>运载火箭可复用推动了发射成本实现数量级上的降低</strong>，这也是SpaceX火箭低成本的主要原因。对比SpaceX的运载能力，<strong>我国现役运载火箭运载能力偏低，急需大力发展中大型可重复使用液体运载火箭</strong>，来满足星座大规模部署所需的“低成本、高可靠、高频次”发射能力。&nbsp;</p><p>值得一提的是，<strong>2023年前三季度，我国民营火箭共发射10次，成功9次，创下了中国商业航天发展八年来的新纪录</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_cc689b9bef9840c28c607e01fbc41a1a@5595930_oswg184170oswg1080oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">国内主流民营火箭厂商与研制、发射计划</p><p>而放眼整个卫星互联网领域，近期手机直连卫星技术同样进展不断：&nbsp;</p><p>中国移动与中兴通讯、是德科技共同完成国内首次运营商NR-NTN低轨卫星实验室模拟验证；中国电信研究院等基于同步轨道卫星，完成全球首次运营商NR-NTN终端直连卫星现网环境测试验证；银河航天公司近日在灵犀03星上成功实现了国内首例终端到终端低轨卫星通信测试。&nbsp;</p><p>如今，星地融合，空天海地一体化网络已成为下一代通信发展趋势，手机直连有望成为卫星互联网重要商业应用之一。同时供给侧民营火箭和卫星公司持续突破，满足低轨星座发射需求。&nbsp;</p><p>华泰证券称，<strong>除了火箭运力不足之外，制造成本过高也是卫星互联网的最主要瓶颈</strong>。&nbsp;</p><blockquote><p>一方面，降低火箭发射成本三大途径为火箭回收与重复使用、垂直整合产业链与自主研发核心技术、采用通用化设计，国家队与民营火箭公司正在扩大火箭产能、填补运力缺口，并在发动机和回收技术上寻求技术突破；&nbsp;</p></blockquote><blockquote><p>另一方面，低成本快速批产是卫星行业提速的先决条件，关键在于模块化设计、工业级元器件替代与核心元器件自研、柔性化脉动式生产，目前国内卫星制造已步入规模化发展，并在柔性太阳翼、通用平台、大尺寸相控阵天线等领域取得突破，推动卫星互联网体系化建设。&nbsp;</p></blockquote><p>分析师建议关注<strong>卫星互联网行业全面发展的投资机遇</strong>：&nbsp;</p><p>1）空间段先行推进，短期实现星群组网以尽快抢占频轨资源，长期则需要降本增效，实现卫星制造工业化以满足卫星投用需求，重点关注卫星载荷与平台制造；&nbsp;</p><p>2）地面段测运控系统和核心网是卫星网络运行的基础保证，应着重关注地面信关站全球布网以及布站地区的相关运营法规；&nbsp;</p><p>3）用户段重点关注终端设备，同时为满足直连卫星的技术要求，高功率天线小型化、低功耗射频器件和智能设备卫星模块一体化是重点方向。&nbsp;</p><p><strong>推荐阅读</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fRDM_PDKWh2DEPwgFsimJw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”（ID:chinastarmarket）</a>，作者：郑远方，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503461534246277</id>
            <title>2200亿，今年最猛独角兽来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503461534246277</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503461534246277</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Nov 2023 06:02:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大额资金, 两极分化, Anthropic, 估值
<br>
<br>
总结: 随着大额资金不断涌入AIGC，特别是海外市场，该行业开始出现两极分化的趋势。Anthropic作为OpenAI的主要竞争对手，吸引了谷歌等知名机构的投资，其估值已经达到了300亿美元。这些投资反映了大模型平台的巨大市场需求和潜力。同时，OpenAI也取得了惊人的收入增长，2023年预计年收入将达到2亿美元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着大额资金不断地涌入AIGC，这个行业开始显现出两极分化的趋势，尤其是海外。</p><p>10月底，谷歌方面表示，它们将会对人工智能公司Anthropic投资至多20亿美元，目前已经预先投资了5亿美元，剩下的15亿美元将在之后追加。</p><p>谷歌一直是Anthropic的忠实投资人，加上之前投的，谷歌一共在Anthropic上注资了27.5亿美元。</p><p>如果说OpenAI是行业老大的话，Anthropic是当仁不让且毅然奋起勇追的老二了。</p><p>一位接触过Anthropic融资交易的海外FA朋友告诉我，现在Anthropic的对外估值已经报到了300亿美元（约合2200亿元人民币）。从4月份这位FA朋友所收到的50亿估值（老股转让），短短半年里这家公司的估值涨了6倍。</p><p>提到OpenAI，上述FA透露，在二级交易市场，该公司叫价已高达860亿美元，“也有在400-600亿美金估值区间成交的。”按估值来排行的话，OpenAI最先，Anthropic次之，第三是Cohere（估值95亿美金），Coreweave排名第四（估值70亿美金），Inflection AI为第五（40亿美金）。</p><p>AIGC在海外有多疯狂，从估值的涨幅可见一斑。“也有中国风投想进，但没有拿到入场券。” 上述FA这么说。</p><h3><strong>谷歌、亚马逊都在投</strong></h3><p>一家初创公司之所以能够吸引知名机构的疯狂追捧，其优秀的团队背景一定是重要因素之一，而在这一点上，Anthropic足够让投资人毫不迟疑。</p><p>众所周知，Anthropic被称为OpenAI的最强竞争对手，其主要原因Anthropic的创始团队就来自OpenAI。据说该公司的成立是因为不满微软过分干预OpenAI（前者持目前股49%），前OpenAI高管Dario和Daniela Amodei等人于2021年自立门户成立Anthropic。Amodei兄妹曾表示，他们离开OpenAI就是因为他们想从头开始建立一家安全第一的公司。</p><p>不光Dario和Daniela Amodei是OpenAI的核心创始成员之一， Anthropic的创始团队成员还包括Jared Kaplan、Sam McCandlish、Tom Brown等曾核心参与研发 GPT-2 与 GPT-3的前OpenAI 员工。</p><p>目前Anthropic旗下知名的项目是Claude——同样被称为ChatGPT的最强竞品。</p><p>有一些分析师认为Anthropic研发的Claude 2优于ChatGPT，前者的聊天机器人可以总结大约75000个单词，而ChatGPT只能解析大约3000个单词；此外用户还可以在Claude 2中输入巨大的数据集，并请求备忘录、信件或故事格式的摘要。</p><p>据了解，Claude2能够迅速和ChatGPT匹敌有一个关键原因是它是免费的。在可以输入10万token的前提下，Claude足足比GPT-4的成本降低了4-5倍。</p><p>对于自家发展如此之快的原因，创始人Amodei曾表示，大模型平台处于不一个“非常不同寻常”的时期，市场的高度需求太多，比行业目前所能提供的还要多。</p><p>今年一定是Anthropic展开疯狂融资节奏的一年，尤其到了下半年几乎短短几个月就会宣布一轮融资。10月，谷歌加注20亿美金；9月亚马逊投了40亿美金；8月，韩国最大的移动运营商之一SK Telecom（SKT）独家投资1亿美金；5月，Anthropic在Spark Capital领投的融资中筹集了4.5亿美元。</p><p>可以看到，除了谷歌之外，亚马逊也是Anthropic很重要的投资人。9月25日，亚马逊就宣布向Anthropic 投资至多40亿美元，双方将共同开发可靠、高性能的基础模型。在这笔交易中，亚马逊首期投资12.5亿美元，获得Anthropic的少数股权——这里对比2月份谷歌3亿美元的投资持股10%，足可见Anthropic在一级市场的受追捧程度。</p><p>尽管Anthropic的创始人Daniela Amodei曾在融资4.5亿美金时，曾放言Anthropic是一家公益公司，如果股东因未能实现利润最大化而提起诉讼，该公司将为其提供一些法律保护，“如果他们唯一关心的是投资回报，我们可能不是他们投资的合适公司。”</p><p>不过很显然，投资人中至少谷歌一定从Anthropic获得了可观的投资回报。</p><p>反哺公司在人工智能方面的发展同样也是谷歌和亚马逊等公司投资AIGC大模型平台的原因。比如亚马逊在宣布40亿美金投资Anthropic曾表示，公司希望通过Anthropic能为AWS客户所用，AWS将成为Anthropic关键任务工作负载的主要云提供商，为其团队提供以AWS Trainium和Inferentia芯片形式的领先计算基础设施，这些芯片将与现有的模型培训和部署解决方案一起使用。</p><p>OpenAI也是如此。早在2021年1月，公司在宣布从微软获得10亿美元额外投资同时，已经与其签署了一项长期合作协议，将GPT-3模型作为微软云计算服务Azure的独家许可方。</p><h3><strong>OpenAI 2023年每月收入超1亿美金</strong></h3><p>不得不说，不管是从AIGC公司的崛起，还是各路资本在其中的高调推波助澜，很有当年互联网时代火拼的味道。然而不同于当年互联网公司的是，不那么为生计发愁，应该是这届大模型平台所不同的地方。</p><p>根据Anthropic官方消息，公司年收入为1亿美元左右，随着与亚马逊的合作，预计2023年年收入将达到2亿美元。</p><p>OpenAI的收入增长则更加夸张，据了解OpenAI的年化收入已达到13亿美元（约合人民币95亿元），平均每月收入超过1亿美元，较3个月前高出30%。值得一提的是，2022年公司收入仅2800万美元，增长超过450倍。今年也是OpenAI成立8年以来，收入增长最快的一年。</p><p>有海外分析师分析，Anthropic在融资节奏上如此激进，而OpenAI却“较为稳定”地融资，收入规模是其中的因素之一——后者收入的大幅增长也提高了公司的估值。8月份，该公司还宣布推出ChatGPT Enterprise，这是其面向商业用户的流行对话式人工智能聊天机器人的商业版本。</p><p>在对未来发展上，相比于Anthropic，OpenAI也有更多的考量，奥特曼表示“不排除会自研芯片”，据了解目前公司方和奥特曼都投资了不少芯片公司。比如OpenAI创业基金以1500万美元投资了芯片初创公司Atomic Semi，由“车库造芯”红人山姆·泽洛夫（Sam Zeloof）和工业界大佬吉姆·凯勒（Jim Keller）共同创立，公司估值为1亿美金。</p><p>提到资本，AIGC公司背后还有一个共同点是，几乎都是深口袋。</p><p>国内一家关注AIGC的投资机构创始合伙人曾对我表示，大模型平台的投资天然筛选了一批机构，“投资金额的门槛很高。”这一点在OpenAI上同样如此，除微软外，老虎全球管理、红杉资本、加州Andreessen Horowitz、纽约Thrive和K2 Global都是知名的大基金。</p><p>可以预见的是，OpenAI和Anthropic的“融资对抗”将会持续下去。OpenAI的创始人山姆·奥特曼近期就表示，公司仍然需要大量的资金，“我们需要更多的钱，AI 未来的路径尚不明确，但创新昂贵。”</p><p>对于资本，OpenAI做到了“钱很重要，但又没那么重要”。</p><p>这从其股东结构上可以看出：目前，OpenAI的股权结构是微软和其他风险投资VC各持49%，OpenAI基金控制剩余2%。对此，OpenAI还设置了一种“利润封顶”架构，为其LP的投资回报设定了上限，投资回报若超出上限，超出部分将返还给最初的非营利机构OpenAIInc。</p><p>据了解，OpenAI同样与微软在公司收入上达成了协议。根据外媒消息，如果OpenAI最终无法完成巨额盈利，微软将会一直成为公司的“接盘侠”；但如果公司能够对微软和所有外部投资人提供1500亿美金的利润，届时OpenAI将拿回自己的控制权。</p><h3><strong>“85%的AI公司将在3年内倒闭或被吞并”</strong></h3><p>文首有提到，AIGC的马太效应初显，这话不假，钱涌入了头部公司，也有一些明星企业其面临融资困境。</p><p>根据外媒The Information消息，AI自动语音识别（ASR）Deepgram在10月份宣布裁员20%，20名员工，这是它今年第二次裁员。Deepgram的CEO Scott Stephenson表示，裁员主要源于宏观环境的严峻，“我不想赌市场能在一年左右向我们提供额外的资金。因为美联储发出了‘持续高利率’的信号。”据PitchBook数据，截至目前，Deepgram总共完成了8600万美元的融资，投后估值为2.67亿美元。</p><p>7月， Jasper AI也宣布了裁员动态，并且下调了收入预期。这家公司曾被视为2022年发展最快的AI独角兽，估值为15亿美元。</p><p>如果对比曾经烧钱的互联网时代，大量大模型公司最终的结局不难想象。据Pitchbook最新数据显示，2023年第三季度，全球生成式AI领域投融资交易数量达101笔，环比下降29%，交易总额降至61亿美元，比今年一季度降低80%左右。</p><p>纽约风投机构Next Round Capital Partners的创始人兼首席执行官Ken Smythe也曾做过预计，“85%的AI初创公司将在三年内倒闭，要么是因为被大公司吞并，要么是因为资金耗尽。”</p><p>这是一场足以吸引所有投资人的豪赌，仅从Anthropic的融资发展和估值涨幅就可以看出，AIGC大模型的入场券已经所剩无几了。</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247586440&amp;idx=1&amp;sn=329add749ee045e19ff90a4bdefecd08&amp;chksm=c0a78f26f7d00630f1b97c5e94946a5aa717e3c06e678febc4640389bdc82ed19c5daac7c939&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：喜乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502751937455492</id>
            <title>在全球半导体行业中“疯狂冒险”的台积电</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502751937455492</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502751937455492</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Nov 2023 05:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 技术依赖, 半导体需求, 台积电, 复苏
<br>
<br>
总结: 在技术依赖的世界中，各行各业对半导体的需求激增，台积电作为半导体行业的领导者，尽管面临挑战，但仍在为复苏做准备。台积电通过全球扩张和先进技术战略，充分利用5G、高性能计算和人工智能相关技术的需求。尽管面临波动的市场和挑战，台积电通过驾驭半导体行业的起伏，稳健的资产负债表和谨慎的资本配置，为未来的增长做好准备。台积电在5G、高性能计算和人工智能领域的增长前景广阔，通过持续创新和尖端技术路线图，为长期增长奠定基础。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在从通信到医疗保健等各种功能越来越依赖技术的世界中，各行各业对半导体的需求已经出现了前所未有的激增。尽管长期趋势推动着芯片制造业向前发展，但半导体行业对历史上定义其增长的周期性起伏并不陌生。该行业的许多公司在应对波动的芯片市场时都面临着巨大的挑战，它们的命运往往反映了供需的趋势。即使是像台积电这样的中坚企业，也未能免受最近经济低迷的影响。全球半导体短缺，加上一些不可预见的事件，已经考验了台积电等行业领导者的韧性。但在过去一年半的挑战和逆风中，也有令人鼓舞的迹象，即：台积电正在为迅速而强劲的复苏做准备。台积电的股价年初至今已经上涨了11%，回报率达到了24%，大幅跑赢了市场。</p><p>1）尽管在收入和利润率方面面临挑战，但台积电(TSM)仍在为自己在半导体行业的复苏做准备。（2）台积电的全球扩张和先进技术战略使其能够充分利用5G、高性能计算和人工智能相关技术的需求。（3）3nm技术和即将推出的2nm技术也使台积电能够充分利用5G、高性能计算和人工智能相关技术不断增长的需求。</p><h3><strong>驾驭半导体行业的起伏</strong></h3><p>在2023年第二季度，台积电的收入环比下降了5.5%，营业利润率下降了3.5%。主要原因是全球经济状况和需求的波动，导致台积电的毛利率下降了2.2%。该公司各业务的收入也出现了波动，其中高性能计算收入下降了5%，智能手机收入下降了9%，物联网收入下降了11%，汽车和数据中心收入分别增长了3%和25%。但其资产负债表依然非常稳健，并拥有大量现金储备。尽管自由现金流为负，但在成本控制和汇率措施的优化管理下。展望未来，台积电预计2023年第三季度的收入可能会反弹。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_9a52ff29658546e59b1e0e96f0ebc62d@000000_oswg77851oswg583oswg272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">台积电财报</p><h3><strong>对2023年业绩和增长的展望</strong></h3><p>猛兽财经认为台积电的业绩前景面临着各种挑战和机遇。因为该公司的毛利率(盈利能力的关键指标)预计将面临压力。在第三季度，台积电预计其毛利率将下降1.6%，降至52.5%，这主要受产能利用率提高的影响，但被3nm技术增加带来的2-3%的利润率稀释所抵消。由于3nm技术的快速发展，台积电预计第四季度的毛利率将进一步下降3-4%。展望2023年，猛兽财经认为台积电的毛利率还将面临以下几个不利因素的挑战:半导体周期性导致的产能利用率降低、海外晶圆厂的扩张、3nm技术的加速发展，以及包括公用事业费用增加在内的通胀成本。为了缓解这些挑战，台积电已经在提高内部成本效率和基于价值的销售了。在长期前景方面，台积电预计未来的毛利率将达到53%或更高。</p><h3><strong>资本配置变得更加谨慎</strong></h3><p>此外，台积电对2023年的资本预算和折旧费用的预测也体现了其对资本配置的谨慎态度。考虑到近期的不确定性，该公司计划谨慎管理其资本支出，并预计其2023年的资本预算将降至320亿美元至360亿美元区间的低端。同时，折旧费用预计也将同比增长20%左右，主要是由于3nm技术的发展。这一战略也符合台积电的承诺，即支持客户的结构性增长，同时使容量规划与长期市场需求保持一致。台积电的股息分配政策也反映了其在资本配置方面的审慎态度。该公司的目标是为有机增长提供资金，创造盈利能力，并向股东提供可持续和不断增长的现金股息。最近批准的将2023年第一季度的每股现金股息从2.75新台币提高到3新台币，体现了台积电对股东回报的承诺。展望未来，随着未来几年资本密集度的下降，台积电预计将把重点转向稳步增加每股现金股息。总体而言，该公司的收入表现显示出了微妙的市场格局。虽然人工智能相关需求有所增加，3nm技术的大幅增长也为第三季度提供了有利支持，但还不足以抵消对其业务的周期性影响。客户采取谨慎的库存控制措施，以应对宏观经济疲软和中国需求复苏慢于预期的情况，也影响了台积电的预测。因此，该公司预测，以美元计算，2023年的全年收入将下降约10%，代工业务收入将面临15%左右的下降。</p><h3><strong>在5G、高性能计算和人工智能领域的增长前景</strong></h3><p>猛兽财经认为，台积电可能会利用5G和高性能计算的持续增长大趋势作为其长期增长的动力。在这些大趋势的推动下，各行各业对性能和节能计算解决方案的计算需求激增，从而为台积电利用其领先技术创造了机会。尽管在2023年面临着潜在的挑战，但台积电仍然保持着收入大幅增长的潜力，其目标是在未来几年实现15%-20%的复合年增长率。另一个令人鼓舞的发展是各个行业对人工智能相关技术的需求正在不断增加，而这与台积电的优势正好非常吻合。特别是对生成式人工智能的需求，推动了更高的计算能力和互连带宽，从而导致对半导体的更大需求。这一需求涵盖了一系列技术，从CPU和GPU到人工智能加速和专用集成电路，所有这些都需要尖端技术和强大的代工设计生态系统才能完成，而这正是台积电擅长的领域。台积电目前来自人工智能处理器的收入，包括CPU、GPU和用于训练和推理功能的人工智能加速器，约占其总收入的6%。华尔街分析师预测，在未来五年内，这一细分市场的复合年增长率将达到50%，所以这部分业务未来五年对台积电总收入的贡献可能会提高到10%。节能计算也正在成为一个重要的需求，最初是由数据中心驱动的，现在已经扩展到了边缘设备。预计这一趋势也将为台积电创造长期机会，目前该公司已经将有关人工智能需求的需求纳入到了其长期资本支出和增长预测中了。</p><h3><strong>高性能计算战略和尖端技术路线图</strong></h3><p>在台积电的增长战略中，高性能计算（HPC）平台预计将在未来几年发挥关键作用，并成为一个重要的收入驱动因素。虽然机会的确切程度仍在量化中，但生成式人工智能和大语言模型的兴起进一步增强了该公司的信念，即大趋势有可能推动其长期增长。关于技术细节，台积电的3nm技术作为其产品组合的基石脱颖而出。3nm技术以其在功率、性能、面积和晶体管方面的先进半导体技术而闻名，目前已经投入生产。在高性能计算和智能手机应用的支持下，预计市场对3nm技术的强劲需求将在下半年推动台积电的业绩强劲增长。该公司的2nm技术也正在按计划进行，预计将于2025年量产。这项先进的技术利用纳米片晶体管结构提供卓越的性能、成本效率和技术成熟度。2nm技术创新的后置电源导轨解决方案，专为高性能计算应用量身定制，并会增加额外10-12%的速度和10-15%的密度提升。该解决方案预计将于2025年下半年向客户提供，并计划于2026年投产。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_4d516b05a6df4fab85959ce71816ec76@000000_oswg94423oswg536oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">台积电的技术路线图</p><h3><strong>全球扩张和技术领先战略</strong></h3><p>台积电在战略方面拥有全面的全球扩张战略和技术领先地位。其战略方向主要围绕着扩大其全球制造规模，增加客户信任，培养增长潜力，吸引全球人才展开。在关键区域的投资和伙伴关系也支持了这一战略。台积电的海外扩张主要基于客户需求和政府支持。该公司在亚利桑那州的晶圆厂是提供先进半导体技术以支持美国半导体基础设施需求的关键举措。虽然施工进展很迅速，但面临设备安装专业工人短缺的挑战。台积电的解决方案包括从台湾派遣技术人员培训当地工人，将4nm技术的预期生产计划延长至2025年。在凤凰城投资400亿美元建设两家晶圆厂也体现了台积电对多元化和全球扩张的承诺，所以台积电的全球扩张可能会以其庞大的代工市场份额为基础，然后抓住在人工智能、5G、高性能计算半导体的机遇。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_17fd9540b48b4882a98391df99c616e2@000000_oswg94959oswg591oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与德国半导体公司在德国建立晶圆厂的合作关系也加强了台积电在欧洲的影响力。该合资公司主要专注于5nm和即将推出的3nm芯片生产，这突显了其对技术领先地位的承诺。在日本，台积电正在建设一个专业技术工厂，采用12、16、22和28种工艺技术，目标是在2024年底批量生产。此外，根据客户需求和政府支持，该合资公司正在探索在德国建立一家汽车专用技术工厂的可能性。在中国，台积电正在扩大其在南京的28nm技术产能，以支持当地客户，同时遵守法规。与此同时，该公司还继续在台湾进行投资，以提高产能并适应客户增长。</p><h3><strong>控制海外扩张成本和实现技术领先</strong></h3><p>由于海外的晶圆厂规模较小，供应链成本较高，以及半导体生态系统不成熟，台积电在海外的晶圆厂初始成本高于台湾。尽管面临这些挑战，但台积电的目标是通过与政府合作和高效运营来管理和缩小成本支出。该公司强大的市场地位、技术领先地位和规模经济也使其能够更好的控制海外扩张成本，并保持有吸引力的财务指标。虽然台积电的海外晶圆厂具有地域灵活性，但它们初始成本却高于台湾晶圆厂。这是主要由于这些地区的晶圆厂规模较小，供应链成本较高，以及新兴的半导体生态系统不够成熟导致的。虽然这些不利因素可能会影响台积电的收入，并引起投资者对其是否能长期维持53%及以上的毛利率和实现超过25%的可持续净资产收益率的担忧，但是台积电可以利用其技术领先地位、规模经济和有效的制造流程来降低成本，这是台积电目前消除这些不利因素的一项基本策略。最近的发展也巩固了台积电的战略前景。阿斯麦(ASML)在亚利桑那州工厂安装了第一台极紫外光刻机(EUV)，这标志着台积电在提高芯片制造能力方面迈出了重要一步。极紫外光刻机技术可以在微处理器上制造复杂的设计。虽然台积电的战略和海外扩张是有希望的，但投资者也要意识到这种子战略还是存在风险和不确定性的。比如劳动力短缺和生产计划的意外延迟可能会影响台积电满足市场需求和产生投资回报的能力。此外，地缘政治风险和监管挑战以及技术趋势的持续变化也会影响台积电的全球化战略。</p><h3><strong>结论</strong></h3><p>总之，尽管台积电的收入和利润率暂时受挫，但其先进技术，如3nm和即将推出的2nm技术，依然使其能够充分利用对5G、高性能计算和人工智能相关技术不断增长的需求。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTE4MTU3MQ==&amp;mid=2247513092&amp;idx=1&amp;sn=e7047e7d5cdf894ffc40de90c4d5c298&amp;chksm=cec79768f9b01e7ea4ef1a80a5a5eec566cb60c1fb701a9be0b1726477a7cbd1ba725ddca603&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猛兽财经”（ID：mengshoucaijing）</a>，作者：猛兽财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502753107977609</id>
            <title>老鼠从不“恶心”，却成抗抑郁药陷阱？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502753107977609</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502753107977609</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Nov 2023 05:03:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抗抑郁药物, 咯利普兰, 啮齿类动物, 呕吐
<br>
<br>
总结: 三十年前，研究人员发现一种名为咯利普兰的新药，可以增加啮齿类动物大脑中一种分子的含量，从而可能治疗抑郁症。然而，咯利普兰在人类临床试验中导致严重的恶心症状，无法使用。研究人员发现，啮齿类动物不会呕吐，这使得它们成为研究抗恶心药物的不适合的模型。然而，鼩鼱等其他动物可以呕吐，为研究呕吐机制和治疗提供了新的可能性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>三十年前，抗抑郁药物的研究一度有望取得重大突破。多年以来，在实验用大鼠（rat）和小鼠（mouse）（这两种动物长期以来都被认为是抑郁症的“经典”模型）身上进行的实验反复显示，一种名为“<strong>咯利普兰</strong>（rolipram）”的新药可以增加啮齿类动物大脑中一种分子的含量，而抑郁症患者脑中似乎这种分子含量较低。甚至，豚鼠和花栗鼠似乎也易受这种化学物质影响。专家们称赞，<strong>咯利普兰将颠覆整个抗抑郁治疗领域</strong>——这是一种可能在比传统抗抑郁药低10到100倍的剂量就能起效，而且作用更快的治疗方法。</p><p>但在咯利普兰进入人类临床试验不久后，研究者们就遭了当头一棒。<strong>服用咯利普兰的志愿者们不断地呕吐。</strong>严重的恶心症状导致一些参与者中途退出。没有人能够在高到足以产生药效的剂量下服用咯利普兰而不产生严重的恶心（nausea）。研究者们多年的艰辛工作就这样付之东流。但咯利普兰并不是孤例——西部健康科学大学基础科学与研究副院长尼萨尔·达尔马宁（Nissar Darmani）表示，多年来，<strong>已经有成百上千万美元因为新药带来呕吐的副作用而打了水漂</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a539b4cdb9bb488ba5bcaf3873e4f91a@000000_oswg32076oswg826oswg826_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">-&nbsp; Story Set&nbsp;-</p><p>​&nbsp;</p><p>许多这样的问题的根源其实就是那些实验室里啮齿类动物。或者更准确地说，是研究者们过于寄望于它们。小鼠和大鼠，这两种全世界最常用的实验动物——尽管它们与我们在生物学上的诸多相似性，已经为艾滋病、心血管疾病、癌症等的治疗带来了巨大的飞跃——但在一个非常具体的场景里，显得相当“不上道”：<strong>它们就是不会呕吐！</strong></p><p>尽管呕吐可能让人觉得恶心，但从演化的角度看，它其实是一项优势：正如南加州大学行为神经科学家林德赛·希尔（Lindsey Schier）所说，呕吐是从胃肠道中排除潜藏在各种食物中的毒素的两种主要方式之一。然而，啮齿类动物的身体结构并不适合呕吐。它们的横膈膜有点薄弱；它们的胃太大，食道又太长太细。而且，这些动物似乎也<strong>没有触发呕吐反射所需的神经回路</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_c3b42316e84b458a96484905c12db1d8@000000_oswg1018524oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">-&nbsp;Daniel Zender / The Atlantic; Getty&nbsp;-</p><p>然而，啮齿类却占据了哺乳动物种类中的近40%，并已经在除了南极洲外的每一个大洲上都找到了栖息地——包括那些随处遍布着美味老鼠药的人类家园。它们的生存秘诀部分可能完全归功于防范。<strong>啮齿类有着出色的嗅觉和味觉</strong>，而这些都是“胃肠道的守门人”，如格尔夫大学的行为神经科学家琳达·帕克（Linda Parker）所说。它们对新食物也极为警惕，<strong>对让自己感到恶心的物质的记忆力尤强</strong>。帕克告诉我：“它们可能会避免这种物质数月、数年，甚至可能是一生。<strong>这可能是我们所知的动物学习的最强形式</strong>。”</p><p>任何有毒物质如果进入了啮齿类动物的肚子，它们也有方法来处理。这些动物可能会腹泻，或者通过放慢消化来延迟吸收有害物质，或者吞咽如粘土之类的物质。<strong>这些策略并不完美——但客观地说，呕吐也不完美</strong>，毕竟它“非常剧烈”，宾夕法尼亚大学的营养科学研究员巴特·德·琼赫（Bart De Jonghe）说。伦敦玛丽女王大学的药理学家加雷斯·桑格（Gareth Sanger）则说，呕吐需要横膈膜和腹部肌肉围绕肠胃收缩，而这可能会使动物疲惫和脱水，也许啮齿类在这方面省去了不少代价。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_0958108e11254f468a1b8b65090c633c@000000_oswg263343oswg1080oswg1016_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">-&nbsp; Giulialibard&nbsp;-</p><p>我们仍然有些不太清楚啮齿类到底有多特殊。只有少数哺乳动物——包括猫、狗、雪貂、灵长类和猪——曾被人类发现呕吐过。研究者们不能完全确定那些没有呕吐过的动物是不能呕吐、害羞、或只是对它们所吃的食物保持头脑清醒。这也使得生物学家难以追踪呕吐的演化起源。</p><p>包括耶茨（Yates）在内的一些专家怀疑，<strong>呕吐是相对较新的发展，主要体现在食肉动物和灵长类动物</strong>，这些动物或许不能像啮齿类那样慢慢、小心地品味食物。但也有人持不同意见，他们猜想祖先哺乳动物的肠胃里有一个紧急刹车系统。桑格告诉我，也许啮齿类（显然还有兔子）失去了这项天分，而我们其他的动物都保留了下来。这个行为的起源可能更为古老：有一些证据表明，即使是侏罗纪时代的生物也可能偶尔会吐出它们的食物。</p><p>达尔马宁对我说，长期以来，对呕吐进行直接研究的实验室都依赖于啮齿类之外的动物，如狗、猫和雪貂——即便它们高昂的养育成本和公众对伴侣动物实验时不时的抵触使得这项工作变得困难。如今，一些最有前景的研究正在<strong>鼩鼱</strong>（shrew）上进行。这些小型哺乳动物在大小和照料的容易程度上都与啮齿类相似，但它们可以呕吐。这些动物已经帮助像达尔马宁和帕克这样的研究者在某些领域取得了巨大的进步，例如，他们研究大麻素如何能帮助抑制呕吐的冲动——这些发现可能为接受化疗、放疗等治疗的患者带来福音。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_f9775ba504df4837bb760f0a1a6c8f76@000000_oswg622701oswg780oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">-&nbsp; Joshtiessen&nbsp;-</p><p>不过，啮齿类在消化研究中并未被完全排除在外。帕克和其他研究者发现，<strong>大鼠及其近亲是研究恶心的极佳模型</strong>，而恶心在历史上一直很难定义和治疗。如果给鼩鼱一种诱发呕吐的药物，它吐了——将使得它们相当于恶心的症状出现时间较为短暂，它们的恶心现象变得很难研究。而啮齿类如果受到相似刺激则必须忍受其消化系统的不适（所以会有明显的恶心表现），它们每次张大嘴巴或皱起鼻子都可能为研究者提供关键的启示。</p><p>这项工作并非没有挑战。恶心，从定义上看，是主观的。德·琼赫告诉我：“你可以在一个有30人的房间里问，恶心是什么，我保证你会得到30种不同的答案。”在非人类生物中，这个问题更为严重，因为“你不能问一个动物它是否有这种或那种感觉”，希尔说。<strong>许多研究者坚决认为，根本不存在适用于恶心的动物模型。</strong></p><p>但即使它们恶心的行为与我们的并不完全相同，也可以提供重要的线索。啮齿类，就像我们一样，对令人厌恶的食物十分反感；它们像我们一样，在被旋转后会头晕、颤抖和行动迟缓。当研究者们在实验室的动物身上观察到这种反应时，他们可以检查其血液中的哪些激素水平上升，以及其大脑回路中的哪些微小开关被触发——这些观察可能有助于我们精确绘制恶心的通路，并用药物来关闭它们。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_27258b0cae424d4f91cd697bd4f92099@000000_oswg66984oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">-&nbsp; Rafael Mayani&nbsp;-</p><p>了解这种这一行为的全貌迫在眉睫。桑格说：“二十年前，呕吐是我见过的许多患者最害怕的副作用。”但随着几代止吐药的出现，“现在是恶心”。我们目前用来应对晕动症（motion sickness）的方法也达不到标准：其中许多纯属碰运气；其他的作用范围如此之广，以至于它们会让人昏昏欲睡——<strong>不仅仅减轻他们的消化不适，还抑制了许多其他基本功能</strong>。这些药物是“大锤”，耶茨告诉作者，而我们可能只需要一把“小锤子”。</p><p>所有这些意味着，<strong>啮齿类动物显著的消化系统缺陷</strong>可能比我们原先想象的更有价值。他们肠胃和呼吸道的奇特结构可能是让未来的火车和轮船旅行更少恶心，偏头痛和孕吐更易忍受，甚至癌症治疗不那么严酷的关键。如果我们了解得足够多，也许我们能够模仿啮齿类对差劲食物的最佳反应，而不是他们的最糟糕反应。</p><p>作者：Katherine J. Wu</p><p>译者：P |&nbsp;审校：一 一</p><p>排版：阿不鲸&nbsp;|&nbsp; 封面：Rafael Mayani</p><p>原文：</p><p>https://www.theatlantic.com/science/archive/2023/04/lab-mice-rat-rodents-vomit-drug-testing-side-effects/673714/</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjI1NTgxNQ==&amp;mid=2651481012&amp;idx=1&amp;sn=0483e6a9b19c0e99cd4daf23b48bd983&amp;chksm=f281d11cc5f6580a9d3632faea30e7e63e0b4dd94c3ee5dfd8d6726db36c5a3071b46eecc0e5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“神经现实”（ID：neureality）</a>，作者：Katherine J. Wu，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503362293620617</id>
            <title>平稳上台阶的摩托车、折叠的助行器，移动未来的N种可能</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503362293620617</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503362293620617</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Nov 2023 04:58:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电动摩托车, 电动自行车, 电动轮椅, 智能代步车
<br>
<br>
总结: 未来的移动出行将不再局限于传统的汽车，而是包括了可以上下楼梯的电动摩托车、可折叠缩小的电动自行车、解放双手的电动轮椅以及自动驾驶的智能代步车。这些新型交通工具将帮助人类突破空间的限制，拓展出行方式的各种可能性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继法兰克福车展转变为慕尼黑“IAA Mobility”后，东京车展也更名为“日本移动出行展”。未来的移动出行，将不局限于传统的汽车。自动驾驶的代步车、可上台阶的摩托车，更好服务于残障人士的电动轮椅，这些可能都将帮助人类突破空间的限制，拓展出行方式的各种可能性。</p><h3><strong>可上下楼梯的电动摩托车</strong></h3><p>汽车厂商铃木展示了一款小型电动摩托车MOQBA，与常规摩托车不同之处在于，它有四条“大长腿”，“大长腿”底部的轮子可以使车辆在平坦的地面上移动。同时，特殊的“关节”构造使之可以上下楼梯，帮助人们在台阶处“如履平地”。</p><p>另外，该款摩托车的车身配件支持个性化定制，用户可以将座椅改为舒适的椅子、载货集装箱，甚至担架、机械臂等。目前，该设计还处于概念阶段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_7f5d029214814c10954e2a26a90ef2fd@5815735_oswg99883oswg980oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>可折叠缩小的电动自行车</strong></h3><p>这款体型小巧，座椅、手柄杆、轮子可以折叠保存的电动自行车来自本田，被称为Motocompacto。折叠后的外形类似行李箱，尺寸仅为0.7x0.54x0.1m，车重不到19kg，它可以轻松携带，放在汽车或公共交通工具上，作为通勤、外出“第一公里和最后一公里”的解决方案。</p><p>动力方面，Motocompacto搭载了一台高效的永磁电机，为前轮提供0.65马力和16牛·米的扭矩，确保了平稳而强劲的动力输出。Motocompakto的最高速度为25km/h，续航里程19公里，家用充电器可在3个半小时内充满电池。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_ae07966f0144482abdfb180e9eb429d6@5815735_oswg172032oswg697oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>解放双手的电动轮椅</strong></h3><p>行动不便的残障人士也将在未来出行中受益。车展上，本田带来了电动轮椅Uni-One。轮椅配有6个车轮，2个大车轮和4个小车轮。轮椅静止时，4个带有支撑臂的小轮子会伸出来，像椅子腿一样帮助轮椅保持平衡。</p><p>需要出行时，在开启自动模式的情况下，乘坐者坐到椅垫后，两个大轮子就会伸展出来，将座椅自动升高，而四个小轮子则会同时折叠收缩起来。这时的Uni-One会变成一辆类似平衡车的交通工具，通过平衡身体重心来实现对座椅移动方向的控制。</p><p>Uni-One并不需要乘坐者用手操作，所以可使乘坐者解放双手，也可供不能使用（或者没有）双手的乘坐者使用。另外，升高了的座椅位置，把乘坐者带到与普通站立者平等的视线水平，这对腿脚不便的用户具有很高的使用友好度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_21abb4093d6a42c78447f1cb967398fb@5815735_oswg64283oswg980oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>自动驾驶的智能代步车</strong></h3><p>个人移动公司 Whill 展示了一款全自动驾驶智能代步车，它可以在设定的两个地点之间往返运输乘客。目前已经在世界多地的机场使用，包括东京羽田机场、圣何塞国际机场和加拿大温尼伯理查森国际机场。它非常适合从一个登机口到另一个登机口或往返于安检站的运输。</p><p>展会现场，自动驾驶的Whill，依靠安装在底盘低处的激光雷达传感器“看到”并“避开”人流和障碍物，按照预设的固定路线完成运输任务。另外，该智能代步车在医院也获得了应用，提升患者在医院内出行时的安全性和便捷性，减轻医疗及护理人员的工作负担。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_fa10a1f23ba548abbf868d36d08ece97@5815735_oswg93463oswg980oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>像沙发一样的充气助行器</strong></h3><p>车展现场，有数十个像沙发一样的充气助行器在地面“飞来飞去”。充气助行器由Mercari制造，名为Poimo（便携式和充气移动），是一个电动平台，结合可以“充气”的车身，能够根据需要运送乘客或货物。充气的车身足够坚固，又比传统的金属框架结构要轻得多，所以具有更低制造成本的优点，致力于成为最后一公里的轻型移动设备。</p><p>充气的车身可以通过放气、折叠满足便携性携带要求。另外，它还允许为不同风格和目的开发不同尺寸和形状的车身，因为车身的织物可以随意切割并塑造，所以制作新的车身形状非常容易。另外，使用者还可以通过充气、放气改变车身内部压力，提高乘坐的舒适性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_1318700f75a24dca9b21351f8fe2c8b9@5815735_oswg81996oswg980oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>可以在月球上行走的电动越野车</strong></h3><p>多年来，丰田一直在推进月球车概念项目，本次车展上，丰田展示了电动沙丘越野车Space Mobility，车辆的每个车轮上都配有电动机，将驱动轴换成电动机意味着更多的悬架铰接。丰田表示，该款越野车能够攀爬高达50厘米的巨石障碍，同时它有足够的牵引力能够爬上25度的斜坡。</p><p>Space Mobility长3460mm、宽2175mm、高1865mm，不算大的体积方便在崎岖的地形上保持敏捷和灵活，它拥有开放式驾驶舱和宽大的轮胎，将适用于月球沙丘路面。丰田将其标记为原型车，或进行实际测试。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a58511088c554e93bb9ef05605f51a28@5815735_oswg480972oswg886oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dQjiXVKALVDEUuOCpTvOIw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车市睿见”（ID:cheshiruijian）</a>，作者：郑莉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502287054464392</id>
            <title>在杭州，我们看到了阿里AI生态的近百种应用 | 焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502287054464392</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502287054464392</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Nov 2023 04:28:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI个性化角色生成平台, 云栖大会, AI应用, 文娱社交
<br>
<br>
总结: 阿里云在云栖大会上发布了AI个性化角色生成平台，展示了AI应用在文娱社交领域的潜力。这个平台可以根据预设的角色设定，生成能够模仿历史人物、名人、IP互相交互的AI角色。这一创新引起了人们的关注，也展示了AI在不同领域的应用前景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 周鑫雨</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>“今天好想你，想见见你。”一名用户在对话框中敲出了这句话。</p><p>“真的嘛？好想见你哦。”一位名叫小婉的女生随即回复，还发送了一个卖萌的表情包和一张自己的大头照。</p><p>这个用AI生成的虚拟角色“小婉”，引得不少路人驻足观望。小婉的背后，是阿里云新发布的AI个性化角色生成平台“通义星尘”——当然，她只是云栖大会上AI应用成果的一个缩影。</p><p>2023年10月31日-11月2日举办的阿里云云栖大会上，不少大中型厂商都交出了阶段性的AI应用答卷：高德地图上线了智能店铺选址功能；OA厂商蓝凌推出了AI办公助手“蓝博士”。一口气发了8个领域的应用模型的阿里云，也急于广发构建AI应用的“英雄帖”，自己率先在数字人、个性化角色生成、编程等场景给应用打了样。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_3cbf0f09d1ad4d9fb5e4628fd534a16f@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023云栖大会。图源：作者拍摄</p><p>此前，阿里大文娱团队的AI写真应用“妙鸭相机”在C端已经掀起了一波热潮。妙鸭的出圈让大家摸索到了AI应用落地的一些方向：场景聚焦，功能精简，使用方法足够傻瓜。</p><p>在阿里云、创新工场、零一万物和36kr主办的AI创客松上，具有开发者、学校、传统行业等不同背景的18只团队，利用两天的时间展示了不同的AI应用探索成果。在11月2日的Demo Show上，有人直接用大语言模型，让手机应用中的赛博财神做占卜和心理咨询。还有人用模型训练了能够模仿真实宠物行为的AI猫咪，解决无法养宠人群的情感陪伴需求的同时，还能为现实动物打造虚拟IP。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_636bbff3e13c4e118e18dbed6653b7ed@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Create AI创客松。图源：作者拍摄</p><p>但在占地3.5平方公里、汇集200多家企业参展的云栖小镇暴走三天，能明显感受到：AI大模型仍然在卷产业落地，参展的AI应用场景同质且碎片化。一名大会第二天下午就打算打道回府的投资人对36氪开玩笑：“十个AI应用里面，五办公Agent（智能体），三AIGC，还有两成是回春的数字人。”</p><p>这或许也是如今中国AI应用现状的一个缩影：办公Agent、AIGC等生产力工具是最为明确的落地场景，</p><p>不过，AI赛博财神、云养AI宠物等应用的出现也侧面说明，用户体量庞大、场景碎片化的中国，是培育丰富垂类应用的肥沃土壤，碎片化的需求和小场景中能诞生不少机会。</p><h2><strong>AI应用，要么解放双手，要么让人开心</strong></h2><p>无论是云栖参展的厂商，还是参加创客松的初创项目，都将AI应用落到了以下三个场景：<strong>文娱社交、营销、生产力工具。</strong></p><h3><strong>文娱社交</strong></h3><p>不少人判断，“杀手级”的AI应用会诞生在<strong>文娱与社交</strong>场景。在云栖会场，文娱与社交类的应用也引发了最热烈的反响。</p><p>用印有小猪佩奇、爱心等图案的积木套装迅速捕获观众注意力的“AI手办故事会”，在人机交互形式上做了新文章。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_cdaf5e80c8dd494c85cb3fe8f199ee2b@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“AI手办故事会”。图源：作者拍摄</p><p>参加Demo Show之前，“AI手办故事会”团队已经在宾馆里焊了两天的芯片——他们也是唯一一支将积木作为人机交互界面的参赛初创团队，初衷是“寓教于乐”。“AI手办故事会”将prompt封装进印有不同图案的积木。孩子只要随意拼装积木，设备就能生成不同的故事，并用语音播放。</p><p>近期已经参加了8场黑客松的“社交骇客”团队想做的，则是一个“跨平台的‘陌陌’”。团队用爬虫的形式获取了小红书等不同社交平台的用户贴文等公开数据，利用大模型的内容理解能力进行分析，从而推测出不同用户的性格、职业等信息，进而实现好友匹配。</p><p>经过由25个AI NPC组成的“斯坦福小镇”的验证，游戏场景也成了AI应用落地的大热方向。阿里云此次推出的个性化角色创作平台“通义星尘”，可以根据预制角色设定Prompt，自动生成能够模仿历史人物、名人、IP互相交互的AI Agent。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_284f65bd9844451b9cefda09e984f27d@5783683_oswg1301317oswg1140oswg690_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">通义星尘生成的侦探推理游戏。图源：作者拍摄</p><p>但单纯的对话场景并非阿里云想要发力的方向。据工作人员介绍，通义星尘未来希望与游戏厂商合作。传统的NPC只能根据预制会话做出反馈，但接入大模型后，涌现智能的NPC不仅能够像真人一样在游戏世界观中与玩家社交，还能发展新的副本剧情。</p><h3><strong>营销</strong></h3><p>其次，在降本增效的行业背景下，<strong>营销</strong>已经成为AI应用落地最为明晰的方向。围绕“买”和“卖”的过程，AI应用均有落地。</p><p>比如，“KeepChat”团队在Demo Show上拿出的是一个上来就能称呼你为“小宝”的AI销售。</p><p>与传统预制好对话的智能销售不同，KeepChat针对完整的销售流程和客户需求，在AI销售背后接入了4个Agent进行协作：Selection Agent负责挖掘用户的需求，Collection Agent和Negotiate Agent负责筛选出用户需要和感兴趣的产品信息进行推荐，Emotional Agent负责提供多样化的情感服务，提高转化率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_49f05ea3b9dd4f2b8c95f9a0b94692cf@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p><p class="img-desc">“KeepChat”。图源：作者拍摄</p><h3><strong>生产力工具</strong></h3><p>最后，无论是对大厂，还是对创业公司而言，用AI做<strong>生产力工具</strong>是最热门的方向。做AI工具的优点已经无需赘述：只要好用，用户付费意愿就高；落地在特定任务场景，调优所需数据量小，还能减少大模型一本正经胡说的幻觉问题。</p><p>AIGC依然是创作行业的热门方向。比如在Demo Show环节，共有三支队伍瞄准了视频制作赛道。</p><p>得了最具实用性奖的“DramaGo”团队，做的是用长文本驱动微电影的生成。与大多采用“一句话”驱动AIGC的产品不同，表意更为精确的长文本prompt在专业领域是热门的研究方向。但由于含噪量高、数据来源多样等问题，长文本的处理一直是难点。</p><p>为此，“DramaGo”引入了一个序列标注模型TagPrime来去除噪音，做文本关系的抽取。与此同时，创作团队的想法在创作的过程中也会不断调整改变。为了让AI生成的剧本能够实时跟上创作团队的思路，“DramaGo”在模型中接入了一个RTA（全称 Real-Time API），通过自动对创作团队线上会议的内容反馈的决策进行理解和梳理，自动对原有剧本进行修改。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_8a3ab04e5cb3460d8330f8e8a89290b3@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“DramaGo”。图源：作者拍摄</p><p>南京大学的团队“一千零一夜”则用上海档案馆“闲置”的经典老电影数据对通义千问进行了调优，搭建了一个可以用不同角色做电影二创的平台。</p><p>更进一步，这些基于人物设定、台词、行为训练而成的演员和角色AI Agent（智能体），还能创造出新的社交互动玩法。在“一千零一夜”的展示环节，能看到上世纪的电影演员王人美、袁牧之和郑君里，出现在同一个群聊中的神奇场面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_c6f351a2f7ca42b591891aacf7ce219b@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“一千零一夜”。图源：作者拍摄</p><p>也有团队想用AI工具，攻克学术、技术难题。哈尔滨工业大学航天学院团队“黎曼智能”一上来就大胆地想解决ChatGPT都犯难的数学问题。数学逻辑和语言逻辑有本质的不同，团队将解题的体系分成了几个不同的推理子模型，分别为“已知命题”“待证命题”“定义”“公理”“定理”等。每次解题的过程，这些用特征向量标记的步骤就会形成一个推理数，直至解题。</p><p>而来自清华的团队“ChatCPU”则直接构建了一个提高芯片生产效率的AI Agent。芯片生产流程十分复杂，尤其在人才短缺的背景下，“ChatCPU”通过构建可以对Design Specification（设计规格书）和RTL代码（寄存器传输级，用于描述电路功能和行为）撰写等芯片生产知识进行分享的Agent，解决芯片厂商的用人难题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_0462f315552d409e974957f6fd04f4d3@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“ChatCPU”。图源：作者拍摄</p><p>基于积累了十多年的门店、客流数据，加之零售行业的计算模型，高德地图在云栖上带来了面向B端的地面零售功能，通过AI帮商家进行店铺选址、铺货方案规划、访销方案规划。</p><p>当客户用自然语言向智能助手提问“我想在朝阳区开一家咖啡店，怎么选址？”高德用几分钟的时间就给出了三里屯SOHO、长楹天街等三里屯热门商圈的评估分析。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_13d26c119a304d348827c0539bffbc60@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">高德地图的地面零售解决方案。图源：作者拍摄</p><p>当然，一些老应用搭载大模型后，在文娱社交、营销和生产场景都有了新的玩法。</p><p>最显而易见的是，在元宇宙风口中几经浮沉的数字人，这一波又搭上了大模型的快车。不少厂商将内容理解能力跃升的大模型，接入了数字人的形象语音生成、行为生成的过程中——明显的改变是：数字人变得更聪明，还能低成本批量生产。</p><p>在多模态大模型技术发展的初期，阿里云XR实验室就乘势将跃进的多模态内容理解和生成能力，接入了数字人。按照传统的CG制作流程，一个数字人需要花费2-3个月和100-200万元，而使用大模型后，据现场工作人员介绍，交付成本分别变成了几个小时和7000元。</p><p>除了最热门的商家直播、政务文旅宣传等营销和生产场景，数字人制作门槛的降低和智力的提升，也让一些厂商开始探索新的文娱落地方向。</p><p>比如成立于2021年的元宇宙空间厂商“秋果计划科技”，在云栖大会上将可定制形象的数字人搬进了智能音箱，瞄准的是家庭陪伴场景。在网易的手游《逆水寒》中，玩家只要上传人脸照片，系统就能自动生成相应的数字人角色形象，用手机就能捏脸调整。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_ee43b7a1c92149fb8b40ece11ba50c03@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p><p class="img-desc">“秋果计划科技”推出数字人智能音箱。图源：作者拍摄</p><h2><strong>“杀手级”难出，小场景先行</strong></h2><p>值得注意的是，曾经的“C端顶流”妙鸭相机，开始试水To B业务。</p><p>想要做出比肩微信、抖音这样场景足够广阔、生态足够复杂的“杀手级”AI应用，除却底层模型能力的掣肘，企业——尤其是初创公司——还不得不面临高昂的推理成本。</p><p>即便9.9元的写真价格比动辄大几百的实体照相馆便宜许多，云栖不少前来试用的观众仍然对收费不满，妙鸭的工作人员需要不断解释：AI生成写真需要消耗不少算力，所以收取一定的费用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_643d080813c94d59ad39f9a99afe9e9a@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">妙鸭相机。图源：作者拍摄</p><p>B端成了AI应用增收的“解药”。即便是“To C顶流”妙鸭相机，仍然免不了在B端扩大盈利空间。工作人员告诉36氪，妙鸭目前正在和不少B端机构尝试员工证件照生成的业务<strong>。</strong></p><p>但并非所有AI厂商都有B、C端两手抓的能力。在云栖的论坛上，聆心智能CTO郑叔亮对推理成本做了一个分析：<strong>若是国内10亿的用户每天花一两个小时在AI应用上，企业日均就要跑一亿张显卡。</strong>在算力短缺的大背景下，他得出一个略显悲观的结论：<strong>近两年内，国内难出“杀手级”的AI应用。</strong></p><p>除却推理成本的显示考量，能明显感受到，经过近一年的观察探索，行业对AI的应用落地不再是狂热的追捧，而是有了更多冷静和理性的思考。</p><p><strong>AI应用中，AI的价值到底在哪里？</strong>这是Demo Show上，不少项目被投资人Challenge的点。</p><p>参加Demo Show的“Prompt Labs”开发了一款“AI版谁是卧底”，玩家可以上传自己感兴趣的文本、图片、视频，游戏可以据此生成相关的词语。但最后，“Prompt Labs”自我否定了这个功能，毕竟没有AI，谁是卧底也能照样玩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_cba6ccd4abca422c91876f4158cb97f9@5783683_oswg222947oswg1097oswg1981_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“Prompt Labs”开发的谁是卧底游戏。图源：Prompt Labs</p><p>挖掘“真需求”，才能让AI更有价值。Moka创始人李国兴在论坛上举了AI办公助手的例子。目前AI助手能够根据会议生成一份总结摘要，但在现实情境下，不同职责员工对会议的关注点不同，会议纪要也不一样。这也意味着，不少AI办公助手的功能和现实需求存在脱节。</p><p>再比如今年回春的数字人行业。接入大模型为不少数字人厂商续了一口气，但除了更智能、更便宜，AI仍然没能扩展数字人落地的场景。“我们就是想来看看阿里会怎么做，抄抄作业。但阿里好像也没给出答案，去年到今年没有变化。”一名参会的数字人产品经理对36氪直言。</p><p><strong>在业务中形成数据闭环是投资人和厂商们强调的第二点。</strong>&nbsp;</p><p>“没有数据闭环，意味着AI应用仍然是单点功能，既无法产生更大的服务价值，也没有办法在复杂的闭环场景中打磨基础能力。”高德的一名工作人员告诉36氪。</p><p>对于店铺选址场景而言，AI训练不仅需要地段客流量、周边环境等前期数据，还需要根据企业入驻后的业务数据反馈不断进行调优。但高德工作人员坦言，由于商业隐私等伦理问题，目前高德地面零售还难以填补企业业务数据的缺口。</p><p>但正如年初落后于OpenAI时，那个提振AI行业信心的判断所说的那样：中国最不缺的是应用场景。即便再细分的需求和场景，也蕴含着商机。一名投资人告诉36氪：“中国的利基市场，就已经意味着十万级以上的潜在客群。”</p><p>这也意味着，从小场景切入，AI应用还存在广阔的市场空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_259d7c411f9f4757bd80dd1abd6a7e91@5783683_oswg184651oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">欢迎交流！</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502604425568132</id>
            <title>从5G向6G迈进：通信的持久战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502604425568132</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502604425568132</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Nov 2023 04:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 文, 钱鸿生, 编辑, 唐晓园, 视觉设计, J, 1G, 2G时代, 3G时代, 4G时代, 5G时代, 10月20日至21日, 5G-A, 5.5G, C端, B端, 全球瞩目的技术, 知己知彼, 中国5G, 为什么5G如此重要, 2028年, 6G标准, 5G技术演进与系统架构, eMBB

总结: 中国移动通信产业在过去四十年里经历了1G、2G、3G和4G时代的发展，面对来自其他国家的竞争和制裁，中国在5G时代取得了领先地位。中国5G发展大会强调了5G-A技术研究和商用部署的重要性，华为也宣布完成了5G-A技术性能测试。5G的重要性在于支撑国家实体经济、工业力量和军事实力的发展，并为6G时代做好准备。5G的发展还需要至少5年的时间，它将成为国家发展的基础设施，带来工业互联网、智慧城市和智慧交通等领域的变革。5G具有高速率、大容量和低时延等特点，将推动移动宽带的增强。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文| 钱鸿生</p><p>编辑| 唐晓园</p><p>视觉设计| J</p><p>四十年里，中国移动通信产业不断前进的上半场——</p><p><strong>1G、2G时代，</strong>没人把中国放在眼里。我们还在“七国八制”时代（整个移动通信市场被来自七个国家的8种制式设备瓜分）。被制裁？还不够资格。</p><p><strong>3G时代</strong>，打压仅限于企业行为。试图将我国的TD-SCDMA标准扼杀在萌芽中。&nbsp;</p><p><strong>4G时代，</strong>欧洲、日本都在移动互联网时代掉队。只有中美互联网产业起飞。针对中国企业的“实体清单”出现。&nbsp;</p><p><strong>5G时代，</strong>美 国 5G落后于中国。制裁手段多措并举。&nbsp;</p><p>在更跌宕振奋的5G下半场——新的变量出现。&nbsp;</p><p><strong>10月20日至21日，</strong>中国5G发展大会。工信部副部长张云明指出，要前瞻布局 <strong>5G-A</strong>技术研究、标准研制和产品研发，加快推进5G轻量化（RedCap）技术演进和商用部署。&nbsp;</p><p><strong>10月21日晚上，</strong>华为发布消息称，华为全面完成 <strong>5G-A</strong>技术性能测试。（5G-A，也称 <strong>5.5G</strong>。下文统一称“5.5G”）&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_64ef89484f774d499302c12d1a98028e@5649764_oswg66409oswg534oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>先和大家明确一点，和4G时代相比，人们对5G的感知不强烈，但这不是5G本身的问题。&nbsp;</p><p>作为一项技术、一个标准，5G也好，5.5G也好，解决的是技术侧、网络侧的问题。目前 <strong>C端</strong>使用感知不强烈的原因是多方面的，包括相关应用太少、覆盖网络范围不够等。 <strong>B端</strong>则因为性价比不高、产业落地缺乏统筹协调等原因，暂时限制了5G在工业化场景上的步伐。&nbsp;</p><p>但属于5G的时间还有至少5年，数个万亿级产业都将由5G技术托举。今天我们围绕三点，对此做一点展开——&nbsp;</p><p><strong>1， 全球瞩目的技术：</strong>为什么中美都重视5G？&nbsp;</p><p><strong>2， 知己知彼：</strong>放眼全球，各国的5G概况&nbsp;</p><p><strong>3， 中国5G：</strong>这些万亿级产业都离不开5G&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_7da31e4cb87148aabef6dff5253958d4@5649764_oswg5844oswg1080oswg122_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>为什么5G如此重要？</strong></h3><p>5G时代的竞争，是中美之间的竞争。美国正为自己在5G上的落后争取时间。&nbsp;</p><p>背后的原因很简单：除了让刷手机、玩游戏更爽外，5G更迫切的目标是支撑与增强国家实体经济、工业力量、军事实力。并为几年后的6G时代做好准备。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_07eac7f4f31047f7983370a1139e08ec@5649764_oswg47065oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>5G标准版本的演进大概每两年迭代一次：&nbsp;</p><p>5.5G为标志的第三个标准版本R20将在 <strong>2028年</strong>左右完成。 <strong>6G标准，也将在那时正式登场。</strong>也就是说，属于5G的时光至少还有5年。&nbsp;</p><p>和4G不同的是，我们应该把5G作为国家发展的基础设施来看待</p><p>●&nbsp;4G时代，数字经济意味着共享单车、移动支付。&nbsp;</p><p>●&nbsp;5G时代，数字经济是5G+工业互联网、智慧城市、智慧交通。它是夯实国家工业、军事实力发展的底座。&nbsp;</p><p><strong>5G技术演进与系统架构用文字展开篇幅较长，我们用四张图来大致说明以下几点——</strong></p><p>1）5G发展到哪一步了？&nbsp;</p><p>目前我们已迈进5G标准的第二阶段👇（R18、R19、R20）&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_8b77a6eb829142c292a71e901214adfc@5649764_oswg82604oswg1060oswg871_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2）5G比4G强在哪？会带来什么变化？</p><p>5G三大特征是高速率、大容量、低时延👇</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_33f97845471b4a3593c2f9d515d8e4ed@5649764_oswg73341oswg1060oswg871_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>eMBB 增强移动宽带</strong>——5G网络的速率是4G网络10倍以上。5G网络环境下，下载一部1G的高清电影只需1秒钟。&nbsp;</p><p><strong>mMTC 海量机器类通信</strong>——4G时代，体育场馆内人一多，信号就差。但5G时代，数万人在大型场馆同时上网网速也很流畅。&nbsp;</p><p>5G 为物联网、蜂群无人机、生产线自动控制发展等创造了有利的网络条件。&nbsp;</p><p><strong>uLLRC超高可靠、低时延类通信</strong>——达到1ms级别或更低的时延要求。远程移动医疗、无人驾驶等，都建立在这一性能上。&nbsp;</p><p><strong>华为此次发布的5.5G，可以看作是5G与6G之间的衔接——</strong></p><p><strong>技术上，</strong>5.5G比5G更快：可以实现10倍于5G的传输速度。&nbsp;</p><p><strong>应用端看，</strong>5.5G能在C端打开更多应用场景，在B端各行业场景做更深拓展。比如，C端，5.5G能让裸眼3D体验更流畅。B端，5.5G可以把面向工业场景的低时延降至4毫秒以下等。&nbsp;</p><p><strong>从产业链看，5.5G对运营商、上游元器件厂商、手机等企业都带来机遇。</strong></p><p>对于运营商，在我们5G上篇《 <a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1MzYxMDQ3NQ==&amp;mid=2247487313&amp;idx=1&amp;sn=0b805c0165ae3ae6fc2a7381e96147d8&amp;chksm=e9d09fd5dea716c3b15da82ddb13151380660fac8f09ad536869a917d9494a4c4aed9e23ab90&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">华为之外，1998—2023：芯片背后的持久战</a>》中写过 <strong>“建5G太花钱了”</strong>——一是必须建设更多5G基站才能达到4G基站的覆盖能力。二是5G设备空载的功耗是4G单个基站功耗的三倍多。这导致运营商都承受了超高的电费压力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_1b896161128f48ffa1215a762e84a1b6@5649764_oswg50882oswg1080oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>运营商对于5G基建的建设投入仍会维持较长时间。5.5也有望带动更多应用场景。&nbsp;</p><p>对于上游设备和核心元器件，在对华为的第四轮制裁中，美国不允许供应给华为相关的5G芯片，其中就包括射频芯片。缺少射频芯片将对“5+智慧工厂”等需要大量使用移动终端的应用场景带来重大影响。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_795f51a79e8848b48c306e19da0ca2d9@5649764_oswg82623oswg1060oswg871_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前射频前端芯片产业链上的滤波器等重要部件仍由美日垄断。攻克下射频芯片，必须解决产业链上滤波器等部件的卡脖子问题。&nbsp;</p><p>根据已有公开信息，我们大致梳理了正开发5.5相关产品的部分企业动作——&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_b66f8d2c03cc42fb88d765e44ee1f37d@5649764_oswg88630oswg1080oswg996_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后，在技术向上我们可以关注5G的技术标准演进—— <strong>因为标准的制定在一定程度上能够揭示5G未来发展的动向。</strong></p><p>5G的通信标准已进入5.5G演进阶段。预计到2024年底，将完成R-18版本制定工作。&nbsp;</p><p>5G 的 R-18 版本是在 R-17 版 本提出的三大性能： 高速率、大容量、低时延的技术基础之上，把 5G 场景化应用扩大为六大应用场景 👇&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_e6358668f4ce41d99bf2c258a11f3ac3@5649764_oswg69719oswg1080oswg996_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>5G的Rel-18是5G-Advanced的第一个版本，有承上启下作用，对5G向6G演进有一定的导向作用，可以认为是未来5G场景化应用发展的风向标。 <strong>现将Rel-18主要特点归纳如下：</strong></p><p><strong>●&nbsp;完善垂直行业的组网能力</strong></p><p>5G场景化应用采署移动边缘计算（Multi-access Edge Computing），简称MEC。“边缘计算”是一种最为有效的，面向垂直行业应用的网络能力，超过80%的垂直行业的场景化应用，可以采用边缘计算的技术手段与组网能力予以解决。&nbsp;</p><p>在Rel-18版本中进一步完善了“边缘计算”的概念，它支持移动手机终端漫游接入和跨运营商“边缘计算”服务器访问、这将大大降低跨运营商组网的成本，对提高信息的处理能力，将起到至关重要的作用。&nbsp;</p><p><strong>●&nbsp;强化5G独立专网组网能力</strong></p><p>目前的企业专网，多以有线以太网、无线Wi-Fi和虚拟专网VPN等作为技术手段。由于这些网络存在移动性差、布线困难、节点切换时延长、信号不稳定、抗干扰能力弱等问题。不能满足行业大宽带、高速率、安全可靠数据传送的要求。&nbsp;</p><p>5G通信专网（Non-Public Network），简称NPN，它区别于传统电信运营商为消费者提供的公共移动通信网络，3GPP在R16中定义了2种类型的非公共网络，一种是独立专网（SNPN），另一种是集成于公网的专网（PNI-NPN）。&nbsp;</p><p>国内三大运营商相继布局5G通信专网市场，为促进5G场景化应用建设，积累了丰富经验。&nbsp;</p><p>在国外，由于受到美国打压华为5G设备的影响，国外电信运营商的5G网络建设普遍落后于市场需求，因此很多企业已经获得专用频段，用于企业内部5G专网的建设。&nbsp;</p><p>3GPP在R18 版本中将更进一步完善5G行业专网的技术，使其功能更加全面，增加了空闲态、连接态的移动性能，同时增加了本地非5G网络的访问能力等。提升了网络切片的开放功能——&nbsp;</p><p>网络切片（Network Slicing）简称NS技术，是5G系统的一项基本功能，网络切片技术允许灵活、动态地对5G网络资源进行部署和优化，以满足各种场景化需求。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_5501028e6b5c4db2bf12ba228fc61779@5649764_oswg67685oswg1080oswg996_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于5G前期的版本，对于网络切片部署数量还不够充足，在切片的管理和支持漫游等方面的技术方案过于复杂，因此，网络切片的部署和应用受到一定限制。&nbsp;</p><p>5G的R18版本中，将对网络切片的相关功能进行增强，包括当网络切片或资源分配发生微小变化时，将服务中断的影响降到最低程度，并提升了网络切片的开放能力，支持向第三方公开网络切片的控制、配置等服务。&nbsp;</p><p><strong>●&nbsp;增加5G对AI和机器学习的支持</strong></p><p>R18版本中，AI如何有效地利用5G网络数据，将AI与5G完全结合起来等方面，技术上仍有很多不确定性，有待于进一步探索。&nbsp;</p><p><strong>●5G与空天地一体化通信的探索</strong></p><p>空天地一体化通信网络，在3GPP定义的5G通信网络中，被统定义为（Non Terrestrial Network），简称NTN。即所有飞行物体涉及的网络总称，其中包括卫星通信网络、高空平台通信系统、空对地网络、无人飞行器等。&nbsp;</p><p>5G空天地一体化通信网络，具有信号传送距离远、终端移动快、信号覆盖广、传输速率要求高等特点。&nbsp;</p><p>空天地一体化通信为未来的通信打开了巨大的发展空间，目前地球上可能不到10%的地球表面，才有移动通信基站覆盖，卫星通信能在更广范围内解决移动通信信号的覆盖问题，对于应急通信、抗灾救灾具有重要现实意义。　&nbsp;</p><p>5G的R-18版本支持实现卫星边缘计算和卫星本地交换模式，业内专家认为：完善的空天地一体化通信还需要后续R-19、R-20，甚至到6G才能实现全球互联，成为实用化的功能。&nbsp;</p><p><strong>●5G轻量化RedCap实现万物互联</strong></p><p>2023年8月29日，工信部最新发布《关于推进5G轻量化（RedCap）技术演进和应用创新发展的通知（征求意见稿）》。&nbsp;</p><p>5G轻量化（Reduced Capability）简称RedCap轻量化技术，是3GPP定义的一种5G万物互联的技术，RedCap轻量化技术在确保5G基本功能和性能的前提下，通过削减部分系统指标，降低终端的技术难度，从而有效弥补了传统5G设备成本高、功耗大的缺陷。&nbsp;</p><p><strong>5G RedCap技术具有以下几个特点：</strong></p><p>1）减少了终端设备天线的接收与发射端口。&nbsp;</p><p>2）降低了5G基站设备的功耗。&nbsp;</p><p>3）降低了传输的最大带宽。&nbsp;</p><p>4）适用于传感器采集数据带宽和时延要求不高的场合。&nbsp;</p><p>5）适用于速率在50M/每秒以下终端或可穿戴设备。&nbsp;</p><p>5G RedCap无论在技术标准、芯片技术和产业链方面，还需要通过试验不断完善。RedCap在未来5G场景化推广应用中的5G+智慧能源、中速物联网、智能制造、智慧城市、元宇宙等领域有着广阔的前景。&nbsp;</p><p>由于Rel-18版本涉及的面较广，标准研究的方向和项目很多，比如终端节电、低碳设计、通感一体、多模态通信、元宇宙等，本文就不一一赘述，有待于进一步观察。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_0d5678731039431894456aac7c75510c@5649764_oswg5972oswg1080oswg122_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>知己知彼：各国5G战果是怎样的？</strong></h3><h4><strong>美国：对内加大投入，对外制裁打压</strong></h4><p>2019年，特朗普说：5G竞争已经开始，美国必须赢。&nbsp;</p><p>2023年，拜登说：将投资超过424亿美元，在7年内完成5G目标。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_cd5b739a39e543ee93388e1d0c24cbc8@5649764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">source：giphy</p><p>中美的5G之争还在加剧。目前中国领先。&nbsp;</p><p>美国5G其实比中国5G提早半年开启了商用大门，但因判断失误、选择了错误的技术路线，无论是在网络速率还是用户规模，美国5G都落后于中国。&nbsp;</p><p>美国有高通、AT&amp;T、Verizon等一大批通信巨头加持。但其5G移动通信频谱分配较为复杂。各国在5G通信惯用的频段，在美国被政府部门占用，迫使美国现在5G使用的是更高频率的毫米波频段。&nbsp;</p><p>毫米波传送速率更快，但缺点是其空中传送损耗较大，需要更密集的建设基站，导致成本大幅增加。这让美国5G通信覆盖范围极为有限。&nbsp;</p><p>为了追上中国进度，一方面美国5G市场规模在未来几年内会加大投入。另一方面，美国对华为实施数轮制裁，以期拖慢我们的发展速度。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_dada1e56bfc2472c8c0c1aed1d48d523@5649764_oswg104327oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h4><strong>欧洲：全面落后，或弃暗投明</strong></h4><p>2023年，西班牙巴塞罗举行的世界移动通信大会。一位北京记者突发奇想：对飞机中转要经过的多个国家的机场进行一次移动通信宽带的实地网速测试。&nbsp;</p><p>国际机场是一个国家的门面，移动通信网络一般也较为稳定可靠。&nbsp;</p><p>记者首先测试了 <strong>北京大兴国际机场</strong> ，下载速度高达900多兆。之后是 <strong>布鲁塞尔国际机场</strong> ，下载速度56兆，远不如大兴国际机场，但也算是4G的正常网速。&nbsp;</p><p>到达西班牙 <strong>巴塞罗那国际机场</strong> 时下载是27兆，这在4G通信中是较低水平了。&nbsp;</p><p>随后记者在巴塞罗那召开世界移动大会场馆的记者服务中心做了测试，移动通信的网速和宾馆WiFi网速都在10兆左右，这对于在国内习惯使用5G网络的记者来说，就像来到石器时代。&nbsp;</p><p>连续几天在展会场馆的记者中心大厅，网速更让人抓狂，记者中心的网速只有10K左右，记者调侃道：“在这里世界移动通信大会的场馆中网速都这么不给力，那么在城市边缘地区的网速就不用提了。”&nbsp;</p><p>这其实是一个除了中国以外的多国普遍现象——国际机场和市中心是当地网速最高的地方，远离城市的偏远地区的网速建设滞后，网速极其低下。&nbsp;</p><p>背后的原因其实也很简单。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_33bc326619bc4384b63c677f42e98f56@5649764_oswg638850oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本来，2019年时英、法、德等多个欧洲国家都使用华为的设备。但在美施压下，欧洲多国放弃使用来自中国的通信设备。 2020年，英国拉黑了中国通信企业，让英国每年的5G建设成本大幅增加。&nbsp;</p><p>叠加欧洲原有的通信设备陈旧、电信基础建设投入不足（欧洲运营商多为私人企业，根本不愿意去地广人稀的乡下建基站）等原因，进一步造成了目前欧洲多国网速低下的窘境。&nbsp;</p><p>再加各国人口数量相对较小、市场规模有限，让欧洲在5G时代彻底出局。&nbsp;</p><p>今年6月，英国通信媒体Total Telecom回过味儿来，忍不住在文章中把封禁中国通信企业的行为形容成将 <strong>“皮洛士式胜利”</strong> 。皮洛士，希腊历史上以“伤敌一千，自损一千”闻名的国王。&nbsp;</p><p>2023世界移动大会上，气氛开始发生微妙变化。欧洲各国政府首脑和电信运营商，对来自中国的5G设备的兴趣再次升温。 华为、中兴的展台来了很多欧洲运营商代表，合作的意愿在变暖。&nbsp;</p><p>6月，德国电信宣布将持续采购中国企业的通信设备。&nbsp;</p><p>相信中国先进的5G设备，能为提高欧洲通信水平作出贡献。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_12c3b1f2b97d49e8a286b7abaec81333@5649764_oswg157903oswg1080oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">source：pixabay</p><h4><strong>日本：习惯性点错科技树</strong></h4><p>和欧洲一样，本来日本在5G上也有先发优势（2015年日本进行5G测试，2019年日本通信三大运营商NTT DOCOMO、KDDI和软银公司等多家企业获得5G频谱），但日本习惯性点错科技树，让其5G严重滞后——&nbsp;</p><p>一是和欧洲一样，日本通信市场以私人组织和企业为主，在5G通信市场巨额投资面前，缺乏政府有力的支撑。&nbsp;</p><p>二是日本缺乏5G设备大规模生产能力，其移动通信设备厂商一直是爱立信、富士通、华为、NEC、诺基亚和三星等多家供应商。&nbsp;</p><p>三是日本紧跟美国步伐，拒绝接受中国华为和中兴先进的5G通信设备，使得日本在5G建网成本、产业链方面等严重滞后。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_52de1738d5cc440fbe5f45143cca6a9e@5649764_oswg142042oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">source：pixabay&nbsp;</p><p>日本计划在2023年年底实现60%的人口覆盖，到2024年完成5G网络全国覆盖。&nbsp;</p><p>面对当下有多家5G通信运营商竞争的情况，日本政府发布了基础设施共享指南，想通过多厂商成立基站设施共建共享，缓解运营商面临5G投资的压力。 但从实施情况看，并没有达到预想的效果。5G网络基础的无序竞争，无法通过此类协调避免。&nbsp;</p><h4><strong>韩国：大多5G应用只能在4G网络环境下使用</strong></h4><p>韩国也是全球范围内较早实现5G商用的国家之一，2019年，韩国三大移动运营商SKT、KT和LG U+就宣布提供5G商用服务。&nbsp;</p><p>2021年，韩国5G用户数量为2000万。2022年5月，韩国5G用户数量为2400万。&nbsp;</p><p>韩国的5G场景化应用，主要集中在云游戏、视频点播、高清视频、体育赛事转播、VR/AR沉浸式体验等。 韩国移动通信运营商，利用5G套餐低于4G套餐的价格优惠，提高5G用户的黏性，最终导致韩国用户的5G户均流量比4G要高出很多。&nbsp;</p><p>但总体来看，韩国的5G场景化商用还处于初级阶段，由于5G覆盖率不高，大多数5G应用只能在4G网络环境下使用，整个5G场景化商用市场没有被激发出来。&nbsp;</p><p>韩国政府同样大力支持5G建设，把五项核心服务：沉浸式内容、智慧工厂、无人驾驶汽车、智慧城市、数字健康，作为“5G+”战略的目标产业，目标是在2025年底实现5G网络覆盖率提升至70%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_38b1b1c5129e4997849a33a5ad45da8a@5649764_oswg68373oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">source： pixabay&nbsp;</p><p>全球移动设备供应商协会最新统计数据，截至2023年3月底，156个国家和地区的524家运营商正在投资5G。全球5G移动用户已突破10亿户，占移动用户总数的12.1%，网络覆盖全球近三成的人口。&nbsp;</p><p>各国都在抢占5G商用的制高点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_3fe9f9110d19436fadbe3ef7a45f217c@5649764_oswg6059oswg1080oswg122_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>中国：这些产业都由5G托举</strong></h3><p>前文我们说过，尽管人们目前对5G的感知还不强烈，但5G在赋能国家实体经济转型升级中发挥极其重要的作用。</p><p>工信部数据，截至2023年6月底，我国建成的5G通信基站已超293万个，5G移动电话用户数突破6.76亿户，5G移动工业物联网终端数已超21.2亿端口。</p><p>5G场景化应用搭建出以下科技生态圈👇。并为未来开辟出万亿级的市场新空间——包括<strong>自动驾驶</strong>、<strong>智能港口</strong>、<strong>智慧医疗</strong>等数个产业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_59c78a50ec334af3b3e72f92285e6df2@5649764_oswg68254oswg1080oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>未来3到5年是5G场景化应用关键时期，将拓展出巨大新蓝海。下面对5G托举起的几大产业和已有典型案例，作简要介绍与分析。</p><h4><strong>智慧港口</strong></h4><p>国际贸易90%的运输量由海运业承担。我国港口规模居世界第一。</p><p>交通运输部发布的《2022中国航运发展报告》显示，2022年全国港口货物吞吐量156.8亿吨、港口集装箱吞吐量近3亿标箱，同比分别增长0.9%、4.7%，较十年前分别增长33%、56%。</p><p>但国内港口也面临从“重劳动力、效力低”向“高效率、自动无人化”转型的挑战。</p><p>一切都指向了智慧港口。它将是国家综合国力的体现。</p><p>每年智慧港口预计能为我国腹地海运物流创造价值300多亿元。同时借助自动化流程、能源结构优化等，未来港口每年可减少排放硫氧化合物数万吨、氮氧化合物约万吨。</p><p>中国智慧港口市场又分为<strong>内河智慧港口</strong>及<strong>沿海智慧港口</strong>，其中沿海智慧港口占比超过60%。这其中，我国集装箱吞吐量最大的智慧港口是上海港和舟山港。其<strong>无人集卡、智能闸口、高密度物联网、高功效机械作业</strong>等都依托于5G技术。</p><p>我国“5G+智慧交通助力港口智能化”的典型案例是“上海洋山深水港智能重卡项目”。</p><p>上海移动配合上海洋山港区智慧港口的建设，打造5G覆盖跨海大桥和车路协同的网络支撑能力，提升港口码头在港口物流运输、安全监控等全方位的运营效率。</p><p>中国移动利用“5G+北斗高精度定位”系统，全面覆盖上海洋山港区，具备上行速率100M，下行速率1G的网络能力。实现集卡车队自动控制无人驾驶，自动识别和自动避让功能。极大提升了洋山港的吞吐潜力。</p><h4><strong>船舶制造、智能船舶</strong></h4><p>高端船型正成为全球市场未来发展重点。</p><p><strong>先看LNG船。</strong>现我国的沪东中华、江南造船、大连重工等企业都获得大型LNG船型的订单。2023年我国气体船的完工量占比为2.3%，新接订单量占比为8%，其中气体船的完工量占比较2022年同期增加了0.9个百分点。</p><p><strong>再看智能船舶。</strong>它是未来全球智能航运的关键。智能船舶包含智能航行和智能机舱等多项功能。全球智能航行技术的开发和应用都离不开5G技术和软件信息系统的发展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_bbe1ff1d11654de78b61a5915f6a93e6@5649764_oswg103414oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">source：网络</p><p>此前江南造船（集团）、上海联通、上海交大携手共建5G智能制造创新实验室，共同推进5G专网+协同制造的智能化转型项目。利用5G智慧应用和5G网络，推动船厂数字化转型。</p><p>厂区内部署了千兆5G虚拟专网确保各个现场数据传输的实时性和可靠性，做到江南造船厂整个厂区人、机、物要素的无缝连接。首次构建了5G加卫星的海陆空一体融合通信系统，保障了海试船只的运行数据上传，船舶制造的各个环节产业链形成联动，提高了生产效率。</p><h4><strong>自动驾驶、智能电动车</strong></h4><p><strong>自动驾驶：</strong>仅2022年，国内自动驾驶汽车行业投资事件就高达141起，对外披露的融资总额超300亿元。</p><p><strong>智能电动车：</strong>2022年中国智能电动汽车的销量已占新能源汽车一半以上。它同时带动<strong>地图定位、智能底盘、智能座舱、车载半导体</strong>等多个产业。</p><p>这些产业对于网络的速率和时延都有超高要求——需要人机之间快速准确完成信息交互。比如，自动驾驶对信号覆盖的要求极为苛刻。但目前我国5G信号覆盖范围还不够，导致自动驾驶相关测试只能集中在一个很小的区域内做实验（部分科技公司直接研发L4级自动驾驶，在部分城市路段、特定场景下测试），无法大面积推广，暂时极大限制了5G场景化应用的推广。</p><h4><strong>智慧矿山——万亿市场</strong></h4><p>中国煤炭工业协会数据显示，今年一季度全国原煤产量完成11.5亿吨，同比增长5.5%。值得注意的是，其中有<strong>40%</strong>左右都来自智能化产能。</p><p>但一方面，和煤矿智能化相比，包括我国数个战略矿产在内的<strong>非煤矿山</strong>，其智能化建设参差不齐。</p><p>另一方面，我国矿区又大多远离都市，位置偏远，面临着“老龄化、用工荒、招工难”问题——<strong>智能矿山、智慧矿山是我们必定要走的道路。</strong></p><p>目前各矿企的运输设备，如载重60吨的“宽体车”、超大型“矿卡”等，市场价都在百万和千万元级别，也就是说，仅存量煤矿市场的改造规模，就足够构成一个万亿市场。其中智能设备市场就高达数千亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_4a3a5db93cde46c2b9e729ca4bbfe756@5649764_oswg151590oswg1080oswg727_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">source： pixabay</p><p>煤炭行业首个5G场景化应用平台是华为打造的5G智能矿山应用管理系统。</p><h4><strong>航空航天——万亿产业链</strong></h4><p>我国航天产业辐射产业链规模已超万亿。涉及航天技术研发、航天器制造、航天器运营等各个领域。</p><p><strong>尤其是以商业运载火箭等为代表的商业航天产业发展迅猛。</strong>公开数据显示，2022年我国商业航天产业中，卫星遥感市场规模约130亿元，卫星通信市场规模为793亿元。</p><p>5G助力中国航天产业的典型案例有中移动与东航构建的“智慧机务检修中台”、 中国联通与中国商飞部署“5G智慧厂区”等。</p><p>中国联通在商飞厂区内完成5G网络覆盖和MEC边缘计算节点的部署。</p><p>●商飞基于联通的5G网络服务，通过AR/VR实施整个厂区的数据采集和实时上传，支持跨区远程实时在线协同，有效提升生产和研发多环节的技术迭代能力，降低研发成本达到<strong>30%</strong>。</p><p>●通过5G云端数据共享，整合研发实验资源，有效提高了大飞机研发过程中技术问题的处理节奏，提高了大飞机研发制造的生产效率，缩短了大约<strong>20%</strong>的生产周期。</p><p><strong>智慧医疗</strong></p><p>智慧医疗的应用落地主要体现智慧医院、远程医疗、健康管理、医疗物联网、医疗数据分析。</p><p>2022世界5G大会主论坛上，上海电信申报的复旦大学附属华山医院共同研发的“5G架构下超便携混合现实颅脑手术导航系统”入选5G场景化应用十大案例。</p><p>在5G技术支撑下，实现超便携混合现实颅脑手术导航系统的项目研发。使神经外科医生手术导航率和准确率提升20%到30%。</p><h4><strong>工业互联网</strong></h4><p>数字经济正成为中国产业强链补链的新引擎。其最重要的抓手之一，就是工业互联网。它让产业中所有的<strong>人、机、物、企业</strong>不再被地理区域所限制。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_1c315a3bfc67473aa72d621a1a249c5c@5649764_oswg77173oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">source： pixabay&nbsp;</p><p>截至今年9月底，全国“5G+工业互联网”项目超过7000个。</p><p>从产业链看，工业互联网上游有MCU芯片、传感器、机器视觉、工业机器人、通信设备等多个产业。</p><p>其中，2022年中国<strong>MCU市场规模</strong>达390亿元。2022年中国<strong>传感器市场规模</strong>达3183.8亿元。2022年中国<strong>机器视觉市场规模</strong>168.88亿元，同比增长22.2%。</p><p>工业互联网中游包括各大平台及相关解决方案企业。国家工业信息安全发展研究中心数据显示，截至2022年12月，32家重点工业互联网平台工业设备连接总数为8049.60万台，工业模型数量合计85.16万个，工业APP数量29.33万个，共服务企业765.96万家次。</p><p>我国工业互联网设备市场的国产替代空间广阔。</p><p><strong>平台则是国内厂商占优。</strong>国内工业互联网主要厂商有华为、阿里巴巴、百度、用友等——</p><p><strong>华为FusionPlant工业互联网平台：</strong>基于鸿蒙操作系统，同时引入华为人工智能预训练大模型，支持行业大模型适配不同场景化的需要。平台覆盖行业包括钢铁、矿业、焦化、汽车、建材、家电等50多个产业集群。</p><p><strong>阿里云SupET工业互联网平台：</strong>阿里云SupET工业互联网平台再次入选2022年工信部跨行业工业互联网平台优秀成功名单。这标志着阿里云SupET的价值和潜在能力获国家层面认可。</p><p><strong>海尔打造卡奥斯COSMOPlat工业互联网平台：</strong>将企业的产品设计从原来的以自我为中心变成以实现用户需求为中心，用户可全流程参与到产品设计、采购、物流运输、体验和技术迭代升级各个环节。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_6e97d189b3374f1bbbdeb1954e626e01@5649764_oswg69737oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年第十四届全国人民代表大会第一次会议期间，工业和信息化部部长表示：我国已经建成世界上规模最大、技术最先进的5G网络，下一步的重点是要<strong>保持5G通信发展的良好势头。</strong></p><p>在5G场景化应用推广中，仅仅依靠电信运营商和设备制造商的投入是不够的，我们需要更多高校、软件开发企业、系统集成和配套设备生产企业的参与，才能够实现在未来2到3年中，完成1万亿元以上投资规模的5G场景化应用项目的推进工作。</p><h3><strong>尾声</strong></h3><p><strong>5G</strong> 时代刚启航时，超级大国一纸禁令，将华为列入实体清单，毫不留情切断全球合作的桥梁。到今天，5G通信标准已进入5.5G演进阶段， <strong>全球必将再次迎来5G浪潮。</strong></p><p>中国移动通信的发展史从来是一部突破封锁和打压，中华民族自强自立波澜壮阔的奋斗史，凝聚了所有决策者和工程技术人员以及网络建设者们的心血。在竞争与竞合中，我们始终在波浪中前进。&nbsp;</p><p>国家和各级政府陆续出台各种政策，推动5G场景化应用落地。各行各业都在拥抱5G，寻求与5G通信的最佳切入点。我们期待更多5G场景化应用的创新和突破。&nbsp;</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>[1]&nbsp;李巍、刘树吉、赵永彬，关于电力通信综合网管系统的优化设计研究[J].信息通信.2014.07。&nbsp;</p><p>[2]&nbsp;《上海电信史》编辑委员会.上海电信简史（1871-2010）.上海人民出版社.2013年第一版.P167。&nbsp;</p><p>[3]&nbsp;王志勤,罗振东,魏克军.5G业务需求分析 及技术标准进程[J].中兴通讯技术,2014, 20(02)。&nbsp;</p><p>[4]&nbsp;Satka Z, Pantzar D, Magnusson A, et al. Developing a Translation Technique for Converged TSN-5G Communication[C]//2022 IEEE 18th&nbsp;International Conference on Factory Communication Systems (WFCS). IEEE, 2022: 1-8.&nbsp;</p><p>[5]&nbsp;卓业映,陈建民,王锐.5G移动通信发展趋势与若干关键技术[J].中国新通信。2015-08-13.&nbsp;</p><p>[6]&nbsp;工业和信息化部办公厅印发《“5G+工业互联网”512工程推进方案》.2019年11月19日。&nbsp;</p><p>[7]&nbsp;工信部印发《工业互联网创新发展行动计划（2021—2023年）》.2020年12月22日.&nbsp;</p><p>[8]海尔COSMOPlat再度入选世界智造十大科技进展 获评行业标杆. 环球网.2019-10-18。&nbsp;</p><p>[9]&nbsp;赵好好. 5G网络背景下人工智能技术应用的探讨[J]. 装备维修技术, 2020(11):2.&nbsp;</p><p>[10]工信部〔2020〕（270号）《关于组织开展5G+医疗健康应用试点项目申报工作的通知》.2020年11月18日.&nbsp;</p><p>[11]3GPP. Security Architecture and Procedures for 5G System：3GPP TS 33.501[S]. 2019&nbsp;</p><p>[12]&nbsp;《5G将与大数据等技术深度融合 规模化推进有待突破》.经济日报 |.2021年05月23日.&nbsp;</p><p>[13]&nbsp;工业和信息化部发布《2022年通信业统计公报》.2023年1月19日.&nbsp;</p><p>[14]工信部发布《国家车联网产业标准体系建设指南 （智能网联汽车）》（2023 版）.2023 年 7 月.&nbsp;</p><p>[15]工信部发布《电力 5G 标准体系白皮书 》.2023 年 8月.&nbsp;</p><p>[16] 中国工业互联网研究院《工业互联网创新发展报告（2023年）》&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zoGrqsPcog0xTGBv0AhuZQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“星船知造”（ID:xingchuanzhizao）</a>，作者：星船知造，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503218971288967</id>
            <title>谁能为辉瑞的收入骤跌救急？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503218971288967</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503218971288967</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Nov 2023 02:06:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 辉瑞, 财报, 疫苗, RSV疫苗
<br>
<br>
总结: 辉瑞2023年Q3财报显示，公司营收下降，新冠疫苗和新冠药物预计营收同比下滑。辉瑞采取成本削减措施，包括裁员和关闭工厂。辉瑞在RSV疫苗领域取得了一定成绩，但面临GSK的竞争。辉瑞在呼吸道病毒领域拥有mRNA平台技术优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>辉瑞日前公布最新2023年Q3财报，第三季度营收132.3亿美元，同比下降42%。新冠疫苗Comirnaty 2023全年预计营收同比下滑70%；新冠药物Paxlovid 2023全年预计营收同比下滑95%。</p><p>在财报发布之前，辉瑞已经宣布了35亿美元的成本削减计划，例如关闭新泽西州皮帕克的工厂等，其中10亿美元预计在2023年实现，另外25亿美元预计在2024年实现——也就是说，明年将会看到更多辉瑞挥刀瘦身的动作。</p><p>当然，在削减动作中裁员是重头戏。近期在与员工的视频直播会议上，辉瑞CEO艾伯乐没有打任何预防针的情况下突然宣布了裁员计划。有员工当场向其“开炮”：我的领导是否会降工资？也有员工在留言区表达了对公司如此“随意裁员”的不满。</p><p><strong>“宇宙大厂”回归现实，急需用新的增长来填补空缺。手握丰厚现金流，今年辉瑞430亿美元收购了Seagen公司，重组肿瘤学部门成为独立业务单元，新任执行副总裁兼首席肿瘤学研发官直接向CEO艾伯乐汇报，但将这一切投入变现都还需要时间。</strong></p><p>从公司Q3财报中看，谁能为辉瑞的收入下跌救急？或许仍然是疫苗。</p><h3><strong>百亿美元RSV赛道，辉瑞可以刚过GSK吗？</strong></h3><p><strong>辉瑞季报中，RSV疫苗Abrysvo的成绩是一抹亮色。这款5月获批上市的RSV疫苗，在Q3实现3.75亿美元销售额，在上市首个季度就跻身辉瑞销售额七大产品，占比2.8%。</strong></p><p>其它6款主力产品，分别为肺炎疫苗Prevnar、艾乐妥、新冠疫苗Comirnaty、乳腺癌药物Ibrance、罕见病药物Vyndaqel，以及JAK抑制剂Xeljanz。</p><p>辉瑞预计今年至明年的RSV高发季节大约会有8000万老年人以及150万孕妇适合接种疫苗。RSV疫苗Abrysvo还将为辉瑞全年业绩带来持续的帮助。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_eb6c92a95f0b492aadd83924ebf9db31@000000_oswg76836oswg513oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：辉瑞2023年Q3报告</p><p>据统计每年全球有约6400万人被感染RSV呼吸道合胞病毒，每年导致约16万人死亡，包括10多万名不到5岁的儿童。老年人患RSV相关严重疾病的风险很高，RSV可加重慢性阻塞性肺病、哮喘和慢性心力衰竭等疾病。</p><p>巨大疾病负担之下，RSV预防产品的研究和开发也被WHO列为全球优先级最高的产品之一，但直至今年RSV疫苗才正式进入商业化征程：首先是GSK的RSV疫苗Arexvy在5月上市，紧接着辉瑞上市了Abrysvo，两家MNC都赶在高发季节来临前将产品推向市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a5790e32e6eb464bb4b3772846b66ee5@000000_oswg201931oswg579oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">辉瑞与GSK RSV疫苗产品对比，整理自：东北证券</p><p><strong>RSV疫苗被认为是人类传染病领域“最后一片蓝海”，</strong>灼识咨询数据显示，RSV药物全球整体市场规模预计将从2020年的18亿美元增长至2030年的128亿美元，年复合增速达到21.4%。因此该领域是各大公司之间的品种之争，也是技术路线之争。</p><p>辉瑞的疫苗目前略胜在可用于通过孕妇主动免疫以预防出生至6个月大的婴儿患上RSV相关下呼吸道疾病，且有更好的安全性；GSK在技术路线上使用更优的“重组蛋白+新佐剂”，保护率强于辉瑞，目前已在美国、欧洲、加拿大和日本获批。</p><p><strong>为争夺百亿美金市场，GSK已经和辉瑞陷入专利战争。</strong>GSK表示，辉瑞2013年开始研究其RSV疫苗项目，比GSK启动RSV项目至少晚了7年。2019年，辉瑞质疑GSK的专利欧洲版本的有效性，GSK认为辉瑞此时已经知道了自己的RSV专利技术。</p><p><strong>Q3是两家产品首次正面市场交锋。</strong>根据GSK的Q3财报，其RSV疫苗Arexvy带来了超过7亿英镑收入（约8.5亿美元），是辉瑞的一倍多，覆盖了美国超过60%的零售市场终端，Q3有140万成年人在Q3接种了Arexvy。和辉瑞一样，GSK也在继续拓展RSV的适应人群：近期Arexvy在50至59岁人群中的临床试验成功，预计今年年内提交sBLA。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a275c6c62ab44ebbb911e29976ae3cdc@000000_oswg131805oswg671oswg227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">辉瑞与GSK RSV疫苗产品2023年Q3数据对比，整理自：公司报告</p><p><strong>辉瑞前一个专利官司的对手Moderna也在这个赛道上：</strong>Moderna在今年7月宣布，已向欧洲药品管理局、瑞士药品管理局和澳大利亚药品管理局提交了RSV疫苗mRNA-1345的上市许可申请。并开始向美国FDA滚动递交mRNA-1345的生物制品许可申请。</p><p>Abrysvo展露了潜力，但想让它接续增长的重任，辉瑞还要花一番工夫。</p><h3><strong>mRNA能否继续带来收益？</strong></h3><p><strong>从肺炎疫苗Prevnar、到新冠疫苗Comirnaty，再到RSV疫苗Abrysvo，辉瑞已将呼吸道病毒或细菌疫苗产品视为核心支柱之一。</strong></p><p><strong>而在这个领域，mRNA平台技术和经验是辉瑞和其它大厂最有所区别的地方。</strong>辉瑞和Q3季报一同公布了其在研modFlu流感mRNA疫苗候选疗法于正在进行的3期试验中，成功在18至64岁的队列当中达到两个主要终点。这是由辉瑞和BioNTech开发、用于预防流感的第一代mRNA疫苗。</p><p>初步分析显示，该mRNA候选疫苗与上市的流感疫苗相比，达到非劣效性与优效性。</p><p>每年的流感病例都在增长，每年全球估计有10亿例流感病例，且导致29万至65万例流感相关呼吸道疾病死亡。有分析称到2030年全球流感疫苗市场规模将超过100亿美元。在当下的流感疫苗市场，赛诺菲凭借四价流感疫苗拔得头筹，2021年、2022年赛诺菲流感疫苗全球销售额均超30亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_78efbbbee5dd4ba3980ba0ee4a9040ed@000000_oswg48976oswg754oswg279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：贝壳社</p><p>制造mRNA疫苗相比于现有的重组蛋白疫苗要更简单，有助于加速疫苗批准和分发的节奏。由于流感毒株容易突变，一款成功的mRNA流感疫苗与现有疫苗相比，提供的保护效果或能够提升40%—60%。</p><p>不过，辉瑞此项3期试验数据显示，其mRNA疫苗的免疫原性对乙流没有达到终点。这也是mRNA流感疫苗普遍存在的问题。mRNA流感疫苗想复现新冠疫苗的成功，还需要在有效性和安全性上继续证明自身。</p><p>此外，辉瑞的新冠和流感mRNA联合疫苗也在几日前公布了积极数据，计划未来几个月内进入临床3期。</p><p>但在mRNA流感疫苗上，辉瑞的动作落后于Moderna一步。Moderna在9月宣布其基于mRNA技术平台的实验性季节性流感疫苗对四种流感病毒株产生了比目前市售疫苗更强的免疫反应，目前正与监管机构讨论批准该疫苗上市事宜。</p><p>流感疫苗龙头赛诺菲也在转战mRNA。赛诺菲在2021年以32亿美元收购Translation Bio来补足mRNA技术，此后在mRNA上进行了数十亿美元的后续投入。<strong>但赛诺菲在今年7月指出第一代mRNA流感疫苗“不会获胜”，并表示在开发更先进的mRNA流感疫苗。</strong></p><p>根据Q3公布的信息，辉瑞的流感mRNA疫苗预计在2024后上市，流感与新冠的mRNA联苗预计在2025年上市。相对RSV疫苗的蓝海，流感是更为成熟的市场。<strong>辉瑞被新老玩家夹击，能在流感赛道中如何获益还要等待监管机构和最终市场反应。</strong></p><h3><strong>疫苗的中国新战事</strong></h3><p>虽然在全球市场风生水起，但辉瑞已上市的疫苗绝大部分还未曾踏入中国大陆市场，目前只有一款主要产品：肺炎球菌结合疫苗沛儿13。而这款产品在2020年底国产13价肺炎结合疫苗获批后，被打破了垄断。</p><p><strong>今年6月起，辉瑞开始由新的中国区疫苗事业部总经理杨蓓领导中国疫苗团队，</strong>替换在此位置上的张凌燕，后者为辉瑞开拓了疫苗创新的CSO业务模式。杨蓓在辉瑞工作20余年，历任地区经理、大区经理、销售总监、业务总经理。</p><p><strong>不久前的辉瑞中国区调整，也涉及疫苗事业部。</strong>疫苗事业部下设了北中国区、南中国区和市场平台。其中对辉瑞疫苗事业部市场平台负责人的工作描述为：负责搭建创新市场平台，打造疫苗生态圈，推进创新走向市场模式，提升业务效率。</p><p><strong>有推测认为，尽管过去一段时间辉瑞中国区的疫苗线较为“尴尬”，但派出经验丰富的新负责人，说明接下来辉瑞希望在国内疫苗市场有所建树。</strong></p><p>中国疫苗市场有很大提升空间，以流感疫苗为例，国内流感疫苗整体接种率约5%，与美国的48.4%相比相差甚远，其中接种率最高的学龄前儿童也仅有12.35%。</p><p>耕耘中国疫苗业务较早的赛诺菲已收获成效，2022年Q1受疫苗等产品增长驱动，中国首次成为赛诺菲全球第二高增长市场。今年7月，其四价流感疫苗正式供应中国。</p><p>GSK则已和智飞生物做深度绑定，如果说RSV疫苗是为数不多的蓝海，那么亟待被发掘的中国RSV领域是蓝海中的蓝海。GSK已在中国递交Arexvy的临床试验申请，根据其和智飞生物达成了初步合作协定，GSK将优先成为智飞生物在合作区域内任何RSV老年人疫苗的联合开发和商业化的独家合作伙伴。</p><p>这意味着留给辉瑞的空间是有限的，更不用提还有众多的本土疫苗企业，如流感疫苗的几大公司：华兰疫苗、金迪克、科兴生物、长春所、武汉所和上海所等。</p><p>国内RSV疫苗的开发也已经在路上，<strong>就在辉瑞公布Q3财报同期，国内在RSV最为领先的公司之一、艾棣维欣公布了RSV疫苗2期临床数据，</strong>显示其ADV110疫苗具有良好的安全性、耐受性和免疫原性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a513c0552629454eb4cbc7a3999a362a@000000_oswg303060oswg502oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">国内布局RSV疫苗的企业，资料来源：生物世界</p><p>辉瑞要面临的疫苗战事，或许在中国将更为复杂。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650613171&amp;idx=1&amp;sn=5acd5efee0c390c413d9e14b0cee0d77&amp;chksm=bebedbd289c952c43de5f206f08b035a396cd0570ddbbb0d256776fab12ed98e547cd6f93b1c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：张珏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502512077629317</id>
            <title>披头士搁置 30 年的“最后一曲”，因为 AI 重生了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502512077629317</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502512077629317</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Nov 2023 01:00:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 披头士乐队, AI, Now And Then, 列侬的声音
<br>
<br>
总结: 披头士乐队利用AI技术成功提取出列侬的纯净歌声，使原本被搁置30年的歌曲Now And Then得以完成制作。这次披头士和AI的结合展示了AI在音乐行业中的应用，为人们提供了一种新的创作方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月2日，披头士乐队（the Beatles）上线了他们的“新”歌。但这支伟大摇滚乐队，早在 1970 年就解散了啊！也有两名成员早不在人世：约翰·列侬 1980 年遇害，乔治·哈里森 2001 年死于癌症。</p><p>原来，上线的这首&nbsp;Now And Then，是因为用上了 AI，才让原本音源质量不佳而被搁置 30 年的 demo，得到重生。</p><p>就在11月2日，这首歌的音源已经上架各大流媒体，还将在北京时间 11 月 3 日晚上 9:00 释出 MV。</p><p>不少人的评价是“这听起来就像是披头士会唱的歌。”</p><p>早在 1994 至 1996 期间，当时在世的三位披头士成员就曾尝试修复、续写过几首列侬的遗作，并以披头士之名发表，收录在 Anthology 合集中。但其中一首 <strong>Now And Then 因为录音质量欠佳，人声和钢琴叠加在了一起，以及乐队成员喜好等原因没有完成制作，至今搁置了快 30 年。</strong></p><p>这首歌之所以能够成型，是因为利用 AI 从已故乐队成员列侬的一段素材小样中，成功提取到了一段纯净的人声音轨。<strong>本质上，就是用 AI 识别列侬的声音，然后将其从嘈杂的环境声中分离出来。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_1aa9c7ed5acc4c7ca1e59854b7f9f6e1@000000_oswg164371oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Unsplash</p><p><strong>“这可能是 AI 在音乐行业中争议最小的一次应用了。”</strong>科技媒体 CNET 写道。</p><p>眼下，当人们谈到 AI 在艺术领域的应用，尤其是 AIGC 的快速崛起时，<strong>常常将 AI 视为“破坏者”——它完全打破了艺术创作原有的逻辑和路径。</strong></p><p>但这次披头士和 AI 的结合，让我们<strong>看到了 AI“为人所用”的另一面。</strong></p><h3>&nbsp; 等待 AI 拯救的歌曲 &nbsp;</h3><p>1978 年，约翰·列侬坐在自己纽约公寓的钢琴前，用盒式录音机录下了还未完成的歌曲 Now And Then。但就在两年后，他不幸遇害离世。</p><p>Now And Then&nbsp;连同其他几首素材小样被贴上了“献给保罗”的标签封存，最终由列侬的遗孀小野洋子于 1994 年交到了保罗·麦卡特尼的手上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_13d9e866083b4aa595b81aeb04778a5b@000000_oswg88270oswg500oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Free As a Bird｜维基百科</p><p>其中，Free As a Bird 和 Real Love 这两首歌经重新制作顺利发表，但如果你听过便会发现，原曲和续写部分有着明显的断层，两部分的录音品质不同。受囿于当时有限的技术，<strong>乐队没法将列侬的声音从伴奏中分离出来，只好叠加在原曲之上创作。</strong></p><p>而 Now And Then 的录音质量比以上两首还要更差，<strong>甚至还把当时列侬公寓里电路发出的“嗡嗡声”也录了进去。</strong>乐队几番尝试后就放弃了，这一搁置又是快 30 年过去，直到遇见成熟的 AI 技术。</p><h3>&nbsp; 因为“偷懒”而诞生的技术 &nbsp;</h3><p>麦卡特尼此次使用的 AI 技术，受启发于团队制作披头士纪录片 Get Back（2021）时一个偷懒的办法。</p><p>Get Back 记录了披头士录制专辑 Let It Be 的过程和那场著名的“屋顶演唱会”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_912b6e9f8a6a4e329df8ccd2068e8739@000000_oswg27810oswg240oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">The Beatles' rooftop concert, 3 Savile Row, London, 30 January 1969｜维基百科</p><p>成片整整有 8 个小时，原始素材的庞大体量可想而知，加上还有大量的谈话内容需要整理，当时的录音编辑 Emile de la Rey 一心想偷懒，他有了主意：<strong>通过训练计算机模型来识别乐队成员的对话，并进一步将这些语音信息，从背景噪声和他们的乐器声中分离出来，这样后期便可以快速定位和剪辑。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_09862a629ca04c8eac5a8e0e82c02b99@000000_oswg421545oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">麦卡特尼和列侬跨时空对唱丨YouTube 截图</p><p>这个方法很受用。麦卡特尼在后来的演唱会上也用上了这项技术。他在演唱 I've Got a Feeling 这首歌时，跨越时空和列侬完成了一次对唱。其中列侬的声音素材就提取自“屋顶演唱会”的现场录音，虽然当时屋顶的录音环境非常复杂，但通过 AI 处理后还是得到了一段较为清晰的演唱片段。去年披头士专辑 Revolver 的再版重新混音工作，也是先从原始录音文件中分离出不同的音轨，再进行后期的处理。</p><p>被搁置了快 30 年的 Now And Then 也成为了此项技术的获益者。麦卡特尼在采访中提到，<strong>从粗糙的录音文件中提取出纯净的列侬的歌声，正是 AI 帮的大忙，AI 让后续的加工制作成为了可能。</strong></p><p>实际上，我们身边也有类似的技术，只不过是“反向使用”。<strong>Apple Music 于去年底推出的“唱歌”功能，可以借助 AI 将歌曲的人声减弱，实现伴唱的功能。</strong>这样不需要专门寻找伴奏带，随时都可以“K 歌”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_4f7d06266f784789b497ac243af04be4@000000_oswg310578oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Apple</p><p>在这次 AI 修复后，<strong>列侬的声音更加纯净了</strong>，能更好地融入到整首歌曲中。另外，这首歌当时并不完整，<strong>团队并没有用 AI 续写</strong>，而是靠乐队的真实演出来填充。这都让这首歌的“AI 味”没那么重。</p><p>&nbsp; “这有点吓人，但也令人兴奋” &nbsp;</p><p>随着近些年 AI 技术的快速发展，AI 在音乐领域所扮演的角色也在迅速改变。<strong>从试探你听歌喜好的推荐算法，变成一名全能的内容创作者（AIGC），从“猜你喜欢”变成“写你爱听的”，后者显然来的更为直接，或者说高效。</strong></p><p>2016 年，索尼计算机科学实验室的 AI 辅助音乐制作服务 Flow Machines 曾创作了一首模仿披头士风格的歌曲 Daddy's Car，我还记得当时听到时的震撼，因为确实很有“那味儿”。</p><p>而这两年，AI 生成的歌曲就更“有模有样”了，比如现象级的“AI 孙燕姿”，最后连孙燕姿本人都在感叹：<strong>“这种新技术将能够大量炮制每个人所需要的一切。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_71fa3b59c513493cbcabec99146707d4@000000_oswg88126oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Unsplash</p><p>相比 AIGC 这股“洪流”，这次披头士和 AI 的结合给人们带来的冲击要“温和”很多。<strong>我想主要还是因为这次 AI 的参与主要是为了对声音进行“还原”，而不是“造假”。</strong></p><p>试想一下，<strong>如果这次的新闻是“虚拟的约翰·列侬将参与录制披头士的最后一曲”，我猜很多乐迷在情感上是无法接受的。</strong></p><p>面对现在 AI 在音乐行业的应用，麦卡特尼在采访中也发表了自己的看法：“这有点吓人，但也令人兴奋，因为这就是未来，我们不得不面对它。”</p><p>我们该如何看待 AI 和艺术创作的关系呢？AIGC 引发“恐慌”的阈值在哪里？这些都是值得讨论的问题，相信未来几年也会经常被提起。</p><p>作为一名普通的内容消费者，可能无法避开未来的 AIGC 趋势；从创作者角度来看，目前确实到来了一个科技与人文的十字路口，是全面拥抱新技术，还是坚守自己的情感表达？如何更好地使用 AI，又该如何解决版权问题？</p><p><strong>这些问题恐怕现在还很难有答案，或许仍需要经历更多的实际应用和议题讨论后，我们才能逐渐找到科技和人文的“最大公约数”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_c20f3c855dbb4f5cb79ad078072b4e93@000000_oswg1158485oswg1080oswg784_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">伟大的乐队丨维基百科</p><p>从目前来看，人们对披头士用 AI 完成“最后一曲”这件事态度偏向积极，因为这件事展示了工具可以如何更好地为我们所用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_f3be986301764249b414696b1a1730ea@000000_oswg547262oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“最后一曲”限量版磁带，上有列侬的字迹丨Apple Corps Ltd</p><p>相信未来业界也会有更多同类应用。毕竟，有太多经典乐队需要 AI 来弥补遗憾了。</p><p>参考文献</p><p>[1] https://www.bbc.com/news/entertainment-arts-65881813</p><p>[2]https://en.wikipedia.org/wiki/Now_and_Then_(John_Lennon_song)</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652209422&amp;idx=2&amp;sn=f53e2cfeb48c16cf320ed59fba44aeae&amp;chksm=5db9a59c6ace2c8a39d8caa9f5c6aa3fe3aa63b4674e7fa4fda01846ea4ae9eba4fa2d083d74&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“果壳”（ID：Guokr42）</a>，作者：rubber9soul，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500816497436673</id>
            <title>是时候正视储能爆炸事故了！ | 焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500816497436673</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500816497436673</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Nov 2023 01:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 储能电站事故, 特斯拉储能项目, 锂电池储能安全事故, 储能安全问题
<br>
<br>
总结: 最近全球范围内发生了多起储能电站事故，包括特斯拉储能项目和其他头部储能企业。国内锂电池储能事故虽然没有公开报道，但实际上并不少。锂电池储能系统的安全性短板问题导致了储能频发火灾。虽然无法做到绝对安全，但只要将事故发生概率降低到一定数值，并控制事故造成的损失在可控范围内，就可以较好地保证储能安全。然而，由于国内储能市场良莠不齐，储能产品质量难以保障，安全问题可能逐渐显露。储能安全是比价格战更严峻的考验，一旦出现大问题，将对整个行业产生负面影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 王方玉</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>最近，全球储能电站事故接连不断。</p><p>据媒体PV Magazine10月30日报道，近日德国中部Hesse州的Lauterbach地区发生了一起30KWh户用电池储能系统爆炸事故。</p><p>9月下旬，位于澳大利亚昆士兰州的一座价值3800万美元的特斯拉储能项目——Bouldercombe电池储能项目发生火灾。该项目装机容量为100MWh，今年7月份刚刚投入运营。</p><p>该起事故是特斯拉Megpack储能在澳洲发生的第二起火灾，也是特斯拉储能Megapack在全球发生的多起事故中的一起。由于特斯拉自带的明星光环，其事故也得到了更多的关注。</p><p>但实际上不仅是特斯拉，最近几个月发生的储能事故还涉及到了Powin Energy、LG等多家头部储能企业。</p><p>“国外储能站事故频发，有个统计大概是1%的比例。” 乐创能源CTO常伟告诉36碳。</p><p>对比国外，国内近两年鲜少有锂电池储能安全事故曝出，只有自媒体偶尔流传出的零星事故视频片段。这是否意味着国内锂电池储能系统更加安全？</p><p>事实可能并非如此。多位储能安全领域的资深人士告诉36碳，<strong>国内的锂电池储能事故实际上并不少，只是对外正式公布的调查报告相对较少。</strong></p><p>“国外基本为商业运行项目，几乎每天都在调用充放，产品问题能更快的暴露。” 远景能源储能产品总工程师钱振华对36碳表示，<strong>随着国内储能项目利用率提高，调用频次的上升，国内储能产品也可能有越来越多的问题暴露出来。</strong></p><h3><strong>国内储能安全问题或将逐渐显露</strong></h3><p>近年来，海外的锂电池储能系统一直事故不断，也招致国内外不少对于锂电池储能技术路线诟病的声音。</p><p>追根溯源，电化学储能作为一种基于化学反应原理的技术，很难做到100%绝对安全，这是源于锂电池储能本质上存在的安全性短板问题。</p><p>乐创能源CTO常伟表示，储能频发火灾是大规模电化学储能推广中必然存在的一个伴随性问题。“大型储能的安全是系统级的安全问题，因为超过上万个单体电池的窜并联，异常复杂，同时叠加热管理、PCS及辅助系统等，可以说任何部件的隐患和瑕疵，都会导致整个储能站的着火甚至爆炸。”他表示。</p><p>由于电化学储能这种本质上的不稳定特性，电池内部和系统的热失控难以完全避免，不可能做到绝对安全。</p><p>中国科学技术大学教授孙金华今年在一次会议上表示，截至2022年底，我国500kWh以上的储能电站772座，运行中472座，公开报道火灾3起，储能电站每年发生事故的概率在千分之六，火灾事故发生率还处在一个比较高的范围。</p><p>但<strong>正如抽水蓄能电站也不是100%安全一样，要保证锂电池储能安全也并不是要做到绝对的0事故。</strong></p><p>目前业内普遍观点认为，只要将储能安全事故发生概率降低到一定数值，其次由事故造成的直接和间接损失在可控范围内，就可以较好地保证储能安全问题。</p><p>钱振华表示，目前主流储能厂商的产品安全设计思路都是针对现有客观存在总结提炼后，针对预测的异常状态所采取的管控应对措施，不能100%避免安全事故的发生，但是可以<strong>尽可能降低事故发生概率，并最小化安全事故发生后的影响后果</strong>。</p><p>“目前在安全上领先的储能厂商采用预防为主，防消结合的理念，不光要做到本体安全、设计安全，还注重过程安全，配合实时监控和智能预警系统，在尽可能降低事故发生概率同时，做到事故早发现、早处理，最后还要筑牢储能安全最后一道门——消防安全，确保事故发生后防止蔓延，将影响控制在最小范围。”钱振华表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_36394a3b8a874f7ba3ce5b0b8bebe300@594936739_oswg714251oswg1024oswg683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：视觉中国</p><p>但问题在于，由于国内储能市场良莠不齐，大量外行、新手跨界涌入，并不是每一家厂商都可以做到头部储能企业一样的安全成本和技术投入，储能产品质量难以保障。</p><p>尤其是在现有的“新能源强配储能”政策下，很多业主安装储能系统的作用只是为了能够顺利并网，因此往往一味追求低价，采购的劣质产品往往容易在储能安全防护方面偷工减料。这很可能为后续的安全问题埋下隐患。</p><p>当前，由于储能参与电力市场的机制尚未完善，大量的储能系统仍处于“建而不用”的状态。中电联调研数据显示，截至去年底，国内电化学储能项目平均等效利用系数为12.2%，新能源配储利用系数仅为6.1%——储能系统大量闲置不充放电，自然就不会产生事故。</p><p>但这种建而不用的局面不会一直持续。随着电力交易品种的不断增加，交易政策的不断完善，国内的储能系统未来也会频繁参与电网响应和辅助服务。</p><p>基于此，多位储能领域资深人士告诉36碳，随着国内储能项目参与电网响应和辅助服务次数增多，未来国内储能产品也将会有越来越多的问题暴露出来，尤其是新能源强配政策下上马的电源侧大型储能项目。这也将是国内储能市场接下来要面临的一大挑战。</p><h3><strong>储能安全是比价格战更严峻的考验</strong></h3><p>全球范围内，欧美国家的新型储能发展要早于中国，两大市场的新型储能装机量总和也远大于国内，储能系统也更早地参与到了电网响应和辅助服务中。因而国外储能系统不时发生的事故，对于中国储能行业的发展也是一种借鉴和警示。</p><p>尤其是在当前储能行业野蛮生长的背景下，数万家企业干储能，跨界玩家蜂拥而入，储能安全技术容易被忽视，储能安全的风险正在加大。</p><p>上文中德国中部Hesse州的 Lauterbach地区发生的户储爆炸事故，<strong>产品就是由中国深圳Basen Technology公司生产的三个电池Pack组成。</strong></p><p>在此背景下，多位储能业内人士、行业专家都曾公开表达过对于储能安全问题的担忧以及对于安全规范发展的呼吁。在不少业内人士看来，储能安全极有可能成为行业最大的“灰犀牛”。</p><p>一位头部储能企业的高管告诉36碳，国内储能市场良莠不齐，他非常担忧一些没有经验的玩家生产出劣质储能产品，造成严重事故，最终整个工商业储能行业都会受到牵连，发展被迫减速。</p><p>在他看来，储能安全是比行业当前的价格战更严峻的考验，价格战只会影响一时，但<strong>安全一旦出现大问题，负面影响会持续数年，关系到整个行业的兴衰。</strong></p><p>这种担忧并不是空穴来风。2021年国内的大红门储能火灾爆炸事故曾给行业带来惨痛教训，事故救援过程中导致2名消防员牺牲,电站内1名员工失联。该事故发生后，多地工商业储能项目停工或暂缓，“影响了行业好几年”。</p><p>类似的问题在韩国也有发生。韩国的储能产业相关市场曾有过超高速的增长，但由于持续不断的火灾事故，韩国储能项目投资热情降至冰点，市场萎靡不振，储能集成商只得被迫到海外市场寻求发展空间。</p><p>“如果国内储能行业野蛮生长的态势不得到控制的话，国内有可能出现比大红门更严重、影响更深远的事故，将所有企业拖入泥潭。”该高管表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_45fdd5b33cd944798b0e79ca8aa0add5@594936739_oswg599660oswg1024oswg683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：视觉中国</p><p>在此背景下，头部的储能系统集成商普遍高度关注储能安全，在储能安全技术方面重点投入。在储能厂商提升锂电池储能安全性的过程中，也孕育出一些新的商业机会和技术升级的路径。</p><p>为了解决传统磷酸铁锂电池的安全问题，不少储能系统集成商为系统配备了各种周全的安全措施——储能电芯安全预警算法、储能AI芯片、储能温控设备、早期安全预警、消防安全等细分市场因此迎来发展机遇。</p><p>部分储能企业还在电池材料上进行技术探索。36碳了解到，目前已有多家储能厂商正在研发基于半固态锂离子电池的储能电池和系统产品。半固态电池不仅具有更高的能量密度，并且由于降低了液体电解质泄漏和易燃性的风险，安全性更高。</p><p>如开头所言，虽然这些措施无法100%避免安全事故的发生，但可以极尽可能的不断降低安全事故的影响后果和发生概率，这样才能使得储能产品日趋安全，让储能行业健康、可持续发展，真正打开万亿级潜在市场空间，奔向更广阔的未来。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502479158583433</id>
            <title>消费电子萎靡的2023，连苹果也在全面下滑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502479158583433</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502479158583433</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Nov 2023 23:44:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 财报, 收入下跌, 硬件业务, 服务业务
<br>
<br>
总结: 苹果发布了2023年第四财季报告，季度收入下跌0.7%，连续四个季度营收同比下跌。全球消费者开支减少以及中国市场竞争加剧是主要问题。苹果的硬件业务包括iPhone、Mac和iPad都出现下滑，但服务业务仍在增长。苹果的韧性表现出了差强人意，但在全球消费电子市场升温后，苹果能否重新反弹仍是未知。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>​苹果发一份肯定不算好看的财报。</p><p>北京时间 11 月 3 日，市值高达 2.8 万亿美元的苹果公司发布了 2023 年第四财季报告，季度收入 895 亿美元，同比下跌 0.7%，这也是自 2001 年以来苹果首次连续四个季度营收同比下跌。</p><p>另外按此计算，苹果财年总收入 3832.85 亿美元，同比上财年减少了 110.43 亿美元，下跌约 2.8%。</p><p>坦率讲，收入下跌不算意外，早在苹果发布财报前，华尔街的分析师就表达了悲观，主要问题是全球消费者的开支减少以及中国市场的竞争加剧。</p><p>这点也体现在了财报上，大中华区财年总收入 725.59 亿美元，比起上财年直接少了 16.41 亿美元，降幅超过了美洲、欧洲、日本三大市场，只有亚太其他地区市场略有增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_2d33b0dd7572479b9700456b9269a01c@1547419282_oswg71091oswg858oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">财报数据，图/苹果</p><p><strong>但在全球消费电子市场普遍低迷的大背景下，苹果的收入其实仍算差强人意，依然表现出了足够的韧性。</strong>问题在于，当消费电子市场开始普遍升温之后，苹果能否重新反弹？iPhone 15 系列的销售是一方面，明年开卖的 Vision Pro 也是一方面。</p><p>毕竟，苹果如今的情况是最仰赖的硬件业务正在全面下滑，只剩下服务业务还在保持增长。</p><h2><strong>「硬件」全线下滑，「服务」一枝独秀</strong></h2><p>如果单看截止 2023 年 9 底的第四财季，iPhone 收入实际创第四财季新高，达到了创纪录的 438.05 亿美元，同比增长约 2.76%。库克还表示，当季 iPhone 在中国市场的营收创造了历史新高，不过按照第三方市场报告显示，当季 iPhone 的销量应该是下跌了 4%，这里暂且按下不表。</p><p><strong>但纵观整个财年，iPhone 依然没有冲出，收入从上财年的 2054.89 亿美元下滑到了 2005.83 亿美元，直接少了约 49 亿美元，同比下跌约 2.38%。</strong></p><p>这个数字也从侧面反映了 iPhone 14 系列对全球消费者来说，吸引力确实不够强，我们在之前 iPhone 14 Pro 的<a href="https://36kr.com/p/1939203023340169" rel="noopener noreferrer" target="_blank">评测</a>中提到了，iPhone 14 Pro 的升级主要来自灵动岛设计以及影像方面的迭代，<strong>「升级幅度是远不及 iPhone 12 Pro 到 iPhone 13 Pro 的。」</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_af0c23945ec74f44b1926e44e95723b2@1547419282_oswg57447oswg691oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">iPhone 14 Pro，图/雷科技</p><p>但仍然需要强调的是，这是在全球消费者普遍减少不必要开支的大背景下，很难说对于 iPhone 14 系列的销量会有多大程度的影响。</p><p><strong>所以 iPhone 表现差，苹果其他的硬件产品表现其实也不如人意。</strong></p><p>作为苹果的第二大硬件产品，Mac 电脑第四财季收入仅为 76.14 亿美元，同比骤降 33%，<strong>财年收入更是下跌超过百亿美元，从上财年的 401.77 亿美元降至 293.57 亿美元，跌幅约 27%，是苹果主要业务中跌幅最大的。</strong></p><p>走过了初代惊艳世人的 M1 芯片，苹果的第二代 M2 系列并没有带来太多在性能和能效上的升级，再加上 MacBook 其他部分也没有太吸引人的升级之处，导致 M2 全系 MacBook 并没有获得太高的评价和热捧。</p><p>而除了 iPhone 以及 Mac，iPad 业务财年收入也小幅微跌至 283 亿美元，可穿戴、家庭及配件业务收入则跌破 400 亿美元，跌幅约 3.3%。</p><p><strong>但与硬件业务全线下滑相对的是，苹果服务业务还在继续增长。</strong>财报显示，苹果服务业务第四财季收入从去年同期的 191.88 亿美元上涨到 223.14 亿美元，涨幅约 16.3%，财年收入则从 781.29 亿美元上涨到 852 亿美元，涨幅约 9%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_b1ee8b940982454cb7d6c1831fefb12d@1547419282_oswg323020oswg1920oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Apple Music，图/苹果</p><p>考虑到除了 Apple Music、TV +，苹果的服务几乎是完全依托在苹果设备上，服务收入的增长潜力很大程度上与苹果活跃设备数相关。<strong>所以当苹果宣布「所有产品和所有地理区域」的苹果活跃设备安装量再创历史新高，这就意味着苹果的服务收入，至少在未来两三年内还是会保持增长态势。</strong></p><p><strong>如果把眼光放在智能手机以及下一代计算平台的变迁上，服务，大概会成为苹果穿越个人计算设备的主要「燃料」之一。</strong></p><h2><strong>全球市场「升温」，苹果能否抓住先机？</strong></h2><p>上周，市场研究机构 IDC 发布了两份报告。</p><p>一份指出了，今年第三季度全球智能手机市场出货量同比下滑 0.1%，至 3.028 亿部。其中，苹果在除中国以外所有地区都在增长，凭借 5360 万部出货量、17.7%的市场份额位居全球第二，仅次于三星的 5950 万部。</p><p><strong>可以预计，随着厂商库存水平回归良性以及手机市场的升温，第四季度全球手机市场大概率将会重新恢复增长。</strong></p><p>而另外一份则指出，同期第三季度中国智能手机市场出货量约 6705 万台，继续同比下滑 6.3%。其中苹果以 16%的市场份额位居第三，同比降幅达 4.0%，好于 OPPO 与 vivo，差于荣耀和小米。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_832279fd0f5a4eb793665e57d2560602@1547419282_oswg52669oswg755oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/ IDC</p><p>虽然还存在一定跌幅差距，<strong>但下半年开始国内手机市场也有明显的升温，再加上疫情结束后的第一个双十一，第四季度中国智能手机市场同样有望恢复增长，实现近 10 个季度来的首次反弹。</strong></p><p>此外，PC 市场也在发生类似的变化，虽然距离恢复增长还有一定差距，但至少都开始走出谷底。</p><p>但问题是，苹果能够在这轮「复苏」中抢占先机吗？尤其是在中国。</p><p><strong>中国市场的重要性，苹果和所有人一样明白，然而苹果面对的是更加激烈的竞争和更有韧性的对手，</strong>稍早时候的 iPhone 15 系列发布前后，华为 Mate 60 系列直接抢占了大量的关注，而后 iPhone 15 系列的降价之快、幅度之大也是超乎了不少人的关注。</p><p>当然，公允地说，一时的表现暂且还无法表明 iPhone 15 系列未来一年的成败，同理的还有刚刚推出搭载 M3 系列芯片的 MacBook。</p><h2><strong>暴风雨前的宁静</strong></h2><p>毫无疑问，2024 年对于苹果将是关键一年，首当其冲的就是今年 6 月正式亮相的 MR 头显 Vision Pro。</p><p>尽管包括苹果在内，大部分人和市场分析公司都不太看好第一款 Vision 产品的销量，但作为被苹果寄希望于开启「空间计算时代」的划时代产品，Vision Pro 更大的意义可能在于证明：</p><p><strong>头戴计算设备真的可以改变生活，改变一切。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_dc58b514ab00487394f71f1e29a3cd26@1547419282_oswg293652oswg1920oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Vision Pro 空间照片，图/苹果</p><p>不过在苹果 Vision 产品线真正展现「改变一切」的魔力前，iPhone，或者更具体说是 iPhone 15 系列依然是苹果在 2024 年最重要的产品。</p><p><strong>3nm 的 A17 Pro 虽然没有眼下还没有引起太多的浪花，不过可以运行主机级别的游戏大作，还是给 iPhone 15 Pro 系列埋下了更多的未知数。</strong></p><p>众所周知，游戏总是最考验计算性能的地方，也是很多人购买的旗舰机的核心理由之一，如果更多手机、PC、主机游戏厂商都关注到了 A17 Pro（实际还有软件生态）的潜力，未必不能引发手机和游戏市场的「巨变」。</p><p>最后还有大模型和生成式 AI。库克在财报说明会上明确表示，苹果正在大力投资生成式 AI 技术。此言可能非虚。</p><p>几天前 M3 系列芯片的<a href="https://www.apple.com/newsroom/2023/10/apple-unveils-m3-m3-pro-and-m3-max-the-most-advanced-chips-for-a-personal-computer/" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">新闻稿</a>上，苹果特意提到了 MacBook Pro 高达 128GB 的统一内存架构「解锁了以前在笔记本电脑上无法实现的工作」，比如让 AI 相关开发人员直接在 MacBook 上「处理」数十亿参数的 Transformer 模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_9800c2e02d0b413298eada13971bf62f@1547419282_oswg35853oswg640oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">面积对比，图/苹果</p><p><strong>考虑到数十亿参数模型推理的要求不算高，实在不需要 128GB 统一内存架构如此夸张的配置（消费级），这里可能代表的是支持数十亿参数模型的训练。</strong></p><p>此外，付费科技媒体 The Information 不久前报道，苹果的大模型开发团队核心成员包括了参与创造 Java 的计算机科学家 Arthur Van Hoff、机器学习和 AI 战略高级副总裁 John Giannandre、神经网络领域专家 Ruoming Pang 等，平均每日数百万美元投入。</p><p>据称，苹果最先进的大语言模型 Ajax GPT 的训练参数数量也超过 2000 亿，功能上比 OpenAI 的 GPT-3.5 更强。</p><p><strong>而从 Vision Pro 到生成式 AI 的投入，一切似乎都暗示了，苹果在 2024 年将会带来一系列的大动作，至于现在，还只是暴风雨前的宁静。</strong></p><p>题图来自苹果</p><p class="editor-note">本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502156008710023</id>
            <title>被称为商业天才的马斯克，失败项目也有一箩筐？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502156008710023</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502156008710023</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Nov 2023 23:06:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: X公司, 马斯克, 推特, 失败项目
<br>
<br>
总结: 马斯克收购的X公司（前身为Twitter）估值缩水约55%，马斯克对推特进行了全面颠覆，导致员工离职和广告收入下降。马斯克在创业过程中经历了多个失败项目，包括Zip2软件公司、X.com和太阳城公司。马斯克的收购推特也被认为是一次失败的决策。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_aad23d058d4c41e9be06772d1e2d77ab@13883805_oswg726597oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>10月31日，美媒报道称，X公司（前身为Twitter）目前估值约为190亿美元，相较于一年前埃隆·马斯克提出的440亿美元的收购价，缩水了约55%。</p><p>一年多前，马斯克以每股54.2美元的价格收购了推特。此后，他多次表示对于这次收购支付了过高的价格。</p><p>外界本以为马斯克收购推特后会将其经营的如特斯拉般风生水起，令人大跌眼镜的是，马斯克却开启了一系列谜之操作，很快推特变得“乌烟瘴气”，首当其冲的就是马斯克凭个人喜好将推特的名字改成了X。</p><p>在马斯克执掌X的一年里，他对这家社交媒体平台进行了“全面颠覆”。公司的7500名员工中，超过80%的人要么辞职，要么被解雇。他还改了服务的验证流程和内容审核规则。广告虽然仍是X公司的主要营收，但是近一个季度以来，X公司在美国的广告收入下降了近60%。</p><p>虽然马斯克创立了特斯拉让外界一直认为其是一名商业奇才，但事实是，马斯克的失败项目也有一箩筐。</p><h2><strong>从创业之初就频遭挫折</strong></h2><p>在少年时期，马斯克展现出了非凡的才能，可以被称为一个“天才”。在他十岁那年，他获得了人生中的第一台电脑。然而，与许多年轻人不同，他没有沉溺于电脑游戏，而是在两年后，独立使用电脑设计出一款太空游戏软件。这款软件被成功地出售，使他获得了人生的第一桶金，即500美元。</p><p>其实，马斯克的成长之路根本不能称之为一帆风顺。马斯克在读博士期间决定离开学校去创业。由于他一直关注互联网以及太空、清洁能源的发展，他在1995年至1999年期间创办了一家出版软件的Zip2公司。通过这种方式，马斯克成功地进入了互联网行业，并逐渐在北美市场获得了声誉和地位。</p><p>看起来马斯克的事业逐渐顺利之际，挫折开始接踵而至，比如他成为PayPal的CEO后，由于不敌内部斗争最终被逐出公司。</p><p>2000年9月，马斯克正与妻子贾斯汀飞往悉尼度蜜月。当马斯克、贾斯汀夫妇登上飞机后，因为经营理念不同原PayPal高管团队就发起了对马斯克的弹劾。当马斯克得知消息后，迅速返程，然而于事无补，最终这场“变故”以马斯克辞职转任董事会顾问、CEO空缺、董事长蒂尔临时接任结束。</p><p>然而，马斯克年轻气盛的性格从那时就开始显现。在经历一次打击后，他重新振作起来，开始专注于开发火星绿洲项目，进军太空领域。随后，他投资630万美元创立了特斯拉。尽管当时马斯克并没有将所有资源都押在特斯拉上，甚至在采访中表示特斯拉只是一个小企业，但他的身价已经达到了3亿美元。那时，他只有34岁。</p><p>新的风口来了，新能源被列为未来发展的重要方向，虽然马斯克可能并非最早察觉到这一趋势的人，但他的思想和创新意识无疑站在了时代的前沿。由于过去他一直关注太空和清洁能源领域，加上政策方向的变化，他很快便进入了黄金时期。即使在金融危机期间，他的地位也没有受到动摇。</p><p>特斯拉的出现是电动汽车发展过程中的划时代转折点。自2013年起，马斯克便在《福布斯》、《胡润全球富豪榜》等权威榜单中持续占据领先地位。马斯克的电动汽车产业不仅推动了整个世界向新能源转型，还使得电动汽车成为许多人考虑的首选，马斯克可以称之绿色理念的“布道者”。</p><p>随着特斯拉的火爆，马斯克的名声震撼全球，但巅峰之后，马斯克也开始被行业更理性的看待。</p><h2><strong>马斯克那些失败的项目</strong></h2><p>要说马斯克失败的项目，就绕不开Zip2软件公司。</p><p>在早期，马斯克创办了一家名为Zip2的软件公司，提供在线城市指南服务。然而，随着互联网的发展和普及，Zip2的业务模式逐渐失去了市场竞争力。此时，马斯克开始寻求新的商业机会，并盯上了在线支付领域。</p><p>在2000年左右，马斯克创办了X.com，一家在线支付公司。X.com的初衷是提供一个方便、安全的在线支付平台，解决电子商务中的信任和安全问题。公司采用了创新的加密技术和交易验证方式，以保障用户资金的安全。然而，由于市场竞争激烈、公司管理混乱以及技术难题等原因，X.com并未取得太大的成功。</p><p>尽管X.com最后以失败告终，但它对马斯克的创业历程产生了重要的影响。首先，X.com促使马斯克认识到了电子商务和在线支付领域的巨大潜力，为他之后创办特斯拉和SpaceX等公司打下了基础。</p><p>此外，马斯克于2008年创建了太阳城公司（SolarCity），这是一家致力于推广太阳能技术的公司。太阳城公司不仅在加州建立了多个太阳能发电站，还将太阳能技术应用于特斯拉汽车上，推动了清洁能源的发展和应用。</p><p>马斯克投资了太阳城公司并担任董事。然而，太阳城公司在业务上遇到了很多困境，最终导致了公司的破产和被收购。</p><p>此外，马斯克还于2017年创建了The Boring Company公司，这是一家致力于推动高速轨道交通技术的公司。The Boring Company公司在洛杉矶和华盛顿等地建设了多个地下隧道，并且开发了一种名为“Hyperloop”的高速轨道交通系统。</p><p>需要特别强调的是，马斯克畅想的“Hyperloop”（超级高铁），是一个高速度公共交通系统，可以连接洛杉矶和旧金山，和中国目前的高铁项目十分相似，然而，这个项目面临着很多技术和资金方面的挑战，目前还没有建成通车。</p><p>让马斯克形象崩坏的正是收购推特公司。推特是美国最大的社交软件，它在被收购前，虽然处于半死不活的状态，但仍然有十分庞大的广告收入，然而马斯克的到来却直接将推特推向深渊。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_cb02921ec4d94a2094f8416b7b4c129f@13883805_oswg829551oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年4月份，马斯克宣布用440亿美元收购推特，当时他的这一举动就引起不少投资人的疑惑，因为整个收购过程非常的随意，甚至连最开始的公关都没有做过，最令人感到不解的是，马斯克提出了非常高的收购价——54美元/股，要知道这个起点比以前入股推特的价格要高出两倍，甚至比股票市场都贵20%，推特董事会起初还不愿意，但没过几天就纷纷签下了协议，生怕马斯克反悔。</p><p>在签署协议之后，原本对结果不以为然的马斯克突然发现自己可能遭受巨大损失。华尔街的做空机构趁此机会对特斯拉进行做空操作，仅用一个月的时间就使得特斯拉的股票价格下跌了三分之一，特斯拉的股价持续暴跌。马斯克也因此面临着一系列的诉讼案件，此时再想挽救已经为时已晚。</p><p>一连串的打击让马斯克体会到了什么是从高山坠落谷底的过山车体验。</p><p>此外，马斯克收购推特后，推特的广告收入立即大幅下滑，最高减少了约70%，这对马斯克来说无疑是雪上加霜。然而，这并不是导致他名声扫地的最主要原因。关键在于，当推特开始入不敷出时，马斯克宣布大规模裁员，几乎在三个月内解雇了大部分员工。</p><p>有分析人士指出，这一举措确实减少了人力支出，实现了止损，但他的行事风格却让人感到不寒而栗。人们彻底认识到，马斯克终究是一个追求利益的商人，这使得许多理想主义的粉丝们世界观崩塌。</p><p>不光推特遭遇挫折，就连马斯克的大本营特斯拉也遭遇了麻烦。10月30日，特斯拉股价大跌4.79%，股价跌破200美元至197.36美元/股，创下5月下旬以来的新低。自10月18日以来，特斯拉股价累计下跌23%，市值蒸发了1890亿美元，世界首富马斯克的财富也缩水了410亿美元，约合人民币3000亿元。不过，即便身家大幅缩水，但马斯克依然位居全球富豪榜第一，但马斯克失去的形象口碑却再无回旋的余地。</p><p>据《华尔街日报》报道，市场正在重新评估特斯拉，认为它主要是一家汽车制造商，而不是多头们长期以来所鼓吹的一家科技公司，尤其是在自动驾驶和人工智能方面。特斯拉第三季度的业绩，以及马斯克在财报电话会议上的悲观评论表明，特斯拉的盈利能力正迅速向汽车行业同行靠拢，而不是像他宣传的达到甲骨文那样的高度。</p><p>不得不承认马斯克确实是一位备受瞩目的商界奇才，他的商业帝国涉及多个领域，包括电动汽车、太空探索、太阳能和高速轨道交通等，在如此庞大的商业帝国中，马斯克能做到SpaceX和特斯拉等多家公司获得巨大成功，这本身就已经是个奇迹。</p><p>本文来自于“科创财经社”，作 者：大海&nbsp;，36氪授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502342298150791</id>
            <title>黄仁勋：创办英伟达比我预想的要困难一百万倍</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502342298150791</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502342298150791</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Nov 2023 13:09:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英伟达, 数据中心, 黄仁勋, 决策
<br>
<br>
总结: 英伟达创始人黄仁勋在谈及公司决策时表示，推出图形芯片、布局数据中心和收购网络公司是英伟达必须要做的事情。他认为自己的工作就是带着英伟达不断靠近机会，并将每个过程货币化，实现可持续发展。黄仁勋还表示，创办和经营一家企业困难重重，但企业家的超能力在于勇敢去做这件事。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_f221bb14bef14de6ae2218e3a16b4b33@46958_oswg435141oswg925oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">头图来源｜视频截图</p><p>“英伟达想成为面向数据中心的公司，就必须进入网络领域。”近日，英伟达创始人、首席执行官黄仁勋在播客专访上谈及是如何做出收购网络公司Mellanox这个超前决策时，给出了这个答案。&nbsp;</p><p>1993年，黄仁勋与另外两位创始人一起创办了英伟达，令人意想不到的是，这家多次游走在危机边缘的公司会在2023年市值攀升到万亿美元。在访谈中，黄仁勋介绍了公司是如何做出那些影响深远的决策。在他看来，推出图形芯片，布局数据中心，收购网络公司，都是英伟达必须要做的事情。正如黄仁勋所说，他的工作就是带着英伟达不断靠近机会，并将每个过程货币化，实现可持续发展。&nbsp;</p><p>在谈起如果带着现在所学的知识回到30年前会如何开展创业时，黄仁勋则意外地表示，如果回到从前，他不会创办英伟达，因为创办英伟达比他预想的要困难一百万倍。同时他也表示，企业家的超能力在于，即使不知道创办和经营一家企业有多困难，也会勇敢去做这件事。&nbsp;</p><p><strong>精彩观点如下：</strong></p><p>1.1997年可能是英伟达最好的转变时刻，我们陷入了困境，时间不多了，钱也用完了，很多员工都失去了希望，我们决定找到一种方法来构建世界上最好的东西。&nbsp;</p><p>2.当一种新的软件技术、一种新的算法出现并且以某种方式跨越了30年的计算机视觉工作时，你必须退一步问自己，从根本上来说，它是否可扩展？如果它是可扩展的，还能解决哪些其他问题。&nbsp;</p><p>3.灵感来自过去30年我读过的商业书籍，享受读书的过程并从中获得灵感，但不要模仿它，这些书的重点是分享他们的经验，你应该问自己，这对我们现在的世界意味着什么？&nbsp;</p><p>4.我的很多工作就是让公司靠近机会并且让公司有能力将这一过程中的每一个步骤货币化，这样我们才能可持续发展。&nbsp;</p><p>5.我认为AI更有可能创造更多就业机会，产品活动发生的第一件事是繁荣，当公司获取更大的成功时，他们会雇用更多的人，业务扩展到更多的领域。如果一家公司提高了生产力，反而需要的人更少了，那只能说这家公司没有更多的想法。&nbsp;</p><p>6.如果回到30年前，我可能不会创办英伟达，因为我现在知道了创建英伟达比我预想的要困难一百万倍。</p><p><strong>对话如下（有删改）：</strong></p><h2><strong>英伟达为什么All in数据中心</strong></h2><p><strong>主持人：</strong> 把时间拨回到1997年，你们正在准备发布RIVA 128（首颗支持微软Direct3D图形接口的高性能128位图形芯片）。那个时候你们公司处于比较危险的状态，账上只剩下几个月的现金了，所以你把赌注都押在了RIVA 128上，当然，后来也证明这款产品成功了。在32种DirectX（微软公司创建的多媒体编程接口）混合模式中，它支持其中的8种，你什么时候意识到应该推出这款芯片的？&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋：</strong> 1993年创办公司时，我们是唯一一家为消费者服务的3D图形公司，专注于将PC转变为加速PC，因为当时windows实际上是一个软件渲染系统，当意识到我们走错了路时，微软已经推出了DirectX，它与英伟达的架构根本不兼容。即使我们是第一个做的公司，但依然面对残酷的竞争。那时我们做出了一大堆错误的决定，但<strong>1997年可能是英伟达最好的转变时刻，我们陷入了困境，时间不多了，钱也用完了，很多员工都失去了希望，在这个时刻，我们决定从一条我们从未走过的路中找到一种方法来构建世界上最好的东西。</strong>RIVA 128诞生了，是世界上第一个用于渲染3D的硬件加速管道，将投影的每个元素转换到帧缓冲区，实现了纹理缓存，我们使用最快的存储器，也选择了任何竞争对手都不愿意接受的高成本。我们加速了一切，在DirectX中实现了所知道的一切，并且我们将其构建得尽可能大，这在那个时候没有其他人可以做到。&nbsp;</p><p><strong>主持人：</strong> 当时英伟达也是一家消费品公司，最终还是要实现消费者将不得不花钱购买这个东西的目标对吗？&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋：</strong> 当时PC行业仍在兴起，但还不够好，对于某些市场领域，技术永远满足不了需求，例如3D图形技术，它永远不够好，我们可以一直研究它，让这项技术变得更好。有一家名为ios的公司，在我打电话给他们的那天，他们刚刚因为没有客户而关闭了公司，我向他们表达了会购买其库存里的模拟器的意愿。当时我们只有6个月的时间，如果按照正常的芯片流片步骤，构建芯片，编写软件，修复错误，流片出新芯片等，这根本行不通，我们等不了那么长的时间。所以我们选择了另外一条路，通过购买这个模拟器来模拟原型芯片，软件团队编写出我们需要的软件，并在这个模拟器上运行它，然后坐在实验室里等待windows绘画。只要模拟器最终的结果是成功的，那芯片就可以直接进入生产阶段。曾经领导和我交谈，问我“Jensen你怎么知道它会是完美的？”我说我们只有一次机会，必须认为芯片是完美的，否则我们就会倒闭。当然我们已经把所有内容都提前进行了测试，做了充足的准备。&nbsp;</p><p><strong>主持人：</strong> 当你投入大量资金和人力来构建CUDA（英伟达开发的通用并行计算平台）平台时，你是否意识到已经走在了机器学习需求之前，几乎是提前了十年就看到机器学习这个市场了。&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋：</strong> 当我们看到AlexNet（卷积神经网络架构）并意识到它惊人的有效性和计算机视觉时，就预感到其中大有市场。<strong>当一种新的软件技术、一种新的算法出现并且以某种方式跨越了30年的计算机视觉工作时，你必须退一步问自己，从根本上来说，它是否可扩展？如果它是可扩展的，还能解决哪些其他问题。</strong>我们进行了一些观察，发现如果有大量的示例数据，就可以教这个函数很好地做出预测，这意味着我们发现了一个通用函数逼近器，所以没有理由不能制作更深层次的神经网络，现在你只要推理出你的方法就可以了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_ff262848624343f8b62ddb3cf29f2685@46958_oswg957203oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>主持人：</strong> 其实机器学习早些时候看起来更像是科学项目，并没有太多经济价值，反而是硅谷的那些社交媒体公司，例如谷歌、Meta、Netflix等实现了巨大的经济价值，那时候你感觉如何？&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋：</strong> 我们的想法是推理我们应该如何改变我们的计算堆栈（两种数据结构），第二个想法是，<strong>如果我们要建造这台计算机，我们在哪里可以找到最早的使用者和使用场景，人们会用它做什么。</strong>幸运的是，我们当时能够与研究员交流，那时我们已经在开发CUDA平台，CUDA的早期使用者都是研究人员。<strong>CUDA不仅可用于AI，还可以用于分子动力学、成像CT重建、地震处理、天气模拟、量子化学等其他科学领域，当时机成熟时，我们意识到深度学习真的可以。</strong>我曾经参加过所有人工智能会议，在会议上认识了Ilya Sutskever（OpenAI首席科学家）等研究人员。那时的真正问题是我们可以构建什么系统帮助这些研究人员推进研究，我们相信CUDA可以扩展深度学习，会做得越来越大，变得越来越好，与研究人员的讨论和接触是我们优质的反馈系统，我会继续研究下去。&nbsp;</p><p><strong>主持人：</strong> 在过去的几年里，英伟达的产品更新周期快得令人印象深刻，特别是考虑到技术水平和产品开发的难度，你是从哪里获取产品开发灵感的呢？&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋：灵感来自于过去30年我读过的商业书籍，享受读书的过程并从中获得灵感，但不要模仿它，这些书的重点是分享他们的经验，不能照抄，应该问自己，这对我们现在的世界意味着什么？</strong> 从书中汲取灵感，结合公司发展的实际情况去思考。同时我们还需要向他人学习，教育是免费的，当有人谈论你的新产品时，不应该忽视它，哪怕这种评价可能来自竞争对手，同行或者是普通人，都要虚心去接受和分析，从中学到越多，灵感自然也越多。&nbsp;</p><p><strong>主持人：</strong> 英伟达有今天的成就，我认为还与布局数据中心这个战略密切相关。听说你们决定让公司在数据中心这个领域进行为期5年的All in之旅，这是怎么回事？&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋：</strong> 我们在数据中心这块布局已久，英伟达的芯片和技术都需要插入计算机，这意味着计算机必须在你身边，同时还需要连接显示器，这意味着我们会受到限制，只有那么多的台式电脑可以插入GPU，我们可以驱动的CRT（计算机显示屏）和LCD（液晶显示屏）也只有这么多。<strong>如果计算机不必连接查看设备，这样的分离使我们可以在任何地方进行计算。</strong>我的工程师曾向我展示过，通过捕捉帧，在缓冲区将其编码为视频，然后将其流式传输到接收设备，以多种方式将计算与观看分开，这就是cloud（云）。英伟达第二个数据中心产品是远程图形，将我们的GPU放入世界企业数据中心，然后引导我们开发出第三个产品，将CUDA与GPU结合起来，成为一台超级计算机。这台超级计算机向世界证明了英伟达计算的完成位置与使用位置不用绑定，我们不再受到台式电脑的物理限制，也不受每人一个GPU的限制。&nbsp;</p><p><strong>主持人：</strong> 英伟达的数据中心已经成为人工智能进展的代名词，但其实这种对等应该是不成立的，你一开始做数据中心并不是为了发展人工智能，但这却让你抓住了机会。&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋：</strong> 是的，想要获得未来的发展机会，不可能等到它摆在你面前才去抓住它，都是提前谋划。<strong>作为CEO的一项重要工作就是环顾四周并寻找机会，即使不确定机会是什么以及何时到来，也要努力将公司定位在附近，站在树下或者树的周围，当苹果掉下来时，才有机会接住。</strong>如果没有在数据中心奠定基础，我们也很难抓住这次的人工智能发展机遇。事实上云计算的一切都是关于如何将设备和计算分离，并将其放入数据中心，当前我们还需要克服的是延迟问题，只要能消除所到之处的障碍，建造尽可能大的数据中心，那么哪怕是一台小小的设备，都可以做很多事情。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_e6d6bfe9b3e340f782fb42edf6f4f3c7@46958_oswg956225oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>主持人：</strong> 我们在研究英伟达所做出的最佳战略决策时，很多人告诉我们收购Mellanox（一家提供基于InfiniBand和以太网技术的计算机网络产品公司）就是其中之一，你比其他人更早意识到了这家公司的技术和产品是大模型训练的必需品。为什么你看到了这一点，而其他人没有看到这一点呢？&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋：</strong> 首先，如果想成为一家数据中心公司，那么构建处理芯片并不是实现这一目标的方法，数据中心与台式电脑的区别不在于处理器，台式电脑和数据中心使用相同的CPU和GPU，所以不是芯片不同，而是基础设施的差别，例如计算是如何分布的，怎么提高安全性，网络是如何完成的，这些特征与Mellanox相关，英伟达做不到。所以<strong>英伟达想成为面向数据中心的公司，就必须进入网络领域。</strong>其次就是观察，云计算始于超大规模，在一台计算机上获取大量用户的信息并虚拟化用户，而在AI世界，一项训练工作在数百万个处理器上进行编排，因此它与超大规模相反，如果设计一台带有现成以太网的超大规模计算机，对搜索和训练等工作来说无疑是最好的选择。这两个想法的结合，让我相信Mellanox绝对是正确的公司，它是世界领先的高性能网络公司，并且我们已经在高性能计算机的很多领域都合作过了。&nbsp;</p><p><strong>主持人：</strong> 但以这种方式构建你的数据中心，其实并没有成为AI发展的直接参与者，而是成为AI发展必不可少的部分。&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋：</strong> 是的，<strong>你想让自己靠近机会不一定要那么完美，把自己定位在树附近，即使没有在苹果落地之前接住它，只要你是第一个拿起它的人，依然可以抓住很多。我的很多工作就是让公司靠近机会并且让公司有能力将这一过程中的每一个步骤货币化，这样我们才能可持续发展。</strong></p><h2><strong>AI会创造更多的就业机会</strong></h2><p><strong>主持人：</strong> 我很好奇你是怎么面对市场竞争的，对于其他创业者来说，你有什么建议可以给到他们，让他们可以更好地处理竞争。&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋：我们更喜欢以一种思考那些还未被满足的需求来定位自己的公司，</strong> 比如当我们第一次进入汽车行业时，相信未来的汽车将主要是软件，那么一台计算机是必要的，我们相信将来每辆车都会成为被软件定义的汽车，事实证明15年后，我们基本上是对的。当你的市场出现时，还没有那么多竞争对手，我们很早就进入了PC游戏领域，<strong>英伟达大型PC游戏重新想象了设计工作站是什么样子，地球上几乎每个工作站都使用英伟达技术，我们重新想象超级计算机应该如何完成以及谁应该从我们的超级计算中受益。</strong>今天英伟达在加速计算方面做得相当大，我们重新想象了软件未来将如何完成，机器学习是什么样的，我们重新想象这些事情，尝试提前大约十年做到这一点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_db5c2d00f925497692d1f32deeecbe38@46958_oswg964555oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>主持人：</strong> 我们认为英伟达最初创建的时候应该是一家技术公司，但现在你们变成了平台公司，如果一家公司是做平台起步的话，大多数情况下都会失败，那你们是什么时候开始过渡到一个平台企业的？&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋：我们公司内部始终是一家平台公司。公司成立之初，我们就有UDA（统一驱动）架构，也就是后来的CUDA，</strong> 但英伟达的第一个战略是成为PC内的游戏机，需要技术开发人员，所以英伟达的第一批员工都是技术人员，外人看来我们就是一家技术公司，这也是为什么我们认识所有游戏开发商和3D开发商的原因。&nbsp;</p><p>我认为成功的公司和成功的CEO特征是相同的，创办成功的公司非常困难，当我看到这些令人惊叹的公司建立起来时，我只有钦佩和尊重，因为我知道这很困难。<strong>每个人都做了很多类似的事情，你可以做所有正确且聪明的事情但仍然失败，你可以做一大堆愚蠢的事情，但仍然取得了成功。技能是你可以一路学习的东西，但一个重要的时刻或者机会，必须天时地利人和，成功离不开市场机会的加持。</strong></p><p><strong>主持人：</strong> 我们正在进入一个软件可以提高生产力的时代，随着AI变得越来越强大，在提高生产力方面也越来越好，但不可避免地会取代一些人的工作，对此你有什么想法或者解决方案吗？&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋：AI更有可能创造就业机会，</strong> 产品活动爆发产生的第一个结果就是繁荣，当公司获得更大的成功时，他们只会雇用更多的人，业务扩展到更多领域。<strong>如果一家公司提高了生产力，反而需要的人更少了，那只能说明这家公司没有更多的想法。</strong>事实上，如果公司变得更有利可图，通常他们会雇用更多的人来扩展到新的领域，我们相信会有更多的领域可以扩展到，在药物研究、交通、零售、娱乐、技术方面等方面肯定会有更多的想法。<strong>不过净创造的就业机会并不能保证任何人都不会被解雇，更有可能的是你会因为其他人而失去工作，所以我建议每个人都应该学习如何使用AI，这样他们就可以提高自己的生产力，</strong>公司的生产力提高了，就会拥有更多的繁荣，雇用更多的人，这反而会达成更高的就业率，创造更多的就业机会。而且许多目前面临劳动力短缺问题的行业可能会因使用AI而恢复业绩增长和繁荣。<strong>生产力进步并不会导致我们做得更少，反而会做得更多，因为我们有无限的野心，公司有了更高的利润，往往会雇用更多的人来做更多的事情。</strong></p><h2><strong>“回到30年前，我不敢创业”</strong></h2><p><strong>主持人：</strong> 什么事情是40岁的Jensen不认同的？&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋：我最不认同的，就是认为自己还有很多时间。</strong>我们必须得正确地安排自己所做事情的优先级，优先考虑自己的生活，不要面面俱到，要懂得舍弃一些不那么重要的事情。对自己的生活要有控制力，不要让outlook（电子邮件）安排你每天应该做什么事情。&nbsp;</p><p><strong>主持人：</strong> 你最害怕的是什么事情？&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋：</strong> 我现在恐惧的事情与我刚创办英伟达时是相同的——<strong>害怕让信任我的人失望。</strong>很多人加入你的公司，是因为他们相信你的梦想，并且已经将其作为他们自己的梦想，我不想让他们失望，希望可以帮助他们建立美好的生活。他们帮助我建立一家伟大的公司，我也希望他们能够享受自己的职业生涯，享受在英伟达的工作和生活。&nbsp;</p><p><strong>主持人：</strong> 什么时候意识到你不会再有像现在这样的工作了。&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋：</strong> 如果不是克里斯（克里斯·马拉科夫斯基，英伟达创始人之一）和克蒂斯（克蒂斯·普里姆，英伟达创始人之一）说服我做英伟达，我今天仍然会在LSI Logic（美国一家半导体设计公司）工作。那时，我正专注于帮助LSI Logic成为最好的公司，我今天依然很爱它。它对芯片设计、系统设计和计算机设计产生了革命性影响，在我看来，它是硅谷最重要的公司之一，改变了计算机世界，而且让我遇到了克里斯、克蒂斯、安迪·贝奥斯和约翰·鲁宾斯坦，这个列表还在继续，我还在不断认识这些有才华的人。当然，后来创办了英伟达，我依然专注于做自己喜欢的事情，在我有生之年，不会转换赛道，会一直做这份工作。&nbsp;</p><p><strong>主持人：</strong> 2023年是英伟达成立30周年，如果你在2023年的今天神奇地回到了30岁，与你的两位好朋友相聚并探讨创办英伟达，你们会如何开始？&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋：如果回到30年前，我可能不会创办英伟达。因为我现在知道了创建英伟达比我预想的要困难一百万倍，当时如果意识到创业将会多么痛苦，将会忍受什么样的挑战、尴尬和羞耻，明白有多少问题在等我们解决，我想没有一个头脑正常的人会想去创办一家这样的公司，即使是现在，我还在不断给自己洗脑“这能有多难”。我想这就是企业家的超能力，他们在不知道创办和经营一家企业有多难的情况下，还是勇敢去做了这件事。企业家的创业技巧之一就是必须让自己相信这并不难，尽管事实上它比想象中的要困难多了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_a53c72ae25c147119c175b40e6f5a6e8@46958_oswg933982oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>主持人：</strong> 在你创业的过程中有获得支持吗？&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋：</strong> 我周围都是在英伟达工作了30年的人，我从未被他们放弃过，我的家人全力支持我的事业，他们为我感到骄傲，员工也全力支持我们，为公司感到自豪。我很确定几乎每一个成功的人，他们周围都会有一个支持系统，需要周围人坚定不移地支持帮助他们，一起面对创业过程中的困难和挑战。&nbsp;</p><p><strong>主持人：</strong> 英伟达在公开市场上经历了两次甚至三次80%以上的下跌，但你却拥有从第一天就一直支持你的投资者，这真是令人难以置信。&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋：</strong> 经营公司的过程中有很多问题是无法控制的，无论你如何看待它，这都是一件非凡的事情。<strong>我们在一段时间内都是以大约二三十亿美元的市值进行交易。那时我们做出了决定，进入了CUDA的研究和开发，当时做所有工作都需要你的信仰体系非常强大，必须真的相信自己的选择，真的很想要这款产品，否则太难成功了。</strong>当你的股价受到打击时，无论你怎么解释，都无法说服任何人，在那样的环境中，也很难找到自己觉得更好的答案。这对我们都是一种煎熬，首席执行官也是人，这些挑战是很难忍受的。&nbsp;</p><p><strong>主持人：</strong> 英伟达目前的情况相比其他公司来说，都是不太稳定的，不过你们是不是也熟悉这样大幅的波动？&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋：</strong> 很久以前就有人告诉我，英伟达的规模永远不会超过10亿美元，没有一家芯片公司可以做到现在这么大。但如果你不是一家芯片公司，这个判断就不适用了，这就是技术的非凡之处，技术是一种工具，我们正在制造AI的工作世界和任务世界，进行高效的生成式AI工作，这个市场规模巨大，它以万亿美元为单位来衡量。想象一下，如果你为汽车建造了一个系统，只需要协助驾驶汽车，这就相当于我们为每个有车的人创造一个司机，显然这是一个更大的市场。我们发现，通过将英伟达从一家芯片公司中分离出来，当然依然建立在芯片的基础之上，比如成为一家人工智能公司，市场机会就增长了，如果科技公司在未来变得更大，不要感到惊讶，因为你生产的东西是不同的。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6B4m1Z_VTS9QlDFrEj89nw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID:iceo-com-cn）</a>，整理：吴莹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502456257128328</id>
            <title>三年亏损30亿？留给韩国“宾利”的时间不多了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502456257128328</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502456257128328</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Nov 2023 12:42:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 捷尼赛思, 中国员工, 亏损, 品牌回归
<br>
<br>
总结: 捷尼赛思作为一家豪华品牌，在中国市场遭遇了困境。中国员工对公司产品缺乏热情，导致销量不佳，加上高额的单车营销费用，使得捷尼赛思在中国市场连续亏损。尽管品牌曾在韩国和北美市场取得成功，但在中国市场的表现一直不理想。品牌在2021年重新回归中国市场，希望通过推出新车型和品牌策略来实现转型和升级，但目前面临着渠道建设和品牌知名度的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>有着“韩国宾利”之称的豪华品牌捷尼赛思（Genesis），万万没想到两次进入中国市场，如今竟会以这样的方式“出圈”。&nbsp;</p><p>“对公司没有任何感情，三年来没有一名员工购买捷尼赛思品牌的汽车。”据媒体报道，在近日捷尼赛思中国召开的员工大会上，韩方首席协调员李哲（Wells Lee）痛批中国员工对自家公司的产品没有热情，随后他更是不留情面地表示，如果大家现在离开公司谋求外部发展，将“表示欢迎”。&nbsp;</p><p>该言论一出，外界一片哗然。不少网友调侃道“公司对员工（也）没感情，都不送一辆”，还有网友称“三年工资都不够买一辆捷尼赛思”。&nbsp;</p><p>据「市界」了解，这位对品牌旗下中国员工表达强烈不满的韩方高管，极有可能将接管该品牌的中国业务。&nbsp;</p><p>此前，就有媒体爆料称，捷尼赛思中国CEO何睿思（Markus Henne）将“下课”，尽管到目前为止官方还没有发布正式的人事变动消息，但何睿思本人已经在其社交媒体账号上发表了离别感言。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_7a8f99a520684f7f905b71f7439440dd@46958_oswg373047oswg1080oswg815_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（何睿思在个人社交媒体账号宣布离职。图源/领英）</p><p>在行业人士看来，即便捷尼赛思中国完成管理层变动，这位来自韩国的汽车“公子哥”也很难打出翻身仗。&nbsp;</p><h2><strong>在华三年亏损30亿？</strong></h2><p>引起韩方高管不满的，只是因为中国员工对公司没感情、不爱买自家车吗？更直接的原因是，捷尼赛思在中国太亏钱了。&nbsp;</p><p>据媒体报道，2023年1-10月，捷尼赛思品牌在中国累计亏损12亿元；自2021年重新进入中国市场，至今3年时间累计亏损达30亿元，平均单车营销费用高达71万元。&nbsp;</p><p>面对如此夸张的单车营销费用，韩国总部表示，将在今年11月调派审计组来中国，对中国子公司所有项目和花费进行全面审计。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_8453e25e760f49e89a0b59db45bcc145@46958_oswg534731oswg1080oswg855_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（网传捷尼赛斯会议纪要。图源/网络）</p><p>捷尼赛思的历史最早可以追溯到2003年，是当年现代汽车启动的高端行政轿车项目，项目总成本达到5.33亿美元。第一代量产车型在2008年登陆中国市场，命名为“劳恩斯（Rohens）”。2014年，第二代量产车型再度登陆中国市场，车型中文名更新为“捷恩斯”。2015年11月，捷尼赛思正式独立为现代汽车集团旗下的高端品牌。&nbsp;</p><p>然而在中国市场，捷尼赛思无论作为单一车型还是独立品牌，市场表现一直不理想、新车销量有限，不得不在2017年黯然退出。&nbsp;</p><p>不过，作为年轻的豪华品牌，捷尼赛思（彼时称“捷恩斯”）在韩国本土和北美市场迅速崛起，势头一度紧追BBA。资料显示，从2017年起，捷尼赛思成为两届韩国总统座驾。在美国《消费者报告》汽车品牌综合排名榜中，曾连续4年位居前三名。&nbsp;</p><p>这也让韩国人信心大振，终于在2021年，带着全新品牌中文名“捷尼赛思”宣布回归中国市场，并推出了一系列新车型和品牌策略，希望借此机会重新在中国市场站稳脚跟，实现品牌的转型和升级。&nbsp;</p><p>为此，主办方也是做足了噱头，用3281架无人机在上海外滩进行了一场无人机编队空中表演，创造无人机使用数量吉尼斯世界纪录的同时，也用这场盛大的发布会宣告品牌将强势争夺中国豪华车市场份额。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_4720b1e2129e4fddb2d86bd846ef0419@46958_oswg1059644oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（2021年捷尼赛思重返中国市场。图源/网络）</p><p>这次回归，捷尼赛思带来了中大型豪华轿车捷尼赛思G80和首款SUV车型GV80。在渠道方面，更是效仿新能源品牌以直营模式为主。&nbsp;</p><p>根据捷尼赛思官网信息，截至2023年10月底，该品牌在上海、成都和北京的繁华路段，共开设了3个品牌之家；同时还在全国设有15家品牌中心。&nbsp;</p><p>公开资料显示，捷尼赛思计划在2023年内开设十家全新线下门店，将全国销售服务网络拓展至24家。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_01215ef983024a288e36b724547a5371@46958_oswg140200oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（2022年，北京合生汇购物中心，捷尼赛思推广展台）</p><p>但时间来到11月份，随着韩方高管的最新表态流出，捷尼赛思今年的渠道建设计划能否实现也将打上问号。&nbsp;</p><p>实际上，从门店数量上看，捷尼赛思不及其他豪华品牌的零头。要知道，在华经营多年的BBA的经销商数量已多达六七百家，渠道网络已基本覆盖一线到五线市场。而保时捷在中国的销售网点也已接近约150家。&nbsp;</p><p>反观捷尼赛思，门店数量制约着品牌知名度的扩大的同时，也让不少消费者对其售后保养维修的便捷程度存在疑虑。&nbsp;</p><h2><strong>捷尼赛思为何搞不定中国人？</strong></h2><p>作为现代集团旗下的高端品牌，捷尼赛思承载着韩系车的豪华梦。然而在中国市场，捷尼赛思的表现只能用“低迷”形容。&nbsp;</p><p>根据媒体统计上险数据，2021年捷尼赛思在国内上险数仅有338辆，2022年这一数字为1457辆。2023年上半年，该品牌在华销量为835辆。&nbsp;</p><p>不过，捷尼赛思在韩国本土及美国市场有着截然不同的表现。数据显示，截至今年8月，该品牌全球累计销量已超百万辆。其中，本土累计销量为69.0177万辆，海外累计销量为31.8627万辆。另据韩联社报道，捷尼赛思今年上半年在美销量同比增加21.7%，为3.1234万辆，创下半年销量最高纪录。今年6月至8月，捷尼赛思还连续三个月刷新在美国单月最高销量纪录。&nbsp;</p><p>为什么捷尼赛思在中国就卖不好？实际上，尽管背靠现代集团这棵大树，但其品牌知名度低，在豪华车企云集的中国市场，若拿不出点真本事，很难获得消费者的关注。&nbsp;</p><p>据悉，目前该品牌已在华布局4款轿车产品以及4款SUV产品系列车型，并计划在国内市场推出G70猎装版车型。但在微博评论区里，不少网友表示“捷尼赛思是什么品牌”、“没听说过”、“又是什么新势力？”由此可见，捷尼赛思在中国市场属于非常小众的品牌。&nbsp;</p><p>而且，现代集团这棵“大树”在中国市场也不好乘凉了。尽管现代汽车集团在2022年全年以及今年上半年都稳居全球第三大车企宝座。但在中国消费者眼里，韩系车一直以来都是低性价比的代表。随着韩系车在中国市场份额节节败退，别说捷尼赛思作为高端品牌，就连现代、起亚的存在感都已经越来越弱。&nbsp;</p><p>乘联会公布的销量数据显示，2023年1-6月国内韩系车市场零售销量仅为16.4万辆，在国内乘用车市场上的份额仅为1.7%。&nbsp;</p><p>“从市场定位方面看，捷尼赛思虽然定位为高端汽车品牌，但在中国消费者心中的品牌形象仍然较弱。中国市场对高端汽车品牌的认知已经相对成熟，主要集中在德系三强BBA及其他一些有着深厚历史积淀的品牌上。捷尼赛思作为一个后起之秀，需要时间来建立自己的品牌形象和市场地位。”一位业内人士告诉「市界」。&nbsp;</p><p>不过，留给捷尼赛思培育品牌的时间恐怕也不多了。乘联会秘书长崔东树曾对媒体点评道：“现在来看，消费者对品牌的认知尤其是传统车品牌相对固化，像捷尼赛思这些品牌目前来看要在国内市场获得很好的发展较难。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_b6676cb60c544ed1a5bc712d1f75905e@46958_oswg235388oswg1080oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（捷尼赛思已将全系车型带入中国市场，截图源自懂车帝）</p><p>在产品方面，目前捷尼赛思已将全系8款产品带到了中国市场，包括5款燃油车型和3款纯电动车型，价格覆盖25.08万至115.88万元。其中捷尼赛思G70和捷尼赛思G80在各自的细分市场有一定的关注度，但捷尼赛思的直营体系使得车型终端价格没有灵活调整的空间，因此很难对竞争对手构成挑战。&nbsp;</p><p>在电气化转型方面，捷尼赛思已经确定从2025年起，旗下所有新车均为纯电动车。毫无疑问，转型为纯电动汽车品牌之后，捷尼赛思又将在中国面临全新的挑战。&nbsp;</p><h2><strong>向大众学习</strong></h2><p>捷尼赛思在中国市场的现状并不乐观，其面临着市场定位模糊、品牌影响力不足、消费者认知低和激烈的市场竞争等一系列问题。&nbsp;</p><p>进入新能源时代，在中国新势力品牌的带动下，消费者对豪华车的认知也在向更安全、更智能的方向集中。但对于海外车企而言，在新能源汽车时代，最大挑战还是来自本土化发展。&nbsp;</p><p>在这点上，德国的大众汽车集团最值得同行学习，无论是砸钱，还是战略转身，都快准狠。&nbsp;</p><p>据不完全统计，大众集团自2020年以来，在华新能源和智能化领域的投资已超过600亿元，且目前还有增长趋势。投资领域包括在安徽建造整车制造基地，还包括动力电池、芯片和软件、电动智能技术以及充电设施等。&nbsp;</p><p>其中，在动力电池方面，大众早在2020年5月就向国轩高科投资约11亿欧元（约合人民币87.2亿元），成为其第一大股东。2022年10月，更是投资24亿欧元宣布与中国智能驾驶计算方案提供商地平线达成合作。今年，大众为了加快在新能源汽车领域的学习步伐，还与小鹏汽车签署长期合作技术框架协议，将共同开发两款针对中国中型车市场的大众品牌电动汽车，消息一出引起业内轰动。&nbsp;</p><p>一位行业人士告诉「市界」：“拥抱本土化也是未来韩国汽车品牌在中国新能源市场取得成功的关键。”他认为，海外车企本土化的必要性在于，在生产制造层面，能够在电池、智能化方面与本土供应链建立紧密的合作关系。在汽车使用层面，车机系统的数字化能力、娱乐功能，可与国内消费者的需求进行快速匹配、迭代。这些都能够帮助韩国汽车品牌更好地适应中国市场，提升产品的市场竞争力。&nbsp;</p><p>今年9月，现代汽车集团表示，正准备与中国合作伙伴北汽集团携手推出电动车，也会考虑与更多中国企业在电动车、软件领域合作。先不论双方的合作会产生多大水花，至少外界看到了韩系车的态度。如何做好本土化，捷尼赛思高层需要好好想想了，毕竟车卖得不好，是一个从管理到销售的系统性问题，或许怪不到员工不买账的头上。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bolpmj6T15AtwRs8a6MyKg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：魏微，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502452296130688</id>
            <title>赛力斯，华为的理想？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502452296130688</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502452296130688</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Nov 2023 12:29:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 赛力斯, 业绩下滑, 增长新周期, 产能瓶颈
<br>
<br>
总结: 赛力斯是一家汽车制造公司，虽然其三季度业绩下滑，但股价却不断上涨，主要得益于爆款车型问界新M7的推动。然而，赛力斯面临着净亏损、产能瓶颈和华为代工厂的质疑等问题，迫切需要找到自己的转机。尽管营收下降，但赛力斯的股价仍然上涨，这可以从现金流的角度解释，因为公司收到的产品预收款增加。赛力斯的订单激增，产能供不应求，形势向好，这也是投资者对其充满信心的原因。然而，赛力斯仍然面临着盈利能力的挑战，需要自力更生来提高盈利能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>热门华为概念股赛力斯再一次“杀疯了”。</p><p>三季度业绩同比下滑，但股价不跌反涨，整个公司正在享受由爆款车型问界新M7带动的增长新周期。</p><p>11月3日，赛力斯股价大涨4.55%，市值来到1342亿元，在A股整车厂商中仅次于比亚迪、长城、上汽和长安。而从今年6月9日至11月3日，赛力斯股价已经累计增长了258.58%。</p><p>但与此同时，赛力斯也面临诸多难题，始终无法扭转的净亏损，日渐明显的产能瓶颈，以及华为代工厂的质疑声音。赛力斯迫切需要找到自己的反转点。</p><h2><strong>营收越差，股价越高？</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_1712774c411642d1928d8d22f783b3f6@5403566_oswg30150oswg893oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为问界系列车型的制造方，原名东风小康的赛力斯从2021年便进入市值上行周期。</p><p>即便业绩下滑，投资者对赛力斯的信心依旧充足。</p><p>近日赛力斯发布三季报显示，公司三季度实现营收56.48亿元，同比下滑高达47.25%；利润方面，三季度赛力斯亏损为9.498亿元，而去年同期为9.475亿元。</p><p>根据赛力斯的公告解释，三季度营收下降的原因，主要是期内汽车销量同比下降，另外，发布于9月中下旬的爆款产品问界新M7，其增长数据将主要体现在四季度业绩中。</p><p>从前三季度表现看，赛力斯的2023明显不如2022——营收同比下滑27.86%，但净亏损同比减少了14.23%。</p><p>赛力斯方面对「科技新知」表示，三季度亏损收窄的主要原因是销售转暖。在上半年经历大环境遇冷、产品迭代等因素影响销量后，下半年产品销量提升较快。</p><p>有趣的是，财报发布后首个交易日，赛力斯股价不跌反涨，收盘股价上涨了3.76%。</p><p>现金流是解释这一现象不错的切入点。</p><p>从现金流角度看，三季度赛力斯经营性现金流量净额为21.85亿元，去年同期为8.83亿元，同比上涨了147.59%。</p><p>营收腰斩近半，经营性现金流翻倍有余，赛力斯的解释是，主要源于公司收到的产品预收款增加。</p><p>从赛力斯此前现金流表现看，从去年四季度到今年三季度，赛力斯经营性现金流分别为116.7亿元、53.48亿元、63.55亿元和96.82亿元，经营状况犹如“微笑曲线”。</p><p>其中，今年前两个季度的经营性现金流低谷，源自问界系列销量的持续低迷，从年初以来由特斯拉挑起的汽车价格战，到M7高开低走，M5智驾版因定价偏高销量低迷，赛力斯与华为车BU经历了一段漫长、煎熬的“产品空窗期”。</p><p>直到9月12日，问界新M7采用提配降价的组合拳重新归来，赛力斯才重新赢得市场。</p><p>11月1日，赛力斯发布了2023年10月产销快报，该月公司新能源汽车产销整体有小幅增长，产量为1.81万辆，同比增长4.23%，销量为1.76万辆，同比增长12.84%。但今年前10月新能源汽车累计销量同比下降了19.6%</p><p>其中，囊括问界M5系列、M7系列车型的赛力斯汽车是当月增长主力。10月赛力斯汽车产量1.44万辆，同比增长13.20%，销量约1.45万辆，同比增长20.41%。</p><p>问界全系10月交付12700辆，其中10547辆来自问界新M7。在上市50天时间里，这款爆款车型实现了超8万累计大定（已交定金的消费者下单预购量）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_455d9955c2ce487a8dc0408bef2e7f01@5403566_oswg112996oswg570oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果与9月销量情况对比可以发现，赛力斯汽车正在经历产销量的快速增长。9月赛力斯汽车产量为6101辆，销量为7125辆，到10月两组数据均实现翻倍。</p><p>对赛力斯来说，随着问界新M7快速放量，公司的主要矛盾已经从销量萎缩向产能瓶颈转变，订单激增为公司提供了产能扩建的底气。今年9月，赛力斯在重庆两江新区布局了新能源汽车产业园项目，预计今年四季度完成建设投产，未来预期产能为超70万辆每年。</p><p>这也能解释投资者对赛力斯的信心来源——订单拉满，产能供不应求，形势一片向好。正如华为车BU CEO余承东的判断，在更加内卷的智能汽车时代，和华为紧密合作的厂家将活下来，成为这一代少数的幸存者。</p><h2><strong>下一站得自力更生？</strong></h2><p>造车是一场漫长的烧钱游戏。</p><p>小鹏汽车创始人何小鹏曾说：“以前看别人做车觉得100亿太夸张了，现在自己跳进去才知道200亿都不够花。”</p><p>威马的掉队就是一个深刻案例。</p><p>今年10月10日，全国企业破产重整案件信息网显示，威马汽车申请破产重整。在此之前，威马曾是造车新势力中的第一梯队玩家，在2019凭借1.69万辆的交付量名列造车新势力第二位。</p><p>但从2022年开始，威马的销量增长便出现明显放缓，资金不足的矛盾随机爆发。根据威马招股书，从2019年到2021年，威马累计亏损超过174亿元，而累计收入仅为92亿元。</p><p>有关威马掉队原因的讨论众说纷纭，但有一点是可以确定的——威马没能在C端市场建立有力的品牌形象。在激烈内卷频繁变革的新能源汽车赛道，车企的情况是一步慢，步步慢，对外要占领同类产品的消费者心智，对内要摊薄海量研发、销售、生产成本。任何一项都要求车企拿出爆款主力车型，把销量打上去。</p><p>同样的压力也摆在赛力斯面前。</p><p>在接受界面新闻采访时，余承东曾表示，问界生态联盟不是代工模式，而是联合开发，把利润大头留给车企，帮车企把销量拉上去，华为才能供应更多的零部件。“这套模式会让人从看不起，到看不懂，最后追不上。”</p><p>而眼下追不上的，还是赛力斯的盈利能力。</p><p>从2020年到2022年，赛力斯的净亏损分别是17.29亿元、18.24亿元和38.32亿元。其中，赛力斯的销售费用从2020年的7.285亿元增长至2022年的48.20亿元，涨幅是562%，相比之下，赛力斯营收从2020年的143亿元来到2022年的341亿元，涨幅是138%。</p><p>根据公司公告，销售费用增长的主要原因是高端新能源汽车的广告宣传费用，以及销售服务费用的增长。随着中高端品牌问界销量的不断增长，赛力斯近年来的毛利率有小幅提升，从2020年的 4.56%上涨至2022年的11.32%，但净利率水平始终维持在-15%左右。</p><p>而在这段时间里，赛力斯已经与华为合作发布了问界M5、M7等几款主力车型。力度之强曾令理想CEO李想感慨“从来没遇到过这么强的对手，很长一段时间我们毫无还手之力。”</p><p>在这样的环境下，赛力斯的净亏损不减反增，说明问界品牌的打造成本之大，海量成本集中在前期，亟待销量大涨来摊薄。赛力斯的多个问题，能否用销量规模改善利润水平，提升产业地位，提升下游销售回款和上游赊销效率，都要靠后续车型的爆发放量来解决。</p><p>而赛力斯的好消息是，随着问界新M7预售向好，四季度的业绩爆发概率越来越大。</p><p>根据赛力斯三季报，公司资产负债表中，合同负债一项达到30.49亿元，而此前四个季度末，赛力斯的合同负债分别为11.65亿元、9.63亿元、6.35亿元和7.97亿元。</p><p>赛力斯的合同负债意味着企业尚未交付车辆，但已拿到客户买车定金或预付款的整体规模。相比此前一年，三季度赛力斯合同负债大幅增长，意味着汽车预定量大幅增加。不出意外的话，这些新增的合同负债将在下季度成为赛力斯营收增长的“养料”。</p><h2><strong>2023，赛力斯亮“底牌”时刻</strong></h2><p>爆热的问界新M7，只是解决了赛力斯活下来的问题，而站起来的问题，需要问界M9来解决。</p><p>2023年原本不属于赛力斯。老款问界M7在去年中保研的碰撞测试中表现不佳，在今年陷入销量的明显下滑。而此前问界的主力车型M5在智驾版推出后，在短时间内遭遇了销量暴跌。有投资者对此感到焦虑：“如果年底M9的销量还是这样（低迷），问界还有没有其他底牌？”</p><p>而问界新M7的爆红，是华为与赛力斯“棋行险招”的结果。</p><p>问界新M7搭载了HUAWEI ADS 2．0高阶智能驾驶系统，新系统搭载了华为首创的激光融合 GOD 网络，在路面障碍识别、高速平均人工接管里程、智能泊车等场景下均有不同幅度的提升。与其他智能驾驶方案相比，这套问界方案不需要依赖高精地图，这成为不少消费者的动心理由。</p><p>此外，问界新M7花了超过五个亿来打磨车辆配置，例如车身、底盘、悬挂结构等等，主要用于强化驾驶安全。按照余承东在问界新M7发布会上的说法，新M7比遥遥领先更领先。</p><p>除配置升级外，问界新M7全面下调了售价。例如，问界新M7新增了五座版车型，同时定价下调了4万元，门槛价从28.98万元降至24.98万元。其他车型也有不同程度的降价。</p><p>而大打价格战，把中高端产品的价格，往中低端产品的方向压，这显然不是赛力斯和华为希望看到的。</p><p>华为智选模式成功的前提是，站稳中高端汽车市场。余承东曾表示，华为在汽车领域进行了海量投入，这些成本需要在中高端市场消化掉。对华为来说，做低端车没有意义，利润只能从中高端市场去找。</p><p>但这套逻辑正在遭受市场内卷的挑战。按照华为的规划，车BU在2025年希望扭亏为盈。无论对赛力斯还是华为车BU来说，问界品牌需要尽快拿出一款高端旗舰产品，凭借高举高打站稳市场，验证华为智选的整个合作模式。</p><p>将于12月上市的问界M9，将承担赛力斯的“iPhone4”之梦。</p><p>问界M9对标了理想L9所在的大型SUV细分赛道，预售价格在50万-60万元，目前已在赛力斯三工厂智能化厂房下线。根据相关报道披露，问界M9将在灯光、音画、屏幕等领域作出技术突破。</p><p>对赛力斯来说，问界M9的开局不错。按照官方公告披露，截至10月25日，问界M9的盲订单量已经突破15000台，在势头上已经超越此前的理想L9。</p><p>但问题是，这些订单有很大一部分功劳要记在问界新M7的成功上。至于正式发售后的效果如何，还要看问界M9是不是真的“遥遥领先”。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/s7LxuNufwEDHjUt7IJSTPg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技新知”（ID:kejixinzhi）</a>，作者：白芨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502423426719874</id>
            <title>奈飞能得到视频平台的“One Piece”吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502423426719874</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502423426719874</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Nov 2023 12:22:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 奈飞, 会员增长, 真人漫改剧, 流媒体行业
<br>
<br>
总结: 奈飞通过推出真人漫改剧《海贼王》等爆款内容，吸引了大量愿意付费的用户，实现了会员增长。同时，奈飞通过定价策略成为流媒体行业的定价者，通过提供广告会员和不同套餐选择，实现了价格上涨和收入增长。好的内容是奈飞盈利能力的关键，持续生产出好的内容是其长期竞争力的体现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_de45424d35fb4c7e9ad8d56292f81e3d@5065245_oswg75466oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图文 | 躺姐&nbsp;</p><blockquote><p>不要被涨价的动作骗了，奈飞真正要做的是“定价者”。&nbsp;</p></blockquote><p>今年三季度，奈飞（NASDAQ:NFLX）的业绩表现太好了，讨论他们最多的关键词，是会员增长远超预期等等，与之相对的是，几乎很少人会去聊这背后真实的原因。&nbsp;</p><p>今年前三季度，奈飞的净利润为44.7亿美元，去年同期则是44.4亿美元，同比增长不到1%，而第三季度的净利润就占去奈飞前三季度总和的近40%。这在某种程度上说明，第三季度奈飞亮眼表现的背后，其实是有一些偶发的因素在支撑。&nbsp;</p><p>而这个偶发因素就是真人漫改剧《海贼王》，上线后在全球多个国家播放量登顶，已经可以基本确定奈飞今年年度剧王的地位。是的，推出广告会员也好、打击密码共享也罢，如果没有爆款内容的出现，是带不来多少愿意付费的用户的，对于如今全球接近2.5亿付费用户的奈飞来说意义不大。&nbsp;</p><p>此外，奈飞的业绩也有一些不太健康的指标。今年前三季度公司营收是248.9亿美元，同比增幅只有4.7%，要知道，过去五年奈飞营收的年复合增长率高达15%，是美国科技股中为数不多的高成长股。但今年这个低增长的前三季度，加上公告中被管理层调低的四季度收入预期，可以基本断定，公司全年的收入增速会大幅下滑。&nbsp;</p><p>由于奈飞从来没有分过红，股价的高低几乎完全取决于市场对其基本面的估值；而奈飞的基本面情况又不复杂，“订阅会员数量×平均付费金额”就是奈飞全部的收入算法，这一点使其业绩具备较高的可预测性。那么，在一个由偶发因素成就的季度里，奈飞长期的确定性又能从哪里来呢？&nbsp;</p><h2><strong>01&nbsp;价格支配者</strong></h2><p>“订阅会员数量×平均付费金额”是奈飞的基本面公式。而决定前者的，其实是奈飞在流媒体行业中的“定价者”地位，也是他们长期竞争力的体现。&nbsp;</p><p>先列一个数据，大家可以感受一下今年其他流媒体涨价涨价多疯狂：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_7006cf462a0143ed92f0299df928358e@5065245_oswg233041oswg629oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">部分流媒体订阅月费价格表，数据来源：Finder&nbsp;</p><p>从10月开始，无广告版Disney+服务的月费将从10.99美元涨至13.99美元，涨幅超27%；无广告版Hulu的月费将从14.99美元涨至17.99美元，涨幅约20%；苹果TV+每月订阅收费从6.99美元涨至9.99美元，包年费用从69美元涨至99美元，涨幅分别为42.9%和43.5%。&nbsp;</p><p>根据一些媒体的测算，美国家庭平均流媒体订阅数量已经达到了3.7个，从价格角度讲，平均每个月在流媒体上的花费可能要到近100美元。再加上由于通胀带来的日常开销上升，和由美联储加息带来的家庭负债上升，美国老百姓必须得量入为出，好好考虑一下怎么在流媒体上花钱。&nbsp;</p><p>这个时候，尽可能广的价格选择范围，就更具备吸引力了。&nbsp;</p><p>去年末，奈飞打破了自己不做广告的誓言，宣布推出了6.99美元/月的含广告订阅服务，并在今年将这一服务推广至12个国家和地区。同时，奈飞重拳打击账号密码共享，想看奈飞，要么交钱，要么和其他家庭“拼单”购买家庭账号（最多可以扩展至5个）。&nbsp;</p><p>总之一句话，想要看我的内容，就必须得给我交钱了。&nbsp;</p><p>而过往的事实证明，消费者对广告的接受度要远远高于更高的订阅价格，那些对价格更敏感的用户开始大批量成为奈飞的会员。今年三季度，广告会员数量环比增长了近 70%，目前占12个广告国家/地区所有新注册会员的30%左右。&nbsp;</p><p>这也让奈飞有了进一步涨价的基础：更低的价格已经给剩下的用户“提纯”了，那就放心大胆地让他们再多交点。&nbsp;</p><p>第三季度，奈飞宣布从今年10月份，基础版套餐（仅针对已订阅的老用户）的价格从10美元涨到了12美元，而高级版套餐（支持4K）的价格则从20美元涨到23美元。包含广告的会员订阅（6.99美元/月）和标准版套餐（15.49美元/月）价格不变，但和高级版之间的价差已经拉得足够开。&nbsp;</p><p>从20美元涨到23美元，算得上是奈飞的“史诗级时刻”了。上次这个价格突破20美元，还是在20年前。彼时，奈飞正在与美国录像带租赁百视达打得不可开交，而那次月费涨价到21美元的教训是巨大的：它导致奈飞的用户大量流失，如果不是后来百视达管理层激烈的内斗，这几乎让奈飞满盘皆输。&nbsp;</p><p>在那次失败之后，奈飞从十几美元开始慢慢涨价，直到现在。如今，奈飞的地位远远超过当年的百视达，奈飞高级版会员的价格，已经是非体育类流媒体的天花板级别。<strong>而这次从7美元开始的广告订阅，到23美元的高级订阅，也是给行业划定好了订阅价格的上限和下限。</strong></p><p>我们一直强调，把产品卖得贵，和把东西卖得便宜，在商业的世界里都是非常重要的能力。那些花得起钱的消费者，可以在奈飞上享受4K清晰度、纯净无广告的娱乐体验；而那些注重性价比的消费者，同样可以在观看一段广告之后看到想看的内容。&nbsp;</p><p>一家优秀的公司就应该做到这样，无论哪一种消费者偏好，都能买得起这家公司提供的产品和服务。当然堪称全球流媒体“价格力”第一的奈飞，拥有定价权基础，依然是内容。&nbsp;</p><p>毕竟，内容才是最重要的战场。&nbsp;</p><h2><strong>02&nbsp;好内容才是第一性</strong></h2><p>对于奈飞基本面公式的第二个变量——平均付费金额来说，其实就是它盈利能力的体现。而这，就需要奈飞持续生产出好的内容。&nbsp;</p><p>今年第三季度推出的《海贼王》，在中文互联网中的声量可能比不上当年的《鱿鱼游戏》、今年初的《黑暗荣耀》（在中国，消费者对于韩剧的接受度是更高的）。但从全球范围内的影响力，和对奈飞的营收贡献来看，《海贼王》的火爆程度称得上是“炸裂”级别。&nbsp;</p><p>先向大家说明一下，奈飞《海贼王》是一部真人漫改剧，原作IP由日本漫画家尾田荣一郎创作，从1998年开始连载。它是有史以来全球最畅销的漫画系列，累计销量5亿领100万本。&nbsp;</p><p>但不要以为原作好，改编的效果就会好。实际上，日漫改变真人影视剧的市场表现，一直远远落后于美漫改变作品。特别是好莱坞改编的日漫IP中，只有《明日边缘》这一部电影算得上成功，其他的如《七龙珠》（同样是知名IP）等等，票房、口碑上都和垃圾没什么区别。&nbsp;</p><p>就算是奈飞自己，在日漫改编上也踩了不少坑。2021年，奈飞改编日本动漫IP《星际牛仔》的真人影视剧作品，无论是评分还是成绩都扑街了。&nbsp;</p><p>而《海贼王》上线之后，蝉联了三周奈飞全球播放总榜第一，直到第六周还保持在前十的范围里；首映周末就在84个国家和地区占据了冠军位置，打破了《怪奇物语》第四季之前保持的记录。口碑上，豆瓣评分8.1，IMDB则在8.4以上，烂番茄观众好评指数为96%以上。&nbsp;</p><p>对于业绩来说，《海贼王》的出现算一种偶然；但对于奈飞来说，其实更像是一种必然：持续数年在国际化内容的投入，加上对本地内容人才创作空间的尊重，即便不依靠《海贼王》这样的大IP，依然可以生产出这样的爆款内容，迄今为止仍在奈飞播放量首位的《鱿鱼游戏》就是一个鲜活的例子。&nbsp;</p><p>不过，虽然能力不需要怀疑，但仍然有一个问题横亘在奈飞的盈利能力前：成本。&nbsp;</p><p>已经达成协议的好莱坞编剧罢工，和仍在持续的演员罢工，归根结底都会出现同一个结果——流媒体平台对演员和编剧的费用支出上升。更严重的是，随着流媒体在全球范围内披荆斩棘，所有工作人员都会对报酬的要求越来越高。&nbsp;</p><p>当然，成本增加也有抵消的办法。线上线下结合增加收入是一方面，另一方面则是扩大变现的途径。&nbsp;</p><p>比如，一部电影可以先在影院上映赚电影票钱；再通过卖DVD赚光碟钱；还可以上线流媒体，收取版权费。如果这部电影受欢迎，还能卖点周边商品，赚更多的钱。电视剧也是如此，经典美剧《老友记》时至今日，仍然能够每年给主演们分成数百上千万美元。&nbsp;</p><p>但一旦制作方是像奈飞这样的流媒体，变现方式天然就少了一截。例如，2019年奈飞制作的电影《爱尔兰人》，只在非常有限的线下剧院中上映了一个月，就匆匆上线流媒体。有机构测算，保守估计，取消线下放映让奈飞损失了约2亿美元。&nbsp;</p><p>而在今年，由苹果和派拉蒙影业共同制作的《花月杀手》，就将采取非常不同的发行方式：这部电影将在电影院放映足够长的时间之后，再登陆苹果TV+。目前，该片的口碑还算不错。如果最终获得实质上的成功，将是一次流媒体线上线下结合的不错尝试。&nbsp;</p><p>把原本只在线上播放的内容，扩张至线下，拓宽货币化的渠道，是规避成本上升的有效方法。更重要的是，这些货币化的途径可以通过按比例分成的形式，减少公司在前期的现金投入，会很好地优化奈飞的支出结构。&nbsp;</p><p>开启这些领域的探索，对于未来奈飞的业绩成长来说至关重要。&nbsp;</p><h2><strong>03&nbsp;结语</strong></h2><p>除了与线下的影院发行结合得更加紧密之外，我们也在思考，奈飞未来如何能够打破这个可预测性极强的基本面现状，让公司的股价更富成长性。&nbsp;</p><p>而最近，国内爆火的游戏《完蛋,我被漂亮女生包围了》或许能够给这个全球流媒体巨头一些思考。&nbsp;</p><p>作为一款真人影视互动恋爱游戏，《完蛋,我被漂亮女生包围了》成为最近文娱板块的热点话题。而富有视频内容制作经验的奈飞，完全可以把游戏变成下一条增长曲线，二者之间的内容逻辑在很多方面都可以互通。&nbsp;</p><p>目前，奈飞宣布了《鱿鱼游戏》、《星期三》等热门剧的游戏化规划。虽然目前还不清楚游戏会做成什么样子，但更多的内容就意味着更多收入的可能，这将会是一个比收会员费空间更广的蓝海。&nbsp;</p><p><strong>声明：本文仅用于学习和交流，不构成投资建议。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Q07kNDSDOhXeq5xysnj-cA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“躺平指数”（ID:moneymakingsecrets）</a>，作者：躺姐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502413980723072</id>
            <title>车机芯片军备竞赛中的“不可能三角”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502413980723072</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502413980723072</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Nov 2023 12:21:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车, 车机芯片, 高通8155, 英伟达Orin
<br>
<br>
总结: 新能源汽车的车机芯片成为消费者选购的重要标准之一，高通8155和英伟达Orin成为汽车智能化的标准配置。车企们追逐算力的提升，但软件水平也会影响使用体验。算力冗余和效率优化是提升芯片价值的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果将新能源汽车视为与手机一样，是一种电子消费品，那么它所使用的车机芯片就成了车的大脑——成为了消费者选购的重要标准之一。</p><p>2020年9月亮相的零跑C11，是第一款在座舱中使用高通8155车机芯片的车型。但是让这款芯片声名大噪的却是2020年11月上市的欧拉好猫和次年4月上市的极氪001。</p><p>欧拉好猫原本宣称使用高通8155芯片，但实际却被替换成一颗在2016年发布的英特尔四核A3940芯片，上市一年后，欧拉车主偶然发现了其中的猫腻，联合维权。首批的极氪001车主则受困于车机频繁黑屏、卡顿不流畅，因为这批极氪001用的还是高通的A820芯片。</p><p>极氪001的平均售价在30万元以上，定位于高端市场，但这样的体验显然无法满足消费者对于它的期待。2022年7月，极氪自掏腰包免费为车主从A820芯片升级至高通8155芯片。经过这两次“换芯”事件，更多消费者的认识里高通8155就是汽车座舱的标配。</p><p>蔚来ET7也标配了高通8155，这款车型亮相于2021年1月的成都NIO Day上，不过更吸引眼球的是这款车型标配了4颗英伟达的Orin智能驾驶芯片，算力高达1016TOPS，外界当时甚至将它成为“移动的挖矿车”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_ef05ad023e6b4a7080f6396fca7dc423@46958_oswg361930oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国智能汽车的算力竞争也就此拉开了序幕，英伟达Orin和高通8155成为汽车智能化的标准配置，甚至很多售价20万以内的车型也但实际上并没有很多车企能完全发挥这个芯片组合的能力。最终，算力竞争导致的成本转嫁到消费者身上。</p><h2><strong>被动的算力军备竞赛</strong></h2><p>简单理解来说，算力就是代表芯片的性能，算力越高，性能越好。但实际应用中算力并不是越高越好，因为越高的算力也代表的高迭代频率和高成本。</p><p>在零跑C11亮相的时候，零跑董事长、CEO朱江明在接受媒体采访时就说过，以后车机（指的智能座舱）芯片的迭代速度可能是两年一代，这样的迭代速度如果没有量的支持，是不现实的，商业逻辑需要成立才可以。</p><p>他认为智能汽车的规模增加，可以支撑芯片两年一次迭代导致的成本上升，边际成本下降。但是他没有提到的另外一个方面是，车企的软件水平同样可以影响芯片的效用。</p><p>一位智能汽车观察人士说，对产品和技术研发来说，算力越高自然是越好，因为代表产品功能和研发的空间足够大。但对消费者来说并不是，尤其是要考虑到，算力和使用体验并不呈现绝对的正相关，软件水平的不同可以造成同一个硬件配置下的体验差异，这也正是新势力一直在提及的“软件定义汽车”。</p><p>从众多消费者的体验来看，同样是在座舱使用高通的A820芯片，但理想ONE、小鹏P7的车机流畅度都要优于极氪001。只使用了两颗Orin芯片，小鹏G6在智能驾驶上的表现要好于使用了4颗Orin芯片的蔚来新ES6。</p><p>即使如此，这也不妨碍车企们对算力的追逐。蔚来是其中的典型例子，从ET7亮相之后，蔚来开始切换至NT2平台，在售的8款该平台车型，全部标配的高通8155座舱芯片和4颗英伟达Orin智能驾驶芯片。使用双Orin芯片的车型，覆盖了从20万元区间的小鹏G6、极越01，30万以上的理想L9 Max和阿维塔，到100万级别的仰望U8、路特斯Eletre等。</p><p>选择高通8155芯片的车型更多，包括售价15万元左右的零跑C01、小鹏P5、深蓝SL3、别克E5、吉利星越L，车型在100款以上，有新能源车也有燃油车。</p><p>一位高通的产品工程师说，算力的提升主要是因为应用场景的增加和功能升级，比如此前语音交互更多是指令性的一问一答，对算力的需求低；但现在的语音交互要求是实时的，有自然语音交互甚至是动作交互，甚至需要在无网状态下支持语音的使用，对应的必然是算力的增加。“我们能看到，未来两年的平台，算力肯定会保持增长。”他说，“应用的爆发，很多车企现在都要求顶配的芯片。”</p><p>电厂在走访小鹏、蔚来、理想、极氪等多个品牌门店时发现，智能驾驶和智能座舱已经成为主要的销售卖点，对应的硬件配置也成为各品牌销售的标准话术。其中一位门店销售人员说，尤其是25岁到35岁消费者，他们本身就是智能手机时代的亲历者，对于硬件的参数比较看重，车企也只能选择迎合主力消费群体的需求。</p><h2><strong>谁在浪费算力</strong></h2><p>小鹏汽车董事长 CEO何小鹏在1024小鹏汽车科技日接受采访时说，小鹏经历过座舱芯片从A820到8155的升级，也有智能驾驶品芯片英伟达Xavier到Orin的升级，他经常也在内部问这个问题，那就是如何去发挥一颗芯片的最大价值。但另外一方面，他现在认为算力必须存在冗余，因为“一款车在开发的时候可能很难找到消耗如此大算力的使用场景和功能，但应该多冗余一些算力，我相信一定用得上。”</p><p>以小鹏P7为例，搭载的英伟达Xavier只有30TOPS的算力，但它在2018年定型的时候还有很多智能驾驶功能无法落地，只有自动泊车和高速等封闭道路下的LCC、ACC等辅助驾驶功能，但后来XNGP应用后，这样的算力无法支撑车辆的辅助驾驶功能升级。</p><p>蔚来同样出现过类似的情况。在2016年定型的NT1平台的三款车型——ES6/8和EC6，座舱采用的都是英伟达的Tegra X1芯片，在5年后显得力不从心，蔚来第一批车主开始投诉车机卡顿、黑屏以及自动重启的问题。原因就在于这块芯片虽然是2015年发布之时性能最好的座舱芯片之一，但已经无法支撑2022年的座舱系统升级。</p><p>小鹏的自动驾驶负责人李力耘博士说，算力的选择首先要取决于车型的定位，智能化的程度最大的影响因素之一就是算力。建立了对整个车型的目标后，要做的是工程的优化，提升算力效率。“以我们的动态XNet为例子，它刚开始会占用整块Orin的算力，但经过优化，现在只消耗一颗Orin大约10%的算力。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_2245edcbeda6493aa2f90e9b7f6b41a1@46958_oswg81798oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在今年的1024上，小鹏展示了将深度视觉神经网络XNet 2.0融合高精度的纯视觉占据网络，实现动态BEV、静态BEV、占据网络三网合一。一位小鹏自动驾驶工程师说，这样的做法就是为了避免神经网络对算力的消耗触及上限，XNet2.0的动态和静态BEV对算力的消耗降低，可以腾出空间支持占据网络。</p><p>‍</p><p>如果一项新的技术尝试需要在算力和成本之间进行平衡，显然不利于技术的突破。但在实际应用中，超前的算力冗余为消费者带来的并不一定是体验的提升，反而可能让第一批“吃螃蟹”的车主陷入尴尬的境地。</p><p>10月29日，有256名小鹏P5车主发布了一封联名信，起因是小鹏在1024上推出的XNGP开城计划和下一代小鹏智能座舱系统XOS天玑把小鹏P5的P版车型排除在外——2021年9月上市的时候，小鹏宣称小鹏P5的P版车型在英伟达Xavier的支持下，可以支持CNGP（城市辅助驾驶）功能。同时，小鹏的XOS天玑部分界面和功能下放至座舱芯片为高通A820的老款P7，但却不支持搭载了高通8155芯片的P5。</p><p>集度CEO、极越CEO夏一平在今年的百度世界大会上就谈到了算力竞赛下的算力冗余问题。“一些品牌用高通的8295芯片，也只是为了向外界传递‘用了8295’的信息，很多能力还是从8155平移过去。”他说。</p><p>10月27日，极越01上市后的第二天早上，他向我们更详细的阐述了他对这个问题的看法。他说，在极越01的座舱上，最消耗算力的是语音模型，基本用了我们一半的算力，正因为如此，极越在智能座舱上提供了双NPU，另外部分的算力则是用于地图的实时渲染，他们借此设计了一种新的智能驾驶和智能座舱的交互模式，利用视觉，结合底层地图信息，把车辆视觉捕获的信息实时渲染呈现在车机上，提升辅助驾驶的安全性。</p><p>除此以外，他们甚至还在车机交互上加入了一些新的东西，比如他们和Gameloft联合开发了适配车机端的《狂野飙车》。极越利用地图和游戏的图像渲染消耗了大部分高通8295的算力，但很多暂时仍不为消费者所感知。并且，消费者是否愿意在车上花多少时间去打游戏，仍然是一个疑问。</p><p>但夏一平提到了，高通8295是一颗全新的芯片，它对于汽车的意义正如A系列芯片对于iPhone的意义一样，可以利用它去设计很多新的东西。奔驰、零跑同样计划在新车型上使用8295芯片。但其他车企还有没有更新智能座舱的芯片升级计划，何小鹏在被问到这个问题时说，8295所提供的能力就当前的座舱应用而言是过剩的。</p><p>极越01处于安全冗余的角度采用了双Orin，并且这个冗余度随着他们取消了激光雷达而采用纯视觉方案进一步提升。“我希望能够通过迭代让500多TOPS的算力消耗往下走，活着能够在这样的算力下实现更多功能，未来甚至可以只靠单Orin在复杂路况实现高级别辅助驾驶功能。”夏一平说，“未来做智能驾驶，算力增加不是趋势，因为算力不代表算法和软件能力，还要看重工程化能力和效率。”</p><p>算力的简单叠加最直接的体现就是成本的上升，这与当前新能源汽车行业推崇的降本并不相符。夏一平也提到，如果一家车企的技术能力不能，只能堆算力，最终影响的是效率和成本。一位熟悉蔚来的人则说，全系标配4颗Orin的蔚来，目前并没有兑现这个算力下应该有的智能驾驶体验，本身也失去了降本的空间。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/v-nPx-qosGYeA20kjyYxZQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电厂”（ID:wonder-capsule）</a>，作者：花子健，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502349438756739</id>
            <title>Weights&amp;Biases，支持AI明星公司训练模型的幕后英雄</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502349438756739</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502349438756739</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Nov 2023 12:12:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 模型训练, Weights&Biases, MLOps平台
<br>
<br>
总结: Weights&Biases是一家支持生成式AI明星公司们训练模型的幕后英雄，它打造了一个MLops平台，为AI开发者提供模型训练和微调的功能，并能很好地管理AI模型的版本和训练算力。OpenAI也是Weights&Biases的使用者，通过这个平台训练和微调他们的AI模型。Weights&Biases的MLOps平台解决了机器学习开发者们在记录和管理模型训练实验方面的痛点，能够追踪AI实验、版本化数据集、评估模型性能、复制模型、可视化监控模型，并与团队分享研究成果和观点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>有一家公司，OpenAI、Anthropic、Cohere、Aleph Alpha（欧洲顶尖大模型公司）和Hugging Face的模型训练和微调都离不开它，NVIDIA和谷歌云（GCP）都是它的深度合作伙伴，它是支持生成式AI明星公司们训练模型的幕后英雄。&nbsp;</p><p>这家公司是Weights&amp;Biases，最近获得前GitHub首席执行官Nat Friedman和前YC合伙人Daniel Gross共同投资的5000万美元战略投资，它的现有投资者们Coatue、Insight Partners、Felicis、Bond、Bloomberg Beta和Sapphire也参与了这一轮投资。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_73c15fa1cb4c4575b136da5575f98a4c@000000_oswg328163oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前，它获得Insight Partners领投的4500万美元B轮融资和Felicis领投的1.35亿美元C轮融资，目前累计融资2.5亿美元，是估值12.5亿美元的独角兽。&nbsp;</p><p>它打造了一个MLops（机器学习运营）平台，主要用户群体是AI开发者。AI开发者们可以在这个平台上训练和微调AI模型，并能很好地管理AI模型的版本，还能以最优的方式管理训练算力。基于这些功能，可以说只要是AI领域的公司和研究组织，都离不开这个平台。&nbsp;</p><p>OpenAI也是Weights&amp;Biases的使用者，ChatGPT和GPT-4都是在它的MLops平台上训练和微调的。</p><h2><strong>AI领域连续创业者瞄准了模型训练的痛点</strong></h2><p>Lukas Biewald和Chris Van Pelt共同创立了Weights&amp;Biases，他们本身就在机器学习工程师和数据科学家所用的工具方面有多年积累，之前也一起创立了Figure Eight（2019年被Appen以1.75亿美元收购），Figure Eight的主要业务是招募众包工作者为机器学习算法标记模型训练数据。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_6750f27958d148d498e03deaed8314f0@000000_oswg352261oswg691oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这次创业过程中，他们发现了更广泛和强烈的需求：机器学习开发者们没有一个能很好的记录他们模型训练实验的系统。这些至关重要的AI试验被记录在电子表格和低质量的截图中，管理困难。</p><p>面对这个痛点，Lukas Biewald和Chris Van Pelt以及Weights&amp;Biases的第三位联合创始人Shawn Lewis（前Google员工）试图共同解决这个问题。</p><p>经过几年的探索，<strong>Weights&amp;Biases创建了MVP：支持机器学习开发生命周期的工作流程平台。</strong></p><p>经过几年迭代后，Weights&amp;Biases打造了完善的MLOps平台，它可以迅速跟踪AI实验、版本化并迭代数据集、评估AI模型性能、复制AI模型、可视化监控模型，并与让开发者与自己和其他团队的同事分享研究成果和观点。这使得机器学习工程师能够迅速迭代他们的机器学习流程。</p><p>随着对AI的需求增长，开发者们对MLOps平台的需求也在增长。根据Allied Market Research的研究，2023年MLOps细分市场的价值达到200亿美元左右。</p><p>Lukas Biewald用一个例子点出了Weights&amp;Biases能够解决的问题：“如果你有一个控制自动驾驶汽车的AI模型，而汽车发生了事故，你必须知道发生了什么。如果你几年前训练了这个AI模型的初始版本，从那时起到现在进行的所有AI训练和试验，除非你有完善的记录和跟踪，否则你很难系统地追踪发生了什么，并找到问题所在。”</p><p>Weights&amp;Biases的增长副总裁Lavanya Shukla也透露了公司与OpenAI的合作细节：“OpenAI在我们的平台上训练所有模型。有数百名员工运行数千个AI试验和训练，对于OpenAI，能够快速测试、识别问题并快速调试他们的模型是至关重要的。得益于Weights&amp;Biases的平台，他们能够更快地训练GPT-4。”</p><p>Weights&amp;Biases的B轮领投方Insight Partners表示：“我们从未见过一个像Weights&amp;Biases这样拥有如此高的NPS（净推荐值，可以显示口碑的好坏）和深度客户关注的MLOps类别领导者。它在过去两年增长了60倍。”</p><h2><strong>Weights&amp;Biases让训练AI模型的“炼丹师”们开了“天眼”</strong></h2><p>Weights&amp;Biases主要面对的是AI开发者群体，就像Github面对的是程序员，它解决的也是AI开发者面对的共性问题。</p><p>这些问题包括：</p><p>训练AI模型时要做多次试验，如果模型训练完后出现了错误，是哪一次试验的问题？</p><p>训练模型的数据集，怎么管理和优化，怎么知道哪些数据对训练模型的效果最优？</p><p>在有限的算力资源下，怎么将算力进行最优的分配？</p><p>在训练模型时，哪些特征和超参数是最有用的？</p><p>在团队协作时，怎么与团队里的其他成员分享试验结果？</p><p>甚至，在模型训练好后，还可以对模型进行监控，并且可以简单的利用模型搭建AI应用。总之，它能够端到端管理机器学习工作流程。&nbsp;</p><h3><strong>Weights&amp;Biases功能完善的MLOps平台</strong></h3><p>Weights&amp;Biases的MLOps平台分为三大部分，分别是<strong>W&amp;B Models，W&amp;B Prompts和W&amp;B Core。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_98ef9c1ca9144c768965dcc0ab606282@000000_oswg128186oswg1080oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>W&amp;B Models</strong> 主要对模型训练阶段进行管理，具有包括实验追踪、模型管理、ML工作流程规模化和超参数优化等功能。&nbsp;</p><p>例如W&amp;B Models的Experiment-tracking可以为AI模型训练留下记录，Model-Registry能对AI模型进行生命周期管理，Launch能管理算力分配，并提升对模型训练的可观察性，Sweeps能让AI开发者了解哪些超参数具体起了什么作用。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_3ae84eff6c494e34a1342aa0b06f5c72@000000_oswg628150oswg1080oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>W&amp;B Prompts</strong> 帮助AI开发者们深入了解、监控和诊断大语言模型，并能用来搭建基于AI模型的应用。&nbsp;</p><p>例如Traces可以帮助AI开发者轻松回顾过去的模型试验结果，识别并调试错误，还能让开发者深入了解AI模型内部的结构。&nbsp;</p><p>LLM Monitoring可以帮助AI开发者评估模型的性能，还能用它搭建基于大模型的简单应用，包括问答式聊天机器人，结构化数据抽取工具，客户关系管理工具等。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_a5c0a1a6124f4a23a2f6c66c4f6b6bc0@000000_oswg374582oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>W&amp;B Core</strong> 则包含大语言模型的数据管理，可视化和团队写作功能。&nbsp;</p><p>例如Artifacts可以随着时间的推移跟踪数据集和模型的演变，Tables可以快速查询和操作训练用数据集中的数据，Reports则让AI开发者无缝分享图形、笔记和实验，并且让同一个团队的成员评论和编辑机器学习项目，提高开发效率和团队协作紧密度。&nbsp;</p><p>Aleph Alpha的技术副总裁Samuel Weinbach分享了Weights&amp;Biases的MLOps平台在他们团队中的实际应用，可以更直观地理解这一平台在具体场景中起的作用。&nbsp;</p><p>首先，Weights&amp;Biases平台的交互式可视化用户界面使Aleph Alpha团队能够全面了解他们的端到端大型语言模型，这让他们能够快速迭代假设，并实时查看哪些超参数和模型架构表现最好，然后迅速决定接下来要往哪个方向进行试验。Weights&amp;Biases的仪表板以直观的图表和图表呈现这些数据，使其更容易发现趋势、异常或改进的机会。&nbsp;</p><p>其次，对整个系统硬件利用的可视化，能够让团队解决这样的问题：是否使用了太多的GPU资源，训练瓶颈在哪里，什么是最佳的批量大小？&nbsp;</p><p>由于大语言模型的训练是一项资源密集型的工作，这确保了Aleph Alpha能够有效地最大化其计算基础设施。&nbsp;</p><p>最后，Weights&amp;Biases平台让Aleph Alpha的团队可以分享AI训练试验的结果、团队成员反馈，并拥有一个所有项目知识都集中的地方。这让团队实现了无缝的沟通，激发了创意。&nbsp;</p><p>迄今为止， Aleph Alpha利用Weights&amp;Biases平台进行了62000次模型训练试验，总计271000小时，其中最长的训练运行为960小时。</p><h3><strong>从开发者入手“俘获”顶尖企业客户</strong></h3><p>OpenAI、DeepMind、MetaAI、Midjourney、StabilityAI、NVIDIA、Microsoft、Anthropic、Cohere和Hugging Face、Aleph Alpha等公司均为Weights&amp;Biases的客户，可以说大多数处于生成式AI浪潮之上的明星公司，都在用它。</p><p>而且，它的客户群是由下而上的，它有超过70000名个人用户，分布在200多家AI公司。</p><p>在生态建设上，Weights&amp;Biases也与NVIDIA AI和谷歌云（GCP）进行了合作，采用NVIDIA AI Enterprise的组织能够利用Weights&amp;Biases的MLOps平台加速计算机视觉、自然语言处理和生成AI的深度学习工作负载。</p><p>谷歌云的客户也可以在Weights&amp;Biases中跟踪所有的实验和结果，并访问完整的模型和数据溯源。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_78d2ed840c094d5eac1b1dd3482b6298@000000_oswg57502oswg1080oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在定价策略上，Weights&amp;Biases对于个人开发者是免费的，对于10人以下的小团队定价50美元，对于企业用户，则按照团队规模定制化定价。并且，它针对小团队的定价已经进行了数次的下调。这种定价方式对于个人用户和小团队是非常友好的，也由此受到了开发者群里的广泛欢迎。&nbsp;</p><p>而且AI的探索和开发，对于团队规模并没有高要求（Midjourney的小规模团队获得了上亿美金收入），所以先搞定小团队，然后当这个团队扩大时再升级成企业用户。事实上，Weights&amp;Biases的ARR已经是数千万美元量级，年同比增长150%，NDR（收入留存）的增速也超过150%，这个策略获得了回报。</p><h2><strong>MLOps领域的机会在创业公司</strong></h2><p>几年前，人们把训练AI模型说成“炼丹” ，暗喻AI模型训练的不透明性和不可控性，而Weights&amp;Biases这样的MLops平台则让“炼丹师”们开了“天眼”。而且Weights&amp;Biases的市场还不仅在于模型的训练，更在于微调。</p><p>毕竟基础模型的数量是有限的，但是只要还想在AI领域有所作为，不管用的是自己的模型，还是别人的模型，微调都是绕不开的。微调的需求相比模型训练的需求，大了很多倍。</p><p>显然，对于这种需求，不仅Weights&amp;Biases看到了，还有不少其他创业团队有看到了。针对AI模型的试验管理，有Comet和Neptune与它竞争，模型监控则有ArizeAI，FiddlerAI和WhyLab等。</p><p>此外，Seldon、FedML、Qwak、Galileo、Striveworks等公司，也在MLOps领域创业。</p><p>尽管中国的基础大模型数量可能略逊于海外，但是只要做AI应用，就需要对模型进行微调，也可能会训练垂直行业的甲方大模型，那么对于MLOps就有需求。随着未来越来越多AI应用公司的出现，MLOps有足够大的空间。</p><p>而且，MLOps不应该是大厂的机会，而是属于创业公司。因为AI应用公司要与大厂竞争，本身就需要差异化竞争，如果模型的训练和微调都在大厂的平台上进行，那创业公司如何安心？这就和向量数据库还是创业公司做得好是一个逻辑。</p><p>基于AI应用即将到来的爆发，以及他们对于MLOps需求的强烈性和普适性，我们预计在中国市场也会有对AI模型训练有深刻理解的创业者在这个方向上创业，这十分令人期待。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDE1MjQ3NQ==&amp;mid=2651855165&amp;idx=1&amp;sn=8cdfd72030fefc64484ed41882fd4a85&amp;chksm=840f20c9b378a9df1091e49b65b6f6efae6c33baa166b3c0d14c53e7f051f3ebeaee653f0b94&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“阿尔法公社”（ID：alphastartups）</a>，作者：发现非凡创业者的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502351843156105</id>
            <title>半导体三大要素的新动向</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502351843156105</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502351843156105</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Nov 2023 12:12:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 半导体, 资本, 技术, 人才
<br>
<br>
总结: 半导体行业是一个资本和技术密集型行业，资本、技术和人才是三个基本要素，缺一不可。资本的重要性体现在需要大量的资金投入来进行研发和创新，技术积累是通过长期的研发和应用实现的，人才是运用和实现资本和技术的关键。半导体行业的发展呈现周期性变化，不同阶段需要不同的资本支出和人才管理策略。在产业低谷时期，资本的重要性凸出，而在产业上升期，技术和人才的作用更加凸出。不同地区和企业采取不同策略会产生不同的结果。近几年，半导体行业经历了低谷期和火爆期，需求旺盛使得资本和技术活跃起来，人才需求也增加。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>半导体是一个典型的资本和技术密集型行业，而且是高度密集，特别是资本，重要性非常凸出，在产业和公司发展初期，也就是成长阶段，需要大量的资金投入。有一句话非常适用于这个行业：钱不是万能的，但没有钱是万万不能的。这句名言的后半句好理解，但前半句在半导体行业如何体现呢？</p><p>资本非常非常重要，但钱不是万能的，那是因为：无论是整个行业，还是某家公司，必须有长期的技术积累，才能形成竞争壁垒，而技术积累是由人经过长期的研发、测试、应用等工作实现的。</p><p>对于半导体产业和相关公司来说，资本、技术和人才是三个基本要素，缺一不可，是成长和发展壮大、打败竞争对手的基本保障。</p><p>先看一下资本的重要性。前些年，英特尔一直是半导体行业霸主，2019年前后，该公司的年营收一度超过700亿美元，在那些年里，少的时候，该公司的营收也在650亿美元以上，那时，为了保持竞争力，英特尔每年要拿出约200亿美元用于新技术和新产品的研发，以及投资具有发展潜力的创业公司。而在2019年之前，中国“大基金”一期中央政府投资约为1300亿元人民币，这个数量还不到英特尔一家公司一年的研发投入，这在一定程度上说明资本支出对于一家龙头企业的重要性，同时也从一个侧面反应出一个处于成长期的半导体市场对资金的渴望程度。</p><p>关于技术积累的重要性，华为手机所用的麒麟系列处理器就是典型案例。大概从2006年开始，华为就开始了自研手机处理器之路，初期产品很失败，但经过多年打磨，多个产品迭代以后，到2019年，达到巅峰，推出了麒麟990，也就是从这款产品之后，华为无法拿到台积电等头部晶圆代工厂的先进制程产能。潜心研究3年后，今年9月推出了Mate60系列旗舰手机，其采用的麒麟9000S处理器彻底惊艳了世界。这一切都是技术积累的结果。</p><p>人永远是最关键的要素，这在半导体行业同样是真理。无论是资本，还是技术，都要由人去运用和实现。先进、发达的半导体市场和企业，都是人才聚集地，反之，产业落后地区和企业，最缺乏的就是人才，要想成长和发展，培养人才需要很长时间，短期内只能去发达市场和企业高薪挖人。实际上，挖人都是权宜之计，我们可以看到，在全世界所有半导体企业中，越是技术先进、利润高、市场占有率高的企业，其挖人的举措就越少，反之则越多。要想保持长期、稳定发展，并提升市场竞争力，必须依靠人才存量基本盘，以一定的增量为补充，实现动态平衡，这是所有具备雄厚实力的半导体企业所共有的特性，无一例外。简而言之，人才存量是关键，是基本盘，而增量是锦上添花。</p><h2><strong>利用产业周期加速发展</strong></h2><p>半导体是一个周期变化特点非常鲜明的行业，从过去半个世纪的发展情况来看，大概每4-5年就会经历一个完整周期，在一个周期内，会经历从整个产业低迷至谷底，逐步恢复，向上攀升至波峰，全行业达到异常火爆的状态，持续一段时间后，又开始走下坡路，直到跌入谷底。整个半导体产业就是在这样的反复循环中向前发展的。</p><p>由于周期性很强，对这一产业发展特点认识较深的企业，会根据产业发展不同时段的特点和机遇，以及历史经验和教训，做出不同的资本支出和技术积累，以及人才管理策略和方案，以追求最优化的发展。</p><p>总体来看，在产业发展下行期间，特别是接近波谷时段，资本的重要性凸出，人才的作用被弱化；在产业发展上行期间，特别是接近波峰时段，技术和人才作用更凸出，资本相对弱化，因为这个时段不缺资本。</p><p>在半导体产业发展史上，经历了多个低谷期，当下的2023年就处于这样的时段，此外，最近的一次，也是低迷程度很深的就是2010年前后了，那时，受美国次贷危机影响，全球经济向下行，半导体也不能幸免。记得在当时，很多半导体企业都在降本增效，大规模裁员案例比比皆是，给笔者印象最深的是，很多国内电子半导体行业媒体都在降薪、裁员，产业一片低迷。</p><p>总体来看，在下行时期，多数企业都在减少开支，不过，也有例外，那就是在产业低迷时期看准机遇，敢为天下先，逆风翻盘的。这方面的典型案例就是20世纪90年代的韩国和三星。</p><p>30年前，原本在全球半导体业风生水起的日本，在经济泡沫和美国的双重打击下，很多企业已经没有多余资金投入研发，韩国则看准了机会，以重金疯狂投资晶圆厂建设，特别是帮助三星拓展存储芯片产能，并强化研发。此时的日本半导体业，处于下行周期，资本投入很有限，其国内半导体人才的重要性大不如以前，而在韩国政府大力扶持下的三星电子等半导体企业从日本引进了大量人才，NHK纪录片《重登顶峰，技术人员20年的战争》中提到，当时，即使像东芝那样的领军企业，也有大量人才流失，其中，70%的人被三星以3倍薪资挖走。</p><p>在政府基金等多方支援下，韩国对半导体的投资逐年加大，即使全球半导体行业在2010年处于低谷时，也持续加大投资力度，通过“投资-扩大生产-影响芯片价格”，韩国挤走了众多竞争企业，特别是日本存储芯片名企（尔必达、东芝等），实现了市场份额的进一步扩大。到了2017年，存储芯片价格大幅提升，三星反超英特尔，成为全球排名第一的半导体企业。</p><p>可见，在同一时段内，日本半导体业的低谷期，也是韩国半导体业的成长期，日本缺乏资本，无法再投入，难以保持原来的技术研发和产品扩张步伐，很多人才就没有用武之地了。而处于上升期的韩国，正好相反，有并且肯于支出大量资本，用于半导体产线建设、吸引人才、技术研发，为快速发展积蓄力量。</p><p>总之，即使在同一时期，无论是产业波峰还是波谷，不同地区和市场，或者不同的半导体企业，采取不同的策略，会产生差异很大的结果。当然，这种情况不会普遍存在于很多市场或多数企业，需要天时、地利、人和多种因素汇集在一起，才能发挥作用，而韩国半导体业就抓住了这样的发展机会。</p><p>不知道2023年前后的中国半导体市场，是否也存在类似的发展机遇呢？</p><h2><strong>近几年的发展和变化</strong></h2><p>在经过2017和2018全球存储芯片缺货涨价潮之后，2019年，全球半导体业再次进入低谷期，当时，业界有一种说法：“2019年的电子半导体业是近些年最差的一年，但会是之后几年最好的一年”，可见当时产业界很多人对2020年以及之后发展的悲观情绪，2020上半年，突如其来的疫情，更加重了产业界的悲观情绪。然而，出人意料的是，进入2020下半年以后，全球电子半导体产业异常火爆，笔记本电脑脱销，手机热销，到了当年的11月，开始爆出全球车用芯片严重缺货，一直到2023上半年，车用芯片严重不足状况才得以缓解。</p><p>下游需求旺盛，使得上游的半导体产业链忙个不停，特别是晶圆代工厂，从2020下半年，一直到2022下半年，一直是卖方市场，全球大大小小的数百家IC设计公司，到处找产能而不得，只有类似于高通、苹果、英伟达、AMD等头部IC设计公司，才能获得稳定、高质量的晶圆代工产能，很多中小IC设计公司为了获得几十K片晶圆产能，几乎跑遍了全球晶圆代工厂，还不一定能拿到。那时的火爆，真是几十年难见的场面。</p><p>也正是在这个时间段内，全球的半导体资本又开始活跃起来，最具代表性的就是英特尔、美光、台积电，以及中国大陆半导体产业链上的多家企业。</p><p>从2021年开始，英特尔开始在美国本土新建两座晶圆厂，直接投资200亿美元，这还不包括后续投资，以及在欧洲晶圆厂的投资。不过，到了2022下半年，全球半导体产业开始进入下行周期，资本越来越稀缺，英特尔为了维持其新建晶圆厂的投资，不得不砍掉了多个项目，如存储芯片、服务器设备、RISC-V等，以在市场低迷期内节省下资本，用于晶圆厂建设。</p><p>台积电同样在大规模扩充晶圆厂，无论是在中国台湾岛内，还是在美国，以及日本和欧洲，都在大规模投资，当然，台积电的一系列举措，与美国政策有关系，但并不全是因为美国，产业发展和技术积累依然在发挥关键作用。</p><p>台积电的最先进制程（3nm、2nm和1.4nm）晶圆厂都在岛内，另外，先进的2.5D和3D封装产线也在岛内，这些是该公司的基本盘，必须加大投资力度，不断研发新技术，同时建设产线，只有这样，才能在未来几年与三星电子和英特尔的竞争中保持优势。与此同时，台积电在美国、欧洲和日本建设晶圆厂，特别是日本和欧洲，相对从容很多，因为那里的产线都是生产16nm、22nm、28nm制程芯片的，投资相对较少，而且，只有当地政府给予足够多的补贴（接近总投资的50%），台积电才同意建厂。既然当地有需求，特别是在可预见的未来，当地生产芯片的供应量肯定会提升，这样的商机，台积电是不会错过的，台积电也是计算过盈亏的。相对特殊的是美国新建晶圆厂，这方面，台积电比较头疼，因为其商业价值远不如日本和欧洲新建晶圆厂。</p><p>进入2023年以后，产业下行周期开始影响到晶圆代工业，此时，资本的重要性就更加凸出了，只能降低一部分开支。据统计，台积电在2022年的资本支出达到了创纪录的363亿美元，而到了2023年10月，由于全球半导体产业不景气，台积电将今年的资本支出由原订的320亿-360亿美元，调降到了300亿美元左右，是近3年来的最低点，这与近3年全球半导体市场行情是匹配的。虽然资本支出减少了，但其岛内的最先进制程研发和产线建设（特别是3nm和2nm），以及市场急需的先进封装（如CoWoS）产能扩充是不会打折扣的。</p><p>与英特尔和台积电相比，中国大陆半导体相关企业，特别是IC设计公司和晶圆厂，在最近三、四年内，资本支出和人才队伍变化更具代表性。</p><p>在产业异常火爆的2020和2021年，中国大陆涌现出了一批IC设计创业公司，这在很大程度上是资本热钱涌入火爆半导体产业的结果，企业多了，使得本来就很缺乏的IC设计人才雪上加霜，因此，在那段时期（2019-2021年），高薪挖人（高到3倍薪水找人）名场面此起彼伏，IC设计从业人员薪酬普遍大涨，带动IC设计工程师培训和相关服务企业和机构的生意兴隆起来，而且，很多原本在晶圆厂工作的工程师和技术人员也跳槽到了IC设计公司。可以说，半导体产业周期上行阶段对资本和人才的影响加倍显现出来，但是，过热的资本和过快的从业人员流动，对于产业和企业技术积累产生了很多负面影响。</p><p>进入2023年以后，产业周期下行明显，资本退潮，市场需求骤减，企业经营困难，使得大量IC设计人员被裁撤，此时，技术、产业和市场的本真面貌显现出来。通过这一波大起大落，中国大陆半导体产业，特别是IC设计公司和晶圆厂，在以后的经营过程中，应该更加理性，并进一步成熟起来，对资本、技术和人才的运作、积累有更深入的理解。</p><p>本文来自微信公众号“半导体产业纵横”（ID:ICViews），作者：半导体产业纵横，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502343971612039</id>
            <title>推迟建厂、裁员千人，大众汽车集团陷“多事之秋”，传统车企如何“大象转身”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502343971612039</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502343971612039</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Nov 2023 12:11:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大众汽车集团, 电动汽车, 裁员, 电池工厂
<br>
<br>
总结: 大众汽车集团近期面临多个问题，包括电动汽车需求低于预期、裁员计划以及电池工厂建设延迟。这些问题的根源可能是大众在电动汽车领域的研发不够理想，导致产品质量和销量不如预期。在中国市场，大众的纯电车型销量表现平平，需要加强竞争力和用户体验。对于大众来说，转型电动化可能需要考虑内部孵化新品牌以应对当前的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>全球知名汽车厂商大众汽车集团，正陷入“多事之秋”。</p><p>当地时间11月1日，大众汽车集团董事长奥博穆（OliverBlume）表示，由于欧洲市场对电动汽车的需求“低于预期”，该公司暂时不会就第四家电动汽车电池工厂的选址作出决定。</p><p>而不久前，据德国《经理人》杂志消息，大众汽车集团刚刚宣布，计划对旗下软件子公司CARIAD裁员2000人，裁员比例约占总员工数的30%。据悉，这是自今年5月份大众汽车集团内部管理层调整后的又一次大规模人事变动。</p><p>作为拥有大众、奥迪、保时捷等知名品牌的汽车制造商，推迟电池工厂建设、内部频繁调整，大众汽车集团究竟何以至此？一位不愿透露姓名的新能源汽车产业人士向《每日经济新闻》记者分析，传统油车做三电技术是可行的，但造车和研发软件其实是两个概念。近年来，虽不知大众具体研发情况，但从投入金额和研发成果来看，并非十分理想，而大众MEB电动车平台的不成熟，也间接导致ID系列电车销量不及市场预期。</p><p>眼下，面对智能电动化转型浪潮，传统燃油汽车巨头大众汽车集团将如何实现“大象转身”？</p><h2><strong>大众汽车集团陷“多事之秋”</strong></h2><p>大众汽车集团近年来的日子过得并不平静。</p><p>前几日，大众汽车集团刚刚被曝出计划裁员的消息。据当地媒体报道，大众汽车集团董事会已批准前述裁员计划，将从2024年开始至2025年底完成这轮裁员，裁员比例约占公司员工数量的30%。这是5月份大众CARIAD在解雇CEO、CTO、CFO等管理团队后，又一重大人事变动。截至目前，针对裁员传闻，尚未有CARIAD或大众方面的官方回应。</p><p>公开信息显示，大众CARIAD公司主要业务是为大众汽车集团旗下品牌研发统一标准化电子系统与软件架构。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_4e65748a92ae40b9bbd332525549222a@46958_oswg105836oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：每经记者 李星 摄（资料图）</p><p>据悉，2020年CARIAD部门成立，聚焦大众集团电动化及智能化转型。2022年9月，奥博穆出任大众汽车集团管理董事会主席后，CARIAD更加大刀阔斧投入研发，在当年10月份，为促成CARIAD与地平线在中国成立合资企业，大众汽车集团斥资约24亿欧元，这是大众进入中国市场四十余年的最大手笔投资。该合资公司将研发自动辅助驾驶系统与自动驾驶解决方案。</p><p>不过，大众CARIAD研发成果及经营表现均不如人意。按照规划，CARIAD将研发与大众集团三代电动平台MEB、PPE、SSP分别对应的E3 1.1、E3 1.2以及E3 2.0架构，但按照多家媒体和用户反馈，搭载CARIAD1.1架构的大众旗下ID系列电动车，因系统软件故障被频繁召回或延期交付。而原计划首次应用于保时捷MacanEV和奥迪Q6e-tron上的E3 1.2架构，也因开发进程等问题，架构延迟数月发布，按照德国媒体报道，这也间接导致奥迪Q6e-tron发布时间因软件问题延迟到2024年。</p><p>与此同时，大众汽车集团的财报数据显示，CARIAD部门2022年经营亏损达到20.68亿欧元，近两年累计亏损折算人民币约258亿元。2023年前三季度，CARIAD经营亏损已达到17.28亿欧元。</p><p>然而，一波未平一波又起。11月1日，大众汽车集团再传出因需求不及预期延迟电池工厂建设的消息，一时间市场目光再度聚焦在了传统巨头车企大众汽车集团的新能源业务上。</p><p>数据显示，最近九个月时间，大众汽车集团在欧洲电动汽车订单数量近乎腰斩，从去年的30万辆减少至15万辆。按照销售区域，目前欧洲是大众汽车集团最大的电动汽车市场，大众纯电车型在当地的销量占全球销量超过60%。欧洲销量近乎50%的下滑，大众汽车集团也不得不按下其电动汽车电池工厂选址的暂停键。</p><p>据悉，原本大众汽车集团计划在2030年前于欧洲建设6家电池工厂，目前大众集团已建设完成3家，年产量合计可以达到200千兆瓦时。</p><h2><strong>纯电车型在中国市场亟待突出重围</strong></h2><p>短短一周接连传出裁员、电池工厂建厂推迟等消息，可见传统燃油车企大众汽车集团的电动化转型之路并不平坦。当前，大众汽车集团纯电车型区域销售情况分化。数据显示，虽然大众汽车集团纯电车型在欧洲地区销量占全球销量超过60%，但在新能源汽车需求快速增长的中国市场，大众相关车型则表现平平。</p><p>以2023年上半年数据来看，大众汽车纯电产品在中国的交付量仅为6.3万辆，同比下滑约2%，同期大众全球电动车累计交付量为32.2万辆，同比增长48%。奥博穆也曾表示，“大众集团的业务高度依赖中国，但目前纯电动汽车产品线在中国市场没有竞争力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_7b458da8a4b14a7d8ee82f4d26df2306@46958_oswg135670oswg1080oswg755_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：每日经济新闻 资料图</p><p>在采访中，有消费者向记者表示，大众新能源车型的价格很有竞争力，但与国内新势力品牌相比，ID车型在车机系统、智能化等方面体验感仍待加强。“如果大众纯电车型内、外观设计能更现代化，智能系统再优化，增强体验感，这个价格区间我可能会更倾向于购买大众ID车型。”一位消费者向记者表示。</p><p>不过，也有受访者告诉记者，大众汽车集团的知名度和品牌影响力在中国市场依然受到不少消费者认可。虽然他们对大众具体车型不是特别了解，但认为大众的牌子（即品牌）还是十分有竞争力的，新能源产品应该也不错。</p><p>而从大众汽车整体电动化进程看，一名不愿透露姓名的汽车行业战略投资分析师向《每日经济新闻》记者表示，传统燃油车企转型，基本思路可以参考当前自主品牌是如何转型的。目前做的不错的自主品牌，都是双赛道布局，例如广汽成立埃安。该名分析师认为，大众集团传统燃油车的体系在当下电动化转型中可能过于庞大和臃肿，不如内部孵化一个新的品牌，让它具备从产品定义到后服务的全流程能力。现在回过头看，大众的战略布局和车型设计，很多问题已经积重难返。</p><p>该名分析师对记者说，“好比大众汽车的内饰设计，为什么会给消费者偏老旧的印象，其实就是积重难返的体现。因为燃油车时期大众汽车设计一贯如此，销量等各方面表现也还不错，现在做新能源车型，似乎没有理由要改，即便设计团队有新的想法，可能在传统设计思路影响下，新东西也难落地。”</p><p>清华大学战略新兴产业研究中心副主任胡麒牧接受记者采访时更直观地说道，在新能源汽车市场规模快速扩大，市场渗透率持续提升的背景下，很多传统燃油车企业没有及时放下身架、调整方向与造车新势力竞争，这导致很多传统汽车厂家已经丧失新能源汽车赛道的起跑先机。</p><p>实际上，针对电动化转型遇到的难题，大众汽车集团也在着手解决。2023年5月末，大众汽车集团在安徽合肥成立全资公司大众汽车（中国）科技有限公司，计划打造成为大众汽车集团在中国最大的科技和创新中心。</p><p>2023年7月，大众汽车集团旗下大众汽车品牌、奥迪品牌分别与小鹏汽车、上汽集团达成合作。大众汽车品牌与小鹏签订合作框架，通过向小鹏汽车增资约7亿美元，提升大众在中国的智能网联汽车研发能力；奥迪与上汽集团签署战略备忘录，计划联合开发奥迪智能网联电动车产品。</p><p>11月3日，大众汽车集团旗下软件公司CARIAD的中国子公司（即CARIAD中国）宣布，与智能手机制造商vivo成立“手车互融联合创新实验室”，该实验室将专注智能手机与智能汽车领域的互联创新。</p><p>面对中国市场待提升的销量，大众汽车集团也给出了降价措施。今年7月，上汽大众宣布ID.3推出限时价，降价幅度达3.7万元；同月，一汽-大众也宣布对旗下ID系列纯电车型进行降价，最高降幅达8.7万元。</p><p>降价的效果也直接拉动了大众电动车在华销量的提升。根据大众汽车集团公司9月交付数据，1-9月大众汽车集团交付了53.15万辆纯电动汽车，同比增长45%；中国纯电动汽车销量同比增长4%，1-9月售出11.71万辆纯电动汽车，超过去年同期。不过，眼下纯电车型价格战愈演愈烈，类似“以价换量”的销售措施效果能延续多久，仍待观察。</p><p>胡麒牧在接受《每日经济新闻》记者采访时表示，当下燃油车存量市场萎缩，新能源汽车市场门槛将日渐提升。因此，传统燃油车品牌要格外关注三个方面：一是要加快在资金投入、技术研发投入、人才结构的调整，将资源聚焦到新能源产品赛道；二是要发挥品牌的历史积淀，把附着在品牌上的服务价值、文化价值做大，留住客户；三是要注意借力发展，与造车新势力以及新能源汽车产业链上的头部企业进行股权合作和战略合作。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/iLHl80v2NR5jXG76fb6qRw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“NBD汽车”（ID:NBD-AUTO）</a>，作者：苗诗雨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502336271507335</id>
            <title>东风汽车陷入险境，“新帅”杨青背水一战？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502336271507335</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502336271507335</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Nov 2023 12:07:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上市车企, 三季度报, 增收不增利, 东风汽车集团
<br>
<br>
总结: 近期，上市车企三季度报相继出炉，包括东风汽车集团在内的一些企业出现了“增收不增利”的情况。东风汽车集团今年1-9月的汽车销量同比下降20.73%，业绩也出现下滑。这一现象表明，东风汽车集团正面临着销量和业绩下滑的困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_49e2fd1f460a4a62810c8ffa910c552a@5744238_oswg171179oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：度哥 &nbsp;2023年4月摄于上海车展</p><p>近日，上市车企三季度报相继出炉，长城汽车、广汽集团等都出现了“增收不增利”的情况。</p><p>在港交所上市的东风汽车集团股份有限公司（00489.HK，简称“东风集团股份”）虽然没有披露三季度报，但通过其产销快报和子公司东风汽车股份有限公司（600006.SH，简称“东风汽车股份”）的季报来看，表现也不会太理想。</p><p>根据产销快报，东风集团股份今年1-9月累计汽车销量为149.13万辆，同比下降20.73%；母公司东风汽车集团有限公司（简称“东风汽车集团”）累计销量为168.31万辆，同比下降约24.1%。</p><p>另据附属公司东风汽车股份三季度报，该公司前三季度实现营业收入91.67亿元，同比增长0.48%；实现归母净利润3730.47万元，同比下降61.95%。其中，第三季度净利润更是亏损4756.94万元。</p><p><strong>不难看出，在今年初的一波令人心潮澎湃的降价操作之后，东风汽车的销量和业绩并没能跟着澎湃起来。</strong>细看之下，其正面临着“东风日产、东风本田、神龙汽车三驾合资马车失速，自主燃油车、新能源车难有翘楚扛大梁”的窘境。</p><p>刚刚过去的10月底 ，东风汽车集团官宣正式“换帅”，空缺半年多的东风汽车集团董事长一职由杨青接任。杨青是东风体系内的一名“老将”，在技术和管理方面都有着丰富的经验，他能够带领东风在困局中“重生”吗？</p><h2><strong>商乘双线失速&nbsp;</strong></h2><p>从东风汽车集团的业务覆盖来说，其产业链齐全、产品系列丰富，包含全系列商用车、乘用车、军车、新能源汽车、关键汽车总成和零部件、汽车装备、出行服务、汽车金融等。</p><p><strong>其中，商用车和乘用车一直都是东风汽车集团最重要的业务板块。只是现在，受各种因素影响，这两个板块都遭到了些冲击。</strong></p><p>首当其冲的是乘用车。前三季度的产销数据显示，东风集团股份乘用车销售量为123.05万辆，同比下滑25.2%。</p><p>细分之下，基本型乘用车、运动型多用途车、多功能车（MPV）“全军覆没”，累计销量分别下滑了29.6%、20.5%和11.4%。</p><p>其次是商用车。整体情况要比乘用车好一些，至少前三季度累计销量还有10.08%的上升，达到26.07万辆，只有其中的中型载货汽车出现了9.55%的下滑。</p><p>不过，对比形势比较好的2020年，其商用车的销量还是跌去了不少，当年前三季度累计销量可是超过了41万辆。</p><p>再具体一点看，已知东风集团股份的乘用车业务目前在东风汽车集团股份有限公司乘用车公司、东风柳州汽车有限公司以及东风汽车有限公司、神龙汽车有限公司、东风本田汽车有限公司。</p><p>商用车业务主要集中于东风商用车有限公司、东风汽车股份有限公司、东风柳州汽车有限公司和东风特种商用车有限公司开展。</p><p><strong>然而，这里面有不少产销或者盈利状况都出现了下滑，甚至到了不得不卖厂的地步。</strong>比如，东风本田今年前三季度的累计销量同比下滑了19.42%，东风乘用车公司同比下滑了39.46%，东风柳汽同比下滑了27.95%。</p><p>再比如，肩负东风轻型车事业发展重任的东风汽车股份，前三季度归母净利润同比下降了61.95%。其中，第三季度更是亏损了4756.94万元。</p><p>出售工厂“断臂求生”的则是神龙汽车，今年前三季度它的销量只有6.38万辆，同比下滑29.47%。</p><p>为了加速产能出清，10月19日，东风集团股份披露交易公告称，与神龙汽车签订《资产转让协议》，以17.14亿元购买神龙汽车位于武汉和襄阳的特定土地使用权、建筑物和构筑物。而这还不是神龙汽车第一次处理闲置产能，可见这几年的变化有多大。</p><p>在新能源转型还未大获成功，岚图、猛士等新品牌尚不能挑起大梁之时，东风汽车集团如何把乘用车、商用车老品牌们稳住，是新晋“一把手”杨青首先需要思考的问题。</p><h2><strong>转型挑战空前</strong></h2><p>大业务板块上，东风汽车集团是商乘双双受挫。<strong>而细化到品牌阵列上，其面临的是“合资利润奶牛受冲击、自主难有翘楚扛大梁”的困境。</strong></p><p>合资阵营里，除了上文提到的法系代表神龙汽车没能撑住之外，曾经的“销量担当”东风本田在合资热潮消退的背景下也未能幸免，今年前9个月销量同比下滑达19.42%；东风日产（含东风英菲尼迪）则更为离谱，销量同比下降接近30%。</p><p>自主品牌方面，虽然在多年布局下，形成了包括风度、风光、风行、风神、小康、御风，以及两个新能源品牌岚图、猛士在内的“大自主”阵容，但至今好像没有几个“能打”的。</p><p>按照产销快报，今年前9个月，主售东风风行品牌的东风柳汽乘用车和主售东风风神品牌的东风乘用车公司销量也都出现了不同程度的下滑。其中，东风柳汽乘用车累计销量6.08万辆，同比下滑36.22%；东风乘用车公司累计销量8.33万辆，同比下滑39.46%。</p><p><strong>合资和自主均销量不振，业绩难免跟着滑坡。</strong>半年报显示，今年上半年，东风集团股份的股东应占溢利相比去年同期下降了76.9%。官方解释业绩变动的原因之一就是，行业合资非豪华品牌市场继续下探，公司合资乘用车业务利润大幅下降。</p><p>在造成的原因里，东风集团股份还提到，公司加速新能源转型，高端新能源品牌建设、平台、商品、关键总成及核心技术资源持续加大投入。新能源转型是大势所趋，加大投入导致利润下滑也可以理解，只是其现在在转型这块的挑战也是相当不小。</p><p>像是合资板块中的东风本田纯电动e:NS1，自去年4月上市以来，销量始终不算乐观，月均销量只有500辆左右。东风日产的ARIYA艾睿雅同样卖得不理想，不久前甚至遇到了大规模召回，正在遭受销量和品质的双重质疑。</p><p>再有就是自主板块中最受期待的高端新能源汽车品牌——岚图。虽然今年1-9月累计销量实现了2.72万辆，同比增长高达99.67%，10月交付更是突破了6000辆，创下历史新高，成为东风旗下增速最快的存在。</p><p><strong>但仔细算来，今年前10个月，岚图的月均销量也不过3000多辆，与其举全集团之力打造的“高贵”形象还是难以匹配。</strong></p><p>另一高端自主新能源品牌——猛士，则恐怕暂时是指望不上。该品牌去年8月底才正式发布，首款车型猛士917于今年8月底正式上市，目前还没有销量数据出炉，只能说加深了大众对东风汽车集团向科技转型的印象。</p><p>按照规划，未来3年，东风汽车集团还要陆续投入500亿元，用于大力发展新能源事业。加大投入后，杨青又能否让东风“刮起”新能源飓风呢？</p><h2><strong>压力给到“新帅”</strong></h2><p>自主羸弱、合资混乱、新能源追赶吃力，有不少人将此时杨青接手东风汽车集团形容为“临危受命”，虽然还不至于到这种程度，但杨青身上的担子也确实不轻。</p><p>资料显示，杨青出生于1966年，籍贯湖北枝江，已经在东风汽车体系中工作了35年。他1988年从武汉工学院工程系内燃机专业毕业后，便来到东风活塞轴瓦厂，成为一名技术员。此后历任检查科副科长、副总工程师、车间主任等，直到2001年成为东风活塞轴瓦厂总经理。</p><p>东风活塞轴瓦厂之后，杨青又先后担任东风车桥有限公司总经理、东风汽车股份有限公司总经理、东风商用车有限公司总经理、东风集团股份副总裁等职务。2017年3月，被任名为东风汽车公司（2017年11月更名为东风汽车集团有限公司）党委常委、副总经理兼东风集团股份副总裁、东风商用车有限公司总经理。</p><p>杨青走进大众视野，是从2021年开始。当年2月，他接替到龄退休的李绍烛，任东风汽车集团董事、总经理、党委副书记。再就是今年3月，东风汽车集团前董事长、党委书记竺延风因年龄原因卸任，由时任党委副书记、总经理的杨青主持工作。</p><p><strong>从杨青的个人履历来看，他是个从基层成长起来的“一把手”，在技术和管理方面都有着丰富的经验，并且交出过不少的漂亮“成绩单”。</strong></p><p>担任东风汽车集团总经理的第一年，也就是2021年，杨青就带领东风风神实现全年累计销量12.16万辆，同比增长73%。他也曾参与制定了东风公司的“东方风起”计划和科技创新“跃迁行动”。</p><p>因此，市场也在期待，这个“老将”“新帅”能否让当前步履迟缓的东风汽车集团走回正轨。</p><p><strong>我们目前能看到的是，杨青在今年3月开始主持工作后，就在推进多个层面的调整。</strong>像是8月，对自主乘用车新能源事业进行了重大管理体制调整，调整后集团将一体化管理东风风神、东风eπ和东风纳米三大产品系列品牌。</p><p>9月，举行了新车型项目目标责任书及对赌协议签字仪式，推动PM（车型项目总监）制管理转型，匹配相对应的责权利。杨青表示，这一举措主要是通过体制机制的改革创新，探索新车型“高目标高激励”模式，打造爆款车型。</p><p>不难看出，新“掌舵者”杨青在改革转型方面有压力，也有决心。先不论“刮骨疗伤”多久才能出成效，成效有多大，至少给东风带来了些“重生”的希望。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9uv_VMBAEDcqsWNUMwnGCA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车圈能见度”（ID:CarVisibility）</a>，作者：刘媛媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502463861876105</id>
            <title>AI越来越像人脑？神经科学家们有话要说……</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502463861876105</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502463861876105</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Nov 2023 11:58:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI是否安全, 物理、生物等领域, ChatGPT, 强人工智能
<br>
<br>
总结: AI行业围绕AI是否安全展开了激烈的讨论，一方认为AI会灭绝人类，另一方认为加强监管会破坏开源并扼杀创新。与此同时，科学家们在物理、生物等领域积极研究AI，尤其是ChatGPT等弱人工智能工具。然而，虽然ChatGPT等系统看似有意识，但由于缺乏与周围世界的感官接触所特有的嵌入式信息内容，这些系统本质上还是无意识的。要实现强人工智能，需要结合脑科学等生物学科的发展，通过理解大脑工作原理，创造更适合的架构。纳米线网络是一种新的AI实现方式，通过模仿大脑中神经元和突触的系统，能够动态学习和记忆，但要完全达到人脑水平仍然困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_3fb7521d4ac74cce96ca1cfd9cf04d27@46958_oswg42136oswg770oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了让AI更像人脑，科学家搞起了AI 。</p><p>最近，AI行业有点热闹。</p><p>一群技术大佬为了“<strong>AI是否安全</strong>”这个话题互相站队，差不多快分出两个派系。</p><p>一派认为，AI会灭绝人类，而另一派则认为，加强监管会破坏开源并扼杀创新。</p><p>这场“网络对骂”已经连续吵了好几天，就连马斯克都忍不住前排围观吃瓜。</p><p>而就在看似与AI毫不搭边的<strong>物理、生物等领域</strong>，科学家们似乎对“AI威胁论”不太在意，反倒是亲自下场搞起了AI。</p><h2><strong>ChatGPT真有意识吗？</strong></h2><p>目前来说，想实现AI，基本上都得依赖计算机。</p><p>在此基础上，根据实现方法不同，又可以划分成完全依赖编程技术的<strong>工程学方法</strong>（Engineering approach），以及通过模拟人类或生物而成的<strong>模拟法</strong>（Modeling approach）。</p><p>不过计算机终究是有性能局限性，因此我们目前能看到的生成式人工智能，包括ChatGPT在内，实际上只能算作<strong>弱人工智能的一个“新高度”</strong>。</p><p>在高算力、大模型等“大力出奇迹”的手段下，ChatGPT等AI工具展现出强悍的能力，这也是为什么大佬们都在强调未来AI会带来风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_7edbb8bd00884ac3b1c847edca08e464@46958_oswg55115oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过另一方面，ChatGPT翻车的案例其实并不少见。归根究底其实是大语言模型在处理文本、生成语言等方面可以无限靠近人脑，但在认知能力、学习方式、理解深度等方面与人脑还是存在很大差距。</p><p>在研究人脑方面，神经科学家或许更有发言权。</p><p>在最近一篇学术论文里，三位神经科学家认为，<strong>虽然ChatGPT等系统看似有意识，但由于语言模型的输入缺乏与周围世界的感官接触所特有的嵌入式信息内容，因此这些系统本质上还是无意识的。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_5b0eb2054bea41b59cdcd1162c0c5bf6@46958_oswg58020oswg1065oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 |&nbsp; 大模型与人脑差异</p><p>另一方面，科学家们表示，有意识的生物体出现的进化和发展轨迹，与今天设想的人工智能系统并不相似，AI系统严重低估了大脑中产生意识的神经机制的复杂性。</p><p>简单来说，想要真正达到“<strong>强人工智能</strong>”，最终还是要结合脑科学等生物学科的发展，通过理解大脑工作原理，启发科学家创造更具适合的架构。</p><p>包括脑机接口、类脑计算等技术，都是目前比较热门的方向。</p><h2><strong>纳米线，一种新的AI实现方式</strong></h2><p>虽然想要AI完全达到人脑的水平还是很困难，但科学家还是找到了一些捷径。</p><p>就在11月1日，神经形态学领域传出好消息，来自悉尼大学和加州大学的研究人员成功开发出一种可以“动态学习和记忆”的物理神经网络。</p><p>该物理神经网络由微小的纳米线组成，通过模仿大脑中神经元和突触的系统，并测试一些通常认为的与人脑有关的高阶认知功能，从而执行一些任务。</p><p>据介绍，所谓<strong>纳米线网络（Nanowire&nbsp;network）</strong>，其实是一种微型电线，通常由肉眼不可见的高导电的银线制成，覆盖有塑料材料并形成网状结构，它们的宽度只有人类发丝的千分之一，并能够自组装，形成类似生物神经网络的网络结构。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_ecd8af77de164fa1b8db4f267dc27001@46958_oswg105008oswg1080oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>先前已有研究表明，纳米技术有潜力建立一个具有类似神经网络回路和突触信号的受大脑启发的电子装置，当电信号刺激纳米线时，离子会穿过绝缘层，并迁移到相邻的纳米线中，这很像跨越突触的神经递质。</p><p>在此基础上，纳米线网络不仅结构与人脑相似，而且能够像人脑一样学习和记忆。</p><p>所谓学习和记忆，是通过一系列命令或算法，对纳米线网络交叉处的电子电阻变化作出反应。</p><p>在这个过程中，科学家可以有选择地强化和削弱纳米线网络中的突触途径，突触会产生不同的输出，类似AI的“监督学习”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_74b7c6947066459a8760a834df1bcc59@46958_oswg76582oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，研究人员还发现，通过“奖励”或“惩罚”网络，也可以增加强化的程度，类似大脑的“强化学习”。最终，纳米线网络学会了识别手写数字。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_61846b7b139b44b8aefff09be90f55c2@46958_oswg89546oswg779oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 |&nbsp;纳米线网络学会了识别手写数字</p><p>其实早在今年4月，纳米线网络在名为“N-back”的测试下，就已经可以识别特定图片。</p><p>一般来说，人类的测试得分为7，也就是说能够识别七个之前出现的同一图像。而纳米线网络的测试得分同样为7。</p><p>目前，这篇开创性研究论文已发表在《Nature》上，有人评价说这是机器学习和人工智能领域的重大进步。</p><p>从研究人员角度出发，通过物理方式模拟大脑的学习和记忆机制，确实可以提高了AI的能力。</p><p>同时，不同于传统的机器学习模型，纳米线网络不需要大量的能源来存储和训练数据，因此大幅减少了能源和存储需求，为后续处理更复杂的任务铺平了道路。</p><h2><strong>脑科学能改变AI吗？</strong></h2><p>当然了，<strong>纳米线网络只是模拟人脑的一种方式</strong>，至于会不会被AI开发者所采纳，还不得而知。</p><p>虽然脑机接口、类脑计算等技术开始得到学界和产业界越来越多地关注，不少企业也推出了相应产品，尝试将实验室技术带入商业化。</p><p>不过从目前的进度来看，整个行业还处于发展早期，生态建设并不完善，市场也没有完全打开。</p><p>而包括纳米线网络技术在内，实际上仍然没有脱离神经科学家的范围，想要完全与AI结合，还需要更多计算机人才。</p><p>另一方面，结合了脑科学的“强人工智能”，才是真正需要考虑监管的“危险技术”，这种会产生自我意识的系统，会不会引发更加复杂而棘手的社会问题？</p><p>随着各国陆续出台AI监管的法律法规，脑科学与AI的结合，注定也会是讨论的范畴之一。</p><p>题图源：量子位</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vldJIsRZk-b6OQZog026pg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镁客网”（ID:im2maker）</a>，作者：MKWjh，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>