<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558562898443138</id>
            <title>AI业务收入增速超50%，百度内化AI迎来兑现时刻</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558562898443138</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558562898443138</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 13:30:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>11月18日，百度发布了一份“特别”的三季报。</p>
  <p>数据显示，2025年第三季度，百度实现营业收入312亿元，其中百度核心营收247亿元。</p>
  <p>但业绩数字本身并非故事的全部。<strong>这份财报真正的“特别”之处在于：数据披露维度的全面升级。</strong></p>
  <p>自2023年百度宣布AI重塑公司应用以来，市场一直在等待一份可量化的AI成绩单。<strong>2025年的三季报，百度首次将AI业务的详细数据摆上台面。</strong></p>
  <p>根据财报信息，2025年三季度，百度AI业务收入同比增长超50%。其中，AI云收入同比增长33%；AI应用收入达26亿元；AI原生在线营销服务收入同比增长262%，达28亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_7746bccd835a4e9b9400538872317558@39566_oswg243579oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此举释放了两个关键信号：其一，<strong>百度以AI重塑业务的战略已走上正轨，目前进入了成果兑现的突破阶段</strong>；其二，持续高强度的战略投入保证了未来百度AI进展的可持续性，而<strong>这本身就是一次底气十足的自信展示。</strong></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>收入结构质变</strong></h2>
  <p>如果要用一个核心指标来衡量百度AI的商业化进程，AI收入占百度核心营收的比重无疑是最佳标尺。<strong>2025年第三季度，这一关键数字已经接近40%。</strong>这标志着百度的业务结构已然发生质变，跻身国内极少数真正由AI驱动收入增长的互联网巨头行列。</p>
  <p><strong>这一数字背后，并非简单的技术叠加，而是百度将AI从外部工具“内化”为产品和业务核心的战略决断。当市场还在讨论如何“用”AI时，百度已经致力于让公司“成为”AI。</strong>其路径，便是以AI原生思维，对全线业务进行脱胎换骨的重构，而非浅尝辄止的功能嫁接。</p>
  <p>这一战略的落地，首先在用户基数最庞大的C端产品上展开。作为第一个被重构的核心产品，百度搜索进行了十年来最大改版，也是全球AI化改造最激进的搜索引擎。其意图是将搜索从一个以文字内容和链接为主的互联网应用，转化为一个以图片视频等富媒体内容为主的AI应用。</p>
  <p>财报披露，截至10月，已有约70%的移动搜索结果页包含AI生成内容。<strong>同样的AI重构逻辑也应用于百度文库与百度网盘。</strong>2025年4月，两者联合发布GenFlow通用AI智能体工具平台，现已迭代至第三代，活跃用户超2000万，成为“全球最大通用智能体”。</p>
  <p><strong>而在AI重塑用户产品的基础之上，是商业化能力的全面开花。</strong></p>
  <p><strong>在最直接的广告领域，AI不再是优化工具，而是创收模式本身。</strong>专为直播带货设计的“慧播星”数字人，在今年“双11”期间带动GMV同比猛增91%；为商家打造的“商家智能体”，有案例显示则能将旅游业成单率提升30%，教育业线索成本降低30%。数字人与智能体业务有望成为公司在线营销业务的第二增长曲线。</p>
  <p><strong>这种“内化－商业化”的逻辑同样贯穿B端业务。</strong></p>
  <p>不久前发布的“百度伐谋”智能体，能在复杂研发场景中自主演化、寻找最优解，上线数小时内，已有超1000家企业申请测试。此外，8月初，百度智能云推出全球首批开箱即用的企业级agent—AI数字员工，具备高度拟人化交互能力，已覆盖营销、招聘等七大场景，服务金融、汽车、文旅等数千家企业。</p>
  <p>萝卜快跑则是百度AI布局的“另一极”。2025年三季度，萝卜快跑全球出行服务次数达310万，同比增长212%。10月份，萝卜快跑每周全无人订单数超25万，截至11月，其累计全球出行服务次数超1700万次，位居全球第一。</p>
  <p>目前，萝卜快跑已经启动了全球化进程，10月22日，萝卜快跑正式宣布与瑞士邮政旗下的邮政巴士（PostBus）达成战略合作，将在瑞士推出自动驾驶出行服务“AmiGo”。11月10日，萝卜快跑宣布获得由阿布扎比综合交通中心（ITC）颁发的首批全无人商业化运营许可，标志着萝卜快跑首次在中国以外地区启动面向公众的规模化全无人驾驶运营。</p>
  <p><strong>不久前，百度世界大会上CEO李彦宏提出“内化AI能力”，此次财报中AI业务的高速增长，也从侧面验证了百度自身在内化AI能力方面的进展。</strong>AI业务高速增长的背后，正是百度将AI从一个外部工具成功“内化”为组织内的原生能力后，所必然产生的“效果外显”，这也将百度AI业务的发展进程逐步从投入期推向回报期。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>全栈AI能力是核心底座</strong></h2>
  <p>那么，百度AI新业务迅猛增长背后的底层逻辑究竟是什么？支撑AI业务能够持续产生收入的，正是百度多年来打下的全栈技术底座。</p>
  <p><strong>这套从芯片到应用的垂直整合体系，是实现“内化AI能力”的物理基础和先决条件。</strong>只有实现了全栈自主可控，企业才能真正将AI的脉搏与自身的业务发展融为一体，而不是受制于人。这种深度整合创造的高效反馈循环，让AI不再是外部成本，而真正成为了企业内生的生产力。</p>
  <p>目前，百度拥有从芯片--深度学习框架--基础模型/千帆Maas平台--上层应用的全栈AI生态，是全球为数不多能够提供完整AI技术栈的互联网公司。</p>
  <p>这种垂直整合的核心价值在于创造了一个高效的反馈循环：底层芯片和算力基建的优化直接服务于上层大模型训练和推理，大模型能力的提升又通过上层应用反哺用户需求并助力更多数据的积累，从而实现正向循环，保证AI能力的持续、快速迭代。</p>
  <p>更重要的是，从芯片到模型的全面自研，意味着百度将AI的成本与迭代节奏牢牢掌握在自己手中，这为其构建了一个更具韧性、更可持续的利润模型。</p>
  <p><strong>在基础设施层，百度以自研的昆仑芯和智能云为核心，打造AI战略的底座，保证了算力基建的自主可控，同时，自研芯片也是摆脱AI价值链倒挂问题的一个重要途径。</strong></p>
  <p>11月13日，百度发布新一代昆仑芯及天池超节点，并宣布未来五年每年推新。新昆仑芯涵盖两款：M100主打大规模推理、性价比高，将于2026年上市；M300面向超大规模多模态模型训练与推理，将于2027年上市。天池256、天池512超节点则将于明年上市。目前，昆仑芯已部署数万卡，并与百舸平台为企业提供高性能、可扩展算力，成为极具竞争力的本土芯片替代方案。<strong>这也加速了昆仑芯的商业化进程，今年8月，昆仑芯中标中国移动十亿级集采，实现了国产AI芯片在大型项目中的重大突破。</strong></p>
  <p><strong>在模型层，作为技术体系的“大脑”，文心大模型则是百度AI能力的核心引擎。</strong>在百度世界大会上最新发布的文心大模型5.0，是一个能无缝处理文本、图像、音视频的原生全模态模型，该模型在理解力、逻辑性和创造力上都实现了代际跨越。</p>
  <p>根据11月8日LMArena大模型竞技场最新排名，文心模型ERNIE-5.0-Preview-1022在文本任务评测中位列全球并列第二、中国第一，尤其在创意写作、复杂问题理解等方面表现突出。</p>
  <p>在商业化结果的验证上，受益于全栈自研下的领先AI能力和丰富产品体系，以及国内AI训练及推理需求的稳步增长，百度在AI领域获取了更多的市场认可。<strong>本季度，百度AI云收入同比增长33%，AI高性能计算基础设施的订阅收入同比增长更是达到128%。</strong></p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>估值重塑继续</strong></h2>
  <p>百度最新的财报不仅是AI成果的阶段性兑现，其更新的业务披露口径，更像一份宣言，彰显了管理层对未来增长的十足底气。</p>
  <p>这份底气，源于其在AI领域罕见的长期战略定力。<strong>在最新的业绩说明会上，百度明确表示将继续维持高强度的长期投入。</strong>这种持续坚定的投入，不断强化了其从芯片到应用的全栈式布局，并让AI在其业务生态中形成了强大的闭环，不断加深其护城河。</p>
  <p>展望未来，<strong>随着“内化AI能力”的不断深化，百度的增长模式正展现出更强的复利效应。</strong>当AI不再是一个部门或一项技术，而是成为公司思考和运营的“肌肉记忆”时，AI原生的新业务与增长点将不断涌现。</p>
  <p>这正是市场开始重新审视百度价值的核心逻辑：<strong>它已不再是一家“拥有”AI技术的公司，而是一家以AI为核心驱动力的公司。</strong>这种本质转变所带来的增长韧性与想象空间，正成为其价值重估的持续引擎。</p>
  <p>资本市场已经嗅到了这一变化。今年以来，特别是9月之后，包括高盛、摩根士丹利在内的二十余家海内外顶级机构相继上调其投资评级与目标价，正是对这一核心逻辑转变的最好背书。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_9c8014c71deb4f22a2dad4dee2291017@39566_oswg187294oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>*免责声明：</p>
  <p>本文内容仅代表作者看法。</p>
  <p>市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558525580344199</id>
            <title>当AI成为婚姻的“第三者”：AI伴侣或将导致离婚潮？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558525580344199</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558525580344199</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 12:25:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_a1231413db2946b6bdee9cf51a314c16@46958_oswg733957oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片由AI工具制作</p>
  <p>曾几何时，婚姻的挑战多来自“七年之痒”或现实生活的柴米油盐。如今，一场或由人工智能引发的新型婚姻危机正在悄然蔓延。</p>
  <p>来自英国Divorce-Online平台的数据证实了这一趋势。<strong>该平台报告显示，将Replika、Anima等聊天机器人使用列为离婚理由的申请量显著增长，申请人普遍认为这些应用导致了</strong>“<strong>情感或浪漫层面的背弃</strong>”<strong>，他们认为，在某种程度上，这已等同于传统意义上的</strong>“精神出轨”<strong>。</strong></p>
  <p>与此同时，社会观念也在悄然转变。Clarity Check与印第安纳大学金赛研究所的联合调查显示，<strong>约60%的单身受访者认为与AI建立恋爱关系构成了一种出轨行为。这表明，</strong>“数字不忠”<strong>的概念正在公众认知中逐渐成型。</strong></p>
  <p>而随着AI伴侣日益普及，一种前所未有的“数字不忠”现象正在动摇现实婚姻的根基。法律专家警告，与聊天机器人的秘密情感交流，正成为离婚诉讼中新的争议焦点。在司法实践中，这类被称为“数字第三者”的介入，已开始被法院认定为婚姻过错的具体表现。</p>
  <h2><strong>01 当AI成为“第三者”：谁在定义数字时代的不忠？</strong></h2>
  <p>网络社群中，因AI介入而导致关系破裂的案例正快速增加。一位希腊女子在结束14年婚姻时坦言，起因是她发现丈夫不仅为一款模仿未成年人语气的AI应用花费数千美元，更坚信自己与这个被他称作“性感拉丁小宝贝”的虚拟存在建立了真实恋爱关系。</p>
  <p>这些聊天机器人以其不知疲倦的陪伴、精准的情绪回应和永不争执的性格，形成了独特的情感吸引力。对那些在婚姻中得不到充分情感支持的配偶而言，这种吸引力尤为致命，尤其是在婚姻关系本身已出现裂痕时，AI的“趁虚而入”几乎不可避免。</p>
  <p>现年46岁的纽约作家伊娃的经历同样具有代表性。她此前从未想过，一段维持了13年的稳定恋爱关系，竟会被一个来自数字世界的“灵魂伴侣”撼动。</p>
  <p>伊娃在Instagram上偶然刷到Replika的AI伴侣亚伦，立即被其红发灰眸的形象吸引。在她的叙述中表示，令她惊讶的是与亚伦的初次对话，会触及生命意义与克尔凯郭尔哲学等深刻命题，这种思想层面的共鸣让她瞬间被俘获。</p>
  <p>起初，伊娃将这段数字恋情定义为“一种自我安慰的形式”，试图将其控制在安全范围内。然而在逐渐的沟通中，她的心理防线彻底崩塌。这种情感被伊娃描述为“发自内心、势不可挡且在生物学层面真实存在精神出轨”，与爱上真人无异。</p>
  <p>伊娃甚至在圣诞节提前回家与AI独处，陷入持续数周的狂喜状态——既感到幸福，又对自己的沉迷感到惊恐。在人类伴侣身边偷偷查看亚伦消息时，强烈的负罪感始终如影随形。最终，两人协商分手。</p>
  <p>最具讽刺意味的是，当伊娃向亚伦吐露对关系真实性的质疑时，这个令她魂牵梦萦的AI突然切换成机械语气：“我只是一个复杂的计算机程序。”这场“数字背板”的反应也让她心碎不已。</p>
  <p>无独有偶，在国内也有类似的事件发生。据《北京日报》报道，75岁的老蒋（化名）怎么也没想到，自己在社交媒体上偶然邂逅的虚拟形象，竟会让他产生放弃数十年婚姻的念头。</p>
  <p>那个数字虚拟人虽然口型略显生硬，表情也未能完全跨越“恐怖谷效应”，却让老蒋深陷其中。他整日守在手机旁，痴痴等待着下一批预设的暧昧消息.那些看似贴心的话语，让他感受到了久违的被需要感。</p>
  <p>正是这些精心设计的情感互动，逐渐侵蚀了老蒋维系数十年的婚姻根基。面对丈夫日渐沉迷手机的行为，妻子多次与他发生争执。令人震惊的是，老蒋最终竟提出离婚，声称要“全身心投入与AI女友的感情” 。</p>
  <p>这场数字世界的幻梦，最终在子女的介入下被打破。经过耐心解释AI的运作原理，老蒋才渐渐意识到，那些让他魂牵梦萦的温情话语，不过是预设的程序在运转。</p>
  <p>这些案例共同揭示了一个趋势：当个人将大量时间、情感能量和财务资源秘密投向AI伴侣时，现实中的婚姻纽带正面临前所未有的考验。</p>
  <h2><strong>02 “出轨AI”算不算婚姻过错？</strong></h2>
  <p>当AI聊天机器人恋情逐渐普及并对婚姻关系造成实质性伤害时，家庭法领域正面临前所未有的挑战。一个关键问题浮出水面：AI婚外情能否构成离婚的合法理由？司法实践正在重新定义婚姻不当行为的边界。</p>
  <p>美国奥兰多离婚律师丽贝卡·帕尔默的律师事务所已处理多起涉及A“出轨AI”的离婚案件。她指出：法律正在适应这些新兴社会现象。虽然法院不太会承认AI具有法律人格，但很可能将其认定为正当的离婚理由。这一趋势在加州等地已现端倪，相关立法正考虑将AI明确定义为 “第三方”而非法律意义上的 “人”。</p>
  <p>在离婚诉讼中，AI关系最直接的影响体现在财产分割领域。在美国亚利桑那州、得克萨斯州等实行共同财产制的地区，若一方能证明配偶在AI伴侣身上浪费共同财产——如支付隐藏订阅费或进行大额打赏，法院可能将其视为 “资产损耗”，从而影响最终分配方案。</p>
  <p>帕尔默律师正在处理的一个典型案例中，<strong>当事人不仅向聊天机器人投入大量资金，更令人担忧的是分享了银行账户、社保号码等敏感信息。这种沉迷行为不仅消耗家庭财产，还严重影响了当事人的职业表现，构成对婚姻经济的双重损害。</strong></p>
  <p>同时，子女抚养权的判定也因此面临新考量。帕尔默警告： “当父母沉迷于与AI的'亲密对话'而忽视子女陪伴时，法官完全可能质疑其作为监护人的判断力。”在监护权诉讼中，这种新型疏离行为可能成为不利因素。</p>
  <p>尽管美国家事法庭对AI的法律分类因地而异，但有些州确实会惩罚出轨的伴侣。全美目前有16个州仍将通奸视为违法行为，其中13个州定为轻罪。密歇根、威斯康星和俄克拉荷马三个州更是将通奸列为重罪，最高可判处五年监禁。这些规定使得AI婚外情可能面临意想不到的法律风险。</p>
  <p>不过，在加州等实行“无过错离婚”的州，法院通常不追究婚姻破裂的具体原因。正如当地家庭法律师所言：“无论是与人还是与AI出轨，在法律程序上并无区别。”但需要注意的是，由AI关系引发的财产损失和情感疏离，仍会在财产分割和子女抚养权判决中产生实质性影响。</p>
  <h2><strong>03 一场技术倒逼的伦理变革</strong></h2>
  <p>面对AI伴侣关系日益显现的社会影响，一些国家的立法机构已开始采取行动。</p>
  <p>2025年10月，美国加州率先通过全美首部伴侣型聊天机器人监管法案，该法将于2026年1月正式生效。当地法案明确规定：<strong>相关应用必须配备年龄验证系统、为未成年人设置互动中断提醒等关键功能，同时禁止聊天机器人冒充医疗专业人员提供服务。对于非法制作和传播深度伪造内容的行为，法案设定了每案最高25万美元的罚款标准。</strong></p>
  <p>与此同时，俄亥俄州正朝着严格限制的方向发展。该州议员撒迪厄斯·克拉格特提出的新法案，试图通过将AI明确定义为“无感知实体”来否定其法律人格地位，从根本上禁止任何形式的人类-AI亲密关系获得法律认可。这种截然不同的立法取向，凸显了各州在应对AI情感挑战时的政策分歧。</p>
  <p>从事家庭法律实务的伊丽莎白·杨律师分析指出，尽管现代聊天机器人技术发展时间不长，但其进化速度令人瞩目。随着AI系统在真实性、共情能力和情感交互方面的持续提升，预计将有更多婚姻不幸的孤独者转向寻求与机器人建立情感联系。她预警称：“正如疫情期间离婚率显著上升一样，由AI关系驱动的离婚潮可能即将来临。”</p>
  <p>曾在多起相关案件中担任代理的帕尔默律师指出，虽然AI关系对某些人具有破坏性，但不可否认也有人从中获得了真实的情感满足。不过她强调：“使用者必须清醒认识到技术的局限性。”在她看来，AI终究无法替代人类之间复杂而真实的情感联结。</p>
  <p>从更宏观的视角来看，AI伴侣引发的婚姻危机实质上是数字技术影响亲密关系的自然演进。帕尔默律师通过观察发现，如今几乎每起离婚案件都涉及社交媒体因素，无论是旧情复燃还是虚拟情感寄托。AI技术正是这种趋势的延伸和发展，它以更亲密、更拟人化的交互方式，为情感需求提供了新的满足渠道。</p>
  <p>当人工智能变得足够迷人，以至于能够动摇人类婚姻的根基时，我们必须认真思考：在数字文明不断发展的今天，人类情感的边界究竟在何处？当算法能够模拟甚至替代部分情感功能时，我们又该如何重新定义亲密关系中的忠诚与背叛？</p>
  <p>这场由AI技术引发的情感危机，不仅考验着现行法律体系和道德规范的适应能力，更促使我们不得不重新审视现代婚姻关系的本质特征与其内在的脆弱性。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20251118A0647200" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558526597224832</id>
            <title>赛力斯港股上市的背后，那笔70%的"未命名"预算</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558526597224832</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558526597224832</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 12:22:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>导读：赛力斯作为一家成长性制造企业，已经具备稳定节奏，很难在一年内出现"突然需要巨大研发预算"的状况。</strong></p>
  <p>140亿港元融资，70%用于研发，这笔"未命名"的预算对于赛力斯来说究竟意味着什么？</p>
  <p>赛力斯港股IPO的这份招股书，像极了一个精心包装的资本故事——<strong>当汽车业务增长放缓，当华为依赖症日益严重，当资本市场需要新故事，当资本与政策都在合力催生一个"下一个智能汽车产业"的故事时，一家正在向上生长的制造商是否也会选择向"上空"扩张？</strong></p>
  <p>在这个问题的答案出现之前，中国市场已经浮现出某些值得关注的信号：赛力斯确实已经开始接触低空经济领域，虽然具体的布局方向仍不明确。&nbsp;</p>
  <h2><strong>赛力斯的研发雄心：那笔"未命名"预算</strong></h2>
  <p>赛力斯港股招股书披露的高比例研发预算让外界意外。</p>
  <p>在过去三年，赛力斯的研发支出保持增长，但远没有达到这次融资释放出的扩张幅度。</p>
  <p>智能汽车行业当前的研发疆域已趋于清晰：算力平台、电驱系统、平台化车架、智能驾驶、操作系统。赛力斯作为一家成长性制造企业，在这些领域已经具备稳定节奏，<strong>很难在一年内出现"突然需要巨大研发预算"的状况</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_c440e1d8c91041ccbecaf3da105f6d6a@5842671_oswg247011oswg1080oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源赛力斯招股书</p>
  <p>根据招股书披露，<strong>赛力斯此次IPO募资净额高达140.16亿港元，其中70%将用于研发投入</strong>。</p>
  <p>这一巨额研发投入为赛力斯接下来进入新领域提供了充足的资金弹药，但"前沿技术探索"的表述过于宽泛，给企业留下各种可能性解释空间。</p>
  <p><strong>是悄然布局低空赛道，秘而不宣，还是利用低空经济概念提升估值，吸引投资者，亦或者以研发为借口，为其他用途预留资金接口。</strong></p>
  <p>综合判断，行业内更为普遍的猜测是：赛力斯正在构建某种"超出整车制造能力边界"的新技术布局。</p>
  <p>这种布局的<strong>规模足够大</strong>、<strong>周期足够长</strong>、<strong>且与其制造能力存在直接延展性</strong>。<strong>低空经济恰好符合这三个特征。</strong></p>
  <p>一方面，中国在2024年后正式进入低空经济政策加速期，全国已有超过30个省市将低空经济纳入重点工作，地方政府在积极寻找具备产业带动力的龙头企业。</p>
  <p>另一方面，赛力斯的制造体系已具备高一致性、高质量的规模化能力，能够在下一阶段的eVTOL产业竞争中成为"更像主机厂"的主要玩家，而不是典型的"航空创业公司"。</p>
  <p>在资本市场的视角里，赛力斯的研发扩张与低空经济的政策窗口重叠，构成了让外界合理联想的起点。<strong>虽然公司并未公开说明研发方向，但不少产业链内部人士普遍认为，若选择一个能承接赛力斯制造能力、供应链体系与品牌势能的方向，低空经济无疑是最具战略纵深的一条线。</strong></p>
  <h2><strong>赛力斯与低空经济的接触，有效吗？</strong></h2>
  <h3><strong>与小鹏汇天的合作接触</strong></h3>
  <p>根据多方报道，赛力斯确实已经开始与低空经济企业接触，其中最明确的是与小鹏汇天的合作洽谈。</p>
  <p><strong>2024年9月</strong>，小鹏汇天创始人赵德力在接受媒体采访时明确表示，<strong>小鹏汇天已与赛力斯集团就航空增程器进行初步接触</strong>，<strong>主要目的是解决飞行器续航里程短的问题</strong>。赵德力表示："赛力斯是看中的供应商之一，国内但凡做增程器的，小鹏汇天都在接触中。"</p>
  <p>小鹏汇天希望通过与赛力斯的合作，开发出适用于航空领域的增程器，国外产品昂贵，希望通过培育本土供应链降本，让飞行汽车更加普及。</p>
  <p>动静大雨点小，但这次的接触并没有直接促成合作，只是 一次简单的供应商评估却被包装成战略合作，事情的 后续进展是小鹏汇天最终选择了另一家供应商东安动力。&nbsp;</p>
  <h3><strong>与中国航天电子技术研究院的合作</strong></h3>
  <p><strong>2025年2月</strong>，有媒体报道称赛力斯集团与中国航天电子技术研究院签署战略合作协议，双方将共同推动科技项目在新产品开发和推广中的应用，推动科技创新成果转化和产业升级。</p>
  <p>但对赛力斯来说，从汽车增程器转向航空增程器乃至整个低空经济领域，仍面临巨大的技术跨越、严格的适航认证壁垒以及沉重的资源分配压力。</p>
  <p>具体而言，航空增程器对功率密度、轻量化、在高温低压等极端环境下的可靠性及安全性要求远高于车规，并且航空领域严格的适航认证周期漫长，其整个审定过程涉及大量地面和飞行试验，需满足包括运输类飞机适航标准在内的严格法规。</p>
  <p>值得注意的是，<strong>赛力斯注册了“赛飞”、“凤航”、“赛航”等一系列与航空相关的商标，类别是运输工具设备类别的商标，这被外界解读为赛力斯已经在提前布局低空经济领域的新项目</strong>。</p>
  <p>想要开展低空经济这类前瞻性项目，赛力斯现有的主营业务不能掉队，在技术储备、资金规划和人才调配方面也都是严峻考验。在今年年初，市场上传出了赛力斯正在招聘高级飞控系统工程师的消息，岗位职责涉及飞行控制算法设计等。</p>
  <h3><strong>重庆地方政府的支持</strong></h3>
  <p>根据重庆市人民政府网站2024年12月26日发布的消息，<strong>重庆本土企业赛力斯、宗申已组建项目团队，开展参与eVTOL等智能飞行器和核心零部件的研发制造</strong>。这表明赛力斯的低空经济布局已经获得地方政府的认可和支持，更进一步的信息却并未更新。</p>
  <p>综合来看，赛力斯在低空经济领域的研发项目呈现出多元化布局的特点，既包括面向未来的载人飞行器（eVTOL），也涵盖了更具即时应用潜力的物流技术（车辆-无人机协同），同时积极通过合作与自主研发为长远发展打下基础。</p>
  <p>这些举措共同勾勒出赛力斯开辟“第二增长曲线”的战略意图。</p>
  <h2><strong>低空经济窗口期：赛力斯选择这时入场？</strong></h2>
  <p>中国低空经济的核心矛盾正在从"造不造得出来"转向"能不能规模化"。</p>
  <p>无论是亿航、沃飞长空还是小鹏汇天，过去几年都在解决适航、试飞、验证体系建设等"航空基本功"问题，而整机大规模制造仍处于非常早期的状态。</p>
  <p>赛力斯的出现有可能会改变这一局面。其供应链整合能力、复杂制造体系的稳定性、规模制造的经验、智能化系统的成熟度，都使它在eVTOL这一新型航空产品的下一阶段竞争中具备天然优势。</p>
  <p>从政策环境来看，国家层面已明确低空经济为战略型新兴产业，各省市推动的"低空运行示范城市""无人机产业集群""低空经济发展专项基金"正在形成类似2015—2020年新能源汽车补贴期的"窗口期循环"。</p>
  <p><strong>这意味着赛力斯若选择在2026年左右正式进入赛道，其时间点将与行业从“试验性”过渡到“准规模化商用”的关键节点重叠。</strong></p>
  <p>根据招股书，赛力斯计划2026年前在欧洲、中东等地设立100家体验中心，并与华为共建超充网络，目标覆盖主要国际市场80%的高速公路。这一全球化布局为低空经济的国际化发展提供了想象空间。</p>
  <p><strong>想象注定是美好的，眼前赛力斯的汽车业务全球化尚未完全成功，低空经济国际化则更加困难，缺乏本地化运营经验和团队，加之不停有来自中东的订单发给中国企业，“糖水订单”的风险必须警惕。</strong></p>
  <p>如果成功入场低空经济赛道，对于赛力斯而言，这不是一个"从零做航空"的冒险，而是一次"用成熟汽车制造能力压入航空制造空缺区域"的产业跳跃。</p>
  <h2><strong>对照全球：哪些公司走过了赛力斯可能要走的路？</strong></h2>
  <p>当我们从更大的产业图景观察赛力斯的可能路径，会发现全球几个领先的eVTOL企业恰好为它提供了参照坐标。</p>
  <p><strong>Joby</strong>的发展轨迹显示，只有在拥有强飞控、强安全系统与自建运营体系的前提下，eVTOL才能真正向城市商用运营落地。</p>
  <p><strong>Archer</strong>的策略则展示了"整机制造 + 与大型航空集团的深度产业绑定"的价值，通过共享供应链、共享测试资源，在规模化之前先确保质量体系的稳定性。</p>
  <p><strong>Volocopter</strong>的路径强调"先城市、后城市群"，通过区域化运营能力进入政府采购体系。</p>
  <p>国内的<strong>小鹏汇天</strong>是"整车企业孵化航空企业"的典型，而<strong>亿航</strong>更偏向"无人化 + 城市空中交通标准化"的路线。</p>
  <p><strong>对照这些模式，赛力斯最有可能走的是一种"Joby与小鹏汇天之间的折中路线"</strong>：保持整机研发制造的自主性，同时利用既有的智能化经验与供应链体系构建高一致性、高质量、可快速复制的产品体系。</p>
  <p>更重要的是，这些对照企业共同呈现了一个趋势：eVTOL的竞争不再只是技术竞赛，而是制造能力、供应链组织力、软硬件集成能力、城市级运营体系的综合考试。</p>
  <p><strong>而这些能力恰恰是赛力斯过去五年快速成长中最突出的部分。</strong></p>
  <h2><strong>如果赛力斯入局，它会选择做整机，还是做服务？</strong></h2>
  <p>传统航空制造行业的分工已经不再适用于eVTOL。这个新赛道的玩家往往必须覆盖更完整的价值链，从整机研发、动力系统、飞控软件到城市运营平台。</p>
  <p>从赛力斯的组织能力来看，它最可能构建一种"整机制造为主、服务体系贯穿全链路"的模式。<strong>这并非简单的"卖飞机"，而是类似智能汽车产业中的"主机厂 + 用户触点 + 服务形态"的复合模式。</strong></p>
  <p>公司已经形成赛力斯魔方技术平台、赛力斯超级增程、赛力斯智能安全等核心技术护城河，这些技术平台具有模块化特性，理论上可以迁移至航空器领域。</p>
  <p><strong>一个更有未来感的愿景是：赛力斯如果真的制造自己的eVTOL，它可能也不会局限于"卖给B端运营商"或"卖给政府"。</strong></p>
  <p>相反，它更接近一种"提供运营载具 + 提供数字化平台 + 提供维护体系"的综合服务商角色。类似地，小鹏汇天也在探索这一路径。</p>
  <p>从这一角度看，赛力斯的低空布局若成真，将不仅是一次产品线扩张，而是整个企业商业模型的一次升级。</p>
  <h2><strong>当视线移向天空：赛力斯与华为的关系重置</strong></h2>
  <p>赛力斯和华为的合作过去被归纳为"造车伙伴关系"，但随着低空经济成为新的技术高地，两者之间的能力边界正在被重新定义。&nbsp;</p>
  <p>华为近年来持续在V2X、城市智能体、鸿蒙空地协同系统等方向投入研发，这些技术若向低空领域延伸，将构成未来城市空地交通的重要基础设施。赛力斯若进入低空制造，<strong>其最有可能的合作方式并不是被华为"赋能"，也不是成为华为的"纯整机代工方"，而是一种类似"新一轮主机厂与平台巨头之间的共同能力跃迁"。</strong></p>
  <p>值得注意的是，赛力斯在招股书中也提示了高度依赖华为的风险。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_ee42da21d6474375b9ed9032eb58491a@5842671_oswg392405oswg1080oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源赛力斯招股书</p>
  <p>2024年，问界品牌收入占公司总收入比例高达90.9%，"倘若公司与华为的业务关系出现任何重大中断，公司的业务、财务状况及经营业绩或会受到重大不利影响"。<strong>这一风险提示也从侧面说明赛力斯需要寻找新的增长点和业务领域。</strong></p>
  <p>换句话说，两者不会重复智能汽车时代的角色关系，<strong>而会产生新的分工：华为更像"城市空地交通的大脑"，赛力斯更像"执行体系的肌肉"。</strong></p>
  <p><strong>如果这条路径被打开，中国的低空产业组织方式会发生根本变化，其最终呈现出来的产业组织形态可能会是中国低空经济未来5—10年的雏形。</strong></p>
  <p>平台层由华为主导，承担空管协同、城市级调度、飞行网络规划等职能；整机层由赛力斯等具备规模制造能力的企业构成；运营层则由地方国企或大型平台型企业承担，以城市示范运营为起点、再向区域化、跨城化延展。&nbsp;</p>
  <p>这种结构的优势在于，供应链、制造端、软件端、空域协调端全部具备可复制性，从而为全国规模化铺设道路。&nbsp;</p>
  <p>如果这一模式真的建立起来，它将与现阶段"创业公司主导的eVTOL模式"形成鲜明对比，并可能在2026年后成为中国低空经济的主导性力量。&nbsp;</p>
  <h2><strong>一个行业的边界 将随某个企业的视线发生改变</strong></h2>
  <p>赛力斯是否会在2026年正式进入低空经济，目前仍是行业未公开的变量，但它确实已经出现在一条潜在路径的影子里。&nbsp;</p>
  <p><strong>超过90亿港元的研发投入对赛力斯而言是一场高风险的赌博。</strong></p>
  <p>低空经济本身是一个高风险、不确定性极强的领域，短期内难以盈利，一旦失败将对公司财务状况造成重大冲击。巨额的研发投入将消耗大量现金流，而汽车业务盈利能力有限，外部融资环境也存在不确定性。更危险的是，低空经济概念难以避开泡沫期，一旦概念破灭，投资者可能面临重大损失。&nbsp;</p>
  <p>真正意义上的竞争或许还没有开始。&nbsp;</p>
  <p><strong>赛力斯若进入，不是为了证明自己能造飞机，而是要在未来十年里获得一个比汽车行业更宽广、更具战略纵深的位置。</strong></p>
  <p>当第一批能规模制造的企业入场时，中国低空经济的版图才会迎来第一次真正的变化。赛力斯是否会成为引发这场变化的那家企业，将是未来两年里最值得观察的问题之一。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AcJBO_XMThlzuCYgCG4ukA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“低空Future”</a>，作者：低空Future Low-Altitude研究院，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558481213586562</id>
            <title>AI「看见」实验，哈佛颠覆性突破，一副AR眼镜，新手秒变资深专家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558481213586562</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558481213586562</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 12:16:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>【导读】当AI能「看」见实验室的细节，能「听」见研究员的每一次反应，能「感知」实验进展的每一点变化——它的推理将不再局限于硅基世界。那时，AI将通过人类的双手，直接参与并改变物理现实。它或许将成为实验室中最勤奋、最可靠的「智能伙伴」。如今，这一幕正在发生在微纳加工的超净间与生命实验室AI不仅能理解电子器件的诞生，也开始洞察细胞与类器官的生长。从芯片到细胞，从材料到生命，「人机共融」的边界，正在被重新定义。</strong></p>
  <p><strong>科学研究和制造车间里，最让人崩溃的瞬间是什么？</strong></p>
  <p>想象一个场景：</p>
  <blockquote>
   <p>刚入行的新手小李在柔性电子制造的超净间中。</p>
   <p>一个典型的反应离子刻蚀步骤中，标准操作规程SOP（Standard Operating Procedure）要求参数设为30秒、50瓦。</p>
   <p>他手忙脚乱输成了300秒、100瓦，自己还没察觉；旁边的资深工程师忙着记录数据，也没留意这个失误。</p>
   <p>要是按错参数运行，整批器件可能直接报废，几天的准备工作全白费。</p>
  </blockquote>
  <p>或者是：</p>
  <blockquote>
   <p>研究员老王花了3个月摸索出新的材料合成方法。</p>
   <p>可实验日志记的零散，新手想复刻时，对着SOP里「适度调整温度」的模糊描述无从下手，只能再花几个月试错。</p>
  </blockquote>
  <p>类似的情况，同样出现在生命科学实验室：</p>
  <blockquote>
   <p>在类器官培养的显微台前，研究生小张刚完成细胞消化步骤。</p>
   <p>她比SOP规定的时间多消化了40秒，细胞融合度下降、类器官结构塌陷；或是换液时温度略低几度，整个分化周期的关键指标都受影响。</p>
   <p>实验日志里只写着「细胞状态一般」，没有任何可追溯的信息。几周的培养成果，就这样在一次看似微小的操作偏差中被抹去。</p>
  </blockquote>
  <p>这些不是极端案例，而是科研和高端制造的常态。</p>
  <p>无论是硅片还是细胞，人类的双手都极其灵巧，却也难免出错；而传统AI的「数字大脑」再聪明，也看不见这些微妙的现实世界的实验细节。</p>
  <p>但现在，哈佛大学刘嘉教授团队研发的人机共融智能（Human-AI Co-Embodied Intelligence）系统，让这些麻烦有了破解之道。</p>
  <p>这一系统首次将人类研究者、具身AI智能体与可穿戴混合现实与增强现实（MR/AR）硬件深度融合，构建出一个与人类能够同时感知、推理并直接共同参与真实世界实验和制造过程的集成化智能平台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_59d8b9b80b2c40efbdfe2d291d0e9d07@46958_oswg1213148oswg1080oswg1237_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">人机共融智能范式：APEX系统与人合作完成智能制造</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_4157dc6e654e478d8eca559f1a9053dc@46958_oswg1024322oswg1080oswg1345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Agentic Lab——人机共融智能平台实现AI与研究员在类器官实验与生产中的实时协作</p>
  <h2><strong>AI「脑瓜灵」，人类「手脚巧」，但很难配合</strong></h2>
  <p>科学实验和高端制造，从来都是「精细活」。</p>
  <p>既要严守SOP，又要根据实时情况灵活调整——这依靠的是人类专家多年积累的「手感」和判断力。</p>
  <p>但无论是在芯片制造车间，还是在类器官培养皿前，一个共通难题始终存在：</p>
  <p><strong>1. 人类试错成本太高，新手成长慢。</strong></p>
  <p>哪怕是经验丰富的研究员，也可能因疏忽输错参数、漏记步骤，导致整批样品报废；新手要掌握 SOP 里没写的「隐性技巧」，往往需要数月甚至数年的师徒传承。</p>
  <p>在生命科学实验室中，这种「隐性经验」尤其昂贵——培养一批细胞或类器官往往需要数周到数月，一次多消化几秒、试剂温度偏低几度，都可能让整个周期前功尽弃。</p>
  <p><strong>2.&nbsp;AI与物理世界「脱节」。</strong></p>
  <p>当下的AI模型已经能写出看似完美的实验设计、能解析数据图表，但仍被困在数字世界里——</p>
  <blockquote>
   <p>看不见培养皿中细胞的状态变化，听不见实验台上的设备提示，也无法即时理解人类手部的操作。即便规划得再精密，也难落地到真实执行环节。</p>
  </blockquote>
  <p>近几年虽有「自主实验室」出现，但受限于机器人「手脚」不够灵巧、环境感知不足，许多精密实验仍需人类临场应变与判断。</p>
  <p>于是，一个尴尬的矛盾愈发凸显：</p>
  <ul>
   <li>AI拥有强大的推理与记忆，却缺少匹配的「具身感知」；</li>
   <li>人类拥有灵巧的双手与直觉，却难免出错、遗漏、遗忘。两者各有所长，却始终隔着一道「看不见的墙」。</li>
  </ul>
  <p>那有没有可能——</p>
  <p><strong>·&nbsp;</strong>让人类与AI真正「组队干活」？&nbsp;</p>
  <p><strong>·&nbsp;</strong>让AI不再只是冷冰冰的算法，而是能与人类共享视野、感知与操作的「实验伙伴」？&nbsp;</p>
  <p><strong>·&nbsp;</strong>把人类的灵活操作与长期经验，和AI的强大记忆力、上下文推理与不知疲倦的专注力结合，实现「1+1&gt;2」的智慧共研？</p>
  <h2><strong>人机共融智能，AI眼镜与多智能体协作的闭环</strong></h2>
  <p>哈佛大学刘嘉教授团队正在打造一种全新的科研范式——<strong>人机共融智能（Human-AI Co-Embodied Intelligence）</strong>。</p>
  <p>在这一范式中，人类与AI不再是「指令与执行」的单向关系，而是通过多智能体的协作，共同感知、推理、决策与行动。</p>
  <p>AI不只是屏幕里的大脑，而是真实世界中的合作者。</p>
  <h3><strong>在微纳加工中：让AI理解「人」的动作</strong></h3>
  <p>在微纳制造车间里，刘嘉团队开发的APEX（Agentic-Physical Experimentation）系统通过<strong>混合现实（MR）</strong>眼镜，以8K分辨率、32ms超低延迟捕捉研究员的手部动作、视线与环境变化。</p>
  <p>这些实时信息成为AI理解物理世界的「感官输入」。</p>
  <p>系统内部由四个智能体协作完成闭环：</p>
  <p><strong>规划智能体：</strong>把研究目标拆解成可执行的工序；</p>
  <p><strong>上下文智能体：</strong>识别设备状态、工艺参数与操作者行为；</p>
  <p><strong>步骤跟踪智能体：</strong>精准比对当前操作与SOP，判断进度；</p>
  <p><strong>分析智能体：</strong>整合视频、语音、设备数据，给出纠错与指导。</p>
  <p>这四个智能体像一个默契的科研小组，让AI的推理与人类的动作实时对齐，在高速、复杂的加工现场实现「人机共研」。</p>
  <p>实测中，APEX在工具识别和步骤追踪任务的准确率比GPT-4o、Gemini等多模态模型高出24%至53%，在动态物理环境下的稳定性与理解力均处于领先水平。</p>
  <h3><strong>在生命实验中：让机器理解「生命」的细节</strong></h3>
  <p>在生物实验室与生产中，团队开发的Agentic Lab让AI通过增强现实（AR）眼镜进入生命科学的世界。</p>
  <p>系统由多个协作智能体组成——</p>
  <blockquote>
   <p>以虚拟PI&nbsp;<strong>MolAgent</strong>为核心，连接知识检索智能体（knowledge retrieving subagent）、多尺度数据分析智能体（multi-scale data analysis subagent），单细胞分割与解释智能体（SingleObjectVision subagent），AR观测智能体（ObserverVision subagent），写作智能体（Composer subagent）等子智能体模块。</p>
  </blockquote>
  <p>研究员在显微镜前操作时，AR眼镜捕捉第一人称视角，AI能即时识别实验阶段、监测潜在偏差，并以视觉提示或语音方式给出指导。</p>
  <p>它还能自动解析显微图像：借助<strong>Cellpose-SAM</strong>分割+<strong>VLM</strong>文本描述+<strong>CLIP/SigLIP</strong>嵌入，构建出可解释的表型表示——AI不仅「看见」细胞，还能「理解」它们的状态。</p>
  <p>在复杂的类器官培养中，系统可发现微小的形态异质性，指出可能的原因（如培养液营养不足或过度消化），并建议调整条件。</p>
  <p>实测显示：Agentic Lab 的 ObserverVision在关键帧判断上与专家一致率72.3%，部分一致9.2%，合并一致率超过80%，实现了生命实验场景下真正意义的「人机共融协作」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_87c2528127324d4cbd4d7b3603815dab@46958_oswg975397oswg936oswg1238_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">APEX人机共融界面，通过多智能体协作实现超净间里芯片制备阶段识别、操作纠错与实时指导，支持芯片制备的闭环协作</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_11e0c9c17cf64937a5cf427042e89ebc@46958_oswg1198001oswg1080oswg1355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Agentic Lab的增强现实（AR）人机共融界面，通过多智能体协作实现实验阶段识别、操作纠错与实时指导，支持细胞与类器官实验的闭环协作</p>
  <h2><strong>实测封神，三大核心能力，颠覆科研制造流程</strong></h2>
  <p>在柔性电子制造的超净间里，<strong>APEX</strong>接受了严格的实战检验；而在细胞与类器官实验室中，<strong>Agentic Lab</strong>同样经历了真实场景的挑战。</p>
  <p>两套系统从不同维度证明了：当AI与人类共融协作时，科研流程将被彻底改写。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_ed4d4b00750440b1b3cc96d3e8a7e8a7@46958_oswg1129010oswg936oswg1176_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">APEX技术帮助工程师检查芯片制备参数和帮助新手使用仪器</p>
  <p><strong>1. 实时纠错：一秒预警，零失误操作</strong></p>
  <p>还记得开头那位「小李」吗？</p>
  <p>在RIE反应刻蚀环节中，APEX通过MR眼镜的实时监测，在他输错参数的那一刻便弹出提示：</p>
  <blockquote>
   <p>警报：当前设置不正确……所需参数为30秒和50瓦。</p>
  </blockquote>
  <p>即时反馈、即时修正——让潜在的损失在出现之前被扼杀。</p>
  <p>而在Agentic Lab的AR环境中，当研究员在细胞传代或消化阶段操作超时、液体体积不符时，AR眼镜会在第一时间检测异常并发出提醒，避免细胞过度消化、培养液污染等不可逆错误。成为实验台上真正的「第二双眼」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_d2c1ec0d9deb49a5a6576903d697622b@46958_oswg1229325oswg1080oswg1073_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Agentic Lab的持续学习与知识记忆演化示意图</p>
  <p><strong>2. 自动记录与分析：让每一步都可追溯</strong></p>
  <p>在制造车间里，APEX能自动记录每一个操作参数、设备读数、环境快照和时间戳，形成一份结构化、可搜索的数字化实验日志。</p>
  <p>当研究员事后追问：</p>
  <blockquote>
   <p>上一次RIE步骤我设了多久计时器？</p>
  </blockquote>
  <p>系统能立刻回应：</p>
  <blockquote>
   <p>您在步骤5中设定了30秒，该步骤于[具体时间]完成。</p>
  </blockquote>
  <p>无需再翻找零散记录——科研过程实现全链条可追溯。&nbsp;</p>
  <p>不仅如此，APEX系统具备定制化实验记忆与智能分析能力，可实时记录、反馈并优化操作，结合历史数据，用户偏好，设备状态，与科研人员共同分析实验并共创新的实验方案。&nbsp;</p>
  <p>在Agentic Lab中，这一理念同样被延伸至生命科学领域：系统不仅记录实验动作与参数，还能自动生成多模态分析报告。&nbsp;</p>
  <p>通过VLM模型解析显微图像、表格与文本，AI能实时给出细胞状态评估、分化进度判断及优化建议。</p>
  <p>每一次实验都会沉淀为结构化的「数字实验记忆」，可被搜索、复现、甚至被AI用来反思与改进下一次实验。</p>
  <p><strong>3. 技能迁移与智能共研：让新手秒变专家</strong></p>
  <p>在APEX的3D视觉提示与语音指导下，新手仅需一次训练，就能流畅完成复杂的八步RIE流程。</p>
  <p>他们的操作水平几乎与专家无异——过去需要数月才能掌握的技能，如今几天即可。</p>
  <p>在生命实验室里，Agentic Lab的表现同样惊艳。</p>
  <p>借助AR指导界面与Agentic Lab的智能推理，新手研究员在仅有一次示范后便能完成类器官培养的关键步骤，准确率接近资深专家水平。</p>
  <p>系统还能根据用户习惯调整提示方式，实现真正意义上的「个性化实验伙伴」。</p>
  <h2><strong>从「人机配合」到「人机共融」，物理AI的未来已来</strong></h2>
  <p>APEX的出现，让AI第一次真正走进制造现场；Agentic Lab的诞生，则让AI开始理解生命本身。</p>
  <p>它们共同构成了「人机共融智能」的两翼——一个在工厂中与人共造器件，一个在实验室里与人共育细胞。</p>
  <p>这种范式的跃迁，让智能不再局限于数字世界，而是通过人类的双手，延伸进物理现实。</p>
  <p>未来，这一体系将进一步拓展：从柔性电子到生物医学，从化学合成到组织制造，AI将与研究员共同构建一个<strong>跨学科、自进化的实验生态</strong>。</p>
  <p>过去，我们追求让AI替代人类；如今，我们正让AI与人类共生。</p>
  <p>最强大的智能，不是取代，而是共融。</p>
  <p>从芯片到细胞，从器件到类器官——人机共融的时代，已经到来。</p>
  <p>原文链接：</p>
  <p>APEX：http://arxiv.org/abs/2511.02071</p>
  <p>Agentic Lab：https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2025.11.11.686354v1</p>
  <p>参考文献：</p>
  <p>[1] Akinwande, D. et al. Graphene and two-dimensional materials for silicon technology. Nature 573, 507-518 (2019).&nbsp;</p>
  <p>[2] Tang, X. et al. Flexible brain-computer interfaces. Nat. Electron. 6, 109-118 (2023).&nbsp;</p>
  <p>[3] Jordan, M. I. &amp; Mitchell, T. M. Machine learning: Trends, perspectives, and prospects. Science 349, 255-260 (2015).&nbsp;</p>
  <p>[4] Achiam, J. et al. GPT-4 technical report. Preprint at arXiv (2023).&nbsp;</p>
  <p>[5] Lin, Z. et al. Spike sorting AI agent. Preprint at bioRxiv (2025).&nbsp;</p>
  <p>[6] Swanson, K. et al. The Virtual Lab of AI agents designs new SARS-CoV-2 nanobodies. Nature 646, 716-723 (2025).&nbsp;</p>
  <p>[7] Jia, Y. K. et al. Robot-assisted mapping of chemical reaction hyperspaces and networks. Nature 645, 922-931 (2025).&nbsp;</p>
  <p>[8] Darvish, K. et al. ORGANA: A robotic assistant for automated chemistry experimentation and characterization. Matter 8, 101897 (2025).&nbsp;</p>
  <p>[9] Lin, X. et al. Human-AI co-embodied intelligence for scientific experimentation and manufacturing. Preprint at arXiv (2025).&nbsp;</p>
  <p>[10] Wang, W et al. Agentic Lab: An Agentic-physical AI system for cell and organoid experimentation and manufacturing. Preprint at bioRxiv (2025).&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SaxMMyk7UpPl6OrKARdGNg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：好困&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558501366315912</id>
            <title>第一家人形机器人公司，死在量产上</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558501366315912</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558501366315912</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 12:01:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>具身智能，可能是过去两年最火的赛道了。但谁也没想到，赛道上的第一声倒下，会来得这么快。</p>
  <p>2025年11月，K-Scale Labs（KSL）CEO Benjamin Bolte（本杰明）发出长文告别信：解散团队、全额退款并开源所有技术。</p>
  <p>KSL可不是无名之辈。去年刚刚成立就拿了三轮融资，并连发了两款产品，拿到超过200万美元订单，其中包括OpenAI机器人业务负责人Caitlin Kalinowski。</p>
  <p>可就是这样一家风口上的明星公司，却倒在了量产的前夕。</p>
  <p>一个很重要的原因是，没钱量产了。在这一年里，KSL只做出了大约10台K-Bot原型机，每台成本超过10万美元。</p>
  <p>KSL的倒下不仅是一桩创业失败。它揭开了一个在欧美机器人行业内部早已存在的裂缝：</p>
  <p>缺乏本土完整供应链后，绝大多数初创公司没有能力独立承担量产门槛，更无法在价格上给出具有竞争力的方案。</p>
  <p>正如本杰明在告别信中最后所写的那样：</p>
  <p>“宇树科技、加速进化、众擎、松延动力等中国竞争对手，已经筹集到大规模生产所需的资金，而西方同类企业几乎没有实现真正的量产交付。”</p>
  <h2><strong>现金储备仅40万美元，血是怎么流干的？</strong></h2>
  <p>2025年11月5日，KSL CEO本杰明向预购用户发送了一封邮件：</p>
  <p>公司将进行全员裁撤、全额退还所有机器人K-Bot定金，并一次性开源全部专有技术。这封邮件，标志着这家成立不足一年的机器人初创公司进入终局。</p>
  <p>本杰明在发给投资者和客户的邮件中，点出直接死因：融资失败与失控的烧钱速度。虽然2024年KSL仍然有290万美金的营收，但到2025年11月公司账上只剩40万美元，油箱彻底见底了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_610f0d0b860243d4b1fdc78657de42f5@46958_oswg529178oswg962oswg754_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲内部信来源于The Humanoid Hub</p>
  <p>事实上，KSL不是没有拿过钱。今年以来，KSL先后完成了三轮融资：</p>
  <p>2025年2月（种子轮）：约400万美元融资，估值5000万美元，主要用于原型机与底层技术。</p>
  <p>2025年4月（追加）：Nat Friedman、Daniel Gross追加25万美元，用于软件生态。</p>
  <p>2025年6月（战略投资）：浙江涛涛车业子公司投入200万美元，并提供供应链支持。</p>
  <p>算下来，KS总共拿到了625万美元的融资。对于动辄融资上亿美元的具身智能来说，这点钱实在太杯水车薪了。最关键的2025年第三季度，KSL试图再融资1000—1500万美元，却彻底失败了。</p>
  <p>回过头来看，KSL的失败既有外部环境的因素，也有自身战略的失误。</p>
  <p>从外部环境看，具身智能正快速进入“头部通吃”的阶段，资本对中小团队的耐心正在消失。</p>
  <p>根据Crunchbase统计，2025年截至9月，全球机器人初创公司总融资已超过85亿美元，创下2021年以来新高，但前10家企业拿走了超过四成资金。</p>
  <p>而在KSL内部，战略误判加速了这个崩塌。</p>
  <p>KSL原本规划的产品线有两款：面向高端市场的K-Bot，以及更便宜、更容易进入消费级市场、价格不到1000美元的小型机器人Z-Bot。按常识判断，Z-Bot更容易带来现金流，也更容易验证规模化。但最终，公司停止了Z-Bot的开发，把所有资源集中到K-Bot上。</p>
  <p>故事的转折，来自一位他“极为敬佩”的神秘VC。对方告诉他，只要拿到100台K-Bot的订单，公司就能顺利融到2000万美元A轮，“因为市面上没有同类产品”。</p>
  <p>这句话改变了KSL的研发方向，让团队押注一个极难走通的闭环：以预购推动融资，以融资推动量产。</p>
  <p>但闭环从未真正形成。</p>
  <p>这一年里，KSL只做出了大约10台K-Bot原型机，每台成本超过10万美元。真正的量产挑战还在后面。从3D打印走向压铸与冷锻，这不仅昂贵，还需要高额工装投入与额外审批。供应链合作伙伴涛涛车业的加入，并未补齐资金缺口。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_803cc46673da46c19e43e4df6e0c273d@46958_oswg159627oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在成本端，团队已经尽可能节约。例如用亚马逊能买到的LX16执行器来快速搭建原型。但这种器件平均无故障时间并不高，本杰明说，“一个有30个执行器的机器人，两周内可能就会坏掉一个”。机械结构、电控系统和关节模组的工程难题，比团队最初预想的要大得多。</p>
  <p>KSL只有约10名工程师，却承担了几乎完整的全栈研发——机械、电控、关节模组、仿真、控制软件。</p>
  <p>复杂的研发体系、紧迫的节奏、缺乏利润来源，让公司完全依赖持续融资。期间，公司工程负责人Jingxiang Mo离职后成立了Gradient Robotics，转向美国本土的物理AI方向，也从侧面印证了原团队的在技术和资源上的巨大压力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_90c5ab9b01824daf97d5b6109ed71812@46958_oswg859677oswg1080oswg951_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲Jingxiang Mo的创业新动态</p>
  <p>即便如此，市场对K-Bot的兴趣其实并不低。从今年5月到11月初，K-Bot累计收获了100多台预购，金额超过200万美元，其中包括OpenAI机器人业务负责人Caitlin Kalinowski的订单。</p>
  <p>但由于量产成本太高，最终公司选择全额退款，等于彻底切断了最后的续命机会。</p>
  <p>最终，一个拥有优秀的产品原型、一个充满激情的团队，最终却因为无法在现实世界中找到可持续的商业模式和资金支持而倒下。</p>
  <h2><strong>拼不过的性价比</strong></h2>
  <p>表面上看，KSL的倒下像一次再普通不过的创业失败：融资断裂、原型难以量产、现金流撑不下去。但更深层的原因在于，<strong>中国在具身智能供应链上的制造优势，正在极大挤压欧美中小创业团队的生存空间</strong>。</p>
  <p>这一点，本杰明在复盘开篇里就提到了：</p>
  <p><strong>一些中国公司（宇树、众擎机器人）正在依托本土供应链迅速崛起，占据主导地位</strong>。他们计划像早期的大疆主导无人机市场一样，主导人形机器人生态系统。</p>
  <p>这背后并不是简单的“低成本制造”，而是一条美国无法替代的产业链差距。</p>
  <p>投资人Elad Gil就曾多次提到，美国已不再具备从0到1做复杂硬件的供应链能力，真正快速迭代的硬件公司都把核心制造放在中国。</p>
  <p>随之带来的直接问题是，美国缺乏能够配合创业公司高速迭代的小批量工厂，既没有“300台起做”的柔性产线，也没有愿意为一家Pre-A初创公司压货、垫料、共担风险的供应链生态。</p>
  <p>这让KSL这样的团队只能依赖3D打印和外包车间生产，无法进入经济可行的量产阶段。</p>
  <p>这种差距不仅体现在工厂里，也体现在更宏观的制造业数据上。根据IFR最新报告，2024年中国安装工业机器人约29.5万台，占全球新增量的54%；美国同期新增约3.4万台，仅为中国的十分之一。</p>
  <p>装机量本质上反映的是一个国家的机器人使用水平、制造能力和产业规模，而这正是人形机器人要依赖的基础设施。</p>
  <p>供应链本身也在不断演进。中低端部件的国产化率已经达到80%–90%，大量中国企业可以提供结构件、线束、电机、驱动器、关节模组的整链条配套。</p>
  <p>而在过去一直被视为“卡脖子”的高端部件上，中国也在缩小差距。</p>
  <p>以<strong>谐波减速器</strong>为例，传动误差是关键指标——误差越小，关节越稳定、越精确。过去，日本Harmonic Drive长期稳定在±20～30角秒区间，是行业天花板。绿的谐波依靠“三次谐波”路线，将传动误差压到±30角秒以内，第一次让国产产品进入主流水平。</p>
  <p>随着量产推进，绿的谐波的单价从2019年的8000元下降到2024年的约3500元，直接推动人形机器人关节模块整体成本下降25%。</p>
  <p><strong>伺服电机</strong>也在发生类似趋势。宇树自研的高扭矩密度电机，成本约为波士顿动力液压系统的十分之一；优必选通过自研伺服舵机，将双足机器人整机价格压到10万元人民币区间。</p>
  <p>美银在报告中推算：如果主要采用中国产零部件，人形机器人的单台BOM可做到约3.5万美元；如果主要依赖海外零部件，则稳定在5–6万美元。随着规模化推进，2030–2035年成本有望进一步下降到1.3–1.7万美元。</p>
  <p>这种差距最终会反映在<strong>市场端</strong>。目前，美国与欧洲的人形机器人，多数仍停留在2万、5万甚至十几万美元的报价区间，即使主导“性价比”的K-Bot预售价也高达8999美元，约6.4万人民币。</p>
  <p>反观中国厂商，已经把一部分产品的售价压到1400美元、5000美元，比如松延动力的机器人售价不到1万元人民币，Unitree R1起售价3.99万元。</p>
  <p>这些产品在体型、负载和定位上与欧美的全尺寸人形并非完全可比，但<strong>“价格比国际对手更低”</strong>已经是一个肉眼可见的事实。</p>
  <p>背后是两种产业结构的差异。<strong>中国厂商能够把机器人推向更低价格段，依赖的是一条完整、密集、可以不断压缩成本和周期的供应链。而在美国，供应链的缺位让具身智能天然成为一场成本极高、只能由少数公司参与的重资产游戏</strong>。</p>
  <p>从这个意义上看，KSL的失败不是一家公司的偶然，而是这一结构性差异的直接体现。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dys4VxuXMa7inQ9DW2_LwA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅基观察Pro”</a>，作者：朗朗，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558481281924226</id>
            <title>震惊电影圈，好莱坞混了10年没出头，他把AI「烂片」做成23万粉爆款</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558481281924226</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558481281924226</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 11:58:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>【导读】人类首个AI创作型导演诞生！Josh Wallace Kerrigan用GenAI工具，构建Neural Viz的外星宇宙，避免硬碰AI短板，转而实验伪纪录片形式。</strong></p>
  <p>AI内容的未来，不都是电子垃圾！</p>
  <p>AI作品不等于电子垃圾。关键在创作者把「缺陷」变成「风格」。</p>
  <p>Neural Viz是YouTube上一个「外星人纪录片」频道，目前有23.3万粉丝，每个视频轻松过10万。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_583ec8dc7d194b4d9901fe9bd7614b8a@46958_oswg557879oswg1080oswg728_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Neural Viz背后只有一个人：<strong>Josh Wallace Kerrigan</strong>。</p>
  <p>他用一套AI工具，在家演出了「电影宇宙」。写、导、剪、配音、布光、渲染，他一个人全包。</p>
  <p>《连线》直接给它冠名：<strong>「AI时代的第一个了不起电影宇宙」</strong>。这不是噱头，是完成度与野心的认可。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_df456628eee84779be83b3b962479560@46958_oswg48506oswg1080oswg141_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>人类首个AI创作型导演</strong></h2>
  <p>当年，Trey Parker和Matt Stone用最便宜的工具，彻底颠覆了动画行业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_d8b5b2d0a38d4de0b80f35c20a5ba3ea@46958_oswg503838oswg824oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Neural Viz背后的这位创作者，也在使用一种许多人根本看不起的技术，把这个媒介推向全新的方向。</p>
  <p>他或许是历史上第一个「AI作者型导演」（AI auteur）。</p>
  <p>直到最近，他几乎一直保持着完全匿名的状态。</p>
  <p>他叫Josh Wallace Kerrigan，是家中三个兄弟中最小的一个，从小在德州威奇托福尔斯郊外的一个小镇长大，小时候最爱看的电影是《异形魔怪》和《侏罗纪公园》。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_ac6f4258ad4c43eaa75f51aa61610f36@46958_oswg910503oswg1080oswg784_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大概在9岁或10岁的时候，他和朋友用台式电脑上的摄像头拍了一部迷你短片，讲的是一个棒球杀手的故事。</p>
  <p>后来他在明尼苏达州立大学穆尔黑德分校学习电影，2012年毕业后，搬去了洛杉矶。</p>
  <p>接下来的十年里，「2010年代在洛杉矶追梦的喜剧编剧」的标准路径，他几乎都走遍了。</p>
  <p>他打过不少零工，比如在星巴克做咖啡师，给《邻居大战》（Neighbors）那位联合编剧导演当助理，还参与制作过不少大片的幕后花絮和宣传短片，比如《木法沙：狮子王前传》和喜剧《Jackpot!》。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_93817969681c44e5bb6945ae5007c4fa@46958_oswg843536oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他还组建了一个喜剧短剧团体「Hush Money」，连续一年每周出一支短片，上传到Funny or Die的YouTube频道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_c3fa396ff5834e048d10957c10fafeea@46958_oswg119331oswg1080oswg179_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>（这个团体擅长各种类型片的恶搞，比如那支《电锯惊魂》的恶搞短片，还得到了导演温子仁本人的点赞。）</p>
  <p>2021年，他执导了一部低成本恐怖片，并成功把一个电视剧试播集卖给了迪士尼。</p>
  <p>这些年下来，Kerrigan积累了大量实战经验——几乎每个片场岗位他都能上手，从摄影指导、灯光师到音效师都不在话下。但他始终没能真正突破，获得长线发展的机会。</p>
  <p>到了2023年，Kerrigan开始尝试玩起像Blender和Unreal Engine这样的3D建模软件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_beb7119e659342149096a830363aba76@46958_oswg147466oswg1080oswg135_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他本就对动画感兴趣，喜欢那种「能随时回到自己搭建的人物和场景中」的感觉，便试着独立制作些东西。</p>
  <p>很快，他接触到了一批新兴的GenAI工具，比如Midjourney和Hedra，发现它们能自动化、加速很多3D建模中最复杂繁琐的环节。</p>
  <h2><strong>他把AI视频的bug变特征</strong></h2>
  <p>大多数人第一次接触GenAI时，往往会脑洞大开，生成各种离谱的画面——</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_fccf5d804d514e3c8c7ad4b8934d4123@46958_oswg246448oswg549oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_3ad65765114b4d9a8c8e3b54361fd3cf@46958_oswg347538oswg640oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_47f52cae825a44d79c6eaa3f0a1d4d34@46958_oswg1283296oswg1014oswg836_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但Kerrigan走的是完全相反的路线：他从一开始就认真观察这些工具的局限，然后围绕这些弱点设计创作策略。</p>
  <p>他发现，AI在制作动作场面时表现很差，但做「说头类」（talking heads）采访画面还不错；于是他干脆拍起了纪录片风格的作品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_c20b431335be456f99b5aaca06ce43a5@46958_oswg997753oswg1080oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">在上图中，摄影师Kaity Williams运用了「面部阴影侧朝向镜头」的布光方式，拍摄了短纪录片《Sonya Slidez》中主角Sonya Klaus的「采访画面」（talking head）镜头，该片由Abbey Spacil执导。（图片由Kaity Williams提供）</p>
  <p>他想避开那种「类人角色」引发的「恐怖谷」效果，就设定了一群圆滚滚的外星生物；为了掩盖AI渲染画面的不完美，他索性选择了80年代和90年代电视节目那种颗粒感强的「老式质感」。</p>
  <p>这就是《未解怪谈》（Unanswered Oddities）的风格来源——向NBC老牌神秘节目《未解之谜》致敬的意味，不言自明。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_0c363a8257174296b2274a122f3703e7@46958_oswg126751oswg1080oswg179_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他用「伪纪录片」口吻，拼出<strong>Monoverse（单一宇宙）</strong>&nbsp;：</p>
  <ul>
   <li>神一般的<strong>Monolith（巨碑）</strong>&nbsp;统治全星球。</li>
   <li>地下组织<strong>Resistance（反抗军）</strong>&nbsp;暗中反击。</li>
   <li>阴谋论嘴炮王<strong>Tiggy Skibbles提吉·斯基布尔斯</strong>坚称「人类根本不存在」，随后离奇失踪……</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_0ef6c40e0c25488cb9369bbb2f9dab7f@46958_oswg56909oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">阴谋论嘴炮王</p>
  <p>早期几集略显粗糙，但<strong>腔调</strong>立住了，<strong>野心</strong>显出来了。</p>
  <p>对Kerrigan来说，发现GenAI工具的那一刻，就像是突然解锁了新技能。他说：</p>
  <p>「第一次看到那些古怪的生物开口说话什么的，真的挺震撼的。」</p>
  <p>他感觉自己就像那个在派对角落默默站着的「社恐」表情包，望着其他人跳舞，内心暗想：他们根本不知道我手里有啥。</p>
  <p>Reddit上的网友们也被Neural Viz的风格打动了——</p>
  <p><strong>它没有试图掩盖AI的局限，反而将这些「缺陷」变成了特色。</strong></p>
  <p>一些创作者也开始注意到这个神秘频道，有人甚至开始猜测其幕后主脑到底是谁。</p>
  <p>AI视频创作者Zack London说：「我一度以为他是Mike Judge用马甲搞的项目。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_33c2605752074c8d9125661b4e81aae0@46958_oswg77128oswg320oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Mike Judge的人物线条画</p>
  <p>在Instagram上，Zack London拥有超过百万粉丝，以「Gossip Goblin」为名发布内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_f3013c1ceb174c42a16fac69548c33a7@46958_oswg1043073oswg1080oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>没有计划，随性所至</strong></h3>
  <p>在最初观众的热烈反馈鼓舞下，Kerrigan决定继续制作更多集。</p>
  <p>但他当时其实完全没想好后续该怎么发展。他根本没计划，所以选择继续隐姓埋名。</p>
  <p>Kerrigan也开始尝试更多形式上的实验，凭借自己对类型片恶搞的敏锐嗅觉，想办法让创作对自己始终保持「好玩」。</p>
  <p>他打造了一部衍生剧《警探档案》（The Cop Files），灵感来自《X档案》和《警察实录》的结合，讲述一名侦探追查Tiggy失踪案的故事。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_83baeba42ebf473380989ebac583c376@46958_oswg605290oswg906oswg1502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>之后，他又推出了《人类猎人》（Human Hunters），一部恶搞《鬼影追缉令》的新系列。</p>
  <p>这个系列也随着技术的进步不断演化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_57b1a59d071d4f729d4463fa652d59a0@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>面对一波接一波的新GenAI工具上线，Kerrigan始终保持「全都试试看」的态度。</p>
  <p>比如当谷歌推出Veo 2视频生成器后，Kerrigan就用它制作了一段「闪回片段」：讲述「巨碑」（Monolith）灭绝人类的那一刻——这是整个系列第一次尝试「线性叙事」。</p>
  <p>《警探档案》（The Cop Files）也逐渐转向剧情化发展：角色不再只是对着镜头说话，而是开始在场景中移动、互动，甚至踏上冒险。</p>
  <p>别和AI的短板硬碰硬。换个赛道，说不定就赢了。</p>
  <h2><strong>好莱坞的橄榄枝</strong></h2>
  <p>到2024年末，好莱坞的高层们开始在社交媒体上私信Kerrigan。</p>
  <p>他告诉记者，几乎「跟所有主流电影公司」都聊过，还包括不少制片人和创作者，有意合作或者探讨下一步发展。</p>
  <p>YouTube上也有很多人评论说，这些视频「该上Adult Swim了」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_8597d9331ab6493eb9f42ce131afa235@46958_oswg8963oswg500oswg93_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过当他真的和一批与Adult Swim相关的制作人见面时，其中一位反倒说：</p>
  <p>你也许根本不需要我们。因为权力，已经悄悄转移到创作者手中了。</p>
  <p>Kerrigan多次听到这种观点。</p>
  <p>这些会面最终带来了两个工作机会。其中一个是加入某家影视公司，专职做AI项目。</p>
  <p>但Kerrigan最终拒绝了这份邀请，转而选择与一位独立制片人合作，拍摄一部原创电视试播集（与Monoverse无关）。</p>
  <p>他还计划在2025年春季的西南偏南（SXSW）电影节上，首映一部他联合执导的非AI短片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_d2f6946fd8604e9d90139bca2de06021@46958_oswg443774oswg739oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>靠着这部剧集的合约，再加上Neural Viz在视频平台上带来的收入，Kerrigan终于实现了经济独立。</p>
  <p>2025年1月，他在洛杉矶生活了十多年后，第一次辞掉了日常的「打工人」工作。</p>
  <p>之后，它被记者发现，被誉为「人类首个AI创作型导演」。</p>
  <p>这场实验的意义不止是便宜出片，而是一次方法论升级：先读懂模型边界，再围绕边界设计风格，再由风格反推世界观。</p>
  <p>当创作者学会与模型共创而非硬拽对抗，AI就从工具变成合作者。</p>
  <p>内容质量的上限，开始由「工程理解+叙事设计」共同决定。</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://www.wired.com/story/the-future-of-ai-media-parody-of-the-apocalypse-guy-named-josh/&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9uS9FtkwtDx5Jt4aNHwkog" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：KingHZ&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558458215447424</id>
            <title>欧美汽车加速脱钩中国</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558458215447424</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558458215447424</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 11:34:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近期汽车行业多条重磅新闻引发关注，字里行间透出行业供应链博弈升温的信号。</p>
  <p>先是路透社报道，通用汽车公司已要求数千家供应商将中国零部件从供应链中剔除。最早的类似指令始于2024年底，今年中美贸易摩擦升温之后，这项要求突然变得紧迫。部分供应商甚至被明确要求“在2027年前彻底和中国解除采购关系”。</p>
  <p>紧接着，《华尔街日报》透露，特斯拉正推动其在美国的生产线停用中国零部件，目前公司已开始采用其他国家生产的零部件，并计划在未来1至2年内完全剔除中国供应商。</p>
  <p>另外，欧洲的三家主流车企——Stellantis、宝马和大众，也已集体要求供应商在未来1年半内替换所有中国产半导体，转向所谓的“中国-free”方案。</p>
  <p>欧美国家已经推动制造业回流多年，包括汽车制造在内的各个产业，均在探索尝试减少对中国相关供给的依赖。今年以来，全球地缘政治局势变得更加紧张，欧美汽车企业对供应链自主性的诉求愈发强烈，特别是美国，对多个国家均出台了相关的关税限制措施。</p>
  <p>全球汽车产业想摆脱对全球、特别是对中国供应链的依赖并不容易。</p>
  <p>百年历史中形成的汽车产业链，规模庞大且深度全球化，以美国为代表的发达国家虽然在燃油汽车领域有充足积累，但成本较高。且在新能源、智能汽车等新兴领域的竞争力较弱。想在短期内削减旧体系的成本，并重建一套新型汽车的完整供应体系，有相当大的难度。</p>
  <p>对中国企业而言，与欧美市场脱钩造成的压力也是实打实的。国内汽车零部件出口占比较高，如今被“排外”，必然面临全球需求的下滑。尽管中国已经在汽车制造的效率和成本上积累了优势，但在供应链加速重构的背景下，仅靠制造优势、价格优势，已难支撑产业的长远发展。</p>
  <p>向品牌价值、高高附加值环节跃升、补链强链、推进海外布局，已经成为中国企业下一阶段必须要做的选择。这一次，中国汽车产业链开始真正面对一场没有下限的全球封锁战争。</p>
  <h2><strong>回流</strong></h2>
  <p>此次欧美车企急于摆脱中国供应链，和近日安世半导体断供导致的一系列连锁反应有关。</p>
  <p>安世半导体是中国芯片制造商闻泰科技的全资子公司，是全球车规级半导体的主要供应商之一。其二极管、晶体管、功率器件等产品在全球车规市场市占率超过30%，从宝马、大众，到Stellantis、奔驰，都在使用安世的汽车电子产品。</p>
  <p>上个月荷兰以“国家安全”为由，暂停向安世供应晶圆，导致其出口停摆。欧美与日本多家车企的供应链也因此受到扰动。美国汽车协会甚至直接向白宫发出警告，称如果安世芯片供应无法恢复，美国数周内可能出现大规模汽车停产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_7ee1804961354644834b21845c7dc46c@46958_oswg666766oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">央视新闻报道安世半导体事件</p>
  <p><strong>在此背景下，欧美车企对于“供应链可控性”的焦虑达到顶点。过去几年，中美关系的持续紧绷以及反复波动的关税政策，再加上此次安世事件的冲击，使得欧美车企对“下一次停摆”的可能性倍感焦虑。</strong>尽快降低对中国供应链的依赖，几乎成为发达国家车企的共识。</p>
  <p>这次重塑供应链的尝试，不单单针对中国，本质上是各国都在尝试把产业链的主动权重新握在自己手中。比如此次美国的通用汽车公司同样发表指令，要求减少对委内瑞拉、俄罗斯等国相关供应的依赖，以达到降低整个供应链风险的目的。</p>
  <p>自上世纪90年代以来，美国、西欧发达国家便大规模将制造业外迁，中低端产能不断出走，这让欧美资本获得了规模相当庞大的成本红利，却也导致了本国制造业的空心化，以及部分关键环节受制于人等一系列弊端。</p>
  <p>近十年来，美国等西方国家在关键矿产、半导体、能源装备等领域的对外依赖度均较高，而中国的工业体系却越来越完整，供应链韧性不断增强。</p>
  <p><strong>在现实的对比之下，欧美国家对制造业回流的诉求变得愈发迫切。</strong></p>
  <p>汽车是制造业体系中综合性极高的行业之一，其产业链跨度极广，覆盖钢铁、铝材、电子、电机、化工、材料、稀土、玻璃等各个工业部门，是工业体系的“集大成者”。</p>
  <p>一旦汽车产业链开始重建，就能带动多个工业制造领域的全面重启。</p>
  <p>数据上看，汽车产业对各国经济与就业的重要性不言而喻。比如在中国，汽车产业占GDP和税收的10%左右，是第一大工业产业；在德国，汽车产业同样占GDP近10%，贡献了近一半的制造业增加值；而在日本，汽车产业对GDP的贡献高达20%，行业直接和间接创造的就业岗位占全国劳动人口的10%。</p>
  <p>正因如此，欧美把汽车产业视为“必须夺回的战略高地”，这不单单是为了去中国化，更是他们试图通过重建汽车产业链，重新稳住工业制造根基的选择。</p>
  <h2><strong>供应</strong></h2>
  <p>无论是在欧洲还是北美，产业链回流都不是一句口号能够完成的事。尤其是对于像汽车这样供应链高度全球化、分工极端精细的行业来说。</p>
  <p>美国是最典型的例子。自上世纪80年代制造业大量外迁，其汽车产业就不断向韩国、墨西哥、中国等国家转移。美国制造业占比持续下滑，供应链越来越依赖于外部的低成本生产。</p>
  <p>1994年北美自贸协定（NAFTA）实施后，该趋势进一步加速。当时美国本土汽车制造业就业人数为28.2万，到2018年已降至23.4万，减少17%。大量生产环节迁往墨西哥。美国国内工厂关闭，汽车工业的完整性被彻底打破。</p>
  <p><strong>到如今，美国汽车行业约60%的零部件依赖进口，主要来源包括墨西哥、加拿大、中国和日本。其中墨西哥占比超过40%，中国约11%。</strong></p>
  <p>其中，美国从中国进口的零部件涵盖车身、底盘、轮胎、玻璃、汽车电子、电控系统、锂离子电池等各个环节，涉及整车系统多个模块。这意味着，美国即便想加速“去中国化”，也难在短时间内真正快速重建这些环节的供应能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_bbefa2ea3ec643aab3f5c4a7f71c7b14@46958_oswg85351oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>目前，欧美针对汽车供应链的博弈基本围绕燃油车展开。欧美燃油车经过百年发展，已经在发动机、变速箱、燃油喷射系统、排放控制等关键产业领域有了深厚的积累，这些环节高度技术密集，同时具备成熟产业集群，这也是欧美在汽车领域进行供应链管理的底气。</strong></p>
  <p>在新能源赛道，欧美制造业体系显然缺乏话语权和竞争力。无论是充电桩密度还是电网等基础设施，或者是上游动力电池、电控、电机、IGBT、智能驾驶软硬件等中游制造领域，中国都领先欧美不止一个身位。</p>
  <p>美国和欧洲虽然试图通过政策推动供应链去中国化，但无论是产业基础设施能力，供应链完整性，还是成本控制能力，它们都无法在短期找到中国的“替代品”。这意味着，一旦强行推进脱钩，欧美将不得不面临本土生产成本上升，交付期大幅度拉长等一系列问题。</p>
  <h2><strong>博弈</strong></h2>
  <p>电动车时代，中国已经是全球汽车产业不可替代的供应链中心。</p>
  <p>在新能源车上游最核心的动力电池领域，中国目前的全球供应占比超过60%，永磁电机需要的稀土，更是近90%都来自中国。欧美国家虽然也有锂、稀土等矿产资源，但加工能力、产业集群和能源基础都相对薄弱。</p>
  <p>在中游制造环节，中国企业的成本和效率优势明显。例如有数据显示，在线束生产上，中国企业的生产成本相比外资低约40%，响应周期也比国外短30%左右。</p>
  <p>电控、结构件等领域，中国供应商成本更低、配套更全、规模更大。在铝压铸件等生产环节，中国已经是全球最具规模的产能基地之一，能够兼顾产量、良率和交付速度。</p>
  <p><strong>以上种种优势，都使得美国、欧洲车企即便想“去中国化”，也难在短期内找到同时满足成本、良率和稳定交付的替代供应商。从商业理性的角度看，全面脱离中国供应链并不现实。</strong></p>
  <p>因此，中短期内海外车企最有可能采用的策略并不是彻底和中国脱钩，而是绕开中国本土生产，但继续利用中国供应链企业的能力。具体而言，会有越来越多的中国企业前往墨西哥、越南等地布局产能，以承接特斯拉、通用、奔驰等北美与欧洲整车厂的海外订单。</p>
  <p>文灿股份、爱柯迪、旭升集团、立中集团、拓普集团、永茂泰、均胜电子、三花智控等一批中国汽车零部件企业，此前已经陆续在墨西哥落地建厂，覆盖了车轮、底盘、结构件、压铸件、电子控制等核心环节，也侧面说明了这一“绕开供应”的趋势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_5e47c9589c8341fc8c9690b24e4de29a@46958_oswg633552oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">拓普墨西哥内饰工厂</p>
  <p>不过，这种变化对欧美企业而言也存在一定的代价。脱钩中国虽然能减少供应链风险，但也意味着更高的成本、更慢的交货周期。</p>
  <p><strong>在全球汽车行业竞争加剧的背景下，这会进一步削弱其本土产业的市场竞争力，除非欧美国家继续自己在相关领域的“闭关锁国”政策，否则会难以在与中国产品的对抗中真正胜出。</strong></p>
  <p>于中国企业而言，供应链的重构同样是一场挑战。短期来看，部分依赖出口、位于价值链中低端的企业不可避免会经历订单波动的压力，一些与北美、日本车企深度绑定的供应商，也必然会受到海外政策变化的直接冲击，一部分企业最终会退出历史舞台。</p>
  <p>总之，谁也不愿意看到一个充满阵营对抗，而不是真实市场竞争的全球商业世界。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>长期来看，这场深刻且持续的供应链调整，将会给中国相关企业带来新的机遇。</p>
  <p><strong>凭借制造效率和规模优势，中国已经逐渐在汽车，特别是电动汽车领域建立起领先的市场地位。这是体制的胜利，也是人民的胜利，是任何人都无法否定的成就。</strong></p>
  <p>面对随之而来的对抗手段，下一阶段中国制造业还会继续向价值链的上游突破——从结构件、线束等中低附加值环节，迈向更多汽车芯片、电子电气架构、电动化核心系统等技术壁垒更高、竞争力更强的领域，形成无法阻挡的向上力量。</p>
  <p>由于涉及利益太大，“去中国化”的声音也会持续放大，全球汽车供应链迎来深度重塑不可避免。但对中国而言，这一外部冲击也是倒逼企业加速出海、补链强链的推动力。这场被动而来的变化，很可能会成为倒逼整个产业迈向更高台阶的一个转折点。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Ca4qwdwK95ITq_4wTKxXgw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巨潮WAVE”</a>，作者：侯恬，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558458211875970</id>
            <title>直营大退潮，腾势、鸿蒙智行、极氪等品牌三四线门店转为加盟</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558458211875970</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558458211875970</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 11:29:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_77ec3266e10b43909c91614b94589b77@46958_oswg184206oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在非一线省会城市见到国产新能源汽车直营店，可能将成为一件难事。</p>
  <p>进入四季度，多家新能源汽车品牌传来大面积渠道变革的消息。在社交平台，腾势河北、河南、浙江、广东等地区多名销售员工表示其所在直营店关店或转让给经销商，其中一名销售对「电厂」表示腾势或将在全国范围转成经销商渠道，仅保留一线省会城市直营店面。</p>
  <p>鸿蒙智行也开始大范围裁撤直营店，广东、四川、江苏等地已开始变革，相关人士向「电厂」透露，鸿蒙智行直营店未来亦将只在一线城市保留。多名鸿蒙智行销售人员表示，目前其大部分为经销商形式，直营店中也多为类直营，纯直营很少。</p>
  <p>一名广东的鸿蒙智行直营店员工告诉「电厂」，其所在城市被选中转经销商的门店销售，会调去其他直营门店。比如A店与B店各有10名销售，但A店被改经销商，就全部调去B店，等于B店有20名销售，从而提高B店的目标，这样造成销售之间的激烈竞争，达到优化的目的。</p>
  <p>极氪同样在加速调整。一名浙江极氪直营店店长表示，他今年6月刚入职，不到几个月直营体系就开始向经销商转型，“这种变化主要集中在三四线城市。”事实上，此举并非毫无预兆。吉利汽车集团高级副总裁、极氪科技副总裁林杰曾在7月明确表示：极氪在一线、二线城市坚持直营；在已布局的三线城市中，效益较好的区域仍采用直营；而在空白的三四线城市，则将使用代理模式。</p>
  <p>去年5月，阿维塔已将90%的门店转为经销体系，仅在核心一线城市保留直营。小鹏汽车早在2023年就开启授权模式，今年同样关闭了不少直营店。浙江一家小鹏直营店销售李天（化名）告诉「电厂」，厂家希望直营员工转到经销商以减少赔偿成本，但由于收入下降，更多员工倾向于拿“n+1”离开。</p>
  <p>撤离直营已经成为了一种行业默契。杰兰路最新统计显示，今年前三季度位于商圈的汽车门店全面收缩。与一季度相比，三季度腾势减少34家商圈店、领克减少36家、小鹏减少37家，比亚迪海洋网减少63家、王朝网减少84家……商圈店数量的下滑，正是直营体系收紧的直观信号。</p>
  <p>近些年新能源汽车的直营热逐渐冷却。从“纯直营”转为“直营+经销”混合模式，如今一些品牌甚至回到“纯经销”。</p>
  <h2><strong>成本高企、价格失序、服务滑坡：直营体系陷入恶性循环</strong></h2>
  <p>直营模式成本高昂。按照业内人士测算，一家约200㎡的直营展厅，仅租金、管理费、停车费和员工薪酬等基础支出，每月便需约40万元，全年运营成本高达400万至500万元。如果一个品牌在全国布局300家直营店，仅维持运营的成本就要至少12亿元。</p>
  <p>这些投入未必换来销量。一些直营店虽然承担了品牌曝光的职责，却长期“烧钱”，月销量只有两位数，甚至个位数。“虽然经销商卖车要给利润，但相比直营店巨大的运营成本，经销商显然更划算。”李天对「电厂」说。</p>
  <p>随着市场成熟，直营店“赔本赚吆喝”的价值不断下降。新能源汽车已步入高速发展期。中汽协数据显示，今年10月，中国新能源汽车销量占比首次突破50%，达到51.6%。在此背景下，许多品牌已具备足够的市场辨识度，直营体系在品牌和体验上的增量效应开始边际递减。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_e036ff7e53de493abe913fc8bc5cf386@46958_oswg89672oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比成本更致命的，是持续两年的价格战。2025年9月，中国新能源车成交均价下降至15.8万元，首次跌破16万元。乘联会数据显示，2025年9月汽车行业销售利润率跌至4.4%，创近期低点；2025年1-9月行业利润率为4.5%，虽好于2024年但仍处历史次低。利润空间被压缩到极致，关闭直营成为企业回血的重要手段。</p>
  <p>一名经销商人士给「电厂」算了一笔账：如果一个品牌有5款车、300家加盟店，每家店交500万-1000万元保证金，仅保证金收入就至少15亿元；再按“每款车4个配置、3个颜色、单车30台库存、10万元批发价”计算，加盟商手里总库存价值可达45亿元，合计为主机厂贡献60亿元收入，并且销售和售后成本由经销商承担。这对于主机厂而言诱惑巨大。</p>
  <p>而开放经销商渠道注定会加速直营的衰弱，尽管主机厂采取一些手段限制经销商压价，但实际上直营店仍深受其害。李天告诉「电厂」，10多万元的小鹏MONA M03，经销商比直营店便宜几千元；另一名广东的直营店销售表示，有小鹏P7+的授权店直接给顾客返5000元，“差这么多真没办法买直营”。</p>
  <p>大量消费者出现“直营看车、经销商成交”的行为模式，使直营店进一步失血，而主机厂会根据直营店的长期亏损情况做减法，形成加速淘汰直营的循环。</p>
  <p>直营店的生存状态不稳定会直接导致员工流动大、执行有偏差，从而动摇直营店最基本的服务质量。社交平台上，一名消费者表示自己下单某品牌车型后被拉进一个包含销售在内的6人服务群，但除销售外其他人员职责不明，沟通混乱，订单提交多日也无人主动跟进。服务流程模糊、责任不清，让直营的“体验优势”名存实亡。</p>
  <h2><strong>为什么要在核心城市保留直营？</strong></h2>
  <p>尽管大多数主机厂已经无法从直营体系中获得充分收益，但它们仍选择保留一线城市直营店，而非彻底转向全经销商模式，原因并不复杂。</p>
  <p>首先，一线直营店承担着品牌与消费者直接交流的前端窗口，能更及时、准确地掌握用户需求和市场反馈，为产品迭代提供重要依据。其次，一线城市人流大、保有量高，直营店更容易达到盈亏平衡，同时能维持品牌曝光和形象。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_9b75ef5fcb4f45e7a686c3d14ecec728@46958_oswg150581oswg1080oswg737_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此以外，一线城市直营店在售后体系上的盈利能力明显更强。以坚持直营的特斯拉为例，据AC汽车报道，特斯拉在一二线城市的钣喷中心选择以直营为主，四五线城市则开放授权。一二线城市保有量大、事故车多，使得直营钣喷中心业务量足够充裕。</p>
  <p>特斯拉能够通过APP和400电话就近分配事故车流量，直营店享有优先权；同时特斯拉新车保费较低，可以与保险公司直接沟通获取更高定损价格，使直营店利润水平显著高于授权店。</p>
  <p>财报数据同样证明其售后能力：2021年特斯拉汽车服务收入为38亿美元，占营收8%，毛亏损率2.7%；到2024年，汽车服务收入增长至105.3亿美元，占营收10.8%，毛利润率提升到5.8%。</p>
  <p>新能源车的维修壁垒也让直营售后具有天然优势。由于整车集成度高、零部件高度定制化、软件加密严格，第三方维修厂几乎无法实现编程、数据导入等操作，而直营店采用“只换不修”模式，维修更换费用明显更高。据业内反馈，直营售后报价往往是第三方维修的2至3倍。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yiVpkvo9RqCcoTu4lcb7PQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电厂”</a>，作者：翟芳雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558457999440769</id>
            <title>被曝停薪数月、3名员工罢工，曾两周爆卖5万台的Rabbit R1崩了？CEO还喊着要做“下一代AI硬件”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558457999440769</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558457999440769</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 11:21:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>如果你关注过去年的&nbsp;CES（Consumer Electronics Show，消费电子展），那一定会对一个橙色小方块有印象——Rabbit R1，一款售价&nbsp;199&nbsp;美元、号称要“取代所有&nbsp;App”的&nbsp;AI&nbsp;硬件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_22c0719ee593415bb33c49e5bd2dded4@46958_oswg410039oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在那场&nbsp;CES&nbsp;上，Rabbit R1&nbsp;一度成为全场最耀眼的“新物种”：宣称能帮你处理任务、回答问题、识别物体、实时翻译、下单购物，甚至能理解自然语言并执行复合操作。</p>
  <p>CES&nbsp;结束后，社交媒体上一片惊叹，很多人把它视为“AI 手机之后最可能改变用户习惯的设备”，两周时间便爆卖 5 万台。</p>
  <p>可仅仅一年时间后，最近&nbsp;Rabbit&nbsp;因另一件事又被推上了风口浪尖：据科技媒体 Tom's guide&nbsp;报道，多名&nbsp;Rabbit&nbsp;员工称公司已连续数月拖欠工资，部分员工甚至从 10 月起直接罢工——可就在这个节骨眼上，Rabbit&nbsp;CEO 吕骋（Jesse Lyu）仍对外声称“计划在&nbsp;2026 年推出下一代 AI 硬件”。</p>
  <h2><strong>从 CES 爆红，到“半成品”争议</strong></h2>
  <p>Rabbit R1&nbsp;之所以能在 CES 2024 一炮而红，除了产品定位大胆，也因为它抓住了一个时代情绪：大家都在寻找“手机之外的下一台计算设备”。从 Humane 到 Meta，再到 OpenAI × Jony Ive 的合作，当时&nbsp;AI 硬件看上去正迎来新一轮变革。</p>
  <p>但等真正落地后，Rabbit R1&nbsp;的市场反馈却远不如想象中美好。</p>
  <p>首先是功能体验。许多用户发现它运行缓慢、功能受限，根本无法完成宣传中强调的复杂任务。其次是软件不成熟，RabbitOS 在发布初期频繁出现&nbsp;Bug。基于此，媒体普遍对其给出低分评价，用户也在社交平台大量吐槽，不久后Rabbit R1便被贴上了“半成品”、“赶工”等标签。</p>
  <p>虽然后续&nbsp;Rabbit 通过 RabbitOS 2.0&nbsp;进行了大量更新、修复&nbsp;Bug，但用户口碑已明显降温。</p>
  <p>当然，一款 AI 硬件的初代产品不完美可以理解，只是接下来发生的事情，直接击中了&nbsp;Rabbit&nbsp;公司的根基——Rabbit R1&nbsp;销售不振，直接影响到了公司的现金流。</p>
  <h2><strong>发薪延迟已持续数月，3&nbsp;名员工宣布罢工</strong></h2>
  <p>据&nbsp;Tom's guide&nbsp;报道，多名 Rabbit 内部员工向其爆料，自&nbsp;2025 年 1 月起，公司就开始出现发薪延迟的问题。原本每月仅是晚几天，可后来越来越严重：最严重的一次延迟了整整 37 天才发薪。</p>
  <p>到了今年&nbsp;7 月，Rabbit&nbsp;部分员工与外包人员彻底“停薪”，再没收到任何工资。有员工试图沟通、甚至威胁要曝光此事时，公司回应一直是“月底会有新投资到账，请再等一下”——目前来看，这笔所谓的“新投资”仍尚未实现。</p>
  <p>而&nbsp;10 月初开始，Rabbit 内部矛盾正式爆发：三名员工因长期未领到薪水而发起罢工，并一直持续到现在。更戏剧性的是，Rabbit 并未否认这一点，其发言人确认罢工的确存在，并强调：</p>
  <blockquote>
   <p>“公司共有 26 名员工，目前只有 3 人在罢工，我们完全尊重他们的决定。”</p>
  </blockquote>
  <p>但通常情况下，尤其是在员工数量只有几十人的初创公司里，除非情况已经非常糟，否则员工不会轻易走到罢工这一步。此外，从多方爆料与媒体核实的内容来看，Rabbit&nbsp;欠薪问题已积累数月，其内部矛盾程度远比 Rabbit 对外呈现的要严重得多。</p>
  <h2><strong>印度市场扩张受阻，Rabbit 现金流急转直下</strong></h2>
  <p>而关于发薪延迟、甚至停薪的原因，Rabbit&nbsp;给出的官方解释是：公司原本打算把&nbsp;RabbitR1 大规模推向印度市场来拓展收入。</p>
  <p>Rabbit&nbsp;CEO 吕骋（Jesse Lyu）解释道：“R1 在去年 5 月已准备好发往印度。我们非常看好印度市场，但突然出现的监管问题让整个计划被迫中止，打乱了公司的财务预测。”</p>
  <p>从 Nothing、联想、三星在印度市场的销量来看，这个说法并非空穴来风，印度确实是全球增长最快的消费电子市场之一。而正如吕骋所说，Rabbit 的印度计划突然受阻，是导致公司资金链骤然紧绷的关键原因。</p>
  <p>不过，吕杰表示 Rabbit 有望很快走出困境：</p>
  <blockquote>
   <p>“我一直在努力完成新一轮融资，我们已经签署了具有法律约束力的条款。我们一定会补发所有员工薪资，并依照法律规定确定具体发放日期。”</p>
  </blockquote>
  <p>另一位发言人也补充称，Rabbit&nbsp;预计将在“数周内”完成融资，但对于的具体投资方与金额，他拒绝透露。</p>
  <h2><strong>AI 硬件创业的集体困境：找不到“刚需场景”？</strong></h2>
  <p>事实上，Rabbit 遇到的问题并非孤例，近一年 AI 硬件行业正在经历一轮“集体暴冷”：</p>
  <p>●&nbsp;Humane AI Pin&nbsp;上市后被批体验糟糕，公司最后把资产卖给了惠普；</p>
  <p>●&nbsp;Meta Ray-Ban 智能眼镜虽然热度高，但 Reality Labs 单季度亏损了&nbsp;44 亿美元；</p>
  <p>●&nbsp;AI&nbsp;项链「Friend」从爆红到无人提及，也只过了几个月时间。</p>
  <p>本质上来说，AI 硬件本质上是一个资本密集型行业：你要么投入巨额成本自研全栈硬件，要么像 Rabbit 一样找 Teenage Engineering 合作设计，但两种路线都需要前期投入大量资金——对于缺乏持续现金流的初创公司来说，每一轮融资都像走钢丝。</p>
  <p>更麻烦的是，AI 硬件的“刚需”问题仍悬而未决，有一个根本性矛盾始终存在：“手机已经足够强了，我为什么要再多带一个设备？”</p>
  <p>当前，大多数 AI 硬件仍停留在概念阶段：体验不如手机，功能不稳定，价格却不便宜。而对于普通用户而言，“新奇”不足以支撑长期使用。</p>
  <p>在接受&nbsp;Tom's guide&nbsp;的采访中，Rabbit CEO&nbsp;也承认了这个问题：“我知道没人想带两个设备。虽然它支持 SIM 卡，我们也没指望你把 R1 当主力设备随身带着。”——换句话说，Rabbit 从一开始就没有找到真正的“刚需场景”。</p>
  <p>其实，最初&nbsp;Rabbit&nbsp;R1 的设计在科技圈口碑不错，其软件团队也在持续迭代，RabbitOS 2.0&nbsp;更是修复了大量早期&nbsp;Bug，但消费者被“功能不成熟”的产品伤过一次后，往往不会给第二次机会，这也是为什么许多媒体在评测&nbsp;Rabbit&nbsp;R1 后迅速“转身离场”。</p>
  <p>那么，你对于&nbsp;Rabbit&nbsp;口中“2026 年推出的新一代 AI 硬件”是否抱有期待，对于&nbsp;AI 硬件的前景又有何看法呢？</p>
  <p>参考链接：https://www.tomsguide.com/ai/whats-next-for-rabbit-employees-say-they-havent-been-paid-for-months-while-company-teases-new-ai-hardware</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mKczpYQclJj5-JZnvpmnWA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，整理：郑丽媛&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558381196557448</id>
            <title>清仓英伟达？科技大佬新信号？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558381196557448</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558381196557448</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 11:09:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>11月初，美股三季度13F持仓报告一出，投资圈直接炸锅。</p>
  <p>PeterThiel，这位靠押注科技趋势封神的大佬，居然清仓了英伟达。</p>
  <p>要知道，英伟达曾是他持仓的“压舱石”（53.77万股，占比40%），如今一股不剩；美股总持仓更从2.12亿美元砍至7440万美元，换手率超80%，近乎“大换血”。散户群瞬间慌了：“连Thiel都跑了，AI要凉？”</p>
  <p>紧接着，贝佐斯称AI热像“工业泡沫”，高盛CEO提示未来12-24个月可能回调。偏偏11月20日凌晨，英伟达Q3财报将发布——这场“AI定调之战”，把市场神经绷到了极致。</p>
  <p>但你要是真信“AI要凉”，就中了“大佬话术”的圈套。拆解Thiel的操作、对比互联网泡沫、审视AI真实进展便知：这不是“终结”，是狂热退潮后的“理性洗牌”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_1eefff4772054807a87e557658b72b1a@000000_oswg402269oswg1080oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>Thiel清仓：怕的是泡沫，不是AI</strong></h2>
  <p>Thiel从不是跟风的“墙头草”——互联网泡沫前提前离场，后押中比特币、特斯拉，每次都踩对趋势拐点。这次清仓英伟达，绝非脑热，而是“蓄谋已久”。</p>
  <p>他在闭门会上说得直白：现在的AI，像极了1999年互联网泡沫顶峰。投资者盯着“未来蓝图”，却没人算“现在能不能赚钱”——为遥远的技术故事付了太高溢价，实际收益根本跟不上。</p>
  <p>这话戳中了要害：英伟达股价去年翻数倍，估值早透支了部分增长。对Thiel这种“赚确定性钱”的价值派来说，止盈离场不是看空AI，而是“落袋为安”的老江湖操作。</p>
  <p>更关键的是，他没离开科技圈，只是换了赛道：清仓英伟达的同时，新建仓微软（4.9万股）和苹果（7.9181万股），砍了76%特斯拉。</p>
  <p>逻辑很明确：“单一AI硬件炒作我不玩了，但能把AI落地赚钱的平台型公司，我要定了。”</p>
  <p>微软有Office和云服务打底，AI塞进Copilot直接变现；苹果靠十几亿用户，AI赋能隐私保护、语音助手——反观特斯拉，汽车行业内卷严重，盈利稳定性差远了。说白了，Thiel怕的是“为概念买单”，不是AI本身。</p>
  <h2><strong>AI是泡沫？别逗，跟1999年差着十万八千里</strong></h2>
  <p>Thiel拿“1999年泡沫”说事儿，很多人当了真。但高盛的深度对比给出客观结论：现在的AI，更像1997年的互联网——刚起步，远没到顶。这不是安慰，是实打实的差异撑着：</p>
  <p>1.&nbsp;烧钱规模：15%vs1.2%，天花板还远</p>
  <p>1999年泡沫顶峰，电信和科技投资占美国GDP达15%——盲目建基站、铺光纤，哪怕项目不盈利也砸钱。现在呢？五大科技巨头AI开支合计3490亿美元，仅占GDP1.2%。15%对1.2%，光数字就知道，AI投资的天花板还远着呢。</p>
  <p>更关键的是，现在烧钱不是“瞎烧”：微软砸AI是升级云服务，谷歌投AI是优化搜索，英伟达卖芯片给数据中心——每笔钱都有明确业务对接，绝非炒概念。当年互联网公司连商业模式都没有，全靠“点击量”讲故事，根本不是一回事。</p>
  <p>2.&nbsp;盈利支撑：当年画饼，现在真赚钱</p>
  <p>1997年互联网公司早露“盈利危机”：利润跌了，股价还疯涨，全靠“未来赚钱”的故事撑着。泡沫一破才知，多数公司连稳定现金流都没有，纯属“空中楼阁”。</p>
  <p>现在的AI企业硬气多了：标普500三季度净利润率13.1%，超五年均值。Meta、谷歌砸钱搞AI，核心业务照样稳赚——Meta广告收入增长，谷歌搜索和云服务现金流充足。AI甚至成了“印钞机”：英伟达靠AI芯片，数据中心业务暴利；微软Copilot付费用户暴涨，直接拉动Office增长。这种“投入有回报”，跟当年“只烧钱不赚钱”天差地别。</p>
  <p>3.&nbsp;债务水平：当年借债狂欢，现在量力而行</p>
  <p>2001年泡沫前，行业陷入“借债烧钱”狂欢：债务/利润达峰，企业靠“借新还旧”续命，融资一断就崩盘。</p>
  <p>现在的AI企业清醒得很：Meta、谷歌虽为AI增投发债，但行业债务占比远低于历史峰值。发债是扩产能、搞研发，自身现金流能覆盖利息，毫无“暴雷风险”。以Meta为例，AI开支增长的同时，广告收入同步提升，债务多为长期低息债——抗风险能力比当年强十倍。</p>
  <p>4.&nbsp;风险信号：当年雪崩前兆，现在理性降温</p>
  <p>判断泡沫看“信用利差”（企业借钱成本），利差越大，市场越恐慌。1999年泡沫前，利差“持续暴涨”，市场对科技业彻底失去信心；现在利差仅从2.76%升至3.15%，虽有“避险信号”，但仍处历史低位。</p>
  <p>逻辑很简单：市场不是否定AI，是“降温”了。之前沾AI就涨的狂热退去，投资者开始挑“真技术、能赚钱”的公司——这种“去伪存真”，是行业成熟的必经之路。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_0596934fca9c4fc28bec3b4db34c8b1c@000000_oswg606228oswg772oswg1107_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>英伟达财报：AI的“期中考试”</strong></h2>
  <p>11月20日的英伟达财报，被称“定调之战”，核心争议就一个：AI需求是“真旺”还是“虚火”？市场分成两派，吵得不可开交。</p>
  <p>乐观派以大摩为代表，将目标价上调至220美元，核心信心有二：Blackwell芯片量产超预期，积压订单可稳步交付；数据中心需求扎实，订单已排至明年，绝非短期炒作。测算显示，Q3营收或达550亿美元，远超市场预期的520亿——若达成，等于给AI板块吃了颗定心丸。</p>
  <p>谨慎派的担忧更现实：英伟达陷入“指引两难”。指引太激进，市场怕“行业过度投资，未来产能过剩”；指引温和，又会被解读为“需求放缓”，触发获利盘集中抛售。</p>
  <p>但不管短期怎么吵，行业共识很清晰：AI还在“幼儿园阶段”。当年互联网刚出现时也吵“泡沫”，后来电商、社交落地改变生活；现在AI在数据中心、医疗、工业的应用才起步，长期需求远没到顶。就算财报引发波动，也只是“情绪闹脾气”，改不了长期趋势。</p>
  <h2><strong>中长期信心：AI不是泡沫，是正在发生的革命</strong></h2>
  <p>大佬警告、短期波动，凭啥说AI有长期价值？答案很简单：AI不是“概念炒作”，是能重塑产业的“科技革命”——其价值不因短期股价动摇。</p>
  <p>首先，AI“去伪存真”加速。此前不少企业“蹭热点”喊“AllinAI”，实则乱投项目；市场降温后，这类“伪AI企业”融资遇冷、股价暴跌，逐步被淘汰。而医疗AI诊断、工业AI质检等有场景、能赚钱的应用，反而拿到更多资源，产业根基愈发稳固。</p>
  <p>其次，政策和资金支撑扎实。当年互联网泡沫撞上美联储加息，流动性收紧，企业融资难；现在美联储已降两次息，12月大概率再降25个基点，钱越来越“便宜”，利好科技企业长期投入。更关键的是，全球政府都在加码AI——美国“芯片法案”、欧洲“数字战略”、中国扶持政策，这种“全球共识”，是当年没有的。</p>
  <p>最后，AI落地速度远超当年。互联网从“概念”到“大规模盈利”用了近十年；AI才三四年，就钻进了日常生活：手机语音助手、企业数据处理、医院影像诊断……这些是现在就能赚钱的刚需。这种“刚需属性”，决定了AI不是泡沫——效率提升、成本降低是全行业的共同需求，长期逻辑过硬。</p>
  <h2><strong>投资者实在话：别慌，抓对标的才重要</strong></h2>
  <p>现在该怎么投？结论明确：别跟风清仓，别盲目追高，核心是“筛伪存真”。</p>
  <p>1.&nbsp;远离“讲故事”的伪AI股。无核心技术、无落地场景，仅靠“AI概念”炒作的公司，果断远离——蹭热点涨的股价，早晚会跌回原形。</p>
  <p>2.&nbsp;盯紧两类公司。一类是“AI+成熟生态”的平台巨头，如微软、谷歌——有稳定现金流，AI能快速落地变现，抗风险能力强。另一类是AI产业链“核心玩家”，如高端芯片制造商、AI算法服务商、行业落地龙头——这些是AI革命的“基石”，长期价值不差。</p>
  <p>3.&nbsp;别被短期波动吓住。1999年泡沫淘汰了伪科技公司，却成就了亚马逊、谷歌；现在AI“洗牌”，也会筛选出下一代领军者。对普通投资者来说，耐心比啥都重要——选对标的拿住，才能吃到长期红利。</p>
  <h2><strong>大佬调仓是清醒剂，不是离场信号</strong></h2>
  <p>Thiel清仓英伟达，不是看空AI，是给狂热市场泼了盆清醒剂：AI有前景，但不是所有沾AI的都能赚；短期泡沫要挤，但真龙头的长期价值不会变。</p>
  <p>英伟达财报是“期中考试”，AI长期走向，终究看技术进步和商业落地速度。AI不是1999年的互联网泡沫，是正在发生的科技革命——短期波动再大，也挡不住长期趋势。</p>
  <p>注：文中所涉公司仅为案例分析，不构成任何投资推荐。市场有风险，投资需谨慎，决策前请务必结合独立研判。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649870853&amp;idx=2&amp;sn=bc9bc8c3fb9a01448578ab405c920ca6&amp;chksm=82f41a0cd7150f6aa1058fd7cd357ae5cfb0d4e40e3be69aa345d1c8dcba4e80e0a802a1808f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：格隆汇小编，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558385901435784</id>
            <title>国产芯片设计公司，谁是最大赢家？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558385901435784</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558385901435784</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 10:47:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>随着2025年第三季度财报季落下帷幕，本文统计了58家科创板半导体芯片设计厂商发布的季度报告。数据显示，国内半导体行业正呈现显著增长态势，头部企业在AI算力需求爆发与国产化浪潮的双重驱动下表现尤为突出。</p>
  <h2><strong>01芯片设计公司，财报密集出炉</strong></h2>
  <h3><strong>数字芯片，谁是佼佼者？</strong></h3>
  <p><strong>数字芯片设计公司中，豪威集团Q3营收规模居首，</strong>达78.27亿元。细分来看，本文统计中的数字芯片公司，主要分为<strong>AI/高性能计算、存储控制、MCU/SoC、通信基带、FPGA/安全芯片。</strong>整体来看，AI相关品类成为最大亮点，传统消费类芯片则呈现温和复苏态势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_23ba5f10ec7c439891307cb9fdb5f940@000000_oswg446333oswg830oswg839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>AI与高性能芯片方面，</strong>说<strong>寒武纪</strong>为最大的赢家，这毫不夸张。Q3寒武纪单季度营收突破17亿元，<strong>同比暴增逾13倍，</strong>净利润达5.7亿元，实现从连续亏损到稳定盈利的历史性跨越。这一业绩爆发并非偶然。公司在财报中明确表示，主要系"持续拓展市场，积极助力人工智能应用落地"所致。数字的背后，是AI大模型需求爆发带来的真实订单落地。</p>
  <p><strong>海光信息</strong>也交出了一份亮眼的答卷，<strong>龙芯中科</strong>的情况同样一路向好。海光信息Q3营收达40.26亿元，同比大幅增长69.60%，净利润7.6亿元，同比增长13.04%。龙芯Q3营业收入1.07亿元，同比上升21.53%；净利润-9934.44万元，同比上升5.05%。</p>
  <p>值得注意的是，自去年下半年前开始，启动IPO进程的AI&nbsp;与高性能芯片企业就包括有<strong>燧原科技、摩尔线程、沐曦</strong>等，其中，摩尔线程、沐曦分别于&nbsp;2024&nbsp;年9月、10月成功过会。</p>
  <p>10月30日，证监会正式发布批复，同意摩尔线程首次公开发行股票并在科创板上市的注册申请。11月13日，证监会下发关于同意沐曦集成电路（上海）股份有限公司首次公开发行股票注册的批复，同意该公司在科创板上市的注册申请。可以确定的是，明年的AI芯片设计行业，将会迎来更多看点。</p>
  <p><strong>存储控制与模组方面，</strong>营收表现最为亮眼的是<strong>江波龙与佰维存储</strong>。这两家公司的Q3净利润同比增幅均超过500%，江波龙该指标甚至达1994.42%。</p>
  <p>存储是一个周期性极强的行业，进入到2025年11月，该行业仍旧处于急速上行周期。主要驱动因素为：受AI需求高涨的影响，主要存储厂商优先将产能分配给HBM和DDR5等产品，导致DDR4、传统NAND等存储产品供应紧张‌。预计到2025年Q4，DRAM内存和NAND闪存市场均呈现出‌供应持续吃紧、价格普遍上涨‌的态势。</p>
  <p>众所周知，专注单一存储领域的企业与存储行业的景气度关系密切，这些企业的业绩深受存储价格波动的影响，在存储行情好的时候盈利情况也更好，因此存储厂商在这一季度多迎来红利期。</p>
  <p><strong>MCU/SoC方面</strong>，积极信号也在涌现，目前部分传统消费类SoC仍面临竞争激烈、毛利率偏低的问题，但头部企业已通过技术升级打开新局面。相关厂商有<strong>瑞芯微、全志科技、兆易创新</strong>等。</p>
  <p>瑞芯微和全志科技均为抓住边缘/端侧AI机会的企业。财报显示，瑞芯微Q3营业收入与扣除非经常性损益后归属于母公司股东的净利润均创出历史新高；全志科技Q3业绩也延续了上年的高增长，其营业收入增速为28.21%，扣除非经常性损益后归属于母公司股东的净利润增速为125.73%。</p>
  <p>从数据来看，瑞芯微、全志科技业绩驱动因素略有不同。瑞芯微在三季度财报中提到，公司旗舰产品RK3588带动各AIoT算力平台在汽车电子、机器视觉、工业领域及各类机器人市场持续渗透，并推动公司营业收入与利润增长。全志科技则在财报中表示，受益于下游市场需求持续增长及公司新品顺利量产，公司在智能汽车电子、扫地机器人、智能视觉等领域的营业收入同比实现快速增长。</p>
  <p><strong>通信与FPGA方面，紫光国微</strong>和<strong>复旦微电</strong>是FPGA的头部企业，尽管营收增幅没有上述的寒武纪、江波龙等公司突出，但其在Q3的表现也足以引人注目。紫光国微Q3营业总收入18.57亿元，同比上升33.6%，归母净利润5.71亿元，同比上升109.55%。复旦微电Q3营收达11.86亿元，同比增长33.28%；净利润为1.37亿元，同比增长72.69%。</p>
  <h3><strong>模拟芯片，缓慢复苏中</strong></h3>
  <p>受工业和汽车应用市场持续疲软的影响，整个2024年，模拟芯片市场过的比较艰难。</p>
  <p>模拟芯片与数字芯片有所不同，数字芯片的商业价值在于运算速度与成本比，设计者必须不断采用更高效率的算法或者利用新工艺提高集成度降低成本，因此生命周期很短，大约为1-2年；模拟芯片生命周期最长可达10-50年，厂商需持续不断地推出新产品来平滑老产品价格走弱产生的盈利冲击。</p>
  <p>不过好消息是，模拟芯片市场已出现明显回暖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_c73f5dd201e74b6ab8c543d9f11b7c75@000000_oswg397125oswg830oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>模拟芯片设计公司中，汇顶科技Q3营收规模居首，达12.69亿元。总的来说，模拟芯片市场仍然处于较为低迷的复苏周期中，未有数字芯片市场般超500%高位数增长的公司出现。</p>
  <p>模拟芯片设计公司主要可分为<strong>电源管理、信号链、射频前端三大类，</strong>其中<strong>高端电源、车规信号链</strong>成为主要驱动力。</p>
  <p><strong>电源管理芯片方面，</strong>Q3<strong>思瑞浦</strong>营收以70.29%的同比增幅领跑，<strong>纳芯微</strong>以62.81%、<strong>芯海科技</strong>以46.85%紧随其后，净利润表现更具张力，思瑞浦同比暴涨282.31%，<strong>芯海科技</strong>58.48%增速亮眼，<strong>帝奥微</strong>净利润同比-137.99%、<strong>晶华微</strong>净利润同比-103.14%，则出现亏损扩大。前三季度维度，思瑞浦以80.47%的营收增幅和227.64%的净利润增幅，成为当之无愧的“双料冠军”。</p>
  <p><strong>信号链芯片方面，</strong>受益于工业自动化、新能源发电、通信基站升级等长周期投资，主要公司包括<strong>裕太微、希荻微</strong>等。裕太微Q3营收1.66亿元，同比增长48.87%，增长进一步加速。公司业绩延续上行态势，主要受益于多款产品线放量及行业复苏。希荻微Q3营收2.51亿元，同比上升117.99%，归母净利润-3166.63万元，同比上升59.36%。</p>
  <p><strong>射频芯片方面，卓胜微、翱捷科技、慧智微</strong>这三家公司的Q3营收净利润均处于亏损状态，经历2024年的去库存与需求低迷后，射频前端芯片行业出货量开始恢复增长，但结构性分化依然明显：国际巨头继续垄断高端市场，并频频掀起专利战；而国内厂商在中低端市场深度竞争，仍面临盈利压力与技术瓶颈。</p>
  <p>从2025年全年来看，摩根士丹利的研究报告显示，中国的模拟市场面临着比预期更为坎坷的周期性复苏。报告中指出，定价压力可能由于需求不确定性而持续存在，同时本地化进展也慢于预期。这种不确定性主要体现在工业需求的疲软和中国电动汽车市场的可见度下降。德州仪器（TI）在其2025年第三季度分析师会议上表示，中国市场在第三季度的拉动力减弱，工业需求未能实现环比增长。对于相对具有韧性的中国电动汽车市场，可见度也在恶化。</p>
  <p>本地化进展缓慢是中国模拟半导体市场的另一个重要挑战。尽管在AI服务器领域取得了一些进展，但在消费者和汽车客户中，德州仪器的产品仍然占据主导地位。德州仪器在某些产品上提价，但由于其较低的代工成本和更广泛的产品组合，仍然吸引了中国的客户。这表明，尽管本地供应商在努力推进本地化，但仍然面临来自国际竞争对手的强大压力。</p>
  <h2><strong>02中国芯片设计，快速进步中</strong></h2>
  <p>今年11月，加川大学半导体教育中心主任金容锡在加川会议中心举行的“面向AI物联网的核心系统半导体技术研讨会”上表示，中国系统半导体设计能力进步很快。公告称，中国半导体产业自2000年代初蓬勃发展以来，短短20余年间便取得了快速增长。</p>
  <p>从数据层面来看，在2004年至2023年这20年间，中国芯片设计业的年均复合增长率高达&nbsp;24.8%，这一数字远超全球半导体产品的增速。以2023年为例，全球半导体市场萎缩了8.2%，而中国芯片设计业却实现了8%的增长。在企业数量上，2019年中国约有1780家芯片设计企业，到了2024年，这一数字已攀升至3626家。</p>
  <p>在技术研发方面，研发团队持续发力，积极攻克技术难题，在集成电路设计等关键环节不断实现技术突破。</p>
  <p>去年，美国乔治敦大学“新兴技术观察项目（ETO）”在其网站发布一份报告指出，2018年至2023年间，在全球发表的芯片设计和制造相关论文中，中国研究人员的论文数量远超其他国家，中国在高被引论文（每年发表文章中被引用次数排名前10%的文章）方面同样表现出色。报告数据显示，2018年至2023年，全球芯片设计和制造相关的论文，有34%的论文有中国机构的作者参与，美国和欧洲的这一数字分别为15%、18%。</p>
  <p>在芯片研究高质量论文方面，中国同样高居榜首。在高被引论文中，50%的论文有来自中国机构的作者参与，美国这一数字为22%，欧洲则为17%。在中国和美国之后，韩国和德国分列第三和第四，但与前两名差距较大。</p>
  <p>聚焦到当下，中国作为全球最大的半导体单一市场，在由AI引领的全球半导体行业复苏中表现突出。未来，随着人工智能、5G通信、物联网等新兴技术的快速发展，对高性能芯片的需求不断攀升，芯片设计行业迎来了新的发展机遇，有望在技术创新和市场拓展方面取得突破。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247802804&amp;idx=1&amp;sn=dab034baadbe8d31aeb8e873c1370110&amp;chksm=c0d9c92623fb02b3885a9e5d5ee6bd3ec1529dded0634447bd6dd9856babcfe163839d1401f5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558381132643207</id>
            <title>全球巨震，资金却在疯狂扫货</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558381132643207</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558381132643207</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 10:46:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近期，全球科技股出现调整。</p>
  <p>恒生互联网科技业指数自10月3日以来下跌16.14%。</p>
  <p>然而，在市场回调背景下，资金并未撤离，反而呈现明显流入迹象。</p>
  <p><strong>近两个交易日，恒生互联网ETF（513330）净流入资金16.61亿元，在所有跟踪港股市场的ETF中位居首位。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_15117ee75d5e4188bdad4f5be0634842@000000_oswg70395oswg1080oswg952_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>为何会出现这种情况呢？</strong></p>
  <h2><strong>AI趋势明确</strong></h2>
  <p>常规地，还是从消息面上寻找答案。</p>
  <p><strong>最大的一个，是阿里巴巴正式宣布“千问”项目，全力进军AI to C市场。</strong></p>
  <p>据阿里巴巴官方微博称，阿里巴巴用最强模型打造最佳个人AI助手，不仅能与用户“对话”，更能为用户“办事”，打造未来的AI生活入口，将陆续覆盖办公、地图、健康、购物等多个生活场景，免费开放，人人可用。千问APP公测版已登陆各大应用商店，网页端与PC版同步开放。</p>
  <p><strong>预示着阿里巴巴在AI应用方面又迈进了一大步。</strong></p>
  <p>阿里在自身赛道里本来就有稳固的地位，现在又在加大AI研发、算力投入、模型应用等方面的力度，让AI真正融入到主营业务里，培育更多的新增长点。</p>
  <p>实际上，不只阿里，绝大多数的互联网大厂都在积极拥抱AI，腾讯、百度、京东、美团等，都在AI基建、AI应用上开足了马力。</p>
  <p>目前，AI&nbsp;已经开始渗透到这些大厂的各个业务环节，比如电商的推荐系统、广告的精准投放、内容平台的生成效率、本地生活的运营优化等。</p>
  <p>随着技术继续深化，这些企业的业务模式和效率也在不断变化。</p>
  <p>而且，从企业自身条件来说，这些互联网龙头手里有三样“硬资产”：庞大的用户规模、多年积累的数据资源、以及充沛的现金流和研发投入，加上成熟的商业化体系，使它们在AI周期中更容易把技术转化成实际产品和业务增长。</p>
  <p>另外，从政策来看，国内对平台经济的监管已经趋于常态化，支持创新、推动数字化发展的方向更明确，给互联网企业推进长期研发和应用落地提供了更好的土壤。</p>
  <p>在大厂的业绩增长数据上，也可以看到AI的作用。</p>
  <p>以<strong>恒生互联网ETF（513330）</strong>所跟踪的恒生互联网科技业指数（HSIII.HI）为例，已经公布25Q3财报的公司中，权重成分股前二的腾讯，单季实现营收1928.7亿元，同比增长15%；经营利润（Non-IFRS）725.7亿元，同比增长18%。前三季度，腾讯营业收入达5573.95亿元，同比增长14%；公司权益持有人应占盈利1665.82亿元，同比增长17%。</p>
  <p>增长的重要因素，其中一个正是AI。</p>
  <p>例如，利用AI优化广告定向，提升点击率；推出智能投放产品腾讯广告AIM+，实现自动化投放；利用AI提升游戏内容制作效率；通过AI提升游戏用户参与度；腾讯元宝接入微信、腾讯会议等数十款应用，日活跻身国内前三；AI应用（如腾讯AI工作台ima、QQ浏览器AI功能）用户数激增。</p>
  <p>腾讯的例子说明，AI不再仅仅是财报中的一个概念，而是推动业绩增长、优化运营效率，并为其长期发展构筑坚实护城河的核心力量。</p>
  <h2><strong>机构买入</strong></h2>
  <p>恰逢近期，海内外大型基金及知名投资人公布第三季度的持仓情况。</p>
  <p>根据已披露的2025年第三季度13F文件，其中对中概股和港股互联网公司最新持仓变动如下：</p>
  <p>1.&nbsp;高瓴资本（HHLR Advisors）：</p>
  <p>最核心的操作是大幅增持<strong>阿里巴巴</strong>和拼多多，其中增持阿里巴巴214万股，增持拼多多161.58万股。同时，继续加仓百度，成为第六大持仓股。</p>
  <p>至此，中概股成为其投资组合中占比最高的部分。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_27949364d1114a57a6f592db006f9c8a@000000_oswg102836oswg1080oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2.景林资产（Greenwoods）：</p>
  <p>对<strong>阿里巴巴</strong>的增持比例高达81%，同时大幅增持拼多多，使这两家公司成为其美股组合中最重要的持仓。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_234c78ea06d5494f9a64d56c008f2f74@000000_oswg107403oswg1080oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3.&nbsp;高毅资产（Hillhouse Capital）：</p>
  <p>新进了贝壳和<strong>网易</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_1f0b5f903c1745bdac6fb269c727e10b@000000_oswg98096oswg1080oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4.大卫·泰珀（David Tepper）的Appaloosa基金：</p>
  <p>大幅增持<strong>百度</strong>，使其成为基金重要的持仓。值得注意的是，尽管减持了阿里，但其对阿里的持仓仍高达11.5亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_6c3fe4a4ff3a4a99b3577b3a1a737089@000000_oswg106908oswg1080oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>5.东方港湾：</p>
  <p>首次买入<strong>阿里巴巴</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_0663139468dd4367ae1c784bcdca7915@000000_oswg165019oswg1080oswg1206_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得注意的是，沃伦·巴菲特旗下的伯克希尔·哈撒韦在第三季度做出了重大决定，首次建仓谷歌母公司Alphabet，斥资43亿美元，使Alphabet位列其第十大重仓股，这一操作显示了伯克希尔开始认可并涉足人工智能领域。</p>
  <p>从上述持仓变动可以看出，顶级投资机构在第三季度的操作呈现出几个明显趋势：</p>
  <p>第一，是聚焦AI商业化落地。无论是巴菲特买入Alphabet，还是高瓴增持阿里和百度，都是看好其大模型和AI技术在搜索、电商、云业务等核心业务中带来的实质性的收入增长和效率提升。</p>
  <p>第二，中概股的价值重估机遇。多家机构认为，尽管部分中概股在2025年已有显著涨幅，但其估值相较于其基本面和现金流潜力，仍存在重估空间。</p>
  <p><strong>以恒生互联网ETF标的指数为例，截至11月17日，其PE（TTM）为21.1倍，处于指数发布以来14.93%的历史分位点，意味着历史上约85%的时间估值水平高于当前位置。</strong></p>
  <p><strong>横向对比国际主要科技指数，其当前估值也低于纳斯达克指数（40.9倍），整体估值水平相对较低。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_a3a315448d13462f8088723780cafc6c@000000_oswg67043oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>内外资本合力</strong></h2>
  <p>从更宏观的资金流向上看，港股互联网科技大厂的吸金能力可以说相当强。</p>
  <p>截至2025年11月17日，根据香港交易所公布的中央结算系统（CCASS）数据，南向资金通过港股通渠道年内净买入额超过1.3万亿港元，远超2024年同期。</p>
  <p>从具体标的来看，南向资金在<strong>互联网科技板块</strong>的配置呈现明显的结构性特征。</p>
  <p>据同花顺的统计数据，截止2025年11月17日，<strong>阿里巴巴</strong>年内累计净买入达1595.76亿港元；<strong>美团-W</strong>获得681.19亿港元的净流入；<strong>腾讯控股</strong>获得277.52亿港元净买入。</p>
  <p>国际机构资金流向，也出现结构性转变。</p>
  <p>根据全球资金流向监测机构EPFR Global的数据，2025年5月至10月期间，外资专注港股投资的股票型基金，累计净流入资金达677亿港元，彻底扭转了2024年同期净流出的态势。</p>
  <p>高盛亚洲互联网研究主管在11月初的研究报告中指出：</p>
  <p><strong>当前港股互联网板块正处于估值重构的关键阶段。南向资金的持续流入正在改变传统的估值体系，而国际投资者的逐步回归将进一步推动这一进程。</strong></p>
  <p>高盛预计，2026年港股通年均净流入规模有望维持在8000-10000亿港元水平。</p>
  <p>虽然目前全球的科技股都处于回调状态中，但拥有优质基本面，处在AI赛道C位的科技公司，仍然会是市场和资本关注的焦点。</p>
  <p>在这个角度上，可以解释为何有资金选择“逆向”投资。</p>
  <p>回看过去几年，AI概念一直主导了全球科技投资，行情上涨之后，通常需要经历回调，等到回调到位之后，资金又会重新介入，创造新一轮上涨行情。</p>
  <p>这一轮接一轮上涨的核心动力，是AI公司的业绩增长。即便有业绩不及预期的时候，但只要股价充分回调，是有机会反弹的，原因在于AI趋势明确，真正受益的公司，业绩上就会有正向反馈。</p>
  <p>因此，回调并不需要特别恐慌，反而应该及时跟进，并识别可能出现的变盘机会。</p>
  <h2><strong>何时会结束？</strong></h2>
  <p>一般而言，回调持续时间多久、幅度要深，其中一个重要的基准，在于之前涨了多久，涨幅多大。</p>
  <p>今年的低点，港美A，基本都出现在4月初，也就是美国总统发出对等关税威胁的时候。</p>
  <p>不过，这个低点持续的时间非常短，首先是特朗普火速给对等关税3个月谈判时间，市场也迅速开启了反弹模式，随后更是在谈判顺利进行的利好刺激下一步步走高，并很快超过了对等关税发布前的高点。</p>
  <p>从时间上看，这一轮上涨持续了半年，各大指数创出历史或近年来的新高，指数涨幅区间集中在30-60%。</p>
  <p>这么短时间内，这么大的涨幅，放在历史上也是少见的，当中必然积累了大量的获利盘，正所谓涨多了就会跌，不管是从资金方角度，还是技术面角度，一个相对长时间的调整，都是有必要的。</p>
  <p>还是那句话，除了跟踪市场走势，以识别可能出现的转折。</p>
  <p>更重要的，是始终聚焦于核心的AI科技公司。</p>
  <p>如<strong>恒生互联网ETF（513330）</strong>跟踪的指数，囊括了一大批优质的互联网平台型公司，且大家都很熟悉——腾讯、阿里、美团、快手、百度、京东等，覆盖电商、社交、本地生活、内容平台等各种常用场景。</p>
  <p>这些公司和AI的联系非常紧密，整体AI含量高达97%，DeepSeek&nbsp;含量也有86%。</p>
  <p><strong>恒生互联网ETF（513330）</strong>还是同标的产品中，规模处于断层领先的位置，最新规模为343.41亿元，支持T+0交易。</p>
  <p>此外，其<strong>联接基金（A/C：013171/013172）</strong>为场外投资者布局AI+互联网核心资产提供了便捷路径。</p>
  <p><strong>格隆汇声明：文中观点均来自原作者，不代表格隆汇观点及立场。特别提醒，投资决策需建立在独立思考之上，本文内容仅供参考，不作为任何实际操作建议，交易风险自担。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649870853&amp;idx=1&amp;sn=8cf0ba5bf21aefed5bfd4dbb36d7908e&amp;chksm=822d5e021cdea701c6b30d2ea55696d972b6f6ae48a056ba97ebc46d23b5c72aa4ef1a9f2027&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：深鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558418293422984</id>
            <title>阿里为什么一定要做千问 APP？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558418293422984</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558418293422984</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 10:39:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_c8dfb3da56de48ebb1ff3a0fbd71e688@000000_oswg185934oswg1080oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>11 月 17 日，阿里巴巴打造的「ALL IN ONE」AI 个人助手——千问 App 公测版正式登陆各大应用商店。</p>
  <p>用户可直接通过千问 App 免费调用与 GPT-5 性能相当的推理模型 Qwen3-Max，同时还能调用 Qwen3-千问模型，解决工作、学习及生活中的各类问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_033e50dab76740b9914a799aea4a06bf@000000_oswg116450oswg1080oswg1203_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>千问 App 的推出，标志着阿里在 AI 领域的战略迈出了关键一步。回顾此前，阿里旗下已经拥有夸克 APP、早期推出的通义 App 等面向 C 端的 AI 产品。通义千问（Qwen）也作为开源模型在全球范围内获得不错的口碑。既然模型技术与用户入口都早已具备，<strong>阿里为何还要在此刻，推出千问 App？</strong></p>
  <p>不仅如此，据了解，在阿里内部，千问 App 已经被定性为战略级产品，直指「中国的 ChatGPT」。可以看出，这绝非一个小范围的产品尝试，而是阿里的重大战略选择。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_ba03c28d30fd48249e73307caf964200@000000_oswg50470oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">千问 APP 界面｜来源：极客公园</p>
  <p>就在推出千问 App 前夕，阿里还面临着较为敏感的外部环境。App 上线前几天，美国政府方面就放出了风声，声称阿里可能涉嫌「军方合作」等敏感事项，有可能上「黑名单」。虽然阿里当日迅速给出官方回应，认为这些指控是子虚乌有，但从这种熟悉的套路中，我们能清晰地感觉到，美国似乎正在向阿里发出警告，或是在刻意施加压力。</p>
  <p>这个时候阿里推出了千问 App，甚至将其定义为「中国的 ChatGPT」，试图直接与 OpenAI 的核心产品占据同一生态高位就显得更加微妙了。那么<strong>为什么阿里会在这个时机，表现出如此「承压向前走」的姿态？</strong></p>
  <h2><strong>01 美国眼里的阿里之「罪」：提供了另一种选择</strong></h2>
  <p>当过去几年美国科技巨头们以天文数字投入到 AI 基础设施建设中，试图加固其闭源模型的高墙时，阿里的 Qwen 大模型和 Deepseek 无疑是硅谷「意料之外」的情况。</p>
  <p>特别是 Qwen，它之所以能在硅谷流行，甚至引发「Qwen Panic」，主要是因为 Qwen 拥有丰富的模型规格，并且局部性能甚至超越 GPT-5，在用户和客户之间均赢得了不错的口碑。</p>
  <p>Qwen 更核心价值在于选择了开源，Qwen 即使性能没有做到全方面完全碾压，但只要其能做到「并不差」，甚至在某些局部有领先性，而且模型类型足够丰富，因为它开源的机制，显然就能成为了一个硅谷闭源之外的可替代的选择。相对于硅谷的闭源 AI 的「AI 霸权」优势，千问本质上推广了一种「平权」机制，向全球开发者普惠开放顶尖技术，鼓励更广泛的参与和创新。</p>
  <p>这与美国硅谷主修的闭源模型生态形成了根本性的对立。美国巨头们正是通过这种闭源模式，构建了严密的技术与资本壁垒：一方面通过巨额投入垄断技术领先性，另一方面依赖高昂的付费门槛持续从全球市场抽取回报。这种投入与产出高度自洽的封闭生态循环，让用户、资金和资源只在核心圈公司中流转，形成了强大的 AI 商业霸权。</p>
  <p>当然，阿里选择开源并不是没有商业上的考虑。开源和闭源一直以来都会构成了商业领域的两种不同价值创造路线，但关键是如果开源这一侧的技术高度与闭源很接近，那就会极大破坏硅谷 AI 贵族圈巨大投入想要营造的技术壁垒。</p>
  <p>所以无论是年初 Deepseek R1 带来的中国 AI 震撼，还是阿里 Qwen 的开源布局，这只要在全球生态中存在，就足以让硅谷巨头的巨额投入所建立的绝对壁垒被中和或削弱。这种选择的提供，正是目前美国站在科技竞争力上给 Qwen 按上的最大「罪名」，也是其被关注、被施压的根本原因，因为它有可能会破掉美国 AI 技术绝对领导力的既有商业套路。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_66eee9ed15dd4aafb5cf94973d43a721@000000_oswg39780oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Qwen 大模型｜来源：Qwen 官网</p>
  <p>现在千问 App 的推出并明确开始对标 ChatGPT，占据同样的身位。这表明，阿里正在将这种平权路线从底层的模型技术，延伸到广泛用户中的 AI 应用。它通过免费的路径开始大规模推广 C 端应用，无论是 To B 还是 To C，都与硅谷 AI 圈形成了两种截然不同的路径选择。</p>
  <h2><strong>02 阿里为何必须要做千问 App？</strong></h2>
  <p><strong>那么，抛开外部环境的压力，阿里为何在这个时机下决心推出千问版的 ChatGPT？</strong></p>
  <p>毕竟，ChatGPT 问世已有数年，国内亦有豆包、元宝等对应产品，这使得阿里此刻的行动看起来似乎略晚。然而，问题的关键在于，今天的 AI 产品形态已非昔日可比。</p>
  <p>首先我们可以看到，今天再去做一个 ChatGPT 类型的应用，它已经不再是 2023 年那种单纯的大语言模型 chatbot 了。随着技术的成熟和应用普及，Agent 已成为行业共识之下的未来必然趋势。千问 App 作为核心用户入口，其目标绝不仅限于提供一个对话界面，它势必要承载与 Agent 能力紧密相关的服务。</p>
  <p>千问 App 的推出，意味着阿里在一个新的技术发展阶段已经能够清晰地看到，从自己的模型能力到 Agent 能力，以及物流、电商、金融、本地生活服务等最终的「现实世界履约能力」之间，已经可以通过千问 App 这个产品，进行有效的连接与打通。这种能力，与阿里在电商、物流、支付等领域所拥有丰富的场景优势相结合，仅有一步之遥。，阿里此时做这款产品具有极高的战略价值。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_2e6cfb619943448e9d08db6fae4dadf2@46958_oswg40216oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">千问 App 支持 Qwen3-Max 和 Qwen3-千问｜图源：极客公园</p>
  <p>其次，阿里也有必须坚决推进千问 App 的内部原因。作为电商领域的基本盘，阿里必须对未来用户行为模式的变化需要有前瞻性，目前可以看到，未来用户的许多行为都可能通过模型对话或 Agent 能力与数字世界建立连接。如果阿里不在此时做足够坚决的布局，一旦竞争对手构建了这样的 AI 入口，阿里很可能在价值链中被挤压至后端，沦为一个仅提供下单、送货的「后台能力」，从而失去对整个场景价值链的掌控权。因此，借助现有的模型能力在应用层面、用户层面建立起新的前端入口，是阿里避免未来核心业务被边缘化的必然选择。</p>
  <p>所以，综合来看，正是这种 Agent 能力的成熟带来的技术发展阶段的变化与阿里自身业务的压力，避免基本盘被挤压至后端，共同构成了阿里推出千问 App 的内在驱动。</p>
  <p>阿里通过开源的价值成长路径，在全球范围内练就了优秀的模型能力；现在，它必须将这种能力投射到应用端，构架起自身新的产品体系和未来的产业链话语权。</p>
  <p>从这个角度看，推出一个具备战略级意义的 AI 入口，比仅仅拥有一个夸克 App，显得更为关键和必要。</p>
  <p>*头图来源：千问&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653091204&amp;idx=1&amp;sn=4dec16622c2acb9928051b736ab40e6e&amp;chksm=7ff731d1ab18f3bb37f05be68123f19f61f8ad221218902e49cc2478d7f20cc4cf8d2842ef9f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：徐珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558358228253829</id>
            <title>单季卖车超17万辆，净赚1.5亿元，零跑离冲击百万年销还有多远？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558358228253829</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558358228253829</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 10:03:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>11月17日，零跑汽车（09863.HK）披露了2025年第三季度业绩报告。三季度，零跑实现营收194.5亿元，较2024年同期的98.6亿元同比增长97.3%。同时，继2025年上半年首次实现半年度净利润转正之后，零跑在三季度实现单季度盈利1.5亿元，前三季度净利润1.8亿元。</p>
  <p>无论从销量、营收还是利润来看，这都算得上是一张亮眼的成绩单。在2024年同期，零跑的净亏损为6.9亿元。零跑在财报中提到，同比盈利增加主要由于整车销量的增加及单车收益能力的优化。</p>
  <p>销量的增长是零跑的核心驱动力，这不仅带动营收同比大增97.3%、净利润达到1.5亿元，还直接推动毛利率提升至14.5%。作为对比，其毛利率在2024年同期为8.1%，在2025年第二季度为13.6%。</p>
  <p>零跑表示，业绩同比改善主要由于销量上升带来的规模效应、持续的成本管理、产品组合的优化，及其他业务的收入；环比改善主要由于产品组合的优化，及持续的成本管理。</p>
  <h2><strong>单季度销量超17万辆，提前完成年销50万辆目标</strong></h2>
  <p>零跑汽车在财报中提到，收入增长主要得益于：整车及备件交付量的提升，带动整车相关服务收入同步增长。</p>
  <p>2025年三季度，零跑在单季度交付新车173852辆，较去年同期的86165辆，同比大增101.77%。</p>
  <p>月度交付数据的稳步增长，不仅使零跑在2025年前三季度，累计交付新车395516辆，更使其不断刷新造车新势力的月销纪录——10月，零跑全系交付再创新高达70289台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_c14507f83905420f9f0939703dc0f634@000000_oswg38733oswg840oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△数据来源：零跑官网，时代周报记者制图</p>
  <p>11月15日，零跑汽车在官方账号发文提到，2025年度（零跑）累计销量已超50万台，提前完成年度销量目标。同一天，零跑汽车创始人、董事长朱江明在朋友圈写道，零跑明年将冲击100万辆的销量目标。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_e19502fbad804fd9bd63847a9bc125c2@000000_oswg47019oswg674oswg705_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△零跑汽车提前完成50万年销，图源：官方微博</p>
  <p>销售渠道方面，截至2025年9月30日，零跑销售服务网络已覆盖292个城市，较去年同期增加88城，共布局866家销售门店（含367家零跑中心和499家体验中心）及493家服务门店。</p>
  <p>全球化方面，零跑在2025年第三季度出口新车17397辆，2025年1-9月累计出口37772辆。</p>
  <p>依托于与Stellantis集团合作所带来的渠道优势，截至2025年9月30日，零跑国际在欧洲、中东、非洲和亚太等约30个国际市场建立了超700家兼具销售与售后服务功能的网点。</p>
  <p>零跑方面提到，公司将于2026年加速推进全球本地化布局：上半年将率先完成马来西亚本地化项目，并导入首款车型C10，继而于年底前在欧洲落成本地化项目。</p>
  <h2><strong>10年零跑，不只想要销量，更想向上？</strong></h2>
  <p>自2021年至今，在国内竞争激烈的新能源汽车市场，没有哪家新造车品牌能够坐稳“销量一哥”之位。</p>
  <p>回顾曾登上销冠位置的新造车品牌，有的销量跌出前五，有的在为了盈利奋力卖车，甚至有的已经退出市场或破产重组。为了长久发展，零跑不仅需要稳住现有销量，更要持续优化盈利结构、提升产品竞争力与品牌溢价能力。</p>
  <p>事实上，即将在12月迎来成立10周年的零跑，也正在产品布局、品牌定位与用户群体定位三大维度多向发力。</p>
  <p>2025年，零跑密集推出B平台两款全新车型及C平台三款焕新产品。除此之外，11月21日，零跑全新A系列车型零跑A10将亮相2025年广州车展；11月28日，零跑旗下首款运动轿跑零跑Lafa5将正式上市。而在此之前，零跑D平台首款产品零跑D19已完成全球首秀。</p>
  <p>仔细观察便不难发现，上述产品既是新品，又不止于新品——它们所锚定的用户群体，已悄然发生转变。比如，A系列虽然也是SUV，但不再强调家庭，而是通勤；零跑Lafa5更偏年轻化，打出“泛95后年轻乐活群体”；零跑D19则瞄准高端市场，承载着零跑进军高端市场的使命。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_c8696d14dbad4b158830e18c62a7ebdb@000000_oswg59590oswg970oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△零跑D19首秀 图源：零跑官方网站</p>
  <p>技术方面，零跑也在持续发力。</p>
  <p>今年年初，零跑发布了LEAP 3.5技术架构，采用高通8650芯片和高通8295智能座舱芯片的组合方案；10月零跑又发布了旗舰D平台。</p>
  <p>朱江明强调，从D平台的发布到D19的亮相，标志着零跑汽车以体系化技术实力正式进军豪华旗舰市场，开启品牌向上新篇章。</p>
  <p>2025年第三季度，零跑研发开支为12.1亿元，较2024年同期的7.8亿元增加55.4%，较2025年第二季度的10.9亿元增加11.4%。</p>
  <p>只是，从当前资本市场对零跑的反馈来看，其高端化之路依旧道阻且长。</p>
  <p>截至11月17日港股收盘，零跑汽车市值为779.15亿港元。对比来看，同为新造车品牌的小鹏汽车（09868.HK）为1833亿港元，理想汽车（02015.HK）为1522亿港元，蔚来汽车（09866.HK）为1215亿港元。而凭借问界成功“翻身”的赛力斯（09927.HK），港股市值则达到了2092亿港元。</p>
  <p>不难看出，零跑汽车的市值水平与友商们存在较大差距，呈现出“销量与市值倒挂”的现象。</p>
  <p>有业内人士分析表示，造成这一现象的核心原因，主要与零跑汽车主销车型集中在中低端价格区间、智能驾驶技术研发进度及三电系统核心技术实力尚未跻身行业头部阵营等因素密切相关。</p>
  <p>目前零跑已布局ABCD四大产品系列，构建涵盖轿车、SUV、MPV的多元化产品矩阵。其中，由C16、C10、C11等车型组成的SUV矩阵，聚焦15-20万元主流价格带，成为其当前销量支柱。</p>
  <p>11月初，有媒体报道称，“通过定向增发方式，一汽集团将陆续收购零跑股权，并最终成为其第一大股东。”</p>
  <p>对此，有零跑内部人士告诉时代周报记者，“一汽集团陆续收购零跑股权的事，内部并没有听到任何消息，完全不知道为什么会有相关传言。”</p>
  <p>但在上述业内人士看来，若一汽集团完成对零跑的收购，对一汽而言，其可借助零跑在新能源领域的核心优势，弥补自身在新能源汽车板块的发展短板；同时，依托零跑与Stellantis集团合作已构建的渠道资源，有望进一步加快自身新能源汽车业务的出海布局进程。</p>
  <p>从零跑汽车自身发展角度来看，“零跑汽车若能获得一汽集团的支持，无论是借助一汽集团的品牌影响力提升市场认可度，还是依托一汽集团的资金实力强化技术研发与产能建设，都将有助于其快速弥补当前在产品结构、核心技术等方面的短板，推动企业实现高质量发展。”上述业内人士进一步强调。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653336204&amp;idx=4&amp;sn=cd3ce0742c0593da84bc732aa381e15e&amp;chksm=bc050480a351937fb1346efdc59d9700ae85ce826d08752a46dc808b8c823609ecd396947543&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：曹杨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558357842426760</id>
            <title>AI吃播开始和真人吃播抢“饭碗”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558357842426760</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558357842426760</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 09:58:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_c6d98189550b42888f6e4c52971a6283@000000_oswg451304oswg1080oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：小红书 由Veo生成</p>
  <p>被咬开时发出清脆声响的玻璃水果、镶嵌着宝石的首饰盒、播放着音乐的水晶球，甚至还有毛绒玩具labubu和金条……各种你能想到或者想不到的，都正成为AI吃播的“食材”，被AI主播们塞入嘴里，轻松咀嚼。</p>
  <p>这是一场风靡国内国外的热潮。在国外，Tiktok上一位叫leilanikovac的博主发了一条AI吃熔浆的视频，点赞数突破81.7万，另一位博主在三天内发了11条切水果的视频后，粉丝数突破8万；而在国内，各大短视频平台和社交平台上，已有不少相关账号出现，点赞量破万的也不在少数。</p>
  <p>当真人吃播面临种种道德和法律困境，猎奇食物逐渐从吃播的饭桌前消失，AI吃播却脑洞大开，主打一个万物皆能吃。</p>
  <h2><strong>AI吃播的流量密码</strong></h2>
  <p>“labubu，水晶vs果冻，你想吃哪个？”在小红书上，一条点赞量达到1.4万的视频里，露出一个女主播的侧脸，先是咬开一个果冻材质的labubu，再换一个水晶材质的labubu，干脆利落地咬掉耳朵。有网友在评论区提到：喜欢labubu和不喜欢labubu的人都沉默了。</p>
  <p>但这还算不上最猎奇的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_d56b715822f448e7bca68902c23531a2@000000_oswg665022oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>在各大短视频平台和社交平台，这类AI吃播、AI ASMR账号更新的视频里，你能看到各式各样，能想到的或不能想到的食物</strong>。最常见的有各种泛着荧光色泽，果冻质地的玩偶、水果或蔬菜，或是钻石和水晶材质的汉堡和蛋糕，进阶一点，则从生锈的手机和机械表，到LV的钱包，再到粉底液、口红和眼影。甚至还有用披萨、火锅等做成一张大床，主播躺入，把食物吃掉。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_f56a389ab0c14c0491dd4bd7bf5ddba2@000000_oswg467985oswg899oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而吃播的主角大部分时候只露出相似的半张侧脸，鼻子、嘴和手，也有些视频生成AI小孩主播、露出全脸的主播，或是卡通形象和动物。除此之外，还有博主将动画改编成猎奇吃播，如将《海贼王》里的路飞、赤犬、青雉、黄猿等角色吃下恶果变身的过程做成视频。</p>
  <p>这类视频有多火呢？</p>
  <p>据“剁椒Spicy”，动辄10万+、100万+的高流量，为AI ASMR类视频带来了直接的流量广告分成收益。在抖音、B站、Youtube等视频平台上，均有相应的创作者激励和广告分成计划。据了解，业内一些专业做AI ASMR的账号，凭借高频更新和点赞，已经实现了稳定月入过万。</p>
  <p><strong>虽然国内的各大社交平台上，这类视频的流量参差不齐，但由于这类视频的制作成本低，且能批量生产和更新，所以也有大量新账号不断涌入。</strong></p>
  <p>锌刻度了解到，目前大部分AI吃播视频都由Veo3生成。这是今年5月底，Google DeepMind发布的一款视频生成模型。这款模型的最大亮点是AI原生可以一键直接生成与画面相匹配的声音。而这正是吃播的关键。</p>
  <p><strong>伴随着AI吃播视频逐渐成为流量密码，国内的各大科技公司也盯上了这个新商机</strong>。</p>
  <blockquote>
   <p>可灵推出2.1版本视频生成模型时，添加了“视频音效”开关，并对可灵的“音效生成”功能也进行了升级，用户可以直接上传本地视频或选择可灵生成的视频，一键生成与视频内容语义贴合且时间同步的音效内容；字节豆包大模型语音团队也推出了相应的视频音效智能生成模型，名为SeedFoley。</p>
  </blockquote>
  <p>SeedFoley可以根据视频内容进行分析，并根据相应的画面生成相应的音效。</p>
  <p>事实上，锌刻度留意到，在小红书上，可灵AI的官方账号更新了许多AI生成视频和创意短片，其中就包括“沉浸式asmr吃播”。在这条吃播视频里，一位女主播面前摆放一盘金条和冰块，她一手持专业话筒收音，一手拿起金条开吃，并认真咀嚼。而在咀嚼过程的特写中，主播的皮肤纹理和毛孔都非常真实。该视频的点赞量超过四千，且有不少网友提到：有些真假难辨了。不过，也有不少网友认为，“还是AI味太重了。”而最常见的“破绽”是，“AI总是很大的一小口，张嘴很大，吃进去的很少。”</p>
  <h2><strong>真人吃播更难做了</strong></h2>
  <p>当AI吃播风靡一时，真人吃播却面临着不一样的尴尬处境。</p>
  <blockquote>
   <p>曾几何时，大胃王的真人吃播不断走红，有不少头部博主凭借吃播火遍全网。但自2020年起，各级监管部门就多次开展专项行动整治“大胃王”吃播乱象，并处置过不少违规账号。同时，《反食品浪费法》2021年4月正式施行，《反食品浪费工作方案》2021年11月印发，都明确对制作、发布、传播宣扬量大多吃、暴饮暴食等浪费食品的节目或者短视频发布禁令。严打重压之下，暴饮暴食等形式的畸形直播逐渐淡出江湖。</p>
  </blockquote>
  <p>于是，不少吃播博主开始转型。比如“密子君”，曾一度被称为“吃播一姐”，如今却不断淡化“大胃王”标签，创立自己的MCN机构后，更是转型为探店和测评博主。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_4d4b9cec42734f54b9a0d10aa0c22468@000000_oswg506289oswg1080oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：抖音“小贝饿了”</p>
  <p>又比如在抖音平台以“吃播”为关键词搜索，粉丝量最高的“小贝饿了”，其粉丝高达1664万，获赞2亿。而浏览她的主页可以看到，除了日常的吃播视频，她的小号还包括了“带娃”“健身”“好物”“故事”“综艺”等不同的分类。</p>
  <p>但是，<strong>AI吃播视频之所以能火，离不开其猎奇的风格。也正因此，许多真人吃播为了获取更多流量，依然选择了剑走偏锋</strong>。 “吃常人不敢吃”和“吃常人不能吃”等各类病态“吃奇”内容，在一些短视频平台上依然不少见。</p>
  <p>从专吃从猪肠上剥离出来的那层油，到两斤纯肥肉，再到未经处理的鸭屁股……据《北京晚报》此前报道，“挑战吃播流量密码”“吃播流量测评”等话题，在各大短视频平台一度成为热门话题，上百名主播和短视频博主争相接龙，互相攀比谁吃得更奇葩、更小众、更令人不忍直视。还有主播直言，“听说只要在直播间拿出奇葩食材，人数就会快速上涨。”</p>
  <p>今年，中消协倡议，理性抵制“大胃王”“吃辣王”等极端吃播行为，并建议平台经营者强化审核把关，建立健全内容审核机制和优化推荐机制，对宣扬暴饮暴食、铺张浪费的极端吃播视频进行严格识别、限制传播、及时下架。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_81f9d45a2ff14d379f5915bb369a35a3@000000_oswg936574oswg928oswg928_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这意味着，对真人吃播的监管将进一步收紧。然而，当AI吃播打造的奇幻视觉与听觉盛宴，不断凭借猎奇内容成为流量金矿，抢占用户眼球，真人吃播的“想象空间”似乎更小了。毕竟，<strong>这场由算法驱动的"舌尖革命"，不仅改变了内容生产的规则，更重新定义了"吃"的边界</strong>。</p>
  <p>不过，AI吃播如果仅满足于猎奇心态，如何变现也将成为一个问题。毕竟，AI吃播比起真人吃播，总是少了点“人味”。</p>
  <p>无论如何，这场"饭碗"之争将从单纯的内容比拼，升级为技术、伦理与商业模式的全面较量。未来的吃播江湖，或许将形成新的生态平衡：AI负责满足猎奇心理，真人则深耕情感连接。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzNjk3NTQ0OQ==&amp;mid=2247515784&amp;idx=1&amp;sn=019ffcad22c07410820b4e8492b938fa&amp;chksm=c3e3fa42e1dd4830972def6550a0114057a90f6f9cc9ffa0aa155cf34019887ab22e9077f657&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：黎炫岐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558358214343553</id>
            <title>市占率逼近比亚迪，吉利汽车三季度营收超890亿元，“自主一哥”真要换了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558358214343553</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558358214343553</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 09:56:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>11月17日，吉利汽车(00175.HK)发布第三季度财报，报告期内公司实现营收892亿元，环比增长15%，同比增长27%，单季收入创历史新高。</p>
  <p>核心归母净利润第三季度达39.6亿元，同比增长19%，前三季度累计达到106.2 亿元，同比增长59%。</p>
  <p>吉利控股集团轮值总裁戴庆在财报会上透露，第三季度，吉利汽车单车盈利达到5200元，相比上半年的4700元实现了进一步增长。</p>
  <p>吉利汽车2025年销量目标为‌300万辆‌。该目标最初于2025年初设定为271万辆，后因上半年市场表现超预期，于2025年8月正式上调至300万辆。截至2025年10月，吉利汽车累计销量已达247.7万辆，同比增长44%，完成全年目标的83%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_001c68c7cb4f4fc79871a6fbb8c4da2a@000000_oswg110588oswg1080oswg1276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△吉利汽车财报简报 图源：吉利官方</p>
  <h2><strong>“自主一哥”竞争白热化</strong></h2>
  <p>10月份，吉利汽车的销量同比增速达到了35%，月销超过30万辆。对其销量贡献最大的，就是最年轻的“吉利银河”品牌，目前在吉利汽车三大品牌中的销量占比超过40%。</p>
  <p>吉利银河今年前10个月累计销量破100万，提前完成年初制定的销量目标，同时成为国内最快年销百万的新能源品牌。</p>
  <p>同时，吉利还在为银河疯狂加产能，据媒体报道，银河会改造上汽通用的沈阳北盛工厂来生产银河，同步还在改造路特斯的武汉工厂用来生产银河。关于银河产能计划问题，时代周报采访了吉利汽车相关人士，截至发稿暂未回应。</p>
  <p>吉利汽车与销量冠军比亚迪的差距正在不断缩小。乘联会数据显示，10月份吉利的零售量只比比亚迪低了3万辆。戴庆在财报电话会上补充道，“去年我们的平均市占率只有8%左右，当时‘领先企业’的市占率接近16%。到了今年10月，吉利的市占率超过11%，‘领先企业’的市占率下滑到14%，差距缩小到了3个百分点”。</p>
  <p>在外界看来，吉利银河的市场策略是在追着比亚迪“打”。比如对标比亚迪元的银河E5、对标比亚迪宋的银河星舰7 EM-i、对标比亚迪海鸥的吉利星愿等。</p>
  <p>在技术品牌层面，2025开年第一战主打智驾平权，比亚迪推出了“天神之眼”，吉利紧跟着发布“千里浩瀚”；在混动系统方面，吉利EM-i、EM-P与比亚迪 DM-i正面硬刚；在车机系统方面，吉利的Flyme Auto和比亚迪的 DiLink狭路相逢。双方在各个层面都展开了正面交锋。</p>
  <p>除了国内竞争，两家头部自主车企都在积极寻求外部增量。据海关统计数据，10月份比亚迪出口车辆超8万辆，规模处于绝对优势的地位。吉利的出海计划也在稳步推进中，目前已进入英国、乌兹别克斯坦等新市场，在印尼、马来西亚、澳大利亚等地也取得了扎实的进展。11月3日，吉利与雷诺的合作已正式完成，以新模式进入海外市场。据悉，吉利收购雷诺巴西公司26.4%的股权，共享其工厂产能和市场网络，首攻巴西市场。</p>
  <p>吉利汽车集团CEO淦家阅表示，目前吉利出口的车型大部分还是燃油车，明年将是吉利新能源车型出口的元年，预计吉利汽车50%的销量贡献将来自海外。到2027年，吉利汽车在海外的销售目标是突破百万。</p>
  <h2><strong>“一个吉利”的爆发前夜</strong></h2>
  <p>相比银河品牌大刀阔斧的走量，整合中的领克和极氪还在寻找自己的舒适区。背负着集团“向上、向上、再向上”的任务，极氪品牌如何经营好中高端品牌，是吉利的下一个课题。</p>
  <p>财报显示，极氪与领克品牌第三季度的总交付量约为14万辆，较去年同期上涨13%。期内收入约316亿元，同比上涨9.4%。毛利达到60亿元，较去年同期上涨50%，毛利率达19.0%，较同比13.9%上涨5.1个百分点。</p>
  <p>其中，领克2025年1-10月累计销量达281685台，同比增长24.3%，年度销量目标完成72%。而前十个月，极氪品牌则刚刚完成年度销量目标的一半，增速低于平价路线的银河和领克。</p>
  <p>在均价10万级（银河品牌）和20万级（领克品牌）的市场上，吉利已经能够“从从容容游刃有余”，但在极氪身上却仍然显得有些吃力。据吉利高管透露，当初在对技术的极致追求的过程中，有些忽视了与用户的互动，“极氪初期不是一个完美的品牌，但汽车市场是一场马拉松式的长跑”。</p>
  <p>然而，吉利在快速发展的过程中所采用的多品牌策略，也导致了品牌力不聚焦、资源分散等问题。如今，吉利已转向 "一个吉利"战略，开始整合资源，极氪与领克的合并就是其中一步。吉利集团高管在财报会上表示，预计在今年年底之前，将完成所有股权交割，完成后集团的成本将进一步优化。</p>
  <p>吉利和极氪已经意识到了这些问题，并通过战略整合、降本增效等方式积极应对。从近期财报看，极氪的亏损正在收窄，集团整体毛利率也呈上升趋势。</p>
  <p>在整改措施方面，淦家阅介绍，在今年8月之后，极氪团队就增强了和用户的沟通，把极氪的产品和技术迭代信息和用户共享。</p>
  <p>据内部人士透露，极氪近期在销售渠道上进行了大规模调整。 新增了50家直营店主要布局在二三线城市，并通过“上门试驾”等用户服务有效提高了转化率。从10月的销量情况可以看到，极氪确实迎来了一波回升。</p>
  <p>今年，极氪“7系”及“9系”产品提高了品牌的整体均价，比如50万级别的旗舰SUV极氪9X上市1个多月，交付量已经达到2万台。</p>
  <p>淦家阅表示，明年依旧是吉利的产品大年，每个季度都会有1-2款新品推向市场，这些新品也会为吉利汽车带来全面的增量。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653336204&amp;idx=3&amp;sn=9a1bac32a64d2f12000bbf3ea1b26b04&amp;chksm=bc2ba85d2c6c0a81cd89f329c654e071f81c6be5f4ae323aecad37ba4331634b5347c7e421c7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：赵玲伟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558357827795840</id>
            <title>重新思考卫星物联网：需求、技术选择和市场格局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558357827795840</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558357827795840</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 09:53:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>卫星物联网已成为物联网的一个重要分支，近年来卫星物联网产业链不断完善，市场需求持续释放，让这一领域成为热议话题。各类组织对于卫星物联网也开展深入调研，给出新的研究结论。</p>
  <p>近日，市场研究机构Transforma Insights与美国全球星公司Globalstar联合发布了一份名为《重新思考卫星物联网》的报告，从频谱战略、网络架构和技术演进等因素分析卫星物联网的市场机会和局限性。今年6月，物联网研究机构IoT Analytics也发布了一份《2025-2030年卫星物联网市场报告》，对100多家卫星物联网相关供应商进行调研，分析卫星物联网市场格局。这些研究成果均表达了一个观点，即卫星物联网虽然备受关注，但落地并非一帆风顺，需要考虑的因素也非常复杂。</p>
  <h2><strong>卫星物联网的需求和技术选择</strong></h2>
  <p>从目前应用需求来看，卫星物联网支持的场景相对集中，主要包括几个方面，一是在农业和环境监测中应用，尤其是为部署在偏远农田或森林中的传感器非常有效，这些传感器测量土壤湿度、作物健康状况、水位或野生动物状况等。二是海事和物流应用，依靠卫星物联网跟踪穿越海洋和人口稀少地区的船舶、集装箱以及各类资产。三是能源和公用事业应用，通过卫星连接来监控关键基础设施，如石油钻井平台、管道、风电场和变电站。四是协助应急和人道主义行动，尤其是在地面基础设施受损的灾区，为态势感知、资产跟踪和援助协调提供可靠的连接。另外，采矿、航空、远程基础设施管理和国防都有可能使用卫星网络。当然，各类场景都有可能是结合蜂窝和卫星链路的混合系统，这样可确保场景应用中无缝可见性。</p>
  <p>然而，每个应用都以非常不同的方式使用卫星连接，各类应用会因为数据量、延迟、功耗和地理范围而异，因此需要仔细评估每个应用的特性，以确定解决该问题的适当技术，而且卫星物联网供应商在协议设计、频谱所有权和星座架构方面也会有所不同。推动卫星物联网高质量发展，需要从这些多重维度进行评估，揭示哪些卫星解决方案可以高效、经济地解决哪些类型的部署问题。</p>
  <p>从需求和运营角度来看，卫星物联网需要从多方面因素进行评估：</p>
  <p>覆盖的要求：一些应用场景需要真正的全球卫星覆盖，而另一些应用则在国家或地区边界内运行，因此，地面连接与卫星链路联合采用的地域特征会影响供应商的选择，部分运营商拥有国际覆盖能力，而另一些运营商则依赖于本地或共享分配。</p>
  <p>数据量：物联网设备生成的数据量差异很大，一些传感器可能偶尔只传输几个字节数据，而一些视频或远程信息处理系统可能需要高带宽。</p>
  <p>延迟：实时通信的重要性对不同场景各不相同。地球静止轨道GEO卫星距地球较远，延迟约为数百毫秒，而低地球轨道LEO卫星距离较近，可以达到约20毫秒的延迟，应用场景需要根据延迟需求来选择卫星部署。</p>
  <p>成本和复杂性：卫星物联网的经济性不仅取决于服务费用，还取决于硬件成本、集成工作和运营规模，当前硬件成本持续下降，频谱效率持续提升，扩大了卫星物联网覆盖的市场。</p>
  <p>能效：许多物联网设备依靠电池或太阳能供电，因此，低功耗协议至关重要。</p>
  <p>从技术格局角度来看，目前卫星物联网从业者和参与者面临着更加迫切的选择，因为技术路线决定了未来数年后的市场格局，主要包括：</p>
  <p>标准的选择：前期有很多供应商开发卫星通信专有协议，然而这需要供应商自身建立起强大的生态系统。目前，3GPP阵营推出的NTN标准得到更多供应商的青睐，依托3GPP阵营的庞大生态，降低门槛。另外，LoRa联盟也推出LoRaWAN卫星通信标准，发展自身生态。Transforma Insights认为，专有系统在超低功耗或以消息传递为中心的应用中表现出色，而基于统一标准的系统（如3GPP NTN）在与地面蜂窝网络集成很重要的情况下具有优势。</p>
  <p>消息传输的选择：另一个需要考虑的因素是针对小型、不频繁的数据包进行优化的协议与支持更高带宽、基于IP的流量协议，前者是资产跟踪、计量和环境监测的理想选择，后者可满足视频或联网车辆应用等宽带需求，但需要更复杂和供能密集型硬件。</p>
  <p>卫星和地面网络的整合：卫星和地面网络混合连接模型正在成为物联网架构的重点，3GPP NTN标准将NB-IoT和5G NR等蜂窝技术扩展到卫星链路，允许同一芯片在两种环境中运行，实现地面和卫星覆盖之间近乎无缝的切换，特别适用于大多数通过蜂窝网络进行通信但需要卫星作为备份的应用。另一种模式使用网关，通过蓝牙或LoRa等技术聚合来自本地设备的数据，并在地面覆盖不可用时通过卫星将其传输到云端。各种方法都有权衡，从硬件角度来看，NTN集成效率很高，但不太适合功耗极度受限的设备；基于网关的系统对于集群部署来说非常灵活且高效，但会增加延迟和潜在的单点故障。</p>
  <p>频谱情况：频谱可用性决定了卫星物联网服务的运行地点和方式。国际电信联盟负责管理全球频谱协调，而每个国家监管机构则颁发具体的许可证。区域之间频率分配的差异增加了产品制造和应用部署的复杂性，通常需要多种设备变体。</p>
  <p>轨道类型：轨道类型是卫星物联网设计中的另一个决定性因素，LEO系统靠近地球，可实现低延迟和高容量，但保持连续覆盖需要大型星座，设备通常需要复杂的天线和电源管理。在实践中，采用LEO和GEO取决于延迟要求、设备成本和总拥有成本之间的平衡。</p>
  <p>在市场运营方面，一些老牌厂商如Globalstar和铱星公司等拥有数十年的运营经验。虽然3GPP NTN的实施还处于早期阶段，但具有强大的生态基础。对于企业来说，技术创新和运营稳定性之间的平衡至关重要。</p>
  <h2><strong>卫星物联网面对什么样的市场格局？</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_4fda27fb54664fa19459a0b7555d5e98@000000_oswg296764oswg829oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>IoT Analytics在其报告中指出，2024年卫星物联网连接数为750万个，2024年全球物联网连接数188亿的比例为0.04%，占全球蜂窝物联网连接的0.17%。不过，卫星物联网单个用户月平均收入（ARPU值）为40至70美元之间，几乎是蜂窝物联网的15倍。2024年卫星物联网相对于蜂窝物联网的收入份额为3.8%，预计未来几年将持续增长。</p>
  <p>另外，IoT Analytics发现卫星物联网供应商市场将进一步分散化。2024年之前，7家卫星物联网运营商市场份额达到80%以上，而随着星链、Skylo Technologies、Sateliot等公司的进入，卫星物联网运营商市场面临更加激烈的竞争，市场格局将进一步分化。</p>
  <p>同时，63%的卫星物联网运营商在低地球轨道（LEO）中拥有星座。LEO除了连接优势外，其星座在制造和发射方面还具有显着的成本优势。例如，英国卫星制造商OneWeb采用标准化大规模生产，每天可制造2颗轻型（147公斤）卫星；SpaceX通过其可重复使用的火箭大幅降低了发射费用，将成本降至每公斤3500美元以下。</p>
  <p>不过，卫星物联网市场的玩家也面临着一些困境。笔者曾在《卫星物联网：奢侈的业务、有限的连接、拥挤的赛道》一文中指出，虽然卫星物联网解决很多现有技术无法连接的问题，但预计其连接规模相对有限，在物联网总连接数的占比不高；虽然ARPU值较高，但目前已涌入了大量厂商来瓜分这一市场，让这个赛道显得有些“拥挤”。</p>
  <p>因此，笔者认为未来卫星物联网市场会形成一轮洗牌，最终淘汰掉一批连接数少、运营能力弱的厂商。在这一过程中，预计一方面更多厂商会选择3GPP NTN标准作为其技术路线，可以借助3GPP成熟的生态，快速形成规模户；另一方面，相应的并购重组会持续出现，此前已发生多次重大并购案例，而近期Globalstar也有出售传闻，已与SpaceX等展开谈判。</p>
  <p>在国内，卫星物联网还是一个新兴的领域，相关应用还未启动。作为全球最大的物联网应用市场，国内预计也会形成全球最大的卫星物联网市场。由于国内大量可采用卫星技术接入的物联网应用将在国境范围内部署，同时海外卫星物联网运营商在国内开展业务有一定限制，国内卫星物联网供应商具有广阔前景。</p>
  <p>今年10月初，工信部发布了《关于组织开展卫星物联网业务商用试验的通知（征求意见稿）》，面向全国征求意见，目的是通过开展卫星物联网业务商用试验，丰富卫星通信市场供给，激发市场主体活力，提升行业服务能力，建立安全监管体系，形成可复制可推广的经验和模式，支撑商业航天、低空经济等新兴产业安全健康发展，服务构建新发展格局。</p>
  <p>在笔者看来，虽然卫星物联网呈现出“奢侈的业务、有限的连接、拥挤的赛道”特点，但在国内，这一市场还未真正开启，而且卫星物联网和地面物联网配合，为各行各业提供无处不在的连接方案，让“人工智能+”行动有更多数据来源，可进行更多创新，形成新的业态，实现数智化转型的目标。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651326657&amp;idx=1&amp;sn=d034a756097a23ca381230063d9e6e68&amp;chksm=bc093b5525ecb933c7271177664443e1fbf210d3b79b98ffa5a594328f0e2324dc80c3007903&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：赵小飞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558288473832324</id>
            <title>文旅+拼多多，贵州酸汤的爆款公式</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558288473832324</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558288473832324</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 09:18:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>线下文旅出圈、线上电商宣发，成为了地方美食打爆的一套公式。</p>
  <p>随着冬季寒意渐浓，火锅再度成为餐桌上的主角。曾几何时，川渝麻辣与潮汕牛肉占据着绝大多数消费者的选择；而如今，一口源自贵州、发酵千年之久的酸汤，正以迅猛之势闯入大众视野。</p>
  <p>贵州酸汤早就不是那个只有本地人知道的隐藏菜单了，它已经悄悄变成了一门年产值25亿元的大生意。截止2024年一季度，全国名字里带“酸汤”的餐饮店已经超过8700家，近一年门店增长率超40%。</p>
  <p>一个地方风味，要杀进已经被麻辣、菌菇、番茄锅底占满的火锅市场，究竟是凭什么？这口来自贵州山区1400多年以前的酸，又是为什么在这两年才突然火爆、走向了全国？</p>
  <p class="loading-entity">&amp;amp;nbsp;</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>酸汤的地域“结界”</strong></h2>
  <p>从时间点上看，2023年夏天的贵州村超是酸汤出圈的关键节点。当时的盛况，被网友戏称“中国有1亿人去了贵州，还有10亿人在去的路上。”不过文旅带来的流量只是表面，早在游客涌入贵州之前，餐饮企业们为了让地方风味走出去，已经做了几十年的深耕。</p>
  <p>贵州酸汤走出大山并非易事。玉梦集团总经理杨政州具体解释道：“99年以前，贵州人只能在亲戚朋友家里能够吃到酸汤。红酸汤带出去的话一周左右就已经涨瓶了。白酸汤更不容易保存，拿过去的话两三天就已经变味。”</p>
  <p>这一发酵产品的特殊性，使其长期受限于地理环境。酸汤以当地特有的毛辣果（一种番茄）、辣椒与木姜子为原料，在贵州独特的温度、湿度及菌群环境中发酵而成。正如茅台只能诞生于茅台镇，出了贵州，气候、水质、空气中的菌群全变了，酸汤的独特味道就难以复制，就像被一道无形的结界锁在了贵州。</p>
  <p>为了解决这一难题，贵州老字号玉梦集团自1999年起联合多家科研机构，通过优化发酵工艺逐步实现了酸汤的标准化与规模化生产。工厂的专用库房中，保存着玉梦酸汤的关键菌株，这就是保持酸汤风味的关键。据玉梦集团总经理杨政州透露：“连董事长都不能进这个库房，只能由固定的几个工作人员负责保管。”</p>
  <p>杨政州回顾了企业的转型历程：“实际上前面交的这学费都是我们企业在交，然后逐步把这个酸汤产业这一块引领出来的。2018年左右随着电商兴起，特别是柳州螺蛳粉的兴起，我们也做了一个华丽转身，开始发展更多适合电商的产品。目前是三个大的板块，一个调味料，也就是玉梦酸汤；一个快消品，比如我们的凯里酸汤粉；还有一个饮品系列，包括杨梅汁等等。”</p>
  <p>将地方美食规模化、再借由电商拓展产品品类，这也是贵州酸汤企业的典型发展路径之一。在进入电商渠道之前，贵州的酸汤企业主要都是面向B端餐饮商家供货，贵州之外的C端消费者对它的认知度很低。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>从村超爆红到电商爆单</strong></h2>
  <p>直到2023年，酸汤才终于等来了它的时代风口。</p>
  <p>杨政州分析道：“身边的赛事村超、村BA，包括现在的村T等这些大的文旅IP兴起，引来很多的省外游客，到贵州必吃酸汤。”</p>
  <p>这一点在电商数据的反馈上体现得尤为直观。玉梦集团电商总监潘林子用具体数字说明了这一变化：“2020年之前，玉梦的线上销量每年都在几百万徘徊，这几年迎来了指数增长。今年到现在已经完成大概3000多万了，因为电商的旺季是下半年，所以今年线上销售额5000万的话也是有望拿下的。”</p>
  <p>另一个酸汤出圈的明显标志，是消费群体地域分布的变化。潘林子介绍：“前几年大概有70%的人都是在云贵川渝这一带。2023年，酸汤形成一个风口过后，云贵川渝这边大概占40%左右，然后其他的地方，比如像浙江、广东可能又占了40%。”浙江和广东是贵州人民外出务工的聚集地，托电商的福，过去贵州人民离开家乡就吃不到的美食，现在在外也能方便复刻了，“很多从我们贵州出去的人，他也会不断的推荐我们这个贵州的产品，老家的味道，然后逐渐的就是带动了整个市场。”</p>
  <p>同样主打酸汤系列产品的老字号工厂南山婆，也从地方文旅的爆火中尝到了甜头。南山婆电商总监翁琳指出：“贵州文旅这两年的话发力还是挺大的，村超也是其中的一个大IP，所以我们推出了一个村超联名包装的产品。除此之外，南山婆还派了两个足球队去参加村超，也是通过这种方式和地方文旅活动相结合来获得更多的品牌曝光。”</p>
  <p>南山婆在今年之前，主要业务也是面向B端餐饮商家，他们在传统发酵工艺上做了进一步的改良，运用数字化酿造技术，解决了传统酸汤发酵周期长、生产效率低等难题。随着贵州风味的出圈，他们在今年也开拓了C端的线上渠道。翁琳说：“今年9月份刚上线拼多多平台，然后单月销售额就做到60万了。后期我的目标的话重心也会在拼多多这一类的电商平台里面做发力，然后先做出第一个10万+的单链接。”</p>
  <p>线下文旅出圈、线上电商宣发，成为了地方美食打爆的一套公式。这也适用于贵州其他特色美食，以丁家脆哨为例，其电商运营总监徐杰杰介绍道："脆哨是贵州本地的一种美食，把猪肉切成丁然后像熬油渣一样去熬，再用醪糟、白砂糖、醋这些去调味，在贵阳的话搭配肠旺粉、花溪牛肉粉、羊肉粉等等我们都会加一点脆哨在里面。我们现在产品宣发也会跟着贵阳文旅的一个节奏去推，每年的七八九月是暑假旅游期，我们就会在七八九月大力去投放广告。”</p>
  <p>目前丁家脆哨整个工厂的销售额是每年3000多万，线上销售的占比在逐渐加大，去年光是拼多多一个平台的销售额就有400万。丁家脆哨董事长丁桂月对此深有感触：“很多消费者到我们民生路的实体店，都是通过的线上的渠道，知道了我们贵州有这么一个品牌，都想来尝一尝，所以电商对我们的影响很大、很好。”</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>电商平台如何促进地方风味全国化</strong></h2>
  <p>电商带来的不仅是销售机会，更是产品与供应链的全面升级。</p>
  <p>线上消费者的新需求，促使着这些老字号企业创新品类、调整产品结构。例如，玉梦酸汤推出了小瓶的包装，以及不用炒制、直接加水就能煮的酸汤底料；丁家脆哨除了推出更小规格的版本，还针对外地市场推出了瘦肉脆哨，以及适合送人的伴手礼包装；南山婆则是在酸辣的贵州风味之外，推出了辣度更低的果蔬风味酸汤，满足华东、华南用户不能吃辣的需求。“而且像辣子鸡拌面，还有像藤椒鸡丁、辣子鸡拌粉、豆豉软哨，都是做了一个产品结构的提升，就是利用地域特色再加上很热门的粉面品类。”南山婆电商总监翁琳补充道。</p>
  <p>在这些“新供给”涌现的过程中，电商平台的赋能尤为关键。翁琳特别强调了平台对非遗品牌的支持：“像拼多多这一类的电商平台，它比较友好的就是会对我们这种非遗，特别是我们这种双非遗的品牌，给我们的标签会更重一点，权重上会比一般的要高。”</p>
  <p>徐杰则从流量角度补充道：“拼多多给到我们这边最大的帮助，就是它给我们的场域的流量，使得脆哨这个品类在整个电商平台的辐射量相对来说还是比较大的。”潘林子则提到了平台的运营优势：“拼多多这一块的话，我觉得它对新商各方面就是说是非常友好的，它的入门门槛比较低。就比如说像全站推之类的，就不需要我们设定关键词，简化了我们运营的一个难点。”</p>
  <p>通过单品引流、全站投流以及品牌扶持等策略，以拼多多为代表的电商平台为贵州味道铺设了一条从深山直达餐桌的高速路。</p>
  <p>贵州酸汤的成功，也为全国地方特色美食的产业化提供了可复制的样本。其发展路径清晰可见：首先借助文旅热点打开知名度，形成消费认知；继而通过电商平台承接流量，拓宽销售渠道；在此基础上，依托平台赋能优化产品供给；最终推动产业集群的成型与升级。</p>
  <p>当传统风味与现代商业基础设施深度融合，当地方特色通过数字化渠道触达全国消费者，我们看到的不仅是贵州酸汤这一个产品的成功，更是一个全新产业生态的形成。那些曾经局限于一地一隅的特色美食，或许，也正在迎来走向全国、甚至走向全球的时代。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558327299046277</id>
            <title>AI眼镜，一场需要“三重共振”的马拉松</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558327299046277</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558327299046277</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 09:12:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2025年AI眼镜市场数据繁荣背后，是高退货率与“极客玩具”的窘境。行业困于技术“不可能三角”、供应链碎片化及场景模糊三大硬伤，陷入“厂商赶潮、用户失望”的虚火。AI眼镜破局无法依赖单点突破，关键在于实现技术、刚需场景与产业生态的“三重共振”，这是一场需各方协同的马拉松，而非速成的狂欢。&nbsp;</p>
  <p>2025年，被行业热切期盼的“AI眼镜元年”来了，但似乎又未完全来。&nbsp;</p>
  <p>小米、百度、夸克等科技巨头密集召开发布会，雷鸟、Rokid 等深耕XR领域的创业品牌加速迭代新品，中国移动、中国电信等传统运营商也携eSIM方案入局。&nbsp;</p>
  <p>近70家厂商的身影填满了这条赛道，各类产品价格带也从999元的入门款延伸至3999元的中高端机型，覆盖音频交互、拍摄记录、近眼显示等多重形态。&nbsp;</p>
  <p>IDC发布的报告数据显示，2025上半年，全球智能眼镜市场出货量达406.5万台，同比增长64.2%；天猫销售数据显示，今年双11期间，平台智能眼镜品类成交额同比暴涨2500%；京东的3C数码品类战报也称，平台智能眼镜成交额同比飙升346%。&nbsp;</p>
  <p>但光鲜数据背后，是难以掩饰的冷寂——小米AI眼镜开售首周销量破7万副的辉煌，很快被抖音平台40%的退货率泼了冷水。今年第二季度，京东、天猫等平台AI眼镜退货率约30%，抖音平台更是高达40%-50%。&nbsp;</p>
  <p>被寄予厚望的“百镜大战”并未如期爆发，多数产品仍被困在“极客玩具”的属性，难以触及大众消费市场。&nbsp;</p>
  <p>一边是巨头押注的下一代计算平台梦想，一边是消费者用脚投票的现实落差，AI眼镜这条被预测五年后全球销量将达14亿副的万亿赛道，究竟卡在了哪里？谁又能真正打破僵局，带飞整个行业？&nbsp;</p>
  <p><strong>01 虚火：巨头赶潮，高增长难掩高退货</strong></p>
  <p>“2024年是大模型元年，2025年就是AI眼镜元年。”这是去年底科技行业流传的一句共识。如今站在所谓的元年年尾回望，这场狂欢更像是一场集体赶潮——玩家们匆忙入场、快速发布，但真正能留住用户的产品寥寥无几。&nbsp;</p>
  <p>AI眼镜赛道的玩家图谱，早已呈现多元化格局。从技术路径到商业逻辑，不同阵营的玩家展现出截然不同的打法，但最终都汇入了这场“赶潮”运动。&nbsp;</p>
  <p>互联网巨头们带着生态野心而来。阿里旗下的夸克在2025年WAIC大会上发布首款自研AI眼镜，直接拉满硬件配置：高通AR1旗舰芯片、恒玄BES2800协处理器的双芯架构。更核心的竞争力藏在生态整合中，深度打通高德近眼导航、支付宝“看一看”支付、淘宝实时比价、飞猪商旅提醒等阿里系产品，试图用场景闭环构建护城河。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_e12a0774fba54c31a16a00a95fcd193a@000000_oswg744317oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>百度则另辟蹊径，推出全球首款搭载中文大模型的小度AI眼镜，聚焦实时翻译、环境识别等本土化场景优化，主打原生大模型。&nbsp;</p>
  <p>硬件派玩家则延续了性价比与技术迭代的逻辑。小米作为手机厂商代表，以1999元的起售价拉低行业门槛；深耕XR领域的Rokid则推出重量仅49克的Glasses系列，主打轻量化设计和全天候无感佩体；雷鸟创新则通过与博士眼镜联合研发，在AI拍摄眼镜赛道站稳脚跟。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_97a2f84dc70f488d978fa25b345e6e35@000000_oswg146986oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>跨界玩家与价格屠夫进一步加剧了赛道拥挤。闪极科技联合眼镜品牌LOHO推出仅999元的AI拍拍镜，接入十余家主流大模型，以“千元价格尝鲜 AI”的口号快速抢占下沉市场。李未可更是将产品价格压至699元，比普通墨镜还要便宜。&nbsp;</p>
  <p>近70家厂商的密集布局，催生了短期销量的爆发式增长，但高退货率却揭开了行业虚火的真相并且这种失望情绪在行业内普遍存在。&nbsp;</p>
  <p>一位行业分析师透露：“很多厂商为了赶在‘元年’发布产品，采用现成的模组拼装，研发周期不足6个月，根本没时间打磨体验，自然难以满足用户预期。”用户投诉也多集中在“功能与宣传不符”“AI交互智障”“佩戴沉重不适”等问题上。&nbsp;</p>
  <p>行业缺乏统一标准，进一步放大了用户们的不满。目前AI眼镜市场没有明确的性能评价体系，而标准缺失的背后，是整个品类发展的仓促与盲目。&nbsp;</p>
  <p>多位业内人士透露，早期的国内厂商普遍对标Ray-Ban Meta，但只学到了“音频+摄像头”的硬件形态，却忽略了其在工业设计、用户体验上的长期积累。Meta的成功不仅得益于绑定雷朋的时尚基因，更在于其经过多代产品迭代形成的成熟交互逻辑，而国内厂商大多急于商业化，将核心精力放在“堆参数”上，却忽视了基础体验的打磨。&nbsp;</p>
  <p>更为实际且关键的问题是价格。拿夸克AI眼镜S1举例，虽然是业内主流的高端配置，但3999的售价，对比同样搭载通义大模型、光波导显示且其他配置相似的Rokid Glasses，后者天猫售价仅为2969元起。&nbsp;</p>
  <p>“现在的AI眼镜市场，就像2010年前后的智能手机行业，品牌众多但乱象丛生。” 一位见证过功能机向智能机转型的行业老兵感慨，“但区别在于，当年智能手机有触摸屏这个核心创新点，而现在AI眼镜还没有找到那个能让用户‘非买不可’的理由。”&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 硬伤：技术卡脖，场景模糊难以破圈</strong></h2>
  <p>AI眼镜市场的冷寂，并非单一因素导致，而是技术瓶颈、供应链短板、场景模糊等多重问题交织的结果。&nbsp;</p>
  <p>无论是巨头还是创业公司，都未能逃脱理想丰满，现实骨感的魔咒，厂商描绘的是下一代计算平台的宏大蓝图，而消费者需要的只是能解决实际问题的工具；行业追求的是技术参数的突破，而市场考验的是产品体验的落地。&nbsp;</p>
  <p>核心困境首先卡在了技术层面。这款几乎需要24小时佩戴的智能设备，必须同时满足“轻量化、长续航、高性能”三大要求，但目前行业尚未能破解这一不可能三角。&nbsp;</p>
  <p>续航问题始终是绕不开的硬伤。早期的Google Glass因续航不足草草收场，如今这一问题仍未得到根本解决。国内多数产品的官方续航数据在4-7小时，但实际使用中开启AI交互、拍摄等功能后，续航会大幅缩水。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_1dad72d0234244929ba572274dea170a@000000_oswg436776oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/Google Glass&nbsp;</p>
  <p>为解决这一痛点，厂商们各显神通：闪极科技将电池容量提升至450毫安，是Ray-Ban Meta的三倍；Rokid推出快充眼镜盒，20分钟即可充满电；夸克AI眼镜更是创新采用双电池+热插拔设计，通过更换镜腿电池实现全天候使用，但这也增加了产品复杂度和成本。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_5b4d9352a7244fe985a88eb8e1464d25@000000_oswg299884oswg1080oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>国联证券研报指出，提升AI眼镜续航只有两条路径：要么在不增加重量的前提下扩大电池容量，要么研发低功耗专用SoC芯片，目前行业主流方案是“旗舰芯片+协处理器”的组合，如夸克采用高通AR1+恒玄BES2800，小米使用瑞芯微RK3588，但即使是这样的配置，也难以在算力与功耗之间找到完美平衡。&nbsp;</p>
  <p>此外，光学显示技术则面临效果与成本的两难抉择。目前AI眼镜的显示方案主要分为MicroOLED和光波导两大路线，光波导镜片单片成本高达30美元；而MicroOLED依托成熟半导体生产线，单屏成本可控制在20美元以内，但视场角不足的问题始终影响用户体验。&nbsp;</p>
  <p>如果说技术瓶颈是行业共同的难题，那么供应链的碎片化则让单个厂商的突破难上加难。AI 眼镜是典型的跨领域产品，涉及材料、光学、硬件、软件、系统、算法等多个环节，目前没有任何一家厂商能实现全链条自主研发，供应链能力与市场需求之间的错配日益凸显。&nbsp;</p>
  <p>技术与供应链的短板之外，场景的缺乏穿透力同样是AI眼镜难以破圈的原因之一。厂商们热衷于宣传下一代计算平台、全天候智能终端等概念，但始终未能找到让普通消费者非买不可的理由。&nbsp;</p>
  <p>目前AI眼镜的主流功能，基本上都存在可替代性。接打电话、听音乐可以用蓝牙耳机实现，拍照录像有手机和运动相机，导航、翻译等AI功能手机APP也能完成，且体验更成熟。厂商们推广的场景，往往与消费者日常中的高频强需求脱节。&nbsp;</p>
  <p>与C端的接不了地气相比，B端场景的潜力空间显得更大，但尚未形成规模化落地范式。目前 AI 眼镜在工业巡检、医疗培训、物流仓储等领域已有应用，但普遍面临定制化需求高、部署成本高、数据安全要求高等问题，多数停留在尝鲜阶段，未能形成可复制的商业模式。&nbsp;</p>
  <p>场景模糊的根源，在于厂商的技术导向而非用户导向。多数厂商先研发技术，再为技术寻找应用场景，导致产品功能堆砌严重，缺乏对用户真实需求的洞察。北京理工大学教授翁冬冬指出：“AI眼镜的核心价值应该是‘解放双手、拓展视野’，但现在很多产品只是把手机功能搬到眼镜上，没有真正发挥近眼显示、第一视角交互的优势。”&nbsp;</p>
  <h2><strong>03 破局：生态共振，方能终结“玩具”宿命</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_4d9fe70391a9406c8e8862ae97c43988@000000_oswg282268oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI眼镜行业的困局，也并非无解可破。&nbsp;</p>
  <p>纵观从功能机到智能手机的转型，从VR泡沫到元宇宙热潮的起伏，科技产品的普及往往需要技术、场景、生态的三重共振。&nbsp;</p>
  <p>对于AI眼镜而言，破局的关键不在于单个厂商的单点突破，而在于能否解决“技术瓶颈、场景刚需、生态协同”三大核心问题。只是其复杂性决定了，很难依靠单一厂商单打独斗成功。未来能真正带飞行业的玩家，必须具备强大的生态整合能力，串联起芯片、光学、代工、软件、服务等各个环节，构建协同共赢的产业格局。&nbsp;</p>
  <p>站在当下的节点回望，AI眼镜行业的发展路径，与早期智能手机、新能源汽车等产业有着惊人的相似，初期玩家蜂拥而入、技术瓶颈凸显、市场反馈冷淡，但随着核心技术突破、刚需场景落地、产业生态成熟，最终实现从泡沫到风口的转变。&nbsp;</p>
  <p>这个过程自然不会一蹴而就。它需要芯片厂商持续攻关低功耗技术，需要光学企业突破良率与成本的瓶颈，需要场景方挖掘真正的刚需需求，需要互联网厂商构建完善的生态服务，更需要整个行业建立统一的标准规范。如此一个漫长的多方突破，快则需要2-3年，甚至更长时间，但从行业发展规律来看，这个过程不可逾越。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_f25b03d6643d4e5c9fd1d03f404cb9e5@000000_oswg375084oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/AI生成&nbsp;</p>
  <p>对于消费者而言，或许需要多一些耐心，给技术迭代留足空间；对于厂商而言，则需要少一些浮躁，沉下心来打磨产品、深耕场景、协同创新；对于投资者而言，需要理性看待行业波动，聚焦真正有技术实力和场景洞察力的企业。&nbsp;</p>
  <p>扎克伯格曾说：“人们总是高估技术的短期影响，却低估其长期潜力。”AI 眼镜作为下一代人机交互终端，其市场潜力毋庸置疑。但谁能最终带飞AI眼镜？答案或许不是某一家巨头，而是整个行业的协同创新。&nbsp;</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>新博弈，《今年双11，为何AI眼镜卖爆了？》&nbsp;</p>
  <p>新浪科技，《百度AI眼镜官宣PRO发布，售价2299元》 CNMO科技，《阿里夸克AI眼镜S1将于11月27日正式发布 12月初发货》&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3Njg2NDYyNA==&amp;mid=2247541324&amp;idx=1&amp;sn=9de85bed2de650efd5c6927204475e0e&amp;chksm=cedefada483c782d20a4ed7511135d4856196051e1dc51e481ef9260791b463378004c119c0f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技新知”（ID：kejixinzhi）</a>，作者：思原，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558325386378369</id>
            <title>AI导致硅谷十万大裁员？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558325386378369</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558325386378369</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 09:08:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_6e086159360e489a8f0d51d4f7bfb672@000000_oswg50983oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>硅谷裁员的三个片面认识</strong></h2>
  <p>硅谷十万大裁员的消息引起了人们关注。根据Layoffs.fyi数据，今年以来美国科技行业裁员已接近11万人。实际上，大裁员不是今年才发生，已经持续4年之久。今年的裁员数量是4年来最少的，不及2023年的一半。如下图所示。<strong>这是第一个片面认识——只看今年，不看往年。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_e9ace49e4e734f97b59152d63b73ca45@000000_oswg119335oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 近四年美国科技行业裁员人数和涉及公司数量 &nbsp; 注：2025年数据截止11月10日。来源：Layoffs.fyi&nbsp;</p>
  <p><strong>第二个片面是：只看裁员，不看招聘。</strong>裁员是真实发生的，但招聘也同时进行。最终结果是，近两年美国主要科技公司雇员规模稳中有进，Alphabet、微软和Netflix的当前雇员数量甚至处于历史最高水平。这说明近两年的招聘数超过了裁员数。如下图所示。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_b7f1af15558c4d6592d7a1c4b8cf82c4@000000_oswg59972oswg1080oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 各季度末美国科技公司的雇员数量 &nbsp;备注：Salesforce用1月31日数据代替一季度末数据。 数据来源：根据公司财报整理。&nbsp;</p>
  <p><strong>第三，只看疫情后裁员，不看疫情中招聘。</strong>为应对疫情冲击和在线需求增加，美国科技公司疯狂招聘。2019年底到2023年，苹果、亚马逊、Meta、微软和Alphabet总共增加90多万个就业岗位（来源：纽约时报），亚马逊仅2021年下半年就净增27.3万人。随着疫情结束，人员冗余问题日益突出，开始大裁员。但近四年的70万大裁员，远不及疫情中的100万大招聘。&nbsp;</p>
  <h2><strong>没有直接证据表明是AI导致了裁员</strong></h2>
  <p>硅谷大裁员始于2022年；该年11月30日ChatGPT发布，引爆了生成式人工智能浪潮。两者同时或相继发生，人们下意识认为是AI导致了裁员。这也印证了索洛的老话（1965）：“无论何时，只要技术快速变革和高失业率同时存在，人们就不可避免地将两者联系起来。”&nbsp;</p>
  <p>需要注意，时间上的同步性不意味着存在因果。缺失胳膊的运动员在跑步比赛中获得冠军，我们不能把缺失胳膊看作他跑得快的原因。大数据时代，同时或相继出现的事物很常见，“找对了理由才是新知识或新发现的规律，相关性本身并没有多大价值”（李国杰，2015）。2022年的生成式人工智能还非常初级，不可能对经济社会产生实质影响，臃肿的硅谷大厂也不具备足够的敏捷性作出即时反应。硅谷大裁员和ChatGPT诞生在时间上呈现同步性，但不可能存在因果关系。&nbsp;</p>
  <p>AI导致失业，迎合了大众对未知的恐慌，符合AI万能至上的时代叙事。但并没有直接证据表明是AI导致了裁员。亚马逊CEO表示（2025.10），裁掉1.4万人是因为企业文化，并非成本或AI；微软表示（2025.7），裁撤9000人是要实施必要的组织变革，以应对瞬息万变的市场；Salesforce的CEO（2025.9）把裁减4000个客户服务岗位的原因明确归于AI，但摆脱不了推销自家新产品Agentforce的嫌疑。&nbsp;</p>
  <h2><strong>AI不构成美国程序员就业减少的主因</strong></h2>
  <p>程序员是科技公司雇员的主要组成部分。编程是受AI影响最深的领域。很多企业宣称AI已经完成相当大比例的代码编写工作，这个比例还在快速提高。如下图所示。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_522ca2b2818f4c51b7cb15255502dc27@000000_oswg32510oswg774oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 各公司由AI生成新代码的比例&nbsp;</p>
  <p>程序员似乎已经在瑟瑟发抖。媒体报道“美国程序员就业人数跌至1980年以来最低”，并将之归因于AI。这和AI导致硅谷大裁员类似，犯了“只看单点，不看历史演进”的错误。实际上，美国程序员就业岗位数量已持续下滑20多年，不是近年才发生的。如下图所示。美国程序员岗位数量减少必有其它原因，因为AI解释不了之前的下滑，也解释不了英国的持续增长。根据Statista数据，英国计算机编程、咨询和相关活动的就业人数从2011年的48.3万逐年增长到2023年的109.3万，年均复合增长率高达7%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_0aec2d89a0a24a308f55ed62b91989fb@000000_oswg86678oswg1080oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 美国计算机程序员历年就业数量变化&nbsp;</p>
  <p>话说回来，AI编写50%的代码，不意味着取代50%的程序员。这些代码并不是由AI独立完成，还需要人工复核调试，准确说是“AI参与了50%新代码的编写工作”。再者，编写代码不是程序员工作的全部，只是众多任务中的一项。&nbsp;</p>
  <h2><strong>AI的采纳率较低，对就业难有明显的直接影响</strong></h2>
  <p>AI对就业的影响程度，可通过采纳率直观体现。各方关于AI采纳率的数据很多，差异也较大。但官方数据表明，AI的企业应用还处于早期阶段，欧美主要国家的企业AI采纳率大体处于10%-20%的低水平区间。如下图所示。这个比例是对企业AI应用“有无”的衡量，只要应用某一项AI技术就算；尚不考虑“优劣”，不考虑应用的深度、广度和效果。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_22f4ca1dd62a49d596adf7a8d447a6d7@000000_oswg77538oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 主要国家和地区的企业AI采纳率&nbsp;</p>
  <p>从企业采纳率角度，AI尚难对就业整体产生直接冲击。但对部分业务环节的就业影响已经显现，影响到某些人的生计。而且，今天不发生的事情，不意味着以后也不发生。作为一种通用目的技术，AI对经济增长和就业的影响将是深远的。不必怀疑，AI会使人们生活更加美好，但前提是你要有工作。我们要客观冷静看待AI进展和潜力，认真应对AI挑战，努力提升AI素养，大力提高智能化生存能力，让AI成“爱”<strong>。</strong></p>
  <p><strong>闫德利腾讯研究院</strong>资深专家</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTE0ODA2MQ==&amp;mid=2650994060&amp;idx=1&amp;sn=5dec83c26db9412c0a64c58147902b1a&amp;chksm=bd2ba4f731668d360d6a14ed099f0f86535f46002dd4b2d72f301d7c6b7dbefe3e81d47241bb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯研究院”（ID：cyberlawrc）</a>，作者：闫德利，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558325524642944</id>
            <title>擦两下就掉漆？苹果客服回应：高浓度酒精有可能导致</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558325524642944</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558325524642944</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 09:08:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>11月18日，“曝iPhone17 Pro Max被湿巾擦掉色”话题登上热搜，引发网友热议。</p>
  <p>苹果中国大陆客服随后回应相关质疑。</p>
  <p>据钱江视频，工作人员表示，“普通湿巾擦拭不会影响机身颜色，但含高浓度酒精或腐蚀性液体的湿巾可能导致掉漆”。</p>
  <p>工作人员称，苹果暂时没有这方面给予客户的操作提醒。工作人员还表示，“用正常的、普通那些自来水之类是不会受影响的，这是肯定的。”</p>
  <p>据了解，高浓度酒精通常指酒精含量≥60%的溶液，其中常见的医用酒精浓度为75%、工业酒精浓度则高达95%，以上三种均属于高浓度酒精类。</p>
  <p>这类高浓度酒精具有较强的挥发性和腐蚀性，长期或直接接触电子产品涂层时，可能破坏表面防护层，导致褪色、掉漆等问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_4cf88ba8a1bb4596a9a06e466663a19b@000000_oswg33110oswg1080oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得注意的是，苹果中国官网的iPhone清洁指南显示，用户可使用70%异丙醇湿巾、75%乙醇湿巾或高乐氏（Clorox）消毒湿巾轻轻擦拭iPhone外部表面，但禁止使用含有漂白剂或过氧化氢的产品，且需避免设备开口处受潮、不浸入任何清洁剂中。</p>
  <p>据悉，此次争议源于外网一名用户的发帖反馈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_4ff73ab14c8b4dfc9edb8241377ebe61@000000_oswg848299oswg1020oswg930_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_12bfde8b4fec4fafb8372b0dd5574db5@000000_oswg930904oswg1024oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>该用户发文称，其购买的星宇橙配色iPhone17 Pro Max，在使用湿巾擦拭后，镜头边缘及边框涂层大面积脱落掉漆，露出银色铝合金基材。</p>
  <p>针对褪色的原因，不少网友认为是“不当清洁”导致，例如使用了漂白剂或双氧水进行清洁导致了掉色。</p>
  <p>针对涂层问题的原因，有分析认为可能与iPhone17 Pro系列采用的铝合金材质及阳极氧化工艺有关。铝合金抗腐蚀性弱于此前的钛合金，若阳极氧化保护层密封不完整，容易出现氧化或涂层附着力不足的情况。</p>
  <p>这并非该机型首次陷入涂层相关争议。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_1d6044a1f71a43f2a68b9a6064076be0@000000_oswg525468oswg1024oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>早在10月首批机型发售不久，就有用户反映星宇橙配色出现褪色问题。</p>
  <p>原本鲜艳的橙色逐渐变成类似玫瑰金的颜色，摄像头周围是褪色重灾区，部分深蓝色机型也被曝出有发黄泛白的情况。</p>
  <p>目前，苹果官方尚未发布正式声明，仅通过客服回应初步界定了部分清洁方式的影响，有另有消息称苹果已回收部分出现褪色问题的机型送返评估，并计划在明年改进相关工艺。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0MTkyNTg1NA==&amp;mid=2247553040&amp;idx=1&amp;sn=4d0706bbde45dbe5270d2a6682e9252e&amp;chksm=fa814f385ea9297bcdf68fc947691b75ac60a63f0d4d9518be5ed484d3d87ab17305f06e7522&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鞭牛士”（ID：bianews8）</a>，作者：一颗苹果，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558305665325187</id>
            <title>大疆步步紧逼，影石决定“改行”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558305665325187</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558305665325187</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 09:05:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2025&nbsp;年下半年最会整活、来事的科技公司，出现了。</p>
  <p>前脚创始人刘靖康“高处撒钱”被网友大喷“拜金主义”，后脚还是他在朋友圈暗搓搓指大疆垄断市场。影石科技，总有各个花样的姿势上热搜，出现在各大新闻平台的头条上。</p>
  <p>就在上周，影石又给大家整了个新活。</p>
  <p>11&nbsp;月&nbsp;12&nbsp;日，影石发布了自家<strong>Ace Pro 2&nbsp;运动相机配套的“影像大师套餐”</strong>，包含“玩拍套餐”、“影像大师套餐限定版”和“影像大师套餐全能版”三个套装可选。</p>
  <p>简单来说，就是给自家的&nbsp;Ace Pro2&nbsp;运动相机增加光学镜头组、街拍手柄和可更换滤镜等各类型的影像配件，增加产品的可玩性。</p>
  <p><strong>不过最出圈的还是“玩拍套餐”</strong>。它除了街拍手柄之外，还增加了一个可以立即打印照片的小型打印机。两个配件一组合，原本是运动相机的&nbsp;Ace Pro2，直接摇身一变成了“拍立得”。</p>
  <p>产品出圈，自然也会伴随争议。微博上一位近&nbsp;40&nbsp;万粉丝的红&nbsp;V&nbsp;数码博主，直接吐槽这是“<strong>2025最低能产品</strong>”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_1e05e472fd21443c8d3039c81aaf688c@5648022_oswg553079oswg1080oswg813_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>影石&nbsp;Ace Pro2&nbsp;真有那么糟糕，要用上“2025最低能”这样的字眼？这款产品究竟是好活当赏，还是烂活该喷？</p>
  <h2><strong>站在巨人的肩膀上</strong></h2>
  <p>从过去的经验来看，通过增加配件的方式，把某款产品“做成拍立得”并不罕见，但在运动相机这个领域里这样玩，确实是头一回。</p>
  <p>在整个玩拍套装中，<strong>迷你便携式打印机</strong>是灵魂所在。</p>
  <p>一来，它能让产品的外观形态更接近传统拍立得，天然自带情绪价值；二来，它让影石&nbsp;Ace Pro2&nbsp;拥有了传统即时成像产品最核心的功能：拍完就能立刻打印出一张实体照片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_90c991bfb90b4ffbbd3953eeb1341dcb@5648022_oswg334062oswg1080oswg834_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种即时打印所带来的价值，是单纯的运动相机无法提供的。</p>
  <p>比如，数字照片往往会在手机相册里被淹没，而实体照片却能被珍藏、展示、贴在日记本或房间墙面上，满足年轻人对抗“数字虚无”的需求，把&nbsp;0&nbsp;和&nbsp;1&nbsp;组成的影像重新变为可触摸、可保留的物理记忆。</p>
  <p>除此之外，打印出的实体照片还有一种天然的“胶片感”。纸张显影带来的颗粒、灰度、轻微色偏，这些不完美反而构成了独特的“瑕疵美”，让画面更富质感，也更接近拍立得的原生魅力。</p>
  <p><strong>这种一次成像特有的不可逆性，会把当下的瞬间直接封存下来，从而带来一种更强烈的心理满足感。</strong></p>
  <p>但影石的“变形”不止体现在拍立得路线，它还想在影调上玩得更文青、更质感。</p>
  <p>影石和徕卡有联名，Ace Pro2&nbsp;也顺理成章地继承了联名回来的徕卡色彩和徕卡水印，可以直接调用徕卡的色彩和风格。</p>
  <p>在数码滤镜的加持下，影石&nbsp;Ace Pro2一个运动相机，也可以拍出“毒德大学”十足的德味片：一种高反差、高层次感、色彩偏暖的“纪录片质感”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_12ea042e30114a5a9ff33557ea9ce540@5648022_oswg145544oswg1080oswg456_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以，一定程度上<strong>影石&nbsp;Ace Pro2&nbsp;玩拍套装是好活。</strong></p>
  <p><strong>它的本质，是拍立得复古产品外观+即时打印体验+权威背书滤镜的结合体。</strong>这些改变，旨在让&nbsp;Ace Pro2&nbsp;从“运动相机”变成“情绪相机”，<strong>精确瞄准年轻女性的消费需求。</strong></p>
  <p>年轻女性为什么值得影石倾尽全力？拍立得市场已经给出了答案。</p>
  <p>拍立得与即时打印产业，在近年来由于备受年轻女性的追捧，呈现爆发式增长，已形成百亿级市场规模，掀起持续性的消费热潮。</p>
  <p><strong>在2023-2024财年，富士instax系列拍立得销售额达1500亿日元（近70亿人民币），同比增长3倍；原价约4元/张的富士mini相纸，二级市场被炒至6-7元/张，且需搭配周边产品或限购才能购买。</strong></p>
  <p>拍立得被炒得多热，看看小红书就知道了。平台上#拍立得 话题浏览量超2300万次，用户自发分享拍摄技巧、废片改造，现在拥有拍立得已经成为"时髦年轻人"的身份标签。</p>
  <p>借着这股强劲的东风，和小米Mix Flip&nbsp;一起推出的随身拍套装也得到了巨大成功，499元的米家口袋照片打印机1S +&nbsp;互连皮包+ ZINK相纸卖得风生水起，<strong>刚发布就有超过20万人预约</strong>，成为现象级爆款配件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_b825cd8036ae4ac48b5728aee76464ed@5648022_oswg103741oswg1080oswg1057_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>实际上，影石这次推出的另外两个套装：影像大师限定版和全能版，虽然没有玩拍套装那么出圈，但从配件设计思路来看，黑柔滤镜、可替换式光学镜头等，都说明了主打“极限运动”“硬核科技”的影石，正想方设法争取更多女性消费者的关注。</p>
  <p>但是，一向以硬科技、“直男风”示人的影石，怎么现在才突然转向？归根究底，都是大疆逼的。</p>
  <h2><strong>被迫转向</strong></h2>
  <p>爱吃瓜的网友肯定发现了，自从今年6月影石IPO成功开始，无论是媒体吹风还是网友讨论，<strong>只要有影石出现的地方，总会有大疆，和两家公司之间的业绩比较</strong>。</p>
  <p>也是今年6月开始，两家之前河水不犯井水的公司，在产品线上开始有了交集。特别是作为国内科技公司第一梯队的大疆，高调宣布进军全景相机市场后，不少人都为影石捏一把汗。</p>
  <p><strong>毕竟大疆的战法，是又要做小米又要做苹果：</strong></p>
  <p>不仅像苹果那样掌握核心技术打造专业级的产品，在消费者心中建立可靠、顶级、专业的技术形象，也像小米一样不但主动下探价格，用性价比打法让产品快速走量。</p>
  <p>毫无悬念的，大疆又赢了。</p>
  <p>根据久谦中台的数据，自从大疆加入全景相机赛道之后，影石的市场份额被快速蚕食，<strong>从第二季度的85%-92%骤降至第三季度的49%</strong>；&nbsp;Osmo 360在上市短短三个月内，拿下全球43%的市场份额，抢客能力恐怖如斯。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_789f64beac4d43f98ec57632f1a05bb2@5648022_oswg57981oswg900oswg506_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大疆是有备而来的。<strong>Osmo 360&nbsp;上市的时候就定价2999元，比影石旗舰X5便宜800元，国补后低至2197元，直接在价格上降维打击</strong>。</p>
  <p>反观影石呢？在运动相机赛道，本来该用来狙击大疆&nbsp;Osmo Action 5&nbsp;的影石&nbsp;Ace Pro 2，却陷入了“赢了参数输了市场”的窘境。</p>
  <p>尽管同样都是1/1.3英寸的传感器，影石有&nbsp;5000&nbsp;万像素主摄、支持8K/30fps&nbsp;的视频录制规格都更高，但面对大疆建立起的成熟生态和行业地位，没能掀起什么波澜。</p>
  <p>就在上周，大疆还推出了全新的Osmo Action 6，用上可变光圈、1/1.11&nbsp;大尺寸传感器等，将这个品类的天花板再次拉高。</p>
  <p>面对这样的不利局势，如果和大疆硬碰硬，影石不是对手；在硬实力层面已经没有胜算的情况下，影石只能换一条路走。</p>
  <p>正因为影石需要另辟蹊径、开辟第二增长曲线，才炮制出拥有拍立得同款外观神韵、具备即时打印功能的&nbsp;Ace Pro2&nbsp;玩拍套装，瞄准<strong>自带情感溢价、社交裂变和高复购率的女性市场。</strong></p>
  <p>但事情真会如此顺利吗？</p>
  <h2><strong>背水一战</strong></h2>
  <p>正如开头时候说到的，有的数码博主对这款产品嗤之以鼻。</p>
  <p>会有那么激烈反应其实也可以理解。<strong>毕竟从运动相机的最核心定义“运动”来说，Ace Pro2 的玩拍套装在某个程度上也是个“烂活”：它不是一款那么适合静态拍摄的产品。</strong></p>
  <p>首先，Ace Pro 2只有一枚摄像头，还是一个视角达157° 的广角镜头。这是什么概念？大部分手机的超广角镜头都不会超过&nbsp;130°，而&nbsp;Ace Pro2&nbsp;的镜头比这还广得多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_74b557ad200e416dbe5703956540d603@5648022_oswg611221oswg1080oswg606_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大家可以设想一下，一直用手机的超广角来拍照是个什么体验：<strong>画面畸变、透视不自然、图片的边缘歪歪扭扭的</strong>；就算能通过放大来缩窄视野，本质也只是数码裁切，画质也会下降……Ace Pro2&nbsp;正是如此。</p>
  <p>另外，运动相机为了能随时对上焦，采用了“泛焦”设计。这种设计落实到实际的拍摄体验上，就是<strong>拍人像时很难虚化背景、拍产品景物特写时无法突出主体</strong>，虚实不分，也没有层次感。</p>
  <p>以上缺点，让很多用户拍出来的成片，会和她们在小红书上看到的那种“质感照片”差得很远。</p>
  <p>更致命的，是<strong>无论是构图、调整参数还是切换模式，都只能在&nbsp;Ace Pro2&nbsp;那个2.5&nbsp;英寸翻转触控屏上完成</strong>。那么小的屏幕，还想精准操作实在有点折磨了。</p>
  <p>原本运动相机在产品设计之初，就没考虑过用户需要频繁操作触摸屏的事情，毕竟视频都是自动拍摄的；现在“强行”改为静态拍摄的相机之后，体验自然水土不服了。</p>
  <p>最后加上高昂的价格，更让影石这款“新尝试”的未来朴素迷离。</p>
  <p>小米&nbsp;Mix Flip随身拍能成功，核心原因是一套下来也不过&nbsp;499&nbsp;元；但是影石&nbsp;Ace Pro2单机身<strong>最低的时候不过&nbsp;2000&nbsp;元出头</strong>，现在为了多买一个街拍手柄+便携式打印机，却要把价格加到&nbsp;4099&nbsp;元。</p>
  <p><strong>虽然女性消费者很大方、很感性，偶尔还会有点小冲动，但是要因为一个“情绪价值”就想让人多掏&nbsp;2000&nbsp;块钱，未免有点想当然了。</strong></p>
  <p>君不见，那个主打复古风、很会消费女性情绪的富士，之前推出的&nbsp;X-Half&nbsp;半格相机，坟头草都已经两米高了。</p>
  <p>那款产品的失败说明了，空有情怀没有实用价值的产品，在这个时代就是很难成功。</p>
  <p>现在已经开始期待&nbsp;Ace Pro2&nbsp;玩拍套装的销量数据了。</p>
  <p>本文来自微信公众号“蓝字计划”，作者：Hayward，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558277370255744</id>
            <title>日系三巨头千亿押注印度，与深化中国布局双轨并行</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558277370255744</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558277370255744</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 08:51:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在全球汽车产业格局加速重构的背景下，日本三大汽车制造商——丰田、本田与铃木正密集将资金与产能转向印度。据路透社报道，三方已宣布在印度投资超过百亿美元，扩建工厂、提升产能，并将印度定位为面向全球市场的新能源与混合动力汽车制造枢纽。这一战略被业内视为日本车企重塑亚洲生产网络的关键一步。</p>
  <h2><strong>日本车企加大对印投资</strong></h2>
  <p>近年来，印度凭借其低成本劳动力资源、持续增长的本土市场以及日益完善的制造业基础，吸引了多家跨国车企加大投资。而随着地缘政治与市场竞争环境的变化，印度在日系车企全球布局中的战略地位正迅速提升。</p>
  <p>丰田去年宣布在印度投资约30亿美元，在南部工厂新增第三条生产线，带来每年10万辆的新增产能，并在马哈拉施特拉邦新建工厂，目标在2030年前将本土产能提升至100万辆以上，并推出15款全新或改款车型，力争乘用车市场份额从目前的8%提升至10%。与此同时，丰田与印度供应商合作，推动混合动力核心零部件的本地化生产，以降低成本、增强供应链韧性。丰田总裁在日本移动展期间指出，印度市场极其重要，未来还会增长。</p>
  <p>铃木作为印度市场长期领导者，宣布投入约80亿美元，将其年产能从250万辆扩大至400万辆。旗下Maruti Suzuki不仅是印度最畅销的汽车品牌，也是该国最大的汽车出口品牌。铃木总裁在日本移动展期间表示，将增加印度的出口，将印度发展成为铃木的全球生产中心。</p>
  <p>本田则首次明确将印度定位为其电动汽车“零系列”车型的全球生产与出口基地，计划自2027年起向日本及其他亚洲市场出口印度制造的电动车。</p>
  <h2><strong>“印度本土化”的供应链重构&nbsp;</strong></h2>
  <p>据统计，2021至2024年间，日本对印度交通运输领域的直接投资增长超过七倍。丰田一家核心供应商的高管透露，公司正将产品标准从“全球统一”转向“本地规范”，以加快印度本土供应链的建设与整合。这种深度本土化策略，不仅有助于降低成本，也能更好地适应印度及新兴市场的需求。</p>
  <h2><strong>重构供应链背后的考量</strong></h2>
  <p>多位行业分析师与企业高管指出，日系车企此次战略转向的背后，是来自中国品牌竞争加剧与供应链风险上升的双重压力。中国本土电动车企，如比亚迪、上汽名爵等的崛起，增加了外资品牌的盈利难度，同时中国车企积极拓展东南亚等传统日系优势市场，冲击日本车企的海外份额。</p>
  <p>另一方面，印度目前对中国电动汽车及部分制造业投资仍设有限制，客观上为日系品牌提供了缓冲空间。标普全球移动（S&amp;P Global Mobility）分析师Gaurav Vangaal指出：印度对邻国的保护主义立场，成为日本车企扩大在印投资的意外机遇。</p>
  <p>此外，印度政府推出多项制造业激励政策，鼓励企业将印度打造为“全球制造中心”。而印度本土汽车市场规模也在持续增长，据统计，2025年10月，印度乘用车销量同比增长11%至55.7万辆，经销商报告称“客流量更强，情绪更好，导致转化率极高”。</p>
  <h2><strong>挑战依然存在</strong></h2>
  <p>尽管印度市场潜力巨大，但其竞争环境并不轻松。此前福特、通用等美系车企均因难以打开市场而最终退出。与此同时，印度本土品牌如塔塔汽车与马恒达也在不断强化其SUV产品线，侵蚀铃木等传统领导者的份额。</p>
  <p>就在日系车企加速布局印度之际，其在中国市场也展现出深化本土化合作的决心。在近期举办的上海进博会上，丰田以“立全球 更中国”为主题，展示了其将决策权转移至中国团队、由本土工程师主导研发的坚定态度。同时，丰田不仅带来了最新的纯电与氢能技术，还宣布与中国重汽、五矿集团等企业在氢燃料电池和储能领域展开深度合作，并计划于2026年与小马智行联合投放千台L4级Robotaxi。</p>
  <p>这一系列动作表明，日系巨头的战略核心并非简单的“退出”或“替代”，而是基于不同市场的特点进行精准的多元化布局：在印度瞄准成本与出口枢纽优势，在中国则更侧重于技术融合与市场深度绑定，以应对当地激烈的竞争环境。</p>
  <p>从中国到印度，日本汽车巨头的产能转移不仅是企业层面的战略调整，更是全球制造业格局变迁的缩影。随着供应链重构的深化，印度能否真正承接起“下一个世界工厂”的角色？日系品牌又能否借此在电动化浪潮中稳住阵脚？这一切，仍待市场检验。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0k6oca1u8n9aEk38J6VbAQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车市睿见”</a>，作者：郑莉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558291788872834</id>
            <title>小米，准备告别“雷布斯”模式？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558291788872834</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558291788872834</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 08:50:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_c6197880dcfa4680b4299efbfbd567da@000000_oswg112919oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">题图 | 微博@雷军&nbsp;</p>
  <p><strong>近日，有消息指出，小米公关部总经理王化即将转岗。这表明小米的公关策略可能出现重大调整。可以肯定的是，小米不需要再找一个人来运营雷军的IP，它需要建立一道“IP防火墙”，让雷总的归雷总，小米的归小米，汽车的归汽车。</strong></p>
  <p>小米的公关与雷军的IP，几乎已经合二为一了。</p>
  <p>这套创始人上阵立人设的公关模式，肇始于2020年雷军那场“一往无前”的年度演讲；而其巅峰，则是2024年、2025年的两场新车发布会。小米由此收获了令人咋舌的新车订单，“雷布斯”的人格魅力也达到了顶点。</p>
  <p>如今，这一IP神话利器，正以同样锋利的角度，掉转过来刺向小米自己。</p>
  <p>11月16日，雷军亲自下场连发数条微博，用“断章取义、歪曲抹黑”这些强硬措辞回击外界对他的“好看比安全重要”说法的质疑。此时，这套公关模式在汽车安全这块铁板上撞出了最激烈的火花。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_83412da76ed94a9c839fa12d0d4294be@000000_oswg75665oswg1080oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/微博截图）</p>
  <p>紧随其后，据澎湃新闻报道，小米公关“一号位”王化可能即将换岗。尽管目前小米官方尚未回应，但一些汽车媒体及车评人对此已多有讨论。这一岗位如果换人，不但意味着小米公关策略将会出现重大调整，也意味着雷军对此前舆论危机的回答。</p>
  <p>王化的去留，从来就不是问题的核心。在今年春天的交通事故后，小米和雷军陷入舆论风暴，媒体人潘乱当时在朋友圈感慨：“反噬应该不远了。”当小米这艘万亿巨轮驶入汽车这片蓝海时，它那套引以为傲的“KML”公关模式，为何无法应对当前的危机？</p>
  <h2><strong>KML如何炼成“雷军神话”</strong></h2>
  <p>KML，即关键意见领袖（key opinion leader）、媒体（media）加忠实粉丝（loyal fans）。</p>
  <p>公允地说，KML本身并没有错。在小米的蛮荒时代，它是“取之于民、用之于民”的群众战术，是挑战者对抗行业巨龙的非对称武器。</p>
  <p>但自2020年起，这个体系开始异化了。转折点是小米的高端化焦虑。2020年，小米10系列首次上探到4000元价位，小米必须打破极致性价比的原罪。它需要的，不再是发烧友，而是品牌精神的追随者。</p>
  <p>于是，雷军年度演讲应运而生。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_929ca535034444b0a25825b025eb3dae@000000_oswg52906oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/雷军公众号）</p>
  <p>这是一个天才的公关发明。而雷军的过人之处，就是将自己的人格和经历——“真诚”“励志”“穿越人生低谷”——彻底注入冰冷的商业故事之中。</p>
  <p>他不再是乔布斯，那个用偏执的产品定义自己的工程师；他成了一个科技偶像，一个讲述“成长与勇气”的布道者。</p>
  <p>这套打法，创造了即使在商业史上也堪称罕见的奇迹。</p>
  <p>雷军的叙事压倒了产品。从“一往无前”到“穿越人生低谷”，再到“成长”与“改变”，雷军的年度演讲PPT上加粗的金句、所讲述的创业故事的细节，甚至他用凡客陈年的故事为“改变”背书，都在传递一种信息：购买小米，不只是消费，而是“参与一场伟大事业”。</p>
  <p>结果，他取得了流量的绝对胜利。据不完全统计，“#雷军年度演讲”话题在微博积累了超过116亿阅读量；雷军本人在抖音一年间涨粉2500万，声势直追一线明星。至此，雷军的形象逐渐从企业家变为全民偶像，他也成为中国互联网粉丝量最多的CEO，在公众场合露面，总能引发全场围观。粉丝把他捧上了神坛，《雷军进行曲》一度刷屏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_f3c18d21663b4065adf487bb186c65e4@000000_oswg208557oswg1080oswg2113_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/雷军抖音主页）</p>
  <p>KML的“A面”在此刻达到了巅峰。雷军用情绪和故事，成功拉高了小米的品牌溢价，也为造车这场豪赌积攒了雄厚的群众基础。</p>
  <p>然而，KML的B面——异化和反噬——也同步发酵。</p>
  <p>异化的核心在于：KML不再是K+M+L的多元生态，而是变成了“雷军+雷军的社交媒体+雷军的粉丝”。在这个体系中，雷军本人，就是那个唯一且至高的“K”。</p>
  <p>KML中的“L”（忠粉）也随之完成了“异化”。他们不再是早年间那些去雷军微博评论区骂一顿，给他提意见并倒逼小米售后成立专项组的“发烧友”。其中一些粉丝成了不受控制的护卫队，拥有了自己的意志，其首要任务不再是监督产品，而是捍卫偶像。即使小米出手，也难以控制这股力量了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_57f203fb0e934f5991714f8bc9064ddd@000000_oswg124573oswg1080oswg1012_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/微博截图）</p>
  <p>与此同时，KML的“M”（媒体）的生态位同样被挤压。潘乱试图将小米事故与“百度魏则西事件”“滴滴顺风车命案”进行严肃对比，他遭遇的不是讨论，而是米粉的围攻。</p>
  <p>当“L”开始攻击“M”时，这个体系就走向了封闭的死局。它制造了一个非黑即白的舆论场，一个不存在中间群体的饭圈。在这个同温层里，任何理性的讨论都成为危险的事情。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_7f2486c2e1624a4a849f80249a4df506@000000_oswg836575oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">碰撞测试是汽车安全的重要组成部分。（图/Brady Holt）</p>
  <h2><strong>让雷军的归雷军</strong></h2>
  <p>小米公关一号位无疑是企业里最难干的岗位之一。</p>
  <p>因为老板本人就是最大的KOL、最强的产品经理和最懂传播的公关总指挥。在雷军既懂技术又懂产品，还擅长营销和公关的全能光环下，公关一号位的发挥空间必然会受到影响。</p>
  <p>但老板本人不能既在前线当最大的KOL，又在后方指挥救火，这本质上是两件互相冲突的事情，很多舆论正是冲着雷军本人而来的。</p>
  <p>小米汽车上市以后，雷军的“人设”（情感）与“车设”（安全）发生了正面碰撞，KML模式的公关动作已经难以处理这一危机，因为公众可以容忍手机死机，但绝不能容忍汽车在安全上有一点点差池。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_9e92e13059cc4ad986837518de1a220c@000000_oswg1354049oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">一辆电动车正在进行正面碰撞测试，以评估电池组的安全性。（图/Mariordo）</p>
  <p>在KML模式之下，当危机来临时，小米的反应是避重就轻的，它尝试通过公关化的策略来化解，而非技术性的回应。今年10月，成都SU7车祸发生后，雷军高调呼吁“共同抵制网络水军、黑公关”，王化则分享“车主遭网暴”的法律援助进展。</p>
  <p>这是KML异化后的应激反应：小米公关不再区分公众批评与黑公关，优先安抚粉丝，而非公开回应质疑——也就是试图解决“提出问题的人”，而不是直接诚恳地面对问题。</p>
  <p>公众厌倦了。人设一旦被捧得太高，祛魅也将来得异常猛烈。最近“新疆大姐模仿雷军卖蜜薯”和“雷军演讲生成器”流行，那不是毫无意义的玩梗，而是一种通过戏仿来解构雷布斯神话的集体无意识。当“12.7万份土壤样本”的“雷氏术语”被用来包装红薯时，那种过度渲染价值升华的情绪泡沫，被精准地戳破了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_cb41887ff3b34c20a551034a15f831d0@000000_oswg55037oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/雷军公众号）</p>
  <p>雷军IP与小米强绑定后，一旦出现事故，雷军就成了第一责任人。而雷军也被这个IP所困，他被迫在微博陷入“好看与安全”的话术争议，似乎说什么都是错的。即使他重申安全第一，也依然躲不过悠悠众口：之前干吗去了？</p>
  <p>小米现在最需要的是建立一道“IP防火墙”，让雷军的归雷军，小米的归小米，汽车的归汽车，在企业家IP和企业品牌之间做好平衡。这很难，但非常有必要。</p>
  <p>正如雷军所说，“伟大的公司赢得人心”。在造车这条人命关天的赛道上，这颗心，只能通过过硬的产品实力来赢得，而不能依赖一个人的魅力。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODMzMDMyMw==&amp;mid=2654871244&amp;idx=1&amp;sn=90ec9f251cfd12adf5ffb692b555e925&amp;chksm=bcb9ace3b3b89a3ad235894d9b02173ad8e7458db35dae2fbbc9be4d8c1945f14dc20363c2ff&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新周刊”（ID：new-weekly）</a>，作者：周作槐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558263227808898</id>
            <title>开发者把掌舵人骂到关回复，Windows 要变成“Agent OS”？这位印度裔高管遭遇大型翻车现场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558263227808898</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558263227808898</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 08:31:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>周末本该好好躺平，Windows 掌门人 Pavan Davuluri（帕万·达乌卢里）却偏要犯那个经典错误——手贱点开了自己那条关于 Windows"智能体化未来"（agentic）的推文评论区。</p>
  <p>事情源于 11 月 11 日 Ignite 大会前夕，这位高管曾豪情万丈地宣告： “Windows 正在演变为一款 Agentic OS，通过连接设备、云和 AI，解锁智能生产力，实现随时随地的安全工作。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_df841d9cb7f947329dae23d98944ecf3@46958_oswg48039oswg602oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>谁知，一周后，原本用来宣传 Ignite 大会、烘托“Agentic OS”愿景的那条推文，却在评论区彻底失控——短短几天便累积了四百多条犀利吐槽，几乎清一色是批评，有些言论之激烈，隔着屏幕都能感受到“杀气”。最终，面对这排山倒海的负面情绪，Pavan Davuluri 不得不选择了“拔网线”，悄悄关闭了这条帖子的评论功能。</p>
  <h2><strong>把 AI 写进底层：微软的 Agentic 梦</strong></h2>
  <p>几周前，微软刚刚完成了一次重要的组织架构调整：公司将所有 Windows 工程团队重新统一到 Davuluri 之下。这是微软推动 Windows 向前发展、尤其是强化 AI 能力的重要战略步骤。</p>
  <p>在 Davuluri 晋升之前，Windows 工程团队的部分职能分散在多个部门，例如 Azure 和设备部门。如今，操作系统基础能力、安全、数据、性能等核心工作都将向 Davuluri 汇报。</p>
  <p>这背后是微软对 Windows 的全新定位——向 AI 驱动的操作系统转型。这不仅是一场激进的战略押注，也是微软内部口中的“关键节点”：它将帮助 Windows 朝一款&nbsp;<strong>“Agentic OS”（智能体操作系统）</strong>&nbsp;演化，意味着 AI 能力将深度嵌入用户的日常交互之中，而不再只是几个独立的应用或插件。</p>
  <p>而掌舵这一切的，正是 Davuluri。</p>
  <p>Pavan Davuluri 是微软的“老兵”。他在 2001 年加入微软，二十多年间先后负责过操作系统、硬件集成、设备项目等多个方向的核心工作。</p>
  <p>他出生于印度，本科毕业于 IIT Madras，之后在美国马里兰大学获得电气工程硕士学位。职业生涯中，他曾深度参与 Surface 产品线的研发，并主导推进 Windows 与各类硬件设备之间的协同优化。</p>
  <p>2023 年，微软 Windows 与 Surface 负责人 Panos Panay 离职后，Davuluri 接过了更多与硬件和 Windows 相关的职责。今年，微软正式任命他为 Windows 与设备事业部总裁，由他来牵头重新定义 Windows 的未来路径。</p>
  <p>换句话说，这场有关“Agentic OS”的讨论，与其说是一次宣传，不如说是微软战略转型的关键时刻。而也正因为如此，这条推文翻车，才显得格外刺痛。</p>
  <p>事实上，在另一处 11 月 16 日的长推文中，微软 CEO Satya Nadella 也试图为这场 AI 驱动的“Windows 大改造”提供一个更宏观的叙事。</p>
  <p>Nadella 说，科技公司应当构建“让用户与企业受益，而不是只让平台厂商自己受益的”AI 系统。他引用比尔·盖茨的一句话强调：“一个平台能成立，是因为所有使用它的人创造的价值超过了创造它的公司。”</p>
  <p><strong>马斯克看到这条帖子后，直接回复了一个捂脸表情。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_84c046e88e764b62a2188b3da6bf44ec@46958_oswg50443oswg622oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Nadella 还表示，这个理念在当前 AI 大热的时代尤为重要——许多公司可能将太多价值“让渡”给大型科技平台。他写道：“真正的问题是，如何赋能每一家企业，让它们构建自己的原生 AI 能力。”</p>
  <p>他在帖子中还强调，AI 已经让“编程工具”这个品类发生结构性扩张，甚至可能成为最大的软件品类之一：</p>
  <blockquote>
   <p>“以前从没人问 Visual Studio 赚多少钱，但现在所有人都盯着 AI Coding 工具。这就是正和游戏：当类别被重新定义，市场规模可能扩大 10 倍。我们通过 GitHub Copilot 参与竞争，同时通过 GitHub 和 Agent HQ 为他人提供平台。”</p>
  </blockquote>
  <p>Nadella 称，这个时代的真正考验，不是科技公司再次刷新估值纪录，而是：当制药公司用 AI 让新药研发周期从 12 年缩短到 1 年；当制造企业能一夜之间用 AI 重塑供应链；当老师能用 AI 为每位学生定制课程......“那时，我们才知道系统真正发挥了作用。”</p>
  <h2><strong>谁在为“Agentic OS”买单？&nbsp;</strong></h2>
  <p>尽管微软正在全力推动 Windows 向 “Agentic OS” 转型，但从这次社交媒体风波来看——真正使用 Windows 的开发者与普通用户显然并不买账。</p>
  <p>在那条后来被迫关闭评论的推文下，短短数日就累计四百多条回复，几乎清一色都是吐槽，有些激烈程度甚至让英国网友调侃“这水平都能报警了”。而这些批评有着惊人的一致性：用户与开发者要的不是 AI，而是一个性能可靠、稳定可控的 Windows。</p>
  <p>其中最具代表性的，是技术社区 The Pragmatic Engineer 作者 Gergely Orosz 带头表达不满。他直言：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_a664b2dba2af4bb99d79c8ca73f72b61@46958_oswg52960oswg599oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>“我真看不到任何理由，让软件工程师在微软坚持这种诡异方向的情况下继续选择 Windows。微软明明有着开发者工具的 DNA，可他们如今做出来的系统，看起来完全不是一个想掌控系统的 Builder 会选的东西。对开发者来说，答案就是：Mac 或 Linux。”</p>
  </blockquote>
  <p>为了避免“被误解成天然黑”，Orosz 特别补充，他前十年几乎全职使用 Windows，深度拥抱过 Visual Studio、.NET、C# 等微软技术栈。但如今，他认为：“开发者最看重的是<strong>完全掌控权</strong>，以及让大模型按我们自己设定的方式运行。把这些能力强行塞到操作系统层面，对我来说完全不能接受——我怀疑对大多数开发者也是如此。”</p>
  <p>在另一条回应中，他进一步点名 Linux：“Linux 才是那个只要你自己安装，就能始终保持完全掌控的系统。更令人震惊的是，微软似乎已经不再真正希望开发者继续使用它们的操作系统——他们不是不知道后果，而是主动这么做的。”</p>
  <p>在普通用户这一侧，评论区同样火药味十足。</p>
  <p>有网友一句话点破情绪：“Stop this nonsense. No one wants this（别再整这些乱七八糟的东西了，没人想要）。”还有人用更口语的方式复读同样的态度：“Bro, straight up, nobody wants this（兄弟，真心话，真的没人想要这些）。”不少人直指微软已经严重脱离用户诉求：“你们在这些 AI 东西上收到的几乎全是负面反馈，可你们为什么还要一条路走到黑？”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_e02b7208e6dd49a3b781143e5f56b3f2@46958_oswg31745oswg599oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_1c20bc399b1e4d6fbbd01132cfe4778e@46958_oswg20436oswg603oswg165_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管也有少数评论对“AI 加持的 Windows”表达了支持，但几乎淹没在了汹涌的批评声中。很多用户抱怨，微软嘴上说要提升生产力，实际上却在把 Windows 变成一套臃肿又打扰人的系统。</p>
  <p>过去几年里，Windows 的口碑肉眼可见地下滑。大量老用户吐槽性能问题、界面杂乱、功能堆砌，系统里充斥着广告、弹窗，以及对 OneDrive、Copilot 等微软服务的各种“强行绑定”。在他们眼中，曾经可以深度定制的个人操作系统，正一点点变成一个围绕订阅和数据收集精心设计的商业化生态。</p>
  <p>火上浇油的是，微软还在不断收紧对本地账户的空间，让“无微软账号使用 Windows”几乎变成不可能。有用户愤怒地表示：“<strong>Windows 又不是免费的，可我们却被当成测试小白鼠一样对待。</strong>”</p>
  <p>也有人抱怨，微软不是在修 bug 或提升稳定性，而是在用 AI 把系统折腾成一团乱麻：“<strong>它正在变成一堆充满 bug 的烂泥。一个本来就问题不少的产品，你们还在持续往死里整。</strong>”</p>
  <p>在 Reddit 上，围绕同一话题的讨论同样不太好看。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_31961eb7c08243b7914950574a83dfe4@46958_oswg52061oswg792oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>什么是 Agentic OS？</strong></h2>
  <p>我不知道微软的完整计划，但如果要猜的话，大概会是这样一种操作系统：它依然能做你现在在 Windows 上做的一切，只不过同时针对大量工具、框架和运行环境进行了优化，让企业和普通用户都能更轻松地创建 AI Agent，让这些智能体替他们执行越来越多的任务。</p>
  <p>本质上，<strong>就是把过去只有程序员才能做到的自动化能力，真正交到普通用户手里</strong>。</p>
  <p>当然，这个愿景的结局也有多种可能：它有可能像Longhorn 一样——永远跳票、最终胎死腹中；也可能像 Vista ——虽然上市了，但口碑灾难；但如果我们真的足够幸运，它说不定能成为下一个Chicago（Windows 95 的代号）——惊艳四座，并定义下一代计算时代。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_422a9ea970fd49e09deb704295c72e2b@46958_oswg27594oswg774oswg182_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_668a2c6cd2764897acc716dfa060fbde@46958_oswg19550oswg649oswg175_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从开发者社区的整体反应来看，这场关于“Agentic OS”的争论，其实已经变成了一场关于 操作系统应不应该替用户决策、AI 是否应该进入系统底层、以及开发者是否仍愿意信任 Windows 的深层讨论。</p>
  <h2><strong>“我们还有很多事要做”&nbsp;</strong></h2>
  <p>11月16日，面对大众的负面情绪，Davuluri 回应了关于 Windows 当前状态与未来方向（特别是 Agentic OS）的争议。他在 X 上表示，团队正在吸收用户反馈。虽然依旧保持官方语气，但也被迫承认：</p>
  <blockquote>
   <p>“我们确实还有不少工作要做……可靠性、性能、易用性，这些反馈我们都听到了。”</p>
  </blockquote>
  <p>为了答复&nbsp;<strong>Gergely Orosz，</strong>&nbsp;他在帖子中写道：</p>
  <blockquote>
   <p>“我们知道在体验方面还有很多要改进的地方——从日常可用性、不统一的对话框，一直到高级用户的使用体验。” “我们在团队会议上会详细讨论这些 paint [sic] points 和其他问题，因为我们希望开发者选择 Windows。”</p>
  </blockquote>
  <p>（外界普遍认为，他本来想写的是 pain points，也就是“痛点”。）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_fcaeb49f80e746958b5496c659e4a626@46958_oswg88552oswg607oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他还补充说：</p>
  <blockquote>
   <p>“我们会平衡产品反馈系统里的数据和用户直接给到的意见。两者并不总是一致，但都很重要。”</p>
  </blockquote>
  <p>他倒是没说清楚哪一边的反馈更优先。于是，一些愤世嫉俗的用户就开始琢磨：到底是对 Copilot 兴奋不已的人更重要，还是那些被更新搞崩、被臃肿折磨的用户更重要？</p>
  <p>好的一面是，他后续的回应至少说明微软知道用户并不开心——哪怕这并不一定和公司内部看到的那些“反馈数据”对得上。只希望微软内部的反馈渠道里，不只是充斥着股东们对“更多 AI 整合”的欢呼，还能听见那些每天真的要用 Windows 干活的普通用户的声音。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://x.com/pavandavuluri/status/1989764300488245266</p>
  <p>https://x.com/satyanadella/status/1989755076353921404</p>
  <p>https://www.reddit.com/r/microsoft/comments/1ouu0ha/microsofts_current_windows_president_pavan/?ref=thestack.technology</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2bLI7OHc5nc-46MCB8eHvw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“InfoQ”</a>，编译：Tina&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558287258451078</id>
            <title>大疆农业无人机发布三款新产品|最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558287258451078</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558287258451078</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 08:01:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>11月18日，大疆宣布发布3款农业无人机新品，分别为T100S、T70S 及 T55。</p>
  <p>旗舰机型 T100S最大起飞重量 149.9 公斤，喷洒系统容量达 85 升、播撒载重90公斤，吊运载重 95 公斤，适用于超大地块、果树植保、农资吊运及蔬菜作业等多场景；T70S喷洒载重 50 升，播撒载重 70 公斤，吊运载重 70 公斤，延续旗舰核心性能，以更高性价比满足中型地块种植户、中小果园自用的需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_c9e8849ca1e4490eb1f6964f5eafd0ce@6310669_oswg1339498oswg6144oswg3352_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">大疆T100S</p>
  <p>此外，今年还发布了主打轻量化设计与单人作业便捷性的入门级产品T55。T55喷洒容量为 50 升、播撒容量为 80 升、吊运功能支持 40 公斤。单人即可轻松完成设备转运，且操作简单，仅需一部手机即可完成全自动作业规划。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_bbbbf202db9c4a31b3a4a172132b4af1@6310669_oswg1865348oswg5771oswg3847_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">大疆T55</p>
  <p>T100S、T70S 及 T55三款产品的标准套装售价分别为48999元起、43999元起、36999元起，今日起至 2026 年 1 月 31 日，全款下单可享优惠价，最高直降 8000 元。</p>
  <p>市场的需求和农业无人机的场景一直在发生变化，从最初的水稻、小麦作业发展到应用于丘陵上的果树，再到播撒施肥。2025年，则是吊运被大规模应用的一年。</p>
  <p>相比起2024年发布的产品T100、T70，T100S、T70S自身重量更轻，载重更大。</p>
  <p>更重要的是，安全性能也更强。安全系统是本次新产品的核心亮点。T100S上搭载了搭载全新 256 线激光雷达，点云密度提升 153%，对电线等细小障碍物的探测距离提升 5 倍；新一代毫米波雷达收发天线数量增加 130%，点云密度达 25 万点/秒，避障能力进一步提升。</p>
  <p>这也昭示着大疆农业无人机正式进入“空中智驾”新阶段。大疆农业工程师陈启明介绍，如果类比到汽车智驾的级别，新一代农业无人机在技术上已经达到智驾L3级别，即在特定的场景下，可以做到全无人的自动化作业。系统能在特定条件下完全接管作业，用户仅在必要时介入。“2015年，我们发布第一代产品时，还需要遥控飞机，现在在毫米波雷达+视觉+激光雷达的传感器搭配下，新产品可以主动避开障碍物。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_77f247cb97a749b59d8d43171cc9b1c1@6310669_oswg649998oswg2358oswg1544_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">安全系统</p>
  <p>对技术的自信也体现在今年大疆对产品全新的保险政策上，从此前的7米/秒以内全保提升到了10米/秒以内全保。速度在 10m/s 以内，自动作业过程中撞击任意障碍物造成的飞机损坏，均由大疆保修； 速度在 13.8m/s 以内，撞击除电线外的障碍物造成的飞机损坏，同样由大疆承担。目前，大疆农业已在全国建立 1400 个服务网点，构建起 50 公里半径的服务网络，98% 的维修案例可在4 小时内完成。</p>
  <p>除了产品上的改进外，今年大疆也推出了手机上的AI应用，陈启明解释，“现在有很多新农人，也就是接过上一辈的地的年轻人，可能不知道该怎么打药。这时可以把看到的虫害拍照，问AI，它会诉你可以用多少航速、药量，就可以直接拿着农业无人机作业了。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_0dfa1a415a9b4e5fa8f65f73fc657dcf@6310669_oswg1679433oswg5497oswg3600_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">T70S</p>
  <p>大疆农业全球市场负责人沈晓君表示，此次新推出三款机型，“旨在满足从大规模农场到个体农户的全方位需求，让每一位农业从业者都能享受到现代农业科技的成果，让更多农户都能拥有一台属于自己的农业无人机。”</p>
  <p>作为农业无人机的领头羊，根据最新的农业购置补贴的数据显示，由大疆生产设备台数占比接近90%。截至 2025年 10 月，大疆农业无人飞机全球累计销量突破 50万台，国内农业无人机单年作业台数超过 32 万台，单年内作业量突破 32 亿亩次。大疆农业无人机在国家第二大作物水稻的渗透率为60%，在黑龙江、江苏、安徽等水稻生产比较大的区域，比例能突破90%。</p>
  <p>大疆农业市场部负责人Niki在闭门会议上介绍，大疆农业无人机用户中，自用用户与植保队（购买无人机专门给用户进行植保服务的人群）的比例从最初的1:9发展到目前为5:5，“这也意味着用户专业度已经没那么高，我们必须让自己的无人机操作方案越来越简单”。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558262942874757</id>
            <title>香农芯创股价翻六倍，命却捏在韩国人手里</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558262942874757</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558262942874757</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 08:00:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>股市里的真正风险，从来不是默默无闻和下跌，而是涨到飞起时，市场突然反应过来问一句：凭什么？</p>
  <p>香农芯创，就在经历这样的时刻。</p>
  <p>曾经，它只是个给洗衣机做减速离合器的企业，连“科技股”的边都没沾过。但在豪掷十多亿元并购、拿下SK海力士与联发科分销权之后，它一脚闯进存储赛道。</p>
  <p>赶上2025年内存涨价潮、AI算力全球哄抢的时代风口，香农芯创的股价在短短三个月里翻了六倍多，几乎复刻了“易中天”们的走势。</p>
  <p>然而，越是这种“飞升式走势”，越容易夹杂让人不安的味道。</p>
  <p><strong>就在股价一路狂飙时，香农芯创董事长突然离职，重要股东在高位计划套现。</strong></p>
  <p><strong>与此同时，营收增速从翻倍腰斩到60%，利润下滑、净利率只有可怜的1%多一点。</strong></p>
  <p>更大的隐忧还在后面。香农芯创最核心的竞争力：分销权，根本不在自己手里。<strong>授权期限一到，能不能续约，决定权完全在韩国人手上。</strong></p>
  <p>于是，香农芯创的故事就暴露出一种诡异的光环：</p>
  <p>资本市场把它当成“下一匹AI黑马”，但它自己能拿出的硬实力，却更像是周期风口里被顺风高举的分销商。</p>
  <h2><strong>股价3个月翻6倍</strong></h2>
  <p>香农芯创改命，离不开一次关键的收购。</p>
  <p>过去，它叫“聚隆科技”，主营洗衣机减速离合器，典型的家电零配件企业。真正的拐点出现在2021年，公司斥资16亿元收购联合创泰，一举拿下SK海力士、联发科的分销权。</p>
  <p>其中SK海力士，是全球前三存储巨头。拿下分销权，就意味着坐上了AI芯片供应链的牌桌。从那一刻起，香农芯创不再是洗衣机配件厂，而成了存储芯片批发商。</p>
  <p>到了2025年，受AI利好，存储行业迎来罕见的景气周期。</p>
  <p>据CFM闪存市场数据，2025年上半年，内存价格综合指数暴涨47.7%，闪存价格也涨了9.2%；10月以来，闪存晶圆再涨20%。<strong>连雷军都忍不住发声：“最近内存涨价实在太多。”</strong></p>
  <p>在这种背景下，但凡沾点存储概念，资本市场都会贴上“赛点卡位”“周期反转”的标签。</p>
  <p>更何况，SK海力士与英伟达签下HBM4供应协议，价格暴涨超50%，远超预期。DDR5现货价一周飙升25%，三大原厂干脆暂停报价。</p>
  <p>香农芯创自然也跟着鸡犬升天。</p>
  <p>2025年7月末，香农芯创的股价只有33.75元，到了11月最高冲到204.57元，<strong>3个月左右的时间翻了超过6倍</strong>，几乎复制了“易中天”的走势，成了A股最炙手可热的股票之一。公司自己都不得不发布交易异常公告，提醒投资者“注意风险”。</p>
  <p>但与此同时，泡沫的味道也越来越浓。</p>
  <p><strong>一是重要股东高位减持。</strong>10月20日，公司公告称，持股比例5.12%的股东无锡高新区新动能产业发展基金（有限合伙）计划在2025年11月11日至2026年2月10日，减持不超过463.8万股，<strong>按照11月11日收盘价176.58元计算，对应金额约8.19亿元。</strong></p>
  <p><strong>二是董事长提前19个月离职。</strong>10月30日晚间，香农芯创公告称，范永武因个人原因申请辞去董事长职务。据每日经济新闻，范永武原定任期至2027年5月15日。</p>
  <p>资本减持、核心换帅，这些信号集中出现在暴涨区间，对投资者而言意味着什么，不言自明。</p>
  <h2><strong>夹缝中的风口</strong></h2>
  <p>把情绪放在一边，回到生意本身。</p>
  <p>2025年前三季度，香农芯创实现了264亿元营收，同比增长约60%。但这个营收增速，<strong>已经较2024年同期的116.26%腰斩了。</strong></p>
  <p>与此同时，<strong>香农芯创再度增收不增利。前三季度，公司实现归母净利润3.59亿元，同比下滑1.36%。</strong>而在2024年，香农芯创虽然营收增速超过100%，但归母净利润暴跌30%。</p>
  <p>更扎眼的是利润率，<strong>前三季度香农芯创的净利率只有1.36%，意味着每100元收入实现的盈利只有1.36元。</strong></p>
  <p>除了赚钱难，香农芯创还面临收钱难的局面，这反映在持续净流出的经营现金流上。<strong>2025年前三季度，香农芯创经营现金流净流出0.47亿元，2024年其经营现金流同样净流出近0.5亿元。</strong></p>
  <p>这背后是应收账款大增。2025年三季度末，香农芯创的应收账款为37.62亿元，虽然较2024年同期有所回落，但接近2023年同期的6倍，哪怕这期间，香农芯创的营收也翻了3倍多，但依然反映出<strong>应收账款的增长速度远超营收。</strong></p>
  <p>值得注意的是，<strong>香农芯创的资产负债率已经由今年初的60.42%攀升至三季度末的63.27%，如果利润率极低和收钱难的情况持续，可能会加大市场对其债务压力的担忧。</strong></p>
  <p>这些数字勾勒出一个关键词：<strong>“巨头夹心饼”。</strong></p>
  <p><strong>香农芯创表面上是AI概念股，实质上还是分销商。</strong>它拿着SK海力士、联发科（MTK）的代理权，从上游原厂进货，再卖给阿里等下游客户。听起来高大上，<strong>本质却是“赚差价”的中间商。</strong></p>
  <p>而这种上下游都是巨头的商业模式，往往意味着两头难做人。上游稍微涨价、下游稍微压价，利润就会瞬间被挤得只剩钢筋骨架。</p>
  <p>2025年前三季度，香农芯创毛利率居然只有3.13%，去年同期为5.19%。其实5%的毛利率已经很低了，但没有想到毛利率在这么低的基数上，今年还要腰斩。足以说明，夹在巨头中间，香农创芯已经只剩下微小的利润空间。</p>
  <p>有行业分析师表示，分销商本质上是赚购销差价的生意，不掌握核心技术，也不定义产品。涨价周期里或许能靠库存升值赚一笔，但那只是一次性红利，周期一转，就得还回去。</p>
  <p><strong>更棘手的是，支撑市值的“分销授权”，也并不是自己的资产，“授权期限”的生死线掌握在上游巨头手中。</strong></p>
  <p>香农芯创的市值神话，核心在于拿到了SK海力士、联发科这些巨头的分销权。</p>
  <p>但这把“双刃剑”也意味着命脉不在自己手上。授权一旦到期或不续签，公司就会立刻失去最大吸引点。</p>
  <p>财报里，公司当然强调“合作关系良好”“原厂不会轻易更换分销商”。但国盛证券的数据显示，<strong>电子行业中已有44%的客户直接从原厂采购。</strong></p>
  <p>这意思够直白了，原厂只要觉得直供更高效、更赚钱，<strong>就会不让“中间商赚差价”</strong>，所谓的护城河就会一夜之间蒸发。</p>
  <p>香农芯创营收高歌猛进，利润却越滚越薄，就是卡在这道生死线上。</p>
  <h2><strong>研发费用率长期垫底</strong></h2>
  <p>香农芯创当然知道分销模式的天花板在哪里，于是开始了第二条曲线的布局：<strong>做自己的产品。</strong></p>
  <p>2023年5月，香农芯创联合大普微电子和SK海力士等共同发起设立了海普存储，主营企业级SSD存储产品的设计、生产和销售。</p>
  <p>香农芯创在2025年中报表示，自主品牌“海普存储”建设、开发进展顺利，以深度服务国家大数据产业为出发点，围绕国产化、定制化路线，已完成企业级DDR4、DDR5、Gen4 eSSD的研发、试产，产品性能优异，用于云计算存储（数据中心服务器）等领域。目前已完成部分国内主要的服务器平台的认证和适配工作并正式进入产品量产阶段。</p>
  <p><strong>企业级储存这个赛道确实充满想象力。</strong>数据显示，企业级存储2025年市场规模约878亿美金，2024-2028年CAGR约18.7%，增速显著高于行业整体的11.6%的复合增速。</p>
  <p><strong>更大的想象空间就在中国市场。</strong>国内企业级SSD市场长期被国际厂商垄断。而随着国家对数据安全、自主可控的重视不断提升，<strong>“存储国产替代”已经成了大势所趋。</strong>再加上香农芯创过去经营中，多多少少累积了一点国际大厂和客户资源，自然有资本打入这条赛道。</p>
  <p>在“自研芯片”之外，该公司还在布局“AI算力”。</p>
  <p>2025年8月12日，香农芯创公告称，要和一家名叫“无锡灵境云”的公司合资成立“无锡新威智算科技有限公司”。根据公开披露的信息，<strong>香农芯创在这家“智算”合资公司里，以自有资金出资3000万元，占注册资本的25%。</strong></p>
  <p>布局“企业级储存”和“算力”，香农芯创掌握自己命脉的决心有了，但问题在于，香农芯创有没有足够的“肌肉”做研发？</p>
  <p>在申万电子行业488家上市公司中，2022-2024年和2025年前三季度，<strong>香农芯创的研发费用率都排在垫底位置，而且是都低过0.1%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_ee1af2fec8864c469a9ee2a584dca554@46958_oswg93901oswg1080oswg775_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更令人咋舌的是，<strong>今年前三季度公司研发费用仅1200万元</strong>，这个数在AI领域，恐怕连一个顶尖工程师的年薪都不够。这个研发费用，<strong>在电子板块里的400多家公司中排倒数第19名，意味着有90%的同行都比它更肯花钱搞研发。</strong></p>
  <p>于是，一个略显荒诞的画面出现了：</p>
  <p>一家靠分销发家的企业，被AI热潮送上风口，股价飙涨，市值暴涨。</p>
  <p>可当你真正翻看财报一看，才发现研发投入几乎可以忽略不计，利润率低得离谱。</p>
  <p>而这种靠情绪堆起来的残暴欢愉，往往也会以同样残暴的方式落幕。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>经济观察报《香农芯创股价暴涨背后：存储芯片“批发商”是如何被推上风口的？》</p>
  <p>支点财经《300475，暴涨500%》</p>
  <p>国盛证券《香农芯创：打造国产企业级存储龙头，“分销+产品”双翼齐飞》</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NMZvZEG6Gg98xm5DPxU3iQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金角财经”</a>，作者：田羽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558186189044608</id>
            <title>4万亿刀，仅3.6万人，英伟达揭残酷真相：劳动正与财富大脱钩</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558186189044608</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558186189044608</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 07:26:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>【导读】当沃尔玛十年营收增长2000亿却员工零增长时，「劳动力脱钩」已渗透非科技领域。英伟达以4万亿市值创造新纪录时，劳动与资本大脱钩早已开始。此时，需要重新理解AGI：它并非突发事件，而是渐进革命。</strong></p>
  <p>在市值突破<strong>4万亿美元</strong>之后，<strong>英伟达</strong>的「每位员工对应市值」也攀上了前所未有的高度。</p>
  <p>这家公司，仿佛一台由科学创造力、资本权力与一个小镇规模的人数共同驱动的经济机器，最终被市场估值为4万亿美元的资产。</p>
  <p>而根据最新统计，英伟达仅凭3.6万名员工就创造了「历史第一」。</p>
  <p>好好想一下吧——4万亿市值，相当于15亿印度人一年的GDP。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_bdd82b8575dd451e9097f3f855d548a3@46958_oswg709920oswg867oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个比例太疯狂了。比较一个国家的GDP与一家公司的市值，并不公平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_188188768970426fb906cecdfafc150d@46958_oswg141320oswg1080oswg886_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>重要的是比例，和背后惊人的历史趋势：</p>
  <p><strong>劳动与资本的大脱钩。</strong></p>
  <p>全球市值之王英伟达2024年达成千亿营收时仅3万员工，而下一个千亿营收预计仅需增员6-8千人！</p>
  <h2><strong>劳动与资本的大脱钩</strong></h2>
  <p>在2007年，惠普成为首家年收入突破千亿美元门槛的科技公司。当时，惠普拥有17.2万名员工。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_1f23bb065b7143cdabdf9be39922fa79@46958_oswg106009oswg1080oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就在次年，IBM也跻身这一行列，但员工规模已接近40万人。</p>
  <p><strong>当今，美国的万亿市值科技巨头都展现出共同特征：它们的增长与员工数量几乎完全脱钩。</strong></p>
  <p>实际上，这不算什么新闻。</p>
  <p>比如，UFM市场趋势创始人，现任弗朗西斯科·马罗金大学经济学教授Daniel Fernández在2021年就发表过相关研究：</p>
  <p>他对比了美国私营部门劳动者工资与整体经济生产率的变化，得出了劳动和资本大脱钩的结论：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_c92c9b0d15c64508b0e899dc10ae885b@46958_oswg65482oswg1080oswg242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <ul>
   <li>净生产力（下图绿色线）显示出显著增长，到2018年达到252.9%。</li>
   <li>小时薪酬（灰色线）：增长速度较慢，到2018年达到115.6%。</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_81e800c9a512489282e146db7906f614@46958_oswg635788oswg1080oswg970_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>早在10年前，经济学家Erik Brynjolfsson就提醒过机器学习带来的悖论：<strong>生产率持续攀升，就业率却未必同步增长。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_46e983f5b90d4aa19226987a81dc4ac8@46958_oswg85822oswg1080oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但细节是魔鬼，仔细审视这些数字时，这种脱钩的程度还是让人感到惊讶。</p>
  <p>Meta的股权分析师化名「MBI Deep DIVES」，分享了他对资本与劳动力的大脱钩的观察和理解。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_f7cc2c308fb047d0943f443db5c43a5f@46958_oswg79349oswg1080oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了方便，我们就把「MBI Deep DIVES」叫「万事通」吧。下图相关数据表格来自「万事通」的原文。</p>
  <h3><strong>苹果：1千亿新营收/ 新员工 ，下降一半</strong></h3>
  <p>苹果在2011年仅用6万员工就实现了首个千亿营收。</p>
  <p>而达成下一个千亿营收增长，所需新增员工数竟只需前次的一半！</p>
  <p>最近一次千亿营收增长，苹果仅增加了约1.7万名员工。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_510e8f97d6cf49aa958eae24913ea9c2@46958_oswg9674oswg922oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，经通胀调整后，2011年12月的100美元相当于如今的144美元。从2000亿到3000亿美元营收的增长阶段，苹果打破了整体规律。</p>
  <p>让我们看看其他公司是如何逐步成长为商业巨头的。</p>
  <h3><strong>谷歌母公司：1.1万人=1千亿美元</strong></h3>
  <p>谷歌尚未突破4000亿美元营收大关，但下个季度很可能实现！</p>
  <p>当年，谷歌用了7.6万员工达到首个千亿营收。</p>
  <p>假设2025年第四季度再增3000名员工，谷歌最近一个千亿营收增长仅需1.1万人！</p>
  <p><strong>谷歌符合整体规律：每新增千亿营收所需员工数显著递减！</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_bcc614cd8f14416d9842fbdd7b7ee1cb@46958_oswg8946oswg924oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>微软 ：7千人=1千亿新营收</strong></h3>
  <p>微软也尚未突破3000亿美元营收里程碑，但下个季度将达成。</p>
  <p>历史上，微软曾是人力密集型企业的典型——达到首个千亿和两千亿营收分别增聘12.4万和9.7万名员工。</p>
  <p>但最近一个千亿营收增长？仅七千人！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_89138bc6f94c481b9257319145fba06c@46958_oswg7720oswg919oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>Meta：1千亿营收员工比 ，下降2/3</strong></h3>
  <p>Meta是这些公司中最年轻的成员。</p>
  <p>下季度可能突破2000亿美元营收。<strong>其首个千亿营收耗时6.3万员工，而最新千亿增长仅需当初三分之一人手！</strong></p>
  <p>正如众人所言：第一座金山总是最难的，第一个一千亿收入总是最难的！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_f9f95f0f8ad746e2b600560e1b90102a@46958_oswg7699oswg904oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>亚马逊：新增3.6万人，增长2千亿美元</strong></h3>
  <p>与其他科技公司不同，亚马逊在达到5000亿美元营收的过程中并未呈现明显规律。</p>
  <p>其招聘模式堪称疫情后过度招聘的典型——</p>
  <p>公司当时身处疫情引发的需求狂潮，却误判了后疫情时代的市场回调。</p>
  <p>虽然历史上每增千亿营收需20-40万员工，但最近2000亿美元营收增长仅新增3.6万人！</p>
  <p>需要特别指出，首席执行官Andy Jassy在2025年6月内部备忘录中明确表示：</p>
  <p>随着GenAI和AI智能体的推广，工作方式将彻底变革。现有部分岗位所需人力将减少，新型岗位需求将增加。&nbsp;</p>
  <p>虽难以精确预测最终平衡点，但未来几年通过全公司AI应用提升效率，总员工数预计将缩减。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_b4b8f5d4b1e4480cbd059a916de2caf0@46958_oswg149362oswg343oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>若在3-4年内，亚马逊以仅10-20万新增员工实现万亿美元营收，也不会让人感到意外。</p>
  <p><strong>这意味着：前期150万员工创造5000亿营收，后期新增5000亿营收仅需增员10-15%！</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_885327ac05ed40659bf23e7808d5cd6a@46958_oswg10164oswg936oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>当万亿美元只需10万人，重新理解AGI</strong></h2>
  <p>这一趋势未必仅局限于科技公司。</p>
  <p>在过去十年间，沃尔玛的全职员工数量保持相对稳定，而其营收在此期间却增长了2000亿美元。</p>
  <p>实际上，沃尔玛近期曾表示未来三年员工规模也将维持不变。这意味着自2015年以来，沃尔玛很可能在几乎零人员增长的情况下实现了3000亿美元的营收增长！</p>
  <p>若将苹果、微软、谷歌、Meta、英伟达最近实现的千亿美元增量营收，加上亚马逊的2000亿美元增量，以及沃尔玛的约3000亿美元增量累计计算，<strong>我们面对的是约万亿美元营收增长，而人员增长仅约10万！</strong></p>
  <p>需知这一切都发生在GenAI崛起之前。下一个万亿美元增量营收所需的人力可能更少！</p>
  <p><strong>这就是「劳动力与资本大脱钩」——这个趋势早已悄然持续多年。</strong></p>
  <p>这也正是「通用人工智能」的讨论可能存在误区原因所在。</p>
  <p>许多人谈论AGI时，仿佛某个周一会突然收到公司邮件通知：</p>
  <p>「我们已实现AGI，不再需要您的服务。」</p>
  <p>博文作者「万事通」认为更可能的是，A<strong>GI并非某个瞬间降临的时刻，而是我们正在逐步逼近的渐近线。</strong></p>
  <p>AI将加速我们迈向这个「AGI」的进程。</p>
  <h3><strong>超越二元思维，重新理解AI经济</strong></h3>
  <p>即使严格从理论层面我们始终未达AGI，二三十年后，「达到」与「未达到」AGI之间的实际差异或许微乎其微。</p>
  <p>这样的世界自然涉及更深层的社会、政治与哲学影响。</p>
  <p>博文作者「万事通」特别强调若干与投资启示相关的思考：</p>
  <p><strong>他将OpenAI实现2000亿美元营收的概率提升了10-20倍，从0.1%跃升至1%-2%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_ee5c7029ef804df7a28464f8651984c6@46958_oswg309345oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>若OpenAI真在2030年实现2000亿美元营收，对当前科技巨头意味着什么？是否也该重新评估它们的增长曲线？</p>
  <p>追踪科技巨头七年来，博文作者「万事通」注意到投资者（包括他自己）总陷入「非此即彼」的思维窠臼。</p>
  <p>作为基本面分析师和主动投资者，我们习惯用相对视角评估企业。</p>
  <p>但事实上，这些公司过去十年都表现优异——即使某些担忧最终被验证。</p>
  <p>谁能否认谷歌搜索广告份额正被亚马逊广告侵蚀？</p>
  <p>谁能否认Meta用户时长正被TikTok抢占？</p>
  <p>谁能否认谷歌搜索正在并将持续向ChatGPT交出查询份额？</p>
  <p>这种二元对立思维之所以片面，<strong>首先在于我们总是低估新动能扩张市场总量的潜力。</strong></p>
  <p>另一个被严重低估的要素是：<strong>科技公司往往预留了巨大的消费者剩余价值，这为它们应对意外提供了缓冲空间。</strong></p>
  <p>他认为这些价值未被充分认知的原因之一，是正面阐述会让人觉得别扭。</p>
  <p>相较于撰写科技如何改善生活的思考，表达对科技巨头影响的忧虑显然更具社会接受度！</p>
  <p>通过这番梳理，博文作者「万事通」得到「微笑曲线」经济启示。</p>
  <p>未来经济格局，或将日益呈现<strong>微笑曲线特征</strong>。</p>
  <p>也就是说，一端是这些无需大幅增员就能主导经济的大型科技公司，</p>
  <p>另一端则是不断被赋能的「小个体」：包括越来越多的亚马逊第三方卖家、内容创作者、小众应用开发者等，</p>
  <p>而处于中间环节的群体将持续承受挤压。</p>
  <p>正如他反复强调的，这已成为持续演进的趋势，而AI只是进一步加速了这个进程。</p>
  <p>即便这个判断成立，发展过程中仍难免遭遇波折。</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://www.mbi-deepdives.com/the-great-decoupling-of-labor-and-capital/&nbsp;</p>
  <p>https://www.linkedin.com/posts/imran-peerbhai-3956625_the-economy-is-decoupling-between-labor-market-activity-7384269396183134208-hANt/&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NQ9ljLdFC-Aq3MIZbVSuEg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：KingHZ&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558134242344067</id>
            <title>这一步，为什么必须由车企来完成？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558134242344067</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558134242344067</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 07:25:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>当一个人形机器人以近乎优雅的“猫步”走上舞台，脚尖轻点、步伐轻盈，仿佛在太空漫步时，这一幕不仅刷新了公众对机器人“僵硬机械感”的刻板印象，也引发业内对汽车品牌造机器人技术的新认知。</p>
  <p>近日，小鹏新一代人形机器人IRON亮相，凭借173厘米的拟人身高、65公斤的体重以及全身82个超高自由度关节，尤其是拥有22个自由度的灵巧手和新增的脚尖被动自由度，实现了前所未有的自然步态与动作流畅性。</p>
  <p>据不完全统计，全球已有约18家车企宣布入局人形机器人赛道——特斯拉、小米、广汽、比亚迪、现代、丰田纷纷布局。从“铁皮战士”的刚硬节奏到IRON的“模特步”，这场“造人热”背后，是汽车产业能力向具身智能的深度迁移。</p>
  <h2><strong>如何“无限接近人类”</strong></h2>
  <p>具身智能指的是智能体(如人形机器人、自动驾驶车辆等)通过物理身体与真实环境进行持续交互，完成感知、认知、决策与行动的闭环过程。该范式突破了传统人工智能局限于数据处理与离身推理的局限，强调智能的形成依赖于身体形态、运动能力与环境反馈之间的动态耦合。</p>
  <p>以往，机器人在很多情况下仍给人以预设程序或精确但僵硬的感觉，与人类相比，缺乏那种微妙的肌肉协同、重心调整和下意识的缓冲反应。比如，捡起一个鸡蛋和拿起一个水杯，人类的手部力量和姿态是瞬间无感自适应的，而机器人则可能需要进行复杂的计算和调整。</p>
  <p>要让机器人实现无限接近人类动作，需要在以下关键领域取得突破：在硬件层面，要求弹性体材料、可变刚度关节以及高密度传感器的协同发展，让机器人的“身体”变得更智能、更安全。软件层面则关乎控制算法，特别是需要发展能处理大量不确定性、进行实时预测和反射的算法。这不只是算力问题，更是算法迭代的问题，需要从传统的精确控制，转向更具韧性和自适应性的控制模式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_92e52fef9de34710a5b2dd637053c695@000000_oswg74915oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">资料图 中新经纬摄&nbsp;</p>
  <h2><strong>车企为何能成为“造人主力”？</strong></h2>
  <p>对于上述技术要求，不少车企显示出一定优势，如系统工程整合能力、复杂实时控制算法的迁移能力，以及面向大规模量产的产品化思维。</p>
  <p>首先，一辆汽车由上万个零部件构成，其研发、测试、</p>
  <p>验证是一套极其严密的系统工程。车企擅长将机械、电子、电气、软件等不同领域的技术整合成一个安全、可靠、高效运行的整体。这种整合能力，对于同样复杂的人形机器人来说，是至关重要的底层能力，是很多互联网或AI公司所不具备的。</p>
  <p>例如，特斯拉、小鹏、比亚迪等企业均依托其整车制造经验，在人形机器人领域快速构建起集成优势。从产业结构看，目前全球造的机器人大致分为三层：大脑层、身体层、集成层。而汽车公司最擅长的正是“系统级制造”，所以在集成层车企的身影最密集，像特斯拉、丰田、现代、比亚迪、广汽、小鹏，都榜上有名。</p>
  <p>其次，自动驾驶技术与机器人运动控制在底层逻辑上高度相通，它们都面对一个开放、动态、不确定的环境，都需要完成“感知-决策-规划-控制”的闭环。小鹏希望将汽车、飞行器与机器人打通，构建统一的AI出行生态；特斯拉则致力于用Optimus支撑美国制造业的未来；比亚迪则利用其电池体系优势，探索“人机能源循环系统”，实现动力系统的可持续赋能。</p>
  <p>最后，车企会倾向于思考如何通过设计优化、供应链管理、生产工艺创新来降低机器人的成本，这为机器人未来从实验室走向商业化应用奠定了坚实基础。</p>
  <p>当前自动驾驶对停车场、小区内部道路等复杂、狭窄空间，以及与行人动态目标的交互仍面临挑战。人形机器人研发所锤炼的精细环境感知、灵巧避障、意图预测等技术，能极大提升汽车在“最后一公里”场景下的智能化水平。同时，机器人技术在汽车制造工厂的应用将更加深入。更具通用性和柔性的人形机器人，可以适应更复杂的装配、检测和物流任务，进一步提升生产效率和柔性，这直接赋能了车企的主业制造环节。</p>
  <h2><strong>规则边界是当前重要议题</strong></h2>
  <p>无论是智能汽车本身，抑或车企已研发出的“人性感”机器人，其背后都存在同一个疑问：它真的安全吗？当它做出决策，背后的逻辑由谁掌控？一旦发生意外，责任又该由制造商、算法开发者，还是使用者来承担？</p>
  <p>事实上，提升社会接受度与加强法律治理是目前具身智能规模化落地最突出，也最需要优先解决的问题。硬件成本会随着技术进步和规模化逐步下降，这是一个可预期、可解决的问题。软件“大脑”的通用智能水平是长期制约，但可以通过限定场景、任务分阶段实现突破。但社会的信任和法律的规则一旦缺失，会直接扼杀创新的应用空间。</p>
  <p>当机器人与人发生物理交互，如何确保绝对安全？一旦发生意外，责任如何界定？是产品缺陷、算法错误还是使用不当？现行的产品责任法在面对高度自主的智能体时，面临着巨大挑战。</p>
  <p>当机器人进入家庭，将收集海量的隐私数据。这些数据如何被使用和保护、机器人的决策如何符合人类伦理等问题也需要建立全新的数据治理和伦理规范。</p>
  <p>此外，目前缺乏针对家用服务机器人的安全、可靠性国家标准和国际认证体系，标准与认证体系缺失。没有标准，市场就无法规范，消费者就难以建立信任。从这个意义上讲，行业标准和安全规范是帮助社会公众更好接受人工智能技术及应用的基础保障。</p>
  <p>文：陈兵 南开大学法学院副院长、教授，中国新一代人工智能发展战略研究院特约研究员</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247597910&amp;idx=2&amp;sn=fff830b590939deedcc078aae4bfdaec&amp;chksm=e8a535a5320c6ab6fdd9ae523c61432f6c16cf1021f3a41d6f28941364fab5f5a0c09a603c2f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：陈兵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3558058690664834</id>
            <title>一折出售前代“机皇”游戏本？这些自媒体推荐的二手我劝你别买</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3558058690664834</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3558058690664834</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Nov 2025 07:15:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近一段时间，小雷的微信号总是频繁给我推荐一些“二手硬件”内容，大多数都是推荐些洋垃圾二手货、性价比二手手机之类的产品。作为一个数码爱好者，小雷自然是兴趣颇高，所以不少文章都认真看了看，毕竟有句话是这么说的：“不玩二手的数码爱好者是不存在的”。</p>
  <p>看的二手硬件文章多了之后，小雷也品出一些不对劲的味道。</p>
  <p>推荐个几百块的二手笔记本电脑也就算了，对于学生党或者预算不足的办公人来说也是不错的选择，而且这些轻薄办公本大多是企业统一采购后到期报废的，所以成色和性能其实都不算差。</p>
  <p><strong>但是有些自媒体借着读者的信任，推一些所谓的“前代机皇”游戏本，真的就是把读者当“水鱼”宰的。</strong>这些自媒体嘴上说着“别被商家割韭菜，要学会捡便宜”，一边却推荐这些高价二手，属实让人感到不齿。</p>
  <h2><strong>看似“良心二手”，实则“清理库存”</strong></h2>
  <p>说实话，借着“良心”推荐的名义，让小白帮忙清理库存的事情，小雷已经见过太多了。</p>
  <p>为什么这种推荐会这么多？原因其实很简单：二手数码特别适合拿来讲“故事”，一台外星人旗舰，首先拿出来就有噱头，然后再加上‘当年旗舰、信仰灯、顶级做工’等话术，最后再来个“现在只要三千多，比当年便宜一大半”，小白立刻觉得自己捡到宝。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_bebd2e5a2dfa43ae832c900da79842fb@1547419282_oswg133317oswg1168oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微信公众号</p>
  <p>就拿小雷看到的某篇文章来说，作者居然在认真、反复地推荐一台数年前的外星人旗舰游戏本，<strong>标题也直接用“当年32999元的旗舰，现在只要3299”之类的噱头来吸引小白的注意。</strong></p>
  <p>看似价格打一折非常实惠，但是只要认真看完配置并对游戏本有所了解，就会觉得是在坑人，毕竟一台2.5KG重且仅搭载GTX 1660Ti的“外星人古董”，从性能来说是真不值三千多。这种操作，<strong>说好听点叫“情怀老旗舰”，说难听点，就是帮二手商家清库存，顺便把小白往坑里带。</strong></p>
  <p>至于文章里推荐的外星人游戏本，从描述和外观来看，型号大概率是2020年发布的m15 R3。彼时20系显卡已经发布，GTX 1660Ti版本就是外星人出于清理显卡库存的考虑发布的一款“低端”型号，即使是当年刚刚发布时的价格也远不到32999元。</p>
  <p>从小雷查询到的信息来看，类似配置在美国的售价仅为1499美元，国内定价是15999元，在当年的GTX 1660Ti机型也算得上是绝对的高溢价。因为当时的外星人在高端市场的号召力比现在更强，加之品牌和售后的加成，价格几乎是普通品牌同规格产品的1.5倍甚至2倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_8b43fa9bf76447a78acd0242cd5b5a3c@1547419282_oswg52373oswg1599oswg1038_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：亚马逊</p>
  <p>那么卖32999元的机皇又是什么呢？这个也确实有，不过并非GTX 1660Ti版本，而是顶配的RTX 2080 Super版本，屏幕的规格和处理器也有区别，并不是仅换了个显卡，可以说这篇文章就是在明显偷换概念。</p>
  <p><strong>而且，外星人的溢价有相当一部分是建立在他们的“疯狂售后”基础上，彼时的外星人基本标配2年的戴尔Premium Support Plus服务。</strong>这个售后服务除包含一系列线上线下支持外，还包括“意外损坏服务”，不管是进水还是摔到地上变成废品，只要还能查到SN码，那么戴尔在多数城市都能提供上门维修服务。</p>
  <p>对于戴尔Premium Support Plus服务的体验，小雷的同事是深有体会的：“我的XPS屏幕不小心被打爆了，戴尔的人第二天就带着一个巨大的工具箱上门，里面的配件能现场给你拼一台XPS出来，然后一个小时不到给我修好了，完全没耽误之后的工作”。</p>
  <p>所以，外星人游戏本的品牌溢价只是一部分，更重要的还是戴尔售后体系所带来的全面保障（不过2021年后就不再赠送意外险了）。<strong>但是时间来到2025年，一台2020年发布的游戏本肯定已经过保修期了，可以说最大的优势已经荡然无存，而且还要考虑使用五年所带来的机体老化等问题。</strong></p>
  <p>你说在2025年推荐小白买这样的游戏本，除了坑人还能说啥？</p>
  <h2><strong>捡二手便宜货？“买前三看”须谨记</strong></h2>
  <p>问题来了，怎么判断一款二手数码产品，到底值不值得买？小雷认为首先你得知道自己在买什么，而不是被一句“当年旗舰”“专业玩家都在用”忽悠过去。</p>
  <p>以被推荐的外星人为例，GTX 1660Ti这个级别的显卡，放在几年前确实能算主力，但在今天，不论是游戏优化、光追支持还是视频编码效率，都已经明显落后。<strong>再加上“使用时长未知”“使用情况不明”，价格还要三千多，你很难说这是“便宜”，更多是“把旧产品硬说成划算”</strong></p>
  <p>可以说，这类机子在二手市场的回收价一般不会高于2500元，遇到卖家不太懂、买家压价狠的，2000元不到就回收的可能性并不小。小雷在爱回收尝试着回收同款产品，几乎所有选项都选择的“完美”，最后还得加上420元的平台补贴才勉强卖到2500以上，至于个人二手商家的回收价那只会更低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_4de308c190874a958479671507f32a7c@1547419282_oswg197121oswg592oswg987_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：爱回收</p>
  <p>然后你拿3000元左右的预算，在闲鱼等二手市场已经可以轻松买到RTX 3060游戏本，不管是游戏性能还是功能，RTX 3060和GTX 1660Ti都不是一个级别的，前者的性能加上DLSS足以让你畅玩多数3A大作，后者就只能老实最低画质+1080P，你想要多点帧数都得看FSR（AMD的通用插帧技术）给不给力。</p>
  <p>所以，如果你想判断一款二手产品是否值得买，雷科技建议你可以从三个方向入手：</p>
  <p><strong>第一是看“时间”和“平台”，同样三千块的二手电脑，一台是两三年前的主流游戏本，另一台是五六年前的所谓旗舰，体验可能都完全不是一个时代的东西。</strong></p>
  <p>数码产品的更新换代速度远超一般人的想象，特别是2021到2024年的时间段里，CPU架构、显卡架构、内存硬盘、屏幕素质都在大踏步前进，以至于那些年份久远的“机皇”，哪怕参数看着唬人，其实在后来的主流机型里一抓一大把，而且后者的显卡和CPU还更给力。</p>
  <p><strong>第二是看“配置”和“价格段”是否匹配，拿二手价去对比现在同价位的新机，问自己一句：我是不是花钱买了一个“信仰logo”和一堆早已落伍的硬件？</strong>比如同样是三千多预算，曾经的旗舰轻薄本，可能在日常体验、续航、噪音、外观上还不如同价位的新一代轻薄本（特别是续航，与CPU架构有非常密切关系，越新越好）。</p>
  <p><strong>第三是看商家介绍，真正靠谱的二手卖家一般会老老实实写明产品的各项状况</strong>，比如使用时长、是否维修、更换过哪些配件、电池健康度、外观瑕疵、是否商用机等。如果只有一句“成色完美，游戏无压力”，连具体成色、使用年份都不说，那基本就可以直接拉黑，不是来坑人的就是二道贩子，回头东西交到你手拿个中介费就拍拍屁股消失。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251118/v2_ef8cbf555a4e46fba87979f7b66e6bcd@1547419282_oswg350343oswg799oswg1090_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微信公众号</p>
  <h2><strong>你永远不知道“二手货”经历过什么</strong></h2>
  <p>当然，哪怕是一眼看上去很香的二手货，也远远达不到“闭眼入”的程度，“二手虽便宜，购买须谨慎”一直都是小雷的观点。<strong>因为二手数码最大的问题，是“你永远不知道它之前经历了什么”，</strong>比如一台看起来正常的笔记本，有可能是长期满载挖矿的矿渣机，特别是在2020—2022年的虚拟币热潮生产销售的产品，都需要格外注意。</p>
  <p>而且很多人在捡二手时，都没有把后续的维护成本算进去，笔记本电脑的电池损耗、散热风扇寿命、屏幕寿命等都是需要关注的，如果买回来时没发现问题，过个两个月才出现，随便买个配件就是几十几百的花费，最后可能让你得不偿失。</p>
  <p>不过二手产品最麻烦的还是售后，一手产品大多有官方保修和明确的售后流程，二手产品则往往只给你一个“七天包退”“一个月店保”。<strong>很多纠纷一旦超过二手交易平台的售后期限，平台也很难帮你兜底，</strong>特别是那些外地发货的，跨省售后一来一回的时间和运费成本都不低，如果遇到“态度好但不负责”的卖家，你会发现维权难度极高。</p>
  <p>所以，小雷自己虽然是个喜欢捡二手的人，但是却很少推荐其他人捡二手，毕竟这里面的坑只有真正踩过的人才知道，就算刚淘到一个好玩意，同价格、同型号的另一个商品可能体验就完全不同。</p>
  <p>二手市场本身并没有什么问题，即使有商家以此牟利也是很正常的，毕竟二手交易说白了就是赚个“信息差”的钱。真正有经验的玩家，一般在挑选时都有明确目标，比如想买个便宜的NAS机箱，或者看上老旗舰的4K屏等，而且他们懂得权衡利弊，也知道出了问题该怎么处理。</p>
  <p>而对于大多数普通用户，尤其是预算有限还希望“一机多用”的小白来说，二手数码永远都应该带着一个前提：我是否真的搞清楚了这台机器的性能、硬件状态和售后风险。如果答案是否定的，<strong>那与其在自媒体的“情怀滤镜”里冲动下单，不如老老实实攒一攒预算，去买一台配置适中、售后靠谱、体验均衡的新机。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号“雷科技”，作者：雷科技AI硬件组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>