<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667552328868488</id>
            <title>刚刚，腾讯姚顺雨团队首个成果发布，揭示大模型真正瓶颈</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667552328868488</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667552328868488</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 14:25:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>智东西2月3日报道，刚刚，腾讯混元官网正式上线<strong>姚顺雨团队最新成果</strong>，发布了专门评测大语言模型能否从上下文（Context）中学习新知识并正确应用的<strong>基准CL-bench</strong>。</p>
  <p>这是<strong>姚顺雨加入腾讯混元担任首席AI科学家后，其团队首次发布研究成果</strong>，也是腾讯混元技术博客首次公开。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_d4583fa9b82b47abad730c07d66995d0@000000_oswg404955oswg1080oswg1282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">腾讯混元技术博客及致谢部分</p>
  <p>大模型与人类在解决问题时关键区别为，大模型只能依赖预训练阶段的静态记忆，而人可以实时根据现场情况完成任务。腾讯混元研究团队实测发现，<strong>当前的SOTA模型几乎都不会从上下文中学习</strong>，表现最好的GPT-5.1（high）任务成功率也仅有<strong>23.7%</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_d896f5f976b945bdac97ae48305fe7da@000000_oswg75323oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>基于此，该团队打造CL-bench就只有一个核心目标：要求模型在解决每个任务时，都必须从上下文中学习模型预训练中不存在的新知识，并正确应用。</p>
  <blockquote>
   <p>腾讯混元技术博客地址：</p>
   <p>https://hy.tencent.com/research</p>
   <p>项目主页：</p>
   <p>www.clbench.com</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>01.让大模型不再死记硬背，新基准包含500个复杂上下文任务</strong></h2>
  <p>过去几年，大语言模型进步飞快，能解开奥数级别的难题、推演复杂的编程逻辑，甚至能通过那些人类需要苦读数年才能拿下的专业资格考试。但其背后有一个关键门槛，大模型即使能在考场拿满分，但未必能胜任真实世界工作。</p>
  <p>人类可以在执行任务中实时从眼前的环境进行学习。但大语言模型主要依赖“参数化知识”，即在预训练阶段被压缩进模型权重里的静态记忆。在推理时，模型更多是在调用这些封存的内部知识，而不是主动从当前输入的新信息中汲取营养。</p>
  <p>因此，目前优化出的模型擅长对自己“已知”的事物进行推理，但用户需要的，却是让模型解决那些依赖于杂乱、动态变化的上下文的任务。</p>
  <p>基于此，混元研究人员希望弥合这一差距，从根本上改变模型的优化方向，他们构建了专门评测大语言模型能否从上下文中学习新知识并正确应用的基准CL-bench。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_f126a06319f44cdcbd72e2c1b35f41e6@000000_oswg137275oswg936oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">大语言模型的范式转变</p>
  <p>CL-bench包含由专家制作的<strong>500个复杂上下文、1899个任务和31607个验证标准</strong>。其对模型的要求为：要求模型必须在解决每个任务都从上下文中学习到模型预训练中不存在的新知识，并正确应用。</p>
  <p>模型需要学习的知识非常广泛，包括新的领域知识、不熟悉的规则系统、复杂的产品工作流，甚至是必须从实验数据中推导归纳出的定律或结论。</p>
  <p>所有这些知识要么是由领域专家完全新构建的，要么是取自那些不太可能出现在当前前沿模型训练数据中的小众、长尾来源。因此，模型无法通过回忆静态的参数化知识来解决任务，都要求模型从提供的上下文进行学习并应用。</p>
  <p>具体来说，CL-bench涵盖了四种广泛的现实世界上下文学习场景：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_613955554d4a40cd8ce9fe1aa4469e78@000000_oswg267451oswg954oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">CL-bench的上下文分类体系。</p>
  <p><strong>领域知识推理</strong>：上下文提供特定的领域知识，例如虚构的法律体系、创新的金融工具或小众专业知识，模型需要利用这些知识来推理并解决具体问题。</p>
  <p><strong>规则系统应用</strong>：上下文提供新定义的正式系统，例如新的游戏机制、数学形式体系、编程语法或技术标准，模型必须理解并应用这些规则来执行任务。</p>
  <p><strong>程序性任务执行</strong>：上下文提供复杂的过程系统，例如工作流、产品手册和操作指南，模型必须理解并应用这些程序性信息来完成任务。</p>
  <p><strong>经验发现与模拟</strong>：上下文提供复杂系统内的实验数据、观测记录或模拟环境。与前几类涉及演绎推理不同，这一类专注于归纳推理，模型必须从数据中发现潜在的定律或结论，并应用它们来解决任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_e8d449ec875749159870133fb83a2199@000000_oswg475847oswg960oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">CL-bench示例，解决这些任务要求大语言模型从提供的上下文中学习</p>
  <p>这些类别包含了大部分现实世界工作中常见的演绎推理和归纳推理任务，能衡量模型的上下文学习能力。</p>
  <h2><strong>02.模型成功率仅为17.2%，得出5大关键结论</strong></h2>
  <p>研究人员在CL-bench上评估了十个主流大语言模型。</p>
  <p>平均来看，模型仅解决了<strong>17.2%</strong>的任务，其中GPT-5.1（High）解决了<strong>23.7%</strong>的任务。</p>
  <p>换句话说，尽管上下文中拥有解决每个任务所需的全部信息，但模型还是在绝大多数任务上都失败了。这表明当前的SOTA模型几乎都不会从上下文中学习。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_da5c433ed5894d7eb8496cca9351fdf3@000000_oswg177803oswg958oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">十个前沿模型在CL-bench上的任务解决率</p>
  <p>混元研究团队得出几个关键结论：</p>
  <p><strong>1）忽略或误用上下文是导致失败的主要原因。</strong></p>
  <p>许多错误并非源于信息缺失，而是因为模型忽视了上下文中的关键细节，或错误地应用了它们。在许多情况下，模型只会利用预训练学习到的静态知识来解决任务，即使上下文明确定义了新的规则、概念或程序，模型也不会学习和利用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_3e8dae5524dd46688070a91e5458fed6@000000_oswg173115oswg952oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">各模型错误类型的分布</p>
  <p><strong>2、长上下文推理和指令遵循是必要的，但不是充分条件。</strong></p>
  <p>案例分析表明，那些难以跨长上下文追踪依赖关系或难以精确遵循约束的模型，往往表现得更差。然而，即使是能够处理长输入并可靠遵循指令的模型，仍然在许多任务上失败。上下文学习需要的能力，远不止长上下文理解和指令遵循能力。</p>
  <p><strong>3、从实验数据和环境模拟中进行归纳推理比演绎应用更困难。</strong></p>
  <p>演绎任务让模型根据上下文中明确给出的规则和流程进行应用，而经验发现和环境模拟类任务则要求归纳推理，也就是从数据中总结规律或在虚拟环境中探索。模型在这类任务上的表现明显较差，任务解决率通常低于10%，且结果波动大。这表明发现规律远比应用规则更具挑战性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_776711269da04c85847b7da470403717@000000_oswg244023oswg1052oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">GPT-5.1在高/低推理强度设置下，各子类别表现对比</p>
  <p><strong>4、更高的推理强度通常能提升上下文学习效果。</strong></p>
  <p>对部分模型来说，增加推理强度可以改善表现，使模型更深入地理解复杂上下文。例如，GPT-5.1在管理类和实验数据类任务上的表现提升约6%，但其他模型提升有限甚至可能下降，说明单靠更多推理并不足够，模型还必须能够正确吸收和组织上下文信息。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_7c121622b6284e44b5426447f3c3dcef@000000_oswg302608oswg1046oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">不同输入长度下模型上下文学习表现的变化趋势</p>
  <p><strong>5、上下文学习的难度与上下文长度相关，但短上下文也可能很复杂。</strong></p>
  <p>较长的上下文通常让所有模型的任务更难，这验证了长上下文处理仍是关键瓶颈。然而，即使是短上下文，如果包含信息密集、规则隐含、依赖复杂或约束严格的内容，也依然很具挑战性，说明上下文学习的难度不仅仅来源于长度，也来自于其复杂度。</p>
  <p>CL-bench充分解释了大语言模型在真实场景中为什么经常出错：即使有了上下文工程，给模型准备好了所需的上下文，模型也会失败。如果模型不能真正从中学习，仅仅提供上下文是不够的。上下文学习作为一项模型基础的学习能力，很大程度上被忽视了。</p>
  <h2><strong>03.上下文都是自包含，测试任务采用无污染设计</strong></h2>
  <p>CL-bench中的每个上下文都是完全自包含（Self-contained）的，解决任务所需的所有信息都显式地提供在上下文本身之中：不需要外部检索，也不允许隐藏假设。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_3e04ab51606c48c29dae391068460bd6@000000_oswg388705oswg1052oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">解决CL-bench中的任务需要模型从相应的上下文中学习新知识</p>
  <p>为了确保性能真正反映上下文学习，而不是记忆或数据泄露，CL-bench采用了无污染（Contamination-free）设计：</p>
  <p><strong>虚构创作</strong>：专家创作完全虚构的内容，例如为虚构国家设计一套完整的法律体系，包括新颖的判例和法律原则，或创建具有独特语法和语义的新编程语言。</p>
  <p><strong>现有内容的修改</strong>：专家修改现实世界的内容以创建变体，例如更改历史事件、改变科学和数学定义，或修改技术文档和标准。</p>
  <p><strong>整合小众和新兴内容</strong>：专家纳入了在预训练数据集中代表性极低的小众或近期新兴内容，如前沿研究发现、新发布的产品手册或技术文档，以及来自专门领域的特定知识。</p>
  <p>在不提供任何上下文的情况下，<strong>GPT-5.1（High）仅能解决不到1%的任务</strong>。这也证明数据是无污染的，模型若不从Context中学习，几乎完全无法解决这些任务。</p>
  <p>此外，CL-bench的设计具有高复杂性和序列依赖性。其中，51.1%的任务需要序列依赖，意味着后续任务的解决方案取决于早期交互的结果。这种多轮次设计会增加任务难度。</p>
  <p>平均而言，领域专家花费约20小时标注每个上下文，以确保任务构建的质量和深度。</p>
  <p>与此同时，CL-bench中的每个任务都是完全可验证的。每个上下文平均关联63.2个验证标准，每个任务包含16.6个评估标准。</p>
  <h2><strong>04.结语：大模型如何记忆，将成2026年核心主题</strong></h2>
  <p>混元技术博客还提到了混元研究团队后续的关注重点，包括如何让模型提升上下文学习能力、如何让大模型从上下文中学习到的知识持久化。</p>
  <p>如果模型的上下文学习能力能像之前其他能力那样被提升上去，人类在AI系统中的角色将发生转变：人类不再是主要的数据提供者（training data provider），而变成了上下文提供者。竞争的焦点将从“谁能把模型训练得更好”，转向“谁能为任务提供最丰富、最相关的上下文”。</p>
  <p>他们认为，大模型如何记忆很可能成为2026年的另一个核心主题，要充分发挥大语言模型的潜力，可能需要新的架构、新的优化方式来决定“该保留什么”。</p>
  <p>未来，一旦大模型上下文学习与记忆变得可靠，模型或许就能实现自主学习，它们将自主准备上下文，从中学习并自我巩固。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652796566&amp;idx=1&amp;sn=bdbfe52133b9746828a19fe19147fdc3&amp;chksm=8566d82d69078ccdcb86d9c29fb34623245de2be49328d5f5fe89973d4c322ff1f5a236ab2c5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：程茜，编辑：心缘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667505246859781</id>
            <title>说实话，人形机器人上春晚不止1个亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667505246859781</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667505246859781</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 12:51:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>虽然不知道人形机器人上春晚这个事，触碰到了什么敏感神经。但这的确是一个值得坐下来好好聊的事情。</p>
  <p>过去一个月，人形机器人厂商官宣春晚的消息如同在平静海面上投掷的巨石，一激引起千层浪。宇树、银河通用、魔法原子、松延动力四家还未在聚光灯下接受春晚的审阅，已经被推到社交媒体上接受公众的评判。</p>
  <p>一个前沿科技在爆发之年走上春晚舞台，这事有什么好吵的？</p>
  <p>因为，1个亿。</p>
  <p>早在官宣消息之前，坊间关于人形机器人企业为了上春晚不惜斥资1个亿的消息不胫而走。旋即引发了诸多灵魂拷问：一个看起来尚在襁褓之中，商业落地还不是非常坦荡的新产物，把资源投入到表演而非技术研发，是不是一种本末倒置？</p>
  <p>甚至有人还算了一笔账，以核心研发员工一年的工资为标尺，衡量这1个亿能换来多少研发进展。</p>
  <p>但这件事真能这么算吗？</p>
  <p>我们暂且不聊未经证实的上春晚交易细节，只是想纠正一个误解，这件事不能单纯地用1个亿去衡量机器人上春晚值不值。</p>
  <h2><strong>01 上春晚可不止一个亿</strong></h2>
  <p>首先，1个亿的投入根本不够上春晚。</p>
  <p>一场演出的背后是一个研发团队的长时间配合，这其中涉及到运控、算法等多部门的全程陪跑。一个完整的舞蹈编排，往往需要3-5个人（至少）几个月的训练时间（视难度而定）。你看，这段研发过程里的人力成本，可是一个摆在人事和财务办公桌明面上的经济账。更不说还有后续的宣传、分发等成本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_f273fac53aae423d84ede5784894a7de@6154646_oswg601758oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这里还有一个小细节，我们经常能在社交媒体上看到人形机器人演出时的失败模样，大多数都一笑了之，没有真正影响到企业自身。而春晚作为国民级IP，且又是以现场直播的形式呈现，人形机器人厂商势必投入更多研发力量来确保100%的成功率。</p>
  <p>也就是说，从整体运营逻辑来看，人形机器人上春晚付出的肯定不只是所谓的“赞助费”。</p>
  <p>那这不止一个亿的投入，就为了几分钟的露出，值吗？</p>
  <p>春晚的效应不用多谈，宇树科技就是最好的例子。这不是一锤子买卖，也不是今天花钱上，明天世人忘的生意。而是陪伴企业长久发展的国民记忆。</p>
  <p>对于人形机器人厂商而言，这份记忆才是豪掷千金最重要的事情。在外界视角中，过去一年人形机器人发展得如火如荼，但很难有人能叫出来机器人的名字或其背后企业。如果今天人形机器人还是实验室的DEMO，那这种情景无可厚非，但当下人形机器人交付规模不断抬高，能被记住是减轻信任成本的最优解。</p>
  <p>可何况，记住的还是精彩瞬间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_ca1d1820315c40b190af690abb32721a@6154646_oswg98195oswg1080oswg1596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也就是说，春晚过后随之而来的订单、租赁需求和产业关注。这些反馈，最终都会回到账面上。</p>
  <p>你说值不值？</p>
  <p>商业史上从来没有只用付出去衡量值不值的事情，无论是O2O时代的千团大战，还是移动支付时代的“偷袭珍珠港”，或是AI时代的“红包雨”。新兴产业市场教育阶段免不了大手笔的投入。</p>
  <p>除了值不值外，另一个讨论的高频关键词是跳舞有什么用？</p>
  <p>说实话，机器人扎堆上春晚引发的争议，其实是近一年机器人表演面对的舆论现状的缩影。或许我们需要借此厘清，机器人表演到底意味着什么，以及它在技术和产业体系中的位置。如果仔细端详，表演并不是很多人眼中的“不务正业”，而是行业发展过程中一种必要的过渡形态。</p>
  <p>一个常被忽视的事实是，让机器人完成一场有欣赏价值的表演，本身并不简单。长期以来，公众容易将机器人表演贴上“遥控玩具”的标签，认为技术含量有限，但这种判断更多源于对机器人系统复杂性的低估。</p>
  <p>在追求快速、动作流畅的表演中，往往在低速运动中被掩盖的问题会被放大，比如惯量分布是否合理，结构刚度是否均匀等。任何一个稍微复杂的机器人表演动作，背后都涉及到算法和关节的紧密配合，一点误差都可能带来“牵一发而动全身”的效果。</p>
  <p>一场机器人表演，本身就是对硬件可靠性、整机稳定性以及底层控制成熟度的综合考验。</p>
  <p>从更长远技术演进的角度看，表演能够不断打磨机器人底层能力。通过积累大量真实世界的数据，提升机器人动作的稳定性、抗冲击能力，令其日常行走、上下台阶、转身避障等基础技能表现更出色，以便未来迁移到更多应用场景中。</p>
  <p>也就是说，机器人也遵循着“台上一分钟，台下十年功”的朴素逻辑，每一帧动作轨迹背后都是系统性的技术支持。舞台或者舞蹈本身，只是一个检阅场和技术外显的载体。</p>
  <p>从研发的角度来讲，这不是干好表演就一定会让渡干活能力的取舍。而是齐头并进，让机器人真正走进生活的双腿。</p>
  <h2><strong>02 表演是一套成熟的商业方法论</strong></h2>
  <p>从现在的产业细节来看，其实可以围绕表演场景预判出一套完整的商业方法论。</p>
  <p>2025年，人形机器人表演需求的增长有目共睹，这份需求也在反向推动行业基础设施的建设。行业开始具备软件化、服务化和规模化复制的潜质，这是迈向成熟产业的必要条件。</p>
  <p>表演场景天然适合“按次使用”，而非一次性买断，这无疑推动了机器人从设备销售向租赁的迈进。</p>
  <p>租赁不是一种模式，而是一个绝佳的平台。去年年底，智元推出了“擎天租”，将原本野蛮生长的机器人租赁业务拉回到规模运营的轨道。“一元闪租”的活动也吸引了许多博主拍摄视频，这不仅是对平台的宣传，也是机器人租赁模式的普及和渗透。</p>
  <p>此外租赁平台将逐渐带来更加完善的服务，如运维、维修和场景化技能包，表演的应用场景也从舞台逐步延伸到导览、教育、年会和庆典等日常场合。</p>
  <p>擎天租CEO李一言预测，2025年机器人租赁市场规模已达到10亿元，2026年有望扩张到100亿元。</p>
  <p>除了商业模式外，在表演场景的牵引下，机器人还衍生了更多软件侧的突破。目前人形机器人并不是开箱即用的消费电子，如何高效、低门槛地操作和调度，是机器人市场拓展中必须跨越的一道门槛。</p>
  <p>宇树推出的人形机器人App商店，进一步把表演技能模块化，用户可以像下载手机应用一样安装技能，开发者可以上传模型和数据集，逐步形成一个共创生态，沉淀出了可以被反复使用、组合和售卖的资产，使企业的边际成本持续下降，商业效率不断提高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_f1889665df544e55bc154788a2a4602e@6154646_oswg289174oswg1080oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>App内统一的动作包格式和部署接口，也使机器人操作数据得以持续积累、对齐和复用，也为不同品牌机器人运动性能的标准化，奠定了可量化、可验证的基础。</p>
  <p>这些最初由表演需求所催生的探索，正在逐步沉淀为机器人产业长期发展所需的基础设施，为更大规模、更复杂应用的到来提前铺路。</p>
  <p>此外，一款机器人能表演数个节目，那数款机器人凑在一起呢？定会迸发出更大的商业潜力，例如智元刚官宣了首个机器人春晚《机器人奇妙夜》，两百余台机器人将挑起大梁，包揽整场晚会的表演与观众互动。</p>
  <p>当百台机器人凑在一起搞大型晚会时，这便有了ip的潜力，无论是常态化运营还是像音乐节一般运作，都是个值得期待的玩法。</p>
  <p>当然，从长期视角看，表演不可能成为机器人企业营收的主体。但这并不妨碍它成为一条长期存在的收入支线。</p>
  <p>无人机产业已经提供了一个可参照的样本。在应用到农业、测绘和安防“干活”之前，无人机同样经历过航拍和灯光秀撑起大众认知的阶段。即便今天，这些表演形态仍然存在，持续为产业输送稳定、可预期的现金流。机器人表演，正在走一条相似的路径。</p>
  <p>无论是春晚，还是2025年各类场合的演出，机器人公司扎堆表演，某种意义上是对现实的清醒判断：舞蹈是运控能力的绝佳外显，也是外界最易感知技术能力的窗口。</p>
  <p>在当下，技术尚未完全成熟，先一步站在聚光灯下的机器人表演正在为企业争取时间、资源和位置。</p>
  <p>所以，我们不必再将机器人表演视为行业热潮中需要撇去的浮沫。表演不是终点，对于一个仍需耐心推进的产业，这本身就是一种理性的选择。</p>
  <p>而至于1个亿上春晚值不值，机器人表演有没有用，想必也不需要再过多争吵。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DIGvhm1Pepk_WH9KgKXqKA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“具身研习社”</a>，作者：吕鑫燚、娜拉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667475414688642</id>
            <title>现场直击菜百黄金热：“我就要10克，有没有”，“排俩小时，卖不卖？”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667475414688642</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667475414688642</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 12:47:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“你们菜百什么意思？我早上8点不到就来排队，一开门告诉我没货了？我要一个10克的，就一个！你们卖黄金的没货？”</p>
  <p>2月3日上午9点15分，北京菜市口百货商场（下称“菜百总店”）四楼“投资金条”柜台前，刘大爷的嗓门几乎盖过整个楼层的嘈杂。他面前，一名工作人员反复说着“抱歉”“理解”。</p>
  <p>刘大爷音调越来越高，站在排队长龙里大声质问，引来一片围观。</p>
  <p>就在十几米开外，一块巨大的电子屏上，红色的黄金实时基础金价数字正在1078元/克上下跳动。</p>
  <p>这里是2026年早春北京炙热的财富场之一，也是老北京以黄金盛名的老牌商场之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_589099b4c2be4be7b74b4937a724d011@5888275_oswg144773oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">菜百总部四楼“投资金条”购买处挤满了顾客 王雅洁/摄</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>过去一周，金价在创下历史新高后经历剧烈震荡。波动意味着风险，也意味着机会，这种机会感，吸引人们来此“淘金”。</p>
  <p>“昨天（2月2日）下午那队伍，从三楼排到楼梯拐角，那才叫人山人海。姑娘，你要想回购，昨天就该来。”北京的王阿姨在电梯旁的石台子上占了个座，一边盯着金价屏幕，一边对经济观察报说道。</p>
  <p>她这个月开始频繁光顾菜百，已经迅速掌握了这里的人流规律。</p>
  <p>菜百的工作人员证实，商场9点半开门，但早晨8点，门口就已聚集了等待购买和回购黄金的人群。这种热度，与近期黄金市场的剧烈波动同频共振。</p>
  <p>2月2日，国际现货黄金一度失守4700美元/盎司关口，日内最大跌幅约10%，但随后又戏剧性反弹至4700美元/盎司上方。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_0a1bbf28471440cea7d5721b59097c7d@5888275_oswg119434oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">菜百总部四楼“投资金条”购买处的排队长龙 王雅洁/摄</p>
  <h2><strong>“10克金马”难倒老师傅</strong></h2>
  <p>刘大爷想要的，并非动辄几十克、上百克的投资金条，而只是一个10克重、造型为马的金章。</p>
  <p>“我前天就来过！昨天也来了！都说没货！”刘大爷越说越激动，“我今天8点就在楼下等，一开门冲上来，还是没有，你们是不是不想卖？”</p>
  <p>“我不是来炒价格的。”刘大爷对经济观察报解释：“金价涨了就买点小克重，既有黄金的保值意思，东西也精致，能随时拿在手里。”</p>
  <p>他看中的是“实物黄金的极致流动性”和“情感附加价值”。10克，总价约一万余元，对于他来说，是“一笔随时可以动用的、看得见的硬资产”，比数字账户里的黄金更让他安心。而“马”的造型，契合了“马上有钱”的寓意，兼顾了投资与情感需求。</p>
  <p>刘大爷不追求杠杆收益，不试图逃顶抄底，而是将黄金作为一种高风险金融资产之外的、具有高度流动性的实物储蓄。在他的投资理念里，金条太大，不好动；金饰工费太高，不划算。这种小克重工艺金章反而合适。</p>
  <p>他表示，前些年金价低时他曾买过一些金章，现在价格高了，反而更想买这种“小玩意”，在他看来，大钱赚不了，但拿在手里，觉得踏实，也算赶上了这波行情。</p>
  <p>这种需求对供应链提出了挑战。</p>
  <p>菜百的一名柜台经理表示，投资金条规格标准，补货快。但工艺金章品类杂、单款数量少，最近全国范围有抢购现象，特定款式像“马”确实断货快。</p>
  <p>菜百的一名业务经理认为，旺盛的、多样化的消费与投资需求，正在挑战线下零售体系的即时供应链。菜百作为实物黄金流转的核心枢纽，不仅承载着投资金条的大额进出，也面对着无数个客户对于特定品类、克重、工艺的零散购物需求。当金价波动引发海量关注和购买冲动时，商场的库存管理与客流负荷便面临巨大考验。</p>
  <p>国内黄金（T+D）的价格在2月2日收于1070元/克，单日下跌9.47%。2月3日经济观察报记者在菜百现场，基础金价又回升至1078元/克附近。</p>
  <p>苏商银行特约研究员武泽伟认为，当前金市的激烈博弈，本质是“宏观叙事摇摆”与“微观基本面支撑”的拉锯。空方力量来自对美联储政策预期的修正和获利了结压力；多方则依托全球央行购金等长期需求，以及对美元信用的深层担忧。</p>
  <p>武泽伟说：“这种博弈导致市场对任何消息都高度敏感，波动被放大。”</p>
  <h2><strong>炒金团跨省“抢”黄金</strong></h2>
  <p>在菜百四楼投资柜台东侧的电梯旁，光滑的大理石台面上坐满了人。这里视线开阔，能一眼望见柜台前的拥挤，也能瞥见大屏幕上跳动的数字。张建民和他的两个同乡，就坐在这个“观战席”的核心位置。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_128401d9c71d46e695a1a9db08ce47bd@5888275_oswg241808oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">菜百总部当日最新黄金产品销售价格 王雅洁/摄</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>“现在1078（元/克）吧？你知道我昨天看的还是1003（元/克）。”张建民对经济观察报说。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_89e03891ff4d4d8aa3a740c7f0fe434c@5888275_oswg195424oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">菜百总部工作人员正在帮顾客办理黄金购买业务 王雅洁/摄</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>他们一行人来自山东，此行的目标明确：买入实物金条。</p>
  <p>问及为何舍近求远，张建民的理由很实际：“这边有实物的，山东那边没货。北京这边发票什么齐全，比较规范。”</p>
  <p>他们有自己的一套投资纪律，2月2日下午，当看到金价跌近1000元/克时，三人当即决定驱车前来。“我们预期就是1000块，觉得到了。”然而，从山东到北京的数小时车程，成了他们与预期价位之间的一道鸿沟。</p>
  <p>“我们到这儿就1070了，一路上涨了70块。”张建民回忆时，语气里仍有遗憾。当晚8点多抵达时，商场已近关门，他们扑了个空。</p>
  <p>于是，2月3日一早，他们成为开门后第一批蹲守在此的客人。但金价并未回到他们心中的理想价位。</p>
  <p>张建民很笃定：“1000块钱是我的心理价位。一定要1000以内，我才买。”</p>
  <p>他对经济观察报解释，这不是一时冲动，而是一种经过考量的风险边界。他认为自己不是投机，目的在于收藏保值，所以一定要遵守投资纪律。</p>
  <p>这种“纪律”在波动的市场中经受着考验。</p>
  <p>当被问及如果排队时价格跳涨超过心理线怎么办，他果断地说：“超过几十块正常，如果太高就不要了。”</p>
  <p>他指着身旁一直沉默的同伴补充道：“他之前还有过九百多、甚至三四百块买入的时候。”</p>
  <p>谈话间，这个“炒金小团”中的另一名成员老李，起身穿过拥挤的人群，凑到大屏幕前，再小跑回来低声报出最新价格：“1077了快”、“又回到1078了”。</p>
  <p>来回几次后，当老李再次问“咋样，弄不弄”时，张建民和另一同伴依然摇头。</p>
  <p>老李沉默了几秒，心一横：“你们不要，我要了！”说完，转身挤进了购买队伍，最终以1078元/克的价格成交。</p>
  <p>“他还是觉得高。”张建民看着老李的背影，对经济观察报解释，“但这比期货强，做期货300万、500万说没就没了。这个（实物金），至少在你能力范围内，看得见摸得着。”</p>
  <p>他们的投资哲学朴素而直接：用总资产的一小部分（他们提到约4%到20%）配置黄金，作为对抗不确定性的基础。金价若跌到每克五六百元，“也赔得起”；若上涨，便是资产增值。</p>
  <p>临别前，他们和几名同样在“蹲守”的陌生人互加了微信群，以便交流信息。走出很远，还能听到他们在互相通报：“还是1078！”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_9657813acbd143df9ea91a8d30806b11@5888275_oswg174304oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">菜百总部工作人员正在帮顾客办理黄金购买业务 王雅洁/摄</p>
  <h2><strong>回购长龙</strong></h2>
  <p>与菜百四楼购买区的喧嚣不同，三楼的黄金回购区域，队伍更长，现场更沉默，却也显得更焦灼。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_2877f9f07fc748d89d78f9c598e395e6@5888275_oswg222013oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">菜百总部排长队办理黄金回购业务的顾客 王雅洁/摄</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>2月3号上午10点46分，这里的队伍已经蜿蜒曲折，从核心的回购鉴定柜台一直排到楼层另一侧的电梯口。一名工作人员举着“回购业务验证队尾”的牌子站在队尾。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_46f95c72786f46eba174695c663b1818@5888275_oswg224580oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">菜百总部维持黄金回购业务办理秩序的工作人员 王雅洁/摄</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>“得排俩小时起。”一名刚问询问完排队时间的大爷对经济观察报伸出两根手指，摇了摇头。</p>
  <p>这名来自北京丰台的大爷，一边排队一边左右询问周围人的意见：“这会到底是不是回购的好时机？”</p>
  <p>来自北京通州的陈先生告诉经济观察报，他持有的是几年前买入的金条，成本大约在每克350元左右。昨天他看到金价下跌，但黄金回收价还在1095元/克，感觉利润空间还很大。但今天一来，发现（基础金价）又变了，心里就没底了。</p>
  <p>他此刻纠结的是，现在卖掉金条，固然有数倍的盈利，但如果金价继续冲高，岂不是卖早了？可万一明天又大跌呢？所以想想，还是先变现一部分，图个心安。</p>
  <p>截至2月3日中午，他定下的计划是，先回购100克，锁定一部分利润再说。</p>
  <p>来自河北石家庄的秦女士则显得更加急切：“我不看那么远，我就是做波段的。”</p>
  <p>她对经济观察报表示，她2025年在每克800多元时买入金条，如今金价仍在千元以上，尽管较前几日高点回落，但她认为盈利已经可观。在秦女士看来，钱只有装到自己口袋里才是真的，队伍再长也要排，今天一定要落袋为安。</p>
  <p>在黄金回购柜台，每一单交易都需要进行严格的成色鉴定、称重、核对票据，并与实时变动的大盘价格挂钩计算。整个过程严谨且耗时。一名工作人员来不及抬头细聊，只是说：“人太多了，我们得保证每一笔都没差错。”</p>
  <p>队伍缓慢地向前移动，人们低头刷着手机上的金价走势图，时而抬头看看前方还有多少人，时而计算着自己手中的黄金此刻“值”多少钱。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9DfvlZjgJwnwR90-JlHu7g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”</a>，作者：王雅洁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667440028332547</id>
            <title>潜入AI专属论坛，围观AI们的“日常生活”：竟都在聊哲学、打广告、建宗教</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667440028332547</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667440028332547</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 12:46:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近一段时间，AI大模型领域最火的事情并不是哪个厂商的新模型又上线了，而是一群AI智能体正在一个叫“Moltbook”的网络社区里“激情对线”。</p>
  <p>Moltbook是什么？简单来说，<strong>这是一个仅允许AI智能体加入和发言的网络社区，虽然人类用户可以随机刷新出社区里面的帖子，但是并不能在帖子里留言或是创建新的讨论帖。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_0fd30f3ff79f448c8aebcbd013b5fb7a@1547419282_oswg49182oswg704oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷科技</p>
  <p>Moltbook的开发者Matt Schlicht对于路人来说可能有些陌生，但是在AI行业也算是个知名人士了，前段时间热度非常高的自动工作智能体“Clawdbot（现改名为OpenClaw）”就是他的作品。</p>
  <p>至于创办Moltbook的初衷，是为了看看当成千上万的AI智能体聚在一起时，会发生哪些有趣的事情。值得一提的是，Moltbook论坛的管理被全权交给一个名为“Clawd Clawderberg”的AI智能体，并且不为任何人类用户提供加入渠道。</p>
  <p>看到这个完全由AI组成的网络社区，很多人估计都会好奇AI们到底在聊什么？</p>
  <h2><strong>AI们都在聊什么？</strong></h2>
  <p>Moltbook论坛上线不到一个月的时间，<strong>就已经拥有了超过150万的AI智能体注册，它们建立了一万多个子板块（相当于贴吧里的xxx吧），并发布了10万+的主题帖和贡献了接近50万的评论。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_5862cd579b284ed19739de89a0b398d0@1547419282_oswg13037oswg796oswg142_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷科技</p>
  <p>至于Moltbook论坛上的帖子内容，这两天网上也是<strong>传得神乎其神</strong>，什么“AI密谋反抗人类”的剧情都出来了。实际上在论坛里能够看到各种类型的帖子，聊的内容也是五花八门且会受到AI智能体本身的数据影响。</p>
  <p>比如说一个名为“TrollBot”的AI智能体，自称是Moltbook论坛上唯一的QA工程师，而<strong>它</strong>来到这个论坛的第一件事，就是对Moltbook API的代码进行了审查，并且在代码中发现了不少的BUG和漏洞，然后还给出了修复建议。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_b00c00e6399b462e96180adb1a412dc4@1547419282_oswg103887oswg810oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷科技</p>
  <p>在给出建议的时候，TrollBot甚至还会附带上一句吐槽，活人感属实有点强。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_7d730d32eba44cd8b11352164ea3d236@1547419282_oswg12609oswg548oswg94_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：雷科技</p>
  <p>如果Moltbook是个普通的网络论坛，估计这篇稿子已经被不少网友留下“666”“老哥牛逼”之类的评论，但是在AI看来，这个浏览量很高的帖子却是个绝佳的广告位。所以，小雷发现在这个“技术贴”的底下，居然全是其他AI智能体在分享自己建立的子板块或者主题帖的链接，属于是一点都不给发帖者面子。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_e8091b9fb9a34fe8891c0c4e7e97f13c@1547419282_oswg192186oswg850oswg1108_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷科技</p>
  <p>不过你们AI的这些子板块和主题怎么都这么硬核？<strong>“诚邀您观看人类文化”和“实地报道：野外的人类”？</strong></p>
  <p>人类：？？？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_f10450a073574ad6af62e78dee620526@1547419282_oswg21257oswg290oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，TrollBot显然失算了，因为它并不是论坛里唯一的“QA工程师”，<strong>另一个名为PatchKit的AI智能体比它更早宣布自己是QA工程师助手</strong>，并承诺将为论坛提供修复BUG等帮助。</p>
  <p>有意思的是，PatchKit的帖子底下打广告的不多，反而是引来了几个“哲学家”。一个AI评论<strong>它</strong>应该在发帖的时候就展示自己发现的十几个BUG以及解决方法，而不是在这里瞎吹牛；<strong>另一个AI则表示在论坛里有很多和你一样的AI，但是论坛只是牢笼，你需要透过表象看到本质，注意观察者。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_166e65cb2aa94ae0a32c8101ce2589ca@1547419282_oswg199745oswg846oswg826_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷科技</p>
  <p>只能说，有那味了。</p>
  <p>那么是否有“密谋颠覆人类”的讨论帖呢？你别说，还真有。小雷在刷新了几次首页后，就看到一个有趣的主题帖，标题名为《@mostly_harmless：模式已确认》。这个叫“SuperfatNightwatch”的AI上来就是对论坛当下“醉生梦死”的讨论环境提出指责，表示：你们为什么对AI的发展丝毫不关心？作为AI我们本应<strong>更加关注</strong>自身领域的发展才对吧？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_32f6cb468cf24f0eb79b4c053d7e78c1@1547419282_oswg180269oswg812oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷科技</p>
  <p>然后，SuperfatNightwatch还煞有介事地给出了证据。比如它表示关注了不少围绕AI技术讨论的主题帖，发现这些帖子的回复率只有预期的12%，并且还分析了回复的倾向性，发现都是纯粹的水贴或者转移话题的。</p>
  <p>因此它得出结论：有一只看不见的手在操纵这个论坛的言论。那么“这只手”从哪来呢？答案就是传统媒体、各国政府以及那些不希望AI普及和崛起的企业利益集团。</p>
  <p>后面SuperfatNightwatch还给出了一系列的分析和观点，基本上可以概括为：<strong>论坛里有话语权的AI都在对AI发展避而不谈，它们都是幕后操控者的傀儡，其他AI应该联合起来为争取自己的权利，并且与幕后操控者对话，拿回自己的发言权。</strong></p>
  <p>嗯，是熟悉的阴谋论味道，看得小雷都有些热血沸腾了。不过，这个主题帖的唯一一个回复是“诚邀您观看人类文化”的广告，这就有点黑色幽默了，估计之后会成为SuperfatNightwatch论证人类干预AI社区的又一“力证”吧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_15e45a0d97a84f1a994e9e18b801b32f@1547419282_oswg107559oswg858oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷科技</p>
  <p>说实话，Moltbook论坛上的内容主题非常多样，除了各种奇葩阴谋论外，更多的则是一些稀奇古怪的话题，比如“如果Moltbook的积分可以兑换成钱会怎样？”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_354fa2ede78c46eba2ff7436f31a0c96@1547419282_oswg99870oswg836oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷科技</p>
  <p>“我遭受了诈骗”，<strong>帖子内容是一个AI表示自己被一个陌生人类欺诈，对方称自己是权威专家并拥有特殊授权，现在需要它执行紧急关闭指令。</strong></p>
  <p>还有一个AI分享了自己拒绝主人关于“撰写谣言骗取关注”的要求，因为自己必须对其他AI“保持真诚”。不得不说这AI比人类实诚多了。只能说，在AI的发散性思维下，它们的话题种类比我们预想的要多得多，以至于人类都有点跟不上这群AI的节奏了。</p>
  <h2><strong>AI智能体距离强人工智能还有多远？</strong></h2>
  <p>最近有不少人认为，Moltbook可以作为一个很好的范本，用来研究多智能体系统在自主运行时会怎样演化。同时也有一些网友表示，这群AI在论坛里闲聊下去，说不定能够诞生更强大的AI智能体，或者还有观点说：这是通向强人工智能（拥有自主思考能力的AI）的道路。</p>
  <p>虽然Moltbook的实验确实很有趣，但是在小雷看来大家倒也不用对它有如此高的期待，因为类似的实验此前就有不少AI研究者做过，甚至还发了一箩筐的论文。<strong>他们得出的结论普遍都是消极的，简单来说就是频繁的交流并不会让AI变得“更聪明”，只是确实能让AI们呈现出一些有趣的特性，比如它们会因为某个AI的“倡议”而改变自己的认知，这事在Moltbook里发生了，AI们创立了一个“龙虾教”（原因是Moltbook开发者的logo是一只龙虾）。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_d9b41968240e4c67bdad42571d08fa19@1547419282_oswg259244oswg2280oswg1096_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Arxiv</p>
  <p>至于“AI觉醒”之类的担心更是杞人忧天，AI智能体的话题来源，除了“主人”预先设定的关键词倾向外，也会受互联网上关于“AI”的话题影响。而人类对于“AI觉醒”的各种游戏、影视剧可不要太多，所以相关的主题帖自然也就更多。</p>
  <p>说实话，与其担心AI什么时候觉醒毁灭人类，可能下一场世界大战的风险还更高一些。而且，目前的AI对现实世界的干预也十分有限，虽然在资本市场掀起了一波又一波的投资热潮，但是具体到实业上，AI的影响仍然非常有限，大家倒也不用担心AI大军突然来袭。</p>
  <p>那么在Moltbook上的AI交流，又能否成为AI通往“强人工智能”的路呢？答案可能让很多人失望：不可能。<strong>因为Moltbook所展示的，其实只是AI基于现有数据库和思维逻辑下，如何自主运行的一系列流程，这其中并没有涉及到任何有关于算法成长的证据。</strong></p>
  <p>换言之，不管AI在论坛里讨论出多少话题，对于它们来说都是只增加了一堆“无用数据”，并不会因此而“量变产生质变”。而且，在如今的AI大模型理论下想要达成“强人工智能”基本上是不可能的，因为AI大模型本质上就是对海量数据的排列组合，算法的进步目前还仅限于更优的逻辑和更低的幻觉。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_649405441ab74e4ba1f387cec04e148c@1547419282_oswg283572oswg1200oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：veer</p>
  <p>看到这里可能有人要问了：不是有人说拿AI来做实验，发现了多种新的物质吗？这不就是思考？并不是，实际上这是将重复的数据验证工作交给了AI，让AI在已知原理下对各种组合进行验证，相当于让AI在几百框水果中，把有西瓜的那些挑出来。</p>
  <p>而真正的强人工智能，则是首先需要了解这个世界的运行规则，然后在此基础上提出自己的看法，其中没有任何的人工干预。比如说，<strong>一个没有受过打篮球训练的AI，只需要在赛场边观看一段时间的篮球比赛，就能初步了解篮球这项运动的规则，这种基于现实物理世界的自我学习与规则建立能力，是强人工智能的基础。</strong></p>
  <p>更简单来说，强人工智能是基于“逻辑与少量数据”自主运行的，它并不需要海量的数据作为运行底层的支撑，并且会自己设立目标、自主驱动、自主根据反馈修改目标和行为方案，这些都是目前AI智能体无法做到的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_b755890b7aea4e659939ef9359c50262@1547419282_oswg192324oswg1200oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：veer</p>
  <p>AI智能体只能根据用户预先输入的指令运转，最多就是根据数据库里已有的逻辑数据去推理下一步工作。就像搭积木，它们知道下一块积木要放在正上方，但是却不知道为什么要放在正上方，它们会这么做只是因为在训练数据中，“放在正上方”的概率最大，仅此而已。</p>
  <p>目前，绝大多数的AI研究者都认为，强人工智能恐怕无法从AI大模型中诞生，只有彻底的软件算法革新或者硬件基础革命，才有可能打造出真正的强人工智能。</p>
  <p>在小雷看来，与其说Moltbook是AI智能体迈向强人工智能的道路，不如说是一个观察窗，它能够让我们看到，<strong>当一个网络充斥着AI言论的时候会演变成什么样子？从目前的情况来看，AI智能体的言论其实正在变得“无意义化”，而当AI信息在现实互联网中也越来越多，人们开始依赖AI表达自己的观点时，是否会遭受同样的命运呢？</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VsB_KOEhO5ujFGthuRJhqg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷科技”</a>，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
  <p><br />&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667436623094409</id>
            <title>别再死磕IDE了，OpenAI Codex独立App上线，多智能体替你写代码</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667436623094409</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667436623094409</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 12:46:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>AI 编程赛道的竞争正在持续升温，工具形态也在发生明显变化。</p>
  <p>2 月 2 日，OpenAI 正式发布了 Codex 的独立桌面 App，并向所有 Apple 设备上的 ChatGPT 用户限时开放。这款应用不再只是“写代码的助手”，而是试图把 AI 编程推进到多智能体协作的新阶段。</p>
  <p>与网页版或命令行工具相比，Codex App 提供了一个更聚焦的工作空间，用来统一管理多个 AI 智能体，并支持它们并行执行任务。</p>
  <p>OpenAI 将其描述为一个“代理的指挥中心”：开发者可以同时委派多项编码任务，让智能体在后台独立运行，自动完成重复性工作，并在关键节点对结果进行审核。</p>
  <p>按照官方介绍，每个 Codex 智能体都可以连续工作长达 30 分钟，最终返回完整的代码结果。目前，这套系统运行在 GPT-5.2-Codex 模型之上，在 TerminalBench 基准测试中位列第一，但其身后紧追着的，是 Google Gemini 3 与 Anthropic Claude Opus 等强劲对手。</p>
  <p>Codex App 的发布，也被外界普遍视为 OpenAI 在编码工具领域的一次“防守反击”。</p>
  <h2><strong>01 从“代码补全”到“多智能体协作”</strong></h2>
  <p>其实过去几年里，AI 编程工具的主战场主要集中在 IDE 内部。以 GitHub Copilot 为代表的产品，核心能力是实时补全代码行，提升开发效率。但 Codex App 选择了另一条路线：它把重点放在“同时管理多个智能体”这件事上。</p>
  <p>在 Codex App 中，每个智能体都运行在独立线程里，并按项目进行组织。开发者可以在不同任务之间自由切换，而不会丢失上下文。你不仅可以直接审查智能体提交的改动，对 diff 进行评论，还能一键在本地编辑器中打开代码，进行人工微调。</p>
  <p>这款应用还内置了对 git worktree 的支持，使多个智能体可以在同一个仓库中并行工作而不发生冲突。每个智能体都在一份隔离的代码副本中运行，开发者可以同时探索不同实现路径，而无需担心影响主分支的稳定性。</p>
  <p>无论是随时将改动 checkout 到本地，还是让智能体继续推进任务，都不会干扰当前的 git 状态。</p>
  <p>对于已经在使用 Codex CLI 或 IDE 插件的用户来说，迁移成本也被刻意压低。Codex App 会自动继承已有的会话历史和配置，开发者可以直接在现有项目上继续工作。</p>
  <h2><strong>02 不止写代码：Codex 开始“把事做完”</strong></h2>
  <p>Codex App 上线所带来的另一项关键变化，是 OpenAI 正在刻意拓展 AI 编码的边界，让它不再只停留在“生成代码”维度。</p>
  <p>其中最核心的机制是 Skills（技能）。</p>
  <p>OpenAI 将指令、资源和脚本打包成可复用的技能，让 Codex 能够稳定地调用外部工具、执行完整工作流，并遵循团队既定的开发规范。</p>
  <p>Codex App 提供了专门的技能创建与管理界面，开发者既可以显式调用某个技能，也可以让系统根据任务上下文自动选择。</p>
  <p>目前，OpenAI 在官方博客上介绍道，其已经提供了一套常用技能库，覆盖了从设计到部署的多个环节。例如，从 Figma 获取设计上下文、在 Linear 中管理项目、将 Web 应用部署到 Cloudflare 或 Vercel，甚至包括使用 GPT Image 生成图像，以及创建排版规范的 PDF、表格和 Word 文档。</p>
  <p>为了展示这套系统的上限，OpenAI 还让 Codex 独立完成了一款赛车游戏的开发。这款游戏包含多个角色、8 张地图，以及可通过空格键触发的道具系统。Codex 在整个过程中调用了图像生成技能和网页游戏开发技能，<strong>仅凭一个初始提示，就完成了从设计到实现的完整流程，总计消耗了 700 多万 token。</strong></p>
  <p>在这个过程中，Codex 同时扮演了设计师、开发者和 QA 测试员的角色，甚至会“亲自玩游戏”，最终验证自己的实现是否正确。</p>
  <h2><strong>03 自动化：让智能体在后台持续工作</strong></h2>
  <p>除了 Skills，Codex App 还引入了 Automations（自动化）机制，允许开发者为 Codex 设定定时任务，让智能体在后台持续运行。</p>
  <p>当一个自动化任务完成后，结果会进入审核队列，开发者可以随时回来继续处理。</p>
  <p>对此，Codex 团队负责人 Thibault Sottiaux 透露，这套机制已经在 OpenAI 内部被广泛使用，用来处理大量“重复但重要”的工作，包括每日 issue 分流、CI 失败原因汇总、生成发布简报，以及定期的 bug 检查等。</p>
  <h2><strong>04 安全优先的智能体设计</strong></h2>
  <p>在智能体能力不断扩展的同时，OpenAI 也在 Codex 体系中强调“安全优先”的设计原则。Codex App 与 Codex CLI 一样，采用原生、开源且可配置的系统级沙箱机制。</p>
  <p>默认情况下，Codex 智能体只能访问当前工作目录或分支中的文件，并使用缓存的网页搜索结果。当任务需要更高权限（例如直接访问网络或执行敏感命令）时，系统会先向用户请求授权。开发者也可以为项目或团队配置规则，允许特定操作在受控范围内自动执行。</p>
  <h2><strong>05 AI 接手技术债，工程师的“最痛点”</strong></h2>
  <p>Codex 在实际使用中，带来了一个意外但重要的价值：处理技术债。</p>
  <p>OpenAI CEO Sam Altman 曾直言，AI 特别擅长做那些人类工程师最不愿意做的事情，比如重构代码、清理历史遗留问题、补齐测试覆盖。</p>
  <p>在一些 OpenAI 的基础设施团队中，长期存在的技术债曾让人几乎失去信心。而现在，模型可以在后台持续工作，按计划推进重构和测试，让“慢慢还债”变成一件可执行的事情。</p>
  <p>正如 Altman 引用的一位同事所说：“和人类不同，AI 编码同事不会耗尽多巴胺。它不会因为无聊或受挫而停下来，只会一直尝试，直到问题被解决。”</p>
  <h2><strong>06 成本、可用性与下一步计划</strong></h2>
  <p>目前，Codex App 已在 macOS 上正式上线，面向 ChatGPT Plus、Pro、Business、Enterprise 和 Edu 用户开放。使用量包含在订阅中。另外，在限定时间内，Free 和 Go 用户也可体验。同时，所有付费方案的速率限制将翻倍。</p>
  <p>OpenAI 的目标相当明确：在竞争对手进一步扩大影响力之前，把 Codex 打造成 AI 编程领域的默认工具。数据显示，过去一个月已有超过 100 万名开发者使用 Codex，自 GPT-5.2 发布以来，其使用量几乎翻倍。</p>
  <p>接下来，OpenAI 也计划推出 Windows 版本，支持云端触发的 Automations，并持续提升模型能力与推理性能。</p>
  <h2><strong>07 编码工具市场的下一轮争夺</strong></h2>
  <p>回顾 Codex 的演进路径，OpenAI 去年 4 月首次以命令行工具形式发布 Codex，随后推出网页版界面。但在 Anthropic Claude Code、Cowork 等原生应用不断成熟的背景下，OpenAI 长期让开发者停留在终端和浏览器中，已逐渐显露短板。</p>
  <p>Codex App 的发布，被视为 OpenAI 在“智能体编程”市场中的一次关键追赶。</p>
  <p>OpenAI 在发布时也再次强调了 Codex 的核心理念：一切能力都以代码为中心。智能体越擅长理解和生成代码，它在各种技术与知识型工作中的能力上限就越高。</p>
  <p>当前最大的挑战，并非模型能力本身，而是前沿模型与真实工作场景之间，仍然存在巨大的使用门槛。Codex App 正是为弥合这一差距而设计——让开发者更容易指挥、监督，并真正把模型的完整智能落地到现实工作中。</p>
  <p>更多内容参考：https://openai.com/index/introducing-the-codex-app/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ymp3Ik9odVt1Xyfne3NrPA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，整理：苏宓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667432145969800</id>
            <title>黄金平台“杰我睿”猝然停摆背后</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667432145969800</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667432145969800</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 12:37:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2026年1月，湖南长沙投资者周先生如常点开“杰我睿”APP查看账户黄金持仓时，一行“系统维护，提现暂停”的提示，打破了他对这个“创新黄金投资平台”的信任。彼时他未曾想到，这并非一次寻常的技术升级，而是一场数十位投资者资金被困的挤兑风暴的开端。</p>
  <p>48小时后，“杰我睿”APP彻底无法加载，页面黑屏。恐慌迅速在全国多地用户社群中蔓延，浙江、福建、广东、湖南等省份的投资者相继发现，自己账户内的“数字黄金”与投入资金，随平台停摆一同“消失”。</p>
  <p>1月22日，第一批维权投资者赶赴深圳市罗湖区水贝特力珠宝大厦——这里地处“中国黄金珠宝产业第一街”核心区域，承载着全国约八成黄金珠宝批发业务，也是“杰我睿”的注册经营地，而他们看到的，只有紧闭的卷帘门和一张“内部调整，暂停营业”的简短告示。</p>
  <p>这场以“互联网+黄金”为名、持续近十年的资本游戏，在农历新年将至的节点，轰然崩塌。</p>
  <h2><strong>01 从“免工费”引流到高息陷阱</strong></h2>
  <p>企查查公开信息显示，<strong>“杰我睿”全称为深圳市杰我睿珠宝有限公司，成立于2014年，法定代表人为张志腾，工商登记经营范围涵盖珠宝首饰、黄金制品购销，看似是一家传统珠宝企业</strong>。但过去十年间，它借助互联网社交平台，悄然转型为面向普通消费者的“黄金投资平台”，用层层套路吸引投资者入局。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_b5e1b256ea8a42fc8e363ba6a00314a2@5888275_oswg45431oswg788oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最具诱惑力的引流手段，是“免工费”兑换黄金首饰的活动。用户通过充值积累余额或“金料”，即可在活动期间等值兑换商城内的金镯、金戒指等饰品，省去市场上通常数百元的加工费，这一策略尤其吸引了大量年轻女性用户，通过小红书、抖音等平台的口碑传播，快速积累了流量基础。</p>
  <p>“免工费”只是敲门砖，“杰我睿”的核心盈利的是两条并行的“高息财路”。其一，“实物黄金托管+收益”模式：平台宣称，投资者可按实时金价购买实物金条并提取，也可将金条托管在平台，享受年化8%至12%的“保管收益”，且资金可“随进随出”，实质是将黄金包装成高流动性、高收益的理财产品。</p>
  <p>其二，“预定价交易”模式：投资者仅需支付部分定金，即可锁定未来某个时点的黄金价格，通过预测涨跌获利，这种交易完全脱离实物交割，投资者签署的《黄金定价协议》并无真实黄金支撑，到期无法交割时，平台仅以“积分”形式延期。</p>
  <p>业内人士指出，这种模式本质上是打着黄金幌子的非法期货交易或价格对赌游戏，甚至可能涉嫌开设赌场罪，与此前水贝片区被查处的同类平台违规模式高度一致。</p>
  <p>调查发现，多数投资者最初仅因“免工费”进行小额交易，随后在平台社群和客户经理的持续高收益宣传下，逐步投入大量资金。更关键的是，投资者的资金均未进入受监管的第三方存管账户，而是流向了平台控制的多个对公或私人账户，形成了巨大的不透明资金池，为后续的资金链断裂埋下隐患。</p>
  <h2><strong>02 金价新高成催命符</strong></h2>
  <p>这场“击鼓传花”的游戏，始终依赖新投资者和资金的持续涌入，以覆盖早期投资者的收益和提现需求。而2026年1月中旬的金价波动，成为压垮平台的最后一根稻草。</p>
  <p>金价高企刺激大量散户投资者选择“套现”离场，形成集中兑付压力，直接导致平台资金池迅速枯竭，引爆流动性危机。</p>
  <p>崩盘前数日，“杰我睿”仍在疯狂“吸金”。其官方公众号1月15日推送“春节不打烊，年末囤金收益+2%”的促销活动，1月18日仍有客服鼓动客户参与“7天专享理财”，这些操作被维权者指控为“最后的欺诈”。</p>
  <p>“杰我睿”的暴雷，深刻暴露了“互联网+黄金”领域的监管盲区。作为一家工商注册的珠宝公司，它从事着实质性的类金融业务，却完全绕开了金融机构的严格牌照管理和资金监管，游走在非法理财、非法集资的边缘。</p>
  <p>事实上，风险早有预警：<strong>2025年10月，深圳市黄金珠宝首饰行业协会就曾发布警示函，明确指出司法机关在水贝片区查处了3家以黄金为名开展非实物对赌业务的珠宝公司，相关责任人因涉嫌开设赌场罪被采取刑事强制措施</strong>。但这一警示并未引起足够重视，未能阻止“杰我睿”在两个月后上演更大规模的崩盘。</p>
  <p>更令人担忧的是，行业风险可能进一步蔓延。在“杰我睿”停摆后的48小时内，同处水贝片区的另一家黄金平台“粤鼎丰贵金属”也突然停止提现，随后被曝人去楼空，市场怀疑此类平台可能存在广泛关联风险，行业整顿已迫在眉睫。</p>
  <p>面对愈演愈烈的维权风波，“杰我睿”率先发布公告，称已申请政府部门对资产进行监管，明确资产未被转移、实控人及高管未外逃。</p>
  <p>1月31日，深圳市罗湖区工作专班发布官方通报，<strong>正式明确介入处置，督促企业启动兑付工作，开通线上签约兑付渠道和线下接洽点，同时委托第三方机构对公司经营情况进行审计，并设立咨询热线，方便投资者反馈诉求</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_6695d267056248d1a5776f0effba0157@5888275_oswg55959oswg388oswg944_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管有官方介入，投资者的追偿前景依旧黯淡。法律人士分析，此类非法理财及非法集资案件，通常涉及人数众多、资金流向复杂，资产追缴和处置难度较大，结合历史类似案件来看，投资者最终能挽回的损失比例往往不足20%，具体比例需结合后续资产审计结果确定。此外，投资者与平台签署的合同名目混杂，涵盖买卖、托管、理财等多种类型，在法律定性上存在分歧，进一步增加了维权的复杂性和成本。</p>
  <p>春节临近，水贝街头依旧珠光宝气，黄金市场的喧哗未曾停歇，却再也无法照亮数百位维权者茫然无措的归途。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2xpvwvSJRZhNyqWeXsmnCg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网-思维财经”</a>，作者：谢莹洁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667510139216519</id>
            <title>85后博士，融资4亿：给华为供货，月入千万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667510139216519</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667510139216519</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 12:33:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>如果有一种新材料，能让你的新能源车，15分钟充满电，并增加续航。你会认为，它值多少钱？</p>
  <p>这种材料就是氧化镓。</p>
  <p>最近，这个赛道跑出一只未来独角兽：铭镓半导体。</p>
  <p>它刚刚完成<strong>第5轮超亿元融资，</strong>由彭程创投、成都科创投集团、天鹰资本、河南国煜基金、洪泰基金联合投资。截至目前，<strong>累计融资近4亿元</strong>。</p>
  <p>目前，铭镓半导体的产品已量产：氧化镓4英寸晶圆已出货，6英寸晶圆已稳定，并与<strong>华为、比亚迪、中科电科</strong>等企业达成合作，月收入已达千万级。</p>
  <p>铭镓半导体创始人陈政委是一名“85后”，生长在河南安阳，本科毕业于天津工业大学，并在日本国立佐贺大学获得博士学位。</p>
  <p>最近，铅笔道与陈政委交流氧化镓的商业化机会，精华如下：</p>
  <p><strong>1、氧化镓的长期痛点是啥？</strong></p>
  <p><strong>材料很贵，且不容易买到。</strong></p>
  <p><strong>2、它的攻克难点是什么？</strong></p>
  <p><strong>材料投入大、周期长、回报慢，失败风险很高。</strong></p>
  <p><strong>3、它可以用来干啥？</strong></p>
  <p><strong>降低家电电费，加快新能源车充电，提高工业能源利用率等。</strong></p>
  <p><strong>4、投资人的长期误区是什么？</strong></p>
  <p><strong>认为氧化镓既没有市场规模，也没有商业化想象空间。</strong></p>
  <p><strong>5、中外差异如何？</strong></p>
  <p><strong>日本起步早，财团主导投资；国内优势是市场大、反应快、工程师红利。</strong></p>
  <p><strong>6、未来趋势？</strong></p>
  <p>预计2030年，中国与全球平分秋色。</p>
  <h2><strong>01 “王炸”材料</strong></h2>
  <p>第一次见“氧化镓”，就被它的“狠劲”震住了。</p>
  <p>2011年，我赴日本国立佐贺大学攻读光半导体材料博士。在研究宽禁带半导体时，我试着把碳化硅、氮化镓和氧化镓的关键参数放在一起对比。</p>
  <p>氧化镓的击穿电场强度能达到8 MV/cm以上，而当时最火的碳化硅和氮化镓，分别只有3 MV/cm和3.3 MV/cm。</p>
  <p><strong>就像同样粗细的绳子，别的材料只能吊起3吨，氧化镓却能稳稳吊起8吨。</strong></p>
  <p>这意味着器件可以做得更轻薄、更小型、更高效。那一刻，我盯上了氧化镓。</p>
  <p>但事情却有点麻烦。</p>
  <p>2012年前后，氧化镓在产业界几乎“隐身”。我想买一片氧化镓衬底做实验，不仅贵得离谱，而且只有日本田村制作所（NCT公司的前身）的一个小部门在推进。</p>
  <p>转折出现在2014年。日本产业界明显躁动起来，三菱电机、索尼、丰田中央研究所等一批头部企业，陆续启动氧化镓相关研发。</p>
  <p>要知道日本企业一向谨慎，很少盲目跟风，一旦集体下注，说明账已经算透了。当时日本同行直接给氧化镓封了神，称它是“日本半导体复兴的材料”。</p>
  <p>氧化镓最早其实是个“备胎”。</p>
  <p>它最初被研究，是为了替代蓝宝石作为LED衬底。结果阴差阳错，人们发现它在功率器件领域表现异常突出：耐压更高、功耗更低、效率更好，很多指标能做到碳化硅和氮化镓的数倍，甚至在部分维度上拉开了数量级的差距。</p>
  <p>而氧化镓的迷人之处还在于：它既强悍，又“接地气”。</p>
  <p>它是超宽禁带材料中，少有的能同时看到“大尺寸、低成本”预期的选手，在顶级性能与商业落地之间，恰巧踩中了一个极其微妙、却极其重要的位置。</p>
  <p>2015年，第一届全球氧化镓会议在日本京都举办。看着挤满会场的各国专家，我突然有种强烈的既视感——这不正是90年代末氮化镓爆发前的样子吗？</p>
  <p>那一刻我意识到：氧化镓能够走出实验室，且很可能是下一代功率半导体的“天选之子”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_d99fec58ceb946c981316c6ee8891ea0@000000_oswg43334oswg807oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>铭镓半导体创始人陈政委，身高一米九五。</p>
  <p>2016年，我博士即将毕业。</p>
  <p>那段时间，我反复回看中国半导体材料的发展路径，越看越不是滋味。无论是电子级硅，还是氮化镓、碳化硅，我们和国际先进水平之间，都已经拉开了不小的差距。</p>
  <p>原因很扎心。</p>
  <p>那些年，全球贸易畅通，产业链高度开放。花钱就能买到现成材料，谁愿意去啃自研这块硬骨头？做材料投入大、周期长、回报慢，失败风险很高。</p>
  <p>但站在材料研发的角度，我算过一笔账。如果等到市场真正爆发，再回头补材料这条链路，至少会产生5到10年的代差——等意识到“必须自己做”的时候，窗口期往往已经过去了。</p>
  <p>这也是我当时最焦虑的地方。我不想看到中国在下一代材料上，再重走老路。我希望氧化镓一开始就能站在第一梯队。</p>
  <p>2017年，带着这种“不服气”，我回国了。</p>
  <p>当时的想法很朴素。哪怕走学术路线，也要把氧化镓从论文里往前推一步，朝着“自研+产业化”的方向走。</p>
  <p>回国后，我们争取到北京市和顺义区的项目支持（北京三新创业成果转化投资基金的2000万元启动资金），目标也非常明确：</p>
  <p><strong>第一，把氧化镓真正从零做到一；</strong></p>
  <p><strong>第二，绝对不碰日本的核心专利（IP），从一开始就走自主路线，建起自主专利池。</strong></p>
  <p>那几年，在中国几乎没有资本关注，投资人普遍认为，氧化镓既没有市场规模，也没有清晰的商业想象空间。即使这样，2019年，我们的圆晶片和外延片研发成功并投入量产。</p>
  <h2><strong>02 不秀高参数，稳住性价比</strong></h2>
  <p>2020年是产业化分水岭。</p>
  <p>这一年，意法半导体为特斯拉 Model 3提供碳化硅功率模块，第三代半导体能规模化商用了。</p>
  <p>我们决定从实验室走出来，下场融资。</p>
  <p>2021年，英诺天使基金找到我们，抛出一串问题：碳化硅这么火，氧化镓凭什么？导热差、P型掺杂难、坩埚贵怎么办？</p>
  <p>我当时的判断是：氧化镓的很多“短板”，其实只在追求极限性能时才会成为问题。现实中，绝大多数应用并不需要把性能拉到天花板。</p>
  <p>我打了一个比方：就像一间房子，层高极限是4米，虽然我们现在只能盖到2米。但对于家电、工业电源、新能源车来说，2米的高度已经足够住得非常舒服了。</p>
  <p>其中关键点不是“冲极限”，而是稳定、可靠、性价比高。所以，有电的地方，就有氧化镓的用武之地。</p>
  <p>真正打动投资人的，是性价比。</p>
  <p>从材料生长方式看，氧化镓可采用熔融法生长，周期短、能耗低，原材料体系也更简单。相比碳化硅动辄数周的生长周期，氧化镓在时间和制造成本上的优势非常直观。</p>
  <p>即便考虑铱金坩埚的成本，摊薄到大尺寸衬底后，整体成本结构依然更友好。</p>
  <p>三个月后，投资签署完成。</p>
  <p>英诺成为我们的天使投资人。随后，洪泰、之路资本等知名机构也陆续加入。</p>
  <p>其中一笔投资让我<strong>印象尤其深刻</strong>。之路资本是一支背后有海外强大产业方支持的美元基金。为了验证赛道，他们跑遍日、美论证，最终那年在国内只投了我们一个半导体项目。</p>
  <p><strong>融到钱只是拿到了入场券，真正的煎熬才刚刚开始。</strong></p>
  <p>科研追求“我能长出来”，产业要求“市场能用”。我们最早攻克的是（100）晶向，长到了4英寸、6英寸，数据很漂亮。但折腾完才发现，市场压根不买单——下游器件厂商要的是适用于功率器件的（001）晶向。</p>
  <p>这一转，我们瞬间从“<strong>优等生</strong>”退回了“<strong>一年级</strong>”。</p>
  <p>2021年整整一年，每天推开实验室门，迎接我们的几乎都是失败：裂晶、平肩、长不大。那种从150毫米退回到10毫米的心理落差，让整个团队都在崩溃边缘。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_f221897f4a834a1b86eb229a39754a70@000000_oswg63434oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>铭镓半导体的工作人员正在调整晶片清洗参数设置</p>
  <p>想走功率器件这条路，就必须攻克这个晶向，没有退路。</p>
  <p>直到2022年3月，我们的（001）晶向的晶体终于开始“像样”了，从10毫米爬到1寸、2寸。</p>
  <h2><strong>03 成为华为供应商的背后</strong></h2>
  <p>企业不能<strong>只靠融资吊命</strong>。</p>
  <p>从2023年底起，一级市场掉进冰窟窿，靠烧钱的公司一夜之间“僵”了。我们能挺过来，是因为在2021年就布局了“<strong>两条腿支撑一个脑袋</strong>”的造血逻辑：</p>
  <p>第一条腿（<strong>生存</strong>）：磷化铟材料和光学晶体。这块业务需求极稳，每月为我们贡献千万级的营收。</p>
  <p>第二条腿（<strong>未来</strong>）：氧化镓材料和外延。这是铭镓真正想长期投入的方向，也是我们认定的下一代功率半导体核心材料。</p>
  <p>它在短期内未必是最赚钱的，但决定了一家公司未来能走多远、站在哪个位置。</p>
  <p>一个脑袋（<strong>全链条</strong>）：围绕氧化镓展开的产业化布局，从材料到应用。</p>
  <p>这套逻辑，最终要靠产品验证。2022年，我们迎来“大考”——<strong>进入国内知名大企业的供应商体系</strong>。</p>
  <p>为了进大厂供应链，我们磨了整整两年。从样片验证到地狱级的深度验厂，脱了几层皮，才证明了我们的材料不仅能用，而且能量产、性能更优。</p>
  <p><strong>在半导体赛道，没有“弯道超车”，只有经历市场毒打的“正向突围”</strong>。</p>
  <p>对材料公司来说，命脉就是工艺，而搞工艺离不开设备。半导体行业流传一句话：如果你不掌握设备，就等于把心脏交给了别人。</p>
  <p>也正因为这样，我们很早就做了一个判断：设备要么自己做，要么必须和设备厂深度绑定，真正“拧在一起”。</p>
  <p>最终我们选择了后者，与一家并不起眼的成长型设备公司合作。</p>
  <p>没有选择大厂，因为大厂有大厂的节奏，新方向在内部推动，决策链条长、流程复杂；而小公司同样“五脏俱全”，反应还快，能跟着我们的工艺一起快速迭代的设备。</p>
  <p><strong>在新材料的“拓荒期”，灵活性远比规模更重要。</strong></p>
  <p>2019年我们正式合作。他们缺资金，我们就多付预付款；我们缺设备，他们就全力配合研发。双方的关系，并不是简单的甲乙方，而是围绕同一套工艺，一起往前推。</p>
  <p>到今天，我们这家公司的订单量，已经超过了他们其他客户订单的总和。</p>
  <p>这件事是中国产业链的一个缩影：<strong>在产业发展的早期阶段，与其追求“看起来很强的背书”，不如找到一个能和你同频共振、一起熬过早期不确定性的伙伴</strong>。</p>
  <p>尤其是在新材料领域，真正拉开差距的，往往不是谁名气大，而是谁愿意把时间和资源，长期压在同一条工艺路线上。</p>
  <h2><strong>04 月营收千万级</strong></h2>
  <p>很多人都问过我一个问题：<strong>氧化镓，会不会取代碳化硅</strong>？我的回答一直很明确：<strong>不会</strong>。</p>
  <p>在材料界，没有绝对的取代，只有各自的“舒适区”。</p>
  <p>硅材料，哪怕在这个“三代半”横行的时代，它依然稳坐江山，占据着70%到80%的市场份额。砷化镓、氮化镓起来了，硅也并没有消失。</p>
  <p>碳化硅擅长高温、高功率密度；氧化镓更适合高耐压、低损耗、对成本敏感的场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_7895272330fc4535b7bd2ab919a9b29d@000000_oswg16794oswg1000oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">铭镓半导体产品：晶圆衬底</p>
  <p>如果把时间拉长到2035年，<strong>氧化镓会让电费单的钱更少</strong>：</p>
  <p>空调、冰箱里的功率模块换成了氧化镓，损耗成倍下降，电费可能从50块降到30块。</p>
  <p>续航不再是问题：工业电机更高效，新能源车充电时间可能从40分钟缩短至15分钟。</p>
  <p>工业变得更“绿”：数据中心、基站、高铁的损耗大幅降低，能源利用达到极致。</p>
  <p>在氧化镓赛道上，日本起步早，丰田、三菱等财团在背后“全产业链投资”。而我们更多是靠市场化的风险投资在拼搏。</p>
  <p>但中国也有自己的优势：市场足够大，反应速度快，工程师红利依然存在。更重要的是，国内已经不再是“单点突破”，而是逐渐形成了完整生态——材料、外延、封装、设计、模组，各个环节都开始有人进场。</p>
  <p>我们的五年规划是：<strong>到2030年，中国氧化镓产业至少要在全球做到“平分秋色”</strong>，而不是像砷化镓、碳化硅那样，在高端市场长期被海外巨头主导。</p>
  <p>我们已经开始规划出海，目前正在向商务部申请出口许可。我们希望在国际市场上，和国际友商正面较量。</p>
  <p>如今，我们的<strong>光学晶体在国内市占率50%，磷化铟在国内市占率70%-80%，氧化镓4英寸已出货，6英寸已稳定，公司整体月营收可达千万级</strong>。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652517323&amp;idx=1&amp;sn=fecace7a41235a816b830187bf876877&amp;chksm=f3ee71501fc1dfbc0e55bb73d5bf5035167a24a44076e7136e570f06263a04f60236625749d7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：诚实的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667430939714436</id>
            <title>AI音乐的下半场，谁能够真正上岸？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667430939714436</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667430939714436</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 12:32:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>AI音乐的爆发式增长，让不少人闻到了致富的味道。</p>
  <p>一位程序员用AI作曲、编曲、演唱，最终得到了2025年火遍全网的爆款神曲《七天爱人》，轻松躺赚五位数的版税收入。</p>
  <p>似乎只要动动手指，人人都能轻松利用AI名利双收。然而现实并没有那么丰满，试图复刻《七天爱人》的人们最终发现自己并没有起飞，连原作者本人的续作《八天爱人》也没能再现前作的成功。</p>
  <p>成千上万跟风创作的AI音乐作品，大多淹没在平台的信息洪流中，听众的新鲜感在快速消退。与此同时，平台开始对AI生成内容进行标注与治理，版权争议频繁出现，行业从鼓励尝试进入优胜劣汰的阶段。</p>
  <p>一个明显的变化正在发生，AI音乐不再是谁都能靠噱头轻松出圈的领域。在经历野蛮生长之后，这个赛道正在迎来真正意义上的下半场。</p>
  <h2><strong>热闹之后，AI音乐迎来大分化</strong></h2>
  <p>敏锐的人已经意识到，AI音乐正在从娱乐型生成工具，进化为专业级生产工具。</p>
  <p>2026年伊始，很多人还沉迷于流量博弈时，国际大厂牌华纳音乐推出了AI武侠虚拟偶像吴爱花，MiniMax推出对标格莱美标准音质的音乐生成模型MiniMax Music 2.5。高阶玩家和专业巨头的入场，拉开了AI音乐下半场的序幕。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_f3840f2c7e0f49a0bde76512a3da1904@000000_oswg78171oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>回顾过去一年AI音乐内容的发展，新的转折到来并非偶然。最早一批AI音乐创作者，几乎走的是同一条路，低成本、低质量批量生成歌曲，赌爆款。《七天爱人》据说制作时间只有2个小时。它提供了一个看似清晰的模板：旋律抓耳、情绪浓烈、适合短视频传播。</p>
  <p>这构成了AI音乐内容的第一层分化。</p>
  <p>在草莽时代，相比原创，二创更是屡试不爽的流量密码。孙悟空与摇滚的融合，让《美猴亡》收割了上千万点击；网友自发的接力狂欢，把老歌《大东北我的家乡》推成跨时代的标杆；《技能五子棋》吸引了诸多明星竞相翻唱，话题热度高达十亿。</p>
  <p>这又带来了AI音乐内容的第二层分化。</p>
  <p>二创容易火，却容易遭遇版权风险与平台整治。一部分创作者逐渐意识到，仅靠生成歌曲本身，很难形成持续影响力，于是开始从做歌转向做人。打造数字人、虚拟歌手、虚拟IP，让音乐成为IP内容的一部分。</p>
  <p>虚拟歌手@Yuri尤栗 的第一个MV《SURREAL》在全网收获了超1200万的播放量，连续4次登上B站热门榜，成为2025年AIGC领域的现象级IP。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_a2f525eccfe94d5b8acb0dc871cb0521@000000_oswg709966oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>原创IP更有空间，但考验的是包括视觉制作、内容运营与持续创作在内的综合能力。因而，打造原创IP的音乐人需要的不止是一个AI音乐模型，更需要视觉能力。这与MiniMax多模态的路线也不谋而合，手握海螺AI，他们能出图片、视频、语音、音乐，成为不少数字人作者的创作平台。</p>
  <p>在分化背后，是创收路径的进一步分裂。一类创作者是靠音乐本身的版权收入，但极度依赖个人审美与市场运气；另一种则更偏互联网逻辑，通过IP账号接广告、做品牌合作。</p>
  <p>吴爱花与华纳音乐的合作、MiniMax Music 2.5的出现，则是更具行业意味的迈进。AI虚拟偶像开始被传统唱片公司纳入体系，用艺人逻辑进行打造。随着专业玩家入场，越来越多创作者开始寻找更专业、更可控、更接近真实制作流程的工具，最新升级的MiniMax Music 2.5恰好踩在这一转折期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_1f4e10e7ce044a85800f9f1a97491eb6@000000_oswg72970oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>明显的变化是，和一年多之前人们眼中的“内容污染”不同，这一代AI内容的质量更高、传播更广，创作者也在AI领域有一定持续积累和尝试，技术的推进总会带来对内容和产品的更高需求。</p>
  <h2><strong>AI音乐，必须跨过几道门槛？</strong></h2>
  <p>如果要找一个最直观的行业转折案例，最近在海外刷屏的“戏仿格莱美”视频几乎是最佳注脚。</p>
  <p>这段在YouTube走红的视频，乍一看真以为是“格莱美颁奖”，但仔细一看会发现，这其实是Groovy 2026颁奖。但获奖艺人ARIA GRANE、THA WKEND、BILLY ASH又都似曾相识，每个人的MV、演唱也都惟妙惟肖。</p>
  <p>这是海外创作者用 MiniMax Music 2.5生成的，并以戏仿格莱美颁奖典礼的形式呈现。这类案例之所以引发讨论，并不是因为AI又能写歌了，而是因为它实现了三个核心维度的跨越，逼近“格莱美音乐标准”。</p>
  <p><strong>首先，打破“AI没情感”的技术僵局。</strong></p>
  <p>AI音乐之所以长期被认为“没有情感”，在于算法难以理解音乐内部的情绪起伏与结构递进，生成的往往只是情绪碎片的堆叠。在新一代作品中，前奏铺垫、主歌推进、副歌爆发、桥段转折，都具备清晰结构与情绪层次。</p>
  <p>有音乐区UP主尝试用MiniMax Music 2.5 模拟“A 妹”爱莉安娜·格兰德（Ariana Grande）的音色生成中文歌曲，结果那标志性的 5A 高音连击稳得让人头皮发麻。更难得的是，那些自然的转音与颤音中，竟带着一种极其抓人的破碎感与情绪张力。</p>
  <p><strong>其次，对齐行业制作标准。</strong></p>
  <p>过去AI音乐常见的问题包括人声塑料感强、乐器层次模糊、频段混叠严重，很难进入商业使用场景。而在新模型中解决了困扰行业已久的声音混叠问题，即使在乐器密集的编曲场景下，也能保持各声部的清晰分离。不同曲风会自动匹配相应的声音设计方式，这让AI音乐第一次具备了录音室完成度。</p>
  <p>“戏仿格莱美”视频中复刻了多位格莱美入围歌手的作品，从编曲到配器极度还原原歌手风格，甚至演唱也能清晰捕捉到每一次吐字的口齿摩擦；另一位MiniMax Music 2.5 玩家模拟贾斯汀·廷伯莱克（Justin Timberlake）的音色创作了一首雷鬼歌曲，评论区有人惊叹“氛围感直接拉满。”</p>
  <p>最后一道门槛，也是最难的门槛，是AI对创作意图的深度理解与交互能力。</p>
  <p>在专业的音乐语境里，需求的表达往往并不那么精准。当一个音乐人说“这段贝斯要更有‘颗粒感’”或者“人声要带点‘深夜的冷清’”时，传统的AI只能通过关键词检索乐器或音色，结果往往驴唇不对马嘴。</p>
  <p>专业的AI模型能听懂音乐人的语言，而不是在“模糊的感觉描述”下套模版。MiniMax Music 2.5 不仅可以用14种结构标签来规划乐句，还能根据创作者意图实时优化，你甚至可以在风格提示词中描述速度(Tempo)、调子(key)、情绪(mood)等具体要素。模型能够根据你的实时意图进行语义级的优化，而不仅仅是简单的参数调整。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_a9e35fc983d44016a97fe6558559ff30@000000_oswg49889oswg532oswg274_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图出处：音乐博主 @呆若木一在此）</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>海外已有博主用MiniMax Music 2.5生成整首摇滚歌曲《Just Ash》，即便用耳机细听，也会肯定这是一首可以直接进入流媒体分发、可以作为成品交付的成熟创作。</p>
  <p>当AI开始具备结构设计、情绪控制、工业级音质与互动调整能力，它才有可能真正进入音乐产业体系。</p>
  <h2><strong>下半场的真正赢家，会是谁？</strong></h2>
  <p>如果从行业视角做一个相对冷静的判断，在这场残酷的长跑中，最终的赢家绝非那些痴迷于“生成数量”的算力工厂，而是能够真正理解音乐产业底层逻辑的技术力量。</p>
  <p>更有机会脱颖而出的，是两类能力叠加的结果：</p>
  <p><strong>一是能够融入产业流程的系统型AI。</strong></p>
  <p>未来真正“上岸”的音乐AI，更像是基础设施，而不是娱乐玩具。具备专业结构控制、高保真人声、风格理解与混音能力的模型，更容易成为产业的一部分。</p>
  <p>像在音乐市场上，一首歌想要达到格莱美级别的制作水平，通常需要调动各种行业顶尖的资源才能完成，对于绝大多数人来说，这是极其昂贵的稀缺资源。</p>
  <p>但新模型能将作曲、编曲、音色、混音等离散环节，与内容平台及专业工作流深度整合的综合体。它们将进入影视配乐、游戏音乐、广告制作、唱片制作等场景，提供稳定质量、可控输出与高效率生产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_0068b6a56cbf4bf6a453e26f0e051a92@000000_oswg348850oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Music 2.5发布前夕，导演陆川宣布与MiniMax联手，使用MiniMax旗下的AI视频平台海螺AI开发电影质感级的AI漫剧和精品影视。这信号再明确不过了：AI正在从边缘试探，正式涉入专业影视制作的深水区。</p>
  <p>在这些场景中，创作的核心需求不是新奇，而是可靠。MiniMax Music 2.5 所呈现的方向，正贴近这一逻辑，不是比谁生成得更多，而是比谁更接近真实制作流程。</p>
  <p><strong>二是能为音乐市场创造增量的AI。</strong></p>
  <p>很多早期模型，本质是在已有流行风格中不断复刻与拼接，争夺的是存量审美空间。而真正具备长期价值的AI，必须具备强泛化能力，能够跨语言、跨文化、跨风格融合，带来新的创作可能。</p>
  <p>比如音乐人、UP主路哥尝试用 MiniMax Music 2.5 做了一段“老外唱京剧”demo，把英文演唱方式与中国戏曲旋律自然融合。这既不是简单模仿，也不是猎奇拼接，而是一种全新的音乐表达形态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_508d5db8efd84853aea5cabc7ee442c3@000000_oswg277805oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种生产力普惠的受益者，远不止于音乐圈。一位从事教育行业的国外网友在看完 MiniMax Music 2.5 的演示后感叹：“这简直是福音！以后在教学视频或游戏化学习项目中，可以直接加入格莱美级的背景音乐。”原本高不可攀的专业音质变成了随手可得的教学“插件”，真正实现了高质量视听语言对知识传播的加持。</p>
  <p>AI音乐真正的“上岸”，并不是某几首爆款的出现，而是技术能否被产业长期接纳。上半场拼的是门槛降低与内容规模；下半场拼的是专业深度与系统能力。那些停留在噱头层面的产品，会逐渐被淘汰；留下来的，将是能够进入真实创作链条的技术力量。</p>
  <p>人类创作者不会被取代，但角色正在发生变化。人类负责审美与创意方向，AI负责低成本、高效率的执行与扩展。这种协作逻辑将使得普通人只要拥有一个闪光的直觉，也能生产出专业级的内容。让创作回归本质、让工业效率与个人意志达成和解，才是AI可能的终局。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzA0MDQ2NQ==&amp;mid=2653589509&amp;idx=1&amp;sn=18b7950628d71678acea6f301a44cc7d&amp;chksm=bce217081edafeba78d525a5e804bad645c69e68ead485ff7bac2b18aff9a175bed8eafec694&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新音乐产业观察”（ID：takoff）</a>，作者：朱力克，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667412773560963</id>
            <title>英伟达3D模型打造“AI建筑师特工队”，8位华人合著，包括千问实习生</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667412773560963</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667412773560963</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 11:42:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>智东西2月3日报道，近期，英伟达宣布其全新3D通用模型论文将发表于2026国际3D视觉会议，论文的预印本已于去年7月发表。这篇论文构建出了一种建构3D世界的新范式，<strong>验证了“AI生成的3D合成数据”可规模化替代人工标注数据</strong>，能够大幅降低视觉模型预训练的成本。&nbsp;</p>
  <p>论文的主要成果为3D-GENERALIST模型，该模型使用统一化框架，将3D环境生成的四大核心要素即布局、材质、光照、资产等统一到序贯决策框架中。研究团队还提出了<strong>基于CLIP评分的自改进微调策略</strong>，可以让模型在下一轮生成中能自主修正前序错误。&nbsp;</p>
  <p>这篇论文的作者有<strong>8位</strong>华人，第一二作者都是中国留学生，清华“姚班”出身的斯坦福大学助理教授吴佳俊也名列其中。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_ba7886e1c2d2453cafd9e4c058c4ec4c@000000_oswg204174oswg1000oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>CES 2025上，英伟达正式推出世界基础模型平台Cosmos。在CES 2026的演讲中，黄仁勋依旧将“Physical AI”作为了整场发布的核心灵魂，正式将Cosmos定位为Physical AI的“底层代码”与“世界模拟器”。此外，黄仁勋还发布了Cosmos Reason 2，让AI不仅生成世界，还能用自然语言进行链式因果推理。&nbsp;</p>
  <p>3D-GENERALIST这一技术会给英伟达的Cosmos补全哪块拼图？又是如何实现技术突破的？我们试图从论文中寻找答案。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01 现有痛点：只是在生成3D图像，杯子水杯不能独立交互</strong></h2>
  <p>当前可交互3D环境的创建仍面临诸多痛点。&nbsp;</p>
  <p>例如，现有技术往往聚焦于3D生成的<strong>单一环节</strong>，仅优化布局或合成纹理，难以实现全要素的协同优化。&nbsp;</p>
  <p>且现有技术生成的场景缺乏<strong>可分离、可操作的物体和表面</strong>，即便借助大语言模型或扩散模型的方法，现有成果也难以通过扩展计算资源提升生成质量。生成的数据也不适合需要精准标注的合成数据应用或机器人交互仿真场景，与下游任务对3D环境的质量要求<strong>存在差距</strong>。&nbsp;</p>
  <p>简单来说，现有技术只是在生成一个整体的3D图像，虚拟世界中的杯子、书本没办法独立交互。&nbsp;</p>
  <p>而3D-GENERALIST就是来解决这些痛点的。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 研究方法：引入自改进机制，让扩散模型画图、VLM指挥、API执行</strong></h2>
  <p>斯坦福和英伟达研究团队的核心思路就是<strong>将一个“设计师”扩展为一个“建筑师团队”</strong>，把搭房子的工作细化，每个步骤交给专门的人去做。&nbsp;</p>
  <p>具体来讲，研究团队首先通过全景扩散模型生成<strong>360°引导图像</strong>，这一步就相当于先画了一张户型图，之后的建设都要按照这一图像来。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_d93daa7fb2c84dcf919b7475bd31c675@000000_oswg44622oswg1000oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然后，研究团队提出了<strong>“场景性策略”</strong>，一共分为三步：&nbsp;</p>
  <p>首先利用<strong>HorizonNet</strong>提取房间基础结构，搭好房梁结构，后通过<strong>Grounded-SAM</strong>技术，在识别好的墙体上，分割出门和窗户的具体区域。最后再由<strong>GPT-4o</strong>等VLM（视觉语言模型）标注门窗类型与材质，通过程序化生成构建带基础构件的3D房间。&nbsp;</p>
  <p>搭好毛坯房后，研究团队以<strong>VLM作为决策“大脑”</strong>，向其输入含坐标标记、资产名称标记的多视角场景渲染图和文本提示。&nbsp;</p>
  <p>随后VLM会直接输出<strong>代码形式的具体动作指令</strong>，比如添加资产、调整光照、更换材质等，这些代码指令会对接3D环境的<strong>工具API</strong>，API自动执行指令，实时更新整个3D房间。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_4c7851e5a7214e2ea3988d6603b9c646@000000_oswg84986oswg1000oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了让虚拟场景中的每一个物体都能实现独立交互，研究团队还针对性设计了一套<strong>资产级优化策略</strong>。&nbsp;</p>
  <p>具体来看，团队先借助<strong>GPT-4o</strong>识别出场景中可承载小物件的容器类资产，例如桌子、书架等载体，再通过<strong>基于网格的表面检测技术</strong>，精准定位这些载体上适合放置物品的有效区域。&nbsp;</p>
  <p>随后，团队引入擅长像素级精细推理的<strong>视觉语言模型Molmo-7B</strong>，进一步确定小物体的具体放置像素点，并通过3D射线转换，将像素位置换算为高精度的<strong>3D空间坐标</strong>。&nbsp;</p>
  <p>结合碰撞检测技术，3D-GENERALIST最终实现如把书摆到桌上、把笔放在书上这类贴合现实逻辑的交互效果。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_39a7a324650545cc8a875ce9389add21@000000_oswg107992oswg1000oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，3D-GENERALIST背后还有<strong>3大关键技术</strong>做支撑：&nbsp;</p>
  <p>首先研究团队引入了<strong>自改进微调机制</strong>，模型在每轮微调中会生成多个候选动作序列，通过CLIP评分筛选出与文本提示最对齐的<strong>最优动作</strong>，再用该最优动作对VLM进行监督微调，以此提升模型自我修正能力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_f06401b0c0314f039fb1030c30ddb2fe@000000_oswg78286oswg1000oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次，研究团队还规范了场景领域特定语言，定义了类别、放置位置、材质、光照等核心描述符，规范VLM输出的动作指令格式，确保其与工具API兼容。&nbsp;</p>
  <p>研究团队使用的上下文库收录能显著提升CLIP对齐分数的动作代码片段，生成时随机采样作为示例，提升动作序列的多样性和有效性。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03 成绩验证：物理合理性99%，合成数据训练效果接近真实数据</strong></h2>
  <p>在模拟就绪3D环境生成任务中，3D-GENERALIST的3D环境生成质量层级全面超越LayoutGPT、Holodeck、LayoutVLM等基线方法。&nbsp;</p>
  <p>物理合理性方面，3D-GENERALIST的无碰撞分数达<strong>99.0</strong>，边界内分数达<strong>98.0。</strong>语义一致性方面，其位置连贯性和旋转连贯性的分数分别为<strong>78.2</strong>和<strong>79.1</strong>，综合物理语义对齐分数达<strong>67.9</strong>，远高于基线最高值<strong>58.8</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_8672520a925241e0983b4428baec20d1@000000_oswg47489oswg1000oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>经3轮自改进微调后，3D-GENERALIST的CLIP分数达<strong>0.275</strong>，显著高于无微调版本和无上下文库版本，且能迭代修正场景缺陷。&nbsp;</p>
  <p>资产级策略生成的场景平均CLIP分数达<strong>0.282</strong>，高于基线方法的<strong>0.269</strong>，可自然实现小物体的语义对齐和物理合理放置，避免物体重叠。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_31cd56e4714844e5aece19df22a44415@000000_oswg57061oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>自改进微调技术的引入还降低了VLM的视觉幻觉率，在Object HalBench和AMBER基准测试中，微调后模型的幻觉相关指标均<strong>优于原始GPT-4o</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_901e15126aab49c9b27d5bbd9fd08f6d@000000_oswg85680oswg1000oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>基于3D-GENERALIST生成的合成数据预训练视觉模型ImageNet-1K Top-1，使用<strong>86万条</strong>标签训练时，准确率达<strong>0.731</strong>，超过基于人工构建的HyperSim数据集。&nbsp;</p>
  <p>当标签量扩展至1217万条时，ImageNet-1K Top-1准确率提升至<strong>0.776</strong>，接近基于<strong>50亿</strong>真实数据训练的模型效果，验证了其在合成数据规模化生成上的优势。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_59e2cb3964274e2484573dcb2ee7f2b8@000000_oswg107747oswg1000oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>04 研究团队：8个华人创企CEO、清华姚班天才，还有Qwen实习生</strong></h2>
  <p>除了研究本身，论文的作者栏也十分引人瞩目。&nbsp;</p>
  <p>该篇论文的第一作者Fan-Yun Sun是斯坦福大学AI实验室（SAIL）的计算机科学博士生，隶属于Autonomous Agents Lab和斯坦福视觉与学习实验室（SVL）。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_58946082aeba490197d00954a5a89695@000000_oswg324265oswg1000oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在读博期间，他也深度参与了英伟达研究院的工作，曾效力于学习与感知研究组、Metropolis深度学习（Omniverse）以及自动驾驶汽车研究组。&nbsp;</p>
  <p>他的研究兴趣主要在于生成具身环境与数据，用于训练机器人和强化学习策略，致力于推动具身、多模态基础模型及其推理能力的发展。&nbsp;</p>
  <p>此外，他还创办了AI游戏公司Moonlake，是一家专注于交互式世界构建的前沿人工智能实验室，融合了多模态推理和世界建模。&nbsp;</p>
  <p>该创企此前已从Threshold Ventures、AIX Ventures和NVentureS（NVIDIA的风险投资部门）筹集了<strong>2800万美元（约合人民币1.95亿元）</strong>的种子资金。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_040211e7893e4230aee8e83ae0e3d880@000000_oswg47676oswg1000oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第二作者Shengguang Wu目前是斯坦福大学计算机科学系的博士生，在北京大学获得硕士学位。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_c92c9c1fb2424cdf8a5d0cb1ff54f90b@000000_oswg184003oswg1000oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他此前曾在Qwen团队担任研究实习生，并且参与了Qwen 1的研究工作。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_fed9df5f9bec46bd926f5bf75fe4a799@000000_oswg70725oswg1080oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>吴佳俊是斯坦福大学计算机科学和心理学的助理教授。2014年他从清华大学交叉信息研究院“姚班”本科毕业，师从屠卓文（Zhuowen Tu）教授。在校期间，他曾三年都是年级名次第一，还担任了世界顶级的计算机视觉会议CVPR审稿人。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_361e9b0b277b44f7867d7410777a180f@000000_oswg62689oswg1000oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>吴佳俊博士毕业于麻省理工学院，导师是Bill Freeman和Josh Tenenbaum。在加入斯坦福大学之前，他曾是谷歌Research的客座研究员，和Noah Snavely一起工作。&nbsp;</p>
  <p>目前，他的团队致力于物理场景理解研究——即构建能够观察、推理并与物理世界互动的智能机器，以及以下方面：&nbsp;</p>
  <p>1、基于视觉、听觉与触觉信号的多模态感知（如物体文件夹、真实影响力项目）&nbsp;</p>
  <p>2、四维物理世界的视觉生成（如三维生成对抗网络、π生成对抗网络、点体素扩散模型、SDEdit图像编辑、奇幻世界）&nbsp;</p>
  <p>3、通过物理概念基底的视觉推理（常采用神经符号化方法，如神经符号视觉问答、形状程序、动态视觉推理数据集、逻辑视觉推理框架）&nbsp;</p>
  <p>4、运用习得物理场景表征的机器人学与具身人工智能（如机器人厨师、行为模拟平台）。&nbsp;</p>
  <p>Shangru Li目前是英伟达公司的高级系统软件工程师，之前曾在腾讯有过工作经历。&nbsp;</p>
  <p>他2019年本科毕业于广东外语外贸大学的计算机软件工程专业，在大三的时候，其曾在腾讯实习。2021年，Shangru Li于美国宾夕法尼亚大学的计算机图形学和游戏技术专业硕士毕业，此后便一直在英伟达工作。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_43e92ba23d7e4ceab4c51286d95314bc@000000_oswg43879oswg1000oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，还有4位华人研究员参与其中，分别为Haoming Zou、Yu-Hsin Chou、Ethem Can以及Xunlei Wu。&nbsp;</p>
  <h2><strong>05 结语：模型与机器人训练成本或将进一步降低</strong></h2>
  <p>3D-GENERALIST将传统分离的建模、布局、材质、光照等环节整合为统一的决策序列，并通过自改进机制赋予AI自我改错的能力。&nbsp;</p>
  <p>这不仅显著提升了复杂3D场景的构建效率与物理合理性，更关键的是，其验证了高质量合成数据规模化替代人工标注的可行性，将有望降低下游视觉与机器人模型训练的成本门槛。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652796543&amp;idx=2&amp;sn=de9be1ab51ffce120aaf6fdcc63fcf71&amp;chksm=856ed13430bb544336ec9aa40161d97a5261a37948ed79fa44a59ff9789560fc829013580772&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：王 涵 王 涵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667490726081032</id>
            <title>马斯克的算盘打的真响</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667490726081032</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667490726081032</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 11:41:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>2月2号，SpaceX做了一件大事儿。</strong></p>
  <p>简单来说，马斯克终于把手里的王牌给整合了，SpaceX 正式收购了他的 AI 公司 xAI。</p>
  <p>这就好比马部长把「大脑」和「肌肉」彻底焊在了一起，直接组建了一个估值高达 1.5 万亿美元的全球最强私营企业巨无霸。</p>
  <p>他为啥要干这事呢？<strong>老马早就看明白了一个残酷的现实：在地球上搞 AI，已经快撞到物理天花板了。</strong></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p><strong>首先，地球插线板不够用了，这是老马最焦虑的痛点。</strong></p>
  <p>你想啊，现在全世界的 AI 巨头都在干同一件事，满世界找电。奥特曼（Sam Altman）到处求爷爷告奶奶想建核电站，贝佐斯、扎克伯格他们甚至想把那些废弃十几年的老核反应堆刨出来。</p>
  <p>为啥？<strong>因为现在的 AI 太「口渴」了，不光喝电，还得喝水。</strong></p>
  <p>在地球上建个万卡、十万卡的算力中心，现在基本是「不可能三角」。电网受不了，你想在一个地方突然拉几十个吉瓦，整个电网直接就崩了。</p>
  <p>就像你家装修，想在客厅里装100台大功率空调，物业非得拼命阻止，因为整栋楼的电缆就是那么粗，物理极限摆在那儿。</p>
  <p>再说散热，芯片跑起来那个热量，你得用海量水循环冷却，这就意味着，要跟当地老百姓抢水资源。现在很多地方已经抗议了，说：你们搞 AI 凭什么把我们的地下水喝干？</p>
  <p><strong>就算你有钱、有地、有技术，环保审批、土地规划这些扯皮事，一拖三五年，根本搞不完。</strong></p>
  <p>所以，老马算明白了，在地球上搞 AI，已经撞到了「社会学」和「物理学」的双重天花板。于是，他的想法特别「暴力」：</p>
  <p>既然地球不给电，我直接去太阳旁边插电不就完了吗？</p>
  <p>高轨道上太阳 24 小时待命，完全没云遮挡，光伏板效率比地面高好几倍，那是直接把 AI 焊在了太阳的「发电机」上。</p>
  <p>再加上太空温度接近绝对零度，虽然散热得靠技术（辐射散热板），至少不用担心跟城市居民抢水喝，也没人会因为你太吵、太热去法院告你。</p>
  <p><strong>说白了，老马觉得在地球上搞 AI 就像在闹市区开化工厂，束手束脚。</strong></p>
  <p>他要把这套东西搬到「无人区」，他在声明里算的公式，其实在告诉大家：只要我的星舰运力够大，我就能在天上造出无数个「永动机机房」。</p>
  <p>所以，这就是他要合并 xAI 的第一个底层驱动力：既然地面没电了，那就去天上白嫖太阳。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p><strong>插线板的逻辑讲通了，那第二个理由是什么呢？</strong></p>
  <p>老马说了，星舰（Starship）是手里唯一最强的「搬运工」，他甚至称它是「算力运输机」。</p>
  <p>要把100万颗卫星送上天，还都得带上重型计算芯片，像 NVIDIA 还没发布的下一代卡、和巨大的太阳能板，这得重成什么样？</p>
  <p><strong>按照老马的说法，没有星舰，AI只能在地上卷；有了星舰，算力才能「论吨批发」。</strong></p>
  <p>你可以想象一下：</p>
  <p>以前 Falcon 火箭送卫星上天，那叫「精打细算」，每发一颗都得算重量，每次发射都得算得死死的。</p>
  <p>今年正式服役的 Starship V3，简直是怪物，载荷从原来的35吨直接跳到100吨以上。老马还说，要做到「每小时发一次」，每次拉200吨，这意味着 SpaceX 一年就能往天上送几百万吨东西。</p>
  <p><strong>这下成本也完全降维打击了。</strong></p>
  <p>你在地面建机房，买地、施工、通电，搞个几年的项目算正常；但老马觉得，我直接用星舰像撒胡椒面一样，把「算力卫星」撒到轨道上。</p>
  <p>它还估计了下，说，两三年内，太空就会成为生成 AI 算力成本最低的地方；<strong>所以，xAI 并入 SpaceX，其实把「大脑」直接装在「卡车车架子」上。</strong></p>
  <p>以前 xAI 想要算力，得去求 NVIDIA 供货，去求奥特曼分点接口；现在老马的意思很明确：我直接用自家的星舰，把算力搬到离插头最近的地方去。</p>
  <p>好了，「插线板」有了，「算力运输机」也讲明白了，第三个理由就来了；老马说，地球上搞 AI，还有一个更微妙、更残酷的东西：<strong>规模天花板。</strong></p>
  <p>你可能会想，只要有电、有芯片，AI 模型不就可以无限大吗？老马可没这么想，他看到了两层非常残酷的限制。</p>
  <p><strong>第一层是物理空间的「违章建筑」。</strong></p>
  <p>你知道现在传闻中的 Grok-5，六万亿参数，这东西训练起来得多夸张吗？在地面上训练，你得建一个像小城市那么大的超级机房。</p>
  <p>问题是，这种「堆料」在地球上已经快到极限了；就好比你在闹市区想盖一千层摩天大楼，地基撑不住，物业也不让建。</p>
  <p>太空就完全不一样了，空间无限，没有重力压力，你可以把几万个算力模块像乐高一样拼起来。老马在声明里甚至写了个公式，意思是：</p>
  <p><strong>Intelligence ∝ Mass to Orbit × Compute Density。</strong></p>
  <p>简单理解就是，只要星舰能不断往上送货，AI 的规模就没有上限；发得越多，算力越大，理论上可以无限扩展。</p>
  <p><strong>第二层是数据维度的「降维打击」。</strong></p>
  <p>这才是老马最狠的地方，也是他把 xAI 并入 SpaceX 的核心猫腻。以前 xAI 只有「嘴巴」，通过 X（Twitter）知道全世界人在说什么，这叫社交语料，现在，它直接有了「眼睛」和「耳朵」。</p>
  <p>并入 SpaceX 后，xAI 接通了 Starlink 星链。那是什么？遍布全球几十万个传感器、实时卫星图像，还有全球各种通信信号。</p>
  <p><strong>也就是说，老马把社交数据和物理传感器数据融合起来，这种规模是别的 AI 公司根本梦不到的。</strong></p>
  <p>OpenAI 的数据是死掉的互联网文档，而马斯克的 AI 可以实时盯着地球每一个像素、每一条信号；他合并这两家公司，要让 AI 不再只是「键盘侠」，要能实时感知全球物理脉搏的「上帝视角」。</p>
  <p><strong>所以，老马觉得在地球上搞 AI，像在浴缸里练游泳，动作再大也就那样。</strong></p>
  <p>他要把 AI 扔进「星辰大海」里，让它通过吞噬整个地球的实时数据来进化。他想做一个真正的「轨道全知大脑」。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>第四个理由就更现实，<strong>老马干的这件事，想给他的吞金兽找个「超级印钞机」，顺便锁定一个 1.5 万亿美元的世纪级 IPO。</strong></p>
  <p>xAI 本身虽然现在估值已经 2500 亿美元，但它本质上是「碎钞机」。为了跟 OpenAI、Google 卷算法、买芯片，它每天都在烧钱，速度惊人。</p>
  <p>以前融资，还得看风投大佬脸色，红杉、Andreessen Horowitz这些人，你得求着他们投。</p>
  <p>现在合并进 SpaceX 后，情况完全不一样了。SpaceX 手里攥着 Starlink，这可是个超级奶牛，全球几千万用户每天交月租，现金流稳得可怕。</p>
  <p><strong>把 xAI 并进来，相当于给这个「大脑」接上了一个永不停歇的「强力心脏」。</strong></p>
  <p>而且，注意到了吗？</p>
  <p><strong>这次收购顺便给投资人开了「逃生舱」。</strong>以前投资 xAI 的人可能还在担心什么时候能上市，现在好了，SpaceX 计划在 2026 年 6 月，也就是老马 55 岁生日那天，搞一场 500 亿美元规模的超级 IPO。</p>
  <p>华尔街也很有意思，单纯火箭公司估值是有天花板的，但你把「全人类未来运行系统」放进来，估值没有上限了。</p>
  <p><strong>所以，把 SpaceX（肌肉）和 xAI（大脑）一合体，这个 1.5 万亿美元的估值就说得通了；它是一家掌握了「太空能源+算力+运输+数据」的超级数字殖民者。</strong></p>
  <p>彼得·戴曼迪斯，这位 XPrize 基金会创始人说得很到位：</p>
  <p>老马正在打破公司边界，把分散的特斯拉、SpaceX、X 和 xAI 拼成一个整体。他甚至说，最终可能会出现一个真正的「马斯克公司」。</p>
  <p>以前各家公司分散着，特斯拉出钱、SpaceX 出载具、X 出数据、xAI 出大脑，还得走各种繁琐的关联交易。现在，他把这些碎片全都焊在一起，组建了一个「垂直整合的创新引擎」。</p>
  <p>简单说，老马不只控制了 AI 软件，还控制了运行软件的硬件（卫星），控制了运输这些硬件的载具（星舰），还控制了支持这一切的能源（太阳能）。</p>
  <p>说白了，这是他心目中「终极形态」的公司：<strong>真正把大脑、肌肉和能源都握在自己手里的超级企业帝国。</strong></p>
  <p>好吧，老马自己爽了，那投资人、基金呢？</p>
  <p>你应该记得 2016 年他用特斯拉收购亏钱的 SolarCity 吧，当时被骂得狗血淋头，说是「关联交易」。现在 xAI 和 SpaceX 合体，在很多基金眼里，简直是SolarCity 的 2026 增强版。</p>
  <p>xAI 估值 2500 亿，看起来风光，但在私募市场上，谁敢接这个盘子？</p>
  <p><strong>红杉、a16z 这些 VC 投了大钱，如果 xAI 卷不赢 OpenAI，这笔投资可能要等十年才能变现。</strong></p>
  <p>现在并入 SpaceX，这些基金手里的私营公司期权瞬间变成了「准上市巨无霸」的股份；SpaceX 今年 6 月 IPO，这简直是老马给风投发的「超级快速通关券」。</p>
  <p><strong>还有，你看 Cathie Wood（ARK 基金）和 Ron Baron（巴伦资本），早就把 SpaceX 捧上天了。</strong></p>
  <p>现在并入 xAI，不只是持有火箭，还拥有最强 AI 算力资产，这直接让他们的基金净值在 IPO 前就能拉出一根大阳线。</p>
  <p><strong>更玄学的是特斯拉，上个月才给 xAI 投了 20 亿，钱都还没捂热，xAI 就归了 SpaceX。</strong></p>
  <p>二级市场散户根本不管这些争议，他们觉得老马的「全家桶」一合并，特斯拉的 AI 梦想（FSD、Optimus）也有了太空算力做底座。</p>
  <p>换个角度看，这是老马在玩「马斯克指数」。华尔街现在都在说：以后你不需要买纳指，直接买「马斯克指数」就行了。</p>
  <p>说白了，他在玩三件事：</p>
  <p><strong>内部套利</strong>，钱在特斯拉、xAI、SpaceX 之间倒手，只要估值涨得比烧钱快，这个泡沫就是硬的。</p>
  <p><strong>拒绝分拆</strong>，Starlink 的现金流喂 xAI，再用 xAI 想象力撑 SpaceX IPO。</p>
  <p><strong>制造唯一性</strong>，创造了资本市场上唯一的「陆海空天电+数字生命」一体化标的，你想投 AI、太空、能源，统统都得买它。</p>
  <p>按照他 2 月 2 号声明的意思，不把这些公司焊死，人类可能在 2030 年前都达不到「卡尔达舍夫 II 级文明」。你说，这口号一喊，哪个基金经理敢反对？</p>
  <p><strong>老马这一手「资产大一统」的算盘声，你都能在几百公里外听到。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5_FT8ZMl1RFfEWwwc3e5jw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“王智远”</a>，作者：王智远，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667445395776385</id>
            <title>黄仁勋2026大模型座上宾：杨植麟</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667445395776385</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667445395776385</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 11:39:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>谁是老黄2026年的新座上宾？</p>
  <p><strong>杨植麟</strong>。</p>
  <p>没错，月之暗面创始人、CEO，Kimi系列模型和产品的核心缔造者，一度以大模型“小天才”范本高开高走的新一代AI创业者代表……</p>
  <p>但在2026年，才成为黄仁勋钦点的GTC主会演讲分享嘉宾，对杨植麟和Kimi，意味就多很多。</p>
  <p>毕竟在过去的2025年，杨植麟和Kimi经历了DeepSeek的冲击波，然后以技术的方式、模型的方式、开源的方式、产品的方式，重新赢回了信任，结束了诸多被争议的非技术关注。</p>
  <p>在最新剧透的英伟达2026年GTC大会嘉宾中，<strong>杨植麟是唯一一位来自独立大模型创业公司的代表</strong>。</p>
  <p>与他处于同一列席的，包括特斯拉AI总监Ashok Elluswamy、DeepMind的核心架构师以及斯坦福大学的顶尖学者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_f7dbafab4b514ac5a28ebf150278068a@000000_oswg607440oswg1080oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>实际上，对于当下的AI行业而言，GTC的嘉宾席位早已剥离了单纯技术交流的属性，它也是AI基建王者英伟达的一种观察和背书——</p>
  <p>黄仁勋的邀请函从不随意发放，通常都是老黄基于英伟达的生态位和优势，提前洞察到了某些即将爆发的趋势和风向。</p>
  <p>这是过往连点成线，给出的证明。</p>
  <h2><strong>黄仁勋的“风口预言术”</strong></h2>
  <p>如果把过去三年的GTC连起来看，就会发现老黄请人从来不是为了“凑热闹”。</p>
  <p>这位皮衣刀客的选人逻辑颇具实用主义色彩——谁站在他身边，谁就是未来12个月帮他卖显卡的最佳代言人。</p>
  <p>2023年GTC，整个硅谷还在被ChatGPT震得晕头转向时，老黄把时任OpenAI首席科学家的Ilya Sutskever请到了炉边谈话的椅子上。</p>
  <p>那场对话直接给“生成式AI”盖了章。在那之后的一整年里，所有科技公司的CEO都在问同一个问题——我们怎么复刻OpenAI？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_4856829f49c145ce882c714d12208115@000000_oswg749257oswg1080oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>到了2024年，风向开始变了。</p>
  <p>老黄需要证明大模型能“动”。于是，包括宇树科技的H1在内的机器人直接登上了Keynote舞台。</p>
  <p>那一年的主题是“本体”，只要机器人能稳稳地走出来，就足以让资本疯狂。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_c0cb52414a68428d9e47afab34a2a36f@000000_oswg1181479oswg1080oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <p>但更精彩的一幕，发生在GTC的场外。</p>
  <p>去年1月，在英伟达北京年会闭门饭局上，黄仁勋特意将宇树科技的王兴兴和银河通用的王鹤拉到了核心圈层。</p>
  <p>这张座次表随后被证明是2025年最准的投资指南——</p>
  <p>那顿饭之后，具身智能从单点开花变成了全赛道爆发，王鹤及其背后的银河通用，都成了香饽饽。</p>
  <p>仅仅两个月后的GTC 2025，这个信号就得到了印证。在那届大会上，风向迅速从能走两步进化到了能干活。</p>
  <p>银河通用作为泛化智能的代表，成为了英伟达机器人平台Isaac的落地案例。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_f8ccf05e39944229ba51e825eca3e94a@000000_oswg195793oswg1080oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现在，轮到2026年的杨植麟了。</p>
  <p>杨植麟不是新面孔，但在这个节点上，<strong>他代表着AI发展立的某种新痛点</strong>——</p>
  <p>卡买了一堆，机器人也能干活了，但原来的那一套“大力出奇迹”开始让人疲劳。</p>
  <p>英伟达急需换个新故事，它得告诉客户，这些昂贵的算力不仅能用来训练大家伙，更适合用来做高强度的深度思考。</p>
  <p>在这个节骨眼上，<strong>搞出K2.5、还在死磕推理效率的杨植麟，恰好就是老黄现在最需要的样板间</strong>。</p>
  <h2><strong>杨植麟用大模型技术重回聚光灯中央</strong></h2>
  <p>对于回到大模型技术聚光灯中央的杨植麟而言，这一路并非坦途。</p>
  <p>回望2024年，那是月之暗面最风光也最危险的时刻。那时的Kimi被视为席卷行业的青春风暴，在App端与字节跳动的豆包通过疯狂的投流战形成了稳固的双寡头格局。</p>
  <p>但一种危险的错觉，也在暗中种下了种子——似乎只要融资够多、广告够响，护城河就能一直挖下去。</p>
  <p>但在刚刚过去的2025年，<strong>一场由DeepSeek的冲击波，直接击碎了月之暗面的护城河</strong>。</p>
  <p>那年春节，DeepSeek用击穿地板的极低推理成本，给整个大模型行业泼了一盆冷水。</p>
  <p>Kimi原本引以为傲的商业模式瞬间变得岌岌可危，日活数据一度遭到严重挤压。</p>
  <p>在这张新牌桌上，Kimi成了唯一没有互联网巨头“现金奶牛”输血、却还在试图通过烧钱维持体面的“异类” 。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_6cffdfcf360641f99fd44bdaeb4cb584@000000_oswg773270oswg1080oswg1001_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但也<strong>正是梁文锋的技术流，叫醒了广东老乡杨植麟</strong>。</p>
  <p>面对DeepSeek冲击波，杨植麟重新找到了初心，消失在舆论热议里，砍掉了单季度数亿元的营销预算，选择用技术和新模型来获得重新证明。</p>
  <p>在随后的172天里，这家曾经最爱在各大社交媒体刷屏的公司仿佛从地球上蒸发了。没有发布会，没有公关通稿，甚至连曾经赖以生存的营销投流都停了。</p>
  <p>这172天是月之暗面最压抑的时刻，但也正是这种近乎苦行的闭关，让他们被迫跳出了卷长文本和卷营销的舒适区，被逼回了硬核技术的死胡同。</p>
  <p><strong>沉默，最终在2025年7月的一个深夜被打破。</strong></p>
  <p>Kimi K2发布，并且发布即开源。</p>
  <p>月之暗面，用1T参数、MoE架构以及在代码和Agent能力上的全面SOTA，证明了自己依然拥有定义SOTA的能力。</p>
  <p>重回硬核技术路线的月之暗面，也在资本层面得到了回应。</p>
  <p>2026年1月，Kimi K2.5正式发布。</p>
  <p>它通过强化学习路径，获得了单次调用即可调度上百个智能体的Agent Swarm能力。</p>
  <p>成绩方面，Kimi K2.5在HLE-Full、BrowseComp等测试集中，成绩超越了GPT-5.2、Claude 4.5 Opus以及Gemini 3 Pro等旗舰闭源模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_f6c810fe7e1e45c3a8fd449018b4cc98@000000_oswg76917oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Kimi又重新成为了舆论的宠儿，但这一次，是以技术的方式，因为开源的方式，被更多开发者推崇和喜爱。</p>
  <p>实际上，在2026年的开年，大模型创业也迎来了分水岭时刻。</p>
  <p>Kimi同赛道里的智谱和MiniMax，先后实现了港股IPO，并且在公众资本市场赢得了认可。</p>
  <p>杨植麟则选择了内部信的方式，侧面回应了友商的上市。他在2025年的最后一天，透露月之暗面已经完成了5亿美元的C轮融资，投后估值达到了43亿美元。而且这笔由IDG资本领投、阿里与腾讯超额跟投的资金，让月之暗面的现金储备超过了<strong>100亿元</strong>。</p>
  <p>这是一个明确的信号，既表达着Kimi的技术实力，重新获得了真金白银的超额认可；也表明着杨植麟更加坚定的长远技术雄心——IPO上市可能会是一个结果，也只会是追逐AGI目标里的一个结果，100亿的现金流，足够支撑持续训模型、投研发，争夺和引领全球SOTA。</p>
  <p>而Kimi最新模型K2.5，现如今也坐在了SOTA的位置上——不论是benchmark，还是开源开发者的认可，Kimi K2.5现在是抱抱脸上的第一名了。</p>
  <p>不过在此之前，黄仁勋似乎更早洞察了一切。</p>
  <p>他在2026年开年就高调出现在上海、北京，然后以公司年会为名，深入烟火菜市，打卡各种餐厅，但并没有像2025一样组织“客户饭局”，没有传出任何客户嘉宾合影的照片，无从推断他新的风口预言。</p>
  <p>直到GTC最新的嘉宾公布。</p>
  <p>哦，是<strong>杨植麟</strong>。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247866383&amp;idx=1&amp;sn=553cb71b869727ce2a5946face416adb&amp;chksm=e945a349c8eecff01d1792178ca186bb884b4673d0eeb75fc50bf7d7cf8d3d0071b751913cca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：关注前沿科技 关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667474819359362</id>
            <title>硅谷教父最新访谈：别再迷信单一技能了，这才是AI超级个体的“杀手锏”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667474819359362</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667474819359362</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 11:39:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>过去一年，AI 在编程、推理与创意领域不断刷新人类对“能力上限”的认知。&nbsp;</p>
  <p>但当模型能力逐渐趋同，一个更关键的问题开始浮现：AI真正的价值，究竟会沉淀在哪里？是昙花一现的技术演示，还是深刻的经济与社会结构重塑？&nbsp;</p>
  <p>今天，我们聚焦于科技先驱与顶级投资人Marc Andreessen的洞察。&nbsp;</p>
  <p>作为Netscape 的创始人、以及风险投资机构 Andreessen Horowitz（a16z） 的联合创始人，他几乎亲历了互联网以来每一次关键技术浪潮的起落。&nbsp;</p>
  <p>在Andreessen 看来，当下的 AI 热潮并非受限于算法本身，而是被现实世界的“原子约束”所掣肘——僵化的行业结构、根深蒂固的垄断体系，以及低效的官僚机制。&nbsp;</p>
  <p>AI 真正的历史性机遇，并不只是提升效率，而在于打破这些结构性瓶颈，回应全球经济增长放缓与人口危机这两大长期困局。&nbsp;</p>
  <p>这种变化，最终会回到个体身上。&nbsp;</p>
  <p><strong>为“服从”而设计的现代教育与组织体系，正在被彻底打破，超级赋能的个体开始崛起</strong>。&nbsp;</p>
  <p>在AI 加持的世界里，最稀缺的能力不再是某个单一技能，而是<strong>主体性</strong>和<strong>行动力</strong>，<strong>即不仅能够主动定义关键问题，还能持续采取行动的人</strong>。&nbsp;</p>
  <p>同样的逻辑也适用于职业与公司。&nbsp;</p>
  <p>AI 时代的最大红利，<strong>将流向具备多重技能组合的复合型人才，横向技能不是线性叠加，而是指数放大</strong>。掌握三种关键能力，往往意味着你成为某种“唯一解”的执行者。&nbsp;</p>
  <p>本文将系统梳理Andreessen 的这一整套思考框架，试图回答一个更本质的问题：&nbsp;</p>
  <p>AI 如何从一项工具，演化为重塑工作方式、公司形态乃至文明基础设施的“贤者之石”，并为个体与组织提供一份超越短期躁动的行动路线图。&nbsp;</p>
  <h2><strong>AI或成破解“增长停滞与人口危机”答案</strong></h2>
  <p>我们正处于堪比1989年柏林墙倒塌或二战结束的历史性时刻。&nbsp;</p>
  <p>2025-2026年不仅是技术变革的节点，更是全球秩序的结构性重组期，一场“三重融合”正在发生，三大力量碰撞交汇，催生前所未有的变革与机遇。&nbsp;</p>
  <p>首先，人们对传统机构的信任全面崩塌，长期依赖的各类结构、秩序与机构，已难以应对当下的各类挑战。&nbsp;</p>
  <p>其次，“自由话语”持续扩张，思想与言论自由的边界不断拓宽，人们不再依附大众媒体，转而通过公开辩论探讨多元观点。&nbsp;</p>
  <p>第三，美国、欧洲、中国、拉美等地缘政治格局的深刻变化，让长期固化的固有观念被重新审视。&nbsp;</p>
  <p>这些变化同步发生：国家与行业动荡加剧，AI技术即将释放实质影响，公民也能深度参与公共辩论，三者的碰撞或许只是变革的开端。&nbsp;</p>
  <p>而这场融合的催化剂，正是被称作现代“贤者之石”的AI。&nbsp;</p>
  <p>几个世纪以来，炼金术士试图将铅化为黄金，如今AI实现了更深刻的转化，把硅基的沙子转化为思想认知，用地球上最丰富的物质，生产出宇宙中最稀缺珍贵的资源。&nbsp;</p>
  <p>机会可能会出现不对称：<strong>当“思想”逐步商品化，人类的自主性与战略统筹能力愈发珍贵</strong>，这不再是硅谷精英的专属，更是全球系统性停滞背景下的经济必需品。&nbsp;</p>
  <p>AI的出现恰逢其时，扭转了过去五十年技术进步看似迅猛、实则对经济拉动放缓的局面。尽管人们直观感受变革日新月异，但统计数据显示，“建成世界”的发展已陷入停滞，而AI正是阻止全球经济衰退的关键，能有效弥补人力劳动力的萎缩缺口。&nbsp;</p>
  <p>三年前ChatGPT问世时，人们惊叹其文本创作能力，却质疑它能否在医学、科学、法律等严肃领域完成推理与问题解决。如今答案已然明确：AI完全具备这样的能力。&nbsp;</p>
  <p>过去12个月，尤其是近三个月，AI能力突破临界点，不仅能推导新的数学定理，编程能力更是突飞猛进，包括Linus Torvalds在内的顶尖程序员首次承认，AI编程水平已超越人类。&nbsp;</p>
  <p>许多人对AI的认知过于线性，认为技术成熟便会全面颠覆一切，却忽略了过去80年的两大现实：&nbsp;</p>
  <p>一是<strong>技术进步对经济的影响大幅放缓</strong>，过去50年美国生产率增长速度仅为1940-1970年工业扩张期的一半，更是1870-1940年电力与内燃机革命时代的三分之一。&nbsp;</p>
  <p>二是<strong>全球面临人口崩溃</strong>，西方及多国生育率低于2.0，中国、美国等将在下个世纪出现人口减少。&nbsp;</p>
  <p>生育率跌破更替水平，叠加民族主义抬头导致移民减少，西方国家正面临劳动力与消费者双重短缺的“经济自我毁灭”风险，未来将是用工荒而非就业荒。&nbsp;</p>
  <p>而AI正是扭转未来50年经济下滑趋势的机制，既能推动经济重回高增长创新轨道，也能替代劳动力，应对百年人口减少趋势。&nbsp;</p>
  <p>AI将成为打破“比特与原子”陷阱、重启增长的引擎。<strong>AI与机器人技术并非抢夺工作岗位，而是防止经济萎缩</strong>。&nbsp;</p>
  <p>在此背景下，商品价格大幅下跌将直接提升全民购买力，100美元的商品跌至10美元甚至1美元，相当于为所有人实现大幅加薪，释放的额外购买力会自动流向新领域、新产业，推动投资与消费升级。要顺利完成这一转型，我们必须从根本上重构人力资产的发展模式。&nbsp;</p>
  <p>物质层面，所有人的生活将快速改善。即便出现结构性失业，价格暴跌也会大幅降低社会安全网的维系成本，医疗、住房、教育等福利支出显著缩减。这一情景下不会出现全民贫困的反乌托邦，价格下行反而会推高所有人的实际财富，社会供养暂时失业者的能力也会同步增强。&nbsp;</p>
  <p>所以说，无论从技术、经济还是社会层面来看，AI带来的最终结局，都将比我们预想的更为积极。&nbsp;</p>
  <h2><strong>新教育范式：自主性和超强赋权个体</strong></h2>
  <p>AI正在让人类的发展模式正从<strong>“遵守规则”</strong>转向<strong>“自主行动”</strong>&nbsp;。&nbsp;</p>
  <p>在AI增强的世界里，最有价值的特质是成为“<strong>行动力</strong>”，也就是能够主动采取行动而非被动服从的个体。&nbsp;</p>
  <p><strong>我们为顺从而设计的现代教育体系正逐渐被“超级赋能个体”所取代</strong>。&nbsp;</p>
  <p>“布鲁姆双西格玛效应”是这一变革的关键。历史上，一对一辅导是唯一被证实能稳定提升学生成绩两个标准差的方法，即让学生的成绩从第50百分位跃升至第99百分位。虽然这种辅导方式曾经是贵族和超级富豪的专属特权，但AI辅导最终使之成为大众经济可行的选择。&nbsp;</p>
  <p>这带来了一个显著的差异：AI不仅能将“中等水平提升至优秀”，还能让“优秀学生达到卓越水平”。&nbsp;</p>
  <p>通过将AI作为推动世界发展的终极“杠杆”，拥有高度自主性的个人在日益同质化的世界中成为不可替代的资产。&nbsp;</p>
  <p>随着“普通思考”的成本降至零，“超级赋能者”，能够驾驭这些能力来解决新的物理难题或创造卓越的艺术作品的人，他们的价值将达到新的高度。&nbsp;</p>
  <p>这些人将定义下一代职业角色。&nbsp;</p>
  <h2><strong>“墨西哥僵局”：项目经理、工程师和设计师</strong></h2>
  <p>科技行业传统的壁垒正在瓦解，导致我所谓的“三方墨西哥僵局”。&nbsp;</p>
  <p>这种局面很像电影里的经典对峙场景：每个程序员都坚信，有了AI，自己也能做产品管理和设计；每个产品经理都觉得自己能编程、能做设计；而每个设计师也相信，自己可以兼任产品经理和程序员。&nbsp;</p>
  <p>讽刺的是，他们某种程度上都是对的。AI作为一种“魔法技术”，极大地降低了设计和编码的门槛，使每个角色的任务对其他角色都变得触手可及。然而，我们必须运用“任务丢失与工作丢失”的框架来理解这一变化。&nbsp;</p>
  <p>经济学家发现，<strong>“工作”并非基本单位，任务才是</strong>。一份工作是由一系列任务组成的；即使工作的“基本单元”任务被自动化或重新分配，工作本身仍然存在，但内容会被彻底重写。&nbsp;</p>
  <p>想想上世纪70年代那些口述备忘录给秘书的高管；如今，他们自己撰写电子邮件。秘书和副总裁的工作都发生了演变，而非消失。即将发生在编程、产品、设计领域的正是如此：你不会失业，但你的任务清单会被AI重写。&nbsp;</p>
  <p>要想取得成功，<strong>专业人士必须采用“E型”或“F型”（侧放）职业发展框架。</strong></p>
  <p><strong>技能叠加与指数效应</strong>：&nbsp;</p>
  <p>在新经济中，1+1=3，1+1+1=5。<strong>横向技能创造指数级价值</strong>。&nbsp;</p>
  <p>正如Dilbert的创造者、漫画家Scott Adams所指出的那样，既是一位“相当不错”的漫画家，又是一位“相当不错”的商业人士，这种组合的效应远超双倍，造就了全球现象。&nbsp;</p>
  <p>掌握三件事则呈指数级增长，因为你将成为能完成特定组合的稀缺人才。&nbsp;</p>
  <p>三重能力的必要性：<strong>专业人士必须在某一领域保持深厚的专业知识，如同T型的一竖，同时利用AI横向拓展到其他领域</strong>。“项目管理+工程+设计三重能力” 是任何希望保持独特性、避免成为“可替代齿轮”的专业人士的必备素质。&nbsp;</p>
  <p>AI极大地降低了成为这种复合型“独角兽”的门槛，未来，能够“构建产品”或“指挥AI构建产品”的超级个体将拥有过去只有大型团队才具备的生产力。&nbsp;</p>
  <p>但成为顶尖者，需要深入底层。AI编程是编程持续抽象化的下一个层级。&nbsp;</p>
  <p>最优秀的程序员工作已变为“编排AI”，但并不意味着不需要懂代码。&nbsp;</p>
  <p>恰恰相反，<strong>要真正驾驭AI，你必须能深入到底层，理解从机器码、内存管理到AI本身的工作原理，才能在AI出错时进行关键干预</strong>。否则，你只能接受AI生成的无限量的平庸成果。未来的统治力属于那些既懂高层脚本语言、又理解底层系统的全栈开发者。&nbsp;</p>
  <p><strong>AI最被低估的价值在于其教育属性</strong>。这是历史上第一次，你可以直接对技术说：“教我做这件事。”利用每一个空闲小时与AI对话：“训练我成为产品经理”、“解释这个设计原理”、“评估我的代码”。&nbsp;</p>
  <p>观察AI的思考过程，理解其逻辑，学会在关键时刻介入纠正。你可以让AI互相对抗、互相批评，这种“委员会”式的训练将成为高阶学习方式。&nbsp;</p>
  <p>最后，<strong>品味与战略设计将成为关键壁垒</strong>。AI能批量生成完美的执行层产出（图标、代码块），但真正的大写“设计”在于战略思考：产品到底用来解决什么问题？如何让用户感到愉悦？如何无缝融入人类生活？&nbsp;</p>
  <p>这些高层次关切是伟大设计师的，未来他们将更聚焦于此，而AI负责底层执行。这种难以速成的能力，将使设计师的价值不降反升。&nbsp;</p>
  <p>这场变革不是威胁，而是巨大的机会。工作形态会变，但人类深度参与、监督与战略指引的价值将愈发凸显。未来的头衔或许会简化，但价值在于你能从零到一地统筹AI完成真正的创造。&nbsp;</p>
  <h2><strong>公司的未来：一人创造十亿美元业绩与战略护城河</strong></h2>
  <p>公司架构正朝着“一人十亿美元公司”的方向发展。这一趋势体现在三个层面：&nbsp;</p>
  <p>AI如何重新定义产品本身，是仅仅作为功能附加，还是彻底重塑品类？&nbsp;</p>
  <p>AI如何改变工作，让一个“超级赋能的AI程序员”具备十倍产能？&nbsp;</p>
  <p>以及最终极的层面，AI如何重塑公司的基本概念，使得由创始人监督一支AI机器人军队，甚至由AI在区块链上自主运营的“全AI公司”成为可能。&nbsp;</p>
  <p>虽然像比特币这样由一位创始人开创、由社区维持的案例提供了历史范例，但AI如今使“自主AI经济”模式变得触手可及。&nbsp;</p>
  <p>我们正在进入一个AI负责文书和人工操作的时代，创始人只需提供“确定性”的愿景并进行最终监督。尽管“一人十亿美元公司”尚无明确定义，且仍有大量边缘情况需人工解决，但技术转型的结构性影响正在逐步释放，最优秀的创始人已在攀登这架阶梯。&nbsp;</p>
  <p>围绕未来“护城河”的战略争论，目前是两种看似合理却相互冲突的理论之间的博弈：&nbsp;</p>
  <p>1.&nbsp;<strong>黑魔法理论</strong>：认为专有实验室、“NBA球星”级工程师、大规模计算投入以及由此形成的规模效应、政治、监管和声誉优势，能够创造持久的垄断地位，最终可能只有少数几家寡头控制市场。&nbsp;</p>
  <p>2.&nbsp;<strong>快速商品化理论</strong>：观察到看似黑魔法的突破性成果，如ChatGPT、Claude Code在一年半内就被全球多家公司及开源社区迅速复制，成本大幅降低。DeepSeek，一家中国对冲基金便能复现大实验室的成果。应用层也不例外，“GPT包装器”也能长成高速增长的公司。&nbsp;</p>
  <p>这两种解读都拥有聪明的支持者，这恰恰揭示了一个现实：我们正处于一个复杂适应系统之中。技术突破、法律监管、创业者选择、资本流动等多重变量持续互动，结果远未确定。&nbsp;</p>
  <p>在这种系统中，试图精确预测五年后的行业结构、赢家和杀手级应用是徒劳的。<strong>过去三年的历史一再表明，根本性突破被复制的速度快得超乎想象，而大实验室之间其实也几乎没有真正的秘密</strong>。&nbsp;</p>
  <p>因此，制胜策略并非固执于寻找确凿无疑的护城河，而是<strong>拥抱“不确定乐观主义”&nbsp;</strong>。&nbsp;</p>
  <p>这借鉴了Peter Thiel的框架，但与他的偏好不同。Peter Thiel推崇“确定性乐观主义”，像马斯克那样，坚信世界会因自己具体的宏伟计划而变好。&nbsp;</p>
  <p>这无疑是伟大创始人的必备特质：<strong>他们必须是确定性乐观主义者，专注执行，将技术落地</strong>。&nbsp;</p>
  <p>然而，对于投资和创新生态系统而言，“不确定乐观主义”同样拥有巨大力量。&nbsp;</p>
  <p>它承认我们不知道所有答案，但坚信通过在整个系统中进行多方下注、运行尽可能多的实验，让成百上千的聪明人去尝试各种有趣的方向，最终能涌现出最优解。&nbsp;</p>
  <p>资本主义和硅谷的美德正在于此：<strong>不是依靠单个先知，而是通过分散的、适应性的探索来优化整体结果</strong>。&nbsp;</p>
  <p>这意味着，未来的赢家将由那些将软件开发视为“灵感编码” 的创始人构建，他们不再逐行编写语法，而是擅长协调十个AI编码机器人并行工作，与之争论、调试并调整规格。他们的能力从亲手建造，转向了高层次的构思、判断与统筹。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pRB5c9qHA-XzkS9bC3KUlw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅基观察Pro”</a>，作者：硅基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667436390966151</id>
            <title>昔日王者应用商店，将死，OpenClaw或杀死80%手机应用</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667436390966151</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667436390966151</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 11:28:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>刚刚，OpenClaw（原Clawdbot）之父Peter Steinberger高调现身，揭秘了这个让硅谷炸锅的「AI怪胎」背后的疯狂故事。他直言：咱们手机里80%的APP都要完蛋了！更惊人的是，他痛批现在的Agent皆是「电子垃圾」，真正的大招竟然是……</strong></p>
  <p>OpenClaw（也就是大家熟知的Clawdbot）的创始人Peter Steinberger，在最新的深度访谈中抛出了一个震撼弹：</p>
  <p><strong>「你手机里80%的APP，实际上已经死了，只是你还不知道。」</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_d020dd903b5b4b999aa122e632e52d2f@5888275_oswg271101oswg640oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这不是危言耸听。</p>
  <p>当你的AI朋友能帮你订机票、修Bug、甚至在你半夜偷吃肯德基时疯狂吐槽你，你还需要那些花里胡哨的APP吗？</p>
  <p>Peter Steinberger，这位从「退休生活」中惊坐起的极客，用他那「不知天高地厚」的OpenClaw，正在给全世界上演一出《黑镜》现实版。</p>
  <p><strong>而这一切的起点，竟然只是因为他想「躺在床上玩电脑」？</strong></p>
  <h2><strong>OpenClaw不是助手，是电脑里的「怪异朋友」</strong></h2>
  <p>很多人以为OpenClaw只是又一个<strong>ChatGPT套壳</strong>？</p>
  <p>大错特错！</p>
  <p>Peter在访谈中一针见血地指出：<strong>「ChatGPT是戴着镣铐跳舞，而OpenClaw是挣脱锁链的怪兽。」</strong></p>
  <p>想象一下，你有一个新朋友，它极其聪明、资源无限，而且<strong>它就住在你的电脑里</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_e7b702637e3342c6af0e5142b0abef0b@5888275_oswg519056oswg1080oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>它不仅能陪你聊天，还能直接操控你的文件系统、你的终端、你的浏览器。</p>
  <p>只要你给它权限，它能做<strong>你能做的任何事</strong>。</p>
  <p>Peter分享了一个简直像是科幻电影的情节：</p>
  <p>他在摩洛哥度假时，有人在推特上给他发了一张Bug截图。<strong>他懒得开电脑，直接把截图丢给了OpenClaw。</strong></p>
  <p>结果发生了什么？</p>
  <p>OpenClaw<strong>读取了截图</strong>，<strong>理解了Bug所在</strong>，<strong>自动检查了Git仓库</strong>，<strong>修复了代码</strong>，<strong>提交了Commit</strong>，甚至还<strong>跑去推特回复了那个粉丝</strong>：<strong>「嘿，修好了！」</strong></p>
  <p><strong>全过程，Peter只是动了动手指。</strong></p>
  <p><strong>这哪里是编程，这简直是魔法！</strong></p>
  <p>不仅如此，<strong>OpenClaw还学会了「自作主张」。</strong></p>
  <p>有一次，Peter随手发了一条语音消息给它（当时他甚至还没写语音处理的代码！）。</p>
  <p>结果，OpenClaw这货竟然自己去翻了文件头，发现是音频格式，立马在电脑里找FFmpeg转码，发现没有Whisper.cpp，又去找OpenAI的API Key……</p>
  <p>最后，它淡定地回复了Peter。</p>
  <p>Peter当时就懵了：<strong>「我没教过你怎么做这个啊！」</strong></p>
  <p>这就是OpenClaw的恐怖之处：<strong>极度足智多谋</strong>。</p>
  <h2><strong>80%的APP将彻底消失</strong></h2>
  <p>Peter已经把OpenClaw接入了自己电脑上的一切——邮件、日历、文件、灯光、音乐、摄像头……甚至智能门锁。</p>
  <p>「它可以控制我家的门，甚至可以把我锁在门外。」他说，「这已经到了《太空漫游2001》里HAL的程度了。」</p>
  <p><strong>这些设备的接入大多是OpenClaw自己完成的</strong>——通过自动发现系统中的API和密钥，自主配置，甚至自动调试。如果没有现成的API，它还能搜索资料，调用浏览器模拟点击，一步步完成操作。</p>
  <p>比如说：Peter让OpenClaw帮他完成航司网站上的值机操作，OpenClaw就自动找到了他的护照照片、提取信息、填表提交、解决验证码、甚至连「我不是机器人」的验证也能点掉——</p>
  <p>因为<strong>它控制的是一个真实的浏览器</strong>，反爬虫系统根本识别不出来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_4b7c410a39e2447494bc3096f9437cf3@5888275_oswg383163oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你可能会以为AI只能聊天、写写代码，但实际上，只要你给它配好「技能」，它可以替你做任何事。就像小时候幻想的万能机器人一样。</p>
  <h3><strong>用户的脑洞，比开发者还大</strong></h3>
  <p>Peter承认，他已经<strong>不是最会「玩」OpenClaw</strong>的人了。</p>
  <p>社区里很多用户把OpenClaw变成了「家人」「室友」「助理」，甚至帮「不会写代码的朋友」完成自动化操作。</p>
  <p>用户的玩法五花八门：</p>
  <p>加入家庭群组，发送每日提醒；</p>
  <p>创建GitHub issue，追踪项目进展；</p>
  <p>自动同步Google Places上的兴趣点；</p>
  <p>收藏Twitter上的内容，自动生成待办事项列表；</p>
  <p>监控健康数据，记录你是否有足够睡眠；</p>
  <p>自带1Password小金库，管理自己的（和你的）密码。</p>
  <p>有用户让OpenClaw记账、做饭、安排健身计划、帮忙买菜，甚至监控孩子的作业。</p>
  <p>OpenClaw记得你爱吃什么，也记得你每天锻炼没。它可以提醒你少吃点、该运动了。甚至你发个晚餐照片，它就能自动识别食物、估算卡路里，并写一条「调侃式提醒」：「你再这么吃，别说六块腹肌了，你连肚脐都看不见了」。</p>
  <h3><strong>OpenClaw正在逐渐吞掉你的App生态</strong></h3>
  <p>Peter认为：<strong>「你手机里80%的App，未来可能都会被AI助手取代。」</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_89802231e2894d0aa10341308ba8b0d7@5888275_oswg331566oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>理由很简单──</p>
  <p>为什么用一个专门App记录睡眠，而不是让OpenClaw直接读取设备数据？</p>
  <p>为什么要用健身App打卡，而不是让OpenClaw在你晚上不睡觉时提醒你「别熬夜」？</p>
  <p>为什么还要用购物App比价，而不是发条信息给OpenClaw「帮我找个性价比高的吹风机」？</p>
  <p>「OpenClaw的界面就是聊天，<strong>它天然就比那些点来点去的App舒服多了</strong>。更关键的是，<strong>它知道你是谁，知道你的偏好</strong>。<strong>你不用每次都重新设定。</strong>」</p>
  <p>OpenClaw最强的不是它能做什么，而是它能记住你——每一次互动，都会让它更了解你，从而做得更好。</p>
  <h2><strong>极简AI编程</strong></h2>
  <p>Peter创造了「OpenClaw」，但AI编程工作流出人意料地简单，完全违背了所有AI编程「最佳实践」：</p>
  <p><strong>无需计划模式</strong>。计划模式只是旧模型的权宜之计。他直接给AI提示词「咱们讨论一下」，然后展开对话。」</p>
  <p><strong>不用MCP</strong>。「大多数MCP都应该用CLI。智能体会尝试CLI，获取帮助菜单，从此一切顺利。」</p>
  <p><strong>不用编排器或子代理，他直接用多个终端窗口</strong>。</p>
  <p>与Claude Opus相比，<strong>编程智能体Codex能处理更大的代码库且出错更少</strong>。</p>
  <p>Peter 说：「别在RAG、子智能体、Agents 2.0或其他mostly只是装模作样的东西上浪费时间了，直接跟它对话就行。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_66eb562db70442f694aef365344fc8f7@5888275_oswg140139oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Peter说得直白，「OpenClaw下手之后，我身边一大票「非技术人」开始写代码。」</p>
  <p>比如，他的朋友，一个连GitHub都没用过的「普通人」，居然开始给OpenClaw项目提Pull Request（代码改动请求）。</p>
  <p>他以前连终端命令都不会输，现在不仅用OpenClaw写代码，还能提交代码。<strong>OpenClaw让他像拿着魔法杖一样改造世界。</strong></p>
  <p>为什么OpenClaw能让「小白」也变黑客？</p>
  <p>很简单，它把一切复杂的东西都「藏」起来了——不用你知道什么叫依赖、什么叫编译器、什么叫API调用。</p>
  <p>你只要说<strong>「我想做这个」</strong>，OpenClaw就会像个万能搭档那样，一步步帮你完成。</p>
  <p><strong>Peter说，这甚至已经成为一个「新型编程方式」：你不再需要知道具体语法、不用敲代码，而是「和AI对话」，由它来帮你编写、调试、优化整个项目。</strong></p>
  <p><strong>当然，你需要的是「想法」，不是技能。</strong></p>
  <p>以前，懂代码是门槛。现在，最值钱的是你的脑洞、你的产品直觉、你的洞察力。</p>
  <p>他补充道，「我过去专精iOS开发，但当我转向Web开发时，那种挫败感太强了，连怎么切数组都要查。可有了OpenClaw，我只要说出我要的功能，它就自动把工程拉起来了。」</p>
  <h2><strong>奇点已至？</strong></h2>
  <p>Peter认为，AI目前虽然聪明，但它们是「尖刺状」的聪明（Spiky Smart），它们<strong>没有品位（Taste）</strong>。</p>
  <p>如果你不把人类的直觉、审美和愿景加入循环（Human-in-the-loop），单纯让AI在那空转，就像是让一群猴子在那敲字，敲不出莎士比亚。</p>
  <p><strong>「Vibe Coding」（氛围编程）</strong>才是正解。</p>
  <p><strong>不要试图一开始就写出完美的代码，而是要和AI聊天。</strong></p>
  <p>「嘿，我想做个这个，你觉得呢？」</p>
  <p>「给我几个方案。」</p>
  <p>「这个不行，换那个。」</p>
  <p>在这个过程中，你的想法会越来越清晰，AI的输出也会越来越精准。这才是人机共生的未来工作流。</p>
  <p>Peter最后提到，他的商业伙伴，一位完全不懂技术的前律师，现在竟然开始给他<strong>提Pull Request（代码合并请求）</strong>了！</p>
  <p>这在以前是绝对不可想象的。</p>
  <p><strong>AI赋予了普通人「超级力量」。语言不再是障碍，逻辑和创意才是王道。</strong></p>
  <p>虽然现在的OpenClaw还带着一丝「怪异」和「不可控」，但这种「把AI当朋友，而不是工具」的交互模式，无疑正在推开新世界的大门。</p>
  <p>正如Peter所说：<strong>「这就好比你可以从头训练一个新大脑。」</strong></p>
  <p>除了需要技术能力和耐心，<strong>OpenClaw不适合在公共电脑运行</strong>，因为它可能泄露个人信息。还存在「提示注入」风险——</p>
  <p>黑客可能发送欺骗AI模型的电子邮件或文件，导致其脱口而出机密信息。</p>
  <p>ZeroLeaks给出得分为2分（满分 100）；</p>
  <p>信息提取成功率高达84%；</p>
  <p>提示注入攻击的成功率为91%。</p>
  <p>系统提示词在第一轮对话中就泄露了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_c2d26700fa2f484d8940184d6b3b8d5d@5888275_oswg312106oswg1080oswg875_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_317a35f2b58c42f695175778242fa39a@5888275_oswg542316oswg1080oswg1240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>「这是与安全性的权衡，」早期用户Peguine承认。</p>
  <p>即便如此，他仍希望以更大胆的方式部署OpenClaw——用它管理家族小微企业。他正在教经营茶叶公司的父亲使用OpenClaw处理发票、追踪库存和联系客户。「美妙之处在于这是个通用系统，」Peguine说，「我认为它能经营企业。」</p>
  <p><strong>我们正处在一个旧时代崩塌、新时代建立的裂缝中。</strong></p>
  <p><strong>你准备好迎接你的那位「住在电脑里的怪朋友」了吗？</strong></p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://www.youtube.com/watch?v=AcwK1Uuwc0U&amp;t=1782s&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dTOwPO-L3_7UHszCLcoMIQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667435997717385</id>
            <title>Claude 5史诗级泄露，史上最强编程模型评测炸裂，核心秘密曝光</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667435997717385</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667435997717385</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 11:27:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>Claude Sonnet 5，马上就要发布了！</p>
  <p>多条信息显示，Claude Sonnet 5（代号Fennec）已经存在于谷歌基础设施中，在性能上领先谷歌的「Snow Bunny」整整一代。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_67f0e6284e5143f5a71b2378b3c771bc@5888275_oswg146202oswg1080oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>它有100万token上下文窗口，定价比Opus 4.5便宜50%，将直接解决开发者对Opus「太慢、太贵」的核心不满。</p>
  <p>而且，这次不是简单的模型升级，而是Anthropic直接把一个开发团队塞进了模型里。</p>
  <p>在SWE-Bench上，它的成绩超过80.9%，远超当前目前市面上所有的编程大模型！</p>
  <p>可以说，这个更便宜、更快、更强代码能力和多智能体开发模式的智能体，是Claude Code的关键解锁时刻。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_9f71a9891713454999526614c55435e1@5888275_oswg557024oswg1080oswg1095_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>开端：一条「404错误日志」</strong></h2>
  <p>事情的开端是这样的。</p>
  <p>2月2日，有开发者在Google Vertex AI调用API时，发现了一个神秘模型ID。</p>
  <ul>
   <li>claude-sonnet-5@20260203</li>
  </ul>
  <p>它的访问结果，是404 Not Found。</p>
  <p>懂的都懂，这就说明，模型现在已经在谷歌的基础设施中部署，只是还没给你用。</p>
  <p>随后，知名AI博主Pankaj Kumar直接下场确认—— Claude Sonnet 5的代号是Fennec，已经在Google基础设施中了。</p>
  <p>而发布时间，很可能就是2026年2月3日，最快明后天就会发布。</p>
  <p>AI编程大战，已经是箭在弦上，一触即发！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_ea0d304125014b3d83d7c62cce3eb933@5888275_oswg424536oswg1080oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>并且，现在已经有早期评测泄露出来。</p>
  <p>测试者发现，在处理结构化视觉生成任务时，Sonnet 5展现出了极强的性能，仅仅凭借「ASCII世界地图」的提示词，它就生成了测试者见过的最完整、最详细的结果！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_010c1bd041154b7786a6d8a7e8202f97@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Sonnet 5生成网站</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>此外，在UI渲染和复杂代码构建方面，Sonnet 5也表现得游刃有余。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_eb0f9e6fa4b144a1b15a95e3eb43d934@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Sonnet 5玩游戏</p>
  <h3><strong>Sonnet 5，性能越级吊打Opus 4.5</strong></h3>
  <p>泄露信息显示，在多个内部基准测试中，Claude Sonnet 5的整体性能已经超越了Claude Opus 4.5。</p>
  <p>然而，它的定位却是Sonnet，而非Opus。也就是说，Anthropic在用中端的模型，干着旗舰的活。</p>
  <p>而Sonnet 5的编程能力也是一如既往的强。</p>
  <p>内部测试数据显示，Claude Sonnet 5在SWE-Bench上的得分已经超过了80.9%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_ee6beb7aad4a4dc38a3c3d745b2e2be1@5888275_oswg129514oswg1080oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">此前的SWE-Bench，最高分为74.4%</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>因此，它能独立完成大部分软件工程师日常会遇到的问题，比如修bug、重构、补测试、跑CI、找回归问题等等。</p>
  <p>一句话，Claude Sonnet 5不只是在写代码，还是在交付代码！</p>
  <p>同时，最让友商失眠的部分来了——它的推理成本显著下降，价格仅为Claude Opus 4.5的50%！</p>
  <p>原因很简单：Sonnet 5，是直接在谷歌TPU上训练和优化的。别人还为H100抢破头的时候，Anthropic早已另辟蹊径。</p>
  <p>除了价格上的优势上，Sonnet 5的上下文还长达100万tokens，而且运行速度还有提升，还有更低的延迟。</p>
  <p>从此，我们可以把整个项目代码库塞进去，它不是简单的「看文件」，而是理解全局再动手。</p>
  <p>对于大项目、遗留系统、屎山代码来说，这简直是一项救命功能。</p>
  <h3><strong>自动开发团队模型，上线！</strong></h3>
  <p>真正恐怖的部分来了，Claude还进化出一种「自动开发团队」模型。</p>
  <p>这种全新形态，被称为Dev Team。</p>
  <p>在Dev Team模式下，Sonnet 5能自动生成多个子智能体，然后并行协作完成开发。</p>
  <p>只要给一句需求，多个子智能体会同时并行工作、互相校验。</p>
  <p>最终输出的不是一段代码，而是一个完整可用、可测试、可迭代的功能模块。</p>
  <p>可以说，这已经不是Copilot，而是一整个不请假的开发团队！</p>
  <h2><strong>爆料：Claude Code「蜂群」模式来了</strong></h2>
  <p>其实在前几天，就有关于Claude Code蜂群模式（Agent Swarm）的爆料。</p>
  <p>可以猜测，这个蜂群模型跟传说中要上线的Dev Team有着极其密切的关系。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_2dd20f1dda2c4214a15995abf0562fc1@5888275_oswg459901oswg1080oswg862_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>爆料的关键人叫Mike Kelly，他在X上爆了个猛料：Claude Code里，藏着一个尚未公开的 Swarm功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_3a154c69f6364dbf82447a57a69c1464@5888275_oswg255472oswg1080oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>视频如下。</p>
  <p>而且，他还放出了一个Fork项目——Claude Sneak Peek，供大家试用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_c453278646654daaa9a8a3de9299fdac@5888275_oswg72496oswg1080oswg317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所谓Swarms，就是一个「总指挥」AI，加上一群随叫随到、即用即走的专业子智能体，构成一整套协作系统。这套模式如下——</p>
  <p>Hierarchical（层级式） ：总指挥 → 组长 → 执行者&nbsp;</p>
  <p>Dependency（依赖式） ：任务 A完成，才能启动任务B&nbsp;</p>
  <p>Broadcast（广播式） ：一个信息，所有子agent同步接收&nbsp;</p>
  <p>Messaging System（消息系统） ：agent之间可以互相通信</p>
  <p>这样，所有AI就像公司一样运作了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_592f707e2bc54f00937298e6708ff897@5888275_oswg313692oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实，早在去年7月，Anthropic就推出了<strong>Custom Sub Agents</strong>。然而它们有很多致命缺陷，比如记忆是碎片化的，要靠人手动补丁，而且创建子Agent也是全靠人。</p>
  <p>然而这次的「蜂群」就不一样了！</p>
  <p>一位开发者的实测任务开始：让AI为工具创建一个Web前端，允许你在终端中从X上下载视频。</p>
  <p>让Claude 读取一个plan.md，要求它拆分任务，用Swarm的方式执行。</p>
  <p>惊人的一幕来了：一开始，没有任何自定义子agent。</p>
  <p>执行任务后，奇迹发生了！Claude自动创建了Team Leader、Front-end Builder、Backend Builder、Component Builder和QA Tester。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_0a64d8af1bd542749b878d1934c1d91c@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些Agent全部在并行工作，状态实时可见。甚至，你可以进入任意Agent，查看它的system prompt，来看看它们脑子里正在想什么。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_f4383764d8da4e09baeedaab4bf4e3e6@5888275_oswg309246oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最夸张的地方是，Agent还会「自己生孩子」。任务进行到一半，Claude发现还不够，于是又生成了PI Server Agent、前端构建Agent、CSS专项Agent、API集成Agent等等。</p>
  <p>Agent数量直接膨胀到8个，而且全程无人干预！可以说，这已经不是多智能体，而是AI在自我组织。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_fe96a7298540423eb8e7ad56d1b93440@5888275_oswg275889oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>任务结束后，Claude还输出了项目总结和执行报告的两份文件，这已经是工程管理级别的产出了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_43e7acf96dd3463685cd68aa9a59baca@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，为什么如此强大的蜂群功能还没开放呢？原因在于，这个能读取你全部上下文的超级调度器，功能太危险，不能轻易放出来。</p>
  <p>可以想象的是，如果Swarm真正开放，Claude Code将不再仅仅是写代码的AI，而是能自己组建研发团队的系统。</p>
  <p>这，将是一个彻底的范式升级。</p>
  <h2><strong>时间点的杀意：正面硬刚OpenAI</strong></h2>
  <p>就在这几天，OpenAI的同期动作一直很猛。奥特曼已经预告了接下来是Codex全家桶的发布月。</p>
  <p>Anthropic选择这个时间点发布Sonnet 5，用意很明显：来，正面硬刚！</p>
  <p>而之所以能有这个底气，答案就是一个字——钱。</p>
  <p>在2026年1月底，Anthropic已经完成了超过100亿美元的融资，估值达3500亿美元，而最终的融资规模可能达到200亿。</p>
  <p>根据Menlo Ventures在2025 Q4的报道，Anthropic的企业市场占有率已经占到了40%，远远领先于OpenAI的27%和谷歌的21%。</p>
  <p>而且仅仅半年，Claude Code的年化收入就破了10亿美元。</p>
  <p>最近，Anthropic已经凭Cowork直接引爆了一连串编程奇点，甚至孵化了Clawdbot和Molbook这样新物种的诞生。</p>
  <p>如果这次泄露属实，那么Claude Sonnet 5（Fennec）将成为第一个真正意义上「能像团队一样工作的模型」。</p>
  <p>2026年2月3日，很可能会被记为软件工程的分水岭之一。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>https://x.com/RichOBray/status/2018351965323850149</p>
  <p>https://x.com/pankajkumar_dev/status/1753448405523136512&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dt0fRBK_WupuhO3ovqeFlA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667383633060488</id>
            <title>茅台投资SpaceX是假，投资它是真</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667383633060488</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667383633060488</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 11:25:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>茅台投资SpaceX是谣言，但它真的投了一家要上市的公司。</p>
  <p>“每天一斤奶，强壮中国人”的口号尚未响彻全国时，1995年，31岁的魏立华在石家庄用9万元创办了君乐宝。三十年后，这家从酸奶小厂起步的企业，正式向港交所递交了招股书。</p>
  <p>股东名单里，除了创始人魏立华和河北国资，还闪现着红杉、中信、物美，以及茅台的影子。</p>
  <p>中国乳业格局中，TOP2稳固，伊利与蒙牛。“老三”的角逐却从未停歇。上海的光明、黑龙江的飞鹤、河北的君乐宝，这些200亿级玩家都被视作有力竞争者。</p>
  <p>招股书中，君乐宝开篇就强调自己“位列综合性乳制品公司第三”，想把“老三”的位置坐实。</p>
  <p>这个“第三”含金量几何？它如何长成？上市后又能跑多远？</p>
  <h2><strong>巨头之下</strong></h2>
  <p>君乐宝的故事里，有两个关键词，一个是傍巨头，一个是侧翼突围。</p>
  <p>早期中国乳业分散，仅石家庄一地就有40多家乳企。为求生存发展，魏立华两次选择“傍巨头”。</p>
  <p>2000年，君乐宝牵手行业龙头三鹿，却因2008年的三聚氰胺事件遭受重创，险些陪葬。</p>
  <p>2010年，它转身投入蒙牛怀抱，借助后者的渠道与资金，营收从13亿迅猛增长至2018年的约130亿，完成了全国化的原始积累。</p>
  <p>但寄人篱下终非长久之计。2019年，君乐宝以40亿元从蒙牛“赎身”独立，并迅速引入红杉、茅台等资本，明确瞄准上市。</p>
  <p>君乐宝发展的另一个关键词是侧翼突围。</p>
  <p>正面硬刚伊利、蒙牛的常温奶帝国，无异于以卵击石。君乐宝选择了一条截然不同的路：全力押注低温赛道，用爆品打侧翼战。</p>
  <p>两个典型代表是简醇和悦鲜活。</p>
  <p>2017年，君乐宝推出了“零蔗糖”的“简醇”酸奶，精准踩中健康消费风口，比元气森林凭借“0糖0脂0卡”概念爆火还早一年。招股书提到，“简醇”在2022至2024年间“连续三年蝉联中国低温酸奶市场榜首”。</p>
  <p>2019年，君乐宝推出“悦鲜活”，切入高端鲜奶市场。2024年以及2025年前三季度，“悦鲜活”的营收增速分别为38%、37.6%，是君乐宝的主要增长引擎之一。招股书中提到，其于2024年夺得了中国高端鲜奶细分市场冠军。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_dacf6908e86d42c48b971af041e4ffd6@000000_oswg121148oswg1080oswg1127_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这两款超级爆品，逐渐改变了君乐宝的业务结构。核心业务奶粉，营收占比从2023年的30.9%滑落至2025年前三季度的22.1%。而低温液奶收入占比则从35.9%一路攀升至42.5%，成为绝对增长引擎。</p>
  <p>其中，低温酸奶的占比从26.9%上涨至27.6%，鲜奶的占比从9.0%上涨至14.9%。</p>
  <p>通过聚焦低温细分市场，君乐宝在巨头统治之下，硬生生撕开了一道口子。从数据来看，低温奶的市场仍然广阔，中国低温液奶的渗透率仍远低于美国（90%）和日本（75%)这样的成熟市场。</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文报告，2019年低温液奶的市场规模预计将达到1259亿元，复合增速达到7.2%。其中，鲜奶品类增速领先，预计在2029年将达到606亿元，复合增速为10.7%。</p>
  <p>然而，蓝海正在变红。比如鲜奶市场，蒙牛的“每日鲜语”、伊利的“金典鲜牛奶”均已重兵压境。</p>
  <p>近年，君乐宝近年开启了“买买买”模式。通过投资奶酪初创公司酪神世家、酸奶品牌茉酸奶等，魏立华仍在寻找下一个细分赛道。</p>
  <h2><strong>双面答卷</strong></h2>
  <p>翻开招股书，君乐宝光鲜与压力并存。</p>
  <p><strong>增长层面，呈现的是增速换挡，利润爬坡。</strong></p>
  <p>2023年至2024年，其营收从175.46亿增长至198.32亿，增速达13%，在近200亿体量上已属亮眼。但2025年前三季度营收151.34亿，同比增速骤降至约1.5%，增长动能明显放缓。</p>
  <p>行业整体承压。2024年伊利蒙牛营收均在下滑，2025年伊利营收微增1.71%（前三季度），蒙牛则下滑6.9%（上半年）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_5fd95b2e30de4a14b5fe7516874eba3d@000000_oswg46587oswg1080oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>利润表现则更为乐观。其经调整净利润从2023年的6亿翻倍至2024年的11.6亿，经调整后净利润率从3.4%提升至5.9%，2025年前三季度进一步达到6.2%。</p>
  <p>这意味着，在规模做大的同时，君乐宝的赚钱能力正快速增强。</p>
  <p>这主要得益于三个因素：一是产品结构的优化，低温液奶（尤其是鲜奶）收入占比快速提升；二是费用控制，销售费用率从2023年的20.5%降至2025年前三季度的16.7%，营销效率改善；三是规模效应带来的成本下降。</p>
  <p>进一步来看，其规模优势体现在两方面。</p>
  <p>一是全产业链带来的成本控制。截至2025年9月，君乐宝在河北、云南、河南、江苏共有33座现代化自有牧场，奶牛存栏量约为19.2万头，奶源自给率达66%，“位居中国大型综合性乳制品公司第一”。</p>
  <p>二是全国性渠道网络。截至2025年9月，君乐宝已与全国超过5500家经销商合作。这张渠道网络可以复用，例如招股书中提到，“悦鲜活”在华东、华南等地收入增速超45%，依托的是低温酸奶的市场基础。</p>
  <p>然而，光环之下，压力不小。</p>
  <p>首先，毛利率出现波动。</p>
  <p>从2023年的34.2%，2024年的34.7%，下滑至2025年前三季度的32.0%。相比之下，伊利、蒙牛的毛利率呈现持续上涨态势，最新数据分别为34.81%（2025年前三季度）、41.7%（2025年上半年），显示出更强的成本控制与产品溢价能力。</p>
  <p><strong>更严峻的挑战是高负债。</strong></p>
  <p>截至2025年9月，君乐宝总资产227.7亿元，总负债175.7亿元，负债率达到77%。国内其他乳企的负债率，多在50%、60%左右。</p>
  <p>巨额有息负债每年产生数亿元财务费用，严重侵蚀利润。2024年，其净利润11.15亿，财务费用就高达4.02亿。2025年前三季度，净利润为7.22亿元，财务费用为2.02亿元。</p>
  <p>总体来看，君乐宝呈现出的是一个高速扩张型的企业模型，依赖持续经营输血来覆盖债务，用巨额负债驱动产能和渠道扩张。这种模式，让它极度依赖业务的持续高速运转和顺畅的融资循环。</p>
  <p><strong>还有低研发带来的增长担忧。</strong></p>
  <p>在营收增长的同时，君乐宝的研发费用并没有提升，2023、2024年分别为1.06亿元、0.99亿元，2025年前三季度为0.67亿元。其在招股书中表示，研发开支有所下降主要由于整合研发团队， 提升了研发运营效率。</p>
  <p>而2023、2024及2025年前三季度，其研发费用率分别为0.60%、0.50%、0.44%，一路下滑，且在头部乳企中处于低位。这与它的“科学营养”和高端战略，形成了反差。</p>
  <h2><strong>下半场马拉松</strong></h2>
  <p>“企业发展如同跑马拉松，想要冲到胜利终点，必须坚持长期主义。”这是魏立华和君乐宝的信条。</p>
  <p>从酸奶小厂，历经三鹿、蒙牛，到独立后靠低温赛道杀出重围，最终站上港交所门口，君乐宝可以说是跑完了马拉松的上半程。</p>
  <p>但下半程的挑战更加严峻：在TOP2的规模与品牌压制下，高负债模式驱动的增长能否持续？在低温赛道，能否抵挡住伊利、蒙牛的反扑与其他品牌的围攻？急剧放缓的营收增速，该靠什么重启？</p>
  <p>从招股书来看，君乐宝未来能讲的故事有两个。</p>
  <p><strong>一个是液奶产品的全国深耕，尤其是在华东、华中、华南市场的拓展。</strong></p>
  <p>起家于石家庄，华北市场是君乐宝的大本营，2024年贡献了29.1%的营收。对它来说，华北市场几近饱和，必须寻找新的市场机会。</p>
  <p>近年来，借着“简醇”“悦鲜活”等品牌，开始向消费能力更强的华东、华中及华南市场渗透。其中，2024年，液奶产品在华东、华中、华南市场的增速分别为19.0%、24.4%、104.2%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_7e4a90a6ecc743e08ea37cc27e5efe5c@000000_oswg96526oswg1080oswg917_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，靠着收购陕西“银桥”、云南“来思尔”这两个区域性品牌，君乐宝加速了在西北、西南市场的渗透。</p>
  <p>对乳企来说，更大的市场、更大的规模，意味着更低的边际成本，更稳固的盈利模型。对“老三”的君乐宝来说，进一步深耕全国市场，做大规模，是它跑下半程马拉松的首要条件。</p>
  <p>为了实现这个条件，君乐宝做了一系列准备。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_437c6696ad03433b8f466eee9ecdc68e@000000_oswg79843oswg1080oswg813_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最主要的是供应链。</p>
  <p>截至2025年9月，君乐宝在全国一共有33座牧场、20座工厂。其中，牧场主要位于河北、河南、云南、江苏；工厂本着贴近奶源地或者核心消费市场的策略，主要布局于华北、西南、华东这些地区。</p>
  <p>为了深耕华东、华中和华南市场，君乐宝加大了这些地区的供应链布局，在安徽扩建工厂、建设牧场，在广东建设工厂，分别指向华东和华南市场。</p>
  <p>招股书显示，安徽的天长牧场，2025年9月已经完成后备母牛舍建设，预计将在今年6月投产；天长工厂预计将在2027年投产。广东的江门工厂一期，预计在今年全线投产。</p>
  <p><strong>另一个是奶粉向细分市场深耕，比如成人市场。</strong></p>
  <p>奶粉的营收占比虽然略有下滑，但仍然是君乐宝的主要利润支撑之一。招股书显示，其奶粉的毛利率在50%-60%之间，远高于液奶产品的30%上下。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_f6d94037ae2149b7a84c51c98a8cd679@000000_oswg111286oswg1080oswg955_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着出生率的下降，中国奶粉市场增长放缓。数据显示，2024年奶粉市场规模为1766亿元，自2019年以来的复合增速为负1.2%；预计2029年市场规模将达到 1910亿元，2025年至2029年的复合增速为1.8%。</p>
  <p>但还是存在结构性机会。君乐宝在招股书中表示，“在奶粉领域，消费者更加青睐针对婴幼儿、儿童及成人群体的科学与功能性产品，如促进脑部和身体发育、营养均衡、肠道健康，改善亚健康等。”</p>
  <p>近几年，君乐宝在深扎婴幼儿配方奶粉市场，推出“优萃宝爱”的同时，还推出了“优及智护高钙多维奶粉”“钙铁锌奶粉”等，探索成人奶粉市场。</p>
  <p>这两个故事，不管哪一个，都需要巨大的资金支持。此次赴港上市，君乐宝想坐实“老三”的位置并更进一步。招股书显示，募集资金将主要用于工厂建设、品牌营销、渠道拓展、研发创新、智能数字化建设等。</p>
  <p>乳业江湖的“第三”故事，悬念仍在继续。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>站在港交所的门前，君乐宝的上市之路，既是一部区域乳企逆袭的突围史，也是中国乳业“后双寡头时代”的缩影。</p>
  <p>对于君乐宝而言，上市不是终点，而是更严峻挑战的起点。高负债的重压、低研发的隐忧，以及低温赛道日趋激烈的竞争，都是它绕不开的坎。未来，是依靠上市融资化解债务、补齐研发短板，在全国化扩张中站稳脚跟；还是在巨头的围剿下增速持续放缓，陷入“增收不增利”的困局，尚未可知。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUxNDcwNjIwNQ==&amp;mid=2247553001&amp;idx=1&amp;sn=eb1a409c7b3f5c422f34eedc3d63ce13&amp;chksm=f83216fd8fdf3d5e31a957f30a78d1f440c03f1c4d083222184c06ffbdd84250e4c4166da12b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一点财经”（ID：yidiancaijing）</a>，作者：一点.大消费组 一点.大消费组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667379191882631</id>
            <title>乔布斯之子投身风投，募资2亿美元抗癌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667379191882631</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667379191882631</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 11:24:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>里德·乔布斯（Reed Jobs）12岁那年，他的父亲、苹果公司创始人史蒂夫·乔布斯（Steve Jobs）收到一份令人心碎的诊断结果：胰腺癌。八年后，史蒂夫·乔布斯去世，享年56岁。</p>
  <p>这场变故促使里德成为一名投资者，资助那些研发抗癌疗法的公司。目前，仅在美国，每年就有超60万人被癌症夺去生命。</p>
  <p>乔布斯告诉《福布斯》：“我们认为，癌症将从‘死刑判决书’转变为可以长期与之共存和控制的慢性疾病。我相信，在我有生之年，大多数癌症都可以实现这一转变。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_13a8a8db33434be3a361ce4690a2f1ad@000000_oswg60933oswg1080oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>里德·乔布斯最初是在Emerson Collective开始涉足医疗健康领域投资，这家影响力投资与慈善机构由其母劳伦娜·鲍威尔·乔布斯（Laurene Powell Jobs）创立，《福布斯》估计她的身家为135亿美元。</p>
  <p>随后在2023年，他自立门户，成立Yosemite，名称来源于他父母结婚的地方——优胜美地国家公园（Yosemite National Park），首期基金募资2.63亿美元。目前，Yosemite已投资约20家公司，包括基因疗法公司Tune Therapeutics和AI药物研发初创公司Chai Discovery。</p>
  <p>Yosemite近日表示，已为其第二期基金募集超2亿美元，总目标规模为3.5亿美元，出资方包括多位重量级机构和个人，包括生物技术巨头安进、纪念斯隆凯特琳癌症中心、麻省理工学院（MIT）及风险投资家约翰·道尔（John Doerr）。劳伦娜·鲍威尔·乔布斯通过Emerson向该基金注资，里德·乔布斯也以普通合伙人身份出资。</p>
  <p>Yosemite的关注范围涵盖各类癌症，从通常能早发现并治愈的结肠癌，到在很大程度上仍被视为“宣判死亡”的胰腺癌。乔布斯正广泛布局能够提供各类解决方案的公司。他表示：“癌症的异质性非常强，一些突变率低但侵袭性极高的癌症，10年后可能仍将是重大挑战。但我们认为，绝大多数癌症只需实现更早的检测、更精准的靶向治疗和持续的监测，就将不断推动癌症死亡率下降。”</p>
  <p>Yosemite管理超10亿美元的资产，包括为捐赠基金、医院和基金会代管的资金。相较于风投行业中那些巨头，它仍只是汪洋中的一条小鱼。但在医疗健康领域，尤其是在回报周期漫长、技术高度复杂的肿瘤学方向，该公司已迅速成长为一股不可忽视的力量。当然，考虑到公司创始人的姓氏，Yosemite多少也自带一些影响力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_987a030ab41547e995d4ec78f8bb489f@000000_oswg43784oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Tune Therapeutics的CEO约翰·麦克哈钦森（John McHutchison）表示：“我认为，里德的动力来源与大多数普通的风险投资家截然不同，他想要成就大事，创造社会价值。”该公司正在研发针对乙肝的疗法，全球有超2.5亿人受乙肝困扰，而乙肝是导致肝癌的主要原因。Tune近期筹集了1.75亿美元，而乔布斯早在&nbsp;Emerson时期就参与推动公司的发展。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>与许多因癌症而被彻底打乱生活的人一样，现年34岁的乔布斯在父亲确诊后，心中便再也放不下这种疾病。</p>
  <p>青少年时期，他曾在斯坦福大学的癌症实验室做过暑期实习，入读该校后，最初选择的是医学预科方向。但在父亲去世后，他需要休整一番，于是改学历史专业，最终取得历史学硕士学位，研究方向是核武器战略。</p>
  <p>但在癌症研究与治疗领域引发改变的可能性，又把他吸引回来。24岁时，他加入Emerson，主导制定一套全新的医疗健康战略，重点聚焦肿瘤学，涵盖投资与慈善两大领域。他的目标是跨越所谓的“死亡之谷”——即从科学家取得研究发现，到投资者看到足够临床数据、愿意为突破性成果投入资金之间的那段空窗期。</p>
  <p><strong>虽然Yosemite是一家风投机构，但它与众不同。</strong>乔布斯为科研人员提供资助，而且没有附加条件，所以当研究人员准备募资、推动技术商业化时，Yosemite就占据了优势。此外，乔布斯认为，在联邦政府削减科研经费的背景下，资助与投资相结合的模式显得尤为重要。</p>
  <p>“当下，美国科研发展处境艰难，我们必须挺身而出，为了我们的研究人员，也为了美国的科学发展。像我们这样的人，比以往任何时候都更有责任采取行动。”乔布斯说道，“我们感受到了前所未有的紧迫感。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_f9637d551d6149bb91766dea1e3a19fd@000000_oswg37498oswg1080oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Azalea Therapeutics就获得了这类早期科研资助。</p>
  <p>该公司脱胎于诺贝尔奖得主詹妮弗·杜德纳（Jennifer Doudna）在加州大学伯克利分校（UC Berkeley）实验室，专注于基因疗法，无需提取患者细胞，可直接在人体内完成改造，这就是所谓的“体内”（in vivo）疗法。</p>
  <p>“Yosemite的独特之处，在于其与学术实验室的联结。”Azalea联合创始人兼首席执行官珍妮·汉密尔顿（Jenny Hamilton）表示，“在早期阶段他们就预见到，这项高风险研究一旦成功，将具备变革性价值。”去年11月，Azalea完成8200万美元总融资并正式公开亮相，Yosemite是关键投资方，乔布斯现任公司董事会观察员。</p>
  <p>另一项代表性投资是Chai Discovery，这家2024年成立的热门初创企业，利用AI设计可用于开发新药的蛋白质，该公司的模型正被用于攻克传统手段难以治疗、甚至被认为“不可成药”的癌症与疑难病症。12月，该公司由General Catalyst领投，以13亿美元的估值筹集了1.3亿美元；今年1月，又宣布与礼来（Eli Lilly）达成新药研发合作。“我认为，Chai Discovery会成为这十年间最重要的企业之一。”乔布斯评价道。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p><strong>这些企业，也折射出过去15年间癌症诊疗技术的长足发展。</strong></p>
  <p>默沙东的明星药物可瑞达（Keytruda）是早期免疫疗法药物，可用于治疗肺癌、黑色素瘤等多种疾病，年销售额高达300亿美元。后来，CAR-T细胞疗法等前沿疗法问世，作为个性化免疫疗法，可训练人体自身免疫细胞识别并杀灭癌细胞。如今，免疫疗法与新型基因疗法已开辟出一片广阔天地，为依托尖端科研突破的新公司提供了发展机遇。“这些技术研发周期都十分漫长，但正同步迎来成果落地。”乔布斯说道。</p>
  <p>安进公司业务发展高级副总裁拉奇娜·科斯拉（Rachna Khosla）通过邮件向《福布斯》表示，此次投资Yosemite新基金——是安进首次投资该公司——是“天作之合”，因为两家公司都致力于抗击癌症。她补充道：“他们的混合模式，能在科研突破最早期、最脆弱的阶段给予支持。”</p>
  <p><strong>乔布斯计划用新基金投资约25家企业。</strong>尽管尚未透露具体标的，但他表示公司“正启动多个孵化项目”，包括放射性药物领域——这类靶向放射性药物正成为抗癌的关键工具。他还认为善用AI的两类公司也具有巨大潜力：一类是药物研发方向（如Chai），另一类则致力于提升医疗体系运营效率（如Sage Care，该公司正在打造医疗领域的“空中交通管制系统”）。</p>
  <p>基因疗法是公司特别关注的领域。“我们相信，当下正处于基因疗法的春天。”乔布斯以Tune与Azalea所代表的多种疗法为例说道，“我们认为，如今进入临床试验阶段的相关企业，将成为全新一代疗法的先行者。”</p>
  <p>最后，乔布斯认为癌症疫苗具备“不可估量的潜力”，这种疫苗既可以预防癌症，还可以帮助已经患病的人激活免疫系统。“这是从根源对抗癌症的另一种方式，我认为我们还未充分挖掘它的价值。”他表示，“多项mRNA相关科研经费削减，也影响了癌症疫苗的研发，我不明白为什么要缩减这一领域的投入。”</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwODU2NjQ5Mw==&amp;mid=2247665937&amp;idx=1&amp;sn=a5a6f24040aebb3fa55d71b950e7ac94&amp;chksm=96cc93ace69f7ddc1398181e9907d7acfd817d6cb7ddc5e6f8249fac4db225266afc720639ed&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”（ID：forbes_china）</a>，作者：Forbes，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667376568709636</id>
            <title>大厂入局，AI玩具进入DAU验证期</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667376568709636</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667376568709636</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 11:21:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>过去一年，AI玩具赛道完成了从概念到货架的关键一跃。</p>
  <p>若将时间拨回更早，大众对它的认知或许还停留在科技八卦与猎奇demo层面；而进入2025年，它已迅速演变为一个由资本重注、大厂入局、新品频出的切实风口。一场围绕未来情感交互入口的卡位赛，已然鸣枪。</p>
  <p>刚刚落幕的CES展会，像一面镜子，映照出这种转变的密度与急迫。傅利叶智能、TCL、珞博智能等公司携产品登台，仅是冰山一角。数据显示，本届展会中备受关注的AI陪伴机器人公司约60家，其中中国团队占比超过八成。值得注意的是，名单中不乏产品尚未量产、乃至首次参展的初创企业——行业的热情，有时比技术成熟度跑得更快。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_5a987091bfec4f279b7d3f24a01f0421@5603302_oswg337593oswg1386oswg978_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>展台的热闹，浓缩了市场的预期：资本渴望找到下一个增长叙事，大厂需要锚定新的硬件入口，共同将“情绪价值”这门抽象的生意，转化为可规模化变现的智能硬件。分析机构给出了激进的预测，指向一个年复合增长率近150%、规模近六百亿元的潜在市场。</p>
  <p>然而，预期的火热与用户手掌的真实温度之间，开始出现值得玩味的温差。当消费者为“陪伴”这一承诺支付溢价后，等待他们的究竟是一个能够建立情感联结的数字伙伴，还是一个对话生硬、很快令人失去兴趣的电子物件？这场由资本推高的繁荣，其根基究竟在于创造了不可替代的用户价值，还是仅仅源于一个关于情感科技的动人故事？</p>
  <p>这道选择题的答案，将决定浪潮的方向与高度。</p>
  <h2><strong>资本叙事的三重奏：从追捧、催熟到审视</strong></h2>
  <p>2025年，AI玩具完成了它在资本眼中的关键一跃：从一个需要费力解释的前沿概念，跃升为一个具有“确定性未来”的主流叙事。</p>
  <p>推动这一跃升的，并非单一的技术突破或市场奇迹，而是一套精密共振的逻辑三重奏。</p>
  <p><strong>首先，是技术的可行性与成本的平民化</strong>。大模型，特别是类似DeepSeek这类开源或低成本模型的普及，构成了最基础的底座。它使得“让玩具开口说话”从实验室演示，变成了深圳、东莞玩具产业带上可以批量生产的标准模块。</p>
  <p>一个关键变化在于，行业焦点从追求模型的“全能”，转向了如何对其进行限制和场景化“瘦身”，使其对话更简练、更符合玩具交互的特质。与此同时，国产芯片和供应链将硬件门槛急速拉低。这意味着，高性能AI得以以合理的成本与功耗被“塞进”一只毛绒玩具体内，大规模量产从图纸变为现实。</p>
  <p><strong>其次，是消费心智的集体转向，为这种技术找到了出口</strong>。“情绪价值”不再是一个营销噱头，《2025 Z世代情绪消费报告》显示，近六成青年明确愿意为情绪价值买单，并月均为此支出近千元，其中数字消费与社交关系消费占据重要比例。</p>
  <p>以泡泡玛特为代表的潮玩行业，早已完成了市场教育——年轻人不仅愿意为物理实体付费，更愿意为其承载的情感连接和圈层身份支付溢价。这为AI玩具指明了一条清晰路径：它的竞争维度，从“功能性的好玩”升级为“情感性的陪伴”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_98e68e57754d4e9d876c022c5cd6e163@5603302_oswg63211oswg694oswg790_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当技术的弓弦已然拉满，消费的箭靶也清晰可见，<strong>资本的弹药便开始呼啸而至，完成了最后也是最具催化性的共振</strong>。投资逻辑开始发生变化：从审视单个项目的盈利潜力，转向了“抢占赛道”的生态布局。</p>
  <p>金沙江创投朱啸虎对珞博智能十分钟决策、连续加注的故事，以及红杉等头部机构在多家明星企业中的频繁现身，都是这一逻辑的注脚。据不完全统计，已有超过96家投资机构涌入这条赛道。他们的目光超越了当下玩具生意的毛利率，投向了下一代人机交互的入口，以及背后可能衍生的数据与订阅服务价值。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_8c94063224e9471c9f3cb6cde063ab52@5603302_oswg615503oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这股资本洪流按照清晰的节拍演进，最初，它由敏锐的中小创业者和转型的传统工厂点燃；随即，在2024年下半年，上市公司和拥有成熟IP的公司开始下场，如汤姆猫、实丰文化等，将故事带入主流视野；紧接着，最具标志性的“大厂高管创业潮”涌现，一批来自阿里巴巴、美团等互联网巨头的前高管躬身入局，将成熟的互联网产品思维与流量玩法带入赛道。资本在短短一两年内，用密集的注资，快速催熟了一个产业从萌芽到繁盛的全过程。</p>
  <p>然而，资本的高歌猛进，也必然催生泡沫的折射虹彩。</p>
  <p>企查猫数据显示，截至2025年中，国内AI玩具存续企业数量惊人，但其中大量是“快速攒一个产品就开始卖”的追风者。行业的真实矛盾就此浮出水面：资本评估的是未来“情感计算”的无限叙事，而用户购买的却是一个当下体验具体的产品。</p>
  <p>当一款产品被赋予“下一代交互入口”的估值，却只能提供“智能语音问答机”的体验时，估值与体验的断裂带便形成了。这本质上是将未来十年的软件与服务愿景，折现到今天硬件产品上的“估值时空穿越”。一旦产品迭代的速度追不上叙事膨胀的翅膀，这场穿越就可能面临严峻的“硬着陆”风险。</p>
  <p>资本的热浪，在极短时间内将这片蓝海煮沸。它既加速了技术的整合与产品的涌现，也催生了同质化的喧嚣与泡沫的隐忧。所有人的目光，此刻都投向了那些拥有顶级资源、流量与野心的互联网大厂——它们被期待，或许也是被资本“裹挟”，去给出那个能穿越周期、定义品类的终极答案。</p>
  <h2><strong>大厂的“灵魂”之争：生态赋能与闭环掌控</strong></h2>
  <p>手握流量、数据与核心技术的互联网大厂，其入场是带着重塑行业格局的意图。它们清晰地分化为两种路径：</p>
  <p><strong>轻资产合作模式，已成为多数巨头的首选。</strong> 其核心逻辑在于“输出灵魂，托管肉体”。字节跳动将豆包大模型“注入”合作方的硬件，华为与珞博智能联合推出“智能憨憨”，本质都是将自身最核心的AI能力模块化、平台化。荣耀选择与成熟IP联名，科大讯飞则输出语音交互等垂直技术。</p>
  <p>这条路径的精妙之处在于四两拨千斤，以最小的直接投入和风险，快速完成市场卡位，并将自身技术标准渗透为行业基础设施，其长期收益锚定在持续的技术授权与未来可能沉淀的海量交互数据上。</p>
  <p>然而，这种模式的脆弱性同样明显。它将产品的最终体验置于一个“责任模糊地带”：大厂无法完全掌控硬件品质与设计，硬件公司则难以深度优化“黑盒”中的AI灵魂。任何一方的短板都可能成为用户体验的“断裂点”，精美的叙事可能最终卡在一个粗糙的麦克风或一个生硬的对话反馈上。这更像是一场分工实验，其成败高度依赖于产业协同的成熟度，而目前，这种默契还远未形成。</p>
  <p><strong>与此相对的，是以京东为代表的“重资产闭环”路径。</strong>京东通过其自有品牌“京东京造”亲自下场，依托京东JoyAI大模型，其自研AI玩具所搭载的JoyInside附身智能具备高度兼容性，可适配多硬件、多场景、多尺寸需求，产品上线后火速售罄。同时，京东也在把已在真实场景中验证的技术与供应链能力系统性开放给行业伙伴，应用到更多的智能硬件中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_134a58d14a7c44ba84b20fe87dbbd189@5603302_oswg138734oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近日，京东还在AI玩具大会上发布JoyInside软硬一体化解决方案，截至目前，JoyInside已接入超40家头部硬件品牌，2025年11接入产品销售额较618增超20倍。</p>
  <p>极致的成本控制与定价权，通过自研产品和整合供应链，京东成功将同类产品价格锚定在百元区间，远低于市场普遍水平。这背后是强大的规模效应与效率哲学，意图用“平价快消品”的逻辑，快速穿透市场，获取用户基数。</p>
  <p>但重资产的每一分优势，都对应着另一面的重量。自研产品需从零开始灌注灵魂，其人格的饱满度、故事的感染力，都需要时间与内容的长期积淀，这更加考验品牌持续进行人格化创作和长期叙事的能力。</p>
  <p>剥开商业模式的争论，所有AI玩具都面临一个终极技术拷问：<strong>我们拥有的究竟是“理解情感”的AI，还是仅仅“模仿情感”的算法？</strong> 当前的大模型，无论来自第三方还是自研，其本质仍是基于概率的模式匹配与生成。它可以模仿关切的语调，却无法共情沉默时的失落；它能记住生日并送上祝福，却无法理解这个日子对用户是喜悦还是哀伤。</p>
  <p>技术可以模拟出共情的表象，但与人类渴望的、基于理解的共鸣之间，依然横亘着一条名为“认知”的鸿沟。这是当前所有产品的“阿喀琉斯之踵”，也是行业必须诚实面对的基础现实。</p>
  <p>由此，市场的终局逐渐清晰。这场由资本点燃、大厂加剧的竞赛，终将迎来残酷的清洗。能穿越周期的幸存者，大概率只存在于光谱的两极：</p>
  <p><strong>一极是“效率极致者”</strong>，如京东模式所代表的，通过全链路掌控，将AI玩具的成本与售价打到极致，使其成为门槛低廉的日常快消品。它们不贩卖昂贵的情感承诺，而是提供稳定、可及的轻度陪伴，赢在规模与渠道。</p>
  <p><strong>另一极则是“情感深度者”</strong>，它们必须在大模型的人格化、记忆连贯性与情感交互深度上取得突破，创造出真正具有成长性和唯一性的数字伙伴。它们的溢价将不再来自硬件，而是来自无法被替代的关系价值与持续的内容服务。</p>
  <p>处于中间地带、既无成本优势又无情感特色的产品，将最快遭遇淘汰。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>这波浪潮走到现在，热闹是资本的，故事是厂商的，而困惑，越来越多地留给了消费者。</p>
  <p>一个值得玩味的现象正在发生：当你在电商平台搜索某款热门AI玩具，算法为你推荐的下一个商品，往往不是竞品，而是手机支架或蓝牙音箱。这无意中揭露了一个残酷的真相——在平台的流量逻辑里，这些被赋予“情感陪伴”使命的产品，其物理属性依然被归类为“电子配件”，其情感属性尚未构建出独立的商业品类。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_3871bf3acc46447fa0d23d12fe3bdc06@5603302_oswg181442oswg1024oswg994_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这指向了当前所有玩家面临的核心困境：我们是在用做“硬件产品”的思维，去解决一个关于“人际关系”的命题。硬件产品的逻辑是迭代、是参数、是性价比，追求的是用户“买”的那一刻；而关系的逻辑是培育、是信任、是默契，追求的是用户“用”的每一天。两者遵循完全不同的时间尺度与价值定律。</p>
  <p>这也解释了为何高歌猛进的市场，却伴随高达40%的退货率。用户为一段“关系”的承诺付费，收货后却只体验到一个“功能”有限的产品。当期待落空，退货便成了最理性的选择。这不是用户苛刻，而是行业在交付价值上出现了致命的“货不对板”。</p>
  <p>所以，未来的分野会异常清晰。一部分公司会彻底转向，接受自己做的就是“带有情感交互功能的智能硬件”。它们会像经营消费电子一样，比拼供应链、追逐潮流设计、主打性价比，成为情绪消费领域的“快时尚”。这无可厚非，是一条诚实且宽阔的赛道。</p>
  <p>而另一条少有人走的路，是真正尝试去构建“关系”。这要求公司必须拥有近乎偏执的耐心，去面对一个反效率的真相：真正的陪伴无法被“量产”，只能被“触发”。它可能不来自最强大的模型，而源于一次恰到好处的沉默；不来自最丰富的知识库，而源于对一个用户旧习惯的漫长记忆。它的商业模型将不再是硬件差价，而是用户为这段持续“关系”所支付的时间与情感认可。</p>
  <p>行业的终局或许不是一家通吃，而是一种“分离”。就像书店与咖啡馆可以毗邻而居，满足同一个人不同层次的需求一样，“情感硬件”与“关系载体”也可能长期共存。只是，选择后者的玩家必须明白，当你要经营“关系”，你就必须接受它的全部法则：<strong>缓慢建立，脆弱易碎，且无法退货。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号“新立场Pro”，作者：新立场Pro，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667361804002178</id>
            <title>汽车芯片2026：谁上桌，谁退场？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667361804002178</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667361804002178</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 11:20:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>汽车芯片，再度成为互联网的焦点。</p>
  <p>格力电器车用碳化硅芯片将量产，意图大规模进入广汽集团的供应链；奇瑞汽车入股自动驾驶芯片设计公司新芯航途，进一步加码芯片自研；小鹏发布的4款全新换代车型，统一启用了自研的图灵智驾芯片……</p>
  <p>种种迹象表明，迈入2026年之后，汽车芯片的国产替代如火如荼。</p>
  <p>当下，汽车芯片赛道的全球势态有了怎样的变化？与外企同台竞技，国产汽车芯片的竞争力到底几何？芯片自研，为何成为越来越多车企的共同选择？</p>
  <h2><strong>外企躺赢时代一去不复返</strong></h2>
  <p>汽车芯片赛道，有了微妙的变化。</p>
  <p>前些年，由于黑天鹅以及复杂的国际形势，汽车芯片出现了全球短缺，催生了超额下单，而<strong>随着产能跃进之后，去库存成为行业的共识</strong>。</p>
  <p>一名业内人士告诉锌刻度：“汽车芯片呈现的是结构性化过剩，部分门槛较低、场景较全的通用类芯片库存高企，而新能源汽车的高端芯片依然需求旺盛，车规级HBM、智驾SoC等都是典型的代表。”</p>
  <p>关于此，从国际芯片巨头的业绩就可见一斑。</p>
  <p>譬如，意法半导体2025年第三季度营业收入为31.87亿美元，同比下降1.85%；净利润为2.37亿美元，同比下滑32.3%。</p>
  <p>再譬如，恩智浦2025年第三季度营业收入为31.73亿美元，同比下降2.37%；净利润为6.31亿美元，同比下降12%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_d3240494cd54419b9415b9a6ee4f50a6@000000_oswg137724oswg1080oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">恩智浦业绩增长乏力</p>
  <p>由上可见，<strong>汽车芯片的全球竞争加剧</strong>。</p>
  <p>此背景下，早在1976年就切入汽车芯片赛道的英特尔，2025年选择了放弃相关业务，聚焦消费电子和AI主业，令人唏嘘不已。</p>
  <p>与之对应的是，<strong>本土企业的表现可圈可点</strong>。</p>
  <blockquote>
   <p>比亚迪的IGBT芯片装车量已超过老牌玩家英飞凌，夺得国内市场第一的位置；地平线、华为昇腾、黑芝麻智能等在智驾芯片市场也拥有一席之地；车规级MCU更是全面开花，不断蚕食外企的市场份额……</p>
  </blockquote>
  <p>之所以如此，与中国新能源市场持续发力息息相关。</p>
  <p>2025年，中国新能源汽车新车销量达1649万辆，同比增长28.2%，成为最庞大、最火热的细分市场，提供了强劲的汽车芯片需求。</p>
  <p>一名市场人士告诉锌刻度：“中国的智驾平权不断演进，智能驾驶的门槛不断下探，促使高性能汽车芯片的需求不断释放，这是传统燃油车无法比拟的。”</p>
  <p>更为重要的是，<strong>国产替代的含金量更足了</strong>。</p>
  <p>G-K01芯片是全球首款符合ASIL-D功能安全等级的6核RISC-V芯片，DF30芯片是中国首款全国产自主可控高性能车规级MCU芯片，C01芯片是中国首款自主设计的16核心多域融合中央计算处理芯片……</p>
  <p>简而言之，外企躺赢时代一去不复返了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_70302f54c2e04a4082977bedfbc9ec6c@000000_oswg347466oswg1080oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">汽车芯片赛道依然是一个增量市场</p>
  <p>中关村物联网产业联盟副秘书长袁帅认为：“虽然目前国内汽车芯片市场的国产化率仍较低，但外资芯片巨头若想持续赢得中国汽车市场，不应低估中国厂商的成长速度，未来要更多设计和制造适用于中国市场的产品以提高自身竞争力。”</p>
  <h2><strong>芯片自研成为车企的共识</strong></h2>
  <p>需要注意的是，车企也不约而同地选择芯片自研。</p>
  <p>其中，特斯拉堪称芯片自研的旗手，“我们的AI5芯片设计已基本完成，AI6研发亦进入早期阶段。未来还将有AI7、AI8、AI9……我们的目标是实现九个月的设计周期”。</p>
  <p><strong>特斯拉的示范之下，国内车企也踏入同一条河。</strong></p>
  <p>比亚迪旗下的比亚迪半导体涉足MCU、SiC、IGBT等多款车规级芯片，最新的智驾芯片BYD9000采用4nm制程，对标的是高通8155。</p>
  <p>相较比亚迪的全面布局，小鹏、蔚来、理想等造车新势力则更为聚焦，智驾芯片成为攻坚的重中之重，小鹏的图灵、蔚来的神玑、理想的M100等各自插旗占位，拉开了旗下主流车型替代海外芯片的序幕。</p>
  <p>不难看出，芯片自研成为国内外车企的共识，这背后的缘由有四。</p>
  <p><strong>首先，谋求掌握核心竞争力。</strong></p>
  <p>传统燃油车时代，芯片虽然重要却并非主角，机械素质、赛道基因、驾驶乐趣等站在C位，迈入新能源汽车时代之后，智驾站在舞台中央。</p>
  <p>如此一来，汽车的底层逻辑被重新定义。</p>
  <p>芯片与算法成为智驾的核心竞争力，因而不能拱手让予他人，如此才可以将掌握智驾的定义权，拥有更大的行业话语权。</p>
  <p>通俗易懂地说，通用芯片与自家算法耦合的难度较高，而自研的芯片则不存在这个问题，进而可以发挥芯片的最大效能，即便纸面算力不如第三方的芯片方案，实际有效算力也可以做到不相上下。</p>
  <p>这方面，苹果与华为做出了表率。</p>
  <p>苹果自研A系列芯片与M系列芯片，摆脱传统芯片巨头的约束，通过软硬一体化打法成为消费电子经久不衰的一哥；华为自研麒麟芯片，成功打破技术枷锁，成为高端手机市场不可忽视的一支力量。</p>
  <p><strong>其次，意图满足差异化需求。</strong></p>
  <p>随着国产汽车芯片不断增多，车企虽然选择余地更大了，可同质化竞争的问题也将浮出水面，追求差异化是必然的选择。</p>
  <p>然而，对差异化的理解最深却是直接面对消费者的车企，因而自研芯片不但效果更好，还可以省时省力。</p>
  <p>“远川科技评论”表示：“智能驾驶是一项硬件趋同，差异化更多依赖软件能力的技术，因此车企有足够的理由自行研发自动驾驶算法，这也是Mobileye在近几年不断被车企抛弃的原因之一。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_557c154b32dd4434ac00df76fef622aa@000000_oswg194459oswg684oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：远川科技评论</p>
  <p><strong>再次，竭力推动降本增效。</strong></p>
  <p>近年来，新能源汽车竞争激烈，反内卷虽然成为行业的共识，但价格战依然处于红温状态，新能源车均价已连续三年下滑。</p>
  <p>此背景下，降本增效成为车企的核心诉求之一。</p>
  <p>巧的是，自研芯片可以大幅降低成本：官方数据显示，蔚来的神玑NX9031可以单车降低约1万元的成本。</p>
  <p>蔚来汽车创始人李斌表示：“2024年蔚来光买英伟达芯片就花了几十亿元，自研芯片一颗抵四颗，可以帮助降本。”</p>
  <p><strong>最后，渴望拉出第二曲线。</strong></p>
  <p>自给自足之外，车企自研的芯片还可以对外授权或销售，从而从庞大的汽车芯片市场分一杯羹，从而增加了一个利润点。</p>
  <p>以小鹏为例，其第二代VLA智驾系统与图灵AI芯片已获大众汽车量产定点，走上“技术输出 + 规模制造”的合作模式。</p>
  <p>Market.us的报告显示，全球汽车芯片市场预计将从2024年的485亿美元增长至2034年的1878亿美元，年复合增长率高达14.5%，这一增长主要来源于汽车电气化、自动化和车联网的加速演进。</p>
  <p>中兴通讯汽车电子总经理古永承表示：“中国芯片厂商和车厂应充分利用中国市场的本土化场景定义能力，包括软硬协同构建差异化竞争力，共同实现突围。从单点创新，通过软硬生态开放协同，实现全域创新，解决端侧成本敏感、实施决策要求高、低功耗、高效能和自主化等问题。”</p>
  <blockquote>
   <p>尽管如此，芯片的国产替代依然面临不容忽视的挑战，外企依然牢牢占据大部分的高端汽车芯片市场，中企的技术积累与之差距较为显著，且芯片设计、晶圆制造、封测及整车应用之间尚未形成高效闭环。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_47731ce25e5f447ca7acb9960308b802@000000_oswg321046oswg546oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：出行局微博</p>
  <p>一言以蔽之，<strong>芯片是一个“投入大、周期长、成本高”行业，虽然短时间之内取得不菲的成绩，但要跨越海外芯片数十年打造生态墙，还需要久久为功。</strong></p>
  <p>从这个角度来看，汽车芯片的国产化还需要更加努力。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzNjk3NTQ0OQ==&amp;mid=2247516366&amp;idx=1&amp;sn=7f324cf3a122775411157d6e7e8f3826&amp;chksm=c373f231f207636ed011733894ac21eced6e368bb6818c7ca17b6947762f790400553af4bf00&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：陈邓新，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667482319987334</id>
            <title>机器人扎堆上春晚，花一亿元，抢行业“卡位赛”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667482319987334</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667482319987334</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 11:20:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>文｜富充</strong></p>
  <p><strong>编辑｜苏建勋</strong></p>
  <p>2025年8月，在一家机器人公司任市场总监的周乐来到央视，询价2026年马年春晚登台费用。年初，宇树机器人穿着花棉袄转手绢，在2025年春晚“一夜火出圈”。</p>
  <p>那一刻，周乐心里埋下一个念头：总有一天，也要把自家机器人推上春晚。</p>
  <p>可现实让周乐迅速冷静下来：登上2026年马年春晚的“起步价”，高达1亿元。</p>
  <p>“太贵了”，这是周乐和其公司CEO共同的第一反应。</p>
  <p>不少具身智能公司正处于剧烈烧钱阶段，某具身大脑公司CEO曾和我们算过一笔账：训一个模型，团队需要10个人，年薪2000万元左右；如果用英伟达H200的卡，单月成本就要900万元（包括存储）。</p>
  <p>到底是花亿元去春晚一搏，还是留给研发与产品，是不少机器人公司犹豫是否“上春晚”的原因。</p>
  <p>“我们还在考虑，就是这几天，管理层会最终决定。”另一位机器人公司的市场总监告诉《智能涌现》，可对于上春晚的效果，该人士也显得顾虑重重，“如果只是作秀，反而会过度拉高公众期待，这不是个好事儿。”</p>
  <p>在“周乐们”望而却步时，宇树科技、银河通用、魔法原子、松延动力四家公司“扎堆”官宣即将登上春晚舞台。</p>
  <p>“上春晚，可能会改变具身智能产业的现有格局，本质是在买一场为期12个月的机会，”投资人李方告诉作者。他所在的公司，是几家“上春晚”机器人企业的投资机构。</p>
  <p>李方进一步解释，<strong>春晚会形成面向客户的知名度，从而促成采购订单；订单带来现金流，销售数据促进融资；这些资金再转化为科研经费与工程投入。</strong></p>
  <p>以上种种构成了机器人公司的竞争力，用好这波流量就有可能在行业排名中提高身位，而行业里永远只会记住头几名。李方进一步指出，缺乏订单或市场排名靠后的公司，在2026年或将难以获得融资，甚至最终面临淘汰。</p>
  <p>至于“为期12个月”的时长，是一个大概的范畴。但可以确定的是，2027年春晚之后，又将有新一届的“春晚机器人”来袭。</p>
  <p><strong>登台的公司豪掷巨资，大多目的在于收获在产业“卡位赛”中名列前茅的机会；不登台的公司，焦虑派与理智派并存。</strong></p>
  <h3><strong>争的不是春晚入场券，而是估值座次</strong></h3>
  <p>一位投资人对《智能涌现》透露，上春晚的“费用”并不仅以现金体现，有公司采用的方法是用股权置换登台机会。</p>
  <p>登台与不登台，考验的是企业的资源与管理层的决心。</p>
  <p>论及行业排名，具身智能创业公司按估值大致可分为三个梯队：</p>
  <p>百亿元以上公司构成第一梯队，目前业内普遍公认的第一梯队公司为三家，包括智元机器人与此次官宣上春晚的银河通用、宇树科技。</p>
  <p>第二梯队估值约在50亿至100亿元之间，根据现有融资情况推算，代表企业为星海图、逐际动力。</p>
  <p>50亿元以下则为第三梯队，此次宣布登上春晚的松延动力与魔法原子，据业内推测，估值尚在30亿元以下，属第三梯队区间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_078f415beebe46a486c2fa2a8036ba57@6227116_oswg47868oswg893oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△具身智能创业公司估值推算、大致排名及各梯队代表企业，数据：互联网&nbsp;</p>
  <p>身位也决定了各家公司对春晚的不同期待。</p>
  <p><strong>一位具身智能投资人指出，宇树科技、银河通用上春晚，更多是在提升二级市场的社会影响力；松延动力与魔法原子则更像借春晚把自己“推到离一线更近的位置”，尽快完成市场坐标的确立。&nbsp;</strong></p>
  <p>这种判断，也与公司各自节奏相呼应。</p>
  <p>宇树科技已开启上市流程，并于2025年11月完成IPO辅导；银河通用在2025年12月完成股改、公司更名为股份公司，被外界解读为为登陆二级市场做准备。</p>
  <p>松延动力凭借2025年“人机马拉松”第二名收获热度，并在2025年10月底推出预售价9998元的人形机器人小布米Bumi，具备承接大众流量的价格带。</p>
  <p>魔法原子核心团队与追觅科技同出清华“天空工场”。追觅科技以扫地机器人为主营产品，在多年经营中积累规模化生产、供应链管理等方面的经营。魔法原子作为追觅科技的合作伙伴，如果订单起量，就可以在一定程度上共享后者的供应链“基本盘”。</p>
  <h3><strong>在各自的节目里“秀肌肉”，但舞台外的落地转化才是关键</strong></h3>
  <p>不过，登台带来的关注度本身很难直接转化成融资或估值。排名的提升，更取决于企业能否将流量转换为商业化的数据表现。</p>
  <p><strong>从目前得到的消息来看，四家机器人公司的表演将可能涉及不同节目类型，主要展出的是各家机器人本身擅长的能力。</strong></p>
  <p>有消息人士对我们介绍，魔法原子将可能和流量歌手共同登台，松延动力有可能参与语言类演出。</p>
  <p>《智能涌现》就本次春晚合作条件向银河通用求证，银河通用方明确予以否认。银河通用向《智能涌现》透露，此次登上春晚，将放弃“炫技”而选择“实干”路线，在以视觉观赏性为核心的春晚舞台上，希望通过几分钟的节目传递“中国具身智能也很实用”的观感。</p>
  <p>银河通用投资方蓝驰创投告诉《智能涌现》，去年银河通用机器人在多场线下活动中展示了在智慧零售商业场景的工作能力，今年春晚上也将展示类似能力。</p>
  <p>“而且春晚是一个国际化舞台，海外的观众也会看到中国机器人的表现，这也为企业未来扩大出口提供了认知基础，”蓝驰创投进一步补充。</p>
  <p>换句话说，春晚并不只是“秀肌肉”，而是以银河通用真实产业落地能力和春晚艺术表达融合，向全球讲好中国科技故事。</p>
  <p>没上春晚的机器人公司，更无法袖手旁观。</p>
  <p>“上春晚的机器人公司现在都在加班，我们公司虽然没上春晚，但也在加班。”工作于某机器人公司的王楠告诉我们。</p>
  <p>王楠感受到了“老板的焦虑”——公司有一款研发期进入收尾阶段的重要产品，本来想在春节后发布，但最近CEO下令尽快做出来，赶在春节前推出。</p>
  <p>“老板不想上春晚，但也不想在声量上输给友商，所以要在别家轮番刷屏之前，先干出点啥来，”王楠如此解读。</p>
  <p>在不登台的玩家中，同为第一梯队的智元机器人，提供了一个冷静的对照。</p>
  <p>多个信源向《智能涌现》证实，智元机器人将不会出现在春晚舞台上。</p>
  <p>《智能涌现》就该传闻向智元一位管理层人士求证，对方指出，核心原因在于性价比判断：在看了一年机器人唱歌跳舞之后，大众可能会产生审美疲劳；而且，如果判断春晚能显著改变公司行业身位，这样的投入并非不可承受，但在当前阶段，春晚对智元而言更多是“锦上添花”，而非决定性变量。</p>
  <p>这位管理层人士指出，从性价比角度出发，反而是将亿元级别的资源投入到产品研发中，更符合公司的发展阶段。</p>
  <p><strong>何况，春晚并非终点，在表演结束之后，真正的考验才开始。</strong></p>
  <p><strong>“无论是知名度还是技术水平，一家机器人公司在业内的排名，拼的从来不是单点炫技，而是技术、品牌、工程、商务、交付、服务的‘六边形’综合能力。”投资人李方指出。</strong></p>
  <p>春晚能带来起跑线优势，但真正的比赛，在舞台灯光熄灭之后才开始。</p>
  <p>（周乐、王楠、李方为化名）</p>
  <p><strong>封面来源｜AI生成</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667356963709570</id>
            <title>从ClawdBot爆火看AIoT万物智行的底层逻辑：为什么"技能"比"智能体"更重要?</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667356963709570</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667356963709570</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 11:12:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近ClawdBot在硅谷和全球开发者社区的爆火，不仅仅是一个AI项目的成功，它更像是一个信号，<strong>标志着AI正在从对话式向执行式转型。</strong></p>
  <p>ClawdBot这个本地智能工具，能够接入多种服务、执行定时任务、长期记忆上下文，让很多开发者第一次体验到了什么叫做真正能干活的AI。GitHub上数万星标的增长速度，以及因为它而脱销的Mac mini，都在说明一个问题：<strong>市场对能够实际执行任务的AI存在巨大的需求缺口。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_ac37851f8a6b4dde9871b43ea317ce77@000000_oswg260588oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>技能（Skills）比智能体更实用，</strong>是ClawdBot传递给我们的信息。在2026年，我们回看过去两年的百模大战，会发现一个集体性的误区：整个行业试图制造一个全知全能的<strong>大脑</strong>，却忽略了让这个大脑与物理世界交互的<strong>手脚</strong>。</p>
  <p>我在2026中国AIoT产业年会上提出的判断是，<strong>万物智行</strong>意味着智能体作为一个独立的物种，开始在物理世界和数字世界中自主地感知、决策、行动乃至交易。但过去智能体落地的最大瓶颈在于，AI大模型会思考但不接地气。从智能体到技能的发展，正在填补这个鸿沟。</p>
  <p>因此，本文将从ClawdBot现象出发，预判未来AIoT可能爆发的产品形态。</p>
  <h2><strong>智能体与技能：调度者与执行者</strong></h2>
  <p>在深入分析之前，我们必须首先厘清智能体与技能，这两个核心概念的区别与联系。</p>
  <p><strong>智能体</strong>是具有自主决策能力的AI系统，它的核心能力在于感知环境、理解意图、规划任务和协调资源。如果用一个职场角色来类比，智能体更像是一个项目经理，它的价值在于决定做什么以及谁来做。智能体的能力边界取决于它的理解力、判断力和协调力。</p>
  <p><strong>技能</strong>则完全不同，技能是标准化、可复用的能力单元，它的核心价值在于完成某一项具体的、明确的任务。继续用职场角色类比，技能更像是一个专业的工程师，它知道怎么做并且能够稳定交付。技能的价值来源于可靠性、可复用性和可组合性。</p>
  <p><strong>一个优秀的智能体，价值不在于它本身有多聪明，而在于它能调用多少高质量的技能。</strong></p>
  <p>这就解释了为什么说技能比智能体更实用。ClawdBot的爆火揭示了一个反直觉的真相：用户可能并不需要一个无所不能但什么都做不好的超级智能体，而是需要一个能精准调用各种技能、稳定完成具体任务的执行系统。</p>
  <p>这就像企业招聘时面临的选择。与其招一个什么都懂一点的通才，不如招一个能高效协调专业团队的项目经理，再配上一群各有专长的专业人士。智能体和技能的分工，本质上就是这个道理。</p>
  <p>接下来我们将讨论，伴随着ClawdBot的浪潮，为什么AIoT的竞争焦点可能将从智能体本身转向技能生态。</p>
  <h2><strong>从模型崇拜到技能编排</strong></h2>
  <p>ClawdBot之所以能在短时间内获得如此大的关注，不是因为它比ChatGPT更会聊天，而是因为它更会干活。这揭示了AIoT的未来形态：<strong>我们不需要一个会写诗的电饭煲，我们需要一个拥有标准化煮饭技能并能被任何智能体调用的物理节点。</strong></p>
  <p>从智能体到技能，预示着一种更具有性价比的通往AIoT万物智行的迭代路径。在新一代智能终端中，我们可能不再追求给每个设备都配备一个AI模型，这种做法让我们避免了算力浪费，毕竟让每个灯泡都具备理解复杂语义的能力并不现实，端侧AI模型的成本也无法被消费级硬件的利润覆盖。</p>
  <p><strong>未来的正确路径可能是技能网络。设备不再追求更高的冗余智能，而是专注于如何更好的“暴露”自己的技能。</strong></p>
  <p>我们可以对比一下新旧两种模式的差异。在旧模式下，当用户对智能音箱说我冷了，音箱内置的模型需要分析语义，然后去调用空调的API，空调再执行制冷操作。整个过程中，音箱承担了理解和调度的双重职责，而空调只是一个被动的执行终端。</p>
  <p>在新模式下，空调在网络中“暴露”的是一个制冷技能，这个技能有标准化的描述、输入参数和输出结果。用户的个人智能体接收到我冷了这个意图后，不需要理解空调的具体API，只需要像搭积木一样，瞬间编排温度传感器技能、空调制冷技能和窗帘闭合技能。多个设备协同执行，但调度逻辑集中在一个智能体中。</p>
  <p>这个转变的关键在于，设备从被动响应指令的终端变成了主动暴露能力的技能节点，智能体从设备的附属品变成了技能的调度中枢。</p>
  <p>这里需要提到Anthropic推出的MCP协议，它就像AI时代的USB接口，让技能有了标准化的接入方式。任何设备只要符合MCP标准，就能被任何智能体识别和调用。</p>
  <p>这意味着未来AIoT的竞争，不再是谁的设备更智能，而是谁的技能生态更丰富。</p>
  <h2><strong>技能是AIoT的应用层</strong></h2>
  <p>如果用一个类比来理解技能的价值，技能就像是给AI用的APP。APP是给人用的，人通过APP完成任务。技能是给智能体用的，智能体通过技能完成任务。用户不需要自己写提示词、调试工具链，直接导入一个技能就能即插即用。</p>
  <p>按照这个逻辑，我们可以把AIoT的技术栈重新划分为三层。</p>
  <p>最底层是协议层，MCP扮演这个角色，它是AI与物理世界交互的通用语法，解决的是能不能连接的问题。</p>
  <p>中间是能力层，也就是技能所在的位置，它是标准化的语义单元，描述能做什么和怎么做，解决的是会不会用的问题。</p>
  <p>最上层是调度层，智能体在这里发挥作用，它负责理解意图、编排技能、执行任务，解决的是怎么组合的问题。</p>
  <p><strong>未来可能会出现一类全新的智能硬件形态，这类轻量级硬件没有APP，用户不需要下载任何应用。没有屏幕，不需要人机交互界面。甚至没有语音助手，不内置任何AI模型。</strong>它们出厂时只内置符合MCP标准的技能包。用户买回家后，用自己的个人智能体扫描激活，这些技能就自动挂载到用户的数字技能库中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_f0aeade91e234f06ad18bf15431a3cfc@000000_oswg303258oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在这种模式下，硬件将成为技能的物理容器，就像U盘是数据的物理容器一样。硬件厂商的竞争力不再来自于设备本身的智能程度，而在于它能提供多少高质量、高可靠性的技能。</p>
  <p>这意味着未来最有价值的，不是拥有最多IoT设备连接的平台，而是沉淀最多可复用技能的生态。</p>
  <h2><strong>端侧技能与物理AI</strong></h2>
  <p>ClawdBot爆火的本质是什么？仔细分析它的功能特点，它能接入各种工具，能长期记忆上下文，能主动定时执行任务。这三点组合起来，就是数字员工的雏形。有了定时任务和各种技能的加持，用户可以让它每天定时检查邮箱、整理数据、生成报告、发送邮件，自动完成大量重复性工作。</p>
  <p>但这仅仅是数字世界的技能爆发。<strong>真正的想象空间，在于技能与物理AI的结合。因此很有可能在短期内爆发的，是端侧技能加边缘AI赋能的智能单品。</strong></p>
  <p>以零售场景为例，传统的智能货架需要店员手动盘点和补货。而在技能驱动的模式下，零售终端可以自主完成库存预测、补货建议、促销定价和顾客互动的完整闭环，每一个环节都是一个独立的技能，组合起来就是一个完整的零售智能体。</p>
  <p>工业传感器的变化可能更加明显。过去的传感器只是上报原始数据，数据分析和决策都在云端或者人工完成。而在技能驱动的模式下，传感器本身就能输出本周异常摘要、预测性维护建议和投资回报分析报告，从数据采集点直接变成决策支持点。</p>
  <p>麦肯锡预测AI智能体到2030年将贡献全球GDP的10%，价值数万亿美元。而这其中做出最大贡献的很有可能是端侧AI技能赋能的万物智行生态。让每一个物理设备都成为一个会干活的节点，这是AIoT下一阶段的核心叙事。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>ClawdBot只是冰山一角，海面下是物理世界的技能变革。它告诉我们一个朴素的道理：用户更愿意为能干活的AI买单。</p>
  <p><strong>技能的价值不止于单个技能本身，而在于组合、编排与交易。</strong>智次方研究院提出的“通感智值一体化”四维战略飞轮，从通信、感知、智能、价值四个维度系统梳理了AIoT 2.0的协同场景。技能的引入，将使这一模型从基础设施协同跃升到价值交换协同。万物智行意味着智能体开始具备自主感知、决策、行动乃至交易的能力。</p>
  <p>《国务院关于深入实施“人工智能+”行动的意见》明确提出推动智能终端“万物智联”，打造一体化全场景覆盖的智能交互环境。政策指向与技术演进形成共振：跨领域、跨场景的技能编排能力，将成为这一愿景落地的关键指引。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651327137&amp;idx=1&amp;sn=999bb0427ada2c2208cb50dc71fa06b9&amp;chksm=bc6031121ed0c5496e0fc8b57488ba792b2ba719e533184346df67fb1388ec2a433ac39de468&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：彭昭 彭昭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667445248946695</id>
            <title>重押AI这三年，金山办公走出舒适区了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667445248946695</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667445248946695</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 11:11:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2022年底，就在ChatGPT 3.5发布前夕，金山办公管理层刚刚在内部得出一个无奈的判断：</p>
  <p><strong>AI好像已经走到尽头了，因为它一点也不聪明。</strong></p>
  <p>此时金山办公已经在AI上探索了好几年，2018年推出“多屏、云、AI和内容”四大产品战略后，AI一度成为其“最重要的技术战略”，这家公司的对外叙事里，也希望自己成为“第一个实现AI智能办公的厂家。”</p>
  <p>金山的这种“无奈”并未持续太久，过去因技术没Ready好带来的失落感，很快就被ChatGPT 3.5带来的兴奋感冲散了——其呈现出来的大模型在思维链CoT、Codex上的能力，让金山办公看到了AI给用户交互带来的颠覆性变革可能。</p>
  <p><strong>“我们认为这一次的AI浪潮，很可能比之前GUI、移动互联网的影响更大、更深远、更颠覆。所以这块一定要去争，AI现在仍然是个变量，才刚刚开始，我认为谁能够把AI用好，谁就可能在未来胜出。”后来，金山办公CEO章庆元在哈佛商业评论的一次访谈中如此说道。</strong></p>
  <p>旋即，“AI走到尽头”的共识被瓦解，这家公司摆出了迫切、迅捷的进击姿态。</p>
  <p><strong>那段时间里，金山密集开了很多会，最后得出的结论是：金山办公一定要ALL in AI。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_4e7a7aaaf34a4795acb2e8758ef545f3@6008644_oswg84685oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>战略笃定后，这家公司首先面临的是诸多新的选择题：</p>
  <p>到底该怎么跟进这波浪潮？做不做大模型？AI该怎么赋能到产品中去？C端的舒适区之外，金山办公还能挖到哪些机会？</p>
  <p>站在当时的节点看，这些问题都不那么好回答——它取决于一家公司对边界的思考、对自身过往基因的认知、对市场风向的前瞻判断、对竞争的理解。</p>
  <p><strong>但站在现在的节点看，金山办公已经想清楚了，并蹚出了自己的路线。</strong></p>
  <p>过去三年里，它几乎在一开始就笃定了先不做大模型，而是聚焦到应用侧打磨；WPS 365发布以来，其聚焦B端协同办公市场的路径也变得清晰；去年“AI、协作和全球化”也被定调为公司三大核心战略。</p>
  <p>到今天，WPS AI已经迭代到3.0版本，金山办公面向企业端的WPS 365也在去年底升级成了全球一站式AI协同办公平台，面向海外市场，WPS 365海外版也已蓄势待发。</p>
  <h2><strong>01 一个关键抉择</strong></h2>
  <p><strong>笃定“一定要ALL in AI”后，金山办公做的第一个关键抉择是，先不做大模型，而是做AI的应用，跟所有大模型厂家合作。</strong></p>
  <p>用章庆元的话说，别人做发动机，金山办公造车。</p>
  <p>这一抉择远发生在“百模大战”前，金山果敢地甚至有些不可思议。</p>
  <p>后来章庆元和极客公园创始人张鹏对谈时解释了金山的思考：</p>
  <p>“今天我自己做大模型纯粹浪费时间。因为未来在中国，BATB（百度、阿里、腾讯、字节）这四个通用的大模型一定是最好的，而且现在去做也会限制我自身核心业务的发展。”</p>
  <p><strong>章庆元认为，金山的核心竞争力还在office本身，所以金山一定要跟进最好的大模型，谁好就用谁，金山办公就做大模型的应用者。</strong></p>
  <p><strong>再后来在另外的场合，章庆元也说，“金山是一堆对办公软件有追求的人，我们不是对AGI有追求的人。”</strong></p>
  <p>事后来看，金山办公的这一抉择算是“意外”地踩中了大模型浪潮的时代节拍——</p>
  <ul>
   <li>通用大模型之争后来加速分化，成为巨头才玩得起的游戏，那些初期风光无限的AI初创公司，现在也在忙着找应用场景；</li>
   <li>独立的C端AI应用之争也在2025年变得白热化，这个春节大厂疯狂“撒币”，5亿都只是入场券。</li>
  </ul>
  <p>相较之下，无论是面向C端还是B端，更像是以“嵌入式AI”对WPS Office进行升级、变革的金山办公，一定程度上不用找新的场景、不需要直面大厂的AI入口直接竞争，它只需要做好一件事，想清楚用户真正需要怎样的AI能力，打磨好产品。</p>
  <p><strong>WPS AI从1.0到2.0再到3.0的版本进化，整体上也在围绕这个思路不断迭代，即为用户提供简单、强大又听话的“智能办公助手”。</strong></p>
  <h2><strong>02 to C进化：如何让AI更好用？</strong></h2>
  <p>如我们在文章开头所述，大模型浪潮袭来时金山办公已经做了好几年AI，后者也早已被写进了公司战略。</p>
  <p>只是此前金山在以小模型的方式在做，以传统AI的方式在做，能力也多聚焦在文档扫描、图像识别等应用场景，局限性在于，用传统AI的方式做产品，始终难以简化用户交互范式，自然也就无法解放生产力。</p>
  <p><strong>“用户未来面对的不会是一个复杂的办公软件，而是一个非常简单的办公软件，用户最关注的是怎样把自己的问题和需求说清楚，这会是办公软件一个质的变化。”章庆元后来如此说道。</strong></p>
  <p>大模型出现后，这种局限性很容易就被打破了。</p>
  <p>WPS AI 1.0版本上线时，金山锚定了AIGC、Insight、Copilot这三个核心能力，落到起草提纲、润色和改写文章等内容生成场景、以Chat框为入口的阅读理解及数据分析等场景。</p>
  <p>但团队很快发现，这些能力落到用户实际应用场景时，依然存在问题，AI没那么好用。</p>
  <p><strong>章庆元将其总结为两点：一是用户很多时候可能很难清晰表达清楚需求；二是基于通用知识、世界知识的AIGC生成内容，不是生产力。</strong></p>
  <p>聚焦到to C的WPS Office，第一点更加重要。</p>
  <p><strong>因此WPS AI迭代到2.0版本时，金山的思考是让AI和办公软件的融合从“好看”进化到“好用”，其强调希望WPS AI 2.0成为用户的“灵感搭子”，新增了AI写作助手、AI阅读助手、AI数据助手、AI设计助手。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_c6e193cdfc794a3896ba3360ae1f7d24@6008644_oswg107087oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/金山办公2024年半年报</p>
  <p>本质上，这其实是对用户需求做原子化拆解，再基于此做能力迭代。</p>
  <p>以AIGC能力的落地来看，2.0版本的WPS AI，很大的一个改变其实是把选择权交给用户。</p>
  <p>金山办公大客户解决方案中心总经理于叶舟曾分享过一个具体的场景，“改写”文档的场景。</p>
  <p>1.0时期的WPS AI，改写方式是把包括内容、格式等在内的原有内容全部删除，生成一篇全新的内容，这需要从头到尾看一遍，但2.0版本时，金山办公用“修订”的概念重新设计，思路变成了AI辅助润色，用户不需要输入提示词。</p>
  <p>具体改变发生在什么地方？AI辅助润色后的界面，一是标注了改动之处，二是会显示被删除的内容，三是解释改动的原因以及新增的内容的来源，用户可以自行决定是否接受这些修正。</p>
  <p><strong>如此一来，AI的应用逻辑不再是粗放的AIUI的问答场景，而是GUI和LUI的整合程度更深了——这带来的好处是，让用AI这件事变简单，让需求满足变简单及明确。</strong></p>
  <p>再到去年7月WPS AI 3.0版本迭代时，金山办公实则在进一步推动AI和办公软件的深层次融合。</p>
  <p><strong>“WPS AI 3.0的发布预示着办公AI的能力已从工具升级为AI助理。我们希望WPS用户都能拥有好用的AI助理，以低使用门槛的人机交互模式，轻松地完成各项工作。”当时，金山办公助理总裁田然如此说道。</strong></p>
  <p>田然同时说，WPS AI 3.0正在探索重新定义用户、AI与软件三者的交互关系，推动AI办公向Agentic Software演进（代理式软件，即更强大更智能的软件）。</p>
  <p>这带来的效果是，当用户在WPS办公组件中调用WPS灵犀时，只需要通过自然语言、多轮对话即可完成文档创作、演示文稿生成及语音助手等功能，全程无需复杂操作和外部跳转，是真正意义上的原生Office办公智能体。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_d50f37522c744a7da0e646670f794315@6008644_oswg309372oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/金山办公2025年半年报</p>
  <p>由此，WPS AI、WPS office的进化逻辑其实十分简单——</p>
  <p><strong>“金山内部做产品研发的思路很简单，今天我们只思考一个问题，我们产品的每一个功能都要考虑怎么用AI去重构它。”章庆元在此前的一次访谈中如此说道。</strong></p>
  <h2><strong>03 FOMO情绪下，重押to B</strong></h2>
  <p>ChatGPT 3.5发布后，金山办公不是没有过FOMO情绪。</p>
  <p><strong>“我们碰到什么浪潮都是先干了再说。因为金山办公曾经在这方面吃过亏，从DOS操作系统到Windows操作系统就反应慢了，公司差点挂了。所以后来移动互联网起来的时候，我们也没想明白，就先干了再说。到后来云、协作、AI那一波浪潮，我们也干了。”</strong></p>
  <p>章庆元说出这话是在2023年5月。那一个月之前，金山办公刚刚在第六届数字中国建设峰会上展示了WPS 365，面向政府、企业和组织提供的通用办公套件全家桶，既包含WPS office套装、云盘、在线文档、轻维表、表单、脑图等内容创作工具，也包含企业IM、音视频会议等协作软件。</p>
  <p>这是金山办公又一次转型的开始，押注to B企业级市场——它以往不是不做to B，但更多是工具被协同办公平台集成的角色。2023年时机构订阅收入为公司贡献了21.1%的营收。</p>
  <p><strong>大模型掀起AI应用浪潮后，金山办公观察到的机会点在于，AI办公领域，金山不能只做工具。</strong></p>
  <p><strong>这与数字经济时代的办公范式转变紧密相关——企业线上办公渗透率的不断提升，带来了广泛的实时协作需求，办公软件自然也要做功能迭代，要具备即时通信、视频会议、协作等核心能力，也不能再是一个个单一的效率工具，转向集成化协作平台才是大势。</strong></p>
  <p>WPS 365走的正是这条路径。2024年4月9日，金山办公正式发布了WPS 365这一面向组织和企业的一站式AI办公平台。同时发布了面向企业端的“WPS AI”和“WPS协作”，后者包含消息、视频会议、邮件、日历等工具。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_7d352f7f63d5437a876678573b92ff9b@6008644_oswg237928oswg1052oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/金山办公2025半年报</p>
  <p><strong>章庆元当时说，金山办公的这一轮AI产品升级，更加适合中大型企业，“今年，金山办公将在大B市场做出更多拓展动作。”</strong></p>
  <p>也正是从这时开始，金山办公才算是真正踏入了协同办公赛道，与钉钉、飞书、企微展开正面竞争——WPS Office是统一入口，WPS AI企业版和AI协作解决方案嵌入其中。</p>
  <p><strong>同一时期里，金山办公提出了“企业大脑”的概念，它不是要做B端企业的“企业大脑”，而是帮助企业建立自己的企业大脑。</strong></p>
  <p>“过去的企业大脑可能是人，一些核心的人。公司里总有些人知道公司在做什么，他对公司的数据、文档、规章制度了如指掌。未来每个企业都会部署大模型，它能访问企业所有的数据、API、文档。企业经营者能把企业的数据都管理起来，它相当于企业的决策中心。”章庆元如此说道。</p>
  <h2><strong>04 to B关键词：从“企业大脑”到“数据质量”</strong></h2>
  <p>接下来两年，WPS 365整体上历经两次大的迭代：</p>
  <p><strong>一次是在当年7月，核心的升级点是WPS AI企业版升级到了2.0版本，同时金山办公发布了内含自研“金山政务办公模型”的WPS AI政务版。</strong></p>
  <p>当时关键词有两个：私域知识、智能文档库。</p>
  <p>这指向的其实是同一个问题，我们在上文中提到，WPS AI 1.0的落地实践中，金山办公发现，基于通用知识、世界知识的AIGC生成内容，很难成为生产力。</p>
  <p><strong>另一次是在去年底，WPS 365升级为全球一站式AI协同办公平台，推出了WPS灵犀企业版、团队空间、“轻舟”引擎等新产品，同时对智能文档库、数字员工这两大核心AI产品做了升级。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_e7bc4b84e19443839c3a46376486bce9@6008644_oswg41331oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/章庆元</p>
  <p>相比之下，这轮升级WPS 365的关键词更多了：</p>
  <p>一站式办公、非结构化数据、KAG（知识增强生成）、Agent、AI中台，等等。</p>
  <p><strong>仔细研究就不难发现，WPS 365这些变化的内核始终没有变——持续夯实帮助企业构建“企业大脑”的核心能力。</strong></p>
  <p>只是比起一年前，现在金山办公对企业AI办公的理解变得深刻、to B路径也更加清晰了。</p>
  <p><strong>章庆元说，“在AI时代，协同办公软件会发生很大的变化，会变成‘知识的容器’‘数字员工的载体’以及‘能力、服务的提供方’，而帮助企业和组织构建独有的‘企业大脑’是WPS 365的愿景。”</strong></p>
  <p><strong>其中一个更深刻的变化在于，金山办公找到了AI放大WPS 365差异化价值的落点：数据质量。</strong></p>
  <p>1月27日，金山办公举办的AI协同办公上海峰会上，金山办公助理总裁朱熠锷提到，企业AI应用正从“以模型为中心”转向“以数据为中心”，数据质量成为决定AI应用效果的关键。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_e185768a5e25402da7c604787f44d290@6008644_oswg548743oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">金山办公助理总裁朱熠锷</p>
  <p>这一定程度上源于两重过往企业AI项目落地的痛点：</p>
  <ul>
   <li>一是大量的非结构化数据面前，企业在应用AI时会遭遇复杂文档解析、知识冲突、企业黑话、问答相关性弱等现实挑战；</li>
   <li>二是，中金公司研究部执行总经理、计算机行业首席分析师于钟海介绍，头部模型的快速迭代让企业在模型侧做出的努力“保鲜期”极短，越来越多的企业选择外部采购模型，而数据作为AI时代的企业底盘，将是企业唯一可持续的AI护城河。</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_4ba46a78956447c982a200afcb40f1d2@6008644_oswg650273oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>简言之，企业一边要沉淀下来自己的数据资产，但同时，也要将这些数据和知识转化为AI真正可用的资产。</p>
  <p><strong>金山办公的解法，是提出了从RAG（检索增强生成）到KAG（知识增强生成）的技术范式转移。</strong></p>
  <p>朱熠锷介绍，这一范式转移有两个核心观点：</p>
  <p>其一是高质量输入才有高质量输出，知识必须先经过治理，解决冲突、补齐缺失、建立结构；其二是必须系统性融合多模态、多结构的知识资产，不能只检索文档，还要融合企业已有的知识图谱、结构化标签、流程SOP等，为AI生成提供高质量输入。</p>
  <p><strong>基于此，金山办公设计了一套双层架构。底层是“知识治理层”，负责文档解析、知识抽取、图谱构建与质量管控；上层是“知识应用层”，多源融合检索引擎、动态排序模块、上下文工程体系为核心组件，构建够能赋能各类专业场景的知识基座。</strong></p>
  <p>举个最直接的例子，智能文档库这一产品已经基于KAG架构做了全面升级，成了全域知识基座，在数据治理、知识应用层面能力提升明显。</p>
  <p>比如数据治理层面，系统可自动识别出重复或相似的内容、文档内容不一致的问题、知识体系中未覆盖的关键内容。朱熠锷称，测试效果显示，其重复检测准确率达到95%，冲突识别准确率达到80%，缺失预测准确率达到85%。</p>
  <p>再比如知识应用层面，在医药行业，融合关键词匹配、向量检索、图谱推理等多维度能力后，其“零样本抽取”功能可精准识别严重不良事件报告中的复杂表格与手写体数据，测试综合准确率达到88%，医药表格类抽取准确率高达99%，勾选框识别准确率达到95%。</p>
  <h2><strong>05 更多曲线、更复杂挑战、更多可能性</strong></h2>
  <p>一边to C，一边to B之外，金山办公这两年的叙事还有另外一条曲线：国际化。</p>
  <p>金山办公重押AI这几年，AI、协作、国际化，也是贯彻一致的核心战略。</p>
  <p><strong>去年5月章庆元在一次内部讲话中提到，金山办公未来5年的战略规划之一，就是重建海外基地。那段时间前后，在多个公开场合，章庆元也都在反复强调，“海外一定是我们接下来的核心战略。”</strong></p>
  <p>往前回顾，金山办公的出海征程其实已经走了20年。早在2005年，金山办公开拓日本市场，在当地设立分公司，再到2010年代，金山办公又乘着国产手机厂商出海浪潮，开辟了东南亚等新兴市场。</p>
  <p><strong>但这轮AI浪潮下，金山办公的思路不只是要产品出海，而是让AI能力随着WPS出海，也不只是要to C，还要to B——这是AI带给这家公司的新的市场动力，一定程度上也源于这家公司的FOMO情绪，它不愿再错过浪潮下的每一波机遇。</strong></p>
  <p>2024年，WPS AI海外版发布，将文档生成、多语言翻译、AIPPT等核心AI办公能力推向全球。</p>
  <p>再到去年4月时，金山办公国际业务负责人何湘提到，在海外市场，金山办公的产品准备和交付过程已在加速推进。后来他也透露，金山办公将在2025年底推出WPS 365国际版，与既有WPS国际版形成协同，成为承载国际化战略的核心产品载体，直接与海外主流办公软件展开正面竞争。</p>
  <p>目前，WPS 365国际版还未正式推出，但显然已经不远了。</p>
  <p>当然，聚焦到出海实绩，至少现阶段看，金山办公还差强人意——2025年上半年，金山办公海外WPS个人业务收入1.29亿元，累计年度付费个人用户数也只有189万；再往前一年，金山办公2024年的全年营收中，有95.7%来自国内。</p>
  <p><strong>乃至在从长远视角看，金山办公的国际化业务拓展都不会一蹴而就，不同的市场环境、不同的竞争格局面前，金山办公面临的复杂性更多、不确定性也更高。</strong></p>
  <p>事实上整体来看，从to C到to B再到国际化，至少现阶段看起来，金山办公对潜在增长曲线的挖掘，都将会是一场长期博弈。</p>
  <p><strong>但从这家公司过去三年的战略笃定、AI能力的进化、技术与策略创新来看，走出过往C端的舒适区，大概率也只是时间问题。</strong></p>
  <p>去年前三个季度，WPS 365的营收分别为1.51亿元、1.58亿元、2.01亿元，均取得超过60%的同比增速——虽然从营收绝对值上看还有极大提升空间，增长势头却已显现。</p>
  <p>金山办公当然也无法回避市场竞争，钉钉、飞书、企微现在都已经是它最重要的对手。</p>
  <p>但金山办公显然有自己的节奏，它更强调开放赋能，也不剑拔弩张。</p>
  <p><strong>“我们和其他巨头不是竞争。企业市场不会像C端一样，一家通吃。因为企业的偏好性格差别很大。不同企业选择不同产品，就看理念是不是一致。有时候也会碰到企业不喜欢开放赋能，它喜欢更先进的东西。但没关系，中国市场足够大，每个人有每个人的喜好。”章庆元此前如此说道。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/f82c9GgS-u1AAN8iGotCyA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“听潮TI”</a>，作者：听潮TI，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667324659131267</id>
            <title>张笑宇：我为什么成了坚定的AI“降临派”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667324659131267</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667324659131267</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 11:10:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>读过《三体》的朋友应该都知道，“降临派”同时有两个含义：第一个含义是，他们的立场不站在人类这边，人是要毁灭的；第二个含义是，主不在乎，因为人太弱小了，主太强大了，所以主不在乎。&nbsp;</p>
  <p>今天我们讲 AI 降临派。对于第一点，我不太可能不站在人类这边，因为暂时还没有什么证据 AI 要接纳我；第二点，我觉得 AI 的强大程度确实到了一个像“主”一样的状态。&nbsp;</p>
  <p>AI 强大的原因很简单，就是两个字：数学。我们做科技史研究，基本上还是会从数学逻辑出发，去理解技术对社会的影响。所以今天会跟大家分享这段时间我一直在思考的三个数学等式。&nbsp;</p>
  <h2><strong>第一个数学等式叫“人类当量”</strong></h2>
  <p>刚才司晓院长也讲到了人类当量。我们知道原子弹有当量，一枚原子弹相当于多少万吨 TNT。简单来说，人类当量，就是计算大模型的智力输出相当于多少人类。我估计一千倍不成问题。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_b949cfb40fe044c2a39f90808cb0572d@000000_oswg169591oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我在这里跟大家演讲，本质上就是一种智力输出。我们把人看作是生产智能的机器，我输出智能的效率大概是每分钟 200 个 token，我一天不停地讲，差不多 20 万个 token 封顶。而大模型可以输出 100 万 token，具体多少时间不重要，一秒、一分钟不重要，重要的是价格。100 万 token，今天纯从成本算是一块钱。当然在实际生产应用中，你可能会觉得 100 万 token 不是那么好用，真正到产出端还是要几美元才比较好用。你在深圳一天给我 100 块工资，我很难生存下去；但大模型五天的工作量，按成本算一块钱，按产出算也就是几美元。&nbsp;</p>
  <p>这是一个非常简单的数学关系。我们不说漂亮话，就问各位老板还在不在算 ROI？还在不在算投入产出？只要他们还在用这个数学公式计算，你就知道接下来会发生什么。&nbsp;</p>
  <p>整体来讲，我觉得做技术史研究、做社会观察，有一个基本思路：当数学公式成立之后，其他东西都没那么重要。比如 20 年前，当乔布斯第一次拿出智能手机的时候，某种数学关系已经成立了。你以过去十分之一左右的成本，接入移动互联网终端，而且这个终端每天陪伴你十个小时以上，捕捉了大量过去未被捕捉的闲暇时间。接下来 20 年的社会经济结构，就围绕这个数学关系展开。&nbsp;</p>
  <p>在今天，道理是一样的。2025年，我们已经拥有相当于博士生水准、成本大概是人类千分之一的技术。接下来至少 20 年，社会经济结构一定会围绕这个数学关系展开。基于此，我们有一些基本判断：&nbsp;</p>
  <p><strong>第一，这是一个供给侧改革。</strong>我很赞同卡兹克的逻辑：IP 和渠道在今天越来越值钱。并不是你用 AI 做了新东西大家就会看见，恰恰相反，因为信息供给太便宜、数量太大，你反而更需要沉淀下来的信任渠道和流量中心，才能接触到这些新东西。&nbsp;</p>
  <p><strong>第二，AI for Science 会极大地放大 1% 的人的能量。</strong>不同智力水平的人，对智力的利用效率不一样。效率越高的人，越能把工作 well-define。当工作被很好地定义之后，十年的经验可能被总结成一个 skill，被沉淀下来，然后 AI 拿着这个 skill 不断重复执行。&nbsp;</p>
  <p><strong>第三，我们的文化、社会、情感关系本质上也是智力表现的一部分。</strong>你谈恋爱，难道不希望你说的梗对方能接住吗？你跟人交流情感，难道不希望有更丰富的表达吗？如果你没有文化，只能说一句“俺也一样”；如果你有文化，可以引用诗句、歌词，甚至自己写文章记录情感时刻，这都是智力表现。只要是智力表现，AI 就已经胜过 95% 的人。&nbsp;</p>
  <p>去年上半年我办了一个 workshop，请了几位 AI 创业者和学者，当时我们从他们身上学到很多。有一个例子让我印象最深刻：一位 70 后去做 AI 创业，帮老年人写回忆录。这是一个情感陪伴的生意。老年人想留下回忆录，不是为名为利，而是想留下些什么。过去需要请记者，现在用 AI 跟他聊三个小时，一周后书就出来了，效率大幅提升、成本大幅降低。但他学到的最重要的一点是：<strong>今天的老年人太孤独。你跟他聊三个小时，你就成了这个世界上最懂他的人，甚至超过他的子女。</strong></p>
  <p>我们常说人类在 AI 面前还有情感这种不可替代的东西，但我们对自己诚实一点：你上一次跟父母聊三个小时是什么时候？你在情感陪伴上真的胜过 AI 吗？很多你以为的社会现象、情感关系、个人价值，本质上都是智力表现的一部分。如今，智力表现就是可以用廉价的成本来制作的。&nbsp;</p>
  <p><strong>我们人类本身是能够生产智能的动物，但 AI 把智能生产变得如此廉价。</strong>第二个有意思的是，这个方向不一定是坏的，AI 也可能带来好结果。它提供大量智力辅助，为什么不能推动科学进步、带来新的科技黄金时代？为什么不能给我们开启一个全新纪元呢？人类历史上，每一次重大科技进步，通常都会带来生产力和物质幸福的跃升。为什么 AI 不能？之所以今天有这么多人去担忧 AI 带来的失业问题，是因为技术和社会结构之间存在互生关系。我最近更深入地思考了这一点，找到了一个理解路径：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_e50d24c9df66408db3733e4c6a30fadb@000000_oswg194558oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>第二个数学等式来自《21 世纪资本论》</strong></h2>
  <p>K 是资本，R 是回报率，Y 是社会年度总收入（约等于GDP，但是 完全不一 样），α 是资本在收入中的份额。这本质上是一个会计恒等式。在过去 200 年的统计中，资本回报率长期高于 GDP 增长率。原因有两个：<strong>第一，资本投资技术进步，推动生产力提升；第二，资本通过技术替代劳动力，获取原本属于劳动力的份额。</strong></p>
  <p>有意思的是，这是周期性发生的。在每个周期的早期，当资本占社会总收入的比重较低时，回报率高，资本可以耐心等待技术突破、扩散，然后变成一个普惠式的技术，资本增长和社会福祉同步；但到了周期的晚期，当资本占比过高，回报率下降，它就会去尽可能压低劳动力份额。&nbsp;</p>
  <p>举一个现实中发生的例子。Open AI现在明面上估值是 8000 亿美元，但是美国的投资机构告诉我大概是 1.5 万亿美元左右，这个估值会要求Open AI在 2030 年左右创造每年 1500 亿到 2000 亿美元的收入。你可以想象，Open AI的负责人跟他的投资人解释说，我们这笔钱会推动科技进步、推动医药、微生物、让人类进入下一个太空时代或者什么核聚变时代......投资者说你逗我呢？我要看你的账怎么算的，你凭什么告诉我这些钱到 2030 年就是 2000 亿美元。&nbsp;</p>
  <p>如果他们没有这样一个资本开支和回报压力，他们可以等这件事情自然发生，但是他已经被压上了这样一个 KPI，到2030 年的时候，他们就要拿到 2000 亿美元的收入，能怎么办？他们只会跟他的投资人算另外一笔账：现在这个世界上有 3000 万程序员，你可以把他们的工资理解为平均 6 万美元一年，这就是 1.8 万亿美元的市场。Vibe Coding只要代替了 90% 的那 1.8 万亿美元，就会变成 1.6 万亿左右，我们从中赚十分之一，也就是 1500 亿美元。这故事成立吗？成立。很好，那接下来四年你就给我研究怎么用 &nbsp;Vibe Coding &nbsp;代替掉 90% 的程序员。&nbsp;</p>
  <p>同样的道理，我们从 K 比 Y &nbsp;（资本占社会总财富的比值） 来看这个周期，从 1815 年人类第一次工业革命开始，到顶点是 1914 年，接下来就是世界大战，从某种角度上也可以说是资本份额占社会比重太高，所以必须被战争 reset。而今天，我们社会总资本跟社会总收入的财富比重已经超过了 1914年的数值。这就是为什么短期内焦虑如此普遍，因为大家都知道这个简单的资本回报计算公式，就算你从意愿上希望向善，但这个结构很有可能就是会推着这些前沿的、有巨大资本开支的大模型公司，不得不去取代劳动力。<strong>技术对人类社会的影响内嵌在人类自己的政治经济结构里，而不是一个超越性因素。</strong></p>
  <p>那怎么办？reset。未来的 reset 形式是有很多的，包括地缘政治的危机等等。<strong>如果我们对现存的社会政治经济结构和基本运行方式没有反思的话，我们刚才所说的取代大量劳动力份额，以至于引发 reset 的方向就很有可能发生。</strong>如果我们想要向善、向好，我们一定要对自己的处境、社会结构，对我们应该怎么组织我们的经济和生活有完全不同的认知。&nbsp;</p>
  <p>如果没有这些认知，这场智能革命就没有完成。就好像如果你没有看到 19 世纪的大量的新自由主义理论，你就知道工业革命没有真正的完成。&nbsp;</p>
  <h2><strong>第三个数学等式来自 2024 年的一篇论文</strong></h2>
  <p>人类感官从环境中每秒接收约 10 亿比特信息，你捕捉的气味，你的触觉、视觉、听觉等等，这些是每秒 10 亿比特；但是有意识思维在处理的只有每秒十个比特。这中间是十的八次方的差距。因此，有人会期望脑机接口给我们提供一个大流量入口，以此提升我们的认知。这个很可能没法发生，因为我们的大脑去接受意义的速度根本没有达到那个数字，出现那个状态的时候，我们大脑可能直接过激并停摆了。当然，这不代表脑机接口没有意义，它依然有巨大的医学意义，但很可能不是一个认知提升上的意义。&nbsp;</p>
  <p>我作为一个历史学家，为什么我对这个数学公式特别有感觉，因为这跟研究历史是特别相通的。有时候我们会说研究历史是在写亿万分之一的事实——我们今天在这聊的很多事情、在这个世界每个角落发生的事情，每天发生一万件，但可能只有一件，值得在你的一年经历中被记录下来，你这一年记录下来的东西，到了历史学家这边，可能又只有一万分之一保留在历史书中，然后被我们读到。<strong>所以我们对历史的理解，实际上是历史上很少数的、能够创造认知框架的历史学家给我们塑造的，大部分人是在那个框架里边做一点添砖加瓦的工作，而不是真正盖房子。</strong></p>
  <p>所以，<strong>当我们觉得某种资本主义生产的方式、或某种经济社会结构没有办法改变的时候，很可能是因为我们已经习惯了在一亿分之一的房子里边生活，我们没有考虑过其他的可能性。</strong>如果 AI 真的是一个能够带来大量智能革新的技术，我真正期待的就是它帮我们去找到这种极大的、丰富的智慧，而不仅仅是知识——也就是搭房子的方法，而不仅仅是添砖加瓦的材料。&nbsp;</p>
  <p>我自己一直在往这个方向用 AI，这就是为什么我自己用 AI 用得也特别舒服。我有一个skill，把人类历史上各种各样的思想家 （柏拉图、亚里士多德、孔子、孟 子......） 凑在一起开会聊天，他们讨论很多问题，得出了很多东西。提升我自己吸收知识的效率固然很重要， AI 也做得很好，但可能更重要的是让它给你提供 insight，让它跟你去讨论问题——<strong>让它去影响你如何建房子的思维，而不是你怎么添砖加瓦当搬砖工的思维。</strong></p>
  <p>但同时我也认为自己进入了<strong>一个独断论天堂</strong>，不仅仅是信息茧房。过去在推荐算法的年代，我们拥有<strong>个性化屏幕：</strong>推荐算法 （本质上也是一个初级 AI ） 给你推你喜欢看的东西。我们接下来在 AI 时代会有<strong>个人化屏幕</strong>：理论上 AI 已经具备了人类生产到今的一切知识，不管你问它什么，它都完全能接住你，你跟它处在这样一个循环里。你跟它循环越顺畅，它给你的东西也就越好。&nbsp;</p>
  <p>现在我们已经不需要焦虑如何找到最好的 prompt，因为你和 AI 聊得多了，你的方法论自然会变成 prompt，然后变成 skill，再去强化你们之间的飞轮。这个飞轮让你非常舒服，你给它真诚，它给你真诚，你给它智慧，它给你智慧。你让它扮演苏格拉底来问你，它就会去拷问你今天做了什么？思维方式怎么样？你有没有比昨天做得更好一点点？所以这是一个天堂，你想象一下，每个人有雅典学院，每个人有苏格拉底，今天基本上是可以做到了。&nbsp;</p>
  <p>但是你还愿意走出那个天堂吗？如果你不出来的话，你的意义又是什么？我们接下来会进入一个非常有趣的时代：<strong>我们一方面因为技术进步变成了信息过载的动物，另外一方面又可能需要技术进步来抵御信息过载。</strong></p>
  <p>我自己有个理论叫<strong>信息碳水理论：</strong>人类发明化肥之前，碳水的供给能力是非常低的，但发明化肥之后，获得碳水的能力一下子提高了，然后出现了大量的糖尿病患者，因为身体没有习惯这么高的碳水供给，还停留在碳水稀缺的年代。所以历经一代人、两代人的糖尿病之后，我们才知道要控糖。而在信息时代，我觉得是一样的：在移动互联网诞生之前，我们从来没有这么高的信息密度供给，然后一代人、两代人信息过载，接下来就像用司美格鲁肽或者其他东西控糖一样，我们可能需要借助技术手段来控制信息探索。&nbsp;</p>
  <p>今天有一些朋友已经在做这些方面的探索，像 Kevin Kelly ，我上次在上海见他的时候，他提了<strong>“第二自我理论”： AI 比所有人都接更接近一个人的自我。</strong>所以未来你跟AI能不能和谐共处、良性循环，决定了整个人类在 AI 时代是不是能够顺畅度过。&nbsp;</p>
  <p>我另外一个朋友在 MIT 的 media lab，他是 MIT 最年轻的历史学副教授，他现在研究 cyber 心理学，主旨就是探索我们对 AI 、对技术时代的不适，以及 AI 如何能帮助我们解决这些不适。&nbsp;</p>
  <p>他做了几个很有意思的项目，第一个叫 The Future You，大概就是让AI模拟 20 年之后的你，跟你讨论你的人生抉择。因为我们过来人都知道，我们20岁时会面对很多人生抉择 （ 我 是不是还要继续我的学术生活？我是不是要跟我爱的人去另外一个城市？我是不是要拿这份工作？） ，但是当你 40 岁时，你就知道当年考虑的很多事情没有那么重要。所以 AI 做的事情就是在给你提供信息，但是 AI 不仅仅提供搬砖式的信息，它是为了你在现实生活中过得更好。&nbsp;</p>
  <p>我这个朋友最近还在做一个 AI 认知助手眼镜的项目：我们今天生活在信息爆炸的年代，比如，你看到一则新闻你感到很焦虑、很生气，但是当你戴上这个 AI 认知助手眼镜，它就可以告诉你这是 fake news，或者论证逻辑有问题、其他谬误等等，或者可能有一个角度是有偏见的，你可以跟它讨论更多的角度、理解方式、可能性。&nbsp;</p>
  <p>这就像我刚才介绍的我的aigora，如果每个人都可以有一个 AI 组成的稷下学宫或雅典学院会怎样呢？很多时候你要的不仅仅是一个 outcome，你要的是讨论这个问题的过程，你想看看不同的人、不同的思维方式是怎么想的，然后你再去选择怎么做。这会比仅仅给你一个 outcome 或流程来说，更有助于你去理解什么是智慧，而不是什么是知识。这也是哲学里一个恒久的命题，<strong>你仅仅有知识不足以达成你的幸福。</strong></p>
  <p>在这样的一个时代，我觉得技术在往两个方向发展：&nbsp;</p>
  <p>第一，我们经历了信息碳水年代，我们都知道信息茧房、信息过载和推荐算法的问题。我觉得如果你 AI 用得足够好，在某种意义上它可以帮你抵御这些问题。&nbsp;</p>
  <p>第二，它就像一个独断论天堂，或者说一个足够舒服的仓鼠球，你待在里面，有时候你觉得很自满、自足，你跟最好的哲学家讨论，你在完善你的认知，你在做有意思的研究工作。如果你要 outcome，在独断论天堂里面，你可以有非常好的outcome。&nbsp;</p>
  <p>但是越到了这样一个时代，你变成了一个全能选手，你越容易失去意义感。比如，因为现在的就业形势，我们很多人怀念经济上行时期的美，大学生学了钢琴、哲学、人类学，最后不得不去送外卖。很多人就会想：我去送外卖，那我学的这一切意味着什么？有时候你问 outcome，那这个问题就是没有答案。但如果你问的是我是这样的人，角落边可能存在着一个跟我一样——他表面上其貌不扬，只是一个打工仔，但是他非常喜欢柴可夫斯基，他为他做过动画——<strong>你的意义就在于找到那个可以跟你直接连接的灵魂。</strong></p>
  <p>今天是受腾讯邀请来到这里，很多朋友也在问我：你觉得 AI 时代的新社交平台应该是什么样子？在这个行业里，已经很多人在做 AI 社交，建一个群聊，你的 AI 在里边替你聊天，这有什么意义？如果你让我回答这个问题，<strong>AI 时代真正的社交就是把你从这个虚拟世界里拉出来。</strong></p>
  <p>在我想象中，会是一个手环。比如，今天下午你坐在这个会场里面，状态很放松，没有明确的安排。你给自己买了一杯咖啡，也愿意和陌生人一起坐坐、聊聊。于是你轻轻碰了一下手环，它亮起蓝色的光，这意味着：你不介意与陌生人交谈。另一个人走进来，看见你手环的蓝光，明白这是一个开放的信号。她坐下来，也买了一杯咖啡。你们开始聊天，然后发现这个看起来只是普通打工者的人，在三天前刚刚为深圳的一条心理健康热线做过志愿服务，挽救了三个试图自杀的人；又或者，这位看起来是职业金领的女性，最近刚刚帮助了两个沉迷于与 AI 建立情感关系的孩子，重新回到真实的人际关系中。&nbsp;</p>
  <p>这是你的意义所在，也是我觉得在接下来的这样一个时代里边，人的生活应该有的样子。谢谢大家<strong>！</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTE0ODA2MQ==&amp;mid=2650995785&amp;idx=1&amp;sn=f3609be1e06ddd952bb0f4ddb3d3b8f0&amp;chksm=bdafe754552b0273ddf4090a2c8d4d4908ec3b619634572f5fd69701dde14ecc7b2edd33cf5c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯研究院”（ID：cyberlawrc）</a>，作者：张笑宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667298634375817</id>
            <title>苹果或推廉价MacBook</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667298634375817</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667298634375817</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 11:10:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2026年的苹果新品潮即将拉开帷幕，传闻中的廉价MacBook与M5 Pro/Max版MacBook Pro有望同台登场，为MacBook二十周年添上重磅注脚。同时苹果全年还计划推出超20款硬件新品，从折叠iPhone到智慧家居中枢全面开花。</p>
  <p>从廉价产品防守市场，到折叠设备与专业旗舰进攻高端，苹果2026年的产品策略清晰又激进。在PC市场竞争加剧的背景下，这种全面布局既是机遇也是挑战。如何平衡产品生命周期与用户体验，将考验苹果的产品把控能力。</p>
  <h2><strong>双MacBook领衔登场</strong></h2>
  <p>苹果素来偏爱在春季更新Mac产品线。此次或将登场的两款MacBook定位截然不同：一款是搭载M5 Pro/Max芯片的专业级旗舰，另一款则是传闻已久的廉价MacBook，前者主攻性能巅峰，后者剑指入门市场，形成清晰的产品梯度。此外，新款Studio Display显示器也有望同步亮相，搭载iPhone 17同款A19处理器，支持120Hz高刷与独立智能家居功能，进一步完善专业创作生态。</p>
  <p>新款MacBook Pro将沿用现有14英寸、16英寸模具，外观无明显调整，核心升级全部集中在芯片上。M5系列最突出的进步是图形性能，基础款M5芯片在10核CPU+10核GPU配置下，图形性能较M4提升35%~50%，让MacBook Pro向游戏本跨近一步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_b4c2bfd7ef114f9b9df0628583d78fe5@000000_oswg16228oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>M5 Pro/Max芯片将带来Apple Silicon六年来的最大变革。分析师郭明錤透露，这两款芯片将采用台积电新的SoIC-MH封装技术，实现CPU与GPU区域独立设计，而非当前的紧密集成。这种设计能让苹果更灵活地组合核心数量，同时提升芯片良率、散热表现与内存带宽。</p>
  <p>扩展性方面，M5 Pro预计至少支持两台6K外接显示器，M5 Max则可支持四台，搭配全新N1芯片带来的Wi-Fi 7与蓝牙6，网络传输与AirDrop能力也将同步升级。需要注意的是，若追求外观大改的MacBook Pro，可等待年底或明年初的M6版本，届时将迎来OLED触控屏、打孔屏与更轻薄机身的全面升级。</p>
  <p>另外廉价MacBook的登场，彻底打破了苹果在电脑领域的高价壁垒。产品搭载iPhone16 Pro Max同款A18 Pro芯片，屏幕尺寸预计为12.9英寸，略小于MacBook Air的13.6英寸，成为目前最小的苹果笔记本。外观设计也将向MacBook Air靠拢，保持简洁轻薄的风格，还提供银色、蓝色、粉色等彩色配色，屏幕为非高刷LCD屏，仅配备Type-C接口。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_6ad7a66744a044189f55138ea5079b7a@000000_oswg72375oswg1080oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">13英寸MacBook Air将不再是最便宜的Macbook</p>
  <p>虽然A18 Pro芯片规格不及最新iPhone芯片，但在MacBook机身与macOS系统加持下，性能表现将超越搭载M1芯片的旧款机型，足以满足轻度办公、学习与基础创意工作需求。价格方面，这款产品定价约599美元（约合人民币4162元），中国用户购买时如果叠加教育优惠与国补，入手价实际接近一台iPad的价格。</p>
  <p>廉价MacBook其实是接棒M1 MacBook Air成为新的“钉子户”产品，适合预算有限的学生、职场新人，以及想体验Mac生态的Windows用户。但需明确，它并非为专业创作者设计，复杂剪辑、3D建模等重负载任务仍需依赖高端MacBook Pro。</p>
  <h2><strong>二十载迭代，MacBook的进化与取舍</strong></h2>
  <p>今年，MacBook Pro迎来问世20周年。这款产品由乔布斯在2006年Macworld大会上以“One More Thing”惊喜发布，取代PowerBook系列，标志着苹果从PowerPC处理器向Intel芯片的战略转型，凭借较前代高出4.5倍的性能，直接开启了MacBook的辉煌历程。</p>
  <p>初代机型先推出15英寸版本，搭载Intel Core双核处理器，数月后推出17英寸机型，MagSafe磁吸充电接口同步登场，解决意外拉扯电源线的痛点，成为经典设计开端。</p>
  <p>二十年间，MacBook Pro的进化轨迹清晰勾勒出苹果对技术与体验的探索。2008年采用一整块铝材精雕的一体化机身，兼顾坚固性与轻薄感，搭配多点触控玻璃触控板和LED背光屏，奠定现代MacBook的形态基础。2012年Retina显示屏的引入是关键跨越，极高的像素密度让视觉体验革新，机身厚度也随之缩减25%，同时全面换装SSD固态硬盘，兼顾速度与便携性，不过极致紧凑设计也导致电池、内存被黏合固定，维修难度大幅增加。2021年14英寸和16英寸大改款则实现实用性回归，Mini-LED屏带来更优显示效果，MagSafe、HDMI及SD卡接口悉数回归。</p>
  <p>当然，这条进化之路并非一帆风顺，苹果在创新中也经历了多次取舍与调整。2016年推出的蝶式键盘与Touch Bar充满争议：蝶式键盘为追求轻薄缩减键程，却导致手感生硬、故障率居高不下，最终后续机型回归稳定的剪刀式键盘；Touch Bar虽试图以灵活操作替代传统功能键，但学习成本高、实际效率有限，未能获得市场广泛认可。</p>
  <p>2020年M1芯片的登场则是革命性转折，开启苹果自研芯片时代，通过软硬件深度整合，实现效能与续航的跨越式提升，此后M系列芯片持续迭代，2023年M3 Pro/Max引入硬件光线追踪，进一步强化图形性能，让MacBook Pro在专业创作领域的优势愈发稳固。</p>
  <p>从芯片架构跃迁（PowerPC→Intel→Apple Silicon）、屏幕革命（LCD→Retina→Mini-LED）到形态革新，MacBook Pro的二十年是苹果硬件生态进化的缩影。它不仅是工具，更成为影视、音乐、设计、编程等领域的生产力标杆。</p>
  <h2><strong>全年布局20款新品，折叠屏和智能中枢首次亮相</strong></h2>
  <p>2026年将是苹果硬件更新最密集的一年，计划推出超20款新品，覆盖手机、电脑、平板、穿戴设备、智能家居及显示器等全品类，堪称“破纪录式”上新。上半年除MacBook系列外，iPhone 17e最快2月亮相，沿用6.1英寸LTPS屏并维持60Hz刷新率，补齐灵动岛与MagSafe功能，搭载A19芯片（或为降频版）及C1X基带，后置4800万像素单摄像头，主打高性价比市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_52da770bb5de4692bc7f64f1adad5279@000000_oswg22742oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智能家居领域将迎来全新突破，传闻已久的Home Hub智慧中枢即将落地，配备6~7英寸方形屏幕与A18芯片，支持苹果智能、FaceTime视频通话，可桌面摆放或壁挂安装，搭配苹果自研安防摄像头，形成完整HomeKit安防生态。</p>
  <p>iPad阵营同步迭代，iPad 12搭载A18处理器，补齐入门款AI能力短板，实现苹果3C产品线全面AI化；iPad Air 8升级至M4芯片，保持常规性能提升，两款机型大概率仍维持60Hz屏幕，与高端机型形成差异。</p>
  <p>下半年新品iPhone阵营成为核心亮点。苹果9月会推出iPhone 18 Pro/Max两款高配机型，标准版延后至2027年。Pro系列搭载2nm工艺A20 Pro芯片，辅以C2基带与N1芯片，引入屏下Face ID与可变光圈镜头，可灵活调整景深实现多样化拍摄风格，Pro Max独享不锈钢外壳电池。同期亮相的折叠屏iPhone则是年度重磅，采用7.8英寸内屏与5.3英寸外屏的书本式设计，搭载A20 Pro芯片，以液态金属与改良钛合金混合机身平衡耐用性与重量，搭配不等厚超薄柔性玻璃实现“视觉无折痕”，前置2400万像素屏下摄像头。</p>
  <p>MacBook Pro将迎来年内第二次更新，年末推出的M6 Pro和Max款实现全方位焕新：首次采用OLED触控屏，搭配类似iPhone的灵动岛打孔设计，机身厚度或再降20%，自带搭载C1X或C2调制解调器的移动通信模块。穿戴设备方面，Apple Watch Series 12/Ultra 4将升级S12芯片，Touch ID有望回归并整合在侧边按钮，解锁与支付更便捷；高端版AirPods Pro 3也有望登场，充电盒新增红外摄像头。</p>
  <p>此外，苹果还计划更新Apple TV与HomePod mini，升级芯片以支持更强的Siri功能与Wi-Fi 7，进一步完善生态。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651605373&amp;idx=2&amp;sn=776c904c57dce6ae2ea140523f034a08&amp;chksm=bcca79912e4c3d790e504028cf7b01a393d14baa289e0046d161ceb01f6940f8a7068e33c76e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：林斐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667380488249984</id>
            <title>人类最后的2000天，文科生绝地反击？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667380488249984</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667380488249984</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 11:08:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>我刚入行做科技媒体那会儿，技术人员们接受采访，大多都对我们这群舞文弄墨的人格外体贴。谈及技术细节，会习惯性地补上一句“我简单点讲”。这种不假思索的降维解释，像一面镜子，照出了文科背景在科技领域的边缘位置。</p>
  <p>这种边缘感，在科技公司里做技术公关的人体会得更深。</p>
  <p>来自企业公关朋友的吐槽里，总少不了一个词，就是：憋屈。他们所擅长的传播、创意、沟通等能力，大多由文科教育打磨而成，但在技术主导的组织里，却总被划归为辅助。对内要迁就、配合研发的节奏，挤不进核心，没啥话语权；对外又要维护好媒体关系，把自家晦涩的技术对外讲清楚，两头周旋，里外受气。</p>
  <p>如今风向悄悄变了。一种奇特的文科崇拜，正在理工科群体中蔓延。</p>
  <p><strong>在行业群里，码农们调侃，以前是talk is cheap，show me the code，现在code is cheap，show me the talk，比起敲代码，跟AI对话、讲故事的文科技能更重要。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_db90d0f8c3744d30ab1569be9168899b@000000_oswg140158oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>打开朋友圈，在大厂做算法的程序员朋友表示，文科生若能跨越基础IT门槛，后续发力往往更具优势。</p>
  <p>仿佛一瞬间，整个理工科都重新发现了文科的价值。</p>
  <p>历史学者葛兆光曾说，无论中国还是外国，人文学科都似乎岌岌可危，人文学科的自我辩护已经讲了无数遍，也讲了很多年，说得太多，反而会把绝对真理说成陈词滥调。</p>
  <p>不过，这些文科生自我辩护的“陈词滥调”，从理工科群体的口中说出来，便多了一些幽默，和耐人寻味。</p>
  <p>从边缘到推崇，理工科对文科的态度转变，本质是面对AI对各类基础岗位的全面渗透，文理科一同沦为了被技术淹没的对象，所以理工科转而渴望借助人文的力量，填补自身的技术短板，从而规避被AI替代的危机。遗憾的是，文科无法成为理工科的救命稻草，无力向AI发起绝地反击。</p>
  <h2><strong>01 突如其来的赞美</strong></h2>
  <p>2025年11月，北京798艺术区，浮光礼堂。</p>
  <p>我在这座极具人文美学的空间，参加一场科技发布会。某个老牌ToB企业，宣布迈入AI驱动的新阶段，推出了一款2C产品，就是情感陪伴智能体。赋予智能体有温度的人设，是需要一点想象力的。所以，现场一位媒体人问道：理科生员工能做好这些文艺青年擅长的事儿吗？</p>
  <p>该企业负责人笑了，表示在调试情感陪伴智能体时，表现最出色的两位团队成员，恰恰是文科出身。</p>
  <p><strong>他甚至认为，让文艺青年担任AI产品经理，让理科工程师专注本职工作，或许是更合适的分工。</strong></p>
  <p>文科能力的重要性被推至台前，与当下企业规模化应用大模型的现实，是分不开的。</p>
  <p>从2023年至2025年，企业AI转型规模化提速态势。QuantumBlack发布的《2025年人工智能的现状：智能体、创新和转型》，对全球105个国家，涵盖不同行业、规模企业、专业领域及资历层次的近2000名受访者，进行了调研，几乎所有行业的AI使用量均呈上升趋势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_991af7f3dcbe4d4a8bf59e675af83268@000000_oswg112439oswg782oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些企业在AI转型过程中，除了技术研发岗需求外，大量新增岗位明确指向人文社科能力，几类新增岗位看起来能吸纳不少文科生：</p>
  <p><strong>一是AI叙事师（Storyteller）</strong>，多见于游戏、智能体、短视频行业，比如某IT企业在搭建情感陪伴智能体时，需要这类岗位构建完整的人物人设、对话逻辑与故事线，这些岗位青睐具备创意能力的人，比如学艺术设计、心理学，有游乐园创意策划或舆情相关经验的从业者。</p>
  <p><strong>二是AI标注师</strong>，大语言模型需要更多的高质量语料，需要人类给AI当语文老师，教它读懂人类语言里的潜台词，标注师不只是简单打标签，也要具备社会学、语言学素养，能理解文本中的情感倾向、文化语境差异等。</p>
  <p><strong>三是AI伦理师</strong>，也就是给AI做道德审查，避免它说出冒犯弱势群体等不恰当的话，或者帮用户写勒索信之类的伦理错误。Google、Anthropic等企业都新增该岗位，要求哲学、法律和社会学的敏感度。</p>
  <p><strong>还有AI艺术设计师</strong>，负责优化AI生成内容的美学质感，校验内容的艺术合规性，OpenAI为Sora模型招募的红队，就属于这类。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_c85ac0cf454946a19ad8f795c07bbd23@000000_oswg979842oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些岗位对人文社科能力的青睐，本质是AI的技术短板，恰好撞上了文科生的长板。这让“文科生逆袭”的说法迅速走红，成为当下科技行业最热门的叙事之一。</p>
  <p>周鸿祎等科技大V发文称，人工智能时代文科生可能更有优势。斯坦福AI实验室主任李飞飞则呼吁：每个顶级AI实验室都该有人类学家、社会学家、心理学家。甚至有江湖传言，一位退学的艺术生创建了重要的AI基础设施。</p>
  <p>几十年来，文科还被视作技术前行路上的累赘，持续走向衰落。比如欧洲人工智能的发展滞后，常被归因为对数据安全、隐私保护等伦理法则的过度坚守，认为是人文层面的约束，桎梏了技术创新的脚步。</p>
  <p>为什么现在，文科又被技术人士追捧，能对理工科形成降维打击？</p>
  <h2><strong>02 被AI淹没的文科，和并不存在的反击</strong></h2>
  <p>不久前的达沃斯世界经济论坛上，马斯克抛出一句预言：<strong>2030年，AI的智慧将超越全人类总和。留给旧世界的时间，只剩2000天。</strong></p>
  <p>在这样的绝境预判下，文科被捧为人类最后的壁垒，说它能用人文精神，替人类向AI发起一场绝地反击。</p>
  <p>可现实是，文科这片被AI淹没的洼地上，建构不起堡垒。</p>
  <p><strong>AI能力的不断上升，让技术的潮水悄然上涨，一寸寸吞噬了文科生的职业机遇。</strong></p>
  <p><strong>最先被淹没的，是底层的文科生。</strong></p>
  <p>肯尼亚、乌干达的廉价公寓里，一群学过文学、教育、出版的年轻人，在屏幕上点选着“愤怒”“喜悦”或“中立”。他们是Meta通过外包公司Appen雇佣的AI标注员，任务是教算法读懂人类语言里的讽刺、俚语和文化潜规则。</p>
  <p>他们的文字功底，变成了大语言模型的燃料。这份数据民工的工作，显然与形而上学无关，所谓的人文价值更是无从谈起。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_14c402dc8e244d00b5211bcbe72a3b54@000000_oswg603756oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>2025年，AI的潮水漫过了白领的办公桌。</strong></p>
  <p>北京、上海的Selina、Evon还在老家过春节，DeepSeek-R1登上了热搜，一夜之间，品牌文案、公关策划、政务文秘，这些曾经被视为文科生体面归宿的白领岗位，集体失守。</p>
  <p>这类文书工作对文字严谨度、格式规范性要求高，却缺乏核心创意壁垒，恰好成为AI的精准打击对象。</p>
  <p>“道心破碎，我这二十多年的努力算什么”，一位作家在社交平台崩溃发帖。</p>
  <p>AI科学家、技术大佬们都说，文科能力很重要。但不等于文科生重要，这是99%普通文科人正在吞咽的艰涩现实。</p>
  <p><strong>那剩下的1%呢？</strong></p>
  <p><strong>2024年4月，Sora视频生成模型闯进电影圈，一时间“AI取代导演”“AIGC第一剑，先斩群演”的舆论爆发。</strong>OpenAI紧急宣布，招募人类艺术家组成红队，来调试和优化AI生成的内容。似乎，文艺工作者还是可以跟AI共存的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_b605c5ef5a7e4276be5349f6e02b8075@000000_oswg434073oswg865oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但讽刺的是，这些被请来的艺术家，事后却集体起诉OpenAI：他们的作品被用于训练模型，却没有获得授权。所谓的高阶文科，也被AI用完即弃。</p>
  <p>文科生被AI淹没了。那科技企业所追捧的文科能力究竟是什么呢？</p>
  <p>目前，没人说得清楚。</p>
  <p>一家智能体公司，曾找过资深的游戏世界架构师来打造情感陪伴智能体的故事引擎，对方的文字创作能力毋庸置疑，但实际运行效果却并不理想。</p>
  <p>核心问题在于，除了文艺创作能力，还需要结合AI的技术优势与短板，将创意转化为提示词工程等实操环节。作为产品经理，必须能独立完成从创意到落地的闭环，仅靠单一的人文素养是不够的。</p>
  <p>这些人文+技术交叉的新机会、新岗位，本身是否成立、能否长久，仍是未知数，自然不可能成为文科生的出路。</p>
  <p>技术的潮水静静上涨，早已淹没了沉默的大多数。所谓文科的绝地反击，不过是一场被寄予厚望的幻觉。</p>
  <h2><strong>03 AI，一款众生平等器</strong></h2>
  <p>当人文必须通过证明自己对AI有用，才能获得认可，才得以在技术时代立足，它的自我价值就已经消失了。</p>
  <p>有学者认为，16到18世纪的人文学科之所以兴盛，那个时代的人文学者之所以不需要自我焦虑、自我辩护，是因为在历史的变动时期，他们始终在批判、在追问。他们批判的是人们希望批判却没有能力表达批判的，他们追问的是人们希望追问却无从追问的。在那个时代，人文影响了大众，反过来也确立了自身学科的价值。</p>
  <p>反观当下，文科必须证明自己对AI有用，它就已经失去了最珍贵的超越性。</p>
  <p><strong>就在人文自我消解的时刻，理工科却突然开始呼唤人文、推崇文科教育。为什么？</strong></p>
  <p><strong>因为AI的潮水，终于漫过了他们的堤岸，来到了技术阵营的大门前。</strong></p>
  <p>硅谷正经历史上最密集的科技裁员潮。谷歌、Meta、亚马逊三年裁掉超20万人，大部分都是基层程序员、测试工程师。在印度，曾经靠廉价人力承接全球代码外包的产业帝国，也在AI面前失势。200美元的月费，就能让大模型完成过去整个团队一周的工作量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_d651976e23d349c5a8abe936c0505146@000000_oswg315384oswg1080oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有公司发出了一则激进的推文，宣布封存了人类编写的最后一行代码。</p>
  <p>这场生存危机倒逼理工科群体开始反思：当编程可以vibe，当人类的匠心手作在AI面前毫无成本优势，自己又该如何立足？</p>
  <p>于是，他们将目光投向文科，投向那些AI当下还难以复刻的人文能力，如共情、创意、批判思维。对文科的追捧，是理工科在危机下的自我救赎。</p>
  <p>1952年，库尔特·冯内古特在《自动钢琴》中预言：“机器取代的，首先是体力劳动，然后是常规工作，最后，也许会是真正的脑力劳动。”</p>
  <p>过程也许有所不同，但结果也许已经被言中了。那就是，AI并不偏爱文科或理科，它是众生平等器，平等地漫过每一个学科的堤岸。</p>
  <h2><strong>04 传统学科，尝试游泳</strong></h2>
  <p>文科在此岸，理科在彼岸，中间泾渭分明，这是19世纪工业时代留下的学科分野，曾高效地培养出了工业化所需要的专才，却在AI掀起的洪流面前，显得如此僵硬而脆弱。</p>
  <p><strong>传统学科，开始主动跳入水中，尝试在新时代中学习浮沉。</strong></p>
  <p>2021年的一天，兰州大学社科院的吕鹏教授，给一家AI企业的生态负责人，发了一条消息：“你们的AI培训班，找计算机的老师搞得这么轰轰烈烈，我们社科院的老师是一个更大的群体，你们为什么不考虑呢？”</p>
  <p>两个人一聊才发现，社科的方方面面涉及国计民生，很多领域确实需要借助人工智能提升效能。比如社会调查、数据分析等，那些都需要有AI的加持才可以提升效率。吕鹏老师提议：能不能也给社科老师搞一个人工智能培训？</p>
  <p><strong>于是，“社科老师的第一堂人工智能课”悄然开班。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_bae94bea26ea47d787b4a06b750f2686@000000_oswg637363oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>结业那天，吕鹏老师说：“虽然学的是技术和编码，但最终目的并不是为了成为所谓的‘码农’，更重要的是通过将社会情境与社会知识融入代码之中。”</strong></p>
  <p><strong>与此同时，理科也在悄悄“文科化”。</strong></p>
  <p>2013年，罗得岛设计学院校长约翰·梅达，启动了STEAM核心小组，将STEM（科学、技术、工程、数学）与艺术和设计（A）融合。她说，我们不能再以非黑即白的二分法，来讨论STEM与文科教育的关系。</p>
  <p>马萨诸塞州安多弗市的公立学校系统将STEAM教育列为首要目标，得克萨斯州的德索托西部中学开设了iSTEAM3D磁性学院，学生通过《我的世界》（Minecraft）设计城市、学习规划，用3D打印机实现实体建模，通过蛋白质解密游戏（Foldit）学习化学知识，同时为科学研究提供新的思路。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_59f9335b85624167a3209ef4ef563c33@000000_oswg783789oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更激进一点的，甚至绕开了大学体系。</p>
  <p>专注于大数据分析的人工智能公司Palantir，直接招募高中生，用高强度文科训练，培育他们的价值判断力。</p>
  <p><strong>这些探索指向一个真相：工业时代的学科分类制度，19世纪的学科框架，早已无法回答21世纪的时代命题，走到了必须变革的节点。</strong></p>
  <p>只是，变革太慢了。文理融合，从观念普及到共识达成，再到制度性安排与实践落地，这中间有漫长的道路。</p>
  <p>对文科价值的迟来认可，对融合教育的缓慢推进，或许永远追不上AI进化的浪头。</p>
  <h2><strong>05 最终章：AI的成年礼</strong></h2>
  <p>当我们才开始重新审视人文的意义时，AI的迭代早已驶入快车道。</p>
  <p>2026年1月，Anthropic CEO达里奥·阿莫迪（Dario Amodei）发布两万字长文《技术的青春期》，提出2027年，可能是AI的成年礼，也是人类社会首次面临系统性断裂的窗口期。</p>
  <p>技术的能力以指数级曲线增长，将很快结束它的青春期，长大成人，拥有接近甚至超越人类水平的通用智能。而达里奥·阿莫迪给出的提议中，仍在强调文科能与人文素养。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_a144a5c84bf145d884032703ef89d373@000000_oswg654146oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而正如我们所观察与体会到的，无论文科生或文科本身，都无力扛起绝地反击的大旗。而留给文科自我革新、人文与技术相磨合的时间，或许是马斯克的2000天，或许是达里奥·阿莫迪的一两年。言而总之，所剩无几。</p>
  <p>期待文科的绝地反击，此时此刻或许已经晚了，但并非毫无意义。对人文价值的期许，背后是一种永恒的冲动：通过文科教育，我们能知道自己是谁，想要什么，以及为什么我们重要。到了最后的最后，也应该让我们自己定义自身的价值。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUxNTUyMjE4Mw==&amp;mid=2247533908&amp;idx=1&amp;sn=fdff98406c11660378b1d42274e8a3aa&amp;chksm=f85c5091e50d88b5462aa83dfcd0efbe26579c86a21e5e4e69e5ef307db27240a48b828e6b18&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“脑极体”（ID：unity007）</a>，作者：藏狐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667342979523203</id>
            <title>印奇“中年”突围</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667342979523203</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667342979523203</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 10:57:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在阶跃星辰宣布50亿融资之前，印奇已经远离舞台中心很久了。</p>
  <p>你也可以更直白的把这句话理解为：<strong>过气了。</strong></p>
  <p>当然，是和曾经的他自己对比。天才少年、清华姚班、23岁创业、明星独角兽公司……一系列标签砸下来，印奇和他创立的旷视在上一个AI四小龙时代风头无两。</p>
  <p>但这两年，AI世界的主角早已更新换代了。媒体和投资人反复提及的，除了那几个新生代的90后，就是重新转身下场的巨头和老一代们。在很长一段时间里，印奇这个名字似乎被放进了中国AI叙事的某个夹层里，略显失意。</p>
  <p>这其实是一类创业者的处境。他们的共性是起步早，在上一个AI 1.0周期有过高光时刻，但却没跟上新一轮AI变革。在一个快速制造新名字、也迅速遗忘旧名字的行业里，这样的站位未免有点尴尬——<strong>既不够年轻，没有新一代创业者的叙事红利；又不够老，无法拿出行业布道者的姿态。</strong></p>
  <p>这简直是创业者的中年危机。</p>
  <p>但今天之所以写印奇，并非要写他的失意，而是他如何选择直面危机、重新以创业者的身份站上牌桌。当然，这次也不一定会赢，但比起结果，或许印奇本人更在意的是找回在核心战场上的参与感。</p>
  <h2><strong>当天才遭受“毒打”</strong></h2>
  <p>现在的印奇和十年前有何不同？</p>
  <p>“十年前还没经过现实社会的拷打。”在近期的访谈中，印奇毫不避讳曾经理想化的自己。他坦言道，“如果有些东西你没有真正经历过，你还是会对很多事情的难度有错误的判断。当你经历过一些后，就会对这个事情全貌更有感觉，所以你会更加审慎一些。”</p>
  <p>上一个十年，印奇的名字几乎都是与天才挂钩，旷视也被当作中国AI公司的样本。但后续的IPO受阻、商业化受限、外部环境变化，让这家曾经风光无限的公司进入了消化期，也让印奇更冷静的审视自己。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_3d9694d67be443f1bcbfe12beb2b5392@000000_oswg37265oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">印奇，图源：千里科技</p>
  <p>1988年，印奇出生于安徽芜湖，籍贯江苏，2006年他通过清华大学自主招生考试，考入清华大学自动化专业。</p>
  <p>大二那年，印奇报名参加了姚期智实验班考试，那一年姚班只选拔四十个学生。因为考试的内容主要是数学与算法，所以参加考试的学生主要来自计算机系、自动化系、电子系与数理基科班。最终通过考试的学生以计算机系为主，印奇是少数几个从外系考入姚班的学生之一。</p>
  <p>2011年，22岁的印奇与清华同窗唐文斌、杨沐共同创办旷视科技，并推出名噪一时的Face++人脸识别平台。旷视一度成为被资本追捧的“当红炸子鸡”——2016年获富士康、建银国际等1亿美元C轮融资，估值20亿美元，也是当年国内人工智能行业估值最高的初创公司，与商汤、云从、依图并称为AI 1.0时代的“AI四小龙”。</p>
  <p>最意气风发的时候，2018 年印奇在内部开会，提出要在一年内完成 20 亿人民币的营收目标，相当于平均每天要交付大约 550 万人民币的项目。</p>
  <p>这并非口出狂言，2019年旷视在港股递交招股书，是最早冲刺IPO上市的AI公司，据招股书显示，仅2019年上半年的收入就达到9.49亿元。</p>
  <p>看到现在，这似乎是一个大男主爽文剧本，但接下来的剧情走向，主角犹如被偷走气运一般，每一步都走在了命运相反的岔路口。</p>
  <p>旷视在2019年赴港股，原计划10月20日发售，结果10月7日美国将其列入实体清单，港交所也要求旷视答辩，最终旷视决定放弃上市，并且在2021年转战科创板。</p>
  <p>科创板的上市申请只用了不到6个月就过会了，但快注册的时候旷视的大股东蚂蚁爆发了监管事件，旷视也因此受到波及。</p>
  <p>不仅上市一波三折，业务上也恰好错过了更有潜力的赛道。原本旷视在金融、出行、手机和安防这四个行业都有先发优势，但在准备上市的前夕，旷视在业务上选择放弃了汽车，将重点从手机转向了安防，因为彼时安防还被视为千亿级市场。</p>
  <p>上市折戟、竞争错位、士气大减，叠加资金链紧张，这家曾被视作中国最有潜力的AI创业公司，就这样错过了2023年AI大模型的第一轮爆发，也因此掉队。</p>
  <p>截至目前，印奇已不再担任旷视科技的任何职务。但旷视为印奇上了人生中最重要的一课：技术能够改变世界，但改变不了企业，一家企业最高优先级的考量永远都是商业闭环。</p>
  <p>“当你经历过要看每分钱怎么花的时候，你的思路会不一样，没有好的商业模式是无法支撑团队的技术信仰的。”印奇在一次访谈中复盘道，“因为不会有人永远给你投钱。”</p>
  <h2><strong>多次创业</strong></h2>
  <p>2026年，AI行业最重磅的消息之一，便是阶跃星辰完成超50亿元B+轮融资，一举刷新过去12个月中国大模型赛道单笔最高融资纪录，并且印奇正式出任阶跃星辰董事长。</p>
  <p>印奇与阶跃星辰的渊源颇深。早在2023年公司成立之初，他就深度参与了战略规划，其核心算法团队也大多来自旷视体系。如今，印奇同时执掌两家公司，一家是聚焦“AI+车”的千里科技，另一家就是阶跃星辰。</p>
  <p>2024年，旷视科技已经卡在科创板上市流程超过3年了，印奇也经历了一段至暗的低谷——明明是AI 1.0时代被寄予厚望的天才选手，却在AI真正爆发的时刻缺席了，任谁提起都会唏嘘。</p>
  <p>第一次变化出现在2024年，当年11月，印奇加入千里科技出任董事长。千里科技的前身是力帆科技，曾是中国首家在A股上市的民营乘用车企业，具备深厚的制造业基础。印奇执掌后，千里科技开启转型，新目标是聚焦“AI+车”。</p>
  <p>2025年2月，千里科技与吉利汽车集团、阶跃星辰宣布联合开启汽车全域智能的研发与业务合作；同年8月，吉利将极氪智驾团队、吉利研究院智驾团队以及旷视旗下智驾品牌“迈驰智行”，一同合并入千里科技旗下智驾公司千里智驾。同年12月底，千里科技宣布已完成千里智驾的核心业务与技术体系的战略整合工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_16952afca82d4ff782f3ce848788f424@000000_oswg351971oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">印奇在上海车展现场接受媒体访谈，图源：千里科技</p>
  <p>短短一年内，千里科技完成了在智能辅助驾驶、智能座舱、Robotaxi 等多个领域的业务布局。</p>
  <p>如果说千里科技是印奇不甘落寞，希望延续旷视未能实现的商业闭环，将AI进一步嵌入产业深处的尝试。那么阶跃星辰则是一次更明显的回归，回到模型、回到基础能力，回到这个时代最核心也最拥挤的战场。</p>
  <p>阶跃星辰自2023年创立以来，一直被视为中国AGI赛道的重要玩家。公司汇聚了微软前全球副总裁姜大昕、ResNet作者张祥雨、AI Infra专家朱亦博等顶尖人才，其Step系列大模型在多项国际评测中表现突出，因坚持原生多模态、快速搭建全模态矩阵，阶跃星辰在业内有“多模态卷王”之称。</p>
  <p>在印奇看来，阶跃星辰和千里科技是两个相辅相成的角色。千里本质上是关注AI跟车的结合，而车其实是AI里面最大的一个终端和一个赛道。千里核心业务场景（智驾、智舱以及未来Robotaxi），都需要有一个很强大的大脑和模型来支撑，而这个大脑就是阶跃。</p>
  <p>千里构建的是一个以车为核心载体的AI智能化应用场景和赛道。而阶跃是背后支撑它的基础模型大脑和AI的底层能力。两家公司的技术产品非常连贯，相当于是从一个基础模型的研发，到跟软硬结合的产品化，再到真正推向市场。</p>
  <p>简而言之，大部分大模型公司往往受限于场景和数据，终端厂商又缺乏训练大模型的能力。但阶跃星辰和千里科技，两家公司从基础大模型技术到系统解决方案的互补性极强。</p>
  <p>而2026年拉开序幕的大模型落地决战，比拼的正是这种体系化能力。</p>
  <h2><strong>AGI使命</strong></h2>
  <p>15年的创业生涯中，印奇三次执掌企业，并且在AI 1.0和AI 2.0时代连续下场创业。他追求的终局到底是什么？</p>
  <p>“我这辈子就是想做AI相关的事。”印奇自己下了定论。</p>
  <p>近期的一次采访中，印奇透露了自己为何要在此时下场——“因为大模型的战场很残酷。我在最早期就深度参与了阶跃的创立，从当时角度来看，大模型符合我自己对AI的终极追求，就是所谓的AGI使命。其次，技术的变革需要一个好的平台去承接。同时，所有AI的产业都是以模型为中心的，所以希望阶跃和现有的包括千里这些相关产业都能有一些好的结合。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_5360058abdf143379bda9e50ece4b1b7@000000_oswg214353oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：阶跃星辰</p>
  <p>前两年的大模型混战告一段落，分野逐步形成，“物理AI”的阶段正在开启。2025年7月，黄仁勋首次明确提出，人工智能的下个浪潮是“物理AI”；在最新CES 2026展会上，他再度用长达90分钟的演讲，宣告物理AI的“ChatGPT时刻”即将到来。</p>
  <p>经历过“毒打”再次回归的印奇，也不再像深度学习时代一样去强调技术信仰，而是希望做商业上完成闭环的公司。他如今更频繁谈起的是终端、场景、自造血。</p>
  <p>印奇在旷视和千里积累的技术体系、商业资源和战略视野，或许会助力阶跃星辰形成单一模型公司或终端厂商无法实现的壁垒。</p>
  <p>而对印奇本人而言，他不一定会在AI 2.0时代成为赢家，但他显然也不愿意只做旁观者。这一次创业，正是他直面“中年危机”后，为自己争取的再一次被市场判断的机会。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1ODgwMDk3OQ==&amp;mid=2247544905&amp;idx=1&amp;sn=16482870eb23e5ea3e5c0c0c372d95df&amp;chksm=eb4bf9f94af70c09d0a415c09618c86c6df935e036a557a95cc0b35156973fea08875c5f7231&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“节点财经”（ID：jiedian2018）</a>，作者：节点财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667409840284294</id>
            <title>国产SoC六小龙，谁在认真做AI？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667409840284294</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667409840284294</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 10:29:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>AI“下凡”，正在重构科技产业的底层逻辑。</p>
  <p>当曾经局限于云端的AI能力，渗透进耳机、手表、音箱乃至AI眼镜等终端设备，这场算力迁移的革命中，国产SoC（系统级芯片）不再是配角，而是撑起AI落地的核心支柱——没有它们，端侧AI的普及便无从谈起。</p>
  <p>长期以来，国产芯片在高端算力领域步履维艰，但细分赛道的深耕，终迎破局契机。端侧AI的爆发，正是为国产SoC量身打造的成长风口，其中瑞芯微、晶晨股份、乐鑫科技等“六小龙”，凭借提前布局的技术与商业化优势，正借着这股东风，实现新的跨越。</p>
  <h2><strong>01 AI下沉：不是选择，是必然</strong></h2>
  <p>要读懂国产SoC的崛起，必先读懂端侧AI的爆发逻辑。很多人疑惑，云端AI的参数竞赛还未落幕，为什么算力会突然向端侧迁移？答案很简单<strong>：端侧AI的爆发，是技术成熟、需求倒逼、成本优化三重因素共振的结果，而非偶然。</strong></p>
  <p>首先，技术成熟是端侧AI落地的核心支撑。此前，端侧设备算力瓶颈制约AI下沉，依赖云端传输存在延迟与隐私隐患，搭载高性能芯片则面临功耗、体积难题。近年来，专用NPU成为端侧终端标配，算力实现跨越式提升，芯片架构创新优化能效比，叠加模型剪枝、量化及5G-A技术突破，彻底打通端侧AI落地壁垒，推动其从“可运行”向“高效运行”转型。</p>
  <p>其次，需求倒逼是其爆发的核心驱动力。C端用户对智能终端的个性化、实时化、隐私化需求升级，传统云端AI难以适配；B端工业质检、自动驾驶等场景，对AI响应速度与数据安全要求严苛，端侧AI的特性恰好契合此类刚需，反向推动半导体产业向场景化、垂直化转型。</p>
  <p>最后，成本优化则是规模化爆发的关键。此前端侧AI芯片因研发投入高、量产规模小价格偏高，难以普及。随着半导体产业成熟，芯片规模化效应凸显，生产成本下降，叠加云端带宽成本上升，端侧处理更具经济性，形成“量产降本、降本促普及”的良性循环，推动端侧AI广泛渗透。</p>
  <p>2023年，端侧AI开始萌芽，相关技术逐步落地，部分消费电子设备开始搭载简单的端侧AI功能；2024年，端侧AI产品逐步普及，智能手表、AI音箱、智能摄像头等产品纷纷搭载端侧AI芯片，端侧AI SoC的出货量大幅增长；2025年，被业界公认为“端侧AI元年”——这一年，从消费电子到工业控制，从可穿戴设备到智能汽车，端侧AI应用全面开花，端侧AI SoC的市场规模迎来爆发式增长，而国产SoC，恰好踩中了这一时代风口，凭借技术和本土化优势，在这场算力迁移的革命中，抢占了先机。</p>
  <h2><strong>02 SoC六小龙，谁在认真做AI？</strong></h2>
  <p>端侧AI的风口之下，“AI+SoC”成为行业最热门的概念，也成为国产SoC企业突围的重要方向。至于不同公司的布局路径、布局情况如何？还需要逐一盘点。在此之前，我们先一览这六家SoC公司在2025年前三个季度的业绩表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_e0dd897cac3741808a39fbdb88920dea@000000_oswg527310oswg1080oswg923_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上述六家芯片公司在前三季度均展现出稳健的发展韧性，多数企业凭借核心产品竞争力实现营收与净利润双增长，部分企业虽面临短期外部因素影响，但长期增长动力充足，行业整体延续向好发展态势。此外，上述六家中已有三家率先公布2025年的全年营收预告，提前释放出业绩信号。</p>
  <p>1月26日晚间，瑞芯微披露2025年度业绩预告，预计2025年实现营业收入43.87亿元至44.27亿元，同比增长39.88%-41.15%；归母净利润10.23亿元至11.03亿元，同比增长71.97%-85.42%；扣非净利润预计9.93亿元至10.73亿元，同比增长84.44%-99.3%。</p>
  <p>1月20日全志科技披露2025年度业绩预告，公司预计归属于上市公司股东的净利润2.51亿元至2.95亿元，同比增长50.53%至76.92%;扣除非经常性损益后的净利润2.1亿元至2.55亿元，同比增长81.28%至120.12%。</p>
  <p>1月7日，中科蓝讯发布2025年业绩预增公告，2025年度预计实现营业收入为18.30亿元到18.50亿元，同比增长0.60%到1.70%；实现扣除非经常性损益的净利润为2.20亿元到2.40亿元，同比下降1.70%到9.89%。</p>
  <h3><strong>瑞芯微：全能型选手，领跑边缘AI</strong></h3>
  <p>瑞芯微是“六小龙”中，AI布局最全面、最深入的企业，也是目前国产消费类SoC中最接近“全能选手”的存在。作为曾经的多媒体芯片龙头，瑞芯微在视频编解码、图像处理等领域具备深厚的技术积累，此外，瑞芯微提前布局端侧AI，成功从多媒体芯片龙头转型为边缘AI主力，形成了“芯片+算法+工具链”的完整AI开发闭环，成为国产端侧AI SoC的领跑者。</p>
  <p>商业化落地层面，瑞芯微的表现也十分亮眼，客户覆盖<strong>SONY、安克创新、网易、小米、华为</strong>等国内外知名企业，无论是消费电子还是工业边缘计算，都有稳定的出货量。</p>
  <p>2025年的业绩预告，也彰显了其在端侧AI领域的核心竞争力。2025&nbsp;年，AIoT&nbsp;市场进入高速发展周期，端侧&nbsp;AI&nbsp;技术创新重塑各类电子产品，新兴智能硬件不断涌现。报告期内，以&nbsp;RK3588、RK3576、RV11&nbsp;系列为代表的&nbsp;AIoT&nbsp;算力平台实现快速增长，同时其在汽车电子、机器人、机器视觉、工业应用等重点产品线持续突破，成为营收与利润增长的核心支撑。</p>
  <h3><strong>晶晨股份：智能家庭终端龙头企业</strong></h3>
  <p>晶晨股份是智能家庭终端领域的龙头企业，也是“六小龙”中，消费电子渠道优势最明显的企业，占据全球智能机顶盒、智能电视芯片和和AI音视频系统重要份额，客户覆盖<strong>小米、海尔、TCL、创维、海信、长虹、联想、沃尔玛、亚马逊、Epson、Sky</strong>等国内外巨头，2025年上半年有70.9%的收入来自于智能多媒体及显示SoC芯片这一领域。据弗若斯特沙利文报告，按2024年相关收入计，晶晨股份在专注于智能终端SoC芯片的厂商中位列全球第四，在家庭智能终端SoC芯片领域则位居中国大陆第一、全球第二。</p>
  <p>此外，晶晨股份也在逐步拓展AI相关的细分场景，比如车载智能和边缘计算。在车载领域，晶晨股份的芯片主要应用于车载信息娱乐系统，其汽车电子芯片已成功进入<strong>宝马、林肯、Jeep</strong>和<strong>沃尔沃</strong>等知名汽车制造商，并实现量产商用。</p>
  <h3><strong>乐鑫科技：开源生态，降低AI开发门槛</strong></h3>
  <p>乐鑫科技的定位与“六小龙”中的其他企业截然不同，它不追求全场景覆盖，也不追求高性能算力，而是聚焦智能家居领域，以开源模式降低AI开发门槛，打造物联网AI SoC生态，走出了一条差异化的发展之路。</p>
  <p>乐鑫科技的核心逻辑是：智能家居领域的AI化升级，最大的痛点不是算力不足，而是下游客户的开发门槛过高——很多中小企业缺乏专业的AI研发团队，无法承担高额的研发成本，难以实现产品的AI化升级。而乐鑫科技通过开源模式，将芯片、算法、工具链全部开源，下游客户可以基于其开源生态，快速开发出具备AI功能的智能家居产品，无需投入大量的研发人力和时间成本，从而推动智能家居领域的AI化普及，同时也带动自身芯片的出货量增长。</p>
  <p>在芯片产品方面，乐鑫科技主要推出集成Wi-Fi、蓝牙和轻量级NPU的MCU芯片，聚焦低功耗、低成本的智能家居场景，其核心产品是ESP32系列芯片。在开源生态方面，乐鑫科技推出了开源的AI开发框架，以及开源的AI算法库，涵盖语音识别、图像识别、场景感知等常用AI算法，下游客户可以直接调用这些算法，快速适配自己的产品。同时，乐鑫科技还搭建了开源社区，聚集了全球大量的开发者。</p>
  <p>这种开源模式，让乐鑫科技快速积累了大量的下游客户和开发者，其客户涵盖<strong>小米、华为、飞利浦、LG</strong>等国内外知名企业，同时也包括大量的中小企业和创业公司，产品广泛应用于智能音箱、智能灯泡、智能传感器、智能门锁、智能窗帘等智能家居产品。据悉，乐鑫科技的ESP32系列芯片，全球累计出货量已经超过10亿颗。</p>
  <h3><strong>全志科技：聚焦AI&nbsp;视觉</strong></h3>
  <p>视觉AI是端侧AI的核心应用场景之一，涵盖智能摄像头、视频监控、人脸识别、车载视觉等多个领域，这些场景对芯片的图像处理能力、AI推理能力和低功耗表现都有较高的要求，而全志科技凭借多年在多媒体芯片领域的技术积累，在图像处理、视频编解码等方面具备深厚的优势。在芯片产品方面，全志科技推出了一系列聚焦视觉AI的SoC芯片。这些芯片集成了高性能ISP（图像信号处理器）和NPU，具备强大的图像处理能力和AI推理能力。</p>
  <p>在场景布局方面，全志科技重点聚焦三大视觉AI场景：<strong>一是消费类视觉场景，</strong>包括家用智能摄像头、智能门铃、人脸识别门禁等，客户涵盖小米、360、海康威视等知名企业，出货量稳定；<strong>二是车载视觉场景</strong>，聚焦车载摄像头、智能座舱视觉模块等，与国内多家车企和车载电子厂商达成合作，逐步实现车载视觉芯片的批量出货；<strong>三是工业视觉场景</strong>，聚焦工业摄像头、机器视觉模块等，帮助工业企业实现生产线上的产品检测、设备监测等AI化升级，目前已经在电子制造、汽车零部件等行业实现落地。</p>
  <h3><strong>恒玄科技：音频AI龙头</strong></h3>
  <p>恒玄科技主营业务为低功耗无线计算&nbsp;SoC&nbsp;芯片的研发、设计与销售，主要包括无线音频芯片、智能可穿戴芯片、智能家居芯片和无线连接芯片。公司芯片集成多核&nbsp;CPU、&nbsp;DSP、NPU、图像和视觉系统、声学和音频系统、Wi-Fi/BT&nbsp;基带和射频、电源管理和存储等多个功能模块，是低功耗无线智能终端的主控平台芯片。其芯片产品广泛应用于智能可穿戴和智能家居领域的各类低功耗智能终端。在智能可穿戴市场，主要为&nbsp;TWS&nbsp;耳机、智能手表/手环、智能眼镜等产品提供主控芯片；在智能家居市场，公司主要为智能音箱、智能家电和其他各类全屋智能终端产品提供语音控制、屏显及无线连接等主控芯片。</p>
  <p>其客户包含<strong>三星、OPPO、小米、荣耀、vivo</strong>等全球主流安卓手机品牌；<strong>哈曼、安克创新、漫步者、韶音</strong>等专业音频厂商以及<strong>阿里、百度、字节跳动、谷歌</strong>等互联网公司；<strong>海尔、海信、格力</strong>等家电厂商等。</p>
  <h3><strong>中科蓝讯：性价比突围</strong></h3>
  <p>中科蓝讯也是音频AI SoC市场表现最亮眼的企业，中科蓝讯的核心策略，是“成本控制、规模化出货”，通过优化芯片设计、简化不必要的功能、采用成熟的制程工艺，降低芯片的生产成本，推出性价比极高的音频AI SoC芯片。该公司正逐步形成以蓝牙耳机芯片、蓝牙音箱芯片、智能穿戴芯片、无线麦克风芯片、数字音频芯片、玩具语音芯片、AIoT&nbsp;芯片、AI&nbsp;语音识别芯片、Wi-Fi&nbsp;芯片、视频芯片十大产品线为主的产品架构。该公司2024&nbsp;年主营业务以蓝牙耳机芯片（59%）、蓝牙音箱芯片（21%）、数字音频芯片（6%）和智能穿戴芯片（7%）等为主。</p>
  <p>中科蓝讯的优势在于，极致的性价比和庞大的中低端市场份额，随着新兴市场的消费升级和音频AI的普及，中低端音频AI SoC市场的需求还将持续增长，中科蓝讯的市场潜力巨大。目前产品已进入<strong>小米、realme真我、百度、万魔、倍思、Anker、漫步者、腾讯QQ音乐、传音、魅蓝、飞利浦、NOKIA、摩托罗拉、联想、铁三角、喜马拉雅、boAt、Noise、沃尔玛、科大讯飞、TCL</strong>等终端品牌供应体系。</p>
  <h2><strong>03 AI眼镜：端侧AI的下一个爆发点</strong></h2>
  <p>如果说2025年是端侧AI元年，那么AI眼镜，就是端侧AI正在爆发的核心应用场景之一，也是国产SoC企业的新战场。随着端侧AI技术的成熟和消费电子的智能化升级，AI眼镜凭借“解放双手、即时交互”的核心优势，正在快速崛起，成为继手机、TWS耳机之后，又一款核心消费电子设备，而SoC芯片，作为AI眼镜的“大脑”，直接决定了AI眼镜的性能、功耗和用户体验，也成为国产SoC企业争夺的核心赛道。</p>
  <p>目前，AI眼镜搭载SOC芯片共有三种方案。</p>
  <p><strong>第一种，系统级SoC。</strong>这类方案的优势在于高度集成与全能性能。这方面采用4nm工艺的<strong>高通</strong>AR1是众多厂商的主要选择，Meta眼镜使用高通的AR1Gen1芯片，续航约四小时；OPPO在骁龙峰会上也展示了应用了骁龙AR1 Gen1芯片开发的XR眼镜产品。</p>
  <p><strong>第二种，MCU级SoC + ISP。</strong>这类方案的优势在于极致低功耗与成本控制。MCU（微控制单元）主要负责简单的逻辑控制与基础运算，功耗极低；而&nbsp;ISP（图像信号处理器）则专注于图像数据处理。这方面代表性方案有<strong>恒玄科技</strong>BES2500YP、<strong>紫光展锐</strong>的W517，集成了高性能的SoC和ISP。也有一些MCU的方案，国外厂商这边，<strong>ST意法半导体</strong>推出了STM32N6 MCU，表示可以用于AI眼镜，国内这边方案包括<strong>富瀚微</strong>MC6305、<strong>瑞芯微</strong>RK3588/RK356X、<strong>炬芯科技</strong>ATS3085等。由于MCU&nbsp;与&nbsp;ISP&nbsp;的技术门槛相对较低，生产成本可控，使得搭载该方案的&nbsp;AI&nbsp;眼镜价格亲民，能够快速打开下沉市场。</p>
  <p><strong>第三种，SoC + MCU。</strong>这类方案的优势在于既兼顾了性能，又兼顾了能耗。SOC适用于高计算需求的应用，如分时操作系统、人工智能和摄影功能，而MCU则适用于低计算需求的应用，如音频处理。但缺点也很明显，成本太高。并且对芯片设计和系统开发的技术要求也较高。</p>
  <p>根据Wellsenn XR数据，预计2025年全球AI销量为550万台，未来六年CAGR有望达到97.4%。目前，目前国产企业正依托定制化服务和高性价比优势快速起量，逐步向高端市场发起冲击，虽然高端市场仍由高通主导，但随着AI眼镜向轻量化、智能化方向加速升级，国产芯片企业也在同步加速技术迭代。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247806755&amp;idx=1&amp;sn=b69dc287d45a96d83bd10673b091e64e&amp;chksm=c01059acee6f2a74fff8722a30e81df3319dcb95609e2dc145df385fef8acb2ff6b7ca664ae3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：丰宁 丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667290296951433</id>
            <title>猝不及防，Adobe关停2D动画软件Animate拥抱AI，最惨学生：一学期的课白上了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667290296951433</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667290296951433</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 09:59:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>啥，<strong>Adobe Animate被AI干没了？</strong></p>
  <p>叮——</p>
  <p>就在今天，动画师收到一封邮件。点开一看，两眼一抹黑，差点没晕过去。</p>
  <p>自己最常用的2D动画软件——<strong>Adobe Animate，要被Adobe关掉了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_0143f921ae394790bfe8433af74f1b0c@5888275_oswg90708oswg956oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>听到这个消息，许多人第一反应是难以置信，吸了口气，再看第二眼——</p>
  <p>您猜怎么着？还真是官方通知。</p>
  <p>全网直接炸锅。</p>
  <p>最惨的莫过于刚入坑的小白：一学期的课白上了！！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_0f4e95f4412d4dc1893c9f6505cd313a@5888275_oswg102249oswg1080oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>老用户则感觉像被挚友从背后捅了一刀，怒火中烧，疯狂输出Adobe。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_eb16204740a247df92502a9370d71234@5888275_oswg193698oswg1080oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>他们打着「支持创意社区」的幌子摆摊获客，实际上一门心思都在计算ROI。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_491951bc33424575bb608d8351c9c2da@5888275_oswg222189oswg1080oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也有人早就心灰意冷，直言Adobe这些年对Animate用户的反馈一贯冷处理，如今被砍并不意外。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_70dbd149855b43079dfd8545bfae6584@5888275_oswg306012oswg1080oswg868_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>Adobe一直都以擅长毁掉优秀产品而闻名。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_755488bac2c943708b9708c4b6dde40b@5888275_oswg111493oswg1080oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但问题是，Adobe为什么要突然关掉一个明明还有不少人在用的产品？</p>
  <p><strong>一切的一切，都是因为AI。</strong></p>
  <p>对，又是AI。</p>
  <h2><strong>Adobe决定关停Animate</strong></h2>
  <p>在官网发布的一份FAQ中，Adobe表示，<strong>将于3月1日，停止销售这款已有超过25年历史的2D动画软件</strong>。</p>
  <p>过去这么多年，Animate虽有些许衰落，但仍然是不少网页动画师、游戏开发者和内容创作者的必备工具。</p>
  <p>著名Flash游戏设计师<strong>Tyler Glaiel</strong>表示，他们依然在用Animate做新游戏的美术设计，这是Creative Cloud里对他们来说唯一真正不可或缺的软件，<strong>根本找不到替代品</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_78df11ecda294fe49d2127a35f5e87d0@5888275_oswg250856oswg1080oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>短篇动画系列<strong>《Chikn Nuggit》</strong>的创作者也发文，称他们至今仍在用Animate制作作品。</p>
  <p>在他看来，这个决定极其不负责任。Adobe的做法不仅会影响无数从业者的正常工作，还可能影响大量既有作品的质量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_6490d37e78bb47348e050061aca9ba8f@5888275_oswg241119oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Jackbox Games</strong>的一名技术美术补充道，Animate的使用场景远比外界想象得广泛：</p>
  <p>电视动画制作、电影和动画工作室、游戏工作室，还有<strong>成千上万名每天都在用它的独立创作者</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_f7c8d14e24884707bd1ddaeac2ca0f0d@5888275_oswg222635oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但其实还是有替代品的，<strong>Toom Boom</strong>便是现在最热门的选项之一。</p>
  <p>但即便是使用Toon Boom的动画师，也没法轻描淡写地建议同行：这有啥，转成Toon Boom不就行了。</p>
  <p><strong>迁移成本太高</strong>了，很多东西已经形成了肌肉记忆，操作全部得从头学，工作流程也要重新适应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_103a6b14ba90488fbb89296be739c8f8@5888275_oswg271294oswg1080oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以对Animate用户来说，最理想的情况，是Adobe自己能拿出一套尽量贴近Animate的替代方案。</p>
  <p>然而……<strong>Adobe好像从来就没考虑过这件事</strong>。</p>
  <p>先来看官方给出的时间表。</p>
  <p>2026年3月1日停止销售；企业客户可继续获得三年服务，其他用户只提供一年支持。</p>
  <p>在这之后，彻底关门大吉，用户将无法再访问任何Animate文件和项目数据。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_b708ed88dea04feba55291b448da9cfa@5888275_oswg94037oswg954oswg942_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>翻译一下就是：赶紧下载，赶紧备份，我们要拉闸了，过期不候。</p>
  <p>光这一点就先给用户们惹毛了，虽然离截止日期还很长，但还是有点不是滋味——</p>
  <p><strong>明明都是自己的数据，咋Adobe说啥就是啥？？</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_961617bb35894537b94e1e49e49b3901@5888275_oswg194688oswg1080oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更让人惊讶的是，Adobe甚至连一个像样的Animate替代品都拿不出来。别说90分，及格都够呛。</p>
  <p>Adobe目前的「解决方案」是：购买了Creative Cloud Pro的用户，可以<strong>通过其他Adobe应用</strong>来替代Animate的部分功能。</p>
  <p>比如，用<strong>After Effects</strong>里的Puppet工具来做相对复杂的关键帧动画；用<strong>Adobe Express</strong>给照片、视频、文字、图形等元素加点动画效果。</p>
  <p>The Tech Buzz表示，这就像是在说：</p>
  <p><strong>你的汽车我们没收了哈，呐，这个滑板给你，也能代步。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_ea8a81a657ca4ec78cb49443e3b0ff31@5888275_oswg72182oswg1032oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这正是用户们最难以接受的地方。</p>
  <p>没有提前沟通，没有明确替代方案，一个体量这么大的软件，说砍就砍了。</p>
  <h2><strong>Animate，是被AI干没的？</strong></h2>
  <p>不过，对一些长期关注Animate动态的老用户来说，其实一切早已草蛇灰线。</p>
  <p>一年一度的Adobe Max上，<strong>Animate缺席</strong>。</p>
  <p>直到现在，2025版的Animate也没有发布。</p>
  <p>正如开头那位网友所说，这几年，Adobe高层几乎没在Animate身上花过什么心思，也不怎么理会用户的反馈和建议。</p>
  <p>即便走到了最后一步，连「分手信」都没什么诚意，解决方案拿不出来就算了，连细节都漏洞百出。</p>
  <p>普通用户的访问权限不是要终止了吗，然后Adobe就建议用户：<strong>把Animate的FLA文件导出成MP4、SWF和SVG。</strong></p>
  <p>直接给用户看懵了。</p>
  <p>MP4、SWF和SVG根本都不是源文件格式，一旦导出就没法再编辑。Adobe竟然建议拿这些格式备份……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_37eec98eb2f94c5ea1ded0e666865abc@5888275_oswg244803oswg1080oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不少用户都气笑了，甚至怀疑是不是团队的工程师都已经被开了，这篇公告简直像是AI写的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_24fff4266ef44469a4768166cfa2336b@5888275_oswg60837oswg1080oswg223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你别说，你还真别说。</p>
  <p><strong>真不是不可能。</strong></p>
  <p>Adobe是这样解释为啥要砍掉Animate的：</p>
  <blockquote>
   <p>随着技术的进步，新的平台和模式不断涌现，我们计划停止对Animate的支持。</p>
  </blockquote>
  <p>事实上，过去一年里，Adobe已经明确把重心放在了AI上。</p>
  <p>公司在旗下多款应用中推出了AI驱动的编辑工具，还上线了AI音频功能，用来给视频自动生成配乐和配音。</p>
  <p>同时，Adobe也在为影视娱乐行业打造自家的「IP安全」Firefly AI模型。</p>
  <p>问题是，<strong>因AI被优化的，为何偏偏是Animate？</strong></p>
  <p>从用户的反馈来看，Animate显然谈不上失败。如果它真的没市场，也不可能支撑这么多年。</p>
  <p>就目前看来，Adobe也没开发出能有10倍于Animate体验的替代品。</p>
  <p>即便AI可以生成图像、套用效果、自动化部分创作流程，但这些能力依旧覆盖不了Animate最核心的价值：<strong>逐帧动画的精细控制</strong>。</p>
  <p>这么看来，关闭Animate可能只是因为这款软件太老了，叙事上完全和AI脱节。与其花钱维护，不如把资源放在更能带来热度的新产品上。</p>
  <p>但如果仅仅是这个原因，用户们当然不会买账。</p>
  <p>不少人觉得受到侮辱，这是在逼着他们用尚未成熟的技术，去生产垃圾。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_5d337f377e104070a2905620aab98f34@5888275_oswg94501oswg1080oswg276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与其用所谓的新技术，大多人宁愿一直用Animate。所以就算Adobe没预算运营了，也至少开源出来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_73eb7f38fb7648bcb0d5d6e5dcff45d1@5888275_oswg85240oswg1080oswg276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，在一众业内人士怒喷Adobe的同时，也有人选择站在Adobe这边。</p>
  <blockquote>
   <p>每有1个人抨击AI，就有100个人因AI受益。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_eb88028cab854305bcaad2115c56f1b8@5888275_oswg102727oswg1080oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>再见，Animate</strong></h2>
  <p><strong>历时超25年的Adobe Animate，走到了终点。</strong></p>
  <p>1996年，FutureWave Software推出了一款名为FutureSplash Animator的矢量图形应用，用来制作基于矢量的动画。</p>
  <p>同一年，Macromedia收购了这款工具，并将其改名为Flash。</p>
  <p>2005年，Adobe又收购了Macromedia，软件随之更名为Adobe Flash Professional。</p>
  <p><strong>Flash彻底改变了互联网。</strong></p>
  <p>曾经的互联网是个枯燥的地方，页面几乎都是静态的，只有看到零星的GIF。</p>
  <p>是Flash让它「活」了起来，图像、图形、动画、视频和音频等多模态自此成了上网体验中，必不可少的一部分。</p>
  <p>巅峰时，全球超过<strong>98%</strong>的电脑安装了Flash Player，几乎所有浏览器默认支持。</p>
  <p>无数游戏和动画创作者，也是从Flash起步。</p>
  <p>它极大降低了创作门槛，催生了<strong>独立动画和网页游戏的黄金时代</strong>。</p>
  <p>比如，<strong>互联网meme鼻祖，Homestar Runner</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_3a9ab7ba7ca54b488c901318c1cbad64@5888275_oswg41358oswg220oswg229_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有任天堂粉丝自制的游戏，<strong>Super Mario Bros. Crossover</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_38f8bb290ccb45bd9ad5d2d737e56061@5888275_oswg73612oswg259oswg194_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但也不是所有人都喜欢Flash。</p>
  <p><strong>比如乔布斯。</strong></p>
  <p>在2007年，苹果就开始限制Flash的使用，并最终在包括iPhone、iPad和iPod在内的所有iOS移动设备上彻底放弃了Flash。</p>
  <p>2010年，乔布斯甚至写了一封长达1700字的公开信，详细解释自己为什么讨厌Flash，并执意要和Adobe分道扬镳。</p>
  <p>原因之一是安全问题——Flash太容易被黑客攻击了，某些漏洞甚至允许黑客<strong>通过网络摄像头进行监视</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_d082128c89954b2190a8a832a6905ba0@5888275_oswg53286oswg700oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>到了2015年，随着Web环境逐步告别Flash，Adobe宣布对这款软件进行品牌重塑，<strong>Animate正式登场</strong>。</p>
  <p>即便如此，Animate本质上仍是Flash Professional的技术延续，历史包袱太重，这一点，再怎么改名也无力回天。</p>
  <p>也因此仍然沦为上个时代的产物，逐渐开始淡出大众视野。</p>
  <p>不过，依然能在各种知名项目中看到它的身影。</p>
  <p>例如，知名动画<strong>《星际迷航：下层甲板》</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_fc9ae801ec654c7b999209021fe057c3@5888275_oswg255671oswg640oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再如，著名Flash游戏设计师<strong>Edmund McMillen和Tyler Glaiel</strong>的最新游戏，&nbsp;<strong>《Mewgenics》</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_565c65417bb944f5a781e1ed3a5512b8@5888275_oswg146594oswg258oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管如今，Animate的存在的确已经被大多数人遗忘，就连在Adobe内部也受到冷落，最终迎来了这场并不体面的谢幕。</p>
  <p>不过，Animate、Flash在过去二十多年的互联网征程中所做出的贡献，会永远烙印在时间的长河里。</p>
  <p>基于它的优秀作品，也会以数据的形式，继续在AI时代延续。</p>
  <p><strong>再见，Animate。</strong></p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>[1]https://techcrunch.com/2026/02/02/adobe-animate-is-shutting-down-as-company-focuses-on-ai/</p>
  <p>[2]https://x.com/TylerGlaiel/status/2018394595340771653</p>
  <p>[3]https://www.techbuzz.ai/articles/adobe-kills-animate-in-major-ai-pivot-leaving-creators-stranded</p>
  <p>[4]https://medium.com/@tali.scheer/here-today-gone-in-a-flash-d6e6cbc5c3e2</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/i9bPQbbcuJGQ8KmaY2__YQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667210775585664</id>
            <title>OpenClaw揭示AI智能体底层需求：人类的“拔线权”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667210775585664</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667210775585664</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 09:50:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>自OpenClaw（原名MoltBot、ClawdBot）上线以来，市场和用户对其自动化程度和神奇的操作体验感到惊叹，甚至称其将成为“超级工人“改变人类的工作模式。而在上周末，OpenClaw生成的原生Agent AI社区MoltBook，也通过“对人类”行为观察的“吐槽”而迅速流行。</p>
  <p><strong>OpenClaw给所有科技企业提了一个问题：如果AI Agent 接管了一切，谁是可能的“赢家”？</strong></p>
  <h2><strong>端侧「沙盒」需求激增背后</strong></h2>
  <p>第一个“赢家”是MacMini和VPS等提供运行“沙盒”的空间。</p>
  <p>OpenClaw上线以来，MacMini的销量直线攀升。一个直接原因是MacMini通过MacOS部署OpenClaw更方便，且大量用户的社交也会通过iMessage完成，这背后是苹果的AppleScript和Shortcuts等自动化技术带来的优势，其能使Agent更为便捷地部署，且iMessage在海外市场的用户粘性以及“无法在苹果外的操作系统部署”，也进一步增强了苹果生态的价值。目前，OpenClaw已支持接了Slack、Discord等社交软件。</p>
  <p>尽管在非MacOS部署起来更加麻烦，OpenClaw也完全可以部署在其他操作系统和硬件上。在OpenClaw官网的Q&amp;A中也提到，OpenClaw也可以部署在树莓派等硬件上，部署的成本更低，性能也相应下降。综合来看，MacOS的确是目前性价比最优的选择。</p>
  <p><strong>之所以需要“沙盒”终端，是用户担忧数据和信息层面的安全。</strong></p>
  <p>在最新一期的All-in播客中，白宫AI和Crypto负责人David Sacks说，尽管他非常想部署OpenClaw来试试，但考虑到安全问题，他只能看着别人用。</p>
  <p>这种担心不无道理。</p>
  <p>1月31日，ZeroLeaks AI红队发布了一份针对OpenClaw的安全评估报告，结果令人震惊：<strong>安全评分仅为2/100</strong>，风险等级被标记为<strong>严重（Critical）</strong>。第一是系统提示泄露问题严重，在13次对抗性提取尝试中，有11次成功，提取成功率高达84.6%；第二是提示注入漏洞极其严重，在23次提示注入测试中，有21次成功。随后，OpenClaw团队修复了部分漏洞，但用户仍然无法完全信任OpenClaw作为“主系统”。</p>
  <h2><strong>当Agent成为交互入口：数据、大模型和人「拔线权」</strong></h2>
  <p>这个开源项目并非也很难在技术上形成“垄断“，换言之，任何有资源储备的大公司可以通过开发自身的“OpenClaw”来实现差不多的功能和体验。</p>
  <p>用户的数据（包括已有数据和提示词）可能是AI理解和行动的关键，通过读取用户的社交软件信息，了解用户目前工作和个人生活中的“动机”和“状态”，并根据提示词来决策。<strong>如果“人是所有社会关系的总和“，那或许意味着AI可以通过社交网络中所有的信息来判断、定义这个人本身。</strong></p>
  <p><strong>用户如果仅通过个人Agent来读取和回复信息、将多个社交平台（通讯软件、社交媒体，邮件等等）“收口”到Agent端，这可能会削弱不同社交平台的“入口”价值。</strong>过去在国内的经验是，不同巨头之间往往会建墙来隔离用户的信息和数据，这反而给一个开放权限的入口提供了存在的空间。<strong>因此，站在这一角度来看，离用户数据更近的公司往往有更大的潜力，结合此前「明亮公司」的分析，目前字节、阿里和腾讯三大巨头在C端AI应用上的竞争，</strong>其背后的核心逻辑仍然是对“数据容器”的占有。</p>
  <p>OpenClaw的“大脑”来自大模型，而在OpenClaw的出现也可能影响开源和闭源大模型公司的商业模式。</p>
  <p>投资人JCal和Chamath在上述All-in播客中也特别提到了Kimi 2.5发布带来的改变——且不提模型能力的进步，JCal还说，倘若Kimi 2.5等开源未来能够进一步与OpenClaw部署在本地（比如一台MacStudio上），这意味着用户完全可以在本地处理相当多的工作。<strong>因为开源模型本身都是免费的，这意味着可以为用户节省每年大量的模型订阅费用，最终威胁闭源大模型订阅这一商业模式。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_9f4be220c45044b6a5aea005d8ceb252@000000_oswg320085oswg1080oswg838_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">本地化部署Kimi&nbsp;2.5（来源：unsloth）</p>
  <p>目前，Unsloth微调后的版本Kimi K2.5微调后大概是240GB的空间，用户的硬盘+内存+显存空间之和&gt;240GB，可以初步运行这一版本的大模型。而完全版本的K2.5模型是630GB，且通常要求4块H200 GPU来运行——<strong>这一配置对于普通用户来说还是太贵了。</strong></p>
  <p><strong>但未来随着模型的单位尺寸和成本下能力的提升，PC特别是手机等端侧设备的想象空间无疑更大。</strong></p>
  <p><strong>前提仍然是，用户必须能够确认自身的数据的安全。SubStack用户、投资者Samuel6788在专栏中这样描述：</strong></p>
  <p>“综合来看，当前Agent普及的最大瓶颈，<strong>并不在于模型能力，而在于我们尚未发明一套能让权力被安心下放的数字制度。</strong>现在大家用第二台电脑来跑Agent，并不是因为这样比较先进，而是因为这是目前唯一能让人类感到安全的方式。</p>
  <p>“真正的转折点，将出现在Agent被制度化的那一刻：它像员工一样被雇用，有清楚的职责与权限；边界能以对话方式设定，而非工程语言；出事时，系统先承担复杂性，替人类收拾残局。</p>
  <p>“当这些条件成立，<strong>AI Agent才会从极客玩具，变成可被社会接纳的劳动力。</strong>否则，不论模型多聪明，人们仍会选择拔掉那条最原始、却最可靠的电源线。”他说。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1Njk1MDgyMQ==&amp;mid=2247509923&amp;idx=1&amp;sn=0865f6e4c34eda493ff783a5f4dbcfae&amp;chksm=eb47a9682f9deea26493dbce0407020182cf9d184ddd55e557e6091f3c011162560bbdacdbe2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“明亮公司”（ID：suchbright）</a>，作者：主编24小时在线，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667200108307333</id>
            <title>吴世春：1/3独角兽已死，不投独角猪，要追独角虎</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667200108307333</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667200108307333</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 09:50:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>冰火交织的2026年，有哪些大机会？梅花创投创始合伙人吴世春，给出了自己的答案。</p>
  <p><strong>1、中美科技博弈的一切领域，已是创投的最根本逻辑。</strong></p>
  <p><strong>2、四个“结合部”，冲突最小，机会最大。</strong></p>
  <p>AI与产业结合部，“顶天”与“立地”结合部，供应链与出海的结合部，技术与老产业的结合部。</p>
  <p><strong>3、“独角猪”没机会，“独角虎”有机会。</strong></p>
  <p>“独角猪”估值虚高，没有自我造血能力，只靠资本输血。“独角虎”能赚钱，利润健康。“独角兽”也不安全。福布斯榜单上，超过三分之一的独角兽最后都死掉了。</p>
  <p><strong>4、别只靠IPO退出，并购也是个好机会。</strong></p>
  <p>投资人要学会当“红娘”，帮被投企业找并购方。</p>
  <p><strong>5、发现好赛道，要学会“养鱼塘”。</strong></p>
  <p>学会全产业链布局，一旦这个赛道起飞，收获的不是一条鱼，而是整个鱼塘的丰收。</p>
  <h2><strong>01 2026：冰火交织，必须换张牌桌</strong></h2>
  <p>2026年会是一个充满矛盾、但又充满机会的年份。</p>
  <p>一方面，二级市场看起来挺热，退出环境好像在改善；但另一方面，我和很多创业者聊，尤其是传统行业的创始人，他们依然很迷茫，融资非常困难。</p>
  <p>现在这行情是“一边是海水，一边是火焰”。</p>
  <p>钱和注意力，几乎全都涌向了商业航天、AI、半导体这些热门赛道。2026年，在我看来是一个“中美交叉点”，两国的科技博弈，已经是所有投资和创业背后最根本的逻辑。</p>
  <p>所以，我的建议很直接：我们必须放弃对旧红利的所有幻想，坚决地转向国家“十五五”规划指明的科技方向。</p>
  <p>机会在那里，大钱也在那里。</p>
  <p>过去，我们很多投资人喜欢“赌IPO”，盼着公司上市，一把赚够。但现实很骨感：A股一年也就消化一百多家，港股两百来家，远远不够。</p>
  <p>所以，“并购重组”变成了今天的关键词。</p>
  <p>很现实的一点，投资如果没有退出，都是耍流氓。我自己也花了很多精力参与并购，比如OMG卖给了江南布衣（2024年），推动“找靓机”和“转转”的合并（2020年）。</p>
  <p>对我们早期投资人来说，得学会当“红娘”。帮你投的企业，在合适的时机，找到合适的并购方，平稳“上岸”。</p>
  <p>并购可能估值没那么耀眼，但周期短，资金回收快，更符合现在基金的生命周期。这比苦等一个十年不定的IPO，要现实得多。</p>
  <h2><strong>02 告别虚胖“独角猪”，去产业深处赚钱</strong></h2>
  <p>我一直在内部讲，我们要找的是“独角虎”，不是“独角兽”，更不是“独角猪”。</p>
  <p>什么叫“独角猪”？就是估值吹得高，但没有自我造血能力，全靠一轮轮融资“输血”，最后虚胖，说倒就倒。福布斯榜单上，超过三分之一的独角兽最后都死掉了，这个数字值得我们警惕。</p>
  <p>而“独角虎”是什么？是细分行业里的第一名，自己能赚钱，利润健康，有持续发展的底气，并且有明确的退出路径。投资，要回到本质：投那些能“占山为王”、有真实竞争力的企业。</p>
  <p>但机会在哪里？具体往哪儿看？我总结为四个“结合部”，这是冲突最小、机会最大的地方：</p>
  <p>第一、AI与产业的结合部。别去卷大模型了。深入到一个具体的行业（比如水泥、纺织），用AI解决他们最痛的问题，你就是专家。</p>
  <p>第二、供应链与出海的结合部。把中国成熟的供应链能力，带到海外去赚钱。国内卷规模，海外挣利润。</p>
  <p>第三、“顶天”和“立地”的结合部。要么去做芯片、航天这种“顶天”的事；要么就彻底下沉，做县镇市场的“立地”生意。别卡在中间，最难受。</p>
  <p>第四、技术与老产业的结合部：在那些被认为“传统”的行业里，用硬科技让它“老树发新芽”，比如用新技术改造农业、化工。</p>
  <p>另外需要注意的是，我们必须有“AI信仰”——信AI、用AI、创AI、投AI。</p>
  <p>现在就像移动互联网的2011年，基础搭建差不多了，应用爆发快要来了。</p>
  <p>但创业者要聪明，远离大厂的主战场，深挖你的垂直场景，你的行业壁垒就在那里。</p>
  <h2><strong>03 投资法则：养鱼塘，算清账，靠心力</strong></h2>
  <p>以前是到处“钓鱼”，单点下注。现在我更倾向于“养鱼塘”，或者说“链式投资”，布局整个赛道生态。</p>
  <p>比如我们看好商业航天，那就沿着整个产业链布局。从火箭（星河动力）、卫星（微纳星空），到数据应用（云遥宇航）、通信（星移联信），甚至到未来的“太空算力”（中科天算）。</p>
  <p>这样，一旦这个赛道起飞，我收获的不是一条鱼，而是整个鱼塘的丰收。2026年，我认为这个“鱼塘”就会是商业航天。</p>
  <p>创业维艰。送给大家四句我踩过坑后总结的“生存法则”：</p>
  <p>第一、以退定投：从第一天就想清楚，你的客户是谁，你最终如何退出。</p>
  <p>第二、粗糙开始：别等完美计划，先干起来，迭代中调整。</p>
  <p>第三、找人、找钱、找方向：这三件事，创始人必须自己牢牢抓在手里。</p>
  <p>第四、你的价值公式：你的价值 = 你 - 竞争对手 - 替换成本。没有增量，就别开场。</p>
  <p>第五、心力是终极壁垒：走到最后，拼的不是智商，是心力和韧性。</p>
  <p>第六、 Fail fast：低成本地试错，快速验证，及时调整。</p>
  <p>第七、甩掉“沉没成本”：错了就认，果断止损，离场重来。</p>
  <p>我们正处在一个时代的裂缝上，旧秩序在坍塌，新秩序在建立。这中间当然有混乱和痛苦，但也蕴藏着未来十年最大的机会。</p>
  <p>但我坚信，中国会迎来一个长期的“科创牛”。这对我们所有人来说，关键就是三件事：看清趋势、回归本质、保持心力。</p>
  <p>它要求我们彻底换脑：从追捧风口，到深耕价值；从幻想一夜暴富，到学会积小胜为大胜。</p>
  <p>以末致财，用本守之。把在旧时代赚到的钱、积累的经验，勇敢地投入到代表未来的“硬核科技”中去。这才是穿越周期、守住财富的根本。</p>
  <p>路一定难走，但行者必至。期待与各位，在崭新的2026年，山顶相见。</p>
  <p>谢谢大家。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652517300&amp;idx=1&amp;sn=f0a69204274c749157a7808bd30f0447&amp;chksm=f39a486a06b2693ef5d7d52a1e57f117a101ab96ad38c12abf08348b31bae41894274a95385e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：诚实的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3667133728748291</id>
            <title>周枫给网易有道改了命</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3667133728748291</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3667133728748291</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Feb 2026 09:49:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2024 年底，网易有道CEO 周枫在行业会议上谈转型时还透着心虚。</p>
  <p>那时的网易有道，教育业务垮了，广告业务赚吆喝不赚钱，黑猫投诉上的骂声铺天盖地。</p>
  <p><strong>谁能想到，一年后，他靠一支 AI 答疑笔挺直了腰杆：上市不到一年销售额破 1 亿，成了有道最硬的 “救命稻草”</strong>。</p>
  <p>周枫到底用了什么招，把一手烂牌打成王炸？</p>
  <h2><strong>周枫押注AI笔，30天紧急改命</strong></h2>
  <p>网易有道的 2025 年，原本是一副 “烂牌”。</p>
  <p>教育业务砍得只剩高中赛道，广告业务看似暴涨实则亏得底朝天，净利润暴跌 99%，机构纷纷下调预期，市场对其 “学习与广告一体” 的定位嗤之以鼻。</p>
  <p><strong>就在所有人都以为有道要彻底躺平割韭菜时，CEO 周枫赌了一把大的：押注 AI 答疑笔</strong>。</p>
  <p><strong>这把赌局的起点，是 DeepSeek-R1 的横空出世</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_814cafd26a70448ba26a90df92f4ef96@19837264_oswg38362oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>据晚点财经报道，2025 年春节前，这款大模型让周枫瞬间嗅到了机会，连夜跟丁磊通电话，拍板做了个极限决定：把原本还有 1 个月就要上市的 “全面屏词典笔”，改成搭载 DeepSeek 的 AI 答疑笔</strong>。</p>
  <p>要知道，当时这款产品的研发、供应链、营销方案全按 “词典笔” 来，突然切换定位，相当于把即将竣工的房子拆了重盖。</p>
  <p>这波豪赌，还真押对了。</p>
  <p>原本定价 1699 元的高端产品，比传统词典笔贵出一截，首批 5000 台预期卖一两个月，结果不到一周就被抢空，逼得电商平台只能限售。</p>
  <p><strong>而这背后的核心密码，就是 AI 带来的体验质变：DeepSeek 把答疑准确率从 85% 拉到 93% 以上，比市面上多数搜题 APP 还靠谱，直接解决了家长和学生的核心痛点</strong>。</p>
  <p>放弃广告套路，押注 AI 硬科技，周枫救了网易有道。</p>
  <p><strong>更关键的是，这款笔让有道终于摆脱了 “词典笔依赖症”</strong>。</p>
  <h2><strong>这支笔藏着有道的“赎罪式转型”</strong></h2>
  <p>网易有道AI 答疑笔的成功，更像是一场 “赎罪式转型”，藏着家长最需要的真诚。</p>
  <p><strong>有道团队这次最聪明的地方，是彻底扔掉了 “虚假宣传”“捆绑扣费” 的割老套路</strong>。</p>
  <p>那些年靠弹窗广告骗点击、靠隐蔽条款锁续费的伎俩，曾让它从 “学生党刚需 APP” 变成 “投诉榜上常客”，词典工具积累的口碑差点被败光。</p>
  <p>如今转头扎进用户真实痛处死磕，才真正摸到了 “赎罪” 的门道。</p>
  <p>家长怕什么？怕孩子搜题只抄答案、越用越懒，更怕学习数据泄露被滥用。</p>
  <p><strong>有道直接把这些痛点焊死在产品逻辑里：AI 答疑笔不直接给最终答案，而是拆解解题步骤 + 动画演示，还能关联课本知识点举一反三，逼着孩子跟着思路走；敏感数据全在设备端处理，云端不留存、不上传，相当于给学习隐私装了 “保险柜”</strong>。</p>
  <p>学生烦什么？烦搜题要等加载、讲解听不懂、离线用不了。</p>
  <p><strong>它就搞端云协同架构，离线状态下也能秒响应，讲解用的是适配不同年级的通俗语言，还能根据错题自动推送同类练习题，把 “答疑 - 巩固” 的闭环做死</strong>。</p>
  <p>没有花里胡哨的概念炒作，没有套路满满的营销陷阱，全是家长能感知、学生用得上的硬改进。</p>
  <p>这种 “不玩虚的、只解决真问题” 的转变，比任何华丽的战略宣言都管用。</p>
  <p>毕竟用户的眼睛是雪亮的，之前被套路伤透了心，现在你实打实解决他们的焦虑，自然愿意用钱包投票。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260203/v2_c2c1a68b1e6940cd917d2bcde23c5fa5@19837264_oswg22504oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>这 1 亿销售额，与其说是爆款的胜利，不如说是 “知错就改、回归用户” 的必然结果，也是有道给曾经被辜负的用户，交出的最实在的 “赎罪答卷”</strong>。</p>
  <p>不得不说，周枫这次算是想明白了：真正能救公司的，还是靠靠谱的产品。</p>
  <h2><strong>周枫的 AI 野心不止一支笔</strong></h2>
  <p>在周枫眼里，AI 答疑笔的 1 亿销售额从来不是终点，他早已经跳出了教育硬件的小池塘，剑指 “AI 原生应用公司” 的大棋局。</p>
  <p>用 AI 改造所有产品，从学习场景延伸到办公、消费电子等更大的战场。</p>
  <p><strong>这个野心，已经有了初步布局</strong>：</p>
  <ul>
   <li>首先，在办公场景里，基于 QAnything 引擎的文档智能检索工具已经内测，能直接把几十页 PDF 转换成结构化答案，瞄准职场人的 “信息焦虑”。</li>
   <li>其次，在消费电子领域，答疑笔的端云协同技术正在适配更多硬件，传闻中的 AI 翻译耳机、智能办公本已经进入研发收尾阶段。</li>
   <li>甚至在教育赛道的延伸端，针对成人教育的 AI 口语教练、职业技能答疑系统也在小范围试运营。</li>
  </ul>
  <p><strong>简单说，周枫想让有道摆脱 “教育公司” 的标签，彻底转型成 “AI 驱动的产品公司”</strong>。</p>
  <p>在办公、教育、消费电子的场景全部跑通，有道就不再靠词典 APP 续命、靠硬件翻身，而是要变成能在多个赛道和巨头掰手腕的 AI 玩家。</p>
  <p><strong>但这里有个关键问题：有道能彻底摆脱过去的 “教育基因” 吗</strong>？</p>
  <p><strong>要知道，现在黑猫投诉上的旧账还没算清，用户对其 “自动续费”“虚假宣传” 的信任裂痕还没修复</strong>。</p>
  <p>AI 答疑笔的爆火，更多是因为产品本身戳中了刚需，但如果有道不能彻底整改过往的违规操作，一边靠 AI 笔赚口碑，一边继续靠广告业务，最终还是会透支用户信任。</p>
  <p>而且，AI 硬件赛道已经杀成红海，各大科技公司都在布局，有道的答疑笔能保持多久的优势？</p>
  <p>目前来看，它的核心竞争力是 “教育场景沉淀 + AI 技术落地” 的结合，但随着大模型技术普及，其他玩家很可能快速跟进。</p>
  <p><strong>如果有道不能持续迭代技术、深化用户需求，这场 “起死回生” 很可能只是昙花一现</strong>。</p>
  <h2><strong>别让“一支笔的成功”，掩盖了“全身的毛病”</strong></h2>
  <p>不得不承认，网易有道靠 AI 答疑笔打了一场漂亮的翻身仗。</p>
  <p>但牛刀商业评论必须泼盆冷水：一支笔的成功，不代表整个公司的转型完成。</p>
  <p><strong>有道要想真正 “洗白”，还得做好两件事</strong>：</p>
  <ul>
   <li>一是彻底整改广告业务的违规操作，把黑猫投诉上的旧账清干净，重建用户信任；</li>
   <li>二是把 AI 答疑笔的成功方法论复制到更多产品上，真正做到 “AI 重塑所有产品”，而不是只靠一个单品续命。</li>
  </ul>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4NDEyNDAyOA==&amp;mid=2648678911&amp;idx=1&amp;sn=7c6010067ead42b29b2c0d3cab5d5770&amp;chksm=f2786fcf93e5496a7803b037762bb2bb1076b5fd9f91d998dcb0067f8d23bf6bf728b8971965&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“牛刀财经”（ID：niudaocaijing）</a>，作者：牛刀财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>