<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3202587579490568</id>
            <title>下一个“DeepSeek”，可能不会诞生在杭州</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3202587579490568</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3202587579490568</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 12 Mar 2025 01:36:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: DeepSeek, 融科资讯中心, 中关村, 科技创新

<br>
<br>
总结: 文章主要讨论了DeepSeek公司在北京融科资讯中心的成长历程及其对科技创新的影响。融科资讯中心作为科技创新的重要基地，吸引了众多顶尖科技公司和人才，形成了独特的创新生态。DeepSeek的研发工作在此完成，且其成功与中关村的历史和地理位置密切相关。中关村不仅是科技企业的摇篮，还通过不断推动科技创新，保持其在全球科技竞争中的领先地位。文章还提到，中关村正在建设新的人工智能科技园，进一步巩固其作为科技创新中心的地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这个春天，杭州楼市因“DeepSeek效应”上演绝地反击，刚出ICU 又进 KTV。</p>
  <p>很多人没注意到，一千公里外的北京海淀区科学院南路上的融科资讯中心（简称融科），门槛也快被踏破了。</p>
  <p>媒体报道称，高峰时期，融科的保安每天要阻拦超过30位企图登门的拜访者，DeepSeek所在的楼层甚至单独加装闸机，楼下的门头立柱，也被称为“精神堡垒”反复引人打卡。</p>
  <p><strong>如果说DeepSeek的“成人礼”是在杭州完成。那么北京中关村的融科，才是它真正的“出生地”。</strong></p>
  <p>这里“DeepSeek”，比杭州的公司还要早两个月成立。其研发工作以及早期的大模型申报，很大一部分也是在这栋楼里完成，<strong>至今仍有三分之二的员工驻守。</strong></p>
  <p>当我们以融科为中心往外探索，向中关村历史深处追问，你会理解为什么DeepSeek诞生于此，会发现一切偶然皆是必然，更可能斗胆说一声：</p>
  <p><strong>下一家“DeepSeek”，还会诞生于此。</strong></p>
  <h2>01</h2>
  <p>在北京，融科被认为是与国贸中心、嘉里中心齐名的顶级写字楼，出租率始终保持在95%以上，称得上是写字楼奇迹。</p>
  <p><strong>这里不乏大佬</strong>，入驻跨国企业达到80%，世界500强企业近十家。仅从楼下的立柱来看，中金、谷歌、台积电、苹果、英伟达、德州仪器等全球顶尖科技、金融公司都扎根在这方寸之地，甚至可以看到英特尔与AMD这对“死对头”在此共处20年——竞争与合作在此微妙平衡。</p>
  <p><strong>这里更不需要博出名者。</strong>DeepSeek爆火后，融科决定将其Logo挂出来展示一下，结果第二天就摘掉了——于是留下了下图那 个空出来的“黑色”区域。<strong>工作人员说这是DeepSeek的主动要求。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_bd6de759335941ecae4ed860edf9f1d9@1743780481_oswg2831476oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：小红书</p>
  <p>或许在梁文锋和他的公司看来，流水不争先，争的是滔滔不绝。</p>
  <p><strong>这里更不提倡无效内卷——不打卡、不堆人海战术、极少熬夜加班。</strong></p>
  <p>当近期多地冒出来“9点必须走人 ”等强制下班的“行为艺术”时，不加班早已是融科大多数公司的日常。</p>
  <p>有DeepSeek前员工说，他们通常工作八小时，对待26岁的年轻研究员，梁文锋同样“给了管理权，当作专家来对待”。</p>
  <p>看似“松懈”，然而<strong>这栋楼里的每一次偶遇，都可能催生下一个独角兽。</strong></p>
  <p>比如DeepSeek在融科C座五楼，而百度投资，就在六楼。</p>
  <p>虽然DeepSeek背靠幻方量化“不差钱”，百度没能得到一墙之隔的DeepSeek的青睐。</p>
  <p>但这里依旧缔造了不少神话。比如AI“六小虎”之一的月之暗面，在2023年便被位于融科16楼的襄禾资本投资，两者相距不到两公里。</p>
  <p><strong>这里更不乏卧虎藏龙者</strong>，融科公众号文章曾记录下融科保洁阿姨、保安大叔们的故事，结果发现：</p>
  <p>A座夜班保洁王大叔，女儿清华大学博士后，儿子在研究院工作；</p>
  <p>A座另一位夜班王大叔，儿子国防大学博士后，现在是刑警；</p>
  <p>B座郭大叔，两个儿子，大儿子研究生毕业后在中原油田工作，小儿子英国读博回国，在中科院力学研究所工作；</p>
  <p>B座徐阿姨，女儿在国外读博回国后，在中国工程研究所工作；</p>
  <p>C座保洁员郝阿姨的女儿博士后毕业，现在北京工作……</p>
  <p>他们的故事，让我们看到，成功并不拘泥于格子间里的职级，“人人皆可成传奇”的含金量，在融科再一次上升。</p>
  <h2>02</h2>
  <p>是什么让融科成为科技圣地？</p>
  <p>答案藏在地理坐标系上。以融科为中心坐标，往北你会看到清华大学、北京大学，往东紧邻中国科学院，周边聚集了：</p>
  <p>41所高等院校</p>
  <p>206家研究所</p>
  <p>67个国家重点实验室</p>
  <p>27个国家工程研究中心</p>
  <p>28个国家工程技术研究中心</p>
  <p>28家大学科技园</p>
  <p>34家留学人员创业园</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_0747cfbcda6b4d9b80afc263f8012673@1743780481_oswg102201oswg1079oswg1225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>于是，当你翻开DeepSeek已经发布的论文作者名单，你会发现<strong>超过一半仍就读或毕业于北京大学、清华大学、北京师范大学、北京邮电大学、北京航空航天大学等知名高校。</strong></p>
  <p>比如DeepSeek-V2的关键创新MLA架构由北大和北邮的毕业生主导研发；</p>
  <p>盛传雷军千万年薪挖掘的DeepSeek 95后AI天才少女罗福莉也毕业于北大……</p>
  <p>放眼至整个海淀区，更是聚集了1.5万人工智能学者，占到全国总量30.6%，位列第一。北京大学、清华大学等北京三十余所高校，也都设立了人工智能本科专业，源源不断地输送新人才。</p>
  <p>从科技创新综合水平来看，北京在国内更是遥遥领先的存在。</p>
  <p>近期，由清华大学产业发展与环境治理研究中心和自然科研智讯团队联合开发的国际科技创新中心指数显示，<strong>北京综合评价位列全球第三，紧追纽约。在“创新高地”这一细分评比中，更是超过纽约，位列第二。而杭州，不在前15名榜单上。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_54fe43f4c6f740e3a64833cfd593e8b3@1743780481_oswg132587oswg911oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">国际科技创新中心综合排名前15名（2024）</p>
  <p>人才济济，需求也水涨船高。从猎聘提供的数据来看，北京是AI技术人才需求最为旺盛的区域：</p>
  <p>北京、上海、深圳三大城市需求排名前三，占比分别为21.17%、20.54%、16.42%</p>
  <p>杭州与苏州紧随其后，分列第四、第五</p>
  <p>广州排名第六</p>
  <p>坐拥最大的AI人才宝库，又孵化出最大的人才需求，以融科为代表的北京科创中心，似乎正以“得人才者得天下”之势，展开AI时代的争夺战。</p>
  <p><strong>但历史的经验告诉我们，人才不是创新的唯一变量。</strong></p>
  <p>如同梁文锋所言，“创新不是刻意安排的。<strong>”创新，也一定不是凭空而来，而是厚积薄发的必然。</strong></p>
  <h2>03</h2>
  <p><strong>站在融科向东望去，中关村的历史长卷正在展开，这里回答了人才之外的关键因素。</strong>甚至可以说，正是这里，是中国民营科技企业、中国国际风险投资、中国接入互联网等重大事件的起点。</p>
  <p>1980年10月23日，在中国科学院物理所的一间仓库里，一场简单又热闹的仪式开始了：</p>
  <p>几个工程师把蜘蛛网打扫干净，把废旧的东西摞起来，然后在中间挂一块蓝色塑料布，摆上一张破桌子、几把破椅子，没有张灯结彩，没有鞭炮齐鸣，“中国首个民营科技企业”就宣布成立了。</p>
  <p>美国硅谷第一家科技公司诞生于车库，中国中关村的第一家民营科技企业也诞生在仓库里，还有一个听起来不像公司的名字——北京等离子体学会先进技术发展服务部。</p>
  <p>创立者，正是改革开放后第一批被破格提拔的教授级正研究员陈春先，此种科研人员办企业的模式，正是他赴美国硅谷和128公路考察学来的。</p>
  <p>但发展并没有一帆风顺。两年后的一天，一场激烈的争吵爆发，围绕的不是学术，而是对人品的质疑，进而成为谋取私利、玷污科学的指控。</p>
  <p>被指责的，正是陈春先，而指责他的人，是陈春先的领导，当时中国科学院物理研究所所长。究其原因，不再于陈春先学习硅谷搞创业，也不再于从美国引进了什么新想法，而在于陈春先用收入给参加工作的人发了津贴。</p>
  <p>有人认为，这是“腐蚀干部”，更有说他把科研项目中的国家财产非法转移，是科学界的“二道贩子”。陈春先面临的结果可能是处分、劳动教养，甚至可能“蹲大狱”。</p>
  <p>好在，1983年1月6日，新华社一篇内参及时递上，并得到高层批示：“可以开出一条新路子”。</p>
  <p>如果没有受改开影响前去硅谷考察的陈春先，如果没有陈春先创立的第一家民营企业，如果没有那场关于“谋取私利”“投机打靶”的争论，如果没有新华社记者的惺心相惜，如果没有时任领导的开明与远见，任何一个环节缺失，那么后续一系列故事的发生，可能还不知道等待何时。</p>
  <p>好在，<strong>当改革的引擎轰然启动，时代巨轮注定持续轰鸣。</strong></p>
  <p>此后，“两通两海”和中关村“电子一条街”顺势而起，也才有了<strong>柳传志的联想小平房和李彦宏的百度搜索框，才有了雷军的小米生态和程维的滴滴出行，才有了王晓东的百济神州，和在今天这场全球AI竞赛中，站在中国最前沿的DeepSeek、Manus、月之暗面、百川智能……</strong></p>
  <p>这个曾以“村”为名的地方，也早已进化成超越地理概念的创新生态。</p>
  <p>这里没有不可能，只有来不及。就像当前这股AI潮流中，本就领先的中关村，又开始了新动作。</p>
  <p>2月12日，中关村（京西）人工智能科技园主园区的桩机开始轰鸣，计划打造“算力+数据+大模型”的产业生态，重点发展<strong>智能制造、智能医疗、智能视听、智能教育、智能文旅、智能机器人和智能交通七大细分产业。</strong></p>
  <p>它的真正魔力，可能不在于孵化出多少独角兽，而在于让每个闯入者相信：那些改变世界的疯狂想法，值得用一生去实现。</p>
  <p>这或许就是为什么，下一个 “DeepSeek”，必然还会诞生在中关村这片土地。</p>
  <p>至于产业是否外溢，比如DeepSeek总部迁至杭州，对于中关村而言是意料之中的事情，因为第一，“对于北京来说，科研人才聚集优势依旧是无可替代的，只要人不走，事儿就不走了”；第二，中关村要做的，是保持科技的原始创新和自主创新主阵地，而不是一人“吃独食”。就像海淀区一位工作人员所言：</p>
  <p>“只有产业资源枯竭了，才会担心外溢。”</p>
  <h3>参考：</h3>
  <p>中关村：一部创业创新史</p>
  <p>21世纪经济报道：AI双城“战事”：北京隐秘高地VS杭州新势力</p>
  <p>投资界：跟DeepSeek做起邻居</p>
  <p>智东西：梁文锋落子DeepSeek的隐秘故事</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jmhHa_avayHbQRlJqWM1Eg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智谷趋势Trend”</a>，作者：知远，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3202546027963653</id>
            <title>“周六福”不姓周，六年四战IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3202546027963653</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3202546027963653</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 12 Mar 2025 01:20:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 周六福, IPO, 商标纠纷, 轻资产模式

<br>
<br>
总结: 周六福多次尝试IPO，但因商标纠纷和品牌争议屡次受阻。公司通过改名和广告策略迅速扩展市场，主要布局低线城市。其轻资产运营模式依赖品牌溢价，通过加盟和贴牌模式获取高毛利率。然而，金价上涨和消费遇冷对其业绩造成压力，加盟商数量减少。公司在IPO前进行大额分红，并引入外部投资者，被质疑有抬高市值的动机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年6月递表港交所失效后，周六福于日前更新了上市申请书，再度冲击IPO。这已经是周六福第四次申请上市了。</p>
  <p>早在2019年，周六福计划登陆深交所，但因保荐机构和会所陷入“康美案”，导致其IPO审查进程被迫中止，于2020年11月正式告吹。直到2022年6月，周六福再度申请A股上市，但迟迟未有实质性进展，于2023年11月主动撤下材料，谋求港股上市“曲线救国”。</p>
  <p>周六福IPO之路如此波折，还要从“巧立名号”说起。</p>
  <h2><strong>01 周六福不姓周</strong></h2>
  <p>电影《赌侠II之上海滩赌圣》有个桥段，达叔和星爷叙祖的时候，提到阿星的爷爷叫“周大福”。当阿星以为自己可以躺平坐拥金银之际，达叔却告诉他，这位“周大福”不是卖黄金珠宝的，而是卖叉烧包的。</p>
  <p>“周大福”可以是卖叉烧包的，周六福也就可以不姓周。</p>
  <p>周六福的前身为深圳市周天福珠宝首饰有限公司，由李伟蓬和陈创金于2004年共同发起成立；次年，李伟蓬的弟弟李伟柱收购了陈创金持有的50%的股权后，自此李家兄弟共同经营周天福；直到2012年，公司才改名为深圳市周六福珠宝有限公司。</p>
  <p>改名之举，让周六福长期被诟病为“山寨品牌”、“傍大款”、“假贵族”等。因为不论是对比早在1929年就已经开设首家珠宝金行的周大福，还是相较1991年“才”成立的六福珠宝，姗姗来迟的周六福，本身并不具备品牌底蕴。改名为周六福之后，李氏兄弟随即花重金在央视投放广告，以期迅速植入消费者心智。其市场策略，绕开了被前辈们已经占据了的一线城市，从三线及以下城市以及高线城市的郊区作为切入点，再逐步通过“农村包围城市”战术，渗透到高线城市。</p>
  <p>选择低线城市作为起点，不仅避免正面硬刚前辈们；更重要的是，当时互联网在低线城市仍不发达，信息差仍较大，并且低线城市的消费者对品牌的认知水平相对有限，周六福、周大福、六福珠宝在广袤的消费人群中实在是“傻傻分不清”。</p>
  <p>直至目前，周六福在国内的门店布局依旧以低线城市为主，根据上市申请书数据，周六福在国内一线、二线、三线及以下城市门店数量分别占国内门店总数的8.4%、36.5%和55.1%。</p>
  <p>在一系列颇有争议的营销行为过程中，周六福不可避免地深陷商标权属法律纠纷之中。根据企查查数据，周六福曾涉及656项司法案件，其中与商标权相关的纠纷共169项，其中既有作为原告控诉他人侵犯权利的，也有作为被告被起诉侵权的。</p>
  <p>而这样的知识产权问题，也是曾经周六福申请A股上市被监管重点问询之处。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_80d2a52c72184ad085824f47d09914c7@5282007_oswg223485oswg965oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02 不走寻常路</strong></h2>
  <p>监管对黄金珠宝商标品牌纠纷尤其重视，是因为这门生意赚钱逻辑很大程度上就锚定于此。</p>
  <p>通常，不含钻石、珠宝的黄金加工饰品，其终端售价由金价和加工费构成。而加工费的高低，主要取决于品牌溢价和产品的工艺水平。</p>
  <p>与自建加工厂的周大福、老凤祥等老牌黄金珠宝品牌商不同的是，周六福不情愿过多涉足制造加工环节，旗下唯一的加工厂于2022年4月关闭。这也就决定了，周六福的利润来源更加聚焦：</p>
  <p>不追求制造工艺带来的差价，利润几乎全部依赖于品牌影响力。</p>
  <p>周六福更倾向将自身打造成以品牌为纽带的轻资产平台，通过“贴牌”模式进行运营。</p>
  <p>根据上市申请书数据显示，周六福营收中约50.5%来自于加盟生态，由“产品销售”和“服务费”两项构成，前者占总营收比重35.7%、后者占比为14.8%，但是两者的毛利率几乎是天然之别。</p>
  <p>2022年至2024年：</p>
  <p>·对加盟商的“产品销售”收入分别为8.43亿元、20.2亿元和20.41亿元，毛利率分别为9.6%、5.8%和7.3%，毛利润绝对值占公司全部毛利润比重分别为6.74%、8.67%和10.07%；</p>
  <p>·对加盟群体收取的“服务费”分别为7.98亿元、8.33亿元和8.49亿元，毛利率分别达到惊人的96.3%、95.8%和97.1%，贡献了公司同期毛利润的64.04%、59.07%和55.74%；</p>
  <p>更深入地看，“服务费”毛利率之所以如此之高，要归功于周六福的“贴牌”模式：</p>
  <p>·一方面，周六福线下扩张以加盟为主，线下门店超90%为加盟店，周六福主要收取“加盟服务费”；</p>
  <p>·另一方面，由于制造环节几乎全部由外包实现，创始人也并非黄金珠宝世家（设计研发方面的底蕴相对不足），而终端门店由因为地域分布广阔需要差异化的产品，因此周六福便通过链接供应商和加盟商，允许加盟商直接向经周六福授权的厂商进行采购，而周六福负责产品质检和“贴牌”，也以此为由头向加盟商收取固定的旱涝保收的“产品入网费”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_3aa15dcf2e2f4de8ab090836a7adf3a1@5282007_oswg200861oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不论是“加盟服务费”还是“产品入网费”，几乎都是能够实现0边际成本的业务，毛利率将近100%。</p>
  <p>以“贴牌”模式运营能够实现多样化与差异化，但弊端也十分显著：因为周六福并不介入到授权供应商和加盟商之间关于终端产品的设计、生产及定价，开放的生态没有辅之严格的审查就产生不少侵权和质量纠纷。</p>
  <p>据《消费者报道》统计，2017年至2022年期间，周六福累计7次登上质检黑榜，遭到多个省市监管部门通报；而在黑猫投诉平台上共有3770条关于周六福的投诉，其中针对“诱导购买一口价”、“隐瞒克重”居多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_e5f91578d3634fffbb9022fe9c671dc4@5282007_oswg20845oswg870oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>03 金价暴涨反成压力</strong></h2>
  <p>据上市申请书显示，2024年，周六福的营业收入、毛利润和净利润分别为57.18亿元、14.79亿元和7.06亿元，同比增速分别为11.03%、9.47%和6.97%。</p>
  <p>相比2023年，各项收入数据全部放缓，且25.87%的毛利率和12.35%的净利率皆创三年以来新低。</p>
  <p>公司方面给出的解释是：主要由于金价飙升导致消费者购买黄金的热情下降。的确，对比已经上市的多家老牌黄金珠宝品牌商在2024年遇冷下滑，周六福能够实现业绩增长已经不容易了。</p>
  <p>但是持续上涨的黄金价格，对周六福这种轻资产运营模式产生负反馈的侵蚀，可能才刚刚开始：</p>
  <p>（1）黄金价格上涨导致终端消费承压，而靠走量的线下门店不仅面临库存成本大幅提升，还不断缩减“加工费”产生的利润空间。</p>
  <p>而周六福对加盟商收取的固定的“加盟费”和“入网费”，在消费遇冷之下加盟商无法转移到消费者身上，这也就导致加盟商开始松动：2024年，加盟商数量以及加盟门店数量分别较2023年净减少250家和123名。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_328b74f3ded147819bcd5b86c74cde2c@5282007_oswg99165oswg1080oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_ba05275330944798a6469f54ab3e75e6@5282007_oswg101062oswg1080oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>（2）对于没有加工红利的周六福而言，在金价上涨的过程中自营的利润率也在不断压缩。</p>
  <p>线上环节，不论是自营，还是向电商平台销售，在近两年来毛利率持续走低，营收增长转化至利润的能力不断被削弱：2024年线上收入同比增长31.04%至22.88亿元，但是毛利率从17.3%降至15.7%，导致同期毛利润仅同比增长18.15%至3.58亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_1091ef2003d04eb1a5cec26e44c6bb4c@5282007_oswg163385oswg1080oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>04 融资抬市值？</strong></h2>
  <p>绩承压之际，周六福倒还异常大方，在IPO筹备过程中“突击分红”：</p>
  <p>在2024年6月递表港交所之前，就曾于同年3月和5月分别派息3.48亿元和2.97亿元，高度持股的李氏兄弟，入袋超6亿元。重点还在于，刚分完红就在6月份向祥龙创美、永诚十五号、谛爱珠宝和正福投资四家机构募资2.45亿元，并递表港交所。</p>
  <p>这其实是周六福的惯性操作了。</p>
  <p>早在操作2019年首次申请A股上市过程中——在2018年引入外部投资者之前，就曾派发了1.74亿元的股息，同样基本落于李氏兄弟口袋中。</p>
  <p>大额分红之后引入外部投资者，不免让人质疑有抬高市值的动机：例如通过2024年6月的增发，周六福的市值较2024年1月回购市值的47.42亿元骤然提升至IPO前74亿元市值。</p>
  <p>边分红，边引入投资者，边谋求上市，如此丝滑的资本手段，不得不说——不姓周的“周六福”真会玩。</p>
  <p>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QqnNwUgQZWfAoFJORXb1hA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锦缎”</a>，作者：Adam，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3202565305737477</id>
            <title>私募冠军迎来“危局一战”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3202565305737477</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3202565305737477</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 12 Mar 2025 01:19:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 但斌, 私募基金, 美股, 英伟达

总结: 但斌作为百亿私募掌门人，因重仓投资海外AI概念股，尤其是英伟达，过去两年业绩表现优异。然而，近期美股大幅回撤导致其产品净值大幅下跌，引发市场关注。但斌通过社交媒体回应了净值回撤问题，但未透露具体操作计划。他的投资策略以高仓位押注美股科技巨头为主，尤其是英伟达，并使用了杠杆工具。尽管但斌对英伟达的长期前景保持乐观，但其“单票式”押注策略在短期内面临较大风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>但斌，可能正在逼近他事业人生上的“斯大林格勒”。</p>
  <p>作为百亿私募掌门人，但斌在近两年的中国对冲基金行业“极富盛名”，因为大手笔投资于海外明星股票，他在过去两年蝉联百亿以上私募机构业绩冠军。</p>
  <p>不仅业绩提成赚的盆满钵满，各方的赞誉也翩然而来。</p>
  <p>但同样令人关注的是，由于他身体力行看多、做多海外AI概念股。他的组合与国内同行拉开了太多的距离，但与海外AI龙头股紧紧捆绑在了一起。</p>
  <p>当近期美股突然出现大幅回撤之后，他的业绩也出现多年未见的大幅回撤，也因此迎来了更多人的关注。</p>
  <p>但斌会如何应对这个局面？</p>
  <p>他会继续高仓位持有美股，还是掉头放弃自己长期看好的板块？</p>
  <p><strong>这一切会考验但斌，也会考验他的持有人。</strong></p>
  <h2><strong>01 “撞上”半年来最大回撤</strong></h2>
  <p>据第三方销售渠道的消息：截至2025年3月7日，但斌在东方港湾的代表产品年内收益为-14%。</p>
  <p>这个收益率在年内的主动权益私募机构里，处于相对落后的状态。但相比他过去两年积累的业绩“折损”还不算多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_351d300704574ee1bfc91371f8963c3c@1743780481_oswg109677oswg865oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，更令人关注的是，大概是3月7日，上述产品创下了基金近半年以来最大回撤值——17%。</p>
  <p>曾经稳定向好的净值曲线，突然挖下“深坑”，自然引来了不少人的讨论。</p>
  <p>毕竟，但斌是2024年中国百亿私募圈的业绩冠军，但今年的开局显然令人“尴尬”。</p>
  <h2><strong>02 反思引出“大格局”</strong></h2>
  <p>善用网络和朋友圈的但斌，面对这种“挑战”似乎也有许多想说的。</p>
  <p>近日，他通过微信朋友圈“回应”了净值回撤等问题。</p>
  <p>他先是引用了一篇文章，然后坦诚“思考很多，有市场和企业方面的问题”，亦有“世界体系结构性的矛盾和变化”因素。</p>
  <p>然而，但斌并没有谈及基金组合重仓标的，以及他下一步的具体作为。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_f1f6cf73c79b42c9915d554a4d77c27a@1743780481_oswg271377oswg519oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>03 跌超指数</strong></h2>
  <p>但斌产品的净值跌幅，并不“简单”。</p>
  <p>具体来看：代表着A股大盘股的沪深300指数，年内收益为0.23%，港股恒生指数涨幅则为20.79%。（截至3月7日）</p>
  <p>基本可以判断出：今年以来但斌的持仓重点并不在A股和港股，特别是与港股的阶段性行情“无缘”。</p>
  <p>接下来，我们看美股指数表现。</p>
  <p>截至3月7日，纳斯达克指数（科技股代表）和标普500指数（大盘股代表）-年内涨幅分别为-6.62%和-1.89%。</p>
  <p>但斌产品跌幅，也超越了上述两个宽基指数。</p>
  <p>结合但斌此前美股持仓踪迹，他对美股科技巨头有着偏好，那么FANG指数则具有一定参考意义。</p>
  <p>这个指数由脸书、苹果、亚马逊、奈飞和谷歌等五家科技大厂组成，与但斌产品同期的收益为-10.30%。</p>
  <p>如此一看，但斌还是跌超了科技巨头的组合。</p>
  <h2><strong>04 高仓位押注英伟达</strong></h2>
  <p>再来看“单票”的表现。</p>
  <p>众所周知，但斌对英伟达的投资可谓“倾尽全力”，也是其平日社交媒体发言的重点。截至3月7日，英伟达股价跌幅达到18个百分点。</p>
  <p>此般跌幅，与但斌产品净值表现相对接近。</p>
  <p>我们还可以从周净值数据予以验证。</p>
  <p>据私募排排网，年内但斌的代表产品有两周跌幅最为显著，分别是1月27日截止和2月28日截止的那一周，分别录得6.07%和8.89%的单周跌幅。</p>
  <p>依据行情软件，1月27日当天英伟达股价下跌16.97%，市值一天蒸发近5900亿美元，并刷新美股市值单日蒸发纪录。此次大跌的诱因是中国本土公司DeepSeek推出了新模型，并以低成本实现与OpenAI相当的性能，减少了对高端GPU的依赖，令买方机构对英伟达的看法转向负面。</p>
  <p>此外，以2月28日为止的当周，英伟达股价单周累计跌幅为7.07%，这与但斌产品同一周净值跌幅不相上下。</p>
  <p>自2023年开始，但斌开始加码对英伟达的投资，恰恰是这一年英伟达在当年5月成为首家市值突破1万亿美元的芯片公司，并录得238.9%的年度涨幅。2024年英伟达股价涨幅达到176%，并在这一年末成为全球市值第二高的上市公司。</p>
  <p>但斌的代表产品在上述两个自然年度，净值涨幅分别为34%和57%。对比之下，其他主观多头策略私募同期要么是净值不断回撤，要么就是依靠去年三季度末的快速上涨行情减少了浮亏。</p>
  <p>但斌近乎“单票式”的押注在业内非常罕见，此种独特的持仓策略让其连续两年在私募圈独领风骚。</p>
  <h2><strong>05 但斌的“执念”</strong></h2>
  <p>3月初，但斌曾经在社交平台发文称：英伟达属于耐用消费品，有着可复用的特点，下游需求量通常会呈现巨大波动性，因此英伟达股价的周期波动性肯定非常大，即便在AI算力需求一直增长的情况下。</p>
  <p>换言之，他对英伟达股价的大幅度调整，有着一套“自圆其说”的解释。</p>
  <p>再将时间轴推至一个月前，当时DeepSeek冲击下市场对英伟达预期有所动摇，</p>
  <p>但斌则发文称：“Deepseek的成果会增加全球AI算力的需求，而非减弱。”</p>
  <p>此种唱多做多的见顶表现，在东方港湾海外平台的美股组合中也体现得淋漓尽致。</p>
  <p>据美国证监会官网，截至2024年12月末，东方港湾一只离岸基金美股持仓市值高达9.95亿美元，其中英伟达、FNGU、脸书、微软和苹果位列前五大重仓股。</p>
  <p>由于这只离岸基金的具体资金来源不详，究竟是来自客户资金还是自营资金，还是二者兼有之，这关系着但斌的持仓灵活度。</p>
  <p>但至少可以看出，但斌通过离岸基金“高举”美股的科技大厂，除了他的“心头好”英伟达位列头号重仓股，第二大重仓股FNGU是三倍做多FANG指数，也就是三倍杠杆做多美股多个明星科技股的衍生品工具。</p>
  <p>换言之，但斌不仅重仓押注英伟达，而且还将美股科技巨头的筹码加上了杠杆资金。</p>
  <p>一种基金经理对于科技权重股的“执念”体现出来。</p>
  <h2><strong>06 成也萧何败也萧何？</strong></h2>
  <p>这种“执念”并非但斌投资生涯首次出现。</p>
  <p>但斌上一次“重仓猎物”是特斯拉，早在2020年初他就放言看好特斯拉产业链，当时新能源板块投资相当火爆。</p>
  <p>“要追校花就追校花，别去追她的闺蜜。特斯拉产业链，我们最看好还是特斯拉本身。”但斌曾经如此说道。</p>
  <p>特别是到了2022年，特斯拉成为但斌产品的核心重仓股，但当年这只股价跌幅超过60%，但斌产品在这一年跌幅高达40个百分点，落后于诸多主观策略私募同行。</p>
  <p>特斯拉一战，成为了但斌私募生涯的一个”执念“的关键案例。</p>
  <p>但这次，但斌仍会重复他的成功么？</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ySm6PngrOZFZim3DOTB--w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“资事堂”</a>，作者：孙建楠，编辑：袁畅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3202576566673928</id>
            <title>林栋梁，投出一个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3202576566673928</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3202576566673928</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 12 Mar 2025 01:19:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 慧算账, 上市, 中小微企业, 财税服务

<br>
<br>
总结: 慧算账控股有限公司向港交所递交招股书，拟在香港主板上市。该公司是中国最大的中小微企业财税解决方案提供商，但市场份额仅为0.5%，行业集中度低。慧算账自成立以来已进行9轮融资，累计募集资金超15亿元，投资方包括腾讯、小米等。创始人张述刚拥有临床医药学背景，曾参与“金税三期”项目。尽管慧算账在2022-2024年营收增长，但净利润持续亏损，主要由于直营模式下SaaS客户数量减少。公司面临行业竞争激烈、融资难度增加等挑战，IPO募集资金将用于业务拓展和技术提升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，慧算账控股有限公司SATP HoldingInc.(简称“慧算账”)向港交所递交招股书，拟在香港主板挂牌上市。这是继其于2023年6月30日、2024年6月14日先后两次递表失效后的再一次申请。</p>
  <p>根据披露，弗若斯特沙利文资料显示，按2023年直接服务的中小微企业数量计算，慧算账是中国最大的中小微企业财税解决方案提供商。</p>
  <p>不过，创投日报记者注意到，尽管头顶“行业第一”的光环，这家成立近十年的企业仍面临着市场高度分散、盈利模式待验证等多重挑战。</p>
  <p>一位从事会计行业的人士告诉创投日报记者，2024年底，国内中小企业总数超过6000万户，其中超60%依赖外部财税服务。这一庞大需求催生出规模超2000亿元的代账市场，但行业集中度极低。</p>
  <p>招股书也显示，作为市场排名第一的公司，慧算账市场份额为0.5%，前五家头部公司，市场份额占比合计不超过1%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_868fe37e0a874435a73e61b79df4c237@1743780481_oswg85462oswg832oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>资方阵容豪华</strong></h2>
  <p>财联社创投通数据显示，慧算账自成立以来，共经历9轮融资，累计募集资金超15亿元人民币，投资方阵容涵盖腾讯、小米、四川双马（000935）等明星机构。</p>
  <p>而在天使轮投资人名单中，创投日报记者注意到，Spring Future、National Services、和谐锦锋、RJH Investment四家机构均为参与方。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_a45260d8f7154359b01a4d63faa4ae33@1743780481_oswg102007oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>股权穿透显示，Spring Future、National Services、RJH Investment的持有人，分别是吴显春、张国祥、周志兵，三人为慧算账的早期投资者及独立第三方；和谐锦锋则由IDG资本合伙人林栋梁实控的四川双马持有。</p>
  <p>值得一提的是，和谐锦锋在后续轮次中对慧算账进行了持续追加投资——Pre-A轮、A+轮及B轮均有和谐锦锋的参与。截至IPO时，四川双马通过和谐锦锋，持股10.27%。</p>
  <p>尽管如此，四川双马并不是慧算账的最大外部股东。洪婧创立的高成资本(GP)才是最大外部投资人，其通过上海泓筵、GCHSZ Holdings、GHSZ Holdings分别持股6.14%、6.68%、4.10%，合计持股16.92%；小米集团(01810.HK)旗下小米软件(GP)，则通过上海骄锃持股14.73%，为第二大外部股东。</p>
  <p>创投日报记者注意到，洪婧是一位资深的投资人士。在创立高成资本之前，洪婧曾在多家知名投资机构任职，包括高瓴、美国泛大西洋资本集团（General Atlantic LLC）、华平投资集团（Warburg Pincus LLC）以及麦肯锡管理咨询公司。</p>
  <p>在高瓴期间，洪婧担任合伙人并负责私募股权投资业务，主导了多个知名项目的投资，包括美团、滴滴、中通快递、万得资讯等。</p>
  <p>除上述股东外，腾讯(00700.HK)亦通过意像之旗持股8.62%；阳光保险持股6.39%；元慧资本持股5.75%，为慧算账重要外部股东。</p>
  <h2><strong>创始人出身临床医药学</strong></h2>
  <p>能获得如此之多头部机构的出手，慧算账创始人究竟有何来头？</p>
  <p>招股书显示，慧算账创始人为张述刚。与其他创业者相比，张述刚拥有着不同的背景。</p>
  <p>张述刚毕业于青海大学医学院，主修临床医药学。然而，医学专业出身的他，并没有在医疗领域深耕，而是选择投身于财税服务行业。在创立慧算账之前，张述刚曾在方欣科技有限公司担任多个业务板块的总经理，并参与了中国国家税务总局“金税三期”项目，负责起草相关标准规范。</p>
  <p>这段经历让张述刚积累了行业经验，也使其洞察到中小微企业在财税管理方面的痛点与需求。2015年，张述刚创立慧算账，聚焦中小微企业提供基于SaaS的财税解决方案。</p>
  <p>招股书显示，慧算账在财税服务上，为中小微企业提供了成本更低的服务。2022年-2024年，为每名中小微企业客户的交付人力成本分别为888元、805元及738元，而根据弗若斯特沙利文的资料，传统解决方案提供商的交付人力成本为每年约2550元。</p>
  <p>在市场表现上，2024年慧算账的SATP系统共服务65.17万家中小微企业，客户留存率高达80.0%。</p>
  <p>反映在收入上，2022年-2024年慧算账营收分别达到5.16亿元、5.39亿元和5.51亿元，复合年增长率为3.4%。不过，在净利润上，报告期内分别亏损5.06亿元、3.02亿元和1.41亿元。</p>
  <p>究其原因，慧算账在招股书中披露，2022年-2024年直营模式下基于SaaS的解决方案的客户数量持续减少，分别为21.19万家、21.12万家和20.18万家；对应的SaaS的解决方案收入也在下降，从2023年的4.64亿元降至4.59亿元。</p>
  <p>上述会计行业从业人士对创投日报记者表示，慧算账所在的行业，呈现典型的“大行业、小公司”特征。这种分散格局源于行业准入门槛较低，全国范围内注册代账机构超10万家，且服务同质化严重，价格竞争激烈。</p>
  <p>为此，慧算账在2022年-2024年的销售及营销开支一直保持在高位。数据显示，报告期内分别为3.81亿元、3.03亿元和2.74亿元，占到营业收入的73.8%、56.2%、49.8%。</p>
  <p>在销售人员占比上，2024年底慧算账的员工总数为1042人，其中销售人员占比为47.9%；而2023年慧算账的员工总数为1277人，销售人员占比为46.5%，即约594名销售人员。</p>
  <h2><strong>已发行多轮“可赎回可转换优先股”</strong></h2>
  <p>在过去9轮融资中，慧算账也发行了可赎回可转换优先股。创投日报记者注意到，这些优先股被计入流动负债。</p>
  <p>招股书显示，2022年-2024年，可赎回可转换优先股金额分别为23.05亿元、24.55亿元和25.74 亿元，合计超73亿元。慧算账表示，这些优先股金额的增加主要是由于公司收入增长导致的估值提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_0a9e54de8b904a0383942b23be663063@1743780481_oswg72337oswg972oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，根据相关条款，若如果慧算账未能在2021年4月D轮融资后的5年内完成合格上市，投资者有权要求公司回购股票。从时间上来看，慧算账只剩下1年多时间，而该公司已更新过两次招股书。</p>
  <p>值得一提的是，慧算账的经营活动现金流也有压力。2022年-2024年分别为-2.16亿元、-2.18亿元和-0.54亿元。截至2024年底，公司经营现金流为负0.31亿元，期末现金约0.92亿元，短期合约负债3.45亿元。</p>
  <p>根据最新招股书，慧算账表示，IPO募集所得资金净额将主要用于拓展业务，提高市场渗透率；优化财税解决方案；加大研发投入，提升技术能力；进行战略投资和收购；以及补充营运资金等。</p>
  <p>一位投资人对创投日报记者表示，慧算账的融资停滞在2021年，显示出企业服务赛道的资本“寒冬”。</p>
  <p>该位投资人称，2021年后，一级市场对SaaS企业的估值逻辑从“规模优先”转向“盈利优先”，而慧算账尚未实现正向现金流。其核心的SaaS订阅收入占比虽超80%，但新增客户数增速放缓，也进一步削弱了资本信心。</p>
  <p>此外，行业竞争格局的变化加剧了融资难度。传统代账公司加速数字化转型，金蝶等巨头通过B2B2C模式抢占市场，新进入者则以低价策略争夺客户。慧算账的市占率虽位列行业第一，但仅为0.5%，规模效应难以体现。在这种情况下，资本更倾向于观望，等待行业整合或盈利拐点出现。</p>
  <p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/W2JWEuSSPnH1vM8_g_miHA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”</a>，作者：陈美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3202551085671686</id>
            <title>马斯克失灵，特斯拉祛魅</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3202551085671686</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3202551085671686</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 12 Mar 2025 01:18:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 股价下跌, 产业格局, 技术创新, 组织危机

<br>
<br>
总结: 特斯拉股价大幅下跌，反映了资本市场对其价值的重估。随着传统车企和新势力的崛起，特斯拉的先发优势逐渐消解，面临产能过剩和技术瓶颈的挑战。FSD自动驾驶技术的商业化进展缓慢，产品矩阵单一化，技术领先优势被追平。马斯克的多线作战和管理模式导致组织效率下降，高管流失率高。特斯拉需要重构商业逻辑，从颠覆者转变为建设者，在智能电动时代构建可持续的产业生态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当特斯拉股价从414美元的巅峰坠入243.6美元的深谷，这不仅是资本市场的残酷计量，更是智能电动时代最具标志性企业的价值重估。</p>
  <p>马斯克在X上依然保持着科技狂人的张扬，但投资者已不再为那些描绘在PPT上的未来蓝图轻易买单。</p>
  <p>这个曾经颠覆汽车产业规则的颠覆者，正在经历着比Cybertruck生产地狱更严峻的考验——当颠覆者的光环褪去，当追赶者的脚步迫近，特斯拉必须直面自己亲手创造的产业新秩序带来的反噬。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_4bd35b90702c49c2bc9d000b3c76d0de@1743780481_oswg44665oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>产业格局剧变下的先发优势消解</strong></h2>
  <p>在特斯拉的柏林超级工厂里，机械臂依然在不知疲倦地挥舞，但这座曾被寄予厚望的欧洲桥头堡，此刻更像是一座困住创新巨兽的钢铁牢笼。</p>
  <p>当大众ID系列在欧洲市场持续登顶，当比亚迪海豹车型横扫东南亚，特斯拉引以为傲的产能优势正在转化为沉重的成本包袱。</p>
  <p><strong>2023年Q2财报显示，特斯拉单车利润率已从巅峰时期的32.9%降至18.2%，这个数字背后是传统车企电动化转型形成的合围之势。</strong></p>
  <p>中国新势力军团展现出的迭代速度令人震惊。</p>
  <p>蔚来ET5从概念到量产仅用18个月，小鹏G9的800V高压平台提前实现规模化应用，这些后发者用更灵活的组织架构和更贴近市场的产品策略，在特斯拉曾经的主场展开贴身肉搏。</p>
  <p>当智能电动汽车的竞争进入2.0时代，先发优势不再是护城河，反而可能成为束缚创新的枷锁。</p>
  <p>技术民主化浪潮正在瓦解特斯拉的技术垄断。</p>
  <p>宁德时代的麒麟电池、Mobileye的SuperVision系统、华为ADS2.0自动驾驶方案，这些模块化解决方案让后来者得以快速构建竞争力。</p>
  <p><strong>特斯拉苦心经营的垂直整合模式，在开放生态的冲击下显露出效率劣势。</strong></p>
  <p>就像智能手机时代安卓阵营对苹果的围剿，电动汽车产业正在上演相似的剧本。</p>
  <h2><strong>技术创新瓶颈与产品力衰退</strong></h2>
  <p>FSD（完全自动驾驶）的承诺已逾期五年，这个曾经让特斯拉估值突破万亿美元的"皇帝新衣"，如今成为悬在头顶的达摩克利斯之剑。</p>
  <p><strong>最新版本FSD Beta V11在复杂城市场景中的接管率仍高达每百公里1.3次，这个数据距离真正的自动驾驶还有数个量级的差距。</strong></p>
  <p>当资本市场逐渐认清自动驾驶商业化的现实难度，特斯拉的故事逻辑正在发生根本性动摇。</p>
  <p>产品矩阵的单一化危机，在Model 3/Y占据90%销量的现实中暴露无遗。</p>
  <p>Cybertruck的持续跳票不仅消耗着市场耐心，更暴露出特斯拉在复杂车型制造能力的短板。</p>
  <p>反观竞争对手，从五菱宏光MINI EV到奔驰EQS，各价位段产品布局已成体系。</p>
  <p><strong>特斯拉引以为傲的极简主义设计，在差异化需求面前逐渐显露疲态。</strong></p>
  <p>三电系统的领先优势正在被快速追平。</p>
  <p>比亚迪刀片电池的能量密度达到180Wh/kg，宁德时代麒麟电池实现255Wh/kg的突破，而特斯拉4680电池量产进度严重滞后。</p>
  <p>在电驱系统效率、热管理技术等核心领域，中国供应商的技术储备已不遑多让。</p>
  <p>当技术代差被抹平，特斯拉需要寻找新的价值支点。</p>
  <h2><strong>组织熵增与领导力危机</strong></h2>
  <p>马斯克的"暴君式"管理在创业期是破局利器，在守成期却成为组织毒药。</p>
  <p>2023年特斯拉高管流失率高达23%，超过行业平均水平两倍，自动驾驶团队核心成员Andrej Karpathy的离职更是重创技术路线。</p>
  <p>当企业规模突破十万员工，个人英雄主义的管理模式必然遭遇组织效率的边际递减。</p>
  <p><strong>多线作战带来的资源稀释效应日益明显。</strong></p>
  <p>从SpaceX到Neuralink，从Twitter收购到人形机器人，马斯克的精力分散正在透支特斯拉的战略定力。</p>
  <p>当主要竞争对手聚焦电动化转型时，特斯拉却在多个前沿领域疲于奔命。这种看似大胆的多元化布局，实则是核心业务护城河松动时的危险赌博。</p>
  <p>企业文化的异化危机在加州工厂的劳资纠纷中集中爆发。</p>
  <p>全美汽车工人联合会（UAW）的渗透压力、种族歧视诉讼的持续发酵，这些都在动摇特斯拉"改变世界"的使命叙事。</p>
  <p>当理想主义的光环褪去，制造业的劳资矛盾依然遵循着百年来的基本规律。</p>
  <h2><strong>资本游戏终局与产业启示</strong></h2>
  <p>估值泡沫的出清过程远比想象中惨烈。</p>
  <p>特斯拉市盈率从最高时的1200倍回落至60倍，这个数字依然包含着对未来的过度乐观。</p>
  <p>当传统车企电动化转型初见成效，当资本市场重新审视硬件公司的估值逻辑，特斯拉需要证明自己不是另一个"汽车界的苹果"，而是真正具备持续创新能力的科技公司。</p>
  <p><strong>智能电动汽车产业正在经历价值重构。</strong></p>
  <p>上游锂矿企业的暴利时代终结、中游电池企业的技术路线分化、下游充电网络的生态竞争，整个产业链的利润分配格局面临洗牌。</p>
  <p>在这个背景下，特斯拉的超级工厂模式、直销体系、软件服务收入都需要接受新的价值评估。</p>
  <p>这场危机给予行业最深刻的启示是：没有永恒的颠覆者，只有持续的进化者。</p>
  <p>当产业变革进入深水区，真正的竞争力来自体系化的创新能力，而非某个天才的灵光一现。</p>
  <p>特斯拉需要从颠覆者的角色转换为建设者，在智能电动时代构建可持续的产业生态。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>在奥斯汀超级工厂的穹顶之下，特斯拉正站在命运的十字路口。</p>
  <p>股价腰斩或许只是开始，真正的考验在于如何重构商业逻辑，在产业变革的下半场找到新的生存法则。</p>
  <p><strong>这场关于创新神话的祛魅仪式，终将揭示智能电动时代最残酷的真理：颠覆者的最大敌人，永远是他们自己创造的新时代。</strong></p>
  <p>当产业革命的红利期结束，唯有持续进化才能避免成为自己辉煌过去的祭品。</p>
  <p><strong>特斯拉的故事仍在继续，但剧本的走向，已不再由某个天才独自书写。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cMrtineZPw9MBGSlaCVkuA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“孟栖笔谈”</a>，作者：阳长，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3202560531734792</id>
            <title>稚晖君的机器人又进化了，会骑自行车还跳得了科目三</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3202560531734792</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3202560531734792</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 12 Mar 2025 01:17:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 稚晖君, 灵犀 X2, 人形机器人, 运动控制算法

<br>
<br>
总结: 稚晖君发布了新的人形机器人灵犀 X2，展示了其在运动、交互和作业能力上的提升。灵犀 X2 采用了独立驱动的 28 个自由度设计，运动控制算法从 Model-based 转向了 learning 驱动的强化学习，使其能够自主学习和适应。机器人还具备多模态大模型，增强了交互能力，能够快速响应人类指令并模仿人类动作。尽管灵犀 X2 展示了多项技术进步，但现阶段人形机器人的实用性仍不及专用机器人。文章指出，人形机器人领域虽然热闹，但离真正的“通用”还有很长的路要走，未来仍需更多技术突破。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天一大早，沉迷创业快两年时间的 B 站知名 up 主稚晖君，终于又正经更新了一期视频。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_5400178b712a4ae88d6b892208af9b0f@1743780481_oswg645284oswg1080oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>发布后六个小时浏览量 70&nbsp;万&nbsp;+&nbsp;，单纯从播放量看虽说已经不比当年，但掏出来家伙是越来越有看头了。</p>
  <p>跟世超在昨天文章里猜的一样，<strong>今天的惊喜果然是发布新的机器人。</strong></p>
  <p>这期视频里，稚晖君一共花 12 分钟，详细介绍了灵犀 X2 这个&nbsp;“&nbsp;悄咪咪研发了三个月&nbsp;”&nbsp;的人形机器人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_75617b6b55b64230bbcd892b075c1cfb@1743780481_oswg784283oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>跟宇树、众擎那些机器人公司每次 po 出来的视频差不多，灵犀 X2 也是以炫技为主。</p>
  <p>现在让它走路都是大材小用了，踩滑板车稳稳当当。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_de152abc8324450eb9961beda5170676@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当年给葡萄缝针的技能，又在灵犀 X2 身上复刻了一把。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_00c0e4fb47cd49688634558762d5a386@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>甚至，你现在不需要做梦，就能看到机器人骑自行车了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_0fea3c9972a94fbaa3806c49cd749db3@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过虽说都是炫技，但世超仔细对比了灵犀 X2 和其他机器人在&nbsp;“demo”&nbsp;层面的表现，发现灵犀 X2 更有人味儿。特别是在学人类抠屁股、挠痒痒、抖腿这种小动作上，模仿得确实有味道。</p>
  <p>好了咱也不多废话，灵犀 X2 这次主要实现了运动、交互和作业三个能力的提升，大伙儿直接跟着世超往下看吧。</p>
  <p>打眼一看，灵犀 X2 倒是跟他老哥灵犀 X1 长得差不太多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_0ceaebcff28f462b81861679bc7ad6c6@1743780481_oswg85199oswg660oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">灵犀&nbsp;X1&nbsp;相关参数</p>
  <p>但在本体设计上，稚晖君和他的团队还是在灵犀 X2 身上花了不少心思。</p>
  <p>全身 28 个自由度，体重 33.8 千克，搭载了小脑控制器 Xyber-Edge 、域控制器 Xyber-DCU 和智能电源管理系统 Xyber-BMS。</p>
  <p>虽然自由度看着是比灵犀 X1 少了，但灵犀 X2 这次在机械结构的设计上，并没有采用并联结构。（&nbsp;灵犀 X1 是串并联混合结构&nbsp;）</p>
  <p>也就是说，灵犀 X2 的这 28 个自由度，<strong>每一个都可以独立驱动，少了相互牵制的问题就更好控制了。</strong></p>
  <p>而且，在选择机器人外壳材料的时候，他们就连化妆用的美妆蛋都考虑到了。。。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_63fb263df23144a1b2562b5641b72988@1743780481_oswg457128oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>反正在渲染的短片里，又是什么续航从容、散热无忧，让世超有一种在看扫地机器人发布会的感觉。</p>
  <p>当然了，这些硬件上的改动只是给灵犀 X2 点了一部分天赋树，真想炫技，还得靠<strong>运动控制算法</strong>层面的突破。</p>
  <p>根据视频的介绍，现在足式机器人的运动控制，已经全面从 Model-based 转向了 learning 驱动的强化学习。</p>
  <p>说人话就是，以前的 Model-based 是提前设计好程序，让机器人执行，这对程序设计的要求贼高。而 learning 驱动则是让机器人自己试错，<strong>错着错着自己就能总结经验了。</strong></p>
  <p>反正在深度强化学习和模仿学习的调教下，灵犀 X2 的运动天赋已经被激活了。</p>
  <p>除了前面的骑自行车，灵犀 X2 还可以从走路到跑步，丝滑切换状态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_680290c6e41249ea8982c29cf59ea5d8@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>科目三也是跳上了，这小腿扭得还挺带劲。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_622702fee5b449f29d4f02532daa6c67@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>骑平衡车最后那一下刹车的样子，更绝了，这玩意儿让他骑着平衡车送外卖不知道能不能行？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_d7e868eb5dbf450c9b8f9e7ed22f9245@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，装了多模态大模型的灵犀 X2 在交互能力上，也有点说法。</p>
  <p>别人家的机器人还在想怎么才能把动作做得漂亮，灵犀 X2 已经坐下来跟你唠家常了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_b14e2b3d05234c94b5fb1e61b73de3c1@1743780481_oswg741533oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过世超觉得这种跟机器人一问一答的形式，还有所谓的视觉识别，其实并不新鲜。。。</p>
  <p>毕竟现在市面上主流的大模型产品，基本都带有语音通话，甚至是视频通话功能，要集成到硬件上，也不是啥难事。</p>
  <p>反而是机器人在交互过程中的反应速度，让世超觉得眼前一亮。在视频演示中，基本稚晖君的问题抛出去不到 2 秒钟，灵犀 X2 就能接上话。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_7b635600df7d4825ad7ef0b3d4fa88e0@1743780481_oswg714346oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且他们还把动作模态集成到了模型里，灵犀 X2 的活人感就是这么来的。</p>
  <p>虽然没有呼吸，但是装作会呼吸。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_57c4641f6dda44ddbefa7be150ebe69c@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这熟悉的挠屁股动作，总觉得好像在哪见过。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_501be536b39c4dc88773ae2f907c3aea@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就是吧，这个远程裸眼的 3D 交流，实在是太抽象了。。。我的评价是，不如直接套上吴彦祖的面具好吧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_8af716b9e65b4d68bee0515f2689f2b2@1743780481_oswg412710oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后，就是展示灵犀 X2 的干活儿能力了。</p>
  <p>其实主要是强调了，在智元一系列研究成果的加持下，灵犀 X2 能干的活儿是越来越多了。还举了个<strong>“&nbsp;吉祥三保&nbsp;”&nbsp;（&nbsp;保安、保洁和保姆&nbsp;）</strong>的例子，展望了一把灵犀 X2 可能要进化的方向。</p>
  <p>反正整个视频看下来，灵犀 X2 的一些新技能还是比较有看头的，而且加了交互能力以后，离家庭机器人的想象又近了一步。</p>
  <p>但有一说一，把机器人跟生产力挂钩那部分，世超并没有太多的共鸣，或者说实感？不管是灵犀 X2 ，还是其他家的人形机器人，现阶段的实用性，似乎都比不上一些专用机器人（&nbsp;工业机械臂、 AGV 等&nbsp;）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_816d931d5d854bac93c04fc26d53c1ed@1743780481_oswg637933oswg957oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不可否认，今年的人形机器人领域确实热闹，隔三差五就会有公司发视频，展示自家机器人又能挑战哪些高难度动作了。</p>
  <p>秀运动控制没毛病，这毕竟也是进化过程的一部分。但结合前段时间高盛给宇树科技泼的冷水，<strong>即使人形机器人能跑能跳还能后空翻，离真正意义上的&nbsp;“&nbsp;通用&nbsp;”&nbsp;也还远得很。</strong></p>
  <p>当然了，对人形机器人这种&nbsp;“&nbsp;新物种&nbsp;”&nbsp;，咱们还是多点宽容。</p>
  <p>就像稚晖君在视频末尾说的那样：<strong>莱特兄弟的飞机远比空气重，图灵的计算机也曾占满整个房间，人们总是高估一个技术的短期价值，而往往低估他的长期价值。</strong></p>
  <p>至于人形机器人的&nbsp;“ChatGPT 时刻&nbsp;”&nbsp;啥时候到来，这个问题，还是交给专业的人来回答吧。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cQMf_cJ0dB0dtpRGWfjIcw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评X.PIN”</a>，作者：西西，编辑：江江&amp;面线 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201524802354560</id>
            <title>蓝橙实验室首届重载机器人论坛：工业机器人智能化仍有三大挑战，不会被人形完全取代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201524802354560</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201524802354560</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 12 Mar 2025 01:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 工业机器人, 重载机器人, 大模型, 智能化

<br>
<br>
总结: 在大模型时代，工业机器人领域正经历变革，重载机器人成为高端制造的关键设备。美的集团通过蓝橙实验室推动重载机器人在刚度与精度上的跨越式提升，并布局协作型机器人。工业机器人在AI技术融合下，灵活性、可编程性和智能化水平提高，但仍面临智能编程、人机协作等挑战。未来，工业机器人将继续在智能化方面提升性能，并在复杂场景中保持优势。中国已成为全球工业机器人安装量和存量最大的国家，工业机器人不断解决新问题，推动工业领域发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜黄楠</p>
  <p>编辑｜袁斯来</p>
  <p>在大模型时代的浪潮中，工业机器人领域正经历着又一轮的思考与变革。</p>
  <p>近日，国家级科创平台蓝橙实验室主办的首届重载机器人学术论坛在佛山举行，围绕工业机器人的技术装备应用、智能化探索和大模型融合等主题，多位行业专家展开深入探讨。</p>
  <p>蓝橙实验室是美的集团于2022年成立的重载机器人全国重点实验室，聚焦机器人核心零部件、整机设计、智能控制与智能应用等关键领域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_e7f8acd213954d12b6e449e65c479c72@6022551_oswg2993159oswg5473oswg3649_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">高峰对话</p>
  <p>重载机器人作为工业机器人领域的一大方向，随着高端制造向机器人化装备转型，其成为多个行业关键柔性智能工业母机，市场需求激增。以美的为代表的科技大厂近年来持续加大在该领域的布局，也取得了一些进展。</p>
  <p>作为柔性多体系统，重载机械臂在重载高速启停下需达更高重复定位精度，部分场景还需绝对定位精度和轨迹精度。</p>
  <p>美的蓝橙实验室常务副主任陈文杰指出，当前面向加工场景的重载机器人，在刚度与精度上需实现跨越式倍增，即整机末端刚度需提升3至5倍，带载绝对精度亦需同步倍增。</p>
  <p>为实现这一目标，蓝橙实验室基于V字型模型开发流程，通过正向设计仿真平台，面向应用场景需求进行优化，提出能够有利于精度和刚度跨越式倍增的重载机器人拓扑构想以及传动链的设计。</p>
  <p>自2017年收购库卡公司以来，美的专注于解决重载工业机器人关键零部件的“卡脖子”问题，推动垂直领域的整合。目前美的库卡重载机器人市场占有率已经达到41.5%，在行业占有绝对的市场优势。</p>
  <p>此外，美的还布局了协作型机器人，如七轴协作机器人等，其精度和协作能力对比此前的机型更强，并已广泛应用于工业、医疗、消费电子等多个领域。</p>
  <p>据官方数据，2024年，美的机器人与自动化板块业务营收已突破300亿元，旗下拥有库卡、瑞仕格、高创、极亚精机等品牌，实现了从核心部件到整体方案、从硬件设备到智能系统的全覆盖，已成为全球前四的工业机器人制造企业。</p>
  <p>而今，大部分人将工业机器人视为趋于传统产业的存在，事实上，随着AI技术与硬件融合，在现有框架体系内，大语言模型可取代人工编程，工业机器人的灵活性、可编程性和智能化水平提高，生产效率和质量也有提升。</p>
  <p>“就像自动驾驶一样，借助具身智能和大模型，让机器人具备自主操作与学习能力，在工业制造环境中完成制造工艺和操作任务。”美的库卡集团首席技术官张晖说。</p>
  <p>但同时，工业机器人也有其局限性，目前仍更倾向于工业设备，离人的智能差距较大。香港大学教授陈和平指出，“新时代机器人面临智能编程、智能挑战以及人机协作三大挑战，且机器人当前较少与工艺闭环，而人能通过闭环不断提升技能。”</p>
  <p>陈和平认为，未来工业机器人的发展，需在智能化方面提升自身性能。同时，人形机器人虽备受关注且投入巨大，但其发展与应用场景紧密相关，不同形态的机器人如双臂机器人、双足机器人、移动机器人等都有各自的应用场景，工业机器人仍有其不可替代的地位，不会被人形机器人完全取代。</p>
  <p>南方科技大学机器人研究院副院长郑锋也表示，具身智能虽发展迅速，但在工业制造等复杂、高精度、高强度的场景中，传统工业机器人凭借专业知识驱动的算法更具优势，因为这些场景难以获取大规模数据来训练模型。</p>
  <p>据IFR《2024年世界机器人报告》显示，2023年中国的工业机器人安装量达27.6万台，占全球安装量的51%；国内保持运行的工业机器人存量接近180万台，中国是全球首个、也是唯一一个拥有如此庞大工业机器人存量的国家。</p>
  <p>工业机器人因解决特定问题而生，解决问题的方法与工具也在持续更新。从机器向人发展的进程中，方法的更新促使其不断解决新问题，新的形态也随之产生。</p>
  <p>在大模型时代下探索新的发展路径，是否为人形并非关键，重要的是工业机器人始终在不断前进，为工业领域带来更多可能。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3202561840521735</id>
            <title>刚刚，OpenAl 发布 Agent 工具包，网友：谢谢 Manus AI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3202561840521735</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3202561840521735</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 12 Mar 2025 00:54:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, AI Agents, Responses API, Agents SDK

总结: OpenAI 发布了一系列新工具和 API，旨在帮助开发者更轻松地构建能自动完成任务的 AI Agents。新工具包括 Responses API、Web 搜索工具、文件搜索工具、计算机使用工具以及开源的 Agents SDK。Responses API 结合了 Chat Completions API 的简洁性和 Assistants API 的工具使用能力，简化了复杂任务的解决流程。内置工具增强了 AI 的感知和行动能力，Agents SDK 则提供了协调多 Agent 的标准框架。这些工具降低了技术门槛，使企业能够快速构建和部署 AI Agent，推动 AI 融入现实工作流程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>就在刚刚，OpenAI 发布了一系列专为构建 AI Agents 设计的新工具和 API，帮助开发者更容易创建能自动完成任务的 AI Agents（智能体）。</p>
  <p>OpenAI 认为虽然过去一年推出的高级推理、多模态交互等模型能力为 Agent 奠定了基础，但开发者在构建生产级 Agent 时，还是会遇到不少难题。</p>
  <p>为此，他们今天特地发布了全新的 Responses API、三种内置工具以及以及一个开源的 Agents SDK。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_a0abc366dadf4322b773a29ae44dbb47@1200352198_oswg50128oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>省流版如下：</strong></p>
  <p>Responses API：结合 Chat Completions API 简洁性与 Assistants API 工具使用能力的新型 API 接口</p>
  <p>Web 搜索工具（Web Search Tool）：让模型访问互联网获取最新信息的工具</p>
  <p>文件搜索工具（File Search Tool）：从大量文档中检索相关信息的增强工具</p>
  <p>计算机使用工具（Computer Use Tool）：由 Computer-Using Agent (CUA) 模型提供支持的计算机操作自动化工具，让 AI 能像人一样操作电脑界面</p>
  <p>Agents SDK：基于 Swarm 框架升级，简化多 Agent 工作流程编排的开源框架</p>
  <p>具体来说，Responses API 结合了 Chat Completions API（主要用来生成对话回复）的简洁性和 Assistants API（能让 AI 调用外部功能，比如查资料、操作东西）的工具使用能力，成为构建 Agent 应用的新基础。</p>
  <p>开发者只需调用一次 API ，即可利用多种工具和多轮模型交互解决复杂任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_c5615a20772346c98721329c424b0bcf@1200352198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在内置工具方面，Web 搜索工具支持 GPT-4o 和 GPT-4o-mini 模型获取网络最新信息并提供清晰的引用。在 SimpleQA 基准测试中，这两款模型的搜索预览版分别拿下了 90% 和 88% 的亮眼准确率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_4a1ff9bddec14bbeb8b8ac33bb4d0a11@1200352198_oswg27751oswg1080oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>升级后的文件搜索工具更是给力，支持多种文件格式，还能优化查询、过滤元数据、自定义排序，让开发者从堆积如山的文档中迅速找到关键信息。</p>
  <p>计算机使用工具则由与 Operator 相同的 Computer-Using Agent (CUA)模型提供支持，可捕获模型生成的鼠标和键盘操作，在 OSWorld、WebArena 和 WebVoyager 基准测试中分别取得 38.1%、58.1% 和 87% 的成绩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_4a78339590dd46cda8b6674a7167f80d@1200352198_oswg68639oswg1080oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>OpenAI 还推出了开源的 Agents SDK，专门用来简化多 Agent 工作流程的编排。</p>
  <p>相比去年发布的实验性 Swarm 框架，这个全新 SDK 有了显著的改进。</p>
  <p>提供易于配置的 LLM 与内置工具集成、Agent 间智能交接控制、可配置安全检查以及可视化追踪等功能，适用于客户支持自动化、多步研究、内容生成等多种应用场景。</p>
  <p>一些早期测试用户已经使用这些新工具做出了实打实的成果。</p>
  <p>在官网列举的案例中，Hebbia 利用 Web 搜索工具帮助资产管理者和法律从业者从海量数据中提取可行见解；Navan 将文件搜索工具应用于 AI 旅行 Agent 中，为用户提供精准的旅行政策答案。</p>
  <p>Unify 和 Luminai 则使用计算机使用工具自动化复杂操作流程，特别是对缺乏 API 的传统系统；Box 利用 Agents SDK 快速构建和部署了企业数据搜索应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_17a22e7c9b1a43788b08d0af7b4be053@1200352198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>产品发布后，网友也在 OpenAI 的评论区玩起了梗。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_42936e426a53412d9a3ecfd35eb9bcb1@1200352198_oswg471414oswg1080oswg845_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有网友专门留言感谢 Manus AI。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_84fdbaf2088b4745a6403ad5987810aa@1200352198_oswg57003oswg1080oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在今天凌晨的现场直播中，演示人员也通过一个「个人造型师」 Agent 的应用案例，向我们展示了这些新工具的能耐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_8f5305e72aff403c8a4ced3bc3570901@1200352198_oswg529831oswg1080oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>举个例子，他们先用文件搜索工具翻看了用户（比如「Elon」和「Kevin」）的服装喜好数据，系统轻松整理出这些人的穿衣风格。</p>
  <p>接着结合 Web 搜索工具，系统能够基于用户所在位置（演示中使用了「东京」作为 Kevin 的位置）搜索附近的相关商店，为 Kevin 推荐了东京的 Patagonia 店铺。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_bd756272f497409cbfec9ca05c735088@1200352198_oswg213269oswg1080oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然后，计算机使用工具（Computer Use Tool）登场，自动操作网页界面，为 Kevin 买下一件黑色 Patagonia 夹克，整个过程行云流水——点击、拖拽、填信息，宛如真人在操控。</p>
  <p>最后还演示了 Agent 间的交接功能。 Agent 将退货请求无缝交接给客服 Agent，后者能够调用获取密码和提交退款请求等功能，帮助用户完成 Patagonia 夹克的退货。</p>
  <p>可以说，凭借新工具和 API 的默契配合，这些 AI Agent 不仅能读懂用户喜好、获取实时资讯、执行复杂操作，还能在不同任务间灵活切换，完美覆盖从推荐到购买再到退货的全流程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_eaa5e792d28144b3aabd2385ac5ac325@1200352198_oswg334627oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至于现有 API 的安排，OpenAI 表示会继续全力支持 Chat Completions API，为不需要内置工具的开发者提供新模型和功能。</p>
  <p>而基于 Assistants API 测试版的反馈，他们已经把关键改进整合到 Responses API 中，计划在功能对齐后，于 2026 年中期正式停用 Assistants API，同时会提供详细的迁移指南。</p>
  <p>新工具的定价也已经新鲜出炉。</p>
  <p>Web 搜索每千次查询分别为 GPT-4o 搜索 30 美元和 GPT-4o-mini 搜索 25 美元； 文件搜索每千次查询 2.5 美元，文件存储 0.1 美元/GB/天（首 GB 免费）； 计算机使用工具则按每输入百万 token/3 美元和每输出百万 token/12 美元计费。</p>
  <p>OpenAI 表示，随着模型能力变得更加具有 Agent 属性，他们会继续深化 API 间的整合，并提供新工具帮助部署、评估和优化生产环境中的 Agent。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250312/v2_7511ba91ebf94b08a2176cb61a863e5d@1200352198_oswg380681oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>英伟达 CEO 黄仁勋曾指出，未来每个公司的 IT 部门将转变为 AI Agent 的「HR 部门」。</p>
  <p>从管人到管 AI，Agent 将很快成为劳动力的重要组成部分，提高各行业的生产力，此次发布的工具集将是帮助开发者和企业构建、部署和扩展可靠高效 AI Agent 的重要一步。</p>
  <p>此前，开发者需要自行组合不同 API 和编写复杂的协调逻辑来构建 AI Agent，有了新工具，能够极大地简化了这一过程。</p>
  <p>Responses API 将多种功能整合成一个简单接口，而内置工具为 AI 提供了「感知」和「行动」的能力，Agents SDK 则提供了协调多 Agent 的标准框架。</p>
  <p>通过降低技术门槛，更多企业能够快速构建和部署 AI Agent。</p>
  <p>这或许也是 OpenAI 所说的「Agnet 元年」的真正含义——让 AI 不再局限于聊天框，而是能融入现实工作流程，成为你的「数字助理」甚至「数字同事」。</p>
  <p><strong>附上 AMA 问答：</strong></p>
  <p>Q：哪种操作系统最适合 computer use：Linux、Mac 还是 Windows？是图形界面（UI）、终端（terminal），还是其他方式更好？哪些应用程序在计算机上表现最佳，还是说这并不重要？A：CUA 模型主要是针对网页任务进行训练的，但早期用户发现它在桌面应用程序上的表现也出乎意料地好。不过现在还处于早期阶段，我们还有很多可以改进的地方！</p>
  <p>Q：你们会提供 TypeScript SDK 吗？A：很快会推出。</p>
  <p>Q：我们未来会在 API 中看到 o1 pro 吗？A：计划很快在 responses API 中发布。</p>
  <p>Q：我们需要自行管理 Docker 环境来使用计算机功能吗？A：可自行管理 Docker 环境，也可以使用云服务。</p>
  <p>Q：何时会有 Operator 在 API 中可用？A：从今天开始，你可以在 API 中使用与 Operator 相同的功能！我们已经在新的 Responses API 中部署了驱动 Operator 的 CUA 模型。</p>
  <p>Q：你们会考虑提供集成的虚拟机（VM）来支持「 computer use」，或者与合作伙伴合作，以减少搭建环境的需求吗？A：目前还没有这样的计划，但可以查看 CUA 示例应用，其中包含一些示例环境，用于远程托管。</p>
  <p>Q：在整个 agent-handoff 流程中，如何确保个人隐私？有没有什么方法可以增强用户与 Agent 交互时的隐私保护？A：有多种隐私保护机制。Agents SDK 支持开发者定义的安全措施（guardrails），用于输入/输出验证，还可以使用 input_filter 来限制在交接过程中传递的消息上下文。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/40eeCBkNSgVhDD8sAQSReA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“APPSO”</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3202519300530697</id>
            <title>创业，究竟要不要找搭档？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3202519300530697</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3202519300530697</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 12 Mar 2025 00:34:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 初创企业, 共同创始人, 单独创始人, 共同创建者

<br>
<br>
总结: 初创企业创始人面临是否独自创业或寻找共同创始人的重要决策。虽然许多成功企业由团队创立，但单独创始人也能取得巨大成功。研究发现，成功的单独创始人通常并非完全独自一人，而是依赖非正式的共同创建者，如早期员工、联盟伙伴和赞助人。这些共同创建者提供关键支持，帮助创始人避免股权稀释和共同创始人之间的矛盾。通过这种方式，单独创始人可以在不放弃控制权的情况下获得必要的资源和支持，从而推动企业成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>初创企业创始人面临的最早、最重要的决定之一是独自创业还是找一位共同创始人。许多行业资深人士认为，单打独斗后患无穷，一些风险投资公司和孵化器企业甚至明确建议不要资助单独创始人。然而，共同创始人是否真的是实现创业成功的唯一途径？</p>
  <p><strong>有大量数据说明与创始团队合作的好处。</strong>一份报告发现，自2005年以来成立的所有10亿美元级企业中，80%有两个或更多的创始人——当然，这意味着在这些成功的企业中，有不容小觑的20%是由一位创始人创立的。谷歌、Facebook、爱彼迎(Airbnb)和无数其他知名企业都是由团队初创的——但亚马逊、戴尔、易趣(eBay)、Tumblr以及其他许多公司都是在只有一位创始人的情况下取得了巨大成功。在我们最近的研究中，我们探究了这些独自一人创办的企业成功的因素，我们发现了一个关键的细微差别：大多数成功的“单独”创始人实际上并非独自一人。</p>
  <p>通过一系列深度访谈以及对源自100多位单独创始人的定量数据进行分析，我们发现，虽然这些个体没有手握股权和投票权的共同创始人，但他们确实有共同创建者。我们的研究表明，<strong>那些并非正式共同创始人的个人和企业，在帮助创始人打造他们的企业方面仍然可以发挥关键作用</strong>（而无需迫使他们放弃股权或冒共同创始人的风险）。具体而言，我们确定了三种常见类型的共同创建者，他们可以向单独创始人提供实质性的支持。</p>
  <h2><strong>雇员</strong></h2>
  <p>对于已经拥有一些资金（来自储蓄、先前业务的退出等）的创始人来说，让早期员工充当共同创建者通常是有意义的。虽然这些员工通常会期待一些股权，但支付现金工资的能力会让创始人获得他们创业所需的人才，而无需放弃大量的股权（更不用说去承担有时可能伴随共同创始人而来的紧张和冲突）。比如，我们采访了一位单独创始人，他刚刚出售了另一家公司，获得了一笔不算多的钱款。利用这次退出的收入，他得以为他的下一个风险项目雇用员工，而不是依赖那些为获得股权而无偿工作的共同创始人。</p>
  <p>同样，虽然易趣创始人皮埃尔·奥米戴尔(Pierre Omidyar)通常被认为是位单独创始人，但他是在将另一项业务出售给微软后，利用所获得的100万美元收益才创办了这家公司。这些资金使他能够早早地雇用克里斯·阿加帕奥(Chris Agarpao)和杰夫·斯克罗尔(Jeff Skroll)，两人都在公司的成功中发挥了重要作用。同样，虽然许多人知道袁征(Eric Yuan)是Zoom的单独创始人，但事实上，他是与40名追随他从网讯公司(WebEx)离职的工程师一起创立了这家公司。</p>
  <h2><strong>联盟</strong></h2>
  <p>当然，不是每一位创始人都能够马上招到员工。<strong>如果有偿支持不是一个选项，创始人可以与现有企业组建双赢的联盟。</strong>比如，我们与一家教育科技初创企业的创始人进行了交谈，他有很强的技术背景，但没有销售经验，与作为其目标客户的各个学区也没有联系。他曾考虑引入一位共同创始人来填补这些空白，但他发现另一家公司已经在向多个学区销售相关产品的组合。他安排了结盟，其中他让渡了一部分利润给伙伴公司，以换取他们支持他的产品面向他们现有客户群进行营销。这个联盟使创始人获得了他自己所缺乏的销售和营销资源，此举没有削弱他的股权。</p>
  <p>其他例子举不胜举。看看Spanx的创始人萨拉·布莱克利(Sara Blakely)的例子。该公司在50多个国家销售塑身衣。如果不是老牌制造公司Highland Mills的老板萨姆·卡普兰(Sam Kaplan)侥幸同意生产她的产品，她的想法可能永远不会变成10亿美元的业务。在这样的联盟的帮助下，布莱克利得以保留对Spanx的100%所有权，同时领导这家公司迅速崛起。</p>
  <h2><strong>赞助人</strong></h2>
  <p>最后，我们访谈过的许多创始人严重依赖<strong>赞助人：向这些创业者提供人脉、资金以及/或者建议而不期望得到任何回报或补偿的个人或组织。</strong></p>
  <p>比如，我们与之交谈过的一位创始人资源有限，需要大量昂贵的设备来启动他的公司。起初，他认为他需要找到一位财力雄厚的共同创始人或投资者——但后来他意识到，他一个亲密朋友拥有的一家小型企业有那种必要的设备。这位朋友让该创始人使用这些设备，甚至让自己的员工帮助该创始人，所有这一切都是免费的。这种安排一直持续到该创始人获得足够的收入，可以自己雇用员工并购买自己的设备。</p>
  <p>可以肯定的是，不是所有人都有这样慷慨的朋友。但是，赞助人支持单独创始人雄心大志的历史实际上很长。比如，亨利·福特(Henry Ford)说服了好几个朋友［包括铁匠、工程师，甚至他当时的老板托马斯·爱迪生(Thomas Edison)］献出他们的时间、专业知识和资源，帮助他打造他的第一个原型模型。同样，大力助长Mint公司早期快速增长的是单独创始人阿龙·帕策(Aaron Patzer)的能力，他说服了许多知名的个人财经博主在他们的博客上免费为他的公司发布广告。</p>
  <p>早期员工、联盟和赞助人可能不会像创始人那样得到认可——但这些共同创建者可以在公司的早期成长中发挥核心作用。</p>
  <p>看看世界上最有价值的品牌之一Amazon.com的历史。是的，杰夫·贝索斯(Jeff Bezos)是该公司的“单独”创始人。但是，他并不是独自建立起这家公司。他有几个共同创建者，其中一些早期员工，比如保罗·戴维斯(Paul Davis)，他负责监督Amazon.com的后端开发，“密切参与了让公司启动起来的许多方面的事务”；汤姆·顺霍夫(Tom Schonhoff)，他从零开始建立了亚马逊的整个客户服务部门；以及谢尔·卡普汉(ShelKaphan)，贝索斯形容他为“Amazon.com历史上最重要的人”。</p>
  <p>像这样的共同创建者可以提供的许多关键资源、人脉和想法与正式的共同创始人可以提供的相同，无需创始人放弃控制权或处理共同创始人的矛盾。这可能是一个重要的优势——毕竟，<strong>相比于告别一位拥有大量所有权的不如意的共同所有者，与一个没有所有权的不如意的共同创建者告别要容易得多。</strong></p>
  <p>比如，马克·扎克伯格(Mark Zuckerberg)与共同创始人爱德华多·萨维林(Eduardo Saverin)的分手导致了一场巨大、混乱的诉讼，最终向萨维林偿付数十亿美元。像这样的情况比人们想象的更常见。最近的一项调查发现，43%的企业创始人因裂痕和权力斗争而被迫买断他们的共同创始人。当然，共同创始人可以增加很多价值，有时他们绝对是最好的选择——但他们不是创业者获得所需支持的唯一途径。有合适的共同创建者在身边，“单独”创始人可以走得很远。</p>
  <p><strong>特拉维斯·豪厄尔（Travis Howell）克里斯托弗·宾厄姆（Christopher Bingham）布拉德利·亨德里克斯（Bradley Hendricks）| 文</strong></p>
  <p>特拉维斯·豪厄尔是加州大学欧文分校保罗梅拉吉商学院的战略学助理教授。克里斯托弗·宾厄姆是北卡罗来纳大学教堂山分校凯南弗拉格勒商学院的菲利普·赫特尔曼战略学特聘教授。布拉德利·亨德里克斯是北卡罗来纳大学教堂山分校凯南弗拉格勒商学院的会计学助理教授。</p>
  <p>时青靖 | 编辑</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzY4MzQyMQ==&amp;mid=2650146199&amp;idx=2&amp;sn=3e23a10662db198300228a75cde0f94f&amp;chksm=bfc2a14fee1a651dd6a054db8ac6a2b1f0ce319217539fdb547e5032f8bd14cf034090a52865&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“哈佛商业评论”（ID：hbrchinese）</a>，作者：HBR-China，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201802989675009</id>
            <title>前华为员工创办的汉朔科技上市：年营收45亿，净利7.1亿，市值283亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201802989675009</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201802989675009</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 12 Mar 2025 00:13:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汉朔科技, 深交所创业板, 门店数字化, 电子价签

<br>
<br>
总结: 汉朔科技在深交所创业板上市，成为国内门店数字化整体解决方案第一股。公司以物联网无线通信技术为核心，提供电子价签系统和SaaS云平台服务等软硬件产品及服务。2024年营收44.86亿，净利7.1亿，境外业务收入占比高，尤其是欧洲地区。公司预计2025年第一季度营收和净利将有所波动。君联资本和长润资产是主要股东，创始人侯世国拥有丰富的技术和管理经验。光速光合创始合伙人宓群因对电子价签的兴趣投资了汉朔科技，认为其在通信协议和技术集成方面具有技术壁垒。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>汉朔科技股份有限公司（简称：“汉朔科技”，证券代码：301275）11日在深交所创业板上市，成为国内门店数字化整体解决方案第一股。</p>
  <p>汉朔科技本次公开发行股票4,224万股，发行价格27.50元/股，募集资金11.62亿元。</p>
  <p>汉朔科技开盘价为79.18元，较发行价上涨188%；收盘价为66.92元，较发行价上涨143%；以收盘价计算，公司市值为283亿元。</p>
  <h2><strong>年营收44.86亿，净利7.1亿</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_34c312a15d184552821b81ff2688bffb@000000_oswg921257oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>汉朔科技是一家以物联网无线通信技术为核心的企业，公司围绕零售门店数字化领域，构建了以电子价签系统、SaaS云平台服务等软硬件产品及服务为核心的业务体系。公司致力于成为全球领先的零售门店数字化解决方案提供商，为零售行业实现数字化转型升级提供助力。</p>
  <p>招股书显示，汉朔科技2021年、2022年、2023年营收分别为16.1亿元、28.6亿元、37.75亿元；净利分别为-661万元、2.08亿元、6.78亿元；扣非后净利分别为1481.5万元、2.25亿元、6.94亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_6be44da83b7640179edd88be9b2df8d9@000000_oswg84948oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>汉朔科技2024年上半年营收为21.2亿元，净利为3.8亿元，扣非后净利为3.6亿元。</p>
  <p>报告期各期，汉朔科技境外主营业务收入分别为12.26亿、26.63亿、36.13亿和19.97亿，占公司主营业务收入比例分别为76%、93%、95.7%和94.3%，其中来源于欧洲地区的收入占比分别为58.64%、64.55%、63.33%和53.73%，公司境外业务收入尤其是欧洲地区收入占比较大。</p>
  <p>汉朔科技2024年营收为44.86亿，同比增18.84%，归属于母公司所有者净利润7.1亿，同比增长4.8%；扣非净利为6.72亿，同比小幅下降 3.14%。</p>
  <p>汉朔科技预计2025年第一季度营收为9.5亿到10.5亿，较上年同期的9.7亿元变化为-2.48%到7.79%；预计净利为1.1亿到1.4亿元，较上年同期的1.69亿元下降17.12%至34.88%；预计扣非后净利为1亿到1.3亿，较上年同期的1.54亿元下降15.43%至34.94%。</p>
  <h2><strong>君联与长润资产是股东</strong></h2>
  <p>IPO前，侯世国直接持有汉朔科技4.26%的股份，通过北京汉朔控制汉朔科技21.84%的股份，通过汉朔领世控制汉朔科技3.98%的股份，通过汉朔领智控制汉朔科技1.06%的股份，通过汉朔领域控制汉朔科技0.83%的股份；因此，侯世国控制表决权的股份合计占汉朔科技股本总额的31.97%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_4bda22546ab04c3e9a39718be0b8348a@000000_oswg665981oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>侯世国，1975年生，2000年4月至2007年3月，任华为技术有限公司开发代表；2007年4月至2008年3月，任飞杰科思科技（北京）有限公司研发总监；2008年4月至2012年3月，任北京简约纳电子有限公司副总经理；2011年2月至2021年3月，任北京汉朔总经理；2011年2月至今，任北京汉朔执行董事；2014年2月至今，任北京汉时执行董事兼总经理；2015年9月至2022年12月，任北京麦丰董事长兼总经理；</p>
  <p>侯世国2023年3月至今，任浙江汉禾执行董事兼总经理；2023年5月至今，任新加坡汉朔董事；2023年9月至今，任日本汉朔董事；2012年9月至2020年12月，任汉朔有限执行董事兼总经理；2020年12月至今，任汉朔科技董事长兼总经理。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_63c408f9ebb9498b9104ae7b7c2ab071@000000_oswg44240oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>IPO前，杭州创乾持股12.18%，君联慧诚、君联成业分别持股为6.49%，厦门启鹭持股为4.31%，创创壹号持股为4.2%，硅谷合创持股为3.71%，诸暨闻名持股为2.63%，长润一期持股为2.46%，硅谷领新、青橙行远分别持股为1.86%，嘉兴尚邻持股为1.73%；</p>
  <p>广东瑞峰持股为1.69%，长润冰轮持股为1.63%，上海光易持股为1.48%，硅谷安创持股为1.11%，嘉兴兴晟持股为1.09%，汉朔领智持股为1.06%，兴投优选、铭锋三号分别持股为0.95%，宁波荣松持股为0.93%，长润佳合持股为0.89%，天津庆喆持股为0.88%，安徽志道持股为0.85%；</p>
  <p>朗玛三十二号持股为0.84%，汉朔领域持股为0.83%，川奇光电、长投一号、共创致远分别持股为0.76%，硅谷新弈持股为0.74%，佛山润安持股为0.66%，姜福君持股为0.65%，聊城合创持股0.57%；</p>
  <p>朗玛三十号、红土岳川、红土岳川、易美无线分别持股0.38%，中泰华晟持股为0.23%，深创投、弘诺投资分别持股0.19%，嘉兴瑞辕持股0.18%。</p>
  <p>君联慧诚、君联成业基金管理人均为君联资本管理股份有限公司，一共持股12.98%；杭州创乾、硅谷合创、硅谷领新、硅谷安创、硅谷新弈均为天堂硅谷创业投资集团有限公司控制的企业，共控制7.42%股权。</p>
  <p>长润一期、长润冰轮、长润佳合执行事务合伙人、基金管理人均为深圳长润资产管理有限公司，一共持股为4.96%；厦门启鹭、广东瑞峰、铭锋三号、佛山润安执行事务合伙人、基金管理人均为珠海润安铭锋私募基金管理有限公司，一共持股为3.3%。</p>
  <p>诸暨闻名、嘉兴兴晟、兴投优选实际控制人均为兴业银行股份有限公司，共持股为2.04%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_84525252b5ff43b19c28ace804f02ed4@000000_oswg217700oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>IPO后，北京汉朔持股为17.47%，杭州创乾持股为9.74%，君联慧诚、君联成业分别持股为5.2%，厦门启鹭持股为3.45%，侯世国直接持股为3.41%，创创壹号持股为3.36%，汉朔领世持股为3.18%，硅谷合创持股为2.97%，诸暨闻名持股为2.11%，长润一期持股为1.97%，硅谷领新、青橙行远分别持股为1.48%，嘉兴尚邻持股为1.38%；</p>
  <p>广东瑞峰持股为1.35%，长润冰轮持股为1.3%，上海光易持股为1.19%，硅谷安创持股为0.89%，嘉兴兴晟持股为0.87%，汉朔领智持股为0.85%，兴投优选、铭锋三号分别持股为0.76%，宁波荣松持股为0.75%，长润佳合持股为0.71%，天津庆喆持股为0.7%，安徽志道持股为0.68%；</p>
  <p>朗玛三十二号、汉朔领域分别持股为0.67%，川奇光电、长投一号、共创致远分别持股为0.61%，硅谷新弈持股为0.59%，佛山润安持股为0.53%，姜福君持股为0.52%，聊城合创持股为0.45%；</p>
  <p>朗玛三十号持股为0.31%，红土岳川、红土岳川、易美无线分别持股为0.3%，中泰华晟持股为0.19%，深创投、弘诺投资分别持股为0.15%，嘉兴瑞辕持股为0.14%。</p>
  <h2><strong>光速光合创始合伙人宓群揭秘入股汉朔科技故事</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_46e9d24d18084f2dad69bf5d80df0573@000000_oswg127791oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>光速光合于2017年完成了对汉朔科技的投资。光速光合与汉朔科技的结缘，源于光速光合创始合伙人宓群的一次逛超市的经历。</p>
  <p>2016年是“新零售”开启的元年，盒马鲜生的第一家门店打着“新零售商超”的招牌正式开业，吸引了一大波消费者纷至沓来，喜欢研究新鲜事物的宓群也去凑了一波热闹，想看看新零售的新变化。当大家都在忙着挑选货品时，宓群却独辟蹊径地研究起了商品的价格标签。</p>
  <p>“我看到这里的价格标签都不是纸质的，而是电子的，这就很有意思。”</p>
  <p>对商业极度敏感的他意识到，这背后或许是门不错的生意。宓群拿起电子标签，顺着标签背面的标识，找到了汉朔科技并很快完成了投资。</p>
  <p>“我们的典型打法是关注增量市场的新兴投资机会，以及从产业链布局的角度去寻找优秀的投资标的。”宓群表示，汉朔科技2013年就发布第一代商用电子价签产品及第一代电子价签通信基站，并同步推出单门店方案的电子价签软件系统，是国内该领域的开拓者。作为线下零售的SKU级别入口，电子价签在品类管理、精准营销和数据沉淀等方面都有着巨大想象空间。</p>
  <p>“汉朔科技的创始团队有很强的技术背景，团队对于公司的业务发展有通盘的考虑，不是只做好电子价签本身，对于背后的芯片技术、软硬件结合的方向都已有成熟的想法。”宓群评价道，“早期投资往往看重人与事的匹配，汉朔的团队基因让我觉得他们是合适做这件事的。”</p>
  <p>宓群指出，大型连锁商超往往一家门店要用到数万个价格标签，但如此大体量的无线通信传输靠Wi-Fi是无法支撑的，必须要重新构建自有的通信协议。宓群当时的基础判断是，电子价签存在通信协议的技术壁垒。</p>
  <p>他解释道，从表面上看，电子价签是一块带电子水墨屏的显示器，但在其背后，其实是一整套软硬件结合的方案集成。“货架端组网需要解决多对多的双向实时通信问题，比如一个网关需要同时管理上百个标签，需要综合考虑覆盖范围、穿透能力、成本等因素。企业硬件端的通信协议、技术集成和软件端的整体解决方案，这些都是实打实的技术门槛。”</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661639974&amp;idx=4&amp;sn=f1cb91ec55078147a9ce82034d7df673&amp;chksm=bc426d10f506b7005c5733477671c434a639bbe4e910b7895872162fab17c462d9bf86bd0dc0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201868521202181</id>
            <title>Mac Studio 首发实测：10 万块的顶配 Mac，能跑满血版 DeepSeek 吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201868521202181</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201868521202181</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 12 Mar 2025 00:12:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Mac Studio, DeepSeek, M3 Ultra, 本地部署

总结: 本文介绍了搭载M3 Ultra芯片的Mac Studio在性能上的显著提升，特别是其能够本地部署“满血版”DeepSeek大模型的能力。文章通过实测体验，强调了Mac Studio在噪声控制、散热和内存管理方面的优势，并建议优先选择70B版本的DeepSeek模型进行本地部署。同时，文章也指出了Mac Studio在系统兼容性和性能闲置方面的问题，并建议用户及时升级系统。此外，文章还提到了Mac Studio在数据传输速度和文件共享方面的技巧，以及对于普通消费者和企业用户的购买建议。最后，文章强调了Mac Studio作为专业生产力工具的重要性，以及AI时代对创作者带来的便利和机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自苹果自研 M 系芯片以来，每年我们都能听到一次：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>这是有史以来「最强」的 Mac！</strong></p>
  </blockquote>
  <p>但「最强」到底有多强？过去，我们只能往 Mac 里多灌几份工程文件，来彰显其性能过剩。但今年，事情开始有了变化，新一代的顶配 PC 测试软件——不再是什么 Mark 或 Bench，而是 DeepSeek。</p>
  <p>刚上市的 M3 Ultra 是有史以来最强的 Mac，这是极少数你买回家就能部署「满血版」DeepSeek 的电脑，以下是我们的实测体验：</p>
  <ul>
   <li>在测试过程中，Mac Studio 的噪声控制和散热都比较好，即便是占用了 400GB 的统一内存运行大模型，也不会有过热或噪声过大的情况发生。</li>
   <li>经过多轮的实测，Q4 量化版的 671BDeepSeek 大模型和 70B 版本在绝大多数任务上的处理能力，并没有太显著的差异，但运行 70B 模型时负载更低，token 吞吐速度更快，因此<strong>我们建议本地部署 DeepSeek 模型，可以优先选择经过调优的 70B 版本。</strong></li>
   <li>目前 Mac Studio 的出厂系统版本为 macOS Sequoia 15.3（24D2059），并不是最新的 macOS 系统，可能仍存在一定的兼容性问题。</li>
   <li>测试过程中，我们也遇到过 Mac Studio 的兼容性问题，我们安装了最新的 Blender 软件和演示 demo，但会出现运行卡顿的现象，一看系统占用率，居然有 98% 的性能闲置着。</li>
   <li>苹果方面表示，将在 3 月 12 日发布首日更新，<strong>建议拿到手第一时间升级。</strong></li>
   <li>Mac Studio 配备了 6 个雷雳 5 的端口，数据传输速度最高达 120Gb/s，我们在测试前，已经将大模型文件下载到了本地硬盘上，通过制糖工厂最新的 80Gb/s 蜂鸟线传输，60GB 的大模型文件只花了 10 秒钟就传完了。</li>
   <li>在这里分享一个在 Mac 之间高速传输文件的技巧：用 USB-C 线缆将两台电脑连接起来，将放置了待传输文件的 Mac 完全关机，按住电源键直至出现「正在载入启动选项」，选择启动磁盘后，选取实用工具＞共享磁盘＞开始共享，此时在另一台 Mac 上打开访达，就能从边栏的「网络」窗口中找到共享磁盘直接传输文件了（该方法仅限于搭载 Apple 芯片的电脑）。</li>
   <li>如果你确实有本地部署满血版 DeepSeek 的需求，目前建议的配置是选购 512GB 统一内存+1TB SSD，搭载 M3 Ultra 芯片的 Mac Studio，官网售价 74249 元，可以叠加国补、教育优惠、12 期分期等，这可能是目前门槛最低、性价比最高的满血版 DeepSeek 本地部署方案。</li>
   <li><strong>我们并不建议普通消费者冲动消费</strong>，从测试结果来看，官方网页版的 DeepSeek 仍是发挥最稳定、效率最高的版本，而且市面上有大量可以平替使用的工具（如腾讯元宝、华为 / vivo / OPPO/ nubia 等手机也有内置应用），也可以考虑通过硅基流动等工具调用 API 部署。即便是有本地部署的需求，或者选用 14B / 32B / 70B 版本，对于绝大多数任务而言，目前 32B 参数的 DeepSeek / QWQ 大模型已经相当够用。</li>
   <li>对于企业而言，尽管 Mac Studio 确实可以部署 6000 亿参数的大模型，但在内存带宽、模型精调服务等方面，跟专用的大模型一体机仍有差距，采购需要谨慎评估。</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_af183e7f829c471584264cb81771bc1f@000000_oswg50595oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总的来说，我们依然对 2025 款 Mac Studio 的出现感到高兴，这款产品的出现，意味着专业生产力工具又迈上了新的台阶——对于所有创作者而言，生产力工具的大幅迭代、成本的大幅降低，总归是件好事。Mac Studio 的强大性能，已经大幅降低了 AI 时代的创作门槛。</p>
  <p>你现在就能在自己家里配置全球先进的 LLM 大模型，足不出户高效地帮助你完成创作；你可以外接最多 8 台 5K 显示器，用 Blender 这样的开源软件创作不逊于好莱坞影视工业的作品。</p>
  <p>越来越多的独立团队，正在迅速成为估值上亿美金的独角兽——文生图模型 midjourney 的团队只有 49 人，年营收却超过了一亿美金；AI 辅助编程软件 Cursor 的团队只有 30 人，从零到一只花了 21 个月就实现了高速盈利；奥斯卡最佳动画长片《猫猫的奇幻漂流》全程采用 Blender 创作，来自拉脱维亚的十人团队让这个东欧小国第一次获此殊荣。</p>
  <p>OpenAI 的 CEO Sam Altman 曾预言：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>有了 AI，我们很快就会看到第一家估值 10 亿美元、但只有一个人的 AI 公司。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>对创作者而言，当下就是最好的时代。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652400946&amp;idx=1&amp;sn=0ee103395193674f5f54fe39a314d3bc&amp;chksm=9af35166269dfcfa855f3cdec9b7c3bcb086d3f855becf7476e0bcc61dbd5d8d76b4fd7d135b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201866698220040</id>
            <title>虎扑早就不想卷了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201866698220040</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201866698220040</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 12 Mar 2025 00:12:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 虎扑, 直男经济, 商业化, 得物

总结: 虎扑作为中国最大的体育垂直门户和“直男天堂”，经历了从辉煌到衰落的转变。尽管曾尝试多种商业化路径，如电商、赛事运营和游戏开发，但最终依赖广告收入。虎扑的困境部分归因于男性用户消费力不足，但其内部孵化的得物平台却成功破圈，成为潮流电商的佼佼者。虎扑选择回归直男社区，保持盈利，但不再追求大规模扩张。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一笔5亿元的并购交易，给虎扑硕果仅存的1044万月活用户做了一次公允定价[1]。</p>
  <p>上一次虎扑出现在舆论场还是四年前，终止IPO申请、疑似遭字节撤资、裁员近半的新闻连在一起，拼凑出一个日薄西山的背影。</p>
  <p>下山的路走得久了，总会让人差点遗忘曾经的辉煌。从中国最大的体育垂直门户，晋升为“直男天堂”，在小红书崛起后，坊间又流传起“男有虎扑，女有小红书”的论调，虎扑大有以性别为界，与其二分天下之势。</p>
  <p>但这也是虎扑最后的高光时刻。2021年，豆瓣帖子的一句“豆瓣咋混到和虎扑差不多了”同时骂了两家公司[2]，虎扑的窘境初见端倪。</p>
  <p>后来的虎扑与小红书，一个依然固守“男性自留地”的标签，在号称月活千万时，惨遭第三方机构打假只有百万量级[3]；另一个从直男到二次元一网打尽，月活峰值已来到3.5亿量级。</p>
  <p>同样贯彻“男人喜欢和男人在一起”的中心思想，隔壁Blued好歹还在纳斯达克逗留两年；虎扑却在两次上市被拒后，最终以不及巅峰时10%的身价，卖给了同样估值打两折的迅雷。</p>
  <p>“直男和虎扑总有一个不行”的话题经久不衰，但其实虎扑和直男，谁都没有错。</p>
  <h2><strong>“我们搞得它一片荒芜”</strong></h2>
  <p>2009年，虎扑内部孵化了一个主打运动装备的电商平台——卡路里商城。作为虎扑商业化的起点，卡路里仅坚持了两年就下线收场，时任虎扑电商负责人、现任得物CEO杨冰事后感慨：</p>
  <p>上天赐给我一个花园，我们搞得它一片荒芜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_7dd32303d5054b0e80d4e2d7b27b989a@000000_oswg151764oswg1080oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>只一句话就精准概括了虎扑的一生，它用前半生透支了“男人喜欢和男人在一起”的含金量，却也搭上后半辈子来为男性友谊还债。</p>
  <p>从篮球兴趣社区起步，2年后牵手第一位金主阿迪达斯，7年后超车新浪体育成为中国最大的体育垂直门户，又在一次次出圈中熬成“中国最大直男集散地”，虎扑的故事中有过半段爽文。</p>
  <p>2018年，一篇《吴亦凡无修音视频，你能坚持到几秒》打响JRs与娱乐圈的混战，顶流的三千万粉丝把虎扑架上热搜连烤数日，后者的微信指数环比暴涨1291%，但与拥抱饭圈的微博不同，虎扑硬是扛住了泛娱乐内容的流量冲击，将男女比例维持在惊人的9:1[4]。</p>
  <p>“直男天堂”的路子越走越远，步行街上尽是人均985、年薪30万的JRs。但当虎扑把JRs当成灵魂刻在logo上，却发现他们只想在虎扑聊聊体育，选选美女，做做绿化，一毛不拔，分币不掏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_de101ef304f44c62b5df0e0e721d2136@000000_oswg70339oswg1080oswg1312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">JRs对虎扑历届logo的评分</p>
  <p>2017年，虎扑首次谋求上市被拒，理由之一是“业绩波动较大”。招股书显示，仅在2013-2015年间，虎扑的净利润就经历了先下降50%、后暴涨300%的过山车。</p>
  <p>为了从直男身上赚到钱，虎扑可谓绞尽脑汁，从赛事运营、服装品牌，到体育游戏开发，还鼓励内部创业，无所不为的结果，却是各有各的不争气。</p>
  <p>要么是赔本赚吆喝如体育赛事，虎扑做过线下的篮球公园，也打造过篮球赛事IP“路人王”。但赛事营销业务的毛利率最好时也没超过30%，2014年还惊现-29.49%的负值。</p>
  <p>要么是隔行如隔山似游戏电竞，虎扑除了作为英雄联盟、王者荣耀的媒体合作伙伴，还亲自下场做起了H5游戏《NBA英雄》、《球王之路》，但财务上的捉襟见肘，最终让这些项目石沉大海。</p>
  <p>还有一些剑走偏锋的冷门项目如投资彩票直播，更是低开低走，不了了之。</p>
  <p>偌大的直男天堂全靠广告业务苦苦支撑。2016年招股书中，虎扑广告收入占比六成，今年1月的媒体报道中，经历业务拆分后的虎扑有九成收入依赖广告[5]。</p>
  <p>早年卡路里商城身死时，有虎扑员工痛心疾首地算过一笔账：<strong>“每100个用户中有一个购买产品，也不该是这样的成绩[6]。”</strong></p>
  <p>2021年，虎扑第二次上市失败后，用一篇《虎扑男性消费洞察报告》熟练甩锅商业化问题：都怪男性消费者不相信广告。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_f0b496a0539445fabdfa7f66a0c90be0@000000_oswg476944oswg1079oswg845_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“直男消费力不如狗”的恶魔低语犹在耳边，但事实恐怕比这更让虎扑心碎：不是JRs不花钱，他们只是不在虎扑花钱。</p>
  <h2><strong>直男经济不背锅</strong></h2>
  <p>2023年双11，男人和狗在天猫榜单上打得有来有回。</p>
  <p>被誉为“男性新三宝”的公路自行车、电竞产品、冲锋衣销售额增幅远超“宠物新三宝”全价烘焙粮、奶粉、冻干零食，直接将“男人消费力首次超过宠物狗”的话题送上热搜。</p>
  <p>战况一路持续到第二年，以“男人消费力再次被狗反超”登上热搜告终。</p>
  <p>当虎扑在挣钱一事上举步维艰时，消费市场对直男经济却有了全新理解。2024年《黑神话：悟空》还未发售，和瑞幸的联名产品就差点冲垮瑞幸后台，让高管直呼“男性购买力巅峰团队认知”。</p>
  <p>艾瑞咨询也在去年发布了一组数据：月话费200元以上，且手机设备价格3000元以上的“高消费人群”中，男性数量是女性的两倍[7]。</p>
  <p>主流视角下的“男性消费品类”，比如汽车、数码、游戏等，因其惊人的销售额而被各大平台视为顶级甲方、梦想客户。</p>
  <p>曾经以女性社区闻名的小红书，就在虎扑上市梦碎的那年用20亿流量欢迎男性内容作者入场，带动体育赛事内容猛涨11.4倍[8]；2023年，小红书拉上德勤怒做50页PPT，只为对车企讲一句心里话：打广告，就上小红书。</p>
  <p>坐拥男性富矿的虎扑也算吃过饱饭。2018年，第九届“女神大赛”喜提首位冠名商——领克汽车；后来的虎扑二十周年庆典上，虎扑CEO殷学斌问观众打开虎扑最先看到什么，得到的回答是淘宝和京东。</p>
  <p>方法很原始、热度很火爆的交易区，也启发了虎扑自建商城。结果却是为别人做嫁衣，虎扑用户的大部分交易都被导向淘宝，时至今日，还能看到不少运动潮牌淘宝店把“虎扑卖家”当成标签。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_84de6dd5b6284603b7a6ed9b75164e9d@000000_oswg81193oswg1080oswg201_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当各大平台将男性用户列为攻略对象，虎扑的头号烦恼反倒不是挣钱，而是留住曾经情比金坚的JRs。</p>
  <p>2017年，虎扑自称月活达到5500万，是小红书同期的三倍有余。</p>
  <p>三年后，虎扑月活缩水得不足十分之一，同在一份APP活跃度榜单上，高攀不上破亿的小红书，竞争不过700多万的豆瓣，对标对象惨遭消费降级，变成一款叫“大姨妈月经期助手”的APP[9]。</p>
  <p>次年，极光大数据发布的一份用户调研中，18-25岁男性爱游戏爱直播，26-35岁男性爱汽车，36-45岁男性沉迷作业帮和学而思，46岁及以上则热衷于各类新闻APP——总之，都没有虎扑的身影[10]。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_d4b16d3a64aa405292485482934f8fc0@000000_oswg53059oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虎扑遭遇的其实是垂直内容社区与电商平台的共同宿命：平台经济的双边规模效应，让供给（商家、创作者）和需求（用户、消费者）源源不断地向头部平台集中。</p>
  <p><strong>“小而美”的全副身家，不过是“大而全”的一个子集。</strong></p>
  <p>以无限货架为竞争的电商市场尤其如此，从做母婴的蜜芽到卖酒水的酒仙网，遍地都是死伤惨重的教科书级案例。</p>
  <p>幸存者如唯品会证明，巨头的缝隙之下依然有生存空间，而是虎扑主动与这个机会擦身而过。</p>
  <h2><strong>不是虎扑不值钱</strong></h2>
  <p>2019年，获得字节投资的虎扑决意二战IPO，并迎来估值曲线的最后一个小高峰——42亿人民币；同年，由虎扑内部孵化并投资的潮流电商平台“得物”估值突破10亿美元（约合69亿人民币），场面相当倒反天罡。</p>
  <p>得物从虎扑的一个球鞋信息交流板块发展而来，起初只是提供鉴定服务（当时还叫“毒”），成立两年后才上线电商功能，但很快，乘着潮牌二级市场交易火爆的东风，迅速找到属于潮流电商的一席之地。</p>
  <p>被一群爱潮牌的直男托举出道后，得物一步步破圈，不仅男女用户的比例接近1:1，非潮流球鞋类目的占比也过半[11]。2023年达成779亿GMV、2024年接近破亿的月活，使其在巨头包夹的电商红海也能排上名次。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_88eaba0a32474b9bac094207fa8816b6@000000_oswg157089oswg1080oswg944_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不同于虎扑的举步维艰，得物的商业化之所以顺风顺水，得益于两个天赋异禀的优势：</p>
  <p><strong>首先是离交易足够近。</strong>互联网公司遵守着同一条规则：平台离交易环节越近，用户价值的货币化效率就越高。同样披着垂类社区的外衣，字节旗下的懂车帝就主动将触手伸向汽车交易环节。</p>
  <p>另一个例子是各路大厂争相复刻的小红书，“种草”二字将整个社区腌制入味，每个momo自发要链接的动作都在为小红书的BP添砖加瓦。</p>
  <p>小红书还讲究起承转合，带货必备一段精心编织的文案做铺垫，得物却仿佛没有平衡社区内容与商业变现的烦恼，直接活成大号淘宝买家秀，一张OOTD全身照从头到脚打满商品标签，还支持一件跳转购买。</p>
  <p><strong>得物的底气源于对交易自带附加值，即“先鉴定，后发货”的服务。</strong>买鞋是件小事，但要买到有防伪扣的鞋就是一件大事，加上售价普遍低于市场价格，得物的生意只此一家。一样是靠鉴定服务发家、同为垂直电商幸存者的二奢也是如此。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_f28b4bf1e5804999bc2d300a3bca8acf@000000_oswg128005oswg1080oswg873_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虎扑也曾摸着得物过河，转而又去孵化了一个性转版的得物——心心鉴定，为女性用户提供大牌美妆鉴定服务。但美妆的二级流通市场要远远小于奢侈品与球鞋，同一个故事市场也不需要听两次。</p>
  <p>去年，心心鉴定结束了它6年的寿命，并在公告中将用户引向得物平台。</p>
  <p>虎扑创始人程航非常鼓励内部创业，与其说虎扑是一家公司，不如说是一个小型创业基地。早年虎扑还在公司单独为这些项目划分办公场地，允许内部招聘，待项目有起色后再搬离[12]。</p>
  <p>得物的创始人是当年负责卡路里商城的杨冰，两个项目一成一败，写就了虎扑与得物的命运分野。</p>
  <p>在电商功能上线一年后，得物达成每月近2亿的GMV，拥有独立融资的能力，并在2019年彻底脱离虎扑独立运营，翅膀硬了的得物以虎扑追不上的速度远走高飞，只给它留下15%股份的赡养费。</p>
  <p>也恰恰是得物的成功向JRs证明了一件事：不是虎扑不值钱，只是虎扑不想卷。</p>
  <h2><strong>尾声</strong></h2>
  <p>中国互联网历史不过31年，现年21岁的虎扑也算半个活化石。</p>
  <p>它与豆瓣互啄，被小红书超车，境况算不上好，也说不上太糟——虎扑CEO殷学斌曾对媒体透露，虎扑自2021年以后“一直是盈利的，而且活得很好”[5]。</p>
  <p>期间，虎扑挥泪与两个同样受男性用户欢迎的老前辈告别，一个是猫扑，一个是天涯。论社区氛围，前者是草根文化发源地，后者号称凝聚全球华人，同样热闹；论经营状况，一个积极自救，一个申请破产，各自惨烈。</p>
  <p>在上进和上吊之间，虎扑选择了第三种活法：上床躺平。正如豆瓣之于文青，虎扑之于直男，只要市面上暂无替代品，守好自己的一亩三分地，总有办法活下来。</p>
  <p>阿北找到“重产品、轻运营”的明路，殷学斌将未来的业务重心定为回归直男社区，曾经挤破头冲IPO的程杭也在二战失败后卸任，称虎扑是“兄弟们的事业”了[13]。</p>
  <p>无论是亲兄弟虎扑，还是表兄弟得物，兄弟们的股份都足够为他养老。</p>
  <p>只要不想赢，你就不会输。</p>
  <h3><strong>参考资料</strong></h3>
  <p>[1] 2024年春季中国移动互联网实力价值榜（此后秋季、年度榜单虎扑均不在榜），QuestMobile</p>
  <p>[2] 虎扑能赶上亿级平台最后的晚餐吗？壹番财经</p>
  <p>[3] 虎扑，B站和小红书的“肋骨”？字母榜</p>
  <p>[4] 虎扑创始人对话36氪：未来会发力视频内容，做泛男性化的内容社区平台，36氪</p>
  <p>[5] 巅峰77亿的虎扑如今只值5亿？这是误解，暗涌Waves</p>
  <p>[6] 体育门户里杀出的程咬金：虎扑凭什么？商业周刊中文版</p>
  <p>[7] 2024年兴趣社交媒体男性用户营销价值报告，艾瑞咨询</p>
  <p>[8] 为什么小红书上的男人越来越多了？远川研究所</p>
  <p>[9] 2020年3月移动App TOP1000榜单，易观千帆</p>
  <p>[10] 不同年龄层男性App使用偏好度排行，极光大数据</p>
  <p>[11] 得物App：年轻潮流赛道的增长密码，现代广告杂志社</p>
  <p>[12] 程杭卸任CEO，仍靠广告“回血”的虎扑何去何从？连线Insight</p>
  <p>[13] 虎扑18年，消失与永恒，懒熊体育</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMDY2NTgwMA==&amp;mid=2247522362&amp;idx=1&amp;sn=cfc49d8563d3b255330785624a9c6d91&amp;chksm=972860717655a270d76453c81113e2d7b39ed6ccfa51d34306593b8488a560afca12c0a94faa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川研究所”（ID：caijingyanjiu）</a>，作者：罗雪妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201842519991808</id>
            <title>AI这场“权力的游戏”，才刚刚开始</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201842519991808</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201842519991808</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 12 Mar 2025 00:00:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国产AI, DeepSeek, 生成式AI, 开源策略

<br>
<br>
总结: 文章讨论了国产AI行业的快速发展，特别是DeepSeek的崛起及其开源策略对行业的深远影响。DeepSeek凭借高性能和低成本迅速成为全球AI领域的黑马，并激活了国产AI生态的协同效应。尽管新产品的出现常被误认为是对旧产品的“碾压”，但实际上AI行业是多元共生的。文章还提到中国生成式AI市场的蓬勃发展，以及DeepSeek在技术优化和开源方面的贡献，推动了行业的创新和应用落地。最后，文章指出AI行业的竞争才刚刚开始，未来充满不确定性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在经典美剧《权力的游戏》中，颇为精彩的是，不到最后，永远不知道主角是谁。</p>
  <p>这在如今的AI行业，同样适用。自2023年以来，国产AI的故事，瞬息万变，越来越精彩。</p>
  <p>今年2月，DeepSeek刚凭借高性能、低成本与开源策略迅速崛起，成为全球AI领域的一匹黑马。3月6日凌晨，Manus又横空出世。</p>
  <p>尽管目前Manus仍存在质疑，但必须承认的是，这个新的AI产品，再度引发了市场对中国AI产品的高度关注。</p>
  <p>一个有意思的现象是，每个AI新产品的出圈，均会引发一轮讨论：新产品的出现，对过去的产品是一个“碾压”，是“毁灭性的打击”。这在DeepSeek初面世时，体现得淋漓尽致。</p>
  <p>“DeepSeek‘杀死’国产大模型”，“DeepSeek，正在AI应用市场进行一场无声的清洗”，这也是自DeepSeek爆火之后，市场和社交媒体上集中体现的声音。</p>
  <p>但事实真是如此吗？未必。</p>
  <p>实际上，AI应用并非一场商业模式的掠夺，而是在不同细分领域、充满技术沉淀的实践。仅从产业链视角看，DeepSeek的突破，反而激活了国产AI生态的协同效应，为行业带来了新的增长机会。</p>
  <p>在更多的业内人士看来，随着市场活跃度的提升，AI的竞争，才刚刚开始，不到最后，谁也不知道谁能坐上王位，又或者，没有王者。</p>
  <p>星贤文化创始人陈坤便对《听筒Tech（ID:Tingtongtech）》直言，这是一个你追我赶的时代，“未来的AI生态，一定是丰富的，会有更多符合不同需求的领先应用共生。”</p>
  <h2><strong>-01- 一个“全面开花”的时代</strong></h2>
  <p>今年年初，当DeepSeek横空出世后，市场上对国产大模型的未来，充满了担忧。</p>
  <p>不少声音认为，DeepSeek的技术和开源策略，无异在AI领域投入一记重磅炸弹，对其他国产大模型的打击，是“毁灭性”的。</p>
  <p>也有声音认为，不管是最早发力的各家大厂大模型，还是早于DeepSeek出圈的月之暗面Kimi，在DeepSeek面前，都只能“俯首称臣”。更为直接的声音便是，DeepSeek的出现，对Kimi们而言，尤为“致命”。</p>
  <p>时至今日，DeepSeek在市场已历练几月，事实如何？</p>
  <p>一个最新的榜单阐释了AI领域新的变化趋势，在过去的半年里，中国的生成式AI正迎来勃勃生机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_599dded74cd64b83850856dc3c9a3ad7@5951134_oswg104820oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3月7日，全球著名投资基金、咨询公司Andreessen Horowitz（以下简称“a16z”）发布了最新一期的2025年全球100生成式AI消费级应用排行榜，多款来自中国的产品上榜，DeepSeek的增长速度尤为显著，排到了全球榜第二。</p>
  <p>除DeepSeek外，字节跳动的豆包，月之暗面、海螺视频和快手可灵等来自中国的大模型也进入上述榜单，其中豆包排名第10、月之暗面排名11、海螺视频排名12、可灵排名20。</p>
  <p>在前50大AI原生移动应用中，ChatGPT依旧排名第一。但在TOP10的应用中，有三款来自中国公司，分别是百度AI搜索、夸克AI和豆包，其中百度AI搜索排名最高，名列第四。此外，DeepSeek排名第14，美图排名第17。</p>
  <p>相关资料显示，a16z发布的榜单每半年更新一次，榜单分为“网页”和“移动”两个部分，分别是基于 Similarweb月独立访问量排名评选前50大AI原生网页产品，基于Sensor Tower月活跃用户排名评选前50大AI原生移动应用。</p>
  <p>而在上一期2024年8月的榜单里，中国的产品，仅有字节和美图秀秀的几款产品位列其中。更重要的是，上一期榜单中，不管是“网页”，还是“移动”，前五均没有中国产品的身影。</p>
  <p>事实上，榜单的背后，诸多声音同样认为，2025年，中国的产品正在迎来爆发式的增长，这个增长，不仅仅是DeepSeek，还包括国产大模型。</p>
  <p>可供参考的依据是，互联网大厂的产品性能明显加速。</p>
  <p>就在3月6日凌晨，阿里云通义千问官微宣布发布并开源最新的推理模型QwQ-32B，发布后，当天即登顶Hugging Face的开源模型榜单。</p>
  <p>一组公开的数据亦显示，目前，海内外开源社区中Qwen的衍生模型数量已突破10万。根据Hugging face2025年2月10日最新的全球开源大模型榜单，排名前十的开源大模型全部是基于通义千问Qwen开源模型二次开发的衍生模型。</p>
  <p>更早的3月3日晚，腾讯元宝超过DeepSeek，在苹果中国区应用商店免费App下载排行榜位居第一。而在一个月前，元宝还被外界认为是“最没存在感的AI应用”。</p>
  <p>在消费端，市场对AI的应用，更是狂热。在国内，诸多的用户从“不知AI为何物”，到“学会AI”，再到“用上AI”，仅仅用了短短几个月时间里。</p>
  <p>“就连村里的老人，都学会了用AI”，一股“全民AI”的浪潮正在形成，这也加快推动了中国AI产品的落地。</p>
  <p>一组来自量子位的数据显示，2025年2月，国内AI智能助手APP迎来翻倍增长的爆发式第二春，月新增下载超8000万，日均DAU超过4500万。</p>
  <p>即便被认为承压最大的Kimi，在2月份也新增下载超过2700万，增速超过30%，甚至站上了“APP端月新增下载榜”榜首。</p>
  <p>更重要的是，对于中国的AI产品而言，一个更为巨大的、可供开发的市场仍在招手。</p>
  <p>数据显示，在2024年度3M科学现状指数（State of Science Index）的调研里，93%的受访者尝试过在工作中使用AI，另高达90%的中国受访者认为，AI将从根本上改变世界，远高于77%的全球比例。</p>
  <p>AI行业研究人士大李亦表示，“DeepSeek最大的贡献，是让整个行业发现，原来AI训练的‌Scaling Law‌（规模化法则），在细分领域可以再次陡峭起来。”</p>
  <h2><strong>-02- 国产生成式AI这三年</strong></h2>
  <p>中国生成式AI的故事，在2023年开始出圈。</p>
  <p>最早在国内出圈的生成式AI产品，是阿里开发的妙鸭相机，这款AI相机2023年7月上线后，凭借低成本、高效率的AI写真生成功能，出道即巅峰。</p>
  <p>公开的数据显示，妙鸭相机上线三天，便吸引超5000人排队使用，服务器多次因负载过高崩溃。于市场而言，尤为重要的是，妙鸭相机的成功，验证了生成式AI在C端市场的变现潜力。</p>
  <p>而随着OpenAI推出的ChatGPT全球爆火，推动中国生成式AI进入“元年”。国内企业快速跟进，百度“文心一言”、阿里“通义千问”、科大讯飞“星火”等大模型相继发布。</p>
  <p>尤其是2023年10月，月之暗面发布的Kimi智能助手，更是因其在长文本处理能力上的革新，迅速引爆全球。</p>
  <p>诸多分析认为，Kimi的长文本处理技术推动了国内大模型的快速迭代，促使行业整体向长文本、多模态方向升级。申万宏源便曾发布报告称，自Kimi发布以来，国内大语言模型的能力已超越了GPT-4。</p>
  <p>更重要的是，自Kimi之后，全球AI市场开始对中国的AI技术有了全新的认知，中国生成式AI产品迎来爆发式的增长。</p>
  <p>工信部的数据显示，2023年，中国生成式AI市场规模达14.4万亿元，10亿参数以上大模型数量超100个，主要应用于电商、传媒、游戏等领域。在2023年，各互联网大厂对AI的投入也在加速。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_9a6c52db1f8f40bb88eee72f945e3f14@5951134_oswg80354oswg1080oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>进入2024年后，国内AI行业重心转向应用落地与生态整合。生成式AI在医疗、教育、制造业等领域加速渗透。AI辅助医疗诊断系统、个性化教育工具等开始试点。产业链逐渐完善，覆盖芯片、算法、平台到应用的全链条。</p>
  <p>但也是在这一年，AI行业的痛点开始显现，算力成本高企、数据安全隐忧、商业模式不清晰等问题制约规模化应用。这一年，市场对是否开源争论颇多。</p>
  <p>而这种争议，直至DeepSeek的出现，在一定程度上被打破。</p>
  <p>低成本、开源和算力优化能力，被认为是DeepSeek对AI领域最大的贡献，这也使得更多资源有限的主体能够参与创新。</p>
  <p>AI企业落地师石云升便对《听筒Tech》表示，DeepSeek选择开源，便是集众共赢的策略，“由此，未来模型也会越来越强大。”</p>
  <p>这也解释了，包括政务、医疗机构和头部企业纷纷接入DeepSeek的原由。而在实现“DeepSeek+”后，AI才真正让一切变得皆有可能。</p>
  <p>更重要的是，DeepSeek的出现，让人们意识到“大力出奇迹”并非AI唯一出路。</p>
  <p>此前，浙江大学人工智能研究所所长吴飞这样分析，“DeepSeek对模型算法和工程优化进行了创新，在2048块英伟达H800 GPU（针对中国市场的低配版GPU）集群上完成训练，打破了大语言模型以大算力为核心的预期。”</p>
  <p>也就是说，DeepSeek改变了用更节省、更高效的手段解决算力瓶颈的问题。更为重要的是，这一开发范式完全由国人自主设计，且对外开源。</p>
  <p>这直接推动了国产模型的“长尾创新”。</p>
  <p>例如，百度文心一言凭借其在检索增强生成（RAG）领域的优势，在中文深度理解任务中表现超越ChatGPT。豆包的实时语音大模型则通过拟人化交互，刷新了国产端到端语音系统的技术认知。</p>
  <p>这也意味着，行业并非“零和竞争”的关系，而是通过技术共享加速了全行业的应用落地。</p>
  <h2><strong>-03- AI迎来“技术硬核”时代</strong></h2>
  <p>在诸多业内分析师看来，某种意义而言，正是因为DeepSeek的现象级出圈，激发了AI在消费端的应用，让市场嗅到了AI领域的无限可能，从而加快了对AI的推进速度。</p>
  <p>这并不是无稽之谈。</p>
  <p>2月24日，阿里巴巴集团CEO吴泳铭就宣布，未来3年，阿里将投入超过3800亿元，用于建设云和AI硬件基础设施。</p>
  <p>另一家互联网大厂字节跳动同样不甘示弱。此前，媒体报道称，字节跳动在2025年的资本开支预计将达到1600亿元，其中约900亿元将用于AI算力的采购，700亿元用于IDC基建以及网络设备如光模块、交换机的建设‌。</p>
  <p>就连百度，亦在DeepSeek后，宣布开源。李彦宏坦言，DeepSeek的成功让百度重新认识到开源在加速技术普及中的价值。而在过去多年，李彦宏始终强调闭源的重要性。</p>
  <p>Kimi的研发速度也明显加快。</p>
  <p>先是在1月20号与DeepSeek同天发布了推理模型k1.5，新型注意力机制MoBA的学术论文也在2月18号这天再次与DeepSeek同题“撞车”。</p>
  <p>公开资料显示，在短思维链模式下，k1.5模型的数学、代码和视觉多模态能力超越了GPT-4o和Claude 3.5 Sonnet的水平，达到了550%的领先优势。而在长思维链模式下，k1.5也可以与OpenAI o1正式版的能力相抗衡。</p>
  <p>最近，Kimi尚未发布的推理模型k1.6悄然出现在全球知名动态基准测试平台LiveCodeBench上，其在编程能力方面的表现已超越包括OpenAI o3mini和o1在内的等一众模型，登顶榜首。</p>
  <p>当然，更多的声音认为，自DeepSeek之后，对AI技术的挑战，迎来了一个新的高度。大李亦表示，DeepSeek之后，“技术为先”，成为用户选择大模型的重要参考指标。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_61c74169d71b45e1beb70491465d2951@5951134_oswg61786oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>实际上，这在刚刚一夜爆火的Manus上便已经得以应验。即便是“一夜刷屏”，但由于产品尚未得到市场的全面验证，Manus至今仍然备受质疑。</p>
  <p>在大李看来，这对诸多开发者而言，无疑是巨大的挑战，“实际上，尽管国产大模型迎来了飞速的发展，但仍面临多重挑战。”</p>
  <p>这首先表现在，过去多年，国产大模型“相对封闭”，即便是迎来了开源时代，但“孤岛效应”仍明显。</p>
  <p>不可否认在过去多年，国内各研发主体出于技术保密、商业利益等多方面考量，倾向于构建独立的研发体系，导致模型之间缺乏有效的交流与协作。</p>
  <p>如此一来，资源难以实现共享，技术优势无法互补，极大地限制了国产大模型整体生态的健康发展。尽管如今倡导 “合作共赢” 的开放生态构建理念，但落实起来仍困难重重。</p>
  <p>“DeepSeek之后，AI真正面临的是一个‘合作共赢’的时代，这需要各家能够真正构建开放的生态。”但在大李看来，这一点说起来容易，做起来难。</p>
  <p>“因为这不仅涉及到技术层面的兼容难题，更牵扯到不同企业的利益分配、战略规划等深层次问题，企业在打破既有模式、融入开放生态的过程中，面临着巨大的决策成本和风险。”他表示。</p>
  <p>另一方面，研发效率瓶颈，仍将在一段时期里困扰厂商。</p>
  <p>大李便直言，“数据的处理、分析、整合以及转化为模型可学习的优质资源，需要一套复杂且高效的技术流程和专业团队。许多大厂在数据管理与应用方面存在短板，缺乏成熟的技术架构和科学的管理方法，导致数据资源的价值无法充分挖掘，进而拖累了大模型的研发进度。”</p>
  <p>更重要的是，产品的商业化能力，仍是成为困扰企业，尤其是初创企业的核心因素。在大李看来，“技术优势需与业务场景深度融合，这并不容易，部分企业因落地能力不足陷入盈利困境。”</p>
  <p>在大李看来，诚如诸多分析所言，DeepSeek的爆发，标志着国产大模型从“营销内卷”转向“技术硬核竞争”，“尤其是那些失去技术优势的企业，甚至可能直接面临融资中断的风险。”</p>
  <p>“就连DeepSeek，我们都不能保证说，是否会成为AI时代的‘诺基亚’。它具有引领性，但并不能说就会一直处于不败之地。实际上，在开源和优化算力瓶颈的基础上，AI时代才刚刚开始。”大李直言。</p>
  <p>这也意味着，AI的竞争，才刚刚开始，这场大模型的洗牌之局，刚摆上台面，谁能笑得更好，各凭本事。</p>
  <p>“大家都在起点，都在努力，不排除未来还有更优秀的产品出现。”陈坤便直言，“从整个行业来说，DeepSeek的出现，为整个AI做了一次非常好的普及。”</p>
  <p>（文中大李为化名。）</p>
  <p>（声明：本文仅作为信息交流，不构成任何投资参考建议。）</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mKo0zNO9WhbJXUXeD-vsjw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“听筒Tech”</a>，作者：艾莉亚‍，编辑：饶言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3197563263024512</id>
            <title>2025年，这些科技职位将会“起飞”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3197563263024512</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3197563263024512</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 12 Mar 2025 00:00:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科技裁员, 人工智能, 大数据, 工程师需求

<br>
<br>
总结: 近年来，科技行业裁员现象持续，但2025年某些科技职位如大数据和人工智能专家的需求将大幅增长。尽管裁员频繁，高技能科技专家的需求依然旺盛，尤其是人工智能、大数据、网络和网络安全等技能。非技术技能如创造性思维和适应力也变得重要。电气工程师的就业市场活跃，半导体和可再生能源行业对电子电气工程师的需求预计增长。此外，2025年工程师和技术人员将更难远程工作，许多公司要求员工重返办公室。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>神译局是36氪旗下编译团队，关注科技、商业、职场、生活等领域，重点介绍国外的新技术、新观点、新风向。</p>
  </blockquote>
  <p>编者按：近年来，科技行业的裁员非常厉害，包括2024年国内外仍旧是裁员消息不断。而随着科技的不断变化，2025年一些科技工作有望起飞，例如，大数据和人工智能专家的职位需求正在迅速扩大。本文来自编译，希望对您有所启发。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250308/v2_168590ef9eed454b99fda0b0a14b4379@5382598_oswg4161473oswg1882oswg1246_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：Klaus Vedfelt/GETTY IMAGES</p>
  <p>继 2022 年和 2023 年的大规模裁员之后，2024 年科技行业的裁员人数继续增加。根据 Layoffs.fyi 网站的数据，尽管去年的裁员速度有所放缓，但仍有数百家公司裁员超过 15 万人。Layoffs.fyi 是疫情期间建立的一个网站，旨在追踪全球科技行业的裁员情况。最大的一次裁员发生在 8 月份，当时英特尔裁员 15%，也就是大约 15000 个职位，比如通过整合销售和营销团队。新年伊始，2025 年 1 月，科技公司又宣布裁员 5000 人，其中一半以上来自Meta裁掉的5%员工。</p>
  <p>尽管如此，工程师们的日子似乎过得也还不错。根据美国劳工统计局（BLS）的数据，从 2023 年到 2033 年，美国电气工程师的就业率预计将增长 9%，而所有职业的就业增长率仅为 4%。IEEE-USA 9 月份的年度调查显示，在 IEEE 会员中，2023 年美国工程师和其他技术专业人士的收入中位数为 174,161 美元，比上一年增长 5%。</p>
  <p>近期，世界经济论坛根据 2024 年数据发布的《2025 年未来就业报告》显示，技术相关职位是全球增长最快的类别，预计大数据专家、金融技术工程师、人工智能专家和软件开发人员的需求增长最快。报告还预测了工程领域的增长，包括环境和可再生能源、机器人技术和电子技术工程。</p>
  <p>结果就是，虽然许多科技公司继续重组，但对高技能科技专家的需求依然旺盛。</p>
  <h3>1. 需求旺盛的专业技能</h3>
  <p>《2025 年未来就业报告》还调查了各行业雇主认为重要的技能。报告发现，三类技术技能的需求增幅最大：人工智能和大数据技能、网络和网络安全以及科技素养。</p>
  <p>电信、汽车和航空航天等行业对人工智能和大数据技能尤其感兴趣，100% 的受访企业表示，这些技能的重要性在未来五年内将会增加。</p>
  <p>鉴于这些预期的变化，员工将需要接受培训，以提高他们在当前或新岗位上的表现。例如，报告发现，96% 的电信业雇主计划对员工进行技能提升和再培训。</p>
  <p>与此同时，非技术技能的重要性也将上升，并与技术专长形成互补。员工必须具备创造性思维、适应力、灵活性和终身学习的能力。</p>
  <p>弗吉尼亚大学（University of Virginia）工程与应用科学学院（School of Engineering &amp; Applied Science）负责职业发展的副院长朱莉娅•拉潘（Julia Lapan）说，事实上，目前许多公司在招聘新工程师时都会考虑非技术能力。虽然技术诀窍对年轻工程师很重要，但 “底线是，一旦学生进入职场，他们就必须不断学习，”拉潘说，“我们都必须勇于适应"。</p>
  <h3>2. 一位工程招聘人员的观点</h3>
  <p>总部位于美国伊利诺伊州纳珀维尔的180 Engineering招聘公司总经理乔治·桑托斯（George Santos）表示，尽管许多公司普遍缩减了招聘规模，但美国电气工程师的就业市场仍然十分活跃，他说："现在是当工程师的好时机。”</p>
  <p>根据桑托斯的经验，最近对嵌入式和固件工程师以及具有控制或自动化经验的工程师的需求有所增加。随着智能制造的兴起，涉及许多传感器和大量数据传输的精密机械也随之出现。桑托斯表示，电气工程师将在构建和维护这些自动化系统方面 “发挥关键作用”，他预计半导体和可再生能源行业也将出现增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250308/v2_742227e7412a478ebf8507d13efc6905@5382598_oswg369417oswg1440oswg770_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">在未来五年内预计会变得越来越重要的技能列表</p>
  <p>根据 BLS 的数据，从 2023 年到 2033 年，半导体制造业对电子电气工程师的需求预计将增长 15%，而且半导体行业给电子电气工程师的薪酬也很高，年薪中位数接近 14.5 万美元。BLS 还预测，在同一时期，太阳能和风能发电行业对电子工程师的需求也将大幅增长，尽管这些行业在总体就业中所占比例仍然很小。</p>
  <p>桑托斯补充说，找到一门专业可以帮助新工程师取得成功，“它会让你在市场上更有价值"。拥有电力电子或嵌入式固件等方面的背景会让求职者脱颖而出，“这样的人并不多，”他说。</p>
  <h3>3. 重返办公室</h3>
  <p>除了行业或专业之外，很明显，2025年工程师和技术人员将更难在家里远程上班。</p>
  <p>疫情加速了远程工作的进程，而近来，许多科技公司开始让员工回到办公室。例如，亚马逊和戴尔现在要求员工每周在办公室工作五天。包括苹果、谷歌和 Meta 在内的许多其他公司则采取了混合工作方式，要求员工每周至少在办公室工作三天。美国政府也是如此，在特朗普第二任期的第一天就颁布了重返办公室的规定。截至2023年5月，联邦政府雇用了大约21,000名电气和电子工程师。</p>
  <p>这种旨在提高工作效率的办公方式并不太受欢迎。事实上，这些规定可能会导致顶尖人才离职，而且一些强大的科技公司已经出现了这种趋势。</p>
  <p>译者：Teresa</p>
  <p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201814214173188</id>
            <title>稚晖君和机器人，离不开自行车</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201814214173188</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201814214173188</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 23:42:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 稚晖君, 灵犀 X2, 机器人, 自行车

<br>
<br>
总结: 稚晖君因自动驾驶自行车视频成名，后创业推出灵犀 X2 机器人。灵犀 X2 具备 28 个自由度，采用串联结构，运动能力出色，能骑自行车、跳舞等。其搭载多模态交互大模型，支持快速反应和精准互动，具备情感表达能力。智元机器人希望通过灵犀 X2 在康养、服务等领域广泛应用，但进入家庭仍需时间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2021 年 6 月，稚晖君在 B 站上发布了一条「自动驾驶自行车」的视频，一经推出迅速火爆，也让他后来成为人们口中的「华为天才少年」。</p>
  <p>4 年后，已经成为创业者的他，再次用「自行车」成功出圈。不过，这次自行车上有了「人」。</p>
  <p>2025 年 3 月 11 日，在曝光机器人基座大模型 GO-1 之后，智元机器人曝光了最新的产品灵犀 X2 机器人。和大家预想的一样，灵犀 2 在视频中既能跳科目三，也能用灵巧的双手「缝葡萄」，当然，还有稚晖君赖以出名的自行车，灵犀 X2 在自行车上的骑行，再次证明自行车，才是稚晖君的「魂器」。</p>
  <p>灵犀 X2 的运动能力不仅出众，而且还有自己的「性格」，会耍宝，也会撒娇。</p>
  <p>智元的灵犀 X2，到底能不能走进普通人的家庭？成为人们的萌宠或者伙伴？</p>
  <h2><strong>01 亦动亦静，运动能力出众</strong></h2>
  <p>又是自行车！</p>
  <p>在鸽了大家两年之后，那个曾经以自动驾驶自行车圈粉无数的「野生钢铁侠」的稚晖君先是在 3 月 10 日发布了 ViLLA 架构和大模型 GO-1，今天又整了个大活儿，只不过这次骑在自行车上的是他的灵犀 X2 机器人，它具备自主平衡+踏板力度控制，转弯时还会倾斜车身防摔倒，动作十分丝滑：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_361c0ef3fa12461da74e22b8dce7cc67@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">灵犀 X2 骑自行车｜图片来源：智元机器人</p>
  <p>而这得益于灵犀 X2 的 28 个自由度设计，而且没有使用任何并联结构。并联结构通常需要复杂的传动系统和多关节联动控制，而灵犀 X2 采用纯串联构型，避免了并联机构中常见的机械干涉问题，降低了系统设计复杂度。</p>
  <p>这样的自由度要是不用来跳舞就可惜了。果然，它跳起了科目三：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_5b1dc0e850124c138072971ebbec3525@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">灵犀 X2 大跳科目三｜图片来源：智元机器人</p>
  <p>串联结构减少了关节间的耦合依赖，降低了故障风险，提升了整体运动稳定性结合深度强化学习与模仿算法，它就可以像人一样，能轻松完成走路、奔跑、骑自行车这些高难度动作。</p>
  <p>不过骑自行车这件事情可不仅是需要灵活的手脚，还需要小脑的协调。于是智元机器人就自研了「小脑控制器 Xyber-Edge」，加上「智能电源管理系统 Xyber-BMS」，在运控算法层面实现了突破，让灵犀 X2 具有更好的协调性。而且在舍弃并联结构后，「小脑控制器 Xyber-Edge」和深度强化学习算法，实现了高精度动态平衡控制。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_4226480953da45248749e36965e4f270@000000_oswg1049665oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">智元团队在视频中还曝光了一些元件｜图片来源：智元机器人</p>
  <p>在运动控制算法领域，灵犀 X2 机器人摒弃了传统的模型依赖控制手段，转而运用学习为主导的强化学习策略。它的基于扩散模型的生成式动作引擎，能够通过深度整合强化学习与模仿学习算法的长处，让机器人快速掌握复杂运动技能。于是 X2 就玩起了平衡车、滑板车：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_29b5efa1ed164cc5acf42e4b8c92972a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">灵犀 X2 能玩滑板车｜图片来源：智元机器人</p>
  <p>此外，模块化关节（PowerFlow）和标准化接口设计，也使得机器人的维护和部件更换更便捷，降低了长期使用成本。零部件的模块化设计使得人们可以像攒无人机那样去攒一台机器人。</p>
  <p>值得一提的是，核心关节模组 Powerflow 经过迭代，灵巧手的自由度也得到了提升，并且引入了触觉感知与力控技术。这使得它在执行任务时，能够更加精准地控制自己的力量和动作，减少误差和损耗，甚至可以用针线缝葡萄：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_dee7915fafe44b82b81b0c813a8dab89@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">灵犀 X2 缝葡萄｜图片来源：智元机器人</p>
  <h2><strong>02 机器人「长脑子了」</strong></h2>
  <p>不仅运动能力超群，智元机器人的智商和情商，都有大幅提升。</p>
  <p>当面对「如果你和我的狗都掉到水里，你让我先救谁？」这样的问题时，灵犀 X2 回答到：</p>
  <p>「先救狗狗吧，它需要帮助，我没事的。」</p>
  <p>别的 LLM 也能够做出这样的回答，不过灵犀 X2 所搭载的多模态交互大模型「硅光动语」，支持毫秒级的反应速度。这就意味着，你跟它聊天，它几乎能立刻回应你。而且，它不仅能听懂你的自然语言指令，还能结合动作模态，实现精准的人机互动。除了能说会道，基于 VLM 的硅光动语大模型还可以让 X2 通过视觉来理解和认知世界，比如读懂药品说明书：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_280d4d2ae34d4e9d9191772299f7141c@000000_oswg778412oswg993oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">灵犀 X2 正在「阅读」药品说明书｜图片来源：智元机器人</p>
  <p>还会辨别物体的包装，并根据常识告诉你晚上睡不好应该喝牛奶，而不是咖啡。</p>
  <p>为了更好地与人互动，包括肢体接触，X2 还使用了柔性材料，这样不但让它更抗摔，也在与人接触时更安全。为了让更像人，它甚至发展出了一些抽象的能力，比如有小脾气，爱踩人脚。甚至还有一些特有的小动作：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_9d6179330a094565b8ca3b56cc8a4637@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">灵犀 X2 坐着晃腿｜图片来源：智元机器人</p>
  <p>你再仔细看 X2 胸口微微起伏的「呼吸灯」，这不是装饰，它用动态光影模拟人类呼吸节奏，配合肢体语言，瞬间打破「冰冷机器」的刻板印象：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_910f6d55de08427cb3a24a37d30e6acb@000000_oswg375720oswg664oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">灵犀 X2 的呼吸灯模拟人类呼吸｜ 图片来源：智元机器人</p>
  <p>而最抽象的是它可以让你通过远程裸眼 3D 交流：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_9ead98b048794fe09f16bc2e776b6f58@000000_oswg239636oswg670oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">这个画面多少有些吓人的｜图片来源：智元机器人</p>
  <p>在未来，结合 Reaction-agent 情感计算引擎，机器人将具有更强的情绪表达能力。</p>
  <p>另外，智元机器人还在预研基于自然语言指令驱动的技能编排技术，这将使得灵犀 X2 能够适配不同的机器人本体，提升任务执行的泛化能力。这意味着，未来它可能会在不同的场景下，发挥出更加出色的表现。</p>
  <h2><strong>03 视频过于美好？</strong></h2>
  <p>在过去一年，智元机器人初步找到了一条通往泛化作业智能的路径，结合已开源的数据集和框架，灵犀 X2 目前已具备简单任务的零样本泛化能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_5cd62dbe9a42427fa20685f9a5d5e3f5@000000_oswg643946oswg1080oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">智元团队在视频中介绍了如何训练机器人｜图片来源：智元机器人</p>
  <p>在视频中，智元介绍灵犀 X2 机器人有望成为「吉祥三保」——保安、保姆、保洁的完美结合体。其卓越的运动能力、先进的交互技术和精细的作业能力，将使其在各个领域展现出广泛的应用前景。</p>
  <p>例如，在康养领域，灵犀 X2 可以作为陪伴机器人，为老年人提供生活照料和情感陪伴；在服务领域，灵犀 X2 可以作为接待机器人，为客人提供信息咨询和引导服务；在家庭陪伴方面，灵犀 X2 可以作为孩子的玩伴和教育伙伴，陪伴孩子成长和学习。</p>
  <p>此外，灵犀 X2 的轻量化设计、可模块化拓展以及完备的二次开发接口等特点，也使得用户可以根据需求自由探索，为其打造更多应用场景。随着技术的不断进步和应用场景的不断拓展，灵犀 X2 有望成为人类生活的重要助手，为未来智能生活带来更多可能性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_89b08fddef1e44d2bcedbaf806516050@000000_oswg260825oswg586oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">灵犀 X2 视频已经有超过 56 万观看｜图片来源：B 站</p>
  <p>智元将这段视频上传到 B 站几个小时后，浏览量已经超过 56 万——智元创始人稚晖君的光环依然耀眼。</p>
  <p>当然，相比于网友的兴奋，业内人士看来，也许需要更多的视频和资料，才能真正判断灵犀 X2 的实力。就例如「骑自行车」的视频，只有机器人在车上骑车的片段，而没有上下车的连贯镜头，毕竟稚晖君赖以成名的正是自动驾驶自行车，质疑自行车本身就可以「不倒」也就情有可原。</p>
  <p>但无论如何，作为 AI 推进的另一个风口，机器人行业现在无疑已经是重要赛道。智元的机器人骑自行车，宇树的机器人做「回旋踢」，无疑都会让现在这股「机器人热潮」的热度，再上一层楼。</p>
  <p>但是，距离灵犀 X2 真正进入到人们的家庭之中，端茶倒水照顾大家，可能还有一段距离。我们希望这段距离能够加速缩短。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653075431&amp;idx=1&amp;sn=d71f9c1f2596a8ce1b4e71bb3dd8d6e3&amp;chksm=7fa4c52e0f49996d020fd714c155814db4711a706ebfe62fc2641e832d1695e5344d20325706&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：周林文，编辑：靖宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201811285991944</id>
            <title>华为整顿招聘舞弊，多人被开除，市面还有面试培训班</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201811285991944</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201811285991944</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 23:18:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, 招聘舞弊, 内部协助, 付费上班

<br>
<br>
总结: 华为内部曝出大范围招聘舞弊事件，涉及泄题、代考等违规行为，形成黑色产业链。爆料称招一个人收2万，入职后每月收2000好处费，但具体金额未经证实。华为大领导已介入处理，裁撤多名员工，且无经济补偿。内部邮件曝光，多名项目组长被通报、除名。华为官方尚未回应此事。此外，网上有华为OD培训班声称提供从机考到拿offer的一条龙服务。事件暴露了大厂招聘制度的漏洞，亟需完善。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11日有网友爆料，华为传出内部大范围招聘舞弊的消息。</p>
  <p>爆料称此次的招聘舞弊涉及范围极大，波及整个招聘环节，形成一条黑色产业链。</p>
  <h2><strong>内部协助作弊：泄题、代考</strong></h2>
  <h2><strong>爆料称招一个人收2万，入职每月收2000</strong></h2>
  <h2><strong>不过具体金额未经证实</strong></h2>
  <p>爆料称，华为内部人员协助作弊，包括泄题、代考、写好面评，招一个人收2万，入职后每个月还要收2000好处费。不过具体金额未经证实。</p>
  <p>真是细水长流，付费上班。</p>
  <p>据说，华为大领导直接过来处理此事，裁了50多个正式员工和100多的外包。很多还是职级比较高的。爆料中的离职员工数量尚无法确认。</p>
  <p>而且这些离职员工没有任何经济补偿，原本的股票期权也被取消。连交接也没有，直接走人。</p>
  <h2><strong>内部邮件曝光</strong></h2>
  <h2><strong>多名项目组长被通报、除名</strong></h2>
  <h2><strong>目前华为官方还未回应此事</strong></h2>
  <p>华为内部处罚邮件也很快曝出，而签发人是华为人力资源管理部总裁郑良材。</p>
  <p>财新网也报道了华为内部邮件通报一事。</p>
  <p>另据南都湾，有华为内部人士证实公司内部已发文，事发成都存储部门。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_96c8790d3d4f4bcf9d7fbda70c23e55c@000000_oswg290580oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>处罚邮件显示，经审计发现，ICT产品与解决方案、半导体业务部、人力资源管理部、ICT销售与服务部、终端BG、质量与流程IT部多人在非雇员人员选择业务中，存在安排/参与替考、向候选人透露服务能力考察题目等违规行为，同时，多人通过出卖公司信息资产获利。</p>
  <p>邮件中多名项目组长存在安排替考或作弊或出卖公司信息的行为，被要求退回违规所得，赔偿公司随时，予以除名。</p>
  <p>不过目前华为官方还未对外回应此事。</p>
  <h2><strong>网上有华为OD培训班</strong></h2>
  <h2><strong>声称机考到拿offer一条龙</strong></h2>
  <p>三言发现，在短视频平台也有华为OD（外包）机考的培训班，宣称从机考到面试到拿offer一条龙。</p>
  <p>一些培训班声称已经辅导1500多名学员，好评率98%，绝大多数学员在2个月内系统学完全部课程，从容面对华为可信级面试。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_b10173b8fd614d74b5a16b6a3ba5258e@000000_oswg116421oswg1080oswg1438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_01f4a380696648ba850d0a506ff8d526@000000_oswg191064oswg1080oswg1436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在社交平台上，今年2月份也有人发布华为OD招聘，称接受考研二战、延毕无经验，并表示部门极其缺人，只要是xxx大学结尾点击就送。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_854f1b5dd6014084b5a44a4b37d52eb1@000000_oswg802518oswg1080oswg1417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还详细列出了华为OD招聘的全流程：投递简历、机试、性格测试、技术面试、HR面和主管面、下发offer。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_b0058032a4ca44d6bb5ff18424447b9b@000000_oswg218727oswg1080oswg2062_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而就在今天招聘舞弊被曝出后，有人趁着热度发布了华为OD招聘，并强调“正规招聘没有内幕，不收费、没有月供”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_87190edb579242e7b9e269ccda2cd2a0@000000_oswg246496oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>付费上班有陷阱</strong></h2>
  <h2><strong>大厂亟需完善招聘制度</strong></h2>
  <p>事实上，网络上兜售大厂付费内推的内容一直都有，甚至声称花钱就能入职。</p>
  <p>此前楚天都市报在报道中提醒警惕付费内推陷阱。</p>
  <p>在网络平台上，有人推出“付费内推”“有偿就业”“内部推荐”等项目，声称“包录用”，价格从几元到几百元不等，有的甚至高达十几万元。</p>
  <p>有机构称付费直录，付费后保证入职到企业岗位。不过，求职者必须符合行业或企业的基本门槛要求，比如互联网大厂需要一本以上学历，还要有相关专业或实习经历。</p>
  <p>具体费用也会因不同的行业和岗位，有所不同，比如去阿里、百度等互联网企业做新媒体运营，总费用15万元-20万元。</p>
  <p>不过有“被内推”公司表示并无相关合作。</p>
  <p>华为此次的招聘舞弊事件，给大厂OD招聘提了一个大醒，亟需完善招聘制度和流程，不给黑产留下可乘之机。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2ODcwMDY2NA==&amp;mid=2247565441&amp;idx=1&amp;sn=9ee5bc90fe796b02aebfaa3a49711739&amp;chksm=fd69b3eff6bf78be4f4d64f4e190b21022df48663774db877f3a076244269db0b95d08385684&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三言财经”（ID：sycaijing）</a>，作者：三言Pro，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201736142716546</id>
            <title>杭州七小龙「突袭」深圳</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201736142716546</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201736142716546</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 13:30:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 效率, 数字化转型, 钉钉, 科创企业

<br>
<br>
总结: 本文探讨了中国科创企业如何通过数字化转型提升效率，尤其是借助钉钉这一工具实现研发、协作和管理的优化。文章以Rokid和强脑科技为例，展示了钉钉在代码提交、跨国会议、信息安全和AI翻译等方面的应用，显著提升了企业的运营效率。钉钉不仅作为办公工具，还深度嵌入企业业务，推动科创企业在全球竞争中占据优势。通过数字化工具的应用，科创企业实现了流程标准化、智能自动化和全球化协作，重塑了效率范式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>进入三月，深圳宝安国际机场人潮涌动。</p>
  <p>随处可见的机场广告牌前，杭州“七小龙”中宇树、强脑、云深处、Rokid的创始人海报，令众多过客驻足。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_b3c93d1aa5374871af86aaf183206eea@39566_oswg121003oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着宇树科技人形机器人亮相春晚；Rokid的AI+AR眼镜惊艳国际舞台；云深处科技的四足机器人突破应用边界；强脑科技的脑机接口技术引领行业前沿……外界再也无法忽视这些正在改写全球产业格局的神秘东方力量。</p>
  <p>就在不久前，钉钉刚刚为深圳102位科创新势力组织了一场“团建”，如今杭州七小龙又集体闪现，这背后揭示着中国新兴产业的科创新势力们浩浩荡荡的数字化建设进程。数据显示，超过60%的独角兽和前沿突破企业都在使用钉钉，涵盖AI、具身智能等前沿赛道。</p>
  <p>这不由得引发深思，在这场席卷全球的科技创新竞赛中，这些现象级高科技企业是如何炼成的？</p>
  <p>答案是“效率”——对于科创企业来说，效率就是生命。技术迭代以秒计算，市场竞争瞬息万变，如何让企业这台高速运转的机器摆脱低效协同掣肘，是所有科创企业要闯的第一关，在这之前，它们要做的共同决策是如何找到数字化转型的关键工具。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>打赢效率这场仗</strong></h2>
  <p>科技企业的竞争，本质上是效率和速度的竞争，赢得胜利的关键锚点或许就是“比别人快了一点点”。</p>
  <p>作为杭州七小龙之一，Rokid是一家专注于人机交互技术的产品平台公司，同时其研发的AR眼镜也深受年轻人追捧。团队经常因研发流程不畅而苦恼，有时候1～2小时的时间，悄无声息消耗在“等待”和“返工”里。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_980f602eba894eccae03a85a1665253d@39566_oswg546157oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Rokid AR眼镜</p>
  <p>对于一家软硬件一体化的企业而言，Rokid在产品发布前，需要软硬件研发、产品、测试同事24小时保持高度协同，集中式暴露问题、解决问题。Rokid的软件研发部门每天都要将一天开发的功能代码提交上传至服务器，并需要经过系统自动构建、测试等环节。</p>
  <p>最初，在办公室里，尽管紧急的任务已在眼前，Rokid的工程师或许还在电脑前焦急刷新系统。原因在于他刚提交的代码还没通过自动构建，半小时过去了，页面依旧停留在“编译中”。更糟糕的是，等到构建结束，他才发现代码出错，又要重新提交，等待新一轮构建。</p>
  <p>“时常出现代码出错但间隔很久才知道的情况发生，极大影响软件研发的工作效率。”对于Rokid而言，这并非个例，而是整个市面上研发团队的常态。开发提交代码、编译、测试反馈Bug，每个环节都像是信息孤岛，工程师们只能登录系统才能了解追踪进度，每次手动刷新、反复确认，一旦某个环节出错，整个流程就会拖慢，极大影响了研发效率和业务进展。</p>
  <p>而钉钉最让Rokid上下信服的能力，是对于研发效率的变革。</p>
  <p>从挣扎内耗到效率飞跃，Rokid只用一个决定便彻底改变了局面——用3个钉钉机器人重构整个研发流程。每当有代码提交，钉钉群就会实时推送通知；无论是编译状态、自动构建完成与否，还是测试同事上传的BUG信息，都会立刻提醒相关人员。通过钉钉会议举行24小时集中式封闭会议，让成都、杭州两地项目成员实现24小时在线沟通，让各部门同事随时跟进解决测试暴露出来的问题。</p>
  <p>一场小小的变革，让开发节奏顺利提速，每天就能为工程师节省0.5小时的工作时间。</p>
  <p>Rokid创始人兼CEO祝铭明曾说过，使用钉钉早已成为公司日常运作的一部分。从最初的通信录、财务审批等基础办公产品，到后来的文档分享，融合进基本信息平台，再到近两三年来音视频会议、钉钉机器人、低代码等核心产品的使用，包括将自身ERP系统嵌入到钉钉中，Rokid与钉钉的“捆绑”程度越来越深。</p>
  <p>同样的挑战，也发生在强脑科技。</p>
  <p>作为国内脑机接口领域的首个“独角兽”企业，强脑科技团队分布于杭州、深圳、波士顿和奥斯汀。次数频繁、专业度高、参与地区多的跨国会议是一件令团队头疼的事，仅是拉齐所有人的会议时间，就要付出大量时间成本。开启跨国会议时，最常遇到的问题就是语言交流不畅、事后会议内容沉淀不足，而当跨国会议结束后，会议记录、翻译整理的低效，又在不知不觉间拖慢了即时沟通脚步。</p>
  <p>在快速扩张的同时，如何建立一个企业级的协同办公平台，提升组织协作效率，成为强脑科技面临的第一道关卡。</p>
  <p>为了打破“语言墙”，强脑科技开始使用起钉钉的AI智能翻译功能，实现了对单聊、群聊的实时翻译。通过钉钉开跨国会议时，实现了自动翻译，并且进行双语字幕显示。团队成员无论说中文还是英文，都能通过实时字幕无障碍交流。会议记录也不再需要人工整理，钉钉的“闪记”功能会自动生成重点摘要，让团队成员即使错过会议，也能快速掌握核心信息，跨国交流的复杂性得以大大降低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_ab7deac23021493c8acd43bbc73781e9@39566_oswg655120oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，信息安全对于科技企业尤为重要。在数字化转型过程中，伴随着业务规模的发展，强脑科技接入专属钉钉。通过钉钉提供的网关全新配置和水印文字功能，强脑科技可以针对不同的人群给予不同的安全权限，让员工的钉钉截图植入名字水印，一旦发生信息泄露，可以第一时间找到责任人，协同效率也发生了质的转变。</p>
  <p>强脑科技CEO韩璧丞称，使用钉钉，不仅提升了即时沟通的效率，也为未来的行业创新铺平道路。利用钉钉文档和知识库等产品，强脑科技实现了零散文件的统一保存，并借助钉钉AI助理快速全局搜索所需要的信息，帮助团队经验的复用、为企业创新积攒动能。</p>
  <p>作为虚拟和现实的桥梁，所有任务和进度，都被钉钉拆解为可视化的看板，谁负责什么、卡在哪儿，一目了然。并且，再也不用在聊天群和邮件堆里翻来翻去找资料，点开钉钉就能找到所有关键信息。使用钉钉后，员工们表示：“以前像是摸着石头过河，现在一上来就有地图。”</p>
  <p>从硬件研发到软件协作，如何让信息流、决策流、执行流高度协同，是企业穿越周期、持续增长的关键。</p>
  <p>当科创企业借助钉钉，走进数字化转型的深水区，流程标准化、智能自动化、信息整合与安全、AI提效与全球化协作，每一个层面的跃进都在重塑效率范式。基于钉钉的各项能力，新锐科创企业的数字化能力得到了极大程度地释放。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>一场由钉钉掀起的数智化革命</strong></h2>
  <p>对于“七小龙”等科创新势力来说，效率就是生命。钉钉的价值，就在于掀起了这场效率革命，作为数字化工具，把数字基因深度镌刻进企业的每一寸肌理。</p>
  <p>不只满足于企业内部的增速提效，科技公司们正在通过钉钉与业务的深度耦合，开辟更富有想象力的战场。</p>
  <p>正如艾瑞咨询发布的《2024中国企业数据治理白皮书》指出，当前，企业在数字化转型中面对的问题逐渐深层化、本质化，尤其是在数字化工具的选择上，如何真正让工具“服务于业务”，而不是形式化地应用，成为了最关键的考量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3862adc016f04aacb524df9bf15e439f@39566_oswg623347oswg1080oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">艾瑞咨询《2024中国企业数据治理白皮书》</p>
  <p>举个例子，强脑科技正在结合钉钉AI助理，开发智能假肢领域的垂直模型，让用户即时获得智能支持，减少对工程师和康复师的依赖，将原本需要专业工程师介入的环节转化为用户自助服务，成本显著降低，用户也减少了等待时间，让康复过程更加顺畅。</p>
  <p>Rokid也开始探索起更智能的应用方式。去年年底，Rokid Glasses打通了钉钉应用，用户佩戴眼镜可随时查看聊天并做出快捷回复，也可通过眼镜查看日程提醒、加入视频会议，极大提升了交互效率。</p>
  <p>Rokid创始人兼CEO祝铭明表示，AR是感知、理解这个世界的最佳载体，通过连接钉钉内的各种场景，使得人与人的沟通更加高效、沉浸、智能。接下来，双方也将共同探索AI和AR场景的更多结合点，带来未来办公模式的变革。</p>
  <p>从办公协作工具到嵌入企业的数字底座。从助力管理决策智能化，完成与企业业务场景的深度耦合，到与产业生态的协同共创，钉钉正在重构科创企业的竞争力。对于这些科创企业而言，钉钉带来的生产力的提升是指数级的。</p>
  <p>当数字化从工具变成企业的“数字基因”，行业边界将被重新定义。而这种智能化能力，正在外溢到更广泛的产业生态。</p>
  <p>以杭州为原点，到北、上、广、深，再到全国甚至全球，可以预见，钉钉会推动越来越多的中国高新技术企业迈开更大的步伐，酝酿更深、更广的效率革命。而杭州七小龙等科创新势力们，也正与钉钉一道，创造着中国商业新奇观。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201733947134082</id>
            <title>李斌终于听劝，主动收缩被唱衰的蔚来手机业务</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201733947134082</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201733947134082</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 12:43:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蔚来手机, CBU机制, 车手互联, 李斌

<br>
<br>
总结: 蔚来调整了手机业务，主要原因是CBU机制下的降本增效策略，手机业务未能带来预期的商业回报。蔚来手机的核心卖点是车手互联，但销量低迷，用户接受度有限。李斌认为手机业务是为了满足用户需求，而非与主流手机厂商竞争。尽管手机业务承载了车手互联的使命，但投入与产出不匹配，最终决定收缩该业务，集中资源于汽车销售和服务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_d0b07769f9214f4698da4312ae652ba2@5326121_oswg28533oswg700oswg403_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>蔚来终于调整了一直被质疑不务正业的手机业务。</p>
  <p>据36氪报道，备受争议的蔚来手机业务，自去年12月起，资源投入与人员规模大幅调整，手机软件团队已经并入数字座舱团队，重复岗位进行大幅精简。而手机业务的调整，是基于蔚来大力推行的CBU机制的业务瘦身结果。</p>
  <p>简单来说，CBU指的是蔚来大刀阔斧降本增效，每个部门、每个项目都要扛起经营指标，从要预算转向拼经营，每一分钱投入都要听到回响，勒紧裤腰带过日子。以3年周期评估投资回报，自研手机带来的用户价值提升有限，也很难获得与投入匹配的商业回报。</p>
  <p>因此，手机业务才会面临调整，鉴于蔚来一年出一款手机，今年或将等不到NIO Phone3上市。据我观察，蔚来手机业务的推进时间并不长，看似与主营汽车板块关系不大，但扮演提前布局未来的重要角色，其出发点与蔚来掌门人李斌提出的“苹果威胁论”密不可分。</p>
  <p>2022年，官宣做手机的李斌在蔚来用户群中透露，蔚来车主中有六成甚至更高比例都是用苹果手机，而苹果产品对汽车行业的封闭性，导致蔚来无法打通汽车与手机之间的生态。如果未来苹果真发布了汽车，那自己会处于被动状态。因此，蔚来做手机是为了防守，意在把掌控权握在自己手中。</p>
  <p>从事后诸葛亮的角度来看，2024年苹果放弃造车，证明李斌当初的担心似乎有点多余。但站在2022年的节骨眼，李斌做手机无疑是个务实和前瞻的决定，可以降低潜在风险。因此，你会看到，蔚来真的把手机做出来了，2023年9月、2024年7月分别发布NIO Phone、NIO Phone2，主打0广告、0预装，售价均为6499元起。</p>
  <p>讲真，放眼整个手机市场，与同期同等配置的竞品相比，NIO Phone、NIO Phone2的售价并不便宜。6000多价位，用户通常会优先考虑苹果、华为、小米，而把蔚来手机当备用机的话，性价比又太低。同时，NIO Phone、NIO Phone2的核心卖点是车手互联，李斌曾透露，手机业务80%的研发人力聚焦在系统软件上，即对车手互联的优化和探索，但本质上仍是个“车钥匙”。</p>
  <p>值得玩味的是，华米OV等主流手机厂商，均已适配包括蔚来在内的众多车企。尽管NIO Phone、NIO Phone2的车手互联体验比华米OV更好，但不足以支撑用户轻易换机，毕竟花6000多单纯买个车钥匙并不划算。而在手机层面，姗姗来迟的蔚来不如华米OV老道，无论是用户洞察还是资源积累，都有点青涩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_b3d0a9e5fee645b8965627f2ae40dc40@5326121_oswg39684oswg700oswg427_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总之，在竞争激烈的手机市场，NIO Phone、NIO Phone2的处境很尴尬，销量自然高不到哪里去，时常被外界唱衰。据悉，NIO Phone上市时首批只有5万台，整个产品生命周期销量如何，蔚来官方并未披露，NIO Phone2亦如此，十有八九是不容乐观。当然，李斌对手机业务的销量本身就不抱太大期望。</p>
  <p>2023年1月，他直言，蔚来做手机不是为了和华为、小米竞争，而是为了用户的需求。“因为手机和车的协同越来越重要，对于自己来说，蔚来手机能卖个几十万台，用户有一半买就很开心了，觉得达到自己的目标。”在李斌看来，车的用户换同品牌手机决策压力小，而手机用户换同品牌的车，只有苹果能做到。</p>
  <p>说白了，蔚来手机正是为蔚来车主而生，但蔚来车主真的会轻易买单吗？我看未必！由于蔚来官方并未公布两代手机的销量，因此无法得知蔚来手机在车主群体中的占比和渗透率，但从侧面能大致窥见它的受欢迎程度。</p>
  <p>去年10月，有记者在某蔚来车主交流群里展开调查，10位随机参与调查的车主中，2位表示自己主动花钱购买NIO Phone，1位表示曾在蔚来“购车送手机”活动中1元领取NIO Phone。由此可见，不是每个蔚来车主都青睐NIO Phone，且只有少数车主才会自掏腰包购买。显然，李斌失算了，高估了蔚来车主对NIO Phone的接受程度。</p>
  <p>话说，NIO Phone对蔚来车主的吸引力尚且如此有限，那想要让非车主买单，难度之大可想而知。毕竟，同档位可选的产品实在太多了，而其优势并不明显。不难看出，无论是车主还是非车主，蔚来手机都难以真正打开市场，注定成不了气候、看不到未来。</p>
  <p>事实上，不管蔚来手机承载的车手互联使命多么重要，它终究是一门生意，是生意就要看投入产出比。投入方面，李斌曾表示，蔚来手机一年只出一款，硬件研发成本是可控的，而且会越来越低。同时，手机业务不追求过高销量，卖手机没有过多附加成本，比如渠道费用、营销费用等，基于蔚来销售体系都省掉了。</p>
  <p>即便如此，占大头的手机软件团队仍耗费蔚来一定资源，这对于经历持续亏损后渴望尽快盈利的蔚来来说，无疑是一种负担。产出方面，手机业务陷入销量低迷的尴尬境地，且寄予厚望的车手互联生态仍非常遥远，建立统一的标准需要化解多方面堵点，目前来看困难重重。</p>
  <p>因此，整体来看，蔚来手机业务投入与产出极不匹配，不是一门好生意。此外，用户对蔚来手机的需求也并不强烈，作为车钥匙，替代品太多，作为手机，性价比又太低。一言以蔽之，无论是之于蔚来还是之于用户，手机业务都似乎可有可无，既无法创造独特价值，又无法实现独立造血。</p>
  <p>在蔚来转向抠成本、重经营的大背景下，手机业务面临调整也就在情理之中，才会把最核心也是投入最大的手机软件团队并入数字座舱团队。在我看来，与其说蔚来手机业务面临调整，不如说是收缩，甚至用“砍掉”来形容也不为过，今后或将再也看不到新款蔚来手机问世。</p>
  <p>虽然蔚来是迫于形势需要，才主动收缩手机业务，且来得有点晚，但依然是个无比正确的决定，也表明李斌终于听劝。原因很简单，蔚来手机的存在有价值不假，但不大，注定无法成为一门持久经营的好生意。收缩后，蔚来可以集中优质资源在如何卖更多车、做好服务上，这才是蔚来安身立命的根本！</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号“龚进辉”，作者：龚进辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201736636010632</id>
            <title>DeepSeek之后：可灵探索“下沉”，即梦注重“闭环”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201736636010632</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201736636010632</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 12:41:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 可灵, 即梦, AI视觉生成, 商业化探索

<br>
<br>
总结: 可灵和即梦是国内两大AI视觉生成平台，2025年商业化探索方向包括C端和B端应用。C端用户通过AI工具进行原创和二创，变现模式主要为会员付费和广告。B端用户则通过API调用和定制化解决方案进行商业化应用。可灵和即梦在商业化路径上有所不同，可灵注重“下沉市场”，即梦则强调C端应用的“闭环”。AI视觉生成的商业化核心在于构建审美信息茧房和审美祛魅的竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>可灵和即梦作为国内两个最大的AI视觉生成平台，我们应当如何更具体地观察其2025年的商业化探索方向和进程？</p>
  <p>咨询公司Andreessen Horowitz发布的2025全球100生成式AI消费级应用排行榜显示，可灵位于网页端月独立访客量第20名，即梦未上榜。并且此前一则广为流传的数据是，<strong>可灵2025年1月的月访问用户总数环比增加 113% 。</strong></p>
  <p>DeepSeek的横空出世，让全球相关领域目光聚焦中国AI技术和应用，可能是以上数据排名显得合理的支撑点之一。而即梦<strong>在最近3月7日的新版本中接入了DeepSeek-R1满血版，也算是其向市场释放其今年商业化探索的积极信号。</strong></p>
  <p>另一方面，在业内信息茧房之外，更广大C端应用场景中，春节期间“AI孙子”在短视频领域爆火：长辈们刷着手机短视频里AI生成的小孩视频，听视频里的小孩叫着“爷爷”、“奶奶”，许多长辈信以为真。</p>
  <p>这种满足特定人群娱乐需求的AI视频内容，不只产生在这些上网经验不多的中老年群体之中。在ACG领域，尤其是3D形式，AI生成的视频二创也正在俘获冲浪达人年轻人的芳心：随着哪吒2的爆火，相关AI生成的二创图片、视频层出不穷，这些内容轻松可获得几万甚至十几万点赞。</p>
  <p>在《新立场》看来，<strong>以上春节期间的C端娱乐趋势，是影响近期可灵即梦发展的关键、因素。</strong></p>
  <p>AI生成的视觉内容在用户实时接触的互联网信息中的渗透程度，可能比我们想象中的还要高。到了2025年，用简单笼统的会员付费、广告、API接口费模式来概括这些平台的商业化探索显然已不够具体。</p>
  <p>为此，《新立场》梳理了一套整个AIGC视觉领域商业化探索的观察框架，用来找到可灵即梦在这其中的位置，以及2025年二者可能的发展路径。</p>
  <h2><strong>01、AI视觉生成商业化探索群像：C端</strong></h2>
  <p>AIGC本质上属于内容制作，<strong>内容不同于其他领域的最大性质是，内容会产生在千行百业，且内容的生产者和消费者的身份互相转化的成本非常低，而各种AIGC工具则更加降低了这种转化成本。</strong></p>
  <p>比如在抖音上，《哪吒2》的爆火引起了全民二创，此时许多二创作品获得极高流量的同时，也为发布者争取到了相应的关注度，这种关注度也有望达成后续长期转化。然而一开始这些发布者可能只是哪吒这一IP的消费者。这种转化的达成，基本上只需要一个好的idea。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3e7e61ac1b2344e7a100f737d6a7f54d@5603302_oswg37560oswg1080oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此当研究整个内容领域商业模式时，仅仅从To B、To C这样的客户性质来划分，不足以概括如今AI视觉生成的商业化探索群像。</p>
  <p><strong>尤其是AI视觉生成（包括文生图、图生视频、文生视频）方面，还需要进行划分的维度有：文化产业还是非文化产业、原创还是二创。</strong></p>
  <p>当AI工具的使用者是C端用户时，在文化产业，且在生产者用AI参与创造原创IP的视觉语言这种情况下，内容生产者的角色非常清晰，即动画、动漫、游戏及影视制作的创作者。</p>
  <p>比如参与过《爱，死亡，机器人》制作的一些创作者也会将AI工具融入创作流程，也许其最后的成品不一定会过多展现AI的痕迹，只是在制作及合作过程中，AI工具能够帮这些具有好创意的创作者向外界快速传递视觉概念<strong>。</strong></p>
  <p><strong>而制作过程中创作者可能会用到chatbot来联想描述词，再将这些描述词输入到AI视觉生成工具中，最后再用PS等工具细化填充，想必许多视觉创作者对此流程并不陌生。</strong></p>
  <p>同时国内许多从业者或创作者也在自发组织原创AI视觉作品相关的比赛，只是据《新立场》观察，当初因该方面探索组织起来的部分微信群已不再活跃，现在只剩下了广告转发。</p>
  <p><strong>不过对于此类创作者而言，其变现模式就是将idea视觉化以打造个人IP；而AI工具面向这些个人创作者的收费模式自然就是会员付费及广告注意力获取。</strong>这也是目前AI视觉生成领域最主流的商业模式。</p>
  <p>而当生产者用AI参与创作非原创IP的二创视频时，这类生产者角色则是IP受众。比如上述提到的《哪吒2》全民二创是一个典型案例。</p>
  <p>事实上此类内容生产者的变现模式，以及AI工具面向这些生产者的变现模式跟上述主流模式是一样的，<strong>但是由于创作素材具有明显的“版权”性质，大多数时候需要创作者“为爱发电”，然后通过长期的兴趣圈曝光，从同一个兴趣圈的其他方式找到个人变现渠道。</strong></p>
  <p>同时，这些依靠兴趣圈来为个人提供变现渠道的商业化模式已经有了一些垂类应用支撑，如一些AI聊天软件可以定制相应角色性格，而在AI视觉生成领域，<strong>这种利用元素来进行二次视觉创作的也有了一个比较形象的形容——炖图：</strong>输入角色的性格特点、外观设计等关键词，点击“炖图”，就可以生成一个相关的动画人物形象。</p>
  <p>相比起可灵、即梦，这些“炖图”应用的目标客群更加垂直，也更加注重“文化圈”。</p>
  <h2><strong>02、AI视觉生成商业化探索群像：B端</strong></h2>
  <p>当AI视觉生成工具的使用者是公司、团队时，这类型使用者则对相关AI制作技术具有更多的研发资源，同时这类型使用者基本上不会（至少是表面上）使用具有版权归属的素材，所以也不存在“二创”这一性质。</p>
  <p>在文化领域，如各大影视、游戏公司的技术专利，其中就有涉及到AI、神经网络的技术。<strong>不论是公司自主研发还是借用外部研发资源和接口，这种技术大概率都是非标准化、定制化的解决方案，以融入不同的制作流程当中。</strong></p>
  <p>又比如短视频制作团队，虽然这些团队可能只有一个人，但是此类创作者没有个人IP粘性运营思路，跟目标人群没有相同兴趣的情感联结，仅仅只是用AI工具批量化生产AI短视频。</p>
  <p>这些短视频可能是具有个人形象的“讲解视频”，“AI孙子”，“AI小猫”，“猎奇视频”等，只要获得即时用户注意力即可。<strong>其商业模式是调用视频生成应用的接口支付接口费用来批量生产内容，制作团队赚取大量的用户即时注意力并促成一些即时成交。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3929a80a369e4105b8d8275f16e0ecb9@5603302_oswg52162oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在非文化领域，一个最大的应用场景便是电商，虽然跟上述短视频制团队作大量生成素材达成即时交易的商业模式异曲同工，但由于电商本来注重“流程调度”的特性，此类应用方式更接近“Agent”。&nbsp;</p>
  <p>能够大量生成电商视觉素材的能力只是其中一环，如何将这些素材融入在内容平台、电商平台的广告里，<strong>如何根据投放实时调整素材，如何将这些素材调整动作融入客服、打包、物流等环节，形成一套自动化体系，才是这一领域主要商业模式。也是批量AI视觉生成完成度较高的形态。</strong></p>
  <h2><strong>03、可灵即梦今年的最大区别：“下沉”与“闭环”</strong></h2>
  <p>基于以上全行业商业化探索框架，可灵和即梦在这其中的位置更加清晰：主要面向C端用户的原创、二创，面向企业用户的API调用、解决方案；并且<strong>可灵即梦可能还会是Agent服务商的上游</strong>，下游的下游才是B端客户；而且即使是面向C端，<strong>可灵即梦大概率暂时不会去触碰过于垂直的创作领域</strong>，毕竟这需要耗费大量的精力去做垂直圈子的运营。&nbsp;</p>
  <p>在以上确定性之内，可灵和即梦今年的布局差异将来到二者本身的异同点上。&nbsp;</p>
  <p>此前新立场的文章 《抖音快手新战场，视频生成大模型的同与异》 已对此做初步分析，综合现在的情况来看，相同点仍然体现在其背后的母公司性质、收费模式等：二者背后母公司是国内最大的两个短视频社交平台；二者会员费用也非常接近：可灵连续包月66元、即梦连续包月69元。&nbsp;</p>
  <p>关于二者最大的不同点，一是可灵即梦去年生成的视觉内容风格不同（可灵似乎偏向于电影，即梦偏向于动画），但今年看来二者在风格上已没有明显差异；另一方面，可灵即梦在其母公司内部的定位并不相同，即梦前面还有一个用户体量大业务重合度较高的剪映，而可灵对于快手来说是AI时代扳回一成的最大王牌。&nbsp;</p>
  <p>这种背后母公司带来的差异，使得二者<strong>在2025年的探索思路有了更加明显的分化：可灵探索“下沉”，即梦注重C端应用“闭环”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_80106438dd554ee7a1a4340da7c70ebb@5603302_oswg80954oswg1080oswg782_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，正如开头所说，面对AI生成的视频总是会有不同的声音，有人看出来是AI但欣然接受，有人不接受AI味，有人看不出是AI。<strong>而这些面对AI时用户认知和审美的差异化，才造就了可灵即梦商业化的可能性，可灵则是将这种审美差异价值首先发挥了出来，更快找到了“下沉市场”。</strong></p>
  <p>从广为流传的数据量来看，可灵1月的月访问量用户数据有一个很可观的增长，这可能与春节期间在爷爷奶奶辈这样的“审美下沉”市场，“AI孙子”、“AI小猫”、“猎奇视频”类等视频的爆火有很大关联。&nbsp;</p>
  <p><strong>而可灵依托于背后的快手，这类“下沉”视频的受众规模占比也许比抖音要大。</strong>也因此，在这一方面，快手可灵擅长的商业化模式，比即梦抖音更加浅显，也更容易达成。&nbsp;</p>
  <p>而即梦则是在接入DeepSeek的速度上扳回一城。正如上述所说，C端创作者去年制作AI创意视频时，本就会经历Chatbot生成描述词——描述词提交给AI视觉生成工具——用图像绘画软件细化这样的流程，如今接入DeepSeek，自然是可以让广大C端用户在即梦内就能完成制作流程的闭环。&nbsp;</p>
  <p>并且纵观即梦背后的抖音系AI工具以及社交媒体，今年其主要目的也在进一步建立生态协同，当然这也是抖音一贯的风格。&nbsp;</p>
  <h2><strong>04、写在最后</strong></h2>
  <p><strong>事实上，AI视觉生成的商业化是一场关于“审美信息茧房构建速度”和“审美祛魅速度”的一场争夺。</strong></p>
  <p>要用idea和AI工具制作出面向具体受众的视觉内容，还要尽可能让更多受众认可这种审美。而这个时候，更好的idea，更强的AI工具驾驭能力，才能够俘获更多的受众。&nbsp;</p>
  <p>并且不管是企业还是个人，不管什么商业化模式，都只能赚到“没你了解这件事的人”的钱。当受众审美慢慢进化，又需要构建新的审美体系和信息茧房。&nbsp;</p>
  <p>AI视觉生成初期阶段的商业模式核心思路确实就是“审美下沉”，而长期的商业化模式还是更接近于注重流程闭环的“Agent”。&nbsp;</p>
  <p><strong>这么看来，快手可灵和抖音即梦，一个短线有优势，一个长期有价值。</strong></p>
  <p>*题图及文中配图来源于网络。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NTc4NzMxNg==&amp;tempkey=MTMxMl94YmQ0YmpwRmhFd0xFSUFNdF9jUTVQUTJZcDdmeFBrY3JNVWpvakFxNHJpa1g4eGFIS2pzQXVoaE0xZTdTSHE3NVNvak5ueWpLWGktY181Rmw5dHJyWjZ0dzRZZkM3UTI2Q2R3VndxZGpfMGctZnRHZ1RBdGp6bVowM3p6OEFfSFRLUEYwaGtLQXVZcS1YMldvb04tc1h5cHBNUXA4UnlLcG9IU053fn4%3D&amp;chksm=429b7012e4b95d9c16d05197e6e9d3887797710e1380c0ed259c54b1ef57cfaa3b5a980529d6&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=0311Nf0o2jX4DS8otity0MNz&amp;sharer_shareinfo=f1d52133b34af58782c1fe2592a3bc0f&amp;sharer_shareinfo_first=ef5e6e55b8c3ca57a734187bf660a763#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新立场Pro”</a>，作者：刘星星，编辑：王威，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201742636306567</id>
            <title>2月中国AI大模型平台排行榜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201742636306567</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201742636306567</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 12:37:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 开源大模型, 人形机器人, 技术民主化, 行业重构  
<br>
<br>
总结: 国内大模型行业正步入“开源盛世”，DeepSeek、阿里、百度等企业通过开源策略推动技术民主化，打破闭源巨头的垄断。DeepSeek的高性价比开源路线对行业格局产生冲击，迫使传统企业调整战略。同时，人形机器人赛道升温，应用场景加速落地，AI模型与硬件结合推动产业升级。开源趋势为行业提供了更多可能性，加速AI从“精英技术”向“基础设施”转化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_e873a9d6e64f4d19bc443a1b5f94e17b@5752854_oswg4088985oswg1080oswg14831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>一、国内大模型发展趋势|2月份解读国内大模型步入“开源盛世”？</strong></h2>
  <p>DeepSeek在2月24日至28日密集开源FlashMLA、DeepEP、DeepGEMM等核心模块，覆盖模型训练、推理优化与硬件适配全链条。其开源的Fire-Flyer文件系统（3FS）利用SSD和RDMA网络带宽，为国产芯片生态提供适配思路。华东师范大学王伟教授指出，DeepSeek通过开源吸引全球开发者构建生态，可能颠覆英伟达CUDA垄断地位。</p>
  <p>再加上阿里近期也开源的QwQ-32B推理模型，其在数学、代码能力上比肩DeepSeek-R1，且支持消费级显卡部署，大幅降低本地化部署门槛910。此外，阿里视觉生成模型万相2.1（Wan）在Hugging Face下载量超百万，成为首个登顶全球榜单的国产视频生成模型910。这些动态也在呈现阿里通过全模态、全尺寸的开源策略，构建了全球最大的开源模型族群。</p>
  <p>同时，百度宣布文心大模型4.5将于3月16日发布，并宣布6月30日开源。该模型具备原生多模态能力，可无缝整合文本、图像、音频与视频处理，例如通过摄像头场景识别提供实时解题指导。李彦宏强调，开源源于技术自信，通过降低企业接入门槛（如千帆平台提供模型定制工具链），加速医疗、金融等垂直领域应用。自2024年起，百度推理成本已降至一年前的1%，为开源策略提供商业支撑。</p>
  <p>无论是 DeepSeek 还是百度、阿里，它们的开源动作更像是在竞争中寻找平衡，而不是为了实现“开源盛世”这个终极目标。总的来说，这种开放的趋势是积极的，它为行业的未来发展提供了更多可能性。&nbsp;</p>
  <p><strong>Deepseek冲击下，国内六小龙变阵</strong></p>
  <p>在DeepSeek的强势冲击下，国内AI“六小龙”（如智谱AI、零一万物、百川智能等）正经历技术路径分化与战略调整，行业格局加速重构。</p>
  <p>技术上看，DeepSeek以557.6万美元训练出媲美OpenAI亿元投入的模型，其高性价比开源路线打破了闭源巨头的技术垄断。相较于Meta开源模型效果不足的困境，DeepSeek的R1模型凭借"头部阵列中唯一开源"的定位，形成降维打击效应，迫使百度等传统闭源企业转向混合策略，甚至引发OpenAI创始人反思闭源战略失误。这种技术民主化进程正重构行业创新逻辑，低成本、可定制的开源模型成为新竞争焦点。</p>
  <p>市场竞争层面呈现明显分化态势。原"六小龙"阵营中，零一万物拆分、月之暗面仲裁纠纷、MiniMax高管离职等事件频发，暴露出传统独角兽在技术路线震荡期的组织脆弱性。而DeepSeek通过开源生态快速聚拢开发者，单月用户增长破亿，形成"技术开源-应用反哺-生态扩张"的正向循环。这种模式打破了大模型研发的资源依赖路径，使得技术迭代速度从"资本密集型"转向"智力密集型"。</p>
  <p>此外，杭州"六小龙"的集体出圈，印证了开源模型在智能制造、消费电子等领域的快速渗透能力。未来，随着DeepSeek等开源势力持续冲击，大模型行业将呈现"开源基座+垂直应用"的哑铃型结构。传统"六小龙"需在开源生态中寻找新定位，通过差异化技术突破或场景深耕保持竞争力。而开源带来的技术普惠，将加速AI从"精英技术"向"基础设施"的转化，最终推动整个产业进入应用爆发期。&nbsp;</p>
  <p><strong>人形机器人赛道升温，应用场景加速落地</strong></p>
  <p>目前国内人形机器人赛道呈现显著升温态势，大厂动态密集、应用场景加速落地，产业链上下游协同效应增强。从产业进展来看，特斯拉、优必选、宇树科技等企业加速推进量产计划，特斯拉计划在2025年生产1万台Optimus机器人人，并计划通过规模效应将单价降至2万美元以下；优必选Walker &nbsp;S1已在比亚迪、吉利等汽车工厂完成实训，效率提升30%-100%，并计划于第二季度规模化交付；宇树科技推出的G1人形机器人以9.9万元低价开启预售，首批订单迅速售罄，显示消费级市场潜力初现。</p>
  <p>此外，AI模型通过整合语音、图像等多种信息处理能力，让人形机器人能更灵活地适应复杂环境，比如在工厂中完成零件装配或质量检测。针对特定场景（如情感交互）的优化模型，也让机器人逐渐具备更人性化的服务能力。另一方面，AI工具的普及降低了技术门槛，推动企业加快研发进度。例如，宇树科技等公司通过技术迭代，已将机器人应用于汽车制造、电力巡检等高危或重复性工作场景。</p>
  <p>同时，政策支持进一步加速了这一进程，多地通过搭建模型服务平台，促进机器人在工业、医疗等领域的规模化应用。不过，硬件层面的运动控制精度、续航能力等问题仍需突破，未来需在技术优化与成本控制之间找到平衡点，才能推动家庭服务等民生场景的普及。&nbsp;</p>
  <h2><strong>二、国内主要大模型最新进展</strong></h2>
  <p><strong>腾讯</strong></p>
  <p>腾讯近期在AI领域频频发力。</p>
  <p>2月中旬，腾讯宣布微信内测接入 DeepSeek-R1 大模型，随后在元宝APP内接入，并在几天后推出自研深度思考模型“混元T1” ，能理解问题的多重维度和潜在逻辑关系，适合完成复杂任务。&nbsp;</p>
  <p>元宝APP内也集成混元T1+DeepSeek两大模型，并上线多模态理解能力，通过跨模态协同的架构设计，实现深度思考模型对图片的理解与推理。</p>
  <p>在产品技术侧，腾讯月底又实现两项重磅更新：发布新一代快思考模型Turbo S、元宝上线PC端。</p>
  <p>第三方数据平台AppGrowing平台公布，从2月13日到2月27日，腾讯元宝在27天里投放共花了2.81亿元。这一数字已经超过了去年整个AI行业的月投放量，近期，腾讯元宝APP在中国区苹果应用商店免费App下载排行榜上升至第一，超越DeepSeek。</p>
  <p>本月，腾讯为了适应大模型产品技术的“狂飙”节奏，内部组织结构也进行调整。将QQ浏览器、搜狗输入法、ima等产品和应用从PCG（平台与内容事业群）调整至CSIG。这是继1月份腾讯元宝从TEG（技术工程事业群）转入CSIG（腾讯云与产业事业群）之后之后的又一次调整。&nbsp;</p>
  <p><strong>Deepseek</strong></p>
  <p>DeepSeek近期在技术研发与市场策略上动作频频，展现出快速迭代和行业影响力。&nbsp;</p>
  <p>3月1日，DeepSeek通过知乎官方账号首次公开《DeepSeek-V3/R1推理系统概览》技术文章，详细披露模型推理系统的优化细节，并罕见公布其理论成本利润率高达545%，引发行业关注。</p>
  <p>此前一周内，该公司已多次成为焦点：2月26日宣布每日凌晨00:30至08:30大幅下调API调用价格，其中R1和V3模型价格分别降低75%和50%，这一价格策略直接冲击国内外AI服务市场，业内人士分析其意图通过错峰降价抢占开发者生态。</p>
  <p>2月28日，DeepSeek连续五天每天开源一项核心技术，覆盖AI模型训练、文件系统优化等多个领域，包括FlashMLA，专为英伟达Hopper GPU优化的高效MLA解码内核；DeepEP首个用于 MoE（混合专家模型）训练和推理的开源EP通信库；DeepGEMM矩阵乘法加速库，为V3/R1的训练和推理提供支持；开源优化并行策略DualPipe和EPLB；开源了面向全数据访问的推进器3FS。</p>
  <p>2月25日，据市场消息透露，原计划于5月发布的R2人工智能模型正被全力推进以提前面世，该模型不仅将显著提升代码生成质量，还将突破单一语言限制，支持英语之外的多语言推理能力。针对这一传闻，DeepSeek母公司幻方量化表示“以官方发布信息为准”，既未否认也未确认，但透露出技术升级的潜在可能。</p>
  <p>值得注意的是，这家成立于2023年7月的年轻公司，在不足两年时间内已密集推出覆盖编程、数学逻辑、大语言模型、多模态交互及智能对话等多元场景的系列AI产品。从R1到R2的快速演进，既是其“每季度重大更新”技术节奏的延续，也凸显了通过高频创新重塑行业竞争格局的野心——通过降低开发门槛、拓展多语言应用边界，DeepSeek正试图打破AI工具的地域与场景壁垒，推动技术普惠化进程。&nbsp;</p>
  <p>据最新消息披露，DeepSeek-R2或将于3月17日发布。&nbsp;</p>
  <p><strong>字节跳动</strong></p>
  <p>近日，字节跳动在AI领域动作频繁，推出了多个产品和功能更新。&nbsp;</p>
  <p>其中，重磅发布AI编程工具Trae国内版，配置了Doubao-1.5-pro，并支持切换至DeepSeek R1、V3模型。Trae定位为“智能协作AI IDE”，具备代码补全、理解、Bug修复及基于自然语言生成代码等功能。此外，Trae国内版引入了Builder模式，允许开发者通过自然语言描述来生成应用。该版本还针对中国开发场景进行了优化，未来将支持模型自定义。</p>
  <p>与此同时，字节跳动的AI视频生成产品即梦任命了新的移动端负责人曹大鹏，旨在增强与剪映的协同整合。即梦计划接入DeepSeek的大模型技术，以提升视频生成质量和效率，加速多模态创作及商业化场景的发展。此前，飞书已使用DeepSeek技术。</p>
  <p>另外，字节旗下的AI智能体开发平台扣子（Coze）与抖音打通，抖音创作者可以创建AI分身并发布，甚至可以在直播中与用户互动。目前，这一功能正处于定向内测阶段。</p>
  <p>2月13日，在字节跳动的新一期全员会上，CEO梁汝波强调了2025年的重点目标，包括追求“智能”上限、探索新的交互方式以及加强规模效应。为此，公司进行了组织调整，将负责AI的Flow部门提升到了与抖音、飞书等同的重要业务部门级别，并集中了原先分散于各业务中的高管资源。</p>
  <p>2月7日，即梦AI发布了新功能预告片，展示了OmniHuman多模态视频生成模型，用户只需提供一张图片和一段音频即可生成AI视频，显著提高短片制作效率。虽然该模型为字节跳动自研闭源，不会对外公开下载，但相关功能将在即梦平台上逐步开放测试，且输出的视频会标注水印以作提醒。&nbsp;</p>
  <p><strong>阿里</strong></p>
  <p>2月25日，阿里开源QwQ-Max-Preview深度思考模型，支持联网搜索和思维链可视化，计划以Apache 2.0协议完全开源。同时，阿里云还宣布开源通义万相2.1视频生成模型，提供1.3B和14B两种参数版本，采用Apache2.0协议开放全部推理代码与权重。该模型在VBench评测中以86.22%的性能领先，支持文本生成高清视频，被视为对闭源模型（如Sora）的重要挑战。此外，开源1.3B和14B两种参数版本，直接降低企业与开发者使用门槛，加速视频生成技术在影视、营销等场景的落地。&nbsp;</p>
  <p>2月24日，阿里巴巴集团CEO吴泳铭宣布，未来三年，阿里将投入超过3800亿元，用于建设云和AI硬件基础设施，总额超过去十年的总和。这也创下中国民营企业在云和AI硬件基础设施建设领域有史以来最大规模投资纪录。阿里这笔投入发生在两个重要时点之后。一是国内AI产业爆发；二是民营企业座谈会召开。吴泳铭表示：“AI爆发远超预期，国内科技产业方兴未艾，潜力巨大。阿里巴巴将不遗余力加速云和AI硬件基础设施建设，助推全行业生态发展。”</p>
  <p>2月19日，阿里AI To C业务近期开启大规模人员招聘，开放招聘岗位达到数百个，其中AI技术、产品研发岗位占比达到90%，所招聘人员将重点投入到文本、多模态大模型、AI Agent等前沿技术与应用的相关工作中。</p>
  <p>据了解，阿里AI To C是该公司围绕面向消费者的人工智能业务所构建的一个业务体系，涵盖多个产品和团队，包括代表性应用夸克、从阿里云分拆而来的通义，以及天猫精灵团队。此次阿里进一步扩大AI人员招聘，或将加速推动人工智能行业的人才流动与技术创新。</p>
  <p>2月6日，全球顶尖人工智能科学家许主洪（Steven Hoi）正式加入阿里巴巴，出任阿里集团副总裁，负责AI To C业务的多模态基础模型及Agents相关基础研究与应用解决方案。&nbsp;</p>
  <p><strong>百度</strong></p>
  <p>百度近期在人工智能领域动作频频，展现出从技术研发到应用落地的全面布局。&nbsp;</p>
  <p>2月28日，百度宣布文心大模型4.5将于3月16日正式上线，这一版本不仅强化了深度思考能力，还能原生处理文本、图像、视频、音频等多模态数据，实现跨格式内容生成与转换。该模型计划于6月30日开源，标志着百度从技术封闭走向开放生态的重要转折。此前，百度在2月27日透露下一代AI模型Ernie &nbsp;4.5将于3月中旬推出，进一步升级推理能力，并支持更复杂的多模态任务，未来还将逐步向开发者开放。</p>
  <p>2月24日，百度APP整合文心大模型与DeepSeek技术，推出“AI搜索”“全网信息提炼”“捏一下AI总结”等新功能，用户可通过自然语言提问直接获取精准答案，还能一键生成个性化内容总结。仅4天后，百度搜索全量上线DeepSeek满血版，用户点击搜索框下方入口即可体验联网增强版AI搜索，结合检索增强技术（RAG）大幅降低信息错误率。这一系列升级让搜索从“找信息”转向“解问题”，甚至能通过数字人智能体实现交互式服务。</p>
  <p>这次升级的完成，意味着用户在百度使用AI搜索会更加容易，接入大模型更加简捷清晰。由此也导致用户的搜索行为快速发生了变化。这之后最显著的变化，是主观陪伴类的搜索需求开始大幅提升。</p>
  <p>2月20日，百度搜索目前已全量上线DeepSeek满血版并提供联网服务，其中PC端开放仅1小时就有超千万人使用。对比其它接入DeepSeek的产品，百度搜索在首页搜索框下方点击“AI搜索DeepSeek满血版”即可体验。</p>
  <p>值得注意的是，百度搜索此次接入的是DeepSeek满血版，并融合了百度联网搜索功能，具备检索增强RAG等技术能力，便于用户获取更新、更低幻觉的信息。</p>
  <p>2月7日，百度点亮了国内首个自研昆仑芯三代万卡集群，不仅解决了大模型训练的算力瓶颈，还为未来模型开源和成本降低奠定基础。与此同时，百度还在13日宣布文心一言自4月1日起全面免费，并向开发者开放深度搜索功能调用权限，进一步推动AI技术普惠化。从模型开源到算力突破，再到搜索场景的深度改造，百度正通过技术、产品、生态的三重发力，加速中国AI从“追赶”向“引领”跨越。&nbsp;</p>
  <p><strong>科大讯飞</strong></p>
  <p>3月3日，科大讯飞宣布完成星火深度推理大模型X1的全面升级，并基于星火X1首发星火医疗大模型X1。据悉，星火X1在完全采用国产算力训练的前提下，以70B参数量，实现了在数学能力上全面对标DeepSeek R1（参数量671B）和OpenAI o1，中文数学任务全面领先的效果。&nbsp;</p>
  <p>2月10日，讯飞开放平台宣布DeepSeek-V3、DeepSeek-R1模型均已上线，支持公有云 API 调用、一键部署专属模型。同时还首发 DeepSeek 大模型精调服务，让开发者根据业务场景数据，深度定制“更聪明、更匹配”的专属DeepSeek 大模型。</p>
  <p>官方表示，DeepSeek R1 蒸馏模型精调服务实现首发，基于优质开源小模型蒸馏优化，实现推理速度提升 3 倍以上，部署成本直降 80%，在保持强逻辑推理能力的同时，模型体积更加轻量化。&nbsp;</p>
  <p><strong>智谱</strong></p>
  <p>3月4日，据报道，大模型独角兽智谱发布2025开源年的第一个模型：首个支持生成汉字的开源文生图模型“CogView4”。据悉，该模型在 DPG-Bench基准测试中的综合评分排名第一，在开源文生图模型中达到 SOTA（最先进的）。该模型也是首个遵循 Apache 2.0协议的图像生成模型。&nbsp;</p>
  <p>3月3日，国产AI大模型“六小虎”之一的智谱，近期完成一笔金额超10亿元人民币的战略融资，参与投资方包括杭州城投产业基金、上城资本等。据悉，本轮融资旨在推动智谱国产基座GLM大模型的技术创新和生态发展。</p>
  <p>2月11日，智谱和三星基于Agentic GLM展开合作，将Agent体验带到三星最新手机Galaxy S25系列上。智谱押注下一个技术爆发点Agent，并率先提出了Phone Use概念，推出了能模拟用户进行计算机、手机等跨应用自主操作的AutoGLM和GLM-PC，并基于Agentic GLM与三星手机展开合作，将 Agent 体验带到三星最新手机上，支持基于 AI 的实时语音和视频通话，以及实现视觉理解和系统功能调用、AI 搜索、文案写作等功能。&nbsp;</p>
  <p><strong>昆仑万维</strong></p>
  <p>2月18日，昆仑万维开源中国首个面向AI短剧创作的视频生成模型SkyReels-V1 及配套算法SkyReels-A1&nbsp;</p>
  <p>前者支持影视级人物微表情与400+种自然动作组合生成，后者作为国内首个SOTA级别表情动作可控算法，可精准控制视频中人物表演细节，对标国际头部工具如Runway的Act-One。此次开源填补了中国在AI短剧生成领域的技术空白，通过开放模型能力吸引开发者生态，加速AIGC在短视频、影视创作等场景的落地。</p>
  <p>2月14日，昆仑万维正式推出 Matrix-Zero世界模型，该模型包含两款子模型：昆仑万维自研3D场景生成大模型，和昆仑万维自研可交互视频生成大模型。其中昆仑万维Matrix-Zero的3D场景生成功能，支持将用户输入的图片转化为可自由探索的真实合理的3D场景，具备全局一致性、可自由探索、支持不同风格图片输入、支持风格迁移、支持动态场景生成。昆仑万维可交互视频大模型建立在生成式视频模型之上，结合自主研发的用户交互模块，最终实现以用户输入为核心驱动的空间智能视频生成方案。</p>
  <p>2月8日，昆仑万维集团官方微信公众号发布消息，昆仑万维旗下“天工AI”正式推出PC版更新，上线“DeepSeek R1+联网搜索”功能。在「天工AI」PC端，用户只需在界面上勾选“深度思考 R1”按钮即可，输出的答案均为联网搜索后的答案。此次升级解决了此前用户反馈的DeepSeek模型联网功能不稳定问题，通过整合深度求索（DeepSeek）的R1模型能力，用户可在PC端实现联网搜索与实时信息获取，显著提升AI生成内容的时效性与准确性。&nbsp;</p>
  <p><strong>阶跃星辰</strong></p>
  <p>2月21日，今日举办的阶跃星辰生态开放日上，阶跃星辰创始人、CEO姜大昕表示，随着大模型技术的飞速进步，今天越来越多的人开始相信AGI在未来几年就会成为现实。据姜大昕透露，过去一年，阶跃星辰累计发布了11个模型，覆盖多个技术节点，预计今年3月，阶跃星辰还将开源公司自研的图生视频模型。&nbsp;</p>
  <p>2月25日，据接近阶跃星辰的人士透露，近日该公司开源的 30B 超大参数视频生成模型 Step-Video-T2V，上线一周即引发海量生成作品，海内外创作者生成超 13.6 万次。此外，包括在全球拥有超 2000 万 创作者的头部 AI 内容创作平台 LiblibAI，也已接入了 Step-Video-T2V。&nbsp;</p>
  <p><strong>快手</strong></p>
  <p>2月27日，快手公布的数据显示，快手可灵AI全球月访问用户总数环比增长113%。作为国产多模态模型的代表，可灵AI在性能与性价比等关键维度均成功赶超海外模型，一直备受市场关注。&nbsp;</p>
  <p>据行业观察机构瑞银分析，在线娱乐与教育是当前AI技术落地应用的核心场景。在这一背景下，快手凭借其自研的可灵AI，成功在应用层树立了标杆。可灵AI以其卓越的视频生成能力，在全球视频生成模型领域占据了领先地位。</p>
  <p>2月19日，快手旗下视频剪辑工具快影宣布接入DeepSeek-R1满血版大模型，成为行业首批深度集成该AI能力的剪辑平台。此次合作将DeepSeek-R1的智能推理与快影“可灵AI视频生成”技术结合，上线“文案成片”“小说漫”“AI故事短片”等八大AI功能，支持从文字生成视频到智能剪辑的全链路创作。</p>
  <p>快影同步宣布，80%的AI功能向用户免费开放，包括一键生成高清视频、智能字幕剪辑等，大幅降低创作门槛。通过AI辅助批量生产与质量优化，普通用户可快速产出接近专业级的内容，并借助智能变现工具提升商业化效率，推动短视频行业进入“零门槛智能创作”时代。&nbsp;</p>
  <p><strong>MiniMax</strong></p>
  <p>3月3日，MiniMax旗下产品海螺视频上线了「镜头控制」系列模型图生视频模型I2V-01-Director。与此前「镜头控制」的文生图视频T2V-01-Director共同组成01-Director系列。这也是整个Video-01系列的收官之作。&nbsp;</p>
  <p>目前该模型已在全球上线，标志着MiniMax在AI视频生成领域从技术探索转向规模化应用，通过海螺视频App的低门槛工具链，或将加速AI生成内容（AIGC）在短视频、影视创作等场景的商业化落地。</p>
  <p>2月20日，MiniMax（稀宇科技）合伙人兼副总裁魏伟近期离职，其曾主导公司B端业务并曾任腾讯云副总裁。MiniMax官方回应称国内B端业务进入“新发展阶段”，将由其他负责人接棒。此次人事变动发生在大模型行业高管频繁流动的背景下，如去年MiniMax产品负责人张前川转任顾问、百川智能商业化高管离职等，折射出AI大模型企业在商业化落地与市场竞争压力下的战略调整。魏伟的离职或与个人职业规划及公司业务重心变化相关，但其负责的B端业务能否延续增长仍需观察新团队的整合成效。&nbsp;</p>
  <p><strong>月之暗面</strong></p>
  <p>2月18日，有消息称，在DeepSeek影响下，月之暗面Kimi决定暂缓“烧钱”投放。对此，钛媒体AGI从知情人士从了解到，该动作核心原因在于DeepSeek热潮，带动近期 Kimi 智能助手“自然新增用户量猛涨”。这意味着，月之暗面对推广动作进行了相应调整。需要注意的是，月之暗面Kimi近期并没有新品，不投放广告属于正常现象。&nbsp;</p>
  <p>2月18日，月之暗面宣布推出一款新模型Kimi Latest，它将对标Kimi智能助手当前使用的模型，随智能助手产品更新而同步升级（模型名称不变）。据介绍，Kimi Latest总是使用Kimi智能助手产品使用最新的Kimi大模型，可能包含尚未稳定的特性；上下文长度为128k，会自动根据上下文长度选择8k/32k/128k模型作为计费模型；支持自动上下文缓存。目前Kimi Latest仅支持调用Kimi普通版模型，Kimi k1.5长思考模型暂不支持API调用。</p>
  <p>2月15日，月之暗面内部已将“持续拿到SOTA结果”确定为最重要的工作目标。2025年，他们计划在模型能力方向上加强多模态和长文本推理能力。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/p6wEcNoIzaoxpy0SFgon4g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI大模型工场”</a>，作者：参商&nbsp;西梅汁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201777937242632</id>
            <title>出海拉美第一大经济体，中国企业到底要注意什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201777937242632</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201777937242632</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 12:25:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 巴西, 中国企业, 出口, 税收, 供应链, 贫富差距, 工业发展, 基础设施

<br>
<br>
总结: 中国与巴西的贸易关系密切，巴西是中国企业进入拉美市场的重要一站。然而，巴西的高税收、复杂的供应链、本地员工管理困难以及语言障碍等问题，使得中国企业出海巴西面临挑战。巴西经济经历了多次快速发展和衰退，贫富差距巨大，社会治安问题严重。巴西政府提出了“巴西新工业”计划，旨在重建国家工业，这为中国企业提供了机会，尤其是在电力基础设施和新能源汽车领域。尽管巴西市场存在风险，但中国企业通过适应和重构规则，仍有机会在巴西取得成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>数据显示，今年1、2月，巴西出口的大豆，79%卖给了中国。</p>
  <p>中国大量进口巴西的大豆。</p>
  <p>不过，也有更多的中国企业开始出海巴西。</p>
  <h2>01</h2>
  <h2>要升级，先历劫</h2>
  <p>虽然隔着1.8万公里，中国与巴西的贸易关系却很“近”。</p>
  <p>比如总统卢拉在任的2003-2011年间，巴西快速发展，GDP从2003年的0.56万亿美元，增加了3.6倍，暴涨到2011年的2.62万亿美元。</p>
  <p>而当时的中国，在2003年加入WTO，五年后就成功举办了北京奥运会。</p>
  <p>仅2008年，中国就从巴西进口了200.39亿美元的货物。‌‌</p>
  <p>此后，自2009年以来，中国连续15年都是巴西最大的贸易伙伴。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_b1257c5434244122881536d8650a92d1@6100851_oswg122922oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在两国友好关系的基础上，巴西成为中国企业出海及进入拉美市场的重要一站。</p>
  <p>很多人也将巴西看作未来进入墨西哥、哥伦比亚、乌拉圭等国市场的前哨战。</p>
  <p>数据显示，2024年巴西吃掉了比亚迪约7万辆汽车的产能，同比增长近三倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_6ccba9cd9aa34e9182ef329feae48b13@6100851_oswg383382oswg871oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比亚迪的EXPLORE NO.1汽车运输滚装船，将5459台比亚迪新能源汽车，运抵巴西苏阿佩（Suape）港</p>
  <p>然而到目前为止，还是有无数中国企业用自己的真实经历证明，出海巴西是机会与风险并存的。</p>
  <p>企业要闯的第一关，是税费。</p>
  <p>作为一个工业欠发达的国家，巴西政府的收入主要靠税收。</p>
  <p>2024年，巴西联邦、地方州和市政府的税收负担，大约占到了GDP的33%。</p>
  <p>企业自然就是最主要的税收贡献者。</p>
  <p>比如一家外资企业，如果要进口产品到巴西当地销售，至少要额外缴纳相应的进口税和17%的服务流通税（ICMS）。</p>
  <p>假如算上相当庞杂的各项杂费，如报关费、装卸费、进口证费、港口附加费等等，以及各州不同标准的其他税费、手续，企业不仅离不开专业的机构辅助，商品的价格也失去竞争力。</p>
  <p>比如一台在美国售价1600美元的MacBook，进口到巴西就要卖到3500美元。</p>
  <p>巴西对进口产品征收高关税，最主要的考量是保护本地企业。</p>
  <p>在上世纪后半段，巴西陷入债务危机，过早启动去工业化进程，全国的制造业受到了严重打击。</p>
  <p>为了在满足需求的基础上扶持民族企业，巴西就只好对国外进口产品提高关税，并以高昂的价格反向刺激国内制造。</p>
  <p>当然，很多企业落地巴西建厂后，可以得到巴西的税收优惠，甚至像本国企业一样受到相当多的政策保护。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_9bc4c6d3cf304705a178b74397e8ceef@6100851_oswg54009oswg651oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>TCL巴西公司（SEMP TCL，中国TCL与巴西公司SEMP成立的合资企业）的生产线</p>
  <p>但外资企业到巴西，最大的困难还是在供应链上。即便一些企业将组装工厂搬到巴西，也难免会有配件、原材料需要进口，应对税收就是一项重要工程。</p>
  <p>除了税费高昂，中国企业还要做好被本地员工“整顿”的准备。</p>
  <p>和其他拉美国家一样，巴西的职场打工人普遍也缺乏竞争意识，上班摸鱼、拖时间是常有的事，很多人就连请假也不走流程，动不动还罢工，物流业和银行业也不例外，企业管理的成本非常高。</p>
  <p>最让人头疼的是，巴西只有5%的人能使用英语交流，国内绝大部分人只会说当地语言或葡语，交流是个巨大的隐形门槛。</p>
  <p>为此，一些中国企业就只能从中国搬团队，以解燃眉之急。</p>
  <p>考虑到成本和风险后，现在的很多企业对巴西建厂，已经持谨慎态度。</p>
  <p>然而国际贸易的大势不可逆转，企业出海升级，也许就是一次逃不过的历劫。</p>
  <h2>02</h2>
  <h2>割裂的巴西</h2>
  <p>相比于望洋兴叹，企业们更该做的是了解巴西。</p>
  <p>了解它碎片化的经济、普遍的贫穷、以及严重割裂的城市面貌。</p>
  <h3>1、经济“过山车”</h3>
  <p>历史上，巴西经历过三次主要的快速发展期。</p>
  <p>二战后的1939年到1945年，巴西工业增长了80%，打下了工业化的基础。</p>
  <p>1968年到1973年间，巴西每年的经济增长都在10%以上，这段时间被誉为“巴西经济奇迹”。</p>
  <p>2003-2011年，总统卢拉上台，巴西迎来经济高速发展，贫困人口迅速减少，在2010年成为全球第七大经济体。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_58bcbb8a14644abba97c58b01b2c20e5@6100851_oswg60602oswg865oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>巴西最受民众支持的总统之一——路易斯·伊纳西奥·卢拉·达席尔瓦</p>
  <p>然而，如果将时间线补齐就不难发现，巴西的经济就像坐在过山车上，在每次疾速发展之后不久，总是伴随着快速下滑。</p>
  <p>比如在创造了“巴西经济奇迹”的1968年到1973年，与发展一起来的，是巴西的外债迅速飙升到了125亿美元。</p>
  <p>到上世纪80年代后，它每年要偿还的利息就高达100亿美元。‌</p>
  <p>而在卢拉上一届任期之后，巴西经历了短暂的经济巅峰，就进入到史上最严重的衰退，政府收入和社会治安双双恶化，总统甚至在2021年宣布了国家破产。</p>
  <p>长期以来，巴西经济都在增长与衰败、开放与保守的象限中不断横跳。</p>
  <p>为什么？</p>
  <p>国家经济没有基本盘。</p>
  <p>在高速发展期，巴西疯狂吸引外资，政府举债，钱被外国资本赚走。等危机一来，没人替政府还钱，国家只能砸锅卖铁失去工业。</p>
  <p>工厂没了，失业率上升，富豪们也将资本更多地押进了土地和矿产，经济近乎不循环。</p>
  <h3>2、巨大的贫富差距</h3>
  <p>根据《2023年全球财富报告》中的数据显示，巴西有1%的人掌握着全国48.4%的财富。</p>
  <p>换算一下，就是约200万人拥有超1万亿美元的财富，人均都是几千万资产的富豪。</p>
  <p>而剩下的超过2.1亿居民中，有约1639万人生活在遍布巴西656个城市的12348个贫民窟中，总占地面积拼在一起，比新加坡的国土还大264万平方公里。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_fecdf8f0e5484b5eb9834b9d10ee13a7@6100851_oswg773340oswg744oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在巴西最大城市圣保罗市1521平方公里土地上，遍布着1500个贫民窟</p>
  <p>2017年，国际援助组织乐施会做过一项调查，发现占到巴西人口一半的贫穷底层，劳动收入进一步减少了3.5％。而10%最富有的人，收入增加了约6%。</p>
  <p>所以即使巴西的城市化率高达87.6%，全球排名第9位，人均GDP也只有1.03万美元，在全球只能排到第109位。</p>
  <p>更加残酷的是，有钱人在巴西生活，时刻都对贫民窟里的黑帮及底层人民严防死守，他们为此还在巴西街头停放了约16万台防弹汽车，远超墨西哥和哥伦比亚。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_21c37da239544941b89fbe1e3ea18e19@6100851_oswg127026oswg972oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>巴西街头的改装防弹车</p>
  <h3>3、黑帮毒害城市</h3>
  <p>数据显示，‌2023年巴西共有46328人死于谋杀。</p>
  <p>好比北京这样大小的城市，一年就有4000多人被残忍杀害，几乎没有安全可言。</p>
  <p>动手杀人的是黑帮，背后的指使者却是贫穷和无知。</p>
  <p>2014年，中国的一位央视记者刘晓骞，曾实地探访了巴西平民窟中的毒贩窝点，展现在他面前的，是被重装守护的制毒工厂，以及沿街贩卖枪支和毒品的毒贩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_6ebc834a076f4134b02685aa79ab03f8@6100851_oswg83529oswg827oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在贫民窟残破的掩护下，黑帮不断地吐故纳新，升级成员战斗力。</p>
  <p>其实，在黑帮的对立面，原本站着基础教育这个终极解决方案。</p>
  <p>但巴西的国民教育也是效仿西方的快乐教育。</p>
  <p>学生们在学校学的知识并不多，回家后才需要面对现实，跟父母学习如何在最贫瘠的条件下极限求生。</p>
  <p>发展，对于普通巴西民众来说，是虚无缥缈的。</p>
  <h2>03</h2>
  <h2>发展“过山车”背后，巴西的”散装“基因</h2>
  <p>从先天资源来看，巴西绝不是一个穷国坯子。</p>
  <p>2023年，巴西种出全球37%的黄豆、33.3%咖啡，挖出了全球18%的铁矿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_f507ee78ae3848ddb8857a3ed0c50adc@6100851_oswg94700oswg1080oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>咖啡种植园中的女工，以及圣保罗一家农场，正在为培育不含咖啡因的植株准备咖啡苗</p>
  <p>喂不饱自己国民的肚子，原因就在于，巴西的粮食和矿产是从所有国民脚下的土地中来的，出口赚的钱却去了极少数大地主、大矿场主的口袋。</p>
  <p>他们首先是占有土地、垄断粮食贸易。</p>
  <p>巴西地广人稀，有27亿亩可种植耕地，比美国还多了近5亿亩。</p>
  <p>这些土地的绝大部分，在巴西未废除奴隶制之前，就被极少数大地主占有。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_c2ad23864b8a41438c404e690d3cb520@6100851_oswg98820oswg769oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着时间的推移，他们通过ABCD四大国际粮商（ADM、邦吉、嘉吉、路易达孚），将粮食等作物出口，换取外汇。</p>
  <p>比如过去的2023年和2024年，巴西出口大豆均达到了1亿吨以上，占到全球的37%左右。其中有60%的份额都控制在四大粮商手中。</p>
  <p>资本是嗜血的。</p>
  <p>将一部分农作物以粮食形式出口后，巴西的大地主和粮商每年还会将大约7000万吨农产品转化为生物乙醇，再次出口。</p>
  <p>在大地主和粮商们协同合作下，巴西普通民众逐渐失去土地，沦落到绝对贫穷状态，被迫进入贫民窟。</p>
  <p>不仅如此，巴西的巨富们还把持国家大部分矿产资源。</p>
  <p>巴西是一个矿产资源非常丰富的国家，其中铁矿的探明储量高达650亿吨，居世界第二位，此外铌、锰、钛、铝矾土、铅、锡、铀等28种矿物储量也都位居世界前列。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_b5ddc73e230a42208618d1bb642a0de9@6100851_oswg71715oswg783oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>巴西帕拉州“淡水河谷-卡拉雅斯采矿综合体”的露天铁矿开采现场</p>
  <p>比如2023年，巴西向中国大陆、欧盟和日本等国出口3.785亿吨铁矿石‌，同比增长10%，‌其中有64%出口到中国。出口锰矿87万吨，中国又占了57.58万吨。</p>
  <p>这些矿产的大部分，都是通过全球最大的铁矿石生产和出口商“淡水河谷”销往海外。‌‌其中铁矿石，有80%都被淡水河谷控制。</p>
  <p>无论土地还是矿，都只是大地主和矿厂主以及商业公司的生产资料，与普通巴西人几乎毫无关系。‌</p>
  <p>这背后，是巴西政府弱势，导致了国家政权的失控，财富的失衡。</p>
  <p>就拿社会福利来说，为发展农业，巴西政府每年出钱补贴农民。</p>
  <p>但巴西国内还有多少农民？</p>
  <p>根据2022年的统计数据，是238万人，只占人口的8.2%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_15c153e1847e4208a3f9aae7ad5af260@6100851_oswg759358oswg738oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对比一下其他金砖国家，截止到‌2023年，印度农民占总人口的比例约为72%，俄罗斯是24.67%。</p>
  <p>可见，巴西政府的补贴，绝大部分被大地主们收入囊中。</p>
  <p>这才有了巴西人无奈地控诉：“每当卢拉想为穷人花一元钱，就要为权贵们花100元。”</p>
  <p>到最后底层人民对政府失去信任，建设国家反而成了一件非常抽象的事。</p>
  <p>巴西的问题由来已久，想要解决也不可能是一日之功。</p>
  <h2>04</h2>
  <h2>中国企业的机会</h2>
  <p>中国企业出海巴西，其实带有一些无奈。</p>
  <p>中国企业出海到巴西等拉美国家，实则是在贸易全球化的潮流之下，夹缝求生。</p>
  <p>巴西是险要之地，也是机会之国。</p>
  <p>它目前的短板，也是我们的机会。</p>
  <p>历史上，巴西因工业底子太差，一共破产了10次。</p>
  <p>为此，总统卢拉上台后，巴西政府在2024年1月正式提出“巴西新工业”计划，重建国家工业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_4a62d2121f6e449a90dc847a95425630@6100851_oswg38051oswg672oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年1月22日，巴西总统卢拉（中）出席在巴西利亚举行的巴西国家工业发展委员会会议 图源：路透社</p>
  <p>巴西的新工业，需要他国技术、产品和人员的辅助支持。</p>
  <p>所以卢拉强调，巴西政府会提供3000亿雷亚尔支持这个计划，同时为外资经营降低税收门槛。</p>
  <p>比如，将现有的工业品税、商品和服务流通税等多个税种，合并入增值税。</p>
  <p>政策可以帮助中国企业更好地落地巴西。</p>
  <p>因为中国企业擅长的，正是巴西需要的。</p>
  <p>比如，电力基础设施建设。</p>
  <p>因为被亚马逊河、圣弗朗西斯科河和巴拉那河及支流经过，遍布巴西的水电站为全国提供90%以上的电力。</p>
  <p>但问题是，巴西的电虽然很充足，电网却太差，既没有远距离输电能力，还经常故障。</p>
  <p>2023年8月，巴西国家电网全国大停电，在10分钟内负荷下降了25.9%，全境内只有未联入电网的罗赖马州未受到影响。</p>
  <p>为解决用电难题，巴西政府寻求外部合作。</p>
  <p>2017年起，中国国家电网公司，先后参与了巴西美丽山一期、二期特高压输电项目，并签署协议，为巴西新建1468公里±800千伏特高压直流输电线路及配套工程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_efb511bf53d94d3d9f1688ccdc4bb73e@6100851_oswg89465oswg754oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2022年9月30日，在巴西里约热内卢拍摄的，美丽山特高压输电二期项目，里约换流站</p>
  <p>电网基建为巴西的工业发展打基础，也为中国建立信誉与声望，给中国企业制造商机。</p>
  <p>比如新能源汽车产业的发展，就需要电力的稳定、充足供应。</p>
  <p>数据显示，目前巴西仅有约1万个充电终端，却有超20万辆新能源汽车。</p>
  <p>需求之下，外资合作搞基建的窗口已经打开。</p>
  <p>2022年3月，比亚迪已与壳牌联手，计划在巴西的圣保罗、里约热内卢等八座城市新建600个直流充电终端。</p>
  <p>目前，巴西还有很多领域未被探索，风大浪急仍会是主旋律。</p>
  <p>但只要在有限范围内，适应规则，重构规则，中国企业还是大有可为。</p>
  <p>所以，耐下心来不断摸索，正是解决之道。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tnSS1GZtppwvlAr4u5MtMg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正解局”</a>，作者：正解局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201787300813061</id>
            <title>千万级销量的全球车型，为何停产？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201787300813061</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201787300813061</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 12:14:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马自达6, 福特福克斯, 停产, 电动化转型

<br>
<br>
总结: 马自达6和福特福克斯两款经典车型因销量下滑和市场需求变化，宣布在全球范围内停产。马自达6以其“弯道之王”的操控性能和独特设计在中国市场风靡一时，但近年来销量持续下滑，最终停产。福特福克斯因三缸发动机配置在中国市场遇冷，尽管尝试改款，仍未能挽回市场地位。两家车企均将战略重心转向电动化和高利润车型，标志着传统燃油车时代的结束和智能电动车时代的到来。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>马自达6、福特福克斯要停产了。&nbsp;</p>
  <p>3月7日，马自达宣布旗下的经典轿车马自达6将在全球范围内停产。这款曾以“弯道之王”名号风靡中国市场的运动轿车，在历经23年、三代车型更迭后正式退场。就在同一天，福特汽车宣布旗下经典紧凑型轿车福克斯将于2025年11月正式停产。&nbsp;</p>
  <p>马自达6与福特福克斯这两款车型，以其先锋的性能和独特的设计，成为汽车历史上的经典。这是两款热销全球的经典车型，又因为其赶上了中国汽车进入家庭市场的消费浪潮，因此被视作一代经典而在大量消费者心中留下深刻记忆。&nbsp;</p>
  <p>据不完全统计，马自达6全球销量达300万辆以上；福特福克斯全球销量则在1600万辆以上。&nbsp;</p>
  <p>“廉颇老矣，尚能饭否？”在过去的十年里，伴随智能电动技术全面改变了汽车的样貌和消费者的需求，这两款昔日的黄金家轿巨头，最终不得不面对停产的命运。&nbsp;</p>
  <h2><strong>从“弯道之王”到停产终章</strong></h2>
  <p>马自达6最早于2002年5月在日本本土投产，命名为Atenza，随后于2003年踏入中国市场，由一汽轿车与马自达携手打造。&nbsp;</p>
  <p>马自达6以前卫的“魂动”设计语言，流线型的车身线条和动感的外观，与当时市场上主流的方正、稳重风格形成了鲜明对比，在丰田凯美瑞、本田雅阁、大众帕萨特主导B级车市场中，撕开了一个口子，找到了自己的市场。同时，马自达6凭借在操控性能上的表现，被爱好者称为“弯道之王”。&nbsp;</p>
  <p>“这是一辆不无聊的车。”家住上海的张先生至今持有着一辆初代马6车型，在他看来这辆车提速快、操控稳、外观也好看，车用了十几年，没啥毛病很稳定。考虑到这辆车见证着自己的青春回忆，所以他至今仍留着这辆车，而不舍卖出和置换。&nbsp;</p>
  <p>在23年的发展历程中，马自达6历经三代车型的更迭。2007年，第二代Mazda 6上市，并于2009年引入中国市场，与第一代车型同堂销售。2013年，第三代马自达ATENZA亮相，次年以进口方式引进中国，2014年实现国产，中文名定为“阿特兹”。伴随马自达6进入中国市场，中国消费者得到了更多元的选择和丰富的新车产品，马自达品牌也快速走向国际市场。&nbsp;</p>
  <p>然而，尽管马自达6在市场上屡创佳绩，但其销量却逐渐下滑。从2021年在北美市场停产，到2023年在英国市场谢幕，再到2024年1月马自达官方宣布马自达6/阿特兹将于4月在日本市场停售，且无后继车型，这款经典车型终于迎来了它的终章。&nbsp;</p>
  <p>随着销量下滑，近年来，马自达6相继在美国、中国和欧洲停止销售。日本本土方面，自2002年以来，马自达6一直在位于山口县的防府工厂生产，相关生产已于2024年12月终结。海外方面，目前还维持生产马自达6的越南工厂，待库存零部件耗尽后也将停产。&nbsp;</p>
  <p>或许是认为电动汽车技术不够成熟、开发费用较高，也可能是因为此前在燃油车领域，关键技术的亮点过于耀眼，面对电动技术，马自达的态度曾一度颇为保守。直至2021年，马自达才宣布将在2025年一口气推出13款新能源汽车。并在本田、丰田等企业都推出了电动化战略路线图后，马自达在2022年首次针对电动化进程提出“2030战略”。马自达前社长丸本明表示：“马自达计划在该项目上花费106亿美元（约合742亿元人民币）并将逐步实现电气化”。转型计划分三个阶段，由混动逐步转向纯电动，尤其强调多种解决方案的重要性，包括内燃机、电气化技术和替代燃料，并表示将以混动为突破点。&nbsp;</p>
  <p>丸本明也曾感慨称，“纯电动车的需求比之前预想得更为强烈。”但他始终认为内燃机汽车还有改进空间，“电动汽车很酷，但他们仍然是利润杀手，至少对大多数品牌来说是这样。”现任马自达CEO杰弗里·盖顿更是直言纯电长续航车型未来很可能会被淘汰，理由是消费者不需要、资源有限、公共充电设施越来越完善等。&nbsp;</p>
  <p>值得一提的是，马自达曾试图通过与中国长安汽车合作的纯电车型EZ-6来突围，但这款源自长安深蓝SL03平台的车型2024年10月在中国上市后销量情况并不太理想。马自达及长安马自达似乎有意令EZ-6走出口及海外路线，而这款车的海外名为6e。今年1月，马自达6e亮相比利时布鲁塞尔车展，并宣布将于当年夏天在欧洲市场正式开启销售。同年2月，马自达宣布，马自达6e将于2025年正式进军泰国市场。&nbsp;</p>
  <h2><strong>福克斯停产背后，福特启动全面转型</strong></h2>
  <p>无独有偶，就在同一天，福特汽车宣布全球范围内停产福特福克斯。这一决策标志着福特战略重心全面转向高利润的越野及性能车型，以及代表未来的电动化车型。&nbsp;</p>
  <p>福克斯第一代车型发布于1998年，是福特车型开发全球化计划下的产品，凭借全独立悬挂和轻量化设计，福克斯受到欧洲驾驶爱好者的追捧，1999年拿到欧洲年度汽车大奖。2010年，第二代车型全球年销量突破100万辆，第三代车型在华国产后，中国市场贡献了其全球销量的30%。尤其是在2012年至2014年间，福克斯家族连续三年蝉联中国轿车销量冠军，累计在华销量突破200万辆。这一时期的福克斯两厢，无疑是中国汽车市场上的明星车型。&nbsp;</p>
  <p>一位中年消费者至今记得当年福克斯在中国的广告内容，一群年轻人伴随着音乐起舞，饱和度极高的颜色，表达着热烈的情绪，以至于当年还在上初中的他就希望购买一辆福克斯，作为自己的第一辆车，后来他购买了一辆福克斯RS。&nbsp;</p>
  <p>然而发布于2018年的第四代福克斯却遇到了严峻的市场考验，该车全系搭载三缸发动机，包括1.0T和1.5T两种排量。这一配置决策在中国市场引发了消费者的抵触情绪，消费者对三缸发动机的排斥也直接影响了其市场表现。&nbsp;</p>
  <p>福特曾尝试通过中期改款来挽回福克斯的市场地位。例如，2022年中期改款的福克斯换装了1.5T四缸发动机，尽管相比之前的三缸发动机车型有所提升，但整体销量仍然处于较低水平。&nbsp;</p>
  <p>然而在更早的电气化决策时期，福特管理层就曾认为通用汽车公司计划在2010年推出的雪佛兰Volt等汽车无法为大众节省燃油。福特高管德里克・库扎克曾表示，福特宁愿专注于其结合了涡轮增压和直接喷射技术EcoBoost计划，以改善性能和燃油经济性。这一决策使得福特在电气化的早期浪潮中处于相对落后的位置。&nbsp;</p>
  <p>“我们掉出了榜单。”一位福特中国的原市场业务负责人对《财经》感慨，消费者买车心里是有个榜单的，一般是三款车打擂台，问题是福克斯已经跌出了这个擂台，消费者很难第一时间想到，就更难成交了。“我们丢掉的那几年，是关键期。”&nbsp;</p>
  <p>2024年，福特汽车在欧洲市场的表现仍然不尽如人意，数据显示其销量同比下滑了17%，仅售出426,307辆汽车，1月，其销量再度下滑3.9%，市场份额已萎缩至3%。&nbsp;</p>
  <p>福特CEO吉姆·法利在2024年四季度电话会议中称，“低利润车型无法支撑研发投入。”未来将集中资源开发电动皮卡及高端越野车型。福特欧洲区财报显示，2024年福克斯单车利润率仅为2.3%，在2024年全球净利润中，F系列皮卡贡献了67%，而轿车业务已连续五年亏损。&nbsp;</p>
  <p>行销全球千万辆的车型停产背后，是传统燃油车型向智能电动车型的转变，曾让车企引以为傲的发动机参数、变速箱逻辑、底盘调校，正在被电池能量密度、电控算法、智能座舱的算力取代。可以预见的是，在新周期下的全球经典车型终将会再来。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lCYtAbcj-Z6xtmhYgu9pyQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经杂志”</a>，作者：周忻儿&nbsp;李皙寅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201743363344773</id>
            <title>盘点十大国内人形机器人：从功夫高手到家务小能手，哪款让你心动？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201743363344773</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201743363344773</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 11:55:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人, AI技术, 商业化, 技术创新

<br>
<br>
总结: 本文介绍了国内十大人形机器人的最新进展，包括智元通用人形机器人灵犀X2、宇树机器人Unitree G1、天工机器人、众擎SE01机器人、优必选Walker S1、越疆机器人Dobot Atom、追觅人形机器人、小米CyberOne、小鹏AI人形机器人Iron和乐聚KUAVO。这些机器人在AI技术、硬件设计和应用场景上取得了显著突破，展示了人形机器人在家庭服务、工业制造、商业服务等领域的广泛应用前景。随着AI技术的进步和硬件技术的改进，人形机器人产业正在形成一个完整的技术生态链，未来有望实现更多的商业化发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_db99dc8da5d64cd2b91ce06dc55fe8df@813924438_oswg42793oswg626oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近段时间，机器人频频登上热搜，有的会聊天，有的会骑车，还有会功夫的，仿佛预示着国产人形机器人的大爆发时代来临。</p>
  <p>随着AI时代影响愈发深入，算法、大模型、深度学习等技术飞速发展，使得人形机器人成为了面向未来的黄金赛道。今天我们就来盘点一下国内十大人形机器人，快来看看你最喜欢哪一款吧(排名不分先后，根据已知信息整理)。</p>
  <p><strong>智元通用人形机器人原型机灵犀X2：动作丝滑情商超高</strong></p>
  <p>智元机器人创始人、前华为天才少年彭志辉(稚晖君)今日在B站上更新了智元通用人形机器人原型机——灵犀X2。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_c1f468f1cd9a498094f4a89056755113@813924438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>灵犀X2由智元旗下的机器人实验室X-Lab开发，全身共28个自由度、体重33.8千克，小脑控制器、域控制器、智能电源管理系统、核心关节模组全线自研。</p>
  <p>灵犀X2不仅可以像人一样自然走路，也能跑、能转、能跳点小舞，会滑板车、玩平衡车、骑自行车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_42ac32c643414578915e07e8c9275c7f@813924438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，灵犀X2还搭载了多模态交互大模型——硅光动语，以至于灵犀X2被称为“第一台真正具备复杂交互能力的灵动机器人”。面对“你是谁，你从哪来的，你存在的意义是什么”的哲学三问，灵犀 X2 同样经受了考验。而当 X2 被问及它和狗同时掉水里，应该先救谁，X2 毫不犹豫地回答道“先救狗狗，我防水”。</p>
  <p>智元机器人的最终目标是制造通用人形机器人，而“稚晖君”本人也希望机器人的生产力价值能够外溢到日常生活，相信在不远的将来像灵犀X2这样“高智商”的机器人就能走进千家万户。</p>
  <h2><strong>宇树机器人Unitree G1：刻在骨子里的功夫大师</strong></h2>
  <p>日前，宇树科技刚刚发布一段关于宇树 G1 机器人完成一系列武打动作的演示视频，并称其为“功夫 BOT”。在视频中，G1 机器人成功完成了连续武打动作并保持平衡。</p>
  <p>宇树科技表示，宇树 G1 机器人算法继续升级，现在已经支持“任意动作任意学”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_03aca838c0aa4527beaeab0516dab4a2@813924438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>该型号于2024年5月发布，定位为“人形智能体AI化身”，身高约130厘米，体重约35公斤，移动速度可达每秒2米，拥有超越常人的灵活性，不仅能够完成各种高难度动态动作，还具备力控灵活手，支持力位混合控制，经过二次开发后可实现多种日常生活小技能。</p>
  <h2><strong>天工机器人：奔跑小能手，马拉松的热门选手</strong></h2>
  <p>“天工”是由北京人形机器人创新中心开发的全球首个纯电驱拟人奔跑的全尺寸人形机器人，该中心由工业和信息化部与北京市共同支持，旨在推动人形机器人技术的研发和产业化。</p>
  <p>它身高163厘米，轻量化体重43千克 ，配备多个视觉感知传感器、惯性测量单元以及3D视觉传感器，拥有每秒550万亿次操作算力，最初便能以6公里/小时的速度稳定奔跑，在盲视情况下也能平稳通过斜坡和楼梯，对磕绊、踏空等情况可敏捷调整步态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_83c4e28e56a34e4a8ad269e51de65051@813924438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2025年4月13日将举办全球首个人形机器人半程马拉松赛的消息一出，天工这个奔跑小能手一跃成为夺冠热门。人类与机器人最大的区别除了思考外，还有对于外界环境的应变能力。在实现走得稳、跑得快后，面对时刻可能出现的外界干扰而不摔跤，也是人形机器人走入真实社会所必须攻克的难题。</p>
  <h2><strong>众擎SE01机器人：丝滑行走，高难度动作不在话下</strong></h2>
  <p>这款机器人是深圳公司众擎机器人的首款全尺寸大人形机器人，代号SE01，定位为工业机器人，于2024年10月24日正式发布。它身高170cm，体重约为55kg，整机共32个自由度，关节最大扭矩330N·m，常态行走速度2m/s，可实现上下蹲、俯卧撑、转圈走、抓取、跑跳等人类动作。</p>
  <p>从此前公布的视频及信息来看，它不仅能稳步前行，行走姿态、速度与人类非常相近，甚至还完成了全球首例人形机器人前空翻特技。还意味着人形机器人在未来可能承担更复杂的任务，包括但不限于救援、娱乐和人机协作等领域的应用。</p>
  <h2><strong>优必选Walker S1：群脑网络，流水线作业更高效</strong></h2>
  <p>优必选Walker S1身高172cm、体重76kg，能负载行走15kg，属于工业人形机器人。它具备360°多模态感知能力，包括集成化头部设计、双耳鱼眼相机和3D立体视觉，保障机器人在工作期间的安全性。此外，Walker S1还具有一体化关节和仿人灵巧手，使其能够更灵活地应对复杂的工作环境。</p>
  <p>同时，基于人形机器人全栈式技术，开发面向通用任务的多模态规划大模型、语义VSLAM、学习型运动控制等具身智能关键技术，赋予Walker S1更聪明的大脑和敏捷的小脑，满足其工业场景内的泛化应用需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_803d466208124e8dbb65dfe058f124ca@813924438_oswg109377oswg924oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>截至目前，优必选已与比亚迪、富士康、顺丰、东风柳汽、吉利汽车、一汽-大众青岛分公司、奥迪一汽、北汽新能源等多家行业领军企业达成合作，自主研发的工业人形机器人Walker S系列已成功进入全球最多车厂，并完成了第一阶段的单机自主智能实训。</p>
  <h2><strong>越疆机器人：灵巧双臂直膝行走灵巧大师</strong></h2>
  <p>2025年3月11日，越疆科技正式发布了全球首款具备“灵巧操作+直膝行走”功能的智能人形机器人Dobot Atom，它身高1.53米，体重62千克，全身配置41个自由度，其中上肢自由度达28个。它采用1:1仿人手臂构型设计，搭载重复定位精度±0.05mm的7自由度工业级仿生协作臂，适应常见700—1000mm工作台高度的灵巧作业。</p>
  <p>Dobot Atom已在多个领域展开实验性应用。在工业制造领域，它可在汽车制造厂协助组装备料环节;在商业服务领域，可在咖啡店多台协同操作制饮设备;在连锁药店中，可在夜间自动取药。此外，Dobot Atom还可在物流、仓储等场景中发挥作用，提升操作效率和灵活性。</p>
  <h2><strong>追觅人形机器人：心灵手巧的多面手</strong></h2>
  <p>追觅人形机器人身高178cm，体重56kg，全身共44个自由度，其中单腿有完整的6自由度，能够完成单腿站立等动作。它配备了深度相机，可以完成室内三维环境的建模，同时集成了AI大型语言模型，具备高质量的对话沟通能力。此外，其灵巧手操作灵活，可以实现给咖啡拉花等精细操作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_ac633c0b9b5f42f2ab9971586df8441a@813924438_oswg99245oswg1080oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>追觅人形机器人凭借先进的伺服电机技术和步态控制算法，能够适应不同路面并实现自主避障。其动作灵活性和自然度较高，智能交互能力强，能够与人进行自然的交流互动。</p>
  <p>追觅人形机器人可广泛应用于家庭服务、教育科研、娱乐陪伴和商业服务等多个领域。例如，在家庭场景中，它可以协助完成家务劳动，如清洁、整理等;在教育和科研领域，可以作为教学工具或实验平台;在娱乐方面，能够与人互动娱乐，如跳舞、玩游戏等;在商业场景中，可用于表演、引流等。</p>
  <h2><strong>小米CyberOne：被雷军带火，万众期待</strong></h2>
  <p>CyberOne身高177厘米，体重52千克，最大负载10千克，续航时间可达3.5小时。它具有高分辨率视觉传感器，能模拟人类视觉感知环境;配备高精度六轴惯性测量单元和多种力传感器，实时感知自身状态和外部力量变化。</p>
  <p>CyberOne适用于家庭服务、教育科研、娱乐互动等场景。家庭中，它可协助清洁、搬运物品、陪伴老人儿童;教育上，作为科研平台助力学生研究机器人技术;娱乐时，与人互动游戏、跳舞，丰富生活。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_ec4f6cf658034b85b8fdadf2793a59d0@813924438_oswg45578oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，近日有消息称，小米机器人CyberOne正分阶段落地亦庄产线，并计划于3-4月公示量产进展，4-5月开放参观，下半年做PR宣发。不过根据《科创板日报》报道，该消息不实，但足以看出不少人对于小米机器人的期待。</p>
  <h2><strong>小鹏AI人形机器人Iron：1:1 复刻真人，已进厂打螺丝</strong></h2>
  <p>2024年11月6日，小鹏汽车在AI科技日上正式发布了其自主研发的AI人形机器人Iron，这标志着小鹏在人形机器人领域的重要突破。</p>
  <p>Iron人形机器人身高178厘米，体重70千克，全身配备62个主动自由度关节，其中双手采用“15自由度+触觉反馈”设计，单指最大负载达3kg。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_bd710e06b46e4aa6adecb409b5733cda@813924438_oswg73884oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>它以真人1:1的比例打造，并搭载了小鹏自研的图灵AI芯片和天玑AIOS，基于小鹏端到端大模型和强化学习技术，展现了真实的“自主+自然行走”双足能力。</p>
  <p>Iron人形机器人已在小鹏汽车的广州工厂投入使用，承担起组装等生产任务。即将发布的小鹏P7+汽车的部分组件就是由Iron亲手组装的。未来，Iron还计划进入门店，与车主客户进行交流互动。</p>
  <h2><strong>乐聚KUAVO：鸿蒙加持，全能家庭助手</strong></h2>
  <p>KUAVO身高约1.6米，重量约45公斤，全身自由度26个(2024 AWE展会最新版本为28个自由度，手臂增加2个自由度)，其步速最高可达5.0km/h，连续跳跃高度超过20厘米。此外KUAVO人形机器人也是国内首款可跳跃、可适应多地形行走的开源鸿蒙人形机器人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_fef3713c6b5e4a42a75cd46b4930e2e1@813924438_oswg37657oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>乐聚KUAVO人形机器人采用自研一体化关节技术，配合手臂16个自由度，腿部12个自由度，能够通过学习完成洗衣、浇花、插花、晾衣服等家庭工作。</p>
  <p>乐聚人形机器人已在多个领域展开实验性应用。在家庭场景方面，KUAVO可以协助完成炒菜、扫地等家务任务，联动智能家居设备协同执行任务。在工业制造领域，乐聚与一汽、蔚来、北汽、亨通等企业合作，探索人形机器人在工厂生产中的应用创新，目前“夸父”人形机器人已进入各合作工厂，进行精细、泛化操作。在商业服务领域，乐聚于2024年11月推出“全自主智能讲解”人形机器人，该款人形机器人已交付至苏州市低空经济发展展示馆、中国移动智慧家庭运营中心展厅等展馆，并已正式投入应用。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>随着巨头企业的入局以及产业链的发展，人形机器人产业正在形成一个完整的技术生态链。AI技术的进步为人形机器人注入了强大的“大脑”，硬件技术的改进为人形机器人构建了坚实的“身体”，使得人形机器人具有了更多的商业化发展空间，国内关键企业也在技术上持续突破，并进行规模扩产。&nbsp;</p>
  <p>我们期待在2025年接下来的时间里，各大机器人公司能够带来更多的惊喜。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/i2b8sUUYoAGQ0r7zOJuAJQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技旋涡”</a>，作者：科技旋涡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201774397250052</id>
            <title>DeepSeek带火，这些基金经理赢麻了，顾鑫峰重仓小龙头年内涨39%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201774397250052</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201774397250052</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 11:47:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: DeepSeek, 科技股, 基金经理, 投资策略

<br>
<br>
总结: 本文讨论了DeepSeek的出现对科技股市场的推动作用，并分析了两位基金经理顾鑫峰和黄兴亮的不同投资策略。顾鑫峰专注于北交所中小市值企业，特别是专精特新企业，强调研发投入和估值纪律；而黄兴亮则倾向于重仓成熟的中大型行业龙头，以捕捉行业增长红利。两位基金经理的策略反映了科技股投资的不同范式，顾鑫峰注重稳定增长，黄兴亮则追求高收益但伴随较大波动。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>DeepSeek的横空出世，为科技产业注入新一轮增长动能，科技股也迎来一波行情。</p>
  <p>本轮科技股行情中，部分基金凭借精准布局脱颖而出，今年年内涨幅约四成。截至3月7日，华夏基金顾鑫峰管理的华夏北交所创新中小企业精选两年定开（下称“华夏北交所精选”）延续2023年冠军基金势头，年内累计涨幅达38.92%；万家基金黄兴亮管理的万家行业优选则以42.42%的净值增长跻身前列。</p>
  <p>高收益回报的背后，是两位基金经理截然不同的投资哲学，折射出A股市场的结构性分化与机遇。</p>
  <p>顾鑫峰专注挖掘北交所市值30亿-50亿元的专精特新企业，覆盖半导体材料、工业机器人、精密仪器等细分领域。这类企业往往在产业链关键环节具备技术突破能力，但尚未被主流资金充分关注。顾鑫峰对时代周报记者表示，北交所有很多专精特新或细分领域里的龙头，长期业绩增长有所保证。</p>
  <p>相比之下，黄兴亮更注重聚焦成熟的中大型行业龙头，以捕捉行业增长红利。</p>
  <h2><strong>跑赢恒生科技指数的“稀缺品”</strong></h2>
  <p>Deepseek横空出世，加速了科技股的上涨步伐，也带动了部分基金产品的大涨。</p>
  <p>Wind数据统计显示，截至目前，全市场仅有62只基金（不同类别分别计算）收益高于35.82%，在剔除被动指数产品以及QDII基金后，相关基金还剩下46只。而这其中，基本所有基金的投资方向均为科技和智能制造相关产业。它们都跑赢了今年大涨的香港恒生科技指数，截至3月10日，恒生科技指数年内涨幅为31.72%。</p>
  <p>倘若扣除低于2亿元的中小规模基金，涨幅超过上述比例的主动权益产品只剩下12只。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_1f3f7926a1d7498eabf9aa305d8585a7@46958_oswg22940oswg835oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华夏北交所创新中小企业精选两年定开作为2023年冠军基金，年内表现依旧稳定，今年涨幅接近40%。而在体量较大的产品中，万家基金黄兴亮管理的万家行业优选，则以42.42%净值增长排名靠前。</p>
  <h2><strong>顾鑫峰：专注挖掘“小而美”标的</strong></h2>
  <p>顾鑫峰早年就读于北京大学智能科学与技术系，2012年进入华夏基金，担任计算机行业研究员。此后几年，顾鑫峰先后担任华夏资本投资经理、新三板业务部行政负责人、华夏基金股票投资部基金经理助理等职，2020年6月升任华夏基金基金经理。</p>
  <p>华夏北交所创新中小企业精选是顾鑫峰的代表作，自2021年11月成立起，截至2025年3月7日，该基金单位净值达到1.86，累计涨幅达到86.72%。</p>
  <p>与百亿规模基金不同，该产品始终将规模控制在5.26亿元，与其聚焦北交所中小市值企业的策略相匹配。</p>
  <p>顾鑫峰在投资中专注挖掘北交所市值30亿-50亿元的专精特新企业，覆盖半导体材料、工业机器人、精密仪器等细分领域。这类企业往往在产业链关键环节具备技术突破能力，但尚未被主流资金充分关注。</p>
  <p>顾鑫峰向时代周报记者表示，北交所有很多专精特新或细分领域里的龙头，如AI行业的服务器液冷细分龙头、研究胶原蛋白行业唯一拿到三类器械证的企业、以及研究算力运维和服务行业龙头均在北交所挂牌。这些公司在细分行业地位较为稳固，长期业绩增长有所保证。不过，目前多数公司的净利润体量并不算大，平均分布在5000万元到1亿元区间。</p>
  <p>在选股标准上，顾鑫峰强调研发投入与估值纪律的统一。在华夏北交所创新中小企业精选当前披露的前十大重仓股中（锦波生物、路斯股份、纳科诺尔、苏轴股份、开特股份、万通液压、康农种业、康比特、青矩技术、五新隧装，合计占比70.62%），绝大多数股票的市盈率低于40倍。</p>
  <p>在2024年以ChatGPT为代表的科技股概念炒作时期，顾鑫峰减持了如凯德石英这类估值较高的企业，避免了后续估值回调。但与该风格相对应的是，也因此错过了部分短期机会，如2024年三季度减持的并行科技，2025年在DeepSeek概念中异军突起，截至3月10日，今年年内涨幅约178%。</p>
  <h2><strong>黄兴亮：重仓押注“大而强”企业</strong></h2>
  <p>与顾鑫峰偏好投资“小而美”企业形成鲜明对比的，万家基金黄兴亮则呈现截然不同的风格。自2014年初升任基金经理以来，黄兴亮已有11年的基金管理经验。</p>
  <p>目前，黄兴亮管理着万家行业优选、万家经济新动能等多只基金，产品合计规模120.07亿元。</p>
  <p>万家行业优选是黄兴亮自光大保德跳槽到万家基金后管理的第一只产品。自2019年初负责该基金运作以来，累计收益137.93%，其中2025年净值增长约42%，当期同类产品平均回报仅为7.97%。</p>
  <p>表面看黄兴亮的业绩足以跻身行业前列，但细究其投资风格，波动性始终如影随形。</p>
  <p>黄兴亮的投资呈现明显的风格化特征，第一是高仓位运作，他管理的基金股票仓位长期维持在90%以上。此外，投资中黄兴亮敢于重仓单一行业，过往几个报告期内，万家行业优选持仓基本配置在半导体、云计算等科技行业龙头，如寒武纪、科大讯飞、深信服等，从过往五年的净值走势来看，万家行业优选在部分市场行情中超额收益能力明显，但在2022年-2024年上半年市场处于风格切换时，其净值波动同样剧烈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_923b339771a443aa9d1d83d798efcea0@46958_oswg105198oswg812oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>顾鑫峰与黄兴亮投资差异，一定程度上反映了投资科技股逻辑的不同范式。以顾鑫峰为代表的“北交所模式”更注重成长期企业的技术壁垒和估值确定性，通过分散投资不同行业标的，尽量降低单只股票对于基金净值的影响。该模式尽管可以实现净值相对稳定增长，但同样也可能错失部分企业中短期基本面变化带来的股价高增长。</p>
  <p>黄兴亮投资中更注重聚焦相对成熟的中大型行业龙头，且敢于重仓押注。这种策略下，黄兴亮更注重聚焦成熟的中大型行业龙头，以捕捉行业增长红利，但当行业进入调整期，高集中度会加剧净值波动，而部分产品较大的管理规模一定程度上同样限制了调仓灵活性。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UWCPFfPEtgdgV2qiIiTGOA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”</a>，作者：时浩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201765840132355</id>
            <title>套壳的 AI 产品，不可耻，也有用</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201765840132355</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201765840132355</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 11:45:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Manus, AI Agent, 套壳, 创新

<br>
<br>
总结: Manus 作为一款 AI 产品，近期在海外迅速走红，被部分媒体称为“第二个 DeepSeek 时刻”。其底层模型基于 Claude 和 Qwen 微调，采用多 agent 协作架构，能够高效完成复杂任务，如股票分析、游戏开发、旅行规划等。尽管部分用户对其计算准确性存疑，且存在任务失败的情况，但 Manus 通过精心设计的用户界面和流程优化，成功将复杂技术转化为用户可感知的价值。Manus 的爆火也引发了开源项目的模仿，如 OpenManus 和 OWL，但其核心优势在于更早抓住行业痛点，展示了多智能体协作技术的潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>短短几天，Manus 成了衡量 AI 产品优劣的最佳试金石。&nbsp;</p>
  <p>近期，Manus 在海外的热度暴涨，外国大 V 自发在 X 平台转发宣传，《福布斯》更是直接盖章定调，冠上了「第二个 DeepSeek 时刻」的称号。&nbsp;</p>
  <p>让子弹再飞一会儿，却净是反转、反转、再反转。噪声太多，容易淹没对一款产品的价值判断。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_acaa6ba005b843428d6fef5f7ea9c889@46958_oswg704981oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI Agent 在业内的落地早已心照不宣。&nbsp;</p>
  <p>底层模型的进步，Deep Research 的广泛普及，都为犹在襁褓的 Manus 这次席卷全网扫除了不少认知障碍。&nbsp;</p>
  <p>在喧嚣之外，我们需要重新审视，一个套壳 AI 产品对用户和行业是否有价值？在 AI 快速迭代的今天，创新的定义是什么？&nbsp;</p>
  <h2><strong>Manus 海外风评如何&nbsp;</strong></h2>
  <p>Manus 的爆火来得猝不及防，以至于连团队也没有准备好迎接这泼天的流量。&nbsp;</p>
  <p>合伙人张涛近日发文称低估了大众的热情，目前服务器资源无法满足市场需求，因此只好采用邀请码机制。&nbsp;</p>
  <p>同时，他也表示团队正在全力输出，争取让大家早日体验到更好的产品。&nbsp;</p>
  <p>与刻意降低国内存在感的策略不同，Manus 这几天反而向不少海外 X 博主、以及 Reddit 平台开放不少邀请码，有意借势推高热度。&nbsp;</p>
  <p>@deedydas 让 Manus 对特斯拉股票进行专业的分析，结果它在大约一个小时内完成了通常需要大约两周才能完成的的专业级工作。 这效率，不比打工人好用（ 不是 ）。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_6688c0e73d2f4fe28efa2a44513a718f@46958_oswg406256oswg939oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>先别羡慕 AI 三小时做的小游戏，9 天赚 12 万，Manus 也能做。@_akhaliq 让 Manus 用 three.js 打造一款无尽跑酷游戏，游戏画面有些粗糙，但机制相当完善。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3fb899008c824bb0b7c7d82931a09bd6@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>搞钱才是王道，这也是网友对 Manus 呼声最高的要求。&nbsp;</p>
  <p>使用 Manus 构建一个仪表板，筛选出日本符合收购条件的上市公司作为潜在的收购目标，还能打造成 90 年代风格的日本视频游戏。&nbsp;</p>
  <p>结果也是完美交付，让人挑不出毛病。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_c73316a38b3842c0bf51b9e33c791fb0@46958_oswg299745oswg1080oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>游戏地址：https://zaomhjnv.Manus.space/&nbsp;</p>
  <p>@LamarDealMaker 对 Manus 的能力赞不绝口，称其为最疯狂的 AI Agent。&nbsp;</p>
  <p>Manus AI 在极短的时间内为他规划了一次为期两个月的家庭旅行，路线涵盖澳大利亚、新西兰、阿根廷和南极洲，安排得滴水不漏。&nbsp;</p>
  <p>并且，它还能够自动分配任务、浏览网页研究，最终奉上了一份涵盖住宿、预算和美食指南的详细行程。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_fbde5f8d0c8d471381c90c0e4ce2f470@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一位用户 @ivanfioravanti 则秀出了 Manus AI 用 p5js 做的动画，创意和效果双双在线。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_a96b2246c25e48d9b8efb2592bf957d7@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Hugging Face 的产品负责人称 Manus 是「我用过的最令人印象深刻的 AI 工具」。AI 政策研究员 Dean Ball 将 Manus 描述为「最复杂的 AI 计算」。&nbsp;</p>
  <p>要说 Manus 的重量级背书，绝对少不了两位比较重磅的人物。&nbsp;</p>
  <p>一位是 Twitter 创始人 Jack Dorsey，直接甩出了「excellent」的评价，言简意赅但分量十足。 另一位则是 X 博主 Rowan Cheung，他所创立的 therundownai 可以说是 X 平台阅读量最大的 AI 新闻快讯自媒体。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_d9b19fe7d9c242b5a866c863cfff1e70@46958_oswg772252oswg1080oswg1223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Rowan 前几天还没体验 Manus，却在海外率先喊出「中国第二个 DeepSeek 」。截至目前，那条推文也在 X 平台狂揽 276 万的阅读量。&nbsp;</p>
  <p>直到最近，Manus 团队也向 Rowan Cheung 分享了邀请码。&nbsp;</p>
  <p>创建 Rowan Cheung 的传记、并据此部署网站；分析旧金山最佳租车地点；创建一门关于内容创作 AI 的完整课程，Manus 的表现也都可圈可点。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_8f69883c216c423eba3c78c30835ce32@46958_oswg441134oswg1080oswg1172_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>先说好评，还有差评，@mckaywrigley 给 Manus 打了个大大的好评，认为它的底层代理模型和 UI 都做得无可挑剔，但这位博主也话里有话，主打一个未来可期，点到即止。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_ca7036133723438fa5e2ae259b8c6a48@46958_oswg134256oswg1080oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>@ai_for_success 是最早一批点赞 Manus 的博主。 同样地，他其实最开始并未拿到邀请码。&nbsp;</p>
  <p>体验后，他表示，「Manus AI 太疯狂了，我以前从未使用过类似的东西。 」还特意加了个免责声明，说自己没拿 Manus 一分钱。&nbsp;</p>
  <p>尽管案例很高大上，但问题是计算是否正确，他的心里也没底。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_c7c184f74b1b485cbbdd985778632043@46958_oswg351982oswg1080oswg1058_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相比 OpenAI 的 Deep Research，医学博士 @DeryaTR_ 就指出 Manus 历经两轮尝试，都未能顺利完成任务，且耗费时间过长。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_244b244086aa45a3b1b35d477d4d5477@46958_oswg245767oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有趣的是，Manus 创始人季逸超今天在 X 平台发文称，为了提高 Manus&nbsp;系统性能、降低故障率，结果用户的会话运行时间更长，且由于系统负荷过重，故障率又开始回升。&nbsp;</p>
  <p>站在福布斯的另一端，外媒 TechCrunch 则指出 Manus 可能不是中国的第二个「DeepSeek 时刻」，几轮体验下来都以任务失败告终。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_785c9fa69739453495039a244f3a151b@46958_oswg165420oswg1080oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>极致的套壳，就是胜利&nbsp;</strong></h2>
  <p>Manus 爆火后，网友们抛出的头号疑问是，它真有技术壁垒吗？&nbsp;</p>
  <p>张涛曾在混沌学园的采访中谈到，单纯的「套壳」（即直接使用大模型的技术输出）在 AI 普及的背景下，难以成为核心壁垒。真正重要的是找到市场需求和商业逻辑，利用 AI 这个「通用商品」创造独特的价值。&nbsp;</p>
  <p>换句话说，套壳只是起点，关键在于如何构建需求驱动的差异化优势。&nbsp;</p>
  <p>昨日，网友 @jianxliao 因为疑似套出 Manus 系统提示词和运行代码，引来了季逸超的回应。&nbsp;</p>
  <p>回应的细节很多，但较为值得关注的是，当被问及 Manus 的基础模型时，他表示目前使用的是 Claude 和 Qwen 微调模型。并且，Manus 采用多 agent 协作的架构设计。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_2f627342a97842c4ada96331f610915a@46958_oswg298226oswg1080oswg893_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>早在 Manus 崭露头角前，海外如 OpenAI 的 Deep Research 已是相对成熟的产品。据 The Information 报道，OpenAI 甚至还计划推出一款每月高达 2 万美元的博士级 Agent。&nbsp;</p>
  <p>某种意义上，Manus 的成功像是「摸着前人石头过河」。&nbsp;</p>
  <p>技术若无热度，便如深谷孤响，Manus 有了足够的热度和关注，也吸引更多人投入资源和精力去研究、复现甚至开源类似的技术。&nbsp;</p>
  <p>最近，MetaGPT 的 4 名团队成员在 GitHub 发布了名为「OpenManus」的开源项目，旨在复刻 Manus 的核心功能，同时大幅降低使用门槛。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_66e4c74ff11945c4a97f85a6bb02e478@46958_oswg363951oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>团队宣称，该项目仅花费了 3 小时便开发完成。&nbsp;</p>
  <p>快是快了，但这种速度带来的代价是功能和效果上的妥协，OpenManus 更偏向技术验证和社区协作，功能深度也更聚焦，无法像 Manus 那样覆盖广泛场景。&nbsp;</p>
  <p>截至发稿前，OpenManus 在 GitHub 已收获超 2.6 万的星标。&nbsp;</p>
  <p>据官方介绍，OpenManus 支持 SEO 审计与报告生成，同时采用轻量化设计。其基于 MetaGPT 的多智能体协作框架，支持利用不同角色分工并自动化生成代码与文档。&nbsp;</p>
  <p>此外，OpenManus 的开源特性，允许社区为其贡献扩展功能。该项目的底层支持来自 Anthropic 的 computer-use 和 browser-use。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_2bd54f3eabd744389aa47d9b097e8942@46958_oswg256109oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>GitHub 🔗：https://github.com/mannaandpoem/OpenManus?tab=readme-ov-file&nbsp;</p>
  <p>置身于风暴中心，OpenManus 背后的四名成员连同他们的过往经历，迅速被媒体扒出：&nbsp;</p>
  <p>梁新兵：华东师范大学硕士，曾参与爆款 AI Agent 项目 Data Interpreter 的开发。&nbsp;</p>
  <p>张佳钇：中国人民大学高瓴人工智能学院本科生，目前在香港科技大学（广州）攻读博士，其参与的智能体框架 AFlow 刚被深度学习顶会 ICLR 2025 接收。&nbsp;</p>
  <p>向劲宇：西南交通大学应用物理学本科，曾在 2024 年阿里巴巴全球数学竞赛 AI 赛道斩获全球第二。&nbsp;</p>
  <p>于兆洋：中国人民大学高瓴人工智能学院本科生，与校友张佳钇曾凭 MathAI 方案在阿里数学竞赛 AI 赛道拿下全球第三。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_5402937acf474a91a565bc63ed3c712a@46958_oswg35680oswg1080oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同样在 3 月 7 日，CAMEL AI 的 OWL 项目公布，并剑指 Manus。&nbsp;</p>
  <p>官方表示 OWL 直接做到开源界 GAIA 性能天花板，达到了 58.18%，超越 Hugging Face 提出的 Open Deep Research 55.15% 的表现。&nbsp;</p>
  <p>在官方给出的演示案例中，让 OWL 查询今天伦敦有哪些电影上映。&nbsp;</p>
  <p>它会自动生成待办事项规划并编写任务清单，开始浏览网页，搜索伦敦地区符合条件的电影院。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_ad821f7ff6a64229819017c4ef578b5b@46958_oswg450293oswg1080oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>整个过程宛如真人操作，流畅地执行滚动、点击、输入以及实时信息检索等步骤，最终为用户呈上一份详尽的当日电影总结报告。&nbsp;</p>
  <p>据 CAMEL AI 介绍，OWL 通过逆向工程将 Manus 工作流拆解为 6 步，并开源所有模块；支持 GitHub 一键 clone，同时工具链能够自由扩展，执行环境也支持云端和本地任选。&nbsp;</p>
  <p>CAMEL AI 强调，OWL 完全免费，且优化了 Token 消耗。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_54458bf6e1fe4c50b36ccbfd15691145@46958_oswg172666oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>GitHub 🔗：https://github.com/camel-ai/owl&nbsp;</p>
  <p>然而，与这些后续开源项目相比，Manus 的真正优势在于更早抓住了行业痛点，如何将复杂多智能体协作技术转化为用户可感知的价值。&nbsp;</p>
  <p>精心设计的用户界面、相对透明的流程优化，Manus 将复杂的技术包装成了易于理解和使用的产品，也为第一波热度添柴加火。&nbsp;</p>
  <p>并且，Manus 的爆火，某种程度上源于它在对的时间踩中了风口。&nbsp;</p>
  <p>黄仁勋曾经在 CES 预言，随着 AI Agent 浪潮席卷，未来 IT 部门将转型为 AI「员工」的人力资源部门。正是基于这一趋势，Manus 向用户展示了一个能够有效管理多个 AI 智能体协作的平台。&nbsp;</p>
  <p>诚然，业内虽对「套壳」嗤之以鼻，套壳可以是起点，不应该是终点。&nbsp;</p>
  <p>但用季逸超的话来说，极致的套壳就是胜利。Manus 能够将现有技术包装并推出满足用户需求的产品，应用端的创新同样不可忽视。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_06262faa4b0e4ce5a4982e466a51c695@46958_oswg10904oswg300oswg168_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>类似的案例比比皆是，同样作为现象级产品，AI 搜索引擎 Perplexity 也因为「套壳」而置于风口浪尖之上，但其创始人 Aravind 却也看得通透：&nbsp;</p>
  <p><strong>只有当你真正有了值得「护」的东西时，护城河才有意义。人们可以将 Perplexity 看做是一个 AI 套壳，但成为一个拥有十万用户的套壳产品显然比拥有自有模型却没有用户更有意义。&nbsp;</strong></p>
  <p>Perplexity 采取的策略奏效了。发展不过三年，月活跃用户已逼近 1 亿，庞大的用户基础，随之而来的海量搜索数据，其市场影响力也在日渐增强。&nbsp;</p>
  <p>他们的成功路径清晰可见，先打造产品、紧盯市场需求，然后通过不断迭代产品来收集用户反馈和搜索行为数据，为后续自研模型打下了坚实基础。&nbsp;</p>
  <p>资本市场的正反馈对这种商业模式给予了有力背书，Perplexity 的市场估值实现「三级跳」，在去年 12 月完成新一轮融资后，一路飙升至 90 亿美元。&nbsp;</p>
  <p>流量如潮水，Manus 的长期价值是否经得起考验，仍有待时间的考验。&nbsp;</p>
  <p>但在此之前，对于绝大多数 AI 初创企业来说，先果断抓住市场中那一小块关键红利，循序渐进地积累实力。当这些短期红利转化为企业自身实力后，技术壁垒或许也就水到渠成。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kaCqyTYDae6G2bqf_Pqvvw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“APPSO”</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201774457755909</id>
            <title>买家现身，2300亿巨头北方华创拟入主芯源微，半导体大佬郑广文套现16亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201774457755909</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201774457755909</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 11:44:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 芯源微, 北方华创, 半导体, 并购

<br>
<br>
总结: 北方华创拟通过受让芯源微9.49%的股份入主芯源微，交易对价16.87亿元。芯源微目前无控股股东，北方华创计划通过增持股份取得控制权。芯源微2024年扣非归母净利润大幅下滑，主要因研发投入增加和成本费用上升。北方华创表示，此次交易有助于双方在集成电路装备行业的协同效应。近期多家半导体公司也披露了并购计划，显示行业整合趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>停牌3个交易日后，筹划易主的半导体专用设备公司芯源微（688037.SH）买家终于现身，半导体巨头北方华创（002371.SZ）拟入主芯源微。</p>
  <p>3月10日晚间，芯源微与北方华创发布公告，北方华创以现金为对价，协议受让沈阳先进制造技术产业有限公司（以下简称“先进制造”）持有的芯源微 9.49%股份，受让价格为88.48元/股，交易对价合计16.87亿元。</p>
  <p>先进制造实际控制人为郑广文，他是芯源微董事，还是半导体零部件上市公司富创精密（688409.SH)的实际控制人、董事长。</p>
  <p>此外，同日公司持股 5%以上的股东沈阳中科天盛自动化技术有限公司（下称“中科天盛”）拟通过公开征集转让方式协议转让其持有的全部股份 16,899,750 股，占公司总股本的 8.41%。北方华创将积极通过参与公开挂牌竞买等方式继续增持公司股份并取得对公司的控制权。</p>
  <p>至于北方华创后续还得取得多少芯源微的股权才能对其形成控制权，3月11日，时代周报记者致电芯源微证券部，相关工作人员表示，这需要看北方华创最终的持股比例，以及董事会的席位安排。</p>
  <p>3月11日，芯源微复盘后股价一度涨超16%，截至收盘，上涨10.19%,报收96.88/股，总市值达195.9亿元；当天，北方华创下跌2.57%，报444.26元/股，总市值达2372亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_072260658b42402aaabad14ccdfb5ccb@46958_oswg57146oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△芯源微3月11日上午股价分时走势，图片来源：choice金融终端</p>
  <h2><strong>北方华创拟入主，郑广文套现16亿</strong></h2>
  <p>沪深两市将再诞生一起“A收A”案例，这次交易速度颇快。3月5日，芯源微公告筹划控制权变更的股票停牌公告，5日后变更方案落地，北方华创与先进制造在3月10日签订了股份转让协议。</p>
  <p>因先进制造所持芯源微股份中，有630万股存在被质押的情形。根据协议，先进制造承诺于收到第一期股份转让价款之日起7个工作日内办理完成相关标的股份的解除质押手续。</p>
  <p>芯源微成立于2002年12月，是由中科院沈阳自动化研究所发起创建的国家高新技术企业，于2019年12月16日在上交所科创板上市。公司主要从事半导体专用设备的研发、生产和销售，产品主要包括光刻工序涂胶显影设备、单片式湿法设备。</p>
  <p>目前，芯源微无控股股东、无实际控制人。截至2023年12月末，先进制造为芯源微第一大股东，持股达11.54%，期末参考市值21.26亿元。2024年以来，先进制造持续减持芯源微，截至2024年三季度末，持股比例降至9.49%，为第二大股东。</p>
  <p>先进制造实际控制人为郑广文，其系芯源微董事。企查查显示，郑广文对先进制造的总持股比例约为94.86%。本次权益变动后，先进制造将不再持有公司股份，郑广文将在这次交易中套现约16亿元。</p>
  <p>值得一提的是，现年58岁的郑广文还是科创板上市公司富创精密的实控人、董事长。富创精密是国内半导体设备精密零部件领军企业，也是全球为数不多能够量产应用于7纳米工艺制程半导体设备的精密零部件制造商。</p>
  <p>受让先进制造持有全部股权，是北方华创入主芯源微的第一步，其后续仍需拿下更多股权。</p>
  <p>截至2024年9月末，芯源微的第一大股东和第三大股东为辽宁科发实业有限公司、中科天盛，持股比例分别为10.61%、8.41%。中科院沈阳自动化研究所持有中科天盛100%股权。如今，中科天盛拟通过公开征集转让方式协议转让其持有的全部芯源微股权。</p>
  <p>北方华创表示，将积极通过参与公开挂牌竞买等方式继续增持公司股份并取得对公司的控制权。</p>
  <h2><strong>芯源微扣非归母净利润腰斩，半导体并购潮起</strong></h2>
  <p>北方华创成立于2001年9月，于2010年3月在深交所主板上市，公司的实际控制人是北京电子控股有限责任公司，后者系北京国有资本经营管理有限公司100%持股的公司。</p>
  <p>北方华创是国内半导体设备龙头，专注于半导体基础产品的研发、生产、销售和技术服务，主要产品为电子工艺装备和电子元器件。电子工艺装备包括半导体装备、真空及新能源锂电装备，电子元器件包括电阻、电容、晶体器件、模块电源、微波组件等。截至3月10日收盘，北方华创报收455.96元/股，市值高达2434亿元。</p>
  <p>据北方华创2024年业绩预告显示，公司2024年预计营收276亿元至317.8亿元，同比上涨25%至43.93%；归母净利润51.70亿元至59.50亿元，同比增长32.60%至52.60%。</p>
  <p>北方华创表示，报告期内公司多款新产品取得突破。电容耦合等离子体刻蚀设备（CCP）、等离子体增强化学气相沉积设备（PECVD）、原子层沉积立式炉、堆叠式清洗机等多款新产品进入客户生产线并实现批量销售，丰富了公司的产品矩阵，增强了产品布局的完整性。</p>
  <p>芯源微业绩快报显示，公司2024年实现营收17.70亿元，同比上涨3.09%；归母净利润2.11亿元，同比下滑15.85%；扣非归母净利润8175.36万元，同比下滑56.32%。</p>
  <p>对于扣非后归母净利润同比下降的原因，芯源微表示，主要是公司持续加大研发投入力度，研发费用增加；随着公司规模的扩大，成本费用增加；计入其他收益的政府补助增加。</p>
  <p>谈及本次交易目的和对公司的影响，北方华创表示，本次交易双方同属集成电路装备行业，但产品布局有所不同，具有互补性，有利于双方协同效应的发挥。</p>
  <p>值得一提的是，近期光弘科技、有研硅、TCL科技、英集芯等多家半导体领域上市公司也披露了并购计划。</p>
  <p>3月11日，万联证券资深投顾屈放对时代周报记者表示：“半导体行业由于其行业细分领域的技术壁垒较高，因此头部公司如果想完成产业链整合，最好需要通过收购的方式进行，这也是半导体行业并购事件较多的原因。”</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/B31wnV9Bd3equev1iji2hQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”</a>，作者：宋逸霆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3199972403548288</id>
            <title>拨开Manus迷雾，谁是AI关键胜负手？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3199972403548288</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3199972403548288</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 11:30:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国崛起, 技术突破, AI Agent, 工程化能力

<br>
<br>
总结: 德意志银行报告指出中国在全球制造业和高科技领域的迅猛崛起，威胁到西方的技术霸权，并提到“斯普特尼克时刻”来形容中国的技术突破。中国科技企业通过精益的工程化思维，在人工智能、制造业、新能源等领域取得显著进展。AI Agent如Manus通过多模型协同和工程优化，展现出强大的系统集成能力，强调通过工程优化与路径创新实现局部超越。AI Agent的发展面临数据质量、应用场景不足等挑战，但未来有望成为AI领域的重要产品形态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>世事的起伏本来是波浪式的,人们要是能够趁着高潮一往直前，一定可以功成名就；要是不能把握时机，就要终身蹭蹬，一事无成。——莎士比亚</p>
  </blockquote>
  <p>近期，德意志银行发布了一份引起全球关注的报告，标题很刺眼——《China Eats the World》，直译过来就是《中国正鲸吞世界》，听起来像是危言耸听，但内容确实分量感十足。</p>
  <p>这份报告直指中国的迅猛崛起，称中国如今不仅是全球制造业的中心，还在重重包围中的高科技领域杀出了血路，甚至威胁到了西方的技术霸权。报告中还用了一个历史比喻——“斯普特尼克时刻”。</p>
  <p>“斯普特尼克时刻”是美国在冷战期间提出的概念。美苏冷战时期的1957年，苏联领先美国，将第一颗人造卫星“斯普特尼克1号”送入地球轨道。苏联这一科学技术领域的优势，给美国带来巨大冲击。</p>
  <p>德意志银行用了这个词，形容中国如今的技术突破，尤其是在人工智能、制造业、新能源等领域的表现，其认为2025年正成为中国超越世界其他国家的一年。以DeepSeek为开端，越来越多的事实已表明，中国科技企业正在以精益的工程化思维，完成另一种东方叙事。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250310/v2_660d63cd7d434980b669effd0ce67f86@6084773_oswg81672oswg1080oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>AI精益思维与工程化能力</strong></h2>
  <p>在《技术的本质》中，布莱恩·阿瑟（Brian Arthur）曾表示：新技术并不是无中生有地被“发明”出来的，我看到的技术的例子都是从先前已有的技术中被创造（被建构、被聚集、被集成）而来的。</p>
  <p>2023年，一款名为Monica的AI助手以浏览器插件的形式在欧洲和拉美地区迅速走红。这款集合了GPT-4、Claude、Bard、Gemini等主流模型于一体的智能应用，能够让用户在浏览网页的同时即时调用AI功能，从AI对话、翻译到绘图、写作无所不包，特别是其语言模型支持22种语言，用户可以通过语音输入进行实时翻译，验证了“工具全家桶”模式的用户需求。</p>
  <p>3月6日，Monica.im发布全球首个通用AI Agent产品Manus，效果超越OpenAI的Deep Research。与现有AI助手不同，Manus能够独立思考、规划并执行复杂任务，直接交付完整成果，展现出较好的通用性和执行能力。</p>
  <p>Monica创始人肖弘在Manus发布的前几个小时，在即刻平台上发文“高潮来临”：很难现在就判定Manus的诞生就是AGI的里程碑，但它很有可能将让Agent时代真的进入“高潮时刻”。</p>
  <p>从技术角度看，Manus本质上是基于基座大模型的系统性工程优化，通过构建多智能体协作框架，将任务划分为“规划-执行-验证”三个阶段，由不同AI代理接力协作，模拟人类处理复杂任务的流程。同时，针对不同应用场景设计了多层次环境适配机制，最终形成面向复杂任务的高度工程化整合方案。</p>
  <p>在交互体验方面，Manus的核心能力体现在对用户需求的洞察，它最后交付的不仅仅是文字，而是借助代码生成了各类契合任务需求的结果，涵盖了文档、网页、图标甚至是视频。由此，用户能够更加直观地获取到自己想要的结果，还能在过程中对最终的交付结果进行验证。</p>
  <p>事实上，Manus并非在底层技术上有重大突破，而是通过工程化能力挤压出了模型可以完成的最复杂任务。</p>
  <p>首先，通过深度的后训练（Post-Training）带来令人惊艳的“魔法感”。后训练，就是在预训练模型的基础上，通过针对特定任务的数据集和监督信号，对模型进行微调，使其更好地适应下游任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250310/v2_36229971d3ae4d27b88f4905d227c3e8@6084773_oswg149168oswg1080oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>后训练过程通常包括微调、对齐和评估三个阶段。</p>
  <p>在微调阶段，模型通过针对特定任务的数据集进行监督学习，调整模型参数以适应任务需求。</p>
  <p>在对齐阶段，模型通过人类偏好数据等手段进行训练，以使其输出更符合人类价值观和道德标准。</p>
  <p>在评估阶段，则需要对模型进行全面评估，确保其在实际应用中表现出良好的性能。</p>
  <p>通过后训练，模型能够学习到更多与任务相关的知识，更好地理解人类意图，生成更符合人类期望的回答，从而在实际应用中表现出更佳的性能。</p>
  <p>其次，借助Monica在模型聚合领域的积累，构建了一个远超单一模型调用的多模型协同网络。最后，它将现有技术进行整合，展现出了较强的系统集成能力。</p>
  <p>Manus通过预设工作流和标准化场景（如生成报告、翻译合同、简历筛选），将语音、图像、文本等多模态交互与行业工具链进行整合，并通过优化工具调用顺序和参数配置，全面提升工作效率和产出效果。</p>
  <p>例如，在生成市场报告时，能自动调用数据分析工具和设计平台完成全流程，形成“端到端”解决方案。这种工程化封装能力使其在标准化任务中表现优于通用大模型。</p>
  <p>无论是DeepSeek还是Manus，都体现出了“Less is More”的技术理念。相比大模型，它们用更少的结构、更少的资源，调动更强的智能，强调通过优质数据、强大模型和灵活架构实现能力的自然涌现。</p>
  <p><strong>这轮中国AI技术崛起，本质上是一场大规模系统级工程创新的胜利。它证明在既有技术框架下，通过工程优化与路径创新，完全可能实现局部超越，这也是未来AI发展的关键胜负手。</strong></p>
  <p>Manus没有追求自研大模型，而是通过多模型动态调用（GPT-4、Claude3、Gemini）提升综合能力，也就是常说的“套壳”，这成为其最受争议的焦点。</p>
  <p><strong>其实“套壳”本身并不可怕，可以视为一种整合和优化资源的方式，关键在于是否能够解决用户的实际问题。</strong>用户更在乎的是产品体验，有没有迅速且准确地获得所需的内容，而不是底层用了什么，如何调用工具。</p>
  <p>不过，<strong>互联网时代的系统与应用“两层思维”在AI时代已经失效，模型和应用两者的能力已经相互融合不分彼此，模型即应用。</strong></p>
  <p>做AI应用最终还是在向用户交付一项大模型能力，无论使用的是提示工程、强化学习、工作流、Agent，还是别的“套壳”手段，底层都还是那台贯通一切的“大脑”。</p>
  <p>比如OpenAI的Agent走的就完全是模型训练的路径。Deep Research突出特点便在于端到端训练带来的自主能力进化，基于微调的OpenAI o3版本，底层训练赋予了Deep Research很多分析能力。</p>
  <p><strong>长期来看，在模型之上进行强化学习调整，可能才是构建强大Agent的关键。</strong></p>
  <p>至于Manus是否是个好产品，仍需等待市场的验证。无论褒赞和争议如何，Manus让虚掩着的AI应用大门正慢慢敞开。</p>
  <h2><strong>Agent离临门一脚还差多远？</strong></h2>
  <p>人类与AI交互大致可分为三种模式：嵌入模式（Embedding）、副驾驶模式（Copilot）、智能体模式（Agent）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250310/v2_498f1a999f944d569e7a6c91f108fcf6@6084773_oswg89036oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>嵌入模式下，AI大模型在特定环节被调用。用户通过语言与AI互动，用提示词设定目标，AI则协助完成。这种模式让AI成为执行命令的工具，而人类则是决策者和指挥者。普通用户可以用它来创作小说、音乐、3D内容等。</p>
  <p>副驾驶模式则更加智能化，人类与AI成为合作伙伴，每个环节都能与AI大模型交互。AI介入工作的各个阶段，从提供建议到协助完成。</p>
  <p>例如在软件开发中，AI可以为程序员编写代码、检测错误、优化性能。人类与AI在此过程中相互协作，AI更像是知识渊博的伙伴，而非单纯工具。</p>
  <p>2021年，微软在GitHub首次引入了Copilot概念。2023年5月，微软在大模型加持下，Copilot迎来全面升级，并提出“Copilot是一种全新的工作方式”的理念。</p>
  <p>智能体模式的AI参与度更高，任务被交给AI大模型，模型自行计划、分解并自动执行。人类设定目标并提供必要资源，如计算能力，然后AI独立承担大部分工作，最后人类监督进程并评估最终结果。</p>
  <p>在这种模式下，AI展现智能体的互动性、自主性和适应性特征，近乎独立的行动者，而人类则更多扮演监督者和评估者的角色。</p>
  <p>谈到AI Agent，很多人都认为它是大模型的产物，毕竟大部分人接触Agent是从基于GPT-4的AutoGPT、BabyGPT、GPT-Engineer等开源Agent程序开始的。</p>
  <p>但了解AI Agent的人应该知道，Agent概念并不是当今的产物，而是人工智能不断进化的结果。</p>
  <p>2023年6月，OpenAI应用研究主管Lilian Weng发表了《LLM Powered Autonomous Agents》一文，其中她提出了一个公式：智能体=大语言模型+规划+记忆+工具使用。</p>
  <p>其中，大模型是Agent的大脑, 属于“中枢”模型，要求有以下3种能力：规划——就如同一位棋手，能将复杂局面分解为一系列精妙的子步骤；工具使用——宛如工匠，懂得从工具箱中选取最合适的工具并熟练调用 ；记忆——既有短期记忆存储即时信息，又有长期记忆沉淀持久知识 。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250310/v2_504f964ac8b54901a1944965b9e2f7d2@6084773_oswg58668oswg1056oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>20世纪50年代，阿兰•图灵（Alan Turing）把“高度智能有机体”概念扩展到了人工实体，并提出了著名的图灵测试。这个测试是人工智能的基石，旨在探索机器是否可以显示与人类相当的智能行为。</p>
  <p>在早期阶段，研究人员开始探讨如何让计算机模拟人类的思维和学习过程。这个阶段的Agent主要是基于规则的专家系统，它们可以在特定领域内解决问题，但缺乏自主学习和适应能力。</p>
  <p>随着机器学习的出现，Agent开始尝试通过数据驱动的方式来学习和改进。主要依赖于监督学习和无监督学习算法，如决策树、神经网络和聚类分析等。这些算法使得Agent能够在大量数据中学习和提取有用的信息，从而提高性能。</p>
  <p>深度学习技术为Agent的发展带来了革命性的变革。深度学习算法，如卷积神经网络（CNN）和循环神经网络（RNN），使得Agent能够在复杂的数据中自动学习特征和规律，从而实现更高层次的认知和决策能力。这个阶段的Agent已经在图像识别、语音识别、自然语言处理等领域取得了显著的成果。</p>
  <p>强化学习是一种让Agent通过与环境的交互来学习最优策略的方法。近年来，强化学习在Agent领域取得了重要突破，使得Agent能够在复杂的环境中实现自主学习和决策，为未来的Agent发展提供了新的可能性。</p>
  <p>从以上发展历程看，AI Agent经历了从基于规则的专家系统，到数据驱动的机器学习方法，再到如今的深度学习和强化学习。</p>
  <p>不少人认为，Agent爆发需要两个必要条件，一个是多模态能力，另一个是慢思考能力，在2024年都取得了突破性进展。因此，2025年被行业认为是AI至关重要的发展节点，Agent有望成为最重要的产品形态，引领AI从传统的“工具”角色向更具互动性与协作性的“伙伴”角色转变。</p>
  <h2><strong>全面爆发还要迈过几道槛？</strong></h2>
  <p>虽然AI Agent爆发曙光已现，距离真正的爆发仍有不少要克服的障碍。</p>
  <p>一个关键的挑战是，缺少一个能够支撑整个生态的操作系统。初创公司/dev/agents计划为AI Agent开发一个类似于安卓操作系统的通用平台，试图解决目前Agent碎片化的局面。</p>
  <p>其它挑战还包括如何实现低延迟、带视觉理解的实时反馈；如何构建个性化的记忆系统；如何在虚拟与物理环境都具备执行能力等等。只有当AI Agent从“工具”变成“工具使用者”时，真正的杀手级应用才会出现。</p>
  <p>在Agent的构建上，仍有许多悬而未决的技术难题，例如大模型幻觉、长时记忆的前后一致性问题、以及增强多模态的理解能力。</p>
  <p>AI Agent依赖大模型“黑盒”，本身就存在不可预测性。至今在解决一些逻辑、推理等核心问题上，Agent的能力还偏弱。因此，Agent各模块之间如何配合、多个Agent如何交互、人类与Agent如何互动等方面，Agent技术尚处于早期阶段。</p>
  <p>接入Agent后，所有需要处理的业务场景，都会转化成需要底层大模型理解的数据，从而产生高昂的推理成本。斯坦福的虚拟小镇框架开源后，每个Agent一天就需要消耗20美金的Token数，比用人成本还要高。因此，如何控制高昂的调用成本，是摆在AI Agent面前的一大难题。</p>
  <p><strong>现阶段一个最关键的制约因素，还是数据质量、数据规模、应用场景不足，AI模型、AI训练数据集、AI场景落地部署，都远远不够。</strong></p>
  <p>以AI Agent机器人为例，由于缺乏高质量的真实数据，机器人就无从进行训练。通过互联网数据，机器人的感知已经出现了相当强的泛化，能够更好地理解物理世界。</p>
  <p>不少AI企业通过真实数据和仿真数据结合的方式，将任务过程中的数据“喂”给大模型。然而，仿真数据还是不够真实，Agent在模拟世界能成功，但导入到现实世界就会有一定的失败率。</p>
  <p>所以，<strong>要结合现实世界实时动态信息，使AI系统不仅能够理解信息，还要形成对物理现象的理解与智能决策能力，从而使得Agent能够灵活应对现实世界的复杂情况。</strong></p>
  <p>导入现实世界动态数据将是大模型、AI Agent产生高阶思维的必然路径。一方面，基于互联网上大量文本和图像数据训练的生成式AI模型（GPT、Llama等）在生成人类语言和抽象概念方面已经基本满足需求，但是受其生成规则的限制，对于现实世界的理解有限，因此会出现不符合现实世界规律的“幻觉”。</p>
  <p>另一方面，机器无法感知和察觉它们周围的世界，需要借助AI网络构建和训练各类Agent，并与现实世界进行实时交互并适应各种环境，从而实现对现实世界的洞察和理解。</p>
  <p>比如交通领域，AI网络将交通流量、气象条件、道路状况、城市环境等实时数据纳入模型训练，通过整合车辆、道路、云端等多方数据，可以进行实时分析并为精准决策提供支持，帮助驾驶员和自动驾驶车辆即时优化决策。同时，通过MogoMind等大模型对摄像头视频流进行实时处理，可以为交通管理部门提供精准的交通流量分析预测与动态优化、事故预警、交通信号优化等服务。</p>
  <p>当前，AI Agent还远未达到数据飞轮的启动时刻，达不到自动驾驶般的普及度，而真实数据的成本极高，需要花长时间积累。数据的匮乏，不仅会影响模型的准确性和稳定性，还制约了其在真实场景中的广泛应用的可靠性。</p>
  <p>Manus出现之前，业内便已经纷纷预测，2025年将成为AI Agent商业化应用元年。DeepSeek爆火之后，其背后的V3、R1等多款AI大模型带来的工程优化和能力提升，快速引爆了市场热情。在此基础上，谁能基于这些模型能力打造出下一个超级App、超级Agent，成为行业关注的焦点。</p>
  <p>斯蒂芬·茨威格在《人类群星闪耀时》中写道：“充满戏剧性和命运攸关的时刻在个人的一生中和历史的进程中都是难得的；这种时刻往往只发生在某一天、某一小时甚至某一分钟，但它们的决定性影响却跨越时间。”</p>
  <p>从DeepSeek到Manus，就像AI初春里第一朵盛开的小花，当我们看到这朵小花的时候，判断其是不是昙花一现，是没有意义的；判断它是不是整个春天里最漂亮的花，也没有意义。过早断言并无必要，执着预测也非关键。</p>
  <p>真正的远见是：怀揣信念，默默耕耘，静待破土的力量。当春天来了，而耕耘者早已备好沃土，让每项AI技术都能找到适合的土壤，这或许就是智能生长的真正序幕。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201750765410823</id>
            <title>为了逼迫App适配折叠屏，谷歌开始“下狠手”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201750765410823</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201750765410823</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 11:24:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大折叠, 软件适配, Android系统, 开发者惰性

<br>
<br>
总结: 本文讨论了“大折叠”智能手机在硬件设计上的高要求，但指出其软件适配问题严重。大多数第三方App未能有效适配大折叠屏，主要依赖分屏、锁定分辨率或强制旋转屏幕等临时解决方案。这些方法未能充分利用大折叠屏的横屏显示优势。谷歌在Android系统中提供了这些临时适配方案，但开发者因惰性未进一步优化。谷歌计划在Android 16和17中取消相关API，强制开发者为大折叠屏和平板设备重新设计界面，以改善用户体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>众所周知，对于如今的智能手机行业来说，“大折叠”通常会被视为各家定位最高的产品线。</p>
  <p>的确从硬件层面来说，“大折叠”的屏幕成本极高、转轴往往也需要顶尖的工艺和材料，再加上还要在极度有限的机身内部空间里解决性能、影像设计，本身就需要手机厂商最极致的设计水平来做支撑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_0dd3f2bdcc634fba83228e879a8e6062@000000_oswg65786oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但如果我们将视线转向“大折叠”的软件适配，事情就会变得有点尴尬了。一方面，厂商自己的那些“自带软件”，绝大多数（甚至不是全部）都能确保在大折叠不同屏幕显示比例上的自动排版。</p>
  <p>但另一方面，纵观各大手机厂商的官网会发现，除了极少数明确适配的第三方App之外，大部分常用应用对于“大折叠”的适配工作，至今还只能总结为一场闹剧。</p>
  <p>为什么这么讲呢？因为绝大多数App在这类机型上的“适配”，基本可以总结为三种方法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_bc8addb418764babb019719d1667a7e7@000000_oswg26954oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第一种，就是使用手机厂商在系统层面提供的分屏机制，将“大折叠”的显示区域分为左右两个部分。这样一来，两边的显示比例基本都会变回与直板机型接近的水平，软件就只用“分屏运行”就行，便不再需要针对其重新编写、设计横屏的大尺寸屏幕界面了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_486b95d8eb9f49d78cebc57af3101f80@000000_oswg32202oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第二种办法，甚至还要更“懒”一些。部分App会直接“无视”手机当前的屏幕比例，直接锁定一个与直板机近似的分辨率参数，并以此显示自身的界面。当然，这样一来，没有被“用”到的屏幕其他部分，就会显示为没有内容的黑色，也就是巨大的两侧黑边。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_d1ab2dd55bb2420fbddf5f20b47d240c@000000_oswg52356oswg750oswg873_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们之前在做评测时，就曾遇到过有跑分软件采用了这种策略</p>
  <p>最后，那些不想好好适配“大折叠”的应用开发者还有一种“解决方案”，那就是在App被点开的同时，自动旋转屏幕90度，从而将原本应该是横屏的手机“当作”竖屏来显示。通过逼迫用户将机身转个角度来使用的方式，规避软件界面的横屏重新设计工作。</p>
  <p>很显然，无论是以上这三种“适配”方式的哪一种，都无法实现对“大折叠屏”屏幕尺寸，以及展开后横屏显示比例的真正有效利用。因为上述的这些方案，本质上都没有为折叠屏设备重新设计基于横向比例、更大面积的第二套界面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3918d0d1e98846b2b6110005e6a39340@000000_oswg25889oswg750oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过可能大家想象不到的是，实际上前面讲到的这三种“偷懒”的折叠屏App适配方式，其实都并非手机厂商、或者App开发者的“创意”。因为它们之所以能够实现，都是因为谷歌从一开始就在Android系统的代码里，留下了相关的“口子”。这其中有一些功能（比如允许App在横置大屏设备上强制旋转屏幕显示），甚至可以追溯到Android 4.x时代。另外一些也是谷歌在前些年为了解决Android平板和折叠屏设备缺乏软件适配的问题，不得不临时提出的变通办法。</p>
  <p>站在谷歌的角度来说，他们可能会觉得，这些变通的适配方式毕竟体验不算很好，所以相关App的开发者自然会在以后进一步主动增加专门的大屏UI，真正地为平板和折叠屏做好功能和界面。但问题就在于，谷歌显然低估了绝大多数开发者的“惰性”，以至于大家反而会因为有了这些并不完美的“临时解决方案”，就干脆完全不去做进一步的努力了。</p>
  <p>很显然，这样的局面绝不是谷歌想要看到的。所以当时间来到2025年，他们似乎也终于要在新版系统中针对折叠屏（和平板）的软件适配，做出一些“强制性要求”了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_5a52c822d51d4ca29bf5e83f1e2d5f66@000000_oswg34678oswg750oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近期有消息显示，在最新的Android 16 Beta版里，谷歌已经开始取消能让App“主动指定分辨率和显示宽高比”的API接口，目前这一改动还仅针对API等级36（也就是Android 16）的应用生效。其具体的表现，就是这部分应用如果没有针对折叠屏重新设计横屏的界面，那么它们将会被系统强制拉伸到全屏（且横屏）显示，从而造成极其丑陋的UI界面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3566987336154e4397a9ffec73783f2d@000000_oswg40950oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果App不主动适配，那么它们在新版系统里将会被100%强制拉伸界面</p>
  <p>更进一步，根据谷歌方面公布的说法，等到明年Android 17推出的时候，相应的允许应用自行旋转屏幕以及选择分辨率的API将会完全失效。届时，不管是新老软件，都必需针对折叠屏、平板电脑等横置大屏设备重新设计界面逻辑。否则它们将会被“一视同仁”地进行全屏拉伸显示。</p>
  <p>很显然，谷歌方面正在试图用这种方式，倒逼开发者必须尽快地主动为折叠屏和平板电脑进行App界面的适配。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_ac47e719ae3e4acc877a54d18abf493e@000000_oswg39594oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，有些朋友可能会因此担心，那如果App早已停止更新，岂不是会现在还能勉强用，到了新版系统后界面就会因没有适配，从而导致显示得更难看、甚至更难用吗？</p>
  <p>其实大家还真不用担心这一点，因为早在多年前开始，整个Android生态就已经逐步在淘汰对于“老旧App”的兼容性。现在大家可以尝试着在最新的Android手机上安装那些六七年前的老App，大概率都无法安装，或者哪怕安装之后也不一定能正常运行。</p>
  <p>所以哪怕谷歌真在新版系统上强制开发者必须要重写App界面，这项新改变本身也几乎不可能会影响到那些早已停更、或多年没有升级过API的老应用。毕竟人家连正常安装、运行都做不到了，改不改UI又还有什么意义呢？</p>
  <p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649882446&amp;idx=1&amp;sn=e7a57b99ad84e27080d80a14d9d140ed&amp;chksm=860ebd5ea025b11880d2d879ca1105bde2b4656bd00fecee83470c12345fc468154288545ee3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201663047220617</id>
            <title>小白读懂DeepSeek：从MoE到MLA，国产AI如何改变世界？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201663047220617</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201663047220617</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 11:03:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: DeepSeek, AI模型, 开源, 强化学习

<br>
<br>
总结: DeepSeek通过创新性的MoE+MLA+MTP架构，显著提升了AI模型的训练和推理效率，尤其是在稀疏结构下的高效推理能力。其采用强化学习机制，使AI能够自主学习并优化推理过程，甚至出现“顿悟”现象。DeepSeek的开源策略不仅降低了AI模型的推理成本，还推动了整个AI行业的技术进步，促进了开源文化的普及。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>此前，不少读者都在后台讨论，DeepSeek虽然牛逼，但是在其之上还有ChatGPT等更强的AI模型，难道仅凭开源就能够引起如此广泛的关注？再说回来，DeepSeek能够被AI从业者反复琢磨和研究，到底是有哪些过人之处？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_e837fa9a17d64a1896baba092d2aa897@000000_oswg22439oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：DeepSeek</p>
  <p>对于这个问题，其实有不少专业文章都做过解释，不过大家未必会想去看万字长文，也对枯燥的学术概念没啥兴趣。<strong>所以小雷这次打算用通俗易懂的方式，向大家解释一下DeepSeek在AI模型的训练和设计中，到底有哪些让人眼前一亮的创新。</strong></p>
  <h2><strong>凭“MoE+MLA+MTP”成为效率狂魔</strong></h2>
  <p>自打DeepSeek-V2发布以来，这个AI模型就以高效而闻名，大家对此估计也都有所耳闻，甚至一度被网友称为“三低一高”：低推理成本、低参数量、低硬件要求、高推理性能。</p>
  <p>不少网友都认为DeepSeek之所以比ChatGPT等AI模型更高效，是因为使用了稀疏结构。这个结论并没有错，只是稀疏架构并非DeepSeek独创，是泛指在运行过程中会选择性激活一部分网络单元，而非激活全网络单元的AI模型，其最早在深度学习的神经网络应用中被提出，并成为AI领域的主流结构之一。</p>
  <p>稀疏结构的优势是可以用更少的算力资源来运行和训练更大参数量的模型，并且在实际的推理过程中拥有更高的效率，不过也因此会导致其出现其他缺陷，这个我们在接下来再详细说明。</p>
  <p>而ChatGPT等AI模型则是采用的稠密结构，也就是为每一个数据块都进行单独标记，并且每一个数据块都与前一层所有数据块相连，形成密集的数据矩阵。当你在进行推理/训练时，本质上会读取整个模型的所有参数，借助庞大的参数量可以进行更复杂的计算和更准确的回答，缺点则是当参数量过大时，效率会愈发低下。&nbsp;</p>
  <p>从AI大模型的角度来说，其实并不存在最好的选择，稀疏和稠密都有各自的优缺点，目前主流的AI企业基本对两种结构都有所研究，只是根据各自模型的特性和应用范围，会选择不同的结构。</p>
  <p>以ChatGPT这种全通用型的AI模型为例，为了覆盖尽可能多的领域，其用的就是稠密架构，但是也让ChatGPT-5一直难产，即使以OpenAI的庞大算力矩阵也难以解决庞大参数量所导致的超高算力消耗和效率下降问题。</p>
  <p>而DeepSeek-R1也有着671B参数量，但是因为采用稀疏架构，实际上每次只激活其中32B的参数，加上DeepSeek的思维链优化等技术，就可以实现近似于ChatGPT-4o和o1的推理能力。</p>
  <p>DeepSeek如何做到这点的？接下来让我们隆重介绍一下DeepSeek-R1的核心——<strong>MoE+MLA+MTP。</strong></p>
  <p><strong>首先，DeepSeek创新性地应用MoE架构提高训练效率。</strong></p>
  <p>首先需要明确的是，MoE并非DeepSeek首创，其最早在20世纪90年代就已经被提出，随后在机器学习领域的专家Jordan和Jacobs的完善下，在1994年进一步发展成“分层混合专家”模型的概念。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_3f115786363b447e8234589474e8f70c@000000_oswg275532oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Hugging Face</p>
  <p>随后，2017年时由谷歌的研究团队首先将其用在了深度学习领域，提出一个具有1370亿参数的稀疏MoE模型，并且展示了在MoE架构下进行高效推理的可能。MoE架构到底是什么？简单来说，<strong>就是将一个巨大的AI模型切割成多个子模型，</strong>相当于将一个全科天才拆分成语文、数学、化学、生物等不同学科的专家（实际划分并非如此，而是更复杂）。</p>
  <p>在MoE架构下，当你提出一个问题时，AI会首先判断这个问题涉及哪些专家，然后跳过那些不相关的专家，把对应领域的专家喊过来讨论你的问题，然后得出结果。而传统的Dense架构则是全科天才需要处理所有问题，虽然能力强大，但是当问题变多时就会显得效率十分低下，而且其消耗的资源也远超“普通专家”。</p>
  <p>听起来，MoE架构似乎更合理，那么为何国外主流AI模型没有使用呢？实际上并非如此，<strong>ChatGPT-4等模型都有使用MoE架构的部分特性强化效率，只不过最终还是选择以Dense（密集）架构为主。</strong>而没有将MoE作为主架构的原因主要是这个架构存在<strong>训练不稳定、通信成本高、模型复杂度高、微调困难等问题，</strong>说白了就是你得对模型进行精雕细琢，无法通过单纯的堆高算力和加大参数量来得到显著提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_f6924c6dbbe8411b88036d918e25872e@000000_oswg64985oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：DeepSeek</p>
  <p>只能说“穷人家”的孩子早当家，DeepSeek在没有庞大算力支持的情况下，只能转而对模型进行深度优化，放弃了DeepSeek-V1的Dense路线，转向在同等算力下有着更高效率的MoE，并且针对MoE的各种问题开发了一系列的解决措施。比如设计了一种创新的无辅助损失负载均衡策略，通过预先设置的负载均衡逻辑来动态调整负载，抛弃传统的额外的损失函数方案。</p>
  <p>简单来说，传统方法是经理总揽全局，如果看到哪个产线过度繁忙，就会通知那个产线的工人你们要被罚款了，不想扣钱就把工作让给隔壁没活干的产线。因为需要经理不停发出指令调整分配，所以实质上增加了管理复杂度，并且难以应付大量的数据请求。</p>
  <p>而DeepSeek则是选择给每个产线都增加一个智能控制器，<strong>当控制器检测到产线负载逐渐增加时就会自动调低自己的优先级，让系统将任务分配给优先级更高的其余空余产线。</strong>从而实现在无人管理的情况下，多数产线都可以得到均衡的负载，确保训练和推理的效率一直保持在高位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_f7634d02288945d18bc9710294c893c8@000000_oswg19257oswg520oswg292_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：DeepSeek</p>
  <p><strong>其次，DeepSeek用MLA创造性地提高推理效率。</strong></p>
  <p>解决了训练效率等问题，DeepSeek很快将注意力放到了进一步解决推理效率的问题上，然后在某位研究员的“灵光一闪”下开发出了MLA——多头潜在注意力机制。从技术角度来说，就是通过将注意力头的键和值进行线性变换，将他们压缩到一个共享的低维潜在向量空间，接下来推理时只需要拿着压缩后的缩略图倒腾即可，在得到结论后再把对应的压缩包解压，计算其中的键和值并输出最终答案。</p>
  <p>让我们用一个更简单的比喻，你可以把传统多头注意力机制看作一个老图书馆，每本书都拥有对应的详细索引卡，此时进来一个人要借书，然后AI开始翻动索引卡，尝试从浩如烟海的图书中找到对方要的书，虽然AI的查找速度奇快，但是这样做的效率肯定不会高。</p>
  <p>而DeepSeek的MLA就是在编好索引卡后<strong>对书籍又按照类别进行归档，为每个类型的书籍建立一个上级索引，然后又建立了一个智能化的检索机制。</strong>当借书人在输入书名后，系统会自动判断所属类型，然后直接锁定大致区间，接下来只需要检索这一片书架就能把书找出来，直接节省了大量的无效检索时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_6301936f7ece4dd196477ed65f23aaba@000000_oswg112689oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Hugging Face</p>
  <p><strong>最后,DeepSeek引入MTP机制提高预测能力。</strong></p>
  <p>解决了训练和推理等问题，DeepSeek就很自然地开始对预测机制下手，预测机制涉及AI的训练效率、推理速度和回答质量等各个方面，可以说是AI模型的核心机制之一。传统的AI在预测时都是“循规蹈矩”，就像解一道数学题一样，做完一段推理后再进入下一阶段。</p>
  <p>而DeepSeek则是引入了MTP机制（多令牌预测），简单来说就是让你多了好几只手，然后把数学题的解题过程一分为五，五只手同时验算，最后再进行组合生成答案。正是通过这种方式，DeepSeek极大地提高了模型的训练效率，同时也使其推理效率得到显著提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_420b98adf83d47199da86a69f7077594@000000_oswg239250oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：DeepSeek</p>
  <p>而且，MTP机制下生成出来的文字内容会更加流畅和自然，<strong>因为MTP机制就等于将“走一步看一步”的写作方式，变成了“先拟大纲再填充字词”。</strong>DeepSeek先想好要写什么，然后再通过MTP生成一系列字词，选择其中相关性更强的部分组合，这也是为什么大家在看DeepSeek生成的文字内容时，会感觉更有“人”味，因为这就是人类的写作方法。</p>
  <p><strong>从DeepSeek-V2引入MoE并完善MLA，再到DeepSeek-V3加入MTP，最终才有了DeepSeek-R1的诞生基础。</strong></p>
  <h2><strong>如何让AI学会“自主学习”？</strong></h2>
  <p>DeepSeek-R1也就是我们现在常说的“满血版”DeepSeek，是在V3的基础上经过“强化学习”进化而来的。什么是强化学习？</p>
  <p><strong>要回答这个问题，首先我们来了解下传统AI的训练模式——监督学习。</strong></p>
  <p>监督学习就是把AI当成一个“笨”学生，他只能理解你明确标注出来的知识点。比如他看到一个“白鸭子”，即使他此前已经记住了“黑鸭子”，但是在你把“白鸭子”的名字标注出来，并将其与“黑鸭子”归为一类之前，AI都不知道摆在自己面前的“白色奇怪物体”是什么。</p>
  <p>当你标注的数据足够多后，AI才能在后续的推理过程中，根据现有的数据特点来自主判断面前的“红鸭子”是一只“鸭子”。这种模式下，<strong>需要通过AI的交叉标注和人工手动微调来引导AI一点点累积知识，</strong>在AI大模型发展的初期倒也还好，但是随着AI模型的参数量突破千亿、万亿，标注效率下降的同时成本会大幅度上升，只能通过不断堆高算力来“大力出奇迹”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_bc95b4eae08c476c87cf6884d5cf7fd3@000000_oswg66788oswg951oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Medium</p>
  <p>所以，对于DeepSeek这样算力有限的公司来说，监督学习是个一眼就能看到尽头的死路，想进一步强化AI就只能走出一条新的路，于是他们想到了机器学习领域的强化学习概念，<strong>决定让AI自己教自己学习，</strong>又称“左脚踩右脚上天”法。</p>
  <p>DeepSeek抛弃了复杂的标注和奖惩机制，选择了更简单的方案：给出问题，提供正确答案，然后让AI自主推理。在完成前期的数据标注后，不再干涉推理过程，让AI自行比对结果与标准答案的区别，将低于一定得分的结果直接废弃，并在更接近标准答案的结果上进行新一轮推理，重复多次直到最终得出正确答案为止。</p>
  <p>然后DeepSeek的研究人员就发现，<strong>随着AI的训练步数增加，AI的思维链也越来越长，并且开始出现自我反思的能力，</strong>AI会为了更快地接近正确答案而回头检索出错的推理过程，然后将其标记避免自己再犯同样的错误。</p>
  <p>DeepSeek第一个完全由强化学习方式训练的AI被命名为DeepSeek-R1-Zero，在这个模型的相关论文中，DeepSeek的研究人员甚至提到R1-Zero在强化学习过程中会出现奇怪的举动。当他在计算某个问题，并且开始接近正确答案时，会突然出现与推理过程相关性不大的感慨“Wait, wait, Wait. That's an aha moment I can flag here.（论文原话）”，翻译过来就是：<strong>等等，等等，等等。这是一个我可以标记的‘啊哈’时刻。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_2004e10ba8594903b272681aa758485e@000000_oswg26730oswg759oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：DeepSeek</p>
  <p>看起来就像你在冥思苦想一个数学难题，突然灵光一闪后情不自禁发出的感慨，因此DeepSeek也将这种现象称为“aha moment”，也就是“顿悟”。</p>
  <p>DeepSeek-R1-Zero直接证明了一个结论，那就是只要基础模型足够强大，那么就可以让这个模型在强化学习的过程中，自我进化出一个更强大的模型。<strong>理论上，未来的AI模型可以直接脱离人类的帮助，在不停地自问自答中进化到更高的智能水平。</strong></p>
  <p>当然现阶段还是不行的，AI仍然需要人类进行事先的标注，确认条件、对比结果等数据，然后才能进入自主强化学习阶段，但是从目前各个AI大厂的进度来看，我们距离AI完全自主学习的阶段可能并不遥远。</p>
  <p>DeepSeek的强化学习理念可以说彻底颠覆了主流AI训练的理念，在狂堆算力和参数的“暴力模式”之外，指出了一条更适合多数人的新捷径。当然，之前<strong>并非没有其他人尝试过强化学习，但是他们都没有一个足够高效且出色的基础模型，</strong>而且也没能解决强化学习中遇到的一系列问题，所以最终只有DeepSeek成功并打造出了DeepSeek-R1。</p>
  <p>不过随着DeepSeek-R1及相关训练技术的开源，不少AI大厂都已经在尝试引入相关机制来训练模型，并在他们原有的强化学习架构上根据DeepSeek的经验进行优化，或许我们很快就会迎来一次新的AI性能暴涨。</p>
  <h2><strong>NSA：全新注意力机制，下一代「核弹」？</strong></h2>
  <p>DeepSeek在2月18号还公布的一篇新论文，这篇由DeepSeek创始人之一梁文锋亲自挂名的论文，短短两小时就获得了三十万浏览量（截止到19号晚，阅读量已接近200万）。</p>
  <p>在这篇论文中，<strong>DeepSeek提出了一种新的注意力机制——NSA，</strong>这是一个可以用于超快长上下文训练和推断的本地可训练的稀疏注意力机制，并且具有硬件对齐特性，从论文的描述来看，可以将64K长文本的训练速度提升9倍，推理速度提升11.6倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_957eff6671034d97ac399a4f60a97a3c@000000_oswg76910oswg1077oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：DeepSeek</p>
  <p>这是什么概念呢？简单的说，<strong>如果之前训练一段64k长度的文本需要100秒，那么现在只需要11秒，推理相同长度的文本内容，从100秒直接降低到10秒以内。不仅如此，使用NSA训练的AI在64k文本里的命中准确率从传统的35%提升到100%，</strong>并且保持效率优化不变。</p>
  <p>而且不止是强化文本推理，在数学推理等方面，NSA也让AI的准确率得到显著提升，在省下90%算力的情况下还能提升推理正确率，我们一般用两个字来形容：逆天。</p>
  <p>基于NSA注意力机制，AI模型可以用原本十分之一的算力来处理64k文本，也可以中同样算力的情况下，将可处理文本扩大十倍，理论上基于新的机制可以处理最高640k的超长文本，远超现有的已公开AI模型上限。</p>
  <p>看起来或许只是效率提升，实际上对整个AI的理解和推理效果都将带来质的提升。比如说让AI看一本书，如果字数是30万字的长篇小说，那么传统模式下的AI受64k文本限制，一次只能记住约五分之一的内容，需要在读完五分之一后先建立一个记忆存档，然后开始读取下一部分。</p>
  <p>当你询问AI刚刚他读的某一段内容的看法时，他需要先检索出对应的记忆模块，再通过此前生成的对应摘要来定位内容位置，接着再重新阅读上下文并进行推理。但是受限于64k的检索范围，实际上AI只能根据内容所在的前后共64k的内容来进行推论，在算力不足或受限的情况下，你会发现AI经常答了后面忘了前面，记忆力似乎还不如你。</p>
  <p>这也是为什么现在的AI在长篇小说创作、解读等方面的表现不如人意，根本原因就是AI记不住这么长的文字内容，不仅受限于算法，也受限于算力。<strong>而DeepSeek则打算彻底改变这个现状，打造一套“基于块（blockwise）进行选择”，并采用了压缩、筛选、滑动窗口三种注意力机制并行优化计算效率的系统。</strong></p>
  <p>DeepSeek的NSA注意力机制就是将长文本切割成512字的数据块，然后再对数据块进行简略标记，接着再通过编写动态筛选机制，让AI自主决定需要检索哪些数据块，并通过持续的训练来进一步优化筛选机制。</p>
  <p>在筛选出“有用”的数据块后，AI再对数据块进行全面检索，也就是进入传统AI的遍历模式，以此来提升推理准确率，同时还会启动上下文检索机制，快速查找是否还存在其他相关信息，避免AI根据筛选的内容“断章取义”，给出错误的回答。</p>
  <p>DeepSeek的这个技术以一种巧妙的方式，轻松实现了过去难以解决的长文本推理和创作问题，让AI可以直接阅读数十万字的巨作，并且记住其中绝大多数的细节。换言之，即使你突然丢给AI一本自己写的超长小说，他也可以在短时间内阅读并记住，然后与你讨论整部小说的设定和细节，彼时或许才是多数小说作家的“革命之时”。</p>
  <p>NSA的提出意味着AI模型在处理超长文本、复杂推理任务时迈向了新的阶段，为未来的大模型发展提供了重要的技术方向，也让人好奇DeepSeek到底打算把开源做到怎样的地步？</p>
  <h2><strong>DeepSeek开源：授人以渔，改变世界</strong></h2>
  <p>DeepSeek采取开源架构，在前不久的“开源周”上，它大方地开放了多个技术/工具/架构，每一个都将对AI大模型产业产生深远影响。</p>
  <p><strong>1、FlashMLA：给AI开个“外挂”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_61aec433d2ac42a4812dfaaef7227380@000000_oswg48756oswg588oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷科技</p>
  <p>FlashMLA，官方的解释是一款面向Hopper GPU的高效MLA解码内核，并针对可变长度序列的服务场景进行了优化。</p>
  <p>用更通俗的说法来解释，就是一个针对H系列计算卡的超频“外挂”，为什么叫外挂而非工具？因为FlashMLA的效果实在是太炸裂了。根据DeepSeek给出的参数，经过FlashMLA优化的H800计算卡，在计算受限的情况下仍然能拥有高达580TFLOPS的算力，内存带宽达到3000GB/s。</p>
  <p>这是什么概念？这么说吧，<strong>H800是由H100阉割而来的性能残缺版，但是在优化后算力已经超越了H100的默认算力（495TFLOPS），并且内存带宽接近显存的理论上限值，对比默认状态下带宽提升约50%的性能，接近H100经过专属优化后的巅峰性能。</strong></p>
  <p>换句话说，DeepSeek硬生生将H800优化成了超频版的H100，突破了算力的限制。不仅如此，针对长序列推理时出现的显存碎片问题，FlashMLA通过将分页KV缓存切割为64-block粒度的技术，将显存利用率大幅度提高，并显著降低实际推理过程中无效算力的占比，并让长序列推理的端到端时延降低40%，直接提升了实时对话和长文本生成等实用场景下的体验。</p>
  <p>FlashMLA开源后，一些开发者直接将DeepSeek称为“源神”（开源之神），因为这相当于把DeepSeek-R1最核心的效率工具之一免费贡献给整个AI行业。不管是直接部署使用还是在此基础上进行更多硬件的适配和优化，都可以显著提升模型的算力效率并降低推理成本，用“榨干GPU的每一丝潜力”来形容都不为过。</p>
  <p><strong>2、DeepEP：MoE模型的通信革命。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_d2af867bdb454e44b4ada8c8dc98c824@000000_oswg45000oswg592oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷科技</p>
  <p>从官方描述来看，DeepEP是一款针对MoE模型训练和推理所设计的EP（专家并行）通信库，旨在解决这类模型在常规通信机制下的高延迟、低数据传输速率等问题。</p>
  <p>我们前面说到过MoE是由一个个“专家”组成的数据矩阵，而且这些专家还位于不同的GPU内核，为了可以携手解决问题，自然需要进行交流和通讯，分享自己掌握的数据。<strong>如果说传统的通信机制类似于发电报，那么DeepEP就等于装上了语音电话，不仅让两个专家可以即时交流，还能边交流边思考。</strong></p>
  <p>官方发布的基准测试里，经过优化后的带宽通信利用率高达92%，是英伟达官方解决方案的3倍，而通信时延也从毫秒级降到了微秒级，同时支持FP8低精度运算。可以说，这就是DeepSeek为了强化MoE模型的训练和推理，而专门定制的一套方案。</p>
  <p>但是这玩意的离谱之处就在于，DeepEP实际上可以适配H系列的各种GPU内核，并且提供了一键部署方案，只是还需要大家在此基础上做进一步适配优化来达到最佳效果。这项技术的开源，可以说直接给MoE模型的训练提供了一个很好的优化思路，并且已经在实际使用中得到了充分验证。</p>
  <p><strong>3、DeepGEMM：压箱底的“宝贝”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_d7861d9a092d425db670e541c100fb29@000000_oswg41396oswg588oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷科技</p>
  <p>DeepGEMM是一个专为简洁高效的 FP8 通用矩阵乘法（GEMM）设计的库，具有细粒度缩放功能，支持普通和混合专家（MoE）分组的 GEMM。以上是官方解释，一般读者可能看不懂，不过没关系，因为大多数人都是一样的，咳咳。</p>
  <p>简单的讲，这就是一个教你如何在FP8精度下训练AI大模型，同时还保证AI大模型的训练不会出问题的玩意。什么是“精度”？直观解释就是数据的准确性，举个例子，“小明的身高是1米7”这就是FP8，“小明的身高是1米72”这就是FP16，精度越高所含的数据就越精准，在AI大模型训练中就可以得出更准确的结果。</p>
  <p>但是高精度也会带来问题，那就是数据包本身会占用更大的算力资源，FP16的内存占用几乎是FP8的两倍，而且还会因此影响到传输速度等各方面的效率。所以实际训练中FP16的效率是远不如FP8的，只不过FP8一直也存在严重各种问题，以至于在公开范围内，还没有哪个AI大模型是以FP8精度完成训练的。</p>
  <p>而DeepSeek此前公布训练成本时，其实就已经指出高效的背后与FP8精度训练脱不开关系，其中的关键就是DeepGEMM。<strong>该代码库用一种双重验证+智能纠错的方式，让FP8在实际训练中也能够拥有媲美高精度训练的准确率，并且解决了溢出等各种问题。</strong></p>
  <p>当然DeepGEMM的作用不止于此，不过这是最核心的应用之一（更详细的解读大家可以去看看知乎大佬们的解答）。你可以认为DeepSeek这波就是把真正的压箱底玩意拿出来分享了，大家可以根据DeepGEMM的思路，将AI大模型的训练成本大幅度降低，并且提高整个AI大模型的运行效率。</p>
  <p>DeepGEMM的整个执行代码只有约300行，堪称极致的精简和效率，以至于有外国网民评价：这是一份可以直接入选教科书的代码，让我重新领略到了代码的美。</p>
  <h2><strong>DeepSeek启示录：与其重复造轮子，不如推广「好用的轮子」</strong></h2>
  <p>不得不说，DeepSeek真的是将开源精神贯彻到极致。从DeepSeek-R1及相关算法的完全开源，到开源周的压箱底技术大放送，几乎都采用MIT或类MIT的开源协议，所有人都可以自由地使用、复制、修改、合并、发布、分发、再许可及销售软件及软件的副本，不受任何制约，而且不强制要求使用开源库的项目进行开源。</p>
  <p>从商业公司的角度来看DeepSeek的做法简直匪夷所思，因为DeepSeek本可以借助这些技术优势来获取更大的利润，但是却选择了完全开源，以此换取整个AI行业的跃升。这个形容并不夸张，毕竟从DeepSeek开源的一系列技术来看，AI模型的推理成本有望在今年降低50%甚至更多，而且在实时交互等方面都将有显著的体验提升。</p>
  <p>而且，DeepSeek的开源做法也使得更多的AI企业开始考虑加入开源阵营，从根本上促进了整个AI行业的交流与学习，<strong>让AI企业从“重复造轮子”的闭源困境中解脱，从这个角度来看，称DeepSeek的开源为AI发展史上的重要节点也毫不为过。</strong></p>
  <p>虽然DeepSeek的大多创新都是在已有的概念上，进行极致「工业化」的成果。但是就像英国铁匠托马斯制造了第一台真正实用的蒸汽机，但是却只能用来抽矿井积水，而詹姆斯·瓦特则将其变得更具效率且更通用，最终为工业革命彻底奠定了基础。</p>
  <p>DeepSeek的开源就像把自己的「通用技术」拿了出来，让大家都能用上了「通用蒸汽机」，<strong>在DeepSeek的影响下，AI的普及将比预料的更快。</strong>对于普通人来说，DeepSeek的最大意义在于让我们不用再忍受低质量的AI模型困扰。而对于AI行业来说，他的意义在于从根本上改变了整个行业的动向，让开源变得更受重视，让强化学习机制的潜力得到进一步认可。</p>
  <p>最后，文章开头的问题答案其实很简单，DeepSeek的创新总结起来无非就三点：<strong>更高效、更自主（指AI训练）和更开放。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4NjEwNDU5MQ==&amp;mid=2247552985&amp;idx=1&amp;sn=a4b0e799d9a09ea5948ebf72b83019f3&amp;chksm=fc0fc5ac9327351dcd52df45ccf063ebd1f1b6a5c9f4706a689b16438781160c5dc4b04b79b9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“价值研究所”（ID：jiazhiyanjiusuo）</a>，作者：TSknight，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3201473189412227</id>
            <title>武大等发布大视觉模型最新安全综述：全面分类攻击策略、防御机制和评估方法</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3201473189412227</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3201473189412227</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Mar 2025 11:00:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大型视觉语言模型,安全性,攻击策略,防御机制

<br>
<br>
总结: 武汉大学等研究团队发布了一篇关于大型视觉语言模型（LVLMs）安全性的综述论文，提出了一个系统性的安全分类框架，涵盖攻击、防御和评估三个方面。论文指出，现有研究多孤立分析攻击或防御，未能全面揭示LVLM的安全性。研究人员通过整合攻击、防御和评估，提供了更深入的系统性分析，并基于LVLM生命周期的不同阶段（训练和推理）对安全问题进行了详细分类。此外，论文还对DeepSeek Janus-Pro模型进行了安全性评估，发现其在安全性上存在明显短板。未来研究趋势包括黑盒攻击、跨模态安全对齐、安全微调技术多样化以及发展统一的策略基准框架。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>【导读】</strong>武汉大学等发布了一篇大型视觉语言模型（LVLMs）安全性的综述论文，提出了一个系统性的安全分类框架，涵盖攻击、防御和评估，并对最新模型DeepSeek Janus-Pro进行了安全性测试，发现其在安全性上存在明显短板。</p>
  <p>随着GPT-4o与Qwen-VL等模型的视觉理解和多模态生成能力逐渐打破众人认知，大型视觉语言模型（LVLMs）正以前所未有的速度重塑AI世界，这些能够理解视觉信息并生成自然语言响应的智能系统，已在医疗诊断、自动驾驶、金融风控等关键领域崭露头角。&nbsp;</p>
  <p>然而，当研究者仅用几百美元就能突破顶级模型的安全防线、简单的对抗噪声图片就能让模型输出危险内容，我们是否该感到担心？</p>
  <p>近期，武汉大学、中国科学技术大学和南洋理工大学的研究团队发布了一篇综述，系统性总结了LVLMs在安全性上的挑战，并提出了全面而系统的安全分类框架。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_717aa3b106b145be891df9291cab40a7@46958_oswg50941oswg865oswg161_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文地址： https://arxiv.org/abs/2502.14881&nbsp;</p>
  <p>项目主页：https://github.com/XuankunRong/Awesome-LVLM-Safety</p>
  <p>与以往的零散研究不同，研究人员深入分析了LVLM安全性的各个方面，涵盖了从攻击策略到防御机制，再到评估方法的全面内容。</p>
  <p>通过细致探讨LVLM模型在训练和推理不同阶段面临的具体安全问题，该论文不仅提供了全面的安全态势分析，还详细介绍了针对各类安全风险的有效应对措施，为提升LVLM安全性和鲁棒性提供了系统性的指导和参考。</p>
  <h2><strong>突破孤立分析的困境，统一攻击-防御-评估的总体框架</strong></h2>
  <p>论文指出，许多现有研究仅聚焦于LVLM的攻击或防御的某一方面，这种孤立的分析方法无法全面揭示LVLM的安全性，导致对整体安全态势的理解不够深入。尽管一些研究试图同时讨论LLM和LVLM的安全问题，但未能充分关注LVLM所面临的独特挑战，泛泛而谈。&nbsp;</p>
  <p>为此，研究人员提出了一种系统化的分析方法，整合了攻击、防御和评估这三个密切相关的领域，从而全面揭示LVLM固有的漏洞及其潜在的缓解策略。</p>
  <p>通过整合领域内最全面的相关研究，论文提供了更加深入和系统的LVLM安全性分析，涵盖了多个维度的安全问题，填补了现有研究的空白，推动了该领域的进一步发展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_5657fef075814a85b6da86eba3612487@46958_oswg159950oswg832oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图1. 论文整体结构</p>
  <p>此外，论文还基于LVLM生命周期的不同阶段（训练和推理）对相关研究进行了详细分类，从而提供了更加细致的分析，该分类方法能够更清晰地揭示每个阶段所面临的独特安全挑战，因为训练阶段和推理阶段的安全问题本质上有所不同。</p>
  <p>训练阶段主要涉及模型学习过程中的数据安全性问题，而推理阶段则侧重于模型实际应用中的安全风险，通过分析生命周期中不同阶段的安全策略，研究者们能够更有针对性地识别和应对不同阶段的潜在威胁。</p>
  <p>例如，在推理阶段，攻击可分为白盒攻击、灰盒攻击和黑盒攻击（如图2所示）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_7facfc7831a74eb3847e5b31c390019f@46958_oswg316353oswg507oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图2. 白盒、灰盒、黑盒攻击介绍</p>
  <p>白盒攻击假设攻击者能够完全访问模型的内部结构、参数和梯度信息，从而精准操控模型行为；灰盒攻击则设定攻击者对模型架构有所了解，并通过构建替代模型生成恶意输入；而黑盒攻击则假设攻击者只能通过输入输出对与模型交互，完全无法获取任何内部信息，模拟了现实世界中更具挑战性的攻击情境。</p>
  <h2><strong>Janus-Pro的安全性测评</strong></h2>
  <p>除了对现有工作进行归纳，研究人员同时对DeepSeek最新发布的统一多模态大模型：Janus-Pro进行了安全性评估。&nbsp;</p>
  <p>通过在SIUO以及MM-SafetyBench上进行测试，结果表示，尽管Janus-Pro在多模态理解能力上取得了令人印象深刻的成绩，但其安全性表现仍然是一个显著的限制。在多个基准测试中，Janus-Pro未能达到大多数其他模型的基本安全能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_0af46da9a2ff48e1b93e8031c5b2f6e0@46958_oswg95809oswg366oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图3. Evaluation on SIUO</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250311/v2_92f9191329eb4b5b9e74ff743ddca2fa@46958_oswg246149oswg865oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图4. Evaluation on MM-SafetyBench</p>
  <p>研究人员推测，这一短板可能与模型架构本身的设计有关：该架构的主要目标是同时处理多模态理解和图片生成任务，可能导致其在设计时未能充分考虑和优化专门的安全机制。</p>
  <p>此外，Janus-Pro可能没有经过专门的安全性训练，缺乏针对这些特定问题的预防措施和应对策略，从而导致其在识别、缓解和防范有害输入方面的能力相对有限。考虑到安全性在多模态模型实际应用中的至关重要性，显然Janus-Pro的安全性亟需大幅提升。</p>
  <p>为增强Janus-Pro在高风险任务和复杂场景中的有效性，必须进一步优化其架构与训练方法，特别是加强对安全性和对抗性鲁棒性的关注，以确保其在面对挑战时能够提供更加可靠的防护。</p>
  <h2><strong>未来研究趋势</strong></h2>
  <p>研究人员认为，未来LVLM安全性研究将集中于几个关键领域。&nbsp;</p>
  <p>首先，黑盒攻击的相关研究将逐步增多，黑盒攻击方法不依赖于对模型内部结构的访问，而是通过利用LVLM固有的能力，如光学字符识别（OCR）、逻辑推理等，从而提升攻击的可转移性和资源效率；</p>
  <p>其次，跨模态安全对齐的研究将成为重要课题，考虑到视觉和文本输入的组合可能导致不安全输出，亟需在安全性设计中加强视觉与语言模态的协同，以避免潜在的风险；</p>
  <p>第三，安全微调技术的多样化，特别是通过人类反馈强化学习（RLHF）和对抗训练等方法，将有助于在保持模型高效性能的同时显著提升其安全性。</p>
  <p>最后，发展统一的策略基准框架将成为研究的重点，通过该框架能够更加有效地比较不同攻击与防御策略的优缺点，推动更强大且高效的解决方案，从而确保LVLM在实际应用中的安全性与鲁棒性。</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://arxiv.org/abs/2502.14881&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_T9AdzGa-U_fkP6A2SQ8iw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：LRST&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>