<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545501091784192</id>
            <title>36碳直击COP28｜“全球脱碳加速器”推出，可再生能源要增至三倍</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545501091784192</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545501091784192</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 11:01:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: COP28大会, 全球脱碳加速计划, 能源转型, 甲烷减排
<br>
<br>
总结: COP28大会上发布了全球脱碳加速计划，该计划聚焦于加速能源转型和减少甲烷排放。计划包括快速扩展未来能源系统、现有能源系统的脱碳进程以及甲烷和其他非二氧化碳温室气体减排。通过该计划，全球能源转型面临的挑战有望得到解决。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>“Let's turn ambition into action.（让我们把雄心化作行动）”。这是COP28大会上最常见到的几句标语之一。</p><p>12月的迪拜，COP28正在如火如荼地召开。应对全球气候危机，设立雄心勃勃的宏观目标固然重要，但更重要的则是如何让目标加速落地，这就需要来自政府和政策制定者、工商业部门、社会组织等各界的支持，也是COP大会每年定期召开的意义所在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_4f0a633ecb1f42018bb8ac8c97605eef@5802120_oswg6889615oswg3874oswg2907_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阿联酋迪拜，COP28大会会场。图源：作者拍摄</p><p>12月2日，COP28主席苏尔坦·贾比尔在世界气候行动峰会上公布了<strong>《全球脱碳加速计划》</strong>（Global Decarbonization Accelerator，以下简称“ GDA“）。</p><p>与传统的宏观目标不同，该计划提出了一系列加速能源转型和大幅减少全球排放的举措，聚焦三个关键支柱：<strong>快速扩展未来的能源系统；使当今的能源系统脱碳；解决甲烷和其他非二氧化碳温室气体排放问题</strong>，以帮助全球脱碳的大目标实现“加速”。</p><p>“没有能源，世界就无法运转。然而，如果我们不修复我们今天使用的能源，减少十亿吨级的排放，并迅速过渡到零碳替代品，世界将会崩溃。这就是启动全球脱碳加速器的原因。”苏尔坦·贾比尔表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_543f2b9f1d3a40f2ab9b65bd22e2d0f9@5802120_oswg131285oswg936oswg428_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《全球脱碳加速计划》内容。图源：COP28官方</p><p>GDA的首个聚焦点在于<strong>快速扩展未来能源系统</strong>，目前已有116个国家签署了《全球可再生能源和能源效率承诺》，同意推动到2030年将全球可再生能源装机容量增至三倍，达到至少11,000GW，并将全球平均年能源效率提高一倍，由2%提高至4%以上。</p><p>该计划还通过了《阿联酋氢意向宣言》，27个国家同意批准全球氢认证标准，并承认现有的氢认证计划，以帮助开启全球低碳氢贸易。</p><p>GDA的第二大聚焦点，指向<strong>现有能源系统的脱碳进程</strong>。协议中有50家石油和天然气公司加入<strong>《石油和天然气脱碳章程》</strong>，他们承诺到2030年实现零甲烷排放并结束常规火炬燃烧，最迟到2050年实现净零运营。</p><p>签署方中包含壳牌、BP、埃克森美孚、沙特阿美、英国石油、阿联酋国家石油公司等油气公司，以及中国的振华石油等50家石油和天然气公司。</p><p><strong>这些公司占全球石油产量40%以上，在脱碳方面迈出了历史性一步。其中，国家石油公司占签署方的60%以上，这是有史以来承诺脱碳倡议的国家石油公司数量最多的一次。</strong></p><p>除脱碳目标之外，签署方还同意⽯油和天然⽓⾏业必须加⼤⾏动⼒度，包括提升透明度，加强对温室气体排放以及减排绩效的测量、检测、报告和独立验证等。</p><p>GDA的第三大聚焦点是<strong>甲烷和其他非二氧化碳温室气体减排</strong>，计划将通过整个经济范围内的甲烷减排来解决甲烷和其他非二氧化碳温室气体问题。为支持这一目标，该计划将动员超过10亿美元用于甲烷减排项目，关于这项举措的更多信息将会在12月5日COP28的能源主题日发布。</p><p>此外，GDA 还涵盖了<strong>全球制冷承诺</strong>，其目标是到2050年将全球制冷排放量大幅减少 68%。此类排放量占全球总量的7%，随着越来越多的国家采用空调，这一数字预计将增加两倍。目前已有52个国家签署该承诺。</p><p>“GDA 代表着解决迄今为止减缓能源转型的各种挑战的转折点。每项举措都以持续的问责框架为基础，以确保所做的承诺得到兑现。”COP28主席苏尔坦·贾比尔说。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546325475321351</id>
            <title>OpenAI大戏未落幕？花3.6亿元买初创公司芯片，奥特曼曾以个人身份投资｜最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546325475321351</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546325475321351</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 10:58:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, Rain AI, AI芯片, 关联交易
<br>
<br>
总结: OpenAI与AI芯片初创公司Rain AI签署了一份意向书，计划在Rain AI的芯片产品上市后购买，这引发了关联交易的风险。Rain AI是一家神经拟态芯片初创公司，其芯片产品具有快速、完全并行和超可扩展的特点。这笔交易的不确定性阴影可能会影响Rain AI的发展，并且可能会对OpenAI的开发进度产生影响。同时，OpenAI也在寻找更低成本的造大模型的可能，包括与像Rain AI这样的芯片供应商合作以及加紧自研芯片的研发。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 武静静</p><p>编辑 | 邓咏仪</p><p>OpenAI流放CEO的大戏才刚刚落幕，现在，一则关键交易浮出水面。</p><p>据《连线》（Wired）报道，OpenAI在2019年与AI芯片初创公司Rain AI签署了一份意向书：在Rain AI的芯片产品上市后，OpenAI将斥资5100万美元购买。</p><p>值得注意的是，<strong>Sam Altman在2018年以个人名义参与投资了这家的种子轮公司，金额为100万美元</strong>。</p><p>这种利益重叠显然有构成关联交易的风险，有网友推测——这与此前OpenAI董事会对Altman的“不诚实指控”有关。</p><p>虽然双方目前都尚未就此事对Wired回应，但势必会给这笔交易带来不确定性阴影。</p><p>Rain AI创立于2017年，是一家神经拟态芯片（NPU）初创公司，公司的芯片产品基于谷歌、高通等支持的RISC-V开源架构开发。这种AI芯片模仿人脑的工作方式，特点是快速、完全并行和超可扩展，公司称：“NPU将比GPU产生潜在的100倍的计算能力和10000倍的能效”。</p><p>目前，Rain AI有近40名员工，包括人工智能算法开发和传统芯片设计方面的专家。OpenAI的软件工程师Scott Gray担任公司顾问。创始团队三人Jack Kendall、Gordon Wilson、Juan Claudio Nino在佛罗里达大学大学结识，现任CEO William Passo毕业于哈佛大学，曾在在知名事务所担任律师。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_fe35a78eb380481580a7150f481cbf21@5261678_oswg531171oswg1080oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Rain AI联创介绍，图源：Rain AI官网</p><p>Sam Altman曾表示：“这种神经拟态方法能大幅降低AI开发成本，并有望为实现真正的AGI提供帮助。”</p><p>目前，Rain AI已经推出首个AI平台，可进行AI推理和训练，并宣称在速度、功耗、面积、精度和成本之间实现开创了记录，较现有产品提高140倍。</p><p>公司预计在本月就会有新品动作。Wired报道称，今年，Rain向潜在投资者宣传称，预计最快在本月测试芯片就能“流片”（芯片设计的最后环节，也是一个研发关键节点）。在一份投资者文件中，Rain AI表示最早于明年10月可向客户提供第一批芯片。</p><p>不过，管理团队的变化会给Rain AI的发展带来不确定性。近期，Rain AI的创始人戈登·威尔逊(Gordon Wilson)卸任，并担任执行顾问，威廉·帕索(William Passo)则从首席运营官晋升为CEO。</p><p>威尔逊周四在LinkedIn发帖称：“Rain准备开发一款产品，定义新的人工智能芯片市场，并大规模颠覆现有市场。今后我将继续尽我所能帮助Rain。”</p><p>此外，投资人的变化也会影响Rain AI的产品进度。彭博社报道称，三天前，在美国外国投资委员会审查后，美国政府迫使沙特基金出售Rain AI的股份，硅谷投资机构Grep VC收购了该股份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_c13548945c434ec6bb0e2935660e1288@5261678_oswg168548oswg681oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">参与Rain AI投资的机构和个人，图源：Rain AI官网</p><p>沙特基金曾参与Rain AI的早期投资——沙特阿美公司旗下的Prosperity 7曾在2022年参与了Rain AI的2500万美元融资。公司最近一次融资发生在今年8月，Toy Ventures领投。2022年，公司估值为9000万美元。</p><p>这也会成为一个变数。沙特基金的投资退出会推迟Rain交付这笔5100万美元订单。</p><p>而OpenAI已经开始训练包括GPT-5在内的超大模型，如果无法获得足够GPU，这会拖慢OpenAI的开发进度。OpenAI联合创始人兼科学家Andrej Karpathy发文称，GPT-4在大约1万-2万五千张A100芯片上进行训练。而马斯克推测称，<strong>GPT-5可能需要3万-5万块H100芯片才可以完成</strong>。</p><p>另一方面，OpenAI也正在寻找更低成本造大模型的可能，其中一条路就是逐步摆脱对英伟达的依赖，除了对外寻找像Rain AI这样的芯片供应商之外，OpenAI正在加紧自研芯片。</p><p>此前，Sam Altman已经加速OpenAI自研芯片的进展。彭博社报道称，在被赶下台之前，Sam Altman就正在前往中东为其芯片项目筹资，该项目代号为“Tigris”，正在与投资者进行早期谈判。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546278457845252</id>
            <title>“重现江湖”的腹膜外剖宫产，真香吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546278457845252</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546278457845252</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 10:48:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>剖腹产居然能不痛？正在备孕的小齐开始欣喜地四处搜索询问，目标是在上海找到一家能做腹膜外剖宫产的医院，但打听了几家知名三甲医院，得到的都是否定的回答。这让她有些不解和郁闷：明明这么好的一项技术，为什么最好的医院也不能做？</p><p>像小齐一样对腹膜外剖宫产“趋之若鹜”的孕妇不在少数。近日，在一档综艺节目上，超模奚梦瑶在回答剖腹产痛不痛的问题时说：“没什么感觉，因为会给你打麻药嘛，打针的时候有一点疼，但其实还好。”一时间，#奚梦瑶 生孩子不痛#迅速登上热搜，腹膜外剖宫产这一手术方式也引发了好奇与热议。</p><p>在小红书上，一些产妇们分享自己在中国内地、中国香港以及澳洲等地的腹膜外剖宫产经历，各类“无痛”的生产体验也吸引着众多“准妈妈”。各大社交平台也出现了寻找的声音，“蹲重庆能做腹膜外剖宫产手术的医院和医生”“蹲西安的”“蹲海口的”“蹲河南的”.....</p><p>事实上，腹膜外剖宫产并不是一项高精尖的新技术。它曾经被医生们积极学习、开展，又逐渐被“淘汰”和“摒弃”。腹膜外剖宫产在网络的意外翻红也让医生们感到意外，他们频繁地向孕妇们解释，但仍然挡不住质疑声，“是不是技术不够好不会做？”“为什么香港都做腹膜外剖宫产？”</p><p>腹膜外剖宫产到底是什么？比传统剖宫产更优吗？真的能让剖宫产“无痛”吗？为什么在流行后被逐渐“摒弃”？</p><h2><strong>老技术</strong></h2><p>“这并不是一项新技术。”北京美中宜和北三环妇儿医院产科主任蔡贞玉回忆，1991年，自己大学毕业在哈尔滨参加工作时，腹膜外剖宫产就已经是一种常见的剖宫产术式。蔡贞玉很快在上级医师的指导下熟练掌握。</p><p>腹膜外剖宫产因不进腹腔，避免了羊水、血液、胎粪对腹腔的干扰和刺激，减少腹腔感染和粘连的概率，无肠胀气、肠梗阻，被认为是比较有优势的手术方式。数年间，蔡贞玉也做了不少腹膜外剖宫产手术。</p><p>但2003年初到北京工作后，蔡贞玉就很少做腹膜外剖宫产手术了，只在产妇有宫腔感染等特殊情况下才会开展。</p><p>福州博爱中医院副主任医师边慧也有类似的经历，2001年，她曾专门去到哈尔滨医科大学学习这项术式，因为在当时挺火的，但几年后，腹膜外剖宫产越来越少应用在产科。</p><p>“这项技术从流行到逐渐被摒弃也就不到10年的时间。”上海市第一妇婴保健院教授段涛告诉经济观察报，几十年前，腹膜外剖宫产比较流行主要有几个原因：一是医生喜欢尝试和学习新的技术。手术量上来后，大家发现这项手术会产生一些麻烦，如腹膜外剖宫产需要找到膀胱腹膜反折最低点，采用顶入或者侧入式的方法推开膀胱和子宫之间的间隙，膀胱与子宫之间都是软组织，血管丰富，手术过程中很容易形成血肿，血肿部位还有可能会引发继发感染。</p><p>此外，腹膜外剖宫产的手术时间更长，遇到巨大儿、胎心不好等需要快速娩出的情况，可能会对胎儿生命造成威胁。“事故发生多了，就渐渐不再做腹膜外了。”在段涛看来，腹膜外剖宫产这项技术逐渐被中国的大医院淘汰是一件再正常不过的事情。“不能为了炫技，给产妇和孩子带来一些不必要的伤害”。</p><p>腹膜外剖宫产逐渐消失的另一个重要原因是，手术的必要性不再强烈。多位医生告诉经济观察报，过去，中国一些地区缺乏抗生素，没有抗生素的情况下，进入腹腔手术会增加感染的风险，而现在术中都会进行预防用药，基本不用担心感染问题。</p><p>中南大学湘雅二医院妇产科主任医师丁依玲把腹膜外剖宫产称为一项“古老”的手术，她在30多年前就已熟练掌握。在她看来，这项技术并没有被完全淘汰，但也不存在“重出江湖”一说。这项技术一直用于解决一些特殊情况的生产问题，比如产妇患了腹膜炎、盆腔炎或阑尾炎，进腹腔做手术可能会引起宫腔内的感染，或者已经有盆腔粘连的产妇，进腹手术可能会损伤其他的脏器，就可以选择腹膜外剖宫产。</p><p>30多年间，丁依玲并未完全搁置腹膜外剖宫产手术，但符合手术指征的病人越来越少。丁依玲告诉经济观察报，几十年前医疗条件差，孕期保健的意识也差，一些产妇阴道都流脓了，不得不采用腹膜外剖宫产的方式。现在医疗条件改善，从备孕就开始防止感染发生，腹腔内感染的病人少了，腹膜外剖宫产手术也就少了。</p><h2><strong>技高一筹？</strong></h2><p>腹膜外剖宫产与普通剖宫产最主要的区别在于做剖宫产手术时是否打开腹膜。腹膜外剖宫手术时，打开腹壁后不打开腹膜，而是直接找到膀胱腹膜反折部位，将其进行分离上推后找到子宫下段，不进入腹膜，直接切开子宫下段取出胎儿及胎盘。</p><p>在多位医生的眼中，整体来看腹膜外剖宫产是弊大于利的。腹膜外剖宫产的优势在于不进腹腔手术，可以避免羊水、血液、胎粪等污染腹腔，手术不会对腹腔产生干扰，术后出现肠胀气、盆腹腔发生粘连的概率会下降，但弊端也非常明显，腹膜外剖宫产需要将膀胱和腹膜进行分离，膀胱与子宫之间都是软组织，血管丰富，手术过程中很容易形成血肿，血肿部位还有可能会引发继发感染。</p><p>此外，子宫下段显露不够充分，视野受限，娩出胎儿也会比较困难，手术时间更长。“不进腹膜观察不到盆腔里的情况，无法及时发现子宫肌瘤、卵巢囊肿等。进腹手术可以帮产妇一起解决这些问题，对于产妇来说也是一件好事。”边慧告诉经济观察报。</p><p>“选择一个术式，主要是基于母亲安全、胎儿优先、术者操作技术熟练这三个基本原则。”在蔡贞玉看来，腹膜外剖宫产较为复杂，对医生的手术技巧和对解剖关系的掌握要求较高，还需要子宫下段形成得比较好，才有利于推开膀胱，否则在分离过程中，膀胱损伤的几率是比较大的。此外，腹膜外剖宫产可能造成输尿管损伤，膀胱侧卧容易形成血肿，甚至继发感染的风险也比较高，而且术野局限，子宫下段暴露也不是很充分，胎儿娩出时间相对较长。因此腹膜外剖宫产并不适合作为剖宫产的常用和首选术式。</p><p>如果产妇宫腔或者生殖道有感染，且具备子宫下段形成好的基础，可以选择腹膜外。在丁依玲看来，“一般的产妇完全没有必要去追求，造成不必要的折腾和损伤”。</p><p>而对于社交平台上备受产妇们关注的刀疤和疼痛问题，腹膜外剖宫产也没有明显优势。段涛介绍，刀疤的长度主要取决于胎儿的大小，与采用哪种剖腹产术式没有关系。医生会有不同的习惯，开口小一点是出于美观考虑，但有时刀口过小，取出孩子会比较困难。</p><p>生产痛主要分三种，刀口痛、宫缩痛和腹腔肠道被羊水刺激造成的疼痛，前两种疼痛，腹膜内外剖宫产都是一样的，区别在于第三种疼痛，但它对整体疼痛的影响程度并没有那么大。</p><p>许多产妇的疼痛体验来自于剖宫产产后“压肚子”，但是否“压肚子”与采用哪种手术术式没有关系。段涛介绍，国内习惯了剖宫产后“压肚子”，目的是观察子宫是不是有产后出血。实际上，通过摸宫底可以判断是否出血、积血，后续的“压肚子”不是一项常规的、必须做的动作。</p><p>蔡贞玉告诉经济观察报，事实上，在香港，不论是公立还是私立医院，目前进入腹腔的新式剖宫产术仍是主流术式，“哈佛大学麻省总医院、华盛顿大学附属医院，以及西北大学、斯坦福大学、俄亥俄州立大学等美国著名大学的附属医院，目前也都是腹膜内的剖宫产术，早就放弃了早期的腹膜外剖宫产术。”</p><h2><strong>疼痛管理</strong></h2><p>腹膜外剖宫产引发大量关注，主要缘于女性对剖宫产疼痛的恐惧。小齐在备孕期间就焦虑不已，社交平台上的一些生产记录让她感到恐惧。生产痛、生育痛也是小齐所在的“准妈妈”群里持续热议的话题。“大家都希望可以在自身少受一些苦的基础上，顺利完成生育”。</p><p>生产疼痛程度究竟与什么因素相关？为什么有些人生孩子没那么痛？怎样才能做到不那么疼痛？</p><p>首都医科大学附属北京妇产医院产三科副主任丁新介绍，顺产有分娩镇痛，也称无痛分娩，但并不可能做到完全无痛。一般要在产妇的宫口开到几公分之后，才能打分娩镇痛的麻药，分娩镇痛的药物和剖腹产差不多，只是剂量比较小，所以产妇可以活动。</p><p>而剖宫产手术中会采用麻醉镇痛的方式，一般是腰硬联合麻醉。产妇处于清醒但无痛感的状态。术后，产妇腰上会戴一个镇痛泵，向产妇的硬膜外腔内注入麻醉药。这种镇痛是自动缓释的，可以维持24个小时。24小时之后，如果病人还觉得疼，也可以口服一些止疼的药物。</p><p>“国内做手术讲效率，有时候手术诱导麻醉还没有完全生效，就直接进行手术了，术后的镇痛持续得也不够，再加上按压肚子，就会导致产妇感到疼痛。”段涛表示。</p><p>术后及时给药、手术细节、心理暗示等都影响产妇对疼痛的感受。段涛表示，香港的一些医院剖宫产手术少，一台手术可以花费很长时间，包括用药的品种配方、麻醉诱导、术后镇痛，整体的流程和疼痛管理都做得比较好。因为收费高，完全有人力、时间和成本空间去做好服务。</p><p>“但在公立医院，一个医生或麻醉师要承担的剖宫产手术台数非常多，要做到十分细致是比较难的。”段涛提到，最多的时候，上海市第一妇婴保健医院一年要诞生3万多名新生儿，这两年，每年也有2万多名新生儿出生，工作日可能一天要接生80-100名新生儿，这意味着至少要开展30-50台剖宫产手术。“从早上8点多开始做到晚上9点，可能比香港医生一个月做的还要多”。</p><p>“安全质量、患者体验、效率，这三者也被称为不可能三角，一定要去做平衡和取舍。”段涛表示，要体验好，得花更多的时间和耐心，但效率就会降低，公立医院会设一个安全质量和患者体验的最低线，考虑的更多是效率。</p><p>相比过去，国内在围术期镇痛管理和手术后快速康复的应用方面，已经提升了不少。蔡贞玉表示，产妇术后的舒适感比过去更强。以前剖宫产术后，要等到排气以后才能喝水进食，现在的快速康复管理，建议产妇术后2小时就可以少量、多次喝温水，术后6小时可以进半流食，排气后恢复普食。术后尿管的拔除时间和下床活动时间也比以前早，产妇恢复更快。</p><p>近两三年，蔡贞玉明显感到产后快速康复在国内被更多地提及和重视。国内也在更多地与国际接轨，不仅有美国妇产科医师学会的指南，中国也形成了专家共识，术后采用多模式的镇痛方式，帮助产妇尽早恢复饮食和运动，最大限度地提高术后的舒适度，利于产妇早日出院，也益于术后长期的恢复过程。</p><p>“这也使得腹膜内剖宫产和腹膜外剖宫产在产妇恢复速度上的差距更加缩小，有剖宫产手术指征的孕妇不需要因为追求恢复更快而刻意要求腹膜外剖宫产。”蔡贞玉说。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fJuvXW7gVe-O9zN_zgT_UA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：丁文婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546287528290048</id>
            <title>半导体工艺的极限：1nm之战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546287528290048</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546287528290048</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 10:47:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 先进工艺制程, 1nm, 2D材料, 改变铜互连
<br>
<br>
总结: 从7nm到5nm，从5nm到3nm，半导体产业对于先进工艺制程的追求永不停歇。2022年，台积电宣布已经掌握成功大量量产3nm鳍式场效电晶体制程技术后，1nm开始一步步逼近。目前有日本和法国的机构和企业合作开发1nm制程半导体。寻找合适的晶体管结构以及合适的2D材料来实现1纳米工艺几何结构的工作仍然是一个好的方向。改变铜互连也是实现1nm芯片的一种方法。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从7nm到5nm，从5nm到3nm，半导体产业对于先进工艺制程的追求永不停歇。2022年，当台积电宣布已经掌握成功大量量产3nm鳍式场效电晶体制程技术后，1nm开始一步步逼近。</p><p>对于先进工艺的掌握，意味着更高的性能、更顶尖的技术。从 3nm跨越到1nm，这其中面临的技术挑战犹如天堑。因此，1nm对于业界来说也充满着诱惑。</p><h2><strong>01 1nm，念念不忘</strong></h2><p>工艺制成的研发和生产需要大量的资源，一方面是技术积累，如晶体管架构、材料选择、制造过程等方面都需要解决难题；另一方面还需要强大的资金、人才和设备，众所周知从5nm走到3nm，生产成本也翻了一番。并非人人都有“资格”追求1nm。从28nm跳级到1nm这之间的差距绝对令人望而却步。</p><p>我们来看看，目前有野心追求1nm的机构和企业分别有哪些。</p><p>最新的消息是日本计划与法国合作开发1nm制程半导体。具体来看，是日本芯片制造商 Rapidus、东京大学将与法国半导体研究机构Leti合作，共同开发电路线宽为1nm级的新一代半导体设计的基础技术。</p><p>法国的CEA-Leti成立于1967年，该研究所的前身是成立于1957年的CENG（格勒诺布尔核研究中心）的电子系。在芯片的发展进程中，CEA-leti的也有很多重要里程碑事迹，如其是推动硅上绝缘体场效应管（FD-SOI）技术的重要推动者之一。</p><p>日本芯片制造商Rapidus大家应该不陌生了。这家企业成立的时间非常晚——2022年8月，其集合了日本的8家企业和日本政府提供的700亿日元资金。一成立的目标就是，要在4年内量产2nm芯片。当时与IBM建立战略合作关系，向着2nm进发。不过目前，日本国内最先进的制程还停留在45nm。所以日本能否通过这次“豪赌”，从45nm跨越到2nm是业界还在期待的事。</p><p>现在看来，日本的野心并不仅仅止步于2nm，其也想朝着1nm的目标前进。合作方式是 Rapidus与东京大学、Leti研究所进行一些涉及的人员交流和基础研究共享。Leti 将探索新型晶体管结构，而Rapidus和其他日本合作伙伴将派出科学家，然后评估和测试原型。</p><p>IBM在2021年就推出了全球首款2nm芯片，使用了GAA环绕栅极晶体管技术，一时震动了业界。从历史上看，从5nm走到2nm，IBM使用了不到四年。在2nm之后，IBM自然而然的走向了1nm。在2022年末的 IEDM 会议上，IBM展示了其为通向1nm及以上准备的技术：互连3.0和VTFET。</p><p>Imec在今年5月公布了1nm以下晶体管的路线图，在其路线图中1nm等于10埃。 不仅如此，到了6月，Imec更是表示其与ASML签署了一项重要协议，与ASML共同合作开发1nm以下芯片。 ASML将提供最新型号 0.55 NA EUV、2nm 和 1nm 工艺开发关键的 TWINSCAN EXE:5200，以及最新型号 0.33 NA EUV TWINSCAN NXE:3800。</p><p>企业方面，作为目前唯一一家能够成功实现3nm量产的晶圆厂，台积电也早早开始研究1nm。台积电已经选定了其1nm新厂的落脚位置，在竹科龙潭园区。从进展上来看，若一切顺利，竹科龙潭园区三期2026年中即可供厂商展开建厂作业，这也意味着台积电1nm厂最快能够在2026年动工，2027年试产，2028年量产。实际上，这也符合Imec预测的1nm以下路线图。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_04a62b9723124baf92949d5dae592689@1743780481_oswg494621oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源： IMEC</p><p>芯片龙头英特尔对于1nm的诱惑同样无法抗拒。从工艺节点来看，英特尔目前准备将Intel 4，用于Meteor Lake处理器和Granite Rapids，下一步将是Intel 3，它将使用EUV光刻来实现更大的模块化，PPW增加到18%。而英特尔最新的工艺是20A和18A。Intel 20A本来被称为Intel 1，但是由于英特尔想要“更好的唤起下一个创新时代”，将其命名为20A 。</p><p>现在问题来了：1nm未来，如何实现？</p><h2><strong>02 2D材料</strong></h2><p>寻找合适的晶体管结构以及合适的晶体管材料来实现 1 纳米工艺几何结构的工作仍然是一个好的方向。使用非硅材料有利于制造非常微小的晶体管——小至 1 纳米。</p><p>2019年时，IMEC就在IEEE会议上，展示2D材料可实现1nm以下的工艺节点。当时IMEC已经展示了具有微小特征尺寸的二硫化钼 (MoS 2 ) MOSFET可以为晶体管的极端缩放开辟途径，远低于硅器件短沟道效应的水平。</p><p>MoS 2 是一种二维材料，这意味着它可以以稳定的形式生长，厚度仅为一个原子，最重要的是，在该尺度上具有原子精度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_c9729669290f454ea9d7022a74eaf482@1743780481_oswg1242773oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>麻省理工学院、南洋理工大学和台积电的研究人员发现，二维材料与半金属铋 (Bi) 结合可实现极低的电阻，克服了实现 1 纳米芯片的挑战。</p><p>台积电也同样宣布，其在2D材料方面取得突破，逼近1 nm。在2022年时，台积电和麻省理工学院、南洋理工大学联合发表了一篇论文，描述金属引起的导电间隙带来的制造挑战，以及单层技术如何受到这些金属引起的间隙的影响。</p><p>这篇文章中建议使用后过渡金属铋和一些半导体单层过渡金属二硫族化物来减小间隙的尺寸，从而生产出比以前小得多的2D晶体管。在实验中，台积电尝试了目前各种低电阻的半导体材料，二硫化钼（MoS 2 ）、二硫化钨（WS 2 ）和二硒化钨（WSe 2 ）。</p><h2><strong>03 改变铜 (Cu) 互连</strong></h2><p>在计算机芯片之中，半导体组件之间的布线被称为互连。简单解释，互连就是电流在芯片中各个晶体管、存储器、处理单元和其他组件之间的流动方式，如果互连的传输越有效，那么芯片的效率就会越高。</p><p>在1997年以前，大家往往都在使用铝互连。之后，IBM又发现了更有效的铜互连。铜线的导电电阻比铝线低约 40%，这意味着处理速度提高约 15%。在过去的几十年里，这种巨大的转变导致铜成为互连的行业标准。</p><p>现在，铜互连也开始遇到了瓶颈。铜互连始终需要阻挡衬里材料来形成适当的布线结构。随着器件缩小，可用于铜布线和衬垫材料的空间变得更小。</p><p>目前业界一直在寻找其他金属可以替代铜互连。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_fede2b3cb6c14c1f932cff5d1d24baed@1743780481_oswg159445oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">碳纳米管 (CNT)、单层石墨烯 (SLG) 和少层石墨烯 (FLG)）与其他相关互连材料（钨 (W)、铜 (Cu) 和钌 (Ru)）的性能比较 来源： IMEC</p><h3><strong>IBM：使用钌</strong></h3><p>IBM找的方式是使用钌。钌可以扩展到 1 纳米及以上节点，并且仍然是一种有效的导体，因此不需要衬垫，这有助于节省空间。通过减色图案化方法形成的钌也有可能用于一种新型互连集成方案，称为顶通孔集成。在这种情况下，互连通孔形成在导线的顶部，而不是导线的下方，从而允许为最关键的互连层形成连续的导线和自对准通孔。此外，通过这种顶通孔集成牢固地形成嵌入式气隙，从而减少互连寄生电容，也将有助于实现更快、更低功耗的芯片。IBM的研究人员使用极紫外光刻 (EUV) 双图案现有的机器上创建测试结构，结果表明能够实现突破。</p><h3><strong>IMEC、台积电：使用石墨烯</strong></h3><p>与IBM的方式不同，台积电尝试使用石墨烯进行多层布线。</p><p>人们对石墨烯互连应用的兴趣并不令人意外。石墨烯表现出高本征载流子迁移率（高达200,000cm 2V -1s-1 ）和大载流能力（高达108A/cm 2 ）。此外，石墨烯具有高导热性和抗电迁移的竞争稳健性。它还可以制成原子级厚度，这有助于减轻厚度对 RC 延迟的影响。</p><p>台积电表示，当制作不同宽度的互连原型并将其电阻与铜互连进行比较时，发现宽度为15nm或更小的石墨烯互连的电阻率低于铜互连的电阻率。石墨烯的接触电阻率也比铜低四个数量级。将金属离子嵌入石墨烯中可以改善互连的电性能，使其成为下一代互连的有前途的材料。</p><p>IMEC则认为石墨烯和金属的混合结构，非常有希望成为1nm的候选者。此外，IMEC也在考虑钌 (Ru)作为铜互连的替代品。</p><h2><strong>04 改变器件架构</strong></h2><p>如上文提到，IBM对于1nm的努力除了选择钌互连外，还有一个就是VTFET架构。IBM认为，使用 VTFET，晶体管组件垂直堆叠在一起，而不是横向堆叠，这是自计算机时代诞生以来设计芯片的标准。这极大地增加了单个芯片上可以安装的晶体管数量，就像摩天大楼城市的人口密度远高于联排别墅郊区的人口密度一样。IBM的研究表明，VTFET 设计的规模可以远远超出 IBM Research 于 2021 年首次推出的最先进的 2 纳米节点纳米片设计的性能。</p><p>IMEC则认为能够超越2nm的器件架构，是Forksheet架构。新的forksheet器件架构是 GAA 纳米片器件的自然演变，允许轨道高度从 5T 扩展到 4.3T，同时仍然提供性能增益。或者，通过叉板设计，可用空间可用于增加板宽度，从而进一步增强驱动电流。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_d0366a0be0a54026b786590d642c850f@1743780481_oswg730729oswg1080oswg881_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图侧四个结构，均为CFET的变种 来源： imec</p><p>英特尔则是认为可以使用一种GAA FET的最新形态——堆叠式CFET场效应管架构。这种架构的集成密度进一步提升，将n型和p型MOS元件堆叠在一起，可以堆叠8个纳米片，比RibbonFET多一倍。目前，英特尔正在研究两种类型的CFET：单片式（monolithic）和顺序式（sequential）。不过，英特尔的CFET架构并不是独立提出的，而是与IMEC机构长期合作的结果。</p><h2><strong>05 总结</strong></h2><p>在科技的世界里，1nm无疑是一个极具吸引力的存在。然而，正如我们在文章中所提到的，1nm技术虽然具有巨大的潜力，但也带来了诸多挑战。</p><p>对于许多公司和研究机构来说，1nm可能代表着技术上的“圣杯”。它不仅仅是一个物理极限，更是一个巨大的商业机会。例如，1nm晶体管会带来更快的处理器，更小的内存单元，更高效的能源储存等等。</p><p>通往1nm的道路可以谓是复杂又波折。产业界来看，这些学术的突破性进展并不一定能很快用于商业化的芯片生产。毕竟3nm芯片的良率似乎都还是一个问题。从3nm到1nm，摩尔定律如何延续，我们期待着更多的深入探索，以克服1nm技术所面临的巨大挑战。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KF_1HTxc7eceF17f9qsdhA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID:ICViews）</a>，作者：九林，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546302828553730</id>
            <title>半导体豪赌成传奇的CEO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546302828553730</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546302828553730</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 10:44:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 领导者, 英特尔, 安迪·葛洛夫, 服务的DNA
<br>
<br>
总结: 英特尔想要找回创始人安迪·葛洛夫的领导力和服务文化，以继续在半导体行业中保持竞争力。葛洛夫在位期间，不仅提升了公司市值，还为英特尔打下了坚实的企业文化基础。现在，英特尔希望将服务的DNA与葛洛夫打造的尖端科技提供者文化相结合。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“一头狮子带领一群绵羊，可以打败一只绵羊带领的一群狮子。”通用电气前首席执行官杰克·韦尔奇的这句名言明说出了领导者在一团队中的决定性作用。纵观半导体的发展史，大厂的从无到有、跌宕起伏总是令人着迷，在每个重要的转折点，英特尔、台积电、三星等等大厂，总有一些“灵魂”CEO勇敢豪赌，一掷千金创造“奇迹”……</p><h2><strong>01 英特尔想找回“葛洛夫魂”</strong></h2><p>“唯偏执狂得以幸存”（Only the Paranoid Survive），是英特尔创办人之一安迪·葛洛夫（Andy Grove）的名言，一语道尽他战战兢兢、戒慎恐惧经营英特尔的心路历程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_850e7aeab3854cb08c01099c349e2508@1743780481_oswg666107oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源： metaswitch</p><p>1956年底，20岁的犹太裔青年Andris Grof，逃出了祖国匈牙利，抵达美国纽约。1960年，他以第一名毕业自纽约市立大学（City College of New York）化学工程系，3年后取得加州大学柏克莱分校（UC Berkely）的化工博士学位。</p><p>1968年，青年才三十出头，便和集成电路（IC）发明人罗伯特·诺伊斯（Robert Noyce）与知名化学家高登·摩尔（Gordon Moore）共同创立公司，名为英特尔（Intel，即Integrated Electronics的缩写）。这个年轻人是编号第3号的员工，日后却成为英特尔最具代表性的人物：他是安迪·葛洛夫。</p><p>英特尔近年来积极发展晶圆代工事业（IFS），意图抢攻芯片代工生意，但执行长基辛格（Pat Grlsinger）日前坦言，英特尔过去一直都是先进科技的提供者，对服务缺少经验，因此下一步他想做的是，要把服务的DNA，和创办人葛洛夫打造的尖端科技提供者文化做结合。事实上，葛洛夫在位期间，不只带领公司市值从43亿美元激增至1976亿美元；对于英特尔企业文化的形成，也远甚于任何一位领导者。如果有所谓的“英特尔风范”（Intel way），绝大部分要归功于葛洛夫时代所奠定下的基础。</p><p>Metaswitch首席执行官在怀念葛洛夫时提到了他值得令人学习的——由外而内的思维。当企业领导者陷入现状和公司内部现实的惯性时，很多人会不自觉地做出错误的决定。这个教训来自 20 世纪 80 年代中期英特尔的经典故事，当时葛洛夫和时任首席执行官戈登·摩尔 (Gordon Moore) 正在努力决定如何拯救公司。葛洛夫有句名言：“如果我们都被解雇，新的管理层上任，他们会怎么做？” 答案是，他们将摆脱存储芯片并专注于微处理器。他们正是这样做的，这一决定带来了有史以来最伟大的企业转变之一。能够在精神上走出公司并冷静地看待它，对于做出正确的决策、做正确的事情和忠于自己的目标至关重要。</p><p>英特尔现在对服务缺少经验，因此下一步英特尔想做的是，要把服务的 DNA，和创办人葛洛夫（Andy Grove）打造的尖端科技提供者文化做结合。可以说安迪·葛洛夫在英特尔的影响依旧持续。</p><h2><strong>02 台积电余振华：宝刀未老</strong></h2><p>中国台湾网说，余振华是台积电能打败三星，独吃苹果公司处理器订单的背后关键人物。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_20b81317e6dc443ca5e0d087d27dd568@1743780481_oswg340574oswg571oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>余振华是1994年就加入台积电的元老级人物，是蒋尚义曾经的下属，也是台积电后摩尔定律时代的功臣。</p><p>2003年，台积电以自主技术击败 IBM就是由余振华博士领头，一举扬名全球的 0.13微米铜制程的关键制程技术一役，直接将台积电推向世界的颠峰推出台积公司的晶圆级系统整合技术，包括CoWos@、TSV技术、整合型扇出 (InFo) 封装技术。</p><p>2011年，张忠谋在台积电第三季度法说会上宣布，台积电将会做先进封装，为此张忠谋请回了已经退休的蒋尚义重新掌舵研发，而具体任务落在了余振华的肩上。消息一出，整个半导体产业都陷入了喧嚣的讨论中。</p><p>负责先进封装研发的余振华说：“以后所有高阶产品都会用，市场很大”。后来余振华又在SEMICON台湾地区的演讲中，大谈台积电的先进封装。不论外界如何非议，台积电要做先进封装的决心是不变的。事实上在法说会之前的几个月，台积电就已经在最新版本设计指引中，将3D IC封装和硅中介层给客户选用。只待未来技术成熟，实现全面替换。为了发展CoWoS技术，张忠谋特意拨给了余振华400名研发工程师。</p><p>在余振华两年多的努力之下，台积电终于开发出了CoWoS技术，但落实到产品上，只有一家企业愿意下单，这个企业就是赛灵思，其余的客户都觉得太贵。Xilinx的高端FPGA芯片单价高，追求性能，所以愿意采用这项技术，而其它客户需要的是性价比产品，尤其是潜在客户苹果。</p><p>当时台积电一心想拿下苹果的订单，在争夺A6订单的时候，三星在3D IC封装技术上技高一筹，最终A6订单花落三星，这或许是促成台积电拿下先进封装的诱因之一。</p><p>台积电虽然迈出了成功的一小步，但CoWoS封装的价格高出客户预期的5倍，这不得不让张忠谋感到惆怅。&nbsp;随后余振华挖到了一个大金矿……</p><p>余振华思考出了一种精简的设计，能够将CoWoS结构尽量简化，并且价格压低到原来的五分之一，这种技术就是后来的InFO技术。自此，台积电的先进封装分成了两部分，更为经济的InFO封装技术，成为手机客户采用的首选，这项封装技术也成为台积电吃下苹果订单的关键之一。而专注于高阶客户市场的CoWoS封装技术也因为人工智能的发展，迎来属于自己的黎明。</p><p>2017年，打败世界棋王的高科技产品AlphaGo，其采用的人工智能芯片TPU 2.0，就是台积电的CoWoS封装技术;后来，英特尔与Facebook要挑战英伟达在深度学习上的垄断地位，合作推出的Nervana类神经网络处理器，同样采用的是CoWoS封装。</p><p>如今，继英伟达10月确定扩大下单后，苹果、AMD、博通、迈威尔等重量级客户近期也对台积电追加CoWoS订单。</p><p>台积电为应对上述五大客户需求，加快CoWoS先进封装产能扩充脚步，明年月产能将比原订倍增目标再增加约20%，达3.5万片——换言之，台积电明年CoWoS月产能将同比增长120%。</p><h2><strong>03 三星李秉喆：财阀之前的押注</strong></h2><p>李秉喆，韩国三星集团创始人、首任会长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_9aceef365017405dabba8ade6061cb37@1743780481_oswg699396oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>李秉喆的故事是在三星成为财阀之前开始的。</p><p>1969年，“三星三洋电子公司”成立，开始为日本三洋公司(Sanyo)生产廉价的12英寸黑白电视机。此后，三星三洋还生产了洗衣机和冰箱。</p><p>三星还有不得不提一项重要的收购。当时有个名为韩国半导体的公司在筹建过程中（韩国首家半导体企业），因为出口危机而资金告急，于是在1974年李秉喆父子不顾管理层反对直接收购了其50%的股份。</p><p>1974 年，三星电子收购了韩泰半导体，此举使该公司在 20 世纪 90 年代初成为存储芯片市场的领导者，并保持了全球领先半导体制造商的地位。如今，即使是大多数苹果 iPhone（三星 Galaxy 手机的主要竞争对手）也使用三星存储芯片。</p><p>20 世纪 70 年代是三星的关键十年。它开始向国外出口家用电子产品，到1978年，它已经生产了400万台黑白电视机——是当时世界上最多的。同年，三星在美国开设了第一家海外办事处，并于 1984 年向美国出口了第一批录像机。大约在那时，公司更名为三星电子有限公司，销售额超过 1 万亿韩元，相当于 3.4 万亿韩元今天（30 亿美元/23 亿英镑）。</p><p>1975年，三星三洋电子更名为三星电子机械公司。到1976年，三星电子机械公司已经累计生产了一千万台黑白电视机。</p><p>1977年，三星电子机械公司与成立于1969年的“三星电子工业有限公司”(Samsung Electronics Industry Co Ltd.)合并。</p><p>进入1980年代，李秉喆提出“走开发尖端科技这一途径”。三星集团投入巨资发展尖端科技，引进美国先进技术，使韩国成为了继美国、日本之后，第三个能独立开发半导体的国家。1980年，三星电子工业和韩国半导体公司完成合并。1982年，韩国电信公司更名为三星半导体&amp;电信有限公司。1984年，三星电子工业公司更名为三星电子。1988年，三星电子与三星半导体&amp;电信有限公司合并，家电、电信、半导体成为其核心业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_83714cec57f14afc8510814b8f0d987e@1743780481_oswg196252oswg1080oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">李秉喆经历</p><p>这个过程中，离不开李秉喆坚定的发展半导体的决心。60年代经历过化肥厂风风雨雨的李秉喆认为化肥不是三星的出路，他将目标锁定在电子工业上。但当时日本的势力不容小觑，日本人根本不让韩国人接触核心技术。这不是李秉喆想要的，他亲自带队抓技术，经过两年的努力，三星取得了一定的成绩，终于可以在电视机上贴上韩国制造了。日本人此后对韩国人防范更加严格，拒绝技术转移，对核心技术更是严防死守。李秉喆采用了他做毛织厂的思路，把外国的彩电都买进来，一一拆开研究。就这样韩国首批彩电在三星面世。1984年三星彩电年产量500万台。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hC3oSgSUxa8V6jIb8s3uFQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID:ICViews）</a>，作者：米乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546308415071748</id>
            <title>存储芯片市场正在迎来转机</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546308415071748</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546308415071748</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 10:42:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 水逆, 存储芯片市场, 价格攀升, 供需双方, 减产
<br>
<br>
总结: 存储芯片市场经历了一段时间的低迷，但近期价格开始攀升，这是供需双方相互影响的结果。存储芯片生产厂商纷纷减产，同时下游消费电子市场也出现回暖迹象。存储巨头们通过减产和涨价来扭转财报业绩，而三大应用市场的需求回暖也为存储芯片市场带来了希望。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“水逆”许久的存储芯片市场正在迎来拐点。</p><p>11月以来，多只存储芯片概念股持续走强。在披露了子公司生产的存储芯片已小批量交付后，协创数据（300857.SZ）的月内股价从27.6元/股暴涨至 55.42元/股，涨幅高达100.65%；全资收购韩国GSI公司进军存储芯片测试业务的亚威股份（002559.SZ） 月 内 股 价 亦 飙 涨59.63%；产品线覆盖 SSD固态硬盘、DRAM内存条、嵌入式存储的移动存储第一股、朗科科技（300042.SZ）股价在11月的涨幅亦高达45.36%。</p><p>相关公司股价回暖的背后，是曾经“跌跌不休”的存储芯片价格开始在今年四季度大幅攀升。据行业知名咨询机构CFM闪存市场的数据，自10月份以来，现货市场NANDFlash（闪存）价格指数涨幅已达40%。从华南部分存储芯片经销厂商处记者亦了解到，目前以三星、西部数据以及金士顿为代表的固态硬盘产品，在最近数月内价格均出现显著回升，回升幅度普遍在100元至130元之间。</p><p>有市场观点认为，此轮存储芯片价格“翻盘”，是典型的产业内供需双方相互成就的结果。对于芯片生产厂商来说，在产业经历了2022年的重创后，以三星电子、SK海力士为代表的存储巨头均出现不小程度的业绩下滑甚至亏损，于是“提价”加“减产”开始成为各家存储厂商的共识。</p><p>除了坚定地执行去库存策略的上游企业，下游的消费电子市场亦呈现出回暖迹象。根据IDC的调研数据，2023年10月23日至11月3日期间，整体PC市场（含电商平台、厂商官网及线下传统渠道的笔记本及台式机市场）销量同比上升1.4%。此外，平板市场销量同比增长13.5%，手机市场销量同比增长10.2%，显示器市场销量同比增长5.3%，智能手表（不含儿童表）市场销量同比增长23.6%，手环市场同比增长15.2%。</p><p>IDC指出，今年“双11”期间，PC、手机、平板三大主流消费电子终端的需求均获得超出预期的增长，这也是拉动整体智能终端市场的主要原因之一。</p><p>CFM闪存市场分析师孙梦维告诉记者，从存储产业供、需双方情况来看，虽然当前相关产品价位仍在底部区间，也不排除下游个别渠道商为刺激出货增加现金流小幅降价，但这都不会改变整体行情上扬的趋势。</p><h2><strong>大力去库存终有效果</strong></h2><p>受终端需求不振和产业链库存高企影响，自2022年至今，存储芯片行业正经历一段“历史级”的艰难时期。</p><p>三星电子的三季报显示，公司存储芯片业务实现营收10.53万亿韩元，同比减少31%，包含存储芯片业务在内的半导体业务部门（DS部门）在三季度净亏损高达3.75万亿韩元；SK海力士在2023财年第三季度实现营收为9.0662万亿韩元，营业亏损达1.79万亿韩元，净亏损为2.19万亿韩元；美光科技2023财年第四财季数据显示，其当季实现营收40.1亿美元，同比减少39.64%，净亏损为14.3亿美元。</p><p>在A股中，主要的上市存储企业，三季度业绩都不甚理想。兆易创新（603986.SH）在2023年前三季度实现营收43.94亿元，同比减少35.08%，实现归母净利润4.34亿元，同比暴跌79.27%；佰维存储（688525.SH）2023年前三季度营收约21.22亿元，同比减少2.88%，归母净亏损约4.84亿元；江波龙（301308.SZ）2023年前三季度实现营收 65.79亿元，同比下滑0.73%，归母净亏损达8.83亿元。</p><p>“三星、SK海力士、美光、铠侠和西部数据五家原厂合计亏损，从Q1亏损100亿美元收敛至Q2亏损85亿美元再到Q3亏损65亿美元，累计亏损250亿美元，压力之大可想而知。”孙梦维指出。</p><p>持续亏损之下，扭转财报业绩便成为各大存储厂商“唯一”关注的事。</p><p>孙梦维告诉记者，对于存储原厂来说，减产、控制产能释出是实现业绩扭转的最快手段。据CFM闪存市场统计，目前，各大存储原厂NANDFlash减产幅度都在30%—50%左右，尤其是产能占比较大的成熟制程产品，各大厂对明年的资本支出和产能释出也都持谨慎态度，需根据库存水位及盈利情况灵活调整。</p><p>“此番下行周期是近年来持续时间最长、跌幅最大的一次，也给各大原厂带来了史无前例的经营压力。所谓物极必反，正是在如此高压下，竞争激烈的存储原厂才步调一致，强势减产拉涨价格，其决心之大可见压力之重。”孙梦维说。</p><p>集邦咨询分析师敖国锋亦向记者表示，国际存储大厂减产主要着眼于去化市场多余存储芯片库存，阻止存储芯片价格进一步下滑。眼下，此举已在第四季度迎来效果，闪存芯片产品在本季出现全面反弹。</p><p>除了调整产能，减少库存，不愿继续做赔本买卖的存储巨头也开始携手涨价。</p><p>近日就有市场消息称，三星电子已和主要客户签订了采购合约，并且在第四季度将合约价上调10%—25%，其中调价最猛的SSD产品，合约价涨幅最高达30%，SK海力士亦在10月官宣将对DRAM和NAND闪存芯片进行涨价，美光科技也被曝光将跟进调价。</p><h2><strong>三大应用市场“回温”</strong></h2><p>在10月31日举办的三星电子财报电话会上，该公司管理层指出，得益于PC/移动设备高密度产品的日益普及、客户库存调整即将完成以及高端面向AI产品的持续强劲，需求环境有所改善。</p><p>“在行业普遍减产之后，市场对行业触底的认识不断扩大，我们收到了大量的购买询问。在持续专注于盈利能力的运营下，我们继续扩大了如HBM/DDR5和UFS4.0等先进节点产品的销售。对于那些库存水平相对较高的传统产品，我们通过降低生产来减少库存。”三星电子高管在财报电话会中指出。</p><p>孙梦维告诉记者，三大应用市场（服务器、Mobile、PC）下半年环比回温，但存储价格下跌也加速终端设备平均容量的增长，带来存储“甜蜜点效应”。</p><p>她指出，在三大应用市场中，现阶段手机需求较为明朗，全球手机销量环比回暖，在华为强势归来以及国内手机容量配置提升的影响下，中国手机市场也得到提振。</p><p>“从各大手机品牌厂商的FCST来看，2024年的销量预期较2023年微幅增长，预计2023年全球智能手机出货量为11.5亿部，为近几年的最低点，但2024年将有望恢复增长至12亿部。同时，今年以来，PC市场环比需求逐步改善，渠道库存回归正常水位，在新处理器平台以及Windows更新的带动下，明年将会迎来一定的换机需求，预计2024年PC出货量将由2023年的下跌14%恢复至增长8%”，孙梦维表示。</p><p>兆易创新的管理层在三季度的业绩交流会中亦指出，随着减产效应的体现，供需会达到平衡的状态，大存储的价格有望延续反弹的走势，但也不太会出现暴涨暴跌的情况。</p><p>“存储分为大存储和利基存储两大块。大存储包括用于手机、PC和服务器的DRAM以及3DNand，主要供应商为以三星为代表的国际头部厂商。大存储经历了约6-7个季度的下跌周期，在今年第三季度已经达到了价格的底部区间，随着主要厂商的持续减产，达到了供需基本平衡的状态。在今年三季度末大存储出现了一些价格反弹，此反弹对利基存储有一定的带动效应，利基存储价格也在筑底并有微弱反弹。”兆易创新管理层分析。</p><p>在集邦咨询资深研究副总经理吴雅婷看来，展望2024年，存储市场将有下列三个关注事项：一，减产后原厂库存水位已开始下降，但仍需观望库存能否持续往买方转移；二，预期原厂产能将缓慢增加，倘若因市况回温而提早恢复稼动率，将使得供需再次失衡；三，各终端需求能否符合预期回温，其中AI相关订单的持续将是重心。</p><p>但同时，她亦向记者强调，由于缺乏实质终端强劲的需求出现，现阶段存储芯片的涨势延续性仍不明朗，倘若需求如期在2024下半年回升，尤其服务器SSD采购动能有所提升，再加上供货商不躁进恢复产能利用率，加速供需平衡，闪存价格便有望呈现全年走升的格局。</p><h2><strong>国产存储的新突破</strong></h2><p>今年以来，在两大主要的存储芯片品类（DRAM和NANDFlash）上，国内企业均取得了新的突破。</p><p>2023年11月28日，长鑫存储官宣正式推出LPDDR5系列产品，包括12Gb的LPDDR5颗粒、POP封装的12GBLPDDR5芯片及DSC封装的6GBLPDDR5芯片。</p><p>据其官网介绍，该公司自研自产的12GBLPDDR5芯片目前已在国内主流手机厂商小米、传音等品牌机型上完成验证。长鑫存储方面指出，DDR5产品的推出，将进一步完善公司在DRAM（动态随机存取存储）芯片的产品布局。</p><p>DRAM芯片市场一直以来主要由三星、SK海力士和美光三家海外存储厂商主导，东海证券在今年9月份发表的一份研报中指出，在2023年第二季度，三星电子占全球DRAM市场营收的38.14%，SK海力士占比达 32.29%，美光的市占率也达到25.03%，市场高度集中。寡头垄断的格局使得国内厂商对DRAM芯片议价能力很低，也使得DRAM芯片成为我国受外部制约最严重的基础产品之一。</p><p>因此，此次长鑫存储推出首个国产高端DRAM产品后，就有业内人士告诉记者，DDR5是一种高效能的手机和便携设备用内存，相比之前的版本，它传输数据更快，耗电更少，而长鑫存储实现了国产LPDDR5产品从零到一的突破，对当前亟待复苏的产业链来说是一个利好。</p><p>另外，在NANDFlash领域，今年9月，长江存储旗下唯一零售存储品牌致态发布了一款Ti600固态硬盘，该产品采用长江存储原厂QLC闪存颗粒，基于自研架构，顺序读取速度高达7000MB/s，提供500GB/1TB/2TB多种容量选择。</p><p>长江存储致态产品线负责人刘舒雯当时表示，QLC闪存芯片的性能和寿命不断优化，以其为存储介质的固态硬盘开始进入零售市场。“NANDFlash技术正在发展成可以堆叠200层或更多层的形式，这意味着存储设备能存更多的数据。同时，DRAM内存技术也在进步，制造出更小尺寸（小于1β纳米）的芯片，让它们变得更高效。目前在这两个领域，国产厂商都在朝着行业技术领导者地位发起冲击。”CFM闪存市场分析师戴晓瑜告诉记者。但有分析人士也向记者强调，在目前先进制程产能设备取得受限的情况下，国产存储芯片未来扩张200层以上制程产能则是需要透过国内半导体设备商的技术突破才能完成。</p><p>沪上一家大型券商的半导体研究员亦向记者表示，由于国产存储芯片行业起步晚，缺乏技术积累，因此大部分国内厂商都聚焦于利基型市场，与存储三巨头展开错位竞争，近年来具有代表性的存储芯片设计及制造企业如兆易创新、长江存储、长鑫存储、武汉新芯等，都在 DRAM和 NANDFlash领域逐渐突破技术壁垒，国产品牌将在未来持续搅动全球存储芯片市场的竞争格局。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tYvL7Kr-ZUuucEziagKSMA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：郑晨烨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546151643997958</id>
            <title>施耐德电气加码在华投资 | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546151643997958</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546151643997958</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 10:41:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 施耐德电气, 中国中心, 数字化, 绿色低碳
<br>
<br>
总结: 施耐德电气持续加码对中国的投资，围绕研发、供应链、生态圈、人才四个方面进行加大投入。中国经济由高速增长转向高质量发展，数字化和绿色低碳成为重要的发展方向，施耐德电气将继续强化“中国中心”建设、贴近中国市场。施耐德电气正持续深耕数字化减碳业务，为各类制造企业提供减碳服务。施耐德电气本身也是零碳转型的践行者，目标是到2025年实现自身运营层面的碳中和，到2040年实现端到端价值链的碳中和。施耐德电气在中国拥有多家“零碳工厂”、“绿色工厂”和“碳中和”工厂。数字化是施耐德电气的长板所在，也是帮助客户和自身减碳的重要抓手。未来中国的绿色转型将产生更多数字化应用需求，施耐德电气将继续夯实软硬件一体化数字化解决方案及服务，并将越来越绿色，打造端到端绿色供应链、赋能更多产业实现绿色化、数字化双转型。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>7月上海康桥工厂三期工程落成并于北京设立AI创新实验室，11月无锡绿色智慧产业园正式破土动工……今年以来，跨国巨头施耐德电气持续加码对中国的投资，不断有新的投资动向。</p><p>“在施耐德电气‘中国中心’战略机制下，公司会围绕研发、供应链、生态圈、人才四个方面进行加大投入。”11月，施耐德电气全球执行副总裁Peter Weckesser在接受36碳采访时表示。</p><p>据悉，中国目前是施耐德电气全球第二大市场、四大研发基地之一。其在中国拥有29家工厂和物流中心，以及1600多家本土供应商，业务足迹覆盖了300多个城市。</p><p>Peter Weckesser表示，当前中国经济由高速增长转向高质量发展，数字化和绿色低碳成为重要的发展方向，这与施耐德电气的优势高度契合，施耐德电气将继续强化“中国中心”建设、贴近中国市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_c98dcf16706444cd96df5a2d30bd1c81@594936739_oswg360546oswg524oswg349_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">施耐德电气全球执行副总裁，首席数字官Peter Weckesser &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;图片来源：视觉中国</p><p>这一判断与机构KKR最近出版的《来自旅途的思考—亚洲》报告不谋而合。该报告指出，去年绿色和数字经济两大板块对中国经济增长的贡献为4.7%，已抵消了房地产业所造成的3.7%的负增长，成为中国经济增长新的来源。</p><p>紧抓这两大经济新增长点，36碳注意到，近两年施耐德电气正持续深耕数字化减碳业务，为基础设施、工业园区、楼宇地产、医疗、数据中心、以及各类制造企业提供减碳服务。</p><p>施耐德电气联合固特安能捷，赋能上海市的傅雷图书馆实现低碳转型，达到了100％绿电供应，大幅降低了建筑用电成本。今年9月，该图书馆已成为当地的首座近零碳建筑，也获评成为全球首座LEED净零碳认证图书馆。</p><p>施耐德电气还为舜宇光学的余姚新基地、奥来微纳光学、越南生产基地等多个项目部署数字能效与智能配电解决方案，帮助多个行业的客户实现绿色低碳升级。</p><p>值得一提的是，施耐德电气本身也是零碳转型的践行者。其目标是到2025年实现自身运营层面的碳中和，到2040年，实现端到端价值链的碳中和。</p><p>目前，施耐德电气在中国拥有19家“零碳工厂”、15家被工信部认定的“绿色工厂”和12家“碳中和”工厂。</p><p>11月正式动工的施耐德电气无锡绿色智慧产业园也将是一座零碳工业园区。据悉，该产业园将积极引进5G通信、人工智能等前沿数字技术，打造集绿色可持续发展理念、数字化工厂及研发创新于一体的综合性园区。</p><p>此外，为加速价值链的碳中和，施耐德电气于2021年7月推出了供应商“零碳计划”，到2025年帮助前1000家供应商实现运营碳排放减少50%，其中包括230家中国供应商。</p><p>截止到今年7月，施耐德电气已经实现了全球供应商平均减碳20%、其中中国供应商平均减碳21%。</p><p>数字化既是施耐德电气的长板所在，也是帮助客户和自身减碳的重要抓手。例如能效管理及数字化运维平台EMS等数字化软件，可以帮助各行各业客户实现能源效率的提升，进而提高减碳投资的回报。</p><p>“数字化是减碳的技术基石和驱动力。”Peter Weckesser判断，未来中国的绿色转型将产生更多数字化应用需求，激发数字潜能。他表示，施耐德电气也将继续夯实软硬件一体化数字化解决方案及服务，并将越来越绿色，打造端到端绿色供应链、赋能更多产业实现绿色化、数字化双转型。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546137222276611</id>
            <title>「吉兆储能」获天使轮融资，加速推动液态金属电池储能产业化应用 | 36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546137222276611</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546137222276611</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 10:36:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 吉兆储能, 液态金属电池, 五源资本, 储能技术
<br>
<br>
总结: 武汉吉兆储能科技有限公司是一家液态金属电池储能系统供应商，近日完成了天使轮融资。液态金属电池是一种具有储能成本低、循环寿命长、安全性高和回收简单等优势的新型电池。吉兆储能与华中科技大学共建联合研究中心，在液态金属电池技术领域有着深厚积累。五源资本投资人对吉兆储能的发展前景表示看好。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>36氪获悉，近日，液态金属电池储能厂商武汉吉兆储能科技有限公司（下称“吉兆储能”）完成了天使轮融资，由五源资本独家投资，资金计划用于产品研发、团队扩充和中试产线的建设。</p><p>吉兆储能成立于2023年5月，是一家液态金属电池储能系统供应商。依托华中科技大学强电磁技术全国重点实验室，吉兆储能目前已构建了完备的液态金属电池装配与测试平台，正在建设国内首条液态金属电池中试产线。</p><p>液态金属电池是一种电极和电解质全液态运行的新型电池，以液态金属和无机熔盐分别作为电极和电解质，具有储能成本低、循环寿命长、安全性高和回收简单的优势，能适配发电、输配电、用电端的中长时储能应用场景，提供安全、经济、稳定的适配方案。</p><p>据吉兆储能方面测算，液态金属电池储能材料成本低、生产流程短，LCOE（平准化度电成本）可以做到低于0.1元。相比当前主流的磷酸铁锂电池储能和全钒液流电池储能均有着显著优势。</p><p>2006年，MIT（美国麻省理工学院）的Donald Sadoway教授及其研究团队提出了“液态金属电池”概念，发明了液态金属电池技术，并创立了Ambri公司，是最早布局液态金属电池的公司。</p><p>Ambri公司自2010年成立以来，先后获比尔·盖茨、印度信实工业(Reliance Industries Limited)、日本能源基金、道达尔等在内的多轮融资，目前市场估值已经超过25亿美元，已签署数GWh订单，其储能系统已在微软数据中心商业运行，目前已可以做到较低的成本。</p><p>国内方面，政策支持下的新型储能技术路径“百花齐放”。2022年国家《“十四五”新型储能发展实施方案》明确指出“研发液态金属电池等新一代储能技术”。今年9月北京市政府印发通知，突破液态金属电池储能等一批先进技术，实现新型储能在发电侧、电网侧和需求侧全场景推广和应用。</p><p>吉兆储能CEO滕鑫告诉36氪，目前国内的高校、大型电力国央企也已经在开展液态金属领域的研发和应用试点项目。国外美国、德国、法国、西班牙、日本等一些发达国家，均已投入大量资金推动该技术应用发展，液态金属储能这一技术已经处于商业化的前夕。</p><p>吉兆储能与华中科技大学共建联合研究中心，在武汉市新能源研究院建成了液态金属电池研发平台。据滕鑫介绍，公司研发的液态金属电池产品各项指标已达国际领先水平。且“国内技术自成一套体系，材料体系和电池构型都选择了与Ambri不同的路线。”</p><p>目前吉兆储能团队已完成了从50Ah到600Ah级液态金属电池的设计与开发，布局了200Ah级，500Ah级和1000Ah级不同规格的电芯产品，正在开发新一代大容量电芯。公司也已经储备了南方电网等央企的多个液态金属电池储能示范项目，等待明后年产能完备后进行交付。</p><p>团队方面，据介绍，吉兆储能的首席科学家蒋凯教授曾在麻省理工学院工作，是液态金属电池技术的核心发明人之一。他于2011年底归国到华中科技大学任职，在国内率先开展液态金属电池技术研究，在液态金属电池技术领域有着深厚积累。</p><p>CEO滕鑫博士师从电化学储能泰斗杨裕生院士、吴锋院士，曾担任比克电池集团副总裁，有着近20年丰富的电池实体企业工作经验。</p><p>“目前液态金属电池的规模化应用瓶颈主要在于上下游资源的一个衔接，包括一些产业链的建立，这需要一个过程。” 滕鑫告诉36氪，随着电池材料体系不断迭代优化，上下游产业链的协同和应用场景的拓展，相信液态金属电池的大规模产业化就在不远处。</p><p>当前，国内储能市场已成为厚植多种技术路线发展的沃土，单一储能技术难以满足市场所有要求，新型储能的技术路径正“百花齐放”。</p><p>“吉兆储能立志成为液态金属电池领域技术产业化的引领者，中长时储能的领航者。”滕鑫表示，吉兆储能的使命是让绿色电力无处不在，下一步吉兆将继续深耕研发创新和供应链协同，加快推动液态金属电池技术的规模化应用，为我国储能事业发展和技术进步贡献力量。</p><p>五源资本投资人徐小雨表示：“液态金属电池是一种全新的电化学储能技术，具有循环寿命长，结构简单、制造方便、安全性高、成本较低等优势，其在中长时储能方面将具有非常广阔的应用前景。吉兆作为国内首家开展液态金属电池产业化的企业，拥有出色的研发与工程化经验，我们持续看好团队的执行能力和战略视野，希望吉兆早日完成规模化生产，成为新型储能系统的行业领军者。“</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546160738772486</id>
            <title>圆桌论坛： 医疗健康产业投资新风向｜WISE·商业之王</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546160738772486</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546160738772486</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 10:12:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医疗健康行业, 商业之王, 确定性, 投融资市场
<br>
<br>
总结: 近日在北京举办的36氪「寻找确定性」WISE2023商业之王·医疗健康新风向大会，聚焦医疗健康行业的商业发展。医疗健康是一个具有巨大发展潜力的赛道，但需要大量的投资和坚持。在当前的环境下，投资机构和企业都面临着资本寒冬和不确定性的挑战，需要通过裁员、缩减成本等措施来度过寒冬。然而，投资人对中国医疗行业的未来充满信心，相信通过创新和服务，医疗健康行业将实现社会价值和商业价值的双赢。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>谁能穿越迷茫寒冬，成为医疗健康行业的下一个商业之王？&nbsp;</p><p>近日，36氪「寻找确定性」WISE2023商业之王·医疗健康新风向大会在北京举办。大会携手科学家、创业者和投资人，从真实临床需求、技术革新出发，寻找值得被押注的产业“确定性”。</p><p>医疗健康是能够穿越周期、发展潜力巨大的赛道，需要“10年10亿美金”的投入，还需要肯坐冷板凳的苦功。当下中国基础研究能力正在勃发，创新势力正在崛起。大变局中，新生代企业正聚焦临床真痛点，突破技术卡脖子，跨越市场艰与险，步步为营，通过创新产品和服务，实现社会价值与商业价值的双赢。</p><p><strong>在《医疗健康产业投资新风》圆桌论坛上，与会嘉宾分享了对今年医疗健康赛道投融资市场的感知，药械企业出海的经验，以及应对资本寒冬、IPO收紧、医保控费等不确定性的举措等。</strong></p><p><strong>华盖资本医疗首席投资官王珣</strong>介绍道，今年花了很多时间帮助被投企业梳理战略，讨论如何缩减开支、如何优化在研管线，哪些要坚持做、哪些放一放、哪些保留、哪些可以卖等等，首先帮他们活下去。在退出路径显著收窄的情况下，我们对于项目的筛选标准比以前大大地提高了，其中一个重要的考虑因素就是企业现金回流以及自我造血能力。今年整体环境很冷，但我们也看到有光线照进来，要相信中国医疗的未来。</p><p><strong>联想之星合伙人陆刚</strong>认为，相比于其它行业，医疗赛道的景气度在70分位左右，相对较好。大家对2023年肯定是抱有一定希望，但今年行业确实受了来自医药反腐和IPO收紧的冲击。目前对于整个医疗赛道而言，存在非常大的挑战。过去的2022和2023年，一直强烈建议被投企业稳住现金流，收管线、裁员、在融资上面尽量该融就融。我们鼓励企业活下来，再去考虑估值上涨。至于这个寒冬到底多久才能过去，2023年可能还不是底。</p><p><strong>元生创投管理合伙人林艺</strong>表示：我们今年做投后的时间比投前要长，下半年重点做投后的管理，帮助企业渡过难关。关于投资项目，我们的关注点在于三个方面：第一，企业未来有没有出海能力；第二，企业的产品是否在医保谈判或者集采的范畴里面，能否保持一个合理的价格；第三，企业能否在较短的时间内产生现金流，有一定的造血能力。</p><p><strong>荷塘创投董事总经理戴晨</strong>介绍道，对于当前市场行情，荷塘创投的应对策略是“既有坚持又有调整”。我们坚持聚焦早期领域投资，坚持关注产品的价值和创新能力，在企业的变现能力、研发周期、前沿技术市场导入期方面较过往更加侧重。</p><p><strong>小饭桌创投合伙人张筱燕</strong>认为，投资的最终目的是要去解决问题，满足需求，满足临床患者的需求，满足医生的需求，满足医院管理者的需求，这并不只是技术超前就能实现的。</p><p><strong>36氪副总裁谢作强</strong>总结道，寒冬持续，已经形成共识。无论是投资机构还是被投企业，对于怎样更好度过这个冬天，也初步达成了共识，且共识性较之前两年更强。裁员、缩减成本，实现更好的现金流，才有可能持续地生存下去。</p><h2><strong>嘉宾名单（排名不分先后）</strong></h2><p>王珣 | 华盖资本医疗首席投资官</p><p>陆刚 | 联想之星合伙人</p><p>林艺 | 元生创投管理合伙人</p><p>戴晨 | 荷塘创投董事总经理</p><p>张筱燕 | 小饭桌创投合伙人</p><p>谢作强 | 36氪副总裁（主持）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_c423763f9b234b04a3d7bae454c7b9de@5452796_oswg2980586oswg3110oswg2073_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">圆桌现场</p><h2><strong>以下为圆桌对话实录，经36氪整理编辑：</strong></h2><p><strong>谢作强：</strong>感谢在座的嘉宾朋友。我叫谢作强，是36氪副总裁，在36氪主要负责跟国资、地方政府基金相关的合作伙伴联系，推动企业跟地方的一些合作。今天，我们请到了国内一线投资机构的几位投资人，希望了解到今年医疗健康产业一级市场的行情和动态。<strong>先请各位投资人介绍一下各自的情况，也可以聊聊今年的一些感受。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_4b382bce34bd447f9f8275035eda8b2a@5452796_oswg3231576oswg3128oswg2085_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36氪副总裁谢作强</p><p><strong>王珣：</strong>大家好，我叫王珣，来自华盖资本，华盖资本成立于2012年，现在管理规模大概200亿，主要集中在医疗和科技两个方向。医疗基本上是华盖的最主要的投资赛道，基本上70%的钱都投在了医疗领域，过去这10年大概投资了100多家的企业，26家成功的上市，大概是这样的一个情况，整体的我的说几个关键词，因为我记得前段时间我们创始人许总去杭州临平开会的时候，用了几个词，<strong>第一个就是冷，特别的寒冷，感觉整个大的行业；第二个是光，我们要看到已经有光线照进来了；第三个词是信，我们要相信中国医疗的未来</strong>，谢谢。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_14345ca2bf30461bb280a5061b151a88@5452796_oswg3532181oswg3137oswg2091_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华盖资本医疗首席投资官王珣</p><p><strong>陆刚</strong>：大家好，我是陆刚，来自联想之星。联想之星是成立于2008年的一家早期投资机构，我们主要在聚焦在早期投资方向，主要布局前沿科技和医疗健康这两个主要大的赛道。从基金成立到现在，我们已经投了400多个项目，在医疗健康里面我们的布局算是比较重，虽然是一支综合基金，医疗的投资占比40%左右，100多个项目。很多的项目我们在比较早的阶段投进去的，就像今天上个论坛的质肽生物，他们核心团队2018年从诺和诺德出来的时候，我们就投资了他们。联想之星在医疗赛道到今天也有一些上市公司。</p><p>在医疗赛道上面，虽然说耕耘了十几年，但还是有很多需要学习的地方，希望跟各位多交流。至于说寒冬，大家应该比较耳熟能详，我想说的一个重点的感受是2023年大家本来是抱有一定希望，但夏天的时候屋漏更遭连夜雨，造成双重打击，又是医药反腐，又是IPO的收紧，对整个的医疗赛道目前来说遭遇的挑战还是非常之大的，至于说后面会怎么样，我想我跟很多投资机构一样，大家最后都谈到信仰这个词。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_122c16a8e28d46079675d4fabf4c024f@5452796_oswg4174968oswg3159oswg2104_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">联想之星合伙人陆刚</p><p><strong>林艺</strong>：大家好，我是元生创投的林艺。元生创投成立于2013年，我们专注在医疗赛道上做投资，这10年以来，我们管理的规模已经超过了100亿人民币。在新药研发、医疗器械、诊断和精准医疗以及医疗服务这4个板块，我们进行了比较均衡的投资，大概投了180家企业，到现在为止已经有19家企业上市，这是我们基金的大概情况。</p><p>2023年，我发现了一个有趣的现象，跟往年不同的是，我今年做投后花的时间比新项目的时间还多。今年的市场环境确实是比较偏冷的，我们很多的投资企业也遇到了不少的挑战。因此，我们花了很多的时间在这上面，包括下半年去做这些投后的管理，帮助企业渡过这些难关。在这一阶段我们也做了一些投资，不过我今年的主要感受就是在投后上花的时间比投前的时间要长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_5255c1405c624bef8881a11296ecf33d@5452796_oswg3704384oswg3060oswg2038_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">元生创投管理合伙人林艺</p><p><strong>戴晨：</strong>大家好，我是来自荷塘创投的戴晨，荷塘创投是清华大学旗下的 VC，是较为典型的早期投资机构，投资的绝大部分项目集中在天使轮和A轮阶段，荷塘是以高校的科技成果转化投资和高壁垒的首创技术投资为典型特色。目前我们已经发行了9支基金，规模大概是36个亿，已经投了80多个项目，7成是医疗类项目，包括40多家的创新医疗器械公司和20多家的生物医药公司。这些项目中，三分之二在细分市场占有主导地位，过半数为国内甚至国际“首创技术”或“行业第一”，超过三分之一项目为高校、科研院所及医院的优质科技成果转化项目。</p><p>提到目前行情，我想到一个词叫“危机”，也就是危中也有机。虽然当前挑战很多，但从另一方面来看，我觉得现在也是比较适合出手的时机，这是我们的整体的感受，谢谢。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_808d9bd76d9c4688822e261d0bc8d84f@5452796_oswg3592033oswg3129oswg2084_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">荷塘创投董事总经理戴晨</p><p><strong>张筱燕</strong>：大家好，我是小饭桌创投的合伙人张筱燕。凡卓集团（小饭桌）成立于2014年，我们通过旗下系列产品包括媒体、活动、FA、基金等致力于陪伴创业者从平凡走向卓越，这么多年下来，建立和服务了一个非常团结、高质量的早期创业者社群，陪伴着我们的很多桌友经历了一个完整的移动互联网的周期。</p><p>目前我们的直投基金规模还不算太大，总管理规模15亿人民币，在医疗健康方向，我们也算是刚刚起步。虽然今年整体环境不太好，但我们比较幸运的在今年还是close了一支新基金，虽然不夸张地说，今年是我从业以来最难的一年，但我依然觉得我的关键词是希望。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_338306286705488e86fa52c2876d8961@5452796_oswg3544900oswg3047oswg2031_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小饭桌创投合伙人张筱燕</p><p><strong>谢作强：</strong>刚刚从几位嘉宾聊的过程当中，我有一个深刻的感受，大家都觉得确实不是特别暖和。在医疗行业尤其明显，可能以往投资的项目会遇到一个尴尬情况：新一轮融资估值上不去，但是不融资又有问题，还是要新的钱进来，背后整体来说还是市场上的投入的资金偏少。<strong>我想请陆刚总和王总，来分享下这一年您在投后方面、在被投企业融资方面的一些体会。</strong></p><p><strong>王珣：</strong>刚才大家也提到了，今年整个行业还是偏冷的，刚才林总也提到了，现在很多时间都放在投后了，都是放在帮着这些企业，从去年开始我们就华盖所有的被投企业，我们都上半年就已经告诉他们一定要缩减开支，一定要开源节流，去年上半年就已经告诉他们了。传导到今年的时候更加的明显了，如果你的开支还是很高，并且没有一个很好的计划，融资大家刚才也听到了的确是挺难的，如果这样企业，特别是那种没有销售没有利润的企业，生存都是比较难的，我相信明年也不会特别的好。我们花了很多的时间，在帮助这些企业在梳理它的战略，如何去减少一定的开支，如何去优化它现在在研的管线，比如说哪些我们一定要坚持做下去，哪些我们可以放一放，哪些我们可以卖出去等等这些明确的方法，去帮他活下去，这个是我们可能今年做的蛮多的一件事儿。</p><p>但是投资这块我们肯定也还是会做，毕竟新的基金到了，我们还是要不断的去开拓我们新的被投，新的投资的一些方向和领域，但这块的确花的时间和精力，我们的标准也是比以前要大大的提高了。</p><p><strong>谢作强：您在今年展业的过程当中是不是有感受到大的医疗赛道的局部的细分，有一些冷暖的不同的情况？</strong></p><p><strong>王珣：</strong>整体还是很冷的，是一定的，特别是18a包括科创5套的情况。现在没有销售，没有利润的企业，融资会变得越来越困难，因为退出路径收窄了，未来一段时间这都是会持续的一个问题。当下有一些现金流回流迅速的领域，比如GLP-1，华盖的一个被投企业诚益生物在这个月宣布将获得阿斯利康1.85亿美金首付款；我们也投资了上一轮的德睿，也是一个口服GLP-1，这个赛道肯定还是未来有非常大的想象空间的。另外都是<strong>包括医美，包括合成生物学等等，这些迅速能够带来现金流，能够让这个企业未来自我造血的这一类的企业，也是我们未来一段时间比较关注的赛道。</strong></p><p><strong>陆刚：</strong>说一个数字，我们医疗赛道的企业投资组合2021年、2022年、2023年这三年融资的项目数量和金额，2021年是最多的，2022年还行，2023年应该是比较大的下滑，这是一个数字。但这个数字背后是我们在2021年的时候，就跟基本上我们所有的医疗被投组合说，这个时候得赶紧融资，后面的市场情况就要变天了，所以这是在2021年强力下的一个叫融资要求。</p><p>到2022年的时候我们就跟企业说，资金务必得花到2023年的12月31号，账上必须要把这个钱放到这个时间，因为我们觉得这个冬天会比较久，所以在2022年和2023年干的比较多的事儿，<strong>第一个是收管线；第二个是裁员，第三个是在融资上尽量还是该融就能融。</strong>至于说价格上面，逐步在调低，先略涨点就可以，当然拿到钱就行，能活下来就行，这都是我们持续鼓励的，再去谈估值上涨的问题。我特别坦率地说，虽然说账面好看，对LP有好交代，估值上去了以后后面融不到资，这就把企业给玩死了。今天市场上面依然还有不少的企业还绷着价格，还绷着想要的金额，不能放下身段，不能回归现实，这要么是投资人的一个短视，要么是创业者的一个悲哀。</p><p>我觉得在这种情况下，对于冬天到底多久才能过去，比较负责任地跟大家说，今年跟各个在投资的，不管是医疗专业基金还是综合的基金，我们这些合伙人之间的私下吃饭交流，对于2023年底可能还不是底，最大的底可能还没到，虽然看到一些坏消息不断，2024年有可能反转，但这种反转到底是什么，<strong>修复性的概率不大，反弹是小概率。</strong></p><p>对于我们机构来说，是这么一个观点，这个观点不一定对，往往这种预测会随着今天来说确定性，但在这个时候不确定性是极强的一个状态。当然对于医疗赛道，我们的很多医疗被投企业，以及只是关注医疗投资圈的医疗基金，这个时候叫惨，去看看别的赛道更惨的也不少。医疗在景气度上面还处在大概70分位左右，还相对好。</p><p>回过头对于我们的企业来说，应该怎么考虑后面的发展策略。</p><p><strong>第一个是高估值。</strong>我觉得这件事，过往的估值顶点在2021年一直到往下调，冬天之所以这么长这么冷，跟过往的高估值是有非常大的一个关系的。在江湖上混，欠的债总得要还的。</p><p><strong>第二个来说在今天往后面看，我们还能有多少资金，确定性的就是说自己能做出多少价值，估值是放在次要的位置，</strong>自己能够在市场上做出多少的价值，能够给经济也好，医疗健康价值贡献多少，还是要掂量一下，自己的估值跟这个价值是不是能够匹配，如果能匹配，自然能够得到一个比较长期的发展，自然能够走过冬天。对于估值这件事就不要特别的关注，在找投资机构的时候，可能也找那些对于估值上面有比较强的承受力的一些投资机构为好。</p><p><strong>谢作强：</strong>从两位的分享当中我有个感受，看来寒冬持续是共识的，同时在这个共识里面，无论是投资机构还是被投的企业，对于怎么更好的度过这个冬天，也初步达成了共识。这个相比较前两年共识性好像更强了，裁员、缩减成本，要有更好的现金流，能够保持持续能够生存下去。</p><p>我下面一个问题想请教一下元生的林总，荷塘的戴总，两位都是特别一线的早期的投资人，元生和荷塘都是行业里面在生物医药医疗器械，各个方向上做早期投资非常活跃，尤其是人民币体系里面极其有影响力的机构。想请两位分享一下，在<strong>最近的这两三年，大家在策略打法关注领域上面有一些什么样的调整和变化。</strong></p><p><strong>林艺：</strong>今年我和同事做了不少的投前项目的调研和投资。我前几天看了一篇报道，说我们元生今年的医疗投资在项目收入上还是排在前列的。的确，因为近几年整个环境的变化，我们的投资逻辑也有了一些改变。实际上，不止我们，整个行业投资可能也有一些偏保守。当我们评估项目时，主要关注三个方面：<strong>第一，企业未来有没有出海能力，无论是药企还是医疗器械和诊断企业，它有没有把产品出口到海外去的这种能力，这是我们所关注的；</strong></p><p>第二，众所周知，医保谈判或者集采对医疗行业有较大的影响。<strong>企业的产品是不是在医保谈判或者集采里面，它还能够保持一个相对合理的价格，不至于被打成地板价，这样的一个好价格能够延续几年，</strong>这是我们关注的第二个方面；</p><p>第三，<strong>企业能不能够在比较短的时间内产生一个现金流</strong>，这是跟医疗大环境以及投资融资环境相关的。如果企业能够产生一定现金流，它就有一定的造血能力。我们现在主要是从这三个方面去评估企业和投资这些项目。</p><p><strong>戴晨：</strong>我们跟林总有类似的情况，在当前行情下，从策略上讲，我觉得既要有坚持，又要有调整。坚持在两个方面：</p><p><strong>一是在阶段上，坚持做早期投资，</strong>受制于目前行业的影响，虽然荷塘过去也是一直以布局早期领域为主要策略，但从今年开始，我们坚定的将整体投资阶段进一步的收窄，进一步聚焦在天使轮和A轮，对于B轮以后成长期项目的参与比例会缩小。</p><p><strong>二是坚持在产品的价值和创新能力。我们认为不论市场政策如何变化，不管是IPO政策还是医疗政策变化，要应对这些变化最好的方式，还是要让企业树立自己独特的竞争力。</strong>我们觉得来自于技术创新的竞争优势，短期内有较高壁垒，这也是我们坚持的投资方向。我们在挑选标的时，会对照全球的发展态势，来寻找国内走的比较前沿的标的，甚至在一些细分领域中，也有很多优秀的国产公司，已经在做全球领导性的新技术，这些都是我们坚持关注的公司。</p><p>另外还有两个调整的地方，一个是刚才林总提到的对于现金流的关注。坦白讲，<strong>相较于企业短期内的变现能力，我们机构过往更看重企业研发壁垒的持久性。</strong>但在目前态势下，我们希望企业能够二者兼备，对于我们过往已投项目和储备项目，我们更希望他们对于自己的产品序列有更好的规划，比如说它有所谓的“顶天立地”的概念，既有顶尖的产品，有代表技术价值和未来发展的壁垒，又有能够快速变现的短频快产品，这样的产品结构，可以依靠自身的造血能力在一定程度上抵御寒冷的经济周期，这是我们今年看项目时重点关注的。</p><p>另一调整点是<strong>对于企业研发周期和前沿技术市场导入期的关注度。对于当前行情，我们希望企业有前沿的技术，但是也会看前沿技术在实际商业落地时的场景，以及它的市场导入期大概有多久。</strong>如果技术过于前沿，或者说我们认为导入周期过长的项目，我们觉得它的后续融资能力可能会受到一些挑战，所以我们会对企业整体的研发周期较为敏感。</p><p><strong>谢作强：</strong>刚刚在会在嘉宾室交流的时候，也非常欣喜的听到几家机构今年取得了非常好的融资的成果。一方面是咱们林总所在的元生今年刚close了一个20多亿人民币的基金，里面有三四家险资也参与了我们的出资。也听到了小饭桌一直以来都是生态企业里面非常重要的一环，这两年也开展了基金相关的一些业务。这两年整个融资环境大的人民币基金市场不景气，但是小饭桌却在周期内取得了不错的成果，我想<strong>请张总给我们分享一下心得。</strong></p><p><strong>张筱燕：</strong>很荣幸我们今年管理了江苏泰州的天使基金，应该说从我们的沟通过程来看，当下的政府引导基金也已经进化了很多，并不像早些年那么简单和粗犷，可能只看榜单和排名，他们当下的思考会更全面。</p><p>他们让我们回答的第一个问题，不是要投什么，而是<strong>对当地产业的理解，我们需要深入地去理解他们当地哪些产业强、哪些产业弱，存在哪些可以强链、补链的机会。</strong>土地财政走向尽头，各地都寄希望于招商财政，但他们也都非常理性，更看重投资人能实实在在给当地带来什么。</p><p>回到医疗投资的层面，我们还是非常敬畏的，因为我们之前更多出手的是互联网、消费和先进制造等方向，对我们来说，医疗投资确实是一个比较新的课题。对此我们也有针对性的做了一些动作，首先是打好基本功，把PHD团队搭建起来，建立起技术层面的基础判断，我觉得这个能力只要下定决心我们至少是可以达到行业平均线以上的，但是不否认，我们现阶段在产业资源、行业人脉上还是差一点。</p><p>但我们凡卓集团（小饭桌）本来就非常擅长做内容和社群，通过我们的公众号、每周固定的小饭局的活动，把我们比较关心和看好的行业相关的创业者和投资人都聚集起来。</p><p>我们是投早期的，<strong>投早投小就得要从源头发现优秀的创业者，</strong>尤其是观察一下医疗领域的创始人的出身还是比较集中的，比如北大的就不少，所以我们也从源头出发，与北大创新学社、官方的创新创业学院都建立了非常深入的联系，同时我们也秉持广交朋友的心态，在一些目前我们觉得可能还不能完全下判断的领域比如创新药，我们就心态开放，与行业中非常优秀的头部机构合作。</p><p>更重要的是，我们认为投资的最终目的是要去解决问题、满足需求，满足临床患者的需求，满足医生的需求，满足医院管理者的需求，这并不只是技术超前就能实现的，对市场、对需求、甚至对支付方式的研究，正好是我们用功更多、也更有能力的地方。</p><p>现在80后家长群里流行一个段子，如果你家的娃不用整牙、不做近视眼手术、不打生长激素，其他的不用做，就已经是新时代的大孝子了。应该说现在很多家长有非常多种的焦虑，比如小孩稍微矮点，就在考虑要不要打生长激素，这任何一个焦虑只要有科学、有效的解决方案，可以说都是非常大的市场。</p><p>在消费医疗，我们之前在消费领域的经验更有利于我们判断，因为这些领域需要的是复合型的团队，不光是技术要好，产品定义也要好、市场营销更要好，可能有些产品是要通过电商渠道销售的，那么怎么做投放，甚至细节到比如小红书怎么做，我们都有相关的经验；医疗器械也是，什么样的产品定义才更符合使用者的使用习惯，还涉及到很多自动化、先进制造方面的东西，我们之前的一些经验包括很多portfolio的产品都能帮上忙。</p><p>医疗健康是能够穿越周期的方向，也是资本杠杆比较高的方向，基于这个基本判断，虽然今年行情比较差，我们还是出手了十几个项目，也希望大家有融资需求都来找我们，凡卓集团（小饭桌）致力于陪伴和服务好创业者。</p><p><strong>谢作强：下一个问题请教一下元生的林总。出海对于医疗并不新鲜，无论是引进来还是走出去，您看是不是可以跟我们分享一下近期元生相关的一些动态？</strong></p><p><strong>林艺：</strong>我们投资了很多企业，其中很多医疗器械企业。这些企业在销售里面，出口的占比是比较高的，这也是我们当时投资逻辑的一个重要部分。例如，我们投资的深圳地脉，它今年的收入接近10个亿，有一半左右的销售在海外。还比如我们投资的深圳博曼，是做心脑血管领域的球囊导丝的，它的销售大部分也都是在海外。</p><p>在医疗器械领域，我们投资的主要是出海能力强的医疗器械企业，我认为国内企业有很多出海的机会。<strong>因为现在国内的制造业是比较发达的，不管是从产品的生产质量还是稳定性方面都有一个非常大的质的提升，也具有了出海替代国外产品的能力。</strong>当然，国内很多企业在出海的过程中可能会遇到一些挑战。比如说，如何在海外建设渠道。我们在投资过程中，也有投后的服务，也要看我们被投企业和这些项目之间有没有协同性，能不能大家协同支撑，共用一些渠道，从而把国内的这些产品出口到海外去。在这方面我认为我们的被投企业，尤其是在医疗器械这个领域做得还是不错的，有不少企业在海外做出了比较好的成绩。</p><p><strong>谢作强：</strong>期待有更多的优秀国内企业在走出去的时候，能够有更多的案例资源的积累。36氪早年创办的时候是把美国的创业故事，美国的创业公司翻译成中文，讲给我们国内的创业者、科学家、投资人来听来看，在36氪取得一定的规模之后，我们在2016、2017年的时候也尝试把中国的创业故事翻译成日文，翻译成英文，在日本和东南亚进行传播，全球这块业务就是在这么一个背景下产生的，Global这块业务发展非常不错。</p><p>后面这个话题，我想同时请教一下荷塘的戴总、陆总和王总，跟AI相关。我相信<strong>在座的各位在过去的投资生涯过程当中，过去一两年里面应该接触过非常多跟AI相关的企业，可以分享一下今年医疗AI企业发生了什么变化？</strong></p><p><strong>戴晨：</strong>谢谢谢总。我们AI看了不少，但是出手的项目相对没有硬件多。我们也能很明确的感觉到，这几年AI技术在我们所关注的商业模式上的应用有了很大的进展。在三、四年前，我们当时看AI的时候，会比较关心好的AI产品，它进院之后到底是一个什么样的角色？是作为医生的工具，还是具备独立诊断的能力？它的收费、商业化流程是什么样？我们当时看了很多，但是出手较少，因为应用模式当时还在探索阶段。我们今天再回头去看，对于这些AI产品，我觉得需要关注它商业化落地的信号，比如说目前各个省份都已经开通了AI医疗影像及收费目录，同时我们也看到越来越多应用产品的诞生。我们前段时间在看一些像心血管内部的血流仿真技术，在与AI技术结合上，已经比之前高了很大量级，加上各个地方医院的商业路径在逐步打通，我相信未来AI产品走进医生日常使用的场景，还是值得期待的。</p><p>在这样一个背景下，我们也是做了一些尝试和布局，例如我们去年投了中科院的一个治疗脑疾病AI技术，它的应用场景包括帕金森等疾病诊断领域。<strong>AI和医疗的结合，现在我们基本在脑科学领域寻找投资机会，因为脑科学的发展对人类来讲是攀登医学的高峰，这里面与AI的结合点是很多的，我觉得AI在脑科学诊断以及治疗技术方面是个很好的工具，</strong>这块实际上是做了一些落地的，我们也在密切关注着。</p><p><strong>陆刚：</strong>联想之星的医疗健康赛道在2016年的时候就划分了两个方向，一个是叫生物医药，另外一个叫数智医疗，智是智慧的，数智医疗。数智医疗到今天在我们的投资组合里面，整个的账面资产大概占了1/2的样子。医疗部分在联想之星的整个的投资布局里面，跟2016年之前有很大的不一样，其实我们两边同样都下了比较大的注码。对于AI在今天或者说过往的大概两三年里面，最大的挑战是商业化落地，大家觉得说得好听，商业化落地比较难，所以给予了高估值以后发现估值撑不住。对于我们来说，我们依然是非常坚定的看好，但是道路是曲折的，所以在坚定的看好的同时，我们也在比较有节奏，而且是有层次的去推进在数智医疗方向的投资。</p><p>对于在这里面的投资，我们自己是怎么看，怎么去理解趋势，趋势方面无疑是很有空间的，但在中国的阶段它不是颠覆的，因为我们经过了叫移动医疗这个时代，也经过了AI+医疗时代，这些时代来说很多是看得见，结果最后是摸不着的，落地上面和商业化进度上面都比较慢。</p><p>我们在投资这里面，分成几个产业的环节，也希望跟大家探讨。<strong>一是将药品和器械，AIDD药物开发这一块，不光是帮助研发方面，而且在一些临床阶段的管控也需要有AI的一些赋能。</strong>比如说我们投的一个耀乘健康，他们目前就在临床开发阶段，用AI去赋能药企的临床的效率和速度，这是一大类的。</p><p><strong>对于器械这一块的，我们在这里面有精锋医疗做手术机器人</strong>，大家理解的腹腔镜，这是一类机器人，但是我们更理解它是一个数字化医疗的平台。在手术这一领域里面，类似的还有比如说长木谷，骨科这一块的，还有做脑血管等之类的，这都是跟器械和垂直领域的结合。这里面也展示了很多空间，这些公司目前的发展状况都还不错。</p><p>我们布局AI也比较多，赋能于医生的，赋能于康复的，这些AI能够产生作用的地方。尤其是随着大模型到来，我们比较坚定的或者说比较兴奋的看到，当然不会头脑发热，<strong>以往制约AI或者说数字化技术，在医疗健康里面商业化落地的瓶颈，有可能这次在某些环节在梯次打破，为什么叫梯次打破？</strong>或者说以前遇到的问题到底是什么？它赋予的价值创新度不够，30%、50%、70%、80%，提供这么多的价值内容，一定是要呈倍数的提高，才能够打穿在医疗环节里面成倍价值提高，这些技术有没有可能，已经明显的感到有可能，而且有比较大的可能，但是机会在哪里，可能还需要创业者跟投资人一块去探索。我觉得制约过去AI在商业化落地和打破，通过创造更大的价值，打破原来在医疗里面的一些层层障碍，这个时间应该不久就到了。</p><p><strong>王珣：</strong>华盖在数字医疗这一块还是投了不少企业的，比如微医，比如影像诊断的数坤科技，包括已经上市的健麾是做自动发药机的，基本上占了中国70%左右的市场份额。我们现在专门成立了一个数字医疗的投资团队，过去我们专注生物医药、医疗器械、医疗服务三个领域，现在加一个数字医疗，就有四个不同的方向在关注。</p><p>数字医疗其实不是一个新鲜的话题了，刚才大家也提到，更多的还是一个AI+某个东西，一个器械也好，一个应用也好，一个支付体系也好，最终能够落实在一个实际的应用场景，它最后商业是一定是要有一个闭环的，不但是商业化要有闭环，它的财务，它的支付体系都要形成闭环，我觉得所谓的AI+最需要考虑和考量的一个东西。另外说具体的在某些领域，未来我们更加的去关注，更加去花大力气，<strong>第一点就是AI在新药研发这块的应用，肯定还是有一个很大的未被满足的临床需求。</strong>研发一个新药的周期，不管是在临床前阶段还是临床阶段，花的钱，花的时间，花的人力都太多了，如果通过AI，不管是在新药的早期发现，还是刚才陆总也提到了，在临床后期的一些数据收集，还是在合成等等，能够大规模的去减少费用和开支，我觉得这个可能是一个很重要的应用场景。</p><p><strong>另外一个应用的场景现在的大量研发，包括设备，包括仪器，</strong>包括像巨大的CRO公司，像药明康德等等，它的研发效率如何提升，也是需要AI或者不同的仪器和设备来帮助的。因为我之前在药明战略投资部，药明4万的员工，150亿的销售额，比如说销售额，未来按照每年30%到40%的速度增长，我们那个时候计算药明康德的员工很快就要超过10万人，再加上药明生物等等，如果生产率不去提高的话，未来的人的成本包括人员是极其巨大的。如何的提高每个研发人员的研发效率、生产效率，其中AI就很扮演了一个非常重要的角色，主要我们就在两块。</p><p><strong>谢作强：</strong>大家都觉得资本寒冬融资环境不好，融资不景气，下一轮不知道在哪，我们应该紧衣节食，有个更好的长期发展的可能性，但是一旦聊到了更多的新的方向，新的机会的时候，投资人们都纷纷打开了话匣。我们期待在后续的，无论是专访还是我们论坛，我们一定会创造更多的机会，请各位投资人分享更多他们对于未来趋势的一些看法。我们这个论坛就告一段落，谢谢大家。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546276948141576</id>
            <title>央企氢能热：成立投资基金、频会地方政府、共竞优质标的</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546276948141576</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546276948141576</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 10:11:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 融资, 央企, 氢能, 布局
<br>
<br>
总结: 央企在氢能领域的布局和投资热潮持续升温，多家央企通过购买海外技术、收购民营氢能公司或与地方政府合作等方式进入氢能赛道。技术仍是央企投资的重要考量因素，但市场上真正具备技术的标的仍然稀缺。央企的投资能够帮助产业链企业度过困境，增强产业链的能力。中石化是央企布局氢能产业的一个样本，其将氢能作为转型突破的路径之一，并致力于打造中国第一氢能公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近一段时间，一家正在寻求融资的民营氢能上市公司接到了数家企业递来的橄榄枝，无一例外，报价公司均为央企或央企子公司，其中还包括几家央企的三级、四级公司。另一家央企也正计划成立一支基金，专门用来投资亏损严重但技术优质的氢能企业。</p><p>2020年开启的央企氢能热在2023年进一步升温。</p><p>一家央企氢能板块负责人宗纬（化名）说，今年年初，公司曾经做过统计，超过三分之一的央企布局了氢能板块，到现在，则有超过一半以上的央企布局了氢能板块。</p><p>传统能源产业聚集着多家大型央企，能源转型的背景下，布局氢能赛道也是一部分国央企的“刚需”。</p><p>阳光时代律师事务所合伙人尹涌总结了央企布局氢能赛道的不同类型，以中石化为代表的彻底转型、转换赛道的央企即是一类。尹涌曾在能源央企氢能设备材料板块任负责人，并一直与相关央国企合作。</p><p>2019年，当氢能产业首次出现于全国两会政府工作报告时，嗅觉灵敏的国央企开始关注氢能领域。一家新能源企业央企人士表示，氢能的能源热效和产业前景远超过风能等新能源，据此，该企业集团于2020年将氢能布局提上实质性日程。</p><p>部分央企选择了更为灵活的方式，比如购买海外技术或聘请海外技术人员，快速形成技术团队，试点部分产品；再比如收购或投资小型的民营氢能公司，成立氢能公司平台等。此外，与地方政府的“央地合作”也是央企布局氢能的一条路径。</p><p>在地方政府、央企和市场力量的共同推动下，氢能公司标的价格也不断上涨。多位央企氢能板块人士均对记者表达了相同的观点，在氢能产业的投资并购中，技术仍是最重要的考量因素，但市场上真正有技术的标的仍是少数。</p><p>针对目前的央企氢能热，尹涌认为部分央企并没有想清楚为何要布局氢能产业以及该如何布局氢能产业 ，“甚至有一些主业非能源业务的央企，也在贸然想一步跨到氢能产业领域里。”</p><p>尹涌建议央企入局前需要想清楚一些基本的问题：为什么要做？是不是真的看好？容错机制是否完善？整个战略实施方案分几年走？将来要干什么？每年投入多少？人员和技术储备如何规划？这些全部要一一盘算清楚。</p><h2><strong>涌入新赛道</strong></h2><p>11月30日，宗纬又接待了一家央企的同行，交流的主题围绕氢能产业链布局展开。他粗略估计自己接待过的企业和地方政府人士数量已经达到几十位。</p><p>根据他所在央企的统计，半年前，已有至少三分之一的央企涉及氢能业务，但是现在，这一数量已经超过了一半。从战略到市场拓展，越来越多的央企加入氢能领域的角逐中。</p><p>不完全统计，电力、煤炭、电气、石油化工、航天科技、船舶制造等行业的央企超九成开展了氢能业务的研发和生产。在地方国企中，也有大量企业进入氢能领域，在各地开发氢能项目。</p><p>宗纬认为自己所在的央企进入氢能赛道，首先基于国家战略的需要，其次则是市场的选择。另一家曾布局地产业务的央企，由于其传统业务按政策要求要逐步退出，也正在调研氢能市场，想转换赛道，跻身氢能领域分一杯羹。</p><p>中国广核集团有限公司（以下简称“中广核”）是加入该赛道的央企之一，中广核早已将氢能列入未来重点发展的战略性新兴产业。</p><p>11月30日晚，中国广核新能源控股有限公司（以下简称“中广核新能源”）副总经理丁业良对经济观察报记者透露，近期，中广核宁夏宁东制氢项目已经顺利开工，该项目为中广核集团首个氢能商业化项目，旨在为后续规模化氢能项目提供工程实证（涵盖“光伏-制氢-储氢-输氢-加氢”全产业链环节，新能源建设规模1.76万千瓦，配置2400标方每小时制氢站），该项目预计于2024年年中全面投产。</p><p>同时，中广核也在多个省份布局氢能多场景应用项目，其中，宁夏灵武100万千瓦光伏离网制氢项目（列入国家第三批大基地）、哈密100万千瓦光伏制氢项目（首期60万千瓦）已获取建设指标，重点谋划的内蒙古赤峰300万千瓦风光制氢制甲醇项目，预期将于2024年完成前期工作。</p><h2><strong>抄底氢能源</strong></h2><p>2022年，中广核发起设立一支专项基金，投资集团孵化的氢液化初创型公司。中广核资本党委委员、基金管理公司董事长李益翔透露，该企业正准备发起第二支氢能主题基金。</p><p>他对经济观察报记者表示，中广核资本将作为集团发展氢能产业的孵化器，通过基金或者直投的方式，对掌握核心技术、材料、装备的企业，展开参股或者控股。以此为路径之一，最终在技术、装备、材料领域形成核心竞争力，从而协助集团实现氢能产业方向上的延伸拓展。</p><p>李益翔表示，中广核资本首先聚焦液氢研发，基于自身的核心技术，去探索新的产业方向。“我们用资本的力量，构建核心竞争优势、掌控核心技术。这样，产业未来才有机会从技术制高点上切入，而不仅仅是扮演投资运营商的角色。”</p><p>李益翔最感兴趣的标的是拥有核心技术和研发能力的企业；其次，他还会观察企业创始人特质：是否真的心在产业上，想把氢能产业脚踏实地做起来。在此基础上，如果该企业管理规范、财务表现好，更是锦上添花。</p><p>宗纬所在的企业，也正打算设立一支基金，专门用来投资面临资金困境、但技术优质的民营企业。他说，其中一些企业如果没有其他板块来填补氢能板块的亏损，可能很快会消亡。“这些企业虽然做得不大，但也是整个产业链细分领域中做得比较好的企业。”</p><p>他认为央企的投资，能够帮助产业链企业度过难关，也增强了产业链的能力。</p><p>国资的热情让氢能一级市场加温。一家寻求股权合作的头部氢能民企，接连收到了好几家央企的报价。</p><p>尹涌说，从市场的情况来看，一级市场比二级市场热闹得多，有央企在争夺收购优质标的，因为真正具备优秀技术含量的标的仍是市面上的稀缺品。</p><h2><strong>中石化样本</strong></h2><p>尹涌将目前布局氢能的国央企大致分为三类：第一类是以中石化为代表的彻底转型、转换赛道的央企；第二类是取经海外技术人员，快速形成自己的核心技术研发团队，先做出产品，再拓展应用场景，往上下游延伸，着眼未来布局的央企；第三类是收购自己认为具有一定技术含量的小型民营公司，并成立氢能公司平台，但整体战略目标不那么清晰的央企。</p><p>中石化是央企布局氢能产业的一个样本。</p><p>11月28日，中石化新能源办相关负责人回忆起2020年双碳目标提出后，自己思考的首要议题，便是传统能源企业，如何寻求转型突破路径。</p><p>该负责人表示，当时首先敲定的路径是新能源肯定要做，因为不做绿色低碳转型，未来将难以为继。</p><p>在中石化做出该转型决定前，每年用氢量就已经达到400万吨，在氢的制备、储运等方面都有一定的基础。</p><p>上述负责人表示：“氢在使用过程中，不排二氧化碳，也没有任何杂质，反应以后只生成水、能量。在双碳背景下，经过我们的评估，氢能未来将成为现有能源的有益补充。”</p><p>在产业链中，中石化给自己划定的坐标与定位是“打造中国第一氢能公司”。</p><p>2021年中期业绩会上，新任董事长马永生公开了中石化氢能战略“三板斧”，也是公司“十四五”期间发展氢能的思路：一是规划建设加氢站1000座，加氢服务能力达到20万吨/年；二是大力发展可再生能源制氢，规划制氢产量超百万吨；三是聚焦氢能交通领域和绿氢炼化。</p><p>其中，在氢能交通领域，要建成全国最大规模的氢气制备、储运及加注网络；在绿氢炼化领域，要促进炼化企业转型脱碳，实现炼化行业绿氢利用规模全国最大。</p><p>尹涌认为，中石化的氢能发展战略非常清晰，从一开始就是全产业链布局，虽然同期也有其他央企号称全产业链布局，但像中石化这样占据整条氢产业链上、中、下三个点的央企，寥寥无几。</p><p>尹涌表示，中石化能调动巨量资源来布局氢能产业，目前也只有他们有条件这样操作。</p><p>上述新能源办相关负责人表示，未来，中石化将聚焦氢能交通和绿氢炼化两大领域，发展氢能一体化业务，规划到2025年，建成加氢能力12万吨/年左右，在现有炼化、煤化工制氢基础上，发展可再生电力制氢，进一步扩大清洁绿色氢气生产利用规模，重点抓好绿电制绿氢重大示范项目布局建设，逐步在炼化领域替代化石原料制氢，推动工业领域脱碳。</p><h2><strong>央地合作</strong></h2><p>来自南方某地政府的“拜访队”涌入了一家氢能央企的办公室，开门见山：“我们出20个亿元，去我们那落地氢能项目吧”。这支队伍由当地发改、经信、招商多个部门组成，从对氢能行业的认知，到市场前景的预判，再到产业链生态圈的构建，他们做足功课，侃侃而谈。</p><p>地方政府对氢能也保有高度的热情，与央企一拍即合。</p><p>上述南方地区的地方政府人士给氢能央企开出了丰厚的优惠条件，无论是前期研发，还是生产投入，都由该地方政府兜底。只有一个要求，那便是“把产业留下来，把央企做氢能的人才留下来”，他们想等未来氢能产业起来后，吸引越来越多的产业链上下游企业落户当地。</p><p>另一位华东地区地方政府人士也不甘落后，拜访了同一家氢能央企，该人士亮出了沿海城市的新能源资源优势，向央企描绘了未来的市场场景。</p><p>煤炭资源丰富的西部某地区，向相关央企展示着自己的风光电资源，该地区地方政府人士表示，通过这些风光电资源，可以推动绿色制氢产业发展。此外，当地还有广泛的交通用车需求，意味着巨大的氢能利用市场 。</p><p>丁业良认为，氢能项目的布局要结合各地区资源禀赋、产业重构（低碳转型）的市场需求。目前，中广核新能源公司正在西北、华北、东北等地布局可再生能源电解水制氢示范工程。</p><p>他表示，在内蒙古、宁夏、新疆等地区，既拥有大量的可再生能源，也汇聚了大量的高碳排放企业，例如炼化企业、化工企业和钢铁企业等，电解水制氢技术的应用为这些高碳排放企业提供了低碳解决方案。</p><h2><strong>进退之间</strong></h2><p>尽管赛道很热，但氢能产业的普遍亏损让其中的企业，特别是国央企面临着进退之难。</p><p>宗纬说：“我们现在每年亏四、五亿元左右”。面对亏损，宗纬所在的母集团给出了很大支持。从数据上看，这些亏损对整个集团的利润收入并没有太大影响，集团有能力和底气支持其发展。</p><p>尽管如此，宗纬所在的母集团一名高管说：“我也挺发愁的，到底怎么让他们（宗纬所在的氢能央企）可持续？我特别担心，毕竟竞争太激烈了。”</p><p>下一步究竟该怎么走？上述母集团高管表示，最近集团也在天天研究，究竟要不要向全产业链的方向发展。</p><p>另一家能源央企则把亏损的氢能企业装进了另一家子企业旗下。</p><p>国央企有着特殊的监管体系，普遍面临着减亏、扭亏、零亏损的政策要求，这也给包括宗纬在内氢能央企人士，带来了比较大的压力。</p><p>此外，所有接受采访的央企，都提到了“容错机制”。</p><p>李益翔希望在企业内部可以形成更完善的容错机制，鼓励发展战略性新兴产业。</p><p>宗纬则表示，目前国央企发展氢能在政策上已经没有太大的风险，主要风险集中在技术上和市场环境上，在这种情势下，也需要更宽容的容错机制，给企业提供支持。</p><p>尹涌也认为，现在国央企容错机制仍有较大调整空间，考核追责的压力较大，此外不同的央企，容错弹性也不一样。</p><p>此外，针对产业上的挑战和难处，丁业良也提出了一些建议：一是政策支持方面，希望政府加大对绿氢产业的支持力度，在规划层面细化对绿氢相关支持的表述，同时提供更多的政策支持和保障措施，例如税收优惠、补贴等；二是技术研发合作方面，希望与更多的科研机构和优势企业开展制氢领域的技术研发合作，共同推动技术创新和进步；三是基础设施建设支持方面，希望政府加大对制氢站、加氢站等基础设施建设的支持力度，提供用地、资金等方面的帮助和支持。</p><p>（应采访对象要求，文中宗纬为化名）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UxuF-VHeOOSWRGwanumNrQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：王雅洁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546116656621057</id>
            <title>安卓正在被抛弃，万物互联新世界来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546116656621057</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546116656621057</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 10:10:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, HarmonyOS Next, 安卓系统, BlueOS
<br>
<br>
总结: 华为将在明年一季度推出新一代操作系统HarmonyOS Next，与安卓系统分道扬镳。此前，vivo也推出了自研操作系统BlueOS。华为的HarmonyOS早在2019年就已经面世，其内核包含Linux、鸿蒙微内核和LiteOS三部分。HarmonyOS和安卓都采用了Linux内核，所以能够兼容使用。华为和小米在开发新型操作系统时选择了不同的技术路线，HarmonyOS采用微内核设计，而BlueOS则更注重AI大模型的应用能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>明年一季度，华为新一代操作系统HarmonyOS Next即将登场，从那一刻开始，华为将在中国市场正式与安卓系统及应用分道扬镳。</p><p>这件事并不是孤例，11月初的vivo开发者大会上，vivo自研操作系统BlueOS首次亮相。vivo方面表示，BlueOS是一款面向通用人工智能时代自主研发的智慧操作系统，引入了vivo蓝心大模型的能力，首款搭载BlusOS的是新品vivo WATCH 3。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_2e89d20fc6a247898b9523801c406b38@000000_oswg57052oswg988oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外一家大厂小米也开跑了。小米10月份发布的澎湃OS大幅重写底层架构，将安卓以及小米自研的Vela系统融合。</p><p>相比其他生态竞合伙伴，华为HarmonyOS早在2019年面世，其内核包含Linux、鸿蒙微内核和LiteOS（专门为物联网设备设计的轻量级系统）三部分。HarmonyOS支持安卓应用的原因是，鸿蒙和安卓都采用了Linux内核，所以能够兼容使用。可以看出，在更早之前，华为就已经开始为生态独立做准备。这样做的原因有两个，一方面是避免受到外界大环境的不确定性影响，另一方面则是看准了“万物互联”的市场前景。</p><p>颇为有趣的是，相比华为，小米在“万物互联”的产品层面处于领跑位置，通过自研和IoT开放平台，小米及合作伙伴在智能家居领域覆盖近200个品类，用户体验较为优秀，但在作为家居控制中心的手机、平板、智能面板、智能音箱等产品中，其系统底层仍然离不开安卓。</p><p>正如雷军在澎湃OS发布时所提及，“在万物互联时代，各种设备涉及的操作系统分支之复杂、数量之庞大，不同系统及协议之间造成的生态连接隔阂，可能超过了很多人的想象。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_4aeaf44669ae49e78912a853210eedfd@000000_oswg43830oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为智能终端市场中市占率最高的安卓系统，难以承载“万物互联”这个伟大目标。</p><p>作为开放平台，不同制造商可以自由定制和修改安卓系统，导致安卓设备存在极大的碎片化问题，不同的标准和协议会在连接和交互不同物联网设备时遇到困难，限制设备之间的互联能力和功能。</p><p>某些中低端安卓设备还可能存在存储和处理能力较弱的问题，跨设备的数据共享和处理可能因此受到影响。除此之外，安卓系统发布了许多版本，不同设备制造商在推送更新方面存在差异，导致设备之间的系统版本差异较大。这造成一些设备无法及时获得最新的功能和安全补丁，从而影响用户体验和安全性。</p><p>“万物互联”对底层操作系统提出了新的要求，比如更强的开放性能够与各种不同的设备、传感器和应用程序配合使用，不同厂商、开发者和利益相关者都能获得良好的安全性保障，包括数据传输加密、身份认证、漏洞修复和恶意攻击检测等功能。随着越来越多的设备连接到互联网，操作系统对安全性的要求只会越来越高。</p><p>高可靠性和稳定性也是重要特性，万一碰到某个节点或者设备引起连锁反应导致网络中断，系统必须能够自动发现故障，并支持快速修复和纠正。万物互联的应用场景还要求系统具备实时性能，即能够快速响应和处理来自各个设备、传感器和其他应用程序的数据。</p><p><strong>在明确开发新型操作系统的目标之后，华为和小米却走了不一样的技术路线。</strong>澎湃OS采用传统的宏内核设计，通过模块化的方式实现功能的扩展；而HarmonyOS则采用微内核设计，将尽可能多的硬件驱动、文件管理、系统服务等功能独立出来，作为独立的模块运行，并通过组件化的方式实现功能组合。</p><p>vivo的BlueOS似乎在功能方面更看重AI大模型的应用能力，接入了vivo自研蓝心AI大模型的多模态能力。在安全方面，BlueOS是行业首个系统框架由Rust语言编写的操作系统，相比编写安卓系统的Java语言，Rust自身安全性更高。利用自研的BlueXlink连接技术，BlueOS用分布式设计理念兼容行业标准协议，数据可以在多设备间完成安全的流转和访问，至于BlueOS在“万物互联”方面的应用前景，还有待vivo进一步推动生态扩展。</p><p><strong>其实，无论是澎湃OS的聚焦“人车家全生态”、HarmonyOS的全场景分布式、BlueOS的AI大模型应用，都还只是“万物互联”的一小部分，智能医疗、智能交通、智能教育、智能城市、智能制造等方面的需求，会赋予这些国产OS更广阔的生态空间。</strong></p><p>国外科技媒体今年8月首次报道HarmonyOS将不兼容安卓应用时，多篇报道下的大多数留言者认为鸿蒙击败安卓的可能性微乎其微，甚至仍然有人认为HarmonyOS是安卓“换皮”而来。</p><p>不得不说，这些人实在是把中国国产OS的“心”看得太小了。鸿蒙未必要击败安卓，“万物互联”本来就是一个新世界。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651584349&amp;idx=2&amp;sn=229e1a2cdbe7558a3918c4622f043af6&amp;chksm=bd5830478a2fb951c1e652b6cd8dcd527a4e1a3dfce3df74ce6d1f60dcc2e8224b278d8e5231&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：林斐，编辑：王昕 孙妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546244653229831</id>
            <title>杨立昆希望用开源战胜OpenAI？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546244653229831</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546244653229831</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 10:03:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Meta首席科学家, AI威胁论, AI乐观派, 超级人工智能
<br>
<br>
总结: Meta首席科学家杨立昆是AI威胁论的反对者，但同时他也是AI乐观派如英伟达首席执行官黄仁勋的反对者。他对超级人工智能在五年内赶超人类的观点持批评态度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>Meta首席科学家杨立昆（Yann LeCun）是AI威胁论的反对者，但同时他也是AI乐观派如英伟达首席执行官黄仁勋的反对者。如最近他公开批评了超级人工智能（AI）将在五年内赶超人类等观点。杨立昆于今年的AI舆论战场上几乎挑战了大多数意见领袖。</p><p>最近，在Meta AI实验室成立十周年之际，他接受了《福布斯》的独家采访，并回顾了人工智能的发展历程。在这期间，这家科技巨头推出了多个AI新产品，可用于生成音频、研究视频和检测语言模型中的偏见。</p></blockquote><p>Meta首席科学家杨立昆（Yann LeCun）还记得，去年11月，OpenAI发布ChatGPT时他的反应。当时OpenAI只是个名不见经传的竞争对手，但该公司发布的这款聊天机器人可以生成求职信、笑话、剧本等几乎所有类型的文本，从而让人工智能进入了主流视野，在硅谷也引发了新一轮研发热潮。</p><p>对杨立昆来说，他的震惊并不来自这项技术本身。早在十年前，Meta就创立了Meta AI研究实验室，多年来一直在研究大型语言模型，也就是ChatGPT的基础技术。就在OpenAI发布ChatGPT的几周前，Meta也刚发布了一个类似的聊天机器人Galactica，专门用于撰写科学论文。但就在ChatGPT被视为“救世主的二次降临”（杨立昆接受《福布斯》采访时如此描述）之际，Meta的这款软件却在X（原Twitter）上遭到了广泛的批评，这让他感到有些不解和恼火。</p><p>“令我惊讶的是，如果你把这个工具提供给人们，而它不是来自一家大型科技公司，那么人们就会被它打动，并开始使用它，”杨立昆说。“它对公众领域和公众看法造成的影响对每个人而言都是意料之外的，对OpenAI来说也是如此。”</p><p>在Meta工作时，大公司的这种包袱可能带来一些职业危险。多年来，Meta一直备受争议——干预选举进程、提供虚假信息、危害青少年健康，所有这些丑闻都使Meta成为了华盛顿政治家和监管机构的攻击目标，也削弱了许多用户对该平台的信任。这是否也影响了公众对Meta的研发部门的看法呢？</p><p>“不，我想——我的意思是——确实会有影响，”杨立昆在一通转折之后承认了这一点。“Meta正在慢慢从形象问题中恢复，”他笑着说。“情况正在好转，但负面态度肯定存在。”</p><p><strong>无论如何，ChatGPT引发了人工智能竞赛，也开启了Meta的FAIR实验室的新时代。</strong>2013年，该实验室作为Facebook AI Research成立（两年前，Facebook更名为Meta，“F”的意义也改为了“Fundamental”，即基础的），旨在实现人工智能领域的基础科学突破。十年过去了，随着人工智能成为了行业内最热门的技术，Meta成为了全球最强大公司之一，该实验室也成了该公司最重要的部门之一。</p><p>杨立昆表示，去年，Meta一直将AI用作新产品的“核心”，而不仅仅是在幕后提供支持。虽然该实验室早期的工作集中于图像识别等任务，但生成式AI的蓬勃发展使其研究方向有所倾斜。今年二月，Meta发布了大语言模型LLaMA，旨在与OpenAI的GPT抗衡。该模型迄今已被Shopify和DoorDash等公司用于支持AI工具。在此过程中，FAIR成为开源研究的坚决支持者。关于人工智能安全和开放合作带来的进步之间的权衡，业内一直存在激烈的争论。如果一切按计划进行，Meta将会有更多产品问世，尤其是元宇宙，这是Meta首席执行官马克·扎克伯格（Mark Zuckerberg）花费数十亿美元、以公司为赌注的重要投资。</p><p>Meta的AI研究副总裁乔尔•皮诺（Joelle Pineau）表示，“有很多证据表明，元宇宙是终极的、沉浸式的、生成式的体验，”她还描述了多个由AI生成的数字角色组成的世界，角色之间的对话由LLM大语言模型创建，而沉浸式环境则由AI制作的动画设计提供。</p><p>这也是扎克伯格一再宣传的未来图景。不过，这位Meta的首席执行官表示，这可能是十年之后才会发生的事。在当下，元宇宙收获了无情地嘲笑、挽歌，又或是已被宣告失败。皮诺提到，即使这样，扎克伯格仍然坚信这一长期愿景，因为他看到了AI的潜力。</p><h2><strong>一个重要的信号</strong></h2><p>2013年12月，扎克伯格和Facebook前首席技术官迈克·施罗普夫（Mike Schroepfer）启动了FAIR项目，并聘请纽约大学计算机科学教授杨立昆领导该项目。杨立昆在启动仪式上写道，新实验室有一个雄心勃勃的长期目标，即实现AI的重大进步。扎克伯格和施罗普夫当时已经看到了人工智能的潜力，这归功于AlexNet这一最新突破。AlexNet是一款开创性神经网络架构，由计算机科学家亚历克斯·克里热夫斯基（Alex Krizhevsky）设计，可用于图像识别和分类。</p><p>早期，在Facebook总部16号楼，公司的人工智能团队就在扎克伯格的办公室旁边工作。“这样的座位安排不是偶然的，”于2022年卸任首席技术官的施罗普夫这样告诉《福布斯》，“这表明人工智能对公司未来的重要性。”（FAIR的其他分支机构分别位于纽约、蒙特利尔、特拉维夫和伦敦。)</p><p>多年来，FAIR取得了许多进步。2016年，FAIR发布的机器学习框架PyTorch帮助开发人员构建生成式AI模型。还有名为FastMRI的技术，顾名思义，利用AI将核磁共振成像（MRI）分辨率提高10倍。另一个名为“Few-Shot Learner”的系统，旨在消除Facebook上有害的内容，比如疫苗虚假信息，并将处理时间从几个月缩短到几个星期。</p><p>FAIR最引人注目的项目之一是其早期的聊天机器人项目M。2015年8月，Facebook面向加利福尼亚州的约2000人隆重发布了这项独家服务。它被宣传为一个神奇助手，几乎可以为你执行任何任务，比如为你的母亲订花或预订餐厅。</p><p>这款软件在当时看起来几乎好用到不像真的，但那是因为它确实如此。Facebook 的人工智能算法的确处理了少量的用户问题，但绝大多数任务都是由人类承包商以模拟方式完成的——例如打电话给花店送花，或者手动访问餐厅网站预订座位。“人们通常认为，（这款软件）大概能完成人们80%的需求，最后的20%才真正需要付费，”杨立昆告诉《福布斯》，“但事实并非如此，实际的情况比这更糟。”</p><p>Facebook表示，M的目标是进行一项复杂的实验，探究人们会向聊天机器人提出什么请求。不过，该公司在2018年正式终止了该项目，而且在ChatGPT的时代，这个项目听起来显得有些过时。</p><p>施罗普夫表示，M是研究与产品构建交叉的早期例子，这是该实验室一开始就强调的重点。他还补充说，作为首席技术官，他没有部署更多的GPU芯片来训练数据，这是他在人工智能领域最大的遗憾。</p><p>在周四的十周年活动上，FAIR将聚焦于新产品和工具，比如Audiobox，它允许用户在系统中输入语音或文本提示，并根据用户的语音偏好创建相应的声音片段（比如：声音深沉但略显慌乱）。该公司还推出了一套新的语言翻译模型套件，名为Seamless，其中包括一款模型，可以在翻译时保留人的语调、节奏和音量。</p><p>FAIR还发布了一个新的开源视频数据集，其中包含从不同视角拍摄的视频。这些数据的一个应用领域可能是创建包含多个视角的AI操作视频。该项目是Meta与卡内基梅隆大学、宾夕法尼亚大学等多所大学合作的结果。</p><p>该公司最后发布了一款名为ROBBIE的工具，用于帮助检测生成式语言模型中的偏见——这也是其他研究人员和学术界广泛关注的问题。该工具比较了来自五个不同大语言模型的AI生成的答案，并在种族、体型和政治意识形态等类别中寻找偏见。研究人员在一篇论文中写道，这样做的目的是让开发人员通过这个工具衡量大语言模型的潜在危害，并“做出权衡”。</p><h2><strong>内部不正当行为</strong></h2><p>二月份，FAIR进行了一次大规模发布，推出了LLaMA，这是一个强大的语言模型，旨在与OpenAI的GPT、Google的LaMDA和PaLM等模型抗衡。但与这些竞争对手不同，LLaMA 2，即该模型的第二代，是开源的。这一决定源自扎克伯格，杨立昆表示，这是经过一场“激烈的内部辩论”后做出的决定。</p><p>这一决定令Meta和FAIR成为开源研究的有力支持者，即公司发布其代码，并提供给用户和外部研究人员。“我们的框架是，在启动每个项目时都考虑开源，”皮诺说。“如果持续封锁，闭门造车，公司内部很容易留藏不正当行为。”虽然开源是FAIR的一个重要原则，但她补充说，这不是“绝对原则”，公司会根据项目的实际情况决定采用的方法。例如，Meta的新Audiobox模型只对申请使用的研究人员开源，名额有限。</p><p>在科技行业，关于开源的讨论变得激烈。一方面，像Meta、Hugging Face和Mistral这样的公司倡导透明度，以促进科学合作和进步，并防止黑箱问题出现。另一方面，还有一些公司，如OpenAI（尽管该公司名字中有“开放”一词）和Google的DeepMind，支持封闭系统，他们的观点是封闭可以减轻安全风险，防止不法分子滥用获得的代码。例如，白宫曾提出警告，开源AI模型可能助长合成生物学，从而引发下一轮疫情。OpenAI上个月发生了惊心动魄的董事会变动，在五天的风云变幻中，其首席执行官山姆·阿尔特曼（Sam Altman）被撤职然后又恢复职务，部分原因就是OpenAI首席科学家伊尔亚·苏茨克维（Ilya Sutskever）提出的安全担忧。</p><p>康纳·利希（Connor Leahy）是伦敦人工智能安全初创公司Conjecture的首席执行官，他认为Meta是最不负责任的人工智能参与者，因为该公司采取的方法过于开放。“我们应该令核武器的设计透明化吗？”他说。</p><p>不过，杨立昆对此类批评不以为然。他说：“我们现在所掌握的系统仍然非常原始，因此，开源所带来的好处远远超过与之相关的风险。”</p><p>相比之下，谷歌的DeepMind在代码和研究方面则更为保守。杨立昆在X上与DeepMind创始人戴密斯·哈萨比斯（Demis Hassabis）就此问题进行了一轮针锋相对的对话，指责后者在呼吁人工智能监管时“制造恐惧”。哈萨比斯则反驳了杨立昆，称公司需要在系统变得危险之前管理风险。当被问及对DeepMind的策略的看法时，杨立昆坚持己见，称“他们变得越来越不开放了。”此前，就在谷歌将DeepMind实验室更紧密地整合到公司的其他部门，该部门也遇到过这样的批评。“我认为这将减缓整个领域的进展，所以我对此不太高兴。”</p><p>尽管FAIR倡导开源，但一些批评者认为Meta只关心自己的商业利益，故意抨击谷歌和OpenAI。在被问及这一看法时，杨立昆干脆地说：“这不可能。”</p><p>“这不是我们的动机。我们的动机是，我们想要在这个领域取得进展，我们想要整个研究界都为这一趋势做出贡献。”他说，“可能与某些有优越感的公司不同，我们并不认为自己可以垄断所有优秀的点子。”</p><p>谷歌DeepMind实验室的发言人阿曼达·卡尔（Amanda Carl）则为该实验室对开源社区的贡献进行了辩护，并援引了DeepMind的开源基础设施和开发者工具作为例子，包括transformer（LLMs的基础技术）和TensorFlow（一个机器学习平台）。卡尔在一份声明中表示：“我们的开源历史不言自明。”</p><p>一位曾与FAIR团队共事的Facebook前员工告诉《福布斯》，对于Meta来说，AI的新前景可能会凸显出一些老问题。“AI只是一个新的框架，在安全、内容节制和福祉方面，同样存在挑战和问题。人们的担忧并没有改变，AI只会继续放大这一切。”为了保护自己在该行业的职业前景，该员工要求匿名。</p><p>与此同时，AI在Meta的作用也在不断增强，AI的蓬勃发展也吸引了扎克伯格的注意。“早在10年前，他就非常积极地参与了FAIR的工作，”皮诺说。“但在之后的很多年里，他的参与度降低了很多。现在，他又开始积极参与进来。”</p><h3>译自</h3><p>https://www.forbes.com/sites/richardnieva/2023/11/30/meta-ai-yann-lecun-fair-10th-anniversary/?sh=478819f73ee4</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwODU2NjQ5Mw==&amp;mid=2247569773&amp;idx=1&amp;sn=4c4964e3227b3583f0b3b43e7609d163&amp;chksm=9702b0dfa07539c9afde7640ad023d156032dfc7ec8744fe73d8379c86e68610936e1238d161&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”（ID：forbes_china）</a>，作者：Forbes，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546158050993672</id>
            <title>“清华北大”联手，投了个斯坦福博士</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546158050993672</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546158050993672</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 09:25:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 清华北大, 机器人公司, 融资, 美团
<br>
<br>
总结: 清华北大罕见同框的机器人公司银河通用完成了亿元级天使+轮融资，美团领投成为公司第一大外部股东。该公司成立仅6个月，估值已超过数亿美元。这一幕反映了中国科技行业中多维度的资本聚集。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>清华北大罕见同框，投了一家具身机器人公司。</p><p>近日，北京银河通用机器人有限公司（下称“银河通用”）完成亿元级天使+轮融资，美团战略领投，北大燕缘创投、清华无限基金SEE Fund、IDG资本跟投。本轮融资完成之后，美团成为了公司第一大外部股东。</p><p>这家公司成立仅6个月，背后已经聚集了一众明星机构。据说，公司成立3个月时，估值就已超过数亿美元。</p><p>这是当下融资低迷市场中，少见的Club Deal。</p><p>此前，银河通用已经完成了种子轮和天使轮融资，资方构成多元：<strong>既有市场化VC</strong>，包括蓝驰创投、经纬创投、源码资本，<strong>又有产业方</strong>，包括科大讯飞、商汤科技、大众点评网，<strong>还有国资</strong>中关村发展集团。</p><p>更值得一看的是“清北”学院派基金同框的场面。其中，无限基金SEE Fund，发起人姚颂以及基金管理合伙人贺静均具有清华背景，该基金主要围绕清华电子信息相关领域、清华校友项目进行投资。</p><p>燕缘创投是“北大系”投资机构，专注于早期科技成果转化，由北大上海临港国际科技创新中心发起设立的。银河通用也是燕缘创投正式投出第一个项目。</p><p>多维度的资本齐聚一堂，这一幕正如火如荼发生在中国的科技行业。</p><h2><strong>斯坦福博士掌舵，成立半年融资数亿</strong></h2><p>银河通用机器人成立于2023年5月，是一家专注于具身智能和机器人领域的创新企业，人形机器人的“新四小龙”之一。该公司的领先优势是在具身大模型、3D视觉感知和灵巧手深度学习算法等领域掌握核心技术，专注研发双臂+轮式仿生机器人，未来将聚焦于药店、商超等零售场景，预计首批产品在2024年发布，2026年量产。</p><p>相较于人形机器人，具身机器人具备“交感反馈”，能理解人话，能与环境互动并自行控制身体的各个部件，属于比较前沿的领域，该领域的项目大多处于早期，离大规模商业化还有一定距离。</p><p>银河通用能获得一众资本青睐，离不开创始人的雄厚背景。</p><p>首先，公司团队技术背景属于“第一梯队”，创始人算得上中国具身智能领军人物。</p><p>根据公开报道，创始人王鹤，斯坦福博士，曾任北大前沿计算研究中心助理教授，北京智源研究院具身大模型中心主任。联合创始人姚腾洲，在ABB机器人研发中心任职多年，ABB是全球领先的机器人与机械自动化供应商。其他团队成员在机器人和汽车智能化等行业拥有成功的产品化和商业化经验。</p><p>另外，公司核心技术出自国内最前沿的研究所。创始人王鹤曾任北京智源研究院具身大模型中心主任，智源研究院也参与了银河通用的天使轮融资。</p><p>本轮融资的领投方美团也值得一提。美团此番重注银河通用，成为第一大外部股东，折射出了美团在机器人领域的野心。</p><p>2021年开始，美团围绕“机器人”展开的投资从未停止。目前，美团在机器人产业链覆盖了上游芯片供应商、下游解决方案提供商；从应用场景上补全了生活服务、医疗健康、自动驾驶、制造业、智能清洁等多块拼图。</p><p>具体来看，2021年底通过产业基金美团龙珠领投康诺思腾，进军医疗机器人；2022年 3月，美团龙珠还投了法奥机器人5000万美元B轮融资，布局协作机器人。</p><p>当然，投资不是王兴加码机器人的唯一方式。</p><p>2022年11月，成立深圳市美团机器人研究院，探索机器人在生活服务领域的技术研发。从自动配送车、无人机等移动机器人到移动机械手形态的炒菜机器人、物流机器人，再到以软件系统存在的智能客服、商业大脑等，美团正在建立起能够满足家庭服务、餐饮到店、末端配送、智慧零售等不同应用场景真实需求的机器人产品矩阵……</p><p>2023年，ChatGPT的爆火，AI大模型作为机器人“大脑”重要一环，自然也是美团布局的重点。</p><p>今年6月，美团从王慧文手里以20.65亿元的价格100%收购了光年之外，开始布局大语言模型。7月，美团还投资了智谱AI。作为大模型独角兽，智谱AI最新估值200亿元1年翻了6倍。7月底，美团成员汉海信息技术成立了成都海骑科技公司，主要业务方向包含智能机器人研发。加上，本次美团投资的人形机器人“新四小龙”之一的银河通用机器人，进一步补全了美团在具身机器人领域的布局。</p><p>可见，通过“自研+投资”，美团对机器人赛道的布局越来越快，步子越迈越大。</p><p>美团创始人王兴曾分享过对机器人赛道的思考，“对美团而言，公司所从事的业务不只是移动比特，还有大量移动原子的工作。Robotics正是连接原子世界与比特世界最重要的纽带之一”。</p><h2><strong>人工智能的下一波浪潮？</strong></h2><p>不光美团，人形机器人正在成为全球关注的风口之一。</p><p>最开始是马斯克带火了人形机器人。去年，特斯拉AI DAY发布了人形机器人擎天柱Optimus，在全球范围内引起了新一轮对机器人的期待。人形机器人也被视为是马斯克，继特斯拉、星链、SpaceX之后，下一场商业革命。</p><p>人形机器人甚至会为特斯拉贡献大部分市值。在特斯拉2023年股东大会上，马斯克表示，按比例来说，人与机器人的比例大于等于2:1，也就是说对机器人的需求将会达到100亿台，甚至更多。与此同时，马斯克还认为，特斯拉未来绝大部分市值将由人形机器人贡献，肯定了人形机器人的重要性。</p><p>接着，ChatGPT问世进一步带火了人形机器人。英伟达CEO黄仁勋在今年一次演讲中预测：人工智能的下一波浪潮是具身智能。甚至认为，人形机器人是继新能源之后，又一个新兴万亿级市场。</p><p>但目前，全球人形机器人行业仍处于早期阶段，尚未出现真正成熟落地的产品。国内市场的人形机器人的“新四小龙”都是2022-2023年新成立的公司，创始人普遍都很年轻。</p><p>人形机器人的“新四小龙”分别是：本次融资的主角银河通用机器人、华为天才少年稚晖君创办的“智元机器人”、阿里达摩院出身的“有鹿机器人”，以及科技公司前高管+AI科学家组成的“逐迹动力”。</p><p>在这四家公司中，“华为天才少年”稚晖君创办的智元机器人也备受市场关注。其背后也是众多明星资本、产业龙头、国资站台，除了吸引到高榕、高瓴、经纬等资本入局，还有李彦宏的私募基金、抖音和地方国资的身影。今年6月初，智元估值已经达到12.31亿美元。</p><p>不可否认的是，2023年，算得上是中国人形机器人的“元年”，热度很高。但落实到投融资出手上，仍然是“看的多投的少”。</p><p>有机器人赛道FA向投中网透露，跟进口替代的逻辑一样，国内人形机器人赛道还没有实质性突破，大多停留在实验室里。就连头部几家明星项目，产品也不成熟。除了技术困境之外，人形机器人产品动辄几十万一台的成本，也预示着离落地还有一段很长的路要走。</p><p>为了加快人形机器人的商业化进程，各大高校研究所都在努力开展具身智能方面的研究。“上交大的卢策吾，斯坦福的李飞飞，联大的李德毅院士，西交大的郑南宁院士，都在搞具身智能方面的研究。”</p><p>某高校成果转化负责人向投中网透露，从实验室到商业化落地的0到1的阶段，都是高校基金在投资支持。学院派基金，也成为了如今资本市场一股不容忽视的新势力。</p><p>令人惊喜的是，人形机器人领域的政策支持力度也不小。北京、深圳、上海等地方政府也纷纷出台政策，鼓励人形机器人零部件与整机产品的研制与批量落地。</p><p>11月初，国家工信部也发布了《人形机器人创新发展指导意见》：计划到2025年，初步建立人形机器人创新体系；2027年达到世界先进水平。</p><p>看来在不久的将来，人形机器人可能迎来一波爆发。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247508801&amp;idx=1&amp;sn=453ec4b51b341a6d24b8ffb5ab55d8fe&amp;chksm=eb95b986dce230906a24f458e6fb9681d469e70d2aa3feb7a5c22b3f02073e48f6e5323d088d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：张俊雯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546135072989064</id>
            <title>升辉清洁IPO：广东清洁服务“一哥”还需要讲好全国化的故事</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546135072989064</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546135072989064</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 09:12:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 升辉清洁, 物业清洁服务, IPO, 市场增长空间
<br>
<br>
总结: 升辉清洁是一家广东知名的物业清洁服务供应商，经历了多次IPO冲击后成功上市。随着国内城镇化水平的提高和政策要求的推动，清洁行业呈现高速发展趋势。然而，升辉清洁在面临市场竞争和持续盈利能力方面仍存在隐忧。为了实现长远发展，升辉清洁需要增强想象力，进一步拓展全国市场，并采取自动化技术来解决人力成本问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，广东物业清洁服务“一哥”升辉清洁第四次冲击IPO成功，拟于12月5日在香港主板挂牌上市。自2021年4月第一次递交招股书，时隔两年半，升辉清洁终于拿到了上市的门票。</p><p>天眼查显示，升辉清洁成立于2000年，主要从事环境清洁及维护服务，已成为广东省知名的物业清洁服务供应商。联系行业来看，升辉清洁正处于一个颇具前景的赛道。</p><p>近年来，在《城乡社区环卫清洁服务要求》《关于全面加快建设城市运行管理服务平台的通知》等一系列政策要求下，国内城镇化水平逐年提高，也推动了清洁行业的高速发展。</p><p>据中国城市环境卫生协会统计，2022年我国城镇化率为65.22%，自2017年以来已经提高了4.98个百分点，同期城区环卫市场化率突破70%。另外，公开信息显示，2022年，全国共开标各类环卫服务类项目（含标段）20124个，同比增长4.85%；新开标各类环卫服务类项目（含标段）的年化合同金额823亿元，同比增长14.94%；合同总金额2510亿元，同比增长16.04%，均创历史新高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_f7bc2456d5d1454abeb1069e792141c5@15574914_oswg120822oswg761oswg663_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，此次升辉清洁成功IPO，其实也一定程度受益于赛道增长空间广阔，而从公司IPO的波折经历来看，升辉清洁想要实现更加长远的发展，还需要进一步增强想象力，全国化或成为其未来的发展关键。。</p><h2><strong>上市之后的升辉清洁，仍有隐忧？</strong></h2><p>当前，清洁服务市场仍是一片蓝海。报告显示，作为我国最繁荣的地区之一，广东省物业及公共空间清洁界别的市场规模由2018年的322亿元人民币增加至2022年的535亿元人民币，复合年增长率为13.6%。</p><p>而根据招股书，2022年，广东省商业物业清洁市场前五大行业参与者的市场份额为19.3%，其中，升辉清洁以7.3%的市场份额排名第一，是省内行业当之无愧的“领头羊”，且历时20余年，公司主营业务保有量均保持着20%以上的逐年递增速度。</p><p>从业务模式来看，升辉清洁能在广东省形成较强优势，主要在于其具备丰富的经验及多元化的服务能力。至今，升辉清洁已经成立二十余年，专注物业清洁方向，可为客户提供基本清洁及维护、垃圾和废物收集及运输、水箱清洁等服务。同时服务场所也具有多样化特征，包括商业楼宇、机场等交通枢纽、住宅物业、购物商场及商业综合大楼等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_67164c252a08449f89317ead0cf2dd20@15574914_oswg156709oswg1250oswg782_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>加之升辉清洁着重在广东市场布局，面临的行业竞争格局较为简单，更易形成优势。据悉，立足广东省的物业清洁公司还有第建阳光发展（深圳）、SYS Group、玉禾田集团等，截至2022年，分别占据5.3%、2.6%、2.3%的市场份额。</p><p>对比来看，升辉清洁的行业地位还是较为突出。不过，在二级市场，资本往往更为看重的是企业的持续盈利能力。</p><p>招股书显示，2020年、2021年、2022年及2023年上半年，升辉清洁集团收益分别约为4.66亿元、5.64亿元、5.94亿元、2.98亿元；同期净利润为3131.2万元、3992.1万元、3438.9万元、1530.8万元。可以看到，近年升辉清洁净利润波动较大，面临一定的业绩增长压力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_6f0e83127bad4562a25d6d37adf6309a@15574914_oswg226443oswg1000oswg944_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从劳动密集型的行业特点来看，升辉清洁的发展其实一定程度受限于人力成本。据统计，2022年，包括物业清洁服务，全国保洁、服务员的月薪水平较以往显著提升，环比增长19.5%、8.4%，分别达到5124.9元、5479元。</p><p>这一背景下，升辉清洁在招股书中也坦言，2020年、2021年和2022年，计入销售成本的员工福利开支及分包劳工成本分别为3.59亿元、4.43亿元、4.65亿元，分别占服务成本的93%、93.5%、93%。而且，为满足业务发展需要，增雇员工后，未来人力开支将会继续增加。</p><p>但更为影响企业业绩表现的还是“偏于一隅”的市场布局。根据招股书，2020年至2023年上半年，来自广东地区的营收，分别占据了升辉清洁全部收入的84.0%、81.5%、78.6%和78.7%。</p><p>而联系清洁服务行业的全国规模来看，升辉清洁无疑还有较大的市场开拓空间。报告显示，我国环境清洁及维护市场规模预计将由2018年的2707亿元增加至2027年的6228亿元，复合年增长率为10.3%。</p><p>由此可见，升辉清洁上市之后，还需要讲好全国化的故事，以增强投资市场信心。</p><h2><strong>全国化+自动化，是升辉清洁的破局“良方”？</strong></h2><p>企业的破局无疑需要根据自身情况“对症下药”。从当前发展现状来看，升辉清洁要想实现稳定增长，显然要做好进军全国市场的准备，以及必须针对成本问题拿出更好的对策。</p><p>评估升辉清洁实行全国化战略的可能性，首先要基于其当前的市场布局来看。其实，在全国化战略落实过程中，公司已经有了一定的基础和积淀。根据招股书，目前升辉清洁的主要服务对象已经超过700家，并将业务覆盖范围扩大至国内14个省级地区，其中海南和重庆占比仅次于广东。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_00ba279077004278b94ab6890f13f6e7@15574914_oswg38662oswg917oswg536_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从相关市场发展情况来看，海南与重庆这两大地域还有很大潜力可挖掘。具体而言，虽然两地都已有不少清洁服务公司布局，但发展仍然较为分散，垄断表现并未形成，升辉作为广东龙头企业入局，具备一定优势。尤其是海南的城市化进程还在加速中，根据海南省发展和改革委员会发布的规划，到2025年，海南省常住人口城镇化率将达到65%，新增城镇就业人数将达到75万人，2035年城镇化率将达75%。随着城镇化率的不断攀升，上升的清洁服务需求与当地相关服务商服务能力之间存在着可观的机会空缺。</p><p>当然，升辉清洁的市场拓展，不会仅局限于海南和重庆。招股书显示，公司将于2023年最后一季度在对物业清洁服务有殷切需求的国内一线及新兴一线城市（如北京、上海及杭州）设立三家办事分处。</p><p>而根据行业报告，进军上述市场的门槛相对较高，新入局的企业必须具备突出的声誉、知名度等。这一方面，基于多年对广东市场的深耕，升辉清洁还是具备较强的基础实力。不过，越是发达的城市，越不缺有竞争力的企业，目前成本压力显著的升辉清洁如何才能受到更大关注？</p><p>实际上，随着技术水平的提升以及成本控制理念的驱动，清洁服务公司都逐步将应用新兴技术、实现自动化作为了发展重点。例如，深耕物管行业的高地城市服务产业集团就曾从传统物业清洁服务板块切入，创新研发AiCS（Ai Cleaning System）瓴洁智慧清洁系统，可以关联智能机器人、半自动化清洁设备、清洁人员手机端软件等，实现对日常清洁工作的线上化管理。</p><p>据介绍，这一新智慧清洁服务方案已在全国34个项目完整运营，可使现场清洁人员数量减少18%，人均收入增加11%，岗均管理面积提升34%，各业态项目整体管理成本下降8%-10%。</p><p>在越来越多企业的推动下，智慧清洁已成为行业降本增效的必然趋势。智研咨询数据显示，2022年我国智慧环卫市场规模约为613.98亿元，2014-2022年复合增长率为18.11%。其中智慧环卫设备市场规模占比最重，占比为77.44%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_905f11ab898749d484e8a7f893d5ad66@15574914_oswg381006oswg1264oswg1050_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而目前升辉清洁面临较大成本压力的根本原因，就在于自动化水平不高。招股书显示，升辉清洁现有14辆专门垃圾清洁车，其中包括8辆收集车、3辆货车和3艘清洁船，均为垃圾存放装置，而无自动化垃圾处理装置。</p><p>考虑到增强竞争力需求，公司无疑需要积极提高清洁作业过程中的机械化、自动化水平。招股书显示，升辉此次IPO所募集的资金将用于加强服务实力、采纳行业内高新技术以及购置清洁机械人及升级资讯科技系统等。</p><p>可以说，此次上市为升辉清洁的全国化、自动化转型打下了一针关键的强心剂。</p><p>本文来自微信公众号“港股研究社”（ID:ganggushe），作者：一棵菠菜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546099856598793</id>
            <title>“刻俩萝卜章骗了300亿”，京东刚刚回应</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546099856598793</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546099856598793</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 08:55:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 刻俩萝卜章骗了300亿, 承兴案, 京东, 诺亚财富
<br>
<br>
总结: 京东回应承兴案中的诈骗指控，称自己是受害者，被诺亚财富用假冒的京东公章、员工和交易数据骗取巨额融资。京东指出诺亚财富存在严重的风控缺陷，并希望其能正视问题，保护投资人的权益。承兴案涉及的刑事案件已一审宣判，相关人员被判刑。然而，上海歌斐资产管理公司将京东列为被告，要求偿还损失。案件仍未公开判决结果。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“刻俩萝卜章骗了300亿”成为近期市场热议的话题之一，而此事涉及近几年闹得沸沸扬扬的“承兴案”。</p><p>4日下午，京东集团官方微博“京东发言人”发布声明回应了该事件，声明中称，京东作为毫不知情的受害者，被卷入历时四年的恶意诉讼中，公司的声誉和权益遭受重大损失。</p><p>京东在《关于诺亚财富恶意起诉京东、误导投资人和公众的声明》称，在承兴系合同诈骗过程中，承兴系公司用假冒的京东公章、假冒的京东员工、假冒的京东系统和虚假的交易数据，轻易骗过号称“全球综合金融平台”的诺亚财富及旗下歌斐资产，获得歌斐巨额融资，直致暴雷。面对持续两年多的诈骗行为，歌斐资产尽调工作出现明显缺陷、投融资管理出现巨大漏洞，高管方建华接受承兴巨额贿赂（一审已被判刑），导致投资人受到重大损失，对投资人没有尽到相应责任和义务。</p><p>该声明表示，根据公开信息，诺亚财富近年来先后发生十余起类似事件，上百亿基金兑付面临问题，并多次对投资人隐瞒信息，屡次被监管部门警示和处罚，说明其长期存在严重的风控缺陷。</p><p>京东称，目前“承兴案”相关刑事案件已一审宣判，承兴实际控制人罗静等诈骗嫌疑人均被判获刑。诺亚财富及歌斐资产仍罔顾投资人信任，拒不审视其内部管理问题，恶意对第三方京东发起匪夷所思的高额诉讼，企图混淆视听，继续误导投资人和广大公众，推卸和转嫁责任，为自己寻找“替罪羊”，京东相信法院会公正判决该案件。希望诺亚财富及歌斐资产正视自身问题，拿出诚意和整改措施，尤其是提升作为财富管理公司最基本的诚信和素养，真正维护广大投资人的权益。</p><p>公开资料显示，承兴实际控制人罗静曾是国内商界较为知名的女性投资人，她创建的“承兴系”涉足泛娱乐、智能硬件、大健康产业。</p><p>“承兴案”刑事判决书显示，2015年2月至2019年6月期间，承兴控股及相关公司通过虚构与苏宁、京东的供应链贸易，并以此为底层资产融资，骗取湘财证券、摩山保理、上海歌斐、云南信托、安徽众信等机构300余亿元资金，并最终造成80余亿元损失。</p><p>而诺亚财富及旗下公司涉及的35亿元损失，主要来自上海歌斐资产管理有限公司所发起设立的“创世核心企业系列私募基金”。2019年，当资金链断裂的罗静再次寻找诺亚财富实际控制人汪静波寻求帮助时，汪静波选择了报警，才让这场涉及300亿元的诈骗案浮出水面。</p><p>司法材料显示，<strong>经多方面印章鉴定、录像调取、多份供词等方式印证，京东公司、苏宁公司未与“承兴系”公司签订案件所涉底层购销合同，而是“承兴系”人员通过伪造印章及相关购销合同等底层资料，虚构了两家公司的应收款债权，并以此诱骗各被害单位进行融资合作。</strong></p><p>不过，上海歌斐资产管理有限公司却将京东列为被告，要求京东及承兴控股、中诚实业、苏州晟隽等公司偿还其在“承兴系”案中被认定的全部损失35亿元，该案件在今年11月在上海开庭。截至目前，案件仍未公开判决结果。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247571917&amp;idx=1&amp;sn=096cf083e814c06b90279d667415d8c6&amp;chksm=e958c854de2f41428254b12d1148b7183931839587b6aa0d2627774c4e418bcada5b65e917c3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：薛宇飞，编辑：李晓萱，责编：魏薇 罗琨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546015535834887</id>
            <title>矩阵模拟，Transformer大模型3D可视化，GPT-3、Nano-GPT每一层清晰可见</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546015535834887</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546015535834887</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 08:51:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Transformer大模型工作原理, 矩阵模拟, 大模型的矩阵世界, 大模型工作原理3D可视化
<br>
<br>
总结: 一位软件工程师通过制作一个「大模型工作原理3D可视化」网站，成功打开了大模型的矩阵世界，让人们可以更好地理解Transformer大模型的工作原理。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>Transformer大模型工作原理究竟是什么样的？一位软件工程师打开了大模型的矩阵世界。</p></blockquote><p>黑客帝国中，「矩阵模拟」的世界或许真的存在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_5e8574b002be4fbfbaa325c36feb895a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>模拟人类神经元，不断进化的Transformer模型，一直以来都深不可测。</p><p>许多科学家都试着打开这个黑盒，看看究竟是如何工作的。</p><p>而现在，大模型的矩阵世界，真的被打开了！</p><p>一位软件工程师Brendan Bycroft制作了一个「大模型工作原理3D可视化」网站霸榜HN，效果非常震撼，让你秒懂LLM工作原理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_9faefe037eda4c039395cf21c3c27483@000000_oswg45006oswg1080oswg142_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1750亿参数的GPT-3，模型层足足有8列，密密麻麻没遍布了整个屏幕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_d94df9bc3619467b9a97ef2c06e6e4d4@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>GPT-2模型不同参数版本的架构可视化，差异巨大。如下是有150亿参数GPT-2（XL），以及有1.24亿参数GPT-2（Small）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_c82bd1d08f4a4e5183a950b99bc63739@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_d115a29464d84ac28109b0c516fa03a2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个3D模型可视化还展示了，大模型生成内容的每一步。</p><p>这里，Bycroft主要分解了OpenAI科学家Andrej Karpathy打造的轻量级的GPT模型——NanoGPT，参数量为85000。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_acd2cc64274242e6ace92c8410841e46@000000_oswg207352oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">地址：https://bbycroft.net/llm</p><p>看过这个可视化图，你就可以了解ChatGPT的大脑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_63c9f2db7afe4807b8ca8462a3278ffa@000000_oswg104874oswg1080oswg176_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从GPT-2（Small）到GPT-3的参数规模的跨越，让人叹为观止。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_42c7c04be08347adaee3444034fc7933@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Bycroft称，这个指南侧重于模型的推理，而非训练，只是机器学习中的一小部分。在具体例子中，模型的权重已经预训练完成，使用推理过程来生成输出。</p><p>当然了，这个可视化网站也是收到了Karpathy在PyTorch中创建的minGPT，以及YouTube视频系列「Neural Networks: Zero to Hero」的启发。</p><p>接下来，一起深入来了解，Transformer模型每一层。</p><h2><strong>介绍</strong></h2><p>为了方便进行演示，Brendan Bycroft给NanoGPT布置了一个非常简单的任务：</p><blockquote><p>获取一个由六个字母组成的序列：C B A B B C，并按字母顺序排序，即「ABBBCC」。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_8d4e2532457a43c5918ad8a79f9a9772@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们将每一个字母称为token，模型的不同token集合构成了它的词汇表：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_01d1128b3cf646d996e6a6a692169b87@000000_oswg8993oswg324oswg158_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个表中，每个token都被分配了一个数字，它是token index。现在我们可以将这一系列数字输入到模型中：「2 1 0 1 1 2」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_0651bb0517744b539f0561afd95ed404@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在3D视图中，每个绿色单元格表示一个正在处理的数字，每个蓝色单元格表示权重。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_6ad905149c744e6da2e9789caa024b47@000000_oswg25901oswg748oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>序列中的每个数字首先被转换为一个48元素向量，这就是所谓的「嵌入」（embedding）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_223b54ff83794efb88743140d7379397@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然后，「嵌入」被输入模型，传递通过一系列Transformer层，最后到达底层。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_5f99b3cf8b68473f929f85049c746c4a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么输出是什么呢？</p><p>对序列中下一个token的预测。因此，在序列中第6个token处，得到了下一个token将是「A」、「B」或「C」的概率。</p><p>在这种情况下，模型非常确定会是「A」。</p><p>现在，我们可以将这一预测反馈到模型的顶层，并重复整个过程。</p><h2><strong>嵌入</strong></h2><p>我们之前看到过，如何使用一个简单的查找表（lookup table）将token映射为一串整数。</p><p>这些整数，即标记token index，是我们在模型中第一次，也是唯一一次看到的整数。从这里开始，我们将使用浮点数（十进制数）进行运算。</p><p>以第4个token（index 3）为例，看看是如何被用来生成输入嵌入的第4列向量的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_63114dcc9cda4c1fa8592e5dbba2f533@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们使用token index（在本例中为B = 1）来选择左侧token嵌入矩阵的第二列。请注意，我们在这里使用的是从0开始的index，因此第一列位于index 0处。</p><p>这将产生一个大小为C=48的列向量，我们将其描述为「token嵌入」（token embedding）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_52efe7e4c30e4e509d6d5f9dd5138fb4@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于我们主要查看的是位于第4个位置的 （t = 3） token B，因此我们将采用「位置嵌入矩阵」的第4列。</p><p>这也会产生一个大小为C=48的列向量，我们将其描述为位置嵌入（position embedding）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_bdbd8353c88147e5acc1ddbbaef0dec3@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>请注意，这两个位置和token嵌入都是在训练期间学习的（由蓝色表示）。</p><p>现在我们有了这两个列向量，我们只需将它们相加即可生成另一个大小为C=48的列向量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_4939d30f78864b69aa1d5aa2a36f582a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在，我们对输入序列中的所有token运行相同的过程，创建一组包含token值及其位置的向量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_83b331554eb14efa87b77dc0d53e4452@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（随意停在输入嵌入矩阵上的单个单元格上，可以查看计算及其来源。）</p><p>我们看到，对输入序列中的所有token运行此过程，会产生一个大小为TxC的矩阵。</p><p>T代表时间，也就是说，你可以将序列中稍后的token看作是时间上稍后的token。C代表通道（channel），但也称为「特征」或「维度」或「嵌入大小」。</p><p>这个矩阵，我们称之为「输入嵌入」（input embedding），并通过模型向下传递。</p><p>在本指南中，我们将看到由T列（每列长度为 C）组成的矩阵集合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_ec475e3ce6af4ca19c4802b509cad086@000000_oswg168553oswg1080oswg872_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>Layer Norm</strong></h2><p>上一节的「输入嵌入」矩阵是第一个Transformer模块的输入。</p><p>Transformer模块的第一步是对该矩阵进行「层归一化」（Layer Norm）处理。这是对矩阵每列的值分别进行归一化的操作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_0badbd3f542d4da1a5801bcc34d633ce@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>归一化是深度神经网络训练中的一个重要步骤，它有助于提高模型在训练过程中的稳定性。</p><p>我们可以分别看待每一列，所以现在先关注第4列（t=3）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_12637e2fd2764f578b3284b2df8c2a7b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们的目标是使该列的平均值等于0，标准偏差等于1。为此，我们要找出该列的这两个量（平均值 (μ) 和标准偏差 (σ)），然后减去平均值，再除以标准偏差。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_b55dc14533ba4fa88d01d10fe79ab2fb@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这里我们使用E[x]表示平均值，Var[x]表示方差（长度为C的列）。方差就是标准差的平方。ε项</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_19de413475ff4b83be669c9296ec4a63@000000_oswg2330oswg188oswg66_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>是为了防止除以零。</p><p>我们在聚合层中计算并存储这些值，因为我们要将它们应用于列中的所有值。</p><p>最后，在得到归一化值后，我们将列中的每个元素乘以学习权重 (γ)，然后加上偏置 (β)，最终得到归一化值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_d691ee084ee5464fadc9a6c3ce612ecf@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们在「输入嵌入」矩阵的每一列上执行这一归一化操作，得到的结果就是归一化后的「输入嵌入」，并将其传递给自注意力层。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_f25a1c5e79474c3c97bb1dab5a8172a5@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>自注意力</strong></h2><p>自注意力层或许是Transformer和GPT的核心。在这一阶段，「输入嵌入」矩阵中的各列相互「对话」。到目前为止，在所有其他阶段，各列都是独立存在的。</p><p>自注意力层由几个头组成，我们现在只关注其中一个。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_183cfa32a1394825bec1c51abaee0ab1@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第一步是从归一化输入嵌入矩阵的C列中为每一列生成三个向量。这些向量分别是Q、K和V向量：</p><p>Q：查询向量</p><p>K：键向量</p><p>V：值向量</p><p>要生成这些向量中的一个，我们要执行矩阵-向量乘法，并加上偏置。</p><p>每个输出单元都是输入向量的线性组合。例如，对于Q向量，这是用Q权重矩阵的一行和输入矩阵的一列之间的点积来完成的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_083d4fa6ff5c4d25be3fe9ca2b2d378c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们会经常看到的点乘运算非常简单：我们将第一个向量中的每个元素与第二个向量中的相应元素配对，将这对元素相乘，然后将结果相加。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_47fd8409d47d492c9bb023141c48951f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是一种确保每个输出元素都能受到输入向量中所有元素影响的通用而简单的方法（这种影响由权重决定）。因此，它经常出现在神经网络中。</p><p>我们对Q、K、V向量中的每个输出单元重复这一操作：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_e4306a245476416cb169150095852083@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们该如何处理Q、K和V向量呢？命名给了我们一个提示：「key」和「value」让人联想到软件中的字典，</p><p>键（key）映射到值（value）。然后「query」就是我们用于查找值的东西。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_1ab35ab3d7a3481aa8522094cbd5fadf@000000_oswg42490oswg1080oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在自注意力的情况下，我们返回的不再是单个词条，而是词条的加权组合。</p><p>为了找到这个加权，我们在Q向量和K向量之间进行点乘。我们将加权归一化，最后用它与相应的V向量相乘，再将它们相加。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_0a5ea3b214d14f3ab768a2aae6689735@000000_oswg57088oswg1080oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>举个更具体的例子，让我们看看第6列（t=5），我们将从这一列开始查询：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_7317235d37544772b7b9e8a38ae44323@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们查找的 {K, V} 项是过去的6列，Q值是当前时间。</p><p>我们首先计算当前列（t=5）的Q向量与之前各列的K向量之间的点积。然后将其存储在注意力矩阵的相应行（t=5）中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_d53bb6efa6ca49f48564a1db10c8609d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些点积是衡量两个向量相似度的一种方法。如果它们非常相似，点积就会很大。如果两个向量非常不同，点积就会很小或为负。</p><p>只将query向量与过去的key向量进行运算，使得它成为因果自注意力。也就是说，token无法「预见未来」。</p><p>另一个要素是，在求出点积后，我们要除以sqrt(A)，其中A是Q/K/V向量的长度。进行这种缩放是为了防止大值在下一步的归一化（softmax）中占主导地位。</p><p>我们将跳过softmax操作（稍后解释），只需说明每一行的归一化总和为1即可。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_de476c032a2e48d7b0f67c6812c4726c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后，我们就可以得出这一列（t=5）的输出向量。我们查看归一化自注意力矩阵的（t=5）行，并将每个元素与其他列的相应V向量相乘。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_b8c3b7e197ce46be99f32da4a1216261@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然后，我们可以将这些向量相加，得出输出向量。因此，输出向量将以高分列的V向量为主。</p><p>现在我们知道了这个过程，让我们对所有列进行运行。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_7540c1b0aaa141c1a429a59fe70c1674@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这就是自注意力层中的一个头的处理过程。</p><p>所以自注意力的主要目标是，每个列向量希望从其他列向量中找到相关信息，提取它们的值，方法是将其查询向量与其他列向量的键值进行比较。但有一个附加限制，即它只能查找过去的信息。</p><h2><strong>投影</strong></h2><p>在自我注意力过程之后，我们会从每个头得到一个输出。这些输出是受Q和K向量影响而适当混合的V向量。</p><p>要合并每个头的输出向量，我们只需将它们堆叠在一起即可。因此，在时间t=4时，我们将从3个长度为A=16的向量叠加到1个长度为C=48的向量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_4a972102e585419ab849e9f44c7349cd@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，在GPT中，头（A=16）内向量的长度等于 C/num_heads。这确保了当我们将它们重新堆叠在一起时，能得到原来的长度C。</p><p>在此基础上，我们进行投影，得到该层的输出。这是一个简单的矩阵-向量乘法，以每列为单位，并加上偏置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_88817432e02740c28291d82721d130fc@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在，我们得到了自注意力层的输出结果。</p><p>我们不会直接将这一输出传递到下一阶段，而是将其按元素顺序添加到输入嵌入中。绿色垂直箭头表示的这一过程被称为残差连接（residual connection）或残差路径（residual pathway）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_a65a815fb382411e86f3d2203180a480@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与「层归一化」一样，残差路径对于实现深度神经网络的有效学习非常重要。</p><p>有了自注意力的结果，我们就可以将其传递到Transformer的下一个部分：前馈神经网络。</p><h2><strong>MLP</strong></h2><p>在自注意力层之后，Transformer模块的下半部分是MLP（多层感知器）。虽然有点拗口，但在这里它是一个有两层的简单神经网络。</p><p>与自注意力一样，在向量进入MLP之前，我们要进行层归一化处理。</p><p>在MLP中，我们将每个长度为C=48的列向量（独立地）进行以下处理：</p><p>1. 添加偏置的线性变换，转换为长度为4*C的向量。</p><p>2. 一个GELU激活函数（按元素计算）</p><p>3. 进行线性变换并添加偏置，返回长度为C的向量</p><p>让我们追踪其中一个向量：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_6bab8f013427417bb177be16c59ea057@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们首先进行带偏置的矩阵-向量乘法运算，将向量扩展为长度为4*C 的矩阵。（请注意，输出矩阵在这里进行了转置，这纯粹是为了更加形象化）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_8069ec6da72046a1bc2fdae656f117f4@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>接下来，我们对向量的每个元素应用GELU激活函数。</p><p>这是任何神经网络的关键部分，我们要在模型中引入一些非线性。使用的特定函数GELU看起来很像ReLU函数（计算公式为max(0,x)），但它有一条平滑的曲线，而不是一个尖角。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_efd1483a973b43228b10fc4611fe6773@000000_oswg16279oswg660oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_d4181ca8de2c49a5881b70eaa422807e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然后，我们通过另一个带偏置的矩阵-向量乘法，将向量投影回长度C。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_9c9c2b7b24bb449b8bb3910e782111a7@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与自注意力+投影部分一样，我们将MLP的结果按元素顺序添加到输入中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_e42c7338da5a468188039da4f01ef98e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在，我们可以对输入内容中的所有列重复这一过程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_4f2602be7d794ba4b9fee61b8d27992a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>至此，MLP 完成。现在我们有了Transformer模块的输出，可以将其传递给下一个模块了。</p><h2><strong>Transformer</strong></h2><p>这就是一个完整的Transformer模块！</p><p>它们构成了任何GPT模型的主体，并且会重复多次，一个块的输出会输入到下一个块，继续残差路径。</p><p>与深度学习中常见的情况一样，很难说清楚这些层中的每一层在做什么，但我们有一些大致的想法：前面的层往往侧重于学习较低层次的特征和模式，而后面的层则学习识别和理解较高层次的抽象概念和关系。</p><p>在自然语言处理中，底层可能学习语法、句法和简单的词汇关联，而高层可能捕捉更复杂的语义关系、话语结构和上下文相关的含义。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_9914bac3f7b44c61893877c5db99c2ad@000000_oswg203356oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>Softmax</h2><p>softmax运算不仅是自注意力机制的一部分，如前文所述，它还会出现在模型的最后阶段。</p><p>概括来说，softmax的目的是将向量中的值归一化，使它们加起来等于1.0。但这并不是简单地将各值除以总和那么简单。相反，每个输入值都会先被求指数。</p><blockquote><p>a = exp(x_1)</p></blockquote><p>这样处理的效果是让所有值变为正数。一旦得到了一个指数化的值向量，就可以将每个值除以所有值的总和，从而确保所有值的和为1.0。由于所有指数化的值都是正的，那么最终的值将介于0.0和1.0之间，也就是为原始值提供了一个概率分布。</p><p>softmax的过程就是这样：简单地对值进行指数化处理，然后除以它们的总和。</p><p>不过，这里有一个小麻烦。</p><p>如果输入值很大，那么指数化后的值也会很大。这时，就将面临一个大数除以另一个大的数的情况，进而导致浮点运算出现问题。</p><p>softmax运算有一个有用的特性：如果向所有输入值添加一个常数，最终结果将保持不变。因此，可以在输入向量中找到最大值，并从所有值中减去这个它，这样可以确保最大值变为0.0，从而保持softmax运算的数值稳定。</p><p>在自注意力层，每个softmax运算的输入向量是自注意力矩阵的一行（但只到对角线为止）。</p><p>与「层归一化」类似，有一个中间步骤来存储一些聚合值来提高处理效率。</p><p>对于每一行，需要记录该行的最大值和经过移位与指数化处理后的值的总和。然后，为了得到相应的输出行，可以执行一系列操作：减去最大值，进行指数化处理，再除以总和。</p><p>那么，为什么叫「softmax」呢？</p><p>这个运算的「hard」版本，称为argmax，简单地找到最大值，将其设为1.0，其他所有值设为0.0。相比之下，softmax运算是一种更「soft」的版本。</p><p>由于涉及指数运算，softmax运算会突出最大值，并将其推向1.0，同时还保持了对所有输入值的概率分布。这样的处理方式不仅能捕获到最可能的选项，还能捕获到其他选择的相对可能性，实现了更细微的表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_755e7d5c110b45fa9f79b3449cfda626@000000_oswg136942oswg1080oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>输出</strong></h2><p>最后一个Transformer块的输出，首先会经过层归一化，然后再进行线性变换（矩阵乘法），不过这次没有加入偏置项。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_8cc72b18075b407f8c435d4e888d4deb@000000_oswg13963oswg208oswg200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后的transformation会将每个列向量的长度从C变为nvocab。因此，实际上是在为每一列的词汇库中的每个词产生一个得分——logits。</p><p>「logits」这个术语源自「log-odds」，也就是每个token的对数几率。之所以会使用「Log」（对数），是因为接下来应用的softmax会进行指数转换，从而把这些得分变成「几率」或者说概率。</p><p>为了把这些得分转化为更加直观的概率值，需要先通过softmax来进行处理。现在，每一列都得到了模型对词汇表中每个词所分配的概率。</p><p>在这个特定的模型中，它已经有效地学会了所有关于如何排序三个字母的问题的答案，因此给出的概率值，也很大概率会倾向于正确答案。</p><p>在对模型进行时间步进时，需要利用最后一列的概率值来决定下一个要添加到序列中的token。举个例子，如果已经向模型输入了6个token，那么就会用第6列的输出概率来决策。</p><p>这一列输出的是一系列概率值，因此必须从中选择一个作为序列的下一个元素。这需要通过「从分布中采样」来实现。也就是说，会根据概率值的权重随机选择一个token。例如，一个概率为0.9的token有90%的概率被选中。</p><p>当然，还有其他选择方法，比如始终选择概率最高的token。</p><p>此外，还可以通过使用温度参数来控制分布的「平滑度」。较高的温度会让分布更均匀，而较低的温度则会让分布更集中于概率最高的token。</p><p>在应用softmax之前，先用温度除以logits（线性变换的输出）。由于softmax中的指数化对较大的数值影响较大，因此将所有数字拉近会减少这种影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_e432bcd51f024424a2bfd4b1c51e5d12@000000_oswg120211oswg810oswg1070_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>网友惊掉下巴</strong></h2><p>有网友表示，看到算法复杂度能够在三维空间中，以如此清晰的方式呈现出来，让我惊掉了下巴！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_a436fab598714d94aee0a021a7602363@000000_oswg32097oswg1080oswg84_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_3a962689f6f441b5bc21d22520c4b72f@000000_oswg102610oswg300oswg314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与NanoGPT相比，GPT-3简直是一个怪物。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_c3936f9c395b41fd91d20cd6a668fb04@000000_oswg39458oswg1080oswg91_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这看起来比我们在 2005 年在大学里看到的简单神经网络要复杂1000倍。我正在考虑未来5-10年，通用人工智能 （AGI）将要走向哪里？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_a8d053f4dd384097bcb08798262ccdb1@000000_oswg176372oswg1080oswg258_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>参考资料</h3><p>https://bbycroft.net/llm</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTA0MTk1MA==&amp;mid=2652414572&amp;idx=2&amp;sn=191be4bd403b04c88c6bf81af97cb57c&amp;chksm=f12bd69dc65c5f8b73f3a2cb88ca078842553ac3c6265348d961fb46fe7555477fa3b23390b8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID：AI_era）</a>，作者：桃子 好困，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546015243003397</id>
            <title>计算机视觉GPT时刻，UC伯克利三巨头祭出首个纯CV大模型，推理惊现AGI火花</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546015243003397</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546015243003397</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 08:51:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: UC伯克利, CV三巨头, 纯视觉大模型, LVM
<br>
<br>
总结: UC伯克利的CV三巨头推出了首个无自然语言的纯视觉大模型，证明了纯视觉模型的可扩展性。研究人员利用超过420B token的数据集让模型学习上下文并执行下游任务，统一了几乎所有的数据形式。LVM还展现出了非语言推理能力，可能意味着AGI的火花再次出现。这种纯视觉模型的逆袭解决了视觉模型在面对复杂图片时的信息缺失问题。然而，纯视觉模型在扩展到大数据集时仍然面临困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>UC伯克利的CV三巨头推出首个无自然语言的纯视觉大模型，第一次证明纯CV模型也是可扩展的。更令人震惊的是，LVM竟然也能做对图形推理题，AGI火花再次出现了？</p></blockquote><p>计算机视觉的GPT时刻，来了！</p><p>最近，来自UC伯克利的计算机视觉「三巨头」联手推出了第一个无自然语言的纯视觉大模型（Large Vision Models），并且第一次证明了纯视觉模型本身也是可扩展的（scalability）。</p><p>除此之外，研究人员还利用超过420B token的数据集让模型可以通过上下文学习来理解并执行下游任务，并且统一了图片/视频、有监督/无监督、合成/真实、2D/3D/4D等几乎所有的数据形式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_da63eeeaa7f64479b370590c0d88384d@000000_oswg39730oswg1080oswg248_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">论文地址：https://arxiv.org/abs/2312.00785</p><p>值得一提的是，让LVM做非语言类智商测试（Raven's Progressive Matrices ）中常见的非语言推理问题，它时常能做出正确的推断。</p><p>对此，研究人员惊喜地表示，这或许意味着LVM也展现出了「AGI的火花」！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_1f149a3034a54f6e818878cefac5f61b@000000_oswg481608oswg1080oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>纯视觉模型的逆袭</strong></h2><p>现在，随着大语言模型的爆发，不管是学术界还是业界，都开始尝试使用「文本」来扩大视觉模型的规模。</p><p>包括GPT4-V在内的SOTA模型，都是把视觉和文字组合在一起训练的。</p><p>以「苹果」为例，这种方法在训练时不仅会给模型看「苹果的照片」，而且还会配上文字「这是一个苹果」。</p><p>然而，在面对更加复杂的图片时，就很容易忽略其中大量的信息。</p><p>比如「蒙娜丽莎」应该怎么去描述？或者摆满各种物品的厨房的照片，也很难清晰地被描述出来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_7410b6939fa84c699bd7582f37ee3334@000000_oswg949691oswg671oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此，来自UC伯克利和约翰斯·霍普金斯大学的研究人员，提出了一种全新的「视觉序列」建模方法，可以在不使用任何语言数据的情况下，训练大规模视觉模型（Large Vision Model）。</p><p>这种名为「视觉序列」的通用格式，可以在其中表征原始图像和视频，以及语义分割、深度重建等带标注的数据源，且不需要超出像素之外的任何元知识。</p><p>一旦将如此广泛的视觉数据（包含4200亿个token）表征为序列，就可以进行模型的训练，让下一个token预测的交叉熵损失最小化。</p><p>由此得到的LVM模型，不仅可以实现有效地扩展，完成各种各样的视觉任务，甚至还能更进一步地涌现出比如数数、推理、做智力测试等能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_b3787a28cabb43cb8e5bf6731732a46c@000000_oswg668673oswg1080oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">左：Alexei A Efros；中：Trevor Darrell；右：Jitendra Malik</p><p>简单来说就是，大规模视觉模型只需看图训练，就能理解和处理复杂的视觉信息，完全不用依赖语言数据。</p><h2><strong>纯视觉模型的扩展难题</strong></h2><p>此前，使用预训练模型的价值 (例如ImageNet预训练的 AlexNet) ，早在2015年就已经在R-CNN中得到了证明。</p><p>从此， 它从此成为计算机视觉的标准实践。</p><p>而自监督预训练，作为一种大大增加可用于预训练的数据量的方法被提出。</p><p>不幸的是，这种方法并不是很成功，可能是因为当时基于CNN的架构没有足够的能力来吸收数据。</p><p>随着Transformer的推出，其容量变得高得多，因此研究人员重新审视了自监督预训练，并发现了基于Transformer的掩码图像重建方法，例如BEiT, MAE，SimMIM，它们要比基于CNN的同类方法表现好得多 。</p><p>然而，尽管如此，目前预训练的纯视觉模型在扩展到真正大的数据集(例如LAION) 时，还是遇到了困难。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_44b16403a1874282bf490c5e4652202d@000000_oswg156457oswg1080oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>如何构建「大视觉模型」</strong></h2><p>那构建一个大规模视觉模型（Large Vision Model，LVM），需要哪些要素呢？</p><p>动物世界告诉我们，视觉能力并不依赖于语言。而许多实验表明，非人类灵长类动物的视觉世界，和人类的极为相似。</p><p>因此，本文走在了LLaVA这种视觉-语言模型不同的方向：仅依靠像素，我们能走多远？</p><p>研究人员试图在LVM中，模仿LLM的两个关键特性：（1）在大数据环境下的扩展能力，和（2）通过提示（上下文学习）灵活地指定任务。</p><p>为了实现这一目标，需要明确三个主要组件：</p><p><strong>数据：</strong>研究人员希望，能够充分利用视觉数据显著的多样性。</p><p>首先是原始的未经标注的图像和视频。接下来，研究人员计划利用过去几十年中产生的各种带标注的视觉数据资源，如语义分割、深度重建、关键点、3D物体的多个视图等。</p><p>为此，他们定义了一种名为「视觉序列」的通用格式，来表示这些不同的标注，而不需要任何超出像素本身的元知识。训练数据集总共包含1.64亿张图像/帧。</p><p><strong>架构：</strong>研究人员使用了一个具有30亿参数的大型Transformer架构，这个架构在被表征为token序列的视觉数据上进行训练。</p><p>通过学习到的tokenizer，将每个图像映射到一个包含256个向量量化token的字符串。</p><p><strong>损失函数：</strong>研究人员从自然语言处理领域获取了灵感，其中掩码token模型已经演变为顺序自回归预测。</p><p>一旦能够将图像/视频/带标注的图像都表征为序列，就可以训练模型来最小化预测下一个token的交叉熵损失。</p><p>通过这种极简的设计，研究人员有了一些新颖的发现——</p><blockquote><p>- 随着模型尺寸和数据大小的增加，模型会表现出适当的扩展行为。</p><p>- 通过在测试时设计合适的视觉提示，可以解决多种视觉任务。</p><p>- 大量无监督数据，对于各种标准视觉任务性能的提升非常明显。</p><p>- 模型在处理超出分布外数据和执行新颖任务时，表现出了一般的视觉推理能力，但还需要进一步的调查研究。</p></blockquote><h2><strong>数据</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_ef1fa15be80c4ac59f7f7c7a5087d43c@000000_oswg9515oswg870oswg160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>数据！数据！数据！没有粘土我就做不了砖头！</p><p>——夏洛克·福尔摩斯</p></blockquote><p>任何大型预训练模型的关键，就必须接受大量数据的训练。</p><p>对于语言模型来说，获得非常多样化的大数据集，是很容易的事。</p><p>比如，流行的 CommonCrawl存储库，就包含扫描了整个网络的2500亿个网页，极其多样化，并且包括语言翻译、问题回答等「自然演示」。</p><p>然而在计算机视觉领域，想要拥有同样规模和多样性的数据源，还差得很远。</p><p>因此，研究人员的工作核心贡献之一，就是构建这样一个统一视觉数据集（UVDv1）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_b2d9c3b78f0a41d583abdfcd376021bb@000000_oswg683312oswg1080oswg838_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为此，研究人员利用了许多不同的视觉数据源：（1）未标注的图像，（2）具有视觉标注的图像，（3）未标注的视频，（4）具有视觉标注的视频，（5）3D合成物体。</p><p>其中，未标注的图像占了总数据的80%以上，组成了大部分的视觉世界，也提供了所需的多样性，然而代价就是，数据源质量较低。</p><p>带标注的图像分布会更受限制，但通常质量更高。</p><p>而视频数据则受到更多限制（一般是以人类为中心的活动），但它们却是时态数据的宝贵来源。</p><p>3D合成对象的渲染多样性最低，但可以提供有关3D结构行为的宝贵提示。</p><p>而最重要的是，UVDv1是一个纯粹的视觉数据集，不包含文本之类的非视觉元数据。</p><p>总之，UVDv1包含16.4亿张图像。</p><p>与LLM的另一个重要区别是，语言数据对所有数据都有一个自然的、统一的一维结构——文本流。</p><p>然而不幸的是，视觉数据的情况却并非如此，不同的来源都有不同的结构。</p><p>因此在这项工作中，研究人员提出视觉序列，作为视觉数据的统一单元，这就使得他们能够从不同的集合源，训练可扩展的模型。</p><p>视觉序列只是包含一个或多个图像的序列，后面跟随着一个句尾 (EOS) token。</p><p>图1可以显示出，各种数据源是如何划分为视觉序列的。</p><h3><strong>单张图像</strong></h3><p>单张图像本身代表了视觉序列的最简单形式一一{图像，EOS}。</p><p>研究人员使用了LAION 5B数据集中14.9亿张图像的过滤子集。</p><p>这是迄今为止数据中最大的部分，占了88.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_61932a3e243e4047a1147af9891dac43@000000_oswg66029oswg930oswg930_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>图像序列</strong></h3><p>图像序列是视觉序列的自然形式。</p><p>研究人员通过从各种现有数据集中获取视频数据，来创建此类序列。</p><p>16帧的视觉序列，是通过以三个不同步长(10、20和30) 对视频进行机采样而形成的。</p><p>此外，研究人员利用了来自0bjaverse数据集的合成3D物体，生成了以物体为中心的多视角序列。</p><p>对于每个物体，研究人员都在物体中心和摄像机之间，采样了一个半径1.5到2.2的长度，并从-45度到45度采样了一个恒定仰角，然后遍历物体的不同视角（以15度步长和渲染24个视角的方式，改变方位角）。</p><p>通过这种方法，研究人员总共渲染了42000个这样的序列用于训练，8000个序列用于测试。</p><p>最后，还可以将属于同一语义类别的图像表征为序列的（一部分）。</p><p>使用ImageNet中的类别，将同一类别中的图像组（2、4、8或16个）连接成一个16幅图像的长序列。</p><h3><strong>带标注的图像</strong></h3><p>为了以统一的方式处理不同类型的图像标注，研究人员选择将所有标注表征为图像。</p><p>某些数据类型，例如语义分割图，边缘图，深度和普通图像，已经是以这种方式表征的。</p><p>对于其他数据类型，研究人员为每种特定的标注类型，量身定制了不同方法——</p><p>1. 物体检测：通过在每个物体周围覆盖颜色编码的边界框，来创建标注。</p><p>2. 人体姿态：利用MMPose，遵循OpenPose格式，在像素空间中渲染人体骨骼。</p><p>3. 深度估计、表面法线和边缘检测：对于给定的ImageNet和COCO图像，按照特定协议生成标注。</p><p>4. 风格迁移、除雨、去噪、弱光增强和立体数据集：这些都表征为图像对的形式(例如输入/输出)。</p><p>5. 着色：将ImageNet图像转换为灰度图像，生成图像对。</p><p>6. 修复：在图像中随机添加黑色框来模拟损坏，从而产生图像对。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_8af8baf70bcb4a749eb45f01a61e067f@000000_oswg2132831oswg1080oswg1374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_e9d64606ed7147a786516ab97c9cb759@000000_oswg1680431oswg1080oswg1374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_b2f9439c11844a6b81ced08a7e628195@000000_oswg2038125oswg1080oswg1374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于上述所有标注类型，可以通过将相同标注类型的8个图像对，连接成16个图像的视觉序列，来创建视觉序列。</p><p>对于包含同一图像的k个不同标注的数据集，使用不同的方法: 对于每组1+k 个图像 (输入多于k的标注)，然后随机选择m个元素，其中m≤n+1≤16。然后将这些m元组连接起来，形成视觉序列。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_757f02edecc54c708dcf802fe70d60ea@000000_oswg226304oswg1080oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>带标注的图像序列</strong></h3><p>在将带标注的视频数据（VIPSeg、Hand14K、AVA、JHMDB）转换为视觉序列时，采用了两种互补策略。</p><p>第一种策略类似于处理成对标注图像数据的方法：每个视觉序列都是通过将帧与它们的标注连接起来而构建的——{frame1,annot1,frame2,annot2,...}。</p><p>第二种方法是将多个帧与相应的标注{frame1,frame2,annot1,annot2,...}进行分组。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_4a9aa2104fb04c1caabf7a62754ef95f@000000_oswg67678oswg1080oswg169_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>实现方法</strong></h2><p>与天然展现离散序列结构的文本数据不同，将图像像素建模为视觉序列并不直观。在这项工作中，研究人员采取了一个两阶段方法：</p><p>1. 训练一个大型视觉tokenizer（对单个图像操作）将每个图像转换成一系列视觉token；</p><p>2. 在视觉序列上训练一个自回归Transformer模型，每个序列都表示为一系列token。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_2c6e98a2148a4366a8739121e085f027@000000_oswg286625oswg1006oswg1302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>图像分词（Image Tokenization）</strong></h3><p>虽然视觉序列在连续图像之间展现出了序列结构，但在单个图像内部并没有这样的自然序列结构。</p><p>因此，为了将Transformer模型应用于图像，先前的工作通常采用以下方法：要么按扫描线顺序将图像分割成补丁，并将其视为一个序列，要么使用预训练的图像tokenizer，例如VQVAE或VQGAN ，将图像特征聚类成一格一格的离散token，然后再按扫描线顺序将这些token转换成序列。</p><p>研究人员采用后一种方法，因为模型的离散分类输出自然形成了一个可以轻松采样的概率分布，使得在视觉序列中灵活生成新图像成为可能。</p><p>具体来说，研究人员使用了VQGAN模型生成的语义token。该框架包括编码和解码机制，特点是一个量化层，将输入图像分配给一个已建立代码本的离散token序列。</p><p>编码器和解码器完全由卷积层构成。编码器配备了多个下采样模块，以压缩输入的空间维度，而解码器则配备了等量的上采样模块，以恢复图像到其初始大小。</p><p>对于给定的图像，研究人员的VQGAN的tokenizer产生256个离散token。</p><p>需要注意的是，研究人员的tokenizer独立地对单个图像进行操作，而不是一次性处理整个视觉序列。</p><p>这种独立性允许研究人员将tokenizer训练与下游Transformer模型分离，这样tokenizer就可以在单图像数据集上进行训练，而无需考虑视觉序列的分布。</p><p>实现细节：研究人员采用了现成VQGAN架构。其中使用了f=16的下采样因子和8192大小的代码本。这意味着对于一个大小为256×256的图像，研究人员的VQGAN的tokenizer产生16×16=256个token，其中每个token可以取8192个不同的值。</p><p>研究人员发现使用ImageNet预训练的tokenizer在ImageNet图像之外并不具有很好的泛化性能。因此，研究人员在LAION 5B数据集的1.5B子集上训练他们自己的tokenizer。</p><h3><strong>视觉序列的序列建模</strong></h3><p>使用VQGAN将图像转换成离散token后，研究人员通过将多个图像的离散token连接成一个1D序列，将视觉序列视为一个统一的序列。</p><p>重要的是，研究人员平等对待所有视觉序列——研究人员不使用任何特殊token来指示特定任务或格式。</p><p>研究人员使用交叉熵损失训练一个因果Transformer模型，其目标是预测下一个token，类似于语言模型的标准方法。用相同的方式训练模型来处理所有视觉序列，使模型能够从上下文而不是从特定于任务或格式的token中推断出图像之间的关系。这使得模型有机会推广到其他未见过的视觉序列结构。</p><p>实现细节：研究人员将视觉序列中的每个图像分词成256个token，然后将它们连接成一个1Dtoken序列。</p><p>在视觉token序列的基础上，研究人员的Transformer模型几乎与自回归语言模型相同，因此研究人员采用了LLaMA 的Transformer架构。</p><p>研究人员使用4096 token的上下文长度，可以适应研究人员VQGAN tokenizer下的16幅图像。</p><p>类似于语言模型，研究人员在每个视觉序列的开头添加一个[BOS]（序列开始）token，在末尾添加一个[EOS]（序列结束）token，并在训练时使用序列连接（sequence concatenation）来提高效率。</p><p>研究人员在整个UVDv1数据集（4200亿token）上训练研究人员的模型，使用一个周期（在语言模型中使用简单周期训练，以避免潜在的过拟合）。</p><p>研究人员训练了4种不同参数数量的模型：3亿、6亿、10亿和30亿，遵循相同的训练配置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_5c69b4897ba849f7b487a605037a7572@000000_oswg22293oswg910oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>通过视觉提示进行推理</strong></h3><p>由于研究人员模型中的自回归Transformer输出了基于先前token的下一个token的概率分布，研究人员可以轻松地从这个分布中抽样，生成完成视觉序列的新视觉token。</p><p>要将模型用于下游任务，可以在测试时构建定义任务的部分视觉序列，并应用模型生成输出。这类似于语言模型中的上下文学习或计算机视觉中的视觉提示。</p><h2><strong>实验结果与分析</strong></h2><p>最后，研究人员评估了模型的扩展能力，以及它理解和回答各种提示任务的能力。</p><h3><strong>可扩展性</strong></h3><p>研究人员研究了研究人员的模型在训练损失和下游任务性能方面的扩展行为，随着模型大小的增加以及训练过程中看到的token数量的增加。</p><p>训练损失。首先，研究人员检查了不同参数大小的LVM的训练损失，见下图。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_a5269e56c1bd482fbcf06eff68219f87@000000_oswg210920oswg1080oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于研究人员的所有模型仅在数据集上训练了一个epoch，因此模型只看到每个数据样本一次，因此在训练过程中的任何时候的训练损失与验证损失非常相似。</p><p>可以观察到随着训练的进行：</p><p>1. 不同大小模型的训练损失（困惑度）持续下降；</p><p>2. 随着模型规模（参数计数）的增加，损失下降得更快。这些观察表明，LVM在更大的模型和更多数据方面显示出强大的可扩展性。</p><p>虽然LVM在训练过程中整体损失良好地扩展，但并不能保证更好的整体模型也会在特定的下游任务上表现更好。</p><p>因此，研究人员在4个下游任务上评估不同大小的模型：语义分割、深度估计、表面法线估计和边缘检测。研究人员在ImageNet验证集上评估这些任务。</p><p>对于每个任务，研究人员给出5对输入和相应真实标注以及作为输入提示的查询图像，并评估研究人员模型对下一个256个token（一幅图像）的真实标注的困惑度预测。</p><p>下图中，研究人员展示了，更大的模型确实在所有任务上获得了更低的困惑度，展示了研究人员的可扩展整体性能确实转化为一系列下游任务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_c30fd8f64b7747698b4c55cfb7909125@000000_oswg198312oswg1080oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然LVM在更大的模型和更多数据上获得了更好的性能，但很自然地一个问题是，在UVDv1中收集的每个数据组件是否有帮助。</p><p>为了回答这个问题，研究人员在研究人员的数据集上对几个3B模型进行了消融研究，这些模型是在研究人员数据集的子集上训练的，并比较了它们在下游任务上的表现。</p><p>研究人员使用之前相同的4个下游任务和设置，并在下图中展示了结果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_1ebf454d710f47588b3ad40c586082e2@000000_oswg132926oswg1080oswg325_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>研究人员观察到，每个数据组件对下游任务都有积极的贡献。LVM不仅从更大的数据中受益，而且随着数据集中的多样性（包括标注和无监督的图像和视频数据）的增加而改进。</p><h3><strong>顺序提示</strong></h3><p>研究人员首先采用最直观、最简单的方法来对LVM进行视觉提示：顺序推理。在这里，提示构建非常简单：研究人员向模型展示7幅图像的序列，并要求它预测下一幅图像（256个token）。</p><p>对于顺序提示来说，最直接的任务是视频预测。下图展示了从Kinetics-700验证集序列中提示的几个下一帧预测示例。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_2fa1304ea85f482a8d94c865aa058aa9@000000_oswg758456oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在顶部示例中，7帧提示（蓝色边框）后跟着预测的帧（红色边框）。研究人员观察到在空间定位、视点和对象理解方面有一定程度的推理能力。在Kinetics验证集上预测的困惑度为49.8。</p><p>下面示例显示了具有更长上下文（15帧）和更长预测（4帧）的预测。</p><p>同样类型的简单顺序提示也可以用其他方式使用。例如，下图显示了如何通过提示模型一个围绕任意轴的合成对象的3D旋转序列，使其能够预测更进一步的旋转。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_36ad7ab13e6f4c68b891caaab953d176@000000_oswg1079436oswg921oswg1200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或者研究人员可以将给定类别的物品列表视为一个序列，并预测该类别中的其他想法，如下图所示。</p><p>值得注意的是，虽然该系统在训练时是在同一ImageNet类别的图像组上训练的，但这里的提示包括素描，这些素描在任何标注数据中都没有出现过。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_5b0f8440aa2340cf80880cb846faa714@000000_oswg1207266oswg921oswg1200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>接下来，研究人员研究了准确预测后续帧需要多少时序上下文。</p><p>研究人员评估了模型在不同长度（1到15帧）上下文提示下的帧生成困惑度。下图所示，在Kinetics-700验证集上，从1到11帧困惑度明显改善后稳定下来（从62.1 → 48.4）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_1dfaeadcff544c40ada2dbf0d0b3867e@000000_oswg53076oswg704oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>类比提示</strong></h3><p>研究人员的研究通过评估一个更复杂的提示结构来进展，研究人员称之为「类比提示（Analogy Prompting）」。这种方法挑战模型理解任意长度和复杂度的类比，从而测试它的高级解释能力。</p><p>下图展示了在多个任务上使用类比提示的定性结果样本。提示包括14幅图像的序列，给出各种任务的示例，然后是第15幅查询图像。给定每个提示，预测的下一幅图像。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_d5129f0da95a41378608761d5620515d@000000_oswg1102673oswg1007oswg857_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图的上部展示了几个定义训练集中任务的示例提示（但这些实际图像从未在训练中见过）。图的下部展示了在训练中从未展示过的任务的泛化。</p><p>研究人员展示了在Pascal 3D+ 上对关键点检测的结果，使用标准的正确关键点百分比（PCK）度量，阈值为0.1。值得注意的是，LVM在未对此数据集进行训练的情况下达到了81.2的PCK，显示出了令人印象深刻的泛化能力。</p><p>相比之下，研究人员展示了一些现有的特定任务模型：StackedHourglass的PCK为68.0，MSS-Net达到了68.9 PCK，StarMap则有78.6 PCK。</p><h3><strong>与视觉提示的比较</strong></h3><p>与研究人员的方法最接近的，也允许定义任意任务的方法是视觉提示。在下表中，研究人员比较了几种视觉提示模型在少量样本分割、对象检测和着色任务上的表现。研究人员的顺序LVM在几乎所有任务上都超过了之前的方法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_807e47c5891942a48a3bf07e71079422@000000_oswg56359oswg580oswg228_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>任务组合</strong></h3><p>下图演示了在单个提示中组合多个任务。研究人员展示了旋转任务与新的关键点对应任务，并要求模型继续这种模式。模型能够在测试时成功地组合这两个任务，显示出一定程度的组合性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_dc43e4df6dc5424fb2be4443abc068a7@000000_oswg379041oswg1007oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>其他类型的提示</strong></h3><p>研究人员人员尝试他们是否可以通过向模型提供它以前没有见过的各种提示，看看模型能走到哪一步。</p><p>下图展示了一些这样的提示，效果很不错。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_130f5b3f3a994149b6f2b93b6d542c4a@000000_oswg387427oswg864oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>下图展示了一些不容易用语言描述的提示——这是LVM可能最终胜过LLM的任务类型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_c0a13717a142410b9fdaa982ee44e165@000000_oswg279767oswg834oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>参考资料</h3><p>https://arxiv.org/abs/2312.00785</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTA0MTk1MA==&amp;mid=2652414572&amp;idx=1&amp;sn=551cca6014bf26ebd5c67986eb4154bf&amp;chksm=f12bd69dc65c5f8bc3e66921bc4c3be0ab97d90b926dccbbdada94062f8e9832d69221c644d8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID：AI_era）</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545966977048453</id>
            <title>99.9万一支的天价救命药，谁来买单？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545966977048453</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545966977048453</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 08:31:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: CAR-T疗法, 白血病, 纳基奥仑赛注射液, 价格
<br>
<br>
总结: CAR-T疗法是一种新型精准靶向疗法，通过改造T细胞使其能够识别和杀灭肿瘤细胞。纳基奥仑赛注射液是国内首个获批上市的CAR-T疗法，用于治疗成人复发或难治性B细胞型急性淋巴细胞白血病。然而，CAR-T疗法的高价格成为了挑战，纳基奥仑赛注射液定价为99.9万元，且未被纳入医保范围。降低成本、降低价格并纳入医保是药企和消费者的共同期望。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>十一年前，一位叫艾米莉的美国女孩被确诊为淋巴细胞白血病，经过了数次化疗、数次复发后，几乎被断定无法治愈，这时，美国一家医院给她的父母提供了一个新的方案：<strong>CAR-T疗法。</strong></p><p>所谓CAR-T疗法，是一种治疗肿瘤的新型精准靶向疗法，简单理解，在实验室，技术人员通过基因工程技术，将T细胞激活，并装上定位导航装置CAR（肿瘤嵌合抗原受体），将T细胞这个普通“战士”改造成“超级战士”，即CAR-T细胞，他利用其“定位导航装置”CAR，专门识别体内肿瘤细胞，并通过免疫作用释放大量的多种效应因子，它们能高效地杀灭肿瘤细胞，从而达到治疗恶性肿瘤的目的。</p><p>但当时，CAR-T疗法并未被验证过，但艾米莉的父母仍然同意了这次试验。令人意想不到的是，在CAR-T细胞回输1个月以后，艾米莉的症状获得了完全缓解，这是在国外第一例CAR-T的故事。</p><p>此次，美国的CAR-T临床试验激增，并进入了快速的崛起阶段。</p><p>回到中国市场，最近几年，CAR-T在一级市受到了热烈的追捧，投资人们相信，通过下注这一赛道，将收获巨额的回报。</p><p>就在近日，国内获批上市的首款治疗白血病CAR-T疗法纳基奥仑赛注射液在中国医学科学院血液病医院开出首张处方。</p><p>据悉，纳基奥仑赛注射液国内定价流出，每支价格为99.9万元。据悉，合源生物正在全国顶尖血液病治疗医院中稳步推进纳基奥仑赛注射液的临床终端认证工作，预计到2023年底将在国内覆盖50家医院临床终端，将覆盖国内所有顶尖血液病治疗医院，为中国成人r/r B-ALL患者带来更有效的治疗选择和长期生存希望。</p><p><strong>100万一支的天价救命药，能否在中国市场起飞？</strong></p><h2><strong>01 “抗癌神药”来了</strong></h2><p>对于国内市场来说，2020年是CAR-T疗法元年。</p><p>在这一年，多家细胞治疗公司迎来上市潮，包括传奇生物、永泰生物、药明巨诺。在一级市场上，亘喜生物、恒润达生、科济生物等项目也成功融资，获得“豪华资本团”加持。</p><p>通过3年资本的加持和项目发展，如今，这一赛道已经有了更多进展。</p><p>就在11月末，合源生物的CAR-T产品刚刚获批。更值得关注的是，合源生物研发的治疗白血病的CAR-T疗法（纳基奥仑赛注射液）已在中国医学科学院血液病医院开出首张处方。这意味着，中国CAR-T疗法，在商业应用上，更进一步。</p><p>11月8日，国家药监局官网公示，合源生物靶向CD19的CAR-T细胞治疗药物产品纳基奥仑赛注射液（曾用名：赫基仑赛注射液）获批上市，用于治疗成人复发或难治性B细胞型急性淋巴细胞白血病（r/r B-ALL）。这是国内首个针对该适应症的CAR-T疗法，也是国内首个获批上市的全自主创新的靶向CD19 CAR-T产品。</p><p>据悉，纳基奥仑赛注射液是自主研发的靶向CD19 CAR－T细胞治疗产品，具有全球独特的CD19 scFv（HI19a）结构和国际领先的生产制造工艺，在成人r／r B－ALL注册临床研究中生产成功率达到100％。</p><p>过去多年，CAR-T细胞疗法在中国各地的使用逐渐增多。从2013年，首次进行CAR-T淋巴细胞临床试验；到2017年，已经成为CAR-T细胞相关临床试验数量全球第一；再到2021年，累计为细胞治疗公司提供了23.7亿美元的资金支持，CAR-T细胞相关临床试验和基础研究的数量也借此显著增加。</p><p>如今，随着纳基奥仑赛注射液的获批，也意味着白血病治疗领域的空白被填补。从更加长远的角度看，想要获得成功，不仅需要政府政策的强大支持、巨额的长线资本支持、巨大的患者需求、以及科学家的努力付出。</p><p><strong>截至目前，国内已获批上市4款CAR-T产品。</strong>除了合源生物，还有复星凯特的阿基仑赛注射液、药明巨诺的瑞基奥仑赛注射液，它们也靶向CD19；驯鹿生物的伊基奥仑赛注射液靶向BCMA。</p><h2><strong>02 99.9万一只，谁来买单？</strong></h2><p>直至今日，很多癌症仍然没有有效的治疗手段，对这类患者而言，生存期都非常短暂。伴随着CAR-T的诞生，患者有了生的希望。</p><p>距离中国市场第一个完成获批的CAR-T细胞治疗产品，已经上市2年之久。该产品名为阿基仑赛注射，主要治疗大B细胞淋巴瘤患者。</p><p>2021年6月，一名“弥漫性大B细胞淋巴瘤”患者在上海交通大学医学院附属育津医院完成了相关的治疗。两个月之后，成功回输CAR-T细胞，显示相关的症状都得到了很好的缓解。</p><p>血液科的副主任医师许彭鹏认为完全治愈的可能性能够达到90%以上。</p><p>但值得一提的是，阿基伦赛注射液的价格昂贵，一针就需要120万元。加上护理检查等其他费用，一次治疗的价格大约为150万元。</p><p>阿基伦赛注射液并未被纳入医保范围。一直以来，医保制度通常会选择价格相对低廉且可以大规模生产销售的药物纳入医保药物名单。由于阿基伦赛注射液是一种个体化定制的药物，无法满足医保的要求，因此在短期内，这种药物可能不会被纳入医保范围。</p><p>上述提及刚刚获批的合源生物的CAR-T产品定价为99.9万元，虽然价格近100万元一支，但事实上，这已经是目前国内获批产品中定价最低的。</p><p>据哈尔滨血液病肿瘤研究所所长马军教授对媒体透露，合源生物的纳基奥仑赛定价99.9万元。<strong>这是目前国内价格最低的CAR-T疗法，打破了CAR-T疗法百万的定价门槛。</strong></p><p>除了合源生物的纳基奥仑赛注射液，还包括复星凯特的阿基仑赛注射液（CD19）定价为120万元/针，药明巨诺的瑞基奥仑赛注射液（CD19）定价为129万元/针，信达生物/驯鹿生物的伊基奥仑赛注射液（BCMA）定价为116.6万元/针。</p><p>据悉，纳基奥仑赛注射液获批上市后仅四天，就在中国医学科学院血液病医院开出了首张处方。目前患者已经通过前期评估和检查，即将进入采血治疗阶段。合源生物科技（天津）有限公司CEO吕璐璐表示：<strong>“我们获批的第二天就进了河北（省）的惠民保。我们天津的首张处方已经出来，这个患者已经纳入了商保80%的支付报销。”</strong></p><p>不过，吕璐璐也表示，“合源生物正在一步步控制成本，同时拓展适应症，以便通过患者对于产品需求量的提升而进一步降低成本。在惠及民生这一块，接下来我相信逐步通过惠民保的覆盖以及多种支付，希望我们也是第一个进入国家医保的中国原创的CAR-T产品。”</p><p>过去，市场对于这样的天价救命药的定价也有讨论，但始终未打入医保。</p><h2><strong>03 坐不上医保谈判桌，商业化之路挑战不断</strong></h2><p>十余年的研发周期，巨大的资本投入，虽然产品上市，但高额的价格，也是使得市场狭窄，对于降低成本，降低价格，这是药企和消费者一致的想法。但想要降低价格，纳入医保，并不如想象般简单。</p><p>上一个进入医保的“天价药”诺西那生钠，从70万元被谈至3.3万元。对于这样的地板价降幅，显然不是CAR-T企业能接受的。</p><p>今年9月，国家医保局日前发布的《2023年医保目录通过初步形式审查的药品及相关信息》提及，有390个药品通过了2023年国家医保药品目录调整初步形式审查，其中包括我国已获批的两款“天价抗癌药”CAR-T疗法阿基仑赛注射液和瑞基奥仑赛注射液也在列。当时，医药界对CAR-T今年能冲进医保有了乐观的猜想。</p><p>据悉，今年名列其中的两款CAR-T疗法均属于靶向CD19的CAR-T疗法，前者曾进入2021年初审名单，后者曾进入2022年初审名单，但最终都没有进入当年的国家医保药品目录。虽然此次两款CAR-T疗法通过了初步形式审查，但后续还需要按程序开展专家评审、谈判竞价等环节，才有可能纳入国家医保药品目录。</p><p><strong>今年已经是CAR-T疗法奋战医保的第三年。2023医保“国谈”结束，阿基仑赛和瑞基奥仑赛依旧没能坐上谈判桌。</strong></p><p>一位业内人士告诉良医财经，想要进入医保集采名录，要求是用量大、采购金额高的药品。“虽然目前有要求说国内上市的临床必需、质量可靠的各类药品，做到应采尽采。但是对于价格而言，如果定价太高，那么医保的负担就会太重。”</p><p>那么，CAR-T能否主动大幅降价，达到医疗集采的标准？</p><p><strong>答案也是否定的。</strong></p><p>CAR-T采用的是个人定制化生产，无法通过扩大规模降价，且产品的原料、生产设备非常昂贵。想要大幅降价几乎不可能。此外，除了CAR-T药品贵，治疗前期的诊断、靶点选择、基因修饰等步骤成本都非常高。</p><p>“虽然政策提到应采尽采，并在政策层面鼓励创新，但前提是是维持国家医保资金正常运转，确保医保支付的可持续性。”上述专家表示，“对于高价药而言，想要获得医保的支持，难度很大，尤其是动辄价格百万的天价药品的天价药。”</p><p>医保谈判药品基金测算专家曾表示，国家医保目录内所有药品年治疗费用均未超过30万元。上一个进入医保的天价药诺西那生钠，从70万元被灵魂谈至3.3万元。作为刚刚获批的纳基奥仑赛，也很难在短期内实现这样的降价幅度。</p><p>无法坐上医保的谈判桌，对于CAR-T药品的商业化也是一个巨大的挑战。目前，支付创新是CAR-T商业化的主流路径。为了解决患者的用药顾虑，复星凯特在创新支付上积极与各方探索合作。目前，阿基仑赛已经被纳入超过40项商业保险，23个省市的惠民保险。</p><p>药明巨诺也积极寻求和各大保险公司合作，通过商保解决CAR-T疗法的可及性及支付难题，选择发挥各类补充保险、商业健康保险等渠道功能来弥补未进医保的不足。药明巨诺在年中报表示，目前已有52个商业保险和28个地方政府的补充医疗保险计划。</p><p>可以说，在未来之路上，创新支付和进入医保同等重要，更重要的是，持续深耕产品，从原料等上游端降低成本。</p><h2><strong>04 良医财经的思考：产业链国产化+创新支付=更健全的医疗生态</strong></h2><p>今年7月举行的2023国际生物创新药产业博览会（上海展）的分论坛上，多位国内顶级专家表示，CAR-T产品生产成本降低一半是可以实现的。</p><p>而降低的费用，主要来自是上下游链的国产替代，从而实现成本控制。</p><p>比如，药明巨诺建立了一项包括从近期、中期到长期的降低生产成本的Next-generation（Nex-G）发展策略，通过提高原材料使用效率，国产替代以及实施新技术，通过简化或替代、合并单元操作，以实现大规模降低成本。</p><p><strong>未来，CAR-T降价似乎指日可待，但在这之前，探索商业保险，及更多创新方式能够解决支付，也需要并行。</strong></p><p>当前，除了CAR-T细胞疗法之外，关于所有高昂药品的生存难题，需要药企积极探索降低成本、实施降价策略的途径。</p><p>良医财经看来，除了政策需要大力推进之外，各类普惠保险、商业保险也应同时发力，不应将患者的生存希望，拒之金钱的大门外。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTI0Mzk0MQ==&amp;mid=2458799940&amp;idx=1&amp;sn=a288ad854e5a0e2172d1a2114974f41f&amp;chksm=b1c2648e86b5ed983efd6f373c914a6cf95fb6e4f1e202a791dc00d5c2adacd68486530ba909&amp;token=1337371381&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“良医财经”（ID:liangyicaijing）</a>，作者：良医编委会，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2526352958334726</id>
            <title>36氪独家｜美团直播单月GMV破20亿，商业化或将提上日程</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2526352958334726</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2526352958334726</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 07:50:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 作者, 董洁, 美团直播, GMV
<br>
<br>
总结: 美团直播是美团公司的一项战略业务，通过直播一级入口的全量上线，其GMV迅速增长。目前，美团直播的重点是提升基础能力、拓展商户参与度和探索适合本地商家的直播形态。虽然官方直播间仍占据主导地位，但商家自播也在逐渐增加。美团直播的商家数已经达到了30万左右。美团直播的转化率和核销率较高，是其作为工具型产品的优势之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜董洁</p><p>编辑｜乔芊 杨轩</p><p>自4月开启首场外卖直播，美团直播的一举一动都颇受外界关注。这个被内部视为2023年公司级别战略的业务，如今正慢慢崭露头角。</p><p>36氪从多个独立信源处获悉，<strong>在直播一级入口刚上线的7月份，美团直播单月的GMV大约在5-6亿，环比增速在20%，但8月份迅速上涨到10-12亿，并陆续出现破亿直播间。到了10月份，单月GMV突破20亿元。</strong></p><p>不过知情人士透露，美团并没有为直播业务设定年度GMV目标，当前的重点仍是提升直播基础能力、拓展商户参与度、探索适合本地商家的直播形态等。</p><p>GMV迅速起量或许在于直播一级入口的全量上线，此前美团一直对该入口采取50%用户的灰度测试。这带来三个结果：</p><blockquote><p>美团直播开始不再全部依靠官方直播间，而是变为“官方直播间为主，商家自播或达播为辅”的模式；</p><p>直播间覆盖场景变多，从餐饮、酒旅再到亲子丽人、医药、商超等等，几乎涵盖到家和到店的所有业务场景；</p><p>流量打开，前期处于观望的商家开始入局美团直播。</p></blockquote><p>“7-10月，几乎每个月新增的直播商家数都在上万”，一位美团直播服务商告诉36氪，<strong>“到10月，直播的门店渗透率（直播下单，去门店核销的数量）大概在3-5%”，如果按照美团去年底930万的活跃商家数估算，现在参与美团直播的商家数至少在30万上下。</strong></p><p>不过眼下，美团直播还是更多把流量给到了官方直播间，点开“美团直播”的入口，占据核心banner位仍主要是官方直播。<strong>内部人士也透露，如今美团直播超70%的GMV仍由官方直播间贡献，但占比已呈下降趋势。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_b0278bbd7db8477f8d6aad8308df223c@1335673173_oswg424655oswg1179oswg1925_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美团直播页面截图，前4屏中有3屏都是官方直播间</p><p>对于直播，美团此前一直相当谨慎。2020年内部就开始论证是否要上线直播业务，当时直播电商刚刚走红，频繁涌现的超级主播让管理层看到了直播带货的影响力。</p><p>但直到去年3月，美团才花费更多精力测试直播效果，并在2023年初正式立项，随后在4月18日的“神券节”开启首场“外卖直播”。到了5、6月份，另一个官方直播IP——“神抢手”才开始在深圳、北京等地陆续上线。</p><p>“你很难说这背后没有抖音的原因”，一位知情人士表示，在去年下半年开始入局本地生活后，抖音给美团带来不小的冲击，最直接的表现就是股价。</p><p>在主要恒生科技权重股中，美团年初至今股价的下跌幅度仅次于B站和京东，达到了50%。投资人都在担心，竞争的加剧会恶化美团的利润率。这在刚过去的三季度成为了现实——整个Q3美团花掉了169亿的营销费用，核心本地商业的经营利润率环比下滑了4.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_c8ff1eb523ed469190beef02c79daeac@1335673173_oswg86754oswg1370oswg772_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美团年初至今股价走势</p><p>因为强工具的属性，美团内部对于内容化探索一直有着严格的“ROI考核”，如果前期投入能带来效果（用户量、转化率等），就会向前推进，否则投入就会减少。</p><p>之所以如此谨慎，美团内部思考最多的是，相较于内容平台，自己做直播的核心竞争力是什么。这个问题在今年6月份有了初步答案。</p><p>“促使美团决定扩大直播测试范围的转折点，是因为6月的部分场次的直播转化率超过40%，超过行业平均水平”，有知情人士人士透露，“我们没法跟内容型直播比播放量，但转化率和核销率，是美团作为工具型产品的优势”。</p><p>据三方数据统计，美团直播订单平均转化率在30-40%。<strong>也有服务商告诉36氪，目前美团直播间的整体核销率（订单最终转化为门店销量）在60%左右，要比抖音高出近一倍。</strong></p><p>这里要说明下，虽然被笼统称为“美团直播”，但在美团内部其实没有严格意义的直播负责人，更多是到家和到店两大事业群各自为战，直播中台则在幕后提供技术支持。</p><p>目前到家（餐饮外卖）事业群主要拥有两大官方直播IP——神券节和神抢手，前者只在每个月18号直播，且为全量直播；后者则“每天直播，每次播12个小时”，除每周六会有一次全量直播外，目前只针对北上深、西安、苏州、长沙、成都等试点城市的用户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_078674a181cd456fbdc02cd0e2bf066b@1335673173_oswg135720oswg1179oswg710_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美团外卖神抢手直播间截图</p><p><strong>36氪了解到，神券节和神枪手的项目负责人均为周默，他是美团杭州外卖事业部及外卖用户增长负责人，直接向美团高级副总裁、到家事业群总裁王莆中汇报。</strong></p><p>到店事业群的直播则主要以品类划分，比如爆团团直播间、美团酒旅直播间、美团爱漂亮（丽人）直播间等等，而且直播间下单的团购券只能线下核销。相反，外卖直播间的团购券则可以直接下单抵扣。</p><p>以官方直播间为主，也是美团直播与抖音等平台主要差异点。它在选品上更倾向于在全国拥有连锁门店的SKA和KA商家，这能使得直播的转化率更高，但需要商家提供较大的折扣，平台提供流量补贴。</p><p>之所以采取这种模式，“更多还是担心商家积极性不高，而且因为基础设施差，需要在短期内建立起外界的信心”，一位美团中层如此解释，“官方直播间可以起到样板的作用”。</p><p><strong>为了吸引商家参与，目前美团官方直播间并不收取坑位费，商家自播也几乎不抽佣金。但因为流量算法不成熟，也没有开通付费投流功能，也有商家抱怨，美团直播的成交和转化都不十分稳定。</strong></p><p>为了获得更多曝光，很多商家会选择将私域用户倒流到直播间，“如果场关数据涨的快，就很容易被官方推荐”，一位头部快餐品牌告诉36氪，另一个办法则是延长直播时长，但这会带来成本的提升。</p><p>一些变化正在发生。在7、8月直播一级入口刚上线时，商家的自播几乎不可能获得好的曝光位置，但现在不仅在直播入口，在各品类的二级入口以及消息页也会被官方推荐。亲子乐园meland的首场直播就因为在多个入口被推荐，累计GTV就达到1000万+。</p><p>除了直接下场，美团也开始动员部分区域代理参与直播，并对自播商家开放全国流量，即商家用一个账号直播，可推流至全国有门店的所有城市；用户抢券后，会跳转至最近的门店。</p><p>美团内部的观察是，得到流量扶持的跨区域连锁品牌都在加大自播的频率，而且到综商家的积极性在明显提升。很多大的单体商家（比如广州长隆度假游、古北水镇等）的单场直播销售额都超过了千万，这也是过去几个月美团直播销售额能增长如此快的原因。</p><p>不过眼下，美团直播对美团大盘的贡献还相当有限。截至今年6月底，美团过去12个月创造的交易额合计约1.8万亿，如果按照当下的增速估算（月均20亿），仅相当于美团买菜过去一年交易额。比之对手，美团直播仍算刚刚起步——抖音电商今年1-10月GMV逼近2万亿。</p><p>但做本地生活商家直播的优势在于，它面向的是周边3-5公里的用户，直播电商则面向全量用户，双方在销售规模和信息流广告竞争对手数量完全不在一个量级。这种条件下，当各个平台佣金率相同，本地生活的商家营销成本更低，也有更多降价的空间。</p><p>就像抖音入局本地生活后，给商家带来的新增量以及伴随而来的广告投放倾斜，美团直播也同样需要传递出，它可以帮助商家带来增量。</p><p><strong>据36氪得到的消息，在商家和GMV规模逐渐扩大后，美团直播会在近期上线付费投流功能，商业化也将成为明年重要的目标之一</strong>，但这背后都依赖美团流量和运营效率的优化。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546130760295936</id>
            <title>日升日落，大地永存｜WISE2023年度人物重磅发布</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546130760295936</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546130760295936</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 07:49:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比亚迪集团, 小米集团, 宁德时代, 百度, 华为公司
<br>
<br>
总结: 2023年度商业之王名单中包括了比亚迪集团、小米集团、宁德时代、百度和华为公司等企业的领导人。这些人在各自的领域中取得了巨大的成就，他们的努力和创新精神塑造了这个时代的商业发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>出品｜</strong>36氪创投研究院</p><p>时代奔腾不息，总有人在舞台中央。</p><p>多年后我们回看2023，也许它仅仅是时代洪流中一个小小的转折，但每一个转折却一定有属于它的独特印记。而时代大潮中，那些「或是高歌猛进、或是埋头赶路、或是崭露头角」的每一个人，都是最鲜明的注脚。</p><p>为了记录这个时代以及那些值得我们记住的商业个人，我们整理了一份「人物名单」，以此向那些塑造这个时代的特别个人，致以敬意。</p><p>在这份名单中，我们将看到兢兢业业的老一辈企业家、冉冉升起的商界新星以及持续创造的创业老将，感谢他们在困境中并不放弃，寻找新的出路、创造新的可能，是他们的坚持和坚韧成就了他们和更多人。</p><p><strong>以下，是「WISE2023 商业之王、未来商业之王、未来商业潜力之王 年度人物」全名单：</strong></p><h3><strong>WISE2023 商业之王 年度人物</strong></h3><p><strong>1、王传福 比亚迪集团董事长兼总裁</strong></p><p>今年8月，比亚迪成为全球首家达成第 500 万辆新能源车下线的企业，在庆祝百万时刻的活动现场，57岁的董事长王传福回忆了比亚迪二十年里从跨界创业小厂到中国巨头的重要发展时刻，并几度哽咽。他说，新能源车改变了中国，给了中国汽车换道超车的可能，中国品牌开始成为主角。他把「在一起，才是中国汽车」作为演讲结尾，这让我们看到了一位企业家的格局和胸怀。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_f1c45bafccc44ef88bcfb6898ae57400@785169197_oswg44423oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p><p><strong>2、雷军 小米集团创始人、董事长兼CEO</strong></p><p>在雷军宣布亲自带队、赌上人生所有声誉造车的960天后，小米汽车于今年11月亮出真身，这也预示小米汽车2024年上半年量产问世几乎无悬念。，将精力全部投入造车，对他来说，明年将是一场硬仗。也正如两年前雷军在宣布造车时说的，小米将以巨大的投入、无比的敬畏和持久的耐心来面对这个全新的旅程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_a96c424595e04d4d8690dfe4f3a98e17@785169197_oswg41158oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p><p><strong>3、曾毓群 宁德时代董事长</strong></p><p>尽管市值一度超万亿，但宁德时代背后的创始人曾毓群却是中国最「神秘」的企业家之一。外界对他本人的性格勾勒是他办公室里两张写有「赌性更坚强」和「溥博渊泉」的字画。从创办宁德时代，到12年后站在中国制造业的顶端，曾毓群被赋予「国产钢铁侠」、「技术狂人」等诸多称号，但这些，与他的低调行动派作风有着极大反差。或许他践行的只是那句「我不想只卑微做车企的一环，而是靠自己，让车企离不开我。」如今，这已然成为现实。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_b01037f7b48d484e9cb8acb11384922a@785169197_oswg50039oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p><p><strong>4、李彦宏 百度创始人、董事长兼首席执行官</strong></p><p>六年前，49岁的李彦宏提出了「All in AI」战略，六年后，提前做好迎接AI变革的百度抓住了属于自己的AI时刻：8月底，文心一言率先面向全社会开放使用。9月，李彦宏作为首届全球百大AI人物登上美国《时代》周刊，《时代》认为他是：「中国最杰出的未来主义者」。10月中，文心大模型4.0正式发布。对于这家曾经错过多个风口的科技公司而言，这次，没有任何理由错过。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_88b49376e874474092c7c4ddd4f3d4a9@785169197_oswg41640oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p><p><strong>5、孟晚舟 华为公司副董事长、轮值董事长、CFO</strong></p><p>4月，孟晚舟正式担任华为轮值董事长。在当值的6个月内，孟晚舟是华为的掌舵者、最高领袖。1993年，孟晚舟加入华为，开始从底层历练直到2011年成为华为CFO，她逐渐走到台前。今年9月，任华为轮值董事长的孟晚舟身穿一身红色旗袍亮相华为全联接大会，并发表主题演讲。「华为致力于打造中国坚实的算力底座，为世界构建第二选择。」这是华为的声音，亦是孟晚舟的声音。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_a1d88518d1d5400e8ed8bba1290c7225@785169197_oswg33049oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p><p><strong>6、钟睒睒 农夫山泉创始人、董事长兼总经理</strong></p><p>长久以来，钟睒睒的名字是和农夫山泉绑定在一起的。今年，他以4500亿的资产规模三度蝉联胡润百富榜第一。从一名普通的泥瓦匠，到中国首富，69岁的钟睒睒带着在千岛湖成立的农夫山泉，用天然水的概念迅速占领市场，并牢牢霸占着中国包装饮用水市占率第一名。但长期以来，他本人隐没在公众的视野之外，只是坚定地迈着步伐，践行他的商业理念。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_6ed461c97e8c472b86aef8050f1098d3@785169197_oswg52672oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p><p><strong>7、余承东 华为常务董事、终端BG CEO、智能汽车解决方案BU董事长</strong></p><p>今年前三个月，华为与赛力斯合作推出的问界销量仅有11000余台，似乎在造车新势力中掉队，但问界新M7的发布，却让华为造车起死回生：两个月的销量超9万台。半年间从盘桓谷底到一飞冲天，余承东在内部所主导的智选模式功不可没。他曾在汽车百人会上表示，成为这个时代的博世或者大陆已是不可能，华为做的不是标准化部件，而是软件、算法、云、芯片，它需要跟车厂深度地卷入。这条路还没有人走过，前路充满荆棘，先行者华为没有退路。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_b72675b59baf4f01a946d7ab8f5c06d3@785169197_oswg34322oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p><p><strong>8、周鸿祎 360集团创始人</strong></p><p>忽如一夜春风来，横空出世的ChatGPT让「创新者」周鸿祎再一次出现在聚光灯之下。他说，ChatGPT可能代表着人类在人工智能历史上一场真正革命的开始，搭不上这班车的企业或被淘汰。中国AI必须迎头赶上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_0597aa5349924bfd850a9233dccad72a@785169197_oswg40677oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p><p><strong>9、李书福 浙江吉利控股集团董事长</strong></p><p>出生于浙江台州小山村的李书福，即将拥有第 8 个上市公司。从1996年杀入汽车行业，带着吉利成长为汽车巨头，到在2021年创立极氪进军高端电动车。两年的时间里，李书福带领极氪长成一个900亿IPO，或许这也是新能源车爆发前夜的缩影。27年的创业生涯里，李书福无疑是孤独的，但却永远在场，紧跟时代。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_e345bbdc1a9d43cab0bc2dd87893b7f3@785169197_oswg52901oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p><p><strong>10、方洪波 美的集团董事长</strong></p><p>作为为数不多的千亿民企交班职业经理人，过去十一年里，方洪波带领美的完成数字化转型，在销售形势大好的背景下，启动转型升级，扭转过去依靠规模效益的增长模式。不过，方洪波仍然忧心忡忡，认为「未来三年行业会面临比较大的困难，是前所未有的寒冬。」今年10月，美的集团正式递表，准备赴港二次上市。时代翻天覆地，一代又一代人老去，但美的希望永远年轻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_36ad4c04b3f749038976462765430b6b@785169197_oswg55595oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p><p><strong>11、王兴 美团创始人、董事长兼CEO</strong></p><p>王兴一直是个敢于尝试新事物的人，年轻时他曾创办校内网、饭否网近十个创业项目。年初，人工智能领域热火朝天，他也不愿错过AI大模型这波浪潮。3月，王兴在朋友圈高调宣布将以个人身份参与AI公司「光年之外」的A轮投资，并出任董事。6月，美团以近20亿元人民币收购了光年之外。很显然，王兴将继续奔跑在对美团和他自己的探索之路上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_b32ef887f0cd4dc7b49ae7d46d41a8e8@785169197_oswg64494oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p><p><strong>12、周受资 TikTok CEO</strong></p><p>因出席美国听证会的精彩表现，TikTok CEO周受资一时成为国内互联网大厂的「顶流」。而在业内，周受资一直是知名人物，他有着光鲜亮丽的履历，曾在高盛、DST做投资，25岁去哈佛商学院攻读硕士学位，后到小米做CFO，辞职后来到字节跳动成为TikTok的CEO。由投资跳到CFO，再到CEO，他顺利接下转型带来的挑战，也获得极高的评价。张一鸣在谈及周受资与TikTok时曾说：「很难找到一个比他更理想的人了。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_1ccf8cda7047478daa99c025e4052dff@785169197_oswg58871oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p><p><strong>13、李想 理想汽车创始人、董事长、CEO</strong></p><p>46个月的时间里，理想汽车完成50万辆汽车交付，成为中国首家达成这一目标的新势力车企，并宣布将在一年内达成下一个50万辆。理想汽车CEO李想说，他们有信心在2024年实现总销量超过BBA。李想带着理想，以产品的思维横扫燃油车叙事，在新能源领域弯道超车，并奔向更远的终点。他正在不断刷新自己的「理想时刻」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_d55001c351814608b224b34cc8b91665@785169197_oswg39962oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p><p><strong>14、王来春 立讯精密董事长、总经理</strong></p><p>在「福布斯中国杰出商界女性100」，王来春再次名列第一。将时钟拨回到几十年前，王来春还只是富士康深圳工厂的一名普通工人，出生背景并不优越、工作环境艰苦，造就了她吃苦耐劳、勤奋自强的性格。在1997年创立立讯公司之后，从白手起家到身价过亿，王来春成功书写了一段广为称赞的商业神话。而今消费电子市场增长减缓，众多果链企业纷纷转型智能汽车领域，无论对于立讯还是王来春而言，这条第二增长曲线必将充满挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_68ad92f236ed42a28a6b6db1a38780c0@785169197_oswg60714oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p><p><strong>15、吴泳铭 阿里巴巴集团CEO</strong></p><p>今年9月，吴泳铭接替张勇出任阿里巴巴集团CEO。他是阿里创业早期的程序员，1996 年加入马云的「中国黄页」，3 年后成为「十八罗汉」&nbsp;中的一员。这家诞生于杭州一个小区公寓、却改变了中国互联网行业毛细血管的企业，即将迈过25岁生日，并且面对AI重塑格局的挑战。巨人正在经历阵痛。在首次战略会议上，吴泳铭认为以AI为代表的科技驱动力将成为推动行业发展的动力，而「成功的科技公司必须具备穿越科技周期的能力」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_9144ea792253465ba44615b2e57bede6@785169197_oswg48639oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p><p><strong>16、徐阳 安踏CEO</strong></p><p>1月，徐阳被任命为安踏CEO。上任的第一件事，是他花了六个月时间与NBA顶级球星欧文签约。2006年离开广告公司加入安踏，徐阳从中层一路进阶到CEO，期间不断拿出亮眼的成绩，比如他在2019年成为安踏旗下平台始祖鸟负责人后，三年内把店均年收入从 200 万元做到了 1 亿元。徐阳既有野心，也有能力。安踏成功签约欧文，只是他将安踏推向世界的第一步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_919e3a532f164aa7b16ce96ae4b6a98b@785169197_oswg64979oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p><p><strong>17、陈磊 拼多多董事长、联席CEO/赵佳臻 拼多多执行董事、联席CEO</strong></p><p>陈磊与赵佳臻无疑是业内最佳管理层搭档之一。今年，两人还同时入选福布斯中国最佳CEO。陈磊与赵佳臻性格相近，沉稳、朴实、低调，是实干派，但他们也都拥有战略视野。2022年9月，拼多多推出海外电商平台Temu，在陈磊的带领下，Temu目前已取得十分亮眼的成绩，而赵佳臻则专注于拼多多的国内业务运营，两人实现完美配合。均是创始团队成员出身，陈磊与赵佳臻既是合作伙伴，更是最佳搭档。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_ed0eb71bc20b4583b192c144191c279f@785169197_oswg70789oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p><p><strong>18、陈炎顺 京东方科技集团董事长</strong></p><p>作为京东方科技集团董事长，陈炎顺带领京东方从全球半导体显示龙头加速向物联网创新企业转型，顺应当前数字经济高速发展的产业趋势，陈炎顺创新提出「屏之物联」战略，即通过给屏集成更多功能、衍生更多形态、植入更多场景，赋能物联网千行万业，并带领京东方在两年间实现了营收的飞跃式增长。2023年是京东方创立30周年，而陈炎顺恰巧也陪伴了京东方近30年。现在，他将带领着京东方走向下一段征程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_3ef46207aec8462eab5761b979b16b6d@785169197_oswg41003oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p><p><strong>19、许冉 京东集团CEO</strong></p><p>5月，京东迎来公司第三任的CEO许冉，她也是首位担任该职位的女性。加入京东的五年里，她亲自操刀并参与了京东对达达、德邦和中国物流地产的收购以及京东港股的二次上市，她雷厉风行，做事果决，上一任CEO徐雷评价她：「专业度强、有战斗力、能传承京东的价值观」。三季报发布后，京东迎来了久违的大涨，京东一夜涨了200亿。不过，距离曾经的高峰，京东还有漫长的路要走。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_e840840a22ff4a0e9ae85213c25ea08a@785169197_oswg56276oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p><p><strong>20、王小川 百川智能创始人&amp;CEO</strong></p><p>自2021年告别搜狗，王小川在今年重新回归大众视野。这次，他的新身份是百川智能创始人、CEO，是中国互联网百模大战中的瞩目人物。今年4月，王小川发布了一封公开信，宣布成立百川智能，致力于打造一家「中国版OpenAI公司」。紧接着，10月，他成功从阿里、腾讯等知名科技公司融资3亿美元。不再作为跟随者，王小川这次选择单打独斗，对于45岁的他，这或许是梦想征程的新开始。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_21159026a1ec42b384421d827c355786@785169197_oswg43658oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p><h3><strong>WISE2023 未来商业之王 年度人物</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_6ee4f458dca44f0d831573dbb4bdd510@785169197_oswg305870oswg787oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p><h3><strong>WISE2023 未来商业潜力之王 年度人物</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_c7b0ba12691c4f6280094f0486d2793e@785169197_oswg304598oswg787oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">·</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545887399733000</id>
            <title>伊藤忠出资的美企最早2025年供应半固态电池</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545887399733000</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545887399733000</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 07:42:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 24M Technologies, 半固态电池, 电池开发, 电池生产
<br>
<br>
总结: 伊藤忠和大众出资的美国初创企业24M Technologies将在2025年供应半固态电池，该电池具有较低的起火风险和生产成本，可作为全固态电池的过渡性技术。通过提供技术授权，该公司将在日本、印度和中国量产，并向亚洲和欧美的汽车厂商供货。半固态电池具备安全性和环境负荷低的特点，有望在电动汽车和可再生能源蓄电等领域得到广泛应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_9d6c8b38bf294e1b994f14ea526749ad@000000_oswg20218oswg600oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">24M Technologies开发出了能高效利用电池组空间的技术</p><blockquote><p>伊藤忠和大众出资的美国初创企业24M Technologies最早2025年供应半固态电池。半固态电池的起火风险较低，生产成本比现有锂电池最多降低4成。该公司将通过提供技术授权的京瓷等企业，在日本、印度、中国量产……</p></blockquote><p>日本伊藤忠商事和德国大众出资的美国初创企业最早2025年供应生产成本比现有锂电池最多降低4成的新一代电池。这是一种起火风险较低的“半固态电池”，作为大幅提高纯电动汽车（EV）性能的全固态电池之前的过渡性技术受到期待。如果半固态电池得到普及，将有助于降低纯电动汽车价格。</p><p>负责电池开发的是美国24M Technologies（位于马萨诸塞州）。2025年以后，该公司将通过提供技术授权的京瓷等国内外企业，在日本、印度、中国量产，向亚洲和欧美的汽车厂商供货。富士胶片等公司也向24M出资。</p><p>24M利用电解质为半固态的特性，开发出了能高效利用电池组空间的技术。据称还可以减少零部件和结构部件，与一般的锂电池相比，能源效率可提高5成左右。</p><p>半固态电池在正极和负极之间传递能量的电解质中使用粘土状物质。与使用液体的锂电池相比，不易起火、安全性高。与锂电池相比，半固态电池的容量较小，用于纯电动汽车时的续航较短。不过，与丰田等最早2027年量产的全固态电池相比，半固态电池生产起来更容易。</p><p>中国的宁德时代新能源科技（CATL）等也一直在推进半固态电池的开发。本田向纯电动汽车电池研发企业美国SES出资，正在联合开发半固态电池。</p><p>今后，除了纯电动汽车之外，24M还将在铅蓄电池的替代和家用蓄电池等多种用途上供应半固态电池。在推进量产的同时，推进延长续航里程的研发。</p><h2><strong>半固态电池：具备安全性、环境负荷低</strong></h2><ul><li>半固态电池作为起火风险小、具备安全性的电池，属于正在开发的新一代锂电池之一。正极和负极之间传递能量的电解质使用凝胶、粘土、树脂等半固态物质。除了可以部分利用现有的电池生产线之外，还可省去干燥等工序，因此可以减少生产时的二氧化碳排放量，降低生产成本。</li><li>作为全固态电池的前一阶段，半固态电池有望在EV和可再生能源蓄电用途上普及。在日本，京瓷等已开始使用24M Technologies的技术进行生产。除了在海外推进大型工厂建设之外，源自大学的初创企业和中国企业也在积极推进技术开发。</li><li>在各国围绕电池加强环保限制的背景下，生产时的环境负荷较小将变得有利。半固态电池或许可以应对欧盟（EU）从2024年要求表明电池生产和废弃时温室气体排放量的新规等今后的环保政策。</li></ul><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651918383&amp;idx=4&amp;sn=8e308f7fe77b5395a02b98775b73823e&amp;chksm=bda2e98c8ad5609a259f5de5e557b55cd6c47e1f2f3d2fae3aaac45893bb65f1555bc16fea4f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：日经中文网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545892403799557</id>
            <title>AI+PaaS，中国云计算市场迎来新“变量”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545892403799557</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545892403799557</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 07:41:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小的市场, 大生意, PaaS, SaaS
<br>
<br>
总结: 没有小的市场，只有还没有被发现的大生意。随着企业数字化转型的深入，PaaS和SaaS成为公有云服务市场增长的主要动力。根据最新报告显示，中国公有云市场将持续增长，其中PaaS增速最快。PaaS作为中间层，承担着快速扩张和软件功能沉淀的压力，成为帮助企业构建和应用AI原生力的关键环节。PaaS层的发展受到AI和大模型的推动，未来有望成为下一代云的核心能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>没有小的市场，只有还没有被发现的大生意。</p><p>随着企业数字化转型的逐级深入，市场需求进一步向PaaS和SaaS层进发，使之成为公有云服务市场增长的主要动力。</p><p>根据IDC最新发布的报告显示，2022-2027五年间中国公有云市场年复合增长率将达到26.9%，其中PaaS（平台即服务）增速最快，为30.5%，SaaS（软件即服务）紧随其后为28.7%。当云计算的基础设施建设完成后，中国公有云市场正在从资源驱动型延伸至技术和业务驱动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_cab9791619814d0389efbd4d63dc633c@000000_oswg26798oswg606oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，生成式AI和大模型的快速发展，也在加速推动PaaS成为下一代智能云的核心能力。</p><p>作为承上启下的中间层，PaaS层既要承担IaaS层快速规模化扩张带来的压力，又要承载SaaS层软件功能沉淀下来的可平台化能力，PaaS层将成为帮助企业全方位构建和应用AI原生力的关键环节。</p><h2><strong>未被充分开发的“中间地带”</strong></h2><p>追溯 P aaS 的发展历史可以发现， P aaS的发展与云计算的发展相伴相随 。</p><p>2006年，Amazon Web Services正式推出并商业化，成为云计算的开端。2007年，Salesforce发布force.com，其目的是支持第三方客户在其上开发、部署和管理应用。此后，同类平台如雨后春笋般发展起来。</p><p>2011年，亚马逊云科技发布Amazon Beanstalk平台，红帽发布OpenShift平台，VMware发布CloudFoundry。2015年，IBM开始构建Bluemix平台。</p><p>2016年起，国内PaaS平台建设加速，阿里巴巴、华为等科技巨头开始发力公有云PaaS，一批初创型PaaS服务公司涌现在市场中。</p><p>当前，云计算服务交付模式主要有IaaS、PaaS、SaaS三类。</p><p>根据NIST（美国标准化技术机构）的定义，PaaS是将数据库、开发工具和其他支持应用服务交付的组件整合为一个平台作为服务提供给开发者，从而使得开发者无需关注应用程序运行和维护时所需要的资源，用户远程使用开发者开发的应用软件。</p><p>从整体架构看，PaaS搭建的是一个基础平台，在PaaS之下，平台以服务的方式提供给上游的SaaS及众多开发者。</p><p>PaaS运营商所能提供的服务涵盖了对该平台的技术支持服务、平台应用系统的开发和优化等一系列后续服务模块。PaaS运营商对外提供的服务是建立在强大而稳定的基础运营平台之上，需要专业的技术支持队伍的支撑。</p><p>通过将互联网的资源服务化为API，提高第三方开发者的开发效率，并且节约开发成本，提高WEB应用开发的敏捷性。</p><p>PaaS在云服务产业链中具备承上启下作用。云服务产业链中，位于底部（产业链上游）的一层可以为其上面（产业链下游）的任何一层或者终端客户提供服务。</p><p>在链条中，越是底部标准化程度越高，价格战也越有效，例如硬件设备、服务器。越是上层，越接近用户，标准化程度越低，性能稳定性、功能丰富性、交互、体验等多种指标影响性能评价，越无法进行简单横向比较，如SaaS层服务。</p><p>随着云计算的日渐普及应用，企业对于云的原生应用和全新的应用开发和管理模式都提出了更高要求，PaaS这一承上启下的中间层变得越来越重要。PaaS层面对的是软件开发商以及SaaS层企业，需要拥有强大的功能与稳定性，才能站住脚跟。</p><p>未来，改变中国云计算市场格局的“变量”很可能会出现在是一直被忽视的PaaS层。</p><p><strong>首先</strong>，PaaS以平台之姿切入市场，为SaaS厂商提供集成平台（IPaaS）以及应用部署和运行平台（aPaaS），按部署的角度，PaaS又可细分为数据库服务、应用开发、应用基础架构、中间件服务等。</p><p>PaaS作为平台，所拥有的想象空间要比SaaS大很多，具备改变云计算市场格局的可能性。</p><p><strong>其次</strong>，PaaS具有足够的成长空间。PaaS天然的被夹在了IaaS和SaaS之间，虽然IaaS服务商拥有做PaaS的先天优势，但以目前的发展态势来看，IaaS巨头都在忙着摆弄AI，这让PaaS有了生长的空隙。</p><p><strong>其三</strong>，也是最为关键的一点，即市场对PaaS的强烈需求。纵观整个云计算领域，IaaS独领风骚，SaaS欣欣向荣，唯独PaaS市场没做起来。究其原因，主要是由于此前SaaS的发展水平较低，且各自为政，对PaaS并不刚需。</p><p>但随着企业级应用市场的爆发和成熟，SaaS应用之间对细分、跨层、效率、协作、打通的要求越来越高，PaaS的重要性陡增，PaaS体量猛增和进化增速必然会随之而来，这是可以预见的。</p><h2><strong>AI加速PaaS，成为下一代云的核心增长动力</strong></h2><p>伴随人工智能大模型等发展，各行各业在云端用人工智能处理大数据，正逐渐成为现实。</p><p>这个过程中， IDC调研发现，企业用户对云的需求变化，主要体现在以下三方面：在云上获得应用AI的能力、在云上获得AI加持的工具、在云上实现以智能驱动的应用创新。</p><p>IDC认为，下一代云将是按需适配企业智能化发展的“智能云”，云是AI落地和发展的土壤，AI也会助推云平台发展。技术层面，企业需要借助智能架构和系统，加速智能设施应用落地；在业务层面，企业需要利用云平台的资源管理能力，提高工作流程的自动化水平，实现智能运营；在生态层面，企业需要依赖下一代云上的智能工具，提升产品开发效率和产业协同能力，实现智能创新。</p><p>作为云平台承上启下的中间层，PaaS层的市场需求和功能也将随着下一代云的发展持续增强。</p><p>一方面，PaaS层的工具和产品能够帮助企业更好地调度、管理IaaS（基础设施即服务）层的基础资源；另一方面，SaaS层的应用也将逐步下沉成为PaaS平台的一部分功能，为企业用户提供更加便捷的服务。</p><p>从2023年上半年的情况来看，这一趋势愈加明显，PaaS增速为IaaS的两倍。2023年上半年，中国公有云服务整体市场规模（IaaS/PaaS/SaaS）为190.1亿美元，其中IaaS市场规模为112.9亿美元，同比增速13.2%；PaaS市场规模为32.9亿美元，同比增速达到26.3%。</p><p>实际上，PaaS正在成为下一代云核心增长动力已经是行业共识。根据中国信息通信研究院《云计算白皮书2023》数据显示，2022年中国云计算市场PaaS领域的增长高达74.49%，总收入达到342亿元人民币，而SaaS领域2022年的营收达到472亿元，增速27.57%。</p><p>企业用户不再满足于仅仅使用IaaS完成资源云化，而是期望企业管理和业务系统的全面云化以此抓住发展新机遇。同时，受AI大模型等的影响，未来几年PaaS和SaaS将成为云计算增长的主战场。</p><p>PaaS到目前已有超过15年的发展，过去15年，aPaaS可以说是PaaS的代表，模式日臻成熟。但随着人工智能、物联网、大数据等技术加快渗透到企业级应用，深度挖掘了PaaS的价值并产生新的需求。</p><p>尤其是如今生成式AI的火热，让AI作为底座重构业务成为可能，以AI PaaS为代表的数据类PaaS服务将成为PaaS未来发展的趋势。</p><p>AI PaaS就是将AI能力做为一种服务，它为企业提供了一个简单易用的平台，使他们能够快速搭建和扩展自己的AI应用，还有一点就是PaaS平台需要从封闭走向开放。</p><p>数智化时代企业的核心竞争力之一就是开放生态的构建能力，这种生态会模糊行业界限、企业界限甚至竞争的界限，比如汽车行业不仅有传统供应商，还要扩展到互联网、云计算行业。在这种变化下，PaaS平台也需要构建开放的、无界的生态服务，这样才能满足企业低成本，快速数智化的需求。</p><h2><strong>AI PaaS，云计算的下一片“蓝海”</strong></h2><p>从技术角度看，AI PaaS是一种集成了人工智能和机器学习服务的平台，用于构建、训练和部署AI驱动的应用。 它解决了企业在快速构建AI产品时所面临的基础设施创建和维护问题。</p><p>AI PaaS为企业提供了一个简单易用的平台，使他们能够快速搭建和扩展自己的AI应用。</p><p>AI PaaS的关键组件包括预训练的机器学习模型和AI API。这些组件能够处理和分析数据，解决特定的任务，并提供相应的结果。</p><p>预训练的机器学习模型可以帮助企业快速开发和部署AI解决方案，而AI API提供了一组预置的函数和工具，使开发人员能够更轻松地构建和调用自己的AI应用程序。</p><p>使用AI PaaS有许多好处，首先是降低开发成本和时间。AI PaaS提供了预制的基础设施和环境，不需要从头开始构建。同时，AI PaaS具备高度可扩展性，可以根据需求进行快速扩展。</p><p>另外，AI PaaS内置了许多强大的工具和函数，使开发人员能够更高效地构建和部署自己的AI应用。</p><p>在选择AI PaaS服务时，有几个因素需要注意。首先是数据质量，AI PaaS的训练和性能结果直接取决于训练数据的质量。</p><p>其次是技术兼容性，确保AI PaaS与现有系统和工具的兼容性，以免出现不必要的麻烦。此外，API的可用性也是一个重要的考虑因素，确保API的稳定性和可靠性。</p><p>在不同行业中，AI PaaS应用前景非常广阔。从金融、医疗到制造业，AI PaaS可以帮助企业实现自动化和智能化，大大提高工作效率和业务竞争力。</p><p>AI PaaS未来的发展趋势是更多地应用于边缘计算和物联网领域，并不断提升性能和可靠性，以满足不断发展的市场需求。</p><p>在实施AI PaaS的过程中，可能会面临一些挑战。数据质量不佳、技术兼容性问题以及API的可靠性不足都可能影响AI PaaS的性能和效果。</p><p>为了克服这些挑战，企业应该确保数据的准确性和完整性，进行充分的测试和验证。此外，与AI PaaS提供商保持密切合作，及时反馈问题并寻求支持，也是解决挑战的关键。</p><p>AI PaaS作为一种集成了人工智能和机器学习服务的平台，将在未来发挥更加重要的作用。它可以帮助企业快速构建AI驱动的应用，提高工作效率和业务竞争力。</p><p>随着技术的不断发展和市场的需求增加，AI PaaS的性能和可靠性将得到进一步提升，为企业的数字化转型和实现智能化发展打下坚实的基础。</p><p>PaaS的持续进化，与企业业务数字化转型发展大潮密不可分。数字化转型以业务模式转型和业务流程效率提升为目标，正所谓“以云为体，数智为用”，即以云为体系和基座，以人工智能、大数据、区块链等 IT 技术的综合运用来解决系统化问题。</p><p>而PaaS，特别是与数据分析和AI服务相结合之后，必将激发出其更大潜能，成为提升业务数字化水平的又一件利器。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyNDE4NDE1Mg==&amp;mid=2247500736&amp;idx=1&amp;sn=1dd2407377b5382bc354d3eb48b2bcb6&amp;chksm=fa33bcf7cd4435e186320ebe0667fd66a1cf37df9ad3419393ab55b7ebbaf03012a4309064d1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技云报道”（ID：ITCloud-BD）</a>，作者：科技云报道，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2544870159230470</id>
            <title>元宇宙虽然凉了，可AR似乎并没有被市场抛弃</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2544870159230470</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2544870159230470</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 07:33:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 元宇宙, XR生态, PICO, AR眼镜
<br>
<br>
总结: 元宇宙浪潮的退去导致了XR生态的下行，PICO的裁员是明证。然而，AR眼镜品牌Rokid完成了融资，显示AR在2023年依然受到市场青睐。与VR不同，AR瞄准的是企业级市场，而VR注重消费级市场。AR在企业级市场有更多的应用场景，如工业、医疗、教育等。AR眼镜厂商选择了工具化策略，推出轻量化、实用功能的产品，以低价吸引消费者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>眼看他起高楼、眼看他宴宾客，眼看他楼塌了，曾经火热的元宇宙如今俨然到了几乎无人问津的地步。而元宇宙这一浪潮的退去更是直接导致了XR生态的下行，近日PICO的大规模裁员无疑就是明证。不过VR进入低谷期，并不意味着隔壁的AR也在走上了下坡路。日前就有消息显示，国内知名AR眼镜品牌Rokid已完成C轮融资，总规模达1.12亿美元，投后估值也来到了10亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_902914150cc4428f864bf46bb0e764c7@000000_oswg13038oswg600oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据了解，Rokid是一家成立于2014年的公司，专注于人机交互技术，总部位于杭州。目前Rokid正在研发AR眼镜和YodaOS操作系统等硬件和软件产品，并为消费者和商业客户开发了一系列增强现实（AR）解决方案，其中包括Rokid Max AR眼镜和Rokid Station。</p><p>事实上，不仅仅是Rokid一家，同样是国内AR眼镜领军者的雷鸟创新，此前在今年春季也完成了总额过亿元的A轮融资。另外一家AR眼镜大厂Nreal，也在今年5月完成品牌升级、更名XREAL，为全球扩展做布局。</p><p>那么问题就来了，为什么更加前沿的VR“凉了”，AR却在2023年依然收获了市场的青睐呢？这个问题的答案，或许是在概念落地上，VR选择了C端、而AR则瞄准的是B端。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_5e4235bc386b4cc1b28da81dc77b32a9@000000_oswg40790oswg600oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>VR偏向消费级市场，而AR偏向企业级市场，可能正是两者不同命运的关键。毕竟消费级市场的特征是注重体验，企业级市场则更注重效率。显而易见，在体验层面VR现在做得并不优秀，内容的匮乏更是导致了VR厂商在用低价打开了市场后，很快就显现出后继无力的状态，“买回来就吃灰”也成为了许多消费者共同的体验。在这样的情况下，VR又如何能够吸引资本市场的热情呢。</p><p>可反观AR，长期以来基本都是面向企业级用户，而用增强现实技术来为企业应用赋能这件事，微软的HoloLens已经做出了示范。借助增强现实帮助使用者获得额外的信息这一场景，也已经在工业、医疗、教育、军工、安防领域拥有了大批成熟案例落地。当然，AR行业的从业者更多倾向于B端并非是看不上消费级市场，而是这个赛道现象级企业Magic Leap的首款消费级产品遭遇了翻车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_78be27210c8648a3829602f535b15e2a@000000_oswg14322oswg600oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Magic Leap的失败也证明了AR眼镜的使用场景有一定局限性、交互方式的效率低下，以及续航和佩戴体验不可兼得的问题，在光学技术没有跨越式发展的情况下，AR眼镜很难取代智能手机作为个人移动计算设备的地位。但在企业级市场，客户对于AR设备的佩戴要求更加宽容，后者作为效率提升的工具或者是辅助工作配件的用途，也很快被发掘了出来。</p><p>今年年初，Magic Leap发布了行业内首款可同时用于手术室和其他临床环境的AR头显，其能够通过重建3D医疗影像、标注医疗器械等方式来辅助临床治疗。Rokid也积极参与到B端市场中，它推出的Rokid Glass 2能够让专家第一视角实时参与诊疗，更全面的了解患者病情。</p><p>有了来自B端的需求为AR托底，这也是AR在2023年没有与VR一同沉沦的关键所在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_ae1f4a5d468440bc85b727e04f3f9fcb@000000_oswg18850oswg600oswg238_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，2023年AR行业也成功地撬开了消费级市场，Rokid Air、Nreal Air、雷鸟X2等一大批面向消费级市场的AR眼镜产品，也走出了一条自己的道路。纵观在今年上架的消费级AR眼镜，可以说是出奇的相似，基本上都是走了轻量化的路线，功能上也不再花里胡哨，而是以翻译、导航、音视频通话等更加实用的功能为主。</p><p>不同于以内容为核心竞争力的VR，AR在消费级市场上选择了工具化这一策略。不得不说，这些国内的AR眼镜厂商选择了正确的方向，毕竟以当下的技术条件，无论是反射式的几何阵列光波导、还是衍射式的表面浮雕光栅波导，或者说衍射式的体全息都还谈不上成熟，想要借助增强现实来体验更具沉浸感内容的结果，就必然是高昂的成本。而Meta Quest 2、PICO 3也都已经证明，低价才是大多数消费者愿意去尝鲜新技术的关键。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_fa0d35d345bd45df94f4f0acbde52974@000000_oswg30936oswg600oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实用的功能搭配具有未来感的AR眼镜这一产品形态，再辅以合适的定价，三重要素就构成了AR眼镜如今能够受到消费者青睐的关键。根据京东潮酷数码的相关数据显示，截止11月14日，今年AR眼镜的销售额同比增长超过4倍，雷鸟创新、XREAL、Rokid等头部厂商在双11期间的销量也都超过了一万台大关。</p><p>在一方面是AR硬件大本营企业级市场没有丢失，另一方面AR眼镜在消费级市场接受度不断上升的情况下，最终的结果当然是AR厂商和VR厂商在2023年出现了截然不同的境遇。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649853409&amp;idx=2&amp;sn=6d8b7875b8b8e5ad2b950cee358e5fdc&amp;chksm=8789cb23b0fe42350dd62aec716da83db9dd5dd07c0c11ff4713f28cc282d685971045b73efe&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546053728642817</id>
            <title>圆桌论坛：再生医学的应用场景与未来方向｜WISE·医疗健康新风向</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546053728642817</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546053728642817</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 07:30:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医疗健康行业, 确定性, 再生医学, 创新产品和服务
<br>
<br>
总结: 近日在北京举办的WISE2023商业之王·医疗健康新风向大会上，与会嘉宾讨论了医疗健康行业的确定性和再生医学的应用潜力。他们认为，通过创新产品和服务，可以突破技术卡脖子，解决临床痛点，实现社会价值与商业价值的双赢。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>谁能穿越迷茫寒冬，成为医疗健康行业的下一个商业之王？&nbsp;</p><p>近日，36氪「寻找确定性」WISE2023商业之王·医疗健康新风向大会在北京举办。大会携手科学家、创业者和投资人，从真实临床需求、技术革新出发，寻找值得被押注的产业“确定性”。</p><p>医疗健康是能够穿越周期、发展潜力巨大的赛道，需要“10年10亿美金”的投入，还需要肯坐冷板凳的苦功。当下中国基础研究能力正在勃发，创新势力正在崛起。大变局中，新生代企业正聚焦临床真痛点，突破技术卡脖子，跨越市场艰与险，步步为营，通过创新产品和服务，实现社会价值与商业价值的双赢。</p><p><strong>在《再生医学的应用场景与未来方向》圆桌论坛上，与会嘉宾讨论了再生医学在不同临床场景的应用潜力、管线立项选择的标准、细分方向的市场竞争及政策监管等。</strong></p><p><strong>华熙生物科技（海南）有限公司总经理丁可表示</strong>：华熙生物坚定地选择了无血清无动源性的培养基赛道，因为我们深知这是未来的趋势。我们拥有与国际接轨的先进技术和产业化能力，我们愿意与所有合作伙伴共同成长，打破现有市场的局限，用卓越的产品品质和更合理的价格，为细胞基因企业的发展提供有力支持。</p><p><strong>诺一迈尔董事长张文彩认为</strong>：在再生医学领域，寻找确定性是一项具有挑战性的任务。要实现这个目标，达到国际标准是基础，解决临床的痛点是关键，创新是必经之路，模块化合作是趋势。诺一迈尔正是坚持这个思路，坚持产品与技术国内首创和国际领先的自主创新目标，才能在再生型植入医疗器械领域找到自己的“确定性”。</p><p><strong>康膝生物医疗联合创始人、总经理李鉴墨表示</strong>：对于再生医学创业，政策风险是关键，要看清政策趋势，选择有市场需求的严肃高风险器械进行创新。同时，要找到具有技术门槛的细分市场，以扁平化的管理高效达成发展目标。</p><p><strong>华源再生医学有限公司联合创始人兼COO李珺认为</strong>：未来，再生医学将继续在解决临床痛点和满足真实需求方面发挥重要作用。通过研发人工肾脏和干细胞分化的肾祖细胞，可以解决临床需求，改变传统治疗方式的有限性；从技术角度来看，透析设备的小型化和细胞相结合已成为可能，这为人工器官疗法提供了更好的治疗方式。</p><p><strong>鼎晖创新与成长基金高级合伙人高洁亮表示</strong>，作为投资人，我深信再生医学正处于技术趋势之中。这个领域具有多学科交叉的特性，蕴含着巨大的潜力。细胞、因子、支架等关键要素是它的核心，同时它也涉及创新器械和药物属性。我关注那些具有大市场规模和强技术优势的公司，并致力于挖掘拥有核心技术和卓越执行能力的团队。</p><h2><strong>嘉宾名单（排名不分先后）</strong></h2><p>高洁亮 | 鼎晖创新与成长基金 高级合伙人（主持人）</p><p>丁可 | 华熙生物科技（海南）有限公司 总经理</p><p>张文彩 | 诺一迈尔 董事长</p><p>李鉴墨生 | 康膝生物医疗（深圳）有限公司 联合创始人、总经理</p><p>李珺 | 华源再生医学有限公司 联合创始人兼COO</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_76486955cfe640b9a79efc20faf5047e@5452796_oswg3252119oswg3162oswg2108_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">圆桌现场</p><h2><strong>以下为圆桌对话实录，经36氪整理编辑：</strong></h2><p><strong>高洁亮：开场第一个环节，先请每位嘉宾做个自我介绍。</strong></p><p><strong>丁可：</strong>大家好，我是丁可，来自华熙生物，目前我负责华熙生物的再生医学板块和华熙生物的海南公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_ca219633768d4eeba51c08e04fc2196b@5452796_oswg2847547oswg3179oswg2117_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华熙生物科技（海南）有限公司总经理丁可</p><p><strong>张文彩：</strong>我是诺一迈尔的创始人张文彩，诺一迈尔成立于2017年的3月份，我们是坚持多技术、多品种、多路线的植入性医疗器械的平台型创新型公司，在苏州、潍坊、太仓、上海有4个研发基地，德国弗莱堡还有一个实验室，北京有一个医学中心，我们也是坚定不移地在再生医学领域里面多做一些好产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_0b6ec178b46b48b09b51e7937cf435a4@5452796_oswg3666023oswg3195oswg2128_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">诺一迈尔董事长张文彩</p><p><strong>李鉴墨：</strong>感谢今天到场的各位同仁，我叫李鉴墨，来自康膝生物医疗，我们是一家主要做再生医学、再生材料、组织工程支架材料的公司。康膝生物成立于2016年，我们也是刚刚获得了国内第一个软骨修复三类注册证，很高兴能有机会跟这么多专家一起交流。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_1967cd8ae470493cb43e3f44591cd6f8@5452796_oswg3548426oswg3167oswg2109_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">康膝生物医疗联合创始人、总经理李鉴墨</p><p><strong>李珺：</strong>谢谢36氪的邀请，我叫李珺，是华源再生医学的联合创始人兼COO，我们公司主要是用干细胞技术、生物材料技术和器官合成技术来制备人体的大器官，比如说肾脏、胰腺等，可以理解我们是一个生物人工脏器的制造公司，谢谢。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_7a5611100d844e018103661286adda4c@5452796_oswg4848909oswg3191oswg2125_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华源再生医学有限公司联合创始人兼COO李珺</p><p><strong>高洁亮：</strong>我也做个自我介绍，我叫高洁亮，在鼎晖投资的创新与成长基金从事生物医药投资工作。我们这基金成立有21年了，管理的资产规模大概有1500多亿。我们在这个里面是做早期和成长期的股权投资的平台，有科技、有医疗，有SaaS等这些各个板块。医疗基金主要投技术创新型早期项目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_77bdb4cde7d1402f91cae5829c406a5a@5452796_oswg2751158oswg3174oswg2114_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">鼎晖创新与成长基金高级合伙人高洁亮</p><p>首先，再生医学这个领域它是一个大的概念，它算一个大赛道。站在投资人的角度讲，如果我做一个投资决策，这4位创始人他们的公司是不可比的，他们不是竞争对手，他们各自做各自的技术也不一样，应用方向也不一样。可能一开始我们可能有一些细分的问题，可能问每一位创始人。</p><p><strong>第一个问题想请教丁总，华熙生物是一个行业内生物科技龙头公司，现在也已经进入到了再生医学领域。站在华熙的角度，为什么选择再生医学这个领域，为什么选择细胞培养基作为切入点？细胞培养基它是站在上游，所以您现在等于站在上游看整个产业链，您觉得现在产业链有什么变化？</strong></p><p><strong>丁可：</strong>大家好，简单跟大家分享一下华熙生物为什么会进入再生医学赛道？华熙生物涉及护肤品、医美、食品等赛道，各个赛道都在茁壮成长。在这个过程当中，华熙生物一直在寻找新的业务机会、新的增长点。</p><p>再生医学赛道，华熙生物关注了很多年，尤其是在近几年国家也在出台了相关的政策，比方说国家鼓励民营经济发展的6个方向之一，就有细胞和基因医疗，从政策上这是一个好的市场。从切入点来看，我们也看了不同的项目、找华熙生物自己的优势。最终我们选择迈出第一步，是与一家日本公司乐敦制药合作，可能大家知道它的眼药水是世界第一。经过一年多的合作，乐敦制药和我们成立了一个合资公司，这是乐敦制药到现在124年以来，第一个不控股的合资公司，让华熙去做最大的股东。原因是乐敦制药在2013年就切入了干细胞领域，在日本管线当中它有7款干细胞制剂，其中有一款已经到了3期临床了，它做了非常长时间的研发和铺垫，一直也想看好中国的大市场。但是像这样的一个合作伙伴，它又不想自己只身切入这个赛道，有了这样的一个合作，就是华熙生物和乐敦制药一起进入干细胞领域。</p><p>大家如果了解我们，我们不太做终端的生物医药制剂，这不是华熙生物的强项，所以我们选择了我们叫做无血清AOF级别的干细胞的培养基。</p><p>为什么要选择它去入，首先来讲是结合双方的优势。</p><p>第一，华熙有什么优势？我们有800多人的研发团队，华熙生物的研发管理体系相对成熟。</p><p>第二，我们在5个城市有不同的工厂，做国际化的工厂，或者说做GMP级别的工厂，华熙是有优势的。</p><p>第三，从产品本身，既然合作，乐敦的技术是来自于2002年开始开发的无血清无动源的培养基，在这一点技术本身来讲，我们在中国市场来看，是有一定的技术领先性的。</p><p>刚才主持人在台下也问我，培养基这么卷，这么多企业在做。但从我们来看，这还是一个新兴的市场。各位老板在台上也是说，我们不是竞争对手，很多事情是可以合作的，因为它不是一个生物医药这么卷的市场。在这个市场里，未来再走10年可能是很多小企业一起合作、一起壮大、一起联合共同降低成本。我们在做从知识产权的国产化，到产业国产替代的一条路，我们认为有很多事可做，我也特别想跟台上台下的嘉宾说，有机会大家一起联手往前走。因为在这个领域，中国本土公司里，还没有出现龙头企业。</p><p>从华熙生物本身，不论是从大健康赛道，还是干细胞赛道，都布局了很多点。从这点来说，不论对内、对外，都是和合作伙伴一起在成长。</p><p><strong>高洁亮：</strong>谢谢丁总。华熙生物是高速成长的成功公司，丁总讲述了华熙是怎么根据自身优势寻找新的增长点。下一个问题请教张总，我们也投资了诺一迈尔，对公司也比较熟悉。诺<strong>一迈尔是一个多技术路径、多应用领域的平台型公司，那么多的产品管线不一定有很好的交集，对创始人的要求非常高。特别是一个创业型的公司，你是怎么去搭建一个平台型公司的？</strong></p><p><strong>张文彩：</strong>谢谢洁亮，也谢谢洁亮之前的多轮投资。诺一迈尔成立只有6年半的时间，我们要向华熙生物、锦波生物这些市值比较高的企业学习。我之前是也做过创业板的上市公司总经理，后面就相当于是二次创业了。我们做多技术、多品种、多赛道平台公司，很多投资人也问我，你能做得好吗？因为一个企业、尤其创业型的企业，做一个产品做好了、做到创新就已经很不容易了，你做这么多能做得到吗？<strong>我也介绍一下我们公司是有4个研发总监，分管10个研发小组，我们的研发费用一年也在1个亿人民币左右，研发的压力还是比较大的，怎么能做出来？</strong>我觉得有几个点：</p><p>第一，我们坚持自主创新和产学研的国际合作。我们很多创始团队，包括我自己、几个研发创始人都有海外背景，我们有全职的德国籍科学家作为联合创始人，<strong>我一直在说一定要把国际的技术引进来、把中国的产品走出去。</strong>在国际上，再生医学和组织工程是没有本质区别的，而且在这个领域里面，中国和国际是基本上保持同步的，但是我们在很多地方，我们的标准还是落后于欧洲和美国一些国家。只有把技术和产品立足国际的这么一个目标坚定不移的走下去，把国际的人才引进来才能长期发展。</p><p>再一个，我们与国内研究机构深入合作，并有成熟的合作体系。包括中科院系统的一些大学，包括东华大学，包括还有像华南理工，华东理工大学。我们有两个子公司，都是母公司占70%的股份，另外的30%的股份都是科学家，所以说我们真的把这种产学研合作做到一定的层面上去。在这个过程中，把自主创新和产学研合作结合起来，同时能解决一些卡脖子的技术问题，还有像洁亮总说的把我们梯队建设好，如果没有我们国际化视野的技术团队和管理团队支持，是很难做得到的。</p><p>我刚才听到我们李总说，他们的软骨的产品拿到注册证了，我们也有一款产品马上拿到注册证。从2014年执行创新制度以来，国家批的第一个、也是唯一的一个无源类的口腔科器械，就是批给我们的叫牙龈修复膜，以后牙龈萎缩可以治疗了，不用移植，FGG自体组织移植了，我们也刚刚报了美国的FDA的突破性认定，前几天已经受理了。我们也是要走向海外，争取做世界的No.1。</p><p>还有一个像我们在生殖医学领域里面也做了很多的探索，今年也报了一个创新。我们内部已经达成了一个有序的合作、竞争机制，才能把生态做得更好。因为再生医学组织工程领域太新、太难，我们，包括我们在座的企业，包括我们投资人，一起携起手来，在标准制定和国际化方面达成高目标，才能在世界上立于不败之地。因为我们的目标不只是中国的企业，一定在世界上、在国际上有核心竞争力，谢谢。</p><p><strong>高洁亮：</strong>谢谢文彩。刚才听文彩讲，你能感觉到即便是一个在创业阶段的公司，搭建一个平台，也需要非常强的企业家的能力，你能感觉到像定战略、搭班子、带团队等等这些非技术性的问题，也是非常重要的。</p><p><strong>下一个问题给鉴墨总，我们都知道胶原蛋白无论是作为上游的原料，还是作为医美领域应用材料，都是热点。想听听鉴墨总给讲讲，胶原蛋白组织再生材料的应用，在严肃医疗里面的前景怎么样？</strong></p><p><strong>李鉴墨：</strong>这个问题非常好。因为胶原蛋白这个东西大家都耳熟能详，各种场合各种渠道都会听到这个词，无论是在我们的医美或者是化妆品，包括各种各样的领域，包括食品添加都有，实际上胶原蛋白的应用时间非常长，但是实际对它的理解和应用还是有很多的工作要做。</p><p>我们公司是成立于2016年，当时我是从学校出来以后就直接创业，因为是一个创业公司，我们就非常聚焦地在一个点上去做。我们今天讨论的题目是再生医学，再生医学的外延非常丰富，但这里面主要包含三个大块，一个是支架材料，一个是细胞，一个是因子。</p><p>细胞和因子目前在国内刚才我们老总也提到了很多公司在做，但实际上从药监监管的角度，目前还是处于一个比较紧的状态。但很多公司发力在支架材料这一块，支架材料现有的情况也有很多，包括有机的、无机的材料，还有一些高分子材料，通过生物发酵、合成生物的方式合成。</p><p>但是我们在学习研究过程当中，通过系统性的文献研究发现，到目前为止，天然提取的胶原，它还是有其他材料所不能替代的优点。这里面最简单的一个解释，就是胶原材料它是通过亿万年进化出来的，不光是人体，是哺乳动物，或者很大一部分动物用来做支架的材料。在我们人体当中，大家可能不知道，在皮肤当中，胶原蛋白含量在70%以上，一般的脏器里面都有百分之三四十是由胶原组成的。当然胶原也分很多不同的型，不过它进化出来就是用于支持细胞生长的。</p><p>我们公司的思路也很简单，就聚焦在这一个领域，把胶原做好。怎么叫做好，无非就两点，简单来讲，就是安全性、有效性。安全性，能够把它的免疫原性尽可能的去除。</p><p>现在做胶原的有三个大类，一类叫脱细胞材料，一类叫天然提取，还有一类通过合成生物学。这三个方向，但其中目前来讲，生物活性最好的还是提取胶原，但同时免疫原性最难控制的也是这一类，所以我们的工作主要聚焦或者集中在刚才说这两方面，一方面降低它的排异反应，另一方面提高它的生物活性。经过几年的研发，能够在关节软骨等方面实现比较好的应用，取得很好的临床效果。</p><p>可能在座的知道软骨一直是个难题，国内很多团队在做，但是一直都没有很好的突破。关键点在于软骨没有血管，它的细胞再生能力比较弱。这种情况下要求对于材料的选择要要非常高，要求能够支持软骨细胞的生长。在这个过程中，我们做了比较多的技术攻关，最终能够达到监管要求的高活性、低免原性生物材料，进而把它开发出了一系列产品。当然软骨只是其中一类，包括提到的肌腱、子宫内膜、人工血管等一系列产品。后面这些应用，打一个不恰当的比方，更像是从青铜器进化到铁器以后，把它做成铁斧子、铁剑或者是铁刀，应用是无限的。</p><p>从我过往对于胶原研究的体会，做组织工程材料的同仁，还是要在材料本身去做文章，进一步深度开发出材料的优良性能，这样应用的就会非常的容易。</p><p><strong>高洁亮：</strong>谢谢鉴墨总，天然提取胶原蛋白不是一个新概念，但是听鉴墨总讲完以后，会意识到做到高有效性、低免疫原性，并不是一件很容易的事。</p><p>后面到华源再生，我当年看华源的时候两年前了，感觉到技术难度非常高，涉及到了多能诱导干细胞、包囊技术、膜类的新材料技术，非常交叉和综合的。想问李总，<strong>人工器官是非常难的一个细分领域花很大精力，要做出来非常不容易，做出来以后临床需求到底怎么样，将来的商业化前景怎么样？</strong></p><p><strong>李珺：</strong>谢谢高总，我们公司成立于2018年，经过几年的发展我们已完成了各技术平台的搭建、产品管线概念的验证和临床前研究工作的准备。<strong>人工器官是一个长周期，高风险，高壁垒，高投入的事业，需要从临床的最大痛点和最真实需求出发。</strong></p><p>我们现在在研的肾脏管线产品，就是基于终末期肾病的临床痛点进行攻关。目前中国有10%的人罹患肾病，从1期CKD开始，到逐步发展至肾衰竭。现在终末期肾病患者有300多万，针对这种阶段的患者最好疗法就是肾移植，但每年能进行肾脏移植的患者仅有1万多例。而剩下的人中，有90多万患者则用透析的方式维持治疗，每周三次，每次4个小时的治疗，一直被动的在等待肾源的现状。<strong>针对这些问题我们开发了系列产品，一个是我们的生物人工肾，利用干细胞和肾脏支架合成生物人工肾，主要用于治疗终末期肾病，另一个是治疗慢性肾病的干细胞疗法。这些产品计划在明年分模块地进行IND申报工作。</strong></p><p>从技术工具和行业水平的发展来看，这些新型疗法的实现变得越来越有可能。所以我们觉得肾脏再生，包括它的细胞疗法，支架跟细胞相结合的整体性的人工器官疗法，未来也会成为一个非常有可能性的更好的治疗方式。</p><p><strong>高洁亮：</strong>谢谢李总。一圈下来大家可能都每家公司他们擅长什么，他们的优势什么挺清楚了，我们再问一些细节。</p><p>回到丁总，<strong>细胞培养基这个领域挺卷的，华熙生物的优势是什么？</strong></p><p><strong>丁可：</strong>我们不认为是卷。我们能做什么，如何在这个赛道上成长，在入局之初我们就思考过这个问题。方说我们优先踏入的干细胞细胞培养基赛道，如果细看干细胞的细胞培养基赛道，中国大部分还是以含血清的为主，真正无血清的、又是无动源性的，国内企业很少。但是，当我们走出国门一刹那，能看到海外市场好像不是这样，日本市场几乎全部选择无血清、无动源性的培养基。可能在座的都知道，中国干细胞领域严重delay，无论什么原因，但我们又看到赛道今年申请IND的越来越多，也在逐步的在加快。</p><p>我10年前是做医美，既然是卷就有机会。培养基领域，中国企业有多少个龙头？很少。大部分都是一些新兴的企业在往前走。优势是什么？我觉得三个：第一个是技术，我们开始做的技术合作不是华熙自己做，是乐敦投了一家企业，这家企业2007年上市的时候，就是无动源性的培养基了，乐敦制药在2013年把它收了，在那个时候它的商业化已经超过10年了，我们在2022年开始合作的时候，它研究无血清无动源性的培养基20年了。技术底是有的，我们认为我们可以拿过来一起来再次迭代，这是第一个，我们有很好的底子。</p><p>第二，在上海我们做了研发中心；在海南做了中国少有的、几乎是全自动的b+a级生产线。我们和国际的龙头比，有几个潜在优势，比如说华源肯定用培养基，如果您去找国际顶级的供应商，它的响应速度和我们肯定不一样。我们在海南实现了从100升到800升的可变批次生产，我们尽量满足大家，并尽量控制住稳定性。</p><p>从研发到产业化的优势，恰恰又是我们看到连日本的龙头公司都不存在了，产业化的技术还比我们要逊色一点。技术底我们接起来了，我们在上海做研发迭代，江浙沪是细胞领域的前沿地带；我们又利用海南自贸港的优势，把它产业化。我们特愿意和在座的各位一起成长，把高昂的价格、把血清培养基市场打掉，未来用更好的产品、更低的价格，让细胞基因治疗的企业能够一起快速成长。</p><p><strong>高洁亮</strong>：<strong>再生医学有多个应用领域，比如口腔、生殖、骨科、耳鼻喉等，每一个细分领域它所治疗的手段竞争还都是挺激烈的，张总，您是怎么面对激烈竞争的？</strong></p><p><strong>张文彩：</strong>我觉得今天36氪的主题非常好，在这之前我也参加鼎晖投资的一个峰会，主题叫在不确定性中寻找确定性。我自己是深有感触的，像我们现在我们再生医学也好，组织工程领域也好，面对的这些赛道，各种临床的需求很多。刚才我们鉴墨总也提到了我们再生医学的三大要素，支架材料、细胞和因子。我也想做细胞和因子，只是现在中国的干细胞产品还没有标准，细胞和因子目前还是按照药品来监管的，药械结合的产品，包括细胞类的产品，目前还有很大的不确定性。</p><p>我们如何寻找确定性，我分享一下诺一迈尔6年多的研发的一些心路历程。我自己分析三个I，<strong>首先是internationalized国际化，你的标准能不能达到国际标准，</strong>因为很多的技术也是舶来品，也能做得很好，在国际上有竞争力，再说你如何达到国际标准，我们这么多年6年多的时间做了很多的探索，还有一个就是不可或缺的，你能解决你的临床的痛点，刚才洁亮提到了有很多临床需求，比如说口腔领域现在种植牙已经被集采了，现在的种植膜、种植的骨粉，基本上价格已经非常低了，一两百块钱就可以买到了。包括我们的颌面外科的修复等等，也会有一些临床的需求。</p><p><strong>第二个是imperative</strong>。我经常跟我的一些朋友，一些投资人说，口腔领域里边哪个企业、哪个创始人，解决了牙龈的问题，口腔领域的再生基本上都解决了。关节这个领域里边解决了关节软骨修复的问题，基本上运动医学很多的问题能得到解决。生殖医学领域里边临床的需求不是做防粘连的产品，是做再生修复的产品。把再生修复的产品能解决了，你就在这个行业里面找到了临床的需求。</p><p><strong>再一个我们讲innovative创新。</strong>也是延续刚才我讲的这一点，就是解决临床的痛点，在创新的领域里面你要解决别人解决不了的问题。我们也是按照这个方式去做的，我们的技术路线，包括3d打印，还有组织提纯，脱细胞等技术路线，在中国和全世界范围内的主流的技术路线，诺一迈尔基本上都能看得到，每个技术路线它都能解决某一个方面，因为现在不是说一个技术就能打遍天下，不是一个产品就能治疗百病，一定要达成一个模块化。</p><p>我们组织工程和再生医学领域里边批创新太难了，这个领域里边，过去的这10年批了几个组织工程的创新。你就要解决创新的问题，能制定标准，能参与标准的制定，能引领这个行业。我觉得这是我们能达到的经验，这才能在不确定性中寻找确定性。尤其我们洁亮总可以跟踪一下，观察我们创新产品的逐步的上市，才能把我们自己的一些竞争点把它总结出来。谢谢。</p><p><strong>高洁亮</strong>：谢谢文彩。一个平台型公司，是找到各个细分产品的一个共性，它是有体系化思维的，我们接着说竞争这个话题，到鉴墨总，刚才文彩这边我是从应用已经到了各个科室，鉴墨总那边我想从立项请教一下，虽然咱第一个重磅产品已经拿到批文了，但后面还有陆陆续续的产品。</p><p><strong>您在立项过程中是如何进行评判？或者你立项的标准是什么，当然其中隐含着未来可能面临的竞争。</strong></p><p><strong>李鉴墨：</strong>这个问题比较难回答，我觉得在座的几位老总，可能每天都在思考这个问题，到底往哪个方向做，到底要做什么，有了这个问题以后才是组织人决定怎么做，去执行。所以这个问题也是我创业以来，多年来一直在思考的问题，到底以什么样的方式，以什么样的标准，或者以什么样的模式去系统性找到我们要做的方向。</p><p>我有一点点思考，因为回国一段时间了，对国内的情况也逐渐有些认知，我认为<strong>在国内做医疗器械，尤其是做这种严肃的高风险的器械，最重要的还是政策风险，说到底你还是要看指挥棒往哪指挥</strong>，因为我们跟其他行业不一样的在于，如果最后拿不到批文的话，拿不到证的话，前面做了多少努力都要清零的，都要归零的，这个太残酷了。一定还是要看一下目前哪些产品，最终是能够真正上市的，能够得到批准的，我认为是最重要的。</p><p>这个问题衍生出来的另一个问题，会前也跟高总也交流过，对于再生医学，中国国内再生医学的发展，它一方面是企业高校的事儿，更重要的还是从监管的角度，监管决定了这个行业的天花板，国内现在大家也看到一些非常喜人的趋势，包括监管方式、监管科学。比如说，国内过往的监管方式，更多的是一种前置监管，我要在你拿证之前，把所有我能看到的，或者包括一些能预测到的风险，我都要帮你规避掉，更利于后续的监管，可能跟FDA和CE方式不太一样。对于那些传统的或者说我们仿制的医疗器械或药品来讲是没有问题的，因为有前面人在前面走，你知道有哪些风险，你知道会出现哪些问题，你只要把国外的成功经验套过来就好了。</p><p>但是一旦进入到无人区的时候，一旦进入到创新的时候，包括刚才张总提到的一些做的创新产品，可能国外都没人做，你怎么能够很好地预测到会有哪些风险，就有两种情况，一种监管不力；另一种就是过分监管，把未来可能都不会发生的风险也都考虑进来，在审批过程中，给你提很高的要求，拿证就变得很难。我也是在各种场合呼吁，整个的监管思路，要倾向于鼓励创新，并且把监管的角度从前置往后去移过程，这是我讲的第一个政策风险。</p><p>第二，回归到医疗器械产品，它也是一个产品，产品一定还是要面对主流市场，尤其是我们可能创业公司，可能像华熙大公司就可以覆盖更广，但是在前序阶段的话，一定是针对主流的具有巨大市场的，具有患者需求的产品来做。</p><p>第三，很显然要有技术门槛。因为我们某种程度上初创公司和大企业竞争的可以讲的唯一优势，尤其是高科技的大企业竞争的唯一优势，还是在于在某一个细分的点上，我们可能比他更具有比较优势。</p><p>如果全面铺开的话，包括跟张总在内，我们肯定跟华熙没法PK了，从资金量，从人才储备，从研发团队的管理我们都没法PK，但是毕竟不可能做每一个点，我们就找到具有非常高的创新门槛这样的点去做，并且以扁平化的管理，以一个最高效的，最快速的达成的这样的一个方法，寻找企业发展点。</p><p><strong>高洁亮：我尝试总结三个词，就是政策、市场、技术，完整的走完了一个产品的完整的研发周期，已经进入到商业化。</strong>肺腑之言，非常有价值，所以也特别谢谢鉴墨总。说到面临的这些挑战，华源面临的挑战也不少，因为非常前沿的研发和产品，所以这个竞争是一个模糊意义上的竞争，所以想<strong>请李总给我们介绍人工器官在全球范围内的最新的研究进展，以及你们在研发过程中面临到的监管的挑战。</strong></p><p><strong>李珺：</strong>谢谢高总。人工器官它是一个交叉学科，大家也许会觉得人工器官好像还很遥远，随着再生医学，包括组织工程、干细胞的技术，现在在飞速的发展，<strong>有一些人工器官的商业化已经在慢慢的到来。比如说一些小的器官，如皮肤、软骨，还有心肌补片，这些已经在美国、日本，还有澳洲都已经上市销售</strong>。说到大器官的话，目前还是以北美的为主，如来自于多伦多大学的人工胰腺，已经进入临床的二期尾部，很多的受试者已经完全脱离了胰岛素的依赖，效果很好。美国Vertex公司，收购了干细胞和人工胰腺支架公司，他们在专注做人工胰腺产品这一块，有几款产品都在临床阶段，效果也都很不错。我们能看到随着技术的迭代和发展，人工器官在慢慢的进入到商业化的过程中。</p><p>说到监管与挑战，由于是比较新的领域，所以行业的产品开发及后端的申报监管都处于逐渐完善的阶段，我们也在不断的吸收和参与进来，同时也借鉴海内外相似模块组成的比对品的申报方式进行学习。</p><p><strong>高洁亮：</strong>最后站在投资人的角度，<strong>关于再生医学我们有一个投资框架：望远镜和显微镜。</strong>望远镜，看大的趋势，我们是整个生物医药行业都看的，大的趋势我们看技术趋势，像创新药、生物技术、创新器械、诊断、外包、服务、上游科学仪器等等这些领域，这是我们重点关注的大的望远镜。</p><p>再生医学它在哪个地方，细胞、因子、支架思维都不一样，但是万变不离其宗，大致上是这些东西，<strong>它既有创新器械的东西，像细胞这块，有干细胞、脱细胞等，有一定药物属性，所</strong>以它这个领域是多学科交叉，确实难度非常高，它处在一个非常好的技术趋势里面。</p><p>下一步显微镜，要具体看看哪些公司，我一开始说过了这些公司，他们4位拿他们现身说法，他们不是竞争对手，所以他们都可以平行的看，也就是这是大的终端赛道。</p><p>具体看的时候又有两个维度：<strong>一个是应用，市场维度。</strong>市场维度，刚才他们几位都讲过，市场规模还是要大一些，比如说像肾脏、糖尿病、骨性关节炎、牙龈，到上游的细胞培养基都是大赛道，市场规模很大。<strong>再一个看技术优势，技术优势有一定随机性，每家的技术优势都不一样，需要深挖一下每家的技术优势。这个赛道</strong>有个特点是：如果技术优势很强，一旦突破以后，它是能够延伸到不同的应用领域，延伸到不同疾病的临床应用场景中。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545852394659971</id>
            <title>清扫外国人的泳池，这门生意被中国卖家做大</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545852394659971</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545852394659971</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 07:24:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 学霸母子, 泳池清洁机器人, 望圆科技, 赛道火热
<br>
<br>
总结: 2005年，一对来自天津的学霸母子发现了泳池清洁的商机，开始研究泳池清洁机器人。18年后，望圆科技已成长为行业头部贴牌代工厂，其招股说明书显示，望圆科技在泳池清洁机器人行业的全球份额达18%，为全球第三。新一波的泳池清洁机器人创业潮正在涌来，创业者履历漂亮、技术过硬。同时，亚马逊等新锐品牌也试图加码泳池清洁机器人赛道。泳池清洁机器人的市场规模将在2025年达到140亿元，中国玩家具备智能产业优势，有望参与竞争并提升行业想象力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2005年，一对来自天津的学霸母子，付桂兰和儿子余浅，发现了泳池清洁的商机，开始研究泳池清洁机器人。</p><p>第二年，望圆科技的第一代地下泳池全自动清洁机产品问世，可以在无人看管的情况下潜入水中，完成对泳池池底及池壁的彻底清洁，极大节省了人工清理的费用。</p><p>18年后，望圆科技已成长为年销量42.34万台、营收3.04亿元的行业头部贴牌代工厂，其招股说明书显示，望圆科技2022年在泳池清洁机器人行业的全球份额达18%，为全球第三。</p><p>望圆的招股书昭示着赛道的火热，新一波的泳池清洁机器人创业潮正在涌来。这些创业者履历漂亮、技术过硬，大部分创始团队有着扫地机器人的研发背景；另一头，追觅科技等以智能清洁为核心业务的新锐品牌，也推出了泳池机器人产品，就连以手机壳起家的亚马逊大卖杰美特也试图通过向深圳市思傲拓科技增资880万元，来加码泳池清洁机器人赛道。</p><p>这也是一个备受资本关注的赛道，2023年国内就有Degrii众清科技和星迈创新两家泳池机器人创业公司的融资消息传出，且融资金额都达到了亿元人民币。</p><p>围绕泳池做智能清洁，当真是门性感的生意吗？</p><h2><strong>亚马逊Top100商品53%来自中国卖家</strong></h2><p>11月27日-30日，正值两年一届的西班牙巴塞罗那国际泳池展Piscina Barcelona开展，全球各类游泳设备都将在此展览，望圆科技所处的泳池清洁机器人赛道是其中备受瞩目的一项。</p><p>泳池清洁并不是一个新鲜的工作，由于人们在游泳过程中会留下皮屑、头发等杂质，且露天泳池容易有泥灰、叶子等沉淀物，因此泳池往往一个月需要2次左右的清洁。</p><p>生产泳池清洁工具显然是一个颇有前景的行业，目前全球约有3000万个私家泳池，每年增长约5％，其中欧美占据近九成的数量。Pool &amp; Hot Tub Alliance报告称，美国有1070万个游泳池，相当于33个人就拥有一个游泳池，更重要的是，其中1040万个泳池是住宅泳池，也就是家庭所有。</p><p>另一个现实是，欧美人工费用颇高，清洁泳池的单价平均收费在100美元以上，北美的人工费用甚至高达300美元/次，高昂的人工花销让欧美家庭往往不堪重负。</p><p>因此，早在40年前，初代泳池机器人便已问世。但欧美泳池机器人行业玩家数量少，市场集中度较高。目前全球泳池机器人的年销售量约为240万台，市场集中在Dolphin、Polaris、BWT、Hayward这4家品牌，分别来自以色列、西班牙、英国和美国。其中Dolphin的母公司Maytronics已经上市，根据其2023年Q3财报，2023年前9个月，Maytronics的收入为15.85亿新谢克尔（约合30.68亿元人民币）。</p><p>根据预测，泳池清洁机器人的市场规模将在2025年达到140亿元。高集中度使得泳池机器人行业在近乎20年间产品功能没有突破性创新，这给具备智能产业优势的中国玩家留下了参与空间。卖家精灵的数据显示，在亚马逊美国站内，以“robotic pool cleaners”为关键词进行搜索，相关泳池清洁机器人的销量Top100商品中，约53%来自中国卖家。</p><p>不过，当前泳池清洁机器人的渗透率仅有19%，且大多数用户使用的都是初级产品，也就是传统的有线缆、需要人工手动操作的机器，剩下81%的清洁方式仍需要人力大量参与。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_5ef62b270cae46c494987f34d1747eb2@5802726_oswg120001oswg1080oswg850_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>德净智能联合创始人Jasmine介绍说，即便是Dolphin这样的行业领头品牌，产品迭代能力跟中国企业还是有一定差距的，可能4-5年才会迭代一款新的产品出来。“Dolphin去年上新了一款无缆绳泳池清洁机器人，零售价是1499美金，没有很智能的APP控制路径规划，续航能力只在150分钟左右，我觉得性价比一般。中国企业在供应链能力上是非常有优势的，大家加入竞争之后，行业的想象力会有很大提升。”</p><p>沐霖智能创始人李旭晖表示认同：“国际竞品尽管现在占据90%的市场份额，但他们更新换代慢，我们产品的定位是中高端，不想从低端杀入，因为低端产品虽然卖得好，但退货率、差评率都很高，代表不了中国智造，我们想用科技来改变这个行业。”</p><p>品牌工厂了解到，泳池清洁机器人的消费决策者往往是欧美的男性用户。因为在欧美市场，男性对家庭的参与度更高，园林的清洁基本上是男性的工作。</p><h2><strong>技术型新玩家入局</strong></h2><p>目前中国出海泳池清洁机器人主要玩家大体可以分为四类。</p><p>第一类，是以元鼎智能为代表的已经量产的亚马逊头部玩家。深圳市元鼎智能于2015年4月成立，2019年起确立了通过无线泳池机器人+储能切入庭院及户外场景的发展思路，其核心产品的价位约为299美元，也同步在研发高价位段的产品。在亚马逊美国站中，元鼎的品牌Aiper的排名仅次于Dolphin。另外，亚马逊上还活跃着一些售卖代工厂贴牌产品的卖家，简单修改外观也能获得销量，比如望圆科技的第五大客户就是傲基。</p><p>第二类，是以望圆科技为代表的代工厂，在代工的同时也在推出自己的品牌。望圆科技曾是元鼎智能的最大代工厂，目前也在为追觅做代工。望圆科技的自主品牌Wybot，第一年在亚马逊电商平台上就推出了18款新产品，并取得了近2亿元的销售额。</p><p>第三类，是以追觅、松灵为代表的，原本就以家庭清洁机器人著称的品牌，增加了产品线进入泳池机器人赛道。追觅目前已推出扫地机器人、四足机器人、通用人形机器人、商用送餐机器人、泳池清洁机器人、智能割草机器人等六个机器人品类，其泳池清洁机器人的核心产品处于低价位段。松灵科技的割草机器人已成功量产，其泳池清洁机器人以自主研发为主，主打高价位段的产品。</p><p>第四类，是以星迈创新、德净智能、沐霖智能为代表的初创型企业，他们的创始团队成员都有着较高的学历，且大多有扫地机器人的研发背景。星迈创新的创始人王生乐有过4年科沃斯研发工程师经验，还曾担任追觅科技常务副总裁，星迈创新主打高价位段产品，而有华为基因的沐霖智能主打高科技含量产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_7f3d1ace7607401d84a316c3b39b65e8@5802726_oswg96305oswg1080oswg727_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>德净智能是在2022年成立的，整个创始团队都与扫地机器人有着不解之缘。创始人Jasmine是从拥有Trifo扫地机器人品牌的远弗科技出来的，她的合伙人则来自科沃斯集团。</p><p>Jasmine认为目前整个泳池清洁机器人的产品设计是比较传统的，整个行业趋势是从传统的人工清洁转向自动化清洁，“我们团队成员大多来自扫地机器人行业，在机器人的自动化、路径规划以及良好的用户体验设计方面，有非常好的经验和成绩。”</p><p>沐霖智能的创始团队同样具备扫地机器人的创业经历。李旭晖说，我们团队大都有海外学习、工作经历，又在华为、360等大厂历练过，期待能够把地图构建、路径规划、蓝牙WiFi控制等中国企业在扫地机器人上已经运用成熟的技术，加到泳池清洁机器人上，实实在在地帮助欧美客户解决清洁效率的问题。</p><p>当然，扫地机器人与泳池清洁机器人有着较大的不同。首先在产品设计方面，泳池清洁机器人要考虑到防水，另外，扫地机器人、割草机器人等信号传输以空气为介质，而泳池清洁机器人则需要以水作为传播介质传递信号，对无线、蓝牙的信号控制要求不一样，产品研发端要突破的难点也就不一样。为了让产品的信号传输更精准，德净智能为用户提供了遥控器和App两种控制方式。</p><p>“我们通过调研发现。欧美无线WiFi的发展相对早期，家庭中使用的WiFi路由器型号多、年代久，一些智能硬件产品的投诉都与APP不好用或网络连接不顺畅有关，因此除了App控制，我们还给用户提供了遥控器。”Jasmine表示。</p><p>好消息是，与其他家用机器人相比，泳池清洁机器人在应用场景上是相对确定的。如割草机器人使用场景可能是相对开阔的草坪，扫地机器人的使用场景则是相对狭窄的家居环境，它们对边界的设置要求非常精确。而泳池清洁机器人所面对的清洁环境是泳池，欧美市面上的泳池形态大致有十几种，可以对操作环境做出相对应的预判。</p><p>就价格而言，品牌工厂接触到的新入局泳池清洁机器人赛道的技术型玩家，几乎都以中高端价位切入。根据品牌工厂的观察，亚马逊上，低端的泳池清洁机器人价位往往集中在150-200美金之间，中等价位约为399到600美金之间，沐霖智能则想要打造售价在600-1000美元之间的产品。</p><p>据了解，泳池清洁机器人的主要旺季是从每年的4月份到8月底，9月份之后会进入淡季。Jasmine指出，中高端产品主要应用于恒温泳池，所以使用时间可以更长，因此一年之中售卖的时间会比入门级产品要长很多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_7b3dac7f8e274fdfae4f7cac82e32420@5802726_oswg44666oswg896oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>开“卷”前夜</strong></h2><p>尽管泳池清洁机器人赛道中的新玩家很多，但在一位关注泳池清洁机器人赛道的投资人看来，这个赛道还是个蓝海，处于开“卷”前夜，“虽然说现在加入进来的品牌很多，但其实真正能大量出货的是元鼎、望圆等老牌玩家，大部分新进入的品牌到明年才开始推出产品，所以还不算太卷。”</p><p>品牌工厂了解到，追觅的泳池清洁机器人在9月发布，星迈创新的产品刚刚问世，沐霖智能计划在明年年初推出其新一代产品。而Jasmine所在的德净智能，在2023年以OEM和ODM的运营为主，预计在2024年开始推出自主品牌，他们的长远目标是聚焦清洁行业做智能家居产品。</p><p>Jasmine认为，如果某个行业本身是由海外品牌作为主导的，那么，对于拥有供应链优势的中国公司来讲，都有非常大的机会。“可以说，任何一个智能硬件行业，都值得用中国供应链的能力，颠覆并重新定义。”</p><p>李旭晖表示，虽然现在有不少的扫地机器人品牌也加入到了泳池机器人的竞争中，但这个市场是一直在高速增长的，沐霖智能不惧怕竞争。业界人士兴奋的是，他们都看好这个赛道，认为未来10年会有20-30%的稳定增速。</p><p>当下传统泳池清洁机器人采用随机清扫或惯性导航路径清洁，效率低下，清洁有遗漏不彻底。智象首席分析师潘超星在《庭院智能化跨境品牌报告》中指出，目前欧美C端对于泳池机器人的智能化要求倒逼产品进行轻量化与智能化的革新，主要表现在水下续航、便携、导航三点。</p><p>各家品牌都将精力投入到了技术的应用层上，希望泳池清洁机器人能够具备自主的路径规划、方向调整能力，以追求更高的清洁效率和覆盖率。除了清理路径问题，泳池清洁机器人的续航问题也是品牌们追求创新的关键点。据悉，菲亚兰德集团最新研发的机型，以40小时的续航运行测试获得吉尼斯称号“运行时间最长的无线泳池清洁机器人”。</p><p>目前泳池清洁机器人的产业带以珠三角为主，长三角个别的工厂主要生产一些比较低端的产品，Jasmine认为它们在未来的竞争中会被淘汰掉。她透露，德净智能在2024年即将上市的产品，已经能够完成自主充电，未来2-3年期待能够实现泳池消毒、水质检测、垃圾处理等功能。星迈创新近期推出的Beatbot A100 Pro，号称行业首款5合1无绳泳池清洁机器人，不仅能清洁泳池的地板、墙壁、表面，还能进行水质净化。</p><p>“最终，泳池机器人的形态，应该是全方位、一体化的，能够自主做好泳池底部清洁，也能爬墙清洁池壁，还要能够漂浮起来，清理池面上漂浮的落叶等。”李旭晖说，“我觉得最终比拼的是每一家企业在研发和营销上的策略，目前国内泳池清洁机器人还没有出现真正的领军企业，未来几年肯定会有千亿市值的公司出现。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZH5jo0P50LRo7gOChc4gkw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“品牌工厂BrandsFactory”（ID:BrandFactory2049）</a>，作者：王晓寒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545877230429958</id>
            <title>大涨，网友：你看我还有机会吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545877230429958</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545877230429958</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 07:18:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 期货黄金, 现货黄金, 历史新高, 美国经济数据
<br>
<br>
总结: 北京时间12月4日，期货黄金和现货黄金同步快速拉升，创下历史新高。这一涨势主要是由于美国经济数据走弱，投资者预期美联储将提前开启降息，推动金价持续上涨。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间12月4日，期货黄金和现货黄金早盘同步快速拉升。现货黄金最高涨至2146.87美元，期货黄金突破2150美元关口，均刷新历史新高。</p><h2><strong>创历史新高</strong></h2><p>10月起，现货黄金价格持续上攻，并在11月13日突破2000美元大关。北京时间12月1日晚间，现货黄金涨近40美元，盘中距离历史最高点不足1美元。<strong>北京时间12月4日，现货黄金开盘快速拉升，短期上涨70美金，站上2100美元关口。期货黄金走势基本同步，盘中最高达2152.3美元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_ec35c9fa41a84326bd62786561342e3b@000000_oswg67725oswg748oswg832_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">现货黄金行情截图</p><p>对于国际黄金创新高，铜冠金源期货投资咨询部经理李婷认为主要原因是美国经济数据走弱，投资者押注美联储会在明年上半年就提前开启降息，推动金价持续走高。</p><p>金瑞期货贵金属分析师吴梓杰进一步表示，特别是最近两周以来，部分较为激进的投资者甚至开始预期，美联储降息会提前到一季度(2024年)，这对贵金属价格形成了明显的利好；与此同时，近期的美债供需矛盾未进一步扩大，美债利率溢价有所回归，且近几周公布美国经济数据出现更明显的走弱，因此造成美债利率和美元的显著下跌，利好贵金属价格。</p><p>此外，吴梓杰认为避险情绪同样是国际黄金价格新高的有力推动因素：美国经济正在趋势性走弱，而高利率环境增加了系统性的金融风险；同时东欧、中东等地缘政治冲突的频发加剧了全球经济政治不确定性，这都推高了避险情绪，促使投资者更多的转向避险资产，以对冲潜在的市场波动。</p><h2><strong>能入场？哪些值得投？</strong></h2><p><strong>从10月初至今，截至发稿，现货黄金整体涨幅已超16%。</strong>这波行情后续还有多少上涨空间？黄金还值不值得投资？何时入场？</p><p>吴梓杰认为，美元美债收益率短期也有支撑，其趋势性回落不会一蹴而就，因此短期可能金银价格在高位也会有一定的压力，黄金价格在2100-2150美元附近或会有较强的压力，进一步走高或许还需要等到出现更加明确的联储政策转向信号。从中长期来看，这波行情或将会一直持续到明年(美联储)降息正式落地。</p><p>李婷提醒道，之前现货金价在上攻历史高点的时候，几次都功而未破，所以在当前这个位置，仍需要注意是否会有大量的抛盘出现，短期关注现货2100美元整数关口的压力，如果此次成功攻破，上方的上涨空间看到2300美元附近。期货黄金则对应关注2150美元能否站稳。</p><p>历史高点附近这个关键区域，多空双方的交战会非常激烈，所以行情的持续性不确定性较大，还需要进一步观察。但从以往的历史规律来看，金价在春节前后的这段时间，都会有不错的表现。</p><p>从投资角度来说，吴梓杰认为黄金ETF与实物黄金皆是较好的投资品种，可以根据投资者的不同需求进行相应的配置。</p><p>李婷则表示，从以往的历史经验来看，今年行情大概率延续过去10年走势。但每年行情的特点都不同，具体起始点时间难以把握，因而直接投资存在一定的风险。主要注意的是，<strong>黄金投资是一件有门槛、具有专业性的事，参与者需要有相关知识的积累，不建议直接盲目投资黄金期货。</strong></p><p>如果是实物消费需求，如需购买黄金饰品，则不无需考虑太多，按需购买即可，李婷补充道。</p><h2><strong>白银价格飙涨，市场升温</strong></h2><p>除了黄金以外，贵金属白银今年价格也出现大幅上涨。</p><p>4日，#白银价格飙涨#登上微博热搜引发热议。截至12月1日，现货白银每千克价格为6188元，较年初上涨了869元，涨幅达到了16%。</p><p>据央视财经报道，在湖南省郴州市永兴县的中国银都文创园区内了解到，这里平均每天进行30多场直播，今年以来白银制品的销售情况非常火爆。有白银生产企业称，正在加班赶出货。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_ec804f4ef58e4aff987bd5bd890fe7f2@000000_oswg655238oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：央视财经报道截图</p><p>有业内人士认为，今年以来白银价格的上涨与美联储加息周期，以及新能源产业的加速发展有关。后市有望持续高位。</p><p>（文中观点仅供参考，不构成投资建议，投资有风险，入市需谨慎。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247571891&amp;idx=1&amp;sn=b1e0d3e7a1b90ebb59c72bcde9fe59d1&amp;chksm=e958c82ade2f413c7df96edcd3a61688887d450f48f4c7146c866ba856f10cdd1e6d69824df9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：秦志伟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546054900000263</id>
            <title>基于WhatsApp做生成式AI电商运营SaaS，Connectly获近1800万美元A轮融资｜早期项目</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546054900000263</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546054900000263</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 07:14:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 互联网发展, 电商形态, 直播电商, 精准营销
<br>
<br>
总结: 近20年来，随着互联网的发展，全球电商形态在发生巨大变化，从传统图文式电商到视频式电商，再到近年来兴起的直播电商。购物方式的变化带来了营销方式的变化，从海量投放广告到精准营销。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 邓咏仪</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>近20年来，随着互联网的发展，全球电商形态在发生巨大变化——从原有的传统图文式电商，发展到后来的视频式电商，再到近年来兴起的直播电商。购物方式发生变化，营销方式随之而变：从原来的海量投放广告，如今也已经走到了精准营销时代。</p><p>36氪近期接触的<a href="https://www.connectly.ai/" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">Connetly</a>，于2020年成立于美国，正是希望基于Whatsapp生态做好电商领域的私域流量运营。</p><p>在国内，无论是基于企业微信的营销SaaS赛道，还是基于淘宝、京东等各类大电商平台的营销工具，都已经是非常成熟的生态。但在国外，情况大不相同，电商平台集中度没有那么高，独立站生态丰富，而C端用户一侧的Whatsapp、iMessage等通讯工具，其商业生态在近几年才刚刚开始建立。</p><p>Connectly的两位创始人都有多年大厂以及产品、技术从业经验。创始人刘延东曾任网易技术副总裁，以及运动独角兽Strava CTO，以及Uber机器学习团队的首席工程师；另一位联创Stefanos Loukakos则曾担任Meta的Messenger部门前商务负责人，带领团队进行商业化落地，此前则就职于谷歌。</p><p>Connectly近期刚刚完成A轮融资，由Volpe Capital 领投、RX Ventures和DST Global跟投，截至目前，Connectly融资额累计达到1800万美元。</p><p>两位联合创始人在2020年相识，并且一起推出了Connectly这款产品。谈及创业初衷，刘延东对36氪表示，对比国内成熟的微信生态，已经有很多成熟的To B服务，从企业办公自动化到点餐、支付、购物，全都囊括，但国外的社交工具通讯生态还处于刚起步的阶段，Connectly也希望能在国外提供类似的服务。</p><p>因此一开始，Connectly选定了电商领域，希望能够首先在商业层面的To B场景，为商家提供私域营销服务。“电商领域本身就是非常庞大的生态，以及现在海外市场对个性化电商的服务十分青睐，所有品牌和商家都希望自己能够和客户的距离更近。”刘延东介绍。</p><p>此前，海外客户更熟悉的营销方式包括短信、邮件等，但这些方式不够精确，如今打开率已经很低。据Gartner，如果营销个性化工作不够精确，品牌会面临着失去38%客户的风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_d4904f75dd1c462e8f0ebbc266471812@2057308263_oswg136953oswg700oswg394_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Connectly</p><p>在WhatsApp平台上，Connectly推出了一款SaaS工具，企业客户可以通过免代码平台，以托拉拽的形式自行设计营销活动和自动交互的AI机器人，在Whatsapp上基于对话开始营销。“比如说，用户可以一键生成或者自己设计营销方案，以及可以和Sofia AI（Connectly的AI营销机器人）对话来获得个性化的产品推荐。”刘延东举例。</p><p>一个典型例子是节日营销。以往不少商家都会选择海量发送邮件，但这些邮件打开率都会很低；而如果是在Google、Facebook等网站投放广告，随着浏览器安全设置、个人隐私意识的提升，其实营销效率也在逐渐走低。</p><p>但在WhatsApp中，Connectly本来就是基于一个私人场域进行数据分析，包括ID、号码以及聊天记录等等。接入电商平台的api后，Connectly还可以同时分析用户的加入购物车、是否下单、浏览等动作，分析过后自动完成大部分的营销动作——比如，若用户在浏览过程中跳出，放弃购买，Connectly也会在合适的时候询问用户放弃的原因，以继续改进。</p><p>到了今年，AI大模型浪潮的到来，让Connectly也拥有了新的AI能力，能够拓展更多新场景。比如用户在挑选礼物时，基于和AI对话中透露的需求。生成式AI技术能提供更适合的选择。</p><p>“比如，用户可能会在对话中提及家人、朋友多少岁、是过生日还是过某个节日、礼物偏好、价格等等，随后，AI机器人就会结合该商家中的SKU，为消费者提供合适选择，最后引导下单。”刘延东表示。</p><p>另外一个值得一提的功能是商品评论。对于所有卖家而言，评论对于商品的推荐度、权重等影响很大。Connectly也基于生成式AI技术做了高级语义分析功能。<span style="letter-spacing: 0px;">现在，Connectly能够自动抓取网站上的评论，以及对用户的各种各样评论进行综合分析，最后用生成是AI生成一份报告，为企业客户输出洞见。</span></p><p>同时，基于和用户产生对话，Connectly还可以通过询问用户对某个商品的意见，用户授权之后，Connectly将评论回传到电商网站上的评论区，大大降低了用户评论的门槛。</p><p>“我们的实践表明，有评论的商品，其销售额比没有评论的商品好七倍。”刘延东表示。</p><p>Connectly目前的使用体验更像是“半自动模式”，机器人对话能很大部分解决用户的需求，但还是有部分工作需要人工介入，Connectly来辅助提供不同的营销方案。<span style="letter-spacing: 0px;">比如，针对严肃的客户，Connectly可以生成精美的图案和文案；而对于一些更活泼的品牌，Connectly也可以提供游戏化的营销方案——比如在对话中进行猜谜游戏，猜对了会发放优惠券，以促进用户活跃度。</span></p><p>刘延东提到，未来Connectly的目标是做全自动化的营销平台，并且希望能够实现端到端的服务——不只是在对话中进行营销，而是进一步打通交易端，在WhatsApp内就完成购物下单等环节。</p><p>因此，Connecly也选择了按月费订阅的模式，不按传统的营销坐席（如客服数量）来收费。"我们希望以后企业的客服数量会越来越少，而不是越来越多，所以我们不会按坐席数付费。"刘延东表示。现在，Connecly的收费主要分为两大部分，包括WhatsApp的通讯费用以及平台使用费用。</p><p>从2020年产品上线至今，Connectly如今已经进入快速商业化阶段。Connectly先选择进军南美和东南亚市场，那里有快速成长的电商生态，而且软件市场竞争相对没有北美激烈。</p><p>现在，Connectly已经服务超过200家企业，标杆客户包括南美最大的电商平台，客户普遍在每年会为Connectly付费数万到数十万美元不等的收入，Connectly的年度经常性收入已经超过500万美元。</p><p>无论是对大型客户还是小型客户，Connectly的的服务模式都相对标准化。“比如说营销方案的生成，个性化的发送，个性化销售引导流程，大部分品牌都是类似的，Connectly会帮助客户通过自有的数据对机器人进行训练微调，但总体周期很短。”刘延东解释。</p><p>团队方面，Connectly的总部位于美国，也有部分研发团队位于中国，整体团队超过30人。另外，Connectly近期也在开启新一轮融资。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545813302486787</id>
            <title>刚刚，今年最大985母基金诞生了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545813302486787</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545813302486787</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 07:14:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 复旦大学, 科创母基金, 科技转化, 高校基金
<br>
<br>
总结: 复旦大学联合地方政府、国企及市场化机构共同发起成立了科创母基金，旨在构筑校内校外科技成果转化生态圈。该基金关注复旦系的科研成果，并聚焦对产业带来重大影响的基础研究。复旦大学在科技转化和风险投资方面一直走在全国高校的前列，拥有众多成功的校友企业家和投资人。高校基金在中国创投市场中的地位和影响力逐渐增强。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>昨日，复旦大学宣布联合地方政府、国企及市场化机构共同发起成立复旦科创母基金。首期总规模10亿元，全力构筑校内校外科技成果转化生态圈。这是继上海交通大学、同济大学后，上海第三所高校发起的科创母基金。</p><p>自2000年开始，复旦就多次牵头或联合成立投资机构，在一级市场是一直活跃的高校系资本。这次复旦设立科创母基金，希望通过引入和提供长期资本、耐心资本，加大推动原创科研成果转化。</p><p>值得一提的是，这支复旦科创母基金，不仅关注复旦系的科研成果，还会在更大范围内关注科研创新成果转化，特别聚焦对产业带来重大影响的基础研究。</p><p>此外，高校下属的各类基金会，以及近些年兴起的校友母基金，院校母基金纷纷开始落地结果，甚至有点鸣哨开赛的意思。中国资本市场喊了很多年的耶鲁模式终于开始冒出苗头了，起码从基金这个投资工具上看，一代比一代精确，一代比一代具体。此次复旦设立的科创母基金，不但是今年高校主导设立的最大的院校引导母基金，也是联合了政府、院校、国资与市场化机构四方力量的一次瞄准科技转化的重要尝试。</p><p>复旦的科技转化在过去几年颇有成效，我们下文逐一分析。此外，复旦校友原本在中国投资圈就是最具势能的校友圈之一。可以说，从科技转化的角度来看，复旦在多年尝试后结合经验做了一次水到渠成的重要落地，而从创投市场来看，院校系LP纷纷入场，也愈发成为一批可以期待的重量级机构出资人。</p><h2><strong>中国创投圈，复旦人执牛耳</strong></h2><p>本次成立复旦科创母基金，当然也不是复旦第一次涉足投资。</p><p>早在2000年，复旦大学就联合上海创投共同组建了复旦思德创投、复旦量子创投两家投资机构。2009年，复旦大学联合软银集团成立了复思资本。2014年，复旦大学宁波研究院发起设立了上海复荣投资；2019年复旦大学又与珠海市人民政府共建了科研机构——珠海复旦创新研究院。</p><p>可见，复旦大学在科技成果转化和风险投资等方面的尝试，一直走在全国高校的前列。毕竟院校和校友始终是互相反哺的。复旦系的投资人，一直在一级市场名头响亮。云锋基金创始人虞锋、光速的宓群、德同邵俊、CMC黎瑞刚、礼来亚洲陈飞、金浦投资吕厚军、金沙江创投朱啸虎等等，皆是中国风险投资市场执牛耳者。</p><p>1982年，虞锋考入复旦大学哲学系，在复旦获得了哲学学士和哲学硕士学位。毕业后，虞锋先后从事过教师、政府公务员等职。1999年开始下海经商，创办了广告传媒公司聚众传媒，后聚众传媒与分众传媒合并，2006-2008年，虞锋担任分众传媒董事局联合主席及总裁。2010年，虞锋联合马云一起创办了云锋基金。</p><p>1986年，宓群从华东师范大学第二附属中学毕业，被保送至复旦大学物理学系。他用三年时间学完了本科知识，然后选择留美深造，毕业后从硅谷工程师、创业者转型为投资人。</p><p>1998年，陈飞考入复旦大学生命科学学院，进入生物学专业学习，并且在复旦一路拿下了医学和分子遗传学博士学位。毕业后，加入一家加拿大投资银行的医疗健康团队，2009年，加入礼来制药从事风险投资。先后投资了贝达药业、微芯生物、博瑞生物、奥翔药业、沛嘉医疗等多家知名生物医药公司。将礼来亚洲基金打造为全球领先的生命科学风险投资基金。</p><p>德同创始人邵俊，是复旦大学经济学院1986级本科校友，曾就读于复旦大学世界经济系国际金融专业。毕业以后，邵俊先在上海实业集团工作，这是上海市政府的主要投资实体。1998年，邵俊负责组建了上海实业与所罗门兄弟合资的资产管理公司。2006年邵俊创办了德同资本，是中国最早的人民币基金之一。</p><p>企业家方面也不遑多让。在披露董事长学历的1511家A股上市公司中，复旦大学有33家。</p><p>其中最知名的公司莫过于被称为“上海王”的复星集团——复旦大学哲学系的郭广昌联合同为复旦遗传工程系的梁信军、汪群斌、范伟和计算机科学系的谈剑，一起创办了“复星”。何为复星？复旦明日之星也。</p><p>除此之外，第一代互联网教父、盛大网络创始人陈天桥、携程创始人梁建章、新浪董事长曹国伟、光线传媒创始人王长田……等一批知名企业家都毕业于复旦。</p><p>而且值得一提的是，在半导体和生物医疗两大赛道上，复旦系企业颇具实力。</p><p>此前有媒体统计了复旦系A股上市公司，发现生物医疗领域的创业者最多。大部分毕业于复旦大学生命科学学院。比如华润三九旗下昆药集团的董事长邱华伟、近岸蛋白的创始人朱化星、亚虹医药董事长潘柯等等。</p><p>而在半导体赛道早有“北清华、南复旦”之说。复旦微电董事长蒋国兴，毕业于复旦大学计算数学专业大学学历，1998年创立复旦微电子。安路科技创始人章开和，本科毕业于复旦大学电子工程系，后留校任教至教授，2011年参与创立安路科技，安路科技2021年底科创板上市。士兰微创始人陈向东，毕业于复旦大学物理电子半导体专业，1997年在杭州创立士兰微，公司2003年主板上市。</p><h2><strong>高校母基金竞赛鸣哨了吗？</strong></h2><p>创投市场上，资本、资源、技术、关注度都在快速向院校靠拢，作为最重要、最有优势的市场节点，院校的支持科技，支持投资的工具也需要快速迭代。</p><p>在美元市场，院校捐赠基金原本就是不可或缺的机构LP来源，他们本身就是头部市场的重要组成部分，例如，哈佛大学捐赠基金管理规模超过400亿美元，而耶鲁基金AUM也超过300亿美元，但现实是中国院校基金起步晚，整个行业规模不过数百亿人民币。</p><p>如今终于等来四面开花的趋势了，从90年代末到世纪初，各个院校的校园基金会就开始创立，再到现在慢慢出现目标明确，投向精准的科创母基金，院校基金开始真正成为创投市场上最具势能的一股机构LP力量。</p><p>要讲势能，先要看资本流向，首先能看到校友捐赠愈发热烈。上周，作为武汉大学1987级校友，小米创始人雷军宣布向武大捐赠13亿。捐赠主要聚焦三个方向：基础研究、计算机科技创新、大学生培养。这和2021年年末，曾毓群向上海交大的捐赠大体等量，当时曾毓群捐了200万股宁德时代的股票，占总股本0.09%，按当时的股价计算，这笔捐款达到了13.74亿元，也是上海交大历史上的最大捐赠，创下中国高校接受捐赠以来的第三大捐赠纪录。</p><p>其他院校也不断有消息曝出，简单罗列，各位感受一下：深圳大学四十周年校庆捐赠，一期捐了5.3亿元，二期4.49亿，加上物资总数超10亿；2022年，清华收到140亿捐款，北大40.76亿元；2022年，段永平向浙大捐款，一年两次，共计2.7亿；2021年，陈东升向武大捐了10亿，今年武大130年校庆，包括雷军那一笔，校友签约捐赠超过20亿；2022年，李东升向华南理工捐了4000万，累计超过1.4亿；</p><p>除了捐赠热烈，院校基金也开始批量出现。这两年令人印象最深的新闻，是2021年末的上海交大，当时交大成立的“未来母基金”宣布体量10亿，瞄准交大背景的种子期科技企业，当时引发热议的原因，是缘于这是第一支由院校发起的“引导母基金”——换句话说，这是中国高校在投资工具上的一次重要演进。</p><p>其实众所周知很多高校此前都有投资业务，也做过LP，最为人熟知的当然是清华，过去十几年，清华教育基金会投资过数十家GP，其中不乏弘毅、CPE、鼎晖、高瓴这些PE，也有当年的启迪、英诺、愉悦这些早期VC。而北大教育基金会过去十年也比较活跃，同样投资了十数家基金；上海交大教育发展基金会，也作为LP投资过红杉、君联、金沙江等。</p><p>另一类校园捐赠基金有相对明显的校友基因，比如同济大学有同济校友基金会，浙江大学有浙大校友紫金港未来创业母基金，去年北航校友夏炜向母校捐赠1亿，也顺势设立了北航科技创新母基金，宁波大学也在校友捐赠的契机下设立了不止一只校友母基金。除此之外，院校还有很多其他形式的探索，比如上海交大还参股成立了资管机构菡源资产，前年，清华大学国家金融研究院设立了全球母基金研究中心。</p><p>此次复旦设立科创母基金，是这一系列院校投资催生的投资大年里的又一件大事。它是近年除了上海交大未来母基金之后，第一支由严格意义上院校主导的大学母基金。并且它的发起单位也不一样，是由复旦大学联合徐汇区政府、市属国企以及市场化机构共同执行的。考虑到院校出资的能量、杠杆，以及投早投小的诉求，这只基金10亿的规模就称得上“相当可观”了。</p><p>关于科技转化，复旦也一直在积极做各类尝试，以2022年为例，院校做了年度汇编，汇编分6个领域，168项科技成果。并完成4场项目路演。其中生物医药领域专场，发布项目5项，参与企业83家；医疗器械领域专场，发布项目5项，参与企业75家；新材料领域专场，发布项目5项，参与企业77家；电子信息领域专场，发布项目6项，参与企业42家。加一加可知，四场路演覆盖了200多家企业，这已经是专业三方机构的活动体量了，这也能看出，复旦今天推出科创母基金，不是拍出来的决策，而是长期工作积累之后，水到渠成的结果。</p><p>此外，这支基金更能切中当下的经济环境与科技需求，十分强调投早投小与科技转化，这也是搭建政府、院校、国企以及市场化这四方的目的，因为从科技转化的角度，国资、政府、学校和市场还真是缺一不可，从0到1，要耐心、要技术，从1到100，要方法，要资金，所以每个环节有每个环节的难，每个环节需要每个环节的专属能力，这也是从院校层面牵头的母基金，如此受到市场重视的原因了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247588598&amp;idx=1&amp;sn=3975726094831f653bfc763f448cf227&amp;chksm=c0a78758f7d00e4e38863c1d24124475569d7c6bd771870efd3f3266226d98cbccd7c310c229&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：杨博宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545778227029761</id>
            <title>2023年互联网10大热门事件，哪一件让你印象最深刻？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545778227029761</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545778227029761</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 07:14:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023年, 互联网, ChatGPT, 人工智能
<br>
<br>
总结: 2023年是互联网领域充满变革和创新的一年。ChatGPT作为一款基于人工智能技术的聊天机器人，在全球互联网引起了广泛关注。同时，人工智能在2023年也取得了重大突破和应用，为各行各业带来了新的可能性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>2023年是互联网领域又一个充满变革和创新的一年。在这一年中，无论是ChatGPT的技术突破，还是知名互联网大企的全新变革，都成为了我们瞩目的焦点。本文总结了2023年互联网10大最具代表性的事件，让我们一起来回顾一下吧。</p></blockquote><p>在瞬息万变的互联网行业，每一年都会发生令人瞩目的事件，2023年也不例外。从技术突破到行业巨变，从新兴趋势到颠覆性创新，互联网在这一年经历了许多风雨变迁。你印象最深刻的又是哪些呢？</p><p>在2023年即将落幕之际，让我们一起从人工智能、功能取消、服务变革、营销造势四个方面，回顾一下2023年互联网领域最令人印象深刻的10大事件，探讨能从中获得怎样的启示吧。</p><blockquote><p>天天问每周精选第259期：2023年，最令你印象深刻的互联网大事件是哪一件？</p><p>文章内容部分来源于@Reailty @紫寒 @剪不完的温柔 @May @克林克兹 @Accompany 等人的精彩回答。</p></blockquote><h2><strong>人工智能</strong></h2><p>2023年，能颠覆传统生产力的AI，也就是人工智能技术，是当下各行各业人们聚焦关注的重点。</p><p>我们从人工智能领域挑选了三大热门应用，一起来看看吧：</p><h3><strong>1. ChatGPT</strong></h3><p>2023年初，由OpenAI公司打造的ChatGPT火遍了全球互联网，这款基于人工智能技术的聊天机器人引起了广泛的关注和讨论，一跃成为AI领域的现象级应用。</p><p>ChatGPT具有强大的自然语言处理能力，可以回答各种问题，提供详细的答案和解释，并且能够进行文本创作和翻译等任务。它的出现为人工智能技术的发展和应用开辟了新的可能性，也让我们看到了自然语言处理技术的未来发展方向。</p><p>由于其能力过于惊艳，发布仅仅五天，注册用户数量就超过了100万。根据瑞银的报告，2023年一月末ChatGPT推出仅两个月，月活用户已经突破了1亿人次，成为史上用户量增长速度最快的消费级应用程序。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_7b68ce56b9664768aeb1283dc8345e32@000000_oswg318984oswg690oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随后，ChatGPT进行了快速迭代升级。3月15日，OpenAI发布了新一代大型语言模型GPT-4。其老板Sam Altman直接开门见山地介绍说：这是我们迄今为止功能最强大的模型！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_280106f370f84d18a0df86b6c84fb1f2@000000_oswg239450oswg907oswg867_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>OpenAI表示，该模型在许多专业测试中的表现超出了“人类水平”。GPT-4相较于ChatGPT（GPT-3.5）有了质的飞跃，其逻辑推理能力更强，语言能力更强。GPT-4也将在各个领域发挥越来越重要的作用，对人类社会的发展产生深远的影响。</p><h3><strong>2. 数字人</strong></h3><p>数字人又称虚拟人，是指运用人工智能技术创造出来的、与人类形象相近的数字化人物形象。目前数字人已被广泛应用于多种场景。</p><p>2023年是人工智能蓬勃发展的一年，随着AI技术的创新迭代，驱动着数字人的应用场景进一步落地，为数字人行业发展带来更多想象力和可能性。除了以往常见的虚拟偶像、虚拟主持人外，今年数字人技术正在被运用于直播行业，新兴数字人主播正在对传统电商领域产生强烈冲击。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_9417648256de4d3d860ad326c987ab39@000000_oswg483290oswg907oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比传统真人直播，数字人直播可以大大降低企业成本，并且不受时间和场地的限制，做到24小时无间断直播，随时满足用户获取信息的需求。数字人直播可以通过程序设计实现精准的互动和反馈，大大提高了直播内容的可控性和个性化定制，通过技术手段生成精致的外观和动作，也使直播内容更加专业精美。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_9e702914889a4abfab73dc10f1832970@000000_oswg354638oswg607oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，数字人技术的应用场景正在不断扩大，不仅局限于直播领域，还涉及教育、娱乐、医疗、商业等各个领域。数字人为各行各业带来了创新、个性化和高度互动的体验，也为企业和品牌提供了全新的推广营销方式，具有广阔的发展前景。</p><h3><strong>3. 国产大模型</strong></h3><p>2023年随着ChatGPT的一夜爆火，蓬勃发展的人工智能大模型也成为了国内热议的焦点。百度推出文心一言，华为推出盘古，各类国产大模型百花齐放，引领驱动着新一代产业变革。截至2023年7月，我国累计已经发布130个大模型。</p><p>国产语言大模型经过大量的数据训练，目前在知识准确性、上下文理解能力、逻辑判断能力、创作能力等方面都有大幅度提升，不仅能较精准地识别用户要求，且能快速响应生成内容。在算法方面，国产大模型与国际先进水平相比没有根本性差异，基本都是围绕深度神经网络、注意力机制、人工调优等基础算法上进行模型结构或局部算法优化。</p><p>7月7日，华为发布全新升级的盘古大模型3.0，这是一个面向行业的大模型系列，包括“5+N+X”三层架构，几乎涵盖当前人工智能的各个主流方向，其核心定位是为各行各业进行赋能。在人工智能领域，华为作为后起之秀却做到了“遥遥领先”！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_850fcbf22ceb479fa81ab8eaf4074dbe@000000_oswg233741oswg640oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但相较于ChatGPT，国产人工智能仍存在被诟病为“人工智障”的问题，国产大模型在算力、数据等方面则与国际先进水平仍存在一定差距。期望在不久的将来国产大模型也能克服技术难题，赶超国际先进水平。</p><h2><strong>功能取消</strong></h2><h3><strong>1. B站取消播放量展示</strong></h3><p>今年6月26日，在B站14周年庆晚会上，董事长兼CEO陈睿宣布了一个重磅消息：B站将以用户实际观看视频所花费的时间，即播放分钟数，代替目前的播放次数，未来B站的视频外显数据，只展示视频的播放分钟数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_f622c9917eae4ffeadf43fb11dd7e17c@000000_oswg331622oswg1080oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一举措是B站出于平台内容质量与用户使用体验考虑而进行的优化措施。用户点击某个视频，往往会优先参考播放量数据，但播放量反映的是用户对视频的点击次数，不能代表用户对该视频的真实消费情况。部分用户可能会被“标题党”、“封面党”吸引而点击，观看几秒后发现内容质量不符合需求便退出。这就造成了信息传递的偏差。B站的本次改动有利于让更多优质的中长视频内容得到应有的曝光。</p><p>B站取消播放量显示，带来了不同的反响。</p><ul><li>对于创作者来说，既是机遇也是挑战，对于专注内容的长视频创作者而言极具正面效应，该举措是对内容深度观看价值的肯定，而一些仅靠标题封面引流的创作者而言，需要及时反思调整，改善创作内容，提高视频观看价值。</li><li>对于平台而言，这一举措的逻辑出发点是正向的，而是否能真正起到正反馈作用，还需要时间的检验。</li><li>对于用户而言，可以更加直观地了解到视频的真实受欢迎程度，不受一些虚假点击和刷量的影响，但也可能会影响到用户的使用习惯和认知，特别是在对视频受欢迎程度的评判上产生一些变化。</li></ul><h3><strong>2. 知乎取消匿名展示</strong></h3><p>今年七月，知乎宣布取消匿名展示。匿名功能在新旧版本app端及pc端正式下线，取消了“匿名发布”入口，用户将不能匿名创建问题或匿名发布内容。对于历史匿名内容，用户可自主选择是否将其转为实名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_4006447af53c402ca3003e902cba4dcd@000000_oswg347912oswg619oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>匿名功能曾经是知乎的一大特色，“谢邀，匿了”是知乎上匿名回答很常见的一个开场白，并一度被其他平台上的网友拿来玩梗。部分网友利用匿名功能进行自由表达和分享，但同时也滋生了一些低成本造谣及网络暴力等乱象问题。</p><p>对于匿名功能的下线，有人表示惋惜，也有人拍手叫好。一方面，这一举措让愿意匿名写高质量高价值回答的答主更难说实话、真心话；另一方面，取消匿名对网暴、造谣等现象进行了一定程度的整治，规范了网络秩序。但不少网友也一度质疑下线匿名是否真正对遏制恶意具有显著效果。</p><h3><strong>3. 苹果取消摇一摇</strong></h3><p>今年年末，苹果公司发布重要公告，宣布将全面取消摇一摇跳转广告，要求多家头部App移除陀螺仪权限，以保护用户的隐私权和提高用户体验。</p><p>苹果公司此举无疑给移动广告行业带来了巨大的冲击。许多依赖摇一摇跳转广告的公司不得不面临新的挑战和调整。同时，此举也赢得了广大用户的赞赏，话题一经出现便吸引了众多用户的兴趣并冲上了微博热搜。网友纷纷对苹果公司的决策表示赞同，并呼吁其他手机厂商也要关注用户的隐私权，提供更好的使用体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_e123456c401d44f2835e2c1f18d5c112@000000_oswg171950oswg907oswg208_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>服务变革</strong></h2><h3><strong>1. 微信公众号改版“小绿书”</strong></h3><p>今年年初，微信官方公众号”微信派”发布了一则图片消息，与以往图片消息纵向排布的展示方式不同，这个消息采用了全新的排版方式，用户可横滑浏览图片，图片展示比例为3:4，整体体验与小红书类似，因此也被称为“小绿书”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_07d8c28f968346858590739765910573@000000_oswg549194oswg447oswg957_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前，微信公众号图片功能的效果是平面化陈列，创作者使用该功能时对图片的文字输出较少，排版格式要求不高。而改版为“小绿书”后，图片得到了更清晰的展示，为图文并构的内容创作玩法提供了更多机会，为创作者提供了更优质的体验。同时也符合了网络用户通过浏览图片，轻松便捷获取信息的需求。</p><h3><strong>2. 滴滴宕机36小时</strong></h3><p>11月27日晚，众多用户打开滴滴打车软件发现：网络加载异常。网友称，使用滴滴叫网约车后，迟迟等不来车，App也无法使用，也无法与司机取得联系；司机反馈称，正在送乘客途中，出现导航无法使用，地图无法加载等情况；另外一些想扫码使用青桔单车骑行出行的用户，发现同样出自滴滴的共享单车也无法使用。</p><p>这样的宕机事件，在11月29日，发生的近36个小时后，滴滴才正式宣布其所有服务已经全部恢复。过往的Bug修复时间很快便可完成，而这次耗费的时间之久超乎众人想象。此次事件也为北京、上海、广州等多地经济发达城市带来的广泛深刻的影响，滴滴也在连续发博道歉的同时，非常有诚意地为所有用户准备了1张10元打车立减券进行补偿。</p><h2><strong>营销造势</strong></h2><h3><strong>1. 淄博烧烤</strong></h3><p>今年，淄博烧烤火爆全网，吸引了全国各地游客扎堆前往山东淄博，淄博火车站出发人数暴增，创下近几年最高人数记录。五一假期期间 ，淄博各大酒店民宿均已贴上“满房”标签，淄博一些烧烤店甚至因生意太红火而不得不暂时停业休整。</p><p>一顿烧烤让淄博火出圈，其火爆程度几乎人人皆知。这不仅是因为淄博的烧烤很便宜实惠，也源自于山东人民的热情好客精神，用心对待每一位旅客，感动了外地人。同时，短视频热潮也成为其爆火背后的一大推手，继大学生纷纷前往淄博，带起第一轮热度之后，“b太”“特别乌啦啦”等千万粉丝美食博主也相继前往淄博拍摄烧烤视频，将淄博烧烤推向更高的热度。这一套流量引导舆论的打法塑造出了一座网红城市。</p><h3><strong>2. 瑞幸咖啡酱香拿铁联名</strong></h3><p>9月4日，瑞幸咖啡推出了与贵州茅台的联名款咖啡“酱香拿铁”，以“美酒加咖啡，就爱这一杯”为口号，引发了全网关注和探讨。该单品上线一天后便刷新了销售纪录，首日销量突破542万杯，单品销售额突破1亿元。不少门店甚至出现售空断货情况，瑞幸也表示将长期售卖酱香拿铁以满足消费需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_dc595bc05a1c4effa7a0b08fb3afacb1@000000_oswg283192oswg1080oswg937_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本次品牌联名能够打破突破用户圈层，引导双方品牌的流量互换，打造出明星单品，得益于对消费群体的深刻洞察与精准爆破。以“酒咖”的创新品类迎合年轻消费群体对新奇事物的探索欲，开拓着餐饮快消品消费市场，在赢得关注和增加曝光的同时带来销量的增加，茅台这一国酒老品牌也进行了年轻化尝试，双方品牌都达到了合作共赢。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>2023年，互联网领域大事不断。在这个充满挑战和机遇的一年，我们见证了人工智能的飞速发展，老牌企业的变革，以及数字化时代对品牌运营带来的深远影响。</p><p>回顾这一年，那些事最令你印象深刻？快来一起分享一下吧！</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTEwNjI2MA==&amp;mid=2651889317&amp;idx=3&amp;sn=5fe69e271c3206c27192f5e0a8623e9d&amp;chksm=bd24bd1e8a533408323fb3532db6c3c41973861f9a8d9d53e357ee97cdf4d74c4fc425131e81&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“人人都是产品经理”（ID：woshipm）</a>，作者：李秩静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537718198412807</id>
            <title>新造车设计优等生：讲实用的理想，要品味的蔚来｜汽车Gallery</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537718198412807</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537718198412807</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 07:14:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 理想MEGA, 设计, 风阻系数, 空气动力学, 续航, 空间, 特斯拉, 蔚来, 奔驰
<br>
<br>
总结: 理想MEGA的设计注重降低风阻系数，以提高纯电车型的续航能力。其采用圆润、简约的外观设计，减少了不必要的装饰，同时通过优化车身线条和轮胎尺寸，提供了更大的内部空间。与特斯拉相似，理想MEGA的设计追求效率和驾驶体验，而蔚来和奔驰则更注重品牌设计和个性化选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜徐蔡钰</p><p>编辑｜李勤</p><p>理想MEGA的亮相，再一次掀起汽车设计美丑的讨论。一部分用户认为MEGA极具未来感，与目前路面行驶的车辆不在一个次元；另一部分用户则表示“像大号版无人售货小车”，表示欣赏不来。MEGA在设计上的命运与特斯拉Cybertruck极度相似。</p><p>主打“优雅”的蔚来与奔驰似乎很少陷入这样的迷局，“不喜欢眯眯眼”、“不喜欢奔驰标”，「不喜欢」是这类品牌收到设计差评的关键词。不同的设计理念背后，其实是企业对产品的不同定义。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_5fefb172f3be4a72932a719bb2bdcdd7@5809365_oswg4089720oswg2143oswg1348_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">车型对比</p><h3>为效率而设计的理想</h3><p>从理想ONE到L系列，理想的设计理念没有离开过功能与效率，解决用户实在的问题是理想的目标。<strong>内部人士透露，MEGA在立项之初，便将低风阻系数设为设计的首要目标，理想也是首个将空气动力学小组归属设计部门的车企。</strong>而低风阻解决的恰恰是纯电车型的最大痛点：能耗与续航。</p><p>经粗略计算，普通乘用车在80km/h速度行驶时，受到的阻力50%来源于风阻，速度越高，风阻造成的影响则越高。据理想气动工程师介绍，MEGA风阻系数每下降0.01Cd，便能增加7km续航。相较传统燃油MPV造型，MEGA独具一格的设计让其续航增加150km不止，大大缓解了纯电用户的续航心病。</p><p>从实拍图也不难看出，除了侧面鼓起的肌肉线条，MEGA的外观几乎没有其余装饰，整体造型圆润、用料光滑。车身正面采用子弹头设计，挡风玻璃与车前盖同平面，除了必要的雨刮器与头顶激光雷达外，一切影响平滑外立面的因素都被取消了，无论大灯还是理想标志的星环灯，均被开槽放置于机盖下方。</p><p>车身侧面可以明显观察到，从驾驶舱到后备箱的三排车窗与翼子板，平整流畅的无缝设计进一步降低了风阻系数。车尾门处的下压设计很好地减少车尾湍流，在低风阻追求下保证了行驶的安全性。</p><p>除风阻外，车内空间的设计也是服务于MPV车型的硬需求：空间。作为一款车长五米三的巨物，MEGA只采用了18英寸的轮胎，这是特斯拉Model 3的标准轮胎尺寸，友商极氪009、沃尔沃EM90均标配了19英寸轮胎。更小的轮胎除了节省成本外，更大的好处是给车内留出更大的空间。这便指向了MEGA除了风阻系数外的另一个显著优势：得房率高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_9f9235f4a886485fb701469a160e84de@5809365_oswg5428946oswg2650oswg1610_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">理想MEGA 车身侧面</p><p>这与特斯拉的设计理念很是相似，在官网Model S 的介绍中，特斯拉直接了当标明「外观-为效率而设计」。Model S低至0.208Cd的风阻系数，为其性能与续航打下了扎实的基础。作为驾驶者之车，内饰方面更是「以驾驶员为中心的设计」，这些设计是特斯拉汽车被众多驾驶爱好者追捧的重要原因。</p><p>理想L系列热销，增程打破里程焦虑是核心原因之一，所以纯电序列的首款产品，续航里程无疑是理想必须发力的方向。而作为一款能服务更多家庭成员的MPV车型，远高于SUV及同类型其他车辆的空间将会是MEGA有力的竞争武器，小尺寸轮胎只是一个开始，车内设计公开后，MEGA或许还将带来新的惊喜。</p><p>正如驾驶者热爱特斯拉一般，MEGA的设计将会帮助理想进一步抓住家庭用户的心。</p><h3>基于品牌设计的蔚来</h3><p>功能性设计的另一面，蔚来与奔驰的名字似乎写在第一页，非常直观的区别是，蔚来与奔驰在官网中均有品牌设计理念的介绍，这是理想与特斯拉不具备的品牌性。</p><p>在蔚来的介绍中，无论是车身还是内饰，其将自身设计理念归类为：纯粹/有温度/未来感/精致。在奔驰首页，纯粹/感性两个词语同样摆在最显眼的位置。在许多汽车报道中也不难发觉，强调设计高级感的车型通常也会采用这一形容词。「纯粹」也许是所有设计师最喜欢的字眼，这意味着设计部门的想法有独立话语权，甚至能影响整车产品设计，站在台前为品牌代言。</p><p>以蔚来新款EC6为例，其提供了9种车身颜色与4种内饰风格；ET5t车型中，蔚来更是提供了10种外观颜色+6种内饰风格的大牌。对比之下，理想L系列仅提供7+3选择；特斯拉则更为彻底，只有5+2可选择。与实用性设计不同，<strong>提供更个性化的设计，让不同用户的车子具有各自的温度，这是蔚来“用户为本”理念指导下的结果。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_ab66403f15444447bfb8a07ff3e3f49e@5809365_oswg389429oswg1500oswg788_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">轮毂选装页面对比</p><p>更直观的体现还有轮毂的选择，从理想L7的选配界面可以看到，提供的四款轮毂，清一色的五幅造型，只变更了颜色、材质与部分细节造型。</p><p>蔚来EC6的选配界面显然更“有花样”，四款轮毂的造型各异，同样幅数的轮毂采取了全然不同的图案设计。并且，蔚来其他车型提供的轮毂图案选择均不相同，在ET7提供的三种五幅轮毂图案与EC6无一重合。而理想L8的轮毂选配界面与L7车型如出一辙。</p><p>审美是个人的，无论蔚来还是奔驰，都无法以一种审美获取所有用户的喜爱。但提供更多的颜色与样式供用户选择搭配，蔚来尊重用户，并尊重用户对美更个性化的追求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_b3c1278ec38c4d059a5a03e526b44288@5809365_oswg4130184oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蔚来ET5t 内饰实拍图</p><p>实用派设计服务于产品的功能性，为了产品更好用，更是为了产品能被更多人使用。风阻系数的降低源自一次又一次的风洞实验，这种实验每小时的价格在2.5万元左右，一般新车开发只需进行3-5次，理想MEGA共进行了11轮实验。将预算花在功能的理想MEGA，有销量信心不足为奇。</p><p>纯粹派设计的蔚来，远高于竞品的设计方案选择，带来的是更高的制造与管理成本。颜色特别的车漆，除了需要用心的设计，更需要别致的材质、更多层次的涂装才能具有最终的效果。轮毂的多样性更是意味着开模与冲压成本的直接增加。在设计上收获用户好评，也是蔚来板上钉钉的结果。</p><p>设计风格是企业基因的映射，外观再出其不意的理想汽车，内核都是解决用户核心焦虑。从这一点来看，理想和蔚来，都已经完成了设计语言的早期画像。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>