<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3023161624159495</id>
            <title>香港联手中东豪门，70亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3023161624159495</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3023161624159495</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 07:30:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 沙特公共投资基金, 香港金融管理局, 投资基金, 中东合作  
<br><br>  
总结: 沙特公共投资基金与香港金融管理局签署协议，共同创立一支目标规模为10亿美元的新投资基金，旨在支持在沙特阿拉伯发展的香港及大湾区企业，重点关注制造业、可再生能源、金融科技和医疗保健等领域。该基金将促进香港作为全球金融中心的地位，并推动两地经济的繁荣发展。此次合作标志着香港与中东之间的投资流动加速，香港交易所计划在利雅得设立办事处，进一步加强与中东的联系。中东投资者对香港市场的兴趣日益增加，未来预计将有更多资金流入香港。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月31日，沙特公共投资基金（PIF）与香港金融管理局签署一项协议，将共同创立一支目标规模为10亿美元（约合人民币71亿元）的新投资基金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_62fd7436ad5044c698c92bb782757ba0@5091053_oswg630292oswg935oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这支新基金将投向有意在沙特阿拉伯发展的中国香港及大湾区相关企业，推动制造业、可再生能源、金融科技和医疗保健等行业发展。</p>
  <p>一场中东与香港之间的双向奔赴开启。</p>
  <h2><strong>中东豪门联手香港金管局</strong></h2>
  <p>据了解，新基金谅解备忘录在利雅得举行的第八届未来投资倡议峰会（FII峰会）期间签署。签约现场，香港金融管理局副总裁陈维民与沙特公共投资基金投资部门主管Aiman Almudaifer代表双方签署，香港特区财政司司长陈茂波、沙特公共投资基金总裁H.E.Yasir Alrumayyan出席。</p>
  <p>具体来看，这支新基金总额为10亿美元，由双方共同出资支持设立，将探索制造业、再生能源、金融科技及医疗保健等领域投资机会，投资于致力拓展业务到沙特阿拉伯的香港及粤港澳大湾区相关企业。</p>
  <p>公告显示，新基金将支持重点领域的企业发展成为区域内领先企业，为当地创造更多的高技术就业机会，推动经济增长。基金亦将会加强香港作为全球领先金融中心的地位，充分发挥其具备多元人才库、高效金融基建及庞大资金流动性的优势。</p>
  <p>沙特阿拉伯公共投资基金（PIF）是全球最大的主权基金之一，资产管理规模超9300亿美元（超6.6万亿人民币），2022年在中国的首个办公室设在了香港。而香港金融管理局是香港的中央银行机构，管理外汇基金资产规模超过4万亿港元。</p>
  <p>香港金融管理局表示，新基金将促进通过香港进行海外直接投资，为企业提供平台推动业务国际化发展及把握沙特阿拉伯的投资良机。</p>
  <p>谈到此次合作，PIF方面则表示，将结合香港金管局长期投资专业知识与PIF对目标领域的策略，投资于塑造未来经济的产业，共同推动两地繁荣发展的潜力，新基金亦与PIF推动经济多元化及可持续发展的策略一致，切合沙特阿拉伯《2030年愿景》。</p>
  <h2><strong>欢迎中东新朋友</strong></h2>
  <p>这一幕是香港与中东加速合作的缩影。就在FII峰会期间，香港金融及科创团队浩浩荡荡奔赴中东。</p>
  <p>10月30日，香港交易所宣布计划于2025年在利雅得开设办事处。至此，港交所将迎来继北京、伦敦、纽约、上海和新加坡之后又一新办公室。</p>
  <p>香港交易所集团行政总裁陈翊庭表示：“利雅得是一个充满活力且高速发展的地区，我们很高兴在当地设立中东办事处，进一步巩固港交所与中东的合作。”</p>
  <p>同一天，沙特首只港股ETF在沙特上市，首募规模达百亿港元，是中东规模最大的ETF产品。这是投资中国市场的ETF首次登陆沙特市场，具有里程碑意义，进一步打通香港与中东地区之间的投资流动。</p>
  <p>上市约半小时，成交额便冲到83.47万沙特里亚尔，成为沙特交易所全市场成交最高的ETF。不仅为中东的投资者提供便捷投资香港以至中国内地市场的渠道，也为香港市场引进更国际化的投资者和资金来源。</p>
  <p>稍早前，香港科技园与沙特阿拉伯初创企业孵化器Beta lab签署了一项3亿美元投资基金的合作协议，为香港公司提供了来自中东的融资渠道。</p>
  <p>如此种种，是香港与中东往来密切的生动写照。今年以来，包括PIF、阿布扎比投资局、卡塔尔投资局等中东投资人正积极赴港寻找投资机会，许多港股公司的背后都活跃着中东财团的身影。</p>
  <p>香港不仅想吸引更多中东资金，也想吸引中东的好公司。香港特区财政司司长陈茂波表示：“这次来中东推动合作，一方面除了让香港的科创企业与这边有紧密的交流，探讨合作机会之外，也很希望能够吸引到一些沙特的好公司去香港上市，因为有好的公司，自然会吸引到好的资金。”</p>
  <p>“他们对内地、香港的投资机遇非常有兴趣。”正如陈茂波所说：“展望未来，我相信来自中东、投进我们市场的资金会越来越多，尤其是中东的朋友，在现时地缘政治局势下，配合其国家推动多元发展的策略，非常有兴趣来亚洲。”</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VfrXtW2R-0lBJFs_1W2YlQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码LP”</a>，作者：王露，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3023162310452742</id>
            <title>Sam Altman 最新万字访谈自曝：大模型必定贬值，但不投资反而是错？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3023162310452742</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3023162310452742</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 07:29:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 模型贬值, 推理能力, AI智能体, 人才发展  
<br><br>  
总结: 模型确实会贬值，但投入训练成本是值得的，因为这会带来正向的复合效应。推理能力是当前AI发展的重要关注点，能够推动重大价值创造。智能体的定义是能够接受长期任务并在执行过程中几乎不需要监督的存在。未来的定价模式可能会基于持续工作的计算资源量，而非传统的按座位或按智能体收费。人才的潜力常常被低估，缺乏经验并不意味着缺乏价值。AI革命应比作晶体管，具有极大的扩展性和渗透力。尽管科技进步迅速，社会变化的程度可能会出人意料地小。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p><strong>“模型确实是会贬值的资产，这一点毋庸置疑。但说它们不值得投入训练成本，这种观点似乎完全错误。”</strong></p>
  </blockquote>
  <p>2024 年，OpenAI 规划了三场重要的开发者大会（DevDay），分别在 OpenAI 总部的美国旧金山（10 月 1 日）、英国伦敦（10 月 30 日）和新加坡（11 月 21 日）举办。我们可以简单理解为美洲站、欧洲站和亚洲站。随着欧洲站在伦敦的圆满落幕，AI 技术的未来图景变得愈发清晰。</p>
  <p>本次开发者大会虽然看起来还是在“画饼”，但仍带来了许多令人印象深刻的现场实机演示环节：一台搭载 o1-mini 的无人机在舞台上完成了从编程到起飞的全过程，展示了 OpenAI 最新模型对复杂设备的实时控制能力；紧接着，开发团队仅用 30 秒就在观众面前完成了一款 iPhone 应用的构建，让全场发出阵阵惊叹：</p>
  <p>此外，OpenAI CEO<strong>山姆·阿尔特曼</strong>（Sam Altman）也在大会期间接受了 20VC 创始人 Harry Stebbings 的专访。值得一提的是，这一次 Altman 没有像以往一样“打太极”（可以回顾我们往期的许多采访整理），而是真的分享了不少他对 AI 发展的深刻见解，涵盖了从模型演进到企业战略的诸多关键话题：</p>
  <p><strong>谈及推理能力的重要性：</strong>“推理能力是我们目前最重要的关注领域。我认为这将解锁下一个重大的价值创造飞跃。”</p>
  <p><strong>关于智能体的定义：</strong>“你可以交给它一个长期任务，在执行过程中只需要最少的监督。”</p>
  <p><strong>对于未来定价的畅想：</strong>“不是按座位收费，甚至不是按智能体收费，而是基于持续为你工作的计算资源量来定价。”</p>
  <p><strong>对人才发展的思考：</strong>“世界上有很多非常有才华的人，他们没有发挥出全部潜力，因为他们在一个糟糕的公司工作，或者他们生活在一个不支持任何好公司的国家。”</p>
  <p><strong>对模型商业化的看法：</strong>“模型确实是会贬值的资产，这一点毋庸置疑。但说它们不值得投入训练成本，这种观点似乎完全错误。”</p>
  <p><strong>独有的人才招聘策略：</strong>“缺乏经验并不意味着没有价值。”</p>
  <p><strong>AI 革命不应该比喻为互联网，而是比作晶体管：</strong>“它具有令人难以置信的扩展性，迅速渗透到了各个领域。如今你使用的产品和服务背后都包含着大量的晶体管技术，但你不会把这些公司看作是'晶体管公司'。”</p>
  <p><strong>谈及智能体的未来应用：</strong>“我认为更有意思的不是人们常说的那种'帮你订餐打电话'的智能体，而是那种像一位聪明的资深同事一样，能与你在项目中真正协作的智能体。”</p>
  <p><strong>对未来的预测：</strong>“社会本身的变化程度可能会出人意料地小。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_c6517df2f7fa4b57ba2baf7c32806671@5091053_oswg458608oswg1080oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以下是这场深度对话的主要内容，经 CSDN 精编整理。</p>
  <h2><strong>01 明年是 OAI 进军下一代系统的关键之年</strong></h2>
  <p><strong>主持人：大家好，欢迎来到 OpenAI DevDay。在现场我们收到了众多观众的提问，就让我们从其中一个问题开始。</strong></p>
  <p><strong>纵观 OpenAI 的发展路线，未来是会专注于开发更多类似 o1 这样的精简模型，还是会继续追求更大规模的模型？您是如何思考这个技术路线的选择的？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>事实上，我们希望能在各个方面都取得突破，但目前我们特别关注模型的推理能力。我相信，也希望这种推理能力能够帮助我们实现许多长期以来的突破性目标。比如说，这样的模型能够为科学研究做出新的贡献，能够编写更复杂的代码，我相信这些都将推动重大进展。因此你会看到 o 系列模型的快速迭代，这对我们的战略布局来说至关重要。</p>
  <p><strong>主持人：关于 OpenAI 的未来规划，还有一个我认为很重要的问题：你们如何看待为非技术背景的创始人开发无代码工具，帮助他们构建和扩展 AI 应用？你们对这个方向有什么思考？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>这个目标一定会实现，但我认为第一步是开发工具来提升已经掌握编程技能的人的生产力。当然，最终我们相信能够提供真正高质量的无代码工具，现在市面上已经出现了一些不错的尝试。但目前你还不能直接向 AI 要求说“我要构建一个完整的创业项目”，这还需要一段时间。</p>
  <p><strong>主持人：在目前的技术栈中，OpenAI 处于某个特定位置。OpenAI 会在技术栈中走多远？这是个很好的问题。如果现在有创始人正在投入大量时间调试他们的 RAG 系统，这算不算是在浪费时间？因为从长远来看，OpenAI 可能会开发这部分应用层的功能。对于有这种担忧的创始人，你会如何回应？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>我们通常是这样回答的：我们会全力以赴，而且我们相信能够持续提升模型的能力。如果你现在建立的业务主要是为了弥补当前模型的某些小缺陷，那么假设我们做得对，这些业务在未来可能就变得不那么重要了。</p>
  <p>但另一方面，如果你建立的公司能够从模型的持续进步中受益 —— 比如说，如果现在有个预言家告诉你，o4 模型将会变得异常强大，能做到现在看来不可能的事情，而你对此感到振奋，<strong>那虽然我们可能会判断错误，但至少这与我们的愿景是一致的。</strong></p>
  <p>如果你说“好，这里有很多领域供我选择”，但你选择了其中一个让&nbsp;o1-review 表现不佳的领域，然后说“我要修补这个问题，勉强让它工作”，<strong>那么你其实是在假设模型的下一次迭代不会像我们预期的那么好。</strong></p>
  <p>这就是我们试图传达给创业公司的核心理念：<strong>我们相信我们正处于一个相当陡峭的进步轨道上，今天模型存在的这些缺陷将会被未来的版本解决。我建议大家要认同这一点。</strong></p>
  <p><strong>主持人：对于某些领域，确实存在被 o1 模型“碾压”的可能性。如果站在今天创业者的角度，OpenAI 可能会在哪些领域形成碾压之势，哪些领域则不会？另外，作为投资人，我也想投资那些不会受到冲击的领域。创业者和投资人应该如何思考这个问题？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>利用 AI 构建那些此前难以实现或根本不可能的产品和服务，这将创造出数万亿美元的新市值。确实有一些领域我们会努力参与，那就是让模型变得极其强大，这样你就不用那么费力就能让它们完成你想要的任务。但其他所有的事情，比如在这项新技术之上构建创新的产品和服务，我们认为这只会变得越来越好。</p>
  <p>有一件事在早期让我感到惊讶 —— 现在已经不是这种情况了，但在 GPT-3.5 时代，感觉有 95% 的创业公司都在押注模型不会有太大进步。他们在做这些事情的时候，我们已经能看到 GPT-4 即将到来，我们想“天啊，它会变得非常强大，这些问题都将不复存在。”<strong>如果你只是在开发工具来规避模型的某个缺陷，这种价值将会越来越小。</strong></p>
  <p>我们总是容易忘记几年前的模型有多么原始。从时间跨度来看并不算太久，但当时确实存在很多局限。所以看起来有很多机会可以构建工具来填补这些空白，而不是去打造一个真正出色的 AI 导师、AI 医疗顾问之类的产品。<strong>所以我感觉当时 95% 的人在押注模型不会变得更好，只有 5% 的人在押注模型会变得更好。我认为现在这个比例已经完全颠倒过来了。</strong>我认为人们已经意识到了这种进步的速度，也听到了我们想要实现的目标。所以这不再是一个问题，但这曾经是我们经常担心的事情，因为我们能预见这将给所有这些非常努力的人带来什么影响。</p>
  <p><strong>主持人：你提到将创造数万亿美元的价值。近期，软银集团的孙正义在一次演讲中指出，超级人工智能每年能够产生 9 万亿美元的价值，这正好与他预计的 9 万亿美元资本支出口吻合。当你听到这样的预测时，你的看法是什么？你对这种观点持何态度？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：我认为即使我们能达到这一预测值的一个零头，那也已经是非常显著的成绩了。</strong>确实，这个行业需要巨额的资本投资，同时也将带来巨大的经济收益。历史上每次重大的技术革新都是如此，而 AI 无疑正是一场这样的革命。<strong>明年对我们来说将是进军下一代系统的关键之年。</strong>关于无代码软件时代的到来时间，我无法给出确切的时间表。但是，我们可以想象一下未来的场景：当每个人都能轻松地描述出他们想要的公司软件系统时，这将带来多大的经济效益。尽管这一目标的实现仍需时日，但如果真的实现了，考虑到目前构建此类系统所需的巨大难度和高昂成本，这将是一个颠覆性的进步。</p>
  <p>同样，我也认为在<strong>医疗</strong>和<strong>教育</strong>等领域，AI 的应用将以创新的方式推动发展，从而创造出<strong>数万亿美元</strong>的价值。我不认为具体数字是重点。确实有人在争论是 9 万亿还是 1 万亿或是其他数字。你知道，比我聪明的人也在研究这个问题。但是这里的价值创造潜力确实令人难以置信。</p>
  <h2><strong>02 智能体的真正用途：人类因为带宽限制无法完成的大规模并行任务</strong></h2>
  <p><strong>主持人：我们待会儿会谈到 AI 智能体，讨论这些价值是如何实现的。就价值传递的机制而言，开源是一种非常重要的方式。你如何看待开源在 AI 未来的角色？当遇到“我们是否应该开源任何模型或某些模”这个问题时，你们内部是如何讨论的？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>在生态系统中，开源模型显然有其重要地位。现在已经有一些非常优秀的开源模型。同时，也需要有精心设计的、集成度高的服务和 API。我认为这些都有其存在的价值，用户会根据自己的需求做出选择。</p>
  <p><strong>主持人：作为一种价值传递机制，我们一方面有面向客户的开源方式，另一方面可以通过 AI 智能体。我注意到关于智能体的定义存在很多概念混淆。你是如何定义智能体的？在你看来，什么是智能体，什么不是？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>这只是我的即兴想法，没有深思熟虑过——但在我看来，<strong>AI 智能体就是能够接受长期任务，且在执行过程中几乎不需要督导的存在。</strong></p>
  <p><strong>主持人：你认为人们对智能体有什么误解？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>更准确地说，我认为我们都还没有对这项技术最终会呈现什么样子形成直观认识。我们都在暗示某些看起来很重要的东西。也许我可以举个例子：当人们谈论 AI 智能体代理时，他们经常给出的典型例子是：“哦，你可以让智能体帮你预订餐厅，它可以使用 OpenTable 或者直接给餐厅打电话。好吧，这确实能帮你省去一些麻烦。” 但我认为，更有意思的是那些人类做不到或不会去做的事情。</p>
  <p>假设不是给一家餐厅打电话预订，而是让我的智能体同时联系 300 家餐厅，找出哪家能提供最适合我的餐食或者有什么特别优惠。你可能会说：“让你的智能体骚扰 300 家餐厅，这太过分了。”&nbsp;但如果接电话的也是智能体，那就完全不是问题了。这可以是一个<strong>人类因为带宽限制无法完成的大规模并行任务</strong>。这只是一个微不足道的例子，但它说明了人类在处理能力上的局限，而这些限制可能对智能体来说并不存在。</p>
  <p><strong>我认为更有意思的不是人们常说的那种“帮你订餐打电话”的智能体，而是那种像一位聪明的资深同事一样，能与你在项目中真正协作的智能体。它</strong>可以独立完成一个为期两天或两周的任务，在遇到问题时会来请教你，最终能给你带来高质量的工作成果。</p>
  <p><strong>主持人：从根本上说，这是否会改变 SaaS 的定价模式？坦白说，当谈到价值获取时，传统上都是按座位收费，但现在你实际上是在替代劳动力。当 AI 成为企业劳动力的核心组成部分时，你是如何看待未来的定价问题的？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>我只会做一些有趣的推测，因为我们确实还不太确定这个问题。想象这样一个场景：你可以说“我需要一个 GPU、10个 GPU 或者 100个 GPU 持续处理我的任务。”<strong>这不是按座位收费，甚至不是按智能体收费，而是基于持续为你工作的计算资源量来定价。</strong></p>
  <p><strong>主持人：我们需要为智能体应用专门构建模型吗？你是怎么看这个问题的？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>确实需要构建大量的基础设施和框架支持，但我认为 o1 已经为我们指明了方向，展示了一个能够出色完成智能体任务的模型应该是什么样子。</p>
  <h2><strong>03 模型确实是会贬值的资产，但并非不值得投入</strong></h2>
  <p><strong>主持人：谈到模型，业界普遍认为模型是会贬值的资产，模型的商品化趋势如此明显。你如何看待这种说法？考虑到训练模型所需的资本投入越来越大，我们是否正在看到这种趋势的逆转，因为可能只有极少数机构能够负担得起如此庞大的投入？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：模型确实是会贬值的资产，这一点毋庸置疑。但说它们不值得投入训练成本，这种观点似乎完全错误。</strong>更不用说，当你在训练这些模型时会产生一个正向的复合效应，你会在训练下一个模型时变得更加熟练。从模型实际能带来的收入来看，我认为这些投资是值得的。</p>
  <p>不过公平地说，这种情况并不适用于所有人。可能现在有太多机构在训练非常相似的模型。如果你在技术上落后，或者你的产品缺乏那些能够保持其粘性和价值的基本商业要素，那么确实可能很难获得投资回报。我们很幸运拥有 ChatGPT 和数亿用户使用我们的模型，所以即使成本很高，我们也能在庞大的用户基础上分摊这些成本。</p>
  <p><strong>主持人：你如何看待 OpenAI 模型未来的差异化发展，以及你们最想在哪些方面扩大这种差异化？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：推理能力是我们目前最关注的核心领域。我相信这将开启下一个重大的价值创造飞跃。</strong>当然，我们会在多个维度改进模型，包括开展多模态方面的工作，以及在模型中加入其他我们认为对用户极其重要的功能。</p>
  <p><strong>主持人：你是如何看待推理能力在多模态领域的应用？这方面有什么挑战，你们想要实现什么目标？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>特别谈到推理能力在多模态中的应用，我希望这会是一个水到渠成的过程。显然，实现这一目标需要付出很多努力。但你看，就像人类一样，在婴儿和幼儿时期，即使语言能力还不够成熟，也已经能够进行相当复杂的视觉推理。所以这显然是可以实现的。</p>
  <p><strong>主持人：确实如此。随着 o1 为推理时间设定了新的标准，视觉能力将如何发展？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>在不透露太多细节的前提下，我保证基于图像的模型会有显著的进步。</p>
  <h2><strong>04 缺乏经验并不意味着缺乏价值</strong></h2>
  <p><strong>主持人：&nbsp;OpenAI 是如何在核心推理能力上取得突破的？我们是否需要开始推进强化学习作为一个新方向，或者在 Transformer 架构之外探索其他新技术？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>这里面其实包含两个问题：一个是我们如何做到的，另一个是每个人都很关心的问题 ——<strong>Transformer 之后会是什么。</strong>关于我们如何做到的，这是我们的特殊秘诀。复制已知可行的东西相对容易，其中一个原因是你已经确信这是可能的。所以在一个研究实验室取得某项突破之后，即使你不完全清楚他们是如何做到的，去复制它也是可行的。你可以在 GPT-4 的复制品中看到这一点，我相信你也会在 o1 的复制品中看到这一点。</p>
  <p>最难能可贵的，也是让我最引以为豪的，是我们的文化孕育出了一种能力：<strong>持续探索全新且未经验证的领域。</strong>很多组织——我不是在说 AI 研究人员，而是一般而言——很多组织都声称自己具备这种能力。但在任何领域，真正能做到的都很少。从某种意义上说，我认为这是推动人类进步最重要的要素之一。这也是为什么我幻想退休后要写一本书，记录下我所学到的关于如何建立这样一个组织和文化的所有经验。</p>
  <p>这不是要建立一个只会复制他人成果的组织。因为我认为世界需要更多这样的创新文化。虽然这受限于人才，但现实是有大量人才被浪费了，因为我们都不太擅长建立这种组织风格、文化，或者不管你想怎么称呼它。所以我希望能看到更多这样的尝试。这正是我认为我们最与众不同的地方。</p>
  <p><strong>主持人：人才是如何被浪费的？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：这个世界上有太多极具天赋的人，但他们无法充分发挥自己的潜力，可能是因为他们在一个管理不善的公司工作，或者生活在一个缺乏优秀企业的国家，又或者是其他诸多原因。</strong>说到 AI 最让我兴奋的一点是，我希望它能帮助我们比现在做得更好，帮助每个人充分发挥自己的潜能，而我们现在离这个目标还很遥远。世界上有很多人，我相信如果他们的人生轨迹稍有不同，本可以成为杰出的 AI 研究员。</p>
  <p><strong>主持人：近几年，你经历了令人难以置信的超高速增长。你刚才提到要在退休后写一本书，回顾过去 10 年你在领导力方面的转变，你认为自己最显著的改变是什么？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>对我来说，这几年最不寻常的是事物变化的速度。在一般公司，你有时间经历从零到 1 亿美元收入，从 1 亿到 10 亿，从 10 亿到 100 亿的过程。你不必在短短两年内完成所有这些。而且你也不必同时建立公司。我们必须进行研究，但我们并不是一个传统意义上的硅谷创业公司，你知道，那种在扩张和服务大量客户的公司。不得不这么快地完成这一切，意味着有很多东西我本应该有更多时间去学习，但我没有得到这个机会。</p>
  <p><strong>主持人：你希望能有更多时间学习什么？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>我反倒想问问自己——我到底知道些什么？在脑海中浮现的众多例子中，有一个是：<strong>要让公司专注于如何实现下一个 10 倍而不是下一个 10% 的增长，这需要多少积极的努力。</strong>追求下一个 10% 的增长，基本上就是重复过去行之有效的方法。但要让一个公司从比如说 10 亿美元收入增长到 100 亿美元，需要进行彻底的变革。这不是简单地“让我们这周重复上周的工作”的思维模式。</p>
  <p>在一个增长如此迅速以至于人们甚至没有时间掌握基础知识的环境中，我严重低估了保持向前冲刺所需的工作量。这涉及大量的内部沟通工作，关于如何分享信息，如何建立结构，让公司能够每隔 8 个月、12 个月就思考更大规模、更复杂的目标。其中很大一部分是关于规划，如何平衡当下和下个月必须完成的事情，以及为一年或两年后的执行做好准备的长期工作，比如计算资源的构建，甚至是一些看似普通的事情，像在旧金山这样的城市提前规划足够的办公空间，在这种增长速度下都变得异常困难。</p>
  <p>所以我认为，要么是没有这样的操作手册，要么是有人掌握着一本秘密手册但没有分享给我。或者可能我们所有人都只是在摸索着前进。但确实有很多东西需要在过程中不断学习。</p>
  <p><strong>主持人：硅谷投资人&nbsp;Keith Rabois 在一次演讲中说，你应该招聘 30 岁以下的年轻人，这是另一位投资大神 Peter Thiel 教给他的，这是建立伟大公司的秘诀。考虑到你退休后要写的这本书和这个建议，我很好奇：通过招聘这些充满热情和雄心的 30 岁以下的年轻人来建立伟大的公司，你对这个说法有什么看法？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>我们创立 OpenAI 的时候我也就 30 岁，或者差不多那个年纪。所以，你看，我自己也不算特别年轻。但看起来效果还不错。</p>
  <p><strong>主持人：确实值得一试。那么问题是，你如何看待这个权衡：是招聘极其年轻的 30 岁以下人才，他们带来年轻、活力和雄心，但经验较少，还是招聘那些经验丰富、知道如何做事的人？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>显然，这两类人都能带来成功。就像，我刚才还在给某人发 Slack 消息，谈到我们最近在一个团队招聘了一个人。我不确定他具体多大，但可能二十出头，他的工作表现令人难以置信。我说，“我们能找到更多这样的人吗？这简直太棒了。”我真的很难理解这些年轻人是如何做到这么优秀的。</p>
  <p>但这确实会发生。当你能找到这样的人才时，他们会带来令人惊叹的全新视角、能量和其他独特价值。另一方面，当你在设计人类历史上最复杂和最昂贵的计算机系统，或者说各种类型的基础设施时，我不会对刚刚起步的人完全放心，因为风险实在太高了。所以你需要两者都有。我认为真正需要的是在任何年龄段都要坚持极高的人才标准。<strong>“我只招年轻人”或“我只招有经验的人”的策略在我看来都是有失偏颇的。</strong></p>
  <p>这个框架对我来说不太恰当。但其中确实有一个重要的观点，这也是我对 Y Combinator 最感激的一点：<strong>缺乏经验并不意味着缺乏价值。</strong>有些人在职业生涯开始时就展现出令人难以置信的潜力，他们能创造巨大的价值。作为一个社会，我们应该对这些人投下信任票。这是一件很棒的事情。</p>
  <h2><strong>05 Sam Altman 也怀疑过 Scaling Law</strong></h2>
  <p><strong>主持人：业界普遍认为 Anthropic 的模型在编程任务上有时表现更出色。这是为什么？你认为这个说法公平吗？开发者在选择使用 OpenAI 还是其他供应商时应该如何权衡？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>确实，他们有一个在编程方面表现出色的模型，这是非常令人印象深刻的工作。我认为开发者在大多数情况下会使用多个模型。我不确定随着我们进入这个更加智能体化的世界，这种格局会如何演变。但我觉得未来会是 AI 无处不在的景象。我们现在谈论和思考它的方式感觉有些不太对。也许用我的话来说，我们会从关注单个模型转向关注整个系统。当然，这需要一定时间。</p>
  <p><strong>主持人：谈到模型的扩展，你认为扩展定律（Scaling Law）还能在多少次模型迭代中保持有效？业界普遍认为这不会持续太久，但似乎比人们预期的持续时间更长。</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>你真正想问的其实是「模型能力提升的轨迹是否会保持目前这样的势头？」在不透露具体细节的情况下，我相信答案是肯定的，而且这种趋势会持续相当长的时间。</p>
  <p><strong>主持人：你有怀疑过这一点吗？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：当然有过。</strong>为什么？我们遇到过很多挑战，比如一些我们无法理解的模型行为，一些失败的训练过程，各种各样的问题。当我们接近一个技术范式的尽头，必须寻找下一个突破口时，我们不得不探索新的方向。最困难的是什么？当我们开始研究 GPT-4 时，遇到了一些让我们非常困扰的问题，我们真的不知道该如何解决。我们最终找到了解决方案，但确实有一段时间我们完全不知道该如何构建那个模型。然后在转向 o1 和推理模型的构想时，虽然这是我们很早就热切期待的方向，但这确实是一段漫长而曲折的研究之路。</p>
  <p><strong>主持人：在面对这些漫长而曲折的道路，当训练过程可能失败时，保持士气是否困难？你是如何在这些时期维持团队士气的？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>你知道，我们这里有很多人都对构建通用人工智能充满热情，这本身就是一个强大的激励因素。没有人期望这会是一条轻松的、直达成功的道路。有一句历史名言，我可能会引述得不够准确，但其内核是这样的：“<strong>我从不祈求上帝站在我这一边，而是祈求我能站在上帝那一边。</strong>” 在深度学习领域进行探索就有这样一种感觉 —— 仿佛是在追随某种正确的方向。你只需要坚持，它最终似乎都会有效，尽管在途中会遇到一些重大障碍。对此的深刻信念一直支撑着我们。</p>
  <p><strong>主持人：我能问你一个特别的问题吗？我最近听到一句很棒的话：“生活中最沉重的不是铁或金，而是那些未作出的决定。”对你来说，什么样的未决定事项最令你感到沉重？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>这每天都在变化。不是说有一个特别重大的决定。当然，确实有一些重要的决定，比如我们是否要在这个还是那个产品方向上投入，或者我们要用哪种方式构建下一代计算系统。这些都是非常关键的、单向门式的决定，就像其他人一样，我可能推迟它们的时间过长了。但最大的挑战在于<strong>日常决策</strong>。<strong>每天都会遇到一些模棱两可的决定，它们之所以会上报到我这里，正是因为都是些难以权衡的事情。</strong>我并不觉得自己特别可能比其他人做得更好，但我还是得做出决定。困扰我的不是某一个特定的决定，而是这些决定的数量。</p>
  <p><strong>主持人：当面临这些左右为难的决定时，你会特别倾向于咨询某些人吗？这些人有什么共同特点？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>不会。<strong>我认为错误的做法是依赖某一个人来处理所有事情。</strong>至少对我来说，正确的方式是拥有 15 到 20 个值得信赖的人，你相信他们每个人在特定领域都有独到的见解和丰富的经验。你可以像“打电话求助朋友”一样，找到在具体问题上最有经验的专家，而不是试图找一个在所有方面都精通的人。</p>
  <h2><strong>06 AI 革命不应该比喻为互联网，而是晶体管</strong></h2>
  <p><strong>主持人：说到艰难的决策，我想谈谈半导体供应链。你现在对半导体供应链的担忧程度如何？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>我不太清楚该如何量化这种担忧。当然是会担心的。这可能不是...好吧，我可以这样说：<strong>它不是我最担心的问题，但确实位列所有忧虑的前 10%。</strong></p>
  <p><strong>主持人：我能问问你最担心的是什么吗？我觉得问这个问题已经超出了会惹麻烦的程度。</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>这关系到我们整个领域正在尝试做的事情的普遍复杂性。这感觉像是一个……我认为最终一切都会没问题，但确实是一个极其复杂的系统。而且，这种复杂性现在在每个层面都呈现出疯狂的状态。你可以说这种情况在 OpenAI 内部也存在，在任何一个团队内部也是如此。</p>
  <p>举个例子，既然你刚才谈到半导体：你必须在电力供应、网络架构决策、及时获取足够芯片等方面取得平衡，还要考虑可能出现的各种风险，同时确保研究进度能够及时跟上，这样你就不会完全措手不及，或者最终得到一个无法充分利用的系统。还要有合适的产品能够利用这些研究成果，进而支付这个系统令人瞠目结舌的成本。</p>
  <p>说“供应链”可能让它听起来太像一个简单的管道系统了。<strong>整个生态系统在每个层面的复杂性，就像是分形一样，是我在任何行业都未曾见过的。</strong>某种程度上说，这可能是我最担心的问题。</p>
  <p><strong>主持人：你说“前所未见”。很多人把这波浪潮比作互联网泡沫时期，就热情和兴奋程度而言。我认为不同的是人们投入的资金规模。甲骨文创始人 Larry Ellison 曾说，要进入基础模型竞赛，起步就需要 1000 亿美元。你同意这个说法吗？当你看到这个数字时，你觉得这说得通吗？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：不，我认为实际所需资金会比这少。</strong>但这里有一个有趣的观点：每个人都喜欢用之前的技术革命来类比，试图将新技术革命放在一个更熟悉的背景下理解。首先，我认为总的来说这是一个不太好的习惯，尽管我理解为什么人们会这样做。其次，我认为人们选择用来类比 AI 的例子往往都不太恰当。</p>
  <p><strong>互联网显然与 AI 有很大的不同。</strong>你提到了这一点，比如说成本问题，不管是需要 100 亿还是 1000 亿美元才能具有竞争力。<strong>互联网革命的一个显著特征是入门门槛其实很低。现在，还有一点更接近互联网的是，对于许多公司来说，这只会像是互联网的延续。</strong>就像是别人制造这些 AI 模型，你可以用它们来构建各种精彩的产品。它就像是构建技术的一个新的基础要素。但如果你试图构建 AI 本身，那就是完全不同的故事了。</p>
  <p>人们使用的另一个例子是<strong>电力</strong>，我认为这个比喻因为很多原因都不太恰当。我最喜欢的类比，尽管我之前说过不应该过度使用这些比喻，是<strong>晶体管</strong>。它是物理学上的一个全新发现，具有令人难以置信的扩展性，并且迅速渗透到了各个领域。</p>
  <p>我们以前有摩尔定律这样的规律，现在我们可以想象一系列关于 AI 的定律，告诉我们它会以怎样的速度变得更好。整个科技行业都从中受益。<strong>在你使用的产品和服务中都包含着大量的晶体管技术，但你不会把这些公司看作是“晶体管公司”。</strong>这背后有着极其复杂且昂贵的工业流程，以及庞大的供应链体系。基于这个看似简单的物理发现，带来了惊人的进步，为整个经济带来了长期的巨大提升。尽管大多数时候你都不会去想它，你不会说“哦，这是一个晶体管产品”。它就像是，好吧，这个东西可以为我处理信息。你甚至不会去思考这一点，这已经成为理所当然的事情。</p>
  <h2><strong>07 社会本身的变化程度可能会出人意料地小</strong></h2>
  <p><strong>主持人：接下来我想和你玩个快问快答的游戏，请你直接给出下意识的答案。</strong></p>
  <p><strong>如果你现在是一个 23、24 岁的年轻人，拥有如今的基础设施，你会选择构建什么？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>我会选择某个由 AI 赋能的垂直领域。我想用<strong>教育辅导</strong>作为例子，可能是打造最好的 AI 辅导产品，或者是我能想象到的最出色的教学系统。类似的领域都可以，可以是 AI 律师，可以是 AI CAD 工程师，或者其他类似的方向。</p>
  <p><strong>主持人：你以前提到过写书的计划。你打算给这本书起什么名字？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>我还没有想好具体的书名。除了觉得这样一本书应该存在，因为它能帮助释放很多人的潜能之外，我还没有深入思考过这本书的其他细节。所以也许会是关于<strong>人类潜能</strong>的主题。</p>
  <p><strong>主持人：在 AI 领域，有什么是目前没人关注但每个人都应该投入更多精力的方向？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>我特别期待看到，这个问题其实有很多不同的解决方案，但我想说的是某种能够理解你整个生活的 AI。<strong>它不需要真的拥有无限的上下文理解能力</strong>，但是要有某种方式让你能拥有一个 AI 智能体，它了解关于你的一切，能访问你所有的数据等等。</p>
  <p><strong>主持人：在过去的一个月里，有什么事情让你特别惊讶的吗？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：是一个我现在还不能讨论的研究成果</strong>，但它确实令人惊叹。</p>
  <p><strong>主持人：你最尊重哪个竞争对手？为什么是他们？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>说实话，我现在基本上尊重这个领域的每一个参与者。我认为整个领域都在进行着令人惊叹的工作，有着才华横溢、工作极其努力的人。我不是在回避这个问题，而是我确实能在这个领域的各个角落看到非常有才华的人在做出色的工作。有特别突出的一个吗？不太容易说。</p>
  <p><strong>主持人：告诉我，你最喜欢的 OpenAI API 是什么？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>我认为新的实时 API（Real-time API）非常出色。当然，我们现在已经建立起了相当规模的 API 业务，其中有很多出色的功能。</p>
  <p><strong>主持人：在 AI 领域，你现在最敬佩的是谁？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>让我特别表扬一下<strong>Cursor 团队</strong>。当然，AI 领域有很多人在做着令人难以置信的工作，但我认为 Cursor 团队真正做到了将愿景变为现实。我本可以列举很多值得称赞的研究人员，但就利用 AI 来创造真正令人惊叹的用户体验，以一种前所未有的方式创造价值而言，我认为他们的成就确实非常突出。在思考这个问题时，我特意把 OpenAI 的任何人都排除在外，否则首先就会是一长串 OpenAI 的人员名单。</p>
  <p><strong>主持人：你如何看待延迟和准确性之间的权衡？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>你需要一个可以在两者之间灵活调节的机制。就像现在我们在做快问快答一样，我其实回答得还不够快，但我在努力不过分思考。在这种场景下，你需要的是<strong>低延迟</strong>。但如果你说：“嘿，Sam，我希望你能在物理学领域有重大发现”，那么你可能会很乐意等待<strong>准确性</strong>再发展个几年。关键是，这种权衡应该由用户来控制。</p>
  <p><strong>主持人：我想问问关于领导力中的不安全感，我认为这是每个人都会有的感受，但我们很少谈论。当你思考领导力方面的不安全感，作为一个领导者你想要改进的方面，你今天最想在作为领导者和 CEO 的哪些方面有所提升？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>这周让我最困扰的是，我对我们的产品策略细节感到比以往任何时候都更加不确定。<strong>我认为产品总的来说是我的一个弱项。</strong>而现在公司正需要我在这方面提供更强有力和清晰的愿景。我们有一位出色的产品主管和一个很棒的产品团队，但这是一个我希望自己能做得更好的领域，而且我现在正急切地感受到这种不足。</p>
  <p><strong>主持人：你招聘了 Kevin Weil 作为 CPO（首席产品官）。我认识 Kevin 很多年了，他确实很出色。</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>Kevin 太棒了。</p>
  <p><strong>主持人：在你看来，是什么让 Kevin 成为一位世界级的产品领导者？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>我首先想到的词是纪律性。</p>
  <p><strong>主持人：是在关注重点这方面吗？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>是的，包括什么该做什么不该做、真正站在用户角度来思考我们为什么要做或不做某件事，以及始终保持严谨务实的态度，不轻易被天马行空的想象所左右。</p>
  <p><strong>主持人：如果你有一根魔法棒，可以为 OpenAI 五年和十年内的愿景描绘蓝图吗？</strong></p>
  <p><strong>Sam Altman：</strong>坦白说，我可以轻松地规划接下来的两年。但如果我们的判断是正确的，如果我们开始打造的系统真的能在科学进步等方面发挥巨大作用……实际上，我想说的是，<strong>我认为在五年内，我们会看到技术本身以一个令人难以置信的速度不断进步。</strong>人们可能会说：“哇，通用人工智能的时代来了又走了，不管怎样，这个进步的步伐简直疯狂。” 我们在不断发现新的东西，不仅是关于 AI 研究，还有其他所有科学领域。如果我们现在能坐在这里预见到那个场景，它看起来应该会让人觉得难以置信。</p>
  <p>我的预测的第二个部分是，<strong>社会本身的变化程度可能会出人意料地小。</strong>举个例子：我认为如果你五年前问人们，计算机是否会通过图灵测试，他们会说不可能。然后如果你说，假设有个预言家告诉你它一定会通过，他们会说，那将会给社会带来翻天覆地的变化。而事实上，我们确实在某种程度上满足了图灵测试的要求，但社会并没有发生太大的改变。这个突破就这样悄然而过。这就是我预期会继续发生的情况：科技进步，特别是科学进步会不断超越所有人的预期，而社会本身则以一种我认为是健康的方式，保持相对稳定。当然，从更长远来看，变革终将到来，而且会是巨大的变革。</p>
  <p>参考链接： https://www.youtube.com/watch?v=peg-aX1oii4</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NAiLslAJL_z3zysyr-Ov2g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI科技大本营”</a>，翻译：Eric Harrington，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3023151051092873</id>
            <title>苹果掉队，国产手机拿大模型向AI Agent要未来</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3023151051092873</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3023151051092873</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 07:14:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI手机, AI Agent, 国产手机, 苹果落后  
<br><br>  
总结: 最近，华为、荣耀、苹果和小米等手机厂商纷纷推出搭载AI Agent的手机，标志着AI技术在手机领域的快速落地。苹果在WWDC发布的Apple Intelligence功能迟迟未能实现预期，反而被国产手机厂商超越，尤其是小米和荣耀在AI功能的多样性和落地速度上表现突出。AI Agent被视为重构人机交互的关键，能够主动感知用户需求并提供服务，成为手机市场新的增长极。尽管AI Agent的应用前景广阔，但手机厂商在实现端侧大模型的过程中仍面临硬件和成本的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近两天，AI手机圈可谓“八仙过海，各显神通”。</p>
  <p>短短两周时间，华为、荣耀、苹果、小米接连放出自家最近AI手机大招，各种AI Agent和AI操作系统密集轰炸。</p>
  <p>10月29日白天，苹果正式推送iOS18.1，距WWDC发布会4个月后Apple Intelligence终于上线。</p>
  <p>当天晚上，备受关注的小米15如期发布，卢伟冰口中的AI手机终于来了。小米15搭载澎湃OS 2，并升级“小爱”为“超级小爱”。</p>
  <p>第二天，也就是10月30日，荣耀紧接着发布首款搭载AI Agent的荣耀Magic7，且前段时间发布的AI操作系统——MagicOS 9.0也将集成在Magic7中，YOYO助理也升级为YOYO智能体。</p>
  <p>在发布会现场，荣耀CEO赵明用Magic7自动下单2000杯瑞幸咖啡，送给现场的参会人员。</p>
  <p>我们看到，无论是苹果，还是荣耀、小米都锚定了AI Agent，如果说大模型让手机有了“智慧大脑”，那么，AI Agent则让手机长出了“手和脚”。</p>
  <p>从去年就大火的AI Agent概念，经过一年的发展，终于在今年年底看到了各家的实际落地成果。</p>
  <h2><strong>一、苹果掉队，国产AI手机成扛把子？</strong></h2>
  <p>实际上，自从大模型爆火后，国内外手机厂商都转向AI布局。</p>
  <p>去年年初，OPPO首席产品官刘作虎对外表示，“未来的方向，AI一定是最重要的，再不布局大模型就没戏了。”同样，雷军也曾发表过类似看法，小米手机将全面拥抱大模型。</p>
  <p>魅族更是在今年2月，提出“All in AI”战略规划，停止了传统智能手机新项目，全面发力AI手机。</p>
  <p>苹果在WWDC上发布Apple Intelligence后，国内手机厂商也是迎头赶上，AI手机产品发布进入加速期，苹果画的饼国内手机厂商也已经实现地七七八八了。</p>
  <p>从华为、荣耀到OPPO、vivo和小米，各种AI Agent和全新适配AI的操作系统等不断涌现，国产AI手机无论是AI功能的多样性，还是落地速度上，明显要比苹果的反应更加敏捷和迅速。</p>
  <p>在WWDC发布会4个月后，苹果承诺的Apple Intelligence终于姗姗来迟。</p>
  <p>当地时间10月28日，苹果正式推送iOS18.1，引入AI功能，重点包括：AI写作、邮件优先推荐、智能回复邮件、总结消息摘要、通话录音和转录、照片和视频搜索、Siri增强等。</p>
  <p>库克发文激动地表示，“这将是一个新时代的开始”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_471d7f86c8de44ea9e64200d7780d98e@5752854_oswg131612oswg1080oswg1036_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过也有网友表示失望，承诺上线的功能只有皮毛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_97fd2dbba6014efd9ae207ff34636384@5752854_oswg170622oswg1080oswg1313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>备受大家期待且之前承诺的ChatGPT和Image Playground中的Gemoji（表情包生成）等功能此次并没有发布，还要等到12月左右的iOS18.2，目前在内测阶段。</p>
  <p>现在不少用户体验下来表示苹果的AI功能并没有想象中的那么好用。</p>
  <p>据彭博社爆料，苹果公司的内部员工认为，该公司在人工智能的开发方面落后竞争对手至少两年的时间。</p>
  <p>苹果内部研究显示，与苹果AI技术加持的Siri相比，ChatGPT的准确率要高出25%，且能够回答的问题类型多出30%。</p>
  <p>与看衰苹果截然相反的是，29号的小米发布会热闹非凡。一直追随苹果的小米，在AI领域似乎已经显现了全面赶超苹果的态势。</p>
  <p>小米15不仅搭载了澎湃OS 2操作系统，还具备一系列AI功能。具体来看，小米澎湃OS 2支持AI动态壁纸、AI“电影感”锁屏、AI写作、AI识音、AI字幕、AI妙画等功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_64c6cfb595f74d01b672726a9c326a7e@5752854_oswg393093oswg1080oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，小爱变身“超级小爱”，定位AI助理，可以帮助你记、帮你找、帮你执行，打造成为一个全生态的 AI 智能助手，并且超级小爱还具备AI识屏功能，用户可以直接圈画屏幕，进行AI识别感知；梳理文档的关键信息、识别屏幕内容一键导；跨设备发送。</p>
  <p>不过遗憾的是，超级小爱和澎湃OS 2并非同步推送。澎湃OS 2将在11月起开始陆续推送，而超级小爱预计在12月陆续发布。</p>
  <p>比小米势头更猛的是荣耀，荣耀可以说是将AI Agent在手机端落地最早且最彻底的厂商。</p>
  <p>早在iPhone 16发布的时候，赵明就预告了Magic7系列，表示这将是首款中国消费者可以体验AI Agent的手机，领先苹果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_d93517a121e44609b555e473d38f5ab5@5752854_oswg18704oswg600oswg171_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>实际上，荣耀从2016年第一代Magic手机开始就布局AI，从早期的手机AI概念提出，到平台级AI的推出，再到端侧AI的创新和AI智能体的发布与应用落地，荣耀可以说一直走在行业前列。</p>
  <p>10月30日荣耀Magic7系列正式发布，该系列搭载跨应用开放生态智能体的AI操作系统MagicOS 9.0，基于YOYO智能体与系统的深度融合，MagicOS 9.0能够精准理解用户意图，以更智能、个性化及更安全的方式，为用户主动提供服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_48120ef9b1ab4aa89bafda439e6e64d3@5752854_oswg24542oswg960oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>MagicOS 9.0推出的全新YOYO智能体，具备模糊理解、界面识别、自动执行、一语到位等显著优势，可以支持单指令系统级任务执行、第三方应用任务执行甚至多应用协调执行等多种模式，让荣耀Magic7系列实现包括“一句话关闭自动续费”、“一句话点咖啡”、“一句话发送文件”、“一句话关闭应用权限”等等多种落地功能。</p>
  <p>总结来看，搭载AI Agent的荣耀Magic7手机，实现了“AI一句话的事儿”。</p>
  <p>可以看到，国内手机厂商在AI领域颇有赶超苹果之意。在AI Agent的落地方面，国产手机目前确实走在了前列，不过苹果预计在明年3月推出iOS18.4，对Siri进行全面改革，提供更具上下文和个性化的响应。</p>
  <p>AI Agent已经开启了智能手机新一轮的创新竞赛，各家都已经进入到“一级警备状态”。</p>
  <h2><strong>二、AI Agent，手机市场的下一个增长极</strong></h2>
  <p>从手机厂商的角度看，AI是一个近乎确定性的增长极，而AI Agent是链接用户和数字生态的最佳入口。</p>
  <p>现在，每年更新好几代的智能手机，无新意、堆硬件等标签成为网友吐槽的对象。iPhone16出现后，更是被网友描述为“挤牙膏”的一代，没有给人带来新鲜感。离开乔布斯的苹果正在变得平庸。</p>
  <p>从初代iPhone发布后，已经很久没有堪称“炸裂”的产品出现，尽管智能手机的普及率已经很高，但是人们的换机意愿在降低，主要原因是“新功能”可有可无，用户感知不明显，在手机行业，亟待出现一个“颠覆式”的交互方式引领消费者革命。</p>
  <p>AI Agent的出现在从底层逻辑上正在重构人机交互的方式。如果说传统的智能手机是“人主动从机器上获取信息”，那么搭载AI Agent的智能手机则是“机器主动感知人并提供服务”。</p>
  <p>从技术角度来看，AI Agent是一种能够感知环境、进行决策和执行动作的智能实体，具备推理学习、记忆机制、多模态交互等能力，使其能够模拟人类智能行为，处理复杂的任务，并根据环境的变化进行自适应和学习。正因如此，AI Agent被称为人工智能发展的下一个阶段。</p>
  <p>就目前来看，AI Agent发展分化为两种路径，一种是从软件出发，做AI应用，如智谱推出的AutoGLM工具、支付宝的“支小宝”；另一种就是与硬件结合，做端侧AI Agent的落地，而手机无疑是最佳选择。</p>
  <p>AI Agent在手机侧的落地，有望拉动手机市场新一轮的增长。事实上，最近两年手机消费市场持续下滑，据IDC数据显示，2023年全年中国智能手机市场出货量约为2.71亿台，同比下降5.0%，创近10年以来最低出货量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_4c85c9d8eec947ea8396b3072871a65a@5752854_oswg87296oswg802oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>借助AI Agent，手机市场或将出现AI时代的“iPhone”级创新。IDC最新预测估计，2024年生成式AI手机的出货量将同比增长364%，达到2.342亿部。到2028年，全球生成式AI智能手机的出货量将达到9.12亿部，2024-2028年的复合年增长率为78.4%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_d8a9b6022a6842f895189035bc28faa3@5752854_oswg55909oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，对手机厂商来说，除了可观的市场增长外，他们全面押注AI的更深层次原因在于，AI Agent正在成为智能手机新的交互入口，这不仅极大地提升了用户体验，还可能催生全新的商业模式。如通过智能推荐系统促进销售或提供订阅服务。</p>
  <p>现在，我们为了获取不同的服务，需要手动选择各种独立的APP，如点外卖用美团饿了么、打车用滴滴，购物用天猫京东。而AI Agent出现后，我们的最佳选择被“Siri”、“小爱”等AI助手取代，它们拥有最终决策权。</p>
  <p>而这意味着所有APP都可能成为像百度、谷歌的流量入口，应用程序之间将展开激烈竞争。比如，当我们说：“Siri，帮我点个咖啡”时，不同的外卖应用将会如同争夺百度搜索排名那样，争相获得这份订单的机会。这种变化背后隐藏着深刻的商业逻辑转变。</p>
  <p>不仅如此，可以预见的是，在未来不但每个手机厂商会有自身独立的AI智能体，每个APP也会有有自己的智能体，如钉钉、百度高德、腾讯音乐推出的智能体。</p>
  <p>当多个Agent并存时，各手机厂商的原生智能体与各APP智能体之间如何组合协同，如何定价，应该遵循什么样的标准，如何改变上下游的商业生态等等，这些有待行业的探索。</p>
  <h2><strong>三、AI Agent落地手机，端侧大模型是重点</strong></h2>
  <p>众所周知，大模型能力与算力规模成正比，如果AI手机想要取得与GPT相似的能力则需要部署超大规模的模型与算力。</p>
  <p>大模型的算力需求导致功耗和内存占用问题，使得普通手机难以承受。</p>
  <p>因此，如何在有限的硬件条件与成本下让大模型“落地”手机，成为业界关注的核心。</p>
  <p>端侧大模型的重点在轻量化，所谓轻量化，是指通过对模型进行压缩和优化，使模型在不影响性能的前提下，减少计算和存储需求。具体来说，轻量化主要依靠模型剪枝、知识蒸馏和量化技术来实现。</p>
  <p>1. 模型剪枝：删除不重要的参数和连接，减少模型的计算量和存储占用。</p>
  <p>2. 知识蒸馏：通过小模型学习大模型的输出，将大模型的知识迁移到小模型中，以便小模型可以在较低资源的设备上运行。</p>
  <p>3. 模型量化：通过将浮点数表示转化为低精度数据格式，显著减少内存占用和计算量。</p>
  <p>例如，苹果推出的Apple Intelligence端侧大模型Apple On-Device，就是基于轻量化思路，通过生成专用小模型、动态加载和交换适配器、整体量化压缩等方式，使3B的小模型在特定任务上取得了优异的表现，接近甚至可媲美更大的模型如Mistral-7B和Gemma-7B。这种轻量化技术在本地计算中不仅提升了响应速度，还降低了数据泄露风险。</p>
  <p>与云端大模型相比，端侧大模型具有显著的成本优势。云端大模型需要云厂商的算力支持，因此产生高昂的费用。例如，vivo公司透露，若其3亿用户每天调用大模型10次，每日运算成本高达3000万元，年均成本可达90-100亿元。</p>
  <p>因此，手机厂商逐渐开始将研发方向转向端侧大模型，以减少对云端的依赖，降低模型运行成本。</p>
  <p>尽管端侧大模型在手机行业逐步普及，但在硬件方面仍然面临挑战。</p>
  <p>AI Agent能力对手机芯片、存储、电池等硬件提出了更高的要求，例如，为了支持较大的模型，手机内存容量需要达到16GB才能满足需求，但当前市场上内存达到这一标准的手机比例较小。</p>
  <p>此外，高性能芯片的功耗通常远超手机的承受范围，一般手机的功耗约为10瓦，而高性能GPU动辄数百瓦，这就对手机端搭载大模型提出了新的难题。</p>
  <p>在这种限制下，进一步将模型“变小”成为手机厂商的研发重点。苹果、微软等公司均发布了3B参数的端侧大模型，国内的vivo也在今年发布了3B模型，在性能上相比前代产品提高了300%，平衡模式下功耗降低了46%，内存占用减少了63%，展现出极高的效率和优化。</p>
  <p>进入AI时代，手机厂商不断地在产品、成本与性能之间寻求平衡，进一步探索AI Agent的应用潜力。</p>
  <p>未来，人人都将会有一个AI Agent的超级智能助手，出现在我们工作、生活的各个场景，《钢铁侠》《星际穿越》《Her》等电影中的人机协同场景将会成为现实，而这里蕴含的市场又是一个目前无法想象的量级。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/P3wU7UgAozw1z8Nvbd2VnQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI大模型工场”</a>，作者：参商，编辑：星奈，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3023138654496002</id>
            <title>郑志刚辞任香港新世界：千亿豪门如何打破接班人困局？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3023138654496002</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3023138654496002</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 07:12:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人事调整, 企业传承, 郑氏家族, 职业经理人  
<br><br>  
总结: 近日，香港郑氏家族旗下的新世界发展进行重大人事调整，郑志刚辞任行政总裁，马绍祥接任，标志着家族内部经历深刻变革。郑家纯强调企业传承不仅关乎权力交接，更涉及价值观和文化的延续。郑志刚在家族企业的未来充满不确定性，但仍有机会重回权力中心。家族化与职业化传承的结合被视为推动企业可持续发展的双轮驱动，企业需在传统与创新之间找到平衡，以应对市场挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，香港四大地产商之一——郑氏家族“新世界发展”的重大人事调整，犹如一场突如其来的风暴，席卷了商业界。</p>
  <p>11月3日，新世界发展公布，郑志刚辞任行政总裁，调任为非执行副主席及非执行董事，新世界首席营运总监马绍祥已获委任为行政总裁。此外，郑志刚辞任周大福执行董事职务、新创建集团非执行董事，以及新世界百货中国非执行董事及主席等职务。</p>
  <p>与此同时，郑氏家族私人投资旗舰公司“周大福企业”也进行了高层调整，郑家纯幼子郑志亮等三人被任命为联席首席执行官，而郑志刚却不在其列。这一系列举措，无疑标志着郑氏家族内部正经历着一场深刻的人事变革。</p>
  <p>在当今风云变幻的商业世界中，企业传承如同一场惊心动魄的接力赛，关乎着家族荣耀与企业未来。而在中国乃至全球的商业版图中，郑氏家族的传承故事无疑成为了人们瞩目的焦点。</p>
  <p>企业传承，这一热门且紧迫的议题，在内地企业转型升级的浪潮中，如巨石击水，引发阵阵波澜。企业家们绞尽脑汁，试图在这场充满挑战的交接班中找到最佳路径。与此同时，在国际金融中心香港，企业传承同样备受关注。“新世界发展”近期的人事变动，恰似一颗投入商业海洋的巨石，激起千层浪，为我们观察企业传承与治理提供了一扇关键窗口。</p>
  <h2><strong>01 郑氏家族传承：一场深谋远虑的接力长跑</strong></h2>
  <p>新世界集团，由传奇人物郑裕彤于 1970 年创立。作为香港四大豪门家族之一，郑氏家族手握新世界发展和周大福珠宝两大王牌板块，旗下四家上市公司，如璀璨星辰般横跨房地产、珠宝、酒店、基建等诸多领域。</p>
  <p>历经数十载的风雨洗礼，新世界集团已然成为香港乃至全球商业舞台上的耀眼明星。然而，在截至 2024 年 6 月的财年中，新世界发展却遭遇了 20 年来的首次亏损。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_67cc0ca17d3d4d1cb7223eee09489706@5091053_oswg57544oswg1024oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>郑志刚，自幼沐浴在精英教育的光辉之下，曾在高盛、瑞银等国际顶级投行磨砺，自 2006 年回归家族企业以来，一路坚定地踏着第三代郑氏家族继承人的步伐稳步前行。2007 年获委任为新世界发展执行董事，2012 年出任执行董事兼联席总经理，2015 年改任为执行副主席兼联席总经理，2017 年改任为执行副主席兼总经理，2020 年改任为执行副主席兼行政总裁，登上了家族企业的权力巅峰。郑志刚亦为新世界集团若干附属公司董事，包括周大福董事。他一手打造的 K11 艺术购物中心品牌，在商业地产领域独树一帜。然而，从财务运营效率的角度审视，K11 购物中心的表现却未能达到行业平均水平。</p>
  <p>2023 年末，郑氏家族二代掌门人郑家纯在专访中语出惊人。他直言家族传承未必一定要由家族内部成员接班，若没有合适人选，对外招聘亦可。他认为，如果接班人不能“才德兼备”，只顾及自己一房的利益，那么由股东会来决定接班人的去留，便能有效避免这种潜在危机。这一言论，被外界解读为对郑志刚的一种鞭策与期待。</p>
  <p>如今，随着职业经理人马绍祥接任行政总裁一职，郑志刚正式离开了家族企业的权力核心。但郑家纯并未完全放弃郑志刚，而是给了他一个喘息与成长的空间。</p>
  <p>根据公告，郑志刚持有的 AC Group Limited 将以 5900 万港元从新世界发展购买 5 家 K11 关联的运营公司，并另外支付 1.5 亿港元买下 K11 的独家管理权。此外，AC Group Limited 还需要向新世界发展每年支付商标许可费以及每个轻资产项目的费用。作为乙方，AC Group Limited 每年能因此获得最高 3.7 亿港元的服务费。这一系列举措，或许可以被视作郑家纯给予郑志刚的又一场“修炼”与考验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_9b3efd6c24a9491db28c440ddc3b7ab3@5091053_oswg63600oswg640oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管郑家纯已年届 77岁高龄，但他依旧坚守工作岗位，并且亲自主导了此次人事安排。他期望家族成员各司其职，强化企业管治，为家族企业的长远发展筑牢坚实的基础。</p>
  <p>郑氏家族的企业传承之路，并非一帆风顺。二代的郑家纯在43岁正式接班后，两年便因债台高筑致使郑裕彤重新出山。如今，三代的郑志刚也走到了与父亲当年相似的境地，今年恰好也是45岁。这一巧合不禁让人对郑志刚的未来充满了更多的期待与猜测。</p>
  <p>多年来，郑志刚一直将自己定位为“家族创业家”，并且被广泛视为接管家族企业集团的最有力人选。然而，随着此次人事变动，他的未来充满了不确定性。如果郑志刚能够打一场漂亮的翻身仗，或许他还有机会重回权力中心，继续书写郑氏家族的辉煌篇章。</p>
  <p>作为郑氏家族的“话事人”，郑家纯早已意识到家族传承的重要性。他提出把决定权交到股东会手上的大胆想法，并强调家族的传承不仅仅关乎生意，还关乎文化和理念。近年来，他着手操刀家族企业的“顶层设计”，不断寻觅合适的人选进入公司的关键岗位。</p>
  <p>为了推动郑氏家族商业帝国的长盛不衰，郑氏家族在传承上可谓多管齐下。</p>
  <p><strong>其一，将公司分拆上市，为传承精心布局。</strong>与李嘉诚、李兆基不同，一代掌门人郑裕彤没有“活到老、干到老”，而是早早选择退居幕后，安排子女们上位接班。二代掌门人郑家纯也效仿父亲的做法，很早就安排郑志刚等家族第三代接棒。</p>
  <p><strong>对于庞大复杂的家族生意而言，上市无疑是平衡多方利益的保底路径。</strong>郑家纯沿袭父亲的理念，在合适的时间及环境下尽量将公司业务分拆上市，提升经营透明度，接受公众、政府的监管。通过这一举措，将家族企业转变为公众公司，为传承奠定了更加坚实的基础。</p>
  <p><strong>其二，家族信托建构股权金字塔。</strong>和许多海外的豪门家族一样，郑氏家族的传承也离不开家族信托的支撑。</p>
  <p>根据公开资料显示，郑氏家族的两个离岸家族信托公司Cheng Yu Tung Family&nbsp;(Holdings)&nbsp;Limited和Cheng Yu Tung Family&nbsp;(Holdings II)&nbsp;Limited，通过共同控股周大福控股而持有家族企业。通过将家族企业股权装入离岸家族信托，并提前规划好资产分配事宜，郑裕彤家族避免了家族的内耗，凝聚了家庭成员的向心力。</p>
  <p>在“分工不分家”的集体接班模式下，郑氏家族的未来究竟会走向何方？这无疑是一个值得我们进一步观察与思考的问题。</p>
  <h2><strong>02 企业传承的本质：价值观与组织心智</strong></h2>
  <p><strong>传承，究竟“传”的是什么？这是一个深刻而关键的问题。如果不将其考虑清楚，传承便难以持续推进。企业传承绝非权力与职位的简单交接，而是一场涉及组织治理理念、运营模式以及组织管理模式等深层次的革新与蜕变。</strong>在这场变革中，价值观、企业文化以及应对市场变化的经营管理哲学，如同熊熊燃烧的火种，被一代又一代地传承与发扬。</p>
  <p>从郑裕彤创立新世界集团，到二代郑家纯的稳步发展，再到三代郑志刚的创新突破，<strong>每一代的交替都伴随着企业在不同发展阶段对治理理念的深刻调整。</strong>这种调整，不仅体现在企业规模的不断扩张与业务领域的持续拓展上，更体现在如何在家族成员管理与现代化治理之间找到那个微妙的平衡点。</p>
  <p>郑志刚精心打造的 K11 艺术购物中心品牌，便是他在传承家族商业根基的同时，试图注入新的商业理念和运营模式的生动例证。然而，运营效率未达行业平均水平，也暴露出在传承过程中，新的理念与既有组织体系融合时可能遭遇的困境与挑战。这种挑战，不仅仅是对家族企业物质资产的考验，更是对家族商业文化、价值观以及经营哲学的深度检验。</p>
  <p><strong>企业治理机制与组织模式的背后，隐藏着更为复杂的组织心智、组织假设以及领导力等核心问题。</strong>首先，我们必须明确组织的本质。它是统治一帮人的工具？是冰冷不能出错的机器？是温暖的家庭？是充满竞争的球队？还是具有生命力的有机体？不同的定义将引领我们走向截然不同的治理路径。</p>
  <p>在企业家的心目中，组织究竟意味着什么？这一问题的答案决定了他们如何看待自己所创办的企业，以及这些企业在他们心中的地位与分量。接下来，我们需要深入思考的是，以何种方式将大家组织起来，才是最有效的。</p>
  <p>传统的自上而下的管理方式，在确定性较大的时代或许还能奏效；但在当下这个不确定性大增的复杂时代，这种方式已显得捉襟见肘。我们需要根据不同的业务场景，灵活选择自上而下的命令式管理、自下而上的自组织式管理，抑或是两者相结合的方式。</p>
  <p>此外，组织与员工之间的关系也是我们需要深刻反思的问题。组织是服务于员工，还是员工服务于组织？组织是以老板或股东为中心，还是以每一个员工为中心？这些问题的答案，将直接影响到我们治理体系的设计与落地。</p>
  <p>组织治理体系的设计虽然是一个充满技术含量的工作，但要让其真正运转起来却并非易事。我们不能单纯地认为，只要设计出一个完美的治理架构，将所有权、治理权、监督权、经营权、管理权等权责关系梳理清楚，就能确保企业的顺利传承。治理体系的落地与运转，涉及到诸多复杂的问题与挑战。其中，最核心的挑战在于企业一号位的领导力。</p>
  <p><strong>企业一号位的观念进化，将直接决定治理体系能否真正意义上运转起来。我们需要思考如何激发组织的活力，如何调动每一个利益相关者的积极性与创造力，共同应对复杂的问题与挑战。只有组织变得越来越开放，才能够实现真正意义上的传承与可持续。</strong></p>
  <p>面向数智化未来的企业，必定是一个“群智”企业，它依赖的是群体智慧而非个人的英雄主义。这种群体智慧的基础，便是员工在工作中的幸福感与自驱力。只有当员工在工作中感到快乐与满足时，他们才会主动承担责任、积极创新、追求卓越，从而为企业带来高绩效与持续的发展动力。</p>
  <p>如果我们仍然将员工视为工具或雇佣兵，那么所谓的组织治理与组织传承都将失去其真正的意义与价值。因为真正的传承，不仅是对物质资产的交接与延续，更是对企业文化、价值观以及经营哲学的深度传承与发扬。只有当员工与企业形成命运共同体时，企业才能在激烈的市场竞争中立于不败之地并实现真正的可持续发展。企业传承，是一场深刻的变革，是一次对未来的勇敢探索，更是一种对商业智慧的传承与升华。</p>
  <h2><strong>03 一个硬币的两面： 家族化传承与职业化传承</strong></h2>
  <p>在企业传承的宏大画卷中，家族化传承与职业化传承犹如两轮驱动，共同推动着企业驶向可持续发展的未来。</p>
  <p>家族化传承，作为一种源远流长的企业传承方式，在郑氏家族等众多案例中得以生动展现。将公司经营管理权传承给子女等直系亲属，有着不可忽视的独特优势。家族成员与企业之间往往有着深厚的情感纽带，这种情感如同坚韧的绳索，紧紧地将家族与企业连接在一起。他们自幼便在家族企业的氛围中成长，耳濡目染着企业的运作，对企业的文化和价值观有着天然的认同感。这种情感联系和认同感，宛如企业的稳定之锚，在市场的波涛汹涌中，有助于保持企业战略的连续性，确保家族文化得以传承，使企业在面对市场变化时，能够坚守稳定的内核。</p>
  <p>然而，家族化传承并非一路坦途，也面临着诸多挑战。<strong>一方面，家族内部复杂的关系可能影响决策的客观性，任人唯亲的现象时有发生，难以实现优胜劣汰的良性竞争。另一方面，家族成员的能力和视野可能存在局限性，在现代企业复杂多变的市场竞争环境中，犹如被困于狭小的井口，难以窥见广阔的天空。</strong>因此，如何在保持家族情感纽带的同时，巧妙地引入外部专业力量，成为家族化传承亟待解决的关键问题。</p>
  <p>与之相对，职业化传承则强调将公司经营管理权传承给职业经理人。职业经理人通常具备丰富的行业经验和专业素养，他们如同技艺精湛的航海家，能够基于市场导向和专业分析做出决策，为企业在竞争激烈的海洋中指引方向，有助于企业在竞争中保持领先地位。这种传承方式在接班团队选择的宽泛性、创新思维、治理结构进化、变革能力等方面具有更强的优势。</p>
  <p>然而，职业化传承也并非完美无缺，同样面临着一些挑战。<strong>首先，职业经理人的忠诚度可能不如家族成员那般坚定。他们更关注短期业绩，以实现自身的职业目标，这与企业的长期战略发展可能存在冲突。其次，职业经理人对企业的文化融入需要一定的时间，如同新移植的树苗需要适应新的土壤，若融合不好，可能引发企业内部文化冲突。</strong>因此，如何确保职业经理人与企业价值观的高度契合，成为职业化传承需要密切关注的重要问题。</p>
  <p>事实上，家族化传承与职业化传承并非零和博弈，而是可以相互融合、共同推动企业发展的双轮驱动模式。并非所有二代都对一代创办的企业和事业没有兴趣或缺乏能力，关键在于如何激发他们的潜能和责任感，使他们成为企业发展的新动力。就如同挖掘一座蕴藏着无限潜力的矿山，只要找到正确的方法，便能释放出巨大的能量。</p>
  <p>在交接班过程中，企业需要建立一套完善的治理体系，确保交接的顺利进行。这包括通过家族信托等方式建立股权金字塔，构建利益共同体，使各方的利益紧密相连，如同编织一张坚固的利益之网。同时，在“法治”的基础上，通过“文化治”乃至“无为而治”建立价值观共同体，凝聚人心，激发组织活力。此外，企业还需要警惕组织内部的官僚主义倾向，推动组织向更加敏捷、灵活的方向发展，以适应市场变化和挑战。</p>
  <p>未来的企业领袖需要具备更高的智慧和勇气，在家族化传承与职业化传承之间寻找最佳平衡点。在具体实践中，企业可以通过设立接班人培养计划、引入外部顾问团队、建立多元化决策机制等方式，促进家族化传承与职业化传承的融合。同时，企业还需要关注接班人的个人成长和能力提升，为他们提供充分的锻炼机会和资源支持，使他们逐渐成长为能够独当一面的组织领袖。通过这些努力，企业可以确保交接班的顺利进行，为未来的发展奠定坚实的基础。</p>
  <h2><strong>04 寻找支点：平衡传统与创新的力量</strong></h2>
  <p>在企业传承的宏大征程中，这一过程绝非仅仅是对过去的简单继承，更是对未来的勇敢开拓。于这一关键进程里，积极拥抱变革，全力提升自身的敏捷响应能力与灵活适应能力，无疑是企业实现持续发展的核心命脉。</p>
  <p>郑氏家族在企业发展的不同阶段，始终如一地保持着对变革的高度敏锐洞察以及果断行动决策。无论是如郑志刚职位变动这般重大的人事安排调整，还是职业经理人的适时引入，其根本目的皆是为了更好地契合企业发展的实际需求，确保企业在错综复杂、变幻莫测的商业环境中始终保持强大的竞争力。</p>
  <p>创新，作为企业发展的核心驱动力，对于企业的可持续发展起着至关重要的作用。在郑氏家族企业中，郑志刚精心打造的 K11 项目，无疑是一次大胆而勇敢的创新尝试。然而，在创新的漫漫征程中，企业不可避免地面临着传统运营模式的制约与挑战。如何精妙地平衡好创新与传统的关系，已然成为推动企业持续发展的关键核心所在。一方面，企业必须深深尊重传统的家族文化、经营理念以及成功经验，因为这些是企业发展的坚实基石，是企业灵魂的重要组成部分。另一方面，企业也要拥有敢于突破传统的勇气，勇于尝试新的技术、管理模式和业务方向，以强力推动企业的转型升级和持续发展。</p>
  <p>企业传承不仅是家族财富和权力的传递，更是企业文化、经营理念、价值观和组织管理模式的延续与创新。在传承的漫漫征途中，企业需要积极拥抱变革，努力提升自身的敏捷响应能力和灵活适应能力。同时，也要高度注重创新，不断尝试新的技术、管理模式和业务方向，以强力推动企业的转型升级和持续发展。在平衡传统与创新的艰难过程中，企业需要建立开放包容的企业文化，鼓励员工和接班人勇于创新，并建立有效的风险评估和控制机制。只有如此，企业才能够在传承中不断创新，在创新中持续发展，实现长期的繁荣与稳定。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XveQ4T-r4-WR3uWA6UXJHg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中欧商业评论”</a>，作者：魏浩征，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3023053175432706</id>
            <title>美国大选倒计时：软件崩溃、密码泄漏，投票系统研发人员比候选人更“焦虑”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3023053175432706</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3023053175432706</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 06:21:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电子投票, 安全性, 系统故障, 提前投票  
<br><br>  
总结: 美国大选即将投票，提前投票人数已超过7800万。特朗普在多个州民调中领先哈里斯，但在密歇根州落后。电子投票系统在选举中至关重要，但近期出现系统故障和密码泄漏等问题，引发安全担忧。南达科他州和科罗拉多州的投票系统遭遇技术问题，导致选民排长队和密码泄露。新罕布什尔州则因外包问题而加强了对选民登记数据库的安全检查。尽管存在诸多挑战，选举系统的安全保障工作仍在不断推进。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当地时间 11 月 5 日晚，美国大选即将迎来投票日。根据美国佛罗里达大学选举实验室的数据，截至当地时间 11 月 4 日早上，全美已有超过 7802 万名选民就 2024 年总统大选进行了提前投票。</p>
  <p>根据民调结果，特朗普在北卡罗来纳州以及宾夕法尼亚州均以 49% 比 48% 领先哈里斯；在亚利桑那州，特朗普以 50% 比 48% 领先哈里斯；在佐治亚州，特朗普以 50% 比 49% 领先哈里斯。在密歇根州，哈里斯以 50% 比 48% 领先特朗普；两人在内华达州和威斯康星州的支持率持平，分别为 48% 和 49%。</p>
  <p>这份民意调查在 10 月 30 日至 11 月 2 日期间进行，共有 5190 名受访者参与。</p>
  <p>在美国大选如火如荼进行的背景下，电子投票系统成为了确保选举顺利进行的关键一环。这些系统利用先进的软件技术，旨在简化投票流程，提高投票效率，并确保选民隐私与选举结果的安全性。然而，从上周开始，一系列意外事件给这一高科技投票进程蒙上了阴影。</p>
  <h2>系统故障、密码泄漏，软件问题层出不穷</h2>
  <p>上周五，南达科他州的电子投票系统突然崩溃，导致该州大部分地区的选民不得不面对长时间的排队等待。在明尼哈哈县，提前投票的地点——明尼哈哈县行政大楼三楼，更是出现了蜿蜒曲折的长队。一名选民向《达科他侦察报》透露，她不得不在此等候数小时之久。</p>
  <p>大楼前门上的标牌提前警告了选民即将面临的情况：“<strong>楼上排起了长队。投票系统目前遇到技术故障。</strong>”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_44e12a175c9343e8adfd8e579a6b32bd@000000_oswg97230oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">选民在明尼哈哈县行政大楼三楼排队等待投票</p>
  <p>南达科他州的投票系统问题并非个例，科罗拉多州州务厅也遭遇了类似的困境。也是上周五，科罗拉多州州务厅意外地发布了一个包含投票系统“部分密码”的电子表格。该部门迅速作出回应，表示由于每个组件都需要两个密码才能操作，因此这次事件并不构成“直接的安全威胁”。然而，为了确保万无一失，他们快速做出调整并在当天晚上结束前完成所有密码的更改。据报道，在上周这些密码被删除之前，网站上有数百个 BIOS 密码可供访问，时间长达两个多月。</p>
  <p>针对这一事件，科罗拉多州州务厅随后发布了一份政府声明。声明中称，他们已经“意识到部门网站上的电子表格不当地包含了一个隐藏标签，其中泄露了科罗拉多州投票系统某些组件的部分密码。但请广大选民放心，这不会对科罗拉多州的选举构成直接的安全威胁，也不会影响选票的计票方式。”</p>
  <p>州务卿 Jena Griswold 向科罗拉多公共广播电台透露，他们“不认为科罗拉多州的选举存在直接的安全威胁，原因是部分密码泄漏出去也无法使用。每个选举设备组件都需要两个唯一的密码，且需要物理访问才能使用。根据科罗拉多州法律，投票设备被存放在需要安全身份证才能进入的安全室中，且 7*24 小时全天候受到摄像头的监控。对安全投票区的访问受到严格限制，有严格的保管链，未经授权访问投票设备被视为重罪。”</p>
  <p>Jena Griswold 进一步表示，她的办公室在上周末得知电子表格被上传的情况后，“立即联系了联邦合作伙伴，并开始展开调查”。她强调，每个组件的两个密码“存放在不同的地方，由不同的人持有”，并且“密码只能在亲自访问投票系统时使用”。此外，工作人员必须严格限制对安全投票区的访问，并且只能与经过背景调查的个人共享访问信息。</p>
  <p>该部门在声明中详细阐述了其安全措施，包括“严格的保管链要求，以追踪投票系统组件何时被访问以及由谁访问”。同时，科罗拉多州还强调，每位选民都在纸质选票上投票，并在风险限制审计期间对其进行审计，以验证选票是否按照选民的意图进行计数。</p>
  <p>然而，投票系统的故障还不止于此。同样是上周五，有国外选民在社交平台发布视频，在投票的时候无法选中特朗普，多次选择无效后系统自动投票给哈里斯。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_7de06e0d2fe248f582ab022c5aba803c@000000_oswg121994oswg480oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">选民展示无法选中特朗普只能投给哈里斯</p>
  <p>而新罕布什尔州的选举官员早已提前做了应对准备。早在 2024 年大选之前，他们就更换了该州老化的选民登记数据库。他们将原来老化的数据库替换成了一家位于康涅狄格州、刚刚进入选举软件领域的小型 IT 公司。</p>
  <p>但很快，新罕布什尔州的选举官员就发现这家小型公司已将部分工作外包。这意味着美国境外的不知名程序员可以使用该软件，甚至能左右新罕布什尔人在今年大选时的投票情况。于是该州采取了预防措施：聘请了取证公司对该技术进行彻底检查，寻找黑客在编码供应链深处隐藏恶意软件的迹象。</p>
  <p>据一位知情人士匿名透露，此次调查发现了一些令人意外的发现：软件被错误配置以连接到俄罗斯的服务器，并且使用开源代码（可以在网上免费获取），而该代码由一名被判过失杀人罪的俄罗斯计算机工程师监督。</p>
  <p>所以最终，新罕布什尔州选择的供应商是 WSD Digital，因为 WSD Digital 不打算使用外包。有了前车之鉴，这次新罕布什尔州更加谨慎了。他们聘请 ReversingLabs 来深入研究 WSD 为他们开发的软件。</p>
  <p>但 ReversingLabs 发现的问题同样令人担忧。ReversingLabs 发现该州的选民登记数据库可能会受到外国黑客的攻击，风险点有两个：</p>
  <p>第一个源自微软软件配置不当（可能是无意为之），导致其连接到俄罗斯等国外服务器。出站流量可能让黑客更容易识别和侦察系统，从而绕过部署的防御措施。</p>
  <p>第二个是该数据库的代码（尚未投入使用）包括流行的开源软件 core-js，由俄罗斯人丹尼斯·普什卡列夫 (Denis Pushkarev) 负责监管。</p>
  <p>ReversingLabs 的一名研究人员认为，在选举技术中使用 core-js 是危险的。该研究人员警告称，Core-js 包含对 Pushkarev 个人网站的“回调”，这可能使 Pushkarev 能够精确定位 core-js 的特定用户。</p>
  <p>开源安全专家、供应链安全初创公司 Chainguard 的创始人 Dan Lorenc 表示，他担心有人可能会通过 core-js“将恶意软件”传递给其用户。</p>
  <p>尽管对于使用 core-js 的数百万个应用程序中的一些来说风险不大，但 Lorenc 认为选举技术应该达到更高的标准。</p>
  <p>为了强调数据库的安全性，WSD Digital 首席执行官阿南德·巴拉苏布拉马尼安表示，他的公司利用印度的资源为该应用程序整合了一些“库”。</p>
  <p><strong>他强调，新罕布什尔州数据的所有处理工作都由美国员工完成</strong>。</p>
  <p>“访问新罕布什尔州信息完全没有风险，我敢 100% 保证，”巴拉苏布拉马尼安曾在电话采访中表示。</p>
  <blockquote>
   <p>“我对应用程序的安全性有 100% 的信心。”</p>
  </blockquote>
  <p>最终，WSD 被保留下来完成该项目，因为没有其他“危险信号”。</p>
  <h2>判断投票系统到底安不安全？</h2>
  <p>在多个系统故障、密码泄漏等投票软件问题发生后，外界对于投票软件的安全性也存在疑虑。早在 2003 年，投票机在美国全国范围内迅速普及时外界就有质疑声认为电子系统不够安全可靠。</p>
  <p>为了提高透明度，计算机科学家和学者一直在购买投票机并对其进行黑客攻击。最著名的例子来自 2017 年 Defcon 黑客大会，计算机科学家发布了一份报告，描述了他们如何入侵一套投票机以及他们发现的不良计算机编程。结果，弗吉尼亚州取消了他们的电子投票机并转向纸质选票。</p>
  <p>那么，投票系统到底安不安全？为了解答这一问题，外媒 CNN 采访了负责美国国家安全的 Zachary Cohen 与关注网络安全议题的 Sean Lyngaas 共同探讨了投票系统安全性相关话题。</p>
  <p>在采访中，Sean Lyngaas 表示，<strong>目前全美大部分地区和很多州，都在以某种形式使用 Dominion</strong>。美国有三家大型选举设备供应商，分别是 Dominion、提供选举系统和软件的 ES&amp;S，还有 Hart InterCivic。它们提供了绝大多数选举基础设施，覆盖了全美很大一部分地区。</p>
  <p>当然，除了这三家大型供应商外，还有很多其他小型供应商也在市场中占据一定的份额。虽然 Dominion 确实算是非常常见的供应商之一，但在特定选区内，可能会同时存在多家供应商的设备。这样的做法可以确保选举系统不会把所有鸡蛋都放在一个篮子里，一旦发生灾难性事件，也能有备用方案来保障选举的顺利进行。</p>
  <h3>系统的具体投票流程是怎样的？</h3>
  <p>那么，系统的具体投票流程又是怎样的呢？Sean Lyngaas 对此进行了解释。首先，<strong>有相应的设备会处理选民登记数据库</strong>，这样当选民在投票日或者平时去投票时，选民就能将登记记录中的内容跟当前投票选项进行比较。</p>
  <p>在投票过程中，大约 97% 的选票都是通过纸质记录投出的。这些纸质记录不仅方便选民确认自己的投票结果，同时也为联邦官员和选举官员提供了参考依据，以证明投票结果的安全性和准确性。</p>
  <p>此外，投票机的使用也变得越来越普遍。有些投票机是以触控平板的形式设计的，上面有一个面板供选民做出选择，并将结果打印出来。而在其他类型的系统中，选民也可以用笔填写选票，然后将结果放入投票机内。这些投票机的使用不仅提高了投票的便捷性，也进一步增强了选举系统的安全性和可靠性。</p>
  <p>Zachary Cohen 也表示，在许多人的认知中，投票机似乎是投票过程的全部。然而，事实并非如此。投票机只是整个投票系统中的一个关键部分，而整个系统则涵盖了<strong>投票、存储和计票</strong>等多个环节。</p>
  <p>投票机的功能在于提供一个便捷、快速的投票方式，让选民能够轻松地将自己的选择记录下来。但投票机所记录的数据并非直接用于最终的选举结果。在许多州，这些数据会通过 USB 等存储设备从投票机中导出，然后由县一级的选举官员手动将这些数据插入到计算机中进行进一步的处理。</p>
  <p>这一环节至关重要，因为它确保了投票数据的准确性和完整性。通过手动操作，选举官员可以对数据进行初步的检查和核对，从而避免因为机器故障或人为错误而导致的数据错误。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_05fc4a059e8e45bcae621429c8f1ffa5@000000_oswg574828oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2022 年 9 月 29 日，在新墨西哥州埃斯坦西亚的选举设备测试期间，来自 Dominion Voting 的计票机排列在托伦斯县的一个仓库里。</p>
  <p>值得注意的是，Zachary Cohen 在回答问题时提到会使用 U 盘和移动硬盘来转存投票信息，这种看似技术含量好像不高的古老方式如何保障投票信息安全？如果遭遇黑客攻击是否有预防性措施？</p>
  <p>针对这一问题，Sean Lyngaas 也进行了说明。他指出，投票系统的主要预防措施之一是数据的保管链。这一措施确保了投票数据在传输和存储过程中的安全性和完整性。然而，他也提到了一起发生在佐治亚州科菲县的入室盗窃事件，当时有授权者将不相关的人士放入了选举办公室，这引发了人们对选举安全的担忧。但 Lyngaas 强调，这只是个罕见的例外，99.9% 的选举官员都会严格遵守安全规定。</p>
  <p>对于计票机和后端数据的访问权限，Lyngaas 表示受到了严格保护。其中，纸质记录是最重要的保障形式之一，它作为选举结果的物理备份，确保了数据的可追溯性和准确性。</p>
  <p>Cohen 则强调了自 2020 年以来发生的一系列变化，特别是人们对投票系统后端部分漏洞的担忧。他提到了几起类似科菲县选举办公室被入侵的事件，包括科罗拉多州梅萨县的情况，以及密歇根州支持特朗普的技术人员和律师尝试访问无权登入的系统。这些事件都引发了公众对选举安全的质疑。</p>
  <p>然而，Lyngaas 指出，尽管任何软件都可能存在漏洞，但目前并没有任何证据表明 Dominion 软件或其他选举软件中的漏洞被用于左右美国总统大选的结果。为了保障选举安全，选举方案供应商如 ES&amp;S、Dominion 和 Hart 等都会将自己的设备交付至爱达荷国家实验室进行渗透测试。该实验室隶属于能源部，拥有最顶尖的网络安全人员，他们会尝试入侵系统以发现潜在的漏洞。</p>
  <p>此外，选举安全倡导者也一直在呼吁加强这类计划，并希望公众能够更加重视选举安全问题。总之，尽管面临诸多挑战和质疑，但投票系统的安全保障工作一直在不断推进和完善中，以确保选举的公正性和公信力。</p>
  <h2>投票系统公司高管倍感压力</h2>
  <p>事实上，每年的投票系统都会成为美国大选中的“重要主角”。因为落选的竞选者或其支持者总会在投票结束后拿投票系统做文章，不仅质疑投票系统的公正性和准确性，甚至控诉其中存在舞弊或不当操作。</p>
  <p>例如，2020 年，特朗普曾就在没有提出证据的情况下宣称宾夕法尼亚州存在“作弊行为”。在 2020 年之前，诸如 Dominion、Smartmatic 和 Election Systems &amp; Software 等销售用于美国选举的投票机和软件的公司，并未广为人知。然而，当特朗普试图推翻 2020 年大选结果时，这些公司突然成为了公众关注的焦点。特朗普及其盟友不断指控这些投票机公司作弊，使得这些公司被推上了舆论的风口浪尖。</p>
  <p>舆论鼎沸给 Dominion 公司的高管和员工们造成了不小的影响，他们在生活中处处小心翼翼，时刻担忧自己的人身安全。</p>
  <p>Dominion 公司的一名高级官员表示，由于 2020 年后的混乱和日益增加的安全风险带来的压力和心理影响，Dominion 公司的多名员工已经辞职。</p>
  <p>“如果有车停在我家门口，我总会多看几眼，”Dominion 的一位高级官员谈到办公室安全事件的后果时说道。“我以前从未这样做过。我们有很多窗户，如果有人停在前面，我会检查发生了什么。”</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://edition.cnn.com/2024/08/27/politics/voting-companies-election-officials-brace-for-november/index.html</p>
  <p>https://www.politico.com/news/2024/09/01/us-election-software-national-security-threats-00176615</p>
  <p>https://keyt.com/cnn-opinion/2024/11/04/how-we-know-voting-systems-are-secure/</p>
  <p>https://arstechnica.com/tech-policy/2024/10/colorado-scrambles-to-change-voting-system-passwords-after-accidental-leak/#gsc.tab=0</p>
  <p>https://www.thedakotascout.com/p/software-crash-disrupts-early-voting</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDE0Mjc4MA==&amp;mid=2651224413&amp;idx=1&amp;sn=cf65e8550a7bedfded725da1e766de00&amp;chksm=bc187547409bfed77c2ccbb4d582062a6c32ce73e47556a9ba94cfe5f2ddee33ad84f7aa639b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“InfoQ”（ID：infoqchina）</a>，作者：冬梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3023089101301248</id>
            <title>对话李开复：如果美国形成AGI霸权，我们应该怎么办？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3023089101301248</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3023089101301248</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 06:20:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AGI, 垄断, 抵抗, 应用生态  
<br><br>  
总结: 李开复在对话中表达了对AGI（通用人工智能）可能带来的垄断和商业霸权的担忧，认为首个实现AGI的公司将成为终极垄断者。他指出，OpenAI的强大和野心使其有可能成为历史上最大的垄断者，且对全球科技生态产生深远影响。李开复提出，中国应通过降低推理成本和构建良性应用生态来抵抗AGI霸权，强调应用的多样性和生态的健康发展。他认为，未来的应用爆发将依赖于推理成本的降低和用户需求的满足。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>“如果AGI必然发生，假设是7年以后，到了那天OpenAI‘一统天下’的时候，它想要来碾压我们，我们至少还有抵抗的余地。”</p>
  </blockquote>
  <p>李开复似乎感到忧心。</p>
  <p>我们的对话中，他有许多表达诸如此类：</p>
  <p>“第一个做出AGI碾压对手的，它必然是一个商业霸权垄断者。而且，它会有成为一个终极垄断者的野心。”</p>
  <p>“OpenAI是特别强大、垄断型的公司，Sam Altman可能会是有史以来最大的垄断者。”</p>
  <p>“他今天还没成为垄断者，但他的谋略，他的野心，他把一二三步棋都想清楚，这些我很佩服他。但从一个从业者的角度，也很担忧他。”</p>
  <p>“人人可用是什么意思？就是你在美国做了OpenAI不给中国人用，那就不是人人可用啊。”</p>
  <p>这些言论全部指向一个宏大又现实的命题：如果美国形成AGI霸权，我们应该如何抵抗？</p>
  <p>李开复1961年出生于中国台湾，11岁随兄嫂赴美，先后毕业于哥伦比亚大学和卡耐基梅隆大学。博士毕业留校做了两年助理教授后，他随即进入产业界，先后在美国任职于苹果、SGI、微软和Google，最高出任微软全球副总裁、Google全球副总裁和中国总裁。</p>
  <p>在中国，他于2009年创立科技投资机构创新工场，并于2023年创办大模型公司零一万物，后者是中国大模型初创“六小虎”之一。</p>
  <p>此前，在我们与杨植麟、朱啸虎、王小川、汤道生、何小鹏的多篇系列对话中，更多集中在技术趋势、企业生存与个体抉择。</p>
  <p>由于李开复有40年人工智能从业经历，在全球科技界活跃，和中美各界联络广泛；这次，我们把话题推向了更为宏观的议题：AGI霸权与垄断、海外科技巨头的卡位与现状、超级应用的隐形崛起。此外，他也聊了零一万物的争议和战略转向（2C先走海外、国内聚焦2B）。</p>
  <p>“如果说AGI必然发生，我们假设它是7年以后发生。到了那天OpenAI‘一统天下’的时候……他想要来碾压我们，我们至少还有抵抗的余地。”李开复说。</p>
  <p>他提供了一个中国可以走的第二条道路的可能视角。</p>
  <p>以下是对话全文。（为方便阅读，作者做了一些文本优化）</p>
  <h2><strong>1 终极的霸权垄断者</strong></h2>
  <p><strong>“极具野心的人都梦想自己有这么大一个霸权”</strong></p>
  <p><strong>《潜望》：你在接受外媒采访的时候说，中国大模型公司和硅谷巨头最大的优势差异是，制造廉价的模型和推理引擎，为什么中国团队更擅长做这件事？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>我可以告诉你，我们跟Google、OpenAI都抢过人——当届博士——我们输的比赢的多。</p>
  <p>这些博士在学校，就几张卡，做博士论文。Google、OpenAI说，你加入我们，我给你5000张卡，我给你1万张卡，你可以用3个月、6个月来做你梦想的事。</p>
  <p>他们读博最苦的就是学校没有GPU资源，出来谁给他GPU资源比什么都重要。还有数据，还有场景。所以，他们去那里理所当然。</p>
  <p>我们这边说，你来我们这，我们公司GPU蛮多的，有几千张。有5000张吗？有1万张吗？没有。那我为什么要去你这里？——我去那边一个人就有5000张了。</p>
  <p>他们的做法是用资源吸引很聪明的博士加入，给他们资源做非常畅想的事。每几个月，说：哎，谁做出了点东西？我们能不能把它缩小，放到产品里去？</p>
  <p>这是一种打法。如果你要打AGI，这个打法非常合理。你把最聪明的人拉进来，给他很多资源。反正你钱多，也不怕烧GPU，做出来一定是一大堆有意思的东西。但是，你让它缩小，就很难。</p>
  <p>就像，你找人设计一个最豪华、美丽、壮观的厨房。你说，我家就几平，你把它塞进来。或者你设计一个最快、最大的引擎发动机，我就一个小小的电动车，你把它塞进来——塞不进来嘛。所以，从设计就要想到。</p>
  <p>我们从头就想到，我们的目的，不是烧世界最贵的AGI，而是做世界第一梯队的模型，但必须有廉价的推理。</p>
  <p>这样的模型，我们的应用和别人的应用才能用上。把这个当目标，招聘时如实跟这些博士说。有人说，人家给我5000张卡，你不能保证，我为什么要加入你？但也有人说，我想做“接地气”的科研和有效的创新，你更适合我。虽然我们大部分时候没抢过OpenAI、Google，但加入的是跟我们思维、DNA一致的，能同心协力把这件事做出来。</p>
  <p>我之前有一本书明确地说：黑科技发明的时刻，美国通常领先中国，且领先蛮多；落地执行的时刻，中国可以赶超，甚至超过美国。用的例子是，移动互联网，美国发明的，但中国的App强过美国；AI深度学习和卷积神经网络，美国发明的，但中国的应用、落地和产生的独角兽不输美国。</p>
  <p>今天也一样。谁发明的GPT-4o？美国。谁发明的o1？美国。但它发明一个我们就能赶超一个。中国一方面有很多优化的方法论；另一方面，我们落地速度不仅很快且往往做得更廉价。</p>
  <p>我们每个人都想追求AGI。可要追求第一个做到AGI且完全碾压别人，这个梦想我们没有，也不能有。</p>
  <p><strong>《潜望》：如果能第一个做到碾压别人的AGI，能带来什么？这是一个科研梦想，还是一个商业梦想？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>都是。如果你训练出超级大脑，它除了有今天的思考能力、推理能力；未来还有创新能力，能独立思考，甚至有自我意识；下一步了解多模态和世界模型；接下去做成具身智能走向世界——科幻成真嘛。</p>
  <p>AGI还不需要那么多。就把它定位纯软件好了。假设它的思考、推理能力，创造发明、独立思考能力，以及自我学习能力，远远比人强，AGI可以帮你发明很多新事物。</p>
  <p>发明之一是，帮我设计一个商业模式，把其他大模型公司打倒；帮我设计一个公关策略，让大家信任我是最可信的公司；如果是坏人，帮我设计一个网络攻击方法让竞争对手瘫痪……你要做坏人会有很多其他坏事。</p>
  <p>第一个做出AGI碾压对手的，它当然实现了技术理想，但它必然也是一个商业霸权垄断者。</p>
  <p>而且，它会有成为一个终极垄断者的野心。</p>
  <p><strong>《潜望》：也就是说，AGI能带来什么超级应用我们现在不知道，但它一定能带来垄断者。</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>假如只有一家做出来，那它就必然是垄断者。它可以用这个工具确保它垄断。</p>
  <p>过去，微软很难说Windows一统天下了：让Windows把全部的Mac弄没有，让Windows垄断手机系统——现在看来是不可思议的。AGI是一个大脑啊，做成了，它能诞生超级应用，甚至能帮你发明。</p>
  <p>AGI圈还有一个想法是，到了GPT-6，是不是会有刚才说的一些能力？当你的AGI独立思考、发明事物，是不是你就可以告诉它：帮我维护垄断，得到更大商业利益，让我得到一些东西、让竞争对手失去一些东西？</p>
  <p>这是一个很大的诱惑。</p>
  <p>我想，有史以来所有极富野心的人都梦想自己有这么大一个霸权，但这对全世界并不见得是好事。</p>
  <h2><strong>2 我们能走的第二条路</strong></h2>
  <p><strong>“它想来碾压我们，我们至少还有抵抗的余地”</strong></p>
  <p><strong>《潜望》：如果我们不追求AGI，走的是另外一条路，这条路怎么推演？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>第一个碾压式的AGI垄断者，梦想是做出强大的大脑，钱全部到我这，其他人都赚不到钱。这种垄断边界要比过去微软、Google的垄断大得多。</p>
  <p>还有别的选择吗？</p>
  <p>我们的一个选项是，怎样让生态成为护城河？</p>
  <p>垄断者未必急于把推理成本降下来。它未必想很多应用冒出来。但不考虑垄断，我们作为用户，希望有更多应用，对吧？</p>
  <p>短期看，未来1-2年，推理成本会下降，每年降10倍——经过各种努力，也许能降20倍到50倍。这样会点燃很多应用——突然可以做搜索了，可以做社交了，可以做娱乐了，可以做电商了……应用会像雨后春笋冒出来。</p>
  <p>一个生态里，纯美国AGI垄断者推动会导致什么？如果目标是AGI垄断，你做的就是拿最多钱买最多GPU不断地烧，直到烧出来为止，烧出来就赢了——这是它的游戏。带来什么副作用？英伟达赚超级多钱，因为钱都被丢进这里了嘛。</p>
  <p>而一个良性生态，应该是芯片赚最少的钱，平台赚蛮多的钱，应用赚最多的钱；平台本身比任何一个应用都赚钱；但所有应用加起来比平台赚更多的钱。</p>
  <p>PC、互联网、移动互联网是这样，云也是这样。AI是不是？绝对不是。</p>
  <p>今天AI生态是芯片GPU占750亿美金＞云厂商100亿＞应用商ChatGPT这类只有50亿——是一个倒三角。如果持续是倒三角，AI-first的应用不会雨后春笋冒出来。用户不会得到福利，大家做应用不会那么快PMF（Product Market Fit，产品市场契合度）、赚到钱、融到资，不能达到良性生态系统的正向循环。</p>
  <p>正常健康的生态应用是：应用创造的价值＞云厂商＞芯片GPU，只有用户得到好处才会付钱，付了钱App才会进步，App进步对平台才有要求，对平台有要求才会对芯片有要求，芯片进步大家再一起进步，就转起来了。</p>
  <p>AI应用为什么不发生？是推理成本太贵了。</p>
  <p>我们把顶级模型推理成本降下来，这样才会达到产生一大堆PMF的应用爆发拐点。应用爆发以后，它们靠品牌、用户数据，快速建立护城河。今天为什么很难打倒微信、抖音、Facebook？因为它们在很弱的时候，发展了应用、用户群和护城河。</p>
  <p>如果说AGI必然发生，我们假设它是7年以后发生。到了那天OpenAI“一统天下”的时候，我们已经有了一个很强的社交应用、很强的搜索、很强的Agent、很强的硬件。他想要来碾压我们，我们至少还有抵抗的余地。</p>
  <p><strong>《潜望》：为什么说AGI是7年以后发生？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>前一阵有一篇文章《Situational Awareness: the Decade Ahead》（《态势感知：未来十年》，OpenAI前员工撰写），大胆说AGI三年会发生，有些假设值得商榷。</p>
  <p>我觉得Epoch AI（一家非营利研究组织）说得更靠谱，他们在今年8月一篇文章《Can AI Scaling Continue Through 2030?》（《人工智能的规模定律能否持续到2030年？》）中，分析了四件事：</p>
  <p><strong>●</strong>数据还能多快增加？</p>
  <p><strong>●</strong>世界生产GPU的能力，还有HBM（高带宽存储器），就是内存的能力，能多快增加？</p>
  <p><strong>●</strong>计算的耗损能多快增加？你作为一个神经网络，它的forward backward训练（前向传播和反向传播训练），使它不是GPU问题，而是传输问题。如果是一张变成两张传输还好，如果是100万张变成200万张，传输就会成为瓶颈。</p>
  <p><strong>●</strong>还有一个，世界上有多少电？</p>
  <p>——最后它计算的结果大概是2030年。</p>
  <p>他的说法是说从GPT-2到4，从2019年到2023年，4年时间提升的level，和从GPT-4到AGI大概是一样的level。也就是从幼儿园到高中生，从高中生到天才，是类似提升。如果第一个提升（幼儿园到高中生）花了4年；第二个提升（高中生到天才）需要7年，就表示有diminishing return（边际效益递减）。</p>
  <p>我们可以期待Scaling Law（规模定律）继续往下走，但它不会像以前那么快，而且非常、非常贵。</p>
  <p>做到AGI要花多少钱？它说了一个超级天文数字。不见得一个公司做得起。</p>
  <p><strong>《潜望》：所以，我们的第二条路，是用生态去抵抗，是吗？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>对。每个应用公司都可能自己也做AGI，AGI只要有了竞争，就表示垄断会比较难。</p>
  <p><strong>《潜望》：应用公司需要先自己形成生态，有商业化利润再去追求AGI，而不能从今天就去追逐AGI？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>不管生态和商业化，只追求AGI，可能在追求梦想途中，你就没有弹药跑下去了，谈何实现？</p>
  <p><strong>《潜望》：但我有一个疑问，如果我们现在第一目标不是追求AGI，没有像在AGI主航道里那样让模型能力快速提升，应用会大爆发吗？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>OpenAI在5个月前推出GPT-4o模型，现在10美元一个million tokens，今天我们的Yi-Lightning模型反超了GPT-4o（五月版本）。我们在5个月之间，API定价几乎降了数十倍，还有盈利空间。同时，这样的价格普惠点有可能推动更多应用。</p>
  <p><strong>《潜望》：以上，你提供了一个技术价值观：如果美国有可能实现AGI霸权，中国应该如何形成合力对抗他们。</strong></p>
  <p><strong>除了推理成本的降低，还有什么我们需要做？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>我们全中国把只落后美国5个月的模型先用起来，让应用比美国跑到更前面，后发制人。</p>
  <p>我乐观认为，中国App最后一定做得比美国好，虽然今天还没有，但未来会发生。因为从移动互联网到AI 1.0已经发生过两次。</p>
  <p>中国现在特别强大的，就是那批会做PMF的人。我们后发先至的力量就是这批会做PMF的人。</p>
  <p>他们有PM（产品经理）、工程师。他们要跟模型专家在一起，最后能做出点燃火焰的超级应用。</p>
  <h2><strong>3 OpenAI还藏了很多牌</strong></h2>
  <p><strong>“我们千万不要低估它”</strong></p>
  <p><strong>《潜望》：业界同仁说你对海外十分熟悉，曾经在Google、微软、苹果这些大公司担任过高级管理人员，和各个大公司有密切的交流。</strong></p>
  <p><strong>他们想让我帮忙问问海外进展：一是，有什么是未来1-2年能出来但还没形成共识的？二是，应用端预计在什么时候会出现一些显著性变化？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>我刚从硅谷回来，这次见了很多人。几个比较大的认知——OpenAI还藏了很多好东西没有放出来，我们千万不要低估它。</p>
  <p>它GPT-5训练得不是很顺利，但是，为了融资，就丢了一个o1出来。</p>
  <p>它手中还有很多牌，不急着出这些牌。因为它每次出一张牌，全球技术公司包括中国的，就会看它出了什么牌、去猜、去做。就算不能打平，也能做到八九成。所以，它并不想把牌打光。它想留到最后AGI有望的时候，再比较有信心地打出来。</p>
  <p>所以，这是一个技术实力非常强大的公司。我觉得它跟Google的距离，不是Google在拉近，而是差得越来越远。当一个公司有这么多技术储备，可以战略性决定什么时候放出技术。比如，需要融资、需要show muscle（显示实力）的时候。</p>
  <p>但是，GPT-5训练碰到挑战，意味着3年达到AGI的预测可能过度乐观。本来GPT-5应该现在已经出来。现在看，即便出来，最快也是半年后了。不过，o1能递补上来，把这次融资完成。</p>
  <p>o1本身并没有带来那么大推理和理解提升，但它把快思考、慢思考做成两套东西，以后相辅相成。对一个做技术的人来说，1年半前把全部精力放在pretrain（预训练），因为这个难度大，没人做过，只有一两家公司做过。现在，很多公司学会了。之后就发现，一个很难的硬骨头是要把post train（后训练），尤其强化学习做好。今天强化学习做得好的公司非常少。</p>
  <p>这次又抛出了第三个，是推理时的Scaling Law。o1最厉害的就是推理时的Scaling-Law，推理花越多时间思考做得越好，这是之前ChatGPT没有的。开阔了很多人的思考。</p>
  <p><strong>《潜望》：开启了另一个金矿。</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>这个金矿对全球都有很大帮助和刺激。</p>
  <p>我预测，推理阶段的进步将会远远不止今天o1里的技术。我们内部讨论，可能是什么做成了o1，我们公司内部就出了3种不同方案。你再把它乘以20-30个很牛的公司，还有比我们更大的公司。几百个方案，一定有是前所未做过或想过的。</p>
  <p>回到创业生态，现在一个“标准硅谷共识”就是Sequoia（红杉美国）那篇文章。你应该看了吧？</p>
  <p><strong>《潜望》：o1之后发的那一篇对吗？</strong>(《Generative AI's Act o1: The Agentic Reasoning Era Begins》(生成式AI的o1行动：代理推理时代的开启))</p>
  <p><strong>李开复：</strong>对。它以o1为title，但要读到最后，投资逻辑写得很清楚。国内创业者朋友可以看一看。这符合我跟硅谷创业者、投资人的沟通。</p>
  <p>美国的感觉是，啊，大模型的pretrain会集中在少数几家公司手中，再投新做的大模型，看起来有人做了很酷的东西，但投资回报未必最好。从Infra（基础设施）来说，他们认为一些好的公司已经差不多出来了，不是最好的投资点。投App，还有投Service as a Software（服务即软件）最重要——这个硅谷共识会带来美国投资的一种方法，中国VC可能会跟风。</p>
  <p>我不完全认可他说的。在我看来，大模型——如果你有推理优势，可以做出不同打法；Infra——美国VC没有很懂Infra价值在哪，还是有机会；App——对投App我是同意的，但不能过度乐观。</p>
  <p>过去大家说App是PMF。大模型时代我加了两个字是TC-PMF（技术成本x产品市场契合度），除了PMF，还需要知道TC——我需要多强的技术，比如多模态还是视频；还有推理优化，以降低成本和提升性能；还要预测这个技术谁可以做出来、什么时候做出来、以多低成本、什么时候这个成本足够低，并且需要对第一线市场保持敏锐，把这些要素对接起来，综合能力门槛非常高。谁最先找到TC-PMF，谁就能成为大模型时代的Super App，类似移动互联网时代的抖音。</p>
  <p>一个好的App创业者，他需要对市场敏感，知道怎么做一个产品，这个产品对模型和技术的需求，怎么调这样一个模型，什么时候可以调好，调好时推理成本会不会够低。难度比以前加倍了。</p>
  <p>零一万物比较有信心，因为模型在自己手中，这几个点的对齐，相对简单一点。</p>
  <p><strong>《潜望》：你对巨头的动作也很熟悉，能不能评价一下海外Google、微软、英伟达、特斯拉等巨头的动作，以及国内巨头，比如火力全开的字节。</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>英伟达肯定是现在最大获利者。之后它可能面临，随着大部分GPU不再做训练，而是做推理，优势能不能持续？这是它面临的一个问题。也许会持续，我不知道。</p>
  <p>Meta是最大搅局者——它什么事情赢不了，就开源，用开源来做卡位。</p>
  <p>我蛮佩服他们放一大批人做广告。他们能靠广告赚一笔钱，然后开源来做一个卡位。他们技术比不上OpenAI， 但开源卡位，很多人用它的开源模型，以后看有什么机会再推进。虽然我觉得Mark（扎克伯格）对AI不是很懂，但他就这么一招——打不过人家就开源——已经两次成功了。第一次是TensorFlow跟PyTorch，这次也好像蛮成功。Meta位置是OK的。</p>
  <p>微软是位置最好的。它一方面靠AI赚很多钱，虽然投资养着OpenAI，但占了很多股，是可攻可守的一个位置。</p>
  <p>它的挑战是自己的模型一直没做好。OpenAI跟微软是合作，但这个蜜月期可能会结束。OpenAI肯定做了Plan B，微软如果没有Plan B，到时候比较麻烦。但现在它处于非常好的短中期情况。长期如果做不出模型，跟OpenAI闹掰了，有挑战。现在微软和英伟达是最大获利者。</p>
  <p>OpenAI是特别强大、垄断型的公司，Sam Altman（OpenAI CEO）可能会是有史以来最大的垄断者。</p>
  <p>我讲这个不是贬义，是陈述事实。他今天还没成为垄断者，但他的谋略，他的野心，他把一二三步棋都想清楚，这些我很佩服他。但从一个从业者的角度，也很担忧他。</p>
  <p>xAI执行力非常强，来自Elon Musk（马斯克）管公司就跟中国公司一样。他公司一些小将我都认识，非常能干，玩命帮他干。他今天得到的成就是，复刻了OpenAI跟Google早期的一些技术，他能这么快复刻，在美国比较罕见。要看他以后能不能结合特斯拉的具身和自动驾驶，加上xAI。无论如何，不能低估Elon Musk，他现在是一匹黑马。</p>
  <p>Google是比较伤感的。</p>
  <p>理论上它应该最强——最厉害的大模型论文是Google做的，最厉害的Reinforcement Learning（强化学习）是DeepMind（Google旗下）做的，这两个并在一起，没有产生很大杀伤力。</p>
  <p>而它现在面临的是，搜索处于四面挑战的局面。</p>
  <p>一方面大模型让一些用户有问题不先去搜索引擎，而先去ChatGPT，带走了一些量。更严重的是，最近很多用户买东西直接去Amazon。在中国大家觉得本来就这样，买东西去淘宝或拼多多，其他搜索去百度。但现在同样的情况在美国发生。很多人要做commercial search（商品搜索）不在Google做了，直接在Amazon做。所以，它这两面受敌。</p>
  <p>再加上它的两难是，到底放不放大模型到搜索里去？放的话，有三种方法：</p>
  <p><strong>●</strong>第一种是，取代你的搜索，就把所有广告业务都拆没了，公司可以关门了；</p>
  <p>●第二种是，不放进去，做成两个入口，是掩耳盗铃嘛。明明是一件事，为什么放两边？</p>
  <p><strong>●</strong>第三种是，两者并存，就是你做一个Google搜索，看到有一个Gemini Overview，再放搜索结果在旁边。这样你既会少收广告，用户体验也不极致，因为你给那么一点点overview，不解决问题。我问一个问题，我要一个答案，你给我一个overview干什么？于是，它就是变成“四不像”——又有搜索结果，一大堆链接，又有广告，还给overview，就不给我答案。这是它现在选择的做法。</p>
  <p>另外有很多奇怪的事，比如Google的Gemini不能问大选的事，怎么会这样？还有之前碰到各种问题，什么吃胶水啊、吃石头啊，很多问题存在，理由是什么？我不太知道。</p>
  <p>Google短期不看好。但Google有很强技术积淀，能不能触底反弹？就不知道了。</p>
  <p><strong>《潜望》：Perplexity是一个对的产品形态吗？它有可能颠覆、取代Google吗？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>它是很好的产品。倒不是说Google做不出Perplexity，Google分分钟就可以做一个Perplexity，可是基于刚才的考量——它不能做。</p>
  <p>Perplexity可以少赚钱甚至赔钱去弄一堆用户。Google每个搜索产生的收入是1.6美分。今天Perplexity Pro的用户收20块钱，但搜索成本很高，不能cover所带来的搜索，它用GPT-4o嘛。但Perplexity不在乎啊，它说我就赔钱——免费用户我当然赔钱，付费用户我也赔一些钱——只要烧出用户来，我就基于用户成长得到投资。Google呢？它不太能反击——这是Perplexity最大的优势，它产品做得不错，但没什么特别了不起的。</p>
  <p>Perplexity做得很好的是，把可信的问题，部分让用户以为化解了，其实并没有。它用citation（引用）的模式，让你觉得这篇回答里有这么多citation，我可以一个个点开，看是哪来的，大部分靠谱，就觉得你没有幻觉了。其实绝对不是——我们衡量过Perplexity的幻觉，还挺高的——但用户觉得有citation，看到了放心。这是很有意思、很值得学习的一个用户体验的trick（把戏）吧。</p>
  <p>还有使用场景，你如果要做research（研究）、得到insight（洞察），Perplexity的UI是正确的——它出各种图、视频、点击、文章、延伸、citation，像一个图书馆。Perplexity自称，公司愿景是做一个“瑞士刀”。有一把小刀，你搬出来什么都有。开瓶的、剪刀、小刀、开信封的，一个工具可以做比如12样事。</p>
  <p>但我更相信Larry Page（ Google创始人之一）曾经说的。一次，我在Google早期一个会上，Larry Page说：我们的搜索打几个字，出一堆链接是不对的；正确搜索形态应该是问一个问题，得到一个正确答案。</p>
  <p>我们现在的技术更能贴近一个问题、一个答案，反而做非常复杂的research tool（研究工具），未必是每个人需要的。但对分析师、研究员、教授、学生、记者，是好工具。</p>
  <p>所以，Perplexity我是认可的。但说它取代Google，还是很困难。</p>
  <p><strong>《潜望》：它似乎慢慢变成了一个内容产品，而不是一个搜索入口。</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>但它也被内容生产商告，《纽约时报》最近告它了。这在美国是很严重的问题，《纽约时报》会一家、一家去告的。</p>
  <p><strong>《潜望》：说回OpenAI，Ilya（OpenAI前首席科学家）的离开会对OpenAI造成很大影响吗？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>管理团队的离开不但没有影响，甚至还能让Sam Altman执行得更快。</p>
  <p>那几位离职者不是他们觉得OpenAI做不成伟大公司，不是觉得产品、技术不够好，而是他们更重视做一个安全负责的AGI，超过他们要做一个商业成功的大模型产品。Sam Altman要的是后者，他们要的是前者。</p>
  <p>你可以想象一个CEO要的目标不匹配他的每一个-1(减一级的高管)，他做事一定有很多掣肘。他们走了，他可以放一堆他信任、跟他理念一致，或者和他追求一致的人，执行力会变强。但OpenAI产品安全性一定会下降。</p>
  <p><strong>《潜望》：国内巨头呢？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>就评国外吧，国内就算了。</p>
  <p>这些人说不定都是我的融资对象。（笑）</p>
  <h2><strong>4 AI应用会在明年上半年爆发</strong></h2>
  <p><strong>“今日头条怎么进步的，</strong></p>
  <p><strong>这些Chatbot就可以怎么进步”</strong></p>
  <p><strong>《潜望》：现在有看到什么像样的应用、潜在的Super App吗？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>每个Super App出来的那一天都不是Super App，Super App是一步步做成的。</p>
  <p>而且，Super App的概念在大模型时代不一定完全一样，我们要保持这样的心态。</p>
  <p>每个移动互联网的应用都会被颠覆重写一次。你投中颠覆者，你就赢了。颠覆可能是把原来领跑者的生意抢来，但这是最低level。我们更希望它创造新模式，整合更多用户需求，在每个用户身上赚更多钱，拉入更多用户，再进一步，也许它能成为Super App。</p>
  <p>第一阶段是把已有应用通通做一次，再有所延伸。Perplexity是把Google重新做了一次嘛。再往下一个阶段，是前所未有的应用。</p>
  <p><strong>《潜望》：就像移动互联网时的抖音？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>抖音、滴滴、美团。它们相对的AI-first应用会是什么？再下面就有一些超级Super App的机会了。</p>
  <p>有一个合理的理论，但也不是一定会发生。从用户界面看，应该有一个智能助手跟你对接。它不但能回答你的问题，还能帮你干活。如果这天发生，智能助手就是有史以来最大Super App，它能衔接和满足所有需求——你要买东西，它决定去哪个电商；你要旅游，它决定去哪订票。</p>
  <p>刚开始一定不会那么强大，但逐渐地，用户会知道，我的助手比我更懂我自己。无论是为了公司还是私事，我基本委托信任它。从图形的用户界面，经过了语言的用户界面，走向委托式的用户界面。我委托我的助理。你比我聪明、能干、博学，又比我懂自己，我为什么不什么事都让你帮我干？</p>
  <p><strong>《潜望》：会是今天的ChatGPT或者是豆包、Kimi这种吗？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>它们可以有野心成为这样一个Super App，这非常合理。</p>
  <p>这天一旦发生，所有今天很强的App都会面临挑战。比如你是电商，用户不把你当入口，他通过助手接触你。这一下，你就变成被动竞价的一个仓库了，价值会大大下降。</p>
  <p>当然，这个助手的崛起中，各个电商会拒绝合作。这个助手不能跟电商合作，它又怎么办？这一切有点回到了当年今日头条怎么从一个搜新闻的进化成一个核心内容载体（抖音）——所以，今日头条怎么进步的，今天这些Chatbot就可以怎么进步。</p>
  <p>以后，AppStore可能不存在了，电商或App可能也不见得存在了。还要应用干什么？助手就帮你做了。</p>
  <p>还有更大一个机会是，硬件也许会改变。</p>
  <p>当然，手机可以是载体。好处是随身携带，把个人信息存在上面。坏处是，今天的手机没办法做到always on（始终开启）、always listening（始终聆听）。</p>
  <p>当我委托助手干活，我真的不想把手机拿出来选App。我应该一句话讲出来，它给我反馈——无论是经过屏幕、眼镜，还是耳机。这样，我才有更大动力常和助手沟通、委托。要把40-50秒钟流程降为1秒。</p>
  <p><strong>《潜望》：全球来看应用会什么时候大爆发？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>2C应用应该就是明年前半年。</p>
  <p><strong>《潜望》：这是预感还是有看到迹象？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>从推理成本可以算出来。现在我们推理成本低到这个level，在美国、国内还有别家，虽然不如我们这么低，但也比较低，应该可以打造出一些PMF。</p>
  <p>另一个风向指标是，很多VC开始说可以投应用。</p>
  <p>创业者融得到钱是第一个要务，融不到钱，应用怎么爆发呢？</p>
  <p><strong>《潜望》：你还会作为投资人看和投这种项目吗？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>会。</p>
  <h2><strong>5 我的第一次和最后一次创业</strong></h2>
  <p><strong>“如果不做，那会是终身莫大的后悔”</strong></p>
  <p><strong>《潜望》：我们说回你自己。</strong></p>
  <p><strong>过去40年，你在人工智能领域做了很多事——前10年在学界，后30年在产业界，这让你有了一些名号，比如“中国AI教父”、“青年偶像”。我很好奇，顶着“教父”、“偶像”这样的帽子创业，是一种什么样的感受，有包袱吗？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>没有包袱啊。这件事义无反顾，必须是我做、应该是我做。</p>
  <p>如果20年后，当我80岁回头有过后悔，一定是我选择不做它带来的后悔；而不是我试着做，即便做失败了，也不会后悔。</p>
  <p>我这一生职业的每条路径都是要来做这件事。如果不做，那会是终身莫大的后悔。</p>
  <p><strong>《潜望》：当你去年决心以创业者、CEO的身份创立零一万物，犹豫了几天？就没有第二个选项吗？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>当时有两个选项：一个是我做董事长、找个CEO，一个是自己做CEO。</p>
  <p><strong>《潜望》：第一种听上去更符合大家对你的预期。</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>但我认可的几个CEO都无法加入；有兴趣的，我不认为会比我自己做得更好。只有跳进去自己做。</p>
  <p><strong>《潜望》：当时有聊谁？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>不太方便说。都是三四十岁，行业非常知名的一些人，不一定是AI的人。</p>
  <p><strong>《潜望》：为什么零一是在去年5月才正式宣布创立？像王慧文、杨植麟在2月左右，王小川、阶跃星辰在4月左右，开始找钱、找人。从ChatGPT发布到去年5月这中间有半年，你在做什么？想什么？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>必须坦诚，慧文跟小川的创业点醒了我：这也是可以创业来做的。我之前做投资做久了，就是在想，我该投一个公司来做吗？但他们发了英雄帖后，我觉得，可以这样做。我有独特的经历跟资源，为何不试一试？</p>
  <p>紧接着他们俩的宣布，我开始策划。2月到5月，大概是两件事：</p>
  <p><strong>●</strong>启动联创团队，包括要不要CEO；</p>
  <p>●&nbsp;要得到创新工场投资人的理解，允许我一边做创新工场，一边做零一万物。</p>
  <p>我肯定不能离开创新工场，对基金要负责，但我要花不少时间在零一。是不是他们会同意？他们不同意，我是不能出来做的。</p>
  <p><strong>《潜望》：回顾2023年零一做的最重要几个决策是什么？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>启动起来是最重要的决策。</p>
  <p><strong>《潜望》：2024年呢？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>今年，我们在技术上做了很多重要选择。</p>
  <p>我们非常早启动了混合专家模型的探索，我们不是第一家做出来，但很早义无反顾走这个路径。</p>
  <p>跟着美国大厂去烧AGI，是我们或其他公司都烧不动的，这个决策非常重要。</p>
  <p>一个相关洞察是，整个行业的引爆一定在应用端，而应用端需要非常便宜的推理。这个认知去年有，但今年坚决认为这是我们唯一要做的。</p>
  <p>尚未验证的是，我们对多模态的执着和认可，这个技术是重要的，会有应用出来。不是每家大模型公司都同意这个观点。</p>
  <p>其他就是团队了。如果说我在零一起的最大作用，就是做有史以来时间最短、最紧迫的一个猎头。说服他们，我们在一个上升火箭，你必须加入，加入后动态寻找每个人该坐什么位置、怎么合作。</p>
  <p><strong>《潜望》：听起来很像你当年组建微软亚洲研究院的过程。</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>对，Google中国也是，创新工场一定程度也是。</p>
  <p><strong>《潜望》：这是你第一次创立一家公司对不对？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>对。之前孵化过一些公司，但还是不太一样。像创新奇智是我孵化的，我做7-8个月CEO，就转给新的CEO了。</p>
  <p><strong>《潜望》：这次有可能转出去吗？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>承诺至少做到上市，也许更久。</p>
  <p><strong>《潜望》：你之前一直是投资别人，这次去找别人投资，有心理负担吗？——特别是如果他没投。</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>心理负担倒没有。创新工场最近几年，融资也一直很困难。不只是创新工场困难，是整个环境困难。我跟团队常常说的一句话，也是团队比较认可的地方：我是永不放弃的那种人。</p>
  <p>我最喜欢的演讲来自Winston Churchill（丘吉尔），他的一个演讲是never、never、never、never、never、never……never give up。我觉得就是这样。</p>
  <p><strong>《潜望》：雷军说小米汽车是他最后一次创业，押上一生的所有荣誉和成就，你对零一也是这样吗？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>雷军还比我小8岁，他都是最后一次创业，零一万物也会是我最后一次创业。</p>
  <h2><strong>6 他们应有的理想和傲气，我没有</strong></h2>
  <p><strong>“Noam是这样的人，我不是这样的人”</strong></p>
  <p><strong>《潜望》：你说，去年的一个决策是做成本更低的推理，这个具体怎么实施？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>你需要一个很强的AI infra团队。去年刚创立，要克服训练问题。用最便宜的价钱训练出最好的模型，这很重要。当时大家都没做过，第一次用这么贵的GPU，训练是第一要务。</p>
  <p>训练得到一定验证收敛，发现我们从FP8到GPU不稳定问题，可以靠infrastructure解决。我们infrastructure团队就提议，应该转来看推理。</p>
  <p>第一，推理很贵，虽然价钱会自然下降，大概1年10倍，但我们觉得1年10倍不够。</p>
  <p>AI应用会一个比一个有更多用户、更多时长、更高难度。做Chatbot，你可以容忍它一个字、一个字慢慢吐出来。但你做搜索引擎，希望它更快。搜索引擎一天搜3-5次，但如果用它取代TikTok、抖音，一天刷3-5小时，使用强度和需要模型的难度不断递增。</p>
  <p>这几个相乘，我们面临推理成本下降还是不够，且每年有新模型。去年的模型今年降10倍，今年的模型明年降10倍，去年的模型后年降100倍。这个叠加必然发生，要不然应用生态起不来。</p>
  <p>第二，如果坐等GPU、memory（内存）价钱降下来，只要躺平，就享受1年10倍降价，然后等适当的时候说：我跳出来做应用。我们觉得这也不行。历史告诉我们：垂直整合是正确方法。</p>
  <p>iPhone是垂直整合。乔布斯没有说，我等Multi touch（多点触控）变成行业标准，等soft keyboard（软键盘）变成行业标准，等音乐API变成行业标准。他一次全部揉起来。等的话，要等5-7年，iPhone时刻就错过了。</p>
  <p>要在足够早说，我先不做横向整合，垂直整合一个强优化系统。它从硬件到软件，从模型到应用，通通把它结合在一起优化。这样最快——你回头看Tesla或Mac，伟大产品往往有魄力、胆敢去做垂直整合。</p>
  <p>怎么垂直整合？</p>
  <p>第一个理念，为什么推理这么贵，是因为GPU贵，怎么把它变便宜？我们是不是可以考虑“以存储换计算”的方法？也就是，你要算的东西，能不能事先算好？或者你需要调的数据，能不能先调过来？</p>
  <p>可以想象有三层内存：首先是GPU旁边的HBM（高带宽内存），它最快，最常见；其次，放在CPU的RAM（随机存取存储器）内存上；再其次存在SSD（固态硬盘）上。</p>
  <p>如果这三层各自接近200G或2T或20T，可以存好多东西。你把这些钱加起来，还不如GPU价格1/10，非常划算。买一大堆内存降低GPU使用。理论上，如果你多花10%的钱买memory，能降40%或50%的GPU运算，省很多钱。</p>
  <p>第二个理念，我们怎么聪明调度memory，在推理过程中知道，什么应该放在第一层、第二层、第三层？memory应该用在模型什么地方？我们要为三层内存量身定做推理引擎。这个推理引擎本身是非常好的优化，可以处理任何模型。</p>
  <p>再往上一层，我们能不能设计并训练一套模型，它为这套内存和推理引擎量身定做？如果我们的机器能装若干模型，怎么把机器正好放满？放少了参数不够，效果不好；放多了，溢出了，内存不是最优调动。</p>
  <p>我们模型的量身定做来优化推理。我们从AI的科研到硬件的理解到对三层的运算到推理引擎，团队核心几个人是坐在一起工作的。</p>
  <p><strong>《潜望》：如果是垂直整合，它需要在某种特定的领域使用吗？跟应用怎么结合？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>基本什么应用都可以跑。但我们会有些假设，比如窗口多大最合适。</p>
  <p>我们最近在尝试AI搜索，这个模型设计出来，把它fine tune（微调）到搜索就OK。也尝试了别的应用，做过社交娱乐，也做了生产力工具，底层可以服务任何应用。</p>
  <p>应用方面也有垂直整合。它不是说，设计硬件就要想到应用；而是说，让模型专家成为产品负责人，这跟过往几个技术浪潮的产品思维明显不同。</p>
  <p>过往，大部分技术专家不能直接做产品负责人。在AI 2.0时代，我们与时俱进地实践“模应一体”——模型和应用一体共创。在AI-first时代，一个应用的好与否，80%看模型，20%看其他点缀或用户体验的东西。所以，80%要一个有一定用户理解的模型工程专家或research专家，来drive（驱动）。现在我们设计的几个产品，都是核心技术人做总负责人。</p>
  <p><strong>《潜望》：这是不是对应那句话：“模型即应用。”</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>是。我在Google，一个著名VP叫Marissa Mayer（曾任Google副总裁和雅虎CEO）。她定了Google的PM规矩：一定是要学计算机的，否则不可以做PM。</p>
  <p>真的要学计算机才能做好PM吗？让懂计算机的人学，远比一个MBA容易，这是Google的理念。今天我们是这个理念的延伸：懂模型的有200人，总有10个可以做产品，让他继续做模型有点可惜，应该把模型跟产品揉在一起——pretrain出来的模型交给他，模型该怎么走他决定，他会post train模型，还要做整个产品对接。</p>
  <p><strong>《潜望》：一个模型对应一个产品经理？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>一个模型就对一个产品负责人吧。</p>
  <p>我再举一个例子给你——Character.AI——这个公司争议蛮多。</p>
  <p>它由大神Noam Shazeer创的，他一心想做AGI。他觉得做AGI路程中，先搞个Character.AI的产品吧。结果模型做得不错，产品做得也不错，但这两件事有冲突。</p>
  <p>他走的是AGI模型，杀鸡用牛刀，并不适合Character.AI。所以，这个公司很难找到位置。他想做的模型太大，实际需要的模型又用不上这个人的专长。最终，他跟Google达成收购——想做AGI的人回到了Google，想做App的人留在了Character.AI。</p>
  <p>我跟Character.AI投资人聊到我们的方法，他说，你这个方法就是可以做成的。（因为模型跟App是衔接的。）</p>
  <p>虽然Noam是超级大牛，但做世界最牛的模型和做应用，这两个怎么衔接？——其实是不能衔接的。</p>
  <p>做AGI，有时你要有一种理想和傲气。我做成了AGI，就碾压所有对手，上面未必有生态系统。可能每个App就是薄薄一层壳，英文叫Veneer、贴皮。所有价值在AGI。你贴层皮把它叫游戏，贴层皮叫搜索，价值很一般，最后价值都体现在我这。</p>
  <p>这是追求世界第一AGI的人，他应有的理想与傲气。</p>
  <p>Noam就是这样的人，我不是这样的人。</p>
  <p>我就算想做，我们没有钱也做不了。他当时也没有钱也做不了，现在回Google就可以做了。</p>
  <p><strong>《潜望》：现在，更低成本的推理能力是零一的一个差异化吗？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>是。首先，我们用它去点燃应点燃的应用；其次，把这样的技术用更低廉的成本，推送到2B和2C场景。如果我们能有幸持续这个优势，可以再做一个平台支持更多应用。但需要按部就班。我们现在有API了，API离平台还很远。</p>
  <p><strong>《潜望》：外界传言零一万物放弃了预训练，零一没有吗？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>没有。</p>
  <p><strong>《潜望》：既然已经有很好的开源模型，为什么大模型公司还要继续做预训练？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>开源模型做得很不错，带给每个大模型公司一个灵魂拷问：为什么还要做？</p>
  <p>有些大模型公司评估自己预训练的模型不比开源好，明智决定是不再预训练。它可能不愿承认，把开源的拿来，丢点数据，做CPT（Continue as Pretrain，在已经预训练过的模型上预训练）。这要称为预训练，也不能说它不是，但是基于别人训出来的。</p>
  <p>每个决定做预训练的公司，要有信心做得比开源强；另一点，即便比开源做得略好一点，值不值得做？比如，我花1000万美金做一个预训练，4个月后下一个模型出来，前一个淘汰了。这个模型花1000万美元只用4个月，这笔账算不算得过来？——算不过来，也不要做。</p>
  <p>我们的考量是，我们就这么多GPU。GPU是一个business expense（经营费用），和员工薪水、奖金、办公室一样。我们在这个前提看，什么时候该预训练，能不能万事俱备，做很多实验确保预训练提升一个、甚至两个台阶，这才值得做。</p>
  <p>尤其现在要平衡预训练、后训练和推理的智能。能不能一个模型撑9个月甚至1年。我们预训练成本是300多万美金，如果撑9到12个月，账算得过来。</p>
  <p>所以，做不做预训练？要看一是打不打得过开源模型？二是账算不算得过来？——训练成本能不能降低？训练出一个模型能不能多用几个月？我们答案是肯定的，当然要做预训练。</p>
  <p><strong>《潜望》：你们开始后训练没有？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>我们一直在做后训练。</p>
  <p><strong>《潜望》：在模型和产品上，应该先构思模型，还是先构思产品？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>应该先构思模型。我们是最晚创业的“小虎”，要赶上时间，第一个决定是：在海外用GPT-4做产品。</p>
  <p>产品团队需要磨炼。我们要在模型做好的时候，产品已经有战斗力跟经验。只有把海外当战场，把别人的模型当武器用。但也意味着未来有一个转折，需要把自己模型替代进去。好在，对接比较顺利。</p>
  <p><strong>《潜望》：模型和产品，现在哪个更令你满意？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>因为模型早起步、早有成果。</p>
  <p>我们模型现在是有目共睹世界第一梯队。（在最近榜单LMSYS上，Yi-Lightning超越GPT-4o-2024-05-13，）公司排名世界第三，模型排名世界第六，也是前几名模型最便宜的。不是说产品做得不好，而是起步晚。</p>
  <p><strong>《潜望》：你对产品的构思是什么样的？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>要做AI-first的产品。必须背水一战、孤注一掷。这个东西要成，成就成在GenAI。</p>
  <p><strong>《潜望》：为什么决定最近调整战略，在国内放弃2C，聚焦2B？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>我们必须要做抉择嘛，2C选择了先走国外，再走一阵才回国内。</p>
  <p>国内有两个挑战——我们没有一个ChatGPT moment。虽然很多Chatbot产品做得不错，但天时、地利、人和给了OpenAI，一出来全世界试用。这个机会在中国错失，有很大用户教育成本。希望大厂多做点用户教育，我们再来寻找国内的PMF。另外，国内流量很贵。有些友商累积了不少用户，但它烧的钱总是烧不过大厂。融资来的钱也来之不易，我们暂缓观察一下。</p>
  <p>我希望找到一个独特产品，在中国带来类似ChatGPT moment，但它形态不是ChatGPT。这个产品是什么？我现在不知道，会继续摸索。</p>
  <p>国内我们看到一些2B商机，硅谷现在说Service as a Software，用软件接入的方法提供数字员工。卖软件给你不是按天收费，而是按一个人的workload（工作量）。我接入一个software，software能呈现一个人，你按个钮告诉他，我是什么商店，卖什么，客户是谁，话术是什么，用什么样的脸、声音去讲。我们提高了企业客户GMV和订单量，有硬核商务指标。已经在电商直播、短视频生成等场景快速落地。</p>
  <p><strong>《潜望》：这听起来是一个阶段性战略选择。我能不能简单一点理解，在国内要先挣钱？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>国内要先挣钱，国外也要先挣钱。</p>
  <p><strong>《潜望》：在中国大模型的“六小虎”中，你怎么看待零一目前位序？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>很多人的认知是我每天有没有用它的产品。我们也有中国的产品，只是现在战略是放眼全球：2C先走海外，先进一步跑通商业化路线；2B在国内，大家可以拭目以待。</p>
  <p>这次全球模型性能评比结果，希望能唤醒大家，零一在技术上是领先的。并且，我们把推理成本降到行业最低，对点燃整个生态系统有帮助。</p>
  <h2><strong>7 放下自我</strong></h2>
  <p><strong>“穿西装比较遮我的肚子”</strong></p>
  <p><strong>《潜望》：我看你的书印象很深，你说哲学系一个老教授的一句话曾改变过你：Make a difference（让世界因你与众不同）。</strong></p>
  <p><strong>假设有两个平行世界，有李开复创业的这个平行世界和没有李开复创业的这个平行世界，会有什么不一样？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>我当时的这个梦想跟理想太自我了。我后来跟星云大师交流，我很自豪把这个想法告诉星云大师。没想到，他不是很认可。</p>
  <p>他告诉我，你把你自己personally放在衡量世界贡献上面，是狂妄的，会引诱你做些爱慕虚荣的事。你会不断说服自己，我需要做这个，因为我可以让世界变得更好；我需要做这个，我可以让世界变得更好……</p>
  <p>但你有没有想过，你做的每件事真的是帮助世界变得更好，还是给自己带来更多名利？这两件事怎么划分？划分得清楚吗？他觉得划分不清楚。他劝我不要再用这句话衡量我做的一切。</p>
  <p>延续他的建议，我现在的思考是：不如想我做零一万物给世界带来的价值，和我不做零一万物给世界带来的价值是什么。</p>
  <p><strong>《潜望》：是什么？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>是我们vision的一句话：make AGI beneficial and accessible to everyone（让通用人工智能普惠各地，人人受益）。</p>
  <p>你说这跟OpenAI不是差不多吗？没有，很大差别是accessible ，让人人可用。人人可用是什么意思？就是你在美国做了OpenAI不给中国人用，那就不是人人可用啊，所以你不敢把它写到vision啊。我们做了模型出来，我让全世界每个人用，中国的、美国的、非洲的都可以用。</p>
  <p>还有，“人人可用”就需要应用。普通人不需要模型，他需要App。我们要把App生态系统点燃，就需要做非常好的模型、非常低廉的推理成本。</p>
  <p><strong>《潜望》：在你心中，零一的成功标志是什么？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>基于我们的愿景能清晰地迈出一大步。我们希望看到大量用户，国内、国外都算，通过我们的技术，获取技术和产品，受益于它。倒过来衡量就是，你的产品有多少人用？你的模型、技术、API有多少人用？</p>
  <p><strong>《潜望》：这次创业会觉得自己有什么变化吗？相对过去那么多年。</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>我依然是我自己啊——清楚自己的梦想是什么，义无反顾；做一件事要尽全力，尽量把它做成；我相信最优秀的人是成事最重要的因素；我相信技术本身重要，但不是最重要，还是要能创造价值，对用户有用——这些理念都在零一可以看到。</p>
  <p><strong>《潜望》：为什么创业坚持穿西装？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>哈哈，嗯……因为穿西装比较遮我的肚子。</p>
  <p><strong>《潜望》：哦？创业是在泥地里打滚，西装会不会太儒雅？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>每个人都希望用自己最好的一面，让自己的形象正面，得到更高自我认可跟自信。</p>
  <p><strong>《潜望》：你恐惧失败吗？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>如果说是阶段性挫折，每个阶段性挫折和失败从中学习到的东西，会远超阶段性成功和欣喜。如果是最后终局的一种失败，我宁愿面对我试过了但没有成功，也不愿意去面对我没有试。</p>
  <p><strong>《潜望》：如果走到生命的终点，你希望别人怎么评价李开复这个人？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>以前我说过蛮多的。但是，嗯，我觉得……其实并不重要，其实并不重要。</p>
  <p>我希望大家用到我们的产品，想到我们的公司，觉得，这个挺好的，我喜欢，就不错了。记不记得跟我有关无所谓了。</p>
  <p><strong>《潜望》：是在什么时候发生改变的？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>其实是得了癌症变的，见了星云大师变的。</p>
  <p>我一直是很好胜的一个人，到今天也是。但我现在，会觉得我尽我的能力，能够做得好，那我会很开心。但是尽了力以后，我也接受一切可能的后果。</p>
  <p>好胜的人并不一定要很自我。以前我会比现在更自我。</p>
  <p><strong>《潜望》：听说你对时间异常精确，为什么今天愿意超时？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>因为下面没有会，而且你写的两篇文章都写得非常好。</p>
  <p><strong>《潜望》：如果推荐几本书，基于所有读过的书，会推荐哪几本？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>《时间简史》，by Stephen Hawking；《列奥纳多·达·芬奇》，by Walter Isaacson；《活出生命的意义》，by Viktor Frankl。</p>
  <p><strong>《潜望》：还想谈谈你的技术观。美国有一派对人工智能抱持技术乐观主义，a16z之前发布“技术乐观主义宣言”，称“唯一永恒的增长源泉只有技术”。但以Geoffrey&nbsp;Hinton为代表的这些人多次表达担忧。你属于哪一派？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>任何一个负责任、懂技术的人都应该，同时极端的乐观，也极端的担忧，这两者是并存的。我属于八成乐观，两成担忧。</p>
  <p><strong>《潜望》：如果往担忧的方向发展，应该怎么避免？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>有些是人带来的挑战，有些是AI带来的挑战。</p>
  <p>AI带来的挑战，需要技术提供guardrail（护栏）。新技术都会带来危险。当电拉到家里，可以把人电击死，但发明了电闸；当PC跟互联网第一次连接，带来了病毒，但发明了防病毒软件——解决技术带来的挑战，还是靠技术。</p>
  <p>我们应该鼓励更多年轻AI科学家、工程师发挥各自的专长，不要每个都跳进来说我要做大模型，我要做应用，我要创业，我要加入大厂。应该有一部分人说，我是不是能加入一个安全公司或者设计一个保护隐私的公司？</p>
  <p>我觉得应该呼吁。</p>
  <p><strong>《潜望》：最近，Geoffrey Hinton获得2024年诺贝尔物理学奖，Hinton此前是你在卡耐基梅隆的老师，你和他也有过合作，在你眼中他是一个什么样的人？</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>他在我做论文那段时间，理论结果非常惊人，Boltzmann Machine（玻尔兹曼机）是那时做出来的。当时Yann LeCun在贝尔实验室，Geoffrey Hinton在CMU，两人都不太得意。那之后也看到他跟Yann LeCun paper不断被拒，他们还是坚持。</p>
  <p>Hinton是一个特立独行，特别执着，有自己的理想，不从众，非常深度思考，讲话很有英国式幽默的一个人。他不在乎别人想什么，有话直说。</p>
  <p><strong>《潜望》：最后，如果要面对一个可能会崛起的美国AGI霸权，你有什么想对中国同仁说的吗？——现在国内竞争烈度很高。</strong></p>
  <p><strong>李开复：</strong>今天“六小虎”走的方向都不一样，彼此不太竞争——有些做国内2B，有些做海外2C，有些做娱乐，有些做Chatbot。每家都希望彼此勉励，发展得好。</p>
  <p>现在已经非常明确：走OpenAI路径是很大挑战。</p>
  <p>AGI超大模型我们高概率不会是第一个烧出来的。但是，打法不只一套，我们可以各自杀出一条血路。</p>
  <p>对美国比较强的发明探索学习，但我们的商业模式跟强项一定是独特的。App时代的到来是中国的福音，中国对App方法论的理解、洞悉和能做这件事的人数是超过美国的。</p>
  <p>同时，通过“模型＋AI infra＋应用”多维努力，我们希望能将生成式AI当前的“三角形”生态转正，由半导体行业分得的利润回归应用层，让整个行业生态回归到健康的良性循环。</p>
  <p>长期来看，这必然会发生，但它需要时间。从这个角度看，中国团队有庞大的市场、丰富的应用场景以及强大的执行力。这些因素结合在一起，为我们提供了一个独特机遇，在AI-first新时代占据领先地位。</p>
  <p>所以，我们的时代来了。</p>
  <blockquote>
   <p><strong>出品：腾讯新闻《潜望》</strong></p>
  </blockquote>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/o8ZGtKLs1CbFXtgbFQK56g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：张小珺，编辑：杨布丁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3023068600460547</id>
            <title>震撼预警：满血版o1倒计时，奥特曼完整专访流出：o系列疯狂迭代，马上起飞</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3023068600460547</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3023068600460547</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 06:17:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <OpenAI, o1模型, Sam Altman, AI智能体>
<br>
<br>
总结: OpenAI正在准备推出o1模型的完整版，具备函数调用、开发者消息、结构化输出等能力，可能成为其历史上最显著的突破。Sam Altman表示，推理模型的提升将推动科技进步，并强调AI智能体的潜力，能够完成复杂任务并超越人类的能力。Altman还提到，未来AI将创造巨大的经济价值，初创公司应关注开发真正有价值的应用，而非仅仅修补现有模型的缺陷。整体来看，OpenAI的目标是不断迭代和改进模型，以实现更大的技术突破和社会影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>确认了，满血版o1或许真的要来了！</p>
  <p>两天前，「谜语人」Sam Altman一条神秘的o2「预告」，直接让全网炸开了锅。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_490d2b38329c4a08b27cbdf915790c90@5091053_oswg155460oswg1022oswg805_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">要说营销鬼才，还的是奥特曼</p>
  <p>而在调侃之余，也有网友发文直指问题要点：「o1泄露到底是怎么回事？模型是不是完整版？最近会不会发布？」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_5ddf21392ec045a58d22cf95ba307d7a@5091053_oswg49776oswg1016oswg219_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_4a20687d67f54033a3040d2ad5d226b8@5091053_oswg84678oswg1020oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>紧接着，外媒Futurism发文称，自己获得了一份官方声明——OpenAI的确准备开放o1模型的有限外部访问权限，但在过程中遇到了一个问题。</p>
  <p>目前，这一问题已经得到了修复。（可能指的就是这次的泄露事件）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_f8a8af98a0cf4d37978f7a35bcc102c2@5091053_oswg508341oswg1080oswg1054_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据已知的信息，完整版o1将具备函数调用、开发者message、结构化输出、流式传输等能力，并且很可能会成为OpenAI有史以来最显著的一次突破性进展。</p>
  <p>其中，图像理解和200k token上下文，已在上周末率先被全网玩疯。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_d4282d9df40c4ec38f7c8bc4a8cc6e44@5091053_oswg1074190oswg1080oswg1179_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>种种这些猜测或许并非空穴来风，毕竟除了玩梗式的的推文外，Sam Altman本人也曾在公开场合暗示——o系列模型将会得到快速的改进。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_30f6efa9cb724155b7b3426b4c52dc8e@5091053_oswg482355oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>几天前的OpenAI伦敦开发者日上，来自20VC的Harry Stebbings，与Altman开启了线上对谈。</p>
  <p>Altman在QA环节中直言，OpenAI模型会越变越好，如果我们继续迭代下去，就会粉碎更多初创公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_5f4e7e652b324d50b71144765b82a6fa@5091053_oswg61628oswg1080oswg163_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>o系列全新进化，就在眼前</strong></h2>
  <p><strong>问题1：展望未来，OpenAI的发展方向是推出更多类似o1这样的模型，还是大家所预期的更大规模的模型？</strong></p>
  <p>Sam Altman表示当然希望在各个方面有所突破，而推理模型对OpenAI来说尤为重要。</p>
  <p>他认为，也希望LLM推理能力的提升，能够打开一扇新的大门，让OpenAI能够实现多年来一直期待的许多功能。</p>
  <p>比如，推理模型或许会为新的科学发现做出贡献；帮助人类编写更复杂的代码......这些都将推动科技的显著进步。</p>
  <p>因此，我们可以期待o系列模型将会得到快速的改进，这对OpenAI自身来说，具有重要的战略意义。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_db8cbedcaa0745a4bbc0f930a551ad13@5091053_oswg1086470oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>问题2：展望OpenAI未来规划，你如何看待为非技术背景创始人，开发无代码工具，帮助其构建和扩展AI应用？</strong></p>
  <p>Altman坚定地认为这一定会实现的。而第一步是开发能够提高编程效率的工具，让已经会编程的人更加高效。</p>
  <p>但最终目标是，OpenAI能够提供真正高质量的无代码工具。</p>
  <p>实际上，现在市场中已经有一些优秀的0代码工具，但若要说，通过这一方式构建一个完整的创业项目，还需要一段时间。</p>
  <h2><strong>初创公司机遇在哪？</strong></h2>
  <p><strong>问题3：如果有人现在花很多时间微调他们的RAG系统，这是不是在浪费时间？OpenAI最终可能会掌控应用层的这部分，对吗？你会如何去回答一个有这种疑虑的创始人?</strong></p>
  <p>Altman对此表示，「我们通常会这样回答：OpenAI会全力以赴，并且相信我们能够不断提升模型的性能」。</p>
  <blockquote>
   <p>如果你的业务主要是修补当前模型的一些小缺陷，那么一旦我们成功改进了模型，你的业务可能就不那么重要了。另一方面，如果你的公司能够从模型的不断进步中受益，那就再好不过了。</p>
  </blockquote>
  <p>他更进一步解释道，创业公司的机遇藏在哪里？</p>
  <p>假设今天有个预言家告诉你，OpenAI o4模型将会非常出色，能够完成现在看来不可能的任务。那么即使预测可能有误，但至少这符合OpenAI的发展方向。</p>
  <p>若是你选择了o1-preview表现不佳的某个领域，打算修补让其勉强能用。而这个问题，可能在OpenAI下一代模型中自然就解决了。</p>
  <p>也就是说，与其小修小补，不如将更大的精力放在更有价值的方向上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_552543917b0643ba9184570a4134a7aa@5091053_oswg355558oswg500oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这也是OpenAI试图向创业公司传达的基本理念。</p>
  <p><strong>问题4：对于你刚才提到的某些领域，确实存在被OpenAI碾压的可能性。如果现在有创业者在思考，OpenAI可能会在哪些领域形成压倒性优势，而在哪些领域不会？作为投资人，也在寻找哪些不会受到冲击的投资机会。创业者和投资人应该如何看待这个问题呢？</strong></p>
  <p>Altman认为，未来将会有数万亿美元的新市值被创造出来。</p>
  <p>这些市值将来自于利用AI开发的产品和服务，这些创新在之前要么是不可能实现的，要么是非常不切实际的。</p>
  <p>OpenAI会把模型做到最好，无需投入巨大精力就能完成你想要的任务。但是除此之外，还有大量机会是在这项新技术基础上开发令人惊叹的产品和服务，Altman认为这些机会只会越来越多。</p>
  <p>这里，他再次强调了，如果企业正在开发一个工具，是为了绕过某个模型的缺点，那么这个工具很快就会被淘汰掉。</p>
  <p>在当时看起来，开发一些工具面部模型的不足，似乎是一个不错的方向。但现在，初创公司应该着眼于开发真正有价值的应用，比如出色的AI辅导老师、AI医疗顾问等。</p>
  <p>Altman感觉，之前之前有95%的人在押注模型不会有太大进步，只有5%的人相信模型会显著改进。但现在，这个情况已经完全反转了。现在，人们已经意识到了模型改进的速度，也了解到了OpenAI发展计划。</p>
  <h2><strong>AI创造数万亿美金价值</strong></h2>
  <p><strong>问题5：软银董事长孙正义预测每年AI将创造9万亿美元的价值，这将抵消他认为所需要的9万亿美元资本支出。我很好奇，当你看到这个预测时，你是怎么想的？你如何看待这个观点？</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_2e4157d69a724aa18072e71801bfe078@5091053_oswg301518oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Altman表示，我不能把它归结为任何具体的数字。我认为如果能在数量级上大致正确，那对现在来说就足够了。显然，这个领域将会有大量的资本支出，同时也会创造巨大的价值。这在每一次重大技术革命中都会发生，而AI显然就是这样一次革命。</p>
  <p>明年OpenAI将大力推进下一代系统。无代码软件智能体诞生，虽不知还需要多长时间，但可以以此为例来展望未来。</p>
  <p>想象一下，如果任何人都可以描述他们想要的整套企业软件，这将为世界经济带来多大的价值。当然，这还需要一段时间。</p>
  <p>但当我们实现这一目标时，想想现在开发这样的软件有多困难和昂贵。如果能维持相同的价值，但使它更容易获得、更便宜，这将产生巨大的影响。</p>
  <p>Altman认为未来会看到许多类似的例子。包括此前，他提到的医疗保健和教育，这两个领域如果能得到改善，对世界来说都价值数万亿美元。如果AI能以全新的方式推动这些领域的发展，那将是非常令人兴奋的。</p>
  <h2><strong>AI智能体，完成人类不可能的事</strong></h2>
  <p><strong>问题6：就AI价值传递的机制而言，开源是一种非常重要的方法。你如何看待开源在AI未来中的角色？当你们内部讨论是否应该开源某些模型时，考虑的因素是什么？</strong></p>
  <p>Altman同样认为在AI生态系统中，开源模型显然占据非常重要的位置。而且，现在已经有一些非常优秀的开源模型存在。同时，他认为也需要有市场需求为精心设计、集成良好的服务和API。</p>
  <p>他表示，所有这些技术都应该被提供出来，让人们根据自己的需求进行选择。OpenAI有开源模型，但作为面向客户的最终产品和服务方式，OpenAI会选择提供AI智能体。</p>
  <p><strong>问题7：你如何定义今天的AI智能体？对你来说，什么是AI智能体，什么不是AI智能体？你认为人们对AI智能体的理解有什么误区？</strong></p>
  <p>对此，Altman认为AI智能体是这样的：你可以给它一个长期任务，在执行过程中只需要最少的监督。</p>
  <p>在人们认知误区上，Altman称更多的是我们都还没有直觉去理解在未来世界里AI智能体会是什么样子。</p>
  <p>对此，他举例做了说明。当人们谈论AI智能体代表他们行动时，经常给出的例子是：你可以让AI智能体为你预订餐厅。然后，它就会自己打开OpenTable或者直接给餐厅打电话。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_fbc8047bc29543f6828f4e2b977bf643@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但AI智能体更有趣的是，在这样一个世界里，你可以做一些作为人类你不会或不能做的事情。</p>
  <p>比如，不是让AI智能体给一家餐厅打电话订餐，而是让它同时联系300家餐厅，并找出哪一家对你来说最特别的。</p>
  <p>不仅如此，在300个地方可以接电话的也是智能体。它可以进行人类无法做到的大规模并行操作。</p>
  <p>这只是一个简单的例子，但它展示了AI智能体可能突破人类带宽限制的潜力。</p>
  <p>另外，Altman认为AI智能体更有趣的应用是，成为一个一个非常聪明的高级同事。你可以与之合作完成项目，它可以很好地完成一个为期两天或两周的任务。当它遇到问题时会联系你，但最终会给你带来很棒的工作成果。</p>
  <p><strong>问题7：这是否从根本上改变了SaaS的定价方式？通常SaaS是按用户数量收费，但现在AI智能体实际上是在替代人力。考虑到AI智能体可能成为企业劳动力的核心部分，你如何看待未来的定价模式？</strong></p>
  <p>对此，Altman推测道，你可以选择使用1个、10个或100个GPU来持续处理问题。这不是按用户数或按智能体数收费，而是基于持续为你工作的计算量来定价。</p>
  <p><strong>问题8：我们是否需要为AI智能体使用专门构建模型，还是现有模型就足够了？你怎么看？</strong></p>
  <p>毋庸置疑，OpenAI还需要构建大量基础设施和算法框架。目前，o1模型就是朝着完成出色智能体任务模型方向发展的。</p>
  <h2><strong>模型是贬值资产，但会有正向效应</strong></h2>
  <p><strong>问题9：在模型方面，业界普遍认为模型是贬值资产，模型的商品化趋势非常明显。你如何看待这个问题？考虑到训练模型所需的资本投入不断增加，我们是否实际上看到了这种趋势的逆转，即只有少数人能够负担得起模型训练的成本？</strong></p>
  <p>Altman称，模型确实是贬值资产，但称其价值不如训练成本高，这种观点似乎完全错误。更不用说，当你不断训练模型时，会产生一个正向的复合效应，你会越来越擅长训练下一个模型。从模型中实际获得的收入，他认为是能够证明投资是合理的。</p>
  <p>但这种情况并不适用于所有公司。可能有太多人在训练非常相似的模型。如果你的技术稍微落后，或者你的产品缺乏那种能提高用户粘性的常规商业特性，那么确实，你可能难以获得投资回报。ChatGPT是成功案例代表，拥有数亿用户。所以即使成本很高，OpenAI也可以在大量用户之间分摊这个成本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_e55601ab0c2447e48dfbddf06fb770f6@5091053_oswg792286oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>问题10：你如何看待OpenAI模型如何随着时间的推移继续保持差异化，以及你最想关注哪些方面来扩大这种差异化？</strong></p>
  <p>推理是OpenAI目前最重要的关注领域。Altman认为这将是解锁下一个巨大价值飞跃的关键。</p>
  <p>OpenAI团队会在很多方面改进模型，包括进行多模态工作，以及在模型中加入其他对用户非常重要的功能。</p>
  <p><strong>问题11：你如何看待推理和多模态工作？面临的挑战是什么，你想要达到什么目标？我很想了解这一点。具体是指推理和多模态的结合吗？</strong></p>
  <p>Altman肯定道，我希望这能自然而然地发挥作用，显然，实现这一目标需要付出一些努力，但你知道，就像人类婴儿和幼儿，即使在语言能力还不成熟的时候，也能进行相当复杂的视觉推理。所以这显然是可能实现的。</p>
  <p><strong>问题12：OpenAI如何在核心推理能力方面取得突破？我们是否需要开始推进强化学习作为一种途径，或者除了Transformer之外的其他新技术？</strong></p>
  <p>关于OpenAI做到这点的独门秘诀，即便是人们不确切如何做到的，也能复制出来。但真正令Altman自豪的一点是，团队能够反复去做一些全新的、完全未经证实的事情。这是推动人类进步最重要因素之一。</p>
  <p>所以，Altman幻想退休后要做的事情之一是写一本书，分享自己学到的关于如何建立一个能做到这一点的组织和文化的所有经验，而不是仅仅复制其他人已经做过的东西。</p>
  <h2><strong>要让公司伟大，就只招30岁以下员工？奥特曼：没这回事</strong></h2>
  <p><strong>问题13：你提到人才被浪费，能具体解释一下吗？</strong></p>
  <p>Altman表示，世界上有很多非常有才华的人没有发挥出他们的全部潜力，原因可能是他们在一家不适合的公司工作，或者他们生活在一个缺乏良好就业机会的国家，或者其他各种原因。</p>
  <p>AI让我最兴奋的一点是，我希望它能帮助我们，比现在更好地让每个人发挥最大潜力，而我们现在离这个目标还很远。我相信，如果给予机会，世界上有很多人本可以成为杰出的AI研究人员。</p>
  <p><strong>问题14：在过去几年里，你个人经历了令人难以置信的超高速增长。如果回顾过去10年你在领导力方面的变化，你认为最显著的变化是什么？</strong></p>
  <p>他认为，这几年对自己来说最不寻常的是事物变化的速度。OpenAI几乎在两年内完成了从零增长到1亿美元收入，再到10亿，再到100亿的过程。</p>
  <p>OpenAI不仅要做研究，还要从0开始建立一个公司。他们并不是一个传统意义上的硅谷创业公司，那种逐步扩大规模并服务大量客户的公司。而且，OpenAI面临的挑战是独特的，需要在极短的时间内完成从研究到大规模商业化的全过程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_22d51e202e9f4f58969c69cd20dada50@5091053_oswg905873oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>问题15：有哪些事是你不知道，但希望能有更多时间去学习的？</strong></p>
  <p>他表示，在脑海中一长串问题中，有一个特别突出，那就是如何让公司实现下一个十倍增长，而不是10%增长。</p>
  <p>这是个十分困难的问题，实现10%的增长，之前有效的方法会依然有效；但要让一个公司的收入从10亿美元达到百亿美元，就要发生许多变化。</p>
  <p>在这个增长如此迅速的环境中，人们甚至没有时间掌握基础知识。</p>
  <p>他严重低估了朝下一个大目标前进所需的努力，同时还要兼顾其他事情。</p>
  <p>这就需要大量的内部沟通，包括分享信息、建立结构，让公司每隔几个月就能思考十倍的、更复杂的问题。比如如何规划当前的紧急任务和长期项目。</p>
  <p>具体来说，为了一两年后的发展，怎样提前扩展算力？或者是一些看似普通但很复杂的事，比如在旧金山规划足够的办公空间。</p>
  <p>因为没有任何先例，所有只能摸着石头过河。</p>
  <p><strong>问题16：企业家Keith Raboy在一次演讲中提到，他从Peter Thiel那里学到，雇佣30岁以下的年轻人，就是建立伟大公司的秘诀。你怎么看待这个建议？</strong></p>
  <p>Altman表示，自己创立OpenAI的时候，就是在30岁左右。这建议值得一试，但也没那么绝对。</p>
  <p>每个公司和团队的情况都不同，关键是要找到适合公司文化和发展阶段的人才。</p>
  <p>无论是带来青春、活力和雄心的「特洛伊木马」，还是经验丰富的「老人」，雇佣这两类人都能成功。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_99a7bf47940b4dcb87804afe3065465b@5091053_oswg467032oswg500oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他提到，就在刚刚自己还在给同事发消息，讨论最近新雇佣的一个年轻人。虽然才20出头，但他的表现令人惊叹，能不能找到更多这样的人呢？不过另一方面，我们在设计人类史上最贵、最复杂的计算机系统时，完全没有经验的人会让人担忧，因为风险太高。</p>
  <p>因此，理想的情况是二者兼顾，在任何年龄段都有极高才能标准的人。</p>
  <p>按年龄划分人才，显然太简单粗暴了。Y Combinator给我的最大感悟就是，缺乏经验并不意味着没有价值，在职业生涯初期就表现出惊人潜力的人，可以创造更大的价值。我们应该押注这样的人。</p>
  <p><strong>问题17：现在很多人觉得Anthropic的模型在编码任务上表现更好，你怎么看待？开发者何时应该选择OpenAI，何时选择其他模型提供商？</strong></p>
  <p>奥特曼表示，的确他们的模型在编码上很出色。至于开发者如何选择，取决于具体任务和需求。每个提供商都有优势，开发者可以多尝试，看谁在特定用例中表现更好。</p>
  <p>而在未来，AI将会无处不在。奥特曼认为，目前我们还是在讲单个AI模型，但未来我们一定会转向讨论整个AI系统。</p>
  <h2><strong>Scaling Law还会多久</strong></h2>
  <p><strong>问题18：有人说Scaling Law不会持续太久了，但它比我们想象的时间长。你怎么看？模型性能提升的轨迹会像现在这样继续吗？</strong></p>
  <p>奥特曼表示，模型能力改进的轨迹会像从前一样继续演进，在很长一段时间内都会如此。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_0a0f7ea81c3e410abb405fe13c7d87ab@5091053_oswg331315oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>难道你从未对此怀疑过吗？</strong></p>
  <p>他表示，自己当然会遇到一些无法理解的模型行为，如失败的训练尝试等等。每当我们接近一个技术范式的极限，都必须开辟新的道路。</p>
  <p>在这个过程中，他也曾遇到最难克服的挑战。</p>
  <p>比如研究GPT-4时，一些棘手的问题在相当长一段时间内困扰了团队很久，但最终还是解决了。而在转向o1和推理模型的过程中，道路也是漫长而曲折。</p>
  <p>这时如何保持团队士气呢？奥特曼表示，很多人都对AGI充满热情，这本身就是一个强大的动力，没有人会觉得这条路很轻松。</p>
  <p>他引用了这样一句话：「我从不祈求上帝站在我这边，而是祈求自己站在正确的一边」。押注深度学习，感觉就像站在了正确的一边。</p>
  <p><strong>问题19：有一句名言叫，「生命中最沉重的东西不是铁或金，而是未做出的决定」。什么未做出的决定最令你沉重？</strong></p>
  <p>奥特曼表示，其实并没有一个特别大的决定困扰着自己。会有一些重要决策风险极高，一旦做出就难改变，比如是否投资下一个产品，或者如何构建下一代计算机系统。他会和大多数人一样，拖延做出决定。</p>
  <p>要说真正困难的，是每天都会出现的「51/49」决定，也就是说这些决定几乎没有明显的对错之分。</p>
  <p>之所以这些决定会到自己这儿，就是因为很难抉择，自己也并不见得比他人做得好。给人压力的这种抉择太多了，而非任何一个特定的决定。</p>
  <p>而面对这些时，奥特曼也没有一个固定的商量人选。</p>
  <p>他认为，正确的做法是有15到20个信赖的人，每个人在特定领域都有良好的直觉和丰富的经验。</p>
  <h2><strong>奥特曼的担心：复杂性疯长</strong></h2>
  <p><strong>问题20：你最担心的是什么？</strong></p>
  <p>Altman称，我最担心的是我们整个AI领域正在尝试做的所有事情的普遍复杂性。虽然我相信最终一切都会好起来，但目前这感觉像是一个极其复杂的系统。</p>
  <p>现在，这种复杂性在每个层面上都在疯狂地增长。不仅仅是整个行业，在OpenAI内部，甚至在任何一个团队内部都是如此。</p>
  <p>举个例子，刚刚谈到的半导体担忧，你必须平衡电力供应、网络决策、及时获得足够芯片的能力，以及可能存在的各种风险。</p>
  <p>同时，你还需要准备好相应的研究来配合这些资源。这样你就不会措手不及，或者拥有一个无法充分利用的系统。你需要有正确的产品来使用这些研究成果，以支付那些令人瞠目结舌的系统成本。</p>
  <p>所以，仅仅说「供应链」可能会让它听起来太像一个简单的流水线了。实际上整个生态系统的复杂性，在每个层面就像分形扫描一样，与自己之前在任何行业看到的都不一样。</p>
  <h2><strong>AI与互联网革命完全不同</strong></h2>
  <p><strong>问题21：很多人将当前的AI浪潮比作互联网泡沫时期，因为它们都有类似的兴奋和热情。你觉得这种比较恰当吗？</strong></p>
  <p>Altman认为这两者有很大的不同，尤其是在资金投入方面。Larry Ellison曾说，要入局基础模型的竞赛，起步就需要1000亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_d6acb227e14e48e4b47e4d92a3ac7f31@5091053_oswg795291oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>你同意这个说法吗？当你听到这个数字时，你的反应是什么？</strong></p>
  <p>Altman称，不，我认为实际花费会比这少。但这里有一个有趣的观点：人们总是喜欢用以前的技术革命来类比新的技术变革，试图将新事物置于更熟悉的背景中。我认为这总体上是一个坏习惯，尽管我理解为什么人们这么做。更重要的是，我认为人们选择用来类比AI的那些例子特别不恰当。</p>
  <p>比如说，互联网显然与AI非常不同。你提到了成本问题，是否需要100亿美元或1000亿美元才能在AI领域具有竞争力。但互联网革命的一个显著特征是，很容易入门。</p>
  <p>现在，有一点可能更接近互联网的是，对于许多公司来说，AI可能只是互联网的延续。就像其他公司制造AI模型，而你可以使用这些模型来构建各种创新产品。AI在这种情况下就像是构建技术的一个新的基本要素。但如果你试图构建AI系统本身，那就是一个完全不同的游戏了。</p>
  <p><strong>还有人将AI比作电力革命，你怎么看？</strong></p>
  <p>Altman表示，人们确实经常用电力来类比AI，但我认为这在很多方面都说不通。如果非要做类比的话，我认为晶体管可能是一个更好的例子。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_1a8d9c0dcea44d458d6904f9d6290585@5091053_oswg1281544oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>晶体管是物理学的一个重大发现。它具有令人难以置信的扩展性，很快渗透到各个领域。就像我们有摩尔定律来描述计算能力的指数增长，现在我们可以想象出一系列关于AI的定律，告诉我们它将如何快速迭代。</p>
  <p>整个科技行业都从晶体管技术中受益。你使用的产品和服务中涉及了大量晶体管，但你并不会把这些公司看作是「晶体管公司」。同样，未来AI可能会无处不在，但不是每个使用AI的公司都会被称为「AI公司」。</p>
  <h2><strong>OpenAI未来两年蓝图</strong></h2>
  <p><strong>关于OpenAI未来五到十年的发展规划，如果你有一根魔杖，能够描绘未来的场景，你能为我勾勒一下OpenAI在五年和十年后的蓝图吗？</strong></p>
  <p>Altman对此表示，自己可以轻松描绘出未来两年情况：如果OpenAI目前方向是正确的，并且能够开发出优秀的AI系统，特别是推动科学进步方面。</p>
  <p>他认为，在5年内，我们可会看到技术本身以令人难以置信的速度改进。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_b77af8b183f2445e85908c11326e8fd0@5091053_oswg1715442oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>预测的第二部分是，尽管技术飞速发展，但社会本身的变化可能出人意料地小。举个例子，如果5年前问人们，计算机是否会通过图灵测试，他们可能会说不会。如果你告诉他们计算机真的通过了，他们可能会认为这将给社会带来翻天覆地的变化。</p>
  <p>事实上，OpenAI在某种程度上满足了图灵测试的标准，但社会并没有发生那么大的变化。</p>
  <p>这种现象可能会继续发生：科学进步不断超出所有人的预期，而社会变化相对缓慢。当然，从长远来看，社会终究会发生巨大的变化。</p>
  <h2><strong>快问快答</strong></h2>
  <p><strong>Harry：如果你现在是23、24岁，以我们今天的技术基础设施，你会选择开发什么？</strong></p>
  <p>Altman：我会选择开发一些由AI支持的垂直领域产品。比如说，一个最先进的AI辅导系统，能够教授任何类别的知识。它可以是AI律师，也可以是AI辅助的CAD程师，诸如此类。</p>
  <p><strong>Harry：你之前提到过想写一本书。如果你要写这本书，你会给它起什么名字？</strong></p>
  <p>Altman：我还没有想好具体的标题。但我知道我希望这本书能够存在，因为它可以释放大量人类潜力。</p>
  <p><strong>Harry：在AI领域，有什么是目前被忽视，但你认为每个人都应该更关注的？</strong></p>
  <p>Altman：一个能够理解你个人生活的AI系统。它不一定要有无限的记忆容量，但至少是一个AI助手，它了解关于你的一切，可以访问你所有的数据等。这个问题有很多不同的解决方法，但核心是创造一个真正了解个人的AI。</p>
  <p><strong>Harry：在过去的一个月里，有什么事让你感到特别惊讶？</strong></p>
  <p>Altman：是一个我不能公开讨论的研究结果。但我可以说，它令人惊叹地好。</p>
  <p><strong>Harry：你最尊重哪个竞争对手？为什么是他们？</strong></p>
  <p>Altman：说实话，我某种程度上尊重这个领域的每个参与者。我认为整个AI领域都有令人惊叹的工作在进行，有许多才华横溢、非常勤奋的人在其中。我不是想回避这个问题，而是真的觉得在这个领域到处都有非常有才华的人在做出色的工作。</p>
  <p><strong>Harry：所以没有特别突出的一个？</strong></p>
  <p>Altman：确实没有特别突出的一个。</p>
  <p><strong>Harry：你最喜欢的OpenAI API是什么？</strong></p>
  <p>Altman：我们新推出的Realtime API非常棒。但要知道，我们现在有一个相当大的API业务，里面有很多优秀的产品。</p>
  <p><strong>Harry：你现在最尊重AI领域的哪位人物？</strong></p>
  <p>Altman：虽然AI领域有很多人在做令人难以置信的工作，但我认为Cursor团队的成就真的很特别。我本可以列举一些杰出的研究人员，但说到使用AI提供真正神奇的体验并创造巨大价值，以一种别人还没完全掌握的方式，我觉得Cursor团队做得相当出色。在思考这个问题时，我特意没有考虑OpenAI的任何人，否则OpenAI的人会占据名单的前列。</p>
  <p><strong>Harry：你如何看待AI系统中延迟和准确性之间的权衡？你认为是否需要一个调节器来在它们之间切换？</strong></p>
  <p>Altman：这是一个很好的问题。就像现在我们在进行快速问答一样，我虽然没有回答得特别快，但也在尽量不过多思考。在这种情况下，低延迟是我们想要的。但如果你说：「嘿，Sam，我希望你在物理学上做出一个重要的新发现」，你可能会很乐意等待几年。所以答案是，这应该是用户可控的。根据不同的使用场景，用户应该能够调整AI系统的响应速度和准确度。</p>
  <p><strong>Harry：你希望在改进领导力方面时，最想在哪方面改进？</strong></p>
  <p>Altman：这周我最困扰的事情是，我对我们的产品策略细节感到比以往更加不确定。我认为产品总体上是我的一个弱项。而现在公司需要我在这方面提供更强有力和更清晰的愿景。我们有一位出色的产品负责人和一个优秀的产品团队，但这是一个我希望自己能更强的领域。现在我正急切地感受到这种不足。</p>
  <p><strong>Harry：你提到了产品团队，你雇佣了Kevin Weil。我认识Kevin已经很多年了，他真的非常出色。在你看来，是什么让Kevin成为世界级的产品领导者？</strong></p>
  <p>Altman：「原则」是首先浮现在我脑海中的词。</p>
  <p><strong>Harry：在专注方面呢？</strong></p>
  <p>Altman：专注包括我们要果断地说「不」的能力，真正努力站在用户的角度思考为什么我们要做某事或不做某事，以及严格地避免陷入异想天开的幻想。我们需要保持务实和专注。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://x.com/HarryStebbings/status/1853467276911300836</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/u3TZi-RNkx4_vcp06SJoKg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，编辑：编辑部 HYZ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022744818820609</id>
            <title>新一代赛博仆人，这款机器人要帮你把各种家务活都做了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022744818820609</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022744818820609</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 05:57:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 家务机器人, 物理智能, 通用人工智能, 机器人学习  
<br><br>  
总结: 旧金山的初创公司Physical Intelligence正在开发一种家务机器人，能够完成多种家务任务，如整理桌面、舀咖啡豆和折叠衣物。该公司的目标是创建一个通用人工智能模型，能够为各种机器人和物理设备提供动力。尽管目前的算法尚不完美，偶尔会出现不稳定的表现，但他们的训练数据量远超以往，致力于提高机器人的学习能力。Physical Intelligence希望通过结合视觉语言模型和扩散建模技术，克服训练数据有限的挑战，推动通用家务机器人的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不知道你是否曾有过这样的想法：当一个「甩手掌柜」，把一切家务都交给家务机器人。说实话，这是在科幻作品中经常能够看到的场景。</p>
  <p>毕竟，谁不想拥有一位任劳任怨的「<strong>赛博仆人</strong>」呢？</p>
  <p>来自旧金山的初创公司<strong>Physical Intelligence（物理智能，简称 Pi）</strong>正在致力于帮助人们实现这个梦想。这家公司近日展示了一种「接受了前所未有的数据量训练」的人工智能模型，它已经学会了干各种有用的家务活。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_ca70e9fe167e439b899ccc63832796a9@5888275_oswg1029681oswg1080oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Physical Intelligence 发布的视频显示，他们的机器人可以十分灵巧地完成各种家务活，包括但不限于：<strong>整理摆满了杯子和盘子的桌面：</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_4b0106c70dbe4ffaabb02942f5812b63@5888275_oswg499788oswg768oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>把咖啡豆从袋子舀到机器当中：</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_8dac1695652340acb2c07b27381c9ed4@5888275_oswg480997oswg768oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>甚至可以组装纸箱：</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_656097b307964fd78cdd00ad70103711@5888275_oswg431153oswg768oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最令人深刻的是，它们<strong>可以取出烘干机内的衣物并折叠整齐</strong>。两只机械臂如同人类的双手一般，配合熟练：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_6d844afd705540e5b486aa8b5ec5b390@5888275_oswg402151oswg768oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_bfca4b8dc56648d29c41a555925edfb1@5888275_oswg390144oswg768oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有趣的是，该公司开发的这种算法有时会表现出一些的<strong>类似人类的怪癖</strong>，例如摇晃 T 恤和短裤，让它们平整地铺开。</p>
  <p>Physical Intelligence 的首席执行官豪斯曼（Hausman）指出，折叠衣服对于机器人来说尤其具有挑战性，需要更多关于物理世界的一般智能，因为它涉及处理各种会不可预测地变形和皱折的柔性物品。</p>
  <p>他还表示，目前的算法并不很稳定。就像 AI 聊天机器人有时也会「<strong>崩溃</strong>」一样，这些「家务机器人」有时也会做出一些令人不可思议的举动：比如它会将鸡蛋塞满已经装不下的纸箱，把纸箱强行合上；有一次在装东西时，机器人突然把盒子从桌上扔了下去。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_d3aa26b5f88a43db9cf1544acfc79dd6@5888275_oswg727968oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Physical Intelligence 的 CEO 豪斯曼. 图片来自：The Information</p>
  <p>尽管算法还不完美，但 Physical Intelligence 至少为未来的「<strong>通用家务机器人</strong>」提供了一种可能性。</p>
  <p>然而，豪斯曼的野心远不止于此。「家务」只是其中一种用途，「<strong>通用</strong>」才是公司的雄心壮志：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>我们的目标是通过一个通用模型将人工智能带入物理世界，基本上对于任何应用程序来讲，该模型可以为任何机器人或任何物理设备提供动力。</strong></p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_b04af3fa13e74ca4a5dfd267f4bcb879@5888275_oswg321536oswg1080oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自：maginative</p>
  <p>换句话说，Physical Intelligence 的目标是创建一个类似于大型语言模型（LLMs）的<strong>物理世界模型</strong>，这是一种「<strong>通用人工智能模型</strong>」。</p>
  <p>他们将构建语言模型的技术与控制和指导机器的自有方法相结合，并通过训练大量的机器人数据来实现。豪斯曼表示，他们的方法「<strong>非常通用</strong>」，可以利用来自不同机器人类型的数据进行训练，类似于人们训练语言模型的方式。</p>
  <p>公司在过去八个月中开发了其「基础模型」，名为 π0（pi-zero）。π0 通过使用来自多种机器人执行各种家务的数据进行训练，公司还经常让人类远程操作机器人以提供必要的教学。</p>
  <p>Physical Intelligence 的联合创始人之一、加州大学伯克利分校的副教授谢尔盖·莱文（Sergey Levine）表示，他们训练的<strong>数据量比以往任何机器人模型都要大得多，并且「幅度非常大」</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_836664996aea4a71a87691a1ce10752c@5888275_oswg174016oswg686oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">谢尔盖·莱文（Sergey Levine）. 图片来自：YouTube</p>
  <p>与其他公司譬如 Figure AI 和特斯拉专注于构建仿人机器人，以及像 Covariant 这样的公司开发通用机器人软件不同，Pi 旨在创建<strong>可以应用于广泛机器人硬件的软件</strong>。</p>
  <p>对此，知名科技投资者，也是 Pi 的联合创始人之一的拉奇·格鲁姆（Lachy Groom）表示「使人类变得有趣的是我们的大脑，而不是我们的硬件，我们是<strong>终极的通用主义者</strong>」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_ab3cf368102241f7b3846f64c61c3250@5888275_oswg257040oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">特斯拉开发的名为「Optimus」的人形机器人</p>
  <p>Physical Intelligence 面临的一个关键挑战是，与大型语言模型训练中可用的文本数据相比，<strong>用于训练的机器人数据规模有限</strong>。</p>
  <p>因此，公司必须生成自己的数据，并想出提高从更有限数据集中学习的技巧。</p>
  <p>实际上，为了开发 π0，公司结合了所谓的<strong>视觉语言模型</strong>（在图像和文本上训练）和<strong>扩散建模</strong>（从 AI 图像生成中借鉴的技术），以实现<strong>更通用</strong>的学习。</p>
  <p>一切的一切，都在为「<strong>通用</strong>」而努力。</p>
  <p>对于 Physical Intelligence 的现状和未来，莱文的观点是：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>为 了让机器人能够承担人类要求它们做的任何杂务，这种学习需要大幅扩大。 尽管还有很长的路要走，但我们有一些你可以认为是基础框架的东西，未来的事情从中可见一斑。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>但同时，莱文对 Pi 的发展充满信心。他表示有足够的迹象表明，在现实世界中使用机器人的最大障碍「<strong>现在已经可以解决</strong>」。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/37dN3oSjmnRaGqTYiHatRQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“APPSO”</a>，作者：范津瑞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022965409604869</id>
            <title>苹果计划进军智能眼镜市场：已启动代号Atlas项目，对标Meta雷朋眼镜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022965409604869</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022965409604869</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 05:55:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能眼镜, 苹果, 研发, 市场竞争  
<br><br>  
总结: 苹果公司正在进行内部调研，计划进军智能眼镜市场，旨在效仿Meta的成功。该项目名为“Atlas”，主要收集员工对智能眼镜的反馈，以指导未来的产品设计。苹果希望开发一款轻便且具备长续航的增强现实设备，挑战Meta的雷朋智能眼镜。尽管苹果的Vision Pro头显面临市场挑战，但公司仍在探索更具吸引力的低端版本。竞争对手Meta和Snap也在积极推出各自的增强现实产品，市场竞争日益激烈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据知情人士透露，苹果公司正对当前市场上的一款已有产品展开内部调研，旨在进军智能眼镜领域，为效仿Meta进入一个日益流行的产品类别做好准备。</p>
  <p>这项名为“Atlas”的计划已于上周悄然启动，主要工作是收集苹果员工对于智能眼镜的反馈意见。鉴于项目的保密性质，这些知情人士要求匿名，并透露未来还将安排更多焦点小组讨论。此次研究由苹果硬件工程部门下的产品系统质量团队牵头负责。</p>
  <p>该团队在一封致加州库比蒂诺总部员工的电子邮件中强调：“测试和开发广受喜爱的产品，对我们苹果的工作至关重要。因此，我们诚邀各位参与者加入即将开展的、针对当前市场智能眼镜的用户调研。”</p>
  <p>每当苹果公司考虑涉足新领域时，往往会秘密组织焦点小组，深入了解大众对现有产品的偏好。该公司通常更倾向于依赖内部员工而非外部客户，以此避免计划过早曝光。苹果代表拒绝就此置评。</p>
  <p>最新的研究表明，苹果正加速推进其智能眼镜的研发进程。据知情人士称，苹果是正在考虑进军这个市场，其目标可能是挑战Meta旗下的雷朋智能眼镜，尽管实际产品的面世尚需数年时间。</p>
  <p>此项研究对于苹果而言至关重要，它将为苹果眼镜的功能设计提供方向，并帮助确定该技术的具体应用方式。</p>
  <p>制造一款备受欢迎的面部穿戴设备一直是个不小的挑战。苹果今年2月推出的售价高达3499美元的混合现实头显Vision Pro，但因其过于笨重且价格昂贵，被认为难以成为主流市场的宠儿。</p>
  <p>多年来，苹果一直在努力打造一款更轻便的增强现实设备，希望它能全天候佩戴，甚至有可能取代iPhone的地位。然而，由于技术层面的诸多挑战，该项目的进展相对缓慢。</p>
  <p>与此同时，Meta凭借更加精简的产品策略取得了成功。该公司与意大利眼镜制造商Luxottica携手推出的眼镜售价为299美元，虽然并非真正的增强现实眼镜（不会在镜片上显示信息），但它们允许用户拍摄视频、接听电话以及向人工智能助手提问，在市场上获得了不错的反响。</p>
  <p>如今，苹果正在寻求打造类似的产品。这款眼镜预计将拥有更长的电池续航，搭载先进的传感器以及改进的音频技术。</p>
  <p>然而，苹果的竞争对手们也在积极推进各自的计划。近几个月来，Meta与Snap已相继推出了增强现实眼镜，这类眼镜能将现实世界与游戏、信息、应用程序等数字元素巧妙融合。不过，这两款产品至少在未来几年内都还未准备好面向广大消费者发售，目前的原型产品更多是为了让应用开发者接受并熟悉这一创新概念。</p>
  <p>苹果也在不断改进其Vision Pro，旨在提升其吸引力。Vision Pro非常适合用于观看视频和进行办公室工作，但其重量、高昂价格以及内容局限性限制了其市场普及度，使其目前仅面向小众群体。</p>
  <p>为了拓宽市场，苹果正在开发一款采用更便宜组件的低端版本Vision Pro。此外，该公司甚至考虑开发一种新型设备，将众多功能和计算处理任务转移到iPhone上，使头显更多地成为消费者现有产品的辅助配件。</p>
  <p>本文来自“<a href="https://news.qq.com/rain/a/20241105A0183O00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022889409488128</id>
            <title>Palantir：AI信仰票又来送希望了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022889409488128</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022889409488128</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 05:54:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Palantir, 财报, AI需求, 美国政府  
<br><br>  
总结: Palantir于2024年三季度发布业绩，显示出持续增长的势头，主要得益于AIP客户群的扩大、纳入标普500以及美国政府的需求。公司预计2024年收入将同比增长28%，经营利润也有所上调。尽管国际市场增速放缓，但美国市场仍占据69%的收入份额。AIP平台的推广被视为商业收入增长的重要动力，尤其是在传统制造领域。管理层对未来的收入指引较为乐观，但市场对短期合同的关注度较高。整体来看，Palantir的基本面持续向好，但估值仍需谨慎对待。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Palantir于美东时间11月4日盘后发布了2024年三季度的业绩。距离上个季度发完财报，Palantir上涨了50%，而同期纳指涨幅还不足10%。在估值并不低的情况下，Palantir还能领涨这么多，主要来自三方面的推动——<strong>AIP客户群扩大，纳入标普500，以及可能还受益部分“特朗普交易”（ Peter Thiel、国防开支）。</strong></p>
  <p>从最新预期来看，业绩发布之前的Palantir估值也已经来到了Forward P/S 28倍。因此估值能否持续，财报表现自然就成为了成长逻辑是被暂时“验证”还是暂时“证伪”的关键节点。</p>
  <h2><strong>具体来看财报核心信息：</strong></h2>
  <p><strong>1. 业绩盖章“增长持续”：</strong>和二季度一样，三季报最大的利好在于，当期利润超预期的同时，上调全年增长指引。一方面反映AI需求的持续性，另一方面展现公司走高的赚钱效应。</p>
  <p>管理层预计，2024年Palantir全年收入28.05～28.5亿，取中位数的话同比增长28%，超出市场预期。经营利润则在同步提高经营效率的加持下，指引上调幅度更高一些，预计2024年经营利润10.54亿～10.58亿。</p>
  <p><strong>2. 美国是“根据地”：</strong>虽然收入整体增长不俗，但Palantir无论是政府收入，还是商业收入，高增长还是主要依赖美国政府（国防部为主）和美国企业客户。截至Q3，美国地区收入占总营收比重已经提高至69%。</p>
  <p>相反，国际市场则增速显著放缓，尤其是海豚君一直提及的<strong>有关信息涉敏的政府收入</strong>。国际企业客户虽然没政府那么敏感，但可能也会因为Palantir方案定制过程中需要提供企业大量的内部经营数据而有所戒备，尤其是对数据安全保护非常关注的欧洲地区。</p>
  <p><strong>3. 商业AI的“星辰大海”：</strong>如果光有政府收入，要打消市场对高增长可持续性的质疑肯定难。但因为定制化、价格高昂的产品特色，市场也在质疑Palantir如何有效实现规模化的产品服务收入。</p>
  <p>而自从新一代AI变革下，Palantir顺势推出AIP平台后，通过Bootcamp的加速转化，一年时间AI已经快速基本成为支撑商业收入持续高增长的重要动力。因此AIP的推广进展、实际落地的情况，是市场在财务指标之外最关心的经营数据。</p>
  <p>1）三季度商业收入同比增速较二季度有所放缓，但主要是国际市场拖累。核心的美国地区，增速则在基数走高下，维持在54%，和上季度持平。</p>
  <p>2）AIP的相关进展上，这次财报中没有披露Bootcamp企业数量变化，但从商业客户增量（环比净增31家）来看，基本上也在稳定增长中。本季度9月的AIPCon 5大会上，不少深度合作的企业客户分享了自己使用AIP的成功经验，从客户类型上来看，受益AIP的主要客群集中在<strong>传统制造</strong>领域，通过AIP实现了不同经营环节的数字化、智能化，比如供应链、存货管理，动态定价，内部决策等。</p>
  <p><strong>4. 前瞻性指标印证增长持续性：</strong>Palantir主要是向客户提供定制化的软件服务，因此收入在短期内可预期性较强。公司的指引区间也比较窄，隐含收入的确定性较高。虽然近两个季度指引不断上提，但提高幅度也在0-5%区间。</p>
  <p>但也因为这个原因，如果要反映Palantir真正的业务增长情况，市场更关注与新增合同相关的指标，比如TCV（合同总价值）、RPO（剩余不可撤销合同额）、客户数量（主要是商业客户）、Billings（当期账单流水）。</p>
  <p><strong>（1）前三者涉及到合作周期的问题，对中长期的增长展望更有帮助：</strong>三季度RPO继续加速增长，TCV增速放缓，后者与去年三季度AIP已经开始大力推广，基数提高有关。但前者包含了还未开票的合同金额，其中长期合同增幅更大，有望支撑Palantir的中长期增长。</p>
  <p><strong>（2）短期上市场主要关注Billings体现出的增长趋势：</strong>三季度Billings同比增长50%，较二季度显著加速。但递延收入略微走弱，同样显示出短期已开票收款的新增合同额可能不高。不过由于公司已经给了四季度明确的收入高增长指引，以防季节效应扰动影响判断，这里海豚君建议继续观察四季度递延收入的变化。</p>
  <p><strong>5. 控费周期已过：</strong>三季度Palantir因为去年基数高了，经营利润的同比增速相比上季度进一步放缓，环比增速降至7%，利润率环比基本持平。</p>
  <p><strong>盈利提升主要来自收入变现的扩张，</strong>成本费用都已经走过优化周期，开始重新扩张。本季度毛利率环比继续下滑了1.2pct，一定程度上反映了AI变革新增的一些投入。不过由于Palantir原来产品本身也涉及AI的基础技术，并且Palantir不去卷通用大模型，相当于大部分投入已经前置。因此近一年的资本开支和往年相比，反而并不高，意味着后续对毛利率以及研发费用的增长压力相对可控。</p>
  <p>三费中，管理费用增长最慢，费率同比环比均有降低，主要由<strong>人员成本的优化</strong>带来。</p>
  <p>与业务增长高度联动的销售费用和研发费用都有明显的加速，因此后续的利润率提升节奏势必要放缓，原先是开源+节流，后续提升动力会更多的依赖“开源”上了。</p>
  <p><strong>6. 业绩指标一览</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_2bb922471c76411eaef4cf89e26f7785@000000_oswg373331oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>海豚君观点</strong></h2>
  <p><strong>截至到三季度，Palantir的基本面顺风已经持续一年。一定程度上来说，在AIP的高增长逻辑无法证伪、算清，以及没有黑天鹅事件的情况下，Palantir短期很难有杀估值的时候。这也是海豚君去年下半年以来，虽然无法理解Palantir估值偏离，但也建议轻易不做空的原因。</strong></p>
  <p><strong>三季度业绩落地，股东们可能也会喘一口气：支撑估值的核心点，“增长持续性”上，暂时有了保证。利润率虽然短期提升会明显放缓，但在交易成长属性的当下，也并不是第一关键，继续关注即可。Palantir这一轮的资本开支并未明显走高，因此就算提升节奏放缓，守住当前水平可能也并非难事。</strong></p>
  <p><strong>尽管对Palantir的短期基本面和竞争力优势没有担忧，但海豚君认为Palantir的基本面和估值还是得一分为二的看。对于还未有仓位的投资者，从潜在的风险收益角度，我们仍然认为需要谨慎乐观。</strong></p>
  <p><strong>一方面，当下的估值有一些非基本面的因素，比如纳入标普500，比如特朗普交易。</strong></p>
  <p><strong>另一方面，虽然PLTR的长期看点是AI，但当下的收入强劲也有美国政府短期需求扎堆的贡献。此外，AI市场庞大，但Palantir偏定制的产品特殊性，实际上很难对PLTR中长期的增长空间做出准确预期。市场基本上只能跟随公司的指引，通过比较AIP的Bootcamp边际变化，来判断业绩Beat的可能性。</strong></p>
  <p><strong>但当下EV/Rev=30x（盘后市值1050亿，25年收入预期上提5%至35亿），或者EV/FCF=70x的估值水平，理论而言确实打入了比较大的增长预期。对于现有股东来说，由于边际上没有明确变弱的信号，因此可以继续享受短期的情绪溢价。但对于未上车的投资者来说，这个风险收益比着实不够安心。</strong></p>
  <h2><strong>以下为详细分析</strong></h2>
  <h3><strong>一、AI需求不断，收入加速</strong></h3>
  <p>三季度实现总营收7.26亿美元，同比增长30%，超市场预期（～7.04亿），增速继续环比上季度拉升。</p>
  <p>Palantir主要是向客户提供定制化的软件服务，因此收入在短期内可预期性较强，公司的指引区间也比较窄，隐含收入的确定性较高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_f6cfe0e05130463b8ad71880077f1358@000000_oswg226669oswg1080oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>1. 分业务情况</strong></p>
  <p><strong>（1）收入贡献高的还是政府收入：</strong>Q3政府收入同比增长32.5%，继续回暖，主要来源于美国政府需求的驱动。在全球局势升温+国防部系统数据化升级的需求推动下，Palantir今年以来获取了多个政府合同，而下半年这个趋势仍然在持续。三季度新增合同中金额相对较大的，就是来自于DEVCOM美国陆军研究实验室的一份5年1亿美金的合同。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_b8b88488a1314e9282eca71bb60f79d2@000000_oswg203492oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上两个季度海豚君分别提及的两个大金额合同（陆军签约2年1.78亿美金；国防部数字和AI办公室初始订单1.53亿，未来可追加签约5年至4.8亿美金），也从三季度开始，开始确认计入履行周期。</p>
  <p>截至11月3日（美东时间），四季度已确认的新履约合同规模已经超过三季度的一半，一定程度上，可以体现Palantir在政府端收入增长持续性。从目前的合同规模以及授予机构的分布来看，国防部是Palantir在美国政府订单中，总金额最大的一个机构，直接占了约90%的份额。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_14cb6cc5b5a4472c9f4a15668fe4fdd7@000000_oswg202895oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_48a8d49cd44f469db78393059aa11b6b@000000_oswg102044oswg1064oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，美国政府收入占到整体政府收入的75%（2Q24），占到总营收的41%。<strong>这意味着无论Palantir的AI商业梦有多大，至少对于当下和可预见的短期周期内，美国国防部对Palantir在支撑增长中的重要性举足轻重。</strong></p>
  <p>显然，这取决于政府对国防部对预算。当下正值大选投票的最后关键期，在之前覆盖Palantir的深度研究中，海豚君提及不同党派执政时期，对于国防开支预算的态度是不同的。<strong>简单而言，就是共和党偏积极，民主党偏谨慎。</strong>因此，共和党代表特朗普如果能够上任，除了前文我们提及的关于Peter Thiel概念的投机情绪原因，<strong>对Palantir的基本面上而言，特朗普上台会比哈里斯更“友好”</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_ab5f2741727a4a44a3dbf2693cd7d452@000000_oswg253250oswg1080oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（2）商业AI的星辰大海：</strong>三季度商业收入同比增速26%，较二季度有所下滑，主要受国际市场拖累。商业收入的增量主要来源于AIP带来的客户需求。<strong>（这次财报中没有披露通过Bootcamp参与测试的客户数，但该指标对判断AIP的需求比较关键，建议关注下电话会）</strong></p>
  <p>虽然参加Bootcamp的企业客户并不一定会真正成为Palantir的客户，但AIP利用Bootcamp策略，成功压缩了整体客户转化时间（压缩至1-3个月），一定程度上弥补了Palantir的规模化劣势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_a993c22760be418196df6cab7c9d2f27@000000_oswg161863oswg1080oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Palantir于今年9月召开了AIPcon 5（第五次会议），披露了AIP目前进展。从参会分享经验的企业客户来看，<strong>AIP主要应用舞台是为传统制造企业提供深度数据分析的能力，</strong>企业可通过AIP实现不同经营环节的数字化、智能化，比如供应链、存货管理，动态定价，内部决策等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_0a7b22beddbc4f1d9b11e5da90b493bf@000000_oswg235027oswg1080oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>二、合同情况：长期合同增长更多</strong></h3>
  <p>对于软件公司而言，未来的成长性是估值的核心。但每季度确认的收入，这个指标相对滞后，因此我们建议重点关注新合同的获取情况，主要表现为合同情况（RPO、TCV）、当期账单流水（Billings）以及客户数量的增加。</p>
  <p><strong>（1）剩余不可撤销的未履约合同（RPO）</strong></p>
  <p>三季度Palantir剩余合同额15.7亿美元，环比增加了2亿。和二季度一样，三季度同样是长期合同净增加较多，这是真正体现增长的地方。（短期合同的增加可能来源于长期合同到期转短期带来，而非真正可以明确是外部带来的需求）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_8ab4089b33114fc6ab7d11f7eec227bb@000000_oswg166183oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（2）当期账单流水（Billings）</strong></p>
  <p>三季度账单流水8.23亿美元，同比50%的增长，相比上季度继续加速。当期出账单的合同主要体现的是短期需求的波动（包括当期已经确认收入的部分）。虽然结合历史情况，海豚君认为单个季节的波动从产品竞争力的角度并不能说明太多问题。但因为本身估值不低，因此市场会自然而然对业绩更苛刻，因此对这个指标也非常关注。</p>
  <p><strong>三季度递延收入略微走弱</strong>，同样显示出短期已开票收款的新增合同额可能不高。不过<strong>由于公司已经给了四季度明确的收入指引（短期增长有保证）</strong>，以防<strong>季节效应</strong>扰动影响判断，这里海豚君建议继续观察四季度递延收入的变化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_f2314f77a1a745f184d8f0c82f95999f@000000_oswg209257oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（3）合同总价值（TCV）</strong></p>
  <p>三季度记录新增的合同总价值为11亿，同比增长33%，环比继续放缓。放缓主要是美国商业合同额因为高基数增速明显放缓到了10%，这一点海豚君在上季度的数据中提及了潜在放缓的可能性，而三季度的数据恰好印证了这个判断预期。</p>
  <p>RPO和TCV的统计差异，主要在于客户是否有明确开票付钱，RPO走高而TCV放缓，<strong>可能进一步反映了长期合同新增占大头的预期。不过短期合同的新增变化，仍然值得关注，这无疑会加大短期收入增速放缓拐点的临近。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_56ff05eb8c0a46709e2aaec6689b0e43@000000_oswg207582oswg1080oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（4）客户增量</strong></p>
  <p>而从最直观的客户数，也偏中长期指标，三季度环比净增36家，其中31家来自于商业客户，5家来自政府机构。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_221346bd430047508733baa905c70389@000000_oswg152855oswg1080oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>结合&lt;1-4&gt;，海豚君认为，前瞻性指标整体上，继续体现出了Palantir中长期的稳健增长趋势，但短期或可能有边际进一步放缓的迹象。具体是季节性波动，还是持续趋势，值得继续关注。</strong></p>
  <h3><strong>三、控费周期已过，利润率提升节奏放缓</strong></h3>
  <p>三季度Palantir处于扭亏为盈的红利期尾声，经营利润增长至1.13亿，同比增长183%，基数走高下，增速明显放缓。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_ef7345746c1c4269a7c67eeafb6d8640@000000_oswg171142oswg1028oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>盈利提升主要来自收入变现的扩张，成本费用都已经走过优化周期，开始重新扩张。</strong>本季度毛利率环比继续下滑了1.2pct，一定程度上反映了AI变革新增的一些投入。不过由于Palantir原来产品本身也涉及AI的基础技术，并且Palantir不去卷通用大模型，相当于大部分投入已经前置。因此近一年的资本开支和往年相比，反而并不高，意味着后续对毛利率以及研发费用的增长压力相对可控。这也带来自由现金流在利润爆棚下，没受Capex拖累，也迅速拉高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_0e7300aa9465489a8e3be2e10740f5fd@000000_oswg235336oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>三费中，管理 费用增长最慢，费率同比环比均有降低，从SBC费用变化来看，主要由人员优化带来。</p>
  <p>但与业务增长高度联动的销售费用和研发费用都有明显的加速，因此后续的利润率提升节奏势必要放缓。上季度管理层在电话会上已经打了预防针——<strong>下半年费用还要加速增长，但会保证费用增速低于收入增速</strong>。这意味着，原先的“开源+节流”的双效提升，后续提升动力需要更多的依赖在<strong>收入端“开源”</strong>上了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_3d58a53ef86e44089824a0f7ac87fcb6@000000_oswg192759oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_7e7a994303af4ad2969a913f7e8aed55@000000_oswg295235oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>最后，在体现公司产品竞争力的指标【contribution margin】上</strong>（营销推广支出对创收的边际影响，类似消费品公司的毛销差利润率），三季度可能因为AI增量成本的确认，导致毛利率环比下滑，进而影响了边际利润率的提升趋势，反而下降了1pct至59.7%，而非因产品力变差，过高销售费用导致。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_671b84cce4b246cba4241de0bdb76c42@000000_oswg201229oswg1080oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247550060&amp;idx=1&amp;sn=a6ce184d7e99ab1772f72e165ac3d687&amp;chksm=cec50ce5737ff6f76ebb81d617b297a1959500f956a6886a3397567ec8d8ec75004bdef37117&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022745931949319</id>
            <title>无需开颅将ChatGPT植入大脑，这家比尔·盖茨支持的AI硬件公司，要挑战马斯克脑机接口</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022745931949319</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022745931949319</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 05:52:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 脑机接口, Synchron, 马斯克, Stentrode  
<br><br>  
总结: 文章讲述了脑机接口公司Synchron的创始人汤姆·奥克斯利与马斯克的对话，探讨了两者在脑机接口领域的不同路径。Synchron的Stentrode设备通过血管植入大脑，避免了开颅手术的风险，已成功为多名患者植入。与Neuralink相比，Synchron在FDA审批上进展更快，且其设备的设计更为人性化。文章还提到，Stentrode结合了AI技术，提升了用户体验。尽管面临竞争和技术限制，奥克斯利依然对未来充满信心。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>两年前的一个周末，马斯克向汤姆·奥克斯利拨通了一则电话。</p>
  <p>前者，我们很熟悉，作为特斯拉、Space X、Neuralink 等众多前沿公司的掌门人，是当今科技圈的风云人物；后者，在主流视野中却名不见经传。</p>
  <p>然而，正是这位低调的后者，他所创办的脑机接口公司 Synchro 有望为数百万患有肌萎缩侧索硬化症（渐冻症）或中风和脊髓损伤导致严重瘫痪的患者带来「重生」。</p>
  <p>实际上，那通两年前的电话，正值 Synchron 在美国首次为患者植入脑机接口设备之际。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_8942b1e57295490b8c75480e38992d79@5888275_oswg208180oswg720oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>电话的详细内容不为外界所知，只知道他们聊了一个小时关于脑机接口的话题。</p>
  <p>奥克斯利后来回忆道，电话里马斯克认为脑机接口的方案应该是移除大部分头骨，并用嵌入式钛合金壳替代。 而他本人则坚信，无需触及头骨，也能达成目标。</p>
  <p>并且，马斯克还表示，如果奥克斯利在这个追求目标的努力中资金不足，尤其是涉及脑机接口的方面，他希望能够提供帮助。</p>
  <p>不过，这项投资合作最终并未成行。</p>
  <p>而在脑机接口领域，成立 12 年，筹集大约 1.45 亿美元的 Synchron 最终还是不可避免地与马斯克创办的 Neuralink 直面交锋。</p>
  <p><strong>看似蜉蝣撼大树，实则却并非如此。</strong></p>
  <h2><strong>无需开颅，Synchron 走出了另一条路</strong></h2>
  <p>马斯克时常怒喷美国政府部门 审批效率低下，阻碍了企业的发展，相比之下，Synchron 在这方面的烦恼则要更少一些。</p>
  <p>在 FDA 的审批流程中， Synchron 的进展比大多数公司更快，至今已为 10 名患者成功完成了脑机接口植入手术。</p>
  <p>首例植入手术甚至可以追溯至 2019 年。</p>
  <p>作为对比，Neuralink 直到今年早些时候才为其首位患者进行芯片植入。 并且，与 Neuralink 不同，Synchron 的设备还不需要进行开颅手术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_03f7a84e51a34fea868c1e013407fa07@5888275_oswg442798oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因为采访，外媒 The Information 记者曾经在 Synchron 位于布鲁克林海军造船厂的工业办公室里，与奥克斯利有过一面之缘。</p>
  <p>在那里，奥克斯利小心翼翼地从一个沉重的铝制公文包中取出公司最新版本的设备——Stentrode。</p>
  <p>用记者的话形容，<strong>这个小巧的装置比一支圆珠笔的弹簧稍长一些。</strong></p>
  <p>小的好处在于 Stentrode 只有血管般粗细，且呈网状，所以即使是通过血管植入，也不会影响血液流通。</p>
  <p>过去二十年，研究人员一直在人体上测试脑芯片植入物。但几乎所有这些设备都需要切开头骨并将电极刺入大脑，电线从头部悬挂出来。</p>
  <p><strong>简单来说，就是在头顶开一个洞，然后放入一块 Apple Watch 大小的装置。</strong></p>
  <p>先不说手术过程的风险，即使手术成功了，人类大脑也会对装置产生排异反应，这是侵入式脑机接口的技术难点之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_9e5b00dfff2f4b408613212d0eb4b43d@5888275_oswg416581oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而 Stentrode 则不存在这个痛点。</p>
  <p>它的手术方式近似于植入心脏支架，产品会通过颈静脉植入进大脑的运动皮层（表达人类运动意图的区域）。</p>
  <p>大脑对 Stentrode 的排异方式是把它推入大脑组织内，所以 Stentrode 在几周内就会被组织覆盖并固定在该区域。</p>
  <p>Stentrode 检测到的任何大脑信号通过一根电线发送，电线沿着静脉向下延伸，连接到缝在患者胸部的 iPod Shuffle 大小的接收器上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_d1038d1a3be04c0ca378b145a59773dc@5888275_oswg271424oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>类似于心脏起搏器中的电池，接收器电池续航时间长达 10 年之久。</p>
  <p>该接收器通过蓝牙将指令传输到患者的计算机或 iPad，使他们能够访问短信并控制其他应用程序。</p>
  <p>一旦安装了 Stentrode，患者就会进行校准练习，Synchron 的工作人员会指导他们思考移动身体的不同部位。</p>
  <p>64 岁的 Mark 是最早体验 Synchron 脑机接口的用户之一，是一名肌萎缩侧索硬化（ALS）患者。</p>
  <p>今年 8 月份，我们曾报道，Synchron 给 Mark 的脑机接口装上了 ChatGPT。</p>
  <p>在此之前，Synchron 已经试验了大约一年的不同 AI 模型，直到 GPT-4o 的出现才带来了转机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_af6c418741e54242afeb4390a9f5f213@5888275_oswg95169oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尝试加入 GPT-4o 的原因在于，一个有视力障碍的男人用 AI 导航的视频启发了奥克斯利，也让他看到了脑机接口的未来。</p>
  <p>在加入 GPT-4o 之后，Synchron 脑机接口迎来了 4 个方面的显著变化：</p>
  <p><strong>1.</strong>辅助通信：GPT 生成预先设定的回答选项，用户不需要逐字输入</p>
  <p><strong>2.</strong>智能预测：GPT 利用上下文预测用户可能的回答选项，减少工作量</p>
  <p><strong>3.</strong>多模态输入：GPT-4o 接收文本、音频和视频输入，通过多种方式提供信息</p>
  <p><strong>4.</strong>适应性学习：系统逐渐学习和适应用户的习惯和偏好，提高准确性和个性化</p>
  <p>更重要的是，这种 AI + 脑机接口的多模态信息输入模式，与大脑本身的行为模式有一些相似之处：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>我们这样做的原因是，多模态「4o」是不同的，因为它使用的是来自环境的输入，这些输入的行为就像是用户大脑的延伸。</strong></p>
   <p><strong>当用户开始与提示互动时，它将获得环境中发生的一切的实时信息流。</strong></p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_a4cda4f8f6634b809cfab3769c56bc0b@5888275_oswg893046oswg1078oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了 GPT 以外，Mark 的脑机接口体验最近还迎来了新的升级——连上了苹果 Vision Pro。</p>
  <p>奥克斯利表示：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>Vision Pro 是一个功能强大的系统，但它依赖于使用手势来控制 UI。</strong></p>
   <p><strong>我们直接从大脑发送控制信号来取代手势，我们正在向不需要触摸或语音的人机交互新蓝牙标准迈进，这是数百万瘫痪患者尚未满足的关键需求。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>不过，将电极隐藏在血管内而不是直接植入大脑也有局限性。</p>
  <p>奥克斯利承认，这些传感器无法检测到与 Neuralink 相同强度或细节的电信号，但这并没有影响 Synchron 投资者的信心。</p>
  <p>「能够获得任何信号都相当惊人，」Arch Venture Partners 的董事总经理鲍勃·尼尔森说。 也正是在 两年前 ， 这家 公司领投了 Synchron 的 C 轮融资。</p>
  <p>当时，其它投资方还包括比尔・盖茨旗下的 Gates Frontier 以及杰夫・贝索斯旗下的 Bezos Expeditions 等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_83c883d5524640d793cb499e66476bd4@5888275_oswg90262oswg1024oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，Synchron 正在开发 Stentrode 的新版本。奥克斯利估计该新版本能够「检测到的脑活动大约是」前 10 名患者植入版本的「10 倍」。</p>
  <p>从长远来看，Synchron 希望将多个装有传感器的电线编织到大脑周围的不同血管中，以检测更广泛的脑活动。</p>
  <p>奥克斯利认为：「大脑在不同区域执行不同的功能，如果你在一个小区域内插入一百万个电极，那整个神经元群体——它们都在做同一件事。」</p>
  <h2><strong>从外交官家庭走出，却要挑战大脑的最大谜团</strong></h2>
  <p>每一个传奇创业者的背后，似乎都有着原生家庭的深刻影响。</p>
  <p>他随担任澳大利亚前外交官的父亲在瑞士度过了部分童年时光。</p>
  <p>而他的父亲，在那里代表澳大利亚参与联合国事务，甚至一度担任世界贸易组织前身组织的主席。 后来他们全家又搬回了澳大利亚。</p>
  <p>在晚餐桌上，他的父亲常常就政治、文化和国际事务对他和他的姐妹们进行考问。这也因此培养了奥克斯利一种心态：除非绝对知道自己在说什么，否则不要开口。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_b7dece5fa41f43dfad1eb2e43faedc29@5888275_oswg74792oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>显然，不是所有的孩子都能按照「望子成龙，望女成凤」的轨道前进。</p>
  <p>后来，「逆反」的奥克斯利没有从事外交、政治等职业，<strong>而是选择攻读医学。</strong></p>
  <blockquote>
   <p><strong>我想，如果我选择一个与他专业完全不同的领域，他就不会用知识上的教条主义压迫我。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>2005 年， 奥克斯利从澳大利亚医学院毕业，并在内科和精神病学两个领域进行住院医师培训。他对后者尤其感兴趣。</p>
  <p>原因在于，他曾亲眼目睹两位朋友经历了精神病发作，一位是因为迷幻药，另一位是因为精神分裂症。</p>
  <p>当一位患者自杀时，奥克斯利感到震惊。他对无法理解精神疾病背后的生物机制感到难受。<strong>也正是在那时，他开始阅读关于脑机接口的文章。</strong></p>
  <p>2010 年，奥克斯利决定休学一年，游历了 35 个国家，最后来到美国。</p>
  <p>在那里，他遇到了一位神经学家——乔弗里·林中校，同时也是美国国防高级研究计划局（DARPA）的生物技术部门创办人。</p>
  <p>奥克斯利用血管到达大脑的想法给林及其团队留下了深刻印象。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_1e25325721e046bba79b1dfee95e2541@5888275_oswg328326oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>几周后，他获得了来自 DARPA 提供的 100 万美元，用于澳大利亚开展研究。</p>
  <p><strong>为了制造 Synchron 设备的早期原型，他甚至不惜翻找医院垃圾，寻找能够用于清除脑血块的废弃设备。</strong></p>
  <p>有一次，一名护士看到他从垃圾中翻找出设备后举报了他，但他得到了其中一位医生的批准，因此得以继续。</p>
  <p>在对这些设备进行消毒后，奥克斯利会手动改装它们并连接传感器。</p>
  <p>2015 年，奥克斯利获得神经科学博士学位，随后搬到纽约，进行干预神经学的研究员培训，同时继续在澳大利亚远程进行实验室研究。</p>
  <p>这个培训每周需要工作 100 小时，但他利用与澳大利亚的时差，使其能够在纽约的晚上管理实验室。</p>
  <p><strong>2019 年，Synchron 在四名居住在澳大利亚的患者中植入了第一颗芯片，每位患者在一年内使用该设备没有出现任何严重副作用。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_083b6739c2e941fe9db5bb89e6839af0@5888275_oswg506820oswg1000oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，他对人类大脑的迷恋，部分源于他对 19 世纪德国思想家弗里德里希·尼采及其他哲学家的兴趣。</p>
  <p>年轻时，奥克斯利就对弄清楚人类大脑如何能够提出深刻的反思性问题感到「着迷」。</p>
  <blockquote>
   <p><strong>我们身上发生了什么与其他动物不同？大脑的构成有什么，使我们产生意识，促使我们提出这些问题，从而开始走上自我发现的道路？</strong></p>
   <p><strong>我不是宗教信徒——我不知道我们为何在这里——但在我看来，花费生命的最好方式是解答一些谜团，改变我们理解事物的方式，从而帮助我们这个物种向前发展。</strong></p>
   <p><strong>我选择大脑是因为这是我能想到的最大谜团。</strong></p>
  </blockquote>
  <h2><strong>热捧脑机接口， Synchron 会赢得这场竞赛吗？</strong></h2>
  <p>2020 年是 Synchron 公司发展历程中最困难的一年。</p>
  <p>彼时，Synchron 通过政府资助筹集了近 2000 万美元的资金，但资金即将耗尽。与此同时，奥克斯利在寻找投资者时也遇到了瓶颈。</p>
  <p>面对投资者的连续拒绝，他感到无比难受。</p>
  <p>「现实是，你去面对一些极其聪明的人，然后他们以无数种不同的方式对你说不，」他回忆道。</p>
  <p>好在，硅谷享有盛誉的技术投资公司 Khosla Ventures，在寻找一种无需开颅即可植入的脑芯片技术时，意外地发现了 Synchron。</p>
  <p>双方一拍即合，Khosla Ventures 在 2021 年领投了一轮 4000 万美元的融资。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_8eac32ad8b3d4f4a99d2461f017b234c@5888275_oswg312182oswg770oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在负责这笔交易的 Morgan 看来，奥克斯利的哲学兴趣是许多成功企业家和高管共有的特质。</p>
  <p>「想想查理·芒格或杰夫·贝佐斯，他们都对世界和生活有着深刻的哲学思考，」 Morgan&nbsp;说，并将这些人的成功归因于「难以满足的好奇心」。</p>
  <p>2022 年，Synchron 在美国的六名患者中成功植入了芯片，并从 Arch Ventures 筹集了另外 7500 万美元。</p>
  <p>今年早些时候，该公司完成了两项主要 FDA 临床试验中的第一项，结果表明该设备是安全的。</p>
  <p>然而，获得芯片批准并实现显著收入的道路依然漫长。</p>
  <p>在 Synchron 启动第二项试验以证明设备的有效性之前，公司还得计划对 Stentrode 的新版本进行另一项小规模试验。</p>
  <p>Synchron 首席商业官哈格斯特罗姆预计，广泛销售这些设备将需要三到五年。</p>
  <p>不过，他也坦诚，在 FDA 批准后的第一年，客户总数可能「在几百人左右」。考虑到每个设备的估计价格在 6 万到 10 万美元之间，让保险公司加入更是困难重重。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_a30e674da7774f928c2e8209201a2a12@5888275_oswg226018oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>摩根士丹利预计这些脑设备将在 2030 年上市，并到 2036 年，相关公司将从销售这些植入物中每年在美国产生超过 5 亿美元的集体收入。</p>
  <p>不过好在，为脑机接口事业奋斗 12 年的奥克斯利依然充满活力，也依然享受这趟旅程。</p>
  <blockquote>
   <p><strong>如果我觉得自己没有在做一些真正有价值的事情，我就会完全陷入绝对的虚无主义，我想不出有什么比做这件事更有价值或更重要的事情了。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>而在内心深处，他也希望 Stentrode 有一天能对抗记忆力减退的问题。</p>
  <p>因为他的父亲在五年前被诊断出患有阿尔茨海默病，但他只能无奈地接受了目前这样的能力仍遥不可及。</p>
  <p>只是，他难免也会有些沮丧：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>我与神经学如此接近，我每天都在研究它，而我做的任何事情都无法帮助他。</strong></p>
  </blockquote>
  <h2><strong>One more thing</strong></h2>
  <p>当 The Infofmation 记者询问奥克斯利如何看待关于 Synchron 与 Neuralink 之间的竞争时，奥克斯利表示他「很荣幸」被视为马斯克的竞争对手。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_8340e1d6004c4d27a277e716728d6978@5888275_oswg59851oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>奥克斯利一边驾驶着他的特斯拉，一边对记者说道： 「我长期以来一直尊敬他，并且一直仰望他，他改变了我们对某些事物的看法，尤其是在需要转变的领域，以积极的方式。」</p>
  <p>有趣的是，Synchron 的董事会曾半开玩笑地建议奥克斯利放弃这辆特斯拉，以防马斯克通过车内系统「窃听」到任何商业机密。</p>
  <p>谈及为何投资者更倾向于支持他而非马斯克时，奥克斯利的回答很简单：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>因为人们喜欢自己的头骨……这大概是最好的理由。我认为这是最理想的解决方案，因为人们希望尽可能少地打扰他们的身体。</strong></p>
  </blockquote>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YzJ0NUZ6iE2UbVIrhDvOXw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“APPSO”</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022900862530432</id>
            <title>双芯快充后，手机如何继续突破充电的“不可能三角”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022900862530432</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022900862530432</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 05:44:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <旗舰手机, 电池技术, 快充, 新材料>
<br>
<br>
总结: 文章探讨了旗舰手机的关键要素，强调电池技术在手机性能中的重要性。用户对电池的期待主要集中在长续航、短充电时间和低发热，但这三者之间存在矛盾，形成了充电的“不可能三角”。快充技术的发展始于高通，随后中国品牌如OPPO和vivo迅速跟进，推出了双电芯快充方案以解决发热问题。未来，快充的突破将依赖于新型电池材料的研发和通用快充技术的发展，以提升用户体验并减少电量焦虑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>先问大家一个问题：<strong>构成旗舰手机的关键要素有哪些？</strong></p>
  <p>相信许多人会提到屏幕、处理器、摄像头等性能配置。然而，这些功能的发挥都离不开一个重要的后盾——电池。近年来，手机品牌已在手机结构、材质、硬件配置方面取得了大量的突破。<strong>但在电池技术方面，行业的技术突破却非常有限。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_72119be50cf445aba81947503406b9ac@1547419282_oswg104277oswg1214oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：Apple</p>
  <p>简单来说，用户对电池的不满、<strong>或者说“期待”主要体现在“长续航”“短充电时间”“低发热”这三个维度。</strong>但这三个不满，本身却充满矛盾：</p>
  <p>1、长续航通常需要更大容量的电池，但这会增加电池体积，影响手机的轻薄设计。</p>
  <p>2、缩短充电时间需要更高的功率，但高功率充电会增加发热量，加速电池老化，甚至带来安全风险。</p>
  <p>3、为了减少发热，充电功率又不能太高。</p>
  <p><strong>这简直就是一个关于手机充电的“不可能三角”。</strong></p>
  <p>正因如此，<strong>如何在提升续航和快充速度的同时，保持低发热，成了手机电池技术需要持续突破的关键挑战。</strong>如何突破？让我们从快充的诞生开始讲起。</p>
  <h2><strong>快充缘起：高通的概念被中国品牌实现了</strong></h2>
  <p>手机快充技术的发展始于2013年，<strong>当时高通推出了Quick Charge 1.0（QC1.0）技术，将充电功率提升至10W，标志着手机充电进入快充时代，</strong>也为日后快充技术的发展奠定了基础。</p>
  <p>2015年高通发布了QC2.0，将充电功率提升至18W。这不仅缩短了充电时间，和上一代技术拉开差距，同时也给手机品牌留下了推广产品技术迭代的机会，<strong>让快充这一概念真正进入到大众视野，成为用户选购手机时会考虑的因素。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_b1c668b8b7fb444296aa3ed2fe56e99b@1547419282_oswg1175027oswg1866oswg1284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：OPPO</p>
  <p>与此同时，中国厂商也迅速跟进快充：<strong>OPPO在2014年推出了VOOC闪充技术，通过低电压、大电流的方式，实现了20W功率，</strong>并大大降低了充电时的发热。这种“低压高流”方案的成功，使VOOC闪充成为市场上最具代表性的快充技术之一，并逐步影响了其他品牌。</p>
  <p>OPPO之后，vivo、华为等品牌也纷纷推出自家快充方案。事实上，从此时开始，<strong>国产手机品牌就已经在充电功率上超越了由高通提出的QC快充，来到了国际领先的位置。</strong>但很显然，国产手机品牌并不会就此停下技术进步的脚步。</p>
  <h2><strong>一块电池充电慢，为什么不分成两块呢？</strong></h2>
  <p>然而，高功率充电不可避免地带来发热问题和安全隐患，这一矛盾催生了“分流”思路，前几年主流旗舰手机所采用的双电芯快充方案。</p>
  <p>其实双芯快充的原理非常好理解，简单来说，<strong>双电芯快充将电池分为两个电芯并联充电，使每个电芯承担较小的电流和功率，达到更高的总功率，同时降低发热量。</strong>2019年，OPPO率先在其Reno Ace中引入了65W的双电芯SuperVOOC 2.0技术；同年，vivo发布了120W的双电芯方案，成为业界最强快充方案之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_c5cde1007f154b0e9eff3699188c7eda@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：OPPO</p>
  <p>但话又说回来，双芯快充也有自己的问题。首先，双芯充电对硬件配置有较高要求：尽管电到了手机里会分流到两块电池中，<strong>但在数据线和充电器上并不会分流。再加上分流充电模式所使用的额外供电协议，换句话说，专用充电器和专用充电线依旧无法避免。</strong>这也意味着双芯充电主要集中在中高端机型中，难以在低成本设备上实现普及。</p>
  <p>当然了，部分品牌也想出了有趣的办法来解决双芯充电的发热问题：高级的电源管理芯片很贵，如何在两块电池之间分配电量也很复杂，<strong>那我直接给手机配两个充电口不就好了？</strong>不过两个充电口对手机手感的影响实在太大，<strong>所以这种“双口充电”的方案通常也只会出现在“长时间横着拿”的电竞手机、游戏手机中。</strong></p>
  <p>事实上，因双芯充电背后的成本、技术挑战，<strong>近几年部分手机品牌也逐渐放弃了双芯充电的方案。</strong>但有趣的是，在手机品牌准备“放弃”双芯充电方案时，一个异军突起的手机品类，“盘活”了这个不得已的充电方案。</p>
  <p>没错，说的就是折叠屏手机。</p>
  <h2><strong>折叠屏手机与“双芯充电”成天生一对</strong></h2>
  <p>折叠屏手机，相信大家都不陌生。因手机正中间必须设置一条“转轴”，折叠屏手机被迫分成两个部分。<strong>而说到“分成两个部分”，双芯充电表示“这个我真可以”。</strong></p>
  <p>首先，折叠屏手机的双电池布局有助于均衡重量，增强握持体验和支架模式的稳定性。另外，每个电池独立放置在设备的两侧，<strong>可以有效分散充电过程中产生的热量，减少手机局部过热的风险。</strong></p>
  <p>要知道对折叠屏幕来说，<strong>高温导致的潜在脱胶风险可以是“致命”的。</strong>而双芯充电能够更好地控制温度，降低温度对屏幕的影响，并减少电池的老化速度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_5d4b69f47d28426a8b468607d858d3a0@1547419282_oswg4951564oswg3190oswg2248_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：iFixit</p>
  <p>其次，折叠屏手机屏幕面积大，显示功耗本身就高，而折叠屏带来的更大显示面积也让用户有处理“重度负载”的能力。反映到电池上，<strong>就意味着折叠屏手机比传统手机需要更强的续航。</strong>对用户来说，<strong>双电芯方案带来的更大电池容量和更快充电速度，都是对用户体验的极大改善。</strong></p>
  <h2><strong>手机快充的未来：新材料与通用化</strong></h2>
  <p>不可否认的是，双芯充电的确带来了体验升级，<strong>但未来的快充要真正迈上新台阶，关键在于找到新型电池材料。现有的锂电池在能量密度和充放电速度方面已经接近极限，</strong>传统提升功率的方式也容易导致发热和老化问题。</p>
  <p>相比之下，石墨烯和固态电池等新材料具备更高的导电性和散热性能，<strong>能够在加快充电速度的同时保持电池稳定性，减少热量产生和电池损耗。</strong>新材料也有改善电池密度，支持更大容量的电池，<strong>为实现“长续航+快充”提供了基础。</strong>可以说，新材料将彻底改变电池性能，为快充带来真正的突破。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_5d83f3cef8a742b3b46aa6d70fcfdcd8@1547419282_oswg966115oswg2198oswg918_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：倍思</p>
  <p>另外，<strong>通用快充在我看来也是快充行业未来需要发展的方向。</strong>纵观各大品牌飞速发展的快充技术，真正落到消费者的体验上来说，确确实实可以给我们带来优秀的体验，也使得电量焦虑得到了极大的缓解。</p>
  <p>但是各品牌的快充技术往往都是私有协议且不对外开放，这意味着非官方充电器只能激活低功率充电，不仅远低于专用快充模式，<strong>甚至比iPhone还慢，</strong>这点确实让人难以理解。</p>
  <p>如果几家厂商能够打破固有技术思维定式，远离无意义的内卷化竞争，适应产业生态的长期发展需求。也许在未来几年，我们就能在不同手机上体验到相同的快充技术，而且相互之间还能够良好兼容，彻底摆脱对私有充电协议的束缚。</p>
  <p>本文来自微信公众号“雷科技”，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022919090873865</id>
            <title>特朗普或将“砸”芯片厂，美国制造业怕了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022919090873865</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022919090873865</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 05:38:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国制造业, 拜登, 特朗普, 补贴政策  
<br><br>  
总结: 拜登和特朗普都希望美国制造业回流，但两者的政策路径截然不同。拜登通过补贴和法案推动制造业发展，而特朗普则主张通过关税实现“美国优先”。拜登任内的《芯片与科学法案》和《通胀削减法案》促进了制造业投资，但特朗普可能会试图废除这些法案。经济学家担心，特朗普的政策可能导致制造业就业下降，且其关税政策可能提高生产成本并引发贸易报复。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>无论是拜登、哈里斯抑或特朗普，都热衷于见到美国制造业回流。但在相同的目标下，驴象两党走的道路却似乎截然不同。而这一显著差异的背后，正令不少美国行业人士担心，拜登任内好不容易通过补贴掀起的一股工厂建设热潮，可能会在特朗普上台后戛然而止……</p>
  </blockquote>
  <p><strong>‍‍‍</strong>无论是拜登、哈里斯抑或特朗普，都热衷于见到美国制造业回流；但在相同的目标下，驴象两党走的道路却似乎截然不同——拜登政府致力于以诱人补贴推动全球尖端企业在美落地建厂，并加速美国产业链的重构；而特朗普则热衷于以一刀切的关税大棒，实现其“美国优先”战略。</p>
  <p><strong>而这一显著差异的背后，正令不少美国行业人士担心，拜登任内好不容易通过补贴掀起的一股工厂建设热潮，可能会在特朗普上台后戛然而止……</strong></p>
  <p>数据显示，经通胀因素调整后，美国第三季度制造业建筑的私人固定投资折合成年率达到了2360亿美元。这一数字是特朗普担任总统期间峰值的两倍多。而上一次美国工厂投资增长如此之快是在上世纪60年代太空竞赛的高峰期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_76f38142a796404b8739e61fe9b68f02@5888275_oswg27646oswg344oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>这种繁荣显然与拜登任内推出的《芯片与科学法案》和《通胀削减法案》不无关系</strong>——前者为半导体制造设施提供了530亿美元的补贴和税收减免，后者则授权为低碳技术提供数千亿美元的税收减免和贷款。拜登总统于2022年签署了这两项法案。</p>
  <p>耶鲁大学预算实验室经济学家、拜登经济顾问委员会首席经济学家Ernie Tedeschi表示，“这两项法案取得了巨大成功，我认为甚至超出了拜登政府最初的预期。”</p>
  <h2><strong>特朗普团队或将“砸场子”</strong></h2>
  <p>拜登任内的《芯片与科学法案》旨在扩大美国的半导体生产基础，这些半导体对从汽车到人工智能(AI)系统和军事硬件等无数产品都至关重要，该法案同时要减少对地缘政治敏感地区商品的依赖。《通胀削减法案》则旨在加速向低碳能源的过渡，同时支持电动汽车和电池等配套设备的美国国内制造。</p>
  <p><strong>然而，特朗普却显然对这两项立法嗤之以鼻。在他看来，这些法案都是在白白送钱，而更为“直接有效”的办法其实是：加征关税。</strong></p>
  <p><strong>特朗普10月26日在一场播客采访节目中就称，“我们投入了数以十亿美元计的资金，让富有的公司参与进来并借钱（给他们），在这里建立芯片公司，但他们无论如何都不会回报给我们一些优秀的企业。当我看到我们花了很多钱让人们制造芯片时，我觉得这不是办法……你本可以用一系列关税来做到这一点。”</strong></p>
  <p>目前，特朗普已承诺通过降低税收、放松监管，以及对从全球其他地方进口的商品征收10%至20%的关税，来实现他所主张的“制造业复兴”。而<strong>对于拜登任内的这两大法案，无论是特朗普本人、其竞选团队中的顾问，乃至一些国会共和党人，似乎都有意在上台后将之“扼杀”……</strong></p>
  <blockquote>
   <p>最新的表态就发生在上周五——美国国会众议院共和党籍议长约翰逊表示，如果共和党人在本次选举后控制国会，他们可能会寻求废除《芯片和科学法案》。哈里斯竞选团队很快便分享了该视频。约翰逊后来澄清说，《芯片和科学法案》不在废除议程上，但共和党人可能会寻求通过取消监管和环境条款来进一步简化和改善该法案的主要目的。</p>
   <p>在更早之前，在9月对纽约经济俱乐部发表的演讲中，特朗普也曾誓言要“撤销名不副实的《通胀削减法案》下所有未动用的资金”。在最近的一次采访中，有可能成为潜在特朗普政府财政人选的“华尔街空神”保尔森(John Paulson)同样表示，他将与马斯克合作，取消《通胀削减法案》中的绿色能源补贴。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>特朗普真能引发180度转变吗？</strong></h2>
  <p><strong>不少接受媒体调查的经济学家近期已预计，一旦特朗普当选，他的政策可能将导致制造业就业人数低于哈里斯当选时的情况。</strong></p>
  <p>民主党人也表示，特朗普正将美国制造业置于危险之中。哈里斯竞选团队发言人Matt Corridoni指出，特朗普正威胁要撤走补贴资金并取消全国数以千计的制造业岗位。</p>
  <p><strong>当然，特朗普能否或是否会削减补贴资金尚不清楚。</strong>未来的特朗普政府不太可能收回已经发放的拨款或贷款。拒绝承认《通胀削减法案》税收抵免将需要修改法律，即使共和党能够控制参众两院，特朗普也很难做到这一点。而《芯片和科学法案》此前则获得了两党的支持。</p>
  <p>而对此，Tedeschi认为，<strong>即便特朗普难以完全推翻立法，但其上台后也可能会停止或推迟动用尚未拨付的部分资金，这可能会扰乱计划中的项目。</strong></p>
  <p>美国商务部目前已宣布的初步芯片领域拨款总额为360亿美元，用于支持三星、英特尔、台积电、格芯和美光科技等公司正在美国建设的芯片厂。但眼下尚只有1.23亿美元的资金已经发放，即上个月向Polar Semiconductor提供的拨款。</p>
  <p>战略与国际问题研究中心技术专家James Lewis表示，<strong>特朗普可能无法废除《芯片法案》，但可能会阻止人们期待的第二轮资助。“这将是非常不利的。”</strong></p>
  <p>此外，尽管特朗普计划征收的关税可能有助于一些国内制造商与进口商品竞争，但经济学家表示，这些关税也将推高美国工厂生产成品所需的投入成本，并引发贸易伙伴的反制报复。卡内基国际和平研究院研究员Peter Harrell表示，“对这类产品征收20%的关税，肯定会引起那些希望启动并运行芯片厂的企业的注意。”</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/n9WNsfFTD3MI00XmuPvZhQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“元宇宙NEWS”</a>，作者：潇湘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022956418852103</id>
            <title>是他还是她？马斯克商业帝国在美国大选下的两种命运</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022956418852103</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022956418852103</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 04:30:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, 特朗普, 哈里斯, 政治影响  
<br><br>  
总结: 本文讨论了美国总统大选对埃隆·马斯克及其商业帝国的潜在影响。马斯克自今年7月以来公开支持特朗普，并通过X平台积极参与政治活动，可能在特朗普当选后受益于更宽松的监管和税收政策。相反，若哈里斯当选，马斯克面临的不确定性增加，可能遭遇更高的企业税和更严格的监管。文章还提到，马斯克与特朗普的结盟被视为一种风险对冲策略，旨在确保无论谁胜出，他的公司都能获得政府支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间11月5日，美国即将迎来总统大选。《商业内幕》周一发文称，对于埃隆·马斯克(Elon Musk)及其商业帝国来说，这个选举季关系重大。</p>
  <p>自从今年7月公开宣布支持前总统特朗普以来，<strong>马斯克一直利用X为共和党摇旗呐喊，并至少在两场集会上与特朗普同台亮相。</strong>他还在X上主持了一系列政治“访谈”，今年在支持特朗普的相关活动中已投入了超过1.3亿美元。此外，他还举行“大抽奖活动”，每天随机向签署支持言论自由和持枪权请愿书的摇摆州注册选民赠送100万美元。</p>
  <p>目前，特朗普与哈里斯的选情依旧十分胶着，胜负难料。<strong>那么，不同的大选结果会对马斯克的商业帝国有何影响呢？</strong></p>
  <h2><strong>若特朗普当选：受益匪浅</strong></h2>
  <p>马斯克旗下许多公司的业务在很大程度上依赖于美国联邦政府的审批、法规、补贴或合同，而特朗普承诺会创造一个更宽松的监管环境，并计划降低公司税和个人税。</p>
  <p>加州大学伯克利分校商业和公共政策教授弗朗西斯科·特雷比(Francesco Trebbi)表示，如果特朗普当选总统，马斯克可能会“在公共行政部门安插关键人员”，从中受益。他指出，这可能会让马斯克在美国政府内部建立宝贵的人脉网络，即使在特朗普结束四年任期后仍能受益。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_7f650c403e0f4859866ace8598a28b4e@5888275_oswg64027oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜特朗普</p>
  <p>目前，特朗普已经在他的竞选活动中采纳了马斯克的一些政策建议，比如计划成立一个由马斯克领导的政府效率委员会。特朗普已表示，该委员会将“对整个联邦政府进行全面财务和绩效审计”，并提出“大刀阔斧的改革”建议。</p>
  <p>今年10月18日，马斯克在宾夕法尼亚州的一场市政厅活动上提议解雇大量联邦工作人员。“你们到底需要428个机构干什么？”马斯克最近在匹兹堡的一场集会上说道，“100个可能都不需要。”</p>
  <p>密歇根大学罗斯商学院创业研究领域主席埃里克·戈登(Erik Gordon)表示，特朗普当选总统也可能导致监管审查减少，这可以让马斯克“更自由地开发先进技术，这是他最喜欢做的事情之一”。</p>
  <p>眼下，特斯拉正处于关键时刻。投资者密切关注着马斯克对于完全自动驾驶汽车的承诺，看他能否在得州和加州获得批准。然而，包括美国国家公路交通安全管理局在内的政府机构正在对特斯拉的自动驾驶技术进行调查，这可能会阻碍该公司的自动驾驶计划。</p>
  <p>马斯克在最近的财报电话会议上表示，如果能够设立政府效率委员会，他将提议建立“自动驾驶汽车的联邦审批程序”，以协助推动各州的审批程序。</p>
  <p>特雷比称，对于SpaceX来说，特朗普当选总统可能有助于该公司获得美国国防部的大型合同，从而帮助其保持住相对于蓝色起源等竞争对手的优势。</p>
  <h2><strong>若哈里斯当选：不确定性</strong></h2>
  <p>虽然马斯克可能在特朗普任期内获得权力、政府合同和更宽松的监管，但目前尚不十分清楚哈里斯政府会对他产生怎样的影响。</p>
  <p>对于哈里斯，许多商业领袖关注的一个关键政策是她提出的税收计划。她计划将企业税率从21%提高到28%。美国银行预计，这一举措可能会使企业利润减少5%。再加上哈里斯政府可能实施的更严格监管，这可能会影响到许多企业，包括马斯克旗下公司。</p>
  <p>戈登表示，哈里斯可能会出台新的安全法规，或制定偏向马斯克竞争对手的电动汽车或自动驾驶汽车税收抵免政策。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_2ca5916b5ff144e38e95dbd935e137d0@5888275_oswg61158oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜哈里斯</p>
  <p>对于马斯克标榜为言论自由平台的X，戈登认为，哈里斯政府可能会向其施压，要求X封禁被标记为“错误信息”的内容。然而，戈登表示，X很有可能根据宪法第一修正案在法庭上打赢官司。</p>
  <p>美国两党政策中心的高级研究员、前白宫高级助手特维·特洛伊(Tevi Troy)表示，<strong>哈里斯不太可能发布针对马斯克的命令，而且此举很可能是非法的。然而，特洛伊也指出，马斯克可能会经历“选择性执法”。</strong></p>
  <p>“人们希望政府部门不受政治压力的影响，”田纳西大学法学教授琼·麦克劳德·海明威(Joan MacLeod Heminway)表示，“但这些部门的官员也是人，可能会在不经意间仔细审查来自马斯克拥有或控制实体的提议。”</p>
  <p>在哈里斯上台后，马斯克的处境也有可能不会发生实质性变化。“没有强烈迹象表明哈里斯想要大幅增加监管负担。”宾夕法尼亚大学法学教授、宾州监管计划主任卡里·科格里安尼斯(Cary Coglianese)表示。</p>
  <p>加拿大皇家银行资本市场的分析师汤姆·纳拉扬(Tom Narayan)表示，民主党政府可能对马斯克更有利，因为哈里斯支持《通胀削减法案》(IRA)，在墨西哥生产汽车，而特朗普对此表示反对。《通胀削减法案》为马斯克提供了大量好处，包括为新电动汽车提供7500美元的税收抵免，为太阳能安装提供税收抵免，这都对特斯拉有利。</p>
  <p>特朗普竞选团队的全国新闻秘书卡罗琳·莱维特(Karoline Leavitt)表示，如果特朗普当选总统，他将支持汽车工业，“为汽油车和电动汽车提供发展空间”。然而，莱维特也指出，特朗普计划终止《绿色新政》计划，并撤回《通胀削减法案》中未使用的资金，以“迅速击败通货膨胀，降低所有价格”。</p>
  <h2><strong>一场危险游戏</strong></h2>
  <p>特雷比认为，马斯克曾表示他以前支持过民主党，这次与特朗普结盟是在对冲风险。“我认为马斯克与共和党的结盟是一种风险对冲策略，在预防政府监管，确保无论谁在11月获胜他的公司都能获得政府的支持。”他表示。</p>
  <p>科格里安尼斯表示，马斯克可能认为自己是那个能够“扭转联邦政府局面”的人，就像他当初收购推特一样。<strong>“你完全可以想象，他就是把自己看成了救世主。”</strong>科格里安尼斯说。</p>
  <p>但是，科格里安尼斯指出，与特朗普结盟的策略是有风险的。“马斯克寄希望于特朗普能够回报他的忠诚。”科格里安尼斯称。他补充说，即使是特朗普最坚定的支持者也不一定能得到他们想要的一切。</p>
  <p>例如，美国另一亿万富翁卡尔·伊坎(Carl Icahn)曾在特朗普第一个任期内担任顾问。在这期间，他投资的公司获得了美国环保局的一些政策豁免，但他的任期以争议告终。这位亿万富翁投资者因潜在利益冲突受到批评，辞去了他在特朗普政府的无薪职位。</p>
  <p>其他与特朗普关系密切的商业领袖则获得了更积极的结果。特朗普曾表示，苹果CEO蒂姆·库克(Tim Cook)是唯一一位在遇到问题时直接给他打电话的CEO。在特朗普时期，库克成功让苹果iPhone免受关税影响。</p>
  <p>田纳西大学法学教授海明威表示：<strong>“某些类型的政府职位存在道德规范，要求个人遵守各种义务，包括报告利益冲突。马斯克可能不想承担这些义务。”</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6GNH4qNWyTueKnTyMQet2A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰网科技”</a>，作者：凤凰网科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022962463909122</id>
            <title>最豪“二代”，要一口气融100亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022962463909122</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022962463909122</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 04:22:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿维塔, 融资, 电动汽车, 市场竞争  
<br>
<br>
总结: 阿维塔科技正在进行C轮融资，目标筹集100亿元人民币，预计公司估值将超过300亿元。阿维塔由长安汽车、华为和宁德时代共同打造，代表了中国智能电动汽车的转型与创新。随着市场规模扩大和政策支持，电车行业快速发展，电池技术也在不断进步。阿维塔通过新车型的推出和与华为的深化合作，力求在竞争激烈的电车市场中占据重要位置。2024年，电车市场将面临更激烈的竞争，企业需在技术创新和市场策略上寻求差异化优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>阿维塔，又要融资了。</p>
  <p>这家由长安汽车、华为和宁德时代联手打造的智能电动汽车品牌，不仅承载着传统车企的转型梦想，也代表着中国智造的新高度。近日，阿维塔科技宣布完成C轮融资，募集资金高达100亿元人民币，公司估值预计将超过300亿元，标志着资本市场对其未来发展的坚定信心。</p>
  <p>阿维塔的诞生，是三巨头技术实力和市场洞察的结晶。宁德时代的动力电池技术、华为的ICT能力，以及长安汽车的平台优势，共同铸就了阿维塔在智能电动网联汽车领域的领先地位。面对激烈的市场竞争和不断变化的消费者需求，阿维塔正通过新车型的推出和战略合作的深化，积极寻找新的增长点。</p>
  <p>2024年，中国电车市场迎来了新的变化和机遇。市场规模的持续扩大、政策的有力支持、技术的进步和产品多样化，共同推动了电车行业的快速发展。电池技术作为新能源汽车的心脏，正朝着更高能量密度、更快充电速度、更高安全性和更低生产成本的方向发展，预示着新能源汽车市场将迎来革命性的进步。</p>
  <p>在这场变革中，阿维塔科技的独立发展和上市计划，以及新车型阿维塔07的推出，展现了长安汽车在智能化和电动化领域的积极布局和创新能力。随着新车型的上市和合作的加强，阿维塔科技有望在电车市场中占据重要位置，引领行业迈向更加绿色、智能的未来。</p>
  <h2><strong>又融了一轮</strong></h2>
  <p>阿维塔，又融了一轮？</p>
  <p>近日，阿维塔科技的总裁陈卓在最近举行的供应商沟通会上宣布，公司正在推进C轮融资，目标是筹集100亿元人民币，预计融资完成后公司估值将超过300亿元。在此之前，阿维塔科技已在2021至2023年间完成了三轮融资。</p>
  <p>据企查查信息显示，目前阿维塔已经完成了B轮融资，两江资本、招商局资本、西南证券等金融资本均在其投资人行列，这其中最被人关注的无疑是长安汽车以及宁德时代两个行业龙头对其的注资。</p>
  <p>作为长安汽车、华为和宁德时代合作推出的智能电动汽车品牌，阿维塔自诞生之初就备受瞩目。宁德时代为阿维塔提供动力电池技术，华为则利用其信息与通信技术（ICT）与阿维塔共同打造研发、渠道、服务和生态等全价值链，而长安汽车则依托三方优势，与阿维塔共同开发领先的智能电动网联汽车平台（CHN）。</p>
  <p>长安汽车在深交所互动平台上透露，阿维塔科技将独立运营，并计划整合合作伙伴资源，未来有独立上市的打算，同时寻求与更多合作伙伴共同发展。</p>
  <p>不过，阿维塔现在的运营也面临挑战。根据长安汽车的最新数据，阿维塔在今年前九个月累计交付了40904辆车，也就是说月均销量不足五千。上半年，阿维塔的营收为61.52亿元，亏损约14亿元。</p>
  <p>面对当前的市场状况，阿维塔正寻求新的发展路径。</p>
  <p>9月阿维塔07正式上市，纯电版配备82kWh电池，最大续航650公里，百公里加速仅需3.9秒；增程版则采用昆仑增程系统，搭载1.5T发动机和宁德时代的39kWh电池，支持3C快充，百公里加速5.8秒。</p>
  <p>新车型还配备了同级唯一的前排双零重力座椅，以及“太行”智控底盘和华为的乾崑智驾ADS 3.0系统，搭载了192线激光雷达和27个高感知传感器，提供更接近人类的智能驾驶体验。</p>
  <p>其次，阿维塔加强了与华为的合作。8月20日，阿维塔科技与华为签订了股权转让协议，以115亿元人民币购买了华为持有的深圳引望智能技术有限公司10%的股份，成为第二大股东。同时，双方还签署了全面升级战略合作协议，将在品牌、生态、云与AI技术、绿色能源和产业链合作等领域深化合作。</p>
  <p>与华为的合作也为阿维塔带来了积极影响。华为的技术支持和创新能力为阿维塔的产品提供了先进的技术基础，特别是在智能化、自动驾驶和车联网领域，这使得阿维塔的产品竞争力得到了显著提升。这种合作增强了阿维塔的品牌和市场竞争力，使其产品能够搭载华为的最新技术，如华为乾崑ADS 3.0智能驾驶辅助系统，进一步提升了用户体验。此外，阿维塔与华为在超充网络布局上的合作，解决了用户的续航焦虑问题，通过800V全栈高压超充平台与华为全液冷超充终端技术的融合，实现了极速补能效率，提升了用户体验。在产业链合作方面，阿维塔与华为的合作模式为行业树立了新典范，实现了风险共担、收益共享的关系。资本层面的合作，如阿维塔以115亿元入股华为子公司引望，成为其第二大股东，使得双方的合作关系更加紧密，有助于在技术、市场等多个层面进行更深入的合作。这些合作不仅提升了阿维塔的品牌竞争力和市场影响力，还为其销量的快速增长提供了有力支撑。</p>
  <p>阿维塔科技的独立发展和上市计划，以及新车型阿维塔07的推出，展现了长安汽车在智能化和电动化领域的积极布局和创新能力。随着新车型的上市和合作的加强，阿维塔科技有望在电车市场中占据重要位置。</p>
  <h2><strong>电车变局</strong></h2>
  <p>2024年，中国电车市场经历了显著的变化，并呈现出一些新的趋势和机遇。</p>
  <p>市场规模持续扩大，根据Statista的统计，中国电车市场规模从2017年至2022年增长迅速，2023年市场规模达到11500亿元人民币，并预计到2025年将达到23100亿元人民币，显示出市场对电车的强劲需求和持续增长的趋势。</p>
  <p>政策支持是电车市场持续增长的关键，各国政府为应对环境污染和能源危机，出台了购车补贴、税收减免和充电基础设施建设等一系列政策，有效促进了电车的普及，其中中国政府继续通过优化购置税和车船税政策、加强充电基础设施建设、制定税收优惠政策等方式支持电车产业的发展，进一步促进电车的普及。</p>
  <p>技术进步和产品多样化也功不可没。电池、驱动电机、电控等关键核心技术不断取得突破，提高了电车的性能、续航里程和安全性。同时，车联网、大数据、人工智能等先进技术在电车领域的应用日益广泛。</p>
  <p>在未来几年中，电池技术的发展将呈现多个显著变化。固态电池技术因其高能量密度、高安全性和长循环寿命等优点，有望成为下一代高性能电池的重要方向，随着材料科学和纳米技术的进步，固态电池的商业化应用有望取得突破。电池原材料将经历迭代升级，负极材料将从石墨向硅基负极、含锂负极，金属锂负极升级；正极材料则从高镍三元向高电压高镍三元、超高镍三元，再向尖晶石镍锰酸锂、层状富锂基等新型正极材料迭代升级。电池管理系统将得到优化，通过先进的算法和智能控制技术实现对电池状态的实时监测和精准控制，提高电池的使用效率和安全性。</p>
  <p>快充技术的提升也是未来发展的重点，以满足消费者对快速充电的需求。电池技术将朝着实现更快充电速度的方向发展，通过材料、结构、体系的全方位技术创新，共同为超快速充电池的实现打下基础。电池电芯的进一步标准化将带来产品型谱精简、生产线复杂度降低、降低制造成本、简化质检体系等多方面的效益。提高续航、降低成本是纯电动汽车当前最大的诉求，精简电池包（CTC/CTB）是兼顾两者的方案，通过减少冗余结构件，提高成组效率和电池包能量密度，降成本增续航。磷酸锰铁锂等改良方案将替代传统LFP，满足市场对既便宜又高能量密度电池的需求。</p>
  <p>这些变化预示着电池技术将朝着更高能量密度、更快充电速度、更高安全性和更低生产成本的方向发展，为新能源汽车市场带来革命性的进步。</p>
  <p>消费者需求的变化也对电车市场产生了影响。消费者对电车的续航里程和安全性能有更高的期望，长续航、快充功率和动力系统保护措施成为购车时的重点考虑因素。同时，智能化功能的需求日益显著，智能座舱和智能辅助驾驶配置成为购车时的重要考虑因素。</p>
  <p>市场竞争的加剧也是电车市场的一大特点。品牌意识逐渐淡化，自主品牌更受青睐，2023年自主品牌电车销量占比达84.64%。混动车型也越来越受欢迎，市场份额加速提升。</p>
  <p>下沉市场成为电车发展的新机遇。随着一线城市市场增速放缓，二三线城市成为新增长引擎，配套设施逐步完善；出口增长为中国电车企业在全球市场上的地位提升提供了机遇，出口量逐年增加，未来有望在国际市场上取得更大突破；产业链的发展也受到电车发展的深远影响，带来了许多新的“赛道”机会，如动力电池产业的井喷式发展。</p>
  <h2><strong>一半海水，一半火焰</strong></h2>
  <p>“2024年会是中国新能源汽车淘汰赛的开始。”这句多年前就被行业达成共识的话在今年应验了。</p>
  <p>年初，比亚迪率先打响价格战。一句“电比油低”直接把国产电车价格战提升到“next level"。之后被期待了三年的小米搬上了SU7、小鹏和蔚来推出15万元区间车型、零跑“逆袭”、高合汽车面临危机……</p>
  <p>2024年，整个电车圈可谓是风云变幻，几家欢喜几家愁，不过论其背后趋势仍是有迹可循。</p>
  <p>其一，品牌竞争加剧，比亚迪在中国的市场份额领先，紧随其后的就是特斯拉、吉利、上汽五菱等，与此同时新兴造车势力如蔚来、小鹏、理想等也在市场中占据了一席之地。新能源汽车市场出现了明显的价格竞争趋势，特斯拉率先宣布Model 3和Model Y降价，随后比亚迪等其他品牌也跟进降价或推出优惠，显示出市场竞争的激烈程度。</p>
  <p>随着电池原材料价格的下降，新能源汽车的成本得到进一步控制，这为价格竞争提供了空间。同时，技术进步，尤其是电池技术的提升，使得电动车的续航里程增加，充电速度加快，从而增强了市场竞争力。面对供应链中断和原材料价格波动的挑战，汽车制造商开始与电池供应商深化合作，甚至直接涉足电池金属的开采与加工，以确保供应链安全并降低成本。</p>
  <p>比亚迪和特斯拉成为全球电动汽车市场的两大主导力量，不断蚕食传统汽车制造商的市场份额。特别是在中国市场，价格战硝烟四起，比亚迪凭借成本控制优势和内部电池供应链，在竞争中保持了较强的盈利能力。随着新能源政策补贴的退市，市场进入转型阶段，新能源汽车行业的竞争格局将进一步重塑。</p>
  <p>中国新能源汽车出口量保持快速增长，2023年出口量达到173.5万辆，同比增长55%，其中纯电动车出口154.5万辆，占比92%。新能源汽车的市场渗透率逐年上升，2023年中国新能源汽车渗透率达31.6%，2024年1-5月渗透率达33.9%。2024年有106款新车型计划上市，创下历年之最，覆盖了乘用车全部的细分市场，这标志着新能源车企之间的竞争将更加多元化和细分化。</p>
  <p>随着智能网联技术的发展，车企加速内卷智能网联技术及其相关技术，提升消费者体验，同时通过技术品牌牵引提高企业与产品口碑。综上所述，2024年新能源汽车市场的竞争格局变得更加复杂和激烈，企业需要在技术创新、成本控制、市场策略等方面进行更多的努力以保持竞争力。</p>
  <p>在这样的变局下，想要活下来还活得好的品牌就要寻找差异化的优势。</p>
  <p>比如，例如高端车型的定位来吸引更垂直的市场消费者。高端车型因其消费属性强，易于实现产品差异化和拓展新需求，同时高端车型通常具有较高的保值率。技术创新是突围的关键，企业已经在电池、电机、智能网联等核心技术领域取得突破，未来电池的能量密度、续航里程和充电时间等指标将得到进一步提高。</p>
  <p>其次，智能化技术的应用将推进智能化技术在研发设计、生产制造、采购供应、经营管理、营销服务等全环节的应用，加强人工智能、大数据、数字孪生、边缘计算等技术的研发。针对低碳化、智能化的需求，通过创新和技术升级，实现更短充电时间、更长续航里程以及降低碳排放的目标。混动专用发动机热效率技术水平的突破，为交通领域实现双碳目标提供了有效的路径。</p>
  <p>出海，也是中国电车一个另辟蹊径的思路，尤其利用东南亚市场和中国市场在消费惯性和需求的相似，走出国门，争取更大的市场空间。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650202893&amp;idx=1&amp;sn=a37fddb6ec976331353ff133bfede7ff&amp;chksm=bfe8597c611338fdf629e13008d3ce7533ed0f0ccdd0ae7876850a99c69f27bf89dfa115bb12&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：吕敬之，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022842940237321</id>
            <title>大芯片的救星：异构集成</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022842940237321</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022842940237321</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 04:15:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <人工智能, 异构集成, 芯片技术, 计算需求>
<br>
<br>
总结: 2022年ChatGPT的推出推动了人工智能和高性能计算的快速发展，导致对计算需求的持续增长。为了满足这一需求，异构集成技术（HI）成为关键解决方案，通过将片上系统拆分为多个Chiplet并集成到单个封装中，显著提高了系统的设计灵活性和能效。当前，Nvidia、Intel和AMD等公司正在利用HI技术来支持大型生成式AI模型的训练和运行。文章还探讨了不同的HI架构及其商业部署，强调了玻璃芯封装的最新进展及其在高性能计算中的潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2022 年， ChatGPT 的推出引发了人工智能 (AI) 和高性能计算 (HPC) 应用的指数级增长，使人工智能对日常生活越来越重要。大型人工智能模型擅长处理复杂任务，但它们需要大型训练数据集和大型计算系统。这些大型计算工作负载导致芯片尺寸更大、功率密度更高，使得设计节能架构变得更加困难。然而，即使传统的扩展速度减慢，对计算的需求仍在继续增长。</p>
  <p>因此，芯片的异构集成 (HI) 对于实现高系统吞吐量（每秒万亿次操作或 TOPS）和能源效率（TOPS/W）以满足不断增长的计算需求至关重要。通过将片上系统 (SoC) 拆分为多个Chiplet并将它们集成到单个封装中，可以显著提高系统的设计灵活性、功能性、带宽、吞吐量和延迟。这可以通过横向、垂直甚至双向拉近Chiplet来实现，从而允许在单个封装中集成更多内存或逻辑。此外，减小die的尺寸并在封装前执行已知良好芯片 (KGD：known good die) 测试可以实现对芯片性能的更高水平的控制，从而提高良率并降低总体成本。</p>
  <p>HI 是实现专用于训练大型生成式 AI 模型的高性能系统的潜在解决方案。通过将高带宽内存 (HBM)、中央处理器 (CPU) 和图形处理单元 (GPU) 等芯片集成到一个封装中，吞吐量、延迟和能效得到显著提高，并克服了传统 2D 单片芯片设计的局限性。</p>
  <p>如今，Nvidia、Intel 和 AMD 等半导体公司已在自己的产品中利用 HI 技术来运行实时生成式 AI 模型并训练具有数十亿个参数的 LLM（大型语言模型）。在这篇评论中，我们首先介绍当前和新兴的 HI 技术，并讨论它们的优势和当前的局限性。然后，我们调查了 Cerebras、Nvidia、AMD、Intel 和 Tesla 等半导体公司最近为高计算 AI 工作负载设计的 HI 架构的商业部署。</p>
  <p>最后，我们还总结了玻璃芯封装的最新进展，并评估了它们的优点和局限性。</p>
  <h2><strong>异构集成技术的当前趋势</strong></h2>
  <p>将 SoC 划分为Chiplet的主要动机是提高系统功能并降低制造成本。为了提高这些基于Chiplet的系统的性能，多芯片 HI 架构出现了多项创新。我们根据 IEEE 电子封装协会 (EPS) 异构集成路线图的定义，将multi-die 架构分为 2D、2.5D 或 3D，并在图 1 中提供概述。表 1 总结了当前的异构集成技术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_48ceae05db0b407bbbcdd1f0631ad309@000000_oswg199147oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_6d7590a7c14a47b2a80cc674efc43bcb@000000_oswg268775oswg1080oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3>A <strong>多芯片模块架构</strong></h3>
  <p>多芯片模块 (MCM：Multi-chip-Modules) 是最早的多芯片 2D 架构之一，其中芯片横向放置在有机基板上，以减少导线长度并增加封装带宽，从而提高系统性能和设计灵活性。这是最简单的集成技术之一，但是，由于使用传统的有机基板和基于粗焊料的键合技术，MCM 的互连密度可能会受到限制。这些基于焊料的互连（例如 C4 凸块）很难缩小到更细的间距，因为相邻的互连在键合过程中会短路，从而限制了系统性能。对于大型 AI 系统，需要低延迟和高效的内存访问，但是，由于互连有限，将 MCM 扩展到更大的系统很困难，这可能会成为瓶颈。</p>
  <h3>B <strong>中介层架构</strong></h3>
  <p>这些挑战导致了 2.5D 架构的出现，这种架构利用玻璃、硅中介层或局部硅桥等基板来提高横向互连密度。细间距微凸块和硅通孔 (TSV) 技术可以提高堆叠在玻璃或硅中介层上的芯片的互连密度。</p>
  <p>然而，随着计算需求的增长，将中介层扩展到大规模 AI 系统的成本可能很高。</p>
  <p>因此，基于桥的架构（例如英特尔的嵌入式多芯片互连桥 (EMIB)）利用嵌入在封装基板中的局部硅和多个布线层来实现更细的布线间距。芯片间信号位于局部硅桥中，电源/接地互连和其他信号位于有机封装中，从而消除了对 TSV 的需求并简化了组装过程。</p>
  <p>与 EMIB 类似，高架扇出桥 (EFB：elevated fanout bridge) 使用局部硅桥来增加芯片间互连密度，桥位于封装基板上方 。这种方法可以进一步降低组装成本和复杂性。与 3D HI 相比，基于桥的技术具有更高的设计功能性、更低的设计复杂性和更简单的热管理，因此有望用于大规模 AI 系统，然而，传统的互连技术（如微凸块）可能会限制其系统性能。这导致了新的键合技术（如铜对铜键合）成为克服这一限制的潜在解决方案。</p>
  <h3>C <strong>晶圆级封装</strong></h3>
  <p>晶圆级封装 (WLP：Wafer-Level Packaging) 技术对于基于先进芯片的架构具有重要意义，因为它们可以实现高互连密度、减少互连延迟和增加带宽。通过扇出芯片 I/O 信号，而不是使用传统互连（例如引线键合或 C4 凸块），可以实现高集成密度，从而使 WLP 适用于高性能系统。在传统的 WLP 中，KGD 被封装在环氧模塑料 (EMC：epoxy mold compound) 中以形成重构晶圆。</p>
  <p>然而，由于 EMC 和芯片之间的热膨胀系数 (CTE) 不匹配，EMC 可能导致制造问题，从而导致翘曲和芯片移位/错位，并且材料的低热导率使高功率系统的功率耗散变得困难。因此，已经提出了替代材料来嵌入/封装芯片。</p>
  <h3>D <strong>3D 架构</strong></h3>
  <p>3D HI 技术是一种很有前途的方法，可以满足 AI 系统的计算需求。使用 TSV 和细间距互连技术（例如微凸块或混合键合），3D 堆叠可以实现高带宽和低延迟系统。许多半导体公司都开发了自己的 3D 架构，包括英特尔的 Foveros 、三星的 X-Cube和 AMD 的 3D V-Cache 产品，该产品使用台积电的集成芯片系统 (SoIC) 技术。SoIC 技术将 SoC 划分为多个芯片，这些芯片可以重新集成到各种 3D 配置中。这允许灵活地集成不同技术节点、</p>
  <p>材料和芯片尺寸的无源和有源芯片（见图 2），以支持超过 20 Tbps 的内存带宽。</p>
  <p>与传统的 3D IC 微凸块相比，混合键合的键合密度大幅提高了 16 倍，并降低了 IR 降等电寄生效应，降低了每位的能耗。除了更精细的互连间距外，SoIC 技术还具有更高的金属布线密度和更薄的键合层，可以提高热性能。然而，该技术面临着与传统 3D IC 类似的挑战。由于严格的表面清洁度和化学机械抛光 (CMP) 要求，缩小混合键合间距变得越来越困难。</p>
  <p>值得注意的是，3D 系统带宽由堆栈总数和底部芯片的大小决定。虽然增加 3D 堆栈中的芯片数量对于增加内存带宽或计算能力是可取的，但组装复杂性和成本可能会显著增加。此外，散热和机械稳定性变得更加困难。液体冷却已被提议作为一种有助于散热的潜在解决方案 ，然而，这一领域超出了本文的讨论范围。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_5ece9acff7ec452b91aa1c4b9ff83a5c@000000_oswg510576oswg1080oswg836_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近，使用 WLP 技术的其他 3D 架构也出现了。M.-J. Li 等人提出了一种晶圆级芯片重构技术，称为三维集成芯片封装 (3D-ICE)，其中多个芯片封装在低温 SiO2中以形成重构 SiO2 层，如图 3 所示 。然后可以对该SiO2层进行后处理以实现高密度 3D HI。同样，英特尔提出了准单片芯片 (QMC：quasi-monolithic chip) 作为一种新的 3D HI 架构，其中芯片也封装在超厚二氧化硅层中。SiO作为封装材料具有多种优势。由于其低损耗特性，它可以促进高速信号传输，并且由于不需要固化，因此基本上不存在芯片移位或错位，并且它与现有的CMOS制造工艺兼容，从而模糊了封装处理和设备处理之间的界限。</p>
  <p>尽管SiO2具有出色的电气性能，但该材料的热导率较低，这可能导致热性能不佳。因此，A. Victor 等人提出了一种带有集成散热器的芯片重组工艺。30 µm 厚的无源芯片被封装在 15 µm 厚的 ICP-PECVD SiO2中 。蚀刻掉沉积在芯片顶部的氧化物，然后在芯片上电镀 36 µm 的铜。单片铜散热器有助于降低芯片层的最高结温，从而解决了大多数 FOWLP 解决方案所面临的电气和热性能权衡问题。</p>
  <h2><strong>人工智能的异构集成趋势</strong></h2>
  <h3>A <strong>HI 产品的当前格局</strong></h3>
  <p>人工智能的快速发展推动了 HI 架构的多种商业部署，这些架构专门用于加速最大的人工智能工作负载。在本节中，我们调查了最近报告的行业产品，并在表 2 中总结了它们的规格。</p>
  <p>2024 年，Cerebras 推出了 WSE-3，这是一款晶圆级人工智能加速器，速度是 WSE-2 的两倍，旨在训练比 GPT-4 和 Claude 大 10 倍的模型。有趣的是，Cerebras 使用传统的设备缩放和晶圆级集成来超越摩尔定律。借助台积电的 5 纳米技术，在单个晶圆上制造了四万亿个晶体管，芯片尺寸约为 GPU 的 57 倍。然而，计算和内存组件是分离的，以实现内存容量扩展，因此单个 WSE-3 系统能够比由 10,000 个 GPU 组成的集群更高效地存储和训练具有 24 万亿个参数的模型。</p>
  <p>相比 Cerebras，其他半导体公司正在使用先进的封装技术来设计大规模 AI 系统。Nvidia 宣布推出 GB200 Grace Blackwell 芯片，该芯片由两个 Blackwell GPU 和一个 Grace CPU 组成。该芯片专为具有超过 10 万亿个参数和 384 GB 片外内存的大型语言模型而设计，设备总功率为 2700 W。为实现这一目标，Nvidia 使用了台积电的晶圆上芯片基板 (CoWoS)-L 封装技术。该封装技术使用局部硅互连 (LSI) 芯片和重构中介层来实现大集成面积、带宽和低延迟的高性能系统。</p>
  <p>AMD 在其 MI300X 封装中采用了小芯片方法，并结合了中介层技术和 3D 堆叠，以实现高性能和内存带宽。MI300X 由多个 GPU 小芯片、I/O 芯片和 192 GB 高带宽内存 (HBM) 组成，总设备功率为 750 W。CPU 复合芯片 (CCD) 和加速器复合芯片 (XCD) 以 3D 方式堆叠在 I/O 芯片 (IOD) 上，以实现低信号延迟。最后，使用大型硅中介层集成 3D 堆栈和高带宽内存 (HBM) 芯片，以实现高性能系统 。</p>
  <p>英特尔的 Gaudi-3 加速器产品利用其嵌入式桥接芯片技术将两个英特尔计算芯片与 128 GB HBM 集成在一起，以增强大规模 AI 系统。与其他基于桥接的中介层技术类似，EMIB 允许英特尔提高设计功能并降低组装成本。虽然 Gaudi-3 加速器不如 Nvidia 的 H100 强大，但它是一款经济高效的高性能系统。</p>
  <p>最后，特斯拉凭借 Dojo 进入了 AI 市场，这是一款针对大型神经网络训练进行了优化的芯片。</p>
  <p>Dojo 的总设备功率为 400 W，比竞争对手低得多，专为驾驶情况的实时数据处理而设计。特斯拉正在使用台积电的集成扇出晶圆系统 (InFo-SoW) 技术实现高密度、低延迟系统。</p>
  <p>总之，随着人工智能模型的规模和复杂性不断增长，技术已经转向 HI 和新兴 HI 技术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_df832a6bd1f54298acbccea39c3b0885@000000_oswg197312oswg1080oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_cec349841c9648f0bb6a0a30b120923e@000000_oswg261068oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3>B <strong>芯片间接口和通信协议</strong></h3>
  <p>随着单个系统中芯片数量的增加，芯片间 (D2D) 接口对于各个组件之间的数据移动变得越来越重要。AMD 的 Infinity Fabric和英特尔的高级接口总线 (AIB) 是 D2D 接口，用于其 AI 加速器产品中，以最大限度地减少延迟并最大化带宽。</p>
  <p>然而，随着系统变得越来越多样化，芯片由不同的供应商提供，通用芯片互连 Express (UCIe) 协议已开始成为通用行业标准 。标准 D2D 协议对于设计灵活性和可扩展性至关重要，尤其是对于大规模 AI 和 HPC 系统以及网络系统。图 4 显示了异构计算的不同标准协议的摘要。</p>
  <h2><strong>玻璃封装</strong></h2>
  <h3>A <strong>玻璃芯基板封装的出现</strong></h3>
  <p>AI 应用通常需要更大的中介层和非常高密度的互连以实现高带宽。这些严格的要求加上可靠性和性能，要求开发和实施先进的封装技术来构建大型封装。</p>
  <p>随着对适用于 AI 和 HPC 应用的更先进封装技术的需求，利用玻璃作为核心基板因其众多优势而最近引起了极大关注 。英特尔最近展示了他们的第一款玻璃基板测试芯片，并宣布了他们朝着玻璃封装发展的轨迹，以满足对更强大计算的需求。（图 5（a））韩国 SKC 的子公司 Absolics Inc. 也已开始准备小批量制造（SVM）其玻璃基板（图 5（b）），旨在以亚马逊、Meta 和微软等超大规模企业为潜在客户。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_2bb4f8053918497ea6c7f16669910a84@000000_oswg300922oswg1080oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3>B <strong>玻璃芯封装的优势</strong></h3>
  <p>基于玻璃的中介层通过提高信号完整性、支持高密度互连、集成光通信、优化热管理以及确保可靠性和可扩展性，增强了用于 AI 应用的半导体封装的带宽能力。这些特性使玻璃中介层成为实现高性能计算和实现高级 AI 功能的重要组件。玻璃表面光滑/表面粗糙度极低，可以实现细线和空间的缩放，这对于实现非常高密度的互连至关重要。</p>
  <p>此外，玻璃由 Si-O 键组成的表面结构有助于粘附各种聚合物材料，用作介电树脂和感光树脂。将玻璃的低介电常数与多层中介层结构的低介电常数累积层相结合，可以显着降低系统的延迟。这一特性在最小化信号传播延迟和减少相邻互连之间的串扰方面起着至关重要的作用，尤其有利于高速电子设备和共封装光学器件。</p>
  <p>此外，玻璃基板降低了互连之间的电容，从而实现了更快的信号传输并提高了整体系统性能。在数据中心、电信和高性能计算等速度至关重要的关键应用中，采用玻璃基板可以大大提高系统效率并增加数据吞吐量。</p>
  <p>此外，玻璃的低介电常数还支持卓越的阻抗控制，这对于保持整个电路的信号完整性至关重要。这一特性在射频应用中尤其有利，因为精确的阻抗匹配对于优化功率传输和最大限度地减少信号损失至关重要。玻璃基板确保整个基板表面的电气特性一致，从而能够设计和生产具有更高可靠性和性能的高频电路。</p>
  <p>此外，与有机封装相比，玻璃具有出色的尺寸稳定性，有助于提高层间精度，这是在多层玻璃中介层中实现非常高的互连密度的关键。这不仅有助于减小焊盘尺寸，还有助于将细线和走线缩小到&lt;1μm，从而增加多层中介层中每个再分布层中的IO数量。此外，玻璃基板的热膨胀系数（CTE）在3-12 ppm /◦C范围内。这可以减轻玻璃与硅（CTE=3 ppm/◦C）芯片以及玻璃与印刷线路板（CTE=17 ppm/◦C）之间的 CTE 不匹配问题。</p>
  <p>能够构造玻璃是封装和中介层应用玻璃芯基板的另一个优势。</p>
  <p>玻璃构造可以是以下任何一种类型：(a) 玻璃通孔 (TGV：Through Glass Vias)，(b) 盲玻璃腔 (BGC：Blind Glass Cavities)，或 (c) 玻璃腔 (TGC：Through Glass Cavities)。TGV 可以通过激光诱导深蚀刻 (LIDE：Laser Induced Deep Etching) 形成，首先对玻璃进行局部激光修改，然后进行湿化学蚀刻工艺，以最大限度地减少制造过程中微裂纹的积累。BGC 和 TGC 可以通过激光加工轻松形成，必要时可以进行湿蚀刻工艺。BGC 和 TGC 对于将芯片嵌入 BGC 和 TGC 非常重要，这被称为玻璃面板嵌入 (GPE)。制造所需尺寸的腔体，并使用精度为几微米的自动芯片拾取和放置工具将芯片放入这些腔体中。GPE 工艺非常适合异构集成，其中不同尺寸和功能的芯片（包括电容器和磁电感器等无源元件）内置在封装中。在这种方法中，电容器和电感器保持在靠近电力输送/IVR 等应用所需的位置。图 6 显示了 GPE 中使用的典型工艺流程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_5be42874cbd245109b6b66328a120cfe@000000_oswg205436oswg1080oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>利用先进的 GPE 工艺，可以轻松地将热解决方案集成到封装中以消除热量。例如，对于带有 TGC 的 GPE，可以将隔热材料和散热器附着到玻璃基板的背面。对于 BGC，可以在减薄/研磨基板后加入散热器来消除热量。GPE 架构可以轻松地从 2.5D 架构调整为包括 3D 集成，其中可以使用以下方法之一：</p>
  <p>(a)例如，可以将逻辑芯片与玻璃芯顶部和底部的 RDL 一起嵌入玻璃腔中，然后在顶部组装存储器芯片以生成具有短互连距离和小得多的外形尺寸的 3D 结构，从而显着降低封装的高度；</p>
  <p>(b)无源芯片可以嵌入结构化玻璃中，并且可以通过倒装芯片工艺在玻璃封装结构上组装多个芯片 ；</p>
  <p>(c) 此外，GPE 实现了共封装光学器件等先进封装概念，其中可以将电子芯片嵌入玻璃腔体（芯片背面采用上述散热解决方案），并在封装顶部组装光子芯片 (PIC)。通过将 PIC 安装在顶部，可以轻松地从顶部安装光纤耦合器以及任何所需的散热解决方案。</p>
  <p>最后，除了各种优越的性能外，玻璃对封装中基板格式的限制更少。虽然硅只能在圆形晶圆中加工，但玻璃可以实现面板工艺，从而降低成本。例如，300 毫米晶圆可容纳 2,500 个 6 毫米 x 6 毫米尺寸的封装，而 600 毫米 x 600 毫米面板可容纳 12,000 个封装。</p>
  <h3>C <strong>目前玻璃的限制</strong></h3>
  <p>玻璃基板固有的易碎性带来了重大挑战，尤其是当行业采用更薄的基板来满足对更高设备集成度和性能的需求时。薄玻璃板有时薄至 100µm 或更薄，在处理和制造过程中特别容易损坏。这种在压力下开裂或破碎的风险凸显了专门设备和定制工艺的必要性，这些工艺旨在安全地处理这种材料。</p>
  <p>除了处理困难之外，玻璃还表现出相对较低的散热性。尽管玻璃比有机层压板导热性更好，但与硅相比，玻璃的导热性较差。为了克服与玻璃导热性低相关的限制，已经证明了将铜结构（例如通孔封装通孔 (TPV)、铜块和重分布层 (RDL) 中的铜迹线）结合到玻璃基板中的方法 [107]。此外，用于嵌入式和基于基板的封装的下一代热界面材料 (TIM) 也正在积极开发中，重点是降低热界面电阻，以实现芯片的最大热传递。</p>
  <h3>致谢</h3>
  <p>本文作者包括来自佐治亚理工学院的MADISON MANLEY, ASHITA VICTOR, HYUNGGYU PARK, ANKIT KAUL,MOHANALINGAM KATHAPERUMAL, AND MUHANNAD S. BAKIR，特此感谢。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247762426&amp;idx=1&amp;sn=04b658a138b59bad40f3b9f5cd14ace2&amp;chksm=cfc643da36755bf9c67c36dffda64432dca8e530521d4d534ddd03767970184a5ff9b0ab9c9b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：IEEE，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022884377371905</id>
            <title>华为Mate 70系列定档11月</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022884377371905</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022884377371905</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 04:11:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 硅碳负极电池, 手机厂商, 自研芯片, AI智能体  
<br><br>  
总结: 目前，硅碳负极电池技术成为手机厂商提升电池能量密度的重要选择，华为Mate 70系列等新产品将搭载此技术。手机厂商纷纷自研芯片和定制屏幕，以增强市场竞争力，同时面临芯片和存储元器件价格上涨的压力，导致旗舰手机集体涨价。此外，AI智能体的应用正在推动手机行业的变革，未来可能成为用户的数字助理，提升用户体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>目前硅碳负极电池等新技术已成为手机厂商提升电池能量密度的选择；也有多家手机企业选择自研芯片，并与国产供应商进行屏幕定制化，来提升细分赛道的竞争力。</p>
  </blockquote>
  <p>4日，余承东在微博宣布：“史上最强大的Mate！11月见！”</p>
  <p>《科创板日报》记者获悉，华为Mate 70系列已经定档在11月发布。一同发布的还包括折叠屏手机华为Mate X6、华为Freebuds Pro 4等。</p>
  <p>今年10月以来，各大手机厂商纷纷发布旗舰手机产品，包括vivo、OPPO、小米、荣耀、一加等相继发布新品，掀起年底大战。而华为Mate 70系列的加入，将为这场国产手机上市热潮再添一把火。</p>
  <p>手机新品的陆续发布，有望带动产业链共振。《科创板日报》记者注意到，目前硅碳负极电池等新技术已成为手机厂商提升电池能量密度的选择。也有多家手机企业选择自研芯片，并与国产供应商进行屏幕定制化，来提升细分赛道的竞争力。而芯片、存储等元器件价格的上涨，则对国产手机厂商的成本带来压力，导致旗舰手机迎来一波集体涨价。</p>
  <h2><strong>硅碳负极电池成新宠</strong></h2>
  <p>在电池技术方面，硅碳负极电池成为了OPPO、一加、荣耀、vivo等手机新品的选择。OPPO、一加、荣耀等均选择了宁德新能源科技作为合作伙伴。</p>
  <p>其中，一加冰川电池采用自研的“高容量仿生硅碳材料”，在自研硅碳材料中搭载“低膨胀二代硅”，拥有行业最高的6%负极硅碳含量；硅碳负极克容量达到426mAh/g，相比普通石墨电池负极的355mAh/g，提升20%；能量密度达到763Wh/L。据悉，OPPO还与宁德新能源电池展开了深度合作，并制定了未来1-3年的电池技术合作。</p>
  <p>综合此前的产业链消息，<strong>华为Mate 70系列、华为Mate X6有望搭载新型硅负极电池</strong>。华为首款三折叠屏手机MateXT非凡大师已采用了全球最薄的硅负极大容量电池，厚度为1.9mm，电池容量达5600mAh，未来其电池技术有望下放至后续新品中。</p>
  <p>从发展历程来看，2019年，小米率先在行业内将硅基负极材料应用在智能手机上；2020年，特斯拉4680电池发布；2023年，荣耀Magic5 Pro首次在手机行业中商用硅碳负极电池技术，特斯拉4680电池进入量产阶段，标志着硅碳负极发展进入新阶段。</p>
  <p>天风证券分析师孙潇认为，<strong>硅碳负极本身是解决能量密度桎梏的突破口</strong>，现有石墨材料比热容可达365mAh/g，接近上限372mAh/g，硅材料理论比热容为4000mAh/g以上，单体电池能量密度可达843Wh/kg。</p>
  <p>目前，硅碳负极产业链之中，流化床设备龙头苏州纽姆特未上市，原材料硅烷产品与其他应用领域无差异，主要取决于硅烷供需本身。天风证券预计，随着24-25年大规模扩产落地，硅烷供不应求有望缓解，其投资机会在从0-1且对硅碳纯品性能影响大的多孔炭环节。</p>
  <h2><strong>芯片、存储相关元器件价格上涨</strong></h2>
  <p>从公布的售价来看，国产手机厂商的旗舰手机迎来一波集体涨价。这是由于内存和芯片的明显上涨，推高了生产成本。</p>
  <p>一加中国区总裁李杰透露，内存、存储的价格，达到了近这一两年内的高点。“内存、存储、处理器成本上涨，这几个因素累加在一起。从产业周期角度来说，各个核心元器件比较贵的大头部分，都是在比较高的成本状态。所以这时候对各家的压力都是一样的。”</p>
  <p>荣耀CEO赵明也表示，芯片各方面的价格涨得非常厉害。“行业成本提升的确是一个事实，但是这个需要用一些创新的解决方案，比如说荣耀把NPU和GPU联合的异构计算，实现能效大幅度提升，而且处理能力提高了，还做了更加清晰的渲染。把NPU用起来，这就是可以把成本降下来。”</p>
  <h2><strong>定制芯片和屏幕，以打造差异化竞争力</strong></h2>
  <p>此外，手机厂商也围绕通信网络、Wi-Fi、屏显、影像等定制自研芯片，来打造差异化优势。荣耀Magic7 Pro搭载了自研通信芯片HONOR C2，覆盖36种用户通信场景，以实现更佳信号表现。“iQOO13推出自研电竞芯片Q2，提升用户的游戏体验。</p>
  <p>一加13手机则搭载了自研的屏幕芯片P2。李杰透露，后续会定制自研一些芯片，包括网络、Wifi、还有屏显的芯片。这确实是我们包括其他厂商，都有的布局和考虑。</p>
  <p>“现在用户或者市场发展，确实竞争比较激烈。针对什么样的用户解决什么样的问题，这是我们每天问自己的问题。这时候会发现，通用器件很难实现想要的体验效果。做定制或者自研芯片的好处是，可以把对于用户和这个场景下的理解，以及算法，固化到芯片里面。像我们对屏幕非常重视，如果要做到期望的效果，就需要优化自己的算法。本质上，这是差异化提升产品竞争力的道路。”</p>
  <p>国产屏幕与手机厂商合作在进一步加深。相关供应链消息显示，华为Mate70系列、vivo X200系列、OPPO Find X8系列、荣耀Magic7系列等均与京东方开展合作，不过部分机型会混用维信诺和天马屏幕。</p>
  <p>其中，一加13、iQOO13均选择与京东方开展深度定制。一加与京东方推出了第二代东方屏，在一加13上首发。iQOO与京东方联合打造2KLTPO直屏,并将在iQOO13上全球首发BOE全新一代发光材料Q10。</p>
  <h2><strong>AI智能体操控屏幕的时代来临</strong></h2>
  <p>在荣耀Magic7系列发布会上，赵明展示了用一句话点咖啡,让智能体来自动下单2000杯咖啡，送给了在场的观众。而OPPO的FindX8系列搭载“AI一键问屏”，可以协助用户处理各种事务</p>
  <p>国泰君安认为，AI智能体开启智能手机“自动驾驶”，带动产业链业绩上行。华福证券在研报中表示，AI 智能体的核心矛盾是模糊语句理解能力，与模型能力和用户偏好积累强相关。由于操控屏幕需要解析屏幕，考虑隐私安全，未来用户偏好数据将放在端侧手机厂。“我们更看好App内部集成AI以实现内部功能简化，手机品牌厂商利用底层操作系统优势充当中控角色。系统级AI决定了手机厂将掌握流量分发权利，看好AI Agent时代手机品牌厂话语权增强。”</p>
  <p>李杰表示，“未来AI可能会成为大家的一个数字助理，它更懂你的习惯，用习惯了就不想换掉它。这里拼的最终还是对用户体验的理解。即AI功能到底能不能把用户留在生态里。AI不是让大家留住的结果，但是一个重要的影响因素。”</p>
  <p>李杰也坦言，AI落地在端侧的算力、功耗上仍有比较大的挑战。“<strong>一些游戏、影像有关的AI功能更多还是云端的能力处理，这部分还需要一点时间</strong>。不过，日常比较轻的AI算力已在端侧落地。未来随着技术的进步，包括模型小型化技术发展，端侧AI应用也会越来越多。”</p>
  <p>谈及未来AI对用户换机的助推作用，李杰认为，“<strong>短期AI对销量影响确实不是特别明显，但长期看好AI对销量的提升</strong>。这是一个长期的赛道。”</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ADmTaaRFNfbB-ygO1ClufA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”</a>，作者：黄心怡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022905215431561</id>
            <title>国产手机系统的“流畅”战事</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022905215431561</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022905215431561</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 04:06:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <流畅性, Android, 性能调度, AI优化>
<br>
<br>
总结: 文章探讨了“流畅”在手机系统中的重要性，指出流畅性已成为用户体验的关键指标。与以往对流畅性的简单理解不同，现代Android系统面临兼容性和资源管理的挑战，导致流畅性下降。尽管硬件性能提升有所帮助，但仅靠硬件无法解决流畅性问题。各大厂商通过定制化系统和性能调度优化来提升流畅性，同时引入动画效果增强用户体验。AI的应用也被认为是提升系统流畅性的有效手段，未来Android系统的流畅性有望得到进一步改善。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>很难想象，“流畅”竟然成为今年旗舰手机系统的关键词。</p>
  <p>随着真我GT7 Pro发布会结束，这一批主流Android厂商的旗舰系列也基本完成迭代。回顾这些新品发布会，我们能够注意到它们与往年不同，<strong>比如AI深入到每一个系统的每一个部分，流畅跃升为主话题。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_677793e9374241bc9d39c4165ae6f414@1547419282_oswg301461oswg1872oswg954_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：OPPO）</p>
  <p><strong>在几年前，用户对流畅性的理解还停留在“手机不卡顿”的层面，而现在“流畅”已经成为影响用户体验的关键指标。</strong></p>
  <p>但“流畅”到底指的是什么？难道前两年的手机系统不流畅吗？这里面的门道，其实比我们想象中要更复杂些。</p>
  <h2><strong>当我们讨论“流畅”时在讨论什么？</strong></h2>
  <p>多数用户对Android的印象往往都是不如iOS流畅，但这其实与历史遗留问题有关。</p>
  <p>作为开源系统，Android往往需要兼容更多不同配置的硬件设备，无论是搭载当代骁龙8旗舰芯片的机型，还是定位入门级的千元机，都必须以能够运行较新版Android为合格标准，这与iOS不同。谷歌没有严格限制硬件，也无法在定制化硬件上有足够的话语权，这使得Android在很长一段时间里进步缓慢，以便兼容更多设备。</p>
  <p>更高的兼容性，让Android选择了硬件抽象层（HAL）进行不同设备的适配，但这类标准化的抽象设计在系统调用效率上不如苹果那样高效，导致了资源调度的低效问题，尤其是在性能要求高的场景中表现尤为明显。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_757fc2963594409589f7f163ba8c4eb4@1547419282_oswg213898oswg1200oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Google）</p>
  <p>而在多任务管理机制上，安卓基于Linux内核的抢占式多任务处理可以支持后台任务并行运行，但这一机制对资源分配的精细度要求极高，当设备硬件资源不足或某些高资源占用的应用在后台持续运行时，前台应用的流畅性就会受到影响。</p>
  <p>例如，安卓的OOM（Out of Memory）机制在系统内存不足时会自动关闭后台优先级较低的进程，释放资源以保障前台任务的流畅运行。<strong>当某些应用在后台频繁重新启动时，OOM机制的频繁触发不仅无法真正解决内存不足的问题，反而会带来系统资源管理的额外负担，造成更严重的卡顿现象。</strong></p>
  <p>提到内存管理机制，就不得不聊一聊Android上争议最大的垃圾回收机制。这种机制在释放内存的同时，也会增加CPU负担。<strong>在运行大型应用时，频繁的垃圾回收会带来明显的卡顿感，特别是在实时性要求较高的使用场景中，这种垃圾回收机制在减少系统负担的同时也带来了一定的性能损耗，成为流畅性提升的一大瓶颈。</strong></p>
  <p>此外，安卓系统的内存管理在面对大内存应用时也显现出碎片化问题，分配的内存无法被高效利用，导致实际可用的内存空间减少，进一步影响了系统的流畅度。对于用户而言，使用一段时间后，安卓设备的流畅性下降往往与这一内存碎片化现象直接相关。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_310ac945a41c446cb6632f86fa2820a4@1547419282_oswg169110oswg1280oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Qualcomm）</p>
  <p><strong>虽然Android整体存在很多糟糕的问题，但随着硬件性能的不断提高，不少厂商都能够充分利用SoC、内存、存储芯片的高性能优势去弥补这些缺陷。</strong>比如，近两年的Android手机基本已经是12GB内存起步，存储规格也早早进入到UFS 4.0时代，这为提升系统的多任务管理和碎片化性能损耗带来了优化。</p>
  <p><strong>光靠硬件堆砌，手机的确能够确保“不卡顿”，但不卡顿和流畅之间还是存在一道难以逾越的沟壑。</strong>比如，OPPO ColorOS14、vivo OriginOS 4都被不少用户认为它们不够“自然”，又或是小米的澎湃OS，仅给性能强劲的机型配备支持实时动画和毛玻璃特效的“高级材质”功能。<strong>这些都是解决不卡顿的妙招，但并非是使其“流畅”的根本。</strong></p>
  <h2><strong>如何让安卓更流畅？国产手机的新战事</strong></h2>
  <p>前面我们提到Android因过于开放和高兼容度引发的问题，但也正是因为足够开放，才让一众定制化Android系统有了改写底层代码的空间。</p>
  <p><strong>首先是解决性能调度问题。</strong>目前，小米的澎湃OS、vivo的OriginOS、OPPO的ColorOS和荣耀的MagicOS均有自研的性能优化架构对底层系统的性能调度进行优化。澎湃OS 2全新自研微调度架构器能够做到CPU 空转时长降低 19%、高负载场景IPC提升16%、关键线程最大调度延时降低46%；OriginOS 5升级到不公平调度3.0，注重识别各个场景下CPU、GPU的性能需求，以资源倾斜的方式去提升瞬时相应速度，提高跟手率。而OPPO的ColorOS 15和荣耀的MagicOS 9.0也分别拥有潮汐架构和Turbo X对性能资源合理分配。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_61af53a7e77d4de9a88b9da5bb9e8442@1547419282_oswg475553oswg1200oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：vivo）</p>
  <p>OriginOS算得上是最早一批从系统底层去重整资源分配的定制化Android，在vivo推出这个架构之前，多数厂商都在思考如何能够提高瞬时性能去解决多任务切换、小窗、开启应用等高负载场景。而不公平调度本质上是做性能资源的倾斜，这样既能提高CPU资源的利用率，又能减少过度调用导致的高功耗，空耗电量。</p>
  <p><strong>重构系统底层，其实只是这场大手术的其中一部分，如何能让这些合理配比之后的空闲资源去做更多有利于用户体验的工作，这才是定制化系统的重点。这就不得不提到：动画。</strong></p>
  <p>动画是UI交互的灵魂之一，iOS之所以受追捧，很关键的一个原因就在于流畅的动画。今年这几场发布会里，各家厂商基本也都把动画拿出来，作为升级亮点。比如，OPPO在ColorOS 15上首发极光引擎，利用这个引擎，能够实现多重打断动画、并行动画和实施模糊特效。</p>
  <p>OriginOS 5和MagicOS 9.0也分别带来了原子动效5.0和全新动效引擎，同样带来了并行动画和自然衔接的动画流程。除了动画上的流畅之外，荣耀在MagicOS 9.0上首发的Vulkan引擎则是负责加载上的流畅。加载速度在Android系统上一直都是老大难问题，例如系统相册、文件等，这种散碎且信息繁杂的内容，往往没法在瞬时完成预览，而Vulkan引擎的加入提升了整体的加载速度，使Magic7系列能够快速完成数万张图片的快速预览，这此之前，只有iOS能够做到。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_63a5c5dded9e449e93c42c33398a6fc2@1547419282_oswg252853oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技现场摄制）</p>
  <p><strong>定制化系统虽然能够通过底层架构重组和动画优化，但Android的高开放性还是带来了一些挑战。</strong>举个简单的例子，安卓系统的开放性赋予用户安装第三方应用的自由，但也因此带来了应用质量参差不齐的问题。大量应用未能遵循系统优化标准，在开发过程中未针对资源占用进行优化，这些应用在后台持续运行时，会大量占用系统资源，导致资源争夺问题加剧。一些开发者为了提高应用留存率，设计了持续运行的进程或后台服务，尽管提升了应用的活跃度，但对系统的流畅性却产生了负面影响。</p>
  <p><strong>因此，这些年我们也看到几乎所有厂商都开始阻止一些有风险的、未知第三方APP被用户安装，且在安装前也会有明确的风险告知。</strong>这一部分小米的澎湃OS是相对严谨的，它需要用户经过多次验证，反复确认风险后才能安装风险应用，这给系统的安全性和资源占用的优化都带来了优势。</p>
  <p>目前来看，尽管各家手机厂商的定制系统都有不同的调校方向，但大体的趋势都是相同的，<strong>一是在底层增加更多性能调配的细节，拓宽性能调度适配的场景；二是增加更多动画，让用户在视觉和触觉上感受到流畅。</strong></p>
  <h2><strong>AI与深度定制，手机OS“更流畅”的唯二法宝</strong></h2>
  <p>iOS之所以能成为流畅标杆，离不开苹果在生态、硬件、软件三方面的充分调配，比如iPhone可以根据苹果的需求对SoC进行定制，像是缓存、带宽等。因此，苹果几乎能够把握iOS流畅运行条件中的每一环。</p>
  <p>前面提到，手机厂商已经对定制化Android进行了深入的“改装”，那么有没有办法让SoC也为自己所用呢？当然有。</p>
  <p><strong>vivo在X200系列发布会上就重点强调了与联发科的深度合作，在最新天玑9400移动平台上，vivo根据自己的需求对这枚芯片进行了定制，使它配合OriginOS 5能够发挥出更强的性能，但功耗较前代更小。</strong>不仅如此，vivo甚至在天玑9400的定制上加入了V2芯片的影像能力，让X200、X200 Pro mini两款新机在不配备独立影像芯片的情况下，依然发挥出和V2芯片同等的计算能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_a34961ab8a184d2f8bca99ff2aa74778@1547419282_oswg199942oswg1700oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技现场摄制）</p>
  <p>除了与联发科展开合作，vivo还宣布与Arm公司共建实验室，深入到硬件底层对SoC进行调校和优化。当然，目前官方还没有公开双方合作的一些商用级成果，或许在X300系列上会有一些意想不到的惊喜。</p>
  <p>当然，与芯片厂商展开合作的确是很重要的环节，但考虑Android阵营中不同定位、不同方向的机型众多，假如仅仅只定制其中一款芯片，那么对全机型的优化效果其实还是相当有限的。<strong>而荣耀的解决方案则要直接得多：AI。</strong></p>
  <p>MagicOS 9.0首发AI系统调度引擎，通过意图识别和主动式人机交互，将用户日常使用场景转化为重点优化场景，在不同需求、使用地点、时间里，都能够给予不同的性能调度，以满足用户的实际需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_7f39ffab0e2449de8f922aca81b23607@1547419282_oswg129927oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技现场摄制）</p>
  <p>这种方案的好处在于，它的成本更低，受益机型能从旗舰机覆盖到千元机，而手机也能更符合用户的实际需求进行性能调度，确保流畅的同时，不会对功耗造成影响。不得不说，在AI全面加持移动系统的时代里，用AI预测用户行为已经是大势所趋，就连苹果也悄悄地在iOS 18里加入里自动游戏模式，可见人工智能在系统底层优化起到的作用。</p>
  <p>过去几年时间里，iPhone的巨大优势就是流畅，这种流畅并不只停留在极限性能释放上，而是在日常操作的过程中都能保持丝滑的体验。现如今，Android厂商们在性能、影像、续航部分已经完胜iPhone，剩下还需要优化的部分也就只剩下系统流畅性了。而各厂商今年的新版本也的确做到了从底层到视觉的逐层优化，体验也较从前有了质的改变。可以预见，随着苹果的最后一块遮羞布被扯下，手机市场的格局也将迎来更多变数。</p>
  <p>本文来自微信公众号“雷科技”，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022916962559496</id>
            <title>《自动驾驶条例》明年实施，机器人车队真的要来了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022916962559496</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022916962559496</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 03:43:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自动驾驶, 德拉曼, 北京市条例, 安全问题  
<br><br>  
总结: 文章讨论了自动驾驶技术的发展及其面临的安全问题，提到北京市即将实施的《自动驾驶汽车条例》旨在明确安全底线和责任归属，以保障乘客的生命财产安全。条例还鼓励企业创新，推动相关技术和产业链的发展，同时强调基础设施的智能化建设。尽管自动驾驶技术已达到一定水平，但在复杂路况下的安全性仍需提升。未来，随着技术进步和法律支持，自动驾驶有望成为日常出行的一部分。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>还记得在《赛博朋克2077》里，那个拥有自我意识的自动驾驶出租车德拉曼吗？</p>
  <p>在游戏里，它是带着你穿梭在夜之城车流之中的可靠帮手。</p>
  <p>一套操作行云流水不仅能帮你提供"从入门到入土"的一条龙服务，只要你付得起VIP费用，它甚至还能开启战斗模式，直接攻势一转，帮你干掉一整队荒坂精英。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_90196b68eacf402a84175a61508e44df@5888275_oswg479384oswg840oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在现实中，如今“德拉曼”的到位服务也正在以惊人的速度向我们走来。</p>
  <p>从“萝卜快跑”在武汉的爆火，再到马斯克迫不及待发布的“cybercab”，如今的自动驾驶似乎正在掀起一场全新的出行革命。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_3eb749badd794593810d14393eda3fa8@5888275_oswg745162oswg1077oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_ad84f03c803143dbb010ebc4e5b64267@5888275_oswg258277oswg606oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更不用说最近国家在大力发展内陆地区制造业，搞新三线建设，那么自动驾驶显然是解决内陆地区物流成本问题的最佳抓手。</p>
  <p>不过对于自动驾驶一直有一个悬而未决的问题：</p>
  <p><strong>如果没有人在开车，那出了问题谁来担责任呢？</strong></p>
  <p>正好北京市领导前几天透露，《北京市自动驾驶汽车条例》可能在明年就要正式实施了！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_8a497c46bb384e95adcd15d236aa3883@5888275_oswg224382oswg1080oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>自动驾驶要如何发展？安全要如何保证？责权利如何划分？</p>
  <p>就让我们通过北京市的这个条例一探究竟。</p>
  <h2><strong>01 《条例》解读，自动驾驶从此“有规可循”，为啥要有这个条例？</strong></h2>
  <p>说起自动驾驶，大家最关心的肯定是安全问题，毕竟，谁也不想坐上一辆“失控”的汽车，对吧？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_1d38398ea41a4be49f2d6f536312f80e@5888275_oswg276309oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>之所以会出现这个条例，其首要目的就是明确自动驾驶汽车的<strong>安全底线</strong>。</p>
  <p>这就像给自动驾驶汽车戴上了一个“紧箍咒”，让它们不敢轻易“撒野”。这样一来，大家不管是自己坐自动驾驶汽车，还是开车的时候边上有自动驾驶汽车，都能更加安心。</p>
  <p>而如果真的不幸出了意外，那么有了条例明确规定的<strong>行驶规则和责任归属</strong>，也能让各方有法可依，避免事故各方互相扯皮，让参与交通的人民生命财产安全得到保障。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_d85bd19a6bc44a929619d33984cd38bc@5888275_oswg228506oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时另外一方面，自动驾驶技术研发可不是一件容易的事儿，需要投入大量的资金、人才和时间。所以为了<strong>鼓励企业创新</strong>， 推动相关技术产业发展，和道路交通建设，条例的出现也给了搞自动驾驶的企业更多支持和明确的方向，让技术能够实现更快地进步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_796d2a0dc9594093be5b5cc9ee08e791@5888275_oswg1144038oswg950oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那既然条例的出现是如此的必要，北京市计划明年推动的条例里面又具体提到了哪些内容呢？</p>
  <h3><strong>修路建站：</strong></h3>
  <p>为了让自动驾驶汽车更加智能、更加高效，道路设施的基础建设是必不可少的。</p>
  <p><strong>“本市新建、改建、扩建道路，应当为智能化路侧基础设施预留空间。鼓励充分利用现有路侧基础设施，进行智能化改造升级。”</strong></p>
  <p>所谓的智能化路侧基础设施主要包括路侧通信、计算单元、路侧感知设备（如摄像头、激光雷达、毫米波雷达）、交通管理设施等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_82bce055e4814beaa58a9e7b3225d986@5888275_oswg625770oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>说白了，可以看出在决策者眼中，可能目前自动驾驶汽车还不能做到完全独立的驾驶，那么就需要给它一些额外的信息作为辅助，提升冗余，让它们能够实时感知路况信息，做出更加精准的决策。</p>
  <p>这样一来，自动驾驶汽车就能更加“聪明”地行驶在道路上，避免了许多不必要的麻烦。</p>
  <p>具体的说，就是利用摄像头、雷达、传感器等设备，实时监测道路状况、交通流量、行人动态等信息，并将这些信息传输给自动驾驶汽车。通过接收这些信息，让它们可以更加准确地判断前方路况，从而做出更加合理的行驶决策。</p>
  <p>此外，智能路侧设施还可以与自动驾驶汽车进行通信，实现车路协同。</p>
  <p>例如，当自动驾驶汽车即将进入拥堵路段时，智能路侧设施可以提前发出预警，让自动驾驶汽车提前减速或绕行，从而避免拥堵和事故的发生。</p>
  <h3><strong>标准制定：</strong></h3>
  <p>为了确保自动驾驶汽车产业的行驶安全与可靠性，《条例》提出了一系列的相关标准。包括自动驾驶汽车生产部分的技术、安全与测试标准；行驶部分的道路交通法律法规、责任认定标准以及相关服务涉及到的安全标准。</p>
  <p>具体来说，就是从生产到行驶再到事故处理，从此以后都<strong>有法可依</strong>了。</p>
  <p>生产部分的标准主要是确保自动驾驶汽车的技术水平、安全性能等方面达到一定的要求，从而保证其在道路正常行驶中的可靠性和安全性。</p>
  <p>除了制定标准条例还提到了将联合有关部门建设自动驾驶整车及零部件产品质量检测机构，确保交付到用户手里的车质量都是有保证的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_e723c6c86596428f8cfd462038be1acd@5888275_oswg705087oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>行驶标准除了规定要依照相关交通法规上路之外，还特意提出了要配备安全员用以在紧急情况下及时接管车辆。</p>
  <p>这就说得很明白了，国家现阶段不信任自动驾驶汽车对于极端的、奇怪的小概率情况的处理能力，必须要有人来托底。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_6eb07285293f4db5b657abbf2f417a3a@5888275_oswg429528oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>安全员概念图</strong></h3>
  <p>至于交通事故的责任划分，这次也有了明确标准，若车辆在自动驾驶系统未激活的状态下发生事故的，按现行标准承担责任，若激活状态下发生事故的则属于自动驾驶汽车一方的责任，由车辆的所有人和管理人负责赔偿，前者赔偿后也可依法向生产者和销售者进行追偿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_d1958478ad34448eaef8bacd8f9828f9@5888275_oswg582522oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也就是说，只要各位未来不是离谱到直接跟自动驾驶系统抢方向盘，那么出了事故的责任一定是运营方的。有了这样的条例的支持相比大家以后的乘坐也可以更放心了。</p>
  <h3><strong>推动发展：</strong></h3>
  <p>为了促进自动驾驶技术的快速发展和相关产业链的发展，从而在国际（和区域）竞争中赢得先机。《条例》也用政策等形式鼓励<strong>企业创新和产业升级，</strong>并为相关<strong>产业链与检测机构</strong>的建立提供帮助。</p>
  <p>在产业链发展方面，《条例》鼓励企业加强合作，共同推动自动驾驶技术的创新和应用。通过产业链上下游企业的紧密合作，形成优势互补、加速自动驾驶技术的产业化进程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_23c42ea0dbda43d98415fc4d956a5e41@5888275_oswg781935oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在技术创新上，引导企业、高等学校、科研机构等，推进先进传感器、汽车芯片、自动驾驶操作系统、自动驾驶算法等关键核心技术攻关，促进产学研用深度融合，推进自动驾驶汽车领域重点实验室、技术创新中心、创新联合体、共性技术研发平台等建设，开展基础研究、应用研究与技术开发。</p>
  <p>这就是我们国家的政府协调产业发展的常规操作了。</p>
  <h3><strong>数据安全：</strong></h3>
  <p>自动驾驶汽车需要收集大量的行驶数据来优化算法和提升性能，而关于这些数据，《条例》允许它们被企业们有序开放、授权和流通利用，但其前提是要遵守相关的<strong>数据安全要求。</strong></p>
  <p>首先是用户数据方面，《条例》规定自动驾驶汽车企业要依法建立健全数据安全和个人信息保护管理制度，不得非法处理个人信息，不得采集与本车辆行驶和交通安全无关的信息。</p>
  <p>也就是说，尽管自动驾驶汽车内部可能配置着无数个摄像头， 但不管用户是在车里打滚还是翻跟头还是别的怎么着，所有涉及到用户隐私的信息都是不允许采集的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_937b2ace363d47eba9316927f504f302@5888275_oswg514706oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在地图测绘方面，允许企业开展探索地图快速更新、地图数据传输等应用，但必须先依法取得相应等级的导航电子地图制作测绘资质。</p>
  <p>而在发生或者可能发生涉及国家安全、用户个人信息等数据泄露、损毁、丢失等情况时，自动驾驶汽车企业应当立即采取补救措施，按照规定及时告知用户并向有关部门报告，数据跨境传输也要按照国家有关规定执行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_80f34a326f004f7995157cbb78b520fd@5888275_oswg696073oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从我前面解读的几条可以看到：从生产标准，到交通法律法规、责任认定，再到道路基础设施建设，推动相关技术和产业链发展，《条例》包含的内容基本上涵盖了自动驾驶汽车从生产到上路再到事后处理的全套一条龙。那在正式条例即将推出的当下，自动驾驶汽车的现状又到底是个什么样子呢？</p>
  <h2><strong>02 距离“老司机”仍有不小距离</strong></h2>
  <p>目前，自动驾驶技术已经发展到了L3级甚至更高的水平。一些技术较为先进的自动驾驶汽车已经能够在特定条件下实现完全的自动驾驶。不管是在国内市场还是国外市场，“robotaxi”这类自动驾驶出租车呈现出一股勃勃生机，万物竞发的态势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_cb174d8377eb4034970bf1b96625d386@5888275_oswg521758oswg915oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了相比常规交通具有成本更低和24小时不间断运营等优势之外，与传统网约车相比。“萝卜快跑”们甚至也可以说在服务上暴打了网约车司机。</p>
  <p>毕竟一辆空调随便调，音乐随便听，没有绕远，没有拒载，没有烟味，最重要还没有在你精疲力尽时还一个劲跟你聊个不停司机的出租车几乎就是现代人出行的梦中情车了，而且这车还特别便宜……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_d0bab698254c48b3879f4feb2e39fe9a@5888275_oswg55417oswg480oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以想象的是当这种自动驾驶未来得到进一步普及时，通过更加高效协同和智能化的管理，未来的城市出行一定会更加安全与快捷。</p>
  <p>但这一切都有个前提——未来。为什么呢？因为就现阶段来说，自动驾驶仍然只能在特定区域和路面进行，而且就算是在规定好的区域有时它也还是会出现问题。</p>
  <p>毕竟这些由算法驱动的汽车，都是要通过输入大量真实路况信息，才能学会开车的。</p>
  <p>而真实路况中，有太多奇怪的事情发生了。</p>
  <p>因为过于礼让行人而造成交通拥堵等等，这些都只是开胃菜</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_65d44bf6e8e74b18922c30df15396c11@5888275_oswg292886oswg320oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那些红灯亮起也在任意穿行的行人和电瓶车；小区道路或者拥堵街道随时会冒出来的“鬼探头”，还有把马路当客厅的老头乐；以及纯粹把公共道路当自家庭院在上面晒麦子、摆摊、“撒泼打滚”的各路牛鬼蛇神。</p>
  <p>如果是人类司机遇到这种情况，大概先是一惊，然后极限绕过，最后回头大喊两句“阿米诺斯”。</p>
  <p>但算法，需要先碰到大量类似的情况才能学会处理，它没有人类那么强的对新情况进行临场应变，也就是泛化的能力。</p>
  <p>于是如何在非常复杂路况下还能实现安全、效率的自动驾驶现在仍然是巨大的难题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_5b7e0c0dd45c4bda9cfa5059be0dc9c9@5888275_oswg84856oswg1080oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，市场接受度与盈利模式也是一大难题。虽然现在国内一部分自动驾驶运营商通过补贴等形式送出了堪比共享单车的价格，但烧钱路线必定无法持久，ofo的音容笑貌犹在眼前，连成本相对低廉的共享单车都有GG的风险，更遑论汽车了。</p>
  <h2><strong>03 自动驾驶，从梦想到未来的跨越</strong></h2>
  <p>不过随着技术的不断发展，我相信未来的自动驾驶技术必定可以实现更复杂路况的行驶，甚至当未来云技术也高质量的网络环境进一步普及之后，自动驾驶汽车可以接入统一的城市交通系统，实现智能化管理。</p>
  <p>整个智能交通系统就像一个超级大脑，可以实时感知和分析路况信息，再通过网络把精准的道路传递到每一台行驶的车辆上，这种科幻片一样的场景就是所有自动驾驶企业都在憧憬的未来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_1a3b557c3af44d50984ecb08c6dfdeb6@5888275_oswg261618oswg1011oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且就目前来说国内的相关产业链以及自主可控技术已经取得了一定程度的发展，甚至对比起国外的竞争对手，我们还有着一点得天独厚的优势。</p>
  <p>毕竟国外可没有配套这么全面的制造能力的相关产业链，像是Apollo的第三期无人车选用的进口主激光雷达，成本高达40多万元，而经过几年的发展，如今的国产激光雷达，价格已经被干到了10000以内。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_99446ed639ee4e80bd7d2b1d094d28e5@5888275_oswg981903oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外环境的不同也是我们与大洋彼岸朋友们最显著的差距之一，出事故后几分钟就到的交警，远程操作毫无障碍的网络环境，这些都是美国的自动驾驶公司羡慕不来的。</p>
  <p>哦对了还有国内相对安全的治安环境，别说汽车了，就连无人快递车在咱们这儿都是畅通无阻了，这要是切换到“美服”环境，不知道每天得多出多少起“零元购”呢。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_0481f47106034865bbf67281ff1a027d@5888275_oswg199048oswg500oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相信随着《北京市自动驾驶汽车条例》的正式实施后，有了对自动驾驶技术的发展提供的法律保障和制度支持，现有的问题都将对逐步得到解决。</p>
  <p>也许根本不用等到2077年，我们就能坐上现实版的“德拉曼”，未来的自动驾驶汽车就像现在的“滴滴”一样成为我们日常生活的一部分，这也算是给这些垄断性平台巨头一点警告，要是以后还是收费这么贵的话，就别怪我们坐着自动驾驶出租车说出那句话了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_ceae7edaf22b4ad6a210bd1b86e42cc1@5888275_oswg608621oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HUCs7BZkbGhM1FJ-xwEz0Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“酷玩实验室”</a>，作者：酷玩实验室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022898111817218</id>
            <title>华为史上最强大Mate，新麒麟芯＋纯血鸿蒙，11月发布，这次彻底杀疯了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022898111817218</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022898111817218</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 03:33:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, Mate 70, 鸿蒙系统, 新机发布  
<br><br>  
总结: 华为即将于11月发布新一代旗舰手机Mate 70系列，余承东称其为“史上最强大的Mate”。该系列将搭载新麒麟9100芯片和原生鸿蒙操作系统，支持5.5G网络，影像系统将配备后置四摄，提升拍摄性能。Mate 70系列将包括四款机型，外观设计延续Mate 60系列风格，并引入三挖孔设计和1.5K屏幕。新机还将支持3D人脸识别和侧边指纹识别，提供更安全的解锁体验。华为还计划在同月推出其他新品，包括折叠屏手机Mate X6。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>等了这么久，华为新一代旗舰机，终于要来了。</p>
  <p>进入下半年的机圈，各家发旗舰机就像下饺子一般，一个接一个，唯独华为一直按兵不动，本该9月上新的Mate系列迟迟未见动静。而正当上周小米发布15旗舰之后，华为也终于坐不住了。</p>
  <p>11月4日，余承东宣布：“史上最强大的Mate！11月见！”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_44a4e43982d24825a184124c565cee76@5888275_oswg28973oswg1080oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>紧接着，博主@数码闲聊站透露，Mate 70系列将在11月19日前后发布，具体时间尚未最终确定。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_fda0686f15914cd194d697d0e171b6fa@5888275_oswg68790oswg1080oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅如此，目前关于Mate 70系列的其他细节也被陆续曝光，出厂首发搭载原生鸿蒙操作系统，搭载最新处理器，在影像、AI、性能等等方面全面提升，有望成为史上最强Mate！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_4b91d30bf40447d7b7192765571e49b1@5888275_oswg38638oswg1080oswg856_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以等了这么久，华为是在憋大招？对于这款新机，网友的期待值也是拉满了。毕竟在很多人看来，上一次“史上最强大”还是Mate 40。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_6218faa595744e33ae78369c60e5adf9@5888275_oswg25619oswg1080oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而随着余总公布这一重磅消息后，更多爆料也相继传开，据说现在已经有不少线下门店提前拿到了新机，只是目前还不确定何时允许开封。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_b09e2ab6e63846a49d318f45728eed55@5888275_oswg454412oswg574oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么闲话少说，今年Mate 70系列到底有哪些“杀手锏”，来硬刚已经发布的各家旗舰？是否为“史上最大升级”，一起来看看吧！</p>
  <h2>三挖孔设计，全系1.5K屏</h2>
  <p>爆料显示，Mate 70系列依旧是四款机型，包括Mate 70、Mate 70 Pro、Mate 70 Pro+和Mate 70 RS非凡大师。目前外观已经明确，甚至还有网友制作出了对应的渲染图。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_7c3fda63b69b445daa86f6100b07cf02@5888275_oswg27482oswg600oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>新机外观将会延续Mate 60系列的风格，三挖孔屏形态，但数码闲聊站透露，M70系列正面稍微窄点儿，圆润点儿。屏幕方面，新机将提供纯直屏和微曲屏两种选择，主打1.5K分辨率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_68036296d5c2475da214a9dc09be6b7a@5888275_oswg63587oswg1080oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，Mate 70系列会支持3D人脸识别和侧边指纹识别，双重解锁组合，为用户提供更便捷和安全的解锁体验。此前曝光的第三方手机壳，就在电源键位置预留了孔位，进一步印证了这一消息。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_7fb28bcd3c3a4fd094a7631de75f6159@5888275_oswg50233oswg600oswg787_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>背部最明显的变化，则是取消双屏色方案。这主要是因为新一代麒麟芯片对发热的控制有了较大改善，不再需要借助金属贝壳来辅助散热。同时，新机后摄是圆形影像模组，并且以对称式双排竖向排列，这一设计与华为Mate 50系列有着异曲同工之妙。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_6bc8171f5d934c8da6fbce52b26f06b7@5888275_oswg16344oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更早之前，数码博主@智慧皮卡丘爆料，Mate 70系列有三款机型沿用了华为标志性“星环设计”，而最顶配版RS非凡大师，则是采用独特的“八角设计”，面积巨大，手机背面也有特殊线条设计，辨识度极高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_682c9131274b4d6f808f67a1c819795a@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>甚至RS非凡大师版还有望采用全陶瓷后盖，并提供红、黑、灰（新增）三种配色供消费者选择。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_fd3f6e627f1342c696dd6cba9a52a718@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有消息称，Mate 70 Pro+会独占钛金属版。如果信息准确，Mate 70系列将成为华为首款采用钛金属材质的手机！</p>
  <h2>新麒麟芯加持，首发原生鸿蒙</h2>
  <p>其他核心配置方面，目前已知，Mate 70系列将首发新麒麟9100芯片，相比Mate 60 Pro的麒麟9000S有明显升级。并且新机支持5.5G网络，提供每秒1G的下载速度，显著提升用户网络体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_b097ee6a8c1d40519c1a585eb87504dd@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在影像方面，网传Mate 70系列将配备后置四摄系统，包括5000万像素大底主摄、2000万像素超广角镜头、4800万像素潜望长焦镜头以及ToF镜头。这一组合不仅提升了手机拍摄性能，还为用户带来了更多拍摄模式和功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_5b5ef1d6ed944fedbffa22adeeb80cc8@5888275_oswg31188oswg960oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有消息称，Mate 70系列实现6倍光学变焦技术，结合华为手机的影像算法，该机的拍照性能和相机体验将会有全面提升。</p>
  <p>其实数码博主“定焦数码”就曾透露，Mate 70系列手机的影像能力是三代之最。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_17a1eb6d1a5b4e85bcca0d0a4fa236f3@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其它方面，新机或将内置超大容量电池，网传是在5000~6000mAh之间的新型硅负极电池，进一步提升手机续航。</p>
  <p>最重要的是，Mate 70系列将首发全新原生鸿蒙系统，也就是“纯血鸿蒙”，不再兼容安卓开发的APP应用，仅支持鸿蒙原生应用，在系统流畅度和智能交互方面带来新体验！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_631c974358d84fbcb527639359c188a7@5888275_oswg14692oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实按照往年节奏，Mate系列应该9月就要与大伙见面，而今年之所以延迟到11月份，就是考虑到纯血鸿蒙的适配情况。如今余承东正式宣布Mate新机本月发布，也意味着如今的纯血鸿蒙已达到可满足大家日常需求！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_05d82e06188c4a24b57af7b929120e18@5888275_oswg51416oswg1080oswg1207_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>自从HarmonyOS NEXT系统10月8日开启公测之后，主流APP几乎都已完成了鸿蒙原生化。目前微信也在紧锣密鼓地进行针对纯血鸿蒙系统的适配，此前读书App纯血鸿蒙原生版已正式上架，这也是首个接入微信登录的鸿蒙原生应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_f4791cb444294ecb92eccb6c1333f25b@5888275_oswg74025oswg1080oswg893_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，有知情人士近日透露，鸿蒙版微信在华为应用市场已开始大规模放量，供用户下载体验，新的测试版增加了更多功能。不出意外，鸿蒙版微信有望与Mate 70系列一同正式到来。</p>
  <p>总之，这第一部预装鸿蒙NEXT系统的华为手机，属实期待了！</p>
  <h2>还有一款折叠屏，华为11月大上新</h2>
  <p>值得一提的是，除了Mate 70系列，华为11月新品还包括有Freebuds Pro 4无线耳机、Mate X6系列折叠屏手机、WATCH D2智能手表、MatePad Pro 13.2平板，以及非凡大师智能手表等，属于是“大上新”了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_53c4aa81b0c64e959427831eed913ddd@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中，折叠屏Mate&nbsp;X6算是热度较高的一款产品。</p>
  <p>不是三折，是二折，且网传这是一款区别于高价MateXT的跑量产品，或在11月20日左右发布。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_773645142bbb42ef99d3200160eaca90@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一款折叠机将在继承Mate X系列优良血统的基础上，全面升级，不仅外观保持华为一贯的精致感，更在硬件配置上实现质的飞跃。具体预计进一步优化芯片性能、影像系统以及续航等方面，再加上创新AI技术，又是一款具备“硬实力”的产品。</p>
  <p>网传这款新机标准起售价预计为12999元。对于高达2万元的MateXT来说，这个价格确实要更加亲民了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_dc9ed932f59743aeb298114d888c2ddb@5888275_oswg92944oswg939oswg232_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但整体来看，Mate 70系列依旧是接下来大上新中最为瞩目的一款，新麒麟芯加上影像、AI的全面升级，还有外观设计的细致优化，借用余承东的一句话，“能超越Mate的只有Mate”！</p>
  <p>另外有消息称，Mate 70系列首批的备货量将增加30%，供不应求的问题将会得到一定程度的缓解。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_e61c129b896848f2944287e5fd5bb33f@5888275_oswg63633oswg690oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么问题来了，10月发布的安卓新机，每一款都涨价了，不知道全面升级的Mate 70系列，会不会涨价呢？</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MnubZ4qrgX7BGEqv7pJ3zg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极果网”</a>，作者：极果，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022831435625603</id>
            <title>万彪离职，荣耀CEO赵明豪赌AI手机胜算几何？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022831435625603</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022831435625603</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 03:29:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI手机, 荣耀, Magic7系列, 赵明  
<br><br>  
总结: 荣耀在深圳发布了AI旗舰手机Magic7系列，CEO赵明强调AI是智能手机的未来，计划通过AI技术重塑硬件和操作系统。荣耀的AI智能操作系统MagicOS 9.0具备自主执行任务的能力，提升用户体验。赵明认为，AI的应用将覆盖摄影、显示、通信等多个领域，助力手机在市场中脱颖而出。尽管荣耀在AI手机领域押注巨大，但面临其他品牌的竞争压力，未来需在IOT和海外市场寻求增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月30日晚，荣耀在深圳国际会展中心发布了AI旗舰手机mogic7系列，这意味着终于能真正独立操盘荣耀的CEO赵明，开始压上全部身家，豪赌AI手机。</p>
  <p>赵明说： “AI毫无疑问是现在最引人注目的科技魔法……我们坚信AI是智能手机的未来。 从拍照、屏幕、续航到通信，我们用AI魔法势能 和重构⼀切，包括操作系统。 荣耀Magic7系列将会是引领未来的AI手机。 ”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_8d16876aae1c4e97922e2a4d3c8bd548@5888275_oswg791364oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_7a46af17949d46c8bfd397ea0168061f@5888275_oswg440174oswg1080oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>发布会现场，大屏幕上出现了一张意味深长的图文：“用自己的名字，去自己的远方”。官方解读为是荣耀2020年从华为分拆，被深圳国资委控股后，独立四周年的真实写照。</p>
  <p>巧合的是，荣耀副董事长万彪在今年国庆前夕宣布因个人原因离职。 早在2023年11月，深圳水务集团原董事长吴晖空降荣耀担任董事长，万彪已降为副董事长。</p>
  <p>万彪1996年加入华为，比华为终端和华为汽车BU负责人余承东晚3年。 他曾任华为无线产品线总裁，而余承东也曾任华为无线产品线总裁。 2010年下半年，余承东从华为无线产品线调任华为终端CEO，几个月后，万飚调任华为终端总裁。 后来，万彪调任华为俄罗斯地区部总裁、华为移动宽带和家庭产品线总裁等职务。 2017年，万重回到华为消费者业务BG，任首席运营官。 2020年荣耀从华为分拆后，万彪随之担任荣耀董事长。</p>
  <p>赵明也是华为老人。 他1998年3月加入华为，历任华为CDMA/WiMAX/TD产品线总裁、全球无线解决方案销售部部长、意大利代表处代表、西欧地区部副总裁等职务。 2015年3月，赵明任荣耀总裁。</p>
  <p>赵明和万彪都是余承东的老战友， 万彪去职后，吴晖担任董事长，可能给赵明更大的施展空间。</p>
  <p>吴晖过往履历更多是深圳办公厅和湖北省委办公厅、咸宁市委副书记等各级政府部门的工作，没有手机行业从业经验，更擅长向上跟深圳国资委沟通和打通更多资源、资本。</p>
  <p>10月31日，荣耀证实，中国电信、中金资本旗下基金、基石旗下基金、特发基金，以及新一轮代理商投资平台金石星耀等已投资荣耀。</p>
  <p>吴晖主抓资本和资源，赵明主抓业务，这或许能让荣耀更好地实现“用自己的名字，去自己的远方”。</p>
  <h2><strong>豪赌AI手机</strong></h2>
  <p>赵明所说的“远方”，最近的是AI手机，体现在这次发布的AI旗舰手机mogic7上。</p>
  <p>事实上，现在市场上大部分手机品牌也会号称自己是AI手机，因为直接接入其他AI厂家的能力，将大模型技术集成到手机的具体应用中，也能轻松实现<strong>照片编辑、语言翻译、记笔记、发短信、搜索等功能</strong>。</p>
  <p>赵明认为，真正的AI手机需要用AI技术全面重塑底层的硬件和操作系统。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_0301bac98dc94bbe9aeb103bbd67aacc@5888275_oswg232828oswg1080oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>荣耀Magic7系列了搭载了荣耀自主研发的AI智能操作系统MagicOS 9.0——AI具身智能体YOYO，可以实现纯AI视觉、无需生态适配的任务自主执行，无论是单一指令的系统任务，还是第三方应用任务，甚至是多应用的协同执行，都能处理。</p>
  <p>赵明在现场“表演了”用YOYO给全场观众点了2000杯瑞幸咖啡。他认为，这不仅改变了“人理解手机”和“人找服务”的传统模式，让“手动驾驶”迈入“自动驾驶”时代。YOYO智能体还能根据当前屏幕内容，主动提供<strong>英文翻译、文章摘要、日程创建等（这些功能是不是很熟悉），实现多轮、多意图、全屏意图的主动理解与响应。</strong></p>
  <p>既然赵明说荣耀要All in AI，那么AI的应用不仅在操作系统上，这次他要把它嵌入到所有的硬件和功能里，比如摄影、显示、通信、电池续航、性能优化及音频体验等。</p>
  <p>现场，赵明当然举了很多例子，比如荣耀AI驭光引擎，能将拍摄与后期处理融合，荣耀鹰眼相机与舞台模式能实现精准、高效的拍摄表现，同样拍一个美女，荣耀Magic7系列拍出来的效果比苹果16要好。</p>
  <p>在蓝鲨硬科技看来，这就是利用AI“作弊”做到的效果。其实美颜和修图等功能早在美图秀秀时代就实现了，早期女性手机就有这个功能。而现在AI大模型的算力何其强大，其能实现的功能当然不止早期的美颜、修图那么简单，那太假和不够高级。荣耀的AI能力+硬件（比如云端的算力基础上再单独加GPU），完全可以在很短时间内将全世界一流摄影作品都“学习”一遍，养成大师级的拍摄“实力”，然后主动帮助普通消费者拍摄出一张张不亚于单反效果的照片。</p>
  <p>至于让手机在咖啡、酒店、商场、校园网、公司等限速场景下，如何识别拥堵场景，实现专线加速，让应用市场、王者荣耀下载可以更快，缩短等待时间？这对AI来说都不是事——假如IT高手遇到类似的情况会怎么处理？调用主Wi-Fi芯片2.4GHz和5GHz以及HONOR C2备份Wi-Fi芯片的5GHz频段？这些训练给AI之后，每次遇到类似的情况，它自然比大部分小白机主做得更好。</p>
  <p>提高电池续航原理类似，AI在后台判断哪些应用在机主不用的情况下，依然偷偷运转和耗电，YOYO代替主人把它关掉就好了。当然，手机快充要更快，还是要上狠活，Magic7用了10%硅碳负极+100W有线+80W无线快充综合解决方案。屏幕护眼上，加了平台级AI算法的荣耀Magic7，也能模拟自然光，从波动、亮度、节律、色彩、频闪和光谱等维度进行优化，能轻松做到圆偏振光护眼，干眼友好等护眼功能。</p>
  <h2><strong>生态为王</strong></h2>
  <p>赵明豪赌AI手机，自然是看到了其增长的机会——IDC预测2024年AI手机出货量将激增364%至2.342亿部，2028年更将达到9.12亿部，这是一个广阔蓝海。</p>
  <p>荣耀全面押注AI，似乎是有“基因”的。</p>
  <p>荣耀是当年华为为了应对小米等所谓的互联网手机的冲击推出的子品牌（2015年），一开始就有互联网基因。荣耀称2016年便从系统底层开始构建全面的AI技术优势（基于安卓开发的操作系统），后续不断叠加新技术，比如中国第一代人工智能公司商汤科技等流行的深度算法等，进化到2018年的YOYO，2022年发布MagicOS 7.0， 2023年荣耀将AI大模型引入手机，2024年荣耀提出AI的四层架构。 荣耀为了更AI和，砸了很多钱。2023年，荣耀研发投入占到总营收的11.5%，AI研发费用累计已达100亿。</p>
  <p>AI概念的加入，确实让智能手机市场焕发活力：</p>
  <p>IDC10月25日发布的报告显示，2024年第三季度，中国智能手机市场出货量约6,878万台，同比增长3.2%，连续四个季度保持同比增长。显然，AI概念加持下，智能手机市场保持了增长，但2024年Q1和Q2增长率更高——达6.3%和9.2%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_761ee658d71f4105a333dd280a701099@5888275_oswg225188oswg640oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>荣耀豪赌AI的风险是，别的智能手机厂家也在押注AI，可能比较难在消费者端打出截然不同的差异化。况且，从2024年Q3看，荣耀手机下滑更高达22.5%。据IDC的数据，销量还在增长的是华为、小米和VIVO。VIVO靠的是高端智能机X100系列的畅销和强大的渠道能力，而华为则靠无与伦比的品牌势能和Mate 60等高端系列的畅销，小米则靠雷军的“卖货”能力。</p>
  <p>当然，华为和小米手机保持高增长还有一个更重要的原因是，它们在智能汽车上的成功——华为的问界系列，小米的SU7，提升了其在高端手机市场的品牌势能。近期，比亚迪和OPPO也“手汽”互联在一起了。某业内高管透露，智能手机在用户互联界面碾压汽车、家电等行业。</p>
  <p>荣耀下一步除了在AI手机上继续保持优势外，如要跟华为、小米、OV等友商进行更有力的竞争，可能也需要联手一家汽车厂家，比如中国国产汽车品牌第二的奇瑞？</p>
  <p>据蓝鲨硬科技了解，<strong>OPPO等智能手机厂家现在把相当大的精力放在电吹风等小型消费电子产品上，且占据了相当大的营收比重。</strong>这一点上，小米做得最好的，其靠售卖IOT产品，2024年Q3收入高达270亿元，超过智能手机业务营收473亿元的一半。不仅如此，小米通过售卖手机和IOT产品，积累了超8亿用户，现在这些用户每年贡献的互联网收入超300元。2024年Q3，小米互联网业务的收入高达87亿元（一年超300亿元），仅低于汽车的94亿元。</p>
  <p>蓝鲨硬科技没有荣耀在IOT产品和互联网业务上的营收数据，但其既然背靠深圳国资委，自然容易了解到深圳哪些企业在IOT上有优势，可以用投资、并购等方法快速壮大这块业务的营收比重，构建一个以AI和AI手机为核心的IOT生态。</p>
  <p><strong>当然，除了IOT、汽车互联、互联网业务外，荣耀未来的增长空间之一是海外。</strong></p>
  <p>据 TechInsights 11月1日发布的报告，2024年第三季度全球智能手机出货量同比增长3.8%，达到3.077亿部，三星、苹果、小米、OPPO、vivo排名前五，荣耀还在其他里。 荣耀完全可以在“一带一路国家”大有可为。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_039cff8a31514bff9c3a55da75617415@5888275_oswg76145oswg640oswg150_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Z3LhhinzAV5x-TK5UON1JA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝鲨硬科技”</a>，作者：米卢，编辑：卢旭成，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022854199715330</id>
            <title>QuestMobile2024 中国移动互联网秋季大报告：一线、新一线、二线城市月活用户重回净增，数字增长“内生动力”已然改变</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022854199715330</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022854199715330</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 03:25:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <中国移动互联网, 数字经济, 人工智能, 用户增长>
<br>
<br>
总结: 2024年中国移动互联网月度活跃用户达到12.44亿，同比增长1.7%。一线和新一线城市的用户增长显著，显示出经济增长的内生动力。数字基础设施的稳步发展和产业数字化的深入推动了多元消费模式的形成。生成式人工智能的应用加速，成为数字创新的重要工具，各城市积极出台相关政策以支持AI产业发展。AI原生应用的用户规模大幅增长，显示出强劲的市场需求。整体来看，数字经济正成为推动高质量发展的关键驱动力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天就给大家分享一下2024年中国移动互联网秋季大报告。QuestMobile数据显示，截止到2024年9月，中国移动互联网月度活跃用户达到12.44亿，同比增长1.7%，其中，一线、新一线、二线城市活跃用户出现了强势反弹，同比净增超过5000万，用户占比分别达到9.8%、18.5%、19.7%，一改近两年来三四五线及以下城市新增用户支撑增长大盘的格局，凸显出经济增长的“内生动力”正在改变！</p>
  <p>这背后，一方面，数字基础设施稳步发展，截止到2024年8月，5G基站数达到404.2万个，5G用户数达到9.7亿；另一方面，产业数字化与数字产业化持续加深，线上线下一体化，创造出了内容、实物、服务等多元消费模式，以及数十种消费场景，让用户使用黏性持续增加，截止到9月份，全网月人均使用时长达到164.7小时，同比增长了4.3%。</p>
  <p>各行业数据也印证了这种变化。过去一年来，“数字与实体消费一体化模式”正在走向深入：数字化营销已经彻底进入“软+硬一体”、“营+销一体”的状态，奥运会等体育营销、IP联名爆款营销、短剧营销、国潮文化营销、玩梗营销……内容平台上的“单人互动”成本和转化，给服装、餐饮、文旅、娱乐演出等等各行各业带来一轮接一轮的“泼天富贵”，促使消费持续回暖。</p>
  <p>当然，更重要的，生成式人工智能加速落地应用，成为数字创新和升级转型的“新工具”。一方面，政策持续发力，除了国家层面的政策指引和引导，截止到10月份，北京、上海、深圳、杭州、南京、武汉均发布了人工智能的发展的相关政策，形成了“集群化”效应。</p>
  <p>另一方面，AI发展路径的“B、C双打”之势已经形成。C端方面，截止到9月份，AIGC APP月活规模已经达到7912.8万，同比增长393.9%，“综合工具类”已经向通用型应用发展的态势，截止到9月份，豆包、文小言、Kimi智能助手月活用户分别达到4197.6万、1191.5万、1024.8万，活跃用户3日留存率分别为39.1%、31.2%、32.2%。</p>
  <p>同时，“智能体”的创建，正在成为中小企业和普通人参与“AI时代大潮”的新路径，“零基础”成为“开发者”、“一句话”生成“智能体”……扣子、文心智能体平台、腾讯元器、讯飞星火智能体创作中心、通义智能体等等，一如互联网时代的博客、微博，移动互联网时代的自媒体、短视频，其中，通义1.6万+、讯飞星火1.1万+、豆包9000+，随着人工智能能力持续增强，这将会演化出何种昌盛的生态？值得拭目以待。</p>
  <p>当然，“智能体”分发渠道，也成为了平台玩家的新争抢对象，毕竟，谁都想做大淘金时代的“卖水人”、“卖铲人”。这方面，微信庞大的用户量，其生态里的公众号、小程序、客服、分享链接成为各平台站外分发的“天然必选项”，抖音小程序、百度智能小程序也在持续发力，显然，对于非平台玩家来说，这又将成为新的“赋能神器”……</p>
  <p>各家具体怎么玩？不妨看报告吧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_df7b0d10649248eeba00c40a574a9ea8@000000_oswg95196oswg960oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_03c29ce7ec9a4541bbda0d1c1b0b8823@000000_oswg127904oswg960oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>一、2024年第三季度，数字经济蓬勃发展，AI加速推进，奥运营销火热，IP联名爆款频出</strong></h2>
  <p>1、数字经济规模呈现蓬勃发展的良好态势，互联网大盘流量同步稳定增长</p>
  <p>1.1 数字经济具有规模收益递增特性，成为推动新质生产力螺旋上扬的重要引擎和实现路径</p>
  <p>以人工智能为核心的数字经济，是新科技革命最为活跃、最具活力、最前沿的领域，正在重塑创新生态、催生产业变革、大幅提升生产率，是新质生产力发展的主要动力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_c042d0659f95451484bafb5bbcdd2520@000000_oswg98319oswg960oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1.2&nbsp;数字经济规模持续增长，产业数字化与数字产业化协同推进，成为经济高质量发展的关键驱动力</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_55b1ce4adf364dd7adfa184b10a76e86@000000_oswg91011oswg960oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1.3&nbsp;电信业务稳步发展的同时，新兴业务收入持续攀升，成为电信产业转型升级的强大动力</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_4f4f0d950838473fa3793980d4ed9c69@000000_oswg66557oswg960oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1.4&nbsp;5G基站数与5G 移动用户数稳步增长，5G 网络建设不断推进，为数字经济发展筑牢坚实基础</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_8149b8e5b783443aabced424937a660e@000000_oswg59734oswg960oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1.5&nbsp;全网月活跃用户规模稳中有进，同比增长平缓，见证着数字生活的深度融入与广阔前景</p>
  <p>QuestMobile数据显示，2024年9月，全网月活跃用户规模达到12.44亿，同比增长1.7%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_cdd6fd85774645f493bae4f3ceeab7e6@000000_oswg52263oswg960oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1.6&nbsp;一线与新一线城市用户规模强势攀升，为数字经济发展注入强劲动力；近半数用户线上消费能力在1000-1999元区间，同比净增2千万</p>
  <p>QuestMobile数据显示，2024年9月，全网用户2000元以上消费能力用户合计占比29.0%，规模合计增长550万。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_bf6cc8835a5c42b6973794d8ef3e2194@000000_oswg119857oswg960oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1.7&nbsp;全网月人均使用时长上升，使用次数下降，或许因为内容丰富度提高，使得用户愿意花更多时间深入体验，而非频繁地浅尝辄止</p>
  <p>QuestMobile数据显示，2024年9月，全网月人均使用时长164.7小时，较去年同期增长4.3%；月人均使用次数2544.5次，同比下降2.7%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_6aa761ca90034b1ca8ee3bd3e894d70a@000000_oswg41178oswg960oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1.8&nbsp;人工智能领航数字经济新阶段，正在推动数字经济发展进入快车道</p>
  <p>近年来，生成式人工智能技术加速迭代，为各行各业创新发展和转型升级提供了新的工具和视角。据工信部数据，截至2023年底，我国人工智能核心产业规模接近5800亿元，现已形成京津冀、长三角、珠三角三大集聚发展区，核心企业数量超过4400家，占全球约为15%左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_1d39b5f8c6004d7c95732956bd4c25e7@000000_oswg131621oswg960oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2、政策扶持下AI行业发展向好；智能体概念兴起进一步扩充应用场景</p>
  <p>2.1 国内多城市积极出台人工智能相关政策，大力扶持产业发展；各城市期望通过政策引导和资金支持，抢占人工智能产业制高点，推动经济转型升级和高质量发展</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_4d828b0fcdb94478b831ced1d619b931@000000_oswg143347oswg960oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2.2&nbsp;2024 年作为 AI 应用发展元年，AIGC APP 行业月活跃用户规模一路攀升，规模即将突破8千万</p>
  <p>QuestMobile数据显示，2024年9月，AI原生应用行业月活跃用户规模7912.8万，同比增长达393.9%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_5977eb85704c42579f46ce832af2fd0c@000000_oswg48889oswg960oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2.3&nbsp;AI原生应用行业规模增速较上半年有一定放缓，但仍大幅领先其他行业，仍在高速上升期</p>
  <p>QuestMobile数据显示，2024年9月，AI原生应用行业规模同比增长393.9%，在规模千万级的行业中位列TOP1；增速TOP2行业为ARPG（手机游戏下属行业），同比增速46.4%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_fc9dbfc70a1b4eb5b91a7dc85063aaca@000000_oswg65796oswg960oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2.4&nbsp;行业头部应用中以工具导向类为主导，深度融入用户生活与工作的方方面面、强大的实用性是吸引用户使用的重要原因</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_d42178714c9a42b7a615b6b57c34f4a4@000000_oswg82084oswg960oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2.5&nbsp;无论是工具类还是社交娱乐类AI应用，运营效率较年初大部分都有明显进步，头部应用更为明显；这与逐渐兴起的智能体生态关联紧密</p>
  <p>QuestMobile数据显示，2024年9月，豆包APP活跃率达18.1%，较今年1月增加4.8%；月人均使用天数5.4天，较今年1月增加1.3天；活跃用户3日留存率达39.1%，较今年1月增加8.9%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_081833d1dcf3432b81fcc724a8dc732b@000000_oswg108469oswg960oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_9673c66cf10c4cd2a4c51f15c1d6d7ed@000000_oswg85166oswg960oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2.6 智能体主要有两种创建渠道，PC/Web端的智能体创作平台更适合复杂场景的智能体搭建；APP端则以低门槛为导向打造“全民智能体生态”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_49de0b2499f44d66a6142c6ef5028eaf@000000_oswg163943oswg960oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2.7 在智能体分发上，可谓谁掌握渠道，谁有资源让智能体“被看见”；除自有渠道外，微信生态似乎被认为“必选项”被统一接入部署</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_08000d6b91614e12b223a540a04a3430@000000_oswg121049oswg960oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2.8 一句话完成所有配置，是对全民智能体生态打造所拿出的“最大诚意”；同样生成后的智能体可在微信内分发流转</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_3bd8eaa5a8a44a1cb88798688ca839f2@000000_oswg223899oswg960oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2.9 微信，之所以成为智能体落地必选渠道，与其庞大的用户体量密不可分；未来，微信生态内智能体与小程序会以何种关系存在，值得共同探讨</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_cc5015e5fdc94f5c84dd1065b708072c@000000_oswg116415oswg960oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2.10 主流原生应用内智能体大致可分为八大类，包含情绪供给、生产力工具、生活助理、行业顾问四种定位</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_ab718f9a55ca423a8b6b0ad638c29b0c@000000_oswg93558oswg960oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2.11 APP内智能体数量是C端市场活跃写照；通义APP内智能体数量达16000+个，行业“顶流”豆包内智能体数量也即将破万</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_8077e14006274bc6b85ddcaba5ae4196@000000_oswg99677oswg960oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2.12 从智能体数量分布来看，情感陪伴仍为大多数AI应用首推场景；同时，职场办公、文案写作、图像生成等场景也各有侧重</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_f926a53d66264f3485a659a97d176b2e@000000_oswg75545oswg960oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3、2024Q3营销市场维持基本盘，消费行业营销争夺愈演愈烈</p>
  <p>3.1 互联网广告市场2024Q3继续保持增长态势，大热点下带动营销动作更为聚焦</p>
  <p>QuestMobile数据显示，2024年Q3互联网广告市场规模同比增长5.5%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_49941de84f4747ada510e5ba437835e9@000000_oswg86299oswg960oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3.2&nbsp;从硬广投放上看，美妆护理、服饰箱包、食品饮品行业品牌主数量居多，竞争更加分散，运动户外和IT电子行业头部品牌投放相对集中</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_080f489291e04d5fb756dd43bc04d344@000000_oswg92695oswg960oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3.3&nbsp;媒介营销的策略选择上也向销售渠道营销紧靠</p>
  <p>QuestMobile数据显示，2024年Q3，运动户外、家用电器、美妆护理、服饰箱包行业投放综合电商媒介广告占比均超50%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_bf458629e8154809b8af0c11157d75bd@000000_oswg100552oswg960oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3.4&nbsp;品牌线上经营依靠头部媒介，实现流量+销售的双重价值</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_d0b5ee6650c848739487f4f5115bb7fb@000000_oswg71789oswg960oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3.5&nbsp;品牌投放商业软广已成常态，行业之间投放竞争激烈，尤其大促期间软广提前布局以导向集中转化</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_1455ee48d8d243e893098f74629a330c@000000_oswg87997oswg960oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3.6&nbsp;抖音平台中，运动户外、IT电子行业品牌软广投放集中度高，美妆护理、交通出行、食品饮品行业竞争格局更分散</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_a087d35d07cc4b478cb4176afca30abc@000000_oswg91603oswg960oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3.7&nbsp;小红书与抖音类似，运动户外、IT电子行业品牌软广投放集中度高</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_f15e0564f8454ab5880f7cc51f941a75@000000_oswg89968oswg960oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4、奥运会带动体育营销热潮，IP营销制造联名爆款</p>
  <p>4.1&nbsp;巴黎奥运会受全民关注，吸引超7亿用户关注，社媒热度变化与中国队表现息息相关，且具有强时限性</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_9d83b89f98db4986a91620f01715ad5c@000000_oswg101735oswg960oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4.2&nbsp;各大企业花式“蹭”奥运，通过举办线下运动会来增强用户的参与度，同时借助国际快闪店和体育明星效应扩大品牌影响力</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_9cf90d8baa7d4a98b08533e7a184965f@000000_oswg299878oswg960oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4.3&nbsp;短剧营销持续高热，影响力渗透至餐饮，品牌从定制内容转向自主制作，以打造品牌自身IP、传达品牌理念或进行爆款产品营销</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_f2d891f2f8ce464087287bc6d4a17949@000000_oswg309772oswg960oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4.4&nbsp;但短剧营销效果各异，星巴克通过优质短剧内容结合促销活动，实现官号流量显著提升，而蜜雪冰城短剧流量推动效果不显著</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_b0c8e0dda6a244aab7cb96ab7b8320b7@000000_oswg99836oswg960oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4.5 《黑神话：悟空》作为首个国产3A级游戏，因其独特的文化背景和市场定位，受到社会广泛关注，受众群体具备年轻高消费特征</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_035e2f491d9a4b7ea533063c6d4e4d44@000000_oswg134288oswg960oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4.6 《黑神话：悟空》IP的火热吸引包含服饰、餐饮在内的众多行业宣布与其展开跨界合作，实现流量的进一步发酵</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_5e9b31bb4d9045a1a634035d276b785a@000000_oswg271881oswg960oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4.7 如瑞幸咖啡与《黑神话：悟空》联名推出新品，推动品牌私域渠道用户规模增长</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_eaded3300edb44d784bc5dc45f185465@000000_oswg92464oswg960oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4.8&nbsp;年轻消费者热衷玩梗，社交媒体普及为玩梗营销提供广阔舞台，品牌融入梗文化借势营销，贴近消费者，加强互动和情感共鸣</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_740a1988b9c64ed897001beec97e3026@000000_oswg287480oswg960oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4.9&nbsp;近年来人们对非遗文化愈发关注，非遗文化兴趣群体中，发达城市及高消费特征显著，为品牌营销提供坚实基础</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_54e63047b7884cb48dd26623db27a454@000000_oswg116152oswg960oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4.10 非遗文化营销符合当前国潮复兴的趋势，品牌通过融入非遗元素，吸引年轻人群的文化认同和满足其个性化需求</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_3251c63843484176abd18090953ed40f@000000_oswg296650oswg960oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4.11&nbsp;随着消费者对企业社会责任和可持续发展的关注度提升，加之政策法规的引导和市场竞争的挑战，企业也在加强ESG营销以树立良好形象、吸引投资者并规避潜在风险</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_8066f7123a814bb9a2402c39e38f8a39@000000_oswg290057oswg960oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>二、2024年Q3中国移动互联网典型行业洞察</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_4ae8e6188a7a4154ba8fc53964f2ed2d@000000_oswg127606oswg960oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1、泛娱乐场景</p>
  <p>1.1&nbsp;短视频行业</p>
  <p>Ⅰ.短视频行业依然保持稳步增长态势，活跃用户规模突破10亿</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_2ee0201b8c494fcc94e2be30a676a3d6@000000_oswg55839oswg960oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅱ.两大头部平台占据近七成的用户时长比例，行业前六APP均为抖音快手系应用</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_f5a198b63ac84738997438a7bc74d17f@000000_oswg80318oswg960oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅲ.&nbsp;头部短视频平台基于庞大的用户群体进行内容渠道的细分化，培养垂域渠道流量</p>
  <p>QuestMobile数据显示，抖音精选APP中85.7%为抖音APP用户，但两者用户结构差异巨大，抖音精选APP多为31-40岁男性用户群体。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_1c6ec0fa3f7548fd8d51057326351887@000000_oswg73964oswg960oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅳ.凭借庞大的用户基数，头部短视频平台布局应用服务链路，为用户群体提供相关功能服务的同时也进一步强化用户使用</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_eabf052bd8444edcafdeb473e7aff5f4@000000_oswg91993oswg960oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅴ.除独立的APP应用，AI已广泛应用于各类节目内容，提高节目制作效率水平的同时，也带给观众全新视觉感受</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_1342f73ca79b4d83838855da40492c39@000000_oswg305177oswg960oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1.2&nbsp;在线视频行业</p>
  <p>Ⅰ.&nbsp;三季度正值暑期，奥运会叠加多个热门剧集综艺，助推在线视频行业流量呈现又一高峰</p>
  <p>QuestMobile2024年数据显示，在线视频行业在8月再度迎来流量高峰，月活跃用户规模达7.91亿，月人均使用时长达到18小时。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_30f1500514fb461d92e50827addfb062@000000_oswg76592oswg960oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅱ.&nbsp;多部热门剧集、综艺在暑期集中上映，抢占流量市场，带动网络持续的话题讨论</p>
  <p>QuestMobile数据显示，《披荆斩棘 第四季》继歌手和乘风之后成为大家娱乐关注新热点，《喜剧之王 单口季》《脱口秀和Ta的朋友们》的陆续上线掀起2024年脱口秀热潮。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_c4be2352a8584d4faec11ac95128553a@000000_oswg138571oswg960oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅲ.2024年三季度热播剧集类型多样，集均TOP10基本都在2000万次以上播放量；热门综艺以综N代为主的同时，多个喜剧、说唱新综艺的推出成为暑期新亮点</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_7fc17ec23a3e41409e783ddddee721c0@000000_oswg183964oswg960oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅳ.巴黎奥运会中国队再创佳绩，乒乓球、跳水等多项热门冲金赛事推高平台流量</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_7d69da5f7e034cf98ca6d6aeb08fbdde@000000_oswg84612oswg960oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅴ.作为巴黎奥运会两大实时转播平台，央视频和咪咕视频新增用户与自身用户结构差异较小，其中男性用户相较突出</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_923bd1dc696f418b9bd545dcfce8f7a2@000000_oswg84732oswg960oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅵ.短剧市场发展迅速，应用上线短期便快速聚拢流量；小程序更为明显，TOP5均为2024年新上线</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_b30e0dc1c221431590109bbda2645f58@000000_oswg72449oswg960oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1.3&nbsp;手机游戏行业</p>
  <p>Ⅰ.手机游戏APP保持低速增长的同时，微信小程序也已成为当下游戏市场的重要流量渠道，在2024年2-5月规模一度超过APP</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_ec225f926e5243c1a1092db7bcea982f@000000_oswg63127oswg960oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅱ.游戏小程序多以休闲类为主，植物大战僵尸、贪吃蛇、数独等经典游戏也成为小程序游戏引流重点</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_3f4e37f72f834b5fbba8373561cf6771@000000_oswg84677oswg960oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅲ.近两年新上线TOP游戏类型多元，覆盖多家游戏公司，《三角洲行动》和《地下城与勇士》作为PC时代经典游戏，上线短期即汇集大批玩家</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_449566952526454f9c5be68b68be7d5b@000000_oswg72122oswg960oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅳ.新上线游戏对行业流量刺激显著，暑期达到高峰，占比达25%</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_67c25d5ae7e24b1cbec178e2466b9c57@000000_oswg56668oswg960oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅴ.黑神话：悟空成为今年国内游戏大热门，多波宣传和营销活动助推话题流量在上线第二天达到最高峰，其关注群体相较手游用户女性、年长人群比例突出</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_6b133443e15a4afdab7d0d945fec595e@000000_oswg99833oswg960oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2、泛生活场景</p>
  <p>2.1&nbsp;本地消费场景</p>
  <p>Ⅰ.美团APP流量延续稳健增长势头，同比增速稳定在10%以上；大众点评增速相比去年有所放缓</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_506094d12e1544c6a1b53f519d916754@000000_oswg90456oswg960oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅱ.餐饮消费方面，各连锁餐饮品牌、咖啡茶饮品牌线上点单小程序用户规模均有较高增长</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_7519a919f77f49058604a9a11ff23c0d@000000_oswg119855oswg960oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅲ.&nbsp;茶饮品牌在奥运期间推出一系列营销活动，霸王茶姬、喜茶等品牌成为“奥运顶流”</p>
  <p>霸王茶姬签约的运动员频频走上领奖台，郑钦文夺冠影响力，带动微信小程序流量大幅增长；喜茶推出奥运特别饮品“夺冠纤体瓶”销售火爆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_4c8b98da7b0840029a7d7da5c6d4c702@000000_oswg220677oswg960oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅳ.外卖平台方面，饿了么小程序渠道用户规模同比增速超20%，APP端流量出现微降；由于美团APP内置外卖服务入口，美团外卖独立应用流量有所下降</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_b31abbc2095b48d2aa8f1924f145930a@000000_oswg60760oswg960oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅴ.多个生鲜商超平台流量呈现持续增长的趋势，用户对于“小时达”的需求旺盛</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_2de843e3ec1c4a9e856841e493f4bc92@000000_oswg78631oswg960oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅵ.三季度未出现爆款影片，行业流量相比去年有所下降；暑期大型演唱会热度持续走高，主要购票平台大麦及摩天轮票务，8月的流量实现较高增长</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_fc83be019a5049339623ff9882b2ec38@000000_oswg71256oswg960oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅶ.为一场演出奔赴一座城已经成为当代年轻人的生活方式，00后、90后作为演唱会市场主力，在各购票平台中的活跃占比仍在提升</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_5f71490ce552456c849b5aa322df1a03@000000_oswg64017oswg960oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2.2&nbsp;旅游出行场景</p>
  <p>Ⅰ.国内旅游市场延续了稳中向好的态势，8月作为旅游高峰，在线旅游、航班服务、酒店服务行业线上流量较去年同期仍有较高增长</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_23ea109bb323430eade4f08431b78ebb@000000_oswg101490oswg960oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅱ.由于去年中秋国庆假期“合体”连放，今天国庆假期购票期间，铁路12306、携程旅行APP活跃用户与去年相比有所下降</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_2ea40416a4c747dc872e6ba07af109ad@000000_oswg79011oswg960oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅲ.携程旅行、去哪儿旅行、华住会等OTA平台、酒店预订平台用户规模同比保持增长，暑期迪士尼、方特等主题乐园迎来高峰期</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_be42f7c87c254e908138c51d1b62cc98@000000_oswg84973oswg960oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅳ.自驾游市场活力尽显，高德地图、神州租车等平台流量显著增长；用户打车需求也在上涨，滴滴打车用户规模同比增长超两千万</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_bf3e42a90c694330bc50f0011510223d@000000_oswg67909oswg960oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅴ.&nbsp;除了传统热门城市对游客保持着强劲吸引力外，县域旅游市场迸发出强劲活力，通过社媒平台的传播，“宝藏”县城乘风而上，吸引更多用户前往</p>
  <p>QuestMobile数据显示，2024年8月在线旅游APP行业，四线及以下城市活跃用户占比达24.5%，同比提升0.8%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_c9c0d486de2541d6ab69d345cf090cc4@000000_oswg108654oswg960oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅵ.“文博热”随着暑期来临不断升温，各地博物馆采取加大预约量、延长开放时间等一系列措施优化服务，满足用户参观需求</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_4620916e3ac14f869dcc00d386e534bd@000000_oswg100331oswg960oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅶ.爆款游戏《黑神话：悟空》中多个场景取材于山西古建筑，山西文旅与游戏IP合作，通过推出相应旅游产品、打卡活动、周边文创等，将线上游戏热度转化为线下旅游热度</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_77e69c81578745c2847d85230e50c9a9@000000_oswg125502oswg960oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅷ.中国“免签朋友圈”的不断扩容，出入境政策的持续优化，奥运会、欧洲杯等国际赛事的带动效应，以及暑期长假的到来，市场呈现强劲增长势头</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_fa409e2e1ab442e1a93ba0eb7ae4e811@000000_oswg89775oswg960oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2.3&nbsp;大宗消费场景</p>
  <p>Ⅰ.&nbsp;以旧换新政策推动产品升级与存量换新，高端、节能环保产品机会显现</p>
  <p>家电行业以旧换新政策效应显现，预计在国家新的以旧换新政策推动下，未来将进一步释放家电行业消费势能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_10f4ad3fd10043b0ab725afa1fc716c4@000000_oswg193778oswg960oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅱ.从整体家用电器行业品牌来看，综合家电品牌营销硬软广投放领先，小家电品牌另辟蹊径，通过软广投放进行追赶</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_4c326e4658d54341aa195dab6402e429@000000_oswg104466oswg960oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅲ.综合电商和短视频平台是大小家电广告投放的关键渠道，其中综合电商广告投放占比超四成</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_224e9ad4c0b9413f8b8a13e957ad0c32@000000_oswg98795oswg960oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅳ.小家电品类丰富，购买决策周期较短，因此更倾向于通过软广营销，借助达人的影响力加速购买决策</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_af756b8cf68446a2bc0f5d3bb50dee3b@000000_oswg97726oswg960oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅴ.汽车品牌营销注重媒介组合策略，在垂媒平台投放基础上，通过短视频与社交媒介触达广泛兴趣用户，其中新能源品牌在社交媒介投放显著提升</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_24501ec4ae2748b883e4ae84065c3637@000000_oswg86767oswg960oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅵ.&nbsp;在达人合作上，抖音与小红书呈现不同特点，汽车内容融入更多生活场景中</p>
  <p>抖音以汽车+创意剧情为主要投放内容，小红书由于其平台女性用户为主，以时尚穿搭+汽车为主要投放内容，同时生活方式等内容互动效果较好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_72f90434f15c45deaae6335d97624a8d@000000_oswg103036oswg960oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅶ.打造专属的私域APP已成为车企们的共同选择，伴随着汽车销量的提升，头部车企及造车新势力APP流量持续提升</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_223eb83b01e74df48a31c583aaa7f61a@000000_oswg92319oswg960oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅷ.车主服务线上化持续提升，加油、养护等多款应用流量保持增长</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_49c719561f254bdd9ad05c509048a8a8@000000_oswg75093oswg960oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3、购物金融场景</p>
  <p>3.1 移动购物行业</p>
  <p>Ⅰ.&nbsp;随着数字消费深度融入日常生活，传统电商平台通过“内容＋直播”调动消费者热情，市场规模逐步扩大，其中80后、90后、00后，身处一二线城市的用户活跃比例同比增长</p>
  <p>QuestMobile数据显示，2024年9月移动购物APP行业月活跃用户规模同比增长6.1%，达10.91亿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_3b31b2675c4540ec8cec5546bb4435dc@000000_oswg81914oswg960oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅱ.细分行业方面，综合电商对移动购物行业增长贡献最高达98%，而二手电商的兴起使得闲置交易成为行业增长的新助力</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_2a4fbfdbe6a443f2a677ac19813547e5@000000_oswg59933oswg960oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅲ.综合电商行业超90%的流量集中在淘宝、拼多多、京东三大APP之中，流量均同比小幅增长；抖音商城基于抖音平台优势，以“货找人”的模式吸引消费者，其流量较去年同期增长超40倍</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_6970aa02f23941edaa0b23dfe8967af2@000000_oswg63419oswg960oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅳ.细分人群来看，男性倾向使用智能硬件、家电家居垂直类的购物平台；00后对汇聚热门单品的得物颇感兴趣，拼京淘也位列其中</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_5cec8f3ba08143c88a4397c358ede471@000000_oswg68087oswg960oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅴ.&nbsp;企业合作方面，阿里巴巴、腾讯、京东互联网企业间互联互通，打破企业间物流和支付壁垒</p>
  <p>QuestMobile数据显示，2024年9月淘宝和微信重合用户规模同比增长5.7%，达8.37亿；京东和支付宝重合用户规模同比增长10.6%，达4.96亿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_b81698f60aa1417795cbb3847a7cd6c1@000000_oswg82547oswg960oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅵ.&nbsp;循环经济背景下，“互联网+二手”模式应运而生，同时伴随人们消费观念、生活方式的转变，多重因素促进闲置交易市场规模日益壮大、用户使用频次也有所提升</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_cd9afee8e9ec469ea389f70f3cce52ba@000000_oswg40850oswg960oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅶ.闲鱼、转转等闲置交易平台通过开创特色玩法和加码布局二手奢侈品，促进平台用户活跃；二次元购物平台MITAKO虾淘凭借热门动漫周边，满足用户对动漫IP的收藏需求，其规模同比增长率高达614%</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_825afd8493c1420abb5f8ad7eb0b5557@000000_oswg206944oswg960oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3.2&nbsp;金融理财行业</p>
  <p>Ⅰ.伴随着金融行业数字化升级，线上与线下的融合发展促进金融理财在全网渗透近80%，其中支付结算渗透率超70%，手机银行超45%</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_442d412ae39b48f1b451ca05b339bf33@000000_oswg53777oswg960oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅱ.大数据、人工智能等技术的加持下，手机银行APP在智能化服务方面不断升级，提升了用户使用体验，用户规模逐步扩大，月人均使用次数也有所增长</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_e9a84d3b2b2046aa978cbbdbb1220ad3@000000_oswg40355oswg960oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅲ.画像方面，手机银行APP用户男女分布均衡，40岁以下用户占比超60%，多数身处三线及以上城市，用户普遍具有中高线上消费意愿及较高线上消费能力</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_d8fe5b1d099b4b82b16389d746c156b7@000000_oswg104513oswg960oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅳ.新中产人群、年轻人群对理财需求强烈，手机银行APP日趋完善的功能满足该群体的需要，与此同时各大银行推出适老版操作界面，为银发群体线上办理业务提供便利，促进各圈层群体流量增长</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_82d557b065be445082906dca42d9c074@000000_oswg70492oswg960oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅴ.金融数字化浪潮下，TOP5国有商业银行均实现流量同比增长，其中农业银行、工商银行、建行银行、中国银行用户规模破亿；招商银行以用户规模1.16亿领跑股份制商业银行；农商行、城商行依托地方经济资源和政策，流量处于快速增长阶段</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_df11114d39b74997920e2cd49de929c2@000000_oswg115333oswg960oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅵ.从9月24日开始A股持续上涨，9月30日三大股指大幅高开，进一步激发用户使用股票交易APP的热情</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_19fc7f85006a4fa8a0f47137402e45df@000000_oswg66985oswg960oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅶ.国庆假期前最后一个交易日，同花顺、东方财富、涨乐财富通等多个股票交易APP日活跃用户规模达到近期流量峰值，较去年同期涨幅显著</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_02f359494e6f4186acfc504a794c3eb4@000000_oswg108307oswg960oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ⅷ.A股连续上涨激发投资者热情，各交易平台用户活跃度高涨，单日使用次数与使用时长均有明显提升</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_5ef1d30f2a204c67bf70bbbbfe48b111@000000_oswg108842oswg960oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_8a5e6a5cfba54b27b3335def13bac04e@000000_oswg114389oswg960oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>三、2024年秋季中国移动互联网实力价值榜</strong></h2>
  <p>1、TOP50赛道用户规模NO.1App</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_507820ee5bed41a8a36c094b32f9160b@000000_oswg404634oswg800oswg2284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2、App规模增长千万级榜单</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_d13f3c665e054cfe970997d1b95601ad@000000_oswg308239oswg800oswg1548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3、微信小程序用户规模TOP榜</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_fe0dfd0855e14bd49708ce4b350d06e3@000000_oswg429863oswg800oswg2222_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4、全景生态流量TOP玩家</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_4323fc1ffa1a4611bf708daadfad46b1@000000_oswg179417oswg800oswg1013_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>5、中国互联网OTT App用户规模TOP5</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_cd5e2573db174df0a2f7ad6962117f34@000000_oswg105456oswg800oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>6、TOP商业价值App媒体</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_680d1912b81642fe840baf1341b74e6e@000000_oswg267463oswg800oswg1344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>7、全网剧集播放量TOP榜</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_8f2d3f65a6d34e14bd3b50fee2eaf998@000000_oswg228023oswg800oswg1347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>8、全网综艺播放量TOP榜</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_41be6ffd9be6423695a63d5e9f120705@000000_oswg261845oswg800oswg1313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>9、AI原生应用流量榜单</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_8fd329af161d49d69a790fd6c64eec10@000000_oswg157138oswg800oswg906_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>10、新能源厂商活跃量TOP榜</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_f16ae5975d544329ad51bb1002d6cd92@000000_oswg151966oswg800oswg1179_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_78cb70e673914951bde4858ce16bfe4b@000000_oswg166968oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDk2NzM0Ng==&amp;mid=2651562019&amp;idx=1&amp;sn=e95e03a3b6bfa5914040e3d514c1bf62&amp;chksm=bc5de0704610e34890e9ace00f5275248823c36b3c0738c4abfaf79b135c3670d40b349444b3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“QuestMobile”（ID：QuestMobile）</a>，作者：Mr.QM，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3021526813713928</id>
            <title>对话「百图生科」：生命科学AI化已成确定性趋势 | 36氪专访</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3021526813713928</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3021526813713928</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 03:15:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <生命科学, 大模型, AI制药, 商业化>
<br>
<br>
总结: 百图生科专注于生命科学领域的大模型研发，致力于解决前沿未知问题，推动药物研发效率提升。其最新发布的xTrimo V3模型在参数规模和应用范围上均有显著扩展，涵盖蛋白质、DNA、RNA等多种生命科学模态。百图生科与国际大客户的合作表明了其大模型的市场价值，已服务超过300家用户，订单总价值超20亿美元。公司未来将继续在药物研发和生物制造等领域进行技术创新，力求在生命科学行业实现长周期的战略布局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 王方玉</p>
  <p>编辑 | 苏建勋</p>
  <p>大模型竞争下半场，行业开始走深走实。健康、文旅、大数据、城市治理……越来越多的垂直领域大模型兴起并开始商业化应用，AI应用及其产业生态发展进入了新的阶段。</p>
  <p>在这股垂直大模型浪潮之前，有一家AI创业公司，从创立伊始就选择专注生命科学垂类大模型，并从底层的基础大模型做起，至今已有4年时间。</p>
  <p>2020年，百度集团创始人李彦宏和时任百度风投CEO的刘维，联合创办了百图生科。2021年，百图生科构建了千亿参数规模的大模型“xTrimo”。据介绍，这是全球首个、也是目前最大的生命科学领域的“超大规模多模态模型体系”。</p>
  <p>需要指出的是，百图生科的生命科学基础大模型并非自然语言大模型+生物学文本的垂直“大模型”，而是围绕生命科学的氨基酸、碱基等高复杂序列数据，用 Transformer 等技术去提炼序列中的隐藏规律，从而对单个蛋白质、细胞中蛋白质相互作用、细胞本身，以及细胞系统的规律实现建模，从而批量化地解决创新药物或者生命科学项目研发的挑战。</p>
  <p>刚刚过去的10月，百图生科在第三届中国生物计算大会上正式发布了全新一代生命科学基础大模型——xTrimo V3。</p>
  <p> 据悉，该模型在V2大模型突破千亿参数、理解蛋白质语言、初步进入细胞等场景的基础上，进一步扩展到2100亿参数，覆盖蛋白质、DNA、RNA等七大生命科学主流模态，并在各个原有模态上依靠新的数据、新的架构，做了显著的增强。</p>
  <p>会后，百图生科联合创始人兼CEO刘维，中国总裁邓永富、技术副总裁张晓明等管理团队与36氪等多家媒体进行了交流，阐释了百图生科耕耘生命科学基础大模型四年的长期布局与战略思考。</p>
  <h3><strong>专注高价值、前沿未知问题</strong></h3>
  <p>2024年诺贝尔化学奖的颁布，让AI for Science（AI4S，即人工智能驱动的科学研究）这一科学研究的新范式出现在聚光灯下。诺贝尔化学奖的决定，很大程度上肯定了这一研究范式、乃至整个赛道的长期价值。</p>
  <p>实际上，在获得诺奖加持之前，AI4S已经在生命科学、药物研发领域有了较广泛的实践和应用，可以帮助缩短药物研发周期，降低研发成本。目前全球AI制药的市场规模已超过百亿元人民币。</p>
  <p>百图生科的生命科学基础大模型所解决的问题，与AI制药既有相似和交叉之处，也有显著差异。</p>
  <p>百图生科方面表示，目前市面上的AI制药公司专注于解决效率提升的问题，通过AI建模行业所积累的数据，加速药物的研发；而百图生科更加偏重于利用大模型和生成式AI解决前沿、未知问题，特别是今天行业里已有的数据和模拟软件解决不了的问题。</p>
  <p>“百图生科并非以完成某个单点技术突破或者纯粹的科研论文为目的，而是希望能将大模型能力实际应用到在生物制药以及生命科学领域的一个个垂直前沿场景之中，围绕各类前沿发现问题，一个个去建立依靠多个AI模型才能实现的系统能力。”</p>
  <p>刘维告诉36氪，生命科学行业其实是愿意冒风险去买没有确定性结果、但带来新的可能性的技术服务，这些技术最常见的就是动物模型和实验模型，每年大药企购买实验模型从而产生可能的候选分子的金额高达千亿美金。今天AI模型要代替或者扩充的是这部分市场，而不是狭义的软件市场。</p>
  <p>他预测，未来在前沿药物研发领域，至少会有百分之二三十的费用是用来购买AI模型，因为实验模型的性价比和绝对能力都不能匹配前沿研发的需求。</p>
  <p>正如芯片和汽车电子在新能源车成本中的比例从燃油车时代的1%提升到如今的20%-30%。随着生命科学研发的目标更多从天然产物筛选和改造，变成理性设计的前沿产物，未来生命科学行业的AI化将是大势所趋。</p>
  <p>在此背景下，百图生科将自身定位为“一家生命科学AI模型提供商”。</p>
  <h3><strong>生命科学大模型，不止于制药</strong></h3>
  <p>要做生命科学领域的基础大模型，长期的技术积累和训练至关重要，但同时商业化也是无法避开的关键问题。</p>
  <p>为了避免过早地被商业利益所裹挟，百图生科过去很长时间一直没有把商业化作为核心任务，而是专注于技术突破。但自从去年下半年开始，百图生科的商业化有所提速。</p>
  <p>特别是百图生科与赛诺菲达成的战略合作，不仅总交易金额体量大，而且是少有的基于 Foundation Model （基础大模型）的AI模型开发合作，而不是联合开发某类特定靶点或药物。国际大客户愿意斥巨资为AI模型买单，这无疑进一步凸显出了大模型的价值。</p>
  <p>“应该说前几年的百图生科的前期投入，得到了市场的reward。” 刘维表示，截至目前，百图生科已服务了全球300多家用户，实现超过20亿美元（约合140亿元）的订单总价值， 客户包括了跨国药企、大型CRO、明星创业公司、国内外研究机构等。</p>
  <p>百图生科生命科学大模型的商业化应用，也不止于服务药企。</p>
  <p>百图生科方面表示，百图生科生命科学大模型不仅可以应用在药物研发中涉及通用蛋白、多种构型的抗体、细胞疗法、基因疗法等多个领域，在靶点发现、工艺优化、合成生物学、生物制造、生命科学工具等多样的方向上均有不错的水平展现。</p>
  <p>例如，生物学的酶本身也是一种蛋白，目前百图生科已经完成了多个海外客户的AI生成生物酶的项目。今年9月，百图生科与大北农达成战略合作。双方将共建大农业生物科技AI大模型，聚焦生物合成、基因编辑、蛋白质组学、医药健康、人工智能+等方向，开始在中国市场的落地。</p>
  <p>“由于历史投入原因，生物制造领域应用前沿技术的力度远不如生物制药大，我们也希望能够借这个机会把新技术引入进去，加速该领域价值的发现。我们判断，在合成生物学和生物制造领域中国大有可为，市场规模将远超美国。” 刘维指出。</p>
  <p>当然，药物研发始终是百图生科最专注的核心领域。百图生科表示，目前药物研发领域综合投入每年高达万亿美元，但主要集中在解决几个高价值的大病种问题上，如果利用 AI 能够将研发效率进一步提高，会有更多的精准药物能被设计和商业落地，将极大地推动人类在个性化药物、罕见病等领域的健康福祉，也自然的能为AI企业带来足够的回报。</p>
  <p>要实现这一超级目标，在平衡商业化和企业成长的同时，百图生科始终面向前瞻性的问题，持续进行研发投入。</p>
  <p>“我们的一个整体判断是，生命科学大模型是一个长周期的事情，因此战略选择是面向未来，面向终极，我们下一代要做的研发，是领先生命科学行业三五年的新主题，为下一代药物或者生物公司提前做好AI能力上的布局，只有看得更远，解决前沿问题，才能为行业创造更多社会价值的同时分享更多的经济价值。” 刘维对36氪表示。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022050079286534</id>
            <title>荣米OV的“果味”十月</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022050079286534</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022050079286534</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 03:08:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <智能手机, 发布会, AI手机, 华为>
<br>
<br>
总结: 2023年第三季度，国内智能手机销量同比增长，手机厂商在双十一大促期间纷纷召开发布会，竞争愈发激烈。厂商们急于在华为Mate 70系列上市前抢占市场份额，导致发布会前期产品信息泄露频繁。AI技术成为各大厂商的重点，荣耀、OPPO等品牌加大投入，试图通过AI重塑产品竞争力。与此同时，国内厂商也在设计和互联体验上向苹果靠拢，力图吸引苹果用户。整体来看，国产手机厂商正通过多维度策略，积极应对市场挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着智能手机赛道多年的积雪渐渐消融，机圈亦在双十一大促期间，回归了久违的热闹。</p>
  <blockquote>
   <p>Counterpoint数据显示，2023年第三季度，国内智能手机销量同比增长2.3%，连续四个季度同比增长——距离国内手机市场近五年来的首次年度增长，已指日可待。</p>
  </blockquote>
  <p>在此背景下，vivo、OPPO、小米、荣耀、一加接连召开产品发布会。与过去不同的是，这次手机厂商似乎更显着急，战争的火药味似乎更加浓烈。</p>
  <p>10月14日，vivo发布新机vivo X200系列；10月24日，OPPO发布OPPO Find X8系列；10月29日，小米15系列登场；10月30日，荣耀端出了自家新机荣耀Magic 70系列；而就在荣耀发布会的隔天，一加旗舰亦如约而至——发布会密度之高，令人目不暇接。而各家旗舰，亦都纷纷亮相，大秀肌肉，颇有“白刃战”的意味。</p>
  <h2><strong>01 避开华为，互拼刺刀</strong></h2>
  <p>不同于往年，今年10月手机发布会的异常热闹，带有一丝诡谲——手机厂商似乎都有些着急，争先恐后将菜端上台桌。</p>
  <p>一个简单的例子，通常，一款新机的“神秘面纱”，往往会等到正式的手机发布会才会揭露，在此之前大部分参数基本都靠供应链爆料。</p>
  <p>而当下，发布会几乎成为了摆设——某些产品，在新品正式发布前一周便已出现开箱视频，全面“裸奔”，只剩价格吊着最后一丝悬念，留到发布会揭晓。也因如此，部分厂商因发布会过长、没新的看点，引来不绝的吐槽声。</p>
  <p>荣米OV今年肉眼可见的急迫感，表面原因或许是在双十一大促期间抢占身位，但背后，或许亦有着回归的华为所施加的压力在作祟。</p>
  <p>据悉，华为Mate 70系列将于今年11月登陆市场，且据供应链爆料，华为Mate 70系列计划投产数相较于Mate 60系列增加近50%，备货量远高于去年。</p>
  <p>在此之前，华为与苹果的分庭抗礼，构成了中国高端手机市场的基本面。而2020年华为的离场，亦是荣米OV相继开启高端化的一大诱因。然而，自那之后，国内手机厂商虽借由高端旗舰、折叠屏，陆续冲高，但所瓜分到的蛋糕有限。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_113c7901ae3a4391a96a8841028feb30@000000_oswg463396oswg821oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华为回归后，更是将高端份额悉数尽收。</p>
  <blockquote>
   <p>Counterpoint数据显示，2023年第三季度，华为以16.4%的市场份额位居第二，仅次于vivo。因此，今年手机厂商旗舰机型的“急不可耐”，或许正是想赶在华为Mate 70系列上市前“抢跑”，把握住首销黄金时间。毕竟谁也不想复刻去年OPPO被华为撞上的“尴尬”。</p>
  </blockquote>
  <p>而荣米OV扎堆端出旗舰，能在一定程度上躲避华为，却无法规避互相厮杀——都在互拼刺刀，谁先露出破绽，谁便可能会更受伤。</p>
  <p>对此，在影像“舒适圈”里遭遇炫光翻车的vivo或许有着更多发言权。</p>
  <p>作为vivo今年下半年的当家旗舰，vivo X200Pro因影像炫光问题，从“口碑爆款”变成了舆论质疑的焦点。正如光子星球在《vivo高端化的“一束光”》中所言，“影像旗舰”上的硬伤，让一贯作为品牌长板的影像能力成为vivo冲击高端的“绊脚石”，很可能将动摇vivo过去数年所积累起来的高端、影像心智积淀。</p>
  <p>而vivo的补救措施——OTA优化和遮光配件，虽能解一时之急，却难彻底消除同用户的裂隙，尤其在各大厂商新机齐发、竞争空前激烈的时刻。</p>
  <p>除却vivo，小米今年亦面临着不俗的考验。尽管雷军在发布会上，靠着小米SU7 Ultra风光了一把，但对小米15系列而言，定价从上一代起步的3999元上涨至4499元，还是让人捏了一把汗。</p>
  <p>对于涨价，雷军在发布会前夕发微博表示，今年3nm工艺升级，叠加供应链RAM、ROM的成本上涨与较大的研发投入，小米15确实需要涨价。</p>
  <p>雷军所言不假。据悉，今年诸如内存、屏幕模组等手机元器件涨幅巨大，导致各大品牌旗舰普遍涨价，但硬件规格的提升相较去年却并不明显。比如vivoX200，12GB+256GB相对vivo X100涨价300元；一加Ace3Pro价格相较上代产品亦有着数百元的增幅。</p>
  <p>而小米，更是学习起了华为，向“奢侈品”定位靠拢，推出了定制色彩、钻石限定版等版本，以期能让小米15系列拉高ASP。</p>
  <p>只是，对长久依靠性价比立足的小米而言，即便是在高端赛道，性价比仍是其重要的打法。而此番受内外部因素导致的涨价，似乎更容易影响小米。因此，纵使雷军已提前通过微博“透风”，但这次“带血”的试探，或将使小米面临着更多的挑战。</p>
  <h2><strong>02 AI手机，含金量大增</strong></h2>
  <p>纵观这轮手机发布会，关于性能、影像、续航等虽仍是厂商竞逐的赛道，各家着墨不一。但在AI领域，所有的厂商似乎都达成了“默契”，丝毫没有吝啬“墨水”。</p>
  <p>从1997年“深蓝”战胜象棋大师加里·卡斯帕罗夫，再到当下大模型百花齐放，落地生根，AI虽一直在演进，但商业化难题却久久萦绕。AI手机亦是如此——去年下半年，各品牌所谓的AI手机便已悉数登场，截至目前，AI手机在消费语境里仍是不温不火。</p>
  <p>在此背景下，荣米OV全员加码AI，似乎是正预谋着一轮变奏——将AI从锦上添花的附加功能，升级为手机厂商重塑系统、产品的战略筹码。</p>
  <p>终点一致，道路却有所不同。在荣耀CEO赵明看来，过去的AI，缺的是贴近真实用户需求的“连续性”体验，此番“不连续”亦反映了过往AI手机的浮皮潦草。而主打开放路线的荣耀，选择敞开大门，让自家YOYO智能体协同外部“填坑”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_86b3f1204e7f414f8bf3a94fbcd6e0eb@000000_oswg1137220oswg1021oswg983_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>荣耀的开放路线虽值得肯定，但“度”的问题需要考量，若只是“借力打力”，那AI手机或许只能成为名副其实“API手机”。</p>
  <p>而OPPO，则似乎更愿意把核心技术握在自己手里。今年初，OPPO成立AI中心，随之公布了1+N智能体生态战略。而据媒体报道，近期，AI创业公司波形智能宣布解散，包括CEO、CTO在内的多位团队核心成员已集体入职OPPO——招兵买马的意欲强烈。</p>
  <p>重金砸AI，放在OPPO身上并不算奇怪，毕竟就算是最复杂、门槛甚高的芯片领域，OPPO亦曾通过哲库展开前沿探索。尽管最终并不如人意，落得壮士断腕的结局，但AI领域起跑线的间隔距离，并没有芯片那般遥远，兴许这次结果将有所不同。</p>
  <p>而这其中，小米对AI的态度值得一提。去年下半年，当AI手机在行业内炸开一片热潮之际，小米却稍显沉寂。光子星球今年年中探访小米门店时，亦几乎见不到“AI大模型”的标识，只有在展示机的参数深处，才能发现那若隐若现的“AI”字眼——作为对比，其他品牌店内几乎堆满了AI相关的物料。</p>
  <p>这样的低调，放在vivo身上说得过去，可放在曾经热衷“抢首发”的小米身上却并不常见。这一切或许同小米汽车有关，过去一年，小米投入和布局更多倾向于汽车项目，但随着SU7落地并扎根市场，小米手机总算开始释放出更多AI信号。</p>
  <p>据悉，小米澎湃OS 2内置了HyperAI动态景深壁纸、AI写作助手和AI同声传译等诸多AI功能，“小爱同学”亦升级为“超级小爱”，智能度有所提升。</p>
  <p>只是，诸如AI写作、AI文档总结等常见AI场景，现阶段市面上都有着更为成熟的第三方应用，因此小米AI优势更多体现在同IoT生态的协同层面，单论手机，秉持“缓进”打法的小米，似乎步调已落后率先发力的玩家。</p>
  <p>毕竟当下的AI手机，核心竞争力已从纯粹的AI应用，上升至对于传统手机交互逻辑的颠覆层面。</p>
  <p>以用户生活中常见的点外卖场景为例，尽管机械式地来回打开外卖应用、搜索店铺、选择商品、选择优惠券、付款已成为了理所当然，但若是细究其逻辑，该流程其实存在着极大的改善空间。而这，自然成为了AI手机的落脚点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_6e3fd2251f1c423487d3e6c759ff9f1b@000000_oswg350446oswg1075oswg886_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>荣耀发布会上，赵明演示了“一句话点咖啡”能力，其只需说出“YOYO，我困了，帮我点杯咖啡”，手机便自行完成近乎所有操作；而vivo“PhoneGPT”，亦能通过语音，让手机自主跳转相关APP完成订餐与预约。</p>
  <p>这意味着，现阶段，AI手机正通过不断进化，将碎片化的手机操作整合成为“无感体验”，自己想办法帮用户解决问题。而这种深度嵌入的AI交互，既是对手机逻辑的重塑，也可能会推动真正的AI手机大洗牌。AI已然成为了手机商场无法舍弃的领域。</p>
  <p>因此，荣米OV对AI的摇旗呐喊，一方面是因为AI已然成为了手机商场无法舍弃的领域。另一方面，则因为现阶段的国内市场，AI与折叠屏一样，是避开同苹果竞争的出口所在。</p>
  <h2><strong>03 荣米OV“啃苹果”</strong></h2>
  <p>当下，“挤牙膏”多年的苹果，含金量正遭遇滑坡。以iPhone 16系列为例，多款机型开售即破发，且不到一个月，便在双11中迎来官方渠道的全系降价。</p>
  <p>在此背景下，AI成了手机厂商围攻苹果的“杀手锏”。</p>
  <p>显而易见的是，国内厂商拥有得天独厚的窗口期。虽然9月苹果推出了搭载Apple Intelligence的iPhone 16系列，可Apple Intelligence直到10月底才随iOS 18.1更新向用户端推送，且并未覆盖国内市场。</p>
  <p>近期，苹果CEO库克在回应Apple Intelligence何时入华时，直言需要“经过一个具体的监管流程”，而苹果仍在努力推进。据悉，或许需等到2025年第二季度，苹果AI才能真正登陆国内市场。</p>
  <p>可即便如此，据媒体对于Apple Intelligence的实测可见，其AI应用实属“中规中矩”，更多是对既往AI生态的补齐，无太多亮点。赵明更是在此前直接表示，荣耀的AI体验，可能甩iPhone不止“一条街”。</p>
  <p>另外，苹果在AI战略上对旧机型的忽视，亦为国内厂商铲平了一大阻碍——二手苹果。相较于安卓阵营，苹果手机的二手交易可谓相当繁荣，部分二手商甚至只收售苹果、华为的二手机。</p>
  <p>然而，若AI手机浪潮持续升温，那么二手苹果的吸引力或将大大下降——毕竟除iPhone 15Pro系列以外的旧机型，都不支持苹果AI，届时亦将不再具备核心竞争力，从而在一定程度上减轻国内厂商冲高的阻力。</p>
  <p>因此，除了押注AI，国内厂商亦从诸多维度发力，猛攻苹果，试图拉近与苹果用户的距离，并将其收入麾下。</p>
  <p>OPPO推出的“一碰传”功能，让iPhone和安卓手机之间的文件互传简单流畅；小米15系列亦实现了同iPhone、iPad、Mac的跨系统文件共享，通过主动打破苹果与安卓之间的生态壁垒，撬动苹果用户。</p>
  <p>除却互联体验，国内厂商在设计语言上，亦越来越果敢地靠拢苹果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_7190f41940a048ccb4565e7a01cf6067@000000_oswg1134881oswg1080oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2017年，iPhone X开启了四边等宽的屏幕对称设计之路，此后多年间，国内手机厂商更多遵循两边等窄或全面屏路线，但要么圆角内外径无法统一，要么整体并不和谐。</p>
  <p>而如今，在这类设计细节层面，魅族、小米、OPPO等厂商正在发力，将苹果的美学带入自身设计。</p>
  <p>小米15系列凭借30项专利，实现了四面等宽的极窄边框，而OPPO Find X8系列则将“果味”拉满，不仅设计语言与苹果高度相似，甚至在握持手感、磨砂质感上也有了惊人的一致性，以至于被调侃称为“OPhone”。</p>
  <p>这一切表明，国产厂商似乎已汲取了2020年初次冲高时的教训，不再只是无脑上菜抢占苹果份额，而是步步为营，通过产品细节和生态打通瓦解苹果的优势，从而更好地收编苹果用户。</p>
  <p>而这一次的结局如何，或许值得更多期待。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxODMwMg==&amp;mid=2649660209&amp;idx=2&amp;sn=f9fab1c23b14f171975a0880c4c1f188&amp;chksm=8646728d96fc5e7755ae2fa610d7f8bb30df3a62617ac90c35956ea90952ee308e97d56a0da0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“guangzi0088”（ID：TMTweb）</a>，作者：文烨豪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022117202994437</id>
            <title>涨停，资金爆炒赛力斯入局人形机器人市值逼近两千亿，声明否认？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022117202994437</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022117202994437</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 03:00:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <赛力斯, 人形机器人, 股价, 市值>
<br>
<br>
总结: 赛力斯的股价在11月4日涨停，市值达到1892亿，创下历史新高，主要受到人形机器人概念的推动。赛力斯发布声明试图与人形机器人关系撇清，但声明不严谨，未通过正式公告渠道。人形机器人被视为万亿级新赛道，吸引资本关注。赛力斯已成立合资公司凤凰创智，专注于人形机器人研发，并发布相关招聘信息。市场对人形机器人的热情高涨，许多车企也在积极布局这一领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间11月4日，赛力斯涨停，<strong>股价来到了125.32元，市值1892亿</strong>，创下自身市值的历史新高，最近一个月累计涨幅超过38%。</p>
  <p>面对赛力斯的暴涨，微博认证为“赛力斯集团”的账户发布了一则“声明”，具体如下：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_4c6411b3aea84321b4ed0a08e026633c@000000_oswg100924oswg1080oswg1355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>显然，赛力斯是想撇清和人形机器人的关系，毕竟，短时间内被资本爆炒，对企业的长期稳健会有负面的影响。<strong>不过，这个“声明”也是极度的不严谨，署名是赛力斯公共关系部，没有任何的公章。况且这个微博号的粉丝量也有点不符合问界的火爆（或许是华为or鸿蒙智行吸走了）</strong></p>
  <p>实际上， 上市公司正规的信息披露途径是——公告！ 截止发稿时，尚未看赛力斯的相关公告。</p>
  <p>赛力斯的这份如此不严谨的“声明”，会不会给资本爆炒机器人降降温呢？因为今天人形机器人板块概念板块成为今天A股涨幅最大的概念板块，人形机器人核心零部件减速器板块涨幅第二。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_a2a0c927d42348e4968ff599d20adc9b@000000_oswg99921oswg1080oswg1084_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>下面看看赛力斯入局人形机器人是如何发酵的：</strong></p>
  <p>如果说之前赛力斯大涨是因为M9、M7的持续热销，M8车型的预期，而今天赛力斯被资金爆炒的原因只有一个——人形机器人，一个和智能汽车一样大的万亿级的新赛道，这打开了赛力斯新的估值空间。</p>
  <p>俗称“讲新的故事”，现在的二级市场，需要的就是新的故事。</p>
  <p>实际上，关于赛力斯进军人形机器人早已有相关的消息流出，智能汽车赛道玩家中，有特斯拉和马斯克在前面打样，各家跟进就是了，只要有相关的动作，资本自然会去演绎玩整个故事。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_11ba44b510e94a74a731d913b79e0937@000000_oswg82734oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然了。对于企业来说，关键还是要落地，那么，赛力斯入局人形机器人的相关消息如下：</p>
  <p>1、2023年12月29日，赛力斯和重庆市财政局控股公司合资成立重庆赛力斯凤凰创智科技有限公司（简称：凤凰创智），根据《第一财经》的报道，凤凰创智是承接赛力斯人形机器人的主体公司；</p>
  <p>根据企查查的信息显示：凤凰创智注册资本为12.22亿，目前有四个股东，分别是国有全资的重庆科学城投资控股有限公司（40.9082%）、成都赛力斯科技有限公司（40.7445%）、重庆赛力斯企业管理咨询合伙企业（有限合伙）（10.00020%）、重庆赛力斯新能源汽车设计院有限公司（8.3453%）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_b1dd8698544841749d1a56a7400a351a@000000_oswg121657oswg1080oswg1117_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从股权穿透来看，凤凰创智就两个股东：赛力斯和重庆国资。</p>
  <p>从政策面看，10月29日，重庆市经济信息委官网发布了《重庆市“机器人+”应用行动计划（2024—2027年）》，文件提出到2027年，重庆市将创建一批“机器人+”应用场景，重点发展一批中高端机器人。</p>
  <p>2、近日赛力斯在公开平台发布具身智能、人形机器人的相关招聘信息；</p>
  <p>3、9月14日，赛力斯申请了ROBOREX商标，并在10月12日拿到了受理通知书。</p>
  <p>4、关于进展，有券商表示，目前凤凰创智机器人相关研发人员在200人左右，进展顺利的话，明年年底有望量产。</p>
  <p><strong>实际上，车企入局人形机器人已经有很多的先例了：</strong></p>
  <p>1、2021年，特斯拉宣布人形机器人的机计划，并且在2022年展示了人形机器人Optimus Gen1，2023年展示了Optimus Gen2，并且在2024年10月11日的”WE ROBOT”上展示了Optimus Gen3，此前，马斯克表示，在2025年，Optimus将会量产，并且在特斯拉超级工厂投入使用，初期的规模在千台左右。</p>
  <p>但，马斯克一再表示，人形机器人的成本可能会下降到2万-3万美元，人形机器人的规模要比人类人口规模要大很大，可能能达到3：1甚至是5：1的规模，那意味着人形机器人的市场规模极其庞大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_5b3110da4cbc4ec9803bcf8bf38883a7@000000_oswg97073oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2、造车新势力的小鹏汽车、小米汽车都发布过过人形机器人，小米在2022年8月11日发布了人形机器人是CyberOne（铁大）、小鹏的人形机器人PX5是基于此前小鹏发布的四足机器狗、机器马。</p>
  <p>3、传统车企也在进军人形机器人赛道：今年4月，奇瑞汽车和AI公司Aimoga联合研发的人形机器人Mornine；现代汽车则在2021年收购了美国著名人形机器人（堪称鼻祖）的波士顿动力，波士顿动力也从此前的液压机器人转向电动机器人并且发布最新的Altas；此外，还有比亚迪、上汽集团等通过投资的方式进军人形机器人领域。</p>
  <p>此外，还有很多人形机器人初创公司，并且拿到了很多的融资。</p>
  <p>为什么人形机器人赛道很火，除了马斯克提到的人形机器人在软硬件方面和智能汽车有很多的共通点，例如，特斯拉的Optimus的芯片用的是和特斯拉汽车一样的芯片，动力电池也是可以共用技术，还有核心的传感器，Optimus用的也是特斯拉汽车的视觉系统，马斯克还表示，在进行环境训练的数据集，人形机器人也是可以和汽车的相通。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_b94fdfb6b6164dc189868b28c9080fe6@000000_oswg107638oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，汽车产线可以为人形机器人提供规模化的岗位用于训练。港股人形机器人公司优必选的产品，已经在汽车产线进行训练了，此前，优必选宣布和蔚来进行相关的合作。</p>
  <p>更重要的是，现在AI大模型的加入，让人形机器人有了大脑，对了，马斯克另一公司x.AI的大模型Grok也准备上车和用于Optimus上。横扫中国AI大模型赛道六小虎中的五个的阿里，也战略投资了逐迹机器人。看看OpenAI和人形机器人初创公司Figure推出的Figure 01的惊艳表现，就知道大模型赋能人形机器人的想象空间。</p>
  <p>回到赛力斯的声明，明天会给自身持续上涨的股价降温、以及给机器人赛道降温吗？</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMjE2OTMwMg==&amp;mid=2538219075&amp;idx=1&amp;sn=79552f95c250b9a73503cbf8384f5bd9&amp;chksm=8886d923fa0c08f7ef426c921546f2d9dee7a1c9254c72348ab856da25210dd9036b30c5d108&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车智”（ID：invehc）</a>，作者：Michael Yuan，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022060341638023</id>
            <title>华为小米也没辙？智能门锁量价齐跌，都是房地产不景气惹的祸</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022060341638023</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022060341638023</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 02:55:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <智能门锁, 市场销量, C端市场, 价格敏感>
<br>
<br>
总结: 文章讨论了小米智能门锁M30 Pro的发布及其在智能门锁行业中的重要性。尽管C端市场销量有所增长，但整体智能门锁行业面临B端市场萎缩和价格敏感的问题。消费者对智能门锁的需求主要集中在便捷性和价格上，当前的高价使得许多人选择传统钥匙。随着90后成为主要消费群体，智能门锁行业的未来仍然被看好，企业需通过降价和提升产品性价比来吸引更多消费者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月29日的发布会上，除了米粉期待已久的小米15系列和小米SU7 Ultra，小米还带来了多款智能生态相关产品，其中就包括售价高达3299元的旗舰新品小米智能门锁M30 Pro。</p>
  <p>能够登上小米发布会，足以说明小米内部对待智能门锁行业的态度，这个可以为用户带来极大便利性的品类，或将成长为小米的重要业务，然而智能门锁发展情况却不容乐观。</p>
  <blockquote>
   <p>洛图科技（RUNTO）公布的最新数据显示，2024年第三季度国内智能门锁全渠道销量约为373万套，同比下降7.5%，销售额约为23亿元，同比下降15.6%；1-9月累计销量约为1214万套，同比下降6.3%。</p>
  </blockquote>
  <p>搬到安装了智能门锁的房子后，小雷感受到了智能门锁带来的极大便利性，日常出门仅需携带一部手机，再也不用担心忘记代钥匙了。<strong>在不看数据的前提下，雷科技本以为智能门锁销量会不断攀升，真实数据却令我大感诧异。这个行业到底发生了什么？</strong></p>
  <h2><strong>01 B端市场份额大跌，智能门锁增长乏力</strong></h2>
  <p>在之前的出租屋，我曾多次忘带钥匙，不得不联系房东拿钥匙。目前智能门锁已支持指纹、人脸、密码、掌静脉等十多种解锁方案，可以满足各类人群的需求，能够解决用户因忘带钥匙被困门外的麻烦。智能门锁或许并非必需品，但也绝非智商税产品。</p>
  <p>事实上，按照洛图科技统计的数据，今年第三季度C端智能门锁销量份额达到了53.5%，同比增长6.3个百分点。也就是说，<strong>相较于去年同期，C端市场智能门锁销量增加了约10万套，整体销量下滑主要是因为B端市场和运营商渠道份额衰退。</strong></p>
  <p><strong>B端市场智能门锁销量下滑的原因在于楼市萎靡不振，家装行业受到了波及。</strong>中国建筑材料流通协会发布的行业报告指出，今年上半年全国规模以上建材家具卖场累计销售额为6881.8亿元，同比下降8.12%。楼市不佳，智能门锁的需求量自然会下降。</p>
  <p>运营商渠道方面，去年第三季度份额仍有6.2%，今年同期却下跌到0.13%，几乎彻底消亡。<strong>整个智能门锁行业，已从B端、C端为主，运营商渠道打酱油，转变为C端为主、B端为辅，不再有运营商渠道。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_5b7a2e1c99bc4bdc89e41b9731e1b5d3@1547419282_oswg20794oswg660oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：洛图科技）</p>
  <p>C端市场的特点是用户需求乱、杂，众口难调之下，没有完美的产品，因而经营C端市场比B端市场难度高不少。结合网友反馈和小雷身边的实际案例，小雷发现目前消费者对于智能门锁的不满集中在价格方面。第三季度国内智能门锁均价为810元，同比下降了37元，但近千元的售价依然令许多消费者难以接受。</p>
  <p>国家统计局数据显示，2023年国内平均每月可支配收入仅3268元，一款智能门锁价格相当于平均每月可支配收入的四分之一。昂贵的价格摆在面前，随身携带钥匙也不是那么难以接受，买个几块钱的密码盒用于放置钥匙，无疑是更实惠的选择，同样可以解决担心忘带钥匙的烦恼。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_44e6618e218c486e82bb2d0d0ac39c6c@1547419282_oswg1710197oswg1440oswg3168_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：淘宝截图）</p>
  <p>此外，当前智能门锁普遍采用独立供电系统，存在电池没电，且用户没带机械钥匙的可能性。小雷身边一位朋友就遇到了这种情况，还好是租房，在门外等了两个小时，房东送来机械钥匙，他终于成功回到了家。大多数情况下，智能门锁便捷性高于机械门锁，但一旦遇到特殊情况，有房东还好说，若没有房东，就只能找售后服务了。</p>
  <p><strong>在B端市场衰落，C端市场销量增幅不大的情况下，智能门锁企业更需要找准破局点，扭转行业颓势。</strong></p>
  <h2><strong>02 做大消费市场，智能门锁行业才有未来？</strong></h2>
  <p>当前国内许多城市房价连续下跌，楼市整体回暖遥遥无期，毕竟决定消费者购房欲望的不只有房价，还有工资水平。房价下跌还可能导致炒房群体失去信心，不再购买新房。因此，国内家装行业将继续停留在寒冬，智能门锁B端市场回暖概率不大。</p>
  <p><strong>C端消费者数量庞大，以便利性吸引消费者将家中的机械门锁更换为智能门锁，是智能门锁企业破局的关键。</strong>但不同消费者对于产品的不同要求，也给厂商带来了更大的压力，唯有拿出功能特性、价格都能取得消费者认可的产品，方能抢占到更多份额，甚至为整个行业注入活力。</p>
  <p>功能特性方面，智能门锁根据价位分为不同档次，但从便捷性方面来看，入门级产品和高端产品相差不大。以当前官网售价699元的小米智能门锁E30和999元的华为智能门锁SE标准版为例，两款产品都支持指纹、蓝牙、NFC、密码等多种解锁方案，虽然不具备监控、静脉、虹膜识别能力，但便捷性与旗舰产品并无太大差别。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_2fd3a272c8b94df2974d86f60609eabc@1547419282_oswg43844oswg1226oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小米商城）</p>
  <p>至于安全性，任何门锁都是防君子不防小人，若是被蓄意破坏，什么门锁都没有作用。小雷曾出差数天时间，回来后才发现忘记锁门，家里没有丢失任何东西，治安才是防止家中被盗窃的基础。当前旗舰智能门锁多出的功能，主要在加入了更多解锁方式和摄像头，可以做到实时监控，但这也存在一个问题，那就是增加了智能门锁的功耗，因而入门级产品续航通常比旗舰产品更长。</p>
  <p><strong>与其加入其他复杂，用户又不一定需要的功能，倒不如想办法通过光电电池、排线等方案为智能门锁供电，解决此类产品的续航问题。</strong></p>
  <p>价格方面，降价是智能门锁的主流趋势。洛图科技指出，传统电商平台智能门锁价格已从2023年初的1027元下降至今年9月的902元，新兴电商平台智能门锁的价格更是下降到720元，行业TOP20的品牌中，近一半品牌均价降幅超过50元。</p>
  <p>整个第三季度，线上渠道售出的智能门锁大约85%价格在1500元以内，大约40%在500元以内。这种趋势表明，<strong>消费者对于智能门锁的价格极度敏感，高性价比的产品更容易得到消费者的认可，降低成本和售价是智能门锁企业面对的首要问题。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_7bad1f9a5c7c4828b9922b6c44fe98c2@1547419282_oswg3299241oswg2971oswg1416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：华为商城）</p>
  <p><strong>降价促销一直是提升销量的利器，各大品牌虽在通过开发功能齐备的旗舰产品彰显实力，但整体降价将会是智能门锁品类的趋势。</strong></p>
  <p>除了产品本身，在智能门锁行业逐渐被大众熟知的今天，塑造品牌形象、扩大品牌影响力也是重中之重。入局时间不算太长的小米，第三季度已经拿到了销量第一、销售额第二，华为则位列销售额第五。当然，小米智能门锁销量斩获行业第一，实惠的价格也是关键。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_f307b9c133c34d8eab38477d89979062@1547419282_oswg17395oswg660oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：洛图科技）</p>
  <p>华为、小米等赫赫有名的互联网、手机企业，在品牌营销方面更具优势，若未来更多互联网大厂入场，传统智能门锁和家电品牌存在被抢走市场份额的可能。<strong>对于传统品牌而言，趁着行业尚未完全成熟，提升品牌影响力迫在眉睫。</strong></p>
  <p>从小米、华为、德施曼等企业的动作不难看出，他们都对智能门锁行业寄予厚望。但楼市对B端的影响导致整个智能门锁行业销量不断下滑，新势力与老品牌的竞争却在加剧，对于小米、华为等企业来说，单季度销售额仅23亿元的小蛋糕，值得他们这么费这么大功夫吗？</p>
  <h2><strong>03 智能门锁终将成标配，行业前景依然光明</strong></h2>
  <p>借助双11和各地消费补贴，智能门锁或将迎来一波销量爆发，逆转销量下滑的态势。洛图科技预测，第四季度国内线上渠道智能门锁销量将达到175万套，同比增长16%。不过第四季度销量增长，无法改变整个智能门锁行业全年下滑的态势。</p>
  <p>好在，相关企业已经认识到，并在着手解决困扰消费者购买智能门锁的最大难题——价格。双11和补贴之后，企业大概率还将推出其他优惠措施或降价促销，维持第四季度开始的销量增长。另一方面，更多解锁方式、生物认证正在逐步下放，越来越多智能门锁支持监控功能，产品性价比也在逐步提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_b6ea9cc90d7d4848917522d36a01c589@1547419282_oswg3733514oswg3730oswg1666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小米商城）</p>
  <p>从消费者需求角度考虑，智能门锁的确能带来更便捷的进出门体验，只要价格合适，相信没有人会拒绝。<strong>随着智能门锁产品价格下降、功能提升，相信会有越来越多消费者愿意购买智能门锁。庞大的C端市场，足以支撑智能门锁行业健康、快速发展。</strong></p>
  <p>另外，90后逐渐成为房地产、家装行业的主要消费群体。更注重生活品质的90后，对于便捷性、智能化设备的需求度更高，也将成为振兴智能门锁行业的重要因素。</p>
  <p>科技发展就是为了让我们可以心安理得的“偷懒”，一时的销量涨落不会影响智能门锁行业的发展，现阶段销量下滑，是对整个行业的一次考验，唯有满足消费者需求的产品和企业，才能笑到最后。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VIX-VUi4wnjQ5r80nY84kQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷科技”</a>，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022739790243332</id>
            <title>进博会首日，这些在海外卖爆的产品即将进入中国</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022739790243332</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022739790243332</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 02:01:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 进博会, 创新产品, 溢出效应, 跨国企业  
<br><br>  
总结: 本文介绍了在进博会首日，众多跨国药械巨头参展并展示了多款全球首发和创新产品，强调了“溢出效应”对产品审批加速的重要性。越来越多的企业开始重视中国市场，带来了在海外热销的产品，并在中国市场进行同步申报。文章还提到了一些专为中国市场设计的产品，以及中国团队在产品研发中的深度参与，显示出跨国企业对中国市场的重视和适应。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>进博会首日，上海国家会展中心挤满了人。</p>
  <p>据了解，本次约有300家世界500强和行业龙头企业参展进博会。其中，全球药械巨头带来了一系列全球首创、全球首发、亚洲首展、中国首秀等创新科技产品。</p>
  <p>在进博会现场，我们看到“溢出效应”成了跨国巨头口中的高频词。例如，波士顿科学宣传自首次参展以来已有21款产品借进博会溢出效应加速审评审批，成功实现展品变商品；美敦力此前6年连续参加进博会，借助进博会的溢出效应成功将10余款创新产品和疗法“展品变商品”；GE医疗则借助进博会的溢出效应将PET/MR陆续部署到用户端，推动产品落地……</p>
  <p>或许是看到了进博会的重要影响力，越来越多的跨国药械巨头开始参展，如全球眼科龙头博士伦、IVD企业阿斯尔等均于今年首次参加进博会。同时，这些进口品牌还带来了更多全球首款、全球首创等颠覆性产品。</p>
  <h2><strong>海外大卖的爆品来进博会了，即将在中国获批</strong></h2>
  <p>7T磁共振、全身时空传感PET/CT、全智能骨科机器人技术辅助手术系统、科研型磁共振……毫无疑问，这些标有全球首发、中国首展等标签的产品在进博会上受到了更多关注。</p>
  <p>但是，除了这些首发类产品外，进博会上还有一些在海外大卖，即将进入中国市场的产品值得市场关注。毕竟，这些产品有较大可能借助进博会的溢出效应加速获批，成为“进博宝宝”，从而对原有的市场格局造成影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_2f2e8ad4dc0949b4aedf03e34f3aaf7a@000000_oswg412979oswg1080oswg785_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>例如，美敦力带来了最新一代经导管主动脉瓣置换系统（TAVR）Evolut FX+。这是Evolut FX+在全球范围内首次向公众进行公开展示。根据美敦力发布的2024财年第4季度财报：由于<strong>Evolut FX经导管主动脉瓣置换术(TAVR)系统的持续采用，</strong>公司结构性心脏病业务在西欧和日本实现了<strong>两位数的增长</strong>。</p>
  <p>据悉，Evolut FX+是Evolut FX的升级产品，已于2024年4月获得FDA批准,适用于所有风险类别（极端、高、中等和低）的症状严重主动脉狭窄患者。相较于上一代产品，Evolut FX+最大的亮点是解决了冠脉通路问题。</p>
  <p>在临床上，连合对齐是指主动脉瓣置换术中将人工瓣膜对合缘与原生瓣膜对合缘对齐。临床研究显示：TAVR手术中连合对齐的情况将直接影响冠状动脉通路、瓣膜血流动力、人工瓣膜的耐久性等。</p>
  <p>Evolut FX+推出之前，上一代产品Evolut FX是通过三个显影标记帮助医生在TAVR手术过程中确认连合对齐。然而，不同患者的生理结构存在差异，连合对齐时不能确保完美避开冠脉口，可能遮挡冠脉通路。对此，美敦力根据临床需求设计出Evolut FX+。</p>
  <p>相较于上一代产品，Evolut FX+在保留三个显影标记的基础上，采用了瓣膜大视窗设计。这个开口尺寸是之前Evolut系列产品的四倍。如此一来，Evolut FX+为导管的可操作性提供了更大的空间，以便于接近不同患者解剖结构的冠状动脉，解决冠脉通路问题。</p>
  <p>再如，强生带来了心力衰竭治疗领域的重磅创新产品Impella CP with SmartAssist介入式左心室辅助泵在中国首秀。</p>
  <p>据了解，Impella系列产品由人工心脏领域领导者Abiomed创新推出。2022年，强生以166亿美元收购了Abiomed。</p>
  <p>在强生的推动下，原本就在海外大卖的Impella产品，再度提速。2024年上半年，Abiomed营收7.5亿美元，<strong>同比增长14.5%</strong>。强生已经推动Impella产品于2024年10月进入国内医疗器械创新通道。本次在进博会展出，将借助进博会溢出效应加速产品审批。</p>
  <p>本次在中国首秀的Impella CP with SmartAssist与其他产品不同，配备了SmartAssist平台的Impella心脏泵可在自动控制器上实时显示泵的信息指标和设备位置。目前，强生旗下仅Impella CP 和 5.5 配备了SmartAssist技术平台。</p>
  <p>据介绍，SmartAssist平台主要是在普通Impella产品的基础上增加了光学定位感应器和微型轴向马达。光学定位感应器可以感应到主动脉压，微型轴向马达可以感应到主动脉和左心室之间的血流量/压强。基于主动脉内和心室内压强的关系，SmartAssist系统将感应器收集的数据传入算法内，可计算出Impella泵的位置，从而进行调整。这使得新型Impella产品无需造影即可精确定位。</p>
  <p>此外，SmartAssist技术平台还赋予Impella实时测量和计算左心室舒张末压、平均动脉压、心输出量等血流动力学指标的能力。</p>
  <p>美敦力、强生之外，还有许多跨国器械巨头带来了其在海外卖爆的产品，如博士伦带来了其在海外卖爆的IC-8小孔径人工晶状体；雅培带来了畅销多年的瞬感2持续葡萄糖监测系统，且该产品已于10月31日在京东平台预售首发……</p>
  <p>不止是器械巨头，药企也将海外爆品带入国内。例如，辉瑞与葛兰素史克（GSK）均带来了其RSV疫苗。其中，GSK的重组佐剂呼吸道合胞病毒(RSV)疫苗是全球首款获批上市、国内首款获批临床的RSV疫苗。辉瑞的RSV疫苗是目前首个且唯一获批用于保护新生儿免受呼吸道合胞病毒感染的母体免疫疫苗。</p>
  <p>据统计，全球每年约有6400万人被感染RSV呼吸道合胞病毒，导致约16万人死亡。基于市场的强烈需求，两大药企的RSV疫苗销量大爆。根据GSK与辉瑞的财报，GSK旗下RSV疫苗2023年销售额达15.71亿美元，辉瑞旗下RSV疫苗2023年销售额达8.9亿美元。随着两款产品参展进博会，预计将有望借助进博会的溢出效应加速产品获批，推动产品落地。</p>
  <p>另外，诺和诺德也携其口服司美格鲁肽在中国首展。根据财报，2023年，诺和诺德用于降糖的口服片剂Rybelsus销售额约27.19亿美元，同比增长66%。2024年1月26日，诺和诺德司美格鲁肽片诺和忻®获国家药品监督管理局（NMPA）批准上市,用于治疗2型糖尿病。这是国内首个获批上市的口服GLP-1受体激动剂。</p>
  <p>过去，司美格鲁肽主要以注射剂形式供患者使用。此种产品需冷藏储存，患者每周注射一次。口服司美格鲁肽则无需冷藏储存，且运输更加便捷，患者使用也极为方便，每日口服一次即可。在疗效上，两者无明显差异。临床研究显示：中国新诊断2型糖尿病患者使用司美格鲁肽片单药治疗后糖化血红蛋白（HbA1c）达标率最高达92.3%。基于多方面优势，口服司美格鲁肽的或将代替注射剂型司美格鲁肽，成为主流。</p>
  <h2><strong>中美同时申报的创新产品也来进博会了</strong></h2>
  <p>以往，跨国药械企业并不足够重视中国市场，许多创新产品都是在海外获批许久之后才会进入中国。</p>
  <p>但目前，中国已成为全球第二大医疗器械市场，中国市场的变化很快能反应在其财报数据上。随着中国市场的发展，跨国药械巨头愈加重视中国市场。其中一个表现就是跨国巨头们将其创新产品在中国、美国同时申报注册。</p>
  <p>在本次进博会上，许多巨头企业就带来了这些中美同时申报的创新产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_a3693568398742b2be5c2fbc55c60372@000000_oswg50110oswg827oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>例如，罗氏作为医疗器械及医药保健展区面积最大的展商之一，本次带来了超30款已上市和即将在华上市的产品及创新解决方案。</p>
  <p>其中，罗氏重磅展出的伊那利塞产品是中国首个且唯一一个PI3Kα抑制剂。该产品于2024年6月同步向中、美申报上市。2024年10月，美国FDA批准伊那利塞联合哌柏西利和氟维司群用于治疗在辅助内分泌治疗期间或完成后复发后的内分泌治疗耐药、PIK3CA突变的HR阳性、HER2阴性的局部晚期或转移性乳腺癌成人患者。</p>
  <p>据了解，PI3K是人类癌症中最常被激活的信号通路之一，几乎介导50%恶性肿瘤的发生。伊那利塞是一种磷脂酰肌醇3-激酶（PI3K）抑制剂，主要对PI3Kα具有抑制活性。</p>
  <p>在体外，伊那利塞诱导突变的PI3K催化α亚基p110α降解，抑制下游靶AKT的磷酸化，减少细胞增殖，并诱导PIK3CA突变的癌症细胞系凋亡。在体内，在PIK3CA-突变、雌激素受体阳性、乳腺癌症异种移植物模型中，伊那韦单抗降低了肿瘤生长。</p>
  <p>与单独使用每种治疗或双联治疗相比，伊那伐利司与帕博西利和氟维司群的联合使用增加了肿瘤生长抑制。</p>
  <p>截至目前，全球仅诺华及罗氏的选择性PI3Kα抑制剂获批上市。其他的PI3Kα抑制剂产品尚属于研发阶段。本次罗氏展出伊那利塞，有望借进博会的溢出效应加速其获批上市。</p>
  <p>另外，诺和诺德的诺和期®依柯胰岛素注射液也是首次实现在中国、欧盟与美国同步完成临床试验，同步递交新药上市申请的产品。2024年6月，该产品获批上市。</p>
  <p>据了解，诺和期®依柯胰岛素注射液是诺和诺德最新研发的基础胰岛素周制剂，用于治疗成人2型糖尿病。经过创新的分子设计和结构修饰，依柯胰岛素注射液的作用时间显著延长，兼顾疗效与安全性，一周仅需注射一次，有效改善胰岛素治疗依从性。</p>
  <p>作为全球首个且唯一获批的胰岛素周制剂，依柯胰岛素注射液的临床数据也足够优异：该产品可帮助更多2型糖尿病患者实现 HbA1c &lt; 7% 的治疗目标，且相较于胰岛素日制剂不增加低血糖风险。</p>
  <p>在医疗器械领域，波士顿科学旗下的AGENT紫杉醇涂层PTCA球囊导管于2024年3月获得美国FDA批准，在2024年5月就获得中国NMPA批准。该产品用于冠状动脉支架内再狭窄的治疗。支架内再狭窄是指在原植入支架内再次发生直径狭窄程度＞50%的病变。</p>
  <p>另外，波士顿科学旗下的脉冲电场消融产品Farapulse系统于2024年1月获美国FDA批准，并在2024年7月获中国NMPA批准，大幅缩短了前沿创新产品服务中国医患的时间差。</p>
  <h2><strong>专为中国市场设计的产品亮相进博会</strong></h2>
  <p>跨国药械巨头重视中国市场的另一个例证就是其在产品开发时就针对中国市场需求进行定制研发。在本次进博会上，就有这样的产品展出。</p>
  <p>例如，碧迪医疗以全球首款且在中国首发的3CG PICC可追踪及定位的经外周穿刺中心静脉导管为核心，为中国患者量身定制了“血管通路维护记小程序”，两者相辅相成，能够极大地帮助患者轻松了解并顺利完成定期的术后化疗维护。</p>
  <p>再如，GE医疗此前曾为中国市场量身定制多款医学影像产品。以Brivo CT 325/315系列产品为例，该产品是GE医疗首次针对中国市场需求，在本地研发并生产的高性价比CT解决方案。</p>
  <p>结合中国基层医疗市场需求，Brivo CT 325/315系列产品通过多项创新技术确保低维护成本，并保证高可靠性和高图像质量。同时，该产品还在日常疾病诊断要求的基础上，针对中国国情增强了对脑中风及肿瘤检出的相关功能。另外，该产品的工业设计大幅减少占地面积，简化了对装机场地的要求。</p>
  <p>GE医疗曾表示：“在中国，GE最关注的是满足本土客户的实际需求，提供针对中国市场研发和贴合中国市场需求的定制化产品及服务，而非将在其他市场应用的产品直接拿来带给中国客户。”</p>
  <p>落地中国本土生产，加速惠及中国患者，也是跨国药企的重要手段之一。2024年10月15日，罗氏的流感明星药物，玛巴洛沙韦片（速福达）已经于在中国上海开展本地化生产，这意味着玛巴洛沙韦生产供应链将有效缩短。</p>
  <p>玛巴洛沙韦是全球首个全程单次口服的流感治疗药物，于2021年在我国首次获批上市，8个月后被纳入国家医保药品目录，2023年3月再度获批儿童适应症。同年12月，玛巴洛沙韦干混悬剂也在中国获批，于今年8月正式上市，为吞咽片剂困难与低体重的流感患儿带来更好的治疗选择。</p>
  <p><strong>除了针对中国市场量身定制产品，中国团队深度参与也是跨国巨头看重中国市场的一个重要体现。</strong></p>
  <p>波士顿科学本次在进博会重点展出的新一代血管内超声系统AVVIGO+MAH就是中国团队深度参与的代表性产品。</p>
  <p>据介绍，AVVIGO+血管内超声系统的主要应用场景是在经皮冠状动脉介入治疗（PCI）手术中，为医生提供快速、直观和准确的血管病变评估功能。</p>
  <p>在PCI手术中，医生需要确定冠状动脉的狭窄程度、病变位置和性质等关键信息，以选择最合适的治疗方案。在支架集采、PCI手术量大涨、精准治疗愈发流行的背景下，市场对血管精确信息的需求更大，如IVUS、OCT、FFR等项目的检查频次正快速提升。</p>
  <p>而AVVIGO+血管内超声系统作为首个应用人工智能实现自动病变评估的IVUS系统，可自动化实现病变血管精确测量的多个关键步骤，减少成像时间，从而减少手术时间。</p>
  <p>相比于市场上其他只具有血管内超声（IVUS）或FFR单个功能的诊断系统，AVVIGO+提供了血管内超声（IVUS）和生理学指标评估两项功能，分别用于PCI术中的腔内影像学及生理学评估；AVVIGO+还整合了FFR和DFR测量，帮助临床医生优化执行复杂血管内成像和功能学评估的工作流程，可优化PCI治疗流程，改善患者的远期预后。</p>
  <p>值得一提的是，这款血管内超声系统AVVIGO+波士顿科学中国团队深度参与研发，其核心的V4图像采集主机全部由中国生产。同时，该产品借助医疗器械注册人制度实现了本土化生产，且本土生产的产品将供应全球。</p>
  <p>根据波士顿科学发布的第三季度财报数据，血管内超声系统AVVIGO+在2023年9月获FDA批准一年之后（2024年10月），就在全球实现大规模落地。血管内超声系统AVVIGO+的落地应用，推动其介入性心脏病疗法业务部门的全球销售额增长了13.4%。</p>
  <p>海外爆品、中美同时申报产品、专为中国市场需求设计的产品、中国研发团队深度参与的产品……这一个个案例均透露出跨国巨头们对中国市场的重视。</p>
  <p>除了这些产品相关的动作之外，跨国巨头们还通过与本土企业合作、在中国设立研发生产中心等措施更好地开拓中国市场。而这些内容也是进博会的重点之一。后续，动脉网将深度解读这方面内容，敬请关注。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650653844&amp;idx=1&amp;sn=4e85a1f67616466a6da8bd971df84827&amp;chksm=bf77ae214e484c8fe44a431953d2e39a2cb04286c9d2df1eeeb48f498baa5b6ab12b0372f58b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：张靖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022104316261249</id>
            <title>华为Mate 70定档，相较配置而言，原生鸿蒙才是超级王牌？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022104316261249</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022104316261249</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 01:36:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <华为, Mate 70, HarmonyOS NEXT, 高端手机市场>
<br>
<br>
总结: 华为即将发布的Mate 70系列手机备受期待，搭载全新的HarmonyOS NEXT操作系统，标志着华为在手机行业的一个重要里程碑。该系统不再兼容安卓，建立了全新的应用生态，并具备强大的AI功能，提升用户体验和隐私保护。Mate 70系列的硬件配置也有所升级，预计将搭载更高效的处理器和先进的影像系统。华为希望通过Mate 70系列在高端手机市场中进一步增强竞争力，尤其是在与苹果等品牌的对抗中。尽管面临友商的激烈竞争，Mate 70系列的发布被视为华为重回巅峰的重要一步。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>​10月，OPPO、小米、vivo、荣耀都丢出了自家的王炸，这也不禁让大家更加期待华为的最新旗舰产品。11月4日一大早，华为常务董事、终端业务董事长、智能汽车解决方案BU董事长余承东在微博发文表示「史上最强大的Mate！11月见！」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_2a80a31ca7f94626a89f7fc42e44ea8f@1547419282_oswg59556oswg1308oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：微博用户@余承东）</p>
  <p>按照手机厂商的预热周期和发布惯例来看，Mate 70系列的新品发布会最快可能在11月18日正式发布。另外按照以往产品的发布规律，小雷猜测Mate 70系列将会拥有Mate70、Mate70 Pro、Mate70 Pro+、Mate70 RS非凡大师，另外还有可能推出最新一代的MatePad、MateBook等一系列重磅新品。</p>
  <p><strong>那么，这台被花粉们期待了一年多的Mate 70，能否不负众望，成为一众国产旗舰手机中的压轴之作呢？</strong></p>
  <h2>纯血鸿蒙是Mate70的超级王牌</h2>
  <p>Mate 70最值得期待的自然是华为Mate 70系列出厂搭载的HarmonyOS NEXT（原生鸿蒙）了。鸿蒙在2019年发布，早期通过兼容安卓上的应用实现了应用生态的冷启动。2024年正式发布的HarmonyOS NEXT（原生鸿蒙）终于不用再兼容安卓，并建立了全新的应用生态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_adac1430c9404a18a98d09e510ebb786@1547419282_oswg617878oswg1728oswg996_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：华为官方）</p>
  <p><strong>作为首款出厂搭载原生鸿蒙的旗舰手机，华为Mate 70将是华为手机甚至国产硬件行业的一个里程碑。华为Mate 70 产品的口碑、体验以及市场表现，将决定原生鸿蒙生态的发展。</strong></p>
  <p>前段时间的发布会显示，HarmonyOS NEXT（原生鸿蒙）已有超过15000款应用/元服务完成适配，几乎覆盖所有主流应用，尤其是TOP级中高频应用，比如飞书、钉钉、支付宝、京东、WPS等主流App，可满足用户绝大多数场景下的使用需求，包括用户十分关注的微信（原生鸿蒙版）也已在公测中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_3140bc8d04604584b9193494407f0f71@1547419282_oswg419882oswg640oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：华为HarmonyOS NEXT发布会）</p>
  <p>除了很好地兼容移动应用生态外，华为HarmonyOS NEXT更值得期待的地方在于，这是一款原生AI OS。作为诞生于AI大模型时代的OS，华为HarmonyOS NEXT针对AI、IoT（万物互联）多终端均有更强大的支持。</p>
  <p><strong>在刚刚结束的鸿蒙开发者大会上，华为就给我们展示了，借助AI的力量，搭载HarmonyOS NEXT的手机会有哪些显著的变化。</strong></p>
  <p><strong>在影像层面</strong>，AI扩图功能可以自然补全或扩展照片背景；AI消除功能可以一键快速消除背景中不需要的元素；AI抠图则能快速提取画面主体，方便用户进行二次创作；而在nova 13系列上首发的AI最佳表情功能也大概率会被内置在HarmonyOS NEXT中；当然最重要的还是它能够借助AI的学习功能，实现实时人像美颜和美学构图等强大的图像处理能力。</p>
  <p><strong>在系统层面，</strong>HarmonyOS NEXT的AI能力并不是一个简单的内置在系统中的AI助手，而是通过与系统层面的融合，从而对用户的每一步操作都做出反应和解决措施，例如它能够直接识别图片中的表格并自动生成Excel；又比如能够识别图片中的内容，方便用户进行下一步操作，是想要查询图片中的内容？还是想让手机把这张照片用“语音”的方式念出来等等？可以说，你想到的、没想到的，HarmonyOS NEXT都会提前帮你考虑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_be9a42f4f4d2460cb98221aeae1ef6a2@1547419282_oswg54855oswg685oswg232_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：华为官方）</p>
  <p><strong>在隐私层面</strong>，搭载HarmonyOS NEXT的Mate 70系列也会有进一步提升，例如我们经常会遇到某个应用频繁访问手机内部文件夹，这时HarmonyOS NEXT会先从系统层面禁止了9类不合理权限，例如读取短信、应用列表等。</p>
  <p>当用户真的需要在某个应用中上传图片时，HarmonyOS NEXT会提供更精细化的隐私安全保护。例如当用户准备发朋友圈时，微信并不能读取本地相册，只有用户选择完，且最终上传成功的图片，微信才能成功读取，而其他的所有图片都在微信的读取权限之外，从根本上解决了隐私外泄的问题。</p>
  <p><strong>在基础体验方面，华为表示由于HarmonyOS NEXT抛弃了Linux内核后，也舍去了大量无用的代码以及组件，最终结果便是实现了整机性能提升 30％、功耗下降 20%。</strong>即便是芯片性能稍微落后的情况下，也能通过内核上的优势弥补。华为甚至还表示整机性能每年提升约20%～30%，但具体结果如何，就得交给时间来回答了。</p>
  <p>2024年AI手机浪潮风起云涌，AI OS成为vivo、OPPO、小米、荣耀、苹果、三星布局的重点——虽然官方可能没有说是AI OS，但各家OS在强调AI却是不争事实。<strong>在这样的背景下，HarmonyOS NEXT这张牌，其实机缘巧合地成为了华为的一张好牌甚至王牌，因为华为没有移动时代的包袱，不需要再原来的OS上“修修补补”，而是可以从0到1构建一个面向AI与万物智联时代的OS，可面向AIoT时代轻装上阵。</strong></p>
  <h2>最强Mate用什么配置压轴？</h2>
  <p>硬件方面，在去年发布的Mate 60系列上，华为的麒麟芯片就已经回归与我们见面，不出意外地话，Mate 70系列将会搭载能效比更高的全新处理器，但关于它的命名以及相关参数目前网上还没有任何信息，小雷也不太好猜测，但可以肯定的是全新的处理器搭配HarmonyOS NEXT能够在多方面相比Mate 60系列有明显的提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_4d1ec7c0b20e4f308247615e9a72d9e0@1547419282_oswg3458254oswg2042oswg1380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p>
  <p>而在影像配置方面，Mate 70系列极有可能最高采用一英寸大底主摄和伸缩镜头模组的设计，而Mate 70和Mate 70 Pro则会搭载豪威科技的OV50K超大可变光圈传感器，其内置的LOFIC技术还能进一步优化光线捕捉的速度，从而提升复杂场景下的宽容度和稳定性，保持真实还原的影调。</p>
  <p>还有消息称，此次的Mate 70系列放弃了光学屏幕指纹解锁设计，选择侧边指纹+3D人脸识别双重解锁方案，而侧边指纹识别技术允许用户在单手握持手机时，直接通过触碰手机侧边来解锁设备。<strong>这一点小雷其实有些难以理解，毕竟按理来说两者并不冲突，而且也与目前主流的方案有些不同，小雷猜测要么为了之后的HarmonyOS NEXT做准备，要么只是单纯地节约成本。</strong></p>
  <p>噢差点忘了，Mate 70系列的整体设计语言依旧延续了Mate 40以来的风格，熟悉的四面微曲风格+奥利奥模组设计，其中Mate 70将会搭载1.5K分辨率直屏、Mate 70 Pro和Pro+则是配备2K分辨率的微曲面屏，当然像什么3000nits峰值亮度、1-120Hz自适应刷新率什么的都一应俱全。<strong>不过这个Mate 70系列的渲染图怎么越看越像两年前发布的Mate 50呢？</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_26b75008a2a24fbab86ce5bc643266bb@1547419282_oswg1280368oswg2360oswg1758_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：微博网友）</p>
  <p>知名爆料博主数码闲聊站对于Mate 70系列的评价是「这代堆料确实回到了当初华子的感觉」，看来此次的Mate 70系列确实是一款良心之作，也绝对称得上是顶级旗舰手机。</p>
  <p><strong>至于价格方面，小雷参考Mate 60的定价，预测Mate 70的起售价为5499元，Mate 70 Pro的起售价为6499元，Mate 70 Pro+的起售价为8999元，Mate70 RS非凡大师为11999元起。</strong></p>
  <p>就按照目前的各方面爆料来看，华为Mate 70系列其实并没有小雷想象中那样惊艳，一方面很多详细参数目前都还未彻底透露，它的产品力具体如何我们还不能太早下结论；另一方面则是华为的友商们在这三年的时间内进步速度远超整个市场的想象。</p>
  <p><strong>举个简单的例子，当华为Mate 70系列终于用上一英寸大底传感器时，隔壁的小米、OPPO、vivo都已经准备发布第三款搭载一英寸传感器的产品了，虽说华为对于相机算法的理解在国产厂商中算是T1级别，但硬件上的差距是软件算法所难以弥补的。</strong></p>
  <p>更别说这几家厂商对于屏幕、充电以及系统层面的理解也已经达到了新的水准，如果说之前的华为是依靠技术层面的差距和友商们拉开差距，那么现在的Mate 70系列在小雷看来就是一台普普通通的迭代产品，算不上惊艳，但依旧对得起旗舰的名号。但这目前一切都是小雷个人的猜测，华为Mate 70系列是否会给我们带来更多未知的惊喜，就需要等到产品正式发布的那天了。</p>
  <h2>Mate 70将是华为手机的关键一战？</h2>
  <p>在今年9月，华为发布了全球首款首款三折叠屏手机Mate XT非凡大师，售价19999元起，该产品也在短时间内成为新一代的「电子茅台」，基本只要抢到了，转手就能赚个小几万块钱。<strong>但熟悉产品的读者们都清楚，Mate XT所对标的产品并不是iPhone 16系列，它本身也并不是一款走量的产品，真正能与苹果争夺高端手机市场的，还得是Mate 70系列。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_df742e700d03409180fb771b416f3fe4@1547419282_oswg1955400oswg4032oswg3024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p>
  <p>根据Canalys公布的数据显示，随着华为Pura 70系列的发布，华为在2024年上半年中国高端手机市场的占比从16.3%增长到28.3%，出货量更是同比增长了84.4%。<strong>再考虑到华为在折叠屏手机市场的出色表现：2024Q3中国折叠屏手机的总出货量为257万台，华为一人就占据了41.0%，稳稳占据了市场第一的宝座。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_0cae6f17e7894e638a1a3f0caf8c4c41@1547419282_oswg317453oswg1220oswg996_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：IDC中国）</p>
  <p><strong>随着华为Mate 70系列的发布，华为在国内高端手机市场的统治力也将进一步增强。</strong></p>
  <p>而华为在高端手机市场的另一位对手苹果，在受到中国手机厂商的冲击下，苹果的威势大不如前，手机销量同比下滑、营收不达预期。根据相关数据称，iPhone 16系列订单量不达预期，首周末预购量相较iPhone 15系列降低了12.7%。而这些失去的市场份额均由国产厂商们牢牢接下，其中华为的表现最为夸张，如今华为在国内份额已经超过苹果，相信高端市场很快也能与苹果平分秋色。</p>
  <p>不过华为想要彻底赢过苹果，除了要在手机层面赢过iPhone外，还需要在最重要的生态方面做出文章，苹果在做的万物互联、协同办公、应用互通，华为同样在做。</p>
  <p><strong>而想要赢过小米、OPPO、vivo、荣耀等厂商，也有一定难度，毕竟在硬件层面的竞争，华为已经稍稍有些掉队了，随着友商们的进一步进化，华为和友商们之间的差距只会越来越小，消费者也会选择便宜又大碗的友商机型。</strong></p>
  <p>可以说，华为想要重回当年的巅峰，还有很多的路要走，不过在小雷看来，华为Mate 70系列的发布与HarmonyOS NEXT的普及是华为踏入全新领域的标志，也是华为的全新开始。</p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022785579430786</id>
            <title>这次没反对，马斯克为特斯拉请了一位韩国品牌大使</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022785579430786</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022785579430786</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 01:33:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 品牌大使, 马斯克, 广告策略  
<br><br>  
总结: 特斯拉与韩国射击选手金艺智达成合作，成为其首位付费品牌大使，标志着特斯拉在品牌推广策略上的转变。马斯克过去一直反对付费代言和广告，认为产品本身的实力足以吸引消费者。然而，面对新能源汽车市场的竞争压力，特斯拉开始尝试本土化的营销策略，以拓宽影响力。尽管此次合作被视为小范围试水，但也显示出特斯拉在广告投放上的变化。马斯克的个人影响力对特斯拉的市场营销至关重要，聘请代言人有助于减轻他的负担，降低品牌风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>破天荒，特斯拉花钱请了一位品牌大使。</p>
  <p>近日，特斯拉宣布与韩国奥运射击选手金艺智达成合作，后者将成为特斯拉的首位品牌大使，也是特斯拉第一位付费的明星代言人。金艺智表示，对于此次合作感到十分兴奋，并期望与特斯拉共同传递积极信息。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_c09062ee896344f8b670727e51efb583@945331758_oswg216287oswg820oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，这次合作消息公布之前，<strong>几乎所有的业界人士都会认为，特斯拉CEO马斯克不会同意付费给任何一位明星或者艺人，请他们代言。因为特斯拉在马斯克的强力领导之下，长期以来就一直反对大规模广告宣传，包括聘请品牌大使。</strong></p>
  <p>比如早在2019年，马斯克明确表示对广告投放的抵触。他认为，如果一家公司的产品足够好，那么就没有必要进行广告推广。比如，说唱歌手史努比・狗狗（Snoop Dogg）曾被马斯克告知，“每个人都得全价购买特斯拉，包括我自己。”</p>
  <p>后来，马斯克多次在公开场合强调，特斯拉从未在广告上花过一分钱，“我们将所有资金投入到研发、制造和设计中，以尽可能地改进汽车。”</p>
  <p>在此期间，马斯克还解散了特斯拉公关团队。即便是2021年，特斯拉在中美两国市场都遭到巨大争议时，马斯克依旧坚持其不需要公关团队的想法。他坚持认为，好的产品和好的公关并不相互排斥。他还在社交媒体上宣称，其他公司会花钱在广告和操纵舆论上，但特斯拉聚焦在产品上。</p>
  <p>过去很长一段时间，作为最早推出电动车型，也是全球最知名的汽车品牌，特斯拉的确有底气不投放广告。<strong>某种意义上，特斯拉被马斯克锤炼成一类社交货币。</strong>通常情况下，特斯拉通过科技博主、头部网红、明星艺人等典型车主分享用车，获得自来水式的品牌和产品曝光。同时，前者除了是永爱发电外，也实在的通过分享特斯拉的内容获得巨大流量。</p>
  <p><strong>而“特斯拉社交货币”的价值支撑来自其产品实力，最直观的表现是在销量上。</strong>根据特斯拉官方在10月25日公布的信息显示，今年第三季度特斯拉全球交付量为46.3万辆，创下今年季度交付量新高。2023年全年，特斯拉全年汽车交付量同比增长38%，达180.8581万辆。继续坐稳全球纯电汽车市场头把交椅。股价方面，特斯拉股价增幅高达101.72%，稳居全球汽车制造商市值榜首。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_411f8abf8f2a40f7b75bca527f64c508@945331758_oswg44263oswg1080oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这次特斯拉打破陈规，签约金艺智，被普遍称为是特斯拉在品牌推广策略上的转变。言外之意是，马斯克要开始砸钱，大规模做市场投放了。</p>
  <p>但<strong>在唐辰看来，这只是特斯拉在韩国，这个单一的区域市场上的小范围试水，还不能视作特斯拉公司层面的风向变化。</strong>至于未来会不会在全球范围内铺开，还需要后续的效果评估，更取决于马斯克的个人意志。</p>
  <p>一方面，金艺智并不是具有全球影响力的焦点人物。她在今年巴黎奥运会上获得女子射击比赛银牌，因为“冷酷脸”走红。当时，马斯克在X（原Twitter）上转发其反戴棒球帽比赛的照片，还评论称："她应该去演动作片。"</p>
  <p>这或是她进入马斯克眼界，与特斯拉结缘的开始。还有一个被忽略的细节是，她只是特斯拉在韩国的品牌大使。据韩国媒体报道，促成此次合作的机构表示，此次合作将是“将可持续未来与体育联系起来的意义深远的活动”。</p>
  <p>另外一方面，韩国地区并非特斯拉的主要市场。据韩国汽车进口经销商协会数据显示，今年上半年特斯拉销量为1.74万辆。此外，韩国汽车市场一直是本国品牌的主场，进口车份额并不大。就当前的市场情况看，特斯拉销量占到韩国进口电动汽车总量的六成左右。</p>
  <p>虽然这只是一次小范围测试，<strong>但也能看到背后的一个事实：马斯克和特斯拉对于广告投放的观念正在破冰，也正在做更大的投入。</strong></p>
  <p>外界能明显的观察到，近两年来，特斯拉的广告频繁出现在多个社交媒体平台，并且主动策划、落地线下活动。比如马斯克收购X后，开始在它上面投放特斯拉车型、促销等类型的广告，并覆盖到YouTube、Facebook、Instagram等。</p>
  <p>特斯拉的广告支出也随之水涨船高。广告跟踪公司MediaRadar数据显示，2023年，特斯拉在美国数字广告上支出约为640万美元，相较于2022年的17.5万美元增长了近36倍。今年特斯拉还在谷歌上投放了大量的新广告。</p>
  <p>去年底，Cybertruck发布后，特斯拉还进行了很长一段时间的线下巡回展示，也是意在让更多消费者知晓特斯拉的这款重要新车。</p>
  <p>这轮改变，究其原因，马斯克有几个层面的考虑：</p>
  <p><strong>最主要的还是来自新能源汽车市场的竞争压力。</strong>作为全球最受关注的造车新势力，特斯拉在近几年亮眼的销售成绩背后，实则也暴露出很多问题。概括来说，主要集中在高端市场的表现拉胯、关键市场“后继无车”、市场对特斯拉的需求来自“以价换量”的刺激以及中国品牌的集体围堵。</p>
  <p>2023年，特斯拉在高端市场的主推车型为Model S和Model X，但全年累计销量不足7万辆，支撑销售大盘的中坚力量是Model Y和Model 3。由此，特斯拉在20万元以下，及35万-60万元的高价市场都留下了空白，被比亚迪、BBA、理想、蔚来等对手蚕食。在20万元以下市场，比亚迪正占据绝对的统治地位，并借此在2023年第四季度超越特斯拉成为纯电销量一哥。</p>
  <p><strong>同时，市场对特斯拉的需求是否强劲是个问题。</strong>2023年特斯拉完成年度销售业绩，除了过硬的产品力，还离不开两大助力因素：补贴政策和牺牲毛利，以价换量。</p>
  <p><strong>对此，特斯拉需要在营销策略上进一步本土化，借助当地的明星等知名人物，作为品牌大使或者代言人，把特斯拉的产品和品牌进一步下沉，覆盖到马斯克不能触及的地方。</strong>从这个角度说，单就韩国市场而言，金艺智比马斯克本人更适合在当地拓宽影响力。</p>
  <p>再者，<strong>特斯拉推广策略的转变，也是对马斯克本人的“减负”。</strong>当前，特斯拉最具分量的代言人除了自身的产品，还有自带全球流量的超级网红马斯克，承担了特斯拉几乎所有的市场营销话题。他个人意志对特斯拉的影响之深，远超雷军之于小米。雷军曾在演讲中表示，曾被投资人当小学生一样训了一个小时。马斯克则可以在线直播开除员工。</p>
  <p>马斯克多次强调自己是个解决问题的人， 但真正的考验并不是他解决问题的能力，而是他本人的精力。在他的身后是特斯拉、SpaceX、The Boring、Neuralink和X等组成的商业矩阵。虽然他为每家公司都建立起强大的企业文化，也有得力的职业经理人帮助他打理，但他必须要为每个业务板块分出一部分精力，而不至于翻车。</p>
  <p><strong>这个现状也为马斯克带来一个巨大的挑战，自身负面对旗下公司的影响。</strong>比如他更加热衷于政治表达，最近被拜登抨击虚伪，称他来美国时竟是非法劳工。这是一颗彩蛋还是一枚地雷，难以评判。</p>
  <p>但可以确定的是，如果是地雷，一旦踩上去，对于包括特斯拉在内的“马斯克系”企业而言，都将是致命的。</p>
  <p>换句话说，<strong>去马斯克化，也是特斯拉的待解难题。</strong>通过聘请代言人，一定程度上可以对冲马斯克在品牌代言上的影响，进而避免因为绑定过于深厚，给公司带来不可逆的损伤。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM3NzQ0MA==&amp;mid=2649452765&amp;idx=1&amp;sn=bcb8984d02b30df5a09b53fc0ea7ffdf&amp;chksm=bea9a19289de28842014142fea6fc754d954152da4836835909723f070abd9627e54bd4dd4df&amp;token=449545319&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“唐辰同学”</a>，作者：唐辰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3022069068244487</id>
            <title>MASH赛道的狂热一周</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3022069068244487</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3022069068244487</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Nov 2024 01:29:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: MASH, GLP-1, Madrigal, Rezdiffra  
<br><br>  
总结: MASH市场的核心玩家Madrigal在最新财报中表现超出预期，Rezdiffra的销售额在上市后第二季度达6220万美元，几乎是市场预期的两倍。GLP-1类药物的销售不及预期，反而为Madrigal带来了机会，股价在短时间内大幅上涨。Madrigal的CEO表示，尽管面临GLP-1的竞争，但对未来充满信心，计划以Rezdiffra为起点打造MASH市场的帝国。MASH市场潜力巨大，患者需求明确，药物定价可观，未来竞争将愈加激烈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>MASH玩家似乎顶住了GLP-1的压力。</p>
  <p>在此之前，由于替尔泊肽等GLP-1在MASH临床中展现出过分优秀的数据，导致市场担心，大部分MASH玩家，可能都要活在GLP-1的阴影之下。</p>
  <p>在创新药领域，向来是弱肉强食。一款疗效更好的新机制药物的出现，往往会对现有选手带来毁灭性打击。Madrigal等MASH核心玩家，也早早领略过了GLP-1冲击波，股价一度大跌超20%。</p>
  <p>而在最新的三季报发布后，Madrigal股价接连上涨超20%，短短两个交易日，一扫此前的阴霾。</p>
  <p>股价大涨一方面是因为，Madrigal的MASH新药Rezdiffra，在上市的第二个完整季度销售额达6220万美元。这几乎超出了市场预期的2倍。此前，市场预期Rezdiffra的商业化会较为坎坷。</p>
  <p>另一方面是因为GLP-1的“助攻”。前有礼来减肥药销售额不及预期，后有诺和诺德MASH三期临床初步数据不理想，这让市场看到，非GLP-1靶点修复长期放量逻辑的可能。</p>
  <p>无论如何，Madrigal的表现已经展示了，MASH这一百亿美金市场的爆发力。当然，更激烈的竞争也在酝酿之中。</p>
  <h2><strong>01 业绩大爆发</strong></h2>
  <p>Madrigal交出了一份远超市场预期的成绩单。</p>
  <p>如下图所示，今年上市后第一个季度Rezdiffra销售额为1460万美元，第二个季度销售额就来到了6220万美元，几乎是市场预期的2倍以上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_7bb842369e9f442ea69122f909f83722@000000_oswg156661oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前，市场普遍预期其销售额为3400万美元，Evercore预期较高，也只有4500万美元。</p>
  <p>Madrigal也直言，这超出了公司预期。核心是其在美国获得了80%的商业保险覆盖，进而提前实现公司预计本年度第四季度才会达到的里程碑。并且，95%的支付可以接受无创检测而并不要求穿刺活检诊断，这对于提高患者依从性帮助极大。</p>
  <p>处方医生指标方面，此前Madrigal的目标是6000名肝病学家和胃肠病学家，其中20%的医生在第二季度为Rezdiffra开了处方，到了第三季度，这一渗透率提升至40%，并且，Madrigal表示每个处方者开出的处方数量越来越多。</p>
  <p>这样的处方渗透率，也体现在其患者数量方面，由️上个季度的2000名迅速增长到这个季度的6800名。</p>
  <p>总而言之，Rezdiffra的业绩爆发式增长，得益于其在商业化层面的努力。Madrigal首席执行官Bill Sibold在三季度业绩电话会议上表示，“我们现在已经推出六个月了，我们从处方者那里听到的反馈仍然非常积极”，因为医生发现更容易为患者开具Rezdiffra。</p>
  <p>除此之外，Madrigal还公开“感谢”了诺和诺德，“感谢诺和诺德帮我们教育了MASH市场，把市场关注度、疾病认知度、检测率、确诊率提起来。”</p>
  <p>诺和诺德专注于更大的确诊和未确诊患者群体；</p>
  <p>在司美格鲁肽高停药率之后能留下足够多的二线患者；</p>
  <p>这个庞大而未被充分渗透的市场中，显然有多种机制来治疗这种具有挑战性的疾病。我们期待联合治疗成为治疗范式的一部分。事实上，这已经发生了。目前，大约25%的Rezdiffra</p>
  <p>患者正在使用Rezdiffra与GLP-1联合治疗他们的合并症，如果包括以前使用GLp-1的患者，这一比例可能会高得多。</p>
  <p>言下之意，MASH一下从GLP-1受害者变成了“受益者”。毕竟，在此之前，市场已经预期大多数MASH玩家，可能要活在GLP-1的阴影之下。</p>
  <h2><strong>02 GLP-1的反向助攻</strong></h2>
  <p>就在Madrigal公布业绩前一天，礼来发布了三季报，替尔泊肽（Zepbound和Mounjaro）增长不及预期，公司股价应声大跌。</p>
  <p>其中，在三季度Mounjaro销售收入31.1亿美元，相较去年同期实现翻倍增长，但大幅低于此前预期的42亿美元；Zepbound销售收入12.6亿美元，同样低于此前分析师预期的17亿美元。</p>
  <p>礼来将此归咎为供应问题，但看起来市场的悲观情绪依旧被点燃。</p>
  <p>而在替尔泊肽的增速对比之下，Madrigal如此提气的业绩一出，一扫被GLP-1支配的阴霾，其股价应声大涨20%。</p>
  <p>这还只是开始。由于诺和诺德的不及预期，次一交易日Madrigal再次大涨23%。短短两个交易日，股价涨幅接近50%。</p>
  <p>11月1日，诺和诺德公布了司美格鲁肽（Wegovy）治疗MASH的三期临床ESSENCE研究的初步结果。</p>
  <p>结果显示，与安慰剂相比，Wegovy在改善肝纤维化的同时不加重脂肪性肝炎，并在不加重肝纤维化的前提下实现了脂肪性肝炎的消退。</p>
  <p>具体来说，第72周时，37%的Wegovy组患者在无脂肪性肝炎恶化的情况下获得肝纤维化改善，而安慰剂组这一比例为22.5%；62.9%的Wegovy组患者在无肝纤维化恶化的情况下实现脂肪性肝炎消退，而安慰剂组这一比例为34.1%，两个终点均具有显著性。</p>
  <p>37%、62.9%的数值足够优秀，不过，ESSENCE研究的安慰剂效应“突出”，分别为22.5%和34.1%。经过安慰剂修正后，上述两个终点的数值分别为14.5%、28.8%。</p>
  <p>相比于THRβ和FGF21等其他机制，Wegovy在改善纤维化终点依然没有太大优势。</p>
  <p>比如Rezdiffra作为THR-β激动剂在3期临床中，低剂量组24%、高剂量组26%的患者都实现了肝脏纤维化的改善，而安慰剂组为14%，高剂量组安慰剂修正后为12%。</p>
  <p>而Akero的FGF21类似物Efruxifermin则在2期临床中，展现出比强悍的纤维化改善能力：75%的患者达到试验主要终点，安慰剂组为24%，安慰剂修正后依然达到51%。</p>
  <p>对于已经上市的Rezdiffra来说，一旦司美格鲁肽拿出如同替尔泊肽MASH 2期临床般的亮眼数据，其势必首当其冲。</p>
  <p>而如今，司美格鲁肽拿出的数据并没有比Rezdiffra优秀太多。这让市场松了一口气，加之Rezdiffra自身的商业化表现，股价进一步大涨。</p>
  <p>可以说，GLP-1的不及预期，让Madrigal“躺赢”了。</p>
  <p>当然，目前的数据只是ESSENCE研究的初步结果，最终表现还需时间的验证；Madrigal业绩爆发的持久性，也需要时间的验证。</p>
  <h2><strong>03 百亿美金市场加速向前</strong></h2>
  <p>作为一个现象级靶点，GLP-1类药物的潜力远远没有释放完全，除了降糖、减肥适应症，GLP-1还在不断扩张适应症。</p>
  <p>在GLP-1的强大攻势下，市场已经渐渐形成一个共识，那就是很多人要活在GLP-1的阴影之下。</p>
  <p>市场也无数次告诉过我们，这种高度一致的预期也存在着潜在风险。礼来三季报不及预期之后的下跌，以及Madrigal的“躺赢”就是最新的例证。</p>
  <p>Madrigal的首席执行官Bill Sibold表示，必须要承认替尔泊肽的竞争，但其也对未来充满自信，要自行商业化，并以Rezdiffra为起点打造一个MASH帝国。“没有人比我们好，它们都不是药丸。你问病人，他们还有很多其他的东西要吃，添加药丸比添加另一种注射剂要容易得多。”</p>
  <p>甚至，Madrigal还在业绩PPT报告中列举了一些GLP-1不如Rezdiffra的地方。如下图所示，Rezdiffra是肝脏导向，耐受性更好，给药方式更好等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241104/v2_31fdf2f90fb947f9be7d1d1b52051013@000000_oswg222168oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，支撑Madrigal野心的关键还在于，这是一个规模可达百亿美金的蓝海市场。</p>
  <p>首先，MASH患者规模庞大。尽管其诱因还有待继续研究，但肥胖、老龄化毫无疑问是极为重要的诱因。《柳叶刀》子刊一项针对全球NAFLD（MASH是该疾病的严重类型）流行病学系统性回顾和荟萃分析显示，超重和肥胖者（51.6%）明显高于体重健康或偏低人群（14.4%），50岁以上人群（49.2%）明显高于50岁以下人群（34.6%）。</p>
  <p>这意味着MASH患者人群并不会太低。根据AASLD数据，MASH全球患病率高达5.27%，部分区域超过6%。</p>
  <p>其次，患者有着明确的治疗需求。因为约20%的MASH患者可能在3-4年时间内，从肝纤维化加重进一步发展成为肝硬化患者，导致肝衰竭等问题，并且还有概率致癌。</p>
  <p>肝硬化几乎不可逆转，肝纤维化组织学上是可逆的，若对肝硬化不加以干预，患者易走向失代偿或肝癌。因此，帮助改善纤维化并在患者进展为肝硬化之前解决MASH，是非常关键的。</p>
  <p>最后，可观的药物定价。由于目前MASH药物处于蓝海状态，因此全球范围内定价相对可观。Madrigal为Rezdiffra制定的价格是每年47400美元，这处于市场此前预期的中上水平。</p>
  <p>此前，颇具影响力的成本监管机构Institutefor Clinicaland Economic Review认为，该药物的净价格在每年39600美元至50100美元之间，是具有经济价值的。</p>
  <p>Evercore的分析师估计，在现有适应症只能针对部分MASH患者群体的情况下，Rezdiffra在2030年的全球销售额可能达到约26亿美元，峰值时可能达到55亿美元。</p>
  <p>种种因素叠加，使得MASH成为一个极具诱惑的市场。而今年3月份，Rezdiffra获批上市，开启MASH元年，也正式拉开了这一市场的激烈角逐。</p>
  <p>在治疗药物方面，诸多药企还在不断探索。Rezdiffra虽率先上市，但我们对于MASH的机制仍在探索，治疗药物机制较多，必然会产生更多的变数。在这个过程中，中国企业也在深度参与其中，包括中国生物制药、歌礼制药、众生之遥、东阳光药等药企，均在MASH领域投入了极大的资源。</p>
  <p>另外，MASH药物的治疗，需要同时缓解纤维化并降低肝脂肪含量，涉及到的代谢通路复杂，其最终治疗方案可能需要联合多个药物进行治疗。就未来而言，联合疗法的构建，将会是应对激烈竞争的一种方式。</p>
  <p>这也与Madrigal在电话会上的期待一致，希望联合治疗成为治疗范式的一部分。一旦接受这一现实，Rezdiffra以及后续其他MASH药物，能够争取的最大生存空间就是联用GLP-1。</p>
  <p>无论如何，MASH这一百亿美金市场的竞争，只会越来越激烈。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247504115&amp;idx=1&amp;sn=fbdff53b34424266b93c2e4cde2ebd6c&amp;chksm=97180d53fcaffb6b7fb02c9b43108347b952e12a8d63ca3e9e9e9daa8fbfc87a805dfd5503b6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：氨基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>