<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559086640177283</id>
            <title>汽车行业研报：比燃油车企更艰难的是汽车供应商</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559086640177283</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559086640177283</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:41:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汽车制造商, 电动汽车, 供应链, 生产效率
<br>
<br>
总结: 全球汽车制造商正面临向制造电动汽车转型的挑战，需要对供应链进行深度调整和优化。传统的零部件供应商需要重新评估产品和服务，提高生产效率以适应电动汽车的需求。汽车制造商需要智能化和自动化生产线，与供应商和充电设施提供商建立紧密合作关系。政府政策对电动汽车的普及起到关键作用。全球供应链的生机在于汽车制造商集中研发少数平台，一级供应商通过合并和扩大规模来适应变化。成功的公司将是那些能够适应变化、与合作伙伴建立强大关系并进行创新的公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>全球汽车制造商正在向制造电动汽车（EV）转型。到2030年，尽管全球内燃机汽车的产量仍将与电动汽车一样多，但增长的将是电动汽车。</p><p>面对这一挑战，汽车供应链中的每一个环节都必须进行深度的调整和优化。传统的零部件供应商需要重新评估他们的产品和服务，以满足电动汽车的需求。例如，电池、电机、充电设备等关键零部件的生产商需要提高生产效率和降低成本，以适应大规模的电动汽车生产。</p><p>同时，汽车制造商也需要对他们的生产流程进行改造。电动汽车的生产线需要更加智能化和自动化，以减少人工干预，提高生产效率。此外，汽车制造商还需要建立更加紧密的合作关系，与供应商、充电设施提供商等各方共同推动电动汽车的发展。</p><p>在电动汽车的普及过程中，政府政策也起到了关键的作用。许多国家已经出台了鼓励电动汽车发展的政策，包括购车补贴、充电设施建设补贴、税收优惠等。这些政策不仅推动了电动汽车的普及，也促进了汽车供应链的转型。</p><p>全球汽车制造商向制造电动汽车的转型将对汽车供应链产生深远的影响。只有适应这一变化，积极应对挑战，才能在这个变革中取得成功。</p><p>然而，当下这种割裂状态的存在，对汽车供应链造成了严重破坏，尤其是那些直接向汽车公司销售产品的供应商。</p><p>这可能成为目前困扰汽车发展的重要因素。</p><h2><strong>全球供应链的生机</strong></h2><p>随着汽车制造商为其电动汽车车型推出新平台，这些一级动力系统供应商必须跨越内燃机（ICE）的旧世界和电动汽车的未来，为越来越多的不同汽车架构提供服务。到2028年，全球将有200多个独立的汽车架构让供应商服务，比2020年增长117%，所有这些架构都有各自的接口和设计。</p><p>奥纬咨询（Oliver Wyman）对全球15家最大汽车公司进行了研究分析。结果显示，到2030年，每个电动汽车平台的平均年产量将达到21.7万辆左右，比每个内燃机平台的平均年产量16万辆高出35%。</p><p>汽车平台是汽车制造商设计各种车型的基本机械结构。随着电动汽车的发展，汽车制造商正在有意识地选择将研发（R&amp;D）集中在更少的平台上，而不是过去几十年的内燃机车型。他们也在大批量生产以提高效率。</p><p>这种向少数平台集中的做法正在推动汽车供应链的整合。一级供应商正在努力通过合并、收购或上市来扩大规模，以服务更少的、但产量更大的平台。</p><p>尽管电动汽车的产量正在增长，但内燃机汽车仍将在未来十年内占据很大一部分市场。因此，供应商需要同时维持对传统和电动汽车平台的投资，这增加了他们的经济压力。汽车制造商正在通过各种方式帮助他们的供应商应对这个过渡期，包括提前公布平台战略、提供资金支持以及通过伙伴关系和合资企业来共享技术和基础设施。</p><p>在电动汽车供应链中，电池是一个关键的竞争领域。目前，全球电池产量的一半来自亚洲，其中大部分在中国。尽管如此，一些欧洲和美国的汽车制造商正在通过建立自己的电池生产厂或与现有电池制造商建立合作关系来提高他们的电池能力。</p><p>电池原材料的供应链也正在发生变化。许多汽车制造商正在直接与矿商合作以确保他们能够获得足够的原材料，如锂、钴和镍。此外，他们也在投资回收和再利用技术，以确保电池组件可以在电池寿命结束后得到妥善处理。</p><p>随着电动汽车市场的不断扩大，汽车制造商和供应商之间的合作关系将变得更加紧密。在这个过渡时期，成功的公司将是那些能够适应快速变化、与合作伙伴建立强大关系并在必要时进行创新的公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_1c19c34309ef4938abab284aaa53a748@13883805_oswg12649oswg637oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图表：市场上可用的电动汽车平台数量</p><h2><strong>从内燃机汽车转向电动汽车</strong></h2><p>汽车过剩给许多供应商带来了压力，使其更难保持竞争力。与此同时，随着原材料和能源价格上涨，供应商正与日益有限的资源作斗争——与供应链上游的成本相比，供应商的转嫁能力更弱。</p><p>随着一级汽车制造商放缓内燃机组件的生产，增加电动汽车生产线，汽车公司的短期现金需求和长期竞争力之间很难保持平衡，尤其是在争夺宝贵的研发资金。</p><p>哪里表现的更明显呢？首先，多样性意味着新产品上市需要更长的时间，而且很难保证产品的质量。供应商还发现，随着汽车公司进行垂直整合，并大举进军电动动力系统市场，他们的业务正在被汽车制造商抢走。</p><p>但这不是一个汽车供应商可以置之不理的问题，事情似乎也不会变得更容易。至少五年内不太可能出现这种情况，更有可能是十年内。如果说有什么不同的话，那就是向电动汽车的过渡正在加速，而且相对于内燃机，随着汽车制造商对电动技术的投入越来越大，过渡将变得特别复杂。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_5d0ed7bf0b574643961f8f719b2279ae@13883805_oswg33081oswg672oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图表：电动汽车平台的开发&nbsp;预计电动汽车平台的数量将少于内燃机汽车</p><h2><strong>应该怎么办</strong></h2><p>在汽车行业，一级供应商应该怎么做？一级供应商现在有机会服务于电动汽车平台，这些平台将在未来三到五年内进入工厂。但一级供应商需要改变运营方式，以充分利用这一机遇。</p><p>事实上，该领域公司需要更像一个汽车制造商，而不只是供应商——发展供应链的总体情况和整体战略，使一级供应商能够更好地控制供应链的所有部分。</p><p>这包括与供应商建立长期、互惠的关系，并确保他们了解公司的长期目标和战略。此外，公司还需要发展一个强大的供应商管理团队，该团队应具备深厚的行业知识、谈判技巧和供应链管理技能。通过这样的方式，公司可以更好地控制供应链的所有部分，提高产品质量，降低成本，并最终提高客户满意度。</p><p><strong>为了解决这个问题，有以下六个建议：</strong></p><p><strong>采用模块化方法来满足各种平台的需求</strong></p><p>一级供应商必须研发一种产品策略，使自身能够生产高度可伸缩和模块化的产品组件，同时仍然能够满足客户特定的接口和需求，而不是去试图迎合许多平台、接口和设计。</p><p><strong>获得汽车供应链的控制权</strong></p><p>一级供应商需要找准自己的定位，这样这些企业就可以控制整个价值链。这可以通过与供应链上游的供应商达成长期协议来实现，包括原材料交易，这种做法可以增强供应链的韧性。</p><p><strong>与行业核心参与者建立战略伙伴关系</strong></p><p>一级供应商应该在自己的供应生态系统中寻求合作并建立联盟。例如，设备制造商和半导体制造商之间可以开展合作，以帮助实现更好的集成和降低总系统成本。供应商还可以与汽车公司达成类似的协议，以实现规模。</p><p><strong>与亚洲电动汽车制造商接触</strong></p><p>考虑到中国在研发电动汽车市场方面较早处于领先地位，再加上中国销售的电动汽车车型数量庞大，西方的一级供应商应该寻求减少对西方传统汽车公司的依赖。</p><p>与中国汽车公司建立业务关系并合作，将有助于供应商扩大规模、降低成本。同时，这将提供一个机会，以深入了解不同的汽车架构方法。</p><p>与此同时，全球一级供应商需要扩大自身对新兴的中国供应商的竞争信息，这些中国的供应商可能也有自己扩大市场足迹的计划。</p><p><strong>对技术中心进行足够的投资</strong></p><p>在样品阶段和产品发布阶段，一级供应商需要成功掌握原型生产。在这个特殊的时期，与服务于多个竞争对手的一级设备供应商发展合作关系将变得至关重要。</p><p><strong>在新技术中大量利用卓越运营</strong></p><p>一级供应商需要优先考虑通过为多家汽车制造商提供服务来实现量产。相对于汽车公司内部有限的生产，这可以使一级供应商和汽车企业双方都减少单位成本。</p><p>随着汽车制造商试图带领整个行业更坚定地转向电动汽车，该行业的一级供应商也将面临很多风险。</p><p>如果一级供应商看起来无法应对企业和行业的转型，那么汽车制造商可能会加快内包的步伐。如果一级供应商无法掌控价值链并降低单位成本，那么电动汽车市场的格局可能会被高度整合的汽车制造商或活跃于全球的中国供应商所占领。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-CygMb-xUUVP-Jsad1RtLQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“BT财经数据通”（ID:Newsweek-BT）</a>，作者：BT财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559923609246851</id>
            <title>功率半导体，日本押下重注</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559923609246851</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559923609246851</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:40:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 日本, 半导体, 供应链, 功率半导体
<br>
<br>
总结: 过去三十多年，日本半导体产业份额大幅下降，但如今日本政府和企业积极推动半导体行业的复兴。日本通过吸引外资和内部规划，重振半导体制造领域。尤其在功率半导体领域，日本企业仍占有一定市场份额。随着新兴技术的发展，功率半导体市场潜力巨大，各大企业纷纷增加产能和投资。英飞凌等企业在规模竞争中处于领先地位，而日本企业面临扩大生产和营销规模的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>回望1988年，日本在全球芯片生产中的份额超过50%，但如今已降至10%左右。</p><p>过去三十多年被视为日本半导体“失去的三十年”。</p><p>近年来，大国间科技竞争加剧，半导体供应链问题跃然纸上，日本将重振半导体行业提上日程，东山再起的意图呼之欲出。</p><p>一方面，近年来日本聚焦芯片制造领域，快马加鞭。</p><p>2021年6月，日本首次发布《半导体数字产业战略》，旨在通过重金补贴的方式，吸引更多半导体巨头在日本投资建厂。</p><p>在招揽外援的同时，日本也在内部积极规划。2022年8月，在日本政府的牵头下，由丰田、Sony、NTT、NEC、软银、Denso、Kioxia、三菱UFJ等8家日企共同出资组建半导体“复仇者联盟”，设立日本晶圆代工企业Rapidus，直接剑指“2nm技术”，希望复刻当年“日之丸半导体”的神话。</p><p>2023年8月，日本时隔两年再次修订《半导体数字产业战略》，对振兴半导体行业做了更加清晰的规划：</p><blockquote><p>强化半导体的制造基础和生产组合</p><p>下一代先进半导体技术的确立</p><p>未来先驱性技术的研发</p></blockquote><p>野心勃勃的Rapidus先后和IBM、IMEC达成合作，以全力支持Rapidus研发2nm制程技术，并强化日本半导体生态培育和人才培养。</p><p>另一边，日本政府也已招揽台积电、三星、美光、联电等晶圆大厂赴日建厂。</p><p>日本声称，半导体技术正处于结构性转折点，布局芯片制造是一个巨大的机遇，也是日本重返全球半导体市场霸主地位“最后机会”。</p><p>市占从巅峰期的超过50%，到如今的个位数，是日本半导体失落的写照。然而，在设备、材料领域的垄断，稳固了日本在产业链中无可取代的地位，而站在风口浪尖的功率半导体，同样是日本最后的堡垒。</p><h2><strong>前后受敌</strong></h2><p>虽然在整个半导体领域，日本企业被认为陷入低迷，但是放眼整个功率半导体领域，日本仍存在感十足。据Omdia 2021年数据显示，全球功率芯片十强中有一半是日企，三菱电机（第4）、富士电机（第5）、东芝（第6）、瑞萨（第9）、ROHM（第10）。这五家企业合计占有全球20%以上的功率芯片市场份额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a05e070368fb496e8a40a3b932fca8e1@000000_oswg308598oswg769oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然日本企业在功率半导体top10中位列5席，但其排名最靠前的三菱电机所占份额仅为6%左右。英飞凌近21%的市场份额，更是相当于日本前五大制造商的总和。</p><p>《金融时报》曾表示，日本厂商相对较小的规模，使其难以扩大生产和营销规模。日本制造商也对进行大笔投资持谨慎态度，以免同行做同样的事情并导致供过于求。</p><p>众所周知，功率半导体与承担“头脑”职能的逻辑半导体和作为记忆媒介的存储半导体不同，其主要功能是控制电路，以及电流的直流/交流转换等。作为电子设备中不可缺少的控制零件，应用领域广泛。</p><p>近年来，随着电动汽车、新能源、5G通信、云计算等新兴技术的加速普及，点燃了市场对功率半导体的新需求。可以说，未来数字时代的几乎每一个具象场景都需要数量更多、价值量更高的功率半导体支撑。</p><p>据Omida数据统计，2021年全球功率半导体市场规模为462亿美元，预计至2024年，全球市场有望达到538亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c3c1c1dda8324b3b8b98d44014fff0ac@000000_oswg195834oswg688oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">全球和中国功率半导体市场规模（图源：Omdia）</p><p>应用端的庞大潜力，拉动了功率半导体市场成长。</p><p>在市场下行周期，当整个行业都在忙于去库存时，功率半导体成为少数逆势发展的赛道。安森美、英飞凌的车规MOSFET等产品价格持续高位，IGBT始终短缺，在前20家功率半导体厂商中，有14家计划将在未来三年内增加产能。此外，碳化硅（SiC）功率半导体也乘着新能源汽车的大风，一路“扶摇直上”。</p><p>良好势头下，英飞凌在规模竞争中处于领先地位。据悉，英飞凌目前有两家大型300毫米晶圆制造厂，一家位于德累斯顿，另一家位于奥地利菲拉赫。</p><p>2022年2月，英飞凌宣布将斥资逾20亿欧元在马来西亚居林工厂建造第三个厂区，扩大宽禁带（碳化硅和氮化镓）半导体产能，进一步巩固和增强其在功率半导体市场的领导地位。新厂区预计在2024年夏季进行设备安装，首批晶圆将于2024年下半年开始出货。</p><p>此外，英飞凌还将持续为其第三代半导体业务注资，计划在未来几年把奥地利菲拉赫的6英寸、8英寸硅基半导体生产线改造为第三代半导体生产线。据透露，英飞凌计划到本世纪20年代中期，将碳化硅功率半导体的销售额提升至10亿美元。</p><p>安森美也正在韩国京畿道富川市建设全球最大的SiC生产设施，目标2024年完成设备安装，使富川市成为全球SiC生产中心。到2025年，富川工厂的SiC半导体年产能预计将达到100万片，将占据安森美总产量的35%至40%。</p><p>同时，安森美正在由传统IDM模式向更加灵活的FabLite模式转型，将采取更加灵活的制造路线和策略，逐渐抛弃6英寸晶圆厂，聚焦12英寸晶圆产能，并将提高通用封装后端厂的灵活性。</p><p>意法半导体（ST）也在2021年支出约21亿美元，其中14亿美元将投入全球产能扩建，7亿美元将用于战略计划，包括在建的意大利Agrate 12英寸晶圆新厂、意大利Catania的碳化硅工厂和法国Tours的氮化镓工厂。据悉，ST将在未来4年内大幅提高晶圆产能，计划在2020年至2025年期间将欧洲工厂12英寸整体产能提高一倍。</p><p>今年6月，意法半导体还宣布将与三安光电在中国成立8英寸SiC器件制造合资企业，三安光电将配套建设一座8英寸衬底厂。合资公司预计2025年第四季度投产，将帮助意法半导体实现2030年SiC收入超过50亿美元的目标。</p><p>Wolfspeed今年中旬也宣布获得20亿美元融资，资金将用于扩建公司在美国已有的两个碳化硅晶圆生产设施，并为汽车厂商供应碳化硅芯片。</p><p>X-FAB则在今年5月份表示，将计划扩大其在美国得克萨斯州的代工厂业务，以提高该厂区的碳化硅半导体产量。博世宣布收购美国芯片制造商TSI Semiconductor，以增强其在美洲的碳化硅供应链。</p><p>综合来看，12英寸产线是欧美大厂接下来的布局重心，以此来进一步提升资源和产能效率。</p><p>而在第三代半导体方面，由于市场需求快速爆发，也有了上述以及更多的半导体公司积极布局和扩产行为，释放出强化竞争优势以抢夺日渐增长的市场份额的信号。</p><p>除了领先的市场份额外，欧美大厂快速的扩产节奏和产线转移步伐，给日本功率半导体市场带来了压力。</p><p>另一方面，在欧美厂商的“压迫”之外，日本功率半导体产业还面临着来自中国企业的冲击。</p><p>据此前报道，SEMI Japan对半导体设备企业调研了解，梳理出22家目前已发出采购订单的大陆新增晶圆厂项目，其中12家将被用于功率半导体生产。众多厂商的快速布局以及下游巨大市场加持，使得中国功率半导体厂商成为一股不可忽视的力量。</p><p>日经表示，中国企业新建产能陆续开出后，将对功率半导体市场上的日本企业形成明显冲击，因后者仍采用更陈旧的8英寸产线，生产效率不及12英寸产线。</p><p>面对来自欧美以及中国厂商的多面竞争和压力，日本功率半导体产业不得不开始思考，他们能否保住自己的利基市场。</p><h2><strong>穷追不舍</strong></h2><p>在功率半导体领域，日本厂商包括三菱电机、富士电机、东芝、瑞萨、罗姆等在全球都有着较强竞争力，近年来争相在功率半导体领域布局。</p><h3><strong>三菱电机</strong></h3><p>三菱电机株式会社成立于1921年，于1997年率先量产混合动力汽车的功率半导体模块，是日本IGBT领域的王者。2021年11月，三菱电机设立公司功率器件业务目标时表示，到2025年销售额2400亿日元以上、营业利润率10%以上。为实现目标，三菱电机宣布将在未来五年内向功率半导体业务投资1300亿日元，计划在福山工厂新建一条12英寸晶圆生产线，并计划到2025年将其产能比2020年翻一番。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a08eb8ef091345ee82fb9221115c840b@000000_oswg419342oswg883oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年3月，三菱电机再次宣布将在截至2026年3月的时间内将之前宣布的投资计划翻一番，达到约2600亿日元，主要用于建设新的晶圆厂，以增加SiC功率半导体的生产。7月，三菱电机宣布已入股Novel Crystal Technology。</p><p>日前，日本三菱电机宣布将于安世半导体联合开发高效的SiC MOSFET分立产品功率半导体，将促进SiC宽禁带半导体的能效和性能提升至新高度，同时满足对高效分立式功率半导体快速增长的需求。</p><p>在以碳化硅、氮化镓为代表的第三代半导体逐渐进入产业化并加速放量的阶段，三菱电机为抢占技术先机按下了“快捷键”。</p><h3><strong>富士电机</strong></h3><p>富士电机成立于1923年，于1988年开始生产第一代IGBT，2010年开始开发SiC功率半导体模块。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_1937bfd04f834d1994f34336e7ebdb18@000000_oswg70771oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">富士电机设备投资一览</p><p>2021年8月，富士电机宣布计划追加投资400亿日元扩充功率半导体产能。其中，大约250亿日元会投入公司在马来西亚的晶圆厂，生产8英寸硅晶圆，改善生产效率。马来西亚厂预定2023会计年度开始生产功率半导体。其余150亿日元则会分配到包括日本松本厂在内的其他地方。</p><p>此外，富士电机还表示，在电动汽车和可再生能源需求增加的背景下，决定将功率半导体的资本支出增加到1900亿日元。富士电机表示，它不追逐市场份额，而是严格控制其资本投资。据日经报道，富士电机正准备开发一个300mm的产线，但没有详细说明时间框架。</p><p>在碳化硅功率半导体方面，2022年度富士电机位于长野县的松本工厂已开始生产EV用产品。还计划2024年度开始在青森县的津轻工厂量产，建立由两个基地生产的体制。从2024年开始，富士电机将逐渐增加全球份额，争取2025-2026年使全球份额达到约2成。</p><h3><strong>东芝</strong></h3><p>东芝于1939年由芝浦制作所和东京电机合并而成，前身为东京芝浦电机株式会社，1978年正式更名为东芝株式会社。2022年4月，东芝表示，将在其位于石川县的主要分立半导体生产基地建造一个新的300mm晶圆制造厂，用于生产功率半导体。将分两期建设，根据市场趋势优化投资节奏，第一期计划于2024财年开始投产，第一期达到满负荷时，预估产能将是2021财年的2.5倍。</p><p>在碳化硅方面，东芝透露，2025年将开始量产碳化硅材料的功率半导体。同时，东芝还在推进氮化镓（GaN）功率半导体的研发。</p><h3><strong>瑞萨电子</strong></h3><p>瑞萨是日立、三菱和 NEC电子的半导体部门合并而来。2022年5月，瑞萨投资900亿日元重启甲府工厂作为功率半导体专用300mm晶圆厂，该工厂于2014年10月关闭，此前是150mm和200mm晶圆制造线。一旦甲府工厂实现量产，瑞萨的IGBT等功率半导体总产能将翻一番。为了提高产能，瑞萨决定利用工厂的剩余建筑，将其恢复为专用于功率半导体的300mm晶圆厂。</p><p>此外，瑞萨将于2025年开始生产使用SiC来降低损耗的下一代功率半导体产品，计划在目前生产硅基功率半导体的群马县高崎工厂进行量产，但具体投资金额和生产规模尚未确定。</p><h3><strong>罗姆</strong></h3><p>罗姆于1958年在京都成立，最初是一家小型电子元件制造商。1967年生产扩大到包括晶体管和二极管，并在1969年将IC和其他半导体产品添加到产品阵容中。罗姆是日本最大的SiC功率半导体生产商，并通过其德国子公司SiCrystal生产SiC晶圆。罗姆拥有全球10%以上的SiC功率半导体市场以及15-20%的SiC晶圆市场。</p><p>据悉，罗姆计划在2028年3月底前向SiC注入5100亿日元发展碳化硅产业链。目标是到2030年SiC晶圆产能相比2021年提高35倍，据悉，到2025年罗姆SiC产能将提升6.5倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_46db347b89de4a57aa34fe79f233d4d8@000000_oswg65424oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，日本还有电装、富士通半导体、日立、京瓷、新日本无线电、菲尼泰克半导体、三垦电气、三社电气制造、精工NPC、新电元电气制造、丰田工业等多家涉及功率半导体的企业。以及更上游的材料厂商，如生产SiC外延晶片的昭和电工，生产SiC晶圆的住友金属矿山。</p><p>同时，DENSO、三菱电机、罗姆、东芝等企业也在大力布局碳化硅基板和上游材料领域。此举是想在SiC需求爆发之前，锁定关键原料产能，为后续自己的SiC功率器件的生产提供保障。</p><p>笔者此前在《日本功率半导体的“焦虑”》一文中提到，“从厂商经营动向看，日本的确在加速对功率半导体领域的布局。但相较之下，英飞凌、意法半导体、安森美半导体等欧美功率半导体厂商扩产速度较快，且正快速向12英寸工艺迁移。日本厂商虽有动作，但无论是扩产幅度，还是从8英寸向12英寸的迁移速度均较为缓慢，时间上存在滞后。”</p><p>日本业人人士认为，这是一项冒险的事业，即使在人们普遍预计功率半导体需求会增长的时候。总是存在供过于求的风险。日本制造商对进行大笔投资持谨慎态度，担忧导致供过于求的现象发生。</p><p>长期以来，功率半导体是专为处理高压设备而设计，通常是根据个别产品规格制造，而不是批量生产。</p><p>但富士通半导体业务前负责人Masao Taguchi表示，随着电动汽车的大规模生产开始，该行业可能会发生根本性转变，功率半导体可能会变得更加标准化，从而使能够扩大生产规模的公司主导市场。”</p><p>这就是DRAM行业曾经发生过的情况，日本芯片制造商在存储芯片市场上输给了韩国竞争对手。</p><h2><strong>政府发力</strong></h2><p>功率半导体作为日本的传统优势领域，在被欧美大厂竞争和国内功率半导体“崛起”态势的双重挤压下，荣光渐褪，夹在处于领先地位的西方竞争对手和正在迅速追赶的中国竞争对手之间。</p><p>日本政府显然已意识到了问题的严重性。</p><p>去年5月，日本政府发布关于发展半导体的增长战略草案，旨在到2030年前将日本企业在全球功率半导体的市占由目前20%左右提高至40%。</p><p>鉴于这种形势，日本经济产业省（METI）也正在采取行动，旨在通过推出补贴政策来克服目前的情况。</p><p>近日，日本电子元器件大厂罗姆半导体、东芝发布联合声明称，双方将合作巨额投资3883亿日元（约合27亿美元），用于联合生产功率芯片。</p><p>其中，罗姆计划将大部分投资2892亿日元用于其主导的SiC晶圆生产，其计划在九州岛南部宫崎县建造一座新工厂。东芝则计划出资991亿日元，在日本中部石川县建设一座尖端的300mm晶圆制造工厂。</p><p>据悉，双方在功率半导体制造和增加批量生产方面的合作计划已得到日本经济部的支持，双方将共计获得1294亿日元（9.02亿美元，相当于总投资的三分之一）的补贴，以支持其在日本国内的功率半导体的生产。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_bd05f6afd2864a45a2b3240152a4fda3@000000_oswg83645oswg1000oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：东芝官网</p><p>日本经济大臣西村康稔在新闻发布会上表示，日本国内功率半导体制造商相互合作，提高日本工业的国际竞争力，这是至关重要的。其表示，该部一直鼓励日本的芯片制造商之间进行更多合作。</p><p>与国内较为相似的是，中日两个市场的功率半导体产能都比较碎片化。日本功率半导体企业此次强强联合，通过利用政府补贴来新建功率半导体产能，两方作为各自进入更细分的市场进行扩产布局，对方产品可以充分互补来提升客户服务能力。这对提振罗姆和东芝的产线产能利用率，进一步提高两家公司的成本、市场竞争力会起到较强的促进作用。</p><p>有业内专家指出，这点也值得被国内企业参考。近年来，国内功率半导体市场进入了内卷时代，价格战、红海竞争等字眼被频繁提及。从产业链角度看，国内目前晶圆制造环节还较为薄弱，存在很多共性问题，需要通过政府政策引导和长期产业资金投入来持续推进研发和应用。</p><p>在功率半导体市场需求强力释放趋势下，未来的竞争是全球性的竞争。无论是对于日本还是中国功率半导体，企业间强强合作共同把功率半导体市场推向全球舞台才是关键。</p><h2><strong>抢占未来</strong></h2><p>随着全球芯片制造商将重点从硅片转移到SiC晶圆片上，日本各大功率半导体企业纷纷在SiC领域大幅扩产，日本半导体行业正寄希望于SiC作为日本电子行业救星的潜力。</p><p>此外，围绕GaN功率半导体，日本企业也在发力。</p><p>据日本专利厅统计，2000-2019年在世界上申请的相关专利，日本企业占4成。在GaN基板领域，三菱化学集团将与日本制钢所合作，预计2023年初实现量产，住友化学最早2024年度实现量产。</p><p>日本诺贝尔物理学奖获得者天野浩教授认为，日本的优势在于材料和器件等，应该积极开发GaN。</p><p>从最初的Si到SiC/GaN，功率器件已经展现出了明显的效率转换提升优势。</p><p>与此同时，行业也正在不断探索更多新型材料。尤其是氧化镓和金刚石，这两种材料正在受到越来越多的关注。</p><p>首先看氧化镓，这或许将为日本增添新的动力。</p><p>氧化镓，作为一种相对较新的半导体材料，相比碳化硅、氮化镓具有更宽的禁带宽度（约4.9eV禁带宽度），以及具有8MV/cm的理论临界击穿场强。其高击穿电场和较低的损耗显示出巨大的潜力，但由于制造工艺相对不成熟，目前其应用仍处于探索阶段。未来，氧化镓有望在高压和高效的功率转换系统中找到其位置。</p><p>根据日本Yano研究所市场报告预测，2025年氧化镓晶圆衬底将部分替代SiC、GaN材料，市场规模可达到2600亿日元，整个氧化镓市场容量将随着功率电子的发展呈现跨越式发展。</p><p>在氧化镓的研发方面，日本走在时代前列。</p><p>日本东京国家信息通信技术研究所(NICT)的Masataka Higashiwaki是第一个认识到β-Ga2O3在电源开关中潜力的人。2012年，他的团队报告了第一个单晶β-Ga2O3晶体管，令整个半导体器件界感到惊讶。</p><p>此后几年，日本不少公司都在研发氧化镓。其中日本一家公司Novel Crystal Technology（NCT）是世界上最早开发、制造和销售功率半导体用氧化镓晶圆的公司之一</p><p>据了解，早在2021年，NCT公司就已成功量产4英寸氧化镓晶圆，并开始供货。去年该公司计划投资约20亿日元，为其工厂添加设备，计划到2025年建成年产2万片4英寸的氧化镓晶圆生产线。</p><p>在2022年3月，NCT又使用HVPE方法在6英寸晶圆上成功外延沉积氧化镓，NCT表示，此举将有望将成本降到SiC的三分之一。</p><p>除了制造和加工氧化镓单晶基板的设备和检查设备外，NCT还将引进用于在晶圆上外延生长氧化镓的成膜设备，并计划开发一种可以同时沉积多个晶圆的新设备。</p><p>今年7月，三菱电机集团宣布投资NCT，希望将其长期积累的低功率损耗、高可靠性功率半导体产品设计和制造技术与NCT公司的氧化镓晶圆制造技术相结合，加快开发卓越节能的氧化镓功率半导体。</p><p>整体来看，在氧化镓方面的研究，日本在衬底、外延和器件的研发方面处于全球领先地位。值得一提的是，研发氧化镓功率元件的并不是大中型功率半导体企业，而是一些初创企业。最近几年，在日本政府的大力支持下，依托于日本各大高校，分离出来了不少在氧化镓领域的厂商，目前已取得了不少突破。</p><p>假以时日，当氧化镓功率半导体潮头来临的时候，日本企业必将首先获利。</p><h2><strong>时过境迁</strong></h2><p>功率半导体起源于欧美，日本后来居上占了半壁江山。</p><p>回顾产业发展历程，日本厂商之所以能够在功率半导体领域取得成功，一方面在于日本以产业用途少量多品种定制需求为主，没有卷入大尺寸晶圆演进带来的设备投资竞争，可以灵活利用现有工厂来满足需求。</p><p>另一方面也离不开下游庞大的市场需求支撑。早在1980年代，功率半导体初问世的时候，较多用于工厂和成套设备，后续随着混合动力车的增加，功率半导体开始不断应用于汽车市场，而日本作为当时世界最大的汽车生产国和出口国，功率半导体产业自然也加速发展。</p><p>而如今，时过境迁。</p><p>虽然日本在功率半导体中的地位仍然无法忽视，但固守原有模式的日本功率半导体产业，似乎正目睹着自身优势随市场和行业的变迁在一同远去。</p><p>在市场巨变的背景下，行业厂商开始加快扩产增速的步伐，日本经济产业省在半导体战略中将把功率半导体作为重要领域之一，但日本功率半导体企业能否继续保持影响力将遭受考验。</p><p>日本在DRAM市场被韩国取代的过往再次提醒，半导体产业的发展路径并非一成不变，独立、谨慎在过去固然是一种优势，但在功率半导体市场进一步扩容的当下，纵横捭阖的能力以及破釜沉舟的勇气，正在变得更加重要。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247721468&amp;idx=1&amp;sn=f9675bbe29ff86906450192623d7dec5&amp;chksm=cf602dd61d2f6533db1a278425c0f3f24c6839e8c062a1fe91c33faba43dd1c26b21bb8e8688&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：L晨光，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559924269047170</id>
            <title>暗流涌动的网约车：滴滴、高德、腾讯们终将殊途同归？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559924269047170</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559924269047170</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:40:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网约车市场, 自营+聚合, 持证上路, 互联网巨头
<br>
<br>
总结: 自2012年快的打车和滴滴打车应运而生，国内的网约车市场已发展超过了十年。随着行业的演进，让大家的模式越来越趋同，未来可能走向殊途同归的道路——自营+聚合，或许均需“持证上路”。在滴滴下架整改的18个月里，互联网巨头们抓住窗口期，让网约车市场从滴滴的“一家独大”，转变成了“一超多强”的格局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>自2012年快的打车和滴滴打车应运而生，国内的网约车市场已发展超过了十年。</strong></p><p>十余年间，烧钱补贴大战轮番上演，自营、聚合平台模式你方唱罢我登场，但无论哪种模式都没有“消灭掉”对方，反而<strong>随着行业的演进，让大家的模式越来越趋同，未来可能走向殊途同归的道路——自营+聚合，或许均需“持证上路”</strong>。</p><p>据网约车监管信息交互系统统计，<strong>截至2023年10月31日，全国共有334家网约车平台公司取得网约车平台经营许可，10月份共收到订单信息8.09亿单</strong>；这意味着<strong>至少有三百多家企业参与争抢着2600多万的日订单</strong>。而这个数据，<strong>从 2018 年开始，就稳定住了，再没有出现过明显增幅</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c09ef48355fa412e86101f81c743a1d3@5091053_oswg255471oswg1016oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：交通运输部官网截图</p><p>在增量市场不明朗的情况下，为了争取到更大的存量市场份额，滴滴出行、高德打车、百度打车、美团打车、腾讯出行等，一众实力玩家在存量市场中厮杀。<strong>依靠不同的背景和资源禀赋，各有自己的优势，但也都有难解的局限</strong>。</p><h2><strong>01.滴滴出行，无法摆脱的“危机感”</strong></h2><p>作为网约车行业的早期拓荒者，滴滴无疑是行业“带头大哥”，即便下线整改了18个月，仍然拥有先发优势，<strong>占据目前市场份额的约70%</strong>。</p><p>经过3年的迅速成长，2015年开始，滴滴进入了通过资本兼并收购快速发展的模式。2015年2月，滴滴和快的宣布合并；2016年，滴滴与优步中国宣布合并。<strong>自此，国内的网约车市场进入到“一家独大”的局面。</strong>在相当长的时间里，用户说“滴滴一下”，意思就是打网约车，颇有点“百度一下”，就是搜索一下的意味。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5be55861781b4f68b3c77127ad4e90b7@5091053_oswg89041oswg1000oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：罐头图库</p><p><strong>但滴滴的好日子并没有持续多久，这块潜力无限的巨大市场就被“互联网巨头”们盯上了。</strong></p><p>2010年7月1日，高德控股在纳斯达克敲响了上市钟声；2014年7月18日，高德控股在股东大会上通过了私有化方案，宣布从纳斯达克退市，成为阿里巴巴投资有限公司的全资子公司。2017年，高德地图的用户数突破1个亿，正式推出聚合打车服务；同年，百度地图也上线了聚合打车业务；2018年，美团打车正式登陆上海；2020年，腾讯地图上线打车服务……<strong>网约车聚合平台队伍不断扩容。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_0e71a40c340341f78ea7e9ec6f8d0739@5091053_oswg115663oswg632oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微博截图</p><p>2021年6月30日，滴滴（DIDI）在纽交所挂牌上市，募资44亿美元，市值为678亿美元（约4377亿元）。</p><p>但行业的高速发展在2021年7月4日戛然而止，因为“滴滴出行”App存在严重违法违规收集使用个人信息问题，被国家网信办下架整改。18个月后，还被开出80.26亿元的超级罚单。</p><p><strong>在滴滴下架整改的18个月里，互联网巨头们抓住窗口期，让网约车市场从滴滴的“一家独大”，转变成了“一超多强”的格局。</strong></p><p>交通运输部网约车行业运行基本情况显示，自2022年7月首次发布聚合平台月度订单量以来，到2023年7月，<strong>网约车行业月度总订单量增长1.26亿单，聚合平台订单占行业增量的63%，成为网约车需求增长的主力</strong>。另据网约车监管信息交互系统统计，10月份共收到订单信息8.09亿单，环比上升2.1%；<strong>其中，“聚合平台”完成2.23亿单，环比上升3.6%</strong>。<strong>以此计算，聚合平台的市场占有率已达到28%左右。</strong></p><p>中国城市公共交通协会网约车分会执行副会长邹强此前在接受媒体采访时表示，滴滴出行过去的市占率最高约为9成，目前在7成左右，<strong>现在的网约车市场基本形成了“滴滴出行+聚合平台+运力公司”的格局</strong>。</p><p>依据滴滴主要对手高德的数据来看，2021年4月，高德打车日均单量仅为230万单左右；2022年9月，高德每日接单量达到了550万单-600万单的水平；<strong>而今年2月，它的日均单量已经直逼800万单</strong>。其实，早在2022 年初，新媒体“晚点LatePost”就曾报道，高德打车将目标设为日单量保800万争1000万，争取市场占有率超过30%，虽然晚了一年，但是目前看起来高德距离这个目标并不远了。</p><p>与此同时，<strong>以自营模式为主的滴滴，还必须要面对比聚合平台更高的合规成本</strong>。交通运输部要求，网约车上路需要平台、人、车“<strong>三证合一</strong>”，即<strong>网约车平台需要《网络预约出租汽车经营许可证》，司机需要《网络预约出租汽车驾驶员证》，车辆需要《网络预约出租汽车运输证》</strong>。一旦司机在送客途中被运管部门查到没有后面的“双证”，就将被处以1万-3万不等的高额罚金。</p><p>对于滴滴这种创立早、规模大，且此前主要都是私家车为主要运力的平台来说，实现“三证合一”的全面转化必然是一个相对缓慢的过程。从网约车监管信息交互系统10月数据看，滴滴出行的订单合规率为67.8%。<strong>虽然市占率排第一位，但当月订单合规率却排在第九位。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_0d0bf87fb77d4a948782c267e96beeb4@5091053_oswg685520oswg963oswg1121_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：交通运输部微信公众号</p><p>此外，11月27日，滴滴还经历“创纪录”的宕机12小时，事后滴滴四次致歉，还推出了10元致歉补偿券，但没想到优惠券领取页面又崩溃了，再次被用户送上热搜。<strong>“趣解商业”统计了解，从2015年至今，滴滴系统故障共发生过9次</strong>。滴滴最终确认这次系统大崩溃是底层系统软件发生故障，并且表示将会开展技术风险隐患排查和升级工作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a18998c4b59349c1b557b3bc9d67931a@5091053_oswg88246oswg620oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微博截图</p><p>值得注意的是，<strong>滴滴出行连续三个季度实现营收和单量的大幅增长，但今年前两季度是亏损的</strong>，因此会拖累全年的业绩；滴滴出行近三个季度累计亏损8.93亿，不过对比2018年至2020年动辄百亿的亏损，这已经算是不错的成绩了。</p><p>一方面是降本增效、防控技术风险的内部压力，另一方面是高德、美团、腾讯出行等后起之秀的竞争，<strong>面对不断被蚕食的市场份额，滴滴的焦虑恐怕是个长期存在的情况</strong>。</p><h2><strong>02.高德打车，“持证上岗”或将是必然？</strong></h2><p><strong>相比于滴滴，通过聚合模式来运营的网约车平台，比如高德打车、百度打车、腾讯出行等，“焦灼感”似乎就少了许多，毕竟他们都是“背靠大树好乘凉”。</strong></p><p>作为聚合打车模式份额最大的高德，自从被阿里收购后，就似乎并没有那么着急盈利赚钱。一方面，<strong>聚合模式对比自营模式“轻”了许多</strong>，平台不需要自己置办车辆、招募司机，也不需要在全国各地申请“牌照”，因此可以节省大量的运营成本；同时，<strong>聚合平台自己不需要亲自下场</strong>，直接通过SaaS服务商接入网约车公司，触达效率也会更高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_990894866eda47ad8869031a8b9b4c18@5091053_oswg1127830oswg1080oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：罐头图库</p><p><strong>虽然“身轻如燕”，但“不持牌”对聚合平台是把“双刃剑”。</strong></p><p>据“趣解商业”了解到，<strong>自9月以来，高德已经被福建省福州市、安徽省铜陵市、宁夏银川市、福建省三明市等省市罚款和公告警示</strong>。在此之前，云南、江西、河南等多地交通运输执法部门也已经就类似问题向高德打车开出罚单，要求整改。但高德方面回应，<strong>不认可地方交通局的说法，高德打车做的是聚合平台，目前针对这些罚单都在申请行政复议</strong>。</p><p>但地方交管部门开罚单也给出了充足的依据。比如 今年2月3日，云南省昆明市出租汽车管理局曾对高德作出一次行政处罚， 昆明市出租汽车管理局认为：“高德打车”依托SaaS系统在昆明市聚合了多家网约车平台，各平台线下招募驾驶员、发展车辆，并将信息通过SaaS系统接入“高德打车”，从而使“高德打车”实际掌握了驾驶员和车辆的基础信息、实时位置，形成了自身的“运力池”。“高德打车”是运输价格的制定者，是服务品牌的实控者，是实际运力的控制者、是乘客费用的收取者和分配者，<strong>其实质就是一个大号的网约车平台，应当申请取得客运出租汽车经营许可证再经营</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5ce6d535945047da8c587db1bb69e872@5091053_oswg267523oswg1080oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：企查查截图</p><p>目前，“趣解商业”梳理高德打车的体系可知，<strong>中小网约车都需要使用厦门约约出行或北京白龙马云行科技、未来出行的SaaS 服务接入高德</strong>。而<strong>这三家平台的核心团队均有高德背景</strong>：其中白龙马的CEO 、约约执行董事、未来出行大股东杨威曾任高德研发副总裁，白龙马CTO、约约监事、未来出行二股东于志杰此前则担任高德地图技术副总裁、白龙马研发负责人、法人代表董广宇、测试负责人姚振、运营负责人王越此前均任职于高德。此外，约约法人代表吴宇同时也是未来出行的法人。</p><p>依据白龙马官方微信公众号白龙马联盟的介绍，<strong>白龙马是在2018年收购的厦门约约出行，并且在同年拿到阿里巴巴eWTP基金的投资</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_12a52849018640e7ad18956e75081a3a@5091053_oswg521104oswg1080oswg2013_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：白龙马联盟微信公众号截图</p><p>而依据eWTP基金官网介绍，<strong>公司董事长为俞永福。俞永福的另一重身份，是阿里巴巴集团现任合伙人、本地生活集团董事长兼CEO，负责包括高德及饿了么业务的整体战略规划及发展</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_db4f325f1c8c4e249442b6329816f9e1@5091053_oswg199631oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：eWTP基金官网</p><p>不过，eWTP基金投资白龙马的信息并没有体现在股权上。据企查查信息，约约出行和白龙马的控股股东均为厦门云行信息科技有限公司，穿透后为中国香港的Hong Kong Bai Long Ma Limited。<strong>阿里合伙人、高德集团总裁刘振飞还曾公开撇清与白龙马的关系，强调只是合作，无股权关系</strong>。如果按工商资料登记的股权关系看，他这个澄清也不算错。</p><p>而高德方面也回应，<strong>这是高管离职创业，再与高德建立合作，并不能说明什么</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f92a9ec20a9b4a9b9793e8048738a946@5091053_oswg214593oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：企查查截图</p><p><strong>除了与SaaS服务商在人事和股权上的联系之外，高德打车平台上核心运力平台：妥妥E行、携华出行、及时用车、风韵出行、365出行、招招出行均与“阿里系”关系紧密</strong>，而自2020 年开始，携华等5家网约车平台的股东相继出质股权给阿里巴巴，365出行的母公司盛威时代则拿了阿里旗下的浙江阿里旅行投资公司的投资，占股27.01%。</p><p>而且，阿里巴巴还投资了T3出行、享道出行、昕动出行、大众出行等网约车平台。而高德地图副总裁周海晶担任法人的高行咨询则投资了携华出行、享道出行、大众出行，这些均是高德打车重要合作伙伴。</p><p>而高德另一位<strong>副总裁王桂馨，还曾在风韵出行、享道出行、招招出行、携华出行、妥妥E行、大众出行等6家网约车平台担任董事</strong>，直到2022年12月才开始陆续卸任。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_155e9032a11848b8a3413351bc0a8d3e@5091053_oswg79016oswg1080oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：野马财经</p><p>对于网约车平台股权质押的原因，高德方面表示，<strong>在疫情期间，这些网约车平台经营发展遇到困难，曾向相关公司借款，作为平台方也不愿意看到合作伙伴经营发展不善。</strong></p><p><strong>在“聚合”模式下，高德打车通过SaaS服务商白龙马、约约等，将众多中小网约车平台接入高德打车。</strong>虽然高德、SaaS服务商、运力平台等三方各自独立运营，但不论是SaaS服务商的高管，还是部分高德核心运力平台，都通过曾经供职高德的工作经历、“阿里系”直接或间接的投资、亦或质押股权、派驻董事的方式，与高德打车或者阿里巴巴产生了千丝万缕的联系。<strong>但高德方面否认了因此能够对网约车平台施加影响力。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_e8fd2747492b4708b55015a97377b2b3@5091053_oswg123895oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：罐头图库</p><p>今年4月，交通运输部等五部门出台新政，<strong>明确聚合平台不得干预网约车价格、不能管车、管司机。这也让外界认为未来针对聚合平台的监管将会更加明确、细化。</strong></p><p>不论是像滴滴一样取得“网络预约出租汽车经营许可证”开展业务，还是争取到单独针对网约车聚合平台的监管要求，亦或参考河北省定州市将聚合平台纳入网约车平台管理，<strong>未来“持牌经营”可能是类似高德打车、百度打车等聚合平台长远发展绕不开的必由之路</strong>。</p><p>聚合平台需要在合规的前提下，不断规范自身的经营行为，为乘客提供更加安全和优质的服务。</p><h2><strong>03.百度、美团、腾讯们，“进可攻、退可守”</strong></h2><p><strong>对比阿里旗下的高德打车，百度、美团、腾讯三大互联网巨头在打车业务上则呈现出“进可攻、退可守”的态势。</strong></p><p>细心的朋友可能已经发现，在微信上打开一个位置地图，页面上也会显示出打车的图标。<strong>腾讯默默投入的出行业务，可以满足微信生态“衣食住行”生活板块的布局</strong>。目前，<strong>腾讯地图月活用户还未破亿；但微信月活用户达到13亿</strong>。虽然腾讯出行暂时没有表现出与滴滴、高德一战的态势，但如果微信在其生态中找准机会大力推进打车业务，未必不会重演“春晚微信支付奇袭支付宝”的故事，微信的一个动作，或许就能搅动网约车江湖一潭春水。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_cfab6b9f3b9246a486f353cf9786a4ed@5091053_oswg90109oswg1080oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微信截图</p><p>与腾讯的悄然入局相比，<strong>美团的打车业务早期是“高举高打”模式，被寄予厚望；2017年，为了追赶滴滴，该业务由联合创始人王慧文亲自挂帅</strong>。通过“烧钱补贴”，美团进入上海市场的首日单量突破15万单。但是很快，王慧文就对外表示，美团一直在评估资源投入哪个业务里的投入产出比更高，综合来看，美团不会对网约车加大投入。</p><p>当美团明白无法通过滴滴的打法胜过滴滴，美团开始“止损”。美团打车App曾在2019年下架并入美团App。<strong>与此同时，美团开始学习高德，也接入SaaS 服务，高峰时期接入超过 30 家网约车平台</strong>。不过，美团貌似只是在形式上与高德近似。因为聚合平台模式，关键在于超强的运营能力，而且下游的SaaS服务商和网约车平台也得充分认可聚合平台，愿积极与其合作，这才能将聚合平台的效率真正发挥出来。</p><p><strong>2021年6月滴滴“下架整改”，美团打车App抓住窗口期“火速复活”，再次开启补贴模式</strong>，但在高德出行、曹操出行、T3出行也加大补贴的背景下，美团也仅仅分了一杯羹，这次它明白了无法完全复制高德模式，而且还意识到，<strong>SaaS这种模式，容易对中小网约车服务商失控，带来额外的风险</strong>。因此，美团在出行领域的布局转为在各地储备“地牌”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_59d086e1a10f4c3985b8845700cb2e58@5091053_oswg260677oswg636oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微博截图</p><p><strong>随着当年负责打车业务的王慧文也离开了美团，今年3月6日，美团CEO王兴发出内部信，宣布放弃自营打车，全面转向聚合模式。</strong>内部信称，美团将减少对网约车业务的资源投入，团队一部分留在网约车，其余的调配其他业务线。以此判断，<strong>美团打车处于暂时收缩的状态，未来发展模式大概率会在合规的前提下伺机而动</strong>。</p><p><strong>而在地图领域深耕多年的百度地图，却选择了一条迥异于高德打车的发展模式。</strong>高德地图属于“专注型”选手，被阿里收购之后，在O2O领域，将地图导航与打车业务深度结合，做起来直接的流量变现生意。<strong>而百度地图的商业化则较为间接，百度地图介入了很多O2O的业务。</strong>在发展路径上，百度地图很早就布局AI和自动驾驶技术，由于非制造企业出身，百度选择和车企绑定合作。设立“萝卜快跑”出行平台，目前已经在北京、武汉、重庆、深圳开启全无人自动驾驶出行服务。从自己主导大规模推进无人出租车，<strong>可见百度的目标可能还是在“车”和智能驾驶商业化本身，地图或许只是实现此目标的手段</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f661e15e92674dbbbbafdd3082b498ef@5091053_oswg90571oswg1080oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：罐头图库</p><p><strong>不过，腾讯、美团、百度仍有在网约车市场“奇袭”的能力。它们掌握的巨大流量，就是最好的武器</strong>。如果哪天窗口期突然出现，它们这几年在网约车市场积蓄的经验、能力、资源、人才，足以让其在一夜之间“卷土重来”。</p><h2><strong>04.享道、T3、曹操们，靠合作谋求增量</strong></h2><p>如果说网约车市场滴滴占七成，高德、百度、美团等为代表的聚合平台占两成，<strong>剩下的一成市场份额中，以享道、T3、曹操网约车三兄弟为代表的网约车平台则是其中的老玩家了</strong>。</p><p><strong>享道出行背靠上汽集团，T3出行由一汽集团、东风集团、重庆长安汽车联合发起，曹操出行的背后则是吉利集团，这三支“汽车队”实力都不容小觑。</strong></p><p><strong>三家一笔笔巨额融资，就足以让行业无数对手望其项背。</strong>据“趣解商业”梳理发现，2021年9月,曹操出行在母集团吉利战略投资数亿元后完成了38亿元的B轮融资；仅时隔一个月,T3出行就完成高达77亿元的A轮融资,投资方不仅有一汽、东风、长安，还有阿里和腾讯这两位互联网巨头，以此成就了“自2018年以来网约车市场最大的单笔融资案”。去年8月,享道出行也完成了超10亿元的B轮融资,投资方有上汽、Momenta等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_304065629a0e4607962bb84f188e73cc@5091053_oswg126091oswg809oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：IT桔子截图</p><p><strong>得益于强大的资本支持，三家网约车公司一度也打得很猛，大有向全国性平台扩张之势。</strong></p><p>2015年成立的曹操出行，在2021年底已上线全国62座城市，注册用户超7000万。当时，为了扩张市场，曹操出行也是大量砸钱补贴。当年三四季度，曹操出行以每月不低于1.5亿元的力度投放补贴。</p><p>2018年入局的T3出行正赶上网约车市场开始告别“一家独大”的时代；当时众多平台开始崛起，T3出行也是充满信心，抢占市场的口号喊的很响，开始大规模烧钱补贴之路。当时，《山东商报》速豹新闻网记者调查发现，通过月派送、周派送优惠券，以及各种其他补贴活动，相同里程打车价格，T3出行价格要比竞争对手至少低30%，最低时甚至出现3公里用券后只需1-2元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_846e7137ed174658aff70e47ecdb2c0d@5091053_oswg88047oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：罐头图库</p><p>背靠上汽的享道出行，在2021年年中时，其网约专车业务主要覆盖的27个城市，还是以长三角地区为主。但其显然并不满足于仅辐射长三角地区，不仅在滴滴下架的空档期，和曹操出行、T3 出行一样，推出各种优惠活动，也在不断加快“百城目标”的步伐。今年以来，享道出行在广东中山、广西柳州、山东潍坊、辽宁沈阳、大连等城市的业务也相继落地。</p><p>但是，经过一番折腾，三家“汽车队”也品出了一个“道理”，就是<strong>靠烧钱做市场不能长久，想要做大规模必须要有庞大的流量作为基础</strong>。虽然它们具备资本与合规运营的优势，但却没有聚合平台那样庞大的流量。于是，<strong>曹操、T3、享道等网约车平台思来想去，纷纷寻求起了战略同盟，通过接入高德、百度等聚合平台扩大自己的单量。</strong></p><p>今年7月，有媒体报道称，曹操出行的日均订单量已达到140万单，而其订单量快速提升的核心原因主要在于其<strong>接入了高德、滴滴、美团、腾讯等多家聚合平台</strong>。得益于与聚合平台合作，T3出行目前的日均订单量也达到了300万单；享道虽然未有对外公布的日单量信息，但“趣解商业”在高德地图搜索上海市的目的地打车，发现享道也接入了高德。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_026bd4d94d4a4c1ebbf495d2ef193825@5091053_oswg100395oswg1080oswg753_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：高德地图截图</p><p>可见，未来的网约车市场，类似享道、T3、曹操这样提供运力的网约车平台公司，在认清现实后，可能真的会把精力放在更适合自身的运力管理和运营上。而不擅长且十分烧钱的流量运营工作，则直接交给有互联网大厂背景的高德打车、百度打车、美团打车等聚合平台。</p><h2><strong>05.激烈的市场竞争，伤了谁？</strong></h2><p><strong>在增量增长停滞的背景下，对存量的争夺正让行业变得越来越“内卷”。</strong></p><p>过去各平台争相补贴抢用户，甚至纷纷推出“一口价”或者特惠订单，受到了很多消费者的青睐，但司机们对此看法两级分化。有司机认为，<strong>一旦遇到堵车，扣除平台分成后“一口价”订单容易亏钱，就可能让司机动作变形，因为着急结束订单产生超速或者剐蹭，存在安全隐患。而另一种观点则认为，“一口价”是一种拓客和优化客户体验的有效手段</strong>。</p><p>一位重庆的司机此前在接受《工人日报》采访时算了一笔账，27公里的“一口价”订单，平台预估需要51分钟可以将乘客送到目的地，但因为堵车，实际运营时间长达一个半小时。“快车的价格在77元-90元之间， 而一口价只有51元。这一单跑下来，去掉时间成本及油费，几乎不赚钱。</p><p>重庆工商大学成渝地区双城经济圈协同发展中心研究员莫远明认为，<strong>目前的定价机制中，平台掌握着定价主导权，司机、运力公司等行业组成部门的参与度和话语权并不高，行业一直呼吁建立定价协商机制</strong>。</p><p><strong>除了“一口价”让司机们赚钱难，平台的高抽佣则是另一个让司机们“不堪重负”的顽疾。</strong>清华大学发布的2021年《中国一线城市出行平台调研报告》显示，<strong>滴滴的抽成均值是27%左右，而除滴滴之外的平台抽成均值在24%左右</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_4281449ca29949abb57f9d2fea2ecf6f@5091053_oswg316602oswg640oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：《北京商报》</p><p>今年4月，交通运输部印发《2023年推动交通运输新业态平台企业降低过高抽成工作方案》，<strong>要求平台方保障从业人员合理劳动报酬水平；降低平台过高的抽成比例或者会员费上限，并向社会公开发布</strong>。</p><p><strong>新政出台后 ，大部分自营平台和聚合平台均响应号召降低佣金、保障报酬水平。</strong></p><p>6月16日，滴滴发布消息称，2023年以来，每个月服务时长超过30小时的所有司机月均抽成为13%，其中，五成以上的司机月均抽成低于15%，九成以上低于20%。</p><p>2020年起，高德打车聚合平台就联合网约车平台成立免佣联盟，推出“工作日早高峰免佣、周末晚高峰免佣、打车高峰日全天免佣、新司机免佣”等多种免佣方式，该活动已经举办3年，联盟抽成比例也低于20%。</p><p>滴滴旗下的花小猪以及百度、腾讯等聚合平台也纷纷跟进高德“免佣”活动，得到了司机的大力拥护，但是也让小平台感觉赚钱变难，因为需要把自己的一部分利润让给司机。如果不跟随免佣，司机就会流失到其他平台。</p><p><strong>根据自媒体“网约圈”的报道，高德抽佣约9%，约约等SaaS提供商抽佣5%，其余为二级订单网约车平台的收益。其他聚合平台分成比例也类似。</strong></p><p><strong>聚合平台和SaaS服务商各自究竟按照何等比例抽佣才可以既能保证用户体验，又能实现自身利润，还能保障司机报酬</strong>；稳定合作网约车平台的收益，让整个生态长远、健康发展，考验智慧，需要在博弈中实现动态平衡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a270e408707e4f6a81fd9f0654202b19@5091053_oswg50757oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：趣解商业</p><p><strong>除了保障网约车商业生态上从业者的权益之外，保障消费者利益也是重中之重。</strong>今年4月出台的《网约车聚合平台规范管理的通知》明确要求，乘客因安全责任事故受到损害，要求网约车聚合平台承担先行赔偿责任，各地有关部门要督促其承担责任。</p><p>北京周泰律师事务所实习律师王通认为，平台应至少在三方面保障消费者权益。<strong>其一，要保障消费者的知情权</strong>，防止派出车辆的“张冠李戴”；<strong>其二，要保障消费者的安全权</strong>，如果出现事故受到损害，聚合平台应当积极协助消费者，提供合作网约车平台的真实名称、地址和有效联系方式等，如不能提供，可能需要承担先行赔付责任；<strong>其三，保障消费者的个人信息安全</strong>，防止约车人和乘客等信息泄露。</p><h2><strong>06.万亿市场之争，平台朝哪走？</strong></h2><p>网约车市场，从无到有，已经草莽生存了十年。<strong>据iResearch（艾瑞咨询）的预测数据，今年中国网约车市场的总收入就将达到1.5万亿元人民币。可以预见，未来巨大的商业化价值也对整个市场的合规要求越来越高，监管要求也将更为深入和细化。</strong>今年4月份交通运输部等五部门出台的《网约车聚合平台规范管理的通知》就是一个明确的迹象。</p><p><strong>从已有的全球市场经验看，聚合平台的存在对网约车市场有其无可替代的价值。</strong>2018年，优步在新加坡因合并运营造成垄断、涉嫌推高市场价格在新加坡被罚款；2022年，优步又被司机提起反垄断诉讼，指控其违反美国加州的反垄断法，且以不公平的方式操纵乘客的打车价格……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2aa232fb38e8420f86546e37acfba812@5091053_oswg140199oswg751oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：百度截图</p><p>优步多次因“一家独大”饱受质疑，也对我国网约车市场有一定启发。深圳大学中国交通经济研究所所长韩彪曾提到，<strong>“一家独大”符合经济规律，“一超多强”可遇不可求，聚合平台是改变这一结构的重要力量</strong>。</p><p>同时，韩彪亦分析道，不能简单粗暴地把聚合平台归于网约车平台处置。“<strong>市场的制衡力量非常重要，有了制衡力量，监管才可能有力；缺少制衡力量，监管会变得困难</strong>。”</p><p><strong>由此来看，自营和聚合二种模式发展，对万亿规模的网约车市场并不是坏事，对于促进竞争、提升服务质量有着积极意义。</strong></p><p>对滴滴来说，自营的盘子已经足够大了，未来想要长久处于领先位置，就需要增加第三方业务的权重；虽然从2019年6月滴滴也开始尝试做第三方平台，但从业务规模来看，仍有差距。而且，自营和第三方业务的矛盾如何调和也考验运营能力。</p><p>“趣解商业”尝试使用滴滴APP打车，在北京地区，“更多品牌”中提供服务的为阳光出行、曹操出行、飞嘀打车、飞嘀优选、首汽约车<strong>5家第三方服务平台</strong>；但同样在北京地区，<strong>高德打车除去快车、出租车、专车三种类型，经济型和优享型两种服务接入的服务平台多达30家</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_55a79d3dbcb6469fae104ee37b9d5bc1@5091053_oswg110100oswg1080oswg1099_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：滴滴出行截图</p><p>对于高德打车等聚合平台来说，如果要保证乘客体验、提高服务品质，则需要加强对整个网约车体系的掌控力；但尝试通过千丝万缕的关系加强聚合平台体系影响力的方式，很难符合监管要求。<strong>在各地陆续出现的交管部门罚单，也在时时提醒高德等聚合平台企业，要考虑合规经营。</strong>目前，高德打车已经在北京取得了“地牌”，自营的火箭出行用的就是这块牌照。但除此之外，高德并没有太多争取“地牌”的动作。</p><p>今年9月，河北定州首创将聚合平台纳入网约车经营者范畴进行管理，未来这一监管方式会否全国推广还不得而知。</p><p>但可以明确的是，<strong>未来自营模式与聚合模式相互融合，将成为主流模式，而“持牌上岗”也将是毋庸置疑的，这也是保证乘客安全的监管红线</strong>。只是需要拿的是已有的“网络预约出租汽车经营许可证”，还是随着行业的融合发展，出现其他的监管思路，我们拭目以待。</p><p>上一个十年，网约车市场形成了万亿规模，带动了行业千万量级的就业；下一个十年，行业是否将继续保持稳定、蓬勃发展，对于参与其中的巨头企业，<strong>必然是实力、资源、流量、服务、价格、用户、司机、公共关系等多方面的博弈</strong>。想在激烈市场竞争中取得胜利，平台就必须要成为“端水大师”，<strong>平衡好商业利益与社会责任，理顺与产业链参与者的“责、权、利”，并且符合监管要求，才能从根本上实现行业的长远、健康发展</strong>。</p><p><strong>你平时打网约车会选择哪种类型的平台？为什么？欢迎评论区聊聊。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tyral4fr6jliIYL4um9hWA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“趣解商业”（ID:qujieshangye）</a>，作者：王暖暖&nbsp;高远山，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559262318796162</id>
            <title>将小众技术路线的3D打印机卖到10亿元，一个跨境老兵的转型之路｜Insight全球</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559262318796162</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559262318796162</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:30:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能派, 3D打印机, 光固化技术, 成本控制
<br>
<br>
总结: 智能派是一家在消费级3D打印机市场上采用光固化技术的企业，通过控制成本和与屏幕供应商的合作，成功推出性价比高的产品。他们的成功得益于对市场需求的敏锐嗅觉和对生产管理能力的掌控。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜张子怡</p><p>编辑｜袁斯来</p><blockquote><p>当出海越来越成为一家中国公司核心战略时，如何征战全球市场就成为一个极其专业的话题。在全球化的演变中，已有不少中国品牌站立潮头，他们有细分领域的头部玩家，也有品牌出海的新势力。鉴于此，硬氪特推出「Insight全球」专栏，通过深度挖掘报道这些公司和创始人及背后操盘手，试图再现品牌打造之路的“操盘宝典”，从品牌成长与变迁，探索中国品牌出海的前沿方向与时代契机，为出海玩家与行业提供思考与启发。</p><p>这是我们专栏第十九期——「智能派」于2015年踏入跨境电商行业，从生产stem套件到研发3D打印机，五年营收翻六倍，踩中消费级3D打印机在海外腾飞的窗口期，成为全球LCD消费类3D打印机出货量第一的品牌，硬氪同他们聊了聊。</p></blockquote><p>「智能派」的基因里潜藏着对金钱的敏锐嗅觉，这大抵跟创始人洪英盛潮汕人的出身分不开关系。他生长于深圳、且是贸易往来最为频繁的华强北。“钱生钱”的故事在这俯拾皆是，浸染于其中的人难以放过任何机会。</p><p>「智能派」已经成为全球LCD消费类3D打印机出货量第一的品牌，其涉足消费级3D打印机领域不足四年时间。目前，公司的产品线已有光固化3D打印机、FDM&nbsp;3D打印机、激光雕刻机和STEM电路套件（stem指的是多学科融合教育）。</p><p>洪英盛第一次抓住的“钱”是跨境电商。2015年，他成立智能派，一脚踏入外界还颇感陌生的跨境电商行业。凭借着家族从事电子元器件分销商的优势，最初的生意是向海外销售STEM电路套件。</p><p>“那会生意就是人民币换美元，300%的利润就都很正常。但是STEM电路套件生意在亚马逊做到第一后，业绩增速不能为继，得找新的增量。”&nbsp;智能派副总经理陈波告诉36氪。</p><p>寻找新业务的过程中，智能派也曾折腾过投影仪的海外销售，却受困于投影仪行业的库存过量。</p><p>但很幸运，洪英盛很快第二次找到并抓住机会，也就是3D打印机。</p><p>彼时国内的消费级3D打印机品牌尚未迎来业绩增长爆发点，然而出口增长率可观。南极熊整理的数据显示，2019年，中国3D打印机出口金额达19.02亿元，增长率达56.8%。</p><p>在掌握市场数据与自身积累的元器件优势面前，智能派于2019年第三季度推出首台光固化3D打印机，踩中国内3D打印机爆发的前夜。</p><p>2020年，新冠疫情在全球爆发，激发了一波对消费级3D打印机的需求飙升，增长率达到77.4%。出口台数也从2019年143.19万台飙升至253.98万台，远超多数3D打印企业的预期。</p><p>乘风飞起显得格外自然。根据智能派中国区负责人孟思给36氪提供的数据，2022年公司整体年营收突破8亿元，2023年销售额预计突破12亿 元。</p><p>回到五年前，还在做STEM电路套件的智能派销售额刚破2亿元。这当然不会是个仅凭商业嗅觉就能飞起的故事。</p><h3>01 行业价格“杀手”</h3><p>在消费级3D打印机市场，走光固化技术路线的企业并不多见。</p><p>消费级3D打印机主要分为两种技术路线，分别是FDM（熔融沉积成型）和LCD（液晶屏光固化成型）。FDM层熔积打印机是目前应用范围最广的3D打印机，结构和原理都较为简单，成本低廉。生产FDM&nbsp;3D打印机的企业众多，市场竞争激烈，使得产品价格不断下探，消费者接受度高。</p><p>LCD 3D打印机是使用光敏树脂液体材料，通过液晶屏的紫外线逐层固化树脂来构建三维模型，精度、光洁度都比FDM 3D打印机更高。然而，其紫外线照射呈象的原理，使其具有一定的辐射性，对使用场合有要求，其打印材料存在有毒、致敏等问题，打印完成后需要清洗与二次固化，参与企业少的同时价格在过去也比较高昂。这些问题都在无形中“劝退”不少潜在消费者。</p><p>“受益于当时显示屏供应链整合，我们以低于市场价很多的价格采购到了适用于光固化3D打印的显示屏幕，当时做光固化3D打印机屏幕成本占比最大，这样3D打印机的成本就压下来了。”&nbsp;陈波告诉36氪。</p><p>除此之外，因为市场侧的放量增长，规模效益显现。从行业过去使用通用彩色屏转为与显示屏原厂联合定制专用高清黑白屏，LCD技术革新缩短了屏幕曝光时间短，提升了打印速度及延长了使用寿命，也促使光固化3D打印机的成本进一步降低，加之技术不断成熟，走较为小众的光固化细分赛道切入将更有优势。</p><p>得益于低成本的优势，智能派2019年推出的「Mars」系列是市场第一台300美元档位中兼具2K打印精度的设备，彼时国内品牌平均定价在500美元左右，而海外品牌的定价在千元美元以上。</p><p>“性能兼具性价比”是智能派3D打印机一大特点。其陆续推出过光固化3D打印机「Saturn」系列，是行业首款千元美元以下的中尺寸打印机，售价500美元，在官网预售1分钟后销售额1000万元；市场第一台300美元档位的4K设备3D打印机；全球第一台1500美元以下的大尺寸打印机，定位商用级市场，售价1000美元起，创下全球3D打印设备众筹金额历史第二的成绩，上线30分钟，销售额便突破200万元。</p><p>智能派能够不断推出低于行业均价的产品源于其对成本的控制，而成本控制的能力又紧紧关联着企业对生产管理能力。</p><p>在陈波看来，光固化3D打印机的技术难点是对产品批量装配的精度控制。此前公司生产STEM电子套件，装配工作极其简单。而生产光固化3D打印机的装配要计算到毫米。</p><p>“最开始研发做机器的时候，各方面都良好。但是到试产阶段，成品良率不到80%，产品的生产环节中每个环节都需要人来装配，中间就会出现误差的问题。这是大多数3D打印机厂家都会遇到的问题，工程实现有难度。”陈波说。</p><p>智能派的解决办法是：自己组建生产产线，管理生产流程，目前公司拥有2万平方米的厂房，具备完善的产线设置，“只有每个装配环节你都有参与控制，到最终成品时出现的参数差异你才能知道是哪个环节出现问题。”</p><p>此外，另一方面从产品设计的角度减少生产难点。比如对打印机内部光源结构的控制、结构调教上做减法</p><p>“老板（洪英盛）日常就是在工厂管理生产流程。而且他从小就是看着父辈经商，对于控制成本经验丰富。有供应商要涨价，能精确算出来原材料成本是多少，涨价的合理区间在多少。”陈波告诉36氪。</p><p>不止如此，智能派同上游屏幕供应链建立合作，与屏幕供应商联合开发更大尺寸的液晶屏。“当时市场上还在竞争小尺寸屏幕的阶段，我们能够第一时间拿到更大尺寸的屏幕，在技术上保持优先性。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_4b792b022ef042628a77c2926e8b4d47@5836910_oswg214836oswg895oswg483_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源于智能派</p><h3>02 牢牢把控销售渠道</h3><p>在亚马逊平台“封号潮”发生前，深圳跨境电商发展如火如荼，不少跨境大卖注册大量亚马逊店铺，具备不错的推广运营能力，想要省心省力的跨境电商卖家普遍的选择是将产品交予跨境大卖们运营，比如当时的环球易购、后来的“五虎四少”。</p><p>然而，这并没有成为智能派的选择。</p><p>“跨境大卖的机制是优胜劣汰，不会针对具体的产品品类做运营。而3D打印机其实是相对小众的产品，在很多大卖体系里的销售情况并不好。我们试了一段时间还是砍断了对外供应的销售渠道。”&nbsp;陈波表示。</p><p>智能派在产品销售上以亚马逊、独立站、eBay、速卖通等多元化平台为依托，以直营销售为主，目前已经将百万台产品销往全球70多个国家与地区。</p><p>在陈波看来，自营销售渠道对创业企业而言确实成本更重，也会局限渠道的铺设、产品的放量。但是，智能派在生产3D打印初期最大的困难是产量、产能不足，扩张速度不快。在出海前期需要建立品牌调性，倘若在海外进行分销后，品牌掌控力变弱，很容易出现价格体系砸盘的情况，从而影响品牌的建设以及后续新产品的推出。</p><p>并且，智能派产品定价较低、利润成本控制严格，放开分销渠道难以保证利润。</p><p>目前，智能派欧美用户占比92%，电商平台中，海外亚马逊占比达58%；ebay与速卖通占比分别达2%和4%，shopify官网直销占比达15%，国内官方直营占比5%。独立站11月月销已突破600万美元，整个11月份有可能破700万美元。</p><p>在建设独立站渠道前，智能派在亚马逊的销售占比高达95%。而亚马逊的“封号潮”让智能派意识到多渠道建设的重要性。</p><p>建设独立站渠道对智能派而言并不容易，其必须要解决流量从哪儿来的问题。流量采买以及“水涨船高”的流量费用都困扰着运营独立站的企业。</p><p>而智能派由于过往销售渠道自营，SKU比较精简，每一阶段积累的数据集中，这让营销团队做SEO优化的时候更有针对性。</p><p>3D打印机的创造特性也使得产品多数需要售后技术支持，智能派在该方面加强了服务，并注重与用户的双向沟通，不断完善售后服务。在社媒渠道积累了超20万粉丝，累计用户超100万，这也成为天然引流来源。</p><p>3D打印机的创造特性也使得产品多数需要技术支持，这也成为天然引流来源。陈波介绍称，今年独立站月销最高峰突破300万美元。</p><p>值得注意的是，智能派坚持线上直销的特点给其线下拓展带来不小的困难。对于线下经销商而言，3D打印机市场空间有限，只有拿下线下、线上两边的分销权才有运营动力。</p><p>然而，在北美市场实体店销售仍是主流的购物模式，电商虽然发展迅猛占比终有先，智能派如果想要进一步扩张市场、提升业绩，经营线下销售渠道仍有必要。</p><p>目前，智能派给欧洲线下市场有单独的政策，如售卖智能派的FDM 3D打印机的线下经销商拥有一年保护期消费者只能通过线下渠道购买。</p><p>从市场规模看，当前3D打印无疑处在蓝海赛道。据天风证券研究，2017-2022年行业复合增速为26.7%，市场容量也达到了320亿。且自2023年增速再次加快，预计2026年将超过1100亿，期间复合增速也超过了36%。</p><p>六七年前时，有调研机构对消费级3D打印机的业绩门槛是破亿元。这也曾是在国内不被看好的行业，然而跨境电商飞速的发展，以及产业供应链的完善，让一家又一家的国产消费级3D打印机都趁此飞起。</p><p>不过，前途仍然曲折。</p><p>消费级3d打印机领域中参与的企业已经越来越多，卷技术、卷宣传、卷生产、卷价格，从海外卷到国内，不容忽视的是行业头部企业平均收入刚突破10亿元，整体市场规模在60亿美元左右。竞争激烈的同时也意味着挑战在未来也会凸显。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559844203043974</id>
            <title>并购潮，最先在医疗服务端上演</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559844203043974</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559844203043974</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:27:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 并购潮, 医疗行业, 医疗服务, 资本退出方式
<br>
<br>
总结: 证监会发布的新规导致医疗科技企业的IPO计划受阻，使得并购成为医疗行业的主要资本退出方式。医疗服务领域成为并购热门，因为头部公司资金充足、并购是扩张的最佳方式，以及单体医疗服务企业经营压力大。然而，创新器械和生物医药领域的并购数量较少，可能是因为需要大量资金支持和丰富的产品组合。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>并购潮，正在汹涌而来。</p><p>8月27日，证监会发布《证监会统筹一二级市场平衡优化IPO、再融资监管安排》，决定阶段性收紧IPO节奏。这一安排直接打乱了众多企业的计划，尤其是正在筹备或已经筹备上市的医疗科技企业。</p><p>当时，该通知发布后，有人认为并购将成为更重要、更常见的资本退出方式，后续生物医药和医疗器械行业将掀起并购潮。也有人认为，并购的繁荣与IPO收紧并不存在因果关系，但并购数量短期内可能会阶段性增加。并购潮的产生需要靠产业结构的变革、细分领域竞争的提升、资本市场的繁荣等底层逻辑共同带动。</p><p>我们统计了2023年从8月底到12月初大约3个月的医疗行业并购事件，共有45起并购交易，较去年同期的26起<strong>同比增长73%</strong>。不管这是短期内的阶段性增加，还是并购潮的前期预演，都意味着医疗行业的资本退出方式正在发生结构性变化，而这种变化也在慢慢影响着行业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_4dd54010c7cc4030a8cdd9283aba2f6e@000000_oswg128979oswg734oswg2085_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（2023年8月底至12月初医疗行业并购事件，数据来源：动脉橙）</p><p>在这45起并购事件中，创新医疗器械和生物医药的相关并购事件数量较少，而医疗服务端的并购事件更多。这与业内人士此前预测的趋势有所差异，原因何在？今年与去年的并购热点有何不同？这些并购事件呈现出怎样的趋势？将给行业带来哪些影响？</p><h2><strong>45起并购，医疗服务最热门</strong></h2><p>根据梳理，45起并购事件中，医疗服务领域有9起，占比最高。<strong>为什么医疗服务在并购交易中最热门？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_e413517ac0d74d4bb4b16ce43dee4a33@000000_oswg45655oswg783oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>首先，医疗服务领域头部公司账上有充足资金。</strong>并购的资金门槛较高，因而并购必然主要集中于少数拥有充足现金流的大企业。而医疗服务领域的头部公司恰好符合这一要求。例如，爱尔眼科2023前三季度的经营活动产生现金流量净额达55.74亿元；再如，清晰医疗、瑞尔集团、何氏眼科、普瑞眼科、华夏眼科等医疗服务企业于2022年先后成功上市，募集了充足的资金。</p><p><strong>其次，并购是医疗服务集团扩张的最佳方式</strong>。医疗服务行业具有明显的地域特征，不仅受限于地区的经济和人口数量，还具有异地扩张难、快速增长难和回报周期长等特点。并购则可以在短期内实现迅速扩张，并将行业特征中的不利影响降到最低。例如，爱尔眼科通过收购唐山、衡东、咸阳、台山、遂宁等地眼科医院的股权，快速实现在异地布局。</p><p><strong>最后，单体医疗服务医院或小型医疗服务企业的经营压力较大，被并购是一个双赢的选择。</strong>从年报可以看到，爱尔眼科等医疗服务龙头赚的盆满钵满。但是，大多数单体医院或小型医疗服务企业却挣扎在亏损的边缘。根据《国家卫生健康统计年鉴2022》，2021年我国非公立医疗机构事业收入7388亿元，总费用7499亿元，整体亏损约111亿元。</p><p>从实际看，今年以来，已有多家医疗服务机构申请破产清算或被拍卖，如上饶市和康医院有限公司于11月初申请预重整，大连华庚医院、甘谷县祥和医院、成都玛诗特肿瘤医院等医疗服务机构走向拍卖。基于此，单体医疗服务医院或小型医疗服务企业也愿意与资金雄厚的大集团合作，不仅能获得品牌、人才、供应链等方面优势，创业者还能套现一部分资金。</p><p>在医疗服务领域的并购中，有3起是眼科医院、2起医美机构，其他肿瘤、康养、体检等专科医院及综合医院等各1起。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_9baa18ad3bb749cdbd15f8a0adae97b6@000000_oswg35039oswg776oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这或许是因为何氏眼科、普瑞眼科、华夏眼科等眼科医院集团在2022年排队上市，募集了足够的资金，且市场竞争加剧，各头部集团均在加码区域布局。</p><p><strong>并购市场的另一热门领域是零售药店。</strong>事实上，零售药店的并购在资本市场已经屡见不鲜。从2014年一心堂上市掀起零售药店并购潮，到2017年PE/VC入局连锁药店，零售药店领域好似一夜之间进入了“买买买”的时期。甚至有人开玩笑说：“一个普通人如果想暴富，就去开药店，然后等着翻倍卖给医药零售龙头。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_8c73554b62784d09b4d2e1431a6f7d68@000000_oswg56653oswg776oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是，疯狂“买买买”的后果是，零售药店的单店估值持续走高。另外，监管越来越严，全行业出现经营性萎缩，医药零售龙头减缓了收购步伐，转而改为自建药店扩张。直到2021年，医药零售龙头再度加速药店并购，这轮并购潮持续至今，并预计将继续发展下去。这是因为政策已经明确支持连锁药店尽快做大做强。或许，药店并购真的迎来了黄金时代。</p><h2><strong>创新器械与创新药的并购，为何数量稀少？</strong></h2><p>在宣布阶段性收紧IPO节奏后，一部分业内人士预计创新器械和生物医药领域的并购将增加。这是因为这两个领域均需要巨量资金支持、产品组合丰富的平台型企业更受市场欢迎、大型药械企业拥有充足资金。</p><p>但是，这一预言并未成真。医疗器械及生物医药领域近三月的并购事件占总并购数量的比例相对较低。</p><p>一位匿名业内人士分析道：“国内医疗器械领域各细分市场的竞争十分激烈，往往一个创新产品、创新技术会有十数家或数十家企业布局。而在一个细分赛道里，各个创新企业从投资机构获得资金后也会打造平台型企业，布局研发领域内众多产品。这导致技术与产品同质化十分严重，而独有的、创新的技术或产品，也会有投资机构给予资金支持。”</p><p>生物医药领域也是如此。国内有些创新药企业是由海外大型药企裁撤的管线团队回国创办，还有些药企是坚持模仿，少有创新。另外，国内创新药领域的竞争一样十分激烈，一个靶点、一个技术会有众多企业布局，管线同质化程度很高。</p><p>由此来看，被并购只是少数优质企业才有的“特权”。</p><p><strong>在医疗器械行业，近三月有8起并购事件，其中口腔（牙科）就占据3起，是医疗器械领域当之无愧的热门细分赛道。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_ce2334fea4344fc39b8fe695ff7dd2a6@000000_oswg26041oswg776oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，口腔领域的并购交易揭示了两大趋势。</p><p><strong>其一，海外口腔巨头正通过并购中国本土企业加码中国市场。</strong>例如，全球牙科巨头士卓曼于10月6日与中国数字化口腔企业联耀医疗签订收购协议。此次收购，将使士卓曼为中国客户提供具有竞争力的口内扫描仪解决方案，并满足价格敏感型客户的需求。</p><p>再如，创立于1930年的日本牙科老牌企业中西株式会社于11月30日宣布收购桂林市锐锋医疗。据悉，桂林市锐锋医疗是国内少有的掌握了齿科超声设备核心技术的创新企业，其产品包括超声洁牙机、超声牙周治疗仪、超声骨刀机、光固化机等。</p><p><strong>其二，口腔数字化企业目前更受资本市场青睐。</strong>三家被并购的口腔企业中，有两家是数字化口腔企业。例如，全球牙科巨头士卓曼收购的联耀医疗是数字化口腔企业，国内领先的口腔器械全球化平台赛乐医疗于10月收购的喆安医疗也是口腔数字化企业。</p><p>据介绍，喆安医疗的核心产品是口腔数字印模仪（数字化口内扫描仪）。该产品作为口腔数字化的流量入口，对口腔数字化诊疗生态的构建有着至关重要的意义。完成收购后，赛乐医疗将以数字化口内扫描仪为依托，结合CBCT等后续数字化产品，推动建立口腔数字化生态。</p><p><strong>赛道之外，这些被并购医疗器械企业还具有另一共同特点：均掌握了核心技术，能够给收购方的产品创新提供技术支持。</strong>以堃博医疗收购的杭州精量科学技术和Fibernova Holding Corporation为例，杭州精量科学技术具备创新生产智能制造业务能力，收购杭州精量可为堃博医疗补充机器人控制和驱动系统平台开发等相关技术，让堃博医疗得以发挥资源整合的互补优势，进一步加强其提供的呼吸介入诊疗产品的创新实力。</p><p>Fibernova Holding Corporation正在开发光纤导航及成像系统，用于各类医用导管或内窥镜。收购Fibernova Holding Corporation，可帮助堃博医疗提高实时影像技术产品的精准度，并丰富其产品组合，促进技术发展。</p><p><strong>生物制药领域，虽然创新药方面的并购交易较少，但医药CXO领域的交易却较为频繁。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_6d119f4fbd914435a797878370cfcf14@000000_oswg19946oswg776oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，今年国内CXO企业的日子并不好过。一方面，行业进入下行周期，相关企业的营收增速放缓，甚至部分CXO企业的业绩预期持续下调。另一方面，日本、韩国和印度的CXO企业开始抢夺国内CXO企业的订单，如三星生物今年斩获了BMS、诺华、辉瑞等全球性龙头企业的订单；印度四大CDMO公司之一的Sai Life Sciences表示深受欧美药厂的青睐，最近几年业绩增长了25%至30%。</p><p><strong>即使是在此种环境下，贺维斯特医药、博腾股份、维亚生物、瑞泽联、科源制药等CXO企业仍决定花费巨资收购企业。他们这么做，或许是以下三个原因。</strong></p><p><strong>第一，市场预期2024年临床阶段的CDMO需求将增加。</strong>如诺和诺德旗下Novo Holdings Ventures等投资机构近期表示：随着融资环境趋于稳定，早期阶段的生物医药公司预计将外包生产订单。</p><p><strong>第二，并购整合将增加企业的市场竞争力。</strong>例如，贺维斯特医药通过收购美国CRO企业Courante Oncology推动其全球扩张战略，增强其管理全球临床试验项目的能力，并将市场覆盖范围迅速扩展至美国。Resolian（瑞泽联）通过收购中国领先CXO企业迪纳利医药科技实现在美国、英国、澳大利亚及中国的生物分析实验室布局，并将迪纳利医药科技的优势服务加入到其服务组合中。</p><p><strong>第三，收购子公司的剩余股权，以更好的管理公司。</strong>其中，博腾股份以7350万元收购宇阳药业剩余30%的股权，宇阳药业主营业务为医药中间体的研发、制造与销售；维亚生物拿下了朗华制药余下的20%股权，朗华制药的主营业务为生产医药原料药、中间体、合同研发与生产。</p><p><strong>寒冬虽然会让百花凋零，但也会孕育傲霜绽放的腊梅。商业世界也是如此；市场寒冬下，会有众多企业倒下，但伟大的企业也是从寒冬中走来。</strong></p><h2><strong>透过并购热潮，洞察头部企业的前瞻性思考</strong></h2><p>并购交易，往往会暗含大型企业的战略预判。在这45起并购中，我们可以看到收购方的一些前瞻性思考，并洞察出这些并购交易下藏着的行业趋势。</p><p><strong>整体来看，跨境并购交易变得更多。</strong>这说明以往只专注于中国市场的医疗领域企业正越来越多的以国际化视角参与全球市场竞争。</p><p>一方面，国内医疗企业正通过收购海外企业来提升市场竞争力。例如，迈瑞医疗以1.15亿欧元收购全球知名体外诊断品牌DiaSys，将帮助迈瑞快速构建海外供应链平台，完善体外诊断产品配套，实现海外主要市场本地化生产和交付，提升产品综合成本竞争力，加快突破海外中大样本量客户群。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c294d62ab72b457fb85663b4c0aa5e14@000000_oswg24763oswg776oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（医疗领域近3月的跨境并购交易）</p><p>另一方面，国内医疗企业也通过“卖身”国际巨头来更快地实现服务全球客户、满足全球临床市场需求。如日本中西株式会社收购桂林市锐锋医疗，以获取其齿科超声设备核心技术及齿科超声产品；士卓曼集团收购联耀医疗，以获取其具有竞争力的口内扫描仪解决方案。<strong>这意味着国内医疗企业从以往的模仿、跟随走到了如今的原始创新，且这些创新获得了全球头部企业的认可。</strong></p><p><strong>从医疗服务端看，目前眼科仍然是并购重心，口腔、中医等专科则放缓了交易节奏。</strong>去年8月底至12月初，医疗服务领域约有9起并购，其中眼科2起，口腔2起，中医3起。今年同期，医疗服务领域的并购交易中，眼科有3起，医美2起，肿瘤、康养、体检等各一起。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_b484b105049d4a34a7af7980fabecd83@000000_oswg30986oswg824oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（2022年8月底-12月初医疗服务领域并购交易，数据来源：动脉橙）</p><p>口腔等专科的并购交易放缓，或许是因为口腔等医疗机构过去三年时常停业，收入急剧下滑，支出却没有大幅缩减，导致现金流严重缺乏，部分机构甚至已经倒闭。</p><p><strong>中医方面，虽然中医馆的并购交易在减少，但上游的中药领域却在加速并购。</strong>例如，立方制药以2.21亿元收购了现代中药领导品牌九方制药；宝沙发展于9月7日收购中药综合开发企业佳仕森中药；贵州三力以5亿元收购专业中药制造企业汉方药业。</p><p>另外，在医疗领域近三个月的45起并购中，有17起为亿元级并购。其中，药店零售领域有4起，中药制造领域有2起，医疗服务领域有2起。这也从侧面说明药店的价格不菲。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_0653406f0fef412aa1e0a8d5a9929f99@000000_oswg51675oswg734oswg797_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（医疗领域近三月的亿元级并购）</p><p><strong>除此之外，有些企业的并购是为了强强联合，增强市场竞争力。</strong>例如，主营业务为甾体药物中间体的赛托生物收购从事创新药研究、原料药合成和制剂生产的银谷制药后，后者的优势产品、研发能力和销售网络将帮助赛托生物加快研发进展、拓宽产品线、推动产品销售。同时，赛托生物的中间体和原料药生产能力将稳定银谷制药的原料药供应并助其扩大产能，抢占市场份额。再如，医脉通收购翎博咨询后，预期将结合双方资源，为药企客户提供升级的调研产品和服务。</p><p>总的来看，并购市场正逐渐变得繁荣，但被并购的标的往往是那些少数具有明显竞争优势的企业，他们或是实现了技术突破，或是推出了差异化产品，或是搭建了完善的销售网络。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650617622&amp;idx=1&amp;sn=291a711c74a8822ce01f21e2c9a0c439&amp;chksm=bf781cb568d616a915ca06265c460195ba3f4e7d62a0be5fa5e19e7abf3884babf26b94067e0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：张靖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559889174994049</id>
            <title>被骂不务正业，却挣回400亿，最牛老字号，正越活越赚</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559889174994049</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559889174994049</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:27:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美特斯邦威, 雅戈尔, 自救, 接盘
<br>
<br>
总结: 美特斯邦威因亏损频频出手卖楼自救，雅戈尔接盘并多次输血，成为同行中的救世主。雅戈尔在浙江宁波赚钱能力强，多次捐赠救护车、动物园、学校等，成为当地人心目中的赚钱神仙。雅戈尔的成功秘诀在于闷声赚大钱，从农民逆袭厂长开始，通过赚钱才能活下去的商业法则，开设自营专卖店并购买商铺，实现了快速发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“步行街之王”美特斯邦威，最近正在密集卖楼自救。</p><p>八年之内亏损45亿的大窟窿，让美特斯邦威即使是关店也回天乏术，不得不频频出手，用卖房的方式续命。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_57f687c258184d19b2f6699a75c1baa5@5091053_oswg1024204oswg1080oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，多亏了一个同行，让美邦输的稍微体面了些。</p><p>雅戈尔，这次拿出了6.8亿接盘，真金白银为美特斯邦威“解围”。</p><p>不光如此，一年多来雅戈尔已经四次出手，粗略计算累计为美邦服饰输血近13亿。</p><p>整个行业都在捂紧钱包过日子，能拿出几个亿接二连三来接盘的雅戈尔，又是哪路神仙？</p><p>在浙江宁波，救护车可能是雅戈尔捐赠的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_47768459b7d54f8ab9c4fd7966244303@5091053_oswg508287oswg831oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大家逛的动物园，也许是雅戈尔盖的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d8f6175c64b64483a402f07c01a845bb@5091053_oswg1227359oswg877oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>孩子从小学到初中，能看到雅戈尔学校。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2cc8fee7d4a54547b3e0aa5941e7be80@5091053_oswg1049364oswg911oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在其它省人民眼里，雅戈尔不过是跟七匹狼、劲霸、海澜之家一样承包了“中年男人的衣柜”；但在浙江宁波人眼里，雅戈尔的确太会赚钱了。</p><p>2002年至2022年，雅戈尔营收从24.7亿一路冲到148.2亿，20年间翻了整6倍。</p><p><strong>闷声赚大钱这件事，雅戈尔拿捏了精髓。</strong></p><h2><strong>01 农民逆袭厂长：一个订单，救活全厂！</strong></h2><p>在成为如今的西装巨头之前，雅戈尔有个极其复古的名字：<strong>青春服装厂</strong>。</p><p>大家的青春，奉献给简陋的地下室生产短裤。</p><p>董事长李如成的第一份工作起点也很低——拉板车的小工，但因为任劳任怨，不久就晋升为裁剪组长。</p><p>当时的青春服装厂起点也不高，不是生产西装衬衫，主要是代加工一些短裤和短袖衣服，很快就面临发不出工资快破产的局面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_145b94afcb2b40cda75f70f1bee41ede@5091053_oswg389053oswg792oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结果，李如成主动站出来，跑到东北成功拿下业务单，这一单让工厂赚到了20万元的利润，瞬间起死回生。</p><p>第二年，李如成因为工友们的信任，被一致推选成为了厂长。</p><p>李如成对品牌进行升级，青春服装厂实在太土，他脑洞大开先把“青春”翻译成英文Yonger，再音译回来，一个洋气的名字诞生了——雅戈尔。</p><p>不但听起来有国际大牌那味儿，还保留了“青春服装厂”的底蕴。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_4833572758464de1bb05c0132ffa726f@5091053_oswg996507oswg975oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当上厂长之后，李如成的管理方式没有那么多花里胡哨，只信奉最朴素的商业法则：<strong>赚钱才能活下去。</strong></p><p>于是，他给雅戈尔服装业务定下了一个雷打不动的规矩：“50%是一个生存槛，55-60%是一个盈利槛，做一些积压产品根本就没有用。”</p><p>结果在公司内部，毛利率低于65%的业务线都被一一砍掉。</p><p>1994年，雅戈尔衬衫占有率已经干到了全国第一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_679d623a4dac4322954bfba2a8a0180f@5091053_oswg325637oswg591oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为把赚钱刻在骨子里，李如成还做了两项决策，现在看起来几乎是神来之笔：</p><p>第一，开设自营专卖店；第二，只买店不租店。</p><p>结果，雅戈尔早年在上海南京东路、杭州延安路等商业中心花巨资购买了一批商铺，因为买得早，房地产的增值相当可观。</p><p>比如杭州雅戈尔延安路旗舰店所在的楼宇，雅戈尔买入时花费3亿多，现在估值超过10亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c397a85f10c14c7ca8ad1288d4eed427@5091053_oswg577175oswg872oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1999年，雅戈尔厂区搬迁的时候，李如成还在原地盖起了商品房，很快销售一空。</p><p>到了2009年就更猛了，到年底雅戈尔一盘算：卖男装给自己带来了4.45亿的净利润，而搞房地产让雅戈尔净赚了11.9亿。</p><p>也是这时候，已经有不少媒体抨击雅戈尔“不务正业”。</p><p>当年的李如成非常激烈的回击媒体，霸气回应道，“什么主业不主业，我的主业就是赚钱！”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_082e6d9cb4e64e70bd577c6d51095992@5091053_oswg276690oswg1076oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他一边拿丰田举例，“丰田最开始是搞纺织的，后来才做了汽车”，另一方面干脆把自己搬到台面上：</p><p>“我原来的主业是农民，要说不务正业，那我做服装时就已经不务正业了！”</p><h2><strong>02 “钻石王老五”：不卖衣服，暴赚400亿</strong></h2><p>2020年东京奥运会，宁波小姑娘杨倩拿到了中国第一块金牌。</p><p>在杨倩取得首金后，在赛事结束的第二天，雅戈尔集团就兴奋官宣：要赠送给宁波老乡杨倩一套房。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2b923fd6d9bb432b8f93984d2f769768@5091053_oswg378454oswg865oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这时候，雅戈尔这个隐藏“地产大佬”的身份也终于藏不住了。</p><p>其实早在2007年，李如成也不藏着掖着，正式确立雅戈尔的“三驾马车”战略：<strong>服装、地产和投资。</strong></p><p>李如成的隐藏副本一旦开启，活的竟然比主线还精彩。</p><p><strong>1、炒股“神算子”，赚走400亿</strong></p><p>在投资这件事上，李如成是专家中的专家。</p><p>最经典一战是宁波商业银行组建时，李如成以每股1.01元的成本入局。</p><p>于是在宁波银行还没有上市的时候，雅戈尔就已经成为宁波银行前十大流通股东，之后还陆续增持。</p><p>2007年，宁波商业银行更名为宁波银行，上市成功、股价暴涨，雅戈尔开始减持宁波银行，陆续从宁波银行一共套现100亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_aff6936701334e3698488620bd622cb7@5091053_oswg973672oswg1080oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>算一算，最初李如成投资宁波银行时，总成本不超过2亿，炒宁波银行，让他赚了50倍的收益。</p><p>当然，宁波银行只是雅戈尔暴赚的其中一只股票，在李如成22年的投资生涯中，他通过炒股赚了400亿元。</p><p><strong>2、风口意识，投资新能源</strong></p><p>既然把投资当战略，雅戈尔并不是小打小闹，而是越战越勇。</p><p>专门建立了专业的股权投资管理团队，一心搞钱。</p><p>2002年到2022年的投资收益总计为467.56亿元，在129家公募基金为投资者赚取利润的总数中能够排进前20。</p><p>李如成风口意识极强，投资的方向也越来越大胆。</p><p>比如，投资光伏、新能源、养老、制造业...所以，在宁波能见到各种雅戈尔的“百变身份”：医院、学校、动物园...</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c77fb2dfe4604480afd7d8f8c66a1edd@5091053_oswg565112oswg735oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2019年十月，雅戈尔举行40周年大会时对外公布， 光上交国家税收就达到了315亿元，股东分红170亿元。</p><p>李如成曾公开表示，“通过投资房地产和金融证券所赚取的利润，是雅戈尔服装做30年也赚不到的。”</p><h2><strong>03 不务正业，未必是件坏事</strong></h2><p>在服装行业，女装和男装几乎赚钱能力天差地别。</p><p>在消费力上，有张图可以说明一切。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5fac0c387ba84305acd2b20763a8c9ce@5091053_oswg260671oswg744oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>服装行业几乎是“卷生卷死”，雅戈尔几乎集齐了各种不赚钱的bug:</p><p>赚钱主要靠线下店，用户画像是“中年男人”，做的又是“大型”服装企业。</p><p><strong>所以，“不务正业”未必是一件坏事。</strong></p><p>李如成头脑很清晰，他说雅戈尔要真正地做强做大，服装才是核心。服装靠的是一件一件地卖衣服，赚钱实在是慢，但是它够稳健。</p><p>所以雅戈尔它变成了一家“投资公司”，但这只是一个更好活下去的手段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_907602603979486abe99470441d03168@5091053_oswg602657oswg720oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在投资赚钱之后，雅戈尔就在服装上拥有了更大主动权。</p><p>在雅戈尔工厂，已经研发出了全国唯一缝制和整烫的西服生产吊挂系统。</p><p>工人们从吊挂系统系统上接过布料，每一个吊挂架上都有属于该单品的编号，包含面料、尺寸、工艺标准等，在运输到相对应的工作人员位置前将会显示相关信息。</p><p>工人完成后，再交还给吊挂系统，传送带会自动带着它们走向下一个工位。</p><p>从布料到最终的成套西装，一共300多道工序，过去需要15天，现在2天就可以搞定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_41709820f654417586ae4ca13e5ca6c1@5091053_oswg688761oswg811oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这背后，都需要真金白银的投入。</p><h2><strong>结 语：</strong></h2><p>在中国常见的创业故事，第一代白手起家，艰苦创业；第二代艰难维持；到了第三代，往往连房租都交不起。</p><p>只要头脑清晰，不务正业，有时会收到奇效。</p><p>蜜雪冰城年入百亿，并不是靠一杯一杯柠檬水卖出来的，直营门店产品的收入还不到1%。</p><p>2021年，蜜雪冰城卖出了30亿根吸管，赚了3.06亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_ee44003578e04b89b754fafa5bf3f9d7@5091053_oswg806958oswg891oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新东方转型东方甄选，不少人大骂“不务正业”。</p><p>俞敏洪大方回应，“我常常被嘲笑不务正业，但也正是因为不务正业，才有了东方甄选。原本打算一年亏一个亿，尝试五年，已经有七八十亿元的销售额。”</p><p>李如成说，“40多年前我最穷的时候，坐车的钱都没有。五分钱掉在地板缝里下去，凿、敲都要把它拿出来，去打酱油。”</p><p>如今，雅戈尔把男人的生意做到极致，还能为同行美邦拿出“救命钱”。</p><p><strong>找到活下去的方式，比什么都重要。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EX7S-wVVj9umAC6Xfl779Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金错刀”（ID:ijincuodao）</a>，作者：张一弛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559900588023684</id>
            <title>“两个男人”出手，王健林长舒一口气</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559900588023684</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559900588023684</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:23:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 韩剧, 王健林, 太盟投资, 流动性危机
<br>
<br>
总结: 1995年播出的韩剧《澡堂老板家的男人们》曾是不少人的下饭神剧，而现在王健林面临着流动性危机。然而，太盟投资出手帮助王健林解决了这个危机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1995年播出的韩剧《澡堂老板家的男人们》曾是不少人的下饭神剧，而若将担任过王健林“白衣骑士”的大佬们聚一起，或许可以攒一部“地产老板家的男人们”。</p><p>临近年末，不少人期盼新年赶紧到来之际，年近七旬的王健林或许希望新年的脚步可以来得再晚一些。这不是因为王健林忌惮年龄的增长，而是珠海万达商管赴港上市的对赌压力已到最后的危急时刻。</p><p>不过，就在倒计时即将进入尾声之时，“两个男人”出手，王健林终于可以长舒一口气了。</p><p>12月12日，由单伟建掌舵的太盟投资与大连万达商管集团签署新的投资协议。按照这一协议，太盟将与其他投资者在2021年的投资赎回期满后，经由大连万达商管集团的赎回，对珠海万达商管进行再投资，这意味着站在生死关头的万达迎来了暂时喘息的机会。</p><p><strong>为了解决万达的流动性危机，王健林在与太盟投资签署新的协议之前，还让出了自己万达电影实际控制人的身份。这一次向王健林伸出援手的是另一位男人——中国儒意身后的影视新贵柯利明。</strong></p><p>而将时间线进一步拉长可以发现，曾多次处于危险边缘的王健林总能在关键时刻迎来自己的“白衣骑士”。回顾2017年，彼时面临资金危机的王健林，就曾获得融创孙宏斌以及富力张力、李思廉的鼎力支持。此外，东方财富的“老板娘”陆丽丽也曾在今年向王健林施以援手。</p><p>不过，一次次转危为安的同时，王健林也不得不多次“割肉”以示诚意。看着自己曾经辛苦打拼的“江山”一点一点地拱手让给他人，王健林或许百感交集。</p><h2><strong>单伟建放了王健林一马</strong></h2><p>在珠海万达商管的上市对赌危机进入倒计时之际，悬在王健林头顶上的警报铃终于拆除。这一次，放王健林一马的男人正是太盟投资的头号人物单伟建。</p><p>根据此前招股书披露的信息，珠海万达商管的机构投资人包括郑裕彤家族、碧桂园、中信资本、蚂蚁、腾讯、太盟投资集团等22家。按照对赌协议的内容，如果万达商管未能在2023年上市，万达商管有义务回购股份，并按10%-12%的年利率支付利息。</p><p>雷达财经从万达集团官网获悉，12月12日，太盟投资集团（PAG）与大连万达商管集团共同宣布签署新投资协议。<strong>太盟将联合其他投资者，在其2021年的投资赎回期满时，经大连万达商管集团赎回后，对珠海万达商管再投资。</strong></p><p>据万达介绍，现有投资人于2021年8月对珠海万达商管的投资额约为380亿人民币，其中太盟的投资额约为28亿美元（约180亿人民币），现有投资人在原投资安排中享有到期赎回权。但利益为先的商海可不完全讲究情谊，为了赢得此次喘息的机会，万达也需要做出让步。</p><p>根据2023年6月珠海万达商管向港交所递交的招股书显示，大连万达商管集团直接拥有珠海万达商管已发行股份总数约69.99%的权益，并透过珠海万欣、珠海万赢及银川万达间接拥有已发行股份总数约8.84%的权益。据此，万达系公司合计持有珠海万达商管约78.83%的股份。</p><p><strong>但按照新协议，大连万达商管持股40%，尽管仍是公司的单一最大股东，但其持股数相较此前已出现了明显的缩水；与之对应的是，此番太盟等数家现有及新进投资人股东参与投资后，总计持股比例将升至60%。</strong></p><p>前述消息一出，网络上有关王健林危机解除的声音铺天盖地般地袭来。</p><p>在此次发布的公告中，万达还表示，其将与太盟等重要股东一起，进一步优化公司法人治理，保持管理团队稳定，共同支持公司的长远发展。此次新协议体现出投资者对珠海万达商管增长潜力的高度肯定，对其经营能力的高度认可。</p><p>事实上，相比碧桂园、中信资本、蚂蚁、腾讯这些在业内响当当的名字，此次向王健林伸出援手的太盟投资可能名气并没有那么大，但其180亿人民币的投资额将近占了当年珠海万达商管拿到的全部投资额的一半。因此某种角度上说，王健林可能最希望太盟投资能够放他一马。</p><p>值得一提的是，其实早在十余年前，单伟建掌舵的太盟投资与万达就已结缘。彼时，万达商业A股上市的第一拨投资人里，就有太盟投资的影子，那么太盟投资到底是何来头？</p><p>在此次发布的公告中，万达对前者做了简要的介绍：一家专注于亚洲的私市股权投资公司，业务板块包括私市股权、不动产及信贷与市场的投资。</p><p><strong>据悉，太盟投资集团超过300名投资专业人士分布在全球的15个办事处，为全球近300家机构基金投资者管理着超过550亿美元的资产。</strong>而身兼联合创始人、执行董事兼董事会执行主席等多个头衔的单伟建，正是执掌太盟投资运作的幕后大佬之一。</p><p>雷达财经通过太盟投资官网了解到，太盟投资集团的信贷及市场业务是由太平洋联盟集团发展而来，该集团由时任多策略对冲基金经理的Gradel于2002年与他人共同创立。不动产业务源于1997年由物业和不良资产投资的先驱Toppino与他人共同创立的Secured Capital Japan。<strong>而单伟建则于2010年创立了太盟的私市股权业务。</strong></p><p>虽然单伟建为人低调，但其履历可一点也不“低调”，其曾入选“2020中国最具影响力的30位投资人”榜单之列。公开资料显示，单伟建毕业于对外经济贸易大学英语专业，后赴美留学前往旧金山大学深造获该校工商管理硕士学位，之后又获得加利福尼亚大学伯克利分校经济学硕士学位与工商管理博士学位。</p><p>在加入太盟投资集团之前，单伟建于1998年2月至2010年6月在TPG Capital, Ltd.（前身为Newbridge Capital Ltd.）担任执行合伙人，并自1993年至1998年于摩根大通集团担任董事总经理。</p><p>之后，单伟建加入了海外PE巨头——TPG投资集团（新桥投资）的大家庭，自此开始了其在亚太区的私募股权投资生涯。在此期间，单伟建带领新桥资本收购韩国第一银行和深圳发展银行的战绩一度让其在业内名声大噪。</p><p>2010年，单伟建离开TPG加入太盟投资，并于同年正式出任太盟投资集团董事长兼首席执行官职务。在单伟建的带领下，太盟投资已然成长为了投资行业的“巨无霸”。</p><p>据不完全统计，太盟投资的投资领域覆盖消费和零售、科技、媒体和娱乐、商业产品和服务、金融服务和医疗保健等行业，类似纾困大阪环球影城、投资腾讯音乐的战绩更是被不少人视为是投资界的经典案例。由于在亚太地区创造过诸多经典的投资案例，太盟投资还被送上“亚洲小黑石”的称号。</p><p><strong>另据太盟投资于2022年3月公开的招股书，自公司成立至2022年12月31日，太盟投资投资额高达700亿美元，变现逾400亿美元，核心策略部门实现超过20%的总回报率。</strong>2021年，太盟投资的员工福利及开支约3.59亿美元，人均收入高达59.8万美元，折合人民币约380万元。</p><p>不过，太盟投资也有失手的时候，其在2017年投资收购的珍爱网，此后却重组借壳失败。2012年，单伟建与福布斯中文网对话时还提到巴菲特投资比亚迪一事，他批评巴菲特这笔交易做的不好，一定会亏钱，因为投资的是一个产能过剩且没有任何竞争优势的行业和企业。然而，事实证明巴菲特的这笔投资非常成功。</p><h2><strong>80后柯利明也来当“救兵”</strong></h2><p>而近来向王健林施以援手的大佬，其实不止单伟建一人。就在太盟投资此番与大连万达商管集团共同宣布签署新投资协议之前，另外一位在影视行业摸爬滚打多年的大佬柯利明也成为了王健林搬来的“救兵”。</p><p>12月6日，万达电影发布公告称，公司间接控股股东北京万达文化产业集团有限公司及其全资子公司北京珩润企业管理发展有限公司、公司实际控制人王健林拟将其合计持有的公司控股股东北京万达投资有限公司51%股权转让予上海儒意投资管理有限公司（下称“上海儒意”）。</p><p><strong>通过转让股权，王健林换来了21.55亿元的“周转金”。不过，王健林为此也需要付出一定的代价，即让出万达电影实际控制人的身份。</strong>如上述交易最终实施，上海儒意将持有万达投资51%股权，而柯利明为上海儒意的实际控制人，将通过万达投资间接控制万达电影20%的股权，借此柯利明将取代王健林成为公司新的实际控制人。</p><p>值得一提的是，在此次交易之前，王健林就已多次出让其所持有的万达电影的股权来“回血”，但保留万达电影实际控制人的身份一直是王健林的“底线”。随着对赌危机的倒计时愈来愈近，多次“割肉”的王健林还是不得不放弃了万达电影实际控制人的身份。</p><p>而此次为王健林救急的柯利明，其实已不是第一次向王健林施以援手。早在今年7月，上海儒意影视制作有限公司（以下简称“儒意影视”）就曾为王健林送来22.62亿元的“救命钱”。</p><p>儒意影视为王健林雪中送炭的代价是，中国儒意通过协议控制的儒意影视持有万达投资49%股权，而柯利明亦持有中国儒意总股本16.34%的股份。<strong>几番交易后，王健林如今通过万达文化集团、莘县融智兴业管理咨询中心（有限合伙）、林宁间接控制万达电影的股权仅剩10.9%。</strong></p><p>与上文提到的单伟建一样，虽然柯利明在大众心目中的名气不及王健林，但其在影视圈也算得上是大佬一枚。但让外界颇感意外的是，柯利明早年并非混迹影视圈。1982年出生于湖北黄冈的柯利明，曾远赴澳大利亚留学，主修风险管理学和货币银行学。毕业之后，柯利明进入香港一家对冲基金管理公司担任高级分析师。</p><p>2008年金融危机之后，柯利明毅然决然地决定投身创业的大潮，而其瞄准的赛道便是影视行业。尽管从投资跨界到影视，柯利明好似一名门外汉，但此前的商科学历背景与投行的从业经历却让柯利明逐渐构筑了自己过人的投资思维。</p><p>通过对比近五年电影与电视剧的成功概率，并分析自己在圈内人脉、资源和经验方面的起步劣势，初入影视行业的柯利明决议慎重投资电影，其前期接连出品的《铁齿铜牙纪晓岚4》、《李春天的春天》、《前妻的车站》等电视剧集，均成为当年的热播剧集，且让儒意影业的资产在几年内持续翻倍。</p><p>电视剧领域小有成绩之后，柯利明进行了电影投资的调研。在研究各国先进电影公司运营策略，特别学习漫威影业以从版权持有、剧本改编到超级英雄系列电影开发的模式后，柯利明成立了专门从事图书策划、出版的公司，不仅推出了《致我们终将逝去的青春》、《匆匆那年》多部畅销书，还将诸多作品的版权收入囊中。</p><p>2013年，儒意又将《致我们终将逝去的青春》送上了大银幕，该片首日便以超过4500万的票房刷新了国产2D电影首日票房新纪录。此后，儒意又如法炮制了多部IP改编的影视作品，比如《琅琊榜》、《芈月传》等等，同样取得了不俗的收视成绩。</p><p>而如今的港股上市公司中国儒意，前身为“恒腾网络”。正如“恒腾网络”的名字一样，这家公司幕后的资本为恒大与腾讯。2021年1月，恒腾网络宣布正式完成对儒意影业以及南瓜电影全部股份的收购。交易完成后，柯利明正式成为恒腾网络的第三大股东。</p><p>不过，曾是恒腾网络幕后最大股东的恒大，此后却陷入了债务危机。而此次救急王健林的柯利明，当时就已当过许家印的“白衣骑士”。<strong>2021年6月，柯利明以44.33亿港元从许家印手中接过恒腾网络8%的股份。之后，恒腾网络于2022年2月正式更名为“中国儒意”。</strong></p><p>雷达财经梳理发现，近年来儒意也频频押中多部爆款作品，其中最值得一提的案例当属2021年春节档的票房冠军《你好，李焕英》。今年以来，儒意联手大鹏导演的两部电影《保你平安》、《热烈》取得了不俗的票房成绩。而儒意今年在电视剧领域推出的《我的人间烟火》，虽然口碑饱受争议，但热度非同一般，47个广告的投放数也高居今年暑期档剧集榜首。</p><p>值得注意的是，目前中国儒意的身后仍能看到腾讯的身影，因此马化腾其实也可以算得上是王健林众多“救兵”中的一员。据中国儒意此前发布的财报显示，截至今年上半年底，腾讯通过Water Lily Investment Limited持有中国儒意20.45%的股份，是中国儒意的第一大股东。</p><p>今年7月4日，中国儒意募得了40亿港元资金，其中90%拟用作发展及扩张电影和游戏业务。据港交所公告显示，腾讯于当日完成了对中国儒意新股的认购，其持股比例借此进一步上升至25.45%。</p><p>有分析指出，在腾讯系的影视布局规划阵营中，阅文是网文领域的头部选手，腾讯视频是流媒体选手中的佼佼者，企鹅影视、新丽传媒主攻剧集市场，猫眼娱乐的强项为票务发行，而腾讯影业以及腾讯多次增持的儒意则在内容方面具备一定的实力。此次通过儒意接盘的万达电影，腾讯不仅进一步夯实了自己在内容方面的储备，万达电影旗下与院线相关的资产也有望帮助腾讯在院线产业板块落下关键的一子。</p><h2><strong>王健林总能找到“白衣骑士”</strong></h2><p>说起王健林，其算得上是中国商业史上一位无法抹去的传奇人物。曾几何时，得益于房地产行业的繁荣，王健林多次登上首富宝座。</p><p>早在2013年，王健林便以1350亿元的财富荣登当年《胡润百富榜》的榜首。2015年、2016年，王健林又连续两年在《胡润百富榜》中蝉联中国首富的桂冠，将电商大鳄马云、社交王者马化腾等有头有脸的富豪通通甩在身后。一时间，王健林和他的万达在资本市场上风光无两。</p><p>不过，基于外界大环境的变化以及多方面的原因，王健林的首富宝座坐得并不稳当。<strong>胡润研究院今年发布的《2023衡昌烧坊·胡润百富榜》，王健林仅以470亿元的财富排在榜单第89名的位次，较上一年足足下滑了57名，且其财富下降530亿元的规模也在一众富豪中高居首位。</strong></p><p>幸运的是，命运女神“捉弄”王健林的同时，也一次又一次地眷顾着这位年近七旬的商界大佬。在万达面临危急时刻之际，王健林总能等来自己的“白衣骑士”。</p><p>早在2017年，万达就曾遭遇过一次资金危机。彼时，融创的孙宏斌和富力的张力、李思廉挺身而出，分别以438.44亿元、199.06亿元的价格接盘了万达文旅旗下13个项目91%的股权以及77家酒店，将命悬一线的王健林从危急关头中解救了下来。</p><p>值得一提的是，王健林的众多“救兵”中，也有一名女性的身影。在柯利明接盘万达电影之前，东方财富的“老板娘”陆丽丽（东方财富实际控制人其实的妻子）也曾以12.07元/股的价格从万达投资手中接过万达电影8.26%的股权。若以12.07元/股的价格计算，这笔交易的金额高达21.73亿元。</p><p>而此次以单伟建为代表的大佬愿意再一次帮王健林度过难关的背后，或许还是出于对珠海万达商管的看好。<strong>据万达在公告中披露的信息显示，珠海万达商管目前管理全国227个地级及以上城市的494个大型商业中心。</strong>过去两年中，珠海万达商管管理的商业中心数量从417家增长到494家，平均年增长率为9%左右。以管理的商业面积计，珠海万达商管现为全球最大的商业管理公司。</p><p>万达还透露，自现有投资人2021年入资以来，珠海万达商管连续三年超额完成业绩目标，2021年的税后收入为235亿元，2022年的税后收入为271亿元，2023年预估收入为293亿元，平均年增长约12%。</p><p>利润方面，珠海万达商管2021年的税后利润为53亿元，2022年的税后利润为75亿元，2023年预估利润将达到95亿元，年增率为34%。过去三年，珠海万达商管共计上缴税收约100亿元，对股东的分红分别为2021年46亿元、2022年67亿元以及2023年85亿元（预估）。</p><p>万达表示，新投资协议的签署说明投资者认可珠海万达商管在行业中领先的地位及对其未来增长的信心。万达方面赞许投资者的信任和支持，将一如既往地支持珠海万达商管的发展。</p><p>不过，也有分析人士指出，虽然王健林此番又一次惊险“过关”，但这并不意味着悬在万达头上的达摩利斯之剑已经彻底移开。一方面，王健林出让股权，虽然名义上大连万达商管仍是珠海万达商管的单一最大股东，但万达对珠海万达商管的话语权不可避免地会受到影响。另一方面，珠海万达商管此后能否登陆资本市场，仍是一件存在诸多不确定性的事情。</p><p>一次次面对危机后断臂求生，王健林接下来又将书写怎样的故事？雷达财经将继续关注。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mIuRlpvMFV4DYma0KUghlQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”（ID:leidaplus）</a>，作者：孟帅，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559903806201989</id>
            <title>AI是不是PC的救命药？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559903806201989</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559903806201989</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:23:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: PC出货量, 下滑态势, 触底反弹, AI PC
<br>
<br>
总结: 在2023年Q3，全球PC出货量继续下滑，下降速度放缓，但IDC认为PC市场可能会迎来触底反弹。AI PC的出现被认为将加速换机潮的到来，成为PC行业跳出下行魔咒的契机。预测显示，到2026年，带有AI功能的PC市占率将超过50%。英特尔和其他厂商也将AI PC作为重要发展方向，希望通过AI PC来崛起。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在刚刚过去的2023年Q3，PC出货量继续保持了下滑态势。</p><p>IDC的统计数据是，这一Q，全球PC又下滑了7.6%。</p><p>不过，IDC认为，<strong>PC市场或将迎来触底反弹</strong>。</p><p>有此结论，主要原因依然是来自于数据——PC出货量在过去两个Q已有增长，同比下降速度也在放缓。</p><p>另外，一个新增量的出现，也影响着IDC的判断，这一增量就是AI PC。</p><p>“<strong>AI PC的出现将加速换机潮的到来</strong>。”</p><p>这是IDC和联想联合发布的《AI PC产业（中国）白皮书》中的一个核心观点。</p><p>这一观点几乎出现在了今年所有PC产业调研报告中，也是今年各大互联网巨头高呼的「所有产品都值得用大模型重做一遍」的<strong>一个重要副本</strong>。</p><p>对于PC厂商来说，他们等这样一个机会，已经等了很久。</p><p>2011年-2018年，全球PC市场持续八年在负增长中挣扎，如今，2023年Q3又是全球PC市场在负增长死循环中拼命挣扎的第八个季度。</p><p>在各行各业疯狂为大模型加杠杆的这一年，AI PC能否成为PC行业跳出下行魔咒的契机？</p><p>这是一个值得期待的「谜」。</p><h2><strong>01 AI PC入仕</strong></h2><p>要想造出一台AI PC，首先要知道——<strong>什么是AI PC</strong>？</p><p>而这，还要从AI芯片战说起。</p><p>在刚刚过去的十年里，作为公认的AI芯片王者，英伟达几乎吞下了迅速崛起的整个AI帝国。</p><p>英伟达的市值也因此一路乘风直上，一百亿、一千亿，直到如今超万亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2ad29dd8c6724be9949036f7f7a28cfb@5540194_oswg651488oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个曾经英特尔、AMD眼中年轻的“小老弟”，现在成了他们谁都不敢忽视的强劲对手。</p><p>同样无法被忽视的，还有一个名为AI的，新的计算时代。</p><p>尤其是在2023年，全新AI范式形成的热潮，让AI狂热者们开始相信——所有产品都值得用大模型重做一遍。</p><p>硅谷投资人将AI设为最低投资标准，OpenAI科学家与企业家们上演年度宫斗大戏，“老实人”周鸿祎更是指出，之前甚至有人找他做养猪大模型，“<strong>大家</strong>（今年）<strong>对大模型充满了不切实际的膜拜。</strong>”</p><p>于是，等待被救赎的PC产业，也望向了大模型，AI PC就这样悄然出现。</p><p>Counterpoint统计数据显示，2023年第三季度，全球PC出货量排在前五的分别为<strong>联想、惠普、戴尔、苹果、华硕</strong>。</p><p>除惠普外，其余四家出货量均有不同程度的下跌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_cacc32691c1446d6976b7dd434f85371@5540194_oswg347303oswg1080oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>PC产业颓势已是常态，这样的下跌并不稀奇。</p><p>在Counterpoint的统计报告中，更值得关注的是，它还根据过往几年的市场发展趋势，给出了这样一个预测：</p><p><strong>到2026年，带有AI功能的PC市占率将超过50%。</strong></p><p>与此同时，另外一家市场调研机构Canalys最近也给出了一组类似的预测数据：</p><p><strong>预计2024年，具备AI功能的PC市占率将达到19%左右；</strong></p><p><strong>到2027年，具备AI功能的PC市占率将达到60%。</strong></p><p>当然，真正推动AI PC“入仕”的，不是调研机构，而是古老的「Wintel联盟」。</p><p>2023年9月，英特尔CEO帕特·基辛格（Pat Gelsinger）在技术创新大会上，讲述了一个关于“Siliconomy”的新故事，在这个故事中，<strong>AI PC是重要篇章</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_90913a7b7ad64f9592e3f7adc8355510@5540194_oswg466027oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基辛格说，“我们相信，现在的人工智能正在开创下一个PC时代——AI PC时代。”</p><p>曾错过移动互联网时代，又在人工智能前半程无缘王者宝座的英特尔，这次将再次崛起的希望寄托在了AI PC上。</p><p>为此，基辛格高调公布了处理器<strong>Meteor Lake</strong>，重组了<strong>“新Wintel联盟”</strong>，甚至难得一见与AMD苏资丰、英伟达黄仁勋一同为联想站台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_1e68610226504939a4e02f52228c4c65@5540194_oswg481795oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只为抓住这个机会。</p><h2><strong>02 定义AI PC</strong></h2><p>2023年10月24日，对于联想来说，这是一个热闹的好日子。</p><p>这一天，联想将Tech World搬到了美国德州，因为这一次，联想想玩把大的。</p><p>从官宣的大会嘉宾来看，联想请来了微软CEO Satya Nadella、英伟达CEO黄仁勋、英特尔CEO Pat Gelsinger、AMD CEO苏资丰、高通CEO Cristiano Amon……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a43c116e158e4dff91cab0bd42cee5b1@5540194_oswg582000oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>能将这些在各种场合多有交锋的全球最顶级的科技大佬聚到一起，除了因为联想是全球PC市场出货量第一的厂商外，更重要的是：</p><p>在这新旧时代交替之际，<strong>这些大佬在AI PC领域都有着自己的打算</strong>。</p><p>这其中，高通是最典型的那个。</p><p>严格意义上来说，Amon没有去联想Tech World 2023现场（线上露了个脸），因为在联想Tech World 2023热闹空前的这一天，高通在太平洋那座美丽的夏威夷岛上，正忙着自家的年度峰会——骁龙峰会。</p><p>与以往骁龙峰会不同的是，在这场峰会上，高通不仅请来了一众手机厂商，要推动大模型上手机，还着重发布了一款面向PC的AI芯片——<strong>X Elite</strong>。</p><p>高通官方声称，这款基于Arm架构的PC芯片性能<strong>比苹果M2还高出50%</strong>，更重要的是，这款芯片<strong>可以跑130亿参数的AI大模型</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c9bcb000be11488797fd89ca2348959b@5540194_oswg398165oswg1080oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>时隔多年后，重回PC市场的高通，是希望在AI PC兴起时，<strong>从英特尔、AMD手中夺下一些市场份额</strong>。</p><p>为此，高通也“回请”了联想，锌产业在骁龙峰会上也看到了隔空出席的联想CEO杨元庆和微软CEO Satya Nadella（这两个月可把几位大佬给忙坏了）。</p><p>PC是英特尔的主要营收来源，相关业务<strong>占比超过50%</strong>，英特尔自然不愿任由他人分食。</p><p>在英特尔技术创新大会上，基辛格用了将近一个小时在解释什么是AI PC、英特尔在布局什么，并宣布：</p><p>英特尔将在12月14日会正式发布代号为<strong>Meteor Lake</strong>的移动端处理器<strong>酷睿Ultra</strong>。</p><p>这款处理器是首款内置NPU的消费级PC处理器，也是英特尔为AI PC精心准备的第一款处理器。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_ff9d2b44eab94d0aba2b005a788cd808@5540194_oswg367449oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许有人会问，AI PC难道不是应该由PC厂商来定义吗？</p><p>实则不然。</p><p>在AI PC早期阶段，一款PC是否是AI PC，<strong>要看它能否带得动大模型</strong>，而能否带得动大模型，<strong>要看PC的处理器有多大算力</strong>。</p><p>IDC在《AI PC产业（中国）白皮书》给出的AI PC定义是：</p><p><strong>为每个人量身定制的个人AI助理。</strong></p><p>在大多数普通人连「什么是大模型」、「什么是AI助理」都还无法很好理解的当下，这样的定义，显然太模糊。</p><p>更直接的定义，应该从算力出发，目前来看，AI PC的处理器要具备两个特性：</p><p>1、<strong>要有一个专门用来处理AI负载的NPU</strong>；</p><p>2、<strong>算力至少要达到40TOPS</strong>。</p><p>高通搭载NPU的X Elite，算力高达45TOPS；AMD搭载NPU的Ryzen 8040，算力也达到了39TOPS。</p><p>就像大模型一样，<strong>第一代AI PC，注定也将是被高算力催熟的一代产品</strong>。</p><h2><strong>03 第一波AI PC</strong></h2><p>2016年8月，就在OpenAI刚刚成立八个月时，黄仁勋带着英伟达第一台AI超算不远万里来到OpenAI位于旧金山的办公室。</p><p>此行目的是将这台超级计算机赠予OpenAI团队，签收人是时任OpenAI董事长的马斯克。</p><p>在今年3月的GTC 2023上，黄仁勋现场播放了这段向OpenAI捐超算的视频。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_cd98c76d3c4346f99ca5f0187fe4ce41@5540194_oswg1050939oswg1080oswg728_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>某种意义上来看，当时谦逊却又孤注一掷的老黄，压中了一个时代的命脉。</p><p>而这一前尘过往，彰显的是预言家老黄毒辣的眼光。</p><p>七年后，当大模型成了科技复兴“救世主”时，OpenAI一时炙手可热，英伟达赚得盆满钵满，黄教主一袭皮衣大杀四方，马斯克退而成了旁观者。</p><p>2023年，让全球科技产业虎躯一震的大模型，究竟要<strong>如何将能量释放出来，在全球经济中扩散出第一个涟漪？</strong></p><p>全球科学家、科技企业决策者几经研究，终于在商业世界中总结出了这样一个词：<strong>RAG</strong>。</p><p>RAG，retrieval-augmented generation，<strong>检索增强生成</strong>，出自2020年Facebook AI研究中心（FAIR）研究员Patrick Lewis的一篇研究论文。</p><p>这个词很好地概括了包括微软Copilot for Microsoft 365、谷歌Bard、钉钉魔法棒在内的第一批大模型商用产品背后的本质。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5ecb6420b5f0469b99d49a84ad007360@5540194_oswg279692oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第一波大模型商用产品背后，引发的是一次搜索引擎之战，以及一次搜索引擎扩大战役。</p><p>无论是搜索引擎之战，还是由之延伸出的办公软件AI升级的抢滩登陆，都<strong>让久未经变的PC产业嗅到了机会</strong>。</p><p>在今年9月英特尔技术创新大会上，宏基CEO陈俊圣将首款搭载英特尔酷睿Ultra的笔记本带上台，极力在强调的正是“AI PC时代已经到来。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2f9deafc8bbe4617952a5f6f1cecf4f0@5540194_oswg364268oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，搭载英特尔酷睿Ultra的笔记本MSI Prestige AI EVO在今年11月已经在美国上线预售，起售价为1049美元（约7600元）。</p><p>而包括<strong>联想小新Pro AI超能本2024、华硕灵耀14 2024、惠普Spectre x360、三星Galaxy Book 4</strong>在内的首批搭载这款处理器的AI PC，也已经在路上。</p><h2><strong>04 PC迎来救世主？</strong></h2><p>什么是AI PC的杀手级应用？</p><p>“创造下一代（AI PC）杀手级应用的你们，其实就是杀手级应用。”</p><p>面对台下来自全国各地的开发者，基辛格给出了这样一个讨巧的答案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_e04c5a8dde7b46b2aaeab55c21dfd79b@5540194_oswg299438oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在因PC产业而成长起来的第二代科技巨头亲自下场造势后，<strong>2024年已经被盖章确认为AI PC元年</strong>，更多AI PC也将在2024年陆续上市。</p><p>不过，在第一批AI PC上市之前，没人能说清楚什么才是它的杀手级应用，即便这个人是基辛格。</p><p>关于AI PC，更容易触动人心的，或许是基辛格关于AI PC的另一个畅想：</p><p>“如果能让无处不在的大模型运行在每个人的PC上，成为每个人的个人助理，这将是一件很酷的事儿。”</p><p>芯片厂商、PC厂商对AI PC充满了期待，行业分析机构对于AI PC的预测更是极为乐观。</p><p>IDC在关于AI PC的白皮书中给出的预测数据是：</p><p><strong>AI PC在中国PC市场的装配比例在2027年将达到85%，成为PC市场主流</strong>。</p><p>同样是在这份白皮书中，IDC给出的另一组更为激进的预测数据是：</p><p>“<strong>中国PC市场将因AI PC的到来，结束负增长</strong>，在未来5年中保持稳定增长态势。</p><p>台式机、笔记本电脑市场总规模将从2023年的3900万台增至2027年的5000万台以上，<strong>增幅接近28%。</strong>”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_14b712223197416e846fb96145b11b89@5540194_img_gif" /></p><p>2023年，PC产业依然在负增长死循环边缘拼命挣扎，全球芯片产业也在颓势中步履蹒跚，这样的预测数据无疑让身在其中的各位大家长们热血沸腾。</p><p>如果AI PC的故事成立，无论是PC产业，还是半导体产业，都将迎来一个不可估量的新周期。</p><p>而开启这个黄金周期的钥匙，就藏在2024年的春天里。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sgBcXYRMW9RBXf7PxMcwHw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌产业”（ID:xinchanye2021）</a>，作者：山竹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559871345499527</id>
            <title>拼多多temu，围剿美国1元店</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559871345499527</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559871345499527</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:21:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Temu, 美国, 1元店, 零售业
<br>
<br>
总结: 海外版拼多多Temu正在美国与1元店展开激烈的价格战。在美国，1元店是一个历史悠久的零售业态，它在美国线下消费市场中占据重要地位。与亚马逊不同，Temu要面对的竞争对手是美国的1元店巨头达乐和美元树。虽然Temu在美国市场份额较低，但它的低价商品给实体折扣店带来了威胁，导致达乐和美元树的市场份额下降。Temu主要面向美国中低端消费群体，与1元店的用户群体重合度高，因此Temu有望在美国的下沉市场重塑线下竞争格局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>海外版拼多多Temu，正在美国掀起激烈的价格战。</p><p>最先受到冲击的不是美国本土电商巨擘亚马逊，而是线下的隐形王者——美国的1元店。和国内不同，Dollar general（达乐集团）和Dollar tree（美元树）是美国最著名的两家1元店，都位列世界财富500强。前者成立于1939年，1968年就已经上市，如今市值272.24亿美元。后者晚了近50年，成立于1986年，1995年上市，如今市值276.59亿美元。</p><p>很长一段时间，亚马逊被视为Temu冲击美国市场最直接的竞争对手，但如果你留意到中美两国差异化的市场情况，想法或许会发生改变。在美国，线下实体店仍然统治着零售业。近期，亚马逊CEO安迪·贾西接受采访时，首次谈到和中国同行竞争的话题，他提到一个被不少人忽略的关键点：亚马逊只占全球份额1%，美国80%零售在线下，美国之外是85%。</p><p>而在庞大的美国线下消费市场中，1元店是一个历史悠久的零售业态，它在二战后经济时代开始腾飞，在2008年金融危机后，又展现了旺盛的生命力，迎来了发展的“黄金十年”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f5c83675819d4d46ab96442d402a7f08@5091053_oswg98903oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>早在2016年，美国就有3万家线下1元店。截至目前，仅达乐和美元树，就分别拥有19503家、16090家线下门店。在Temu进入美国前，它们是更早瞄准美国下沉市场，挖掘美国“穷人经济”的零售商，美国零售联合会发布的《2023年美国零售商百强榜》显示，依据2022年销售额排名，Dollar general和Dollar tree以378.7亿美元、279.1亿美元的成绩位居第17和20名。换言之，和拼多多早年在国内的情况不同，美国下沉市场并非“一片空白”。</p><p>与其说亚马逊和Temu是强劲的对手，不如说Temu要率先迎战的是达乐和美元树。</p><p>据Earnest Analytics的数据显示，截至上个月，Temu已经占据美国折扣零售类别约17%的市场份额，虽然仍低于达乐和美元树，但达乐的市场份额从今年1月份的57%跌至11月份的43%，下降14个百分点；美元树的市场份额则从32%跌至28%，下降4个百分点。今年达乐的股价跌幅为50%，美元树则跌了24%。Earnest Analytics营销主管Michel Maloof将这一原因归纳为“Temu的消费品和家庭用品的价格较低，这给实体折扣店带来了更大的威胁”。</p><p>美国下沉市场原本固化的线下竞争格局，会被Temu以线上电商的方式，重塑一遍吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_b513fc059a6643eb9eaccd4065f31dec@5091053_oswg66462oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">今年2月，Temu亮相“美国春晚”超级碗，打出了“像亿万富翁一样网购”的广告语</p><h2><strong>01 掘金美国的“下沉市场”</strong></h2><p>短期内，Temu很难打开美国中产阶级的市场，不少商家对此心知肚明。</p><p>一位从事汽配品类的工厂型商家告诉《电商在线》，Temu目前主打的都是一些低价商品，它的逻辑是薄利多销，一些工厂型的商家因此赚到了钱。“但这是针对‘走量’的品类而言的，比如一些快消品，玩具、日用品等。像我们的品类不走量，商品价格带在25—100美金，就不会考虑入驻Temu。客户的需求量本身是有限的，就要更关注利润率。”而另一位在Temu上销售小夜灯的贸易型商家则表示，自己最初选品的逻辑就是三点：货值低、体积小、重量轻。</p><p>商家为什么优先提供低价走量的货品？实际上也是跟着平台的用户画像在走。Temu现如今的用户群体更偏中低端人群，也就是和美国中产阶级群体完全区隔开的下沉人群。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_8b404b37df994b18b3a9784a52798ceb@5091053_oswg282554oswg1080oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">黑五期间，Temu直接给出了90% off的折扣</p><p>今年摩根士丹利发布的一份研究报告，就曾描述过Temu的用户画像：62%女性、38%男性。年收入5万美元以下占比55%。分析师甚至直接点出，北美市场受到Temu冲击最大的，是线下1元店，而不是亚马逊。“亚马逊的人群质量较高，商品、服务和Temu的差异化较大。而1元店的品类和temu高度重合，人群重合度也高，从收入结构图看，dollar tree、DG的用户质量，比Temu还要差一些，这意味着后者很容易覆盖前者的用户群体。”</p><p>争夺同一个消费群体，往往是构成商业竞争，最本质的原因。</p><p>印证这一点的另一证据则是，达乐集团的首席执行官托德·瓦索斯在2017年接受《华尔街日报》采访时，也曾描述过1元店的核心客户：女性，双收入家庭，每年税前收入4万美元；就业很稳定，但工资增长起伏不定；今年，她的可支配收入约为2%，也就是每年800美元；她对价格变化非常敏感；她可能拥有一部智能手机；她可能没有Amazon Prime。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_7e8c89f988ed4a079ef11a7c708fe691@5091053_oswg650525oswg1000oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不难发现，1元店高管们对核心用户的描述，几乎和Temu的用户画像完全重合。</p><p>下沉市场是块金饽饽，在美国，它还有很高的挖掘价值。过去几年，在“中产阶级缩水，美国人越来越穷”的背景下，美国的几个1元店品牌混的如鱼得水。Pew Research的数据显示，从1971年到2015年，美国中等收入者所占总收入份额从61%降至50%。1983年，富人的财富是中等收入家庭的3倍，到2013年，这一数字变成了7倍。而根据人口普查局的数据，到2021年底，至少有3800万美国人生活在贫困中，这一数字占总人口的11.6%。</p><p>一位定居美国新泽西州的居民告诉我们，“正是因为美国的贫富差距非常大。Temu针对下沉市场做生意，仍然有机会。美元树在美国虽然发展很久了，但毕竟是线下，如果有更方便的购买方式，线上就能买到便宜的东西，并且品类更多，那这部分人群的购物习惯可能也会被慢慢改变。能用几美金就买上好几件商品，这种新奇的体验感，对美国人还是有吸引力的。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_9d751758df06449ba0fdf4a41fe0d680@5091053_oswg33158oswg898oswg273_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 整合中国供应链，牢牢攥住议价权</strong></h2><p>我们曾在《拼多多出海，用0.01元平替“砍一刀”》中介绍过，Temu采用的是全托管模式、买手审核制度。商家只需要在通过选品后备货进仓库，而之后的平台内定价以及履约过程则由Temu负责，商家更像是“供货商”。其中，在选品层面，决定商品能否成功上架售卖的是买手，平台对于商品会有质量等方面要求，如果出现质量问题，会对商家进行罚款处理。</p><p>要和达乐、美元树等老牌1元店竞争，核心要看供应链整合能力和物流配套。</p><p>以美元树为例，美元树的财报显示，其60%左右的商品来自国内，另外40%来自进口。国内的商品一部分是与工厂直接合作，另一部分是品牌的尾货，价格都可以控制在非常低的水平。进口商品的供应商则主要来自中国、墨西哥、越南，典型的劳动力密集国家，价格低廉，成本也能得到很好的控制。此外，在物流层面，美元树在美国拥有15个配送中心，在加拿大也有两个配送中心，这让它95%的商品都可以通过配送中心送到16000家门店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_337e8aded6fe4aa59d000c288e1bf23f@5091053_oswg103600oswg1080oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相较而言，Temu最大的倚仗，是背靠中国制造、中国的供应链。</p><p>这一套玩法，早已在另一出海的跨境电商平台Shein身上验证过。Shein快速发展背后，有数百家中国工厂随时待命，它凭借“柔性供应链”，将打样到生产的流程压缩到7天。</p><p>Temu同样对供应商要求颇多，且对价格的考核更为严苛，对工厂型商家更为友好。</p><p>前文所述在Temu上销售小夜灯的商家告诉我们，自己是个人卖家，因为入局较早，所以挖掘到了Temu平台的红利。这类商家的思路是自己选品，找到比亚马逊等平台价格更低的货品，通过在国内1688等平台上进货，供给Temu。从2月初至今，这位商家靠着这份副业，每月可以赚到5000—6000元。但她告诉记者，现在这样的思路很难行得通了。</p><p>“我做的早，当时平台上品类少，价格也好做，没那么多竞争对手。但现在平台上的品类越来越齐全，很多工厂型的商家进入，他们更有价格上的优势，就能拿到更多流量。买手也会持续去监测1688这些平台，看到更好的价格，就来催促你降价。”她还解释，早期Temu是会承担物流费、仓储费等费用的，商家相对省心，但现在，以物流费为例，“商家要自己支付一半了。”在她看来，现阶段的Temu已经不适合贸易型商家进入，大工厂的机会会更多些。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_839a116ebf8a4b909a379e3e925fecab@5091053_oswg561119oswg1080oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，从另一个侧面也可以看出，这意味着Temu的供应商，目前来看是充沛的。</p><p>一位在亚马逊经营家具配件类目、客单价在20美金左右的商家也印证了这一点。“今年黑五，亚马逊首次把预热时间拉长到了十多天，但从旺季的持续时间来看，反而缩短了。往年11月中旬到12月中下旬，我们能感受到明显的流量增长，但今年是从11月下旬开始到12月初。我们的单量同比减少了30%左右，利润下降了约10%。”这位商家透露，计划明年年初尝试做Temu。“我们知道它卷，但打不过只能加入，不少身边朋友都是边骂边做。”</p><p>在亚马逊的商家很多都是中国商家，如果Temu能将这部分商家都变成自己的供应商，那么和达乐、美元树等线下1元店的竞争，至少不会受制于供给的限制，通过供应商的不断淘汰轮换，也能掌握更优势的价格。</p><p>这实际上也是美元树早期的盈利秘诀之一。在商品品牌的选择上，美元树每种商品只会选择1—3个品牌采购，大规模和稳定的采购政策让美元树对供应商具备极强的议价能力，同时，美元树不签订长期合同，它持续寻找要价更低的供货商，通过比价压价不断提高对上游的议价能力。2019年美元树财报显示，美元树的供应商之中，没有一家占比超过10％。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_970a37abb3564ec78311ba2d357d4454@5091053_oswg673222oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 Temu的低价生意并不好做</strong></h2><p>通过压榨供应链来不断卷价格的方式，能长久吗？</p><p>理想状态下，Temu最简便的方式，就是挖亚马逊上的中国商家，也的确有不少商家开始同时做亚马逊和Temu。有商家告诉《电商在线》，现在中国出海的跨境“四小龙”，也就是Temu、Shein、tiktok、速卖通，其实都在争夺商家。但是商家选择平台的思路其实是不同的。</p><p>“有自有供应链、品类有特色的，比如服饰品类，肯定优先考虑Shein；品类特别抓眼球，可以激发用户需求感的，会考虑内容型的tiktok；但如果没有工厂，品类又没特色，那么考量的标准就是看哪个新平台的流量最多。Temu和亚马逊都属于货架式电商，如果不属于前面几类，亚马逊的商家可能还是会选择自己最熟悉的经营方式。比如和tiktok相比，Temu不需要花精力去做内容。”但多位商家都表示，最终看的无非就是销量、利润、流量。</p><p>Temu以“低价”为尖刀打开市场，在草莽期，这是最快获取流量的方式，思路其实很清晰。但正如不少商家向记者表示担忧：“有多少商家能经得起这样‘卷’？”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_1af09d2fe4924f4e80a7e6f9e4f8c2f6@5091053_oswg352673oswg838oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，很难说Temu策略是完全正确。但至少，还是能看出它在试图规避一些雷点。</p><p>在Temu之前，美国人创办的Wish曾被冠上“美版拼多多”的称号。这家2010年6月成立的老牌电商，曾和亚马逊、eBay、速卖通一起被列为全球四大购物网站。它也有过和Temu、Shein相似的经历——去年以来，从全球下载量来看，Temu、Shein相继超过亚马逊。而早在2018年，Wish也曾成为全球下载量最大的电商APP，安装量达1.6亿次，超过亚马逊。</p><p>“低价”策略让Wish受到了消费者的欢迎。但平台频频发生的产品问题，则最终遭到官方抵制。2021年，在其最大的市场欧洲，Wish被法国政府勒令下架。这一事件的缘起是法国竞争、消费和反欺诈总局发现其抽调Wish平台的商品中绝大部分都不符合标准。在给予整改后，法国政府对Wish的回应和行动并不满意，便要求搜索引擎和应用商店“封杀”Wish。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_18091304d7a946e5b7f6bfefe4de9585@5091053_oswg1059071oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Wish采取传统的平台模式，在Wish开设店铺、上传商品都不需要费用，而仅仅是收取成交额佣金，Wish借此大幅降低商家入驻运营的门槛，但也让商家生态鱼龙混杂。拼多多出海，没有选择国内的平台模式，而是让Temu采取全托管，无疑是吸取了Wish的教训。通过商家供货、平台卖货的方式，平台可以通过品控，至少可以对产品质量有一定把关。</p><p>但这并不代表，Temu不需要面临这些问题。在微博、小红书等社交平台上，不少用户都吐槽过Temu的产品质量，他们甚至为此发明了一句口号：“希望Temu不要再往地球扔垃圾了”。一位Temu的用户分享，“买了一双毛毛拖鞋，寄到当天穿上，不到几个小时就开线了”“买了一个电子手表打算监测睡眠，不到一周就坏了”“鞋子甚至给我寄了两只左脚的”……而对此，商家则向我们表示，这是因为极度的压价，让商家只能“一分价钱一分货”。</p><p>此外，美国和中国相比，对商标、专利等更为看重，侵权也是一个潜在的地雷。今年以来，就有多起针对Temu商家的诉讼发生，甚至Shein和Temu平台之间也是互相诉讼不断。</p><p>对于Temu来说，前景是美好的，通过整合供应链，它未必没有和达乐、美元树等老牌零售商一争的实力，美国的下沉市场也同样是一个蕴含潜力的赛道。但如何高效地整合供应链，提升管理能力非常关键。而在这一点上，已经在美国运行数十年之久的美国1元店们，有着娴熟的经营模式和老道的经验，来对抗年轻外来的平台，依然会有强大的优势。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GDrCtwu6D7qAqur-Qqr0Xg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电商在线”（ID:dianshangmj）</a>，作者：王亚琪，编辑：斯问，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559841520295300</id>
            <title>国内七大玩家迎战特斯拉，揭秘智驾大模型混战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559841520295300</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559841520295300</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:09:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, 自动驾驶, 技术路线, BEV+Transformer
<br>
<br>
总结: 今年智驾大模型的发展进展并不明显，各厂商在技术路线上基本都切换到了BEV+Transformer，但仍存在限制在特定城市或场景下的问题。智驾赛道所面临的数据量呈指数级增长，需要处理来自不同传感器的数据，并考虑硬件损坏对系统可用性和数据可靠性的影响。此外，车载大模型还需要大量的场景数据，使得研发和训练门槛变得相当高。各厂商在大模型发展中技术性暂停，转向可用性和可靠性的提升。目前，国内主机厂和方案提供商都在推出BEV+Transformer的产品或方案，但实际上车数量仍不理想。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大模型+自动驾驶的口号喊了一年，现在进展究竟怎么样了？</p><p>年初大模型爆发之后，行业内玩家就在考虑将大模型技术和自动驾驶结合起来。</p><p>特斯拉在率先引入Transformer+BEV的端到端技术架构后又在行业内最早引入占用网络技术。清华教授在采访中直言特斯拉领先行业三年。而国内包括华为、小鹏、毫末智行、智驾科技各类主机厂、Tire1都在年底秀出了自己的最新进展。</p><p>但经过一年的发展，进展似乎并不那么明显。</p><p>无论是ADS2.0还是XNGP，都还没有达到智驾大模型所谓“泛用性”的智驾表现，各家或多或少都将其限制在了特定城市或特定场景下，距离“泛用性”智驾还有距离。</p><p>相比于文字信息的数据量来说，智驾赛道所面临的数据量可以说是呈指数级增长。</p><p>在基于大数据的自动驾驶领域来看，其需要处理来自不同传感器，如激光雷达、毫米波雷达、超声波雷达，以及高清摄像头、GNSS等的数据。这些数据具有不同时空性质，同时还需要考虑硬件损坏对系统可用性及数据可靠性的关联等问题。</p><p>此外，车载大模型还需要大量的场景数据，包括交通标志线、交通流量和行为模型等。这使得汽车大模型的研发和训练门槛变得相当高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_174dc9d880ff4fdeb322a60463d46d17@5091053_oswg404505oswg1000oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲特斯拉的三维视觉模式</p><p>同时，从视觉方案的迭代上来看，从早期的CNN到BEV，再到目前主流的Transformer+BEV无不考验着研发团队的技术积累。</p><p>到了今年，以特斯拉为代表的企业搬出Occupancy Network占用网络技能树，再次将研发难度、研发投入和技术底线带向新高。</p><p>然而，相比于在年初各大企业纷纷高喊“大模型上车”的主机厂和方案提供商似乎都纷纷“偃旗息鼓”，不再靠单纯宣传首发上车而是转向可用性和可靠性的提升。</p><p>不难看出，在年底智驾大模型“偃旗息鼓”的背后，是当下各厂商在大模型“混战”中的技术性暂停。至于在接下来的竞争中，具体谁能脱颖而出，就只能用技术表现和产品说话了。</p><h2><strong>01.大模型热度不断，成为智驾玩家的必争之地</strong></h2><p>小鹏、理想等主机厂以及华为、毫末智行、智驾科技MAXIEYE等方案提供商在今年开始切换至BEV+Transformer技术路线，并或多或少推出了一些产品或者实装到车的方案，我们可以尝试从他们目前的进展来一窥国内智驾大模型的发展现状。</p><p>从技术路线上看，国内各厂商基本已经将技术路线切换到了BEV+Transformer下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_50978d06fc2749f5b0ad381296f45b1b@5091053_oswg52926oswg828oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲国内主流智驾玩家技术路线</p><p>用应用速度上来看，使用BEV+Transformer的企业以小鹏汽车的XNGP所用的BEV视觉感知系统XNet和华为所用的ADS2.0为代表，基本都训练出了可以实装上车的车载大模型的产品。</p><p>这其中小鹏的XNet能够输出BEV视角下的4D动态信息（例如车辆速度、运动预测等）和3D静态信息（如车道线位置等），可以更好的辅助系统进行决策。此外，小鹏在XNet2.0部分也开始逐步引入占用网络技术。而华为的ADS2.0也加入自研的基于视觉融合算法的GOD网络技术，依靠激光雷达等传感器令整个系统获得的信息更加充分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_0281b818ed964a5983892420d1436b07@5091053_oswg276267oswg1080oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲小鹏XNGP</p><p>理想和蔚来则都在BEV+Transformer算法架构的技术上选择加入Occupancy网络算法，故此在应用上相比前述两家略慢一些，不论是理想关于复杂交通环境识别的成熟度还是蔚来的多模态神经网络大模型，都在实装的进度上较为缓慢或应用范围还有所限制。从当下进度不难看出，在选择加入Occupancy网络算法的企业中，对于研发能力和信息处理的要求又提升了一个高度。但是不可否认的是，一旦选用Occupancy网络算法的企业将产品实装上车，这将相对于完全采用BEV+Transformer算法架构的企业实现接近“半代”的领先。</p><p>而毫末智行的MANA感知架构、纽劢科技MaxDrive行泊一体方案、智驾科技MAXIEYE的MAXIPILOT 2.0都是在基于BEV+Transformer的技术架构中做出了较为泛用性的大模型智驾方案，他们可以针对纯视觉方案和视觉融合方案作出相应适配，帮助车企完成涵盖不同成本的智驾解决方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_7d2c267a779645e3b1c22ff65d4ca044@5091053_oswg520724oswg1080oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲毫末智行MANA感知架构</p><p>尽管在今年年末，各企业都或多或少拿出了他们这一段时间里智驾大模型的解决方案或者实际产品。但是反馈到实际上车的数量来看，仍不是十分理想。</p><p>城市NOA算是目前来看需要通过大模型做决策较为明显的应用场景，从其实际覆盖率来看，华为的城区NCA目前官方确认落地的城市仅有6城，包括上海、广州、深圳、重庆、杭州和北京。尽管华为曾在问界新M7发布会上宣称城区NCA年底全国可用，但目前距离实现这一目标还有较大差距。</p><p>小鹏汽车则在城市NGP方面取得了较大进展，已在全国25个城市推送了城市NGP功能，成为中国城市智驾开城数量第一。然而，需要注意的是，这新增的25城名单中，部分城市如常熟、太仓、昆山在行政区划上属于苏州市，因此可以说小鹏第二批开城的最小单位是县级市，规模上略有缩水。</p><p>理想汽车则经历了目标的变化，从最初的城市NOA导航辅助驾驶，到通勤NOA，再到全场景智能驾驶NOA，目标反复横跳。目前，理想汽车12月全场景智能驾驶NOA“正式版”将覆盖全国高速和环线及100个城市，但具体落地情况还没有具体公布。</p><p>此外，其他部分玩家目标也在不同程度上有缩水，其城市NOA功能还未能大规模推送给用户。</p><p>尽管车载大模型的终极目标是“泛用性”的智能驾驶辅助，然而接近年关，在泛用性较弱的特定城市或特定场景下的智驾功能，仍没有广泛开放。</p><p>从此不难看出，基于大模型的智驾技术研发，一方面，各个厂商从负责任的角度来说，都对新技术在智驾领域的应用普及持审慎态度。另一方面，智驾大模型的开发应用仍是相当有技术难度的一件事，想在短时间内攻克仍不现实。</p><p>对此，清华大学邓志东教授曾在采访中表示：特斯拉从2020年开始就已经在推进这一（智驾）领域的工作，并且作为领先的新能源汽车制造商，他们积累了全球最丰富的数据资源。而我国在今年3月之后才开始加速这一领域的布局，与特斯拉之间至少存在三年的差距，因此在短时间内超越特斯拉是一个挑战。</p><p>可以看出，在国内的智驾大模型之路上，操之过急不是办法，也不符合客观规律，一步一个脚印才是发展之道。</p><h2><strong>02.大模型百家争鸣 特斯拉优势明显</strong></h2><p>BEV+Transform路线车载大模型的研发以及引入占用网络的算法，是各家车企在自动驾驶领域竞争的重要技术方向。</p><p>首先，BEV+Transform技术路线具有较好的通用性和灵活性，能够适应不同场景的自动驾驶需求。此外，这种技术路线可以减少对高精度地图的依赖，降低自动驾驶技术对主机厂或者方案提供商地图测绘资质的依赖和数据安全的要求，通过实时感知和数据处理，车辆可以更好地适应道路环境的变化，提高行驶的安全性和可靠性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a7c7337ed3f14059bf61b53afea2ac82@5091053_oswg195375oswg1000oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲特斯拉的决策逻辑</p><p>其次，这种技术路线能够提高自动驾驶感知能力，通过引入占用网络，可以更好地处理复杂场景中的遮挡、交互等问题，提高感知结果的准确性。</p><p>同时，引入占用网络还可以降低自动驾驶系统的成本，相比传统的激光雷达+高精度地图方案，BEV+Transform技术路线在感知方面具有更高的性价比。要知道，无论是去掉高精地图还是去掉激光雷达都有利于降低车辆成本，推动自动驾驶技术的进一步普及。</p><p>最后，BEV+Transform技术路线以及占用网络的应用，是当前自动驾驶感知领域的重要研究方向，有利于车企在技术竞争中完成技术储备与技术迭代。</p><p>要知道，在当下主机厂和方案提供商的竞争中，谁掌握了先机，谁就有可能离成功能进一步，在这场“混战”中获得一张可能盈利的入场券。</p><p>而在自动驾驶领域，特斯拉绝对算得上是最具前瞻性的企业之一。</p><p>从2015年开始，特斯拉就开始布局自动驾驶软硬件的自研，并在这些年间将算法和芯片的自研列为开发重点。2020年，特斯拉便发布FSD Beta率先将算法由原来的2D+CNN路线升级为BEV+Transform路线。</p><p>那么首先需要了解的问题就是BEV+Transform路线到底存在何种优势了。</p><p>Transformer利用深度学习神经网络，其优势在于可实现全局理解的特征提取，从而增强模型的稳定性和泛化能力。通过位置编码的方式，可以更好地处理序列数据中的位置信息，从而更准确地理解和预测序列中各元素之间的关系。而CNN在处理序列数据时，往往需要将序列数据转换为图像数据，这可能会导致位置信息的丢失。</p><p>BEV全称是Bird’s Eye View(鸟瞰视角），是一种将三维环境信息投影到二维平面的方法，以俯视视角展示环境中的物体和地形。</p><p>与传统小模型相比，BEV+Transformer对智能驾驶的感知和泛化能力进行了提升，有助于缓解智能驾驶的长尾问题（Long-Tailed Classification）。</p><p>在感知能力方面，BEV统一视角，将激光雷达、雷达和相机等多模态数据融合至同一平面上，可以提供全局视角并消除数据之间的遮挡和重叠问题，从而提高物体检测和跟踪的精度。</p><p>Transformer模型中的自注意力机制允许各个元素在计算时相互独立，这使得模型可以更容易地进行并行计算，从而提高计算效率。而CNN模型中的卷积操作往往需要考虑相邻元素之间的关系，这可能会导致并行计算的困难。</p><p>在泛化能力方面，Transformer模型通过自注意力机制，可实现全局理解的特征提取，有利于寻找事物本身的内在关系，使智能驾驶学会总结归纳而不是机械式学习。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d167f26c9d734334876407c8c21c81b2@5091053_oswg203341oswg1000oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Transformer模型算法示意图</p><p>同时，Transformer模型能够同时考虑输入序列中的所有元素，从而更好地捕捉序列数据中的长距离依赖关系。而CNN模型在处理序列数据时，往往需要通过卷积操作来逐步捕捉局部特征，这可能会导致长距离依赖关系的丢失。</p><p>在这样的基础上，2022年，特斯拉又在算法中引入时序网络，并将BEV升级为占用网络(OccupancyNetwork)。占用网络是一种基于深度学习的三维物体检测方法，它可以有效地预测物体在三维空间中的位置和形状，从而较为有效的解决了从模型从三维到二维过程中的信息损失问题。</p><p>放眼国内的进展来看，CNN无疑已经面临淘汰，不具备太多讨论价值。</p><p>而从感知算法的推进来看，行业总体基本在2022年开始都逐步将算法升级至BEV+Transformer路线。</p><p>这样来看，特斯拉基本可以说是第一批采用BEV+Transformer技术的企业。</p><h2><strong>03.智驾大模型发展难点多 多个问题待突破</strong></h2><p>自动驾驶大模型需要相当大的资源和投入来支持其运行。</p><p>在感知层面，自动驾驶系统需要处理来自不同传感器的数据，如激光雷达、毫米波雷达、超声波雷达，以及高清摄像头、GNSS等。这些数据具有不同时空性质，如何有效融合这些数据，提高数据处理效率和准确性，是智驾大模型的首要难题。</p><p>此外，智驾赛道所面临的数据量呈指数级增长，如何高效地存储、处理和分析这些海量数据，以便在大模型中实现更准确的预测和决策，对企业和研究人员提出了更高的要求。</p><p>对此在智能驾驶技术领域，摆在这个赛道的三座大山便是模型训练的局限性、车载算力的不足以及网联运用存在的难题。</p><p>在模型训练的问题上，首先，高质量的数据收集成本高昂，且某些特定驾驶场景的数据难以获取，导致模型在泛化能力和准确性上存在缺陷。其次，深度学习模型依赖大量标注数据进行训练，而人工标注过程不仅耗时费力，还可能引入错误。此外，在有限的训练数据情况下，模型容易出现过拟合现象，即在实际应用中面临新数据时性能下降。</p><p>此外，在车载算力方面，车载硬件的计算能力相对于服务器有限，为了实现车载算力和成本的平衡，往往需要更有效的识别算法和决策算法来保障。这样可以在一定程度上解决仅有高算力车型才可以使用高阶智驾的算力局限性，提升智驾大模型的泛用性。</p><p>至于网联运用，智能驾驶依赖大量数据传输，包括车对车和车对云端的通信。然而，现有数据传输技术可能存在网络延迟和数据丢失等问题。同时，智能驾驶的网联特性也可能带来安全隐患，因此保障数据安全和隐私成为当务之急。最后，缺乏统一标准导致不同车辆和设备间的数据难以互通，限制了智能驾驶网联运用的广泛推广。</p><p>同时，车载大模型需要强大的计算能力和存储设备支持，而目前车载硬件设备在计算能力和功耗等方面仍存在局限，如何在这些限制条件下实现大模型的部署和优化，是智驾大模型面临的关键问题。</p><p>对于其中面临的模型局限性，相对于大模型的概念，也有国内的学者提出了通用模型的概念。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_45ab3024d6b144618a6016aa322dd4bc@5091053_oswg44527oswg1080oswg301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲李弘扬团队UniAD概念</p><p>今年5月，上海人工智能实验室青年科学家李弘扬团队发表的一篇论文，首次提出了一种感知决策一体的自动驾驶通用模型，并荣获「CVPR 2023最佳论文」奖。这也是顶级会议CVPR在40年历史上，首次授予自动驾驶领域的「最佳论文奖」。</p><p>李弘扬团队提出了一套目标导向的自动驾驶算法方案（UniAD，Unified Autonomous Driving），其设计理念是采用端到端架构，以规划（Planning）作为最终目标，整合所有自动驾驶模块。</p><p>李弘扬表示，该方案与MTL、特斯拉等方案的区别在于，后者试图使所有任务的性能都达到最佳，而他们的方案专注于规划（Planning）的结果。</p><p>此外，据媒体报道，在当时的会上除了技术阐述外，李弘扬还提出了一个犀利的观点：</p><p>“我认为现在这个行业没有自动驾驶大模型。我们给UniAD工作的定义也是『自动驾驶通用模型』，而不是大模型。”</p><p>“如果自动驾驶大模型最后发展成感知大模型，是不完善的，那完全可以在通用视觉里做。”</p><p>这也代表着一部分国内学术界对于智驾大模型的新观念：避免重复造轮子，提升通用型，补齐算法和资源短板。</p><p>然而这也只是解决模型局限性的一个手段，而至于智驾大模型目前广泛存在的其他问题，还需要技术的不断发展和时间的积累去解决。</p><h2><strong>04.结语：大模型上车“任重道远”</strong></h2><p>尽管智驾大模型在技术研发、数据收集与处理、硬件设备等方面面临诸多挑战。</p><p>但随着科技的不断进步，各类玩家纷纷加入竞争，推动技术不断发展，我们可以预见，在不久的将来，智驾大模型上车是必然趋势。</p><p>然而，要想实现大模型在自动驾驶等领域的广泛应用，仍然“任重“而“道远”。</p><p>一方面，在未来的发展中，我们需要克服当前技术难题，推动大模型技术的成熟与商业化应用。</p><p>另一方面，也需要在重技术的领域摒弃“营销思维”，认真做好数据处理、感知决策、算力匹配之间的平衡，以便让真正符合智驾趋势的车载大模型尽早面世。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_Wx_I5oLecn2sKBPJIEYJw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”（ID:chedongxi）</a>，作者：Janson，编辑：Juice，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559150704303495</id>
            <title>2500公里的高铁年度目标，完成了多少？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559150704303495</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559150704303495</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:08:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国国家铁路集团有限公司, 高铁, 2023年, 新线
<br>
<br>
总结: 中国国家铁路集团有限公司工作会议透露，2023年预计投产新线逾3000公里，其中高铁2500公里。今年已经开通了六条高铁，包括济郑高铁、潍荣高铁莱荣段、福厦高铁、沪宁沿江高铁、广汕高铁和贵南高铁。还有六条高铁即将开通，分别是汕汕高铁、池黄高铁、津兴城际铁路、昌景黄高铁、龙龙高铁和成自宜高铁。此外，还有一批高铁线路正在建设中。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年初，中国国家铁路集团有限公司工作会议透露，中国铁路预计投产新线逾3000公里，其中高铁2500公里。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_4220cdaa2f5548318bf59d92a187972a@000000_oswg18775oswg400oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源/人民日报</p><p>岁末冬至，高铁2500公里的小目标完成了多少？2023年又开通了哪些高铁？还有哪些高铁仍在建设中？</p><p>出行一客（ID:carcaijing）按照中国国家铁路局颁布的《高速铁路设计规范》对高铁的定义，设计时速为250公里（含）至350公里（含），初期运营速度每小时200公里以上的标准轨距的客运专线铁路作为统计对象进行数据收集。</p><p>据出行一客（ID:carcaijing）统计，截至12月13日，2023年内中国开通了济郑高铁、潍荣高铁莱荣段（莱荣高铁）、福厦高铁、沪宁沿江高铁、广汕高铁和贵南高铁共六条高铁。</p><p>另有汕汕高铁、池黄高铁、津兴城际铁路、昌景黄高铁、龙龙高铁和成自宜高铁六条高铁已经开启正式运营倒计时，有望在2023年内完成KPI。</p><p>正在建设中的高铁线路遍布天南地北，据出行一客（ID:carcaijing）不完全统计，包括杭温高铁、延榆高铁、沈白高铁、沪宁合高铁、渝昆高铁、通苏嘉甬高铁等。</p><h2><strong>01 今年开通了多少高铁？</strong></h2><p>2023年12月8日，山东有两条高铁同时开通——济郑高铁和莱荣高铁，赶上了年末收官。</p><p>济郑高铁一端连着山东半岛，另一端深入中原腹地，全长407公里，设计时速350公里，济南西至郑州东最快可实现1小时43分钟直达，济郑高铁的全线开通，标志着河南在全国率先全面建成“米字形”高铁网，也让郑州高铁枢纽优势继续提升，让“打个高铁”去郑州喝胡辣汤成为现实。</p><p>另一条高铁莱荣高铁全长193公里，设计时速350公里，于2020年11月开工建设。潍荣高铁莱荣段是国家“八纵八横”高速铁路网沿海通道的连接线，也是胶东半岛地区交通运输的主要客运通道。将两地的来往时间缩短至1小时4分钟。</p><p>中国高铁的开通似乎喜欢“双喜临门”。2023年9月28日，福厦高铁和沪宁沿江高铁也在同日正式开通运营。</p><p>中国高铁从陆地走向海洋由福厦高铁实现，它是我国首条设计时速350公里的跨海高铁，起自福州南站，接入漳州站，线路全长277公里，是一条真正可以看海的高铁。</p><p>沪宁沿江高铁是上海至南京间的第二条城际高速铁路，全长279公里，设计时速350公里，相较于第一条连接通道，这条高铁线路途经南京、镇江、常州、无锡、苏州等地，长三角周边出游更加便捷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_5f31ad1ff8a844d8934860e3cca41ada@000000_oswg110626oswg819oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据出行一客（ID:carcaijing）统计，截至目前，2023年内中国共开通了六条高铁，除了上述提及的济郑高铁、潍荣高铁莱荣段（莱荣高铁）、福厦高铁、沪宁沿江高铁外，还有广汕高铁和贵南高铁。</p><p>广汕高铁是甬广高铁的重要组成部分，汕尾站至广州东站、深圳北站最快分别73、70分钟可达，汕尾融入广深地区“一小时”交通圈。</p><p>贵南高铁位于我国西南地区，全长482公里，穿越毛南族、瑶族、布依族等30多个少数民族聚居区，有利于大山里的孩子走出大山，以及走出大山的孩子返乡建设。</p><p>六条新开通的高铁线路，其开工时间主要集中在2016年-2020年，总建造花费时间为3-7年不等，线路总长度约为1800公里，设计时速均为350公里/时。</p><h2><strong>02 还有哪些高铁将开通？</strong></h2><p>年末收官之际，还有六条高铁即将开通。它们处于运行试验、试运行或静态验收阶段，已经开启正式运营的倒计时，有望在年底前达成KPI，分别为汕汕高铁、池黄高铁、津兴城际铁路、昌景黄高铁、龙龙高铁和成自宜高铁。</p><p>其中，从广东省内汕尾至汕头的汕汕高铁（汕尾至汕头南段）于11月25日正式进入试运行阶段，当汕汕高铁开通运营后，将进一步完善国家“八纵八横”高速铁路网主通道之一的沿海通道路网结构，为沿线城市连接华东提供重要通道。</p><p>池黄高铁是武汉至杭州高速铁路通道的重要组成部分，全长约125公里，设计时速350公里。池黄高铁建成通车后，将成为串联皖南两山一湖（九华山、黄山、太平湖）核心景点的黄金旅游线路。</p><p>龙龙高铁是国家《中长期铁路网规划》建设项目，东起福建省龙岩市，到广东省河源市龙川县，设计时速250公里，线路全长265.5公里，其中福建境内全长92.7公里。</p><p>新建成都至宜宾高速铁路是国家“八纵八横”高速铁路网京昆通道的重要组成部分，全线建成通车后，将与渝昆高铁、成贵高铁、贵广高铁共同形成成都至昆明、贵阳、广州的高速铁路大通道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_5985daf116ad4caf834a0485bf65b249@000000_oswg135589oswg1024oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，还有一大批高铁线路仍然在修建当中。</p><p>据出行一客（ID:carcaijing）不完全统计，其中包括杭温高铁、延榆高铁、沈白高铁、沪宁合高铁、渝昆高铁、通苏嘉甬高铁等。在中国铁路发布的信息中，它们或是取得了重点工程的突破性进展，或是在铺轨，亦或是正在修建站台，等待与人们的见面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_0835a794da8a4e44b6bf808832cd4ee2@000000_oswg286272oswg1024oswg1550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上述新开通、即将开通和正在修建的高铁线路，大多是围绕《规划》的“八纵八横”进行。</p><p>比如，莱荣高铁是沿海通道的连接线、沪渝蓉高铁是沿江通道的重要组成部分、成自宜高铁是京昆通道的重要组成部分、渝昆高铁是京昆通道的重要组成部分、西渝高铁是京昆通道和包（银）海通道的重要组成部分……</p><p>“八纵”主要包括沿海通道、京沪通道、京港（台）通道、京哈-京港澳通道、呼南通道、京昆通道、包（银）海通道、兰（西）广通道。“八横”主要包括绥满通道、京兰通道、青银通道、陆桥通道、沿江通道、沪昆通道、厦渝通道和广昆通道。</p><p>在“八纵八横”的基础上，《规划》还提到在东部地区、东北地区、中部地区和西部地区建设高速铁路区域连接线。</p><p>截至2023年8月，中国“八纵八横”高铁网主通道已建成投产3.53万公里，占比约77.83%；开工在建7025公里，占比约15.49%。</p><p>国铁集团发改部发展战略与规划处高级工程师郭春江表示，高铁网已经覆盖了全国95%以上城区人口50万的城市，有力促进我国各区域间的互联互通，积极助力京津冀、长三角、大湾区等区域一体化发展战略实施。</p><p>8月13日，《新时代交通强国铁路先行规划纲要》发布，明确到2035年，全国铁路网运营里程达到20万公里左右，其中高铁7万公里左右。20万人口以上城市实现铁路覆盖，50万人口以上城市高铁通达。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Njc4NTAzMg==&amp;mid=2247505869&amp;idx=1&amp;sn=a7e0aeb0776177a858906b9e556aeac4&amp;chksm=fc1bbdab7f2bd0b7d6e8ea9624d1eca6d826c02fa0785eb91ff5b34c73058d8d50a2f9fbe20c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“出行一客”（ID：carcaijing）</a>，作者：邓雨洁，编辑：王静仪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559133262372231</id>
            <title>图风控，数智经济的新技术革命。</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559133262372231</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559133262372231</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 00:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 北京, 金融安全, 图风控技术, 大数据
<br>
<br>
总结: 这篇文章讨论了在北京举行的大金融思想沙龙中关于图风控技术的研讨。随着数字化和线上化的发展，金融安全的重要性日益凸显。图风控技术作为一种新的风险管理技术，能够帮助金融机构应对黑灰产业链的复杂风险。通过图计算和图数据库，可以识别出账号和设备之间的关联，从而提供更准确的风险控制和决策支持。这种技术在大数据时代具有广阔的应用前景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>年底的北京从来不缺讨论重磅话题的会议。</p><p>12月8日，清华大学金融科技研究院金融安全研究中心主任周道许、国家金融与发展实验室副主任杨涛、北京邮电大学计算机学院教授及博士研究生导师石川、中山大学软件工程系副主任陈亮、光大科技创新总监王硕、北京国家金融科技认证中心实验中心负责人李博文、蚂蚁安全实验室首席科学家王维强、蚂蚁集团图计算事业部总经理洪春涛，聚在了北京东城区国家文化和金融合作示范区服务中心。</p><p>这里正在进行的是大金融思想沙龙的第220期研讨。这个系列的研讨由中国人民大学国际货币研究所（IMI）与金融科技50人论坛（CFT50）联合发起举办，研讨重点一直都是当下金融领域最前沿创新与变革。</p><p>随着行业数字化、线上化的不断加深，安全的重要性日益凸显。数据显示，全球每年被电诈骗约1万亿美元以上，智能风控正是这些专家长期关心的课题、长期攻克的难题。</p><p>与此同时，黑灰产业链的作案手法变得更加隐蔽，组织和分工专业化、组织化、技术化，交易链条复杂化，聚集性风险不断上升。风险防控已经走入一个深水区。整个风控业界面临的风险，已经逐渐从显性的个体风险，转变为了隐性、有组织的规模化风险。</p><p>原来基于单主体及单主体之间简单关联的风险防控方案已难以应对复杂的黑灰产风险，行业内因风控能力失位造成公司和用户巨大损失的案例时有发生。&nbsp;</p><p>现在，行业内亟需与时俱进的新技术手段。</p><p>中国工商银行的智能化全球反洗钱系统、金融风险信息服务产品“融安e信”；中国建设银行提取关系网络结构特征定量评估小微客户的欺诈风险；中国银行建设基于知识图谱的企业关系网络，深入分析企业关联风险，助力信贷审核；交通银行借助图计算指标预测企业客户自身及其关联企业违约概率，将风险事件预警从单体识别变为群体识别……</p><p>这些全行业备受瞩目的大金融机构创新应用案例背后，都不约而同的指向了一种新的风控技术——图风控技术。</p><p>图风控技术的出现提供了一种解决问题的思路。图计算被认为是理解世界的新方式；有业内人士认为，图计算是下一个科技前沿。这正是这些专家此时聚会的重要话题。</p><p>在国家金融与发展实验室副主任杨涛看来，“数字金融归根结底谈的是数字化与新技术对于金融带来的深刻影响,其中，智能风控是数字金融的核心内容,图技术在金融风控领域的应用，深刻把握了如何认识大数据时代下不同信息之间的关联性、相关性，与当今行业和学术研究探索发生的变化相契合”。此次会议上，他也提出“图算法与技术用于风险管理的潜在价值不容忽视，希望政产学研共同探讨未来在金融领域应用的边界和前景。”</p><p>北京邮电大学计算机学院教授及博士研究生导师石川，创建了图数据挖掘与机器学习实验室（GAMMA Lab）, 相关研究成果已应用于阿里巴巴、腾讯、华为、美团等公司，也持有类似的观点。他认为，新型数字风控的重要性日益提升，风控管理的关注重点逐渐从显性个体风险向隐性规模化风险转化。在此背景下，包括风控图神经网络和图上异常检测等方法在内的图风控算法为数字时代的风险控制提供了新思路和新技术。</p><p>清华大学金融科技研究院金融安全研究中心主任周道许指出，当前图算法、图数据库等图风控技术在智能风控领域应用广泛，图风控行业发展空间广阔。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_2dbc02902f004cbc94bb2090e7788567@11416942_oswg845458oswg1039oswg693_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图为智能风控助力金融安全与高质量发展研讨会暨《图风控行业技术报告》发布会场</p><h2><strong>01.图风控成保障数字经济安全的关键技术能力</strong></h2><p>“图风控技术现已成为强化风险管理的利器，对构筑坚固的安全防线作出了重要贡献”。</p><p>这是来自蚂蚁集团副总裁、大安全事业群总裁赵闻飙的判断。</p><p>事实上，蚂蚁集团将图风控技术作为重点研发投入的创新技术之一。从2015年开始，蚂蚁集团在图风控领域已经进行了接近8年的研发。</p><p>2018年的世界杯，各路足球豪强激战，球迷沉浸在体育的盛宴中。但在网上不为人知的“博彩”角落，有人跃跃欲试，希望以小博大；有人则在法律边缘试探，开始赌局赚得一笔快钱。</p><p>那时，已经投入3年多相关技术研发的蚂蚁集团，敏锐地发现，刚刚崭露头角的图风控技术已经表现出了超预期的风控能力，不让世界杯添“赌”，切断了不少赌球的路径与交易。</p><p>网络赌球作为网络赌博的一个分支，呈现出当下网络黑灰产的重要特征，让全球风控专家、金融及互联网平台头痛不已。</p><p>2004年欧洲杯开始，网络赌球快速发展，到2018年时，已经形成了“完善”的产业链，如境内外合作，利用返点模式发展代理，团伙作案，单线联系，线上线下融合，虚拟货币结算……</p><p>这背后反应的是当下安全行业不得不面临的棘手难题：黑灰产所关联的因素较为隐蔽，不断地尝试变换手法以规避监管和绕过系统，为此可能借助“跑分平台”和“水房账号”作业，其表现出的风险信号往往不易被直接观察，从单一事件和孤立行为来分析，往往无法获得准确决策；同时，资金的转移以毫秒计算，对风控系统的感知、响应速度要求大幅提升。</p><p>图计算擅长于能够将巨大、复杂、相互关联的数据整理为相连、基于时序的关系图谱。恰恰成为解决这些难题的重要技术支持。</p><p>蚂蚁集团的算法工程师们发现，在类似的国内线上赌博这样的场景里，需要重点解决的一大问题就是资金流动。</p><p>线上赌博产业，可能会通过“跑分平台”，把许多受骗普通用户的支付宝账号收集起来，黑灰产利用这些用户的个人收款码，为别人进行代收款，赚取佣金“过水”。钱在不停地在不同看似合法的账户间流转，经过几度的传播，这笔钱才真正到达幕后操控人，并将这些不合法的收入变为看起来正常的收入。</p><p>这个过程里，资金在每一个账户上流动，就可以理解为在图上有一个从A到B的跳转。以往传统的关系型数据库及常规的风控手段，孤立地看单独的行为，无法分析账号之间关联, 无法洞察全局发现聚集性风险，很可能将其识别为正常行为。</p><p>但图数据库则能轻松识别出潜在风险。</p><p>通俗来讲，当黑灰产团伙作案，需要多人多账户的协同，如需要大量的手机、电脑、网络等设备资源和账号等虚拟资源的配合，或者是借助“跑分平台”和“水房账号”完成。这就使得在数据层面，存在账号、设备等“点”。他们之间往往会产生关联，就有了“图”的概念。一般来说，黑灰产作案，往往会使得手机、电脑、网络、账号等出现重复“相似”的行为。</p><p>而这恰恰是图风控技术的强项——在空间维度上，能够关联除了人以外的更多主体，例如常用的WiFi等；在时间维度上，能反映出多种主体的时序行为特征。甚至有业内人士表示，只有图具有这样强的承载力和刻画能力。</p><p>“图风控的优势是能够从空间和时间维度表现更多的信息，从点到面的扩展风控范围，提高风控效率和效果。”</p><p>蚂蚁集团大安全图风控算法负责人王宝坤，在复旦大学读书期间就从事图风控相关的研究。他告诉36氪，如今图风控技术之所以能成为保障数字经济安全的底层能力，一个重要的原因是图所具有的全局观-"上帝视角"，通过图的关系能力, 可以关联出交易双方上下游的多度关系，以更加全面信息来判断看似正常的交易背后的风险。以金融平台的业务为例，一个自然人来到平台注册一个账户，此后他在平台上做的所有的事情，如转账、交易、理财等，都可以在图上表示出来；与此同时，图风控技术可以稳定的表达要素之间的交互关系；当数据量足够大时，图风控的优势就会更加明显。</p><p>王宝坤回忆，过去几年，基本上在支付宝所有的业务方都会向他们提出一个问题——在这个业务场景里面如何识别团伙性的风险。当时，这种团伙性的风险造成的资损，已经成为风控中的重头戏。</p><p>统计数据显示，在反欺诈资损中，收益方成为欺诈团伙性质的资损占比超过一半；在作弊全量定性交易中, 其中闭环类团伙交易占比超过一半；在各类下游洗钱风险中, 具备有资金“快进快出”风险特征的占比超过一半。</p><p>将团伙打击掉，就往往意味着风险解决了一半。为此，团队开发了一个业界比较通用的图风控解决方案，适配各个场景。事后，有工程师统计，在洗钱的场景中，识别到了50%的风险；在垃圾账户识别中，识别出了超过30%的风险。</p><p>大范围内挖掘“潜在团伙”，是当前图风控技术中重要的应用场景。</p><p>根据公开信息，国内包括工商银行、建设银行在内的许多大银行和支付机构已应用图技术进行支付风控，提高资金风险的识别和防范效率，缩短风控决策时间，将不良贷款风险控制在更低的水平。</p><p>光大科技创新总监王硕认为，在金融场景中，“图技术具有强对抗、易延时，属于毫秒级，对于金融机构的高并发场景非常关键。”</p><p>业界消息则表示，包括淘宝、美团等在内的电商平台应用图风控技术，快速识别和防范虚假交易、账号盗刷等行为，提升交易的安全性和效率。</p><p>此外，在供应链领域，通过构建供应链关系图，可以识别潜在的供应链风险，预测库存短缺，进而制定风险应对策略，提高供应链的安全性和可靠性。</p><p>石川表示，“通过图深度学习在解决套现、洗钱、违禁品检测等实际问题中的应用，可以看出在当前的金融活动中图数据交互关系的普遍性。未来，用户关联信息图，资金往来信息图和供应链关系图等可能成为图智能方法解决风控问题的关键抓手。图风控系统与产品在大规模数据处理和高效风控方面有领先地位。”</p><p>王宝坤则同36氪分享了蚂蚁集团风控的实践。基于图计算技术的全图风控，蚂蚁集团已将所有可能对风控有帮助的信息，包括交易、登陆、社交等，构建成一幅巨大的图（相关信息显示已经达到了万亿级图规模），然后在这张图上进行各种策略、算法、模型的应用，实现实时阻断、精准识别、主动防御等功能，助力蚂蚁集团将风险水位控制在业内较低。</p><p>来自公开信息的消息显示，基于图风控技术，蚂蚁的在线查询耗时控制在10毫秒以内，对黑产团伙的检测准确率达到 95% 以上；风险识别在原有的基础上提升了9.4倍，审理分析能力提升了90%。</p><h2><strong>02.智斗黑灰产，大厂攻坚图风控</strong></h2><p>要真正打造图风控平台，显然并不容易。</p><p>过去几年，市场上的参与方还多是阿里、腾讯、百度、亚马逊、eBay等为代表的互联网大平台。比如，腾讯推出了高性能分布式图计算框架——Plato、图计算框架Angle ，百度小满推出了图计算平台Eros。这也在一定程度上证明了图风控技术的研发难度。</p><p>根据此次大会发布的《图风控行业技术报告》，图风控技术包括了构图逻辑、图上异常检测、风控图神经网络、图风控交互技术、图风控可解释技术、图基础设施建设等关键技术环节。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_02f95b35a90a486d9311f7256015bbb3@11416942_oswg75600oswg780oswg800_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图风控算法技术关键能力</p><p>以图基础设施为例，真实场景中图数据的规模往往较大，就需要低成本的解决大量的数据存储和计算问题。</p><p>图数据来源的数据格式各不相同，有半结构化的数据、非结构化的数据以及相对结构化的数据，同时这些数据的时效性也存在差异，有离线版的源数据也有近线版的源数据。因此，就需要针对源数据的多样性, 建设一套标准化的图清洗流程，从最源头的数据源内容管理来保障接入数据源质量和标准化。同时，常常需要采用分布式计算框架，解决数据切分、调度和通信等问题，才能提高图处理的效率。</p><p>再如，黑客往往通过发现现有风控系统中的漏洞来绕过它，因此图对抗攻防就很重要。这就要求，防御策略的设计需要考虑到可能的攻击情况和数据分布漂移的问题，图模型的鲁棒性、泛化性设计就需要大量的经验支撑。</p><p>图风控技术的易用性也很重要。</p><p>在某些场景中，算法人员通过投诉发现或无监督算法挖掘可疑样本，并与行业专家为其打上准确标记，然后反复与算法交互优化模型。这是一个非常费时的过程，标记成本昂贵且难以大量获取的问题。因此，风控建模过程中的高效人机交互就显得尤为重要。</p><p>为了解决各域业务对于场景化图应用的问题, 设计业务图组件来解决多样化点/边转化需求, 同时在这个模块中加入存储物化方案，保障图数据可以物化到在线/近线/离线的场景的解决物化遇见的大点/热点等场景问题。</p><p>这就需要研发团队不仅有风控技术能力，还要有产品化、商业化的经验。</p><p>而在当下，因为黑灰产的特性又对风控提出了强对抗、低延时的要求。诸如洗钱在内的违法行为，往往发生在分钟级，这就对风控的实时性提出了更高的要求。</p><p>这些都意味着高昂的人力成本投入。以蚂蚁集团为例，虽然直接涉及到图计算相关的研发团队在几十人规模，但是间接相关的研发人员则达到数百人。</p><p>再叠加互联网大厂往往有直接的应用场景，一个漏洞就有可能引发大规模的业务损失，甚至是让用户损失大量钱财。如果说风控是大厂的必打之战，图风控就是大厂必要的军备竞赛。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_1d62f68ad48143e491518192d5383323@11416942_oswg241500oswg1468oswg1014_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蚂蚁集团全图风控产品整体架构</p><h2><strong>03.大模型与图风控相互增强或是未来的新趋势</strong></h2><p>当数字经济的概念深入人心，当数智化成为诸多企业的必选项，风控就成为了保证数字化成果的必备工具。</p><p>技术进步让社会享受到了更快捷的线上服务、金融服务等。但与此同时，所有和钱相关的地方，或许都存在风险。以零售行业为例，一份数据报告显示，超过三分之一（34%）的全球零售商表示他们在2020年因欺诈而损失了5%至10%的电子商务收入。</p><p>在更大的层面上，风控也成为国家保护产业发展成果、数字经济成果的必要手段。据国际货币基金组织统计,全球每年非法洗钱的数额约占世界国内生产总值的2%至5%，介于6000亿至1.8万亿美元之间，且每年以1000亿美元的数额不断增加。</p><p>风控行业，就是这样在与黑灰产的缠斗中，不断升级强化，为用户、为经济保驾护航。图风控技术的萌芽与演进，亦是如此。</p><p>即使如此，我们也应看到，今天图风控的发展仍然面临着诸多挑战和机遇，仍然需要行业不断完善算法和模型，以应对不断变化的风险环境。</p><p>比如《图风控行业技术报告》中也指出了提升时效性、系统化、与AI结合等技术演进方向。</p><p>具体来说，风控系统的时效性越高，被攻击的可能性就越低。实时化的风控系统可以最大程度上阻拦风险。因此，为了更好的应对新的攻击手段，图风控系统必然要往实时化方向发展。</p><p>再如系统化。风控系统是由多个子系统构成的，这些子系统构成了一个复杂的大系统。然而多个子系统的复杂度也必然带来高昂的维护成本，拖慢系统演进的速度。例如图的离线计算，流式计算和在线数据库之间的数据和接口不一致问题就会给系统的研发和运维带来巨大的挑战。随着风控系统的进一步发展，将不同的子系统融合，减少子系统数量，优化子系统协同以降低成本，提高研发效率就成为一种必然选择。</p><p>当下，大模型如火如荼，风控系统可能会面临一次重构。王宝坤告诉36氪，蚂蚁内部也在图和大模型相互增强的方向上已经有一些研究，未来或不仅可以使用图技术来解决大模型的安全问题，也可以使用大模型技术提升图风控的性能，给用户带来更好的安全保障。</p><p>除了图风控技术研发本身的迭代升级，风控行业的专家也在从不同的角度推动图风控技术的落地与应用。</p><p>杨涛发现，“图技术在新领域应用时面临着一些挑战，例如数据基础约束、算法研究与工程落地问题、场景深入的难度、成本收益的考量、底层设施的局限性以及来自监管与合规的约束等。”</p><p>他认为，从金融行业应用的角度，“从技术专家的视角来看，技术演进过程可能非常清楚，但从业务应用的视角来看，这些阶段是动态演进还是逐渐演进则需要进一步探讨”；“探讨新型技术在金融风控领域应用的时候，应当考虑风险识别、收益与成本三元要素的平衡”。</p><p>北京国家金融科技认证中心实验中心负责人李博文发现，“图风控发展还存在诸多挑战。第一，图技术应用人才匮乏，图技术应用发展还不平衡，中小企业仍在观望情况。第二，图风控面临数据安全、算法可解释性的挑战。第三，图风控产品成熟度和技术交付问题。目前很多产品成熟度不够、接口不完善、应用语言独特，不利于大规模推广；交付上还需要考虑私有化部署、持续技术支持和运维保障等系列问题。第四，业务场景与技术的深度结合，需要协同好风控部门和科技部门的工作。”</p><p>可以预见，在技术、业务、法律、人才培养等多个层面进行协调和创新，帮助图风控技术更好的落地与应用，帮助用户、客户、社会减少更多的经济损失，也将成为行业下一步的重要动向。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559315685219720</id>
            <title>小米炮轰余承东这事，谁也说不清</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559315685219720</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559315685219720</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 00:12:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科技界, 华为, 小米, 余承东
<br>
<br>
总结: 最近科技界非常热闹，华为和小米之间发生了争议，涉及到华为的技术创新和知识版权问题。华为举办了花粉年会，余承东在会上提到中国不尊重知识版权，其他公司抄袭华为的技术。小米发布了声明，辩称他们的技术与华为完全不同，并列出了双方的专利申请时间来证明自己的观点。小米还呼吁余承东遵守科学和严谨的基本规则，不要抹黑同行或误导公众。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近科技界真热闹。</p><p>汽车圈那边，华为、吉利、长城三家正跟懂车帝闹得不可开交，明天还要直播验证测试结果。</p><p>手机圈这边，小米和余承东又“开战”了。</p><p>精彩，真的精彩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_9ccd3ba8b83343bc872a2f8685c2a399@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事情大概是这样的，华为上周末邀请了 400 多位国内外花粉，一起参加“2023 年华为花粉年会”。</p><p>在此之前，关于年会，广为流传的是余承东称明年将要推出颠覆性产品，改写行业历史。至于是什么，余总卖了一个关子，没说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_9ec60dace3fe48beacd9733271e7d641@000000_oswg203196oswg1080oswg1749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但余承东另一段发言也流了出来，会上他谈及华为技术创新，十几年的发布会，那一连串遥遥领先，是华为不断技术投入，不断努力的结果。</p><p>说着说着，余总突然画风一转，说到了中国不是太尊重知识版权，大家抄袭技术，将它改成自己的名字，比如把“双旋水滴铰链”变成“龙骨”，又比如“青海湖电池”……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_7ee7feed4f02440fb62a97b71dd3536d@000000_oswg954111oswg1080oswg1454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>余承东虽然没有直说是哪家企业，但 OPPO 折叠屏的铰链叫“航空合金铰链”、vivo 的叫“超耐久轻量铰链”、荣耀的叫“鲁班钛金铰链”，只有小米叫“龙骨转轴”。</p><p>在过了三天之后，小米发布了一个「关于余承东先生不实言论的声明」，这份声明从技术和时间两方面论证小米没有抄袭。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_f7f1e70faa9e4ba4bd787e413d1dc90a@000000_oswg272247oswg1080oswg2913_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>声明里强调，“龙骨转轴”是小米自研技术，设计思路和机械结构均与华为的“双旋水滴铰链”完全不同。</p><p>为了证明不同，小米对比了双方的技术宣传资料和公开专利资料，还特地买了一台华为的折叠屏手机过来拆机验证，双方的技术方案完全不同。</p><p>在该条声明的微博评论区，小米列出了双方的专利申请时间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_314230cfaa724e4394bac0aa487d4610@000000_oswg88594oswg702oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华为的「一种铰链和移动终端」（二连杆组）专利的申请时间是 2019 年 12 月 13 日，首次公开时间是 2021 年 6 月 18 日。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_b7e7babff1c84452a8273d4d840f6889@000000_oswg47990oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而小米的「铰链、显示模组及终端设备」（三连杆组）专利申请时间是 2020 年 9 月 18 日，也就是小米申请专利时，华为二连杆组专利还没公开。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_aeb43b840412444fab56e751bd1515aa@000000_oswg63635oswg1080oswg795_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>至于华为三连杆组的「折叠机构以及折叠式电子设备」专利申请时间，是 2021 年 10 月 29 日，今年 5 月公开，但还未得到授权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_3da97651de954e8aac05db0f81bdd827@000000_oswg57775oswg1080oswg788_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最秀的是，小米在声明末尾，加上了一句「我们请余承东先生遵循“科学与严谨”的基本规则，请勿再抹黑同行，误导公众」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_1345a5b742d345e3a5aa4123ac7b25ef@000000_oswg138119oswg830oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这句话，老狐两天前才见过。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_4a258d24faaf434da62f9642e22c738d@000000_oswg59544oswg1080oswg807_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前老余还没有回复。</p><p>目前“青海湖电池”的荣耀也没有回应……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_da60a6f8f15c4cbe9f2b939cb766c6f1@000000_oswg504473oswg885oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本着“科学与严谨”的精神，老狐特意去中国知识产权局下载了小米和华为的专利文件，用附图做了对比：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_c430e789bf7a4c7ca70c75cbf9567c43@000000_oswg186586oswg1080oswg1354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*华为“一种铰链和移动终端”（三连 杆）组专利图</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_227e5b9024f44f2e9b4e8fc7cc2090d2@000000_oswg209808oswg621oswg837_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*小米“ 铰链、显示模组及终端设备 ”（三连杆组）专利图</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_3c9453fc4b1a4911a302c6fad10c5917@000000_oswg489703oswg1080oswg1454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*华为三连杆组专利图</p><p>依老狐判断，二者原理方向，都是水滴铰链结构，但在细节上，确实有所不同。</p><p>是否存在抄袭侵权的情况，老狐对专利法规不了解，无法武断地下结论。</p><p>不过，这一切都回到了折叠屏的铰链结构上，而所有的铰链结构，都可以回归到我们在门窗缝隙里经常见着的铰链。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_1629f11147ef4ca79e6f4f4765d4ad1b@000000_oswg50106oswg1080oswg1069_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*淘宝上的铰链商品</p><p>不过 OLED 屏不能像上图门窗那样完全合上，这样会对屏幕造成永久损伤，此外，折叠的内外半径不同，也会使屏幕和机身出现错位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_a2c88eb6e63d45c19ba77903fd369d83@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*图源 B 站 UP 主@胜利文绉绉</p><p>第一款大规模量产的折叠屏是三星 Galaxy Fold给出了解决方案，它采用的就是 U 型折叠 + 滑轨铰链。</p><p>没错，就是那个让王自如禁不住发出 OWASOME 的那台折叠屏手机，它在工业设计上确实有独到之处。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_640b8ac97cc44037b41f2f883e0af319@000000_oswg631133oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>U 型折叠不是折叠，而是用弯曲来避免屏幕折叠损伤，而滑轨铰链则避免了屏幕和机身在弯折时出现错位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_b688b25add55473da424d9acf707f838@000000_oswg22151oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但 U 型折叠空间仍太小，屏幕容易损坏，而且存在屏幕空隙，开合手感不佳，Galaxy Fold 开了折叠屏先河，但也翻了大车。</p><p>后来，柔宇的 Flex Pai 和华为的 Mate X 带来了外折的方案，将屏幕贴合在机身外部，以此扩大弯折半径。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_2f0a630118db410b9903c1ddf883a798@000000_oswg161917oswg800oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*华为&nbsp;Mate X</p><p>但外折方案带来的缺点是屏幕在外容易磨损，屏幕在弯折处受力易损坏，此外，生产精度和生产成本也比内折方案更高。</p><p>2019 年，摩托罗拉发布的 Moto Razr 折叠屏手机创造性使用了水滴铰链的结构，就是屏幕折叠处弯曲，其他部分贴合，变成水滴形状。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_9cc652654ef941beb0554aa9c7565098@000000_oswg43522oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过摩托罗拉铰链用的是转轴，而非滑轨，这导致折叠时屏幕和机身会出现错位，Razr 屏幕下方特意留出屏幕的伸展空间。</p><p>2021 年 2 月，华为连续发布两代外折方案的折叠屏手机后，发布了 Mate X 2，在这台手机上，华为提供了成熟的内折水滴铰链方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_a537a29b72384a16ae41437454dc3471@000000_oswg885246oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华为的水滴铰链的结构，屏幕弯折时有更大的弯曲半径，不会留下空隙；采用双滑轨，避免了屏幕和机身在折叠过程中的错位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_cf01a66d11d149aabc4c81b67a474ee6@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*B 站 up 主@胜利文绉绉</p><p>同时，华为还在铰链上增加了由弹簧、凸轮和齿轮组成的扭力模组，旋转屏幕时凸轮压缩弹簧、摩擦转动，有更好的阻尼感。齿轮则提供多角度的咬合，实现悬停。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_6f8712587353461d97cb2f0fce58decb@000000_oswg33891oswg650oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，水滴铰链成为目前国内折叠屏手机主流的铰链设计思路。</p><p>但不同的水滴铰链，设计思路亦有所差别。</p><p>Mate X 2 在年初发布，年底，OPPO 发布了同样使用水滴铰链设计的 OPPO Find N，二者采用了不同的铰链设计方案。最明显的区别是二者水滴形状不同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_a1d49bda075d4e1e811ad1bd9860bdfa@000000_oswg214511oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*B 站 UP 主@微积分WekiHome</p><p>OPPO Find N 通过优化铰链的设计思路，增加了折叠时的屏幕受力面积，看起来水滴更大，优点是屏幕折痕更浅，但折痕面积更大。</p><p>Mate X 2 之后，华为在今年先后发布了 Mate X 3 和 Mate X 5，华为将其命名为“双旋水滴铰链”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_b72cdcdb065b4feeb3e952f580319001@000000_oswg37421oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>回到小米这里，在折叠屏上，小米的步伐要比华为慢一些。</p><p>小米在 2021 年推出小米 Mix Fold，采用了的是 U 型铰链，用户评价一般。</p><p>2022 年，小米发布了小米 Mix Fold 2，采用的是小米自研的“微水滴形态转轴”，可以理解为小米自研的水滴铰链。</p><p>而在今年发布的小米 Mix Fold 3 上，铰链升级成了“龙骨转轴”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_45901e2c73b8437ab905b8bfb4600037@000000_oswg452118oswg1080oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*小米“龙骨转轴”</p><p>无论是华为的“双旋水滴铰链”还是小米的“龙骨转轴”，本质上仍然都是水滴铰链。</p><p>因为华为是最早拿出折叠屏方案的厂商之一，因此必然有较多的专利积累，例如 OPPO Find N 就用到了华为的铰链相关专利。</p><p>但如果因此断言小米抄袭了华为的铰链技术，则是轻视了小米在研发方面的努力，况且小米也已有专利在手。</p><p>至于华为和小米各自在铰链方面有哪些专利，老狐再次本着严谨与科学的精神去国家知识产权局查找。却发现关键字无论是公司名称、还是“折叠”、“铰链”，专利数量最少都超过 1.8 万件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_185bb1f092ba450d9eabe00fed9cb1c6@000000_oswg189126oswg1080oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_2c76b8a031f143418e013200741c208e@000000_oswg182634oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_caa54ae3692a4bbf952778bdd0b1b71d@000000_oswg187182oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>找不完，根本找不完。</p><p>而且即使能找到双方更多专利文件，以老狐的知识储备，也无法判定技术上是否抄袭。</p><p>目前两方一攻一守，作为第三方，咱们最好的做法就是不站队，也不偏袒，等待双方拿出更多证据，为自己正名。</p><p>且看接下来双方如何回应。</p><p><strong>参考资料</strong>：</p><p>中国知识产权局</p><p>微博@小米公司发言人、小米手机</p><p>B 站@德鲁大叔_HuaZ、@胜利文邹邹、@微积分WekiHome</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MzcyNzgzOQ==&amp;mid=2247782847&amp;idx=1&amp;sn=6fd5796582a4b406aaf667d083a4f080&amp;chksm=fd3f2a418fdc4357598fbc09be41376faf5509125ba017d3ffed536c854feae46945810bc985&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技狐”（ID：kejihutv）</a>，作者：老狐，编辑：木易，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559364477657220</id>
            <title>一加回应“缝隙门”非质量问题，小米开启穷追猛打模式</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559364477657220</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559364477657220</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 00:11:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 一加12, 销量, 缝隙门, 友商
<br>
<br>
总结: 一加12手机销量超出预期，但出现了缝隙问题，引发了与小米的竞争。小米指责一加品控不如自家严格，而一加则表示缝隙并非品质或设计问题，并承诺解决方案。一加12的配置优秀，但设计问题导致缝隙出现。双方的竞争激烈，一加12一开始就是冲着小米去的。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月11日上午10点，一加12正式开售。随后，一加中国区总裁李杰发文称，一加12销量远远超出预期，京东天猫双平台开售5分钟即斩获第三代骁龙8机型首销全天销量&amp;销售额品牌第二；首销5分钟销量是友商14 Pro全天销量的61%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_34ec6951b9134666be9c24014ea78d23@5987660_oswg61527oswg510oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这里的“友商”，点的分明就是小米。李杰表示，这是“产品力优先”的胜利。</p><p>但是，随着用户开始拿到真机，一加 12 手机存在“缝隙”“点胶”等制造情况被网友不断吐槽，引发网络热议，“友商”的反击也紧随而至。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_96b4281d40ae4a4da7159e0434f73e7a@5987660_oswg398983oswg1280oswg1102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小米集团合伙人、总裁、Redmi 品牌总经理卢伟冰对“缝隙门”事件进行了点评，称原因是其品质标准就是比 Redmi 更宽松，也就是这个“缝隙”宽度是符合其内部品控标准的。</p><p>显然，这是在暗戳戳指明一加的品控不如自家严格。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_50d90706c20344b1abeb76aed9cca380@5987660_oswg140141oswg1280oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>紧随其后，Redmi市场总经理、Redmi品牌发言人王腾也发文表示，“听说最近胶水供应有点缺货，有些厂商在大量采购。”这里他是为一加12想好了解决办法，用胶填缝。</p><p>而且，他甚至还拿出红米K70 Pro的好评率与“友商”进行对比，红米K70 Pro好评度99%，一加12的好评率95%。</p><p>小米的反击，一加忍不了，也没有办法退缩。</p><p>12月12日中午，李杰发微博表示，<strong>手机缝隙“并不是品质或者设计问题”，并承诺已经要求客服开通绿色通道，换货或者退货都会第一时间响应。</strong></p><p>他进一步指出，“有些品牌高管频繁下场恶意误导大众，这是一个非常罕见的恶劣行为”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_0868eeaaa99441e5bfc5f7b5ea653b28@5987660_oswg94341oswg640oswg740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>说的是谁，不言自明。</p><p>同行是冤家，<strong>小米和一加12之间之所以“火药味”这么浓，就是因为双方的产品竞争太激烈了。</strong></p><p>一加12销量的火爆，在于其配置确实足够优秀，这一点道哥曾经做过介绍，这里简单回顾一下。</p><p>一加12的新机首发搭载了其与京东方联合研发的2K东方屏，搭载自研画质引擎，配合OPPO第一代显示芯片Display P1及高精像素级校准算法，成为国产屏幕中首个获得DisplayMate A+认证的2K屏幕。</p><p>此外，一加12搭载第三代骁龙8移动平台+LPDDR5X+UFS 4.0旗舰硬件组合；内置一块5400mAh电池，支持100W有线闪充和50W无线快充。</p><p>影像功能上，一加12与索尼联合定制LYT-808旗舰传感器，配备6400万超光影潜望长焦，完整搭载新一代超光影影像系统。而且采用新一代超光影图像引擎超清画质算法、超光影图像算法、哈苏自然色彩解决方案和专业哈苏人像，视频拍照都相当优秀。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_7172df12dd0847e98d7caad87ae049a7@5987660_oswg99247oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以说，<strong>一加12一开始就是冲着“友商”去的，12月5日的一加12发布会上，就已经一目了然，双方打“口水战”几乎在所难免。</strong></p><p>但是，对一加来说，缝隙问题确实存在。</p><p>其实，一加12的设计已经沿用了很长时间，一加11、一加Ace2、一加Ace2 Pro都是同样的设计，而这些手机并没有出现缝隙问题。</p><p>对此，小米王腾表示，这是因为“1.设计方案延用，但厚度发生变化却没跟着精修，中间误差被忽略了 。2 .设计延用但工艺变更，新工艺没吃透。3. 中途有产品定义调整，导致研发工期缩短放低质量标准 。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_4b10d940f1a846a7a4fe149beee2ac4f@5987660_oswg213598oswg1280oswg852_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于“友商”的评论，消费者也不用太当真。而这个问题已经成为一加12必须解决的问题，大多数的中评和差评，几乎针对的都是缝隙问题。</p><p>这里要看的，是一加如何应对。对此，李杰也给出了解决方案，就是<strong>免费更换或者退货，直到满意为止</strong>。</p><p>对于消费者来说，这种态度还是值得肯定的，而<strong>缝隙问题的集中出现，似乎也从侧面说明，一加12在整体配置和使用上经住了考验。</strong></p><p>前述其各种优点都比裂缝要重要的多。</p><p>所以，在道哥看来，“缝隙门”是个问题，但不必过于夸大，从整体性价比来看，这款手机仍然值得考虑。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tN7JvlQSJELIkjL4CIdcLQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智百道”（ID:eguancha）</a>，作者：道哥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559834946870661</id>
            <title>自动驾驶，永远吵不出标准答案</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559834946870661</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559834946870661</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 00:06:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自动驾驶, 口水仗, 激光雷达, 纯视觉
<br>
<br>
总结: 自动驾驶行业存在着关于技术路线和概念的争论，如是否需要激光雷达和高精地图等。这些争论反映了行业的现状，即缺乏统一的共识和标准答案。对于车企来说，选择合适的技术方案需要综合考虑多个因素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自动驾驶的发展史就是一部吵架史，只不过，往年都是小吵小闹，今年则是大吵大闹。</p><p>10月份，四维图新CEO公开炮轰车企，认为自动驾驶不可以“无图”，打着“无图”旗号的原因是因为“没有资质、没有IP、没有敬畏之心”，话音未落，余承东和何小鹏就小视频和AEB又隔空互怼起来，紧接着，智驾科技MAXIEYE CEO又公开diss同行“过度包装”。</p><p>这些层出不穷的口水仗反映出了目前行业的现状，第一是鱼龙混杂，有人以假乱真、滥竽充数，其次是对于某些概念以及技术路线，大家现阶段并没有统一的共识。</p><p>比如是“有图”好还是“无图”快，是激光雷达更安全还是纯视觉潜力更大，是端到端效率更高还是基于规则驱动的模块化策略更稳妥，是全栈自研才能掌控灵魂还是全栈可控性价比更高，围绕这些问题的争论每天都在业内上演，但好像谁也说服不了谁。</p><p>这些争论其实都指向一个关键问题，自动驾驶存在标准答案吗？如果没有，这些争论的意义到底又是什么？哪些才是真正值得用户关心的？</p><h2><strong>01 纯视觉和激光雷达，不是只能“二选一”</strong></h2><p>今年智驾圈的主旋律是降本增效，算力和传感器的军备竞赛暂时告一段落，行业争论的一大话题从之前要上几颗激光雷达变成还要不要激光雷达。</p><p>激光雷达派坚定认为，LiDAR虽然不便宜，但还有降价的空间，而且它测距精准，对环境光线不敏感，对算力和算法的要求不高，可以直接输出3D信息的优势让它在智驾圈必有一席之地，完全抛弃不现实。</p><p>而且，智驾驶第一梯队的两大玩家小鹏和华为的视觉技术都很强，但都没放弃LiDAR，搭载了LiDAR的问界M7、小鹏G6甚至都成了市场上的爆款车型，用户对LiDAR的价值感知有望进一步增强。</p><p>但纯视觉派认为，LiDAR相对稀疏的点云信息与毫米波、摄像头的数据融合效果欠佳，可能存在感知结果打架之后的规控环节应该信谁的问题，既不好用，也不便宜，所以干脆放弃，而且特斯拉已经率先用上了Occupancy这样的技术栈，为行业做出了表率。</p><p>对车企来说，论证自身技术选择的合理性无可厚非，激光雷达公司出来吼两声以对冲唱衰的声音也是情理之中，但将激光雷达和纯视觉对立起来实在没必要，至少在智驾方案商看来，这从来都不是一道对错题。</p><p>事实上，所谓的“激光雷达派”是指在视觉的基础上增加LiDAR，而<strong>一些以视觉为主的Tier 1也并不是狭义概念上的“纯视觉派”，也从来没有排斥过激光雷达。</strong></p><p>比如华为和大疆车载，前者在LiDAR上一直有技术布局，智界S7上搭载的192线就是华为自研的产品，后者因为从无人机领域继承而来的惯导双目立体视觉技术可以根据图像视差生成稠密融合点云，和激光雷达的感知效果十分类似，因此完全可以在现有方案的基础上融合激光雷达。</p><p>再比如，像百度、小马智行、文远知行这些从L4“降维”而来的智驾供应商，在提供面向乘用车的前装量产产品时，无一例外都提供了高低配，既有带激光雷达的多传感器融合方案，也有视觉为主甚至纯视觉的方案，主打一个任君挑选。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_dcbfb53e89db4774ae0a8af8e6ae50cf@5091053_oswg162954oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">百度阿波罗City Driving Max方案硬件配置</p><p>不过，激光雷达并不是实现高阶智驾的必要条件，也不是衡量实际体验的主要标准，最近结束的“中国第一届智驾大赛”中的上海城市NOA竞赛中，没有激光雷达的极越01表现超过了搭载了激光雷达的极狐阿尔法S和阿维塔11。</p><p>对车企来说，要不要上激光雷达，选哪家，用多少，怎么用……更像是一道主观题，需要车企从产品定义、品牌溢价、技术实力、开发周期、对供应商的话语权等维度来综合考虑。</p><h2><strong>02 此时无图胜有图？</strong></h2><p>从目前来看，业内喊出“去激光雷达”的车企屈指可数，但喊出“无图”的厂家可就不计其数了，这也使得图商不得不予以强力反击。</p><p>今年10月，四维图新CEO公开炮轰某家头部新势力，认为其以“无图”之名行“有图”之实，他们发现虽然车辆摄像头被遮挡，但系统依然可以看清远方的道路信息，从而得出结论，对方并没有真正摆脱高精地图。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_ed5221b7b26447909fcda90886ef2b91@5091053_oswg47822oswg600oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种不留情面的打假行为放在之前是无法想象的。三年前，当新势力率先推出高速辅助驾驶时，图商还是座上宾，高精地图也被尊称为“上帝之眼”，但短短三年时间，高精地图地位似乎一落千丈，从智驾行业里的“垫脚石”变成了“绊脚石”。</p><p>前有马斯克，吐槽高精地图是个bad idea，过分依赖会让自动驾驶系统变得脆弱，后有何小鹏提出“高精地图一定是过渡”，最近余承东又在公开场合大吐苦水，称“花了两年时间，采集了9000公里的数据，都没有把上海覆盖完，连一条小路都要折腾很久”。</p><p>但吐槽归吐槽，没有人可以否认高精地图的价值，何小鹏、余承东、甚至是引领这一波“重感知、轻/无地图”风潮的马斯克也不行。</p><p><strong>本质上，高精地图是一个具备丰富先验信息的超视距传感器，可以及时地告诉智驾系统“我在哪里？”、“我旁边有什么？”、“我要怎么开？”，</strong>提升静态环境感知能力的上限，帮感知系统减负，与此同时在预测和规控环节中也扮演着重要的作用，可以极大提升行驶的安全系数。</p><p>之所以突然被“嫌弃”主要是BEV+Transformer的技术架构使得视觉感知能力又上了一个台阶，国内车企趁机掀起了一场智驾进城的军备竞赛，在你追我赶、降本增效的大背景下，高精地图对于城区道路信息覆盖范围低、采集成本高、审图时间长、更新时间慢的问题被放大。</p><p>但这并不意味着高精地图失去了价值，从此再无用武之地。事实上，<strong>很多车企喊出的“无图”本质上是不依赖高精地图，并非是不采用高精地图。</strong></p><p>以智驾头号玩家小鹏为例，虽然它们去年就已经推出了基于BEV架构的神经网络XNet，并且今年已经迭代到了2.0版本，感知能力大幅提升，但在XNGP实际工作中，系统依然会遵循“有图优先”的原则，以确保体验的流畅性，避免或者减少系统退出和降级所产生的安全风险。</p><p>有趣的是，何小鹏虽然去年称“高精地图一定是过渡方案”，但在今年两会期间，他却提交了一份关于“允许和鼓励众源方式更新城市高精度地图”的提案，再往前追溯，早在2021年，小鹏以2.5亿元的价格投资了智途科技，获得甲级测绘资质，侧面说明高精地图长期存在的价值。</p><p>此外，一个非常容易被误会的事实是，特斯拉虽然被视为无图先锋，但<strong>实际上FSD也用了“高精地图”</strong>，只不过不是由四维或者是HERE这样的专业图商来提供，而是由已出售的上百万辆特斯拉众包数据制作而成。</p><p>理论上，舍弃高精地图可以省下一笔不菲的支出，但论车队规模和云端算力，恐怕没有谁可以超越特斯拉，高精地图不是想舍就能舍。</p><p>更重要的是，没有了高精地图提供的丰富先验信息，就意味着车辆需要具备强大的感知和实时建图的能力，在充满不确定性的道路环境下，比如车道线模糊，匝道区域被遮挡的情况下，如何输出可通行区域里并且规划合理路径，对算法、算力和规控的时效性都提出了非常大的挑战。</p><p>从这个角度看，能不能舍弃高精地图是一个技术问题，但如果把高精地图视作为智能系统中的一个传感器或者说一块拼图，<strong>用不用，怎么用更像是一道商业选择题。</strong></p><p>换言之，“有图”或“无图”从来都不是开发自动驾驶的目的，就像降价从来不是车企的目的而是手段一样，有没有图不是衡量自动驾驶体验的黄金标准，而是每家企业根据当下自身条件所做出的的选择，本身没有对错和高下之分。</p><p>和激光雷达一样，智驾供应商对高精地图的态度也往往是采取兼容的态度，用不用更多是取决于客户对于产品和功能的定义，比如搭载了大疆车载解决方案的宝骏云朵“灵犀版”可以实现覆盖全国的无图高速智能辅助驾驶，但这套智驾平台它实际上也可以提供带高精地图的方案。</p><p>对用户来说，“无图”还是“有图”其实并不重要，最重要的是体验，用业内人士的话说就是“别看药方要药效”，在什么预算下想要获得什么功能和体验，这才是消费者在做决策时普遍遵循的“第一性原理”。</p><h2><strong>03 灵魂能当饭吃吗？</strong></h2><p>对自动驾驶来说，要不要激光雷达和高精地图最多只能算战术选择，怎么处理“灵魂”论才是关键，而这个问题又可以拆分成：什么才是智能车的灵魂？是自动驾驶还是智能座舱？是芯片、算法还是操作系统？要保住灵魂，全栈自研才是唯一解？</p><p>一种声音认为，自动驾驶在未来非常长时间里都会是人机共驾，系统无论如何升级，终极目的都是为用户提供安全、舒适和高效的出行体验，区别只是在于场景的覆盖范围，用户很难感受到个性化和差异化。</p><p>相比之下，智能座舱反而可以在应用和交互层面形成“千人千面”的可能，更符合“灵魂”的定义。<strong>前百度高级副总裁、汽车事业部总经理褚瑞松就旗帜鲜明地提出，智能驾驶系统是整车定义中重要的子系统，但不是灵魂。</strong></p><p>按照这种说法，从燃油车时代走入智能车时代的整车厂灵魂没有变，核心竞争力也没有变，都是系统集成与产品定义。</p><p>那如果智能驾驶不是智能车的灵魂，那么难道整车厂的顾虑就是杞人忧天，患上被迫害妄想症了吗？</p><p>燃油车时代，整零（整车厂和供应商）关系的讨论很少涉及“灵魂”，因为发动机和变速箱的关键技术通常都掌握在车企手中，不存在灵魂外流的可能，整车厂和Tier 1，Tier 1和更上游的Tier 2或者Tier N，相互之间的边界和权责关系都定义的比较清楚，整车厂是绝对的话事人。</p><p>但在智能化时代，自动驾驶的价值愈发显性和突出，华为这种全栈方案商、Mobileye这种黑盒方案商，以及英伟达和高通这种强势芯片厂商的出现，无一例外都在挑战整车厂的敏感神经和话事人地位，“灵魂论”也借由上汽董事长陈虹之口被摆上了桌面。</p><p>自那之后，大部分车企一边和智驾和芯片供应商打得火热，一边又在宣传“全栈自研”，誓死宣示“技术主权”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_39adcca6a2584ce58fef74fed5145517@5091053_oswg44586oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但对于何为“全栈自研”，“自研”的范围、细节和代价，车企从来都是语焉不详。事实上，很多打着自动驾驶“全栈自研”旗号的厂商并没有做到知行合一，相反，从底层芯片、操作系统、中间件再到软件算法和云端算力都一把抓的特斯拉却从来没有宣传过“全栈自研”。</p><p>事实上，就像吃肉不用从养猪开始，吃饭不用从种田开始一样，汽车行业早已走过了“什么都要自己造”，“自研就一定更高级”的阶段。</p><p>今年上海车展上，长城汽车CTO王远力就指出了一个认知误区，“很多人会说掌握全栈自研的能力就等于构建了一个相对封闭的生态，恰恰相反，掌握全栈自研能力更需要合作伙伴的深度协同协作。”</p><p>“灵魂论”的提出一定程度上反映了这个时代车企的焦虑与迷茫，一方面需要依靠供应商来打造适合自己的智驾产品，但又不能太依赖；另一方面需要寻找一种能让消费者愿意为智驾买单的沟通体系，但又不能丢了面子，害了牌子。</p><p>如何处理好智能时代的整零关系，不仅关系着车企，也关系着供应商的未来。</p><h2><strong>04 最优解尚未收敛</strong></h2><p>过去三年，国内自动驾驶行业宛如过山车一般，火热时，大家都在抢首发、拼算力，冷静后，车企们发现这种“硬件先预埋、软件再跟上”堆料策略不仅费人费钱、还刺激不了多少销量，但是等到今年年中小鹏G6和问界M7爆火之后，唯恐遥遥落后的焦虑又重新在行业中重新蔓延。</p><p>市场风云变幻，车企如何应对？是投入巨头怀抱，彻底躺平；还是奋起反抗，全栈自研；还是保守起见，边走边看；抑或是一边自研，一边外购，内部赛马？这背后是对企业长期竞争力以及供应链的通盘考虑。</p><p>车企对灵魂的担忧无非来自于两个方面：<strong>害怕未来的利润大头被分走，又害怕对供应链的话语权被削弱</strong>，最终沦为强势供应商的“打工仔”。</p><p>这导致了不少车企在智驾领域对华为“想触碰又缩回手”：一方面，华为的技术价格昂贵；另一方面，获得华为软硬一体的全栈技术意味着要接受对方提供的ADS全家桶方案，在传感器配置、计算平台、软件算法以及数据闭环方面都要接受华为的“全面指导”，车企很难接受整个系统被人拿捏的局面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_bf5a426148d94193a9ab8471d2bf881d@5091053_oswg52935oswg1080oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华为大算力MDC车载计算平台</p><p>华为车BU的发展受困于此。也因此，华为今年在在新款问界M7爆火之后，又趁热打铁把车BU智能驾驶、智能座舱、智能底盘等部门打包，装入一家与长安成立的新合资公司，余承东最近还公开邀请赛力斯、江淮以及一汽等公司加入。</p><p>这一举措的本质是，与车企达成智能化的利益联盟或“分钱平台”，降低车企接入华为的阻力。不过，这一合资公司虽然提供了一些关于利益分配的解决方案，但并不提供华为方案以外的选择，车企对供应链掌控权的顾虑依然未完全打消。</p><p>数天前，华为被爆出邀请奔驰和奥迪投资其合资公司，但双方都没有给出明确回应。而BBA中的另一家宝马最近更被爆出，可能会收购国内一家从L4“降维”而来的智驾供应商（市场普遍猜测是轻舟智航）。</p><p><strong>当车企对失去灵魂的焦虑越来越深重，那些将“尊重车企灵魂”旗帜高高挂起的智驾供应商，自然会获得越来越多的关注，成为推动变化的另一股力量。</strong></p><p>这一阵营企业众多，最具代表性的是同处深圳，但商业打法与华为截然相反的大疆车载。</p><p>华为的风格是站在车企之前卖力吆喝，也可能会把“鸿蒙智行”的Logo搬上车，大疆则异常低调，普通消费者并不知道大疆除了无人机还做智驾方案。但大疆车载是获得定点最多的智驾Tier 1之一，明年将有超过20款车搭载大疆车载的解决方案。</p><p>从某些方面而言，大疆车载几乎是华为智驾的镜像——目标差不多，但动作基本反着来了一遍。</p><p>华为ADS在战略上选择的是高举高打，最开始的1.0版本配有三颗激光雷达和高精地图，落地车型的价格都在30万以上，今年推出的2.0版本只剩下一颗激光雷达并且摆脱了对高精地图的强依赖，落地车型降到了不到25万，往后看，还有进一步下探的空间。</p><p>而大疆车载的策略是自下而上，最开始和宝骏Kiwi合作的车型价格只要十万出头，之后宝骏云朵，价格也只有13万左右，而明年合作推出的产品中包括不少中高端车型。</p><p>华为用软硬件一体的全栈方案来加速智驾的能力升级，华为MDC平台搭载的是华为自研的芯片，跑的是华为自研ADS全栈算法，训练使用是华为自家的云服务加速，最终呈现的效果是第一梯队。</p><p>大疆车载则在今年推出软硬件解耦的“成行平台”来加速智驾的普及。成行平台现阶段主打的是TI TDA4-VH的方案，但实际上这个平台在技术栈尽可能复用的前提下，可以兼容英伟达、高通、地平线等市面上比较主流的芯片，传感器也可以扩展，让车企一定程度上实现“芯片自由”，保障对供应链的掌控。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_7fbf9b402c0c4e7a9f000fcc990468a0@5091053_oswg24136oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">大疆车载“成行平台”基础版配置</p><p>双方最大的区别在于，华为带着颠覆性的势能而来，大疆车载则以车企更习惯的“低姿态供应商”示人。大疆车载既可以从零开始和车企合作开发智能车型，也可以中途加入提供技术咨询服务，帮助车企做产品定义甚至改造已有的供应链，还能通过后装方式在一个相对较短的周期内为在售车型再推出一个智驾版。</p><p>同样定位为智能驾驶Tier 1供应商，大疆车载还强调自己的服务属性，换言之，“供应商+服务商”的双重角色让它不仅不和车企抢灵魂，还可以帮车企建立和提升自研能力，<strong>让车企实现“灵魂自由”。</strong></p><p>但更尊重车企灵魂的硬币另一面，是更多的工程工作和更多的拉扯，以及可能会被压缩的利润空间，与车企的博弈并不会远离大疆车载。</p><p>华为车BU与大疆车载以相反的姿态同时狂奔，说明<strong>智能驾驶所涉及的技术环节与利益方甚多，赛道过于宽阔而漫长，导致无论是技术还是商业模式，都很难在短时间内收敛出一个最优解。</strong></p><p>对车企来说，与其纠结灵魂，不如想清楚切入什么市场，瞄准什么人群，实现什么功能，选择什么供应商与何种开发模式，只有先厘清这些问题，才能真正构建属于自己的竞争壁垒。</p><p>只是技术总有分野，目的却殊途同归，那就是实现安全、性能（舒适性和出行效率）以及成本之间的极致平衡，只有提升用户实际用车过程中的价值感知，才能真正推动智能驾驶普及化，归根结底就是一点，用户说好，才是真的好。</p><h2><strong>05 尾声</strong></h2><p>在自动驾驶行业，共识或许没那么重要，分歧和差异才是这个行业发展的底色。</p><p>地平线创始人余凯今年在接受采访时表示：历史上，所有产业里，大家一拥而上的共识，要么是错的，要么就是毫无价值的，因为在商业世界里，没有独特性是毫无价值的。而且，<strong>他还抛出了一个非常反直觉的灵魂拷问：车企该不该做自动驾驶？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_ccdb2e1e5e854b11a96c74fdce14215c@5091053_oswg55109oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个问题如果抛给现在的车企们，尤其是打着全栈自研旗号的新势力们，又何尝不会引发新一轮的争吵呢？但这又何尝不是一件好事呢？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/II9izO_jLxo2vVTiATKRFw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川汽车评论”（ID:yuanchuanqiche）</a>，作者：罗松松，编辑：罗松松 熊宇翔，视觉设计：疏睿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559155219274884</id>
            <title>董宇辉「小作文」风波升级，东方甄选一日市值蒸发40亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559155219274884</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559155219274884</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 00:04:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方甄选, 董宇辉, 小作文, 争议
<br>
<br>
总结: 东方甄选股价大跌，市值蒸发超40亿港元，因为关于董宇辉的「小作文」风波引发了争议。东方甄选官方称小作文是由文案创作团队写的，但不少网友质疑为什么要否认董宇辉的贡献。东方甄选CEO孙东旭和董宇辉本人也回应了此事，表示小作文是团队创作的，但也有董宇辉直接参与创作的。整个事件引发了直播间和股价的波动，同时也暴露了东方甄选对于董宇辉的依赖性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>东方甄选小编与董宇辉的「小作文」风波愈演愈烈，今日（12月13日）港股收盘，东方甄选股价大跌12.96%，一天市值蒸发超40亿港元。</p><p>起因是东方甄选不久之前的「吉林之行」。东方甄选官抖在12月5日发布了董宇辉录制的预热视频，在该条视频中的评论区中，东方甄选官方发布评论称该条视频的小作文是由文案创作团队写的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_5c061dec813b4ff687e5601a47df497f@000000_oswg180275oswg1080oswg1907_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此言一出，不少网友质疑，表示「既然以前的小作文都是团队写的，为啥要标注董宇辉姓名，这是要搞事情吗？」「为什么要否认董宇辉为东方甄选做出的贡献？」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_7937ba8a8457472ba973edde319f2a42@000000_oswg73529oswg342oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随后，而东方甄选CEO孙东旭以及董宇辉本人也纷纷下场回应此事。</p><p>昨晚孙东旭现身东方甄选直播间，回应了董宇辉「小作文」事件，表示「小作文」事件是小编做的不对，在工作中带了情绪，应当内部解决矛盾，并澄清「董宇辉从来没有说过每一篇小作文都是他写的，有相当一部分小作文是幕后团队进行创作的。极端的观点是对董宇辉的捧杀和拉踩，给团队造成了很大的困扰。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_59eeff1532fa41c899c4758bc120caf5@000000_oswg150156oswg317oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>董宇辉本人也在直播的时候安抚粉丝说，「我们那个自称很了解业务的小编在评论区胡回复，导致很多朋友心里不舒服」。</p><p>但是，东方甄选官抖的小编并没有「停战」的意思，在评论区否认董宇辉所说的「胡回复」，称「本来就很憋屈，不能忍」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_0f49fdf1cce84319b63b74b6f1206ede@000000_oswg135906oswg764oswg855_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今日凌晨，董宇辉发长文再回应「小作文」事件。他表示，有自己直接写的，比如西安场、内蒙古场；也有自己给小编提供思路和建议，最终形成的；还有小编按照自己想法写的，并称「不是公司的本意，也不是粉丝的本意，不想喧宾夺主，不愿过多回应」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_df2a6702ebf84305bb73403bc36b0f6b@000000_oswg291810oswg1080oswg2112_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_e55a4561669e4627b05814c987377746@000000_oswg268074oswg1080oswg2112_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_085154395ceb409496a60c287aaf2707@000000_oswg254171oswg1080oswg2112_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_7b1f20a285de48b68bd6d5ee31685bf6@000000_oswg153095oswg1080oswg2112_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至发稿，东方甄选的小编未回应其余内容，此前小编的评论在吉林预热视频下方也可以找到，并未删除。</p><h2><strong>去董宇辉化？直播间和股价波动明显</strong></h2><p>近些年，新东方从教育转型开始做直播带货。董宇辉凭借着口才让东方甄选在一众带货中脱颖而出，3天涨粉上百万，直播间超一个亿点赞，东方甄选借助着董宇辉这股东风，盘活了整体业务。董宇辉对于东方甄选的重要性不言而喻。</p><p>借助董宇辉东风的同时，带来的是东方甄选对于头部主播的依赖性，虽然旗下其他主播知名度也不低，但离真正出圈相差甚远。目前，董宇辉个人账号粉丝量超1300万，顿顿、明明、yoyo粉丝数分别为213.2万、123.5万、138.8万。</p><p>董宇辉此次陷入舆论风波，也并非是首次。在今年年初，就有网友分享，东方甄选名下直播间关于「宇辉力推」的个人推荐标签被删去，董宇辉的直播时长被缩短，自营产品上的「方脸老师」董宇辉的形象也不见了，坊间传闻称东方甄选尝试「去董宇辉化」。</p><p>「小作文」事件发酵后，各位「丈母娘」们（鞭牛士注：「丈母娘」是董宇辉粉丝自己起的昵称）表示要力挺董宇辉，反对这种「去董宇辉化」。随之而来的是，近两日东方甄选直播间的交易额和观看人数呈直线式下降，并且东方甄选抖音账号3天掉粉6万。</p><p>三眼查数据显示，昨日东方甄选总观看人数在794.14万，销售额1360.91万；11日开播总观看人数在824.89万，1245.13万。</p><p>对比8日至10日三天，单场直播总共观看人数在1210.77万-1691.92万人，销售额在2899.88万-6178.59万。</p><p>交易额和观看人数几乎是砍半。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_0b0aa17a3a684418aa210185fc988594@000000_oswg95666oswg1080oswg1403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为这次「小作文」事件，再次，董宇辉的薪资推上风口浪尖，今日话题&nbsp;#东方甄选CEO称董宇辉年薪不止网传干万# 登上热搜榜。据了解，今年年初关于董宇辉离职传言与薪资待遇的争议，就波及了东方甄选的股价，股价一度下跌超30%。</p><p>同样，本次董宇辉「小作文」事件也让东方甄选的股价变动剧烈。</p><p>东方甄选今日收盘数据显示，东方甄选股票大跌12.96%，每股报收27.2港元，目前总市值276.08亿港元，一天市值蒸发超40亿港元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_aeea553b9dce47a6b0f5e55cb01f478a@000000_oswg120185oswg1080oswg1328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>高途佳品天降泼天财富</strong></h2><p>高途佳品是高途集团旗下的新直播电商平台，在去年12月正式上线。高途集团的创始人陈向东曾在新东方就职副总裁，与余敏洪一起工作了14年。随后，陈向东选择自己创业，在2014年开办了B2C在线教育机构。</p><p>非常有意思的是，高途集团与新东方（东方甄选）的起点相似，都是从教育行业转型到直播带货领域。</p><p>11日晚，高途佳品直播间突然被东方甄选主播董宇辉的「丈母娘」们刷屏。弹幕飘过一串串「董宇辉山西丈母娘报道」、「安徽丈母娘入场」、「宇辉的丈母娘来了」等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_6b81701fc3d749439c5b4e93b6486c6c@000000_oswg211357oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源网络</p><p>东方甄选送来的泼天财富，被起点相似的高途佳品接住了。三眼查数据显示，当晚有近60万人涌入高途佳品直播间，超1万人同时在线，观看人数翻了十倍不止，直播间销售额达124.44万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_bcfe59e1757f453bbe7a046360a145e6@000000_oswg90385oswg1080oswg1372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，昨日在高途晚间的直播间中，高途创始人陈向东亮相直播间。对于网友表示希望高途佳品将董宇辉挖过来，陈向东回应到「董宇辉不是用来挖的，董宇辉是用来爱的。」另外，陈向东还表示，在团队中，总有人才、英雄，这些人才是需要特别呵护和关爱的，高途珍惜每一位人才。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_80c99123fdbd410489d1467aeec244e9@000000_oswg228435oswg325oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至发稿，高途盘前涨超7.27%，其前一天收盘数据显示，高途报收股价3.44美元/股，上涨17.41%，市值8.97亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_983ed19439af4ef493a696f06fac3a5a@000000_oswg131934oswg1080oswg1520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当直播和MCN机构某个主播爆火的时候，虽然能带来高收益，但同时也存在多重风险。</p><p>对于东方甄选而言，该场董宇辉「小作文」的风波还未平息，「丈母娘」们的诉求还没得到满足。事实证明，董宇辉的「丈母娘」们已一定程度上影响到了东方甄选的决策。</p><p>至于高途佳品能否继续持续泼天财富还尚未得知，但东方甄选正在「渡劫」。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0MTkyNTg1NA==&amp;mid=2247533971&amp;idx=1&amp;sn=ad12102c9199a7d223bd307de0cc80c8&amp;chksm=face18b26f8b66cbcb9b1a22c81cd47a36a4393e260e3c48299c55a2b5407aa3d34eca9db14a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鞭牛士”（ID：bianews8）</a>，作者：winter，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559135808986502</id>
            <title>创新药，就差一把火</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559135808986502</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559135808986502</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 00:04:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 创新药企, 出海, license-out, 国内需求
<br>
<br>
总结: 中国创新药企正以惊人的速度破土重生，通过license-out借船出海，不断突破国内创新药出海的纪录。中国创新药企有能力出海掠食，特别是通过license-out交易。国内创新药企正迎来友好宽松的环境，政策和资金的支持将推动创新药行业的发展。中国创新药企的崛起将满足国内不断增长的医药需求。医药行业有望成为下一个投资热点赛道。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>犹如雨后春笋，中国创新药企正以一日千里的速度破土重生。</p></blockquote><h2><strong>01 惊喜连连</strong></h2><p>12月12日，科创板创新药企百利天恒一则重磅公告划破天际，公司全资子公司SystImmune与百时美施贵宝（下称“BMS”）就BL-B01D1项目达成独家许可与合作协议：</p><p>BMS将向SystImmune支付8亿美元的首付款，和最高可达5亿美元的近期或有付款。在达成开发、注册和销售里程碑后，SystImmune将获得最高可达71亿美元的额外付款，潜在总交易额最高可达84亿美元。</p><p>百利天恒一下子破了国内创新药出海的诸多纪录，8亿美金首付款超越此前由百济神州创造的6亿美金首付款记录，84亿美元的潜在交易额也反超康方生物之前创造的最高交易总额50亿美元的记录。</p><p>百利天恒不是一个人在战斗，中国创新药出海是一个群体行为。</p><p>11月9日，和黄医药的呋喹替尼获得美国食品药品监管局（FDA）批准，用于治疗晚期结直肠癌，2天后，呋喹替尼就在美开出第一张处方。</p><p>2020年，结直肠癌在所有癌症中发病率排名全球第三，死亡率排名全球第二，是最常见的癌症之一。在呋喹替尼之前，美国已有十年没有针对治疗晚期结直肠癌的新药物获批，呋喹替尼此次在美上市后已成为结直肠癌三线治疗药物的推荐首位。</p><p>百济神州三季报显示，泽布替尼正在海外市场高速放量，第三季度全球销售额达到25.71亿元，同比增长约130%，其中在美销售额达19.37亿元，相比上年同期增长超过一倍，与之对应的是阿斯利康阿卡替尼、艾伯维伊布替尼等销售持续下滑。</p><p>还有一批未上市但已取得重大突破的重磅出海项目。</p><p>今年8月，在FDA提高审评门槛的背景下，亚盛医药获得美国FDA批准Bcl-2抑制剂APG-2575治疗经治CLL/SLL（慢性淋巴细胞白血病/小淋巴细胞淋巴瘤）患者的全球注册III期临床研究。APG-2575被视为亚盛医药继耐立克®（奥雷巴替尼）之后打造的又一款全球BIC潜力产品，很可能成为下一个国产创新药出海的重磅炸弹。</p><p>10月，美国FDA批准创胜集团TST001一线治疗胃/胃食管结合部腺癌开展全球III期关键性临床试验。目前创胜自研的Osemitamab（TST001）位居CLDN18.2靶点药物临床进度全球第二，中国第一。</p><p>CLDN18.2是在胃癌治疗领域近年来除HER-2外的另一个明星靶点，其在胃癌、胰腺癌中的表达率高达60%以上。研究显示，超过80%的CLDN18.2阳性患者的PD-L1处于低表达水平（CPS&lt;5），意味着这部分患者（包括胃癌患者）可能无法从PD-1/PD-L1疗法中获益，但CLDN18.2靶点药物将满足这部分未满足的临床需求。</p><p>一旦CLDN18.2实现突破，全球胃癌或胃食管结合部腺癌患者的治疗模式将得到重塑。根据灼识咨询此前的预测，到2035年，美国和中国的CLDN18.2抑制剂市场规模加起来有望逼近80亿美元。</p><p>作为中国“创新药一哥”，恒瑞医药也在快步调整自己的姿势和策略，过去追求量的覆盖，但凡高景气赛道全部卡位，现在收缩提质，聚焦高效率项目，今年10月已经有3起海外BD授权，预计后期很快会成果出来。</p><p>过去几年，医保谈判降价让创新药国内商业化逻辑和前景遭受重创，出海被资本市场看作破局的唯一解。但由于创新药存在研发时间跨度大，不确定性高，成药性低等属性，使得大家对出海这条路的可行性有很大怀疑，整个创新药行业并不被看好。</p><p>现实越来越表明，这条路是可以跑通的，<strong>中国创新药企业完全有能力出海掠食，特别是通过license-out借船出海。</strong></p><p>据不完全统计，2022年，我国创新药License-out交易至少发生了45起，披露的交易总金额约275.5亿美元，是2021年的两倍。2023H1，中国生物科技License-out交易累积达39项，总金额已高达174亿美元。</p><p>另据投行Stifel报告，今年上半年国内创新药对海外license-out项目的预付款（流入）是license-in项目的预付款（流出）34.9倍，相比去年的2.8倍实现大踏步前进。在药物许可交易上，2023年是中国成为医药创新净出口国的第一年。</p><p>海外在变，国内也在变。</p><h2><strong>02 万事俱备</strong></h2><p>一个人人皆知的事实，中国正在进入、并将在以后很长一段时间内都处于老龄化社会，即便不参考日本，我们也知道这必然带来医药需求提升。</p><p>要想有蛋吃，就必须把鸡养好，否则“进口蛋”会很贵的。国产PD-1上市前，国内患者只能选择年治疗费用22万元的O药或者是年治疗费用32万元的K药，而现在恒瑞医药、百济神州、信达生物等企业直接把单抗年治疗费用压到了5万元以下。</p><p>给国内创新药企业一个友好宽松的环境势在必行，而今年下半年以来有关部门的一系列表态和讲话似乎已经在传递类似的信息。</p><p>11月3日，在“第十五届中国医药企业家科学家投资家大会”上，国家医疗保障局医药价格和招标采购司副司长翁林佳发表演讲，其中有这么一段：</p><p>在创新药上市早期，企业面临短期内通过商业化收益收回成本的压力，医保部门更多地关注这些药品的可获得性，并给予合理的价格回报。</p><p>12月2日，在2023首届浦江生物医药源头创新论坛上，原药监局局长毕井泉发表致辞，表示我们要针对生物医药高风险、高投入、长周期的特点，在研发、准入、生产、使用、支付各环节给予全链条的支持，努力营造一个鼓励源头创新的制度环境。</p><p>相较于政策宽松，更值得期待的是资金宽松。</p><p>证监会11月发文，将引导资金配置到战略新兴产业等国家最需要的地方，进一步支持企业在原创性技术创新、“卡脖子”等关键技术领域开展攻关，更好促进创新资本形成。</p><p>哪些领域最有希望被惠及，芯片？泛新能源赛道？高端装备和材料？这些都早已得到过扶持，相比之下，同样关乎国计民生的医药领域机会和概率更大一些。</p><p>一款创新药基本要投入十亿美金，时间跨度长达十年，最终结果还是未知数，这是一个智力和财力高度密集型的行业，对于短时间内迫切需要提升医疗水平的中国而言，政策加持显得尤为重要。</p><p>二级市场每年都会有一个核心投资主题，2019年是半导体，2020年是白酒，2021和2022年是新能源，2023年是人工智能。<strong>放眼明年，医药是为数不多还有讲故事空间的赛道。</strong></p><p>每一个赛道的崛起都会有开路先锋，百利天恒平地起高楼，今年股票从发行价24.7元飙升至153元，不到一年时间翻了5倍还多，创始人朱义问鼎科创板首富，为整个创新药行业奏响了进击的先声。一旦明年基本面、政策面、资金面叠加共振，行情的点燃也许就在一瞬间。</p><p>在这个黢黑的资本寒冬，我们仿佛又看见了一炬明亮而滚烫的火把。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTk4NDYzOQ==&amp;mid=2247640801&amp;idx=1&amp;sn=ab8bc7ce3b2a07d4cf4e7f5ff312d21c&amp;chksm=cebcdeb3908115851165d859443d38e44ce648a01d6b02fce6b272e9fcb890b71a5812c66df3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市值观察”（ID：shizhiguancha）</a>，作者：文雨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559048166186118</id>
            <title>最前线｜华为终端BG软件部副总裁柳晓见：OpenHarmony已成为下一代智能终端操作系统根社区</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559048166186118</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559048166186118</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 00:03:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenHarmony, 开源操作系统, 人才生态, 生态伙伴
<br>
<br>
总结: OpenHarmony是一个开源操作系统，由开放原子开源基金会孵化并运营。它面向全场景、全连接、全智能时代，旨在搭建一个智能终端设备操作系统的框架和平台。OpenHarmony已经迭代到4.0版本，有超过6200名共建者和51家共建单位。它已经吸引了220多家生态伙伴加入，并在金融、教育、智能家居等领域落地了220余款商用设备。OpenHarmony的目标是成为下一代智能终端操作系统的根社区。此外，OpenHarmony还发布了一系列内容共建计划，旨在加快构建多维开放、资源共享与协作共生的人才培育体系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜张婧怡</p><p>编辑｜苏建勋</p><p>36氪获悉，2023年12月12日，由开放原子开源基金会指导，OpenAtom OpenHarmony（以下简称“OpenHarmony"）项目群工作委员会主办的<span style="letter-spacing: 0px;">首届OpenHarmony人才生态大会（以下简称“大会”）在上海举行。</span><span style="letter-spacing: 0px;">OpenHarmony项目群工作委员会代表、华为终端BG软件部副总裁柳晓见分享了OpenHarmony社区及人才生态最新成果与进展。</span></p><p>OpenHarmony是由开放原子开源基金会（OpenAtom Foundation）孵化并运营的开源操作系统，目标是面向全场景、全连接、全智能时代，基于开源的方式，搭建一个智能终端设备操作系统的框架和平台。</p><p>成立三年以来，OpenHarmony版本已经迭代到4.0版本，有超过6200名共建者，51家共建单位，贡献代码行数超过1亿行；截至目前，OpenHarmony开源社区已有220多家生态伙伴加入，OpenHarmony项目捐赠人达35家，通过OpenHarmony兼容性评测的伙伴达165个，累计落地220余款商用设备，涵盖金融、教育、智能家居、交通、数字政府、工业、医疗等各个领域。</p><p>OpenHarmony项目群工作委员会代表、华为终端BG软件部副总裁柳晓见认为，“OpenHarmony已成为下一代智能终端操作系统根社区。 ”</p><p>值得一提的是，此次大会还发布了一系列内容共建计划。“OpenHarmony繁星计划”，面向教材、课程、MOOC以及Demo征集共建，突出OpenHarmony特色，提出示范样例，助力快速课程构建，汇聚成高校内容的资源库，加快构建多维开放、资源共享与协作共生的人才培育体系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_dad0a4afb6294df8bc7c38d34b1a452d@5564195_oswg6227666oswg2560oswg1706_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">OpenHarmony项目群工作委员会代表、华为终端BG软件部副总裁柳晓见</p><p>会上，OpenHarmony项目管理委员会PMC主席任革林分享了OpenHarmony的基本设计理念、版本关键特性及技术核心进展，并介绍了基于OpenHarmony使能的金融创新场景、智慧教室、智能化公路建设等一系列行业场景解决方案。他表示：“随着越来越多人才的加入，OpenHarmony的技术底座能力越来越成熟，现已经能够支持生态伙伴开发复杂带屏设备、复杂大型应用和极致高性能应用。”</p><p>面对万物互联时代的未来，柳晓见则分享了未来终端操作系统的几个关键特征。他认为，安全、统一形态硬件和设备的万物智联，将是未来开源操作系统的关键需求，如何让数据化的信息更好被保护、让设备的架构更好被统一、让全行业的架构形成良好生态，才是万物互联时代，数字设备能够走向成功的关键。</p><h3><strong>以下是</strong>OpenHarmony项目群工作委员会代表、华为终端BG软件部副总裁柳晓见<strong>演讲实录：</strong></h3><p>柳晓见：今天的OpenHarmony人才生态大会其实是首届大会，为什么是首届呢？之前我们OpenHarmony社区在做什么呢？</p><p>前面三年，2009年月份开始开源到现在，其实我们花了很多精力在构建底座，同时也在验证这个底座的能力，所以跟我们生态伙伴一起把OpenHarmony的代码应用于各行各业不同终端里面，目前我们发现验证底座能力没有问题。这个时候我们发现现在OpenHarmony的生态要进入快速发展阶段了，我们发现其实在这个生态里面的人才作为最重要一环，目前是缺失的。</p><p>为了准备好未来3-5年OpenHarmony人才生态发展需要，从社区需求出发，大家一起共建这个未来的人才生态。因为开源是一个很重要的理念，大家一起共建的力量来服务大家，是这样一个理念。</p><p>OpenHarmony从2020年时候为了把OpenHarmony底座能够开源出来，所以成立开放原子开源基金会，OpenHarmony作为第一个捐赠项目进入到这个平台里面，也非常感谢开放原子开源基金会给我们提供一个非常好的开源平台。</p><p>我们为什么要做这个OpenHarmony或者口头上讲OpenHarmony这样一个系统？最开始的时候，从定义上讲我们做一个操作系统的话，我们一定要来自于一个需求，就像我们在以往过程中接触的操作系统。我们耳熟能详的操作系统有很多，服务器操作系统、桌面操作系统，还有近十年IOS、安卓移动终端操作系统。</p><p>我们洞察到，下一个时代一定是万物互联、万物智能的时代，我们定义OpenHarmony操作系统时候面向这样需求出发的。它为什么能够面向下一代操作系统建立这样底座呢？我们认为有三个方面特征。</p><p><strong>第一个，安全。</strong>随着万物互联时代到来，所有数字设备围绕着我们本身，我们所有信息都是可以被get到，所有信息都数据化了，安全就非常重要。大到国家安全，小到企业安全，再到个人安全，都是非常重要的。我们构建从底子上纯净安全的操作系统。大家现在用智能手机，如果用安卓操作系统手机面临各种担心，各种广告，担心被窃听、流氓应用和电信诈骗等等。有没有可能操作系统上做得更加稳固一点，把这些问题能够更好地解决，这是一个需求。</p><p><strong>第二个，操作系统需求和特征，统一的底座</strong>。我们现在电子设备非常多，形态各种各样。它不管从CPU计算架构，还是从整个软件架构，可能千奇百怪或者是不同异构的，有没有可能一个操作系统统一不同形态硬件？我们朝着这个方向前进，目前看来OpenHarmony可以做到这一点。</p><p>第三个，万物智联。所有的设备能够更好地去连接起来，有了连接就可以产生数据，有了大量数据就可以产生智能，有了更好智能可以给行业用户、个人消费者用户带来更好的体验。我们认为OpenHarmony有很好的前景，因为它有很好的设计，它能更好赋能产业升级，助力整个数字中国，本着这样的设计理念催生了OpenHarmony这样一个操作系统底座的开源项目。</p><p>接下来，我将分享当前OpenHarmony社区发展取得的成果。</p><p>看开源三年以来版本情况，自从2020年9月份第一个版本开源以来，到今年10月份4.0版本，经过多轮版本迭代，可以看到它的底座能力已经基本上完善了。如果大家是一个开发者，可以从网上下载完整的代码，并且可以把它运行在一些终端设备上或者一些开发版上，可以实际看到它的一些情况，可以看到它的能力，可以基于这样底座做出自己的创新。现在它的能力支持复杂带频设备，就是手机平板这样复杂设备。基于这样能力，我们可以想象未来还有机器人、AR、VR、车机等等，其他更多能力都可以被底座所支持。</p><p>代码现在有1亿行，也不是华为一家贡献的，目前有51家单位6200名代码社区贡献者共同开发这些代码。目前已经参与进来这些人也都逐步为社区做出更多的贡献，我们也希望未来有更多有志于给社区做出代码贡献的开发者和爱好者能够更好使用代码、更多贡献代码。</p><p>不管学代码，还是写代码，都是我们这个社区发展一分子。目前我们可以看到220家生态伙伴加入到社区，这里面包括社区捐赠人35家，包括生态委员会伙伴56家，包括使用OpenHarmony做出自己创新产品伙伴有165家，以及代码共建伙伴51家，经过去重以后仍然有220生态伙伴加入社区一起共享共建社区成果。</p><p>我们可以看到它到底能不能实现我们当初设计的OpenHarmony操作系统底座的目标，金融、教育、交通等多个行业里面都用了OpenHarmony，可以看到这些设备非常多样性，而且遍布不同场景，它面向客户需求也是不一样。但是OpenHarmony可以用同一个底座，可以把这些设备统一起来，说同样的语言，用同一套操作系统覆盖，这样实现统一底座功能，这样更好为万物互联时代提供一个基础。</p><p>我们可以看到这里面有很多创新性产品，工业上无人机、政务上智慧城市灯杆、机器人、电子学生证、交通设备、智能药柜、服务设备、金融设备等等，也有航天卫星天上运行着，也有一些卫星使用OpenHarmony操作系统，可以说OpenHarmony能力上可以上天入地，更多希望我们合作伙伴们能够基于OpenHarmony打造出更好的产品。</p><p>也有多个城市为了支持OpenHarmony的发展，能够出台相关的一些政策，通过需求方，还有一个供给方，双向的一些拉动，让整个开源生态能够各地取得更好的发展，同时对我们各地企业进行一些补贴和扶持，这些对我们生态发展无疑都是非常有力的助力。</p><p>同时生态蓬勃发展最终还是要人才，现在到了人才发展最重要的时刻了。因为我们可以看到未来几年将会有百万、千万级人才需求出现，首先可以看人才需求从哪里来，底座根技术，生态这块，应用生态这块未来几百万款应用有待于开发。</p><p>不管是上层应用，还是底层系统层，我们通过多种方式发展人才，包括产学合作项目，包括实训基地和学科竞赛、高校俱乐部等等形式，培养高校里面的人才，高校也是人才的摇篮。目前在200多所学校进行不同样式的合作，目前有一些学生接触到了，希望未来这块合作会越来越深入。</p><p>在人才培养上，我们认为需要系统化的设计方案，我们社区提出来学考用留全流程的人才培养方案，希望后续社区工作过程中跟所有伙伴一起共建和完善这样流程。学生学完了以后，还有一个考的过程，如何鉴定我们学生具备这样的能力，我们现在准备开始筹备一个OpenHarmony的人才认证体系，这个体系也是在开放原子开源基金会平台上，多家合作伙伴一起共建这样的人才认证体系，通过大家一起共享共建的方式，把大家都认同的相同标准推广到各个人才领域。</p><p>学科的内容建设，是需要大家一起来共建的。就像我们之前共建代码一样，接下来我们培养人才的生态，人才生态基础是什么？像教材、课程、一些代码demo、一些幕课等等，这些希望跟所有伙伴一起共建，大家一起共建内容，同时发展人才生态，共同去发展。生态发展需要每个成员一起加入，社区理念是共建和共享，希望所有伙伴一起讨论未来OpenHarmony生态将如何发展，未来的OpenHarmony人才将如何培养，也积极地用自己的亲身投入来去发展好这个OpenHarmony人才的生态。我作为社区的代表会跟大家一起把这个人才的生态构建好，面向未来中国构建繁荣生态体系，为中国产业智慧化升级、为OpenHarmony生态推广做出我们的贡献，谢谢大家！</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559789937040777</id>
            <title>小米激烈回应余承东背后，中国折叠屏竞争开始白热化</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559789937040777</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559789937040777</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 00:03:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米, 余承东, 龙骨转轴, 抄袭
<br>
<br>
总结: 小米公司发言人官方微博发布声明，回应余承东在花粉年会上的发言，称其抹黑小米的龙骨转轴技术，小米通过设计思路、机械结构和专利申请时间等方面证明了龙骨转轴是小米自研的。关于抄袭华为的指控，观点不一，需要更多证据来定论。这场争论再次引发了市场对折叠屏行业的关注。华为在折叠屏领域表现强势，连续三年份额过半。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>昨天中午（12月12日），小米公司发言人官方微博突然发布声明，其中提到，“近日，余承东先生无端针对我司‘龙骨转轴技术发布不实言论，与事实严重不符，我们郑重澄清’”。</p><p>中国名字叫余承东的可能不止一个，但能让小米以公司名义公开发声的应该是大家熟知的那一个。</p><p>小米公开发声，一石激起千层浪。但吃瓜网友在刚吃到瓜的时候，更多应该是疑问：余承东到底说了什么，让小米不惜以公司名义与个人公开对线？</p><h2><strong>“抄袭”还是“抹黑同行”？</strong></h2><p>观察者网简单搜索发现，事件源头应该是余承东在2023花粉年会上的一席话。</p><p>网传视频显示，余承东在现场先是回应了“遥遥领先”这个被网友广为流传的梗。他坦言，“只有领先比较多的时候，才能说这个领域‘遥遥领先’。其实‘遥遥领先’非常不容易，每一个领先背后，都是我们研发创新、技术投入和不断努力的结果，非常非常不容易。”</p><p>“我本人是做研发出身，深知我们小伙伴付出了多么艰辛的努力。”余承东接着表示，“当我们搞定以后，大家直接抄袭，抄袭完之后编成自己的名字。我们这个双旋水滴铰链，直接编成叫龙骨，那龙骨世界上都不存在的，开玩笑啊，就是稍微做一些修改就说是自己的。”</p><p>余承东这番话可能有开玩笑的成分，但“龙骨”、“铰链”等关键词无异于点名小米。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_4f18c2599788478698985bde47f73506@5091053_oswg333677oswg1068oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/@德鲁大叔_HuaZ</p><p>今年8月，小米发布新折叠屏手机小米MIXFold3，“龙骨转轴”是这款手机的最大卖点之一。雷军甚至还专门发布多条微博介绍“龙骨转轴”，其中先后提到，“龙骨转轴”非常精细，比上一代“水滴转轴”先进很多，“是小米在材料和结构方面长期深耕的技术结晶”。</p><p>“长期深耕的技术结晶”被余承东说成“抄袭”，难怪小米会公开反驳。但两家公司较劲，也很难说是余承东单方挑起，毕竟小米在宣发时也一直将“水滴转轴”称作“上一代技术”。</p><p>在最新的公开声明中，小米方面主要从两个方面佐证“龙骨转轴”是小米自研。</p><p>首先是设计思路和机械结构。小米提到，小米“龙骨转轴”与余承东提到的“双旋水滴较链”完全不同：余承东所说的“双旋水滴较链”采用的是“2级杆组、3构件4低副”设计方案，而小米的“龙骨转轴”机械结构则采用创新的“3级杆组、5构件7低副”设计。</p><p>其次是专利申请和公开时间。声明提及，小米“龙骨转轴”于2020年9月18日申请专利，并于2021年1月5日获得专利授权，2023年8月于小米MIXFold3上首发应用。而余承东提到的“双旋水滴较链，于2019年12月13日申请专利，2021年6月18日才公开。</p><p>“此外，据公开可查信息，余承东先生所属公司的三级杆组专利申请，于2021年10月29日申请，2023年5月5日公开，至今尚未有确认获得授权的信息，且并未产品化。”小米称，“我们请余承东先生遵循‘科学与严谨’的基本规则，请勿再抹黑同行、误导公众。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_e478f24c823644e598ec118b3ee79bf1@5091053_oswg115252oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">雷军在小米发布会时上介绍龙骨转轴 图源：观察者网</p><p>双方各执一词，让“铰链”和“转轴”备受关注，二者虽然名称不同但作用类似，是折叠屏手机中的关键零部件，关系到折叠屏的折痕、轻薄和可靠性指标。雷军曾提及，转轴是整个折叠屏中技术含金量最高的器件，折叠屏每一次开合之间，都在考量转轴的技术功底。</p><p>那小米究竟是否涉嫌抄袭华为？目前来看，各方人士的解读因立场而异。</p><p>比如有数码博主提到，小米龙骨转轴对应专利号CN212297248，华为水滴转轴对应专利号CN116074415A，从构型来看，双方确实存在设计上的差异，虽然都呈现水滴型结构，但小米的下端结构件是支杆，华为的下端结构件用到的是旋钮。</p><p>不过，也有分析人士指出，虽然二者技术上存在差异，但基本原理相似。</p><p>长期关注企业专利问题的自媒体“企业专利观察”撰文提到，华为对水滴型铰链的布局最早可以追溯到2016年，大部分集中在2019年之后。2019年底到2020年，华为持续对相关结构进行改进，形成了十多件关联专利。因此从研发和专利产出时间来看，小米与华为之间确实还是存在一点时间差。</p><p>“但是对于像小米这种对专利制度非常熟悉的企业而言，进行专利规避设计已经是企业IP工作的常规动作，因此不太可能出现完全抄袭的情况。因此，在这一点上，余承东直言的抄袭，实际上也是欠妥的。因为即使是华为一直宣称的‘水滴型’也仅仅是一种类似功能性的描述，因此在专利限定上需要进行结构上的技术特征描述。”文章提到。</p><p>从各方观点不难看出，除非双方真的对簿公堂，否则无论是“抄袭”还是“抹黑同行”，都不能仅凭一面之词。</p><h2><strong>折叠屏竞争逐渐白热化</strong></h2><p>虽然一时难有定论，但余承东和小米关于铰链的争论，也再度引发市场对折叠屏行业的关注。</p><p>在折叠屏领域，三星和华为是行业先行者，二者首款折叠机均发布于2019年。过去三年多，华为手机虽然整体呈收缩之势，但在折叠屏领域一直表现强势。市场调研机构艾瑞咨询的报告显示，2020年-2023年，华为折叠屏在国内市场累计出货454万台，连续三年份额过半。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_4d3aafd5787f4fc880b25931d6068d88@5091053_oswg111435oswg731oswg728_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：艾瑞咨询</p><p>小米首款折叠屏发布于2021年3月，是第二个推出折叠屏的主流国产品牌，当年在国内市场拿下13.2%的份额（IDC数据），仅次于华为、三星。2022年8月，小米推出第二款折叠屏MIXFold2，但随着OV荣耀等厂商相继入局，小米全年份额跌至6.4%，排名滑落至第六。</p><p>进入2023年，国产手机厂商愈发意识到，折叠屏是在高端市场对抗苹果的关键利器。</p><p>上半年，华为推出了Mate X3，vivo推出了vivo X Fold 2；进入下半年，荣耀一家就连续发布了荣耀Magic V2、荣耀V Purse和荣耀Magic Vs2三款折叠机，华为推出了Mate X5，小米推出了自家第三代折叠屏MIX Fold 3，OPPO也发布了OPPO Find N3/Find N3 Flip等横折竖折产品。</p><p>随着厚度、重量、续航、大小屏融合、APP适配等问题被攻克，以及成本和价格的持续下探，头部手机厂商在折叠屏领域激烈内卷，新品花样百出，也推动折叠屏出货持续逆势增长。</p><p>12月8日，市场调研机构CINNO Research发布的数据显示，2023年第三季度，中国市场折叠屏手机销量达198万部，同比增长175%，环比增长70%，已连续十二个季度同比正增长。</p><p>各厂商中，华为依然稳居国内折叠屏市场第一，但市场份额已下滑至28.6%；荣耀位居第二（15.7%）；vivo排名国内第三（15.4%）；曾经的折叠屏先发者三星从去年的第二滑落至第四（13.9%），OPPO位居第五（11.7%），小米以8.7%的份额排名第六，摩托罗拉份额5.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_77ac27fb495a477c8afba1246fd7028f@5091053_oswg96191oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华为直营店中的折叠屏产品 图源：观察者网</p><p>从市场格局来看，国内折叠屏行业已从最初的华为三星“双雄争霸”逐渐演变成“百家争鸣”，主流厂商均在折叠屏市场取得一席之地，各家之间的份额差距并不显著，竞争呈白热化之势。</p><p>不可否认，华为确实长期在折叠屏行业处于引领者角色，但其他国产品牌在入局之后也逐步展现出自家的产品力。例如，荣耀今年推出的三款折叠屏连续打破行业轻薄纪录，这背后是荣耀的青海湖电池、盾构钢等技术，小米也高调发布了“龙骨转轴”、“龙晶玻璃”等技术。</p><p>此次余承东和小米关于“龙骨转轴”的争议，也被外界视作折叠屏市场白热化竞争的另一面。但其实，余承东和小米引发的争论还有更大的行业背景。</p><p>自8月底以来，华为Mate60系列强势归来，合作汽车品牌问界销量也“起死回生”。但华为要想在中国手机市场和新能源车市场彻底扳回局面，仍存在诸多挑战。在手机和车业务双双爬坡的关键时刻，跨过低谷、重拾信心的余承东显然不会放过任何一场“口水战”。</p><p>对小米来说，过去几年一直试图摆脱只会堆料的形象，进而打造科技、高端的口碑。雷军曾多次公开强调小米对研发的重视，小米14系列甚至喊出“从对标苹果到跨越苹果”的口号，小米汽车很快也要正式发布。在这个时间点被扣上“抄袭”的帽子，小米肯定难以接受。</p><p>作为旁观者，普通消费者肯定无法从技术层面给厂商的专利纷争下结论。但显而易见的是，各大厂商之间的良性竞争越激烈，消费者获益的程度将越大。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fUMxxPPzghLEbQ6JAqqM7w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“观网财经”（ID:tiequanhe）</a>，作者：吕栋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559192036596870</id>
            <title>Meta付费去广告遭投诉，隐私成为富人特权？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559192036596870</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559192036596870</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 00:02:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Meta, 无广告订阅模式, 欧洲消费者组织, 反对
<br>
<br>
总结: Meta推出的无广告订阅模式在欧盟遭到了强烈反对，欧洲消费者组织向消费者保护机构提出投诉，指控Meta的订阅费过高且侵害用户隐私权。这一举措对整个广告市场将产生巨大影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月，Meta在欧盟推出Facebook和Instagram的无广告订阅模式，但很快遭到了强烈反对。</p><p>上周四，欧洲消费者组织（BEUC）向消费者保护机构（CPC）提出投诉，称 Meta 无广告服务的订阅费高得不合理，间接侵害了用户的隐私权。如果指控成功，Meta 将面临罚款和代价高昂的业务变更风险。</p><p>Meta约97%的收入来自广告，Facebook、Instagram等app更是其广告业务的首要阵地。<strong>坚持推行无广告订阅服务，将会对整个广告市场产生巨大的影响。</strong></p><h2><strong>钻政策空子的Meta</strong></h2><p>Meta的无广告服务在网站上每月收费9.99欧元（10.96美元），app端则是12.99欧元，目前Facebook和Instagram的账户之间可以共享。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_21a8b026b3f2401fb9603235611a8fa4@000000_oswg146146oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源Thomas&nbsp;Ricker</p><p>“无广告订阅服务”听起来很拗口，通俗点说其实就是“花钱去广告”。在此之前，Meta很多年都是免费使用的状态，主要通过平台上的广告投放进行盈利，无广告模式看起来在减少广告的同时，能够为Meta开辟新的收入来源。</p><p>好端端的为什么要砍掉广告？不是Meta良心发现，主要是因为政策逼得太紧。</p><p>平台上的广告需要收集用户数据进行“个性化”投放，国内许多app也会有这样的弹窗，用户往往需要同意平台使用隐私数据，才能继续使用产品与服务。</p><p>此前欧盟数据监管机构通过了一项法律，已经威胁到Meta商业模式的基础：<strong>科技公司不能要求用户同意追踪数据和定向广告才能使用产品。</strong>也就是说用户必须有拒绝的自由，而这个自由不能以放弃使用服务为代价。该法律提出要有“等效的替代方案”，并特别提到需要付费的产品版本。</p><p>政策保护隐私的出发点是对的，但落脚点似乎有些偏，演变成了<strong>让用户花钱买隐私安全。</strong>Meta抓住这个漏洞，顺势推出无广告订阅。大家这才逐渐回过神来，这也成为此次BEUC指控Meta的导火索。</p><p>欧洲数字版权中心NOYB也向奥地利隐私监管机构提起诉讼，认为欧盟五分之一的人面临贫困风险，负担不起所谓的“pay or OK”（选择付费或者同意追踪）制度，这些制度迫使用户在“付费和隐私”之间做出选择。</p><p>面对收费价格过高的指控，Meta辩称这些价格与YouTube、Spotify、Netflix的付费服务一致。Meta表示，推出订阅是为了遵守欧盟隐私法，同时继续为人们提供个性化产品和服务，与收入无关。</p><p>但无论Meta怎么撇清订阅与收入的关系，这一模式都会为其带来新的盈利。</p><p>如果继续推行下去，收费可能上涨。从 2024 年 3 月 1 日开始，Meta的付费不再账号通用，将其他账号链接到订阅将在网站上额外收取6欧元/月的费用，在iOS和Android上额外增加8欧元/月的费用。除了简单粗暴的涨价以外，Meta还将于2024年在印度推广无广告订阅服务，进一步扩大市场。</p><h2><strong>缺少切实的附加值</strong></h2><p>Meta将自己的无广告订阅服务与YouTube、Spotify、Netflix相提并论，但它们的逻辑完全不同。<strong>最大的区别是Meta的卖点仅仅是“无广告”，后者则主要以内容吸引用户。</strong></p><p>以Netflix为例，它从前是业界的“无广告标杆：用优质内容吸引用户付费而非广告，收益再反馈到内容生产中，形成良性循环，涌现出《纸牌屋》、《怪奇物语》等一批代表性作品。很长一段时间内，“无广告”是Netflix坚守的金科玉律。</p><p>国内爱优腾也常提“内容驱动”，但它们做得并不坚决，还是以互联网广告为主。长视频平台在广告模式的探索上比国外领先了好几个身位，贴片、植入、信息流广告，品牌、效果、定制化营销……会员付费大多只是锦上添花的摆设。但任凭长视频平台多年探索“会员+广告”，也只是在今年才勉强盈利，大多仍以亏损为主流。</p><p>坚持无广告的Netflix也撑不住了。在用户增长见顶、市场竞争激烈的情况下，Netflix试图不断上调会员价格，最终还是转向广告变现。</p><p>Netflix的广告套餐于去年11月3号推出，价格为每月6.99美元，收费低于基础套餐。订阅该服务的用户，平均每小时需要看4到5分钟的广告，每则广告的时长为15至30秒。该套餐面向想更实惠地观看剧集，又不介意看点广告的用户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_86f72e038dbc454187364bededbbab23@000000_oswg36464oswg858oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源netflix.com</p><p>今年5月，Netflix高管表示，低价的广告套餐推出后收效良好，月活跃用户已经达到500万。在吸引客户、增加营收的同时，这部分资源将面向广告主，利用Netflix丰富的节目内容，赚取更多利润。</p><p>Netflix的广告套餐取得成效，表明浸润互联网多年的用户已经逐渐习惯了广告的存在，区别在于使用体验的好坏。此时Meta推出无广告订阅，<strong>在缺少内容或其它优势的情况下，只是用平台上的社交关系对用户进行“绑架”。</strong>有X（前推特）的先例在前，Meta 难以吸引大量付费订阅用户。</p><p>外部的监管也让Meta难以推行无广告。NOYB从2018年就开始对Meta个性化广告的隐私问题进行投诉，至今年1月，爱尔兰数据保护委员会（DPC）已经累计对Meta开出了约13亿欧元（约100亿人民币）的罚单。</p><p>Meta作为一家科技巨头，其举措对行业具有一定的示范作用。X前段时间推出每个月16美元的高级会员，其中就包含无广告浏览体验。TikTok也在海外进行4.99美元的去个性化广告订阅测试。</p><p>NOYB预估，按每部手机平均安装了35个app来算，在全部收费的情况下，每年保护隐私安全可能就要花费8815欧元，一个四口之家则需要35000欧元，这超过了欧盟的平均全职收入。</p><p>监管机构担心，如果其他社交平台都效仿Meta推出付费去广告的服务，多米诺骨牌效应会让保护隐私的成本越来越高，隐私最终会成为富人的“特权”。</p><h2><strong>让广告主更依赖内容</strong></h2><p>坐拥全球最大的社交平台，Meta的无广告化趋势会给广告主带来最直接的冲击。</p><p><strong>首先，这会降低传统广告在Facebook和Instagram等社交平台上的曝光度，需要广告主调整投入。</strong>在 Meta的平台上引入无广告订阅选项，将导致广告的覆盖面减少，随之而来的是广告空间竞争加剧。广告主更多支出可能会转向谷歌和其他社交平台，比如Snapchat、LinkedIn、X等。</p><p>尽管X的也有每个月16美元的Premium+套餐，但在它之前，还有Basic和Premium两个缓冲版本没有完全舍弃广告。这种价格的比较形成“锚定效应”，让用户在权衡之中选择了付费和广告的折中方案。这种考虑性价比的制定方案也是Meta需要学习的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_f11ab74f7146452c93288af6e82165f0@000000_oswg60814oswg1080oswg790_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>其次，平台上的内容创作者、网红和KOL会更重要。</strong>由于投放广告的平台设施缩减，传统广告的减少反而为创意、KOL合作等广告内容提供了新的机会。“恰饭”内容不像传统广告那样可以直接忽略或者跳过，如果能够保证质量和调性相符，优质的广告内容能够成为品牌与消费者沟通的主要形式。</p><p>同时，付费订阅成为用户的筛选机制，留在支持广告的版本上的用户更容易接受广告，从而带来更高的参与率。品牌需要针对相应的用户群体，与KOL进行有效合作，增强广告形式的吸引力。</p><p>品牌和代理商应该使其战略多样化，专注于优质内容并探索替代性的广告渠道。随时了解 Meta 的发展和订阅计划的用户采用率至关重要，在目前这个不断变化的环境中，灵活性和创新将是品牌与目标受众有效联系的关键。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQxMDUxNA==&amp;mid=2651624538&amp;idx=1&amp;sn=b0128244c3031d476c3ea5e37d08958f&amp;chksm=bce2e1810501bbb0179a69b7f066fcf0e11eadca114b54a456b429e778dd435815c447cb6a77&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“TopMarketing”（ID：TMarketing）</a>，作者：TOP君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559268123336584</id>
            <title>ChatGPT一周年，你错过了多少革命性时刻？一图总结2023生成式AI里程碑大事件时间线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559268123336584</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559268123336584</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 00:00:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, ChatGPT, 生成式 AI, GPT4
<br>
<br>
总结: 2022年11月30日，OpenAI推出了ChatGPT，一年后，生成式AI迎来了爆发。ChatGPT在2023年成为互联网史上最快获得1亿用户的产品，并推出了Plus版本。GPT4的发布标志着生成式AI的大爆发开始，OpenAI还推出了插件、移动应用和企业版。除了ChatGPT，还有其他竞争者如Bing Chat、Claude和Google的Bard。生成式AI在各个领域都有创新应用，而GPT和LLaMA的开源分支更是推动了生成式AI的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2022 年 11 月 30 日，OpenAI 宣布正式推出 ChatGPT。365 天过去，斗转星移，我们一起见证了生成式 AI 的寒武纪大爆发。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_94998aa98d1c4df98ca44b85b9cac271@1169043575_oswg166159oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Generated by DALL·E3</p><p>这一年来，国内外的生成式 AI 、大模型和产品以令人眼花缭乱的速度更新迭代，新的创业浪潮风起云涌，大家登记 waitlist 的速度都快赶不上产品推陈出新的频率。国内更是开始了百模大战，不少国产大模型陆续宣布性能赶超 GPT3.5。大浪淘沙后，也有不少企业宣告解散，知名大模型项目「套壳」开源项目屡见不鲜。</p><p>回顾 ChatGPT 发布的这一年，都有哪些大事件，你会用哪些关键词总结？</p><p>00 整理了<strong>2023 年生成式 AI 领域的重大事件时间线</strong>，分为<strong>头条、产品</strong>（文本/图片/视频/代码/开源/其他）、<strong>模型、算力、政策</strong>五大部分，都集中在一张地图中，方便查阅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_6512652982aa49febd9714c2b0487a6c@1169043575_oswg306721oswg1080oswg2616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>注：因个人能力、精力有限，难免挂一漏万，本次绘制的地图只提供一个概览，是一个历史切片，各种疏漏敬请谅解。</p></blockquote><h2><strong>01 生成式文本</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_39a99a7929154f6d94e40a7140c8aa32@1169043575_oswg348235oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Generated by Stable Diffusion</p><p>ChatGPT 自 2022 年 11 月 30 日上线以来，一直引领着生成式 AI 的发展。</p><p>2023 年 1 月底 2 月初，ChatGPT 成为互联网史上最快获得 1 亿用户的产品。</p><p>2 月，ChatGPT plus 版本上线。</p><p>3 月 15 日，GPT4 炸裂发布，正式宣告生成式 AI 大爆发的开始，无数人开始研究如何能注册和使用上这个用数十亿美元打造出来的大杀器。</p><p>4 月，ChatGPT 开放了插件，原本简单的基于历史数据的对话，一下有了全新的能力和可能性，开发者多少对如此简单的接入感到兴奋和害怕。</p><p>OpenAI 还在 5 月和 8 月分别推出了 ChatGPT 的 iOS 和 Android 应用，并在 11 月向所有用户开放移动应用的语音对话能力。</p><p>7 月，OpenAI 开放了 GPT4 API 、强大的代码解释器，并允许用户自定义指令</p><p>8 月，ChatGPT 企业版上线，3.5 turbo 模型支持微调</p><p>9 月，ChatGPT 集成新的语音和图像能力，联网浏览功能也恢复了，多模态能力进一步增强</p><p>10 月，继续是多模态能力，沉寂已久的 DALL·E 更新到第三代，GPT4V 接口也发布了</p><p>11 月，OpenAI 高层戏剧化政变，Sam Altman 几进几出，全球观众不眠不休追剧</p><p>除了 ChatGPT， 对话式 AI 产品也诞生了几个实力强大的竞争者。</p><p>关系微妙的好基友 Bing Chat 紧随 ChatGPT，在 2 月就占得先机，原本几乎没有什么市场份额的 Bing 搜索引擎重获新生。在「普惠」这件事情上，没有人比微软做得更快更好，不但云服务全线铺开，而且 Copilot 在 11 月已经深度集成到 Windows 生态中。</p><p>另一方面，挑战者 Anthropic 的 Claude 在 3 月紧随 GPT4 上线，并率先在 5 月份支持长达 100k 的上下文。7 月 Claude2 发布，到 11 月，Claude2.1 已经支持 200k 的上下文，并开放了数据调用能力。</p><p>Google 在生成式 AI 的浪潮中，多少给人一种「起了个大早，赶了个晚集」的感觉。最早提出 transformer 架构，在大模型技术储备上让人望其项背，但因为搜索引擎牵一发动全身，Google 在 3 月仓促推出 Bard，一时差评如潮。</p><p>随着 PaLM 和新版搜索引擎的改进，以及 Duet AI 、新一代 Gemini 模型的推出，Google 在几个月内完成了生成式 AI 生态的完整布局，不得不让人感叹家底雄厚。</p><p>在其他应用领域，产品和创新就更加不胜枚举了。现在回头看 Poe 套壳应用的巨大成功，不知道 OpenAI 董事会的 Quora（孵化了Poe） 创始人 Adam D’Angelo 到底扮演了什么角色，这让故事蒙上了阴谋论的迷雾。Notion AI 也是最早集成 AI 能力的产品之一，在场景化的应用中树立了标杆。</p><p>最后（也是最重要的）一件事，是 4 月 LLaMA 的史诗级泄露，大模型进化树全新开源分支一骑绝尘。GPT 和 LLaMA 这一对 iOS 和 Android，联手开启了生成式 AI 的寒武纪大爆发的开关。</p><h2><strong>02 生成式图像</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_7ef4317b493242f68492de756139ed66@1169043575_oswg953969oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Generated by Stable Diffusion</p><p>文生图领域同样迎来了突飞猛进的一年。生成式图像的生态可以划分为三大阵营：</p><h3><strong>开源工具</strong></h3><p>以 Stable Diffusion 为代表，这一类好比安卓系统，生态丰富而且活跃，既有完全开源的Stable Diffusion，也包括很多基于 SD 做了二次封装的文生图工具比如 Dreamstudio、leonardo.ai、dreamlike.art、playground ai 等等。</p><p>Stable Diffusion 2.0 并不成功，4 月 SDXL beta 版本发布，让大家重新对文生图能力充满了期待，7 月 SDXL 正式上线，目前还处在降低算力要求的推广融合阶段。随着 civitai（C站）和 WebUI 、ComfyUI 的普及，还有 Meta 在基础模型和算法方面的持续贡献，开源工具会继续推动生成式图像生态的繁荣和创新。</p><h3><strong>闭源工具</strong></h3><p>以 Midjourney 为代表，可以类比苹果手机，生态封闭但用户体验较好，还包括 DALL·E3、Bing Image Creator、文心一格等。</p><p>Midjourney 在 2023 年成为“小团队-大产品”的代言人。3 月 V5 版本上线， 5 月 5.1 版本，6 月 5.2 版本，每一个版本都让人惊叹 Midjourney 的画质如此出色，甚至怀疑跟 Stable Diffusion 还是不是同源技术。</p><h3><strong>设计工具2.0</strong></h3><p>以 Adobe Firefly 为代表，是在原有的设计工具中集成 AI 辅助的功能，还包括 Canva AI、Microsoft Designer、Framer AI 等等。</p><p>Firefly 可以说是成也专业，败也专业。直接集成在 Adobe Creative 尤其是 Photoshop 中，能完败绝大多数的文生图应用，但是也会相对局限在专业设计师和创意人群中。</p><p>11 月，图像 AI 生成领域迎来了实时绘制的浪潮，KREA 和 Clipdrop 相继上线实时绘制功能，相信这对设计工具 2.0 会是一次重大突破，专业画手被冲击的部分又有了新的价值展现！</p><h2><strong>03 生成式视频</strong></h2><p>2023 年是 Generative video 的元年。在大家还在摸索文生图的时候，文本生成视频的快速进化让人眼花缭乱。</p><p>进入下半年，由 Runway ML 引领的生成式视频领域车速猛增，先是 Gen-2 上线，生成式视频开启卷王模式，Pika，LumaAI，Morph Studio，Moonvalley，PlaiDay，Mootion 等一众文生视频应用百花齐放。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_02105a8a32ca4f669533d530070155b7@1169043575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Generated by Stable Video Diffusion</p><p>11 月，竞争进入白热化阶段，Gen-2 受 Pika 等刺激完成了大更新，视频质量有了跃迁。Pika 1.0 在可控性方面又有了极大提升。</p><p>文生视频也迎来更大的开源玩家：Meta 发布 Emu，Stability AI 发布 Stable video diffusion，学术界同时在争相发布降低生成成本的研究。明年，生成式视频一定会迎来大爆发，图像创意工作者的创作流程将会被改变。</p><h2><strong>04 生成式代码</strong></h2><p>生成式代码是高端玩家的竞技场。主要也有三股力量：</p><p>代码平台：以 Github Copilot 为代表，还包括模型社区 Hugging Face 发布的 StarCoder。因为坐拥海量的源代码和模型，解放生产力是优先的场景。</p><p>大模型和开源生态：很多综合大模型都会有专门的代码生成模块，这也许会成为评估模型能力的重要指标。Meta 2023 年一头扎进开源搞建设，大有成为 AI 安卓之势（不是）。</p><p>商业养蛊：Salefore 和幻方发布了自己的代码生成模型，CodeGen2 在 5 月发布，DeepSeek 11 月上线。有钱人往往也有远见，先用资源垒出壁垒，让别人在日后难以竞争，是为商业养蛊～</p><p>对了，请不要忽略 5 月份新的 AI/ML 编程语言 Mojo 的发布，期待明年会有更精彩的生态演绎。</p><h2><strong>05 开源应用</strong></h2><p>2023 年什么最火？ChatGPT。</p><p>2023 年哪里最热闹？GitHub 😄&nbsp;（抱抱脸和 X.com 稍微不服气）</p><p>2 月，文生图领域拯救 Stable Diffusion 的 ControlNet 在 上线，作者还开发了 Fooocus（取代难用的 A1111 WebUI，不是）</p><p>3 月，2022 年已经发布的的 Langchain 一下踩中了风口，成为生成式 AI 第一开源股（不是）。半年后逐渐取代 SD WebUI 的 ComfyUI 悄悄 init 了</p><p>4 月，AutoGPT 大红大紫，带动了 Agent 概念极速发展</p><p>6 月，DragGan 引发了可控文生图的热潮</p><p>7 月，AnimateDiff 开始推动文生视频的发展</p><p>11 月，LCM 带来低显存福音，1 秒出图不是梦，3060 生成视频不是梦</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_df4d5071526c4f22a735942edd29e457@1169043575_oswg1849316oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Generated by Stable Diffusion</p><p>Github 的热闹，还是得每天刷新热门项目的 star 数才能感受到，请大家移步本地图的 Github 地址，star 一下支持原创。</p><p>英文版地图：https://github.com/kidult00/genai-2023-map</p><p>中文版地图：https://github.com/kidult00/genai-2023-map/blob/main/zh_version.md</p><h2><strong>06 模型</strong></h2><p>大模型这一块，相信各种商业分析、创业社区、大中小厂官网，已经日常轰炸大家许久。这里就不念 PPT 了，大家可以在月历中查阅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_3c9eae96e4c24a86b8c383df219c1a3e@1169043575_oswg879076oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Generated by Stable Diffusion</p><h2><strong>07 算力</strong></h2><p>算力领域的故事比较单薄，英伟达强者恒强，宣扬 AI 的「iPhone 时刻」到来并表示 all in 生成式 AI。11 月，英伟达发布 H200 芯片，地球最强没跑了，尤其在训练场景，试图进一步拉大产品性能及产业链上下游的优势。</p><p>位于第二梯队的 Google 研发出为机器学习定制的专用芯片 TPU，5 月已经发布第五代。追赶者 AMD 也在 6 月推出了 MI300X AI 芯片，反响一般。深感算力不够用的大厂纷纷开始准备自研芯片，包括微软、 Meta、亚马逊、华为等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_6928288e77ec4304b87440659bd55ed2@1169043575_oswg1404143oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Generated by Stable Diffusion</p><h2><strong>08 政策</strong></h2><p>关于监管，关于数据安全，关于版权，关于隐私，关于 AGI，可以说 gov 都是慢半拍。7 月份公布的《生成式人工智能服务管理暂行办法》备受关注。欧盟受在大模型竞争中全面落后，不过发布了全球第一部人工智能法案。</p><p>2023 年绝对是历史性的一年，人类走出 COVID-19 的阴霾，迎来了生产力的革新。</p><p>对从业者来说，这是一惊一乍的一年。对创业者来说，这是不眠不休的一年。对创作者来说，这是眼界大开的一年。对普通人来说，这是历史车轮加速向前的一年。</p><p>想一想又有点不对，AI 一天，人间已一年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_a4af88cadfb54d3da02a19730494a1c0@1169043575_oswg142225oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图零猫 Generated by Stable Diffusion</p><p>最后，<strong>祝愿大家在 2024 年少一点疲于奔命，多一些笃定，多一分创作。</strong></p><p>本文来自微信公众号“开智学堂”（ID：openmindclub），作者：00，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559177198541954</id>
            <title>董宇辉都出面了，东方甄选为何没能安抚愤怒的“粉丝”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559177198541954</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559177198541954</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 13 Dec 2023 23:59:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 粉丝, 饭圈, 东方甄选, 小作文
<br>
<br>
总结: 东方甄选发布的停播短视频引发了粉丝的不满，粉丝认为东方甄选在危机公关方面处理不当。粉丝对于小作文的争议导致了矛盾的升级，粉丝质疑董宇辉和团队的真实性。东方甄选的小编回应引发更多争议，粉丝对于小编的回应感到不满，认为小编抢功。董宇辉出面回应并安抚粉丝，但回应却激怒了粉丝，导致矛盾进一步升级。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>“需要时候是粉丝，不需要是饭圈”。</p></blockquote><p>在东方甄选抖音账号发布的“停播”的短视频下面，一位“粉丝”留下这句留言。</p><p>针对最近的“小作文”争议，董宇辉今天凌晨1点多出面回应，东方甄选ceo也在直播间回应，甚至据说俞敏洪也都出面了，但反而事情不但没有平息，矛盾越闹越大。</p><p>另一头的“高途佳品”直播间，却一下子涌入200万人，网友直呼：</p><blockquote><p>“东方甄选送来的泼天富贵，你们要接住啊”。</p></blockquote><p><strong>东方甄选不是很懂危机公关吗？俞敏洪还多次上演“转危为机”的好戏啊，这次为何没能安抚“愤怒”的粉丝呢？</strong></p><p>大叔聊聊。</p><p>先说下时间轴吧。</p><p>12月5日，东方甄选开启“吉林之行”的预热。按照之前的“套路”，董宇辉对着镜头，念了一大段“小作文”。截至目前，这篇短视频点赞5.6万，评论2万，收藏1.1万，都属于非常高的数据。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_13b327e372e54f078b5f58cb60754ff4@000000_oswg1000192oswg1080oswg1754_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前已经无法回溯，东方甄选的小编为何会主动发出回应，我们能看到的就是一条自问自答<strong>（请注意，画个重点）</strong>的评论：</p><p><strong>“一些网友好奇文案出自谁手？我们是一个团队哦。每一次小作文制作，都是主播在镜头前，背后是文案创作团队、拍摄团队、剪辑团队的小伙伴们，大家协作，才有了一篇篇专场小作文感谢大家能喜欢我们的作品，我们会继续努力。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_cc1b86bb6e4a4fb79aedea5cd8cb84cb@000000_oswg806788oswg1080oswg1449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>万万没想到，就是因为这条“抢功”的评论，成为这次舆情的导火索，先把董宇辉的“丈母娘”们点燃了。</p><p>大家纷纷提出质疑：</p><blockquote><p>俞敏洪公开说这个小作文是董宇辉写得，到底谁在说谎？</p></blockquote><blockquote><p>你们一个战壕的战友，为什么要背刺呢？你们故意引导大家说这是董宇辉写得小作文，先说是团队写的。</p></blockquote><blockquote><p>小编突然置顶评论是几个意思，果然暴风雨都是自己人带来的。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_53b6fb8980c443ba8e08c881c16d4bc6@000000_oswg109533oswg1080oswg817_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来自“字母榜”的截图和信息显示，东方甄选的小编继续回应说：“<strong>山西文案也是文案团队写的</strong>”！还称“<strong>俞老师天天在外飘，确实不知道业务细节。</strong>”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_a5e0ff42e22941c5be219634c276f934@000000_oswg137633oswg1058oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是真挺刚的！</p><p>看着网友在留言区争论不休，董宇辉本人出面，在直播间安慰粉丝，并首次回应此事。</p><blockquote><p>“自称很了解业务的小编在评论区胡回复，导致很多朋友不舒服，我跟俞老师直接告状了。俞敏洪让我和东方小孙直接沟通，不要太客气，今晚我们非常激烈沟通了，大概喝了好几壶酒。”</p></blockquote><p>据说，第二天董宇辉和孙东旭以及东方甄选的这名小编还一起打雪仗。</p><p>董宇辉这么幽默的回应，本想给东方甄选小编一个“台阶”下，万万没想到，却激发了矛盾，东方甄选小编开始“杀”红眼，彻底激怒了董宇辉的粉丝！（划重点）</p><p>这条回复原文如下：</p><blockquote><p>本来就憋屈，这次评论区乌烟瘴气，<strong>不能忍！宇辉昨晚镜头前说小编“自称很了解业务”、“胡回复”。</strong>小编跟主播合作愉快是回事，但还是要再明确一下：<strong>小编没有“胡回复”！吉林文案是文案小伙伴独立创作完成的，主播只改了5个词。</strong></p><p><strong>山西出圈那篇小伙伴独立完成，主播一个字没改。四川、甘肃也类似。</strong>内蒙那篇宇辉改动很多，河北场宇辉提前给想法，小编按他想法执笔。看世界有很多篇小作文是宇辉亲自撰写，同样是事实。</p><p>但<strong>大号是大号，实话实说，</strong>我们编导都喜欢和宇辉合作，因为他镜头表现力很强，文字感受力也强。</p><p>但总有<strong>所谓“粉丝”打着爱护的名义，来回挑事，甚至网暴我们小编！</strong>另外，<strong>宇辉也从来没说小作文是他一个人写的，也请少数人不要把他架上去</strong>。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_c69288990d1e406982a6a9e246e05fa6@000000_oswg607729oswg885oswg856_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>大叔没找到这条回应原文，所以不确定是否已经删除。但从整个事件复盘来看，这条回复是整个舆情事件爆发的关键。</strong></p><p>因为这条回复传递了3个核心信息：</p><p>1、东方甄选小编与董宇辉有矛盾。你说我胡说，我说没有！且我罗列一堆事实，你认不？</p><p>2、好多刷屏的文案都是小编写得，要实话实说！这里有点暗讽董宇辉不够诚实，这对他的人设是极大的伤害。</p><p>3、把矛盾指向“粉丝”，说“粉丝”在挑事，还网爆小编，但从目前的素材来看，明明是小编自己先主动找事啊！</p><p>东方甄选内部，这么一来一去，根据孙和董后来的回应，这才有了<strong>12月10日，董宇辉临时决定：直接停播！</strong></p><p><strong>董宇辉都开始“罢工”了，粉丝们坐不住了，此事开始直接影响业务，这个信号相当恶劣！！！</strong></p><p>来自达多多的数据显示，从12月9日开始，东方甄选连续3天的直播销售额，从最高5000万-7500万销售额降到了1000万-2500万，仅剩高峰期的1/5。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_e82bb9d9577440f5a5b1d80d38fd1e9c@000000_oswg51041oswg577oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而东方甄选的粉丝，也开始从12月9日，开始往下掉粉。12月10日掉粉1.1万，12月11日掉粉1.6万，12月12日掉粉3.7万，累计掉粉6.4万。12月13日，目测又掉粉3.3万！<strong>加起来就接近掉了10万粉丝！</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_b5c94cb29bd0422986096bc02b83256b@000000_oswg25023oswg376oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_4325de72735641aebb835cc22f62bda6@000000_oswg261451oswg1080oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>随着销量和粉丝都在掉，东方甄选的股价也开始同步开始下跌。</strong></p><p><strong>12月11日，东方甄选股价下跌7.13%。</strong>12月12日，先跌后涨，收盘不涨不跌。</p><p>眼看着销量、粉丝和股价“三掉”，东方甄选的高管坐不住了，终于出来回应。</p><p><strong>大叔猜测，12月11日晚上或者12日白天，俞老板拉着内部高层肯定开了会，定的策略可能是：孙和董分别回应，将此事定性为“饭圈”，因为相关部门明确说要整治这个啊，我们就能把这波舆情“压”下去。</strong></p><p><strong>二人接到了“任务”，各自回去准备了。</strong></p><p>12月12日晚上，东方甄选CEO孙东旭先做了正式回应，<strong>回应时间多达17分钟！</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_30e8729d643d40df83412aa653730bd1@000000_oswg424137oswg446oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_93cf162a20fb4ac39ee4f0e21d90c844@000000_oswg590983oswg519oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_115e5292f3454b7cbac0dead60e27b20@000000_oswg554632oswg640oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大叔听了一下全视频，废话很多，精华如下：</p><p>1、我非常认可董宇辉，因为董宇辉是我亲点的老师和主播，我当初力排众议选的他。董宇辉的年薪可不止几千万啊，这只是一部分！<strong>（董宇辉，我培养的你啊，我给你分这么多钱，你怎么忘恩了？）</strong></p><p>2、董宇辉从未说过每一篇“小作文”都是由他本人亲自撰写的，“小作文”发展到今天，已经是东方甄选的一个金字招牌。<strong>（到底谁说的，不重要了，重要的是有人把这块招牌给砸了）</strong></p><p>3、“小作文”全部由董宇辉一个人撰写的言论是有些偏激，这种说法否认了其他主播和幕后团队创作的努力和贡献。这种极端的观点就是捧杀和拉踩，给团队造成了很大的困扰，我们抵制！<strong>（你知道东方甄选小编为什么敢这么刚了吧）</strong></p><p>12日凌晨1点多，董宇辉的“小作文”在其抖音个人账号发出。</p><p>大叔抓5点核心吧：</p><p>1、“小作文”是我的即兴创作，所以才火了。看过直播的朋友都熟悉。<strong>（这是讲了谁原创和谁创造了这种形式的，就是我董宇辉，不是团队！）</strong></p><p>2、后来那些“小作文”，有我写的，有团队写的，我直播也解释过。<strong>（我没故意要揽功，小编你激动啥？）</strong></p><p>3、我停播是因为众所周知的原因。<strong>（什么原因呢？不就是我给小编台阶，小编反过来拆了台阶嘛，那你行你上啊！）</strong>我回老家了，你们玩吧。<strong>（ip地址显示陕西）</strong></p><p>4、我是公司的参与者和建设者之一，在这里奋斗的每一天，我会努力。<strong>（我如果哪天没动力了，不想奋斗了，行不行？）</strong></p><p>5、我反对“饭圈”，向俞、孙道歉。<strong>（听公关策略呗，我错了，我错了）</strong></p><p>全文如下：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_52a34dfd86d948349fe247174517bed1@000000_oswg1294644oswg1080oswg1973_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_a915eb662cba480ba8dea44a60303abd@000000_oswg217060oswg1000oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_0617083097524926a9c39a8e6b348d19@000000_oswg155561oswg945oswg924_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>万万没想到，ceo和顶流主播分别回应之后，结果，今天（12月13日），东方甄选股价大跌12.96%，一天市值蒸发40亿港币。看来资本市场已看懂这两人回应存在的问题。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_45ac6cc614e941e18cc898dbc8532f78@000000_oswg21674oswg156oswg199_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更有意思的事来了，从12月11日晚上开始，自称“董宇辉的粉丝们”，纷纷跑到新东方前执行总裁、现高途集团创始人陈向东的直播间里。</p><p>来自达多多的数据显示，高途佳品从12月11日开始涨粉2万，12日更是涨粉5.4万。其直播间观看人次，也在12月11日达到60万，12日更是突破200万，均达到历史最高点！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_468d9330992d4d2db1ca25ea9278f03a@000000_oswg44769oswg795oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大叔在高途佳品直播间看到，大批自称董宇辉粉丝的网友表示支持高途，并对东方甄选提出不满。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_464f275213e24336961cfe104a3ac762@000000_oswg1782059oswg880oswg1594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_2ac9c2013fa34886957c815c136ffecf@000000_oswg579750oswg1080oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_092801d6cbfc4b8ab3e2e430b5f3575f@000000_oswg748504oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_16047e7051464a06a55f559bdd2cc270@000000_oswg714133oswg1080oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而高途创始人陈向东直接火上浇油，12月12日在直播间里，对于网友表示希望高途佳品将董宇辉挖过来，陈向东回应到：“董宇辉不是用来挖的，董宇辉是用来爱的。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_a2b0dba5e5144b2fb2b060de76e93590@000000_oswg64320oswg660oswg1097_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>你看看人家多么会说话。</p><p>在俞敏洪的抖音账号留言区，已经被董宇辉的粉丝“挤爆”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_e86fa9e8e5834ddda147d7e1fb4ee8af@000000_oswg1021571oswg1080oswg1983_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于东方甄选异口同声的“饭圈”，粉丝们在留言区已经互相干翻天了，还挺对立的：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_0e2ee000d2cb407c8846746c341fa479@000000_oswg223388oswg1080oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_078008a40b7549cca2ed6e7745ab5630@000000_oswg356578oswg1080oswg877_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_daccfce5e3874f768600e34c514e0d5c@000000_oswg604815oswg1080oswg1106_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_a9f7f99ce8a24cc6983c0c18782e93b4@000000_oswg183541oswg1080oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>好巧不巧，东方甄选今天全网停播，而高途佳品拼命接流量，为媒体提供素材，相信今天的直播数据出来后，又是一波报道。</strong></p><p>花了3000字复盘，下面点评。</p><p>大叔聊聊东方甄选的危机公关，有哪些问题？或者对其他企业有什么参考吧。还是谈3点：</p><p><strong>1</strong>直播带货模式早就埋下雷。</p><p>从罗永浩、李佳琦到小杨哥再到辛巴，其实都是类似的问题。电商直播的业务模式，主播就是最最重要的一环，谁都可以替换，但唯独主播不行。</p><p>所以，罗永浩一出走，交个朋友做直播培训更赚钱去了；李佳琦一说错话，都遭殃；辛巴徒弟蛋蛋可以骂ceo“cnm”，因为人家销量占一半；小杨哥粉狂找徒弟，就是要把鸡蛋别都放在自己的篮子里，万一哪天出事呢？</p><p>东方甄选的逻辑也一样，首先是去单一平台化，出走抖音，又独立app；第二就是去一大主播化，把“鸡蛋”多放几个“篮子”；<strong>第三，最关键吧，董宇辉与李佳琦不同，李佳琦是美one的合伙人，人家不仅有粉丝，也有股权，当然，人家直播间就叫“李佳琦直播间”，而东方甄选呢，不仅没有“董宇辉直播间”，到底董宇辉在东方甄选算不算高管？有多少股权？不知道，反正只听过俞经常pua董。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_050c07fdf8084dc9b6ecf7e4b1247665@000000_oswg429781oswg1080oswg896_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>权、责、利三者不绑定，个人不可能和公司走得长远，更何况是直播带货这种“强主播”的模式，大叔在直播带货圈一位曾经是头部操盘手的朋友曾告诉我，短短一年，他见证了太多奇葩事，更是见证了人性的恶，以至于他后来就选择主动离开这个圈子了。</p><p>由此来说，董在去年6月9日火出圈之后，能坚持1年半才爆发问题，也不容易的。</p><p>2 声明代表了内部pk的结果。</p><p>如果你听过大叔的培训，应该能秒懂这个话。</p><p>有的声明你觉得很傻逼，怎么会这么说，并不是因为企业内部没有“聪明人”，只是内部几个部门或者几方势力进行了pk，看上去“傻逼”的一方胜利了，所以你看了这版声明。一般情况是，是公关和法务、业务的pk最激烈。</p><p><strong>在本案例中，大叔猜测，董宇辉并不在整个舆情处理的决策层里，才导致他本来希望通过直播间幽默应对来平息舆情，结果另一方势力继续点火，反“咬”一口。我们看到的是外部，粉丝与小编争议越闹越大，实际上呢，外部问题只是内部问题的反射而已。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_a0f074c9f63a43aeac04dbbf9dc2ada7@000000_oswg428402oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_02a2760a93bb428fae90f33cafa8aab9@000000_oswg728180oswg1080oswg819_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但舆情还是要灭啊，你的粉丝，你来安慰吧，才有了董宇辉的第二份在手机备忘录里，一个个打出来的声明。</p><p>大叔觉得，这份声明确实写得挺好，不仅基本讲清楚了事实，还把所有问题都揽到了自己身上，但正是这种“低姿态”，让粉丝更加心疼他了。</p><p>3 现实的弱者，舆情场的强者。</p><p>大叔经常说，危机公关中，谁是现实的弱者，谁就是舆情场的强者。</p><p>我们看看孙东旭的17分钟回应，我力排众议培养了董宇辉，我给董宇辉不止几千万的收入，整个团队都付出了那么多……</p><p>显然，董宇辉就成为是舆情场的强者，粉丝们更心疼他了。</p><p>而在东方甄选平台与粉丝之间呢？</p><p>显然，平台是现实的强者，反过来，就成了舆情的弱者，但我们也看到了，东方甄选希望给粉丝扣上“饭圈”这样的标签，让公众认为这群“疯狂”的“董宇辉粉丝”才是强势的，是无理取闹的。</p><p>但从大叔目前的观察来看，至少在这轮事件中缺乏一锤定音的“素材”，反而是小编回怼董宇辉，才真正激怒了粉丝情绪，更是把东方甄选的内部问题撕开了一角。</p><p>反而，不少粉丝在留言区询问，啥叫饭圈文化？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_637cbc17b75649cf802aa9038d0f341e@000000_oswg531672oswg1080oswg1009_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_c422ec7b32c9421ca04c5d8f1de25498@000000_oswg198003oswg1080oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>大叔认为，平台与粉丝“对立”，这本身就是一招“臭棋”。</strong></p><p><strong>我们再看看李佳琦和小杨哥是如何对粉丝的。前者在“哪里贵了”舆情之后，虽然道歉了，但效率不够高，力度也不够，才招致了如此大的一波舆情，如今都难以恢复完全。而小杨哥呢，人家为了哄粉丝开心，直接花3000万请粉丝免费看演唱会，还抽奖！</strong></p><p>最后，你可能会问大叔，这事还有解吗？肯定有，但一定摒弃3个视角：</p><p>视角一：消费者都爱占便宜的，和花西子一样，不用道歉，送点眉笔就没事了。</p><p>视角二：这只是少数粉丝的态度和行为，公众情绪会“传染”的，越对立，越传“染”，然后大家都在寻找“同盟”了。所以我们才看到留言区的对立和割裂。</p><p>视角三：东方甄选的员工和董宇辉都是受害者，而加害者就是“饭圈化”的粉丝，国家赶紧出手！</p><p>大叔认为，目前的2个解分别在董宇辉和俞敏洪身上，这对忘年交cp，如何响应愤怒的公众情绪？可能是关键。</p><p>最后的最后，大叔再为公关说两句话。</p><p>公关原则上应该是为了确保公司声誉（利益）最大化服务的，在舆情应对上也是同样的逻辑，但在吉林行三天拿下2.76亿的不俗业绩下，公关如何不卷入内斗（或者内部视角），而从外部公众视角去思考如何应对舆情，还要平衡好事实和情绪的主次关系，可能是这次危机公关的最大挑战吧！</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDQwNjY3Mg==&amp;mid=2650428986&amp;idx=1&amp;sn=a1bc7869fa0a9dd6e2a62e9854adc522&amp;chksm=bfbb04062e66b82798ae007ab0bdd2e0b2e79e6544362a3d276dd91700f9f20aa5d99aa20284&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“万能的大叔”（ID：wannengdedashu）</a>，作者：万能的大叔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559377796701321</id>
            <title>历史首次，Nature公布“2023年度十大科学人物”，非人类ChatGPT上榜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559377796701321</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559377796701321</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 13 Dec 2023 23:53:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, 人工智能, 科学人物榜单, 生成式 AI
<br>
<br>
总结: ChatGPT 是一款生成式 AI 软件，虽然不是一个人，但在过去一年中对科学产生了深远且广泛的影响。它与人类共同撰写科学论文，改变了科学家的工作方式，引发了关于人工智能的争论。然而，这项技术也存在危险，可能被用于作弊和抄袭，并存在错误和偏见的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>ChatGPT 不是一个人。然而，在很多方面，这个程序在过去一年中对科学产生了深远且广泛的影响。</p></blockquote><p>今天，顶级科学期刊《自然》（Nature）公布了 2023 年度十大科学人物榜单（Nature’s 10）——这一榜单旨在选出 10 位在这一年所有重大科学事件中占有一席之地的人物。</p><p>值得注意的是，<strong>今年还有一位非人类入选 Nature’s 10</strong>，那就是自去年以来占据各种新闻头条的人工智能（AI）助手<strong>ChatGPT</strong>。</p><p>《自然》特写部主编 Richard Monastersky 表示，“虽然这个工具不算人物，也不完全满足《自然》十大人物的评选条件，但我们将其破例纳入榜单，从而<strong>承认生成式 AI 给科学发展和进步带来的巨大改变</strong>。”</p><p>Nature’s 10 探讨了今年科学界的重要发展，以及在这些里程碑中发挥重要作用的十个人。这些人与他们的同事一起，帮助人们取得了令人惊叹的发现，并使人们开始关注关键问题（crucial issues）。其中：</p><blockquote><p>Kalpana Kalahasti 在确保“月船 3 号”（Chandrayaan-3）成功着陆月球方面发挥了关键作用，使印度成为第四个实现这一壮举的国家。</p><p>Marina Silva 帮助巴西亚马逊控制了猖獗的森林砍伐，并重建了被前政府削弱的机构。</p><p>Katsuhiko Hayash 用雄性小鼠的细胞制造出了有活力的卵子，这一工作有助于拯救濒临灭绝的物种。</p><p>Annie Kritcher 帮助 NIF 产生了曾经只在氢弹和恒星中才能看到的核反应。</p><p>Eleni Myrivili 作为联合国首席高温官，正在帮助世界做好应对气候变化威胁的准备。</p><p>Ilya Sutskever 是 ChatGPT 和其他改变社会的 AI 系统的先驱，正对 AI 的未来感到担忧。</p><p>James Hamlin 帮助发现了室温超导这一耸人听闻的说法的缺陷。</p><p>Svetlana Mojsov 因参与开发价值数十亿美元的减肥药物而逐渐获得认可。</p><p>Halidou Tinto 推动了治疗致命疾病的第二种疫苗问世。</p><p>Thomas Powles 领导了一项治疗严重膀胱癌的变革性临床试验。</p></blockquote><p>Monastersky 表示，<strong>“这十个人和一个 AI 工具的故事浓缩了 2023 年科学界最重要的进展。”</strong></p><p>以下为入选 Nature’s 10 的十大人物和 ChatGPT 的详细介绍。 （本文人物介绍基于 Nature 报道和权威公开资料。如有纰漏，欢迎留言批评指正。）</p><h2><strong>ChatGPT：福祉与负担？</strong></h2><blockquote><p>它是生成式 AI 软件的典型代表，正预示着一个潜在的科学新时代。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_20eaf881ad5f412cbd4cd180cc22dcd8@000000_oswg62069oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>它与人类共同撰写科学论文——有时还是偷偷进行的。它为演讲、拨款提案和课程草拟大纲，编写计算机代码，并作为研究想法的“传声筒”。它还编造参考文献、捏造事实，甚至发表仇恨言论。<strong>但最重要的是，它捕获了人们的想象力</strong>：ChatGPT 时而服从，时而引人入胜，时而娱乐性十足，甚至时而让人感到恐惧，它扮演了与众不同的任何角色——有些是用户期望的，有些则不是。</p><p>为什么要在 2023 年对科学产生重大影响的人物名单中包括一款计算机程序？ChatGPT 不是一个人。然而，在很多方面，这个程序在过去一年中对科学产生了深远且广泛的影响。ChatGPT 的唯一目标是以其训练数据的风格可信地继续对话。但在这样做的过程中，<strong>它和其他生成式 AI 程序正在改变科学家的工作方式。</strong>它们还重新引发了关于人工智能的局限性、人类智能的本质以及如何最好地调节两者之间互动的争论。这就是为什么今年的“Nature’s 10”中有一个非人类的新成员。</p><p>一些科学家早就意识到了大型语言模型（LLM）的潜力。<strong>但对许多人来说，正是 ChatGPT 在 2022 年 11 月作为免费对话代理发布后，才迅速知道了这项技术的强大和潜在风险。</strong>该程序由位于加利福尼亚州旧金山的 OpenAI 研究人员创建，其中也包括同样在今年入选“Nature’s 10”的 Ilya Sutskever。它基于一个有数千亿参数的神经网络构建，其训练成本估计达数千万美元，训练数据包括一个庞大的在线书籍和文档语料库。此外，他们还雇佣了大量标注工程师来编辑或评估其回应，进一步约束了这款机器人的输出。今年，OpenAI 升级了 ChatGPT 的底层模型，并将其与其他程序连接起来，使这个工具能够接收和创建图像，并能使用数学和编码软件提供帮助。其他公司也急忙地推出了竞争产品。</p><p>对一些研究人员来说，这些应用程序已经成为宝贵的实验室助手——帮助总结或撰写手稿、完善申请和编写代码。ChatGPT 和相关软件可以帮助人们进行头脑风暴、增强科学搜索引擎，识别出文献中的研究空白，哈佛医学院的 Marinka Zitnik 这样谈道，他在波士顿从事医学研究的 AI 工作。以类似方式对科学数据进行训练的模型可以帮助建立指导研究的人工智能系统，也许可以设计出新的分子或模拟细胞行为。</p><p><strong>但这项技术也存在危险。</strong>自动对话代理可以帮助作弊者和抄袭者；如果不加以控制，它们可能会不可逆转地污染科学知识的海洋。未经声明的 AI 制作的内容已经开始在互联网上蔓延，一些科学家承认使用 ChatGPT 生成文章，却并未声明。</p><p><strong>还有错误和偏见的问题，这是生成式 AI 工作方式的固有问题。</strong>大型语言模型通过映射语言的相互关联来构建一个世界模型，然后不加评估地吐出这个分布的可能样本，而无法辨别真假。这导致程序复制其训练数据中的历史偏见或不准确信息，并编造信息，包括不存在的科学参考文献。</p><p>华盛顿大学西雅图分校的计算语言学家 Emily Bender 认为，使用能够自动生成文本的计算机程序或系统的合适方式很少。她说，<strong>ChatGPT 对环境有巨大影响，存在问题偏见，可能会误导用户</strong>，让他们以为它的输出来自于人。最重要的是，OpenAI 正因窃取数据而被起诉，并被指控存在剥削劳动力的行为（以低工资雇佣自由职业者）。</p><p>大型语言模型的规模和复杂性意味着它们本质上是一个“黑盒”，但当它们的代码和训练材料不公开时（如 ChatGPT 的情况），就很难理解它们为什么产生某些内容。<strong>开源大模型运动正在发展壮大，但到目前为止，这些模型的能力不如 ChatGPT 这样的大型专有程序。</strong></p><p>一些国家正在开发国家 AI 研究资源，使科学家在大公司之外能够构建和研究大型生成式 AI。但目前还不清楚监管将在多大程度上迫使大模型开发者披露专有信息或建立安全功能。</p><p>没有人知道类 ChatGPT 系统还具有多少潜力。它们的能力可能会受到计算能力或新训练数据的限制。但是，<strong>生成式 AI 革命已经开始，且已经无法回头</strong>。</p><p>——By Richard Van Noorden、Richard Webb</p><h2><strong>Kalpana Kalahasti：登上月球</strong></h2><blockquote><p>这位工程师和管理者在确保“月船 3 号”（Chandrayaan-3）成功着陆月球方面发挥了关键作用，使印度成为第四个实现这一壮举的国家。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_92ee2260e80d4ce0bad911d9a83206a2@000000_oswg1286878oswg1080oswg947_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Kalpana Kalahasti 在印度空间研究组织（ISRO）的“月船 3 号”任务成功着陆月球后不久说道：“我们完美地实现了我们的目标。”她补充道：<strong>“这将是我们所有人最难忘、最快乐的时刻。”</strong></p><p>作为该任务的副项目主任，Kalahasti 在确保任务成功中发挥了关键作用。这一壮举使印度成为第四个成功在月球表面着陆的国家。</p><p>7 月 14 日，“月船 3 号”携带着印度整个国家的希望和忧虑升空。印度此前的尝试，“月船 2 号”任务于 2019 年因着陆器坠毁而失败。同年，SpaceIL 公司的“创世纪”（Beresheet）着陆器，以及今年日本 ispace 公司的 HAKUTO-R 任务 1 号和俄罗斯的“月球 25 号”着陆器也遭遇了类似的命运。</p><p>对于 Kalahasti 和她的团队来说，<strong>“月船 2 号”着陆器的失败是一个关键时刻，他们倾注了所有努力来避免下一次失败</strong>。</p><p>团队面临的最大挑战之一是，航天器的总质量和预算必须与“月船 2 号”保持一致。这意味着团队无法对着陆器进行大幅重设计或增加许多冗余系统。因此，Kalahasti 与项目总监 Palanivel Veeramuthuvel 一起，重新配置了“月船 2 号”任务的轨道器和着陆器。ISRO 减轻了轨道器的质量，为着陆器提供了额外的燃料、更结实的支腿和其他改进。</p><p>Kalahasti 对《自然》杂志说：“‘月船 2 号’的飞行经验非常宝贵。它的许多成功运作系统让我们找到了最优的‘月船 3 号’配置。”</p><p>Veeramuthuvel 和 Kalahasti 花费了大量时间在“月船 3 号”开发上，进行全面测试和模拟，如评估导航系统在类月面地形上避开障碍的能力。</p><p>Kalahasti 说：“我们的目标是拥有一个记录完整、理解透彻的系统。在展示系统性能方面没有任何妥协。”</p><p>他们的努力得到了回报。但进行如此多的测试并在规划飞行的同时整合结果是一项巨大的任务，这需要协调印度全国十几个 ISRO 中心。“这就好像我们在一起构建五到六个不同的卫星。”Kalahasti 说。她依靠过去在项目管理和系统工程方面的经验，包括在 ISRO 多个地球观测卫星的开发中担任领导角色。</p><p>她在 2000 年加入 ISRO 时，距离担任月球任务的领导角色还非常久远。她表示，她说，她之所以被吸引到 ISRO，是因为她希望在一个核心工程机构工作，这样就能充分利用她的电子和通信专业学位。她在 ISRO 的第一份工作是在斯里哈里科塔的萨提什·达瓦恩航天中心担任雷达工程师，那里是 ISRO 发射任务的地点。</p><p>Kalahasti 对“月船 3 号”任务在印度年轻人中激发的热情感到欣慰。<strong>“除了任务的技术方面，我希望印度和全世界的年轻专业人士能受到团队如何从失败中精心崛起的启发。”</strong></p><p>这次任务的成功也激发了其他国家和公司对未来登月尝试的信心。开放月球基金会（Open Lunar Foundation）的空间政策研究员和高级顾问 Jessy Kate Schingler 说：“看到印度在第一次尝试后不久就重返这一任务真是太好了。月球着陆是一件非常难的事情。所以‘月船 3 号’，我认为，是全世界都将从中受益的一项值得赞赏的投资。”</p><p>Kalahasti 对 ISRO 接下来可能承担的任务感到兴奋。该机构希望发送一个任务来回收月球样本，作为其 2040 年将人类送上月球表面这一目标的前奏。她说：“现在关键的月球着陆示范已经完成，我们可以朝着其他能力迈进。”</p><p>——By Jatan Mehta</p><h2><strong>Marina Silva：亚马逊保护者</strong></h2><blockquote><p>巴西环境部长帮助控制了猖獗的森林砍伐，并重建了被前政府削弱的机构。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_97ad9932ee4b49f6914ce5ed656c9179@000000_oswg827726oswg864oswg1326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在一个充满坏环境消息的年份里，全球变暖创纪录，炎热的热浪和火灾肆虐，巴西环境与气候变化部部长 Marina Silva 在 8 月 3 日传递了一个充满希望的信息。她宣布，<strong>根据卫星图像，2023 年 1 月至 7 月亚马逊雨林的森林砍伐警报比 2022 年同期下降了 43%</strong>。这与之前四年显著增加的砍伐警报形成了鲜明对比。</p><p>这种环保保护在巴西的转变始于 1 月 1 日，当时 Luiz Inácio Lula da Silva 就任总统，Marina Silva 开始了她的现任职务。这是她第二次领导环境与气候变化部，她之前在 2003 年至 2008 年期间，在 Lula da Silva 的首次和第二次总统任期内担任过这个职位。</p><p>在第一次任职期间，Marina Silva 通过领导制定《预防和控制亚马逊森林砍伐行动计划》（PPCDAm），成功地在 2004 年至 2012 年间将巴西亚马逊地区的森林砍伐减少了 83%。</p><p>但是，她帮助建立的许多保护措施在 Jair Bolsonaro 担任巴西总统的 2019 年至 2022 年期间被废除了。在 Bolsonaro 的任期内，政府对环境犯罪的罚款减少了 40%，亚马逊地区的伐木活动比之前四年增加了约 60%。</p><p>Marina Silva 和她的团队今年开始了“艰巨的任务，重建被废除的东西，并同时为环境政策创造新成果”。</p><p>Marina Silva 从小就面临着很多困境。她 1958 年出生在位于亚马逊地区中心的里约布兰科，生活在一个有 11 个孩子（其中 3 个早逝）的贫穷家庭。她和她的兄弟姐妹一起从小就开始工作，从橡胶树中提取乳胶。她曾想成为一名修女，直到青少年时期才学会读写。</p><p>在 20 世纪 70 年代中期，Marina Silva 在一次农村领导力课程中遇到了环保活动家 Chico Mendes（在 1988 年被牧场主杀害），然后开始了她的环保活动生涯。1994 年，她以 35 岁的年龄成为巴西最年轻的当选参议员。</p><p>据巴西圣保罗大学的环境治理研究员 Pedro Jacobi 称，在 Marina Silva 目前的角色中，她并不总是与现政府保持一致。Lula da Silva 政府打算增加石油和天然气的钻探活动——包括在亚马逊河口。他说，因此环境部“一直如履薄冰”。</p><p>但在控制和防止森林砍伐方面，巴西正在努力，位于巴西里约热内卢的气候政策组织塔拉诺阿研究所（Talanoa Institute）所长 Natalie Unterstell 说，“Marina Silva 在这一议程上的领导作用非常重要，她的工作非常出色。”</p><p>她的一个关键成就是在 6 月 5 日启动了 PPCDAm 计划的升级版本（曾被 Bolsonaro 政府关闭）来保护亚马逊。Marina Silva 还恢复了对该地区的治安支持，以执行环境法规。很快这些政策就开始起作用了。<strong>2023 年 1 月至 7 月，巴西环境与可再生自然资源研究所（IBAMA）发出的环境犯罪罚款比 2019 年至 2022 年同期平均水平增加了 147%。</strong></p><p>根据巴西国家空间研究所（INPE）的数据，2022 年 8 月至 2023 年 7 月亚马逊的森林砍伐预计比前 12 个月低 22%。这一比率是自 2018 年以来最低的，但仍是 2012 年最低砍伐率的两倍。</p><p>Marina Silva 说，环境保护之所以有效的一个关键原因是，政府各部门都在推广这一议程。她说：“让我充满喜悦的是，看到我非常珍视的一个理念正在实践中——<strong>环境政策不应仅限于一个部门，而是贯穿所有部门。</strong>”</p><p>然而，仅仅结束森林砍伐是不够的。“如果各国不减少化石燃料的二氧化碳排放，森林也可能会因为气候变化而被同样的方式摧毁。因此，我们需要改变我们的生活方式。”</p><p>她将自己比作亚马逊树木的坚韧纤维，这种纤维用于绑定木材制造筏子。她说：“这就是我看待我的工作的方式，将那些愿意参与和所需的一切结合起来，形成我们时代挑战旅程中的一个支撑面。”</p><p>——By Meghie Rodrigues</p><h2><strong>Katsuhiko Hayashi：重新设计生殖</strong></h2><blockquote><p>他用雄性小鼠的细胞制造出了有活力的卵子，这一工作有助于拯救濒临灭绝的物种。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f5448da7ae4646ac87f16a1ffe1dd4da@000000_oswg763083oswg1080oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当 Katsuhiko Hayashi 及其同事在 3 月宣布他们已经从两只雄性老鼠的细胞制造出小鼠幼崽时，这一消息令一些研究人员震惊。悉尼新南威尔士大学的生殖生物学家 Robert Gilchrist 说：“我从椅子上跌了下来，这是惊人的科学成就。”</p><p>这是 Hayashi 多年辛苦工作的结晶，他现任日本大阪大学的发育生物学家，他和他的团队此前开发出了一种方法，将老鼠的干细胞诱导成为未成熟的卵细胞，然后让它们成熟、受精并产生活体幼崽（O. Hikabe et al. Nature 539, 299–303; 2016）。今年，Hayashi 透露，他的实验室利用雄性小鼠的细胞成功制造了卵子（K. Murakami et al. Nature 615, 900–906; 2023）。许多研究人员曾认为这项任务几乎不可能实现。</p><p>然而，Hayashi 对他所取得的成就的评价更为保守：<strong>“实际上，这并不难。</strong>”</p><p>Hayashi 及其同事取出雄性小鼠尾部的细胞，这些细胞既有 X 染色体也有 Y 染色体，并将它们转化为干细胞。在这个过程中，大约 3% 的细胞自发丢失了 Y 染色体。团队随后分离出这些没有 Y 染色体的细胞，并用一种化学物质处理它们，引起细胞分裂时的错误。</p><p><strong>这些错误导致一些细胞产生了重复的 X 染色体，实际上将它们变成了雌性细胞。</strong>然后，团队将这些细胞经过复杂而费力的过程制造成卵子。每个步骤都非常微妙，通常会丢失许多细胞，日本京都大学的发育生物学家、与 Hayashi 合作的 Mitinori Saitou 表示。</p><p>随后，团队对这些卵子进行受精，并将所得胚胎植入雌性小鼠体内。630 次胚胎移植中只产生了 7 只活体幼崽。</p><p>多年来，Hayashi 以承担既艰巨又富有想象力的任务而闻名。“我很钦佩他的工作，”Hayashi 在英国剑桥大学的前导师、发育生物学家 Azim Surani 表示，“他的工作非常具有独创性。”</p><p>过去和现在的合作者们也都提到了 Hayashi 的耐心和职业道德。“他的工作效率相当于十个人，”东京科学大学的免疫学家 Daisuke Kitamura，他曾指导 Hayashi 的博士研究。</p><p>Hayashi 则没有迷失在这些赞美中：“我真的很难把所有事情做完，”他说，“有时候我无法按时完成工作。”</p><p>Hayashi 从本科时代起就想研究生殖细胞——自然产生精子和卵子的细胞，被它们在繁殖中的重要性以及如何在后代中延续生命所吸引。“生殖线是生命的源泉，”他说，“它是永恒的，这是唯一一种在分化后能无限期存活的细胞系。”</p><p>现在，<strong>他的实验室正寻求将这项研究从小鼠扩展到另一种动物：北方白犀牛</strong>（Ceratotherium simum cottoni）。如今，已知只有两只北方白犀牛存活，它们都是雌性。</p><p>Hayashi 的技术可能是拯救这个物种的方法，但他说，与小鼠相比，在实验室中培育犀牛的精子和卵子要困难得多。</p><p>在处理人类生殖细胞方面的复杂性则会更大。洛杉矶加州大学的发育和干细胞生物学家 Amander Clark 表示，Hayashi 开创的制造卵子和精子的技术可能需要几十年才能用于人类。与此同时，Hayashi 基本不参与这项工作所引发的伦理讨论。“从科学家的角度来看，我们相对简单：<strong>我们努力产生高质量的卵子</strong>，”他说，“<strong>然而，是否应该使用这些卵子不是我们的决定。这个决定应该由社会来做。</strong>”</p><p>——By Heidi Ledford</p><h2><strong>Annie Kritcher：聚变点火人</strong></h2><blockquote><p>这位物理学家帮助 NIF 产生了曾经只在氢弹和恒星中才能看到的核反应。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_782af15644894ce3bbe54624c9427b86@000000_oswg1305228oswg1080oswg1069_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023 年，物理学家 Annie Kritcher 带着乐观的情绪一直在前行。</p><p>几周前，她帮助美国能源部的国家点火装置（NIF）实现了一个长期以来让全球实验室难以实现的目标：<strong>通过高压缩原子使其核融合，并产生比反应消耗更多的能量。</strong></p><p>然而，在达成这一被称为“点火”的实验里程碑后，更多地实现此成就的压力也随之而来。</p><p>耗资 35 亿美元，位于加利福尼亚州劳伦斯·利弗莫尔国家实验室的NIF，原本旨在加强核武器科学。其进展还有助于将核聚变发展成为一种安全、清洁且几乎无限的能源。NIF 去年的成功实验让许多人感到意外。“点火”实验比原计划晚了十年，一些人开始担心这一目标根本遥不可及。作为主要聚变实验的首席设计师，Kritcher 和她的团队立即着手证明 NIF 能够可靠地实现点火。</p><p>高风险的研究往往不会一帆风顺：团队在 6 月份进行了首次重复尝试，结果差强人意。“这个过程可能会很疯狂，我感到压力很大，”Kritcher 说。</p><p>好在，下一次尝试成功了。7 月 30 日，该设施的 192 束激光向一个装在金筒中的冷冻氢同位素氘和氚的小球投放了 2.05 兆焦的能量。<strong>由此引发的内爆使同位素在融合成氦的过程中释放能量，产生的温度是太阳核心的 6 倍。</strong>这些反应产生了创纪录的 3.88 兆焦的核聚变能量。</p><p>其他设施在更长的时间内产生了更多的核聚变能量，特别是在使用强大磁场来限制核聚变反应的托卡马克反应堆中。耗资 220 亿美元的国际热核聚变实验堆项目正在开发这种技术，该项目是一项国际合作项目。然而，在 NIF 取得这一成就之前，没有实验室曾产生过产能超过其消耗的聚变反应。</p><p>Kritcher 和她的团队在七月的成功后，于十月又进行了两次点火尝试，在所有六次尝试中成功了四次。他们正为明年更高的产能做准备。在此过程中，该设施的科学家们打开了研究的大门，增加了人们对聚变能源未来的乐观情绪。</p><p>NIF 旨在帮助政府科学家确保美国核武库的安全和可靠性，而无需进行试爆，但这并不是最初吸引 Kritcher 到实验室的原因。2004 年，她在利弗莫尔进行暑期实习时就开始研究聚变能源，在开始研究生学习之前，她迅速将目光投向了 NIF，因为那里是地球上研究聚变反应的少数几个地方之一。</p><p>她于 2012 年加入 NIF，并在 2016 年成为首席设计师。从那时起，她就带领团队分析实验数据，并利用计算机模型设计实验，旨在通过调整目标的大小和配置以及各种激光束的能量和时序等参数，实现并提高核聚变产量。一旦她的团队完成设计，实验室的实验团队就会接手发射激光并收集数据。</p><p>“Kritcher 是一位优秀的学生，她全身心地投入到工作中，”加州大学伯克利分校的物理学家 Roger Falcone 说。他从 Kritcher 还是研究生时就开始与她合作，直到她早期在 NIF 的工作。在那段时间，她展示了在设计激光实验以测试材料在极端温度和压力下的行为方面的实力。</p><p>这些技能使 Kritcher 在 2016 年成为聚变计划的核心人物。当时聚变实验的能量产量已经停滞不前，NIF 首席科学家 Omar Hurricane 希望找到一种新的方法。Kritcher 提出了一些想法，“她全身心地投入其中，”Hurricane 说，就这样，她成为了 NIF 首席设计师之一。</p><p>Kritcher 和她的团队在接下来的几年里进行了大量的数字运算和设计调整，这成了 NIF 的主要实验工作。除了对目标进行各种改变之外，他们还利用各种改进措施提高了激光的总体能量。结果，<strong>他们越来越频繁地实现了聚变</strong>。</p><p>现在，Kritcher 已经实现了正式的点火目标，她正致力于一系列新的实验，旨在通过向更厚的靶囊输入更多激光能量来再次提高产量。这代表着 NIF 向实现数十兆焦耳甚至更高产能的目标又向前迈进了一步。</p><p>从长远来看，她相信，该设施在经过一些升级后，将能够实现其目标，并将产量提高一个数量级，这将使科学家们有望开始研究原型激光聚变能源反应堆。<strong>“这不是一个‘是否’的问题，而是‘何时’的问题，”</strong>她说，她希望激光将在其中发挥作用。</p><p>“我认为这是一个很好的可能性，”她说，“我很想参与其中。”</p><p>——By Jeff Tollefson</p><h2><strong>Eleni Myrivili：气候变暖督导员</strong></h2><blockquote><p>作为联合国首席高温官，这位前政治家正在帮助世界做好应对气候变化威胁的准备。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_27f40a7e52164ebfaeeff6bd962fe9df@000000_oswg727018oswg1080oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年 7 月，希腊气温飙升，森林野火肆虐，Eleni Myrivili 在雅典的家中惊恐地看着这一切。<strong>“这种破坏是无法替代的，”她说，“这显然是一场需要我们担责的灾难。”</strong></p><p>Myrivili 曾任雅典副市长，现在她在全球范围内致力于减轻气候变暖带来的灾难性影响。她是联合国首位首席高温官（chief heat officer），其职责是让人们在地球“沸腾”时保持凉爽。</p><p><strong>今年七月打破了单日和单月全球平均气温最高的非官方记录</strong>，到 12 月底，2023 年几乎肯定会成为有记录以来最热的一年。极端高温正在造成致命的损失。7 月份发表的一篇论文估计，2022 年欧洲的热浪在 5 月底至 9 月初期间造成 61000 多人死亡，其中意大利、希腊和西班牙的高温死亡率最高（J. Ballester et al. Nature Med. 29, 1857–1866; 2023）。</p><p>从她作为文化人类学家的职业生涯开始，Myrivili 对高温的关注已有多年。她获得了研究移民、暴力和边境地区的博士学位，专门研究阿尔巴尼亚、北马其顿和希腊交界地区。随后，她开始在希腊爱琴海大学任教。2007 年夏天，希腊部分地区燃起大火，雅典附近的帕尔尼斯国家公园大部分被烧毁。“我们所有从事气候变化工作的人都会有这样的时刻，你会清醒地认识到气候变化的现实，”她说，“对我来说，就是 2007 年。”</p><p>由于缺乏有关火灾的信息和建议，Myrivili 感到非常愤怒，便决定从政。在希腊一个绿色政党工作了一段时间后，她读了 Benjamin R. Barber 在 2013 年出版的《如果市长统治世界》（If Mayors Ruled the World）一书，决定转向市政府。</p><p>她在雅典政府中担任过各种职务，致力于将气候复原力和规划融入城市各个部门。当她成为公园部门的负责人时，她将自己的头衔改为城市自然、恢复力和气候变化适应负责人，以强调她认为自己的工作重点。2021 年，她被任命为雅典的首席高温官。</p><p>为了提高人们对致命天气模式的认识，Myrivili 在希腊发起了为热浪命名的活动。她还努力为气候倡议争取资金；2018 年，她的团队从欧洲投资银行获得了 500 万欧元贷款（当时折合 590 万美元），用于气候适应项目，包括在雅典种植绿地。</p><p>今年早些时候接替 Myrivili 担任雅典首席高温官的 Elissavet Bargianni 说，Myrivili 的努力和人脉使她在市政府中获得了有效的支持。“很多人都信任她，”Bargianni 说，“她能把看似不可能的事情变成可能。”</p><p>现在，Myrivili 的工作重点是在全球范围内提高人们对极端高温的认识，并通过联合国人居署这个致力于实现城市可持续发展的计划为项目争取资金。这包括本月在迪拜举行的 COP28 气候大会上提出的全球冷却承诺。该承诺旨在支持不增加温室气体排放的冷却技术的开发和推广。</p><p>不要向 Myrivili 提及空调，他讨厌空调对气候的影响。但在 2021 年的一次热浪中，她终于为自己的卧室买了一台小型空调。<strong>“我仍然讨厌空调，”</strong>她说道。</p><p>然而，随着气温的攀升，空调的使用只会越来越多。这也是 Myrivili 参加迪拜气候谈判的原因之一，只为了阻止世界“燃烧”，并为未来做好准备。</p><p>——By Alexandra Witze</p><h2><strong>Ilya Sutskever：人工智能远见者</strong></h2><blockquote><p>他是 ChatGPT 和其他改变社会的人工智能系统的先驱。‍</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a136ff02ed704adaa3c73a24eb76d597@000000_oswg1135427oswg932oswg1368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>十几岁时，为寻求一份工作，Ilya Sutskever 敲开了现代人工智能（AI）教父 Geoffrey Hinton 在加拿大多伦多大学的门。“他说，<strong>相比于在假期炸薯条来赚钱，他更愿意为我工作，研究AI</strong>，”Hinton 说。</p><p>Hinton 给了这位雄心勃勃的学生一些论文让他阅读，Sutskever 回来后很纳闷，<strong>为什么作者们没有研究出在他看来显而易见的解决方案</strong>。Hinton 说：“他的直觉都是正确的。”他认为 Sutskever 是深度学习和大型语言模型（LLMs）领域富有远见的先驱，而这正是今年风靡全球的 ChatGPT 等对话式 AI 机器人的根基。“让他与众不同的不仅仅是智能，”Hinton 说，“而是他处理事情的紧迫感。”</p><p>后来，Sutskever 成为了 OpenAI 的首席科学家，在开发 ChatGPT 的过程中发挥了核心作用。然而，<strong>他也对 AI 的未来感到担忧。</strong>今年 7 月，他将工作重心转移到共同领导 OpenAI 为期四年的“超级对齐（superalignment）”项目上。OpenAI 表示，该项目将使用其 20% 的计算能力来研究如何“引导和控制比我们聪明得多的 AI 系统”。</p><p>安全与快速发展的商业动机之间的矛盾,可能导致了今年 11 月的一场令人困惑的闹剧，在这场闹剧中，Sutskever 在解雇和重新聘用 OpenAI 首席执行官 Sam Altman 的过程中发挥了关键作用。动荡之后，Sutskever 拒绝接受《自然》杂志的采访。</p><p>在一些人看来，Sutskever 的远见卓识令人钦佩。<strong>“他有很强的道德感，”Hinton 说，“他真的非常关注 AI 的安全。”</strong>但也有人说，关注如何控制尚未到来的 AI 系统，会分散人们对该技术真实存在的危险的注意力。纽约市政策研究机构 AI Now 研究所常务董事 Sarah Myers West 说，这“将干预措施推迟到一个遥远的未来”。她说，相反，我们需要“解决近期的危害”，比如 AI 系统在训练数据中强化了偏见，或可能泄露私人信息。</p><p>AI 系统缺乏透明度也是一个令人担忧的问题。OpenAI 和其他一些公司对其代码和训练数据保密。<strong>Sutskever 说，从长远来看，封闭系统将是避免让其他人制造出强大 AI 的负责任的做法。</strong>他在今年四月时说：“会在某一个时间点，AI 的能力将变得非常强大，以至于开源模型显然是不负责任的。”</p><p>Sutskever 出生于 1986 年，他十几岁时就开始学习大学水平的编码课程。在举家迁往加拿大后，他于 2003 年开始与 Hinton 合作研究深度学习。2012 年，Sutskever 和 Hinton 的另一名学生（Alex Krizhevsky）建立了神经网络 AlexNet，并以惊人的优势赢得了具有里程碑意义的图像识别竞赛。后来，Sutskever 去了谷歌，在那帮助开发了 AlphaGo。</p><p>2015 年，Sutskever 受邀与 Altman 以及马斯克等人共进晚餐。同年，他们共同创立了非营利组织 OpenAI，旨在“造福人类”。Sutskever 认为这是一个认真追求通用人工智能（AGI）的机会。“我想说的是，研究人员在某种程度上被训练成从小处着手......。<strong>但在 OpenAI，我们敢于从大处着眼</strong>，”他在今年早些时候如是说。</p><p>OpenAI 的另一位联合创始人 Wojciech Zaremba 认为，在 2018 年推出 GPT-1 后，是 Sutskever 推动公司在其生成式预训练 Transformer（GPT）系统上倾注了更多精力。<strong>与当时其他许多人不同，Sutskever 坚信仅靠提升计算能力就能让这些系统变得更加智能。</strong>“他几乎比其他人都更早地理解了这一点，”Hinton 说道。</p><p>为了吸引更多算力所需的资金，团队在 2019 年将 OpenAI 从非营利模式转变为“上限营利”模式，吸引了科技巨头微软公司向其投入数十亿美元的现金和计算资源。这带来了回报：模型得到了改进，他们于 2022 年 11 月发布的 ChatGPT 在全世界范围内引起了轰动。</p><p>就在这一成功之后，今年 11 月 17 日，Sutskever 和OpenAI 其他董事会成员解雇了 Altman，从而引发了内部混乱。许多员工威胁要与 Altman 一起投奔微软。后来，Sutskever 表示对自己的行为感到后悔。五天后，当 Altman 重新加入公司时，Sutskever 被董事会除名了。</p><p>自始至终，Sutskever 对 AI 的表述一直都很大胆。<strong>2022 年，他宣称 AI 可能已经“有一些知觉”，引起了人们的惊叹、恐惧和嘲笑。他公开表示，AGI 甚至超越人类智力总和的“超级智能”可能会在数年或数十年内被开发出来。</strong>“时至今日，我仍对他的乐观态度感到惊讶，”AI 研究员吴恩达这样说道。</p><p>但吴恩达也表示，Sutskever“有一个令人钦佩的特质，那就是无论别人是否同意他的观点，他都能选择一个方向并坚持不懈地追求下去。”</p><p>——By Nicola Jones</p><h2><strong>James Hamlin：超导调查员</strong></h2><blockquote><p>这位物理学家帮助发现了室温超导这一耸人听闻的说法的缺陷。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_90f6ebd8c3204326966807ec6ee9b112@000000_oswg1581379oswg1036oswg1370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>James Hamlin 回忆起他第一次被实验欺骗的情景。作为一名研究生，Hamlin 在一种意想不到的材料中发现了超导现象——电子无阻力流动的现象。他兴奋地与导师分享这一消息，但导师却显得很淡定。Hamlin 说：“他问了我很多问题，还建议我进行更多的测量。”经过进一步检查，超导信号消失了。他从中学到了一个直接的教训：<strong>“不要假设你发现了什么。”</strong></p><p>这个教训在今年的国际舞台上得到了体现，当时纽约罗切斯特大学的物理学家 Ranga Dias 在《自然》杂志上报告说，他在中等压力下实现了长期追求的室温超导目标。</p><p>在一片炒作和批评的声浪中，在佛罗里达大学盖恩斯维尔分校进行高压实验的 Hamlin，以及纽约伊萨卡康奈尔大学的超导研究员 Brad Ramshaw，向《自然》表达了他们对这项研究的担忧。这篇论文在 11 月被撤回，引发了轰动：这是 Dias 在一年多的时间里第三次被撤稿。</p><p><strong>Hamlin 曾多次揭露 Dias 工作中的问题。</strong>2020 年，Dias 在《自然》上发表了一篇论文，声称发现了第一个室温超导体，尽管需要在更高的压力下才能实现。目前所有已知的超导体都必须在极低温或高压下才能工作。一个能在常温常压下工作的超导体可能会带来充满想象的应用，比如不需要昂贵冷却设备的磁共振成像（MRI）用磁体和高效的计算机芯片——这些诱人的可能性导致了围绕室温超导的炒作。</p><p>Dias 在 2020 年论文发表后，加利福尼亚大学圣地亚哥分校的物理学家 Jorge Hirsch 认为该研究中的一项测量看起来可疑——并在与 Hamlin 2009 年合著的一篇论文中的测量有相似之处。在 Hirsch 的推动下，Hamlin 调查了自己的工作，发现另一位合著者 Matthew Debessai 操纵了那些数据。（不再从事研究的 Debessai 没有回应置评请求。）这篇论文于 2021 年被撤回，但 Hamlin 怀疑 Dias 2020 年的研究也存在问题。</p><p>Dias 和合著者、内华达大学拉斯维加斯分校的物理学家 Ashkan Salamat 花了一年多的时间才公布了 Hirsch 想要的数据。Hirsch、Hamlin 和其他人的分析发现了操纵证据。2022 年 9 月，《自然》撤回了这项工作；撤稿声明没有提到不当行为，Dias 否认了不当行为的指控。</p><p>Hamlin 还发现，Dias 的论文中抄袭了他自己和其他人的工作——Dias 还在 Physical Review Letters 后来的一篇论文中重复使用了一些论文数据。这篇论文在今年 8 月被撤回。（尽管 Dias 对撤稿表示不同意，但他承认没有为论文中的某些内容提供“明确归属”。）</p><p>今年 3 月，Hamlin 在一个虚拟研讨会上展示了他的证据，一些观察者对他所做的工作表示“震惊”，俄亥俄州立大学哥伦布分校的物理学家、会议组织者 Brian Skinner 说。<strong>Hamlin 在某个时刻，由于无法访问原始的电阻数据，创建了一个工具，直接从 Dias 的图表中提取数据。</strong>“这非常英勇，”Skinner 说。</p><p>这一争议背景是许多研究人员对《自然》今年 3 月发表 Dias 的第二篇论文感到惊讶的原因，尽管是在不同材料中，但同样声称实现了室温超导。</p><p>这一次，大量原始数据是公开的，网上很快出现了问题。Ramshaw 和 Hamlin 关注了一些核心问题，包括 Dias 是否真的测量到电阻归零。</p><p>在随后与 Ramshaw、Hamlin 和《自然》编辑的来回讨论中，Dias 和他的合著者 Salamat 没有解释他们是如何获得这一测量的。“我们无法就这个非常简单的问题得到一个明确的答案，”Hamlin 说。《自然》新闻团队联系了 Dias 和 Salamat 征询意见，但没有收到任何回复。</p><p>然后，9 月，11 名论文作者中的 8 人（包括 Salamat）要求撤稿，证实了 Hamlin 和 Ramshaw 提出的担忧。《自然》在 11 月 7 日撤回了这篇论文，原因是对数据完整性的担忧。</p><p>Hamlin 和 Ramshaw 表示，数据可用性使最新的撤稿更容易：这次只用了半年时间，而不是两年。</p><p>在犹他大学盐湖城分校担任高压实验家的 Shanti Deemyad，在 Hamlin 本科时就在实验室指导过他。她对他的奉献精神并不感到惊讶。“他非常有野心，非常兴奋，”她说，“他想了解所有细节。”<strong>即使她早上 6 点半就来到实验室，Hamlin 也在那里，对学习保持热情。</strong></p><p>Hamlin 并不是全职调查员，他渴望花更多时间进行自己的超导研究。“这仍然是我认为最激动人心的物理学话题，”他说，<strong>“人类的胡说八道比发现自然的奥秘要无趣得多。”</strong></p><p>——By Dan Garisto</p><h2><strong>Svetlana Mojsov：无名药物开发者</strong></h2><blockquote><p>一位生物化学家如何最终因参与开发价值数十亿美元的减肥药物而获得认可。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_ffda4c7ec6404c4fb440c56124dd2762@000000_oswg971683oswg1080oswg1090_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一种新的减肥药物类别迅速进入诊所，使得如 Ozempic 和 Wegovy 这样的药物成为家喻户晓的名字。它们为制药行业带来了数十亿美元的利润，并为那些发现了这些药物背后的激素（一种名为胰高血糖素样肽-1（GLP-1）的食欲抑制剂）的研究人员赢得了科学赞誉。</p><p>然而，<strong>有一位早期的先驱却没有得到应有的认可</strong>：Svetlana Mojsov。她现在是纽约市洛克菲勒大学的生化学家，曾在确定和描述 GLP-1 活跃形态方面发挥了关键作用。然而，她在激素发现史上的努力在许多记述中却被忽略，也没有分享因此成就而颁发的科学奖项。</p><p>今年，Mojsov 挑战了那些根深蒂固的说法——并开始为她对该领域的贡献赢得更广泛的认可。她说：<strong>“我所做的一切，只是为了纠正科学记录。”</strong></p><p>这位科学家现年已有七十多岁，曾是 20 世纪 80 年代波士顿麻省总医院（MGH）内分泌科的一名成员，她还领导着一个制造合成蛋白质的机构，供科室内外使用。在此期间，她进行了一系列具有里程碑意义的研究，并为其他人提供了进行研究所需的工具。</p><p>她与 GLP-1 的工作始于她预测哺乳动物肠道组织中应存在某种特定版本的激素，随后她通过实验证实了这一预测（S. Mojsov et al. J. Biol. Chem. 261, 11880–11889; 1986）。她之后又证明了这种生物活性形态的 GLP-1 能够触发大鼠胰腺释放胰岛素（S. Mojsov et al. J. Clin. Invest. 79, 616–619; 1987）。</p><p>Mojsov 创建的多肽和抗体对当时在细胞系中进行的几项其他 GLP-1 实验也至关重要，并使临床医生能够证明 GLP-1 在早期人体试验中能够降低血糖。</p><p>这些研究为诸如 Ozempic 和 Wegovy 之类的药物奠定了基础，这些药物都含有一种名为塞马格鲁肽（semaglutide）的 GLP-1 类似物。它只对 Mojsov 原始论文中概述的肽进行了微小的改动；这些改动提高了稳定性并确保了更持久的效果。塞马格鲁肽的全球销售额现已超过每月 10 亿美元，预计这类药物将成为有史以来销售最佳的药物之一。</p><p><strong>然而，Mojsov 在发现过程中的作用长期被忽视。</strong></p><p>她不得不经历漫长的法律斗争，才将自己的名字作为共同发明人添加到基础专利上，这一举动使 Mojsov 因第一代 GLP-1 药物的销售而获得了一两年的版税。但随着她的专利长期过期，她在塞马格鲁肽的巨额利润中没有获得任何经济利益。</p><p>Mojsov 开始对缺乏认可感到不满。她说，历史正在被“操纵”。例如，<strong>她认为，为了配合奖项而发表的评论过分夸大了一些获奖者的贡献，而忽视了她的努力</strong>。</p><p>Mojsov 说：“那是我决定反击的时刻。”她开始发声。</p><p>在她的敦促下，《细胞》和《自然》等期刊修正了 GLP-1 发现史的叙述，以更好地反映 Mojsov 在 MGH 的参与——这是两个独立关注并描述该激素活跃形态的地方之一，另一个是哥本哈根大学。2023 年 9 月，《科学》杂志和新闻媒体 STAT 发表了两篇详尽的个人简介，终于在她开始研究 GLP-1 大约 40 年后，讲述了她的故事。</p><p>此后，她收到了一封又一封表达支持的电子邮件——来自同行科学家，尤其是那些认为自己的工作同样被边缘化的女性，以及对生物医学研究的等级制度感到沮丧的人。</p><p>关注 Mojsov 的注意力也开始改变一些早期 GLP-1 研究中的人的想法。</p><p>“她说得有道理，”MGH 的分子内分泌学家 Joel Habener 说。Habener 与 Mojsov 合作，在她所有的开创性论文上都作为高级作者出现，但在 Mojsov 更正专利之前，他是唯一的专利持有人。“她绝对值得被认可，”他说。</p><p>在过去关于这一发现的报道中，Mojsov 被错误地描述为 Habener 研究小组的一名科学家，而不是一名独立研究人员，她的努力帮助推动了 MGH 的工作。俄勒冈健康与科学大学波特兰分校的分子神经生物学家 Richard Goodman 说：“她的贡献至关重要。”Goodman 曾是 Habener 的博士后，帮助解码了 GLP-1 前体的基因。<strong>“没有 Mojsov，它会向前发展吗？不会。”</strong></p><p>尽管奖项和它们带来的声望可能随之而来，但这不是 Mojsov 的首要任务，她将继续在实验室研究 GLP-1 及相关蛋白质。</p><p><strong>“我只是很高兴我的工作得到了认可，”她说，“其他一切都是次要的。”</strong></p><p>——By Elie Dolgin</p><h2><strong>Halidou Tinto：疟疾斗士</strong></h2><blockquote><p>得益于这位研究员的严格测试，治疗致命疾病的第二种疫苗即将问世。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_9b14577aed094db6bf60a19ce42a5de2@000000_oswg1080601oswg1080oswg797_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2020 年 10 月，当 Halido Tinto 的六岁女儿染上疟疾时，他的工作与生活发生了冲突。Tinto 担任疟疾药物和疫苗临床试验主任已有十多年，他深知这种疾病的严重性。他的女儿因发烧、头痛和呕吐住院四天，虽然最后康复了，但他表示“情况确实很严重”。</p><p>就在同一个月，他一直在测试的疫苗 R21 获得了世界卫生组织（WHO）的推荐使用。这是第二种获批的疟疾疫苗，许多人认为它可以避免非洲数百万人的死亡，<strong>非洲每年有超过 2 亿起病例和 50 万起死亡，主要是 5 岁以下的儿童</strong>。</p><p>Tinto 所领导的机构，布基纳法索纳诺罗的临床研究单位（CRUN），是测试 R21、其前身 RTS,S 以及其他几种药物的关键地点。许多科学家都认为 Tinto 的勤奋是该机构成功的关键。</p><p>Tinto 在比利时安特卫普大学获得了博士学位，研究疟疾对各种药物的抗药性。他当时的导师、现在伦敦卫生与热带医学学院的临床流行病学家 Umberto D’Alessandro 评价称，<strong>Tinto 既有科学家的严谨，又充满奉献精神。</strong>“他真心想推动非洲的科学和研究”，D’Alessandro 说。</p><p>Tinto 本有机会在美国一所大学做博士后研究，但他选择在 2006 年返回布基纳法索。在那里，他与当地科学家和临床医生一起帮助建立了 CRUN。</p><p>2007 年，制药公司 GSK 及其合作伙伴准备进行 RTS,S 疫苗的后期临床试验——这是一种经过多年研发的疫苗。对于只有 10 名员工的 Tinto 新诊所来说，成为试验的一部分似乎是一个遥不可及的梦想。“他们对我们的申请感到惊讶”，他说，“因为那里没有电力、没有汽车，什么都没有。”尽管如此，Tinto 还是说服了协调员。</p><p>他见到了村落里的国王，并一起说服 Burkina Faso 政府将 Nanoro 接入电网。CRUN 提供的数据帮助 RTS,S 在非洲获批。</p><p>这种疫苗与儿童死亡率显著下降有关。但 GSK 每年只能生产几百万剂。即使 Burkina Faso 获得了其中的 100 万剂，Tinto 表示，这也只能每年为 25 万儿童接种疫苗。<strong>“我们还有数百万儿童”</strong>，他说。这就是人们对 R21 兴奋的原因：目前印度浦那血清研究所每年能生产 1 亿剂 R21。与 RTS,S 相比，R21 将更实惠，一些研究人员预计它会更有效。</p><p>Tinto 从 2019 年开始对这种疫苗进行了一项具有影响力的早期研究（M. S. Datoo et al. Lancet 397, 1809 1818; 2021）。“他领导的试验真的让领域内的人认为这种疫苗会有所不同，”英国牛津大学的疫苗学家 Adrian Hill 说，他监督了 R21 的开发。</p><p>WHO 表示，R21 将在 2024 年中旬之前在非洲各地推广。与此同时，Tinto 正在进行超过 30 项临床试验，包括另外两种疟疾疫苗和更多关于 R21 的研究。</p><p>CRUN 已经超越 Nanoro，目前拥有 400 多名员工和合作伙伴，包括来自非洲各地的数十名研究生。Tinto 仍与 D’Alessandro 合作，他说这是研究如何促进非洲发展的一个很好的例子。但激励 Tinto 最多的是拯救生命的机会。<strong>“没有什么比这更让人满足了，因为对我来说，生命是最重要的。”</strong></p><p>——By Brendan Maher</p><h2><strong>Thomas Powles：癌症探索者</strong></h2><blockquote><p>这位医生和癌症研究员领导了一项治疗严重膀胱癌的变革性临床试验。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5912db4fe00445eaaea7beaf905a9b08@000000_oswg374723oswg1080oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当 Thomas Powles 浏览一项晚期膀胱癌临床试验数据时，他几乎不敢相信眼前的结果。“我本以为总会发现些问题，”在伦敦圣巴塞洛缪医院工作的癌症研究员 Powles 说。但他并没有。</p><p><strong>相比于传统化疗，两种新药的组合似乎将患者的平均生存时间从大约 16 个月延长到了 2.5 年。</strong>Powles 今年 10 月在马德里举行的欧洲医学肿瘤学会大会上公布这一数据时，观众两次爆发出热烈的掌声。“那真是让人动容，”Powles 说。</p><p>“这次试验无疑是我们在过去大约 40 年里治疗晚期膀胱癌领域最重大的突破，”来自加州斯坦福大学的膀胱癌研究员 Eila Skinner 说。这种药物组合是自 1980 年代以来首次超越标准治疗效果的药物。</p><p>来自德克萨斯大学 MD 安德森癌症中心的癌症研究员 Funda Meric-Bernstam 说，这些激动人心的成果加入到越来越多的研究中，这些研究突显了一类新近开发的治疗方法——抗体-药物偶联体（ADCs）的前景。ADCs 由一个特定的靶向肿瘤细胞的抗体和一个有毒的化疗药物结合而成。Meric-Bernstam 说，对其他癌症类型的研究也显示，ADCs 能够减缓肿瘤生长并延长受治疗者的生存时间。“我认为，ADCs 将成为癌症护理的下一个支柱。<strong>很明显，我们将能够改变多种肿瘤类型的治疗结果。</strong>”</p><p>这次膀胱癌试验测试了一种名为 enfortumab vedotin 的 ADC，它针对一种名为 nectin-4 的蛋白，这种蛋白在膀胱癌细胞上十分丰富。它与另一种免疫治疗药物 pembrolizumab 共同使用，后者能解除对抗癌免疫细胞的抑制。</p><p>今年早些时候，美国食品和药物管理局批准了这种疗法，适用于那些不适合接受某种称为 cisplatin 的化疗的患者，这大约包括了一半的晚期膀胱癌患者。</p><p>位于佛罗里达州奥兰多的 Advent Health 癌症研究所的膀胱癌研究员 Guru Sonpavde 说，这种药物明年初可能会获得更广泛使用的批准。</p><p>Powles 在完成医学训练后，曾几乎成为一名心脏病学家。但他意识到，在膀胱癌领域有更多的发现机会。<strong>“20 年来，人们一直在接受同样的治疗。患者的预期寿命是 12 个月，不幸的是几乎所有人都会死于这种疾病，”</strong>他说。“在这张地图上，只有非常小的一部分被描绘出来了。”</p><p>他领导了 20 多项随机临床试验，其中几项专注于将先进的免疫治疗药物应用于肾癌和膀胱癌。许多试验未能显示出改善效果，但 Powles 坚持不懈，相信有办法提高生存率。最大的挑战是说服研究资助者投资。“有时候我们在这段旅程中会遇到风暴，但即使是失败的试验，我们也在发现新的东西，”Powles 说。</p><p>Sonpavde 认识 Powles 已有十多年，他说 Powles 能提出很好的想法并将其付诸实践。<strong>“很多人都有想法，”他说，但这些想法“没有得到执行”。</strong></p><p>Powles 喜欢旅行，在业余时间还会画画。他一直在创作一系列航拍城市风景画，这反映出他对描绘复杂系统的喜爱。“我可以在其中迷失。如果我过得不顺，我会去调整其中的一幅，”他说。</p><p>但除了对发现的渴望，Powles 说，驱动他的还有他所治疗的患者。<strong>“参与这些试验的患者真的是做出了非凡的牺牲，”</strong>他补充说。</p><p>——By Carissa Wong</p><p>原文链接：</p><p>https://www.nature.com/articles/d41586-023-03919-1</p><p>*本文涉及人物图片均来源于 Nature</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MDE3OTA5NA==&amp;mid=2247581369&amp;idx=1&amp;sn=3228603b5c24b9be9551b6ccf01aca96&amp;chksm=ce79c71132ef6eb0f73bf1fa6ce3a57e0aed230f4f0583e78b40494250e12e58b693b43eb4c8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“学术头条”（ID：SciTouTiao）</a>，作者：学术头条，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559068300042372</id>
            <title>E3游戏展会彻底成为历史，它做错了什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559068300042372</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559068300042372</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 13 Dec 2023 23:48:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小雷, E3展会, 游戏产业, 时代的眼泪
<br>
<br>
总结: 小雷在思考购买什么时，得知E3展会将不再举办，这个从1995年开始的顶级游戏展会将成为时代的眼泪。E3展会是游戏产业年度商战的提前预演，吸引了数千家游戏厂商和上万名玩家参与。然而，由于重要选手的缺席和时代变迁，E3展会逐渐失去了核心竞争力，最终导致了闭幕。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>正当小雷正在思考今年双十二到底要买点啥时，同事突然在群里发了一张截图，上面清楚地写着「今后再也不筹办E3展会」，这意味着这位从1995年开始创办的顶级游戏展会，要彻底成为时代的眼泪。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_835d4b3479ef4e769048152123210178@1547419282_oswg126032oswg690oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：推特）</p><p>E3，全称The Electronic Entertainment Expo，译为电子娱乐展览会，权威媒体称E3是游戏产业年度商战的提前预演，这句话也很好地诠释了E3在游戏厂商眼中的重要性。作为真正意义上将游戏展会搬到玩家面前的展会，E3在1995——2019年间几乎每年都能吸引数千家游戏厂商和上万名玩家们到场观看，说它是游戏玩家和厂商们的「春晚」也毫不为过。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_fddd0bb2578645a99780511826d526db@1547419282_oswg514746oswg1200oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：ESA官方）</p><p>明明整个游戏行业依旧处于健康发展的阶段，接触游戏的玩家数量也越来越多，怎么E3却直接落了个「倒闭关门」的结局呢？</p><h2>E3寿终正寝，谁的锅？</h2><p>其实早在今年3月份时，E3主办方ESA和ReedPop宣布取消2023届游戏展，原因也很简单，像任天堂、育碧、微软、腾讯等诸多游戏大厂都表示不会到场参加，几位重量级选手的缺席，也让E3直接失去了核心竞争力，玩家自然也不愿意掏钱去线下观展。</p><p>要知道早期的E3展会，几乎所有的游戏厂商哪怕挤破头也要在E3展会上拥有自己的一席之地，当时任天堂、世嘉、索尼、微软这四位游戏巨头更是在E3展上「打」得不可开交。<strong>当时第一届E3大会还出现了游戏界的名场面，当世嘉信心满满地给自家新主机定价399美元时，索尼CEO上台只说了三个数字「299」，100美元的差价直接把世嘉土星干趴下了，最终导致土星销量异常惨淡这也是世嘉日后逐渐没落的导火索。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_6cdcf93f641b41c4bb26f96d4270aa16@1547419282_oswg1044457oswg2040oswg1312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：bilibili纪录片《主机战争》）</p><p>在之后的日子里，E3会展是越办越好，越办越隆重，诞生了无数的名场面，自然也成为了游戏界的「春晚」。</p><p>但从2014年开始，E3游戏展就开始走下坡路，为了自救主办方甚至搞了诸如「发放免费门票」、「扩大场馆面积」、「增加玩家用户体验区」等一系列操作，但并未得到多大的改善，再加上各种直面会和TGA的出现，E3所受到的关注度越来越低，2020-2023年这特殊的三年更是直接给E3「判了死刑」，彻底闭幕也只是时间关系。</p><p><strong>当然，E3的落幕在小雷看来主要有两大原因。</strong></p><p><strong>第一，时代在变迁。</strong>互联网在这25年间得到了翻天覆地般地改变，如今我们只要有一台手机，就能足不出户地接触到世界上任何新闻。而当年E3会展红火的年代，玩家们一般只能依靠各种游戏杂志和相关报道才能知晓到相关信息，而如今借助微博、NGA、贴吧、微信公众号等一系列社交软件就能实时知晓到会场的情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_891d1b00a7ea4161ac1607be1374e5d6@1547419282_oswg376133oswg1104oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：任天堂官方）</p><p>尤其是从2020年开始，由于E3因特殊原因无法在线下举办展会，以任天堂、索尼为首的游戏厂商们纷纷选择通过其他渠道，如社交媒体、直播平台等，来告诉玩家们「我们今天发布了什么新游戏」、「我们为玩家们准备了哪些设备」、「新游戏将于什么时候发布」等等等等，这使得E3的影响力进一步下降。</p><p><strong>第二，E3自救乏力。</strong>越来越多的厂商和玩家认为，E3过于注重商业利益，忽视了玩家的感受。<strong>E3的展位需要收费是正常的，但后期E3的收费标准越来越夸张，越来越离谱。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_0b3b96adc57848a9aa75b17283b4a2bc@1547419282_oswg342844oswg1408oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：ESA官方）</p><p><strong>根据当时的业内人士透露在2016年时，游戏厂商想要在E3游戏展上租一个最小最简单的展台的费用就需要910美元/天（折合人民币6249元），大型展位则需要6657美元/天（折合人民币45716元）。</strong>再加上场地内的展台装饰、地毯、地板、显示器、广告横幅、演示器材、打光设备、设备搬运等等，整体算下来起码要大几十万元。这使得一些小型企业和独立开发者无法参展，从而大大降低了E3的多样性和包容性。</p><p>在这个高度信息化的社会里面，像大型线下展会这样高成本低效率的形式或许注定要消亡，其实不只是E3，全世界的大型线下展会都面临改革。</p><h2>线下展会不再受欢迎？</h2><p>游戏厂商的发布会重要吗？小雷可以负责任地说，非常重要。</p><p>电子游戏与其他产品有很大的不同，很少会出现在传统宣传渠道上。<strong>举个例子，我们很少在电视广告或者各类海报上看到有关电子游戏的宣传，发布会作为少数的主要宣传手段之一，对于厂商的重要性不言而喻。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_6aacaf68ceaa4bdba1b1a956d8a252a3@1547419282_oswg2467019oswg2048oswg1536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p><p>在E3展会上，各个厂商会为已经完成或即将完成的游戏开展试玩体验，还没有完成的游戏则发布预告片进行宣传。<strong>发布前的预热很大程度上会影响游戏的销量，无论是试玩还是预告片，都是厂商常用的预热手段，但如今厂商们已经找到了新的预热方式，展不展会也就无所谓了。</strong></p><p>其实E3展会的衰落也是所有线下展会的缩影，相比起需要自己花钱花时间去线下了解相关信息，用互联网来收集会更加高效且省钱。换句话说，线下展会作为传统媒介已经到了急需转型的风口浪尖，无论是CJ、MWC、CES的热度都大不如前，无论是厂商还是消费者，似乎都对线下展会失去了兴趣。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_78591a5998404597a951272c67dd6a94@1547419282_oswg2171564oswg2048oswg1536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p><p><strong>当然，我们也不能轻易地认为线下展会已经失去了价值。事实上，线下展会依然具有其独特的优势。</strong>首先，线下展会能够提供更直观、更真实的体验，与线上交流相比，线下展会能够让参展商和观众面对面交流，更直观地了解对方的需求和想法。此外，线下展会也能够提供一个集中的平台，让参展商和观众在短时间内接触到大量的信息和资源，这对于企业来说无疑是一个巨大的机会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_352db50c7fe3485d8ffa574eac0293cd@1547419282_oswg55100oswg500oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：IGN）</p><p>线下展会早就不是那么重要的一个宣传窗口。去年疫情下游戏业的高速增长就证明了，没有E3，游戏业或许能做到更好。<strong>无论游戏行业如何发展，我们都不会忘记那些曾经在E3上给我们带来欢乐和惊喜的经典游戏。</strong></p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559313205222530</id>
            <title>短剧变天：下架，毁约，拍摄延期观望</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559313205222530</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559313205222530</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 13 Dec 2023 23:48:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 短剧行业, 监管收紧, 投资方, 小程序短剧
<br>
<br>
总结: 短剧行业曾经繁荣，但随着监管收紧，投资方变得谨慎观望。小程序短剧受到影响，许多违规短剧被禁投或下架。虽然短剧行业依然在增长，但投资门槛提高，制作公司也变得小心翼翼。小程序短剧口碑崩坏，存在粗制滥造和抄袭问题。监管风暴导致小程序短剧的投流受限，投资回报也不如预期。短剧行业的出路仍然不明确。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>短剧行业似乎从来不缺话题热度，“市场规模300亿，接近电影全年票房”，“7天拍完，8天充值过亿”，“知名导演、正规军入局”，“《完蛋了我被美女包围了》游戏+短剧模式爆火出圈”……各方玩家涌入，行业“暴富”故事不断上演。</p><p>不少人调侃，在横店拍摄短剧的剧组，多到让“横店变竖店”（短剧多为竖屏播放）。不仅国内一片繁荣，短剧风口甚至吹到了海外，中式霸总出海，征服海外受众。</p><p>然而，随着监管收紧，烈火烹油的短剧行业急速降温。11月15日，广电总局宣布启动为期一个月的专项短剧治理工作，将从7个方面加大对网络微短剧管理力度、细化管理举措，包括加快制定《网络微短剧创作生产与内容审核细则》；研究推动网络微短剧App和“小程序”纳入日常机构管理；建立小程序“黑名单”机制、网络微短剧推流统计机制等。</p><p>野蛮生长的小程序短剧受到影响首当其冲，数据显示，截至目前，专项整治期间已有超过已经有2139部违规短剧被禁投或下架。</p><p>无论是投资方，还是制作方，短剧从业者心态发生了变化，大家开始变得更为谨慎。</p><h2><strong>01 谨慎观望的投资方</strong></h2><p>短剧行业井喷时，独立投资人都愿意将热钱投入其中，试图以此在短剧市场分一杯羹。毕竟，短剧屡屡创造充值票房记录：《哎呀！皇后娘娘来打工》上线24小时用户充值金额破1200万元；《闪婚后，傅先生马甲藏不住了》24小时充值金额破2000万元；《无双》48小时投放消耗破5500万，8天投放消耗破1亿。没人愿意错失这场流量盛宴。</p><p>但现在监管力度加大，投资人态度发生逆转。不少短剧承制方向Tech星球透露，现在投资方变得谨慎，很多人处于观望状态，担心一不小心看走眼，投资打水漂。</p><p>拉到投资的难度开始陡增。短剧制作公司负责人杨蕊10月份入局竖屏短剧，目前2个月的时间，只拍摄了2部短剧。找不到资金，项目无法进行。无奈之下，她不得不开始向身边的同行制片人朋友求助找投资方。</p><p>“小程序短剧本质上是一个以小博大的概率性投资，存在一定风险，如果指望投资一两部便能挣到钱，那无异于痴人说梦，没有人能保证稳赚不赔。”</p><p>投资短剧的门槛也被拉高，过去15万元一部的短剧现在需要30-50万起步，精品短剧所需费用则更高。很多投资模式都是连投连拍，一连投资多部。押中一部爆款，便有可能赚到钱。问题是，爆款是门玄学。而连投，则需要大笔资金投入。在一个无法保证收益的标的上，决策不得不变得慎之又慎。</p><p>投资方变谨慎的同时，短剧制作公司也变得小心翼翼，尤其是有过“下架”案例的制作公司，已经有短剧制作公司开始延期拍摄短剧项目。短剧导演李晨2019年开始拍摄一二十集的短剧，今年开始承接小程序短剧的拍摄项目，李晨属于半约导演，剧本、选景、拍摄、剪辑的工作内容都会干。一个月最忙时拍摄了3部小程序短剧，拍摄周期7天。截至目前，他已经拍了11部短剧，其中一部，不久前被下架，原因是色情擦边。</p><p>跟过去最忙的时候比，现在李晨已经没有短剧新项目可拍，目前1个多月时间只是在做一些过去拍摄项目的剪辑、审片。李晨表示，短剧项目数量是有减少，目前12月份公司签了一个合同的项目，还有定了2个项目没签合同，这几个项目都顺延到明年了，公司表示要先观望一下。</p><p>短剧拍摄题材也无法像过去野蛮生长期那样继续百无禁忌。按照小程序短剧以往的尺度与类型，拍了可能也上不了线。即使偷偷上线，也随时可能被下架。</p><p>“毁约”变得司空见惯。一位短剧配音员向Tech星球表示，在朋友圈看到有人说卖剧本都签合同了，然后甲方又说不要了。</p><p>虽然整个短剧行业依然在增长，但李晨说，他已经劝退很多人，以过来人的经验告诉很多想入局小程序短剧的人，不要碰。</p><h2><strong>02 看似热闹，其实并没有想象中暴利</strong></h2><p>小程序短剧与短剧是两个边界分明的不同物种。</p><p>小程序短剧几乎处于鄙视链底层，行业下限也大多由它打破。李晨透露，前不久拍摄一部闪婚类型的短剧。该项目临到正式拍摄前一两天突然换导演，找他顶替前导演拍摄。时间匆忙，他是在高铁上看完的剧本，整个剧组，只有之前那位罢演的导演完整看过剧本。男主演员定角，也是在开拍当天的凌晨确认下来的。</p><p>所有流程环节都透露着荒唐。“7天拍摄周期，4天半是床戏”，李晨不得不一边修改剧本，一边推进拍摄。</p><p>粗制滥造、抄袭泛滥，这些行业乱象在小程序短剧尤为显著。某短剧制作人表示，前不久拍摄短剧，古装女频剧，项目进入后期制作时，发现同质化很严重，市面上已经出现多个名字雷同的短剧项目，剧本内容高度一致，只是上线平台不同。</p><p>行业诞生一个爆款《无双》，便能看到无数个跟《无双》相同台词、剧情的版本，除了名字不叫《无双》。</p><p>小程序短剧口碑已经崩坏程度，已经到了被不少横屏短剧制作人旗帜鲜明的表示割席。横屏短剧制片人杨洋向Tech星球表示，现在她的项目招募演员，如果对方简历上标注有拍摄小程序短剧的经历，那她会直接pass掉。虽然整个行业躬身入局的人不少，但“如果不是被逼到一定份上，没活干，不会自甘堕落去拍小程序短剧”。</p><p>偶尔承制小程序短剧，但不依赖其生存的制作公司，对小程序短剧的评价也不高。一位以传统影视广告宣传片为主业的制作商表示，监管变严对他们没有什么影响。小程序短剧属于公司额外的创收项目，能通过短剧以小博大必然好，但没有也不会觉得焦虑。</p><p>在他看来，拍摄短剧太累了，虽然拍摄周期短，但拍摄强度很大，比拍摄网大还累。“而且很无聊，就一堆人站那念台词，没有任何设计，情节推进全靠台词，没啥调度，画面也丑，拍这个就是单纯为赚钱”。</p><p>小程序短剧看似热闹，其实并没有想象中那么暴利。上述制作商表示，目前为止他们并没有吃到红利。即使行业标杆《无双》，投流充值金额过亿，最后到手利润并不多。该剧制作方西安丰行文化创始人公开表示，“8天收入过亿”不是利润，实际上到手的利润只有几百万。</p><p>随着监管重锤落下，过去依靠擦边、为爽而爽的小程序短剧实现暴富的窗口期，已经彻底关闭。新涌入掘金的玩家，只能做好打造精品化小程序短剧的心理预期。</p><p>杭州某短剧制作公司创始人表示，内容规范化是大势所趋。担心被下架的短剧，本身剧本就是有问题的，初期可能就是奔着擦边去的。所以他们会在初期避免这些本该注意的问题，不会为了迎合市场拍摄低俗镜头。</p><h2><strong>03 短剧的出路在何方</strong></h2><p>监管风暴之下，层层压力导向小程序短剧。</p><p>小程序短剧最关键的一环，投流，开始受限。业内共识是，投流成本几乎占整部短剧的90%左右，高投入意味着高转化。然而过去动辄充值百万、千万的短剧战报，现在变成了充值几十万。不少短剧从业者在短剧群里吐槽，现在充值金额腰斩。</p><p>抖音、快手等流量平台提高了投流门槛。11月20日晚，抖音巨量广告发布最新公告，包括抖音小程序短剧、外跳至其他第三方平台的短剧，都应向短剧类小程序内容库申请并通过审核，方可进行广告投放。并对短剧投流资质和收紧分销和代投进行了规定，抖音要求广告主必须拥有三个证件：广播电视节目制作经营许可证、视听许可证或网文许可证二者选其一，以及增值电信业务经营许可证。</p><p>快手则拟于近期切断第三方微短剧小程序的商业推广和投放，专注发展基于快手小程序和快手内部链路的原生微短剧生态和商业链路。</p><p>快手一位短剧业务内部人士透露，目前快手正在研究付费短剧（小程序短剧），但一切还没最终确定，可能明年会落地。现在对小程序短剧的审核主要看是否擦边，擦边肯定不能上线。短剧行业肯定是走精品化。</p><p>短剧业务在快手已属于“明星业务”，最近两年快手财报几乎都会提到短剧。短剧流量不仅可以提高用户使用时长，还可以撬动电商、广告收入增长。即使短剧业务不挣钱，但出于生态循环考量，短剧仍会是快手重视的赛道。未来，快手似乎有意要做大c端付费模式的小程序短剧，商业变现更直接。</p><p>除了抖音、快手等平台，部分短剧制作公司开始尝试走自建短剧平台+自制短剧模式。一位短剧小程序平台开发商表示，现在不适合直接投资制作短剧，然后跟现有的短剧平台合作，这种模式基本很难赚到钱。像小程序短剧平台九州，他们分给制作方只有3%-6%的充值返点。自己开发或购买一个短剧小程序平台，然后再投资拍摄短剧、投流，这样才有可能保证利益最大化。</p><p>有短剧投资发行商向Tech星球表示，监管是一个行业真正的起点，没有监管的行业，才是最令人担心的。短剧规范化发展，可以避免出现劣币驱逐良币的现象。只有形成良性循环，才有机会探索更多商业变现模式。</p><p>行业越来越卷，不止抖音、快手发力，淘宝、小红书都在悄然布局短剧，一位业内人士称，后两家都在疯狂挖角。如何在短剧红海中争取做到不下牌桌？该业内人士表示，规范化、精品化发展只是一个行业过滤器，帮助过滤掉那些挣快钱的玩家。未来，短剧玩家拼的是短剧制作团队、剧本、服化道。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5MTczNjIyNA==&amp;mid=2247597393&amp;idx=1&amp;sn=58bf0b6824a67273fa35d32eb88b066e&amp;chksm=fff48f33285ce1e3ad9ed7ea400cc87b30d96e8bd59c2d141f8b3e429f490881c11212298a3b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech星球”（ID：tech618）</a>，作者：翟元元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559253023808900</id>
            <title>“狗血故事编辑器”冲击美榜，互动小说又变了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559253023808900</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559253023808900</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 13 Dec 2023 23:48:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Storyteller, 游戏, 互动小说, 狗血剧情
<br>
<br>
总结: 《Storyteller》是一款受欢迎的互动小说游戏，玩家可以通过组合不同的场景和人物来演绎各种狗血剧情，游戏剧情紧凑，受到海内外玩家的喜爱。这种自由组合故事的模式给玩家带来了解谜和创造的体验，与传统被动选择的互动小说有所不同。游戏中的狗血剧情符合目标用户的心理，也是互动小说市场的共性元素之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>“黄毛女和蓝毛男是一对情侣。有一天蓝毛男死了，黄毛女非常伤心。无奈选择了和另一个橙毛男在一起。”简单的剧情对应了《Storyteller》题目中的“一个悲剧故事”，顺利通关。如果你想要剧情变得更“抓马”一点，这个故事也可以变成“黄毛女和蓝毛男是一对情侣。橙毛男表白黄毛女被拒，最后橙毛男站在蓝毛男的墓碑前（暗示蓝毛男生被谋杀）”，涉及三角恋情和谋杀，黑暗元素更多也同样切题。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_224460d7c0b342a192394c9094c5c311@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《Storyteller》游戏画面</p><p>以上内容来自《Storyteller》，玩法非常简单，就是玩家通过组合不同的场景和人物在限定的分镜中对给定的主题进行演绎，鼓励玩家脑洞大开，切题即为通关。</p><p>试玩了一阵《Storyteller》，最大的感受是游戏剧情节奏相当紧凑，玩法也和我们过往看到的互动小说中常见的“N 选 1”相去甚远，却还挺受海外玩家欢迎。Netflix 于今年 9 月发布这款游戏的手游版本，上月底，《Storyteller》闯入美国 iOS 游戏下载榜 Top 50，另进入法国、冰岛、比利时等多国 iOS 下载总榜 Top 100。</p><p>该说不说，《Storyteller》确实是给主流视野中的互动小说玩法带来了一点新气象。</p><h2><strong>国内海外主播都爱的“狗血编辑模拟器”</strong></h2><p>在国内，《Storyteller》也被戏称为“狗血故事模拟器”，游戏本身提供的故事大概是爱情、阴谋、犯罪、怪物、背叛等几个方向，但是在网友们“脑洞大开”之后，一切都能变得非常狗血。</p><p>我第一次刷到这款游戏是在 B 站首页，彼时《Storyteller》刚刚上线 Steam，擅长整活儿的游戏区主播们开始播这款游戏。这款游戏的自由度给了主播们很多自由发挥的空间，大家乱配 CP 编造出不少离谱荒唐的故事，将游戏直播的效果拉满。</p><p>比如紫发女失忆后”由弯变直”，抛弃昔日爱人黄发女。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_5abdc9b2334a4f67a57b43212c1cde40@000000_oswg572947oswg993oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：老Biu Bilibili</p><p>再比如两个分别遭遇丧妻之痛的男人，最终相爱，诠释主题“幸存的丈夫最终释怀”。。。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_90ffdba136074f0e88f20e6f5d177a51@000000_oswg703840oswg993oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：逍遥散人Bilibili</p><p>观众锐评：“我以为的丈夫释怀：我失骄杨君失柳；游戏中的释怀：两个丈夫相爱了[手动狗头]”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_6dbdb12771e141fc909d8af7fe44b67f@000000_oswg38522oswg550oswg177_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了上述“混乱”的情感故事，《Storyteller》给定的故事素材中其实还藏着很多经典故事的设定,比如女巫生气时会把人类变成青蛙，而一个吻可以解除诅咒；再比如古希腊神话中相当经典的“俄狄浦斯杀父娶母”在游戏中变成了“迪杀父娶母”的主题，玩家得以对老故事进行全新的演绎，排列组合还千变万化，只要切题即为通关。</p><p>海外一侧，《Storyteller》的走红路径和国内大差不差，最开始都是游戏主播在玩，甚至是直播的片段放到 TikTok 上都有很高的人气。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_8c5cf0fe4568407ead885c9d96e8151d@000000_oswg341775oswg1080oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">游戏主播玩《Storyteller》 的片段在TikTok上的点赞破200万</p><p>如果说，通过游戏设计带来的各种脑路大开产生的抓马与反转，让《Storyteller》通过直播、短视频火了起来。</p><p>更本质的游戏体验来看，《Storyteller》单个故事中的切题剧情设计虽然是可穷尽的，这是一种“相对自由”的互动叙事探索，<strong>但是让玩家自己来组合故事的模式依然带来了自己在解谜、在创造的感受，与被动选择、且是被开发者商业模式驱动的被动选择，有相当不同的体验。</strong></p><p>其次，故事本身剧情短促，并且故事与故事之间并无关联，一关一关的体验其实很像是在观看狗血剧情小品，也很适合碎片时间来一把。</p><p>最后其实回看整个欧美市场主流互动小说赛道，<strong>狗血的剧情</strong>，目前也是各头部产品中的共性元素，《Storyteller》通过游戏中的命题或者是“意外”借由游戏主播的演绎将剧情往这一方向引，也是切合了整个互动小说品类目标用户的心理。</p><p>《Storyteller》由阿根廷独立开发者丹尼尔·本梅尔吉打造，最早于 2008 年以网页版的形式亮相。今年 9 月之前对《Storyteller》的讨论基本集中在它的桌面版本，也许是热度不小，让一直在想办法扩充游戏内容的 Netflix“慧眼识珠”代理了这款游戏的手游端发行，手游版本上线 3 个月，全球累计下载量突破 350 万，这个成绩甚至是比很多带着大热IP的互动小说产品还要好。比如几乎同期上线的《Netflix Stories: Love Is Blind》、《Too Hot to Handle 2 NETFLIX》两款根据热门综艺IP改编的互动小说产品，累计下载都在 200-300 万。</p><h2><strong>精品独立游戏VS抓马互动小说</strong></h2><p>Netflix 的游戏业务目前更多作为视频订阅的附加服务出现，以无广告、无内购为亮点，核心用户群体还是原来在 Netflix 上追剧看电影的那波用户，<strong>他们爱看故事，重视叙事。</strong>互动小说游戏操作要求较低，强调剧情和氛围，非常符合这部分用户的兴趣点。同时，从业务协同的角度来说，这类游戏也能更为“丝滑”地融入 Netflix 的流媒体生态。</p><p>Netflix 目前发布的互动小说产品能大致分成两类，一类类似《Storyteller》，具有浓烈的独立游戏风格，讲究玩法创新和题材创新。比如《Before Your Eyes》，是一款通过眨眼控制的互动游戏；再比如《Valiant Hearts: Coming Home》是一款战争题材的互动小说……走精品化方向，Netflix 从游戏出发，可能在跑出爆款后再去探索游戏 IP 拓展的可能性，这同时也是一条投入大、也仍在探索的路径，可以说除了给一些独立游戏厂商带来商业合作机会，和大多数厂商都无关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_e51191bcd11047f6b741961e38004957@000000_oswg358333oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《Before Your Eyes》</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_b5dd5fbc452d4d859f24ebdae56f88d4@000000_oswg618095oswg1012oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">战争题材互动小说 《Valiant Hearts:Coming Home》</p><p>另一类则是女性向恋爱互动小说，这类产品在欧美市场发展多年，玩家基础广泛，并且产品形态和竞争格局都比较稳定。对于 Netflix 这样后入场的选手来说，用人气 IP 去打入市场其实是一个比较取巧的手段，并且 Netflix 是直接向订阅用户免费开放，之前我们基于直觉判断，Netflix 下场做恋爱互动小说，很可能会对依赖于“付费解锁剧情”商业模式的传统互动小说造成冲击。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_c2d5405f792748ef8d81f4f5bb9b5a0a@000000_oswg60451oswg1078oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Netflix上线的女性向恋爱互动小说</p><p>在我们去年的观察中，<strong>头部互动小说产品在美营收已经出现了 30-50% 不等的下滑</strong>，这是受疫情红利消退，玩家兴趣降低等因素的影响，今年则整体表现平稳，Netflix 的入场似乎尚未看到搅动市场的迹象。</p><p>究其原因，作为内容产品的互动小说，内容很重要。IP 互动小说产品有引流优势的同时其实也限制了内容的发展方向，<strong>像《Chapters》这类产品动辄提供 30+的题材选项</strong>，在题材分布以及储备量上已经非常丰富，也客观上导致了这一阶段能够“突围”的互动小说产品更少见了，并且作为产品保持用户粘性“杀手锏”的，还有精心培育的玩家社区。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_81bbb8f8eabe40a8bcd4244a92d83642@000000_oswg109203oswg798oswg707_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美国头部互动小说营收情况</p><p>典型如《Episode》，在它的官方论坛中非常让人印象深刻的是<strong>“闲聊”和“玩小游戏”的专区</strong>，玩家们消耗完内容之后在里面聊家长里短或者玩用表情符号猜电影的小游戏。这是一些与游戏本身无关的讨论，但是作为看完抓马剧情后的调剂，似乎也并不突兀，而互动小说这类产品提供大量剧情向的内容，更是为讨论提供了丰富的素材。另外，<strong>UGC 在头部的互动小说游戏中几乎也是必备版块</strong>，以满足玩家们旺盛的表达欲。</p><p>玩家社区、UGC 版块的建设需要时间、需要运营，某种程度上，这些社区带给玩家的归属感，玩家之间的连接构筑了头部游戏更深的护城河。Netflix 虽然拥有庞大的订阅用户基数以及 IP 优势，但从内容方向和社区建设这些角度来说，产品之间的差异其实非常大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_4331a0df944c4db3bc94e8aeaa0d05a2@000000_oswg2602331oswg1080oswg2400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《Chapters》仅视觉UGC版块有超过4000+的UGC故事</p><p>在美国互动小说市场相对平稳的阶段，可能除非 AI 加入带来新的互动体验上的升级，比较难想象大盘会有大的增长、或者有新产品突围的可能性。不过，我们依然看到了互动小说的“变化”，在 2018 年行业刚接触互动小说的时候，头部 Top2 玩家还是 Choices 和 Episode 这两款美国本土产品，出海产品 Chapters 在 2018 年年初的流水与头部玩家尚存在比较大的差距，但如今已经跃居第一，在这个过程中其实能看到几个变化：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_07eddf69ab5e4f5ba9a46bf1c85c0353@000000_oswg115127oswg1023oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Chapters（蓝色）与Episode（黄色） 的全球流水变化趋势 | 图源：点点数据</p><p>1、在“追赶期”，Chapters 专注英语市场，此后则默默加大了对小语种市场的关注，并借此实现了全球流水的后发赶超。点点数据显示，2020 年 7 月，<strong>德国超越英国</strong>，成为 Chapters 的第二大营收市场，同年年底法国营收占比跃升至第三。此后，Chapters 在美国地区的营收占比基本上只占到全球流水的 50% 左右，同期 Episode 以及 Choices 等产品基本上是 70% 以上的水平。虽然 Episode 一直稳居美国市场互动小说品类的营收冠军，但凭借其它地区的营收贡献，Chapters 的全球流水甚至已经超过了 Episode。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_b7b660e64bc44e698e711747503269d0@000000_oswg118347oswg1080oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2020年7月，德国一跃成为chapters 的第二大营收贡献国 | 图源：点点数据</p><p>2、细究 Chapters 能在非英语市场实现突围的原因，其一<strong>还在于这 1-2 年互动小说的主要市场美国几乎增长停滞，美国营收占比较大的 Episode 和 Choices 日子都不好过。</strong>观察头部产品的美国活跃用户变化曲线，这样的感受会非常直观。在活跃用户数量相对低的这段时间，Episode 在玩法端的主要促活策略其实是往游戏里加社交功能，比如鼓励玩家组队读书领奖励“读书俱乐部”等等，但无论从营收表现或者日活数据上都收效甚微。</p><p>和我们此前观察到的趋势类似，<strong>美国的互动小说赛道基本已经进入了存量市场的争夺阶段。</strong>营收不涨，日活用户阴跌，厂商就只能尽量去榨取剩余价值，反映到 ARPDAU 上，三家头部厂商的数值均有不同程度的上涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_d961801fe3234723a0bb6686bcc09773@000000_oswg114250oswg972oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">三款头部互动小说产品的美国 日活用户变化曲线 | 图源：点点数据</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_0d38629d64064b3dae67e619caa3b83a@000000_oswg98730oswg909oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">三家头部互动小说厂商的ARPDAU | 图源：点点数据</p><p>3、而用户端的直观感受则是互动小说越来越“氪”。互动小说主要的变现点是吸引玩家解锁付费剧情，这几年的大趋势是<strong>付费选项出现频率更加密集，单价也更高，导致完整体验互动小说的成本变高。</strong>根据一位 Episode 玩家在 Reddit 上的分享，早几年解锁一部互动小说的全部付费选项她只花了不到 10 美金，但如今单本互动小说的均价已经来到了 100-200 美金，价格涨了 10 多倍。从厂商的角度看，涨价策略暂时保证了头部互动小说产品得以在活跃用户下跌的背景下维持一个不低的营收。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_882a126083dd404fa1e804caa29e39b0@000000_oswg85861oswg823oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Reddit</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>回到我们一开始讨论的“狗血故事模拟器”《Storyteller》，它虽然和互动小说拥有相似的元素，但无论是产品形态或者商业模式，基本上与传统意义上的互动小说产品截然不同。一番梳理下来不难发现，传统互动小说赛道已久未变动，未来机会可能还是在于 AI。</p><p>今年一些基于 AI 的角色扮演产品陆续冒头，仅国内厂商一侧，有阅文旗下潇湘书院推出的“筑梦岛”，和 MiniMax 推出的“星野”（海外版：Talkie），在既定剧情人设的基础上，AI 能赋予玩家更高的自由度和更丰富的交互感受，并且后者已经做到百万日活，虽然不是典型的互动小说产品，但沿着这个方向，或许真有可能看到互动小说赛道的新机会。</p><p>而对于到今天依然在有出海从业者“打听”的恋爱互动小说，从外在看来，每月几百万美金的流水看似美好，但早已进入存量竞争阶段，从内容创作、到推广宣传，卷得不行，突围很难。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3NTQ4NjczNw==&amp;mid=2650650749&amp;idx=1&amp;sn=219e3c21cdd74de36b08e338ef2606ed&amp;chksm=869072548a3c89de5881ee019e37caaa533d84b14986954163196d4e05fa0d58aa8442e45236&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“白鲸出海”（ID：baijingapp）</a>，作者：李爽，编辑：殷观晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559001921527681</id>
            <title>东南亚市场重回第三，小米手机仍靠“性价比”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559001921527681</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559001921527681</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 13 Dec 2023 23:48:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米, 东南亚市场, 欧洲市场, 印度市场
<br>
<br>
总结: 小米在东南亚市场的份额下滑后逐渐回升，在欧洲市场凭借性价比机型取得成功，在印度市场面临监管挑战但仍有增长潜力。小米通过在新兴市场的布局和建厂来加强市场份额和本地化生产。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_314cbcbfa0764263b25ae5320305acb9@5718657_oswg81942oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：鲸维度</p><p>2022年第三季度，小米在东南亚的市场份额下滑至第四位，之后出货量不断下滑，直到2023年第三季度才止住下滑趋势，并再度回归东南亚市场第三位。</p><p><strong>12月6日，市场调研机构Canalys最新报告指出， 2023年第三季度，东南亚地区智能手机市场下滑4%至2300万部，跌幅收窄至个位数。其中，在五大品牌中，仅有小米和传音出货量同比上涨。</strong></p><p>三星、OPPO分别占据了19%、18%的市场份额，出货量同比下降26%、9%。小米、传音均占据15%的市场份额，出货量同比上涨8%、69%。vivo占据12%的市场份额，出货量同比下滑24%。其他手机品牌共同占据了22%的市场份额，出货量同比增加5%。</p><p>在全球电子消费需求疲软的当下，小米需要面对更加激烈的市场竞争。</p><h2><strong>海外撑起近半收入</strong></h2><p>据小米2023年第三季度财报，在第三季度，小米来自中国大陆的收入362.14亿元，收入占比为51.1%；来自全球其他地区的收入346.8亿元，占比为48.9%。前三季度，中国大陆、全球其他地区分别收入1082.92亿元、894.35亿元，分别占比54.8%、45.2%。</p><p><strong>值得一提的是，在财报中，小米表示中国大陆境外收入主要来自欧洲及印度。</strong></p><p>2017年，小米在西班牙试水，开始筹谋欧洲市场，之后逐渐发力。2020年底，华为在欧洲市场受挤兑，小米承接了部分市场。据Canalys数据，2021年第二季度，小米在欧洲地区的智能手机市占率首次排名第一，达到28.5%。</p><p><strong>不过，小米在欧洲也靠的是性价比机型。</strong>资料显示，小米实行的是双品牌策略，红米主打性价比；小米主打高端科技与品牌化，下分数字系列、折叠屏Mix系列与时尚机型Civi系列。</p><p>在2023年第三季度，Canalys指出，得益于红米和红米Note 12在中欧和东欧的强劲增长，小米排行第三，在欧洲市场出货量为620万部，年增长率持平，但在连续6个季度下滑后已有所改善，市场份额增加了1个百分点，达到了19%。</p><p>这也表明，主打性价比的红米撑起了小米在欧洲的增长。</p><p>不过，随着小米高端化战略的推进，小米10、小米13系列等高端机型也进军了欧洲市场。据中信建投研报，红米系列是小米打开海外市场的核心系列，偏高端的小米系列海外主要销往西欧。</p><p>而在另一个重要市场印度，小米却遭遇监管挑战。2022年4月，印度执法局发布公告称，扣押了小米印度公司银行账户中555.1亿卢比的资产。理由是，小米及其旗下印度子公司以假冒支付特许权使用费的方式非法汇款给国外实体，违反了印度1999年《外汇管理法》相关规定。</p><p>2023年6月，印度执法局再度发布文件称，已经向小米技术印度私人有限公司、小米印度分公司、部分高管及花旗、汇丰、德意志3家银行发出正式通知，称其涉嫌违反印度《外汇管理法》。</p><p><strong>在监管下，小米在印度开始谨慎经营。</strong>2023年6月，有消息称，小米印度正在大规模裁员，公司员工数量已从1400人至1500人减少到约1000人。小米印度则回应称，“与任何公司一样，我们会根据市场状况和业务预测作出员工数量的规划。除了根据所需要的进行优化外，我们还继续在需要的时间和地点招聘职位。”</p><p>Canalys数据显示，2022年第四季度，小米在印度的市场份额就从第一下滑至第三。2023年第三季度，小米的市场份额才回升至第二位。Canalys指出，小米凭借高性价比5G机型的发布带动了小米市场的回升。</p><p>中信建投也分析称，小米在印度已经形成了较好的用户基础，随着产品更新迭代，出货量占比有望企稳回升。</p><h2><strong>加码新兴市场</strong></h2><p>经历印度风波后，小米在其他新兴市场的布局更被外界关注。以东南亚市场为例，2014年，小米陆续进军马来西亚、菲律宾、印尼等国，早期小米通过搭建小米网的形式，吸引了不少忠实用户，并形成了与国内类似的粉丝社区。</p><p>通过自建的电商平台，小米将手机卖进了东南亚。2019年，雷军曾表示，小米手机在印尼智能手机市场份额位居前三，在越南和新加坡也排名前三，在马来西亚、老挝和柬埔寨排名前五，在缅甸排名第一。</p><p><strong>东南亚也成为小米海外建厂的选择。</strong></p><p>2015年，印尼提出本地化生产诉求，逐步禁止部分机型从海外整机进口，要求在印尼当地实现组装，并从低端手机逐步推进到高端手机领域。2017年2月，小米宣布在印尼本土生产手机，与印尼当地企业Erajaya、SAT Nusapersada以及TSM Technologies合作建厂。当时小米表示，从2017年起，小米在印尼销售的手机产品将实现100%本地化。</p><p><strong>印尼工厂成为小米在东南亚的首个海外手机生产基地。</strong></p><p>值得一提的是，小米分别在2015年、2017年在印度开设手机工厂，这成为布局海外生产基地的开始。海外建厂也是小米开拓市场的决心。</p><p>2022年7月，小米对外回应称，越南工厂在2021年6月建成投产，2022年6月由越南代工生产的小米手机开始销售。除了供应越南本地市场外，也会供应其他东南亚国家，例如泰国和马来西亚。小米手机在越南由代工厂光弘科技（DBG）代工生产，光弘科技在越南的工厂整体占地面积约20万平方米，投资额约8000万美元。</p><p><strong>据中信建投研报，2022年小米在东南亚市场的出货量占全年出货量的14%。同期，欧洲和印度的出货量占比分别为19%、21%。</strong></p><p>除东南亚外，非洲、中东、拉美等也是小米开拓的新兴市场。2015年底小米开始试水非洲市场。2019年小米成立非洲地区部门，加大资源布局。不过，在非洲市场，小米要面对传音的挑战。数据显示，2022年传音在非洲占据了49%的市场份额，小米和红米分别占据6%、2%，差距明显。</p><p>如今，传音也进入了东南亚市场，在2023年第三季度取得了69%的增速，市场份额与小米一样占据15%。小米除了面对老对手外，也要面对从非洲“走出来”的对手了。</p><p>在拉美地区，小米也在高速扩张阶段。2021年6月，小米和阿根廷本地公司Etercor-Solnik达成合作协议，正式登陆阿根廷市场，计划首先对阿根廷出口智能手机，并探讨在阿根廷本地投入生产。2022年2月，有报道称，小米将在阿根廷南部火地岛建厂生产小米手机，预计投资额为数百万美元。</p><h2><strong>仍主打“性价比”？</strong></h2><p>小米在财报里表示，2023年第三季度，公司在全球55个国家和地区的智能手机出货量排名前三，在65个国家和地区的智能手机出货量排名前五。全球智能手机出货量为41.8百万台，同比增长4.0%，环比增长27.0%。</p><p>海外布局也拉低了小米手机的ASP（平均售价）表现。在2023年第三季度，小米手机的ASP为997元，同比减少了5.8%。小米表示，ASP减少主要是由于拉丁美洲、非洲及中东等ASP较低的新兴市场出货量强劲增长，部分被中国大陆ASP增加所抵消。</p><p>不过，中信建投在研报里表示，小米手机的ASP基本随全球手机ASP的增长同步提升，近两年国内ASP增速高于市场平均水平。其中国内高端化取得成效，数字系列自小米10开始宣布高端化战略后，国内ASP增速逐步超过行业整体增速；海外整体低端手机高速扩张、占领市场，ASP增速低于行业整体。国内和海外对ASP增速的影响互相抵消，预计未来小米全球ASP增速与行业整体持平。</p><p><strong>也就是说，目前小米的海外布局依旧是走性价比路线，其高端形象尚未完整树立。而在海外市场上，国产手机品牌们纷纷加码高端化，以抢占更多高端市场。</strong></p><p>OPPO、vivo早已在印度、东南亚等地实现了本地化生产，在冲击高端化。2020年从华为体系独立出来的荣耀，也“重新”出海。</p><p>2023年1月，荣耀中国区进行人事调整，原中国区总裁王班不再负责中国区业务，转而负责海外及平台业务。荣耀的目标是海外高端市场，其主攻欧洲等发达市场。</p><p>荣耀CEO赵明在2023年11月荣耀100发布会后接受媒体采访时表示：“荣耀进入欧洲市场不会是靠中低端，欧洲市场不需要另一个低端中国品牌，他们已经有很多这样的选择了，欧洲消费者和客户要的是一个能够与苹果、三星竞争的品牌，这也是荣耀未来在全球的战略。”</p><p>目前的小米在海外市场已取得了一些成就，但在海外难免遭遇当地政策影响，市场出现波动。而手机品牌们也在寻求机会抢夺更多市场份额，小米也需要在海外市场进一步提升品牌形象，“摆脱”对性价比的依赖，争取更多中高端市场。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OUgsXGe80zbLL2Ow3h8b2g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鲸维度”（ID:WhaleDimension）</a>，作者：Fanie，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559082383547523</id>
            <title>2023全球家族财富榜单出炉：榜首来自中东</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559082383547523</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559082383547523</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 13 Dec 2023 23:30:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿勒纳哈扬家族, 全球家族财富排行榜, 石油财富, 爱马仕家族
<br>
<br>
总结: 2023年度全球家族财富排行榜出炉，阿勒纳哈扬家族首次登顶。石油财富正重塑全球商业，海湾地区家族财富飙升。爱马仕家族通过奢侈品牌积累巨额财富。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_e2de351522de4fe6906a0875adc6c2e0@46958_oswg171291oswg874oswg366_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近日，海外研究机构梳理2023年度全球家族财富排行榜正式出炉。其中，阿勒纳哈扬家族&nbsp;(Al Nahyans) 首次跻身年度家族财富排行榜，并且位居榜首。&nbsp;</p><p>值得注意的是，榜单净资产数据截至2023年11月27日。该排名不包括第一代财富和由单一继承人控制的财富。财富来源过于分散或不透明而无法估价的家族也被排除在外。&nbsp;</p><h2><strong>前言</strong></h2><p>从爱马仕家族到海湾王室，全球超富家族的财富在去年飙升了43%。&nbsp;</p><p>阿勒纳哈扬家族&nbsp;(Al Nahyans) 首次跻身年度家族财富排行榜，并且位居榜首。数据显示，阿布扎比的阿勒纳哈扬家族拥有3,050亿美元的财富，以450亿美元的财富领先于沃尔玛公司的沃尔顿家族 (Waltons)。另一位新上榜者是卡塔尔王室阿勒萨尼家族（Al Thanis），排名第五位。&nbsp;</p><p><strong>石油财富正以前所未有的方式重塑全球商业。</strong> 他们炫耀个人——以及主权——金融实力，为该地区日益增长的影响力加上了数十亿美元的感叹号。榜单上的三个海湾地区家族或比这些保守的数据要富有得多。&nbsp;</p><p>自上一次排名以来，世界上最富有的家族的财富增加了1.5万亿美元，而中东的超富家族并不是唯一值得注意的变化。另一位赢家来自奢侈品牌爱马仕（Hermès）背后的第六代家族。爱马仕家族通过开辟时尚和培养忠诚度，积累财富高达560亿美元，成为世界第三大富豪。&nbsp;</p><p>在流行财富经常在加密的几秒钟内产生和消失的世界里，超富家族的繁荣很大程度上是通过共同的责任感，以及相信他们会因此变得更加富有的信念而团结在一起。<strong>这帮助家族在经历战争、经济衰退、税收、血海深仇和姻亲失信等情况下得以延续。</strong></p><h2><strong>全球TOP25超富家族</strong></h2><p><strong>第一名：阿勒纳哈扬家族</strong></p><p>财富：3050亿美元&nbsp;</p><p>行业：工业&nbsp;</p><p>地点：阿拉伯联合酋长国&nbsp;</p><p>世代：第3代</p><p>阿布扎比是阿拉伯联合酋长国的七个酋长国之一，是该国的首都，也是该国绝大多数石油储量的所在地。在石油改变经济和王室财政之前，执政的阿勒纳哈扬家族就已经统治了现在的阿联酋地区数十年。阿布扎比统治者谢赫·穆罕默德·本·扎耶德·阿勒纳哈扬也是该国总统，其他家族成员在政府和私营部门担任职务。国家安全顾问谢赫·塔努 (Sheikh Tahnoon) 监管着价值近1.5万亿美元的资产，包括个人和主权基金。</p><p><strong>值得关注：</strong></p><p>国际控股公司（International Holding Co.）是一家由皇室控制的企业，其股价在过去四年里飙升了近 7,000%。&nbsp;</p><p><strong>第二名：沃尔顿家族</strong></p><p>公司：沃尔玛</p><p>财富：2597亿美元</p><p>行业：消费零售</p><p>地点：美国</p><p>世代：第3代&nbsp;</p><p>按收入计算，沃尔玛是全球最大的零售商，最近一个财年的收入为6,113亿美元，在全球拥有10,500多家商店。 沃尔顿家族拥有这家位于阿肯色州本顿维尔的零售商46%的股份。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_12e46104c70f48f68195bf00d0fae7c8@000000_oswg22014oswg555oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*沃尔顿家族成员罗布、艾丽斯和吉姆（从左到右）&nbsp;</p><p><strong>第三名：爱马仕家族</strong></p><p>公司：爱马仕公司</p><p>财富：1509亿美元</p><p>行业：奢侈品</p><p>地点：法国</p><p>世代：第6代&nbsp;</p><p>这个第六代家族拥有法国奢侈品时尚公司，该公司以其Kelly手袋而闻名，这些手袋在拍卖会上可以拍到数十万美元。在该公司担任高级职位的家族成员包括艺术总监皮埃尔-亚历克西斯杜马（Pierre-Alexis Dumas）和执行董事长阿克塞尔杜马（Axel Dumas）。&nbsp;</p><p><strong>值得关注：</strong></p><p>爱马仕创始家族总共拥有这家奢侈品制造商三分之二以上的股份。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_080d6c01ca0a40afa0cd7ab647ec3936@000000_oswg36702oswg631oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>第四名：玛氏家族</strong></p><p>公司：玛氏</p><p>财富：1,419亿美元</p><p>行业：糖果、宠物护理</p><p>地点：美国</p><p>世代：第5代&nbsp;</p><p>1902年，19岁的弗兰克·马尔斯开始卖糖浆糖果。他后来创立的公司以M&amp;M巧克力豆、银河巧克力和士力架闻名，尽管宠物护理产品在该公司近470亿美元的收入中占了一半以上。这家总部位于弗吉尼亚州麦克莱恩的企业由玛氏家族成员持有。</p><p><strong>值得关注：</strong></p><p>创始人弗兰克·马斯 (Frank Mars) 没有给儿子福雷斯特 (Forrest) 公司的控股权。因此，福雷斯特在父亲去世几年后回购了股份，获得了全部所有权。&nbsp;</p><p><strong>第五名：阿勒萨尼家族</strong></p><p>财富：1330亿美元</p><p>行业：工业</p><p>地点：卡塔尔</p><p>世代：第8代&nbsp;</p><p>阿勒萨尼家族对卡塔尔的统治始于19世纪中叶，经历了奥斯曼帝国和英帝国主义、现代国家的建立、战争和两次政变。1940年左右发现了石油，但正是开采其大型海上天然气田的决定才真正改变了这个国家，并将其统治者推上了全球财富的最高梯队。&nbsp;</p><p>家族成员担任众多政治职务并主导当地经济，拥有从酒店到保险公司再到承包商等企业，此外还拥有伦敦梅菲尔区的住宅、时尚品牌华伦天奴等珍贵的外国资产。阿勒萨尼家族成员有数千人，但权力集中在几个关键分支内。根据哈佛大学的研究，在某个时期，他们几乎占卡塔尔小国公民的一半。&nbsp;</p><p><strong>值得关注：</strong></p><p>今年7月份，阿勒萨尼旗下的一家公司以18.7亿美元的价格将时尚品牌 Valentino 30%的股份出售给法国开云集团。&nbsp;</p><p><strong>第六名：科赫家族</strong></p><p>企业：科赫工业公司&nbsp;</p><p>财富：1273亿美元&nbsp;</p><p>行业：工业&nbsp;</p><p>地点：美国&nbsp;</p><p>世代：第3代&nbsp;</p><p>弗雷德里克、查尔斯、大卫和威廉兄弟继承了父亲弗雷德的石油公司。20世纪80年代初，由于争夺公司控制权，弗雷德里克 (Frederick) 和威廉 (William) 离开了家族企业，而查尔斯 (Charles) 和大卫 (David) 则留下来。 它后来发展成为科赫工业集团，这是一家总部位于堪萨斯州威奇托的企业集团，年收入约为 1,250亿美元。该家族通过家族办公室1888 Management管理其部分财富。&nbsp;</p><p><strong>值得关注：</strong></p><p>自2020年以来，查尔斯·科赫已向与其 Stand Together 网络相关的两个非营利组织捐赠了价值53亿美元的科赫工业股票。&nbsp;</p><p><strong>第七名：沙特家族</strong></p><p>财富：1120亿美元&nbsp;</p><p>行业：工业&nbsp;</p><p>地点：沙特阿拉伯&nbsp;</p><p>世代：第3代&nbsp;</p><p>沙特阿拉伯这个拥有91年历史的君主国可以将其集体财富归功于该国无与伦比的石油储量。这一净资产估算是根据过去50年来王室成员从国王行政办公室 Royal Diwan收到的累计支出计算得出的。其估计15,000名扩展成员控制的总财富可能要高得多。&nbsp;</p><p>许多王室成员通过经纪政府合同和土地交易以及创办为沙特阿美公司等国有企业提供服务的企业来赚钱。沙特主权财富基金PIF拥有超过7000亿美元的资产。王储穆罕默德·本·萨勒曼个人控制着价值超过10亿美元的资产。&nbsp;</p><p><strong>值得关注：</strong></p><p>沙特阿拉伯拥有世界已探明石油储量的约五分之一。&nbsp;</p><p><strong>第八名：安巴尼家族</strong></p><p>公司：信实工业&nbsp;</p><p>财富：899亿美元&nbsp;</p><p>行业：工业&nbsp;</p><p>地点：印度&nbsp;</p><p>世代：第3代&nbsp;</p><p>穆克什(Mukesh) 和阿尼尔 (Anil) 的父亲迪鲁拜·安巴尼 (Dhirubhai Ambani) 在20世纪50年代开始打造信实工业 (Reliance Industries) 的前身。 2002年，迪鲁拜去世时没有留下遗嘱，他的遗孀在两个儿子之间促成了关于家族财产控制权的和解。穆克什现在掌管着这家总部位于孟买的企业集团，该企业拥有世界上最大的炼油厂。&nbsp;</p><p><strong>第九名：韦特海默家族</strong></p><p>公司：香奈儿&nbsp;</p><p>财富：896亿美元&nbsp;</p><p>行业：奢侈品&nbsp;</p><p>地点：法国&nbsp;</p><p>世代：第3代&nbsp;</p><p>阿兰·韦特海默 (Alain Wertheimer) 和杰拉德·韦特海默 (Gerard Wertheimer) 兄弟从祖父对20世纪20年代巴黎设计师可可·香奈儿 (Coco Chanel) 的资助中获益。他们的家族拥有这家少数人持股的时装店，将“小黑裙”介绍给了全世界。2022年香奈儿的收入达到172亿美元。韦特海默家族还拥有赛马和葡萄园。他们同父异母的兄弟查尔斯·海尔布隆 (Charles Heilbronn) 经营着家族办公室Mousse Partners。&nbsp;</p><p><strong>值得关注：</strong></p><p>2022年，香奈儿向家族控股公司支付了17亿美元的股息，比一年前支付的股息少了三分之二。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_869da1e8ed00467fa49e573a76ecdcd0@000000_oswg101376oswg1080oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*阿兰·韦特海默和杰拉德·韦特海默&nbsp;</p><p><strong>第十名：汤姆森家族</strong></p><p>公司：汤森路透&nbsp;</p><p>财富：711亿美元&nbsp;</p><p>行业：媒体&nbsp;</p><p>地点：加拿大&nbsp;</p><p>世代：第3代&nbsp;</p><p>加拿大首富家族的财富起源于20世纪30年代初，当时罗伊·汤姆森 (Roy Thomson) 开设了一家安大略省广播电台。他涉足报纸领域，成为该国的主要所有者，并最终成为第一代舰队汤姆森男爵。该家族通过投资公司Woodbridge 持有金融数据和服务提供商汤森路透约69%的股份。这家总部位于多伦多的公司去年的收入为66亿美元。&nbsp;</p><p><strong>第十一名：嘉吉，麦克米伦家族</strong></p><p>公司：嘉吉&nbsp;</p><p>财富：633亿美元&nbsp;</p><p>行业：工业&nbsp;</p><p>地点：美国&nbsp;</p><p>世代：第7代&nbsp;</p><p>该家族成员是嘉吉公司的大股东，该公司是一家食品和农业公司，截至5月份的 12个月内营收达1,767亿美元。该公司由威廉·W·卡吉尔 (William W. Cargill) 创立，他于1865 年在爱荷华州科诺弗 (Conover) 的一个谷物仓储仓库开始了大宗商品业务。<strong>他的后代仍然控制着这家总部位于明尼阿波利斯的工业巨头，两个分支共用一个家族办公室Waycrosse。</strong></p><p><strong>值得关注：</strong></p><p>按收入计算，嘉吉是美国最大的私营公司。&nbsp;</p><p><strong>第十二名：约翰逊家族</strong></p><p>公司：富达投资&nbsp;</p><p>财富：557亿美元&nbsp;</p><p>产业：金融&nbsp;</p><p>地点：美国&nbsp;</p><p>世代：第3代&nbsp;</p><p>波士顿共同基金帝国由爱德华·C·约翰逊二世 (Edward C. Johnson II) 于1946 年在波士顿创立。现在由他的孙女阿比盖尔 (Abigail) 经营。这家少数人持股的公司通过推出零费用率基金和建立数字资产部门来应对从主动管理基金转向低成本指数基金的趋势。约翰逊家族的家族办公室Crosby比位于新罕布什尔州。&nbsp;</p><p><strong>值得关注：</strong></p><p>富达2022年收入达到创纪录的252亿美元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_58b646d813f24a059b3bef3011681775@000000_oswg59587oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>第十三名：勃林格殷格翰(Boehringer)，冯·鲍姆巴赫 (Von Baumbach)家族</strong></p><p>公司：勃林格殷格翰公司&nbsp;</p><p>财富：513亿美元&nbsp;</p><p>工业：制药&nbsp;</p><p>地点：德国&nbsp;</p><p>世代：第4代&nbsp;</p><p>德国制药商勃林格殷格翰(Boehringer Ingelheim) 由阿尔伯特·勃林格殷格翰 (Albert Boehringer) 于1885年创立。130多年后，包括冯·鲍姆巴赫家族在内的勃林格家族仍在掌权。董事长胡伯特斯·冯·鲍姆巴赫 (Hubertus von Baumbach) 及其大家族是这家位于莱茵河畔英格尔海姆的封闭式控股公司的所有者。他们通过家族办公室Profunda投资私募股权。&nbsp;</p><p><strong>第十四名：匡特家族</strong></p><p>公司：宝马&nbsp;</p><p>财富：494亿美元&nbsp;</p><p>工业：汽车&nbsp;</p><p>地点：德国&nbsp;</p><p>世代：第4代&nbsp;</p><p>赫伯特·匡特 (Herbert Quandt) 帮助巴伐利亚汽车厂 (Bayerische Motoren Werke) 从一家陷入困境的汽车制造商转变为全球最大的豪华汽车制造商之一。 家族女族长Johanna Quandt于2015年去世，她的孩子Stefan Quandt和 Susanne Klatten拥有这家总部位于慕尼黑的公司近一半的股份。&nbsp;</p><p><strong>值得关注：</strong></p><p>Stefan Quandt的家族办公室Aqton投资了涉及光伏、无人机防御和数字安全的公司。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_f1a5011f589d4efab0f033eb794ca806@000000_oswg53564oswg890oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>第十五名：阿尔布雷希特家族</strong></p><p>公司：阿尔迪&nbsp;</p><p>财富：484亿美元&nbsp;</p><p>行业：消费零售&nbsp;</p><p>地点：德国&nbsp;</p><p>世代：第3代&nbsp;</p><p>西奥和卡尔从二战结束回国后接管了父母的杂货店，并将其变成了全国连锁折扣超市阿尔迪。兄弟俩在20世纪60年代分割了这家企业。两家分店——Aldi Nord和Aldi Sued这两家分店目前总共拥有超过10,000家商店。西奥家族还拥有1979年买下的Trader Joe's。&nbsp;</p><p><strong>值得关注：</strong></p><p>Aldi Nord 今年早些时候重组为单一控股结构，以解决家族分支之间长期存在的不和。&nbsp;</p><p><strong>第十六名：普利兹克家族</strong></p><p>公司：凯悦酒店&nbsp;</p><p>财富：465亿美元&nbsp;</p><p>行业：酒店&nbsp;</p><p>地点：美国&nbsp;</p><p>世代：第4代&nbsp;</p><p>A.N. Pritzker是一名乌克兰移民的儿子，他在为父亲的律师事务所工作时就开始投资房地产和陷入困境的公司。这些投资为美国最古老的王朝之一的财富埋下了种子，其资产包括总部位于芝加哥的凯悦酒店（Hyatt Hotels）。家族拥有的投资工具包括普利兹克组织和普利兹克私人资本。&nbsp;</p><p><strong>第十七名：奥里·霍夫曼家族</strong></p><p>公司：罗氏&nbsp;</p><p>财富：448亿美元&nbsp;</p><p>行业：制药&nbsp;</p><p>地点：瑞士&nbsp;</p><p>世代：第5代&nbsp;</p><p>制药商罗氏控股公司(Roche Holding) 由企业家弗里茨·霍夫曼·拉罗氏 (Fritz Hoffmann-La Roche) 于1896年创立。他的后代控制着这家总部位于巴塞尔的公司约10%的股份，该公司的重磅肿瘤药物帮助该集团在2022年创造了663 亿美元的收入。&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>值得关注：</strong></p><p>今年早些时候，一位身份不明的家族成员出售了价值9亿美元的罗氏股份，短暂地扰乱了股价。&nbsp;</p><p><strong>第十八名：范·达姆、德·斯波尔伯赫、德·梅维斯</strong></p><p>公司：百威英博&nbsp;</p><p>财富：435亿美元&nbsp;</p><p>工业：饮料&nbsp;</p><p>地点：比利时&nbsp;</p><p>世代：第5代&nbsp;</p><p>这三个比利时啤酒家族的集体企业可以追溯到14世纪。1987年，Piedboeuf和Artois合并，创立了Interbrew，并于2004年与巴西AmBev合并。他们的家族办公室包括Patrinvest和Verlinvest。&nbsp;</p><p><strong>值得关注：</strong></p><p>家族成员今年早些时候通过Patrinvest向法国资产管理公司Tikehau Capital投资了4.28亿美元。&nbsp;</p><p><strong>第十九名：哈托诺家族</strong></p><p>公司：嘉隆集团&nbsp;</p><p>财富：421亿美元&nbsp;</p><p>产业：金融&nbsp;</p><p>地点：印度尼西亚&nbsp;</p><p>世代：第3代&nbsp;</p><p>1950年，Oei Wie Gwan购买了一个香烟品牌，并将其更名为Djarum。该企业最初只有10名员工，后来发展成为印度尼西亚最大的卷烟制造商之一。1963年Oei去世后，他的儿子Michael和Budi通过投资中亚银行实现多元化经营。现在，这笔股份构成了该家族的大部分财富。&nbsp;</p><p><strong>值得关注：</strong></p><p>该家族拥有意大利B级足球俱乐部Como 1907。&nbsp;</p><p><strong>第二十名：达索家族</strong></p><p>公司：达索系统&nbsp;</p><p>财富：392亿美元&nbsp;</p><p>行业：软件、航空&nbsp;</p><p>地点：法国&nbsp;</p><p>世代：第4代&nbsp;</p><p>马塞尔·达索 (Marcel Dassault) 1892 年出生于巴黎。家族控制的达索集团现在包括软件、媒体和房地产业务。它最有价值的公司是达索系统公司，这是一家收入60亿美元的技术公司，生产3D设计软件。 该家族通过家族办公室 Groupe Industriel Marcel Dassault 投资风险投资、房地产、私人债务和其他资产。&nbsp;</p><p><strong>第二十一名：考克斯家族</strong></p><p>公司：考克斯企业&nbsp;</p><p>财富：360亿美元&nbsp;</p><p>行业：通讯、汽车&nbsp;</p><p>地点：美国&nbsp;</p><p>世代：第4代&nbsp;</p><p>考克斯家族控制着考克斯企业集团，这是一家年收入220亿美元的企业集团。 其旗下的考克斯通信部门是美国最大的私人宽带公司。Cox Automotive 管理着超过13个品牌，包括&nbsp;AutoTrader 和 Kelley Blue Book。James M. Cox于1898年创立了该公司，如今由他的曾孙、董事长兼首席执行官Alex Taylor领导。该家族通过考克斯家族办公室（Cox Family Office）在公司核心领域之外进行投资。&nbsp;</p><p><strong>第二十二名：穆利兹家族</strong></p><p>公司：欧尚&nbsp;</p><p>财富：343亿美元&nbsp;</p><p>行业：消费零售&nbsp;</p><p>地点：法国&nbsp;</p><p>世代：第4代&nbsp;</p><p>当Gerard Mulliez于1961年创立欧尚（被称为法国沃尔玛）时，Mulliez家族已经是经验丰富的零售商。欧尚现已发展成为欧洲最大的连锁超市之一。家族控股公司 Association Familiale Mulliez 控制着多元化的零售业务，包括家居装修连锁店Leroy Merlin。该家族目前拥有700多名成员，通过Creadev和 Mobilis等实体进行投资。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_3f5f8c98a8654ac1ac495687343ae390@000000_oswg32242oswg600oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>第二十三名：费列罗</strong></p><p>公司：费列罗&nbsp;</p><p>财富：335亿美元&nbsp;</p><p>工业：糖果&nbsp;</p><p>地点：意大利&nbsp;</p><p>世代：第3代&nbsp;</p><p>米歇尔·费列罗(Michele Ferrero)从意大利阿尔巴镇的一家商店创办了一家全球巧克力糖果公司。2011年，他的另一个儿子Pietro在自行车事故中丧生后，他的儿子Giovanni独自负责家族企业。费列罗于2018年以28亿美元收购了雀巢的美国糖果业务。该家族通过总部位于摩纳哥的Fedesa和总部位于卢森堡的 Teseo Capital管理资金。&nbsp;</p><p><strong>第二十四名：郭得胜家族</strong></p><p>公司：新鸿基地产&nbsp;</p><p>财富：325亿美元&nbsp;</p><p>产业：地产&nbsp;</p><p>地点：香港&nbsp;</p><p>世代：第3代&nbsp;</p><p>郭德胜于1963年与他人共同创立了房地产公司新鸿基地产的前身，随后购买了大量土地，对香港的未来持乐观态度。该公司于1972年上市，现已成为香港最大的房地产开发商，也是郭氏家族财富的基础。1990年他去世后，他的儿子沃尔特 (Walter)、托马斯 (Thomas) 和雷蒙德 (Raymond) 接管了公司。&nbsp;</p><p><strong>第二十五名：邓肯家族</strong></p><p>财富：320亿美元&nbsp;</p><p>行业：工业&nbsp;</p><p>地点：美国&nbsp;</p><p>世代：第2代&nbsp;</p><p>1968年，丹·邓肯用一辆卡车和约10,000美元共同创立了天然气液体批发商 Enterprise Products。该公司于1998年上市，目前是美国最大的中游能源公司之一。邓肯于2010年去世，他的四个孩子继承了共同拥有休斯顿 Enterprise 最大股份的信托基金。他的女儿兰达是公司董事会主席。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MDU1OTIzMg==&amp;mid=2247495191&amp;idx=1&amp;sn=be6a371527e6a1cbbdf362b3322a0ca2&amp;chksm=ce21d70bfc1c3651fc316675d402ed1fc2e6a0496033138601966b59376b33558fa5f02670de&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“家办新智点”（ID：foinsight）</a>，作者：foinsight，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559744163732617</id>
            <title>iPhone 16终于要变了，相机岛重新设计，新增神奇小按钮，等等党赢麻了……</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559744163732617</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559744163732617</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 13 Dec 2023 23:29:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone 15, iPhone 16, 销量下降, 相机升级
<br>
<br>
总结: iPhone 15在中国销量下降，但苹果计划通过升级iPhone 16的相机等方面来重振销售。iPhone 16将采用超大屏幕设计，并考虑不同的相机模组设计，以支持空间视频拍摄。此外，苹果还在评估使用微透镜技术来提高屏幕质量和续航。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>虽然iPhone 15“凉了”，但iPhone 16还有戏啊！</p><p>前段时间，根据据全球知名调研机构Counterpoint报告显示，iPhone15系列在中国发售17天后，销量较前代下降了4.5%，成了苹果手机在国内的"史上最差首发"。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_ea3870a7ab2247a59f3c717815689008@5091053_oswg170814oswg640oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是不要紧，苹果这不是连夜想对策了吗，不仅先让库克来中国刷了波好感，而且据媒体爆料明年苹果将“爆改”iPhone 16来重振当年辉煌。</p><p>这次厨子库克似乎不准备展现刀法了，将从相机、超大屏、AI 技术等几个重要方面着手升级，尤其是相机的变化因过于“奇葩”， 还把这款正在“嗷嗷待哺”的产品冲上了热搜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_8c757428b17e435081a937648f1b3290@5091053_oswg241652oswg828oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今天咱们就来对iPhone 16做个超前瞻，看看下一代新品还能掏空你的钱包吗?</p><h2><strong>01 升级超大屏，相机模组设计大变样</strong></h2><p>不得不说，这次新机外观设计快让苹果纠结成麻花了，根据国外科技媒体 MacRumors最新曝光的 iPhone 16 原型测试机来看，目前一共有三种不同的外观方案。</p><p>其中黄色的iPhone采用了最早的按钮设计，且音量按钮采用连贯设计，背面采用类似于 iPhone X 的相机岛设计，和红米 K40也有点像。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_b80ed24edbf74419b0ef622a51b9868b@5091053_oswg287517oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而粉色的 iPhone 有一个操作按钮和独立的机械音量按钮，黑色的 iPhone 则采用更大的操作按钮和新的拍摄按钮。</p><p>在背面，苹果也在考虑两种不同的凸起摄像头模块设计，一种是类似于iPhone X的药丸形“返祖”设计风格，另一种则是类似‌iPhone‌ 12 采用两个摄像头上下排列的风格。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_b06286c93bb24dc196ba53588b991795@5091053_oswg363687oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实背面这么变也是有原因的，当初 iPhone 13 改为对角线排列，传闻是因为后置镜头模块变大，纵向排列容纳不下。</p><p>而此次 iPhone 16 要是改回纵向排列，据说是为了支持空间视频的拍摄，只是不知道大家更喜欢哪一版呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_331c19f021a84508873d66f892c1a77e@5091053_oswg265803oswg1080oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再说说iPhone16的屏幕，没别的，就是“大，很大，特别大”！</p><p>据供应链消息透露，新一代iPhone将拥有史上最大的屏幕，标准版从6.1英寸升级到6.3英寸，而Pro 系列更是从6.7英寸扩展到6.9英寸。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_cd6108863ea943379524b14b504c12d2@5091053_oswg24707oswg640oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然说屏幕越大越好，但这玩意儿拿手里真不像个板砖吗？</p><p>而且屏幕质量这次也许会有新花样，韩媒 The Elec 报道，苹果正要求三星和 LG 提供屏幕升级微透镜技术的方案，有了这项技术，屏幕可以减少内部反射，提高亮度，而且还能降低功耗延长续航。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a2078cf90ac24755bd6cf46e8d99cc91@5091053_oswg12957oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前三星在一些高端智能手机中使用了微透镜阵列，比如Galaxy S22 Ultra。</p><p>但缺点就是成本特别高，所以苹果目前还在评估和衡量中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_ad5bcfdb69bf447badc9fc8b53453cf6@5091053_oswg72704oswg600oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而全系搭载灵动岛和USB-C端口肯定也没跑了，至于大家最关心刷新率问题，按照供应链人士的说法，标准版依旧会维持在 60Hz...</p><p>除了尺寸，iPhone16 Pro还将从原来的187克增重至194克，iPhone16 Pro Max直奔225g，也就说重回“半斤机”，大家先估摸下自己自己的口袋装不装得下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_76414b22439a4bed91546c4eead26076@5091053_oswg324133oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，在 iPhone 15 Pro 版中，苹果引入了全新的操作按钮，来取代了静音拨片。</p><p>而爆料称iPhone 16 将全系标配这个按钮，并且还有可能从机械式按钮更改为电容式按钮，以此增加更多互动功能，并且下一代iPhone SE也会这样设计，看来要跟用了十年的静音拨片彻底说再见了。</p><p>正所谓旧的不去新的不来，消息称苹果将在iPhone 16 的右侧的开关按钮下方再安装一个新按钮，按钮名为“Capture Button”，寓意有拍摄、截图、保留等含义，而且这个按钮还配备力度传感器，这是跟按钮杠上了？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_b03a5efc09a14a53ad697e1d2ea36f80@5091053_oswg26323oswg640oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>配色方面，通过早期的原型来看已经有黄色、粉红色和午夜色，但不确定这是否为最终配色。</p><p>整体来说，虽然新机不够美观和便携，但咱们换个方向想，屏幕大电池也就更大了，续航能再提点，对不对？</p><h2><strong>02 全系采用A18/Pro芯片，支持5.5G技术</strong></h2><p>在影像方面，苹果玩得更花了，爆料称iPhone16 Pro将配备索尼定制的全新CMOS传感器，带来更出色的成像效果，而且随着体积的增大，Pro版本还将引入iPhone 15 Pro Max才有的棱镜光学长焦镜头，拥有最高5倍的光学变焦和最高25倍的数字变焦能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_adf0a6d50cb742e99ca65b7ad8ec9518@5091053_oswg15740oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>要知道目前iPhone 15 的Pro版和 Pro Max版的格差距多达人民币2000元，未来买iPhone 16 Pro就能拥有，立省两千块。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_ffeb1465e6814e64ab46704050a4a6c5@5091053_oswg36790oswg640oswg242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在芯片方面，iPhone 16 标准版这次也“飞升”了，根据Jeff Pu 的报告显示，由于A17 Pro只 是一个过渡的设计，因此 iPhone 16 系列的所有机型都将采用A18/Pro芯片。</p><p>A18/Pro 这两颗芯片将基于台积电第二代 3 纳米工艺打造（N3E），成本更低、良率更高。</p><p>作为对比今年的A17 Pro芯片采用的还是N3B工艺，良率和金属堆叠性能还比较差。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a82b1a55631c476baf58bd76abcda7c2@5091053_oswg69567oswg1080oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>话说回来，用了这么强的芯片，散热也得跟上啊，知名苹果爆料者 Kosutami 曾表示，苹果将在 iPhone 16 系列中使用石墨烯散热。</p><p>而且iPhone 16 Pro 版本的电池还采用金属制外壳，提供更好的散热性能，以后玩3A游戏更带劲了！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5a98a9b1568649ecb1e386f883335a7b@5091053_oswg162705oswg1080oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>接下来就要说件悲催的事了，由于自研 5G 基带始终难产，因此iPhone 16 系列将继续采用高通骁龙的调制解调器。</p><p>但好消息是iPhone16系列手机将会支持5.5G技术，这也是苹果史上首款支持5.5G技术手机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_617746ceaa2a404db84be3ef0524a43c@5091053_oswg20286oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据报道显示，iPhone16 Pro系列手机将会搭载高通骁龙X75 5G基带，支持5G-Advanced，这是一种增强版的5G技术，表现介于5G和6G之间，业界也称呼它为“5.5G”，可以实现高达7.5Gbps的下行传输速度。</p><p>至于标准版嘛，可能会采用弱一点的骁龙&nbsp;X70 5G基带...</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_6a8da39abfa8420d80496642fa5cabd4@5091053_oswg300728oswg1080oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 首款AI iPhone，Siri交互全面进化</strong></h2><p>看完硬件再说说软件，这次iPhone 16系列交互上最大的更新可以说是引入了生成式AI（AIGC），换句话说，iPhone 16将成首款AI iPhone。</p><p>在手机上，语音输入将是AI、AIGC、LLM (大语言模型)的关键界面，所以强化Siri的软件功能是推广AI功能的关键。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_88d283d2999f4af785b969e3ce16097c@5091053_oswg27056oswg720oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此据郭明錤的最新调查显示，苹果计划对iPhone 16麦克风进行重大升级，除了更好的防水之外，还有更好的信噪比，以此来提升Siri的使用体验。</p><p>而且苹果已经在今年第三季度改组了Siri团队，目标就是为了整合AIGC功能和LLM (大语言模型)。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a43364860179455cb7e328e8ffc42ac9@5091053_oswg50470oswg600oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不难看出，在生成式 AI 技术爆炸式增长的时代，苹果显然也无法独善其身，选择加入也是意料之中。</p><p>如果速度够快的话，我们最早在明年 6 月的 WWDC 上就能看到苹果在 iOS 18 中带来的 AI 新功能了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_359d511728524bf389071c907d9f54b7@5091053_oswg342360oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后再提一嘴价格，有消息称，苹果已经选定了两家国内厂商作为iPhone 16麦克风供应商（分别是瑞声和歌尔），技术升级带来的结果自然是价格上涨。</p><p>据说iPhone 16上麦克风成本会比iPhone 15高出100%以上，让苹果自行消化这部分涨出的成本不太现实，因此iPhone 16涨价概率还是比较大的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_3c7c9d1039b9496d98103fb8aed12aca@5091053_oswg290472oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么话说回来了，看了新机这么多变化，你心里的iPhone 16的最终预期价格是多少呢？</p><p>​​​​本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oR3Ol0b-gDcB4D3Jhn4j0g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极果网”（ID:JguoJguo）</a>，作者：yy，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559111013604739</id>
            <title>11月并购报告：完成交易整体回暖，基金退出数量微幅下滑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559111013604739</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559111013604739</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 13 Dec 2023 23:24:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 数据延伸阅读, 2023年11月中国并购市场数据报告, 并购交易规模, 金融行业
<br>
<br>
总结: 本文介绍了2023年11月中国并购市场的数据报告，指出交易规模上涨，金融行业领跑。报告显示，中企并购市场整体较为稳定，交易规模环比上涨超四成，共完成20笔超过1亿美元规模的并购交易。此外，14支私募基金以并购方式成功退出，回笼金额再度上涨。通过大量的数据和案例，文章展示了中国并购市场的活跃程度和金融行业的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>“用数据延伸你的阅读”</strong>，本期超越J曲线带来<strong>2023年11月中国并购市场数据报告，</strong>并购交易规模上涨，金融行业领跑。<strong>更多详情见下文</strong>：</p><p><strong>核心发现</strong></p><ul><li>11月，中企并购市场整体较为稳定，交易规模环比上涨超四成，超1亿美元规模完成并购交易20笔</li><li>共计14支私募基金以并购的方式成功退出，基金回笼金额再度上涨</li><li>受大额交易影响，金融行业交易规模位于榜首，北京交易规模居于全国首位</li></ul><h2><strong>第一部分 中企并购市场数据分析</strong></h2><p><strong>▼并购市场宣布交易月度趋势</strong></p><p>2023年11月，披露预案543笔并购交易，环比下降9.50% ，同比下降8.43%；当中披露金额的有424笔，交易总金额为203.98亿美元，环比上升45.45%，同比下降8.35%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_f0f5a08913ee4f3ebb068151f9840918@46958_oswg109807oswg457oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图1-2022年11月-2023年11月中企并购市场宣布交易趋势</p><p><strong>▼并购市场完成交易月度趋势</strong></p><p>2023年11月，共计完成205笔并购交易，环比上升36.67% ，同比下降29.55%；当中披露金额的有184笔，交易总金额为135.09亿美元，环比上升77.82%，同比下降14.39%。2023年11月，甘肃祁连山水泥集团股份有限公司（600720.SH）完成通过资产置换及发行股份购买资产。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_cf0b0994c4624850b8478934241b5aaa@46958_oswg97877oswg461oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图2-&nbsp;2022年11月-2023年11月中企并购市场完成交易趋势</p><h2><strong>第二部分 私募基金以并购方式退出概况</strong></h2><p><strong>▼私募基金以并购方式退出回报</strong></p><p>2023年11月，共计14支私募基金以并购的方式成功退出，回笼金额21.22亿元。</p><p>2023年11月27日，国盛资本旗下上海国盛海通股权投资基金合伙企业（有限合伙）收购上海万业企业股份有限公司（600641.SH）5%股权，上海浦东科技投资有限公司作为机构成功退出，回笼金额6.30亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_0426c94f4c0645a7aecd3b3dce49a238@46958_oswg74444oswg440oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图3-&nbsp;2022年11月-2023年11月私募股权基金并购退出数量及回笼金额</p><p>2023年11月2日，贵州三力制药股份有限公司（603439.SH）收购贵州汉方药业有限公司50.26%股权，贵安新区顺祺商业运营管理中心（有限合伙）作为基金成功退出，回笼金额4.18亿元。</p><p>2023年11月27日，开能健康科技集团股份有限公司（300272.SZ）收购原能细胞科技集团有限公司12.87%股权，上海森捌投资中心（有限合伙）、上海森陆投资中心（有限合伙）作为基金成功退出，回笼金额2.67亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_1f8c2562c2a74fcb88824b998031ef2d@46958_oswg95685oswg458oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">表1-&nbsp;2023年11月私募基金并购退出部分案例</p><h2><strong>第三部分 中国企业并购市场重大案例</strong></h2><p>2023年11月，超10亿美元规模完成并购交易1笔，超1亿美元规模完成并购交易20笔，其中交易规模最大的是周大福企业以34.34亿美元收购新创建集团（00659.HK）74.79%股权。</p><p><strong>▼境内完成并购大额案例</strong></p><p>2023年11月23日，周大福企业有限公司全资附属公司要约收购新创建集团有限公司（00659.HK）74.79%股权，交易金额34.34亿美元。</p><p>2023年11月，甘肃祁连山水泥集团股份有限公司（600720.SH）通过资产置换及发行股份方式收购中交公规院、中交二公院、中交一公院等共计6家公司各100%股权，交易金额合计为32.53亿美元。通过本次交易，祁连山将退出水泥行业，未来将主要从事工程设计咨询业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_4701b9ae69e84e0680872163e3c34391@46958_oswg118317oswg450oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">表2- 2023年11月中国境内完成并购案例TOP10</p><h2><strong>第四部分 并购市场行业地域分析</strong></h2><p>2023年11月，广东并购完成案例数量排名第一，北京交易规模居于全国首位。</p><p>2023年11月，并购案例主要集中在传统制造、电子信息、医疗健康及金融。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_c69b1694477c419983a19cbd4eaa2481@46958_oswg56404oswg423oswg295_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_5bb5aa94a0a2471fbdc93811b7cdd908@46958_oswg58511oswg491oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图4-2023年11月中企完成并购交易按地域数量分布（按投资标的分类）</p><p>根据CVSource投中数据显示，2023年11月传统制造交易数量最多，共35起，占比17.1%，其次分别为电子信息、医疗健康、金融与能源及矿业等。就披露交易规模来看，2023年11月金融占比最大，以42.99亿美元占比31.8%，紧随其次为建筑建材，以32.67亿美元占比24.2%，房地产、传统制造与电子信息，交易金额分别为12.35、8.01、7.43亿美元，相应占比为9.1%、5.9%、5.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_379d41e6f7c94214b34fb478232ac6ac@46958_oswg56701oswg365oswg259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图5-&nbsp;2023年11月中企完成并购交易按行业数量分布</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_88d6c67081cf4428965dc9afb2d8d635@46958_oswg66995oswg508oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图6-&nbsp;2023年11月中企完成并购交易按行业规模分布</p><p><strong>数据说明</strong></p><p>为方便读者使用，现将报告中数据进行说明</p><p><strong>数据来源</strong></p><p>报告中数据来源均为CVSource投中数据</p><p>“中企并购市场”是指由中国企业作为买方、卖方以及投资标的披露的交易</p><p>私募基金交易包含了由私募基金管理人进行的交易，也包含了由金融机构和公众公司进行的本质是私募股权投资性质的交易</p><p><strong>数据未包含交易&nbsp;</strong></p><p>传闻的交易或不确定的交易</p><p>无形资产以及实物资产转让</p><p>基金份额的转让</p><p>新建公司的投资</p><p>企业内部的并购重组</p><p>案例数量不包含以名义金额交易或无偿转让</p><p><strong>汇率换算</strong></p><p>未剔除汇率的影响，我们采用交易发生日的即期汇率进行折算</p><p><strong>往期精彩链接：</strong></p><p>投中统计：2023年10月并购报告</p><p>投中统计：2023年10月IPO报告</p><p>投中统计：2023年10月VC/PE报告</p><p>投中统计：2023年三季度并购报告</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NG0Db9yO3c3S7zzwn31hyw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超越 J Curve”（ID:beyondthejcurve）</a>，作者：超越J曲线，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>