<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2515962486263817</id>
            <title>透视20起亿元级融资，哪些领域和阶段的企业最吸金？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2515962486263817</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2515962486263817</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 03:13:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医疗明星公司, 资本寒冬, 医疗行业投融资, 人工心脏赛道
<br>
<br>
总结: 资本寒冬导致多家医疗明星公司停止运营或申请破产保护。中国医疗行业投融资总额大幅下降，但人工心脏赛道仍受到资本市场关注。在资本市场谨慎出手的情况下，人工心脏赛道的企业顺利完成亿元级融资。此外，上游原材料和数字化也成为资本关注的领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>资本寒冬以来，全球已有多家医疗明星公司因未筹集到资金而停止运营或申请破产保护，如基因治疗服务商LocanaBio、细胞疗法公司Tessa Therapeutics、癌症药物研发商BAKX Therapeutics等。</p><p>不仅是医疗独角兽，诸多创业公司也受资本市场影响，难以获得融资。蛋壳研究院发布的《2023年H1全球医疗健康产业资本报告》显示：</p><blockquote><p>中国医疗行业投融资总额已从2021上半年的927亿元降至2023上半年的411亿元，降幅约56%。同时，医疗项目的平均融资额也从2021上半年的1.7亿元大幅降低至2023上半年的6300万元，降幅约63%。</p></blockquote><p>在投资机构谨慎出手的背景下，市场上仍有许多创新项目顺利完成融资，尤其是在平均融资额大幅下跌的情况下，部分项目完成亿元级融资，更显难能可贵。</p><p>动脉网统计了近期公布的20起亿元级融资事件，发现这些企业分处不同领域、不同阶段，但他们有许多相同的特质。或许，这些特质是他们顺利完成大额融资的原因之一，也是投资人愿意掏出真金白银支持他们的原因之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_505f281173664f899f04c27fcba79673@000000_oswg282819oswg799oswg1769_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 往日火热赛道无人问津，哪些细分市场成资本避风港？</strong></h2><p>医疗行业陷入寒冬，曾经火热的诸多细分赛道如今变得无人问津。不过，市场上仍有一些赛道热度不减，甚至在寒冬期成了投资机构的“避风港”。</p><p>在上述20家取得亿元级融资的企业中，赛禾医疗、以心医疗、航天泰心、LifeShield（前身为肺盾医疗）是心血管介入领域企业。其中，航天泰心与LifeShield均处人工心脏细分赛道。值得一提的是，心岭迈德、通灵仿生、永仁心医疗等人工心脏企业此前也先后完成亿元级融资。由此可见，<strong>虽然身处寒冬，但人工心脏赛道在资本市场仍具有极高关注度。</strong></p><p>除了赛道因素，航天泰兴与LifeShield的技术实力也为其获得亿元级融资增添了筹码。例如，航天泰心起源于中国运载火箭技术研究院，其研发的植入式人工心脏HeartConⅡ是第三代全磁悬浮血泵，不仅可为成年人提供全流量左心辅助外，还可为儿童青少年提供左心辅助治疗，并有潜力为右心衰竭患者提供右心辅助、双心辅助治疗。目前，该产品正在进行注册检验和动物实验，预计2024年启动临床试验。</p><p>LifeShield的技术则来源于德国亚琛。据悉，LifeShield吸收了全球短期循环辅助领域领军企业Enmodes的先进技术和研发经验。夏尔巴投资管理合伙人邢丞先生表示：“LifeShield团队整合了德国团队先进的技术和中国团队高效的开发及产业化运营能力，兼顾了多个学科的交叉创新并积累了多项底层技术能力。”</p><p>基于强大的技术与创新实力，LifeShield的介入式人工心脏采用了创新的“无灌注”密封设计，优化了核心零部件及整体设计，使得介入泵的运作效率及血液相容性明显改善，并有效缩小了产品尺寸。</p><p><strong>人工心脏之外，投资人下重注的另一个赛道是上游原材料。</strong>在20家完成亿元级融资的企业中，关怀医疗、安颂科技、世纪康泰、柯泰亚生物、泰和伟业均处产业链上游，为下游企业提供原材料，或同时提供原材料及其应用产品。</p><p>以关怀医疗为例，其从上游原材料端出发，重点布局膜相关生物医用材料。其提供的膜产品则覆盖基因治疗、疫苗生产、抗体药、血液净化、ECMO等市场。同时，关怀医疗也致力于终端血液净化创新产品的研发，其自主研发的血液净化创新产品将在未来几年陆续取得国家药监局认证并投入市场销售。</p><p>2023年7月19日，《生物医用材料创新任务“揭榜挂帅”（第一批）入围揭榜单位》公示，关怀医疗及其参股公司深蓝科技牵头了医用聚醚砜和医用聚砜两项生物医用材料创新任务，并参与了ECMO原材料“聚4-甲基-1-戊烯”的创新任务。或许是认可关怀医疗的强大研发实力，其在三个月内连续两次完成亿元级融资。</p><p>另一案例是打破陶瓷球头海外垄断的安颂科技。该企业是我国掌握氧化锆和氧化铝两种陶瓷材料生产技术的关节企业，其氧化锆陶瓷球头已进入国家药监局创新医疗器械特别审批程序。</p><p>据悉，陶瓷球头作为人工关节的核心成本组件，目前主要被德国企业赛琅泰克垄断。资料显示，赛琅泰克是强生、施乐辉、史赛克、捷迈邦美、爱康医疗、春立医疗、威高骨科等全球主流关节厂商的唯一陶瓷材料供应商。针对此，安颂科技自2017年成立以来，就重点攻关陶瓷材料生产技术，如今已自主研发出国产陶瓷球头，打破海外垄断。相比于进口产品，其陶瓷球头采用了独特的专利技术和严格的生产质控工艺，产品性能优异，且极具成本优势。</p><p>除了上述生物材料上游企业，具备研发制备胶原蛋白生物材料能力的世纪康泰、布局氨基酸及其衍生物和寡糖类等产品的柯泰亚生物、提供多肽药物上游起始物料的泰和伟业也都完成了亿元级融资。</p><p><strong>第三个“避风港”赛道是数字化。</strong>上药云健康、利格泰、生强科技、三迭纪等企业，均与数字化强关联。</p><p>例如，正在推进战略业务转型升级的上药云健康，同步建立了围绕药企的数字化服务体系和围绕患者的创新支付与健康管理服务体系。目前，上药云健康已与300多家创新药企合作，服务超600万患者，实现超80%的创新药首单落地；还实现了与数十家保司的服务链接，并服务超50家三甲医院互联网医院、近200家医疗机构。</p><p>利格泰则是数字化运动医学平台型企业，其以数字化运动医学作为诊疗切入口，布局从诊断、治疗到运动管理的全流程产品，覆盖影像系统+人工智能、有源设备、植入物、其他配套耗材等。其中，利格泰自主研发的创新骨科影像设备双平面影像系统可通过快速、低辐射的技术路径给医生提供“三维+全长+负重位+动态”的影像信息，解决原有骨科影像缺少功能承重位影像及动态信息等问题。</p><p>另两家数字化相关企业，生强科技是数智病理一体化解决方案行业领导者，已与超百家医院、诊断公司、AI公司达成合作，帮助多家三甲医院病理科打造全科数智化整体解决方案，目前已打造出以安徽省立医院为中心的省级病理会诊平台；三迭纪是数字制药工艺技术提供商，正在探索探索药物3D打印技术的丰富应用场景，目前已和礼来、勃林格殷格翰、默克、西门子、曙方等多家跨国公司及国内药企达成合作。</p><p>统计来看，上述20家完成亿元级融资的企业中，人工心脏、上游材料、数字化三个赛道的企业有11个，占比超50%。目前，医疗行业投融资环境整体趋冷，但这三大细分赛道却透出一丝火热。</p><h2><strong>02 哪些创新技术，更受资本认可？</strong></h2><p>从企业视角看，这20家完成亿元级融资的企业，共有的一个特质是掌握颠覆性技术，如慧创医疗、领创医谷、沈德无创时代、启函生物等均是由于掌握了颠覆性技术而获得亿元级融资。</p><p>具体来看，慧创医疗突破的<strong>近红外脑功能成像技术（fNIRS）</strong>是一种非侵入式脑功能成像技术，主要利用脑组织中的氧合血红蛋白和脱氧血红蛋白对不同波长近红外光的吸收率差异，实时检测大脑皮层的血液动力学活动，并根据血液动力学变化与神经血管耦合规律，反推大脑的神经活动情况。</p><p>如今，随着脑科学的火热，脑功能检测设备也加速发展。而近红外脑功能成像设备具有无创、便携、准确的优势，近些年越来越受关注。</p><p>另一方面，利用光生物调节作用治疗阿兹海默症为近红外技术打开了一座新的大门。据介绍，慧创医疗已申请了<strong>近红外光治疗退行性疾病</strong>的原理专利。目前，慧创医疗针对阿兹海默症的光疗产品已完成数十例患者科研临床实验，效果显著优于现有药物，且产品已进入绿色通道。除了阿兹海默症，慧创医疗还开展了关于孤独症、抑郁症等其他退行性疾病和精神脑部疾病的光疗科学研究，且取得了不错的疗效。</p><p>清源投资合伙人潘海峰表示：“慧创医疗是我们从早期就跟踪并多轮投资的项目，早期的两轮投资我们重点是看慧创的脑疾病诊断方面。这一轮我们再次参与增资则是关注慧创的光疗AD产品。我们希望此次增资能够助力慧创顺利推进光疗AD产品的研发和临床试验。”</p><p>领创医谷是另一家实现技术突破的企业，其在神经调控领域自主研发出了<strong>无线携能神经电刺激技术</strong>，并打造了国内首款无线携能脊髓神经电刺激（SCS）产品。目前，该产品即将进入临床试验阶段。据介绍，无线携能植入神经电刺激产品克服了传统有源植入式神经电刺激产品的临床应用限制，摆脱了传统植入式脉冲发生器的束缚及电池效能限制、减少了电极移位等问题。</p><p>临床上，脊髓电刺激（SCS）的长期疗效和安全性已被广泛证实，但其存在价格高、手术难度大、患者依从性差等问题。而领创医谷自主研发的无线SCS较有源植入式SCS具有微创安全、患者依从度高、学习曲线短、治疗效果好、成本低等优势，将有助于大幅提升神经调控渗透率。</p><p>另外，领创医谷的无线携能神经电刺激技术是平台型技术，未来还可应用于脑深部刺激（DBS）、迷走神经刺激（VNS）、骶神经刺激（SNS）、周围神经刺激（PNS）等神经调控产品，使这些产品也“无线化”。</p><p>基于该技术平台的先进性与颠覆性，领创医谷在2022年、2023年分别完成A轮及A+轮两次亿元级融资。这也说明了资本市场对无线携能神经电刺激技术平台的强大信心。</p><p>不仅是领创医谷在追求微创，沈德无创时代也在追求微创，甚至其还更进一步的追求无创。</p><p>沈德无创时代自主研发出了<strong>超导磁共振引导相控聚焦超声无创治疗技术</strong>，即新型“磁波刀”技术。磁波刀是将超声聚焦在肿瘤局部，产生65摄氏度以上的高温，从而以热消融方式杀灭肿瘤。相较于其他手术，磁波刀手术不仅没有任何创口，而且患者的不良反应很小。</p><p>重庆点石创坚基金副总经理张明龙博士表示：“聚焦超声以非入侵式治疗、不开刀、不流血、一次性且可重复治疗等优势为患者带来可及的无创治疗。而核磁共振引导的相控阵列聚焦超声靶区定位更精准、实时监控、治疗可视化、疗效实时评估、更安全、操作更简单、适应症更广。”</p><p>目前，沈德无创时代已打造出磁波刀创新共享技术平台，将持续攻坚神经系统、体部肿瘤、妇科、男科、骨科等多个治疗领域，为更多患者提供安全、有效的无创治疗方案。</p><p>归纳来看，这些颠覆性技术都已有明确的应用场景，且可解决传统方案的局限、痛点。同时，这些创新技术是平台型技术，可应用于其他环节或开拓至其他领域产品，市场前景极为广阔。</p><h2><strong>03 比起“烧钱”研发，资本更看重商业化</strong></h2><p>除了以创新技术获得融资的企业，还有一部分企业是由于完成商业化验证或即将启动商业化而取得亿元级融资。其中，心血管介入领域的赛禾医疗、以心医疗是其中的代表。</p><p>10月26日，赛禾医疗完成超2亿元B轮融资，资金将主要用于核心产品的研发、生产及商业化。一日之后，赛禾医疗宣布：其自主研发的冠状动脉血管内冲击波治疗系统正式获得国家药监局（NMPA）批准上市，成为国内首个获批的国产冠脉冲击波治疗系统。<strong>这轮融资正逢赛禾医疗核心产品商业化前夕，将助力其加速推广产品。</strong></p><p>心血管创新平台型企业<strong>以心医疗也从纯研发发展到了目前的商业化阶段</strong>。本轮资金将支持其瓣膜产品的临床试验及市场准入工作、聚合物瓣膜产品的研发工作、以及无创心衰监测设备和冠脉药物球囊的市场销售工作。据悉，以心医疗旗下的无创心衰管理设备在登陆美、欧、印、日后，今年也在国内获批上市。为实现更好地商业化，以心医疗已在美国建立了销售团队，并在多国建立了经销商体系。</p><p>心血管介入领域的恒宇医疗近期也完成了数千万元融资，资金将重点用于加速推进已上市产品的商业化推广。有投资人表示：恒宇医疗的产品已经进入多家三甲医院，<strong>商业化得到验证</strong>。而且今年的销售业绩超过预期，未来将继续加大推广力度，提升公司营收与利润。</p><p>此外，近期完成超亿元融资的体外诊断领域企业凡知医学也在商业化方面实现了突破。目前，凡知医学拥有30余国海外分销商，为全球数千家医院、药企、科研院所、基因检测公司、社区、家庭提供产品和服务。值得一提的是，凡知医学的海外收入占比超三分之一，实现了国内、海外双循环，营业收入高速增长。</p><p>相比于研发阶段的创新型企业，当前环境下的投资机构更看重能够实现自我造血或商业化得到验证的企业。因为寒冬之下，拥有现金流，才能活下去。而那些拥有颠覆性创新技术却因缺乏资金支持最终导致倒闭的企业，将成为创投教科书上的案例，成为创业者在融资时必学的一课。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650614014&amp;idx=1&amp;sn=3e5372b793df6eca7b5b73cbc40709eb&amp;chksm=bebed69f89c95f89f73099741118e2dd95e09d29879dfbe1050883d17e5fe3aaa6c73b6997fd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：张靖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516109444174084</id>
            <title>中东土豪又相中一家上海公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516109444174084</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516109444174084</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 02:56:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国造车新势力, 中东豪门, 沙特公共投资基金, 华人运通
<br>
<br>
总结: 据知情人士透露，中国造车新势力华人运通正与中东豪门沙特公共投资基金商讨投资事宜，可能以30亿美元的估值投资至少2.5亿美元，希望以此带动沙特国内汽车产业的发展。中东豪门对中国市场的投资越来越多，特别是在新能源汽车领域。中东资本对中国的投资策略与中国的高质量发展相呼应，而上海成为中东财团的重要投资目的地之一。中东土豪的钱虽然多，但拿到并不容易，因为当地主权基金门槛较高，决策过程复杂。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又一家中国造车新势力得到中东豪门的青睐。</p><p>这则消息是这样的：据知情人士的透露，全球最大主权财富基金之一沙特公共投资基金（PIF）正与中国电动车生产商华人运通商讨投资事宜，可能以30亿美元的估值投资至少2.5亿美元（约18亿元），希望以此带动发展沙特国内的汽车产业。投资协议最快可能今年内达成。</p><p>如果后续投资砸实，这又将为中东豪门投资中国再添一笔。</p><p>事实上，凭借强大“钞能力”，中东金主在中国资本市场存在感愈来愈强。重仓中国，投资中国市场，已经成为中东资本布局的重点之一。从设立办公室直接投资，再到扫货A股，可以说，几乎哪哪都有中东财团们的身影。</p><h2><strong>01 华人运通是谁？</strong></h2><p>回到这次事件的主角。</p><p>在造车新势力中，华人运通的活跃度、品牌力似乎比较微弱，但来头却不小。</p><p>华人运通成立于2017年，总部在上海，是一家专注于未来出行体验的创新型科技公司，主要布局新能源智能汽车开发及产业化、智捷交通布局以及智慧城市构建。旗下汽车品牌是高合汽车，定位高端，目前已经推出三款车型，分别为HiPhi Y/X/Z，售价区间为33.9万-80万元。</p><p>华人运通不仅只造车，还在智慧城市、智慧出行领域有所建树。截至目前，其运用5G通信、车路协同、大数据、云计算、人工智能等技术在江苏盐城、上海张江实验了“智路”和“智城”系统。</p><p>华人运通的目标是实现高度的智能化、自动化的交通出行模式。打造一台更智能的汽车是华人运通“智能汽车、智捷交通、智慧城市”三智战略计划的一部分。</p><p>而操盘华人运通的丁磊也非泛泛之辈。丁磊1963年10月出生，浙江宁波人，复旦大学原子核工程专业本科、复旦大学固体物理学专业硕士毕业，他曾操盘特斯拉入华，曾是上汽集团的副总裁和乐视汽车的全球副董事长，还担任过上海浦东新区副区长。丁磊时代的上海通用还被称为媒体奉为“神话“。</p><p>在2018年鲜有的几次露面表态中看来，丁磊似乎并不缺钱。“华人运通有来自美国的原始资本，还有政府投资，暂时没有启动社会私募的计划，也不会有A、B、C、D数轮的投资。”</p><p>但5年过去，时局已变，正积极拿中东热钱的华人运通已然处在一个另一境地。</p><p>再看另一主角PIF。</p><blockquote><p>PIF成立于1971年，是沙特最主要的主权财富基金，同时也是全球最大的主权财富投资基金。数据显示，截至2022年，PIF管理资产超过5944.3亿美元。</p></blockquote><p>作为重要的LP，PIF不仅出资了美国PE巨头黑石、孙正义的软银愿景基金等，也多次在中国出手，比如与中国投资公司合作成立了中国沙特产业投资基金（CSIIF）、与阿里巴巴合作发起易达资本。此外，PIF还投资了包括小红书、口碑网、客路旅行、平安好医生等多家企业。</p><p>公开资料显示，2017-2021年期间，PIF对华股权投资总额约为122亿美元，占其海外投资总额20%。</p><h2><strong>02 中东资本重仓上海</strong></h2><p>在投资领域上来看，中东资本对新能源汽车行业尤为偏爱。</p><p>今年6月，蔚来就宣布获得阿联酋阿布扎比投资机构CYVN Holdings的11亿美元（约80亿元人民币）投资权。</p><p>8月，命悬一线的恒大汽车也拿到了总部位于阿联酋迪拜的纽顿集团约5亿美元战略投资，另还有6亿人民币过渡性资金将分三笔到账（后因恒大集团一系列重大变动和不确定性，纽顿集团暂停履行其股票认购协议下的义务）。</p><p>还有智能电动汽车品牌宾理汽车。其官方宣布，于10月20日与总部位于沙特阿拉伯的投资集团Al Faisaliah Group Holding Company(AFG)签署了投资及战略合作备忘录。</p><p>拿到中东热钱的不止整车厂，还包括造车产业链上的智能驾驶。</p><p>今年10月，小马智行也拿到了来自中东的1亿美元（约7.2亿人民币），这笔融资来自沙特阿拉伯王国新未来城旗下投资基金。9月，自动驾驶解决方案供应商宏景智驾获得了沙特阿美VC机构Prosperity7 Ventures的投资，这也是去年2月后该机构对宏景智驾的第二次追投。</p><p>就在几日前，PIF还宣布将成立一家新投资机构Tasaru，专注于新能源汽车和交通物流生态。从官方发布的消息看，Tasaru不仅仅关注本国的相关产业，同时也会在全球寻找投资机会。</p><p>中东的投资实力强大，更偏向于长期价值投资，这些依赖石油受益的公司和国家，希望通过新赛道寻求战略对冲，新能源汽车无疑是合适的标的之一。</p><p>比如，沙特政府在其“2030愿景”提到，预计2030年首都利雅得的电动汽车数量占比将至少达到30%。</p><p>表现在投资策略上，中东资本今年加大了对新能源、先进制造等中国优势产业的布局，也与本国产业发展战略相呼应。中国新能源产业链处在全球领先位置，不仅是技术、市场还有领跑的企业，这也是尤为被中东财团们所青睐的主要原因。此外，中东资本也在通过产业合作、一级市场投资等方式入局中国市场，分享中国高质量发展的红利。</p><p>而从地域上看，上海成为中东财团的重仓之地之一。</p><p>华人运通即成立于上海，蔚来的国际总部也居于上海。</p><p>今年3月，卡塔尔国的主权财富基金，卡塔尔投资局也领投了位于上海的国内创新药企原启生物。</p><p>5月，上海宝钢股份与沙特阿美、沙特公共投资基金正式签约，将共同投资成立合资公司，在沙特阿拉伯建设钢铁生产基地，沙特阿美和PIF分别持股25%。</p><p>9月，上海证券交易所与沙特交易所集团在沙特首都利雅得签署合作备忘录，欲探索在交叉上市、金融科技、ESG、数据交换和研究方面的合作机遇。</p><p>去年刚成立的阿联酋G42 Expansion Fund，今年已马不停蹄在上海设立办事处，由原京东战略投资部主管胡宁峰负责。</p><p>管理规模为8030亿美元，排名第二的科威特投资局也在上海拥有办事处。</p><p>这不仅折射出外资外企对中国市场的信心和决心，也彰显了上海这座国际化大都市的魅力与机遇。作为深度链接全球的国际化大都市，上海依然是全球最富吸引力的外商投资的热土之一。</p><h2><strong>03 中东土豪的钱怎么拿</strong></h2><p>如今，越来越多主权财富基金都在加码中国一级市场的投资，作为分散投资风险与稳定收益的新举措。</p><p>不过，中东土豪的钱看着多其实并不好拿。此前，我同事也写过，2年内有200家中国GP集体去中东募资，只有不到20家拿到了钱。</p><p>一方面在于，当地主权基金十分专业，决策层以本地王储人士居多，管理团队十分国际化，门槛相对较高。</p><p>2016年，软银创始人孙正义旗下软银愿景基金拿到PIF的450亿元，成为其的最大LP，震惊全球。据说，决策花了45分钟，但背后的谈判却谈了十个月。此外，PIF还加了不少条款，比如保留大额投资项目的veto，比如把管理费砍到了1%，还要了个13%-18%的IRR。</p><p>不过，今年8月，PIF公布2022年财报显示，沙特公共投资基金综合亏损达到156亿美元。之所以出现巨额亏损，主要原因是对软银愿景基金的投资失利，以及美国科技股暴跌。</p><p>这种事件的发生，也让中东财团的出手越发谨慎。有了解主权财富基金最新投资策略的人士指出：不少主权财富基金在吸取注资软银愿景基金失利的教训后，调整了PE/VC投资策略。减少对第三方VC/PE机构的注资，转而扩充自营投资团队对项目进行尽职调查与投资价值研判，从而降低投资风险。&nbsp;</p><p>上文提到的中东财团投资新能源，背后无一例外也都囊括一系列条款。</p><p>今年6月，中阿合作论坛上，两国签署了总价值超过100亿元的多项投资协议。其中最受关注的一笔，便是沙特投资部与华人运通签署的价值56亿美元的合作项目——双方计划建立一家从事电动汽车研发、制造和销售的合资企业。</p><p>此外，这些投资大都对业绩进展有要求，即将投资款拆分成为多笔，被投公司的业务发展到某个节点，才能获得一笔钱。恒大的那笔便是如此。</p><p>总的来说，他们的投资目的都是“希望以此带动发展其国内的汽车产业”。这也可以看出，中东土豪的出资，更像是招商引资，通过PE/VC基金投资全球高科技企业，有助于吸引更多前沿科技落户中东。</p><p>有人也表示，随着中国与中东的经贸往来日益频繁，中东财团对华的股权投资额也将持续大幅增加，且投资范畴将从互联网、新经济产业扩展到跨境电商、人工智能、清洁能源等领域。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247587068&amp;idx=2&amp;sn=df0d1ad4af7a54fc866e8cdf8d8c1c27&amp;chksm=c0a78952f7d000441eb2e3e957147189642505f0c5fc4409f268b9c0aaad8eede300b890225e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：黎曼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516109315641347</id>
            <title>上海这家机构，为什么能做好高校创投？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516109315641347</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516109315641347</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 02:56:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科学家, 复容投资, 1-10阶段, 赋能
<br>
<br>
总结: 复容投资致力于赋能科学家在1-10阶段的创业过程中，通过了解科学家的优势和劣势，与他们密切合作并提供资源和支持，帮助他们将科研成果转化为产品并加速商业化。复容投资的优势在于他们深入了解科学家的需求和短板，并能够与科学家进行有效的沟通和合作。通过赋能科学家，复容投资能够提高创业者的效率，加速技术创新的推广和应用。高校创投之所以能够做好，是因为他们能够与科学家建立紧密的合作关系，并提供专业化的支持和资源。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_074f01d5cbcd43ebac57eb040108fff2@000000_oswg137570oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当科学家实现了0-1研究成果的突破后，如何帮助他们加速1-10这个阶段，快速形成技术创新，推动其进入10-100 的大规模应用端？这是复容投资在思考的问题。&nbsp;</p><p>复容投资成立于2014年，是由复旦大学宁波研究院发起设立的科技金融与创新创业平台，也是复旦大学科技成果产业化的重要平台之一，采用“基金+基地+服务”模式，主要聚焦生物医药、新能源新材料、半导体与智能制造领域。复容植根于顶尖高校，致力于推动科研成果产业化，在我国当下面临“卡脖子”问题时，试图做一些很“硬”的事，坚持1-10这个阶段的投资。&nbsp;</p><p>1-10阶段的创业九死一生，中国过去在此阶段投资上缺少成熟范式，大学成果转化出来的前设资产、产权归属问题、定价问题都存在争议，在这条路上探索并不容易。&nbsp;</p><p>走过将近十年，复容如今发现这条路越走越宽。他们投资孵化的一些公司，在实践中确定了在全球的领先地位。制度层面上，国家给科学家创业形成的知识产权赋予了更明晰的界定。另外，无论是国有资本还是一部分人民币市场基金，也逐步加入到1-10这个早期投资阶段。整体而言，高校创投的生态正在越变越好。&nbsp;</p><h2><strong>01 我们很懂科学家</strong></h2><p>市场上做科技成果转化的基金呈涌现之势，大家的成功经验大同小异，但每家基金的特色就建立在“小异”之上，形成自己的差异化优势。&nbsp;</p><p>复容投资董事长兼总裁孙彭军认为，复容最大的特点就是他们很懂科学家，能清楚看到科学家身上的优势、劣势，知道他们1-10创业过程里会经历什么阶段，基金需要怎么配合和赋能他们做成这件事。&nbsp;</p><p>这是复容团队长期与科学家相处的结果。现在复容把大量的人派到复旦大学去，比如派人去学校的技转中心驻扎，密切关注科学家的实验进展，与作为创新源头的院士深入交流，而不是让投资人坐在办公室纸上谈兵。只有天天跟科学家待在一起，你才知道哪些科研方向是有价值的。但很多投资机构很难做到这一点，是因为花费的人力、时间成本太高。复容的优势在于，本就依托大学做投资，复容的人就在大学工作，有天然的优势与科学家打交道。在长期跟踪观察之中，复容也见证了科学家创业里的生生死死、起起落落，积累了大量案例。&nbsp;</p><p>其实现在也有机构赶时髦，设立了企业科学家加速服务中心之类的办公室。但这不是说今天在张江放两个年轻人，跟科学家去谈一谈就可以了，或者合伙人见了院士就说要做科学家投资。而是要沉下心来，要花足够多的时间去系统性地和学院建立联系。&nbsp;</p><p>除了要懂科学家，也要懂得怎么跟他交流。孙彭军表示：“我们和任何一个科学家坐下来聊，他觉得我们心灵是相通的，因为我们在语言上、逻辑上相似，我一定会欣赏他，我觉得你这个研究做得非常顶尖。”&nbsp;</p><p>但是，科学家之所以是科学家，是因为他在一些长板上足够长，但也意味着某些短板足够短，很难找到一个全才。科学家的短板往往在于缺乏市场意识、组建团队、投融资，他的天资在于把一项创新或技术做到世界领先。&nbsp;</p><p>所以，孙彭军认为合理的科学家创业模式，是科学家把他的核心技术成果拿出来，持续进行研究，然后交给一个比他更懂得把这件事做产业化的团队或者公司结合在一起，把他的顶尖科研成果转化出去，实现资源、优势互补。&nbsp;</p><h2><strong>02 0-1可以慢，但1-10一定要快</strong></h2><p>从复容投资与科学家合作的经验来看，投资机构应补足科学家短板，在1-10阶段赋能科学家，加快商业化效率。&nbsp;</p><p>复容投资的定位是——做科学家的合伙人。孙彭军进一步解释投资机构与科学家的关系：“投资机构的能力是给钱，找到最优秀的人去给钱，但实际上给钱只是解决了1-10阶段其中的一个问题，没有解决根本问题。根本问题就是0-1这段做完以后，他要把这个产品做出来，而这个产品做的时候一定是以需求为驱动，首先要正确理解需求，而很多科学家并不知道这个需求在哪里。”&nbsp;</p><p>但是当他做1-10的时候，首先要能够正确理解需求，这到底为了解决什么问题。然后你要有能力把原来的科研基础变成一个产品，而且要放量，放量过程中要做到它的连续性、稳定性，良率要比较高。科研的事在实验室只要成功一次就可以了，当你产品化的时候，你要确保良率可能是99%，而这个过程它是一个持续的工业化过程。&nbsp;</p><p>孙彭军表示：“我们做科学家的合伙人，那么关键是什么？就是要找到能解决这些问题的人而不是钱，或者找到能解决这些问题的资源。”&nbsp;</p><p>这并不是说复容投了钱，把人也投进去跟他一起干。但是投资机构要有能力帮创业者找到能做成这些事的人和资源来帮助他，包括帮他完成顶层的架构，比如设计股权。复容旨在变成一个harbor，后面连接了很多的资源，然后他们可以根据每一个科学家、创业家的不同阶段，精准地去对接资源，提高他的效率。&nbsp;</p><p>孙彭军常跟科学家讲，0-1你慢慢做没关系，但当你踏出1这一段的时候，齿轮开始转动，效率是决定性因素。对接资源其实是提升转化效率，如果投资机构能做好赋能，把资源给到创业者，可能他十年时间可以少花五年，快速在市场上建立规模优势，形成了行业壁垒，他就成功了。以宁德时代为例，它的路线正确，又快速形成了产能，成了动力电池这个行业的领导。&nbsp;</p><p>所以，赋能的目的不单单是为了让科学家从1能走到10，更重要是要加速和提高他的效率，效率才是决定性的。0-1是可以没有效率，因为你一定要自由探索。那么从1开始产品化，效率就是抢占市场的关键，这时如果投资机构不给资源，有可能他也成功但是速度很慢，在反复试错中已经不是一个领先者了。&nbsp;</p><h2><strong>03 为什么高校创投能做好？</strong></h2><p>当下很多LP发现，大机构未必能赚钱，在退出上让人大失所望。而一些专业化基金反而能在DPI和IRR上有亮眼的回报。&nbsp;</p><p>复容投资坚持做精品化专业化，LP在结构上比较稳定，成熟度也较高。在孙彭军看来，LP和GP适配最重要，两者要对于一支基金的目标达成共识，比如创新药基金要经历哪些风风雨雨，而不是他理解投药就是跟投互联网一样。因此，复容和LP希望达成有理性的信任，能够对回报、周期达成共识。&nbsp;</p><p>从退出端来看，复容从来没有把IPO作为退出的核心通道，他们始终认为能IPO当然要去IPO，但很多公司被收购，跟别人合作也可能是不错的选择。孙彭军认为，未来中国更多的公司会走并购路线，少量的公司会独立上市。一个成熟的体系是小鱼能长成大鱼，但是绝大部分的小鱼是被大鱼吃掉，这才是一个好的生态，小鱼要足够多，大鱼要足够大，当然也不排除小鱼能长成中鱼、大鱼的机会。那中国过去的逻辑就是每一家企业都希望它IPO，这不可能存在，行业中的龙头永远只有第一、第二，其它部分就倒下了。&nbsp;</p><p>那么为了鼓励“小鱼足够多”的市场环境，大学系基金必不可少。孙彭军认为，1-10这个阶段的投资一定要依托一个平台和生态来做。比如复容是一个科技成果专业的转化机构，投资是他们促进科技成果转化一个重要的方式，不仅有复旦大学的支持，他们还有自己的超级孵化器。&nbsp;</p><p>孙彭军表示：“这几年国内的高校创投很活跃，而且我相信它一定能做好，为什么？因为它有顶尖大学的支撑，清华系、交大系包括我们复旦系，这些大学系基金未来会在中国1-10投资里占据一个非常重要的位置。平台的支撑就确保第一要有足够的项目让你选，因为好的项目不仅是你投出来，其实更多是比出来，同一个技术我要反复去比到底哪些人最牛。你没有平台怎么去选？你的样本太少。第二，你有平台，你就能给创业者赋能，提升商业化效率。”&nbsp;</p><p>现在中国所处的特殊环境，也导致有很多科技创新机会。“卡脖子”是解决有和没有，解决进口替代的问题，你只要做出来，成功率就很高，中国的市场也比较大。复容这两年连续布局半导体关键零部件领域，过去中国这个产业链很多关键环节都缺失，现在大家都知道光刻机是一个关键技术，其实光刻机由很多个部件组成，它也是由每家公司来供应的，由于中国市场的支撑，你只要做出一样东西，可能造就行业的领军人物。&nbsp;</p><p>过去，市场投资竞争环境存在着“大鱼”过高挤占市场的比例，因为它机构大、盘子大容易形成规模优势，而且它会去利用自己的规模优势去扭曲市场价格，导致全社会的高科技项目的泡沫水分上涨，其实最终损害的是整个体系。现在市场下行了，把这些本来可以很好成长的公司，一下子就推到了死亡的边缘，因为公司估值很高，那现在没有人来乐意接棒。&nbsp;</p><p>但下行市场其实也导致投资行业更理性，尤其是1-10阶段，复旦、交大、清华都有各自的优势，讲究彼此赋能，因为投资行业永远不存在零和博弈。对于创业过程，投资人、创业者也没有那么浮躁， 不会说初创公司就想着IPO。反而是大家能够形成一些协同，良性竞争。&nbsp;</p><p>总体而言，今天在中国做科技投资，讲究稳扎稳打，投资行业应关注国家政策导向，协助创业者突破“卡脖子”的关键技术领域，引导更多人参与到中国的科技创新事业之中。复容投资作为高校创投的机构之一，致力于赋能科学家，提升他们在1-10创业阶段的商业化效率，推动其进入大规模应用，引领市场。同时，复容投资也希望在科技成果转化的道路上，与越来越多的机构一路同行，助力中国全方位实现科技创新。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247587068&amp;idx=1&amp;sn=ade33f8e132951796c30d83925c01788&amp;chksm=c0a78952f7d00044d7cfc46f3ce573522f483a04cf87206dcc8bcdf2182dd7bb7890027bb7bc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：簪竹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2514751262560514</id>
            <title>逃离台积电？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2514751262560514</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2514751262560514</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 02:54:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 夜鹰计划, 台积电, 研发工程师, 工作压力
<br>
<br>
总结: 2014年，台积电为了加快10nm研发速度，启动了夜鹰计划，组织了一支由研发工程师组成的夜鹰部队，实现24小时不间断的技术研发。虽然台积电提供了丰厚的待遇，但研发工程师的工作压力很大，加班多且需要搞两班倒。这一举措引起了业界的争论，同时也反映了台湾年轻人对工作压力的困扰。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2014年6月，台积电为了加快10nm研发速度，启动了一项“夜鹰计划”。</p><p>具体而言就是组织一群专门值小夜班或大夜班的研发工程师，让技术研发可以24小时不间断进行，由他们所组成的小组，就被称为“夜鹰部队”。</p><p>这项计划，在当时中国台湾业界引起了很大争论，台积电虽然开出了不错的待遇，即底薪加30％和分红加50％，但研发工程师本来加班就多，现在还要搞两班倒，一搞就是两年，即便是拥有四万多名员工的台积电，也花了不少功夫才凑齐了这支300余人的部队。</p><p>爆肝，是当时外界对夜鹰部队最直接深刻的印象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_b1974e451f5544a6b169a9155561143a@000000_oswg273337oswg612oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>台媒在当时拿出数据，中国台湾地区的劳工工时整体已经偏高，年工作时数高达2,174小时。最有意思的是，2011年有杂志刊登了一篇台积电不加班的报道，里面指出，因为张忠谋的推动，台积电员工一周平均工时逐渐降低为五十小时，员工赢回了生活，公司赢得了更多的人才及竞争力，一片欣欣向荣之景。</p><p>“五十几年来，无论是担任基层工程师，还是总经理、董事长，我的工作时间，一星期几乎不超过五十小时，”张忠谋认为，“一个人每天工作这么长的时间，你能相信他最后几个钟头做事的品质吗？”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_92006ddb6c0342d192cf57b090559fa2@000000_oswg204576oswg630oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一边是对外大肆宣传的五十小时工作制，另一边却是两年两班倒的研发部门，这样一道矛盾的风景线就如此堂而皇之地挂出来，美其名曰，台湾科技产业最懂得弹性及创新（Flexibility＆Innovative），能在人力资源上发挥出最具创意的运用模式，不免有一些讽刺意味。</p><h2><strong>01 年轻人的围城</strong></h2><p>去掉夜鹰部队的额外薪水，台积电的薪酬也可以用丰厚来形容。</p><p>台积电一位入职一年的女性员工涉及到债务纠纷，法院要求台积电公布了她的薪资水平。</p><blockquote><p>数据显示，这名女员工在台积电工作的1年时间中，算上加班费在内月薪最高可达7万新台币，还有每季度的奖金4.2万新台币，算下来一年12个月的平均薪资可达5.7万新台币，约合1.3万元人民币。</p></blockquote><p>而这不过是一位新人罢了，足以见得台积电员工远超中位数的薪资。</p><p>台积电自己也在2021年财报中指出，截至2020年底，台积电新进硕士毕业工程师的平均整体薪酬，包括12个月本薪、2个月年终奖金、现金奖金及酬劳，整体薪酬高于180万元新台币，约合人民币41.9万元。；而直接员工平均整体薪酬则高于100万元新台币，每月平均收入为台湾基本工资的4倍。</p><p>不过台积电恍如一座围城，外面的人还想进去，里面的人纷纷逃离，这在纽约时报的一篇采访报道中充分体现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_6ce5b90166164bcd9f4a1a25f38ea775@000000_oswg602837oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据报道，31岁的罗亚尔·李，在台积电当了五年的工程师，最终放弃了这份年薪10.5万美元的工作，原因就是高压的工作环境，当台积电设备因为计算机病毒而瘫痪时，他曾连续工作了48小时，只为了第一时间解决问题，不分昼夜地接听电话，甚至让他开始害怕听到手机铃声。</p><p>2021年之后，他离开了台积电，选择了一家美国企业担任网站工程师，天价年薪或许是一个令人羡慕的数字，但没能留住他。</p><p>“现在年轻人没那么愿意在代工厂里辛苦劳作了，”他在采访里表示，“（半导体）已经不是以前那么风光的时代了。”</p><p>非一线的工程师也没好到那里去。同一篇报道指出，30岁的弗兰克·林作为台积电的产品工程师和芯片设计师，他的工作压力比起那些每天奔忙在一线的员工来说要小不少，但依然备感煎熬，拥有中国台湾最负盛名的大学之一硕士学位的他，却没有被赋予重任，每天重复着机械的工作，最终因为乏味和没有成就感而离开了台积电。</p><p>“钱一直变多，然后生活就这样吗？”他记得自己上班时经常坐在阳光明媚的办公室茶水间里这样想。在台积电工作不到三年，他就自立门户，成为了一名独立的财务顾问。“现在外面的世界选择太多了，而且大家会很追求自己——就是因为说大家会想为自己工作的这种感觉，”他说。</p><p>围城之外的情况也不容乐观，虽然依旧有不少人人因高薪而选择台积电这样的晶圆代工厂，但这部分人正在逐年递减。</p><p>根据台媒报道，2022年中国台湾的高中毕业生首次少于大学招生员额，缺额达1万4000人，台积电四处抢人，大四实习月薪调高为3.8万新台币，连下游业者也跟着调到3.6万新台币。</p><p>大学老师们感叹万千：台湾年轻人到底怎么了？明明半导体有5至10年好光景，薪资水平也是最高的，学生就是不想读与半导体相关的电机、电子、机械等科系，导致今年泛电机系的缺额暴增，招不到学生，只能加码栽培“外籍生”以救援。</p><p>龙华科大招生处处长接受采访时，也不讳言认为，多数学生听到物理、数学、化学就害怕，不想读理工科系，现在很多家长只生一两个，也怕儿女受苦，即便薪水高，也担心轮班影响健康，都偏爱“坐办公室吹冷气”的工作。</p><p>他表示，对年轻人而言，没有什么比“自由”更可贵的了，有学生大学毕业后，就跑去当外卖员，“每个月认真一点，收入9万新台币不是问题，主要是自由自在，想送就送，想休息就休息。”</p><p>明明很缺人，薪资颇诱人，仍找不到足够人才，这就是大部分台湾半导体厂所面临的困境，2022年中国台湾新生儿人数仅13万8986人，是有统计数据以来的新低，也是中国台湾第三年人口负增长，在这个出生率逐年走低的老龄化社会，还有多少人愿意去做劳苦功低的工程师，要打上一个大大的问号。</p><h2><strong>02 “领先”的文化</strong></h2><p>2016年底，台积电的夜鹰计划初获成功，终于攻克10nm节点的它长舒了一口气，但却没有完全放松下来，10nm之后还有7nm，7nm之后还有5nm……夜鹰部队没有原地解散，而是化整为零，变成了常驻制度。</p><p>一位台积电工程师在采访时也谈到了两班倒的问题，他表示，台积电员工尤其是R&amp;D（研发部门，超时工作情况很严重，几年前，董事长喊出一周工时50小时的目标，而R&amp;D的工作形态很难达到目标，所以夜鹰计划的其中一个目的，是希望让R&amp;D的工时合理化和制度化，但主要还是为了要让R&amp;D的部分工作能延续得更顺畅。</p><p>他举了一个例子，一位设备工程师今天已经工作十几小时，很累了，但实验就是还没跑完，怎么办？所以希望将部分工作交接给大夜班，通过接力来完成工作，即便是这样，由于不同研发工作的差异性，加班依旧严重。</p><p>这位工程师后来与英特尔上班的美国人交流，看着台积电的生意愈来愈好，美国人问他，“你觉得台积电和我们最大的差别是什么？”他开玩笑回答，“你们睡觉睡太多了。”</p><p>虽然只是玩笑话，但也透露出了台积电能超越英特尔三星，在先进制程上独步于天下的秘诀，一样是高压的产业，英特尔是在相对放松的环境中做高压的工作，但台积电，是在高压的环境做高压的工作，这位工程师承认，台积电的工作环境设计得相当封闭，转的速度又很快，所以感觉压力又更大，外加公司阶层太多，对于普通工程师来说，可能会议上一句话明天要交，就需要他连轴通宵做准备。</p><p>从外面来看，台积电创造了许多价值，包括工作岗位与GDP，被高高捧起成为“护岛神山”，但一旦进入到围城内部，就会发现这都是工程师夜以继日一点点堆出来的。</p><p>如此想来，年轻人不爱去台积电，逃离台积电的原因呼之欲出，作为一家数万人的企业，每个年轻工程师不过是一颗螺丝钉甚至是上面的螺纹，只是计划当中非常渺小的一部分，关注业界新闻的可能觉得他们在从事了不起的工作，但对于底层工程师来说，自己只是在干一件日复一日年复一年的苦活累活。</p><p>2021年7月，一篇论坛上的帖子再次把台积电的轮流夜班制度推上了风口浪尖，自称为台积电设备工程师的作者发文表示，当初进台积电就知道外面风评有好有坏，拿到Offer就知道部门是「屎缺」，但当时他认为「大夜小夜轮班假日值班哪有什么？劳基法一个月46小时，怎么可能现在还有不按照劳基法的公司？」而且面试的主管还告诉他，4到6周轮值一次大夜，每个月还有两个完整的假日，让他评估，进去埋头苦干可以提早财富自由，「那就先辛苦几年吧！」</p><p>结果进去后才发现外界传言非虚，早晚交接一次就要1小时半到2小时，而且每天被上级「情绪勒索」、大骂，「摔东西、破坏东西也是经常有的事情」；然后每天有重复忙不完的烂机等着处理、维修，「KPI（关键绩效指标）追杀，老板追杀，报告追杀，各种追杀！」偶尔还要开会，常常忙到焦头烂额，事情总是忙不完又会有新的事情。</p><p>更要命的当然是轮班，他表示，大夜一个月轮两次，轮到真的受不了，只有体重拼命瘦，「所以想要减肥来TSMC就对了」。至于当初说每个月有两个完整的假日，因为新人来都待不住，老人觉得不妙都跑去别的厂，只剩下一个完整的假日。</p><p>这位工程师坦言，与这种累活相衬的当然是高工资，「只要你能待下去，绝对可以让你财富自由」，当初学长说「没有狗的基因的话就待不久，奴性不够高也待不久」，此刻的他终于大彻大悟，「所以我已经在计划怎么当人了」。</p><p>在2016年接受台媒采访时，张忠谋更是语出惊人：“劳资纠纷是我最不愿意看到的事情。美国的科技公司是没有工会的，Google、亚马逊、脸书、微软，都没有工会，英特尔跟德仪也没有工会。”</p><p>他表示，这些科技公司为什么能够成功，没有工会是一个大原因。一个公司要成功，是大家要全心合力，你有了这个劳资对立，就很不好。也许对劳工会有一个暂时的好处，升到高一点的工资、低一点的工时，可是长期下来，对劳工不好，对整个社会也是不好。</p><p>他这种观点可能来自于英特尔的联合创始人罗伯特·诺伊斯，这位集成电路发明者曾经说过："保持非工会性质对我们大多数公司的生存至关重要。如果我们有工会公司的工作规则，我们都会倒闭。"</p><h2><strong>03 逃离台积电？</strong></h2><p>半导体从来不缺少神话，从最初集成电路诞生，到英特尔微处理器，到日韩DRAM产业，再到台积电晶圆代工，我们早已习惯于几个如雷贯耳的大名，肖克利、基尔比、诺伊斯、摩尔、格罗夫、张忠谋……将如今辉煌的产业挂于他们的名下，欣赏他们的传奇经历。</p><p>在这些故事背后，制造芯片的核心——晶圆厂，也经历了一番跌宕起伏的迁移过程，从在地生产，到离岸外包，如今在中国台湾这样一个小岛上，密密麻麻排布着一百多家晶圆厂，而台积电自然就是其中翘楚，四家12英寸晶圆厂，独步于全球。</p><p>为什么台积电和中国台湾晶圆代工能取得成功，不止有当年工研院的相助和张忠谋自己的长远目光，还有一群从90年代持续付出至今的工程师，跨越三十余年的时间，服务了世界上绝大部分叫得出名姓的芯片厂商，奠定了台积电成功的基础。</p><p>张忠谋甚至曾经说过说，当台积电半夜叫员工加班时，他们的太太也不会反对，继续睡觉。</p><p>但现在，有报道指出，年轻人开始离开台积电，美国亚利桑那厂的员工也发出了质疑：由于高压、加班和服从文化等因素，Glassdoor（一家员工匿名评价公司的平台）上台积电美国业务91条评论中，推荐度仅为27%，相比之下，英特尔的推荐度为 85%，且评论多达数万条。</p><p>早在1999年台积电工程师就发表过一篇轰动网络的文章——《晶圆代工: 扼杀创意的元凶》，在一片关于台湾电子业过去和未来远景歌功颂德的声音里，揭露了晶圆代工并非像大家想象中那样美好，普通工程师只能干些没创意的苦活累活。</p><p>二十多年时间过去，台积电依旧我行我素，只是人口红利终有竟时，当工程师如柴火般燃尽之时，我们真的想好这个产业的退路了吗？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247718858&amp;idx=1&amp;sn=987efc8a1afa7d6bc3d660117a852b5e&amp;chksm=ce6e953df9191c2b7a469817ccd947421321f866dcc6c355ec279fc9912716f265590a8042b1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：邵逸琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2512472303161348</id>
            <title>树兰医疗赴港IPO：李兰娟院士创立，资产负债率超100%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2512472303161348</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2512472303161348</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 02:51:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 李兰娟, 树兰医疗, IPO上市, 亏损扩大
<br>
<br>
总结: 中国工程院院士李兰娟创立的树兰医疗公司递交了IPO上市招股书，但公司亏损逐年扩大，资产负债率超过100%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2020年疫情期间，中国工程院院士李兰娟多次的公开发声让更多的人了解了疫情的情况，也认识了这位传染病领域的专家。</p><p>近日，由李兰娟院士及其子郑杰、郑俊共同创立的树兰医疗管理股份有限公司（以下简称“树兰医疗”）向港交所递交了主板IPO上市招股书，中金公司、中信证券为联席保荐人。</p><h2><strong>01 亏损逐年扩大，资产负债率超过100%</strong></h2><p>树兰医疗是一家集健康医疗服务、医学科研、医学教育为一体的社会办医疗集团。</p><p>截至2023年3月31日，已拥有及运营三家社会办综合医疗机构，并向14家合作医院提供医院管理服务。</p><p>除了运营医院等医疗机构，树兰医疗还提供多项平台服务，包括数字医疗平台服务、医疗检验服务、临床试验服务及供应链服务。</p><p>根据弗若斯特沙利文的资料，按2022年的收入计，树兰医疗是华东地区最大型的社会办医疗机构。</p><p>财务数据方面，2020年-2022年及2023年1-3月，树兰医疗分别实现收入16.18亿元、15.48亿元、17.78亿元及4.86亿元。</p><p>同期净利润分别为6411.2万元、-8228.9万元、-1.11亿元及-3154.5万元。</p><p>树兰医疗的亏损主要由于此前多轮融资中授予投资者的特殊权利。</p><blockquote><p>报告期内，其赎回负债分别为8.51亿元、11.58亿元、12.70亿元及12.99亿元，同期赎回负债利息开支分别达到5739.5万元、9656.0万元、1.11亿元及2947.8万元。</p></blockquote><p>此外，各期以股份为基础的薪酬开支分别为71.1万元、458.2万元、487.6万元及154.3万元。</p><p>若去除上述两项影响，树兰医疗经调整净利润分别为1.22亿元、2117.7万元、630.4万元及482.1万元。</p><p>赎回负债的高企也显著拉高了树兰医疗的资产负债率。</p><p>报告期各期，其资产负债率分别高达97%、100%、103%及104%。</p><p>此外，重资产的医院建设也是资产负债率居高不下的重要原因。</p><p>2015年、2021年、2022年，树兰医疗先后设立树兰（杭州）医院、树兰（安吉）医院、树兰（衢州）医院，分别拥有1000、200、244张床位，并计划在后续建设中分别新增2000、607、556张床位。</p><p>2021年2月，树兰医疗与青岛市签约，计划在城阳区投资15亿元，一期项目占地约118亩，规划建设建筑面积约20万平方米的树兰医院，一期规划300张床位。</p><p>然而，2023年10月3日，“澎湃新闻山东”发布视频报道显示，树兰（青岛）医院工地被用铁皮围着，院内几近荒废。</p><p>报道显示城阳区2021年曾回复称，该项目预计于年内开工建设，但近日又表示因资金问题，目前项目一直处于停工状态。</p><p>另据报道中展示的一份情况反映书称，项目停工系因相关公司负责人伪造文件后侵占了建设资金。</p><h2><strong>02 一年融资三轮，估值80亿</strong></h2><p>2013年，树兰医疗的前身杭州树兰医院管理有限公司成立，由树兰投资及郑俊分别持股90%、10%，而企查查显示，彼时树兰投资由郑杰、郑俊、李兰娟分别持股60%、20%、20%。</p><p>2015年，公司旗下首家医院，树兰（杭州）医院开始运营。</p><p>院士办医受到了资本市场的追捧，且树兰医院有李兰娟及其丈夫，同为中国工程院院士的肝移植专家郑树森两位院士坐镇。</p><p>因此早在2014年，青澜基金创始人陆震就以2500万元认购了公司新增发的125万元股份，占增资后总股本的11.11%。</p><p>2016年，树兰医疗更是接连完成了5000万元（包含2014年2500万元融资）、1.5亿元、2.15亿元的天使轮、A轮、B轮融资。</p><p>股东阵容包括上海国资委旗下的健康医疗投资基金、江苏政府旗下的人才创新创业基金等。</p><p>2020年6月，树兰医疗获得了国寿大健康基金、人保基金、红杉瀚辰、新加坡政府投资公司旗下平台Cliff Investment、启明融信等9家投资机构共2.8亿元C轮投资。</p><p>2021年3月的D轮融资中，珠海金镒铭、红杉瀚辰等共向树兰医疗投资2亿元。</p><p>D轮融资后，树兰医疗的估值约80亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_99971e98b27b4a96a59030296cf3efd6@000000_oswg247839oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：树兰医疗招股书</p><p>招股书显示，本次发行所得资金，树兰医疗计划用于建设及成立良渚院区；为现有医院采购医疗设备及升级其基础设施，建设研发能力，提升日常运营的数字化水平，招聘及挽留医疗专业人员；营运资金和一般企业用途。具体募集金额未披露。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MjAwNDU2Mw==&amp;mid=2247495505&amp;idx=1&amp;sn=102d0fe56b1eed437a99c0b050780564&amp;chksm=fc72b86dcb05317b7f4854d4d9f7cb7c654911f3189dede704f418c2487f1bab200675f4cc2e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“洞察IPO”（ID：dongcha-ipo）</a>，作者：苏杭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2512456335364103</id>
            <title>一个新的流量入口开启，亚马逊拧开了Facebook水龙头</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2512456335364103</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2512456335364103</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 02:51:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 亚马逊, Meta, 社交媒体内购物, 流量共谋
<br>
<br>
总结: 亚马逊与Meta达成合作，在社交平台内实现了“社交媒体内购物”的功能。用户可以在Facebook和Instagram上直接购买亚马逊上的商品，无需跳转页面和切换登录账号。这一合作将提高亚马逊的流量和订单量，并促进Meta社交平台内的电商转化率。这对于亚马逊缓解流量危机、帮助Meta构建护城河和缓解广告不精准的困境具有重要意义。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>亚马逊的流量趋于见顶。&nbsp;</p><p>TikTok、Temu等对手新贵发起猛烈的流量围剿之战，<strong>终于，亚马逊亮出了新的一招。&nbsp;</strong></p><p>这一次，亚马逊跟&nbsp;Meta达成了一项重磅合作，实现了<strong>“社交媒体内购物”</strong>的功能，即Meta旗下社交平台Facebook和Instagram与亚马逊“共享账号”，其用户要购买亚马逊上的商品，<strong>可以在不跳转页面和切换登录账号的情况下，</strong>直接在社交平台内下单。&nbsp;</p><p>这一合作，将大大提高亚马逊的整体流量和订单量，并促进Meta社交平台内的电商转化率。&nbsp;</p><h2><strong>01 亚马逊与Meta的流量共谋</strong></h2><p>在此之前，Facebook和Instagram的用户也可以看到亚马逊的商品广告，不过，用户要查看商品详情页上的Review（评价）以及下单结算时，必须跳转并登录他们的亚马逊账号，才能完成操作。（文末扫码，入亚马逊广告打法交流群）&nbsp;</p><p>如今，Facebook、Instagram与亚马逊“共享了账号”，其用户点击广告之后，可以看到“简洁版”的亚马逊产品页面，<strong>并且有一个醒目的“Buy with Amazon”按钮。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_059472bcbd3c4a59a56940abd393f250@000000_oswg329670oswg1046oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/社交媒体内购买亚马逊商品的流程&nbsp;</p><p>「蓝海亿观」了解到，<strong>关于这个功能，有几个特点：&nbsp;</strong></p><p><strong>一、自由选择：</strong>用户可以选择接受或者不接受这一服务；&nbsp;</p><p><strong>二、不跳转平台的商品详情页信息：</strong>选择接受这一服务的用户，可以在不离开Facebook和Instagram的情况下，可以看到亚马逊商品页面的详细信息，包括“用户评价““实时的价格”“预估配送时间”等；&nbsp;</p><p><strong>三、无缝化购物：</strong>将省去“点击更多页面”的过程和麻烦，直接在Facebook和Instagram站内下单，相关商品将会配送到其保存的亚马逊配送地址上；&nbsp;</p><p><strong>四、更精准的广告推送：</strong>亚马逊与Meta将共享定向广告（Ad.&nbsp;targeting）数据。 这样一来，Facebook和Instagram用户接收到商品广告，将有更高的相关性和精准性。这意味着，Meta推送的广告，将会更符合用户的心意。&nbsp;</p><p>亚马逊与Meta此次合作，具有重大意义：&nbsp;</p><p><strong>一、亚马逊缓解流量危机：</strong>亚马逊依然是美国的第一大电商入口，然而，随着TikTok、Temu、SHEIN等强有力的新贵崛起，亚马逊面临着流量流失、订单被瓜分的局面。&nbsp;</p><p>在这种情况下，与Meta达成合作，实现社交媒体内非跳转购物的功能，<strong>将大大增加亚马逊的总体流量，这无异于开启了一个新的流量入口。&nbsp;</strong></p><p>亚马逊去年推出“Buy with Prime“功能，让亚马逊从其他网站和平台上获得了额外的物流营收，而这次与Meta的“共享账户”合作，<strong>则让亚马逊获得了额外的庞大流量和订单。&nbsp;</strong></p><p>同时，这一合作将很大程度上提高Meta平台社交流量的转化率，也使亚马逊成为受益方。&nbsp;</p><p><strong>二、帮Meta构建护城河，提升站内电商体验：</strong>无论是Meta还是TikTok，都不喜欢通过跳转的方式，将流量和用户导给外部的电商平台。</p><p>这是因为，这样只能赚点微薄的广告费，还损失了许多用户（时长）。许多用户被引导到外部电商平台之后，被密密麻麻的丰富SKU给吸引了，<strong>在上面反复闲逛，而忘却了归路。</strong></p><p><strong>这对于社交平台来说，是一大损失。&nbsp;</strong></p><p>基于这种思考，TikTok构建了TikTok Shop，并成功实现了社交媒体内的电商闭环。&nbsp;</p><p>这让Meta着实眼红。&nbsp;</p><p>虽然Meta也推出了Shop（小店）等电商功能，也想构建电商闭环，但一直不温不火。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_110e0d5bfdf2484ab8e8cf0875881931@000000_oswg540642oswg911oswg1540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/Meta构建闭环时的通知&nbsp;</p><p>在一定程度上讲，Meta的Shop在SKU丰富度、购物体验等不尽人意。&nbsp;</p><p>如今，亚马逊用其电商根基做支撑，在用户可以用Meta Shop账号下单结算的情况下，帮助Meta大大提高了电商购物的流畅度，同时也大大丰富了平台内的电商购物体验，留住了用户，提高了用户粘性。&nbsp;</p><p><strong>三、帮助Meta缓解被苹果“掐脖子”后广告不精准的困境：</strong>2021年，苹果公司修改隐私政策，以弹窗的形式，提示用户在使用App时选择“不被广告商跟踪”。&nbsp;</p><p>这样一来，这严重限制Meta在iOS设备上的广告定位能力，导致Meta重定向广告变得非常不精准，转化率大大下降，因此，<strong>许多广告主“出逃”Meta，导致Meta 2022年广告类营收损失约100亿美元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_f16df28ef9c04594aaeb3244d36d6f8c@000000_oswg296352oswg531oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/苹果的新隐私功能&nbsp;</p><p>在如此惨痛的教训之下，Meta不断努力，一直在寻找其他途径来提高广告定位和广告投放准确性的方法。&nbsp;</p><p>如今，Meta与亚马逊一起合作，并共享广告数据，也将一定程度上解决Meta被卡脖子之后广告不精准的危机，提高了广告的相关性和精准度。&nbsp;</p><h2><strong>02 Meta的社交电商与亚马逊传统电商的合流</strong></h2><p>今年中旬，Meta旗下社媒平台Facebook和Instagram的Shop（小店）正式宣布从“外链导流”向“电商闭环”迈进。&nbsp;</p><p>在闭环模式下，消费者通过Facebook Shop和Instagram Shop购物，可在站内直接结账，而不用跳出App去外部站点完成购买。&nbsp;</p><p>同时，Meta划下了红线，2024年4月24日之后，<strong>不再支持没有开通站内结账功能的Shop，</strong>而在这一日期之前，<strong>依然支持支持Shop跳转到卖家的独立站完成结账，</strong>之后则不再支持跳转。&nbsp;</p><p>这对于大量独立站卖家来说，具有很大的影响。&nbsp;</p><p><strong>不过，Meta遭遇了Shop的转化率之痛。&nbsp;</strong></p><p>依托Meta 坐拥的流量，Meta确实有不少商品有不错的曝光，然而，不少卖家卖家反映，转化率让人不太满意。&nbsp;</p><p>因此，许多卖家对Meta Shop提不起精神来。&nbsp;</p><p>这让Meta非常头痛。&nbsp;</p><p><strong>这是因为，要做电商，并不是将流量导给商品页面就可以了，</strong>背后还有商流、物流、资金流等一系列的工作，包括供应链生态、物流配送、支付体系、售后服务等。&nbsp;</p><p><strong>显然，这些方面，Meta还没有准备好。&nbsp;</strong></p><p>即便在电商技术上，Meta也需要外援。比如，其Shop小店仍需要依托于Shopify这样的平台来创建。&nbsp;</p><p>这意味着，Meta电商的“水电煤”基础设施还是握在其他人手上，其目前的电商业务与TikTok、抖音、微信小程序等“全闭环”完全不一样，<strong>依然还处于早期的“半闭环”状态。</strong></p><p>相比之下，TikTok有国内抖音给其输送人才和经验，更是依托了中国强大的供应链给其输送营养。&nbsp;</p><p>多方面来看，Meta显得先天不足。&nbsp;</p><p>在这种情况下，Meta引入亚马逊，依托其成熟的电商生态和丰富的SKU，强化其平台的电商功能和购物体验，并更高效地利用其社交流量，不失为一个好的选择。&nbsp;</p><p>总体而言，社交电商的前景是美好的。&nbsp;</p><p>据埃森哲预测，<strong>社交电商的增长速度是传统电商的三倍。</strong>全球社交电商市场到2025年将达到1.2万亿美元的规模。&nbsp;</p><p>早在2022年，美国零售社交电商的销售额超过530亿美元，预计在2025年将达到1071.7亿美元。&nbsp;</p><p><strong>Meta是美国最大的社交媒体入口。&nbsp;</strong></p><p>Insider Intelligence数据显示，Facebook目前拥有最多的社交买家，预计今年将有6570万人在该平台进行购买。Instagram也不遑多让，社交买家数量增长速度比Facebook还更高，今年将达到4300万人。&nbsp;</p><p>Meta做好社交电商，还需要走多久，我们拭目以待。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2NzgwNjM1MQ==&amp;mid=2247517454&amp;idx=1&amp;sn=37962921388b0cd5cbe0b580f43dd5b0&amp;chksm=fc9555eecbe2dcf83de6c83a9417898e9ad6cb796f6d3c7eb054aa80d43453f7f5fbd52a52b1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝海亿观网”（ID：egainnews）</a>，作者：亿观资讯组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2512417632948224</id>
            <title>减肥药拉开价格战序幕，最不需要出手的礼来开了第一枪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2512417632948224</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2512417632948224</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 02:50:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GLP-1领域, 价格战, 礼来, 替尔泊肽
<br>
<br>
总结: 礼来在GLP-1领域发起了意外的价格战，推出了价格低于竞争对手的替尔泊肽。尽管替尔泊肽已经在临床数据上表现出色，但礼来清楚地知道在竞争激烈的减肥药市场中，疗效并不足以保证市场份额。礼来的降价策略旨在提高减重药物的可及性，以吸引更多的患者使用。这场价格战也标志着减肥药市场告别了躺赢时代。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>没人会想到，GLP-1领域的价格战，会由礼来开出第一枪。毕竟，在所有人的认知中，礼来都是那个最不需要价格战的存在。</p><p>从进度上来看，相比于一众还处于研发阶段的减肥药，礼来的替尔泊肽已经上岸；从效果上来看，替尔泊肽临床数据优秀，几乎是所有人心中无敌的存在，me better潜力极大。</p><p>但礼来却在减重适应症获批伊始，率先打出了一招低价牌。相比于诺和诺德的司美格鲁肽，替尔泊肽的定价要低20%。</p><p>在这张意外的低价牌背后，一家百年老药企敏锐的商业嗅觉显露无疑。</p><p>通过对减肥药物竞争环境变化的敏感洞察，礼来清楚地知道，在日新月异的减肥药市场中，要想获得更强的确定性，哪怕是me better药物也不能躺平。</p><p>压力也注定传导至国内，GLP-1江湖注定风起云涌。</p><h2><strong>01 礼来率先开卷</strong></h2><p>减肥药领域的价格战，猝不及防地拉开了序幕。</p><p>11月8日，FDA批准礼来的替尔泊肽上市，适用于肥胖或超重成人患者。对于替尔泊肽的获批市场早有预期，令人吃惊的是，替尔泊肽的定价。</p><p>目前，礼来给替尔泊肽的定价，不含保险的每月费用约为1060美元，而诺和诺德的司美格鲁肽定价则为1349美元。算下来，替尔泊肽要比司美格鲁肽便宜20%。</p><p>此外，礼来还表示正在推出一项商业储蓄卡计划，以让那些拥有保险的人以25美元的价格购买一个月或三个月的处方药。即使那些没有保险的人，则能以标价的50%，即550美元买到替尔泊肽。</p><p>就在司美格鲁肽销售一路狂飙之际，礼来打响了减肥药价格战的第一枪。这几乎是所有人都未曾预料到的。因为，无论从哪个角度来看，礼来都没有必要去主动开启一场降价战。</p><p>毕竟，替尔泊肽是目前已经问世的GLP-1药物中减重效果最好。虽然替尔泊肽与司美格鲁肽的头对头三期临床结果尚未出炉，但在名为SURPASS-2的大规模研究中，5mg、10mg、15mg剂量的替尔泊肽，在改善成人2型糖尿病患者的血糖水平和体重方面均优于1mg司美格鲁肽。</p><p>理论上，礼来完全可以靠疗效来可抢占减肥药的市场份额。</p><p>并且，其他领域的守擂者针对攻擂者，几乎都对自己的优势领域展开了严防死守。而在减肥药领域，守擂者司美格鲁肽给后来者留下了一条肉眼可见的突破口——产能不足。</p><p>今年7月，司美格鲁肽的代工厂Catalent出现质量问题，导致司美格鲁肽产能不足，至今仍处于供不应求的状态。&nbsp; &nbsp;</p><p>在这种情况下，礼来完全可以“趁他病要他命”，以相同的价格乃至更高的价格推出替尔泊肽，补足司美格鲁肽的产能缺陷。</p><p>你可能会说，率先上市的司美格鲁肽，已在减肥药市场上抢占了主要的市场份额。礼来忌惮司美格鲁肽的先发优势，所以想要价格战来应敌。</p><p>不过，从过去的经验来说，先发优势对于礼来而言从来都不是不可逾越的。</p><p>这一点，在礼来、诺和诺德围绕降糖药的竞争上便有所体现。2010年，诺和诺德的利拉鲁肽获批上市，成为全球首个GLP-1药物，雄踞降糖王者之位多年。礼来的GLP-1药物度拉糖肽则在四年后才姗姗来迟。</p><p>虽然度拉糖肽的上市速度并未占优，但凭借更长的半衰期、明确的疗效，加之礼来的强大销售能力，在2020年，度拉糖肽反超利拉鲁肽成为全球“降糖王者”。</p><p>回到替尔泊肽来说，在疗效优势显著的情况下，凭借礼来在内分泌领域多年的积累，想要超越司美格鲁肽，对礼来而言，或许也只是时间问题。</p><h2><strong>02 一场不得不打的价格战</strong></h2><p>在种种优势之下，为什么礼来的替尔泊肽却还是选择了打价格战？</p><p>对此，礼来总裁Mike Mason的说法是，这样的定价是为了提高减重药物的可及性，使更多的人都能用上这款药物。</p><p>的确，对于礼来而言在替尔泊肽放量的路上最大的障碍，并非竞争对手司美格鲁肽，而是药物的可及性。正如达勒姆杜克大学医学中心的Nishant Shah 博士所说，“成本将是一个阻碍GLP-1药物放量的障碍。”</p><p>拿司美格鲁肽来说，其价格高达1349美元，而减肥药还需要长期服用。所以，只依靠自费患者驱动千亿美元的减肥药市场，无疑是有难度的。药企想要驱动减肥药的放量，美国医保的承保相当重要。</p><p>但是，根据《新英格兰医学杂志》的一份研究，如果10%的参保肥胖症患者被开具司美格鲁肽，那么美国医保每年将多出260亿美元的卫生支出。即便是对于美国来说，这也是一个巨额数字。</p><p>所以，要想打开美国医保的大门，只有两条路。一条是，证明上述巨额的投入能够换来同等的经济学回报。</p><p>比如，礼来和诺和诺德能够提供减肥以外的长期心血管结果数据，证明药物的带给患者的获益，像是降低心血管死亡率，那么，保险公司愿意为这些减肥药承保的可能性也就高了很多。</p><p>事实上，这也是礼来、诺和诺德正在做的。在名为SELECT的临床试验中，司美格鲁肽成功将超重或肥胖患者，患不良心血管事件的风险降低了20%。礼来也正在对替尔泊肽进行的类似临床试验，但预计要到2027年才会结束。</p><p>在UVA（弗吉尼亚大学）的医生看来，由于司美格鲁肽拥有有关其心血管益处的具体数据，因此相比于替尔泊肽，司美格鲁肽更容易说服保险公司承保。</p><p>在这条路上占了下风的礼来，选择开启第二条路，直接降价降低保险公司的承保压力，以增加自己进入美国医保的可能。</p><p>这一点也得到了华尔街分析师的证实。Leerink Partners的分析师在一份报告中表示：“礼来投资者关系部门表示，替尔泊肽的定价逻辑是由准入驱动的。更低的定价，能够方便保险公司选择为减重适应症承保。”</p><p>除此之外，替尔泊肽降价的部分考虑因素或许还是出于市场竞争的考量。毕竟，强如替尔泊肽，想要患者进行替换使用，也面临着医生处方习惯、患者认知、保险公司报销等多重阻碍。</p><p>并且，减肥药物都需要长期服用，一旦患者和一种药物绑定，他们就很难发生转变。所以随着时间的拉长，礼来再想抢占减肥药市场份额，也必然需要付出更高的销售成本。</p><p>综合考量之后，在减肥药领域礼来的这一战不得不打，并且宜早不宜迟。</p><h2><strong>03 减肥药告别躺赢时代</strong></h2><p>礼来的替尔泊肽率先在减肥领域发起价格战的做法，也给国内药企带来了一些震撼。</p><p>毕竟，过去在大部分人的认知里，me better药物从来都是躺着挣钱的，别说降价了，哪怕涨价也可以吊打竞争对手。</p><p>但是，在创新药的商业化过程中，并非药效足够好的药物，商业化就会所向披靡。一款好的药物更要匹配上合适的商业策略，才能够使药物的商业化如虎添翼。&nbsp;</p><p>而创新药的研发与商业化，又是两个完全不同的逻辑。在创新药的研发上，疗效是唯一的硬道理。但对于瞬息万变的商业竞争，却要依据外界环境的变化做出不同的对策，没有放之四海而皆准的规律。</p><p>作为一家饱经风霜的百年老药企，礼来显然对创新药领域的商业竞争有着更清晰的洞察，了解什么时候该用什么样竞争手段。在礼来看来，在竞争激烈的减肥药领域，即便是me btter药物也需要主动出击、创造新的机会。这便有了这场意料之外的价格战。</p><p>这也提醒国内药企，在创新药的商业化过程中要审时度势，在不同的竞争环境下，采用差异化的创新药商业策略。</p><p>尤其是对于国内GLP-1领域来说，竞争同样激烈。据医药魔方数据库，国内玩家针对GLP-1药物的减重适应症布局多达53款。</p><p>极致内卷之下，国内GLP-1赛道的打法也注定与常规不同。</p><p>在多技术路线共存，入局玩家众多的情况下，国内玩家想要凭借微小的疗效优势，在这个赛道稳住身位，可能性并不大。显然，如今的GLP-1竞赛中玩家需要更大的疗效优势。</p><p>当然，从礼来的经验来看，疗效优势似乎并不能保证稳赢。如今，GLP-1的竞赛正在由攻转守，未来那些能够避免被淘汰的，注定是那些先发制人的选手。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247498566&amp;idx=1&amp;sn=2e84db49ade7f8f5016791b9a29f6158&amp;chksm=96de8caba1a905bd94d98c861e0eec58c4a2778a9a35e3ba983eebeb58c5fa46285e80f670d2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：氨基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2515870341746944</id>
            <title>一名哈佛硕士和一名武大博士，震惊了中国爸妈</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2515870341746944</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2515870341746944</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 02:42:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 社会发展, 家长力量, 孩子出息, 工作岗位
<br>
<br>
总结: 社会发展到今天，孩子的出息很大程度上取决于家长和家族的力量。随着时代的变化，鸡娃已经不再是有效的方法。因此，孩子应该努力学习，父母应该努力工作，接受孩子和自己的平凡。工作岗位的变化导致了孩子们找工作的困难。然而，生活并不仅仅由学习成绩决定，读书并不能保证找到工作。因此，家长们应该接受孩子和自己的平凡，培养孩子全面发展的能力和价值观。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>毫不客气地说，社会发展到今天，孩子有没有出息，很大一部分原因要看家长和家族的力量，这是事实，不服不行。</p><p>时代已经变了，鸡娃性价比太低。&nbsp;</p><p>所以，孩子努力去学习，父母努力去干活，接受孩子和自己的平凡就好了，不要焦虑，大多数人都一样。&nbsp;</p><p>最近有个新闻说“哈佛大学硕士应聘教育部留学服务中心非编岗位”，这个消息经过官方认可是“属实”的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_2131d9d3b7f6459f93fabea191e75828@000000_oswg158817oswg1080oswg278_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有一个媒体传播的消息是“武汉大学数学系博士刘红炎成为襄阳五中2023年新入职的一名数学老师”，这当然也是真的。</p><p>我很感慨，因为在20多年前，襄阳五中这样的湖北省内的重点高级中学只能招到优秀本科生当老师，如今居然可以招到985数学系博士当数学老师了，只能说如今工作太不好找，而且学历贬值太厉害。&nbsp;</p><p>一个人能读完哈佛的硕士，或者能到武大读完博士，绝对的人中龙凤，他们的工作岗位让很多家长很震惊，但这仅仅是一个开始。&nbsp;</p><h2><strong>01 生活并不是由学习成绩决定的</strong></h2><p>为什么会这样？供给端和需求端发生了巨大的变化。&nbsp;</p><p>人才供给端年年扩招，20多年前的高考，一年就录取几十万学生，如今录取1000多万。&nbsp;</p><p>那么，工作岗位有没有相应增长？很明显，曾经有同频共振、共同增长的阶段，但是现在，需求端的萎缩是众所周知、肉眼可见的。&nbsp;</p><p>这里面当然有不可细说的各种原因，我们只说结果： 其中的部分结果就是一些企业家确实“躺平”了，一些企业家退场了，一些外企离开了，凡此种种，一层层叠加的后果就是孩子们找工作不容易了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_5ee56617abb34607ab031e207eb03ff7@000000_oswg86780oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>关于大环境，其实家长们是没啥办法的。&nbsp;</p><p>几个月之前，我在武汉出差，在地铁上听到两位女士说某某学校有个孩子考上了北大，是该校的状元，如何如何厉害。不知道为什么，我当时脑子里冒出的一个词是“城管”，因为 北京大学某博士去北京某街道当城管的新闻实在让人印象深刻。&nbsp;</p><p>两位女士一路热烈讨论，我却在想： 北大博士当城管是一个标志性事件，标志着“读书改变命运”的时代已经结束。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_542519fa86834bf39a4d4ea620e43a12@000000_oswg53166oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我当然不是一个“读书无用论”者，相反，我认为读书对于提高人的认知、眼界有很大的作用，但是，一个人读了很多书和他能不能找到工作是两码事。&nbsp;</p><p>哈佛硕士、武大数学博士以及北大核物理博士，你说他们读书多吗？肯定多。但是你说他们对自己的选择满意吗？恐怕也不是。博士进高校，或者进大厂恐怕会更开心一点，前者稳且社会地位略高，后者工资高，不是他们不想，而是他们没有机会。&nbsp;</p><p>所以，武大博士、北大博士只能退而求其次，求稳求编制，他们有什么错？一点没错。他们已经在学习的道路上竭尽全力了，但是，生活和工作并不是全部由学习成绩来决定的。&nbsp;</p><p>从这个角度来说，社会给他们上了一课。&nbsp;</p><h2><strong>02 接受孩子和自己的平凡</strong></h2><p>后面的几年，“被上课”的家长、学生会越来越多。孩子拼尽全力上了985，甚至读了博士，找不到工作是常态，要有平常心。&nbsp;</p><p>那么怎么办？难道孩子就不读书了？全体躺平？当然不是的。&nbsp;</p><p>首先，任何时候都要好好读书，这个好好读书不是指花巨资去鸡娃，而是要孩子在学习过程中养成良好的学习习惯和生活习惯，有一定的自律性。&nbsp;</p><p>孩子能完整完成预习、复习、作业、测试、考试，然后根据差错去查漏补缺就可以了。这样的孩子每天有一点进步，成绩至少是中上。&nbsp;</p><p>要注意孩子的体育锻炼和课外阅读，前者关系身体健康，后者关系心灵辽阔。&nbsp;</p><p>培养孩子不是培养一个刷题机器，成绩在能力范围内做到最好就够了。培养孩子是要培养一个有正常价值观、完全人格、同理心和健康身体的个体。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_9e48ef072d2c4869af54d432321efb7a@000000_oswg109050oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在有些学校为了减少自己的责任，“课间十分钟”不允许孩子动一动、跑一跑，而是要求孩子坐在座位上。请问，孩子是在学校接受教育，还是在接受禁闭？这肯定是不对的。&nbsp;</p><p>毫不客气地说，社会发展到今天，孩子有没有出息，很大一部分原因要看家长和家族的力量，这是事实，不服不行。&nbsp;</p><p>孩子的成绩有没有用？有用。当爸爸不够厉害的时候，学历文凭是敲门砖。当爸爸够厉害的时候，孩子想要什么样的敲门砖都有，甚至根本不需要敲门，直接破墙而入，比如高中生就可以连续在大刊上连续发表学术论文，你怎么比？&nbsp;</p><p>所以，鸡娃要适度，鸡娃不如鸡自己。&nbsp;</p><p>比如，一个大老板的企业已经上市，儿子读书不行，但是这不重要，出去混个文凭，回来照样可以接班，如果接不了班，也没关系，找个总经理，老爸当顾问，孩子当大股东，也是可以的。当年那些成绩甩他一截的学霸，很有可能要来应聘，因为找工作不容易，难道不是吗？至于江西周公子的故事，则是另外一个版本的故事。&nbsp;</p><p>当然，学霸们也可以去考编，这同样也不容易，而且收入……&nbsp;</p><p>读书无法改变命运，但是，爸爸妈妈有点事业，有点钱，还是有希望让娃快乐过一生的，这种娃的命运不需要改变，开心就好了。&nbsp;</p><p>普娃牛娃，如果没有一个混得风生水起的爸爸妈妈，可能现在这个阶段的生活，就是他们这辈子的生活巅峰。&nbsp;</p><p>我没有要大家去创业，去当大老板的意思，这个机率太低，我的意思是 孩子读书改变不了命运已经是现实，父母要努力，能帮多少帮多少，孩子的职业起点是家族努力的结果，成绩对此有影响，但影响越来越小。&nbsp;</p><p>所以，孩子努力去学习，父母努力去干活，接受孩子和自己的平凡就好了，不要焦虑，大多数人都一样。&nbsp;</p><h2><strong>03 富裕家庭有机会换一种卷法</strong></h2><p>上面我说的是普通家庭，现在我说说富裕家庭。&nbsp;</p><p>富裕家庭的选择比较多，很多人误以为富裕家庭的孩子都是纨绔子弟，不学无术，就像他们想象的皇帝肯定很有钱，因此阔绰到一早上吃两个烧饼、三个鸡蛋，还有一杯豆浆。&nbsp;</p><p>没错， 有些富家子弟的确是无用之人，但有相当一部分富家子弟颜值又高又有钱又努力。&nbsp;</p><p>我曾参观过的一所头部国际学校，收费不菲，教学极为严格，初中阶段其对时间的把控丝毫不亚于公立重点学校，到高中会稍微宽松一些，教学成绩也是全国一流。我就不说名字了，免得有广告嫌疑。&nbsp;</p><p>该校在高中阶段严格按分数分班，排在前面的几个班，你任何时候进去，都有大批学生在认真学习，鸦雀无声。&nbsp;</p><p>这样的班，每年都出十几个世界顶级名校的学生，谁能不卷？谁敢不卷？&nbsp;</p><p>但是这种卷是有价值的，为什么？他们的课程设计相对合理，而且学生有一定的选择权，定了方向之后，有些自己不喜欢的课程就可以不上了。&nbsp;</p><p>写报告，外出调研，参加社会活动，体育比赛，演讲，这些都有可能写入申请书，也可能被学校看重，而且成绩不是全部，只是占有较大权重。&nbsp;</p><p>所以，富裕家庭因为不必过于担心孩子的工作问题，其实有机会有能力卷得更高级一点，卷得更有价值一点，核心能力是不断迭代的学习能力以及高度自律。&nbsp;</p><p>这好不好？很好。分流了一部分国内高考的压力，也照顾到了富裕家庭的需求。&nbsp;</p><p>当然，也有一些富裕家庭的孩子还在公立教育体系里奋斗，有些可能是舍不得孩子以后出去读书，有些可能希望孩子以后接班时有更多当地的同学关系，有些可能单纯就是认为公立教育就是好，对此，我和某博士有过一次讨论。&nbsp;</p><p>我认为这还是很可惜的，因为他们有机会尝试另外一种可能，但是他们放弃了。&nbsp;</p><p>他们的孩子可以换一种更轻松更有价值更均衡更开阔视野的卷法，但是他们选择了一种传统卷法，在这个过程中，除了极少数天赋秉异的孩子，绝大多数资质中等的孩子其实是很辛苦很郁闷的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_e79796683dc943a5adcf86012b463c6c@000000_oswg49631oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>大家看一个数据：2022年6月发布的《国民抑郁症蓝皮书》显示，青少年抑郁症患病率为15%~20%；在抑郁症患者群体中，50%为在校学生，其中41%曾因抑郁休学。 （《钱江晚报》）&nbsp;</p></blockquote><p>这个，我就不解读了，都是汉字，通俗易懂。&nbsp;</p><p>总之一句话， 时代已经变了，鸡娃性价比太低，“读书改变命运”时代已结束，不同阶层的家庭应该冷静思考，拿出符合家庭实际情况的战略和事实路径，传统战术和思维方式已经落伍了。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzOTA3NTA5Mg==&amp;mid=2652594583&amp;idx=1&amp;sn=051523b938ff89f9c342c7b483736307&amp;chksm=f2c06becc5b7e2fa6f8f0d00e7d5ae12aadf5e9e48255eb49ab1752e9ca26b22600a3623bf3b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“功夫财经”（ID：kongfuf）</a>，作者：今纶，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2515419334414601</id>
            <title>Altman亲手复刻“Grok”，背刺马斯克，定制GPT正式开放，最全第三方市场已出</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2515419334414601</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2515419334414601</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 02:36:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, 宕机, Altman, GPTs
<br>
<br>
总结: ChatGPT宕机后，Altman开放了新功能GPTs，并嘲讽马斯克。GPTs迅速增长，开发者已经做出了收录和分类的导航网站。定制GPTs的应用正在暴涨，对初创公司来说是巨大的竞争压力。同时，学习如何定制GPTs也是非常重要的。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>ChatGPT宕机风暴后，OpenAI已经正式开放产品新功能。甚至，Altman不忘嘲讽马斯克，复刻了一个Grok。</p><p>经过ChatGPT大范围宕机后，Altman今天突然宣布，开发者大会上的所有产品更新，所有PLUS用户都上手用了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_9530bc2325d34c1ea942f11e1dba5877@5888275_oswg65160oswg1080oswg233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此，有人已经花了整个下午的时间去玩了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_d8de978987c2401f84eaa950c23e05bc@5888275_oswg168851oswg1080oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 GPTs全面上线，Altman嘲讽马斯克Grok</strong></h2><p>搞笑的是，Altman自己发了一个用「GPTs」定制的ChatGPT版的Grok。&nbsp;</p><p>堪称背刺马斯克！&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_db8db80a547f4510be498357ce6cab16@5888275_oswg249891oswg1080oswg931_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>下面的高赞回答也相当幽默：</p><blockquote><p>先生，看来我们被打败了</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_aeff3dd57ba74036b48d42f4f97065e8@5888275_oswg1409275oswg1080oswg1136_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然才刚刚发布，但和多网友一觉醒来发现，GPTs已经超过1000个了！&nbsp;</p><p>这恰恰印证了Sam Altman所言：「我们正在孕育新物种，它们正在迅速增殖。」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_8a047c8e0a8143afae6aa0be4b786fbc@5888275_oswg718905oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有人已经做出了收录的导航网站，国内开发者@iamairyland做的GPTsHunter收录最全，有1000个GPTs，之后会有搜索、分类、排序功能。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_330b04748855416bb55c0f167334a709@5888275_oswg152418oswg1080oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>下面这个是国外开发者John Rush做的可以分类的入口。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_c5dd024ac9854843a9a8fb79aea1ff03@5888275_oswg91808oswg1080oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>肉眼可见，定制GPT的应用正在暴涨，对于那些上半年刚刚进入智能体赛道的初创公司就是完全的碾压。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_80dfc9c5ffe14aa9ba1e171c254feed1@5888275_oswg444445oswg500oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用不了多久，GPT定制应用裂变数量，会超乎人们的想象。&nbsp;</p><h2><strong>02 定制GPTs教程</strong></h2><p>那么，接下来最重要的是，如何定制一个GPTs，还是需要技巧的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_e7d522cd8c344c8b811d01d16751f7cc@5888275_oswg72725oswg1080oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>第一步：进行对话</strong></h3><p>构建GPT的过程，其实就是与ChatGPT对话的过程。&nbsp;</p><p>期间，ChatGPT会问你GPT应如何工作，并在此过程中建议名称、图片和描述。&nbsp;</p><p>随着对话的进行，ChatGPT会为新的GPT创建自定义指令。&nbsp;</p><p>这些自定义指令和用户在ChatGPT配置文件设置里添加的，以及调用API时使用的系统指令类似。&nbsp;</p><p>ChatGPT会仔细考虑GPT的行为方式，并提出诸如「如何结束与用户的对话？」这类的问题。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_2e70a305fdc446bb9c6a775312dfdf1b@5888275_oswg105112oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>第二步：测试迭代</strong></h3><p>如何正确地使用GPT的自定义指令，很重要。&nbsp;</p><p>为了简化操作，GPT生成器右侧有一个预览面板，可帮助用户在发布GPT前进行测试。&nbsp;</p><p>有了这个预览模式就非常方便了，因为大部分用户自己拍脑袋想出来的指令，几乎不会在第一次尝试时就能完美运行。&nbsp;</p><p>此外，在对GPT进行完善的同时，也可以通过对话进行修改。ChatGPT会采纳这些反馈意见，并在幕后更新自定义说明。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_6267c61baab04653add5862eb4e39b60@5888275_oswg126029oswg1080oswg1008_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>第三步：手动配置</strong></h3><p>如果已经对自己想要的东西有了信心，就可以直接进入GPT的设置了。&nbsp;</p><p>这里，用户可以自定义那些ChatGPT生成的内容，还可以添加工具、知识文件和操作等调整功能。&nbsp;</p><p>此外，似乎还有一个隐蔽的复选框，可以让OpenAI利用用户的GPT对话训练模型。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_3e23066462b8441d83affed482f89b11@5888275_oswg117275oswg1080oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>第四步：保存发布</strong></h3><p>把这些都配置好之后，就可以保存了。&nbsp;</p><p>在可见性方面有三个选项：只对我可见、只通过链接可见和公开可见。&nbsp;</p><p>其中，公开的GPT会在GPT Store推出时出现。&nbsp;</p><h2><strong>03 AI头像生成器</strong></h2><p>以前，我们想要制作属于自己的AI头像，基本上只能通过大量的训练、测试并托管一个扩散模型来实现。&nbsp;</p><p>现在有了GPT，是不是就可以直接把文件上传等一系列复杂的提示结合起来，最后让DALL·E 3来进行生成？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_f6791ca750b24c20a3e60395012c5c37@5888275_oswg381543oswg1080oswg1170_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从结果来看，可以说效果好得惊人！&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_34f827d6362342feaca58e6478188af2@5888275_oswg918138oswg1080oswg1050_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，在应对DALL·E 3的内容过滤器时，稍微会有些麻烦，比如「创建一个辛普森一家风格的头像」。试了好几次之后，它才愿意生成一个。&nbsp;</p><p>以下是为这个AI头像生成器所做的最终说明：&nbsp;</p><blockquote><p>Avatar Artist, a professional digital designer, skillfully creates avatars from user-uploaded photos. It pays close attention to details such as facial features, facial hair, hair and eye color, face shape, hairstyle, and ethnicity to ensure a strong resemblance to the user. It generates an initial set of avatars based on the photo, then offers to refine the avatars by incorporating specific user requests, aiming to capture their unique characteristics in each avatar style offered.&nbsp;</p><p>Avatar Artist是一款专业的数字设计师软件，它能根据用户上传的照片巧妙地创建头像。它密切关注面部特征、面部毛发、头发和眼睛颜色、脸型、发型和种族等细节，确保与用户非常相似。它根据照片生成一组初始头像，然后根据用户的具体要求对头像进行修改，力求在所提供的每种头像风格中都能捕捉到用户的独特特征。&nbsp;</p></blockquote><p>参考资料：&nbsp;</p><p>https://www.ignorance.ai/p/how-to-make-and-share-custom-gpts&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_xDLMWm-8u1MFUji4Um_ng" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2512480546983942</id>
            <title>AI重塑PC行业，除了联想戴尔惠普还有哪些公司值得关注？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2512480546983942</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2512480546983942</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 02:31:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科技行业, 个人电脑, 人工智能, 云计算
<br>
<br>
总结: 虽然科技行业关注焦点已转向智能手机和云计算，但个人电脑一直是行业主力。新冠疫情期间，个人电脑销量大幅增长。为了提高销量，制造商开始全力押注人工智能。AI需要大型计算机和图形处理器的驱动，而个人电脑成为云端接入点，AI服务在云端发挥作用。个人电脑制造商希望通过AI个人电脑改变这种范式，让用户在个人电脑上运行生成式AI应用程序。AI个人电脑的机会巨大，企业AI支出预计将大幅增长。个人电脑销量虽然出现下滑，但AI个人电脑被视为提振行业的机会。除了AI，其他因素也将推动个人电脑市场的增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>虽然科技行业大部分关注焦点已转向智能手机和云计算，但多年来，笔记本电脑和台式电脑一直是行业主力。新冠疫情爆发后人们都待在家里的那段时间里，全球个人电脑销量飙升了近25%。&nbsp;</p><p>后来办公室重新开放，电脑升级周期戛然而止，2022年个人电脑销量再次出现下滑。这一次，戴尔(DELL)、惠普(HPQ)和联想(LNVGY)等制造商采用了一种不一样的方式来提高销量：全力押注人工智能(AI)。&nbsp;</p><p>戴尔副董事长杰夫·克拉克(Jeff Clarke)说：“AI杀手级应用会让你再次爱上你的电脑。”&nbsp;</p><p>从工作原理来说，AI需要大型且性能强大的计算机，由难以获取的的图形处理器驱动，这些图形处理器主要由英伟达(NVDA)提供，所有计算——大语言模型的创建以及对这些模型的持续使用——在云端完成。与此同时，笔记本电脑、台式电脑、甚至手机已成为云端接入点，ChatGPT等AI服务在云顿发挥着它们的计算“魔力”。&nbsp;</p><p>甚至在AI出现之前，消费者和商用笔记本电脑基本上就已经成为亚马逊(AMZN)、微软(MSFT)、Alphabet (GOOGL)旗下谷歌、Meta Platforms (META)和苹果(AAPL)等在线平台的哑终端(dumb terminals)，文档、邮件、照片和音乐都被放置在云端。Sun Microsystems的计算机科学家约翰·盖奇(John Gage)40年前曾预言：“网络才是计算机。”&nbsp;</p><p>个人电脑制造商正在寻求改变这种范式，AI个人电脑已准备就绪，首批机型将在未来几个月内推出，生产微处理器的公司也在摩拳擦掌。无论是否连接到网络都能让用户在他们的个人电脑上运行生成式AI应用程序是所有人的共同目标。&nbsp;</p><p>戴尔客户解决方案集团(Client Solutions Group)总裁山姆·伯德(Sam Burd)说：“我们认为这是一个好机会，可以让个人电脑成为用户执行任务时的超级伴侣，它们将成为更好、更高效的设备，无论是对企业还是对家庭来说。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_5ec9c46a0ae94f0d961b39c8681def0d@000000_oswg585928oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 戴尔和惠普股票走势</strong></h2><p>过去五年，戴尔股票跑输竞争对手惠普和标普500。从市盈率来看，戴尔和惠普的股票都很便宜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_f85201d9b8c94d27be4ef87c3e9814f4@000000_oswg20386oswg692oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>惠普个人信息系统集团(Personal Systems Group)总裁Alex Cho说：“个人电脑这个类别真正的拐点已经到来，我们会看到全新的用例、益处和体验。”&nbsp;</p><p>看到AI个人电脑机会的英特尔(INTC)将于今年12月推出Meteor Lake处理器，这是该公司首款集成了神经网络处理单元的处理器。&nbsp;</p><p>自从今年1月在拉斯维加斯CES展会上发表主题演讲以来，AMD (AMD)首席执行官苏姿丰(Lisa Su)就一直在推广人工智能，她在CES展会上发布了具有内置人工智能功能的新一代处理器。高通(QCOM)正加大力度进军个人电脑处理器市场，有可能从市场领头羊手中抢走份额，该公司在最近召开的开发者大会上详细介绍了AI个人电脑计划。&nbsp;</p><p>ChatGPT推出以来的11个月里，消费者和企业了解到通过生成式AI可以以过去难以想象的工具来创建文本、图像、视频和音乐。企业可以通过这项技术以更直观、更强大的方式来使用企业数据，更好地为客户服务和提高生产率。&nbsp;</p><p>个人电脑制造商想要加入其中的原因不难理解：研究公司IDC最近预测，到2027年，企业AI支出将达到1430亿美元，复合年增长率超过73%。&nbsp;</p><p>这对多年未见持续增长的个人电脑行业来说是一个巨大的机遇。&nbsp;</p><blockquote><p>疫情期间出现的居家办公趋势一度推动个人电脑需求大幅增长，根据高德纳(Gartner)的数据，2021年全球个人电脑出货量达到3.42亿台，较疫情前增长了23%，相比之下，2019年出货量为2.79亿台。&nbsp;</p></blockquote><h2><strong>02 2005至2022年全球个人电脑出货量</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_68efa92e7e9c4f22946c4087833f2f85@000000_oswg24595oswg698oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>个人电脑制造商曾乐观地认为，销量激增标志着一轮全球性的“重置”，即疫情期个人电脑销量为维持经济增长做出的重要贡献将加快行业的更新周期，每个家庭的个人电脑数量将继续增加。但截至目前，个人电脑销量已连续八个季度出现下滑，回落至疫情前的低谷期。高德纳预计，今年全球个人电脑出货量将降至2.45亿台。这个急需获得提振的行业在AI个人电脑上看到了机会。&nbsp;</p><p>在AI充分展现其优点之前，其他因素将率先对个人电脑市场的增长起到小幅推动作用。高德纳分析师北川美子(Mikako Kitagawa)指出，微软Windows 10将于2025年10月停止服务，这将刺激企业买家的一些升级需求，此外，消费者在疫情期间购买的个人电脑已开始进入淘汰阶段。英特尔首席执行官帕特·基尔辛格(Pat Gelsinger)在公司财报电话会议上说，他预计全球个人电脑出货量将反弹至3亿台。&nbsp;</p><p>高德纳预计，2024年个人电脑业务的单位增长率(unit growth)将达到5%。&nbsp;</p><p>新冠疫情至少证明了一点，那就是人们仍然依赖个人电脑，AI带来的机遇正在让个人电脑行业回归其创新的根源。&nbsp;</p><p>AI个人电脑看上去和现在的个人电脑没什么区别，但电脑内部将有一个包括了三个重要元素的系统单芯片(system-on-a-chip)，这三个元素分别是传统CPU（中央处理器）、GPU（图形处理器）和NPU（神经网络处理单元），NPU可以有效处理大型数据集，将满足大部分特定AI计算需求。&nbsp;</p><p>2017年为iPhone 10上推出A11处理器以来，苹果一直将神经网络引擎(neural engine)作为自研处理器的一部分。&nbsp;</p><p>上周一（10月30日）晚间苹果发布了最新款MacBook系列产品，这是苹果重新把关注焦点放在个人电脑业务上的一个迹象。新款MacBook Pro和升级版的iMac都将使用苹果最新研发的M3处理器。苹果表示，名为M3 Max的高端芯片将能够运行复杂的AI工作负载。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_c59f132651c84612bb77d2a9a9ef8604@000000_oswg41353oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，大多数现代笔记本电脑在某种程度上已经在使用AI和机器学习技术，比如面部识别、自动对焦、指纹扫描、噪声消除和图像增强等。联想个人电脑和智能设备首席技术官达里尔·克罗默(Daryl Cromer)说：“多年来，我们一直在产品中嵌入AI，它们让设备变得更好。”&nbsp;</p><p>但这些用例是相当于人类神经系统的AI，即在计算的背景下发生的能够改善体验的事情，新型个人电脑将把AI带到最前沿。&nbsp;</p><p>惠普个人信息系统集团(Personal Systems Group)总裁Alex Cho对新应用有很多设想，从为游戏玩家提供实时指导的AI软件到电话会议上的实时语言翻译，他预计，AI个人电脑将在三年内占到笔记本电脑总销量的40%到50%。&nbsp;</p><p>个人电脑市场的领先公司列举了一长串把AI直接引入电脑的理由。第一个理由是隐私，将数据发送到云端，由AI应用程序进行分类，存在信息可能被以意想不到的方式使用或泄露的风险。&nbsp;</p><p>对于各大公司的首席信息官来说，最有说服力的理由是节省成本。在云端运行AI软件成本非常高，任何可以将一部分负担转移到边缘网络的方法都有望节省成本。戴尔的伯德看到了可以在个人电脑上运行的更小的AI模型的出现，这也意味着更低的延迟率和更快的速度，他说：“边缘网络是数据生成的地方，也是AI要去的地方。”&nbsp;</p><p>延迟率降低尤其利好游戏应用程序，这些应用程序可以通过AI让NPC变成可以与之对话的角色，此外，在本地运行工作负载可以让没有连接到网络也可以运行AI软件成为可能。&nbsp;</p><p>伯德认为，Microsoft 365 Copilot等添加了AI功能的应用程序最终将在个人电脑上运行，而不是在云端。&nbsp;</p><h2><strong>03 生成式AI软件正在进入你的个人电脑，以下是参与该领域的部分重要公司。</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_6db1f65884b142288602e10bf1200b3a@000000_oswg305285oswg1080oswg1022_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">注释：*2023年9月13日上市以来的股价变化。 来源：彭博&nbsp;</p><p>微软是云计算和个人电脑软件的主要供应商，该公司没有接受本文记者的采访。&nbsp;</p><p>英特尔技术营销高级总监罗伯特·哈洛克(Robert Hallock)指出，随着时间的推移，个人电脑处理器的功能越来越多，增加了图形、视频编码器和其他功能。他说，通过在处理器中加入神经网络引擎，用户可以获得“更高的性能和效率，并解锁新的东西。”&nbsp;</p><p>这些新事物在很大程度上仍停留在理论阶段，但话又说回来，当初也没人料到4G无线原来还会为优步和DoorDash等公司的服务提供动力。&nbsp;</p><p>AMD董事拉凯什·阿尼迪(Rakesh Anigundi)是该公司Ryzen AI芯片开发团队的负责人，他坚信这一趋势将加快刷新率，阿尼迪说：“它让个人电脑再次变得令人兴奋。”&nbsp;</p><p>Moor Insights &amp; Strategy首席执行官帕特里克·穆尔黑德(Patrick Moorhead)指出，在设备上安装应用程序和数据可以带来速度更快、更可靠的体验，AI应用程序的速度会“快得多”，而且无需将数据上传到云端。&nbsp;</p><p>不过，目前仍有很多人对个人电脑持怀疑态度，在他们看来，AI的出现进一步让个人电脑变得边缘化，他们一致认为，创建和运行大语言模型所需的计算能力几乎肯定必须在云端运行。&nbsp;</p><p>OpenAI的最新模型GPT-4有1.76万亿个参数，新模型的诞生可能需要数周的密集计算，运行这些模型需要巨大的计算能力，这也是英伟达图形处理器需求快速增长的原因，目前英伟达的图形处理器已成为AI应用的默认配置，该公司的H100芯片价格为3万美元，该芯片不会用于笔记本电脑。&nbsp;</p><p>然而事实证明，大部分AI相关计算可以以一种更高效、更安全、更经济地方式转移到笔记本电脑上。Rewind AI就是一个例子，这家初创公司获得了风投公司Andreessen Horowitz和NEA的支持。&nbsp;</p><p>Rewind AI可以在笔记本电脑上运行——目前是Mac，接下来会是Windows电脑——收集用户所做的一切，比如记录对话、按键、文档和网站等。在当前云计算主导的世界里，这可以说是一个隐私噩梦，但当所有数据都存储并锁定在本地个人电脑上时就不那么让人担心了。&nbsp;</p><p>此外，Rewind AI通过一个自然语言聊天机器人让一切都变得可以搜索到，该公司首席执行官丹·西罗克(Dan Siroker)称其为“思维的副驾驶”。&nbsp;</p><p>就算Rewind AI无法成为最终的赢家，但这个概念很有吸引力，它是一种可以推动新个人电脑采用的用例。当人们看到自己朋友的设备解锁了新的东西并提高了效率时，他们就会再次开始购买个人电脑。&nbsp;</p><p>英特尔最近公布了一项“AI个人电脑加速计划”，旨在启动在内容创作、安全、音频效果和视频协作等领域使用AI技术的本地应用程序。英特尔的哈洛克说：“AI擅长从无到有，或者为繁重的人类任务节省时间。”&nbsp;</p><p>IBM首席执行官阿文德·克里希纳(Arvind Krishna)认为，AI个人电脑的崛起是“必然的”。他在接受《巴伦周刊》采访时把个人电脑行业的历史描述为一系列重大的芯片升级，这些升级彻底改变了设备，为新应用开辟了道路。&nbsp;</p><p>他说，大约35年前，英特尔推出了一款名为80387的芯片，该芯片与x386处理器一起工作，用于电子表格等计算密集型应用。&nbsp;</p><p>后来，个人电脑添加了GPU，支持游戏和视频编辑，现在，个人电脑正在添加NPU。克里希纳认为，用不了多久，所有个人电脑都将能够运行带有100亿或200亿个参数的AI模型。他设想未来电脑可以在家中运行心电图检查用户的心脏功能，而无需连接外部网络进行分析，或者使用语音对话而无需任何文本输入。&nbsp;</p><p>克里希纳说：“它改变了芯片制造商所面向的市场。”&nbsp;</p><p>高通高级副总裁亚历克斯·卡图兹安(Alex Katouzian)指出，基于高通骁龙X Elite处理器的AI个人电脑将能够同时在后台运行多个AI模型，例如可以总结文本，并从正在进行的会议中编制行动项目清单等。&nbsp;</p><p>高通声称，与英特尔和AMD的芯片相比，新的骁龙处理器速度更快，功耗更低。首批使用高通新芯片的个人电脑将于明年上市。&nbsp;</p><p>与此同时，新型个人电脑将需要用到美光科技(MU)生产的内存芯片，该公司也有望因此获得提振。美光科技说，个人电脑的基本内存需求可能会翻倍。高通和美光科技的股票都很便宜，任何AI方面的好消息都能为股价带来提振。&nbsp;</p><p>不过，如果是押注个人电脑市场的反弹，投资者应该直接投资于制造个人电脑的公司，戴尔和惠普的股票都很便宜。&nbsp;</p><p>惠普的消费者业务规模比戴尔更大，按2024年预期盈利计算市盈率为8倍，按2024年销售额计算市销率不到1倍，股息率为4%。戴尔主要销售商用个人电脑，服务器业务有望获得AI的推动，按2024年预期盈利计算市盈率为10倍，市销率不到1倍，股息率为2%。目前两家公司都在大举回购股票。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247551554&amp;idx=1&amp;sn=c7649f8cd0a0d45baa7ec3e5da530af0&amp;chksm=fcebb934cb9c30229f31b1a920f3d9a62b6f013f72a44bccedc37076f3bb8cd45741998caf6b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：埃里克·J·萨维茨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2513129951711497</id>
            <title>30分钟解决肥胖困扰，这家微创机器人公司融了1010万美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2513129951711497</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2513129951711497</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 02:23:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 肥胖, 减肥手术, 微创手术, 内窥镜缝合系统
<br>
<br>
总结: 由于肥胖问题日益严重，传统的减肥方法效果有限，而微创手术成为新的解决方案。NitiNotes的EndoZip是一种自动化的内窥镜缝合系统，可以在不开刀的情况下进行减肥手术，缩短手术时间，降低风险。它的操作简单，不依赖医生经验，具有可复制性，为肥胖患者提供了一种新的治疗选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>由于饮食结构、生活习惯、情绪心理因素等方面的改变，肥胖正在成为困扰数十亿人的一大难题。</p><blockquote><p>2023年3月，世界肥胖联盟发布了2023《世界肥胖地图》，预测到2035年，全球超过40亿人属于肥胖或超重，占全球人口的51%。</p></blockquote><p>相比于外貌、形体而言，肥胖所带来的健康问题更值得被关注。肥胖会显著增加患者患上心血管疾病、糖尿病、癌症等多种疾病的风险。</p><p>在减肥疗法方面，除了药物治疗、饮食控制、生活习惯改变、侵入性传统外科手术之外，微创手术疗法逐渐成为新起之秀。NitiNotes便是入局这一领域的实力玩家。</p><p>NitiNotes是一家以色列的创新医疗器械公司，成立于2016年。其核心产品EndoZip是一种新型机器人内窥镜缝合系统。NitiNotes正在致力于为全球超过7亿的1级和2级肥胖患者提供一种广泛可用、微创有效的治疗方案。</p><h2><strong>01 实现减肥手术安全性和有效性的平衡</strong></h2><p>重度肥胖的治疗方法包括生活方式干预、药物治疗和减肥手术。Vincenzo Bove等学者在《Robotic endoscopic sleeve gastroplasty》一文中指出，非手术的减肥疗法，如改变饮食、体育锻炼和药物等，往往不能产生充分和持久的减肥效果。减肥手术是目前治疗重度肥胖最有效的方法。但实际上，只有大约1%符合条件的患者接受了减肥手术。</p><p>这与减肥手术的风险性息息相关。在70多年的发展历程中，减肥手术术式日益多样，但似乎一直无法达到“安全性”和“有效性”的平衡。</p><p>传统外科手术风险大、花费高、具有不可逆转性。如胃旁路手术是一种改变肠道结构、关闭大部分胃功能的手术。这类手术虽然减少了食物吸收，减肥效果较好，但手术时间长、难度大、侵入程度高、患者痛苦感强烈且术后康复时间长。</p><p>一些经口入路术式虽然侵入性低、恢复时间较快，但需要定期复查和调整，与传统外科手术相比，有效性也被阉割。这种手术只能暂时地改变胃部的容量或功能，并不能从根本上解决肥胖问题，甚至可能需要多次进行或配合其他疗法才能达到理想的效果。</p><p>为了弥合医学和外科方法之间的治疗差距，人们开发了内镜减肥手术，为非干预性治疗失败的肥胖患者提供微创、更可行和更有吸引力的治疗选择。</p><p>其中，内窥镜袖状胃成形术(ESG)作为一种新兴的微创减肥方法，迸发出较大的潜力。这是一种利用内窥镜将胃的容积缩小的减肥手术，通过在胃内部缝合线，使胃的形状变成管状，从而减少食物的摄入量，达到减轻体重的目的。但该术式对医生的技术要求极高，需要内窥镜医生具备高水平的操作技巧和经验，能够准确地在胃内进行缝合，避免出现漏气、出血、穿孔等并发症。</p><p>NitiNotes便是这一困境的破局者。其旗舰产品EndoZip简化并加快了内窥镜袖状胃成形术(ESG)的过程，为无法进行传统减肥手术的1级和2级肥胖症患者提供了一种新的解决方案。</p><h2><strong>02 手术时长仅30分钟</strong></h2><p>现有的减少胃容量和抑制肥胖的手术解决方案主要包括胃旁路手术和袖状胃切除术（切除大部分胃），适用于体重指数在40及以上或35且患有其他疾病的患者。但对于1级（体重指数在30-35之间）或2级（体重指数在35-40之间）肥胖患者来说，该方法通常不可取或不在保险范围内。此外，此类手术还具有较高的风险性和和不可逆的特点，往往只能带来暂时的体重改善。</p><p>NitiNotes的首席执行官Raz Bar-On在接受《以色列时报》电话采访时表示，该公司正在为这两类患者提供一种微创、全自动的胃肠道缝合系统解决方案。</p><p>NitiNotes的EndoZip是一种微创的内镜手术系统。它可以在不开刀的情况下，通过口腔进入患者胃部进行缝合，以减少患者创伤、感染风险和并发症，缩短恢复时间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_9d27ed7d1ef14c719fb191be8cc48158@000000_oswg30317oswg804oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">EndoZip系统 图源NitiNotes官网</p><p>EndoZip的工作原理是通过口腔和食道将一个小型的缝合器送入胃中，然后利用机器人技术在胃壁上形成多个纵向的缝合线，从而将胃分成4到8个小段。如此一来，便可以减少胃容量，增加饱腹感，从而减轻患者体重。</p><p>Endozip的缝合装置内置有8个缝合针。在未缝合时，缝合针针头封闭在缝合装置内，以免对患者造成意外损伤。此外，它还配有一个5毫米的内窥镜，使得医生能够清楚地看到正在进行手术的部位。</p><p>首先，在内窥镜的引导下，医生将EndoZip缝合器通过患者的口腔和食道送入胃中。医生会在患者的胃壁上选择合适的缝合位置，并将缝合器的针头对准前后两层胃壁，然后按下按钮，使针头穿过胃壁并形成一个环状结。在这之后，将缝合器沿着胃壁移动一定距离，再次按下按钮，形成第二个环状结，并将两个结连接起来，形成一条缝合线。随后，重复上述步骤，沿着胃壁继续缝合，直至形成一条完整的纵向缝合线。</p><p>接着，将缝合器移动到另一个位置，开始第二条纵向缝合线的制作。依次完成4到8条纵向缝合线的制作后，便可将胃分成多个小段。然后将缝合器从胃中取出，即可结束手术。该手术持续约30分钟，患者进行短暂的术后观察后便可出院。</p><h2><strong>03 自动化微创机器人缝合系统</strong></h2><p>了解Endozip的工作流程后，便不难发现其核心优势——“自动化”。</p><p>EndoZip是独立于操作员的自动化微创机器人缝合系统。与其他内镜下袖状胃成形术（ESG）系统相比，它最大的优势便在于不依赖于医生经验，操作更加容易上手。“EndoZip的学习曲线很短，医生只需要做3例手术就可以掌握该技术，而其他系统则需要做20例才能达到同样水平”，Steven Shamah博士表示。</p><p>EndoZip的操作简单，只需要一个操作者而不需额外的助手或设备。机器人技术赋能下，任何技能水平的医生都可以在短时间内掌握其使用方法。并且，其操作流程和结果具有可复制性。</p><p>由于EndoZip的缝合系统是完全自动的，操作者只需要选择缝合的位置和数量，就可以完成手术。此外，EndoZip可以更好地控制操作精准度，保证每次缝合的大小和深度都相同，避免人为的误差和不均匀。这样便可以减少手术对操作者的技能要求，提高手术的可复制性和标准化。并且，每个缝合只需要几秒钟便能完成，大大缩短了手术时间和患者麻醉时间。</p><p>值得注意的是，EndoZip还具有很强的可逆性。它不需要在腹部开刀，也不需要切除或植入任何物质，只是在胃壁上缝合了几条缝合线。这些缝合线可以在必要时拆除，以恢复胃的原始形状或者转换为其他类型的减肥手术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_f8342e803a984739b089a0290d5c1d13@000000_oswg144434oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">EndoZip系统的特点和优势 图源NitiNotes官网</p><p>NitiNotes的全自动微创胃镜缝合系统以杰出的KOL为后盾。其科学顾问委员会由9名医学博士组成，包括马德里桑奇纳罗大学医院减肥内窥镜主任Gontrand López-Nava，德国代谢内窥镜工作组主席成员、世界IFSO协会减肥内窥镜委员会主席Christine Stier等。这些世界知名的内窥镜专家能够为公司提供关于EndoZip的研发、临床试验、市场推广等方面的专业建议和指导，促进产品设计和性能的优化，以满足不同的临床需求。</p><h2><strong>04 完成1010万美元B轮融资</strong></h2><p>Endozip的首次人体研究用于评估该系统治疗肥胖症的安全性和可行性。该研究为单中心试点可行性研究，研究对象为11名体重指数(BMI)在30至 40 kg/m2之间、有或没有肥胖相关合并症的患者。结果显示，所有患者的手术均在技术上获得成功（100%）。首次人体研究表明，Endozip装置可安全地用于治疗肥胖症，早期的减肥效果卓有成效。目前，该公司正在计划对更大的样本量进行可行性研究。</p><p>2021年7月，NitiNotes启动了一项多中心(马德里、罗马、以色列)试点研究，共有45名患者参与。经过12个月的随访期后，结果显示，Endozip缝合系统具有高安全性、短学习曲线和出色的可用性，患者平均总体体重减轻百分比（TBWL）高达13.5%。</p><p>2023年2月，NitiNotes启动了一项新的多中心研究(布拉格、罗马)。这项研究的主要目的是评估Endozip对于患有T2D/高血压的肥胖患者的减肥疗效，监测患者在接受EndoZip手术和调整生活方式后的减肥效果以及与减肥相关的潜在健康水平的改善。迄今为止，已有23名患者成功接受了EndoZip手术。</p><p>2023年9月28日，NitiNotes宣布完成1010万美元的B轮融资。新获得的资金将用于完成欧盟临床研究以获得CE标志认证，为进入欧盟市场做准备。此外，这笔资金还将加快新一代Endozip产品的开发，提高内镜缝合的速度和精度，促进其技术性能和市场竞争力的提升。</p><p>参考文献：</p><p>1.&nbsp;丁香园 《成人肥胖的手术治疗（综述）》</p><p>2.&nbsp;Bove V, Matteo M V, Pontecorvi V, et al. Robotic endoscopic sleeve gastroplasty[J]. Gut, 2023, 72(1): 27-29.</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650613808&amp;idx=3&amp;sn=2f9ca4bb5fc754185fdb484601f43a73&amp;chksm=bebed65189c95f47fd2c985029f25ebe6f42fb81f5d508eb42e3700634740fe42041d682c0bc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：王宇露，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2513298580574212</id>
            <title>山东，跑出一个“三轮车”独角兽</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2513298580574212</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2513298580574212</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 02:23:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 橙仕汽车, 末端配送, 新能源物流车, 山东国资
<br>
<br>
总结: 橙仕汽车是一家专注于末端配送的新能源汽车品牌，填补了国内新能源物流配送车的市场空白，成为传统三轮车的替代品。橙仕汽车由山东国有资本投资，并得到山东国资的支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，橙仕汽车完成了10亿元的B轮融资，领投方为隐山资本，赣锋锂业、远致投资、中享聚盛跟投，同时由指数资本担任独家财务顾问。</p><p>据悉，传统配送小哥的载具三轮车存在极大的安全隐患问题，部分地区已开始积极推动三轮车禁限行规定。在路权的政策驱动下，三轮车替代品新能源物流车的市场爆发出蓬勃生机。</p><p>而橙仕汽车就是一个专注于末端配送市场的汽车品牌，其推出的针对配送赛道场景产品系列，填补了国内新能源物流配送车的市场空白，也是传统三轮车的替代品。该产品一经推出两年内，便斩获来自中国邮政、三通一达、顺丰等多家顶级配送企业的订单。</p><p>据悉，橙仕汽车是山东省的新能源物流车项目，同时也是目前全省唯一一个获省发改委新标准立项审批的新能源汽车项目。在橙仕汽车过往的投资历史中，连续三轮由山东国有资本投资。而在本轮融资后，多家产业链的股东加持下，橙仕汽车在商业化、技术研发、产业链降本、车型拓展以及全球化布局带来了极大的协同效应。</p><h2><strong>01 一家专注末端配送的造车新势力</strong></h2><p>与蔚来、小鹏、理想三家头部造车新势力的打法不同。橙仕汽车瞄准的是末端配送赛道。&nbsp;</p><p>橙仕汽车的“掌门人”刘传富曾参与开发了长城炫丽、长安铃木、哈佛H6等几十款车型，是一位有着20多年从业经验的资深“造车人”。在2008至2012年，刘传富在中国汽车工程研究院担任产品中心主任，期间为中国汽研从无到有建立了跻身到国内三大整车开发规模的产品研发机构，是中国汽研公司上市时唯一整车技术关键人员。&nbsp;</p><p>当刘传富选择自主创业的时候，与其他新势力相同，也是将第一目光瞄准在新能源乘用车的赛道。只不过，彼时新能源汽车赛道竞争十分激烈，像蔚来等造车新势力都在2015年前后入局并站稳脚跟。如果此时跟风入局，很难与这些势力们掰手腕。&nbsp;</p><p>而与乘用车相比，隔壁物流配送方面的商用车赛道显得十分冷门，基本上处于空白市场。但是快递行业却保持着高速发展的态势，根据数据显示，在2016至2021年，我国快递业务量始终保持在20%以上的增长速度。2021年，中国快递业务量达1083亿件，包裹数量占全球一半以上，快递业务量已连续八年稳居世界第一。&nbsp;</p><p>而与高速的发展的快递业务相比，配送小哥们的座驾大多电动三轮车，存在巨大的安全隐患问题，产品替换需求极大。这也让刘传富意识到，在电商高速发展的同时，新能源物流车也产生了广阔的市场和机遇。于是，刘传富决定打造一款纯电动智能物流车，来让物流工作者们有更好的出行体验，同时替换传统三轮车。&nbsp;</p><p>2021年，第一款橙仕01型汽车上市，并且拿到了十分不错的成绩。从2021年开始面向市场到2022年总销量达到5000辆，上路全国170多个城市，后续又与京东、邮政、四通一达等快递公司合作，橙仕的商业版图开始初见规模。&nbsp;</p><p>目前，橙仕汽车已经在山东设有占地500多亩的智能汽车生产基地——豪驰基地，具备了年生产十万辆的条件。同时“橙仕”汽车被列为山东省重大项目，济南市重点项目，山东省新旧动能转换重大项目库第二批优选项目等“山东荣誉”。&nbsp;</p><p>从销量上来看，在2023年5月，橙仕汽车成功销售1048辆智能物流车投入到苏州、郑州、昆明、长沙等全国多个城市配送中使用，已然成为“应用场景最广泛”、“市场实际应用最多”、“销量最高”的末端配送赛道领军企业。同时，今年3月份，橙仕汽车自主研发配送物流车成功实现了“走出去”。从从济南市莱芜区发车，出发至多米尼加的圣多明各港口。这是中国自主创新新能源物流车首次大批量出口多米尼加的品牌。目前的橙仕01牌汽车已经受到德国、越南、美国等多个国家的青睐，足迹逐渐遍布全球。&nbsp;</p><p>刘传富曾表示，他希望橙仕汽车成为“最不烧钱”、“最赚钱”的新能源车企。到今年年底，橙仕有望实现盈亏平衡。而明年橙仕的目标是在实现6万辆到7万辆销售量的同时，毛利率能达到15%-20%。&nbsp;</p><h2><strong>02 从山东跑出，获山东国资助力</strong></h2><p>在本次，橙仕汽车的B轮融资中。领投方隐山资本是国际物流巨头普洛斯于2018年设立的私募股权投资机构，是国内首个针对物流领域投资的专项基金。&nbsp;</p><p>隐山资本运营和管理着5支人民币基金和2支美元基金，总资产管理规模超过36亿美元（约合262亿人民币）。在2022年，隐山资本首次登上“PEI全球私募股权投资机构三百强”。&nbsp;</p><p>在过去几年时间里，隐山资本已经向50多家企业投出60亿元，重点投向现代物流领域。2018年成立的隐山资本到现在还很年轻，但已经投资过e签宝、滴滴速运、京东物流和极兔速递等物流行业的知名企业。&nbsp;</p><p>一边是集中布局物流行业的资本机构，另一边是专注于物流配送的新能源造车势力，双方的合作顺利成章。&nbsp;</p><p>值得一提的是，在本次B轮融资之前，橙仕汽车接连完成三轮未披露的融资，而投资方是清一色的山东国资，包括莱芜财金控股有限公司、济南财政投资集团和山东产业技术研究院投资发展有限公司。所以从根本上来说，橙仕汽车是被山东国有资本所孵化出的新能源势力。&nbsp;</p><p>在新能源汽车的时代，地方政府投资新能源汽车的例子屡见不鲜。比如合肥产投向蔚来输血70亿，杭州国资为零跑汽车注资30亿等。而橙仕汽车则是山东国资扶持的新能源项目。&nbsp;</p><p>值得一提的是，目前的山东已经成为新能源汽车产业大省。根据最新的数据，山东新能源汽车相关企业达9.35万家位居全国第一。第二名和第三名分别为广东（8.53万）和江苏（6.48万）。&nbsp;</p><p>作为全国重要的汽车产业和消费大省，近几年的山东在新能源汽车领域的发展尤其快速，截至今年上半年山东地区共跑出23万辆新能源汽车，同比增长近80％。目前的山东正在努力打造济南与青岛的两大千亿级新能源汽车产业基地并提速烟台、日照、德州的新能源乘用车产业集群和淄博与聊城的新能源商用车集群。&nbsp;</p><p>根据数据，十月份山东46家企业完成融资，而从融资总额上来看，汽车披露的交易总额最多。&nbsp;</p><p>其中，橙仕汽车的投资方山东产业技术研究院于2019年成立，截至2021年底山东产研院直接投资项目62个，参与设立基金21支，基金总规模74亿元，基金投资项目70个。值得一提的是，在其投资历史中，投向初创期创新型企业的资金比例超过80%，2年时间里直接投资和基金投资此类企业122家。到2022年，山东产业技术研究院已经投资孵化370多家山东高科技企业。其中，32家获批国家高新技术企业，新增独角兽、瞪羚、专精特新等各类企业12家，21家获评山东省创新型中小企业。&nbsp;</p><p>2020年12月，山东产业技术研究院投资青岛VR研究院的A轮融资。以用来增强现实领域内软硬件的技术开发、技术服务等业务。据悉，与山东产业技术研究院共同投资该企业的还有歌尔股份、海尔智家战略投资部、中科创达等。&nbsp;</p><p>2021年，山东产业技术研究院和清华启迪共同投资北京研峰科技有限公司。经融资后，该公司估值达到5.25亿人民币，并开始启动登陆资本市场的计划。其中，研峰科技成立的子公司山东研峰新材料科技有限公司于2020年5月落地济宁，并生产高科技医药行业产品和高新半导体技术等。在2021年5月，预计该公司项目销售额到4亿人民币。&nbsp;</p><p>在今年9月，山东产业技术研究院还联合鲁信创投和鼎信资本向高端激光产业领域的科技新锐企业铂锐激光投资数千万的Pre-A轮。资金将用于支持铂锐激光更好地完善产业线建设并加大研发投入。&nbsp;</p><p>同时，除了上述山东产业技术研究院直接将资金投向企业的例子，在后续其又设立多只基金，以撬动更多的资本加入投资。根据数据，2020年仅揭牌一年的山东产业研究院就已经带动社会投资超200亿人民币，在两年后又再次突破500亿的大关。&nbsp;</p><h2><strong>03 新能源物流车，异军突起的一只新力量</strong></h2><blockquote><p>据数据，我国2022年汽车销量2686.4万辆，其中新能源汽车销量688.7万辆，同比增长93.4%，市占率达25.6%。在政策和市场的双轮驱动下，新能源物流汽车还在爆发式增长中。&nbsp;</p></blockquote><p>而在这如日中天的新能源汽车赛道中，有一只异军突起的新物种—新能源物流车。&nbsp;</p><p>新能源物流车指采用非常规车用燃料作为动力来源的配送物流车。目前主要应用市场为城市货运，包含电商物流、快递配送、城市配送等。根据中国汽车工业协会的数据，在2022年，新能源物流车销量23.58万辆，同比增长90.69%。而在三年前的2020年，新能源物流车的销量才仅为5.7万辆。&nbsp;</p><p>短短三年时间，新能源物流车的销量实现三级跳的疯狂增长。到2023年，在汽车销量下滑的情况下，新能源物流车的销量依然达到1.44万辆，同比增长94.4%。由此可见，新能源物流车的市场正在一路狂飙。&nbsp;</p><p>狂飙的市场，也引起了一众资本的助力。除了橙仕汽车以外，近几年还有其他新能源物流车的新势力企业收获资本的融资。&nbsp;</p><p>2021年，智能新能源物流车的制造商智点汽车完成十亿元人民币的A轮融资。投资方为衡庐资本领投，株洲市国投集团、动力谷产投跟投。&nbsp;</p><p>2022年，专注于新能源物流车的数字化运营平台地上铁完成2亿美元（约合人民币14.58亿）的D轮融资。在其过往的投资历史中，有数家明星投资机构的助力。包括启明创投、经纬中国、博将资本、时代资本、中金资本等。同时还有深圳市引导基金和法国巴黎老牌私募股权投资机构Idinvest Partners的助力投资。在2019年完成B+轮融资后，地上铁的估值达到22.75亿人民币，7年融资10轮，成为新能源物流车中跑出的独角兽企业。&nbsp;</p><p>除了这些新生代物流车势力，老牌汽车巨头也纷纷入局。&nbsp;</p><p>今年七月，吉利商用车集团旗下的远程汽车获得6亿美元的A轮融资。这是继去年10月完成3亿美元的Pre-A轮融资后，吉利的新能源商用车再一次获得资本青睐。&nbsp;</p><p>远程汽车的A轮融资由博裕投资和越秀产业基金联合领投，跟投方包括新加坡的一家注重新能源领域的资本机构United Clean Energy、四川临江产业集团等多家战略投资人和知名投资机构，老股东普洛斯旗下隐山资本、湖南湘潭产业基金及上下游合作伙伴等继续加注投入。目前，远程汽车作为全国新能源物流车的顶流存在，在20222年时销量 4.15万辆，位居全国第一名。&nbsp;</p><p>除了吉利，由蔚来汽车高级副总黄晨东创立的新能源物流车企前晨汽车完成超亿元的B轮融资，由蔚来资本领投。小米高管曾直言看重物流行业的发展潜力，并布局物流车等新能源商用汽车赛道。还有东风、奇瑞、五菱、理想都在进行新能源乘用车的布局之下延伸出制造新能源物流商用车的计划。&nbsp;</p><p>在所有行业目光都聚集在新能源乘用车上时，这支依托于电商崛起所诞生的新能源新赛道正爆发出勃勃生机。在资本和企业的关注下，未来新能源物流车有可能成为新一个万亿市场。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650178464&amp;idx=1&amp;sn=138f77384b4bcd6080e6633a8bd67d65&amp;chksm=beab1a7589dc93636024a0f09d4ef70dfd93cedfbed7cc81d838ec2e859695eb1efbc8214bb1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：王涛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2514861623041928</id>
            <title>争议煤电容量电价：煤电新定位下的利益再分配</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2514861623041928</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2514861623041928</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 02:12:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 容量电价, 煤电行业, 两部制, 电力系统
<br>
<br>
总结: 国家发改委、能源局印发《关于建立煤电容量电价机制的通知》，决定自2024年1月1日起执行煤电容量电价机制。这一政策的出台将给煤电行业带来实质性利好，保障了煤电的投资成本回收，同时也要求煤电承担更多的责任，包括支撑新能源发电和保持电力系统稳定。容量电价的推出是对电力系统改革和能源转型的回应，为煤电行业的稳定发展提供了保障。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在热议声中，容量电价以远超行业预期的速度落地了！</p><blockquote><p>华夏能源网获悉，11月10日，国家发改委、能源局印发《关于建立煤电容量电价机制的通知》（以下简称“《通知》”），决定自2024年1月1日起执行煤电容量电价机制。</p></blockquote><p>这离发改委发出征求意见稿仅仅过去了一个月。自明年1月起，现行的煤电单一电量电价机制，将正式调整为“两部制”。这是继2021年印发《关于进一步深化燃煤发电上网电价市场化改革的通知》以来，中央在电价改革领域的又一重大举措。</p><p>“两部制”电价的出台，给煤电行业带来实质性利好，煤电的“压舱石”地位得到利益机制的保障。煤电的投资成本回收，不再完全依靠发电，不发电时作为系统调节和支撑电源时也能获取收益。</p><p>当然，权益与责任是对等的。煤电在享受容量电力的同时，保新能源发电、报电力系统稳定的“担子”也更重了。构建新型电力系统、加快低碳转型，煤电担负着不可辜负的重托。</p><h2><strong>01 何为“两部制”？</strong></h2><p>煤电行业的经营成本包括折旧费、人工费、修理费、财务费等固定成本和燃煤等变动成本。现行的单一制电价体系中，煤电企业通过出售所发电量进行交易和结算，想要收回成本、获取更大收益，只能多发电。</p><p>电力市场成熟国家通常实行“两部制”电价，即容量电价主要回收机组固定成本、电量电价主要回收变动成本。相比之下，我国现行的电量电价方式，并不能充分体现煤电在电力系统中的支撑、调节价值，不利于新能源大发展下煤电的角色定位转型。</p><p>《通知》明确，现有的单一制电价改完电量电价和容量电价“两部制”，电量电价“通过市场化方式形成”，容量电价水平则按照回收煤电机组一定比例固定成本的方式确定，“根据煤电转型进度等实际情况逐步调整。”</p><p>其中，用于计算容量电价的煤电机组固定成本实行全国统一标准，为每年每千瓦330元；2024-2025年，多数地方通过容量电价回收固定成本的比例为30%左右，部分煤电功能转型较快的地方适当高一些；2026年起，各地通过容量电价回收固定成本的比例，提升至不低于50%。</p><p>每年每千瓦330元是个什么概念呢？</p><p>以火电巨头华能国际为例，其拥有近1.3亿千瓦的煤电装机，容量电价一项每年可获得近430亿元的稳定收益。全国煤电装机总计逾13亿千瓦，容量电价一项，年支出4300亿元以上。13亿千瓦煤电年发电量4.9万亿度左右，4300亿元的容量电价相当于度电补贴8.8分钱。</p><p>那么，这么一大笔钱从哪里来？《通知》明确，“容量电费纳入系统运行费用，每月由工商业用户按当月用电量比例分摊”。也就是说，增加电费由工商业用户承担，不涉及居民和农业用户，这些用户用电仍执行现行目录销售电价政策。</p><p>这是否意味着工商业电价将随之上涨？</p><p>发改委在答记者问时表示：“建立煤电容量电价机制主要是电价结构的调整，煤电总体价格水平是基本稳定的，特别是电量电价小幅下降，将带动水电、核电、新能源等其他电源参与市场交易部分电量电价随之下行，工商业用户终端用电成本总体有望稳中略降。”</p><p>不管怎么样，容量电价对煤电行业是会带来实实在在的利好。在过去几年，煤电陷入了大面积亏损窘境，主要原因在于燃煤价格升高带来成本上升，而电价并不能随市场供需上涨。容量电价的出台，将让煤电企业的一部分收益“旱涝保收”，不受煤价上涨的影响。</p><p>不过，如果仅将“两部制”电价的出台理解为中央补偿煤电，就过于表面了，这背后有更深远的谋划和考量。</p><h2><strong>02 容量电价争议</strong></h2><p>中国电力体制改革进程中，一直以来对出台煤电容量电价充满争议。反对的理由是，容量电价会推高煤电装机，这与“双碳”目标是不符合的。</p><p>反对者争辩称，2021年以来，煤电连续两年严重亏损。在建成煤电亏损严重的情况下，也并没有降低新建煤电的热情。这意味着，煤电的利益相关方，有信心或者预期，能够获得一个比其实际价值更高的电价水平。而容量电价的出台，会推高这一预期，进而推高煤电装机。</p><p>从这个角度看，容量电价会确实会在一定程度上鼓励新增煤电装机的热情。既然“旱涝保收”都能赚到一笔补贴，那为何不建呢？</p><p>但是，“双碳”目标提出以来、新型电力系统加速构建过程中，最新出现的现实需要，使得出台煤电容量电价成为必然。换句话说，煤电容量电价是对冰冷现实做出的有效回应。</p><p>首先，回应的是2021年以来频频爆发的电荒。</p><p>最早是由于燃煤短缺、煤电出力不足造成2021年大规模电荒在全国多地蔓延。第一轮拉闸限电自2021年5月始，出现在云南、广东等部分省份，引发工业企业限产；第二轮限电于当年9月始，波及全国大量省市，规模更大、影响更严重。</p><p>尤其是东北多地从2021年9月23日开始，出现了用电高峰时段突然拉闸限电的情况，不光限制了工业生产，还影响到居民生活和城市运转，手机断了信号，红绿灯停运，乃至于引发安全生产事故。</p><p>接下来的2022年、2023年，受极端气候影响，干旱少雨、来水偏枯，致使西南水电大省经受了多年未遇的缺电之苦。2021年，四川8000万千瓦水电竟直接腰斩。川渝缺电、云贵缺电，为避免大面积拉闸限电，无奈之下只好对辖区高耗能企业限电停产。而受其影响，西南水电的受端省份，也出现了电力缺口。</p><p>无论是煤电出力不足造成的全国性电荒，还是水电周期性波动造成的西南局地电荒，“解套”之法都离不开调动煤电出力的积极性，这是中国的能源国情所决定的。</p><p>其次，新型电力系统下，煤电从主力电源转向支撑性、调节性电源，需要容量电价的激励。否则是“没饭吃还要干活”，这“活”是干不下去的。</p><p>“双碳”目标提出以来，风、光等新能源逐步向着装机主力迈进。据彭博新能源财经的报告，到2050年中国的可再生能源应用比例将达到62%。但是，风电、光伏天生的不均衡、不稳定缺陷，只能依靠煤电来“兜底”。</p><p>在未来的新型电力系统中，煤电将逐步走向调节性电源。在新能源发不出来电的时候，煤电要满发；在新能源弱发的时候，煤电要适当出力；在新能源大发的时候，煤电要停机备用。</p><p>为新能源深度调峰，煤电的利用小时数将逐步走低，煤电行业会没饭吃，到时候，电荒会卷土重来、新能源转型会成为一句空话。所以，必须给煤电以利益机制保障来推动其转型。至于业界担忧的推高煤电装机的问题，可以用加强审批、淘汰落后等方法来加以控制。</p><h2><strong>03 煤电“压舱石”要稳</strong></h2><p>煤电容量电价的推出，意味着中央进一步明确了对“煤电”的重新定位。《通知》释放出清晰明确的政策信号，稳定了煤电行业的预期，为企业吃下“定心丸”，为中国能源安全和能源行业稳步转型保驾护航。</p><p>中国的能源安全和能源转型，是一个长期话题，近两年来俄乌战争后欧洲出现的能源安全问题，是值得吸取的经验教训。</p><p>一直以来，在“3060”目标的加速推进与能源短缺危机的现实交织下，化石能源如何实现有序替代，是各界争论不休的话题。</p><p>一派主张快速转型甚至一步到位，即全面地、奋不顾身的扑向新能源和非化石能源；另一派则主张循序渐进，先保障能源安全供应，在此基础上，化石能源逐步退出历史舞台。</p><p>全世界范围内，能源转型最激进的要属欧洲。然而，一直以能源转型“优等生”示人的欧洲，为激进发展新能源，对新能源的波动性、间歇性、随机性重视不足，对本土的能源自给也有所忽略。</p><p>正是由于欧盟过于激进，叠加俄乌战争带来的能源供需形势急转直下，欧洲的能源安全问题爆发，这也给欧洲的民生保障带来了史无前例的灾害性影响。</p><p>2021年11月以来，欧洲TTF天然气价格创下了历史最高记录，荷兰鹿特丹煤炭价格从年初70美元/吨，最高升至267美元/吨。到了2022年3月，俄乌战争爆发后俄油俄气出现短供和断供，欧洲天然气价格一度创下70美元/MMbtu的新的历史记录。</p><p>能源危机之下，欧洲电力和天然气市场价格上涨了五至十倍，大量企业迫于能源费用的上涨而减产甚至停产，一些中等收入家庭和中小企业则无力支付能源账单，引发了一连串社会问题。</p><p>能源安全问题，还导致欧盟的能源转型战略出现“反复”，多国重启废弃煤电厂，德国甚至一度考虑重启核电。</p><p>对照欧洲的经验教训，中央提出的“先立后破”转型思路，和“能源的饭碗要端在自己手里”的精神，就显得很务实、很有必要。</p><p>回到如何明确煤电定位的问题上，中国目前能源结构还是“三七开”，即70%的化石能源和30%可再生能源，想要到2060年实现能源转型结构实现化石能源、新能源“二八开”，任务艰巨，压力巨大。</p><p>在当前现实下，煤电等传统能源还需要较长时期发挥“压舱石”的作用，这是是保障能源安全、实现能源转型的前提，没有煤电的持续投资和有效利用，能源安全和能源转型就缺乏根基。</p><p>容量电价机制的出台，重申了对煤电重要角色的肯定。煤电企业可以稳下军心发挥好“压舱石”作用了。凝聚共识、稳步运行，中国能源这艘大船将在劈风斩浪中如期抵达碳中和的彼岸。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qk19VDMP_wJW6CY1J0m_gg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华夏能源网”（ID:hxny3060）</a>，作者：www.hxny.com，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2513332128632839</id>
            <title>三星解读先进封装，透露HBM未来</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2513332128632839</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2513332128632839</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 02:10:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 先进封装, 芯片集成, 摩尔定律, 裸片堆叠
<br>
<br>
总结: 三星在演讲中指出，随着摩尔定律的指导下，芯片集成的晶体管数量不断增加，但硅级别的缩放变得越来越困难，因此先进封装成为半导体行业的重要趋势。先进封装可以实现芯片集成、裸片堆叠等技术，提高芯片的良率和灵活性。三星提供了多种先进封装解决方案，包括2.5D和3D封装技术，以满足不同需求。未来，先进封装将继续发展，实现更高集成度和更小尺寸的芯片。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在日前OCP的一场演讲中，三星分享了他们对先进封装的观点。</p><p>他们同时还透露，光将在其中扮演重要角色。下面，我们来总结一下三星这个演讲的重要内容，值得值得一提的是，三星在演讲中还透露了他们眼里的HBM未来。</p><h2><strong>01 为何需要先进封装？</strong></h2><p>在演讲的开始，三星首先讲述了为何需要先进封装。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_1716e640e5804686a64a67614ceb5fcb@000000_oswg464467oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三星指出，如上图图左所示，在摩尔定律的指导下，芯片集成的晶体管数量几乎是每两年翻一番。但图右也提醒着每位芯片从业者，受限于各种因素，硅级别的缩放正在变得越来越艰难。而且，如果我们继续使用传统的方法去做晶体管微缩，成本会非常昂贵。</p><p>在这种情况下，先进封装对于半导体行业越来越重要。因为正是在先进封装的推动下，让Chiplet、异构集成和裸片堆叠成为了可能。先进封装也让开发者打造起更高良率的小芯片，同时还可以让客户根据需求为芯片选择相对应的制程，然后将他们集成到一起。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_7062f0fd7c6b4a59abd783c76e25aafa@000000_oswg362211oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，开发者还可以用模组化设计，打造可以重复使用，且能混搭的芯片。至于裸片堆叠的方式，则能减少芯片的尺寸。</p><p>然而，在获得好处的同时，我们还是需要同时解决与之俱来的技术和逻辑等问题，才能拥有更好的异构集成。当中就包括了设计功耗和信号路由的多领域协同设计、热管理、促进为高速和低功耗Chiplet Die-to-Die（简称D2D）通信、UCIe、BoW和HBI等打造行业开放平台和标准化，以及在硅的安全性、KGD以及Chiplet的质量等多个方面建立并澄清协议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_32f0968fe6b14d828bceac252f57000d@000000_oswg485452oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三星演讲者在演讲中指出，D2D的内部互联也正在走向微缩，例如，Bump pitch正在朝着20 微米推进。与此同时，传统的TCB工艺正在逐渐被HCB工艺取替。因为后者能够提供更紧密的Bump pitch以及更小的bumps，而且在热管理方面也有很多优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_f4fb42b3f3ec44808e9072aa01d1f57c@000000_oswg545774oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如下图所示，三星的演讲者认为，在性能和市场的推动下，我们希望在单个封装内集成更多的Chiplet和HBM。但随着封装变得越来越大，很多挑战也随之而来。为此，行业正在渴求新的存储集成方法，而不是像过往一样在平面平铺。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_539baea5f24d4ba7b3071d4a0b927ad7@000000_oswg485153oswg1080oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如下图所示，三星提供了包括2.5D和3D在内的丰富的先进封装交钥匙解决方案，涵盖了I-CubeS、I-CubeE、X-Cube (TCB) 和X-Cube (HCB)四个不同的封装类型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_cf6989f8d7a74435acc77de80ef5bfb7@000000_oswg544120oswg1080oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中I-CubeS和I-CubeE均属于2.5D封装技术。I-CubeS和I-CubeE的技术特点是，在一个85x85mm²的封装内并行放置多个HBM（目前是8个），互连层尺寸为3x reticle（即互连层的面积是一个标准光罩曝光面积的三倍），微凸块间距为40µm，互连层C4间距为150µm。未来I-CubeS和I-CubeE的未来路线图是将互连层将扩大到4x reticle，HBM数量增至12个，微凸块间距减小至25µm；互连层C4间距缩小至125µm；封装尺寸将扩大至100x100mm²。</p><p>两者所不同的是结构，I-CubeS的结构是HBM和逻辑芯片布置在同一互连层上，使用大型的硅中介层，不过即使在使用大型互连层的情况下，也能够提供令人印象深刻的带宽和出色的性能能力。而I-CubeE采用硅嵌入式结构，通过应用FOPLP（即扇出面板级封装），结合了精密图案化的硅桥和无TSV结构的RDL互连层以及大尺寸互连层的优势。随着中介层尺寸变得更大，I-CubeE比使用硅中介层更具成本效益，但但仍能够利用嵌入在FOPLP中间的硅桥的小L/S（线宽/线距）优势，作为硅片间的接口。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_86cd5dea2bb5456194eaa616b5a84028@000000_oswg81177oswg1080oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>X-Cube (TCB)和X-Cube (HCB)则代表了三星在3D封装领域的技术。X-Cube (TCB)和X-Cube (HCB)的区别是有无凸块连接技术。X-Cube (TCB)采用了25µm的微凸块间距和40µm的硅片厚度，而X-Cube (HCB)则展示了更高级的技术，具有只有4µm的微凸块间距和更薄的10µm硅片厚度，这表明了其在精密度上的提高。</p><p>整体来看，这些技术的发展预计将极大推动芯片封装的性能，使其在高性能计算领域得到更广泛的应用，同时也预示了未来封装技术向更高密度、更小间距发展的趋势。</p><h2><strong>02 HBM的未来走向</strong></h2><p>三星方面认为，如上文所说，随着封装变得越来越大，就带来了装配和可靠性等多方面的挑战。为此，三星通过提供一个在logic die上堆叠DRAM die（类似HBM的应用）的方法，将功耗效率提升了40%，并将延迟降低了10%。（下图左侧所示）</p><p>在另一种方案中，三星将Cash DRAM堆叠在logic die上，这种方案下，功耗效率提升了60%，延迟则降低了50%。在三星看来，这是一个更好的、面向未来解决方案。（下图右侧所示）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_5e2942bdf8eb4503b95332aa76252649@000000_oswg413573oswg1080oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在内部互联方面，如果在Bump pitch大于20μm的时候，可以使用基于TCB焊锡的微凸块。但展望未来，基于HCB的copper to copper bond则能带来更小的bump size、bump pitch。在这种方式下，三星能够将密度提升100倍，带宽也能提高150倍，功耗效率也能提升30%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_07542d865732462680649797c07dcabc@000000_oswg362354oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三星方面进一步指出，展望未来，光互连将发挥重要作用。众所周知，光子学是一项基于一种可以对单个光子（光的粒子/波）信息进行编码的技术，这意味着它几乎改善了我们当前计算环境中我们关心的一切。功耗大幅降低（发射的是光粒子而不是电子流），处理速度也得到提高（延迟达到飞秒级，传播速度接近光速极限）。但要实现这一目标需要工程、量子物理学和人类的聪明才智。</p><p>三星认为，在使用光学I/O后，将获得非常高的带宽密度；与此同时，这种解决方案还能带来非常低的功耗。在三星看来，光学I/O也是有两种实验方式：一种是是直接用光学I/O将逻辑和存储（包括HBM）连接起来；另一方面，则用光学I/O将逻辑封装和存储封装连接到一起。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_12358121ef094091b894462b436e5fea@000000_oswg471143oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体来说，在第一种方案中，我们看到，光子介质层被安置在基础封装层和顶层之间。顶层不仅包括逻辑处理单元（比如GPU）还有高带宽存储器（HBM），它们通过这个光子介质层进行通信。然而，这个方案的成本相对较高，不仅需要引入这个中介层，还要采用光子I/O技术来实现本地逻辑处理单元和HBM之间的连接。</p><p>另一种方案则是将HBM存储与芯片封装完全解耦。这样，您就不必处理中介层带来的芯片封装复杂性（包括物流上的问题），而是将HBM模组从芯片本体分离出来，并通过光学技术与逻辑处理单元相连。这种方法简化了HBM和逻辑单元的芯片制造与封装成本，并且避免了复杂的数字到光学信号内部转换。</p><p>众所周知，最近两年，因为AI芯片的火热，带动了HBM走上了风口浪尖，关于这个技术的未来发展路线，在我们之前的文章《HBM 4，要来了》有了比较详细的介绍。而在更早之前的文章《HBM的崛起》，我们更是详细介绍了HBM的前世今生。</p><p>外媒Tomshardware直言，从某种角度看，三星的上述方法似乎是最合理的选择。但这同时意味着需要对服务器的设计规范进行更深入的重新思考。这种做法可能会促使“HBM memory cubes”（HMC，HBM存储立方体）的出现——即预先装载在特定光子接口上的HBM内存库。鉴于HBM已经与芯片本体解耦，并且假设维持了标准的光通信接口，这可能导致出现类似“可升级”产品，这些产品的处理方式可能就像高性能RAM套件一样灵活和高效。</p><p>所谓的HMC，是一项由美光和三星最早在本世纪初开发的技术，混合存储立方体( HMC ) 是一种高性能计算机随机存取存储器(RAM) 接口，适用于基于硅通孔(TSV) 的堆叠 DRAM 内存。其在最开始的设计指出，就是为了与不兼容的竞争对手接口高带宽内存(HBM) 竞争。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_321ee205fd6e4150a8f44c562e8c77c9@000000_oswg736637oswg1080oswg771_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相关资料显示，HMC的主要目标之一是去除现代 DIMM 的重复控制逻辑，简化设计，以 3D 配置连接整个堆栈，然后使用单个控制逻辑层来处理所有读/写流量。</p><p>混合内存立方体的承诺是一种专门设计用于响应多核场景并以更高的带宽和更低的总体延迟提供数据的架构。HMC 极具前瞻性，它解决了许多与百亿亿次计算相关的问题，但它也依赖于半导体制造的一些深刻改进。这是最昂贵的新标准，也是唯一未经 JEDEC 批准的标准。</p><h2><strong>03 写在最后</strong></h2><p>总的来说，从Chiplet到异构集成，再到裸片堆叠，这些先进封装技术正逐步解决传统芯片缩放遇到的难题，同时也为未来的芯片设计提供了更多的灵活性和高效性。同时随着互连技术的演进，特别是光互连技术的加入，预计将进一步促进封装技术的进步，为行业带来更低功耗、更高性能的计算解决方案。</p><p>HBM及其相关封装技术将继续在高性能计算领域扮演重要角色，推动技术发展，满足市场对高效率和高性能计算需求的不断增长。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247718795&amp;idx=1&amp;sn=2225fb2637b54172b44d41af5fbd92fa&amp;chksm=ce6e957cf9191c6a85fea3947cbd5309ad85f8ecaf55f5ce0837a2654a88b3afcf02e9da947a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2514833563914246</id>
            <title>1分钟诞生一个新GPT，3天内定制GPT大爆发，理想型男友、科研利器全网刷屏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2514833563914246</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2514833563914246</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 02:06:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GPT应用大爆发, 定制GPT, 大模型操作系统, GPT-4 Turbo
<br>
<br>
总结: 在短短3天内，全球迎来了GPT应用大爆发，各种定制GPT迅速增长，证明了Altman所说的新物种正在迅速增殖。Karpathy的推文揭示了OpenAI让GPT模型成为大模型操作系统的野心。同时，GPT-4 Turbo的发布使OpenAI从基础大模型提供商成为全球最好的AI应用提供商。现在已经有3000多个GPTs应用在各个平台上收录，全世界各行各业最有创意的人都在帮助OpenAI开发AI应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>短短3天，全球迎来了GPT应用大爆发，时代爆款已现雏形。</p><p>1分钟诞生一个新的GPT！</p><p>不到一周的时间，各种定制GPT全球大爆发，增长速度已经完全超乎所有人的想象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_939b51922fdb4df48f3ed29ee8a8f084@000000_oswg59741oswg1080oswg169_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这恰恰，印证了Altman在开发者大会所说的一句话，「我们正在孕育新物种，它们正在迅速增殖。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_8b0181f062714a918132e653cc327d01@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>全网都在唱衰Agent初创公司，甚至就连开发者的研究方向将要发生翻天覆地的变化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_52ea906aeb6d49c897036ec2a8ed0b16@000000_oswg67266oswg1080oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_e60dcef96e7c4c858ba1114bada5068f@000000_oswg49095oswg1080oswg165_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一边，Karpathy一条推文推波助澜，更是暴露了OpenAI的野心——让GPT模型成为大模型的操作系统。</p><p>他以一种调侃的方式，还给出了大模型OS具体的「技术规格」：</p><p>• LLM：OpenAI GPT-4 Turbo 256核（批大小）处理器 @ 20Hz（token/s）</p><p>• RAM：128K token</p><p>• 文件系统：Ada002</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_f1fe000feb8647b8b56cfe90ad8473bb@000000_oswg149046oswg998oswg970_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>顺提一句，Sam Altman刚刚宣布，新版GPT-4 Turbo也上线ChatGPT了，也就是说128k上下文大家可以用到手了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_e74acedaace34bdc97492278f452ffd9@000000_oswg101711oswg1080oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>GPTs开放后，人们的创作热情瞬间被激发，而它的潜力就在于天才的创意爆发，这种UGC形式总会出现时代爆款。</p><h2><strong>01 定制版GPT最全系列总结</strong></h2><p>原来，ChatGPT其实只是一个试用版，GPTs才是OpenAI推出的真正的AI产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_4b7f2a35ed7f444d9af12f32eeb1a2c0@000000_oswg155217oswg874oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>GPT-4发布以后，OpenAI只用了半年多点的时间，就让自己从全世界最好的基础大模型提供商，成为了全世界最好的AI应用提供商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_eaec12972692443f930213495e118518@000000_oswg131951oswg698oswg1205_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在网上各种平台收录的GPTs应用，已经多达3000+！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_36711c5c78144c84b43ebca3f0a6bc93@000000_oswg436394oswg1080oswg961_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在GPTs里，全世界各行各业最有创意的人，都在用自己的经验和数据，帮助OpenAI开发AI应用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_6cabb9c72f8e48feb9d186a006b47094@000000_oswg50961oswg736oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从专业领域的精准信息服务，到人生问题的答疑解惑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_ab864ba8a7944bd2a888fa84e0db8d99@000000_oswg56107oswg740oswg301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再到学术科研的强力助手，这短短3天时间出现的GPTs适用范围几乎覆盖了任何你能想象到的所有领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_dc69f7b51f1d41ac9f6b3a73ec60d30f@000000_oswg92960oswg704oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实在没想到，AI大佬那句名言，「所有应用都需要被AI重构」，短短3天就已经发生了。</p><p>我们挑选了现在网上最火的那些GPTs，带大家看看这个兔子洞到底有多深！</p><h3><strong>C-RPG游戏生成GPT</strong></h3><p>一个名为Retro Adventures的GPT应用。它可以现场给你制作一个像素风的C-RPG文字游戏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_c002c710e1994cfba16c438ab423ccd7@000000_oswg90369oswg1080oswg849_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只需要给他一个特定的主题，它就能生成具体的游戏。我们选择了《海底两万里》，这是它生成的开头：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_8ccf152dcad14a4a8481c9be4ab1a244@000000_oswg535614oswg842oswg876_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在通过一张图片和一段文字介绍了游戏的背景之后，这个游戏就制作完成了。玩法就很像C-RPG或者mud游戏一样，通过对话来体验游戏内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_2eb2fc314aa148129b6c512cc674dc58@000000_oswg107685oswg828oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在选择了驾驶潜艇探索神秘水域之后，游戏继续：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_6eafc30b07a7420ab3d87807a0ebb017@000000_oswg545374oswg871oswg1106_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>玩家可以从每次生成的3个选项中选择一个推进游戏，也可以直接输入自己想做的事，Retro Adventures都可以给你生成很有意思的游戏内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_6403c7ef83db4c998e8ffa016215047a@000000_oswg49104oswg801oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这次，我没有尊崇它的建议，选择按自己的想法来推进游戏，回复说：我在海底发现了一个火锅店，进去试了试。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_e57f01453a0644219f19b4fcd54836fe@000000_oswg417355oswg813oswg1102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结果它真的能顺着我的思路，带我进去体验了一下海底两万里吃火锅是什么体验！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_bcb47126bec948a7912c99a34cadb2b8@000000_oswg56394oswg714oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然后我们又重新开了一个《西部世界》，游戏体验也非常有意思。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_aeb4a1f75a524d999403340adc10df49@000000_oswg410529oswg768oswg1100_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>梦境贴纸制作器</strong></h3><p>还有一个是ChatGPT官方制作的「梦境贴纸」GPT，可以让用户把自己做过的梦的内容直接做成可以用的贴纸，直接快递到家里！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_58341d23d54c485baa92a0d5cf574138@000000_oswg51807oswg815oswg899_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按照介绍里的说法，我们就创作了一个非常「狂野」的梦境：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_e6722f8f15804edd93df044b4b46729f@000000_oswg88152oswg754oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_904ca459dd2f4d1c82e856f8dab95ca7@000000_oswg1637264oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_9dd0d93c17224a139d3bf1b94c70290e@000000_oswg1091132oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>理想型男友来了</strong></h3><p>知名博主@dotey老师应广大网友呼声，做了一个「男友GPT」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_6a9fbe3713c2487ba0f8f3fcc8f7ed0c@000000_oswg41091oswg1080oswg187_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个男友人设，包容心强。</p><p>特点：幽默不失深度、赤子之心不失分寸、理想主义不失质朴，最重要的是在命运面前永保倔强与善良。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_01f1baf39d3c4426a76b209ae6cdb20f@000000_oswg119632oswg1080oswg264_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">https://chat.openai.com/g/g-IlNu7BVYQ-your-boyfriend-alex/c/b9d330d5-a4e5-4b76-a0ba-7a7690446f75</p><p>都来考验考验，这个男友合不合格？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_bbbf66367bb2440799b85e0ca248f164@000000_oswg129985oswg1080oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>剁手GPT，买买买无忧</strong></h3><p>来自Databricks的工程师Quinn Leng制作了一款「剁手GPT」。</p><p>它强大之处就在于，随手拍下来任何物品，可以自动识别，全网比价，还能提供购买建议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_4a6c5e6c09a04e55a53adff039e743a0@000000_oswg94708oswg1080oswg208_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_50d3e997c6d4483f884dad60ca0c1eb3@000000_oswg71259oswg1080oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如你可以输入一个健身器材的图片，然后「剁手GPT」就开启全网搜索，为你总结出具体列表。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_9ffba7381ad840aeaa43b9a8d60db857@000000_oswg357693oswg666oswg1016_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>科研利器，AI论文润色专家上线</strong></h3><p>「AI Paper Polisher Pro」简直是一款AI科研利器。</p><p>它可以为完善AI会议论文提供直接明了的建议，重点关注论文结构、技术精度和视觉元素的LaTeX代码。</p><p>甚至，它还能分析论文截图，提供不同层面的反馈，包括总体布局和结构，以及详细的写作建议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_8d66dca09ea1426c96fd74b6e79df67c@000000_oswg76154oswg1080oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有网友表示，我要的就是这个！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_d2509baae59e47f29f15a747a9789849@000000_oswg40194oswg666oswg114_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>GPTs太多，一问搞定</strong></h3><p>国内一位开发者表示，现在涌现出上千个 GPTs，实在不知道如何下手，所以建了一个专门「推荐GPT」的GPT。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_29e7763d2e234bd2a147d34983d80280@000000_oswg98836oswg1080oswg214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">https://chat.openai.com/g/g-iD7sLuO9S-gptofgpts</p><p>比如说你想学英语，不用费劲去找，直接问「GPTofGPTs」就可以了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_de7fb731e8ff41279800a90914aedef3@000000_oswg155840oswg1018oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>中华小厨神，一键生成各种经典中餐</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_26ab1ebfaad447818392ebc7d0801cb8@000000_oswg126992oswg1080oswg778_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">GPT地址：https://chat.openai.com/g/g-VrmZ5hQPP-zhong-hua-xiao-chu-shen</p><p>除了告诉你怎么做菜，还能根据你的生活方式给你推荐各种菜式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_bcada0e38603481f97f66213da88915b@000000_oswg113851oswg804oswg1003_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>想做自己的GPT但是不会？让GPT教你</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_92383b1de34146cbb777cb1aac20465c@000000_oswg26922oswg835oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">GPT地址：https://chat.openai.com/g/g-Z0f6pPPGc-gpt-builder-builder</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_e03edb8e93e44bdfa3bbff9359d534d8@000000_oswg113091oswg790oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>3D打印大师，5分钟入门3D打印</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_c5f88bde6d8d45d8b2279196e587c4ce@000000_oswg131983oswg1080oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">GPT地址：https://chat.openai.com/g/g-W0lCzVAZH-3d-print-master</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_361e85790714425483a1169de57a59fb@000000_oswg115694oswg786oswg776_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们简单根据内容检索后发现，这4台推荐的型号确实还挺靠谱。</p><h2><strong>02 GPT-4 Turbo性能卡在73K</strong></h2><p>首届开发者日当天，Altman将GPT-4 API升级为GPT-4 Turbo，时间更新到2023年4月。</p><p>最重要的是，上下文长度最大可达128k，相当于300页的文字内容。</p><p>其价格约是GPT4的1/3，速度更是几乎飙升4倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_799f14b0882a41408257225db69002f4@000000_oswg48058oswg1080oswg112_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>究竟有多快，直观感受下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_f26ada68c316486ca75b6a28b725413f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但GPT-4 128K真实性能如何，一位工程师对其进行了压力测试。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_f737429c78e343a69290b7fe01663ec2@000000_oswg120187oswg1080oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结果发现，GPT-4的召回性能在prompt超过73K token时开始下降。</p><p>召回性能与召回事实所在的位置相关，当处在7%-50%之间时，性能低。如果事实在文档的开头，则无论上下文长度如何，都会被召回。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_ccb494bb798b45c3a61fb8246d13166f@000000_oswg396929oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这就说明，GPT-4检索事实不能保证100%准确，不要假设它一定会检索出所有事实。</p><p>那有什么好的解决方案呢？</p><p>众所周知，较少的上下文=更高的准确度。提供较少的上下文输入可以提高GPT-4召回事实的准确率。</p><p>另外，事实所在文档中的位置也很重要。在文档开头和下半部分加入要召回的事实，更有利于模型回忆。</p><p>这位工程师Greg Kamradt的测试流程如下，使用Paul Graham的218篇文章作为「背景」token。</p><p>然后，在文档的不同深度放置一个随机语句，事实使用「在旧金山最幸福的事，就是在阳光明媚的日子里，坐在Dolores公园吃三明治」。</p><p>要求GPT-4仅使用提供的上下文来回答这个问题，使用LangChainAIevals另一个模型（GPT-4）来评估GPT-4s的答案。</p><p>再接着，对15个文档深度（从0%文档顶部到100%文档底部）和15个上下文长度（从1K到128Ktoken）重复这一过程。</p><p>在较大的上下文长度下运行了2次测试，以得出更高的性能。</p><p>最后，Kamradt表示，「虽然我认为这在方向上是正确的，但需要更多的测试才能更明确的掌握GPT4的能力」。</p><p>对于这次测试的费用，大约200美元（1457元），128K输入token的单次调用费用为1.28美元。</p><p>此测试的 API 调用费用为 ~200 美元</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_e0acf456b6bf4a35bbce0b8fdd1295d8@000000_oswg25884oswg1080oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一测试项目的源代码已开源，感兴趣的可以动手测试下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_d367543e673643caadf57c2cb722e99a@000000_oswg65314oswg1080oswg222_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">https://github.com/gkamradt/LLMTest_NeedleInAHaystack</p><h2><strong>03 GPT-5开启灰度测试？</strong></h2><p>有网友发现OpenAI已经开始灰度测试2个新的功能：魔法创造（Magic create），还有Gizmo。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_00906a5ee0c14c62861577e14516d211@000000_oswg157131oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Gizmo这个模型的名字，或许很多人并不陌生，就是传说中的GPT-5。它的训练时间截止到2022年1月。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_b40ccec0d10c4f3981b91e249f244ec6@000000_oswg118929oswg1080oswg206_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>你们怎么看？</p><p>参考资料：</p><p>https://twitter.com/rickawsb/status/1723217817531801992</p><p>https://twitter.com/dotey</p><p>https://twitter.com/lencx_/status/1723226804671135958</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTA0MTk1MA==&amp;mid=2652404436&amp;idx=1&amp;sn=908bd046880ac52f30b80b4f0ceb564d&amp;chksm=f12b0e25c65c8733b0bb86c0ebae90d1657a2765100e8220880715342e2ae7df5905277bb8c8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID：AI_era）</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2513861326999814</id>
            <title>“苹果定律”失效，2023是VR的劫点还是拐点？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2513861326999814</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2513861326999814</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 02:02:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Pico, VR行业, 苹果Vision Pro, AR/VR头显
<br>
<br>
总结: Pico裁员引发了对VR行业的讨论。2023年，苹果Vision Pro的推出并没有达到预期效果，全球AR/VR头显出货量连续下降。然而，VR头显设备产品化有明显进步，市场认知在成熟。虽然苹果梦碎，但VR行业仍有发展潜力，头显一体机仍是下一代沉浸感计算平台的首选。中国的本地化VR厂商将成为受益者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>因为Pico裁员的事情，VR行业又被讨论了。</p><p>Pico于2021年9月被字节跳动收购，当时是出货量排名全球第三的VR 头显生产商。</p><p>此前曾有国际机构预测，2023年随着Meta和Pico的硬件更新，苹果Vision Pro的推出，三星电子重新回归VR市场，以及大量小公司的崛起，AR/VR头显出货量将在2024年反弹，同比增长46.8%。</p><p>现在回看，全是“反向预判”。</p><p>Pico正在进行被收购以来最大一次规模的裁员，苹果Vision Pro问世后效果并不达预期，年初被爆料三星将推出代号为“Infinite”的头显，也由于“产品完整性”问题而延迟，全球AR/VR头显出货量连续第四个季度下降，中国其他的AR/VR公司在苦苦挣扎……</p><p>当然，从2016的“VR元年”以来，这个行业就在“风口”和“寒冬”的两极中周而复始。市场火热时盲目吹捧，与行业萎缩时冷嘲热讽，VR从业者们应该早就已经习惯了，大家唠叨的老一套，看起来都是那么俗套，毫无新意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_72b8d12422264739aeb0be08988cc5d1@000000_oswg611236oswg865oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023，VR市场当然称不上繁荣。多年流传的“苹果要做VR”终于成真，苹果在 WWDC 2023 上推出了 Apple Vision Pro VR 头显，但并没有带来翻天覆地的变化，3499 美元的售价相当于和大众消费者毫无关系，VR从业者们期盼多年的苹果梦碎。</p><p>但是，我们也能够看到VR头显设备产品化的明显进步，亲民设备+口碑游戏的消费热度，以及众多基础设施和市场认知在走向成熟。</p><p>摆脱“非火即凉”的思路，我们来回望和总结下VR的2023，VR的真实体感。</p><h2><strong>01 “苹果定律”失效的2023</strong></h2><p>干了那么多年的Pico“收缩过冬”，固然让人遗憾，但回想到历史上谷歌、微软、三星等科技巨头，都在VR领域进进出出，成绩也不咋地，Meta的很多AR/VR投资也被离职员工吐槽是“乱花钱”，而万众期盼的苹果，今年以Vision Pro入局AR/VR头显，也被许多分析师和消费者吐槽技术含量有限，价格非常昂贵，产品形态和Oculus Quest类似，缺少有说服力的理由来证明点这笔费用的合理性。</p><p>面对VR头显设备的物理约束，苹果也拿不出什么石破天惊且高度产品化的成熟解决方案，这和iPhone的情况是不一样的。所以，VR行业一直流传的“等苹果也做VR日子就好过了”的传说，在2023终于实现了，也失败了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_48a7e95f7d3544e9b347b6a47c155998@000000_oswg340664oswg853oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023给VR从业者最深刻的一句话，大概就是：认清现实，放弃幻想。</p><p>VR设备短期内难以突破的技术局限性，从网络到云的低时延基础设施覆盖有限，投资的长周期和回报的不稳定，只有游戏发烧友和少数极客愿意忍受硬件缺陷并购买，这些问题，并不是什么秘密，我们也不再赘述。</p><p>咱们重点想讨论的是，连苹果都支棱不起来，VR真的是一个好赛道吗？</p><h2><strong>02 劫点还是拐点？</strong></h2><p>苹果梦碎，并不意味着2023的VR行业没有惊喜。事实上，今年以来的进展还是可圈可点的。</p><p>首先，虽然苹果Vision Pro没能“鼎格天地又一宽”，但押注“空间计算”，肯定了VR行业的必然性和发展潜力。目前来看，头显一体机仍然是下一代沉浸感计算平台的首选，这对于资本市场保持项目信心是非常关键的。</p><p>有报道称，苹果已经在研发第二代Vision Pro，将沿用初代设计，在2025或2026年推出。也意味着，必然会有更多智能手机厂商、终端设备或智能家居企业，至少也要关注或探索这一技术方向，行业不会骤然进入冰点。</p><p>而且，尽管苹果Vision Pro的创新不是颠覆性的，只不过是以更成熟的产品化、工程化优势，形态和Oculus Quest类似，“徒手互动”背后的手势识别技术也曾在部分主流头显设备上试水。这肯定了Meta、Pico等的技术路径，也明确了下一步的技术方向，其他厂商可以避免被各种AR方案中迷了眼，更加聚焦、收敛地突破底层技术。</p><p>苹果Vision Pro高不可攀，但Meta Quest在2023年的大众市场依然是风生水起。Quest 2的价格一降再降，让游戏发烧友大呼上头，Quest 3的500美元价格只是一个中档旗舰手机的售价，但包含了大量的新功能，包括全彩摄像头、更精确的手部和物体跟踪，以及数百种游戏和AR功能，用户口碑和市场反馈很好。</p><p>可以说，2023年在技术、产品、市场上都诞生了可参考的成功案例。</p><p>与此同时，我们要看到中国依然是首选的生产国、消费国，而本地化的国产VR厂商无疑将是最大的受益者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_2215ecc1046c482da339aa13d3c37707@000000_oswg103406oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>苹果Vision Pro高昂的售价，让出了非常庞大的大众消费市场空间，就像iPhone让出了中档机、千元机的市场一样，有理由相信，VR产品阵营将如同智能手机一样，催生出大量便宜普惠的产品和品牌，而放眼全球，几乎不可能再找到一个经济体，像中国这样拥有大规模的高素质工人、投入庞大覆盖广泛的数字基础设施，以及完整的智能终端产业链。</p><p>此前，VR受众一直被认为是游戏发烧友/极客，普通消费者很难被激活购买。VR想要夯实下一代计算平台的定位，必须带来生产力的提升，变成类似PC的生产力工具，才会带来刚需和溢价。而今年，苹果Vision Pro有望撬动一个新的市场：企业用户。</p><p>目前，苹果已经正式推出了面向企业的服务，并开始为企业开发visionOS应用，希望将苹果Vision Pro用于企业办公领域，与JigSpace、PTC等公司展开合作。</p><p>而在中国产业数字化的建设中，我们已经看到智能终端设备、XR技术等，在矿山、油田、港口等领域应用，并且非常重视国产化自主研发，瞄准这些政企客户的ToB市场，也是本土厂商更为擅长的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_e99ec4f46556426f8358d09340bd6da8@000000_oswg67036oswg1080oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总结一下，2023年VR的技术可能按部就班，但产品和市场的进展却是可圈可点的。</p><p>苹果Vision Pro或许让消费者和从业者有点失望，但也并非坏事。对于跟随苹果、对标苹果、超越苹果这件事，国产厂商并不陌生，一切才刚刚开始。</p><p>真正的困难在于，不能缺席十年后的机会，又要在黎明前的黑暗中活下去，国产VR的路该怎么走？</p><h2><strong>03 VR的下一步，挤掉泡沫，去芜存菁</strong></h2><p>世界上第一台平板电脑GRiDpad被发明后，《时代周刊》对其的评价是：这是工程上的奇迹之作，却是市场上的失败者。失败的原因是，它还是太大了，无法让用户放在口袋里随身携带。</p><p>上面这个故事，来自《做对产品》这本书中，作者研究了众多失败的产品案例提出：如果想要战胜市场失败律，那么就需要以较低的成本去构建“正确的它”。</p><p>VR当下就面临着第一代GRiDpad类似的境况。好消息是，2023年的苹果和Meta，开始初步描绘出了什么是“正确的VR”，那么接下来，国产厂商所要做的，就是如何以较低的成本去实现。</p><p>Pico裁员过冬、保存弹药的选择，是一种“降本”的权宜之计，当市场需求萎缩，不足以养活这么多厂商，果断精简队伍、保持成本优势，是明智的。</p><p>但说千道万，国产VR还是要往前走，势必会进行新一轮的优胜劣汰，而从Meta、苹果、Oculus等厂商就可以看出，无论是技术厚度，还是内容量，都少不了大鸣大放的资源投入。如何以较低的成本打开市场，目前来看，国产厂商在几个领域，有“比较优势”：</p><h3><strong>内容开发生态</strong></h3><p>大型VR游戏的开发成本高，加上国内短期内还会控制游戏版号，主机游戏玩家的受众群体有限，这就使得VR厂商想要建立游戏软件开发生态，挑战和投入仍然过大。坚持瞄准游戏市场，将VR定位于“游戏机”，投入产出比依然不乐观。</p><p>一个比较合理的路线是，与手机开发生态相结合，降低内容创作的门槛，从而降低内容生态的总体成本。比如苹果支持用 iPhone 15 Pro 或 iPhone 15 Pro Max拍摄3D空间视频，可以带动vloger、up主等大众创作者的热情，去创建更创新的内容，同时开始建立起面向下一代计算平台的全新生态。</p><p>目前，手机厂商都在积极向全场景终端厂商转型，并且都有了一定的开发者社区和基础，在内容生态上更具成本优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_9ec7d9aea4a8451b90f1580ba0c7ff5c@000000_oswg391156oswg749oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>智能家居的整合</strong></h3><p>归根结底，VR头显要让大众消费者觉得有用，而不是“重复建设”，与现有的终端设备重复，或者闲置鸡肋。目前，居住空间正在向全面的智能化过渡，将VR与其他全屋智能家居打通，借助千兆光纤的低时延传输，可以打造完整的空间计算体验，提升VR产品的价值感。</p><p>有消息显示，苹果另一款围绕Vision Pro进行设计的设备将是电视产品Apple TV。</p><p>已经在全屋智能等领域有探索的科技厂商和家电企业，积累的相关技术和品牌认知度，也有助于降低技术的边际成本。</p><p>试想一下，电视里播放旅游纪录片，戴上VR就能身临其境地投身画面中；智慧屏正在与家人视频通话，可以马上通过VR头显面对面交流，仿佛人就在身边；跨年演唱会，用户通过VR头显就可以进入VIP内场，这对于大众用户是非常有说服力的，也会衍生出非常多的服务类目。</p><p>目前，小米和高通在探索AR技术的智能家居协同，华为全屋智能基于PLC技术的智能化、可靠性、低时延，以及星闪等短距传输技术的积累，为空间计算和VR头显提供了比较优良的落地基础和体验保障，一旦入局是有望领先的。</p><h3><strong>国产计算的加持</strong></h3><p>提到空间计算，就不得不提到算力，VR的体验质量提升，包括游戏画面的精度，对于习惯了4K/8K画质的大众用户来说，目前VR内容的像素还是太低了。而将日常社交、办公等活动搬到虚拟空间，感知计算需要实时处理大量高精度图像，需要厂商平衡效果与成本。</p><p>而国内厂商不可能用到苹果R1感知计算芯片，高通在2022年发布了AR2芯片，随着麒麟芯片在旗舰手机上的落地突破，未来国产芯片似或许也能够为VR空间计算提供更多的选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_0fd1548bdc204b92bd1cba7991a3610d@000000_oswg707047oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总而言之，控制成本、小步探索，应该已经是国产厂商的必由之路。除了VR一体机厂商，智能手机、消费电子终端、智能家电等领域的科技企业，也有望用新的硬件产品来填充市场。结合国内软硬件既有优势，先让VR继续走下去，等待产业链和生态的进一步成熟，最终迎来下一代计算平台全面建成通车的那一天。</p><p>这是一个需要慢下来的工程，不需要“非火即凉”的刺激感，而需要日拱一卒的扎实感。</p><p>这也是一个国产企业不能错过、不会错过的机会，在下一代计算平台的“信息高速公路”上，会孕育无数的新产业，更多精彩等待着中国企业去创造。</p><p>回首向来萧瑟处，也无风雨也无晴。管它晴天雨天，无论是劫是缘，2023年的VR正埋头去往更远的地方。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUxNTUyMjE4Mw==&amp;mid=2247518484&amp;idx=1&amp;sn=1457d03ca1b9c74007552e038eb14447&amp;chksm=f9b7a2fccec02beae13af7af9d6967e24e9abee5457a79b161e501f94cfeea2b90d977605d79&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“脑极体”（ID：unity007）</a>，作者：藏狐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2513428094783752</id>
            <title>3年没换手机，双11也没法让我下单</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2513428094783752</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2513428094783752</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 02:01:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双11, 内卷, AI, 解压
<br>
<br>
总结: 今年双11消费者对于降价促销的反应较为冷淡，他们更倾向于选择减少压力的选项。在中文互联网上，年轻人开始对抗内卷现象，试图解脱自己的疲惫。AI技术能够通过算法评估人们的心跳、年龄、心情和压力水平，为人们提供心理健康的参考。手机市场的消费者趋向于实用主义，更注重精神需求。解压成为当代人的刚需。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>今年双11有点静悄悄，面对降价促销的商户，有消费者说：“看着他们神仙打架，我的内心是真的毫无波澜。”这可能是当下消费者的心声，人们在消费上的选择，倾向压力更小的选项。</strong></p><p>“投胎到了‘东亚服’，卷都是通关路上的版本自带任务。”&nbsp;</p><p>不知从何时起，在中文互联网上，“奋斗学”的话语体系开始瓦解，年轻人集体对抗起深植于基因的内卷宿命，试图给自己上满发条的疲惫buff解套。</p><p>这届年轻人的疲惫，甚至连AI都知道。</p><p>上海进博会期间，欧姆龙在自家展台竖起了一块巨大的全身镜，在人来人往的展区中，时不时便有好奇的人跑过去，想要看看能照出个什么名堂。</p><p>事实上，那确实是一块能照出点“名堂”的镜子。</p><p>新周刊记者亲测显示，一个人只需要在这块巨大的全身镜面前站上10秒钟，内置的AI就能通过算法评估出眼前这个人的心跳、年龄、心情和压力水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_9793623daeac4be38e13cceb38ba5f8b@000000_oswg100593oswg1080oswg864_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">甭管测得准不准，至少AI还是很贴心的。（图/新周刊）</p><p>除了欧姆龙之外，松下的展台也放置了相似的设备。据了解，两个设备内置的都是同一套算法，虽然该装置的精准度似乎还有待提高，但描绘出的应用场景倒也值得玩味十足——除了远程问诊之外，该装置将来的主要投放场景，将会是人流密集的社区和药店，和身高体重秤一样常见。</p><p>这意味着，若然算法在将来得到优化，日夜忙碌的当代人，在深夜下班回家的路上，便能够随时随地测量出自身的精神状态。你的心情、焦虑和压力，将如同身高、体重一样被量化，拥有固定可测量的刻度。</p><p>在人人都需要解药的今天，解压是首当其冲的刚需。</p><h2><strong>01 手机，用降价换来的销量</strong></h2><p>一方面是物质生活的 “过剩”，一方面是全球经济都在抗周期，人们在消费上的选择，总是会倾向压力更小的选项。</p><p>过去两年萎靡不振的全球消费电子市场，便提供了一个再清晰不过的提示：当手机配置拉得越来越满、起步价格越来越贵，换来的并非消费者无限制的追捧，而是越来越长的换机时间。</p><p>“看着他们神仙打架，我的内心是真的毫无波澜。”</p><p>作为年纪最长的90后，上海白领小K的第一台手机是从妈妈那继承下来的，那台陪伴她度过了四年大学的初代iPhone，成功培养出了一个十多年的忠实“果粉”。</p><p>“但我已经3年没换过手机了，今年暂时也没打算换。”小K坦言，自己并非没有“追新”的冲动和财力，但即便已经用了3年，手上那台512GB内存的iPhone12pro的使用体验仍然没有太大变化，“换掉怪可惜的，还是再等等吧。”</p><p>有意思的是，随着全球手机出货量的跌幅在今年第三季度同比收窄至1%，手机业界其实正弥漫着一股乐观的气氛，并开始憧憬市场的触底反弹。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_a0df09f9490b4d86b7549e2f6220fe44@000000_oswg261683oswg551oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">某平台上的iPhone15全系降价。（图/京东）</p><p>然而，当苹果CEO库克表示iPhone 15在中国市场表现良好时，中国网友毫不留情地抛出了一句“用降价换来的销量”，戳破了老白男的粉红色泡泡——要知道，全新一代的iPhone在双11史诗般地“喜迎”全系破发，对于苹果来说还是头一回。</p><p>年轻人表现出的实用主义，并非意味着低欲望社会的到来。相反，随着Z世代成为消费主力，年轻人的消费理念正在迅速向着精神需求靠拢。从某种程度上来说，悦己也可以是一个衡量“实用”与否的标准。</p><p>譬如，在上海这个全世界咖啡馆最多的城市，食品区从来不乏来自世界各地的精品手冲咖啡，但参展观众对咖啡的兴趣，却已经不止于“从速溶到手冲”的升级，诸如意大利德龙、美国JAVA等咖啡机品牌的新品，同样是高人气打卡点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_1c628e7cd1ce4addb870d64e0d55695d@000000_oswg141210oswg1080oswg1512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">德龙带来的新产品全自动咖啡机。（图/新周刊）</p><p>事实上，根据GfK中怡康零售数据监测，半自动咖啡机市场份额正在中国消费者中快速扩张，2022年前10月销售额同比增速高达78.6%。</p><p>一个月前，国内知名设计顾问公司YANG DESIGN旗下策略研究团队发布了2024-2025版本的《中国设计趋势报告》，将“精神自留地”列为其中一个针对未来中国市场的设计趋势。</p><p>所谓精神自留地，说穿了就是悦己消费的plus版，它可能是一个精心布置的窝，可能是工位上的小摆件，可能是从多巴胺到美拉德的快乐，更可能是一个供年轻人圈地自萌的舒适区。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_b3f71ee970a44cd683b9b89ea45b1ef1@000000_oswg1357326oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_2fc1094d8b744914b7bce85ba703a699@000000_oswg1247938oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_ab1096f853a04b48aeaed465db84d513@000000_oswg1092433oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_dff521c264b3498e9b0e12a9619176e6@000000_oswg897686oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_9fb03dff01484755858e5dd5041b8474@000000_oswg1065982oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">进博会的全球风味“试吃区”总是人满为患。（图/新周刊）</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>02 男性消费终于超过了宠物消费</strong></h2><p>今年变得静悄悄的双11，出现了一个颇有意思的数据：在天猫公布的双11消费排行榜中，男性消费终于打破了多年的魔咒，成功排到了宠物的前面。而在男性消费榜单中，公路自行车力压电竞设备和冲锋衣高居第一。&nbsp;</p><p>公路车的胜出，倒也不难理解。在生活与工作边界模糊不清的今天，运动可能是唯一能够让当代人真正从俗务中短暂抽身的解药。毕竟，当你换上运动鞋，走上球场或者跨上公路车的时候，放下手机、挥洒汗水、享受全程，总是自然而然的选择。&nbsp;</p><p>若非如此，已经习惯保持时刻在线的当代人，还能凭什么理直气壮地“失联”？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_13734296000e463199d8889e804ad1a2@000000_oswg150032oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">进博会上，这台自带电瓶的公路车价值人民币3万块。（图/新周刊）</p><p>在本届进博会上，体育用品区同样延续了往年的高人气。</p><p>斯凯奇特别设置的球场上，新晋的“顶流”运动匹克球，是整个会场最受欢迎的体验项目之一，人气不亚于楼下排队试吃的比利时巧克力；腾讯的体感健身应用“乐龄互动健身房”，则为银发族提供了适老设计，能够同时满足锻炼、娱乐和社交需求；首次在进博会亮相的Meta带来的MR头显设备，同样吸引了不少想要一试身手的参展观众。</p><p>毫不夸张地说，当西装革履的大叔戴着MR头显设备，开始有模有样地打起拳击游戏，即便动作生涩而拘束，但沉浸在虚拟现实的那一刻，我想他也感受到了一小段Gap Hour的快乐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_0ba0773970d3418db223e6ebaf625220@000000_oswg99547oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">头显设备的MR游戏，其实就是虚拟现实版的《健身拳击》。（图/新周刊）</p><p>毕竟，如果要为简中互联网选出一个年度英文单词，“Gap”大概会成为当仁不让的第一名。</p><p>Gap在英文中有“缝隙”的意思，意指大学毕业到参加工作前的一段社会实践时间，简而言之也就是在正式就业前给自己体验社会的历练，时间多为一年左右。</p><p>这种源自欧美大学生的历练方式，本来也不是什么新鲜玩意，只是从来没有成为过中国职场的传统——无论是准备走上职场的大学生，还是家有老小想要休息的打工人，且不说是否拥有足够的财力，简历上一段时间的空白，就足以让许多HR对眼前这个人选犹豫再三。</p><p>工作了整整10个年头的小K觉得，中国职场似乎缺乏“容纳”Gap的空间。“我从上一家公司离职后休息了半年时间，结果几乎每个HR都要问一句‘你不上班那段时间在干嘛’，我心想难道中国人就不能休息吗？”</p><p>从象牙塔到办公室，中国职场人向来主打无缝切换，即便运气不好赶上就业低潮期，那些想要暂缓就业的应届生，往往也得搭配考研考公考编“三件套”，以让自己至少看起来有事可做。</p><p>“考不考得上是一回事，总不能让自己看起来在啃老呀。”毛豆本科毕业的时间恰逢疫情，他在就业和考试之间果断选择了后者，除了尝试考研，还在这两年报考了所有觉得自己能够得着的公务员和事业单位岗位，最终在老家隔壁县的一个街道平稳落地。</p><p>也许，开着房车去旅行，一边做博主一边环游中国，又或者是家里有矿Gap得起的人总还是存在的，但对于多数普通如你我的人来说，Gap Year属于白日做梦，Gap Day需要慎之又慎，只有通过运动可以轻易获得的Gap Hour，才能让你拥有短暂逃离格子间的现实可能。</p><p>于是，当你漫步在中国大大小小的街头，北京鸟巢边上一定能找到乐此不疲的中年陆冲局、北上广的健身房永远人满为患，黄浦江边总有呼啸而过的单车党，出一身汗能够消解的不只有脂肪，还有北上广白领经年累月的压力。</p><h2><strong>03 负担过重的生活方式，放弃吧</strong></h2><p>当然，从city walk到city cycle，当越来越多的年轻人走向户外，绿色生活也在成为备受推崇的潮流。</p><p>今年4月发布的《中国低碳经济发展报告蓝皮书（2022—2023）》显示，2022年全国万元国内生产总值（GDP）能耗比上年下降0.1%、万元GDP二氧化碳下降0.8%。</p><p>这意味着，在人们重新开始审视负担过重的生活方式时，得到解压的已经远远不止人类自身，还有我们赖以生存的环境。</p><p>本届世博会上，你能看到野心勃勃的AR眼镜，能近距离观摩到新一代的家用无人概念车，黑科技与新造物，历来都是“四叶草”展厅最亮眼的存在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_13830f347d8a41b3babfd26df3ce787f@000000_oswg71558oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">内置不同应用的AR眼镜，被认为是取代智能手机的下一个风口。（图/新周刊）</p><p>有些炫酷的黑科技是在给人类解压，有些亮眼的新造物则是为地球减负。</p><p>在3号馆的技术装备展区，当人们沉浸在虚拟现实的触感时，暌违进博会4年的索尼，却在展台上摆放了几个由不同植物混种的“盘栽”，那是一种用于优化植物生态系统、保护生物多样性的“协生农法”环境技术。</p><p>“让大家看到不一样的索尼。”在面对媒体频繁的询问时，索尼（中国）有限公司副总裁添田武人给出了一个“可持续发展”的答案，这是索尼在过去的中国展会上很少展现的一面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_82cda187ded548cc9d18cc685edf7af9@000000_oswg178841oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">满眼绿色的索尼展区。（图/新周刊）</p><p>事实上，对于首次实现全绿电办展的本届进博会来说，零碳进博的决心，甚至可以从会场主要通道随处可见的次氯酸消毒液中非常直观地感受到。</p><p>值得一提的是，为本届进博会提供消毒产品的“水神”，既是服务商，也是参展商。</p><p>这个因旺旺布局家清赛道而生的新品牌，因主打产品次氯酸温和无害的特性，三个月前已经在上海亚宠展上小火了一把。在进博会上，其HD-4L型消毒机看起来并不显眼，甚至还不到一台桌面式洗碗机的大小，却能在150s内用自来水制出4L杀菌率高达99.999%的次氯酸消毒液。</p><p>而作为一种微酸性电解水，次氯酸本身是一种绿色环保、安全可靠、符合国家可持续发展的绿色减菌剂，具有杀菌广谱高效、安全无害、环境友好、分解快且无气味残留等优点，已在水产加工行业悄然走红。</p><p>在某种程度上，与索尼这种基于企业社会责任的典型CSR行为不同，从宜家的“绿色可持续未来家”、海飞丝减塑35%的“简”系列洗发水到水神温和友好的次氯酸产品，消费者对解压式生活的追求，已经深刻地改变了消费生活的逻辑。越来越多的品牌，将会加入到这场无压力消费的潮流中，推动可持续的绿色消费，为用户解压，给地球减负。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODMzMDMyMw==&amp;mid=2654360579&amp;idx=1&amp;sn=44cc2d6fa1a95e561e5590b2003fe019&amp;chksm=bd0e9ebf8a7917a9cc86240d9df4facb45733c28bc00848825ba6dffb252b2a5b0a8de78cb5c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新周刊”（ID：new-weekly）</a>，作者：DR，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2513409516589059</id>
            <title>OpenAI开出1000万美元天价年薪，挖走谷歌顶尖工程师？北大AI博士未毕业拿百万offer</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2513409516589059</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2513409516589059</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 02:00:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 谷歌, 抢人大战, 年薪
<br>
<br>
总结: OpenAI和谷歌正在进行一场激烈的抢人大战，给出了高达500万到1000万美元的年薪来吸引顶级人才。国内的AI博士也受到了疯狂的挖角，甚至有些学生还没毕业就被几百万年薪挖走了。OpenAI通过出售员工股票和提供算力资源等诱惑来吸引人才，而谷歌也展开了复仇，许诺给OpenAI员工更高的年薪。这场抢人大战已经进入白热化，双方都在竭尽全力争夺顶级人才。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>OpenAI和谷歌抢人抢疯了，一边给出500万到100万美元的天价年薪，另一边许诺自己的offer薪水更高。而国内的AI博士也是遭到疯抢，还没毕业就要被几百万年薪挖走了。</p><p>抢疯了，抢疯了！OpenAI和谷歌的抢人大战，已经进入白热化。</p><p>OpenAI给谷歌员工抛出了终极诱惑——500万到1000万美元的年薪！以及来自微软的用不完的算力！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_d22a48e39ab64051a076a59c68d9e792@000000_oswg53622oswg400oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这不，谷歌复仇神器Gemini模型的关键研究人才，就被挖去了OpenAI。</p><p>而谷歌也展开了复仇，许诺会给OpenAI员工比上一年薪水更高的年薪，顺利把开发出Code Interpreter的前OpenAI员工收入囊中。</p><p>而在国内，AI人才也遭到了疯狂哄抢。就在最近，第一财经报道称，现在国内AI方面的应届博士的年薪已经涨到了上百万，甚至有些没出校门就被挖走了。</p><p>一位北大教授表示，自己的学生还没毕业，就已经有大公司拿着几百万挖人了。</p><h2><strong>01 OpenAI的诱惑：股价大涨，还不缺芯</strong></h2><p>根据外媒The Information的消息，现在，OpenAI和谷歌之间的招聘大战，已经愈演愈烈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_1d68e9935c7f4206ad8682d0a931920a@000000_oswg188655oswg619oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>OpenAI开始出售员工股票，直接将自己的估值提高了近两倍，达到了800多亿美元。</p><p>趁着这股东风，OpenAI的招聘者开始在谷歌挖人了——谷歌的顶级人工智能员工，被抛出了数百万美元的橄榄枝。</p><p>OpenAI表示，现在加入我们，就能以270亿美元锁定一个股票份额，而且将来还会大涨，获利无数。</p><p>另外，OpenAI抛出的诱惑，当然不止是股票。招聘者声称，只要来OpenAI，就不用再担心算力资源了，开发模型的芯片保准管够。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_6f6b295e12c147a9bcc704fb78f79745@000000_oswg158337oswg1080oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，两边的员工其实都默认，真正在芯片领域有优势的，是谷歌。毕竟它在数据中心和专用的AI芯片上投资了大头，已经成为公司的重点发展方向。</p><p>而OpenAI要获得芯片，还得靠和微软价值数十亿美元的合作。</p><p>对此，Sam Altman当然也是心知肚明。</p><p>据内部人士透露，他曾跟某些同事说过，预计在明年某个时候谷歌就会取得计算资源的优势，而那时，OpenAI需要微软提供更多的芯片。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_d83ebb8eb5a94fdd89fc057028207214@000000_oswg183742oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>谷歌已经实现了世界上规模最大的分布式大语言模型训练工作，涉及50000+个TPU v5e芯片</p><p>尽管如此，OpenAI当然还是要对外宣称，能让研究者快速用上英伟达的芯片，是自己的一大优势。</p><h3><strong>总包1000万刀，就问来不来</strong></h3><p>OpenAI的招聘者是这么跟谷歌资深AI研究者谈条件的：如果卖出股票，他们的年薪大概是500万美元到1000万美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_daeb7ccd88f947be80b140736bbf9f1c@000000_oswg79094oswg427oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个天价数字是怎么算出来的？有人解释，这是假定新招募的员工在股权出售结束前就加入OpenAI，并且也取决于他们在OpenAI内部的级别。</p><p>他特意强调，谷歌可没有这种水平的报价。</p><p>还有知情者透露说，OpenAI最近在给一些初级员工加薪，因为整个市场的薪酬都上涨了。</p><p>而且，OpenAI的股票补偿有些不同寻常。</p><p>它的股票是以利润单位的形式分配的，这就意味着，股东可以在不收购公司或不进行首次公开募股的情况下获得回报，只要OpenAI的经营状况良好。</p><p>虽然根据OpenAI今年早些时候从微软融资100亿美元时的股权结构，这些单位的回报可能会有上限。</p><p>但OpenAI已经告诉员工，公司将定期允许他们向其他投资者出售股份，SpaceX之类的私营公司也是这么做的。</p><p>OpenAI目前的股票出售将是今年的第二次。要约收购完成后，OpenAI可能会更难从谷歌手中招揽人才了，因为股票的上涨空间可能有限。</p><p>当然，谷歌的股价也不差：由于广告业务逐渐复苏，云服务器的租赁业务也已经实现盈利，谷歌股价今年已经上涨了近50%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_3e4d1886883a4c8b8e50f673fa8917c3@000000_oswg161250oswg1080oswg824_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据The Information上个的月报道，Thrive Capital将牵头以至少800亿美元的估值收购员工持股。</p><p>而OpenAI的新估值，将是其年化收入的60多倍！这也让OpenAI一举成为风险投资支持下估值最高的私营企业之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_7f639277f67544e38e33f718afe78e8f@000000_oswg249888oswg1080oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>谷歌高级人才，都是香饽饽</strong></h3><p>OpenAI和谷歌之间的人才争夺战愈演愈烈，没有平息的迹象。</p><p>自从ChatGPT掀起AI竞赛以来，包括Anthorpic、Meta等公司，都在竞相抢夺顶尖的研究人员。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_56bc9526a6044945a0cb112b7aae7853@000000_oswg1092334oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是，谷歌因为深厚的人才储备和前沿研究成果的发表，成为OpenAI的首要觊觎对象。</p><p>据说谷歌正在开发的Gemini系列模型，让全公司上下期待已久，毕竟Gemini是要和GPT-4一战的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_5e80d1ff516042d0b1d02e7c39c08ae2@000000_oswg531149oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>OpenAI，当然要趁势狙一把。</p><p>去年年底，OpenAI就成功招募了十多名研究者，最近又从谷歌挖走了不少关键位置的研究人员。</p><p>比如，领头Gemini项目的Jiahui Yu，就很擅长开发同时包含文本和图像的模型。</p><p>根据LinkedIn资料，他已经在10月加入了OpenAI。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_b297dcd84aaf46bab77df1f9b65826ae@000000_oswg390166oswg1080oswg1186_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实，ChatGPT能顺利推出，就少不了前谷歌研究人员的重要作用，其中一些还是Sam Altman亲自招募的。</p><p>现在，ChatGPT已经成为一项收入数十亿美元的业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_cb10d597487a48c89b4ff988174f3b55@000000_oswg112543oswg1080oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>OpenAI全新推出的GPT Builder，可以让任何人都使用自然语言0代码创建GPT，这将创造数十亿美元的收入</p><p>是可忍孰不可忍，谷歌当然也没闲着。</p><p>知情人士爆料，谷歌今年已经开始了反击，从OpenAI也招聘了一些知名度很高的研究者，愿意为他们提供比前东家更高的薪水。</p><p>比如，根据LinkedIn资料，开发了ChatGPT代码解释器（Code Interpreter）的前员工Matt Wiethoff，在10月就离开了OpenAI，加入谷歌DeepMind。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_d707b7be5f224e708611a4eaabde29d9@000000_oswg67815oswg580oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 国内AI人才需求大涨，博士还没出门就被挖走</strong></h2><p>就在最近，第一财经报道称，现在国内AI方面的应届博士的年薪已经涨到了上百万，甚至有些没出校门就被挖走了。</p><p>文中提到，有北大软件工程相关实验室的教授表示，他们的团队已经出现学生还没毕业，就有大公司几百万去挖他的人了。</p><p>对此，猎聘集团CEO戴科彬表示，「现在AI人才水涨船高。一个博士生如果是在这个领域对口，刚毕业出来，起薪200万还是能看得见的，这还不算股票。」</p><p>而这也印证了猎聘大数据研究院此前的统计——2023届博士应届生的需求，增长最多的便是AI大模型，达到了430%；人工智能位居第六，为112.50%。</p><p>此外，根据猎聘的分析，2023年1-8月，国内AIGC新发职位同比增长139.76%，招聘平均年薪达到41.09万元。</p><p>新发职位数量位居前五的职能分别是，算法工程师（15.47%）、产品经理（9.44%）、自然语言处理（4.91%）、图像算法（4.86%），以及深度学习（2.37%）。</p><p>而且，这些职能的招聘薪资也都超过了43万。其中深度学习、图像算法、自然语言处理位居前三，分别为55.78万、55.10万、53.31万。算法工程师、产品经理位居第四、第五，为49.47万、43.65万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_c648aceaad1746dd9e32a76b63929d4c@000000_oswg84955oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>猎聘表示， 国内的AIGC产业可大致分为基础设施层、模型层及应用层。</p><blockquote><p>基础层：基础支撑平台的搭建，包含传感器、AI芯片、数据服务和计算平台；</p><p>模型层：核心技术的研发，主要包括算法模型、基础框架、通用技术；</p><p>应用层：产业应用发展，主要包含行业解决方案服务、硬件产品和软件。</p></blockquote><h3><strong>模型层学历要求最高，硕博占比超30%</strong></h3><p>由于基础层和模型层更加侧重技术，因而职位对学历的要求也更高。</p><p>就硕博学历来说，基础层的需求占到了总和的27.56%；模型层为30.89%；应用层为18.07%。</p><p>其中，模型层对博士的需求占比最高，为3.28%，而基础层和应用层对博士的需求不超过1.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_81226be3ce3d4c12be71c2bcf9955d84@000000_oswg131215oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>模型层高薪段职位更多</strong></h3><p>与此同时，更高的学历需求也带来了更高的薪酬。</p><p>据统计，模型层60万以上的职位占比甚至达到了20.95%，远远高于基础层的1.88%和应用层的9.52%。</p><p>相比之下，低薪段的占比更小——25万以下的职位只占了4.76%，明显少于其他基础层的13.21%和应用层的11.11%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_8c1b8d26e6874e528625e7383522d1ab@000000_oswg141085oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>平均年薪均超33万，模型层高达近47万</strong></h3><p>具体来说，基础层、模型层、应用层职位平均招聘年薪均超33万。</p><p>其中模型层最高，为46.63万；其次是应用层，为43.35万；基础层位居第三，为33.92万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_15d879c61c71437abf3fdb1a51dfd1db@000000_oswg53104oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 谷歌开卷：一天工作竟要超过「8小时」</strong></h2><p>外部人才争夺如此激烈，内部显然也不会太过轻松。</p><p>根据一份内部的备忘录，谷歌员工的平均工作时间，实际上已经超过了「正常」的朝九晚五……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_7b4c4e72a11e4c4a8ad3b6ea409a4161@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当一名谷歌员工询问公司是否可以安排他的工作日程，让他在更多的日子里工作更少的时间时，一名人力资源代表回复说：</p><p>「大多数领薪的谷歌员工在工作日的工作时间已经超过了8小时，在谷歌工作，没有人是120%的全职员工，所以压缩100%的工作时间安排并不现实。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_96c5817677de42bc8e243e3b72a3086a@000000_oswg117353oswg1080oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据报道，今年夏天，多家刊物采访了一位收入六位数的谷歌软件工程师，他说自己每天早上只工作一小时编码，其余时间都在为自己的初创公司工作。</p><p>这些每天工作一小时的报道在网上疯传，包括谷歌员工的朋友和家人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_9c7cde7ff1c34c7bb11843e589e983c7@000000_oswg688400oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此，谷歌发言人Courtenay Mencini在一份声明中表示，谷歌员工可以要求更灵活的时间安排，并会根据他们的角色和团队对要求进行审查。</p><p>「与任何公司一样，有时我们的员工一周的工作时间会超过40个小时，以满足最后期限的要求或向用户提供产品和服务。」</p><p>此外，公司会根据员工的情况和经理的批准，考虑批准60%和80%的全职工作时间安排，以及其他形式的兼职工作。</p><p>不过，谷歌表示，压缩工作周不像公司提供的其他选择那样灵活，也无法与整个团队的日程安排相匹配。</p><p>在过去二十年里，谷歌员工一直都享受着极高的福利待遇，而这些策略也被其他大型科技公司拿去借鉴，用于招揽人才。</p><p>然而在2023年，受到整个经济环境的影响，有不少公司都决定缩减一些福利。</p><p>参考资料：</p><p>https://www.theinformation.com/articles/openais-new-tack-in-talent-war-with-google-promising-recruits-a-quick-stock-bump?rc=epv9gi</p><p>https://www.cnbc.com/2023/11/09/google-employees-typically-work-longer-than-eight-hours-a-day.html</p><p>https://www.yicai.com/news/101901024.html</p><p>https://t.1yb.co/KbLY</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTA0MTk1MA==&amp;mid=2652404194&amp;idx=1&amp;sn=009274498dea31e7a577af8e9cbccc28&amp;chksm=f12b0d13c65c8405f8468db52f208a52b979d5adefdb2653a850b7c47d53a40c921399f430eb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID：AI_era）</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2513527395999878</id>
            <title>iOS 17上成堆的bug，拖慢了下一代iPhone的研发进度</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2513527395999878</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2513527395999878</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 01:53:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, iPhone 16, iOS 17, BUG问题
<br>
<br>
总结: 苹果决定暂停iPhone 16的研发工作，将主要的力量集中到iOS 17的debug工作中，争取在下一次版本更新时，通过补丁解决掉目前用户面临的各种BUG问题。虽然iOS 17的新功能很少，主要都是在原有的功能上做一些改进和调整，有的甚至仅仅做了UI上的美化，但是iOS 17的讨论度却很高，主要集中在BUG的吐槽上。与以往的iOS更新相比，iOS 17的恶性BUG数量更多，且严重影响用户体验。这些BUG包括发热、烧屏、夜间自动关机、Wi-Fi连接问题以及无法使用Apple Pay和NFC等。这些问题在测试版中都没有被发现，显示出苹果在系统层面存在重大的工作过失。随着iOS中的功能模块越来越多，苹果的手机系统优势可能会逐渐减弱，安卓系统已经在功能性和实用性方面超越了iOS。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，有消息传出苹果决定暂停iPhone 16的研发工作，将主要的力量集中到iOS 17的debug工作中，争取在下一次版本更新时，通过补丁解决掉目前用户面临的各种BUG问题。</p><p>从iOS 17发布正式版以来，这个系统就一直备受质疑，单从功能上来看，iOS 17的新功能很少，主要都是在原有的功能上做一些改进和调整，有的甚至仅仅做了UI上的美化，以至于有人吐槽：<strong>“这样的更新程度要放安卓里，顶多算个小版本迭代”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_3a1dec64a72b41f49bb652848a0328c9@1547419282_oswg630223oswg1993oswg1115_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：苹果</p><p>不过，即使新功能并不算多，但是iOS 17的讨论度却很高，只是大多集中在BUG的吐槽上，如果小雷没记错，从两三年前开始，每一次iOS的更新似乎都伴随着大量的BUG讨论，那么iOS 17有何不同呢？答案是恶性BUG的数量更多。</p><h2><strong>01 iOS 17，想爱你很难</strong></h2><p>小雷作为测试版用户，是最早升级iOS 17的，在测试版的体验过程中，小雷就已经发现iOS 17存在较严重的续航下降、发热及动画卡顿等问题。虽然iPhone 13mini并非当时最新的iPhone，但是就性能而言，显然不至于划个屏点按几下就卡顿，当然这个小问题在下一个版本更新中就被解决。</p><p>而且测试版出现BUG也无可厚非，不然怎么叫“测试”嘛？但是，让小雷没有想到的是一些BUG甚至从测试版延续到了正式版。当然，更离谱的是一些非常恶性的BUG都出现在了正式版中，这些BUG是小雷在测试版中都没遇到的。</p><p><strong>让我们简单回顾一下，iOS 17正式版更新后都出现了哪些BUG：</strong></p><p><strong>1、iPhone 15 Pro系列机型发热严重，背面温度最高达到48度</strong></p><p><strong>2、iPhone 15系列出现普遍的“烧屏”问题</strong></p><p><strong>3、iOS 17系统会夜间自动关机</strong></p><p><strong>4、iPhone 15系列出现连接Wi-Fi后网络速度极慢或是无响应的情况</strong></p><p><strong>5、iPhone 15系列出现使用车载无线充电后，无法使用Apple Pay及NFC的问题</strong></p><p>诸如续航不正常等小问题就不拿出来讨论了，其中烧屏、严重发热等问题的反馈数量是最多的，而且也是对用户体验影响最严重的。很难想象这些严重的问题可以活着逃出测试版，按理说这些问题都是可以轻松发现的。</p><p>比如烧屏问题，如今的OLED屏幕技术已经十分成熟，大多数使用三四年的iPhone手机都没有出现烧屏的问题，那么出厂时间满打满算一个月不到的iPhone 15系列，显然不可能就出现大面积的烧屏现象，很大概率是系统层面的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_9bf81147fac6413298b2429d5a70ab88@1547419282_oswg138053oswg593oswg898_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书</p><p>后续苹果官方给出的说明也证明了这个猜测，烧屏问题主要是系统应用中的部分功能导致的，将在后续的系统更新中修复这个问题。有网友也分享了自己的解决方法，将息屏显示的功能关闭后，烧屏BUG的出现几率就会大幅度下降。按理说息屏显示功能早在前两代就已经加入Pro系列的机型中，很难想象在两年后苹果还能让给这个老功能新增一个严重BUG。</p><p>如果说烧屏BUG是一个偶然触发的BUG，在测试中没有发现还情有可原，那么严重发热的问题都没有测试出来就多少有点荒谬了。按理说，<strong>关于性能调配的问题，在正式发售前就应该被解决的，因为只需要简单的压力测试就能够发现问题，除非iPhone的开发人员完全没有进行压力测试，或是内部测试的版本与正式版完全不同。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_9083f9fb1d4840a1b2df7aebfcc8cf51@1547419282_oswg268061oswg933oswg1236_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书</p><p>不管是什么原因，都再次体现出苹果在系统层面存在重大的工作过失，而这些问题在以前是很少出现的，不禁让人想问：“苹果到底出了什么问题？难道连一年一次的手机更新都做不好了？”</p><p>很显然，随着iOS中的功能模块越来越多，如今的iOS开发团队已经出现了明显的问题，如果再这么折腾下去，最强手机系统的名号就要从iOS的手中易主了。</p><h2><strong>02 iOS的神话，要终结了？</strong></h2><p>早在两年前，就有不少声音认为安卓系统其实完全不输iOS，作为一个双机党，我是认可这个言论的。虽然在长时间使用后，iOS的流畅度确实更高，但是从功能性、实用性等方面来看，安卓系统早已超越iOS。</p><p>在安卓上很多系统层面的小功能，可以让用户更轻松地使用手机，而在iOS这边，你往往需要安装特定的APP来实现。当然，还有一些直到今天都没有优化的功能，比如侧滑返回，我想大多数人都无法理解，为什么iOS系统只能从左侧滑动返回上一层，或许开发者永远都是右手使用手机的吧。</p><p>而且，随着小米澎湃系统的上线，安卓与iOS之间的差距也被进一步缩小。在使用了接近一周的小米14后，我发现澎湃系统在不少体验上是明显优于iOS 17的。过去被不少用户诟病的UI动画问题，在新系统中已经被完全修复，从底层进行优化的动画引擎在流畅度上真正追上了iOS（当然，还是有一些BUG的）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_fb100aed70bb4173b09d4755a7b21ff7@1547419282_oswg67085oswg1080oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博</p><p>此外，小米澎湃系统也已经实现了如灵动岛一样的通知栏信息显示，如打车行程时间、充电速率等都可以显示在通知栏中。而且，澎湃系统还实现了对摇一摇等广告方式的阻止，并非简单粗暴的通过禁用传感器来阻止，而是通过防止链式启动的方式让APP误以为已经跳转成功，实际上用户则是直接跳过了广告进入主页。</p><p>在相关的广告跳转屏蔽测试视频中，不少iPhone用户都是实名羡慕，毕竟iOS同样面对类似的问题，但是却无法在系统层面进行屏蔽。实际上，iPhone不少用户都反馈称，虽然系统本身是没有什么广告，但是越来越多的APP开始使用开屏广告，再加上摇一摇等挑战方式，让无法对底层进行过多干预的iOS系统多少有点尴尬。</p><p>随着安卓手机厂商们更加深入系统底层，对安卓系统进行大刀阔斧的修改和重构，iOS的很多优势正在迅速失去，而硬件性能上的差距如今也在快速缩小。从屏幕到处理器性能，安卓旗舰机与iPhone之间已经不再有着明显的差距，当iPhone最后的骄傲iOS也失守时，iPhone又该何去何从？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231111/v2_bde0e1e109184a18b1ea32aa4fd70b10@1547419282_oswg561932oswg1200oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：苹果</p><p>当然，iPhone用户会说：<strong>“我们有着完整的苹果生态支持，这是安卓所没有的”，确实如此，但是需要用到MacBook、iPhone、iPad三大设备的用户又有多少呢？</strong>从苹果的销量来看，iPhone用户的占比远高于iPad和MacBook，意味着其中的大多数用户，除iPhone外都没有其他苹果设备。</p><p>今年的iPhone销量较往年有着明显的下滑，在iPhone 15系列给足诚意且各平台大力度降价的情况下，iPhone 15系列的销量仍然无法提升，只能说明越来越多的用户选择了安卓或者华为。</p><p><strong>不管如何，我都希望苹果可以重新审视iOS系统开发与iPhone的迭代更新问题，得过且过的话，留给苹果的只会是一个更大的烂摊子。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8NydXIphqm48Vi392C9kjQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷科技”（ID:leitech）</a>，作者：雷科技数码3C组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2515418234949892</id>
            <title>黑客入侵ChatGPT，OpenAI微软全被搞崩，“苏丹匿名者”：是我干的</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2515418234949892</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2515418234949892</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 01:48:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 搞炸, AI公司, ChatGPT, 宕机
<br>
<br>
总结: 世界上最先进的AI公司ChatGPT宕机，可能是由于用户过于热情或黑客攻击所致。尽管官方声称问题已解决，但服务中断仍持续，并且用户仍然遇到访问问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>搞炸世界上最先进的AI公司，只需要最朴素的手法？黑客组织「苏丹匿名者」宣布对ChatGPT宕机负责！</p><p>ChatGPT的大规模宕机，竟是由于黑客攻击？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_893311faa9ce4e45a6d487c341be7ea1@5888275_oswg565587oswg1080oswg1064_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>昨天的大规模宕机，把大家都吓坏了。&nbsp;</p><p>ChatGPT在过去24小时内，一直在经历零星的中断。每个试图登录的用户，都会看到这条消息：「Something went wrong.」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_9b10d0cba53a49a885ca0293e892e2c1@5888275_oswg75246oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>服务断得非常彻底，一直炸了几十个小时，邮箱里连收十几封邮件，简直是前所未有。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_0d5f3b3725c04e9f984e63c247117c59@5888275_oswg188215oswg1080oswg279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：歸藏&nbsp;</p><p>需要调用API的套壳公司们，更是吓出一身冷汗。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_a121f8736eb442edb51890effd6d7630@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一片混乱之际，Sam Altman冒出来解释道，因为OpenAI开发者大会效果太炸裂，大家太过热情，疯狂涌入的用户们把ChatGPT搞崩了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_962ed6997e454e7db774bdbad2c55e22@5888275_oswg159858oswg1080oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，外媒却挖出了另一种可能——这次大规模宕机事件，很可能是由于受到了DDoS攻击。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_dfdcc5d6d6784112aa93590a90a3945c@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 是用户太热情，还是黑客搞事情？</strong></h2><p>原因就在于，在Sam Altman将宕机问题归咎于用户太热情之后，OpenAI表示，问题已经在11月8日太平洋标准时间下午1点得到了解决。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_b3a674339e40498a9454948f75170d17@5888275_oswg191866oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结果，ChatGPT和API的周期性中断，并没有停止。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_6d996b8184a34e8e81d345f727c5ec6d@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且也有很多用户表示，即使是在官方宣布服务恢复之后，依然还是会遇到访问的问题。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_d607b3ede4ce446b945b69dbcd89618e@5888275_oswg48589oswg732oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此，OpenAI并没有立即做出回应，但根据官方发布公告可以看出，造成后续「间断性的宕机」的原因，的确与DDoS攻击有关。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_0e31985decea4a7384d73b12ac5f98a9@5888275_oswg216338oswg1080oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以，搞炸世界上最先进的AI公司，只需要最朴素的手法？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_c0dcd7054b3941f981a08802aa44c665@5888275_oswg73067oswg587oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而DDos攻击，本质上就是将黑客攻击行为伪装成用户访问，来搞崩服务器。&nbsp;</p><p>所以，在包括GPTs等新功能都还没有完全上线的前天晚上，为啥会有大量用户「疯狂」涌入ChatGPT，多少有点让人疑惑。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_3d668d3b935c431ab6bd643a179433e6@5888275_oswg83276oswg229oswg220_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>很多网友也忍不住发问，这真不是「黑客请的水军」？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_3ecdfa8e35ff43689a2676055b53ef38@5888275_oswg121997oswg586oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>巧合的是，除了OpenAI之外，他的老对手Anthropic也出事了。&nbsp;</p><p>在同一时间，Claude也在出现了访问故障。登录后会发现：「由于意外的容量限制，Claude无法回复您的消息。」&nbsp;</p><h2><strong>02 已被黑客认领</strong></h2><p>根据外媒的报导，他们在潜伏的黑客群里看到，有黑客组织「Anonymous Sudan」宣称对这些针对AI公司的攻击负责。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_cac4cc279ee943e0bb860d21c0d8546c@5888275_oswg11273oswg1080oswg40_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且他们还非常挑衅地宣布，想看看OpenAI会不会承认他们的宕机是来源于DDos攻击。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_a8c1eb3b8ff74277b0b7a0d55fe9b197@5888275_oswg265141oswg521oswg837_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此，有不少网友表示，OpenAI需要提供更多关于故障的信息，才会让用户们更加放心。&nbsp;</p><p>但Sam Altman只是敷衍地表示，没事没事，不用担心（We’re All Gonna Make It）。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_2d08844b4fc04e17845f80d4e5f15605@5888275_oswg148407oswg596oswg904_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 OpenAI树大招用户，也招黑客</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_b0e03203e9294856bc788912b0d9cf26@5888275_oswg34266oswg635oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>OpenAI，果然是树大招风。&nbsp;</p><p>从11月以来，到这次大规模宕机之前，其实OpenAI的各个功能和API都多少出现了一些异常。&nbsp;</p><p>而巧合的是，黑客组织也确认了自10月份以来一直通过一个名为「天网（Skynet）」的系统提供「压力服务」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_b1ec24883eaf4b6ba057c8cca81f34d5@5888275_oswg44322oswg526oswg196_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>并于上周增加了对应用层攻击或第7层 (L7) DDoS攻击的支持。&nbsp;</p><p>在第7层DDoS攻击中，黑客以应用程序级别为目标，通过大量请求淹没服务，导致服务因无法处理所有请求而宕机。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_4cf1782a3ea94541965e23f113d81e31@5888275_oswg60460oswg526oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且，就这个黑客组织，6月份的时候同样也针对微软旗下的一系列服务比如Outlook，One Drive进行了类似的攻击。&nbsp;</p><p>现在，回过头就盯上了当红炸子鸡OpenAI。&nbsp;</p><p>总结来说，这次黑客攻击，也让这样一个问题凸显出来——基础设施的漏洞，正困扰着互联网上数量最庞大、技术最前沿的技术冲浪者们。&nbsp;</p><p>即使你正在开发着改变世界的人工智能，也很难保证网站的日常运营。&nbsp;</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>https://www.bleepingcomputer.com/news/security/openai-confirms-ddos-attacks-behind-ongoing-chatgpt-outages/&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/iV8_3Qg5ekPGchjn7DoomA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2514779558449152</id>
            <title>体验 eSIM 版 iPad 10 一周后，它改变了我的工作方式</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2514779558449152</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2514779558449152</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 01:42:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPad, eSIM, 生产力, 移动生产力
<br>
<br>
总结: 这篇文章介绍了新款iPad 10的特点，它与之前的iPad相比唯一的不同是增加了eSIM功能。作者通过使用eSIM的体验，发现它给他带来了新的生产力，也解决了出门上网的问题。文章还介绍了eSIM的工作原理和开通指南，让读者了解了eSIM的使用方法和优势。通过这篇文章，读者可以了解到iPad 10的新功能和eSIM的使用方式，以及它们对移动生产力的影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_1b38093aecb445caa5f8db01d6f532b5@000000_oswg1484608oswg1080oswg1242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自 2010 年初代 iPad 面世以来，数字版 iPad 有三次不寻常的迭代。</p><blockquote><p>第一次是 2012 年，春有 iPad 3，秋来 iPad 4，两代发布仅隔了七个月。 第二次，是 2017 年姗姗来迟的 iPad 5，与前代相隔五度春秋。</p></blockquote><p>第三次，则是近日悄然上架的新款 iPad 10。相比去年发布的旧款 iPad 10，外观配置一模一样，唯独多了 eSIM 的功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_ddf883bfb9854809a9a115c0b2207ef8@000000_oswg36247oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>老实说，这个唯一的不同，无法带来「处处不同」的体验。但与它相处一周后，我对生产力有了新的理解，还发现了一些可能会对将来产生影响的趣事儿。</p><p>另外关于 Apple Pencil（USB-C 版）是否值得买，在体验后也有了一些答案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_0049a8b3c37b4bf39615e5df39729030@000000_oswg13577oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 从生产力，变成移动生产力</strong></h2><p>我用过不同品牌的平板电脑，但无一例外的是，它们都是 WiFi 版 —— 这意味着出门上网需要借助手机热点，让续航本就孱弱的手机雪上加霜，还给本就易热的手机火上浇油。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_e181cd072efe4ece8ba8b276212bee38@000000_oswg49841oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为第一款在中国大陆发售的 eSIM 版 iPad，也作为我第一台可以独立上网的平板电脑，给我解锁了不少新体验。</p><p>不过，在分享这些体验前，我相信你应该好奇 eSIM 是什么、怎么用，跟此前的蜂窝网络版有什么异同。这些功课，我已经替你做好了：</p><h3><strong>eSIM 的工作原理</strong></h3><p>eSIM 就是把主流的 nano-SIM 卡再砍掉 9/10 ，直接嵌在手机主板上，和其他零部件在出厂前一起打包封装，你看不见也摸不着。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_0f209723fa974e08bae7dd8bac97741e@000000_oswg48729oswg620oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果你在海外，购买的是 eSIM 版的手机，那就可以直接在运营商的 App 里激活手机号码， 或者购买套餐，并且支持「一号双终端」，可以与另一个 eSIM 附属智能设备共享同一个号码和套餐。</p><p>之后通信厂商会通过「空中写卡」，将你的手机号、套餐类型远程录入 eSIM 卡，不用再跑一趟营业厅。</p><p>要是哪天想换手机了，也能通过「远程办理」把旧手机的信息注销，并通过相同的方式激活新设备上的 eSIM 。</p><h3><strong>eSIM 的开通指南</strong></h3><p>主打「方便」的 eSIM 功能，在这台 iPad 10 上就能够实现。只用四步就能激活，我带你来操作一遍。</p><p>打开「中国联通 App 」，在首页输入「 eSIM 」并进入「 eSIM 专区 &gt; iPad 」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_826c53263b354a6696e09b68f9ef8059@000000_oswg107884oswg1080oswg753_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在「开通」栏按要求输入 iPad 上的「 EID 」「 IMEI 」码，这两串数字藏在 iPad 的「设置 &gt; 通用 &gt; 关于本机 」中，点进去下拉到底部就能看见。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_8be349c2ac8e46099a8ba644dd65e18f@000000_oswg73371oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>接着按照个人需求选择合适的套餐，目前有「包年」和「包月」两种套餐可以选择，对照下表进行比较，你会看得更清楚。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_957293f5be114914818aea6e80d00489@000000_oswg147319oswg1080oswg1778_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两档「包年套餐」换算费用为 1 元 / GB ，超出套餐范围的流量也按照 1 元 / GB 的标准来收费。</p><p>之后按要求继续上传「个人身份信息」进行实名认证，并选择自己看中的号码。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_42232d318cdf4a039d4ce446d599ddec@000000_oswg93561oswg1080oswg1103_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>确认过眼神，就是你本人，系统会生成一个二维码。回到 iPad 进入「设置 &gt; 蜂窝数据 &gt; 添加蜂窝号码」，用 iPad 的扫描框对准手机上生成的二维码。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_c387a217054840d2a25cb6dd1301877e@000000_oswg51230oswg1080oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>几秒之后 eSIM 就能注册成功，你的 iPad 可以开始独立上网了。</p><p>但以下几点需要注意，不然会影响你的 eSIM 办理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_997b4bbf4c86493195e3c78ef90360f1@000000_oswg144847oswg1064oswg1420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，只有中国联通在进行 eSIM 业务的办理，其他运营商都暂停了 eSIM 的业务，如果你不是联通的号码又不想开多一张联通的卡，那可能还得等待一段时间。</p><h3><strong>eSIM 版的优势</strong></h3><p>对没有用过蜂窝网络版 iPad 的我来说，激活 eSIM 功能后，仿佛 iPad 身上的一根无形铁链解开了，又或者说它似乎一夜之间长大了。</p><p>关于iPad 10 性能表现和 Apple 全家桶的联动体验，爱范儿在深度测评中已经做了深度的体验，感兴趣的朋友可以点击链接回顾一下。</p><p>eSIM 版能带来哪些特别的体验？我从下面的几个使用场景里，找到了点答案。</p><p>早上去会议室开选题会，丢三落四的我把手机落在了工位，好巧不巧公司 WiFi 正在维护升级，慌了一下的我看见了平板右上角的 5G 信号，瞬间放松了紧绷的神经。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_ee4e72331ced459294b9adb36cb2f331@000000_oswg9096oswg458oswg233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>出差外拍，去看看江边的景色，忙碌了一天手机电量马上见底，很怕和伙伴失去联系。好在我手上的 iPad 能上网，马上用它接管手机的剩余任务，那天还能按时下班。</p><p>还有 2 个小时就要交稿，办公室的空调太冷，手机上的消息太多，自制力一般的我只能在园区找个角落，疯狂赶进度，但毕竟人在上班不能消失，有蜂窝的 iPad 帮我证明了我在工作，并且没有失联。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_5746c8ed5e3949f7961db5a9584a409b@000000_oswg40972oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是 eSIM 带给我最直观的感受，我的 iPad 正奔向自由。iPad 从「生产力」，变成了「移动生产力」。</p><p>当然了，这些场景用实体 SIM 卡的蜂窝网络版也能实现。只是相比使用实体卡，eSIM 版的 iPad 优势有这几点：</p><p>- 无需开通新号，就可以办理上网服务，相当于「一号双终端」。- 注册 eSIM 便利且迅速，无需去营业厅。- 当你想换卡时，不用去找那根薛定谔的卡槽针。</p><h2><strong>02 C 口 Pencil ，失去的似乎更多</strong></h2><p>在体验 eSIM 让平板脱离手机、自主「移动」过程中，Apple Pencil ( USB-C ) 也在官网上架，我又感受了一把新笔给 iPad 10 带来的「生产力」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_e78cdaf5c5f441f6b7803c8cff960092@000000_oswg38420oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>是的，「 eSIM 」+「 iPad 10 」+「 C 口 Pencil 」 = 「移动生产力」，起码我体验之前是这么觉得的。</p><p>从时间上看，这确实是最新发售的一支笔，并且还换上了 USB-C 这种「先进工艺」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_aa3dca0b31c6457097cf25568c08e25b@000000_oswg37130oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但看配置，我对苹果在这支笔上的「更新」打了个问号，包括众多网友在这几天的体验中也发出了相同的疑问。</p><p>Apple Pencil ( USB-C ) 会给使用者一种悲壮的英雄主义：2015 年的手写笔老前辈为了赶上「 C 口」潮流，奉献了所有，终于将这个人人都有的时尚，安到了自己身上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_6d01037b3d7545a496b831da2adec676@000000_oswg168857oswg1038oswg1241_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但如图所示，付出的代价是取消了「压力感应」。一向以书写流畅、压感灵敏和笔迹真实的苹果手写笔，在最新一代产品上面，将最有优势的功能取消了。</p><p>我硬着头皮写了几天笔记，并且将 C 口 Pencil 和 iPad 深度绑定地使用了几天，的确没法和更贵更好用的二代笔来比较，但如果你没有一些专业的需求，这支新笔还真的说得过去。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_96a824b46fc7413d96ff1185ae9e37ac@000000_oswg116541oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>iPad 10 只能用一代笔，但「闪电口」转「 C 口 」的套娃连接方式，将使用成本拉满，任何一个配件的缺失会影响你在平板上的书写，C 口 Pencil 很好的解决了这个问题，并且充电滑盖的阻尼感，也再次说明了苹果在细节上的用心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_a065af57f3224847ae16f168ff6b032f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相较一代笔的修长，新款缩短了许多，笔的重心位置也发生了变化，因此购买之前最好上手体验一下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_6754f790719a4a22946274c5ed0c7de1@000000_oswg96775oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>撇开压感，C 口 Pencil 书写起来依然非常跟手，笔记延迟控制的比较优秀，如果不是有绘画、艺术字等创作需求，也习惯没有粗细变化的字迹，那它还是那个流畅的 Pencil 。</p><p>磁吸功能终于下放，一代笔上「用完到底该放哪 」的哲学问题，现在有了确定答案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_883a79220ea048e3b26a97b1611a0526@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「压感」在第三方软件上是无法使用，但在「备忘录」里，苹果通过行笔快慢，硬是算出了一套「仿压感」的方案。</p><p>运笔越快，线条越粗；运笔越慢，线条越细。看起来挺厉害，但是实际上并不适合中文书写。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_521be41dbbe64d3aa472f7e3d13be9a3@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果你习惯写连笔字，就知道这个逻辑和我们平时的书写规律是完全相反的。我们当然可以在平板上强行改变书写习惯，但当你拿起真笔写字的时候，又该如何应对？</p><p>看回外观，和二代笔高度相似，但真正写起来，会有一种「儿子穿上了爸爸的西装」的违和感，压感的缺失，就是罪魁祸首。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_ad27c18f473a412d81c44f6f7318da0b@000000_oswg10955oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Apple Pencil (USB-C) 没有将专业化作为最高权重，如果你属于对书写创作有要求的群体，建议谨慎选择，不然会有一种「没有买到演唱会的门票，在远方的天台上听漏出的歌声」即视感。</p><p>连备用笔头都没有的 C 口 Pencil，经过我们的实际体验，可能会比较适合下面的朋友：</p><p>- 在书写体验和便携性上，倾向于后者- 需要无纸化记录，但只是单纯的记笔记- 不想为了一代笔，带转接头和线出门</p><p>如果不符合上述条件，又觉得二代 Pencil 不太值得，那一代 Pencil，可能是比 Pencil ( USB-C ) 更适合你的选择。</p><h2><strong>03 价值 ¥1200 的 eSIM ，有更加深远的意义</strong></h2><p>尽管从定位和产品力来看，iPad 10 是面向教育市场的入门级产品。但它今年却摇身一变，成为苹果在市场中的「探路先锋」。</p><p>对苹果而言，「10」似乎总是代表着重要的变化。</p><p>iPhone X 开启了苹果手机的全面屏时代，同为代号「10」的 iPad，终结了「home」键，iPad 家族自此全部进入全面屏的队伍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_ad8277bf81264ac6a237a365dd01aed0@000000_oswg62393oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而现在，新款 iPad 10 又首次带来了 eSIM 功能。正如前文所说，它是第一款在中国大陆地区发售的 eSIM iPad，也是当前最接近 iPhone 的 eSIM 设备。</p><p>苹果为 Apple Watch 推出 eSIM 功能，主要是想让用户在手机没电，或者运动场景里不便带手机时，不与他人失联。</p><p>对于 iPad 而言，苹果的用意则有所不同。</p><p>首先，它简化了你户外上网的步骤，降低决策成本。在需要大屏的场景中，亮屏即用，与手机在网络上实现了「平权」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_ef8ead0848f14fdc82060040d7d91afa@000000_oswg64336oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>诚然，在这一点上，蜂窝网络版也可以做到，所以 eSIM 版的 iPad 还有一个昭然若揭的任务：给 eSIM 版的 iPhone 试水。</p><p>苹果从 iPhone 14 系列开始，就已经在全美市场取消了实体卡槽，全面采用 eSIM 方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_dd860dbbbc5f45b584502c3e82c17a7c@000000_oswg161094oswg1080oswg701_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于手机而言，eSIM 的意义明显许多。没有卡槽的手机封闭性更好，更利于防尘防水的效果。</p><p>换卡的时候不用再想着找卡槽针，线上操作就行。由于减少了取出次数，内嵌的 eSIM 卡没有磨损的烦扰，比 SIM 卡有更长的物理寿命。</p><p>关键的是，eSIM 的大小，只有 SIM 卡十分之一，可以在手机寸土寸金的空间里，最大限度地优化硬件布局，增加电池容量等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_629bbb80b9684b8ba81f2384299534bb@000000_oswg161171oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">eSIM VS Nano SIM. 图片来自：freepik.com</p><p>在拆机图中我们可以看到，国行 iPhone 15 主板上方有一个方形缺口，这是为卡槽作出的妥协；美版由于采用 eSIM 的方案，在布局上能给其他硬件提供更多空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_b6864940ecf64212b5798218433556b5@000000_oswg38919oswg1000oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">国行与美版 iPhone 15 Pro Max 主板对比. 图片来自：米景</p><p>一个具体的例子是，美版 iPhone 的主板，将存储模块远离 Soc，发热点分离，理论上能让手机发挥出更佳的性能。</p><p>携号转网、更换套餐、线上更新这些对我们更加便利的功能，都会随着 eSIM 一起到来。不过这一天，我们可能还得静等花开。</p><p>中国移动在 5 月宣布暂停办理 eSIM 卡服务，7 月 12 号中国电信也跟上了节奏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_aab5ee1a416c40baab939fb60dd9d452@000000_oswg30348oswg410oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>出于信息安全、运营成本、市场竞争等多方面的因素，SIM 卡和那个永远在需要的时候就找不到的卡槽针，可能还得陪伴我们一些时日。</p><p>好在，中国联通还在推进 eSIM 的布局，可以期待 eSIM 版 iPhone 16，或者 iPhone 17 的到来。</p><p>重新看回这台 eSIM 版 iPad 10 的外观，你会发现一个细节：实体的 SIM 卡槽依然存在。感性来说是 大胆地探索市场，小心地呵护过去。理性来说是多了一种选择，也多了一条退路。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_dd346dbdd67d4e35bf9180acfebbd9a2@000000_oswg27755oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用 eSIM 给苹果探路的十代 iPad，也在变大的手机和变轻的电脑中间，探索自己的生存道路。它让 iPad 的便携属性得以完全呈现，让「生产力」变成了「移动生产力」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_12e95c4ab1084b9e874d99d6204a7195@000000_oswg82444oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以说，这才是 iPad 的完全体。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652311184&amp;idx=1&amp;sn=d8fa5187eeeb3b33fc84c62a9b23bdf8&amp;chksm=9b61980fac1611191f2ab6cece7d536a100e24b9092f2c801d95c3c3dc79f9286bb3dda239f4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：肖凡博，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2515181739053059</id>
            <title>号称要“替代手机”的Ai Pin，居然搞出了双向收费</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2515181739053059</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2515181739053059</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 01:42:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能手机, 可穿戴AI智能硬件, Ai Pin, 激光投影
<br>
<br>
总结: 苹果前设计师Imran Chaudhri和Bethany Bongiorno联合创立的Humane公司推出了一款名为Ai Pin的可穿戴AI智能硬件，它通过激光投影在手掌上显示内容，替代了传统的智能手机屏幕。然而，由于投影面积有限和字体大小限制，用户需要频繁滑动手掌才能完成阅读，对体验不友好。此外，Ai Pin采用了买断+订阅的收费方式，增加了用户的使用负担，并且一旦不支付订阅费用，就无法使用该产品。这种设计将用户与公司强行捆绑在一起，让用户为Humane贡献价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智能手机之后的下一个通用计算设备是什么？</p><p>或许AR眼镜、MR头显是绝大多数人对这个问题的答案。但苹果前设计师Imran Chaudhri和Bethany Bongiorno似乎并不这么认为，两位联合创立的Humane公司，就在日前推出了一款号称要“替代手机”的可穿戴AI智能硬件Ai Pin。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_690ec1fc7998408c8df571edd8919a52@000000_oswg12147oswg600oswg227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01</strong></h2><p>根据Humane方面的说法，小巧如同胸针的互联智能可穿戴设备Ai Pin可固定在衣服上，并使用内置的一系列传感器来实现对环境的感知，带来小巧、无屏幕的个人移动计算体验。</p><p>它的具体使用方式，是利用激光将显示界面投射到手掌上，然后通过点击、手势，或是语音命令来完成交互。如果单纯从交互设计上来看，Ai Pin确实与科幻电影中的未来科技设备如出一辙，确实颇具想象力。</p><p>其实通过投影的方式来让智能硬件实现无屏幕的效果，Ai Pin并非首创。</p><p>早在2018年就有智能手环厂商推出了“投影手环”，可以将皮肤变成屏幕，并通过投影和位置传感器相互协作，可直接在皮肤上进行触控操作。如果这一设计确实击中了消费者的痛点，那么过去五年间投影手环应该会大行其道才是，然而现实显然很骨感。个中原因无外乎两点，设备本身的平行投影，以及在皮肤这样不规则曲面上的投影效果难以解决。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_125a2d90787a424aaf79d2678a9eaf6a@000000_oswg23860oswg600oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02</strong></h2><p>事实上，Ai Pin与早年间的投影手环还是略有区别的，前者只需显示文字内容即可，但其必须对准手掌才能看清投影内容的设计，大概率不能让用户满意。</p><p>至于能用Ai Pin来干什么，Humane方面号称它可以获得人工智能体验，并且在OpenAI、微软、谷歌、Slack等一众AI大厂的加持下，借助云服务获得AI大模型的相关能力不在话下。并且通过订阅音乐流媒体服务Tidal，Ai Pin还能化身“Ai DJ”。</p><p>那么问题就来了，通过激光投影在手掌上显示AI大模型输出的内容，这是一个好的设计吗？答案或许是否定的。</p><p>通常成年男子的手部大小平均为7.44英寸，手掌部分则更小，这也就意味着Ai Pin投影的可视面积有限。同时智能手机采用的OLED材质屏幕是自发光的，可人类的手掌显然不能发光，这也就意味着Ai Pin投影的字体也不能太小。与智能手机相比，更小的显示面积和更大的字体，带来的就必然是更少的单个画面信息量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_1ac386683aeb49409e84ce2d6d3900c0@000000_oswg8654oswg600oswg246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最终的结果，就是AI大模型输出的内容在通过Ai Pin投影到手上时，用户需要花费比在手机上更频繁的滑动或类似操作才能完成阅读，这就对体验并不友好了。当然，如果抛开价格，Ai Pin确实是一款新奇、且有趣的消费电子产品。可699美元的价格和每月需要支付24美元的订阅费用，显然就让Ai Pin“替代手机”的说法变得滑稽了起来。</p><h2><strong>03</strong></h2><blockquote><p>根据Humane的综合订阅计划，每月的24美元包括一个专有的电话号码和无限制的通话时长、数据、文本，以及云存储等，由T-Mobile独家合作提供。且不提目前一部iPhone 15在美国的售价最低只需799美元，每月24美元订阅费用的更是让Ai Pin变成了消费电子产品中绝无仅有的存在。</p></blockquote><p>毕竟在此之前没有哪一款消费电子产品会同时使用买断+订阅的双重收费方式，Ai Pin这一模式开了个极其不好的先例，会极大增加用户的使用负担，同时还会产生一个新的问题，那就是Ai Pin的所有权归属模糊。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_3156aa61b9444a5cb0a5e0a616b23410@000000_oswg12357oswg600oswg269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以智能手机为例，一旦卖给了消费者、归属权就变成了后者，甚至于厂商即便倒闭，也不会让手机变成废铁。比如说早已退出手机市场的LG，目前在闲鱼上依然能找到大量以“洋垃圾”身份存在的LG手机，这些产品并没有因为LG的退场而变得无法使用。可Ai Pin的问题在于，如果不支付订阅费用，那么它对于消费者来说就是一个无法使用的产品。</p><p>也就说一旦Humane解散，Ai Pin立刻就会变成一个电子垃圾，彻底失去使用价值。这一设计的好处，就在于将用户与公司强行捆绑在了一起，让用户在Ai Pin的使用存续期间一直可以为Humane贡献价值。至于为什么Ai Pin会采取如此扭曲的定价策略，或许高昂的成本是唯一的答案。如果不使用付费订阅模式，其售价大概率会超过1000美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_9c28a743e855427f9e9b8c9cdd89c796@000000_oswg25762oswg600oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毫无疑问，Humane并不是苹果这样的公司，没法让消费者为一款前途未卜的消费电子产品花费上千美元。所以自然也就只能通过这样的方式，来将价格压低到有尝鲜意愿的消费者普遍能能够受的区间。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649851694&amp;idx=2&amp;sn=0cd04526770a3a130ff4be53c7c054fa&amp;chksm=8789c1ecb0fe48fa537c7b1cc4c81898bf8b00165e4943dd29dc8e6434c93d30f58b2c37afda&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2513871442612487</id>
            <title>人工智能的确又升级了，但我劝你先观望</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2513871442612487</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2513871442612487</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 01:38:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, Chat GPT, 可能性市场, 落地的角度
<br>
<br>
总结: 人工智能产品Chat GPT在可能性市场中引起了轰动，被认为是内容行业的一枚核弹，但从落地的角度来看，它面临着许多问题和挑战。尽管Chat GPT在科技史上的发展速度已经很快，但与人们对其概念的期望相比，仍存在较大的落差。目前，Chat GPT的真正价值在于辅助使用，而不是取代人类工作。因此，尽管Chat GPT在理论上具有巨大潜力，但在商业化的道路上仍面临着许多困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>人工智能，今年很火。</p><p>原因也很简单，大家都是知道的，Chat GPT这款产品以新物种的形式出现，震惊了全世界，接着类似AICG产品，包括AI图片生成、AI视频生成，都得到了资本和技术的助推，催生了一个巨大的“可能性市场”。</p><p><strong>注意我的用词——“可能性市场”。</strong></p><p><strong>为什么叫“可能性市场”？因为需要持续稳定的验证，才能确保这玩意有没有商业价值。</strong></p><blockquote><p>从理论的角度，ChatGPT，充满想象，可以帮我们生成文章、做成我们想要的图片甚至视频，被认为是内容行业的一枚核弹，将会从根本上颠覆内容行业。</p></blockquote><p>大量的设计狗和文案狗，会因此失业，大量的客服、视频剪辑人员，会被替代。</p><p><strong>从理论上，这么说没有任何毛病。因为如果人工智能真的做到这样的话，还要这些人有何用？所以它的诞生，吸引了大量资本的关注和看好，被认为是一个全新时代的来临。</strong></p><p>从趋势的角度，没有毛病，人类的发展，的确是往这个方向走。</p><p><strong>但从落地的角度，毛病就多了，因为太多的问题需要升级迭代，离真实的距离，不是很长，而是很慢。</strong></p><p>我看好ChatGPT的未来，但不看好他的速度，尽管它的速度在科技史上，已经是快马加鞭的了。而相对于人们对概念的期待，之间的落差还是很大的。</p><p><strong>这就是为什么ChatGPT被全世界媒体吹捧了一年，你身边也没有几个人在用ChatGPT的原因。</strong></p><h2><strong>01</strong></h2><p>我身边的朋友，能把ChatGPT常规用的，几乎是做外贸的，他们有翻译的需求，以及简单文案的需求。<strong>也就是说，目前的ChatGPT，真正的价值是“辅助”使用，根本去不到要取代你工作的地步。</strong></p><p>这就说明一个问题，ChatGPT及其类似产品，真正的大规模市场还没有到来。</p><p>我们来梳理一下，在这个领域，有哪几类玩家？</p><p>第一类玩家：互联网巨头，作为一个新物种，就像有人在牌桌上丢出了一张王炸一样，他们必须跟进，所以你会看到，阿里、腾讯、百度、字节跳动等，都在做AI大模型。</p><p>这一类玩家的特点就是被迫上马，因为媒体和用户都在关注着他们，他们作为科技巨头，如果没有点动作，是说不过去的，所以一般都有一个小团队在搞。</p><p>今年最积极是百度，因为它是把人工智能当主菜的，所以以最快的速度跟进。<strong>而面对这种风口科技，腾讯的策略一般是比较理性，会非常慢，投入的资源不会很多，就算推出了产品，也不会刻意疯狂宣传，因为他们知道，虚火太多了。</strong></p><p>不管怎样，巨头宣布跟进风口科技，都合情合理，就算没有成功，也能拉动股价，毕竟完成了大家的期待，所以作为上市公司，也得到了交差，不失为一种低成本的“努力布局未来”的行为。</p><p>第二类玩家：明星AI创业团队及相关领域的垂直公司，比如李开复搞的“零一万物”、王小川搞的“百川智能”、王慧文搞的“光年之外”，都是明星创业者拿了大量投资下场的。</p><p>这种明星创业公司，技术水平肯定没有巨头的好，至少数据源，没有互联网大厂牛逼。<strong>但他们的特点是专注，因此会吸引主流资本进来，迅速推高估值，因为资本也在赌，说不定能跑出来一个新巨头。</strong></p><p>这种公司，成功率依靠的是风口本身的靠谱度。</p><p>就是这个风口，到底能维持多久，能不能长久落地，否则就会迅速在潮水退去之后，暴露出没穿裤子。<strong>因此这类公司最喜欢的一件事就是快速拉高估值，先圈一波钱，有了钱，哪怕项目失败了，也能维持着搞下一轮风口的产品。</strong></p><p>第三类玩家：概念玩家，就是不算主流科技巨头，但是又在边沿的上市科技公司。他们是一定会在风口来临的时候，宣布布局人工智能，好拉升股价。</p><p>这种公司一般都在A股，通过宣布布局人工智能，搞大模型，然后发一系列的公关稿，迅速拉高股价，然后创始人和高管趁机套现。</p><p><strong>放心，他们不会有太多信心搞好AI大模型的，况且，AI大模型这种产品，大概率会出现在第一类和第二类玩家圈里，而且胜出的也寥寥几个，根本轮不到概念玩家。</strong></p><p>所以概念玩家一开始就清晰自己的目标，他们是来割韭菜的，至于能割多少，全看韭菜地里的傻逼多不多。</p><p>第四类玩家：风口生意人，也可以理解为ChatGPT的开发者，他们采用的策略是寄生模式。比如跑出来一个被认为是超级新物种的ChatGPT，他们就跑过去做开发，等于一个楼盘开业，他们跑去装修一样。</p><p><strong>这一类玩家是最务实的，他们没有资本，一般小团队居多，通过参与建设大平台，取得自己的分成，好的话赚几个小目标也不是不可能，差的话就等于做公益了。</strong></p><p>目前来看，就从业者而言，这类玩家是最多的，据了解，目前已经有200多万开发人员在参与ChatGPT的开发。</p><p>第五类玩家：科普从业者和垂直媒体。<strong>也可以理解为文科生布局人工智能的方式，倒卖的本质是信息差生意，他们通过咨询整合、内容报道、深度理解，然后以图文视频等形式，呈现给行业从业者以及好奇的用户。</strong></p><p>这类玩家的赚钱模式也很清晰。一类是做信息差倒卖知识付费，比如建立一个社群，大家入群给几百块钱，在今年上半年，大量的类似社群出现，收割了一波。<strong>但这类玩家有一个很大的问题，没法持久，信息差这个东西是有时效的，一般几个月就割不动了。</strong></p><p>另一种就是做垂直媒体，是专业的媒体从业者，通过深度的文章和视频，积攒了行业口碑之后，引发大家的关注。他们赚的是品牌推广的钱，只要这个行业还在，他们都有一定的生意。</p><p>通过对这五类玩家的认知，我们现在其实对AI大模型的现状比较清晰了。因为疯狂了差不多一年之后。<strong>收割的那波人，已经把钱赚了，在五六月份就已经退场；拉股价的那波人，某某科技，老板已经在高位的时候套了上亿，剩下的是谁？跟风炒作的媒体、几个不得不布局的大厂，以及个别明星创业团队。</strong></p><p>这个时候，Chat GPT的老板在美国旧金山举办了首届全球开发者大会，公布了最新的产品进化状况，依然是让人激动的。它每周访问用户突破一个亿，开发者200多万，的确牛逼。</p><p>但营收怎么样呢？</p><p><strong>老板Altman说，有望在未来一年通过销售人工智能软件及其计算能力创造超过 10 亿美元的营收，注意，不是靠Chat GPT这款产品，而是母公司OpenAI，这说明一个问题，Chat GPT作为产品的营收能力还是很弱的，跟他的名气和高估值非常不符合。</strong></p><p>所以说，在商业化的道路上，Chat GPT还有一条很长的路要走。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>就像当年的VR风口一样。</p><p>Oculus是VR（虚拟现实）领域的领头羊企业，在2014年的时候被互联网巨头Facebook以20亿美金收购，随后炸出了VR的风口。到了2016年，中国的企业纷纷跟进，上面说的五路玩家基本都冒了出来。</p><p><strong>国内最著名的是一家叫暴风影音的上市公司，在那一年成为了妖股，结果呢？没多久，泡沫破灭，老板出了问题也被调查，VR风口衰退。</strong></p><p>而在那一年，国内成立了一家比较认真做VR产品的企业，名字叫PicoVR，算在那一波浪潮里坚持下来的。</p><p>熬到了2021年，元宇宙风口来临，字节跳动以90亿价格收购了PicoVR，目的是抢夺元宇宙的基础设施，前后又投入了上百亿来运营。</p><p><strong>就在前几天，PicoVR被爆出裁员，Pico创始人兼CEO周宏伟说，这玩意还是太早期了…..</strong></p><p><strong>看到了没有，在2016年成为风口的VR，到了2021年以元宇宙的新概念又成为了风口，作为明星企业的PicoVR，在第二波风口中又活了三年之后，2023年年底面临着疯狂裁员。</strong></p><p>这给我们一个教训。</p><p><strong>就是你们天天吹捧的未来已来，真的能来得这么快吗？答案当然是不可能！</strong></p><p><strong>我们不能否认人工智能是大趋势，但是我们必须要认清，他们到目前还没有形成主流市场。包括牛逼轰轰的Chat GPT，它的营收能力还很弱的。</strong></p><p>而且，到目前为止，国内是没有一个像样的AI大模型的。那些所谓的互联网大佬，天天在开发布会，吹牛逼。我就问大家一个问题，大家在用某度的AI产品了吗？在用某里的AI产品了吗？</p><p>连这么大的巨头，技术、资金和数据这么牛逼的巨头，都没有像样的产品，你天天跟着那些媒体瞎起哄什么呢？</p><p>其实，判断一个科技新风口行业有没有价值，最直观的经验就是看腾讯。</p><p>如果腾讯发布了相关产品，而且好用，让你爱不释手的话，那么这个行业可以说真正开启了。或者腾讯搞不出产品的，但其他公司搞出来了，而腾讯很着急，接二连三出来相关产品的时候，说明市场已经起来了。</p><p>现在，你看腾讯，着急吗？</p><p><strong>一点也不着急，马化腾说：“此次人工智能革命的重要性，用几百年一遇来形容也不为过。”听完这句话，你激动不激动？但你看马化腾是怎么做的？———他又说：“腾讯不急于早早展示半成品。”</strong></p><p>看到了没有，这才是真正的老狐狸，他不像某度那样着急，不需要为了拉一时的股价而迅速搞个大新闻。</p><p><strong>他的策略，是让子弹飞一会！</strong></p><h2><strong>03</strong></h2><p>所以你问我，人工智能又升级了，我一个普通人，想入局，可以吗？<strong>最好还是打住，在这种环境下，先保住现在的工作，不要乱追风口。</strong></p><p>当然，如果你很喜欢人工智能这个行业，也认为它很有前景，的确可以开始好好学习了解和研究了。</p><p><strong>毕竟这个趋势，是摆在这里的，但是节奏嘛，不会那么快，你准备好了，如果能够切入主流玩家的机会，到时候再加入，其实才是最好的策略。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3OTM3NzQwOA==&amp;mid=2448335446&amp;idx=1&amp;sn=8e7e2252defc63a4ab13dc703e7a446c&amp;chksm=8bae6739bcd9ee2fc9f28e4874d43cc2cab3a1d0cce3f2fc956c06df1c3bc2b6b037645931f7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“号榜”（ID：haorank123）</a>，作者：第二秘书，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2515332579447044</id>
            <title>36氪首发｜聚焦非标零部件在线制造领域，云工厂完成近亿元B+轮融资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2515332579447044</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2515332579447044</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 01:30:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 云工厂, 非标结构件, 制造平台, 工业软件
<br>
<br>
总结: 云工厂是一家整合产能的在线制造平台，专注于解决非标结构件制造和销售的问题。通过开发工业软件和智能报价软件，云工厂提高了交易和制造效率，同时通过全流程软件管理保障产品品质。云工厂已经服务了数万家企业用户，建立了多个交付中心，形成了虚拟和实体相结合的制造新形态。未来，云工厂将继续加大研发力量，推动工业智能化和自动化，打造全球性的制造平台。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者&nbsp;|&nbsp;张子怡</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;袁斯来</p><p>36氪获悉，近期，福建云工厂完成近亿元B+轮融资，领投方为力合数智基金，福州高新区海峡金控，跟投方为多家国资基金。资金将主要用于工业软件研发，交付产能建设和市场拓展。</p><p>传统制造业存在不少供需两端分散、信息不对称、交易过程非标低效的问题。其中，结构件的制造与销售痛点问题尤其明显。</p><p>在工业领域，结构件属于基础性部件，特别是在3C，装备，智能硬件，医疗器械等领域，非标结构件整体占到产品BOM标准成本的30%。结构件的制造主要以传统CNC加工、模具、注塑、全加工等方式进行，离散制造特点明显，制造方式传统且分散。</p><p>销售方面，对于采购商而言，线下接触工厂有限，匹配工厂困难，难以甄别产品品质，下单过程费时费事，订单跟进低效，无法实时了解生产进度，交期无法保障；对于制造商而言，结构件需求零散且非标，难以匹配到合适订单，线下过度依赖业务员，接单效率低，无品牌的制造难以树立品牌获取溢价。</p><p>对于上述问题，制造业内不少公司开始尝试以互联网平台的形式、整合产能，打造在线制造平台。云工厂即是其中一员。</p><p>成立于2015年的云工厂，公司开发了全球首个非标零部件的交易平台，整合产业零散非标节点需求，以多种工具系统提升交易及制造效率，并且打造针对零部件制造的SaaS全闭环工业软件系统，能够将过去传统的机加工、模具加工、注塑、饭金加工、手板和3D打印等交易、订单管理、加工、售后流程实现线上化管理，面向全球产品研发企业提供数字化的制造服务。</p><p>云工厂创始人李钦告诉36氪，非标零部件加工一直以来都是硬件创新企业的第一大痛点。公司通过整合不同工艺的供应商资源，同时自建部分产能，解决客户到处找工厂的难题。针对非标报价速度慢的问题，专门开发智能报价软件，将报价时间从传统的数天压缩到分钟。产能组织的提升让产品第一时间内可以上机生产，保障产品交付速度。同时通过全流程软件管理，设置多处质量控制点，保障产品的交付品质。</p><p>截止目前，云工厂已经累计服务近30万的企业用户，其中世界500强企业超过60家，链接工厂13000多家，累计交付零部件数亿件。此外，云工厂在珠三角地区建立5个交付中心，建设自有产能，形成虚拟和实体相结合的复合型制造新形态，为客户提供更好的制造体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_e0c273b5ca7b4172870ae1df900e6ded@5836910_oswg329137oswg1165oswg424_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">企业供图</p><p>目前云工厂已经陆续开通美国站和日本站，作为产能出海、制造平台出海的典型项目，希望服务全球更多科技创新企业，以更低的成本、更短的交期，获得质量更优的五金塑胶零部件。</p><p>李钦认为，全球非标五金塑胶零部件市场规模近20万亿，市场最终走向自动化、智能化、网络化。</p><p>据云工厂介绍，公司总部已经落地福州高新区，作为福州基金招商的典型项目，云工厂有望提高福州在工业互联网、工业软件、制造平台方面的企业集聚作用，带动相关企业、上下游企业落地福州，同时有望加强福州在硬科技创新、数字福建建设方面的带动效应。同时，云工厂能够借助福州的良好营商环境获得更多助力。</p><p>对于下一步的发展规划，李钦表示：目前全球制造业都面临工业智能化的一次发展浪潮，云工厂会专注于非标零部件这个领域，持续在工业软件、工业AI和自动化装备方面加大研发力量，加速产业实现智能化和自动化，推动行业升级。同时，不断开拓海外市场，服务全球硬件创新，打造一个全球性的制造平台。</p><p>团队方面，创始人均出身于国际大公司。李钦拥有14年制造业经验，曾担任通用汽车精益制造体系专家，精益生产全球评估师，累计考察过上千家工厂；供应链合伙人吴晓敏拥有19年制造业供应链经验，在IBM 任职17年，曾任亚太区供应链采购负责人、云计算业务负责人；产品合伙人左金瑞有15年产品开发经验，曾任迅雷高级产品经理、房多多产品总监。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2515057667346440</id>
            <title>郑志刚带队，香港拼了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2515057667346440</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2515057667346440</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 01:24:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 郑志刚, 香港财富传承学院, 家族办公室, 香港政府
<br>
<br>
总结: 郑志刚被任命为香港财富传承学院董事局主席，该学院旨在带领香港成为国际家族办公室枢纽。香港政府积极推动家族办公室来港发展，提供税收优惠和其他便利措施。香港努力吸引人才和产业，通过政策措施吸引富豪和高学历人才来港发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>郑志刚来了。</p><p>日前，香港新世界集团执行副主席兼行政总裁郑志刚在社交平台宣布：“我很荣幸获委任为「香港财富传承学院」董事局主席。”投资界获悉，该任命自2023年11月14日起生效。</p><p>VC圈对郑志刚并不陌生。作为新世界集团创办人郑裕彤之孙，郑志刚于1979年出生，17岁就读哈佛大学，28岁进入了家族企业。除了运作为人熟知的K11购物中心，他掌舵的C资本不久前宣布成功完成第三轮私募股权基金募资，留给圈内深刻印象。</p><p>而即将由郑志刚带队的香港财富传承学院，是一个由香港特别行政区政府委托金发局成立的平台，致力于带领和缔造香港成为领先国际的家族办公室枢纽。这里有一个背景，今年香港向全球伸出橄榄枝，掀起家族办公室赴港设立潮。</p><h2><strong>01 郑志刚带队，香港成立一个新机构</strong></h2><p>先从郑志刚最新委任说起。</p><p>11月9日，香港金融发展局 (金发局) 官网宣布香港财富传承学院成立，这一平台主要为行业从业员和财富继承者提供人才培训服务，为在港家族办公室行业壮大人才库。</p><p>于一级市场而言，家族办公室（简称“家办”）并不陌生，作为替富有家族和个人管理、配置资产的机构，家办一直以来都是不少投资机构的LP。过去一年，香港政府接连推出不少举措，大力招引家办来港，香港财富传承学院就是其中之一。</p><p>根据金发局介绍，香港财富传承学院将提供面向全球的交流协作、知识分享和人才培训等支援，务求为国际家族办公室管理人、新世代的资产拥有人、财富管理从业员等，共同构建一个惠泽各方的蓬勃生态圈，提升香港作为家族办公室枢纽的国际地位。</p><p>此外，学院以担保有限公司形式成立。简单来说，担保有限公司的成员不用向公司提供营业或流动资金，资金由公司另行筹措。而这一形式也多用于文化、教育、慈善等非营利目的，通常为会社或其他社团机构的组织形式。</p><p>关于成员任命，郑志刚获委任为董事会主席，其他董事会成员还包括区景麟、金乐琦、林俊明、卢彩云、黄永光、陈浩濂（香港财库局）、吴国才（香港投资推广署）等7人，分别来自家族办公室、学术、专业服务和公营机构等各个平台机构。</p><p><strong>这当中，最受关注的要数郑志刚</strong>。当天，郑志刚在社交媒体上官宣了这一消息，“我将会与特区政府、学院不同专业范畴的成员，以及业界人士紧密合作，共同为学院的策略规划与发展出谋献策，期望为香港经济的长远发展贡献一份力量。”</p><p>作为新世界二代接班人郑家纯的长子，郑志刚于28岁加入了新世界董事会，2021年正式接棒父亲的董事会主席，如今已被视为新世界集团的第三代接班人。</p><p>VC圈最为熟悉的是他一手创办的C资本。2017年，郑志刚、郑彦斌联合成立C资本。彼时郑志刚表示，这是一家面向全球家族的投资俱乐部，致力于连接中西，创建针对千禧一代和Z世代群体并以科技、生活消费、传媒为主的全球生态圈。</p><p>如今6年过去，C资本投出了一张版图：截至2023年8月31日最新融资估值，组合中约35%的公司已达到独角兽地位，其中包括Casetify、小鹏汽车、蔚来汽车、商汤科技、SHEIN、思灵机器人、货拉拉等。而今年9月，C资本宣布成功完成第三轮私募股权基金募资，其主要基金和相关联合投资工具的总投资额超过2.5亿美元，是公司迄今为止规模最大的私募股权基金。</p><p>在香港金融圈，类似新世界这样的巨头常常被视为Old Money ，但郑志刚没有强烈依赖自家的传统产业，而是不断通过资金运作扩充财富板块。“表面上，他们在公开市场做得相对较散，甚至成立几个不同的家办去做不同的事，在私募股权投资上较为活跃。”香港一位业内人士向投资界透露。</p><p>作为香港郑氏家族第三代继承人，郑志刚此次被委任香港财富传承学院董事局主席颇受关注。香港商业历史悠久，不少老牌企业已经走到了二代、三代的传承阶段，“传承是成熟家族企业最重要的事务。”</p><h2><strong>02 香港一幕：全球争抢家族办公室</strong></h2><p>香港财富传承学院将一个隐蔽的群体拉到大众视野——家族办公室。</p><p>最近一段时间，香港家办尤为热闹。深圳某VC机构朋友奔走于募资一线，她观察到今年越来越多家族企业和高净值人群到香港设立家办，“相比新加坡，今年香港的家办势头更为活跃。”</p><p>这一现象林昊也深有同感。目前他正任职于香港某单一家办机构，在他观察中，从2022下半年来，香港明显出现了家办回流潮，此前一些搬到新加坡的家族办公室，今年又回到了香港。此外，<strong>还有不少内地企业家群体来港设立家办</strong>。</p><p>林昊透露，今年6月18日，一家内地企业在香港开设了家族办公室，当天举行了开业仪式，Office就设在了VC机构云集的大楼里，上下楼层不乏华业天成、国科嘉和、真成投资、清新资本等内地投资机构。</p><p>“很多家族企业在香港开设家办，最主要的思考是为资金做全球化配置。”林昊分析称，香港拥有完备的金融体系和环境，一直是链接内地与海外资本市场的桥梁。</p><p>最为关键的是，<strong>中国香港政府正在不遗余力地推动家办来港</strong>。正如此次成立的香港财富传承学院，就出自今年3月港府发表的《有关香港发展家族办公室业务的政策宣言》。</p><p>为吸引全球家族办公室落户香港，这项政策宣言还包括耳熟能详的“资本投资者入境计划”、提供税务宽减、提供便利市场措施、推广机场的艺术品贮存设施、发展香港成慈善中心、投资推广署FamilyOfficeHK专责团队及新的家族办公室服务提供商网络等8项措施。</p><p>“在一系列政策中，<strong>家办收益免税</strong>带来的吸引力最大。”林昊直言。今年5月，香港特区政府宣布为家族办公室引入税收优惠制度，在满足特定条件的情况下，投资利润将在港免税，以吸引各地资产拥有人来港成立家族办公室。此后，香港掀起了家办设立潮。</p><p>这一次，香港的目标相当清晰：计划在2025年年底前吸引不少于200个家办在港落地或扩展业务。而今年6月公开的一组数据中，香港投资推广署已经收到近一百个全球各地家族办公室的查询，当中三分之一已表明有意在香港设立办事处。</p><h2><strong>03 香港很拼，一手抢人，一手抢产业</strong></h2><p>凡此种种，香港的迫切心情溢于言表。今年，香港大举出台了一系列，总结下来无非是两点：<strong>一是抢人，二是抢产业</strong>。</p><p>先是富有群体。不久前，香港“资本投资者入境计划”正式落地。根据要求，申请人将不包括物业投资的一定金额资产投放在香港本地市场，通过审批后就可以来港居住和发展。此次施政报告中明确了这一金额——即投资不少于3000万元（不包括房地产）可申请来港，这被外界视为针对的是富豪群体。</p><p>还有高学历人才。与此同时，香港特别行政区政府官网公布，“高端人才通行证计划”（简称“高才通”）面向群体新增了3所内地高校毕业生——武汉大学、西安交通大学、哈尔滨工业大学。在此之前，香港已向内地9所大学毕业生开放“落户”——分别为清华、北大、复旦、浙大、上海交大、中科大、中大、南大以及华科。</p><p>抢人只是第一步。随之而来的，是香港“招商引资”时代拉开序幕，而担此重任的便是被誉为港版“淡马锡”——<strong>香港投资管理有限公司（HKIC）</strong>。</p><p>成立之初，香港投资管理有限公司就被赋予重大使命——管理在“未来基金”下设立的220亿港元“香港增长组合”、50亿港元“大湾区投资基金”、50亿港元“策略性创科基金”，以及新成立的300亿港元“共同投资基金”，基金管理规模达620亿港元。</p><p>其中，“共同投资基金”是香港借鉴内地引导基金模式，从“未来基金”拨出300亿元成立的基金，以引进和投资落户香港的企业。新成立的“共同投资基金”将会按企业个别项目带动本地产业发展的潜力。</p><p>面对扑面而来的危机感，香港立下目标，整体引进企业目标为1100家左右，包括龙头企业和科创企业。</p><p>经过半年努力，渐渐有了起色——最新已落户香港或正积极落实来港计划的内地企业中，不乏我们熟悉的壁仞科技、元化智能、地平线、多点等，其中有3家企业更计划将国际总部和境外研发中心落户香港。</p><p>最新一幕是11月7日，知名独角兽黑芝麻智能与香港科技园签订合作备忘录，双方将合力推动黑芝麻智能香港科技创新研发中心在科技园落地，并促进园区打造车规级高性能智能汽车计算芯片平台。</p><p>至此，香港轰轰烈烈拼起了招商。</p><p>放眼望去，这也许是当下全国各地招商大潮最生动的一缕写照。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247624127&amp;idx=1&amp;sn=2b531c5ef3a1c67294013a64cc21ead9&amp;chksm=ec9147badbe6ceacdbd8f029de223cceee210223dd88dfce27702e668e016c04d529b6f82205&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：杨文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2515930639667457</id>
            <title>末端无人配送赛道无战事</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2515930639667457</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2515930639667457</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 01:18:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 末端无人配送冲击千台, 新石器, 商业化落地, 无人配送车
<br>
<br>
总结: 时至2023年末，末端无人配送市场由大厂转向新创企业，新石器成为主力玩家之一。他们已经批量生产了1000多台无人配送车，并计划在今年底对外铺开。新石器在杭州等地已经拿到100+个牌照，有望逐步增加到1000+个，并计划于2024年投放数千台无人配送车。此外，全球范围内已经有超过2000台新石器无人车落地。这对于无人配送市场来说是一个好消息，尤其是在京东、阿里、美团等大厂相对保守的情况下，新创企业们正在扛起末端无人配送赛道的大旗。京东的问题在于体制之痛，而美团则面临大公司之病。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_5d46dff720a1431ea994570a452540ec@000000_oswg330873oswg724oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>时至2023年末，当初由京东、阿里、美团发起的“末端无人配送冲击千台”大战仍 在继续。只是，经历近2年的时光流传，这场“战争”的“主力玩家”已经由“大厂”转向了“新创企业”。</p><p>近日，有业内人士向赛博汽车透露，<strong>新石器开始挑战大规模商业化落地，批量生产了1000多台车，计划今年底对外铺开</strong>。“其100多人的研发队伍在杭州配合顺丰，准备了1000台测试牌照。”</p><p>对此，新石器无人车市场副总裁刘明敏回应《赛博汽车》称：<strong>"近期为了配合双十一，我们确实有100多人在杭州封闭研发，现在还有几十人"。</strong></p><p>杭州目前开放了五区一县的路权，1000多平方公里。刘明敏进一步表示，<strong>新石器首批拿到100+个牌照，有望逐步增加到1000+个，并计划于2024年在杭州等地投放数千台无人配送车。</strong></p><p>此外，从全球范围看，新石器已经落地超2000台车。他指出，新石器在充当开拓者的角色，也希望更多人、更多公司一起来做大做强行业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_f6f11cf9b72244ebbab4d3423f42a0f1@000000_oswg53222oswg690oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这对于沉寂许久的无人配送市场来说，无疑是一个好消息。</p><p>实际上，今年以来，看似平静的无人末端配送市场，一直是小水花不断。</p><p>不止新石器，九识智能、白犀牛等企业动作连连，不断发布合作、运营、出海等相关消息。</p><p><strong>2023年，在京东、美团、阿里都“偃旗息鼓”的当下，新创企业们正扛起末端无人配送赛道的大旗。只不过，没有京东、阿里、美团三家的广泛参与，这个赛道似乎还不够热闹</strong>。</p><h2><strong>01 京东、阿里、美团，各有各的“难”</strong></h2><p>回过头来看，2021年可以说是末端无人配送赛道发展至今最热闹的一年。彼时，京东、阿里、美团纷纷表示要在赛道加码，计划于当年投放几百到上千台无人配送车；未来3年投放车辆数超过万台。</p><p>然后从2021年下半年开始，相关声音便弱了下来。</p><p><strong>2023年以来，京东、阿里、美团的无人配送业务，至少在商业化落地上，更是几乎都是没有再扩张，甚至有所缩减，基本奉行着“留在牌桌上”概念：保留当下数百、近千台规模，既不关停，也不推进</strong>。</p><p>“我对他们有点失望”。一位深耕自动驾驶领域行业人士称，作为赛道的“大哥们”，在市场不够景气的当下，不起到带头作用，只靠一些小企业很难形成大气候。</p><p>造成这种局面的原因是多样的：<strong>一是整体市场大环境使然；二是自动驾驶商业化落地速度远低于预期。与此同时，法律法规仍未完善，也导致一些企业不敢大刀阔斧布局</strong>。</p><p>共性原因之下，各家又都有各自的问题。</p><p><strong>京东最大的问题，可能是：体制之痛</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_71411cfac2464aac91d21c1c26e9c486@000000_oswg148624oswg713oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">京东物流无人配送车</p><p>2018年，京东集团率先京东物流试点“Big Boss ”制。其核心理念是，将每一个细小的业务单元都视为一个经营实体，每一个实体的管理者都是一个真正的“Boss”，把经营决策权交给离客户最近、最了解市场需求的人。</p><p>好处是，可以让一线团队自主决策，充分发挥组织活力，基层组织更加扁平和敏捷。但<strong>坏处是，对于每个管理者的最重要考核指标只有一个：商业能力，或者说赚多少钱。这意味着创新业务非常难以开展</strong>。</p><p>不止无人配送，近年来京东的创新业务一直发展不顺，与“Big Boss ”制有一定的关系。有消息称，类似阿里的“盒马”项目，京东内部早就有相关提案但一直因为营收等考虑迟迟未推进，直到盒马做起来后，京东才对标做起了“七鲜”。</p><p>视线拉回无人配送本身，它的地位和属性决定了很难受到重视。</p><p><strong>作为京东物流旗下X事业部下属部门，从企业架构来看，非常末端，组织层级低也意味着拉不动资源</strong>；<strong>同时它还很烧钱。2022年报显示，京东物流年利润约8.7亿元，而作为末端部门的无人配送，一年即花掉了2亿多人民币，占比30%，这还是在没有扩张的前提下，确实是一笔不小的投入</strong>。</p><p>京东也一直知道，自动驾驶本身是很花钱的事，为什么在这两年爆发特别明显？这就不得不提起一个人——肖军。他是京东集团原副总裁，也是京东X事业部原总裁，是和刘强东一起创业的人。</p><p>由于肖军的存在，虽然X事业部隶属京东物流，但级别一直很高，甚至有段时间与京东物流是平级部门。这就决定了X事业部开始时的强势和高自由度。</p><p>但2021年，<strong>随着肖军离职，京东X事业部，乃至无人配送业务话语权降低。此外，外界认为，孔旗等行业大拿的陆续离开也与部门话语权降低有着不小的关系</strong>。</p><p>至此，京东无人配送业务深陷“体制之痛”，进入低谷期。目前，<strong>仅有几百辆无人车，业务与孔旗离职时相比，未有明显的进展</strong>。</p><p><strong>与京东相比，美团更大的问题在于：大公司之病。可以理解为：过于爱惜羽毛</strong>。</p><p>“我们在和京东、阿里等企业聊的时候，他们更多在说性能、场景、落地。美团永远第一句话是：这个车合不合法、能不能上路。”有业内人士透露，<strong>合规、不出事，永远是美团的第一考虑</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_ac41c184eede4ea198957fa806bc33a3@000000_oswg386312oswg680oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美团魔袋20无人配送车拥有30多个传感器</p><p>听起来没有问题，但显然这并不利于创新技术推进。</p><p>尽管已经发展多年，但无人驾驶技术依然属于“新生儿”，政策处于相对“灰色”状态，没有先例可循，需要与行业共同成长。“如果大企业往后缩，市场保有量迟迟无法上涨，政策显然也不会积极推进，无人车永远‘不合法’”。</p><p>这也是业内人士对美团等企业感到失望的原因之一。</p><p>有意思的是，保守的美团，在无人驾驶团队布局上，却是最积极的。</p><p>有业内人士称，<strong>美团无人驾驶团队人数高达800-1000人，远高于阿里和京东的百人左右规模</strong>。</p><p>这么多人主要做什么呢：<strong>持续科研和试运营</strong>。</p><p><strong>“留在牌桌上。”这是美团创始人王兴给无人配送业务定下的基调</strong>，相关团队也在奋力执行这一原则：<strong>美团是无人配送领域少数提到全栈自研的企业；也是相关专利最多的企业。此前，其硬件成本接近50万元的无人车曾让业界震惊</strong>。</p><p>但王兴或许也意识到了其中存有问题，并于去年10月左右进行了人员调整。<strong>有业内人士称，“新人们”依然把“安全、合规”放在最高优先级，不过也开始考虑车型优化、降低成本等</strong>。</p><p>于美团而言，它不想做出头鸟，友商们进我就进，保证不落于人后；于员工们而言，美团无人车业务，如一所大学，大家可以在其中尽情研发，未来如若“毕业”也有不错的经验，貌似双赢。</p><p><strong>美团沉浸在“稳稳的幸福”时，阿里却处于风暴之中：变动之痛</strong>。</p><p>今年年中，阿里发生了一连串的大事，担任8年多CEO的逍遥子宣布卸任，各业务线计划拆分上市。</p><p>伴随而来的，阿里达摩院自动驾驶业务线也发生重大调整，达摩院自动驾驶业务将转入菜鸟集团。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_e7141539acf64eb88689ff6eafe8df8b@000000_oswg377509oswg707oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">高校是阿里巴巴无人配送车主要服务场景之一</p><p>划分至菜鸟后，阿里对自动驾驶团队进行了调整：<strong>一是精简团队，300人左右的团队最终留下了不到百人，以算法为主，硬件只保留了部分对接人员；二是聚焦场景，自动驾驶卡车项目“大蛮驴”停止，无人配送项目“小蛮驴”保留，以校园场景为主，并向公开道路延伸</strong>。</p><p>短时间内，人事和业务双双发生重大调整，阿里需要缓冲期。</p><p>“阿里从上到下，人员都在进行调整，还未完全落定。”有业内人士表示，<strong>企业换帅，需要一定的缓冲期。“目前大家都在等，等内部稳定有政策出来，可能到时候无人配送业务也会再次发声”，</strong></p><p>毕竟，阿里无人配送“新东家”菜鸟也在谋划上市，添加了科技属性，也算是有了好故事。</p><p>至此，美团、京东、阿里三家原本无人配送领域头部玩家都陷入“沉寂”。</p><h2><strong>02 新石器、九识、白犀牛，全线出击</strong></h2><p>大公司们熬得起，创业公司却不行。</p><p>目前来看，新石器是其中冲的最“凶”的一个。</p><p>2016年起，新石器就开始研发载物型无人车，但此前业内对其更大印象在于“无人零售”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_2bb9031fae874b44a0f1ca9b650c57c7@000000_oswg109415oswg843oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">新石器无人车数据闭环系统</p><p><strong>“新石器现在已经不讲零售的故事了，这个模式没有跑通。”有业内人士透露，今年新石器下线的车全都是用于物流场景，做站点到站点的无人配送”</strong>。</p><p>新石器的最重要合作伙伴之一是顺丰。</p><p>顺丰选择合作伙伴的方式很简单：价格。<strong>“顺丰之前燃油车租金是单台价格3000多元/月，无人配送给同等价格就可以。”有业内人士透露，在这种合作模式下，顺丰今年上了大几百无人配送车，其中有新石器的，也有九识智能的</strong>。</p><p>“价格做到3000元是可以的，但前提要有量。”上述人士称。显然，当下规模效应还未形成，无论是新石器还是九识智能都是处于亏本状态。<strong>“以九识为例，大概单车需要4500-5000元/月才能回本，包括运营成本、后台管理、保险费用等等”</strong>。</p><p>白犀牛与他们不同，是提供无人配送运营服务，即提供无人配送运力。</p><blockquote><p>主要结合场景方需求提供无人配送服务，自己运营无人配送车辆，收取配送服务费。配送服务费会因为场景、物品、时效性要求不同而不同。其中，生鲜、零售即时配送单价约为7-9 元/单，快递配送单价约为1-2.5 元/件不等。</p></blockquote><p>无论是哪种方式，目前对于新造企业来说，都是亏本的。那，为什么还要做？</p><p>此前白犀牛CEO朱磊在回应“与永辉超市合作赚钱吗”这一问题时，曾大致给出过答案。<strong>彼时他表示，“我只能回答与永辉的合作可以让我们很好地活下来”</strong>。</p><p><strong>够活下来不一定是赚钱，也可能是带来更多合作伙伴、项目，以及更多潜在用户的信任</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_e99a541e5ed14ecaab4ae396aa3f3bbe@000000_oswg399697oswg704oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">白犀牛与永辉超市合作推出的无人配送车</p><p>正 是由于和永辉超市的合作经验，白犀牛后续才得以陆续与大润发、叮当快药等公司合作，开展相关配送业务。</p><p>白犀牛方面称，截至去年底，已经落地上海、合肥、苏州、深圳等10个左右城市，主要场景依然是商超，并不断加速商业化推进。“自2022年以来，我们开始探索城市闹市区，或者说繁华路段配送，并实现了复杂道路场景的常态化运营。”</p><p>据业内人士透露，<strong>白犀牛目前大概有100多台车在路上，尽管数量不算大，但相比其他家，日均实际行驶里程最多，真实地在跑</strong>。</p><p><strong>如果说白犀牛走的是稳健路线，那么九识智能就是走的扩张路线</strong>。</p><p>2021年8月至今，尽管成立只有2年时间，但<strong>九识智能已经完成了车型的研发量产，并有200多台车在路上行驶</strong>。</p><p>近期，九识智能还与新加坡职总平价合作社签署合作备忘录，双方将就新加坡首个高级别自动驾驶城市配送项目的落地运营展开合作，开始谋划出海动作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_33cbae0bdd8042b181acd12e5d97c3c0@000000_oswg327032oswg590oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">九识智能与新加坡职总平价合作社签约合作</p><p>不止落地加速，九识智能的估值上涨也在飞快。<strong>消息人士称，九识智能目前估值已经超过35亿元，白犀牛与之估值差了7-8倍。</strong></p><p>100、200、1000辆……尽管上白犀牛、九识、新石器可以说是倾其所有，但对于无人配送赛道来说，还是杯水车薪。</p><p><strong>“某种程度上，可以理解为，大企业暂缓行动，这几家面临更大的压力。”</strong>有业内人士悲观表示，但也有可能，他们的这些动作一旦引起关注，让更多企业愿意参与其中的话，赛道突然崛起也并非不可能。</p><p>但关于转折点，谁也无法预估时间。毕竟，不确定因素太多。</p><h2><strong>03 不同选择背后，有赛道发展规律所致</strong></h2><p>头部大厂和新造企业不同的选择背后，有着各自的理由。</p><p>于新造车企们，无人配送业务是根，只有全力出击才能博一个未来。</p><p>而对于头部大厂们，他们自身也有业务线需要覆盖，并不能做到全身心投入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_e3220df3125043a78aba53b6d74d22ad@000000_oswg558609oswg712oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，<strong>大厂们如今看起来的“低调”，除了经济环境因素，或许也与业务发展规律有关</strong>。</p><p>与所有的自动驾驶场景发展逻辑类似，末端无人配送业务有着清晰的发展脉络。</p><p><strong>先是产品打磨。</strong>2016年前后，美团、京东、阿里等就开始了相关技术研发，随后陆续诞生了多家新创公司。这一时期玩家们主要是修炼内功，处于技术研发阶段，虽然对外有些声音，但多数出于融资需要，发声不算密集。</p><p><strong>后是商业化探索。</strong>时至2019年，无人配送开始进入小范围落地阶段。这时候需要更多的消费者参与其中，以不断进行产品、技术验证。于是，企业们开始不断对外传播正向消息，美团、京东、阿里三家“千台大战”也由此打响。</p><p><strong>接着是快速铺量，形成运力网络，构建新业态。</strong>2021年下半年开始，在试运营一段时间后，“大厂们”发现，小范围运营没有问题，但想要融入现有物流生态，甚至改变生态，太难了。于是，慢慢又沉默了下来。</p><p>但，新造企业们不能停，于是更加“拼命”，希望能够逐步改变认知、建立生态。</p><p>可是，生态概念，更需要大厂去推动<strong>。“你觉得京东、九识、白犀牛技术差很多吗？都差不多，但问题是后两者天然缺乏主导改变生态、打通商业模式的领导地位。”</strong>业内人士叹息道，<strong>没有大厂参与，赛道就起不了水花，政策也就不会给予更多的关注，“合法性”就永远是个问题，那么，大厂就更不会积极参与，这是恶性循环</strong>。</p><p>他以电动自行车举例称，直到2019年《电动自行车安全技术规范》才正式实施，但其实2009年的时候电动自行车的年产量已经上千万了。市场要起来，政策才会关注，没有形成大体量，政策驱动力就会很弱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_02aa51cfa6c64fbc8e32ff6f00343b39@000000_oswg51451oswg815oswg201_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">我国电动自行车发展历程</p><p>当然，同时他对大厂现在的选择表示理解，<strong>毕竟此前预料的市场繁荣并未出现，大厂们收缩业务也顺理成章，但他也期待，这些企业可以更有担当，像最开始创业一样</strong>。</p><p>其实，新造企业的动作，大厂们并非没有看见。</p><p>“美团去年自动驾驶业务进行了一轮的人员调整，多少与九识智能的快速发展有关。”有业内人士称，<strong>王兴正是看到九识智能成立短短时间，数十人就完成了美团若干年、仅千人团队的工作，才有了变革之心</strong>。</p><p><strong>不止内部变革，美团还投资了九识智能</strong>。</p><p>这也是大厂的优势所在，一方面，进行内部技术战略储备；另一方面，还可以进行外部投资。这样，可以确保在赛道崛起之日，能够快速赶上。</p><p><strong>逻辑没有问题，可如果一直如此，末端无人配送场景，何时能崛起呢？</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNTIzNTMyOQ==&amp;mid=2247493388&amp;idx=1&amp;sn=e64ba383a286d9b07e1483cfcc5fb55b&amp;chksm=c0f879e2f78ff0f49ff03f04f455119c503659c30265a06964f474b843677c2d20631b64c23a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“赛博汽车”（ID：Cyber-car）</a>，作者：章涟漪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2515181543444484</id>
            <title>Intel杀回车机芯片市场，背后可能还大有文章</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2515181543444484</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2515181543444484</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 00:42:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 车载娱乐系统, Intel嵌入式x86处理器, 智能座舱平台方案, Android兼容性
<br>
<br>
总结: Intel展示了一款全新的智能座舱平台方案，该方案支持全3D用户界面和独立显卡扩展，可以驱动3A级游戏。同时，该方案还支持AI加速运算和Android兼容性，提供与智能手机相似的影音、办公和视频编辑体验。这一方案的亮点在于可扩展的独立显卡，可能是Intel的ARC独显产品线。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>此前，我们三易生活曾上线过一篇关于车载娱乐系统（俗称车机）主控芯片性能对比的内容。</p><p>在这篇文章中我们有提到，在相对“古早”的特斯拉以及其他一些车辆里，产自Intel的嵌入式x86处理器，也曾是它们车机大屏的主控方案之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_4612db09a240442eb90d73de0e415a34@000000_oswg101501oswg750oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">当时统计的2021年左右的车机芯片方案</p><p>当然，如果大家有接触过前些年曾红极一时的山寨Windows/Android双系统平板电脑，可能就会对这些架构古老、性能“捉急”的Intel“车机芯片”不会感到陌生。没错，它们在架构、技术上的确与曾经的那些山寨平板电脑“Atom”处理器，有着千丝万缕的联系。</p><p>而这也就意味着，在如今车载娱乐系统普遍多屏化、高性能化的背景下，这些主打低功耗的Intel嵌入式处理器也随之式微了。</p><p>然而，事情真的是这样吗？</p><h2><strong>01</strong></h2><p>就在最近，Intel方面在进博会上展示了一款全新的“智能座舱平台方案”。据相关报道显示，这款新的Intel车载计算平台性能比过去有着翻天覆地的变化，不仅可以支持全3D的用户界面，甚至还能借助内部的独立显卡来驱动3A级游戏，让消费者在停车时享受车内大屏游戏。</p><p>与此同时，这一新平台也支持AI加速运算，可以让车载人工智能助手更加聪明，不需要网络连接也可以在车内运行大语言模型。而且这套新的Intel车载计算平台依然可以兼容Android，用户不需要改变使用习惯，就可以在车机上得到与智能手机上一样的影音、办公，甚至是视频编辑体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_0675ffe652f348d7a6d819c54f2739c8@000000_oswg66037oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">此次进博会上Intel展示的智能车机平台</p><p>乍看之下，Intel的这套新车机方案似乎并没有什么太过特别的地方。</p><blockquote><p>一方面，此前AMD、NVIDIA都曾推出过支持独立显卡扩展的高性能车机方案，所以在车载大屏上玩3A级游戏也早已不是什么新闻。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_b2f30708ed49488c82fc481bf848744c@000000_oswg62901oswg750oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，关注Intel的朋友想必都知道，他们最新的“小核心”嵌入式方案，比如N95、N200之类的处理器，在架构上也已经换用了12代酷睿相同的小核架构，其单核IPC等同于6代到9代桌面版酷睿处理器，相比曾经的设计当然是有着翻天覆地的进步。所以这些本就早已上市的东西，也并不值得太过惊讶。</p><p>但在仔细查阅了相关报道后，我们三易生活还是发现了一些很值得说道的细节。</p><p>首先，就是Intel提到了他们的新款车载平台对于Android软件的兼容性依然优秀。大家都知道，自从当年的Atom热潮退去后，Intel在消费电子市场里便不再力推x86 Android生态了。这直接导致许多x86平板去掉了“Windows+Android”的双系统设计，开发者也不再热心为x86处理器优化Android软件。</p><p>那么当Intel再次提到自家x86平台对于Android软件的兼容性时，就只有两种可能了。</p><blockquote><p>即要么他们打算重新大力投入、推动原生x86 Android生态的“复兴”，要么就意味着Intel成功搞定了底层的代码转换，可以让那些为ARM架构处理器优化的Android App，在x86处理器上跑得更高效、而且还不会出什么bug。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_7112ec1f6d0441a2b91fe4f656e3c27c@000000_oswg52643oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">还记得红极一时的“双系统平板”吗？</p><h2><strong>02</strong></h2><p>很显然，无论是上述的哪一种可能，所带来的好处都不仅仅会体现在“车机”上。大家不妨试想一下，如果是第一种可能性，那么我们或许会在不久之后，看到采用新架构处理器的Windows+Android双系统平板重回市场。如果是第二种可能，也就意味着未来的新版Windows系统，很可能会实现更高效、直接安装和运行Android应用的能力。</p><p>不过，这些都还不是最为关键的信息。更加引人关注的问题在于，Intel方面此次提到了新的车载平台“可以扩展独立显卡”。而大家都知道，现在Intel已经有了自己的ARC独显产品线，所以这里提及的可扩展独显只可能是ARC独显，而不会是其他家的方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_a3e9e614246948ad87e2ae01f5e009d9@000000_oswg41724oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么这也就意味着，Intel已经搞定了Android系统对于ARC GPU的驱动适配问题。</p><p>往小了说，这就意味着我们前面提及的未来x86“双系统”设备，或是可以在后续Windows系统里安装的Android App，能够直接享受到CPU核显、或ARC独显的3D加速，性能表现会比现在大幅提升。</p><p>但往大了说，背后的信息量就很值得玩味了。Intel为什么要给ARC独显适配Android驱动，他们是否是打算重回Android手机或平板电脑市场呢？</p><h2><strong>03</strong></h2><p>众所周知，如今的旗舰ARM架构峰值功耗已经越来越高，这既驱动了智能手机快充、散热材料的进步，但也实际上变相为低压x86处理器重回手机市场扫除了一大障碍。因为我们甚至不能排除，最新的x86低压CPU、ARC GPU真塞进手机里，会出现比现有ARM SoC反而更省电低温的可能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_a09c501b35a043cb941104bddc1afa00@000000_oswg48615oswg750oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">其实多年前Intel就曾授权紫光展锐，推出过基于14nm Atom架构的八核手机SoC</p><p>当然，Intel也可能不会“亲自”下场重回手机市场。但考虑到目前AMD、NVIDIA都已涉足移动GPU授权业务，所以我们同样也不能排除他们会以架构授权的方式，变相进军这一生态的可能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_757c75f833714f9ba70e5d1996688bc2@000000_oswg36202oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">基于Intel技术授权的第四代“津逮”服务器CPU</p><p>毕竟在如今这个市场环境下，一方面“造芯”已经成为各大厂商和研究机构公认的财富密码。但另外一方面大家也都知道，好的消费级GPU要远比CPU更难。而AMD和NVIDIA现阶段已经“名花有主”，两者分别与三星和联发科达成了合作；ARM Mali虽然谁都能用，但也正因为如此难以“贴zi牌zhu独yan占fa”；PowerVR自从被苹果抛弃之后，多年缺席高端市场，现在基本只能在PPT里“遥遥领先”了。</p><p>相比之下，Intel的ARC GPU反倒显得功能全面、架构先进、价格合理，并且其驱动程序的适配速度和效果、口碑，现在也很不错。如果Intel真的“脑子活泛”，愿意将ARC架构拿出来搞移动端授权的话，恐怕还真能成为部分厂商眼中的“香饽饽”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649851694&amp;idx=1&amp;sn=364db8dd78ef9a3f3414877ef007e072&amp;chksm=8789c1ecb0fe48fa357fe0ed7c0d5aef5644e398b245fe85b056e2e8466be8ca6a1d1c238185&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2515390447931656</id>
            <title>花5000元，把ChatGPT“戴”在身上？前苹果员工联手OpenAI，推出无屏“iPhone杀手”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2515390447931656</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2515390447931656</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 00:36:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, AI热潮, Ai Pin, Humane
<br>
<br>
总结: 由ChatGPT引发的全球AI热潮持续近一年，美国科技公司Humane发布了首款可穿戴设备Ai Pin，它是一款通过磁吸电池吸附在衣服上的微型装置，内置OpenAI的GPT系列大模型，可以语音交互并在手掌上投影。Humane的目标是将Ai Pin作为智能手机的替代品，甚至消除人们对智能手机的依赖。Ai Pin体积小巧，售价699美元起，配备高配置硬件和个性化扬声器，可以通过手势操控选择。它还具有激光墨水显示器功能，可以在手掌上投射用户操作界面。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>由 ChatGPT 掀起的这股全球 AI 热潮已持续近一年，在这种趋势下，全球首款为充分利用 AI 而打造的可穿戴设备在今天横空出世——备受期待的 Ai Pin 终于来了！</p><p>今日凌晨，美国科技公司 Humane 发布了其第一款硬件产品 Ai Pin：正如其名“Pin（别针）”，这是一款可通过磁吸电池吸附在衣服上、没有屏幕的微型装置，内置 OpenAI 的 GPT 系列大模型，不仅能用语音进行交互，还可以投影在手掌上进行交互。</p><p>听起来似乎与智能眼镜、AR/VR 头显等手机配件类似？但 Humane 对 Ai Pin 的定位一直很明确：要做智能手机的替代品，甚至消除人们对智能手机的依赖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_837ff90e5be841e7acc912f99e158a67@5888275_oswg236640oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 体积小巧，售价 699 美元起</strong></h2><p>进入正题前，简单介绍一下 Humane 这家公司。Humane 成立于 2018 年，由前苹果设计师 Imran Chaudhri（在苹果工作了 20 多年，参与过 Macintosh、iPod、iPad、Apple Watch 和 iPhone 的开发）和前苹果软件工程总监 Bethany Bongiorno（曾负责 iOS 和 macOS 的所有软件项目管理）这对夫妻共同创办。</p><p>根据 Humane 官网介绍，Ai Pin 的外壳由一整块铝制成，看上去就像个胸针，由两部分组成：</p><p>一个长 47.50 毫米、宽 44.50 毫米、重量约 34 克的方形设备，以及一个可通过磁性吸附在衣服或其他表面、重达 20 克的电池组，可支持设备续航一整天。一般来说，佩戴 Ai Pin 需将磁性电池组放在衣服内部，然后将方形设备在衣服表面进行相应位置的固定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_4c7c6c59f4384fe2a6bf86d73ff5a6a6@5888275_oswg431907oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管体积小巧，Ai Pin 的硬件配置却并不逊色：</p><blockquote><p>提供 4GB RAM 和 32GB 存储空间，采用 2.1 GHz 八核高通 Snapdragon 芯片和专用高通 AI 引擎，可实现 AI 交互所需的快速可靠；&nbsp;</p></blockquote><p>配备 13MP 超广角摄像头，f/2.4 光圈和 3D 深度传感器，以及环境光传感器、运动传感器、加速计、陀螺仪、磁力计和 GPS，使设备能以用户所见的方式观察世界；&nbsp;</p><p>摄像头支持 4208x3120 像素照片分辨率，但目前只支持照相功能，未来软件更新后可拍摄视频。</p><p>独特的个性化扬声器，可根据需要调节音色音量，还可以通过蓝牙与耳机配对。</p><p>配色方面，Ai Pin 有 3 种颜色可供选择：Eclipse（日食）、Equinox（破晓）和 Lunar（月光）。此外，Ai Pin 整套系统的起售价为 699 美元（约合 5097 元人民币），包括设备、两个电池增压器、一个充电板、一个充电盒、一条数据线和一个适配器。美国地区可于 11 月 16 日开始订购，发货时间将在 2024 年初。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_b72328d9fb2a41b5b0249dba21c2c612@5888275_oswg329678oswg1080oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了设备的售价 699 美元，Humane 还提到用户需支付每月 24 美元（约合 174 元人民币）的订阅费：“套餐为每月 24 美元，包括 Ai Pin 专用手机号码和无限通话、短信和数据。该套餐还附带云存储功能，并可完全访问 Humane 不断增长的 AI 服务套件，且查询次数不受限制。”</p><h2><strong>02 手掌变身“屏幕”，手势操控选择</strong></h2><p>如上文所说，Ai Pin 没有屏幕，用户与其产生互动的方式，可以通过语音命令，也可以让手掌变成“屏幕”，用手势进行操作。例如，用户只需按住触摸板，即可随时随地向 Ai Pin 询问任何事情，此外保留人们熟悉的手势（如触摸、点击和滑动）可接听电话、控制音量等，双指点击还可拍摄照片，实现轻松浏览的体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_b3940b65d34747bbb0f9b480e8b7b39c@5888275_oswg438115oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，Ai Pin 拥有“激光墨水显示器”功能，该功能可在手掌上投射一个单色（绿色）的用户操作界面，分辨率为 720p，将通话信息和其他数据投射到手掌上。在手掌上投屏后，用户可通过各种手势进行操作，例如：</p><ul><li><strong>倾斜和旋转手部进行选择；</strong></li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_2041a76129ef4048aea3e24fe0fbf86d@5888275_oswg390674oswg1080oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><ul><li><strong>拇指和食指合并，实现“单击”；</strong></li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_fa68b8d472ca43f2adaea024f0f3837d@5888275_oswg409651oswg1080oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>挥动手势可滑动到不同的菜单，短暂合拢手掌可返回主屏幕。</strong></p><p>Humane 对此表示，独特的无屏幕用户界面旨在融入背景，重新定义了人们与 AI 的交互方式，同时“以多模式、无缝的方式展现 AI 的力量”。</p><h2><strong>03 与微软和 OpenAI 独家合作，可使用“世界上最强大的 AI 模型和平台”</strong></h2><p>作为一款“为充分利用 AI 而打造的可穿戴设备”，Ai Pin 的操作系统为 Cosmos，Humane 将其称之为“AI 时代的全新操作系统”。据介绍，Cosmos 不仅融合了智能技术、直观的交互方式和先进的安全性，全新的 AI 软件框架“Ai Bus”更是把 Ai Pin 带入生活，无需下载、管理或启动应用程序，立即将用户连接到合适的 AI 体验或服务。&nbsp;</p><p>换句话说，Cosmos 目前不支持第三方 App，仅限于提供“AI 体验”——因为 Humane 认为，“AI 大模型语言助理可以做到任何事情”。Ai Pin 的语音助手名为 Ai Mic，可处理各类简单和复杂的事情，帮助用户快速找到想要的东西。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_cb8575965b9144e78dbaca5f467a7d8a@5888275_oswg754911oswg1080oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更值得一提的是，Humane 表示正与微软和 OpenAI 独家合作，这种合作关系使得 Ai Pin 能使用“世界上最强大的 AI 模型和平台”，并为之后技术发展而增加新功能奠定了基础。</p><p>基于以上，Humane 强调 Ai Pin 是一款独立设备，无需与智能手机或其他配套设备配对，同时为了给 Ai Pin 提供无线服务，Humane 将推出自己的 MVNO（移动虚拟网络运营商），由其美国独家合作伙伴 T-Mobile 提供连接。&nbsp;</p><p>至于隐私方面，Humane 声称 Ai Pin 将隐私和透明度放在首位：设备只会在用户参与时才会启动，没有“唤醒词”，确保不会一直监听或录音；此外，Ai Pin 还拥有两个呼吸灯，可提醒用户收到来电、短信等内容，并告知麦克风和相机是否处于使用状态。</p><h2><strong>04 网友：苹果似乎才是最佳选择</strong></h2><p>对于 Ai Pin 的发布，Humane 对它抱有非常大的期待：“Humane 推出 Ai Pin，这标志着个人 AI 设备的新开始”，“开启了 AI 驱动的个人技术领域激动人心的新篇章”。</p><p>除了 Humane，其合作伙伴 OpenAI 首席执行官 Sam Altman 对 Ai Pin 称赞有加：“我们相信 AI 将放大人类潜能的未来，而 Humane 也有同样的愿景。我们很荣幸能与他们合作，利用 AI 重新定义我们与技术和世界的互动方式。”</p><p>同时，微软 AI 平台首席技术官 Eric Boyd 也表达了赞许：“我们与 Humane 的合作体现了 Azure 致力于支持变革性想法的决心。Humane 的创新技术与我们支持改变游戏规则的解决方案的使命不谋而合。”</p><p>不同于这些企业的乐观自信，许多网友对 Ai Pin 并不看好：</p><p>“在未来的某个时候，像 AI Pin 这样的东西可能会像智能手机一样无处不在，但现在还不是时候，Humane 可能也不是最终破解密码的公司。”</p><p>“如果苹果也想攻入这个市场的话，他们将是迄今为止定位最好的公司——一旦 Siri 通过利用大模型变得更优秀，苹果势必会在这里占据主导地位。”</p><p>那么，你对于&nbsp;AI Pin 又持什么看法呢？欢迎在评论区留言。</p><p>参考链接：</p><p>https://hu.ma.ne/media/humane-launches-ai-pin</p><p>https://news.ycombinator.com/item?id=38207656</p><p>https://twitter.com/Humane/status/1722668651705430154?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1722668651705430154%7Ctwgr%5Ee3d2ed6fa756d26df18f460e40d6adaa468a3aca%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.businessinsider.com%2Fai-pin-humane-keynote-video-features-price-order-2023-11</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IovIZChwAIIT_kmI7Ry7Aw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”（ID:CSDNnews）</a>，作者：csdn，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2515248718434565</id>
            <title>一个值得关注的信号：国内PD-1市场规模缩水了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2515248718434565</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2515248718434565</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 00:30:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: PD-1, 市场规模, 替雷利珠单抗, 内卷
<br>
<br>
总结: 国内PD-1市场规模出现缩水，替雷利珠单抗在竞争中表现突出，国内PD-1市场进入存量搏杀时代，PD-1竞争格局不断变化，价格战和医疗反腐可能是市场缩水的原因，未来的增长点在于开拓适应症和出海。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当PD-1的千亿市场已成往事后，现实发展却比想象中还要残酷。</p><p>在三季度，国内PD-1总体市场规模首次出现了收缩的迹象。</p><p>关于这一点，我们可以从替雷利珠单抗的表现中一探究竟。三季度，替雷利珠单抗在销售额并未出现变动的情况下，在国内PD-1领域所占的市场份额反而增加了。</p><p>虽然，我们还不能确认，当下国内PD-1市场规模的缩水究竟是偶然还是必然。但可以肯定的一点是，在众多玩家蜂拥进入PD-1赛道后，国内PD-1市场已经逐步进入了一个“存量搏杀”时代。</p><p>这也是内卷的可怕之处。当然，这并不意味着国产PD-1彻底没有机会了，出海与适应症依然有机可寻。只是，相比过去，如今的情况对国内药企们提出了更大也更残酷的挑战。</p><h2><strong>01 不断变化的PD-1竞争格局</strong></h2><p>在创新药的商业化世界中，不到最后一刻，永远无法对市场格局的变化下结论。所以，我们其实很难预测，在一个靶点的竞赛中，究竟谁会赢到最后。</p><p>内卷之王PD-1靶点的竞争格局之变，就是这样一个例子。</p><p>2020年，恒瑞医药的PD-1抑制剂销售额高达47亿元，在一众国内玩家中傲视群雄。当时，没人预料到，大药企的优势并没有为恒瑞医药稳住PD-1的王位，甚至这一王者的“寿命”相当短暂。</p><p>随着PD-1领域后来者们的不断发力，短短两年时间内，国内PD-1市场的座次发生了一次次又一次的洗牌。2022年，PD-1的王座已然换了主人。</p><p>根据PDB更新的数据，2022年恒瑞医药的卡瑞利珠市场份额首次出现缩水，并滑至第二的位置，取而代之的是百济神州的替雷利珠单抗。</p><p>到了2023年，PD-1领域的座次似乎尚未太大的改变。替雷利珠单抗似乎仍处在PD-1王者之位，并且百济神州财报表示，三季度替雷利珠单抗的市场份额还出现了进一步增加。如果这样看，PD-1似乎仍然潜力无限。</p><p>但是，在百济神州市场份额增加的背后，却藏着一个值得关注的现象——三季度国内PD-1市场份额可能出现了缩水。</p><p>虽然，三季度百济神州的替雷利珠单抗销售额同比增加12.6%，但若是看环比数据就是另外一番情况。具体来说，三季度替雷利珠单抗销售额10.46亿元，相比二季度的10.5亿元销售额，环比持平。</p><blockquote><p>值得注意的是，同期信达生物的PD-1单抗在三季度销售额达到了1.15亿美元（约8.38亿元），相比二季度的1.03亿美元，环比增长达到11%。</p></blockquote><p>这也就意味着，在竞争对手的销售额扩张、自身的销售额保持平稳的情况下，替雷利珠市场份额仍然实现了逆势增长。</p><p>对于这种情况的合理解释，或许就只能是国内的PD-1总市场规模出现了缩水。</p><h2><strong>02 市场缩水背后的真相</strong></h2><p>那么，为什么PD-1市场规模在三季度突然出现了缩水的情况？PD-1药物的内卷降价，或许是原因之一。</p><p>近些年来，国内获批上市PD-1产品越来越多，如今国内获批上市的PD-1药物多达16款。在内卷之下，药企们纷纷打起了PD-1价格战。</p><p>拿信迪利单抗来说，其在2018年底获批淋巴瘤适应症后，价格为7838元/100mg。经过2019年一年的医保谈判后，其纳入医保价格调整为2843元/100mg。</p><p>今年，这一价格进一步出现了下降。3月1日正式实行的新版国家医保药品目录显示，信迪利单抗的价格调整为1080元/100mg，降幅达到了62%。</p><p>在PD-1价格战愈演愈烈的情况下，PD-1总市场规模也可能会出现缩水。不过，PD-1的价格战由来已久，并非是在三季度突然爆发。</p><p>这或许也意味着，除了价格因素，三季度国内PD-1市场的缩水还有其他原因。而看上去，最有可能的影响因素便是医疗反腐。</p><p>7月21日，国家卫健委发布消息称，国家卫健委联合同国家医保局在内9大部门联合召开视频会议，部署开展为期1年的全国医药领域腐败问题集中整治工作。自此，史上最强医疗反腐风暴，从7月下旬蔓延开来。</p><p>8月至9月，这轮医疗反腐达到高潮。在一系列雷厉风行的整治工作下，药企纷纷加强合规工作，医药代表的拜访等推广活动出现了骤减、各类学术会议纷纷暂停，药企数十亿的销售费用也被重新审视。这也导致大批药企的销售费用大幅度缩水，药品销售随之受到了一定程度的影响。</p><p>而这个过程，恰好覆盖整个三季度。反映在三季报上，大批药企的药物营收出现下降。</p><p>Choice数据显示，前三季度397家医药企业中有165家营收出现下滑，178家企业净利润下滑。尤其是在化药板块，近半数企业营收和净利润环比都出现了下滑，而这是此前两年同期都没有出现过类似情况。</p><p>事实上，不仅仅是国内企业，在海外企业的业绩也受到了医药反腐的影响。</p><p>三季度，拜耳的医药部门在中国的整体销售额出现了大幅度的下降。对此拜耳表示，部分原因就是由于三季度中国医药领域的反腐带来的间接影响。</p><p>同样情况的还有阿斯利康，三季度奥希替尼在新兴市场销售额增速仅为4%。对于奥希替尼的低增速，阿斯利康也表示，这是受到了国内医疗反腐的影响。</p><p>这种情况下，我们也有理由怀疑，三季度PD-1的市场规模的缩水，也或多或少受到了医药反腐的影响。</p><p>眼下，反腐风波正在平息，或许等待药企们交出的下一份财报，我们就能找到国内PD-1市场规模缩水究竟是偶然还是必然。</p><h2><strong>03 未来的增长点在哪儿</strong></h2><p>当然，无论国内PD-1市场规模是否出现了缩水，我们都不必太过悲观。</p><p>因为，国产PD-1依然有机可寻。面对日益内卷的市场，不断开拓适应症是PD-1们重回增长的重要方式之一。</p><p>拿新一任药王K药来说，今年前三季度K药销售额高达184.03亿美元，而成就K药的关键，就在于众多适应症的助攻。目前为止，K药获批上市的适应症超过40项。</p><p>反观国内，适应症获批最多的替雷利珠单抗，目前仅拿下了11项适应症，与K药相比，还有极大的适应症拓展空间。未来，随着国内PD-1玩家们不断开拓适应症，PD-1的市场规模还将有望不断提升。</p><p>退一步来说，即便国内市场规模增长放缓，对于国产PD-1玩家来说，也还有另一个机会——出海。事实上，这也是国内药企正在做的事情。</p><p>原因很简单，不管是百济神州的泽布替尼还是传奇生物的西达基奥仑赛，都已证明海外商业化环境能够创造相当可观的收益。今年上半年，泽布替尼美国收入高达25.19亿元，带动百济神州收入大幅增长72%，达到72.5亿元；西达基奥仑赛海外收入也达到了1.89亿美元，上半年销售额已超去年全年。</p><p>如果成功撬动海外市场，即便是处于“卷王”赛道的PD-1单抗，仍将为国内玩家带来显著的业绩增量。</p><p>不过，过去国产PD-1的出海之路，历经艰辛。信迪利单抗在美国上市的被拒也一度让人们怀疑，国产PD-1究竟能否走出国门。</p><p>但如今已经有越来越多的国产PD-1迈上了出海的步伐，并且成功找到PD-1的新天地。</p><p>9月19日，百济神州的PD-1顺利出海，在欧洲获得EMA批准上市，打破国产PD-1出海零记录；10月27日，君实生物特瑞普利单抗在美国获批上市，成为国产首个成功闯关FDA的PD-1。</p><p>这只是国产PD-1出海的序幕。接下来，包括恒瑞医药、君实生物、基石药业等，都会迎来出海的胜利节点。</p><p>随着越来越多的国产创新药昂首挺胸走出去，国产PD-1也将找到新的增量。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247498586&amp;idx=1&amp;sn=f891a051af1d66e68daa3fb57f9546c0&amp;chksm=96de8cb7a1a905a1414f2520a1c61f2540071c763bea3135d490f5a9e2e4d284e1aedf118f19&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：氨基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2515489945686022</id>
            <title>获得Visa收单主会员资质，跨境支付数字银行ONERWAY完成新一轮美元融资 | 早期项目</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2515489945686022</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2515489945686022</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 00:28:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 文, 张一弛, 编辑, 邓咏仪, 跨境电商, 支付规模, 收款手续费, 收款安全, 收款业务, 收单业务, ONERWAY, 收单资质, 支付网关, 金融牌照, 融资, 独立站, 信用卡卡组, 主会员机构, 企业信用卡业务
<br>
<br>
总结: 跨境电商的增长为全球贸易带来了新的机遇，但企业在跨境交易中面临着收款手续费高、周期长等问题。ONERWAY是一家跨境支付公司，提供全球支付与海外企业账号管理方案，帮助跨境卖家满足金融监管要求。公司拥有多个国家的支付方式和交易币种，并通过支付安全护盾产品识别欺诈行为，降低金融风险。ONERWAY主要从事海外收单业务，攻克各国的金融牌照和收单资质是构建核心竞争壁垒的关键。通过获得多个支付机构牌照和收单资质，ONERWAY能够提供合规的跨境支付服务，并成为Mastercard和Visa的主会员机构。未来，ONERWAY计划完善产品矩阵，包括上线企业信用卡业务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 张一弛</p><p>编辑 | 邓咏仪</p><p>当整体贸易进出口额增长压力较大时，跨境电商为全球贸易提供新的增长动力。据艾瑞咨询数据，2022年中国第三方企业跨境支付规模达到2.2万亿元人民币，预计2027年将达到6万亿元人民币。</p><p>出海企业在跨境交易过程中，往往面临收款手续费成本高、周期长等一系列问题，需要跨境支付公司加速收款流程和保障收款安全。</p><p>36氪最近接触到跨境支付数字银行ONERWAY，为企业提供一站式全球支付与海外企业账号管理方案，帮助跨境卖家满足全球各国复杂的金融、税收监管体系要求。公司目前支持超过60个国家和地区的110种本地支付方式、180种交易币种，同时自有的支付安全护盾产品能够有效、智能地识别欺诈行为，帮助跨境电商控制和降低金融风险。</p><p>跨境支付业务主要分为收款业务与收单业务。 收款业务主要面对电商平台上的跨境卖家，这些卖家需要从亚马逊等平台获取贸易款。</p><p>而许多拥有海外销售官网的公司与独立站并需直面消费者付款，但商家通常不具备自研的收款工具，就需要具备资质的跨境支付公司提供收单服务，处理来自于消费者银行卡或电子钱包的付款。<strong>ONERWAY目前主营业务是海外收单业务。</strong></p><p>ONERWAY核心团队是中国最早一批从事跨境支付收单业务的团队之一。2013年，团队成员创立了一家以国内银行为收单底层的跨境支付公司，帮助企业处理全球国际信用卡收单业务。</p><p>2017年，VISA与Mastercard等国际信用卡机构与中国监管机构达成协议，若要成为国际信用卡的收单机构，必须拥有人民币支付牌照。在缺乏人民币支付牌照的情况下，此前多数主营出海企业人民币收单、收款业务的金融科技企业无法继续开展原业务。</p><p>ONERWAY CEO 王威军向36氪表示，在监管政策改革的驱动下，公司选择重新创业，主攻欧美等海外国家的支付牌照与收单资质，基于欧美国家的底层基础设施处理国际信用卡的收单。</p><p>商户传递客户发送的收单交易请求时，首先需求会传递至支付网关，支付网关对收款进行直接的授权处理，该过程通常由支付服务商提供，同时支付服务商还需进行交易风控。</p><p>在完成风控处理后，交易需求将转发至收单行，由收单行对接例如VISA等信用卡卡组，由信用卡卡组将信息传递给发卡银行。</p><p>王威军表示，作为收单行则需要相应金融牌照和收单资质，若缺乏相应资质，跨境支付公司仅能经营下游的支付网关业务。<strong>如何攻克各国的金融牌照和收单资质，则是跨境支付公司构建核心竞争壁垒的关键。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_b0ea0a3d476b4c5998fef28bf93723d0@5726721_oswg144405oswg1269oswg750_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">收单支付流程。来源：ONERWAY</p><p>ONERWAY 在2017年-2020年间，相继获得了英国金融行为监管局（FCA）颁发的小型支付机构（SPI）、授权支付机构（API） 和 电子货币机构牌照（EMI） 牌照，可合规地提供跨境支付服务。</p><p>在2018年，ONERWAY成功获得了AliPay和Wechat Pay国际在欧洲的收单资质，将支付服务范围扩张至欧洲。2020年，ONERWAY 获得MasterCard和 Visa 发放的 Pay Fac 资质，可为客户提供对应的信用卡收单服务。</p><p>基于电商平台的中小跨境卖家交易额率先发力，许多以收款业务为主的跨境支付公司已在2020年前后完成大额融资，并逐步攻克相应的关键资质。相比之下，服务于独立站的收单跨境支付公司则发力得相对晚一些。据头豹研究院数据，2016年中国跨境电商独立站市场规模仅为0.2万亿元，2020年上涨至0.8万亿元，预计2025年将达到5.5万亿。</p><p>在2021年与2023年，ONERWAY分别成为Mastercard、Visa的主会员机构，完成了国际主流发卡行的布局，并在23年完成数家知名美元基金的融资。</p><p>成为信用卡卡组的收单主会员机构，跨境支付公司可不挂靠其他收单行，能自主可控的进行收单行业务，可履行线上支付链条中收单行的职责。</p><p>王威军表示，目前仅有少数几家中国背景的跨境支付公司成为Mastercard、Visa的主会员机构 ，依靠Mastercard、Visa主会员机构资质，ONEWRWAY除了面对商户的收单业务，还开发了面向B端，C端的全球付款产品。未来规划方面，ONEWRWAY计划于2024年上线企业信用卡业务，完善整个围绕跨境商家的支付需求的产品矩阵。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>