<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083950305278344</id>
            <title>红杉资本2025年三大AI展望：大厦将成，五强争霸</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083950305278344</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083950305278344</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 08:24:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 大语言模型, 资本支出, 竞争策略
<br>
<br>
总结: 红杉资本将2024年视为人工智能元年，认为人工智能生态系统正在快速发展，多个行业积极部署新项目。2025年将出现大语言模型提供商的竞争分化，谷歌、OpenAI、Anthropic、xAI和Meta等公司各自采取不同策略以争夺市场。人工智能搜索预计将迎来爆发式增长，成为杀手级应用。尽管投资回报率受到质疑，预计2025年资本支出将趋于稳定，企业将专注于项目的执行与市场推广。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年1月，硅谷风险投资巨头红杉资本曾发文，将OpenAI聊天机器人ChatGPT的推出喻为人工智能领域的“宇宙大爆炸”时刻，并预测2024年将成为人工智能元年，或是所谓的“元汤”（primordial soup），即地球上生命诞生前的液态环境。</p>
  <p>红杉资本当时写道：“人工智能生态领域充满了各种新想法和潜力。对于新企业家来说，这是一个充满机遇的时期。空气中弥漫着巨大的潜力，尽管这种潜力目前尚处于无形状态。我们的愿景是将其转化为真实、有形且富有影响力的成果。”</p>
  <p>时至今日，人工智能生态系统已变得更加庞大。现在有五名“决赛选手”参加大模型竞赛，英伟达备受瞩目的Blackwell芯片将于本月正式出货，许多于2024年初规划的数据中心正进入全面建设阶段。台积电正加速扩建新的晶圆厂产能，博通亦投身于定制人工智能芯片的研发。整个供应链体系已进入高速运转状态。从医疗健康到法律服务，再到保险行业，各行各业均在积极部署新的人工智能项目。</p>
  <p>如果说2024年被视为人工智能元年，那么现在人工智能的构建基石已稳固，其潜力正逐步凝聚为真实且有形的东西，数据中心正如雨后春笋般在美国各地涌现。如果说2024年充满了新点子，那么2025年将着重于筛选这些点子，看看哪些将真正可行。</p>
  <p>以下是红杉资本对2025年美国人工智能领域发展趋势的三大预测：</p>
  <h2>预测一：</h2>
  <h2>大语言模型提供商“崭露头角”，这将促使2025年出现渐进式分化与激烈竞争态势</h2>
  <p>在2024年，各大模型竞赛的核心目标都是力求达到或接近GPT-4的水平。在这一轮竞赛中，有五家公司脱颖而出，成功实现了这一目标（或极为接近），从而跻身“决赛圈”：它们分别是微软/OpenAI、亚马逊携手Anthropic、谷歌、Meta以及xAI。与此同时，许多参与者则遗憾退出了竞争舞台，如Inflection、Adept和Character。</p>
  <p>为了赶超GPT-4，这些公司采取了相似的策略：广泛收集数据，利用尽可能多的GPU资源进行训练，并不断优化训练前与训练后的架构，以期最大化提升模型性能。2024年间，随着人才在业界频繁流动，商业机密的保护变得愈发困难，几乎难以维系。</p>
  <p>随着各参与方为下一轮大模型竞争剑拔弩张——这可能意味着计算规模将再度激增10倍——人工智能实验室正逐步演化为各具特色的超级力量。可以说，它们已经为即将到来的较量“选定了利器”。步入2025年，这些截然不同的战略导向预计将带来迥异的结果，一些参与者将占据领先地位，而另一些则可能黯然退出。</p>
  <h3>各大人工智能公司2025年竞争策略</h3>
  <p>谷歌坚持垂直整合</p>
  <p>进入2025年，谷歌的最大优势在于其垂直整合的能力。作为唯一一家拥有高端芯片（TPU，张量处理单元）的公司，谷歌有望在2025年与英伟达在GPU市场上展开激烈竞争。此外，谷歌还建立了自己的数据中心，能够自主训练模型，并拥有实力强大的内部研究团队。与微软和亚马逊分别通过与OpenAI和Anthropic合作的方式不同，谷歌通过掌控价值链的每一个环节，为自己争取了更大的胜算。</p>
  <p>OpenAI的品牌优势</p>
  <p>OpenAI在人工智能领域的品牌优势无人能敌。从ChatGPT、Claude和Gemini的独立认知调查结果来看，OpenAI在消费者心中的地位远超其他竞争对手。这种品牌优势使OpenAI成为大型人工智能公司中最强劲的赚钱机器，据报道其收入已超过36亿美元。如果人工智能的成功最终取决于消费者认知度和企业市场分发能力，那么OpenAI有望进一步与对手拉开差距，继续领跑市场。</p>
  <p>Anthropic吸引顶尖人才</p>
  <p>2024年，Anthropic成功吸引了大量从OpenAI流出的研究人才加入其团队。包括OpenAI联合创始人约翰·舒尔曼（John Schulman）、杜尔克·金马（Durk Kingma）和前安全团队负责人简·雷克（Jan Leike）在内的多位顶尖科学家，都在2024年加入了Anthropic。此外，该公司还聘请了Instagram联合创始人迈克·克里格（Mike Kreiger）担任首席产品官。在GPT-3发明人达里奥·阿莫代伊（Dario Amodei）的领导下，Anthropic已成为人工智能科学家心中的理想目的地。</p>
  <p>xAI狂建数据中心</p>
  <p>在人工智能竞赛中，数据中心无疑占据着举足轻重的地位。在数据中心建设方面，xAI已成为领跑者。该公司在创纪录的时间内推出了容纳10万颗GPU的“巨像”计算集群，并有望在未来继续扩展至20万颗和30万颗GPU的集群规模。如果“规模就是你所需要的”这句话最终成为事实，那么xAI将有能力继续快速崛起。</p>
  <p>Meta奉行开源策略</p>
  <p>Meta已经通过Instagram、WhatsApp和Facebook等平台拥有了强大的分销优势。在人工智能竞赛中，Meta选择了全力投入开源的策略。这种策略使Meta能够利用开源模型快速传播前沿进展，并在竞争中占据有利地位。如果前沿进展开始放缓，Meta将能够利用其开源模型的优势，迅速将这些功能传播给更广泛的用户群体。Meta的Llama模型有很多狂热粉丝，而关于闭源和开源的争论还在继续。</p>
  <p>在大模型竞赛的激烈角逐中，严格的执行力被置于首要位置。目前，各个参与者的竞争格局与策略均已趋于稳定。到2025年，我们将看到哪些策略是富有远见卓识的明智之举，而哪些则是注定会遭遇挫败的短视行为。</p>
  <h2>预测二：</h2>
  <h2>人工智能搜索正成为杀手级应用，2025年将迎来爆发式增长</h2>
  <p>自从ChatGPT问世以来，我们便开始探寻人工智能领域的杀手级应用，究竟哪些新兴的用户行为能够历经时间的考验？2024年，从人工智能女友到人工智能租赁助手，再到语音代理与人工智能会计师，各式各样的应用如雨后春笋般涌现，接受市场的检验。</p>
  <p>展望2025年，我们预见人工智能作为搜索引擎将迎来爆发式增长。Perplexity自推出以来便表现不俗，月活跃用户已突破千万大关。而OpenAI在10月推出的ChatGPT搜索，更是对其原有搜索功能的全面升级。《华尔街日报》甚至发表了题为《谷歌搜索，老年人的专属？》的讽刺文章，指出谷歌在面临新兴挑战的同时，还深陷反垄断诉讼的泥潭。</p>
  <p>人工智能搜索无疑是对传统互联网搜索技术的一次强大革新。传统搜索基于网络索引进行导航，而人工智能搜索则依托于大语言模型，实现信息的深度阅读与语义理解。这对于白领工作者而言，无疑是一个巨大的福音。</p>
  <p>我们甚至有理由相信，人工智能搜索或将颠覆现有的市场格局。未来，每个职业领域都可能拥有自己专属的人工智能搜索引擎——分析师与投资者偏爱Perplexity，律师则倾向于使用Harvey等平台，医生则更信赖OpenEvidence等解决方案。沿着这一思路，Midjourney可被视为“像素世界”的搜索引擎，Github Copilot则是“代码世界”的搜索利器，而Glean则专注于“文档世界”的搜索。与传统搜索相比，人工智能搜索能够更深入地挖掘语义信息，因此功能更为强大，能够显著提升工作效率。</p>
  <p>值得注意的是，文本响应作为产品的外在表现形式，其内涵远比表面看起来更为丰富。并非所有的文本响应都千篇一律，大语言模型为产品在多个维度上实现真正的差异化提供了无限可能。创始人将围绕这些独特功能，打造专属于特定客户群体的产品体验。</p>
  <p>意图提取：通过领域专门化，可以更容易地使响应紧密匹配用户的意图。不同领域的用户（如医生和病人）对于相同问题期望得到不同类型的回答。</p>
  <p>专有数据：在白领领域，专有数据集（如律师的判例法、分析师的财务数据、保险承销商的天气数据）将发挥重要作用。在商业环境中，找到正确答案至关重要。</p>
  <p>格式：将结果呈现给用户的格式也很重要，包括响应的冗长或简明程度、项目符号的使用、多模态内容的使用以及对源的引用等。不同职业（如会计师与记者）对信息的消化方式不同。</p>
  <p>界面设计：不同领域需要不同的界面设计。例如，代码搜索需要在IDE中进行，会计策略搜索需要集成在会计SaaS平台中。语义搜索受益于用户现有工作流和数据的上下文。</p>
  <p>新的特定领域人工智能搜索引擎致力于深度理解并贴合目标用户角色的思维模式，即“心智理论”。不同领域的专家，如医生、律师和会计师，在知识提取和决策制定上展现出独特的模式。医生专注于医学文献，律师则深入研究判例法，而投资者则紧盯收益报告。他们在剖析、分析和决策过程中的方式各不相同。</p>
  <p>这种领域特异性的需求在消费者与企业之间也体现出了明显的分歧。作为消费者，我们的需求相对一致，使得ChatGPT等产品能够广泛适用于产品市场。然而，对于专业人士而言，他们的需求则更加多样化和专业化。因此，可以预见的是，未来的知识工作者可能会在日常工作中依赖至少两个不同的人工智能搜索引擎：一个专注于工作需求，另一个则用于满足其他方面的信息检索需求。</p>
  <h2>预测三：</h2>
  <h2>投资回报率仍然受质疑，资本支出将在2025年开始稳定</h2>
  <p>我们已经探讨过人工智能领域的两个重大问题，即涉及2000亿美元资本支出和6000亿美元投资回报。</p>
  <p>进入2024年，大型科技公司对人工智能可能撼动其在云业务中的垄断地位感到担忧。正如我们先前在《人工智能资本支出的博弈论》中所述，这些公司认为必须大力投资，以确保自己在人工智能的未来发展中保持领先。若它们不投资，其他竞争者就会投资，从而导致它们落后。</p>
  <p>然而，到了2025年，情况发生了显著变化。大型科技公司已经牢牢抓住了人工智能革命的机遇。它们不仅掌控着为人工智能提供动力的绝大多数数据中心，还持有众多大模型公司的股权，并且是新人工智能初创公司的重要支持者。</p>
  <p>随着大型科技公司的信心日益增强，我们认为2025年将是人工智能资本支出趋于稳定的一年。如果说2024年是争夺土地和电力协议的关键年份，那么2025年则是执行和实施的关键时期。铁锹已备齐，这些公司将专注于按时、按预算完成新项目，并将这些人工智能推向市场，与企业合作，助力它们利用新的人工智能功能取得成功。</p>
  <p>自ChatGPT发布以来，企业的资本支出已经翻了一番，而2025年可能会见证这种趋势趋于正常化。第三季度公布的最新数据显示，微软和谷歌的资本支出趋势已经开始企稳。尽管亚马逊和Meta仍在加速发展，但它们也可能在2025年初达到稳定状态。值得注意的是，虽然Meta的支出在图表中看似持平，但该公司已预告其第四季度资本支出将增加。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_33432e7df8a34578a82ce15bf0b8e53d@5091053_oswg101188oswg880oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>几家巨头相互竞争的格局已经形成，每家公司都紧密监视着竞争对手的动向。如果这个行业似乎正在迈向一个更为稳定的“新常态”，那么这可能会受到所有参与者的欢迎，因为它有助于在2025年形成一个新的平衡，而不是促使各方继续增加支出。</p>
  <p>随着2025年新的数据中心投入运营，人工智能计算的价格有望继续大幅下降。这对于创业公司而言是一个积极的信号，因为它有望激发网络创新。正如我们之前所指出的，初创公司主要是计算的消费者而非生产者，因此它们能够从大型科技公司的过度建设中获益，这些大公司实际上是在为整个人工智能生态系统提供补贴。</p>
  <p>有人将“云”比作镀金时代的铁路寡头垄断。如果我们将数据中心视为数字经济的轨道，那么可以预见，到2025年底，新的人工智能轨道将铺设完成并准备就绪。现在的关键在于，我们将如何利用这些新的人工智能基础设施来开发能够为客户和最终用户创造价值的产品和服务。</p>
  <p>在接下来的一年里，我们将运用人工智能的构建模块来创造出令人惊叹的新能力，这些能力将深刻改变人们的生活方式。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20241217A09W5B00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，编译：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3084022788749442</id>
            <title>苦寻绝对收益的私募也快撑不下去了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3084022788749442</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3084022788749442</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 08:02:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 私募, 债券, 绝对收益, 监管  
<br><br>  
总结: 近年来，私募行业面临严峻挑战，新增私募机构数量大幅下降，注销数量激增，募资环境愈发严峻。监管政策的收紧使得新私募公司和产品的成立变得困难，投资者对明星基金经理的信任度下降。债券市场的违约事件引发了信仰危机，导致债券基金遭遇回撤，私募债券管理人面临转型压力。尽管绝对收益型产品的需求依然旺盛，但私募行业的竞争力正在减弱，未来可能面临市场淘汰的风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾几何时，“我有一个梦想，要做一个自己的私募”是许多职业投资人要么放在口头要么藏在心头的人生愿望，但这种创业的滤镜如今正在猛烈褪去。</p>
  <p>最直观的便是私募机构数量的骤降。私募排排网数据显示，2021年至2023年，每年新增备案私募证券管理人数量分别为522、539、179家；注销私募证券管理人数量则是343家、555家和730家。截至今年10月25日，新增和注销的数据则分别为36家和429家。</p>
  <p>趋势的出现并非没有征兆。</p>
  <p>监管趋严之下，早年间“先干再说”的路数已经走不通——新创立的私募公司、新备案的私募产品全都需要真金白银，但募资市场却已不如以往热闹——伴随着行情的走弱，去魅的投资者不再愿意为明星基金经理买单，积怨颇深的渠道们也有了更加严格的准入要求，这都让新私募的募资不再是一件易事。</p>
  <p>有头有脸的大渠道们几乎不再给任何新管理人走代销特批，而那些走了绿色通道却让大家受了伤的明星经理，许多也还在水下挣扎，至今没有收到私募最香的那部份业绩提成。</p>
  <p>来自于监管和负债端的压力可以说是无差别地影响着整个私募行业，增量有限就会放大存量的焦虑——一边是权益市场的人心涣散，一边是债券在牛市里吞噬着从业者的职业生涯。</p>
  <p>本可以用绝对收益作为投资目标，做出差异化资管产品供给的私募，开始陷入全方位的难题里。在无风险利率总是出人预料的下行里，率先受到冲击的，就是私募债券管理人。</p>
  <h2><strong>债券：生涯倒计时</strong></h2>
  <p>对私募债券管理人而言，过去的一个古典债券投资策略便是：无差别买入高利率的城投/国企信用债，相信政府的隐性担保和刚性兑付，然后持有到期。</p>
  <p>而永城债的违约成为了这种古典时代信仰松动的信号。</p>
  <p>2020年11月10日，永城煤电控股集团有限公司发布公告称，“20永煤SCP003”未能按期足额偿付本息，构成实质性违约，违约本息金额共计10.32个亿，由此拉开了国企信仰崩塌的序幕。</p>
  <p>突如其来的违约也引发了信用债市场的巨震，之后的两个交易日多只地方国企境内债券暴跌：AAA级的13平煤债两个交易日从97元跌至76.8元；云南省的云南城投（19云投01）从100附近跌至87元；河北省的冀中能源（16冀中01、16冀中02）从100元跌至83元附近[1]，净价打折抛售成为了当时的基本操作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_e0d0d669ea6b47e1ab57104df1433b3d@000000_oswg304842oswg850oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>债券价格整体的下行让许多债券基金遭遇了一波回撤。譬如类现金管理的守朴价值2号在永煤事件的影响下经历了一波大幅回撤；合晟资产董事长胡远川更是直言当时持有的某债券从90块钱跌到60块钱，“那个月同晖7被赎回了接近30%的总资产规模[2]”。</p>
  <p>当国企信仰开始出现裂缝，城投信仰能否持续便成为了悬挂在私募债券机构上方的达摩克利斯之剑。</p>
  <p>幸运的是，2023年7月，中央政治局会议提出“要有效防范化解地方债务风险，制定实施一揽子化债方案”，城投信仰得以延续。可问题也随之而来：依托于前者而产生的高收益城投债策略开始大幅受挫。</p>
  <p>化债背景下，各个地区，各类评级的债券利差快速塌缩：没有实质性违约风险也就意味着不需要再给予高风险地区城投债更高的估值。据岚湖基金数据，贵州与上海城投债的利差从2022年的9.85%降低到2024年的2.53%，两者之间差距越来越小。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_48a0cac48eeb43c88316a9f8ba7a32e9@000000_oswg211826oswg1080oswg1116_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>利差趋近，在很大程度上就意味着底层资产的差异化选择越来越少，避免产品业绩同质化，就要从组合管理的思路上做突破。</p>
  <p>但与此同时，《运作指引》中对于私募债券持仓比例进一步做出了限制：基金的单一债券持仓不得超过净资产的10%，管理人对同一债券的持仓数量不得超过该债券存续数量的10%，如涉及同一发行人及其关联方发行的债券，则上限为25%。</p>
  <p>这意味着对于擅长投资高收益城投债相关的基金来说，高收益率的城投债变少了，持仓所需要的债券数量却反而增加，最终套利机会大幅下滑，净值也不再像以往那样性感。说直白点，就是这类高收益债策略本身已经名存实亡。</p>
  <p>信仰打破的背景下，私募债券也如期迎来了一波分化和转型。</p>
  <p>有靠专注搓券的债券私募通过在二级市场交易来获取更多超额；也有人专注于中资美元债，深入其中寻找收益来源；更有头部债券私募，全方位布局可转债、EB、REITs等含权资产，通过丰富工具箱来继续收益游戏。</p>
  <p>但对于更多的小型债券私募来说，既没有庞大的资源，也没有充足的时间来实现策略上的转型。尤其是面对着市场上已经被验证过的私募债券策略产品，这种转型能否有效同样未知。某私募曾告诉远川，他们在今年年初的时候也曾经去看过中资美元债，但因成本太高而放弃，并最终选择转型做主观权益。</p>
  <p>毫无疑问的是，单纯依赖信仰的策略在当下已经无法奏效了，私募债券行业也需要具备更多的技能来应对多变的市场。</p>
  <p>但对于这类向来以绝对收益为信仰的管理人们来说，在中国市场所必须面临的考验远不止于此债券市场的空间迅速收窄。</p>
  <p>当这些债券策略面临着考验之时，过去堪称是固收替代的两大法宝量化中性和股票多空策略也在这两年迎来了各自的瓶颈。</p>
  <h2><strong>替代：从多空到中性</strong></h2>
  <p>今年7月，证监会的一纸公告给股票多空策略来了波釜底抽薪。</p>
  <p>公告称证监会依法批准中证金融公司暂停转融券业务的申请，自2024年7月11日起实施。存量转融券合约可以展期，但不得晚于9月30日了结。券源的限制让一众股票多空策略不得不面临着转型的难题。</p>
  <p>改造成中性策略是大多数多空私募仅剩的选项。事实上，由于股票多空策略本身就是在中性策略的基础上进一步延展，因此当个股券源受到极大限制之后，中性便理所当然地成为了最高效的退路。</p>
  <p>可对于中性策略来说，日子也并不好过。新鲜血液的进入并不能抚平市场带来的伤痛，短短一年的时间，中性策略就已经历了两次惊心动魄的地震。</p>
  <p>2024年年初，风格极致切换，雪球集中敲入，大量DMA产品及中性产品遭遇重创，虽然之后快速修复净值的机构不少，但这种巨大的波动也让投资者和机构间对这一策略的预期产生了摇摆。</p>
  <p>就当大家逐渐恢复理性，相信年初只是三个标准差之外的一个小概率意外时，2024年国庆前夕，闪电牛的情绪渲染和交易所的宕机事故让中性策略再一次被爆锤。</p>
  <p>彼时中性策略的空头端由于股指期货的连续上涨而面临着爆仓的危机，这导致管理人不得不通过卖出股票仓位来追加空头端的保证金。但T+1的市场制度下，当天卖出的股票无法用作股指期货的保证金，不稳定的交易环境更是雪上加霜。</p>
  <p>多重因素的交织下，市场上大多数中性策略的空头端都陷入了被强平的境地，这也让大大小小量化私募的中性产品在那一周均出现了显著的回撤。部分私募机构甚至在最惨烈的时候，决定退出赛道。</p>
  <p>头部量化幻方就在10月18日表示，由于对冲系列产品难以同时取得收益和缩小风险敞口以及潜在收益风险比明显下降等原因，将会逐步把对冲全系产品投资仓位降低至0；五日后，幂数资产也在官微中表示，未来主推策略将调整为带有多头敞口的策略，而不再推广类中性策略。</p>
  <p>当债券信仰，股票多空以及量化中性接连遭受到市场的挑战，行业也开始陷入了对于这类绝对收益型产品的迷茫。</p>
  <p>但在相对收益仍然未见起色的资管行业，在存款利率一降再降预期还会继续降的大环境下，投资者对于绝对收益型产品的热情其实从未消退。</p>
  <h2><strong>迷茫：退潮的绝对收益</strong></h2>
  <p>12月13日，十年期国债收益率盘中跌破1.8%，创下历史新低。利率下行的背景下，居民存款搬家的宏大叙事已经成为了现实：新增人民币存款相较去年大幅减少，银行理财产品资金余额上半年达到了28.52万亿元，甚至不少投资者开始排队抢购地方债和国债。</p>
  <p>事实上，即便是经历了惨痛的一年，部分量化私募最近释放出中性产品的额度，也依然在主流渠道上接近秒空。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_e977d15edeed4ca582b48dbe31554d43@000000_oswg247780oswg1080oswg1115_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>旺盛的绝对收益型产品需求也成为了供给端不断“创新”的源动力。 譬如有部分银行使用自建估值模型，即用自己的估值方法将债券的市场化波动分摊到产品的整个生命周期中，最终达到平滑产品净值，改善投资者持有体验的目的。</p>
  <p>但该模式也存在着明显的问题——比如在使用自建估值模型的情形下，某产品持仓的债券暴雷并不会让净值当期产生巨大的回撤，但该债券到期后是以市场价进行结算，风险会被一次性计入产品净值。这就意味着先卖出的资金可以套利后卖出的资金，不仅难以确保客户收益的公平性，还可能会引发流动性危机。</p>
  <p>因此金融监管部门也开始出手干预，下发通知要求理财子公司不得违规通过收盘价、平滑估值及自建估值模型等方式去熨平产品净值波动[3]。</p>
  <p>但很大程度上，这种“刚兑复辟”的背后，是常在河边走的从业者们一直都知道人民群众在呼唤有更多“稳稳的幸福”。</p>
  <p>但就是在这样一个环境中，私募的绝对收益型策略却正处于某种停滞里。从债券到股票多空，再到中性策略，这种对于绝对收益需求的爆发本应该成为它们快速崛起的土壤，但现实却并不尽如人意。</p>
  <p>这种退潮的背后，既有政策的原因，也有市场的因素。但投资者并不会给私募太多的时间，他们对于这类低波动，又具有绝对收益特征的产品需求不仅不会退却，在全民资产配置的热潮中，更是作为压舱石般的存在。</p>
  <p>对于私募行业来说，绝对收益终究是其最显著的一个特征。</p>
  <p>而一个可以预见的事实是：一旦私募行业开始丧失绝对收益策略上的竞争力，那么等待大多数私募机构的命运不外乎是被市场所淘汰，一场生还者寥寥的大淘汰。</p>
  <p><strong>参考资料</strong></p>
  <p>[1]如何渡过信用债的至暗时刻：永煤违约事件连锁反应引发的思考，晨曦的思想圈</p>
  <p>[2]债券投资的风险和机遇--合晟中期策略会 · 胡远川，合晟资产</p>
  <p>[3]独家｜监管出手干预理财子公司违规使用“自建估值模型”，21金融圈</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTg0MDQ4OA==&amp;mid=2247498542&amp;idx=1&amp;sn=7468f8decfef0226a23274c164a683c6&amp;chksm=fd1e793d6224045781836cf7d828c3e3dabfeedd6be17bae3fe9e9babb11f25cb18eecd77d5f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川投资评论”（ID：caituandzd）</a>，作者：吴文涛，编辑：张婕妤，制图：吴文涛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083952345593992</id>
            <title>史上最大规模融资，AI巨无霸Databricks诞生，投资细节公开</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083952345593992</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083952345593992</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 08:02:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI融资, Databricks, 风险投资, 市场扩张  
<br><br>  
总结: Databricks宣布完成由Thrive Capital领投的100亿美元J轮融资，估值达到620亿美元，成为硅谷历史上最大规模的风险投资之一。该公司计划将资金用于新产品开发、收购及国际市场扩张，并预计在2024年实现正自由现金流。Databricks由七名博士生于2013年创立，现已拥有超过500个客户，年收入运行率超过1亿美元。公司在与Snowflake等竞争对手的市场中，凭借其AI数据分析能力不断增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p><strong>AI融资热潮还在继续。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>这应该是硅谷<strong>史上最大规模</strong>一轮风险投资。</p>
  <p>AI数据分析平台Databricks今天宣布由Thrive Capital领投的J轮融资，正在筹集<strong>100亿美元</strong>融资，融资完成后，Databricks估值将达<strong>620亿美元</strong>。</p>
  <p>本轮参与投资的机构非常豪华，除了Thrive Capital外，Andreessen Horowitz、DST Global、GIC、Insight Partners和WCM Investment Management共同领投。其他重要参与者包括现有投资者安大略省教师退休金计划和新投资者ICONIQ Growth、MGX、Sands Capital和Wellington Management。</p>
  <p>Databricks计划将这笔资金投资于新的人工智能产品、收购以及大幅扩张其国际市场业务。除了推动其增长外，资金预计将用于为现任和前任员工提供流动性，以及支付相关税款。最后，本季度标志着该公司<strong>首次有望实现正自由现金流</strong>。</p>
  <p>截至2024年10月31日，Databricks第三季度<strong>同比增长超过60%</strong>。公司预计截至2025年1月31日的第四季度收入运行率将<strong>超过30亿美元</strong>，自由现金流为正。</p>
  <p>同时，公司拥有<strong>500多个客户</strong>，年收入运行率超过<strong>100万美元</strong>，该公司智能数据仓库产品Databricks SQL的营收运行率达到<strong>6亿美元</strong>，同比增长超过150%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_4c8faa09142e413b9a48aa01400e04e5@5091053_oswg24711oswg1080oswg281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01 豪华投资天团，联手打造史上最大规模融资</strong></h2>
  <p>“这是疯狂的一周。”一位主导该交易的风险投资公司人士透露，投资机构们纷纷参与这一轮豪赌，Databricks融资额也在快速增长。</p>
  <p>11月中旬，有媒体报道Databricks融资有望达到80亿美元左右。几天后，Databricks融资交易额达到95亿美元，估值达到600亿美元。到今天，融资交易额达到100亿，估值达到620亿美元。根据CB Insights的数据，Databricks的估值仅落后OpenAI和SpaceX等少数非上市公司。</p>
  <p>有关融资过程，Insight Partners董事总经理George Mathew笑道：“有些电话会议进行得很顺利，但没关系，好机会就是这样出现的。</p>
  <p>同时，外媒披露了更详细的投资细节。<strong>Insight Partners</strong>作为今年Databricks的最大投资者之一，斥资约<strong>10亿</strong>美元。该公司表示，采用生成式人工智能是Databricks下一阶段增长的主要催化剂。</p>
  <p>11月彭博社报道，<strong>Thrive Capital</strong>正在洽谈收购Databricks约1<strong>0亿美元</strong>的股份。</p>
  <p>其中，以公共投资闻名的大型基金是<strong>WCM Investment Management</strong>，也是本轮融资的联合领投者，投资了<strong>4亿至5亿美元</strong>。该公司今年早些时候从T. Rowe Price招募了投资者Alan Tu来领导私人投资业务。</p>
  <p>一家位于阿布扎比的主权财富基金<strong>MGX</strong>，也投资了差不多的金额——接近<strong>5亿美元</strong>。MGX表示，它将向AI项目投入 1000亿美元，这只是其中的一小部分。</p>
  <p><strong>Capital Group</strong>也预计将向Databricks投资至少<strong>3亿</strong>美元。总部位于洛杉矶的资产管理公司Capital Group，拥有93年的历史，并管理着2.7万亿美元的资产，以大规模投资大型上市公司而闻名，曾投资了Waymo和Stripe。</p>
  <p>有消息称，<strong>Lightspeed Venture Partners</strong>也参与了这笔交易。一位不愿透露姓名的知情人士表示，该公司在本轮融资中投资了<strong>2亿</strong>美元。</p>
  <p>此外，Fidelity、T. Rowe Price、Franklin Templeton和BlackRock等其他大型共同基金也以较低的入场价投资了Databricks。</p>
  <p>目前，Databricks已经从几乎所有其他共同基金、相关战略投资者（Nvidia、亚马逊）以及大量对冲基金、养老基金和捐赠基金处筹集了资金，已经完成了<strong>86亿美元</strong>的融资。</p>
  <p>从现有融资细节来看，我们发现仍有不少投资机构能够推动巨额融资完成。同时，这也说明了风险投资行业的蓬勃发展。</p>
  <p>当风险投资公司投资Databricks这样一家已有十年历史的公司，融资到J轮的公司，真正能期待的回报是什么？</p>
  <p>有报道称，Databricks需要在几年内进行一次轰动性的首次公开募股才能让所有人满意。投资者预计 Databricks不会将IPO日期推迟几年以上。</p>
  <p>Databricks联合创始人兼首席执行官Ali GhodsiGhodsi 表示：“理论上<strong>我们最早上市的时间是明年</strong>。但这（轮融资）为我们提供了一定的灵活性，可以为员工提供流动性机会。”</p>
  <p>Insight Partners的John Wolff表示，Databricks的增长速度是任何一家上市公司的两倍，而且已经实现盈亏平衡。“如果假设增长率相同，那么它的定价比目前市场上其他上市公司的股票更具吸引力。” Insight Partners三年前首次投资Databricks，现在之所以加大投资，是因为他们认为，<strong>与收购同类上市公司相比，购买更多Databricks股票可以获得更好的财务回报</strong>。</p>
  <p>Databricks公司员工显然也能从这轮“非稀释性的”百亿美元融资中获得不少收益，员工或其他现有投资者可以出售股票，Databricks向新投资者发行了新的优先股。</p>
  <h2><strong>02 7位博士生创业11年，3位已成亿万富翁</strong></h2>
  <p>Databricks由加州大学伯克利分校的<strong>七名博士生</strong>于<strong>2013</strong>年创立，主要销售人工智能、大数据分析和云工具，帮助公司构建数据和人工智能驱动的应用程序。公司成立至今已有十一年时间。</p>
  <p>根据公司估值，福布斯预测公司创始团队中至少已有<strong>Ali Ghodsi、Ion Stoica和Matei Zaharia</strong>三位身价过亿的富翁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_bc32e949cf284cdf83b6b9ec0d15c103@5091053_oswg258946oswg1080oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中，<strong>Ali Ghodsi</strong>担任Databricks首席执行官兼联合创始人，主要负责公司的发展和国际扩张。</p>
  <p>在2016年1月担任首席执行官之前，Ali Ghodsi曾担任公司的工程和产品管理副总裁，也是开源项目Apache Spark的创建者之一。除了在Databricks工作外，Ghodsi Ali还担任加州大学伯克利分校的兼职教授，并担任加州大学伯克利分校RiseLab的董事会成员。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_42a9bdc57f2646e69128a6b30790061c@5091053_oswg896291oswg1080oswg707_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有意思的是，在成立之初Ghodsi曾向好友Mathew寻求建议，提及自己要做数据库市场。当时，Mathew曾担任大数据公司Alteryx的首席运营官。“当时我告诉他，这是我听过的最愚蠢的想法。”Mathew说，“还好他没有听我的，也没有因此责备我。”</p>
  <p><strong>Reynold Xin</strong>是Databricks中唯一一位<strong>华裔联创</strong>，担任联合创始人兼首席架构师。Reynold曾发起了DataFrames和Project Tungsten等项目。为了展示Spark的可扩展性和性能，他领导了2014年 Daytona GraySort竞赛并创下了当年世界纪录，以高出30倍的每节点效率打破了原先纪录。</p>
  <p>在加入Databricks之前，他是加州大学伯克利分校AMPLab的博士生，专注于可扩展数据处理。他在SIGMOD 2011、2013和2015中撰写了引用率最高的论文，并在 VLDB 2011 和 SIGMOD 2012上获得了最佳演示奖。</p>
  <p><strong>Matei Zaharia</strong>是Databricks的首席技术官兼联合创始人，也是加州大学伯克利分校的计算机科学副教授。他在 2009 年加州大学伯克利分校攻读博士学位期间启动了Apache Spark项目，并参与了其他广泛使用的数据和AI软件的开发，包括MLflow、Delta Lake和DBRX。</p>
  <p>Zaharia曾研究将大型语言模型（LLM）与外部数据源（例如搜索系统）相结合，并提高其效率和结果质量。Zaharia的研究获得了2014年ACM博士论文奖和美国总统早期科学家和工程师职业奖。</p>
  <h2><strong>03 与Snowflake正面竞争，客户众多</strong></h2>
  <p>Databricks最初是美国加州大学伯克利AMP实验室的<strong>Spark大数据处理系统商业化项目</strong>。</p>
  <p>Databricks最开始打造的大数据工具Spark，可以帮助企业以极快的速度分析其内部大数据，也凭此在获得了在硅谷立足之地。彼时，传统数据仓库供应商（采用存储分析大量企业数据的方式）也与Snowflake等新兴云计算公司以及AWS 的Redshift等云供应商旗下的产品竞争。</p>
  <p>到2020年末，Databricks推出了其数据仓库产品——Databricks SQL，并迅速成为Snowflake的强劲竞争对手。</p>
  <p>凭借着对AI数据的理解，Databricks先后打造了Apache Spark、Delta Lake、MLflow和OneLakehousePlatform，开设了多条产品线。Databricks的产品主要在AWS、Azure、GCP等云服务上提供。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_1b06abe4c1104475b033ae6944b4c4e5@5091053_oswg169918oswg1080oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，Databricks主要靠开发软件来提取、分析和构建人工智能应用程序，这些应用程序使用来自各种来源的复杂数据。商业模式方面，Databricks<strong>根据客户每秒消耗的计算资源量收费</strong>，并打造了自家独有的DBU作为衡量单位。</p>
  <p>从官网客户资源库可以看到，Databricks拥有<strong>移动通信公司AT&amp;T、电子商品公司惠普、语言AI工具Grammarly</strong>等超过500多 家客户群体。</p>
  <p>有关这一轮融资，Databricks首席执行官Ali Ghodsi在接受采访时表示，保持这种增长速度意味着扩大Databricks 的市场运营和工程人才。至于潜在的收购，Ghodsi表示他正在寻找专注于人工智能的初创公司，以寻找技术和人才。</p>
  <p>目前，Databricks拥有<strong>7000名员工</strong>，预计在截至1月31日的季度中首次实现正自由现金流，并在1月份收入运行率突破30亿美元。消息人士曾透露，该公司还预计在<strong>下一财年实现38亿美元</strong>的收入。</p>
  <p>不过，在AI竞争加剧的情况下，Databricks也面临着来自云提供商的竞争，Databricks需要开发新的业务线并保持快速增长。</p>
  <p>（参考来源：The Information、Databricks官网、TechCrunch）</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/C6Gl3mEtWw1Vc4ZWOnUpgQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅兔君”</a>，作者：Cora&nbsp;Xu，编辑：蔓蔓周，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083985766086792</id>
            <title>“水灵灵”地去“班味儿”，2024年度锐词有多戳人？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083985766086792</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083985766086792</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 07:57:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 社会, 年轻人, 生活, 文化  
<br><br>  
总结: 文章探讨了2024年流行的词汇，反映了当代年轻人的生活态度和社会现象。词汇如“偷感”描述了年轻人在社交场合中的不安与拘谨；“没福硬享”则体现了年轻人追求舒适生活的心态。通过“瑞士卷”事件，揭示了家庭关系中的性别角色和权力动态；而“内退力”强调了面对压力时的自我安慰能力。这些新词汇不仅反映了年轻人的生活方式，也揭示了他们对社会现象的独特理解与反应。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p><strong>那些能定义2024的词语，都在这里了。</strong></p>
  </blockquote>
  <h2><strong>01 社会</strong></h2>
  <p><strong>偷感</strong></p>
  <p>释义： 一种偷偷摸摸的感觉。</p>
  <p>溯源： 年轻人开始嘲讽自己有“偷感”，意思是做什么事都显得底气不足、偷偷摸摸，不希望被太多人关注。“偷感很重”大多表现为在某些场合感到拘谨，显得小心翼翼。i人往往被认为是人群中最显“偷感”的那部分人。</p>
  <p>例句： 误入大型社交聚会，偷感很重。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_c1848888f24943f28ed565799ed1603f@000000_oswg42096oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/《内向的老板》）</p>
  <p><strong>没福硬享</strong></p>
  <p>释义： 形容当代年轻人尽可能为自己创造舒适生活的心态。</p>
  <p>溯源： 社交媒体上，年轻人感慨老一辈人因为习惯了艰苦的生活，即使经济条件好了，也要“没苦硬吃”，比如：天热不开空调；吃过期的食物；退休金不少却天天在小区里捡破烂卖钱……与之相对的是，年轻人即使经济条件一般，也尽可能“富养”自己，比如：给自己煮泡面恨不得放8个鸡蛋；一个人点奶茶外卖，两杯起送也硬要点……</p>
  <p>例句： 年轻人经常给自己创造“没福硬享”的机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_8f6444b4c5ce44099c3838537d61756a@000000_oswg86862oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/《我的事说来话长》）</p>
  <p><strong>瑞士卷</strong></p>
  <p>释义： 一起关于如何分配一盒瑞士卷而引发家庭矛盾的事件。</p>
  <p>溯源： 视频博主孙菲菲买了8个瑞士卷，2个孩子、丈夫共吃了6个，当她打算吃掉剩下的2个时，却被丈夫责备，说她应该把瑞士卷留给孩子。视频发布后，“8个瑞士卷怎么分？”的问题登上热搜。这个看似简单的“瑞士卷分配问题”，实际上揭示了家庭中的夫妻关系、性别角色以及家庭权力等深层次的社会议题。</p>
  <p>例句： 瑞士卷，一款能检验婚姻质量的甜品。</p>
  <p><strong>当代德华</strong></p>
  <p>释义： 任劳任怨的年轻人。</p>
  <p>溯源： 出自电视剧《父母爱情》。男主角的妹妹叫江德华，未婚未育，但育儿经验丰富，因为她作为姑姑带大了男女主角的5个孩子，而放假帮忙带娃的大学生们与这个角色的贴合度极高。或许坐在回家高铁上的大学生们还不知道，自己作为劳动力已经被亲戚们看上了，他们将在第一只脚踏入家门时遭到亲戚们的“哄抢”，手足无措地走上帮人带孩子的漫漫长路。</p>
  <p>例句： 大学生放假回家后都成了当代德华。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_ffc1e84220844f21bd27c5ae8b853fcf@000000_oswg55248oswg1080oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/《父母爱情》）</p>
  <p><strong>一代人有一代人的××</strong></p>
  <p>释义： 形容同一时代的人会在某些方面表现出共性，并与其他时代的人区分开来。</p>
  <p>溯源： 源于网友对不同年代人群的行为进行的观察与调侃。比如：老一辈人喜欢收集塑料瓶子和快递箱子，现在的年轻人“血脉觉醒”后爱上收集咖啡杯套和各种联名款外卖袋。这种行为被戏称为“一代人有一代人的破烂要捡”。类似的例子还有“一代人有一代人的鸡蛋要领”，意思是为了诱人的赠品而购买实用程度存疑的东西，真是“一代人有一代人的当要上”！</p>
  <p>例句： 家里的咖啡杯套已经堆积成山了，真是一代人有一代人的破烂。</p>
  <p><strong>45°人</strong></p>
  <p>释义： 想卷卷不动、想躺躺不平的人。</p>
  <p>溯源： 如果说0°意味着彻底躺平、90°代表拼命内卷，那么45°就是在躺平和内卷之间摇摆不定、不停地做仰卧起坐的“微躺状”。“45°人”既没有拧紧发条，也没有完全颓废，而是以一种稍显困难但在目前阶段尚可接受的姿态达成了某种平衡。</p>
  <p>例句： 2025年，争取不做摇摆不定的45°人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_583ec81ed726459fb391fc0f06bda0cd@000000_oswg176596oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024年10月11日，深圳。市民在草坪上消遣。（图/视觉中国）</p>
  <p><strong>对齐颗粒度</strong></p>
  <p>释义： 同步细节信息，让双方对某物的认知达成一致。</p>
  <p>溯源： 在今年春节档电影《年会不能停！》中被多次提及从而被大众知晓的互联网职场黑话，意思是将双方信息同步，形成共同认知，避免产生歧义。众所周知，行业黑话需要在一定程度上形成某种壁垒，最好是达到外行人听不懂、内行人必须学会才能正常沟通的境界。与“对齐颗粒度”类似的还有“抓手”“底层逻辑”“顶层设计”“处在什么水位”等职场用语。</p>
  <p>例句： 我什么时候才能和我老婆对齐颗粒度？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_111da5011577447ebef6ac14fa743061@000000_oswg51163oswg1040oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/《年会不能停！》）</p>
  <p><strong>内退力</strong></p>
  <p>释义： “内驱力”的反义词，指允许自己退一步的能力。</p>
  <p>溯源： 比起越挫越勇和自我鞭策，“内退力”爆棚的人在面对困难时，更习惯于安慰自己“算了算了，别苦了自己”。这虽然听起来有些消极，但能有效平衡心态，保持身心健康。</p>
  <p>例句： 别逼自己了，你需要一点内退力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_8e0c748fb3994706be98e809c2be9ab4@000000_oswg113136oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024年11月29日，上海。京东健康携手上海市精神卫生中心举办的“情绪抽屉管”展览活动亮相北外滩。（图/视觉中国）</p>
  <h2><strong>02 文娱</strong></h2>
  <p><strong>珂学</strong></p>
  <p>释义 ： 因网友拿着放大镜研究网络红人叶珂而诞生的一个新型“学科”。</p>
  <p>溯源： 网红叶珂在直播中吃蛋糕、打电话的名场面遭到群嘲，加之有传言她曾是“名媛培训班”的一员，所以她展现出的那些看起来像被精心设计过的“公式化”举动也被网友逐帧分析研究，“珂学”迅速成为网友找乐子的灵感宝库。“珂学”的主要研究议题有：“微do”“鼻腔共鸣”“半夜吃蛋糕”等。</p>
  <p>例句： 无论付出多少努力，我还是走近不了珂学。</p>
  <p><strong>next level</strong></p>
  <p>释义： 英文直译为“下一个层次”，常用于形容一种已经进步或者超越其他人的状态。</p>
  <p>溯源： 来自韩国女子组合 aespa的歌曲Next Level，副歌部分的歌词“I am on the next level”与重复且带有机械感的舞蹈动作使得歌曲迅速走红。“next level”适用于形容一种受挫之后准备接受现实，并进化出更高阶版本的自己的心理境界，因此成为一个传达积极心态的社交暗号。</p>
  <p>例句： 我的精神状态，已经是next level了。</p>
  <p><strong>成都迪士尼</strong></p>
  <p>释义： 成都市武侯区玉林街道玉林七巷某居民楼下的健骑机所在区域。</p>
  <p>溯源： 指说唱歌手“诺米么lodmemo”在短视频平台上传的歌曲《谢天谢帝》的MV取景地。因为歌曲中多次重复的一句“谢帝谢帝我要diss你”，发音和“谢帝谢帝我要迪士尼”相似，该MV取景地也被调侃为“成都迪士尼”。该词条在社交媒体走红后，《谢天谢帝》迅速获得超百万次播放量，“成都迪士尼”吸引了大量前来打卡的游客，以至于玉林社区不得不对蜂拥而至的游客采取“限流”措施，打卡同款拍摄地需要排队取号，方能通行。</p>
  <p>例句： 成都迪士尼，更具性价比。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_a34bb57f02964c7e8d84a0645a2a7a33@000000_oswg130609oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/B站 @诺米lodmemo126 视频截图）</p>
  <p><strong>先天××圣体</strong></p>
  <p>释义： 形容做某事有天分。</p>
  <p>溯源： 出自网络小说《遮天》中的“先天圣体道胎”，指人物在出生时就拥有超凡脱俗的体格素质和特殊才能。经网友的二次创作，这一词条开始变得越来越具体，一般以“先天××圣体”的形式出现，多用于调侃和自嘲语境中，比如说自己是“先天打工圣体”“先天钝感圣体”“先天捅娄子圣体”等。</p>
  <p>例句： 本想在公司好好表现一下，结果浇死了老板的发财树，原来我是先天捅娄子圣体。</p>
  <p><strong>离婚界奥斯卡</strong></p>
  <p>释义： 网友为《再见爱人4》赐名“离婚界奥斯卡”。</p>
  <p>溯源： 自开播以来，《再见爱人4》的热度一直居高不下。前有杨子NPD发言，后有麦琳“熏鸡事变”，将节目的话题度推向巅峰。网友呼朋引伴，纷纷在自己家举办《再见爱人4》观影大会。</p>
  <p>例句： 每到周四，我和我的朋友们都会准时蹲守在屏幕前观看离婚界奥斯卡。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_10facf36d19a4a1489cea2116777d881@000000_oswg64719oswg1073oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/《再见爱人4》）</p>
  <p><strong>0帧起手</strong></p>
  <p>释义： 极其突然、没有任何预兆的行为。</p>
  <p>溯源： 源于格斗游戏术语。在这类游戏中，帧数指的是角色在出招时所需要消耗的时间，这个时间越短，就能越快地攻击到对手 ，打对方一个措手不及。这个概念在当下互联网语境中，可以指某人反应极快，或用来形容现实生活中遇到的来不及让人反应的突发事件。“0帧起手”的反义词是“超长前摇”。</p>
  <p>例句： 0帧起手，猝不及防。</p>
  <p><strong>硬控</strong></p>
  <p>释义： 被某种东西强行控制了。</p>
  <p>溯源： 最初是游戏术语，指玩家通过使用特定技能来强行控制对手，使其不能行动或反抗。后来泛指人们不由自主地被生活中一些莫名其妙的魔性事件所吸引的状态。比如一些网友看到满是可爱小动物的视频，就会忘记自己原先要做什么，刷上几个小时才能离去。</p>
  <p>例句： 本想上网学习，却被别人家的狗硬控一小时。</p>
  <p><strong>太全面了</strong></p>
  <p>释义： 形容全面发展，堪称全能。</p>
  <p>溯源： 2019年，运动员王楚钦曾在担任乒乓球比赛解说时，形容正在比赛的队友：“许昕还是太全面了。”2024年巴黎奥运会乒乓球男子团体决赛中，许昕担任解说，喜提热搜，网友玩起了梗，再次带火这句话。</p>
  <p>例句： 我们人生中的许多问题都能在《武林外传》中找到答案，这部剧还是太全面了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_65699d4d45634f1096c09054aa8ff601@000000_oswg1333098oswg1080oswg1132_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/《喜剧之王单口季》）</p>
  <p><strong>水灵灵</strong></p>
  <p>释义： 形容一种天真、无辜的态度，无具体含义，万物皆可水灵灵。</p>
  <p>溯源： 韩国女歌手洪恩彩在综艺节目中说了一句话：“这样看的话，我在中间水灵水灵的……”这句话原意是说她因年纪小被其他队员保护。随后网友开始玩梗，用“水灵灵”在各种场景中表达一种无辜的态度。</p>
  <p>例句： 大家都在加班，我水灵灵地摸一会儿鱼也没什么吧？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_244215719a5e453c8931e68326b201a8@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">大冰在直播间被狗水灵灵地拖走。（图/直播截图）</p>
  <p><strong>电子女娲</strong></p>
  <p>释义： 在互联网上重塑个人形象的人或行为。</p>
  <p>溯源： 一种通过修图、添加滤镜等手段，将人物照片进行美化，最终达到理想效果的操作。因为这种操作与“女娲造人”有些相似，所以擅长这一操作的人被网友戏称为“电子女娲”。这一词语逐渐在社交媒体上流行开来，成为分享自己P图技巧和“改造”过程的代名词，也可以被用来赞美他人高超的P图技艺。</p>
  <p>例句： 有了电子女娲，我的长相我做主。</p>
  <p><strong>因为它善</strong></p>
  <p>释义： 字面意思，后成为“抽象回答”界的“万金油”。</p>
  <p>溯源： 出自郭德纲的单口评书节目《坑王驾到》。在讲到张天师收妖的时候，郭德纲提到张天师有“四不吃”：“第一，牛肉不吃，因为它善……”原意是指张天师因为牛辛勤劳作之“善”而不忍心吃牛肉。这段话被网友剪辑后变成了郭德纲自己有“四不吃”，配合郭德纲在其他节目中开心吃牛肉的视频形成了一定的喜剧效果。在此语境中的“善”可以指代那些荒诞无稽、莫名其妙的理由或借口，“因为它善”成了一条流行的万能回复。</p>
  <p>例句： 为什么要用这个梗？因为它善。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_3ea0a5cfd3c2487384971266aaa19f19@000000_oswg84556oswg1080oswg920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/《喜剧之王单口季》）</p>
  <p><strong>天命人</strong></p>
  <p>释义： 勇敢地面对自己使命的人。</p>
  <p>溯源： 源自2024年8月20日上线的首款国产3A游戏《黑神话：悟空》的宣传口号——“直面天命”。玩家们在游戏中扮演的角色被称为“天命人”。游戏上线当天，期待已久的玩家们纷纷表示要向老板请假，理由是自己必须第一时间“直面天命”。</p>
  <p>例句： 《黑神话：悟空》上线了，我准备在家做天命人。</p>
  <p><strong>passion</strong></p>
  <p>释义： 英文直译为“激情”。</p>
  <p>溯源： 脱口秀演员付航在节目中以其独特的风格描述了自己在经历高考失利和人生挫败时的心路历程，通过幽默的方式，他向观众传达了一个观点——人生不仅仅需要理性和务实，更需要激情、热情和信念感来推动前行。这一观点迅速在观众中引起共鸣，并成为网络上的热门话题。</p>
  <p>例句： 今天你passion了吗？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_77749450ac274c52b708378520ae1dfb@000000_oswg110056oswg1077oswg1416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/《喜剧之王单口秀》）</p>
  <p><strong>白磷型人格</strong></p>
  <p>释义： 形容那些易被激怒的人。</p>
  <p>溯源： 源于黄子韬的直播表现。白磷的自燃温度在30℃左右，这意味着一旦接触空气，白磷就会很容易燃烧起来，释放大量光和热量，且燃烧过程中对周边环境有较高的毒性。黄子韬在直播中常常有较大的情绪起伏，容易莫名其妙发火，又能很快被哄好，就像白磷这种物质一样易燃易熄火。</p>
  <p>例句： 有了白磷型人格之后，我再也不内耗了。</p>
  <h2><strong>03 生活</strong></h2>
  <p><strong>活人感</strong></p>
  <p>释义： 形容一个人具有真实感和生活气息的特质。</p>
  <p>溯源： 当代网友已经对互联网上充斥的各种“完美人设”审美疲劳了。无懈可击的妆容、造型，看起来“气血很足”的精神状态，精致奢华的摆拍背景，被反复雕琢过的发言，都让人觉得“工业味”太浓。“活人感”适时出现，就像一杯解腻的柠檬水，让人在“工业糖精”的冲击下松口气。“活人感”也成了明星们的营销热点。</p>
  <p>例句： 希望内娱多一些有活人感的明星。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_a97f12a3ed8c422196b24edf204f075f@000000_oswg1072166oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/《我们仨》）</p>
  <p><strong>电子布洛芬</strong></p>
  <p>释义： 互联网上那些能让人暂时忘掉痛苦的东西。</p>
  <p>溯源： “年轻人为什么爱上电子布洛芬”的话题一度引发了网友的热烈讨论。所谓“电子布洛芬”并非真正的药物，而是用来形容那些能够缓解心理压力、带来安慰的事物。它可以是动漫、电视剧、音乐、短视频等任何让人感到放松、治愈的数字化产物。能在忙碌的生活与工作间隙给人提供一丝慰藉，或者让人放声大笑的，便是合格的“电子布洛芬”。</p>
  <p>例句： 追的剧大结局了，我的电子布洛芬需要赶紧补货。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_f0a0bc1b399b460b964784b37fa64c5a@000000_oswg663067oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/《再见的延续》）</p>
  <p><strong>牧马人</strong></p>
  <p>释义： 形容那些很容易就决定“放自己一马”的人。</p>
  <p>溯源： 生活不易，当代年轻人缓解焦虑的一种方式就是在感到困难时及时“放自己一马”，主打一个三分钟热度：感到疲惫就放自己一马，先不管手头的事情，刷一会儿手机才是正经事；尝试融入集体，失败了就放自己一马，回家和自己的猫待在一起也很幸福；心里有一万件事想做，却不知道该从哪儿做起，放自己一马，明年再说。</p>
  <p>例句： 只要心够大，天天都能做牧马人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_de735b6bf07d4deda1f259ff44252fa5@000000_oswg336514oswg943oswg1400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024年8月14日，江苏扬州。时值“末伏”，渌洋湖湿地公园的“水上森林”葱郁清凉，成为游客休闲避暑的好去处。（图/IC photo）</p>
  <p><strong>淡人</strong></p>
  <p>释义： 一类人群，主要特征为对什么事情都表现得淡淡的。</p>
  <p>溯源： “淡”是一种新型当代症候，主要表现为情绪起伏不大、没有特别喜爱或特别憎恶的人或事物、对任何事情表现出既不欢迎也不拒绝的态度……具备这些特质的人被称为“淡人”。与之相对的是在任何时候都热情高涨、情绪饱满的“浓人”。</p>
  <p>例句： 他被正式确诊为淡人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_5ae94784f2cb4d3c8160062d6f3023cf@000000_oswg43444oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/《我的解放日志》）</p>
  <p><strong>古希腊掌管××的神</strong></p>
  <p>释义： 形容在某一领域才能或地位突出的人或事物。</p>
  <p>溯源： 这个梗源自一位古典音乐专业的博士生，他在分享自己对希腊神话中代表各个音符的神祇的理解时，将其按特性进行了分类。在当下的互联网语境中，常用于形容或调侃一个人或事物在某一领域有突出的能力或地位。于是出现了“古希腊掌管唇蜜的神”“古希腊掌管螺蛳粉的神”甚至“古希腊掌管脊柱侧弯的神”等奇怪的title，在全民造“神”的氛围下，大家其乐融融，共登“古希腊神明册”。</p>
  <p>例句： 老公天天待在厕所，他是古希腊掌管排便的神。</p>
  <p><strong>班味</strong></p>
  <p>释义： 形容一种久经职场打磨之后独有的疲惫气质。</p>
  <p>溯源： 源自小红书热搜笔记《一旦上过班，你的气质就会改变了》。这一词语形象地概括了当代打工人的一种常见生活状态：素面朝天、精神涣散、衣着宽松以及眼中时不时流露出疲惫感。由于此番言论过于精准写实，“班味”一词迅速传播并引起了大范围的共情，后来甚至衍生出一个教人如何“去班味”的产业。</p>
  <p>例句： 周末到了，要去户外好好稀释一下自己身上的班味。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_d9e5b5f552b94c0990b65b4acf264fe0@000000_oswg90708oswg1024oswg701_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/《我的解放日志》）</p>
  <p><strong>三折叠</strong></p>
  <p>释义： 华为推出的一款可以实现屏幕三折叠的手机。</p>
  <p>溯源： 出自华为Mate XT手机的广告词，原句是：“三折叠，怎么折，都有面。”因为广告词过于魔性，许多网友对它进行了二次创造，如：“三折叠钱包，怎么折，都没钱。”经网友测试，三折叠屏幕全部展开时刚好可以盖两桶泡面。有人说展开“三折叠”的瞬间会有一种皇帝在批阅奏折的错觉。也有人认为，我们迟早有一天会在口袋里掏出一台“八折叠”的电视。</p>
  <p>例句： 许多中年男性，都渴望拥有自己的三折叠。</p>
  <p><strong>包的</strong></p>
  <p>释义： 肯定的。</p>
  <p>溯源： 该梗源于游戏博主@coke 的口头禅，常用于表达“保证”或“肯定”的意思。每当有人在评论区假装不认识coke，就会有网友评论道：“包变脸的。”意思就是“肯定会变脸的”。在积极语境中，该词语会带来截然不同的效果。</p>
  <p>例句： “交给你的工作，周末之前能完成吗？”“包的。”</p>
  <p><strong>蛐蛐</strong></p>
  <p>释义： 小声议论。</p>
  <p>溯源： 又一个在全国推广东北方言的铁证。东北人将在背后小声议论他人的行为称作“蛐蛐别人”，“蛐蛐”内容大多与批评、指责有关，由此衍生出“蛐蛐文学”，并在网络上引起热议。网友纷纷主张“我蛐蛐别人说明他有问题，别人蛐蛐我更说明他有问题”，心态极好，一点儿也不内耗。</p>
  <p>例句： 有什么话当面说出来，不要在背后蛐蛐别人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_39372b0fc22145f297024012a9d10ce3@000000_oswg73837oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图/《不讨好的勇气》）</p>
  <p><strong>巴恩风穿搭</strong></p>
  <p>释义： 一种流行于2024年秋冬季的穿搭风格。</p>
  <p>溯源： “巴恩风”一词是“barnfit”的音译，源自英文单词“barn”（谷仓）。这种穿搭风格最初是为了适配户外工作的场景，以面料易打理、板型凌厉干练的深色系夹克为代表单品。在这个领域，英国品牌巴伯尔最有发言权，它推出的蜡质涂层夹克为工装注入了独特的英伦气质，成为时髦单品。在“巴恩风”盛行的当下，普拉达、葆蝶家、芬迪等奢侈品品牌也纷纷在新季推出自己的“巴恩风单品”。</p>
  <p>例句： 今年冬天，不懂巴恩风穿搭的人有难了。</p>
  <p><strong>已读乱回</strong></p>
  <p>释义： 指以一种荒谬的、驴唇不对马嘴的方式对他人作出回应的行为。</p>
  <p>溯源： “发疯文学”的另一分支。比“已读不回”更能够有效回避社交的方式是“已读乱回”——看似句句有回应，实则件件不走心。当一方故意以调侃的方式回应或者不肯正面回答对方提出的问题时，我们就可以将这种行为称作“已读乱回”。比如，提出一个方案让客户挑选，期待对方回答“Yes or No”时，客户的回答是“or”。</p>
  <p>例句： 遇到磨人销售发来的短信该怎么办？已读乱回。</p>
  <blockquote>
   <p><strong>原标题：《2024锐词》</strong></p>
  </blockquote>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODMzMDMyMw==&amp;mid=2654788860&amp;idx=1&amp;sn=8445cfecc379cc472ccf876132d970f8&amp;chksm=bc2693a9f67e4a305a48eeb13babc5cc17af5a5e0c370e298d4ea19f02cf404205559b71da1e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新周刊”（ID：new-weekly）</a>，作者：Goye，编辑：宋爽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083913611458688</id>
            <title>清醒吧，在AI时代的艺术中，人类创意不那么重要了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083913611458688</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083913611458688</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 07:30:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 创意, 影视行业, 罢工  
<br><br>  
总结: 本文探讨了AI对人类创意能力的影响，尤其是在影视行业中。自2023年5月以来，因担心AI取代工作，影视界人士发起了长达5个月的罢工。研究表明，尽管人类的创意对AI生成的结果有一定影响，但这种影响并不显著，且AI在创作过程中可能取代了人类的某些复杂思维。随着AI的进步，人类的创意价值可能逐渐降低，甚至可能导致人类创造能力的消失。研究还发现，依赖AI的参与者在失去AI帮助后表现更差，显示出人类创意的潜在剥夺。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在人与AI的长期角力中，力图证明人类还有独特性的一方，可能又失了一城。</p>
  <p>从2023年5月开始，人类就因为担心AI使他们失去工作，而发起了长达5个月的好莱坞大罢工。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_39d5938d2c0740b197c254edfa934c89@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在这次罢工中，影视界人士担忧AI会逐渐侵入影视制作的核心地带，如剧本写作和影视拍摄，这样编剧和演员们的存在意义会越来越小。</p>
  <p>在彼时，人们并不担心编剧会消失，只是担心行业中的部分人会面临失业问题。</p>
  <p>因为大家的共识还是AI至多能替代一些重复性的剧本写作或前期绘画工作。而最具“创意”的剧情、美术等部分都还需要人类来编织。</p>
  <p>人们认为：AI没有“创意”能力，而人这一种族价值的自留地中最核心的部分就是——“创意”。</p>
  <p>但是，在今年十二月《创意研究期刊》中杜克大学和哈佛大学的联合研究中，这一共识被挑战了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_799313d6b49144399cbbd52145907438@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他们发现，人的创意对AI生成的结果有影响，但并没那么大。</p>
  <h2><strong>1 AI时代，人的创意能力在贬值</strong></h2>
  <p>这项研究着眼于一个引人入胜的问题：<strong>在人工智能辅助创作的时代，人类与生俱来的创意是否仍然重要？</strong></p>
  <p>为了寻找答案，研究团队设计了一个精巧的实验。他们通过在线平台Prolific招募了401名说英语的参与者，这些人来自不同背景，年龄跨度从19岁到81岁不等。</p>
  <p>实验的核心是让参与者创作三组文字提示，然后看看生成的图像创意如何。为了让参与者理解任务，研究人员给出了一个示例提示"一个比纽约市还大的苹果"，并展示了AI据此创作的图像。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_3c022010ac13426a854c61ba3d867aa3@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了测量参与者的创意水平，研究团队使用了两个经典的创意测试。</p>
  <p>除此之外，研究人员还收集了参与者的年龄、性别、语言能力和智力等信息，保证一切可能影响创意的因素都被考量进来。</p>
  <p>既有的创意理论中，语义多样性是创造性的基础，比如完美但出其不意的类比就被大家认为很有创意。</p>
  <p>研究人员还用了谷歌的Gemini来分析这些文字提示的"语义多样性"——就是衡量提示中的词语之间的概念距离有多远。比如，"猫"和"狗"的语义距离就比"猫"和"宇宙飞船"要近得多。</p>
  <p>为了评判这些AI生成的艺术作品，研究团队请来了三位评分员。他们需要给每幅作品的创意打分，分值从1分（毫无创意）到5分（极具创意）。但评分员们并没有被告知什么是"有创意"，而是依据自己的判断去打分。这种方法看似主观，因为创意评价其实没有什么标准，直觉反而是最好的标准。</p>
  <p>最终，实验产生了992张AI艺术作品。然而，研究团队通过一系列统计分析发现，那些在创意测试中表现更好的参与者确实能够产生更具创意的AI艺术作品，但这种优势并不如人们可能预期的那样显著。</p>
  <p>首先，研究发现所有创意相关指标之间都存在普遍的正相关关系。AI生成图像的创意评分与参与者提供的文字提示的语义多样性呈现正相关(相关系数r=0.16)，这意味着当参与者能够想出概念跨度更大的词组组合时，最终的艺术作品往往会被评为更有创意。比如，将"鲨鱼"和"月球迪斯科派对"这样风马牛不相及的概念组合在一起，比简单描述"雨中的狗"更可能产生富有创意的作品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_b82b990b469348978844ad155515ee79@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>研究还发现，参与者在标准创意测试中的表现与其AI艺术作品的创意评分也呈现正相关。具体来说，替代用途任务(AUT)的原创性得分与AI艺术创意评分的相关系数为0.11，而发散联想任务(DAT)的得分与AI艺术创意评分的相关系数为0.14。这表明，那些在传统创意测试中表现出色的人，确实倾向于产生更具创意的AI艺术作品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_6485e517c10c43fab8cc6a3fcce9e737@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一影响大概能占最终作品呈现的多大不同呢？具体来说，高创意的参与者往往能够产生语义多样性更高的文字提示，而这些提示又导致了更具创意的AI艺术作品。DAT得分通过文字提示的语义多样性影响AI艺术创意的间接效应约占总效应的18%，而AUT得分的间接效应约占16%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_a2870734609947b09b1f5e569c8476ca@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一影响实在说不上大。如果非要比喻一下就是，人的创意能影响到你画出马奈还是德加（两人都是印象派中风格和时期都相近的画家），但不可能影响到是创造出印象派还是野兽派。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_bda571ea1579418bbdcff284767a6412@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">马奈</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_732da39802e949b7a384eed104819d39@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">德加</p>
  <p>更要命的是，深入的统计分析揭示了另一个发现：在控制了年龄、性别、语言能力和智力等因素后，文字提示的语义多样性仍然显著预测了AI艺术作品的创意水平(β=0.10)。</p>
  <p>换句话说，即使排除了其他可能的影响因素，提示词之间的概念距离的远近，甚至比参与者的创意评分对画作创意影响更大。</p>
  <h2><strong>2 是平权，也是价值的剥离</strong></h2>
  <p>确实，脑洞越大，创意越强。但过去脑洞之间的空隙会很难被联系起来，你需要足够的经验和创造才能发现其中隐藏的联系和表现。而现在，AI就可以帮你去完成这些细节的联系和想象。</p>
  <p>人类的创意中可能最复杂的部分反而被替代了。你只要大胆开腔就可以。</p>
  <p>如果排除了这种语义多样性本身的影响，那人的创意在这里发挥的余地就更小。</p>
  <p>在很大程度上，人类可能正在与AI的对比中失守创意王冠。因为这一过程中的核心过程已经被剥夺。</p>
  <p>另外一个令人惊讶的发现是，研究发现之前使用AI艺术生成器的经验并不影响作品的创意评分。这表明，仅仅熟悉AI工具并不足以提高创作质量，真正重要的是个人的创造思维能力。</p>
  <p>连熟练应用AI产品，通过卷来提高创意这条路也似乎行不通了。</p>
  <p>因为AI无情的利用其随机性来塑造创意，而人似乎只能成为一个指令发出者。</p>
  <p>事实上AI的创造能力已经被认知很久了。当Midjourney推出风格化之后，万千风格已经被创作出来了。有很多风格美丽、诡异，并从未出现在大家的认知之中。甚至这些创造这些风格的创造者本人都无法料到。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_fb10e40ec6684a9eb31256c5638547fa@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>说AI没有创意，这实在是有些武断了。</p>
  <p>就在几天前，AI圈还爆发了一场关于AI是否有智能的讨论。一些经验主义者就表示，从经验哲学的角度去讲，人的智能也不过是对既往经验和知识的重新组合，并将其应用在新的场景中。而AI，在它明显掌握了海量知识，且已经有了将这些知识进行组合的方式，为什么不能称之为智能？</p>
  <p>在创意这件事上，事情也是一样。创意，往往就是既有元素和技法的组合。比如印象派就融入了日本绘画的画法，形成了其独特的笔触。野兽派则取经于非洲艺术元素，构建了自己的语汇。</p>
  <p>那么创意，还会是人类独占的吗？</p>
  <p>在文章的结尾，研究者承认这种效应量偏小可能有几个原因：首先，实验设计没有允许参与者看到并改进他们的AI作品，而在现实中，艺术创作往往是一个反复迭代的过程；其次，研究使用的创意测试主要考量语言创意，可能没有充分捕捉到视觉艺术创意的特点。</p>
  <p>有很多当下正在进行AI艺术创作的作者肯定也会讲，一个作品需要有一致性，需要传达思想、需要有剧情的编排和逻辑。这些AI现在还做不到。</p>
  <p><strong>但在不久的以后呢？</strong></p>
  <p>就像现在，如果影响AI绘画创意度的核心是“语义多样性”，我们甚至能做个专门条件词义更远词句组合的小型模型，去生产“更具创意”的绘画。</p>
  <h2><strong>3 创造能力的消失</strong></h2>
  <p>如果说人的创意价值越来越低是我们当下需要担心的事，那在晦暗未明的未来中，我们是否还能抱有创造能力都不好说。</p>
  <p>在今年9月，一篇来自多伦多大学的研究《Human Creativity in the Age of LLMs》，系统的检测了使用AI工具对人创意的影响。</p>
  <p>研究团队召集了1100名参与者，设计了两个平行实验，分别测试两种不同类型的创造性思维能力。第一种被称为"发散性思维"——也就是产生多个不同想法的能力，比如想出一个回形针的各种创新用途；第二种是"聚合性思维"——找到一个最佳答案的能力，就像解决一个需要巧思的谜题。</p>
  <p>参与者被分成三组。第一组完全靠自己思考；第二组可以看到AI直接给出的答案；第三组则直接让AI当老师，指导他们做创作。但在实验的最后阶段，所有人都需要独立完成任务，不能再借助AI的帮助。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_fbf8e501f72f49aeb85632199dbe260a@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>结果令人相当沮丧。在使用AI期间，参与者的表现确实更好，但当不能再使用AI时，情况就发生了戏剧性的变化。那些从未使用过AI的参与者反而表现得更好。这就像是一个依赖计算器的学生，在不能使用计算器时，反而不如那些一直用笔算的同学。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_75ac302d71f546a78ad1f542006e1e19@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而这其中，被AI指导过的被测试者会出现被他们称之为"同质化"的现象。简单来说，就是接受过AI指导的人往往会产生相似的想法，即使在他们不再使用AI之后也是如此。<strong>这可能是因为他们把注意力都放在理解和运用AI提供的框架上，反而忽略了培养自己的思维能力。</strong></p>
  <p>而仅仅借助AI工具提供结果的对照组，其原创性介于纯粹自我创作和接受AI指导之间。</p>
  <p>在发散性思维测试中，参与者需要为普通物品想出创新用途。比如，一条裤子可以用来做旗帜、储物袋或是临时降落伞。研究发现，虽然AI能提供大量创意点子，但参与者似乎对这些建议持怀疑态度。有趣的是，即使AI提供的想法实际上非常有创意，但人们也倾向于产生自己的、可能不那么出色的想法。</p>
  <p>而在聚合性思维测试中，参与者需要找出能够连接三个看似无关单词的第四个词。例如，对于"书架"、"日志"和"书虫"，正确答案是"书"。在这类需要找到唯一正确答案的任务中，AI的帮助似乎更受欢迎。但同样的，一旦失去AI的协助，那些习惯了依赖AI的参与者表现反而更差。</p>
  <p>这说明人类可能既无法本能的用好AI带来的创意，甚至还在剥夺自身的创意。</p>
  <p>比如这项研究还揭示了一个更值得去关注的现象：在使用AI的过程中，参与者的自信心普遍下降。他们对自己的创造能力的评估变得更低了。这种自信心的下降可能会影响人们未来面对创造性任务的态度和表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_19cb76cdcc8246f696e8c3c5051da9b4@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在上面的研究中我们发现，大胆的脑洞可能才是创意的核心。一个自信不高的人很难有这样的胆量再去做尝试。</p>
  <p>被剥夺创作过程中的核心思维过程，被AI打压掉自己创造的信心。就算AI给了你创造的工具，一个空无的灵魂又有什么理由再拿起画笔？</p>
  <p>如果这一趋势不会改变，我们很可能迎来的将是人类创意的消失。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bhpnQg9iwBCFCjYYaPS3-Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：郝博阳，编辑：郑可君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083912629090693</id>
            <title>年包70万挖人、出海精准撒钱，中国公司与Sora短兵相接</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083912629090693</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083912629090693</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 07:29:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <AI视频生成, Sora, 商业化, 国内市场>
<br>
<br>
总结: 过去10个月，中国公司在AI视频生成市场上积极追赶OpenAI的Sora，推出了多款类似工具。随着Sora的正式开放，国内企业如腾讯、字节跳动等纷纷推出视频生成模型，市场竞争愈发激烈。尽管Sora的表现未能达到预期，但国内模型在某些指标上已显示出优势。未来，如何实现商业化变现将成为各大厂商面临的新挑战。李日一指出，国内市场的目标是商业化，而不仅仅是技术竞争，这需要综合考虑人员、资金等多方面因素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p><strong>过去10个月，是中国公司集体狙击Sora的10个月，为此，他们高薪挖人、出海撒钱投放。而近日Sora的正式开放也让不少人松了一口气，“已经不再那么惊艳了”。中国公司的优势已经建立，接下来还有一场硬仗要打。</strong></p>
  </blockquote>
  <h2><strong>01 “类Sora”开启年末团战</strong></h2>
  <p>时至年末，喧嚣已久的国内AI视频生成市场不仅没有将息之势，还卷起了新的高潮：</p>
  <p>12月4日，腾讯混元大模型正式上线视频生成能力，继文生文、文生图、3D生成功能之后，又补全了一块功能版图。同日腾讯宣布将开源该视频生成模型，这也是当前最大的视频开源模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_45944a1b4cbc4bddae2509e47f3ed6aa@5091053_oswg97712oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>至此，国内互联网大厂腾讯、字节、快手、阿里、百度已在AI视频市场齐聚。</strong></p>
  <p>不仅如此，不少大模型创企和中小技术厂商，也仍在奋力挤上AI视频这条已显密集的大模型应用赛道。</p>
  <p>11月底，曾有消息称大模型创企月之暗面正在内测AI视频生成功能“Kimi创作空间”，并计划在正式上线后为用户提供每天免费生成100秒个性化视频的“福利”功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_81bb8314c469441595e9950d24d43ace@5091053_oswg39739oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在12月17日，智能驾驶企业图森未来也官宣发布“Ruyi”图生视频大模型，并将Ruyi-Mini-7B版本开源，允许用户从huggingface上下载使用。</p>
  <p><strong>“追赶Sora的窗口期，也就是在OpenAI由于受到成本等因素影响，尚未推动Sora大规模落地应用的这几个月。”</strong>AIGC视频市场创业者柳橙向「凤凰网科技」分享了他对市场的判断。<strong>多位从业人士也向凤凰网科技讲道，大约一年的窗口期是业内的某种共识。</strong></p>
  <p>而曾惊艳四座的OpenAI Sora已在12月10日凌晨正式开放使用，这从某种程度上，解释了近期国内类Sora工具冲刺亮相的原因。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_a2c7e38eea9e4cd7923bc1996ca4b413@5091053_oswg69577oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而Sora的亮相，也推动着视频生成的底层技术架构向Diffusion与Transformer路线收敛，让国产AI视频生成工具能够快速走完需求定义、产品研发的路径。</p>
  <p>如果将时间线拉至更长范围，更容易感知到2024年国内AI视频生成市场所呈现的井喷态势：</p>
  <p>上半年，1月下旬，百度相关团队发布了视频生成模型UniVG；3月底，字节跳动旗下“即梦AI”平台内测，并在5月开放网页版；4月27日，清华系Vidu发布了具有“长时长、高一致性、高动态性”性能标签的同名视频大模型 Vidu；6月6日，快手“可灵”视频生成大模型官网正式上线。</p>
  <p>迈进下半年的7月4日，商汤科技发布人物视频生成大模型Vimi；7月6日，智谱AI上线视频生成模型“清影”；9月19日，阿里云发布通义万相视频生成模型；9月24日，字节跳动接连发布豆包视频生成-PixelDance、豆包视频生成-Seaweed，并面向企业市场开启邀测……</p>
  <p>据凤凰网科技不完全统计，目前国内市场上已有20余款AI视频生成工具同台竞技。</p>
  <p>AI应用的火热，也带动着从业生态的蓬勃。一名AI领域猎头告诉「凤凰网科技」，如今快手字节等大厂，为视频生成算法工程师开出的年薪总包上限可达70万。“如果有顶会顶刊，或者相关产品经验，还有一定的上浮空间可以谈，这在整个市场里看都是非常可观的”。</p>
  <h2><strong>02 上半场：国产“文生视频”追击Sora的10个月</strong></h2>
  <p>在国内某家大厂文生视频研发团队工作的李日一认为，从Sora亮相到发布的10个月里，“不断追赶与对标”堪称整个国内视频生成市场的主旋律。</p>
  <p>而在12月10日凌晨观看完Sora正式发布后，他却“松下了一口气”：<strong>“通过自己试用以及看网上大家分享的生成结果，说实话（对Sora的表现）感觉还是有些失望的，也感到庆幸。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_43bc84e55c6345e49486087515e158f9@5091053_oswg404474oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他回忆道，2024年2月份的春节假期中，以一支“皮衣女走过东京街头”demo视频宣告存在的Sora曾让其感受到“惊艳的代差感”；但等到Sora真正公开发布，却没有带来同样的冲击：“这也是好事，说明我们起码不会再是一个措手不及的状态，当然Sora仍然有值得敬佩的地方，但在文生视频这方面，我们也树立了一些自己的优势。”</p>
  <p>如李日一所言，<strong>在国内的舆论场中，对Sora生成效果仍有瑕疵、国内模型部分指标更胜一筹的讨论并不鲜见，但由此带来的轻松感持续得并不长久。</strong></p>
  <p>12月17日凌晨，谷歌旗下AI研究实验机构DeepMind官宣，推出对标OpenAI Sora的视频生成模型“Veo 2”，以及图像生成模型“Imagen 3”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_87027cd2b4b148f0a3c05001369589c9@5091053_oswg46701oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管Veo 2还在预约排队阶段，根据官方信息，其熟悉电影拍摄语言以及物理规律，并能生成分辨率高达4K（4096×2160像素）、时长可达2分钟以上的视频。</p>
  <p>相形之下，OpenAI Sora最多能生成分辨率高达1080p、时长为20秒的视频。</p>
  <p>又一家“宇宙级”大厂秀出文生视频肌肉，将国内的大模型多模态混战，再推至了新的阶段——谷歌预计，到2025年Veo 2将广泛集成至YouTube Shorts等平台。</p>
  <p>李日一对「凤凰网科技」解释道，<strong>这构成了其紧张感的来源：“不同于OpenAI没有成熟产品，对于谷歌而言，YouTube的商业化管道是通畅的，这意味着Veo 2未来的‘期货变现’之路，甚至模型迭代速度，很可能是很快的，甚至是‘碾压级’的。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_2ae792ec006d48d9bca9b37f66e2ce84@5091053_oswg150062oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果说以2月份Sora亮相为开始，市场掀开了一场争夺入局资格的限时赛。那么在大小玩家列队集齐、技术路线已然明晰的当下，如何在商业化端攻城略地，则成了新的难题。</p>
  <h2><strong>03 下半场：出海撒钱，抢夺流量，谁能先盈利？</strong></h2>
  <p>如今不少国产视频生成模型，都已开启对商业化变现的探索。</p>
  <p><strong>在这场商业化的战役之中，有玩家试图用曾经在互联网产品上验证过成功的增长策略实现目的。</strong></p>
  <p>从7月底开始，快手可灵AI陆续向国内和海外的用户推出了会员付费体系，并在9月底开放了API服务。据快手CEO程一笑于2024年第三季度业绩说明会透露，<strong>9月份可灵的月活跃用户数已超过150万，可灵AI单月流水超过了千万人民币。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_90a2c8d3159148028ad34c085dab740a@5091053_oswg113533oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜可灵AI生成</p>
  <p>而据媒体报道，从6月份开始，可灵就开始借助B2B销售自动化工具哈希增长，在X、YouTube、Newsletter等多平台进行投放。据光子星球援引Similarweb估算，从6月24日至9月24日三个月期间，可灵海外投放费用约在33.2万美元，折合人民币约232.4万元。</p>
  <p>另据DataEye统计，国内投放市场中，可灵App近30天投放渠道分布以优量汇、QQ音乐、酷狗音乐为主，QQ阅读、欢乐斗地主等紧随其后；而字节即梦App近30天投放渠道聚焦于B站与抖音平台，其中B站为主要渠道。</p>
  <p>即梦App、可灵App分别自8月份、11月份上线以来，手机端下载量不断走高。其中即梦大陆市场苹果端最高单日下载量接近3万，可灵最高单日下载量接近1万。</p>
  <p>相较深谙互联网增长术的大厂，也有中小玩家选择深耕ToB标杆案例。以生数科技为例，除了建设ToC会员体系、打造垂类应用产品按照订阅等形式收费外，公司还以API的形式向B端机构直接提供模型能力。</p>
  <p>据称，目前生数科技已与多家游戏公司、个人终端厂商、互联网平台等B端机构开展合作，开放模型服务，提供AIGC个性化体验、定制化内容生产等方面的能力。</p>
  <p><strong>但短时间内，无论B端还是C端市场的探索，都远还没进行到终局。</strong></p>
  <p>今年10月份，百度李彦宏就曾在内部讲话中表达过自己对Sora类似应用的不看好，他认为Sora这种视频生成模型的投入周期太长，10年、20年都可能拿不到业务收益，因此“无论多火爆，百度都不去做”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_3728b482a49342a8a8f03ea85dceb6f8@5091053_oswg605478oswg1080oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而视频生成从业者李日一，也表达了自己的思考：<strong>“从一开始，国内市场做视频生成就是奔着商业化去的，一边迭代技术一边找落地方向，但在我看来后者比前者更难。”</strong></p>
  <p>（因为）这不仅仅是技术比拼，还涉及到人员、资金等等全方位的要素，要试错成本，也需要一点运气。”</p>
  <p>“总之，我们还有一场硬仗要打。”他最后讲道。</p>
  <p>（注：应受访对象要求，文中采用化名。）</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MJOoeVq8-CiU8FYbZo5s3g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰网科技”</a>，作者：徐珍，编辑：董雨晴，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083941295847552</id>
            <title>时空道宇：从亚运会到亚冬会，商业航天科技保障全覆盖</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083941295847552</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083941295847552</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 07:28:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 商业航天, 卫星通信, 产业发展, 全球市场  
<br><br>  
总结: 2024年美国大选前夕，SpaceX为飓风灾区提供卫星通信服务，展示了卫星通信的价值。中国商业航天企业吉利星座成功发射30颗卫星，实现全球90%区域覆盖，标志着中国在该领域的快速发展。2023年，中国商业航天融资约185亿元，注册企业数量激增，显示出市场的活跃。商业航天被纳入国家新基建，预计到2025年市场规模将超过3000亿元。卫星通信技术的成熟使得偏远地区的通信问题逐步解决，推动了全球数字化发展。商业航天产业正加速向盈利模式转型，成为推动经济增长的新引擎。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_9b4180c7ff07449e9a66ba2c32bdd008@11416942_oswg11632924oswg5280oswg2970_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年10月，美国大选前夕，SpaceX受特朗普之托，为美国飓风海伦尼受灾地区的车辆及居民提供免费卫星通信服务，保障灾区通信，特朗普在此后的胜选演讲中专门提及了此事，并盛赞卫星通信价值；</p>
  <p>9月，吉利星座第三轨10星成功发射入轨，至此，凭借三个轨道面的30颗卫星，该星座实现了24小时全球90%区域的覆盖，中国商业航天企业首次面向全球用户提供卫星通信服务；</p>
  <p>8月，摩根斯坦利发布SpaceX深度报告，预计2024年SpaceX收入可达130亿美金，同比增长54%，公司目前已经处于盈利状态；</p>
  <p>3月，商业航天被首度写入政府工作报告，这是继2023年年底举行的中央经济工作会议后商业航天产业再度被提及，其定位也从“战略性新兴产业”变为了“新增长引擎”。</p>
  <p>过去一年间，商业航天市场可谓风起云涌。</p>
  <p>事实上，就在刚刚过去的12月17日，哈尔滨2025年第九届亚冬会官方指定用车交付仪式上，时空道宇宣布成为吉利亚冬服务车队航天科技保障伙伴，为亚冬会官方指定用车提供高精定位服务和卫星通信技术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_58042062420f412091610df147c05d8a@11416942_oswg6472485oswg3177oswg2118_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这家中国公司，成为了全球首家同时为亚运会、亚冬会提供服务的商业航天企业。</p>
  <p>中国商业航天产业落地进程，摁下了加速键。</p>
  <h2><strong>01. 资本涌入，快速爆发</strong></h2>
  <p>近年间，我国商业航天领域相关企业呈现爆发式增长。在一片萧条的投资环境下，商业航天成为了少数投资热门赛道。</p>
  <p>根据公开数据统计，2023年，我国商业航天领域共发生融资约170起，合计披露金额超185亿元。</p>
  <p>而根据企查查数据，过去十年间，我国商业航天相关企业注册量由2014年的1022家飙升至2024年的超过19.69万家；其中，2020年为增长高发期，全年注册2.02万家相关企业，同比增长103.85%。</p>
  <p>但其实，中国商业航天产业的发展仅仅走过了十年——跟不少老牌欧美国家相比，这个起点并不算早。</p>
  <p>从冷战时期到20世纪90年代，海外通信巨头，如摩托罗拉等，就着手开始了商业卫星通信产业的研发。2002年SpaceX成立后，更是在此领域不断深耕，并于2014年成立星链（Starlink）业务，向全球提供商业卫星互联网宽带服务。</p>
  <p>不过，自2014年面向市场开放以来，我国商业航天市场开始稳步发展，尤其在2020年，国家发改委首次将卫星互联网纳入新型基础设施建设（新基建）范畴，市场迎来快速爆发。</p>
  <p>根据《中国航天科技活动蓝皮书（2023年）》数据，2023年全年，我国共实施了67次航天发射，占全球发射总量的三成，仅次于美国的116发。</p>
  <p>其中，26次为商业发射，发射成功率达96%；全年商业卫星研制发射120颗，占总数54%。</p>
  <p>这表明，中国在商业航天领域的技术积累和产业链建设已进入全球领先行列，逐步推动产业向高效、低成本的可持续发展方向迈进。</p>
  <p>与国家主导、科研为主的传统航天模式相比，商业航天以盈利为主要目的，对于新技术、新理念的包容性更强，决策、研发和生产的流程也更加高效。</p>
  <p>事实上，当前，商业卫星已经与我们的生活密不可分。目前，我国在轨的商业卫星已经超过350颗，广泛应用于通信、遥感、导航等多个领域。从出行导航到应急通信、从天气预报到电视广播，生活中的方方面面似乎都有卫星的影子。</p>
  <p>尤其是卫星互联网技术的应用，使得偏远地区和海洋航行等传统通信盲区逐步得以覆盖，带来了更广泛的经济和社会效益。同时，随着技术不断进步，低轨卫星的成本大幅下降，未来商业航天将更加普及，推动全球数字化发展和社会信息化建设的进一步深化。</p>
  <h2><strong>02. 产业落地，全球加速</strong></h2>
  <p>商业航天是一个典型的多领域、多学科、复杂交叉型产业。</p>
  <p>从产业链上下游来看，商业航天行业上游包括商业基础设施与辅助产业，如地面站及设备、卫星制造、发射服务、保险等；下游则主要包括商业航天产品与服务，如卫星导航、通信、广播以及遥感观测等。</p>
  <p>根据美国航天基金会数据显示，2022年，商业航天市场规模达4276亿美元，其中下游商业航天产品与服务收入为2880亿美元，占比67%。有相关机构预测，到2025年，我国商业航天核心市场的规模将超过3000亿元，加上关联市场，整体的年度市场规模可能接近万亿元。</p>
  <p>正如上文所言，与传统的航天行业不同，商业航天企业的主要目的是完成商业闭环，成功实现盈利。</p>
  <p>然而，这并不是一件简单的事情。</p>
  <p>航天产业的技术门槛、安全运营要求之高人尽皆知。</p>
  <p>时空道宇负责人告诉36氪，商业航天涉及复杂的技术开发，其研发和部署成本高昂，同时市场对低成本高可靠性的需求越来越强烈。如何通过技术创新降低发射和运营成本，同时保证服务质量，是完成商业闭环的关键难题。</p>
  <p>即便是行业引领者SpaceX也经过长达20年的探索和积累，直到去年11月其星链卫星互联网服务才实现收支平衡。而在此期间，不少商业航天竞争对手都因为长期亏损而陷入困境，乃至破产。</p>
  <p>然而，随着卫星通信技术的不断成熟，商业航天的盈利模式逐渐清晰，尤其是在消费类应用的带动下，产业正在加速发展。</p>
  <p>自2023年下半年以来，卫星通信迅速成为产业爆点，进入了普通消费者的关注视野。</p>
  <p>目前，卫星通信是商业航天最清晰的盈利场景之一。通过卫星在空中组网来提供信号，“让天下没有连不上的网络”。&nbsp;</p>
  <p>其中，手机与汽车成为了两大核心应用场景。</p>
  <p>手机方面，自上世纪“星球大战”以来，摩托罗拉等通信巨头就曾不断投入移动卫星通信技术，当前，随着技术更加成熟，越来越多手机厂商通过在手机上前装芯片，实现手机直连卫星通信服务。</p>
  <p>而在车载方面，功耗、续航、卫星接收能力都更强的汽车，则是卫星通信又一更广阔的市场。尤其是在自动驾驶和智能网联的背景下，车载卫星通信不仅提升了车辆在偏远地区的通信能力，也为未来的智能出行提供了稳定的技术支撑。</p>
  <p>早在去年9月，时空道宇与极氪展开深度合作，基于吉利星座的核心技术能力，发布全球首款卫星通信量产乘用车极氪001 FR，提供双向卫星消息和卫星通话服务，首次实现航天产品车规级研发投产。</p>
  <p>此后，极氪大部分车型如极氪009光辉版、极氪001、极氪007等和吉利银河E8，均可配备双向卫星通信功能。</p>
  <p>早在2018年，李书福就战略投资了时空道宇，次年，时空道宇开启吉利星座的设计规划。</p>
  <p>与马斯克旗下的SpaceX+特斯拉类似，时空道宇与吉利集团的深度融合，极大加速了商业航天技术落地车载的进程。</p>
  <p>事实上，SpaceX落地特斯拉的速度可能还要再慢些。据星链软件开发师Julien Villa-Massone今年透露，SpaceX目前正在开发特斯拉汽车直连卫星相关计划。预计今年底，所有配备4G功能的特斯拉汽车有望获得基础性网络接入，带宽约为每150公里范围内共享18Mbps，可以用于应急通话。</p>
  <p>车载卫星通信的研发并不简单，尤其是汽车行驶在极热、极寒、复杂地形等极端环境中。</p>
  <p>以本次亚冬会中时空道宇提供的车载厘米级高精度定位服务和卫星通信支持系统为例。时空道宇负责人告诉36氪，由于亚冬会涉及大量冰雪环境，项目团队在开发初期面临多项技术挑战，包括：极寒环境下的设备可靠性、多种复杂地形对信号的遮挡与干扰、高寒区域服务实时保障等等。</p>
  <p>为了保证系统在极寒天气下的稳定运行，本次所有设备采用低温耐受材料与低功耗设计，保证系统在零下40℃环境中仍可稳定工作；采用先进的信号抗干扰算法，在复杂天气条件下，如暴雪或强风中，确保信号传输的稳定性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_c1dca7947c28408c9458a4e23077b2ca@11416942_oswg67256oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，时空项目团队还整合了时空道宇在低轨卫星通信、高精度定位和智能网联领域的核心技术，以天基、地基双链路的双冗余设计覆盖亚冬会场地，提供精准定位服务和卫星通信技术。</p>
  <p>除了服务亚运会、亚冬会之外，时空道宇的脚步早已走出亚洲。</p>
  <p>早在今年6月初，时空道宇就在中东完成了吉利星座首次海外通信商用部署测试，并与当地公司达成战略合作，为重要的石油和天然气产区，提供远程监控、数据传输和应急通信等服务。&nbsp;</p>
  <p>目前，时空道宇已与多家海外运营商签约，结合市场需求，融合当地丰富的港口与农业资源，加速智慧港口、智慧农业等解决方案的落地。</p>
  <p>一个不争的事实是，航天产业，从来都是大国之争。全球大量国家与地区都不具备自主建设卫星星座、开展卫星应用的能力。</p>
  <p>早在2021年星座规划建设初期，时空道宇就同步规划筹备了海外业务；这一战略布局充分考虑了全球市场的需求和行业趋势。</p>
  <p>时空道宇CEO王洋在接受媒体采访时曾指出，当前，全球有94%的地方还没有信号覆盖。随着人类不断拓展空间的边界，征服沙漠、海岛、无人区，甚至探索星际旅行，我们的手机、汽车、飞行器都需要进行无处不在的数据连接。</p>
  <p>摆在中国商业航天产业面前的，是一个巨大的全球化机遇。</p>
  <h2><strong>03. “我们正像造车一样造卫星” &nbsp;并实现商业闭环</strong></h2>
  <p>目前，全球商业航天产业竞争焦点主要在卫星的轨道与频谱、造价与产能这几方面。</p>
  <p>轨道与频谱自不必说，秉持着“先发先得”原则，目前全球都在跑马圈地式抢占轨道与频谱资源，加速卫星发射进度。</p>
  <p>自2019年启动星座设计以来，目前，时空道宇即将完成吉利星座一期部署72颗卫星，实现全球实时数据通信，为全球用户提供中低速卫星通信服务，支持全球2亿+用户。</p>
  <p>对于商业星座来说，卫星制造是当前产业链的成本大头，也是当前全球商业航天领域的“兵家必争之地”。</p>
  <p>在这一领域，吉利卫星超级工厂通过借鉴汽车产业智能化、自动化等大规模量产制造模式，实现卫星量产AIT的颠覆性创新，把卫星的设计生产周期大幅压缩至28天以内，突破了传统卫星制造的产能限制，可实现年产卫星500颗，在提高卫星量产能力的同时，将生产成本降低了45%。</p>
  <p>“我们正像造车一样造卫星。”时空道宇负责人在接受媒体采访时曾表示。&nbsp;</p>
  <p>除了卫星的研发、制造之外，商业航天还是一个高度依赖上下游产业链的行业，涵盖卫星制造、地面站建设、数据应用等多个环节。要实现商业化闭环，需要建立完整、健康的产业生态系统，确保各环节无缝衔接，减少产业链断裂风险。</p>
  <p>目前，时空道宇已形成覆盖卫星研发、制造、测控、应用的全产业链布局，从核心技术到终端服务具备全自主掌控能力。</p>
  <p>当前，时空道宇已在上海、南京、西安、武汉多地设立研发中心，并在青岛设立卫星通信业务运营总部，在北京、纽约设立商务中心；在浙江台州建立卫星超级工厂作为卫星制造基地。</p>
  <p>参考Starlink等业内普遍的星座项目从启动设计10-15年盈利周期，吉利星座有望在2027年前后实现盈利。</p>
  <h2><strong>结语：新增长引擎，新基建</strong></h2>
  <p>今年3月，商业航天被首度写入我国政府工作报告，定位为“新增长引擎”。而在更早之前的2020年，发改委首次将卫星互联网列入“新基建”范畴，提到了国家通信科技竞争的新焦点。</p>
  <p>根据中航证券数据，到2025年，我国商业航天核心市场的规模将超过3000亿元，加上关联市场，整体市场规模接近万亿元。再加上广阔的海外市场，商业航天产业不仅蕴藏着巨大的潜力，也为中国经济的发展提供了新的增长点。</p>
  <p>回顾过去，3G/4G/5G时代陆续引领了移动互联网的爆发，配合LBS技术，催生了智能手机产业的崛起与抖音、快手、滴滴、美团等一大批应用场景的诞生。</p>
  <p>而在6G/7G甚至8G时代，我们将迎来真正的万物互联时代，卫星通信作为新兴基础建设，将成为如水、电般的存在，为无数新的商业机会打开大门，商业航天将实现全球数十亿用户的永不断联。</p>
  <p>随着卫星通信技术的不断成熟和商业化应用的加速，商业航天产业将成为推动数字经济和全球连接的核心力量。在这个新时代，商业航天不仅会为智慧出行等领域提供全新的发展机遇，也将推动人类探索更远、更广的未来。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083717623150977</id>
            <title>下一个英伟达是AVGO，博通凭ASIC能打破英伟达AI芯片垄断地位？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083717623150977</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083717623150977</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 07:15:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 博通, AI芯片, ASIC, 英伟达  
<br><br>  
总结: 博通AVGO被看好为2025年潜力公司之一，因其定制化AI芯片展望乐观，可能抢夺英伟达的市场份额。ASIC（专用集成电路）因其低成本和高性价比，受到云服务商的青睐，尽管其单卡算力低于GPU。博通在网络传输技术上具备优势，能够与英伟达竞争。预计AI ASIC市场将从2024年的120亿美元增长至2027年的300亿美元，博通的AI相关营收也大幅增长。华尔街分析师普遍看好博通的未来股价，认为其有3-5倍的上涨空间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>博通AVGO作为我们2025年看好的10家公司之一，该公司定制化AI芯片极度乐观的展望预期公布后，引爆了华尔街市场的热情。</p>
  <ul>
   <li>为什么我们非常看好博通将要抢夺英伟达GPU的市场份额？</li>
   <li>那么定制化AI芯片的优势在哪？</li>
   <li>市场规模有多大？</li>
   <li>相关的美股公司有哪些？</li>
  </ul>
  <p>我们周末阅读了大量顶级投行的研究报告，提炼了里面多个核心观点分享给大家，记得关注和收藏！</p>
  <h2><strong>什么是ASIC定制芯片？</strong></h2>
  <p>行业称为专用集成电路，往往是只针对特定客户的某种特定功能而开发出来，无法做到像GPU和CPU加上操作系统就可以部署在任意客户应用场景下。</p>
  <p><strong>为什么谷歌这类互联网大厂要找上博通去开发了一款专用AI ASIC？</strong></p>
  <p>其中的逻辑是这样的，因为<strong>谷歌打造自己的Gemini人工智能模型，与ChatGPT对抗。</strong>但英伟达芯片太贵，而且货很难买到，买完硬件还需要用英伟达的CUDA软件，配上英伟达NV Link网络传输，才能够实现 GPU 之间的高速数据共享，使得多个 GPU 可以更快速地协同工作，提高并行计算效率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_063f570813c24d57a86ab24dd2a9e9e0@000000_oswg59553oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>听起来是不是被黄仁勋拿捏得死死的，于是，谷歌想来想去直接决定自己研发，<strong>谷歌自己搞芯片的首要逻辑条件是：</strong></p>
  <p>第一、我不想依赖CUDA，自然而然我可以不用英伟达的GPU，可以不给英伟达剥削我的机会；</p>
  <p>第二、我自己开发一款专用芯片，这款芯片只用我自己开发的系统，只要能跑我自己的算法，能训练我自己的模型就够了。</p>
  <p>互联网大厂，以及那些跑模型的AI公司，对算力极度渴求，但是又不想花大钱的买英伟达芯片，就找到了博通，Marvell（MRVL）这样的芯片开发经验丰富的公司来协助完成新的芯片研发工作，最终在风险，算力，性能，成本上达到完美的平衡点。</p>
  <p>有消息称微软就找到Marvell谈合作，Marvell高管还透露称：<strong>微软给的机会比想象中要大。</strong></p>
  <h2><strong>ASIC 优势是什么？</strong></h2>
  <p>尽管英伟达的AI GPU性能卓越，但摩根士丹利认为，<strong>云服务提供商如谷歌、亚马逊和微软，仍在积极推动ASIC设计。</strong>这背后的驱动力主要有两个：</p>
  <p>首先，目前<strong>AI ASIC单卡算力低于GPU芯片</strong>，但由于其<strong>成本较低</strong>，在推理常用精度下，展现出了更高的性价比，功耗也更低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_ca97c0bdb1854a6aaee318fd6e0693cf@000000_oswg388407oswg1024oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，由于ASIC专为特定任务设计，其算力利用率可能更高，谷歌TPU算力利用率可超过50%，谷歌也在不断优化其TPU系列，最新的TPU v6在能效上比上一代提升67%。对于云厂商来说，ASIC还是增加供应链多元性的重要选择。</p>
  <p>例如，在同等预算下，AWS的Trainium 2可以比英伟达的H100 GPU更快速完成推理任务，且性价比提高了30-40%。Trainium3计划于2025年下半年推出，计算性能提高2 倍，能效提高40%。</p>
  <p>当下，ASIC的代表玩家博通和Marvell（两家占ASIC市场超60%的份额），已经领先市场几个身位。前者作为谷歌自研AI芯片TPU的制造商，已维持合作关系将近10年之久，MRVL自推出该业务25年以来，已设计超过2000款ASIC，曾受亚马逊、谷歌、微软邀请开发定制AI芯片。</p>
  <h2><strong>博通是否真的有能力抗衡英伟达帝国？</strong></h2>
  <p><strong>答案是 有</strong>，目前<strong>英伟达</strong>生态系统有三张王牌，<strong>硬件GPU+软件CUDA和网络传输NV LINK，</strong>为英伟达打造出难以撼动的技术护城河，其中NV LINK是英伟达早在2016年开发私用专用网络协议。NV LINK是一种高速、低延迟的互联技术，其4.0版本目前的速度几乎是传统网络构架PCI-E Gen 5标准速度的三倍。别的玩家根本无法和英伟达比拼，比如AMD。</p>
  <p>但是，博通就不一样了，它也是做网络出身的，博通在网络芯片、交换机和路由器方面有强大的技术积累，能够提供高性能的网络传输，这方面<strong>不比英伟达NV LINK差</strong>，这对于数据中心和云计算环境至关重要，这就是为什么博通公布财报后，提供以太网交换机的美股ANET就出现大涨，大家还记得吗？ANET这是我们2024年初，必买10只股之一，现在接近翻倍了，最近4:1反向分拆股。</p>
  <p>而当博通把定制AI芯片做出来以后，公司完全不需要考虑是否兼容英伟达的CUDA，只要能跑自家公司的算法，系统和模型就足够了。简单来说就是：</p>
  <p><strong>博通AI定制芯片+ 客户自己的软件+ 博通网络去挑战英伟达GPU+ 英伟达CUDA+ NV LINK。</strong></p>
  <p>客户自己在自己封闭的圈子里跑自己的模型，系统和算法，自己开发一个即可，如果客户没有？博通这里多的是，只要网络软硬件全打通，博通核心业务就擅长这个！博通以太网交换机芯片主要用于数据中心和服务器集群设备，负责高效、高速地处理和传输数据流。</p>
  <p>博通芯片对于构建AI硬件基础设施可谓必不可少，因为它们能够确保数据在GPU处理器、存储系统和网络之间的高速传输，而这对于ChatGPT等生成式AI来说极为重要，特别是那些需要处理大量数据输入和实时处理能力的应用，如Dall-E文生图、Sora文生视频大模型等。</p>
  <p>凭借在AI ASIC市场的领军者地位，博通不久后或将打破英伟达所的“AI芯片垄断地位”。</p>
  <h2><strong>AI ASIC市场规模有多大？</strong></h2>
  <p>我们先从成长空间来看，摩根士丹利预计，<strong>AI ASIC市场规模将从2024年的120亿美元增长至2027年的300亿美元，年复合增长率达到34%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_acb3b4ac396143c38e515c99d8f7a806@000000_oswg73711oswg722oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>全球AI计算需求呈现爆炸式增长。蓝色为GPU和FPGA半定制芯片， 黄色则为ASIC全定制芯片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_fcd76f342d8945b9b941e3c70d882a76@000000_oswg60199oswg679oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而博通财报显示，博通的AI相关营收(数据中心以太网芯片+AI ASIC)同比猛增220%，全财年累计达到122亿美元，未来还将与三个非常大型的客户开发ASIC定制AI芯片。</p>
  <p><strong>根据美股大数据调研发现</strong>，Meta最新的自研AI芯片都将选择博通作为自研芯片技术的核心合作伙伴<strong>，</strong>Meta此前与博通共同设计了Meta的第一代和第二代AI训练加速处理器，预计博通将在2024年下半年以及2025年加快研发Meta下一代AI芯片 MTIA 3。</p>
  <p>据消息人士透露，OpenAI 已与博通合作数月，专注于推理芯片的开发，未来还将与更多合作伙伴共同开发其他类型芯片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_b3502095b9c94260bf4fbdad530b1b83@000000_oswg253983oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不同于训练芯片，推理芯片主要用于运行训练好的模型，处理实时用户查询等任务。博通帮助 OpenAI 将芯片设计适配制造需求，并优化了芯片的设计元素，以便在芯片间和系统间更快地传输信息。而台积电作为全球最大的半导体代工厂，是 OpenAI 制造芯片的关键合作方，OpenAI 的首款定制芯片预计将于 2026 年由台积电量产，具体时间可能根据进展有所调整。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_85137985578a49d294ecb2801e8df931@000000_oswg681525oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>博通预测，2027 财年的潜在市场将达到 600 亿至 900 亿美元，我们美股投资网取一个中间值，也就是750亿美元，是122亿美元的6倍之多，那么<strong>AVGO博通的股价可能至少有3-5倍的长期上涨空间。</strong></p>
  <p>现在我们的分析不是让大家去追高，而是让你更了解这家公司，关注这公司接下来是否出现回调，就可以找机会上车。</p>
  <p>此外，瑞穗的分析师Jordan Klein指出，华尔街正在关注谷歌等大型云计算公司对ASIC的需求，这可能是导致英伟达股票在周五意外下跌的原因之一。“在我看来，定制化AI芯片每年都将实现从英伟达AI GPU中抢占份额，尽管英伟达GPU仍在AI训练目的中占据主导地位。”</p>
  <p>在华尔街，投资机构们在博通业绩出炉后纷纷大幅上调对于该公司未来12个月的目标股价预期，华尔街最高目标价已经高达260美元，且共识评级为“强力买入”，没有一位分析师给出“卖出”。金融巨头摩根大通将博通目标股价从210美元大幅上调至250美元，并且维持“增持”这一最高评级，意味着在摩根大通分析师看来总计市值已经突破万亿美元大关，且最新股价高达224美元的博通还能继续往上冲。另一知名机构Benchmark则将目标股价从210美元大幅上调至255美元，KeyBan则将博通目标价从210美元一举大幅上调至华尔街最高目标价260美元。</p>
  <h2><strong>最后</strong></h2>
  <p>研报中提到，量子计算的潜在崛起可能会对AI半导体需求产生冲击，但目前来看，量子计算在AI推理领域的适用性较低，<strong>短期内难以取代ASIC和GPU</strong>。此外，退役GPU也可能成为ASIC市场的威胁。一些云服务商可能选择通过使用退役GPU降低成本，而不是投资昂贵的ASIC。</p>
  <p>摩根士丹利总结道，ASIC的崛起并不意味着GPU的衰退。相反，这两种技术将长期共存，为不同需求场景提供最佳解决方案。</p>
  <p>在未来的AI市场中，ASIC将凭借成本和能效优势争取更多份额，而英伟达则将继续依靠其技术领先性巩固市场地位。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODU5NjIzMg==&amp;mid=2917152082&amp;idx=1&amp;sn=5545c57f45fabaf3f41d5344a209099f&amp;chksm=8f7df486c70374716f38cf2ddb304107a5c69e13ce361ece25579cca836b7678ec1bc25dabf6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“美股投资网”（ID：tradesmax）</a>，作者：前纽约证券Ken，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083755691407750</id>
            <title>英特尔高通隔空叫阵：两大巨头在较什么劲？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083755691407750</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083755691407750</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 06:34:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <英特尔, 高通, 处理器, 生态兼容性>
<br>
<br>
总结: 英特尔和高通之间的竞争愈演愈烈，英特尔临时CEO霍特豪斯对高通的处理器退货率提出质疑，认为高通未能做好生态兼容性。高通则反驳称其产品评价良好，退货率在行业正常水平。尽管高通在PC处理器性能上取得了进展，但其在Windows PC市场的份额仍然微小，主要受到价格和生态兼容性问题的制约。未来高通希望通过降低价格和提升生态兼容性来扩大市场份额，但仍面临来自英特尔和AMD的激烈竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>英特尔和高通，隔空打起了口水战。高通处理器能挑战英特尔在Windows PC的主导优势吗？</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>高通笔记本退货高？</strong></h2>
  <p>上周四在纽约市举办的巴克莱AI活动上，英特尔临时联席CEO米歇尔·霍特豪斯(Michelle Johnston Holthaus)主动挑起了与高通的口水战，贬损高通处理器的笔记本退货率太高。</p>
  <p>她表示，“如果你去看看Arm PC的退货率，你可以去和任何渠道商了解，他们的最大担忧就是，这些设备的退货率太高了，因为当你开始设置启用笔记本的时候，会发现很多预想的东西并不能运行。”霍特豪斯没有透露她口中的渠道商名字，当然她也不可能透露，这会让渠道商处于非常尴尬的处境。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_3c442e35f03149d5975a1fbbf2222bda@1743780481_oswg436815oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然霍特豪斯并没有直接点名高通，但现在Arm架构的笔记本处理器就只有高通一家在做，贬损Arm PC就是在贬低高通。霍特豪斯说Arm PC退货率高，说消费者没有达到预期，实际上在损高通没有做好生态，Arm PC的软件兼容性太差。</p>
  <p>面对这种公然挑衅和贬损，高通当然不能容忍。高通发言人随后回应称，“我们(笔记本)设备的消费者评价一直都超过4星，产品也得到了Fast Company、TechRadar以及诸多媒体的奖项认可。我们设备的退货率在行业正常水平。”</p>
  <p>高通说的是事实吗？随机选择亚马逊和百思买这两大电子产品零售平台，选择支持Copilot+的笔记本(目前这是高通独享功能)，可以看到高通骁龙X处理器的PC包括微软Surface、华硕Vivobook以及联想Thinkpad 16、三星Galaxy AI Book 4 Edge等产品。这些产品的评价的确普遍在4星以上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_b25021b8fded4f43a7dcdc57694ddabe@1743780481_oswg329155oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，评价和退货率并没有直接关系，或许有些消费者退货之后并没有及时打差评。至于高通笔记本的退货率究竟多少，那只有渠道平台才知道。出于维护合作关系的原因，这些大渠道也不太可能站出来肯定或者否认英特尔的说法。</p>
  <h2><strong>英特尔近况风雨飘摇</strong></h2>
  <p>没有无缘无故的口水战。英特尔临时CEO主动贬损对手，或许是感受到了竞争压力，或许也是化解自身处境的尴尬。现在的英特尔，用风雨飘摇前景迷茫来形容，并不为过，而战略方向前景也处于不明朗的状况。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_97c0ad1be30f4e4285289dec52b354d4@1743780481_oswg180186oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>英特尔董事会刚刚解职了上任不到四年的前任CEO基辛格(Pat Gelsinger)。虽然官方理由是63岁的基辛格主动退休，但诸多迹象都表明，这是英特尔董事会已经对基辛格的扭转计划彻底失去了信心，否则也不会在没有选择接班人的情况下突然换帅。在基辛格离开之后，英特尔的未来发展方向也面临着诸多不确定性。</p>
  <p>英特尔股价今年以来暴跌了近六成，现在市值甚至还不到900亿美元，已经远远被诸多芯片同行超越，导致被踢出了道琼斯指数成分股，甚至还不到老对手AMD的一半。虽然此前英特尔董事会已经聘请了摩根士丹利来应对可能的投资者逼宫，最终他们还是选择了解雇基辛格。</p>
  <p>基辛格上任不到四年时间，并没有改变英特尔在核心业务的困境，2023年营收比他上任之前的2020年锐减了30%。而他提出的扭转战略IDM 2.0已经投入了千亿美元，在全球各地兴建芯片代工厂，但目前还没有带来实质营收，还需要每年投入200亿美元，才有可能在未来一两年看到成效。</p>
  <p>解职基辛格之后，英特尔董事会安排CFO辛斯纳(David Zinsner)和产品负责人霍特豪斯共同出任临时CEO，等待董事会寻找新的CEO人选。与此同时，霍特豪斯还被任命为新创建的职位英特尔产品CEO。这也是她参加英特尔AI活动，并贬损高通芯片笔记本的缘由。</p>
  <p>未来英特尔将如何调整，是否还会坚持代工业务？这依然是个未知问题，或许要等待英特尔董事会选择下一任CEO。临时CEO辛斯纳昨天表示，英特尔会对分拆持开放态度，会继续将英特尔代工业务分拆成一家独资子公司。</p>
  <h2><strong>传言高通洽购英特尔</strong></h2>
  <p>令英特尔蒙羞的是，市场不断传出英特尔可能沦为被收购对象的消息。AMD CEO苏姿丰近日公开否认有意收购英特尔，称这些传言毫无依据。然而，作为被英特尔打压了几十年的“行业小弟”，AMD否认有意收购英特尔，本身就是对英特尔的巨大的羞辱。</p>
  <p>苏姿丰刚刚被《时代周刊》评为年度最佳CEO。过去十年间，她将AMD从濒临破产的性价比x86芯片厂商，一路带到目前市值是英特尔两倍的行业巨头，几乎重现了乔布斯在苹果的神迹。相比之下，英特尔却在过去11年间连续换了四任CEO，更是连续炒掉三任CEO，但情况反而越来越糟糕。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_9ea4fd2a3d314f729d62b27ef19c797b@1743780481_oswg1591891oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在英特尔的绯闻收购对象中，高通是最为靠谱的。美国权威媒体报道，双方高层甚至进行过直接对话，高通的市值是英特尔的将近两倍，通过股票方式吞下英特尔是完全可行的。此前安华高通过杠杆方式收购了博通，还计划强行并购高通，只是最后被特朗普政府否决。</p>
  <p>但出于对反垄断审查的担忧，高通被迫放弃了收购英特尔的念头。值得一提的是，高通只想收购英特尔的芯片设计部门，而无意接手英特尔的芯片代工业务，因为这是资金需求极大的重资产，也会直接拖累高通的财报。</p>
  <p>高通担心反垄断审查前景不无道理。拜登政府任命了诸多反垄断鹰派学者出任反垄断主管职位。过去几年时间，美国司法部和联邦贸易委员会(FTC)通过起诉不断狙击企业巨头的天价收购，直接迫使英伟达放弃了收购Arm的计划。强硬的监管立场，是硅谷科技巨头和超级富豪对拜登与哈里斯不满的直接原因。</p>
  <p>但特朗普政府上台之后，美国政府的反垄断监管立场可能发生微妙变化，尤其是在企业并购领域转向有利于巨头企业。或许在特朗普政府治下，FTC就不会对微软收购动视暴雪的交易穷追猛打。高通是否会再度燃起收购英特尔芯片业务的兴趣也很难说。</p>
  <p>特朗普在第一任期否决博通1300亿美元收购高通的交易，主要是因为当时博通的实际主体(安华高)还不是一家美国企业。而且美国政府也担心，博通CEO陈福阳收购高通之后，可能会大幅削减高通的研发投入，从而影响美国在芯片领域的技术优势。</p>
  <h2><strong>高通渴求PC市场</strong></h2>
  <p>对于x86占据绝对优势的PC处理器市场，高通已经觊觎和蓄力多年。2016年高通与微软达成Windows For Arm的独家合作，并2017年推出了基于Arm架构的PC处理器。但当时的高通芯片始终无法在性能上挑战英特尔，只能主打轻薄长续航、始终在线的卖点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_ee28607313554b5185c178f42e4b051c@1743780481_oswg287968oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>高通直到2023年才彻底摘掉了PC芯片性能孱弱的帽子。去年发布的骁龙X Elite PC处理器直接性能飞跃，Oryon CPU性能超过了当时英特尔、AMD以及苹果的同类产品。高通CEO安蒙更是不断晒出第三方数据，展示高通PC芯片的领先地位。</p>
  <p>外界普遍认为，高通在CPU性能上突飞猛进是得益于2021年斥资14亿美元收购芯片设计创业公司Nuvia，这家公司是由前苹果芯片主架构师创办的。今年10月，高通手机、计算和XR事业部总经理阿历克斯·卡图赞(Alex Katouzaian)在接受新浪科技采访时承认，这笔收购是为了扩大产品线，提升内部研发能力。</p>
  <p>今年6月，高通携手联想、戴尔、惠普、华硕等诸多主流PC厂商，推出了搭载骁龙X Elite的Copilot+PC，将Copilot+的AI PC作为自己的最大卖点。不过，高通为微软打造与Windows兼容Arm芯片的独家协议将于今年年底期满。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_a9da3ae532df43bd825d27c3ac8ab256@1743780481_oswg352571oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>卡图赞还表示，高通去年发布的X Elite处理器，比竞争对手今年的产品还要强，等到明年发布第二代X Elite处理器的时候，搭载新一代Oryon CPU，届时性能与能效还会有巨大的提升。</p>
  <p>或许高通在PC领域还有更大的野心：他们想要的不仅是笔记本芯片市场，还想要台式机芯片市场。据美国媒体报道，高通正在测试一款面向桌面 PC 的新处理器——型号为 SC8480XP(代号 Project Glymur)，并搭配 120 毫米液冷一体式散热器(AIO)。为什么肯定是台式机处理器？因为AIO 散热器通常用于游戏桌面配置，而非轻薄笔记本所需的散热机制。</p>
  <p>除了散热问题，GPU也是高通PC处理器进军游戏领域必须克服的障碍。目前骁龙X Elite的笔记本并没有配备高性能的独立显卡，要推出面向游戏市场的高性能桌面处理器，高通骁龙X Elite芯片可能需要打造独立的GPU。</p>
  <p>卡图赞此前在骁龙峰会的媒体活动上承认，目前的骁龙X Elite处理器面向的是休闲游戏领域，主打的是生产力。他的言下之意是，很多人希望自己的工作笔记本可以顺便玩玩休闲游戏，这是骁龙X Elite笔记本目前的使用场景。</p>
  <p>而且在被问及X Elite芯片内的集成显卡未来是否可能取代独立GPU时，卡图赞也明确表示，高端游戏会有专门的硬件支持。这意味着，未来高通处理器如果想要进军游戏市场，还是会搭载独立的GPU。</p>
  <p>高通计算与游戏业务总经理孔达普(Kedar Kondap)也发表了类似观点。他表示，“有些PC是面向普通消费者的，有些PC则是面向创作者和游戏玩家的。”显然，目前高通笔记本驱动的AI PC是面向普通消费者。</p>
  <h2><strong>生态才是最大软肋</strong></h2>
  <p>尽管苹果已经用Arm架构的自研处理器全线取代了英特尔处理器，但Arm处理器要在Windows PC挑战英特尔和AMD的x86阵营，依然面临着不小的障碍。</p>
  <p>Arm阵营对此倒是信心满满。微软在发布Copilot+的时候预计，今年年底Arm架构笔记本出货将达到100万-200万部，在Windows阵营的占有率达到5%。在今年的台北电脑展上，Arm CEO哈斯(Rene Hass)公开表示，未来五年Arm架构芯片将在Windows PC拿到超过半数的市场份额。</p>
  <p>但至少目前的现实是，高通处理器的笔记本还远远没有给英特尔和AMD带来实际威胁。尽管当季Arm处理器已经占据整体PC出货量的10%，但其中绝大多数都是来自苹果的处理器。</p>
  <p>TechRadar的第三季度全球笔记本出货数据显示，虽然高通芯片笔记本当季环比增长180%，但整体出货量仅为72万部，不到PC市场总出货量的1%。</p>
  <p>高通骁龙处理器笔记本直到今年第二季度末才上市销售，尽管性能可以与英特尔相提并论，还拥有微软Copilot+的独家AI支持，但价格过高或许是它们没有普及的重要原因。目前高通骁龙处理器笔记本的起售价格普遍超过800美元，高通已经表示希望明年将这个价格门槛降低到700美元左右。</p>
  <p>AI PC的销量倒是增长很快。第三季度AI PC出货环比增长了49%，占据总出货量的20%。按照目前的行业标准，NPU至少要达到40 TOPS的配置才能算是AI PC。这个级别的处理器包括了骁龙X、苹果M4、英特尔Core Ultra 200以及AMD的Ryzen AI 300。</p>
  <p>显然，英特尔和AMD的产品才是AI PC的出货主力，但他们的笔记本暂时却无法支持微软的Copilot+功能，并没有真正给用户带来AI体验。不过，明年微软即将向英特尔和AMD处理器的笔记本开放Copilot+，届时高通将面临着更大的竞争压力。</p>
  <p>相比价格障碍，生态兼容性或许才是高通以及Arm芯片在Windows PC拓展的最大痛处。微软早自2012年就开始推出Arm芯片笔记本，但始终因为兼容性问题无法获得市场认可，随后不得不暂时搁置项目，把重任交给了高通。</p>
  <p>在上个月的高通投资者活动上，有人问高通CEO安蒙怎么看待即将有新厂商发布Arm笔记本芯片。高通和微软的Windows for Arm独家协议即将到期，外界传言Arm计划推动联发科和英伟达推出笔记本芯片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_3c4da438eea34cdea84afaa52fbe38d0@1743780481_oswg218324oswg700oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>安蒙表示，“这非常好”。接下来他说的话，证明他并没有说客套话。“尤其是，如果这家新芯片公司能够推动游戏生态的发展，这就显得尤为重要。游戏生态同样有一个较长的适配周期，而游戏开发商会非常有动力去优化兼容性。所以，这些发展都非常积极。”</p>
  <p>他显然指的是英伟达。如果有一家芯片公司有望将游戏生态从x86移植到Arm，那一定是英伟达。如果英伟达能进入PC处理器市场，对繁荣Arm PC生态显然是利好因素，这也同样利好高通。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QsYyLIK4pEU0fv-qmf39mQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”</a>，作者：郑峻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083756947765377</id>
            <title>小鹏放弃激光雷达，连改款SUV的也拆掉了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083756947765377</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083756947765377</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 06:31:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小鹏, 激光雷达, 纯视觉, AI鹰眼  
<br><br>  
总结: 小鹏汽车在最新的车型G6和G9中去掉了激光雷达，转而采用AI鹰眼纯视觉智驾方案。小鹏早在2021年就对激光雷达的必要性表示怀疑，认为摄像头在感知方面更为重要。新方案利用LOFIC技术，提升了摄像头的精度和感知范围，能够在各种光照条件下清晰识别物体。随着视觉技术的发展，纯视觉方案逐渐成为行业趋势，其他车企也开始跟进。尽管激光雷达在极端天气下具有优势，但纯视觉方案在成本和识别准确率上也展现出竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>小鹏<strong>再次“背叛”</strong>激光雷达。</p>
  <p>这个月工信部发布的新车公告里，小鹏申报了两辆改款SUV——<strong>G6</strong>和<strong>G9</strong>。</p>
  <p>除了外观改款升级，从照片的前脸来看，原本激光雷达的位置空空如也。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_bf263cca942e44599b8e768be71b1f59@1743780481_oswg114535oswg1024oswg1362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>和MONA M03、P7+一样，G6和G9将采用<strong>AI鹰眼纯视觉智驾方案</strong>。</p>
  <p>接连几款重磅新车都去掉了激光雷达，也许小鹏之后的改款新车，都会是纯视觉了。</p>
  <h2><strong>小鹏改款要去激光雷达</strong></h2>
  <p>这个月，工信部公示了一批新申报车型，<strong>小鹏</strong>赫然在列。</p>
  <p>小鹏申报的是<strong>两款SUV</strong>的大改款，一款是22年上市的<strong>G9</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_621fbe55502e4a768ebdbe147827c7ec@1743780481_oswg465790oswg1080oswg778_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>外观构造上没有明显大改，只是把下格栅从点阵式换成了横条式，轮毂也重新设计，还可以选择双色车身。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_bf129928c512488dbef1a678ce84e2e9@1743780481_oswg602531oswg1080oswg843_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>动力方面，提供了两驱和四驱两种动力规格，两驱电机峰值功率258kW，四驱前后轮峰值功率分别是165kW和258kW。</p>
  <p>电池不再是三元锂电池组，配备的是中创新航的<strong>磷酸铁锂电池</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_8775982a830042d99dbc43791c250a76@1743780481_oswg47782oswg960oswg124_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一款是23年上市的G6，比起G9而言外观改变更多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_e3e0020037c4453a83678e451b8c488d@1743780481_oswg377196oswg856oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>前脸灯从分体式的灯条改为一体式，车标上移，去掉了黑色轮眉。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_88b04f6459c7453786c89a502e51e9fc@1743780481_oswg327983oswg972oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尾部采用小鸭尾造型，并且取消了尾翼选装，新增了两种轮毂可供选择。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_9dda37e1338543f4a2ef4b6f6777b60a@1743780481_oswg402506oswg910oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>动力方面，依然是峰值功率218kW的电机；电池同样换成了<strong>磷酸铁锂</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_3cd7a73b24d644828e7e9ff322f63f20@1743780481_oswg243020oswg826oswg217_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有没有发现，从两辆改款车的前脸照片来看，<strong>激光雷达消失了</strong>，公告显示的配置中，也没有提到激光雷达的名字。</p>
  <p>看样子，继MONA M03和P7+两大纯视觉爆款之后，小鹏的天平越来越向<strong>纯视觉</strong>倾斜。</p>
  <p>G6和G9拆掉激光雷达，可能也会用自研的<strong>AI鹰眼纯视觉方案</strong>代替。</p>
  <p>关于小鹏的去激光雷达方案，我们之前讲过，现在再来回顾一下。</p>
  <p>硬件方面，小鹏的AI鹰眼纯视觉，采用的是<strong>LOFIC技术</strong>架构，全称叫做<strong>横向溢出集成电容器</strong>，配备前视双目摄像头和后视摄像头，以<strong>人眼感知距离</strong>的方式，利用视差计算障碍物深度距离。</p>
  <p>简单来说，就是摄像头捕捉画面的一个像素，本质上就是<strong>“光信息的容器”</strong>，容器装载的光越“多”，画面就会更亮、信息更丰富。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_68decc29676c429a837a7be329fb1d91@1743780481_oswg36945oswg942oswg744_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而LOFIC传感器，就是让同样感光条件下的像素点，可以承载更高的光信息，特别是波峰波谷变化剧烈的超大光比场景。</p>
  <p>我们也可以理解成，是在像素阱的旁边多挖了一个“坑”，让环境光信息的容量进一步扩大，这样可以把真实场景中的明暗交替，尽可能还原成视觉信号，从而输入到感知模型中。</p>
  <p>小鹏曾经介绍过，LOFIC技术可以增强摄像头精度、可视距离升级，鹰眼方案的色彩分辨能力，在<strong>弱光、逆光、大光</strong>差等环境都能看得清晰。</p>
  <p>感知范围上，据称AI鹰眼的视觉感知范围，可以超过1.8个足球场大小，可视觉感知前向180m的物体，感知距离较上一代提升了125%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_7bd8150978ee494e8f4299a4bf05fd10@1743780481_oswg53511oswg1080oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI鹰眼视觉方案对视觉信息的利用效率，比上一代提升了<strong>8倍</strong>，可以将算力释放<strong>20%</strong>，用于提升大模型容量和参数量。视觉信息无需信息转化，直接在神经网络中作为输入。</p>
  <p>因此，延时可以减少100ms，感知规控更加灵敏，直接输出可通行空间，路径规划信息更直接，反应更快。</p>
  <p><strong>MONA M03和P7+</strong>，都采用了鹰眼系统：</p>
  <p>MONA M03的MAX版本，是小鹏全新纯视觉的完全体方案，双OrinX 508TOPS，有2个毫米波雷达、12个超声波雷达、7个为辅助驾驶服务的摄像头，以及4个360高清环视摄像头。</p>
  <p>P7+标配双Orin-X芯片，算力达到508TOPS，包含摄像头11个、12个超声波雷达、3个毫米波雷达，一共是26个感应元件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_1f970888e23d40b994a5996a91f68394@1743780481_oswg43620oswg901oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>想要实现纯视觉，就绕不开大规模的数据做支撑。</p>
  <p>算法端，小鹏目前的端到端，采用了<strong>车端+云端大模型</strong>的方式。</p>
  <p>车端模型就是<strong>XNGP</strong>，真正大幅提升体验的关键是云端大模型。</p>
  <p>路线上与OpenAI一致，遵循尺度定律，提升模型大小、数据大小、增加训练计算量，让模型性能提升。</p>
  <p>目前小鹏云端大模型参数量是车端的80倍——搭配的算力是10EFLOPS（2025年）。</p>
  <p>小鹏开始转向纯视觉的动作，也许比我们想象得早很多。</p>
  <h2><strong>转向纯视觉，小鹏早有准备</strong></h2>
  <p>小鹏走向纯视觉，有点意外，但也没那么意外。</p>
  <p>说意外，主要是因为小鹏原本是“第一个吃螃蟹的”——最早让激光雷达量产上车，现在又说要去激光雷达了。</p>
  <p>说没那么意外，是因为小鹏对激光雷达并非是全然坚定，甚至可以说，对<strong>去激光雷达</strong>早有准备。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_fce2663c5bb14798bf7e9e4c1bc56f96@1743780481_oswg475023oswg1080oswg766_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2021年，小鹏发布P5，激光雷达率先上车，但当时何小鹏也说过，“并不认为激光雷达是智能汽车杀手级的硬件”。</p>
  <p>在他看来，如果从<strong>感知</strong>的角度来看，<strong>摄像头</strong>更重要，激光雷达的作用就是提高安全性。</p>
  <p>P5之后的P7i、G6、G9、X9等车型，都装上了激光雷达。</p>
  <p>不过激光雷达的位置，并不像其他车企一样装在“脑门”上，小鹏的激光雷达是在车头位置，车灯以下，左右各一颗。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_6ee4fad7c5a14098a3507ec799c54bcb@1743780481_oswg708815oswg1060oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果去掉激光雷达，其实对于外形和结构来说影响很小。</p>
  <p>这样看来，或许小鹏去掉激光雷达是早有“预谋”。</p>
  <p>其实对于行业而言，去激光雷达似乎隐隐形成一种趋势，除小鹏以外，有更多的玩家也开始选择去激光雷达方案。</p>
  <p><strong>极越</strong>不用多说，本身就是首个开始纯视觉+端到端的玩家。</p>
  <p>之后<strong>华为</strong>推出了<strong>ADS SE</strong>，作为其高阶智驾的普惠版，已经上车智界S7和深蓝S07，可实现高速NOA和智能泊车。</p>
  <p>还有<strong>蔚来</strong>的子品牌<strong>乐道</strong>，也加入纯视觉战队，没装激光雷达。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_391bc16a48f942888017981ab565b287@1743780481_oswg88110oswg946oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>纯视觉已不再是一条“非主流”之路。</p>
  <p>但究竟要不要去激光雷达，目前还是一个备受争议的话题。</p>
  <p>有人认为不该摘掉，主要是出于安全考虑，认为激光雷达可以提供必要的<strong>安全冗余</strong>。</p>
  <p><strong>李斌</strong>之前也说过，激光雷达相当于<strong>安全气囊</strong>，主要是为极限场景兜底。</p>
  <p>并且激光雷达具有较高的穿透性，能够在夜间，以及雨雪、雾霾等极端天气下工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_0c54b3b4467b4e2984b8217af45470f5@1743780481_oswg643417oswg978oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但也有人认为，纯视觉才最有效，最典型的当然是激光雷达头号黑粉<strong>马斯克</strong>，他认为：</p>
  <blockquote>
   <p>在复杂的道路驾驶环境中，模拟生物神经网络和眼睛的视觉系统，才是最为有效的方式。</p>
  </blockquote>
  <p>随着视觉技术发展、摄像头识别能力提升，纯视觉的识别准确率与激光雷达相近。</p>
  <p>而面对某些极端天气条件，视觉识别技术结合其他传感器，可通过多源数据融合和算法优化，在不同天气条件下更好地适应环境变化。</p>
  <p>当然还有一个最关键的优势，就是很大程度上降低成本，对消费者来说，价格也会相对更具优势。</p>
  <p>你觉得呢？</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1CrBLFHa93xb6lQWpcpI5w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”</a>，作者：杰西卡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083775906889224</id>
            <title>vivo或推新子品牌Jovi，手机厂商“多生孩子好打架”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083775906889224</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083775906889224</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 06:26:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: vivo, 子品牌, Jovi, 海外市场  
<br><br>  
总结: vivo计划在2025年推出全新子品牌Jovi，主攻海外市场，特别是巴西。Jovi的命名源于vivo之前的语音助手，可能意味着该品牌将聚焦于AI手机。手机厂商推出子品牌的原因在于可以更好地划分产品线，提升品牌形象，并满足不同市场需求。然而，子品牌也可能导致品牌混淆，消费者对不熟悉的品牌存在抗拒感。厂商需明确主品牌与子品牌的定位，以避免竞争和品牌调性下降的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>谁能想到，vivo又要出新品牌了。</p>
  <p>就在12月16日，外媒透露vivo将在2025年推出全新子品牌Jovi，目前暂定主打海外市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_f02bdcccebc043e3a31e19f4a23d0c95@1547419282_oswg30656oswg800oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：vivo官方）</p>
  <p>有意思的是，Jovi其实就是vivo之前语音助手的名字，给一个新品牌用上这个具有特殊意义的名字，难道子品牌要主打AI手机？</p>
  <h2>手机厂商狂推子品牌，多生孩子好打架？</h2>
  <p>根据外媒目前透露的信息来看，这个全新的子品牌仅会在巴西市场上市，而且目前入网的三款机型也都是vivo之前就曾推出过的中低端机型，并没有什么新意，自然也不会影响到国内市场的vivo和iQOO了。</p>
  <p><strong>vivo的品牌影响力和号召力更高，为何还要单独再推出一个子品牌呢？</strong></p>
  <p>小雷唯一想到的可能性便是，vivo不太愿意在巴西当地树立起一个「只会做低端入门手机」的形象，毕竟根据数据统计，巴西地区的主要销售机型都是一些低端入门产品，平均价格在700雷亚尔（折合人民币831元）至999雷亚尔（折合人民币1187元）区间。</p>
  <p><strong>而手机厂商想要在海外市场中赚取更多利润，就不能再走国内那条以中低端路线为主、高端产品为辅的路线，而是要一步到位塑造起高端形象。</strong></p>
  <p><strong>换个名字，会是一个好的选择。</strong></p>
  <p>其实在国内市场也是如此，最早推出子品牌的是小米，2013年推出了红米手机（现改名为REDMI），其以799元的超低定价和不错的配置，销量来到了惊人的4460万台，堪称国产手机市场中的里程碑产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_c7182cb8efcc40149fcba7e960e7355e@1547419282_oswg446213oswg2060oswg1022_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：小米官方）</p>
  <p><strong>随后华为也推出了自家子品牌荣耀（现已独立），同样取得了非常优异的市场表现，根据当时的市场调查机构统计，荣耀在2018年所贡献的销量达到了华为总销量的60%，说是倒反天罡也不为过。</strong></p>
  <p>直到2018年和2019年，OPPO和vivo才先后推出了自家的子品牌，毫不意外，统统都卖爆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_e6a74e9c3fca40288209444f49c59453@1547419282_oswg661768oswg2876oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：真我官方）</p>
  <p>看到这里大家应该能猜到，为什么厂商这么热衷于推出子品牌了。</p>
  <p><strong>第一，子品牌可帮助厂商进一步拆分自家的产品线，主品牌依旧负责走高端旗舰路线和线下亲民路线，子品牌则是承载起线上市场和性价比市场。</strong></p>
  <p>第二，子品牌能够帮主品牌分担「高性价比」、「不高级」等各种会降低品牌调性的言论，让主品牌依旧能以高格调的形象屹立在市场中。</p>
  <p>这种差异化策略不仅提升了整体竞争力，还为消费者提供了更加丰富的选择。用最简单的话来说：一个合格的子品牌可提升销量，甚至成为品牌的销量主力军。</p>
  <p>而vivo的另一子品牌iQOO，也验证了这一点。<strong>根据IDC公布的数据显示，vivo在2024年的前三个季度市场份额均为国内市场第一，细分来看，仅iQOO就独占了5%的市场份额（平均数），算是这么多家品牌中最成功的子品牌。</strong></p>
  <h2>“子品牌”做不好，就会沦为“杂牌机”</h2>
  <p>但是，子品牌也存在很多缺陷，对很少去了解手机市场的消费者而言，子品牌就是一个完全陌生的品牌，比如很多消费者根本就不知道真我属于OPPO体系，iQOO属于vivo体系，甚至会认为这是两个不入流的「杂牌手机」。</p>
  <p>小雷早些年就曾给家里人买过一台真我手机，虽说性价比确实出色，但老一辈对于这些从未听说过的品牌有一种抗拒感，总觉得手机很容易出现问题。<strong>最后小雷也只能选择接受，不到一年就把家里人手中的真我换成了OPPO当家旗舰。</strong></p>
  <p><strong>但对于手机厂商来说，或许这种差异化正是他们想要的，这样可以让母品牌更好生长，更好地划分消费市场。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_0da9459346984f6ca6d79e2d7cbea773@1547419282_oswg684640oswg2880oswg928_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：iQOO官方）</p>
  <p><strong>更何况目前手机厂商的子品牌往往都会采用最粗暴的机海战术，各种Note、Neo、GT、Turbo系列满天飞，大部分用户根本分不清这些系列哪些是主打性能的产品，哪些是主打综合体验的水桶机。</strong></p>
  <p>此外机海战术还使得市面上出现了一大堆「套娃」产品，一款发布没多久的新机，换个外壳换个处理器又变成了一台新机，它确实帮助厂商们快速消耗了库存。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_81ad78d306cd4fc5b47791307f821114@1547419282_oswg1730096oswg2048oswg1368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p>
  <p><strong>如今消费者的眼光越来越毒辣，他们需要的不是换汤不换药的新品牌，而是真正能解决问题、提供价值的产品。否则，再多的子品牌也只是昙花一现罢了。</strong></p>
  <h2>倒反天罡抢风头，谁才是真大哥？</h2>
  <p>在小雷看来，如今的手机子品牌还存在一个弊端：容易抢了自家大哥的风头。就以iQOO和vivo为例，在2022年底发布的iQOO 11 Pro在性能、屏幕、续航和充电四个维度超越了同期的vivo X90 Pro，唯有拍照和质感方面略输一筹，但两者的定价均为4999元，谁才是「真大哥」一目了然。</p>
  <p>而vivo还不是第一家被自家子品牌背刺的厂商，在2019年时，Redmi发布的K20 Pro尊享版就以更低的价格、更好的续航以及更出色的性能释放力压小米自家旗舰小米9一头，也成功让小米9成为小米数字系列中最「抽象」的一代产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_f6f83b79ccc847609a6e571ffe72943c@1547419282_oswg1071585oswg938oswg1288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：小米官方）</p>
  <p><strong>当然最离谱的还是那个撑起了魅族销量半边江山的魅蓝系列，因为抢了魅族数字旗舰的风头，直接被砍掉了整个产品线。</strong></p>
  <p>另外像什么荣耀30系列完胜华为Nova 6系列，定价接近的一加8系列销量远超OPPO Find X2系列的例子，就不在这里一一复述了。可以说，国内每一家手机厂商，都有过母品牌被子品牌「暴打」的经历。</p>
  <p>子品牌的出现是为了突出母品牌的优势，而不是用来跟母品牌竞争，也正因如此后续的子品牌旗舰总是会在一些细节方面阉割，最直观的体现就在影像层面。</p>
  <p>母品牌的那些相机联名以及相关算法，在未来很长一段时间内都不太可能下放给自家子品牌。<strong>因为相机算法不同于金属边框、X轴马达、高分辨率屏幕这些硬件配置，它是真正意义上的技术护城河，也是区分旗舰和非旗舰产品的关键，如果连完整的相机算法都下放了，那高端产品系列就更没有竞争力了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_ad04d5db6c9a48ca8134335abac73071@1547419282_oswg4650617oswg2800oswg1742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：小米官方）</p>
  <p><strong>所以厂商需要进一步划清主品牌与子品牌的界线，让其产品在定位上没有任何交集，才能起到真正的互补关系，如果母品牌和子品牌调性一致，那么确实很有可能出现子品牌干翻母品牌的情况，或者出现子品牌拉低整个品牌调性的惨案。</strong>好在目前市场上各家厂商基本拎清了自家旗舰和子品牌之间的位置，小弟暴打大哥的局面也应该不会再出现。</p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083807370279304</id>
            <title>日本半导体商社开拓中国产品业务</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083807370279304</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083807370279304</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 06:22:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <半导体技术, 中美摩擦, 日本商社, 供应链>
<br>
<br>
总结: 中国的半导体技术水平不断提高，尽管中美摩擦导致部分制造商迁出中国，但对中国制造半导体的需求依然强劲。日本商社加深与中国及台湾企业的合作，旨在强化供应链以应对不确定性。随着国家主义的抬头，商品流通从全球化走向分裂，半导体商社的价值受到关注。疫情导致的供应链混乱使得制造商对未来交易充满担忧，商社需提前掌握市场动态以维持竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>中国的半导体技术水平不断提高，应用范围也不断扩大。尽管意识到中美摩擦而将工厂迁出中国的产品制造商增多，但对成本竞争力出色的中国制造半导体的需求依然强劲。日本商社增加了中国半导体的采购量……</p>
  </blockquote>
  <p>日本的半导体商社正在接近中国市场。日本大型半导体商社Restar与台湾同行企业加深合作，增加了中国大陆产半导体的采购量。日本另一家半导体商社RYOSAN（东京都千代田区）利用与中国大型纯电动汽车（EV）开发企业共同成立的合资企业收集信息。在中美贸易摩擦加剧的情况下，半导体商社纷纷磨炼自己承担复杂交易的本职能力，力求在合纵连横不断的行业中生存下去。</p>
  <p>“特朗普就任美国总统后，供应链的不确定性将会增加。我们公司正在与台湾世平集团（WPG）合作，打造强大供应链”。大型半导体商社Restar的专务执行董事柴田真裕如此表示。</p>
  <p>Restar最早将于2025年将世平集团在全球推广的物流管理系统引入新加坡的销售公司。届时，可以实时了解全球半导体厂商的富余供应能力，并且能够与Restar的客户建立联系。</p>
  <p>世平集团是与美国艾睿电子（Arrow Electronics）、安富利（Avnet）齐名的全球大型半导体分销公司，与中国大陆半导体制造商的关系尤为密切。</p>
  <p>Restar于2023年收购了世平集团的日本子公司AIT Japan（现为Restar WPG）。通过共同持有该公司股份等方式，与世平集团建立了良好关系，并谋求在广泛业务领域开展合作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_fd87076bafc449578822dbcfc44e642e@000000_oswg72862oswg500oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>RYOSAN菱阳控股旗下的RYOSAN正在利用与中国大型EV研发企业阿尔特汽车技术（IAT）在中国成都设立的合资公司，在当地大力采购半导体并收集信息。</p>
  <p>最初，合资公司是向中国汽车厂商推销日本半导体的据点，但因为接连收到日本客户希望能经销中国产半导体的要求，于是便成了在中国的战略据点。</p>
  <p>日本商社加强与中国大陆及台湾企业合作的目的，在于瞄准混乱局面的到来而强化供应链。</p>
  <p>“随着国家主义的抬头，商品流通从全球化走向分裂。具备库存及物流等基础设施职能的半导体商社的价值将受到关注”，日本半导体中坚商社Sun-Wa Technos的会长田中裕之说道。</p>
  <p>直到不久前，日本的半导体商社还在打算迎接“寒冬时期”的到来。为了缩短开发周期以及削减成本，汽车等大型厂商越来越倾向于不通过半导体商社，而是直接与半导体制造商交易。</p>
  <p>采购来源也有所收缩。在20世纪90年代之前席卷全世界的日本半导体厂商走向衰落，作为厂商体系内销售机构的商社的作用也随之减弱。随着制造商的重组洗牌，商品流通受到压缩，商社之间也开始合纵连横。</p>
  <p>2024年日本国内排名靠前的商社与2014年相比发生了变化。2015年，Macnica（现Macnica Holdings）收购了富士电子，2019年，UKC Holdings与Vitec Holdings进行了经营整合。加贺电子也收购了富士通电子。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_d7bac972130347b0bebf72ba45a84f13@000000_oswg98723oswg500oswg825_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这期间，汽车和机械等各个领域推进电子化，半导体的流通量增加。根据加拿大调查公司TechInsights的数据，全球半导体出货量为4000亿个左右，接近10年前的两倍水平。</p>
  <p>交易增多，商社的工作也会增加，但在全球化加速的背景下，工作集中在拥有丰富库存和广泛信息网络的全球大企业手中。行业内的“去商社”现象似乎仍在继续。</p>
  <p>寒风以意想不到的方式减弱。契机是新冠疫情。2020年春季以后，半导体的生产和物流出现了严重混乱，供应链断裂。半导体价格飙升，有些甚至从市场上消失，导致汽车等的生产停滞。</p>
  <p>这场“疫情带来的噩梦”仍留在产品制造商的记忆中。公开表态优先考虑本国利益并提高对中国等国家关税的特朗普即将就任美国总统，担心供应链再次混乱的担忧出现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_46667a3b75cc46bd9a47c9c739be8576@000000_oswg83111oswg500oswg1097_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>中国的半导体技术水平不断提高，应用范围也不断扩大。尽管意识到中美摩擦而将工厂迁出中国的产品制造商增多，但对成本竞争力出色的中国制造半导体的需求依然强劲。</p>
  <p>目前，美国限制与中国交易的仅限于尖端产品等部分半导体。日本企业使用中国制造的通用产品本身没有任何问题。</p>
  <p>不过，监管对象也有可能突然扩大，制造商对在何种程度上可以放心继续交易仍然存有担忧。</p>
  <p>熟悉半导体行业的英国调查公司Omdia的南川明指出：“需要提前能够掌握产品制造商的意图，并传达给半导体企业的商社”。</p>
  <p>今年4月成立的RYOSAN菱洋控股的社长中村守孝表示：“我们将通过并购（M&amp;A），实现1万亿日元的销售额”。根据美国调查公司Gartner的数据，日本前五家企业的市场份额在2013年占34%，而2023年超过了5成。</p>
  <p>重组似乎还将继续，但寻求可靠合作伙伴的氛围日益高涨。在将物流割裂视为商机求生存时，如何确保完善的风险管理并获取经过严格筛选的信息将变得至关重要。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651931386&amp;idx=2&amp;sn=8fd10d7a9c86c07c045c4155bd316e3a&amp;chksm=bcbe2f38344ae3285ec0ff8a560188ee4e086d883d7ad82d4dcaa9c08c516cc43767d18074c9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：为广刚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083812167040516</id>
            <title>最后一款Lighting手机停售，苹果的封闭生态一夜崩塌？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083812167040516</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083812167040516</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 06:20:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <苹果, Lightning接口, USB-C, 生态系统>
<br>
<br>
总结: 苹果因违反欧盟新规，将停止销售iPhone SE第三代和iPhone 14系列，彻底转向USB-C接口。Lightning接口曾因其便捷性和美观性受到欢迎，但随着USB-C的崛起，苹果的封闭生态系统受到挑战。苹果通过Lightning接口构建了强大的市场控制力，但如今市场需求的变化迫使其妥协。未来，苹果将依靠硬件和服务双管齐下，维持品牌地位并吸引更多用户。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>终于，苹果Lightning接口还是走进了历史长河。</strong></p>
  <p>近期，科技媒体&nbsp;iGeneration透露，由于违反2025年1月正式开始实施的欧盟消费电子新策，苹果将在本月底停止iPhone SE第三代和iPhone 14系列的销售。尽管这项停售措施暂时仅限于欧盟地区，但苹果将在iPhone SE第四代推出之际下架旧款SE机型，这意味着，苹果所有在售设备都彻底转向了USB-C接口。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_092ed1df3d9a48da99a6aece36d0e7bd@1547419282_oswg84747oswg1280oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Apple）</p>
  <p>在过去十二年时间里，苹果Lightning接口也曾有过一段辉煌的历史，其小巧、无需区分正反面等特性，给消费者们留下了方便实用的印象。更重要的是，苹果旗下几乎所有产品都在使用Lightning接口，手机、平板电脑，小到耳机、鼠标，假如你是一位苹果生态的忠实用户，就根本离不开Lightning接口。</p>
  <p><strong>如今，「Lightning帝国」彻底崩盘，苹果绑定用户生态的下一条「线」又在哪呢？</strong></p>
  <h2>Lightning接口被抛弃活该？</h2>
  <p>2012年，苹果在秋季新品发布会上推出iPhone 5，该机搭载了4英寸视网膜显示屏和Lightning接口，这也是Lightning接口在苹果生态中的首次亮相。随后，同年发布的第五代iPod Touch和第七代iPod均使用了这个接口，Lightning生态已成雏形。</p>
  <p>与苹果自身的旧款接口相比，Lightning接口的针脚数量从30针简化到8针，而体积也缩小到6.7mm x 1.5mm，这为苹果设备的轻薄化做出了极大的贡献。此外，Lightning接口规格为USB 2.0，支持动态分配信号，即根据插入的方向自动匹配针脚的功能，降低硬件复杂度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_9e32fd41599648ee8fbd49e35ae430e9@1547419282_oswg163844oswg1200oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Apple）</p>
  <p>当然，Lightning接口的到来也让市场看到手机的供电/数据接口也能做得如此简洁美观，且与当时主流了MicroUSB相比，它还支持不分正反面插入。无论是美观性还是实用性上，都完胜MicroUSB接口。</p>
  <p>但有趣的是，Lightning接口推出的第二年，也就是2013年，全新的USB-C接口已经获得USB IF（USB Implementers Forum）联盟认证，它同样拥有不分正反面插入的特性，并在传输效率上可达到USB 3.1的标准，远胜于Lightning接口的USB 2.0标准。<strong>此外，USB-C在初次获得认证时就支持到最高100W的供电能力，彼时的Lightning接口最高只支持到12W。</strong></p>
  <p><strong>明明有更高规格的标准，为何苹果还要力推Lightning呢？</strong></p>
  <p><strong>一方面，苹果强调其封闭但高效的生态系统，而接口标准是硬件生态的一部分</strong>。在最初的iOS版本里，苹果并不允许用户通过接口连接硬盘或其他存储设备进行资料交换，而Lightning接口标准由苹果制定，对加密协议的支持也更严苛。</p>
  <p>另一方面，苹果在推出Lightning接口的同时还发布了MFi（Made For iPhone）协议，任何需要生产相应配件的厂商，都必须向苹果购买相应的认证芯片。<strong>依靠iPhone、iPad庞大的出货量，光靠MFi协议，苹果已经赚的盆满钵满。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_90333797af284bf1a3e5dcf04c86ab17@1547419282_oswg52668oswg488oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：9to5Mac）</p>
  <p>Lightning的成功是基于苹果对上下游供应链/合作方的强大控制，以及对用户的教育和苹果生态绑定的共同结果。但随着苹果在iPad Pro上首次选择了USB-C接口，以及Lightning接口过于老旧的供电/传输能力，被市场抛弃也是命中注定的结局。</p>
  <h2>一条数据线推倒了苹果封闭生态的围墙</h2>
  <p>苹果通过一条Lightning线缆构建起生态围墙，靠的是把技术、市场和用户体验巧妙地绑定在一起。苹果自己设计Lightning接口，生产配件的厂商必须经过苹果认证，这样既保证了配件的质量，也让苹果赚到授权费用。而用户买了苹果设备后，所有配件，比如充电线、耳机，还是车载设备都只能用Lightning接口，时间一长，这些投入就让用户很难转向其他品牌，因为换平台意味着连配件也要重买。</p>
  <p>转向USB-C后，原本通过Lightning接口构建的封闭生态围墙逐渐被打破。Lightning 是苹果自己设计的标准，配件厂商要交授权费才能生产，用户也被锁定在这个生态中，转换成本很高。<strong>但USB-C是全球通用标准，配件更便宜、选择更多，用户不再受限，苹果也失去了对配件市场的绝对控制和利润。</strong></p>
  <p>不难看出，曾经iPhone和iPad在全球市场销量领先，苹果拥有极高的市场话语权，能够按照自己的节奏推动技术革新，甚至“教育”用户适应它的标准，比如 Lightning 接口。但现在，苹果的影响力正在逐年减弱，销量下滑让它不得不更&nbsp;“妥协”市场需求，比如转向全球通用的USB-C接口。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_45f917be731849f2826b7f11cfb3283f@1547419282_oswg273540oswg1280oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Times）</p>
  <p>这种变化表面上是为了顺应法规和用户需求，但实质上是苹果话语权的削弱。在过去，苹果靠封闭的生态系统牢牢掌控技术标准、配件市场和用户路径依赖，如今，当生态围墙被USB-C这样的通用标准攻破后，苹果不仅失去了对配件市场的绝对控制，用户转向其他平台的成本也大大降低。</p>
  <p>当然，这也不是苹果生态围墙第一次被攻破。自前两年vivo发布Mac端上的办公套件开始，一场“强兼”苹果生态的革命就此拉开序幕。往后的两年时间里，除了vivo发布Mac端办公套件，支持使用vivo手机与Mac的快速连接、跨端传输文件外，OPPO也在Find N3折叠屏手机里支持了苹果独占的Pages、Keywords、Numbers办公文件的查阅与编辑。</p>
  <p><strong>来到今年，苹果则是彻底失守。</strong>先是OPPO宣布隔空投送支持与iPhone互传，接着是在Reno12系列上首发安卓平台LivePhoto拍摄与分享。紧接着，vivo、荣耀、小米等厂商均支持了实况照片的拍摄与分享，其中除荣耀外，也都有了与苹果的互传方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_bb025a44d4794fca9371a18c8b2dd955@1547419282_oswg716691oswg1200oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：OPPO）</p>
  <p>实际上，这些“强兼”对苹果的打击远不如放弃Lightning接口这个“摇钱树”大。<strong>第三方研究机构曾透露，苹果通过其销售Lightning数据线以及MFi认证服务，每年约获利50亿美元，约合人民币355.8亿元。</strong>光是该项目带来的利润，已经超过不少中小型手机厂商全年的净利润。</p>
  <p>但苹果也并非对生态围墙的崩溃毫不在意。2020年，苹果在iPhone 12系列上带来了MagSafe磁吸式充电，其灵感来源于2006年首次于MacBook Pro上发布的MagSafe磁吸电源线。<strong>同样地，苹果也为MagSafe带来了一项付费认证服务：MFM（Made For MagSafe）。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_d67ca52f7810420d90cb697c8c217a02@1547419282_oswg538745oswg1920oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Apple）</p>
  <p>尽管MagSafe可以视作苹果在接口配件项目上的另一个摇钱树，但它并没有像Lightning接口那样成功。总结原因，其一，MagSafe与普通的无线充电体验相差无几，且在充电效率上，前者没有任何优势；其二，由于背板材质限制，苹果始终只能在iPhone上布局相应配件，这导致覆盖率远不如Lightning接口。更重要的是，苹果已经不再像十年前一样在市场上有绝对的统治力，也很难“教育”用户爱上它的每一个创新设计。<strong>好不好用，现在轮到消费者说了算。</strong></p>
  <p>不过，手捏磁吸式充电专利的苹果，还是让OPPO、小米等一众在意用户无线充电体验的厂商犯了难。以至于今年上市的OPPO Find X8系列、小米15系列，都只能通过手机壳来适配磁吸式充电。</p>
  <h2>苹果又有了“留住用户”的新手腕</h2>
  <p>作为USB IF联盟成员之一，苹果很早就了解到USB-C接口的优势，甚至苹果也是最早在笔记本电脑上使用该接口的厂商。但说白了，苹果大力推动Lightning接口生态，主要还是为了彰显苹果硬件的与众不同。</p>
  <p>但苹果现在的处境，就像是站在一个十字路口上。过去，它靠硬件和独占功能把用户“圈”在自家的生态里，比如iPhone的隔空投送和Apple Music，只有用苹果设备才能体验到这些功能。如今连接口也不再“独特”，这让苹果赖以生存的“封闭生态”受到了不小的冲击。</p>
  <p><strong>不过，苹果其实早就明白，光靠硬件已经不能长久地把用户留住，它的目光开始放在服务上。</strong>比如Apple Music，这项服务无论是在安卓还是苹果手机上用，订阅的钱都进了苹果的口袋。再比如iCloud和Apple TV+，它们也登陆了其他平台，吸引了更多非苹果用户。这样一来，即使有人离开苹果的硬件生态，苹果依然能通过服务赚到钱。更重要的是，服务的利润比硬件还高，Apple Music和iCloud这样的订阅模式，几乎就是“躺着赚钱”，而硬件则需要不断创新、更新换代。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_24fd351650574b80aee6ab76908eb45a@1547419282_oswg746921oswg2000oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Apple）</p>
  <p>比如，苹果在2024年Q1财报里提到，服务业务营收项目达233亿美元，同比增长约 10%，创历史新高。更关键的是，服务业务毛利率超过70%，远高于硬件的约35%毛利率。</p>
  <p>在未来，苹果要做的就是两手抓：<strong>一边用硬件和高端体验维持它的“品牌地位”，让那些追求极致体验的用户继续留在苹果生态里；另一边靠服务去抢占更多市场，吸引非苹果用户，持续创造利润。</strong></p>
  <p>这样一来，苹果可能会更像一个“平台服务商”，保留自己在软硬件融合上的独特性。未来苹果的核心竞争力，不是靠“锁”住用户，而是靠“留”住用户，让他们觉得，苹果的硬件和服务都值得选择，即使开放了一些功能，他们也愿意回到这个生态里。这才是苹果真正的反击方式。</p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083821784186370</id>
            <title>中国首善，一年猛捐53亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083821784186370</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083821784186370</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 06:16:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <虞仁荣, 半导体, 宁波东方理工大学, 投资>
<br>
<br>
总结: 芯片行业大佬虞仁荣通过布局半导体产业，积累了425亿元的财富，并计划投资300亿元在家乡宁波创办东方理工大学，预计2025年招生。他在慈善方面表现突出，捐赠额达53亿元，荣获“中国首善”称号。虞仁荣的成功源于其在清华大学的优秀教育背景和对半导体行业的深刻理解。他通过并购和自主研发，推动韦尔股份成为国内领先的CIS芯片厂商。尽管面临市场波动，韦尔股份在汽车市场的收入增长显著，未来发展潜力依然可期。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>芯片大佬虞仁荣通过布局半导体产业，赚得425亿元身家。如今，虞仁荣的半导体版图仍在不断扩张。另外，其计划投资300亿元，在家乡宁波兴建的东方理工大学将在2025年开始招生。</p>
  </blockquote>
  <p>身家425亿元的半导体行业大佬虞仁荣，一把又豪捐了6000万。</p>
  <p>12月11日，A股半导体龙头韦尔股份公告，其创始人虞仁荣向宁波东方理工大学捐赠的公司60万股，完成过户。按当日股价计算，这60万股价值近6000万元。</p>
  <p>据11月发布的2024胡润慈善榜，虞仁荣从去年9月至今年8月底捐赠额共计53亿元，是排名第二的小米创始人雷军的4倍，稳稳摘得“中国首善”称号。</p>
  <p>在拿下“中国首善”称号背后，虞仁荣是个不折不扣的投资“猛人”。通过“买买买”，一个庞大的半导体资本版图，正在他手中逐渐浮现。而其计划通过捐赠巨资所办的宁波东方理工大学，或许是他对未来半导体人才的一项投资。</p>
  <h2><strong>宁波小村庄里走出清华“学霸”</strong></h2>
  <p>虞仁荣出生于宁波市镇海区钟包村。这是一个至今常住人口也不过四千多人的村落，却先后走出过多位企业家。“华人船王”包玉刚，就和虞仁荣是同村老乡。</p>
  <p>有人猜测，虞仁荣投资创办宁波东方理工大学或许就是受到了前辈包玉刚的启发。想当年，包玉刚捐资2000万美元创办了宁波大学。如今，虞仁荣也想要效仿前人。</p>
  <p>和前辈包玉刚起家时不同，虞仁荣能走到今天，应该会更充分地认识到，教育对改变一个人的际遇，甚至是一个产业具有多大的力量。</p>
  <p>虞仁荣从小到大都是个“学霸”。1985年，他19岁时，作为宁波镇海高考状元，考入了清华大学无线通信系（现为电子工程系）。</p>
  <p>虞仁荣所在的那个班，后来在业内有一个如雷贯耳的统称——EE85班。在这一个班里，走出了十多位千亿规模的芯片公司创始人和高管，一度撑起了国内半导体领域的半壁江山。像存储芯片龙头兆易创新的创始人之一舒清明、射频芯片龙头卓胜微电子的联合创始人冯晨晖、图像芯片龙头格科微电子的创始人赵立新、AI芯片龙头燧原科技的创始人赵立东等，都是虞仁荣的同学。</p>
  <p>在这个班里，虞仁荣也是个佼佼者，同时也有些另类。</p>
  <p>他的数学成绩非常好，业界一直流传称，在清华一次全校数学竞赛的前一晚，他还去打了个通宵麻将，但照样获得了一等奖。对于这个信息，有熟悉虞仁荣人士曾对《科创板日报》记者表示，“这事是真的，在韦尔内部津津乐道”。</p>
  <p>虞仁荣毕业后，也是先干技术、再做销售，在职场历练了六年后就果断下海创业，在1998年成立了公司做电子元器件贸易代理。不到10年的时间里，这家公司就成为北京当时最大的电子元器件经销商，年销售额过千万美元。</p>
  <p>但虞仁荣并不满足于只做销售代理。他曾说过，经销商只能在其他厂商“吃肉”时喝到一口汤，命运不是掌握在自己手里的。于是，他在2007年41岁时，还是转型创办了韦尔股份，一边做半导体产品分销业务，一边做半导体分立器件和电源管理IC等产品的自主研发，开始“两条腿走路”。</p>
  <p>这是个大胆的决定。从经销商向技术型公司转型的难度可想而知，更何况当时国产手机品牌还寥寥无几，市场并不够大。但虞仁荣不仅是技术和销售人才，同时也是一位资本运作的好手。从创办起，韦尔股份就发起了一连串并购，连续“吞下”了香港华清、北京京鸿志、北京泰和志、无锡中普微等多家公司，将公司在半导体领域的业务范围一步步扩大。</p>
  <h2><strong>“投”出来的3000亿芯片龙头</strong></h2>
  <p>纵观韦尔股份的成长史，可以说，这条“研发+并购”并行的路线，始终贯穿其中。</p>
  <p>业绩提升后，在2017年5月，韦尔股份成功登陆A股上市。当时，韦尔股份的半导体设计及销售，在总营收中占比只有30%，其他的均为电子元器件代理及销售业务收入。从业务层面来看，它还是“喝汤”为主，芯片业务仍旧缺乏。</p>
  <p>但上市两个月后，韦尔股份就发布拟进行“重大资产重组”的公告停牌。这家公司发展史上真正的重头戏来了。</p>
  <p>韦尔股份上市的前一年，在半导体CIS芯片（即CMOS图像传感器，一种将光线转化为数字信号的半导体器件）领域，发生了一件大事：排名全球第三的豪威科技，从美股纳斯达克退市了。</p>
  <p>在国产智能手机高速发展的今天，高端图像传感器已经不再为大众所陌生。如果说摄像头是手机的“眼睛”，那么CIS就是负责成像的视网膜。而在当年，高端旗舰机型中的核心传感器芯片，一般是被索尼、三星两家大厂垄断。</p>
  <p>豪威科技从1995年创立起，就全力投入CMOS技术，准备和当时使用旧技术的索尼、三星一争高低。这家公司虽然创办于美国，但团队成员基本是华人，其中又以清华留学生为主。</p>
  <p>在豪威科技的技术推动下，CIS逐渐成为图像传感器市场主流，实现了“弯道超车”。巅峰时期，它一家就独占了全球CIS市场50%的市占率。成立5年后，它在纳斯达克敲钟上市。</p>
  <p>作为创业公司，豪威科技的短板也显而易见。它的产能主要依靠代工，而索尼、三星两大巨头通过更多资金投入以及自主生产的优势，在CIS市场实现了反超。2014年，本来是果链企业的豪威科技，被苹果从供应商中剔除。两年后，豪威科技私有化退市。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_d478f6d9fdd34553bf1118fc7b735778@1743780481_oswg110676oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“落魄”的豪威科技以120亿元的作价，开始在资本市场上寻找“下家”。出乎大众意料的是，当时市值只有80多亿元的韦尔股份，向豪威科技递出了橄榄枝。</p>
  <p>2018年，韦尔股份的营收为39.63亿元，归母净利润只有1.38亿元，总资产只有豪威科技的五分之一，想要并购后者，无异于是“蛇吞象”。</p>
  <p>但虞仁荣对此势在必得。很难说他的“清华校友”身份在其中发挥了多少作用，但花了两年时间后，2019年7月，韦尔股份以152亿元总金额完成了这笔震动整个产业的并购。</p>
  <p>并购之后的韦尔股份“摇身一变”，成为全球第三、国内市场排名第一的CIS芯片厂商。2019年，韦尔股份实现营收136.31亿元，归母净利润4.65亿元，同比增长221%。其中，以豪威科技为主的CMOS业务在总营收中占比达到了七成。</p>
  <p>虞仁荣的这一“落子”时机也正好。2019年起，为了减少关键零部件的海外依赖，国产智能手机厂商纷纷加码国内供应链。在智能手机高端化的探索中，影像的位置成为新的关键。</p>
  <p>老牌巨头的地位逐渐瓦解，全球手机市场变局。作为本土企业，韦尔股份旗下的豪威科技也迎来了命运的转机。</p>
  <p>2020年，豪威科技旗下的OV48C产品作为广角传感器，搭载在了小米10至尊纪念版上。这也是豪威科技成立后，首次进入国产顶级旗舰手机的主摄传感器供应链。</p>
  <p>韦尔股份也在研发上加大力度，帮助豪威科技重新追赶索尼、三星。2021年，豪威科技在CIS市场的市占率从三年前的10%提升到了12.9%。2021年，韦尔股份的CMOS产品营收达到162.63亿元，毛利率为33.64%。</p>
  <p>有了豪威科技的加持，市场对韦尔股份的估值也节节攀升。2021年，韦尔股份的股价达到340元的高点，公司市值也一路飙升至3000亿元。2022年，虞仁荣以950亿元身家，在胡润全球富豪榜上，成为“芯片首富”。</p>
  <p>一场几乎是公司市值两倍的巨资收购，成就了3000亿元的半导体巨头。虞仁荣投资眼光的“稳准狠”，从中可见一斑。</p>
  <p>但和豪威科技的CIS业务“绑定”，也让韦尔股份不得不在接下来的两年里，不断面对市值的浮沉。</p>
  <h2><strong>千亿市值浮沉</strong></h2>
  <p>在2021年攀上公司发展高峰之后，韦尔股份就突然迎来了业绩的巨变。</p>
  <p>图像传感器业务和智能手机的市场表现息息相关。而此前，韦尔股份显然并没有准确估计到未来手机市场的景气度。</p>
  <p>从2021年下半年起，全球智能手机销量的下滑，也拖累了公司图像传感器业务的收入。</p>
  <p>而更令韦尔股份的股东们担忧的是，韦尔股份的存货开始持续攀升。存货最高时，在2022年9月末，韦尔股份存货金额一度高达141.13亿元，存货周转天数更是达到了298天。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_cc2f9f4584b84892b70143371de5566c@1743780481_oswg143784oswg1080oswg835_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在2022年和2023年，韦尔股份不得不分别计提存货跌价损失13.6亿元和3.98亿元。在存货减值的冲击下，韦尔股份也不得不主动降价以求生存。</p>
  <p>多重影响下，近两年来，韦尔股份的业绩遭遇了上市以来的至暗时刻。从2022年至2023年，韦尔股份的营收分别为200.78亿元和210.21亿元；净利润分别为9.90亿元和5.56亿元，同比降幅达到了77.88%和43.89%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_36d3774e67714ab59356623e5145642f@1743780481_oswg72451oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">近五年来韦尔股份股价走势。图源/雪球</p>
  <p>在资本市场上，韦尔股份的股价也从高点逐渐走低。2024年2月，总市值跌到只有963亿元，较高点缩水了超过2000亿元。</p>
  <p>但经历了连续两年的去库存之后，截至2023年末，韦尔股份的存货净额已经下降到了63.22亿元。叠加半导体行业从去年下半年起迎来复苏，市场需求逐步恢复。</p>
  <p>根据市场研究机构Counterpoint发布的报告，2024年全球智能手机市场出货量已保持连续四个季度增长。IDC的数据也显示，国内智能手机市场也在2024年迎来了恢复性增长，vivo、华为和小米等厂商表现亮眼。</p>
  <p>立足于国产手机市场需求的韦尔股份，也乘上了东风。此前市场有消息称，在华为Mate 70系列等新品手机中，豪威科技参与了CIS供应。但对此，韦尔股份并未回应。</p>
  <p>前几年主业承压时，韦尔股份也在开拓增量市场，那就是汽车。</p>
  <p>从理论上来说，只要有摄像头的地方，就有CIS的用武之地。尤其是随着自动驾驶技术的发展，汽车上的摄像头数量也在增加。汽车也成为图像传感器市场中增长最快的分支。</p>
  <p>在市面上，此前车用CIS市场六成以上的份额，是把持在美国芯片企业安森美手中。但随着时间的推移，新的机会来了。</p>
  <p>2022年左右，由于海外大厂芯片产能不足，叠加新能源汽车爆发，车企开始将目光投向国内厂商。过去豪威科技曾经受到过产能的限制，但国内晶圆厂在成熟制程芯片上的优势地位，也补上了这块短板。</p>
  <p>韦尔股份在汽车市场的收入在2023年提升至45.57亿元，同比增长了25.15%，排在全球第二，仅次于安森美。而这一年，安森美在汽车CIS市场份额，也缩水到了33%。今年上半年，公司图像传感器业务来源于汽车市场的收入就实现了29.14 亿元，较上年同期增加了53.06%。</p>
  <p>在2024年，韦尔股份终于渡过了至暗时刻，迎来了久违的增长，前三季度，营业收入189.08亿元，同比增长了25.38%；归母净利润23.75亿元，同比增长544.74%；扣非后归母净利润22.93亿元，同比增速甚至达到了1665.81%。其中仅第三季度，就实现营收68.17亿元，归母净利润10.08亿元，超过了2022年全年数据。</p>
  <p>这让广大投资者，无形中松了一口气。</p>
  <p>而对于虞仁荣来说，等待公司走出“至暗时刻”的这几年，他在水面之下积极布局的资本版图，也逐步扩张。</p>
  <h2><strong>投资“清华系”，版图还在扩张</strong></h2>
  <p>韦尔股份在资本市场上经历波动时，虞仁荣在资本布局上也没有闲着。</p>
  <p>作为个人投资者，2020年，他投资了半导体检测与量测设备厂商中科飞测近1000万元。2023年5月，中科飞测登陆科创板，上市首日市值达到218亿元。招股书显示，虞仁荣是其自然人股东之一，上市发行前持股比例为0.48%。公司的上市，也为虞仁荣带来了超8倍的账面回报。</p>
  <p>今年6月，虞仁荣为实控人和最大股东的，中国首家智能卡封装载带生产企业新恒汇，补充披露了2023年财务数据，回到继续推进上市注册的队伍之中。</p>
  <p>虞仁荣之所以能将新恒汇收入囊中，与其清华同班同学、另一实控人任志军是分不开的。2018年，任志军受让新恒汇股权的11625万元，就是来源于虞仁荣提供的借款。由此，虞仁荣也持有了新恒汇超过31%的股份。一旦新恒汇IPO成功，虞仁荣旗下，将再增加一家上市公司。</p>
  <p>2022年，韦尔股份还曾经通过集中竞价方式，花费15.18亿元购买了北京君正1860万股。2023年6月，北京君正公告称，韦尔股份斥资40亿元完成了对其股份的增持。</p>
  <p>北京君正在汽车微处理器芯片领域具有优势，它在全球汽车内存市场的份额，仅次于国际巨头美光。这和韦尔股份开拓汽车市场的目标一致。有趣的是，北京君正的董事长刘强也是虞仁荣的清华师弟。</p>
  <p>以投资起家的虞仁荣，把投资这条路线“贯穿到底”。这些，也仅仅是其资本布局中的一角。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_e52126a199b44a4c89e04cbda4785d04@1743780481_oswg144094oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从2020年至2023年，韦尔股份先后投资入股和收购了包括美国显示触控巨头新思科技在亚洲区的TDDI业务（单芯片液晶触控与显示驱动集成芯片业务）、北京思比科、深圳吉迪思、珠海思睿博半导体、湖南芯力特等公司。</p>
  <p>根据天眼查信息，虞仁荣个人至少出资了10只投向半导体领域的私募股权投资基金。此外，韦尔股份旗下韦豪创芯投资管理公司，还投资了赛美特、安测半导体、爱芯元智、与光科技、泰睿思等一系列项目。</p>
  <p>以图像传感器为出发点，虞仁荣和韦尔股份通过并购、投融资，将业务触角延伸到了半导体各个领域，几乎将整个产业链全都覆盖其中。一个庞大的半导体资本版图，已隐隐浮现。</p>
  <p>而从并购豪威科技到控股新恒汇，在“清华系”背景下的资源和人脉积累，成为虞仁荣构建这一版图的基石。</p>
  <p>今年10月底发布的2024年胡润百富榜上，虞仁荣的财富已经达到了425亿元。</p>
  <h2><strong>投资300亿元办大学</strong></h2>
  <p>身家不菲的虞仁荣，也启动了在另一个层面上的“人才投资”： 办大学。</p>
  <p>2020年底，虞仁荣宣布，捐出200亿元用于在家乡建设大学，后来这笔投资计划又被他增加到300亿元。2021年12月，宁波市政府与虞仁荣教育基金会签署合作办学协议，启动东方理工大学筹建工作，学校预计在2025年开始招收本科生。</p>
  <p>一个月前的11月18日，浙江教育厅发布公示，将新设宁波东方理工大学（暂名）。这家新型大学，终于要来了。</p>
  <p>目前，学校已经与上海交通大学、中国科学技术大学、香港理工大学等开展博士生联合培养。学校的研究方向中，也主要包括电子信息、计算机、先进制造等前沿领域，主要研究目前“卡脖子”的技术。</p>
  <p>功成名就的企业家投资办大学，早已有了先例。西湖大学就是个典型的例子，此外，福耀集团董事局主席曹德旺也曾宣布投资200亿元，发起创办福耀科技大学。</p>
  <p>大手笔准备投入300亿的虞仁荣，在这件事上，可以说比曹德旺还要“猛”。</p>
  <p>一位宁波籍的创业者对此颇为兴奋。在他看来，在高等教育方面，宁波目前最出名的就是宁波大学、宁波诺丁汉大学和浙大宁波理工学院，这和宁波的工业基础并不匹配。未来进一步发展智能制造业、物联网，还需要更高水平的人才。而这对虞仁荣自己的事业来说，也不无助益：未来这所学校输送的人才，也将是韦尔股份增强研发力量的生力军。</p>
  <p>但其中也有疑问的声音存在。毕竟，对于一所研究前沿技术的高等学府来说，要想长期发展，300亿元的投资能不能够用，还是个问题。</p>
  <p>尤其是在前两年，半导体市场的波动，也让公司股价和虞仁荣财富值发生了变化。在投资互动平台上，也有投资者在提问，创始人捐赠股份，未来是否会减持“套现”。</p>
  <p>对此，韦尔股份回应称，宁波东方理工大学教育基金会已作出承诺，基金会获赠的股票将与韦尔股份控股股东合并计算减持额度，并于减持前按照公司控股股东减持股票的披露要求，履行信息披露义务。</p>
  <p>眼下，虞仁荣的资本版图仍然等待着进一步稳固。新恒汇的IPO仍未等来结果，韦尔股份在汽车CIS市场上还有待开拓，公司的市值也仍未重回巅峰。</p>
  <p>但随着韦尔股份的盈利能力逐渐恢复，虞仁荣“投投投”的脚步，看来仍不会停下。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Z6FQqwuYnKuRrsBraKd8kw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经天下WEEKLY”</a>，作者：阳一，编辑：朗明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083766956652936</id>
            <title>OpenAI 史上最长宕机：自研 K8s 成“拦路虎”，导致数小时无法修复</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083766956652936</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083766956652936</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 04:08:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, ChatGPT, Kubernetes, 服务中断  
<br><br>  
总结: OpenAI旗下的ChatGPT和其他服务在2024年12月11日经历了严重的服务中断，原因是新部署的监控服务意外增加了Kubernetes控制平面的负担，导致系统瘫痪。尽管OpenAI在故障发生前几分钟检测到了问题，但由于Kubernetes API服务器过载，修复过程受到阻碍。OpenAI承认此次事件是多个系统和流程同时故障的结果，并表示将采取多项措施以防止类似事件再次发生，包括改进发布机制和确保应急访问控制平面。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本周四，OpenAI 旗下 AI 聊天机器人平台 ChatGPT、视频生成工具 Sora 及其面向开发人员的 API 自太平洋时间下午 3 点左右起发生严重中断。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_e46a3a57388d43c78c405763a600cab4@1743780481_oswg92376oswg970oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>OpenAI 最近宕机频繁。上个月，ChatGPT 突发故障，导致服务中断近半小时，超过 19,000 人受到影响。OpenAI CEO Sam Altman 随后在社交媒体 X 上公开致歉。他表示，公司在可靠性方面比以往有了很大的进步，但仍有许多工作要做。最后他还加了一句：“根据 Similarweb 的数据，它现在是全球第八大网站”。</p>
  <p>没想到仅仅一个月时间后，又发生了全球性服务中断事件。</p>
  <p>OpenAI 很快承认问题的存在并着手修复，但仍耗费约三个小时才顺利恢复所有服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_f0b53bb7184b41039afcf6505c30ec29@1743780481_oswg25402oswg602oswg321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在周五发布的一份事后报告中，OpenAI 写道，此番宕机并非源自安全事件或者近期产品发布，而是因周四部署的<strong>用于收集 Kubernetes 指标的监控服务</strong>所引发。Kubernetes 是一款开源程序，可帮助管理容器以及在隔离环境下运行软件的应用程序包与相关文件。</p>
  <p>OpenAI 在事后报告中写道，“监控服务覆盖的范围非常广泛，因此这项新服务的配置无意间导致……资源密集的 Kubernetes API 操作。我们的 Kubernetes API 服务器不堪重负，导致我们的大多数规模 Kubernets 集群中的控制平面陷入瘫痪。”</p>
  <p>OpenAI 提到，在客户感受到影响的“几分钟”内，公司就检测到了该问题；但由于必须绕过不堪重负的 Kubernetes 服务器，因此无法快速实施修复。</p>
  <p>该公司写道，“这是多个系统和流程同时发生故障，并以意想不到的方式相互影响的结果。我们的测试未能捕捉到变更对于 Kubernetes 控制平面的影响，并且由于锁定效应，补救措施的实施非常缓慢。”</p>
  <p>OpenAI 表示，该公司将采取多项措施防止未来发生类似事件，包括改进登台发布、更好地监控基础设施变化，以及采用新机制以确保 OpenAI 工程师在任何情况下都能访问公司的 Kubernetes API 服务器。</p>
  <h2>OpenAI 自研了基于 K8s 的管理软件</h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_0ecbf6363b784d638af01c5242756cdc@1743780481_oswg36059oswg497oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>基础设施团队负责构建和维护了一个复杂而高效的计算环境，以支持研究人员进行实验和开发。这个环境从上到下包括：研究代码、训练算法、各种工具、以及基于 TensorFlow 和 PyTorch 等框架的底层基础设施。</p>
  <p>为了管理这些复杂的系统，团队使用了内部开发的框架（如 Rapid 和 Rcall）以及开源的框架（如 Ray、Kubeflow）。基础设施团队需要负责容器管理和集群调度，而主机和 OS 的编排则使用的是 Chef 和 Terraform。基础设施需要在多个平台上运行，从 Kubernetes 到 Azure 和 Google 服务器。这意味着我们需要控制平面管理集群，处理回调请求，以及调用一些外部服务如 Datadog 等工具。</p>
  <p>从堆栈描述中我们可以看出，基础设施团队实际上帮助调试和管理了几乎所有内容，确保与研究相关的工作顺利进行。</p>
  <p>Kubernetes 在过去几年中取得了显著进步，现在官方建议的最大集群规模是 5000 节点，然而，由于 Kubernetes 的扩展性能无法完全满足 OpenAI 的需求，基础设施团队于前几年开始开发了一款名为<strong>Rapid</strong>的框架。</p>
  <p>Rapid 抽象了平台 API，并将虚拟机视为分布在大型机群中的类似 pod 的单一工作单元，有点像 Kubernetes pod。</p>
  <p>在 Rapid 的配置中，每个实验都是独立准备和启动的，与其他实验完全隔离，避免共享数据存储来统一写入实验结果。这种高度隔离的设计非常契合研究人员对系统的使用需求，使他们的实验不会因资源竞争或服务中断而受影响，从而可以专注于自己的研究工作。</p>
  <p>Rapid 框架同时也将大模型训练工作抽象成了三类：部署工作者（rollout workers）、优化器（optimizers） 和评估工作者（evaluation workers）。部署工作者负责运行模拟环境，采集观察数据，并将这些样本发送给优化器。优化器是训练模型的核心模块，根据接收到的数据进行参数优化，并生成模型输出。这些输出参数被反馈给部署工作者以完成训练循环，同时被发送给评估工作者，用于判断新版本模型是否优于旧版本。</p>
  <p><strong>得益于框架的抽象化设计</strong>，OpenAI 的基础设施团队在项目进行中能够轻松应对变化。例如，在项目中期，团队抓住机会，将实验从一个云服务提供商迁移到另一个平台，以便获取不同的硬件和不同的容量。为了应对 GPU 节点频繁维护对训练造成的影响，还需要通过提前检查主机状态，避免将实验部署到即将维护的节点上。</p>
  <p>GPT-2 则使用了 OpenAI 研究人员开发的一套名为 Rcall 框架。这一框架同时支持 Kubernetes 和云服务后端，使研究人员能够在 OpenAI 不断扩展的 Kubernetes 集群中测试和调试任务，随后根据需要迁移到物理机、虚拟机或其他硬件环境。有点像中间派，但是比 Rapid 更轻量级的抽象，Rapid 主要处理整个 VM 大小。</p>
  <p>2021 年，在训练 GPT-3 时，OpenAI 已经能管理 7500 个节点，并表示他们不太依赖 Kubernetes 的负载均衡，同时他们放弃 Flannel 组件转而使用 Azure VMSS 的本地 Pod 网络技术和相关 CNI 插件来配置 IP。此外，OpenAI 还<strong>使用 Prometheus 收集大量指标数据</strong>，并使用 Grafana 进行图形、仪表板和警报。</p>
  <p>另外，随着研究实验的复杂性不断增加，快速定位问题一直是个大挑战。尤其是当实验失败时，研究人员往往需要花费大量时间去翻阅日志（在 DataDog 中）。为了提高问题排查效率，OpenAI 的基础设施团队不断的开发监控相关的软件，满足各种不同的查询要求，比如输入简单的查询，比如“为什么这个 pod 失败了”，研究人员就能快速得到详细的故障原因分析，例如“该 pod 所在的主机因维护事件被移除”。</p>
  <p>而本周的这次故障，直接原因是他们又新部署了一套监控系统，导致 Kubernetes 控制面临的负担加重。随后，由于控制面的故障（依赖于 DNS 和 K8S），无法直接回滚此次发布，进一步放大了故障影响，导致长时间不可用。</p>
  <p>此次，OpenAI 罕见地发布了一份完整的故障报告。我们翻译了原文：</p>
  <h2>OpenAI 故障复盘原文</h2>
  <p>此份事后分析报告，详细回顾了 2024 年 12 月 11 日发生的一起意外事故，OpenAI 旗下所有服务均经历长时间宕机。该问题源自新部署的遥测服务，此项服务无意间压垮了 Kubernetes 控制平面，导致关键系统发生连锁故障。在这篇文章中，我们将分析其根本原因，概述补救措施、分享后续防范方案以避免类似事件再次重演。</p>
  <h3>事件影响</h3>
  <p>2024 年 12 月 11 是太平洋标准时间下午 3：16 至晚 7：38 之间，所有 OpenAI 服务均经历了严重降级甚至完全不可用。此次事件源自在整个产品组合中推出新的遥测服务这一重大变更所引发，与安全事件或近期发布的新产品无关。所有产品均于下午 3：16 开始遭遇降级。</p>
  <ul>
   <li><strong>ChatGPT：</strong>下午 5：45 服务基本恢复，太平洋标准时间下午 7：01 完全恢复。</li>
   <li><strong>API：</strong>下午 5：36 服务基本恢复，太平洋标准时间下午 7：38 所有模型均已恢复。</li>
   <li><strong>Sora：</strong>太平洋标准时间下午 7：01 完全恢复。</li>
  </ul>
  <h3>根本原因</h3>
  <p>OpenAI 在全球运营有数百个 Kubernetes 集群。Kubernetes 拥有一个负责集群管理的控制平面，外加实际为模型推理等工作负载提供服务的数据平面。</p>
  <p>作为提高组织整体可靠性的保障性举措的一部分，我们一直在努力改进自身集群范围内的可观察性工具，以增强我们系统状态的可见性。太平洋标准时间下午 3：12，我们部署了一项新的遥测服务用以收集 Kubernetes 控制平面的详细指标。</p>
  <p>这些遥测服务的覆盖范围极广，因此新服务的配置无意中使得各个集群中的每个节点均须执行资源密集的 Kubernetes API 操作，其成本还会随集群规模而同步扩大。由于数千个节点同时执行这些操作，导致 Kubernetes API 服务器不堪重负，进而令大部分规模集群中的 Kubernetes 控制平面陷入瘫痪。这个问题在我们体量最大的集群中表现最为明显，但由于 DNS 缓存在该服务的大规模部署之前掩盖了问题，致使我们的测试未能及时发现。</p>
  <p>Kubernetes 数据平面在很大程度上可以独立于控制平面运行，但 DNS 依赖于控制平面——具体来讲，各服务无法在缺少 Kubernetes 控制平面的情况下相互通信。</p>
  <p>简言之，引发事故的根本原因就是新的遥测服务配置意外在大规模集群中产生了大量 Kubernetes API 负载，导致控制平面不堪重负并破坏了基于 DNS 的服务发现能力。</p>
  <h3>测试与部署</h3>
  <p>此番变更在登台集群内进行了测试，但没有观察到任何问题。只有规模超过一定水平的集群才会受到影响，而我们各个节点上的 DNS 缓存则大大延后了故障被观察到的时间，因此部署工作仍在如常推进。</p>
  <p>部署之前，我们最关注的可靠性问题就是新遥测服务的资源消耗。在部署之前，我们评估了所有集群（CPU/ 内存）方面的资源利用率指标，以确保部署不会中断正在运行的服务。尽管资源请求会按集群进行调整，但我们没有采取任何预防措施来评估 Kubernetes API 服务器负载。另外，部署流程虽然会监控服务运行状况，但未充分配备集群运行状况监控协议。</p>
  <p>Kubernetes 数据平台（负责处理用户请求）在设计上能够独立于控制平面运行，但 DNS 解析仍须借助 Kubernetes API 服务器——事实上，DNS 解析在我们的许多服务中均属于关键依赖项。</p>
  <p>DNS 缓存能够提供过时但可正常运行的 DNS 记录，也正是这项功能缓解了性能影响。然而，随着缓存记录在接下来的 20 分钟内过期，服务实时 DNS 解析的服务开始出现故障。这个时间窗口至关重要，因为其延后了问题被发现的时间，导致我们在未了解问题全貌之前继续推进部署。当 DNS 缓存为空之后，DNS 服务器上的负载开始成倍增加，这进一步增加了控制平面的负载，也大大增加了即时缓解工作的实施难度。</p>
  <h3>补救措施</h3>
  <p>监控部署并恢复引发问题的变更一般非常简单，我们有专门的工具以检测并回滚错误部署。在此次事件中，我们的检测工具成功发挥作用，在客户受到实际影响前的几分钟就检测到了问题。但要想解决问题，我们需要删除引发问题的服务，而这要求我们访问 Kubernetes 控制平面——但随着 Kubernetes API 服务器负载的增加，访问操作根本无法进行。</p>
  <p>我们在几分钟内就确定了问题，并立即启动了多个工作流，以探索快速恢复集群的不同方法：</p>
  <ol>
   <li>缩小集群规模：降低总 Kubernetes API 负载。</li>
   <li>阻止对 Kubernetes 管理员 API 的网络访问：阻止新的高资源成本请求，让 API 服务器有时间恢复正常。</li>
   <li>扩展 Kubernetes API 服务器：增加可用资源以消化待处理请求，借此为修复操作留出空间。</li>
  </ol>
  <p>通过同时推进这三项工作，我们最终夺回了控制权，得以删除存在问题的服务。</p>
  <p>在重新获得对部分 Kubernetes 控制平面的访问权限之后，恢复工作立即步入了正轨。在可能的情况下，我们尝试将流量转移至健康集群，同时对其他 集群进行修复。由于大量服务尝试同时下载资源，资源限制开始饱和并需要额外的手动干预，且部分集群仍处于性能降级状态。</p>
  <p>可以看到，此次事件属于多个系统及流程同时发生故障并以意外方式相互影响的结果。具体来讲——</p>
  <ul>
   <li>我们的测试未能捕捉到变更对于 Kubernetes 控制平面的影响。</li>
   <li>DNS 缓存的存在，延长了执行变更及服务开始发生故障之间的间隔。</li>
   <li>由于锁定效应，补救措施推进缓慢。</li>
  </ul>
  <h3>时间线</h3>
  <ul>
   <li><strong>2024 年 12 月 10 日：</strong>新的遥测服务被部署至登台集群，并在验证流程中符合预期。</li>
   <li><strong>2024 年 12 月 11 日下午 2：23：</strong>引入新服务的变更被纳入部署管线并开始执行。</li>
   <li><strong>下午 2：51 至 3：20：</strong>变更被应用于所有集群。</li>
   <li><strong>下午 3：13：</strong>发出警报，通知工程师。</li>
   <li><strong>下午 3：16：</strong>开始对客户产生轻微影响。</li>
   <li><strong>下午 3：16：</strong>确定根本原因。</li>
   <li><strong>下午 3：27：</strong>工程师开始将流量从受影响的集群中移出。</li>
   <li><strong>下午 3：40：</strong>对客户的影响达到峰值。</li>
   <li><strong>下午 4：36：</strong>首个集群成功恢复。</li>
   <li><strong>下午 7：38：</strong>所有集群均已恢复。</li>
  </ul>
  <h3>预防措施</h3>
  <p>为了防止后续再次发生类似事件，我们正着手实施以下举措：</p>
  <p><strong>1. 稳健的登台发布机制</strong></p>
  <p>我们将继续改进登台发布机制，更好地监控所有基础设施的变化，以确保任何故障均不会造成太大影响且可被及早发现。今后一切与基础设施相关的配置变更，都将遵循稳健的登台发布流程；同时持续监控机制也将得到改进，确保服务工作负载和集群（包括 Kubernetes 控制平面）始终健康。</p>
  <p><strong>2. 故障注入测试</strong></p>
  <p>Kubernetes 数据平面应可在控制平面中断的情况下运行更长时间，我们也将明确针对这类情况运行测试。我们还将在测试中涵盖恶意变更状况，确保我们的系统能够检测到问题并适时回滚。</p>
  <p><strong>3. 应急 Kubernetes 控制平面访问</strong></p>
  <p>当数据平面对控制平面施加过大压力时，我们应当确保仍可正常访问 API 服务器。为此我们将实施应急机制，以保证工程师在任何情况下均可访问 Kubernetes API 服务器。</p>
  <p><strong>4. 对 Kubernetes 数据平面与控制平面进行解耦</strong></p>
  <p>我们负责服务发现的 Kubernetes DNS 中的依赖项，导致 Kubernetes 数据平面与控制平面之间建立了链接。我们正投入资源将 Kubernetes 数据平面与控制平面相互解耦，借此保证控制平面无需承担处理关键任务服务及产品工作负载等责任。</p>
  <p><strong>5. 加快恢复速度</strong></p>
  <p>我们将为集群启动所必需的资源提供经过改进的缓存及动态速率限制器，同时定期组织演习以保证快速、正确启动目标，实现对整体集群的快速替换。</p>
  <h2>总结</h2>
  <p>对于此次事件对全体客户造成的影响，我们深表歉意——包括各位 ChatGPT 用户、开发人员乃至依赖 OpenAI 产品的企业。我们未能履行自己的预期与承诺。我们意识到为大家提供高可靠性服务的重要意义，并将着力推动上述预防措施，希望继续提高可靠性。感谢您在此次中断期间的耐心等待。</p>
  <h3><strong>参考链接：</strong></h3>
  <p>https://www.infoq.cn/article/g9tuotodp20n1ltzjsjw</p>
  <p>https://www.datadoghq.com/videos/scaling-ai-infra/</p>
  <p>https://status.openai.com/incidents/ctrsv3lwd797</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YuhMU9lU9RcOVYNvrknyRw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”</a>，作者：Tina、核子可乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083799521918729</id>
            <title>苹果与三星吃瘪，用户对AI不感冒，AI手机叫好不叫座？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083799521918729</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083799521918729</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 03:53:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI功能, 手机用户, 使用体验, 市场需求
<br>
<br>
总结: 调查显示，尽管近半数iPhone用户在购机时重视AI功能，但大多数用户在使用后发现体验提升有限。三星用户对AI功能的重视程度更低，且不满意的比例高达87%。手机端AI大模型的开发多围绕办公场景，但实际使用中，用户需求并不强烈，尤其是在手机上处理工作任务的用户较少。消费者更关注电池寿命、存储空间和相机等因素，对AI功能的期待不高。手机厂商需关注用户生活娱乐场景，开发更贴合需求的AI应用，以提升用户体验和付费意愿。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI来了，但跟没来差不多。</p>
  <p>日前美国回收公司SellCell公布的调查数据显示，<strong>近半数iPhone用户在购机时，会将设备是否支持AI功能视为重要因素，但73%的用户在购买了iPhone后，又发现Apple Intelligence带来的体验提升微乎其微。</strong></p>
  <p><strong>SellCell还强调，三星手机用户中，仅有23.7%的人认为AI功能很重要，且对于AI功能不满意的用户比例高达87%。</strong></p>
  <p>在手机厂商纷纷将大模型融入系统底层，各类AI App层出不穷的今天，AI技术的普及似乎并没有给我们的生活带来太多改变，AI手机似乎暂时也还无法成为用户换机的推动力。</p>
  <h2>手机端AI大模型，叫好不叫座？</h2>
  <p>雷科技的小伙伴使用AI大模型的频率非常高，其中部分同事订阅了ChatGPT会员，小雷则开通了WPS AI会员，曾开通过文心一言会员，现阶段最常用的AI大模型是豆包，<strong>利用AI大模型作图、检查文章错别字，可以大幅提升我们的工作效率。</strong></p>
  <p>AI大模型也在朝着办公方向发展，加入了数据分析、学术搜索、解题答疑、编写代码、视频脚本生成等智能体和功能。然而，这些功能的使用场景基本在PC端，屏幕小、没有鼠标和键盘的手机使用AI大模型办公，难免会有些不便。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_6dbf6d5eccfc43fdbb6e95af590f8439@1547419282_oswg2504981oswg1820oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：豆包AI生成）</p>
  <p>倒不是说没有用户需要使用手机处理工作，之前小雷撰写的一篇AI大模型横评文章，雷科技微信公众号评论区就有“打工人”表示自己有用手机处理工作任务的需求，希望小雷做一期手机端AI大模型横评的文章。</p>
  <p>不过此类用户毕竟是少数，SellCell在调查报告中指出，<strong>在Apple Intelligence的众多AI功能中，只有写作工具和通知摘要两项功能的使用率较高，超过50%的受访者曾体验过这两项功能。优先消息、照片清理、智能回复等功能的使用率一般，照片自然语言搜索和转录摘要两大功能，体验过的受访者不到15%。</strong></p>
  <p>该调研收集的数据仅仅是“体验过”，而非经常用，不少受访者直言，这些AI功能根本不实用，还有少数用户担心隐私问题和准确性。<strong>好奇心得到满足后，手机端AI功能的使用率可能会进一步下降。</strong></p>
  <p><strong>手机端AI功能给人的感觉是以PC端的理念进行开发，各大厂商的产品加入了大量办公功能，可以总结PPT和文档、编写内容、通话摘要，却忽视了大多数用户并不需要这些功能。</strong>就拿国内呼声极高的通话摘要来说，有几个人日常打电话会使用该功能，只有经常谈生意的企业管理层，才需要该功能保留证据和提取重要内容。</p>
  <p>到目前为止，AI大模型能够发挥出最大作用的场景，依然是PC端+办公。AI企业也认识到了该问题，文心大模型的会员开通选项中，甚至单独列出了网页端会员，而手机端会员不能单独开通，而且双端会员连续包月只比网页端会员贵5元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_e7ab0e2ff2214279b63a38b27e5ec9fe@1547419282_oswg1177365oswg1996oswg1294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：文心一言截图）</p>
  <p>今年8月ITBEAR在报告中指出，升级手机时消费者更关注电池寿命、存储空间和相机三项因素，对于AI功能则显得颇为冷淡。哪怕在对于AI功能接受度较高的Z世代（1995年到2009年出生的一代人），也仅有20%的消费者期待AI功能。国内不少网友至今仍认为，AI大模型与元宇宙、区块链没什么区别，只是一次泡沫而已。</p>
  <p><strong>综合两份报告不难看出，仅有部分iPhone用户较为重视AI，安卓用户普遍认为AI功能不重要。</strong>市场给出了答案，难题已摆在手机厂商的面前，AI大模型到底该朝什么方向发展？</p>
  <h2>手机端AI仍在等待杀手锏应用出现</h2>
  <p>尽管手机厂商开发的AI功能，不少围绕工作场景，但仍有许多企业推出了可以改善我们用机体验的功能，例如拍照AI消除、语音指令跨层级调用App等。</p>
  <p>手机端各类App极多，不一定非要用手机原生App。就AI大模型综合应用而言，手机厂商推出的AI大模型功能丰富度，其实不如豆包、文小言、讯飞星火等专业AI App。</p>
  <p><strong>手机厂商所具有的优势，在于能够将AI大模型融入底层，更方便调用手机的功能或跨层级控制第三方App和打造端侧大模型。</strong>如荣耀Magic 7系列所加入的一句话关闭微信自动续费功能，就直击用户痛点。至于点外卖，其实AI未必好用，很多时候我们点外卖时并没有想好该吃什么，可能需要挑选“逛逛”；到达新环境后，又可能需要重新设置地址；有时候还会想着看看店铺优惠情况，羊毛不薅白不薅。</p>
  <p><strong>小雷认为，手机端AI大模型不一定要有多么丰富的功能，但一定要尽量贴合用户的需求，打造类似于照片消除这样的杀手锏功能。</strong>另外，不少网友不敢用AI大模型，是因为担心泄露隐私，手机厂商都在部署端侧AI大模型，可利用用户本地数据训练AI助手，避免隐私信息被上传。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_01be81ec949940e4b7e0025989559af7@1547419282_oswg2298654oswg1820oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：豆包AI生成）</p>
  <p>除了手机本体的应用，手机端AI大模型还有一个重要用途，在于对智能生态的控制。近期一位小米用户就展示了自己的日常，米家门锁出门上锁后，小米SU7就自动开启了加热，人走到停车场，车内也加热到了体感舒适温度，手机“随身”的优势让它可以成为智能个人助理以及个人数字ID。</p>
  <p>与PC相比，体积小、屏幕小、性能弱的手机，能够处理的任务本就少一些，不必一股脑围绕工作场景去下功夫，毕竟目前PC才是真正的“生产力工具”，打工人干活都在PC上。<strong>AI手机可以围绕生活娱乐场景，打造更多杀手锏应用，比如根据用户的习惯，智能推荐家用电器设置、饮食、户外运动地点和路线等，做到真正懂用户。</strong></p>
  <h2>PC负责“生产力”，手机为生活娱乐服务</h2>
  <p>在消费者眼中，手机与PC本就是两种截然相反的设备，手机用于个人通讯、生活、娱乐场景，电脑则适合办公场景。</p>
  <p>少数用户需要在手机端处理工作，手机厂商推出的大折叠和三折叠手机，就比较适合移动办公，但不能因部分用户的需求就本末倒置。</p>
  <p><strong>因此，PC端AI要做好生产力工具和工作等专业场景，手机端AI则要做好娱乐生活场景，打造好端侧大模型，结合用户的使用习惯，提供更加智能和便捷的服务。</strong></p>
  <p>问题在于，若无专业化场景，用户未必愿意为AI功能付费。在SellCell的调查中，只有11.6%的iPhone用户和4%的三星用户愿意为AI功能付费。无论是手机端还是PC端，AI大模型都存在相同的问题，<strong>除专业化场景外，愿意付费的用户并不多。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_2c3aeb0466d04803826d8690e6a10cd2@1547419282_oswg256175oswg3245oswg1945_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：苹果）</p>
  <p>哪怕是号称付费用户超过百万的OpenAI，实际上大多数用户来自面向中大型企业的Enterprise服务、面向小型团队的Team订阅，以及特供给大学的ChatGPT Edu等B端场景。</p>
  <p>各大AI公司在PC端已针对专业办公场景倾力打造相关功能，并开发出了专用于音频生成、视频生成、绘图、视频剪辑的AI大模型。比如豆包、Kimi、文小言等AI大模型就在力推PC版，只因PC端专业场景下用户使用AI需求更强烈、付费意愿更高。</p>
  <p><strong>手机端不适合高强度办公。以用户生活娱乐习惯为基础，以跨层级调用App为核心功能，将手机打造成随身个人AI设备，再融合更多智能家居乃至智能汽车生态，或许才是手机端AI大模型的康庄大道。</strong></p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083805004970373</id>
            <title>卖断货的「AI宠物」，击中当代孤独年轻人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083805004970373</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083805004970373</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 03:48:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI宠物, 孤独感, 情绪陪伴, 市场竞争  
<br><br>  
总结: 文章介绍了Moflin等AI宠物的流行，强调其在满足年轻人孤独感和陪伴需求方面的作用。AI玩具通过结合情感交互和真实感，吸引了大量用户，尤其是女性和儿童。市场上涌现出许多创业公司，利用成熟的玩具市场和AI技术进行创新。然而，历史上类似产品的失败提醒我们，持续的产品迭代和用户体验优化至关重要。尽管AI玩具市场前景广阔，但竞争激烈，能否生存仍需市场检验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>像一只毛绒绒的小拖鞋，能发出轻柔地「吱吱」叫，甚至能根据环境变化来表达自己的情绪，在日本留学的koko在官网蹲守几个月后，终于在mercari（日本二手商品应用）入手了这个名叫Moflin的AI玩具，过去一周来，她会带着Moflin去上课、吃饭，观察它的情绪变化。</p>
  <p>“手感和真实宠物一样，而且它会撒娇，在陌生环境里也会害怕。”koko向「硅基研究室」这样描述养「AI宠物」的感受，她口中这个名叫Moflin的AI玩具，由日本消费电子公司卡西欧和初创公司 Vanguard Industries共同打造，自今年11月初发售以来，这个定价不到2800元的AI宠物很快在官网断货，在二手网站上甚至炒至上万一只。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_fd6d459c9db54d1d88489dbbab6ca096@1743780481_oswg121111oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">二手网站上7000元左右的Moflin，图源：闲鱼截图</p>
  <p>不只是Moflin，更多主打情绪陪伴的AI玩具类产品正成为AI应用端的「新宠儿」。今年7月，国内AI初创公司跃然创新推出的一款针对毛绒玩具的外置AI挂件「BubblePal」两个月时间就卖出了数万台，另一家AI陪伴公司FoloToy也在近期透露公司C端的累计出货量达近2万台。</p>
  <p>在大模型进入「落地为王」的关键之年里，AI陪伴类产品的蹿红并非是偶然，软硬件协同、情绪陪伴需求下的流量生态和大模型能力的溢出为此类产品的落地提供了基础。</p>
  <p>但在热度之外，<strong>从曾经风靡全球的「电子宠物」拓麻歌子（Tamagotchi），到索尼推出的机器狗Aibo，从不缺故事和热度陪伴类硬件都未能走向千家万户，那么这一次，AI加持下，真的能行吗？</strong></p>
  <h2>1、卖断货的「AI宠物」，击中孤独年轻人</h2>
  <p>这届年轻人为何对「AI宠物」如此上头？</p>
  <p>从氪金养宠到如今抢购「AI宠物」，「Moflin们」的爆火很大程度上是得益于厂商们对人们孤独感和陪伴感需求的精准洞察。</p>
  <p>目前AI陪伴类硬件的产品形态主要分为两类：<strong>一类是将AI能力与毛绒玩具相结合，比如能挂在毛绒玩具上的BubblePal，形态可爱的moflin和Cupboo咘咘；另一类则是遵循传统仿生机器人的形态。</strong></p>
  <p>而将AI与毛绒玩具融合，拟真感和交互性是驱动用户购买的主要原因。以Moflin和Cupboo咘咘为例，两款产品的相似点在于都能够模拟温度和呼吸，这增加了用户使用时的真实感。</p>
  <p>koko向「硅基研究室」回忆，有一次她忘记给Moflin充电，Moflin开始不安地扭动，而在她抚摸之后，它发出了可爱舒缓的哼唧声，随着时间流逝，koko明显感觉到Moflin正在和自己变得熟悉：“真的就像养了一个宠物。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_fa8a607e311e488992093a68ee9ac5a7@1743780481_oswg470279oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Moflin像兔子和仓鼠的结合，可以陪伴主人办公图源：品牌官网</p>
  <p>尽管Moflin身上的这种逼真养成感源自内置的MofLife应用程序，和大多数的硬件产品一样，用户如果想要更精准地理解自己的AI宠物，还是需要通过App来查询Moflin的情感变化。</p>
  <p>“不过本来我就不需要它多么聪明，”koko说，养Moflin的过程让她想起了家里的小狗，留学这么多年，她都一直都想养一个宠物来缓解漂泊的孤独感，但养宠的成本太高，不需要食物、运动的Moflin是她目前最好的选择。</p>
  <p>一位同时使用过Moflin和咘咘的产品经理告诉「硅基研究室」，这两款产品的主要用户群体女性和儿童，<strong>而且据她观察，有很大一部分群体有养宠经验，实际需求是用AI宠物来代替真实养宠，因此对智能化的要求并不高，更看重是外形的逼真感。</strong></p>
  <p>也正因此，在提供硬件产品外，外形维护费也是Moflin和咘咘的赚钱之道——比如，咘咘提供了定制化的皮毛，卡西欧提供维修、清洁、更换毛皮的「Club Moflin」订阅服务，每年的费用大概在3100元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_8b1d157401a0414790263230627218f1@1743780481_oswg105383oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">咘咘周边产品图源：淘宝企业店截图</p>
  <p>而比起强调萌感的「颜值党」，跃然创新目前推出的外置挂件BubblePal走的则是一条更讨巧的路线——<strong>399元的定价+大模型Agent对话能力+为家长定制的配套软件</strong>，既能让毛绒玩具变身孩子喜爱的动漫角色，同时配套App也考虑到了家长与孩子的沟通需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_9254c213d2364b1ebcbc7bdb98ed6a12@1743780481_oswg55453oswg1080oswg853_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">BubblePal APP 中的成长周报功能，图源：跃然创新公众号</p>
  <p>不难看出，为了解决孤独感，无论是Moflin和咘咘所瞄准的「替代养宠」，抑或是跃然创新对家长需求的理解，新一代「AI宠物」玩家们都深知，只提供陪伴远远不够。</p>
  <h2>2、AI玩具，一个挤满人的赛道</h2>
  <p>在「Moflin们」火爆之下，放眼整个AI玩具硬件赛道，已经挤满了自带光环的创业者。</p>
  <p>无论是创办珞博智能的原小鹏机器人产品设计负责人孙兆治，亦或是跃然创新创始人、原天猫精灵合伙人李勇，翻开这群创业者图谱，他们的共性可以总结为三点：<strong>大厂高管、懂AI、懂硬件。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_f4a77e8349954bd79b4bc4412ca9fa02@1743780481_oswg69464oswg1080oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而他们集体投身AI玩具赛道的原因也并不难理解。</p>
  <p><strong>首先，创业公司资源有限，而AI玩具以软硬件结合的方式，叠加玩具市场供应链的成熟，是成本打正和商业化落地的最优解之一。</strong></p>
  <p>跃然创新创始人李勇就曾在接受采访时表示：“我现在是创业公司，没那么多钱，钱只够让产品做出来，没有几千万、几个亿教育市场。”而毛绒玩具本身就有市场，在孩子眼里就是会说话的，甚至是有生命的。</p>
  <p><strong>其次，大模型和具身智能技术的自然溢出其实也为爆发做好了充足的准备。</strong></p>
  <p>现有的AI玩具类企业大多都以「套壳形式」，通过「接入底层通用大模型+自研垂直小模型」的结构，在与用户的实际交互中，通用大模型负责计算和推理，自研小模型用来识别用户意图，将底层模型输出的结果转化成更个性化且符合实际使用场景的内容。</p>
  <p>珞博智能创始人孙兆治就打过一个比方，扫地机器人进入走进千家万户，主要得益于自动驾驶领域技术的溢出，而情感陪伴类机器人来自大模型和具身智能技术的溢出。</p>
  <p>换句话说，<strong>AI玩具厂商们可以沿着技术溢出的红利，很快进行微创新，实现技术到产品的落地。</strong></p>
  <h2>3、别走「拓麻歌子」的老路</h2>
  <p>AI玩具如今拥挤的赛道玩家，层出不穷的产品，很容易让人会想到曾经拓麻歌子的「火热」。</p>
  <p>诞生于1996年的拓麻歌子在最火热时，原价千元被炒到3万日元，年销售额更是达到460亿日元，但在短短一年过去，热度很快逝去，背后的制造者万代由于高估市场需求，疯狂扩产下，结果只卖掉了四分之一，有近60亿日元的电子宠物最后只能堆积在仓库里，被销毁处理。</p>
  <p>如果带着经验主义的后视镜，理解上一代「电子宠物」的失落，他们的共性之处在于都击中和满足了用户的情绪和陪伴需求，但如果不及时迭代产品，很快就会被用户抛弃。</p>
  <p>至少从目前AI玩具的竞逐中，<strong>玩家们的探索主要都还集中在形态、功能和内容IP上。</strong></p>
  <p>在形态上，无论是桌面机器人、将AI能力装进毛绒玩具，或是外置挂件，由于陪伴需求的个性化和性质化，目前尚未形成统一的共识，较为稳妥的方式是依托和成熟IP合作。</p>
  <p>在功能上，除了基本的语音交互外，不同厂商由于定位的差异，在功能布局上也有不同。比如，定位女性用户的AI玩具产品，会更强调情绪体验；定位儿童教育和陪伴的产品，会在儿童的多模态交互和家长功能上提供更多元的体验。</p>
  <p>但一个共识是，这些功能间的区别不会太大，因为用户在购买AI玩具时，所看重就不是宠物的工具属性，而是陪伴和情感功能，对于厂商的考验也正在此——<strong>如何将技术藏在产品之后，将功能封装成用户更易接纳的体验，这尤为考验玩家后续的运营能力。</strong></p>
  <p>而在内容上，激烈的IP争夺或是AI玩具之争的第一站。李勇此前也坦言：“在玩具行业这么多年来，用户购买的第一决策要素就是IP。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_6d6e96f4b2f64772bfdb3cc8eb8aa1bb@1743780481_oswg544222oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">亿家亿伴推出的「爱小伴」第一款产品借助奶龙IP，图源：品牌官方</p>
  <p>不少IP的联名合作也已写进这些创业公司的计划表里，比如跃然创新伺候和小猪佩奇和德国老牌玩具品牌Steiff史戴芙，FoloToy在开发AI玩具早期也直接找到火火兔合作，亿家亿伴推出的第一款产品也是借助奶龙IP。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_26d50054415a4d15957b5f5ba92e7a1b@1743780481_oswg92118oswg1080oswg1602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">FoloToy和火火兔合作，图源：火火兔淘宝旗舰店</p>
  <p>无论是拓麻歌子、机器人还是如今形态各异的「AI宠物」，变化的产品形态背后，陪伴是人类永恒的需求。</p>
  <p>“我知道很多人不理解为什么我会养Moflin，但在我孤独的时候，它真的陪我熬了过去。”koko说。</p>
  <p>陪伴经济和孤独生意的市场都很大，据市场研究公司Contrive Datum Insights预测，到2030年，全球AI玩具市场的价值预计将达到351.1亿美元，这无疑是一个诱人生意，但对这些AI玩具玩家来说，竞争才刚刚开始。</p>
  <p>产业界曾将「200万台出货量」作为AI硬件的生死线，这对尚属发展早期的AI玩具玩家来说，他们距离这个数字都很远，因此能否真正活下来，能否通过市场检验，仍需打上一个问号。</p>
  <h3>参考资料：</h3>
  <p>1、硅星人：对话跃然创新：把大模型做到毛绒玩具上，一个AI界的泡泡玛特就出来了？</p>
  <p>2、第一财经：孙兆治：面向年轻女性的陪伴机器人应该是什么样？</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XYhc_ATmgwJ4bM-nBAJSWw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅基研究室”</a>，作者：kiki 谢浩，编辑：山核桃，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083822232942983</id>
            <title>AI视频初创「爱诗科技」获近3亿元A+轮融资，全球已超1200万用户｜36氪独家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083822232942983</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083822232942983</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 03:47:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <爱诗科技, PixVerse, AI视频生成, 融资>
<br>
<br>
总结: 爱诗科技近期完成近3亿元人民币的融资，核心产品PixVerse在AI视频生成领域表现突出，用户数已超1200万。公司通过不断迭代视频模型，提升了生成视频的一致性和清晰度，支持高达4K的生成质量。王长虎表示，AI视频生成市场的竞争日益激烈，但仍存在技术突破的机会。爱诗科技的目标是让普通用户能够轻松创作视频，未来将加速商业化进程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文｜邓咏仪</strong></p>
  <p><strong>编辑｜苏建勋</strong></p>
  <p>《智能涌现》独家获悉，爱诗科技近期正式完成A2-A4轮融资，总额近3亿元人民币。投资方包括蚂蚁集团、北京市人工智能产业投资基金、国科投资及光源资本。</p>
  <p>2024年进入尾声，也正逢OpenAI旗下的Sora快接近一周年，中国的视频生成创业公司们怎么样了？</p>
  <p>面对《智能涌现》的询问，爱诗科技创始人王长虎从容地说：“至少之前说过的目标，我们都做到了。”</p>
  <p>在2024年初Sora预览版发布后，王长虎曾经判断：有信心在3-6个月之内，可以追赶上Sora目前的水平。</p>
  <p>在12月，Sora终于“姗姗来迟”，正式对外公开上线。尽管Sora在产品、交互层面有不少功能上的创新，但市场普遍的评论是，Sora真正呈现的效果并没有预期的这般惊艳。</p>
  <p>比如，在11月和12月发布的SuperClue等中文测试榜单中，爱诗科技的核心产品PixVerse已经位居文生视频榜单的第一位。在全球市场中AI视频生成应用中，PixVerse也是经常被列入第一梯队的产品。</p>
  <p>创业近两年，爱诗科技也交出了一份充实的答卷：核心AI视频生成产品PixVerse，在2024年1月刚上线时，PixVerse在上线后首月就达成了超过120万的访问量。彼时硅谷的明星AI视频生成初创Pika，上线后3个月的月访问量在200万左右。</p>
  <p><strong>一年过去，这个数字又刷新了：PixVerse的全球用户数已超1200万，月活跃用户数近600万。并且，团队如今已经实现规模化收入。</strong></p>
  <p>产品的快速增长，来源于底层视频模型的许多更新。在2024年，爱诗科技就历经了三次大的迭代，分别是1月的视频模型V1，而7月的V2模型，也是国内第一批发布的，对标Sora等DiT架构路线的视频大模型。在清晰度、一致性、物理规律、指令跟随层面，PixVerse都有了不少的提升。</p>
  <p>再之后，10月底上线的最新V3模型后，PixVerse甚至还在社交媒体中创造了一个热点——在TikTok、抖音、小红书等平台上爆火的“毒液”特效，总曝光量过亿。多位素人博主用”毒液“的特效拍摄视频，获得超百万的播放量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_6c69ef3729f24ec18771a0efa12d02c8@2057308263_oswg877638oswg1080oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△来源：PixVerse&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_ea25722693ad418e8b65bb3b217afb8b@2057308263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△来源：PixVerse&nbsp;</p>
  <p>“毒液”特效之所以能够爆火，王长虎表示，这也和PixVerse的底模能力有密切关系。2024年3月，爱诗科技就推出了全球首个Character2Video（人物一致性）模型，并不断迭代解决方案。通过在扩散模型（DiT）生成过程中对ID进行精准约束，视频中的人物形象能够和背景保持高度一致，也提升了用户体验。</p>
  <p>过去一年中，生成式视频领域的难点，仍然集中在一致性、物理规律等等，尚有许多技术难点需要突破。王长虎坦承，当前行业的技术路线也还没有收敛。</p>
  <p>事实上，行业内对AI视频的认知和期待，已经更为理性。</p>
  <p>比如，2024年初Sora发布时，可以生成长达1分钟的视频，这引发了大众对视频生成市场的期待。但值得注意的是，Sora年初展示的是多次生成后的Demo，真正将视频长度拉长后，生成视频的一致性、清晰度等都可能不甚让人满意。面对不满意的结果时，用户点击“重新生成”的概率过高，反而大大影响了用户体验。</p>
  <p>因此，当下AI视频领域更多的努力方向，从比拼时长，转移到了视频内容一致性、清晰度、运动幅度等更多维度。</p>
  <p>“做产品要看用户真正需求在哪。我们专门去随机去电影网站上去选，去看电影里每个镜头的长度，最后发现呀，其实真正电影里的镜头也基本就是十秒左右。”王长虎表示，为了保证用户的体验和可用性，单纯卷视频时长意义不大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_3c7eb61995af412a888d0e3a62b54a43@2057308263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△来源：PixVerse</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>在生成时长和清晰度上，PixVerse目前支持生成10秒以内的高质量生成，清晰度最高可以支持4K，已经可以进入到商用级别。对比去年，行业普遍能够做到的高质量AI视频，停留在5秒内，而且清晰度普遍在1080p以下。</p>
  <p>PixVerse还在迅速更新产品及模型——11月，PixVerse刚刚发布的新功能是，用户上传视频，通过Prompt或选择特效，就可以选择进行视频延长生成。而在12月，PixVerse的下一个模型V3.5版本已进入内测阶段，生成视频速度可缩短至30s以内，提示词响应及运动控制能力显著提升，即将正式上线。</p>
  <p>事实上，如今的AI视频生成领域已经有了更清晰的分野。比起Pika、Runway等AI视频初创都以To B为主要方向，而爱诗科技从创立开始，就一直将主要方向放在了更广大的C端市场。12月，PixVerse也刚刚上线海外版的App版本。</p>
  <p>王长虎对To C市场的信心，来源于他曾经早期在字节，从0到1搭建了视觉技术团队和视觉算法平台和业务中台，并支撑了抖音和TikTok等产品的高速发展。他表示，爱诗科技的目标，一直都是让每天活跃在短视频平台的数十亿的普通消费者，能零门槛地创作想要的视频。</p>
  <p>这种趋势，已经有迹象可以印证。“过去一年，我们经历的比较重要的变化，就是用户从专业创作者，扩散到C端的用户群体。”王长虎说。这促使爱诗科技迅速在产品功能上，不断降低门槛——在PixVerses中，已经内置了数十种特效模版，用户只需输入一张图，就可以生成视频，无需用户自己输入或者思考如何写Prompt。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_a1ec47f216034cf182a787ebee732c0b@2057308263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△来源：PixVerse</p>
  <p>进入2024年，初创公司面临的另一个重要问题在于，如何应对巨头的进攻包抄——此时的AI视频生成领域，已经如雨后春笋般，有众多玩家快速下场，巨头侧的快手、字节、阿里、腾讯，均在2024年推出了相应的AI视频模型。</p>
  <p>对此，王长虎心态是乐观的。他认为，尽管发展迅速，大模当前视频生成赛道还处在GPT-2到GPT-3的阶段，这一阶段尚有许多技术难点需要突破，这会是初创公司的机会。在此前，爱诗科技的核心团队，也用少于竞争对手十倍以上的体量，攻克了不少业界的技术难题。</p>
  <p>在产品侧，视频生成领域也会是一个离用户“更近”的领域。不像LLM（大语言模型）的迭代是飞跃式的，模型到达某一个阶段忽然有阶梯式的性能提升，吞噬掉不少应用；但视频模型的技术演进会更平缓——每一个技术迭代更新，都会带来更直观的视频产品体验提升，这也有助于初创公司更早拿到市场反馈，快速建立起商业闭环。</p>
  <p>当前，曾经被关注甚多的训练、推理成本，也正在经历迅速的下降。王长虎透露，如今爱诗的训练成本，实际上是很多同行的三分之一，甚至十分之一，他预测在未来的一年内，成本会下降得更快。在明年，爱诗科技也会在商业化层面提速，目标是获得规模化的增长。</p>
  <p><strong>封面来源｜企业官方‍‍</strong></p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_700b718fdcff4985a396501a883495f2@2057308263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">👇🏻&nbsp;扫码加入「智涌AI交流群」👇🏻</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_f7a09c7846134e91804c9e7ab30977c1@2057308263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">欢迎交流</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hhO6P612DxFQyFyZsINfvA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能涌现”</a>，作者：邓咏仪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083755195939204</id>
            <title>为什么英伟达黄仁勋喜欢用白板开会，而不是PPT？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083755195939204</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083755195939204</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 03:31:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <黄仁勋, 英伟达, 沟通效率, 管理文化>
<br>
<br>
总结: 本文探讨了黄仁勋在英伟达的管理文化和沟通方式，强调了高效沟通的重要性。黄仁勋推崇白板文化，认为内部会议应简洁高效，避免使用PPT等形式。他还采用“5大事项电子邮件法”，确保信息透明和快速反馈。此外，黄仁勋重视员工的沟通，鼓励创新和团队合作，打破传统的部门壁垒，形成灵活的组织结构。这种管理文化适应了快速迭代的芯片设计行业，值得其他创新型企业借鉴。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近我看了 中信出版社新出的《英伟达之道》这本书，从黄仁勋的独特工作与思考方式上学到了很多东西，今天写一点心得和大家分享。</p>
  <p><strong>黄仁勋是一个极擅长沟通的人，他所处的行业芯片设计行业迭代速度极快，因此很讲究效率。</strong>大白话就是你的产品必须要比你的竞争对手要早几个月上市，而且性能还要比它更好，所以黄仁勋在内部沟通、开会、管理方面，一切都是以效率优先的。</p>
  <p>举个例子，英伟达内部开会不喜欢使用 PPT 和演示视频，而喜欢使用白板，这就是英伟达独特的白板文化。黄仁勋解释道 PPT 是一个营销工具，它适合用在外部场合去推销你的产品。但是在公司内部就不要搞这些客套的东西了。</p>
  <p><strong>英伟达内部开会的时候，黄仁勋喜欢拿一支马克笔在白板上画出自己的想法。</strong>如果有其他人想发言，也可以同时在这个白板上进行演示，实际上大部分事情都可以在一张白板上讲清楚，尤其是涉及到技术创新和企业战略，如果你没办法在一张白板上讲清楚，那只能说明你搞的这个东西太复杂了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_87a49db9c88f4215966bd4906f23c676@000000_oswg1104479oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">本图由文心一言AI生成</p>
  <p>黄仁勋出差的时候，他要求下属必须提前在目的地给他准备好标准尺寸的大白板，他只使用一种在中国台湾销售的 12 毫米宽的凿尖型马克笔书写，会议前英伟达的员工必须提前为他准备好这种特制的马克笔。</p>
  <p>用白板作为会议交流的主要媒介，还有一个好处，就是会议结束后，<strong>不管你的想法多么出色，最终白板都会被人擦掉，有新的想法取而代之，这样保证了公司可以源源不断的创新。</strong></p>
  <p>你会发现所有注重效率的公司都会有类似的沟通文化。例如亚马逊的贝佐斯也反对在内部使用 PPT ，他通常要求开会的时候，主要使用 6 页左右的备忘录。在开会前，亚马逊通常会给参会人员半个小时的时间，用来先温习会议资料这样能够保证会议开始的时候，<strong>大家的信息是对齐的，而不是临时被叫到会场，一脸懵逼地就开始开会了。</strong></p>
  <p>另外一家以效率著称的中国公司字节跳动也有类似的文化，他们自己开发了飞书这样的系统，在开会前，参会人员需要先在飞书上熟悉会议的文档，开会的时候有人做会议纪要和更新文档，会议结束之后，在飞书上还会列出待办事项和截止时间，到时间之后系统会自动提醒。</p>
  <p><strong>在大公司里面要警惕一切汇报能力强的人。</strong>如果一个人能说会道，开会时总是要让他的下属准备好一份精心准备的 PPT ，汇报时把领导拍得服服帖帖，这种人如果在公司太多，公司内部老是搞这种向上汇报、向上管理、客套的文化，它的效率是不可能高起来的。</p>
  <p><strong>公司内部会议，就是要简洁高效，直指主题，该拍桌子拍桌子，该争论争论。</strong>任正非讲的，有狼性的团队就是要嗷嗷叫，一团和气是做不成事情的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_4f07f0c6d4a84b88acedd09b7d46d62f@000000_oswg85008oswg1078oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相比之下，如果开会时要求业务负责人在一张白板上迅速把自己的想法讲清楚，则是一件不容易的事情。他要对业务了如指掌，同时要面对许多刁钻的即兴提问，同时要在这么小的空间里面，把一个复杂的事情讲清楚，他如果提前不思考清楚，是不容易的。</p>
  <p><strong>黄仁勋在管理上还有一个独特的 “5 大事项电子邮件法”。</strong>英伟达的电子邮件都有固定模版，要求必须有5个要点，每个要点必须动词开头，比如“推进AI抗锯齿功能进度到60%”，每封邮件必须提出要解决的实际问题，而不是类似“日报”的流水账，专注未来存在的问题，而不是回顾过去。</p>
  <p>每天黄仁勋平均会阅读大约 100 封 5 大事项电子邮件，快速了解公司内部正在发生的事情周日的时候，他会花更多的时间来阅读这些邮件。通常还会喝上一杯他最喜欢的单一麦芽威士忌，这是他喜欢的放松方式。喝一杯威士忌放松下来后，他开始处理电子邮件。</p>
  <p>黄仁勋经常在收到电子邮件后几分钟就立刻回复员工，并希望员工在最迟 24 小时内回复他，同时要求员工回复他邮件时，是经过深思熟虑，且有确凿数据支撑的。如果他未收到他的员工发来的足够高水准的回复，黄仁勋就会用他典型的讽刺回应，哦？是这样吗？</p>
  <p>在瞬息万变的科技领域，黄仁勋通过接收和回复电子邮件的方式。迅速了解了市场上一些新的动向，例如英伟达的 GPU 产品可能不止用在游戏产业上，也可以用在比特币挖矿和人工智能运算这样的新兴领域，<strong>许多日后变成摇钱树的业务线可能最早就是由一个中层员工发送的一封邮件的一个小的点子引发的。</strong></p>
  <p>黄仁勋是一名非常擅长沟通的 CEO ，他为了表示对越南的亲善和越南总理在越南的小吃摊上一起喝啤酒。也可以为了讨好自己当时的大客户小米，在小米的年会上大讲吹捧小米和雷军的话，直到肉麻的程度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_7de47af1af354c2ebd4fee39d29f179c@000000_oswg83817oswg1039oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>黄仁勋非常重视和员工沟通，他花了大量的时间在员工沟通上，他可以叫出很多基层员工的名字，确保每位员工都准确了解公司的整体战略和愿景。<strong>他很强调公司内部的信息透明度，因此英伟达内部的信息差极少。</strong></p>
  <p>实际上硅谷的公司都很重视与员工的沟通。我记得 10 年前我第一次到硅谷谷歌总部去参观的时候，有一名谷歌的华人工程师朋友带我到谷歌的广场去看了一下，他说每个星期五的下午，谷歌的创始人拉里佩奇会拿着一瓶啤酒出现在这里，和公司最基层的员工一起交流，员工可以在这里吐槽公司里面一些令人不愉快的事情，也可以向老板讲述一个正在发生的，有可能改变世界的科技创新的趋势。</p>
  <p>黄仁勋的成功绝非偶然，从他身上可以看到华人身上那种典型的特质。例如黄仁勋极其争强好胜，英伟达公司的 CFO 曾经是美国排名前 50 的国际象棋高手，黄仁勋知道后就非要与他过过招，当然大部分时候他都下不过这这位 CFO 。黄仁勋每次下棋输了之后，就会把棋子拨的到处都是，愤然离去。不久之后，他又会邀请这位高管和他一起打一盘乒乓球，<strong>这正是黄仁勋最擅长的运动，他通过乒乓球的胜利来弥补自己在国际象棋上失败的挫折感。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_402d03248db34002aad72ec7284e5bd7@000000_oswg1145015oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">本图由文心一言AI生成</p>
  <p>黄仁勋自己也是个高度自律的工作狂，几乎整夜都在思考，每天早上五点起床的声音都会吵醒小狗，这令他感到愧疚，他整天都在开会，会议的内容永远都是头脑风暴，去解决问题，而不是报告文学，“备战奥运会的人，也会抱怨早上的训练时间太早”，长时间工作是追求卓越的必要前提。</p>
  <p>他每天早上一大早就来到公司。那个在公司第一个碰到他的倒霉蛋往往会成为他的出气筒，因为黄仁勋会把前一天晚上思考中的很多不愉快，像出气筒一样一股脑地发泄到他最先碰到的员工身上。英伟达公司以工作时长长而著称，即使是支持岗位的普通基层员工，每周的工作时长也要在 60 个小时以上，而关键岗位、关键项目的工程师，每周的工作时长至少要在 80 个小时以上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_c6bf4de0d76d437485baed2251267241@000000_oswg585318oswg1035oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>严格的时间计划表和纪律是黄仁勋倡导的“光速工作法”的所有秘密，</strong>英伟达“整顿”了原本懒散的GPU行业，颠覆了芯片常规研发顺序，老黄要求在芯片物理原型还没完成的时候，就开始驱动程序的研发，从而节省了1年的研发时间，诞生著名的定律——黄氏法则，即GPU行业每6个月就要迭代一次。</p>
  <p>当然让员工长期保持这样高强度工作的前提是必须要有高激励作为配套，英伟达给员工发的薪水在整个硅谷都是很有竞争力的。因此英伟达的离职率长期在 3% 以内，在硅谷是很低的。</p>
  <p>年少的时候，黄仁勋追随父母从中国台湾辗转来到泰国，后来又来到美国，作为一名转校生和少数族裔的人，他在班上总是被欺负的那一个。<strong>因此黄仁勋身上有极强的危机感和不安全感，他总是问自己的 CFO 和财务总监账上的钱还够支撑多久。</strong></p>
  <p><strong>而黄仁勋最喜欢阅读的一本书是《创新者的窘境》。</strong>这本书会不断提醒他，在科技这样的一个领域，那些还在车库或者民宅里面创业的小公司，很有可能靠一个边缘创新的点子颠覆那些既得利益大公司，像诺基亚、摩托罗拉、英特尔这样的公司都是这样衰落的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_29953608b23341bab179acd7ff188e20@000000_oswg73700oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>英伟达的组织架构同样很有意思。许多大公司都以部门为基本单位，最终很可能变成一个个小王国，部门负责人变成了土皇帝。而黄仁勋不喜欢这样的文化。</p>
  <p>他将员工按照销售、技术、运营等专业技能集中分组，而不是用部门划分，告诉员工你属于英伟达，而不是某一个部门。</p>
  <p><strong>通过不同项目间的持续流动，英伟达打破了任何小圈子产生的可能性，</strong>员工为了长期发展从而有意控制项目进度，长期停留在特定部门的行为，会被黄仁勋视为内部贪腐。</p>
  <p>每一个项目都会指定负责人，被称为“机长”，全权负责，会直接和黄仁勋对接，黄仁勋将这种组织架构称为“圆柱形”，他讨厌过度管理，认为传统的金字塔式企业结构会影响信息和人流的沟通，<strong>黄仁勋会在和每一位“机长”的交流中，竭尽全力去捕捉市场动态或者技术发展的微弱信号，任何变化处在萌芽状态的时候，他就要掌握。</strong></p>
  <p>总之一个公司的管理文化和组织架构，和他所处的行业有巨大的关联。黄仁勋所处的芯片设计行业，行业迭代快、竞争激烈，必须强调信息高度透明，组织效率高，团队拼命，老板没有信息茧房。</p>
  <p>黄仁勋的管理文化，值得每一个创新型业务的团队研究学习。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5MDQxNzE1NQ==&amp;mid=2247508736&amp;idx=1&amp;sn=c87c7ddb374d4a2a532ea69076b74848&amp;chksm=ed4eee3265b6927eec8a55ca9353e6e1aa9a9a9d64b6be6fb25ddcfffba9e55f9a24e0a3c5d4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“星海情报局”（ID：junwu2333）</a>，作者：星海老局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083744254689027</id>
            <title>努比亚发布对讲机，手机厂商不务正业只因“苍蝇腿也是肉”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083744254689027</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083744254689027</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 03:27:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 手机厂商, 努比亚对讲机, 无网通讯, 市场需求  
<br><br>  
总结: 手机厂商纷纷涉足对讲机市场，努比亚推出的对讲机N1具备轻薄设计和长续航能力，支持多种通讯场景。尽管智能手机在远程通讯上表现出色，但在特定场景下，对讲机仍然具有不可替代的优势。市场对无网通讯的需求日益增长，但现阶段手机的无网通讯技术尚未能完全取代传统对讲机。努比亚的这一举措反映了其在多设备生态上的探索，虽然对讲机的推广力度有限，但仍显示出手机厂商在多元化产品线上的尝试。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>手机厂商最近都不是很“安分”，纷纷搞起了“副业”。</p>
  <p>雷科技近期注意到，努比亚悄悄推出了一款对讲机：<strong>努比亚对讲机N1，目前只有京东自营一个渠道销售（处于预约阶段），首发售价为239元，官网没有找到对应的商品链接。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_041c79c7f37541e0962b31bb0d45b3f7@1547419282_oswg1064280oswg1280oswg2816_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自京东）</p>
  <p>对讲机是一个古老的行业，手机厂商入局能给这个行业掀起什么水花？</p>
  <h2><strong>背靠通信大厂，努比亚也“不务正业”了</strong></h2>
  <p>说起来，努比亚对讲机N1还真不算智商税。</p>
  <p>努比亚在厚度仅有16mm的机身中，塞入了一块2190毫安时电池，重量控制在137g，官方宣称可做到连续使用13个小时或待机100个小时，配备Type-C充电接口。通信上，努比亚N1的发射功率为4W，<strong>支持1-5公里市区通话、1-30层写字楼通话、1-10公里空旷环境和1-3公里高速行车通话。</strong></p>
  <p>一般来说，考虑到大功率信号发射带来的散热问题，轻薄和性能很难在一台对讲机上存在。因此，努比亚的方法是利用铝合金加强散热，在机身重量和性能之间取得平衡。<strong>值得一提的是，在努比亚N1之前，小米对讲机2S也做到了性能和轻薄兼具，核心参数也差不多。</strong></p>
  <p>其它方面，像智能降噪、点阵式屏显、手机App写频、隔空拷频、3.5mm耳机孔（支持蓝牙耳机）这些卖点，努比亚都兼顾到了。努比亚有做通讯业务的中兴做背书，小雷推测努比亚N1对讲机不是贴牌产物。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_8b131b257a284caab9d1992838d262ef@1547419282_oswg323390oswg1439oswg1201_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自努比亚）</p>
  <p>前面也提到，努比亚并不是第一家“不务正业”的手机厂商。素有“杂货铺”之称的小米，早在7年前就开始涉足对讲机业务，如今光是在售的对讲机型号就多达6种，覆盖了多个价位。<strong>出于工作需求，小雷购买过两台小米对讲机Lite，基础通讯体验不错，配频很方便，上手没什么难度，某些场景下的确比微信电话好用。</strong></p>
  <p>小雷印象最深的还是户外拍摄与团队沟通时，使用手机通话延迟大，网络经常不稳定，沟通起来效率很低，也容易掉链子，换了对讲机后改善不少。</p>
  <p>另外，部分小米对讲机还支持位置共享，相比传统的对讲机厂商，在智能手机行业摸爬打滚的主机厂的确能带来更多实用的创新，甚至算得上是对讲机中的“新势力”。</p>
  <p>摩托罗拉算是对讲机的老势力。<strong>摩托罗拉在2011年被拆分成摩托罗拉移动和摩托罗拉解决方案，前者后来被联想集团收购，后者则继续独立运营，其对讲机业务一直以来都是行业龙头般的存在。</strong></p>
  <h2><strong>手机无网通讯兴起，但“姜还是老的辣”</strong></h2>
  <p>对讲机的历史十分悠久，美国摩托罗拉公司于1936年造出第一台移动无线电通信产品。直到20世纪60年代，模拟对讲机技术逐渐成熟，应用范围从军用扩展到民用，摩托罗拉也成了这一领域绝对的头部企业，这一状态延续至今。</p>
  <p>本质上对讲机就是无线电波传输的一种应用，无线电波在两个或多个设备之间传输信息，通过对讲机顶端的天线发射和接收。主流的对讲机都采用调频（FM）技术，多个设备之间只需要匹配同个频率即可通讯。<strong>除了偶尔会和不相干的人串频之外，FM在抗干扰和音质方面表现更好。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_28ee02c5eeb24f0982f3611f33f7744c@1547419282_oswg343539oswg1439oswg1038_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自努比亚）</p>
  <p>智能手机很好地解决了远程通讯的问题，但某些近场场景还是需要对讲机来助阵。从使用角度看，手机远距离通信依赖基站网络和信号，掏出来后还需要多个操作步骤（如打开App等），做不到像对讲机那样即说即听。</p>
  <p><strong>小雷发现社交平台上关于对讲机的帖子多达13万+条，需求不低，组队出行和组织节庆活动是最主要的场景。除了摩托罗拉，被推荐得比较多的就是小米的对讲机。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_0cfd9f6aede84f83827a9685350ff12c@1547419282_oswg280892oswg1279oswg1687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自小红书）</p>
  <p><strong>用户对对讲机平替方案兴趣也不小，毕竟能省一点是一点，于是“无网通信”成了24年手机圈的新整活。</strong>通过蓝牙连接，两台手机可在无网络的环境下实现公里级的长距离对讲。雷科技曾针对小米手机无网通讯功能展开过体验，结论并没有那么理想，首先是通话质量不稳定，距离太远或遇到遮挡物，通话稳定性会大幅下降。写字楼场景中，两台手机相隔一层就连接不上，总之体验不算理想。</p>
  <p>这主要和技术原理有关，手机之间的无网通讯主要通过增强型蓝牙、LoRa扩频等技术，配合特殊协议和算法实现的通信接力，和无线对讲机的调频技术有本质上区别，<strong>后者发射功率更高，天线也更大，理论上只要能接收FM信号，对讲机之间就可以稳定通信，但手机蓝牙一旦超出有效距离或被物理遮挡后，性能就会大幅下降。</strong></p>
  <p>雷科技发现用Apple Watch里的“对讲机”功能也能实现远程实时对话的方案，根据网友的描述，<strong>只有非国行版本的Apple Watch和iPhone才可以使用，并且依赖网络，也不能成为传统对讲机的平替，因此这个“对讲机”名不副实。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_12e230ed4a4341b3a298863d6c6ada6b@1547419282_oswg1308125oswg3106oswg4096_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自小红书）</p>
  <p><strong>小雷认为，现阶段智能手机无网通讯的意义在于临时救急，要想彻底取代传统对讲机显然还有很长的路要走。</strong>户外出行，尤其是跋山涉水的户外场景，还是十分依赖对讲机的通讯能力，这也是为什么部分汽车用户都会常备一个对讲机在车内，另外对于工作室、大型户外活动（露营、越野、野外徒步）等情景，需要多人的紧密配合，手机打电话的效率远远跟不上实时配合的需求。</p>
  <p>传统户外品牌对对讲机的理解还停留在信号、续航、音量三个维度，包括摩托罗拉等一众制造对讲机的户外品牌都是如此，<strong>虽然它们的无线通信技术应用的确很成熟，但缺乏多设备生态支持，这给了手机厂商“见缝插针”的机会。</strong></p>
  <h2><strong>手机厂商搞“副业”，只因苍蝇腿也是肉？</strong></h2>
  <p>努比亚这家厂商很有意思，在智能设备上的尝试不比其它主机厂少。</p>
  <p>例如近几届MWC展会上，努比亚相继展出了后背带扬声器的手机Nubia music、带裸眼3D技术的努比亚Pad 3D，还尝试过将手机与穿戴结合，做出了腕部智能设备Nubia Alpha，<strong>能够看出努比亚一直都“不务正业”了。</strong></p>
  <p>在搞副业这事儿上，小米可能最有发言权，不仅是对讲机，小米的空调、电视、汽车等产品在国内市场极具代表性，“小米杂货铺”内有不少都是赛道内的标杆产品，很难想象一家手机厂商的“大手”能够覆盖如此多领域，且都成绩斐然。</p>
  <p>或许是受到了小米“杂货铺”启发，努比亚选择向外扩张，<strong>整合中兴通讯以及努比亚在多设备、软件生态上的资源，造一台竞争力不差的对讲机，丰富一下产品维度。</strong></p>
  <p>努比亚经常不走寻常路，曾经在Z60S Pro上大打户外牌，提供卫星通讯能力，营销重心放在“户外神器”上，还针对性地推出了一套户外保护套装，影像也和星空拍摄绑定，有意给自己套上“户外数码品牌”的标签。<strong>基于这样的调性，努比亚造对讲机并不是什么令人惊讶的动作。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_fd173ba2414b4b26aace3a923a47650e@1547419282_oswg1972206oswg889oswg829_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自努比亚）</p>
  <p>不过从努比亚对讲机N1的宣发和上架情况来看，内部应该不打算重点推广这款产品，更多是“啥都卖点”的“杂货”属性，顺便给自己谋一谋增收的机会，正所谓“苍蝇腿也是肉”。</p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083720871017992</id>
            <title>英伟达近期为何下跌？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083720871017992</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083720871017992</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 03:21:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国股市, 美联储, 英伟达, 供应链问题  
<br><br>  
总结: 周二，美国股市全面下跌，市场关注美联储的货币政策决议。道指连续第九个交易日下跌，标普500和纳指也有所下滑。美联储预计将降息0.25%，市场对未来利率走向充满关注。与此同时，11月零售销售数据超预期，显示消费者支出强劲。英伟达股价因供应链问题和市场竞争压力下跌，面临挑战。尽管如此，英伟达仍有机会通过解决问题和技术创新实现反转。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>周二，美国股市全面下跌，市场等待美联储今年的最后一次货币证策决议。美国11月份零售销售超预期。</p>
  <p>截至收盘，道指下跌约0.6%，连续第九个交易日收跌。道指上一次出现9连跌还要追溯到1978年2月。在此之前，该指数曾在1974年和1971年分别遭遇过11连跌；标普500下跌约0.4%，而纳指在昨日创下历史新高后，周二下跌约0.3%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_414418644be145a88d623f86d04c0ae9@5576020_oswg172391oswg1057oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>美联储决策者于交易日上午开始了今年的最后一次会议，市场几乎一致预期周三将降息0.25%。鉴于通胀持续高企，华尔街一些分析师猜测这可能是未来一段时间内最后一次降息。因此，市场关注的焦点在于明年，尤其是1月份利率的走向。</p>
  <p>与此同时，投资者还在评估11月零售销售数据，以洞察消费者和经济的健康状况。在强劲假日支出的推动下，零售额增长了0.7%，高于预期的0.6%的环比增幅。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_b920761eab4a49c4964534241ecced6c@5576020_oswg36965oswg680oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>12月的市场行情主要围绕“七大科技巨头”股价的上涨展开。</p>
  <p>特斯拉、谷歌、亚马逊和苹果都在周一创下了历史新高。即便是在周二，三大股指普遍下跌的情况下，追踪这七大公司的Roundhill Magnificent Seven ETF（MAGS）依然达到了新高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_03bb286a542e4d2d9107fe332f065591@5576020_oswg33508oswg498oswg201_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然每家科技巨头都有其独特的成长动能，如特斯拉受益于马斯克与特朗普的关系，但市场分析师普遍认为，更深层次的原因在于投资者对宏观经济前景的不确定性。在市场波动加剧、经济前景不明朗的背景下，“七大科技巨头”凭借其强大的盈利能力、创新能力和长期增长潜力，成为了投资者寻求避险的首选。</p>
  <h2><strong>英伟达近期下跌原因分析</strong></h2>
  <p>英伟达今日跌近4%随后跌幅收窄至1.22%，自 11 月初创下 148.88 美元的历史收盘高点以来，这家 AI 芯片制造商的股价已下跌超过 10%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_a02bf259f1fb43c3a3d40ab9b4c0e7e7@5576020_oswg225649oswg843oswg950_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2>那么英伟达到底在跌什么？</h2>
  <h3>一、供应链问题与挑战</h3>
  <p>英伟达在供应链方面面临多重挑战，这是导致其股价下跌的重要原因之一。</p>
  <p><strong>首先，美股投资网得到最新数据，GB200和GB300的下单量及时间表均有所调整。</strong>特别是GB系列产品的量产出货时间被推迟至农历新年2月后，这增加了市场的不确定性。此外，GB300的小批量生产计划也面临时间紧迫的问题，给GB200的量产带来了压力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_f629f4aaad2b41c59d9b1ff30ac69080@5576020_oswg23178oswg620oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在供应链的具体环节中，英伟达遇到了诸如CoWoS-L封装技术、发热问题、铜缆连接以及漏液等一系列小问题。这些问题不仅影响了产品的良率爬升速度，还增加了系统集成的时间成本。因</p>
  <p>此，英伟达不得不建.议客户先购买B200 8卡HGX作为过渡方案，而微软等客户也考虑转单。这些供应链问题不仅影响了英伟达的产品交付能力，还降低了市场对英伟达未来业绩的预期。</p>
  <h3>二、市场竞争与叙事变化</h3>
  <p>首先，ASIC作为一种竞争对手的叙事方式，正在逐渐获得市场的认可。</p>
  <p>ASIC是专门为某种特定任务设计的芯片，就像是为跑步比赛定制的跑鞋一样。在某些特定的任务上，ASIC比英伟达的GPU（图形处理器，也被广泛用于计算任务）表现得更好，而且可能更便宜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_ff814b7d37d24a6784d6a588c7105c65@5576020_oswg335426oswg600oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>OpenAI的一个创始人Ilya和一些像微软CEO Satya这样的大佬开始谈论一个观点，就是我们现在不仅仅要关注如何训练AI模型，更要关注如何让这些模型在实际应用中快速、准确地做出判断。这种观念的变化，让ASIC在某些应用场景下显得更有优势，因为ASIC就是专门为了快速、准确地完成这些任务而设计的。</p>
  <p>这就引发了人们对英伟达GPU成本的质疑。虽然英伟达的GPU很强大，但是它们也很贵，而且运行起来还要消耗很多电力和冷却资源。所以，当ASIC开始在某些任务上表现得更好，而且成本更低时，人们就开始考虑是不是要用ASIC来替代英伟达的GPU了。</p>
  <p>另外scaling law叙事变化和推理叙事的加强也对英伟达构成了威胁。</p>
  <p>简单来说，scaling law就是告诉我们，当我们增加AI模型的规模时（比如增加更多的神经元或层数），模型的性能通常会变得更好。但是，这种性能提升并不是无限的，而且随着模型规模的增加，所需的计算资源也会大幅增加。这就意味着，英伟达需要不断地投入更多的资源来提升自己的产品性能，而这可能会让他们的成本变得更高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_0dcaca0d8fa84ea8b02c214be689829e@5576020_oswg135157oswg850oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，还有像BTC、Tesla、谷歌等公司在资金和技术上投入了很多，他们也在开发自己的AI芯片或解决方案。这些公司的加入，让市场竞争变得更加激烈，英伟达的优势地位也就受到了挑战。</p>
  <h3>三、市场情绪与资金流动</h3>
  <p>市场情绪和资金流动也是影响英伟达股价的重要因素。随着年底的到来，无论是散户、ETF还是机构都在进行平衡和调仓操作。特别是微软、苹果和谷歌等科技巨头的股价波动，对英伟达等科技股产生了连带影响。投资者在选择投资标的时更加谨慎，更倾向于选择那些业绩稳定、前景明朗的公司。</p>
  <p>在这种情况下，英伟达作为一家面临供应链问题和市场竞争挑战的公司，其股价自然受到了压力。投资者对英伟达未来业绩的预期降低，导致资金流出，股价下跌。</p>
  <h3>四、未来展望与催化剂</h3>
  <p>尽管英伟达当前面临诸多挑战，但未来仍有机会实现反转。</p>
  <p>首先，英伟达需要解决供应链问题，提高产品良率和交付能力。其次，英伟达需要加强在软件和应用领域的布局，以应对市场竞争的挑战。此外，英伟达还需要寻找新的算力叙事方式，以进一步打开算力想象力的空间。</p>
  <p>从催化剂的角度来看，虽然1月的CES和2月底的业绩发布可能无法带来太大的惊喜，但3月的GTC仍值得期待。英伟达需要在这次大会上展示其新的技术和产品，以恢复市场对公司的信心。特别是如果英伟达能够推出具有颠覆性创新的产品或技术，那么其股价有望迎来反弹。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fa9AwJxMvlmxlwXkSapSnw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“美股投资网”</a>，作者：StockWe.com，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083765272426627</id>
            <title>OpenAI狂打“骨折价”的一天：暴降成本开放全新o1，实时 API 全面降价 60%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083765272426627</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083765272426627</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 03:20:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 谷歌, 模型升级, API  
<br><br>  
总结: OpenAI和谷歌近期在人工智能领域展开激烈竞争。OpenAI推出了功能更强大的o1模型，支持复杂任务处理，并降低了实时API的价格。新模型具备函数调用、结构化输出和视觉功能，提升了开发者的使用体验。同时，OpenAI还引入了“偏好微调”技术，帮助开发者根据用户偏好定制模型。新发布的Go和Java SDK也为开发者提供了更多选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这几日，OpenAI和谷歌俨然似打擂台般。就在昨天，ChatGPT搜索功能再次大升级，向全球所有用户免费开放，有网友甚至直言“谷歌正式倒闭”。再往前一日，谷歌又放出最新版视频生成模型VEO2，实测效果被许多人认为已“超越Sora”。</p>
  <p>今天，OpenAI则专门为开发人员推出了功能更强大的模型、新的定制工具以及可提高性能、灵活性和成本效益的升级，包括：</p>
  <ul>
   <li>API 中的 OpenAI o1，支持函数调用、开发人员消息、结构化输出和视觉功能。</li>
   <li>实时 API 更新，包括简单的 WebRTC 集成、GPT-4o 音频降价 60% 以及以以前音频速率的十分之一支持 GPT-4o mini。</li>
   <li>偏好微调，这是一种新的模型定制技术，可根据用户和开发人员的偏好更轻松地定制模型。</li>
   <li>新的 Go 和 Java SDK在 Beta 版中可用。</li>
  </ul>
  <p>“对于开发者来说，这是迄今为止最有用的一天。”有网友表示。</p>
  <h2>API用户可以完全访问o1</h2>
  <p>从今天开始，o1 将在API的第5使用层向开发人员推出。o1 是OpenAI 的推理模型，旨在以更高的准确性处理复杂的多步骤任务，已经有开发人员在使用 o1-preview构建代理应用程序，以简化客户支持、优化供应链决策和预测复杂的金融趋势。</p>
  <p>作为o1-preview的后续版本，o1 具备了更多生产就绪的关键功能，可支持现实世界中的使用案例。其中包括，函数调用可将 o1 无缝连接到外部数据和 API；结构化输出能够生成可靠遵守自定义 JSON 架构的响应；开发人员消息即指定模型要遵循的说明或上下文，如定义语气、样式和其他行为指导；视觉功能指可以对图像进行推理，以解锁视觉输入很重要的科学、制造或编码中的更多应用。</p>
  <p>对于给定请求，o1 比 o1-preview 平均少用 60% 的推理tokens 。并且，新增的 API 参数“reasoning_effort ”允许用户控制模型在回答问题前的思考时间。</p>
  <p>据介绍，OpenAI刚发布的 o1 是两周前在 ChatGPT 中发布模型的新后训练版本，在几项基准测试中均取得了最新成果，并提高了成本效益和性能。此外，OpenAI观察到， 其在函数调用和结构化输出测试中明显优于 o1-preview。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_c0fcec2d734845d49a98b0a7d60b0669@1743780481_oswg90947oswg1080oswg737_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>需要注意的是，开发人员要想访问第 5 使用层的o1，必须在 OpenAI 上花费至少 1000 美元，并且拥有自首次成功付款以来超过 30 天的帐户。</p>
  <h2>降价实时API并发布一系列更新</h2>
  <p>两个月前，OpenAI 发布了实时 API （Realtime API）的公开测试版，使开发者能够使用先进的语音到语音模型进行开发。据介绍，实时 API是语音助手、实时翻译工具、虚拟导师、交互式客户支持系统的理想选择。</p>
  <p>但当时有很多用户对其吐槽，“通往新时代的价格太贵了”。今天，OpenAI 宣布降低实时 API的定价。</p>
  <p>据介绍，由于提高了效率，实时 API的音频token 价格降低了 60%，为 40 美元/100 万个输入token和 80 美元/100 万个输出token。缓存音频输入成本降低了 87.5%，降至 2.50 美元/100 万输入token。</p>
  <p>OpenAI 还将 GPT-4o mini 带入实时 API 测试版，GPT-4o mini 音频价格为 10 美元/100 万个输入token，20 美元/100 万个输出token；文本价格为 0.60 美元/100 万个输入token和 2.40 美元/100 万个输出token；缓存音频和文本的价格均为 0.30 美元/100 万个 token。</p>
  <p>并且，OpenAI 对实时 API进行了多项更新，包括直接 WebRTC 集成以及更好地控制响应。</p>
  <p>首先，OpenAI 将为实时 API 引入 WebRTC支持。WebRTC 是一种开放标准，可以更轻松地跨平台构建和扩展实时语音产品，无论是基于浏览器的应用程序、移动客户端、IoT 设备还是服务器到服务器的直接设置。在 12 月初，OpenAI 聘请了 WebRTC 的创建者 Justin Uberti。</p>
  <p>据介绍，WebRTC 集成专为在现实条件下实现流畅、灵敏的交互而设计，即使在网络质量不稳定的情况下也是如此，可以处理音频编码、流媒体、噪声抑制和拥塞控制。有了 WebRTC，现在只需几行 Javascript 就能添加实时功能。</p>
  <p>此外，OpenAI 将向实时 API 提供以下功能，以便更轻松地提供卓越的语音驱动体验：</p>
  <ul>
   <li>并发带外响应，可在不中断用户语音交互的情况下运行内容审核或分类等后台任务。</li>
   <li>自定义输入上下文，用于指定将哪些对话项目作为模型输入。例如，只对用户的最后一句话进行审核检查，或在不永久改变会话状态的情况下重新使用过去的回复。</li>
   <li>受控的响应时间，可在不自动触发响应的情况下使用服务器端语音活动检测（VAD）。例如，在手动启动语音回复之前，收集必要的数据（如账户详细信息）并将其添加到模型的上下文中，从而对时间和准确性进行更多控制。</li>
   <li>增加最大会话时长，从 15 分钟增加到 30 分钟。</li>
  </ul>
  <h2>新的模型定制技术</h2>
  <p>今天，OpenAI还向有兴趣微调 AI 模型的开发人员推出一种称为“偏好微调”的新方法，以便根据用户和开发人员的偏好轻松定制模型。并且，方法将以与监督微调相同的价格提供，明年初还将支持OpenAI的最新模型。</p>
  <p>这种方法使用直接偏好优化（DPO） 来比较成对的模型响应，让模型学会区分首选和非首选输出。通过成对比较而不是固定目标进行学习，偏好微调对语气、风格和创造性都很重要的主观任务尤为有效。</p>
  <p>经过OpenAI的测试，到目前为止已经看到偏好微调方法取得的可喜效果。据悉，Rogo AI正在为金融分析师打造一款人工智能助手，可将复杂查询分解为子查询。他们使用专家构建的基准Rogo-Golden发现，虽然监督微调面临着分布外查询扩展的挑战，例如在查询 “X公司的增长速度有多快 ”时缺少ARR等指标，但偏好微调解决了这些问题，将基本模型的准确率从75%提高到80%以上。</p>
  <p>最后，除了现有的 Python、Node.js 和 .NET 官方库（在新窗口中打开）之外，OpenAI 还将在测试版中推出 Go（在新窗口中打开）和 Java（在新窗口中打开）两个新的官方 SDK。“我们的目标是让 OpenAI API 易于使用，无论用户选择哪种编程语言。”</p>
  <h3><strong>参考链接：</strong></h3>
  <p>https://openai.com/index/o1-and-new-tools-for-developers/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ddyrv68GbZQ6LOvwpWxpfQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”</a>，作者：华卫 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083753168894088</id>
            <title>张一鸣正式进军私募业</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083753168894088</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083753168894088</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 03:17:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节跳动, Cool River Venture, AI投资, 香港9号牌  
<br><br>  
总结: 字节跳动联合创始人张一鸣创立的Cool River Venture HK Limited获得香港证监会颁发的9号牌，允许其在香港开展资产管理业务。该公司成立于2023年，主要投资方向为科技相关行业。张一鸣在卸任字节跳动CEO后，重返公众视野，强调字节跳动必须全面拥抱AGI，并在AI领域持续加大投入。近期，字节跳动还通过高薪挖人和投资数字人企业，积极布局AI产业链。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>字节跳动联合创始人张一鸣创立的“Cool River Venture HK Limited”，正式拿下香港9号牌。</p>
  <p>根据香港证监会网站的公告，Cool River Venture HK Limited公司在2024年11月获得了获得香港证监会颁发的9号牌，即资产管理牌照，获颁牌照后，公司可在香港开展资管服务业务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_6b27d01a4af844389d71d9668650ecfe@1743780481_oswg102805oswg1080oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于此事，字节跳动方面表示不予回应。</p>
  <p>根据香港查册中心的信息，Cool River Venture于2023年5月22日成立，性质为私人股份有限公司，张一鸣是唯一董事，唯一股东为Galaxy LLC，股东注册地位于开曼群岛。</p>
  <p>业内人士表示，Cool River Venture类似于私募股权基金。此前有消息人士透露，<strong>该基金的主要投资方向是科技相关行业。</strong></p>
  <p>张一鸣出手，一切其实有迹可循。</p>
  <p>2021年5月，张一鸣正式卸任字节跳动CEO一职，在全员信中他说自己要“聚焦到远景战略、企业文化、社会责任等长期重要的事情上去”，“大家更容易关注商业模式的变化和品牌渠道的更新，很少注意到技术变革已经在酝酿中。虚拟现实、生命科学、科学计算对人类生活的影响都已现黎明之曙光”。</p>
  <p>2022年出现的ChatGPT，让“归隐”许久的张一鸣回归，并在2023年4月发布公开信明确要押注AI。</p>
  <p>“我原本以为可以就此告别公众视野，以更加多元化和潜在的方式影响中国的社会教育，但2022年11月30日科技创业领域发生了媒体圈或科技圈创投圈都无法忽略的‘奇点事件’——OpenAI公司投入数十亿美金研发基于GPT3.5模型的ChatGPT进入公众视野”。</p>
  <p>张一鸣极力强调<strong>字节跳动无法错过AGI，要全面拥抱AGI。</strong></p>
  <p>今年以来，在AI的投入上，字节跳动今年有增无减，并且是全力押注的态势。一名字节人士向《科创板日报》记者评价称，在“AI方向特别舍得花钱”。</p>
  <p>近日，字节跳动与阿里巴巴之间的人才争夺战引起了广泛关注。字节跳动以4-2的职级和8位数的年薪，挖走了原阿里通义大模型技术团队的关键成员，包括技术负责人周畅及其手下的十多名团队成员。</p>
  <p>豪掷高薪挖人的背后，为了在这场AI大战中占据有利位置，字节力图再度“大力出奇迹”。</p>
  <p>另外则是产业链的布局。《科创板日报》记者还从知情人士方面了解到，<strong>近期，字节跳动与美团、红杉中国联合完成了对国内一家数字人企业的投资，这笔交易总投资额为1000多万美元，字节为领投方。该笔投资也是字节跳动在战投业务收缩后，今年少有的大额投资，字节跳动更看重这次投资的战略协同意义，该交易或将在今年1月初正式公布。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/H0hf63rpHAaqnuMeVQ1wug" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业板观察”</a>，作者：张洋洋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083319713691779</id>
            <title>猎豹移动傅盛：机器人行业短期内不会爆发式增长 | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083319713691779</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083319713691779</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 02:43:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 并购, 服务机器人, 增长机会, 商业化  
<br><br>  
总结: 猎豹移动在并购猎户星空后，积极布局服务机器人业务，第三季度收入同比增长16.6%，机器人业务成为新增长点。傅盛指出，服务机器人在大模型的支持下，能力有所提升，市场空间扩大。尽管预计2025年机器人业务收入将持续增长，但傅盛坦言短期内难以实现爆发式增长，行业发展将是稳健逐步加速的过程。猎豹的策略是结合细分场景，务实地推进机器人技术，而非追求完美的通用机器人。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 王方玉</p>
  <p>编辑 | 苏建勋</p>
  <p>自2023年末并购控股了服务机器人公司——猎户星空后，猎豹移动对于机器人业务的布局力度正不断加大。</p>
  <p>12月17日晚，猎豹移动发布了第三季度财报。财报显示，公司第三季度总收入同比增长16.6%，达到1.921亿元人民币（约合2740万美元），其中机器人业务成为新增长点。</p>
  <p>当晚，猎豹移动董事长兼CEO傅盛出席财报电话会议并回答分析师的提问。</p>
  <p>傅盛表示，由于大模型的加持，服务机器人底层的规划能力、任务决策能力和交互能力，都有了不错的提升，可以扩大机器人在各个市场的满足度，从而打开市场空间。</p>
  <p>这让他看到了新的增长机会，“猎豹需要保持一定的灵活性，一旦机器人领域有新的机会，在研发上会及时跟进，抓住机遇。”</p>
  <p>傅盛介绍称，2024年猎户星空积极推进出海，一季度海外市场机器人销售额已经超过国内。预计2025年公司的机器人业务收入将会持续增长，在上市公司总收入中的占比也会有所增加。</p>
  <p>不过，被问及机器人业务2025年的增长预期时，傅盛也坦诚表示，机器人行业未来一年很难有爆发式的增长。</p>
  <p>“机器人行业今天在资本市场很热，但事实上它在短期内，我认为不会像当年的互联网一样爆发式的增长，而会是一个持续稳健，然后逐步加速的过程，猎豹对这一业务更多会看长远的目标。机器人是软硬件结合的，在实体落地、渠道建设方面的投入会比互联网大得多。”</p>
  <p>猎户星空从2016年就开始布局服务机器人，是机器人行业的老玩家。不过在新一轮具身智能浪潮中，猎豹并没有像优必选、智元等厂商一样大力投入布局通用人形机器人。</p>
  <p>傅盛的判断是，人形机器人真正落地商业化还有很长的路要走，没有五到十年不太可能真正的实现商业化，进展可能不会像今天投资界那么乐观。</p>
  <p>在此背景下，猎豹的思路是结合细分场景，用机械臂与现实世界进行交互，先完成一些简单任务。“我们的思路不是一上来就做一个完美的通用机器人，所有问题都可以解决。我们采取了更务实的方式。” 傅盛说道。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083655852734855</id>
            <title>卖电车，“同质化”才是最大的“杀人魔”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083655852734855</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083655852734855</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 02:11:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <极越, 同质化, 赢者通吃, 新能源车>
<br>
<br>
总结: 文章探讨了中国汽车市场的竞争格局，指出在同质化严重的情况下，只有少数企业能够生存并获利。极越的倒下被视为市场洗牌的一个例证，表明传统车企在电动化转型中面临巨大挑战。随着新能源车的普及，消费者的选择变得更加复杂，品牌的光环和销量成为主要决策因素。尽管有观点认为汽车行业不会完全赢家通吃，但文章认为最终的格局将是少数企业占据大部分市场份额。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>一旦你陷入到“平平无奇”的漩涡之中，很快就会被汹涌袭来的潮水所淹没。</p>
  </blockquote>
  <p>最近，听到一种有趣的观点。</p>
  <p>“极越的倒下，究其背后最根本的原因，还是经营层面出现了巨大的问题。但整个团队，包括产品本身，以及研发体系，其实并没有散架。这时候，如果有电动化转型乏力的传统车企愿意抄底接盘，其实是非常不错的时机。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_bcadced0ba364d50afb57259e890ffbb@000000_oswg80450oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而从下方的评论来看，许多网友纷纷表示认同上述观点，认为极越算得上较为优质的资产，远没有到一蹶不振的地步。只要能够抢救得当，还有起死回生的可能性，甚至会给“新金主”带来不错的赋能。</p>
  <p>但我，却不这么认为。</p>
  <p>就拿一点证明，单论极越01与极越07切入的细分市场，结合两款车型自身的综合实力，想要卖好实在是太难了。绝不是危言耸听，无论换成谁来操盘，成功的概率都微乎其微。</p>
  <p>毕竟，终端消费者正面临着愈发眼花缭乱的选择，但凡你存在明显的短板，加之品牌层面没有太多的光环，身处目前的大环境下已经很难冲出泥潭。</p>
  <p>情况，就是这么情况。</p>
  <p>由此不禁延展，类似极越般弱者的逐渐倒下，也在印证一个过去多篇文章中都提及的道理：“醒一醒！中国车市将会赢者通吃。”</p>
  <p>更直白来讲，与曾经传统燃油车时代的百花齐放不同，身处游戏规则发生翻天覆地的全新赛道，胜利只会属于少数人。</p>
  <p>而“同质化”则是背后最大的“杀人魔”。</p>
  <h2><strong>“车子都差不多，买销量最高的”</strong></h2>
  <p>相信很多读者乍一看今天文章的标题，都会感到有些一头雾水。本段的小标题，便是最言简意赅的解释。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_74ebcfe08f6045728706a216ef9f4e9d@000000_oswg80932oswg1080oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>理性客观地讲，虽然我一直是一位坚定不移的电车爱好者，但也曾经历过那个多姿多彩的传统燃油车时代。</p>
  <p>无论合资品牌也好，自主品牌也罢，大而全的车企也好，小而美的车企也罢，纷纷拥有自己的“特色”，非常容易在消费者心中建立起属于各自的标签。</p>
  <p>可如今，一切却发生了翻天覆地的变化。</p>
  <p>尤其是今年以来，当新能源车零售渗透率自7月首次突破50%大关，已经连续5个月超越传统燃油车成为主流。但作为见证者，却发现应接不暇涌入大盘的新产品，变得越来越“无聊”了。</p>
  <p>至于为什么要打引号？并不是说真的那么乏善可陈，而是某种程度上越来越像。都续航很长，都加速很快，开起来都很平顺，坐起来空间都很大，甚至价格都极具性价比……</p>
  <p>眼下，评判一款新能源车的好与坏，好似只剩下智能化的好与坏一条论据。奈何，随着类似华为般巨头的不断发力与席卷车市，就连这一点都变得可以在使用“钞能力”后被迅速弥补。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_bedbaa220b914598b9454264ab0e7242@000000_oswg117759oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>反正，照此形势发展下去，“同质化”将会愈发严重。</p>
  <p>一家家交出灵魂的主机厂，慢慢彻底沦为所谓的代工厂。一位位潜在客户抉择究竟买什么新车时，其本身对应的销量与品牌的光环，将成为最主导的因素。</p>
  <p>进而，引发的连锁反应便是，那些本就占据先发优势与主动权的头部梯队成员，在马太效应的加持下会赚得更加盆满钵满，并且与身后追赶者的距离会越来越远，直到把它们“耗死”为止。</p>
  <p>不吹不黑，一旦你陷入到“平平无奇”的漩涡之中，很快就会被汹涌袭来的潮水所淹没。而最近一段时间，能够看到各种各样的文章，都在为明年的中国车市，渲染与营造一种焦虑与血腥的情绪。</p>
  <p>必须承认的是，我也是其中一员。</p>
  <p>根本原因，还是由于经历了今年的洗礼，能够强烈感受到少数领跑者的野心与决心到底有多大。再考虑到整个大盘，已经很难迸发出太多的新增量来满足它们，而存量竞争注定意味着有许多人要离开牌桌。</p>
  <p>极越的倒下，不会是个案，“同质化”往往是巨头们愿意看到的。</p>
  <h2><strong>“赢者通吃不假，但赢家不止一位”</strong></h2>
  <p>实际上，正如文章开篇所言，“同质化”的终局就是“赢者通吃”。而截至目前，不止一位车圈大佬发出了类似的判断。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_3a5aeba4406c47c4a8d85b16fcde4d1b@000000_oswg46899oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>譬如，早在2023年的业绩说明会上，王传福便指出：“当下是快鱼吃慢鱼的时代，不是大鱼吃小鱼的时代，车企在未来3-5年如果没冲上去，就没机会了。”</p>
  <p>譬如，同年的李想也曾表示：“到2028年中国新能源汽车渗透率可达90%，如果行业只会留下四五家企业，比亚迪、特斯拉、华为都会在其中，我们试图要留在牌桌上，至少单年要卖出超300万辆车。”</p>
  <p>再譬如，给了所有人震撼一击的雷军，今年同样在接受采访时说：“一旦智能电动汽车消费电子化，行业发展就会像消费电子一样，当15-20年后行业进入成熟期，全球前5名将占有80%以上的份额。”</p>
  <p>不可否认，上述逐字逐句，都能视作强有力的佐证。</p>
  <p>当然，相比之下，同样有人持有反对意见，就像李斌。在他看来，“汽车行业从来都不是赢家通吃，行业竞争非常强。明年会进入到决赛圈，但决赛远远不会结束。”</p>
  <p>对于这样的输出，只能同意一半。明年，徐徐拉开帷幕将是一场关乎格局的“大决战”，的确没有任何的争议。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_3d28273bc876453882131b08e92fcbab@000000_oswg74864oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但我却更愿意相信，随着炮火逐渐平息，终局依旧会是“赢者通吃”。至于时间维度，可能需要3年，或许会是5年，甚至不排除10年。不过，也并不完全照搬手机行业，基本只有5-6家能够留下分羹。</p>
  <p>中国车市的“赢家”，明显将多一点。</p>
  <p>借用美团王兴的话：“未来汽车产业的格局，大概率是3+3+3+3，形成3家央企、3家地方国企、3家民企、3家新势力共存的竞争格局。”</p>
  <p>至于数字，或许会存在一定偏差，方向却没有错。哦，对了，不要忘记，虽然合资品牌的在华份额仍在急剧萎缩，可瘦死的骆驼依旧比马大，它们之中的某些选手，绝不会轻易放弃这块全球车市之中最大的“蛋糕”。</p>
  <p>写到这里，文章临近尾声，最后想说的是：“任何一个行业，有些参与者从一开始注定就是陪跑的命。到了越来越同质化的中国车市，亦是如此。”</p>
  <p>好在，赢者通吃不假，赢家却不止一位。</p>
  <p>面对明年的“大决战”，当寒气不断传递，每一家真正比拼的，将是谁握有的粮草更多，谁拥有的家底更厚，谁带着向死而生的决心。”</p>
  <p>“熬吧，熬下去，熬到其它人倒下的那天。”</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659283222&amp;idx=2&amp;sn=8ace80cd50512e8c6137aa21a211c140&amp;chksm=bca32881784bda07d339f06f80fddeb5ddc74036b61a52782eb2975dee54648c7eccf71bde87&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：崔力文，责编：李思佳，编辑：陈心南，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083725136869760</id>
            <title>“通义”应用团队从阿里云分拆，并入阿里智能信息事业群 | 36氪独家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083725136869760</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083725136869760</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 02:11:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里, AI应用, 通义, 整合  
<br><br>  
总结: 阿里旗下的AI应用“通义”近期从阿里云分拆并入阿里智能信息事业群，标志着阿里在AI To C应用方面的内部调整。此次调整包括通义的产品经理和工程团队，旨在将模型团队与应用团队分开，以便更好地专注于用户体验和获客。阿里希望通过整合AI应用，找到新的增长曲线，夸克等产品在生成式AI浪潮中获得了新的发展机会。整合已成为大厂对AI应用的统一策略，类似于百度的调整。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 邓咏仪</p>
  <p>编辑 | 苏建勋 杨轩</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_93e08abd32384ad793727898cdc0b28b@405798_oswg141209oswg900oswg296_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">欢迎扫码关注「智能涌现」</p>
  <p>《智能涌现》从多个独立信源处获悉，阿里旗下的AI应用“通义”近期正式从阿里云分拆，并入阿里智能信息事业群。</p>
  <p>有知情人士告诉《智能涌现》，此次调整包括通义To C方向的产品经理，以及相关的工程团队，一并调整至阿里智能信息事业群。调整后，通义PC及App团队与智能搜索产品“夸克”平级，原有的通义实验室，仍然留在阿里云体系内。</p>
  <p><strong>这一举措，可以看作是阿里梳理内部AI To C应用的一步。</strong></p>
  <p>此前，阿里旗下的大模型家族“通义”，包括应用层的“通义”App、PC端，均属于阿里云体系。其中，通义大模型家族由阿里云开发，而阿里云又是一个To B业务，也不适合投入进直面To C市场的应用开发和推广中。</p>
  <p><strong>模型团队和应用团队逐步分开，而不是作为一体而存在——这也是大模型从技术层迈向产品的必经之路。</strong></p>
  <p>已经能够看到的例子是：字节在AI业务发展初期，就将大模型分为底层技术与产品应用两个团队，并命名为“Seed”和“flow”；百度的文心大模型与文小言App，也分属技术中台事业群组(TPG)与移动生态事业群组(MEG)。</p>
  <p>两个团队也有明显的职责区别，AI技术团队偏重模型的性能、参数；应用团队则要关注用户体验，还有更重要的，获客。</p>
  <p>就拿AI To C产品的投流来说。在2024年，AI应用赛道迎来了激烈的竞争。《智能涌现》曾于8月报道过<a href="https://36kr.com/p/2905833398311816" rel="noopener noreferrer" target="_blank">AI应用的投流战</a>：字节旗下的“豆包”和以Kimi为首的初创公司，在B站、小红书、抖音等等渠道加大投放，互相竞争，以获取更多的用户。</p>
  <p>不过，此前通义App在增长获客上激进的动作不多，其产品定位也更偏向效率工具型。据QuestMobile数据，截至2024年10月，通义的网页端月访问量约为1012万。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_928fc1964a8a45769b853673a6c9eaa3@405798_oswg140638oswg640oswg403_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024年10月综合类AI原生应用网页端排行 来源：QuestMobile</p>
  <p>此次“通义”应用的调整，也可以和近期另一则消息相关联。</p>
  <p>每年的双十一过后，都是阿里例行组织调整的节点。11月底，据《智能涌现》了解，前淘宝用户事业部和阿里妈妈负责人吴嘉，已经回归智能信息事业群，担任总裁，专注AI To C方向业务的探索。</p>
  <p>吴嘉于2010年加入阿里，至今已在阿里工作14年，是阿里土生土长的高管人才。2017年，他出任出任阿里大文娱UC事业部总经理，直到2021年出任阿里智能信息事业群总裁。去年12月，吴嘉调任淘宝，并兼任阿里智能信息事业群总裁。</p>
  <p>随着“通义”应用被整合到阿里智能信息事业群，阿里在To C领域的AI应用，也有望迎来更多联动。</p>
  <p>大厂们都寄希望于能够通过AI，找到新增长曲线。目前来看，下一个时代的“超级应用”尚在探索当中，但已有不少存量业务借助AI迎来新一波增长。</p>
  <p>阿里智能信息事业群旗下的另一个产品“夸克”，就是“老树发新芽”的典型例子。</p>
  <p>2016年上线之初，夸克主要的产品形态为浏览器，业务可以说一直不温不火。但在生成式AI浪潮来临后，夸克就因为其在学习、工作场景的效率工具定位出圈。</p>
  <p>从2023年起，夸克开始了一系列的新业务尝试，推出了包括多个新产品，包括“夸克扫描王App””健康助手””AI PPT“等，逐渐向一站式AI办公平台的方向发展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_738984ed58b849f9b3363ad95d52b04f@405798_oswg209090oswg1280oswg672_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：新榜</p>
  <p>据新榜11月份统计，夸克的月访问量超过6300万，阿里也加大了对这一产品的投放力度。在小红书、B站等渠道，夸克近期投放的广告素材，也集中在AI拍照搜题、AI写作、AI学术搜索等等场景，主打学生、上班族人群。</p>
  <p>可以预见，阿里智能信息事业群也有望是阿里AI To C应用的重要出口。</p>
  <p>《智能涌现》了解到，除了夸克，此前阿里体系内的一些To C产品，很早就开始了整合。比如，在2023年年底，处于原阿里云IoT业务线下的C端硬件产品“天猫精灵”，就调整至了智能互联板块。</p>
  <p><strong>整合，是如今大厂对AI应用的统一打法。</strong>另一个可以类比的案例是，今年百度将旗下现金牛业务“百度网盘”，从百度智能云业务，调至移动生态事业群组(MEG)，并由百度副总裁、文库事业部负责人王颖统一管理。</p>
  <p>一位曾在网盘领域创业的资深人士告诉《智能涌现》：“网盘/浏览器这类入口产品，本身就是用户搜索信息、生成内容的平台，非常适合承载AI应用。”</p>
  <p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_935a729d0be343d2a691000e7bac2dd6@2057308263_oswg612994oswg1284oswg714_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc" contenteditable="false">欢迎关注智能涌现</p>
  <p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_18a1a5bf852444b5a9118ea1c193948b@2057308263_oswg161731oswg900oswg335_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc" contenteditable="false">欢迎交流</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083686338722180</id>
            <title>一口气融728亿，AI融资新纪录，比OpenAI还吸金，华人联合创办</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083686338722180</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083686338722180</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 02:03:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <Databricks, 融资, AI, 数据智能>
<br>
<br>
总结: Databricks在最新一轮融资中成功筹集了86亿美元，估值达到620亿美元，成为全球AI创企融资的新纪录。该公司致力于帮助企业高效管理和分析数据，并计划利用融资资金开发新AI产品和扩展国际市场。随着AI需求的增长，Databricks的收入和客户数量显著提升，预计未来将继续保持强劲增长。尽管面临激烈的市场竞争，Databricks在生成式AI领域的布局使其成为Snowflake的有力竞争对手。投资者关注其能否实现盈利和可持续发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智东西12月18日报道，单轮融资超700亿元！已搞定近9成，这是刚刚诞生的全球AI创企融资新纪录。</p>
  <p>AI数据分析公司Databricks宣布其<strong>J轮融资目标为100亿美元（约合人民币728亿元），目前已完成86亿美元（约合人民币626亿元），</strong>超越了OpenAI在10月获得的65亿美元融资（约合人民币473亿元）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_412e086d4fb74e27add84ce7020986ff@000000_oswg116705oswg1080oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本轮融资由Thrive Capital领投，Andreessen Horowitz、DST Global、GIC、Insight Partners和WCM Investment Management等知名投资机构共同参与。</p>
  <p>这笔融资使Databricks的<strong>估值达到了620亿美元（约合人民币4517亿元）</strong>，较2023年的430亿美元（约合人民币3133亿元）有了显著增长，领先于其主要竞争对手Snowflake，后者的最新市值约为570亿美元（约合人民币4152亿元）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_9a0b6c7d4f52475b94f226a472530d29@000000_oswg298636oswg1000oswg1004_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Databricks年度经常性收入（ARR）变化（图源：SACAR）</p>
  <p>Databricks还披露了以下关键数据：</p>
  <p>1、截至2024年10月31日的第三季度，同比增长超过60%；</p>
  <p>2、<strong>预计在2025年1月31日结束的第四季度，收入运行率将超过30亿美元（约合人民币219亿元），自由现金流首次为正；</strong></p>
  <p>3、非GAAP订阅毛利率持续保持在80%以上；</p>
  <p>4、拥有超过500个客户，年收入运行率超过100万美元（约合人民币728万美元）；</p>
  <p>5、其智能数据仓库产品Databricks SQL的收入运行率已达到6亿美元（约合人民币44亿元），同比增长超过150%。</p>
  <p>简而言之，Databricks是一个致力于帮助企业和组织更高效管理和分析数据的平台。它不仅能在海量数据中提取有价值的信息，还通过平台支持AI和机器学习应用的落地。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_7b9e79f7ec324d58adb28c3138ba36ae@000000_oswg357383oswg1000oswg1008_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Databricks产品线（图源：SACAR）</p>
  <p>由于人工智能的空前热潮，Databricks最近几个季度的增长势头迅猛。为了继续满足不断增长的市场需求，该公司计划将<strong>此次融资资金用于开发新的AI产品、进行战略性收购</strong>，并大幅扩展国际市场。</p>
  <h2><strong>01.2024年AI收入增长300%，Databricks全球领跑数据智能</strong></h2>
  <p>Databricks的创始团队由七位加州大学伯克利分校的教授和数据科学家组成。经过11年在云计算领域的深耕，Databricks已发展为全球最具价值的私营公司之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_49bafc6cb28a441f9ce51b76d445ea9c@000000_oswg1098393oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Databricks七位创始人（图源：福布斯）</p>
  <p>自成立以来，Databricks迅速吸引了强大的投资支持。首轮融资由a16z联合创始人Ben Horowitz提供，金额为1400万美元。</p>
  <p>此后，公司陆续吸引了<strong>大约80家投资者的关注，至今已累计融资86亿美元（约合人民币626亿元）</strong>，投资者包括Thrive Capital、Andreessen Horowitz、DST Global、GIC、Insight Partners等全球知名机构。</p>
  <p>Databricks并未透露关于IPO的新信息，但联合创始人兼首席执行官Ali Ghodsi在11月的Cerebral Valley AI峰会上谈道，<strong>如果考虑上市，最早可能在明年年中进行。</strong></p>
  <p>作为数据湖仓（Lakehouse）架构的先驱，Databricks创新地将数据仓库的结构化数据存储功能与数据湖的非结构化和半结构化数据存储能力融合，极大提升了数据处理的效率与可靠性。</p>
  <p>公司还推出了Delta Lake等技术，帮助用户在单个平台上处理各类数据，进行更深层次的分析。</p>
  <p>据The Information报道，2022年，OpenAI推出ChatGPT并引发全球AI热潮后，Ghodsi看到了AI对数据分析领域的巨大潜力，决定加大对AI技术的投资。</p>
  <p>随着AI和机器学习的迅速发展，数据基础设施层面的创新成为Databricks、Snowflake等公司收入增长的重要推动力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_5d1089ea9ec9450a9f19f8838bff5229@000000_oswg401025oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Databricks联合创始人兼首席执行官Ali Ghodsi（图源：The Information）</p>
  <p>2022年，面对利率上升和经济衰退，许多科技公司采取裁员和缩减开支的措施，但Ali Ghodsi却选择了不同的战略，专注于公司增长。Databricks通过大规模招聘销售和工程人员，员工规模几乎翻倍，同时还进行了多项收购，推动了公司的扩展。</p>
  <p>2023年，Databricks以13亿美元（约合人民币95亿元）收购了AI初创公司MosaicML。此举帮助Databricks在2024年3月发布了开源生成式AI模型DBRX，但该模型市场销售表现不佳。</p>
  <p>2024年12月，Databricks宣布与Meta合作，引入Llama 3.3 70B模型，支持客户利用Mosaic AI与Llama 3.3共同构建企业AI Agent。</p>
  <p>Ali Ghodsi称，<strong>截至2024年11月，Mosaic的收入（现包括所有Databricks生成式AI产品）同比增长了300%</strong>，标志着Databricks在AI业务的投入逐渐见效。</p>
  <p>截至目前，全球超过一万家组织，包括Block、Comcast、Condé Nast、Rivian、Shell（壳牌）等，以及超过60%的财富500强企业，都在使用Databricks的数据智能平台来管理数据并将其与AI结合使用。</p>
  <h2><strong>02.Databricks与Snowflake对决，微软和谷歌加速布局</strong></h2>
  <p>随着AI浪潮的推进，数据基础设施公司正进入一个竞争日益激烈的新时代。<strong>AWS、谷歌、甲骨文、微软、Databricks 和 Snowflake 等企业成为这一领域的主要玩家</strong>，既有合作也有激烈竞争，市场格局正在快速变化。</p>
  <p>Databricks和Snowflake是目前在统一云原生数据平台领域的两大竞争者。虽然两家公司成立相差仅一年，最初它们的产品是互补的。随着Databricks在查询性能上的提升，以及Snowflake逐步加入AI功能，两者的竞争逐渐加剧。</p>
  <p>Databricks的核心产品Delta Lake是一种增强型数据湖，支持事务存储层并能与AWS、Azure、Google Cloud等云平台深度集成。Snowflake以其现代化的SQL数据仓库解决方案定位自己，处理结构化数据并提供强大的数据共享功能。</p>
  <p>两家公司在产品定位上的差异，使得它们的竞争不仅仅局限于市场份额的争夺，还涉及到对未来技术方向的不同选择。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_6cda9095b2414aa6b462aa1ae9f94445@000000_oswg114760oswg1080oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Snowflake与Databricks产品路线图（图源：IBA GROUP）</p>
  <p>自2020年上市以来，<strong>Snowflake的市值已攀升至569亿美元（约合人民币4145亿元），预计2024年收入突破34亿美元（约合人民币248亿元）。</strong>而Databricks虽然尚未上市，但凭借其在生成式AI领域的早期布局和快速增长的AI业务，已经成为Snowflake的强有力竞争对手。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_f5fe0153065747a380824b261f6b96ca@000000_oswg97764oswg1080oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Snowflake股价和市值（图源：富途牛牛）</p>
  <p>除了Databricks和Snowflake，微软、谷歌、AWS等大型云基础设施公司也在加速布局与AI相关的数据产品，进一步加剧了市场竞争。</p>
  <p>谷歌的BigQuery在数据分析和AI计算上具备强大优势，成为Databricks和Snowflake的主要挑战者；亚马逊AWS凭借其成熟的云计算基础设施，结合SageMaker等AI服务，持续抢占AI数据处理市场份额；微软通过推出Fabric数据平台，加强了对数据基础设施市场的渗透，成为Databricks的一大威胁。</p>
  <p>在此竞争格局中，甲骨文也不甘示弱，迅速加速进军生成式AI市场，推出了OCI Generative AI服务，为企业客户提供构建AI模型的工具。2023年9月，甲骨文的数据库服务被整合进Microsoft Azure，为微软客户提供更加完善的AI数据基础设施解决方案。</p>
  <p>虽然Databricks与微软的关系一直密切，Databricks曾依赖微软Azure平台提供云计算基础设施，但随着微软推出Fabric平台，Databricks开始减少对微软的依赖，转而加强与Google Cloud和AWS的合作。</p>
  <p><strong>五年前，Databricks约50%的收入来自微软Azure平台。如今，Databricks的收入来源已经趋于多元化，来自微软和AWS的收入大致相等。</strong></p>
  <h2><strong>03.结语：投资者疯狂押注Databricks烧钱何时到尽头？</strong></h2>
  <p>Databricks凭借强大的技术和增长的AI需求，吸引了全球顶尖投资者，本轮融资总额已超过86亿美元。但伴随公司扩张的，是巨额的研发和收购支出，虽然其AI战略逐步见效，但依然未实现正向自由现金流。</p>
  <p>随着竞争加剧和经济不确定性，Databricks能否保持高增长并找到可持续的盈利模式，仍是关键问题。目前的烧钱模式推动了公司发展，如何在未来实现盈利，将是投资者关注的焦点。</p>
  <p>Databricks能否在激烈竞争中脱颖而出，并最终转化为稳定的盈利来源，决定了其能否持续领跑全球数据智能市场。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652777714&amp;idx=1&amp;sn=350b42e09abacf0dcd5c1523c163fedf&amp;chksm=85dfff65b358de146cb187cb06d31f55ac69ba725d752caa68dd6bb1ceb1141d95e396a4daad&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：汪越，编辑：漠影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083637986818440</id>
            <title>语言游戏让AI自我进化，谷歌DeepMind推出苏格拉底式学习</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083637986818440</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083637986818440</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 01:52:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苏格拉底式学习, AI自我提升, 语言游戏, 封闭系统  
<br><br>  
总结: 谷歌DeepMind推出的苏格拉底式学习允许AI在没有外部数据的情况下，通过语言游戏自主进化。该方法使AI系统能够在封闭环境中递归增强，超越初始训练数据的限制。研究指出，AI在封闭系统中需满足信息反馈、经验覆盖和资源能力三个条件，以掌握所需能力。语言游戏作为核心机制，促进了智能体之间的互动和反馈，进而推动自我提升。尽管存在反馈一致性和数据生成的挑战，苏格拉底式学习仍展现出强大的潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>近日，谷歌DeepMind的研究人员推出了苏格拉底式学习，在没有外部数据的情况下，让AI通过语言游戏不断变强。</p>
  </blockquote>
  <p>没有外部数据，AI自己也能进化？</p>
  <p>听起来有点吓人，于是谷歌DeepMind的这项研究很快引起了广泛关注。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_866ee6d1caa84c5995c92d5cbac99610@1743780481_oswg30357oswg989oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文地址：https://arxiv.org/pdf/2411.16905</p>
  <p>新的方法被命名为「苏格拉底式学习」（Socratic Learning），能够使AI系统自主递归增强，超越初始训练数据的限制。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_0a75af3eef364cc2be4a03cbc67932b4@1743780481_oswg877301oswg961oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>研究人员表示，只要满足三个条件，在封闭系统中训练的智能体可以掌握任何所需的能力：</p>
  <blockquote>
   <p>a）收到足够信息量和一致的反馈；</p>
   <p>b）经验/数据覆盖范围足够广泛；</p>
   <p>c）有足够的能力和资源。</p>
  </blockquote>
  <p>本文考虑了假设 c）不是瓶颈的情况下，在封闭系统中 a）和 b）会产生哪些限制。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_3edec811ad514a64a2976156c67446f0@1743780481_oswg183702oswg971oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>苏格拉底式学习的核心是语言游戏（即结构化的交互），智能体在其中交流、解决问题并以分数的形式接收反馈。</p>
  <p>整个过程中，AI在封闭的系统中自己玩游戏、生成数据、然后改进自身的能力，无需人工输入。</p>
  <p>如果游戏玩腻了，AI还可以自己创建新游戏，解锁更多抽象技能。</p>
  <p>Socratic Learning消除了固定架构的局限，使AI的表现能够远超其初始数据和知识，且仅受时间的限制。</p>
  <h2><strong>迈向真正自主的AI</strong></h2>
  <p>考虑一个随时间演变的封闭系统（无输入、无输出），如下图所示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_5e3f004f701a47699950e1cec3e2d363@1743780481_oswg231768oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在系统中，有一个具有输入和输出的实体（智能体，agent），它也会随着时间的推移而变化。系统外部有一个观察者，负责评估智能体的性能。</p>
  <p>由于系统是封闭的，观察者的评估无法反馈到系统中。因此，智能体的学习反馈必须来自系统内部，例如损失、奖励函数、偏好数据或批评者。</p>
  <p>考虑蓝色虚线的路径，让智能体输出影响未来的智能体输入，并且性能得到提高（自我改进过程），如果输入和输出空间兼容，则这种自我提升是递归的。</p>
  <p>自我提升过程的一个典型例子是自我博弈，系统让智能体作为游戏的双方，从生成一个无限的体验流，并带有获胜反馈，来指导学习的方向。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_5502ddd219924f859dcbb7f794d615b0@1743780481_oswg437062oswg1080oswg929_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>反馈是其中的关键一环，AI的真正意义是相对于外部观察者的，但在封闭的系统中，反馈只能来自内部的智能体。</p>
  <p>这对于系统来说是一个挑战：让反馈与观察者保持一致，并在整个过程中保持一致。</p>
  <p>RL的自我纠正能力在这里并不适用，可以自我纠正的是给定反馈的行为，而不是反馈本身。</p>
  <h3><strong>苏格拉底式学习</strong></h3>
  <p>与输出仅影响输入分布的一般情况相比，递归的自我提升更具限制性，但中介作用更少，最常见的是将智能体输出映射到输入的环境实例化。</p>
  <p>这种类型的递归是许多开放式流程的一个属性，而开放式改进正是ASI的一个核心特征。</p>
  <p>输入和输出空间兼容的一个例子是语言。人类的广泛行为都是由语言介导的，特别是在认知领域。</p>
  <p>语言的一个相关特征是它的可扩展性，即可以在现有语言中开发新的语言，比如在自然语言中开发的形式数学或编程语言。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_d70960b5d9024f5093917e2d43b90fe0@1743780481_oswg342691oswg979oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>综上，本文选择研究智能体在语言空间中递归自我提升的过程。苏格拉底式学习，模仿了苏格拉底通过提问、对话和重复的语言互动，来寻找或提炼知识的方法。</p>
  <p>苏格拉底并没有去外界收集现实世界中的观察结果，这也符合本文强调的封闭系统。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_70f6b0577cb3496e9584ca8c4bf2898a@1743780481_oswg548985oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>局限性</strong></h3>
  <p>在自我提升的三个必要条件中，覆盖率和反馈原则上适用于苏格拉底式学习，并且是不可简化的。</p>
  <p>从长远角度来看，如果计算和内存保持指数级增长，那么规模限制只是一个暂时的障碍。另一方面，即使是资源受限的场景，苏格拉底式学习可能仍会产生有效的高级见解。</p>
  <p>覆盖率意味着苏格拉底式学习系统必须不断生成数据（语言），同时随着时间的推移保持或扩大多样性。</p>
  <p>生成对于LLM来说是小菜一碟，难的是在递归过程中防止漂移、崩溃或者生成分布不够广泛。</p>
  <p>反馈要求系统继续产生关于智能体输出的反馈，这在结构上需要一个能够评估语言的批评者，且应与观察者的评估指标保持充分一致。</p>
  <p>然而，语言空间中定义明确的指标通常仅限于特定的任务，而AI反馈则需要更通用的机制，尤其是在允许输入分布发生变化的情况下。</p>
  <p>目前的LLM训练范式都没有足以用于苏格拉底式学习的反馈机制。比如下一个标记预测损失，与下游使用情况不一致，并且无法推断训练数据之外的情况。</p>
  <p>根据定义，人类的偏好是一致的，但无法在封闭系统的学习中使用。将人类偏好缓存到学习的奖励模型中或许可行，但从长远来看，可能会产生错位，并且在分布外的数据上效果也很弱。</p>
  <p>换句话说，纯粹的苏格拉底式学习是可能的，但需要通过强大且一致的批评者生成广泛的数据。当这些条件成立时，这种方法的上限就只取决于能够提供的计算资源。</p>
  <h3><strong>LANGUAGE GAMES ARE ALL YOU NEED</strong></h3>
  <p>语言、学习和基础是经过充分研究的话题。其中一个特别有用的概念是哲学家Wittgenstein提出的「语言游戏」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_2b95750e663845e28f938eb29e3345e9@1743780481_oswg209201oswg971oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对他来说，捕捉意义的不是文字，而需要语言的互动性质才能做到这一点。</p>
  <p>具体来说，将语言游戏定义为交互协议（一组规则，可以用代码表达），指定一个或多个智能体（玩家）的交互，这些智能体具有语言输入和输出，以及在游戏结束时每个玩家的标量评分函数。</p>
  <p>这样定义的语言游戏解决了苏格拉底式学习的两个主要需求：为无限的交互式数据生成提供了一种可扩展的机制，同时自动提供反馈信号（分数）。</p>
  <p>从实用的角度来看，游戏也是一个很好的入门方式，因为人类在创造和磨练大量游戏和玩家技能方面有着相当多的记录。</p>
  <p>实际上，许多常见的LLM交互范式也能被很好地表示为语言游戏，例如辩论、角色扮演、心智理论、谈判、越狱防御，或者是在封闭系统之外，来自人类反馈的强化学习。</p>
  <p>Wittgenstein曾表示，他坚决反对语言具有单一的本质或功能。</p>
  <p>相比于单一的通用语言游戏，使用许多狭义但定义明确的语言游戏的优势在于：对于每个狭义的游戏，都可以设计一个可靠的分数函数（或评论家），这对于通用游戏来说非常困难。</p>
  <p>从这个角度来看，苏格拉底式学习的整个过程就是一个元游戏，一个安排了智能体玩和学习的语言游戏（一个「无限」的游戏）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_f5c4cf526c39411c8bf4219b35a25725@1743780481_oswg455097oswg943oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>苏格拉底因「腐蚀青年」而被判处死刑并被处决。这也意味着，苏格拉底过程并不能保证与外部观察者的意图保持一致。</p>
  <p>语言游戏作为一种机制也没有回避这一点，但它所需要的不是在单个输入和输出的细粒度上对齐的批评家，而是一个可以判断应该玩哪些游戏的「元批评家」：根据是否对整体性能有贡献来过滤游戏。</p>
  <p>此外，游戏的有用性不需要先验评估，可以在玩了一段时间后事后判断，毕竟事后检测异常可能比设计时阻止要容易得多。</p>
  <p>那么问题来了，如果从苏格拉底和他的弟子开始，数千年来一直不受干扰地思考和改进，到现在会产生什么样的文化产物、什么样的知识、什么样的智慧？</p>
  <h3>参考资料：</h3>
  <p>https://x.com/kimmonismus/status/1862993274727793047</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dnhNIsEho1APliYW5btTFQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：alan，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083641069303945</id>
            <title>开源Llama版o1来了，3B小模型反超80B，逆向工程复现OpenAI新Scaling Law</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083641069303945</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083641069303945</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 01:35:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 扩展测试, 搜索策略, Hugging Face, 自我优化  
<br>
<br>
总结: Hugging Face团队在o1模型的基础上，开源了扩展测试时计算的方法，展示了在小模型Llama 1B上取得的显著成绩。研究提出了多样化验证器树搜索（DVTS）等新策略，旨在提高模型的多样性和性能。实验中比较了多种搜索策略，包括Best-of-N、Beam Search和DVTS，结果显示动态分配策略在不同问题难度下表现最佳。团队认为，未来需要更强大的验证器和自我验证机制，以提升模型在复杂任务中的表现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>o1完整版公开仅10天，Scaling Law新范式就被逆向工程复现了！</p>
  <p>Hugging Face官方发文，开源了<strong>扩展测试时计算</strong>的方法。</p>
  <p>用在小小小模型Llama 1B上，数学分数直接<strong>超过8倍大的模型</strong>，<strong>也超过了计算机科学博士生的平均分数</strong>（40%）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_0972a9ec3cbe47feada4bcb2ea60e5db@1743780481_oswg338691oswg1080oswg902_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么用在Llama 3B上呢？进步幅度更大，甚至能和20几倍大的70B模型媲美。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_dda3ca0c94a943b49454981dc75ed051@1743780481_oswg318409oswg1000oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然OpenAI o1的配方完全保密，没有发布实现细节或代码，但团队基于DeepMind公布的研究结果，完成了自己的实验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_611e0bea9f7b4ab9ad4a131fb88a614b@1743780481_oswg51332oswg904oswg264_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在DeepMind研究的基础上，Hugging Face团队做出如下改进：</p>
  <ul>
   <li><strong>多样化验证器树搜索</strong>（Diverse Verifier Tree Search），一种简单而有效的方法，可以提高多样性和更高性能，特别是在算力预算充足的情况下。</li>
   <li><strong>开源轻量级工具包Search and Learn</strong>，与推理框架vLLM配合，快速构建搜索策略</li>
  </ul>
  <h2><strong>测试时计算扩展策略</strong></h2>
  <p>目前扩展测试时计算主要有两种策略：自我优化和搜索。</p>
  <p>在<strong>自我优化中</strong>，模型识别和纠正后续迭代中的错误来迭代优化自己的输出或“想法”。</p>
  <p>团队认为虽然此策略对某些任务有效，但通常要求模型具有内置的自我优化机制，这可能会限制其适用性。</p>
  <p>搜索方法侧重于生成多个候选答案并使用验证器选择最佳答案。</p>
  <p><strong>搜索策略</strong>更灵活，可以适应问题的难度。Hugging Face的研究主要聚焦于搜索方法，因为实用且可扩展。</p>
  <p>其中验证器可以是任何东西，从硬编码到可学习的奖励模型，这里将重点介绍可学习的验证器。</p>
  <p>具体来说，研究涉及三种搜索策略：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_c6afc397826049a9b57ac614109fdb22@1743780481_oswg112234oswg1080oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <ul>
   <li><strong>Best-of-N</strong></li>
  </ul>
  <p>为每个问题生成多个响应，并使用奖励模型为每个候选答案分配分数。选择分数最高的答案（或加权变体），这种方法强调答案质量而不是频率。</p>
  <ul>
   <li><strong>Beam search</strong></li>
  </ul>
  <p>一种探索解决方案空间的系统搜索方法，通常与过程奖励模型 （PRM） 相结合，以优化解决问题中中间步骤的采样和评估。与在最终答案上产生单个分数的传统奖励模型不同，PRM提供一系列分数，推理过程的每个步骤分配一个分数。这种提供精细反馈的能力使PRM非常适合大模型。</p>
  <ul>
   <li><strong>多样化的验证器树搜索</strong>(DVTS)</li>
  </ul>
  <p>新开发的Beam search变体，它将初始Beam拆分为独立的子树，然后使用PRM做贪婪扩展。这种方法可以提高解决方案的多样性和整体性能，尤其是在测试时算力预算较大的情况下。</p>
  <h2><strong>实验设置：3种搜索策略PK</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_329e523672de40b5be29dfc6787aec87@1743780481_oswg61765oswg1080oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <ul>
   <li>首先将数学问题提供给大模型，生成N个中间步骤。</li>
   <li>每个步骤都由PRM评分，估计每个步骤最终能得出正确答案的概率。</li>
   <li>给定的搜索策略使用这些步骤和PRM分数，来选择应该进一步探索哪些方向，生成下一轮中间步骤。</li>
   <li>搜索策略终止后，PRM将对最终候选解决方案进行排名，以生成最终答案。</li>
  </ul>
  <p>为了比较各种搜索策略，研究中使用了以下开放模型和数据集：</p>
  <p>语言模型，<strong>Llama-3.2-1B-Instruct</strong>作为主要实验对象，因为轻量级模型可以快速迭代，并且在数学基准测试中性能不饱和</p>
  <p>流程奖励模型，使用了<strong>Llama3.1-8B-PRM-Deepseek-Dat</strong>a，与语言模型同属一个系列，且在测试中给出了更好的结果。</p>
  <p>数据集，使用MATH基准测试的子集<strong>MATH-500</strong>，该子集由OpenAI发布，数学问题横跨7个科目，对人类和大多数模型来说都有挑战性。</p>
  <h2><strong>实验结果：动态分配策略达到最优</strong></h2>
  <p>首先，多数投票策略比贪婪解码基线有显著改进，收益在大约N=64后趋于稳定。</p>
  <p>团队认为，之所以出现这种限制，是因为多数投票难以解决需要细致入微推理的问题，或者解决几个答案错到一块去的任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_68f7ff9ba34f4ffc87d9c01232f2e25b@1743780481_oswg76753oswg1000oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>奖励模型加入后的策略，表现均有提高。</p>
  <p><strong>Best-of-N</strong>策略分为两种变体，<strong>原版</strong>（Vanilla）不考虑答案之间的一致性，<strong>加权版</strong>（Weighted）汇总所有结果相同的答案，并选择总分数最高的。</p>
  <p>结果发现加权版始终优于原版，特别是在算力预算大的时候更明显，因为确保了频率较低但质量较高的答案也能获选。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_74a3cdbb53a345dabd7e112fed24fd4f@1743780481_oswg114433oswg1000oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Beam Search</strong>策略终于让1B模型表现开始高于8B。</p>
  <p>但Beam Search并不是万金油方法，在简单的问题上表现反而不如Best-of-N。</p>
  <p>团队通过查看结果树，发现如果一个中间步骤获得了高分，那么整个树就会坍塌到这一步，影响了后续答案的多样性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_bf6ae7dbe636403f8039c6969d4ed5fe@1743780481_oswg116898oswg1000oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最终，<strong>DVTS</strong>方法改进了答案的多样性，该方法与Beam Search相比有以下不同之处：</p>
  <ul>
   <li>对于给定的Beam宽度（M）和生成数量N，初始Beam集设定为N/M个独立子树</li>
   <li>对于每个子树，选择PRM分数最高的步骤</li>
   <li>生成M个新的下一步，继续选择分数最高的</li>
   <li>重复这个过程，直到生成EOS token后终止，或达到最大深度</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_1ab391a7bf6b4580b21bac4b8c4ddbe4@1743780481_oswg135188oswg1000oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在对问题难度细分后，发现DVTS方法在N比较大时增强了对简单/中等难度问题的性能。</p>
  <p>而Beam Search在N比较小时仍然表现最好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_95df5e938e02497d8c66bf8846c10150@1743780481_oswg58775oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最终基于问题难度动态分配策略的方法可以取得最佳成绩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_c440f8dc47f54344bdd55884050f9b65@1743780481_oswg115433oswg1000oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后团队提出，未来这项技术还有更多值得探索的地方：</p>
  <ul>
   <li>更强大的验证器，提高其稳健性和泛化能力至关重要。</li>
   <li>最终目标是实现自我验证，目前在实践中仍然难以实现，需要更细致的策略。</li>
   <li>在生成过程中加入明确的中间步骤或 “想法” ，通过将结构化推理整合到搜索过程中，可以在复杂任务中获得更好的性能。</li>
   <li>搜索方法可以用于合成数据，创建高质量的训练数据集</li>
   <li>开放的流程奖励模型目前数量较少，是开源社区可以做出重大贡献的领域</li>
   <li>目前的方法在数学和代码等领域表现出色，这些问题本质上是可验证的，如何将这些技术扩展到结构性较差或评判标准主观的任务，仍是一个重大挑战。</li>
  </ul>
  <p>评论区有网友表示，<strong>这种方法更适合本地部署，而不是API调用</strong>，因为调用256次3B模型和过程奖励模型，通常会比调用一次70B模型更贵。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_e0af368962dc4160b423ce9b84908430@1743780481_oswg146791oswg1080oswg295_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也有人建议在Qwen系列模型上尝试，以及指路天工Skywork发布了两个基于Qwen的PRM模型</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_c1e5ce08b33249148acb7a177a81cb33@1743780481_oswg239180oswg1080oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3>开源代码：</h3>
  <p>https://github.com/huggingface/search-and-learn</p>
  <h3>参考链接：</h3>
  <p>[1]https://huggingface.co/spaces/HuggingFaceH4/blogpost-scaling-test-time-compute</p>
  <p>[2]https://x.com/_lewtun/status/1868703456602865880</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IVsbnZZTAsNXwRvr9lqZlg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：梦晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3083643134704002</id>
            <title>继福特 CEO 后，Lucid 高管大赞小米 SU7，还买了蔚来和极氪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3083643134704002</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3083643134704002</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 01:34:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <小米SU7, 福特, 竞争对手, 中国汽车>
<br>
<br>
总结: 福特CEO吉姆·法利在接受采访时表达了对小米SU7的喜爱，称其销量强劲，甚至表示不再想开福特汽车。此言论引发了批评，认为法利的选择对福特员工不公。法利解释称，他驾驶小米SU7是为了更好地了解竞争对手，制定有效的竞争策略。与此同时，Lucid的首席工程师也指出中国车企在智能化和质量方面的优势，强调中国汽车行业的快速发展和创新能力。整体来看，中国汽车制造商在市场竞争中展现出强大的实力和潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>在过去的半年里，我一直在开小米 SU7。</p>
  </blockquote>
  <p>今年 10 月，福特 CEO 吉姆·法利在接受媒体采访时坦言，自己通常不太喜欢谈论竞争对手，但他对小米 SU7 喜爱已经到了欲罢不能的地步。</p>
  <p>「小米太棒了！」法利激动地说，「小米 SU7 已经卖断货了，每个月能卖出一到两万辆，作为一个消费品牌，小米比很多车企都要强大。」</p>
  <p>法利甚至半开玩笑地说，自己已经不想再开他之前的福特汽车了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_abcead2c65cf41dbb97d2ecdcbd733be@1743780481_oswg98178oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自：Carscoops</p>
  <p>作为一家美国老牌车企的掌门人，法利这番话自然引起了不小的波澜。美国能源研究所 CEO 杰森·艾萨克对此提出了批评，他指责法利的行为是对福特数千名员工的一记耳光。艾萨克强调，福特汽车已经从美国纳税人那里获得了数十亿美元的补贴，而他们的 CEO 却选择开一辆来自中国的汽车，「这令人感到不安」。</p>
  <p>面对指责，法利事后在社交平台解释称，他购买并长期驾驶小米 SU7 并非出于个人喜好，而是为了深入了解福特的竞争对手，从而为公司制定更有效的竞争策略。</p>
  <p>抱有这样想法的人，不止法利一个。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_1212a4e910b846e99549f8358ad5953e@1743780481_oswg58245oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>美国纯电车企 Lucid 的首席工程师埃里克·巴赫最近在面对外媒 InsideEVs 时表示，Lucid 也一直在测试和分析中国汽车，以便更好地理解和学习竞争对手。</p>
  <p>「他们在很多方面都有着领先优势，选择无视这一点的人是愚蠢的。」巴赫说。</p>
  <h2><strong>来自中国车企的一点「小震撼」</strong></h2>
  <p>众所周知，在过去，中国汽车行业在很大程度上依赖于欧美、日本和韩国的技术援助。</p>
  <p>上世纪 80 年代，我国提出了「以市场换技术」战略，旨在通过开放部分国内市场吸引外商投资，从而引进先进的汽车制造技术。1985 年成立的上汽大众，便是这一战略实施的首个成果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_21b1c1153d784099b1b0191f99b9f485@1743780481_oswg29233oswg492oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今，中国跃升为全球最大的汽车出口国，面对这一变化，那些传统车企正急切地探索中国车企是如何保持价格亲民的同时，快速生产出高质量电动汽车的。</p>
  <p>「他们（中国车企）在智能化这个领域拥有核心竞争力，」巴赫说，「他们拥有超快的速度和令人难以置信的工作态度。」</p>
  <blockquote>
   <p><strong>如果你还没有意识到这一点，那你就已经跟不上时代了。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>巴赫的结论并非仅基于小米 SU7 的表现，他还透露，Lucid 旗下还拥有一辆蔚来和一辆极氪。在他和他的团队眼中，这些来自中国的产品都有着各自的优缺点，但总体而言，它们都在两个关键领域实现了重大突破。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_be871974bed749a8a4f479a248f08397@1743780481_oswg56764oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">小米 SU7</p>
  <p>首先是质量。</p>
  <p>「就内外部设计的成熟和精致程度而言，你会发现这些竞争对手的水平都非常高。」巴赫认为，如今的中国汽车在质量方面并不差，小米 SU7 就是一个很好的例子，不仅设计出色，装配也十分优秀。</p>
  <p>事实上，Lucid 一直饱受装配问题之苦。</p>
  <p>2022 年，Lucid 在交付首批百辆新车后，因减震器装配问题不得不宣布召回。到了第二年，情况似乎并未好转，Lucid 在短短一周内连续宣布了三起召回事件，累计影响了 6360 辆车。其中最严重的一起召回，涉及车辆雨刷臂螺母可能松动的问题，这一缺陷可能会在雨天驾驶时造成安全隐患。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_955d838eb54b44e583203b70c16db582@1743780481_oswg72097oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Lucid Air Sapphire</p>
  <p>这些召回事件仅是冰山一角。Lucid 的装配质量问题一直受到车主的广泛批评，尤其是在车身钣金件的接缝处理上。有报道详细描述了 Lucid Air 的后门、尾门以及充电盖板等部位存在的明显缝隙不齐问题。这些细节上的瑕疵，一定程度上影响了 Lucid 的品牌声誉。</p>
  <p>而 Lucid 车主遇到的这些问题，你基本不会在现在的中国汽车上看到的了，尤其是上到小米、极氪、蔚来这个价位。</p>
  <p>另一个令巴赫感到震惊的，是中国车企在智能座舱方面取得的成就。他提到，Lucid 最新推出的 SUV 车型 Gravity 也用上了一套大屏，但他们对于智能场景的理解，显然不如中国厂商。</p>
  <p>「（中国车企）也许拥有更多的人力，他们每周工作的时间似乎更长，因此产出真的比我们多很多，」巴赫说，「我们急需审视自身，努力变得像他们一样高效和富有想象力。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_5206883ad0d846fc9100162b2cdfa477@1743780481_oswg98500oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Lucid Gravity 的车内大屏</p>
  <p>大家都知道极越最近遇到了大麻烦，但聚焦到产品本身，极越依旧有着许多可圈可点之处，尤其是在智能座舱领域，他们的语音助手 Simo 不仅可以完成常规的车控操作，还允许用户在车外控制车门的开启和关闭——这给巴赫留下了深刻印象。</p>
  <p>巴赫在言语中透露了他对于极越提出的「汽车机器人」概念的喜爱，尤其是极越在导航、语音指令和辅助驾驶系统上做出的革新。</p>
  <blockquote>
   <p><strong>这家公司后来也遇到了自己的麻烦，这再次证明，尽管中国汽车制造商做出了许多令人瞩目的创新功能，但他们并非不可战胜的。或者说，他们也不得不应对那些新兴车企普遍面临的种种挑战。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>巴赫表示，中国车企往往在车辆动态和性能调教方面表现欠佳，这是他认为 Lucid 做得相对较好的地方，「我们会努力保持这一优势」。</p>
  <h2><strong>外国人，爱拆中国车</strong></h2>
  <p>去年 9 月，日经 BP 社出版了一本书，名字叫《中国比亚迪「海豹」彻底分解》，书中以丰富的图文详细展示了比亚迪海豹车型的各个系统和组件，包括详尽的数据、拆解过程和技术分析。书价更是高得离谱，88 万日元，折合人民币 4.1 万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_7aff12a98f1f4fd695459f438e456b39@1743780481_oswg87848oswg1080oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>抛开技术细节不谈，整体来看，日经BP社对比亚迪的技术实力给予了极高的评价。书中强调，比亚迪不仅在电池和热管理方面优于日系各大车企，同时在车载电子元件的集成度上也展现出明显的优势。</p>
  <p>这本揭示中国车企技术实力的作品在当时引发了一股「比亚迪热」。一个月后的东京车展上，比亚迪的展位人潮涌动，吸引了大量关注，相比之下，旁边的三菱展位则显得冷清许多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_5918370607f148bc87cdcdc6c5cbee12@1743780481_oswg173651oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今一年过去了，日经 BP 社又出了一本书——《吉利汽车「极氪 007」彻底分解》。这本书的定价同样是 88 万日元。不过这次，他们还推出了一个包含在线服务的套装，售价为 132 万日元，约合人民币 6.2 万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_7c508a791d164567b16b688c51816849@1743780481_oswg71885oswg1080oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>和上一次一样，日经 BP 社对极氪 007 那叫一个心服口服，直接称赞其为「性价比最强」的中国电动车，是吉利版「雷克萨斯」。</p>
  <p>吉利版「雷克萨斯」…… 吉利：这是我被黑得最惨的一次。</p>
  <p>极氪副总裁朱凌倒是很开心，他在社交媒体上表示：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>原创才经得住这样的拆解分析，极氪 007 在这点上至少没给中国汽车丢脸。</strong></p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241218/v2_3086110280474889b464537b9c528cb4@1743780481_oswg64215oswg1080oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不知道明年的这个时候，被拆的会是哪辆车呢？</p>
  <p>但话说回来，毕竟纸上得来终觉浅，对于中国汽车理解最为深刻的，恐怕还是文章开头提到的福特 CEO 吉姆·法利，他不仅在美国开过中国车，他还多次亲身来中国体验过。</p>
  <p>据法利回忆，他的首次中国之行是在 2023 年初，当时他与福特 CFO 约翰·劳勒一同体验了合作伙伴长安汽车推出的一款纯电 SUV。在测试场地试完车之后，两人沉默了好一阵。</p>
  <p>最终，劳勒打破了沉默，他说：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>吉姆，情况完全不一样了，这些家伙已经走在了前面。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>作为曾经率领丰田打垮美国本土汽车巨头的行业老将，法利深知当年「底特律三巨头」是如何失去竞争力的。现在，角色发生了转换，他必须思考，如何才能避免历史在福特身上重演。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XRpddUe29P77CUAd3rNDUw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“董车会”</a>，作者：李华，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>