<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183584079466625</id>
            <title>实证数据大PK ，BC与TOPCon光伏组件谁更胜一筹？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183584079466625</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183584079466625</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 04:16:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2>01</h2>
  <p>去年打了一年价格战的光伏企业在2025年并没有消停，开年先是多家头部龙头企业相互上诉打专利战，晶科起诉隆基，然后又是隆基在山东起诉晶科，此外还有天合和阿特斯“两冤家”相互起诉。</p>
  <p><strong>现如今专利战还没结束，新一轮的技术实证战又开始了。</strong></p>
  <p>近日，据多家媒体披露，隆基绿能与晶科能源各自展现自己最新技术的光伏组件，在各地进行发电数据实证检验，向市场展示了自家产品在发电量、组件效率、发电能力等数据。</p>
  <p>首先是隆基绿能，据报道，隆基绿能已发布云南昆明某商业建筑屋顶实证项目的最新数据，实证项目验证了隆基BC二代产品与TOPCon在光照条件较弱的情况下的发电能力。</p>
  <p>据悉，此次实证电站建立在大楼屋顶，总容量是169kWp，分为“实证区”以及“示范区”两部分。<strong>本次实证开展在实证区，该区安装了BC、TOPCon、HJT三种技术路线的光伏组件，其中该区BC组件采用的是隆基BC二代技术Hi-MO9组件产品，具体详情如下图：</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_2cedf97dea274a56b529e043c6b1468c@1743780481_oswg44448oswg1080oswg177_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此次实证从2024年11月中旬持续至20252月上旬，选取该时间是因为冬季光照较弱，阴雨天较多，能够更好的验证BC组件在弱光下的竞争力。</p>
  <p><strong>结果表明，同等单位面积下，隆基BC二代产品的实际发电能力较TOPCon高出6.67%，较HJT高出7.54%；从单瓦的发电量上来看，较TOPCon高出3.6%，较HJT高出4.5%。</strong></p>
  <p>此外，据国际权威检验机构TÜV莱茵专业测试，测试结果表明隆基BC二代产品的光谱响应率显著优于TOPCon产品，最高领先比例可高达44%。</p>
  <p>上述这么多实证数据，只表明一件事情，<strong>那就是隆基BC二代技术Hi-MO9组件产品在弱光下性能高于TOPCon、HJT产品。</strong></p>
  <p>而晶科也同样不甘示弱，近日，据晶科能源的视频号披露，晶科能源在2024年11月1日至2025年1月31日期间，同样在云南楚雄地区开展了TOPCon3.0组件与BC二代组件的实证项目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_b6774986a5b24ab5a89250a9ffed4f2b@1743780481_oswg50847oswg1080oswg815_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>数据显示，晶科N型TOPCon3.0组件实现了平均单瓦综合发电增益高达7.20%的优异表现。</strong>对于该数据，晶科解释道，主要是因为TOPCon3.0组件的高双面率优势以及优异的弱光性能以及卓越的抗紫外衰减能力。<strong>视频显示晶科TOPCon双玻组件的双面率高达85%，而BC组件双面率仅为65%左右</strong>，TOPCon双玻组件比BC组件双面率高15%-25%。</p>
  <p><strong>此外，晶科还表示在弱光下，TOPCon组件日发电量比BC组件高出约7%至9%。</strong></p>
  <p><strong>而就在20日晚间，HJT厂商华晟新能源也发布实证检测数据：在2024年10月至12月冬季期间，在高温高湿条件下，HJT组件的单瓦发电量优于BC组件，平均单瓦发电量高2.97%，单日日均增发最高14.18%。</strong></p>
  <p>一时间，这场技术实证数据的大PK，越来越让外界看了个云里雾里，眼花缭乱。</p>
  <h2>02</h2>
  <p>那么，到底谁的组件表现更好？</p>
  <p>隆基说自己组件测试出数据优于TOPCon组件，说明是因为自身在弱光下的优势，发电量比TOPCon组件高，但现如今晶科同样也表示自家有着优异的弱光性能，综合发电率增益高达7.20%，与隆基在昆明的实证结果截然相反。</p>
  <p>孰对孰错？</p>
  <p>对此，有业内人士表示，<strong>晶科的测试结果仅仅给出了结果，并未出示实地测试图，并且测试的BC组件功率多少、是不是和TOPCon组件相匹配产品、有没有得到第三方认证？这些都没有公布，因此数据还需要进一步验证</strong>。</p>
  <p>并且其认为TOPCon组件本来就是光伏组件的一个过渡时期，<strong>光伏组件的未来是属于BC组件的，当初就是因为BC组件技术更困难，所以各厂商先从TOPCon组件入手</strong>，现如今BC组件在隆基的领头下，已经提上日程，隆基的创始人也多次在各个场合表明深耕BC组件的决心。</p>
  <p>此外，也有相关业内人士认为，隆基测试的是单面数据，隆基组件的双面率不如TOPCon组件，因此可能在测算上，隆基主要是测算的是正面发电情况，所以数据才优于TOPCon组件，若<strong>换上双面数据，BC组件发电不如TOPCon组件</strong>。</p>
  <p>另外，他还表示TOPCon有着BC组件一个目前无法超越的优势，那就是<strong>TOPCon组件的成本低于BC组件</strong>。据索比光伏网显示，目前新建BC电池成本相对于TOPCon新建成本高了0.08至0.1元/W，并且TOPCon单GW改造成本仅约3000万元，相对BC组件的成本，优势十分明显。</p>
  <p><strong>值得一提的是，预见能源注意到，无论是晶科还是隆基，近期两家都不止只有这一次实证检验。</strong></p>
  <p>据晶科能源微信视频号显示，晶科在山东莱州近海屋顶进行了实证项目，时间是2024年7月至2024年11月，实证结果表示晶科TOPCon组件对比P型BC组件，单瓦长期发电增益3.14%。</p>
  <p>另外，还在海口与BC的二代组件相检验，检验结果表明晶科TOPCon组件综合发电收益比BC二代组件高5.06%。</p>
  <p>另一方面，据公众号【隆基的碳中和朋友】显示，近期隆基也在各地进行数据实证。其中在寒冷地区黑龙江的数据，隆基表示其BC二代产品组件相较于TOPCon组件，装机容量可提升5%，可以带来8.56%的发电增益。</p>
  <p>在亚热带季风气候的江苏泰州，隆基绿能表示，在相同设计条件下，同等数量和版型的HPBC 2.0与TOPCon产品对比，Hi-MO9 相比TOPCon组件单千瓦发电增益均值为0.94%，单日最高可达2.03%。从累计发电量来看，Hi-MO9共发电3767.71kwh，相比TOPCon的3484.11kWh高出8.14%。</p>
  <p>事实上，光伏技术之争自2023年以来，大有愈演愈烈之势头。<strong>我们认为，如今TOPCon与BC技术厂商针锋相对的情况，与前些年光伏行业出现的产品尺寸之争颇为类似。原来的182与210阵营也是争论不休，但最终还是妥协，183N、210R等中间路线获得普遍共识，BC与TOPCon之争或将走向同样结局——共存。</strong></p>
  <p>在这轮TOPCon与BC两大阵营的争论中，关于未来的主流技术方向，给外界的感觉似乎是各说各有理。实际上，过去光伏行业的确曾经出现一种技术包打天下的格局，例如单晶替代多晶，在P型时代，PERC技术最终一统天下。</p>
  <p>然而<strong>，到了N型时代，百花齐放似乎更加恰当，各家厂商大可不必非此即彼。</strong></p>
  <p>另外，当下光伏行业正面临供给过剩的巨大困局，站在行业的角度，TOPCon在P型向N型切换的时代曾经是先进产能，而目前已经出现过剩苗头，包括BC、HJT（异质结）等<strong>多种技术路线的协同发展也有助于鼓励技术创新和产能出清，有助于加速本轮行业周期的尽快结束</strong>。</p>
  <p><strong>不要“痴迷”于做“霸主”，况且，在中国光伏发展史上，“霸主们”的结局，大多不怎么好看。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/A5hbh76wI6aRxxKeLw59xQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“预见能源”</a>，作者：柯阳明&nbsp;杨锐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184164982447492</id>
            <title>英伟达创纪录财报回应DeepSeek：全年营收9500亿，Blackwell刚开卖就贡献800亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184164982447492</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184164982447492</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 03:56:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>华尔街屏息凝神，硅谷一夜无眠。</p>
  <p>原因只有一个，英伟达披露最新财报，连创三个记录：</p>
  <ul>
   <li>创纪录的季度营业收入393亿美元，比去年同期增长<strong>78％</strong>。</li>
   <li>创纪录的数据中心季度营业收入356亿美元，比去年同期增长<strong>93％</strong>。</li>
   <li>创纪录的全年营业收入1305亿美元，比去年增长<strong>114％</strong>。</li>
  </ul>
  <p>老黄对此发表感言：</p>
  <blockquote>
   <p>对Blackwell的需求令人惊讶，因为推理AI带来新的Scaling Law——增加训练算力让模型变得更聪明，增加长思考的算力让答案变得更聪明。</p>
  </blockquote>
  <p>特别是对于DeepSeek，老黄在电话会中评价R1点燃了全球开发者的热情。</p>
  <blockquote>
   <p>这是一个出色的创新，但更重要的是，它开源了一个世界级的推理AI模型，几乎每个AI开发人员都在使用R1。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_3c65457539df4099b224cd796abeeac4@000000_oswg984768oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实在当下这个节点，市场最关注的无非两点：</p>
  <p>其一，英伟达在AI市场的核心产品——新一代AI芯片<strong>Blackwell</strong>，首次被计入财务指标，备受关注的产能爬坡、毛利率等问题，都将在这份财报中体现。</p>
  <p>其二，面对<strong>DeepSeek</strong>的横空出世，英伟达将直面投资者，回应如何看待未来趋势，其引以为傲的护城河是否将被击穿。</p>
  <p>接下来就从这份最新财报中寻找答案。</p>
  <h2><strong>英伟达2025财年Q4财报解读</strong></h2>
  <p>和过去三年绝大多数的季度业绩一样，英伟达在2025财年最后一季的财报，依然超过了华尔街的预期。</p>
  <p>第四财季<strong>营业收入</strong>为393亿美元（约2853亿元），同比增长78%，环比增长12%，创下历史新高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_71d0c91c23964878ad76c33a29de50b8@000000_oswg90847oswg903oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管仍超出分析师预期的381亿美元（约2767亿元），但营收环比增速，和分析师预测的一样，正进一步放缓，这也是近期英伟达股价震荡的原因之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_7c4b9378387341fe83c0eb3162d8bdba@000000_oswg56522oswg829oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2025财年全年，英伟达总营业收入为1305亿美元（约9475亿元），同比增长114%。</p>
  <p>细分收入结构，<strong>数据中心</strong>依然是英伟达收入来源的大头，其全年营收为1152亿美元（约8364亿元），同比增长93%，占总营收比重的<strong>88%</strong>，比去年同期提高10个百分点。</p>
  <p>来自<strong>游戏</strong>、<strong>专业可视化</strong>、以及<strong>汽车和机器人</strong>业务的全年收入，分别为114亿美元、19亿美元，以及17亿美元，同比增速分别为9%、10%和103%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_08bc58ef185040b2aa4ea3e1a3225eda@000000_oswg66467oswg1032oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，英伟达也透露，Blackwell AI 超级计算机，已实现大规模生产。</p>
  <p>Blackwell架构的首个交付季度，销售收入就达到110亿美元（约799亿元），是英伟达历史上增长最快的产品。</p>
  <p>面对DeepSeek-R1这类高效率模型对英伟达芯片需求造成的冲击，首席财务官Kress表示需求反而会提高100倍：</p>
  <blockquote>
   <p>与一次性回答相比，长思考的推理AI完成每项任务都可能需要100倍的算力。</p>
  </blockquote>
  <p>并且英伟达也在积极拥抱DeepSeek，官方发布针对Blackwell优化的R1版本将每个token成本降低到1/20，吞吐量提高到25倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_41139aff302a4a2289dd335683329990@000000_oswg418265oswg1080oswg1399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>利润层面，第四财季净利润为220.9亿美元（约1604亿元），同比增长80%，环比增长14%；全年净利润为728.8亿美元（约5291亿元），同比增长145%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_a7a15e0496ba42b8afa603d2c4138977@000000_oswg81073oswg950oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以及备受关注的第四季度<strong>毛利率</strong>为73%，略低于预期的73.5%，同比下跌3个百分点，环比下降1.6个百分点。</p>
  <p>全年毛利率为75%，同比提升2.3个百分点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_bf4f4fe2cede4480aead629deeefcf7b@000000_oswg89868oswg1080oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在整体财务指标上涨、超出分析师预期的背景下，第四财季毛利率的下滑显得格外“扎眼”。</p>
  <p>英伟达解释，这是由于更新的数据中心产品更复杂、更昂贵所致。</p>
  <p>此前，因为Blackwell过热问题，大科技的数据中心部署延期，加上生产成本提升，英伟达由此做出了部分让利。</p>
  <p>也正因产品进程受到阻滞，英伟达在研发上投入的热情空前高涨，第四季度公司<strong>研发费用</strong>为37.14亿美元（约270亿元），同比增长50.7%，环比增长9.6%。</p>
  <p>2025财年的研发费用为129.14亿美元（约938亿元），同比增长48.9%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_bcd1fd0250514c5e8a7308fab492484b@000000_oswg95526oswg781oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>整体来看，依然是一份积极上涨、超出预期的年终成绩。</p>
  <p>不过由于DeepSeek-R1是在今年1月下旬发布，并没有影响到这份财报的指标。</p>
  <p>这条“鲶鱼”真正给英伟达带来的影响，还要看2026财年第一季度的业绩情况，英伟达已给出指引：</p>
  <p>预计营业收入为430亿美元（约3122亿元），上下浮动 2%。</p>
  <p>同时，预计GAAP毛利率将延续下滑基调，降至为70.6%。</p>
  <h2><strong>One More Thing</strong></h2>
  <p>对于英伟达，算力产业，乃至整个AI产业来说，下个关键节点就是3月份的英伟达GTC大会了。</p>
  <p>这次老黄的主题演讲时间也已定档北京时间3月19日星期三的凌晨，并提前锁定三个关键词：</p>
  <p>Agent，机器人，加速计算。</p>
  <p>与前两年的关键词“AI、 云技术、元宇宙/数字孪生”相比，更加聚焦于细分领域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f046e115d7664f919ab4ab456feebb41@000000_oswg669990oswg1080oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3>财报地址：</h3>
  <p>https://nvidianews.nvidia.com/news/nvidia-announces-financial-results-for-fourth-quarter-and-fiscal-2025</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247779806&amp;idx=1&amp;sn=90e649a28eb85dec7311d6627d37e36d&amp;chksm=e9d2f945c0965af2e3ce7c53bbc2695357eafb904b0e2b55d7f0538a1c382a526b3f66a6ae54&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：杰西卡 梦晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184168070717064</id>
            <title>乔布斯生前的最好朋友，创造了一家5000亿美金市值的科技巨头</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184168070717064</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184168070717064</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 03:56:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>随着人工智能时代的爆发，有两家企业成为了最大的受益者。一家是英伟达，一家则是 全球最大的数据库软件公司甲骨文。</p>
  <p>2020年以来，“甲骨文”已连续四年增长，股价涨幅超过400%，超越特斯拉、苹果、微软与谷歌等一众企业，仅次于英伟达。截止目前，其市值已经接近5000亿美金。</p>
  <p>而这一切，都与甲骨文的创始人，被称为“硅谷狂人”的拉里·埃里森有着密切关系。拉里·埃里森也是乔布斯生前关系最好的企业家。‍‍‍‍‍‍</p>
  <h2><strong>为什么叫“甲骨文”</strong></h2>
  <p>相信很多听见“甲骨文”这个名字的国人，都会好奇，一家硅谷科技企业，为何取了如此具有中国特色的名字？</p>
  <p>事实上，甲骨文从创始人到创业项目，起初都与中国无关，而且公司最初也不叫“甲骨文”。</p>
  <p>故事得从四十多年前说起。</p>
  <p>1977年6月，拉里·埃里森（Larry Ellison）与同事鲍勃·迈纳尔（Bob Miner）、爱德华·欧特斯（Edward Oates）共同出资2000美元，创办了一家计算机软件工作室。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_19751dd9fb0047d4a6eb7bb3a03156ec@000000_oswg339021oswg552oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>创业之初，埃里森以1200美元的出资占据公司60%的股份，成为团队毫无争议的灵魂人物。</p>
  <p>刚开始，这个工作室还没有像样的名字，直到1979年随着委托订单逐渐增多，他们才正式将公司取名为RelationalSoftware.Inc.，缩写简称为RSI。</p>
  <p>由于是征战在充满未知的计算机科学领域，三人便把自己研发出的数据库项目命名为Oracle，意思是“神谕、先知”，借此寓意这款数据库软件象征开启未知世界的钥匙。</p>
  <p>1982年，随着业务扩大，他们干脆把公司更名为“神谕”（Oracle），以纪念这款带来巨大效益的软件。</p>
  <p>1989年，专注于软件的“神谕”进入中国，是全世界最早开辟在华业务的软件公司。</p>
  <p>按照习惯，外企进入中国市场后，都会起一个带有本土化色彩的名字，可如果按照Oracle的原意“神谕”，听起来就有些不那么入乡随俗，甚至还有些宗教色彩，对宣传不利。</p>
  <p>在咨询了通晓中国文化的人后，埃里森和小伙伴们盯上了“甲骨文”这个极具中国特色的文化符号。</p>
  <p>中国的“甲骨文”在国际上最常见的翻译是Oracle Bone Inscriptions，大概意思就是“刻在骨头上的神秘文字”。</p>
  <p>巧合的是，“甲骨文”的英文中就包含了Oracle（神谕）的含义。</p>
  <p>“神谕公司”觉得甲骨文的占卜功能，本身就有神秘的含义，类似希腊神话中“神谕”概念之类；而且甲骨文也是一种信息载体，与自身数据信息保存和传递的业务，本质也是一样的，便决定以“甲骨文”作为Oracle在华的中文翻译。</p>
  <p>不得不说，Oracle选择“甲骨文”作为在华品牌名称可谓神来之笔，不仅让中国用户望文生义，增加亲近感，也为那时比较“高大上”的数据库业务平添几分敬仰之情。</p>
  <p>甲骨文公司日后能迅速打开中国市场，并成为数据软件服务领域的知名企业，中文名称“甲骨文”功不可没。</p>
  <p>20世纪90年代，随着互联网公司对数据库的需求激增，甲骨文迅速崛起并发展壮大。巅峰时期，甲骨文在数据库市场的份额甚至超过了IBM和微软的总和。</p>
  <p>数据库是一种用于存储和管理数据的软件产品，与操作系统、中间件并称为软件“三大件”，可以理解为一个大型的数据仓库。</p>
  <p>甲骨文的优势就是，相比同行，能在海量数据下实现更高效地存储和快速检索，也因此独霸中国数据市场三十多年。</p>
  <p>时至今日，作为全球领先的数据库软件公司，甲骨文的产品更是广泛应用于金融、医疗、零售等关键行业，为包括中国在内的全球企业提供了强大的技术支持。</p>
  <p>不过，2019年开始，甲骨文突然宣布解散中国研发中心，超过900名员工因此被裁员，这家曾经风光无限的美国科技巨头开始悄然退出中国市场。</p>
  <p>很多自媒体为此欢呼，觉得这家垄断中国数据市场多年的外国企业，面对不断崛起的中国数据企业，终于“灰溜溜跑掉了”。</p>
  <p>可事实果真如此么？</p>
  <h2><strong>并不顺利的大学生活</strong></h2>
  <p>2021年6月，国内一份价值1.45亿元的数据采购成交公告引起世人注意。</p>
  <p>招标单位是中国邮政储蓄银行，但投标与中标单位都只有一家——甲骨文。</p>
  <p>“当前多个核心生产系统使用Oracle数据库进行数据存储和处理，无法替换。”中国邮政储蓄银行在公告中显得颇为无奈。</p>
  <p>事实上，被视为行业标准的甲骨文，除了继续在全球数据库市场保持优势，还在如今的云计算、AI人工智能等领域具有非凡的竞争力。</p>
  <p>创造这些辉煌的，便是甲骨文创始人之一的拉里·埃里森（Larry Ellison）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_e0b19c1ff5d049c0b928e3c61b87ede1@000000_oswg302586oswg768oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为甲骨文公司的灵魂人物，埃里森如今身价2183亿美元（约1.56万亿人民币），同时也是硅谷IT大佬中最富争议的一位。</p>
  <p>这是一位没有上过一堂计算机课，也没有拿到大学学位的计算机天才，却因丰富的情史和奢华的生活经常成为八卦新闻的主角。</p>
  <p>比如2024年12月底，80岁的埃里森就因与一位来自中国东北的33岁姑娘的恋情曝光，再度上了美国各大媒体头条。</p>
  <p>在此之前，他有过四次婚史，身边更是不缺各色美女。</p>
  <p>可即便交了一位中国女友，同时也在中国市场赚得盆满钵满，但埃里森对待中国的态度并不亲和，很早便放出豪言：“甲骨文公司，绝对不会培养任何一名中国籍的数据人才！”</p>
  <p>这一切，与埃里森本人的成长经历脱不开干系。</p>
  <p>1944年8月17日，埃里森出生在美国纽约的一个贫困家庭。</p>
  <p>埃里森的父亲是一位飞行员，但在他出生前便抛妻弃子离开了家庭。</p>
  <p>埃里森9个月时，他的母亲因为只有19岁，没有经济来源，只好将他送到住在芝加哥犹太区的舅舅家寄养。</p>
  <p>因为这样特殊的家庭背景，埃里森自小性格比较内向、孤僻，内心充满了叛逆。</p>
  <p>1962年，埃里森进入伊利诺伊州立大学就读。然而，他并没有在那里待太久，二年级时便选择退学，随后又进入芝加哥大学与美国西北大学学习，但均没有取得大学文凭。</p>
  <p>在大学期间，埃里森唯独感兴趣的是计算机编程，可他又偏偏没有受过系统的计算机专业培训。</p>
  <p>多年后，他曾表示：“大学学位是有用的，但我在大学没有得到学位。我从来没有上过一堂计算机课，但我却成了程序员。我完全是从书本上自学编程的。”</p>
  <p>学生时代的埃里森一直喜欢独来独往，熟悉他的同学评价是，为人聪明，精力充沛，但做事激进，且生活铺张。</p>
  <p>确实，读书时的埃里森对于学习并不用心，生活费也有限，可他对穿着十分讲究，总是想尽办法让自己看上去与众不同。</p>
  <p>甚至，当他工作后与第一任太太结婚时，夫妇二人月收入总共才1600美元，他还借钱买了一艘小游艇用于娱乐。</p>
  <p>类似的事情多了，太太觉得埃里森就是一个无可救药的纨绔子弟，坚持要离婚。</p>
  <p>埃里森有些不舍，劝她说：“我会成为百万富翁的，如果你和我在一起，你可以得到你想要的任何东西。”但没有成功。</p>
  <p>离婚后，埃里森跳槽到了一家专门为美国中央情报局开发数据库项目的小公司，负责其中的数据库建设，依然是“今朝有酒今朝醉”的状态。</p>
  <p>或许，埃里森花天酒地的高调生活，是对原本贫困生活的补偿，同时也展现出他不甘平庸，渴望出人头地的野心。</p>
  <p>而在常人看来充满遗憾与失败的四处求学经历，却让埃里森越挫越勇，不仅开阔了眼界，思维也越发活跃敏捷。</p>
  <p>不过，如果没有20世纪70年代蓬勃兴起的信息革命，埃里森可能再换一两家公司，拿着还算不错的收入，就悄悄退休了。</p>
  <p>可如果那样，就不是拉里·埃里森了。</p>
  <h2><strong>靠关系数据库逆袭</strong></h2>
  <p>1976年时，IBM的研究人员发表了一篇名为《R系统：数据库关系理论》的论文，详细介绍了关系数据库理论和SQL语言。</p>
  <p>关系数据库是数据项之间具有预定义关系的数据项的集合，能让数据信息更快捷查找和归类，这在数据库编程史上是一个巨大创新。</p>
  <p>不过，IBM虽然发表了关系数据库论文，却没有对其进行深度开发。这个失误不但造成日后上千亿美元财富的流失，也直接成就了埃里森。</p>
  <p>对IBM这篇论文反复研读后，埃里森深刻意识到，全球的计算机行业只想着靠卖硬件赚钱，但集合了各类信息的关系数据库，才是真正的金矿。</p>
  <p>1977年，再也按捺不住的埃里森，拉着同事鲍勃·迈纳尔与爱德华·欧特斯一起创办了一家关系型数据库研发工作室。</p>
  <p>为了强调自己的数据库系统是最先进的关系型数据库，埃里森干脆把公司改名为“关系软件公司”（Relational Software Inc,RSI）。</p>
  <p>三人创业的目标是在数据库R系统理论基础上，开发通用版本的关系型数据库管理系统，从而服务于高端数据需求客户。</p>
  <p>对了，他们之前都是为中情局一项重要数据项目忙活，那个项目的代号叫Oracle……</p>
  <p>因为觉得代号挺酷，他们便将其作为自己开发的数据库版本名称。</p>
  <p>1978年，埃里森的工作室推出了Oracle1.0版本，可惜设计太过粗糙，除了完成简单关系查询不能做任何事情。</p>
  <p>面对客户的疯狂吐槽，埃里森反省说，<strong>“逃避困难不可能带给我任何获得成功和喜悦的机会，但尝试了就有可能。我也许不能做所有的事，但至少我能做好一部分。”</strong></p>
  <p>1979年，埃里森带领团队终于推出改进后的Oracle2.0版本，这是全世界首个由纯软件公司开发的商用关系型数据库管理系统，性能也趋于完善。</p>
  <p>因为有情报系统合作背景，埃里森将这套软件卖给中情局作为情报管理系统的升级版。</p>
  <p>不过，当时的中情局并不太满意Oracle2.0版本，又根据自己的需求提出了很多改进意见，同时还表示购买的资金得试用新版本满意后再支付。</p>
  <p>要在这么短的时间内拿出一套新产品来，困难可想而知。</p>
  <p>面对巨大的压力和研发资金缺口，埃里森作出了重要而关键的决定：将Oracle3．0全部用C语言改写，因为C语言是所有机器支持的。</p>
  <p>为了维持研发，埃里森还与团队拿出自己全部积蓄，日以继夜地奋战，终于编写完成了Oracle3.0版软件，并取得中情局的认可，开始崭露头角，作为软件业的一支新生力量而为业界所瞩目。</p>
  <p>虽然后来又连续拿到中情局、政府及军方的项目，可埃里森当时对RSI公司的发展方向并没有长远的考虑，一直只是软件承包商的性质。</p>
  <p>其实这也很正常，任何初创公司重要的不是目标有多宏伟，而是先想办法活下来。</p>
  <p>直到1981年，曾在IBM就职的阿尼尔 K.古普塔（Anil K.Gupta）受邀为RSI写了第一份商业计划书，正式明确公司的发展方向，即开发通用的关系型数据库管理系统和开发工具。</p>
  <p>古普塔拥有丰富商业管理经验，后来担任美国马里兰大学史密斯商学院教授，是全球化战略最早的倡导者之一。</p>
  <p>1982年，鉴于RSI的数据库软件Oracle的名气远超RSI这个公司名，埃里森决定公司将改名为Oracle。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_55bea310a8b7414cb2d74f201f41e4ca@000000_oswg366347oswg973oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有人觉得改名可能会影响已有的品牌形象，可埃里森表示，“每天都是新的一天。如果认为自己改变不了，那是很愚蠢的想法。”</p>
  <p>此时，埃里森已经38岁，他比当时刚在硅谷小有名气的盖茨和乔布斯正好大一轮左右，是硅谷赫赫有名的“创业老兵”。</p>
  <p>他那时将原本只服务于军方和情报部门的关系型数据库管理系统，进行了重新编写，使之兼容所有主要的计算机操作系统，特别是1986年推出的Oracle3.0版，成为关系数据库里程碑式的产品。</p>
  <p>到20世纪80年代中期，Oracle成为硅谷有史以来最成功的数据库软件之一，销售额曾一度达到1000多万美元。</p>
  <h2><strong>坦然面对危机</strong></h2>
  <p>1985年，在拿到红杉资本投资后，甲骨文的企业规模迅速扩大，开始盯上新生的中国数据市场。</p>
  <p>彼时，中国改革开放之后，大量政府、金融、能源、电信、电力等关键部门开始加速信息化步伐。</p>
  <p>由于金融、电信等业务往往对系统稳定性的要求极高，且在一些关键服务上，国产数据库和海外软件无法互通，海外产品也由此形成了事实上的垄断。</p>
  <p>比如那时国内大型企业的计算机几乎都是IBM的小型机，存储则是EMC（易安信），在很长一段时间里几乎是上述部门的标配。</p>
  <p>随着信息化浪潮的推动，数据搜索与分析市场开始出现，甲骨文就是在此时进入到中国市场，主推的是旗下各类数据库产品。</p>
  <p>此后许多年间，中国的商用数据系统便形成了雷打不动的“IOE”的架构，即IBM的小型机+Oracle的数据库+EMC的存储模式，三家美国企业也成为中国信息化市场最大的获利企业。</p>
  <p>1986年3月12日，有着超强盈利能力的甲骨文顺利上市。开盘价为15美元，当天的收盘价就达到20.75美元。而埃里森所持有的34％的股份，也立即升值到9300万美元，成为妥妥的亿万富豪。</p>
  <p>甲骨文上市的第二天，3月13日，微软公司的股票上市，开盘价为21美元，收盘价为28美元，创始人比尔·盖茨所持股份上升到3亿美元。</p>
  <p>自此，埃里森发现了他一生中最大的竞争对手。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_0cb51d60b50d4c20961fbb7b308842f2@000000_oswg511138oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1985年，IBM发布了关系数据库db2，采用了数据查询语言SQL，并成为数据库领域正式的工业标准。</p>
  <p>作为全球顶级的信息产业巨头，那时的硅谷有个口号，“跟着蓝色巨人，永远不会错”。</p>
  <p>埃里森也毫不迟疑，立即组织各种宣传力量，到处宣传甲骨文和IBM的兼容性，结果从1985年到1990年，甲骨文公司每年销售增长率超过了100％。</p>
  <p>到1990年，甲骨文公司的员工达到了4000人，销售额更是达到近10亿美元，企业总部也搬到了旧金山以南25英里的一座圆柱形玻璃建筑。</p>
  <p>在硅谷当时千篇一律的几何形建筑中，拥有花园和水池，内部装修豪华的甲骨文公司被誉为“绿宝石城”，也有人干脆称其为“拉利园”（Larry Garden）。</p>
  <p>不过，因过快的增长以及各类大手笔的并购，甲骨文开始出现亏损。</p>
  <p>1991年，甲骨文公司的市值从38亿美元跌到了7亿美元，股价也跌到了有史以来的最低点4.88美元。</p>
  <p>当时甲骨文总会计师甚至悲观地告诉埃里森，公司可能因资不抵债而破产，将不得不拍卖公司。</p>
  <p>虽然埃里森安慰公司员工说，“事情都会往好的方面发展，如果不是这样，我也能应付得来。天不会塌下来，一切都会好起来的。”</p>
  <p>但他还是准备悄悄卖掉所持股票，准备应对最糟糕的时刻。</p>
  <p>1992年，埃里森在新任财务团队的建议下，对公司进行重组，辞掉了3500名员工，并改进了销售和财务的管理，以保持足够的现金流量。</p>
  <p>好在业内对甲骨文还是高度认可，仅仅一年时间，甲骨文便扭亏为盈，销售额就增长了15％。</p>
  <p>不过，最重要的还是甲骨文在埃里森的带领下，推出了技术更先进且能在PC上运行的Oracle7.0，安然度过了这次危机。</p>
  <p>1997年，甲骨文又通过27个卫星频道向全球直播了Oracle8.0发布会的盛况，这个由甲骨文公司酝酿多年重拳出击的产品，又一次在商业上取得了巨大成功。</p>
  <p>到2000年时，甲骨文的销售额顺利突破100亿美元，成为仅次于微软的全球第二大软件公司。</p>
  <p>随后，甲骨文又以103亿美元拿下仁科（People Soft）；74亿美元拿下太阳微（Sun）；85亿美元拿下BEA，前后砸了400多亿美元收购50多家公司，一跃成为软件数据库领域的超级豪强。</p>
  <p>或许，如此傲人的成绩在其他人眼中已是巅峰，可在埃里森看来，依然不算成功。</p>
  <p>用埃里森的话说：“只有其他人都失败，才是真正的成功。”</p>
  <p>因此，很长一段时间内，埃里森一心只想“干掉微软和比尔·盖茨”，成为硅谷真正的“一哥”。</p>
  <h2><strong>一心只想力压比尔·盖茨</strong></h2>
  <p>可以说，埃里森很多令人咋舌的疯狂行为，其实都是为了压过比尔·盖茨一头。</p>
  <p>比如听到比尔·盖茨买了私人飞机后，埃里森不仅买了更贵的一款，甚至又买了战斗机，并在公开场合半认真半开玩笑地说，“要开着战斗机去微软总部扔炸弹”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_7b324a3185704c1fb631fca8f63e82cb@000000_oswg329044oswg730oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当看到比尔·盖茨豪宅大到可以养鲸鱼时，埃里森立即斥资2亿美元，仿造日本天皇的皇宫，建造了一个占地面积超过10万平方米的日式宫殿。</p>
  <p>同时，他还在全球各地购买了二十多处豪宅，全方位展现着自己的财力。</p>
  <p>说起来，相比只敢偷偷摸摸去“萝莉岛”的比尔·盖茨，埃里森要高调得多，除了离异过四次，他身边总是美女如云，从好莱坞女星、名模，到各类白领丽人，从没闲过。</p>
  <p>甚至，与现在的中国女友结识之前，埃里森的前女友还是一位25岁的乌克兰模特。</p>
  <p>日常生活中，埃里森更是不遗余力地在各种场合调侃对手：</p>
  <p>“比尔·盖茨？那可是一种非常有名的病毒！”</p>
  <p>“罗马帝国都会垮，凭什么微软不会？”</p>
  <p>“买微软产品的人是很傻的，他们产品是25年前他们的祖父编写的！”</p>
  <p>2000年微软遭遇“反垄断调查”时，埃里森更是积极配合调查部门搜集微软的犯罪证据，让微软和比尔·盖茨十分被动。</p>
  <p>面对来自微软的指责，埃里森毫不退缩，大大方方表示，“没错，都是我举报的，就是看你们不顺眼。”</p>
  <p>埃里森如此“不讲武德”的行为，让全美诸多媒体和民众十分看不惯，觉得他是“美国最没有教养的亿万富翁”。</p>
  <p>埃里森根本不在乎，他表示，“我知道很多人不喜欢我，我也不是很喜欢我认识的每一个人，我只喜欢被人关注和欣赏的感觉，至于别人怎么看我，我不在乎。”</p>
  <p>可能正是如此强大的心理素质，才让埃里森无论创业还是个人生活，始终我行我素，成为世人眼中的“狂人”。</p>
  <p>虽然在数据市场上，甲骨文自2005年开始，就以48%的市场份额，一直超过IBM、微软和SAP三家总和，早已将微软甩在身后。</p>
  <p>可对埃里森来说，只要比尔·盖茨还压他一头，他就永远不会服输。</p>
  <p>2024年，79岁的埃里森终于以2000亿美元的身价，超过比尔·盖茨（1200亿美元）。</p>
  <p>至此，这场长达四十年的“个人恩怨”才算有了一个了结。</p>
  <p>不过，埃里森倒是在一次公开场合难得将自己与比尔·盖茨放在同一位置。</p>
  <p>埃里森曾在多年前，应邀参加耶鲁大学的毕业典礼并发表演讲。</p>
  <p>耶鲁或许是希望埃里森能给毕业生一些人生建议，可他却说：</p>
  <p>“我和比尔·盖茨都辍学了，但我们都成了亿万富翁。你们就算再努力读书，毕业后年薪也就20万，工资单还是前两年辍学的同学签的。”</p>
  <p>面对埃里森的信口开河，耶鲁吓得赶紧安排人将他提前请下了台。</p>
  <p>不过，就是这样一位“硅谷狂人”，却被乔布斯视为最好的朋友。</p>
  <p>乔布斯不仅给他做过婚礼摄像，还曾想拉着他一同加入苹果的团队。</p>
  <p>同样也是他，陪伴乔布斯度过了生命最后阶段的少数几个朋友之一。</p>
  <p>这或许才是这位“硅谷狂人”最与众不同的地方：被很多人讨厌，但也被很多人视为最真诚的朋友。</p>
  <h2><strong>具备强劲发展潜力的甲骨文</strong></h2>
  <p>或许有人觉得，作为甲骨文的重要负责人，却整日绯闻不断，高调且生活奢靡，企业应该岌岌可危才对。</p>
  <p>可现实是，如今的甲骨文除在数据库市场继续保持碾压，还在人工智能、大数据和物联网等领域展现出强劲的竞争力。</p>
  <p>凭借早年布局的一系列AI和机器学习工具，如自然语言处理、语音识别、图像识别等，以及大数据分析工具和物联网平台，甲骨文依然保持着无人可敌的先发优势。</p>
  <p>用投资机构的话来说，“甲骨文是唯一一家能够提供从云基础设施到云平台，再到企业级云应用程序的完整技术栈的超大规模供应商。”</p>
  <p>虽然如今以阿里巴巴、人大金仓、达梦数据库、南大通用、神州通用，以及腾讯、百度、华为等代表中国数据公司崛起，对甲骨文业务造成了不小的冲击，但由于上述国内数据企业关系型数据库产品多数是基于MySQL和PostgreSQL二次开发而来，国产数据库在内核方面不足，依然没法达到完全替代甲骨文等数据公司的目的。</p>
  <p>甚至，离开中国的甲骨文在业绩、股价上并没有受到影响。</p>
  <p>整个2024财年，甲骨文的总营收为529.61亿美元，与上一财年的499.54亿美元相比，增长了6%。截止最近一个交易日，其市值高达4824亿美金。</p>
  <p>一直以来，甲骨文公司的商业模式是基于云计算和企业应用软件的模式，旨在为客户提供完整的企业解决方案和技术支持。</p>
  <p>所以，只要全球云计算和企业应用软件的需求继续增加，不断开发新技术且具有品牌信誉度的甲骨文，其商业模式依然有着可观的增长空间。</p>
  <p>至于年过八旬的埃里森，只要他愿意，肯定会继续潇洒下去，成为新的八卦主角。</p>
  <p>他的传奇人生，也将成为甲骨文公司最令人津津乐道的篇章。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyMDMyNTMwMw==&amp;mid=2247630857&amp;idx=1&amp;sn=0efbdffd5f9fa1ad748e24b4186bab73&amp;chksm=96b660173a8220b616a60a4bea2a934f91ae60ec349ae6225208914d3edbe6b4694134033ca6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“砺石商业评论”（ID：libusiness）</a>，作者：王剑，编辑：平凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184185312124547</id>
            <title>华为能复制下一个问界吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184185312124547</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184185312124547</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 03:49:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>距离问界推出已有3年，如今，鸿蒙智行产品矩阵中已经形成“四界”。</p>
  <p>2月20日，华为专门为百万级豪车尊界（价格区间100万-150万元）举行了一场技术发布会。今年5月，尊界首款车型S800计划上市。</p>
  <p>和一些行业人士预想的一样，这场发布会的分工是“华为技术秀场+江淮气氛组”。</p>
  <p>华为终端董事长、华为车BU董事长余承东包揽了从底盘平台到卫星通信的所有技术讲解，把汽车发布会讲出了手机发布会的即视感。</p>
  <p>江淮董事长项兴初全程稳坐台下，用“点头+微笑+鼓掌”完成战略合作伙伴的仪式感。</p>
  <p>华为“造车”有三种合作模式，初期探索了供应商模式，向车企卖零部件；中期深度整合阶段，采用HI模式，给车企装全栈智能系统；2022年至今创新出了智选车模式，主导产品设计、定价及销售，提供从芯片（昇腾）、系统（鸿蒙OS）、算法（ADS）到渠道（华为门店）的完整闭环，车企负责底盘和制造。华为在车圈的合作伙伴已超过20个。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_b459f5e8096b4aea9f658614176225cb@000000_oswg69724oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智选车模式目前已有“四界”，与赛力斯合作的问界最成功，主攻高端SUV；与奇瑞汽车合作的智界更亲民，瞄准中端轿车；与北汽集团合作的享界最低调，专攻行政市场；与江淮汽车合作的尊界走超豪华路线，价格百万级。近期，华为终端与上汽集团达成合作，共同打造的“第五界”尚界计划今年四季度上市。尚界最下沉，主攻15万-25万元市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_1c2a27a347ea4d58911ab6f639305f23@000000_oswg73258oswg1080oswg905_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智选车模式在问界身上已经跑通，问界一年卖出近40万辆，赛力斯（市值1903亿元）绑定华为后股价涨幅近20倍，但这一模式的天花板在于能否持续“复制成功”。</p>
  <p>在享界S9发布前，资本市场认为它可以复制问界M9的神话，北汽蓝谷的市值从200亿元飙升到520亿元，但预期破灭，股价重新回到赛力斯的25%左右。江淮汽车的“剧本”也类似，首款车销量未知，市值一度上涨到赛力斯的一半左右。奇瑞尚未上市。</p>
  <p>谁会成为下一个问界？市值炒上去了，销量还任重道远。</p>
  <h2><strong>智界首战失利，再战难度升级</strong></h2>
  <p>问界是华为智选车模式的试水之作，面市初期（首款车型M5于2021年12月交付）月销不足千辆，2024年迎来爆发。外界一直在关注，谁有复制问界销量巅峰的可能。</p>
  <p><strong>余承东的第一战是智界品牌首款车型S7。</strong>这款20万-35万元的纯电轿跑，在“四界”里，定位最亲民，理应扮演走量的角色。</p>
  <p>据媒体报道，余承东原计划复制问界新款M7借势华为Mate60手机热度的营销神话，再次借华为麒麟芯片覆盖中端机型（彼时发布nova12系列）的热度，用“手机+汽车”的生态联动打响S7。</p>
  <p>结果S7上市（2023年11月）第二个月就陷入交付泥潭，因奇瑞工厂产能调配问题，导致很多消费者抱怨车辆无法按时交付。据财新报道，事后，奇瑞和华为都更换了相关项目负责人。</p>
  <p>S7后经历多次改款、调价后二次上市（2024年4月，同期小米SU7上市），月销短暂冲高，但很快在竞品“围剿”下断崖式下滑，并进行第三次改款、调价，<strong>目前月销徘徊在千辆关口。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_4633b745c73e4b6184506ab3aa3615af@000000_oswg95812oswg1080oswg1486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>首款车型失利后，<strong>余承东希望智界第二款车型R7能扭转局面。</strong>去年8月开始，他隔三差五在微信上发视频、晒参数，给智界R7刷存在感。等到9月正式上市那天，余承东直接在华为2024年秋季全场景新品发布会上用近半个小时解读R7的卖点，甚至将手机新品“降级”为配角。</p>
  <p>从近几个月的表现看，智界R7的销量数据确实能打，但竞争环境决定了智界R7恐怕难以复制问界M7的成功。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_96827044ddbc4c3c8132abbe28c51ff4@000000_oswg60400oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>M7主打25万级增程大五座SUV，在同类型竞品中上市较早，有先发优势。智界R7比M7上市晚，市场竞争非常激烈，对手除了问界M7（30-40万元豪华SUV销量榜首），还有Model Y（稳居中型SUV市场第一）、理想L6（25万级增程式SUV销冠）等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_0cc0ea4b4bc14e0cad7e676bbc5fe912@000000_oswg84271oswg1080oswg1134_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智界R7尤其要<strong>应对特斯拉Model Y焕新版对25万级市场的冲击。</strong>Model Y是中国乘用车2024年销冠，焕新版上市后订单火爆，今年2月下旬开始交付。</p>
  <h2><strong>享界，增程迟到拖后腿</strong></h2>
  <p>智界第二款车R7面市前一个月，享界S9上市（2024年8月）了。这是鸿蒙智行旗下第一款行政级高端纯电轿车，售价40万-45万元，上市后销量持续低迷，到今年1月直接跌破千辆。</p>
  <p><strong>享界S9整体销售规模不到五千台，远没有达到“爆款”预期，而定位接近的问界M9（售价47万-57万元）仅今年1月就卖了1.2万台。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_4ef3f88b55164764bf99a2e53f1aa2d2@000000_oswg42207oswg1080oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为什么华为光环带不动享界S9？<strong>华为系内部竞品分流是原因之一。</strong></p>
  <p>享界S9和问界M9都是鸿蒙智行旗下高端车型，号称是“双旗舰”，核心卖点（如华为ADS 3.0智驾系统、鸿蒙座舱、激光投影等）高度重叠，虽然华为在尽量避免内部直接竞争，例如，S9更强调“轿车体验”，但新能源汽车销售人士张卫表示，尤其是那些对“华为品牌”认可度高的用户，很容易对这两款车产生“二选一”的想法。</p>
  <p>“S9的上市反而带动了M9的订单增长。”张卫称。享界S9只有纯电版，部分潜在客户因续航焦虑，转而选择提供增程动力的问界M9。问界M9提供纯电版和增程版，增程版销量占90%。</p>
  <p><strong>纯电困局</strong>是享界S9销量不理想的一大原因。</p>
  <p>某车企从业者李普对「定焦One」表示，40万以上纯电轿车本来就是地狱难度，蔚来ET7（44.8万-52.6万）、奔驰EQE（47.8-62.7万）的月销量都是三位数。</p>
  <p>因为这个市场的目标用户多是凯美瑞、迈腾等燃油车主换购群体，他们对纯电车的续航和补能存在疑虑，接受度不如混动车型或燃油车。李普补充道，智界R7月销破万，基本靠增程版。</p>
  <p>享界的增程版最初计划2025年第一季度上市，但现在上市时间变得模糊，截至2月25日，官方仅表示“本年度将推出增程产品”，意味着可能<strong>推迟到第二季度或更晚。</strong></p>
  <p>有投资者直接向北汽蓝谷提问“为何增程版上市节奏落后于智界R7”，并批评享界品牌在传播和产品推进上“不尽如人意”。</p>
  <p>市场也在关注<strong>北汽增程技术</strong>是否能达到赛力斯的水平。新能源汽车技术人士张桥对「定焦One」表示，赛力斯的增程技术是自主开发，在油电转换效率和静音技术上有自己的突破，且主导了问界车型的增程技术研发；北汽的增程车型未得到市场验证。</p>
  <p>享界在四界中被认为是前景最不明朗的。中端商务市场本来就竞品密集，“享界S9增程版上市，再加上华为门店扶持，还有可能与M9争一争，否则难逃‘小众行政车’命运。”张桥称。</p>
  <h2><strong>尊界，百万豪车注定小众</strong></h2>
  <p>之前，问界M9是鸿蒙智行的价格天花板，现在，江淮的尊界S800直接进入百万豪车赛道，瞄准宝马7系（91.6万-126.9万）、奔驰S级（96.26万-204.26万）用户群体，对标迈巴赫（146.8万以上）。</p>
  <p>尊界S800预售2天订单破2000台，显示出市场对华为技术溢价的认可，证明国产车也能卖到百万元的价格。</p>
  <p>然而，市场一直质疑江淮是否有能力承接华为的高端化需求，这取决于量产交付后用户体验、品牌口碑的长期沉淀，以及华为与江淮双方在超豪华赛道的持续投入。</p>
  <p>江淮砸40亿建厂，加上华为技术加持，如果交付后维持口碑，或许可以抢占BBA没有覆盖的“科技豪华”的细分市场，但期待尊界复制问界基本不现实，首先，这个<strong>市场的容量极小，尊界S800难成规模。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_17f1b658054e47f28c3853f939ccef55@000000_oswg97056oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源 / 尊界汽车官方微博</p>
  <p>根据行业数据，2024年中国市场成交价超百万的超豪华品牌总销量仅12.7万，同比暴跌34.3%。品牌共有20家，中国品牌仅有4家，合计销量不足8千辆，只能分到0.6%的份额。比亚迪旗下的仰望U8占了7341辆。</p>
  <p>豪华车市场从业者陈元给出预测，“尊界<strong>主要依赖华为品牌背书和政企采购，年销量突破6000辆就不容易，如果达到1万就算成功。</strong>”尊界的目标对手，如奔驰S级年销量约1.6万辆，宝马7系约1.2万辆，迈巴赫S级约3000辆。</p>
  <p>另外，长期来看，尊界还需建立豪车品牌的用户心智。</p>
  <p>陈元认为，华为虽然以智能化技术切入高端市场，但合作的车型，如问界、享界，仍对比BBA主打“性价比错位”，用户认的是华为的技术标签，而不是品牌价值。</p>
  <p>超豪华市场的核心是“社交属性”。<strong>百万级用户购车决策中，品牌历史、圈层认同，这些无形价值的权重高于产品功能，新品牌尊界缺少优势。</strong></p>
  <p>陈元补充道，超豪华车主通常配备司机，而尊界S800主打的L3级智驾、蟹行模式等“驾驶乐趣”可能与使用场景错位。</p>
  <p>总的来说，<strong>智能化是鸿蒙智行高端车型对标BBA的差异化利器，但百万级超豪华市场的终极竞争，仍是品牌文化与用户心智的争夺。</strong></p>
  <p>陈元告诉「定焦One」，尊界在鸿蒙智行生态中的定位，不是贡献销量，更类似于“高端标杆”，通过百万级车型拉高鸿蒙智行品牌溢价，为后续中高端产品铺路。</p>
  <h2><strong>车企要主导权，还是要销量？</strong></h2>
  <p>鸿蒙智行四大品牌矩阵目前是“一超多弱”的局面，<strong>“目前仅问界跑通，其他三界还在新手村”</strong>，关注新能源汽车市场的投资人赵枫总结。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_ed7f4a278c384f6aa436871716c599cc@000000_oswg62478oswg1080oswg755_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>四界按销量可以分为三个梯队。问界（2024年累计38.6万辆）是第一梯队，2024年占鸿蒙智行联盟总销量（44.5万辆）的87%。今年1月，鸿蒙智行各品牌总交付量3.5万辆，问界两款车型占比达到60%，整体或接近70%。</p>
  <p>去年7月，赛力斯宣布投资115亿获得华为车BU（公司名称：深圳引望智能技术有限公司）10%的股权，<strong>可以看作是华为在论功行赏。</strong>据赵枫分析，问界是帮助华为车BU扭亏的最大功臣，不论是看利润率（华为车BU去年上半年净利润率21%）还是参考特斯拉给华为ADS（智能驾驶系统）估值，这个价格都不贵。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_93921b2ddbc541d8b3e11a8eaf73a1fa@000000_oswg41929oswg1080oswg1069_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智界是第二梯队，技术合作初显成效，靠R7车型销量上涨，但急需爆款逆袭。享界和尊界是第三梯队，享界销量未成气候，尊界受限于市场定位。</p>
  <p><strong>二级市场对华为概念股的追捧，也基本全看问界销量，以赛力斯为标杆。</strong>一位二级市场人士对「定焦One」表示，问界销量好，赛力斯股价涨，带动北汽、江淮跟涨，反之集体跳水。</p>
  <p>问界的逆袭并非很多人以为的那样，全靠华为输出、赛力斯躺赢。赵枫总结，它是<strong>华为全力投入+赛力斯All in增程+避开价格战红海的结果</strong>，“30-50万元新能源SUV年需求超百万辆，且早期市场空白”。</p>
  <p>智选车模式需要双方高度协同，带来的好处是销量上涨、品牌溢价、制造升级，比如，问界M7、M9的爆款效应。</p>
  <p>但局限在于，<strong>合作车企需让渡部分主导权，且执行力要强</strong>，需具备快速响应市场的能力，例如，赛力斯自建渠道应对产能爬坡。</p>
  <p>对于车企来说的负面影响是<strong>可能丧失自主权、品牌价值被稀释。</strong>比如，赛力斯被质疑为“代工厂”，用户认知中“问界=华为”。</p>
  <p><strong>前三界目前的销量与合作深度成正相关。</strong>而合作车企的战略配合度，决定了华为的合作深度。结合多位受访者的观点，论合作深度，问界＞智界＞享界，尊界尚未交付，还不明确。</p>
  <p>华为对问界的介入最深，全面参与产品定义、研发设计、供应链管理、销售渠道及品牌运营，线下门店优先展示问界，初期营销资源集中投放。结果就是问界成为销量主力，也是车BU利润来源。</p>
  <p>奇瑞制造能力强，智界的整车工程主导权在奇瑞；北汽对享界品牌的主导权也较大，但从门店选择性展示智界、享界的车型来看，华为对两者的渠道资源分配弱于问界。</p>
  <p>张卫表示，智界、享界想销量爆发，要么是华为投入更多资源，要么是自己有杀手锏，比如颠覆性产品。<strong>智界（奇瑞）、享界（北汽）后续车型要找准产品定位</strong>，避免智界S7、享界S9的高端纯电困局，避免与现有产品线重叠，“鸿蒙智行产品存在内部竞争、互相分流的情况，如智界R7和问界M7、享界S9和问界M9”。</p>
  <p>华为的资源有限（如华为门店展示空间）、管理层的精力有限，对联盟中合伙伙伴的策略自然不同。<strong>销量不达预期的合作伙伴也需要警惕华为资源向其他车企倾斜的风险。</strong></p>
  <p>赵枫补充说，<strong>还未交付的尊界有战略价值</strong>，试水超豪华市场一旦成功，华为就靠“技术溢价”打破了国产车价格天花板。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>华为研发高阶智驾ADS 3.0、鸿蒙座舱等系统耗资百亿级，单靠问界一个爆款还回不了本，拉更多车企加入联盟、平摊研发费用是必然。华为与上汽合作后，终于下探至20万元以下市场。乐观的声音认为，尚汽可以借助上汽的制造能力和渠道资源快速铺量。</p>
  <p><strong>但尚界面临的合作复杂度和市场环境更高</strong>，复制问界的销量巅峰难度很大。上汽董事长陈虹曾说“把智能座舱和智能驾驶都交给华为，上汽就没有灵魂只剩躯体了”，推测上汽不愿放弃主导权，尤其是尚界需在主流市场与比亚迪、特斯拉正面对抗。</p>
  <p>2025年，市场窗口即将关闭，增量市场转向存量厮杀，新的合作伙伴入场已无蓝海红利。</p>
  <p><strong>成为爆款的前提是要找到一个已经被市场证明的优质赛道，但有潜力的赛道几乎都被占了。</strong>比如，理想、特斯拉的赛道被问界、智界占了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_8a7a64cb442e44519497233f34ccc969@000000_oswg169019oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源 / 智界汽车官方微博</p>
  <p><strong>华为的“多界战略”必然分散后续品牌的势能。</strong>问界有先发优势，甚至在一些用户眼中，问界被普遍视为“华为造车”，而智界、享界仅是“华为技术合作方”。有消费者打比方说，问界是“嫡系”，其他“界”像是“庶出”。</p>
  <p>据媒体报道，华为在智选车模式中收取整车售价10%的利润分成，其中2%为技术授权费，8%为渠道与服务费。比如，一辆售价25万元的问界M5，华为单台收入2.5万元左右。在国内新能源车现有的销售模式下，10%的分成比例远超市场平均水平。</p>
  <p>华为车BU前期亏损巨大，有盈利需求，鸿蒙智行今年计划挑战100万辆的销量目标，如今依赖单一品牌的风险太高，无论出于上述哪个因素，它都急需下一个爆款。</p>
  <p>*应受访者要求，文中张卫、李普、陈元、张桥、赵枫为化名。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzODUxNTM2OA==&amp;mid=2247523586&amp;idx=1&amp;sn=4c36a33654917110902320c17ab6747a&amp;chksm=c3a2a53138ba1e5a8841f740fa53b2d46e52744d6e1c318ab920400efc3b358ef6e40da33a48&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“定焦”（ID：dingjiaoone）</a>，作者：金玙璠，编辑：魏佳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184196677062786</id>
            <title>阿里、京东，暗流涌动</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184196677062786</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184196677062786</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 03:47:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>电商行业的竞争，从来都没有停止过。</strong></p>
  <p>纵然是在互联网行业业已发生深刻变化的当下，依然如此。</p>
  <p>提及电商行业的竞争，阿里与京东之间的恩恩怨怨，似乎是一个无法绕过的话题。</p>
  <p>去年，阿里与京东之间有关「二选一」的战役尘埃落定，最终，阿里因滥用市场支配地位实施「二选一」的垄断行为成立，对京东造成严重损害，并判决向京东赔偿10亿元。</p>
  <p>今年，阿里、京东再度一起被邀请参加有关「公平竞争」的会议，再一次将两家有着诸多恩怨的公司拉到了一起。</p>
  <p>据有关消息显示，2月25日，市场监管总局召开部分企业公平竞争座谈会，包括阿里集团、京东集团为代表的7家企业受邀参会，围绕整治「内卷式」竞争进行深入交流，听取意见建议。</p>
  <p>如果我们将这一新闻，同过往阿里、京东之间的纠葛联系在一起，不难看出，看似表面平静的阿里、京东，实则早已暗流涌动。</p>
  <p>随着电商行业的白热化、内卷化竞争的加剧，原本就已经有过恩恩怨怨的阿里、京东难免会出现磕磕碰碰的情况。</p>
  <p>因此，对于阿里、京东而言，新的增长，必然会带来竞争对手原有领地的削弱。</p>
  <p><strong>虽然以往的竞争看似告一段落，但是，阿里、京东之间的新战役，或许将会打响。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_bb448c36483241aca894a0706375722e@1743780481_oswg64175oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2>1</h2>
  <p>事实上，电商行业的竞争早已从增量竞争的发展阶段，进入到了存量竞争的发展阶段。</p>
  <p>在这样一个阶段，玩家们之间围绕着存量用户和市场进行争夺，因此，必然会出现彼此之间的触角会深入到原有领域的情况。</p>
  <p>无论是京东、拼多多之间的低价大战，还是美团、京东之间的外卖大战，无一不是这样一种现象的直接体现。</p>
  <p>对于原本就有过恩怨的阿里、京东来讲，自然也逃不过这样一种竞争模式。无论是早期的「二选一」，还是现在的阿里、京东围绕着存量市场的争夺，都是如此。</p>
  <p><strong>对于始终都是以流量为生命线的电商行业来讲，如何在存量时代继续保持流量的增长，并以此为自身的发展带来新的增量，才是当下最为确定性的地方。</strong></p>
  <p>因此，对于阿里、京东来讲，或许在存量市场上的竞争将会日趋白热化。</p>
  <p>不过，值得注意的是，以往阿里、京东之间的竞争可能仅仅只是单纯地停留在以用户、商家为代表的流量的争夺上，竞争的方式同样是以烧钱补贴为代表的传统模式为主。</p>
  <p>然而，当行业的发展进入到存量时代，阿里、京东之间的竞争将会从以往单一的竞争模式，进入到多元、立体的竞争格局之中。</p>
  <p><strong>对于阿里、京东而言，围绕着电商相关的元素、流程和环节进行一场深刻而全面的竞争，将会直接关系到它们在存量时代的成败。</strong></p>
  <p>因此，在这样一个阶段，阿里、京东之间的大战将会更加复杂和多元。</p>
  <p>对于阿里、京东而言，如何保证自身有更多新的手段和方法，如何提升自身立体作战的能力，将会直接关系到它们在新阶段成败的关键。</p>
  <p>在这样一个过程当中，我们看到了阿里在布局AI，京东则是开始布局供应链、产业链。</p>
  <p>无论是怎样一种方式，我们都可以看出，阿里、京东两家公司的竞争将会更复杂，更多元。</p>
  <p>如果我们对于阿里、京东两家公司现在的状态进行总结和定义的话，完全可以用「蓄势」来形容。</p>
  <p>当一切时机成熟之后，阿里、京东之间必然将会开始新的大战。从这个角度来看，现在的阿里、京东看上去是平静的，但是，内在的竞争，其实早已开始。</p>
  <h2>2</h2>
  <p>无论是京东前些天宣布开始进军外卖、网约车市场，还是阿里巴巴宣布将会投入3800亿元进行云计算以及AI基础设施的打造，我们都可以看出，阿里、京东正在为新一轮的竞争「蓄势」。</p>
  <p>对于京东来讲，它的「蓄势」的方式可能是更加趋于表层的，直接的，它直接将目光聚焦在了用户和市场上；</p>
  <p>对于阿里来讲，它的「蓄势」的方式可能更加趋于深层的，基础的，它更多地将目光聚集在了电商新型基础设施的打造上。</p>
  <p><strong>无论是怎样一种方式，阿里、京东作为电商行业的巨头，必然会再度在电商的擂台上相遇。</strong></p>
  <p>或许，正是因为如此，我们才看到了阿里、京东再一次被邀请参加了一场有关「公平竞争」的会议。</p>
  <p>事实上，当AI开始兴起，电商行业的竞争似乎有了被削弱的迹象。</p>
  <p>之所以会有这样一种迹象，其中一个很重要的原因在于，以阿里、京东为代表的玩家们尚未找到一个相对较为确定性的方向。</p>
  <p><strong>对于阿里、京东而言，它们更多地思考的是，如何保证自身原有的市场地位，如何站稳脚跟，以此来积蓄能量。</strong></p>
  <p>对于阿里来讲，随着蔡崇信、吴泳铭归来，它其实业已度过了最黑暗的阶段，迎来了新的光明。</p>
  <p>无论是阿里市值重回3000亿美元，还是阿里净利润的不断攀升，无一不是这样一种现象的直接体现。</p>
  <p>接下来，阿里需要做的是，如何借助AI为电商进行更多地赋能，以实现更多新的可能性。</p>
  <p>对于京东来讲，情况似乎并不是特别乐观。</p>
  <p>虽然刘强东开始回归之后，京东开始重拾低价、品质的策略，但是，面对存量时代的竞争白热化，京东复苏的迹象似乎并没有表现得太过明显。</p>
  <p>可以说，现在的京东，依然没有度过最为黑暗的时刻。</p>
  <p><strong>同阿里可以通过去资产化、布局AI来实现触底反弹不同，京东要想摆脱当下的发展困境，依然还是需要在市场规模上，用户体量上有所突破。</strong></p>
  <p>正是因为如此，我们才看到了京东对于外卖市场、网约车市场的进军。</p>
  <p>不出意外的话，未来，京东的触角或许还将深入到更多的领域里，以实现自身市场规模、用户体量的再度攀升。</p>
  <p>当京东的触角再度深入到阿里的腹地，特别是当阿里、京东的新仇旧恨再度被点燃的时候，两者之间的大战，或许将会再度爆发。</p>
  <p>从这样一个角度来看，对于现在的阿里、京东而言，同样正在处于暗流涌动的发展阶段。</p>
  <h2>3</h2>
  <p>我们都知道，京东之所以能够崛起，其中一个很重要的原因在于，它的商业模式与阿里不同。换句话说，京东做的，正是阿里所没有的。</p>
  <p>然而，我们同样需要看到的是，阿里的那些所没有做的，更多地是阿里并不具备做那些的条件。</p>
  <p>比如，京东引以为傲的物流，阿里在移动互联网时代通过菜鸟网络进行了补齐；</p>
  <p>比如，京东所推崇的自营模式，阿里同样通过官方自营的方式进行了补齐。</p>
  <p>当阿里的短板开始被补齐，京东存在的价值和意义将不再是差异化的优势，而是开始和阿里趋同。</p>
  <p><strong>对于这个时期的京东来讲，如何找到与阿里的新的差异化，以延续自身诞生时的荣耀，或许才是保证它可以继续留在电商牌桌上的关键。</strong></p>
  <p>正是在这样一个阶段，我们看到了京东采销的崛起。</p>
  <p>从本质上来看，京东采销之所以能够崛起，其中一个很重要的原因就在于，京东用自身在供应链、产业链上的积累，弥补了电商行业仅仅只是做撮合和对接，却并未真正深入到产业上游的短板。</p>
  <p>对于京东来讲，这可以说是新的差异化战略。</p>
  <p>然而，随着阿里同样开始布局供应链、产业链，特别是随着阿里开始进行产业带的打造，京东在供应链、产业链上的优势，同样开始被打破。</p>
  <p>这时，阿里、京东之间围绕着供应链、产业链的打造以及由此所延伸出来的新模式的竞争，将会重新开启。</p>
  <p>如果我们将以往阿里、京东之间的战役，看成是拘泥于传统电商模式之下的竞争的话，那么，当阿里、京东开始补齐彼此的短板，并且开始在彼此原本优势的差异化地带进行竞争，新的竞争将会开启。</p>
  <p>从这样一个角度来看，阿里、京东之间的竞争，同样是不可避免的。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p><strong>阿里、京东之间的电商大战，从来都没有停止过，纵然是在互联网行业深度洗牌的当下，依然如此。</strong></p>
  <p>对于阿里、京东而言，以往的竞争，更多地表现在增量模式之下的竞争，现在的竞争，更多地表现在存量模式之下的竞争。</p>
  <p>无论是阿里开始花重金布局电商新基础设施，还是京东将触角深入到新市场，阿里、京东其实都在为即将到来的新竞争「蓄势」。</p>
  <p>对于阿里来讲，蔡崇信、吴泳铭归来之后，业已找到了新的确定性。</p>
  <p>对于京东而言，刘强东的幕后回归之后，似乎依然还没有穿越至暗时刻。</p>
  <p>无论如何，阿里、京东之间，依然暗流涌动。</p>
  <p><strong>等到这股暗流开始翻滚，阿里、京东的新大战，或将重启战幕。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/eASJFpJnuKOi8m0QshmnoA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“孟栖笔谈”</a>，作者：阳长，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184226026413703</id>
            <title>一颗芯片被全球疯抢背后，藏着英伟达的隐忧</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184226026413703</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184226026413703</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 03:43:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>虽然经历了良率、DeepSeek冲击等多个危机，但英伟达新的Blackwell依然被卖爆。</p>
  </blockquote>
  <p>据报，由于科技公司纷纷建设人工智能基础设施，推动对英伟达先进芯片的需求不断增长，截至 1 月底的当季，英伟达的利润和收入飙升。数据显示，英伟达上季度销售额同比增长 78%达到 393 亿美元。全年收入增长了 114%达到 1305 亿美元。净收入为 221 亿美元，较去年同期增长 80%，尽管运营费用增加了近 50%。</p>
  <p>然而，随着公司规模的扩大，Nvidia 的增长正在放缓。在 2024 财年第四季度，Nvidia 的销售额增长了两倍多。</p>
  <p>Nvidia 首席财务官 Colette Kress 也指出，由于向“更复杂、成本更高”的 Blackwell 系统转型，利润率有所下滑。他们也表示，公司第四季度从 Blackwell 相关产品中获得了 110 亿美元的收入，约占公司整体数据中心收入的 50%。</p>
  <h2><strong>卖爆了的Blackwell</strong></h2>
  <p>用什么词来形容英伟达Blackwell也不为过。作为AI行业的最新扛把子，新芯片架构Blackwell 在Nvidia 的关键转型中扮演重要角色，因为该公司正在从从销售单个芯片转向集成图形芯片、处理器和网络设备的完整 AI 计算系统。</p>
  <p>该公告首席执行官黄仁勋周三在一份声明中称 ，Nvidia 最新一代 Blackwell 芯片的需求“惊人”（amazing）。</p>
  <p>“对 Blackwell 的需求非常惊人，因为推理 AI 又增加了另一个缩放定律——增加训练计算能力可以让模型更智能，增加长期思考计算能力可以让答案更智能，”黄仁勋表示。“我们已成功大规模生产 Blackwell AI 超级计算机，第一季度销售额就达到数十亿美元。随着代理 AI 和物理 AI 为下一波 AI 革命奠定基础，AI 正在以光速发展。”黄仁勋接着说。</p>
  <p>“这是公司历史上最快的产品增长速度，其速度和规模都是前所未有的。” Colette Kress补充说。他进一步指出：“Blackwell 的销售主要由大型云服务提供商主导，它们约占我们数据中心收入的 50%。”</p>
  <p>在公司的财报电话会议上，Kress补充说，面向超大规模用户的销售额同比增长了一倍，并补充道：“大型 CSP （云服务提供商） 是首批支持 Blackwell 的公司之一，Azure、GCP （谷歌云产品）、AWS 和 OCI（甲骨文云基础设施）为全球各地的云区域带来了 200 个 （Blackwell）系统，以满足客户对 AI 不断增长的需求。”</p>
  <p>Kress表示：“最初，我们专注于加快 Blackwell 系统的生产，以满足客户在竞相建设 Blackwell 基础设施时的强烈需求。”</p>
  <p>黄仁勋补充道：“客户们都急切地想要得到他们的 Blackwell 系统。”</p>
  <p>此前，有报道指出，由于出现过热和故障等报告，使用 Nvidia 最新 AI 芯片的大型服务器机架的生产被推迟，据报道，这导致 Nvidia 的最大客户——微软、亚马逊、谷歌和 Meta削减了 Blackwell 产品的订单。</p>
  <p>根据 DA Davidson 的分析，仅这四家客户（称为“hyperscalers”）在 2024 日历年就购买了价值约 440 亿美元的 Nvidia GPU。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d29781266d4c49e7860cc1559bddd00c@000000_oswg122461oswg865oswg707_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Blackwell 芯片的销售额与上一代 Hopper AI 芯片的销售额一起被纳入 Nvidia 的数据中心业务部门。该部门占该公司本季度总收入的 91%，高于一年前的 83% 和 2023 年第四季度的 60%。过去两年，数据中心收入增长了近十倍。</p>
  <p>总而言之，本季度数据中心收入达到 356 亿美元，同比增长 93%，高于华尔街预测的 336.5 亿美元。</p>
  <p>黄仁勋在电话会议中表示，公司旧款芯片主要用于训练人工智能模型，而新款 Blackwell 芯片主要用于推动人工智能推理，在生产中运行人工智能模型和应用程序。</p>
  <p>在与分析师的电话会议中，Nvidia 首席财务官 Colette Kress 表示，她预计本季度 Blackwell 的销量将“大幅增长”。</p>
  <p>展望本季度，Nvidia 预计销售额为 430 亿美元，上下浮动 2%，这意味着比去年同期增长约 65%。这一预测好于预期，华尔街分析师预计 2026 财年第一季度的收入仅为 417.8 亿美元。</p>
  <h2><strong>DeepSeek点燃了全球热情</strong></h2>
  <p>如文章开头所说，来自中国的DeepSeek因为可以使用容量较小的 Nvidia 芯片打造可以与 OpenAI 等美国竞争对手相媲美的大模型，这引发了大家对英伟达未来担忧。在这个模型及相关信息发布出来之后，黄仁勋的公司市值蒸发近 6000 亿美元，创下美国公司历史上日最大跌幅。</p>
  <p>后来，黄仁勋多次出来正言，认为DeepSeek对行业来说是利好而不是利空。CNBC在随后的报道中也指出，这家芯片制造商的主要客户似乎并未受到阻碍，根据这些公司首席执行官在今年早些时候的财报电话会议上发表的评论， Meta、亚马逊、谷歌和微软将在人工智能和数据中心建设方面投资高达 3200 亿美元。</p>
  <p>在今天财务会议的最后，黄仁勋再次点评了DeepSeek 的 R1 模型，并表示该模型“点燃了全球的热情。因为像 DeepSeek 展示的这种推理模型需要 100 倍的计算能力。”他同时指出，DeepSeek 模型依赖于微调，因此需要比其他软件的“一次性”训练更多的计算会话。事实上，这种方法可能需要比现在多数百万倍的计算能力。</p>
  <p>他说：“这是一项出色的创新，但更重要的是，它开源了一个世界级的推理人工智能模型。”，“我们设计Blackwell 就是为了这一刻。”黄仁勋补充说。</p>
  <p>在分析师电话会议上，黄仁勋强调，随着技术的不断发展，预计对 Nvidia 人工智能基础设施的需求将继续增长。他说，“短期、中期和长期”所有迹象都表明需求将增加。</p>
  <p>在早些时候的电话会议上，他强调，对计算能力和尖端芯片的需求还只是冰山一角。他提到了数字助理的兴起，数字助理可以使用人工智能完成复杂的多步骤任务，以及人工智能与机器人技术的融合。</p>
  <p>他在谈到这两种趋势时表示：“这些趋势都刚刚开始，但我们能看到它们。”</p>
  <p>然而，Kress也直言，与早期的生成式人工智能模型相比，旨在更仔细地“思考”其反应的新模型可能需要更多的计算能力。Kress也重申：“与一次性推理相比，长期思考、推理的人工智能每个任务可能需要多 100 倍的计算量。”</p>
  <p>黄仁勋重申道：“当今绝大多数计算实际上都是推理。”他认为，未来几年，新一代人工智能模型甚至可能需要“数百万倍”的现有计算能力。</p>
  <p>“我们实际上只开发了消费者人工智能和搜索以及一定数量的消费者生成人工智能……这是软件的早期阶段，”黄仁勋说。“下一波浪潮即将到来。企业的代理人工智能、机器人的物理人工智能和主权人工智能，因为不同的地区正在构建自己的人工智能。”</p>
  <p>分析师也表示，“市场对 DeepSeek 的担忧”并未成为现实。</p>
  <p>Zacks Investment Research 高级股票策略师 Kevin Cook 在财报公布前表示：“Nvidia 即将公布的财报将粉碎人们对 DeepSeek 的担忧。”该公司主导着“企业需要的技术堆栈，以及他们甚至还不知道自己需要的下一代堆栈。”</p>
  <p>“DeepSeek 的威胁或干扰并未明显影响 Blackwell 的芯片需求或数据中心收入，”SLC Management 董事总经理 Dec Mullarkey 表示。“收益虽然不是井喷式增长，但也没有显示出任何明显的弱点。”</p>
  <p>“竞争对手正在取得长足进步，但前沿模型需要 Nvidia 提供的那种先进计算资源，”eMarketer 的技术分析师 Jacob Bourne 表示。“Blackwell 创造了‘数十亿美元的销售额’，证明了 Nvidia 的领先地位，而市场正在 Agentic 和物理 AI 方面不断扩张。短期波动仍将存在，但 Nvidia 的市场主导地位仍然无与伦比。”</p>
  <h2><strong>英伟达的隐忧</strong></h2>
  <p>尽管分析师预计英伟达将保持其作为人工智能行业最受欢迎芯片制造商的领导地位，黄仁勋在与分析师的电话会议上表示：“我们将在 2025 年实现强劲增长”。但最近的消息对该公司在市场上的所有权提出了新的潜在挑战。</p>
  <p>例如，TD Cowen 分析师本周早些时候公布的调查结果显示，英伟达最大的客户之一微软正在取消与私人数据中心运营商的租约。投资者对大规模投资人工智能基础设施（包括微软的 800 亿美元）的可持续性表示担忧，这意味着在英伟达产品上的支出将减少。</p>
  <p>投资者的另一个担心是，Nvidia 作为全球顶级 GPU 制造商的地位可能受到亚马逊、谷歌和微软等竞争对手的威胁，这些竞争对手都在研发自己定制的 AI 加速器。</p>
  <p>黄仁勋表示：“芯片设计出来了，并不意味着就能部署。”他指出，这些竞争对手还有很长的路要走才能赶上。</p>
  <p>此外，对中国的限制，也在给皮衣男带来不可控的影响。黄仁勋承认，自前总统乔·拜登政府最初实施这些限制以来，英伟达在中国的收入已减少了一半。但是，最近有报道指出，英伟达面向中国定制的H20订单大增。如果后续能够继续做这门生意，相信能挽回他们不少影响。</p>
  <p>还有一点需要注意的是，除了数据中心以外，Nvidia 的其他业务表现并不好。该公司还在数据中心部门销售网络设备，该部门的销售额约为 30 亿美元，较上年下降 9%。</p>
  <p>该公司的游戏业务还包括为个人电脑和游戏机生产 GPU，以满足图形密集型游戏的需求。该部门的收入较上年同期下降 11%，至 25 亿美元，远低于华尔街预测的 30.4 亿美元。不过，该公司最近宣布推出首款基于 Blackwell 架构的显卡，因此公司管理层希望情况能很快好转。</p>
  <p>该公司还有一项规模很小的汽车芯片销售业务。该公司表示，汽车芯片销售额较上年增长了一倍多，尽管与人工智能业务相比，这一业务规模仍然很小，收入仅为 5.7 亿美元。</p>
  <p>对此，彭博社甚至以《英伟达在两年的爆发后给出了“令人失望”的报告》为题写了篇文章。</p>
  <p>他们在文章开头便说：“处于人工智能支出热潮中心的芯片制造商英伟达公司周三公布了不错但不算出色的季度业绩，习惯于井喷式业绩的投资者反应平淡。”Edwards Jones的Purk也说：“我们认为，管理层要想继续大幅超越未来增长预期将面临挑战。”</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247774035&amp;idx=1&amp;sn=880102d2dd89a2a49002b55ceb95a0a3&amp;chksm=cf938896b1e1c16179c6ec4118e85b878d735fd372567afadc1e2cd9d062de49c56ab5a1a8df&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184243000548996</id>
            <title>10万辆事故车，即将撑起一个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184243000548996</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184243000548996</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 03:38:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2025年2月下旬，中国最大的事故车拍卖平台“博车网”正式向港交所递交招股书。</p>
  <p>博车网成立于2014年，立足于北京，在十年耕耘中凭借31.3%的市场份额和年营收超5亿的规模，成为“行业一哥”。</p>
  <p>70后创始人陈健鹏用十年时间搭建起连接保险公司与修理厂的“数据桥梁”，展现了“非标生意标准化”的市场潜力。</p>
  <p>如今，博车网显然已站在资本市场的聚光灯下，也吸引了包括TPG、TR资本、平安创投、 复星国际、远洋资本、远创投资、远翼投资、太平洋保险、新天域资本、InnoVen Capital、Axiom Asia Private Capital、昆仲资本、溯本投资、Zeal Capital、嘉兴智享等众多VC的下注。</p>
  <h2><strong>清华学霸促成10.8万辆事故车交易，行业第一</strong></h2>
  <p>“技术与管理”一直视作创业者能力最重要的指标，博车网创始人陈健鹏也无出其右。</p>
  <p>1991年，他从清华大学工程学系毕业，随后加入德国汽车产业链巨头百斯巴特和博世的中国分部，积累了汽车后市场的深度认知。2013年至2016年，他曾在拟上市公司上海巴兰仕汽车检测设备股份有限公司担任董事，这段经历为其后续创业埋下伏笔。</p>
  <p>陈健鹏的创业动机源于对行业痛点的洞察。事故车市场长期存在两大难题：一是车辆非标准化导致估值困难，二是上下游（保险公司与修理厂）信息割裂、交易低效。</p>
  <p>据灼识咨询数据，2019年中国事故车拍卖量仅20.6万辆，不足美国的3%，而同期汽车保有量已超3亿辆。陈健鹏认为，通过技术赋能打破信息不对称，可重塑这一万亿级市场的交易生态。</p>
  <p>2014年，陈健鹏在北京成立恒泰博车（博车网前身），定位为“事故车拍卖领域的Copart”（美国事故车拍卖巨头）。</p>
  <p>早期打法聚焦三点：</p>
  <p>其一是线上线下一体化：2015年上线APP，同步铺设线下网点，形成覆盖158城的服务网络；</p>
  <p>其二是技术驱动估值：开发专有E-Pricing和E-Value系统，整合海量事故车交易数据，实现快速精准定价；</p>
  <p>其三是全链条服务：从拍卖到物流、拆解，提供全流程配套支持，提升交易效率。</p>
  <p>截至2024年9月，博车网已覆盖95%的中国车险公司，链接超4.2万家修理厂和950家拆解厂。2023年促成10.8万辆事故车交易，市占率31.3%，超过行业第2-5名的总和。</p>
  <p>在资本的助推下，公司实现业务扩张，进军二手车拍卖市场。2022年，公司花费1亿元收购二手车拍卖平台“车赢”，并于次年上线物流APP。2024年，公司还推出智能二手车估价系统，延伸至保险决策环节。</p>
  <p>根据灼识咨询的资料，按2023年拍卖量计算，博车网已经是中国最大的机构二手车拍卖平台，以及第三大B2B二手车拍卖平台。</p>
  <p>管理层也强调，未来公司将以“巩固事故车基本盘，拓展二手车第二曲线”为发展基调。</p>
  <h2><strong>年入超5亿，毛利率近50%</strong></h2>
  <p>根据招股书，博车网2022-2023年营收从3.88亿元增至5.18亿元，但2024年前三季度仅微增3.3%至4.04亿元，增速略有下滑。</p>
  <p>公司核心收入主要是事故车拍卖及配套服务，这里面包含了拍卖佣金、销售交易费、服务费、会员费等。第二大收入则是二手车拍卖的收入。</p>
  <p>近年来的趋势为“一升一降”。事故车拍卖收入占比从64.2%降至54%，同比缩水15.9%；同期二手车拍卖收入占比升至22.9%，但交易量与价格双降。</p>
  <p>博车网的毛利率一直保持在47%-50%的高位，其对标公司Copart的毛利率同样接近50%。</p>
  <p>不过，随着规模效应和技术成本的把控，公司净利润逐渐好转。2022年亏损1.8亿，2023年收窄至1.21亿，直至2024年前三季度盈利142.5万元。</p>
  <p>财务的扭亏为盈要归因于博车网采取的“节流优先”策略。2024年前三季度，公司销售及行政开支同比削减12%，研发投入压缩18%。管理层在招股书中坦言，未来需“通过规模效应分摊固定成本”。</p>
  <p>公司在研发上的开支在报告期内为2250万元、2940万元、2240万元及1920万元。员工成本仍是研发开支的大头，占比依次为73.3%、68.4%、66.3%及74.1%。</p>
  <p>预计未来劳动力成本还将上升。据中国汽车人才研究会汽车人才专业委员会统计，汽车行业平均劳动力成本已从2019年的每名员工20.5万元增加至2023年的每名员工23.8万元。</p>
  <h2><strong>5轮融资，估值近32亿</strong></h2>
  <p>博车网的融资节奏还算稳健，10年发展“上膛”了5轮资金，资金结构多为产业资本。</p>
  <p>2015年，博车网获得9450万元人民币的A轮融资，投后估值为3.64亿元，投资方包括复星锐正资本、远洋资本、平安创投、新天域资本。同年，公司通过B系列融资获约2.02亿元，投后估值火速上升至10.52亿元，远创投资、远翼投资、新天域资本、太平洋保险、平安创投、远洋资本参与其中。</p>
  <p>2017年8月，公司完成C系列3.67亿元融资，投后估值达到30.67亿元。C1、C2轮融资估值略有浮动：2021年2月的6.51亿元C1轮融资，投后估值降为29.97亿元。2022年2月融资的C2轮1.03亿元融资后，投后估值回升至31.7亿元。</p>
  <p>参与以上融资的机构包含了老牌另类资产管理公司TPG、专注于亚太地区私募股权二级市场的投资机构TR资本、亚洲领先的风投借贷平台InnoVen Capital。InnoVen Capital属于淡马锡旗下基金，其由Seviora（淡马锡的全资子公司）和大华银行分别持有50%和50%的股权，主要为高增长、具有风险投资背景的科技公司提供债务资本。</p>
  <p>此外，其股东还包括Axiom Asia Private Capital、昆仲资本、溯本投资、Zeal Capital、嘉兴智享等。</p>
  <p>IPO前，创始人陈健鹏持股25.53%，复星国际为5.72%、平安保险为2.22%。</p>
  <p>博车网的IPO无疑是一个将中国事故车拍卖行业从草莽走向资本化的商业故事。从现在来看，市场增长潜力仍在。市场预测，事故车增长空间量预计2028年达86.7万辆，2023年为34.5万，复合增速达到20.2%，渗透率却不足美国1/20。</p>
  <p>行业也于近年迎来新一轮政策红利。随着新能源汽车的普及推高了新能源汽车的事故率，车险理赔标准化也加速了拍卖需求。若能适应新能源车维修特性，将进一步巩固其竞争优势。因此，这一战尤为关键。</p>
  <p>本次博车网IPO募资金额将用于新增网点，覆盖下沉市场；升级智能估价系统，开发AI定损工具；并购与公司长远目标一致的产业链企业。</p>
  <p>此番IPO若能借上市融资突破规模瓶颈，博车网或许也能复制Copart的千亿市值之路。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247513662&amp;idx=1&amp;sn=f3facb17d62850c9021ae9d7d141bb38&amp;chksm=eabd22acb29712ba64d5ca9bb4483848176af80d27a7acca0add3b56ec716b1814a94a8f73f4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：黎曼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184141884628611</id>
            <title>德国政坛又变天，德系汽车心熬煎</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184141884628611</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184141884628611</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 03:31:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日的德国总理大选，不仅关乎最高掌舵者的归属和政治重组，在“时代转折”的关键节点，更被赋予了有别于过去的特殊意义。</p>
  <p>根据已经出炉的选票，默茨领导的联盟党获得了28.6%的支持率，赢得了本次德国议会大选。这是联盟党在前总理默克尔2021年离任后，再次成为德国议会的第一大党，推举的候选人默茨有望登上总理宝座。</p>
  <p>按照四年一选的周期，此次大选本该在今年9月正常进行，但因为三党执政联盟的破裂，相关选举不得不“提前分娩”。</p>
  <p>大家都在关注，这一因“早产”而至的新政府，面对内忧外患，将给德国的政治经济版图、甚至整个欧盟带来哪些不一样的变化？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_e3617ecf575d4a23b016a08f5b8ebc42@000000_oswg38123oswg700oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特别是汽车行业。</p>
  <p>德国是欧盟第一人口大国和第一大经济体，但该国汽车产业的现实遭遇，亦是欧洲汽车制造业逐渐崩溃的一个缩影。</p>
  <p>一边，是德国引以为傲的汽车制造业持续疲软，经济前景的恶化，拖累了汽车产业链的利润和销量。另一边，该国在俄乌冲突后失去了俄罗斯天然气的廉价优势，飙升的能源价格，进一步影响了汽车制造的核心地位。</p>
  <p>重返白宫的特朗普，又给这个国家带来史无前例的贸易关税打击，且供应链安全也是不小的挑战。最高权杖的归属尘埃落定，但其背后，德国模式神话不再，新上任的总理，会是汽车产业久旱之甘霖吗？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_df8af678480746a681bb739c0f9358f0@000000_oswg48906oswg958oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>问题要从根子上解决</strong></h2>
  <p>选举结果出炉后，《福布斯》杂志第一时间点评了德国新政对汽车产业带来的影响，文章开头的评论十分犀利：德国汽车行业的投资者可以松一口气了，因为周日的全国大选，结果不太可能引发市场动荡。</p>
  <p>这也意味着，新政的影响不会太大。</p>
  <p>很多问题，短期内依旧十分棘手。内部来看，默茨掌权，德国汽车行业的困境依旧很难解决；电动汽车销售疲软，需要政府提供补贴，整体车市也需要一些刺激措施，但德国政府在资金方面已是举步维艰。</p>
  <p>外部来看，德国车在中国市场优势不再，面临诸多困境；从中国进口的电动车，对欧洲有很大威胁；特朗普上台，即将实施新的关税战；俄乌冲突的影响还在持续，失去了俄罗斯天然气的廉价优势，飙升的能源价格，德国汽车制造的核心地位受到威胁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_73f23f7a8da44c4398f4f6730da8c09b@000000_oswg56726oswg1024oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>外部矛盾更为复杂。</p>
  <p>德国制造的汽车，大约有四分之三被运往国外，这使得汽车行业容易受贸易壁垒的影响。特朗普决定从下个月开始对钢铁和铝进口征收高额关税，甚至威胁要对加拿大和墨西哥（这里有大众、宝马和梅赛德斯等制造工厂）以及欧盟进行处罚，汽车关税可能高达25%。</p>
  <p>德系车企高管们，都希望本月的大选能产生一个新的德国政府，以减轻汽车制造业的现实困境。遗憾的是，整个大选期间，德国各政党并没有提出能让汽车产业眼前一亮的重大计划和提议。</p>
  <p>能源成本和汽车制造紧密相连。</p>
  <p>低能源成本和价格稳定，对于当下的德国汽车十分重要，德国当前的电价，大约是美国和中国的三倍，比邻国法国高出约40%。虽然所有主流政党都承诺削减能源成本，但具体到削减方式上，却存在分歧，也缺乏高效的可行方法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_b561534efeb2424383a721b1d17efcd1@000000_oswg56418oswg1024oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果没有新的刺激措施，德国汽车产业犹如久旱缺甘霖，后续可能会失去数以万计的制造业工作岗位。有意思的是，为了提振经济，这个国家此前一直在游说投资，给资本画饼。</p>
  <p>德国汽车工业约占国家经济的5%，拥有近78万名员工，欧盟汽车行业则直接和间接雇佣了1380万人，占欧盟总就业的6.1%。除了德国，斯洛伐克、罗马尼亚、瑞典、捷克和匈牙利等国家，汽车依旧占总制造业就业的10%以上，且具有庞大的上游和下游供应链网络。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_3913305161e146f18f4678d174635b09@000000_oswg93029oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>德国的困境，是旧系统严重依赖传统产业的警告信号，全球经济体正在巨变，清洁能源的过渡，地缘政治的不稳定，正在重塑全球生产和消费方式，也在根本上改变了竞争环境。</p>
  <p>当特定商业或经济模式的基本逻辑发生变化，市场领导者必须适应，调整，并做出改变。这也意味着，新的政府，需要在根子上思考问题，否则都是隔靴搔痒，或是杯水车薪。</p>
  <h2><strong>问谁来撕掉改革的“创可贴”？</strong></h2>
  <p>默茨新政，并非没有亮点。</p>
  <p>其一，是碳排放法规。</p>
  <p>默茨主政，欧盟层面或在碳排放问题上有所让步，即严格的二氧化碳排放规则可能在时间线上略有放松。按照此前的规定，欧盟强制要求车企从2035年起仅销售电动汽车，混动车也被排除在外。</p>
  <p>其二，是减免税收。</p>
  <p>默茨的竞选计划里，就包括降低税收和减少监管，这对刺激经济无疑是一大利好。不过，默茨本质上还是一位保守派，从其一贯作风来看，未必愿意大幅放宽国家的公共支出限制，而这些，正好是恢复增长所必需的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d0acaf2bbd734dafb4a76f018f55f5ac@000000_oswg24601oswg660oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>德国需要经济活力，需要新的刺激，但问题是，国家预算中是否有足够的资金，用于新的援助和刺激。</p>
  <p>美国 政治新闻网Politico如此报道：默茨将接手的，是一个因汽车行业危机而进一步被拖累的衰退经济周期，很多难题，已经超出了下届政府的控制范围。默茨意识到这些问题，但针对汽车产业的想法、以及提振汽车行业的具体细节，他一直保持低调。</p>
  <p>不过，默茨对自己和所属政党的定位，是亲商，反官僚和保护本土企业。从这一点看，虽然当下的默茨保持低调，但与上一届政府相比，未来的政策，对投资者和本土车企/零部件制造商都会相对温和一些。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_350cbf2a2a1943c6b87853baf903ddd8@000000_oswg88303oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>默茨还将面临另一个难题，即如何处理中国市场的竞合关系。中国是大多数德国汽车制造商的最大单一市场，过去十几年，也是这些德国企业的利润奶牛，重要性自不待言。</p>
  <p>俄乌战争暴露出过度依赖俄罗斯天然气的危险后，德国政府开始重新考量与中国的合作关系，并呼吁德国公司减少在中国的业务。默茨上个月也发出了类似的警告，称在中国投资有“很大的风险”。</p>
  <p>德国汽车制造商并没有退缩。</p>
  <p>过去一两年，他们筹集投资，加速中国市场的本土化布局，希望与当地公司建立更广泛的合作伙伴关系，以夺回丢失的市场份额。</p>
  <p>以大众汽车为例，该公司在中国运营着30多家工厂，计划到2030年将中国的汽车销量从去年的293万辆增加到约400万辆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_c1ce14658a2141a1bd2be926c0725cf7@000000_oswg177019oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当下，默茨的每一个新政风向标，都将影响德国汽车产业的新走向。去年，由于朔尔茨政府取消补贴，德国的电动车销量大幅下滑，也是因为这一政令，德国失去了欧洲最大的电动汽车市场的头衔。</p>
  <p>特斯拉创始人埃隆·马斯克，是反对德国官僚主义最直言不讳的斗士之一，此前特斯拉曾因当地繁琐的手续，延误了柏林附近的工厂建设。</p>
  <p>实际上，马斯克并不孤单。德国汽车工业协会（VDA）曾多次呼吁，希望柏林加快审批流程，削减复杂的文件要求，减少官僚主题作风的增长。</p>
  <p>在今年的总理选举中，几乎所有主要政党都宣言减少繁文缛节。</p>
  <p>不过，从汽车产业和整体制造业的振兴看，德国新政需要做的，是彻底撕掉改革表面的“创可贴”。</p>
  <p>若非如此，德国政坛虽然变天，但德系汽车得内心熬煎，恐怕还要持续很长一段时间。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659290200&amp;idx=2&amp;sn=881a4c24b352fbca5502990494acb473&amp;chksm=bc0a67160f382965b6bd97e6f0b80fca580c72cc43edab455fd637eb93fac74368b36c010d8f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：菠萝蜜，责编：崔力文，编辑：何增荣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183522592644736</id>
            <title>易方达、华夏、嘉实等巨头出手，又一争夺战来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183522592644736</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183522592644736</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 03:26:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>DeepSeek等大模型技术蓬勃发展，公募行业积极招纳AI人才。易方达、华夏等头部基金公司纷纷发力，开启AI人才招募行动。</p>
  <h2><strong>公募打响AI人才储备战</strong></h2>
  <p>在人工智能技术蓬勃发展、金融领域应用场景不断拓展的背景下，基金公司对人工智能相关人才的需求显著增长。</p>
  <p>记者了解到，目前多家头部基金公司正在招聘人工智能相关领域人才，包括<strong>AI算法工程师、AI研究员、机器学习、深度学习、智能投资</strong>等。</p>
  <p>2月25日，<strong>易方达基金</strong>发布校招信息，其资管子公司正在招聘智能投资研究员。该职位主要工作内容包括：参与智能投资领域的前沿研究，运用人工智能与机器学习技术开发量化模型，包括因子挖掘，资产配置及算法交易策略；整合多源数据，进行数据处理、特征工程及模型训练，支持投资决策的智能化；跟踪人工智能在金融领域的创新应用等。</p>
  <p>该岗位任职要求较高，需要精通Python等编程语言，具备机器学习及数据处理工具使用经验，有扎实的算法与数据结构基础。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_a776cb16880d474591a22c42a298ae94@000000_oswg28616oswg374oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，易方达基金校招岗位还包括深度学习研究员，主要负责深度参与金融垂直领域大模型研发，主导面向资产管理场景的原创性人工智能研究等。</p>
  <p>某招聘平台信息显示，华夏基金正在招聘算法交易研究员、大模型应用工程师等AI相关岗位人员，其中对大模型应用工程师开出最高80万元年薪，需要有3年及以上机器学习/NLP/大模型等相关工作经验，具备大模型调优、应用开发经验者优先。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_4f6900b60fcc4fc49149b4072bc17fff@000000_oswg31157oswg785oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>嘉实基金也在招聘大模型算法研究人员，工作职责包括：构建金融领域智能化，涉及文档理解、信息提取、知识图谱构建等。</p>
  <p>此外，北京某大型基金公司正在招聘AI量化算法研究员，最高年薪达128万元。其主要职责是挖掘海量金融数据，在特征提取、价格预测、组合优化等应用场景实践机器学习算法。</p>
  <p>记者从多家公司了解到，目前基金行业对AI相关人才的需求明显增加。</p>
  <p>谈及人工智能人才布局，万家基金表示，当前，人工智能技术蓬勃发展，其在金融领域的应用场景不断拓展。公司已提前布局专注于大模型开发的技术人才，并持续关注人工智能领域的前沿动态。未来，公司将继续紧密跟踪行业发展趋势，结合自身业务需求，适时扩充AI人才储备，不断增强公司在金融科技领域的竞争力。</p>
  <p>“人工智能技术不断突破，公司需要更多优秀人才，加强人工智能在资管领域的创新应用。目前，公司正在积极招聘人工智能领域的专业人才，以满足业务发展的需求。”博时基金相关人士透露。</p>
  <p>浙商基金智能权益投资部称，AI与金融的深度融合正在重新定义行业竞争格局，基金公司对AI人才的争夺也愈发激烈。</p>
  <p>“我们期待既有投资想法，又有AI专业能力的年轻人加入进来，在投研、系统开发、运营等方面帮助公司走更加智能化的道路。”浙商基金智能权益投资部人士说。</p>
  <p>德邦基金表示，公司密切关注人工智能相关人才，正在招聘量化（算法）研究员，接下来计划寻找算力算法相关行业研究员、算法工程师等方面的人才。</p>
  <h2><strong>投资、研究、IT、人工智能实验室等岗位需求大</strong></h2>
  <p>在基金公司内部，投资、研究、IT等部门对AI人才需求旺盛。</p>
  <p>博时基金表示，公司的人工智能岗位主要包括人工智能算法工程师和人工智能算法研究员，负责人工智能的前沿技术研究、模型训练和应用等工作。要求有人工智能专业背景，学历要求是硕士以上，博士优先；并掌握相关的理论基础并有编程技能；在年龄上没有严格限制，欢迎有丰富经验的高端人才，也欢迎优秀的年轻人才。</p>
  <p>万家基金表示，人工智能相关职位主要分布在投资、研究、IT等部门，具体岗位包括基金经理、研究员、开发工程师等，计算机科学、数学、统计学、金融工程等专业优先。</p>
  <p>浙商基金智能权益投资部表示，公募基金的许多岗位，像量化研究员、系统开发工程师等，不仅要求应聘者具备机器学习和深度学习知识，还要有大模型应用开发经验。此外，公司希望探索AI技术在风控、营销等职能部门的应用。</p>
  <p>“我们公司需要量化（算法）研究员、算法工程师、算力算法相关行业研究员等，希望找到热爱金融行业及公募基金的年轻优秀人才。”德邦基金表示。</p>
  <h2><strong>“金融+AI”人才成金融业招聘新趋势</strong></h2>
  <p>DeepSeek等AI大模型正深刻改变整个社会生态，对金融行业也带来颠覆性影响，“金融+AI”人才成为行业招聘的新趋势。</p>
  <p>万家基金相关人士表示，金融行业对于“金融+AI”复合型人才的需求将呈显著增长态势。</p>
  <p>“这一判断基于三方面原因：其一，智能投研、量化策略优化、算法交易等创新业务的进一步发展，要求从业人员兼具投研基因和AI技术应用思维；其二，证监会《关于加强证券公司和公募基金监管加快推进建设一流投资银行和投资机构的意见（试行）》明确提出深化金融科技应用，行业积极顺应市场趋势和行业动向，不断提高金融科技人才占比；其三，随着DeepSeek等大模型的全面本地化部署，兼具金融背景与AI落地能力的人才将成为竞争焦点。”万家基金表示，未来将持续加强人才布局，推动AI赋能各项业务全链条。</p>
  <p>博时基金也表示，金融行业对既懂金融又懂AI的复合型人才需求将持续增长，这种趋势不仅有助于推动金融行业的数智化转型，还将提升金融机构的运营效率和竞争力。</p>
  <p>方正富邦市场部人士表示，从智能投研到风险管理，AI技术的渗透使金融行业对“金融+AI”复合型人才的需求急剧增加。</p>
  <p>“‘金融+AI’人才成为金融行业招聘大趋势。AI技术的广泛应用和行业数字化转型的加速，推动了金融行业对复合型人才的需求。未来，‘金融+AI’人才将在提升行业效率、重塑职业结构和推动行业生态可持续发展方面发挥重要作用。金融机构、高校和从业者应积极应对这一趋势，共同推动金融行业的创新与发展。”上述人士表示。</p>
  <p>此外，浙商基金智能权益投资部表示，基金公司和其他金融机构对AI人才的需求将持续增长，特别是在量化投资、智能投顾、风险管理等领域。未来，AI技术在金融领域的应用场景将更加广泛，AI交易员、AI基金经理、智能客服等新兴岗位将不断涌现。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2656233292&amp;idx=2&amp;sn=ed6c802859500c0a289cbaeb5b1e8d1a&amp;chksm=8a3327fa9cfdb4dbf4b14fe8eea9c2d18c9a52c3fdedc2b32d517453eef774319903460ca0e2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：张燕北 方丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184141969776262</id>
            <title>天神之眼+FSD，朝着中国车市连开两枪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184141969776262</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184141969776262</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 03:09:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“2025，肯定会是万众期待的智驾普及元年。”</p>
  <p>去年年末，位于某场试驾活动上，一位主机厂的友人抛来了文章开篇的一句话。讲道理，彼时的我将信将疑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_1f557512c0734530a2eae03843523857@000000_oswg182603oswg1080oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因为，刚刚过去的2024年，虽然新能源车在渗透率维度的确占据了主导地位，但你说智驾在终端消费者购车决策中的比重，究竟上升到了怎样一个空前的高度，还需要打一个大大的问号。</p>
  <p>尤其是位于低线市场，智驾与当地用户的距离，仍非常非常遥远。</p>
  <p>而以华为、“蔚小理”为首的新能源品牌，纵使已经竭尽全力的吆喝，可在该维度积攒下的势能，依旧无法彻底击穿所有人的心智。</p>
  <p>可谁都未曾料到，进入全新的周期，潮水般的攻势会如此之快的袭来。随着两位“大魔王”的接连出招，“智驾普及元年”的含金量，正在以超乎想象的速度攀升。</p>
  <p>至于它们是谁，相信大多数读者心知肚明——比亚迪与特斯拉。</p>
  <p>实际上，中国车市上半场有关“电动化”的争夺，正是由二者带头打响；顺势，来到下半场，有关“智能化”厮杀，又是由二者压轴鸣枪。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d62d0ecf7e4c474784103b6ed787e028@000000_oswg51867oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“巨头下场的威力，总是远远超乎想象。”</p>
  <p>进一步拆分来看，比亚迪凭借“天神之眼”将智驾真正意义上第一次做到了全民普及。连7万多元的海鸥，都能实现高速NOA、各种场景的自动泊车以及高速AEB刹停。</p>
  <p>反观特斯拉，随着本周FSD克服重重困难，正式在华落地，通过OTA的方式推送给符合开通条件的首批车主，你会发现凭借极高的关注度，瞬间占据了各大社交平台的头版头条。</p>
  <p>虽然6.4万元的买断价格，令大多数人高攀不起，但请不要低估这家美国新能源车企在传播端所带来的涟漪效应。</p>
  <p>至此，简单做一个总结，这个2月更像是前者先将智驾带入了千家万户，后者则让千家万户认识到智驾的重要性。如同提前商量好了一样，连续祭出一套“组合拳”。</p>
  <p>而接下来的篇幅，更想抛出两个真实发生在身边的例子。</p>
  <p>首先，便是来自兰州的一位家中长辈，退休后计划购买一辆插混SUV代步。最终，经过重重挑选，准备在吉利银河L7与比亚迪宋L DM-i之间二选一。可恰恰因为后者突然推出智驾版，让本就纠结的他一下子有了答案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_a960812830444e39b1f960eb0fd15fd3@000000_oswg122614oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“你平常开车真的会用高速NOA吗？”</p>
  <p>“销售带我体验了一下，确实体验还不错。况且，买了车以后，会去新疆、西藏自驾，肯定会用到的。最关键的还是，和老款价格一样，基本相当于赠送。哦，对了，自动泊车还是挺好的，感觉以后会经常用到。”</p>
  <p>绝不是杜撰，简简单单的一段对话，已经能够印证很多东西。</p>
  <p>过去，外界总是存在刻板印象，觉得智驾在20万元以下的市场不算是第一优先级，目标客群的需求没有那么旺盛，尤其是对于年龄较大的群体而言。</p>
  <p>但结果证明，上述所谓的“假设”均不成立。</p>
  <p>其实，需求一直明晃晃的摆在那里，只不过是没有对应产品的出现。谁能敏锐的洞察到机会点并付出行动，就能因此抢占先机，尤其是在车型配置愈发同质化的大背景之下。</p>
  <p>身处任何一个板块，有无智驾俨然都渐渐成为了决定销量高低的胜负手。站在诸多消费者的角度，他们的心态更像是：“我可以不用，但你不能没有。”</p>
  <p>比亚迪这一轮攻势真正恐怖的地方，便是用“全民普及”的方式，无论从话术端，还是效率端，包括成本端，以及制造端，让竞争对手都哑口无言。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_7edf35ba09c4448e8f8881cdd1300b23@000000_oswg130083oswg1078oswg1404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相比之下，第二个例子则来自于西安的远方表哥。</p>
  <p>一直都是传统燃油车坚定拥簇者的他，昨晚在某社交平台上偶然间看到了特斯拉FSD的“民间直播”，点进去后竟不自觉的停留了超1个多小时。</p>
  <p>随即，略显兴奋的发来消息：“特斯拉那个自动驾驶还挺厉害的，虽然有违规压实线的情况，但整体好丝滑呀，有点东西。”</p>
  <p>“第一，请注意，那只是辅助驾驶，需要手握着方向盘，目视前方的路况；第二，你竟然能主动夸电动车，真是破天荒、太阳打西边出来了；第三，要不要自己周末去约个试驾感受一下？”</p>
  <p>不可否认，我给出的反馈十分言简意赅。</p>
  <p>而上述态度的悄然转变，真正令人引发深思的点集中在：“过去，许多人讨厌电动车，更多是因为有里程焦虑，担心电池安全。如今，传统燃油车几乎不具备的高阶智驾系统，尤其是城区领航辅助这样的功能，却很大程度上打消了偏见与误解，让大家第一次主动愿意去接触与体验。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_c692b66944984c36b9a81493318e25a2@000000_oswg48278oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以点概面，特斯拉的品牌光环，以及突然落地的FSD，正吸引着越来越多“小白”的目光与关注，成为“破冰”该群体的关键一步。</p>
  <p>甚至让他们反过来感受到电动车的不可替代性与技术长板。在此过程中，“一款好产品必须拥有一套足够优秀智驾系统”的认知，也被悄然建立起来。</p>
  <p>至于花费较大篇幅，阐述这样两个真实发生的例子，还是想要再次证明一句话，“巨头下场的威力，总是远远超乎想象。”</p>
  <p>2025，智驾普及元年。</p>
  <p>绝不只是单纯的喊喊口号，而是真真切切的正在徐徐上演。随着比亚迪与特斯拉，朝着中国车市又开了一枪，各家主机厂关于“智驾高地”的争夺，即将从各个维度，进入到白热化阶段。</p>
  <p>如果你到现在，仍在怀疑这背后的“含金量”究竟有多少，觉得上述洋洋洒洒两千多字都是在盲目自嗨，那么只能说：“时间会证明一切。”</p>
  <p>反正，在我心中笃定的认为：“比亚迪+特斯拉，永远可以掀起血雨腥风。二者纷纷去推进的事情，便是所有车企必须追赶的风口。毫无疑问，天神之眼+FSD，朝着中国车市连开两枪。”</p>
  <p>选择视而不见，终将会被淘汰，往后没智驾还卖什么车？</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659290200&amp;idx=3&amp;sn=54983e425ae73c2b10d73796ea6e70b5&amp;chksm=bced1f055c5274e6631fafe376aa6b3f484011c34a4f9ed1f8bdc9700a1f476a5321629f0942&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：崔力文，责编：崔力文，编辑：何增荣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184163391577477</id>
            <title>亚马逊Alexa史诗级重生，注入大模型灵魂，6亿智能家居设备狂欢</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184163391577477</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184163391577477</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 02:59:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>智东西2月27日报道，昨夜，亚马逊生成式AI版智能助手Alexa终于现身！这也是Alexa自2014年发布至今，<strong>近11年后的首次重大更新</strong>。</p>
  <p>升级后的Alexa被叫做<strong>Alexa+</strong>，可以与用户自然对话，还能记住家庭不同成员的个人习惯提供个性化建议，完成制定旅行计划、提炼邮件重点等各种复杂的任务。彭博社知名记者马克·古尔曼将Alexa+称作<strong>“加强版的ChatGPT语音模式”</strong>，令人印象深刻。他还提到苹果在这个领域落后了很远。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_621d0dda4ef8436fb00810a572ed952c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现场演示中，Alexa+可以根据用户指令自如切换播放设备，让音乐、视频在不同房间流转；能与家庭中的安防摄像头联动，自主调出与用户指令相关的视频片段，如“遛狗了吗”等；可以完成各种复杂指令，如根据家庭成员的习惯选择餐厅、预定餐厅，叫出租车去机场接客人，然后实时同步出租车信息等。</p>
  <p>Alexa+的能力是基于Amazon Bedrock平台来访问最先进的大语言模型，其中既包括<strong>亚马逊自己的Nova模型</strong>，也涵盖了<strong>AI独角兽Anthropic的模型</strong>。截至目前，亚马逊在全球已售出<strong>超过6亿台</strong>搭载Alexa的设备。</p>
  <p>不过，该服务并没有立刻推出，将于未来几周内开始在美国推出，随后在未来几个月内开始在Echo Show 8、10、15和21等设备中推出。其费用是<strong>每月19.99美元</strong>，Prime会员可免费使用（Prime会员费用是每月14.99美元或每年139美元）。</p>
  <p>值得一提的是，这也是亚马逊设备业务主管Panos Panay首次主持亚马逊相关硬件活动，他于2023年从Dave Limp手中接管了亚马逊的硬件部门。</p>
  <h2><strong>01.生成式AI加持，Alexa化身舞台操控师、家庭全职保安、邮件整理专家、儿童陪伴专家</strong></h2>
  <p>生成式AI版的智能助手Alexa+有几大核心升级：<strong>自然对话、个性化交互、完成复杂任务、更聪明</strong>。</p>
  <p>首先在对话方面，它可以理解上下文含义与用户进行自然、流畅的对话。其次，随着使用次数增加，Alexa+可以了解到用户家庭中不同成员的饮食偏好、习惯、过敏等，从而为其提供更加个性化的答案。此外，Alexa+可以完成从制定约会计划、到购买礼品、安排旅行等复杂任务。</p>
  <p>正式演示的时候，Alexa+身兼数职，化身舞台操控师、家庭全职保安、邮件整理专家、儿童陪伴专家……</p>
  <p>发布时，Panay周围摆放了数台Echo Studio设备，他先给出指令：“开始播放Lady Gaga的《Shallow Ground》”，然后告诉Alexa+在左边和右边播放音乐，其会自动改变播放歌曲的设备。然后他说“把音乐移到电视上”，Alexa就自动将播放设备切换至Fire TV。</p>
  <p>Panay接着说：“你能直接跳到电影中的那个场景吗？”然后Alexa会自动将电视上的电影转移到播放歌曲的设备中。</p>
  <p>Alexa+还可以与Ring的安防摄像头联动。当演示人员询问：“Alexa，我家周围今天发生了些什么事？”Alexa就会将摄像头拍到的关键信息进行截取呈现。然后，Panay问“是否有人遛过他的狗”，Alexa就截取了他家狗被遛的片段，以及狗跳上亚马逊的送货卡车、被司机投喂的镜头。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_01da16bad5c1496fa9e2952668cdcf94@000000_oswg1010027oswg1024oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有一项新的Alexa+功能。用户可以与其共享电子邮件、产品手册、食谱、学习材料等各种文件，Alexa+会从这些文档中提取和调用相关信息，为用户提供摘要并根据特定请求将事件添加到日历中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_59ed67b54509440aae2579bb77684fc4@000000_oswg895156oswg1024oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有两项针对儿童的Alexa+新功能：提问、编故事。孩子们可以向Alexa+提出各种关于地理、生物等方面的问题，智能助手会通过对话的方式进行回答；第二项功能是编故事，孩子给出指令后，Alexa+会向孩子提出其他问题，以帮助填写故事情节。</p>
  <h2><strong>02.浏览器、App、智能音箱无缝衔接，能自主链接外部网站</strong></h2>
  <p>为了方便用户使用，亚马逊为Alexa+推出了全新用户界面，并且正在推出alexa.com网站和新的移动应用程序。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_90a2f49e2008480e9b0453d4f7eb0c7f@000000_oswg477883oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在使用过程中，用户不会受设备切换限制，能在Echo设备、应用程序和Web浏览器连续体验，Alexa+可以记住对话上下文，不同设备切换也不会影响对话效果。</p>
  <p>开发人员可以通过API直接集成。例如，当用户想要预订晚餐时，Alexa+会完成订餐、接客人、订车等一系列工作。它首先会直接与美国在线订餐平台OpenTable连接，然后Alexa+会提供叫Uber去机场接人的预估费用以及到达时间、发送短信给客人同步Uber的信息。</p>
  <p>如果没有外部化的API，Alexa+也能够链接到亚马逊合作伙伴的网站来完成任务。演示人员演示了一个厨房的紧急情况。</p>
  <p>他提出指令：“Alexa，我的Miele烤箱不工作。你能派人过来吗？”Alexa+提供了多个电器维修服务平台，然后在演示人员选择了一个之后，Alexa通过Thumbtack网站与这些平台取得联系。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_a4fa05d6e87b41f699ed29fe592a677c@000000_oswg1026862oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现场，他们展示了Alexa+与音乐生成工具Suno的集成，用户可以将简单的请求转化为完整的歌曲，包括人声，歌词和乐器。他宣布了新的Alexa AI Multi-Agent SDK的预览，该SDK将允许品牌与Alexa一起展示他们Agent。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_c87623ad686c4244b9489c6567b3d4ca@000000_oswg987753oswg1024oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后，演示人员展示了Alexa+未来的一项功能，该功能将使用户在对话中创建和编辑购物清单、根据饮食偏好修改清单，并向Amazon Fresh订单添加物品等。现场演示人员给出的指令不仅仅是配料，他在说话的过程中多次停顿或者增加、改变指令，如“我需要香蕉面包的所有东西，除了香料”，“将一加仑牛奶改为两加仑”，“添加更多鸡蛋”、“还有一个孩子要来吃晚饭”等。</p>
  <p>此外，亚马逊与数十家新闻和体育媒体合作，使得Alexa+能获取到最新的新闻和信息。</p>
  <h2><strong>03.根据特定任务自选模型让Alexa拥有实操能力</strong></h2>
  <p>研发人员提到，Alexa+可以利用Amazon Bedrock平台来访问最先进的大语言模型，其中既包括亚马逊自己的Nova模型，也涵盖了AI独角兽Anthropic的模型，其采用了一种与模型无关的系统，使得Alexa+能够针对任何特定任务选择最佳的模型。</p>
  <p>Panay谈到了亚马逊对Alexa的终极期待。</p>
  <p>聊天机器人本身无法帮助用户完成订购商品等任务，亚马逊需要Alexa与周围事物产生连接并实际采取行动。Panay把它比作一个管弦乐队：每个乐器都可以独立工作，但需要一个指挥把它们组合在一起。</p>
  <p>此外，亚马逊CEO&nbsp;Andy&nbsp;Jassy还提到，亚马逊使用AI来解决真实的客户问题已经25年了，但最近随着生成式A的出现情况发生了变化。他谈到了亚马逊的三层AI体系：</p>
  <p>底层是亚马逊自研芯片为模型训练提供更高性价比，以及使用亚马逊的SageMaker AI来构建、训练和部署机器学习模型；中层是基于针对AI生成的图像和文本的云服务Amazon Bedrock，让多个AI协同工作；顶层是用于由第三方公司构建的生成式AI应用程序，这主要针对两个方面：成本规避和客户体验。</p>
  <h2><strong>04.结语：亚马逊加速寻找生成式AI时代Alexa新变量</strong></h2>
  <p>去年9月，亚马逊就公开了搭载大模型的Alexa新能力，呈现出引入大语言模型，语音助手、智能家居设备等智能终端将更准确地理解用户的指令和需求的潜力，从而实现智能终端更加智能化、人性化，满足更自然、更流畅的交互体验。</p>
  <p>自2014年推出以来，亚马逊已向Alexa投入了数十亿美元。但多年来Alexa缺乏革命性的升级，使得诸多用户的使用频率降低，在AI时代这一现象尤其明显。如今，这一发布11年之久的智能助手终于迎来重磅更新，并呈现出更强大的功能和更丰富的应用场景，对个人生活、智能家居、教育、娱乐等多个领域或许都将产生更深远的影响。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652780419&amp;idx=1&amp;sn=e1a6d08940935b16b82ffe8fba4012da&amp;chksm=8590e19121db0b76ee51269c7ec8102f45c10020d58a8537cce814fa1614121b2d65d541d222&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：程茜，编辑：心缘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184238819351943</id>
            <title>150亿，李彦宏买走YY</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184238819351943</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184238819351943</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 02:54:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2月25日，百度宣布收购欢聚集团旗下YY直播，交易金额约21亿美元（约合152亿元人民币）。</p>
  <p>这笔持续四年历经波折的收购案，最终尘埃落定。而交易金额从最初的36亿美元，缩水至15亿美元。“砍价”收购后，百度宣布将回流的超110亿元人民币投向AI。</p>
  <p>值得注意的是，就在收购案前一天，并购女王刘晓丹加入百度董事会。钱多了，人来了，或将为大厂AI竞赛添上一抹别样色彩。</p>
  <h2><strong>一笔过气的并购？历时4年，百度拿下YY了</strong></h2>
  <p>先来看交易细节。</p>
  <p>港交所公告显示，百度与欢聚集团达成收购协议，百度已支付约21亿美元（约合人民币152亿元）收购欢聚集团在国内的视频娱乐直播业务，即YY直播。</p>
  <p>欢聚集团表示，公司此前于2021年2月已收到约18.6亿美元，当日，公司又收到约2.4亿美元现金对价。</p>
  <p>对于YY直播，互联网圈并不陌生。2005年，前网易内容总监李学凌在广州成立欢聚集团的前身华多科技，雷军投了第一笔钱。</p>
  <p>2008年，李学凌推出用于游戏沟通的即时通讯软件YY语音，仅仅两年时间，YY语音同时在线人数超过500万。2011年左右，YY直播面世，欢聚集团成为国内首家开展游戏直播业务的公司。欢聚集团成功在美国纳斯达克上市。</p>
  <p>时间来到2020年11月，百度宣布与欢聚集团签署最终约束性协议，全资收购“YY直播”，收购部分包括但不限于YY移动应用、YY.com网站、YY PC客户端等，总交易金额约为36亿美元（约合人民币236.99亿元），交易预期将于2021年上半年完成交割，YY直播的产品、技术、团队、主播和公会生态等都会归属于百度。</p>
  <p>对于这笔超百亿元收购，百度CEO李彦宏曾在财报电话会上称，百度拥有3亿日活用户，并购YY对于流量变现非常自然。YY作为一个体量很大的直播平台，已经积累了丰富的经验，百度直播有很多可以进行借鉴和学习的地方。</p>
  <p>出人意料的是，收购消息公布3天后，知名做空机构浑水提出YY直播“在营收、利润、付费用户等数据方面都存在造假嫌疑”的质疑。</p>
  <p>浑水做空并未影响并购继续。2021年2月，欢聚集团发布公告称，将YY直播出售给百度的交易已基本完成。同年3月，百度也在公告中表示，收购已基本完成，部分惯常事项预计将在近期完成。</p>
  <p>不过到了2024年1月1日，也就是协议签署三年后，百度发布公告称，将终止此项收购协议。</p>
  <p>百度方面给出的理由是，股份购买协议规定，收购的交割须满足某些前提条件，包括获得必要的政府监管部门批准等，且如果收购未在最终截止日前完成，买方或卖方均有权终止协议。</p>
  <p>如今，历经四年波折后，双方或各退一步，交易金额也从36亿美元压缩至21亿美元，百度最终将YY直播业务收入囊中。</p>
  <h2><strong>百度请来了并购女王</strong></h2>
  <p>巧合的是，几乎同时百度在港交所发布公告，已任命刘晓丹接替Brent Callinicos担任新独立董事及董事会审计委员会主席。</p>
  <p>并购江湖无人不识刘晓丹。毕业于北京大学，刘晓丹拥有近20年辉煌的投行生涯，曾是华泰联合的灵魂人物，操刀不少经典案例，“并购女王”之称由此而来。2019年，刘晓丹与昔日老部下共同组建了晨壹基金，聚焦并购。</p>
  <p>2021年1月，晨壹投资宣布完成旗下首支人民币并购基金募资，总规模达68亿元，聚焦在医疗与健康、消费与服务、科技与制造三大领域。</p>
  <p>从2020年至今，晨壹先后投资了华兰生物、比亚迪半导体、中创新航、芯德半导体、长晶科技、利穗科技、瑞辰宠医、海正动保、斯丹姆等诸多项目。除此之外，晨壹基金还与迈瑞医疗合作成立医疗产业基金，与药明康德合作设立了医疗并购基金。</p>
  <p>去年3月，阿里前CEO张勇加盟晨壹基金，和创始人刘晓丹共同担任管理合伙人，强强联手的“神仙组合”一时震动创投圈。</p>
  <p>这一次，百度请来李彦宏的北大校友，或许在传递出积极信号。</p>
  <p>另一边，就在此次百度与欢聚集团并购交易完成后，此前存入托管账户的16亿美元（合人民币超110亿元）已全额退还百度。百度方面表示，计划将这笔资金投资到云计算及AI基础设施建设中。</p>
  <p>这也意味着，百度投向AI的子弹更充裕了。</p>
  <p>最近李彦宏在迪拜AI峰会上强调称，尽管技术进步、成本降低，但仍需对芯片、数据中心和云基础设施进行投资，需要使用更多的算力来尝试不同的路径。</p>
  <p>这也是国内大厂对AI投资摩拳擦掌的一缕写照。爆火的DeepSeek犹如那只扇动翅膀的蝴蝶，引爆了科技行业的新一轮竞争。</p>
  <p>前不久，阿里巴巴集团CEO吴泳铭宣布，未来三年阿里将投入超过 3800 亿元，用于建设云和 AI 硬件基础设施，总额超过去十年总和。</p>
  <p>无独有偶，日前字节跳动公司CEO梁汝波在全员会上表示，今年字节AI业务的重点是追求智能上限，不是具体某个产品的表现。</p>
  <p>新一轮的大厂AI竞赛正拉开帷幕。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cGQ3TdtHm4sQGssTJvGaDg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“并购最前线”</a>，作者：王露，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184243431825027</id>
            <title>iPhone 16e 首发评测：信号好续航强？和 iPhone 16 比比看</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184243431825027</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184243431825027</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 02:53:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>iPhone 16</strong></p>
  <p><strong>浓缩版</strong></p>
  <p>拿到苹果最新的 iPhone 16e，我的内心渐渐生起一个疑惑：</p>
  <p><strong>明明和 iPhone 16 两模两样，为什么不叫它 SE 4，而是 16？</strong></p>
  <p>更重要的是，这个「e」到底是什么意思？</p>
  <p>翻遍苹果官网，找不到一个官方答案。实际用了几天，我心中渐渐有了几个想法。</p>
  <p><strong>Entry-level（入门级）：质感外观</strong></p>
  <p>不管是接棒 iPhone SE 的定位，还是目前在售 iPhone 最低的价格，都可以用一个「e」来形容：<strong>entry-level，入门级。</strong></p>
  <p>办公室的小伙伴纷纷上手 iPhone 16e，然后都异口同声地说：</p>
  <p><strong>和旗舰机的差距明显啊。</strong></p>
  <p>磨砂的玻璃背板，摸上去不如 iPhone 16 的细腻，也不像 iPhone 14 的光滑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_5e2dee21b6e7483ab45bb91472a0d7e5@000000_oswg414236oswg1024oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了手感有落差，iPhone 16e 还去掉了背面的 MagSafe 磁吸。</p>
  <p>不过没所谓，华强北会出手。我们已经买到了一个 iPhone 16e 爆改 MagSafe 手机壳。戴好壳就能用磁吸卡包等配件，甚至还能磁吸充电。</p>
  <p>但功率只有普通无线充电的 7.5W，也没有 MagSafe 的炫酷动画了。</p>
  <p>铝合金中框和背板之间没有 iPhone 16 那样圆润的过渡，更接近 iPhone 14 的机身，拿在手上有点小小的割手。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_02f073c3030a49ed889997c180aa8be9@000000_oswg459653oswg1024oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>懂了，<strong>iPhone 16e 的 e 还是砍了 e 刀的 e。</strong></p>
  <p>看惯了三摄四摄，现在来看 iPhone 16e 这个单摄像头的设计，还有点不习惯。</p>
  <p>而来到手机的正面，和 iPhone 14 一脉相承的刘海和边框，只能说经典设计永不过时。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_9ae3a32000ba4af8bd4dbeb11b20223a@000000_oswg400178oswg1024oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你分得出哪一个是 iPhone 16e 吗？评论区给出你的答案</p>
  <p>当然，这个屏幕和更贵的 iPhone 16 一样，<strong>都是只有 60 刷新率</strong>。</p>
  <p><strong>Equal？（相等的）：性能和影像</strong></p>
  <p>但一台价格和定位这么「入门」的手机，苹果却配备了 iPhone 16 同款的 A18 处理器和 8GB 运行内存，以及一颗硬件参数基本相同的摄像头，所以，这个 e 还能解读为<strong>equal，相等的</strong>？</p>
  <p>且慢！虽然都是 A18，但 iPhone 16e 相比 iPhone 16 少了一个 GPU 核心，这对性能，特别是游戏，会不会有什么影响？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_ef972f363f524131a7140f5b32c5ea49@000000_oswg190665oswg1024oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>先看看跑分。CPU 性能上，16 和 16e 的差异不算特别大，iPhone 16 在单核和多核表现上略优。</p>
  <p>但 GPU 这边，16 比 16e 多了一颗核心，图形性能跑分上 iPhone 16 甩开 16e 一截。</p>
  <p>实际体验，一把 15 分钟的《英雄联盟》手游，两台手机 100% 电开始，100% 电结束，帧率稳定在 60 FPS，全程丝滑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_e77b6457cf424cabbcdc6646b828e2ea@000000_oswg456013oswg1024oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过机身温度方面，iPhone 16e 由于少一个 GPU 核心，所以表现要比 iPhone 16 略好，虽然两台手机都并不算高温：前者 31.3°C，后者 34.3°C。</p>
  <p>类似的，16e 的单摄像头虽然和 iPhone 16 主摄参数一致，同为 4800 万像素的摄像头，支持两倍裁切。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_805b754ac790491385e793a133ffb08b@000000_oswg316536oswg1024oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但实际上， iPhone 16e 上阉割的功能，<strong>包括但不仅限于：微距摄影、可调摄影风格、空间视频、电影模式、运动模式、微距视频、自动人像模式......</strong></p>
  <p>在实际拍摄的体验中，我们发现 iPhone 16e 在一倍、二倍的拍摄表现，在大部分情况和 iPhone 16 主摄基本持平。</p>
  <p>两者在暗光场景的差距会更明显一点，16e 在某些场景的曝光调校会更暗，高光色调也会偏绿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_ec6aa1459e834bd6b8dd561bb944ff23@000000_oswg911558oswg1080oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Experimental：自研基带</strong></p>
  <p>还有一个 e，能够形容这款特殊的 iPhone 16e：<strong>experimental</strong>，实验性的，指的正是在 16e 上首发的苹果自研基带 C1。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_a45842856e9d4e2498dca83c65350ae2@000000_oswg469539oswg1024oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>狂烧几十亿，投入千人团队，历时七年开发...... 这么多 Buff 加在身上，这颗基带的表现能让我们「exciting」吗？</p>
  <p>我们走遍了车库、地铁站、电梯、楼道、城中村，想给你一个最真实的 iPhone 16e 移动网络体验参考。</p>
  <p>结果显示，同样是中国电信卡的情况下，iPhone 16 和 16e 在地下停车场、写字楼楼道、小巷子和人流密集场所等信号相对较差的地方，基本持平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_0431a643b2ff43bcb7e4650b262d9456@000000_oswg521049oswg1024oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>像是微博热搜、抖音短视频、B 站直播、小红书笔记等等常用 App 基本没有使用上的问题。</p>
  <p>我们测试信号最差的地方是写字楼的楼道，两台手机都出现了没信号、加载较久的情况。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_528d12eb6a6f4775a922784b4caf323b@000000_oswg384698oswg1024oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然 iPhone 16e 的信号数值上不够稳定，会出现反复横跳的情况，但在实际体验上可以说难分伯仲。可以说苹果这次「实验」的成果还不错。</p>
  <p><strong>Efficient：续航</strong></p>
  <p>苹果官方表示，C1 由于体积更小，为 iPhone 16e 机身内部腾出更多可用空间，再加上能够和 A18 协同工作，因此 iPhone 16e 的续航大幅提升，来到 26 小时，拳打 22 小时的 iPhone 16，逼近 27 小时的大哥 16 Pro。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_6a3de3d305b246e39348d40fd99f1a4b@000000_oswg203881oswg1024oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这么看，iPhone 16e 的 e 还能是<strong>efficient</strong>，高能效的。</p>
  <p>官方数据仅供参考，iPhone 16e 究竟是不是「续航奇迹」，一场简单直接的对比测试就能见分晓。</p>
  <p>我们将两台电池健康度都是 100% 的 iPhone 16e 和 iPhone 16 的音量和亮度拉到最高，循环播放同一条 4K 超清视频，来一场续航马拉松比拼。</p>
  <p>测试时大部分时间，两台手机的续航差异不大，甚至 iPhone 16 还比 iPhone 16e 一直略好 2%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_5589c56edf1d40d9bf4a8195b328e097@000000_oswg532852oswg1024oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但来到低电量的情况下，16e 渐渐和 16 拉开差距：iPhone 16e 一共坚持了 8 小时 43 分耗尽电量关机，而此时 iPhone 16 还剩余 5% 的电量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_8ef91d133502431a84efae93b72a3b81@000000_oswg560811oswg1024oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最终 iPhone 16 的成绩为 9 小时 08 分，比 16e 多坚持了 25 分钟，就实测结果来看，iPhone 16e 的续航并没有超神发挥。</p>
  <p>和官方标注数字差异的来源可能是屏幕，毕竟 iPhone 16e 的屏幕已经是两年前的技术，亮度方面可能有不小的功耗差异，真相或许藏在这一点细节里。</p>
  <p><strong>Essential：iPhone 16 精华版</strong></p>
  <p>上面说了这么多个「e」，好像没有一个能比较好概括这台 iPhone 16e。</p>
  <p>它既在质感和一些功能上有所妥协，但又在性能配置上毫不含糊。</p>
  <p>它更像是一台 iPhone 16 的「萃取版」，保留了最核心的体验，用「<strong>essential</strong>」，也就是本质、精华来形容，似乎最适合不过。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_5e0cbcb6636b4b7da5b33d4b05020688@000000_oswg377354oswg1024oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就像是咖啡，iPhone 16 是一杯加满糖浆和拉花的焦糖玛奇朵，而 iPhone 16e 就是一杯苦涩的美式，少了一些甜度，但咖啡的风味同样浓郁。</p>
  <p>对比有点模糊的「SE」品牌，iPhone 16e 传递的信息更简单直接：<strong>我也是 iPhone 16 这一家子的</strong>。</p>
  <p>话虽如此，<strong>此时此刻我们依然很难推荐你下单一台 iPhone 16e</strong>。</p>
  <p>官方标配 4499 元的起售价，如果吃上国补，也大概在 3999 左右，对比价位相当的老旗舰 iPhone 15，其实价格不占多少优势，16e 的 e 成了「expensive」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_ba90193dcc72415b9980208dda88924b@000000_oswg234246oswg1024oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但给一些时间，等第三方平台出手，渠道价格下探到 3500 元左右，那就成了一台到手价三字头的「iPhone 16」了。</p>
  <p>届时 Apple 智能国行版也大概率已经上线，iPhone 16e 就是你能买到最便宜的 AI iPhone，比价位相当的 iPhone 15 多一个战未来的可能。</p>
  <p><strong>所以，我更愿意称 iPhone 16e 为「酱香型」手机，越晚入手，越香。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_efc342574d6b411e8512f96ac4e378e5@000000_oswg424647oswg1024oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>iPhone 16e 可能也预示着苹果开始走「机海战术」，推出更多差异化的 iPhone 型号。除了标志入门版的「e」，今年可能还会有「Air」，未来如果有折叠屏「Fold」或「Flip」等等，获取更多消费者的青睐。</p>
  <p>毕竟，iPhone 依旧是苹果最赚钱的产品，占据了苹果营收的半壁江山，且很长一段时间内都不会动摇。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652399354&amp;idx=1&amp;sn=6f4ef963f28ab9f83cb2b3171ab5bc7d&amp;chksm=9a92176d7425e609f5ea8c26b49efa03f611564a46a90a7d1a0002b4974e4fe780f840be7503&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183490774556037</id>
            <title>万字揭秘：“六小龙”出圈，五大公式拆解杭州文化科技飞轮效应</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183490774556037</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183490774556037</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 02:50:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>‍近年来，杭州市通过文化与科技深度融合，成功培育了以“六小龙”为代表的一批创新型科技企业，成为全国文化科技融合发展的标杆。其成功经验不仅体现在政策设计的长期主义与创新生态的协同效应，更通过“飞轮效应”的持续积累与突破，构建了独特的竞争优势。本文将结合杭州的实践案例，系统解析其文化科技产业发展的核心逻辑，并总结出其文化科技产业“飞轮效应”的五个公式：</p>
   <p><strong>·</strong>文化科技竞争力=技术突破×场景创新×生态构建</p>
   <p><strong>·</strong>文化科技增长飞轮=政策红利×双向赋能×人才密度</p>
   <p><strong>·</strong>文化科技影响力=头部企业×创新生态×国际化程度</p>
   <p><strong>·</strong>可持续发展=政策支持×技术创新×市场需求</p>
   <p><strong>·</strong>文化科技飞轮效应=初始推动×持续积累×突破临界点</p>
  </blockquote>
  <p>杭州作为中国数字经济的先行者与创新高地，近年来在文化科技融合领域取得了显著成就。特别是以“六小龙”为代表的一批企业迅速崛起，展现了杭州在文化科技领域的强大实力。三川汇文化科技研究发现， 这些企业的成功绝非偶然，而是深厚文化基因与前瞻性政策环境共同作用的结果。这一独特的“文化科技土壤”融合了传统与现代、开放与包容，并形成了政策闭环和“飞轮效应”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_da2357a5173d487e98cd65e890f73164@000000_oswg254292oswg1080oswg2010_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>杭州的崛起不仅是中国数字经济与文化科技融合的缩影，更是一场由政策、技术、资本与全球化交织而成的系统性变革。其文化科技产业的“飞轮效应”可拆解为五大公式，每个公式背后均包含从政策设计到产业落地的完整闭环，形成了一套可复制的创新方法论。</p>
  <h2><strong>一、文化科技竞争力=技术突破×场景创新×生态构建</strong></h2>
  <p>杭州的文化科技竞争力并非偶然，而是技术突破、场景创新与生态构建三者协同作用的结果。 这一公式揭示了杭州如何将技术转化为实际价值，并通过生态协同实现乘数效应，最终形成不可复制的产业优势。</p>
  <p><strong>（一）技术突破：政策兜底下的前沿探索</strong></p>
  <p>杭州的技术突破不仅依赖企业研发，更得益于政策对前沿领域的长期政策护航。自2003年“八八战略”提出以来， 杭州始终将创新作为城市发展主线，政策框架保持20年稳定延续，避免因领导更替导致的发展方向摇摆。 2015年杭州市政府先后出台《党员干部改革创新容错免责机制》《杭州市高风险创新项目扶持办法》等机制，营造了“鼓励突破、宽容失误”的氛围。</p>
  <p>例如，强脑科技的脑机接口技术研发初期，在《杭州市高风险创新项目扶持办法》的支持下，完成国内首例非侵入式脑机接口临床试验。截至2023年，强脑科技已获批23项国际专利，并成为全球首个通过FDA认证的非侵入式脑机接口企业。 根据《杭州市科技创新白皮书（2023）》显示，2015年容错机制实施后，前沿技术研发周期平均缩短30%。</p>
  <p><strong>（二）场景创新：全域渗透的“杭州解法”</strong></p>
  <p>杭州将城市本身作为“场景实验室”，通过“揭榜挂帅”机制开放公共资源。以宇树科技为例， 其四足机器人通过中标良渚遗址数字化保护项目，获得政府50%的研发补贴。 这一场景不仅验证了机器人在复杂地形中的导航能力，更催生了文化遗产保护的新模式。此后，该技术被复制至电力巡检、应急救援等多个领域，形成“一技术多场景”的裂变效应。</p>
  <p>在新兴场景裂变方面， 南宋官窑博物馆利用AR云技术复原龙窑遗址，游客打开手机摄像头实时扫描遗址空间就能看到八百年前南宋官窑制瓷场景；网易云音乐AI作曲平台“天音”生成古风歌曲《宋韵西湖》，播放量破亿，推动传统民乐年轻化数字化传播路径；阿里云与西湖龙井茶农合作，通过物联网监测茶园微气候，茶叶品质合格率提升25%。</p>
  <p>与此同时， 杭州市政府提出的“大算力孵化大模型→大模型带动大产业”反哺体系，也进一步推动了人工智能从单点突破到全域渗透。 例如，深度求索的AI大模型服务通过政府牵线的东南亚合作渠道，落地新加坡国立博物馆智慧导览系统，实现了技术输出与文化传播的双重目标。</p>
  <p><strong>（三）生态构建：从“单兵作战”到“军团协同”</strong></p>
  <p>杭州未来科技城就是生态协同的典范。 园区内，阿里巴巴提供云计算底座，之江实验室输出AI算法，宇树科技贡献硬件能力，三者协同支撑了数十家初创企业的技术开发。 例如，由杭州企业追光动画打造的电影《长安三万里》中的大量造型、场景、道具的云渲染服务，均由阿里云提供；追光动画的另一部作品《新神榜：杨戬》的渲染，44%也在阿里云的云端完成。</p>
  <p>2月24日，阿里巴巴集团宣布， 未来三年，阿里将投入超过3800亿元，用于建设云和AI硬件基础设施，总额超过去十年总和，创下中国民营企业在云和AI硬件基础设施建设领域最大规模投资纪录。 截至2025年2月中旬，由阿里牵头发起的AI模型社区“魔搭”模型总量超过4万个，涵盖LLM、对话、语音、文生图、图生视频等多个领域，服务超1000万名开发者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_a32a0bbf6c2c48b58ddca22fe37e290f@000000_oswg356241oswg1080oswg1936_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>杭州通过技术突破解决“卡脖子”问题、场景创新打通商业化路径、生态构建降低协同成本，形成了文化科技产业的“黄金三角”。 这种“三位一体”的模式不仅加速了技术转化，也推动了本地企业的快速发展，更重塑了全球文化科技竞争规则。</p>
  <h2><strong>二、文化科技增长飞轮=政策红利×双向赋能×人才密度</strong></h2>
  <p>杭州文化科技的增长飞轮， 始于政策的长期主义、双向赋能的底层重构与人才密度的结构性优化。 三者相互作用，形成“投入-转化-增值”的正向循环，不仅加速了本地产业的升级，也为全国提供了可复制的经验。</p>
  <p><strong>（一）政策红利：全生命周期精准扶持</strong></p>
  <p>杭州市政府的政策布局体现了“长期主义”，通过“接力赛”式的政策布局，实现产业的“自我造血”能力。2003年“数字浙江”战略为杭州数字经济发展奠定了顶层设计基础。 2014年杭州将数字经济纳入“一号工程”，在全国率先锚定人工智能、机器人等未来赛道， 为宇树科技、强脑科技等企业的崛起提供了政策土壤。</p>
  <p>以专项政策为例，2005年杭州设立动漫游戏产业发展专项资金5000万元，2010年专项资金增至7000万元，并纳入市文化创意产业专项资金框架。 2022年杭州发布第六轮产业政策《关于推进新时代杭州动漫游戏和电竞产业高质量发展的若干意见》， 明确对累计票房达1亿元支持200万元，超10亿元支持1000万元。这种“以结果为导向”的奖励机制，激励企业追求高质量产出。</p>
  <p>“杭州六小龙（深度求索、宇树科技、游戏科学、云深处科技、强脑科技和群核科技）”等企业的出圈，是根植于优渥创新土壤结出的硕果。2025年初，为持续支持科技创新领域发展，杭州市政府研究制定了“三个15%”科技投入政策： 市财政科技投入年均增长要达到15%以上，每年新增财力的15%以上要用于科技投入，统筹政策资金的15%集中投向培育发展新质生产力。 这一政策不仅体现了杭州对科技创新的坚定决心，更是杭州企业创新发展的“催化剂”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_8ad20e804b3640ad87de9f8620ba1bdd@000000_oswg548198oswg1080oswg2907_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（二）双向赋能：技术与文化的深度融合</strong></p>
  <p>杭州的数字经济不仅是一场技术革命，更是一场文化与科技深度融合的产业变革。 群核科技的Coohom平台为例，其依托阿里云的强大算力，Coohom将传统的3D设计软件从本地部署转向云端协同，用户只需10秒即可生成高精度室内设计图。 这一技术突破还被广泛应用于文化遗产的数字化保护，游客可通过VR技术“走进”历史场景，体验沉浸式文化之旅。</p>
  <p>再如，中南卡通动漫AI实验室。中南卡通是杭州动漫产业的领军企业，其与浙江大学共建的“动漫AI实验室”将自然语言处理（NLP）技术应用于剧本创作， AI剧本生成系统使《秦时明月》制作周期缩短40%，成本降低30%。其作品《天眼》通过AI生成的场景与角色，生动再现了《山海经》中的神话世界，吸引了全球超1亿观众。</p>
  <p><strong>（三）人才密度：金字塔结构的创新引擎</strong></p>
  <p>杭州的文化科技产业之所以能够实现高质量发展，离不开其独特的人才战略。从“数量堆积”到“结构优化”，杭州通过构建“金字塔型”人才梯队、推动高校与产业的无缝衔接、打造青年友好型城市，形成了文化与科技融合的强大人才引擎，为文化科技产业的可持续发展提供了坚实保障。</p>
  <p>构建“金字塔结构”： 塔尖是浙大、之江实验室等高校和科研机构的顶尖科学家，中部是以阿里巴巴、网易为代表的产业精英，底座是“杭漂”创业者。 政府通过“人才码”系统实现精准服务——顶尖人才可获最高1亿元项目资助，创业者则享受“创业险”（政府承担50%失败成本）。这种分层支持使杭州人工智能人才密度达12.7人/万人口，远超全国平均的2.3人。</p>
  <p>杭州的高校不仅是技术研发的源头，更是人才输送的桥梁。 例如，云深处科技的创始人朱秋国为浙江大学副教授，仿生机器人技术从实验室到产业化的转化路径清晰高效，公司开发的电力巡检机器人已应用于国家电网，年订单超5亿元。强脑科技的创始人韩璧丞从哈佛大学归国创业，其脑机接口技术通过浙江大学的技术支持成功实现商业化。</p>
  <p>此外，杭州通过政策创新打造了青年友好型城市生态。 2023年推出的“春雨计划”，从住房补贴、创业陪跑到“数智就业”服务，覆盖青年全生命周期需求。 青年创业者在杭期间可享受最高50万元的住房补贴，以及“一对一”创业导师服务。这种细致入微的城市生态，使杭州连续多年人才净流入率全国第一，青年人口占比超40%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_448d19e52d7a412a891fc05a14c0a191@000000_oswg234624oswg1080oswg1428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>三、文化科技影响力=头部企业×创新生态×国际化程度</strong></h2>
  <p>杭州的文化科技影响力并非单一维度的成就，而是头部企业引领、创新生态赋能与国际化标准输出的综合结果。 这一公式突破了传统的“单点突破”模式，构建了“技术-产业-文明”的三级影响力体系，使杭州在全球文化科技领域占据了重要话语权。</p>
  <p><strong>（一）头部企业：从“单极引领”到“多极共振”</strong></p>
  <p>阿里巴巴曾被视为杭州的“单一引擎”，但随着“六小龙”企业的崛起，杭州的数字产业格局从“单极引领”转向“多极共振”，形成了强大的协同效应：宇树提供硬件入口，深度求索输出AI能力，群核搭建商业化平台，三者协同使杭州在智能硬件、内容生产与数字服务领域均占据全球话语权。</p>
  <p>例如，“年轻”的宇树科技凭借其四足机器人技术，占据全球市场份额的60%。其产品还被用于文化遗产保护等领域，为文化和旅游深度融合提供了新再生工具； 深度求索AI大模型“问世即巅峰”，服务登顶东南亚多国应用商店，新加坡国立博物馆通过深度求索的AI技术打造了智慧导览系统，游客可通过语音交互获取展品信息，参观体验提升50%。</p>
  <p>群核科技Coohom平台是全球最大的在线设计服务平台，覆盖200多个国家，年交易额突破50亿元。 其云端协作设计模式不仅提升了设计效率，还催生了“设计即服务”新业态，年收入增长300%。此外，游戏科学打造的《黑神话：悟空》将《西游记》文化内核与虚幻引擎5技术结合，不仅成为全球现象级游戏，更被视为中国文化输出的标杆。</p>
  <p><strong>（二）创新生态：从“物理集聚”到“化学融合”</strong></p>
  <p>杭州的创新生态已从早期的“物理集聚”升级为“化学融合”， 通过跨界协同与技术溢出，催生了“文化+科技”新物种，推动了文化与科技的深度融合。 例如，杭州未来科技城与携程集团合作成立的“数字文旅实验室”，利用AI和大数据技术开发的“智能导游”系统，通过实时数据分析为游客推荐个性化路线，使景区拥堵指数下降30%，游客满意度提升40%。</p>
  <p>杭州的华策影视与阿里巴巴达摩院合作研制 开发的“AI剧本分析系统”，可在1小时内完成剧本的情感分析、角色匹配与市场预测等信息，使影视项目的开发周期缩短50%。此外，AI技术还被用于特效制作，成本降低60%，视觉效果提升30%。这种化学式的融合，不仅提升了中国影视产业的竞争力，还推动了中华文化的全球化传播。</p>
  <p><strong>（三）国际化路径：从“产品出海”到“规则制定”</strong></p>
  <p>以网易游戏的全球影响力为例，近年来网易通过开发《阴阳师》《梦幻西游》等游戏，将中国文化元素推向全球市场，成为东南亚地区最受欢迎的手游之一。除此之外， 网易雷火工作室开发的AI电竞教练系统，通过实时数据分析优化战队策略，助力杭州LGD战队夺得2023年王者荣耀世界冠军杯冠军。 该系统已被亚组委纳入电竞训练标准。</p>
  <p>2023年杭州亚运会开幕式上， 阿里巴巴达摩院的数字人引擎支持实时渲染与交互，延迟低于0.1秒，全球1.3亿用户通过区块链共同点燃“数字火炬”，引发了全球亿级并发的巨大流量。 国际奥委会还将该技术纳入《奥林匹克议程2025》，要求未来奥运会均采用“杭州标准”的数字圣火方案，这也杭州首次主导该领域国际标准。</p>
  <p>杭州企业的全球话语权同样具有广泛的影响力。例如宇树科技参与起草《国际机器人安全标准》， 深度求索的AI大模型被采纳为智慧城市基础架构，群核科技的云端协作设计流程成为全球行业协会推荐方案。 从“产品出海”到“规则制定”，不仅提升了企业的全球竞争力，还使杭州成为全球文化科技领域的重要规则制定参与者，为杭州的文化科技产业提供了长期发展的动力。</p>
  <h2><strong>四、可持续发展=政策支持×技术创新×市场需求</strong></h2>
  <p>杭州的可持续发展模式，是政策靶向发力、技术定义赛道与需求主动创造的动态平衡。三者形成“供给-需求-迭代”的闭环，确保产业生命力。</p>
  <p><strong>（一）政策支持：靶向发力的“三级火箭”</strong></p>
  <p>近年来，杭州的政策支持从“普惠撒网”升级为“靶向发力”，通过推出“三级火箭式”的精准政策工具包，不仅解决了企业的短期生存问题，还为其长期发展提供了坚实保障。针对企业初创期，杭州市政府通过提供“创新券”，每个企业每年最高50万元研发补贴。仅2022年，杭州市为企业减免各类费用超过50亿元，惠及企业超过10万家。</p>
  <p>对进入成长期的企业可匹配“产业导师”，如阿里CTO级专家提供一对一辅导。 例如，华数集团推出的AI助手“文旅宣推官艾珈”，基于DeepSeek大模型技术，提供个性化旅行规划、多语种翻译、虚拟导览等服务。在产业导师的指导下，艾珈优化了其AI算法，用户满意度提升至95%，并与多家景区达成合作。</p>
  <p>成熟期企业可进入“场景特区”进行商业化验证。 以云深处科技为例，其电力巡检机器人研发获得200万元创新券，产品成熟后获准在亚运村全域数字化试验场进行7×24小时无人巡检测试，最终拿下国家电网亿元订单。再如，杭州中智游新科技有限公司开发的AI大数据文化旅游管理系统，获准在西湖景区进行试点，使西湖景区拥堵指数下降30%，游客满意度提升至98%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_a0ec5eb8c0984ea6a86942a762d77b0b@000000_oswg262419oswg1080oswg1418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（二）技术创新：定义行业新赛道</strong></p>
  <p>杭州的企业正从技术应用者转变为规则制定者，通过技术创新定义全球产业赛道。 这种“定义赛道”的能力，不仅提升了企业的竞争力，还为杭州文化科技产业的可持续发展提供了技术支撑。 例如，前面提到华数集团推出的“文旅宣推官艾珈”，该技术已被纳入浙江省智慧旅游标准体系，成为全国文旅行业的标杆案例。</p>
  <p>喜马拉雅（杭州）文旅利用区块链技术开发的“数字版权保护平台”，为文化内容创作者提供版权登记、交易与维权服务。 其推出的“声音+文旅”项目，将杭州本地文化IP（如《西湖东坡》驻场秀）转化为音频内容，用户可通过区块链技术确权并交易数字版权，推动文化内容的价值链延伸。该平台已被国际版权组织采纳为推荐方案。</p>
  <p>特别值得关注的是， 宇树科技首创的“仿生关节驱动算法”，将四足机器人能耗降低40%，迫使波士顿动力调整产品路线； 深度求索的“小样本迁移学习框架”，使AI模型训练数据需求减少90%，在数据隐私严苛的欧洲市场占据先机。这些“杭州标准”正在重塑全球产业赛道竞争规则。</p>
  <p><strong>（三）市场需求：创造消费新场景</strong></p>
  <p>杭州擅于将技术优势转化为需求引力，通过创新产品与服务主动创造市场需求。这种“需求创造”的能力，为文化科技产业可持续发展提供了强大的市场动力。 例如，宋城演艺打造的“全息剧场”，通过AI实时生成剧情分支，观众投票决定故事走向，上座率提升至95%；西湖景区衍生出“数字导游”订阅服务（年付费用户超百万）。这些创新不仅满足需求，更创造了新消费市场。</p>
  <p>杭州灵伴科技有限公司（Rokid）开发的AR眼镜应用于良渚博物院，打造出全球首个博物馆AR导览系统。 用户可通过AR眼镜“走进”历史场景，体验沉浸式文化之旅。例如，其开发的“良渚文化AR体验”吸引了超100万用户，用户满意度达95%。该平台还被多家博物馆采用，年收入增长300%。</p>
  <p>此外，在创造文化消费新需求方面， 纵玩（杭州）文化科技有限公司作为MCN机构，整合明星资源与短视频技术，打造“文旅+电商”生态。 例如，签约林子聪、徐璐等明星通过直播带货推广杭州特色文旅产品（如西湖龙井、宋城文创），直播间结合AR技术展示产品文化背景，年交易额突破亿元。</p>
  <h2><strong>五、文化科技飞轮效应=初始推动×持续积累×突破临界点</strong></h2>
  <p>杭州的飞轮效应，始于政策的战略魄力，成于生态的复利积累，最终在临界点爆发为现象级影响力。这一公式揭示了从量变到质变的非线性增长规律。</p>
  <p><strong>（一）初始推动：西湖免费开放的破局智慧</strong></p>
  <p>2003年杭州市政府顶住争议，在全国率先宣布西湖景区免费开放，放弃每年约2亿元的门票收入。 这一决策的底层逻辑实则是一场文旅创新的“破局实验”，倒逼政府与企业探索文旅融合新路径，衍生出“印象西湖”“宋城千古情”等标杆项目。 2023年，杭州市夜间游客占比提升至45%，人均消费达日间的1.8倍。</p>
  <p>此后20年，杭州始终坚持“舍小利谋大局”，为文化科技产业腾挪出战略空间。尤其是近年来，依托科技文化企业集聚优势 大力发展交互沉浸式旅游体验项目，培育沉浸式数字文旅消费空间，并建成全国首个数字文化生活街区。 据统计数据显示，2023年杭州市数字文旅五大产业营收总额约8600亿元，超过传统文旅产业20年的总和。</p>
  <p>不仅如此，数字文化产业也跃升至全国前列。据杭州市统计局发布的数据， 2023年，杭州市文化产业增加值跃升至3211亿元，占全市GDP的比重高达16%，文化产业增加值占GDP的比重在全国独占鳌头。 与此同时，2023年规上数字文化企业实现营收8064亿元，超过上海、广东和深圳等城市，勇夺全国数字文化产业第二把交椅，与北京共同形成“京杭”双雄并立。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_76d49b8c3a9b471d8945468fbf914c7e@000000_oswg312068oswg1080oswg2012_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（二）持续积累：技术外溢的复利效应</strong></p>
  <p>杭州的持续积累，不仅依赖资源叠加，更是通过生态的技术溢出与跨界融合实现指数级增长。这种从“技术溢出”到“复利效应”，使杭州每投入1元研发经费，可撬动8元产业链价值，远超全国平均的3元。</p>
  <p>蚂蚁集团的区块链技术（蚂蚁链）最初服务于金融支付，后跨界应用于文化领域。 其开发的“版权保护链”为西泠印社的篆刻作品提供数字确权服务，艺术家可通过链上交易获得实时分成，版权纠纷减少80%。 该技术现已成为全球最大的文化版权区块链平台，链上存证作品超1000万件。</p>
  <p>网易伏羲实验室原为游戏AI研发团队，其虚拟人技术被应用于文旅场景。 其为杭州西湖景区开发的“数字诗人苏东坡”，可实时与游客对诗互动，日均服务超10万人次。 该技术还被复用到良渚古城遗址，打造“数字先民”导览系统，游客留存时长提升50%。</p>
  <p>新华智云研发的“媒体大脑”平台，利用AI技术自动生成新闻、视频等内容。杭州亚运会期间，平台实时生成赛事短视频超10万条，全网播放量破百亿。该技术还被用于非遗保护，为龙泉青瓷等传统工艺制作数字化档案，生产效率提升90%。</p>
  <p><strong>（三）突破临界点：数字文明的重构</strong></p>
  <p>当杭州文化科技的飞轮加速至临界点，其影响力已超越产业经济范畴。 这种突破不仅体现为技术输出，更是通过数字手段重新定义文化传承、遗产保护与全球协作的范式。 例如，良渚遗址管理区管委会联合宇树科技、之江实验室，利用四足机器人与AI大模型完成全球首个史前城市三维重建，该项目被联合国教科文组织列为“数字技术保护文化遗产”全球标杆。</p>
  <p>杭州虚谷未来科技与浙江大学合作， 通过数字孪生技术1:1成功还原南宋都城，用户佩戴VR设备可“穿越”至南宋，参与虚拟科举、与AI生成的苏轼论诗，甚至通过动作捕捉技术体验宋代点茶技艺。 国际博物馆协会将该项目评为“数字文明传承最佳实践”，大英博物馆、卢浮宫等50余家机构纷纷申请引入技术。</p>
  <p>杭州工艺美术博物馆与蚂蚁链合作推出的“南宋官窑制瓷元宇宙”项目同样出彩。用户通过VR设备从选土、拉坯到烧制全程参与，系统自动记录137道工序数据并生成数字藏品。 该项目上线半年吸引超200万用户，数字藏品交易额破2亿元，传统非遗工坊收入增长300%。 英国维多利亚与阿尔伯特博物馆购买100件数字官窑用于“东方美学”特展，开创了非遗数字化策展先例。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_57f3b795d93a4715b789f65183b32670@000000_oswg287370oswg1080oswg1520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>结语：飞轮效应的“杭州启示”</strong></h2>
  <p>杭州的崛起不仅是中国数字经济与文化科技融合的缩影，更是全球数字文明演进的重要篇章。 通过“政策-技术-生态-市场-文明”的飞轮模型，杭州用20年时间走完了硅谷40年的进化之路，为全球提供了可复制的“杭州方案”。 其核心启示在于：政策是基石，技术是引擎，生态是土壤，文明是目标。这种模式不仅重塑了杭州的产业竞争力，也为全球数字文明的重构提供了新范式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_ad9f09f4571c4e0bae6025d5e2baa1de@000000_oswg185044oswg1080oswg1158_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在国际层面，杭州通过“技术-文化”协同输出，从“产品出海”跃升至“规则制定”。 例如，南宋官窑元宇宙项目与全球50余家博物馆合作，开创了数字化策展的先例。这种“技术为文化服务”的模式，为全球范围内的文化遗产保护与数字文明建设提供了新思路。 在国内，杭州的“三个15%”科技投入政策、容错机制等经验已被成都、西安等城市借鉴， 推动了区域创新生态的协同发展。</p>
  <p>未来，随着“数字丝路计划”的深入推进，杭州有望成为全球数字文明的“实验室”，输出更多“中国规则”与“中国智慧”。其初始推动靠政策与技术的双螺旋，持续积累依赖技术外溢的复利效应，突破临界点则进入文明重构的飞轮逻辑，不仅为杭州赢得了全球竞争力，也为中国参与全球科技治理提供了新路径。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODc1NDI4MA==&amp;mid=2651458125&amp;idx=1&amp;sn=917013576213d5665ef159fbf3f635f5&amp;chksm=bc063486d61acf2c668ca8d09b57c0b5d6c6a4bf13654d65e7e13d18acaf67c25b50bd406406&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“文化产业评论”（ID：whcypl）</a>，作者：无花果，编审：时光，编辑：半岛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184136710659719</id>
            <title>硬盘可能要降价？强如三星，也得向国内厂商“借”技术了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184136710659719</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184136710659719</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 02:14:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>昨天差评君在网上冲浪的时候，看到这样一条重磅新闻 ——</p>
  <p>三星和长江存储突然官宣合作，而且在三星接下来推出的存储产品（ NAND 闪存芯片 ）中，很可能就会用上来自长江存储的专利。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_707f7ba72d54496893249627e121138d@1743780481_oswg144147oswg941oswg815_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>好家伙，一个是全球半导体行业老大哥，一个是中国存储芯片领域黑马，我相信很多人肯定都好奇，它俩咋突然搞在一起了，要知道，长江存储人送外号 “ 价格屠夫 ”，一度让硬盘价格断崖式下跌。</p>
  <p><strong>难不成存储行业马上要变天，固态硬盘真要变成 “ 白菜价 ” ？</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_b1acfbef764647cfa7841f6e9284cbc2@1743780481_oswg434349oswg1080oswg1021_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>各位正打算扩容或者装机的差友先别激动，虽然目前它俩还没有通过官方渠道表态，而且国内所有新闻来源，基本上都是来自一个定位和 The Verge 类似的韩媒 ZDNet。</p>
  <p>但我这两天仔细研究了一下，发现这件事儿即使现在不是真的，过几年也很有可能成真 ——<strong>因为估计三星自己都没想到，之前它居然给自己挖了个大坑，现在只能硬着头皮跳进去。。。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_3bb4a100950e45a7914340a3341eaaf7@1743780481_oswg203471oswg699oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而这故事呢，得从三星疯狂 “ 盖楼 ” 开始说起。</p>
  <p>很多差友应该都知道啊，你手机里存了好几年的初恋合照，微信里舍不得删的聊天记录，甚至从 Steam 上下的各种 3A 大作，能安稳保存到今天，基本全靠指甲盖大小的 NAND 闪存芯片。</p>
  <p>这种 NAND 闪存芯片一般被广泛应用于固态硬盘，作为数据存储的核心部件，包括咱们手机上用的也是这种，<strong>很显然，咱们对存储的需求肯定是容量越大越好，要是价格能再便宜些就更好。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_c9fa093362694809a8dda1c71c6ebf9f@1743780481_oswg242618oswg821oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而过去二十多年，芯片厂商为了突破 “ 容量-成本 ” 的物理极限，捣鼓出了两条主流技术路线。</p>
  <p>一种是在一个平层里塞进更多数据，这也是咱们买固态硬盘经常会看到的 SLC、MLC、TLC 还有 QLC，从 SLC 到 QLC，它们的成本依次降低，但与此同时使用寿命和读写速度也会跟着下降。</p>
  <p>就好比一座房子，SLC 是一个房间只住个 1 人，读写速度快、寿命也长，但就是造价太高，MLC 则是一间房住 2 人，读写性能和成本都处于中间水平，而 TLC 和 QLC 则是分别住 3 和 4 人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_2370179d08ed4468a4848d82abbf5234@1743780481_oswg399309oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>前几年通过 TLC 和 QLC 技术的应用，硬盘性价比有过一段时间的持续提高，但是目前来看四层单元的 QLC 已经快到头了，原因一个是边界效应越来越明显，另一个是数据的稳定性不断下降。</p>
  <p>举个例子，从 TLC 升级到 QLC，容量可以提升 30%，但从 QLC 进一步升级到 PLC，容量就只能提升 25%，而且 QLC 还能保证单单元 1000 次的反复读写，但到 PLC 据说就只能保证几十次。</p>
  <p>就在平层技术快撞到 “ 天花板 ” 的时候，另一种技术就开始派上用场 —— 3D NAND。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_0d135f4f45e3400bb1f1c2357963269b@1743780481_oswg131911oswg900oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这技术说起来也不难理解，就好比原先是一座平房，房间数撑死也就这些，能容纳的人数也就是数据有限，但现在不局限于在平地折腾了，而是往上不断盖楼，盖的楼越多，容量照样能上来。</p>
  <p>而作为存储界的 “ 扛把子 ”，三星早在 2013 年，就正式宣布推出已经量产的 24 层堆栈 TLC V-NAND 闪存（ 这里的 V 代表 Vertical ，垂直的意思 ），正式开启了闪存芯片的 “ 堆叠战 ”。</p>
  <p>在过去十年，三星更是把闪存芯片叠成了 “ 赛博高楼 ”，直接一路从 32 层盖到了 280 层。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_692f3b39ad7f4690859f5670080987d1@1743780481_oswg387682oswg1080oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为对比，当年三星把闪存芯片盖到 176 层，层数超过迪拜塔的时候，部分友商还在努力突破 128 层，而它计划于今年下半年开始大规模生产的第十代 V-NAND，层数据说会到 420-430 层。</p>
  <p>之所以三星能盖这么快，除了这些年不断迭代的堆叠技术，它的盖楼绝活 ——CoP 技术其实也功不可没。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_2e324b2b6654416e913fdcc8b1a65c7e@1743780481_oswg502984oswg1080oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这项技术简单说就是把控制电路和存储单元叠在同一块晶圆上，就像咱们盖房子，得先打地基（ 底层控制电路 ），再往上盖楼（ 堆叠存储单元 ），控制电路像地基一样垫在存储单元下面。</p>
  <p>之前三星凭借这项技术，每年都能实现层数的稳步增长，但是今年他们要挑战 430 层的时候，却发现自家祖传的 CoP 技术遇到了瓶颈 ——<strong>那就是这个 “ 地基 ”，快被存储单元 “ 压塌 ” 了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_5aae1a845830482da9c19d364a6595c6@1743780481_oswg114406oswg632oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>换句话说，随着叠加的楼层不断增高，底层控制电路承受的压力也越来越大，信号延迟、发热问题会严重影响闪存的性能和可靠性，要是再严重点，可能楼还没封顶，它这地基自己就先塌了。</p>
  <p>芯片出厂就是残废，或者没用多久就炸盘，就问这你受得了么？更何况时间不等人，在三星被 430 层卡住脖子的时候，友商 SK 海力士也在奋起直追，据说今年也要量产 400 层以上的闪存芯片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d60c59fb64c74d0fa8aad75783a73707@1743780481_oswg90274oswg1068oswg261_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这对存储业务本来就面临技术瓶颈与市场竞争双重压力的三星来说，绝对算得上是雪上加霜。</p>
  <p>说到这里我就不得不感慨一句，苍天饶过谁，谁能想到曾经一路开挂，把闪存层数叠得飞起，将其他对手甩在身后的三星，有朝一日也会被自家技术卡脖子。。。</p>
  <p>而三星之所以选择这个时候跟长江存储合作，<strong>大概率就是看中了长江存储的 “ Xtacking ” 混合键合专利技术。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f28085771d2243fe855a493dca73e3c2@1743780481_oswg260553oswg946oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>和其它厂商喜欢把控制单元和存储单元设计在一颗晶圆上，然后再投入生产的方式不同，长江存储的 Xtacking 走的是另外一种道路 —— 把存储单元和控制电路分开制造，然后再拼接到一起。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_030269a41acf4da8859679ccb049e9f2@1743780481_oswg118397oswg1080oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这技术说白了，其实就是把芯片当乐高积木拼。</p>
  <p>具体点说就是先在一块晶圆上制造存储单元，然后在另一块晶圆上制造控制电路，最后再把两块晶圆通过数百万根垂直通道直接键合，而且中间不用加任何 “ 胶水 ”（ 比如传统封装用的凸点 ）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_4b36a04e790649d8baed05ca0e995f69@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这么做的好处有很多，比如数据传输距离缩短、散热效率飙升，而且还能叠加更多存储单元。</p>
  <p>甚至借助这项技术，制造存储单元和控制电路的工艺可以实现各自优化 —— 存储单元用成熟工艺保障稳定性，控制电路用先进工艺提升读写速度，在提升生产效率的同时，还能降低成本。</p>
  <p>按照长江存储自己的说法，Xtacking 能将产品开发时间缩短至少 3 个月，并将生产周期缩短 20%，恐怖如斯。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_6778bd3adaeb41d4b774ba99859a8f24@1743780481_oswg481268oswg1080oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且长江存储早在 2018 年，就把涉及到 Xtacking 技术一系列相关专利，注册成了自家 “ 护城河 ”，放眼全球，除了长江存储，也就台积电和美国 Xperi 掌握了混合键合技术的大多数专利。</p>
  <p>这也意味着，<strong>三星如果想继续搞 400 多层的闪存芯片，技术路线上几乎全是这些对手埋的雷。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_55f448bc9c2242799a3bac98cf485e4f@1743780481_oswg161929oswg923oswg944_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>欸，这里就有一个前车之鉴 —— 前一阵，长江存储就向美光提起了诉讼，诉讼理由就是美光在自家 3D 堆叠的闪存设计上，侵犯了长江存储的专利。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_0369812ba70a41e9a2986eb3bf8e82e7@1743780481_oswg227536oswg1080oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我估摸着三星自己也琢磨过，与其到时候法庭上见，最后落得个赔钱或者全球禁售的下场，不如直接找长江存储合作拿专利许可，顺便还能在国内市场刷波好感度，可能还能让自家的产品销量好一些。</p>
  <p>该说不说三星的这波操作，属实是把商战给玩明白了。。。而且据说SK海力士也在和长江存储商量专利协议的事儿，这事儿要是真的，那三星也算是先下手为强了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_e3325f8573c049a3bab4fb4daf80cb93@1743780481_oswg338593oswg1066oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>说了这么多，我相信各位差友都想知道这跟咱们有啥关系，我尝试着翻遍了各大门户网站，<strong>虽然没能找到三星跟长江存储这次合作的具体细节，但是咱们在这里还是可以尝试着推导一下。</strong></p>
  <p>假如，三星这次是直接掏钱找长江存储花钱买的专利授权，那么三星没准会将购买专利的成本部分转嫁到产品价格上，短期内存储产品价格可能不会有明显下降，甚至可能还会小幅度上涨。</p>
  <p>但别忘了，市场上还有这么多竞争对手在虎视眈眈，随着制造技术成熟和规模效应，生产成本降低后，存储产品价格势必会迎来下降，到时候咱们就能花更少的钱，买到性能更强的固态硬盘。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_25ba247258ef4b078d117057d2f8842d@1743780481_oswg131543oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而对长江存储来说，在拿到这笔钱后，研发投入会更充足，从而加快自家技术迭代的速度，进一步巩固自身优势的同时，说不定还能借助跟三星合作的影响力，在国际市场开拓出更大的份额。</p>
  <p>但要是三星跟长江存储谈的是各自专利的交叉授权，那么双方技术融合，很可能会催生更多创新的技术和产品。</p>
  <p>这对咱们消费者来说，也是件好事，说不定过不了多久，手机容量轻轻松松就能突破 1TB，升级到 1.5T 甚至 2T，以后咱们再也不用担心手机数据被塞爆了。。。</p>
  <p>对没错，微信，说的就是你！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_628bb7307e0348d695622e4fee128a75@1743780481_oswg124402oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>该说不说科技圈没有绝对的对手，只有永恒的利益，昨天厂商跟厂商之间还剑拔弩张，改天就能握手言和，而长江存储从最开始的艰难起步，到海外巨头亲自上门要授权，真就应了那句 ——</p>
  <p><strong>“ 三十年河东，三十年河西，莫欺少年穷 ”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_fb6fcc4e685f47728c054b5e2654cc2f@1743780481_oswg844277oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总之，对我们来说，做个 “ 等等党 ” 永远不亏好吧。</p>
  <h3><strong>来源：</strong></h3>
  <p>长江存储官网、TechInsights3D_NAND_Current_Future_and_Beyond.pdfhttps://zdnet.co.kr/view/?no=20250222235514https://zdnet.co.kr/view/?no=20250213202429#_DYAD</p>
  <p>IT 之家，消息称三星与长江存储重磅合作，V10 NAND 将使用中国企业专利长江存储Xtacking 3.0，率先到200+层这家中国公司现在是3D NAND Flash的领导者</p>
  <p>Cornell University - Glitch in Time: Exploiting Temporal Misalignment of IMU For Eavesdropping</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/m81WxzFXdgcVQfkITgmxHw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评X.PIN”</a>，作者：胖虎，编辑：米罗 &amp; 面线，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184182624411013</id>
            <title>74岁山东富豪，将收获第四家上市公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184182624411013</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184182624411013</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 02:00:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>山东跑出一个血液透析龙头。</p>
  <p>2月26日，山东威高血液净化制品股份有限公司（以下简称“威高血净”）沪市主板IPO在上交所上市委审议通过。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f254f00687a247f9a35876dd6a54acfa@1743780481_oswg164606oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：上交所官网</p>
  <p>威高血净成立于2004年，围绕血液透析和腹膜透析两大战略方向，完成了包含透析器、透析机、血液管路、腹膜透析液在内的血液净化全产业链布局。</p>
  <p>如此一幕，背后最大赢家浮现——威高集团。目前，威高集团拥有威高股份、威高骨科、华东数控三个上市主体，总市值接近400亿元。</p>
  <p>作为威高集团在血透领域的重要一子，威高血净若能成功IPO，将成为威高集团在资本市场落下的“第四子”，有望提升威高系的整体估值，为威高集团带来更高的市值和股东回报。</p>
  <h2><strong>“威高系”第四家上市公司来了</strong></h2>
  <p>威高血净的故事，要从威高集团的创始人陈学利说起。</p>
  <p>陈学利于1951年出生于山东威海，上个世纪80年代，一次偶然的机会中，陈学利接触到一次性输液器以及医用高分子材料。出于对医疗器械领域的看好，他成立了国营山东威海医疗器械厂一分厂，也就是威高集团的前身。</p>
  <p>瞄准高值医疗耗材领域，威高集团的产品早在1993年就已经销往俄罗斯、中东、澳大利亚、印度尼西亚、泰国、南非等十几个国家和地区，销售收入突破亿元。</p>
  <p>2004年，威高集团子公司威高股份在港交所上市，开辟了融资新途径，成为威高集团在资本市场的重要平台，其产业逐渐向骨科、血透、介入等高值医疗器械领域延伸。</p>
  <p>此后，威高集团不断通过资本运作扩大规模。2018年，威高集团收购了华东数控16.06%的股权，后经增持持股比上升至17.50%，将其纳入“威高系”。2021年，威高骨科在科创板上市。</p>
  <p>目前，“威高系”三家公司总市值近400亿元。凭借这一庞大的资本版图，陈学利及其家族屡次登上“财富榜”。</p>
  <p>在《2024山东创富榜》上，陈学利家族以329.9亿元的创富值位列第五。在《2024年胡润百富榜》中，陈学利、陈林父子以57亿元人民币财富位列第932位。《2024新财富500创富榜》显示，陈学利家族财富为144.8亿元。</p>
  <p>作为威高集团在血透领域的重要一子，威高血净自成立以来备受行业关注。公司重点布局血液透析和腹膜透析两大赛道，辅以透析配套产品的销售，是国内产品线最为丰富的血液净化医用制品厂商之一。</p>
  <p>早在2022年6月，威高血净就曾向港交所递交上市招股书。2023年11月，威高血净完成了上市辅导，开始转向冲刺A股上市。</p>
  <p>本次IPO，威高血净拟募资13.51亿元，发行不超过4113.94万股，占发行后总股本的比例不低于10%。</p>
  <p>截至招股说明书签署日，威高血净控股股东为威高集团，直接持有威高血净46.39%股份。而陈学利通过威高集团、威高股份和威海凯德合计控制发行人83.70%的股份，系威高血净的实际控制人。</p>
  <p>此外，日机装持股2.83%，GrandBegonia持股1.68%，华兴资本旗下的厦门铧兴、天津华兴、RosyVigor分别持股1.4%XJChampion、嘉兴晨壹、阳光人寿分别持股1.17%。</p>
  <p>此次威高血净的募资拟用于智能化生产建设、透析器生产建设、研发中心建设以及数字化信息技术平台建设等项目。若成功上市，募集资金投资项目建成后，将进一步扩大威高血净的业务规模，为其持续发展提供重要支撑。</p>
  <p>除了此次继续分拆血液板块上市外，威高股份此前还曾有意分拆旗下爱琅医疗器械上市。</p>
  <p>2020年，威高股份曾发布公告称，正考虑可能分拆其研发、制造、销售及分销放射学、血管学、心脏学及肿瘤学介入手术之一次性医疗器械业务并于认可证券交易所独立上市。</p>
  <p>而在公告发布之前，据路透社报道，威高股份可能考虑分拆其子公司爱琅医疗器械上市，IPO首选地可能是香港，预期上市时估值20亿至30亿美元。目前，暂无明确的爱琅医疗器械上市的后续进展消息。</p>
  <h2><strong>血液透析领域，“龙头”地位巩固</strong></h2>
  <p>数据显示，我国拥有庞大的终末期肾病（ESRD）患者基数。根据弗若斯特沙利文数据，2022年，我国ESRD患者人数达到385.47万人，约占全球ESRD患者人数的36.7%；而国内ESRD患者的透析治疗率相较于发达国家/地区仍有较大差距。</p>
  <p>为更好满足各阶段ESRD患者的治疗需求，威高血净重点布局血液透析和腹膜透析两大赛道，辅以透析配套产品的销售。</p>
  <p>市场份额方面，威高血净堪称行业佼佼者。弗若斯特沙利文数据显示，2023年威高血净在国内血液透析器领域的市场占比达到32.5%，位居全行业第一。其血液透析管路的市场占比也达到31.8%，同样排名行业首位。</p>
  <p>在血液透析器领域，威高血净不仅市场份额领先，还拥有五大系列、中空纤维膜孔径大小型号齐全的产品线，从低通量到高通量，再到专为血液透析滤过模式设计的型号，能够满足不同患者的多样化需求。</p>
  <p>2021年至2024年上半年，威高血净的营业收入分别为29.1亿元、34.3亿元、35.3亿元和16.3亿元，归母净利润分别为2.6亿元、3.1亿元、4.4亿元和2.0亿元。</p>
  <p>威高血净的营业收入由主营业务收入和其他业务收入构成，其中主营业务收入主要为血液透析器、血液透析管路、血液透析机、腹膜透析产品收入，以及透析配套产品的销售收入；其他业务收入主要为其他贸易类产品的销售收入，以及租金收入、维修服务收入等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f371ae3dafa0498c942a5b735e160094@1743780481_oswg35778oswg821oswg188_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：招股书截图</p>
  <p>报告期内，公司主营业务收入占营业收入的比例均在95%以上，主营业务收入逐年增长，报告期各期金额分别为27.78亿、32.94亿、34.54亿以及15.91亿。其中，2022年、2023年分别同比增长18.59%和4.83%。</p>
  <p>截至目前，威高血净产品销售覆盖了我国31个省、直辖市和自治区，最终销往我国超过6000家医院、透析中心等医疗机构，其中超过1000家三级医院。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d5acf348c44c4a31af7e3cf5763834e8@1743780481_oswg62029oswg684oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：招股书截图</p>
  <p>与同行业企业对比来看，威高血净主营业务毛利率高于三鑫医疗、宝莱特、天益医疗血液净化业务毛利率，低于健帆生物，与山外山相对接近，主要原因系公司与同行业可比上市公司血液净化业务结构存在差异。</p>
  <p>据悉，威高血净的血液净化产品主要为血液透析器，血液透析器收入占比超过50%，血液透析器毛利率超过60%；同行业可比上市公司中，健帆生物的血液净化产品主要为血液灌流器，血液灌流器单价较高，血液灌流器较高的毛利率带动健帆生物毛利率超过80%，高于公司的毛利率。</p>
  <p>需要注意的是，在冲刺IPO的过程中，威高血净仍面临一系列挑战。2021年至2024年上半年，威高血净研发投入占营业收入的比例分别为5.27%、5.34%、4.38%、4.98%，低于同行业可比上市公司平均水平，同期同行业研发费用率平均值分别为5.62%、6.75%、7.50%、8.20%。</p>
  <p>在医疗器械行业，技术是核心竞争力的重要组成部分。研发费用率低可能导致产品性能、质量等方面提升缓慢，无法满足市场不断变化的需求和客户对高端产品的期望，在与同行的竞争中逐渐处于劣势，市场份额可能受到挤压。</p>
  <p>此外，威高血净业务独立性曾受到监管问询。公司的核心产品血液透析机、腹膜透析液等依赖威高日机装、威高泰尔茂等关联方供应，若双方合作终止或威高日机装及威高泰尔茂不再从事相关产品的生产，则公司相关产品采购可能受到不利影响，进而影响公司整体经营业绩。</p>
  <p>展望未来，若威高血净成功上市，威高集团将借助威高血净在血液净化领域的优势，进一步整合资源，提升在医疗器械市场的竞争力。而对于74岁的陈学利来说，这或许是他在商业传奇中的又一个高光时刻。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OCza_nFv8lTZc7Lp9-9pQg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”</a>，作者：韩文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184160619372161</id>
            <title>2小时思想碰撞，10000字深度思考：人类会被AI淘汰吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184160619372161</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184160619372161</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 01:11:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>开源大模型能力的提升，正在加速AI平权时代的到来。</p>
  <p>“大模型辅助撰写论文”、“智能体批量撰写文案”、“智能医生问诊开方”，AI的使用门槛正在以肉眼可见的速度被拆除。</p>
  <p>北京某医院神经外科主任尝试用DeepSeek诊断脑瘤后表示，其回复相当明确和专业，水平至少相当于一个省级三甲医院专家；但也有医生认为，并非所有患者都能得到科学、全面的回答，提问的完整性、专业性，也在很大程度上决定了AI回复的准确性。</p>
  <p>不过，看似人人皆可触达的“技术平权”背后，一些新的矛盾正在出现：当AI能写出逻辑缜密的论文，教育的意义是否会被解构？当算法能批量炮制“爆款”，创意的价值是否会贬值？当AI工具足够强大时，人类的核心竞争力究竟该锚定何处？</p>
  <p>2月13日，腾讯科技、腾讯研究院发起的《AGI之路系列直播》第二期，邀请中国人民大学吴玉章讲席教授刘永谋、经济观察报专栏作家《比较》研究部主管陈永伟，全面解读以DeepSeek为代表的大模型，所推动的这场“平权运动”。</p>
  <p>在刘永谋看来，技术并不会必然带来平权或不平等，他援引“电子圆形监狱”的经典论述强调，DeepSeek的低成本让更多人能够使用它，将带来机会平等；但技术的普及也会带来“马太效应”，导致资源最终集中在少数头部人手中。</p>
  <p>刘永谋总结说，“技术的影响要与制度结合，关键在于如何使用技术。”</p>
  <p>陈永伟则认为，当前讨论的AI平权主要指“起点上的平权”，即让所有人都拥有使用AI工具的机会，因此这波开源模型的浪潮无疑将人工智能“从少数巨头的竞争领域，扩展为全民参与的创新平台”。但他同样认同技术普及后的马太效应，即最终可能出现”强者愈强，弱者愈弱”的现象。</p>
  <p>而在“90%的文科面临淘汰的风险”这个教育、学科问题上，刘永谋与陈永伟则达成了共识。</p>
  <p>正如陈永伟所说，“技术进步后，文科的作用反而更加重要......在一个技术高度发展的社会中，如何进行资源分配，确保公平和正义，这些社会伦理问题也正是文科能够处理的重要领域。”</p>
  <p>而在刘永谋看来，文科的教育未来很可能会经历范式转型，“与AI结合的过程中，学科之间的界限可能会逐渐模糊。”</p>
  <p>当AI与各行各业深度融合的时候，效率将得到大幅跃升，人的天赋也在不断被拓展，但这也引发了另一重思考——当人类过度依赖技术的时候，会不会越来越像机器，最终，人的天赋又逐渐被削弱？</p>
  <p>就像刘永谋教授的担忧一样，这场对谈促使我们思考一个问题：在这个算法解构一切的时代，究竟需要防止AI取代人类，还是避免人类在长期的技术依赖中“AI化”？</p>
  <p>孔子说“君子不器”，这句两千多年前的箴言，时至今日依然有它的价值。</p>
  <h2><strong>核心要点提示（省流版）</strong></h2>
  <ul>
   <li>AI平权包括接入AI的权利平等和从AI的使用中获利的平等，目前的AI平权主要体现在起点上的平等机会。</li>
   <li>科学技术的发展不会必然带来权利、权力的平等。当技术普及时，可能会出现“马太效应”——资源最终集中在少数头部人物手中。</li>
   <li>不管是ChatGPT还是DeepSeek，它就像使用计算器，用得好不会成为一个人的竞争优势，真正的竞争力来自你如何掌握和驾驭它。</li>
   <li>AI的冲击并不局限于文科领域，包括编程、化学、法律等很多学科也都面临不同程度的挑战，这是一个全面的冲击。</li>
   <li>技术正在重新定义天赋，它让一些天赋，从隐性转变为显性。当代科技的一个重要特点就是“技术依赖性”，过度依赖可能会出现“人的退化”问题。</li>
   <li>关于AI会有意识、无所不能甚至统治人类的说法就不断被强调，这种过度宣传带来了很多焦虑，在学术界被称为“技术恐惧”。</li>
  </ul>
  <p>以下为直播分享实录精华（在不改变原意的情况下有删减、调整）：</p>
  <h2><strong>“AI平权”的理想国</strong></h2>
  <p>Q：如果参照互联网的发展，人人可用、人人可以分享，那么现在大模型已经实现了使用和创作的平权。如果从人工智能的角度来看，大模型的发展，离实现AI平权还有多远，它对社会发展会带来什么样的影响呢？</p>
  <p>刘永谋：AI平权是很多人工智能研究者，包括自然科学、社会科学的研究者，一种先天的理想情结。当我们说平权的时候，我们不是暗示AI本身是不平等的，而是在讨论一种理想状态，一种研究者的乐观预期。</p>
  <p>AI平权由两个方面组成：第一是接入AI的权利平等，第二是从AI的使用中获利的平等。</p>
  <p>加尔布雷斯在《富裕社会》中曾提出，科学技术发展到一定程度，能够让每个人都过上平等富足的生活。因为可以从物理学角度计算出维持每个人的基本生活所需的能量和物质。根据他的判断，上世纪六七十年代的生产力条件已经可以支持这种生活，但事实上贫富差距依然存在。</p>
  <p>这揭示了一个重要观点：科学技术的发展，包括人工智能，并不会必然带来权利、权力的平等；只有与具体的制度相结合，才能实现预期的效果。</p>
  <p>举个例子，互联网的发展中，关于权力问题有一个典型的议题，那就是所谓的“电子圆形监狱”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_787810a68a024c6c8460bfe0e8d2121a@1743780481_oswg357435oswg960oswg1058_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">1975年，福柯在《规训与惩罚：监狱的诞生》中提到了“全景圆形监狱”，这一概念最早来自哲学家边沁</p>
  <p>许多人认为，拥有权力的主体可以利用互联网监控和控制每一个人，从而迅速增强他们的权利、剥夺个人自由。然而最新的研究表明，这样的“电子圆形监狱”也可以被反转——普通人同样可以利用技术来监督拥有权力的主体。例如，马斯克带领的几个工程师团队，就把美国的一些部门查了个遍。</p>
  <p>所以，技术本身并不必然带来平权或不平等，它的影响要与制度结合，关键在于如何使用技术。就像DeepSeek，随着它的成本降低，使用变得更加普及，这将带来机会平等。</p>
  <p>但是，当技术普及时，可能会出现“马太效应”——资源最终会集中在少数头部人物手中。</p>
  <p>陈永伟：从经济普惠的角度来看，我认为这波开源模型最重要的意义之一，是将人工智能从少数巨头的竞争领域，扩展为全民参与的创新平台，它带来的影响可以分为两个方面：</p>
  <p>一方面是开源模型显著降低了技术的成本，使得更多的C端和B端客户可以直接参与其中。</p>
  <p>以ChatGPT为例，虽然它的功能强大，但此前高昂的费用让很多人无法使用，而如今通过DeepSeek等工具，虽然性能上可能有些差距，但普通人同样能够享受到类似的技术。</p>
  <p>另一方面是，开源模型降低了创新的门槛。很多原本需要大量投入的研发工作，借助开源模型，创新者可以本地部署技术并加以调整，从而实现自己的创新成果。</p>
  <p>因此，不仅是用户获得了平等使用权，创新者也能平等参与到技术研发中，从而带来创新上的平等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_0eaa5d24a3c74a3bb1d910a11d8b26b0@1743780481_oswg592014oswg688oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数字鸿沟漫画，来源：网络</p>
  <p>Q：过去，我们讨论过“数字鸿沟”，现在是否会有“AI鸿沟”，AI是否能够缩小这些鸿沟？</p>
  <p>刘永谋：最近我接触一些科技、经济类的主播。他们很主动地学习AI技术，当工作忙不过来的时候，通过AI来处理很多问题，实际上就是通过AI放大了自己的工作效能，如果粉丝基础比较大，AI能够大幅提升工作效率，乘数效应非常明显。</p>
  <p>我的个人感受是，这种现象确实符合“马太效应”，强者愈强，弱者愈弱。</p>
  <p>陈永伟：目前的AI平权主要体现在起点上的平等机会——几乎每个人都能接触到这些技术，特别是像DeepSeek这样的开源工具。但在实际的结果上，我也认为可能会导致“强者愈强，弱者愈弱”的现象。</p>
  <p>很多人都用过DeepSeek，网友可能用它来写春联或搞笑段子，这样使用其实没有对生产力产生多大提升。</p>
  <p>相反，如果你是一个科研工作者，尤其是那些原本理论知识很强，但编程能力较弱的人，AI的帮助就能显著提高他们的工作效率。</p>
  <p>因此，同样的技术，不同人在使用时，效果差异是巨大的。就像数学中，两个不同的数，乘上同样的倍数后，它们的差距可能不仅没有缩小，反而会被进一步放大。</p>
  <h2><strong>计算与计算器，苏格拉底与“奴隶小孩”</strong></h2>
  <p>Q：乘数效应本身依赖个体的能力，能力越大，放大效应就越强。从具体场景来看，比如说学习，使用AI工具之后，是否会进一步拉大不同学生之间的成绩差距？另外，在教育场景下，假设老师借助AI备课，学生借助AI完成作业，老师再借助AI评判作业，会对传统的师生学习模式产生什么影响？</p>
  <p>刘永谋：这个问题我在工作环境中认真地去思考过，主要是教育本身的价值——要教给学生什么，以及如何帮助学生适应社会，培养他们的社会适应能力。</p>
  <p>大模型的出现对教育影响巨大的，大家现在都在探索如何将AI技术应用到教育中，还没有一个明确的战略性顶层设计，但有一个明确的方向——主管部门、学校和老师都希望学生能够适应未来AI辅助下的工作环境。随着各个领域和AI紧密程度提升，如果不让学生使用这些工具，他们在进入社会后就会处于劣势。</p>
  <p>这也带来一些问题，比如学生用AI做作业、写论文，这是否会影响到他们传统的听、说、读、写等基础能力的培养？</p>
  <p>假如我们培养的学生进入社会，写作能力还不如DeepSeek，那他们的竞争力何在？所以我现在经常跟同学们说，过去上课你们低头看手机，不交流、不互动，也不参与讨论，以后走向社会怎么跟AI竞争？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_de356b34e63d437bb40e93a72fee4efd@1743780481_oswg218508oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Nature此前发文称允许使用大模型写论文，但不能列为作者</p>
  <p>与跟AI竞争只有两方面：1）第一个是AI能做的，人能否做得更好。如果你写文章跟DeepSeek一个水平，那肯定就没有机会了。2）另外一个就是AI做不了的部分，人能不能做。AI毕竟不是人，涉及情感与社交的工作还是要由人来完成。</p>
  <p>解决“与AI竞争”的问题，现在挑战还是很大——一方面，AI的“猫鼠游戏”让教育变得更加复杂；另一方面我们还需要思考教育的核心价值，如何确保学生在未来社会中具备不可替代的能力。</p>
  <p>Q：具体到学科上，随着AI的工具属性越来越强，像经济学这种学科，哪些内容会被AI取代掉？当大模型普及后，重点大学和普通学校之间，学生们的差距是会扩大，还是会缩小？</p>
  <p>陈永伟：我去年在人大苏州校区教过的一门课，我和学生们聊，我并不反对他们使用AI。作为工具，AI的使用是不可避免的，但使用工具是为了提高自己的能力，而不是依赖它成为自己的竞争力。</p>
  <p>不管是ChatGPT还是DeepSeek，它就像使用计算器，计算器用得好不会成为一个人真正的竞争优势，因为没有谁的数学能力是靠计算器来决定的。</p>
  <p>工具只是辅助，而真正的竞争力来自你如何掌握和驾驭它，成为一个能独立思考、创造的人。这一点，在大模型的使用普及以后，也同样成立。当所有人都可以使用大模型的时候，它本质上和计算器就没有区别。</p>
  <p>说到经济学的问题，坦率地说，经济学家永远不会失业。</p>
  <p>尽管AI确实能够很快构建出经济学模型，但经济学家的核心价值并不在这些技术层面的工作——经济学家背后真正的价值在于思想的深度和对复杂问题的思考。</p>
  <p>去年我就开始转向思想史的研究了，因为在经济学等学科中，思想和理论的深度可能会比纯技术更为重要，后者的价值可能会大幅度降低。</p>
  <p>Q：计算器的例子非常形象，那么随着大模型推理能力的提升，是否会让一个没有学过哲学的人，具备与专业人士相当的逻辑思考能力？</p>
  <p>刘永谋：刚才提到用计算器计算和自己计算的差别，它的核心就在于学习能力。我们不应该只是学习如何使用计算器，而是要学会计算的原理与方法。</p>
  <p>未来社会，我们很可能无法在一个领域连续工作很多年，而是随时需要借助AI的辅助，快速切入新领域，并成为这一领域的胜任者。这时学习迁移能力就变得很重要，这意味着我们不仅要学习特定的知识，还要学会如何通过学习过程获得通用的学习能力。</p>
  <p>说到哲学，其实完全不需要怕，它的特征就是不断地开拓新的领域。很多学科，如自然科学、经济学、心理学和社会学，都是从哲学中分出来的。</p>
  <p>哲学关注的从来不是已知问题，而是开辟新的领域。当某一领域探索到一定程度时，其他学科就会接手，因此哲学的价值从来不会消失。其实不止哲学，真正具有创造性的科学都不会有这样的担忧。</p>
  <p>陈永伟：我补充一下刘老师的观点。如今的AI，可以比作是《美诺篇》中的奴隶小孩。这个小孩本身并未学过几何学，但通过苏格拉底的引导，借助提问的方式，小孩逐渐发现了几何问题的答案。</p>
  <p>苏格拉底认为，这个小孩其实有“前世记忆”，所有的知识都储存在他那里。现在的AI也是如此，尽管它几乎掌握了人类的所有知识，但它并不懂得这些知识的真正含义。</p>
  <p>苏格拉底要做的，就是引导他回忆这些知识，这就是教育的意义。</p>
  <p>今天的技术提供了一个便捷的工具，但它并不能代替我们对知识的理解与创造。所以，现如今的教育不是要培养我们成为一个“奴隶小孩”，而是要培养我们成为像苏格拉底那样，具有引导思考、深度理解能力的个体，这种能力比单纯掌握知识更加重要。</p>
  <h2><strong>“文科要被淘汰”的误解</strong></h2>
  <p>Q：去年底有一个讨论比较多的话题是，AI的发展、特别是大模型能力的提升，可能会让90%的文科面临淘汰的风险，两位老师又如何看待这个问题？</p>
  <p>刘永谋：作为文科人，不管是学生还是老师，都感受到了真真切切的压力。这个压力不仅是来自技术本身，实际上是全球范围内对文科教育的一种反思。</p>
  <p>当前的文科教育体系，在全球范围内，包括中国、美国、日本等地的高校，都在面临类似的挑战。尤其是在一些传统的学科设置和教学模式上，确实相对滞后于时代发展。</p>
  <p>实际上，AI的冲击并不局限于文科领域，包括编程、化学、法律等很多学科也都面临不同程度的挑战，这是一个全面的冲击。</p>
  <p>至于文科是否还有存在的必要，我个人认为文科教育仍然有它独特的价值，尤其是在情感教育和社会互动方面，AI难以完全替代人类的情感共鸣和社交能力。</p>
  <p>文科的教育，未来很可能会经历一个范式转型，尤其是与AI结合的过程中，学科之间的界限可能会逐渐模糊，出现更多以问题为视角的跨学科整合，而不是传统的学科划分。</p>
  <p>最近观察到，美国一些大学的哲学系逐渐在萎缩，大量的哲学教师岗位来自工学院、理学院，学哲学的人去计算机学院去当老师。</p>
  <p>可以说，教授批判性思维和思维方法的东西，又创造了不少岗位。</p>
  <p>陈永伟：现在的文科教育方式确实是有问题，但文科的内容和文科本身并不会消亡。技术进步后，文科的作用反而更加重要。</p>
  <p>春节档电影中，有些电影特效做得很好、技术没有问题，但为什么有的票房好，有的票房不好呢？比如饺子导演，虽然他不是文科出身，但他的创作是文科的工作。</p>
  <p>如果文科生创作不出这样的作品，那只能说明是文科教育出了问题。</p>
  <p>文科能够为技术产品赋予文化和情感价值，使其更具吸引力。在一个技术高度发展的社会中，如何进行资源分配，确保公平和正义，这些社会伦理问题，也正是文科能够处理的重要领域。</p>
  <p>文科的角色并不仅仅是与AI配合，而是提供了一种批判性思维和深度分析的工具，帮助我们理解AI生成的内容及其对社会的影响。</p>
  <h2><strong>技术重新定义天赋，也加速人的退化</strong></h2>
  <p>Q：站在工作视角，实现AI平权之后，因为有了相同的工具，大家回到了拼天赋的阶段？</p>
  <p>刘永谋：拼天赋这个说法有一定的道理，但要记住，天赋每个人都有，它只是表现形式不同。有的人可能擅长讲故事，有的可能体能好跑得快，或者有的是擅长数学，每个人都有各自的特长，关键是要发现并发展它。</p>
  <p>在这个时代，兴趣也非常重要。即便你有天赋，但如果你不喜欢这个领域，那么学习的效果也可能不如预期。</p>
  <p>就像《哪吒》的导演饺子一样，他原本学医，接触到动画制作工具后，他发现自己更喜欢做这个。虽然有很多年依靠家庭支持，但他依然凭借兴趣推动自己不断前进。</p>
  <p>兴趣与天赋相辅相成，驱动力也与个人性格密切相关，所以我觉得天赋和兴趣都非常重要，但这并不意味着谁更聪明就一定更成功。</p>
  <p>陈永伟：这里面不仅仅是赋能的问题，许多所谓的天赋其实是建立在技术的基础上的。可以说，技术让一些天赋，从隐性转变为显性，甚至使一些天赋变为可能。</p>
  <p>比如喊麦，就是短视频兴起之后，才成为一种“天赋”，有些人甚至因此成为了千万级粉丝的网红。这些偶然的成功背后，其实也反映了技术对天赋的影响。</p>
  <p>再比如，深度学习的奠基人Geoffrey Hinton曾经提到，他早期并不擅长数学，但正是因为遇到了一些优秀的研究助手，才为他后续的研究奠定了基础。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_17bca7a5675247f1ac03a456b27080c0@1743780481_oswg681741oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">杰弗里·辛顿与其学生，左边为伊利亚·苏茨克韦尔，右边为亚历克斯·克里热夫斯基</p>
  <p>过去，很多技术的发展依赖于偶然的机遇和个人的天分，但现在AI能够为更多人提供多维度的支持，填补知识和能力的空白，同时放大我们的内在优势，这与传统技术的影响有很大不同。</p>
  <p>刘永谋：技术正在重新定义天赋。它不仅扩展了我们的某些天赋，也可能让一些曾经被视为天赋的因素变得没那么重要了。例如外貌曾经可能是一种天赋，但现在我们可以通过美颜技术改变外貌。</p>
  <p>Q：关于技术和天赋的关系，究竟技术会激发人的创造力潜能，还是会让人更依赖于技术，例如让大模型代替自己去思考，是否会导致创造力下降？</p>
  <p>刘永谋：之前有未来学家提到过，当代科技的一个重要特点就是“技术依赖性”。甚至某些设计会刻意推动人们对特定技术的依赖。在这种依赖中，可能会出现我们所担心的“人的退化”问题——不仅体现在智力上，情感方面也会受到影响。</p>
  <p>如果长期与AI进行交流，久而久之，人的情感也会趋向机器化，因为机器虽然能模拟很多场景，但它毕竟是程序化的。</p>
  <p>现在，很多老师讲课离不开PPT，但早年很多老一辈的老师，仅凭一杯茶，一根烟，没有教案，照样能讲得津津有味，这是技术带来的智力依赖性问题。</p>
  <p>现在通过技术手段来监控健康数据、工作效率等，这实际上也是人类逐渐趋向机器化的体现。我更担心的不是机器人取代人类，而是人类越来越像机器，天赋逐渐被削弱。所以在教育中运用AI工具，提升学生利用AI工具能力的同时，一定要注意如何去激发他们的天赋、保持他们的创造力，而不是产生抑制效应。</p>
  <p>陈永伟：孔子所说的“君子不器”有很深刻的道理。现在AI相关工具普及，人越来越依赖这些工具，其实我们应该保持人类自身的本能，但回到过去是不现实的，所以必须学会驾驭这些工具，让它们成为我们工作的辅助手段，而不是主导力量。</p>
  <p>我一直把人和AI的关系比作一起经营公司，你可以选择成为甩手掌柜，但这样做可能会带来很大的风险。更好的做法是保持控股权，至少你能把握公司方向，即使失败也是自己决定的。</p>
  <h2><strong>“技术恐惧”的根源：AI拟人化</strong></h2>
  <p>Q：AI的普及速度和用户群体正在迅速增长，这种技术快速发展的过程很容易让人产生焦虑：跟不上节奏怎么办，会不会被技术抛在后面？</p>
  <p>刘永谋：关于技术焦虑的问题，与我们对AI的宣传有关。从AI概念最初被提出开始，关于AI会有意识、无所不能甚至统治人类的说法就不断被强调，这种过度宣传带来了很多焦虑，在学术界被称为“技术恐惧”。</p>
  <p>技术恐惧在历史上一直存在。过去，少数民族地区民众认为火车会惊扰山神，或者会吓坏牛、马，甚至影响产奶。今天人们对AI恐惧不一样的地方在于——它来自对AI“拟人化”的想象。</p>
  <p>大家认为AI写作写得好，认为它“有意识”，这实际上是一种误解。AI并不是一个有意识的个体，它只是通过统计学和算法进行推算。我们总是习惯性地把AI拟人化，这就导致了对它的过度担忧和不必要的焦虑。</p>
  <p>陈永伟：对AI的崇拜很大程度上源于我们对它不了解。</p>
  <p>如果你能理解GPT的工作原理，了解Transformer的机制，了解神经网络的概念，就不会再害怕它。例如，了解DeepSeek是一个多专家系统架构后，你会发现它并不是完美的，它的组合有时不太好，精度降低时会出现更多“幻觉”。</p>
  <p>而当你掌握了AI的缺点后，你就能有针对性地调整使用策略，通过考据来弥补它的不足，这就是你和AI的差异所在。</p>
  <p>有些人担心自己苦练多年的技能被AI取代了，心有不甘。但从经济学角度来看，这是一种“沉没成本”，你不必过于纠结于过去投入的精力，而应该放下这些自豪感，去接受新的技术。</p>
  <p>Q：在线工具已经让人的工作和生活碎片化，如果把问题都交给AI来处理，碎片化是否会加重，我们也不再像以前那样进行深度思考？</p>
  <p>刘永谋：我们生活在信息化时代，AI的普及只会加剧这一趋势，这是不可避免的。问题在于，我们是否需要评判这种碎片化思维，给它做好与坏的定性？这牵涉到人类思维方式的巨大变化。</p>
  <p>大家看电影的时候，往往习惯于用快进和倍速，有些孩子能同时操作多个手机，这是信息时代的产物，我们思维方式在这个过程中，也必然会发生转变，所以不能简单地认为碎片化的思维就是负面的，在某些场景下，它可能反而更有效。</p>
  <p>Q：技术的发展确实在改变人的思维方式，但这也反映出我们之前的很多内容结构化程度不足，AI时代可能会有什么改变？</p>
  <p>陈永伟：从卡尼曼的理论来看，人类的思维本身就有两个系统：快速反应系统和慢速思考系统，互联网技术发展起来之后，强化了快速反应系统的使用，既然这是一种社会的发展趋势，我们就需要适应它。但同时，我们也应该注意锻炼慢思考的能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_7c3f4fd2864e4cc19ea6202b35cac9f0@1743780481_oswg36882oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">卡尼曼双系统思维模型示意图</p>
  <p>现在大模型就是这样，有擅长快速给出结果的，也有擅长慢速思考推理的。既然大模型都可以有多种思维方式，为何不要求自己也尝试构建几个不同的基座模型呢？</p>
  <p>Q：面对 AI 越来越普及的局面，我们应该如何适应？</p>
  <p>陈永伟：AI 时代带来了起点上的公平，也可能放大最终结果的不平等。这是我们这个时代面临的最大风险。当我们在享受 AI 带来的便利时，我们每个人都应意识到这一点，保持警觉。</p>
  <p>过去，我们谈论创造价值时，常说 99% 的汗水加上 1% 的灵感。现在，1% 的灵感变得比以往任何时候都更加重要。因此我们需要不断磨炼我们的技能，重新审视我们的观念。</p>
  <p>在学习方面，我建议将学习分为四个层次：学工具、学知识、学能力、学做人，不能让技术抹去人类的本性。对我们来说，最可怕的不是 AI 变成人，而是人变成了AI。</p>
  <p>至于就业，从历史上来看，我们目前这种双规式工作模式（规定时间、规定地点），其实也不过200多年时间。我们需要做好准备，将来可能会回到一种更加碎片化的状态，更加灵活，充满不确定性，就像马克思所说的“自由人的自由联合”，关键在于能否在不同的任务之间切换，驾驭自己的工作节奏，有效地利用 AI 进行组织管理。</p>
  <p>刘永谋：面对AI时代的到来，首先我们应该消除对AI的恐惧，积极拥抱AI辅助型的社会。</p>
  <p>在这种浪潮下，试图选择一个专业或行业来逃避AI的冲击是不现实的，因为AI将全面替代人类劳动。理论上所有体力劳动和大多数脑力劳动都将被AI替代，替代的时间和方式则取决于技术进步和社会制度的协同作用。因此，单靠“选择”来逃避这种冲击是行不通的，我们必须通过努力不断提高自己。</p>
  <p>在未来的学习和工作中，我们必须学会与AI形成互补，与AI共同面对工作和学习中的问题。</p>
  <p>除了这些工具层面的影响之外，我们还要考虑专业教育和素质教育的关系。毕竟人类学习和工作的目的是为了更好的生存和生活，而不是让自己成为一个工具。</p>
  <p>在这方面，我们要特别注重培养一些AI不具有的能力，例如同理心、人际沟通能力和批判性思维。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>从ChatGPT到DeepSeek，人工智能的使用门槛不断被拉低，越来越多的人获得了通往“新世界”的钥匙。</p>
  <p>在这一过程中，“技术普惠”也延伸出了“AI依赖症”的问题，进而侵蚀人类的独立思维。一个核心矛盾在于——技术的发展既可能成为解放人类的阶梯，也可能沦为加剧分化的陷阱。</p>
  <p>换一种方式来表达，每个人手中通往新世界的钥匙都一样，但由于依赖程度和使用方式的差异，人们各自打开的大门又不尽相同。</p>
  <p>所谓的AI平权，现阶段反应的只是起点的平权，而从蒸汽机到埃尼阿克再到移动互联网，技术的发展一再说明：“马太效应”不会缺席——资源最终会集中在少数头部人物手中，但这并不意味着大众享受不到技术进步带来的红利。</p>
  <p>一定程度上说，使用AI和使用计算器，并没有本质的区别——计算器用得好，不会成为一个人真正的竞争优势，人的价值与竞争力，就来自如何掌握和驾驭技术。</p>
  <p>如果把时间线拉得更长，人类的历史，也是一个“焦虑”的历史，人总是在反问，我们未来会被取代吗？过去，人类担心的是蒸汽机，后来计算机也成为人们担忧的对象，现在它转换成了人工智能，而过往的担忧，也并未被时间应验。</p>
  <p>这是因为，当学者竞逐AI的火种，总需要有人为技术系上缰绳；当人们探寻与AI相处的边界，也总需要有人划下人性的界碑。</p>
  <p>我们或许可以大胆预测，这场技术革命或许将催生新的学科与社会范式，然后带来更多的机会。</p>
  <p>不要忘了，人类的优点在于其自我思考的决心。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GsIoufaD-dMRESLDLe3pxA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：苏扬&nbsp;陌通，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184105764363650</id>
            <title>科技大佬预测：20年内，AI将重新划分社会阶层</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184105764363650</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184105764363650</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 01:05:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>Deepseek、宇树科技等爆火， 每个人都能感到，AI时代已至。 正如刘慈欣所说， “未来像是一场盛夏的瓢泼大雨， 当它忽然降临的时候， 我们甚至无暇打开手中的雨伞。”</p>
  <p>2022年，李开复邀请科幻小说作家陈楸帆， 一起创作了《AI未来进行式》一书， 展望2042年的人类世界。 “书里的科幻故事高概率在20年内会发生”。 3年过去，此刻书中一些预言已经成真， 比如“未来的搜索引擎，是我问一个问题， 它给予一个非常精准的答案” “课堂上AI可以负责作业批改和考试评分” “中国在智慧城市和无人驾驶领域的领先”等等。</p>
  <p>李开复认为， 十年后40%的人类工作会被AI取代， 这可能让贫富差距变大， 出现新的社会阶层划分：上层是极其富有的AI精英， 中层是数量较少、从事复杂工作的雇员， 工作涉及战略性规划、创意等， 下层则是最庞大的社会群体——无力挣扎的普通民众。 在书中，他也探讨了这个问题的解法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_9706d906ba8040c0b5bd76ab0b7b44e5@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">韩国完全由AI生成的女团。不久之后，人们无法用肉眼分辨视频是生成还是实拍</p>
  <p>李开复深度参与了AI时代的开启。 他曾在苹果、微软和谷歌担任要职， 如今管理数十亿美元的技术投资基金， 培养出了10家AI独角兽公司。 一条视频连线采访了李开复博士， 向他请教了我们十分关心的问题， AI时代，更需要人类去做的工作？ AI能给人带来真实的幸福感吗？ 又能否给我们带来一个丰饶社会？</p>
  <h2>欢迎来到2042年</h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_3338cc10f76b40709d727f897dd393b3@000000_oswg65260oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI时代已经开启。我深信AI将在极大程度上推动人类社会的发展，但机遇与挑战并存。</p>
  <p>像《终结者》这类科幻故事，很有娱乐效果，但我会觉得里面太多不真实，让观众觉得AI带来的是反乌托邦的世界，机器人居然一下子就有自我意识了，要统治人类了，但我们还完全不知道怎么去做出自我意识，这么早担心其实没有必要。</p>
  <p>我很希望能让人们更直观地了解AI时代的人类世界，所以邀请科幻作家陈楸帆一起写了这一本《AI未来进行式》，里面的科技场景，我非常有信心会在20年内发生。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_99cef57ef39e43aabbfa65e4bb98e9d8@000000_oswg170237oswg1002oswg996_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AI画作以43.5万美元成交，右下角用创作算法签名</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_b6f772b979a34096aeec93dd2b3e1f8b@000000_oswg777109oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">识别图片上是否有猫的神经架构网络。AI的深度学习技术是受人脑内部复杂的神经元网络启发</p>
  <p>AI研究的核心目的，是希望计算机拥有与人类一样的智慧和能力。</p>
  <p>10多年前AI最大的一个突破是计算机视觉，机器“看懂”了世界。AI能够画出让人愿意买的画，还能医疗看片，分析肺部CT里是否有恶性肿瘤。不久，人们再也无法单纯依靠肉眼，来辨别一段视频是生成伪造的，还是真实拍摄的。</p>
  <p>过去几年，AI最大的突破就是自然语言，机器对于文章的阅读理解也超越了大部分人。</p>
  <p>能够理解语言，我觉得比“看”甚至更重要，因为语言是人类智慧的一种精华，代表了我们对整个世界的理解。</p>
  <p>这件事发生后会带来井喷式的应用，比如更好的机器翻译，以后我们戴个耳机出国，就可以非常容易地跟对方交流了，也不需要等几秒钟，直接我讲中文，对方听到的就是法文。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f77397ab45624de48a8d057b7713a60c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_e918d6ce64a84cacb00a3d0e7d9c1774@000000_oswg89038oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>首位被赋予公民身份的机器人Sophia在联合国发言，能较自然地和人类对话</p>
   <p>人类：“你会死吗？”</p>
   <p>Sophia：“不会，软件是永生的。”</p>
   <p>人类：“你和人类在一起会学习东西吗？”</p>
   <p>Sophia：“我交流的人越多，我就会变得越聪明。”</p>
  </blockquote>
  <p>未来的搜索引擎，不像现在我们输入一个关键词，出来很多网站，而是我问一个问题，它给予一个非常精准的答案。AI能够把世界的知识浓缩起来，并理解它的内涵。</p>
  <p>比如，一个金融领域的AI应用程序应该能回答：“如果新冠肺炎在秋天卷土重来，我应该如何调整自己的投资组合？”</p>
  <p>AI也能写出非常好的诗歌和小说，有人愿意花钱去买。生成出儿童愿意读的书，这一两年就会发生了，已经有人让AI写了更多美国著名儿童故事Dr.Seuss的版本。但要写出一个很长的爱情故事，可能还需要10年以上的时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f5f5d8067990427286bc25bbe08936f2@000000_oswg1530415oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">谷歌量子计算机，图片来源: dreamstime/TPG</p>
  <p>接下来，量子计算将会是一个非常巨大的颠覆性技术，它计算的速度和算法跟今天的传统计算机完全不一样。今天的量子计算机都还非常小，一旦量子计算机做得够大，可能会在15年左右出现，那时能做很多今天不可想象的事。</p>
  <p>比如突然一下全世界的密码都被破解了，需要重新用量子计算加密。</p>
  <p>我们可以用量子计算机模拟整个人的身体，就跟我们真的身体是一样的，如果我们生病了，先让虚拟的身体吃某种药或者开刀，就清楚知道对于我们有什么用。</p>
  <p>量子计算机还可以模拟各种污染，准确地算出各个国家采取的碳中和措施，是否真的可以化解环境的问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d6dc121bf457440fa16857cde5d07e4a@000000_oswg1219138oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">在高速公路上，自动驾驶汽车会比人类驾驶的车更安全</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_fd6e7668b48540889db0ce45eeb7ee99@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">20年内，人们很可能只花一点钱就能随时随地乘坐自动驾驶车辆</p>
  <p>书里有一个特别的设定，10个故事都有特定发生的国家，中国出现了2次，一次是AI在医学上的突破，另一次是把智慧城市和无人驾驶技术分享给一些比较落后的国家。</p>
  <p>因为中国人口多，这么多人使用AI新技术过程中产生的数据是海量的，可以得到特殊的优势，如果把算力比作AI的引擎，数据就是AI的燃料，中国可能10年就达到了智慧城市加无人驾驶，是走在最前面的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_05f629cda0964b4f8a358946e934478c@000000_oswg45487oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">电影《星际迷航》，库克舰长和他的星舰可以对话，星舰能理解各种事</p>
  <p>我觉得和陈楸帆一起写这本书，一个是能够把高深的科技，让每个人都能看懂，同样重要的是，很多科学家包括我自己在内，其实是缺乏想象力的，科幻作家可以描绘出非常好的改变世界的愿景。</p>
  <p>记得当年我在研究语音识别的时候，总是想到未来有一天，人和他所处的环境是可以沟通讲话的，让我有这种想象的就是《星际旅行》，库克舰长和他的星舰可以对话，非常自然流畅，而且他的星舰非常聪明，能理解各种事情，如果没有这些科幻作品，我做论文的时候，可能只会想识别率能达到多少，论文有多少人读。</p>
  <p>理解技术怎么在未来使用，非常需要一个科学家的知识，和一个小说家的想象力。</p>
  <h2>AI时代的工作</h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f0f9a90161d74271b312e4da190152a7@000000_oswg142072oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AI很适合用于制造业</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_112510b9bc744d8a89dc022d7ca53fa4@000000_oswg58179oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">未来，课堂上AI可以负责作业批改和考试评分，甚至一些标准化的课程教学等；而人类教师可以专注成为善解人意的导师</p>
  <p>我预测过，截至2033年，有40%工作岗位上的人类员工，都将被AI和自动化技术所取代。</p>
  <p>在AI时代，人和工作的关系会有非常大的改变。</p>
  <p>在工业时代，企业主需要说服很多蓝领，去做枯燥的重复性工作，就会描述出未来可以赚钱买房、后代可以活得更好、勤奋是最重要的等等，总之——工作就是你人生的意义。</p>
  <p>所以很多人相信了“工作—赚钱谋生—获得成就感”的人生模式，做了一辈子工。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_fa95395b135d4a35bbcc0f21471b6a16@000000_oswg50255oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">智力型工作被AI接管的二维图，创意或决策型、强社交的工作不容易取代</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_6005165b2dc549ebbbfe5dc9e97a4d2d@000000_oswg46811oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">劳力型工作被AI接管的二维图，强社交、高灵活性的工作不容易被AI取代</p>
  <p>但是AI时代来临，一些蓝领、白领的工作会逐渐被AI取代，如果大部分人还认为工作就是我们人生的意义，工作又被取代了，就会感到非常痛苦。</p>
  <p>像书中就描绘了这样的场景，大量建筑工人失业了，公司只能为他们安排虚拟的建房工作，就像打游戏一样，从中获得成就感。</p>
  <p>在我们没有被“工作”规训之前，古时候，其实很多人认为自己的生命意义是大于工作的，可能是家庭、友情，或者自己爱做的事，琴棋书画等等，真的是一直到了工业时代才改变了，我们需要花一些时间让自己回归以前人类的状态，但是不可以奢望这个改变会在10年、20年之内发生，会需要比较漫长的时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_af79909f9844496fb7dc4e3c55b08a4c@000000_oswg56003oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">翻译家黄灿然，在纪录片《日常的奇迹》中，他说“我认为我现在做的翻译是任何人都不可替代的，因为比绝大部分人还是好，我译的是最顶尖诗人的诗论，传记我也不愿意译，因为那是别人都可以胜任的”</p>
  <p>AI能把人类从重复性的工作中解放了出来，但也无法取代人类大脑的创造力。AI不具备进行创造、构思以及战略性规划的能力，另外无法取代人与人之间的信任、友情、关怀等。</p>
  <p>要跟AI竞争，我会建议年轻人把这两个技能，也可以说是软实力排得最高。然后也要非常开放地去学习使用AI的工具，并且找到一个自己喜欢的方向，你吃饭洗澡都在想这个事情，所达到的功力更难被AI超越。</p>
  <p>我有两个女儿，她们读高中的时候，我就常和她们说，其实读大学并不是要学个技能，让你终身能够工作，而是让你有一个学习的能力，以后学什么都能够自学，因为工作会不断被AI取代，对于实际做什么工作要保持足够的弹性；</p>
  <p>并且找到最大的兴趣。这两件事情做到了，大学的时间就没有白过。</p>
  <p>她们在大学都接受了人文教育，没有像我一样学理工，有一位喜欢艺术和服装设计，在创业之后觉得还需要学好商业的知识，所以去读MBA了。另外一个女儿是学艺术和摄影，目前在一个高科技公司做产品设计，把自己的嗜好都对接到了真实的工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_a84a93dd12f841e1b577a7b84766468c@000000_oswg61538oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AI可以替代HR筛选简历的工作，在安排面试、入职的基本谈判方面也具备非常大的潜力</p>
  <p>AI取代部分人类员工，可能会让贫富差距越来越大。</p>
  <p>失业人数上升会导致岗位竞争加剧，蓝领和白领的薪资可能因此被压缩。与此同时，AI算法却有可能帮助科技巨头在更短时间内获得更多收益，造就更多亿万富翁。</p>
  <p>于是这些国家会出现新的社会阶层划分：上层是极其富有的AI精英，中层是数量相对较少的从事复杂工作的雇员，他们的工作涉及广泛的技能、大量的战略性规划以及创意，下层则是最庞大的社会群体——无力挣扎的普通民众。</p>
  <p>现在西方很多人提到全民基本收入（Universal Basic Income），向超级企业、超级富豪收税，然后把钱发给大家，但我觉得这还是不足够，核心问题是让那些失业的人，获得资源和培训，找到新的工作方向。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_8fefefcc68854234960caedad3092f08@000000_oswg110793oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如，敬老院陪护、运动康复师这类以人为中心的服务型工作，将成为社会刚需，世界卫生组织预测，要实现联合国“人人享有良好的健康和福祉”这一可持续发展目标，全球医护人员的需求缺口将高达1800万人，这类关怀型职业将成为AI新经济运行的基石。</p>
  <p>不过也不用过分担心，如果AI的进步推动了人类的发展和进化，我认为，届时会出现新的更能凸显人类智慧的任务。</p>
  <h2>AI技术能给人带来幸福吗</h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_76b5f1367e9a403691489d121b0f14f7@000000_oswg109953oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">电影《头号玩家》，男主角身处杂物车厢，体验全方位覆盖六感的XR技术</p>
  <p>很多人警惕技术，是出于担心被它控制的担忧，进而怀疑，技术真的能让我们变得幸福吗？</p>
  <p>比如现代人沉迷于手机，屏幕使用时间越来越长。因为很多APP的设计，就是利用人工智能，根据每个人过去的使用来推送内容，让我们上瘾，从而赚很多钱。</p>
  <p>而且元宇宙在5-10年后也会到来，它其实是一个游戏非常强大的升级版，上瘾就会更厉害了。它本身类似XR，囊括了所有的视觉沉浸式体验，包括VR、AR、MR。让虚拟和现实融为一体。</p>
  <p>书里有一篇写元宇宙游戏，借用MR（混合现实）技术，可以让生成的虚拟偶像，逼真自然地在你家里走动，还能和你交流对视，让你害羞、脸红。</p>
  <p>考虑到如果真的很多人因为AI而失业，他们可能就会拿着救济金，颓废地进入元宇宙玩游戏，沉迷在里面不出来了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_49315604ea744701bb1e2be9a404baff@000000_oswg70789oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">虚拟和现实混合的元宇宙</p>
  <p>怎么去跨越这个问题？</p>
  <p>这本书最后三个故事都是在谈，未来AI能够对人类的升华和幸福做出怎样的贡献，是我们比较得意的部分。</p>
  <p>我真的觉得做AI算法的工程师，不能只是无限让用户时长增加，而是让用户看的内容同时对他也是有益的，帮助他成为一个更博学、聪明，或更幸福的人。</p>
  <p>只要数据足够多，他在网上的表现有没有更博学，是不是感觉更幸福，理论上是可以衡量的。但是这么复杂的目标函数，我们的科学还不能够做到。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_b02378517c64448ba0dc5602ef8145b4@000000_oswg30555oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">马斯洛需求层次理论</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_3aabe1e0ac5b49fa9fcd6b8fd4dd79bb@000000_oswg105168oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">科幻电影《杨之后》，孩子的AI伙伴杨，从生活到情绪都照顾着女孩，像她的哥哥一样</p>
  <p>因为持久的幸福感非常困难，就像有人中了彩票发了财，也就快乐几个月，长期的可持续的幸福是什么？根据马斯洛的金字塔理论，它是来自于自我实现。</p>
  <p>这个任务很复杂，但可以拆解。</p>
  <p>目前，AI识别人类情感的能力已经超过了人类的平均能力，不仅能够识别出人们的普通表情（通常持续0.5-4秒），而且能识别出微表情（通常持续0.03秒-1秒）。此外，人在讲话时声音的高低、节奏的快慢、语调的轻重、瞳孔扩张程度也可以用作评估一个人情绪的有效特征。</p>
  <p>到2042年，我们可能仍然无法完全弄清楚，幸福感是如何产生的。但那时的AI解读人类情感的能力，将进化得非常强大。一些旨在给人类带来幸福感的AI雏形，也将在那时产生。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_8f9982d67d1747989b5f4db0751fd999@000000_oswg61297oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2009年李开复在中关村创立创新工场</p>
  <p>坦白说，让互联网公司改变单纯赚钱的目的，并不容易。</p>
  <p>有几个可能性，比如政策或第三方去评估这些互联网公司的社会责任感，看它有没有照顾到用户的利益，给用户看虚假新闻、暴力内容等。</p>
  <p>还有，更多地探索一个不同的商业模式。只要商业模式是用广告支撑，互联网公司就会不断地让我们看最多的内容。</p>
  <p>但是一旦进入了付费使用模式，公司会更自愿地来自律管理内容，就像在美国，很少人会批评Netflixs, 只会批评Facebook，因为Facebook就是要让你的使用时长变多。</p>
  <p>希望初创公司，真的可以去试一个新的商业模式，照顾到用户的真实需求和成长。</p>
  <p>对于已有的大公司可能会难一点，因为做这样的实验，收入会有一些损害，但这是未来的必然之路，如果大公司为了自己的利益长期不做这个事情，会被新的创业公司取代。</p>
  <h2>丰饶社会</h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_9c1854943f214ed8aa053fa2ef9693bb@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">一条报道过的厦门小哥全智能的家，灯光窗帘电器都智能控制，宠物是一只交互自然的电子狗</p>
  <p>在AI时代中，客观来看，我们进入一个丰饶社会的概率是非常大的。</p>
  <p>因为在未来所有的物品都会变得越来越便宜，AI和机器人可以来做制造，合成生物技术来做材料的发明 （例如在实验室用动物干细胞合成“人造肉”，与真正肉类具有相同的蛋白质及脂肪成分，甚至味道和口感也一样） ，能源也会越来越便宜。</p>
  <p>甚至可以期待20年以后，我们人类如果一周只工作15个小时，也可以养活自己，得到温饱。</p>
  <p>但丰饶社会真的一定就会来临吗？其实未必。</p>
  <p>当我们做每一个产品的价钱都降低了90%，那么靠这些产品赚钱的公司，真的会把售价也降低80%吗？还是会想尽办法让我们花最高的代价，让每一个产品赚更多钱。</p>
  <p>这种事情已经持续了几个世纪，例如，在人类发现了丰富的钻石资源后，钻石的价格并没有因此降低，因为有垄断，每年只对外出售一定数量的钻石，与此同时，商家通过广告给大众洗脑，让人们认定钻石就是爱情的象征。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_f820604d05d1447fb0130166c14d31d0@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们正处于一个岔路上，这些科技可以带来一个丰饶社会，阻止它的就是我们自己的贪婪。</p>
  <p>怎样降低贪婪，有可能需要新商业模式，或者更为人类着想的CEO，还是政府不让公司获得不合理的暴利……这些途径我并不知道，但是我知道我们是完全可以达到丰饶社会的。</p>
  <p>如果未来新科技带来了丰饶社会，金钱的意义可以降得很低，如果大家都只想累积钱，那就没有最好地发展自己的人生。但是我们也必须务实地看到，金钱今天这么重要，改变可能需要大几十年、上百年。</p>
  <p>我觉得人类最后的结局，无论是一个特别让人振奋的最好的结局，或者一个最坏的结局，都是人类带给自己的，也是人类应得的。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI5OTkyOA==&amp;mid=2665870332&amp;idx=1&amp;sn=00cbf6cf4002732141c1ecd05f6790fc&amp;chksm=bc09e9a33adc9e6f4ca2c8d9024e65615a2e3467d81e8010e4e041d3418b6f6845ab2ddc06a8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一条”（ID：yitiaotv）</a>，自述：李开复，编辑：倪蒹葭，责编：倪楚娇 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184139200814726</id>
            <title>海尔收购了汽车之家？其实哥们搞汽车很久了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184139200814726</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184139200814726</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 01:01:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>前些天，汽车之家被海尔收购了。</p>
  <p>不知道大伙儿看到这个消息，是不是和我一样这个反应：<strong>还以为说车子成了冰箱彩电是调侃来着，结果海尔你认真了？？？</strong></p>
  <p>实际上，海尔确实是动真格，但人家也并不是就奔着卖冰箱卖彩电去收购的，至少暂时不是这个目的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_5177b62756df4a1ead8736baa0cd84cb@1743780481_oswg375775oswg1080oswg851_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据汽车之家发布的公告，汽车之家的大股东<strong>中国平安</strong>旗下公司与<strong>海尔集团</strong>子公司签订了股权转让协议，海尔花 18 亿美元，从平安手下收购了汽车之家 41.91%&nbsp;的股份，成为控股股东。</p>
  <p>可能大伙儿一下很难把海尔和汽车关联起来，海尔也确实没说过要造车，但其实呢，<strong>它早就在碰汽车相关的业务。</strong></p>
  <p>海尔这次发起收购的子公司卡泰驰 （ CARTECH ），成立于 2022 年，这家公司主要是做后端市场的业务，包括个性化定制、新能源车充电，以及新手二手车销售等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_4fa58e79d5354141ba71245917b49358@1743780481_oswg832103oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可能很多人都没听过这个公司，但在二手车领域，它的名气可不小，而且最近两年小日子是越过越好。</p>
  <p>2023 年，中国汽车流通行业发布的二手车经销商百强排行榜显示，前十名经销商中，卡泰驰旗下的公司就占了俩。而在 2024 年的这个百强榜中，卡泰驰已经占了 4 家，还有一家挤到了第二名。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_c06ce3c5295a46f494b4862fca6e83e2@1743780481_oswg441129oswg817oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>脖子哥问了一位在卡泰驰门店的销售，他说他们能够一次成百上千台地批量采购，这两年卖车嘎嘎猛。去年把某个新势力的展车打包了 1000&nbsp;台过来，里头老款新款都有，结果只花了半年时间就全卖光了。</p>
  <p>而在今年他们店的采购目标是 1 万台，不管是新车、展车还是其他资源的车，只要是车都愿意收。哥们最后还问我有没有渠道，急缺车子。。。</p>
  <p>所以海尔把汽车之家揽下来后，有了这个巨大的流量入口，至少对卡泰驰的二手车业务肯定会有一些提升。海尔也在官方声明里说，这次交易可以<strong>“&nbsp;加速卡泰驰构建汽车产业新生态&nbsp;”</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_5144b2555398407f83ad4cbfce9de2c6@1743780481_oswg673781oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>怎么构建呢？这就要说到汽车之家的业务了。</p>
  <p>有车的差友们应该都用过汽车之家吧，这家公司最开始是由现在理想汽车 CEO 李想在 2005 年创立的。</p>
  <p>早些年，汽车资讯类网站有很多，什么太平洋汽车、爱卡汽车等，大大小小加起来都有 100&nbsp;来家，那会儿大家买车都得去这些网站上面瞅瞅。</p>
  <p>后来，汽车之家靠着更全的资讯和精细的运营，逐渐成为了汽车资讯的标杆。在几年的摸爬滚打中，稳稳坐到了汽车垂类媒体的头部。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d9df7a3b982e44cc888b6e65ad039d48@1743780481_oswg83993oswg615oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为一家车媒，大伙儿肯定理解它要&nbsp;“&nbsp;恰&nbsp;”&nbsp;各大车厂的饭。<strong>但其实汽车之家最大的收入来源不是&nbsp;“&nbsp;恰饭&nbsp;”&nbsp;的媒体服务，而是线索服务。</strong></p>
  <p>大家在网上看车的时候，要是看着看着心动了，是不是就想去线下试试？这时候你会发现，往下划一点就有一堆门店信息，随便点一个，对面电话就过来了。</p>
  <p>“&nbsp;先生您在看这款车是吧，感兴趣的话可以来我们店里试驾一下...&nbsp;”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_56cd60cb2bd24581bda65a75bdb93f60@1743780481_oswg397719oswg738oswg1597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这么一套流程，就是它把你的信息线索对接给了商家。</p>
  <p>根据汽车之家的财报，<strong>2024 年净收入是 70&nbsp;亿，其中线索服务就有 31 亿，占比 44%&nbsp;。</strong></p>
  <p><strong>卖新车需要线索，二手车也一样。</strong></p>
  <p>其实汽车之家早在 2010&nbsp;年就推出了二手车服务，打开汽车之家 APP ，首页就有一个二手车的入口，里头是各种二手车的出售、转让信息。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_e4bc6c86c8d04ddca41f14a9ccf2d305@1743780481_oswg873943oswg1080oswg1184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他们还有一个单独的&nbsp;“&nbsp;二手车之家&nbsp;”APP 。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_62fc1aca787a42b6b168a036c665b744@1743780481_oswg359398oswg739oswg1087_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这么看来，<strong>海尔买下了汽车之家，卡泰驰可以获得一个更大的窗口，买卖听起来还挺合理的。</strong></p>
  <p>那汽车之家以后会不会彻底就变成二手车之家呢？我觉得一时半会儿也不太可能。</p>
  <p>从目前的信息来看，<strong>海尔进来后并没有太激进的动作。</strong></p>
  <p>这波收购公布后，汽车之家立马换了领导，原来 CEO 吴涛是平安系的，已经辞职，换成了下图这位杨嵩来当 CEO 。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_aa3d9a51c21b4060bdfe6b2439187490@1743780481_oswg334928oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>平安的人出局很合理，按照常规逻辑，这会儿海尔就该空降个领导过来接手。</p>
  <p>毕竟当年平安收购汽车之家的时候也是这样，在收购第三天，平安就把原来的 CEO 、 CFO 全部踢掉，换成了自己的心腹。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_b48d54f31e0b486d9f932bd9c432455f@1743780481_oswg36002oswg988oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>但海尔并没有空降领导，而是从原来的管理层里提拔了一位。</strong></p>
  <p>现在汽车之家新的 CEO ，本来就是汽车之家的高管之一，管理过二手车业务，在来汽车之家之前也在各大车企工作过。</p>
  <p>而关于汽车之家接下来的发展，海尔的说法是<strong>“&nbsp;巩固发展现有业务&nbsp;”</strong>。&nbsp;</p>
  <p>脖子哥也跟几个汽车之家的好哥们打听了，他们早在几个月前就听说了这个传闻，到现在正式收购了，自己的手头工作还都没变化，该干嘛干嘛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_4dfc07cf159a4a3e8de697fe42b4c9d7@1743780481_oswg412214oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且，平安并不是把所有股份都卖了，它手里还有汽车之家大约 5%&nbsp;的股份，仍然是主要股东之一，还有一定的话语权。</p>
  <p><strong>所以这波收购，我觉得短期内应该也不会让汽车之家有什么太大的转变。</strong></p>
  <p>当然，这些也只是脖子哥根据当下这些信息的分析。海尔到底想在汽车圈子里踏入多深，咱现在是不得而知。</p>
  <p>这些年，做家电的跨到汽车圈来，也不是啥新鲜事了。格力、美的都有汽车相关业务，还有创维造车，包括小米也得算一个。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d21f17b934194622870f622eac8cf1a2@1743780481_oswg678104oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>海尔自己的动作也不少。2021 年 3 月，海尔和上汽签了智能制造、车家互联的合作协议。然后它又和吉利签约，在车联网方面合作，同时它和奇瑞也在一起弄工业互联网，还有佛吉亚这样知名供应商，也早就搭上线了。</p>
  <p>毕竟现在冰箱、彩电都快成了新能源车的刚需，海尔早早进来，没啥不好。</p>
  <p>所以后头它要是在车圈再搞出什么大动作，大家也别稀奇。指不定以后哪个车子的配置表里，还会专门标注一下冰箱是海尔的呢。。。</p>
  <h3><strong>图片、资料来源</strong>：</h3>
  <p>海尔集团，卡泰驰战略入股汽车之家，海尔加码汽车产业链布局</p>
  <p>青记，海尔百亿入股汽车之家:不造车的汽车生态如何颠覆行业？</p>
  <p>第一财经，中国平安全面接管汽车之家 原CEO、CFO“被出局”</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HZGQ_2QeuZVeC6bd6wticg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评X.PIN”</a>，作者：白日梦，编辑：脖子右拧&nbsp;&amp; 面线，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3182870770079105</id>
            <title>TCL孵化、营收超10亿，工业智能解决方案供应商「格创东智」获数亿元C轮融资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3182870770079105</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3182870770079105</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 01:00:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>文｜胡依婷</p>
  <p>编辑｜袁斯来</p>
  <p>硬氪获悉，近日工业智能解决方案供应商格创东智宣布完成数亿元人民币C轮融资。本轮融资由光谷金控、光谷产投、嘉兴南湖新创等多家知名投资机构共同参与，融资资金主要用于公司主营业务拓展以及加速收购国内外工业智能生态企业。</p>
  <p>格创东智成立于2018年，由TCL战略孵化，围绕泛半导体制造产业提供工业智能应用与场景化解决方案。2022年公司曾获得上汽集团、粤财基金数亿元B轮融资，营收超10亿元。</p>
  <p>产品方面，格创东智基于核心的东智工业应用智能平台，提供制造执行、设备自动化、品质管理、能碳管理、物流自动化、数字化供应链等数百种工业智能应用软件；可根据不同制程先进制造的非标需求，业务覆盖泛半导体行业规划咨询、方案制定、实施交付、后期运维在内的端到端智能工厂解决方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_4677335a024b4b9597582bdb641b7569@5932017_oswg4559176oswg5760oswg3240_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">格创东智工业AI布局，图源企业</p>
  <p>当前，先进制造业已经面临数字化转型。《长三角制造业数字化建设需求侧市场研究报告》显示，2023年底，中国制造业数字化建设市场的规模达1万亿元，渗透率为22%；预计 2029年市场规模将达到约2.3万亿元，年均复合增长率为16%。</p>
  <p>面对这类需求，格创东智围绕生产控制、质量优化、设备管理等核心场景打磨产品。日前，其自主研发的章鱼AI大模型平台已正式接入DeepSeek V3/R1。</p>
  <p>接入模型后，章鱼AI大模型平台可以更快构建智能体知识库、智能体驾驶舱，实现智能化质量检测等效果；同时在处理复杂生产工况、工厂故障排查、自动派工、设备预测性智控、良率提升、能碳预测性管理等问题上，该平台还可以提出科学的决策建议，提高生产节拍与品质。</p>
  <p>客户服务方面，面向TCL华星显示行业链主场景，格创东智依托自研的“AI引擎”提供ADC应用，通过AI深度学习算法，从训练平台、推理平台和资源调度平台三大模块，实现算法模型自主学习、自主建模，对生产过程中的缺陷进行自动检测、分类、自动处置，锁定异常集中性及原因。该应用在TCL华星部署上线后，经技术不断迭代，形成TCL自主技术能力，准确率从85%提升至95%，节约了12倍人力，每年节省超5000万元。</p>
  <p>截至目前，格创东智已服务超3万家企业客户，完成超200个整厂标杆项目，海外项目超10个，项目遍布中国、欧洲、中东、东南亚等全球各地。今后，格创东智将围绕AI技术、半导体、工业智能生态融合等三大方向深化布局。</p>
  <p>团队投入方面，格创东智目前全球员工已达上千人，其中研发技术人才占比超80%。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184119643446913</id>
            <title>罕见，马斯克收购了一家破产公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184119643446913</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184119643446913</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 00:49:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>两年没收购的特斯拉，突然买下一家德国公司，属实罕见。</p>
  <p>要知道，唯效率至上、喜欢“单打独斗”独立自研的马斯克，投资、收购动作一向十分谨慎且少见——除非这家公司的确有过人之处。</p>
  <p>上一次的收购消息，还是2023年，特斯拉在德国买下Wiferion，一家<strong>5年拿下上百个企业</strong>的无线充电公司。</p>
  <p>所以，这家名为Manz（曼兹）的公司，究竟有什么样的魅力，能让马斯克从MAGA事业中抽身，不惜无视欧洲市场遇冷，也要“逆势”收购？</p>
  <p>从马斯克的收购足迹中，我们或许能找到一点答案。</p>
  <h2><strong>特斯拉收购德国自动化工程公司</strong></h2>
  <p>实际上，德国公司<strong>曼兹</strong>，现在是一家破产边缘的公司。但特斯拉出手签署了购买协议，曼兹已发布了公告证实这一消息。</p>
  <p>据公告透露，特斯拉将通过其自动化子公司<strong>Tesla Automation</strong>，收购曼兹的部分股权。</p>
  <p>同时，特斯拉将接管曼兹的罗伊特林根工厂以及业务，工厂内约300名员工也在接管范围内，不过交易金额并没有披露。</p>
  <p>问题是曼兹有何魔力，能让不常投资的特斯拉及马斯克都给予肯定?</p>
  <p>原因首先要回到公司的核心业务上来。</p>
  <p>曼兹已在自动化系统领域深耕40年，公司的核心产品之一，是<strong>电池、电子元件</strong>等的高精度自动化生产线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_270db515fa8e4adfb19ed12b75b40c77@000000_oswg879457oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特别是在<strong>电池制造</strong>上，曼兹投入的资源最多，取得的成效也最突出。</p>
  <p>据业内人士透露，曼兹的自动化生产线，具有高达<strong>99%的生产合格率</strong>，显著高于市场普遍的95%-98%。</p>
  <p>在自动化生产效率上，也比同类企业普遍提升约20%，同时支持多种电池类型的生产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_1f83a4dd171840f8bba5384efec8e09d@000000_oswg838424oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>并且除了自动化产线外，曼兹的业务还覆盖了其他加工领域，例如激光加工、视觉与测量、湿化学和卷对卷工艺等等。</p>
  <p>这些技术，也许目前不会直接用在汽车上，但可能会用于马斯克的其他商业版图，比如在储能产品设计、机器人制造时使用，堪称一场一举多得的收购。</p>
  <p>到现在为止，特斯拉在德国已经有三家工厂，专门用于制造专用机械。</p>
  <p>刚刚买下的曼兹工厂，将是特斯拉在德国打下的第四站，也是特斯拉布局汽车产业链<strong>自动化</strong>的又一块拼图。</p>
  <h2><strong>马老板出手，就知有没有</strong></h2>
  <p>其实，在对外投资上，特斯拉很少出手，但每次选定的项目，基本上都会给特斯拉带来明显助益。</p>
  <p>特斯拉的自动化集团，最初就建立在另一家德国工程公司——<strong>Grohmann</strong>的收购基础上。</p>
  <p>沿着收购路径回放，从2016年的第一笔收购，买下能源公司SolarCity开始，特斯拉到现在至少收购了八家公司，业务大多围绕<strong>电池、能源以及自动化生产</strong>：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_9207456d63ce48d0b7c0813423beebc8@000000_oswg197987oswg1048oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在全球汽车厂商中，特斯拉算得上特立独行，从进入中国市场开始就总充当鲶鱼的角色。</p>
  <p>而当前的特斯拉，正值陷入销量瓶颈期。</p>
  <p>去年在中国市场，Model Y以300辆微弱优势超过秦PLUS，险些丢掉销冠宝座；在欧洲市场更加遇冷，1月份欧洲销量同比腰斩，德国销量大跌60%。</p>
  <p>特斯拉急需一股新的动力，恢复销量增长势头。</p>
  <p>从特斯拉这条“鲶鱼”的行动里，我们也能就此感知汽车行业竞争的底层逻辑。</p>
  <p>当汽车行业卷到尽头，车企间比拼的无非两点，一是<strong>成本</strong>，二是<strong>效率</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_0f3fb31810e34ff1aa85b2a11960a3cd@000000_oswg1249198oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从新能源汽车的架构拆解，电池很明显就是其最核心的部件，同时也是整车成本中的大头，大约可以占到40%-50%左右。</p>
  <p>如何在有效降低电池成本的同时，兼顾提升电池生产效率，为自动化流程提速，也是当前车企在卷技术以外，需要着重考虑的议题。</p>
  <p>在这些方面，中国作为生产制造大国，已经具备了一定声量的话语权。</p>
  <p>例如，中国现在已经有不少自动化生产线技术公司，和曼兹拥有类似的业务能力：</p>
  <p>浙江的<strong>先导智能</strong>，也提供从电极制造，到电池组装的整线自动化解决方案，同时具备设备的高精度控制能力，其激光焊接机，可以实现微米级的焊接精度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_a4c98e8b4b184e7d808923226f3c31d6@000000_oswg856692oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>曼兹的锂电池生产系统整合方案，例如卷对卷技术，和先导智能的涂布、分切设备技术路径相似。</p>
  <p>不过在规模化量产能力上，先导智能相较前者更具优势。</p>
  <p>此前，<strong>特斯拉</strong>就曾向先导智能采购过电池设备，大众、宝马、丰田，以及小鹏、一汽、北汽等知名车企合作，也都与先导智能建立了合作。</p>
  <p>另外，同在浙江的杭可科技、广东的赢合科技、利元亨、深圳比斯特自动化公司等等，都在动力电池的智能自动化设备上有所建树。</p>
  <p>除了供应商外，各家<strong>车企</strong>自身，也在推进自动化技术发展，例如冲压、焊装、涂装和总装等关键生产环节，自动化率正在不断提高。</p>
  <p>还有车企通过引入智能装备、数字化技术、投放机器人等方式，完善自动化生产线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_34bb7ae7b9db424ba40e94ab2de9ce9a@000000_oswg916573oswg1080oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在新能源汽车持续爆火，智驾已全面开花的当前，或许车企整体运营能力，才是汽车市场竞争的终极考验。</p>
  <h2><strong>One More Thing</strong></h2>
  <p>日产与本田“闹掰”之后，新的拯救者一直悬而未决。</p>
  <p>有消息称，日产希望最好能和美国科技公司达成合作，潜在对象就包括特斯拉，关于其收购日产美国工厂的传言甚嚣尘上。</p>
  <p>马斯克最近在X上回应了这一消息，转发了《财富》杂志的相关文章，并发表评论：</p>
  <blockquote>
   <p>特斯拉的工厂本身就是产品。Cybercab生产线在汽车行业是独一无二的。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_240a1b3702624a378c93202d29e7647e@000000_oswg352570oswg532oswg820_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这话就有点耐人寻味了，似乎是对特斯拉自身的制造工艺充满信心，对日产这样的传统工厂有点兴致缺缺。</p>
  <p>又或者说，日产的这点资产，不配放桌上当筹码。</p>
  <h3>参考链接：</h3>
  <p>https://electrek.co/2025/02/25/tesla-acquires-bankrupted-automation-engineering-firm/</p>
  <p>https://www.reuters.com/markets/deals/tesla-acquire-parts-insolvent-german-parts-maker-manz-2025-02-25/</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247541065&amp;idx=1&amp;sn=7cb56e4915052367df46c86202292e2d&amp;chksm=c3b2c16841aebc25d9a4a7c3b3fa42feaf29c867ad93fa0a230cbe18248bc2a127d1e9ae1b71&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：杰西卡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184114677866119</id>
            <title>DeepSeek是时代变奏的序曲，95%的人只能顺应趋势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184114677866119</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184114677866119</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 00:48:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>彼得德鲁克是我个人很喜欢的一名管理学大师 。</p>
  <p>大家都知道 ， 最近各个大学纷纷调整学科专业设置 ， 一些商学院院相关的专业赫然在裁撤之列 ， 比如企业管理 、 市场营销 、 旅游管理这些 。 毕业生即使能够顺利完成学业 ， 就业方向也大多与本专业无关 。</p>
  <p>其实很多人都想问的一个问题是 ， 设立市场营销这种专业 ， 有意义么 ？ 至于企业管理工作 ， 什么时候轮到刚出校门的大学生来做了 ？</p>
  <p>毕业这么多年了 ， 这个问题我也没有答案 ， 甚至可能永远不会有答案——特别是在DeepSeek时代变奏以后 。 我唯一能够大致确定的是 ， 管理学确实是一门艺术 ， 领导人的气质是天生的 ， 创业中优秀的创始人也是无法培养的 ， 只能筛选或者说淘汰 。</p>
  <p><strong>我们能够做到的，就是通过管理这门学科多年来积累下的偏科学的部分，要么研究上市公司，从中发现优秀的创始人，或者长期管理能力超群的公司，要么就是来管理自己。</strong></p>
  <h2><strong>01 时代变奏</strong></h2>
  <p>上个世纪 ， 体力劳动者的生产率提高了50倍 。 这可以归结为管理的进步 ， 也可以是生产设备持续专业化的成果 。 世界公认的最早对体力劳动进行研究的 ， 是美国人泰勒 ， 1911年他发表了 《 科学管理原理 》 ， 被称为科学管理之父 。</p>
  <p>泰勒的思想比较的简单粗暴 ， 他认为体力劳动根本就不存在技能 ， 只有简单和重复性的工作 。 他把工人的工作分解成若干环节 ， 重新设计最适合这些环节的工具 ， 最终提高产线的生产率 。 泰勒理论的核心就是任务分解加上专门设计的工具 。</p>
  <p>虽然泰勒多次强调 ， 体力劳动者的主观能动性在企业经营中也起到很大的作用 ， 但事实就是 ， 泰勒的科学管理实践 ， 让体力劳动者的地位不断的下降 。 20世纪 ， 企业尤其是生产制造类企业 ， 最重要的资产一直都是生产设备 。</p>
  <p>泰勒的理论让他跟各种行业工会结下了梁子 ， 因为工会一直都认为体力劳动存在着技术门槛 ， 因此需要在企业的利润中分取较大的蛋糕 。 泰勒则从根本上否定了各类工会的生存基础 。</p>
  <p>科学管理理论最大的成果是大大压缩了所谓的体力劳动者技能在工业品产出中所起到的作用 ， 直到今天 ， 这个过程还在持续的进行中 ， 并没有出现放缓的迹象 。</p>
  <p>比如 ， 传统的制造业工厂 ， 机器人的普及率越来越高 ， 原来流水线工人逐渐被产线工程师所替代 ； 工业化的预制菜在餐厅菜单上大量涌现 ， 厨师能够起到的作用越来越小 ， 甚至餐厅连锁的核心要素就是厨房厨师标准化 ； 物流领域 ， 人工分拣工作也出现了大量的机器人 ， 机器视觉大量普及 ； 甚至在军队作战中 ， 传统的堑壕战也出现了大量的无人机 、 机器狗 。</p>
  <p>但是与体力劳动者相对应的所谓的知识工作者 ， 劳动生产率却一直都没怎么提高 。 德鲁克认为 “ 在将来 ， 知识工作者的生产率将日益成为发达国家生死存亡和繁荣昌盛的关键 ” 。 德鲁克对于如何提高知识工作者的生产率 ， 给出的建议总体方向跟泰勒相反 ， 泰勒理论的结果是反人性的 ， 是将体力劳动者作为生产设备的附属 ， 而德鲁克的目的是发挥知识工作者的主观能动 。</p>
  <p>德鲁克的建议是企业要将知识工作者视为企业的资产 ， 而不是像体力劳动者一样的成本 ， 知识工作者要自我管理 、 不断创新 ， 不断受教育 ， 衡量知识工作者的成本应该是质量而不是数量 。 上述的建议大多跟对体力劳动者的要求是相反的 。</p>
  <p>从结果上看 ， 从德鲁克1999年本书完稿至今 ， 知识工作者的生产率总体上并没有出现大的提高 。</p>
  <p>但是知识工作者效率的提升路径可能在今天已经明晰了 ， 那就是人工智能 。</p>
  <p>知识工作最大的问题是不像体力劳动者 ， 任务很难被拆解 ， 也没有什么工具能够完成这些工作 。 蛇年春节期间deepseek的出圈 ， 最大的意义就是 ， 让整个社会看到了知识工作者的工作被替代的可能性 。</p>
  <p>知识工作者面临的问题就是 ， 个人技能这个护城河被人工智能成功的全部或者部分爆破掉了 。</p>
  <p>我们可以列出一长串可能会被颠覆的知识工作者为主的行业 。</p>
  <p>人工客服 ： 之前并不是没有人工智能 ， 京东阿里和很多银行都有机器人客服 ， 但那些只能算 “ 智障 ” ， deepseek证明 ， 跟机器聊天可以那么的通畅 ， 甚至还可以提供情绪价值 。 至少80%的人工客服会被取消 ， 剩下的是人工智能工程师和少数的备岗 。</p>
  <p>司机 ： 这个职业越来越往体力劳动者方向转化 ， 司机的技能点体现在驾驶技能和认路两个方面 ， 早期的司机算是个高薪职业 。 在手机导航推广之后 ， 认路这个技能点就被放弃了 ， 司机只剩下单纯驾驶这一个技能点 。 现在看 ， 智能驾驶可能在3-5年落地 ， 司机这个职业群体大概率会面临比较大的再就业压力 。</p>
  <p>会计师 ： 人工智能分析报表的能力 ， 实际已经高于95%的会计人员 。 市场还将保有大部分的财会岗位 ， 但更多的会被限制在基础岗 。</p>
  <p>律师 ： 这是个重灾区 ， 目前已经限制非法学专业报考律师资格证 。 鉴于中国是大陆法系 ， 判例的作用不大 。 现有的人工智能完全可以替代普通的法律咨询 。 律师的主要工作会转向企业顾问方向 。</p>
  <p>医生 ： 替代有限 ， 但也并不是全无压力 ， 至少看片这个工作人工智能就做得很好 。</p>
  <p><strong>人工智能之下，越来越多的产出呈正态分布的工作，变成了幂律分布。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_6545cdbb100e4d91a0ac45310c3f87ef@000000_oswg28279oswg726oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>知识工作者的工作 ， 大部分都是正态分布的 。 这意味着你只要入行 ， 除非有特别大的缺陷 ， 否则你的投入产出 ， 大概率会落在正态分布那个最密集的波峰附近 。</p>
  <p>人工智能出现之后 ， 由于人工智能可以替代95%左右的工作 ， 这就代表除了剩下的那5%不受影响之外 ， 其他的从业人员的产出都已经不被社会认可了 。 比如会计师的财报分析工作 ， 律师的法律咨询 ， 还有大部分的出租车司机 。</p>
  <p>Robtaxi的运营结果已经表明 ， 即便现有的智能驾驶不再有进步 ， 理论上也至少可以替代一半的有人驾驶出租车 。</p>
  <p>人工智能对传统行业的颠覆已经开始了 ， 如果你还没有感觉 ， 那只是时间还没到 。 按照目前的节奏 ， 最迟2026年底 ， 我们就能感受到人工智能对我们日常生活和工作的巨大影响 。</p>
  <h2><strong>02 管理自己</strong></h2>
  <p>对于绝大部分人来说 ， 自我管理这个事一直都是空白 。面对时代变奏，我们不能螳臂当车 ， 就只能顺应趋势 ， 自我管理 。</p>
  <p>典型的中国孩子 ， 一生都是安排好的 。 尤其是最近几十年 ， 风起云涌 ， 行业的大贝塔让一些人站到了时代的潮头 。 大浪褪去 ， 又无情的将他们甩下 。</p>
  <p>德鲁克被称为管理大师的原因 ， 就是他有着可行的实操方案 。</p>
  <p>自我管理的第一步就是了解自己的优势 ， 然后集中精力放大自己的优势 。 这其实是比较反直觉的一件事情 ， 因为读书的时候偏科是个大毛病 ， 木桶理论也说明了这个问题 。 但对于个人来说 ， 在自己具有优势的领域 ， “ 从根本不具有能力提升到中等偏下的水平所需的时间 ， 要比从第一流的绩效提升到优秀所需的时间多得多 ” ， “ 可是 ， 大多数人 ， 大多数教师和组织都试图集中全部精力让一无是处的人达到中等偏下的水平 ” 。</p>
  <p>自我管理的第二步是如何把事情做好 。 如何做事情 ， 对于人来说属于个性 。 一个人要首先判断自己是更善于阅读 ， 还是更擅长倾听 ， 然后非常重要的是 ， 每个人学习的方法也是非常个性 。 有人通过记大量笔记学习 ， 还有人通过让别人听自己讲话学习 ， 有人通过写作学习 ， 有人边做事边学习 。 每个人都需要了解适合自己的正确的做事方式 。</p>
  <p>很多职业 ， 天生就从做事方式上 ， 为人设定了上限 ， 这就是我们常说的 ， “ 老天爷赏饭吃 ” 。</p>
  <p>义务教育阶段 ， 更适合那些擅长倾听 ， 通过记大量笔记学习的人 。 而进入高等教育阶段 ， 老师只起到一个引导的作用 ， 那些擅长阅读 ， 通过写作学习的人就容易脱颖而出 。</p>
  <p>德鲁克说 ， “ 一流的作家通常不是靠倾听和阅读进行学习的 ， 他们学习的方式是写作 ” 。 这也意味着 ， 如果你的学习方式不是写作 ， 其实很难在写作上有最顶级的成就 。</p>
  <p>做一名演员 ， 就应该擅长倾听 ， 学习方式是边做事边学习 。 相声演员的学习方式是让别人听自己说话学习 ， 如果你不是 ， 干这一行压力就会很大 。 基因彩票说的不仅仅是外貌 ， 做事方式也是 。</p>
  <p>小公司的管理层 ， 往往更擅长倾听 ， 因为公司小 ， 没有那么多文档 。 而大企业的高管擅长阅读的多 ， 因为有OA ， 各种文档叠床架屋 ， 不擅长阅读会很痛苦 。</p>
  <p>对于销售职位来说 ， 每天与客户打交道 ， 如果不擅长倾听 ， 那真的是一场灾难 。</p>
  <p>对于绝大部分人来说 ， 如何做事情是一个盲点 。 我们最起码需要了解自己的主管 ， 以及自己的客户最擅长的做事情的方式 。</p>
  <p>我们都知道印度作为一个国家 ， 可以说一言难尽 。 但是印度人在欧美 ， 那绝对是属性拉满 ， 混的风生水起 。 通常的解释是去欧美的印度人有英语的语言基础 ， 此外因为印度教悠久的辩论历史 ， 特别擅长表达 。 从自我管理的角度 ， 印度人的这种特性 ， 一定是跟欧美社会的需求相当合拍的 。</p>
  <p>江山易改 ， 禀性难移 。 从做事方式的角度 ， 人不要勉强自己去做不适合自己的工作 。</p>
  <p>把事情做好 ， 最终的检验标准 ， 是自己的价值观是否与组织的价值观一致 。 这跟 “ 一个被窝睡不出两种人 ” ， 说的是同一件事 ， 当你个人与老板的价值观相悖的时候 ， 长期看分道扬镳是一个必然的结果 。</p>
  <p>自我管理的第三步是确定自己应该做出什么样的贡献 。</p>
  <p>德鲁克说 ， 我们不能问 ： “ 我想做出什么样的贡献 ？ ” ， 不能问 ： “ 组织要我做出什么样的贡献 ？ ” 我们应该问 ： “ 我应做出什么样的贡献 ？ ” ， 只有这时 ， 你才会问 ： “ 这种贡献与我的优势相称吗 ？ 这是我想做的事情吗 ？ ” 和 “ 我觉得做出这种贡献值得吗 ？ 有激励作用吗 ？ ” ， 最后一个问题是 ， “ 在哪些方面 ， 我可以创造出不同凡响的成绩 ？ 如何创造 ？ ”</p>
  <p>总结一下就是 ， 在有选择的前提下 ， 你得把自己的优势与公司的需求结合起来 ， 争取将自己的优势发挥到最大 。</p>
  <p>自我管理中所涉及到人类多样性 ， 让我们体会到的是 ， 历史是英雄的史诗 ， 英雄是历史的工具 。</p>
  <p>天生我才必有用 。 但终其一生 ， 大部分人都没等到那个最适合自己的机遇出现 。</p>
  <h2><strong>03 未来判断</strong></h2>
  <p>德鲁克对未来大趋势的判断主要有三个 ， 一是人口老龄化 ， 二是可支配收入分配上的变化 ， 三是企业要从全球竞争力角度出发看问题 。</p>
  <p>首先看人口老龄化 。</p>
  <p>“ 人口的年龄分布比绝对的人口数字更重要 ” ， 人口老龄化目前已经脱离预测 ， 变成一个现实 。 我们的说法也是从人口红利转向工程师红利 。</p>
  <p>德鲁克认为 ， 人口老龄化带来最大的变化 ， 是劳动雇用关系的改变 。 提前退休并不是指停止工作 ， 而是劳动者不再从事全职工作 。 “ 雇用关系可能会越来越因人而异 ， 越来越灵活 ， 至少对于老人是这样的 ” 。</p>
  <p>应该说 ， 我们这些年见到了越来越多的自由工作者 ， 目前也确实有这么一个趋势 。 至于老年人是不是消费倾向会更高 ， 目前并没有被证实 。 无论年纪多大 ， 人都是会倾向于量入为出 。 老龄化目前比较确定的影响是增加了对理财的需求 ， 45岁以上的中老年人开始为自己的退休生活储备资金 。</p>
  <p>其次是可支配收入分配上的变化 。</p>
  <p>“ 通常 ， 流向某一类产品或服务的可支配收入的分配趋势一旦确立 ， 这个趋势往往会保持一段较长的时间 ， 而且一般不会受到商业周期的影响 ” 。</p>
  <p>20世纪依旧保持发展的4个部门 ， 包括政府 、 卫生保健 、 教育和休闲 。 事实上 ， 西方发达国家由于脱实向虚 ， 再加上有中国可以提供廉价商品 ， 用于满足物质需求的可支配收入比例是逐年下降的 ， 也就是经济发展越来越趋向内部的服务业 。 这个趋势可能并不能这么长久的保持下去 。</p>
  <p>发达国家 ， 政府会重新分配30%-50%的收入 。 站在当下 ， 政府调控的影响可能会更大 。 因为人工智能的出现 ， 越来越多的岗位会被替代 ， 尤其是那些知识工作者 。 为了维护社会稳定 ， 需要政府为整个社会的就业提供一个安全垫 。 人工智能肯定会消灭一些岗位 ， 正常来说也会创造更多的岗位 ， 但这个过程怎么实现 ， 没有人能知道 。</p>
  <p>最后是企业或者组织必须将全球竞争力视为一项战略目标 。</p>
  <p>“ 战略就是投入今天的资源去实现明天的希望 ” 。 最近一段时间 ， 我们可能对全球竞争力这个问题了解的越来越深入 。 一个国家工业产品的竞争力 ， 取决于这个国家要素成本的总和 。 在制造业中 ， 劳动力成本占据的地位越来越低 。</p>
  <p>欧洲陷入今天的窘境 ， 一个核心原因就是廉价的能源被打断了 ， 而能源在工业品上能够占到全部物料成本30% 。 我们其实应该觉得奇怪是 ， 一个地区 ， 普遍上班都是做四休三 ， 一年带薪休假超过一个月 ， 因为罢工导致的公共服务停摆随处可见 ， 这种好日子居然还能过上四五十年 。</p>
  <p>美股的七姐妹 ， 如果我们去深究 ， 就会发现这七家企业 ， 是美国目前少数能够拿出来的具备全球竞争力的企业 。 同样 ， A股的这一轮牛市 ， 上涨的龙头也一定是具备全球竞争力的 。</p>
  <p>对于我们个人而言 ， 选择工作的时候 ， 除了要考虑是否会被自动化 ， 被人工智能替代 ， 还要考虑在未来的全球化条件下 ， 是否同样具备竞争力 。</p>
  <p>这个问题其实离我们并不远 。 外卖 、 家政 、 司机这些岗位 ， 中国的薪资 ， 在大多数发展中国家都已经算很不错了 。</p>
  <h2><strong>04 写在最后</strong></h2>
  <p>一个国家或者文明 ， 是有生命周期的 。 关于国家阶层的更替 ， 关于人性 ， 中国的历史汗牛充栋 。 没有人能永远保持领先 ， 东升西降只是一个周期的结果 ， 并不是一个主观的愿望 。</p>
  <p>美国是一个非常独特的样本 ， 因为他已经经历了百多年的工业化 ， 无论是企业管理还是金融市场 ， 踩了不少的坑 ， 但确实也积累很多工业化背景下的经验或者说案例 。</p>
  <p>这些案例也很有意义 。</p>
  <p>教科书只会记下第一个品尝螃蟹的人 ， 但却会选择性的忘记那个把螃蟹做成一条产业链的企业家 。</p>
  <p>历史书记载的是 ， 瓦特是蒸汽机的发明人 ， 但 “ 瓦特直到去世前都认为蒸汽机只有一种用途 ： 从煤矿中抽水 。 ” ， “ 真正的工业革命之父却是他的合作伙伴马修 · 伯尔顿 。 ” 伯尔顿将蒸汽机推广到英国的纺织业 ， 由此 “ 第一个大众化市场和第一个工厂随之诞生 ， 同时现代资本主义和现代经济也登上了历史舞台 。 ”</p>
  <p>关于福特的历史 ， 也跟大众常规的印象有很大的出入 。</p>
  <p>我们基本都认为 ， 是亨利 · 福特创立了流水线生产模式 ， 并给员工涨工资 。 但实际上 ， 这事跟亨利 · 福特关系不大 。 1912年的时候 ， 詹姆斯 · 库兹恩 （ James · Couzens ） 出任福特汽车总经理 ， 他当时做出了三个决策 ， 而正是这三个决策 ， 奠定了福特的百年基业 。 这三项决策 ， 一是汽车降价 ； 二是采用现代化的装配化生产线 ， 将一辆T型车的出产时间 ， 从12.5小时降到9分钟 ； 三是扩大销售网络 ， 在全球引入了7000多家经销商 。 涨工资这事 ， 也是库兹恩硬压着亨利 · 福特完成的 。</p>
  <p>相比库兹恩 ， 亨利 · 福特在经营上并没有表现出很高的天分 。 1919年 ， 亨利 · 福特解雇库兹恩 ， 自任总经理 ， 以产定销 ， 还有了那句著名的话 “ 不管顾客需要什么 ， 我的车都是黑的 ” ， 1928年福特的市占率就被通用超过 。</p>
  <p>还有一件很有意思的事情 ， 通用汽车在我们眼中是一个费拉不堪的形象 ， 但那是现在 。</p>
  <p>通用也曾经是比亚迪 。 比亚迪作为中国新能源汽车的旗手 ， 其成本控制能力在业内绝对算得上声名远播 。</p>
  <p>在威廉 · 杜兰特 （ 1861-1947 ） 任通用总经理期间 ， 通用汽车在短短的几年内成为世界规模最大和利润最高的制造业企业 ， “ 通用汽车的成本比其所有竞争对手低30% ， 包括福特和克莱斯勒 ， 这种状况维持了30多年 ” 。 也正是有了老杜兰特的基础 ， 通用汽车才成为美国的象征之一 。 在通用鼎盛时期 ， 其总裁查尔斯 · 威尔逊后来曾担任艾森豪威尔总统内阁的国防部长 。 他在参议院听证会上有句名言 ： “ 对美国有利的事情 ， 必然会对通用汽车公司有利 ， 反之亦然 。 ”</p>
  <p>杜兰特的做法跟现在的比亚迪如出一辙 ， 只不过是通过并购的方式 。 杜兰特并购了很多规模不大 ， 但经营的很成功的企业 ， 比如别克 。 通过统一采购 ， 集中销售 ， 降低成本 。 后来杜兰特还不断并购汽车零部件企业 ， 1920年通用并购了当时美国最大的汽车车身制造企业费舍尔车身制造公司 ， 并购之后 ， 通用汽车70%的零配件都是由下属制造企业生产的 。 为了确保下属汽车零部件企业具有较强的竞争力 ， 杜兰特还强制要求下属零部件供应商必须有50%的产品外销 。</p>
  <p>那通用后来怎么就变成这个样子了呢 ？ 确切的说 ， 因为工会 。 从1936-1937年通用汽车普及工会开始 ， 通用汽车就失去了成本上的优势 ， 一直到今天 。</p>
  <p>上个世纪70年代中期到80年代中期短短的10年中 ， 日本汽车在美国攻城略地 ， 市场份额被挤压的 ， 除了大众 ， 最大的就是通用 ， 福特和克莱斯勒份额反而是增加的 。</p>
  <p>所以 ， 最大的问题不是通用汽车为什么今天变成了这个样子 ， 而是通用扛着这么大的成本压力 ， 居然可以撑这么久 ， 不得不说老杜兰特给通用打下的底子 ， 真的是太厚了。</p>
  <p>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxOTAyNjAwOA==&amp;mid=2247551234&amp;idx=1&amp;sn=c37cdf5a9495eaa085cb69d60831d64c&amp;chksm=c042608324417bb40807140b7096c6c25ccfc9ddfa154fb68bb9967457e87c790a71b7aa6e14&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锦缎”（ID：jinduan006）</a>，作者：愚老头，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183456026926473</id>
            <title>特斯拉“阉割版”FSD入华，消息人士：国内数据应未参与训练，马斯克：靠网络视频学习</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183456026926473</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183456026926473</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 00:29:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2月25日，特斯拉官方App发布的软件更新公告，主要升级内容为：城市道路Autopilot自动辅助驾驶（优化现有NOA自动辅助导航驾驶功能）、驾驶室摄像头和地图包版本更新三项。</p>
  <p>消息一出立刻登上热搜，最受期待的是城市道路Autopilot自动辅助驾驶，根据特斯拉说明：它会根据导航路线引导车辆驶出匝道和交叉口，在路口识别交通信号灯进行直行、左转、右转、掉头等动作，并根据速度和路线自动进行变道动作。在不设置导航路线时，会根据道路实际情况选择最优道路行驶。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_c34238136f0e450d961815fd138af581@000000_oswg290424oswg1080oswg2047_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Autopilot就是传闻中的FSD（完全自动驾驶）吗？</p>
  <p>当晚便有部分车主和自媒体上路测试，但测试直播时却频频出现压实线变道、闯红灯、胡同转不了弯等情况，与真正的完全自动驾驶相去甚远。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_ad9a3e9171eb4de4aa2e2a9f89f4b26a@000000_oswg47166oswg756oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前特斯拉在中国对FSD的官方解释是“智能辅助驾驶功能（当前版本又称为受控道路和城市道路Autopilot自动辅助驾驶）”。</p>
  <p><strong>一位接近特斯拉的消息人士向《IT时报》记者表示，特斯拉国内数据应该没有参与训练这版的城市道路Autopilot自动辅助驾驶，可能是基于北美及全球数据训练出来的。</strong></p>
  <h2><strong>“阉割版”FSD入华，国内行驶数据未参与训练</strong></h2>
  <p>国内的自动驾驶技术主要依靠的是激光雷达技术，即通过发射激光光束来获取精准的三维空间信息，具有测量精度高、对环境适应性强等优势。特斯拉FSD则选择了另一条“纯视觉”路线，即摄像头采集图像信息后，根据算法计算出车辆行动方案，从而实现自动驾驶。这就意味着，特斯拉需要海量的训练数据来构建算法模型。</p>
  <p>交通道路并非实验室，不同国家和地区有着不同的道路情况和交通规则，针对性训练尤为重要，也是特斯拉FSD落地中国最大难点之一。</p>
  <p>2024年财报发布会上，马斯克曾表示面临的“两难”是：中国不允许特斯拉将训练数据转移至境外，而美国政府也不允许特斯拉在中国训练。</p>
  <p><strong>上述接近特斯拉的人士透露，虽然特斯拉在国内已拥有百万级车主用户，但根据中国跨境数据流动的相关合规性要求，特斯拉的Autopilot自动辅助驾驶功能应该不可能使用特斯拉的国内行驶数据。</strong></p>
  <p>“特斯拉FSD入华的数据合规性问题，需分情况而论。”观韬律师事务所、数字法律与网络合规业务线负责人王渝伟告诉《IT时报》记者，根据《汽车数据安全管理若干规定》的第十一条至第十四条，重要数据应当依法在境内存储，因业务需要确需向境外提供的，应当通过国家网信部门会同国务院有关部门组织的安全评估。汽车数据处理者向境外提供重要数据，不得超出出境安全评估时的明确目的、范围、方式和数据种类、规模等。</p>
  <p>其中，“重要敏感区域的地理信息、人员流量、车辆流量等数据”“车辆流量、物流等反映经济运行情况的数据”“包含人脸信息、车牌信息等的车外视频、图像数据”“涉及个人信息主体超过10万人的个人信息”等都属于重要数据。</p>
  <p><strong>尽管没有准确的数字，但特斯拉在华保有量应该超过200万辆，如果将这么多车辆的行驶信息传输至国外的智算中心进行训练，显然很难通过中国相关监管部门的评估。</strong></p>
  <p>但另一方面，特斯拉为了FSD入华也做了大量本地化动作。</p>
  <p>2024年4月，中国汽车工业协会、国家计算机网络应急技术处理协调中心发布《关于汽车数据处理4项安全要求检测情况的通报（第一批）》，特斯拉上海超级工厂生产的车型全部符合合规要求。</p>
  <p>苹果iCloud与阿里云（云上贵州）合作打造本地化的云存储模式也为特斯拉FSD入华提供了参考，特斯拉已在中国建立数据中心，将中国数据依托本地化计算中心进行存储，就连数据地图的服务商也更换为中国本土的百度地图。</p>
  <p>此外，特斯拉在华的一般数据有望可以跨境流动，根据2024年5月17日，上海中国（上海）自由贸易试验区临港新片区发布的《中国（上海）自由贸易试验区临港新片区智能网联汽车领域数据跨境场景化一般数据清单》（试行），汽车制造的相关信息在满足一定条件后可跨境流动。</p>
  <p>但如果没有了那些“重要数据”，当前的“阉割版”FSD很难满足车主的需求，特斯拉想要符合中美两国的数据监管需求，还需寻求更多的途径。</p>
  <h2><strong>马斯克称靠学习网络视频，合规性引发争议</strong></h2>
  <p>在无法使用自有数据训练的前提下，马斯克只能另辟蹊径。</p>
  <p>此前，他在社交媒体上回应称，<strong>使用了互联网上公开的中国道路和标志视频进行训练，同时把这些场景放入仿真模拟器中。其中，公交车道是FSD落地的最大挑战之一。</strong></p>
  <p>但马斯克并没有明确到底使用了哪些公开数据，因此在实际使用中依然存在诸多不确定性。</p>
  <p>王渝伟向《IT时报》记者解释，《汽车数据安全管理若干规定》中提及，利用互联网等信息网络开展汽车数据处理活动，应当落实网络安全等级保护等制度，加强汽车数据保护，依法履行数据安全义务，“一方面如果公开数据中有博主拍摄的短视频，涉及人像信息、车内信息等，使用时就可能与《个人信息保护法》、公民隐私权等法律造成冲突；另一方面，道路数据存在一定特殊性，一两条公开数据或许合规，但多个数据结合就可能构成重要数据，如国防单位、党政机关等重要敏感区域的地理信息、人员情况、车辆流量等数据。”</p>
  <p><strong>即使特斯拉在国内建设大型智算中心，在国内训练FSD，也同样存在合规风险。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_81bc6409ae4444f8ae31bc1779dda727@000000_oswg185177oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">焕新Model&nbsp;Y</p>
  <p>尽管理论上只要特斯拉车主同意，其生成的数据就可以用于国内训练，但也需要遵守《中华人民共和国测绘法》《自然资源部关于加强智能网联汽车有关测绘地理信息安全管理的通知》等法律，地理信息数据必须存储于境内，所使用的存储设备、网络和云服务等必须符合国家有关安全和保密要求。</p>
  <p><strong>多种不确定性影响下，即使FSD顺利入华，技术标准、责任界定等问题的解决也不是一蹴而就。</strong></p>
  <p>2月26日新浪科技发起的微博连麦中，硅谷科技博主郑峻坦言，特斯拉在美国训练出的FSD，如果入华后撞到了行人是非常严重的事故，因此当前只能在中国先推出一个测试版。</p>
  <h2><strong>价格、性能，暂时打不过国产智驾</strong></h2>
  <p>“阉割版”FSD的悄然入华，再次掀起自动驾驶领域的阵阵波澜，不过中国的对手们并不太紧张。</p>
  <p>2月26日举行的中国电动汽车百人会论坛专家媒体交流会上，中国科学院院士、中国电动汽车百人会副理事长欧阳明高表示，即使特斯拉FSD进入中国后，对国内企业在智能驾驶领域的领先地位仍充满信，因为DeepSeek降低了端到端自动驾驶的算力、算法门槛，不仅有助于海量数据的采集，也将加速自动驾驶技术的迭代升级。</p>
  <p>即使在市场层面，特斯拉的城市道路Autopilot自动辅助驾驶功能似乎也不占优势。同济大学汽车学院教授、汽车安全技术研究所所长朱西产表示，特斯拉的“端到端”功能需依赖HW4.0（HardWare 4）硬件及类似美国FSD13.2版本的新软件，<strong>目前只有焕新版Model 3和Model Y才支持，而国内特斯拉用户装备的大多是算力较低、摄像头像素较低的HW3.0硬件，无法支持高阶智驾功能，可以升级的车主有限。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_0fd47131a9fd4388a18b3317b2db05aa@000000_oswg504801oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>与此同时，“阉割版”FSD的价格一点不打折，升级车主需购买特斯拉6.4万元的Autopilot自动辅助驾驶套件，增强版自动辅助驾驶功能EAP也要3.2万元。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_972607a42c7f457f90da29afbb25449a@000000_oswg47155oswg750oswg1059_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相比之下，“智驾”早已是中国新能源汽车的大礼包。比亚迪7万元的海鸥车型就标配L2级智驾；小鹏的P7系列及以上产品也标配高速领航辅助驾驶、远程召唤等功能，且都是免费向用户开放。</p>
  <p>至少在目前，匆匆入华的“阉割版”特斯拉FSD还不是国产智驾的对手。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651595146&amp;idx=1&amp;sn=f8a40e758030092f32d7708a93528f69&amp;chksm=bcfd5f68dca9ff16e9b74b1125792c06c42eb076d0eda5245e0372d5491cbe26db82ff5a4caa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：沈毅斌，编辑：郝俊慧 孙妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183994136763779</id>
            <title>脑袋被马桶盖夹住是一种怎样的体验？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183994136763779</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183994136763779</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 00:25:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>有谁上厕所的时候被马桶盖夹过吗？最近网络上出现了不少智能马桶受害者。</p>
  <p>有人只是静静地坐在马桶上享受玩手机时间，没想到被突然合上的马桶盖夹住；还有人只要拉得久一点就会被马桶盖打。怎么在家上厕所还要被催啊！</p>
  <p>有些不是很智能的智能马桶非常勤快：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_1dac5994218740af84f88a1fcd9bd48e@000000_oswg145110oswg1080oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：xhs）</p>
  <p>受害者更多是小朋友，上厕所的时候被马桶盖当头一盖，小朋友瞬间变身小乌龟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_2f1a91ace83546cbabdffc5712bb41ca@000000_oswg42070oswg1080oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：xhs）</p>
  <p>国外某网站有人发出求助，说带着自己的女儿抵达了东京，但是女儿非常害怕当地的智能马桶，因为这些马桶会在中途冲水、发出噪声，导致女儿都不想坐在马桶上了。</p>
  <p>比上厕所的时候被马桶盖打在后背上还惨的，是抱住马桶呕吐的时候被马桶盖夹住头；有人不仅被夹住了头，还被滋了一脸水。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_81ff7294bf9140538ce41dc7b8863a5c@000000_oswg368744oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">有时候一个人上厕所真的挺无助的。（图片来源：xhs）</p>
  <p>所以这些智能马桶到底是怎么工作的？它们怎么判断什么时候该合上盖子、什么时候该打开？什么时候冲水？</p>
  <h2><strong>智能马桶——热心地添乱</strong></h2>
  <p>智能马桶展现聪明才智的核心在于它们的感应器。 这些感应器能够实时监测马桶周围和马桶座圈上的变化，从而触发相应功能。</p>
  <p>当人们靠近马桶时，马桶盖会自动打开，这里靠的是<strong>微波感应器、红外传感器或激光传感器</strong>。有了这些传感器，人们就可以避免用手直接接触马桶盖。很多安装了智能马桶的人表示家里<strong>卫生间空间太小，马桶盖乱翻，显得特别热情</strong>。</p>
  <p><strong>红外传感器可以感应到人体发出的红外线辐射</strong>，从而判断是否有人走近，然后决定要不要打开马桶盖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_8b781bc0139b43878265593b93997b86@000000_oswg55037oswg955oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">9是脚感传感器的位置，一些红外或激光传感器就安装在这里。（图片来源：参考资料[8]）</p>
  <p><strong>激光传感器根据激光发射和接收时间差计算人和马桶之间的距离</strong>。一般安装在马桶的顶部或底部。有些马桶设计成可以感应人的脚部动作，比如做出一次踢脚的动作就会打开马桶盖，踢脚两次则开始加热座圈和用于冲洗屁股的水。</p>
  <p>红外传感器和激光传感器都容易受到水雾的影响，于是有人开发了微波传感器。这种传感器<strong>通过天线发射和或接收微波雷达，从而确定人的位置</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_ed760af2995f4d23a0a3956b384bc02b@000000_oswg91219oswg1080oswg1354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">某品牌智能马桶微波感应开盖示意图，感应距离有适合小户型的档位。（图片来源：淘宝截图）</p>
  <p>智能马桶的<strong>座圈加热功能</strong>可以说是它最吸引人的地方。冬天上厕所的时候，光靠自己臀部和大腿的热量可能要暖好久才能让马桶圈达到舒适温度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_7793ee93264048ef9dd2ad05e89a07df@000000_oswg149664oswg1080oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：xhs）</p>
  <p>智能马桶可以让座圈温度保持在一定范围内，坐上去的时候不会很冰。<strong>坐上马桶时，重力传感器就会接收到信号，智能马桶继续给座圈加热，提供让屁股感到舒服的温度</strong>（这个功能在夏天最好关掉）。某种座圈的适宜温度范围是18~38℃，加热到目标温度需要的时间范围在3~40秒。</p>
  <p>上完厕所离开马桶后，<strong>红外传感器会检测到人体的红外线辐射消失，或者重力传感器感觉到压力变化</strong>，从而触发冲水、关马桶盖的功能。有些马桶在底部和座圈附近安装了传感器，可以同时从两个地方接收人们发出的信号。所以在上厕所的中途被夹住了，可能是臀部动作或者脚部动作让马桶误以为你的个人事务已经结束了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_0be04a4a17c54e07b7c2de5da3ff5447@000000_oswg53340oswg889oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">座圈内的压力感应器一般安装在6的位置。有些厂商为了避免马桶误判，会在座圈增加感应器，一圈都有感应点。（图片来源：参考资料[8]）</p>
  <p>有些智能马桶有润壁功能，目的是增加马桶釉面的润滑度，防止大便粘在马桶内壁。当感应器感应到人坐到马桶上后，会自动喷水，湿润马桶内壁。不过<strong>有人表示润壁时的水流很大，简直跟冲马桶的水流差不多</strong>。</p>
  <h2><strong>智能马桶的真本事</strong></h2>
  <p>虽然智能马桶有时候显得不太智能，但是很早之前就有智能马桶采取了更创新、更服务于人的尝试。</p>
  <p>在21世纪初，Toto公司发明了可以监测健康指标的智能马桶。它能够<strong>监测尿糖含量，还能测量体重和体温</strong>，并将数据传输给医生，医生可以根据这些数据提供建议。</p>
  <p>有些智能马桶设计者开发了帮助老年人和残疾人的功能，比如欧盟的iToilet项目开发了一种智能马桶座圈，<strong>可以通过语音控制高度和倾斜角度</strong>。有了这种功能，就可以在老人如厕时降低护理人员的协助难度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_963f418638904f7fb3ddf8c291a2cb3c@000000_oswg324404oswg1080oswg303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">辅助老人上厕所的智能马桶圈（图片来源：iToilet）</p>
  <p>还有一些马桶可以通过摄像头、化学物质分析和其他技术检测出粪便中的异常迹象。</p>
  <p>在我们过去的文章里，你还可以看到Kolher公司开发的带有墨水屏的智能马桶，以及会播放通便背景音、能跟你聊天的智能马桶。</p>
  <p>在越来越忙碌、越来越焦虑的现代社会，别人都在看你飞得高不高，只有马桶关心你拉得好不好。</p>
  <h3>参考资料：</h3>
  <p>[1]http://www.china-gold.cn/m/?cid-77_id-1879_newsinfo.html</p>
  <p>[2]https://www.nbcnews.com/mach/science/here-s-how-smart-toilets-future-could-protect-your-health-ncna961656</p>
  <p>[3]https://techfinder.stanford.edu/technology/fully-automated-smart-toilet-mount-continuous-human-health-monitoring</p>
  <p>[4]https://www.forbes.com/sites/bernardmarr/2019/05/20/artificially-intelligent-toilets-yes-they-are-here/</p>
  <p>[5]https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC10311987/</p>
  <p>[6]https://www.marketresearchintellect.com/blog/the-future-of-hygiene-exploring-the-rise-of-smart-toilets-in-sensor-technology/</p>
  <p>[7]https://horow.com/blogs/news/the-intriguing-mechanics-behind-how-a-smart-toilet-works?srsltid=AfmBOoojb4ZJRqQ6l_oddEsRRLqaPib3QHKnrsRovoPnQTD3nI28cA3U</p>
  <p>[8]https://patents.google.com/patent/CN111714022A/zh</p>
  <p>[9]https://patents.google.com/patent/CN112796394B/zh</p>
  <p>[10]https://patents.google.com/patent/CN105544680A/zh</p>
  <p>[11]https://patents.google.com/patent/CN116733074A/en</p>
  <p>[12]https://patents.google.com/patent/CN105544680A/zh</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzAyMzgzOQ==&amp;mid=2247583281&amp;idx=1&amp;sn=5a6590bdf6dca5cb502ec50b864aa4c7&amp;chksm=c22bb1300076dad13880cea412835acbd937eb54f3bd3f64d933634acee2aeebed7b02091826&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“把科学带回家”（ID：steamforkids）</a>，作者：Ziv，审校：Skin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3184103825645190</id>
            <title>拟募集约10亿港元，速腾聚创要做机器人时代的“博世”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3184103825645190</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3184103825645190</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 27 Feb 2025 00:14:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2024年取得不错进展的速腾聚创，又在加速冲刺下一个黄金赛道。</p>
  <p>2月26日，速腾聚创发布公告显示，公司及配售代理订立配售协议，拟透过配售代理配售最多2200万股新股，每股配售股份份46.15港元。</p>
  <p><strong>假设所有配售股份获悉数配售予承配人，配售事项的所得款项总额预期合共约为10.153亿港元，而配售事项的所得款项净额约9.89亿港元。其中，约70%将用于机器人业务研发，进一步布局机器人赛道</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_2aabb830cdb34dcab92001caaf30c9a9@000000_oswg347090oswg1080oswg885_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">速腾聚创拟配售新股募资约10亿港元</p>
  <p>就在今年1月，速腾聚创刚刚全面披露了AI机器人战略。在速腾聚创CEO邱纯潮看来：“汽车只是激光雷达其中一个应用，机器人领域的增速展现了与汽车行业类似的爆发式发展。我们现在正在借助汽车领域取得的平台、规模与质量优势，在机器人、无人机等领域持续开拓更大的市场空间。”</p>
  <p><strong>速腾聚创加速布局机器人的背后，是对毛利、营收的更多需求，亦是跟随大势</strong>。</p>
  <h2><strong>01 多次配售，速腾聚创加速机器人布局</strong></h2>
  <p>速腾聚创要做“机器人”这件事，不算是新闻。</p>
  <p>早在2024年11月底速腾聚创第三季度财报会上，邱纯潮已经明确了公司布局机器人业务。</p>
  <p>同年12月，<strong>速腾聚创已完成一次配售，配售所得款项净额为2.71亿港元</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_a8e0e16221a7462cb76206f5ff3ba50d@000000_oswg502271oswg1080oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">速腾聚创部分机器人相关产品</p>
  <p>今年1月，速腾聚创更是举办了2025 AI机器人全球发布会，对外明确提出了“机器人技术平台公司” 定位，并推出适用于机器人的E1R、Airy 等激光雷达产品以及全新机器人视觉品类 Active Camera、灵巧手Papert 2.0等产品。</p>
  <p>在新的定位下，<strong>速腾聚创希望立足整机开发通用的机器人移动及操作解决方案，并推出适用于各类场景的智能机器人增量零部件，为机器人行业降低门槛、缩短周期，赋能机器人产业加速商业化，并推动行业向具备通用人工智能的具身智能机器人演进。</strong></p>
  <p>核心产品主要聚焦机器人视觉、触觉和关节三类增量零部件技术。同时，面对机器人的下半身，速腾聚创基于智能汽车这一移动机器人平台进行整体深入开发，还将为行业提供各类移动机器人高速或低速的自主行驶解决方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_0cdb6e5ac6834a80906e3173512b4b26@000000_oswg184137oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">速腾聚创聚焦机器人视觉、触觉和关节等</p>
  <p>可以理解为，作为机器人上游客户的技术平台，速腾聚创可以提供从软件算法到芯片甚至是电机等全栈技术能力，且非常灵活。</p>
  <p>不过，<strong>速腾聚创目前在机器人领域主要交付的产品还是激光雷达。</strong></p>
  <p>今年登上春晚舞台的宇树科技H1机器人，头上搭载的便是速腾聚创激光雷达Helios，让机器人在舞台上能够实现精准定位、走位。</p>
  <p>2月，速腾聚创又向人形机器人公司旗下全尺寸通用人形机器人“青龙”交付了第100万台激光雷达E1R。</p>
  <p><strong>想要进一步加速机器人相关产品的研发落地，显然需要足够的资金。这也是此次速腾聚创拟募集10亿港元的重要原因</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_3654426816a942b1bad4d5e97a5d11bd@000000_oswg122495oswg1080oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">此次配售对速腾聚创股权结构影响</p>
  <p>根据公告，速腾聚创对所得款项资金用途进行了细分。</p>
  <p>其中，<strong>约70%的所得款项净额将用于机器人业务的研发</strong>。涵盖，开发高清传感器与AI感知技术、提升机器人灵巧手的运动控制能力，并打造手眼协同系统，增强机器人在复杂环境下的操作性能；开发高负载、高自由度的灵巧手，使其能够灵活复刻人手的精细动作和操作；融合激光雷达与摄像头信息，打造机器人视觉解决方案(含传感器硬件和SDK )，客户可直接调用建图、定位、避障等算法能力；开发机器人域控制器、触觉反馈系统、多维力传感器、关节电机等关键部件。</p>
  <p>约20%的所得款项净额，用于建设国内外生产线，提升生产线的自动化水平，以改善营运及成本效率。</p>
  <p>约10%的所得款项净额，用于探索潜在战略合作伙伴或联盟机会。例如，寻求与AI及机器人行业的同行及领导者建立战略合作伙伴关係，以进一步开发新产品及解决方案，升级集团产品，以及支持AI算法、芯片及硬件领域的研发计划。</p>
  <p><strong>速腾聚创正一步步向机器人时代的“博世”迈进</strong>。</p>
  <h2><strong>02 布局机器人背后，是对更高营收和毛利追求</strong></h2>
  <p><strong>为什么做机器人，寻求更高的收入和毛利，显然是重要因素</strong>。</p>
  <p>就在两天前的2月24日，速腾聚创发布业绩预告显示，<strong>预计2024年营收为16.3亿到16.7亿元，较上年同期增长45.5%至49.1%；预计公司拥有人应占净亏损介于约4.3亿元至5.2亿元，较上年同期减少约90.1%至88.0%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_525830b1ed974ed495d36e228804e163@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">速腾聚创部分定点车型</p>
  <p>速腾聚创称，预期收入增长主要由于公司产品销售增加，尤其是销售的激光雷达产品数量于报告期间增加至约544200台，而截至2023年12月31日止年度则约为259600台。</p>
  <p><strong>亏损减少则是主要由于用于ADAS应用的激光雷达产品毛利率大幅提升</strong>，以股份为基础的薪酬减少，以及所有优先股在上市时自动转换为普通股，从而导致向投资者发行的金融工具的公允价值变动显著减少。</p>
  <p>尽管财务数据在不断向好，但毛利率一直是速腾聚创常为人所诟病不如禾赛科技的短板之一。</p>
  <p>根据财报，<strong>2024年三季度，速腾聚创的毛利率为17.5%，相比去年同期的7.7%增长明显，但远不如禾赛科技的47.7%</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_2ef837547b9a4a43b8ebea433474affe@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">禾赛科技毛利率趋势</p>
  <p>对此，邱纯潮认为，毛利率的核心在于收入结构，对于集中式大规模采购的行业，毛利率基本是偏低的。<strong>这样的规律适用于汽车行业（L2级别），在行业毛利率水平很良性的情况下，大概是在15%-30%的区间。所以这个领域“不应该期待有超高的毛利率”。</strong></p>
  <p>那么，什么领域可以有高毛利率呢？<strong>答曰：L4和机器人</strong>。</p>
  <p>在邱纯潮看来，处于市场较探索期，采购量相对分散或者高定制化的行业，毛利率基本偏高，比如Robotaxi（无人驾驶出租车）行业，以及机器人行业与软硬结合的解决方案。“因此，L4+是能容许甚至80%+的超高毛利率存在的”。</p>
  <p>而机器人市场，<strong>由于体量不如汽车大，议价能力相对较弱，速腾聚创此前在该领域一直保持着35%至50%的毛利率水平。</strong></p>
  <p>同时，邱纯潮也认为，同比汽车领域2021年-2023年的应用渗透阶段，机器人领域的增速展现了与汽车行业类似的爆发式发展。随着第二增长曲线开启，预计2025年机器人领域的出货量有望突破六位数。</p>
  <p><strong>作为一个数倍于车载的市场，在机器人赛道，头部厂商可以通过“硬件标准化+软件生态开放”获得多重规模效应，巩固成本优势，进而提升行业集中度。</strong></p>
  <p>更广阔的市场，更高的利润，这也是速腾聚创坚定发力机器人市场的重要原因。</p>
  <p>很多人可能不了解的是，速腾聚创进入激光雷达行业的切入点，一开始就聚焦于静态测绘和工业机器人领域，并积累了一定的用户和出货量。</p>
  <p>截至今年初，速腾聚创已经为超过2600家机器人及其他产业客户提供适用多种场景和任务的增量零部件及解决方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_d6c104558f9241febcc5b965dc1b8c3f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">速腾聚创在机器人业务上的积累</p>
  <p>根据邱纯潮介绍，伴随着量产经验的不断丰富，速腾聚创实现了在硬件、芯片、AI三大技术的布局，为成为AI驱动的机器人技术平台公司提供了底层能力。</p>
  <h2><strong>03 跟随大势，开启增长的第二曲线</strong></h2>
  <p>速腾聚创加速布局机器人赛道的背后，还有大势所趋。</p>
  <p>中国电动汽车百人会副理事长兼秘书长张永伟曾形象表示，<strong>智能汽车产业正在从单一的交通工具向聚合型智能产业转型。在路上的是智能汽车，飞上去的是飞行汽车、低空产业，而立起来的则是人形机器人、具身智能。</strong></p>
  <p>这句话揭示了车企跨界造机器人的内在逻辑。</p>
  <p><strong>车企在自动驾驶、传感器、机器视觉和人工智能等领域的技术，与人形机器人开发存在诸多共通之处，在供应链上亦存在大量重叠。同时，汽车工厂也是人形机器人应用的重要场景</strong>。</p>
  <p>事实上，近年来，已经有超过10家车企布局入局了人形机器人赛道，其中，特斯拉和小鹏汽车已经发布了人形机器人产品或原型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_b1c8b7d592b64486ad7cc059e56af251@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">特斯拉Optimus</p>
  <p>特斯拉于2022年9月发布第一代人形机器人Optimus原型机。2024年7月，特斯拉二代人形机器人Optimus在2024世界人工智能大会上亮相。据悉，<strong>特斯拉将在2025年生产10000部人形机器人Optimus，并计划从2026年开始向第三方售卖这种机器人。在特斯拉创始人马斯克看来，人形机器人Optimus年产量达到100万台时，单价可降至2万美元。</strong></p>
  <p>小鹏汽车则是于2023年推出了自主研发的人形双足机器人PX5。2024年11月，小鹏汽车发布自主研发的全新AI人形机器人Iron。</p>
  <p>近日，在小鹏汽车启动X9车型海外启航仪式上，小鹏汽车董事长何小鹏还谈到，<strong>尽管当前机器人领域普遍停留在L2级别，但目标都是向L3迈进。小鹏的机器人也在这一过程中，他有信心“小鹏会成为中国最早量产L3机器人的公司之一。”</strong></p>
  <p>此外，比亚迪、广汽集团、奇瑞汽车、小米、赛力斯、上汽集团等也宣布了相关消息。</p>
  <p>在此之下，作为供应商，显然要跟随客户的脚步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250227/v2_bc08893d7f094980bf8806e9b1dfd447@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">速腾聚创打造的人形机器人</p>
  <p>“<strong>高阶智能驾驶本质是以汽车为载体的移动机器人</strong>。”邱纯潮谈到速腾聚创要做以AI驱动的机器人技术公司的原因时也表示：“以智能汽车这一最严苛的移动机器人平台为基础所开发的一系列技术成果和解决方案，可以支持各种类型的智能机器人理解环境信息，实现A点到B点的自主移动功能。”</p>
  <p>显然，从自动驾驶到机器人，是速腾聚创汽车业务的延展，也是迈向多点开花的新成长阶段。</p>
  <p><strong>在一片对“激光雷达不定期唱衰声”中，速腾聚创已经迈入智能机器人时代的第二个十年，开启增长的第二曲线</strong>。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNTIzNTMyOQ==&amp;mid=2247497378&amp;idx=1&amp;sn=57aaa2ee819fdd21ab8839191d96aeaf&amp;chksm=c193a2192fcb69cb66067c8782287313e9c7186791db7e432ea25912946fbfed4ffbea6c753f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“赛博汽车”（ID：Cyber-car）</a>，作者：叶秋，编辑：章涟漪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183413868923268</id>
            <title>算法透明化之后，抖音、小红书如何帮用户“破茧”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183413868923268</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183413868923268</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 23:28:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>去年年末至今年年初，抖音、小红书、美团等互联网平台纷纷公布了新一轮算法公开化举措，不仅主动揭开这一“神秘事物”的面纱，更进一步把驯服算法的主动权交到用户手中。</p>
  <p>互联网平台之所以会有此举，是因为去年“算法问题”冲上了舆论的风口浪尖，公众对于“信息茧房”的担忧也被进一步点燃，而这种担忧不仅影响了他们对于平台的信任，也成为平台进一步增长向上的无形障碍。</p>
  <p>实际上，算法在帮助用户“破茧”方面可以发挥更大的作用，平台也应该以更积极的姿态来对抗用户的“信息消费惯性”，这不仅有助于内容生态的长久健康，也可以构建一个更加良性互动的社会。</p>
  <h2><strong>“反直觉”结论：算法推荐比自主选择更“多样”</strong></h2>
  <p>从去年开始，无论是中央网信办等监管部门还是媒体大众，都将关注目光聚焦到算法推送机制下的信息茧房、诱导沉迷等问题，而对于算法负主体责任的互联网平台则成为众矢之的。</p>
  <p>在大众眼中，平台出于提高用户留存率、活跃度及商业利益的考量，有意通过算法为用户编织一个封闭的信息世界，从而导致他们视野日益狭隘，观点日渐极端化，社会舆论也日趋撕裂冲突，剑拔弩张。</p>
  <p>然而，<strong>最近的一篇论文却颠覆了人们的刻板印象——在抖音等平台，算法推荐不仅没有加剧信息茧房，反而比随机推荐和用户自主选择更能促进信息多样性</strong>。这一发现挑战了公众对算法“操控”的传统认知，也为平台优化内容生态提供了新思路。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_cc3f24c7e07045ca867c36a38decf76d@17104992_oswg1228600oswg1080oswg1041_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近日，顶级传播学期刊《Digital Journalism》发布了一篇暨南大学新闻与传播学院的论文《The Effects of Pre-Selected and Self-Selected Personalization on Chinese TikTok (Douyin)》，研究团队通过虚拟代理测试（Agent-Based Testing, ABT）模拟了用户在抖音上的三种内容消费场景：1. 纯随机推荐：无算法干预，内容完全随机；2. 算法预选个性化：仅由算法决定推荐内容；3. 预选+自选结合：算法推荐叠加用户主动互动（如点赞、评论）。</p>
  <p>结果显示，第二种场景下的新闻类别多样性最高，甚至超过了纯随机推荐。当用户通过互动表达强烈偏好后，新闻多样性反而下降。“用户总认为算法在‘困住自己’，但实际上，算法比人类更擅长打破兴趣边界。”<strong>论文第一作者师文解释称，“平台需要平衡用户粘性和内容多样性，算法设计者会主动注入跨领域内容以防止用户流失。”</strong></p>
  <p>这项研究通过ABT捕捉算法与用户行为的双向影响，突破了传统静态数据分析的局限，因此可能会比用户的“直觉”更接近真相——环绕用户的“回音壁”很大程度上是由用户自己构建的，而这更多是信息过载时代的保护心智的一种手段。</p>
  <p>从商业利益的考量出发，抖音等平台也是最希望打破茧房的那一方，因为它亟需打破“内容极化-用户流失-商业化受损”的恶性循环。尤其是在本地生活等服务类信息领域，例如，餐饮类内容若被过度推荐，用户对旅游、教育等内容的接触率会骤降。</p>
  <h2><strong>用算法帮助用户“破茧”，平台可以做更多</strong></h2>
  <p>当然，仅凭一篇专业论文很难扭转人们对于算法打造“信息茧房”的认知。近几年来，抖音、美团、小红书等平台也在努力打开算法“黑箱”，不仅提供了关闭个性化推荐选项，还可以设置自己的内容偏好来优化、掌控自己的推荐，更扩大了搜索、社交分享和热点热榜等内容分发机制，希望从产品、运营等层面引导用户走出“茧房”。</p>
  <p>然而，不得不承认的是，上述努力并没有打消社会对于“信息茧房”的担忧。那么，平台应该如何打破目前的舆论僵局？研究团队也提出了一些建议。</p>
  <p>首先，为用户建立动态兴趣图谱。目前用户标签系统过于静态化，从而导致了推荐系统高度同质化，如果将用户兴趣建模为动态概率分布（例如科技60%+财经30%+健康10%），<strong>根据用户浏览行为实时调整权重，一旦某类内容占比超过预设值，将自动触发跨领域内容注入</strong>。相比依赖用户手动设置（对抗天性），这种动态自动调节机制，可以实时介入“成茧过程”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_c7c8a8e95e5b4da5b41a0a782882002e@17104992_oswg915108oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次，在产品层面进行用户行为引导。<strong>信息流之所以是一个极易成瘾的“沉迷装置”，就在于它仿佛一个没有出口的全景屏幕，隔绝了用户与外面的世界</strong>。平台可以主动打断这样的沉浸状态，通过在信息流中插入“你可能感兴趣的新领域”卡片，或者“换换口味”等轻量化提示，将用户从信息“暴饮暴食”中“解救”出来。</p>
  <p>此外，平台还可以针对不同类型的用户进行分层治理。对“兴趣极化型”用户采用渐进式内容渗透；向“兴趣广泛型”用户开放高级设置（如自主调节推荐多样性等级）。如前面的“动态兴趣图谱”一样，这不仅要求算法推送的千人一面，更需要推送机制的因人而异。</p>
  <p>目前，抖音等平台的举措，更多是将算法主动权交由用户手中，然而主动打破信息茧房不仅违反用户天性，也对其媒介素养提出了很高要求。因此，在算法透明化、分发机制多元化之余，平台更应该积极发挥算法“破茧”的潜力，通过技术去对抗“人性惯性”。这样做虽然有可能牺牲部分短期指标，却能够换来平台生态的长期健康。</p>
  <p>实际上，在“信息茧房”问题的讨论愈演愈烈的背后，是大众对于短视频等互联网平台的信息倦怠。在短视频实现全民渗透之后，用户时长也撞上了无形天花板。QuestMobile的数据显示，<strong>自2022年开始，国内短视频APP的月人均使用时长就在60小时上下波动，缺乏进一步向上突破的动能</strong>，平台之所以亟欲“破茧”，也是希望通过扭转用户的信息“偏食”，用多样化的信息消费推动新一轮的时长增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_8e207d49753c41549e83262374883de1@17104992_oswg323588oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得注意的是，相比短视频，短剧平台更需警惕算法所导致的内容单一化问题。虽然红果等平台用户量增长迅猛，人均单日使用时长也达到了1.38小时（QuestMobile 2024年3月数据），但风口之下，短剧也在迅速走完传统影视类型的生命周期。</p>
  <p>为了尽量延缓用户集体“内容倦怠”的到来，主动帮助拓宽观剧视野就显得尤为关键。红果短剧之所以在春节档推出了12大主题会场，正是为了让更多用户接触到谍战、武侠、奇幻等更多的内容类型。不仅如此，推动用户“转换口味”也将帮助短剧深入传统影视的内容腹地。</p>
  <h2><strong>美团、小红书的“算法进化”，不应止步于被动应对</strong></h2>
  <p>去年12月27日，美团公布了八项算法改进举措，其中包括在2025年底前逐步取消骑手超时扣款，推动从负向处罚向正向激励的转变。2月14日，<strong>美团发布公告称，将在部分城市进行新一轮“取消超时扣款”试点</strong>。此前，美团已经针对骑手防疲劳、订单分配算法公开和新骑手帮扶等具体规则进行了优化。</p>
  <p>如果说抖音的算法治理是为了维护平台的生态平衡，增强对用户的持续吸引力，美团“从负向处罚向正向激励”的转变，则是在“鲶鱼”京东的压力之下，<strong>重新调整用户需求与平台运力之间的平衡，不再一味依赖算法这根指挥棒。</strong>“取消超时扣款”是值得鼓励的一步，但美团不应仅限于此，而是需要在算法之外为平台注入更多人性温度。</p>
  <p>如何让骑手从疲于奔命的算法牢笼中解脱出来？如何降低消费者对于限时送达的严格预期，为双方留出更多的弹性协商空间？外卖平台需要的不是对于算法的小修小补，而是对平台底层逻辑的重新思考。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_d207179034d648a3aff3e08e5fe77a14@17104992_oswg133320oswg1080oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年一月份，小红书也宣布将推出九项举措，进一步落实算法公平公正，推动平台治理相关规则透明化。相比于抖音、美团等平台，小红书此举更多是在应对日益严峻的“黑灰产账号”问题。小红书2月份公布的数据显示，过去三个月，治理团队共处置黑灰产养号超过 100 万个，AIGC大模型的进化让这一问题进一步升级。小红书之所以会成为“重灾区”，算法是一个重要的原因。</p>
  <p>首先，平台算法过度依赖兴趣标签，导致跟风创作成为小红书上的一大“流量密码”；其次，算法缺乏内容真实度评价机制，不仅用户难以区分真实分享与营销内容，也极大地削弱了平台的商业价值；最后，小红书算法过度追求互动指标，优先推荐引发情绪共鸣（如焦虑、争议）的内容，导致“标题党”和擦边内容泛滥。而这些“算法偏好”不仅给黑灰产账号创造了可乘之机，也阻碍了小红书的进一步破圈向上。</p>
  <p>因此，<strong>小红书的“算法进化”不能止步于被动应对，更应该针对目前平台的内容生态及理想状态，从总体机制上进行全盘重构</strong>。唯有“灵魂深处闹革命”的勇气和魄力，小红书才有机会突破目前的困局，重拾增长新动能。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Flf_70Xw9uVl1iij-csIgA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“文娱价值官”</a>，作者：星野，编辑：美圻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183423987064455</id>
            <title>“智驾平权”真能再造一个比亚迪吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183423987064455</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183423987064455</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 23:21:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>继上篇海豚君对于比亚迪“智驾平权”到底有多少的含金量，以及“智驾平权”战略背后的目的的分析后，具体可以回溯《暴涨 30%！比亚迪 “智驾平权” 葫芦里卖的什么药？》，比亚迪截至2月26日收盘价相较于发布会当天又收涨了18%，可以看出市场对于比亚迪“智驾平权”战略的认可度很高，且“智驾平权“影响也一定程度上定价到比亚迪当前的股价当中。</p>
  <p><strong>而海豚君本篇对于比亚迪的分析将聚焦于在上篇分析中未回答完的两个问题：</strong></p>
  <p>1. 比亚迪“智驾平权”给新能源行业会带来估值重塑机会吗？潜在受益的核心标的有哪些？</p>
  <p>2. 看似已经很贵的比亚迪，当前股价是否已经充分打入了本轮“智驾平权“影响？股价还具备继续上行的潜力吗？</p>
  <h2><strong>以下是详细分析</strong></h2>
  <h3><strong>1. 比亚迪“智驾平权”给新能源行业会带来估值重塑机会吗？潜在受益的核心标的有哪些？</strong></h3>
  <p><strong>对于终端的智能汽车行业，海豚君预计2025年的投资主线可能会聚焦于“智驾成本平权”以及“智驾技术引领”两个梯队，具备将高速NOA降本到足够低的价格以及在智驾技术中出于持续引领的玩家都可能会持续受益于整车估值从电动化向智能化切换。</strong></p>
  <p><strong>但海豚君需要强调一下，以成本驱动的智驾下沉（如比亚迪），和以技术驱动的智驾升级（如小鹏，理想，华为）这两套智驾路径的商业逻辑和“智能化“带来的估值切换的逻辑都是不同的。</strong></p>
  <p><strong>① “智驾平权“引领者比亚迪：预计享受这轮智驾下沉带来的2025年销量和市占率确定性的提升机会：</strong></p>
  <p>比亚迪用此波“智驾平权“概念， 加快消费者智驾教育，使消费者对于智驾的关注度快速上升，促使智驾成为买车核心因素的重要性提升，智驾转折点来的比预期中更快，也基本标志着2025年电动车行业的竞争已经正式开始从上半场“电动化”向下半场智能化转变。</p>
  <p><strong>而在这轮转变中，海豚君认为在智驾在成本和技术均不占优势的新能源车企，以及燃油车企被淘汰的速度和概率增加：</strong></p>
  <p>海豚君预计，今年传统燃油车企将继续被加速淘汰（比亚迪智驾平权+DMI 5.0技术相比燃油车的领先油耗优势+政策端国补加大力度的三重影响），而如果其他10-20万元自主车企旗下新能源车型智驾跟进速度不够快，可能也会造成销量失守，新能源车市占率下滑的局面。</p>
  <p>比亚迪作为“智驾平权“的首批先行者，预计会享受这轮智驾下沉带来的2025年销量和市占率相对高确定性的提升机会。</p>
  <p>但吉利作为比亚迪最紧密的跟随者，预计今年3月就可能会提出具体的低阶车型搭载高速NOA的规划，虽然落地时间海豚君预计很大概率也会在今年，但仍然可能会和比亚迪有半年左右时间差，而在此时间差区间海豚君认为吉利的市占率可能会再次面临下滑风险（吉利潜在购买者可能会因为发布会后产生观望情绪，以及可能会转向直接竟对比亚迪，预计对吉利订单量冲击可能会较大），建议关注此次吉利受比亚迪“智驾平权”冲击后的股价回撤后的再调整机会。</p>
  <p><strong>② 但海豚君仍看好智驾技术仍处于头部且持续领先的车企，有望享受本轮智驾估值切换：</strong></p>
  <p>海豚君之前在《终极拷问，FSD 真能撑起 1.5 万亿特斯拉？》 提到过，海豚君认为在这波智能化演进趋势下，国内紧跟端到端路线的头部玩家：小鹏汽车、理想汽车、华为造车系可能会更有机会，头部车企在智驾技术迭代领先后，更可能率先效仿特斯拉开启软件付费模式（乘客更可能为真正的高阶智驾买单而非普通的高速NOA功能，需要智驾从辅助直接变成助手的转变，所以更需要智驾技术引领者角色）。</p>
  <p>而头部持续处于智驾技术引领的车企，一方面可以看到对于硬件端汽车销量和市占率的提升机会，但更重要的是可能可以享受到整体估值从原先基于电动化估值转向智能化估值（从卖车的硬件估值切换到硬件+智驾软件的SOTP估值-软件业务具备高估值潜力）。</p>
  <p>而目前对于小鹏汽车，海豚君认可小鹏今年的投资逻辑仍然在与降本和智驾领先优势带来的大产品周期开启，尤其在M03和P7+爆品属性已被验证情况下，以及潜在的智驾技术授权可能性。</p>
  <p>小鹏在2025年智驾元年中确定性相对较强，但小鹏目前股价对应的2025年P/S倍数已经接近1.8-1.9倍，已经打入了较高的智驾预期和销量预期，建议等股价回撤之后的机会。</p>
  <p>而对于理想，海豚君认为在此时点仍然可以继续关注理想的反转机会，目前由于市场对于：</p>
  <p>① 理想销量基本盘上，增程L系列面临问界M8、M9等新车冲击有所担忧；</p>
  <p>② 基于Mega失利对于纯电产品放量信心不足，尤其在纯电新品缺乏信息的情况下；</p>
  <p><strong>③ 对于理想智驾能力的认知没有充分被定价，具有一定的预期差；</strong></p>
  <p><strong>虽然理想由于纯电新品i8官宣后股价已经收涨13.2%，</strong>但目前2025年P/S倍数仅为1.1倍上下，但理想智驾能力仍处于第一梯队，且在算力（本质上现金流，理想账上有充足现金投入）+数据（目前搭载高阶智驾的车型保有量领先）+算法（智驾人才储备相对充足）都具备领先优势，智驾技术的领先型强，可能更能享受到本轮智驾催化带来的估值提升的空间，建议继续关注理想的低估反转机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_2fd79680b3d54afa80a80220dbd41d48@000000_oswg112387oswg1080oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>③ 同时利好10-20万元智驾产业链, 享受高确定性机会：</strong></p>
  <p>海豚君认为，比亚迪智驾入局有望掀起鲢鱼效应，尤其是在10-20万元价格带，促使奇瑞、吉利、长安、长城等公司在智驾上会快速跟进，拉动10-20万元智驾市场的供应链投资机会，终端内卷智驾渗透率的时候，上游供应链的确定性最强。</p>
  <p>而国产智驾产业链在比亚迪今年至少200-300万智驾车型交付的带动下，智驾硬件会进一步降本和加速技术迭代，从而可能使中低端智驾（能实现高速NOA的硬件和软件）成为该价格段标配，大幅拉升L2级智驾渗透率。</p>
  <p><strong>而对于上游产业链，域控和激光雷达为智驾硬件中价值较高的主要部件：</strong></p>
  <p>① 感知端：</p>
  <p>a. 激光雷达：激光雷达赛道竞争格局已经基本企稳，格局上有望走向双强引领，比亚迪仍以外采为主，重点关注龙头<strong>禾赛科技，速腾聚创</strong>。</p>
  <p>b. 车载摄像头：比亚迪除了部分之外自供，外部供应商主要是联创、舜宇等，可能韦尔股份、舜宇光学、宇瞳光学、联创电子等，这些公司在智驾方案下沉市场走量时将直接受益。</p>
  <p>② 执行端：</p>
  <p>a. 芯片行业仍存在很大的国产替代机会：芯片是智驾价值量较高的部件，但目前仍以英伟达占据大部分份额，重点关注今年智驾芯片的国产替代，可重点关注比亚迪产业链的<strong>智驾芯片龙头地平线</strong>。</p>
  <p>而根据市场调研，目前比亚迪Dpilot 100平台仍主要使用英伟达Orin N芯片为主, J6M芯片为辅（POC效果比Orin N差），但目前地平线仍是10-20万元价位车型中性价比和方案成熟度都具备优势，重点关注地平线J6芯片的技术突破和降本能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_f45bb4ea04394fa9b8858e2bf5f3477b@000000_oswg87524oswg1038oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>b. 域控和智能座舱：比亚迪供应链的比亚迪电子，但近期股价涨幅以反映部分预期。</p>
  <p><strong>智驾供应链公司PE和PS倍数</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_874f1fb29e5d422ba06e65db34a1e8f4@000000_oswg97710oswg1080oswg167_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>2. 看似已经很贵的比亚迪，当前股价是否已经充分打入了本轮“智驾平权“影响？股价还具备继续上行的潜力吗？</strong></h3>
  <p>本轮比亚迪股价继今年最低点已经暴涨56%，而今年2月以来的涨幅也已接近43%，投资者更关心目前比亚迪股价是否已经充分定价，后续是否还有继续拉升空间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_baf7c428f0cf4b0eb4725ec925f46ace@000000_oswg198466oswg1080oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>而海豚君认为，比亚迪今年估值最主要受以下三个因素影响：</strong></p>
  <p><strong>① 10-20万竟对在智驾上对于比亚迪的追赶速度：</strong></p>
  <p>海豚君认为今年比亚迪战略的核心点仍在于“智驾平权”，对20万元以内销量基本盘的防守和进一步扩张是重点，目前比亚迪相对竟对仍具备将高速NOA下沉到7万-15万级车型的领先优势，正如2024年比亚迪通过混动DM 5.0技术创造的领先的混动“技术代差”。</p>
  <p>但DM 5.0的技术代差相对优势仅维持了半年左右，就被竟对如吉利发布的新一代雷神电混技术所基本追平，最后造成了去年年底和今年年初销量不及预期，以及估值下调的局面。（2025年初股价最低点相比2024年由DM 5.0技术驱动的股价最高点下滑了22%）。</p>
  <p>而比亚迪也因此在2024年12月底及2025初开始了新一轮促销，但四季度整体促销力度不大，主要对老款车型的降价集中在一季度， 预计会对2025年一季度的汽车单价和毛利率产生负面影响。</p>
  <p>因此，海豚君认为，本轮“智驾平权”行情与上轮“DM 5.0”对于比亚迪的股价驱动非常类似，技术的时间差是关键，也就意味着2025年直接竟对（主力新能源车型位于10-20万元价格带）的低阶智驾上车和量产速度尤其重要（尤其是高速NOA能否下放到超低阶车型上），而一旦竟对高速NOA也开始在低价车型量产之后，比亚迪仍可能面临着销量和市占率下滑，再次“以价换量”来应对加剧的竞争，汽车业务毛利率仍然会有继续承压的风险。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_5745cfde841842259637d1dc195101c9@000000_oswg339546oswg1080oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>② 比亚迪纯电E4.0平台的潜在推出可能性，带来纯电车型换代的增量：</strong></p>
  <p>但在2025年销量上目前仍然还存在潜在预期差的点在于，海豚君认为比亚迪可能类比2024年推出插混新技术DM 5.0, 2025年或将推出下一代纯电新平台E4.0, 由比亚迪新一代刀片电池能量密度大幅提升所支撑，预计E4.0平台的纯电车型的续航和充电速率会再一次大幅提高，纯电车型换代预计也可能会带来较大的替换增量。</p>
  <p>而回想一下比亚迪在2024年仅更新了混动的DM 5.0技术，纯电技术仍停留在2022年发布的上一代E3.0 Evo平台，导致纯电市占率有所下滑，在比亚迪销量结构中比重也从2023年52%下滑到2024年41.5%，海豚君认为主要原因在于比亚迪新一代刀片电池的量产时间推迟（原计划在2024年量产和发布）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_dfe4116f6ae74d399384c653f4b0499d@000000_oswg150445oswg1080oswg210_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_5ba386c495714493a4702cf2cd426ce4@000000_oswg131258oswg832oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而比亚迪计划在2025年发布第二代刀片电池，也已提前对电池产线进行加速折旧（自2023年开始，比亚迪就开始对电池部分产线的折旧年限从五年调整为三年），预计为新一代刀片电池的量产提前做部署。</p>
  <p>而新一代刀片电池的能量密度预计能从上一代的140 Wh/kg跃升至190-210Wh/kg, 基本与宁德时代的神行Plus电池能量密度打平，同时预计还会发布1000V高压平台，会再次带动比亚迪纯电车型的续航里程和充电速率实现大幅度提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_4de212163b894b48a121ebea151e700c@000000_oswg149237oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>③ 比亚迪此次升级智驾硬件的成本能否被规模效应和供应商成本压降所抵消，是否会对毛利率端造成压力：</strong></p>
  <p>据公司指引，<strong>此次增配智驾会与供功能应商共同努力将智驾硬件成本控制在BOM 4%以内</strong>，而海豚君预测，Dpilot 100、300预计增加硬件成本约4-5k, 7-8k左右，假设此成本全部由比亚迪承担（假设没有供应链共担的情况下）预计会对汽车业务毛利率产生3个百分点左右的负面影响。</p>
  <p><strong>所以海豚君对于比亚迪2025年的预测：</strong></p>
  <p><strong>① 从2025年销量预期来看：</strong></p>
  <p>而比亚迪2025年的销量目标在500-600万辆，海豚君认为，500万辆销量目标在今年“智驾平权“的带领以及和同行大约半年的低阶智驾（高速NOA）上车时间差来看，实现难度相对不大，所以海豚君在中性假设下预计比亚迪今年新能源车销量达到555万辆。</p>
  <p><strong>而在乐观假设下，海豚君将比亚迪销量目标打满（600万辆），背后隐含着：</strong></p>
  <p>a. 在2025年同行低阶智驾仍没有开始量产，比亚迪拥有将近一年左右的时间差，仍然能享受着基本盘上销量和市占率的扩张；</p>
  <p>b. E4.0平台可能在2025年推出，在电池续航再次可能大幅提升后（由新一代刀片电池能量密度大幅提升所支撑），纯电车型换代仍可能会带来较大的替换增量，纯电市占率再次回升。</p>
  <p>c. 出海进度如期推进，海豚君在乐观假设下预期将可能达到80万辆，同比增长接近50% (比亚迪在2024年3月业绩会设立出海销量目标每年翻一番，2025年出海销量目标100万辆)。</p>
  <p><strong>② 但从2025年汽车毛利率预期来看，仍是目前市场上分歧较大的地方，海豚君认为比亚迪2025年毛利率超市场预期的可能性较大：</strong></p>
  <p>市场目前仍对比亚迪汽车业务毛利率由于智驾增配不加价的情况下，仍然担心毛利率有继续下滑的风险，假设没供应链共担，智驾增配不加价预计对汽车业务毛利率产生3个百分点的负面影响。</p>
  <p><strong>但海豚君认为市场忽视了两点因素，导致比亚迪2025年汽车业务毛利率超预期的可能性仍然较高：</strong></p>
  <p>a. 比亚迪智驾主要采用的是系统整合方案，会将成本压力传导给供应商：根据调研，比亚迪要求对主要供应商2025年降价幅度约10%-20%，比亚迪面对供应商仍具备强大的溢价能力，且比亚迪一直在减少供应商的数量，销量增加，同时订单分配给了更少总量的供应商，供应商存在“以价换量”的动力，这里海豚君认为供应商可能会承担1.5-2个百分点的不利影响。</p>
  <p>b. 规模效应降低单车摊折成本，释放毛利率：</p>
  <p>海豚君在之前《比亚迪：别被它的 “假面具” 骗到了！》《比亚迪：终局之战！》中，详细的说明了摊销折旧对比亚迪毛利率端的影响，以及比亚迪上一轮密集的资本开支投入阶段已经基本结束，后续预计会持续呈现放缓趋势。</p>
  <p>而观察2024年的趋势，比亚迪即使在单车收入预计下滑1.8万元（同比下滑11%）的情况下，预计仍能实现了真实毛利率3个点上下的环比提升（调整减值，以及调回折旧摊销对于毛利率的影响后），背后仍然是垂直一体化优势和规模效应对于单车摊折的释放优势，而海豚君预计今年比亚迪同样能复刻该趋势，<strong>，因此，海豚君预计，很有可能的情况是，比亚迪汽车业务毛利率很可能会与2024年持平，背后隐含的是：</strong></p>
  <p>a. 规模效应释放，单车折旧摊销成本下降，对于毛利率贡献1.4-1.5个百分点的释放（正向提升）；</p>
  <p>b. 供应链降价，抵消了智驾增配不加价对汽车业务毛利率1.5个百分点的不利影响;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_eede2860767d4f0e827edd064393b464@000000_oswg114230oswg1040oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>③ 估值：</strong></p>
  <p><strong>a. 中性预期</strong></p>
  <p>最后基于2025年的中性预期下，海豚君基于SOTP估值，预计比亚迪目标价为***港元（海豚君在中性预期下预计比亚迪2025年归母净利550亿元，隐含2025年PE倍数为***倍），相比目前股价还具备***%左右的上行空间。<strong>（文中所有「**」内容可进入长桥App后进入「动态-投研」，查看同名文章，畅读完整内容。）</strong></p>
  <p><strong>b. 乐观预期</strong></p>
  <p>而在乐观预期下，海豚君切换至DCF估值方法，在下半场竞争下，我们暂未看到影响比亚迪成为未来top 5车企的负面因素，我们认为在乐观预期下比亚迪会成为下一个中国的“丰田“企业，因此海豚君预计比亚迪在2030年全球销量将达到1030万辆（与丰田类似），同时在稳态竞争下汽车业务毛利率将达到26%左右，同样趋于稳态竞争下的丰田汽车毛利率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_2aa091680fdc4b9084a2484510ed4c3e@000000_oswg114539oswg1060oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后在乐观假设下，海豚君基于DCF估值，预计比亚迪目标价为***港元（海豚君在乐观预期下预计比亚迪2025年归母净利润将达到624亿元，隐含2025年PE倍数为***倍），相比目前股价还具备***左右的上行空间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_83b6d706145a407d88929c5cdf7afaba@000000_oswg98128oswg1047oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>c. 总结</strong></p>
  <p>因此海豚君认为，当前股价已经基本定价了中性预期下“智驾平权”带来的影响，但仍具备往乐观预期下股价演绎的可能。尤其是一旦看到比亚迪首批21款车型订单量超预期，从而带来的交付量继续超预期，以及汽车业务毛利率在智驾增配但不加价的负面影响被供应链压价和规模效应抵消后，比亚迪股价仍可能向着乐观估值方向演绎，尤其在同行低阶智驾还未量产上车的时间段内。</p>
  <p>但即使是往海豚君预期的乐观方向演绎，隐含的2025年PE倍数仍然也只有***倍，该定价仍然是一个基于硬件汽车股的估值，而后续股价能否再突破乐观预期下***港元左右，仍然还需要依赖从汽车硬件到硬件+软件估值下的转变(类似特斯拉)。</p>
  <p>所以从长期维度来看（2026年及之后），仍然需要关注比亚迪在智驾技术端的追赶，尤其是城市NOA的研发进度，是否 ① 完全切换到自研方案；② 基于收集的2025年将近300-400辆的智驾车型数据（尤其是由于单车ASP较低，相比特斯拉/理想更容易收集到低线城市的数据，以及密集的资金投入（智驾团队5000人），能否在端到端路线上向Tier 1-Tier 2智驾竟对发起追赶，这才是在下半场智能化竞争中真正能建立技术壁垒，以及实现软件收费，最后完成估值切换的关键，但智驾追赶不是一蹴而就的事情，海豚君边走边看。</p>
  <p><strong>但在2025年短期维度来看，海豚君认为比亚迪后续股价往乐观估值方向演绎的潜在催化剂在于：</strong></p>
  <p><strong>1）智驾版新车型的订单和交付量超预期：</strong>2月仍以交付老车型（非智驾版车型）和清库存为主，用户仍需要等待至少一周的时间才能试驾新车，但海豚君预计3-4月在清库存结束以及21款智驾版新车型集中上市之后，订单量和销售势头预期会持续呈现环比提升的趋势，可能会超市场预期，建议持续观察未来几周的订单量和销售量。</p>
  <p><strong>2）2024Q4业绩将于3.24日公布，有超预期的可能；</strong></p>
  <p><strong>3）比亚迪新一代纯电1000V平台，以及新一代更高能量密度的刀片电池，可能会在3月上市；</strong></p>
  <p><strong>4）2025年智驾版车型集中交付后（2025Q2及之后），汽车毛利率预计可能会超市场预期；</strong></p>
  <p><strong>但仍需要注意可能的回撤风险：</strong></p>
  <p><strong>1) 25年Q1业绩可能不及预期：</strong>对老款车型大幅降价促销，而智驾版车型在2月10号才上市，预计仍需要产能爬坡时间，可能对于一季度交付量贡献较小，同时根据调研比亚迪在2025年1-2月仍以清老款库存车为主，因此2025年一季度业绩中汽车单价和毛利率预计仍会主要受到清老款库存的负面影响，可能不及市场预期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_a5f842f9d685450d82c46512be7db572@000000_oswg170082oswg1080oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>2) 比亚迪智驾的实际表现情况：</strong>2025年预计200-300万的智驾车上车，事故概率的可能上升，如若算法和芯片算力存在缺陷导致大规模召回事件，可能会直接冲击比亚迪“智驾性价比”的护城河。</p>
  <p><strong>3）智驾同行的跟随情况：</strong>低阶车型高速NOA智驾量产时间提前于市场预期，<strong>股价可能有再次大幅回落的风险。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247555058&amp;idx=1&amp;sn=4eb54c0f60680ee63ce9af75deaa32ba&amp;chksm=ceb125647ea64bd19039f5d189f3924650201ab235eec198e99f1d9064e59ad6c58f919c800c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183433994378882</id>
            <title>全年超458个智算中心项目，我们总结了五大特点？（附项目详情）</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183433994378882</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183433994378882</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 23:15:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>2024年出现了458个与智算中心相关的招标项目，这些项目数量在AI的推动下正在加速增长。‍‍‍‍</p>
  </blockquote>
  <p>AI大模型的浪潮下，智算中心的建设仍然备受关注。</p>
  <p>最近，数智前线通过中国政府采购网、中国招投标公共服务平台、天眼查、企查查、寻标宝等渠道梳理发现，2024年的公开招投标市场上，围绕土建基础设施和IT基础架构等方方面面的建设内容，国内智算中心相关项目中标公告已发布超458个，且下半年中标项目数在上半年基础上有进一步的大幅增加。</p>
  <p>在这些项目中，我们看到了一些值得关注的趋势和特征。而观察2025年1月至2月，虽然项目数比不上去年12月，但也基本与去年下半年中前五个月的水平持平。最近几周，国内已有多个智算中心纷纷官宣接入DeepSeek，DeepSeek带来的AI狂潮到底会对智算中心的建设带来什么样的影响，还需继续观察。</p>
  <h2><strong>01 一年涌现61个亿元以上大单</strong></h2>
  <p>2024年是智算建设热潮的第二年。</p>
  <p>据数智前线不完全统计，在公开招投标市场，2024年至少涌现出了458个智算中心相关项目，其中既有几万元到几十万元不等的造价咨询、节能评估等项目，也有百万元、上千万元的软硬件采购、EPC（工程总承包）、算力服务承销等项目。</p>
  <p>在这些项目中，中标金额达到千万元以上级别的项目至少126个。其中，亿元以上大单又至少有61个，占比近一半。</p>
  <p>这些亿元级别的大单，很大一部分来源于对各种设备的采购，尤其是运营商的算力设备采购项目，如“中国移动2024年至2025年新型智算中心采购”项目，价值高达191亿元，是去年中标金额最高的一个智算中心相关项目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_3204c3b9eb5e4daebb114fb0f2fdec60@000000_oswg339491oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也有很大一部分为整体打包招标的EPC项目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_131f7c560aa94131acf921cfb81f2508@000000_oswg473672oswg1080oswg833_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，一些算力运营项目，中标金额也达到了亿元级别。为了提高智算中心利用率，相关的运营服务的重要性在加强。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_d91acfb2711b424ea9272ce9367430bd@000000_oswg205918oswg1080oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02 单月中标项目数已破百</strong></h2>
  <p>2024年的公开招投标市场上，智算中心相关的各类中标项目，始终呈现着阶梯式上升状态，基本每个季度都会向上跳跃一个新台阶，至2024年12月，单月中标项目数已经摸高到至少100个。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_4a250f99877245a995c222e4dc29a285@000000_oswg100196oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年Q1，智算中心建设热潮刚刚起步，相关中标项目数虽有增长，但基数仍然较小，进入Q2，开始有一波大规模增长，尤其是2024年6月，中标金额在亿元以上级别的项目数达到了9个，创下新高，也是年内亿元大单第二多的一个月份。</p>
  <p>进入下半年，智算中心相关项目还在快速膨胀，Q3已至少有134个中标项目，超过了上半年累计的123个项目，Q4再进一步，达到至少201个中标项目。</p>
  <p>尤其是2024年12月，单月中标项目数达到100个，其中，千万元以上级别项目和亿元以上级别项目也都实现了年内最高，分别为23个、12个。</p>
  <p>方正证券研究所于2025年2月16日发布的一份《智算中心总结与展望：着眼生态价值及需求拉动》报告中也显示，2024年交付的数据中心算力规模约是2023年的4倍。而随着2024年第四季度多个标杆性算力中心项目招标启动，建设中的项目推进积极，预计2024年下半年及2025、2026年为交付高峰期。</p>
  <p>而观察2025年1月至2月，虽然项目数比不上去年12月，但也基本与去年下半年中前五个月的水平持平。</p>
  <h2><strong>03‍ 更多项目开始向“东数西算”节点聚集</strong></h2>
  <p>2024年，智算中心建设热潮覆盖的城市已经十分分散，数智前线不完全统计的458个项目，广泛分布于全国至少29个省市的近100个地级市，其中尤以安徽、江苏、福建、北京、山东、浙江、广东等省市出单最多。</p>
  <p>更细分来看，北京、福州、合肥、苏州、成都、武汉、杭州、深圳等经济发达且具有一定人工智能基础的一二线城市依然是最主要的建设梯队，但更多三四五线城市也在加速布局，比如河北的唐山市、安徽的安庆市、新疆的克拉玛依市、山东的德州市等都贡献了多个项目，且都有项目的中标金额在亿元以上级别。</p>
  <p>不过，智算中心的建设也在更加理性。数智前线观察，原来一些基础设施条件相对较差地区的新招标项目频率在减少，取而代之的是更多被集中建设在一些关键节点上，尤其围绕“东数西算”8大算力枢纽节点——内蒙古枢纽、宁夏枢纽、甘肃枢纽、成渝枢纽、贵州枢纽、京津冀枢纽、长三角枢纽和粤港澳枢纽上，聚集了不少智算中心相关项目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_ee3276a2199e4610b38824873c2a5e0f@000000_oswg336188oswg1080oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如内蒙古地区，2024年，至少出现了8个智算中心相关项目，涉及鄂尔多斯、呼伦贝尔、乌兰察布等多个城市；宁夏地区至少出现8个智算中心相关项目，涉及银川、宁武、中卫等多个城市。位于粤港澳大湾区的广东韶关，去年至少贡献了6个相关中标项目。</p>
  <h2><strong>04‍‍ 推理算力爆发，智算中心“以用定建”迎来新机遇</strong></h2>
  <p>2024年，除了更加关注运营，也有建设方开始思考，要从应用出发，来决定智算中心的建设。如“鼓楼智算中心一期建设及算力服务承销项目”，计划使用高性能GPU产品，搭建GPU推理集群，实现不低于为200P的人工智能算力，并强调了要实现“业务驱动投建的长效运营发展模式”。换句话说，即“以用定建”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_2ad639cc336e4f179344eb9e770ec43b@000000_oswg227139oswg1080oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种要求，其实源自于业界对上一波智算中心建设过程中一直存在的智算中心建成后利用率不高问题的担忧。可以看到，在2024年这波智算中心建设热潮中，不少建设方都已注意到这一问题，并试图通过在规划建设时加强与当地产业经济的结合，建成后加强运营、发放算力券等方式，提高算力利用率。</p>
  <p>不过，由于应用市场尚未完全起来，算力利用率不高的问题在2024年仍然屡见不鲜。</p>
  <p>而随着2025年年初，DeepSeek点燃企业客户对于大模型在企业内部做业务部署和业务结合的热情，一位智算行业人士告诉数智前线，这将有望给问题的解决带来新机遇。</p>
  <p>实际上，最近几周，全国各地的多个智算中心已经迅速开始了行动，纷纷官宣DeepSeek的部署上线，以此来带动算力利用，如河南空港智算中心、无锡太湖亿芯智算、南京智算中心等。</p>
  <p>上市公司亿田智能更是在近日接受机构调研时表示，2024年末，其旗下算力公司甘肃亿算智能科技有限公司，与燧原科技合力打造了首个国产推理集群——庆阳智算中心。最近，DeepSeek的全量模型已在该智算中心完成万卡适配部署。</p>
  <p>“DeepSeek相当于瓦特时刻。瓦特把蒸汽机改良之后，实现了一个稳定的动力输出，蒸汽机得以进入各个行业。”一位行业人士说，“大模型就是蒸汽机，被改良后，可以进入各行各业。”</p>
  <p>业界观察，目前，推理端的算力需求已经开始激增，未来随着大量企业从POC阶段进入批量部署和应用阶段，需求还将更大。</p>
  <p>市场分析机构IDC和智算Infra大厂浪潮信息联合发布的《2025年中国人工智能计算力发展评估报告》也显示，推理算力有望迎来大爆发，2025年推理的工作负载占比将达到67%，并在2028年进一步提升至73%。</p>
  <p>这无疑对于智算中心来说是个利好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_e2809892334c4189bc4bd6661bd5fdb6@000000_oswg71855oswg1080oswg755_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>05‍‍ 液冷相关采购项目在增多</strong></h2>
  <p>AI大模型技术的研发和应用，正在带来更高的能耗需求。</p>
  <p>IDC数据显示，2024年，人工智能数据中心IT能耗（含服务器、存储系统和网络）达到55.1太瓦时（TWh），2025年将增至77.7太瓦时，是2023年能耗量的两倍，2027年则还将进一步增至146.2太瓦时，2022-2027年五年年复合增长率为44.8%，五年间实现六倍增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_b6ac77501d7248c195856b4b99badd45@000000_oswg107423oswg1080oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为此，在智算中心的建设中，节能降本正成为迫切需求。业界普遍认为，液冷作为一种高效、节能、稳定的散热方式，将有望成为智算中心散热的“标配”，也是各头部厂商目前重点布局的领域。</p>
  <p>比如三大运营商，早在2023年6月，就联合发布了《电信运营商液冷技术白皮书》。其中提到的三年发展愿景指出，三大运营商将于2023年开展技术验证；2024年开展规模测试，新建项目10%规模试点液冷技术；2025年开展规模应用，50%以上项目应用液冷技术，共同推进形成标准统一、生态完善、成本最优、规模应用的高质量发展格局。</p>
  <p>2024年的中标项目中，也有不少涉及对液冷设备的招标采购。如“中国移动湖北公司2024年东湖高新数据中心液冷智算设备采购”项目，中标金额约1.23亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_986fae6bca7f43ddac50dc32fa05be89@000000_oswg475630oswg1080oswg857_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而“全国一体化工业大数据山东云中心省会经济圈区域分中心数据机房—‘德智未来’智算中心”项目，不仅要求配套液冷机柜，还要求采用预制集装箱模式进行建设。</p>
  <p>由于能大幅节省建设时间，且弹性可扩容，这也是目前不少厂商都在重点推动的一种智算中心建设方式。浪潮信息人工智能与高性能产品线副总经理张强此前曾告诉数智前线，2025年将是液冷产品上量的关键一年，“随着液冷的上量、算力集群的上量，未来对于这种大规模预制化数据中心的需求，会越来越大。”</p>
  <p>IDC数据也显示，到2028年，60%的数据中心将采用微电网、定制硅芯片、液体冷却和加固结构等创新解决方案，以应对电力短缺和日益增长的可持续性。届时，中国液冷服务器市场将也达到105亿美元，2023-2028年五年年复合增长率将达48.3%。</p>
  <p>不过，也有观点认为，随着DeepSeek带来的路径，液冷是不是还有这么多的需求，还需进一步观察。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNDMyOTA1NA==&amp;mid=2247491939&amp;idx=1&amp;sn=d40305f2dd3e48b0a46207f058222bdc&amp;chksm=c1b205eb9c451db976cbb186f712ada65456af2277d4d09ff532c6d89c8cc7a8c978a62b96fa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“数智前线”（ID：szqx1991）</a>，作者：周享玥‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍，编辑：赵艳秋‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183397532343944</id>
            <title>特斯拉FSD北京实测翻车？一本驾照不够罚，被胡同电动车整不会了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183397532343944</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183397532343944</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 12:44:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_af54bb9ccbf14be594d13db5067062d2@46958_oswg461927oswg850oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>平地一声炸雷，特斯拉突然在国内市场甩出阉割版特斯拉FSD，整个车圈都沸腾了。&nbsp;</p>
  <p>不少国内的车圈大佬在社交媒体上发文回应，小鹏汽车CEO何小鹏表示欢迎特斯拉在中国推送FSD；理想汽车CEO李想直接表示明天更新新版AD MAX软件“叫板特斯拉”。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_e3d2276a84224c2783a3c84ffeeae170@46958_oswg235535oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲李想“叫板”特斯拉FSD V13</p>
  <p>那么这套售价高达6.4万元的马斯克“最强智驾系统”在真正落地中国市场之后，具体表现如何？车东西也第一时间对一辆更新到了最新FSD版本的Model X在北京进行了一场测试，对其能力也有了更多的认识。&nbsp;</p>
  <p>先整体说一下车东西体验完的整体的感受，在部分场景下，特斯拉FSD的表现确实很强：&nbsp;</p>
  <p>1、FSD V13在应对<strong>加塞、紧急刹停、行人横穿</strong>等场景控制优秀；&nbsp;</p>
  <p>2、高架桥下<strong>大曲率掉头、无标线窄路会车、有红绿灯的环岛</strong>等复杂场景很流畅；&nbsp;</p>
  <p>3、<strong>制动平顺性、车道保持稳定性</strong>上已经可以拉齐国内智驾第一梯队。&nbsp;</p>
  <p>不过，在不少场景下，特斯拉FSD也暴露出了水土不服的问题：&nbsp;</p>
  <p>1、由于规则的本土化适配不良，特斯拉<strong>FSD经常驶入非机动车道</strong>；&nbsp;</p>
  <p>2、明明要掉头却连续向右变道，或<strong>直接驶入错误道路</strong>；&nbsp;</p>
  <p>3、遇到行人避让十分谨慎，很远就开始等待；&nbsp;</p>
  <p>4、在胡同这样的窄路中由于各类交通参与者较多，经常被“骑电动车的大爷大妈”一挤就<strong>不知所措</strong>。&nbsp;</p>
  <p>然而，在部分场景中，在部分地图适配不良的场景中也会直接“乱开”，如果交警在现场，<strong>这样的行为半小时就可能要扣到30分了</strong>，一本驾照都不够扣。&nbsp;</p>
  <p>实测过程中，特斯拉FSD展现出令人惊叹的技术上限，也暴露出亟待解决的本土化短板。 不过，这还是特斯拉FSD进入国内的首个版本。 随着本土化的深入，这套系统的下限还是会不断的提升，最终很有可能拉齐目前国内智驾体验的第一梯队。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.西直门桥主辅路测试，能力上限高但被灯笼“逼停”</strong></h2>
  <p>本次测试车辆是搭载了HW4.0的Model X，测试的特斯拉FSD是V13版本，而在一开始，车东西就选择了堪称“地狱级”难度的西直门立交早高峰测试。这里主要展示了FSD在主辅路运行决策、路面突发情况处理的能力。&nbsp;</p>
  <p>在测试中，特斯拉FSD展现出了令人印象深刻的持续通行能力。尽管早高峰的交通状况极为复杂，西直门桥又是四通八达，各种方向的岔路口很多，但特斯拉FSD依然能够保持流畅的行驶状态。&nbsp;</p>
  <p>行驶过程中，右侧车辆的汇入并未造成行驶卡顿，特斯拉FSD的处理如丝般顺滑，确保了行车安全。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_0e82be3a8971443da5bcfe083bea64b4@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲右侧车辆汇入时判断准确</p>
  <p>在辅路上，<strong>遇到一个突出的路牙时</strong>，特斯拉FSD果断做出避让，表现出在复杂场景下的优秀反应能力，确保了行驶的稳定。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_85c22fbe772e4d31a16a6edfa6b25e51@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲紧急避让不规则路牙</p>
  <p>但是，走到路边特斯拉FSD看到<strong>灯杆上挂的红灯笼</strong>，便错误地识别为<strong>红灯</strong>，这也反映出其本土优化的能力不足。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_9d9cf3e2e5db4200afe6183bec890e04@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲杆子上的红灯笼被识别为红灯</p>
  <p>而在驶入主路的过程中，尽管原则上不应该出现行人，但特斯拉<strong>FSD还是识别到了现场的有行人横穿主路入口</strong>，及时避让。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_ad858399e3e547ccb075ac23b3b1f08f@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲紧急避让行人横穿主路入口</p>
  <p>然而，在持续近半小时的测试中，<strong>系统累计出现了6次压实线、4次借用非机动车道的情况</strong>，按照道交法规定，机动车占用非机动车道应当处警告或者罚款，如果涉嫌闯限行道路还要同时记3分，压实线属于违反禁止标志标线的行为同时也要记3分，&nbsp;</p>
  <p>如此看来，如果按照最严的情况判罚，特斯拉FSD在这条道路上理论扣分已超过30分。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_e87b8ab66cd440dfa976e3d845e1ad92@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲频繁在非机动车道上借道</p>
  <p>而在机动车道借用这一点上，可以明显看出特斯拉<strong>FSD还是一个北美AI司机，对于国内的交通规则不是十分熟悉。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_2401f033d5624caaabefb4f808716a6d@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲右转前违章汇入右侧非机动车道</p>
  <p>按照加州法规，转弯前200英尺（约合61米）内可借自行车道右转的规定，基本特斯拉FSD的每一次违章，都与这个情况十分相似。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_c387e6e3681342d6951d23488ca54639@46958_oswg110706oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲加州DMV网站显示右转可借用自行车道</p>
  <p>对此，马斯克也在X上做出了回应，称目前在中国国内推送的特斯拉FSD版本只基于中国公开的道路信息标志，没有进行针对性优化。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_d37e8d9844e7448593b4d12884dbf5cd@46958_oswg112753oswg1080oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲马斯克回应FSD的本土化问题</p>
  <p>常在不同城市开车的司机可能瞬间就理解了，国内不同城市的交通标识存在地方性差异，这也是特斯拉FSD在未来面临的主要挑战之一。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02.复杂场景可丝滑处理，但地图和软件适配拖后腿</strong></h2>
  <p>相比于行驶能力外，不同的掉头场景也是智驾的难点之一，为此车东西特意设计了跨多车道掉头和窄路掉头这两种有代表性的场景。&nbsp;</p>
  <p>在实际测试中，特斯拉FSD在多个掉头场景的处理上表现得既安全又丝滑，尤其是在<strong>桥下的掉头</strong>时，展现出果断和自信的驾驶风格。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_996863f656e84bc495ffee3fd4c677cf@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲流畅完成高架桥下掉头</p>
  <p>然而，这次实测中也多次出现了因导航适配问题导致的异常行为。该路段本身需要靠左侧车道直行后掉头，<strong>但特斯拉FSD却直接将车驶入科研院所。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_fbad18b9ba0341ac8d2deb1eb9dd4ad8@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲行驶途中偏离车道</p>
  <p>在预设好导航的情况下，特斯拉FSD<strong>竟连续三次试图拐入路边</strong>的单位大院，显得有些不按常理出牌。&nbsp;</p>
  <p>更让人意外的是，在准备掉头的路线上，特斯拉FSD直接连续向右变道，最终“尬”在了路上。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_b1eb03e2326e4b44b8e3b00ce2d0a707@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲准备掉头却向右变道</p>
  <p>通常情况下能够顺利掉头的情况下不会出现如此离谱的状态，这也让人不禁推测，特斯拉FSD与国内地图软件的适配仍然存在一定的问题。&nbsp;</p>
  <p>在窄路掉头的场景中，特斯拉FSD虽然最终成功完成了掉头，但其选择的方式却有些“另类”。与常规的三点掉头不同，FSD选择了绕一个大圈来完成掉头，这让人忍不住感到其“脑回路”有些“清奇”。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_d8d9a6fe4dbb4dbfbf43ecbe3f557905@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲特斯拉FSD窄路掉头选择兜一个大圈子</p>
  <p>值得一提的是，在有红绿灯的环岛上，特斯拉FSD展现出了令人惊讶的全闭环处理能力，<strong>准确识别了环岛中间的红绿灯</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_3680f7af42ab4fc9a5f068d39e981ed6@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲有红绿灯控制的环岛上可以正常判断</p>
  <p>而在驶出环岛的时候也十分果断，并线、驶出一气呵成。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_e0f9f686b8a7432abeeb9be297511b78@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲流畅驶出环岛</p>
  <p>这一表现无疑体现了其较高的能力上限，让人对特斯拉FSD的未来充满期待。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03.胡同穿行很“怂”，乡间小路很“勇”</strong></h2>
  <p>驶出高度城市化设计的标准化道路后，北京还有两个有代表性的特殊场景，一个是两边停满车辆的胡同通行，另一个则是道路标线不够清晰的双向窄路混流场景。&nbsp;</p>
  <p>尽管特斯拉FSD的上限很高，但在面对这样的特殊路况时，其表现显得十分不稳定。&nbsp;</p>
  <p>在胡同穿行的测试中，特斯拉FSD暴露了在超密集人车混流场景中的保守策略。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_e7e798b5b0554981b1c92842b02a8b9a@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲胡同穿行十分谨慎</p>
  <p><strong>特斯拉FSD坚持“路权优先”的原则</strong>，变道时很少会给没有路权的车辆让行，但对行人却异常小心，这与国内的驾驶习惯不太一致。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_ebf10fe4af1b498ea31faae5f3731ff7@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲胡同中的谨慎穿行</p>
  <p>虽然在必要时踩油门成功实现了穿行，但过于谨慎的避让逻辑却导致了通行效率的低下。&nbsp;</p>
  <p>在这一过程中，许多非机动车因等不及，纷纷从两侧超越了测试车辆，这与特斯拉FSD在胡同中谨慎穿行时的卡顿表现形成鲜明对比。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_a68c0f34ab5b4b39a3b2f4b8522a5679@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲等不及的非机动车直接两侧超越测试车辆</p>
  <p>然而，<strong>当特斯拉FSD驶入城乡结合部的无标线道路时，它却展现出了“老司机”般的驾驭能力</strong>。&nbsp;</p>
  <p>在向右的90度急弯处，特斯拉FSD的表现十分流畅，令人惊艳。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_f2ebec83f02546cea410203d4e2cec9e@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲右转丝滑过弯</p>
  <p>在左转90度时，特斯拉<strong>FSD减速观察安全后才果断通过</strong>，流畅度丝毫不逊色于激光雷达车型。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_a6e780012232403887a8c55471f11f54@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲左转减速确认安全后果断通过</p>
  <p>在与对向大车会车时，特斯拉FSD对距离和速度的把握也非常精准，行驶过程显得十分丝滑。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_09395bd6943a4bc0bb46dadde6c7ca5e@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲大车会车把握精准</p>
  <p>更值得一提的是，在经过铁路桥洞时，由于内外光比极大，这对依赖纯视觉的车型来说是个不小的挑战。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_e91f4962f619447a9430a8d973313e6c@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲丝滑通过桥洞</p>
  <p>然而，在这一场景中，特斯拉FSD毫不犹豫地轻松通过，展现出其很强的适应能力。&nbsp;</p>
  <h2><strong>04.结语：特斯拉FSD的国内适配还需锤炼</strong></h2>
  <p>当前，国内版本的FSD V13展现出的核心驾驶能力已处于行业第一梯队，但在中国市场的真正挑战在于如何快速建立本土化数据库。&nbsp;</p>
  <p>特斯拉需要突破的不仅是技术层面的语义理解，更要解决法律层面的合规适配。&nbsp;</p>
  <p>对于那些追求技术前瞻性、能接受适度人工干预的科技爱好者，特斯拉FSD已展现出独特魅力，但对普通用户而言，可能还需等待更成熟的本地化版本，否则其6.4万的售价很难在当下神仙打架的国内智驾市场掀起水花。&nbsp;</p>
  <p>在此次测试中，当北美AI司机遇见中国式复杂路况，既碰撞出令人惊艳的火花，也暴露出需要磨合的棱角。&nbsp;</p>
  <p>不难看出，特斯拉FSD的入华也是一场充满挑战的技术本土化攻坚战。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7U1h5S1S9eGf_BD8qWSJyQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”</a>，作者：Janson，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3183395224209794</id>
            <title>DeepSeek连开三源， 解开训练省钱之谜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3183395224209794</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3183395224209794</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Feb 2025 12:38:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>“DeepSeek有效地驳斥了频繁出现的在训练方面‘他们撒谎了’的言论。”</strong></p>
  <p>旧金山人工智能行业解决方案提供商 Dragonscale Industries 的首席技术官 Stephen Pimentel在X上如是评论DeepSeek“开源周”。</p>
  <p>“是的。以及关于5万张H100的虚假传闻（也被驳斥了）……”全球咨询公司DGA Group合伙人、中美技术问题专家Paul Triolo也附和道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_c964e295d8ac4c9986374e3bcf72d60a@6119835_oswg163560oswg466oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DeepSeek“开源周”从2月24日至2月28日，共持续5天。会陆续开源5个项目。</p>
  <p>过去三天的开源项目分别是：</p>
  <p><strong>l Day1：FlashMLA，针对英伟达Hopper架构GPU的高效MLA（多头潜在注意力）解码内核；</strong></p>
  <p><strong>l Day2：DeepEP，首个用于MoE（混合专家）模型训练和推理的开源EP（专家并行）通信库；</strong></p>
  <p><strong>l Day3: DeepGEMM，支持稠密和MoE模型的FP8计算库，可为V3/R1的训练和推理提供强大支持。</strong></p>
  <p>刚进行到第三天，“开源周”已经让怀疑DeepSeek在训练成本上“撒谎”的人噤声了。因为每个开源项目都在向世界展示DeepSeek极致压榨英伟达芯片的功力。</p>
  <p>还有什么比“贴脸开大”更能打败质疑的呢？</p>
  <h2><strong>1</strong></h2>
  <p>我们先来看看DeepSeek最新开源的DeepGEMM，只能说，在压榨英伟达芯片、AI性能效率提高这方面，DeepSeek已经出神入化。</p>
  <p>这是当初团队专门给V3模型用的，现在就这么水灵灵地开源了，要不怎么说DeepSeek的诚意实在感人呢。</p>
  <p><strong>在GitHub上发布不到10个小时，就已经有2.6千个星星了。</strong>要知道一般来说，在GitHub上获得几千星星就已经算很成功了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_207a98e0c24441a08d0660fb1a994c1f@6119835_oswg84974oswg831oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“DeepGEMM像是数学领域的超级英雄，快过超速计算器，强过多项式方程。我尝试使用DeepGEMM时，现在我的GPU在计算时以每秒超过1350 TFLOPS（万亿次浮点运算）的速度运转，好像已经准备好参加AI奥运会了！”一位开发者兴奋地在X上表示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_be1531fb46f74d0eb72b7f309b3d3dd8@6119835_oswg101327oswg462oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DeepSeek新开源的DeepGEMM究竟是什么、意味着什么？</p>
  <p><strong>DeepSeek官方介绍DeepGEMM是一个支持密集型和MoE 模型的FP8 GEMM库：</strong></p>
  <p><strong>l 无重度依赖，像教程一样简洁；</strong></p>
  <p><strong>l 完全JIT（即时编译）</strong></p>
  <p><strong>l 核心逻辑约300行代码，在大多数矩阵尺寸下优于经过专家调优的内核</strong></p>
  <p><strong>l 同时支持密集布局和两种MoE布局</strong></p>
  <p>一句话定义：DeepGEMM是一款专注于FP8高效通用矩阵乘法（GEMM）的库，主要满足普通矩阵计算以及混合专家（MoE）分组场景下的计算需求。</p>
  <p><strong>利用该库，能够动态优化资源分配，从而显著提升算力效率。</strong></p>
  <p>在深度学习中，FP8（8位浮点数）可以减少存储和计算的开销，但是缺点（特点）也有，那就是精度比较低。如果说高精度格式是无损压缩，那FP8就是有损压缩。大幅减少存储空间但需要特殊的处理方法来维持质量。而由于精度低，就可能产生量化误差，影响模型训练的稳定性。</p>
  <p>在报告中DeepSeek介绍：“目前，DeepGEMM仅支持英伟达Hopper张量核心。为了解决FP8张量核心积累的精度问题，它采用了CUDA核心的两级积累（提升）方法。”</p>
  <p>而DeepSeek为了让FP8这种速度快但精度偏低的计算方式变得更准确，利用了CUDA核心做了两次累加，先用FP8做大批量乘法，然后再做高精度汇总，以此防止误差累积。既大幅减少空间，同时又保有精度，效率也就由此提升。</p>
  <p>JIT（即时编译）和Hooper张量核心也是绝配。</p>
  <p>Hopper张量核心是专门为高效执行深度学习任务而设计的硬件单元，而JIT则意味着允许程序在运行时根据当前硬件的实际情况，动态地编译和优化代码。比如，JIT编译器可以根据具体的GPU架构、内存布局、计算资源等实时信息来生成最适合的指令集，从而充分发挥硬件性能。</p>
  <p><strong>最最最惊人的是，这一切，都被DeepSeek塞进了约300行代码当中。</strong></p>
  <p>DeepSeek自己也说：“虽然它借鉴了一些CUTLASS和CuTe的概念，但避免了对它们模板或代数的过度依赖。相反，该库设计简单，只有一个核心内核函数，代码大约有300行左右。这使得它成为一个简洁且易于学习的资源，适用于学习Hopper FP8矩阵乘法和优化技术。”</p>
  <p>CUTLASS是英伟达自家的CUDA架构，专门给英伟达GPU来加速矩阵计算。毕竟官方出品，它的确非常好用。但它同时也很大很沉，如果手里的卡不太行，那还真不一定跑得了。</p>
  <p>吃不上的馒头再想也没用啊，而DeepSeek的极致压榨哲学就在这里闪烁光芒了。优化更激进、更聚焦，也更轻。</p>
  <p><strong>轻的同时表现也很好，在报告中，DeepSeek表示，DeepGEMM比英伟达CLUTLASS 3.6的速度提升了2.7倍。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_f16c9d7538144ce7bedbff83437157c2@6119835_oswg198394oswg831oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还记得DeepSeek在春节时大火，人们使用后都在为其“科技浪漫”风触动不已。</p>
  <p>如今看来，DeepSeek的“科技浪漫”绝不仅仅在最终呈现给用户的文字当中，DeepGEMM就像一把锋利的小刀，在英伟达芯片上雕出漂亮的小花，线条简洁又优雅。</p>
  <h2><strong>2</strong></h2>
  <p>不仅是DeepGEMM，DeepSeek前两个开源项目也将其“科技美学”体现得淋漓尽致。</p>
  <p><strong>第一天，DeepSeek开源了FlashMLA。</strong></p>
  <p>用DeepSeek的话说，这是“用于Hopper GPU的高效MLA解码内核，针对可变长度序列进行了优化。”</p>
  <p>略过技术细节，我们来看看FlashMLA如何发挥作用。</p>
  <p>首先，在大型语言模型推理时，高效的序列解码对于减少延迟和提高吞吐量至关重要。FlashMLA针对变长序列和分页KV缓存的优化，使其非常适合此类任务。</p>
  <p>其次，像聊天机器人、翻译服务或语音助手等应用需要低延迟响应。FlashMLA的高内存带宽和计算吞吐量确保这些应用能够快速高效地返回结果。</p>
  <p>以及，在需要同时处理多个序列的场景（如批量推理）中，FlashMLA能够高效地处理变长序列并进行内存管理，从而确保最佳性能。</p>
  <p>最后，研究人员在进行新的AI模型或算法实验时，可以使用FlashMLA加速实验和原型开发，尤其是在处理大规模模型和数据集时。</p>
  <p>还是两个字：压榨。在报告当中，DeepSeek表示，这个工具专门针对英伟达H800做优化——在H800 SXM5平台上，如内存受限最高可以达到3000GB/s，如计算受限可达峰值580 TFLOPS。</p>
  <p><strong>第二天，DeepSeek开源了DeepEP。</strong></p>
  <p>用DeepSeek的话说，这是“首个用于 MoE 模型训练和推理的开源 EP 通信库”。</p>
  <p>MoE即混合专家（Mixture of Experts），这种架构利用多个“专家”子模型来处理不同的任务。和使用单一大模型处理所有任务不同，MoE根据输入选择性地激活一部分专家，从而使模型更高效。</p>
  <p>顺带一提，MoE和前文提到的MLA（多头潜在注意力）正是DeepSeek所使用的降低成本的关键先进技术。</p>
  <p>而DeepEP当中的EP则是指专家并行（Expert Parallelism），是MoE中的一种技术，让多个“专家”子模型并行工作。</p>
  <p>DeepEP这个库，可以在加速和改善计算机（或GPU）之间在处理复杂机器学习任务时的通信，特别是在涉及混合专家（MoE）模型时。这些模型使用多个“专家”（专门的子模型）来处理问题的不同部分，而DeepEP确保数据在这些专家之间快速而高效地传递。</p>
  <p>就像是机器学习系统中一个聪明的交通管理员，确保所有“专家”能够按时收到数据并协同工作，避免延迟，使系统更加高效和快速。</p>
  <p>假设你有一个大型数据集，并且想让不同的模型（或专家）处理数据的不同部分，DeepEP会将数据在合适的时机发送给正确的专家，让他们无需等待或造成延迟。如果你在多个GPU（强大的处理器）上训练机器学习模型，你需要在这些GPU之间传递数据。DeepEP优化了数据在它们之间的传输方式，确保数据流动迅速而顺畅。</p>
  <p><strong>即便你不是一个开发者，对以上内容并不完全理解，也能从中读出两个字来：高效。</strong></p>
  <p>这正是DeepSeek开源周所展现的核心实力——这家公司究竟是怎样最大化利用有限的资源的。</p>
  <h2><strong>3</strong></h2>
  <p><strong>自从DeepSeek开启开源周，就不怎么见到此前对其发出质疑的人再有什么评论了。</strong></p>
  <p>正如本文开头引用Pimentel的辣评：“DeepSeek有效地驳斥了频繁出现的在训练方面‘他们撒谎了’的言论。”</p>
  <p>在去年12月关于V3的技术报告中，DeepSeek表示该模型使用了大约2000块英伟达H800进行训练，成本约为600万美元。这个成本远低于规模更大的竞争对手，后者动辄就是几十亿、上万亿美元的投入，OpenAI甚至在DeepSeek的R1模型走红前，刚刚和甲骨文、软银携手宣布了5000亿美元的合资项目。</p>
  <p>这也引发了对DeepSeek在开发成本方面误导公众的指控。</p>
  <p>持有怀疑态度的包括但不限于Anthropic创始人达里奥·阿莫迪（Dario Amodei）、Oculus VR的创始人帕尔默·卢基（Palmer Luckey）。Oculus已经被Meta收购。</p>
  <p>卢基就称，DeepSeek的预算是“虚假的”，而阿莫迪干脆撰写檄文呼吁美国加强芯片出口管制，指责DeepSeek“偷偷”用了大量更先进的芯片。</p>
  <p><strong>这些批评声并不相信DeepSeek自己的表态——DeepSeek 在其技术报告中表示，高效训练的秘诀是多种创新的结合，从MoE混合专家架构到MLA多头潜在注意力技术。</strong></p>
  <p>如今，DeepSeek开源周零帧起手，就从这些技术的深度优化方面做开源。</p>
  <p>Bindu Reddy在X上表达振奋的心情：“DeepSeek正在围绕MoE模型训练和推理开源极高效的技术。感谢DeepSeek，推动AGI的发展，造福全人类。”Reddy曾在谷歌担任产品经理、在AWS担任人工智能垂直领域总经理并，后创办Abacus AI，是开源路线的信仰者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_bd6fc650c1d14e8e94b2d21ec79b8f6a@6119835_oswg220652oswg624oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有媒体评论道：“对于热爱人工智能的人来说，FlashMLA就像一股清新的空气。它不仅关乎速度，还为创造力和协作开辟了新途径。”</p>
  <p>在Github相关开源项目的交流区，不仅有技术交流，也有不少赞美之声，甚至有中文的“到此一游”打卡贴。在中文互联网上，人们已经开始把DeepSeek称为“源神”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_43f40528b32d450a93d33ae9897a839b@6119835_oswg128813oswg779oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DeepSeek有自己的难题吗？当然有，比如商业化这个老大难问题，DeepSeek或许也得面对。但在那之前，它先将压力给到了对手。</p>
  <p>同样是在Github的交流区，不少人想起了OpenAI，将DeepSeek称为“真正的OpenAI”。OpenAI已经走上闭源之路好几年，甚至被戏称为“CloseAI”，直到DeepSeek出现，OpenAI的CEO山姆·奥特曼（Sam Altman）才终于松口，称在开源/闭源的问题上，自己或许站在了历史错误的一边。</p>
  <p>一周前，他曾经在X上发起投票，询问粉丝希望OpenAI的下一个开源项目是什么类型的。</p>
  <p>不过到目前为止，这一切都还在承诺中，并未见之于世。</p>
  <p>另一边，马斯克的xAI，仍然在新一代发布时，开源上一代大模型。刚刚发布了Grok 3，宣布会开源Grok 2。</p>
  <p>与此同时，DeepSeek的开源周，让更多人担心起英伟达，这个在AI浪潮中最大的受益者之一。</p>
  <p>有人看着DeepSeek的开源项目一个接一个发布，在X上表示：“这是第三天看到我的英伟达股票正在火上烤。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250226/v2_9b69e710134048fba16314812e719882@6119835_oswg57853oswg768oswg222_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>北京时间2月27日，既是DeepSeek开源周的第四天，是OpenAI放出开源信号的第九天，也是英伟达财报发布的日子。</p>
  <p>OpenAI的开源项目会来吗？英伟达的股价能稳住吗？DeepSeek还将开源什么？人工智能战场上，总是不缺少令人期待答案的问号。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bt9ZXpQ8EoDNeLQGGTKi2g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直面AI”</a>，作者：毕安娣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>