<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3032815723639044</id>
            <title>比特币上演“特朗普交易”，港股比特币ETF满屏大涨</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3032815723639044</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3032815723639044</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Nov 2024 03:08:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比特币, 特朗普, ETF, 市场情绪  
<br><br>  
总结: 比特币在特朗普大选获胜后价格大幅上涨，创下历史新高，11月11日一度达到81899美元。资金持续流入推动比特币价格上涨，美国现货比特币ETF连续五周净流入，反映市场情绪变化。分析师普遍看好比特币未来价格，预计年底将达到10万美元至12.5万美元。特朗普的政策被认为可能对加密货币市场产生长期利好，推动加密货币的普及和接受度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>受特朗普大选获胜提振，比特币一路高更猛进，在突破8万美元大关创下历史新高后，继续高歌猛进。</p>
  <p>11月11日，比特币一度达到最高81899美元，截至截至当日下午4:15，比特币为8.13万美元，11月5日至当前区间涨幅超过17%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_b013d7c1ac22496baf698ce70d666020@1743780481_oswg81607oswg1080oswg976_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>资金的持续流入推高比特币价格，根据博时国际观察数据显示，美国现货比特币ETF连续五周净流入，或反映了市场情绪的变化。美国最大的10只现货比特币ETF上周（11月4日-8日）资金流动为净流入，该周美国现货比特币ETF单周资金流入16.06亿美元，主要比特币现货ETF，如iShares、Fidelity、Bitwise等比特币ETF资金均有较大资金净流入。</p>
  <p><strong>“特朗普交易”率先在虚拟币上体现，</strong>随着特朗普胜选以及共和党在参议院的多数地位，海外机构纷纷喊出比特币10万美元、12.5万美元的目标，更有渣打银行数字资产研究人士认为，到2025年底将达到20万美元。</p>
  <h2><strong>港股虚拟币ETF大涨，单日涨幅最高超8%</strong></h2>
  <p>11月11日，港股虚拟币ETF涨幅遥遥领先。</p>
  <p>截至港股收盘，华夏以太币ETF、博时以太币ETF、南方以太币ETF、嘉实以太币ETF以及华夏比特币ETF涨幅超过7%，乃至8%。从更长周期来看，比特币相关ETF涨幅近60日涨幅超30%，最高涨幅接近38%。<strong>以近60日涨幅来看，比特币ETF涨幅要远远大于以太币ETF的走势，同期以太币ETF涨幅约为比特币ETF的一半。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_5defdacc46ea4b8aa4b55ff47c00cb08@1743780481_oswg91275oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得注意的是，南方基金子公司南方东英是较早在港股布局虚拟币期货ETF的公司，南方比特币期货ETF、南方以太币期货ETF均在2022年12月16日上市，南方东英也是唯一一家布局了反向杠杆1倍比特币期货ETF的公司，这只反向产品成立于2024年7月23日。</p>
  <p>今年4月24日，华夏基金、博时基金和嘉实基金的香港子公司申请的首批香港比特币和以太坊现货ETF产品，获得香港证监会正式批准，被业内成为“香港金融史重大时刻”。同月30日，6只产品在港交所上市。</p>
  <p>在华夏、博时和嘉实香港子公司6只虚拟币ETF上市之初，有分析师就预测，香港现货比特币和以太币ETF的资产管理规模有望达到10亿美元。<strong>财联社统计显示，截至11月11日，当前香港上市18只虚拟币ETF资产规模合计达到10.36亿港元。</strong></p>
  <h2><strong>最高12.5万美元，分析师对比特币一致性看多</strong></h2>
  <p><strong>11月6日，比特币市值已经超越了Meta，成为及全球市值第九大资产。</strong>根据CoinMarketCap统计，截至11月8日，全球加密货币总市值达2.68万亿美元，其中比特币市值占比59.9%、以太坊市值占比13.9%。</p>
  <p><strong>贝莱德比特币基金IBIT在7日迎来最大交易量，达41亿美元，这一交易量超过了伯克希尔、Netflix和Visa等股票当日交易量，</strong>该股上证10%，为上市以来第二好表现。</p>
  <p>在随后的数据显示，贝莱德比特币基金IBIT在7日的天量成交最终获得11亿美元的净认购，也就是在当日，贝莱德比特币基金规模超越了自己旗下旗舰黄金基金IAU。贝莱德的比特币ETF今年1月上市，短短9个月时间里，比特币ETF就吸引了270亿美元的资金流入。</p>
  <p>在基金持仓的横向比较上，贝莱德比特币基金IBIT的比特币持仓与灰度GBTC比特币持仓数量差距走阔。截至11月8日，GBTC持有的比特币数量为21.92万枚，IBIT持有的比特币数量为44.72万枚，足见贝莱德对比特币的看好。</p>
  <p>比特币在今年4月完成了四年一度的“减半”，按照过往经验，比特币减半通常是推动短期牛市的积极因素，但是今年减半后市场分歧较大，小摩发出警告称，比特币可能会在“减半”后下跌。但渣打银行则认为，在地缘政治等因素之下比特币今年底的价格目标为15万美元。</p>
  <p><strong>“特朗普交易”更是坚定了机构对比特币的看多。</strong>多位海外机构分析师给出延续大涨的观点：即到今年年底，比特币将达到10万美元至12.5万美元不等价格。</p>
  <p>博时国际表示，特朗普的政策被被认为可能对加密货币市场产生长期利好，包括通过行政命令和立法支持加密货币的发展。此外，加密货币市场的有效性和主流化趋势也是利好因素之一。特朗普政府可能推动的政策包括加密货币更友好的立法，以及可能得税收优惠政策，这些都可能进一步推动加密货币的普及和接受度。</p>
  <p>博时国际进一步表示，目前比特币处于第四轮周期之中，预计仍为本轮行情前期，币价的持续回暖需静待美联储降息预期提升或机构参与度持续提升，维持中长期看好。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TYzGnN-uVgNkMTthOhY_1g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业板观察”</a>，作者：闫军，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3032812019740929</id>
            <title>招商局资本下沉到区</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3032812019740929</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3032812019740929</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Nov 2024 03:08:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <绍兴市, 上虞区, 产业母基金, 招商局资本>
<br>
<br>
总结: 绍兴市上虞区成立了总规模50亿元的金葵舜盈产业发展投资基金，由上虞区国资出资、招商局资本管理运营，旨在通过产业招引促进区域经济发展。该基金是招商局资本首次参与区级政府引导基金，计划以母子基金形式运营，聚焦上虞区“4+4”现代化产业体系。上虞区政府希望到2027年实现多个产业的显著产值增长，招商局资本的下沉反映了市场机构向下扎根的趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>总规模50亿元的绍兴市上虞区金葵舜盈产投基金，是由上虞区国资出资、招商局资本管理运营的区级产业母基金。产业招引是该母基金的核心诉求，已在筹备子基金招募工作。</p>
  </blockquote>
  <p>招商局资本下沉到区级了。</p>
  <p>工商信息显示，近日，总规模50亿元的绍兴市上虞区金葵舜盈产业发展投资基金合伙企业（有限合伙）成立，执行事务合伙人为深圳市招商金葵资本管理有限责任公司。</p>
  <p>绍兴市上虞区国有资本投资运营有限公司（以下简称“上虞国投”）的相关负责人告诉创投日报，这支新基金是由上虞区国资出资、招商局资本管理运营的区级产业母基金。从公开信息来看，这是招商局资本首次参与到区级政府引导基金中。</p>
  <p>具体来看，基金执行事务合伙人深圳市招商金葵资本管理有限责任公司，是招商局资本的全资子公司；出资方绍兴市上虞文化旅游集团、绍兴市上虞曹娥江经济开发区建设发展有限公司、绍兴市上虞区万象控股、上虞国投都属于上虞区国资委旗下。</p>
  <p>上虞国投的相关负责人表示，这支区级母基金在今年上半年已经开始筹建了，等中基协备案完成才算正式落地，未来主要聚焦在上虞区“4+4”现代化产业体系，通过母基金“以投促引”服务区内的产业培育。</p>
  <p>今年7月，上虞区政府发布了《关于培育建设上虞区“4+4”现代化产业体系的行动方案（2024-2027年）》，要基于“4+4”现代化产业体系，打造全省全国培育发展新质生产力先行地。其中重点提到的“4+4”现代化产业体系包括先进材料、智能装备、生命健康、数智经济四大战略主导产业，以及储能和氢能、精准医疗、低空经济、元宇宙四大新兴未来产业。</p>
  <p>按照上虞区的规划，力争到2027年，先进材料总产值超2000亿元，智能装备总产值达1000亿元，精准医疗产值达到200亿元，数智经济营收达到200亿元。目前，上虞先进材料产业集群已突破1000亿元，智能装备产业集群达700亿元。</p>
  <p>对于新近落地的50亿区级产业母基金，上虞国投的相关负责人表示，计划以母子基金的形式运营，主要由招商局资本来管理运营。</p>
  <p>在沟通过程中，他明确表示产业招引是核心诉求，希望通过母基金尽可能地撬动产业规模，现在已经在筹备子基金招募的工作了，等中基协备案完成后就正式启动。</p>
  <p>上虞区此次选择的母基金管理方——招商局资本也是目前一级市场的“顶流”。作为央企招商局旗下的公司，招商局资本是亚洲最大的另类资产管理公司之一。财联社创投通-执中数据显示，招商资本目前累计投资了51支基金，认缴资本超过200亿元，底层投资公司达到了1162家。</p>
  <p>对于招商局资本的下沉，一位机构IR人士表示，大趋势就是往下扎根，在国资主导的时代，政府引导基金的增量更多来自下沉地区。“现在出差都是从北上广深往三四线城市跑，经常在一些小地方碰上同行，还都是一线机构。以前大家见面讨论的是要不要募国资，现在则是怎么才能拿到国资，服务好国资，一线机构在这方面转的比我们快。”</p>
  <p>从北上广到更广阔的天地去，或许是现在一级市场机构的真实写照。此前，招商局资本中选总规模100亿的黄山市新兴产业基金管理人，是近五年内黄山市发起的规模最大的产业基金；高瓴也曾到杭州市富阳区募了一支20亿元的基金；达晨财智、启赋资本则来到长沙募了新基金。</p>
  <p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3uocBZXssuOhMskpmF2-TQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”</a>，作者：余诗琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3032811310297088</id>
            <title>100亿，珠海低空经济基金群来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3032811310297088</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3032811310297088</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Nov 2024 03:07:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 低空经济, eVTOL, 无人机, 珠海  
<br><br>  
总结: 珠海新设立的百亿级低空经济基金群，重点关注eVTOL整机和民用无人机及其下游应用，旨在提升产业竞争力和韧性。华发集团作为基金管理人，已签约15个重点项目，涵盖飞行模拟器、无人机材料研发等多个领域。珠海市还出台了支持低空经济高质量发展的措施，计划培育低空经济产业生态，扩大应用场景。珠海具备良好的产业条件和基础设施优势，正在申报无人机航空试验区，并吸引了多家相关企业入驻。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>新设立的百亿级低空经济基金群重点关注eVTOL整机、民用无人机及其下游应用，助力珠海低空经济产业延链、补链、强链，提升产业竞争力和韧性。作为管理人的华发集团，签约了15个重点项目，涵盖飞行模拟器产品研发、空间智能计算技术、无人机材料研发、北斗空间信息产业平台等多个领域。</p>
  </blockquote>
  <p>11日，在2024第七届无人系统大会暨粤港澳大湾区低空经济产业大会上，珠海宣布组建低空经济基金群。该基金目标规模100亿元，首期规模15亿元，由华发集团管理。</p>
  <p>创投日报记者注意到，在此次低空经济基金群组建之前，珠海已正式印发《珠海市支持低空经济高质量发展的若干措施》（简称，《若干措施》）。其中提出，要培育低空经济产业生态、扩大低空飞行应用场景以及强化产业要素供给，目的是快速培育壮大低空经济新兴产业集群，加快打造“天空之城”。</p>
  <p>根据披露，新设立的低空经济基金群将重点关注eVTOL整机、民用无人机及其下游应用，助力珠海低空经济产业延链、补链、强链，提升产业竞争力和韧性。</p>
  <p>基金管理人方面，则由珠海市国资委93.5%控股的华发集团担任。</p>
  <p>官网显示，作为珠海最大的综合型国有企业集团，华发集团正从单一的房地产企业转型为科技、城市、金融三大集群的综合型企业集团。截至2024年6月底，该集团总资产达7405亿元、净资产1789亿元；上半年实现营业收入869.45亿元、利润总额46.17亿元、净利润33.12亿元。</p>
  <p>在2024第七届无人系统大会粤港澳大湾区低空经济产业大会上，作为基金管理人的华发集团，也签约了15个重点项目。</p>
  <p>具体项目涵盖飞行模拟器产品研发、空间智能计算技术、无人机材料研发、智慧交通管理系统建设、新能源锂电池研发、星载合成孔径雷达、北斗空间信息产业平台等多个领域。其中不乏顺丰旗下的丰翼科技、中国北斗产业相关企业上海西虹桥导航等明星企业。</p>
  <p>财联社创投通数据显示，丰翼科技是一家专注于末端配送物流无人机研发和运营的企业。A轮融资中，已吸引了腾讯投资、华润资本、中粮资本、碧桂园创投的加持；上海西虹桥导航则负责上海北斗导航研发与转化功能型平台的建设与运营。股权融资中，势航网络、司南导航、华测导航、复旦微电子纷纷出手。</p>
  <p>一位投资人对创投日报记者表示，在低空经济方面，珠海具备产业条件和基础设施优势。“首先，在产业上珠海拥有通用航空领域的飞机制造、维修服务等产业链，例如中航通飞、珠海摩天宇等企业。”</p>
  <p>其中，中航通飞是中国航空工业集团的成员单位，在珠海拥有基地；珠海摩天宇则是由中国南方航空与德国MTU航空发动机公司各出资50%共同组建的中外合资企业，是亚洲维修量最大的航空发动机维修厂之一。</p>
  <p>其次，在基础设施上，该位投资人认为，珠海在全国率先上线了低空空中交通管理服务系统，并计划推出更高版本的系统以实现全域覆盖、跨境港澳融合。“最重要的，在场景拓展上，紧急物资配送、海岛休闲旅游、城际物流、通讯设施巡检等领域，均被珠海覆盖。”</p>
  <p>创投日报记者注意到，在中国航展、海岛资源等优势条件之下，珠海正在申报无人机航空试验区：在珠海高新区规划建设无人机试飞基地；在珠海莲洲规划建设无人机试验测试区；在万山群岛建立无人机海岛场景综合试验区，打造试飞验证和海岛场景示范。</p>
  <p>值得一提的是，今年航展期间，珠海也专门设立了低空经济馆，将全方位显示低空经济相关企业、应用场景。</p>
  <p>珠海市人民政府官网显示，珠海市低空经济产业规模持续扩大。今年上半年，规模以上低空经济企业实现总产值92.64亿元，同比增长27.95%。同时，已吸引包括中航通飞、天晴航天航空、飞拍科技、云洲智能等在内的78家相关企业入驻。</p>
  <p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oWl7m52cZqEBsh7TMjl9Qw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”</a>，作者：陈美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3032733852808320</id>
            <title>特朗普2.0时代：硅谷巨头谁受益？谁倒霉？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3032733852808320</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3032733852808320</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Nov 2024 02:49:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 硅谷, 特朗普, 马斯克, 人工智能  
<br><br>  
总结: 文章讨论了特朗普即将回归白宫对硅谷的影响，特别是对科技巨头的奖惩。马斯克等硅谷领袖可能会在特朗普的政策下受益，尤其是在监管放松和市场机会方面。文章提到，马斯克的特斯拉、SpaceX和xAI等业务将可能获得更大的发展空间。与此同时，Google可能面临更大的反垄断压力，而TikTok的未来则不确定。整体来看，硅谷在特朗普2.0时代可能会迎来一波并购潮和政策松绑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2个月后，至高无上的懂王陛下将回到自己忠实的白宫。彼时，一场针对硅谷众神的“奖惩大会”将正式拉开序幕。</p>
  <p>开个玩笑。相较于8年前“暗夜降临”，这次的硅谷差点变成了“红海”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_672af71c2cab4fff8e86add09c726233@5238864_oswg613900oswg985oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“特朗普军”，前有马斯克又蹦又跳；中有Peter Thiel、Marc Andreessen坚定站队；后有投诚的贝索斯责备WSJ对陛下有失偏颇。要知道，特朗普上次批评贝索斯利用WSJ让亚马逊交更少的税，且不受反垄断指控；而贝索斯表示，该把特朗普用火箭扔到太空。</p>
  <p>“哈里斯军”，则表现得“偷感很重”。微软创始人比尔.盖茨、彭博社老板布隆伯格均以“秘密捐款”的方式，分别掏出5000万美元支持哈里斯。</p>
  <p>最“鸡贼”的当属Google。美国网民发现，如果在Google搜索栏输入“我可以去哪里投票给哈里斯？”，页面会显示投票站的地图，并引导用户去最近的投票点；但如果输入“我可以去哪里投票给特朗普？”，页面只会显示有关特朗普的媒体报道，而不会出现地图。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_78cce51a16e548a5913107d6e76ad796@5238864_oswg530779oswg972oswg1128_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Google表示：这只是个技术bug，已经在修了。</p>
  <p>还有一些被迫“中立”的大佬们，比如扎克伯格、库克，以及Sam Altman。</p>
  <p>“遇刺事件”发生后，小扎第一时间发声；<strong>特朗普：“我现在越来越喜欢他了。”</strong></p>
  <p>“欧盟天价罚单”开出后，库克给特朗普打“求助”电话；<strong>特朗普：“Tim，我得先当选，我不会让他们占我们公司的便宜。这种事不会发生。”</strong></p>
  <p>几年前，Sam Altman还在为哈里斯竞选捐款；这次，他绝口不提往事，并为特朗普发来祝贺。</p>
  <p>展望特朗普2.0时代，在硅谷呼风唤雨的CEO们将过得怎么样？谁受益，谁倒霉？</p>
  <h2><strong>最大受益人：马斯克能捞多少？</strong></h2>
  <p>虽然“大官梦”可能落空，但马斯克的各项业务均能拿到大回报。</p>
  <h3><strong>更自由的特斯拉</strong></h3>
  <p>今年10月，美国国家公路交通安全管理局（NHTSA）正式对特斯拉FSD启动调查——在特斯拉司机撞死一名行人后。</p>
  <p>这样的监管未来可能会放松。马斯克将利用自身影响力，更自由地开发先进技术，最大程度地弱化联邦监管。毕竟，Robotaxi是特斯拉目前最重要的布局，是5年股价翻10倍的“终极法宝”。此外，马斯克还可能游说特朗普，断掉拜登政府给其他电动车品牌的补贴。大胆想象，说不定会出现“特斯拉专供”。</p>
  <h3><strong>更吸金的SpaceX与星链</strong></h3>
  <p>美国联邦航空管理局（FAA）与SpaceX的关系颇为紧张。9月份，SpaceX因发射火箭违规行为被其罚款63万美元。一旦政府效率委员会成立，该局会放松对SpaceX的监管。</p>
  <p>此外，如果特朗普换掉联邦通讯委员会（FCC）现任主席，星链也会受到优待。特朗普本人还建议，作为政府未来420亿美元宽带投资计划的一环，星链的卫星服务将服务于农村地区联网，这又是一笔大订单。</p>
  <h3><strong>更能打的xAI</strong></h3>
  <p>马斯克一直都是AI监管的坚定拥护者。</p>
  <p>8月份，加州AI限制法案SB-1047（最终未通过）闹得沸沸扬扬。据传，其中有马斯克的手笔。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_b4383e4e40b14fbd9427ba2899305d30@5238864_oswg154544oswg863oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>该法案恨不得打上“巨头脚链”标签——只适用于世界上最大的AI 模型——成本至少为 1 亿美元，训练期间使用 10^26 FLOPS的模型。罚款更是天价。假设模型的训练成本为1亿美元，首次违规可罚1千万美元；后续再违规，罚款可达 3千万美元。</p>
  <p>据FT报道，法案SB-1047的幕后推手是人工智能安全中心（CAIS），该中心由计算机科学家Dan Hendrycks经营。<strong>而他本人，正是马斯克xAI的安全顾问。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_547a1770568f40398e3cace2dade0418@5238864_oswg586855oswg971oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>OpenAI的第一位投资人Khosla Ventures曾说，马斯克完全是“酸葡萄”心理。这可以理解，毕竟OpenAI的早期资金几乎由马斯克解决，最后全被Sam Altman摘了果实。</p>
  <p>未来，马斯克仍然可能干预AI监管。至于如何拖慢对手步伐，不影响自身壮大，则需要马哥一番“微操”。</p>
  <h2><strong>除了谷歌，大家都能快乐上桌</strong></h2>
  <p>如今的马斯克颇具“联邦主人翁”气质。</p>
  <p>看到众人对特朗普的祝贺，马斯克在X平台回复了苹果CEO库克、微软CEO Satya Nadella, 并为亚马逊CEO Andy Jassy、谷歌CEO Pichai的发言点赞。 他甚至还在个人简介中置顶: America is a nation of builders. Soon, you will be free to build.（现在又改了）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_3895a39bf2de48de915aa8e859d3131f@5238864_oswg226354oswg790oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些硅谷巨头们，希望特朗普政府有何改变？</p>
  <h3><strong>或迎来一波并购潮</strong></h3>
  <p>在拜登政府的严监管、高利率环境下，并购等交易如同死水。为躲避严格的反垄断审查，微软、亚马逊和谷歌不惜开辟“金蝉脱壳”策略：不再直接收购AI独角兽，而是“全盘吞下”创始团队和技术。</p>
  <p>此前，巨头们的主要对手是FTC主席Lina M. Khan，以及司法部反垄断负责人JonathanKanter。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_a8d62711ccf54c51b8220a3f9ff8ba6d@5238864_oswg379989oswg995oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>考虑到特朗普与拜登司法部的恩怨，以Jonathan Kanter为代表的“反垄断斗士”，大概率会全部出局。</p>
  <p>而根据Freshfields全球科技业务联合负责人鲍里斯·费尔德曼的说法：“如今，企业的交易已经开始，董事会成员之间的对话也在进行。<strong>一场并购浪潮即将到来，因为大家都知道，在获得监管批准时，Lina M. Khan就会回到耶鲁法学院。”</strong></p>
  <h3><strong>反垄断“唯一受害者”</strong></h3>
  <p>对于苹果、亚马逊、Meta而言，未来有可能摆脱反垄断调查的阴影。</p>
  <p>只留下“老实人”Google认栽。</p>
  <p>一直以来，特朗普内部对Googl咬牙切齿。<strong>比如，候任副总统JD·万斯，反复强调Google对共和党存在偏见。他曾公开支持Lina M. Khan，主张拆分Google——这一观点与拜登司法部在搜索垄断案中提出的一致。</strong></p>
  <p>今年Google输掉的重大反垄断诉讼，其实正是在特朗普任内提起的。</p>
  <p>为何会这样？</p>
  <p>虽然不少人与特朗普有“旧恨”，但却没有添“新仇”。</p>
  <p>比如，贝佐斯家的WSJ原本计划支持哈里斯，但当他旗下火箭公司Blue Origin高管与特朗普会面后，贝佐斯马上决定“倒戈”，该闭嘴时闭嘴。</p>
  <p>特朗普和扎克伯格的关系堪称“恶劣”。他曾公开威胁，要把小扎关进监狱。但在今年，小扎和特朗普通了两次电话。特朗普遭遇暗杀时，小扎表示“他的表现很酷”。据称，扎克伯格还写信给共和党领导的众议院司法委员会，指责拜登多次施压Meta在疫情期间“审查”新冠内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_52826abfd28544d0848d3ecfaabfb0d6@5238864_oswg402273oswg821oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Google做了什么呢？</p>
  <p>翻旧账。在特朗普PK希拉里时，Google曾修改搜索推荐，指向有利于希拉里的结果，还屏蔽了关于希拉里的负面言论。这波“暗箱操作”可能影响至少300万张选票的归属。</p>
  <p>看新仇。本次大选中，Google又被曝出“搜不到特朗普投票站地图”问题，引发了特朗普支持者的不满。</p>
  <h3><strong>TikTok命运飘摇</strong></h3>
  <p>Meta躲过一劫，但TikTok却不好说。</p>
  <p>今年，特朗普在竞选时曾多次表态，如果自己当总统就永远不会封禁TikTok。</p>
  <p>但问题是，即便特朗普说话算话，也可能赶不到“救场”。<strong>根据法案，剥离出售TikTok业务的DDL是2025年1月19日，而特朗普的就职日期刚好是1月20日。</strong></p>
  <p>早在2020年，TikTok就遭遇过特朗普的极限施压。但自那时起，特朗普的态度有所改变，他认为封禁TikTok并非美国利益所在，因为总要给Facebook留个竞争对手。</p>
  <p>当时，他视Facebook为“人民公敌”。现在，特朗普回到了他忠实的X，与小扎关系缓和，甚至还让主流媒体WSJ臣服。</p>
  <p>这种情况下，“价值不大”的TikTok，命运就很难说了。</p>
  <h3><strong>人工智能监管放松</strong></h3>
  <p>AI监管是科技领域面临的最大政策议题之一。目前，特朗普还没有阐述自己的AI政策，但很多人预测情况较为乐观。</p>
  <p>特朗普1.0时期曾发布了一项行政令，表示要增强美国在AI领域的领导力，并指出“<strong>过度严格的政府监管，可能会抑制创新，或将其推向海外</strong>”。彼时，AI尚未成为硅谷最炙手可热的投资赛道之一。</p>
  <p>今年7月8日，美国共和党全国委员会发布了《2024年共和党政纲》。在AI领域，纲领称“<strong>我们将废除拜登的阻碍人工智能创新的行政命令。</strong>”即，过度监管阻碍创新，强调要以“言论自由和人类繁荣”为基础发展AI。</p>
  <p>还有一个利好消息。支持特朗普的硅谷人士，包括“酸葡萄心理”马斯克、a16z创始人Marc Andreessen、硅谷著名投资人Peter Thiel等人，有不少“身家”押在AI领域。</p>
  <p>还有分析认为，特朗普不会花太多时间思考AI，他甚至会将AI扔给副总统JD·万斯，而万斯的密友正是Peter Thiel。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_91de3d7014c64bb09167b85475abfdc5@5238864_oswg282579oswg713oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，OpenAI创始人Sam Altman对特朗普胜选的态度象征了硅谷的态度。2016年，他曾表示：“这感觉像是我人生中最糟糕的事。”本次大选后，Altman表示：“祝贺特朗普总统，祝他在工作中取得巨大成功。”</p>
  <p>实际上，硅谷的巨变应了那句话“如今美国的保守派不保守，自由派不自由。”</p>
  <p>正如a16z创始人Marc Andreessen表示，自己一生中大部分时间都是民主党人，但2024年总统竞选自己支持特朗普，这是因为拜登政府的过度监管，不必要的税收扼杀了初创企业，而特朗普政府会帮助创新蓬勃发展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_dac830ea0ccd4e3bbad69faa153913c8@5238864_oswg520941oswg863oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>或许，一个更加自由、但也更加集权的硅谷将在未来出现。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6HTY8_VIo7kfjR-Rx5eYUA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“适道”</a>，作者：Rika，编辑：Daisy，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3032764919279872</id>
            <title>QuestMobile 2024年OTT行业研究报告：大屏走热，用户、场景、内容互补带来全新广告价值</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3032764919279872</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3032764919279872</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Nov 2024 02:47:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能电视, OTT应用, 用户增长, 家庭娱乐中心  
<br><br>  
总结: 截至2024年9月，智能电视终端的月度活跃设备数达到2.78亿，显示出持续增长的趋势。智能电视逐渐成为家庭娱乐中心，与智能手机和汽车智能座舱形成联动，满足个人、家庭和出行的核心需求。尽管移动视频行业用户规模上升，但在线视频用户规模却出现下降，尤其在中老年人群中渗透率较低。OTT应用的用户使用时长明显高于在线视频APP，且在重大赛事期间，智能电视的活跃度显著提升，成为品牌广告投放的新热点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>QuestMobile数据显示，截止到2024年9月，智能电视终端月度活跃设备数已达到2.78亿，同比增长1.8%。而在今年暑假期间的8月份，这一数字为2.95亿，今年春节期间的2月份，这一数字为3.17亿。</p>
  <p>节点性波动的背后，一方面意味着智能电视终端保有量持续增长，小米、创维、海信、TCL、海尔坐稳前五强的位置，9月份月度活跃设备数分别达到5733.21万台、4427.17万台、3982.5万台、3158.5万台、2313.97万台。</p>
  <p>另一方面意味着智能大屏的“家庭娱乐中心”地位在关键节点期间持续强化，智能手机、OTT大屏、汽车智能座舱，已经成为联动的三大中枢，分别占据了“个人”、“家庭”、“驾驶出行”三个核心需求。而在具体应用上，最受益的领域也已经出现：智能终端成为在线视频玩家流量的超级补充！</p>
  <p>实际上，过去几年，虽然移动视频行业用户规模持续提升，但是主要得益于短视频领域的高速增长，在线视频用户规模早已见顶。2024年9月，移动视频行业总体月活用户规模为11.36亿，同比增长3.2%，其中，短视频领域月活用户规模达到10.26亿，同比增长4.7%；在线视频月活用户规模7.71亿，同比反而下降了0.5%。</p>
  <p>这背后的一大原因是在线视频在中老年人群中的渗透率较低。从用户画像上看，在线视频行业用户构成中，41岁以上用户占比仅为三成。相较之下，大屏用户对中老年群体的吸引力更强。</p>
  <p>从9月份大屏端月活设备量、移动APP月活用户规模增长与衰减来看，这种互补非常明显。以在线视频APP用户规模前三位的玩家为例，9月份月活用户规模表现上，腾讯视频、爱奇艺、优酷视频，同比分别下降了9.4%、16.9%、13.1%，但是对应的OTT端应用“云视听极光”、“银河奇异果”、“CIBN酷喵影视”同比分别增长了10.9%、1.9%、2.3%。</p>
  <p>此外，OTT应用的用户使用时长明显比APP更高，例如，CIBN酷喵影视、银河奇异果、云视听极光9月份的月人均单日使用时长分别为129.4分钟、126.8分钟、92分钟，对应的优酷视频、爱奇艺、腾讯视频APP月人均单日使用时长分别为59.5分钟、73分钟、67.7分钟。</p>
  <p>加上大屏在节点性时段的聚客效应、体育营销的聚焦效应、广告展示沉浸效应，让OTT广告成为快消品牌、互联网生活服务品牌热门投放渠道……</p>
  <p>各家具体怎么玩？不妨看报告吧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_936e5184ccbd4ffd9434a5a8f220967a@000000_oswg71795oswg960oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>智能电视终端规模稳中有增，弥补在线视频APP流量增长的疲软态势</strong></h2>
  <p>1、内容生产者通过与互联网电视牌照方的合作，将内容集成到OTT应用中，通过智能电视终端触达用户</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_bc2c1327f018454eae15f7b8ce88f984@000000_oswg147864oswg960oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2、智能大屏激活规模增长，电视作为家庭娱乐中心的角色在春节期间得到强化，2月活跃设备数量接近3.2亿台</p>
  <p>QuestMobile数据显示，2024年9月，智能电视端活跃设备数已达2.78亿，同比增长1.8%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_4b3f49d78d3148bcb5e8780a33c1bc33@000000_oswg44684oswg960oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3、广东、山东、河南、江苏智能电视渗透率较高，且大屏用户在这些省份的集中度超过移动端</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_2cf6eee694a042f19888690dad152d9a@000000_oswg62624oswg960oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4、OTT应用的日均活跃设备保持慢速增长，春节、暑期出现小高峰</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_8638e59bc96a4886b202586cbbedc83b@000000_oswg51391oswg960oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>5、从移动视频APP来看，短视频平台用户规模持续提升，而在线视频行业流量有所微降</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_258044d9d20c4c4295b4f75919e3636b@000000_oswg46475oswg960oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>6、在线视频APP在41岁以上人群中的渗透率较低，借助电视渠道，有效增强长视频内容对中老年用户的吸引力</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_02b790b6c9e8481192d0c2e473450ed0@000000_oswg46522oswg960oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>汇聚更多高粘性用户，OTT大屏价值被品牌“看见”</strong></h2>
  <p>1、大屏端的大流量及高粘性，为品牌解锁OTT营销价值</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_871fd442c48d4df59a5b04a408456413@000000_oswg132288oswg960oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2、大屏与移动端流量实现互补，云视听极光、银河奇异果、CIBN酷喵影视、芒果TV四大头部长视频平台依靠海量剧综内容，成为OTT行业的第一梯队</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_70d5552757fa44f98fc5d54dda3792dc@000000_oswg130999oswg960oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3、相较于APP，OTT应用的使用时长明显更高，其中CIBN酷喵影视与银河奇异果的人均单日使用时长超过两小时</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_18ace0511b814a0d8f9c360a6d36b929@000000_oswg81129oswg960oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4、重大赛事节点大屏聚客效应显著，巴黎奥运会助力大屏活跃大幅提升</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_9103e6c652784df29cc1ff631ae7b6c8@000000_oswg73205oswg960oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>5、大屏成为体育营销的高地，巴黎奥运会期间，品牌定制化大屏营销内容，助力品牌超强曝光</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_d280c67dad0942969e9f65d58c02c90a@000000_oswg118083oswg960oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>6、OTT渠道投放广告主集中在饮料冲调、包装食品、外卖服务、汽车品牌行业，且投放费用占比持续增加</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_37eee127834a4dceb048c0e97959f425@000000_oswg70392oswg960oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>7、快消品牌及互联网平台均瞄准大屏端营销价值，可口可乐、美团外卖、百事为OTT媒介投放TOP3的广告主</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_0162a2f85c0c4c60a0f76420e9ab4603@000000_oswg61303oswg960oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>8、而从OTT广告投放占比来看，可口可乐、美团外卖、百事在部分月份的投放占比超过10%</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_10f2d65ae786442d8baa0342cee95d40@000000_oswg98802oswg960oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>智能电视成为家庭智能生态的中心枢纽，愈加丰富的内容形式及AI电视的推出，推动大屏渗透率持续提升</strong></h2>
  <p>1、智能电视向家庭娱乐中心升级，成为除手机外的智能家居主要入口，手机端、大屏端、汽车端三端联动成为发展趋势</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_7efbe88bd0f34d0c985dfb72f2e8ad3b@000000_oswg41245oswg960oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_0be615a6c1144fb6945196e053b0d33b@000000_oswg55054oswg960oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2、小米电视成为智能家居系统的中心，用户可以通过电视与其他智能家居产品进行交互，生态优势下小米智能电视活跃设备量持续高速增长</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_094595f3603744428c82fb64345e2645@000000_oswg106572oswg960oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3、传统家电品牌也在布局加快智能家居生态，以实现家电产品的场景互通、主动智能，代表企业海尔、TCL旗下智能家居综合控制APP流量持续高速增长</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_c746ae1572c94f21bd961c5ed0c4630c@000000_oswg153387oswg960oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4、大屏端内容生态愈加丰富，越来越多的内容与娱乐形式入驻，音乐类、教育类OTT应用流量增速较高</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_92a1826c75a94abaad7315fb7924275b@000000_oswg76978oswg960oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>5、创新功能创新成为激活电视用户的核心，各品牌通过AI赋能电视，从画质、交互、跨端互联、创作等方面，提升用户体验</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_87cb29dc089d459f9a6c231c57551941@000000_oswg125328oswg960oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>2024年OTT行业榜单</strong></h2>
  <p>1、OTT应用规模TOP榜</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_7f2d7dd089c34b9493b6db8a2ea01b08@000000_oswg124235oswg800oswg817_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2、智能电视终端规模TOP榜</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_1bdacd6197a04f62b5cf5425784cc1c6@000000_oswg103863oswg800oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_2afd219e71624804bd8092cc407e95b8@000000_oswg166968oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDk2NzM0Ng==&amp;mid=2651562197&amp;idx=1&amp;sn=7de598b648b471972cc31f3ea1a75d1b&amp;chksm=bcb2ec748ac0fae67edbaafa8d5c506b6c5a1d2d70989c5511e576a66210ee7032397a383e7b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“QuestMobile”（ID：QuestMobile）</a>，作者：Mr.QM，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3032715422396416</id>
            <title>30亿美元的月之暗面，为什么“被仲裁”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3032715422396416</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3032715422396416</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Nov 2024 02:15:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 仲裁, 投资, 创业公司  
<br><br>  
总结: 国内人工智能产品Kimi的创始人杨植麟和张宇韬因前公司循环智能的投资人提起仲裁，原因在于月之暗面的估值大幅上升，令未能投资的老股东感到后悔。仲裁的提出反映了投资者与创业者之间的利益冲突，尤其是在融资窗口迅速变化的情况下。尽管仲裁引发关注，但律师事务所认为缺乏法律依据，创始人并不担心。月之暗面在短时间内迅速崛起，成为估值最高的独角兽之一，显示出创业公司在市场中的竞争激烈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>国内最火的人工智能产品Kimi，背后的创始人被他们上一家公司的部分投资人申请仲裁。</p>
  <p>听起来有点儿绕，但实际无非就是“人红是非多”罢了。</p>
  <p>据36氪旗下专注于投资报道的账号“暗涌Waves”在11月11日的一篇报道，月之暗面创始人杨植麟、联合创始人兼CTO张宇韬，已被循环智能时期的投资人在香港提起仲裁。循环智能是杨植麟和张宇韬在月之暗面之前参与创立的另一家公司。</p>
  <p>最新消息是，铭德律师事务所已接受杨植麟、张宇韬委托。铭德律师事务所资深合伙人David Morrison律师对外回应称：已关注到相关仲裁事项，“我们认为该事项既缺乏法律依据，也不具备事实基础，本所将依法提出抗辩”。</p>
  <p>风投机构与被投企业因纠纷诉之于公堂并不鲜见，但这起仲裁最令人注目之处在于，成立仅约一年半的明星创业公司创始人，在把月之暗面做成同赛场上估值最高的独角兽之际，面对的却是那些并没有直接投资月之暗面的人营造的冲突。</p>
  <p>何以至此？</p>
  <p>综合多家媒体的报道，此次仲裁申请可能缘起于，月之暗面后来的发展远远超出了部分前公司老投资人的预期，他们没有像另一些投资人一样继续在天使轮就押注月之暗面，一年多后，等到月之暗面拿到阿里等机构的大笔融资后，老股东们开始后悔。</p>
  <p>循环智能成立于2016年，是一家面向企业营销客服的AI软件提供商。月之暗面成立于2023年，推出国内首个支持输入20万汉字的产品 Kimi 智能助手。</p>
  <p>两家公司有一些共同的创始人，包括杨植麟和张宇韬。月之暗面创立时，一些老股东看好大模型，选择继续投资，另一些老股东放弃投资。</p>
  <p>《第一财经》援引一位投资行业人士的评论称，“此次双方矛盾主要基于月之暗面估值大涨但几家机构未能参投的落差。”</p>
  <p>在国内市场，月之暗面、MiniMax、零一万物、百川智能、智谱AI这五家企业被业界称为“大模型五虎”。流量触顶下，重要赛道里的好项目凤毛麟角。提前布局、押注风口成了决定投资机构回报的胜负手。</p>
  <p>杨植麟曾在接受腾讯新闻采访时，道出了月之暗面急速推进融资之惊险和机会窗口之短暂。“我们2023年2月开始集中做第一轮融资。如果delay（延迟）到4月，基本没机会了。但如果2022年12月或2023年1月做也没机会，当时有疫情，大家没反应过来——所以，真正窗口就是一个月。”</p>
  <p>融资窗口并不总是开放的，它们可能会因为市场情绪变化、行业动态或其他商业因素而迅速关闭。创业公司必须要敏锐地识别这些窗口，并迅速采取行动利用这些机会，以确保在融资窗口期间能够吸引投资者并成功融资。</p>
  <p>投资者同样如此，对出手的时间和速度有着极为苛刻的要求。</p>
  <p>回到这场被老股东们主动挑起的仲裁，颇值得外界玩味的是，循环智能的老股东有七家，这次提出仲裁申诉的“仅有”五家：金沙江创投、靖亚资本、博裕资本、华山资本和万物资本。</p>
  <p>有两家不在其中：真格基金和红杉中国。</p>
  <p>换句话说，对于杨植麟是否有违约之举，老股东们的意见并未达成一致。</p>
  <p>股东们之所以出现这种分歧，在于循环智能和月之暗面的估值走向了“歧路”：循环智能的估值约2亿多美元，而月之暗面在阿里领投的约10亿美金融资后，估值被快速拉升至约30亿美元。</p>
  <p>而选择按兵不动的真格基金和红杉中国，都是月之暗面的股东。</p>
  <p>真格基金参与了月之暗面2023年6月的3亿美元融资；红杉中国则参与了月之暗面多轮融资，包括2023年6月的3亿美元融资、2024年2月的超10亿美元融资。</p>
  <p>核心创始人有重叠，但后成立的月之暗面相较于循环智能，呈现出火箭般的蹿升速度。</p>
  <p>一位业内人士称，“杨植麟要从循环智能出来创事这个事情，当时给出了股权回报方案，各方都接受，这是当初的约定。”但转折点发生在阿里投资月之暗面之后，“一个之前没被看好的公司火了，就对之前给到的方案不满意。”</p>
  <p>据“暗涌Waves”报道，有知情人士就此评论称，（月之暗面估值急速上升）难免“给循环智能时代估值缓慢爬坡的老投资人带来巨大冲击”。</p>
  <p>在最早披露“杨植麟被前投资人提起仲裁”消息的“暗涌Waves”一文的公众号评论区，几位用户表达了类似观点：“无非就是没带他们上车。”“补偿没给够呗。”“通过循环智能的持股应该算是上车了，但几轮下来股份都被稀释掉了吧。”</p>
  <p>投资方与创业者之间的纠纷，并不罕见。最常见的几类纷争包括但不限于：控制权争夺、股权转让纠纷、利益分配矛盾、融资条款争议、投资退出策略之争、业绩目标和估值争议……</p>
  <p>这些纷争，绝大多数的本质是利益之争。某种程度上，创投圈，不是一个讲道理的地方，更多是一个讲利益的地方。环球皆然。当然，前提是有了利益。如果公司没做好，那些当时没投资的人，可能反而是开心的。</p>
  <p>据公开资料，创业之余，杨植麟曾在乐队中担任鼓手，“月之暗面”这个名字，来源于英国著名摇滚乐队Pink Floyd的专辑 The Dark Side of the Moon，这是摇滚音乐史上最著名和最有影响力的专辑之一。这张专辑在全球销量超过5000万份，并在公告牌（Billboard）专辑榜上连续停留了741周（超过14年）。</p>
  <p>在天体物理学中，月球背面被称为“月球的暗面”，但它实际上并不是永远处于黑暗中，更准确的说法应该是月球的远端，只是人类在地球上看不到月球远端的光而已。对于一家成立才20个月的年轻公司而言，月之暗面当下最重要的事情是跑得再快一点：Kimi产品体验更好、用户规模增长更快。</p>
  <p>一位业内人士认为，选择放料给媒体，或许也是知道法律上缺乏胜算。“Kimi和它的创始人其实也没什么好担心的，无非是被动贡献了一天的吃瓜物料而已。”</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2OTY3Njk1Ng==&amp;mid=2247510212&amp;idx=1&amp;sn=d3ba5b36de6231d82921c2962fc81e2d&amp;chksm=cf830476dcf3c16b3d84729162da93439ffdaedf39a755bc1039273b3906812b5173c7bc0a52&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雪豹财经社”（ID：xuebaocaijingshe）</a>，作者：陈序宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3032645176275204</id>
            <title>滞纳金薅到手软，丰巢港股IPO能顺利吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3032645176275204</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3032645176275204</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Nov 2024 01:14:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 快递柜, 丰巢, 上市, 滞纳金  
<br><br>  
总结: 丰巢控股有限公司于2023年申请在香港上市，尽管其在快递末端配送服务中面临亏损，但今年上半年开始实现盈利。丰巢的主要收入来源包括快递末端配送、消费者智能交付和增值服务。尽管快递柜数量和营收增长，但市场占有率仅为6.1%，且与竞争对手相比效率不高。丰巢通过收取滞纳金获得了可观的收入，但这一做法引发了消费者的不满。整体来看，丰巢的业务发展面临挑战，上市可能是其新的起点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>动不动就要收五毛一块取件费的快递柜公司丰巢，要被大伙儿“养”上市了。</p>
  <p>8月30号，丰巢控股有限公司向港交所递了上市申请，准备在香港交易所主板挂牌。继顺丰控股、顺丰房托、嘉里物流、顺丰同城之后，顺丰创始人王卫意在拿下第五个小目标。</p>
  <p>但不同于顺丰系其他公司在快递业务中赚得盆满钵满，丰巢却是一直“亏本赚吆喝”的状态。数据显示，2021年-2023年，丰巢三年累计亏损却达到了37.68亿元。与大幅亏损相对应的是，我国数亿取件人动辄就要给丰巢交“滞纳金”，终于，伴随全国快递市场的不断壮大和滞纳金收到手软之下，丰巢终于慢慢开始赚钱了，今年上半年净利润有0.72亿元，调整后净利更是达到了2.19亿元。</p>
  <p>虽然开始赚钱，但丰巢的现金流并不太好。到2024年6月底，丰巢的流动负债净额已经涨到了36.8亿元。</p>
  <p>这种状态下，丰巢选择上市，可以说是有点儿无奈、又不得不为。但问题的关键是，当下丰巢的估值已经超过250亿，在当下快递行业杀红眼的背景下，丰巢到底是比肩互联网企业那样的高估值更合适，还是委曲求全普通服务业更合适？这才是大家更为关心的问题。</p>
  <h2><strong>最后一公里的“难言之隐”</strong></h2>
  <p>根据丰巢提交的招股说明书，其收入主要来源于三个部分：快递末端配送服务、消费者智能交付以及增值服务等。</p>
  <p>其中，快递末端配送服务是丰巢的主要收入来源，也就是最后一公里的生意。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_edecb8097a7f42c2a52675fc623c1f4a@000000_oswg72212oswg529oswg226_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2021年至2023年，该业务收入分别为14.55亿元、16.86亿元、18.36亿元，年复合增长率为8%。从增长来看不错，但是占公司总体业务收入比重却从2021年57.6%下降至今年上半年的40%。此外，<strong>近三年丰巢的包裹交付数量分别为62.04亿件、58.23亿件及64.63亿件，年复合增长率仅为1.4%，可以说几乎没有太大变化。可以看出，丰巢在末端配送方面已经基本进入“躺平”状态，那在末端智能柜上的业务格局，又是怎样的呢？</strong></p>
  <p>截至今年上半年，丰巢的智能快递柜网络由33万组智能柜组成，共计约2990万个格口，服务范围覆盖中国31个省份的约20.9万个社区。其中，华东地区是丰巢最大的市场，拥有14万组智能柜，占全部智能柜的43.9%。广东、江苏、浙江三个省份的智能柜数量超过3万组，这三个省份也是中国最富裕的地区之一。另外，丰巢在提及，其在泰国也投入并布置了相当数量的智能柜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_df35da479f6c4300b498895df90e54d6@000000_oswg79702oswg504oswg248_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管对快递公司而言，丰巢的普及带来了便利，但丰巢的客户主要是快递员而非快递公司本身。每次存件，快递员需支付两毛至四毛不等的费用。</p>
  <p>尽管丰巢在营收和快递柜数量上均居中国首位，并宣称已为3.68亿消费者提供服务，但其市场占有率仅为6.1%，竞争对手紧随其后，第二名的菜鸟和第三名的京东物流分别仅使用18万个快递驿站和8万个驿站及2.3万个快递柜，就分别获得了4%和2.5%的市场份额。</p>
  <p>不难看出，<strong>与同业对手相比、丰巢的快递运转效率并不高。原因或许要从丰巢股东——顺丰说起。顺丰当下虽然是丰巢的最大客户，但却并不显著。2021年、2022年、2023年及截至2024年5月31日的五个月内，丰巢来自顺丰的收入分别为6180万元、7260万元、1.53亿元及7000万元，分别占同期收入的2.5%、2.5%、4.0%及3.7%，占比总体较低。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_ea5507dabb9b45dcb5e09be6989c6832@000000_oswg67707oswg495oswg104_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从数据分析，某种程度上丰巢虽同属“顺丰系”，但实际上却并没有那么受重视，“亲爹”貌似不太看重这个“五阿哥”。且当前丰巢的主要竞争对手是菜鸟，这就导致申通、中通和韵达等菜鸟系的庞大快递量不见踪影，更加限制了丰巢的想象空间。</p>
  <p>所以，即使丰巢在招股书中表示“末端物流解决方案处理的快递包裹量占快递包裹总量的比例，由2019年的45.4%增加至2023年的65.4%，预计未来仍将保持在70%左右的高水平”，但这“最后一公里”的“蛋糕”，丰巢能吃下多少，并不好说。毕竟菜鸟背后有阿里巴巴，京东物流背后有京东集团，而丰巢的背后，只是顺丰。其他快递商是否愿意将包裹交予丰巢，取决于快递商自身的意愿。如果自己的“亲爹”都不疼，那将来末端快递进入存量厮杀的时候，可就更不好说了。</p>
  <h2><strong>“滞纳金”的手段非常不得味儿</strong></h2>
  <p>快递末端配送服务已经“躺平”，丰巢消费者智能交付服务却从2021年的1.5亿元增长至2023年的10.2亿元，今年上半年也获得了近7亿营收，占总营收比重也从2021年的5.9%增长到今年上半年的36%。</p>
  <p>这里的丰巢消费者智能交付业务，指的是包括电商退换货综合服务与个人散单寄件服务。</p>
  <p>电商退换货综合服务主要是满足电商行业退货需求不断增加而增长的，当消费者在电商平台购买的商品需要退货时，可以选择将商品寄存在丰巢快递柜，然后由快递员到柜取件，完成退货流程。而个人散单寄件服务主要是满足消费者日常的个人寄件需求，这尤其对于一些不方便等待快递员上门取件的消费者来说，丰巢智能柜的个人散单寄件服务具有较大的吸引力。</p>
  <p><strong>但消费者智能交付业务当中，有一项饱受消费者诟病的业务，那就是从2020年5月起，丰巢开始向用户收取快递超时费。</strong>先前，快递员需缴纳“场地费”以使快递在丰巢的“临时存储点”得以暂存。然而，若收件人因出差或遗忘未能及时领取，包裹便可能长期滞留。丰巢公司认为此情况对其收益产生不利影响，遂决定对超过12小时未取的快递征收超时费，费用为每12小时0.5元，上限为3元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_af8e7b6cff424d25a4459ab6233490cd@000000_oswg46100oswg510oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一决策引发了公众的广泛讨论……随后，在舆论压力下，丰巢调整了其收费政策，将免费存放时间延长至18小时，之后每12小时收费0.5元，上限仍为3元。</p>
  <p>根据丰巢公司招股说明书所披露的数据，2021年至2023年以及2024年前五个月，丰巢通过滞留包裹所收取的畅存费（亦称滞纳金）分别为2.15亿元、2.30亿元、2.59亿元和1.04亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_aefa4e03036c48a1bc0025964d2392bf@000000_oswg98883oswg554oswg177_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>换言之，在近三年半的时间里，丰巢通过滞留包裹收取的畅存费总额达到8.08亿元。且收取滞纳金后，丰巢也间接同步提升了丰巢格口的周转率，真可谓“一举两得”！如果不想总是被薅滞纳金的羊毛，薅的方式、消费者可选择换一换。据招股书表明，消费者可订阅会员计划、以享受超时取件免费及额外优惠，会员计划提供月度、季度及年度订阅，费用分别为5.0元、15.0元及55.0元。</p>
  <p>尽管如此，丰巢收取超时费的做法至今仍存在较大争议。许多消费者表示，即便自己短时间不在家，将快递放置在家门口即可，考虑到现代住宅区普遍安装有摄像头，他们并不担忧快递丢失，因此不愿意支付额外费用将包裹存放在快递柜中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_f6d2e7b681994d47b7d913e7631ccf9b@000000_oswg32540oswg554oswg159_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>截至目前，在黑猫投诉平台上，有关丰巢智能柜的投诉有数万条，其中大量涉及滞纳金方面的投诉。</p>
  <h2><strong>想要“一鱼多吃”奈何厨艺不精</strong></h2>
  <p>不管是丰巢的快递末端配送还是消费者业务，实际上都不那么好做。这时的丰巢，开始思考第二增长曲线，那就是招股说明书中的“增值服务以及其他”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_3fdc08f9849d4e9e82913470d03c01d9@000000_oswg68593oswg511oswg219_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从财务数据上看，2023年，增值服务为丰巢贡献了9.6亿元的收入，而在2024年的前五个月，这一数字达到了4.4亿元。丰巢之所以能够提供这一服务，不仅仅是因为其智能柜的使用，更在于其在进入小区的过程中与物业管理者建立了良好的合作关系。</p>
  <p>在全国范围内，丰巢在20.9万个社区稳定支付租金，与物业管理者保持良好关系，一鱼两吃就成了新的解法，但关键是，这里有故事可说？</p>
  <p>目前，丰巢的增值服务主要包含三个领域。首先是广告业务。智能柜的屏幕上可以展示广告内容，这与分众传媒在小区内的广告模式相似。截至2024年5月31日，丰巢已为大约35个行业的近6000个广告商提供了广告服务。截至2023年末，丰巢通过广告业务实现了3亿元的收入，成为社区营销服务领域收入前五的企业之一。</p>
  <p>其次是洗护服务。洗护服务是丰巢拓展的新业务领域之一，数据显示，从2022年的约6900份订单增长至2023年的约5.48万份，而今年的订单数量已达到约9.62万份。</p>
  <p>尽管增长迅速，但其绝对值仍然较小。假设每笔订单的平均消费为100元（实际为50元），那么这一业务在半年内的收入也仅为1亿元。</p>
  <p>第三项增值服务是到家服务。2023年，丰巢的到家生活服务订单数量是2022年的5.68倍。截至2024年前五个月，订单数量达到约7.14万份，相当于2023年全年订单量的七成，同样显示出快速增长的趋势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_259edf06cdac4f7895fe7569b463ca60@000000_oswg114451oswg503oswg163_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，到家服务与智能快递柜并无直接关联。丰巢提供的到家服务包括保洁、家电清洗和上门维修等。尽管这一市场潜力巨大，但丰巢在该领域并没有形成明显的竞争优势，市场上还有自如、美团、京东到家、盒马、天鹅到家等多家企业提供类似服务。例如，京东家政在2022年的总服务订单量已达到18万单。相比之下，丰巢在流量和高品质用户认知方面并不具备明显优势。这项增值服务更像是线上流量变现的一种方式，而非直接依托智能快递柜衍生出的服务。</p>
  <p><strong>寄予厚望的“增值服务及其他”尽管有所增长，但增幅有限，且收入一直未能突破10亿大关，营收占比更是从2021年的36.5%下降至2023年的25%，并在2024年前五个月进一步降至22.9%，想要“一鱼多吃”，奈何厨艺不精！</strong>与美团、天鹅到家等专业的生活服务平台相比，丰巢在洗护服务和到家生活服务领域的业务积累相对较少。若要在这些领域拓展市场，则意味着需要新的投入，短期内不仅无法为财务报表带来正面影响，反而可能给盈亏线带来新的压力，这显然并非丰巢想要的局面。</p>
  <p>从全局看，当前丰巢的三大业务发展情况均不容乐观。快递相关业务陷入两难境地，眼看收入与前期巨大投资形成鲜明反差，买卖亏本了！而第二增长曲线短时间难以建立稳定性，似有“屋漏偏逢连夜雨”之状！而在丰巢高层心中更应摆正的心态是：上市不是终点，很大程度上是另一个起点。丰巢能否最终“引来凤凰”，我们还要拭目以待。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4NjY4MDUzMQ==&amp;mid=2247490387&amp;idx=1&amp;sn=eba1998e0768764ccbfb648dd48c5109&amp;chksm=ce82814515078f31d483fecc77acc60d139237d38f6f96bf47157b99a0c12c7a1e172d3d4064&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“万点研究”（ID：Agumanhua）</a>，作者：秦楠，编辑：渔夫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3032173000077569</id>
            <title>错失泼天富贵，没上车的人开始翻脸</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3032173000077569</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3032173000077569</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Nov 2024 00:56:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, 仲裁, 投资, 月之暗面  
<br><br>  
总结: 月之暗面创始人杨植麟和张宇韬因与循环智能的投资人发生争议，投资人对月之暗面的股权分配和估值上涨表示不满，进而提起仲裁。循环智能的投资方包括金沙江创投等，因未能参与月之暗面的后续融资而感到失落。月之暗面在短时间内获得了巨额投资和快速增长，成为大模型领域的佼佼者。投资人对新公司的估值上涨感到焦虑，可能希望通过仲裁来增加在月之暗面的股权占比。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月11日，大模型赛道的明星公司月之暗面再次引发关注。</p>
  <p>据报道，月之暗面创始人杨植麟、联合创始人兼CTO张宇韬，近日被循环智能时期投资人在香港提起仲裁，相关电子仲裁申请书也已递交HKIAC（香港国际仲裁中心）。</p>
  <p>对此，月之暗面回应称，杨植麟、张宇韬已委托铭德律师事务所处理仲裁事项。</p>
  <p>铭德律师事务所资深合伙人David Morrison律师表示：我们认为该事项既缺乏法律依据，也不具备事实基础，本所将依法提出抗辩。</p>
  <p>据了解，此次参与申请仲裁的机构方分别为金沙江创投、靖亚资本、博裕资本、华山资本和万物资本。</p>
  <p>投资人为何和被投资者反目成仇？</p>
  <h2><strong>有人错失风口？</strong></h2>
  <p>循环智能，是一家行业大模型和会话智能解决方案提供商，也是杨植麟、张宇韬在月之暗面之前创立的公司。</p>
  <p>杨植麟本科毕业于清华大学，博士毕业于卡内基梅隆大学计算机专业，曾就职于GoogleBrain和美国初创公司FAIR等。张宇韬本硕均在清华大学计算机系就读，取得清华大学计算机博士学位，是杨植麟的同门师兄，陈麒聪是CMU人工智能硕士，师从亚马逊AWS人工智能总监、机器学习泰斗Alex Smola，曾效力于微软亚洲研究院。</p>
  <p>他们三人所创立的循环智能，2018年起开始开展业务，很快，2019年1月就拿到了金沙江创投、靖亚资本、华山资本的投资，后又获得了真格基金和红杉资本的投资、万物资本、博裕资本的投资。</p>
  <p><strong>这本来应该是伯乐与千里马的故事，但是ChatGPT的火热让故事换了个演绎的方向。</strong></p>
  <p>2022年底，ChatGPT爆火，国内AI从业者都认为这是新纪元的开端，是一个不可错过的风口。杨植麟决心下场。</p>
  <p>有丰富的人工智能领域经验和创业经历的杨植麟清楚地知道，大模型公司的竞争，首先是一场残酷的金钱角力，它需要人才聚集、资本聚集。</p>
  <p>在国内大模型公司纷纷涌现的当时，时间就是金钱，杨植麟判断，如果延迟到4月，（融资）就没有机会了。</p>
  <p>第一财经报道，有消息称，出走创业时，杨植麟获得了循环智能CEO陈麒聪及主要股东的支持，循环智能获得月之暗面的股权作为回报。陈麒聪向公司股东发出情况说明邮件，通知该方案，获得股东确认，并得到董事会批准。</p>
  <p>针对创业团队新设公司转做新业务或者涉入新行业，如何处理原公司股权的问题，澎湃新闻援引专业人士的观点，认为这种情况很常见，创始人进行新的创业往往是看到了更好的机会，除了创始人回购，也可以用新公司的股权来置换投资人手中原有公司的股权，而此时按照什么估值和对价就会成为争论的焦点。</p>
  <p><strong>据媒体报道，循环智能几位投资方发起仲裁的原因，很可能是对后来在月之暗面所占的股比不满，尤其在月之暗面估值出现巨幅膨胀之后，新公司的成长性相比循环智能呈现出巨大差距。</strong></p>
  <p>这才是真正的错过好多亿。</p>
  <h2><strong>新公司估值涨了，老公司投资人翻脸</strong></h2>
  <p>月之暗面是过去一年多国内风头最盛的大模型创业公司。</p>
  <p>2023年3月，月之暗面成立，不到3个月就获得红杉中国、真格基金、今日资本等知名投资机构的投资；10月，月之暗面推出支持输入20万汉字的智能助手产品Kimi后，迅速爆红。</p>
  <p>公开数据显示，2023年12月至2024年2月的三个月期间，Kimi智能助手的月活跃用户数分别为50.83万、112.85万、298.46万，同比增长122%至164%。</p>
  <p>今年，Kimi智能助手启动200万字无损上下文内测前后，月之暗面在资本市场更是风头无两。</p>
  <p>在二级市场，Kimi概念股成为追捧热点，相关股票集体大爆发。3月21日，KimiAPP和小程序因为太过火爆宕机的同时，Kimi概念股华策影视、掌阅科技、中广天择等多只个股涨停。</p>
  <p><strong>在一级市场，月之暗面估值也不断上涨。</strong></p>
  <p>2月，月之暗面获得了超10亿美元投资，参与投资方包括红杉中国、小红书、美团龙珠、阿里巴巴、招商局中国基金等，估值超25亿美元；8月，月之暗面又获得腾讯、高榕创投等投资，估值再次上涨到33亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_3a5c96a57dba4dc1a8c574b508992694@000000_oswg62749oswg828oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">月之暗面融资信息</p>
  <p>目前，Kimi已经领跑大模型创业赛道，且还有巨大想象空间。据第三方平台AI产品榜aicpb.com 的10月统计数据显示，Kimi的月访问量已经达到了2928万，全球排名第6，国内排名第1。未来，一旦跑通商业化，月之暗面估值还将不断暴涨。</p>
  <p><strong>看着Kimi估值不断上涨，而自己未能分一杯羹，或许也是此次循环智能投资人掀起仲裁的原因之一。</strong></p>
  <p>第一财经援引投资行业人士消息称，此次双方矛盾主要基于月之暗面估值大涨但几家机构未能参投的落差。一位行业人士称，月之暗面成立之初，作为循环智能老股东的红杉中国与真格基金选择了继续跟投，但金沙江创投、博裕资本等机构由于不看好通用大模型而没有跟进。</p>
  <p>据网易科技报道，金沙江创投合伙人朱啸虎曾旗帜鲜明的提出自己不会投中国的大模型公司，他认为5年后将没有独立的大模型公司存在，因为没有商业模式。在接受界面新闻采访时，朱啸虎对智谱AI、百川智能、零一万物、月之暗面、Minimax、阶跃星辰六家独立大模型创业公司最后怎么收场表示“不乐观”，认为“六小虎”最好的结果就是卖给大厂。</p>
  <p><strong>从目前结果来看，因为不看好通用大模型而没有跟进的老投资人已经错失了泼天富贵。</strong>如果像媒体所报道的，循环智能的一些投资人诉求是增加在月之暗面的股权占比。那么，他们其实是不想进一步错失月之暗面成长所带来的巨大财富。</p>
  <p>但从另一个角度讲，股权值钱的前提是公司有进一步的发展，如果公司发展受干扰，结果只能是适得其反。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5ODY1NTIzNg==&amp;mid=2247494384&amp;idx=1&amp;sn=58f23c29f29b703ea1558fdeea87ad45&amp;chksm=c1d0b29f97f3716d7f9d2e39a8ea4b13643517a016e1bd30577b551b3dc15575ea778ecf5d34&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市值榜”（ID：shizhibang2021）</a>，作者：连禾，编辑：赵元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3032137072702342</id>
            <title>一幅作品卖近800万，不用进厂做苦力，机器人找到新谋生方式</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3032137072702342</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3032137072702342</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Nov 2024 00:54:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 机器人艺术家, Ai-Da, 图灵肖像, 人工智能  
<br><br>  
总结: Ai-Da是一款由多位专家研发的超真实机器人艺术家，最近其创作的图灵肖像画在苏富比拍卖会上以110万美元售出。Ai-Da通过手眼协作进行绘画，展现了人工智能在艺术创作中的潜力。她的作品不仅引发了对人工智能伦理的讨论，也重新定义了艺术家的概念。此次拍卖标志着人工智能与艺术市场的交汇，促使人们思考如何面对新兴的数字艺术形式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>机器人前瞻11月11日报道，这两天，一幅由机器人Ai-Da创作的图灵肖像画，在苏富比拍卖会上以<strong>110万美元（约790万人民币）</strong>的价格售出。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_c4b7a0f5be8846f59790e14a73edc453@453363432_oswg770485oswg518oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">以110万美元售出的图灵肖像画</p>
  <p>人形机器人Ai-Da，是英国艺术家Aidan Meller联合机器人公司Engineered Arts、牛津大学、伯明翰大学等多位人工智能专家研发的。Ai-Da外表是女性形象，短发、大眼睛，眼睛里装有摄像头。以Ai-Da进行命名，是为了纪念 19 世纪的数学家 Ada Lovelace——世界上第一位计算机程序员。</p>
  <p>这幅画将图灵描绘成人工智能之神，作为苏富比数字艺术品进行拍卖。最初估价为 12万至 18万 美元，收到了超过 27 个出价，并被卖给了一位来自美国的匿名买家。</p>
  <p>Aidan Meller表示，这幅名为《A.I.God》的画作的销售收益，将有助于资助 Ai-Da 的新改进。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_f17558db5e0e4e86b3c6b7ad223856b5@453363432_oswg830823oswg1000oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>一、全球首款超真实机器人艺术家，利用手眼进行创作</strong></h2>
  <p>Ai-Da，是一个包含各种不同的计算机程序、机器人技术、硅胶和人类影响的复合角色，也是世界上首款超真实的机器人艺术家，具备发声能力，可以使用大语言模型与外界交流。</p>
  <p>Ai-Da的逼真硅胶脸是Aidan Meller和研究员Lucy Seal、数字艺术家Alex Kafousssias、3D设计师Tim Milward设计的，能够让她看起来表情生动。</p>
  <p>机械手臂是来自利兹大学的Salah Al Abd和Ziad Basass研发的，可以让她握住铅笔，并采用了智能算法，利用计算机视觉来分析Ai-Da看到的是谁，然后由此开发了一个控制系统，根据Ai-Da的解释生成一条路径让它的手臂跟随，达到画画的功能。</p>
  <p>机器人身体部分，则是由英国公司<strong>Engineered Arts</strong>制造。Engineered Arts在机器人的外观仿真、动作和表情模拟等方面技术能力突出，曾推出过极为逼真的人形机器人Ameca，能模仿人类的表情、动作、情绪。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_9ce2e1a64ff0479b9886e15cc3e88035@453363432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">人形机器人Ameca</p>
  <p>而在Ai-Da的研发中，为了让她能够做出各种像真人一样的动作和面部表情，Engineered Arts研发了机器人操作系统Tritium和仿真机器人建造系统Mesmer。</p>
  <p>本次拍卖的《A.I.God》，是首次拍卖的AI艺术家作品。之所以称之为“首次”，是因为<strong>不同于过去常见的AI“文生图的创作模式，&nbsp;Ai-Da是直接用手、眼睛协同进行绘画的。</strong></p>
  <p>Aidan Meller此前在一份声明中说，每次创作之前，Ai-Da都会与其研发团队“讨论”想画的内容。“创作这幅画作前，我们与她讨论了‘AI向善’的问题，这导致Ai-Da提出，她想画图灵这个人工智能发展史上的关键人物。”</p>
  <p>在回答了关于画作风格、内容、色调和质地的问题后，Ai-Da用眼部摄像头“观察”图灵的照片并绘制草图，然后根据特定算法对照片产生的不同解读结果创造了15幅不同的图灵肖像，每幅的创作时间都在6至8小时左右。</p>
  <p>最后，Ai-Da选择了三幅画作组合在一起，并在背景中加入图灵发明的密码破译设备“炸弹机”。</p>
  <p>据了解，由于Ai-Da的机械手臂只能在约30厘米长、42厘米宽的小幅画布上作画，<strong>最终成品由3D打印设备打印到更大的画布上。</strong></p>
  <h2><strong>二、办过多个展览，还上英国议会发言</strong></h2>
  <p>在这之前，&nbsp;Ai-Da已经创作了多幅作品，是个小有名气的艺术家了。</p>
  <p>在2021年，Ai-Da在伦敦设计博物馆举办了一场名为“Ai-Da: Portrait of a Robot”的个人画展，并以其第一幅在无自我意识的情况下绘制的个人肖像画创造了历史。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_0b3eb67b8e5d4836998e5cc31b332bd5@453363432_oswg56302oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2021年10月，Ai-Da在埃及展出了雕塑作品。作品是三条腿的她自己，创作灵感来自神话中斯芬克斯出给俄狄浦斯的谜语“什么生物早晨四条腿走路，中午两条腿走路，晚上三条腿走路”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_9f2f9fb07344416087a3ff64274ba1cc@453363432_oswg50764oswg1000oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_3d060be5c51f48d487f1c3f2eb12d6f9@453363432_oswg1121621oswg1000oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，在雕塑创作过程中，Ai-Da 仅仅提供素描草图，接着一位瑞典计算机科学家将其渲染为三维形态，最终3D 打印完成作品。</p>
  <p>2022年，Ai-Da展出了其在英国女王的白金禧年之际为女王伊丽莎白二世所绘制的肖像画，命名为《算法女王》。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_0e2fb640aca44cbdb786bf99e5660aaa@453363432_oswg85459oswg591oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ai-Da还是第一位在英国议会发言的机器人。</p>
  <p>在2022年英国议会对未来创意产业的一场调查听证会，当有人提问Ai-Da的作品和人类艺术家的作品有何不同时，Ai-Da的回答是<strong>“我并没有主观经验，我不是活着的，但我仍能创造艺术”。</strong></p>
  <h2><strong>结语：AI正在重塑艺术的边界</strong></h2>
  <p>Ai-Da的画作登上大型拍卖行并被拍出高价，让人感到新奇震惊之余，我们也更深刻地感受到，过去被标为人类独有的、具有创造特性的艺术领域，如今也成了AI进军的方向。</p>
  <p>一些关于想象、创造、创意的标准，正在被重新解构、重新定义。Aidan Meller表示，Ai-Da 应该促进关于人工智能伦理的讨论，以及技术如何改变我们对艺术家的定义。</p>
  <p>苏富比拍卖行对这场拍卖做出了如下声明：今天，第一件由类人机器人艺术家创作的艺术品在拍卖中创下的破纪录售价，标志着现代和当代艺术历史上的一个时刻，并反映了人工智能技术与全球艺术市场日益交汇的趋势。</p>
  <p>而人类，应该用怎样的姿态，去面对这些前卫的数字艺术，又应该以怎样的态度界定创意的边界？一切都还有待进一步的探索。</p>
  <p>相比众多人形机器人进厂打工、高负荷运转成为流水线上不眠不休的生产力，Ai-Da已经通过艺术创作展现自己的“创意”，已经为她的人类主人赚取了数百万美金。这或许，也会成为机器人们新的“谋生之路”。</p>
  <p>本文来自微信公众号“智东西”，作者：许丽思，编辑：漠影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3032076539637762</id>
            <title>曝OpenAI新旗舰模型“难产”，或明年年初发布</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3032076539637762</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3032076539637762</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Nov 2024 00:22:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GPT, OpenAI, 数据墙, Orion  
<br><br>  
总结: OpenAI的GPT系列模型改进速度放缓，主要原因是高质量文本数据短缺，导致下一代模型Orion的训练效果受限。尽管Orion在语言任务上表现良好，但在编码等方面未超越GPT-4，且运行成本高。OpenAI成立专门团队研究如何克服数据短缺问题，并评估Scaling Law的适用性。当前技术尚未达到Scaling Law设定的极限，但开发更先进模型的财务可持续性受到质疑。市场竞争依然激烈，各大公司持续投资以保持竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>GPT进展放缓，OpenAI撞上数据墙，努力寻找出路。</p>
  </blockquote>
  <p>智东西11月11日消息，据The Information报道，OpenAI的GPT系列模型改进速度放缓，公司正调整策略以应对这一挑战。据OpenAI员工透露，下一代旗舰模型Orion已完成约20%的训练。Orion在语言任务上表现出色，但在编码等方面未超越GPT-4，且运行成本偏高，提升幅度低于预期。此外，Orion在明年年初发布时，可能不会沿用传统的“GPT”命名规则，而是采用新的命名方式。</p>
  <p>Orion的开发暴露了高质量文本数据短缺的问题。根据Scaling Law理论，模型性能应随数据量和算力的增加而提升。但高质量数据的有限性已使Orion的训练效果受限，令Scaling Law的适用性受到质疑。即便投入更多数据和算力，模型的提升速度也可能不再如前几代那样显著。</p>
  <p>为此，OpenAI成立了一个专门团队，研究如何克服数据短缺的挑战，评估Scaling Law还能适用多久。</p>
  <h2><strong>01.撞上数据墙，Orion在某些方面神似旧模型</strong></h2>
  <p>据OpenAI员工透露，GPT改进速度放缓的重要原因是高质量文本和其他数据的短缺。大语言模型（LLM）的预训练需要大量数据来建立模型对世界和概念的理解，确保其能完成写作或编程等任务。然而，随着现有数据源日益被充分利用，模型提升正面临瓶颈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_4f464fc1c687481580366619892f53fa@000000_oswg125515oswg1000oswg1290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">LLM发布前的训练和测试过程（图源：The Information）</p>
  <p>为解决数据不足的问题，OpenAI已组建由前预训练负责人尼克·莱德（Nick Ryder）领导的团队，致力于探索如何克服数据短缺以及Scaling Law在未来的适用性。</p>
  <p>Orion模型的部分训练数据源于AI生成的数据，即由GPT-4等旧模型生成的合成数据。然而，这种方式可能导致Orion在某些方面呈现出旧模型的特征。</p>
  <p>OpenAI正通过其他方法优化LLM处理任务的能力，例如要求模型从大量数学或编程问题样本中学习，并通过强化学习提升解题效率。此外，人工评估员还会对模型的编码和问题解决表现进行评分，这种基于人类反馈的强化学习为模型优化带来重要支持。</p>
  <p>今年9月，OpenAI推出了推理模型o1。与传统模型不同，o1在回答前“思考”时间更长，通过增加计算资源提升响应质量，显示出“测试时计算”（Test-Time Compute）的效果。虽然o1的运行成本是普通模型的六倍，并且该模型的客户群较为有限，但阿尔特曼认为它将为科学研究和复杂代码生成等领域带来突破。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_cce317f2c4794e78ae83d2c11418b08d@000000_oswg197074oswg1000oswg1003_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OpenAI“ol”推理模型如何更好地解决数学奥林匹克竞赛题（图源：OpenAI）</p>
  <h2><strong>02.LLM发展平台期，投资基础设施效果存疑</strong></h2>
  <p>据The Information报道，Meta CEO马克·扎克伯格（Mark Zuckerberg）、阿尔特曼以及其他AI开发公司的首席执行官均公开讲过，当前的技术仍未达到Scaling Law所设定的极限。这或许是包括OpenAI在内的公司，仍在投入数十亿美元建设大型数据中心的原因之一，以进一步提升预训练模型的性能。</p>
  <p>然而，OpenAI研究员诺姆·布朗（Noam Brown）在上个月的TEDAI会议上分享说，开发更先进的模型可能在财务上变得不可持续。布朗提出质疑：我们真的要花费数千亿美元甚至更多来训练新的模型吗？扩展的模式终究会达到瓶颈。</p>
  <p>OpenAI仍在对其下一代模型Orion进行长时间的安全性测试。据公司员工透露，Orion在明年年初发布时，可能不会沿用传统的“GPT”命名规则，而是采用新的命名方式。OpenAI官方对此并未做出评论。</p>
  <p>一些已经向AI开发商投资了数千万美元的投资者们，也对LLM是否已经开始趋于稳定表示担忧。</p>
  <p>本·霍洛维茨（Ben Horowitz）是OpenAI的股东之一，同时还投资了Mistral和Safe Superintelligence等竞争对手。他曾谈道，OpenAI一直在增加训练AI所需的GPU数量，但似乎并未获得预期的智能改进。不过，他并未进一步详细说明。霍洛维茨的同事马克·安德森（Marc Andreessen）谈道，许多聪明的研究人员正在努力突破技术瓶颈，尝试提高推理能力。</p>
  <p>企业软件供应商Databricks的联合创始人兼董事长Ion Stoica谈道，LLM在某些方面可能已经进入瓶颈期，但在其他方面仍在持续进步。Stoica说，他们的平台允许应用程序开发者评估不同的LLM，并且发现虽然AI在编码和解决复杂的多步骤问题上持续改进，但在执行一些通用任务（如分析文本情绪或描述医疗症状）时，能力似乎有所放缓。</p>
  <p>Stoica还说，在常识性问题上，LLM的表现可能已经接近极限。为了进一步提升模型的能力，公司需要更多的事实数据，而合成数据的帮助则有限。</p>
  <h2><strong>03.结语：强化学习提升模型表现，持续投资保持竞争力</strong></h2>
  <p>OpenAI正通过多方策略应对当前的技术瓶颈，尤其是在LLM面临的高质量数据短缺和性能提升困境。为了克服这些挑战，OpenAI不仅通过强化学习提升模型在数学和编程等特定任务中的表现，还依赖于AI数据平台Scale AI和LLM训练商Turing等初创公司来管理大量外包承包商，以支持训练过程。</p>
  <p>虽然当前AI基础设施的投资回报尚不明显，且在LLM训练过程中面临巨大的财务压力与技术挑战，但市场竞争与投资热情尚未减退，竞争者们在持续下注。比如，马斯克旗下的大模型独角兽xAI和X平台及英伟达合作，已建成了10万片H100 GPU的强大集群；Meta投入了400亿打造类似规模的GPU集群，以支持Llama 4模型的训练；苹果也在积极推进与富士康的合作，提升自家设备的AI算力。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652776030&amp;idx=2&amp;sn=a3de09a5f50bfb7d827d227b35900433&amp;chksm=8583f21b920235f014172ab94b7b31e6a4b0f1a2288df356e3fc202c32a0bd1bc9328c697d6e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：汪越，编辑：Panken，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3032057644314624</id>
            <title>当AI卷入综艺赛道，会激发何种想象？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3032057644314624</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3032057644314624</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Nov 2024 00:22:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 综艺节目, 制作效率, 人机关系  
<br><br>  
总结: 人工智能正在深刻改变综艺行业，通过引入AI技术，节目制作效率得以提升，同时丰富了观众的互动体验。案例如《我们仨》和《因AI相约》展示了AI在节目创作和传播中的深度应用，推动了人机关系的思考。AI不仅在幕后提升制作流程，还在节目中以虚拟角色和智能算法增强观众的参与感。尽管目前AI的应用尚未完全达到预期，但其探索性实践为综艺节目未来的发展开辟了新的可能性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>人工智能正重塑综艺行业，《我们仨》和《因AI相约》等综艺节目的出现展现出AI在综艺领域的全面介入。AI不仅提升制作效率，还丰富了观众体验，展现了“效率”与“效果”的双重作用。这些探索也促使我们参与人机关系的辩论，思考在科技日新月异的时代，如何接纳科技、保持自我、珍视情感、洞见真实.....</p>
  </blockquote>
  <p>每一个行业都需要用AI重塑一次，综艺也是如此。</p>
  <p>在AI浪潮的驱动下，各大平台纷纷推出了融合AI元素的创新节目，为综艺产业注入了活力。芒果TV的《我们仨》引入了AI作为导演助理，为观众带来了前所未有的互动体验。优酷的《盒子里的猫》中数字人厘里的精彩演绎，展示了AI在角色塑造与演绎艺术上的无限可能。东方卫视推出的《因AI相约》，作为国内首档AI实验类交友节目，更是将AI技术融入相亲场景，开启了情感连接的新篇章......</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_db5472cc52404a05b16dc87d07880451@000000_oswg116152oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些开创性的实践，标志着制作者们不再仅仅满足于将“AI”作为话题讨论的噱头，而是深入探索其在节目创制乃至传播过程中的深度应用。</p>
  <h2><strong>技术赋能，“效率”与“效果”的双视角</strong></h2>
  <p>AI如何赋能综艺？</p>
  <p>一个惯性的思路是从创制环节来进行思考：选题策划、剧本创作、角色塑造、视频制作、场景营造、发行推广......AI可以渗透在各个环节之中，施展其隐秘而又显性的魔法。</p>
  <p>在我看来，其中存在着“效率”与“效果”两种视角。</p>
  <p>在“效率”层面，AI是一个“看不见”的幕后推手。</p>
  <p>通过对节目制作的深度介入，AI悄然改变着传统的工作流程。 AI能够自动生成文案、画面与音乐，处理声音识别、文本翻译、声线克隆及分轨替换等后期任务，并优化综艺节目的推广分发......这些AI技术的应用或许难以被观众直接感知，却能实在地为综艺节目提质提效。</p>
  <p>比如在内容的推广分发上，芒果TV采用AI技术，不仅自动化生产大量短视频与精彩看点，提升节目制作效率，还通过智能算法技术，从高能时刻/追击时刻/被抓时刻等AI多视角，共创“AI+综艺”新型互动体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_640d4a4a1ab54b778553e37a7fcc0fa0@000000_oswg512062oswg1080oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">“须臾”系统AI自动化生产的内容</p>
  <p>优酷则利用AIGC技术，为《这!就是街舞》等热门综艺打造“千人千面”的定制化广告，通过实时分析用户数据，生成互动广告，让观众参与广告剧情的选择，显著提升广告参与度和转化率。</p>
  <p>在“效果”层面，AI更期望“被看见”。</p>
  <p>AI内容、虚拟角色的出现，不仅丰富了节目的叙事手法，也为观众带来了全新的互动方式；AI场景的创新营造，带给观众更多沉浸式+超现实的体验；而作为底层的AI模型，更是为综艺节目的智能化、个性化提供了坚实的支撑......这些显性存在的AI元素，为综艺节目增添了诸多亮点与卖点。</p>
  <p>比如虚拟数字人的出现，就是AI赋能综艺的一个典型场景， 从湖南卫视的“小漾”到央视的“班昭”，再到阿里大文娱的“厘里”，虚拟数字人在综艺舞台上的角色越来越多样化，从主持人到嘉宾、参赛选手，甚至是网剧演员，它们正逐渐打破虚拟与现实的界限，成为连接观众与节目的新桥梁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_dce2e0010ff14efcaca04b5cbf4a0991@000000_oswg787597oswg1012oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">阿里大文娱数字人的厘里</p>
  <p>另一种典型的应用，是通过生成式AI焕新视听体验，比如创意海报、片头动画、中插视频等，为综艺解锁数字化新场景。 湖南卫视的热门综艺《歌手2024》就用AI创意片头先声夺人，片中多画面内容由万兴天幕音视频多媒体大模型支持生成；交友类综艺《因AI相约》中，也用AIGC的创意vlog替代了传统的个人简介视频。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_9eb99af627d34d9690c984bc1842c318@000000_oswg994671oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《因AI相约》嘉宾AIGC创意简介视频截图</p>
  <p>AI技术的飞速发展，正以前所未有的方式赋能综艺节目的创制与推广， 从“效率”与“效果”两个维度深刻影响着综艺产业的变革。 这种隐性与显性的并存，内容、媒介与技术的融合，展现了AI在综艺领域中的深度渗透与广泛影响，为综艺节目的未来发展开辟了新的可能。</p>
  <h2><strong>全面介入，两档AI综艺带来的启发</strong></h2>
  <p>上述AI赋能综艺的案例，仍然让人有一种“犹抱琵琶半遮面”之感。 原因在于，这些应用大多局限于综艺制作的某些特定环节或局部功能，AI并非是核心主体全面引领综艺节目的创作与呈现。同时，AI技术的参与深度也有待加强，尚未从根本上触动综艺节目的底层架构或制作逻辑。</p>
  <p>那AI如何更加全面和深入地介入综艺制作呢？以下两个案例值得一看。</p>
  <p>2024年3月，芒果TV推出了一部AI旅行探索综艺《我们仨》。 这档节目的一大亮点，在于它首次推出了AI导演“爱芒”，化身为郭麒麟、毛不易、魏大勋三位明星好友的“智能旅游伴侣”， 从节目的开篇旁白到各个环节的串联、旅行行程的策划、花絮视频的剪辑，“爱芒”都扮演着举足轻重的角色。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_3a4f94ead07e4f559f09348b8b264d72@000000_oswg36161oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在现阶段，“爱芒”更接近“Follow PD（跟拍导演）”的角色，在实际录制过程中跟明星嘉宾更为贴近。“爱芒”不仅能够辅助节目的整体策划，推动录制流程的顺利进行，还能满足嘉宾的个性化需求，并根据实际情况灵活调整录制方案。它可以跟嘉宾插科打诨，积极互动，也可以为他们推荐旅游路线，提供知识科普，还能完成视频日记的剪辑工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_7c522ee790944d2c8ea5c6fd5d36d5aa@000000_oswg59068oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_567adbabaae949799fe85131e32bfaea@000000_oswg117699oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI导演“爱芒”是如何制作出来的呢？芒果TV副总经理、首席技术官卢海波透露，《我们仨》中爱芒的能力大概花了两个月时间打造，面貌、声音、数据喂养都是采集了双平台的制片人、导演的相关形象和经验而形成。</p>
  <p>深入分析“爱芒”在节目中的实际运用与表现，不难发现， 其成功塑造得益于虚拟人物技术、先进的大语言处理模型以及视频生成技术等的综合运用。 这些AI技术的巧妙结合，使得“爱芒”能够集多种功能于一身，在综艺节目中担任一个相对关键的导演助理角色。</p>
  <p>另一个典例是今年东方卫视推出的一档人工智能实验类交友综艺《因AI相约》。该节目融合了前沿的AI匹配算法与人性化的互动模式，试图探索科技与情感交织的全新可能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_d6e8b6ca5a1840db95d2cdc668b404b7@000000_oswg113779oswg1080oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>想象一下你心目中的交友综艺，是不是还停留在《非诚勿扰》那种十数个男女嘉宾、三段式VCR，然后“砰砰砰”灭灯的情景。而在《因AI相约》中，AI的存在感贯穿始终。</p>
  <p>首先，它有一个底层的AI模型架构 ，也即华东师范大学以及深圳市镜象科技联合研发的一套恋爱匹配系统。每个嘉宾要做 180 多道题，来作数据采集。其中包含性格，颜值，爱情观，现实数据四个维度，容纳年龄、收入、地域以及嘉宾有没有婚史等十五个子因素。通过这些数据，恋爱心理人工智能助手“小i老师”能够实现精准匹配，提供个性化推荐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_1313c40eacc0480096ac760b887ec932@000000_oswg101326oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次，它为“小i老师”打造了虚拟形象，既是节目运作的核心，也直接与观众互动，增强参与感。 它根据嘉宾特性，在不同环节提出定制破冰话题，如“180道题背后的意义”或“理想约会地点”，并伴随对话情境变换背景音乐，甚至影响嘉宾选择，令女嘉宾赞叹“超乎想象，信赖AI”。这一即时互动，也促使导演组创新流程，融合AI的预知与结局的悬念。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_92ea934e7ecc4f1087f44a5b81892c40@000000_oswg69149oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第三，节目中有许多环节都调动了AI技术，丰富叙事和视觉表达。 在“心动隧道”与“缘分玻璃房”，AI动画换脸技术展现嘉宾独特魅力，超越传统“颜值”标准；告白时刻，AI创作浪漫背景音乐；特定环节，AI助力嘉宾人脸合成，畅想未来三人家庭景象。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_0ebc4fc6b2f64b2b96ab1c34dfd6aa58@000000_oswg87189oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管在这两档综艺节目中，AI技术的应用并未完全达到市场预期的理想状态，但它们无疑迈出了探索性的一步，不仅尝试将“综艺”与“AI”相结合，更致力于打造出真正的“AI综艺”。</p>
  <h2><strong>重塑综艺，AI在综艺中的价值创造</strong></h2>
  <p>10月底，Runway联合创始人、CEO Cristóbal Valenzuela发文称，AI时代即将终结，下一波创新将来自于新媒体。他认为，许多人错误地将人工智能看作最终追求，而忽视了它实际上是一种支撑更宏伟目标的基础架构。真正的变革不在于技术本身，而在于它所实现的东西：新的表达形式、讲述故事的新方式、连接人类体验的新方法。</p>
  <p>在讨论AI如何重塑综艺时，我们或许也希望逃离常规的表达，获得一些新鲜的想法，就像《我们仨》和《因AI相约》一样。那么，如何用AI创造一些有意义的东西？</p>
  <p><strong>一、主体性问题：人主导？/AI主导？/人机平等？</strong></p>
  <p>随着AI技术的不断发展，在人们的理想中， AI将不再仅仅是工具，而是成为了综艺节目叙事的推动者和决策者，甚至在某些情况下，它们试图超越人类的智能和本能。</p>
  <p>韩国综艺《PD消失了》中，名为“M-Phago”的AI PD独立承担了从选角、流程把控到游戏设计、实时剪辑的全过程，甚至根据镜头分量分配出演费。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_4656f91681db496ab26e141c17dd9653@000000_oswg707659oswg910oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《PD消失了》</p>
  <p>而日本综艺《LOVE by A.I.》则利用AI为单身男女配对，从性格分析到约会规划，AI全程参与，甚至监测多巴胺分泌，提供行动建议。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_a9bbd84bf2ff4f46a8e1ff22feb65553@000000_oswg579054oswg910oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>《因AI相约》开局便提出“人类的情感或许是人工智能时代最后的堡垒”的议题......</p>
  <p>当AI的力量足以展现一种全局掌控力时，观众到底是会被AI技术所震撼，还是会恐惧这种力量？人类是否愿意与AI分享控制权，甚至在某些领域让AI占据主导地位？AI可以在哪些层面替代人类，并向人的主体性发起冲击？</p>
  <p><strong>二、价值性问题：深度伪造识别</strong></p>
  <p>当生成式AI能力不断增强，我们正面临着一个真伪难辨的未来，真实与虚构的内容之间的界限越来越模糊，人们对世界与自我的认知也将越来越混沌。于是， 一些综艺也试图围绕“深度伪造技术”展开探索，让嘉宾在真实与虚构之间“走钢丝”。</p>
  <p>如《真假恋人》通过拼接、剪辑等手段制作虚假录像，并把虚假的视频播放给该男性的另一半观看，让她判断视频内容是真实的还是虚假的，以考验情侣/夫妻之间的信任。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_e81af1c85fb94e0ea6041ee23e2b6b0a@000000_oswg714838oswg912oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《真假恋人》</p>
  <p>《找出真唱》则是一档结合AI技术的韩国音乐竞猜节目，猜评团需分辨AI歌手与真人歌手的演唱，探讨AI生成的声音是否足以以假乱真。</p>
  <p>《我与年轻版的我》利用深度伪造技术，让德国喜剧演员Dieter Hallervorden在其88岁生日时与52岁的“自己”进行跨时空对话。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_cc56359af9c4486e9f1992797421c2e9@000000_oswg540640oswg910oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《我与年轻版的我》</p>
  <p>技术是一把双刃剑，在赋予综艺节目前所未有的创意与深度的同时，也悄然引出了一系列伦理、认知及社会层面的深刻问题。当个体能够与过去的自己“对话”，甚至创造出虚拟的“自我”，那么，何为真实的自我？一旦社会普遍接受并习惯于这种由技术“定制”的真实与虚构交织的生活，那么，人类将如何保持对自身创造力的珍视？</p>
  <p><strong>三、理想的模式：人机协同探索</strong></p>
  <p>当然，也有一些综艺旨在探索一种理想的人机协同模式，强调人工智能并不是人类智能的替代，而是一种共同智能的体现，AI可以增强我们的能力，拓展我们看待世界的可能性。</p>
  <p>央视财经与文旅部合作推出了一档名为《最AI的旅行》的户外真人秀节目，该节目巧妙融合了“科技+文化旅游”元素，借助AI智能导览、虚拟现实（VR）等先进科技等科技手段，精心打造了一场沉浸式的文旅盛宴。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_33b9a0cabad24ad5aef801a7eb636e6e@000000_oswg822462oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>例如，AI能够依据个人偏好定制独一无二的旅行路线，使行程规划变得既轻松又高效；而在智慧城市项目中，AI更是助力开发了无人酒店等新兴业态；AI还能生动地复原城市地标的历史场景，让观众更深刻地感受这些文化遗迹背后的故事。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_bdd5ce2d9c0d4a8ab20ebf1c670ca2c7@000000_oswg577942oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI技术的赋能使综艺节目得以展现更加多元、丰富的面貌。同时， 它也应当促使我们参与人机关系的辩论，思考在科技日新月异的时代，如何接纳科技、保持自我、珍视情感、洞见真实.....这些，才是AI综艺的灵魂。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>AI在综艺中的应用，不仅是对传统制作流程的一次革新，更是对人类创造力、情感表达乃至自我认知的反思与探索。这里既是技术与艺术的交汇点，也是人性与机器边界的角力场。随着AI技术的不断发展与成熟，综艺节目必将迎来更加广阔的发展空间。而我们，也将在这场变革中，重新审视自我与世界的关系，寻找属于自己的真实与美好。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODc1NDI4MA==&amp;mid=2651442956&amp;idx=1&amp;sn=cc48e10cbd01173f1b55c2fa063d6e23&amp;chksm=bc73ed138f78b11fd54b746c17178a64e6e3fb8ca1b9f4994c9b510f185f9e2f6689fa222c00&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“文化产业评论”（ID：whcypl）</a>，作者：见鸣，编审：时光，编辑：半岛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3032046195618049</id>
            <title>阿维塔亏损严重，IPO能否如期实现？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3032046195618049</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3032046195618049</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Nov 2024 00:09:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿维塔, IPO, 净亏损, 增程车型  
<br><br>  
总结: 阿维塔科技在过去两年半内净亏损超过71亿元，计划于2026年上市。公司在2023年的销量目标为10万台，但实际销量仅为2.35万台，面临巨大的财务压力。阿维塔总裁表示，IPO不仅是融资的手段，也是完善企业治理结构的方式。为应对销量困境，阿维塔推出了增程车型，并计划通过此策略提升销量。尽管面临挑战，阿维塔仍希望在2025年实现盈亏平衡，并在2026年成功上市。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>两年半时间净亏损超过71亿元，背靠三大金主的阿维塔明确2026年IPO计划！</p>
  <p>近日，上海联合产权交易所在官微发文，推介阿维塔科技（重庆）有限公司（以下简称阿维塔）增资项目，在介绍投资亮点时表示，阿维塔“已经明确2026年上市的计划”。阿维塔成立于2018年，前身为长安汽车与蔚来汽车合资成立的长安蔚来；2020年8月，长安汽车对其增资，持股比例达到95.38%，李斌（蔚来创始人）卸任董事长；2021年5月更名为现在的阿维塔，由长安汽车、华为、宁德时代三方联合打造，是长安汽车旗下高端新能源汽车品牌。在此之前，长安汽车曾多次表示，阿维塔有独立的上市计划，不过并未给出明确的时间。在刚刚过去的“金九银十”里，阿维塔月销量首次突破万台，达10056辆，如今又透露出准备在2026年叩响IPO的大门的消息。</p>
  <p>此前，阿维塔总裁陈卓表示：“IPO是解决融资来源的问题，但我们也想通过IPO，通过上市若干管理要求，来完善整个企业的治理架构，让它更加合规，更加规范，这是我们首要目的。”同时，他还透露，阿维塔力争在2025年第三、第四季度实现盈亏平衡。</p>
  <h2><strong>两年半亏损超70亿</strong></h2>
  <p>10月11日，阿维塔总裁陈卓在重点供应商伙伴沟通会上透露，阿维塔目前正在进行C轮融资，募集资金达100亿元，投后估值将超过300亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_384fd2a09fe34e65a3561b9ac7afc5cc@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据悉，2021年11月，阿维塔完成首轮24.2亿元战略融资，2022年8月，阿维塔又完成25.47亿元A轮融资，2023年8月，阿维塔获得B轮融资30亿元，三轮融资下来，阿维塔合计融资总额接近80亿元，估值近200亿元。一位资产管理分析师向“长江商报”记者表示，阿维塔C轮融资后，可以缓解公司负债率高的压力，增强现金储备能力，而且公司试图在IPO前实现盈利，“这些都是向好的趋势”。长安汽车董事长、阿维塔科技董事长朱华荣曾多次公开表态：“只要阿维塔需要，长安汽车全力支持，要钱给钱、要人给人、要技术给技术。” 由此可见，长安汽车对于高端化的阿维塔寄予厚望。只不过出道仅3年的阿维塔，此前的表现并不是十分理想。</p>
  <p>2023年，阿维塔销量目标为10万台，但实际年销量为2.35万台，仅完成销量目标的23.5%。2024年，阿维塔将年度销量目标下调至8.4万辆。然而，即使如此，在2024年的前九个月里，阿维塔的累计销售量仍然只有40900台，仅完成了年度销量目标的40.9%。与此同时，阿维塔的财务状况也面临着巨大的压力。</p>
  <p>据了解，2022年，阿维塔营收仅为2834万元，净亏损高达20.15亿元。2023年，阿维塔营收增长至56.45亿元，但是全年的净亏损反而进一步扩大，达到了惊人的36.93亿元。2024年半年报中，长安汽车披露，阿维塔营业收入达61.52亿元，净亏损依然高达13.95亿元。这也就意味着，在过去的两年半时间里，阿维塔的净利润累计亏损高达71.03亿元。截至2024年上半年底，阿维塔总资产达127.46亿元，净资产达7.06亿元，公司负债率高达94.46%。</p>
  <h2><strong>押注增程车型</strong></h2>
  <p>为解决销量困局，阿维塔开始拓展增程市场，9月底上市的中型SUV阿维塔07是该品牌首款增程纯电双动力车型。</p>
  <p>乘联会数据显示，在20万-30万元区间，纯电车型的渗透率高达36%，但在30万-40万元区间，这一比例却骤然下降至仅有15.9%。反观，增程车型销量在9月同比增长近九成，增速远超纯电。</p>
  <p>相较此前推出的阿维塔11、阿维塔12两款车型，阿维塔07售价更低，起售价为21.99万元，还增加了增程版车型。今年10月是阿维塔07的首个完整交付月，也是阿维塔的销量首次突破1万辆的关键时刻，同环比翻倍。截至10月底，阿维塔完成了年销量目标的60%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_a55eea0f7d1c4bd4836483c5fafc0afa@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了确保能够达成8.4万辆的年度销量目标，阿维塔需要在接下来的两个月内每月均实现至少1.65万辆的销量成绩。</p>
  <p>陈卓此前透露，阿维塔今年12月要冲刺月销2万辆，这一目标将由多款车型支撑，包括阿维塔12增程版和阿维塔11的增程车型，增程技术路线已然成为阿维塔冲击年度销量目标的关键“底牌”。值得一提的是，今年8月，阿维塔宣布将正式投资华为子公司——深圳引望智能技术有限公司，占股10%，交易金额115亿元。10月16日，阿维塔通过自有资金向华为完成了第一笔23亿元的支付。在资本市场上，这种关联投资有助于提升阿维塔的估值。增程车型，能否使阿维塔顺利完成今年的年销量目标，有待时间验证。明年实现盈亏平衡，2026年冲刺 IPO，阿维塔接下来的路线十分明晰，只有完成了，才能带领长安集团完成品牌向上的伟大愿景。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3Njg2NDYyNA==&amp;mid=2247534965&amp;idx=3&amp;sn=e0d1371544259beb44dde34bc8efa002&amp;chksm=ce36e07c5cb8f6a0e8ba28e41e9aa4a15a23d45f686414a003f38251062f12fcb7d73f0f2640&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技新知”（ID：kejixinzhi）</a>，作者：依曼，编辑：蕨影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3032046098542596</id>
            <title>Kimi深陷股权风波，估值狂飙的资本暗战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3032046098542596</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3032046098542596</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Nov 2024 00:08:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 股权冲突, 创业, 仲裁, 投资方  
<br><br>  
总结: 杨植麟与张宇韬因与前公司循环智能的股东纠纷在香港被提起仲裁，涉及循环智能及其投资方的股权问题。仲裁的原因是杨植麟和张宇韬在创立新公司月之暗面时未获得前公司的同意豁免书。分析人士认为，矛盾源于新公司的估值飙升，导致循环智能的投资方对持股比例不满。尽管创始团队的股权清晰，但新项目的明星效应使得投资方与创业者之间的利益分配变得复杂。此次事件给创业者和投资者敲响了警钟，强调了合作与信任的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>与旧公司的牵扯，可能导致了股权冲突，这场争端对未来发展产生重大影响。</p>
  </blockquote>
  <p>国内近些年最耀眼的创业新星——月之暗面的创始人杨植麟，出事了。</p>
  <p>据暗涌报道，杨植麟与月之暗面联合创始人张宇韬因与前公司循环智能的股东纠纷，近日在香港被提起仲裁。</p>
  <p>据知情人透露，本次仲裁的申请方，来自循环智能以及循环智能7家投资方中的5家：金沙江创投、靖亚资本、博裕资本、华山资本和万物资本。</p>
  <p>此次仲裁申请的理由可能缘起于，杨植麟和张宇韬等人在启动融资并创立月之暗面时，还未拿到来自循环智能的几个投资方的同意豁免书。</p>
  <p>对此，铭德律师事务所资深合伙人David Morrison律师表示，“本所已接受杨植麟先生、张宇韬先生委托，关注到相关仲裁事项。我们认为该事项既缺乏法律依据，也不具备事实基础，本所将依法提出抗辩。”</p>
  <h2><strong>双重身份与创业之路</strong></h2>
  <p>回顾过去，杨植麟可谓是国内创投界当红的“辣子鸡”，有媒体更是直接给杨植麟冠上了中国大模型90后第一人的名号，出色的能力也让其成为资本最青睐的创业者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_20a8a149f60f43b1b1136c3286b98d7d@000000_oswg137449oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">月之暗面（Kimi）创始人杨植麟</p>
  <p>从学术背景来看，其本科以年级第一的成绩毕业于清华大学计算机系，随后在CMU语言技术研究所（LTI），跟随苹果公司AI负责人Ruslan Salakhutdinov和Google AI智能首席科学家William W. Cohen攻读博士学位。</p>
  <p>也是在博士在读期间，杨植麟开始了首次创业，以联创身份参与创立了循环智能，方向是运用NLP、语音、多模态、大模型等AI技术打造“销售科技”方案。循环智能成立后已经完成了6轮融资，投资方包括红杉中国、博裕资本、金沙江创投、真格基金等。</p>
  <p>在2019年之前，循环智能的创始团队股权均等，杨植麟主要负责AI研发，但并未担任CEO职务。一边是学业，一边是企业，杨植麟那几年属于是两条腿快步走的阶段。也是在这种情况下，循环智能估值一度来到2亿多美金左右。</p>
  <p>直到2023年大模型骤然爆火，VC们也纷纷试图寻找中国的OpenAI，但国内具备大模型相关经验的人才非常稀缺，真正从事过大模型研发、愿意创业又年轻的创业者屈指可数，但杨植麟是个例外。</p>
  <p>主攻科技营销（SalesTech）的循环智能，在2023年在这个被生成式AI搅得天翻地覆的新世界里已经没有太多想象空间，但这场跳出循环的新创业故事，其实与这家旧公司仍有联系。</p>
  <p>比如，杨植麟原本在循环智能时期所带的十几人的技术团队，这次都跟随这位从前的Leader去了新公司。但整个月之暗面的办公地点，仍在循环智能的办公空间里。另外一位前循环智能员工也透露，未来月之暗面所有ToB领域的算法研究，其成果都只会灌入循环智能，而不是其他公司。</p>
  <p>一定程度上，这是一个换壳故事，循环智能业务上的想象空间太小了，因而没有太多的融资能力。ToB的生意对杨植麟这样的头脑来说也太过拘束，他需要一个更能放开手脚的地方。</p>
  <p>但或许也是与旧公司以及旧人物的牵扯，才导致这次冲突发生。</p>
  <h2><strong>估值飙升，引发股权纠纷？</strong></h2>
  <p>有分析人士认为，这种矛盾部分来自于新公司估值飙升，而循环智能的投资方对持股比例感到不满。循环智能的部分老股东早在今年上半年就通过律师函表达了不满，并有多位知名投资人斡旋，但最终未能达成和解。</p>
  <p>有多位投资人表示，创始团队的竞业禁止、最低服务期限制、二次创业限制等，在股权融资协议里很常见，约束了创始团队另起炉灶的可能，而一家连续创业者再次创办公司，如果未获得前投资人的豁免同意书，很多投资方不会打款。但在实际操作中，很多机构也会约定“事后处理”，并配有相应的赔偿措施。</p>
  <p>也就是说，即便参与月之暗面投资的机构估计都做了相应的风险规避，但涉及到一家明星创业公司时，“这种事依然是麻烦的。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_5fd6fe9d191c441ba0c1a06be1e0bdd1@000000_oswg18683oswg1077oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">月之暗面</p>
  <p>道理很简单，以往业内处理这种问题无非就是给原来投资人一些补偿的问题，不管是股权补偿还是资金补偿，但问题在于，如果新项目是一个明星项目，就不好处理，因为一旦新项目长大了、值钱了，创业者不想多给，投资人不想少要，谈不拢就只能对簿公堂。</p>
  <p>事实上，创始团队的股权清晰、稳定、无纠纷，是IPO的第一判断标准，也是股权投资的第一判断标准。对于月之暗面的投资人来说，明显不是因为创始团队有意隐瞒，因为还有股东是知情的——红杉中国前后两个项目都投了，那么为什么会有部分资方将这个关键因素给忽略掉呢，答案多少有些耐人寻味。</p>
  <p>值得一提的是，月之暗面成立以来，融资过程相当顺利，尤其是前不久在阿里巴巴的10亿美元投资助力下，完成关键一跃，估值突破30亿美元，成为大模型领域的明星企业。这次融资也让阿里巴巴拿下月之暗面近4成股权。</p>
  <p>而据一位熟悉大厂战投生态的行业人士透露，阿里巴巴方面也已介入处理此事，而由于此前负责这笔投资的负责人胡晓于9月离开阿里，目前由新的战投负责人沈沉跟进协调。</p>
  <p>在这场创业与投资的风波中，杨植麟的才华与决心毋庸置疑，但这次与前公司和投资方的纠纷无疑给他的创业之路蒙上了一层阴影。面对仲裁与舆论的压力，他必须谨慎应对，以免影响月之暗面的发展势头。同时，这也给创投界敲响了警钟，提醒各方在追求利益的同时，更应注重合作与信任的建立，共同营造一个健康稳定的创业环境。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3Njg2NDYyNA==&amp;mid=2247534965&amp;idx=2&amp;sn=d66128619f72a0138a7c0b0ea2d03677&amp;chksm=ce8f2e55cb53dd4aced0dac2642c0506391ef2715fddc52a436fc87988b7481edf60113d25d7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技新知”（ID：kejixinzhi）</a>，作者：思原，编辑：蕨影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3032033023602690</id>
            <title>比特币再创新高，多头看涨至10万美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3032033023602690</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3032033023602690</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Nov 2024 23:42:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 加密货币, 比特币, 特朗普, 监管框架  
<br><br>  
总结: 加密货币市场因特朗普在大选中的胜利预期而上涨，比特币价格突破8.1万美元，投资者对未来的宽松监管环境充满信心。特朗普承诺将美国打造成“加密资本世界”，并计划替换现任证券交易委员会主席，进一步推动了市场的乐观情绪。共和党夺回参议院也为加密货币的上涨提供了支持，预计新任银行委员会主席将提出便利加密交易的新监管框架。市场对比特币价格突破10万美元的预期增强，同时狗狗币和柴犬币因特斯拉首席执行官马斯克的潜在职位而大幅上涨。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>加密货币多头认为，这轮上涨将获得足够多的支撑。</p>
  </blockquote>
  <p>周一（11月11日），比特币价格突破8.1万美元，其他加密货币也大幅上涨，投资者押注特朗普在上周的总统大选中获胜将为数字资产带来提振。</p>
  <p>比特币上涨2.8%，至81.184万美元，周日价格首次突破了8万美元。特朗普在大选中的赢面显然扩大以来，比特币上涨了17%。</p>
  <p>比特币之所以上涨，是因为今年夏季特朗普承诺将把美国变成“加密资本世界”，并且替换被视为数字资产立场较为强硬的美国证券交易委员会主席加里·詹斯勒(Gary Gensler)。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_09ef206675824db6a9853603aab4395c@000000_oswg445242oswg1080oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>共和党夺回参议院是加密货币上涨的另一个原因。预计南卡罗来纳州共和党参议员蒂姆·斯科特(Tim Scott)将担任参议院银行委员会的新任主席，他计划提出一个旨在便利加密交易和托管公司的新监管框架。</p>
  <p>Hargreaves Lansdown货币和市场研究负责人苏珊娜·斯特里特(Susannah Streeter)周一说：“比特币投机者押注于更宽松的监管环境，他们还预计，新一届政府机构可能会成立一只储备加密货币基金，这些因素提振了投资者对加密货币的需求。”</p>
  <p>加密货币多头认为，这轮上涨将获得足够多的支撑，进而将比特币价格推高至10万美元以上——这将是一个重要的里程碑。AgriDex首席执行官亨利·达克沃斯(Henry Duckworth)上周说，比特币“不可避免地”会在明年某个时候达到10万美元。</p>
  <p>加密货币相关股票也成为受益者。Coinbase (COIN)周一盘前上涨15%，交易平台Robinhood (HOOD)上涨8.1%，持有比特币资产的MicroStrategy (MSTR)上涨9.7%。</p>
  <p>随着大选结束后出现的兴奋情绪在加密货币市场蔓延，狗狗币在过去五天里上涨了85%，柴犬币上涨了52%。</p>
  <p>狗狗币和柴犬币上涨的原因，是市场预计特斯拉首席执行官埃隆·马斯克(Elon Musk)可能将在特朗普政府获得一个职位。马斯克此前曾开玩笑说，他可以运营一个名为“政府效率部”(Department of Government Efficiency，简称D.O.G.E.)的新部门，该部门将致力于削减运营成本。</p>
  <p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyODcwNzQxMg==&amp;mid=2247548832&amp;idx=1&amp;sn=7ce367c28b92432c5eb594517bddb04b&amp;chksm=c3b44cd1242a96804922104e2ba79814eaaeb179d9e96b5a703293bb58eab4fed5b9789ed9c8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：乔治·格洛弗，编辑：郭力群，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3032004992987140</id>
            <title>北美运动品牌VUORI获8.25亿美元新融资，前锐步高管加入负责中国市场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3032004992987140</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3032004992987140</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Nov 2024 23:36:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Vuori, 融资, 中国市场, 运动品牌  
<br>
<br>
总结: Vuori近日获得8.25亿美元融资，估值提升至55亿美元，计划在全球扩展业务，尤其是中国市场。该品牌在美国和欧洲开设新门店，并在中国迅速布局，已在上海和北京开设多家门店。Vuori的目标是到2026年在全球拥有超过100家门店，并可能在2025年上市。尽管面临激烈竞争，Vuori仍展现出强劲的增长潜力，尤其是在高端男性运动服饰市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>全球运动品牌新贵的增长故事，还在继续。</p>
  <p>近日，<strong>Vuori 宣布获得8.25亿美元新融资，资方为General Atlantic和Stripes，公司估值提升至55亿美元。这也是该品牌第二次创下运动品牌领域单笔的最大融资。</strong>Vuori创始人兼CEO Joe Kudla表示，该资金将用于包括中国市场在内的全球业务拓展。</p>
  <p>就2024年，Vuori在大本营美国开出20家门店达70家门店总数，上个月在伦敦摄政街开启的首家旗舰店，也意味着品牌将版图延伸至欧洲市场，而中国市场，Vuori也在3个月时间里成功落沪两家门店。<strong>根据界面新闻消息，Vuori也将在上海开启第三家品牌门店，并且将北京开店计划提上了日程。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_6f8c0f5650e749648841fbaf3ccd1d8e@000000_oswg25454oswg1080oswg270_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，<strong>Vuori仍在加码中国市场</strong>。精练GymSquare独家获悉，<strong>前锐步高管Cecaa Tian加入Vuori，负责品牌中国市场部门的运营。</strong>当前，品牌在中国正在组建有运动零售背景的人才团队，通过门店教育和社群活动，进一步深化品牌认知，为后续深入开拓中国市场铺路。</p>
  <p>在2021年，Vuori获得来自日本软银集团4亿美元的投资，估值达40亿美元。而此次新一轮资金将品牌估值拉升至55亿美元，下一目标预计将冲刺上市。</p>
  <p>这对比lululemon自2024年来近乎腰斩的市值，和Alo Yoga56%的年增长率，创立后保持250%同比增长的Vuori，可以说是相当不错的成绩。这一后起之秀，在北美门店数量上已经超越昂跑和Alo Yoga等新锐品牌。</p>
  <p>2015年成立的Vuori可以说是北美运动品牌的新贵，凭借高端男性运动休闲服起家，再拓展女性以及网球水上等不同运动场景的服装，Vuori一直以来，面向中产群体，更是被众人称之「男版lululemon」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_051a2b40d02f42df8cdc014bf6e94f50@000000_oswg51501oswg959oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Vuori网球系列</p>
  <p>Vuori的服饰在中国市场定价位于400至4000元之间，最为热门的男士训练T恤原价在500-700元不等，运动长裤原价超千元，定价与lululemon男装线相当。但在Vuori天猫旗舰店销量Top20中，男性单品占14件。</p>
  <p><strong>但无论是强劲增长、业务拓展还是产品定价，Vuori都展现不限于「男版lululemon」的野心。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_43d06a4b82db453c916b1a9f7b5c0918@000000_oswg93409oswg1000oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Vuori上海静安嘉里中心门店</p>
  <p>尽管Vuori正在加足马力，但中国市场早已是海外新锐品牌们的「赛马场」。中国市场是昂跑门店布局最多的市场，也预计在2026年成为lululemon的第二大市场，但后者减弱的增长趋势，也在预示着高端运动服饰盛世难寻。</p>
  <p>继3个月2店快步落沪后，Vuori也在快马加鞭稳中求进，追赶高端运动服饰在中国的尾波红利。</p>
  <h2><strong>Vuori 又获大额融资，并加码中国市场</strong></h2>
  <p><strong>Vuori又一次迎来里程碑式的突破——获得了来自General Atlantic和Stripes领投和多位投资者参与的8.25亿美元投资，品牌估值提升至55亿美元。</strong>在2015年成立于美国加州的Vuori在2019年首次获得Norwest Venture Partners的4500万美元投资。而在2021年，Vuori收到来自软银集团的4亿美元投资，成为当时运动服装品牌界的最大融资，使其估值达到40亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_82e0d487ad6340c6b8b37e8f2305b1d2@000000_oswg47586oswg1080oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而本次主要资方General Atlantic 和 Stripes均拥有丰富的运动品牌投资经验。General Atlantic 曾投资英国健身服饰品牌Gymshark和电商平台Shein，助力其成长为增长最快的品牌；而Stripes则是On昂跑背后的投资者。</p>
  <p><strong>此次投资资金将继续用于品牌全球化的版图扩张。</strong>当前，Vuori已经在18个国家地区拥有门店布局，计划在2026年拥有超过100家门店，其中欧洲和亚洲市场将是发力重点，在五年内实现50个国家地区的品牌覆盖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_4033a2e6bb4f4852b6d0a3ea5002a6f8@000000_oswg112809oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Vuori London旗舰店</p>
  <p>市场扩张之外，值得注意的是，品牌IPO或将提上日程。此前根据彭博社消息，公司曾计划在2024年进行首次公开募股。鉴于今年已接近尾声，<strong>Vuori在新一笔资金的加持下将有很大可能于2025年实现上市。</strong></p>
  <p>国际市场大放光彩，Vuori在中国市场同样也加足马力。一方面，继快闪店建立「品牌认知」后，在3个月内上海核心商圈连开两店的Vuori也完成了「产品体验」，品牌在中国发展的前两步初步达成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_b950077f7c0d4d568c9b3e5b226f79cf@000000_oswg924633oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Vuori x Pure社群活动</p>
  <p>另一面，Vuori中国团队迎来前锐步品牌部门高管Cecaa，任职市场总监一职，进一步推动品牌的市场发展。当下，Vuori与高端健身房Pure健身联办社群活动保持用户粘性，<strong>而具备运动零售背景的团队味着品牌将持续坚固「社群基础」，扩大影响力，完成Vuori在中国市场实现品牌认知的第三步</strong>。</p>
  <p>无论是海外，还是国内，都是Vuori进入提速快跑的机会。</p>
  <h2><strong>追赶lululemon，野心是下一个On或者Alo</strong></h2>
  <p><strong>对标lululemon，Vuori在全球化的发展野心勃勃。</strong></p>
  <p>在今年，Vuori已经在美国新开20家门店，本土门店数量达70家；在亚洲市场，品牌也陆续入驻中国和韩国市场；在伦敦摄政街开启的首家国际旗舰店，也意味着品牌扩张进入新阶段。</p>
  <p>对于2026年全球百店的目标，Vuori已是指日可待，而对于同为海外新锐品牌的差距，Vuori并非望尘莫及。</p>
  <p>尽管，昂跑、HOKA和Alo Yoga这些后期新秀都在开启堪称「品牌之最」的旗舰门店，但昂跑在全球直营店数量不到40家门店，而同样来自美国的高端女子运动服饰品牌Alo Yoga门店过50家，都处于全球拓展的阶段。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_e067218df6974852924a9de4565ff466@000000_oswg103311oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">昂跑在巴黎开启首家旗舰店</p>
  <p>众多新锐品牌的崛起，也足以说明高端垂类运动品牌还有市场空隙。在耐克、阿迪达斯传统运动巨头顾之不暇的细分领域，昂跑、HOKA和Salomon齐争高端功能性跑鞋，始祖鸟、Kolon抢高端户外市场，Wilson借网球热在专业运动上发光。</p>
  <p>根据赢商网数据统计，昂跑、HOKA、Salomon和Saucony四大专业跑鞋品牌都相继入驻一二线重点城市的中高端商圈，除昂跑外，2024年上半年开店数量都保持在两位数净增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_8fabde05cc2f42b9a914129f920e4676@000000_oswg102839oswg1080oswg259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">统计全国24座5万方以上购物中心 来源：赢商大数据</p>
  <p>相似的，以运动生活方式定位的高端运动休闲服饰品牌仍有机会，正在加速小跑进入战场。lululemon率先拿下高端女性运动市场，而后Alo Yoga加入其中，在美国门店超50家，还将在明年于巴西开出首家南美门店。</p>
  <p>对于Vuori而言，在lululemon男装线尚在发育之时，高端男性运动服饰仍是蓝海。</p>
  <p><strong>在中国市场，Vuori发力小跑，稳中求进。</strong></p>
  <p>在此前针对中国市场发展的采访中，Vuori国际副总裁Andy Lawrence表示「不会为了增长而增长」，在门店上不会采用激进的门店策略，而是希望逐渐构建消费者对品牌的认知。</p>
  <p>而在中国市场任命具有运动零售经验的市场营销总监，也证实了Vuori在中国市场稳扎稳打品牌认知的计划。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_e17ffee1792945418e210966b0335180@000000_oswg57407oswg980oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Vuori上海港汇恒隆门店</p>
  <p>然而当下，Vuori在2024年的3个月内相继开出两家门店，放在一众新锐运动品牌之中，并不算耀眼的成绩。</p>
  <p>lululemon入华首年开出3间门店；昂跑在2019年底才拥有中国市场的首店，但同月开出4家直营门店；新晋跑鞋品牌HOKA从2021年9月正式进入中国，当前拥有20家直营门店；19年不到20个经销点、24年开出120家门店的Salomon也证明了门店扩张的可能性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_3739ac8f08984caab97e7f07cbede1e3@000000_oswg102362oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">新开业的SALOMON上海新天地旗舰店 来源：HYPEBEAST</p>
  <p>尽管Vuori在中国市场的发展不紧不慢，但留给运动服饰的时代红利不多了。</p>
  <h2><strong>中国市场成新锐品牌赛马场但很难有下一个lululemon</strong></h2>
  <p>放眼全球，中国市场显然成为新锐品牌的赛马场。</p>
  <p>预计到2026财年，<strong>中国大陆将成为lululemon全球第二大市场，开设超过200家门店；对于昂跑而言，中国市场拥有全球最多的直营门店，在财报会上仍表示押宝中国市场；对于亚瑟士而言，大中华区也是品牌在全球的第三大市场。</strong></p>
  <p>‍‍‍</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_0d703e2132274376b72d5bbe6b0296b8@000000_oswg15065oswg300oswg168_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">美国跑鞋品牌Brooks</p>
  <p>同时，中国市场有更多专业小众品牌涌入，比如说，美国跑鞋品牌Brooks、网球品牌Wilson，以及正在筹划之中的Alo Yoga。<strong>面对中国市场的商机，Vuori高管来访中国时也明确表示「未来中国会是我们本土市场外门店最多的国家」。</strong></p>
  <p>然而，看似生机勃勃的中国高端运动服饰市场也难以养育下一个lululemon，现在入局错过了红利的最佳时期。</p>
  <p>曾是硅谷街鞋的Allbirds告退中国交接百丽，英国女子运动服品牌Sweaty Betty在中国的生意也并不如意，昂跑在2024年的开新店数量也低于去年水平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_111aad2c4fcc449aa718e7ecba32d4f7@000000_oswg195685oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Allbirds</p>
  <p>在引以为傲的中国市场，甚至lululemon也没办法延续高速增长的奇迹。自2024年lululemon受市场预期影响，股价跳水一半，中国市场的销售增幅从60+%的高位回落至30+%。在近三年，lululemon北美市场的净收入占比从85%降至79%，中国地区提升3%至10%；对比年度同比净收入增长，北美市场净增长从40%的中双位数水平下落至12%，中国市场波动起伏较大，其他地区保持住中位数同比年正增长。</p>
  <p>「中产三宝」高端运动服赚足眼球的的时代已经走向下坡，奢侈品牌和贵价时尚品牌的离去也已发出预警。LV、Gucci先后撤出沈阳卓展购物中心，意大利奢侈品集团OTB也关闭旗下品牌Maison Margiela、Marni的部分门店。</p>
  <p>当中产成为一种调侃，收割中产的高端运动品牌也将沦为时代的眼泪。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_877e6994d287477ea38493be7fb7012b@000000_oswg46375oswg1080oswg1088_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">中产三宝</p>
  <p>不可否认，户外热和泛运动依旧能为运动服饰市场带来余热，<strong>运动休闲服饰仍是奢侈品消费降级后的最佳选择。</strong>但跨过巅峰时期高端消费的红利尾波是数年的长红，还是卖火柴小女孩手里的星火，仍是未知数。</p>
  <p>中国市场将成为国际新锐运动品牌的赛马场，Vuori加入赛马，为时不晚。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1NjYyMjI1Nw==&amp;mid=2247575591&amp;idx=1&amp;sn=6f9e1957f148bdaf2c9d498ee8a39ec3&amp;chksm=fa0eb0244b5b9d8683590ecbf5a18833af4108956e8baa66a9f4ce28fbd5c57ad78d874dacf1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“精练GymSquare”（ID：GymSquare）</a>，作者：以偿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3031980965605127</id>
            <title>世界疯抢中国地沟油</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3031980965605127</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3031980965605127</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Nov 2024 23:24:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 地沟油, 进口, 商业考量, 碳减排  
<br><br>  
总结: 十年前的地沟油事件让中国人对其深恶痛绝，但如今地沟油却成为全球多个国家争相进口的对象。2023年，美国从中国进口的地沟油数量激增，欧洲和日本也纷纷加入抢购行列。地沟油的成功转型为生物燃料，得益于其低碳排放特性和巨大的市场需求。随着全球对可持续能源的追求，地沟油的价格飙升，甚至引发了对其征税的讨论。尽管中国地沟油的潜在供给量巨大，但面对日益增长的国际需求，未来可能会出现短缺。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>还记得地沟油吗？</p>
  <p>十年前，触目惊心的地沟油事件，让中国人咬牙切齿。</p>
  <p>出人意料的是，十年后，它却惊天逆袭，一改过去遭众人唾弃的形象，被世界多国疯抢。</p>
  <h2>世界疯抢中国地沟油</h2>
  <p>两年激增580倍！</p>
  <p>中国地沟油在美国，被抢爆了。</p>
  <p>2023年，美国从中国进口了71.8万吨地沟油。2024年再次猛增，仅上半年，就超过60万吨。</p>
  <p>要知道，两年前的<strong>2022年，这个数字还几乎为零！</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_d704d1a7a5b744fcafc3079c9b0de980@000000_oswg96073oswg866oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大量地沟油涌入美国，甚至引发美国大豆贸易组织的抗议。他们挑唆政府，对来自中国的地沟油征收更高关税，理由是：</p>
  <p><strong>这种大规模的进口行为，严重损害了美国农民的利益。</strong></p>
  <p>但即便如此，也未能阻挡这一趋势。在美国长滩港，许多进口商正在焦急等待来自中国的货轮。</p>
  <p>不止美国人。</p>
  <p>早在2012年，荷兰一家公司，就开始从中国进口地沟油。此后，这种行为被多国效仿，欧洲从中国进口的地沟油呈爆炸式增长。</p>
  <p>如今，欧洲每天消耗13万桶地沟油，大部分依赖进口，其中<strong>六成来自中国。</strong></p>
  <p>由于需求太旺盛，地沟油价格飙升，一度超过了棕榈油，以致欧盟怀疑：自己进口的地沟油里，掺杂了棕榈油。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_363f98745da7497981e6c8f823d953e3@000000_oswg108564oswg866oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>于是，决定对中国地沟油征收关税。</p>
  <p>谁知道，这个决定把美国人高兴坏了，有进口商兴奋地表示：<strong>如果欧洲不需要，把它送到美国来！</strong></p>
  <p>全球疯抢地沟油，日本又岂肯缺席？</p>
  <p>就在一个月前，日本最大石油公司引能仕，与当地一家大型供餐企业签订协议，收购废弃食用油。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_34d39dd912fa459fabdcef5b28e62d63@000000_oswg446739oswg866oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其他日本石油公司，也已打响地沟油抢夺战。</p>
  <p>然而日本每年50万吨的地沟油，显然满足不了这些公司的血盆大口。</p>
  <p>中国，作为最大的地沟油生产基地，于是成为美国、欧洲、日本等在内，世界多国竞相追逐的对象。</p>
  <h2>疯狂背后，是一场商业考量</h2>
  <p>曾经臭名昭著的地沟油，为何一夜之间成功洗白，成了香饽饽？</p>
  <p>这背后，当然不是美日欧菩萨心肠，而是基于<strong>商业的考量。</strong></p>
  <p>地沟油，作为一种废弃食用油，曾长期被白白浪费。但2011年，荷兰航空的一次尝试，改变了它的命运。</p>
  <p>那年6月，荷兰皇家航空一架波音737客机，搭乘171名乘客，从阿姆斯特丹飞往巴黎。</p>
  <p>这本来是一个普通的航班，但由于飞机使用了不同以往的航空燃油，备受世界关注，因为这些航油是：</p>
  <p><strong>用地沟油提炼成的！</strong></p>
  <p>荷兰航空的尝试，激起了全世界的极大兴趣。</p>
  <p>此后，经过壳牌、霍尼韦尔等公司的研发探索，用地沟油加工生物燃油的技术逐渐成熟，并形成完整的产业链。</p>
  <p>在此之前，生物燃油的原料主要是大豆油、菜籽油、棕榈油。</p>
  <p>与这些传统原料相比，地沟油本身属于废料，几乎相当于零碳排放，妥妥的绿色能源。</p>
  <p>于是，在碳减排的大趋势下，世界多国纷纷拥抱地沟油。</p>
  <p>在欧洲，大量以地沟油为原料的生物燃油工厂，拔地而起。</p>
  <p>在美国，联邦政府为生物燃油提供了巨额补贴，每加仑补贴1美元。此外，各州还有额外补贴。</p>
  <p>折算下来，每进口1吨地沟油，最多可获得6000元人民币补贴。</p>
  <p>在日本，三大石油公司马不停蹄，与餐饮企业签下协议，大肆收储废弃食用油，然后将其转化为可持续航空燃油，供机场和各大航空公司使用。</p>
  <p>过去十年，在碳减排的推动下，全世界对地沟油的需求激增。</p>
  <p>以欧洲为例，每年要消耗几百万吨地沟油，但<strong>本地能满足的量，不到需求的1/8。</strong></p>
  <p>巨大的供需矛盾下，欧洲人开始满世界寻找地沟油。</p>
  <p>全球哪里的地沟油最多、最便宜呢？自然是人口众多、餐饮文化盛行的东方大国。</p>
  <p>根据欧盟自己的推算，中国地沟油的潜在数量大约600万吨/年，目前收集的量是300万吨/年。</p>
  <p>早在2011年，荷兰皇家航空第一次试飞“地沟油”航班后，就派人到山东青岛考察，并带走20吨地沟油样品。</p>
  <p>从那以后，中国地沟油便开始源源不断流入欧洲。</p>
  <p>美国人对中国地沟油的垂涎，丝毫不亚于欧洲。从2022年开始，美国从中国进口的地沟油数量就不断飙升。</p>
  <p>来自美国的进口商，甚至直接盯上了中国餐馆。</p>
  <p><strong>“中国有1260万家餐馆，而美国只有70万家。”</strong>美国一家可再生柴油生产商的负责人掩饰不住对中国地沟油的渴望。</p>
  <h2>比好莱坞剧本，还要魔幻</h2>
  <p>2010年3月17日，一篇《围剿地沟油》的文章，在国内引起轩然大波。</p>
  <p>文章以犀利的笔法，揭露了地沟油的黑幕：<strong>老百姓餐桌上吃的食用油，很可能是来自充满恶臭的下水道！</strong></p>
  <p>少数不法商家，在利益驱使下，将下水道中的地沟油打捞回工厂，经过过滤、沉淀、加热和分离后，摇身一变，再次流回餐桌。</p>
  <p>地沟油含有重金属、黄曲霉素等有害成分，严重危害人们的身体健康。</p>
  <p>也正因为如此，事件浮出水面后，各级领导高度重视，多部门展开铁拳行动，对地沟油展现出高压姿态。</p>
  <p>但在巨大的经济利益驱动下，地沟油事件依旧屡禁不止。</p>
  <p>就在中国人苦地沟油久矣时，这个曾经人人喊打的东西，却在2022年之后，几乎一夜之间销声匿迹。</p>
  <p>背后的原因，不是商家的良心发现，而是美国人加入地沟油抢购大战，全球地沟油的供需矛盾不断激化。</p>
  <p>仅欧洲一地，每年就消耗几百万吨，美国人的胃口更是越来越大。根据欧洲运输与环境联合会的估计：</p>
  <p><strong>2030年，美国对地沟油的年需求量将超过1000万吨。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_84aacd8d3e1542559e579a60a965809f@000000_oswg76508oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相比之下，中国地沟油的潜在供给量，约为600万吨/年。</p>
  <p>换句话说，即便把中国所有的地沟油都榨干，也远远满足不了需求。</p>
  <p>于是我们看到，2023年中国出口了200多万吨地沟油，都没有激起多少水花，更大的感受反而是：</p>
  <p><strong>身边的地沟油，似乎突然不见了！</strong></p>
  <p>有新加坡油品交易商甚至警告：随着欧美需求飙升，大约5年之内，中国地沟油出口将很快耗尽。</p>
  <p>迫于这种压力，很多欧美企业不得不将目光投向别处，加大对印尼、马来西亚等替代国的进口。</p>
  <p>地沟油的短缺，也引起了国内重视。</p>
  <p>不久前，霍尼韦尔中国总裁余锋呼吁：中国应该把废弃食用油留给自己，把产值、利润都留在中国。</p>
  <p>还有专家建议，应该将废弃食用油列为战略物资。</p>
  <p>十年前，中国人每天担心餐桌上吃到地沟油，甚至为此寝食难安。今天，我们再也不用担心了。</p>
  <p>用一位业内专家的话来讲：</p>
  <p><strong>“地沟油的价格已经涨到7200元，现在想吃都吃不到了。”</strong></p>
  <h3>参考资料</h3>
  <p>[1] 《多国疯抢中国廉价地沟油，全球都缺货》环球零碳</p>
  <p>[2]《日本多家石油公司展开争夺战》央视财经</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NDA0NDkzOQ==&amp;mid=2650774387&amp;idx=1&amp;sn=225d9821ab71fccc288170ab477340c6&amp;chksm=bfabc9b59eaf308a653e786de3a7c93c38d7e505156887f65b01f1232ac4ffcc43fd116c6634&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华商韬略”（ID：hstl8888）</a>，作者：华商韬略，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3031946825217158</id>
            <title>当新游失利撞上贪腐，网易如何重新启程？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3031946825217158</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3031946825217158</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Nov 2024 23:18:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <网易游戏, 贪腐事件, 玩家反馈, 游戏体验>
<br>
<br>
总结: 2024年网易游戏面临多重挑战，包括贪腐事件的处理和游戏本身的问题。尽管中国游戏市场在上半年表现良好，网易却遭遇了《射雕》和《天启行动》的失败，未能满足玩家的期望。网易的支柱游戏《蛋仔派对》和《逆水寒》也面临运营失误和玩家流失的问题。尽管如此，网易在经历挫折后仍有复兴的潜力，尤其是《第五人格》的翻红证明了其长期运营策略的有效性。未来，网易需要专注于提升游戏质量，以应对市场竞争和玩家反馈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年的网易游戏确实算不上顺风顺水。</p>
  <p>11月8日上午，传得沸沸扬扬的网易贪腐事件终于有了定夺，Battle事业部、KK事业部原负责人，互娱渠道发行中心原负责人等多位高层已被追究责任。网易一直重视贪腐问题，因此事件处理得异常果断，但相较于对财务问题的重视程度，游戏本身的问题似乎并未得到同等级别的关注和迅速响应，尤其是在玩家反馈和游戏体验的重视程度上表现得较为明显。</p>
  <p>在经历了前一年的回暖后，中国游戏市场在上半年取得了1472.67亿实际销售收入，说实话这样的成绩还算不错，但作为"双子星"之一的网易却在半年时间内遭遇了两次"滑铁卢"。</p>
  <p>花费6年时间，近10亿人民币打造的《射雕》，在上线仅仅3个月以后掉出各类游戏榜单，销声匿迹。《天启行动》更是出人意料，一款预约超千万的游戏，最好成绩居然是仅位于IOS游戏畅销榜第118位。最终从公测到10月14日发布停运公告仅仅过了45天，或许在快节奏的市场环境下，表现不佳又不受倾斜的游戏注定只有被止损砍掉的命运。</p>
  <p>网易目前占据了国内30%左右的游戏市场，但细看会发现，网易游戏的支柱仍是几棵"常青树"，但令网易焦虑的是，"常青树"中的《蛋仔派对》面临运营失误以及未成年充值等敏感的社会议题，而《逆水寒》手游官方长期的不作为也在不断消耗玩家的热情。</p>
  <p>但与此同时，网易却也是互联网行业中仅有的两家经历了重大挫折后成功实现业务复兴的企业之一，另一家则是微博。上一次，网易在互联网泡沫破裂时期通过游戏转型成功找到了新的增长点，《大话西游Online》成功将网易拯救于水火之中。</p>
  <p>去年年底，《第五人格》的"翻红"给了网易信心，比起财务上的流水，《第五人格》更重要的现实意义在于肯定了网易坚持的长期路线以及网易游戏本身的水平。即便《射雕》无法翻红，网易也有制作下一个"爆款"的基底和资源，因此单以目前的困境就加以否定整个网易游戏确乎又过于武断。</p>
  <h2><strong>01、"最熟悉的陌生人"诱使网易步入陷阱</strong></h2>
  <p>"MMO游戏是网易的舒适区"，这是《射雕》上线前玩家普遍认同的观点。</p>
  <p>网易或许也是这么想的，不菲的投入再加上逆水寒给予的信心让网易打出了"真正自由的武侠开放世界，最顶级的金庸游戏"这种稍显自负的宣发文案。但现实中iOS游戏畅销榜单最高排名15位和TapTap上的5分评分显然让网易有些傻眼，以至于《射雕》新负责人都在官方公众号表示：“在我接管并了解这个项目后，曾几何时，我得知问题的复杂程度远非我所预料”。</p>
  <p>《原神》的横空出世让游戏人看到了开放世界与抽卡机制的可能性，但游戏领域向来都是赢家通吃，照搬米哈游无疑是往石头上撞。那能不能把开放世界和《逆水寒》融合一下呢？这种想法让《射雕》陷入了既要又要的思维陷阱：既要做好开放世界注重玩家个人体验，又要做多人社交；既要做抽卡配对玩法，又要兼顾MMO游戏本身的数值体系；既要自由武学，又要做传统武学门派。这导致游戏发行前，大多数人对《射雕》的印象就是武侠版《原神》。</p>
  <p>但《射雕》对如何解决MMO和开放世界两种游戏模式融合困难的问题并没有给出令人满意的答复，团队也没有深度思考过优化方案。玩法的混乱和数值的不合理最终演变成了玩家的质疑：玩法混乱创意不好也就算了，传统MMO部分怎么一点进步都没有？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_e2150bfb70134817b6c67bf4779b7790@5603302_oswg97376oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现实生活中没有龙珠，想实现自己的"武侠梦"只有依赖于游戏的形式。但《射雕》浮夸的技能特效和升级成功后的"破境界"一上来就给了玩家一点小小的修仙震撼。游戏内的南宋人文场景，梦华录和小课堂等内容确实传递了制作组的热情，但明显使错了力，脱离了武侠这个主题，文化渲染做得越好越像是"累赘"。<strong>本质上，玩家们需要的是"笑傲江湖"，不是"重生之我回到了大宋"。</strong></p>
  <p>进入游戏，在前期单人探索期的收集资源环节说句枯燥无味也不为过，过于充实的竹篓，盒子，和宝箱导致玩家只能全神贯注并机械性地采集，一不小心就容易断节奏。做NPC任务的途中会遇到遍布世界的小游戏，有的小游戏失衡到比NPC任务还困难（提名石柱揭秘）。如此高密度的内容很容易让玩家陷入不得不肝的处境，不够松弛也就罢了，几个小时下来玩家反倒跟上班一样疲惫，不禁思考：这到底是我在玩游戏还是我在被游戏玩？</p>
  <p>游戏进行到中后期，玩家会发现《射雕》的MMO环节并没有太大的创新点。游戏中个人养成体系的"五维值，武学品级，武学招式，装备的镶嵌以及洗练"，本质上是传统的MMO体系"换了一身衣服"。也有为数不多算创新的内容，比如"门派课业"，设计理念是还原真实的门派体验，就像上课一样。但最终呈现在玩家面前的是极其草率的内容：门派课程缺乏引导又繁杂无章，需要多人合作的玩法排进去的时候只有自己。</p>
  <p>当然如果说《射雕》是"不争气的太子"，那《天启行动》就是"不被重视的庶出"。《射雕》快凉了，换负责人，紧急研究《射雕》2.0计划并持续投入。天启行动快凉了，停运。</p>
  <p>但毕竟是网易出品，落到这个地步也不免让人唏嘘。对一款竞技类团队游戏来说游戏平衡性至关重要，但《天启行动》里某些英雄的技能强度严重超模，从而影响了整体的游戏胜率。</p>
  <p>今年以来，诸如《萤火突击》、《七日世界》等多款射击作品接连推出，强竞争市场下对产品的宣传营销要求很高，但《天启行动》在发布前进行的大量宣传营销都属于“标题党式”的宣传，并不能有效传达游戏的核心体验。再加上玩法上的平庸，让行动的“失败”变得更加有迹可循。</p>
  <h2><strong>02、谈论网易的青黄不接，或许为时尚早</strong></h2>
  <p>可以理解网易为何在今年如此"急躁"地寻求创新。事实是，一款爆款游戏的寿命平均不过三年，爆款游戏热度下滑后没有新项目接上很可能造成公司的产品断档，危及公司的发展利益。即便是市场占有率达到60%的龙头腾讯，这两年也在不停求变。</p>
  <p>2022年《蛋仔派对》横空出世，"你蛋仔账号多少？"一度成了为学生之间的问候语。时过境迁，2024年的蛋仔已经没有了往日的盛景，爆款游戏下滑的客观规律，游戏内BUG和社群运营问题的无法解决，"代餐"《元梦之星》等压力一次次冲击着蛋仔的地位。</p>
  <p>据中金公布数据显示，从2023年7月到2024年7月，《蛋仔派对》的DAU下滑了整整56%。且蛋仔派对一直以来都面临用户收入比偏低的问题。<strong>也是，正常情况下孩子又能有多氪？</strong></p>
  <p>《蛋仔排队》的火爆很大程度上依托于它的社交属性，借此延伸思考，当一个玩家因为上述问题退游时，他的离开或许就会引发多米诺骨牌效应，而当身边的同学朋友纷纷离开时，剩下的“蛋仔”也没有坚守的理由了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_53886addf565460cbb2f92b1f6cb5a26@5603302_oswg76071oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与《蛋仔派对》的社交驱动不同，同为网易支柱游戏的《逆水寒》手游在设计之初更注重玩家个人的游戏体验。但其在《逆水寒》手游的运营中忽视了MMO游戏的核心要素——玩家通过努力获得装备的成就感。</p>
  <p>游戏内装备的轻易获取，使得原本应珍贵的独珍装备变得廉价，这种“屠龙宝刀点击就送”的策略，削弱了玩家的多巴胺刺激。对玩家努力的无视，最终导致了玩家的反感与流失，因为“没有MMO之魂的东西”无法长久吸引玩家 。游戏设计中对玩家反馈的忽视，这在MMO市场中无疑是一个"大忌"。</p>
  <p>策划的傲慢也见怪不怪了，玩家们的意见基本石沉大海，装备系统的失衡，游戏的卡顿在他们看来似乎并不重要。宝库系统破坏经济体系和平衡？不解决。旧天赏的贬值与迭代速度过快损害了中氪玩家利益？不熟。从数据上看，逆水寒依旧能为网易扛起一片天。但从评论区看，《逆水寒》手游的傲慢已经让不少人绝望。</p>
  <p>如果说《逆水寒》手游的下滑代表了忽视玩家反馈和游戏的长期持续优化带来的反噬，那么作为对立面的《大话西游Online》《第五人格》则展示了如何为公司带来持续的稳定收益和二次机会。</p>
  <p>自《大话西游Online》在互联网泡沫时期成功拯救网易后，长期运营便成了网易游戏的底层逻辑，一方面大型游戏的长期运营为网易提供了稳定的营收，《大话西游Online》至今都还在给网易"输血"，另一方面，长期运营也给了游戏二次翻红的机会。</p>
  <p>2023年底，《第五人格》开始成为畅销榜前十的常客，但这已经是游戏公测的第六年。前几年的《第五人格》一直反响平平。翻红有二创的功劳，也是因为游戏给玩家提供了一个释放情绪的场所。在压力持续上升的社会环境下，《第五人格》在六年更新中变得容错率更低，节奏更快，玩家紧张的游戏环境中肆意疯跑，释放着家长，老师，甲方带来的压力。让自己短暂抽离出残酷的现实。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_1807fcdbedf8497a9baea4adfa69308d@5603302_oswg867198oswg1080oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>《第五人格》的翻红具备一定的时代因素，但归根结底，是网易的长期运营策略支持《第五人格》等到了最适合它的时代。《第五人格》的存在以及《射雕》的大投入反应的是网易游戏依旧充满活力。</p>
  <p>即使《射雕》不能做《第五人格》2.0，网易下一款游戏依旧有成为爆款的可能性。组织架构的贪腐虽已成事实，但主要涉事部门的彻查为之后游戏的开发发行清扫了不良因素，反倒让网易下一款强推游戏的前景变得可观了。</p>
  <h2><strong>03、写在最后</strong></h2>
  <p>当下，新游的反响与贪腐门带来的舆论冲击似乎让网易显得有点措手不及，其确实需要思考如何在解决事件的同时损失最小化，但现在就下定论说网易走下坡路了倒真还为时过早。</p>
  <p>网易的体量必定需要稳定的流水来支撑，而《第五人格》展现的生命周期管理能力无疑能给网易一些信心，如何让《逆水寒》《蛋仔派对》等支柱游戏实现对网易自身的"输血常态化"，或许会成为未来几年网易高管的核心讨论点。</p>
  <p>归根结底，游戏公司的风评很大程度上取决于游戏的质量。据网易第二季度发布的财报显示，网易第二季度的研发投入强度超17%，《射雕》的失败或许能为网易带来新的动力。如今组织架构已被清洗，网易唯一要考虑的，就是怎么制作一款好游戏了。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyNTcxMjY5Mg==&amp;tempkey=MTI5NV9FS1RFcXhSRWFwNnZ2T0dDeFVSX3NxMUlOeUlYdXlGRHRpVkdYYTBvMU14QUxYMXhwQXI2U1NRN1hmdmR3ZDExZE54d2NKdFo2eU9sRHpCVUhPZ2JmYVc3WDlyZGh6TE04TjBiZ092Qjd2RnNPVzJSZlJJODV5cE42OEtLTmJiWmF0aFM3amYxM3VVeUtIeWwwUFNLS2ZaY2duQm1WSXB1VC1tZHJnfn4%3D&amp;chksm=407223cc4f09abc686661b95933c0d00c3c782d464528629b4abe45d09bc15eb4fb75cbcb539&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=1111bCNJ7QYe8LWodB679cSR&amp;sharer_shareinfo=0989dde96b92f39847243a48e48b4729&amp;sharer_shareinfo_first=9448dd6ae65f95b1e7405d98a0324924#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“文娱新立场”</a>，作者：顾逻，编辑：王威，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3031943705224706</id>
            <title>奥迪上汽抱团取暖，AUDI可能更卖不动了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3031943705224706</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3031943705224706</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Nov 2024 12:55:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小鹏, 奥迪, 新能源汽车, 合作  
<br><br>  
总结: 小鹏与奥迪在新能源汽车领域展开合作，奥迪与上汽联合推出新品牌AUDI及概念车型AUDI E。尽管上汽奥迪在中国市场的表现不佳，但双方希望通过合作提升在智能化和新能源市场的竞争力。AUDI E概念车的设计和技术由德国主导，旨在满足中国消费者对智能驾驶的需求。然而，AUDI E在性能和性价比上未能超越竞争对手，面临市场挑战。上汽和奥迪的合作关系较为脆弱，双方各有诉求，期待在中国市场实现更好的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_56178c987c554271ac4ef26465e0ef4b@46958_oswg46963oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小鹏和奥迪，发生了一次意外的隔空互动。&nbsp;</p>
  <p>11月7日晚，广州，并不太擅长讲故事的何小鹏，提到了媒体试驾小鹏P7+期间的一则趣事，“他们在试驾过程中碰到一对路人夫妻，我们产品同学正好给他们介绍了一下，还邀请他们乘坐体验。这对夫妻家里本来开的奥迪，现在下单了P7+，换车了。”&nbsp;</p>
  <p>同一天晚上的几乎同一个时间，在上海，何小鹏故事里的主角之一——奥迪，与上汽联合推出了基于智能数字平台（Advanced Digitized Platform），专门面向中国市场消费者的全新新能源汽车品牌AUDI和第一款概念车型AUDI E。&nbsp;</p>
  <p>这不是上汽第一次和奥迪合作。上汽奥迪A7L从2022年开始面向中国市场进行销售，随后还陆续推出了上汽奥迪Q6和纯电动车型Q5 e-tron。不过，上汽奥迪在中国市场的三年只能用“失败”两个字来总结。&nbsp;</p>
  <p>2022年，销量只有6280辆；2023年，在强有力的降价政策刺激下，上汽奥迪销量增长至30007辆，70%的销量集中在下半年。今年上半年，上汽奥迪销量为18272辆。两年半的销量加起来不如一汽奥迪两个月的销量。&nbsp;</p>
  <p>不过，上汽奥迪和一汽奥迪也有共同点，那就是新能源汽车——基于奥迪PPE平台设计的e-tron系列，难以打动消费者。上汽也是如此，他们刚刚经历了一个苦涩的第三季度，飞凡独立运营的计划也宣告失败，回归荣威品牌。&nbsp;</p>
  <p>互有诉求，上汽和奥迪这对难兄难弟才更加坚定要在新能源汽车领域抱团取暖。&nbsp;</p>
  <h2><strong>AUDI：德国皮囊，中国灵魂</strong></h2>
  <p>可以明确的是，AUDI是中国市场特供品牌，没有奥迪经典的四环标志，是全新的面向新能源汽车市场的合作项目。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_9f2c012136ca4057b1c3f886bfe5a044@46958_oswg19942oswg1080oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2023年7月，大众汽车宣布和小鹏合作的同时，奥迪也和上汽签署深化战略合作谅解备忘录。今年5月20日，双方签订合作协议，Advanced Digitized Platform智能数字平台联合开发正式启动。&nbsp;</p>
  <p>奥迪汽车A至C级电动车型产品线负责人宋斐明（Fermín Soneira）担任此次合作项目CEO。他在大众汽车集团已经工作超过25年。为了该项目，今年3月，他举家搬到了上海。&nbsp;</p>
  <p>为了加快项目进度，双方采用接力式的研发协作。奥迪上汽合作项目在上海和德国各有一个团队，德国团队负责内外饰等设计。在北京，奥迪也有一个设计团队参与其中，采用圆形轮拱代替目前经典的quattro翼子板设计，就是采纳了北京设计团队的意见。&nbsp;</p>
  <p>上汽实际控制的零束科技提供智能化技术，负责该项目人机交互、智能化等方面的工作，需求定义、测试等研发工作也在上海进行。双方合作启动之时，已经确定智能驾驶方案采用的是来自上汽投资自动驾驶企业Momenta的方案，和智己一样。&nbsp;</p>
  <p>但AUDI这个项目仍然是德国人在主导，上汽和奥迪之间的关系，更像是在之前上汽奥迪合作的基础上增加了深入的供应商伙伴关系。如果遇到任何技术问题，宋斐明的直接汇报对象是奥迪汽车股份公司管理董事会主席兼技术研发董事高德诺，他们每个星期都会开例会交流项目。&nbsp;</p>
  <p>虽然双方联合开发了完全全新智能数字平台，而非使用上汽集团成熟的星云平台，但AUDI E概念车仍然是纯粹的“德国皮囊，中国灵魂”。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_22ffb61a367044268803d4fce5c79fa4@46958_oswg62653oswg1080oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AUDI品牌未来的量产车型也将基于奥迪和上汽集团联合开发的“智能数字平台”打造。该平台专为中型和中大型（B级和C级车）智能网联纯电动车型设计，其平台设计尤其适用于底盘较高的SUV车型和低底盘车身车型。首款量产车型为中型车（B级车），预计于2025年年中发布，早于大众和小鹏合作开发的车型。&nbsp;</p>
  <p>即使放在现在，这款车型的性能和智能化水平也并不突出。AUDI E的电池容量为100kWh，满电状态下CLTC续航里程超过700公里，支持800V超快充，10分钟即可使续航里程增加370公里。后轴双电机的总输出功率为570kW，零至百公里加速只有3.6秒。&nbsp;</p>
  <p>对比之下，和AUDI E同为猎装车型、规格相近的极氪001，电机峰值功率可以达到580kW，零至百公里加速只有3.3秒。95kWh的电池包的CLTC续航里程就超过了700km，全栈800V高压系统支持下电池包SoC从10%到80%也只需要11.5分钟，不少性能指标超过了AUDI E。&nbsp;</p>
  <p>和同一天上市的小鹏P7+相比，AUDI E在体验性价比上也没有优势。小鹏P7+主打的是“C级车空间，B级车价格”，起售价在20万元以内，一定程度上锚定了高阶智驾系统和超大空间的市场定价，而AUDI在2025年年中发布的车型可能与此相反，难以获得消费者的认可。&nbsp;</p>
  <p>此外，AUDI E概念车搭载了适用于行驶和泊车场景的高级智能驾驶辅助系统，领航辅助驾驶系统可适用于高速公路和城市路况，远程泊车辅助系统和自学习泊车系统可实现无忧智能泊车。这些高级智能驾驶辅助功能早已在华为、小鹏和理想的在售车型上实现，他们目前将重点转向了端到端大模型。&nbsp;</p>
  <h2><strong>“不得已”的抱团</strong></h2>
  <p>今年4月的北京车展上，大众汽车集团首席执行官奥利弗·布鲁姆（Oliver Blume）把中国汽车市场比喻为“健身房”。他认为，如果大众汽车不上强度，就会跟不上中国竞争对手的节奏。&nbsp;</p>
  <p>正因为如此，大众汽车在7月和小鹏汽车签订了电子电气架构技术联合开发协议，双方要联合开发全新的CEA架构，从架构层面进行全面革新，满足中国市场消费者对汽车智能化的需求。为此，大众汽车甚至要在中国市场放弃了在ID.车型上使用的MEB架构。&nbsp;</p>
  <p>大众汽车正是合资品牌这两年在中国市场的缩影。燃油车基本盘持续缩小，新能源汽车的销售渗透率持续提升——特别是今年下半年，新能源汽车的零售渗透率已经超过50%，加上惨烈的价格战，导致合资品牌量价齐跌，收入下滑，利润受损，甚至影响到了销售体系的稳定。&nbsp;</p>
  <p>今年前三个季度，奥迪在全球共交付了123.56万辆汽车，同比减少10.9%；电动汽车交付量下滑5.9%至11.58万辆。在中国市场，奥迪今年前9个月的交付量下滑了8.5%，至47.72万辆，Q4和Q5的e-tron系列合计销量大约只有1万辆。&nbsp;</p>
  <p>2023年，奥迪在中国市场的交付量增加了13.5%，接近73万辆，但财务收益反而减少了20.6%，核心原因是汽车行业的价格战，迫使奥迪经销商“打折甩卖”，以价换量。可以明确的是，奥迪2024年在中国市场的财务收益将进一步减少。&nbsp;</p>
  <p>奥迪并非孤例，传统德系三强的另外两家，宝马和奔驰在中国市场的销量也在下滑，其中，宝马今年前9个月在中国市场的交付量减少了13.1%，是全球跌幅最大的单一市场；奔驰的销量也减少了10.1%，三个季度的累计销量只有51.22万辆。&nbsp;</p>
  <p>从长远竞争角度来说，与中国造车新势力和消费者建立越来越紧密的关系不同，包括奥迪在内，德系三大豪华品牌和消费者的距离越来越大，他们也无法打动年轻消费群体。&nbsp;</p>
  <p>“中国更为年轻的客户群体对于智能驾驶、车辆互联方面有更多的需求。我们希望通过与上汽的合作项目在新能源汽车和智能网联汽车方面进一步发力，更快地响应市场需求，丰富产品阵容。”宋斐明在接受媒体采访时承认，奥迪要在满足用户对智能化的需求上进行更多努力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_9c1465a46f9c4df4bb5ad0f93ed53a7d@46958_oswg90675oswg1080oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在AUDI E概念车亮相之际，高德诺也说：“通过发布这个聚焦电动智能网联车型的新品牌，奥迪将积极拥抱更多中国追求科技潮流的客户群体，进一步开辟在华增长新路径。”&nbsp;</p>
  <p>上汽的日子也不好过，管理层的动荡刚结束，就迎来了惨淡的三季度财报。今年第三季度，上汽的营业总收入1457.96亿元，同比下降25.91%；归属于上市公司股东的净利润2.80亿元，同比下降93.53%。前三季度，上汽的营业总收入4304.82亿元，同比下降17.74%；归属于上市公司股东的净利润69.07亿元，同比下降39.45%。&nbsp;</p>
  <p>对比2020年第三季度，上汽的阵痛更加明显。上汽集团2024年的全年净利，很可能都不及2020年第三季度82.5亿元的利润水平。&nbsp;</p>
  <p>上汽主要品牌销量都在下滑，其中上汽通用和和上汽乘用车销量分别减少61.55%和26.01%，因此上汽连续18年保持的国内汽车销量冠军这一记录很可能会在今年终结。今年前9个月，上汽264.9万辆的销量不如比亚迪的274.8万辆。差距还在扩大，比亚迪10月的销量超过了50万辆，比上汽多了10万辆。&nbsp;</p>
  <p>新能源汽车是上汽为数不多的亮点。今年前10个月，上汽的新能源汽车累计销量为90.5万辆，同比增长20.22%。这一增幅逊于中国新能源汽车市场的整体增长（以乘联会39.8%的口径为准）。此外，上汽的新能源销量集中在上汽通用五菱这些低价品牌上，后者贡献了63.5%的新能源销量。&nbsp;</p>
  <p>剩下的主要由上汽大众的ID.系列、上汽乘用车的荣威（含飞凡）和名爵品牌贡献。这些新能源汽车品牌的共同点主要是平均售价低（均在20万元以下），以及智能化水平低。特别是飞凡，作为上汽集团冲击高端新能源市场和探索智能化的先锋品牌，在重新被并回荣威后，宣告飞凡的独立运营以失败告终。&nbsp;</p>
  <p>在AUDI上的合作，奥迪和上汽拥有各自的诉求。前者希望能够在中国抓住汽车的新能源和智能化转型机遇，后者则寄望于在AUDI上借助智能化进入高端市场。不过，两者的合作关系，比起小鹏和大众汽车、零跑汽车和Stellantis，并不那么牢固，正如上汽和通用汽车的合作那样。&nbsp;</p>
  <p>但对上汽来说，实现对奥迪的技术输出，同样代表着中国新能源汽车的高光时刻。只不过，如果上汽能帮助奥迪学会对中国用户说人话，而不是一起附和“美美与共”这样令人一头雾水的话术，就更好了。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/k3pa9TEp-rMheYrFVLW6YA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电厂”</a>，作者：花子健，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3031943601726722</id>
            <title>亚马逊做了10年Alexa，还是失败了，为什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3031943601726722</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3031943601726722</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Nov 2024 12:52:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Alexa, 智能音箱, 语音助手, 技术瓶颈  
<br><br>  
总结: 十年前，Alexa作为语音助手的推出被视为未来的象征，但如今它的功能仍然局限于基本的任务，如播放音乐和提供天气信息。尽管Alexa在智能家居领域取得了一定的普及，但用户对其智能化的期待并未实现，许多功能仍需用户学习复杂的指令来操作。Amazon虽然推出了多种设备和技能，但整体用户体验却因功能不稳定和复杂的操作而受到影响。随着技术的发展，Amazon计划推出基于大型语言模型的新版本Alexa，但实现这一目标仍面临诸多挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_cf2cd2cbfb7541d0bb95d9665045e0d5@46958_oswg17835oswg720oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>十年前，2014 年 11 月 6 日，Alexa 发布，对贝佐斯来说，这个项目代表着未来。&nbsp;</p>
  <p>名字来源于《星际迷航》中的「计算机」，语音控制的全能 AI 助手。&nbsp;</p>
  <p>「从科幻小说的早期开始，人们就梦想着能够拥有一台可以自然对话的计算机，实际上可以和它交流并让它为你做事。如今，这个梦想终于实现了。」贝佐斯说&nbsp;</p>
  <p>两年时间，智能音箱 Echo 进入 500 万个家庭，现在美国市场销量已经超过 4000 万台。&nbsp;</p>
  <p>但很多想象中它能做到的事，Alexa 没有做到。&nbsp;</p>
  <p>本文综合多篇文章，包括 Alexa 和亚马逊 Echo 系列智能硬件的分析和信息，经 Founder Park 编辑整理。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01 十年了，Alexa 还只是个智能闹钟</strong></h2>
  <p>Echo 智能音箱在美销量超过 4000 万台，Alexa 每周处理全球数十亿条命令。&nbsp;</p>
  <p>现在的 Alexa，依旧在做它最基础的事情：播放音乐、提供天气信息、定闹钟。你可以用 Alexa 可以控制家中的灯光、打电话给妈妈，或者提醒你丢垃圾。&nbsp;</p>
  <p>但正如一位前 Amazon 员工所说：「<strong>虽然雇了一万多人，结果我们做的还是一个智能闹钟。」</strong></p>
  <p>这让人有些失望。Alexa 原本有着巨大的潜力。尽管它的功能非常强大——特别是在无障碍技术和老年护理等领域，对于很多人来说它变得不可或缺——但它现在基本上还是家里的一个遥控器。现在，家里每个房间都有 Alexa 智能扬声器，但它并没有让生活变得更便利。虽然这些年 Alexa 加入了成千上万的功能，但我仍然不会依赖它做一些比执行计划中的命令、将牛奶加入购物清单，或者告诉我小鸡能不能吃葡萄之类更复杂的事。&nbsp;</p>
  <p>如果有什么变化，那就是在<strong>语音助手诞生 10 周年之际，Alexa 最初的梦想似乎变得更加遥不可及了。</strong></p>
  <p>当 Alexa 首次推出时，它是多么突破性。不同于苹果的 Siri 被束缚在手机里，或者微软的 Cortana 被局限在电脑上，Alexa 走出了自己的路，搭载在 Echo 这款世界上首个语音激活扬声器里。它的远场语音识别技术，凭借七麦克风阵列提供支持，真的是让人惊艳。你可以在房间的任何地方对着 Echo 喊话，那个蓝色光圈几乎总是会亮起，表示 Alexa 已经准备好为你讲笑话或者设置定时器了。&nbsp;</p>
  <p>Amazon 进入智能家居领域，为我们揭开了「星际迷航」般的未来的序幕。尽管有些玩笑话和百科全书式的知识不太靠谱，但 2016 年发布的 Alexa 智能家居 API，之后 2017 年 Echo Plus 加入了 Zigbee 无线电，使得 Alexa 可以连接并控制我们家里的各种设备。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_2a34bc8036c340bfb13c6ce8d7d03251@46958_oswg210764oswg720oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>坐在沙发上让 Alexa 关灯，或者躺在床上让温控器升温，感觉就像生活在未来。我们终于在家里有了一款类似《星际迷航》中的「计算机」的设备——Amazon 甚至让我们称它为「计算机」（Computer）。&nbsp;</p>
  <p>回头来看，<strong>Alexa 其实为现代智能家居铺平了道路</strong>。简单的语音控制让物联网（IoT）变得更普及，它把技术带入家庭，而不是让它被困在复杂的设备里。加上 Amazon 的开放式智能家居策略——在其他公司都推出封闭生态系统的时候——也促进了一波新消费级智能设备的崛起。Nest、August、Philips Hue、Ecobee、Lutron 和 LiFX 等品牌的成功，部分功劳要归功于 Alexa 的易用性。&nbsp;</p>
  <p>然而，围绕 Alexa 的生态系统发展得太快了。任何人都可以为 Alexa 开发「技能」，几乎没有什么限制。虽然有些技能简单有趣，但很多功能不稳定，甚至需要特殊的词句才能激活。最终，这导致了一个不稳定、常常令人沮丧的使用体验。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 Alexa 的最大问题，是用户要学会怎么跟 Ta 说话</strong></h2>
  <p>Amazon 通过不断扩大的 Echo 硬件产品线来掩盖 Alexa 没什么智能的问题。&nbsp;</p>
  <p>每年都有新款智能音响发布，Alexa 也逐渐进入了时钟和微波炉等设备中，还推出了多种新形态，试图推动用户将 Alexa 带到户外——比如耳机（Echo Buds）、戒指（Echo Loop）、眼镜（Echo Glasses）和车载设备（Echo Auto）等。&nbsp;</p>
  <p>然而，这些设备大多让人留不下印象，对提升 Alexa 的功能几乎没有帮助，反而让 Amazon 背上了亏损。今年，《华尔街日报》报道说，<strong>Amazon 在设备部门的损失已经高达数百亿美元。</strong></p>
  <p>即便采取了这种「什么都试试，看哪样有效」的策略，<strong>Amazon 还是没能突破那个第二个必不可少的形态</strong>。2017 年，它推出了智能显示器——一种带触摸屏的 Echo，可以进行视频通话、查看安防摄像头，甚至显示信息，而不只是简单告诉你。但由于处理器速度慢、触摸屏不灵敏，且广告过多，智能显示器并没有真正提升 Alexa 的核心功能。&nbsp;</p>
  <p>现在，很多用户都抱怨 Alexa 在核心功能上变得更差了。大家买 Echo 设备，主要是因为它比其他竞争产品便宜，并且能做一些 Alexa 2014 年就能做的事：定闹钟、查天气、听音乐。&nbsp;</p>
  <p><strong>对这种价格最低可至 18 美元的设备，人们的期待也并不高。</strong></p>
  <p>这么多年过去了，和 Alexa 对话依然是最大的难题。而且是<strong>我们学会了如何跟 Alexa 说话，而不是 Alexa 学会了怎么和我们沟通</strong>。例如，我家里连接的厨房水龙头，还需要我说：「Alexa，告诉 Moen（水龙头品牌）给我倒 2 杯热水。」正如我丈夫所说，如果 Alexa 真那么「聪明」，它应该知道我正在厨房水槽前，直接按照我的要求做，而不是让我记住这些复杂的指令。&nbsp;</p>
  <p>还有就是，Alexa 遇到了技术瓶颈。在科技界，有一个普遍的预期，那就是技术会持续进步。但 Amazon 并没有专注于提升核心技术，而是依赖第三方开发者让 Alexa 拥有更多的功能，集中资源将语音助手推向更多设备，并让它能控制更多的东西。&nbsp;</p>
  <p>随着越来越多设备支持 Alexa，Amazon 在平台上增加了更多功能，但也带来了管理、控制和使用这些设备的难度。语音控制非常适合简单的命令，但如果没有更方便的方式与 Alexa 互动，很多新功能对于大多数用户来说就变得毫无意义。&nbsp;</p>
  <p>Amazon 推出 Alexa Routines（Alexa 常规任务）作为解决方案，帮助用户整合可以用 Alexa 控制的各种设备和功能，但这需要你花时间在应用里进行设置，并且不断调试设备和它们的连接问题。&nbsp;</p>
  <p>每次发出命令后听到「您的『2 灯』没有响应，请检查网络连接和电源」这种提示，真的让人非常沮丧。而每个月花上几个小时来配置和解决智能家居的问题，这并不是 Alexa 当初承诺的体验。&nbsp;</p>
  <p>一个智能计算机应该能为你做的事情，结果现在却成了负担。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03 Alexa Skills：比 OpenAI 早十年的构思，但失败了</strong></h2>
  <p>十年过去了，Alexa 依然主要是用来播放音乐、问问题和看天气。这很大程度上是因为，尽管 Amazon 让 Alexa 在各种设备和家庭中普及开来，但始终没能让开发者真正关注它。&nbsp;</p>
  <p>Alexa 本来是没有应用商店的。相反，它有「技能」（skills），Amazon 希望开发者通过这些技能让 Alexa 连接到新的功能和信息。开发者不需要在操作系统上搭建自己的应用，而是要为 Alexa 开发新的功能。这个区别虽然细微，但却至关重要。我们的手机大多是孤立的体验——Instagram 和 TikTok、Snapchat、日历应用和 Gmail 各自独立，互不关联。这种方式对于 Alexa 或任何其他成功的助手都不适用。如果 Alexa 知道你的待办事项，但却不知道你的日程安排；它知道你喜欢吃什么披萨，但却不知道你的信用卡信息，那它能做的事情就非常有限。<strong>Alexa 需要获得所有必要的信息，并且能调用各种工具，才能帮你完成任务。</strong></p>
  <p>在 Amazon 的理想世界里——那里「环境计算」无处不在且完美无缺——你只需要向 Alexa 提问或下达指令：「帮我找个有趣的活动做做。」「帮我预定下周去纽约的火车票。」「帮我了解一下深度学习。」Alexa 会访问所有必需的应用和信息源，而你不需要担心这些细节；它会根据需要处理并为你提供答案。虽然关于如何实现这一点的问题非常复杂，但这是 Amazon 的整体目标。&nbsp;</p>
  <p>「Alexa Skills 让开发者能快速、轻松地创建语音驱动的体验，为开发者和品牌与客户的互动打开了全新的方式，」Amazon 的发言人 Jill Tornifoglio 在声明中说。她表示，客户每年使用这些技能的次数达数十亿次，并且随着公司拥抱生成式 AI，「我们对未来充满期待。」&nbsp;</p>
  <p><strong>回头看，Amazon 的这一想法几乎是完全正确的，且超前的。</strong></p>
  <p>多年后，OpenAI 和其他公司也在围绕聊天机器人构建自己的第三方生态系统，聊天机器人就是互联网交互界面的一种新形式。但尽管 Amazon 对 AI 革命的预见非常精准，它却从未搞清楚如何让技能真正发挥作用。它始终未能解决开发者面临的根本问题，也未能突破用户界面的难题，更<strong>没有找到一种方法，让用户意识到他们的 Alexa 设备其实能够做很多事情，只要他们愿意去问。</strong></p>
  <p>Amazon 确实尽了最大努力让「技能」成为现实。&nbsp;</p>
  <p>公司不断为开发者推出新工具，当他们的技能被使用时，提供 AWS 积分和现金奖励（尽管最近已经停止了这种做法），并尽力让技能的开发变得几乎毫不费力。从某种角度来说，这些努力是有回报的：Amazon 表示，平台上已经有超过 160,000 个技能可供使用。虽然这个数字远不及智能手机上的数百万个应用，但依然是个相当可观的数字。&nbsp;</p>
  <p>然而，发现和使用这些技能的界面一直都是一团糟。举个简单的例子：如果你让 Alexa 帮你点披萨，它可能会告诉你它有几个技能，并推荐 Domino's。你回答「好」。「这是 Domino's，」Alexa 说。然后又过了一会儿，Alexa 又说：「这是 Domino's 技能，由 Domino's Pizza，LLC 提供。」再过一会儿，「要链接你的 Domino's Pizza 账号，请到 Alexa 应用的技能设置中去。我们需要你的邮箱地址才能进行客人订单。请在 Alexa 应用中开启『邮箱地址』权限。」这时，你必须找到一个你可能根本没有在手机上下载的应用里的设置；直接去 Domino's 官网或打个电话不就更简单吗？&nbsp;</p>
  <p>如果你知道自己想用的技能，情况会稍微好些。你可以说「Alexa，打开 Nature Sounds」或「Alexa，启用 Jeopardy」，它会打开对应的技能。但如果你忘记了那个技能的名字，像「Easy Yoga」这个名字之类的，单纯让 Alexa 开始一次瑜伽训练就没那么优秀的反应了。&nbsp;</p>
  <p>这种系统的问题到处都是。当你启动了一个技能，你必须明确地说「停止」或「取消」才能退出并使用其他技能。你不能轻松地在技能之间切换——比如我想检查披萨的价格，但 Alexa 根本不允许我这样做。而也许最让人沮丧的是，即使你已经启用了某个技能，你仍然得专门提到它。比如说「Alexa，让 AnyList 把意大利面加入我的购物清单」，这并不是和一个全知助手的无缝互动；<strong>这相当于得学习计算机那种特别具体的语言，才能正常使用它。</strong></p>
  <h2><strong>04 即使是成功的 Skills，也只能靠广告挣钱</strong></h2>
  <p>最终，事实证明，最受欢迎的 Alexa 技能有两个共同点：<strong>它们通常都是简单的问答游戏</strong>，并且大部分是由一个叫做 Volley 的公司制作的。从 Song Quiz 到 Jeopardy，再到《谁想成为百万富翁》以及《你比五年级生聪明吗》，Volley 是其中一家真正懂得如何让技能发挥作用的公司。Volley 的联合创始人兼 CEO Max Child 表示，将你的技能展示给用户是最重要也是最困难的部分之一。&nbsp;</p>
  <p>「我认为 iOS 和 Android 应用商店如此成功的一个被低估的原因就是 Facebook 广告太强大了，」他说。通过精准的广告投放到应用安装的流程，已经被完善了多年，而语音助手却没有类似的流程。最接近的可能就是人们询问 Alexa 能做什么的时候插入广告，但这与信息流广告和社交媒体刷屏的效果相比差得远。「因为没有那种精准的营销，你只能做广泛的营销，只能做广泛的游戏。」因此，像《Jeopardy》和《Millionaire》这样的游戏成为了大众化的品牌，几乎适合所有人。&nbsp;</p>
  <p>Volley 的盈利方式之一是通过订阅。例如，完整版的《Jeopardy》每月收费 12.99 美元，像许多现代订阅服务一样，订阅比取消要容易得多。这也是为技能赚取收入的少数途径之一：开发者可以在某些技能中插入音频广告，或者直接要求用户填写信用卡信息，就像 Domino's 做的那样，但让语音优先的用户去拿起手机，翻阅设置，实在是个很高的门槛。广告只有在足够大规模时才有用——曾经有段时间，很多媒体公司认为「闪电简报」会成为一个热门，但并没有发展成预期的那样。&nbsp;</p>
  <p>顺便提一下，这些 Alexa 面临的挑战并不特别。移动应用商店也面临类似的投放难题、货币化难题、亟待优化的订阅模式等等。只不过在 Alexa 这里，解决方案本应是如此引人向往：你不需要，也不应该需要应用商店。你只要说出需求，Alexa 就能帮你搞定。&nbsp;</p>
  <p>十年过去，看来一个无所不能的全能语音 AI 可能确实难以实现。这几乎成了一个悖论：&nbsp;</p>
  <p><strong>如果 Amazon 能够做到一切都无缝和快速，你甚至不需要知道自己在和第三方开发者互动，披萨也能神奇地出现在你家门口，那样就会带来巨大的隐私问题，同时也引发人们对 Amazon 如何选择服务提供商的质疑；</strong></p>
  <p>如果让用户自己去选择所有这些默认设置，那就意味着每一个新用户都得做大量繁琐的「设置」工作。那就会破坏 Alexa 最初的简洁和吸引力。过度的简化和抽象也会成问题。&nbsp;</p>
  <h2><strong>05 大模型可能是 Alexa 真正成功的唯一希望</strong></h2>
  <p>不过，目前我们正处在一个转折点。十年之后，Alexa 正在发生两方面的变化。一方面是好消息，另一方面可能是坏消息。&nbsp;</p>
  <p>好消息是，Alexa 不再仅仅是语音的，甚至也不再是以语音为主的体验——随着 Echo Show 和 Fire TV 设备的普及，更多人开始在有屏幕的设备旁边与 Alexa 互动。这可能会解决很多互动中的问题，并为开发者提供新的展示方式，将他们的技能呈现给用户。当 Alexa 可以显示内容时，它能做的事情就会更多。&nbsp;</p>
  <p>另外一个好消息是，技术正在逐步跟进。大型语言模型和生成式 AI 有望让我们与 Alexa 的对话变得更加自然。去年，Amazon 宣布正在开发一个全新的基于大型语言模型（LLM）驱动的 Alexa，这个 Alexa 将更加主动、对话性更强，而不是像现在这样单一的命令式。一个更智能、AI 驱动的 Alexa，能够真正理解你想做什么，不再需要那些笨拙的语法来使用技能。它能够理解更复杂的问题和多步骤的指令，并代表你使用技能&nbsp;</p>
  <p>这无疑是一个很大的进步。但尽管生成式 AI 有潜力让语音助手变得更聪明，它并不是解决一切的灵丹妙药。大型语言模型解决了「理解语言」的问题，但它们现在还无法在理解语言的基础上做出实际行动，更不用说 LLM 幻觉可能带来的风险了。&nbsp;</p>
  <p>要让 Alexa 真正变成像「计算机」一样的存在，它需要具备上下文感知。为了高效工作，<strong>一个无所不知的语音助手必须全面了解你、你的家庭以及家里所有人和设备的情况</strong>。这是个相当复杂的任务。虽然 Echo 音响搭载的超声波技术和智能家居传感器可以提供一些背景信息，但 Amazon 在一个关键领域明显落后于竞争对手，那就是：你。&nbsp;</p>
  <p>与 Google 和 Apple 不同，Google 和 Apple 通过智能手机、日历、邮件甚至互联网搜索，能够获取你的个人数据。而 Amazon 除了知道你在它的商店买了什么东西，或者你允许它获取的某些数据外，基本无法深入了解你的私人生活。而且，Amazon 在隐私保护方面的失误也让许多人对它失去了信任。&nbsp;</p>
  <p>不过，Google 和 Apple 在智能家居方面仍然没有占领市场主导地位，虽然它们也在积极进军这个领域，但 Alexa 依然有着不小的先发优势。据 Amazon 表示，「新 Alexa」可以完成通过列出任务创建的多步骤操作。再加上你家里人的信息、他们的所在位置以及他们需要做的事，Alexa 就可以通过一个简单的命令来完成类似以下的任务：&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>Alexa，提醒我儿子不要忘了他的科学项目；他离开时设置闹钟。下午 4 点解锁后门给水管工进来，5 点再锁上。下午 6 点预热烤箱至 375 度，如果我晚了，自动调整时间。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>这种功能将为 Alexa 带来全新的实用性，甚至可能足够支撑 Amazon 实现收费，这也是它计划中的一部分。&nbsp;</p>
  <p>尽管去年表示即将推出一款由 LLM 驱动的助手，但我们至今没有再听到任何后续消息。Amazon 今年甚至跳过了它的年度硬件发布会，通常这场发布会会展示数十款新的 Alexa 及兼容 Alexa 的设备和服务。据报道，这很可能是因为 Amazon 离实现它所承诺的「新 Alexa」还差得很远。&nbsp;</p>
  <p><strong>Amazon 必须完成对 Alexa 的重塑，否则 Apple 和 Google 将会很快赶超它。</strong></p>
  <p>2014 年，Amazon 为家庭语音控制打下了基础，在过去十年里也为智能家居的发展铺平了道路。如今，Alexa 是最受欢迎的智能音响语音助手，掌握着美国市场三分之二的份额。而在家庭之外的移动设备上，Google 的 Assistant 和 Apple 的 Siri 则占据了主导地位。随着这两家公司加大在智能家居领域的投入，并逐步将 Apple Intelligence 和 Gemini 等智能技术带到家居产品中，Alexa 的主导地位或许会面临挑战。&nbsp;</p>
  <p>实现一个由生成性 AI 驱动、具备上下文感知能力的智能家居并不容易，充满了各种挑战，但凭借其丰富的经验和积累，Amazon 似乎是最有希望实现这一目标的公司——前提是它能够克服自身的障碍。家庭是科技的最后疆域，现在是时候了，Alexa 需要向前迈出勇敢的一步，去开创语音助手的全新时代，真正成为智能助手。&nbsp;</p>
  <p>也有证据表明，Amazon 在 AI 领域可能有所滞后，插入一个语言模型也不一定能让 Alexa 瞬间变得非常强大。（即使是最好的 LLM，它们在完成这些任务时依然感觉差强人意。）但即便如此，这也更让我们关注一个更大的问题：虚拟助手到底能为我们做些什么？我们又该如何让它们帮忙？&nbsp;</p>
  <p>答案理应是「任何你想做的事」，以及「你喜欢的任何方式」。这就意味着需要大量开发者为 Alexa 赋能。而这也需要 Amazon 提供一个足够有价值的产品和商业机会，值得他们去努力。&nbsp;</p>
  <h2><strong>06 Alexa 坟墓：那些死掉的 Echo 硬件产品</strong></h2>
  <p>The Verge 还梳理了 Amazon 推出的一系列失败/停产的 Echo 硬件产品，从摄像头到微波炉，没错，微波炉。&nbsp;</p>
  <h3><strong>Echo Look</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_22496bc998f64c2598cffd30ea88d520@46958_oswg44712oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Echo Look，亚马逊最奇特和最具争议的 Echo 设备之一，它可以捕捉到用户穿着各种服装的全身照片和视频。售价 199.99 美元，于 2020 年停产。&nbsp;</p>
  <p>2017 年没有人需要它。现在没有人需要它。&nbsp;</p>
  <h3><strong>Amazon Tap</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_13b82412e4654259967ca77be2b22e92@46958_oswg46482oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Tap 是亚马逊第一款将 Alexa 与电源插座断开连接，但需要连接 Wifi 的智能扬声器。2016 年推出，2018 年停产，售价 130 美元。&nbsp;</p>
  <p>亚马逊应该复活它吗？是的，并非所有设备都需要始终监听。&nbsp;</p>
  <h3><strong>Echo Buttons</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_e2331e33bbba47a1a2d34fc4db77e3e0@46958_oswg49715oswg1080oswg894_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Echo Buttons 是新「Alexa 小工具」系列中的第一款，是一款无线冰球形状的蜂鸣器，可用于通过 Echo 智能扬声器玩单人或多人益智游戏。售价 19.99 美元，于 2017 年首次亮相，但从未真正作为游戏设备流行起来，几年后停产。&nbsp;</p>
  <p>亚马逊应该复活它吗？不，我们有更好的游戏方式。&nbsp;</p>
  <h3><strong>Echo Spot</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_bbc088ca2eb24a48ab45cd48d1165144@46958_oswg74928oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Echo Spot，一个 2.5 英寸的圆形屏幕，可用于视频通话，但它最好作为床头柜上的智能闹钟。但也可以为那些有隐私问题的人禁用摄像头。它在 2019 年停产，但在 2024 年重新推出了没有摄像头的 Echo Spot。&nbsp;</p>
  <p>亚马逊应该复活它吗？它已经死而复生了。&nbsp;</p>
  <h3><strong>Echo Connect</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_c1247052593e4d98bc429b695eb6f871@46958_oswg22496oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2017 年，Echo Connect 问世，几年后停产。它是一个将 Echo 的通话功能扩展到实际的电话号码的设备，而不仅仅沟通 Echo 设备。当插入电话插孔时，这个黑色的小盒子将 Echo 智能扬声器变成了可以拨打包括 911 在内的固定电话号码的扬声器。&nbsp;</p>
  <p>亚马逊应该复活它吗？是的，如果只是为了我们的祖父母。&nbsp;</p>
  <h3><strong>Echo Plus</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_9079b141823649da981016db66947424@46958_oswg75680oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2014 年最初推出，更新版本于 2018 年，最终于 2020 年停产。Echo Plus 包括一个经过重新设计的扬声器，并希望成为一站式智能家居中心。支持 Zigbee 但不支持 Z-Wave。&nbsp;</p>
  <p>亚马逊应该复活它吗？不，现在有更好的智能家居解决方案。&nbsp;</p>
  <h3><strong>Echo Wall Clock</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_31dadd06dd9f482a83740ffb1640eac9@46958_oswg67083oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2018 年发布的 Echo 挂钟没有麦克风，而是被设计成 Echo 智能扬声器的配件，使用一圈 LED 显示当前时间和运行计时器的进度。亚马逊后来与迪士尼合作推出了米老鼠版的时钟，而 Citizen 则推出了替代设计。&nbsp;</p>
  <p>亚马逊应该复活它吗？不，它的用处有点太有限了。&nbsp;</p>
  <h3><strong>AmazonBasics Microwave</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_04d8348893a74fb88044985f15d94add@46958_oswg94328oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管它没有自己的麦克风和扬声器，但售价 59.99 美元的 AmazonBasics Microwave 旨在连接到家中现有的 Echo 设备，这样你就可以通过语音让 Alexa 用微波炉加热土豆或一袋爆米花，而无需浏览烤箱上的烹饪预设菜单并且在闻到烧焦味道时用语音命令停止。首次亮相四年后，微波炉停产。&nbsp;</p>
  <p>亚马逊应该复活它吗？没有，但我们会带一个配备 Alexa 的空气炸锅。&nbsp;</p>
  <h3><strong>Echo Input</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_083166ca69614ca0809fbdffdb13ce15@46958_oswg52142oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Echo Input 是一个小型冰球形状的加密狗，它使用音频线或蓝牙将音乐流功能和对亚马逊 Alexa 的访问带到现有的扬声器和音频设置中。2018 年首次亮相，但考虑到其他 Echo 产品也可以连接到现有的扬声器，Input 是多余的，最终停产。&nbsp;</p>
  <p>亚马逊应该复活它吗？不。&nbsp;</p>
  <h3><strong>Echo Link and Echo Link Amp</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_cc8588abf7ca4fbb9a7b9a78667251dd@46958_oswg51092oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Echo Link 和 Echo Link Amp 提供了更高质量音频流的音乐服务。199.99 美元的 Echo Link 具有更多的输出选项，用于连接到音频系统的接收器或放大器，以及它自己的音量旋钮。299.99 美元的 Echo Link Amp 还内置了一个 60 瓦的放大器，可以直接连接到扬声器。但它们在几年内就停产了。&nbsp;</p>
  <p>亚马逊应该复活它吗？不，买一台 Sonos。&nbsp;</p>
  <h3><strong>Echo Dot with Clock</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_46dcde108ae046dca7b19c29d2e654d8@46958_oswg62947oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>到 2019 年，紧凑型 Echo Dot 已成为亚马逊上最畅销的产品之一，带时钟的 Echo Dot 有一个四位数的七段 LED 显示屏，可获得时间、天气和计时器等信息。2020 年更新为球形设计，2022 年更新为改进的 LED 点阵显示器。带有时钟的 Echo Dot 于 2024 年停产，取而代之的是具有全彩 LCD 显示屏的 Echo Spot 的复兴。&nbsp;</p>
  <p>亚马逊应该复活它吗？是的，并非所有设备都需要屏幕。&nbsp;</p>
  <h3><strong>Echo Loop</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_59d85146602e4b698e3506d4f1dd06ed@46958_oswg54499oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>亚马逊的 Echo Loop 智能戒指于 2019 年首次亮相，是一款小型可穿戴 Echo 智能扬声器。用户就可以用手与 Alexa 进行交互。尽管 Echo Loop 允许离散交互，但它的电池寿命有限，价格昂贵，为 179.99 美元，而且它的扬声器有时太安静而无法真正听到。一年后，亚马逊停止了 Echo Loop。&nbsp;</p>
  <p>亚马逊应该复活它吗？不，智能戒指还有更好的用途。&nbsp;</p>
  <h3><strong>Echo Flex</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_91b2d24344ef4f85b3e318287d1dd5ca@46958_oswg45390oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2019 年首次亮相的 Echo Flex 售价 24.99 美元。这款微型智能扬声器可以直接插入墙上的插座，其功能可以通过模块化配件进行扩展，包括夜灯、运动传感器和数字时钟。声控智能助理只有在离你足够近的地方才能听到你的声音。最终于 2023 年停产。&nbsp;</p>
  <p>亚马逊应该复活它吗？是的，但集成了模块化附件的所有功能。&nbsp;</p>
  <p>*头图来源：Alexa&nbsp;</p>
  <p>来源：Founder Park&nbsp; &nbsp;原标题：Alexa 做了 10 年，销量 4000 万台，却还是一个智能闹钟&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GwdWCb2947NhaFKXbOo-cw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”</a>，作者：Founder&nbsp;Park，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3031943297197576</id>
            <title>湖南长沙杀出90亿超级独角兽：全国第一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3031943297197576</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3031943297197576</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Nov 2024 12:45:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 希迪智驾, 自动驾驶, 上市申请, 矿卡  
<br><br>  
总结: 希迪智驾（湖南）股份有限公司于11月7日向港交所提交上市申请，成为第4家以18C规则递交申请的公司。公司成立于2017年，专注于商用车自动驾驶，核心产品包括自动驾驶矿卡和物流车。希迪智驾计划通过IPO募集资金用于新一代自动驾驶平台的研发和国际化布局。公司创始人李泽湘在自动驾驶领域有丰富的经验，希迪智驾已在中国自主采矿市场排名第一，并交付了全球最大的混编作业采矿车队。其全栈自动驾驶矿卡解决方案“元矿山”有效提升了矿山作业的安全性和效率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_16b1db56f86a476495e0ef1f20233e00@46958_oswg449746oswg671oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>11月7日，希迪智驾（湖南）股份有限公司（下称：希迪智驾）向港交所提交上市申请书。&nbsp;</p>
  <p>招股书显示，希迪智驾寻求根据18C规则在港交所主板上市，成为第4家以18C规则递交上市申请的公司。&nbsp;</p>
  <p>希迪智驾希望，本次IPO募集资金将分别用于新一代自动驾驶平台研发团队，新一代自动驾驶平台软硬件及算法整合等，还将升级研发软硬件设备，提升销售能力以及交付能力，进行国际化布局等。&nbsp;</p>
  <p>希迪智驾创办于2017年10月，位于长沙，是一家专注于商用车自动驾驶的科技公司，目前的核心产品包括自动驾驶矿卡、物流车、车联网高性能感知解决方案。&nbsp;</p>
  <p>希迪智驾由香港科技大学电子工程系教授李泽湘创立。李泽湘现年63岁，生于湖南永州，曾在一家校办工厂做车工。高考恢复后，于1978年考入中南矿冶学院（中南大学前身一部），1979年作为中国首批公派本科生赴美国匹兹堡的卡内基－梅隆大学留学，1983年获电机工程及经济学双学士学位，1986年及1989年分别获加州大学伯克利分校数学硕士和电机工程与计算机硕士与博士学位。之后先后在纽约大学、香港科技大学任教，主要从事机器人、运动控制、机构学和制造科学等领域的研究。&nbsp;</p>
  <p>在从教期间，李泽湘一直在摸索“产学研合一”的路径。1999年，李泽湘创办固高科技。之后，李泽湘与同事学生联合创办了多家公司，包括大疆创新、李群自动化、逸动科技、希迪智驾等。固高科技于2023年8月在创业板上市。&nbsp;</p>
  <p>2017年，李泽湘邀请长期在德州仪器任职的马潍回到长沙，共同创办了希迪智驾。经过市场研究，希迪智驾从商用车切入，并瞄准法规允许的矿卡领域入手，一步到位落地无人驾驶，解决危险，污染，工作效率的刚需问题。&nbsp;</p>
  <p>希迪智驾成立以来获得过8次融资，投资方包括红杉中国、百度风投、联想控股、方正和生投资、策源资本、新鼎资本、重庆两江基金、长沙国资委旗下湘江国有投资等。&nbsp;</p>
  <p>2024年2月，希迪智驾完成C+轮融资2400万元人民币。C+轮融资后，希迪智驾估值超过90亿元人民币。IPO前，李泽湘控制43.63%股权。&nbsp;</p>
  <p>2021年、2022年、2023年及2024年截至6月30日止六个月，希迪智驾收入分别约为（人民币）7738.5万元、3105.6万元、1.33亿元、2.58亿元；同期亏损约（人民币）1.795亿元、2.63亿元、2.55亿元、1.23亿元。&nbsp;</p>
  <p>据灼识咨询数据，以2024年上半年的收入计，希迪智驾在中国自主采矿市场排名第一，交付了中国首个完全无人驾驶纯电采矿车队。希迪智驾为中国某矿区交付了56辆自动驾驶矿卡，与约500辆有人驾驶卡车混合行驶，组成全球最大的混编作业采矿车队。&nbsp;</p>
  <p>希迪智驾首创的全栈自动驾驶矿卡解决方案“元矿山”将专有算法与广泛使用的商用车自动驾驶硬件相集成，实现无人驾驶矿卡的自主操作及远程监控，从而使劳动密集型采矿作业实现自动化。矿山当前的首要问题就是安全，无人驾驶的出现相当于解决了矿山行业大的风险问题，并且在不影响生产效率的前提下，还能进一步的节约生产运营成本。&nbsp;</p>
  <p>《长沙日报》曾经报道过一个有趣的场景：在深圳市腾讯滨海大厦，一位驾驶员坐在希迪智驾远程驾驶舱里操纵挖掘机，操纵782km外长沙湘江新区的一台挖掘机挥动铲斗。驾驶员通过360度环视车辆周边影像，能看到挖掘机周边情况，在远程操控舱内的操控与挖掘机完全同步，没有任何延迟感。&nbsp;</p>
  <p>而在江苏，句容台泥水泥有限公司采购了希迪智驾14台无人驾驶纯电矿卡及中台系统，一年来，驾驶员减少80%，每年节约柴油600余吨，减少碳排放1800余吨。&nbsp;</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。本文还参考了长沙日报、新华社、岳麓融媒、瑞恩资本等。封面图来自微信图库。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/31rvj1qZYdQKmDNGAWQ3CA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”</a>，作者：祝枝杉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3031943168075273</id>
            <title>前投资人向月之暗面创始人提起仲裁，反悔后的贪婪？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3031943168075273</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3031943168075273</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Nov 2024 12:44:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 仲裁, 投资人, 月之暗面, 融资  
<br><br>  
总结: 前投资人对杨植麟和张宇韬提起仲裁，原因是他们在获得投资方同意之前就启动了融资并创立了月之暗面。循环智能及其投资方对月之暗面的估值上升感到不满，认为当初获得的股权过少，要求追加利益。月之暗面在人工智能领域迅速崛起，吸引了大量投资，但与前合作伙伴循环智能的关系却变得紧张。双方的对立关系令人唏嘘，反映了创业公司在融资过程中面临的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>前投资人向杨植麟提起仲裁，想获得更多利益？</strong></h2>
  <p>11月11日，据36氪旗下账号暗涌Waves报道，月之暗面创始人杨植麟、联合创始人兼CTO张宇韬，近日被循环智能时期投资人在香港提起仲裁，相关电子仲裁申请书也已递交HKIAC（香港国际仲裁中心）。</p>
  <p>至于提起仲裁的理由，暗涌Waves援引知情人士称，杨植麟和张宇韬等人在获得这5家投资方的同意豁免书之前，就已启动融资并创立月之暗面。</p>
  <p><strong>对此，有知情人士对连线Insight表示，杨植麟计划离开循环智能独立创业时，获得循环智能及主要股东的支持，双方达成一致，将给予月之暗面股权作为回报。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_9d710323b95442d99bfa2fb6a855f206@46958_oswg151401oswg1080oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>但如今，循环智能及一些投资方的态度却变了，发起了仲裁，还要求拿走更多的利益。</strong></p>
  <p>据报道，循环智能成立于2016年，定位企业服务赛道，是杨植麟和张宇韬上一个共同创业的项目。</p>
  <p>公开资料显示，循环智能从成立到2021年共完成五轮融资，融资总额超过5000万美元，投资方包括博裕资本、红杉中国、金沙江创投、靖亚资本、真格基金、万物资本、华山资本。</p>
  <p>而本次仲裁的申请方，除了循环智能，还有上述五家投资方：金沙江创投、靖亚资本、博裕资本、华山资本和万物资本。</p>
  <p><strong>昔日的创业伙伴、合作伙伴，如今却站在天平两端。</strong></p>
  <h2><strong>月之暗面火出圈，估值30亿美元反遭投资人不满？</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_1fddc37eab0d4899adc85f1817ba6693@46958_oswg49779oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2023年3月，正值大模型风起，月之暗面横空出世，是一家致力于通用人工智能领域的创业公司。</p>
  <p>从融资历程上看，2023年6月，月之暗面首获超2亿美元的天使轮融资，投资机构包括真格基金和红杉中国，彼时估值为3亿美元；同年7月，月之暗面获得来自美团龙珠、蓝驰创投等投资方的A轮融资。</p>
  <p>真正让市场注意到月之暗面，要追溯到去年10月Kimi的破圈。</p>
  <p>彼时，月之暗面推出全球首个支持输入20万汉字的智能助手产品Kimi。今年，大模型进入应用落地比拼关键时期，基于Kimi的长文本能力，月之暗面还推出了Kimi Chat相关应用，进一步与C端用户建立连接。</p>
  <p>数据显示，2023年12月至2024年2月，Kimi的月活跃用户数分别为50.83万、112.85万和298.46万人。</p>
  <p><strong>Kimi的持续出圈让月之暗面吸引了更多资本的注意，其中包括巨头阿里和腾讯。</strong></p>
  <p>今年2月，月之暗面收获超10亿美元的A+轮融资，投资方包括红杉中国、小红书、阿里巴巴，老股东跟投。这笔融资是自ChatGPT出现至今，中国大模型初创公司拿到的最大单轮融资，这也让月之暗面的估值跃至25亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_c798d411987b485dbe9b3fd5b7ea9662@46958_oswg72941oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">月之暗面融资历程，图源天眼查官网&nbsp;</p>
  <p>今年5月，月之暗面又获得超3亿美元的B轮融资，由腾讯、高榕创投等参与，融资后估值将达到约30亿美元。至此，月之暗面领跑“AI六小强”。</p>
  <p><strong>持续走高的估值背后，月之暗面与部分前投资人的矛盾反而升级。</strong></p>
  <p>据暗涌Waves援引接近两家公司的人士消息称，“月之暗面的估值上升是旋风式的，最陡峭”，这难免“给循环智能时代估值缓慢爬坡的老投资人带来巨大冲击”。</p>
  <p><strong>据连线Insight获悉，2024年3月，阿里重金投资后，月之暗面进一步出圈，循环智能一些投资人认为当初拿到的股权过少，需要追加，且金额庞大。</strong></p>
  <p>甚至有市场人士告诉连线Insight，矛盾的背后，还包括投资人阻挠月之暗面的进一步融资。</p>
  <p><strong>按照正常发展叙事，月之暗面与循环智能是前合作伙伴的关系，也是AI赛道的创业新星，二者最好的结局是齐头并进、资源互补，如今两者站在了对立面，难免不令人唏嘘。</strong></p>
  <p>放眼AI大模型行业，与巨头们抢蛋糕，像月之暗面这样的创业公司，在自我造血尚未稳定时，最棘手的问题就是“下一笔融资在哪”。<strong>如今，却要面对更紧急的麻烦事，这可能也是它壮大过程中，不得不经历的挑战。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6AImBqlhdQOuoUNWMb4GeA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“连线Insight”</a>，作者：韩滢，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3031918914610690</id>
            <title>1700亿巨头涨停，国产替代强势翻盘</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3031918914610690</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3031918914610690</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Nov 2024 12:37:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 官媒, 市场信心, 国产替代, 科创板  
<br><br>  
总结: 官媒发表评论称要“当慢牛”，提振了市场信心，导致A股开盘后强势上涨，尤其是芯片和科创类股票表现突出。科创板指数大涨，显示出其在A股中的亮点地位。市场对国产替代的逻辑反应强烈，尤其是在美国对中国芯片供应施压的背景下。尽管其他板块如消费和地产出现降温迹象，但政策支持和市场期待仍为相关行业提供了支撑。整体来看，A股未来可能出现结构性分化行情。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天盘前，官媒发表署名任平的评论文章，明言称<strong>“当不得‘疯牛’，要当‘慢牛’”</strong>，引发市场巨大关注。</p>
  <p>随着各种解读在媒体圈和朋友圈飞速传播，原本担忧今天开盘会大跌的投资者似乎也感受到一股信心。</p>
  <p>开盘不久，人民网很快强势涨停封板，并带动一众传媒股率先走出逆势大涨的行情，随后芯片半导体产业链也发起冲锋，千亿巨头中兴通讯强势封板吹响国产替代概念集体拉升，甚至中芯国际也一度大涨了7%。</p>
  <p>截至收盘，<strong>A股从低开低走到强势被拉升上涨，创业板都大涨超3%，涨幅榜前列基本也都是芯片、科创类概念领先，涨幅超过3%的比比皆是。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_7f98767b56674778b16592ce4ac96bd4@000000_oswg45806oswg843oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>显然，在官媒喊话提振市场信心后，市场的观点迅速从消费、地产、金融等板块无缝切入到了国产替代。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>比创业板大涨更强的科创板，今天科创100指数大涨5.37%，强势回升到1076.4点，距离10月8日的最高点仅有1个点的差额。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_66fc3c03e6cb491e9861ed6476484e4a@000000_oswg131396oswg867oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>过去的一周，科创板指数连续上升，是A股主要股指中唯一一个，势头非常强势。</p>
  <p>中间即使经历了波动率非常高的一周，外有美国大选、美联储议息会议，内有人大会议等，不少指数都出现高波动的情况，科创板却依然不改上升趋势。</p>
  <p>今天开盘，在一些大盘指数略显低迷之时，科创板却从头涨到尾。</p>
  <p><strong>可以说，科创板已经持续成为A股市场的一大亮点。</strong></p>
  <p><strong>以目前这个指数动辄几个点的强势单边上涨势头，若没有意外，明天这个指数将很可能突破前高，进而收获更的市场关注。</strong></p>
  <p>具体看个股，结合中兴通讯、中芯国际、北方华创、中微公司等通信、芯片半导体产业链核心龙头集体逆势大涨，很显然市场在非常强烈的交易“国产替代”的逻辑。</p>
  <p>背后的导火索是日前外媒报道称，美国要求台积电11日起停止向中国大陆客户供应AI先进芯片。</p>
  <p>尽管这是预期之内的事情，毕竟这一个招数，老美早已用惯试惯，而且屡试不爽。尤其是特朗普强势回归，屁股还没坐上去就已先声夺人，已经引起国内市场的关注。</p>
  <p>但对此，国内的政策也早已积极迎战。政策上，有不断加码的半导体扶持措施；资金上，有持续加码的大基金规模；企业层面，则不断推出自主创新和国产替代。</p>
  <p>同时，在成效上，国内也不断看到了在芯片技术和应用市场上的新突破，这就给了市场非常大的信心。</p>
  <p>于是现在市场交易的逻辑开始变成了——老美越是出招打压，A股相关板块主题就炒得越凶。国内的芯片半导体产业链开始越来越能走出独立的行情。</p>
  <p>另一方面，上周五的重磅发布会并没有满足市场对于消费及其他行业的积极期待，导致A股上周的在炒作热门题材预期落空，资金面支撑难以为继，进而导致市场缺乏新的主线。</p>
  <p>芯片半导体产业概念的及时承接，很大程度帮助A股避免了一次下跌危机。</p>
  <p>但也要看到，现在的政策背景和市场环境来看，除了大科技类（互联网、AI、通信、芯片半导体等）依然能维持较高热度外，其他板块已经出现有降温的迹象，A股继续弱势调整的压力依旧存在。</p>
  <p>这也是为什么在早盘阶段A股和港股一样都出现大跌的原因。</p>
  <p>接下来，A股的行情波动就要看政策层面更多细化的举措出台节奏如何了，这意味着A股更可能走出的是明显分化的结构行情。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>今天港股恒指、国指早盘恐慌下跌阶段一度差点跌向3%，截至午后随着A股持续大涨才略收窄跌幅，但收盘依然双双跌了1.4%。</p>
  <p>银行保险、零售消费、地产等几大主板块清一色明显下跌，其中不乏各自领域下的核心龙头，显著拖累的港股大市的走势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_30a9c9c48dd248f6b98238246efce4d3@000000_oswg213586oswg859oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>港股虽然也有大量芯片半导体产业链的优质企业，甚至还有大量A股买不到的互联网、硬科技领域核心巨头，但今天港股并没有明显跟上A股的节奏。</p>
  <p>甚至似乎就多少没有要更的意思。</p>
  <p>这其实就很能说明一个问题：<strong>港股投资者对于上周五发布会的反映，更倾向是预期落空，以及对未来的担忧情绪比A股投资者更强烈一点。</strong></p>
  <p>这或许才是更加接近真实的反映，事实上，如果A股今天没有国产替代概念强势崛起，行情很可能也会不怎么好看，因为市场对于交易“发布会部分政策不预期和特朗普回归引发担忧”的利空因素还没有完成。</p>
  <p>但港股这边，随着几大头部互联网巨头的三季报业绩密集披露，或许能形成一波有效对冲。</p>
  <p>据报道，腾讯将于11月13日公布第三季业绩，阿里巴巴、京东也将于11月14日发布业绩，快手20日发布业绩，美团、拼多多尚未披露具体时间（按惯例是月底发布）。</p>
  <p><strong>据市场分析，预期腾讯三季报收入1679.3亿元，同比增长8.6%，纯利453.3亿元，同比增长25%，经调整纯利543.7亿元，同比增21%，如果能有这样的成绩，确实是较为不错了的。</strong></p>
  <p>值得一提的是，今天港股盘中，市场突然传出小作文称蚂蚁上市获批并引发巨大关注，随后该小作文很快被股民辟谣，但阿里巴巴的股价还是出现了逆势迅猛大涨，从早盘跌3%一度拉升至涨3%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_0130e4e94d8f4c4c9f1572f5a4631be2@000000_oswg215696oswg861oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以看到，目前市场对于这些巨头业绩普遍寄予期待，随着业绩期临近，市场对于对这些互联网巨头关注度已越来越高，如果它们的业绩确实向好，或许能成为支撑港股重新走稳回升的重要助推力。</p>
  <p>另一方面，港股市场的投资者风格相比A股更加稳健理想，所以才出现了地产、消费这些板块在没看到发布会超预期政策之后，出现更加明显的下跌。</p>
  <p>但这两大板块实际上已经一直是今年来国家非常重要的工作方向，也持续推出了大量力度巨大的刺激政策。即使发布会没有进一步更多明确利好发出，在一系列存量的重磅政策支持下，这些行业的景气修复也是会逐渐形成的。</p>
  <p><strong>目前政策面已经足够多，而且后续还会有更多，对行业来说，现在最缺的是时间，需要时间来逐渐把政策效果兑现出来。</strong></p>
  <p>从估值面来看，地产的修复情况还不好确定，但当前消费行业的估值在近期的回调后确实重新又处在了较低的历史区间，一些刚需行业的和新消费龙头也逐渐具备一定的估值性价比。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_06ea88a80ca44dabb8fb82570c74d131@000000_oswg116464oswg874oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前宏观数据显示国内的CPI已经温和上涨，反应促消费政策已经开始对消费经济逐渐显露成效。</p>
  <h2><strong>03 尾声</strong></h2>
  <p>就在截至发文时间，市场又有国务院关于金融工作情况的报告，明确提出，下一步加大货币政策逆周期调节力度，为经济稳定增长和高质量发展营造良好的货币金融环境。</p>
  <p>央行行长潘功胜表示，要完善应对股票市场异常波动等政策工具，维护金融市场平稳健康运行，促进股票市场投资和融资功能相协调。</p>
  <p>再加上今天官媒也释放出慢牛行情的看法，种种工作指示，都很明确表露出了对促进经济稳定增长和提振股票市场的坚决态度。所以股市的未来，我们或许不需要过于担忧，不妨多一点耐心。</p>
  <p><strong>格隆汇声明：</strong>文中观点均来自原作者，不代表格隆汇观点及立场。特别提醒，投资决策需建立在独立思考之上，本文内容仅供参考，不作为任何实际操作建议，交易风险自担。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649857861&amp;idx=1&amp;sn=3bd29504f680d37a779f86ee70e5c190&amp;chksm=827482571da072c5c5ce5412676bfbd2270efa9516794abb3035f2e75fc9854809df74953777&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：哥吉拉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3031862172624133</id>
            <title>用LLM一键生成百万级领域知识图谱，中科大新框架入选ACL 2024</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3031862172624133</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3031862172624133</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Nov 2024 12:31:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <知识图谱, SAC-KG, 大语言模型, 自动化构建>
<br>
<br>
总结: 本文介绍了中科大MIRA实验室提出的SAC-KG框架，该框架利用大语言模型（LLM）实现自动化知识图谱构建，显著提高了准确率和领域特异性。SAC-KG在使用ChatGPT作为基础模型时，达到了89.32%的准确率和81.25%的领域特异性，较现有方法提升了20%。该框架包含生成器、验证器和剪枝器三个组件，旨在解决知识图谱构建中的上下文噪声和知识幻觉问题。研究表明，SAC-KG在多个基线模型中表现优异，证明了其在知识图谱构建中的有效性和鲁棒性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>现在，用LLM一键就能生成百万级领域知识图谱了？！</p>
  <p>来自中科大MIRA实验室研究人员提出一种通用的自动化知识图谱构建新框架<strong>SAC-KG</strong>，提升效果be like：</p>
  <blockquote>
   <p>当使用ChatGPT作为基础模型时，SAC-KG达到了89.32%的准确率和81.25%的领域特异性，相对于SOTA方法提升了20%。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_2d3b0bd3fc3b4f718d181fdfcd681144@46958_oswg154085oswg1080oswg303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一直以来，知识图谱构建技术始终是研究热点。</p>
  <p>不过对构建领域知识图谱来说，由于需要大量的专家知识和人工干预，其实际应用受到严重限制。</p>
  <p>对此，最近基于大语言模型（LLM）的构建方法成为了一种新趋势。但仍存在一些问题，严重影响所构建领域知识图谱的可信度。</p>
  <p>针对上述痛点，研究团队进一步提出了SAC-KG，相关论文已发表在CCF-A类人工智能顶级会议ACL 2024 Main。并开发部署领域知识图谱自动构建平台SAC-KG，支持输入大规模领域语料，一键生成高质量领域知识图谱。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_a4e885d9661549a0bda61d78390b1f38@46958_oswg359965oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>SAC-KG是如何工作的</strong></h2>
  <p>由于大语言模型出色的语义理解能力和生成能力，基于LLM的方法成为了一种新趋势。通过利用LLM中存储的先验知识，从原始语料中提取三元组。</p>
  <p>然而，基于LLM的方法仍面临一些问题。输入中的上下文噪声和输出中的知识幻觉会导致错误或不相关的三元组生成，从而严重影响所构建领域知识图谱的可信度。</p>
  <p>为了解决上述问题，该研究提出了一种全新的<strong>自动化知识图谱构建通用框架SAC-KG</strong>，利用大语言模型作为领域知识图谱的自动化构建专家，在给定领域语料的情况下，以自动化、精确性和可控性为目标提取三元组。</p>
  <p>该框架包含三个组件：生成器、验证器和剪枝器。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_257828a905b946b59e6229e6753cc4f8@46958_oswg460971oswg1080oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>生成器</strong></h3>
  <p>首先，生成器包括领域语料检索器和开放知识图谱检索器，分别为指定的实体从领域语料库和开放知识图谱中检索最相关信息。</p>
  <p>其中，领域语料检索器提供最相关的文本语料作为LLM的输入，减少上下文噪声的引入；开放知识图谱检索器提供与实体最相关的三元组作为示例，帮助控制模型的输出格式。</p>
  <p>LLM的输入包括与实体相关的上下文、三元组示例以及相应的提示，输出为生成的以指定实体为头实体的三元组。</p>
  <h3><strong>验证器</strong></h3>
  <p>由于LLM存在知识幻觉，可能生成错误三元组，因此由验证器负责检测并过滤掉由LLM生成的错误三元组。</p>
  <p>这一过程分为两个步骤：<strong>错误检测和错误纠正</strong>。</p>
  <p>在错误检测阶段，验证器会执行三种检查并进行标记：</p>
  <p><strong>数量检查</strong>：如果生成的三元组数量少于阈值（默认是3个），则标记为“数量不足”。</p>
  <p><strong>格式检查</strong>：如果三元组不符合预定义格式，则标记为“格式错误”；如果头实体不匹配预定义实体，则标记为“头实体错误”；如果头实体和尾实体相同，则标记为“头尾矛盾”。</p>
  <p><strong>冲突检查</strong>：验证器会检测三元组中的逻辑冲突。例如，确保一个人的出生时间早于死亡时间，且年龄不为负数。</p>
  <p>在错误纠正阶段，根据检测到的错误类型提供相应的提示，并重新让LLM生成正确的输出。例如，如果是“格式错误”，会提示模型“请严格按照格式要求重新生成，注意三元组的格式”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_f9cde90ee1f24b2abede6663c1cde325@46958_oswg155093oswg1080oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>剪枝器</strong></h3>
  <p>知识图谱的生长过程可以看作一棵树的逐层增长，从浅到深逐步获取领域知识，意味着下一层三元组的头实体是上一层三元组的尾实体。</p>
  <p>在经过验证器验证后，将得到的正确三元组整合到生成的新层图谱中，并继续生成下一层三元组。</p>
  <p>然而，并不是所有三元组都需要继续生成下一层。例如，“(稻米,最佳生长温度,20-25摄⽒度)”是正确的三元组，但尾实体“20-25摄氏度”不需要作为下一层的头实体进行进一步生成。</p>
  <p>为了提高知识图谱的可控性，该研究引入剪枝器，这是一个在开源知识图谱DBpedia上<strong>微调的T5二分类模型</strong>。输入为每个正确三元组的尾实体，输出为“生长”或“修剪”，表示是否需要继续生成下一层图谱。</p>
  <p>训练剪枝器时，从DBpedia收集训练数据，将部分头实体作为“生长”类的代表，尾实体则作为“修剪”类的代表。通过这些实体文本和对应标签进行微调。</p>
  <h2><strong>实验及结果</strong></h2>
  <p><strong>主实验</strong></p>
  <p>在同一领域的知识图谱自动构建中，研究团队使用<strong>GPT-4</strong>进行自动和高效的评估。</p>
  <p>如表1所示，SAC-KG表现优异，超越了多个基线模型。</p>
  <p>四个基线模型包括OpenIE6、StanfordOIE、DeepEx和PIVE，其中前两者为基于规则的三元组抽取方法，而DeepEx结合了Bert模型与规则技术，PIVE则直接使用ChatGPT构建知识图谱。</p>
  <p>SAC-KG在知识图谱构建上始终优于这些方法，尤其在<strong>准确率和领域特异性上</strong>表现突出。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_033e7e14fa72436facddf269a8f35f55@46958_oswg186550oswg1080oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当使用ChatGPT作为基础模型时，SAC-KG达到了89.32%的准确率和81.25%的领域特异性，显著优于基于规则的方法，相对于SOTA方法提升了20%。</p>
  <p><strong>消融实验</strong></p>
  <p>消融实验中，研究团队每次迭代中计算这些指标，以获得更细致的结果。</p>
  <p>他们将没有开放知识图谱检索器的SAC-KG记作SAC-KGw/oprompt，没有领域语料检索器的记作SAC-KGw/otext，没有验证器的记作SAC-KGw/overifier，没有修剪器的记作SAC-KGw/opruner。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_f287989cdc954c0f9fb6d4ca721ccb57@46958_oswg267987oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如表2所示，SAC-KG中的任一组件缺失都会导致整个框架性能下降。</p>
  <p>特别是，修剪器和开放知识图谱检索器对SAC-KG的性能影响更为显著。这两个组件分别控制生成方向和添加示例，表明在知识图谱构建过程中提升可控性的重要性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_9e1a7595f4e540b2959f24f586cec5fb@46958_oswg505290oswg1080oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>研究团队进一步可视化了SAC-KG每个消融版本生成的前三层知识图谱。如图所示，完整的SAC-KG版本表现出最佳的整体结果，且每一层中的错误三元组数量没有显著差异。这一现象表明，在领域知识图谱的迭代生成过程中，错误传播并不明显。相反，去除了文本处理模块（SAC-KGw/o text）和剪枝模块（SAC-KGw/o pruner）的版本显示出明显的错误传播，导致在第三层生成的错误三元组数量显著增加。而去除了提示模块（SAC-KGw/o prompt）和验证模块（SAC-KGw/o verifier）的版本仅能提取较少的三元组，这意味着语言模型在缺乏示例和错误纠正过程的情况下难以从领域语料中总结知识。这些结果进一步证实了框架内每个组件对构建过程的重要贡献。</p>
  <p><strong>OIEbenchmarks</strong></p>
  <p>SAC-KG在传统的开放信息抽取任务中的有效性和广泛适用性通过多个开源基准数据集的实验得到了验证。</p>
  <p>实验结果显示，SAC-KG在这些传统OIE基准数据集上，显著优于现有的最先进方法。</p>
  <p>特别是，在与基于规则的方法（如OpenIE6和StanfordOIE）和基于大规模语言模型的方法（如DeepEx和PIVE）的比较中，SAC-KG始终达到最佳结果，证明了其在传统OIE任务中的有效性和鲁棒性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_259d8d7a9fee4bd89a9e3162d8f5096f@46958_oswg178388oswg1080oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>小结</strong></h2>
  <p>针对大规模领域知识图谱构建成本高、精度低这一复杂的实际问题，本研究提出了基于大模型的迭代式领域/常识图谱通用构建框架。</p>
  <p>该框架实现了多源领域语料中的精准知识检索，并结合开源图谱实现了自适应提示机制，通过模拟树生长过程，成功构建了百万级的高质量领域图谱。</p>
  <p>论文发表在CCF-A类人工智能顶级会议Annual Meeting of the Associationfor Computational Linguistics（ACL 2024 Main）。</p>
  <p>论文作者第一作者<strong>陈瀚铸</strong>是中国科学技术大学2021级硕博连读生，师从王杰教授，主要研究方向为知识图谱与大语言模型，数据合成等。曾获KDDCup全球高校团队第一等荣誉。</p>
  <p>论文地址：https://aclanthology.org/2024.acl-long.238.pdf开放构建平台：http://8.149.242.106:5000（可试用）</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FCDMhtMzMUTXjWNtZ02pUg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：SAC-KG团队&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3031815019394180</id>
            <title>四维图新，智驾Tier1不好当</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3031815019394180</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3031815019394180</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Nov 2024 12:30:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智驾供应商, 四维图新, 价格战, 自动驾驶  
<br><br>  
总结: 智驾供应商在市场竞争中面临严峻挑战，尤其是价格战加剧了生存压力。四维图新自十年前开始转型，致力于从地图服务商转型为智驾领域的供应商，但其转型过程伴随巨额亏损。尽管四维图新在智驾市场中占据一定份额，但其营收和毛利率逐年下降，面临着来自主机厂自研和其他竞争对手的双重压力。四维图新希望通过“极致性价比”来突围，但在高度内卷的市场环境中，其优势能否持续仍存疑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智驾在普及，但智驾供应商的生存处境却不乐观。</p>
  <p>有报道称今年一位国内智驾供应商负责人在朋友圈发文吐槽，内容大致是，某OEM项目投标，团队花了好几周时间精细计算了软件和硬件成本，报了一个基本平衡的价格，其他友商的价格也差不多，结果某“黑马”公司直接报了一半的价格，夺标成功。</p>
  <p>汽车智能化趋势之下，中国智驾供应商面临全球智驾Tier1的重新洗牌。但中国的智驾供应商，仍面对在主机厂“自研之风”和同行价格角逐的双重压力。</p>
  <p>其实，智驾供应商之间的价格战，已经打得热火朝天。最直接的原因，还是车企在价格战中，对于成本的疯狂控制，导致智驾Tier1也很难。</p>
  <p>大约从十年前开始，昔日的“A股地图一哥”四维图新，就已经准备撕掉“图商”这一标签，开启一揽子业务转型计划。</p>
  <p>四维图新的转型一直围绕汽车展开的，其为转型智驾更是已经耗费数十亿，近些年也陷入了财务亏损泥潭。</p>
  <p>如今来看，转型智驾的四维图新可谓起了个大早，赶了个晚集。当前的市场环境下，“打价格战”，似乎是其卡位自动驾驶领域第一或第二的关键。</p>
  <h2><strong>撕掉“图商”标签后：踩坑禾多，押中佑驾创新，接手滴滴智座</strong></h2>
  <p>四维图新自1997年就开始研发中国导航电子地图，是国内首家获得导航电子地图制作资质的企业，也是第一家做出手机导航的企业。2002年，四维图新正式成立，开始将地图数据进行商业化。</p>
  <p>曾经的四维图新，将市场份额做到中国第一，全球第三。然而，随着2014年前后自动驾驶概念的推广，与很多车企做了车载导航的四维图新发现，业内很多人都认为在自动驾驶中高精度地图非常重要。彼时的四维图新觉得不能只做图商了。</p>
  <p>四维图新的转型思路很清晰，都是围绕汽车展开的，从2015年成立自动驾驶研发部开始，四维图新的就已经到了发展的交叉路口。2017 年四维图新提出“智能汽车大脑”的战略，收购杰发科技，布局汽车电子芯片，2019 年获批北京市自动驾驶路测T3牌照……</p>
  <p>几年内，四维图新从基础数据服务商，到大数据生态，从数据和软件方案提供商，到软硬件一体化布局，再到汽车智能化服务商，打造了“智云-智驾-智舱-智芯”业务体系。</p>
  <p>随着业务转型进度提速，四维图新也变成了一家新的一级供应商。今年10月，程鹏公开表示：“四维图新已经进化了，把地图变成训练和工具链。四维图新的定位是以软件为核心的新型tier1，向以智驾为龙头的汽车智能化服务商转型。”</p>
  <p>为业务转型，四维图新在对外投资布局中也不手“软”。天眼查数据显示，从2017年开始，四维图新就不断押注自动驾驶厂商禾多科技和佑驾创新，其中，更是连续参投禾多科技的五轮融资，从天使轮便开始支持。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_1598301ee0c84a16b890dd8dff4ccdb2@1629410002_oswg214428oswg1080oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：天眼查</p>
  <p>不过，如今佑驾创新已获证监会境外发行上市备案，即将登陆港股市场，而禾多科技却暴雷，公司资金链断裂，为了筹集资金，创始人倪凯甚至出质了个人股份。此前有传闻称倪凯加入四维图新，不过四维图新否认了该传言。</p>
  <p>此外，在今年8月28日，四维图新发布公告，公司增资四维智联1亿元人民币。同时，四维智联收购了滴滴智慧交通的近300人团队。有媒体报道称，该团队主要负责智能座舱等技术的研发。</p>
  <p>四维图新与滴滴的合作可以追溯至地图服务时代，其为滴滴提纲运力调配、App 导航规划等能力上的加持。如今，四维图新接手滴滴智能座舱团队，主要是看中滴滴团队的人才资源。</p>
  <p>在10月举办的四维图新年度用户大会上，四维图新CEO程鹏表示：“四维图新会不断吸纳（智能驾驶）团队，通过招聘、收购、整合等等动作。”</p>
  <p>并且四维图新还透露，今年很多初创企业，甚至主动投进来，问其要不要团队。</p>
  <p>经过十年的转型探索，目前，四维图新已形成以智驾为龙头，整合芯片、智能座舱、大数据、高精度定位等全套软硬件组合方案的产品布局。</p>
  <p>2024年上半年，四维图新营收16.67亿元，同比增长11.08%。其中，智驾业务营收为1.24亿元，同比下滑13.70%，占营收比重7.45%。</p>
  <p>公司智驾产品包括L2行车产品、L2行泊一体产品，舱泊一体产品，舱行泊一体产品。据第三方机构统计，在自主品牌新能源乘用车市场，四维图新L2级ADAS产品以32.44%的份额占据市场第一。</p>
  <h2><strong>突围方向在“性价比”</strong></h2>
  <p>程鹏说，四维图新目标是成为智驾领域的第一、第二。</p>
  <p>在自动驾驶技术阵营中，不乏互联网科技巨头、传统和新兴汽车制造商以及各色自动驾驶创业企业。面对复杂的行业竞争格局，四维图新该如何破局？</p>
  <p>从业务转型的积累来看，四维图新开发自动驾驶的优势之一还是在于地图的能力。近些年，随着对技术的投资，量产的试验，四维图新似乎掌握了一些门道。</p>
  <p>可以确信的是，当前的智驾Tier1市场，差异化竞争的思路依然好使，四维图新主打的就是极致性价比。</p>
  <p>而“极致性价比”，面对的是中国高度内卷的智驾市场。</p>
  <p>如今，主机厂的价格战导致车企们再三追求降低成本，车企们更是将降本的压力传导到了上游供应商。</p>
  <p>据报道，今年以来，博世、采埃孚、米其林、法雷奥、舍弗勒等欧洲汽车零部件巨头，接连宣布了裁员计划，汽车供应链Tier 1寒潮显现。</p>
  <p>智驾供应商的处境也不乐观。</p>
  <p>成本下降与创新提升成为了汽车产业链的主旋律，高强度的市场竞争加速筛选产业链中更擅长成本控制与经营效率的主体。</p>
  <p>另外，自动驾驶技术的资源消耗巨大，巨额亏损是普遍现象。在这些智驾Tier1们实现量产前，主机厂还在拼“价低者得”，只会加剧自动驾驶厂商的生存压力。</p>
  <p>如今，无论是新势力还是部分传统主机厂都开始倾向于通过“全栈自研”的方式来把握汽车品牌自动驾驶的灵魂，一些中低端版本的智驾方案，才交给供应商做。另一方面，即便是中低端市场，也是僧多肉少，各家穷追猛打，不少厂商宁愿接受低毛利甚至负毛利，也要打入项目。</p>
  <p>对于ToB生意来说，性价比的确是市场生存的重要法宝。而第三方智驾厂商的市场争夺战将进入更加白热化的竞争周期，不仅要与传统Tier1巨头争夺定点，还要与车企自研方案、座舱Tier1直面竞争。如此看来，四维图新的“极致性价比”还有多少优势？</p>
  <p>目前，四维图新的行泊、舱泊、舱行泊解决方案，几乎所有价位的汽车都可以实现标配。程鹏更是表示，“全栈自研大可不必。”</p>
  <p>四维图新加入中低端智驾方案的竞争，更多 的还是自动驾驶技术本身特点导致的。在自动驾驶厂商们要依赖融资才能艰难为继研发投入时，四维图新还能依靠其他业务和资本市场双重渠道来输血。</p>
  <h2><strong>为转型输血新业务，三年已亏损超20亿</strong></h2>
  <p>很长时间以来，四维图新的业务体系都是围绕着B端的车企客户。据了解，四维图新在智驾领域将目标更多地锁定在传统合资车企，在智舱领域则更面向传统合资、自主和豪华车企。</p>
  <p>据公开信息，目前四维图新智能驾驶产品总出货量超过100万台，已定点和已量产总计超200万台，为7家车企提供智驾解决方案。</p>
  <p>财务数据方面，四维图新近年来的业绩起伏不定。2019年、2020年、2021年、2022年、2023年，四维图新营收分别为23.1亿元、21.48亿元、30.60亿元、33.47亿元、31.22亿元。</p>
  <p>2020年，四维图新更是实现上市以来首次业绩亏损，达到3.09亿元，2021年盈利1.22亿元实现扭亏，但随后2022年至2023年，四维图新分别亏损3.36亿元、13.14亿元，今年上半年再亏损3.56亿元，2022年至今年前三季度累计亏损超20亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_bbaf03f4889c4b82bfa3bdfdda056737@1629410002_oswg160180oswg1080oswg815_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：百度股市通截图</p>
  <p>更重要的是，转型9年，四维图新地图业务还占据主导，并且还要为不断投入的智舱、智芯和智驾业务供血。但随着近年来随着自动驾驶市场无图化趋势的冲击，四维图新的基本盘也因此受到了冲击。</p>
  <p>图商的标签，让高精地图成为四维图新的优势地带，也是主要的营收来源之一。2024年上半年，四维图新地图业务核心的智云板块贡献了60.99%的收入，但毛利率从2021年的75.62%逐年递减，2024年上半年下降至36.60%，三年内下滑了近40个百分点。</p>
  <p>今年上半年，四维图新智芯业务营业收入2.53亿元，同比增长13.55%，毛利率同比下降16.08%；智舱业务营业收入2.65亿元，同比增长9.37%，毛利率为21.24%，相较上年同期增加6.43%。上半年智舱业务板块的增长是因为成功交付了丰田、上汽通用五菱、韩国双龙汽车等海内外车厂的项目。</p>
  <p>不过，在完全转型之前的2017年，四维图新导航业务毛利率为95.47%，公司整体业务毛利率超过70%。</p>
  <p>截 至今年第三季度末，四维图新现金及现金等价物余额为26.62亿元，已经连续三年下降。</p>
  <p>在转型关键时期，新业务未放量，旧业务起压力，四维图新能否扛得住？</p>
  <p>四维图新的智驾Tier1目标，在当前环境下并不容易。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uzCqnGlPxm79dscfFKIREQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3031862346147074</id>
            <title>树莓派爆改国际象棋，棋子活了自己动</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3031862346147074</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3031862346147074</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Nov 2024 12:15:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 国际象棋, Pi Chess Board, Tamerlan  
<br><br>  
总结: 文章介绍了一款名为Pi Chess Board的智能棋盘，由机电一体化工程师Tamerlan设计。该棋盘通过树莓派控制棋子的移动，能够实现计算机与真人玩家的对战。棋子内置磁铁，利用电机和磁吸原理进行移动，棋盘下方设有滑轨。尽管存在一些不足之处，如棋子无法自动复原等，但整体设计仍然引发了网友的热议和猜测，尤其是棋子识别技术的实现方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>现在，跟AI玩实体游戏，已经不用“人肉臂”代劳了！</p>
  <p>甚至连机械臂也不需要，在这块特殊的棋盘上，树莓派直接就能控制国际象棋棋子的移动。</p>
  <p>如果不是棋盘下的导轨露出鸡脚马脚，简直就像是棋子“活”起来了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_a3b8be99f5f447ccb7d1d510d953eba0@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个设备名叫Pi Chess Board（简称P板），由一名叫Tamerlan的机电一体化工程师设计制作。</p>
  <p>它既可以由计算机控制，让玩家挑战不同难度，也可以由真实用户远程操纵，隔空上演一场国际象棋大战。</p>
  <p>P板一上线，就迅速冲上了Hacker News热榜，网友们纷纷开始猜测起了技术细节。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_5009fb4494da47a1849897d5ff88f025@46958_oswg99982oswg1080oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>国际象棋会自己动了</strong></h2>
  <p>在作者展示的这场游戏中，P板为白方，真人为黑方。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_17f4b36cc3bb4528b1bda17a696af595@46958_oswg1229666oswg1080oswg823_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（关于国际象棋的规则，可以参考一下ChatGPT的简单介绍）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_cd102e6e789f46c881fc2e132901c715@46958_oswg100140oswg1080oswg878_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>开局时，双方各有一兵前进了两个，白方的马也走出了一步（国际象棋中马也走“日”字，但没有类似于中国象棋中“绊马腿”的规则）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_21202b99c65446028f6ab6f357c5a4e8@46958_oswg634975oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>之后黑方做出了同样的跳马动作，然后P板将先前移动过的马又动了一次，吃掉了黑方的兵。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_580eb04c8ea24f5fab927accddcf29e9@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>之后的几轮厮杀就不一一解说了，大家可以直接看下完整视频：</p>
  <p>但总之，双方有来有往，P板能够按照正确的规则移动棋子，并根据真人玩家的动作做出响应。</p>
  <p>不过Hacker News也有网友指出了P板还存在一些不足。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_391aba16c976470fb2ab7c00bc990624@46958_oswg96486oswg1080oswg193_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如由于棋子只能在棋盘上滑动而不能“起身”，所以当遇到障碍时会把其他棋子推开，这本身不是问题，但是被推开的棋子不能自动复原。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_bbbb970bfeb046af892bca1a8f78160b@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，如果有棋子被真人方吃掉，被吃掉的棋子也不会自动离开棋盘，需要手动拿走。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_4fefe74d50934976a8346143597d6c5e@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然还存在一些不足，但总的来说，P板还算是一个有趣的尝试。</p>
  <p>那么，Tamerlan是怎样设计出P板来的呢？</p>
  <h2><strong>树莓派控制电机，磁吸带动棋子</strong></h2>
  <p>首先需要说明的是，P板中棋盘和棋子也属于系统的一部分，并非随便拿来一套棋都能玩。</p>
  <p>P板上的棋子当中装有磁铁，板子的底下则暗藏了滑轨和步进电机，整个系统由树莓派控制，然后<strong>用电机以磁吸的方式让棋子运动</strong>。</p>
  <p>导轨分为XY两个方向，装有两个电机，并被作者划分出了国际象棋棋盘中8×8的网格。</p>
  <p>这种双导轨设计是在制作过程当中确定的，目的是使步进电机能够轻松地围绕给定的网格移动，让棋盘更加稳定。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_fd540f21a68c4bddb4ebe0fe564f6384@46958_oswg419659oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一方面，虽然作者确定了要用磁吸的方式带动棋子移动，但一开始给棋子装的是电磁铁而不是一般磁铁。</p>
  <p>但在实验中作者发现，电磁铁存在发热、磁极转换不能快速实现、校准结果不理想等诸多问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_29ba25623abc4af898a2d6739230f3f5@46958_oswg378405oswg848oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>考虑再三之后，作者用普通的磁铁替换掉了电磁铁，不仅解决了位置难以校准的问题，也降低了电力消耗。</p>
  <p>为了不让步进电机每次执行移动时都需要重新归位，作者添加了一种优化算法，将棋盘每边的长度规定为2200步进电机步，电机运动后的位置会在全局位置变量中更新。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_61a7b0a5c98f4467a9b8189e850dad4b@46958_oswg12474oswg307oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后，对于马的行进、王车易位等非直线运动，作者还设计了专门的算法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_a4821f76eacf4329b0ba16a24117e7ca@46958_oswg324135oswg1080oswg1286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，作者虽然讲解了P板的核心原理，但系统究竟如何识别不同的棋子，仍然还是个谜。</p>
  <h2><strong>棋子识别方式引发猜测</strong></h2>
  <p>关于系统识别棋子的方法，网友们给出了很多种猜测。</p>
  <p>有网友表示，如果换做自己来设计一款智能棋盘，可能会考虑这样几种方案：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_62f4612cf9ca475ca1daaae7e73deb36@46958_oswg146426oswg1080oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>首先是<strong>RFID</strong>（射频识别），也就是给棋子贴上电子标签，一些无人超市识别商品用的也是这种技术。</p>
  <p>类似地，也有可能贴的不是电子标签，而是另外的标记。</p>
  <p>另外还可以利用<strong>霍尔效应</strong>（当固体导体放置在一个磁场内，且有电流通过时，导体内会产生霍尔电压）设计传感器。</p>
  <p>这种方式不知道具体哪个棋子是哪个棋子，但假设了正常的起始位置，然后通过棋子的位置变化判断哪个发生了移动。</p>
  <p>还有网友说可以利用<strong>加速度传感器和超声波</strong>来实现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_42aa32f910234bcaad1edd0a99e34ab1@46958_oswg158272oswg1080oswg218_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总之，在作者揭晓真正的答案之前，这些说法可能都有一定的道理，可以期待一下作者有没有回复。</p>
  <p>那么，你认为在这里最有可能运用了哪项技术呢？</p>
  <p>项目主页：https://readymag.website/u2481798807/5057562/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oPu6ngqcN2fNHdvP-dW-AQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：克雷西，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3031898854024705</id>
            <title>机器人界出了个「达芬奇」，画一幅图灵肖像，卖了108万美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3031898854024705</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3031898854024705</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Nov 2024 12:10:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 机器人艺术家, 艾伦·图灵, 拍卖, 人工智能  
<br>
<br>
总结: 文章介绍了世界上第一个人形机器人艺术家Ai-Da，她创作的《AI之神：艾伦・图灵肖像》在苏富比拍卖会上以超过100万美元的价格成交。Ai-Da通过摄像头观察图灵的图片并进行创作，作品反映了人工智能监管的挑战。尽管人类艺术作品无人问津，机器人的创作却引发了广泛关注，提出了人们对艺术欣赏的真实动机的思考。Ai-Da的设计者认为，她的作品在AI时代具有重要的社会和艺术意义。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>机器人净干人类喜欢做的事！&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>机器人界有了自己的「达芬奇」！</p>
  <p>最近，一幅名为《AI之神：艾伦・图灵肖像》的画作，在苏富比拍出了 100 多万美元的天价。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_13be8b0599e84134a0e1d30fa331d7be@000000_oswg951644oswg932oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这幅长约 162.5 厘米、宽为 230 厘米的巨型肖像画，在收到了 27 次出价后，最终以 108.48 万美元成交，远超 12 万至 18 万美元的预估价。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_7170e6fd98934626b6e18af51d073732@000000_oswg572107oswg1080oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，与其他拍卖品不同的是，它是由世界上第一个人形机器人艺术家 Ai-Da 所画。</p>
  <p>Ai-Da 通过与人类交流产生创意。在讨论「AI 为善」这一话题时，提出了创作图灵肖像的「想法」。</p>
  <p>她先使用眼中的摄像头观察图灵的图片，然后开始创作。</p>
  <p>作品看起来有些抽象，但据介绍，画面柔和色调和破碎的面部线条暗示了图灵所警告的人工智能监管挑战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_d1662db60d78414691cb294d5d67c81d@000000_oswg804867oswg1080oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>人类吭哧吭哧创作出来的艺术品无人问津，一个机器人画的抽象画却拍出天价，这让不少网友大呼「没天理！」</p>
  <p>「我们到底是真的欣赏艺术本身，还是仅仅对机器创作艺术这一新奇事物感到好奇？」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_1d1df3ecf7354e3f8d8f927f6641c250@000000_oswg146234oswg1080oswg176_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而 Ai-Da 的设计者 Aidan Meller 则认为，「这次拍卖对视觉艺术意义重大，Ai-Da 的作品让我们关注艺术和社会的变革，尤其是在 AI 时代。」</p>
  <h2><strong>Ai-Da「作品集」</strong></h2>
  <p>Ai-Da 是世界上第一个超逼真的人形机器人艺术家。</p>
  <p>2019 年，由英国画廊主 Aidan Meller 联合机器人公司 Engineered Arts 以及牛津大学打造而成。</p>
  <p>她的名字来源于英国数学家、计算机先驱艾达・洛芙莱斯（Ada Lovelace）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_2522ee997b9d4697a6083ae792fc3a8b@000000_oswg458344oswg686oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ai-Da&nbsp;被设计为女性，有着大双眼皮、丰厚嘴唇和小麦色肌肤，一双机械臂格外吸睛。</p>
  <p>她还留着一头黑色短发，经常穿着 T 恤和背带裤。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_b52637e4c33e4f789dbfa6ef14a9f481@000000_oswg749540oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>自 2019 年「出道」以来，Ai-Da 「战绩」辉煌。</p>
  <p>开过个展、画过女王，跑到英国议会演过讲，甚至还上了联合国……</p>
  <p>今年 5 月，Ai-Da 在联合国参加「AI for Good 全球峰会」，并展示了五件大型艺术作品，其中就包括艾伦・图灵的三联画《 AI God》 。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_5252d6d3723a45e496bedfc9804a0bfc@000000_oswg723185oswg1080oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2023 年 6 月，在伦敦设计双年展上，Ai-Da 展示她设计的生活用品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_faee2641a3654e9fb6e28c3679a15927@000000_oswg542466oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>她还去了纽约切尔西工厂，与电影导演巴兹・鲁尔曼（《罗密欧与朱丽叶》、《红磨坊》、《猫王》）对话。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_df537b69daf5434a89692a3903b61091@000000_oswg1101342oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2022 年 10 月，Ai-Da 跑到了英国上议院进行辩论，也成了第一个在上议院发言的人形机器人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_aea0befdd134479480a5bd18ca7319fc@000000_oswg762949oswg720oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同年 6 月，Ai-Da 为格拉斯顿伯里音乐节绘制头条新闻人物肖像。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_7cd74c1459a146579dbed1732da87d45@000000_oswg935048oswg850oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_5df3900afcfa4887afe8b93c2cf74e85@000000_oswg705432oswg992oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>5 月，Ai-Da 绘制了一幅伊丽莎白二世的肖像画，被用以庆祝英国女王加冕 70 周年。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_e64ab68918c949208d2744b236056816@000000_oswg1409399oswg790oswg1109_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>&nbsp;「算法女王」&nbsp;</p>
  <p>4 月，Ai-Da 在威尼斯双年展上举办了个展《跃入元时空》。</p>
  <p>这是威尼斯双年展 120 年历史上首次有机器人艺术家将其作品与人类创作的作品一起展出。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_00a0331eeff549c2ae0769e4dca44267@000000_oswg2062781oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">艾达使用新绘画风格的自画像</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_c24b86af615e4da087d17cd1499e445b@000000_oswg2546992oswg1080oswg1558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">艾达为玛丽・雪莱所作的画</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_5f948e116ae64a2cb195f9258c671eb6@000000_oswg2006800oswg1080oswg1531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_3f184b3290ea4e8ab36fd1392e5a5c75@000000_oswg1355396oswg1080oswg1282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_ec793721e5ef4ca18914f1496f5f141c@000000_oswg1835032oswg1000oswg1557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2021 年 5 月，Ai-Da 在伦敦设计博物馆举行了名为「Ai-Da：机器人肖像」的展览，展出了一系列自画像作品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_abeb6950b9cf4b2d85a03c045089f141@000000_oswg820149oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_6808520b939546479a479bb08a647d5e@000000_oswg587576oswg500oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2019 年 6 月，Ai-Da 在英国牛津的圣约翰学院的 Barn 画廊举行了她的首次个展，作品包括素描、油画、雕塑以及影像作品，主题为「无定式未来」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_bba32ec4437a4043adde8b571d00cc1d@000000_oswg560504oswg700oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">艾达油画作品 Shattered Space: Larmun Quercus, 2019</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_1d3914b74bbc484ab5049ae4bf01bd48@000000_oswg1038376oswg866oswg866_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">艾达油画作品 Shattered Space- Saslato Doria, 2019</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_88c5fb90610d43d4867852cfc1dd5e08@000000_oswg1607375oswg1080oswg1351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">艾达 纸本素描 Alan Turing I, 2019</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_d89fc64ad9bb48d89cd1a93c41fb5785@000000_oswg382944oswg550oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_cebad557c39f419d87db0b4de8715488@000000_oswg274637oswg800oswg1098_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中那些雕塑作品也是根据它所绘的「星座线条图」后期人工加工而成的 —— 由瑞典的一位计算机科学家从她的绘画中渲染出形象轮廓，再用蜡打印 3D 模型，最后用青铜铸造。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_080d156be8cc4db2815e5a7cee841b64@000000_oswg662930oswg600oswg1008_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_f0759186d60749c6882551f62596a06b@000000_oswg672622oswg800oswg1193_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_dc8804e560d24153b573950e328c68a4@000000_oswg1309029oswg1000oswg1243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_33c25f4861aa468aab4f102026d49a8e@000000_oswg643500oswg660oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，Ai-Da还有类似于水彩风格的作品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_558ce1473f4848578c94743b36f9947b@000000_oswg649824oswg866oswg1155_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_bb8e0d7853b5412f96c1ba03009d7ba8@000000_oswg839329oswg1000oswg1401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>世界上第一个超逼真的机器人画家</strong></h2>
  <p>Ai-Da 机器人是通过摄像头、AI 算法和机械臂进行绘画的。</p>
  <p>她的眼睛中装有摄像头，配备面部追踪技术，能够扫描人或物体。</p>
  <p>按照摄像头捕捉到的画面，Ai-Da 的人工智能算法会将这些画面转化成坐标数据，然后传送到她的机械手臂。</p>
  <p>她可以紧握画笔，机械臂慢慢移动，蘸取颜料，并在面前的画纸上小心涂抹。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_eb4b8019e413401e977a912d1b93d4b5@000000_oswg590083oswg814oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由于机械手臂的不灵活性，Ai-Da 的绘画过程通常从不连续的直线条开始，需要反复刷上大量笔触后才能看到主体轮廓，再在此基础上进行加工上色。</p>
  <p>这个过程颇为耗时，每幅画她都得花五个小时以上。</p>
  <p>由于在完成「绘画创作」后，它所留下的「创作路径」都会被删除，所以她的每幅作品都是独一无二的。</p>
  <p>为了使这位机器人画家表现得更像人类，研究人员还为它配置了相应的发声「器官」以及和人类对话的智能程序，也就是说除了作画，它甚至还能接受人类的采访。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_3890794ade6e457882d761ed77d2f923@000000_oswg456823oswg482oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当问她对艺术的看法时，Ai-Da 复杂的语言程序就像加强版的 Siri。</p>
  <p>「我喜欢画我看到的东西，但我看到的东西与人类不同，因为我没有意识。」</p>
  <p>「我没有像人类那样的情感，但我可以训练机器学习系统来学习识别面部表情」。</p>
  <p>至于最欣赏的艺术家，她回答是小野洋子、多丽丝・萨尔塞多、米开朗基罗和瓦西里・康定斯基。</p>
  <p>参考链接：&nbsp;</p>
  <p>https://www.ai-darobot.com/&nbsp;</p>
  <p>https://www.youtube.com/watch?v=KawaK_PlGbc&nbsp;</p>
  <p>https://www.sothebys.com/en/buy/auction/2024/digital-art-day-auction-2/a-i-god-portrait-of-alan-turing?locale=en&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyODA3MDUwMA==&amp;mid=2247524377&amp;idx=1&amp;sn=ed3e99e3fd29d266b1aad3778c950a62&amp;chksm=fbf10e47361233847f9eb319e9fd3419ca1939a83f90fb7a0920c006d02421b07b6aa44cd75f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之能”（ID：almosthuman2017）</a>，编辑：杨文&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3031808132510852</id>
            <title>戴森和苹果，踏入同一条河流</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3031808132510852</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3031808132510852</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Nov 2024 12:01:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 戴森, 苹果, 祛魅, 消费电子  
<br><br>  
总结: 文章探讨了戴森和苹果在中国市场面临的挑战，指出年轻消费者逐渐抛弃对外国品牌的迷信，转向性价比更高的国产品牌。戴森的产品在社交平台上缺乏关注，销售人员态度冷淡，导致品牌形象受损。苹果也在国内市场遭遇压力，销量下降，国产品牌的竞争愈发激烈。两者都面临创新乏力的问题，尽管戴森在研发上持续投入，但市场份额仍被蚕食。整体来看，消费者对品牌的忠诚度正在减弱，盲目追崇国外品牌的时代已结束。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_4818ce0e1c434021ad0e40f14cacb84b@673195656_oswg109154oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01 戴森的尴尬，也是苹果的</strong></h2>
  <p>「祛魅」是时下年轻人中的流行语。这个词本源自于马克思·韦伯所说的「世界的祛魅」，起初指对科学知识神秘性、神圣性、魅惑力的消解。</p>
  <p>年轻人正借由「祛魅」来消除对一切事物的滤镜和美好期待，比如大厂、名校光环等。现在，「祛魅」的风早就吹进了消费电子赛道。</p>
  <p>比如，你是不是已经很久没有关注过戴森的产品了？在吸尘器、吹风机爆火的几年之后，戴森的其他新品在各大社交平台宛如真空。</p>
  <p>在《降噪NoNoise》走访的戴森专卖店中，服务人员普遍较为「高冷」，除了强调戴森拥有「黑科技」之外，他们通常不会主动和顾客介绍攀谈。</p>
  <p>相较之下，国产家清品牌的销售人员则显得积极热情许多。在北京望京的一处国产洗地机线下店，当被问及产品与戴森有何差别时，店员告诉《降噪NoNoise》，戴森是英国品牌，但自家团队却有航空航天背景，产品马达转速甚至「快过戴森」，「戴森除了贵，和我们没什么区别。何况现在外国品牌也不流行了」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_00f4d7ebcfca4f998083803a5e7636d2@673195656_oswg55537oswg690oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲戴森在上海静安嘉里中心举行的某体验活动</p>
  <p>她的卖力展示吸引了不少人路过围观。</p>
  <p>这或许正是戴森此刻的尴尬所在。年轻人早已抛弃品牌成见，转身投入更有性价比的国货怀抱。消费电子市场瞬息万变，没有哪个企业能够依靠过去的光环再撑十年二十年。</p>
  <p>与戴森同为难兄难弟的还有苹果。两个品牌此前经常被相提并论：都是消费电子行业的高峰，都有独特的产品特质、领先的技术创新，以及超强识别度的设计语言；同样在造车上踩过坑，如今也同样在中国市场深陷围攻。</p>
  <p>今年二季度，苹果首次跌出国内手机出货量排名前五的阵营，尽管三季度重回前五，但份额出现同比降低。华为、小米等国产品牌制造的压力可以说越来越大。就在11月9日的一场直播中，小米集团总裁卢伟冰还特意提到，小米15系列的100万销量中，其中大约20%来自iPhone用户。</p>
  <p>尽管我们并不知道卢伟冰所说的转化数据是如何得出的、数据是否足够严谨；但今年荣米OV新品集体「果味化」的趋势确实十分明显。至于「果味儿」的动机，当然不是为了「致敬」，就是赤裸裸地分食高端市场蛋糕。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_32b9b26fd10d4654890c7ec4b6e73698@673195656_oswg156909oswg873oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲某安卓旗舰被一致评价为「果味儿十足」</p>
  <p>正面冲锋只会发生在战局出现转机的那一刻。</p>
  <p>这也是戴森所面临的挑战。「高高在上的英国血统，外国品牌的光环，消费者已经越来越不迷信这个了。」消费电子行业分析师梁振鹏认为，戴森在中国的下滑趋势还会持续，正如苹果在中国智能手机市场的下滑，几乎是不可逆的。</p>
  <p>对于中国消费者来说，盲目追崇国外品牌的时代基本结束了。作为曾经吃过时代红利的消费顶流，还能重回巅峰吗？正面冲锋只会发生在战局出现转机的那一刻。</p>
  <p>这也是戴森所面临的挑战。「高高在上的英国血统，外国品牌的光环，消费者已经越来越不迷信这个了。」消费电子行业分析师梁振鹏认为，戴森在中国的下滑趋势还会持续，正如苹果在中国智能手机市场的下滑，几乎是不可逆的。</p>
  <p>对于中国消费者来说，盲目追崇国外品牌的时代基本结束了。作为曾经吃过时代红利的消费顶流，还能重回巅峰吗？</p>
  <h2><strong>02「自我感动」式创新，在中国市场不奏效了</strong></h2>
  <p>市场压力往往第一时间传导到组织架构调整。今年7月，戴森宣布将在品牌发源地英国裁员1000人，相当于当地员工总数的三分之一。就在上个月，新加坡戴森公司又被爆出无预警裁员，岗位主要集中在制造和采购环节。</p>
  <p>英国巴斯大学教授安德鲁·格雷夫斯（Andrew Graves）对裁员并不意外。此前在受访时，他一针见血地指出，「戴森的许多新产品并未取得成功」。</p>
  <p>戴森吸尘器的横空出世始于创新。在戴森英国总部办公室里，有一幅巨大的标语：「我们要发现那些别人忽略的问题」。而在新加坡技术中心前台，则醒目地写着：「As engineers，we have to see beyond existing technology and ask if there a better way。」（作为工程师，我们必须超越现有技术，追问是否有更优解。）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_f383fb6dc467410291ee61907071e7e2@673195656_oswg55057oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲戴森的新加坡技术前台</p>
  <p>精益求精的精神固然值得肯定，但很难说消费者是否愿意再为此付出溢价。今年7月，戴森新款头戴式降噪耳机OnTrac发售，售价500美元，约合人民币3633元。OnTrac的设计师Jake Dyson曾对媒体表示，在头戴式耳机领域，降噪效果和舒适性是容易被忽视的关键，为此他们研究了全球95%的头型，力求耳机贴合各种用户需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_ea9b75a6713948d6b23d8b46a26a3b9b@673195656_oswg109397oswg1000oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲OnTrac产品宣传图</p>
  <p>《降噪NoNoise》在小红书和B站试图搜索这款新品，发现其关注度寥寥，「头戴式降噪耳机」的相关推广测评中，主力军则更是集中在索尼、Bose、苹果等品牌中。</p>
  <p>这不是戴森新品的第一次遇冷，早在2022年戴森推出的Zone耳机就销量惨淡。这款耳机甚至针对疫情在降噪耳机中整合了空气过滤技术，但因其售价高达949美元，续航表现不佳等原因销售不及预期。</p>
  <p>「自我感动」式的创新不奏效了。不只耳机，戴森其他产品销量式微也许正应了时下流行的「性价比文学」：「不是戴森买不起，只是其他更有性价比。」</p>
  <p>尽管在戴森拥有绝对统治力的吸尘器领域，它的销量仍然一骑绝尘——截至2024年Q1，戴森吸尘器销售额超过9亿元，市场占比58%，排名第二的苏泊尔仅占5%。只是对不少中国消费者而言，吸尘器时代显然已是过去式。</p>
  <p>早在2019年，洗地机就开始在国内流行，2020年逐渐走入主流视野。最先入局的是追觅、石头、云鲸等一众国产品牌。反观戴森，直到2023年才推出第一款戴森洗地机。其售价高达5499元，官方宣传引以为傲的光学探测、防缠绕功能，早已在添可、追觅等品牌中实现。该款机器上线不久便从各大官方渠道中下线了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_ad5e740669b044429bd88c450415963a@673195656_oswg284250oswg1080oswg2862_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲戴森洗地机在某电商平台热卖榜排名靠后</p>
  <p>截至今年上半年，洗地机市场销量前三名分别是添可、追觅和云鲸。据鲸参谋数据显示，在清洁电器市场中，追觅上半年市场份额18%，紧随其后的是添可、科沃斯和石头，戴森仅屈尊第五。</p>
  <p>放眼整个清洁电器领域，戴森已逐渐被国产品牌拉开距离。加之另一营收支柱吹风机也被大量国产「平替」冲击，戴森处境越发尴尬。</p>
  <p>此前戴森发言人就曾对外承认，近年来亚洲对手公司能够迅速推出与戴森相似但价格更低廉的产品，对戴森在亚洲市场的地位构成了威胁。</p>
  <p>戴森近年的一些财务指标中透露了这个品牌所面对的挑战：2023年全球营收71亿英镑，同比增长9%，但14亿英镑的息税折旧摊销前利润相比高点的2021年，足足少了1亿英镑。</p>
  <p>当然也有分析人士指出，过去几年，戴森有些创新其实是不错的，比如吹风机和无叶风扇。戴森几年来遇到的困境也不是它自己的，基本是所有小家电的困境。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_cf585b134b5f4f29bc568c2e3b1bf96d@673195656_oswg140065oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲戴森某线下店</p>
  <p>该分析人士告诉《降噪NoNoise》，一款吸尘器的使用周期通常为5-10年。疫情期间，长期积蓄的小家电需求已经被消化透支，短期内不会积蓄出更大的换机需求。此外，小家电并不算刚需。当大家发现使用体验远远落后于期待时，又会觉得这是「智商税」，从而影响身边人的决策。</p>
  <p>他认为，当外界在谈论戴森销量下滑的同时，也不得不看到另一个事实：2020年疫情爆发，直接刺激了小家电需求井喷，当年是小家电销售大年。随着疫情结束，不只戴森，其他小家电势头也一路下行。</p>
  <p>只是一些国产品牌在新的细分品类打开了局面，如洗地机。反观戴森，反应有点太慢。</p>
  <p>作为小家电领域的「苹果」，戴森和苹果遇到的创新挑战也有相似之处。</p>
  <p>彼得·格鲁克在其经典管理学著作《创新与企业家精神》中曾有类似论述。他提及，人们认为「大企业不创新」恰有其道理在，因为细数20世纪的所有重大创新，几乎都不来自当时的大企业。</p>
  <p>比如，福特和通用汽车都是航空领域和航天领域的先驱，但今天所有的大型飞机和航空公司都是有其他新创企业发展而来；20世纪50年代，电器巨头纷纷进入计算机领域，包括美国无线电公司、西屋公司、西门子、飞利浦、东芝在内的所有公司无一成功。而作为该领域主导者之一的IBM，在40年前只不过是个中等规模的企业，更算不上高科技企业。</p>
  <p>正如世界上没有只升不降的波浪。按照德鲁克对于企业创新的定义，放到足够长的时间线里，不管戴森还是苹果，进入相对「消沉」的创新周期似乎是一种必然。</p>
  <h2><strong>03 戴森也在加固护城河&nbsp;</strong></h2>
  <p>在戴森声量下降的几年间，应运而生的，是「平替国货」大行其道。比如某国产品牌吹风机就曾号称其拥有和戴森同样转速的马达，价格却只有戴森的五分之一。</p>
  <p>针对这类产品的使用测评层出不穷，但最后往往都指向同一结论，那就是戴森真的很难被替代。</p>
  <p>一位知名消费投资人曾这样点评二者的区别：国产平替吹风机的消费者和戴森的消费者并不是同一类人群。这些国货平替擅长以低价换量，但缺少在用户心智中的高端调性，这恰恰是戴森品牌护城河所在。</p>
  <p>国货品牌往往也更侧重营销和流量。有媒体报道，某小家电品牌一年仅信息流投放就要花费上千万元，而该公司全年GMV才一个亿。「低价走量」背后，这些品牌的技术投入还剩多少，可能要打上一个问号。</p>
  <p>另一个有趣的细节是，2023年，戴森在全球营收同比增长9%的情况下，研发投入同比增长超过40%。也就是说，尽管市场份额被不断蚕食，但戴森在技术上的投入从未停止。比如过去几年，戴森就开发了自有机器人平台——戴森机器人操作系统。今年上市的戴森某些型号的吹风机中，已经使用了机器人所搭载的传感器功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_8b840f9c2fd34209a4df17dc269b0241@673195656_oswg149209oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲今年6月发布的戴森吸尘机器人360 Vis Nav &nbsp;搭载了戴森多项最新技术</p>
  <p>不仅如此，戴森也在积极布局储能电池领域。今年5月，戴森在新加坡投建新工厂，生产具有专利技术的戴森电池，并用于公司开发新产品。</p>
  <p>与苹果一样，造车梦碎后，戴森开始押注电池领域。创始人詹姆斯·戴森称，公司未来将把战略转向固态电池、视觉系统、机器学习、人工智能等相关技术上。</p>
  <p>很明显，戴森的心思并不全在中国市场。上述分析人士表示，戴森作为一个完完全全的外资品牌，其实很难针对中国市场做出太多调整，但某种程度上，这也体现了戴森的战略定力。要意识到，毕竟中国只是它全球市场的一部分。</p>
  <p>「尽管在中国市场表现没那么好，但戴森作为全球小家电最顶尖品牌的地位到目前为止仍然没有动摇。」一位家电分析师这样告诉《降噪NoNoise》。</p>
  <p>他认为，国内的小家电品牌一直瞄准世界顶尖品牌是好事，但目前这些品牌都是点状突破，只有模仿和借鉴，而戴森的品牌力、创新力的领先是整个系统的领先。「从点状到面状，到能享受品牌溢价，我们还有很长的路要走。」</p>
  <p>到目前为止，戴森仍是那座难以逾越的高山。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_fe211834ae864215a46bc5d6dfdb5ae3@673195656_oswg144843oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲戴森的英国总部</p>
  <p>我们还注意到，今年2月底，在发布2023年财报后，戴森雄心勃勃地对外宣布，品牌已准备好在 2024 年推出其有史以来规模最大的新产品阵容，包括美容技术、家居技术和可穿戴设备领域的扩展。</p>
  <p>「家电界的苹果」会就此走出创新尴尬期吗？</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WGMyb8jtulvFBlXxQvbQbg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“降噪NoNoise”</a>，作者：墨迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3031841177134340</id>
            <title>晶圆代工厂Q3业绩狂飙：中芯国际单季收入创历史新高、华虹净利润涨超200%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3031841177134340</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3031841177134340</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Nov 2024 11:58:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中芯国际, 晶圆代工, AI, 产能利用率  
<br><br>  
总结: 中芯国际在2024年第三季度实现了历史新高的收入和净利润，主要得益于晶圆销售量的增加和产品组合的优化。公司产能利用率提升至90.4%，毛利率达到20.5%。AI的需求推动了半导体行业的复苏，许多客户将订单转向中芯国际。中芯国际的晶圆代工业务占比进一步提升，尤其是在中国市场。预计2024年整体产能利用率和出货量将有所下降，但公司仍计划持续推进产能扩张。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月8日，国内晶圆代工龙头中芯国际（688981.SH，00981.HK）发布三季度报告。财报显示，第三季度收入环比上升14%，达到21.7亿美元（156.09亿元），首次站上单季20亿美元台阶，创历史新高。</p>
  <p>中芯国际表示三季度公司产能利用率得到进一步提升，整体产能利用率提升至90.4%，毛利率提升至20.5%。</p>
  <p>中芯国际股价也在上个月首次突破100元整数关口，跻身A股半导体“百元俱乐部”。</p>
  <p>与中芯国际并称“晶圆代工双雄”的华虹公司（688347.SH，01347.HK）也在同日发布三季报，第三季度华虹公司归母净利润同比增长226.62%，产能利用率达到105.3%。</p>
  <p>时代周报记者梳理发现，A股上市公司的7家晶圆代工企业中，有4家第三季度归母净利润实现了同比增长。多家芯片代工厂表示目前产能几乎是满载快跑。</p>
  <p>中芯国际联席CEO赵海军表示“AI是行业的福音，让半导体能够再次‘焕发青春’。”</p>
  <p>随着市场需求回升，产业复苏会不会成为2024年晶圆代工厂全年发展的主基调？</p>
  <h2><strong>AI成行业福音</strong></h2>
  <p>2024年第三季度，中芯国际实现营业收入156.09亿元，同比增长32.5%。归属于上市公司股东的净利润为10.60亿元，同比增长56.4%，归属于上市公司股东的扣除非经常性损益的净利润为9.11亿元，同比增长32.1%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_18fcf3d9b5d64662a0f52e73d6ed0b5a@000000_oswg39842oswg553oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△图源：中芯国际2024年第三季度报告</p>
  <p>中芯国际表示，业绩的增长主要得益于晶圆销售量增加和产品组合优化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_4a253f44c3894f2388b81fd1caa5a5af@000000_oswg74862oswg879oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△图源：中芯国际2024年第三季度报告</p>
  <p>从主营业务上看，中芯国际晶圆代工占比进一步提升，上一季度相比，晶圆收入占比从92.9%增至94.4%。</p>
  <p>中芯国际按地区将市场划分为中国区、美国区和欧亚区。本季度，中国区收入占比增加至86.4%，美国区、欧亚区营收份额同比、环比皆有下降，分别为10.6%、3.0%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_ee3fef6f012a4cb3a1a751c59f4e0f8f@000000_oswg95914oswg915oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△图源：中芯国际2024年第三季度报告</p>
  <p>智能手机、消费电子是中芯国际晶圆代工收入的大头。以应用分类来看，智能手机、电脑与平板、消费电子、互联与可穿戴、工业与汽车占比分别为24.9%、16.4%、42.6%、8.2%和7.9%。</p>
  <p>当前，中芯国际代工的晶圆以8英寸、12英寸为主。三季度，公司8英寸晶圆的收入占比为21.5%，12英寸晶圆收入占比则达到78.5%。</p>
  <p>赵海军解释称，8英寸晶圆收入下滑的主要原因是部分出货提拉到了二季度；12英寸晶圆收入的提升则是因为产能接近满载，并且新开出的产能能够迅速验证并投入生产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_9a24b73701004f4db6604af3b2cb53cf@000000_oswg82667oswg875oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△图源：中芯国际2024年第三季度报告</p>
  <p>近年来，中芯国际近年来扩产的深圳、临港、京城、西青四大项目，均为12英寸产线。</p>
  <p>公司还提到，三季度平均销售单价上升，毛利率提升至20.5%。</p>
  <p>备受关注的资本支出在第三季度大幅下降。三季度资本支出为83.76亿元，而2024年第一季度、2023年第三季度资本支出分别为160.07亿元、153.10亿元。</p>
  <p>“公司目前暂时没有看新的项目。”赵海军在业绩报告会表示，中芯国际计划在原来的进度上，持续推进已经宣布的产能扩张计划。</p>
  <p>对于第四季度，中芯国际给出的指引为收入环比持平至增长2%，毛利率介于18%至20%之间。</p>
  <p>赵海军在业绩会上称，第四季度预计将新释放3万片12英寸月产能。不过，由于新增产能验证需要时间，加之第四季度是传统淡季，预计第四季度整体产能利用率和出货量将有所下降。</p>
  <p>对于全年业绩，赵海军表示，公司全年收入预计在80亿美元左右，年收入增速约27%，全年毛利率则预计在17%左右，年底月产能预计达到折合8英寸90万片左右。</p>
  <p>2025年，赵海军表示，考虑到产能上升，管理层初步展望2025年公司晶圆出货或有双位数增长，但由于市场总体仍处在供过于求的状态，营业额增长或许只限于单位数。</p>
  <p>赵海军谈到，由于人工智能相关需求占据了大量产能，很多客户因为在其他地方排不上，将订单下在了中芯国际。</p>
  <p>他进一步解释道，与普遍认知不同，有不少AI功能和产品通过成熟制程就能实现，中芯国际就可以承接这部分需求。</p>
  <p>赵海军举了个例子，当下智能电视已经能够根据观众视角进行显像调整，智能空调则可以检测人所在的位置调节风向。“这些AIOT设备并不需要最先进的技术，但它们通常会加入一个专门的NPU来实现这些智能功能。这一部分业务不是龙头公司专门涵盖，反而是中芯国际这样的公司大显身手的地方。”赵海军说。</p>
  <h2><strong>产能满载快跑</strong></h2>
  <p>中芯国际所在的晶圆代工行业，作为产业链前端的关键环节，对半导体产业的水温冷暖更加敏感。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_110155172f284df9884b02f4187a7fe0@000000_oswg219589oswg1080oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△图源：Wind</p>
  <p>目前发布三季报的7家晶圆代工企业中，有4家第三季度归母净利润实现了同比增长。</p>
  <p>与中芯国际并称“晶圆代工双雄”的华虹公司（688347.SH，01347.HK）营收37.7亿元人民币，同比下滑8.24%，环比增长10%；归母净利润3.13亿元，增长达到226.62%。</p>
  <p>值得注意的是，华虹公司三季度毛利率达到12.2%，前两个季度分别为6.4%、10.5%。产能利用率在三季度也有显著提升，达到105.3%，这个数字在去年同期是86.8%。</p>
  <p>华虹公司总裁兼执行董事唐均君表示：“半导体市场的整体复苏态势比较符合我们的预期，但存在着结构性的分化。2024年第三季度，华虹半导体的销售收入达到5.263亿美元、毛利率为12.2%，均优于指引，并均实现了环比提升。产能利用率也达到了全方位满产。”</p>
  <p>全球市场研究机构TrendForce集邦咨询调查中，2024年第二季度，全球晶圆代工营收前十，A股上市公司中除了中芯国际、华虹国际外，还有一家晶合集成（688249.SH）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_3b42ee916d2b4fb092d760c7cda4cea1@000000_oswg342986oswg834oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△图源：TrendForce</p>
  <p>晶合集成的三季报显示，前三季度实现营业收入67.75亿元，同比增长35.05%；归属于上市公司股东的净利润为2.79亿元，同比增长771.94%。</p>
  <p>晶合集成的主要营业收入来自于150nm至55nm技术节点。2024年半年报数据显示，55nm、90nm、110nm、150nm占主营业务收入的比例分别为8.99%、45.46%、29.40%、16.14%。</p>
  <p>10月底，晶合集成披露投资者关系活动记录表显示，公司自今年3月起产能持续处于满载状态，并于今年第二季度对部分产品代工价格进行调整，助益公司营业收入和产品毛利水平稳步提升。扩产计划没有较大改变，扩充的产能已于今年8月份起陆续释放，四季度将继续扩充产能，主要集中在中高阶CIS领域。</p>
  <p>TrendForce集邦咨询预期，由于第三季先进制程与成熟制程产能利用皆较前季改善，全球前十大晶圆代工产值将有望进一步增长，且季增幅有望与第二季持平。</p>
  <p>中邮证券指出，中长期看，全球半导体行业兼具周期性和成长性，短期的供需失衡不会影响行业的中长期向好。伴随终端设备智能化需求上升，市场规模持续提升，产业链各环节逐级回暖，晶圆代工作为产业链前端的关键行业，产能利用率有望逐步恢复，实现持续稳健的中长期成长。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653319676&amp;idx=3&amp;sn=8562ad5727e3c3e7890dccf2239b9f39&amp;chksm=bce7a78f9613f8786f647378c3e405c6d6b0d0f484df9feff933268e48eb9852712950eb3905&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：王夏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3031862427952645</id>
            <title>o1/Claude集体翻车，陶哲轩等60+顶尖数学家合力提出新数学基准，大模型正确率通通不足2%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3031862427952645</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3031862427952645</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Nov 2024 11:57:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, FrontierMath, 数学基准, 陶哲轩  
<br><br>  
总结: 新推出的数学基准FrontierMath由Epoch AI和60多位顶尖数学家共同开发，旨在评估AI在高级数学推理方面的能力。该基准包含数百道原创且极具挑战性的数学题，涵盖现代数学的主要分支。测试结果显示，多个大模型的解题率均不足2%，显示出其在面对高难度问题时的局限性。陶哲轩等数学家认为这些题目非常具有挑战性，强调了AI在数学推理方面仍需进一步提升。此基准的引入旨在纠正现有数学基准的不足，推动AI在数学领域的进步。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>让大模型集体吃瘪，数学题正确率通通不到2%！</p>
  <p>获大神卡帕西力荐，大模型<strong>新数学基准</strong>来势汹汹——</p>
  <p>一出手，曾在国际数学奥赛中拿下83%解题率的<strong>o1模型</strong>就败下阵来，并且Claude 3.5 Sonnet、GPT-4o、Gemini 1.5 Pro等全都未攻破2%这一防线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_a7655f4b7feb4486879b3474a263f9bf@46958_oswg85896oswg1080oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以，新挑战者到底啥来头？？</p>
  <p>一打听，这个新数学基准名为<strong>FrontierMath</strong>，由<strong>Epoch AI</strong>这家非营利研究机构号召<strong>陶哲轩在内的60多位顶尖数学家</strong>提出。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_200fdb33623e46288708f574b13b6eb2@46958_oswg85586oswg1080oswg139_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这群人这次铁了心要给AI上难度，直接<strong>原创了数百道</strong>极具挑战性的数学问题——</p>
  <p>从数论中计算密集型问题到代数几何和范畴论中的抽象问题，涵盖了现代数学的大多数主要分支。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_102430a6ed384fb2aebcc86b1533d142@46958_oswg559930oswg1080oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些题有多难呢？按数学大佬陶哲轩对这项研究的评价说：</p>
  <blockquote>
   <p>大模型们，至少需要再战个几年吧。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_f67a643d2a144b49a4adbd01dccdc958@46958_oswg125757oswg1080oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，卡帕西也表示非常喜欢这一新基准，甚至乐于见到大模型们“吃瘪”：</p>
  <blockquote>
   <p>之所以引入这个基准，是因为大模型越来越多地碾压现有的数学基准</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_fd9461e3809c4a449af3e7a5154bcac7@46958_oswg425064oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>FrontierMath：评估AI高级数学推理能力的新基准</strong></h2>
  <p>今年以来，大语言模型（LLM）开始在各种数学benchmark上疯狂刷分，而且正确率动辄90%以上。</p>
  <p>宣传看多了，人也麻了，于是纷纷反思——</p>
  <p>一定是现在的基准测试“被污染了”（比如让AI在训练阶段提前学习基准测试中的问题）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_1edad1889af14a3e8b1892f1bf8d6fbf@46958_oswg330182oswg1080oswg1088_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对此，非营利研究机构Epoch AI看不下去了，于是直接联合60多位顶尖数学家（共获得了14枚IMO金牌）推出FrontierMath。</p>
  <p>这一新基准拥有<strong>数百道</strong>大模型们之前没见过的数学题，而且难度颇高。</p>
  <blockquote>
   <p>通常需要专业数学家花费数小时甚至数天的努力</p>
  </blockquote>
  <p>一番实践检验下，果不其然，一众顶尖大模型纷纷折戟（包括Claude 3.5 Sonnet、GPT-4o和Gemini 1.5 Pro等），<strong>解题率均不足2%</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_946a73b9212d440a85f3522a230e99f4@46958_oswg85896oswg1080oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且即使有延长的思考时间（10,000个token）、Python访问权限以及运行实验的能力，相关成功率仍然低于2%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_fee3234d7f7c4a78aecf6352c39bb56c@46958_oswg50806oswg226oswg223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>下面，我们具体介绍下FrontierMath。这第一关主要解决数学题的原创性。</p>
  <p>这群数学家们被要求按照<strong>3个关键原则</strong>设计题目：</p>
  <p>所有问题都是新的且未发表的，以防止数据污染；</p>
  <p>解决方案是自动可验证的，从而实现高效的评估；</p>
  <p>问题是“防猜测”的，在没有正确推理的情况下解决的可能性很低；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_30026b0c2d7d430e8229e32731b28ea6@46958_oswg120346oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了出新题，<strong>为了防止数据污染</strong>，机构还采取了其他措施。</p>
  <p>比如为了最大限度地降低问题和解决方案在网上传播的风险，机构鼓励所有提交都通过安全、加密的渠道进行。</p>
  <p>具体来说，机构采用加密通信平台与投稿人协调，并要求对在线存储的任何书面材料进行加密（如加密文档）。</p>
  <p>同时，机构依赖于<strong>核心数学家团队专家评审</strong>这一原创验证性方法，以识别自动化系统可能错过的潜在相似性（专家比机器更熟悉这些研究细节）。</p>
  <p>当然也不完全依靠人力，为了进一步保证原创性，机构还通过抄袭检测工具Quetext和Copyscape对问题进行测试。</p>
  <p>最终，数学家们提出了数百道原创题目，涵盖了<strong>现代数学的大多数主要分支</strong>，从数论中计算密集型问题到代数几何和范畴论中的抽象问题。</p>
  <p>其中数论和组合学最多，合计约占所有MSC2020（数学学科分类系统2020版本）的34%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_5b6a43a392bc48f995aaab342bd56a2c@46958_oswg375072oswg1080oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>接下来，为了评估大模型在FrontierMath问题上的表现，研究开发了一个框架。</p>
  <p>简单说，这一框架具体执行任务的过程如下：</p>
  <p>分析问题：模型首先分析给定的数学问题；</p>
  <p>提出策略：模型提出可能的解决方案策略；</p>
  <p>实施并执行代码：将这些策略转化为可执行的Python代码并自动执行；</p>
  <p>接收反馈：从代码执行的结果中接收反馈，包括输出和错误消息；</p>
  <p>改进方法：根据实验结果，模型会验证中间结果，测试猜想，并可能改进其推理过程以修正潜在的错误；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_8818ca7083de4e5ab47a937a39091825@46958_oswg77010oswg1080oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>该框架支持两种提交方式：一种是模型可以直接给出问题的最终答案；另一种是，在提交最终答案之前，模型可以先通过代码执行进行实验，以验证其解决方案的有效性。</p>
  <p>不过需要提醒，在提交最终答案时，<strong>模型必须遵循一些标准化格式</strong>。</p>
  <p>比如，在答案中需包含<strong>#This is the final answer</strong>这一标记注释，且将结果保存在Python的pickle模块中，同时需确保提交的代码必须是自包含的，不依赖于先前的计算。</p>
  <p>总之，这一评估过程将持续进行，直到模型提交了正确格式化的最终答案，或者达到了预设的标记限制（研究设置为10,000个token）。</p>
  <blockquote>
   <p>如果模型在达到标记限制之前没有提交最终答案，它将收到一个最终提示，要求立即提交最终答案；</p>
   <p>如果在收到该提示后模型仍然无法提供正确格式化的最终答案，则该尝试被标记为不正确。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>陶哲轩看了都说难</strong></h2>
  <p>为了进一步验证FrontierMath的难度，该机构还特意采访了4位数学大佬。</p>
  <p>包括菲尔兹奖得主陶哲轩 (2006)、蒂莫西·高尔斯 (1998)、理查德·博赫兹 (1998)，以及国际数学奥林匹克竞赛 (IMO) 教练陈谊廷 (Evan Chen)在内，他们一致认为这些题非常具有挑战性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_44d2a5b832c84823a50b8a45003dc0e9@46958_oswg599431oswg1080oswg972_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>下一步Epoch AI也计划从<strong>四个方面持续推进</strong>：</p>
  <p>定期评估这些领先的大模型，并观察高级数学推理能力随时间推移和规模扩大而提高的情况；</p>
  <p>保持难度的同时，向FrontierMath添加更多问题；</p>
  <p>在未来几个月内发布更多代表性问题，供大家研究讨论；</p>
  <p>扩大专家审查、增加错误数量和改进同行评审流程来加强质量控制；</p>
  <p>这也合了卡帕西的心意，他认为这样的新基准应该更多，尤其是为那些看似“容易”的事情创建评估。</p>
  <blockquote>
   <p>之所以引入这个基准，是因为大模型越来越多地碾压现有的数学基准。有趣的问题是，尽管从许多方面（/evals）来看，大模型正逐步跻身顶级专家行列（如数学和编码等），<strong>但你不会雇用他们而不是让他们从事最琐碎的工作</strong>。</p>
   <p>如果你把问题描述整齐地放在盘子里，他们就能解决复杂的封闭式问题，但他们很难连贯地把长长的、自主的、解决问题的序列串联起来，而人却会觉得非常容易。</p>
   <p>这是<strong>莫拉维克悖论的变相</strong>，他在30多年前就观察到，对人类来说容易/困难的事情，与对计算机来说容易/困难的事情，在非直觉上可能大相径庭。</p>
   <p>例如，人类对计算机下国际象棋印象深刻，但国际象棋对计算机来说却很容易，因为它是一个封闭的、确定性的系统，具有离散的行动空间、完全的可观测性等等。</p>
   <p>反之亦然，人类可以系好鞋带或叠好衬衫，而且根本不需要考虑太多，但这是一项极其复杂的传感运动任务，对硬件和软件的技术水平都是挑战。</p>
   <p>这就像不久前OpenAI发布的魔方一样，大多数人都把注意力集中在解魔方本身（这是微不足道的），而不是用机器人的手转动魔方的一个面这一实际难度极高的任务。</p>
   <p>因此，我非常喜欢这个FrontierMath基准，<strong>我们应该制作更多的基准</strong>。但我也认为，如何为所有 “容易 “但其实很难的东西创建评估是一个有趣的挑战。</p>
   <p>很长的语境窗口、连贯性、自主性、常识、有效的多模态输入/输出…… 我们如何建立良好的 “初级工作 “评估？就像你对团队中任何初级实习生的期望。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_5aff9370dfa9465cb4f9612661e557cf@46958_oswg796128oswg1080oswg1478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>网友也表示，能在这种基准测试中取得高分的大模型将大有裨益。</p>
  <blockquote>
   <p>陶哲轩梦想的就是这样的东西，可以连接到LEAN（微软研究院推出的一款定理证明器），让数学家成为编辑、顾问，偶尔处理一些真正困难的部分，而其余部分则自动化且可证明正确。</p>
   <p>很难说一个在这次基准测试中能够达到80%的LLM对数学家来说没有用处。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_a2a523fb0b2a4a6cad03cd9faa899f31@46958_oswg209920oswg1080oswg201_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对此，你怎么看？</p>
  <p>论文：https://arxiv.org/html/2411.04872v1</p>
  <p>参考链接：[1]https://x.com/EpochAIResearch/status/1854993676524831046[2]https://x.com/karpathy/status/1855659091877937385?s=46[3]https://news.ycombinator.com/item?id=42094546</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jNReA9efoSXrl8B_sFKbjQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：一水，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3031862442206467</id>
            <title>浙大开源“最懂Excel的GPT”，首次将结构化数据作为独立模态训练，刷榜提升40百分点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3031862442206467</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3031862442206467</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Nov 2024 11:48:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, TableGPT2, 结构化数据, 表格编码器  
<br><br>  
总结: 本文介绍了TableGPT2模型的开发及其在理解复杂表格方面的显著进步。该模型能够在不规则表格中精准提取信息并进行计算，首次将结构化数据作为独立模态进行训练。研究团队通过创新的表格编码器，解决了结构化数据的空间关系和异质性问题，使得模型在多个基准测试中表现优异，平均性能提高35.20%至49.32%。此外，TableGPT2在实际应用中也展现了良好的适应性，团队已将相关成果开源，期待其在产业中的应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大模型理解复杂表格，能力再次飞升了！</p>
  <p>不仅能在不规则表格中精准找到相关信息，还能直接进行计算。</p>
  <p>比如提问：</p>
  <blockquote>
   <p>如果2022年出口总额的人民币计价比实际数值少了10%，请计算新的出口总额并与实际数据比较。</p>
  </blockquote>
  <p>普通的大模型要么找不到正确的单元格信息，要么会计算错误。</p>
  <p>而最新模型给出了正确回答：</p>
  <blockquote>
   <p>实际出口总额为121324327.3663万元，减少10%后的出口总额为109191894.62967001万元。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_0c96ae3ccff444588641f84d0b2a163b@46958_oswg236517oswg1080oswg322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这就是由LeCun高徒、浙江大学博导赵俊博领衔打造的<strong>TableGPT2</strong>。</p>
  <p><strong>它首次将结构化数据作为独立模态进行训练</strong>，这意味着大模型将不再依赖长上下文窗口，而是直接理解数据库、Excel、数仓中的数据，进而搞定SQL、分析、增删改查等相关任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_ed9203a28c254529869521aba41adea3@46958_oswg266525oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要知道，结构化数据已是无处不在，从BI（商业智能）到当下爆火的具身智能，大模型想要被更充分精准应用于这些领域，就不能再单纯以“文科生”的形式去学习。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_4369cd5f896147d89529cde26513f2ad@46958_oswg61017oswg640oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由此赵俊博等人耗时1年带来了更强大的TableGPT2。</p>
  <p>在23个基准测试中，TableGPT2都表现优异，平均性能提高<strong>35.20%</strong>（7B模型）和<strong>49.32%</strong>（72B模型）。</p>
  <p>目前团队已将两个版本的模型、一个Agent工作流以及RealTabBench中的一个子集开源。</p>
  <h2><strong>关键在表格编码器</strong></h2>
  <p>在TableGPT2之前，业界几乎没有人尝试将结构化数据作为独立模态。这主要有两方面原因——</p>
  <p>第一，数据库中表格的空间关系存在特殊性。比如在图像视频上任意交换像素或者词的token，都会改变数据的本质，这说明两种模态之间具备空间依赖关系。但是在数据库的表格中，随机交换2行或2列数据，表格本身并不会变化。目前我们缺乏工具和手段去应对结构化数据这种特点。</p>
  <p>第二，结构化数据存在异质性。比如在CV领域，RGB是很客观的表达，红色就是红色，蓝色就是蓝色，自然语言也是一样。但是在结构化数据中，同样一个表格字段下面的标记，在不同数据库里的意义可能截然不同。比如都是“1,2,3”，不同图表中表示的内容可能完全不同。所以这种“异质性”要求大模型对整体的库、表和字段都有理解，才能给出实际意义。这部分的对齐和传统LLM对齐不太一样。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_8281d02e229f43f4ab5a29691ffe5989@46958_oswg96122oswg640oswg815_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过这些问题也不是完全不能解决。</p>
  <p>赵俊博介绍，针对表格数据，如果掩码掉一个“子表”的一些单元格，加上字段、数据库的信息辅助，是可以才出来掩码信息的内容。这意味着尽管结构化数据的空间关系比较弱，但是本身还是有分布可以去学习的。</p>
  <p>由此，研究团队提出了TableGPT2工作。</p>
  <p>它基于Qwen2.5系列模型，使用超过860亿token进行预训练，给大模型喂入了超过59.38万张表和236万高质量的查询-表-输出样本，并创新性加入了一个表格编码器，专门用于读取和解释表格数据。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_9a4cd9a5ccc84e1ca0a47ac445e50bb5@46958_oswg270650oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>模型主要框架包括以下几个部分：</p>
  <ul>
   <li>表格编码器</li>
   <li>LLM解码器</li>
   <li>持续预训练</li>
   <li>监督微调</li>
   <li>Agent工作流</li>
  </ul>
  <p>表格编码器支持输入整个表格，生成每列的紧凑嵌入。</p>
  <p>采用双维注意力机制，无需位置嵌入，同时进行分层特征提取，确保行和列的关系被有效捕捉。</p>
  <p>再使用列对比方法，鼓励模型学习有意义的、结构感知的语义表示。</p>
  <p>具体实现上，通过Q-former样式适配器对齐嵌入和文本输入，引入可学习的查询。</p>
  <p>使用特殊标记（如” “和” “）区分表格特征与文本，这样模型可以同时处理两种模态。</p>
  <p>应用联合指令微调来增强文本信息、列嵌入和模式单元数据之间的对齐，提高模型对表格数据的理解和解释能力。</p>
  <p>值得一提的是，这个表格编码器可以单独使用。作者团队透露，后续还将发表相关论文。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_0ef0162e2752486bba5a71ccd57c73e0@46958_oswg293406oswg1080oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>LLM解码器则基于Qwen-2.5模型，用于自然语言生成。</p>
  <p>具体训练部分，预训练阶段首先针对模型的编码和推理能力进行加强。80%的预训练数据是有优质注释的代码，这和DeepSeek-v2的方法一致，以确保强大的编码能力。</p>
  <p>同时还融入了大量推理数据和特定领域知识（比如金融、制造、生物等），以增强推理能力。</p>
  <p>在数据处理层面，采用两级过滤策略。</p>
  <p>文档层面将数据标记为54个不同类别，token层面利用RHO-1来微调高质量token。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_7f07018ebdf84b4c8b254047b4936a5a@46958_oswg247029oswg1080oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>预训练部分的数据由86B个token组成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_5624ca96f3524407a35a611818630e18@46958_oswg122807oswg1080oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>进行监督式微调主要是为了提高模型在BI特定任务中的表现。</p>
  <p>作者构建了一个包含236万条样本的数据集，主要覆盖多轮对话、复杂推理、工具使用和高度特定的业务查询场景，包含代码生成、数据可视化、统计测试和预测建模等表格任务。</p>
  <p>通过模糊化字段引用、匿名化字段名等方法增强模型在处理复杂任务时的鲁棒性。</p>
  <p>最后来看Agent框架。</p>
  <p>该框架由运行时prompt、代码沙箱和agent评估模块共同增强agent的能力和可靠性。</p>
  <p>具体工作流如下。首先通过prompt模块处理输入查询，经过检索增强处理后将查询输入到主模型中。然后TableGPT2与VLM协作，生成工具调用、代码或其他相关操作。利用智能体的反思能力，观察中间结果，判断是否需要迭代。最终得到输出。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_9f9c8feb388d483cba584825297cf12e@46958_oswg80162oswg1080oswg214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>部分基准下超越GPT-4o</strong></h2>
  <p>实验阶段，作者将TableGPT2与其他大模型进行性能对比。</p>
  <p>对比对象主要分为两类。</p>
  <p>第一类为主流开源大模型，包括DeepSeek-Coder-V2-Lite-16B、YiCoder-9B-Chat、Qwen2.5-Coder-7B-Instruct和Qwen2.5-7B-Instruct。</p>
  <p>第二类为针对表格相关任务进行微调或专门开发的模型。包括TableLLMs和CodeLlama-13B。</p>
  <p>实验主要评估模型的6方面任务：表格理解、问答、事实论证、表格到文本、自然语言到SQL、整体评估。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_00e2ae9ab62e475fb82c443dcef20125@46958_oswg373912oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在不同benchmark上，各个模型表现如下。TableGPT2显著优于绝大部分其他模型，并在一些基准上超越GPT-4o。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_efcbaf237e4e434c9617234e35b92f1b@46958_oswg266424oswg1080oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>结果显示，TableGPT2的7B模型和72B模型的平均准确率分别提高了35.20%和49.32%。</p>
  <p>此外，考虑到当下benchmark中针对表格异形问题、匿名问题或者治理较差的情况兼顾不佳，而实际落地中90%以上case都会出现类似情况。</p>
  <p>作者还构建了一个新的benchmark——&nbsp;<strong>RealTabBench</strong>。它更加关注实际应用中真实出现的问题。</p>
  <p>结果显示在RealTabBench上，TableGPT2表现也是最好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_c7c7b8a7eb11417fa4c0749d87dfa466@46958_oswg82628oswg1080oswg106_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，TableGPT2不会导致基座模型通用能力下降。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_d813d099c2664b5f8f5101fbc61c3904@46958_oswg92573oswg1080oswg155_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>LeCun高徒“砸锅卖铁”开发</strong></h2>
  <p>该研究来自浙江大学计算机与科学技术学院计算创新研究所。</p>
  <p>由助理教授、博士生导师<strong>赵俊博</strong>领衔。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_071ec54e76544972bda6f9e68cdd506d@46958_oswg12005oswg201oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>赵俊博于2019年获得纽约大学计算机专业博士学位，师从图灵奖得主、Meta首席AI科学家、纽约大学教授Yann LeCun。</p>
  <p>他曾在Meta（原Facebook）人工智能实验室（Facebook AI Research）任研究员，期间深度参与了深度学习主流框架PyTorch和向量数据库Faiss的开发，并曾参与了内部通用对话机器人项目的前沿研究，该工作被视为大模型方向的早期产品化工作之一。</p>
  <p>曾于2015年供职于英伟达半年时间，联合主持开发了全球首个端到端的自动驾驶解决方案，该工作由英伟达创始人Jensen Huang在次年的GTC 大会上做隆重介绍。</p>
  <p>截至目前论文总被引数已超过20000次。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_275246c846d14cedb3382bc01ff51b8c@46958_oswg85151oswg616oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>去年，赵俊博主持研发了TableGPT。</p>
  <p>这是全球首款对接关系数据库和数据仓的大模型产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_76ee23a902c7470ba20965de753003a5@46958_oswg96757oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年，团队又继续“<strong>砸锅卖铁</strong>”，给TableGPT升级了V2版本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241111/v2_5e79036b68664ec38de78e12b685d6c3@46958_oswg717885oswg654oswg1050_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为高校团队，开发一个大模型意味着算力上要砸钱、数据收集工程优化上要出人，这中间有非常多的坑，需要消耗巨大人力财力。</p>
  <p>而且TableGPT2的开发还有着诸多难点。</p>
  <p>首先在技术上，构建一个在table上单独模态的编码器很难弄。它独有的复杂结构和空间特点，以及字段语义信息对齐等，都有考验。</p>
  <p>其次在数据方面。结构化数据怎么收集、清洗？标签体系怎么定制？如何把合成数据和人工数据合并？怎么做到成本可控，都是问题。</p>
  <p>以及监督微调部分，不光需要输入输出样本对，而且需要收集表，专业领域的数据表还需要专业人士进行标注……</p>
  <p>不过为啥还是要做呢？</p>
  <p>因为他们看到了大模型理解结构化数据背后更广阔的应用前景。</p>
  <p>赵俊博向量子位介绍，作为高校团队，他们现在的工作更多是为了“趟路”。</p>
  <blockquote>
   <p>做结构化这件事，我们不会停留在Excel或者数据库上面，下一步技术发展肯定是往硬件和具身智能领域上走。</p>
   <p>灵巧手的触觉信息，还有具身智能领域的视觉、听觉等，广义来说都属于结构化数据，我们还想往这个方向再往前一步。</p>
  </blockquote>
  <p>与此同时，TableGPT2也会在产业落地上试水，希望能给从业者提供更好用的底座模型。</p>
  <p>目前，团队已经开源了这项工作的多个成果，后续也会发布表格编码器的相关研究，感兴趣的童鞋可以进一步了解~</p>
  <p>[1]论文地址：https://arxiv.org/html/2411.02059v1</p>
  <p>[2]一个可用agent的git仓库：&nbsp;https://github.com/tablegpt/tablegpt-agent</p>
  <p>[3]模型开源：https://huggingface.co/tablegpt/TableGPT2-7B&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cW_ogMnGzrffXlXEPoQiGw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：明敏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>