<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2841651391613570</id>
            <title>本周双碳大事：800亿元“风光火储”大项目来了；光伏巨头SolarEdge股价骤跌20%；韩国电池厂大火，锂电安全再引热议</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2841651391613570</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2841651391613570</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 30 Jun 2024 10:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 三峡能源, 鄂尔多斯, 外送项目, 库布齐基地项目
<br>
<br>
总结: 三峡能源计划参与鄂尔多斯的外送项目，投资额高达800亿元，其中包括光伏、风电、光热和储能项目，预计2027年全容量并网发电，将通过特高压直流输电工程外送至京津冀地区消纳。

关键词: 韩国, 锂电池厂, 火灾, 死亡
<br>
<br>
总结: 韩国锂电池厂发生火灾导致23人死亡，其中包括韩国人、中国人和老挝人，警方已对公司高管立案调查。

关键词: SolarEdge, 股价下跌, 破产保护
<br>
<br>
总结: 美国光伏公司SolarEdge的股价因客户破产保护申请而骤跌20%，成为公司历史最差月度表现，引发光伏股普遍下跌。

关键词: 英国石油, 海上风电项目, 暂停
<br>
<br>
总结: 英国石油因投资者不满能源转型战略，新任CEO决定冻结招聘并暂停海上风电项目，将优先投资油气资产和短期内产生回报的低碳业务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>整理｜薛昱婷</p><p>编辑｜雪小顽</p><p><strong>800亿元总投资额！三峡能源拟参建鄂尔多斯“风光火储”一体化外送项目</strong></p><p>6月27日晚，三峡能源公告，公司董事会审议通过间接控股公司内蒙古三峡蒙能能源有限公司投资建设库布齐基地项目。</p><p>库布齐基地项目为国家发改委、能源局主导策划并积极推动的国家重大工程，动态投资金额为797.92亿元，项目资本金约为159.59亿元，由相关股东按照持股比例出资。项目建设所需其余资金通过银行贷款、融资租赁等方式解决。按照相关持股比例估算，此次三峡能源需要出资的项目资本金约为30亿元。</p><p>库布齐基地项目共建设光伏800万千瓦、风电400万千瓦、光热20万千瓦，配套煤电项目400万千瓦及新型储能500万千瓦时。所发电力拟通过已纳规的蒙西-京津冀±800千伏特高压直流输电工程外送至京津冀地区消纳。</p><p>库布齐基地项目计划于2024年9月开工建设，预计将于2027年6月全容量并网发电，风电、光伏、光热项目与储能项目建设进度将根据煤电、外送通道进度适时调整。（中国基金报）</p><p><strong>韩国锂电池厂大火，致23人死亡</strong></p><p>当地时间6月24日上午，韩国电池制造商Aricell位于韩国京畿道华城市的电池厂发生火灾。此次火灾造成的死亡人数确定为23人，其中包括5名韩国人（含1名韩籍华裔李某），17名中国人，1名老挝人；女性17人，男性6人。</p><p>Aricell是韩国SK集团旗下的一家锂电池制造商，于2020年成立，生产用于传感器和无线电通信设备的锂电池。Aricell年产能约占韩国电池年总产能的1.25%。</p><p>出事厂区共有11栋楼，火灾发生在第3号楼的第二层，面积为1185平方米，专门负责成品锂电池的检查和包装，存放有超过3.5万个锂电池。据悉，事故发生时，工作人员正在厂房内对电池进行检查和包装。此次火灾发生前两天，工厂内部曾发生小规模火灾，但工厂并没有报警。</p><p>6月25日，韩警方对Aricell母公司CEO朴某等5名高管以业务过失致死等罪名立案调查，朴某还涉嫌违反《重大灾害处罚法》。（红星新闻）</p><p><strong>美国光伏巨头SolarEdge股价骤跌20%</strong></p><p>6月25日，美国太阳能设备制造商SolarEdge Technologies宣布，其客户之一PM&amp;M Electric已申请破产保护，该客户可能无力偿还其千万美元的债务。随后，SolarEdge股价收盘时下跌超过20%，收于美股26.40美元。</p><p>伴随最新的股价表现，今年6月已成为SolarEdge史上最差月度表现，累计跌幅为48%。而今年以来，该公司的累计跌幅达到了73%。</p><p>在SolarEdge股价骤跌之际，美股光伏股普遍下跌。Sunnova Energy下跌5.5%，大全新能源ADR跌约8.2%，晶科能源ADR跌超7.7%，光伏逆变器供应商Enphase Energy跌超5.7%，Maxeon光伏科技跌超5.1%，Sunrun跌超4.5%，阿特斯太阳能ADR跌超4.3%，SunPower跌约4%。（财联社）</p><p><strong>英国石油据称已冻结招聘，并暂停新的海上风电项目</strong></p><p>6月27日消息，由于投资者对英国石油的能源转型战略不满，BP新任首席执行官Murray Auchincloss目前已冻结了招聘，并暂停了新的海上风电项目。这位新任CEO决定，放缓一部分对大预算低碳项目的投资，尤其是海上风电项目，这些项目预计多年内不会产生现金。</p><p>消息人士称，预计BP还将在可再生能源领域裁员，但没有给出具体目标。此外，公司CEO和CFO已经优先投资甚至收购新的油气资产，特别是在墨西哥湾和美国陆上页岩盆地，BP在这些地区已经拥有大量业务。另外，BP还将考虑投资生物燃料和一些可以在短期内产生回报的低碳业务。（金融界）</p><p><strong>曾毓群回应宁德时代“896”工作制</strong></p><p>6月25日，在夏季达沃斯论坛现场，宁德时代董事长兼CEO曾毓群回应称：“奋斗一百天，就是号召大家去练好基本功，我们没有强迫大家。”此前一周，有关宁德时代要求全体员工“奋斗一百天”、施行“896”工作制一事，引起舆论风波。</p><p>一位宁德时代员工表示，起因为曾毓群发了一封内部邮件给11级以上的经理，“没提到加班的事情，只说到要带领团队多花点时间奋斗，然后经理们据说请示了高层，高层的意思是要开始896”。另有宁德时代员工表示，其所在部门并没有收到相关文件，毕竟自己部门一般10点后才下班，“奋斗100天”电脑屏保依然保留。</p><p>曾毓群表示，在新能源卷价格的环境下，价值最重要。不应该卷当时在买卖时候的价格，而是卷整个生命周期里的价值。（腾讯财经）</p><p><strong>控股股东两年多累计占用近18亿元未披露，杉杉股份遭警示</strong></p><p>6月27日晚间，杉杉股份发布公告，收到宁波证监局《行政监管措施决定书》。由于控股股东多年多次非经营性占用资金以及关联交易未审议和及时披露等问题，公司及相关责任人收到监管警示函。</p><p>早在4月25日的2023年年报中，审计机构立信会计师事务所就发现杉杉控股对杉杉股份存在非经营性占用问题，2023年累计8.08亿元。由此，立信对杉杉股份2023年度财务报表出具带强调事项段的无保留意见审计报告。</p><p>最新的《行政监管措施决定书》显示，除了2023年的违规占用外，杉杉控股多次通过采购预付款、工程预付款等方式占用杉杉股份资金，累计17.88亿元。（界面新闻）</p><p><strong>全球首列碳纤维地铁列车问世</strong></p><p>6月26日，全球首列用于商业化运营的碳纤维地铁列车“CETROVO 1.0 碳星快轨”在山东青岛正式发布。</p><p>该车的车体、转向架构架等主承载结构采用碳纤维复合材料制造，实现了车辆性能的全新升级，具有更轻、更节能、强度更高、环境适应力更强、全寿命周期运维成本更低等技术优势。</p><p>与传统金属材料的地铁车辆相比，该碳纤维地铁车辆的车体减重25%，转向架构架减重50%，整车减重约11%，运行能耗降低7%，每列车每年可减少二氧化碳排放约130吨，相当于植树造林101亩。</p><p>碳纤维地铁列车最高速度达140公里每小时，与传统地铁行驶速度90公里每小时相比，速度大大提升。目前，该碳纤维地铁列车已完成厂内型式试验。按照计划，年内将在青岛地铁1号线投入载客示范运营。（光明网）</p><p><strong>蔚来发布2023年ESG报告：可再生能源电力使用量同比增283.7%</strong></p><p>6月25日，蔚来发布《2023年环境、社会及公司治理报告》，从高效治理、清朗天空、卓越产品、可持续价值链、携手员工、践行公益等方面，分享了蔚来在可持续发展方面的管理与实践成果。</p><p>报告期内，蔚来合计使用的可再生能源电力大幅提升，达55495.53兆瓦时，同比增长283.7%。截至报告期末，蔚来合肥先进制造基地、合肥新桥蔚来第二工厂、蔚来合肥电驱动系统制造基地、蔚来南京电驱动系统制造基地的光伏装机总容量达67.63兆瓦。</p><p>2023年，蔚来在整车运输方面的循环包装、共享包装和轻量化包装使用比例分别达到98%、70%与30%，电驱部件的循环包装使用比例则上升至82%。</p><p>2023年3月25日，蔚来宣布承诺加入科学碳目标倡议（SBTi），是国内第一家加入科学碳目标倡议的新能源车企，并成为首个回应碳信息披露项目（CDP）调查问卷的中国车企。（中国日报网）</p><p><strong>联想集团发布2023/2024财年ESG报告</strong></p><p>6月27日，联想集团正式发布2023/2024财年ESG报告。报告显示，联想集团已设定公开温室气体减排目标的供应商占采购额为95%，对其温室气体排放数据进行了第三方验证的供应商达到91%，已设定或承诺制定科学碳目标的供应商达42%。</p><p>报告提到，联想集团在2023/2024财年首次专设部门来管理与非生产性采购供应商相关的ESG活动，并制定了为期三年的ESG战略行动计划，ESG已成为非生产性采购优先考虑的主要因素之一。（证券时报）</p><p><strong>北京成立100亿元规模绿色能源和低碳产业投资基金</strong></p><p>6月26日消息，近日，注册规模100亿元的北京市绿色能源和低碳产业投资基金（有限合伙）成立。</p><p>该基金落地北京市通州区，由北京市政府投资引导基金（有限合伙）、北京京国管置业管理有限公司、北京汽车集团产业投资有限公司共同出资。其中，北京引导基金出资99％。基金实行双GP管理，北京京国管置业及北汽产投均为GP。（科创板日报）</p><p><strong>上海实施绿色低碳供应链升级计划，支持建设零碳工厂和零碳园区</strong></p><p>6月26日消息，上海市委市政府近日印发《上海市加快推进新型工业化的实施方案》。其中指出，实施绿色低碳供应链升级计划，支持建设零碳工厂和零碳园区。培育50家绿色供应链“链主”企业、20家绿色技术供应商、30家专业评估认证机构。</p><p>《实施方案》指出，建设碳足迹背景数据库和工业碳管理公共平台，建立产品碳足迹核算方法和评价认证体系，发布绿色低碳技术产品目录。鼓励企业对接国际规则开发绿色产品，开展环境、社会和公司治理（ESG）评价，支持将产品碳足迹核算作为绿色金融服务的重要采信依据。</p><p>同时，实施“绿能入沪”工程，支持外向型企业更多使用绿电绿证，探索新增绿电消费不纳入能耗总量考核。推进制氢储氢加氢一体化站布局建设。探索构建调度能力100万千瓦以上的“虚拟电厂”设施体系。（上观新闻）</p><p><strong>广东出台氢能高速支持项目，涵盖佛山、湛江等多个城市</strong></p><p>6月26日，广东省发改委发布了《广湛氢能高速示范项目实施方案》，对氢能产业大力扶持。示范项目针对加氢站建设、氢能就地消纳、氢能汽车投运，做出了明确要求，如要求2025年年底前投入运营2000辆4.5吨和100辆49吨燃料电池冷藏车，示范期内销售价格不超过35元/公斤等。</p><p>本次广东氢能高速政策明确了重点应用场景——冷链运输。根据《实施方案》，广湛氢能高速示范项目涵盖广州、佛山、东莞、江门、阳江、湛江、茂名等地，辐射珠三角地区。此区域由沈海高速、汕湛高速、207国道、228国道和325国道组成交通大网络。该交通网络是广东全省水产品、生鲜肉类、果蔬冷链运输的大动脉。（华夏时报）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2839536734837640</id>
            <title>卖访问权年入10亿美元，AI大模型这笔买卖，OpenAI已经比微软赚的多了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2839536734837640</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2839536734837640</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 30 Jun 2024 08:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 微软, AI模型, 竞争
<br>
<br>
总结: OpenAI凭借销售策略和客户服务超越微软，在AI模型销售上取得成功。微软依靠捆绑销售策略，但面临客户转向OpenAI的挑战。两家公司竞争友好，但合作关系或因竞争加剧而受到考验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_337f7fc69f574524b96bc90a2b9c6f6f@453363432_oswg681346oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>编译 | 罗添瑾</strong><br /><strong>编辑 | 云鹏</strong></p><p>智东西6月28日消息，昨日据The Information报道，OpenAI凭借其销售策略以及灵活的客户服务，在AI模型销售营收上超越了微软。</p><p>截至今年3月，OpenAI的营收已经达到约10亿美元。微软捆绑销售的策略效果不再明显。更多客户称微软的服务并不如OpenAI灵活。他们更愿意从OpenAI直接购买AI模型，一些OpenAI的大客户还可以得到定制化服务。</p><p>更有知情人士称，两家公司选择竞争其实是为了减少一些反垄断审查。</p><h2><strong>一、OpenAI和微软的竞争现状</strong></h2><p>2019年，微软向OpenAI投资10亿美元。将OpenAI的先进AI技术整合到微软的Azure云平台中。通过Azure平台，微软可以将OpenAI开发的AI技术（如GPT-3等模型）转售给全球的企业和开发者。</p><p>OpenAI的API业务的增长给微软转售OpenAI模型的竞争业务带来了压力。据参与决策的知情人士透露，微软的经理最近改变了Azure OpenAI&nbsp; Service的定价策略，以削弱OpenAI营销的势头。</p><p>例如，微软降低了客户在Azure OpenAI Service上预留服务器的最低费用，使得客户可以以较低的成本预留计算资源，以保证在需求高峰期间避免因资源不足导致的性能问题或服务中断访问。据知情人士透露，微软将OpenAI的GPT-4模型价格下调了25%，降至每月约18.5万美元。微软和OpenAI的发言人拒绝置评。</p><p>据一位知情人士透露，微软高管预计，一年后Azure OpenAI Service的ARR将达到20亿美元，即每月1.66亿美元。目前还不清楚OpenAI预计自己的API业务将以多快的速度增长，但就已有数据来看，OpenAI过去一年的增长超过了三倍。</p><p>这一增长表明，商业客户对大语言模型的兴趣激增，这是一种模仿人类反应和分析数据的对话式AI。虽然这些模型仍然存在缺陷，但这些商业客户正在利用它们开发自动化的客户服务代理，进行药物开发过程中的数据分析和研究，以及分析大量的公开证券文件，以识别潜在的交易机会。</p><p>新的收入数据还显示，两家公司之间这种不同寻常的合作关系可能会因日益激烈的竞争而受到考验。目前，这种竞争看起来似乎都是友好的，并且，两家公司一直在合作计划数年后的大型超级计算机“星际之门”。</p><h2><strong>二、OpenAI销售团队升级策略更新</strong></h2><p>OpenAI是一家以ChatGPT而闻名的初创公司，通过出售对GPT-4等AI模型的访问权限，在该业务领域的收入已经超过了微软，对于OpenAI来说，这是一个不小的成就。毕竟在去年年中之前，OpenAI还几乎没有一支相对完备的销售团队。</p><p>OpenAI达成这一销售战绩的策略并不高深：承诺让客户优先获得最新版本的对话式AI，并帮助他们的大客户根据需要定制软件。这些都让OpenAI赢得了更多用户的青睐，使用户将视线从微软捆绑销售的折扣优惠上转移了过来。</p><p>据看过该公司内部数据的人士透露，截至今年3月，OpenAI通过出售AI模型的访问权限获得的年收入约为10亿美元。相比之下，微软的同类产品Azure OpenAI Service最近才达到10亿美元的ARR（年度经常性收入）。这意味着OpenAI自2020年开始的的模型销售业务在今年已经占据领先地位。</p><p>OpenAI战略客户主管詹姆斯•戴特（James dye）在最近的一次播客采访中表示，该公司还加强了销售业务，将其团队从一年前的10人左右扩大到200多人。戴特说，他目前的首要任务是签一些大客户，并让他们满意。</p><p>例如，据知情人士透露，支付类初创公司Stripe此前一直通过Azure购买OpenAI的模型，但最近它似乎转向了OpenAI。据两位知情人士透露，AI搜索初创公司Perplexity也做出了类似的转变。</p><p>OpenAI最大的优势是：它可以在微软之前把最新的模型卖给客户，这得益于双方协议中的一项条款，该条款只要求OpenAI在模型完成后把它交给微软。这让OpenAI在早期预览这一环节可以向他的客服收费，通常情况下，预览版几乎与成品模型一样好。</p><p>这就是去年发生的事情，当时OpenAI在微软的GPT-4版本启动并通过Azure运行之前，就已经开始向客户出售预览版的访问权限了。</p><h2><strong>三、微软始终依靠捆绑销售</strong></h2><p>为了赢得交易，微软正依靠其最大的优势：捆绑销售。负责微软云捆绑战略的首席营销官武本今年多次质疑Azure的领导者，他们能否“吸引”Azure OpenAI服务的客户，让他们也在微软的其他产品上花钱。</p><p>据多名微软员工和Azure服务的几位客户称，其中一个挑战是，许多Azure OpenAI服务的客户，比如Intuit，主要使用的是亚马逊网络服务（Amazon Web services）等竞争对手的云服务。</p><p>例如，Expedia直接从OpenAI购买模型，而不是从Azure，部分原因是它的大部分云服务都使用AWS，而且OpenAI的客户服务被认为比微软更“灵活”，高级副总裁拉杰什·奈杜（Rajesh Naidu）说。</p><p>他补充说，公司仍对未来是否转向Azure持开放态度。</p><p>微软的捆绑推销对一些知名客户起了作用。据知情人士透露，今年早些时候，Visa选择了Azure OpenAI服务，而不是OpenAI，用于为一款新的防欺诈工具提供支持。目前，Visa每年将在该项目上投入数百万美元。</p><p>Visa发言人在一份声明中表示，这笔交易是从微软购买AI服务的“战略”合作关系的一部分。</p><p>Wix也是类似的情况，它使用OpenAI模型为Wix客户建立可以自动生成文本或图像的网站。Wix在2022年开始付费使用这些模型，当时这些模型还没有在Azure上广泛使用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_b7411c1be47e4bcd866ce58257e91153@453363432_oswg989155oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>▲Wix 首席执行官 Avishai Abrahami（图源： Getty）</p><p>最近，该公司开始使用Azure来购买一些OpenAI模型，据首席执行官阿维沙•亚伯拉罕米（Avishai Abrahami）说，部分原因时微软捆绑的部分商品折扣力度较大。他说，总而言之，Wix每年在这些模型上的花费“不到数百万美元”。</p><p>他说：“当你和微软交易时，总有办法拿到折扣。”</p><h2><strong>四、微软与OpenAI的爱恨情仇</strong></h2><p>微软和OpenAI之间的关系从一开始就存在竞争。</p><p>当微软于2019年首次投资OpenAI时，两家公司同意达成合作关系共同销售OpenAI的模型，共同完成交易并共享收入。2022年，OpenAI仅创造了2800万美元的收入，几乎所有的收入都来自它向Jasper等初创公司销售的API，因为当时它还没有开始对ChatGPT收费。</p><p>一位参与审查合同的人士称，两家公司在2022年底重新谈判协议时，微软投资了100亿美元。当时微软表示，两家公司将作为独立实体运营，并争夺客户。</p><p>一位微软高管对其解释道：“考虑到这笔交易性质特殊，选择竞争在一定程度上是为了减少反垄断审查。”</p><p>到2023年3月，微软试图说服企业通过Azure购买OpenAI的技术，而不是直接从OpenAI购买，并告诉他们Azure更私密、更安全。与此同时，OpenAI的API业务也在增长，到2023年6月底，其ARR达到3.33亿美元，占其当时收入的三分之一。</p><p>对微软来说，将OpenAI的技术出售给企业比仅仅从OpenAI收取云服务器的租金要有利可图得多。据一位了解相关内幕的人士透露，OpenAI最初向微软支付的费用仅够覆盖掉OpenAI使用Azure计算能力的成本。（OpenAI随后还会单独向微软支付佣金。）</p><p>相比之下，据知情人士透露，微软Azure OpenAI Service的毛利率约为40%。随着AI模型变得更加高效，这一数字随着时间的推移将会得到改善。</p><p>考虑到OpenAI使用微软服务器的价格降低，OpenAI的API业务可能会产生类似的利润。</p><p>两家公司的毛利率数据包括了它们各自的佣金：微软每从Azure OpenAI服务中获得1美元，就需要向OpenAI支付20美分;OpenAI每从自己的API销售中获得1美元，就需要向微软支付20美分。如今，两家公司的收入分成基本上相互抵消了。</p><p>对于企业来说，微软的Copilot和OpenAI为企业开发的ChatGPT（帮助企业员工总结文档和撰写草稿）之间的竞争更难衡量。两家公司都没有给出相关的销售数字。</p><h2><strong>结语：精准迎合用户需求或成AI模型未来的发展方向</strong></h2><p>微软与OpenAI之间的合作与竞争，反映了当今科技巨头在快速发展的人工智能领域中的动态关系。</p><p>OpenAI销售的成功证明了在AI模型市场中，低价策略已经不是企业营销的最优解，更加灵活和精准化的服务才更能迎合用户的痛点。</p><p>未来，随着人工智能技术的进一步发展和普及，科技企业间这种复杂而又紧密的竞争合作关系将继续塑造着行业的格局，并为用户带来更多的选择和机遇。</p><p>来源：The Information</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2840523737795202</id>
            <title>AI硬件元年的风，吹动字节</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2840523737795202</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2840523737795202</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 30 Jun 2024 08:13:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 增长天花板, AI硬件, 互联网大厂, 3C厂商
<br>
<br>
总结: 字节跳动在扩张压力下寻找新增长曲线，通过AI硬件探索新场景和拓展新用户，面对AI硬件风口，互联网大厂和3C厂商开始竞争，AI硬件的成功取决于高频刚需场景的探索和开发。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>眼看今日头条即将触达增长天花板，扩张压力之下的张一鸣，在2017年豪掷10亿美元收购了Musical.ly，并换来了帮助字节跳动构建一明一暗两条新增长曲线的两员大将。</p><p>同为Musical.ly联合创始人的朱骏，带领TikTok征战全球化；另一联创阳陆育则<strong>被张一鸣转岗至硬件业务，并告诉对方，字节未来的业务将 “由软到硬，由线上到线下”。</strong></p><p>硬件，由此成为字节寻找新场景、拓展新用户的必要尝试。过去七年间，字节先后试水手机、教育硬件和VR等，却又相继遭遇挫折。</p><p><strong>但随着生成式AI新技术的出现，屡败屡战的字节，又萌发了做硬件的新想法。</strong>近期，有媒体爆料字节已于4月份秘密启动AI手机研发项目。字节则对此辟谣称，并非在做AI手机，而是在探索基于手机的大模型软件解决方案，提供给手机厂商参考使用，并强调“目前并没有自己做手机并销售的计划。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_ef93179ad9ea44a28723f0d2c71d67ac@000000_oswg40946oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然无法通过直接销售手机创造营收，但字节依然没有放弃从AI硬件中寻找增量的机会。</p><p>在ChatGPT引爆新一轮AI应用热潮后，定位桌面机器人的小丽智造创始人兼CEO胡捷，就曾告诉字母榜（ID：wujicaijing），为了在产品中接入外部大模型服务商，每年需要向对方支付数十万元费用。</p><p>相比胡捷，手机厂商无疑是一个付费能力更强的客户。IDC在对外发布的《AI手机白皮书》中披露，预计在2024年，中国市场的AI手机出货量将达到3700万台，到2027年，这一数字会增长到1.5亿台，届时AI手机所占的市场份额将超过50%。</p><p>这也意味着，想要向手机厂商兜售大模型软件解决方案的字节，迎来的将是一个至少上百亿的潜在市场。</p><p>今年2月份从PICO抽调到手机项目组的刘科，前段时间刚刚结束了与一家国产手机厂商的合作，刘科一方负责将豆包大模型能力落地到合作方的手机智能助手中，共同打造一些AI智能体应用。</p><p><strong>随着越来越多3C厂商、互联网公司盯上硬件，业内逐渐开始把2024年视为“AI硬件元年”，</strong>手机之外，耳机、眼镜等也开始迎来一股AI改造风。</p><p>被传出研发AI手机之外，今年5月份，彭博社报道字节以5000万美元收购了中国耳机制造商Oladance。此举被外界解读为字节管理层看到了可穿戴设备成为AIGC服务平台的潜力。</p><p>在AI硬件上的多路出击，不由让人联想到字节奉行的“大力出奇迹”方法论。2016年的一场活动上，张一鸣曾对外提及，“最早是学打台球的时候听到这句话的，就是说用蛮力把球打进去。”</p><p>但随着张一鸣于2021年底隐退，梁汝波治下的字节，开始改换节奏，无边界扩张被聚焦主业所取代，“大力出奇迹”的方法论也开始让路于降本增效。</p><p>感受到公司管理层策略变化后的汪凯，在去年11月PICO大裁员中，并未选择如刘科一样坚守并等待新机会的到来，而是跳槽去了一家新造车公司，“（电动汽车）这是当下无可争议的硬件风口。”</p><p>汪凯的担忧不无道理。<strong>AI硬件是未来，但难成当下的新机会。</strong>“所以元年这个事，你可以参考SaaS行业，有人从2012年就开始喊SaaS元年，一直喊到了 2022年。”恒业资本创始合伙人江一如此形容。</p><p>A.</p><p>在生成式AI助推之下，AI硬件快速崛起为时下风口之一，并引来互联网大厂和3C厂商等多方势力的同台竞技。</p><p>尤其在算力可获取性与AI体验便捷性上，可以直接在端侧运行大模型能力的AI硬件，有着无可比拟的诱惑力。</p><p>更重要的是，<strong>相比传统硬件，AI硬件的出现，有望带来交互层面的颠覆体验，</strong>“现在我要在公司内部跑一个流程，我可能要点七下。如果我改用AI硬件，通过语音交互就能一步完成，相当于是省去中间六步的时间。”在江一看来，AI硬件所产生的界面变革，最终将在用户侧带来效率提升。</p><p>但需要注意的是，<strong>决定AI硬件能否得到消费者认可的一大因素，离不开对高频刚需场景的探索和开发，</strong>无论是互联网大厂，还是3C厂商，当下比拼的关键之处，还在于对消费者的了解程度。</p><p>基于此，<strong>包括字节等在内的互联网大厂，做AI硬件，其实“硬件不是它们的目的，场景才是，</strong>尤其是用户高频使用的场景功能，或者未被发现的高频使用场景功能。”江一分析道。</p><p>但想要找到符合大众需求的高频场景，并非易事。部分AI硬件的创新先驱，已经开始遭遇危机：打出“人工智能的iPhone”旗号、并拉来OpenAI创始人奥特曼站台的AI Pin，推出仅仅半年时间，背后研发公司Humane，便于5月份被曝出卖身消息。另一明星AI硬件Rabbit R1也被质疑套壳安卓。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_3d28d6c926fb410c8350e133a584173e@000000_oswg260341oswg942oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>因缺乏与线下硬件产品的刚需适配场景，从而导致进展不利的情况，字节早已在进军车联网时体验过一次。</strong></p><p>2020年5月，字节向媒体确认，已组建车联网团队，并计划推出自己的车辆信息娱乐系统方案，实现旗下抖音、今日头条等移动互联网产品在汽车终端落地。但仅仅是把抖音简单植入车机端，价值并不大，快手就是前车之鉴。2019年7月，快手与斑马合作，在斑马智行3.0系统中接入了快手短视频功能，并装进了上汽荣威RX5 MAX的智慧出行娱乐系统中，但用户反响平平，主要原因在于一来受限于场景。</p><p>有车联网产业链人士吴柯维告诉字母榜，更有价值的，是给车主提供一些能辅助驾驶安全的信息，“如果弄来弄去，只是在上面去搞一些娱乐，去刷个抖音，这事儿不靠谱。”这背后反映出的，恰恰是非刚需应用的场景移植问题。</p><p>B.</p><p><strong>AI硬件风口到来之前，字节曾找到过两个看似刚需的场景，并为之适配了硬件：一个是教育，一个是游戏。</strong></p><p>在2018 年底耗费上亿元收购的锤子科技坚果手机团队基础上，字节组建了“新石实验室”，并将其打造成了公司的“硬件中台”。在团队磨合的两年间，新石实验室发布了两代坚果手机、TNT 显示器新品以及音箱等周边产品，试图开发办公场景。</p><p>由于办公场景反响平平，“新石实验室”的重点被调整到了教育硬件赛道。2020年，字节正式推出大力教育，并同步发布了首款教育硬件——智能台灯。据晚点LatePost爆料，台灯之外，字节还在研发多款教育硬件，其中包括教育平板、口袋学习打印机、儿童早教机、词典笔等等。</p><p>作为字节旗下首款教育硬件产品，张一鸣显得颇为重视，不仅在内部评价“大力智能作业灯”是教育业务“蛮有亮点的突破”，还在2021年的字节跳动九周年演讲中，再次提及智能台灯，将其列为过去一年中公司取得进展的业务之一。</p><p>随着张一鸣重视程度的加强，到2021年1 月，新石实验室正式并入 Musical.ly联合创始人阳陆育所带领的字节教育硬件团队，后者也成为张一鸣钦点的字节教育硬件首任负责人，并向时任大力教育CEO陈林汇报。</p><p><strong>但随着“双减”政策的出台，大力教育的内容化策略被按下中止键，陈林规划中的软硬一体化发展计划难以为继。</strong></p><p>2022年7月，阳陆育正式从字节离职。字节的教育硬件梦也短暂停留在了智能台灯阶段，后续的一系列产品规划就此失去了登台亮相的机会。</p><p>但张一鸣硬件之心未死。2021年8月，字节豪掷数十亿元收购国内VR出货量第一的厂商PICO，试图复制被Facebook（后改名为Meta）走通的VR+游戏路径。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_b3c543afd4914ee2bc2bc5f3d11b6c63@000000_oswg13506oswg601oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在收购发生前的2020年，一些头部VR游戏开始盈利，PICO创始人周宏伟提到，“其实用户量也就100万-200万，但盈利非常可观。”</p><p>在收购PICO的五个月前，字节刚刚以数百亿元的代价，完成了对游戏开发商沐瞳科技的收购。2019年发力游戏业务以来，字节自研团队朝夕光年内部也一直在进行VR相关业务的尝试。</p><p><strong>但张一鸣的VR硬件梦再次折戟。去年11月，字节游戏业务大裁员，甚至一度爆出打包出售沐瞳科技的消息。</strong></p><p>游戏内容受阻，PICO也难逃困境。同年11月，PICO也迎来大裁员时刻，波及近半数员工。</p><p>但从收购耳机厂商Oladance、传出研发AI手机的消息来看，字节在硬件方面仍保有一颗屡败屡战的心。</p><p>C.</p><p><strong>硬件之外，还有一个领域，字节同样保有屡败屡战的劲头，那就是社交。</strong></p><p>抖音布局社交最早可以追溯到2018年，当年年末，抖音集中推出“抖音朋友”“抖信”功能。次年，抖音发布短视频社交应用“多闪”，被视为是对微信社交地位的一次重要冲锋。</p><p>“多闪”发展不及预期之下，进入AIGC时代，字节一如发现AI硬件新大陆一般，找到了重做社交的新思路，推出AI社交APP“话炉”，甚至还悄悄重启了被外界遗忘的“多闪”APP。</p><p>贝塔斯曼亚洲投资基金董事总经理汪天凡在接受界面采访时曾指出，字节需要社交这样的基础设施来增强竞争力，“头条一直有做社交之心，社交是比头条现在所有产品更底层的一个基础设施，如果没有社交，它会一直受制于腾讯。”</p><p>通过社交产品，字节不仅能打通各个产品之间的流量池，还可以进一步培养用户的忠诚度。<strong>在增强用户粘性上，硬件有着异曲同工之妙，且作为线下场景的硬件，还能起到降低获客成本、增加流量曝光以及提高收入的效果。</strong></p><p>即便是手握全球最大社交产品矩阵的扎克伯格，也难逃对硬件的痴迷。在2014年花30亿美元收购Oculus后，扎克伯格曾对外讲过一个观点：错过智能手机及其操作系统的设计，很多公司只能沦为谷歌和苹果的附庸。未来，只有有了自己的硬件平台及系统，才能掌控命运。</p><p>但AI硬件是未来，却很难成为当下字节能够抓住的机会，<strong>“因为这是消费者预期被严重透支的一个赛道。”江一认为。</strong></p><p>包括苹果、华为等头部硬件厂商在内，<strong>对外宣扬的端侧AI功能，全都是期货。</strong>苹果在2024WWDC上发布的AI功能，只有极少部分会在2024年秋季上线，据科技记者古尔曼爆料，一些主要功能如Siri理解设备内容、语义索引、人工智能控制设备和屏幕感知功能等，则将推迟到2025年发布。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_33062d8b85ff4eb2ba4b8541918de099@000000_oswg18723oswg601oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华为在6月份掏出的Harmony Intelligence（鸿蒙原生智能），部分AI功能也被延期到了2025年。</p><p>在智能音箱时代，消费者对AI的预期便曾被狠狠透支过一次，如今，AI硬件会重蹈智能音箱的前车之鉴吗？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247533917&amp;idx=1&amp;sn=2ffbfdcbfce079aafe3273d60a59ba5a&amp;chksm=ebabb3b31de8c4132ecbdf0fe15788186ca1d2af03b2fb1b468d3886beb2b638da0d4fb1ecc4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：赵晋杰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2841903406844807</id>
            <title>浙江夫妇开网红餐馆年入35亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2841903406844807</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2841903406844807</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 30 Jun 2024 06:19:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 绿茶餐厅, IPO, 绿茶集团, 快时尚餐饮
<br>
<br>
总结: 绿茶餐厅作为网红餐厅鼻祖，经历多次IPO冲击，母公司绿茶集团不断扩张门店规模，以快时尚餐饮模式吸引消费者，但面临翻台率下降和竞争加剧的挑战。公司计划通过上市融资拓展餐厅网络，继续扩张规模，试图突破发展瓶颈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240630/v2_19efeee9b69d48269bb28a997dddc131@5667365_oswg1466995oswg1000oswg1262_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>网红餐厅鼻祖绿茶又一次站在了港交所门外，再度递交了上市申请。这是不到4年的时间里，它第四次冲刺IPO，可谓是屡败屡战。这家餐馆是浙江夫妇所开，根据最新数据显示，去年收入超35亿元，净赚接近3个亿，与上一年相比有大幅提升，这次它能如愿叩开资本市场大门吗？</p><p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong> 李丹&nbsp;</p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;</strong> 陈芳&nbsp;</p><p><strong>运营&nbsp;|&nbsp;</strong> 刘珊&nbsp;</p><h3><strong>4年想再造两个自己</strong></h3><p>漫漫上市路，绿茶集团已经走了3年多，如今还没到终点。&nbsp;</p><p>提起绿茶餐厅，很多00后、10后可能一脸懵，但在不少80后、90后的回忆里，那可是妥妥的网红餐厅鼻祖。想当年，谁还没在商场里排过漫漫长队，只等餐厅门口的大喇叭喊一句：“xxx（号），绿茶请您用餐”。&nbsp;</p><p>如今10多年过去了，文和友、费大厨们各领风骚数年，作为初代网红的绿茶餐厅，已然在不少人的记忆里蒙了尘。反倒是其母公司绿茶集团有限公司（下称“绿茶集团”），IPO屡败屡战，一遍遍试图叩开港交所大门破局。&nbsp;</p><p>6月中旬，绿茶集团时隔两年多，再度向港交所递交上市申请。拉长时间轴来看，从2021年3月算起，4年不到的时间，其已经先后4次站在了港交所大门外。&nbsp;</p><p>新的故事是，最近两年，绿茶营收规模扩大了不少。财报数据显示，2021年至2023年，绿茶集团营收分别为22.93亿元、23.75亿元和35.89亿元，同期净利润分别为1.14亿元、0.17亿元和2.96亿元，三年共赚4.27亿元。作为对比，2019年和2020年，其营收分别为17.36亿元和15.69亿元，且2020年出现亏损。&nbsp;</p><p>究其原因，除了得益于后疫情时代消费复苏之外，和绿茶集团过去3年积极拓店不无关系。2021年至2023年，其净增门店数分别为56家、40家和84家，3年累计净增180家。&nbsp;</p><p>想当年，从2008年在西湖边开出第一家门店算起，到2020年底，前后13年时间，绿茶集团总共也就只开出180家店。如今短短3年，门店数直接翻倍。&nbsp;</p><p>当然，如果不单单看营收，而是把接待人数考虑进来，则会得出一个不那么性感的结论：从2021年到2023年，绿茶集团平均单店接待人数仅微增0.31%。也就是说，想要推高营收，开店成了绿茶集团为数不多的“法宝”。&nbsp;</p><p>与此同时，招股书传递出的老故事则是，如今的绿茶集团仍然初心不改，主打一个靠给消费者提供“价值感”赚钱。&nbsp;</p><p>长久以来，绿茶集团都将自己定义为“休闲中式餐厅”连锁品牌。但更多业内人习惯称之为“快时尚餐饮”。简单理解，即通过便宜、好看、好吃吸引客流，然后靠高翻台率赚钱。有些类似服饰领域的“快时尚”概念。&nbsp;</p><p>反映在财务数据上，2021年至2023年，绿茶集团人均客单价相对稳定，分别为60.5元、62.9元和61.8元。作为对比，与其同属“休闲中式餐厅”赛道的太二和小菜园，前者2021年至2023年人均客单价分别为80元、77元和75元，后者2021年、2022年堂食人均客单价分别为66.1元和65.8元。&nbsp;</p><p>如此看来，便宜，仍旧是绿茶集团吸引食客的利器。尤其当绿茶餐厅大部分门店开在一二线城市的购物中心里，寸土寸金的地界，叠加上人均60元左右的消费，往往能给人一种“超出预期”感。财报数据显示，截至2023年底，绿茶餐厅有75.28%的门店位于一二线城市。&nbsp;</p><p>但从目前来看，这种“高规格环境+平价菜品”的打法，并没有给绿茶集团吸引来更多客流。2021年至2023年，其翻台率分别为3.23、2.81和3.30，不敌2018年的3.48，以及2019年的3.34。而根据绿茶创始人王勤松早期的说法，绿茶餐厅“下限是4次翻台，如果达不到，就要考虑是不是有什么问题了”。&nbsp;</p><p>往日大排长龙的风光不再，绿茶餐厅究竟出了什么问题？招股书中，公司并没有给出具体说法，但给出了解法：继续大规模开店。根据公司规划，2024年至2027年，4年内绿茶将新开675家门店，差不多相当于4年内再造两个自己。&nbsp;</p><h3><strong>屡败屡战，4冲IPO</strong></h3><p>对于本次谋求上市，绿茶集团并未给出募资金额，但列明了四大资金用途：拓展餐厅网络、设立中央食材加工设施、升级信息系统和基础设施、用作营运资金。</p><p>简单点说，重点有二：一是拓店，二是通过标准化支撑拓店。&nbsp;</p><p>至于绿茶为何执着于上市融资，然后开新店，原因也简单：这是公司为数不多的，试图突破发展瓶颈的法子。&nbsp;</p><p>业内普遍认为，早些年绿茶餐厅崛起，一定程度上吃到了国内购物中心大规模增长的红利。具体放在时间轴上看，成立于2008年的绿茶餐厅，2010年开始进入扩张期。而从2012年下半年开始，适逢国内购物中心开启转型，一方面缩减零售业态，另一方面增加餐饮业务。&nbsp;</p><p>据王勤松回忆，早年间，一些商业地产公司会主动邀请绿茶餐厅进场，甚至减免租金，相比于其他大众餐饮商家，绿茶餐厅入驻商场的成本通常“少3到5个点”。&nbsp;</p><p>再进一步深究原因，绿茶餐厅能得此殊荣，又和商业模式息息相关。以其为代表的“快时尚餐饮”，一定程度上重构了消费者和餐厅之间的关系：对于餐厅而言，通过降价让利，吸引消费者。5元一份的黄瓜、10元一份的东坡肉，都是用来聚人气的。与此同时，消费者为了享受低价，也相应出让一部分利益，即花时间在餐厅门口排队。&nbsp;</p><p>根据王勤松的说法，对于其他餐厅而言，可能客人坐满就赚钱，但对于绿茶餐厅而言，客满之后翻台才开始赚钱。而在购物中心眼里，绿茶们门口排起的长龙，意味着客流量和聚客能力，也就心甘情愿减免租金将其迎进场。&nbsp;</p><p>之后，时移势易，购物中心越开越多，进入充分竞争时代，各家餐饮招商占比也明显提升。这些无不在宣告着，属于绿茶们的黄金时代结束了。&nbsp;</p><p>“早年间，购物中心转型给绿茶餐厅带去机会，但与此同时，竞争对手的数量也在增加。”汇生国际融资总裁黄立冲告诉「市界」，竞争本身就给绿茶餐厅带来了经营压力。近些年，电商兴起导致实体商业地产的人流量减少，再加上商业地产本身越开越多，竞争加剧，不仅直接影响了绿茶餐厅的客源，还进一步压缩了其利润空间。&nbsp;</p><p>“况且，绿茶餐厅不善于营销推广，本身还是以江浙菜为主，不如川菜、湘菜那样刺激食欲，有成瘾性，存在感也慢慢变弱了。”餐宝典研究院院长、餐饮行业分析师汪洪栋对「市界」补充道。&nbsp;</p><p>2017年前后，有从业者曾公开表示，陆续有快时尚餐厅吐槽，业绩每况愈下，排队、翻台率情况不复从前。从已有的数据来看，从2018年起，绿茶餐厅的翻台率就没有上过4次。&nbsp;</p><p>紧接着，从2018年开始，同样主打江浙菜、快时尚餐饮的外婆家，主动求变，将原本的“快时尚餐饮”定位调整为“好吃家常菜”，试图从高翻台率向高频率转变；同时在开店策略上，外婆家也明显调整，从原来的全国布局，转变成按区域推进。&nbsp;</p><p>另一厢，绿茶餐厅则是坚持走老路，只不过步子迈得更大，试图通过快速拓店做大规模，然后登陆资本市场。&nbsp;</p><p>2021年3月，绿茶集团首次向港交所递交上市申请，之后因为招股书失效，又于同年10月再度更新资料。2022年4月，绿茶集团第三次递交招股书，3天后通过聆讯，但之后招股书再度失效。直到2024年6月中旬，公司第四次提交上市申请。&nbsp;</p><p>从招股书上看，绿茶集团的确需要钱。2021年至2023年，公司持续录得流动负债净额，分别为1.17亿元、0.88亿元和3.01亿元。根据绿茶集团的说法，主要系公司“动用经营所得现金的大部分扩充餐厅网络”，也就是受拓店所累。&nbsp;</p><p>更何况，从目前来看，由于还未放开加盟，绿茶餐厅走的是直营的重资产模式，单店开店成本在240万元到370万元不等。要想4年内再造两个自己，也只能寄希望于上市募资输血了。&nbsp;</p><h3>绿茶餐厅的定位、发展轨迹，和创始人息息相关。</h3><p>现年52岁的王勤松，早年学厨，之后做过外贸和煤炭生意，还去德国经过商。诸多经历，都在夯实他对于“性价比”的认知。</p><p>“性价比的企业能够做大做强。”早年受访时，王勤松曾列举沃尔玛、优衣库、zara的例子，以此证明性价比的重要性。当然，考虑到王勤松是土生土长的浙江绍兴人，薄利多销的理念，又带有些浙商群体的共性。&nbsp;</p><p>与此同时，绿茶餐厅的另一位创始人，现年44岁的路长梅，则是从“体面”的角度认知“性价比”的价值，她是王勤松的妻子。&nbsp;</p><p>一次公开演讲中，路长梅将自己的过往总结为“放了10年的鹅，跳了10年的舞，然后经了10年的商”。出生于吉林农村的路长梅，父母一个是渔民，一个是农民。24岁那年，意识到自己没法“靠跳舞成为下一个杨丽萍”，路长梅转行开始创业。&nbsp;</p><p>在她的概念里，“一个有钱的人，不会因为餐厅便宜而不来吃饭，反而是没钱的人，往往不会到很高级的地方吃饭”。而她构想中的绿茶餐厅，能让所有人吃到各个地方的美食。&nbsp;</p><p>2004年，夫妻二人在杭州西湖边开了家青年旅馆，因为门口有一大片茶园，遂取名“绿茶”。再之后，在经营青年旅馆的过程中，夫妻二人总结出几点经验：融合菜最能调和众口、菜品价格得亲民、用餐环境得好。时至今日，绿茶餐厅都在遵循这三点要领。&nbsp;</p><p>当然，除了经营理念不变外，绿茶集团在股权结构、管理架构上，也还是紧密围绕王勤松、路长梅夫妇二人展开。&nbsp;</p><p>招股书显示，截至IPO前，夫妇俩及二人分别实控的信托为绿茶集团的控股股东，合计持有65.8%的股份。&nbsp;</p><p>此外，公司高管队伍里，3位执行董事均为王家人。其中，王勤松任董事长，路长梅的弟媳、现年37岁的于丽影任公司副总裁，王勤松的侄子、现年40岁的王佳伟任财务总监兼董事会秘书。路长梅则是担任非执行董事，负责给公司运营管理提意见。&nbsp;</p><p>如今在餐饮领域，网红频出、各领风骚数年是常态。前不久才高调出圈的冒烤鸭、天水麻辣烫，如今都成了“扎堆倒闭”的主角。有从业者告诉「市界」，一个餐饮品牌普遍的生命周期只有三五年。更何况，绿茶餐厅的“基底”江浙菜，以及其主打的融合菜，触达人群都相对有限。&nbsp;</p><p>新消费行业资深观察者夏芸阳告诉「市界」，抛开需求不谈，从供给的角度来看，川菜因为重麻重辣，能够被高度预制化，湘菜中用到的复合调味料，供应链成熟度也更高。“川菜、湘菜依托供应链打开市场之后，消费者往往会被固定在这种生态里，不会再转去江浙菜了。”&nbsp;</p><p>再加上，现如今餐饮愈发细分化，曾经能调和众口的融合菜，反倒成了大家不去绿茶餐厅的理由。有消费者就表示，想吃火锅会去海底捞、凑凑，想吃西北风味有西贝，云南风味有云海肴、刀小蛮。至于绿茶，“已经两年没去吃了”。&nbsp;</p><p>站在当下看，当新鲜感、翻台率不复以往，多开店会是绿茶集团的解药吗？&nbsp;</p><p>汪洪栋告诉「市界」，无论是绿茶集团在招股书中提到的下沉市场，还是交通枢纽、旅游景区，都比较看重品牌势能。绿茶集团有过往10多年的历史，如果再有上市背书，这些不失为好的拓店方向。“尤其是交通枢纽、旅游景区，只要能开进去，客流量是有保证的。而且也不需要回头客，做的是一次性生意。”&nbsp;</p><p>夏芸阳则向「市界」坦言，通常情况下，翻台率和拓店是一脉相承的。“如果翻台率足够高，就应该拓店来承接溢出的需求。”当然，也不排除品牌方设计出了新的门店模型，或者下沉市场的消费者对品牌势能买单。&nbsp;</p><p>但无论如何，对于“初代网红”绿茶集团4年4度冲击上市一事，多位餐饮从业者都对「市界」强调，“绿茶能穿越周期做到现在，已经很不错了”。而对于整个中国餐饮业来说，资本化的道路仍旧道阻且长。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vE_IcRhgz0Z8ecX3peK5Jg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：让商业更具价值，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2839457734707849</id>
            <title>腾讯不想再交冤枉钱了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2839457734707849</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2839457734707849</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 30 Jun 2024 05:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: DNF手游, 安卓渠道, 硬核联盟, 腾讯
<br>
<br>
总结: 腾讯宣布《DNF手游》将不再与部分安卓渠道合作，这意味着游戏将从应用商店下架。安卓渠道的“硬核联盟”要求游戏厂商支付50%的费用作为分成，而腾讯决定“断缴”安卓税，反映游戏行业的困境。随着市场力量重新分配，游戏市场转向内容为王，而腾讯选择拒绝硬核联盟也是为了降本增效。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_80e935f0d4ee4b6d8cb2a0fc6dc5b49a@000000_oswg618701oswg1080oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>作者</strong>&nbsp;| 高凌朗</p><p><strong>编辑</strong>&nbsp;| 侯旭‍‍</p><p>腾讯的重磅IP游戏《地下城与勇士：起源》（以下简称《DNF手游》）近日发布官方公告，宣布从6月20日起，不再与部分安卓渠道合作，该游戏将从应用商店下架。&nbsp;</p><p>安卓渠道包括vivo、OPPO、华为等多家手机厂商的官方应用商店。这些厂商在2014年共同组建了业内知名的“硬核联盟”。根据协议，游戏厂商需从收益中支付50%的费用作为给手机厂商的分成。&nbsp;</p><p>即使全球市场普遍采用比例分成模式，但达到5:5的比例确实罕见。以DNF手游的高人气和市场表现来看，即便不在手机渠道商店上架，它也完全有实力保持其市场地位和影响力。&nbsp;</p><p>事实上，腾讯下定决心“断缴”安卓税，反映的也是游戏行业的普遍困境。特别对于非头部游戏企业来说，开发一款成功产品难度极大，失败率极高。然而，品牌渠道服在不承担任何风险的情况下就抽走50%的收入分成，这显然是不大合理的。&nbsp;</p><p>随着曝光渠道的增加和买量模式的兴起，游戏市场已经从渠道为王转变为内容为王。这种转变意味着游戏产品现在更加依赖于优质内容来吸引和留住用户。&nbsp;</p><p>这一趋势背后，安卓“硬核联盟”的地位可能不再像过去那样稳固，预示着市场力量的重新分配。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_dfc278432bb34c7ca0f8517f588d675e@000000_oswg19928oswg1080oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这不是腾讯第一次表达“抗议”。&nbsp;</p><p>早在2021年腾讯与华为就展开了渠道争端，焦点在于分成比例，腾讯欲降至30%而华为不同意，致《王者荣耀》《和平精英》从华为应用商店下架。但腾讯最终选择让步，与华为重新签订了为期三年的合同，维持了50%的分成协议。&nbsp;</p><p>时隔三年，腾讯敢于主动“脱钩”的主要原因在于《DNF手游》太能赚了。腾讯内部对这款游戏的期待，几乎可以与先前的《和平精英》和《王者荣耀》相媲美。另一方面，对于渠道商来说，《DNF手游》也是今年为数不多能提供大量创收的产品。&nbsp;</p><p>七麦数据显示，《DNF手游》自5月21日上线以来的37天中，有36天稳坐IOS畅销榜榜首。《DNF手游》App Store端近30日的收入预估总计5660万美元，其收入比《和平精英》高出18.90%，比《王者荣耀》高出3.40%。&nbsp;</p><p>另据彭博社报道，DNF手游全渠道首周收入达到1.4亿美元。外界预测，《DNF手游》每年将带来相当于150亿元人民币的收入，占腾讯游戏总收入的8%。&nbsp;</p><p>行业内普遍认为，多数移动游戏产品的安卓收入约为iOS收入的1.5倍到3倍。考虑到安卓渠道通常协定50%的分成比例，这意味着《DNF手游》要支付给安卓平台的分成费用不是个小数目。&nbsp;</p><p>对于“硬核联盟”来说，市场环境早已时过境迁。米哈游《原神》、《崩坏：星穹铁道》；库洛科技《鸣潮》；鹰角的《明日方舟》等热门手游产品也均选择了不与安卓渠道服合作。&nbsp;</p><p>2021年，网易CEO丁磊就对此公开发表过自己的意见。“中国安卓市场分成是全世界最贵的，没道理嘛。”由于Google未进入大陆市场，安卓商店服务都是由手机厂商提供。&nbsp;</p><p>2023年初，Google调整了APP开发商的支付比例：年营收在100万美元以下的，支付比例从原来的15%降至11%；年营收超过100万美元的部分，支付比例从原来的30%降至26%。就连备受口诛笔伐的“苹果税”也不过30%的分成比例。&nbsp;</p><p>从本地开发者角度来看，App Store抽成更低，研发投入更积极。而安卓端本身就因为设备品牌多样性而提升了应用开发维护成本，最终将导致安卓应用生态的衰退和用户体验的下降。结果上看这是不健康的，厂商、用户和开发者都将遭受影响。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_56f36e60f9ec4440bc670fce953b5a80@000000_oswg23982oswg1080oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯决心断然拒绝“硬核联盟”的背后，还要结合行业整体降本增效的大背景来看。 从腾讯上一款被寄以厚望的产品《元梦之星》发布时就可以看出，腾讯正在拓宽自己宣发层面，拥抱“买量”。&nbsp;</p><p>腾讯在推广《元梦之星》时，不仅利用了自身包括微信在内的社交资源，也通过顶流产品《王者荣耀》的进行宣传联动。&nbsp;</p><p>重要的是，腾讯特别加强了与抖音的合作，这包括加入抖音的游戏发行人计划，通过小手柄功能开放下载入口，以及在抖音上开展专场活动，提供下载福利和现金激励。&nbsp;</p><p>要知道，早在2022年，马化腾就明确表示过“以后不做买量的事情，所有的买量都是坑”。然而，在实际运营中，腾讯公司最终还是选择通过优化流量策略来实现业务增长。&nbsp;</p><p>这背后凸显了国内移动游戏市场整体环境正在发生的显著变化。目前，国内移动游戏市场已从增量时代转向存量时代，无论是玩家规模还是市场的整体收入都正在缩减。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>据《2023年中国游戏产业报告》数据显示，2023年国内游戏市场游戏用户规模达到6.68亿，同比增长0.61%，与2018-2020年间的年平均增长率4.49%相比，增速明显放缓。&nbsp;</p><p>另据观研天下发布的《中国手游行业现状深度研究与发展前景分析报告（2023-2030年）》， 2022年中国游戏市场实际销售收入2658.84亿元，同比减少306.29亿元，下降10.33%。&nbsp;</p><p>通过内容上的优势，做好内容平台宣发，成为做大自身业务的关键命题。实际上，《DNF手游》在公测初期口碑不佳，但依然展现出极强的吸金能力，这说明《DNF手游》凭借独特的横版玩法以及经典IP的粉丝积累，打造了产品的内容实力，从而具备了脱离厂商渠道的底气。&nbsp;</p><p>“硬核联盟”的底气曾源自庞大的、且不断增长的智能手机用户和移动游戏用户群体。但目前玩家获取游戏信息的渠道已经更丰富，品牌应用商店的重要性也逐渐降低。&nbsp;</p><p>据彭博社报道：华为计划在鸿蒙应用商店内收取20%的佣金，低于苹果App Store 30%的抽佣率。同时，华为已与腾讯接近达成合作，不对微信中的应用内交易收取任何费用。&nbsp;</p><p>即便如此，游戏行业所面临的挑战仍然复杂，“脱钩”安卓的游戏厂商们，也许又要开始思考“依赖”买量的难题。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzODM3NzIwMg==&amp;mid=2247488906&amp;idx=1&amp;sn=15d8b458c7466e6217f91df0e8cf6568&amp;chksm=e8f9cb7a5a753de33511cd5a1a45463b3dda36393799e02cbd90d32e416683144235f6c62b91&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“传播体操”（ID：chuanboticao）</a>，作者：高凌朗，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2840357331225217</id>
            <title>为避免员工「Manner化」，他们在这样用AI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2840357331225217</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2840357331225217</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 30 Jun 2024 04:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 客服, 情绪管理, 技术研发
<br>
<br>
总结: 最近，Manner 咖啡一天两起冲突事件引来大量讨论和关注。众多报道帮助我们看到了「失控」咖啡师背后过载的工作量和精神压力。除了咖啡师这类相对新兴职业，电话客服也是具有代表性承受了较多精神和情绪压力的职业。为了避免客服工作人员走向崩溃，现在有好些大公司都在尝试用 AI 来「缓冲」工作所带来的情绪冲击。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，Manner 咖啡一天两起冲突事件引来大量讨论和关注。&nbsp;</p><p>众多报道帮助我们看到了「失控」咖啡师背后过载的工作量和精神压力。&nbsp;</p><p>除了咖啡师这类相对新兴职业，电话客服也是具有代表性承受了较多精神和情绪压力的职业。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_f69347b0cba64bb599b194be418aebf7@000000_oswg177235oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而为了避免客服工作人员走向崩溃，现在有好些大公司都在尝试用 AI 来「缓冲」工作所带来的情绪冲击。&nbsp;</p><p><strong>从情绪缓冲到工作助手，AI 都能做什么？&nbsp;</strong></p><p>「顾客就是上帝」这句「金句」，让众多服务业从业人士痛苦不已。而在向来重视「礼节」文化的日本，这句话就变得更沉重。&nbsp;</p><p>据日本劳工组织 UA Zensen 一份调查指出，在 3.3 万名接受调查的服务或零售业从业者中，将近一半人在过去两年里都曾经历过顾客骚扰，其中包括语言骚扰、威胁甚至出现要求员工下跪鞠躬道歉的情况。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_01df173594664d3d9ddfe07996b6d777@000000_oswg84581oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为应对，日本第三大电信运营商软银正在为客服人员研发一项技术，类似一个「礼貌滤镜」 —— 将暴躁的客人话语改成平缓语气，然后再传达给客服，减少客服接受情绪冲击的压力。&nbsp;</p><p>研发这项技术的 Toshiyuki Nakatani 表示，他从电视节目得知客服人员经常要受到顾客骚扰，心想，如果那些愤怒的客户的声音听起来像日本动漫《鬼太郎》里的「眼珠老爹」，是不是就没那么糟糕了？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_7b483cd5b5e241c0875e7735eda9bed6@000000_oswg38946oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《鬼太郎》里的「眼珠老爹」&nbsp;</p><p>概念简单，但做起来还是得从几个方面入手。&nbsp;</p><p>首先，要教 AI 识别话语中的情绪。&nbsp;</p><p>为此，软银聘请了 10 位专业演员，他们会对超过 100 句话语进行多种情绪版本的演绎 —— 话语不变，换着声调和语气来演说，制造一批超过上万条语音训练素材。&nbsp;</p><p>当 AI 侦查到顾客有强烈的情绪，AI 就会把这些话语的语气「平缓化」 —— 譬如，女性的高音调会被降低音调，而男性的低音，则会被调得更高，就是让一切变得柔和一些。&nbsp;</p><p>不过，如果将语音完全「去愤怒化」，软银又担心客服人员不知道顾客在生气，进而变得越来越生气，所以 AI 还是会留下一点可辨识的生气语调。&nbsp;</p><p>除了调整语气之外，这个系统还有另一重要功能在于决定何时中断对话。&nbsp;</p><p>软银说，不少客服人员在听骚扰语言的同时，更崩溃的还是遇上不肯挂电话的客户，譬如坚持要求道歉的。&nbsp;</p><p>在研发中的 AI 工具也会判断对话是否太长或者语言是否太过份，如果是的话，AI 会向客户发出一个信息，像是：「我们很遗憾告诉你，我们将结束这次服务。」&nbsp;</p><p>软银表示，这项几乎预计将于 2025 财年正式推出。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_768ea945cb5c421eb22ff42edae08969@000000_oswg39763oswg1080oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美国银行 First Horizon 则将「情绪识别」指向了客服人员本身。&nbsp;</p><p>一个名为 Thrive Resets 的程序，可以通过客服人员言语来判断他们的情绪不适感是否已经达到一个特定程度。&nbsp;</p><p>如果是的话，系统会自动将当前客服对话转接给另一位接线员，并开始为前一位客服人员播放一支伴随着音乐的家庭或假期照片剪辑而成的「放松视频」，上面还得配上「励志语录」，并指引员工深呼吸来调整情绪。&nbsp;</p><p>员工可以自己定制播放的音乐和照片内容。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_0e777d94b41d4332a717b1df60fc07fb@000000_oswg84656oswg615oswg910_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《辛普森一家》编剧想说：我们早就想到过了！&nbsp;</p><p>First Horizon 表示，他们做过了两次测试：&nbsp;</p><p>第一次邀请了 28 位客服人员和 2 位监督人员，结果表示员工的过劳程度降低了 13%，客户满意度也提升了 2%。&nbsp;</p><p>第二次测试囊括了 160 名客服和 14 位监督人员，员工过劳程度降低了 20%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_321eb679adb14e0faca7a5f889033e9b@000000_oswg67176oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对比上面两个「直面情绪」的功能，微软和美国电信公司 AT&amp;T 的 AI 创新更偏「工具化」。&nbsp;</p><p>微软打造了一款将于 7 月 1 日推出的软件 Dynamics 365 Customer Service，用 AI 协助客服人员快速检索合适的解决方案，主要用来替代缓慢庞大的传统客服系统。微软的 Jeff Comstock 说道：&nbsp;</p><p><strong>不幸的是，服务业充斥着苦差事。他们有一大堆工具，想要解决最基本的问题都要走非常繁复的流程，体验非常糟糕。&nbsp;</strong></p><p>而在 AT&amp;T，从去年开始，AI 就承担了原本由客服人员做的「笔记」工作 —— 在客服人员和顾客对话过程中，AI 就会自动将两人对话转录未文本。&nbsp;</p><p>转录的同时，AI 也会就两人对话内容提供一定的建议。&nbsp;</p><p>总的来说，微软和 AT&amp;T 主要还是通过减轻客服人员工作量来降低过劳几率。&nbsp;</p><p><strong>技术发展路上，承受压力的大多还是人类&nbsp;</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_7af08565f80b4126a8e4d412e78caea8@000000_oswg55426oswg1080oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>将人和情绪分离的最终状态，是《人生切割术》中的模样吗？&nbsp;</p><p>有评论指出，这些工具现在虽只是为了减轻客服人员的工作压力，但这些「辅助」也在变相训练 AI 来替代人类工作人员。&nbsp;</p><p>这不无道理，甚至已经是一条相对拥挤的赛道，市场价值高达 28 亿美元。&nbsp;</p><p>无论是 Google、亚马逊这类大公司，还是像 Parloa、Retell AI、Cognigy、Decagon 这类名字相对陌生的创业公司，都在盯着客服中心的自动化市场。&nbsp;</p><p>和传统的聊天机器人相比，基于生成式 AI 技术的聊天机器人在处理工作上也许能更灵活，但在机器无法完成的部分，兜底的很有可能只能是人类。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_bbf2c144a0a34293afdb854d1a914ffd@000000_oswg132725oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前段时间，First Horizon 的 AI 系统公布时，就引来了大量批评——「简直就是反乌托邦噩梦」。&nbsp;</p><p>这也可能是让 First Horizon 最终决定不会采用这个系统的原因之一，毕竟当初官方新闻稿里都在宣传这个系统的有效性。&nbsp;</p><p>在众多讨论中，资深科技作者 Brian Merchant 指出了一个重要的问题：&nbsp;</p><p>为什么客服人员在接到顾客的电话时，大多时候都要面对巨大的心理压力和承受对方的愤怒？因为这些顾客在最终和一个人类对话之前，已经经历了漫长的「自助选择」，也就是已经被上一代的客服自动化产物惹怒了。&nbsp;</p><p>First Horizon 在当初的新闻稿中指出，其客服服务中，已经有 85%-95% 的顾客电话都是「自助服务」里面完成了服务。&nbsp;</p><p>换言之，剩下那 15%-5% 最终结还是走到人工服务的顾客，也已经和自动回复折腾了好一段时间了。&nbsp;</p><p>只要一接通，人工客服人员就要马上接住被机器和系统惹怒的顾客。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_d89dd62c45ac4fa9b38c2c8a7023d820@000000_oswg78817oswg1080oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>韩国电影《下一个素熙》讲述了客服工作人员的压力如何将人压垮&nbsp;</p><p>软银打造的「情绪屏障」也许有机会让本来要「崩溃」的客服工作人员停留在「有压力」阶段，但大家都知道顾客的愤怒并不完全只是顾客自身的问题。&nbsp;</p><p>正如在「Manner 事件」中，最终触发店员崩溃的冲突，从来不只是那个当下的问题，而是隐藏在一环接一环的「降本增效」中。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652354212&amp;idx=1&amp;sn=c890b83207b8300ae53d11d2eb2ec9df&amp;chksm=9a47562f40c3702396975057bcb894e956948fb0642cbb3993daffcde7785143257c9b66695a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：关注AI应用的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2841754616859527</id>
            <title>专注工业AI预测性维护，「硕橙科技」获数千万元C1轮融资 | 硬氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2841754616859527</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2841754616859527</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 30 Jun 2024 03:47:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 硕橙科技, 预测性维护, 智能硬件, AI算法
<br>
<br>
总结: 硕橙科技是一家专注于提供设备预测性维护和智能运维的公司，通过全感知智能硬件和AI算法，为工业领域提供综合解决方案。其技术涵盖特征增强、神经网络、机器学习等，帮助客户实现设备健康监测和故障预测，以降低生产损失和提高效率。公司以软硬件一体化方案交付为主，服务于钢铁冶金、石油化工、新能源等多个领域的知名企业，预计今年营收可超过2亿元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜黄楠</p><p>编辑｜袁斯来</p><p>硬氪获悉，硕橙（厦门）科技有限公司（以下简称「硕橙科技」）宣布完成数千万元C1轮融资，投资方为彬复资本。本轮融资资金将主要用于技术迭代、销售渠道扩张及客户拓展。&nbsp;</p><p>「硕橙科技」成立于2016年，专注通过全感知智能硬件、AI算法，提供设备预测性维护、智能运维等智能制造服务。&nbsp;</p><p>公司的盼橙生态产品体系包含了橙盒、多维数据采集站、智能声纹传感器等智能硬件，设备智能运维系统、EAM设备资产管理系统、星橙云数智化云平台等软件，以及橙聆·机器听诊大师、工业集控智慧监听、产线运维智能监控、Supervisor自动化AI质检等综合解决方案。&nbsp;</p><p>设备预测性维护，即通过传感器、边缘计算及AI算法等，实时采集、处理并分析设备运行状态，进而判断设备健康趋势以及是否存在异常或故障。根据国际自动化学会数据显示，设备维护不善会导致工厂生产率降低5%-20%，每年全球因设备停机带来的损失高达6470亿美元。&nbsp;</p><p>作为工业自动化中的关键一环，预测性维护通过监控设备健康状况，在故障早期进行发现和干预，避免重大事件的发生，可以有效减免企业不必要的损失。&nbsp;</p><p>具体到技术层面，「硕橙科技」糅合了特征增强、神经网络、机器学习等AI技术，以全感知方式切入预测性维护领域，使用智能硬件收集并分析噪声、振动、温度、电流、拉压力等系列数据。&nbsp;</p><p>根据不同场景中的不同数据维度，可以使用AI算法对相应的数据进行处理和分析，搭建一个可适配性高、应用场景广的数字化运维平台。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240630/v2_5e4a94a2624a4426b3a302742951b1e7@6022551_oswg187878oswg1080oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">液体输送管网的水锤效应监测-方案架构&nbsp;</p><p>当监测到异常时，设备智能运维平台可定位到生产线上设备的相关部位，根据该设备部位特征、结合数值变化进行判定，并给出预测结果。当确认该设备或零部件发生故障时，该平台还会给客户提出具体的维修建议，例如更换零部件或用机油进行维护保养等。&nbsp;</p><p>业务结构上，「硕橙科技」以软硬件一体化方案交付为主，其中硬件收入占比达到25%，包括高精度传感器、边缘计算、工业网关等；同时也为客户提供数据增值服务，例如数据可视化、数据分析、报告预测分析、远程监控管理，帮助企业优化生产流程和决策。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240630/v2_7234f9bf038e40c0bf8cf22573577cfc@6022551_oswg588573oswg1080oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">全自动化产线的设备全感知监测-部署实景&nbsp;</p><p>「硕橙科技」CEO庄焰告诉硬氪，“当下客户的需求均集中在以下几个方面：一是大型故障的减少；二是故障率降低；三是设备在非带病情况下工作时，产品良品率的提升；四是备件采购优化，减少库存压力；五是减少和避免生产安全问题。通过上述五个维度，最终实现降本增效。”&nbsp;</p><p>硬氪了解到，从前期部署到为客户实现预测性维护，「硕橙科技」仅需2-8周时间，即可完成全套解决方案的交付，并带来良好的运维效果。&nbsp;</p><p>以橙聆·机器听诊大师为例，该产品曾帮助某企业将重要设备的故障发生频次从每年8次减少为4次，避免非计划停机引起的损失；同时，设备长期保持健康状态，对该企业的良品率提升也起到了一定程度的助力。&nbsp;</p><p>自商业化以来，「硕橙科技」聚焦钢铁冶金、石油化工、新能源、食品饮料等多个领域，已服务包括宝武集团、中冶赛迪、国家电投、中石化、宝洁集团、百威啤酒等大型国内外知名企业。公司预计今年营收可超过2亿元，净利润达数千万人民币。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240630/v2_c83aff5757fd4639b96ac49befde21c9@6022551_oswg538694oswg1080oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">干熄焦提升机机组运行状态监测-部署实景&nbsp;</p><p>团队方面，「硕橙科技」人员规模约150人左右，研发占比为65%-70%。在销售环节，公司采用强渠道模式，渠道业务占比高达85%；本轮融资结束后，「硕橙科技」将进一步扩张华东地区和西部地区的渠道队伍。</p><h4><strong>投资方评论：</strong></h4><p><strong>彬复资本投资总监裴华飞</strong>表示，过去20年数字技术改变了需求侧，源于C端数据的富集和广泛连接，消费互联网、移动互联网迎来了足以标榜人类史册的颠覆创新。如今伴随大数据AI和物联网为代表的数字通信、存储、计算等技术更加可靠、成本可控，数字化应用更加丰富的B端正等待被一一挖掘，数字技术对供给侧的改造和提质增效正在发生。&nbsp;</p><p>硕橙以保障关键行业精益安全生产为使命，自研智能硬件在线监测噪声、振动、温度、压力等多维数据，加以故障特征AI算法分析，已服务于近百家钢铁、风电、石化、水务等重点行业实现工业设备预测性维护。凭借敏捷的技术迭代和市场开拓渠道整合能力，硕橙近年来持续保持高速增长，已然成为工业智能化领域的细分龙头领军企业。非常高兴能与硕橙一道参与这场激动人心的变革，彬复资本期待与公司一起，共同见证以硕橙为代表的工业AI工程师企业家穿越智能制造周期，共同打造中国数字经济工业智能化生态。&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2840330851830665</id>
            <title>AI 又一突破！新型神经元网络模型问世：更强的环境感知，更好的人脑模仿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2840330851830665</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2840330851830665</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 29 Jun 2024 06:30:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, 神经网络, DD-DC, 神经元控制器
<br>
<br>
总结: 当前，以 ChatGPT 为代表的认知智能大模型正在加速发展，神经网络在人工智能中扮演着重要角色。研究发现人工神经网络模型仍与人脑神经元系统存在差距，但新型神经元网络模型 DD-DC 可能带来更强大的人工神经网络。这种模型将神经元视为微型控制器，解释了神经元之间的反馈影响和随机性对神经元性能的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当前，以 ChatGPT 为代表的认知智能大模型正在加速发展，<strong>如何让人工智能（AI）像人类大脑一样聪明，神经网络扮演着重要的角色</strong>。 上世纪四十年代，科学家受大脑神经元的启发，提出了人工神经网络模型，通过模拟大脑神经元和神经网络的结构和功能，使计算机能够学习并做出类似人类思维的决策。&nbsp;</p><p>近期，OpenAI 发布的 GPT-4o 模型的“类人”交互能力表现惊人，它的音频响应速度甚至已经达到和人类相似的水平。</p><p>这是否意味着神经网络已达到人类大脑处理信息的能力？近日，来自 Flatiron Institute 和印第安纳大学的研究团队发现，尽管人工神经网络在不同程度和层次上可以模仿人脑神经系统的信息处理功能，但其距离人脑神经元系统的运行机制仍存在很大差距。</p><p>他们表示，<strong>人工神经网络并未捕捉到真实神经元的所有计算能力，而且可能会阻碍人工智能的发展</strong>。 相关研究论文以“The neuron as a direct data-driven controller”为题，已发表在 Proceedings of the National Academy of Sciences 上。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_6cb36bd4257b4a6b8311a4a0a32ed8ed@000000_oswg103512oswg1080oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据介绍，他们开发了一种 DD-DC（direct data-driven control）新型神经元网络模型，其证明<strong>单个神经元对周围环境的控制力比之前想象的更强</strong>。</p><p>他们认为，<strong>DD-DC 神经元网络模型可能会生成更强大的人工神经网络，还能更好地模仿大脑的运作</strong>。该论文的通讯作者 Dmitri Chklovskii 表示：“过去 60 年来，神经科学已经取得了长足的进步，我们现在认识到以前的神经元模型非常简陋，神经元其实比这个模型复杂得多、也聪明得多。”&nbsp;</p><h2><strong>神经元网络新突破</strong></h2><p>人工神经网络由许多神经元连接形成一个网络结构，当神经元从前一层神经元接收到的总输入超过某个阈值时，它才会将信息传递到下一层。</p><p>模型在训练时，信息仅单向通过某个神经元，且无法影响神经元从链中较早的神经元接收到的信息。尽管人工神经网络已经在各领域取得了显著的进步，但受生物神经元固有的可变性限制，目前神经元的参数还难以量化，构建可推广的大脑功能模型仍然是神经科学领域的一项艰巨挑战。</p><p>在此前的研究中，科学家们提出效率编码与预测信息理论等理论，试图通过优化未来相关信息的编码，将神经元生理学概念化为计算目标的优化。</p><p>然而，这些观点并没能很好地解释神经元的某些生理属性。为了实现大脑在反馈控制的功能，DD-DC 神经元网络模型将神经元建模为周边环境的反馈控制器，避开受控动态系统的显式表示和潜在状态的显式推断，直接将观测结果映射到控制信号。</p><p>DD-DC 神经元网络模型从单个假设开始，为多种先前不相关的神经生理现象提供了解释，每一个解释都只提供间接证据，但它们的多样性可以为 DD-DC 模型提供支持。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_0d9e44e853cf448a84eac844d002b030@000000_oswg125622oswg1080oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 | 一组开关 DD-DC 控制的开关线性系统（ 左图：使用多个开关 DD-DC 控制非线性动态系统的示意图。右图：描绘了一个深度网络模型，其中每个神经元对其周围环境实施控制，从而促进整个大脑对外部环境实施更广泛的控制。 ）&nbsp;</p><p>Chklovskii 表示，这种更逼真的神经元控制器模型可能对于提高许多机器学习应用的性能和效率至关重要。但他也表示，“虽然 AI 取得了令人瞩目的成就，但仍存在许多问题。</p><p>目前的应用可能会给你错误的答案，或者产生幻觉，而且需要大量的训练成本。”DD-DC 神经元网络模型利用先进的数据驱动控制框架，说明了生物神经元作为有效反馈控制器的可行性，提出神经元不仅可以预测，还可以通过其输出积极影响其未来的输入。</p><p>研究人员表示，DD-DC 神经元网络模型将加深人们对大脑的理解，或许有助于受生物学启发的人工神经网络的发展。&nbsp;</p><h2><strong>将神经元视为微型控制器</strong></h2><p>该研究揭示了在神经回路中，后期处理链中的神经元可以反馈影响早期处理链中的神经元，这与传统概念中的单向流动完全不同，就像恒温器维持房屋或建筑物的温度一样，大脑神经网络需要保持自身稳定，从而避免身体系统被活动压垮。</p><p>研究发现，在神经元连接点（突触）处，电信号的传递偶尔会被随机干扰，这种随机性实际上有助于神经元适应不断变化的环境，从而提高它们的性能。</p><p>更具体地说，在一个神经元与另一个神经元连接的“突触”部分，经常会出现神经元传输电信号但下游耦合神经元未收到消息的情况。下游神经元是否收到、何时接收突触信号，似乎很大程度上取决于偶然性。</p><p>Chklovskii 说，将神经元视为微型控制器也可以解释一些以前无法解释的生物现象。例如，人们长期以来一直认为大脑中存在大量噪声，这种生物随机性的目的一直存在争议，但该研究团队通过建模发现，某些类型的噪声实际上可以增强神经元的性能。</p><p>研究人员表示，人们认为大脑是一个整体，甚至是大脑的一部分，但没有人认为单个神经元可以做到这一点。控制是一项计算密集型任务，神经元很难拥有足够的计算能力。尽管一些科学家推测这种随机性只是小型生物系统的本质，对神经元行为并不重要。但研究团队发现，向模型添加噪声，有助于神经元适应不断变化的环境，从而提高它们的性能。<strong>随机性对于复制真实神经元的功能似乎也很重要。</strong></p><p>然而，尽管这一新模型展示了其优越性，但其计算需求较高，尤其是在大规模神经网络的实际应用中。因此，研究团队建议将其更多地应用于特定领域的深入分析，如视觉环境中的神经元行为研究。</p><p>未来的研究将继续探索不同类型神经元的行为，并将这一新模型与其他技术结合，如对抗性训练和强化学习，从而进一步提高 AI 模型的可靠性和准确性。他们也计划分析不适合这一新模型的神经元类型。例如，视网膜中的神经元接收来自视觉环境的直接输入。</p><p>这些神经元可能无法像大脑深处的神经元那样控制它们的输入，但可能会使用研究团队发现的一些相同原理。Chklovskii 说：“控制和预测实际上非常相关，如果不预测你的行为对世界的影响，你就无法有效地进行控制。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MDE3OTA5NA==&amp;mid=2247587804&amp;idx=1&amp;sn=9dd55241bcc73269214b70b4fee3edb8&amp;chksm=ce424370625d2d733391dd6ac0ed25bcf9bb3153dbe30e70466367512aac8b92ffa916d17368&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“学术头条”（ID：SciTouTiao）</a>，作者：学术头条，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2839556744924039</id>
            <title>造出比盘子还大的AI芯片，这家估值300亿元的硅谷公司要挑战英伟达丨焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2839556744924039</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2839556744924039</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 29 Jun 2024 02:48:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 硅谷芯片公司, Cerebras Systems, AI大模型, 超大面积芯片
<br>
<br>
总结: Cerebras Systems是一家硅谷芯片公司，他们开发的AI芯片比传统芯片大得多，旨在满足训练AI大模型所需的巨大算力。他们的技术路径包括重新设计整个AI芯片系统，采用晶圆级引擎的方式连接晶片，实现了分布式的存储和计算，从而提高了计算性能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者丨王沁</p><p>编辑丨邱晓芬</p><p>据The Information消息，硅谷芯片公司Cerebras Systems正于近期递交上市申请。这家公司成立于2015年，累积融资7.2亿美元，估值飙升到42亿到50亿美元。</p><p>值得注意的是，这家公司背后，与OpenAI的造芯布局和中东公司的AI野心都有关联——Cerebras最大的投资人之一是OpenAI的首席执行官Sam Altman。而Sam Altman此前曾多次前往中东募资造芯，曾有传闻称其募资额7万亿美金。</p><p>巧合的是，<strong>Sam Altman当时洽谈的阿联酋科技公司G42，目前也正与Cerebras进行资本合作和技术合作</strong>。</p><p>这家公司最独特的地方在于，他们的芯片和主流的英伟达GPU大相径庭。过去，芯片在摩尔定律的牵引下，越做越小，以英伟达H100为例，814平方毫米的核心面积上有800亿晶体管。</p><p>而Cerebras的AI芯片，则选择将一整张芯片越做越大，号称“造出了世界上最大面积芯片”。据介绍，<strong>Cerebras开发的WSE 3芯片由整张晶圆切割，比盘子还大，需要人用双手捧起来</strong>。一张WSE 3芯片，在46000多平方毫米的核心面积上，有40000亿晶体管（是H100的50倍）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_1e20d1d4e167469ea1ecc74c79168d44@6069545_oswg143852oswg1440oswg1231_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">比盘子大的芯片，需要用双手捧起来。图源Ars Technica</p><p>为什么要做得这么大？</p><p>或许是为了满足训练AI大模型所需的巨大算力。Cerebras宣称，他们的芯片可以训练的 AI 大模型规模，比目前业界顶尖大模型（如 OpenAI 的 GPT-4 或者Google的 Gemini）还要大10倍。</p><p>当下，AI大模型参数和性能的迅猛膨胀，训练AI的芯片算力却快跟不上了。随着摩尔定律放缓，英伟达GPU采用多卡互联的方式，堆叠显卡，来提升算力。即使英伟达GPU针对AI训练做了优化，但GPU毕竟是通用芯片，而非AI专用芯片。</p><p>英伟达GPU了占据AI芯片的大半市场份额，但举目望去，专用AI芯片已经发展了至少十几条技术路径，英伟达有不少年轻对手。其中Cerebras的超大面积芯片，试图在技术上，大力出奇迹。</p><h3>如何把芯片做得比盘子还大？</h3><p>众所周知，英伟达GPU原本是图形处理器，擅长并行处理多个简单计算，因为训练AI也需要同时对所有数据样本执行相同的操作，GPU后来也用于训练AI。</p><p>不过，GPU毕竟不是专为AI设计的芯片——GPU需要用PCIe的方式连接电子组件，在组件之间传输数据，这限制了芯片的大小、连接类型，甚至通信标准。此外，服务器机箱的标准又限制了冷却功率，冷却功率限制了芯片的功耗，功耗又限制了训练AI模型的速度。</p><p>在层层的限制之下，若要将训练速度提高上百倍，需要从根本上重新思考处理器之外的更多方面，包括系统架构、核心设计、内存架构、通信结构、芯片 I/O、电源和冷却基础设施、系统 I/O、编译器、软件工具链等等。</p><p>这也是为什么Cerebras公司的全称是Cerebras Systems——该公司考虑的是直接颠覆掉英伟达过往的既定思路，重新设计一整个AI芯片系统。从产品上看，Cerebras的 AI芯片最大的特点是，不仅芯片大，配套的散热系统也是前所未有地大。</p><p>不过，一味把芯片做得比盘子还大，这是噱头还是实力？Cerebras的技术路径有什么优缺点？</p><p>目前，世界上绝大部分芯片是将晶圆切割成多块，再封装成小块的芯片。以英伟达的抢手货H100为例，一张12英寸的晶圆，光刻机可以刻出86块左右的核心逻辑芯片。</p><p>而<strong>Cerebras是将一整块晶圆做成芯片，直接把光刻机刻出的80多块晶片拼在一起，去掉边角料，晶片之间连接成一块大芯片。因此，Cererbras的芯片也称为“晶圆级引擎”</strong>。</p><p><strong>Cerebras选择将晶片直接原地放在晶圆之内连起来，能让晶片之间直接连接通信，而非GPU那样要在不同块GPU之间通过数据导线来通信，加快了芯片核心之间的通信速度</strong>。</p><p>如此一来，便达到强大的计算性能。据Cerebras官网信息，WSE-3芯片的单个处理器上就有90万个AI核心，是英伟达H100的52倍；片上内存达到44GB，是H100的880 倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_99383e7c08f648f4aa654e497d550fb5@6069545_oswg299111oswg780oswg776_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Cerebras将一整块晶圆上的晶片连接一起。图源：HPC Wire</p><p>在GPU这类传统构架中，存储是共享的，每一个计算核心没有专门的存储空间，存储空间的数据吞吐能力容易跟不上计算单元的需求量。</p><p>打个比方：<strong>当水池子大，但是水管小时，水管吞吐容易出现不及时的问题，导致池子里的水（算力）就会被闲置，来回搬运数据也会耗时、耗功</strong>率。</p><p><strong>Cerebras的技术优势在于，通过重新设计计算核心的结构，给每个计算核心配备了带宽足够大甚至有冗余的存储单元，如此实现了分布式的存储和计算（不同于GPU中计算单元共享存储单元）。相当于，每个核心都是一个单独工作的工人</strong>。</p><p>据Cerebras官网信息，在WSE-3芯片上，片上存储的总带宽达到21PB/s，互联网络总带宽达到214PB/s，这样就没有数据搬运时带宽不足的问题。</p><p>Cerebras的芯片被美国能源部下属的阿贡国家实验室采用，自2020年以来一直用于COVID-19研究和癌症肿瘤研究。 据HPC Wire报道，在用Cerebras芯片训练模型来预测癌症药物反应中，与 GPU 基线相比，在 Cerebras芯片上实现了数百倍的加速。</p><p>不过，这样力大砖飞的芯片设计，看起来很美好，但也有自己的弱点。</p><p><strong>第一是良率低</strong>。以英伟达H100芯片为例，即使是台积电这样的业内翘楚，4nm制程芯片达到80%良率已经是顶尖。考虑到80%的良率以及切割损耗，一张12寸晶圆上刻出的86块左右的晶片，最后达到良率的晶片是65块左右。</p><p>显然，Cerebras想让一整块晶圆上切割出的80多块晶片都能用，但难度也会高很多。对于主流芯片来说，一整张晶圆上的一小块晶片做失败了，其他晶片还能用。但对Cererbras这样的芯片来说，难道一张晶圆上任何一个晶片有缺陷，一整张晶圆都要放弃吗？</p><p>Cerebras的解决方式是，当一个晶片出现有缺陷的计算核心时，会让AI软件在运行时绕过有缺陷的计算核心，而是用冗余的计算核心。</p><p>Cerebras宣称，通过这种利用冗余来绕过缺陷的设计，其WSE 2芯片实现了100% 的良率。这也是为什么Cerebras的高管强调，“冗余是你的朋友（Redundancy is Your Friend）。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_fc7acc4bf9dd4625a335bd2b2ab728a7@6069545_oswg363819oswg916oswg515_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Cerebras高管在公开演讲中强调“冗余是你的朋友”。图源：Cerebras Systems Youtube频道</p><p><strong>第二个弱点是，需要庞大的散热系统</strong>。当芯片的面积增加，有更多的电流流过晶体管，半导体电阻自然会产生更多的热量。如果热量过高，还会分解芯片及其表面的小部件。英伟达的Blackwell GPU数据中心中，都需要巨型的冷却系统。而Cerebras的巨无霸芯片，更是需要重新设计一套庞大的的散热系统。</p><p><strong>Cerebras服务器的散热系统像一个庞大的怪物</strong>：几根硕大的黄铜管都是用来连接水泵来散热的。管道、泵、风扇和热交换器等要占用大量空间。</p><p>尽管芯片本身只有 21.6平方厘米，且非常薄，但外壳散热系统需要占据标准机架约三分之一的体积。专门的散热系统也意味着，部署芯片需要额外的配套成本。</p><p>因此，Cerebras虽然把芯片做得比盘子还大，确实在技术上力大砖飞，但是部署所需的整体成本不一定具有性价比，这种创新的路径还需后续经过市场验证。</p><h3>隐藏着Sam Altman的造芯野心</h3><p>英伟达芯片帝国之外，AI芯片的技术路径众多，Cererbras力大出奇迹的路线还是看点，市场上也已经用钱给他们投票。</p><p>目前，这家公司已融资7.2亿美元，估值约为42亿到50亿美元，其中，最大的个人投资者之一是OpenAI的首席执行官Sam Altman。据报道，Sam Altman参与了Cerebras 的8000万美元D轮融资。</p><p>毕竟，Sam Altman曾宣称要花7万亿美元造AI芯片（虽然后来他澄清这不仅仅是造芯片的费用，而是围绕芯片的房产、数据中心电力、芯片制造等的总体费用）。Sam Altman多次前往中东，与包括阿联酋政府在内的投资者进行谈判，寻求募资，计划提高世界芯片制造能力。</p><p><strong>在Sam Altman和他所投资的Cerebras芯片公司之间，还与一个中东公司G42关系密切</strong>。G42是位于阿联酋首都阿布扎比的科技巨头，开发人工智能技术，同时对外投资。Sam Altman的中东之旅常常会拜访G42，OpenAI也在2023年10月与G42签订了合作协议。</p><p><strong>G42与Cerebras一直合作密切。G42是Cerebras的客户、投资者、技术合作者</strong>：2023年7月，G42签约向Cerebras投资9 亿美元，Cerebras为这家阿联酋公司G42在美国建造九台人工智能超级计算机；2023 年 8 月，Cerebras和G42的子公司共同推出了大型语言模型Jais。</p><p>G42与中国也有渊源。其创始人肖鹏在中国出生，曾在美国接受教育，后来放弃美国国籍，成为阿联酋公民。 G42的基金在过去两三年投资了很多中国科技公司，包括字节跳动。但今年2月，受美国政府施压，G42撤出此前在华的所有投资。</p><p>不过，<strong>Sam Altman的造芯布局远不止于Cerebras，而是更加宏大</strong>。</p><p>第一是与芯片大厂合作，特别是英伟达GPU之外的大厂——不把鸡蛋放在一个篮子里。去年12月，AMD推出AI芯片MI300X，OpenAI就下了订单。此外，OpenAI表示在其一款名为 Triton 的软件产品中支持 AMD GPU。</p><p>对外投资也是重头戏。早在2018年，Altman就个人投资了一家名为Rain AI的AI芯片初创公司，自掏腰包100万美元。Rain AI采取的AI芯片路径是NPU（神经处理单元或类脑芯片）。 2019年，OpenAI签署了一份意向书，斥资5100万美元购买Rain的芯片。</p><p>除了对外投资，Sam Altman对于OpenAI的自研芯片也一手抓。6月9日，消息称，OpenAI大力从谷歌TPU团队挖角人才，来发展自研芯片。OpenAI计划将目前仅有数人的芯片团队扩展至数十人，且几乎所有新招募的研究人员均为谷歌TPU团队的现任或前任成员。</p><p>Altman的造芯野心不仅于此，他甚至想创建一个新的芯片项目「Tigris」——横跨几大洲，联合阿联酋的G42和日本软银等公司，拉拢台积电、三星和英特尔等顶级芯片制造商，建成覆盖全球的制造工厂网络。</p><p>据报道，早在Sam Altman去年11月戏剧性地被OpenAI解雇之前几周，他就前往中东募资，已与软银集团公司、沙特阿拉伯公共投资基金（PIF）、穆巴达拉投资公司等公司就这些合资企业进行了谈判，寻求数百亿美元的资金。</p><p>Cerebras这家略显小众的技术路线的公司上市，既是对英伟达GPU护城河的一个挑战，也是Sam Altman在英伟达GPU垄断之外建立新的AI芯片格局的一步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_81807dafe466473b8c5d86cbe5842de7@6069545_oswg122866oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">作者卡片</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_86d697044f7e448e94441b087ff6bc2f@1199336245_oswg137923oswg1080oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">end</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2840167345294209</id>
            <title>4680大圆柱电芯这饼，特斯拉眼看着也画不下去了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2840167345294209</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2840167345294209</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 29 Jun 2024 02:36:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 4680, 大圆柱电芯, 产能
<br>
<br>
总结: 2024年将成为“4680”之年，特斯拉CEO马斯克在2023年财报电话会议上宣布新一代电芯。4680电芯是指直径46毫米、高度80毫米的大圆柱电芯，具有比上一代更高的单体能量和续航提升。然而，特斯拉在实现百万周产能方面仍面临挑战，可能会放弃自主生产转向传统供应商。尽管良品率有所提升，但仍存在产能不足的问题，2024年的电芯总产能有望突破6GWh。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“2024将成为‘4680’之年！”</p><p>2023年1月末，在特斯拉2022年度财报电话会议上，春风得意的埃隆·马斯克，照例又以爆“金句”的方式，立下了新一代的Flag。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_fa24547a611f4d1ea8c6848d43d1d9de@000000_oswg44104oswg748oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>CEO们为了确保股价和投资，必须整天扯高调甚至满嘴跑火车，这其实也属美国市场经久的积弊，所以对马斯克乃至其他明星CEO的大话，海这边的我们其实应该淡定一些。</p><p>所谓4680，当然是指目前无人不知无人不晓的大圆柱电芯。直径46毫米，高度80毫米。其实型号末尾还有个“0”，表示其形状为圆柱造型。</p><p>由于官宣了这种采用全极耳构造的超大型锂离子动力电芯，将拥有比上一代2170电芯高5倍的单体能量，从而带来16%的续航提升。总之，这便是下一代锂离子动力电芯的标准形态。正因为当初画下的饼是如此美好，以至于直到今年年初，还有媒体在念叨马斯克上面这句带有宣告性意味的“金句”。</p><p>然而两年多前的那次会议，笔者也是关注者之一。而正因为自己听过看过，所以我也关注到了一些“金句”之外的，其他部分。</p><p>在当天的电话会议中，有投资者曾经发问，“影响特斯拉4680电池实现百万周产能的主要障碍有哪些？管理者预计何时能实现这一目标？”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_d374b71ed07d42c7af89309ba68fa7e7@000000_oswg1309298oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>针对这个问题，特斯拉负责动力和能源工程的高级副总裁德鲁·巴格利诺出言解释称，目前各界针对4680电池的疑问，主要牵扯到赛博卡车（Cybertruck）这款产品。传言是4680的产能限制影响了其产能爬坡，“事实并非如此。现阶段来看，4680电芯产量是处于领先状态的，我们实际有数周的成品库存。”</p><p>但在辟谣之外，巴格利诺也明确表达了其对4680大圆柱电芯的担忧：</p><p>“我们的目标是保持现阶段状态，不仅是为了Cybertruck生产不受影响，同时也是考虑到了未来的其他产品。但4680电池的产能爬坡过程也是一条S曲线，具体的时间节点其实很难预测。”</p><p>正如其所说的，此前外界对4680大圆柱电芯项目的担忧，与当时更为令人瞩目的赛博卡车项目有关。尽管4680确实并非导致赛博卡车难产的根本原因，但却不意味着其没有问题。事实上，作为关系到未来特斯拉各种车型的关键项目，4680大圆柱电芯的问题一直非常之大，而且从未能彻底解决过，甚至至今也看不到解决之道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_1ccb4a0cecc14483819a1be814eb4575@000000_oswg711667oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">三种电芯的实际尺寸示意</p><p>自2020年起，持续四年久攻不克的结果就是，特斯拉正在是否自产这种电芯的问题上，产生动摇。已经出现了放弃自主生产，转而依赖传统供应商的倾向。</p><p>而一旦该情况发生，则势必将成为今年以来继放弃提升一体铸造部件尺寸之后，又一次在技术发展上的重大挫折。</p><h2><strong>“4680大圆柱电芯的“突破”</strong></h2><p>首先在这里需要强调的是——</p><p>特斯拉的“放弃”，不代表4680规格的大圆柱电芯会就此终结！</p><p>特斯拉的“放弃”，不代表4680规格的大圆柱电芯会就此终结！</p><p>特斯拉的“放弃”，不代表4680规格的大圆柱电芯会就此终结！</p><p>容易混淆的核心问题放在文章考前而且强调三遍，免得被习惯只看标题和部分正文的朋友来个“先喷为敬”。</p><p>曾经，良品率是困扰特斯拉的主要问题，但这一点现在已经大幅度解决。在2022年末的时候，特斯拉得克萨斯州千兆工厂的良品率，还只能在90%~92%之间来回摇摆，但目前已经提升到了95%左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_88cd2d0ea2844ab18ad106ade7683f9d@000000_oswg1182694oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">集合动力电池产线与车辆总装于一体的德克萨斯州千兆工厂</p><p>根据官方去年12月的说法，在此前的一年时间里，4680大圆柱电芯的累计产量已突破4000万枚规模，转年后的平均每周产能可以保持100万枚。在上述基础上，官方推算2024年的电芯总产能，将有望突破6GWh。</p><p>这看似一个非常光鲜的数据，但任何人结合一下特斯拉自去年12月以来的走势，则多少察觉到“哪里不对”，也并不需要特别敏锐的投资眼光。</p><p>首先，早在2022年12月末，特斯拉就曾对外公布的一项被冠以“重大利好”的消息，宣称其德州千兆电池工厂已在4680电芯的生产工艺上取得了突破，周良品产能达到了86.8万颗规模。隔了一年终于又能将产能往上拉个13.2%是不是有点太寒碜了些？</p><p>其次，Model Y全轮驱动版的电池包总容量超过80KWh，推算至少需要4200枚的2170电芯，而换成4680大约是略低于820枚（按照4680大圆柱电芯初代98Wh计算）这一百万的周产能只够装不到1220台Model Y全轮驱动版车型，根本就不够用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_151b4796d5474ed19423014f311266f2@000000_oswg1213356oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">以4680大圆柱电芯目前的产能，满足赛博卡车尚且不够，更何况Model Y</p><p>最后，2170电芯的良品率5年前就已经突破了99%，你这个95%的良品率结合目前的产能，得多久才能把这4年投进去的钱给平账呢？</p><p>而根据各种小道消息，目前电芯生产的很多核心技术，在历时四年的克难攻关下依旧没有进展。比如2020年在4680大圆柱电芯项目PPT上宣布的硅阳极替代材料没有实现。又比如干法电极制造工艺，目前也没有能够实现。</p><p>而且搞笑的是，特斯拉之所以好歹在去年末能官宣出点“喜报”，乃是因为其从2023年下半年开始放下身段、顶着政治不正确的风险，采购两家中国二线电池公司生产的正极极卷的结果。</p><p>实际上，现阶段生产的4680电池使用与2170电池类似的化学成分制造，而由于上面提到的核心技术的未能突破，这种实际放大版的2170电池在散热上存在着问题，这也导致了配备该电芯的赛博卡车在勉强上市后，一直存在普遍性的充电性能不佳的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_eaf147c396534d68b492e295bab85dce@000000_oswg368796oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2020年那堆画饼里面，唯一实现的就只有全极耳构造了，还得是通过中国供应商的支持</p><p>什么，有人问2020年官宣项目时承诺的22年量产第一代单颗容量98Wh、2023年量产第二代单颗容量108Wh、2024年会来到第三代单颗容量118Wh的这个进度表咋办？</p><p>要我说啊，都这会了还不如去睡一觉吧，毕竟梦里啥都有。</p><h2><strong>“白痴”竟是我自己</strong></h2><p>那么，4680大圆柱电芯真的具有马斯克吹嘘的那么强大么？这事从一开始就是值得玩味的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_9c67dcd8da554e68aabe80ef4886eb7a@000000_oswg834345oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">特斯拉自产版本4680大圆柱电芯在去年达到了一定的规模，但代价是性能远低于最初的宣称</p><p>早在2022年3月，就曾有美国媒体挖出了一份特斯拉向美国能源署（U.S. Energy Information Administration，缩写USEIA）提供的文件，其中特斯拉宣称配备了采用4680电芯的新一代动力电池包的Model Y AMD（全轮驱动版）的WLTC续航里程为279英里（449.01公里）。</p><p>有兴趣的人不妨打开特斯拉官网中文页面，点选Model Y车型去看一下全轮驱动版的续航数据，然后根据打八折来进行换算，则其续航也应该有至少492公里。实际上，这已经是笔者反向放水的结果，因为根据一般换算经验，WLTC转换为CLTC数据，通常只需要打九五折最多也不过九折。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_28a94df7a0fa4b7d9acf1246687c4d7c@000000_oswg233803oswg1080oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>显然，能导致这种结果就只有两种可能——</p><p>要么是马斯克打一开始就打算在动力电池包换用新电芯后进行减配缩水，或者是2020年马斯克自己宣称的所谓“4680电芯相比21700电芯单体容量提升5倍、功率提升6倍，在整车层面能够实现16%的续航里程提升”的这个说法本身就是假的。</p><p>作为一位著名企业主，同时也是需要为数以万计大小投资人负责的特斯拉CEO，如果真相是前一种，则你除了骂上一句“奸商”，至少在商业逻辑上多少还说得过去。毕竟在2024年，不把新车主当韭菜对待的车企怕是打着灯笼也找不着了。但若是后一个原因，那么问题可就严重了。因为这就意味着马斯克也遇到了“白痴竟是我自己”的屈辱性困境。</p><p>自从在简中互联网社区被捧上神坛后，埃隆·马斯克的很多言论与神话，就一直广为流传。其中既有诸如“Happiness is reality minus expectations”（幸福感就是现实减去希望）这样的鸡汤文学，也有诸如“第一性原理”这种半通不通的用物理学概念强凑商业逻辑的描述。除此之外，其实还有一个目前鲜有人提到的自主发明概念——白痴指数。</p><p>所谓“白痴指数”是一种最初见于SpaceX公司内的，用于衡量制成品成本效率的概念。其大致诞生于2007年，据称首创于当年某次由老板亲自主持的SpaceX公司猎鹰9项目的会议上。当时，马斯克不满于某个火箭零部件的价格太过高昂，一怒之下斥责为“白痴”。</p><p>简单而言就是，无论汽车还是火箭，如果其某个系统中的一个部件的总成本为10块钱，但用来生产其的原材料成本却只值1块钱，那么该部件的“白痴指数”就相对较高的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_f6e01e3367994eaf9bf738efea3df4d3@000000_oswg1162182oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然笔者不知道根据老马这个理论，他是怎么看待目前的各种高端半导体器件产品的，但至少在目前4680大圆柱电芯所面临的问题上，特斯拉最近这4年的努力以及目前的状况，可以说是将“白痴指数”拉到了堪称爆炸的程度了……</p><p>根据2022年的数据，结合Model Y全轮驱动版电池包的重量数据，当时有人换算出其能量密度在217~229Wh/kg之间。这个数据在当时就已经算不上顶流，因为彼时宁德时代公布的初代麒麟电池的能量密度，已经可以达到255Wh/kg。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_e3149b366e6147b3926051d874a98475@000000_oswg589965oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而如果不讲质量算体积，则比亚迪当时已经开始大量装车的刀片电池在封装体积上也明显胜过采用4680电芯的特斯拉产电池包。</p><p>所以你折腾了这一圈，烧掉了投资人数以亿计的美钞，到底图的是什么？</p><p>而既然自己搞不定，耗费4年时间烧掉那么多钱依旧搞不定，那还不如直接躺平，然后把数据和资料发给一众供应商寻求合作就是了。</p><p>有媒体爆料称，实际上特斯拉早在去年末，就已经联系到传统的动力电池供应商，比如松下、LG能源等等，沟通4680大圆柱电芯的生产事宜。</p><p>而就在不久前，LG能源宣布成功开始批量试制4680电芯，似乎成为了特斯拉最终转为谋求外购的最后一击。毕竟，这是关系到赛博卡车产能，乃至于未来新的低端廉价车型项目的关键。同时现有车型的动力电池包，也有着换代的需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_37648653d21b4a1ea2613a2470f4b5db@000000_oswg334130oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，马斯克并没有放弃对保持4680电芯自有产能的期望。今年5月，在其挥舞进行全球裁员之际，负责4680大圆柱电芯项目的部门，也是整个特斯拉受裁员影响最小的单位。但根据消息人士透露的信息，官方仍旧对目前仍然保留的4680项目怀有期待，希望未来自身所保留的这部分产能，能够比从松下、LG新能源等供应商采购的产品，要更加经济而且实惠。</p><p>对此我能怎么说呢？反正已经认清现实了，留个念想也不算坏事。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659267474&amp;idx=2&amp;sn=073a81ae41064e3fefb53d49b1f4f807&amp;chksm=bc34a002e3048ac7ad215bb1cbd3d828bd4d9e79390d09dddc7c56774ecebbde8fdb8a9a001b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：林登万，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2839633663609734</id>
            <title>市值3万亿美元的英伟达有泡沫吗？黄仁勋：重工业机器人化是一个50万亿美元的新市场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2839633663609734</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2839633663609734</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 29 Jun 2024 02:22:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 英伟达, 股东大会, 黄仁勋
<br>
<br>
总结: 苹果之后，英伟达在股东大会上通过高管薪酬计划，黄仁勋强调Blackwell平台的重要性，公司转型为数据中心公司，主权AI的崛起，市值泡沫疑虑，技术革命与金融市场关系，英伟达在中国市场的挑战和发展，一季报数据中心业务增长，汽车业务的潜力和挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在超越苹果登顶世界市值第一之后，股价近期虽有起伏，但英伟达无疑依然是占在山巅上的公司被各方审视。‍</p><p>6月26日，英伟达召开股东大会，这场会议仅召开了30分钟，并没有提供太多投资者期待的新消息，却批准了所有12名董事提名人选并通过了高管薪酬计划。</p><p>不过在股东大会召开过后，英伟达盘中股价走低，当天收盘上涨0.25%，收126.4美元/股，市值3.11万亿美元。</p><p>在这份薪酬计划文件中，黄仁勋2024财年的薪酬包约为3400万美元，比2023年增加了6倍。</p><p><strong>在年度股东大会上，黄仁勋再次强调Blackwell平台可能成为“最成功的产品”，并且传达了对公司在人工智能浪潮的发展之下依然坚定看好的信心。包括英伟达在人工智能浪潮中发展的新机遇，他特意强调：尤其是在机器人和主权人工智能领域。</strong></p><p>这场股东大会英伟达并未透露有关新产品的消息，但关于如何应对竞争、公司如何多元化等话题，黄仁勋回答了投资者提问，也是英伟达下一步的布局重点：</p><p><strong>Blackwell持续发力：</strong></p><p><strong>“一年前至今，Hopper架构的产品需求依然强劲，下一代架构Blackwell则已被行业广泛接受。Blackwell架构产品可能是我们历史上乃至整个计算机史上最成功的产品。”</strong>&nbsp;</p><p><strong>如何保持优势，如何看待竞争对手威胁：</strong></p><p><strong>“十年前，我们抓住机会投身于深度学习，系统性地发明了关于GPU（图形处理器）的一切，将系统、网络和软件相连。我们投入了数十亿美元拓展计算技术前沿，数千名工程师十年来致力于深度学习的推进。我们的竞争优势在于专业知识、规模和速度，以便创造端到端优化的人工智能计算系统。”</strong>&nbsp;</p><p><strong>“英伟达已从之前的游戏公司‘转型’为一家专注于数据中心的公司。公司还希望为人工智能产业创造新的市场，比如在工业机器人领域。公司的目标是与每一家计算机制造商和云计算提供商合作来实现这一目标。”</strong>&nbsp;</p><p><strong>“下一波人工智能浪潮将使价值50万亿美元的重工业实现自动化，很快，机器人工厂将使用机器人，来制造机器人产品。”</strong>&nbsp;</p><p><strong>关于主权AI：</strong></p><p><strong>“主权AI是指一个国家利用自己的基础设施、数据、劳动力和商业网络建造AI的能力。英伟达在5月时透露主权AI预计今年将为公司带来将近100亿美元的收入，而去年这一数字为0。”</strong>&nbsp;</p><p><strong>“‘主权AI’的崛起证明了发展适合每个国家语言和文化的人工智能的重要性得到了普遍认可。”</strong>&nbsp;</p><p>前不久，金沙江创投主管合伙人朱啸虎在一场与媒体的公开交流中直言，“英伟达市值能否继续，就看Scaling Law（规模法则）有没有效果，如果Scaling Law无效了，它的股价就会跌得一塌糊涂。”</p><p>朱啸虎还预计：“到今年底，如果OpenAI发布GPT-5.0未及预期，英伟达就完蛋了。”</p><p>不仅如此，近期，已有多名知名行业评论人士和媒体先后发文表示，英伟达近3万亿美元的市值存在泡沫。</p><p>英伟达的崛起，有着互联网泡沫的影子吗？</p><p>这让人想起本世纪初的科技热潮——在截止1994年3月的前三年里，网络设备公司思科股价飙升了31倍，但由于对经济衰退的担忧和竞争对手产品发布导致客户减少了订单，思科股价暴跌了51%。2000年3月，思科乘着互联网浪潮的革命超过了微软，股价反弹至73倍，在互联网泡沫的巅峰期占据了最有价值公司这一位置，但随后几年又暴跌了90%，此后再也没有接近互联网泡沫时期的高点。</p><p>英伟达这股热潮能持续多久，会成为像思科一样的公司吗？</p><p>在做出正确判断之前，我们首先要厘清技术革命和金融资本市场的正确关系。</p><p>一直以来，我们将互联网视为能改变世界的万灵药，AI概念爆发之下，开始思考具身智能是不是AGI通向物理世界的桥梁。因为对科技范式的演进抱有太高预期，所以投资者们把科技股炒到了天价，但等到这些公司股价跳水，大环境经济危机出现时，错以为是市场需求减弱或者不行了。</p><p>但实际情况是，泡沫破灭是我们的预期过于乐观，而不是真实市场真的破灭了。当我们的预期高过技术的市场增长，造成认知偏差，就会形成“郁金香狂热”事件。</p><p>而近些年来随着人工智能对GPU需求的增长，倒不必担心英伟达的业绩，而是管理好公众预期的增长。当公众预期大于市场实际增长速度时，才会出现泡沫。</p><p>黄仁勋此前在台北的演讲上分享了接下来的供应计划：英伟达新的GPU架构将从两年一次迭代，加速到以一年为周期推出。</p><p>对于中国市场的销售现况，黄仁勋依然强调英伟达AI GPU的巨大需求，称现在GPU资源非常紧俏，科技巨头和大约15000-20000家生成式AI创企都在竞争。</p><p>而当有分析师问起公司此前面向中国市场推出的芯片，黄仁勋表示：“我们在中国的业务确实显著低于过去的水平。由于对我们技术的限制，现在在中国的竞争更加激烈。”</p><p>在美国不断紧缩的出口限制禁止英伟达出口包括尖端的A800和H800芯片后，英伟达将在中国市场份额的增长希望寄托在H20、L20和L2三款芯片上。</p><p>英伟达财报已成为投资者衡量AI繁荣情况的主要参照物之一，5月，英伟达发布了最新一季报。</p><p><strong>一季报显示，营收达到260亿美元，其中数据中心营收达到226亿美元，创纪录的同比增长427%，依然是英伟达最赚钱的业务。</strong></p><p>英伟达还特别强调云服务厂商如果购买它的GPU回报有多高——每花费1美元，就有机会在4年内获得5美元的收入，估算过去一年推理驱动其数据中心约40%的收入，并预测汽车行业将是今年数据中心领域最大的企业垂直市场。</p><p>汽车行业的客户信息也做了重点分享——<strong>特斯拉买了35000张H100组建AI训练集群；Llama 3是用24000张H100训练的；小米首款电动汽车SU7采用英伟达DRIVE Orin车载计算机，比亚迪、小鹏等将采用基于Blackwell架构的下一代DRIVE Thor</strong>……</p><p>外界一直认为，英伟达智能驾驶软件的发展，与芯片的强势地位并不匹配。但在一季报中，让人们看到了新变化。</p><p>尽管汽车业务体量在英伟达当前营收中依然很小，一季度汽车业务收入为3.29亿美元，但环比增长了17%。这是在英伟达数据中心业务之外，一季度唯一实现环比增长的业务。</p><p>黄仁勋常用“我们始终处于危险之中”来表达英伟达在汽车业务上的挑战，毕竟按照黄仁勋的规划，汽车业务的收入占比应该达到30%。</p><p>可以预见的一个现象是，英伟达官方公布的汽车业务伙伴，中国车企的身影将会越来越多。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODE3MTM4Nw==&amp;mid=2653756493&amp;idx=1&amp;sn=d6b82cbf9d18399b4a3dbb900fe23ff0&amp;chksm=bcc91b5928b417535a98253c2069238bcc342ee0aec866a07071f76e849b2617f621a29919a0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AutoR智驾”（ID：zhinengqiche）</a>，作者：王欣 &nbsp; 36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2839629175720835</id>
            <title>AI男友这么好，乙游玩家怎么不认呢</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2839629175720835</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2839629175720835</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 29 Jun 2024 02:18:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 游戏, 叠纸, 泄密, 产能
<br>
<br>
总结: 《恋与深空》游戏因未实装内容泄密而上了热搜，叠纸公司采取了一系列补救措施，包括发布新男主PV、发律师函和报案记录等，成功吸引玩家关注。然而，泄密事件仍然对公司造成了影响，暴露了游戏产能低的问题，乙游产能低下主要是因为剧情内容跟不上，写剧情是乙游的难点之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>6月底，《恋与深空》足足上了15个热搜，与游戏未实装内容偷跑有关。&nbsp;</p><p>《恋与深空》上线不足半年，已然坐上了国乙头把交椅，但叠纸这把椅子坐得并不安稳。与其他国乙不同，《深空》目前仅有三位男主，实在是难以满足玩家对纸男人多样性的需求。所以从游戏刚开始公测，叠纸就放出了后续还有两位男主将陆续加入的消息，作为长线钩子。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_3fd3ec81201e4bf88ad159b9aa7d4457@000000_oswg219414oswg857oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这次泄密与夏天将要实装的新男主秦彻有关，像之前我们在游戏内鬼中揭秘的一样（让米哈游”崩坏“的内鬼，是一群什么人丨调查），偷跑内容先在海外社区流出，而后传回国内。和其他选择不闻不问的厂商相比，叠纸的一系列补救措施已经算是教科书级：&nbsp;</p><p>官方直接放出秦彻PV，走内鬼的路让内鬼无路可走，玩家的关注点也从泄密源被拉回到了游戏本身；另边厢叠纸发了律师函、报案记录以及泄密事件声明，表明态度的同时，也强调了“泄密破坏的是游戏体验与初见他的惊喜”，玩家的感情天平自然也向着叠纸倾斜。&nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>这一套操作下来，#秦彻偷跑#上了热搜并冲上榜单第五，看起来叠纸并不吃亏反而获得不少关注还拉了好感。事实并非如此，周五当晚叠纸大厦灯火通明，员工彻夜加班处理偷跑事件，可见危机虽平，余震仍在。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_ae79b19020d740e88a3a19759ac4f29d@000000_oswg557701oswg869oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《深空》的产能一向不高，开服至今主线一直不更新，靠着断断续续的限定卡池与节日活动“续命”，秦彻的出现是项目组埋下的一个爆点，所以偷跑才会造成这么大的后续影响。产能低困扰的不止是《深空》一家，<strong>几乎所有国乙都被骂过产能太差只会卖卡。</strong>&nbsp;</p><p>这么多游戏品类，为何独独乙游的产能总是跟不上？全行业积极拥抱AI的当下，这些问题为何不能交给AI去解决？同样是追寻陪伴感，乙游玩家为什么不能接受AI和自己甜言蜜语？还是让我们先从产能问题说起。&nbsp;</p><h2><strong>产能低，谁的错？</strong>&nbsp;</h2><p><strong>乙游产能为什么低？因为剧情内容跟不上。</strong> 大部分国乙，主线一搁置就是好几个月，只能靠着边角料的限定剧情和小活动留人。或许有人会说，写剧情有什么难的？不就是造梦吗？非也，对于国乙来说，写剧情还真就是最难的一件事。&nbsp;</p><p>打个比方，主打换装的女性向游戏就很少会听到有产能低下的问题，像祖龙的《以闪亮之名》，20天一个新池子从不跳票。因为《以闪》主打的就是“卖衣服”，只要游戏内服装的技术力呈现能让玩家满意就可以了。虽然《以闪》也有主线和乙游元素，但大部分玩家并不care这些，所以《以闪》才能在保证20天一个新卡池的同时，一个来月就更新一次主线。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_7e0711b8eb074114a0f19059d2348e3f@000000_oswg1012523oswg1002oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但乙游是不一样的，卡面画得再精致，CV请得再牛，剧情始终是留住玩家的重要抓手。这就意味着剧情必须既要又要。&nbsp;</p><p>一般来说，乙游涉及剧情内容的地方包括，主线剧情、限定卡剧情、节日副本剧情这几块。主线剧情是最难写的，这也是大多数乙游宛如难产的原因。&nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>主线，是玩家认识这个游戏世界的开始。为了做出区分度，也为了方便后续卖卡，大部分乙游并不满足于故事发生在一个普普通通的世界，而是需要加设定：这个世界或有自己的一套形式规则、或者主人公有不为人知的超能力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_d72d0f8eb3b449038f61af67b93b81ee@000000_oswg252996oswg983oswg2130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如《光与夜之恋》，五位男主属于不同种族阵营；《恋与深空》，则涉及到前世今生，轮回转世等。&nbsp;</p><p>伴随着女性意识的崛起，“女本位”思想的增强，乙游女主虽然只是个“皮套”，但大多数玩家仍旧希望游戏世界中的自己，有不逊色于男主的背景设定，这也在无形中给剧情创作上了难度。&nbsp;</p><p>当然这些其实对于有经验的项目组来说都还算是好解决的，<strong>“国乙法”的出现，玩家们层出不穷的雷点，导致项目组下笔艰难。</strong>&nbsp;</p><p>“像限定卡或者活动剧情算好写的”，一位乙游策划小A告诉预言家，“因为有一个大主题，而且可以设定一个新的时空或者副本，主控（游戏女主）就可以带上一些有个人特质的设定。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_fe92e0ebc18f4cd5ae332e89e1967e1d@000000_oswg360037oswg605oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“写主线的时候，不可能说主控就是一个纯皮套，那样根本没有代入感。想有代入感，就需要一些细节的补充，让人相信她是真实存在的活生生的人，这样后面的故事才能成立。”小A说，她们在做主控人设时会加一些细节，让她看起来不那么“空”，但这种细节往往会成为翻车的根源。&nbsp;</p><p>“比如说我写一个女杀手，可能会给她加一点爱吃甜品或者喜欢小动物的设定，顺着这个逻辑走，就会涉及到具体哪种甜品和小动物。如果是我写，我就会设定的比较模糊，像是爱吃冰品，喜欢猫。但有些主笔就是会做得更细节，具体到哪种冰品哪种猫，这就会出问题。”&nbsp;</p><p><strong>过分细节的设定，会让玩家怀疑“主控其实是项目组某人的皮套”</strong> ，继而掀起一场“赛博抓小三”运动，《光夜》《深空》都曾被怀疑过女主是有原设的。&nbsp;</p><p>小A透露，游戏公司人员构成基本30岁以下，除了个别几个把关老师经验丰富之外，一些项目的主笔可能就是个经验1-3年、上大学时爱写网文的母胎单身。“很少有人能写出来自己从没经历过的事情，都是从过去的经验以及身边的生活中找灵感和设定”，<strong>小A觉得有时候这并不是刻意为之，而是一种无意识行为</strong>，“谁都知道玩家不好惹，谁会上赶着这么做？”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_de51df12afcc4ca2bae9dc77aafb5eac@000000_oswg552235oswg944oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>她猜测，像《深空》那个女主一周换不同味道的护手霜，就是在写剧情时特意用了这种在现实中根本不会存在的写法，“谁一口气买七只护手霜天天换啊，一看就是假的啊”，但这种夸张手法反倒被玩家认定是女主有原设的铁证。&nbsp;</p><p>“玩家妈妈总是对的，越解释她们越生气，不如直接滑跪。”&nbsp;</p><p>要圆世界观加设定别崩，要保证女主与男主们之间有互动，要端水还不能茶里茶气，还要保证玩家觉得主控“只是个皮套没有私设”，久而久之写主线变成一件受累不讨好的事情。&nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>“反正就是左右为难，不更主线挨骂说只会推活动卖卡，更了主线也挨骂说有私设。”&nbsp;</p><p>说白了，<strong>就是玩家既想要与众不同的个性化又要“仅与我有关”的排他性，而靠人写的剧情很难满足这种需求。</strong>&nbsp;</p><h2><strong>AI男友，到哪步了</strong>&nbsp;</h2><p>那么这种既要又要的需求能被满足吗？靠人工是挺难做到，但AI确实可以实现，而且也确实有不少公司捕捉到了这些乙女玩家的需求，试图靠AI男友取代纸片老公。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_3a2d398b3b1b4521ba74b1e3c9dad00a@000000_oswg93875oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AI 作图&nbsp; &nbsp;by娱乐 资本论&nbsp;</p><p>“午夜狂暴哈士奇狗”与“DAN”的爱情故事，让AI恋人出了圈。午夜狂暴哈士奇狗通过给chatGPT输入提示词，获得了一个名为DAN的“男友”，而且经过一连串的调教之后，除了无法在现实中触摸到彼此，DAN和真人男友并无多大区别，会陪着哈士奇狗看日落，会给她妈妈打电话。这段人机恋，也吸引了不少网友拿着同款提示词去调教一个属于自己的AI男友。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_d7471d4b4a8444dbbce70d7c413f80b0@000000_oswg436117oswg687oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年年底，号称“叠纸前团队”的SleeplessAI游戏制作公司将AI与Web3结合，上线了《HIM》，一款乙女版链游。&nbsp;</p><p>和其他链游不同，《HIM》瞄准了女性市场，它提供了多达10位个性不同的虚拟男友供玩家选择，在AI驱动下，玩家发出的文字和图片都可以被男友理解并给出回应。和乙游的花钱买卡不一样，《HIM》提出“LOVE TO EARN”，玩家需要在游戏内的商店里为你的AI男友购买道具来培养升级。另外，《HIM》还有”选美“，玩家通过质押游戏治理代币“AI”为之投票获得人气，获胜者将获得更多加密资产奖励。&nbsp;</p><p><strong>但《HIM》吸引到的女性玩家，首先是对Web3感兴趣的那群人。</strong> 绝大部分有需求感情代偿需求的女性，一听到“上链”“代币”这类的字眼，就已经逃之夭夭了。&nbsp; &nbsp;</p><p>作为乙游大国的日本，则已经尝试把乙女游戏和AI结合在一起了。2022年Sony Music Solution在日本市场正式推出了AI乙女恋爱手游《束缚男友》。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_701e17885fae4ee0817e23cd33be4a60@000000_oswg471509oswg849oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>它的大部分设定和普通乙女游戏无二，卖点是用聊天软件与游戏中的男友随时聊天，如果你不理他们，男友们还会主动来发消息。在当时的同类游戏中算是个突破，但每进行五次对话，AI就会进入4小时冷却期。想要快点和男友继续聊天，就需要付费解锁。&nbsp;</p><p>2023年9月上线的星野，主打虚拟社交，而且侧重于情感陪伴，<strong>也是目前最贴合“AI男友”概念的产品。</strong>&nbsp;</p><p>星野中的角色被称为“智能体”，从人设、性格，到外形、声线都由用户自己决定，因此也有人把这个过程称为“捏崽”。星野中的智能体，可以根据用户的信息做出不同反馈，而且千人千面，没有谁的崽和别人的一样。由AI驱动的他们还能做到真人做不到的24小时在线+秒回，内容走心绝不敷衍。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_d3cf6d75067b4f5097bd8067427e44b5@000000_oswg342707oswg527oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>预言家下载星野体验，首页有大量别人养好的智能体可供选择，也可以自己创造，而且你能选择是否公开。选好了心仪的智能体，就可以与它进行对话，预言家选了《原神》中的散兵，它的声音应该是散兵CV的采样，说短句时几可乱真，长句就有点不那么贴。&nbsp;</p><p>每个智能体都有属于自己的“许愿池”，你也可以把它理解为卡池，10连2000星钻，一星钻等于一分钱，而且首充有双倍。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_863bd702418b4478a84ef431866ed5aa@000000_oswg84737oswg1074oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但确实没啥人在星野里花钱&nbsp;</p><p>抽到的卡叫做星念，除了自己欣赏，还能够下载，以及设置为谈天背景。官方解释，星念系统相当于是AI虚拟人物的照片，但照片背面是用户与AI角色对话的故事线，相当于双方的“共同记忆”。&nbsp;</p><p>值得注意的是，<strong>“星念体系”还包含创作者激励</strong>，所有关联星念的交易中，该 AI 角色的创作者也就是“崽妈”都将享受一定比例的分红，这或许能够驱动创作者们做出更多不同样态性格的智能体，丰富星野社区的可选择性。&nbsp;</p><h2><strong>AI虽好，乙女玩家为何拒绝</strong>&nbsp;</h2><p>最近半年，关于AI男友的报道层出不穷，也确实有一部分人加入到了调教AI男友的行列。但预言家进行小范围调查后发现，大部分乙女玩家对AI男友并不感冒。即使像星野这种，已经全方位向乙游看齐的，也不能吸引她们关注，这是为何？&nbsp;</p><p>“太粗糙了。”乙游玩家琳琳说，对于她而言，<strong>乙游是从视觉到听觉再到感觉的全方位满足，AI男友并不能让她在这三方面全得到满意。&nbsp;</strong> &nbsp; &nbsp;</p><p>哈士奇狗与DAN的故事她也知道，但根本没有任何尝试的冲动，“虽然纸片老公也摸不到，但至少有不同样子的卡面，DAN呢？”，至于已经推出许愿池系统的星野，琳琳也觉得星念的画工过于粗糙，且所谓的“共同回忆”对她来说毫无吸引力。&nbsp;</p><p>“我很短暂的体验过一下星野，很快跑路”，平时空闲时间不多的她没时间创建自己的智能体，就只能去链接别人的，一番对话下来总让她觉得怪怪的，“就是性格很扁平化，没有一种立体的人的感觉。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_d765ab63e24e4226a29b4f8a32bb2fd7@000000_oswg225063oswg983oswg2130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>预言家体验后也有同感，<strong>如果智能体在现实中有原设的话，体验会稍微好一些，</strong>角色更丰满，比如散兵，就保留了在《原神》中本来的设定，口嫌正直体的傲娇。没有原设的智能体，就会比较标签化。&nbsp;</p><p>琳琳举了个例子，她最早玩《光夜》的时候，最嫌弃的就是齐司礼，“嘴臭pua上司，我之前总黑他”，虽然主线推进，齐司礼身上的谜团一点点揭开，琳琳爱上了这个嘴硬心软的老狐狸；还有查理苏，一开始琳琳只觉得他是搞笑土狗，后来才知道他身上背负着的重担和故作潇洒的态度，于是“十分心疼，疯狂花钱”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_834c5ca93fc340c399022668d85b0639@000000_oswg956941oswg1080oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有CV的问题。就像预言家体验过的，<strong>智能体长句说多了就会露馅</strong>，星野中的散兵再说“哈哈哈哈”这几个字的时候，那声线根本不是鹿喑（散兵CV）。&nbsp;</p><p>“总说CV再不努力就该被AI取代了，但真的全换成AI反而让人接受不了。”&nbsp;</p><p>当然不是所有乙游玩家都是为了获得恋爱代偿的，有些人就是爱抽卡，她们平时在互联网平台发声意愿不大，每次开了池子抽到卡就跑，既不看剧情也不听CV，只关注卡面精美与否。而且据预言家了解，这样的玩家并不在少数。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_806aa7c5f9d7439a803c428c318894ad@000000_oswg1037532oswg989oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>遗憾的是，<strong>AI男友也不能满足这些“爱抽卡人”的需求</strong>，当预言家把星野许愿池中的卡面以及收费标准发给一位抽卡爱好者看的时候，她表示，虽然卡池物价低，但这种质量的卡面除非白送，否则她绝不会抽。&nbsp;</p><p>“花大价钱找的画师画出来的卡面，和这种区别大多了，细节精致、整体的氛围，包括人物的表情，我花钱是为这些买单的。”&nbsp;</p><p>也有一些人，是坚定的AI拒绝党，AI提供的体验无论好坏，她们连试一试的心思都不会有。“也说不上来具体为什么不喜欢，但就是听到AI本能拒绝。”&nbsp;</p><p>另外预言家认为，虽说乙女玩家被认为有情感代偿的需求，但实际上她们也是想通过游戏获得一种不一样的人生体验。<strong>为什么说乙女游戏剧情重要，也正因为“剧情=另一段人生剧本”，</strong>但大多数的AI男友目前卖点就是个性化对话交流，实则不能完全覆盖“人生代偿”的需求。&nbsp;</p><p>市场是需要培养和教育的，虽然乙游玩家暂时对AI男友不感冒，预言家坚信未来乙游的突破口，一定是在AI方向，无论是解决产能问题，还是提供更多个性化+排他性的服务，都要靠AI来达成：&nbsp;</p><p>&nbsp;AI男友暂时革不了乙游的命，但乙游的未来一定和AI有关。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5ODkwOTM2NA==&amp;mid=2247637109&amp;idx=1&amp;sn=00098ab8dbd2115d26a520946daf0c6a&amp;chksm=c13b62239a09dfeb50c99cd76b1a7232e376b41addca792e3057a5d24f99e7497733f498d669&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“娱乐资本论”（ID：yulezibenlun）</a>，作者：毛丽娜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2836745759345545</id>
            <title>付费模式折戟，字节再推两款免费网文APP</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2836745759345545</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2836745759345545</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 29 Jun 2024 01:56:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网文免费, 字节跳动, 免费网文APP, 付费小说
<br>
<br>
总结: 字节跳动推出两款免费网文APP，意味着免费网文将成为其业务重心，与此同时，付费小说尝试暂告一段落。字节跳动正在打造多矩阵的免费网文平台，形成自己的护城河。虽然试水付费网文，但效果不理想，免费网文仍是其主要发展方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>喊了几年的网文免费和付费之争，在字节似乎给出了答案。</p><p>Tech星球独家获悉，继番茄小说后，字节又推出两款免费网文APP“蛋花小说”和“常读小说”，主打全场免费阅读。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240627/v2_631f6222cb1f43a39d68d4a59caa1df9@5888275_oswg24818oswg906oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图注：蛋花小说和常读小说APP的Logo。</p><p>两款网文产品的开发公司，分别为湖北福瑞兴网络科技有限公司和湖北聚合润网络科技有限公司，根据工商信息查询，这两家公司均为字节跳动100%控股。</p><p>据悉，两款网文产品于今年年初，通过冷启动的方式陆续上架各大应用商店。不到半年时间，两块产品无论是排名还是下载量都不低。</p><blockquote><p>七麦数据显示，截至发稿前，蛋花小说和常读小说，位列App Store图书类应用的第4位和第9位，下载量方面，蛋花小说和常读小说的全渠道预估下载量分别超7500万次和4800万次，势头迅猛。</p></blockquote><p>此外，Tech星球还发现，字节从2021年开始陆续推出的翠果小说、久读小说等十余款付费小说产品，除了“最看小说”还在架外，其余均在去年年底到今年年初期间下架。</p><p>不难看出，字节在付费小说方面的尝试暂告一段落，而免费网文将再度成为接下来业务发展的重心。</p><h2><strong>字节再造“番茄小说”</strong></h2><p>就在番茄小说在网文市场大杀四方之际，字节再度推出两款免费网文产品，意味着字节正在打造多矩阵的免费网文平台，形成自己的护城河。</p><p>从产品看，蛋花小说和常读小说虽然定位是免费网文平台，但与番茄小说略有不同，蛋花小说和常读小说更加注重听书的体验，而且加入了短剧、漫画等内容，使得整个产品在使用上更具多元化。</p><p>以蛋花小说为例，其提供的服务包括网文小说、听书、经典小说和知识图书和漫画等。所有内容均免费，但需要看广告才能解锁更好的阅读和观看体验。</p><p>其中，听书和短剧是其主打的重要服务，听书内容均与番茄小说保持一致，而目前短剧的数量也过百。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240627/v2_634ec5f7e937451b97b32ed7441dde2c@5888275_oswg186649oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图注：蛋花小说的听书和短剧界面。</p><p>Tech星球体验发现，虽然蛋花小说依旧是采取看广告的盈利模式，但无论是看小说，还是听书、看剧的过程中，广告较少，而且多为固定位的广告展示，不似以前那种需要看频繁出现看广告解锁下一章的模式。</p><p>虽然蛋花小说和常读小说均为免费小说，但两者在用户定位上也有不同。常读小说在拉人模式上，采用下沉市场产品普遍使用的网赚撒钱的模式。由此可见，常读小说更加注重在下沉市场的布局。</p><p>为了提高用户数量，两款产品均获得了推广，在抖音APP上均可以刷到蛋花小说和常读小说的视频广告。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240627/v2_be42490643ce4b8eaefbf2d9891bc21c@5888275_oswg182028oswg1080oswg2078_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，Tech星球还了解到，除了上述两款产品，字节的免费网文产品矩阵不排除可能还有其他的。从2022年开始至今，字节通过北京笔墨留香科技有限公司（番茄小说旗下的红果免费短剧的开发公司），不断收购和成立了19家公司，蛋花小说和常读小说背后的湖北福瑞兴网络科技有限公司和湖北聚合润网络科技有限公司也在其中。</p><p>通过企查查查询19家公司的软件著作权可以发现，这些公司中有两家公司于今年3月共完成9款小说快应用软件的登记，不排除这些产品接下来可能会择机投入到网文市场中。</p><h2><strong>试水付费网文后，还是免费香？</strong></h2><p>行业内，网文一直都有着付费和免费模式之争。</p><p>国内付费网文平台的玩家包括：阅文集团，拥有起点读书和QQ阅读两大产品；阿里巴巴的书旗，拥有书旗小说、UC小说等产品；此外，还有中文在线，以及百度系的纵横中文网等。</p><p>字节在免费模式之外，也曾试水付费模式，试图寻找新的增长点，但效果并不理想。</p><p>2021年下半年，字节在华为应用商店内上线名为“久读小说”的快应用产品，定位是付费小说平台，阅读小说的下一章节需要缴纳一定的书币，为此还推出“包月看书”的功能，用户可在月度范围内免费看书。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240627/v2_9a4cf78d9db94baa8e696bcd08f32f81@5888275_oswg56581oswg1080oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图注：字节在华为应用商城内的付费小说产品集合。&nbsp;</p><p>到了2022年，字节的付费小说产品翻倍产出，截至同年4月，共推出14款付费小说产品。</p><p>字节连续推出多款小说产品，希望在短时间内打开付费小说市场。而付费小说的优势有两方面，其一，是可以给用户带来更好的阅读体验，其次，可以为平台和作者带来可观的收益。由于国内付费小说的已经布局多年，已经培养出适合的付费环境，而且单个用户的付费意愿也在加强。</p><p>然而，从去年下半年开始，字节的这些付费小说产品陆续下架关停，唯一在架的是“最看小说”，但评分仅1.8分，且有近4个月未版本更新。</p><p>Tech星球还在这款产品的评论中发现，不少用户吐槽其收费模式较贵，体验不好，譬如，有网友表示，一章一块多钱，还有网友表示，看到一半章节不全，和下一章衔接不上。</p><p>由此可见，字节在试水付费小说方面，并没有找到合适的商业和服务模式，转而继续加码免费网文。</p><p>行业分析人士认为，国内付费网文平台的头部玩家布局早，而且护城河深，字节在这方面没有优势，做免费模式不失为一种差异化竞争策略。</p><p>一位番茄小说的前编辑小海告诉Tech星球，字节加码免费网文有着自己的考量。从用户获取角度来看，免费模式降低了阅读门槛，能够吸引更广泛的用户群体。在海量的互联网内容中，免费小说更容易吸引新用户尝试，迅速积累庞大的用户基础，从而提高平台的影响力和知名度。而随着字节短剧、听书、漫画等业务的不断壮大，单靠番茄小说这一个渠道很难撑起这么多的内容生态，是时候打造多个产品，去扩充渠道，拓展新用户。</p><p>他还补充道，字节的这些免费小说之间的差异化发展，有助于字节能够在内容行业中构建多元化的内容生态。吸引众多作者参与创作，丰富小说类型和题材，满足不同用户的多样化需求。</p><p>值得注意的是，字节的免费内容业务也逐渐在扩大，不限于网文小说，包括短剧、漫画、听书等，也都已经全面拥抱免费模式。</p><p>事实上，免费模式确实香，从盈利看，免费模式给予了字节相当大的回报。</p><blockquote><p>据《晚点Late Post》2023年5月报道，番茄小说的收入已经超过了100亿元，基本为广告收入。如果蛋花小说、常读小说也能达到番茄小说的量级，那会是另外的两个百亿级产品。</p></blockquote><h2><strong>网文内容之外，字节的新尝试</strong></h2><p>现如今，网文不再是简单的免费、付费的模式之争，IP精品化、短剧等，成为行业布局的焦点。</p><p>包括付头部付费网文平台阅文集团，通过旗下的起点读书和QQ阅读，布局IP精品化。近日，阅文更是涉足互动短剧，由阅文集团、互影科技、上影元和上影制作等联合出品的互动短剧《谍影成双》发布最新预告，并宣布将于7月18日上线Steam和微信小程序平台。</p><p>免费网文的痛点，是不容易孵化出顶级IP，不过字节正在做出改变。</p><blockquote><p>近年来，字节提出IP精品化的策略。据官方数据，截至2023年11月，番茄小说IP衍生已售出75部小说版权，同时有18部作品正在进行动画开发，预计2024年将有超过10部作品上线。</p></blockquote><p>番茄小说还将自己成功的运营模式，复制到了短剧市场。</p><p>今年，抖音与番茄小说合作，共同推出“番茄IP改编合作”，为创作者提供优质的番茄小说IP，鼓励用户将IP改编成精品短剧。</p><p>此外，字节还推出首个短剧平台“红果免费短剧”APP。根据QuestMobile发布的《2024年中国移动互联网春季大报告》显示，在3月的移动视频APP使用时长增长APP前十名中，番茄小说旗下的红果免费短剧高居第三。</p><p>无论是番茄小说、还是蛋花小说、常读小说，如今也都不能简单的归类为免费网文平台，因为他们的业务都延伸至漫画、音频、音乐等内容赛道，还打造出番茄动漫和番茄影视两大厂牌构建更加全面的内容生态。</p><p>不仅如此，番茄小说也在积极布局线下。今年1月，以纸质图书为主的北京图书订货会上，这家数字阅读平台在2024出版融合发展大会上与新华文轩出版传媒股份有限公司、人民邮电出版社、人民文学出版社、中华书局等30多家出版单位签订了合作协议，与合作出版社将采用版权方100%分成、平台不参与分成的运营模式，并且还将拿出亿级资源，补贴好书。</p><p>Tech星球发现，番茄小说还与国图书店合作，位于北京1733商业空间的国图书店已经加上了番茄的Logo，店内除了售卖小说、图书外，还指模型、创意画作等商品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240627/v2_08e377bff85b44f9b650a6329e6f3e28@5888275_oswg123730oswg1080oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图注：北京1733商业空间的书店。</p><p>可以预见的是，未来网文行业的竞争将更加全面，而商业模式之争似乎变得不再那么重要。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xClO1RYG7_nmOWPsFxmhWw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech星球”（ID:tech618）</a>，作者：陈桥辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2836464190049152</id>
            <title>折叠屏手机，卷不动了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2836464190049152</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2836464190049152</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 29 Jun 2024 01:46:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 折叠屏手机, 市场增速, 用户体验, 价格
<br>
<br>
总结: 折叠屏手机市场虽然繁荣，但增速放缓，用户体验和价格仍是制约因素。随着市场走向成熟，折叠屏手机面临着挑战和困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前不久，“大手笔”的荣耀在发布折叠屏新机Magic V Flip时，以一场科技时尚大秀，希望重燃外界对折叠屏手机的激情。</p><p>而在荣耀之外，其他手机厂商们同样紧锣密鼓地布局折叠屏。今年上半年，华为、vivo分别带来了Pocket 2、vivo X Fold3系列。有爆料称，小米近期也将发布一款小折叠手机MIX Flip。</p><p>表面看起来，折叠屏手机一片繁荣。</p><p>但实情果真如此吗？多家分析机构的数据表明，2024年折叠屏手机出货量增速相较前两年有所放缓。同时，折叠屏手机至今依然“非主流”，出货量在手机市场大盘中仅能占到1.5%左右。</p><p>要知道，五年前三星首款折叠屏手机发售时，折叠屏手机还被视作行业的“救命稻草”。为了抓住这个市场新希望，国产手机厂商们加速跟进，不仅快速布局，甚至还“一年三更”。</p><p>据不完全统计，仅2023年，全球有17款折叠屏新机发布。虽然厂商们一顿操作猛如虎，但折叠屏手机市场并没有出现真正的大爆发。消费者观望的情绪占了主流。</p><p>时间来到2024年，在零和博弈的手机市场，折叠屏手机，越来越尴尬。</p><h2><strong>终于卷不动了？</strong></h2><p>2024年一开年，折叠屏手机市场就出现了利空消息。</p><p>先是知名分析师郭明錤称，OPPO和vivo这两大品牌决定暂停2024年推出新款竖式折叠屏手机的计划。又有自媒体表示，“Top5手机厂商有一家目前已经暂停折叠屏项目的开发，有两家目前已暂停小折叠屏项目的开发”。</p><p>尽管OPPO后来回应称，折叠系列产品按计划推进，但现实很难改变：<strong>折叠屏手机市场增速放缓、略显冷淡。</strong></p><p>分析机构Canalys相关报告指出，“折叠屏手机市场增幅逐渐进入平台期”。预计2024年折叠屏手机出货将同比上涨18%至2060万台。而在中国这个最大的折叠屏手机市场上，据其统计，出货量2022年同比增长率为194%，而到2023年同比增长率为86%左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240626/v2_e4c59a9bf85a4880b8e42129637b328e@000000_oswg56718oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：分析机构Canalys</p><p>对于增速的放缓，Canalys研究经理刘艺璇分析道，折叠屏作为利基细分市场，发展初期具有体量基数小，增速快的特点；随着市场走向成熟与饱和，中短期在维持增长的预期下增速会有所减缓。</p><p>不过，Trend Force集邦咨询的报告也指出，全球折叠屏手机出货量的增速是低于市场预期的。2023年全球折叠屏手机出货量为1590万台，同比增长25%。预计2024年全球折叠屏手机出货量将达到1770万台，同比增长11%，占市场的比重从1.4%上升至1.5%。</p><p>同时，<strong>横向大折叠机和纵向小折叠机也处在不同的境遇中</strong>。大折产品还有商务办公场景下提升生产效率的刚需，而以时尚、便携为特点的小折产品，更像是个“美丽小废物”。</p><p>据BGD咨询资深分析师李刚观察，在中国折叠屏手机市场上，目前大折产品和小折产品的零售量比率，大概是4:1。</p><p>Counterpoint数据显示，2024年Q1期间，纵向小折叠机型全球出货量甚至同比下降了1%。</p><p>另外一个不容忽视的现实是，<strong>厂商们做折叠屏手机，赚钱很难。</strong></p><p>正如荣耀的小折产品，其CEO赵明指出，只有出货量达到百万台以上才能实现盈亏平衡。</p><p>李刚向壹度Pro指出，绝大多数厂商做折叠屏手机，是亏钱的。折叠屏之于厂商们而言，依然还是一个小众产品，支撑整个项目的成本难度会更大。</p><p>2021年以来，手机厂商们扎堆鏖战折叠屏的场景还历历在目。继三星和华为之后，小米、OPPO、荣耀、vivo四家厂商一年多之内都冲了进来，发布第一款折叠屏手机。到2023年，硅谷巨头谷歌、“非洲之王”传音等厂商也都加速布局折叠屏，折叠屏新机扎堆发布。</p><p>作为手机大盘中为数不多的增量，厂商们疯狂卷向折叠屏，但种种迹象在暗示着，这个市场，冲不动了。</p><h2><strong>竞逐六年，归来依然鸡助？</strong></h2><p>折叠屏手机激战了这么多年，为什么市场还是不买账？最直接的原因，恐怕还是折叠屏手机“又贵又难用”。</p><p>从价格上来说，尽管伴随供应链的成熟，折叠屏手机的成本在下降，但是对比下来还是“有点贵”。</p><p>DSCC数据显示，2020年可折叠面板整体价格在130美元左右，预计2024年成本有望减少一半。原料成本降低后，有机构预计，未来折叠屏手机的主流价格有望降到5000至8000元。</p><p>从2024年上市的折叠屏新机看，价格确实是在下滑的。荣耀和vivo的全新大折产品起售价都已经下探到了6999元。荣耀的最新小折产品Magic V Flip起售价4999元，也已经降到了5000元以下。</p><p>但是，<strong>这个价格依然并不亲民，尤其是折叠屏手机在用户体验上依然很难交出令人满意的答卷。</strong></p><p>硬件层面，不耐用、有折痕、厚重等通用问题依然存在。尤其是屏幕抗划痕难、铰链故障率高，依然是折叠屏难以避免的缺点。一旦出现问题，维修成本依然很高。</p><p>社交平台上，一位荣耀 V Purse用户表示，“折叠屏实在是太脆了”。因为手机有印子和划痕，想要换膜就会有破坏屏幕的风险。后期要换屏，价格直接飙升到了2700元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240626/v2_b81b3cbbf1fe447e88391b21946f65ad@000000_oswg87741oswg989oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小红书/用户评价</p><p>另一位OPPO Find N3用户称，手机用了仅4个月，内屏突然开始漏液，换个屏要花3000多。</p><p>软件层面，折叠屏手机的应用适配依然很初级。</p><p>“外屏没法用，内屏没得用，好手机生在了最尴尬的年代”，一位用户评价折叠屏手机称。另外一位vivo X Fold3&nbsp;Pro用户称，只有小部分APP做了适配，但是适配后屏幕的配合和定位没搞清楚，导致找不到聚焦点，而且视频不能全屏，体验也不佳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240626/v2_46b3adad7880426a8657243cd8e4c9ed@000000_oswg91318oswg969oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小红书/用户评价</p><p>供应链层面，折叠屏供应链端在成熟，但是手机厂商们做折叠屏手机，供应链高度重合。全球柔性AMOLED智能手机面板出货量达到5.1亿片，京东方、维信诺、深天马、TCL华星等中国厂商的市占率已经达到48.2%。</p><p>在这一背景下，供应链技术突破不了，手机厂商们也很难做出差异化。</p><p>“折叠屏产品本身是有一定缺陷的”，李刚认为，大折产品的厚重，大小折产品的折痕问题，在短期两三年之内都无法根治。</p><p>他指出，各家都在朝着更轻薄、强影像的方向在迭代。目前很难看出有哪家能够做出差异化。或许也因为技术的不成熟，苹果至今一直没有真正下场折叠屏手机。</p><p>走过六年，产品尚未真正成熟的折叠屏手机，依然“食之无味、放弃之可惜”，让人感觉有点鸡肋。</p><h2><strong>内卷无止境，自嗨何时休？</strong></h2><p>有点鸡肋的折叠屏手机，看起来仍像是一场手机厂商们的自嗨。</p><p>进入2024年，伴随着大模型的发展，厂商们都大力研发AI手机。影响手机行业发展的变量中，AI已经远超过了折叠屏。</p><p>在Canalys一份5月的消费者调研中，AI功能对于中国消费者转换品牌的吸引力，尽管还比不上“更好的硬件规格”这个因素，但是已经远超了折叠屏形态。</p><p>毕竟，折叠屏手机很难取代直板手机，带动整体换机潮。而AI的作用更普适，影响的范围也更大。</p><p>而且，从技术层面来看，折叠屏手机还没有迎来质变的拐点。</p><p>李刚表示，从目前产业链端的技术来看，折叠屏手机只能一点点的量变，比如屏幕更加贴合、开合次数更多、机型生命周期延长等等，但短期内可能很难有重大的突破。</p><p>刘艺璇认为，折叠屏硬件技术层面的进步是循序渐进而非革命性拐点的，厂商一直在轻薄、折痕、散热、续航、影像上对折叠屏产品持续优化。这中间还存在一个规模效应，当用户基数和出货量提升，研发成本会被分摊。品类蛋糕慢慢做大，会为产品软硬件体验带来进一步投入和提升。</p><p>产品形态和价格定位决定了折叠屏手机仍然是一个小众赛道，未来更多头部品牌的加入或许会为折叠形态带来新一轮普及。Canalys报告称，预期全球2024年至2028年折叠屏手机将会以26.8%的年复合增长率增长，达5300万，占全球大盘4%。</p><p>但至少在五年内，折叠屏手机在大盘中的占比，也不过只能达到5%上下。</p><p><strong>厂商们并非不知道短期内折叠屏手机的市场增量有限，很难卷进手机“主流”赛道，但是，短期内，厂商们依然不能放弃折叠屏手机，甚至不得不疯狂掠夺这一部分增量。</strong></p><p>荣耀就是最典型的代表，一年连发三机，并成为为数不多能够完成内折、外折、小折三大折叠屏全形态布局的玩家。</p><p>在中国这个最大的折叠屏手机市场上，市场份额也被紧紧把握在头部几家厂商手中。IDC数据显示，2023年，华为已经拿下了37.4%的市场份额，OPPO、荣耀、三星、vivo、小米紧随其后，市场份额达18.3%、17.7%、11%、9.7%、4.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240626/v2_13c85dc4c38e49c8ae2065b12a695316@000000_oswg874184oswg1055oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米发布会</p><p>这背后是因为，<strong>高端之战已经成为手机行业的生死之战。</strong>在手机行业内卷加剧的下半场，中低端厮杀激烈、已经没有什么利润了，只有扩大高端市场的份额，才能强化品牌，提升盈利能力。</p><p>而定价动辄近万元的折叠屏手机，就是手机厂商们高端进展最有力的写照。</p><p>刘艺璇指出，折叠屏是手机厂商高端产品线的重要组成部分。厂商们一般会将直板旗舰机、折叠屏产品作为品牌的两条高端产品线，同时根据市场变化和品牌资源进行评估，从而动态调整自己的布局策略。</p><p>在集体冲高端、秀肌肉的形势下，厂商们为了给用户带来新鲜感，甚至还会探索更多的产品形态，以求带动更多增量。</p><p>OPPO就曾探索卷轴屏，原定于2023年面世，但据爆料，由于良品率过低不得不搁浅。直到2024年，OPPO也不敢直言放弃折叠屏手机。</p><p>李刚分析到，竞争对手们都在卷，任何一家厂商都不敢果断主动放弃。但即便是做，又不能抱有太高预期，毕竟增量不大，对于大盘影响有限。</p><p>“做了不行，不做更不行。”对于厂商们竞逐折叠屏的心态，李刚总结道。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4OTU5OTY5MA==&amp;mid=2247495744&amp;idx=1&amp;sn=a2a98d21c46a57e8689c2f781f4eec00&amp;chksm=ce295680190ce5303c144012e39593b6999d09f1a701896a4a8f93d88e1243484a04a8308c86&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“yiducaijing20”（ID：yiducaijing2021）</a>，作者：万茗，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2839490735770496</id>
            <title>抖音即时零售开启招商，外卖业务“秽土转世”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2839490735770496</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2839490735770496</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 29 Jun 2024 01:38:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音外卖, 即时零售, 商家入驻, 电商线
<br>
<br>
总结: 抖音外卖转入电商线，推出即时零售服务，商家入驻方式有变化，预计7月正式上线。抖音电商与外卖商家端整合，即时零售核心信息包括组织架构与履约供给。抖音放弃外卖主要因履约问题，转型即时零售模式。抖音选择依托末端物流履约，与美团外卖竞争。即时零售面临挑战与机遇，核心在于仓配和物流履约。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2月，抖音外卖划入电商线4个月后，迎来新的变化。</p><p>光子星球独家获悉，日前，抖音电商商家端“抖店·到家”页面以邀测方式向部分商家开放即时零售入驻，预计最快将于7月14日正式上线。商家移动端方面，目前PC端只提供连锁版商家入驻，而移动端提供单店版。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_11e5201549584c27b26bd61afc2cf0af@000000_oswg103117oswg554oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一位知情人士透露原兼管外卖业务的商业化销售副总裁浦燕子在一个月前另有任用，疑似将负责即时零售业务。</p><p>根据商家入驻流程可以看到，抖音电商商家端与外卖商家端已完成初步整合，因此对于注册过抖音生服商家端“抖音来客”的商家无需再次注册“抖店”。</p><p>尽管大部分页面皆未提及“即时零售”的字样，但一位商家向我们提供的一张学习中心资料标题处，出现了“即时零售连锁商家”的字样。此外，该商家在当天提交入驻申请后，不到12个小时便获批，团队效率可见一斑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_cb2b096d0da3465ca04203159060525d@000000_oswg300008oswg554oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截图来自某首批内邀入驻商家</p><p>结合目前掌握的情况看，抖音电商入驻即时零售有如下核心信息：组织架构与商家考核复用自外卖，而履约与商品供给将更多复用自电商。</p><h2><strong>可恶的“小龙虾”</strong></h2><p>“抖音放弃外卖有很多原因。”</p><p>一位知情人士告诉光子星球，抖音外卖转入电商线是一个官方说法，实际上外卖团队一部成员就地解散，另一部分转移到了上海。“外卖团队总部在北京，业务幅散全国；而即时零售总部在上海，年内预计仅会在包括成都、上海、郑州、武汉在内的五座城市上线。”</p><p>对于放弃外卖，一个显而易见的问题是履约。</p><p>相较美团外卖与饿了么大多20分钟之内的到家时效，抖音外卖58分钟的时效缺乏竞争力。时效差距之外，第三方配送对商家和用户都无法带来更好的体验，更底层的原因是抖音本地生活未能建立起一套，像美团那样适配外卖，且具备持续扩展的基础架构。</p><p>问题可能比履约更复杂。</p><p>美团外卖持续施压，极大地影响了抖音外卖的发育。对于大部分外卖商家而言，来自美团的收入少则两三成，多则五六成，迫使他们难以拒绝来自美团的“利诱”。而美团通过多种手段，如上线直播对位反制，或是给商家货补、BD交涉等方式笼络商家。</p><p>外部环境恶劣，内部又遭遇了“小龙虾”危机。</p><p>2023年，抖音外卖上线，起初商家欢呼雀跃，他们认为总算有新玩家牵制美团。然而平台主推低价团餐，且有着明显的流量红利，正中一批急于脱手阻塞了三年库存的小龙虾商家们的下怀。</p><p>短时间，抖音上的小龙虾外卖如雨后春笋萌发，可惜冻了不止一年的小龙虾不争气，品质问题频发，极大地影响了用户体验。据知情人士透露，张一鸣对小龙虾事件异常愤怒，认为伤害了刚刚起步的抖音外卖品牌，甚至认为波及了抖音生服。</p><p>截至目前，抖音只给两家小龙虾品牌开了白名单，其中一家是上海当地连锁品牌“红盔甲”。</p><p>到今年二月，抖音外卖并入电商线后，外界普遍认为抖音将放弃外卖，转做轻资产的团购与电商，而今子弹终于落地。抖音虽然放弃了外卖，但没有放弃同城零售的另一种形态——即时零售。</p><p>同城零售存在两种形态，一种是面向餐食为主的外卖，与到店团购更接近，且由于餐食保质期短、用户即时需求强，靠骑手履约。另一种是面向商品零售为主的即时零售，模式更接近于电商，既可以复用骑手履约，也可复用末端物流履约。</p><p>抖音电商显然是选择了后者——依托于末端物流网点履约。</p><p>另一个不可忽视的原因是，当下即时零售尚未出现像绝对霸主，即便美团做了几年，也无法像外卖业务那样，从商家端给抖音增加“业务难度”。一位商家表示，“来自美团闪购的营收占比很小，即便打补贴战，对我们来说有奶就是娘。”</p><p>此外，到底是复用外卖骑手，还是复用末端物流的快递小哥，对用户而言，并不起决定作用。在菜鸟、京东物流、顺丰等快递巨头不断加密末端配送频次，从次日达、当日达、半日达的背景下，外卖履约与快递履约的差异正变得越来越小。</p><p>去年，菜鸟帮助天猫超市升级为“1212半日达”后，一位知情人士就曾提到，实际上菜鸟强化直营后，已经具备一天三配、四配的能力了。这意味着，在商流、物流一体化之下，从用户下单到送到手中，可以在6个小时之内完成。</p><p>一位抖音人士表示，“抖音做即时零售，用户心智上不会对标其他平台，而是对标抖音电商，这其实是一次体验上的大升级。”</p><h2><strong>挑战与机遇</strong></h2><p>即时零售履约的核心是仓配。</p><p>美团的逻辑是前置仓和商超小店浅库存+外卖运力，京东靠的是遍布全国的大小仓与商超库存+末端物流运力，而抖音即时零售限制了开城数量，不存在跨城调配问题，因此主要依赖连锁商家库存+第三方末端物流。据悉，目前履约时效要求在50分钟以内。</p><p>一位商家表示，“千店连锁毕竟是少数，98%的连锁其实是几家店的小连锁，所以抖音即时零售只开放有限的五个城市，对为数众多的小连锁非常友好。”&nbsp;</p><p>履约属于物流，在物流之外，支撑平台的还有钱流、商流，以及信息流。</p><p>钱流方面，抖音即时零售依托于抖音电商，因此不存在大问题，仅有微信支付需要单独开通。</p><p>据悉，目前内邀商家不收取入驻费与保证金，虽然不收取佣金，但通过微信支付发起的每笔交易会收取0.6%的服务费。光子星球了解到，自于7月1日，微信支付开始收取0.6%的服务费用，这不止影响到电商，也影响到了抖音生服本轮佣金调整。</p><p>商流方面，光子星球了解到，目前并未引入即时零售服务商，对接的人马大多为此前抖音外卖的BD。“这些BD一问三不知，还没我熟悉商家后台。”一位刚刚入驻的商家表示。短期无伤大雅，但随着入驻商家增加，或许仍需依赖第三方服务商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_21ee0257e2844001afb4bf4ae92d29fb@000000_oswg124516oswg554oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">抖店商家后台所提供的即时零售入驻流程</p><p>针对商家考核方面，我们了解到，抖音即时零售的考核复刻了此前外卖的标准，业内称为“三率”，分别为退货率水位线、投诉率水位线、差评率水位线，除差评率水位线需控制在3%以内，其于皆为2%。</p><p>考虑到只开放五城，抖音即时零售目前物流、钱流、商流都没有太大问题，唯一存在模糊地带之处反而是信息流。用人话来说，就是用何种方式触达消费者。</p><p>上述商家认为，抖音入局即时零售对商家和达人而言，不啻于四年前入局本地生活服务市场后的下一个红利。有商家表示，“电商商家们总算能同时吃到本地的自然流量与抖音的推荐流量了。”</p><p>然而，另一位业内人士指出，抖音生服与抖音电商有着两套截然不同的达人体系，按照即时零售目前的条线情况下，无法复用生活服务类达人，而电商线的星图达人对即时零售作用不大。</p><p>“星图达人是面对全国流量，对于局限于五城市之内，只有几家、十来家连锁的实体商家而言，缺乏精准度。”</p><p>一位MCN机构认为，抖音即时零售可能为达人带来新一轮红利。</p><p>电商培育了李子柒、罗永浩这些头部星图达人，其定位是广告，也承担着一部分品宣作用。本地生活培育了浪胃仙、密子君、白冰这类头部探店达人，他们的作用是精选+曝光。那么即时零售也将培育出与业务适配的“小时达”达人群体，他们扮演的角色可能介乎星图达人与探店达人之间。</p><p>利好达人，也利好一部分商家。一位北京商家表示，抖音即时零售可能会为供应链带来一次曝光机会，“以前只能让车厘子、榴莲这些所见即所得，现在基于LBS，能让你看到现做的地锅鸡、四川火锅料。”</p><h2><strong>潜在的竞争力</strong></h2><p>“用户规模决定下限，商家规模决定上限。”</p><p>这一点从抖音入局团购与外卖都能得到印证。我们此前跟踪抖音团购与外卖业务发展时曾提到，抖音在商家端有着明显的差异化优势。</p><p>就数据层面而言，美团商家后台数据不支持导出，诸多核心数据甚至不向商家公开，个别核心经营数据依赖于城市BD每月走访，像是一个封装好的“黑匣子”。所以美团商家需要自己总结“Bad Case”，来改善经营。</p><p>而抖音商家后台则是将一切数据系统化的“操作中台”，让商家可以很轻松地复制“Good Case”。从开店时的选址热力图，到营销方法论、人群增长、人群观测，到转化时的种草人群、复购人群，以及商品与门店表现等数据都会悉数免费给到商家。</p><p>“这种体验就像是炒股，你随时可以拿到最新资讯。”一位商家表示，商家端的优势是抖音做任何业务能够快速跑通流程的一个重要原因。</p><p>与此同时，抖音即时零售潜在的竞争对手尚未形成明显的壁垒。</p><p>截至2023年年末，美团闪购在商品零售全品类的渗透率仅为0.4%，即便今年一季度，闪购日均单量达到840万单，同比增长59.7%，还处于襁褓期。</p><p>日前，京东“小时达”升级为“京东秒送”，将末端配送进一步碎片化，有别于美团外卖模式的模式取决于京东物流的产品能力。京东即时零售的“物流模式”，最大优势在于跨城调配能力，能够极大程度解决本地货盘丰富度问题。</p><p>而饿了么，在阿里注重业务盈利的大背景下，把大量精力花在了做正UE（单位经济效益）上，短期靠着短剧+场景营销，在抖音这个流量富户面前，确实有点搬不上台面。</p><p>四年前，美团“赵括”没能阻止抖音团购；一年多前，履约和王莆中阻挡了抖音外卖；如今，抖音收集残部进入即时零售的当下，我们一时还看不到任何阻击之人。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxODMwMg==&amp;mid=2649656011&amp;idx=2&amp;sn=63f6806c66ef8a2dae6a5880c92ead6b&amp;chksm=86116d463c0d084aafccf77bc6089299a3bef06d154c08281f3f8dcfc20380ef1177e484c163&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“guangzi0088”（ID：TMTweb）</a>，作者：吴先之，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2839679142071175</id>
            <title>钉钉上线AI搜索，还集齐了大模型“七龙珠” | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2839679142071175</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2839679142071175</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 29 Jun 2024 00:00:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 作者, 编辑, AI搜索, 钉钉
<br>
<br>
总结: 钉钉在“Make 2024 钉钉生态大会”上发布了AI搜索功能，与大模型公司合作构建更开放的AI生态系统，主打解决企业内部碎片化信息的问题。AI搜索能整合各类核心数据，预测用户需求，提供个性化搜索体验。钉钉还升级了AI助理，支持多Agent协同和拟人操作，并向生态伙伴开放AI服务，推动AI走入各场景应用。生态合作伙伴已超过5600家，AI服务每日调用次数超过1000万次。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 王奕昕</p><p>编辑 | 邓咏仪</p><p>最近，AI搜索太火了，钉钉也没落下。</p><p>6月26日，在北京举行的“Make 2024 钉钉生态大会”上，钉钉正式发布了AI搜索功能，还升级了今年1月推出的AI助理。</p><p>而值得关注的是，钉钉在模型层正式全面开放——“集齐了七龙珠”，宣布与六家大模型公司达成合作，向大模型厂商全面开放产品和平台，力图构建一个更开放的AI生态系统。</p><p>近期，AI搜索是打得火热的新场景——海外的Perplexity以其独特的问答引擎模式在B轮融资中获得5.2亿美元估值，谷歌搜索也即将集成Gemini；而国内的天工AI、秘塔搜索以及不久前MainFunc旗下的Genspark也纷纷涌入这个赛道。</p><p>与上述产品不同，钉钉的AI搜索，先是主打企业内部场景。</p><p><strong>碎片化，是钉钉AI搜索最想解决的用户痛点。</strong>一家企业的内部沟通中，每天会生成海量信息——这些信息散落在在企业协同软件里，沉淀了越来越多的聊天记录、文档、会议纪要、业务数据等信息。以往，需要业务决策时，员工需要过往的聊天记录中翻找，效率很低。</p><p>而AI搜索上线后，通过自然语言理解理解用户的查询意图，钉钉能够将散落在不同文档、聊天记录以及会议记录中的碎片化信息围绕组织关系、场景、事项等线索进行整合，生成清晰的知识网络，如脑图和大纲，让信息一目了然。</p><p>另一个亮点是，AI搜索其能够根据用户当前的工作内容和历史行为，预测并推荐可能需要的信息和问题，实现动态的知识网络构建。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_1a7afca9aab64122a4ab2038aea2e289@6087646_oswg261407oswg1169oswg304_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：钉钉提供</p><p>此外，AI搜索还能深入企业内部的各类核心数据，包括个人和团队的日程、待办事项、参与的项目等，实现全面的信息搜集和整理。这意味着用户不仅能找到所需信息，还能溯源与之相关的人员、组织和文件，获得立体的信息图景。</p><p>与属于用户个人、需要用户主动输入数据的AI助理不同，<strong>钉钉AI搜索打通了平台内部数据，企业应用深度和专业数据的积累也将逐渐造就差异化的使用体验。</strong>在会后采访中，钉钉总裁叶军表示，虽然目前大部分人仍将AI能力当成通用搜索使用，但随着企业用户的深入使用，将会有更多的企业数据被引入系统中。</p><p>他以教育场景举例：“我认识很多学校的老师，他们把AI助理当成解题工具，就是拍个照，一道题的解题思路给我来两个，让他上课去讲。你说这是不是一个专业的AI助理？某种程度上也是，因为它都是教育场景。”</p><p>钉钉COO傅徐军表示，区别于传统搜索和市面上其他的公网AI搜索，钉钉的AI搜索功能是在B端发力，将企业和个人在业务、管理和个人使用场景中沉淀的离散数据汇集起来，准确地展示，并在此基础上做个性化的搜索。</p><p>未来，钉钉还希望将AI技术和知识图谱的技术结合起来，让信息和知识形成网状结构，进一步提升执行任务的深度。傅徐军说，“你搜到一个有价值的信息，下一步可能是一个行动，是可以和大模型进行连接。搜到了日程信息可以立刻点击加入进去，就是把内容分析和行动做连接。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_8d37789d22344471ab04d9b1987fe03a@6087646_oswg1057740oswg4000oswg2667_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">钉钉总裁叶军（花名：不穷） 图源：钉钉</p><p>谈及做AI搜索功能的挑战，徐傅军表示，比起做To C的AI搜索，钉钉的AI搜索面向企业内部，准确、客观地呈现数据就是挑战之一。</p><p>BI（Business Intelligence，商业智能分析）场景就是典型例子。徐傅军解释，传统的BI场景周期长，要求高，比如智能取数时，怎么准确取数，用折线图还是饼图，怎么分析趋势，在这个过程里，出错之后怎么在产品层面解决，都是挑战。“我们最终是要解决100%解决幻觉的问题，同时还要发挥大模型原有的优势，比如理解能力、抽象能力、总结能力、涌现能力等，变得更好。”</p><p>除了AI搜索，钉钉还对今年1月发布的AI助理进行了升级。</p><p>此次更新后，AI助理默认接入通义大模型，也支持用户根据自身需求切换不同的AI大模型以适应各种复杂场景，首批可选择MiniMax、月之暗面、智谱AI、猎户星空、零一万物、百川智能6家大模型。</p><p>并且，钉钉的AI助理也具备偶尔更强的记忆和推理规划能力，能够记住相关信息并拆解复杂任务——感知系统则增加了时间感知功能，能更好地协调团队成员的日程安排，避免撞期。</p><p>在行动能力上，钉钉推出了多Agent协同和拟人操作等功能。多Agent协同能力允许多个AI助理在同一工作流中协作，先后完成复杂任务的拆解环节。</p><p>如在市场活动的策划中，找热点、分析事件、策划创意这三项任务便可由3个AI助理协作完成，实现自动化的工作处理。拟人操作则支持用户无需编程，通过对话便能简单示范给AI助理执行复杂操作的流程，提高操作便捷性和工作效率。</p><p>叶军表示，钉钉AI能力的升级，还将通过Assistant API和Inside API两种方式向生态伙伴和客户开放，提供场景化的智能服务，推动AI走入到应用、协作、经营等场景中。</p><p>除了AI产品推陈出新，生态开放这一重要战略，也进一步延续。</p><p>去年4月，钉钉宣布接入通义千问大模型，紧接着在8月将智能化底座（AI PaaS）开放给生态伙伴和客户，用大模型帮助生态重做产品。</p><p><strong>目前，钉钉的生态合作伙伴已经超过5600家，其中AI生态合作伙伴超过100家。</strong>这些AI伙伴不仅包括大模型的合作伙伴，还涵盖了AI代理产品、AI解决方案、AI插件等多个领域<strong>。现在，钉钉的AI服务，每日调用次数已超过1000万次。</strong></p><p>值得注意的一点，身在阿里体系的钉钉，如今在模型层全面向多位大模型生态伙伴开放自身产品和场景，以及AI助理（AI Agent）开发平台。“我们集齐了‘七龙珠’。”叶军打趣道。</p><p>截至目前，包括MiniMax、月之暗面、智谱AI、猎户星空、零一万物、百川智能六家大模型厂商已经接入钉钉，意味着大模型厂商将与钉钉探索不同模型能力在实际场景中的应用。而开发者也可以根据自身需求，选择不同厂商的大模型，进行个性化研发。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240629/v2_ff5ec533ea3847fda7f6da07f1136105@6087646_oswg2287044oswg3989oswg2244_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：钉钉</p><p>钉钉的“朋友圈”还在不断扩大。发布会上，钉钉还正式对外发布了创业版，这是钉钉在专业版、专属版和专有版三个商业化版本之外，全新推出的针对创业团队的版本，定价为980元/年。事实上，钉钉今年也在变相降价——比如，创业版在基础免费版本上提供定制化工作台、企业邮箱、年检认证、企业网盘等增值权益。钉钉也同步宣布，向1万家新注册企业提供1年的免费使用支持。</p><p>无论是对内增加AI助理所覆盖的应用场景，还是对外向模型方开放，一切的目的都是为了让更多用户把AI用起来——这也成为今年几乎所有AI玩家的共识。“今天，钉钉希望每一个人、每一家企业都能低门槛地创造AI超级助理，推动智能化普惠。”叶军表示。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2839390156229252</id>
            <title>山大85后校友，干出机器人IPO：全球第二</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2839390156229252</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2839390156229252</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Jun 2024 12:58:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 越疆科技, 协作式机器人, 刘培超, 融资
<br>
<br>
总结: 深圳越疆科技向香港证券交易所递交上市申请，专注于协作式机器人开发制造，创始人刘培超毕业于山东大学，公司经历多轮融资，业务遍布全球，但面临市场规模不大和成本较高的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>6月26日，深圳市越疆科技股份有限公司（下称越疆科技）向香港证券交易所递交了上市申请，拟寻求以上市规则第18C章在港交所主板上市。</p><p>招股书显示，越疆科技专门从事协作式机器人开发、制造及商业化。根据灼识谘询报告，按2023年的出货量计，越疆科技在全球协作机器人行业中排名前二，并在中国所有协作机器人公司中排名第一，全球市场份额为13.0%。</p><p>通俗地讲，协作式机器人就是可以跟人一起工作的机器人，较为常见的形态是机械臂。跟传统工业机器人相比，协作式机器人内装有传感器，确保不会伤害人类。传统工业机器人在使用时需要设置隔离区，以保护人类安全。越疆科技的协作机器人可用于制造、零售、医疗健康、STEAM教育、科研等众多领域。</p><p>越疆科技创始人刘培超是山东莒县人，生于1986年，在山东大学机械自动化专业本硕连读。</p><p>山东大学是中国机器人研究和应用的重镇，早在上世纪90年代，山东大学的机械工程学院和控制科学与工程学院就开展了机器人领域的研究，一直非常深入并持续。2003年建立了机器人研究中心，承担并完成国家863计划、国家自然科学基金重点项目。2010年，山东大学机器人研究中心成功研发了国内第一台实现高速TROT步态行走的液压驱动四足机器人。</p><p>2014年，刘培超来到深圳，白天在一家医疗器械企业负责研发，晚上和另外四个山大校友一起钻研机械臂。机械臂是硬件创业，最需要的是中间的快速的生产配套能力，深圳具备所有零配件的供应能力。</p><p>2015年7月，刘培超和团队开发出首款桌面级轻量智能机械臂，在国外众筹平台Kickstarter收到一千多台订单，众筹了近62万美元。刘培超正式创办越疆科技，开始找投资、组团队。刘培超的本科及研究生同专业同学郎需林也在此时加入，后来担任公司首席科学家。</p><p>越疆科技第一笔资金来自深圳市科技创新委员的100万元。之后 总 共完成了五轮融资。</p><p>2016年12月，获得深创投和前海母基金近7000万元A轮投资。</p><p>2018年6月，获得由松禾资本领投的1亿元A+轮投资。</p><p>2021年1月，获得由中金资本领投3.2亿元融资。</p><p>2022年11月，获得中国互联网投资基金领投的D轮融资。同年12月，又完成一轮战略融资。估值达到为35.31亿元。</p><p>2021年、2022年和2023年，越疆科技的营业收入分别为人民币1.74亿、2.41亿和2.87亿元，相应的净亏损分别为人民币4175.6万、5247.7万和10328.1万元，三年累计亏损近2亿元。</p><p>招股书显示，越疆科技业务遍布全球80多个国家及地区，其中包括美国、欧盟、日本及东南亚等主要海外市场。2021年—2023年，公司海外市场分别占总收入的48.1%、58.1%及59.1%。</p><p>资本市场也看好协作机器人。据星船知造统计，2021年全年，协作机器人赛道共有13例融资事件，融资总额50.28亿元。2022年，光是亿元人民币以上融资就有9起。</p><p>现阶段最大的问题是，协作式机器人市场规模不大，这与火热融资形成鲜明对比。</p><p>根据咨询公司MarketsandMarkets数据显示，全球协作机器人市场规模在2024年仅有19亿美元，到2030年达到118亿美元。在中国，六轴及以上协作机器人2023年的出货量仅有2.45万台，预计到2026年销量也只有接近6万台，市场规模接近60亿元。而相比之下，2022年全国工业机器人有30.3万台的销量，市场规模超过500亿元</p><p>为什么会冰火两重天？OFweek机器人网一篇文章指出了几个原因：一，追求安全和协作，会牺牲协作机器人性能，大部分时候是作为工业机器人的补充，完成难度较低的特定工作；二，现阶段协作机器人的成本还是太高，而对协作机器人需求较高的恰恰是对成本较为敏感的中小企业。</p><p>如果越疆科技如期上市，有望成为“协作机器人第一股”。</p><blockquote><p>本文不构成任何投资建议。本文还参考了大众报业·海报新闻对刘培超的访谈，一并致谢。</p></blockquote><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0AnSolCkHxSHv7fFmP8SEw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID:pencilnews）</a>，作者：祝枝杉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2839381779893121</id>
            <title>手机轻薄化与性能已可兼得，但散热成了新挑战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2839381779893121</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2839381779893121</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Jun 2024 12:57:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 轻薄化, 移动终端, 技术进步, 大折叠
<br>
<br>
总结: 文中讨论了移动终端产品轻薄化设计的发展趋势，随着技术进步，轻薄化与产品力之间的矛盾逐渐缓解，大折叠产品也朝着轻薄全能旗舰的方向发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日前有爆料显示，苹果方面或在规划一款主打极致轻薄的iPhone机型，其可能会被命名为iPhone 17 Slim。相关消息源声称，不久前发布的iPad Pro可能是苹果回归轻薄化机身的首款产品，并且今年秋季有望亮相的Apple Watch X，也将有望延续这种设计方案。</p><p>对此有观点认为，回归轻薄化的工业设计确实符合当前移动终端的发展趋势，但过于强调轻薄可能也会导致相关厂商在硬件配置、性能等方面做出一定的妥协。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_84d77bcced4543c9afb553ae073655e5@5091053_oswg25218oswg550oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一直以来，部分用户对移动终端的体型都有着较高的要求，然而在此前相当长的一段时间里，由于技术方面的局限性，轻薄化往往与硬件配置、性能等关乎用户体验的关键因素存在难以调和的冲突。因此在追求轻薄机身的同时，厂商也不得不面对抉择，如何在有限的机身空间中尽可能平衡好两者之间的关系。这样的问题，也导致此前用户往往只能在轻薄和体验中二选一。</p><p>在这样的背景下，此前依然出现过诸如vivo X5 Max、OPPO R5、MacBook Air等，有着极致轻薄体型、外观设计惊艳的产品。但需要注意的是，这类产品在追求轻薄化的同时，也不得不在可扩展性、续航等方面有所妥协。例如为了追求更加轻薄的机身，部分机型就不得不采用容量相对更小的电池，从而导致续航时间的缩短，或是由于接口的简化，用户不得不借助额外的配件来实现部分功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_383f5fa13ecb4446bd2d552726eef2bc@5091053_oswg14520oswg550oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">初代MacBook Air的轻薄机身曾无比惊艳</p><p>随着相关技术的不断进步，特别是芯片、电池等关键零部件的快速发展，如今轻薄化与产品力之间的矛盾也正在逐步缓解。例如智能手机SoC在性能、特别是能效方面的进步，就使得这类产品在保持轻薄机身的同时，也能够有着不错的性能表现，同时电池技术的进步，也为智能手机提供了更长的续航和更快的充电速度。</p><p>值得一提的是，刚刚上市不久的新款iPad Pro也用事实证明，目前在平板电脑领域轻薄与性能可以兼得。从机身尺寸和重量的维度来看，新款iPad Pro甚至较以往主打轻薄的新款iPad Air更为出色。而导致这种情况的原因主要来自两个方面，其一是新款iPad Pro采用的双层串联OLED面板相对更薄，其二则其电池容量有所缩水，并用胶水替代了以往的固定螺丝。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_95525bb8e4fa4a11b816daf41bd245f9@5091053_oswg16714oswg550oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">新款iPad Pro的尺寸及重量具体参数</p><p>目前，大折叠的一些相应变化同样也值得关注。以往受限于折叠屏方案的限制，大折叠的内部空间较传统直板机型更为局限，因此为确保产品力，这类机型在机身厚度和重量上往往会更加“感人”。而如今随着技术的进步，如今的大折叠也开始朝着“轻薄全能旗舰”的方向发展，目前部分这类产品已经将机身厚度控制在折叠状态11mm以内、展开状态下6mm以内，例如不久前上市的vivo X Fold3系列机型，就有着目前同类机型中更为出色的轻薄化设计。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_f3f6db387bbc4abba8de91d64f904790@5091053_oswg16968oswg550oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">vivo X Fold3的机身尺寸</p><p>在智能手机的发展历程中，提升产品力一直都是各大厂商的核心目标，因此也纷纷采取了各种堆料方案，通过不断升级硬件配置来增强其性能和相关功能。虽然这种方式在一定程度上确实提升了产品的市场竞争力，但同时也为轻薄化设计带来了不小的挑战。</p><p>随着各种高性能硬件和相关组件的加入，手机的重量正呈现出直线上升的趋势，目前主流中高端直板机型的重量已普遍超过200g，达到了手持使用的极限，而且大折叠的重量更是普遍超过220g，例如三星Galaxy Z Fold5的重量就甚至达到253g，成为了名副其实的“半斤机”。显然这样的重量对于用户来说并不友好，不仅会影响到便携性，长时间使用还会带来手部疲劳的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_47942e5ca46d4b8688b11019bf64f582@5091053_oswg13245oswg550oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">采用了钛合金材质的三星Galaxy S24 Ultra</p><p>为了缓解这一问题，手机厂商也在不断寻求解决方案，其中引入新材料就成为了目前的一个重要突破口。此前，为了确保机身质感和耐用性，厂商往往会选择使用密度较大的金属（例如不锈钢）材料来打造中框，但代价则是重量的不断上升。如今通过引入重量相对更轻的钛合金，就可以在保障高强度机身的前提下、有效降低重量，目前苹果、三星、小米就均有用上钛合金材质的智能手机产品推出。当然，新材料并不仅限于金属材质，特殊复合材料（如龙鳞纤维等）同样也是机身减重的好帮手。</p><p>即便引入了新材料，但机身轻薄化所面临的挑战目前依然严峻。由于用户对于性能需求的不断上升，智能手机对于散热的要求同样也在日益增长。例如高性能SoC、高功率快充，以及更大尺寸的屏幕等零部件，就都会在工作时产生热量，如果散热设计不当，就很容易导致手机过热、从而影响到性能和使用寿命。为应对这一挑战，手机厂商也在不断增强散热系统。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_49316329ea6c42b7b4ded876edda489c@5091053_oswg24981oswg550oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">手机散热系统的设计极为复杂</p><p>为了继续提升手机的散热能力，厂商就会采取增加VC散热面积，甚至是增加散热风扇、散热风道等措施，但这些就必然会占用更多的机身内部空间，从而增加机身的厚度和重量。因此如何实现高性能和有效散热的同时，尽可能保持机身的轻薄化，也成为了手机厂商急需解决的问题。</p><p>随着SoC、电池等关键部件的大幅进步，如今移动终端在轻薄化与产品力之间的矛盾正在逐步缓解，比如新款iPad Pro和部分安卓机型的变化也表明，通过引入新材料、优化设计等方式，这类机型对于轻薄化的探索仍在继续。然而面对用户不断增长的性能需求，散热设计未来或将会对机身轻薄化带来更大的挑战，因此相关厂商也需要在散热系统与机身体型上找到新的平衡点。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rowFdTIU3e0EKot9tWtkdw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID:IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2839381406436233</id>
            <title>AI厂商拿Robots协议当草纸，互联网秩序“礼乐崩坏”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2839381406436233</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2839381406436233</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Jun 2024 12:57:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI大模型, 数据买卖, Robots协议, 互联网精神
<br>
<br>
总结: 英伟达通过卖算力成功登顶全球市值第一公司，AI行业开始涉足数据买卖生意，但随着数据供应不足，AI厂商转向“偷数据”操作。Robots协议成为数据抓取规则，AI厂商无视该协议，导致互联网世界的“礼乐崩坏”，违背互联网精神。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>就在一众AI大模型厂商还在为盈利发愁时，英伟达靠卖算力已成功登顶全球市值第一公司的宝座，再次证明了当淘金热汹涌时候、只有卖铁铲的最赚钱。但训练大模型不仅要算力、还要有数据，以至于Reddit、X等内容平台纷纷做起了数据买卖这个生意。只不过，如今这个生意也越来越不好做了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_9c19f2d10fe44a1498d7dbf010aa2cb2@5091053_oswg22438oswg600oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近日根据路透社报道，内容授权初创公司TollBit近日向出版商发出警告称，多家人工智能公司正在规避他们用于阻止抓取内容的通用网络标准，并将抓取的内容用于训练生成式AI系统。几乎在同一时间，知名科技杂志《Wired》也发文称，AI搜索公司Perplexity存在绕过机器人排除协议（Robots Exclusion Protocol），以获取受限网络内容的行为。</p><p>再算上此前OpenAI使用YouTube上的视频内容训练打模型，谷歌也曾被曝出修改用户协议、以免费获取旗下平台用户数据的消息。似乎上至一线巨头、下至初创企业，AI行业俨然集体化身为了“数据小偷”。</p><p>一直以来，数据无疑是训练AI大模型的基础，而高质量数据更是决定了大模型的性能上限，这也正是AI厂商如同饕餮般吞噬数据的真相。为此他们可谓是满世界买数据，但现实却是可供交易的数据已经满足不了大模型的胃口了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_dc420798016840839444eea5d3000227@5091053_oswg13758oswg600oswg286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当正常买卖数据这条路不好走了之后，“偷数据”似乎就变成了AI厂商心照不宣的操作。比如这次被部分AI厂商无视的Robots Exclusion Protocol（以下简称Robots协议），其实是一个存放于网站根目录下的ASCII编码文本文件，它是控制网站被搜索内容的一种策略，也就是/Robots.txt。</p><p>Robots协议的唯一作用，就是告诉user-agent（网络爬虫）网站中的哪些内容允许被爬取、哪些内容又不能抓取。以2008年9月宣布屏蔽百度搜索引擎的淘宝为例，当时这家电商网站的Robots协议非常简单，直接就禁止了“Baiduspider”、即百度蜘蛛访问网站的任何部分。依靠这样的Robots协议，淘宝避免了流量外溢到百度，进而催生了其站内的竞价排名体系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_47c7366d0ab2401ea60fedbba7e509ec@5091053_oswg22374oswg600oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为什么这样简简单单的代码就能拦住了百度的爬虫呢？这是因为百度签署了《互联网搜索引擎服务自律公约》，承诺遵守Robots协议，并愿意限制搜索引擎抓取应有行业公认合理的正当理由、不利用这一协议进行不正当竞争行为。这也是后来百度起诉360违反Robots协议时，会大义凛然指责360搜索在明确承认Robots协议约束力后、又规避了这个协议的底气。</p><p>尽管Robots协议并不俱备法律层面的强制力，甚至都不是行业自律公约，实质上仅仅只是一个君子协定，可是在过去三十年里，Robots协议在事实层面成为了网站和搜索引擎共同遵守的一个有关数据抓取的规则。一个缺乏强制力的君子协定能存在、并得到不同文化背景互联网公司的认可，自然是有它的道理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_6f9f47d77f294274a02a29cd15aefd22@5091053_oswg16039oswg600oswg254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Robots协议的成功之处，就在于做到了搜索引擎和网站的双赢。其中搜索引擎抓取了网站的网页、让自己的索引库更加充实，进而满足用户对于信息的需求，而网站方则从搜索引擎处得到了流量作为回馈，进而通过流量变现赚到真金白银。</p><p>以AI搜索独角兽Perplexity为代表的一众AI厂商打破乃至无视Robots协议的趋势，如果要用一个词来形容，“礼乐崩坏”似乎是最合适的。</p><p>周朝用“礼乐”实现了人人各安其位各乐其业，长幼有序尊卑井然，上下和睦贵贱相安的秩序，而互联网的奠基人则用开放、平等、协作、快速、分享塑造了互联网世界的行为准则。互联网精神虽然并不要求每一个参与者都具备这种精神，但是Tim Berners-Lee、Marc Andreessen等早期互联网的缔造者，却在顶层设计中用“无形的大手”促使每一个参与者需要遵循互联网精神。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_598282a5abee4c61b706cb9eac44b74f@5091053_oswg15573oswg600oswg144_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一个很简单的例子，就是如果大家曾经不相信互联网精神，那么Copyto China根本就不会发生。所以问题就来了，为什么互联网世界如今会“礼乐崩坏”呢？韩非子有言，“事异则备变。上古竞于道德，中世逐于智谋，当今争于气力”。早期的互联网世界“竞于道德”，是因为彼时的互联网还是蛮荒之地，大片的处女地等待着参与者来开拓，一旦找对了赛道就能扶摇直上。</p><p>可到了移动互联网时代，随着互联网世界的拓荒时代结束，每一条赛道几乎都站满了巨头，创业者就得靠智谋才能成功，否则即使成为风口上的猪，风停了也得摔下来。</p><p>而当下随着流量红利的枯竭，互联网进入存量竞争时期后，就得刺刀见红了。这时候对于AI厂商来说，获取更多的数据以训练更强的模型、再用更强的模型拉到更多的投资才是王道，遵守Robots协议反而会让自己在市场竞争中落后。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_ca696d49f9fb4d8da0238acb914ff0b4@5091053_oswg14708oswg600oswg192_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，AI厂商并非就想离经叛道，而是他们拿不出让数据拥有着满意的筹码。此前网站站长愿意向Googlebot敞开大门，还不是因为谷歌搜索能回馈流量，可AI厂商并不像搜索引擎那样能用流量来作为报酬，反倒是AI厂商训练的大模型可能会代替网站。所以指望网站像接纳搜索引擎一样接纳AI厂商，无异于难如登天。</p><p>所以当数据拥有者不想给、可AI厂商偏偏又很想要的情况下，“礼乐崩坏”也就来了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jVd3Z54tmJcpbsAJQn7bkQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID:IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2839366317022087</id>
            <title>金山与网易的恩怨背后，MMO 走到了分叉路口</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2839366317022087</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2839366317022087</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Jun 2024 12:43:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: MMO, 武侠 MMORPG, 端手游, 技术力
<br>
<br>
总结: 《逆水寒》手游上线引发争议，暗示了MMO品类早已式微。武侠MMORPG作为本土代表，持续运营并保持高在线人数的不多。网易通过端手游的切割与重启，成功吸引大量用户基础。技术力的提升和玩法的拓宽成为手游成功的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>网易旗下《逆水寒》手游 2023 年上线时，打出的宣传口号——“让 MMO 再次伟大”颇受争议，它暗示了一种处境，即<strong>MMO 品类早已风光不再。</strong></p><p>MMO 的全盛时期大约在 21 世纪的第一个十年， 截至 2008 年底，《魔兽世界》全球付费用户超过了 1250 万人。 同期，国产 MMO 的也有《征途》等代表作，其以道具付费的“创新”刷新了业界认知，也是 2008 年，《征途》的最高同时在线人数达到了 210 万。</p><p>关于 MMO 衰落的原因已 有许多观点，比如 MOBA 等新玩法的流行，提供了更快节奏和更多样化的游戏体验； 比如移动终端的普及，让以 PC 为载体的传统 MMO 式微。<strong>但它们大致可以用一句简单的话概括，玩家找到了更好玩、更方便玩的游戏。</strong></p><p><strong>而作为该品类最具代表性和本土气质的细分类型，武侠 MMORPG，如今还在持续运营且保持高同时在线人数的并不多。</strong>就在不久前的 6 月初，西山居（金山旗下负责游戏的子公司）出品的《剑网3》还与《逆水寒》手游爆发了激烈的冲突。前者认为后者恶性竞争，后者指责前者蓄意蹭热度，一边的游戏制作人与另一边的官方微博大打出手，连带着玩家之间掀起骂战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_32c8420f7e7e4df78dd1c96fd413a5ce@5603302_oswg273785oswg1080oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有趣的是，两款游戏背后的金山与网易，恩怨可以追溯到多年前。《剑网3》立项后不久，大批主创被网易挖角，据媒体报道，当时开发团队只剩下 4 个新人，入职时间都还不到一年。此后，两家公司的“对立”关系一直持续至今， 3 月，《剑网3》才与网易新游《射雕英雄传》打了一次口水仗。</p><p><strong>但比起明面上的口角之争，更值得关注的是，6 月恰好也是两款游戏各自的“关键节点”。</strong>6 月 28 日是《逆水寒》从端游转手游上线一周年，“改头换面”之后，似乎闯出了 MMO 手游的新天地；《剑网3》手游端《无界》上线，选择了多端数据同步，这条尚未证道成功的路。</p><p><strong>前者是重塑，后者则是继承或延续。</strong></p><h2><strong>01、“重塑派”网易，端手游的切割与“重启”</strong></h2><p>上线一年间，《逆水寒》手游的数据表现不可谓不亮眼。 根据网易财报，《逆水寒》手游公测 45 天内注册玩家数量便已超过 5000 万。 今年 1 月，官方宣布《逆水寒》活跃用户总数已突破 1 亿。</p><p>要知道，MMO 手游在业内多被视为“高开低走”的短命品类。但运营一周年后，《逆水寒》手游在各类榜单上仍然有存在感。</p><p>为什么网易这次的端转手尤有成效，线索可能要从手游之于端游的改变处寻起。</p><p>首先需要说明的是，《逆水寒》端游与手游的数据切割明确，即玩家可以用同一个账号在端手游创建角色，但手游并不会继承端游的角色、进度、物品等数据，二者的游戏体验、服务器以及游戏内数据相互独立。</p><p>在此基础上，手游相对端游的调整，首先体现在<strong>调整不同“消费档位”玩家的体验</strong>。</p><p>MMO 游戏，角色养成始终是核心玩法，其必然涉及到数值成长曲线设计，这也是为什么游戏圈常有“MMO 就是卖数值”的说法，《逆水寒》端游也正是在数值和氪金问题上多受诟病。<strong>简单概括数值系统在过去容易产生的矛盾就是，只要角色数值随运营时间往上叠加，重氪玩家养成的难度总是会比低氪玩家低。</strong></p><p>但手游的设计思路选择将这一套数值成长系统精简化，从官方的话来说是重“横向可平替型”养成而非“纯纵向深度型”养成。再加上手游采用赛季制，而非端游的传统 MMO 累加式更新，数值系统会以赛季为周期更频繁的迭代，以降低长期养成的压力。</p><p>如此一来，重氪与低氪玩家在成长进度上的时间差被缩小，且新玩家想要跟上主流养成进度也相对容易。手游这一改动，是他能绕开传统 MMO 数值养成壁垒，获取大量用户基础的关键。</p><p>另外一个体现消费体验调整的是外观定价问题。《逆水寒》手游的直售外观定价区间大致在 6-288 元，相比同类型手游最低档位均在百元上下，6 元的底价一度被认为意欲掀起行业价格战。且据玩家透露，游戏运营有时会发放半价优惠券刺激购买，实际消费比参考价格更低。</p><p><strong>与电商低价背后是系统性的供应链能力同理，游戏能够压低外观定价且保证产出频率，必有一个高产能的团队作为支撑。这也涉及到我们想讨论的第二个手游特质，即放大技术力的价值。</strong></p><p>前文提到，《逆水寒》手游吸引到了庞大的用户基础，用一句时髦的话来讲，是很多人的“第一款 MMO”。这也带来了一个问题，即传统的 MMO 深度玩法不是对每个玩家都有吸引力，但玩家对游戏在技术力和质感上的感知是直观的，或者说是能够形成最大公约数的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_a6402faa22f3409caece0f15a518643d@5603302_oswg93394oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们暂且把美术表现、动作模组、界面设计等涉及技术能力但有审美差异的元素放在一边不谈，《逆水寒》手游对 AI 技术的应用算得上公认的一大亮点。以 AI NPC 为例，智能生成的 NPC 对话与 AI 副本助战是我们接触到的轻度玩家都一致好评的元素，前者提供角色扮演代入感，后者为碎片化和单机玩法提供便利。</p><p>而关于这一层面提到的，如何留存游戏吸引到的非传统 MMO 玩家，又可以谈到手游的另一个改变，<strong>拓宽玩法的广度，且玩法之间不绑定</strong>。</p><p>简言之，就是在游戏内容中加入如大世界探索这样的休闲玩法，且不同玩法的奖励与产出各自独立，让玩家可以自行选择游玩方式。同时，又利用“殊途同归”系统，让不同玩法的玩家都能达到养成的目的。</p><p>兼容各种类型的玩家，同时让他们都能汇流到 MMO 的主流社交玩法。以上几点共同促成了《逆水寒》手游一改端游高净值付费的盈利模型，走向大 DAU，低 ARPU 结构。</p><p><strong>但这种脱胎换骨的重塑并非没有隐患。</strong>首先，不同层次玩家数值的宏观调控、频繁且高性价比的外观产出、多样化玩法，都对团队产能提出了超高要求。此处的产能不仅涉及工业化、标准化程度，在游戏行业，维持创意水准也是一大难点。</p><p>其次，手游吸引了大量第一次接触 MMO 的用户，但不一定是用 MMO 的方式留住他们。这既是手游跳脱传统思路束缚的优点，也让它对于传统 MMO 爱好者而言，与品类可能切割的太过彻底，少了一些与 MMO 深度玩法相关的乐趣。</p><p>可巧的是，看似选择了不同道路的西山居也在面临类似的问题。</p><h2><strong>02、“延续派”西山居，温和改良？</strong></h2><p>6 月 13 日，《剑网3无界》上线，<strong>这是一款在宣传策略上就与诸多 MMO 手游大有不同的游戏。</strong></p><p>首先，官方对游戏定位有多次强调，手游只是“给端游玩家一个手机登陆的端口”、“方便端游玩家做日常”。其次，宣传口径围绕“情怀”做文章，反复提到老玩家之于端游存续 15 年的意义，且相比新游常见的拉新话术，《无界》更常提到的关键词是“回归”。</p><p>现任金山集团副总裁、西山居 CEO 郭炜炜去年接受采访时提到，移动端的定位本质上非常奇葩，完全不符合今天手游的商业规则，是一款要付点月卡的手机端游戏。“我们的定位很明确：它主要服务于回流的老玩家，作为端游场景之外的增量，面向大部分没有时间或设备的用户。”</p><p><strong>由此，我们可以提取到的信息是，《剑网3》的手游保留了端游同账号角色数据，且多端数据同步，这在同类竞品中是非常少见的做法。</strong>其次，与市面上常见的 MMO 手游相比，《剑网3无界》可能不算一个手游“完全体”，而是与端游同步，深度捆绑。</p><p>手游“继承或延续”端游，这一定程度上给了官方“进可攻退可守”的空间。游戏上线后，观察玩家社区的评价，手游不仅复刻了端游的内容与数据带来便利，也复刻了端游存在的问题。比如新手引导的缺失，剧情和任务升级流程上的混乱，以及动作模组和美术表现在部分人看来太过“古早”。</p><p><strong>但抛开游戏质感与呈现上的问题，这款复刻端游的手游真的仅限于为端游提供一个“日常模拟器”，不想创新和改革吗，恐怕不尽然。</strong>事实上，手游上线一周后，就因为一个手游相关的改动，引发了端游玩家的不满。</p><p>为适应移动端的操作逻辑，手游将 PC 相对复杂的技能体系，精简为 5-7&nbsp;个，操作思路也做了相应的简化。在官方的计划中，这套精简技能会在上周同步到端游，让端游同时存在两套技能体系供玩家选择。但在上周发布更新公告以后，被汹涌的反对意见紧急叫停。</p><p>《新立场》从接触到的多名资深玩家口中得知，反对的原因大致可分为两层。其一关于游戏本身，不同玩家对游戏的理解与需求逐渐有分歧，反对派认为精简技能消解了 MMORPG 角色扮演的本质，且影响了部分玩家对深度玩法的需求。</p><p>其二则涉及到对官方运营许诺的信任问题。《剑网3》是一款运营多年，且经历过游戏内容大规模重置的 MMO 游戏，在玩家的表述中，“几乎每次迭代，从手绘板到重置版，从写意捏脸系统到写实，官方宣传中的并行，最后都以逐渐放弃旧有系统告终。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_256b2d4f6879438e9102faf73119b3fe@5603302_oswg132224oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从这一冲突中我们可以看到，游戏公司推出手游，一定会有拓展市场以求长线运营的目的，<strong>但对于西山居而言，改变的推力与阻力都很大。</strong></p><p>首先作为一款少有的、运营多年还保持高活跃度的武侠 MMORPG，《剑网3》的玩家粘性、社群氛围、同人文化影响力在业内都可以称得上独此一家。这也让它在推出手游时，极力渲染对流失玩家的召回，以及社群氛围对新玩家的吸引力<strong>。换句话说，西山居在技术力等硬实力方面没有明显优势，这类“软实力”本就是它的招牌。</strong>本次《无界》作为新游上线，老玩家自发的宣传起到了很大的作用。</p><p>但这也让西山居在满足“老玩家”和“新玩家”的需求之间存在取舍时，尤其的进退两难。虽然宣传的是手游与端游“无界”，但移动端与 PC 毕竟是两套迥异的操作逻辑，手游必定会有内容精简。若是另起炉灶还好，在数据互通的环境中，如何兼顾端手游因玩法深度不同形成的区别需求，鲜有先例可循。《剑网3》的游戏制作人也有在微博表示，改变的困难在于“投鼠忌器”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_b29bdae02336443187aea9056f234d83@5603302_oswg110574oswg927oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>西山居或许想一种相对温和的方式，增添或调整游戏内容，它与与网易选择了不同的道路，但二者的最终目的及面临的问题却是类似的。</strong></p><h2><strong>03、写在最后</strong></h2><p>端转 手是网易常见的套路， 如《梦幻西游》，《永劫无间》，既能重复利用 IP 价值和现成的游戏素材，又可以抛开过去的“包袱”，去芜存菁、找到新的价值点。 西山居选择端手游互通，或多或少也有为改变做铺垫的考虑，只不过不愿意放弃庞大的老玩家群体，更希望温和过度。</p><p>尽管方式不同，两个游戏公司的目的都是顺应市场手游化的趋势，延续 MMO 的寿命。但无论是已经取得不少成绩的《逆水寒》，还是刚刚上路仍在试探之中的《剑网3》，玩家群体都出现了一些分化。</p><p>《逆水寒》的部分端游玩家不满原本明码定价的外观，被搬到手游以更便宜的价格再卖一次，且怀疑官方的产能与资源在往手游倾斜。《剑网3》有部分端游玩家认为，过分“迁就”手游新玩家和操作逻辑，可能会破坏过去十数年形成的游戏生态，甚至在二者产生冲突时被迫让步。</p><p>两家公司都运营着可谓“硕果仅存”的，还保持高同时在线人数的 MMO，又都找到了各自的创新途径，走向运营新阶段。可能存疑的是，创新会不会以颠覆原来的模式为代价，无论是争议颇多的 MMO 核心玩法——长线角色养成，还是基于 PC 操作逻辑的战斗系统。</p><p>此处的颠覆无意褒贬，只在点出各自的价值，新模式也许能为品类提供新的生命力，传统模式也能代表一类玩法在设计上的趣味性与经典性，我们期待游戏公司在二者的平衡上有更多的实践与探索。</p><p><strong>毕竟虽然选择了不同的路，游戏公司们总归都是为了走向未来。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyNTcxMjY5Mg==&amp;tempkey=MTI3Nl9SZ1dkbkdJSE0rK1drVEhRVG15N2s1clFONDRpSElkUUs4Q0w1enRNaGlGOGtkR2NqMzV5RVBLYWJNZmZEeHJsVVZJallBMVkwTjV2YTJhdTUzcFRfdnktMmlrYXowNDhVVkprRkhhTDlfaGpQakwzZVRSbUpxX1lxLXVWbzBzckJpVzl4aXlzencxVkl3RkpLS1BwWkNhWUxTOXY4V1NvQjdrbjVnfn4%3D&amp;chksm=41c3297e76b4a0685c6cde08031300ee6e63c94a974af73f8224bbaccba6087b266535ec3750&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=0628m6A4YUOlUx3y4m2bXMlQ&amp;sharer_shareinfo=5e8dc90f1c5b94065d99d4e7167cdd1a&amp;sharer_shareinfo_first=5e8dc90f1c5b94065d99d4e7167cdd1a#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“文娱新立场”（ID:gh_a2aae5cddcea）</a>，作者：公白飞，编辑：王威，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2839365837933444</id>
            <title>航空货运，“货”力全开</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2839365837933444</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2839365837933444</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Jun 2024 12:43:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 航空货运, 运力协调, 外部环境, 电商需求
<br>
<br>
总结: 何莹在民航业30年的经历中感叹航空货运的复杂性，货运需求增加带来了牛市但也带来了不安全感，淡季不淡的现象主要受到电商需求和地缘政治冲突的影响，航空货运价格上涨，运力追不上运量，市场需求持续增加，航空货运面临着不确定性和挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>进入民航业30年，何莹历任客运货运的各个岗位，现任国泰航空中国内地货运总监的她感叹：“货运远比客运复杂得多。”</p><p>航空货运，乍听之下只是简单的装载与卸载过程，实则不然——客运只是“卖椅子”，货运的品类则庞杂得多，对大小、运载条件等等都有精细要求；而且货运受外部环境影响大，不确定性无处不在，很难准确预测下一周将会发生什么。</p><p>今年上半年，意料之外的空运牛市，就为众多货运企业带来惊喜。中国民航局数据显示，2024年第一季度，全行业共完成货邮运输量200.7万吨，为历年第一季度货运量最高值，同比增长34.4%。</p><p>但惊喜之下，行业正被不安全感笼罩：</p><p>一是货运需求猛增，运力该如何协调，泼天的富贵能不能接住？</p><p>二是红海危机和电商需求等外部因素下的旺季会不会持续，未来该如何安排？</p><p>三是货品越来越丰富多元，但货品又不会说话，怎么才能运好？</p><p>没有人能提前做好准备，准备了也不能保证万无一失，如何在不确定中寻找确定，是航空货运永恒的主题。</p><h2><strong>01 淡季不淡</strong></h2><p>近期，DHL发布的行业观察指出，亚太地区航空货运市场呈现反季节“牛市”。</p><p>一般来讲，上半年是空运业的淡季，“今年的空运市场出奇地繁忙。”运输数据公司Xeneta首席空运官Niall van de Wouw表示。</p><p>上半年，香港国际机场的货运量每月均实现创纪录的两位数同比增长。仅4月份的出口量就比去年同期增长了24.7%。航空货运数据公司WorldACD数据指出，5月13日至19日期间，全球货运量同比增长了9%，其中亚太地区需求强劲，增长了15%，中东和南亚地区增长了16%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_52c02ed3e2274952990bde2e8c544b59@000000_oswg500592oswg768oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">国泰货运的动物运送服务</p><p>强劲的需求下，价格同步上升。今年5月份，全球航空货运即期运价连续上涨，同比增长了9%，每公斤运费为2.58美元，环比增长5%。</p><p>具体来看，中东和中亚至欧洲航线的现货运价同比实现110%的涨幅，达到每公斤3.21美元；中国至欧洲的现货运价刷新历史纪录，涨幅为34%，每公斤高达4.14美元；东南亚和中国至北美航线分别上涨65%和43%，每公斤分别为4.64美元和4.88美元。</p><p>航司运力也在跟上，亚太航空协会（AAPA）的会员航司4月提供的货运运力增长了14.4%。不过，运力追不上运量，Xeneta 4月的数据显示，货运量（+11%）的增长超过了运力（+5%）的增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_62450d5ee80d4355bc6cabd4767a1cc1@000000_oswg45713oswg827oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源Xeneta 2024年5月选定航线的航空货运现货价格动态(百分比指同比变化，单位每公斤/美元)</p><p>“今年跟以前相比，运输货物品类更加丰富、多元。整个市场在目前来看还是相当令人欣喜的，也是经济发展向好的表现。”何莹表示。</p><p>可以看到，传统货品之外，中外交流文物、活体动物、冷链医药等等运量在增加。其中，原本依赖海运的电动汽车及其配件，也有部分转移到空运中来。</p><p>国际航空运输协会（IATA）统计，通过航空运输的货物在世界货物贸易中所占的份额按重量计算不到1%，但其经济价值却超过35%，航空货运的单位货物价值约是其他运输方式的108倍。</p><h2><strong>02 电商需求猛增</strong></h2><p>淡季不淡，两大直接原因都是外部环境所致。</p><p>一是跨境电商带来了庞大需求。</p><p>中国SHEIN、Temu、AliExpress、TikTokShop四大跨境电商平台，正成为全球电商消费主流平台，其商品已成为重要的空运货源。据中国民航报不完全统计，仅SHEIN、TEMU两家跨境电商平台出口航空货量每天就不低于5000吨。2023年上海浦东机场和虹桥机场保障跨境电商货量就达35万吨，同比增长260%。</p><p>据国际航空运输协会（IATA）报告，80%的跨境电商货物通过航空运输，占航空货运行业收入的20%，预计到2026年可能达到4.4万亿美元。</p><p>国际航空运输协会（IATA）货运、邮件业务和电商主管Andre Majeres指出，每天约有70架宽体货机（或等效航班）专门负责将电商货物从中国运往世界各地。</p><p>可以预见的是，当下半年进入电商促销旺季，货运需求一定会大幅增加。</p><p>二是地缘政治冲突，导致部分海运货量转移到空运。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_a3c47761dfd84d82afb050aa31eda5a9@5091053_oswg140238oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">南航正在装载纽约爱乐乐团交响乐器</p><p>红海航道遇阻给全球航运业带来了冲击，至今还没有出现缓和的迹象。根据国际货币基金组织（IMF）发布的数据，今年第一季度通过苏伊士运河的商船数量较上年同期下降了45%。</p><p>根据市场情报公司Rotate数据，全球范围内，当前空运价格只是海运价格的六分之一，二者价差缩至两年来最小，而从历史上看，空运价格通常是海运的12~15倍。</p><p>供应链之间是息息相关的，这条受阻的海洋贸易走廊，推高了航空货运业的景气程度。地缘政治局势提升了许多托运人的运输和物流预算，使得人们疯狂地寻找航空货运能力，以便及时将货物运送到欧洲和北美。</p><p>国际航协理事长威利·沃尔什（Willie Walsh）表示：“随着全球跨境贸易和工业生产继续呈现温和上升的趋势，2024年航空货运将保持稳定增长。”</p><h2><strong>03 缺飞机，缺运力</strong></h2><p>“货运运营要比客运复杂很多。这个椅子男女老少坐，卖出去的价格应该是一样的。然而运一箱水和运一箱衣服或者奇形怪状的东西报价就完全不一样了，而且对操作要求也完全不一样。”何莹向我们表示。</p><p>比如医药品、鲜货、动物、贵重物品、邮件、特殊货物、危险品，都需要专业运输方案。</p><p>一方面，这对运营能力提出巨大要求；另一方面，市场的不确定性和波动性带来行业内的普遍疑问：我是在正确的时间、正确的水平上达成交易的吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_56ddb82f536a48f3b8556201901eabd7@000000_oswg103650oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中国邮政首条洲际航线南京—卢森堡首飞</p><p>愈发丰富的货品种类也带来了货舱协调的挑战。超大型货品如何放进去，不同种类的货品间该如何摆放，运输特殊物品或动物时该怎么放置，当下仍多依靠人工经验协调。</p><p>此外，货品不像乘客能自主行动、会说话，除了要帮货品“买机票”和“找座位”，还要解决货品怎么到机场，怎样值机登机，下了飞机谁来接等问题。将空运放置在一个供应链里，其复杂程度指数级增长。</p><p>而摆在所有航司面前，最大的挑战则是供应链不确定环境下，该如何准备运力。</p><p>缺飞机是最关键的，也是目前全球空运面临的共同难题。</p><p>全球在役大型货机约有650架，整体平均机龄是16年，而飞机的典型使用寿命为30-35年，有相当一部分机龄30年以上的货机将在未来数年内面临退役。</p><p>波音预计，到2027年，全球大型货机的运力缺口在60架左右。</p><p>但由于777-8F和A350F在2029-2031年之前都无法提供交付机位，目前能够提供交付的只有777F和777客改货机型，但是这些机型的可用机位也无法完全满足2027年运力缺口。</p><p>何莹告诉我们：“现在整个行业有不安全感，因为看到有人在备运力，就担心自己没备运力怎么办，容易追涨不追跌。如何保持灵活，是非常重要的问题。”</p><p>不过，贸易总会找到阻力最小的路径，货物也总会找到自己的路。“淡季不淡”的上半年之后，下半年的空运传统旺季即将到来，从业者仍然对今年的市场抱有信心。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Njc4NTAzMg==&amp;mid=2247508140&amp;idx=1&amp;sn=d9d086c1579a4a1bf23cb294bcc80e2f&amp;chksm=fc44803b20e6fba243414b1039e65da0f28fdf65f5bb1d86818aa6b3375a9777cd329048990f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“vampirejo”（ID：carcaijing）</a>，作者： 赵雅晴，编辑：王静仪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2839343497320839</id>
            <title>摇摆多年，为何钉钉如今下决心重押海外？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2839343497320839</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2839343497320839</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Jun 2024 12:37:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 出海决心, 全球化战略, 协同办公, 中国企业
<br>
<br>
总结: 钉钉再次明确了出海的决心，将出海定义为战略级项目，抽调人选组成混编团队，推进全球化战略。中国企业集体跳出国内“内卷”，前往海外寻找新的增长动能，协同办公平台扩张道路上的变量。钉钉正式出海，追赶“出海潮”，借此机遇获取客户资源，补齐出海生态的关键一环。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>钉钉再次明确了出海的决心。</p><p>据36氪报道，钉钉近期已经将出海明确定义为战略级项目，内部包括产研、解决方案、销售、市场在内的数个部门，已经抽调人选组成混编团队。</p><p>伴随而来的一系列动作是，钉钉先后进行招兵买马、产品服务升级，以更大力度推进全球化战略。这些举动也引发了外界无数猜想：<strong>钉钉是否要动真格？</strong></p><p>这源于过去数年，钉钉对海外市场的投入并不坚定，国际化战略也发生过数次摇摆。2018年，钉钉开始做出海生意。次年，钉钉前负责人陈航就在接受媒体采访时曾表示，国内4300万中小企业都做不过来，海外不是钉钉的重点市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_366577f6367349dba51f632f72d4dcc5@5539202_oswg402050oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/钉钉官网</p><p>但今时已不同于以往。国内协同办公市场增速放缓、竞争加剧，而海外企业服务市场广阔，似乎到处都是机会。</p><p>玩家也意识到，行业的赛点已发生转变。<strong>中国企业集体跳出国内“内卷”，前往海外寻找新的增长动能，全球化组织运作能力必然受到挑战。</strong>这一新增需求和痛点，成为协同办公平台扩张道路上的变量。</p><p><strong>玩家不得不回到出海这条主线上。</strong>除了钉钉，字节跳动、拼多多等互联网巨头也在花力气谋划，推进协同办公业务在海外的发展。当然，它们的对决，本质上还是要回到一个关键问题上：<strong>谁能拿出一款真正吸引海外用户的协同办公产品？</strong>接下来的争夺，将会更加激烈。</p><h2><strong>1、钉钉正式出海，为何选在这个时间点？</strong></h2><p>当下，出海已经成为中国企业寻找增量的重要途径。对于钉钉而言，也是如此，海外市场的潜力巨大，意味着更多的客户资源、更大的业务增长空间。</p><p><strong>在国外，钉钉已具备一定体量，但在海外，其仍是一个羽翼未丰的新玩家。</strong>海外SaaS市场强者如云，Zoom、Slack等玩家早已抢占协同办公市场，钉钉想要从一众老玩家中争得一席之地并不容易。</p><p>自2023年以来，中企“出海潮”愈演愈烈，也给中国协同办公玩家提供了顺势而为的机会。2023年，飞书再次谋划出海，其中一大原因是，国内客户数量已经积累到一定数量级，可借此拓展出海外潜在客户。</p><p>同年，跨境电商平台加速海外扩张脚步，拼多多则在海外推出了一款名为“Whalek”的APP，提供给Temu平台的跨境商家进行社交聊天和商务办公。</p><p><strong>如今，钉钉决定正式出海，也是在追赶这一波“出海潮”。</strong>据36氪报道，一位知情人士透露，钉钉出海会优先满足当下的出海主力，比如光伏、锂电池和电动汽车行业的客户。</p><p>过去数年，以新能源汽车、光伏、锂电池为代表的行业，企业出海脚步加快，在海外市场表现较为优异。</p><p>例如，在新能源汽车领域，玩家已经建立起全球产业链和供应链，逐渐深入法国、德国、美国等主流国家，保持着较快的增速。据美国大西洋理事会公布的数据，2023年中国电动汽车的海外销售额增长了70%，达到341亿美元。</p><p>企业的出海规模也在不断跃升。2023年，比亚迪和宁德时代的海外营收已经迈入千亿阶段；长城汽车的出海规模实现翻番，海外收入同比增长101.53%；江淮汽车也保持增长，海外业务收入同比增长153.2%等。</p><p><strong>这背后，出海企业的组织架构也变得更为庞大复杂，诞生了大量使用协同办公软件以管理国内外团队的需求。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_3aa2fd08e5e741968d116e55117273e8@5539202_oswg104184oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>钉钉选择这个时候出海，就是想借此机遇获取客户资源，补齐出海生态的关键一环。</p><p>钉钉官方表示，出海主要是为了服务现有客户的出海需求，钉钉已在服务晶科能源、天合光能、阳光电源等数百家中资企业出海场景。</p><p>可以看出，相比于拓展海外客户，<strong>钉钉现阶段更倾向于跟着现有客户的脚步，一起探索国际市场，可谓打得一手好算盘。</strong></p><p>但归根结底，国内协同办公玩家能否在海外实现突围，还是取决于它们差异化竞争力的高低。</p><p>围绕监管、政策、本地文化等差异，中企各国团队的协同办公需求并不相同。目前，协同办公产品的服务也还未真正成熟，玩家还需提升自身实力，提供切中需求的产品，才能打开市场局面。</p><h2><strong>2、2025财年要盈利，钉钉如何平衡投入产出比？</strong></h2><p>钉钉的国际化战略最早可以追溯到2018年。彼时，钉钉注册用户过亿后，其认为海外市场的扩张，将成为推动下一个阶段用户增长的关键因素。同年，钉钉的海外版DingTalk进入东南亚市场。</p><p><strong>但此后数年，钉钉国际化战略的推进缓慢，其重点依然放在了国内市场及商业化的探索。</strong>2020年初爆发的新冠疫情，催发数亿人的“云上课”“云上班”现象，钉钉用户使用量骤增。</p><p>钉钉的国际化战略也有了罕见的大动作：2020年4月，钉钉宣布正式推出海外版DingTalk Lite，支持繁体中文、英文、日文等多种文字和语言。为了吸引全球用户，钉钉还推出疫情期间免费使用的政策。</p><p>不久后，钉钉宣布，印度、日本的本土学校和企业，如国际学校“翰林日本语学院”、日本DX HUB株式会社、日本著名酒厂“旭酒造株式会社”、印尼科技公司Halosis，均宣布接入DingTalk Lite。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_bffc53400c4f48e09bca7f2af6d7af01@5539202_oswg57749oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>这一阶段，尽管钉钉国际化布局的动作增多，但并未投入太大精力，也少有披露海外用户数据、业务进展。</strong></p><p>从产品体验来看，钉钉海外版主打视频会议和打卡功能，版本更新频次低，少有同步更新协作套件及新功能。</p><p>从海外团队来看，规模较小的团队，基本划定钉钉的海外业务范围不会太广。据晚点LatePost报道，直到2022年3月，钉钉的海外团队不足十人。</p><p><strong>与以往不同，在喊出“正式出海”的口号后，钉钉正以更大力度推进全球化战略。</strong></p><p>近期，通过海外招聘平台，钉钉为团队核心人才招兵买马。在LinkedIn上钉钉开始招聘马来西亚、印尼、新加坡等地区的员工，主要职位为区域经理和解决方案经理。</p><p>以往忽略的产品体验问题，也被陆续解决。过去，钉钉国内版和海外版不互通，其客户的海内外团队不得不使用两个产品，而据36氪报道，现在钉钉解决了这一问题，使出海的企业用一套钉钉账户体系，就可以统一管理国内外团队。</p><p>不少国际化重要功能也已相继完善。例如，钉钉IM聊天和视频会议等应用，已支持印尼语、越南语、泰语等15种语言的翻译；钉钉日历桌面端上线了自动时区转换功能，在安排会议日程时可以智能提示参会人的时差。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_475ba89766544b95afa9ed78dc1900ed@5539202_oswg60319oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着出海进程的加快，钉钉或者找到新的商业化增长点，但与此同时，<strong>海外市场深入扩张，也意味着投入的增加，这或将影响钉钉的盈利能力。</strong></p><p>2023年以来，钉钉将不再由阿里云分管，成为独立的“N”公司，需要自负盈亏。此后，钉钉总裁叶军提出目标，钉钉计划在2025年盈亏平衡。</p><p>目前市场内的主流玩家都还处于亏损状态，可以说，谁能早一步迈入盈利阶段，就能实现率先破局。</p><p>但从实际情况来说，软件开发成本高是SaaS企业的普遍难点，随着行业发展，玩家除了优化现有算法、功能，还需要对新领域进行投入。</p><p>过去一年AIGC浪潮袭来后，钉钉为了赶赴行业的智能化趋势，正式推出了AI PaaS平台，并宣称要“用大模型帮助生态把产品重做一遍”。这需要钉钉进行一笔不小的投入。</p><p><strong>海外扩张是一个长期工程，如何衡量投入产出比，将成为钉钉接下来必须要面对的复杂难题。</strong></p><h2><strong>3、协同办公出海，巨头们都在发力</strong></h2><p>目前，阿里、字节、拼多多等巨头都对海外协同办公市场虎视眈眈，但具体来看，<strong>各家发展势头都并不迅猛，尚未有玩家能突破重围。</strong></p><p>飞书对海外的重视程度较高，早在2021年就定下了全球实现60亿的营收目标，随着字节跳动的全球化进程加快，飞书也能借助在全球拥有超10亿用户的TikTok进行营销推广，以实现在海外市场的发展。</p><p>但结果是，海外版产品Lark的发展并不顺利，这源于字节跳动过去数年所面临的国际局势有所变化，Lark的规模扩张受阻。</p><p>拼多多进场较晚，针对的是细分市场，推出的是针对跨境电商协同办公产品，因产品定位不同，并未与主流应用产生直接竞争。</p><p>不过，协同办公产品Whalek的冷启动，可以依赖玩家在海外的跨境电商业务布局。Temu的发展迅猛，已拓展欧洲、北美洲、亚洲等主流电商市场。Whalek目前定位为商家的工具，但完成早期积累后，或许将进入其他行业，覆盖更大的市场。</p><p><strong>从中来看，钉钉出海较早，当下的布局动作更为密集，也是唯一将出海提升至战略级地位的玩家。</strong>但对其而言，加速海外扩张和盈亏平衡问题之间存在天然矛盾，权衡利弊的同时，国际化战略是否还能得到有效执行，存在较大的不确定性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_7cc94ce818dc4a9dabdc863497fd8338@5539202_oswg82495oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管玩家出海的速度和进程全然不同，但从长远来看，产品竞争力才是玩家突围的关键。</p><p>某种程度上来说，国内玩家在产品体验、功能创新上并不逊色于海外玩家，集成了中国企业内部组织先进的管理思维，进行了自我迭代和产品优化。<strong>但相比国内用户，国外市场的用户诉求有所不同，玩家需要改变自身的产品策略。</strong></p><p>在产品设计上，钉钉、飞书等都属于“大而全”的产品，以多样化功能满足用户不同的需求，但海外用户更偏向于使用一个个简单易用的工具。此外，国内的产品普遍从管理角度出发完善功能，沟通和协作功能偏弱，也很难满足海外用户的诉求。<strong>为了满足用户的诉求，各玩家需要查漏补缺。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_1bd307ce0854479cad5dfca5d534d5c3@5539202_oswg38195oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>留给玩家思考的时间已经不多了。</p><p>海外协同办公市场中，Zoom、Slack等海外玩家占据了较大市场份额。主流赛道竞争激烈，例如视频会议软件赛道，市场集中度较高，Zoom 和MicrosoftTeams合计拿走了绝大多数市场份额。根据Statista数据，2022年两者的市占率分别为55.4%和20.9%。</p><p><strong>不过，行业并非一成不变，伴随科技迭代，玩家可以通过颠覆性的产品体验，完成弯道超车。</strong>例如，AIGC潮流给行业带来新变化后，玩家都在通过人工智能拓展高级功能，国内玩家或能借此提升自身优势，为出海争取筹码。</p><p>目前，飞书、钉钉都在努力招揽大模型团队，探索大模型的应用潜力。今年5月，飞书在广州白云机场投放广告墙，列出国内九家头部的大模型公司Logo，宣传自家的产品能力。6月，钉钉宣布，已与六家大模型厂商达成合作，钉钉7.6版本升级后，将支持用户根据自身需要切换AI大模型。</p><p>全球SaaS市场仍处于快速发展阶段，未来玩家将要经历的变革不会少，细分赛道的崛起、客户诉求的转变，都可能改变市场的走向。</p><p>对于钉钉、飞书等玩家而言，出海这件事变得越来越重要，也存在诸多机遇，但在此之前，首先要把产品体验、功能创新做到极致，满足客户和用户最关心的问题。<strong>做到这些，其实就基本掌握了出海竞争的主动权。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6kIt5pIY2vXMYGooJ0rhtA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一刻商业”（ID:yikecaijing）</a>，作者：麦卡，编辑：以安，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2839322823002757</id>
            <title>vivo遭遇印度“杀猪盘”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2839322823002757</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2839322823002757</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Jun 2024 12:32:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: vivo, 印度市场, 本土化, 外资
<br>
<br>
总结: vivo在印度市场遭遇本土化和外资政策挑战，尽管努力本土化以适应印度政府要求，但仍面临着种种困难和压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，有媒体报道了vivo印度公司正与印度塔塔集团（Tata）洽谈，由塔塔集团收购其多数股份、成立合资公司等事宜，以符合印度政府要求高管由印度籍人士出任、营销网络在地化，以达到本土化的目的。</p><p>该报道称，<strong>目前双方洽谈已进入后期阶段，塔塔集团对收购案非常有兴趣，vivo印度公司则希望塔塔能提高收购价格，但双方尚未达成最后协议。</strong></p><p>对此，vivo方面向中国媒体表示，（对相关消息和说法）没有回应。</p><p>这是自2023年底vivo两名高管以涉嫌洗钱为由被逮捕又释放后，vivo印度传来的最新动向。</p><p>Canalys数据显示，vivo以2610万部的出货量位居2023年印度智能手机市场第二位。根据Counterpoint Research最新报告，2024&nbsp;年第1季度印度智能手机出货量同比增长&nbsp;8%，vivo凭借19%的市场份额占比拿下销量第一。</p><p>将辛苦打拼下来的家业拱手相让，并非vivo的本意。但是为了在印度市场继续生存，vivo可能不得不做出让步。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>手机圈曾经流传着一则轶事，vivo在准备进入印度市场前，曾委托一家咨询机构做研究报告，那家研究机构当时给出的建议是：印度对待外资习惯先引进后“关门打狗”，建议慎重进入。</p><p>vivo在收到报告后，便不再与那家机构再次合作。显然该建议并不令公司高层满意。</p><p>毕竟当时国内智能机市场日渐饱和，谁也不想放弃印度这个增量市场。</p><p>2014年全年，中国智能手机出货量达到了3.89亿部，同比下降8.2%，市场占有率达到86%，其中安卓手机出货量达3.49亿部，同比下降12.4%，占同期智能手机出货量的89.7%。手机出货量下降源于中国手机的渗透率提高，到2014年11月末，中国手机用户已达12.8亿户，普及率在95%上下，用户增速放缓。</p><p>而当时9亿印度手机用户中，只有1.2亿用户在使用智能手机。和强手如云的中国市场相比，彼时的印度手机市场里三星和诺基亚占据了市场份额近6成，剩下的4成则被印度本土品牌Micromax、Karbonn与苹果手机所占据，且无论哪个品牌，其智能手机基本在中国生产。</p><p>由于计划生育政策和高等教育的普及化，多年以来的“世界工厂”中国，2014年前后正从“人口红利”向着“人才红利”转变，劳动力平均年龄出现明显增长。同为人口大国的印度，在劳动力方面就显示出了“年轻”优势。数据显示，印度人口年龄中位数是28岁，15—59岁年龄组的劳动力占总人口比重高达80%。</p><p>2014年，莫迪出任印度总理。为了提振印度工业水准，他上任当年提出了“制造业计划”。上任伊始，莫迪在厂房、土地、税收等方面向外资企业进行大幅让利。一边是潜力巨大的市场，一边是投资优惠、成本低廉，吸引了全世界企业的目光。据统计，2014年印度的外商直接投资金额创下了小高潮，达到451亿美元。</p><p>也是在这一年，vivo创始人沈炜前往印度考察。2015年，莫迪政府推出了旨在推动手机产业发展的“分阶段制造计划”（PMP），拿出关税豁免政策吸引外资建厂。</p><p>2015年，vivo选择大举投资在印度自建工厂，铺设门店。</p><p>虽然那个研究机构的报告未能劝住vivo，但vivo也记住了它的提醒。</p><p>为了避免被印度“关门打狗”，vivo很早便喊出了拥抱本土市场的口号，即“More Local, More Global（越本土，越全球）”。</p><p><strong>统计显示，vivo是在印度投资最多的手机品牌之一</strong>，其在印度的智能手机生产基地已经接近在中国两家工厂的规模，针对印度市场还推出了具有屏下指纹和升降摄像头功能的手机。营销上，vivo冠名了印度民众最喜欢的板球比赛，签下了宝莱坞明星阿米尔·汗作为品牌代言人，充分迎合印度消费者审美。</p><p><strong>vivo试图用向印度民众示好、捆绑各利益群体的方式，做到尽量“本土化”，以避免以后被印度当局“收割”。</strong></p><h2><strong>02</strong></h2><p>在最初几年，vivo和中国友商一同在印度市场狂飙突进。2019年，印度智能手机市场出货量1.58亿台，小米以28%的市场份额排名第一，Realm、vivo、OPPO挤进前五位。</p><p>也是在这一年，莫迪成功连任，开启第二个总理任期，他誓言要在2025年前将制造业占GDP比重提升至25%。</p><p>相比第一个任期的拉拢，这一次，莫迪的政策却出现了大幅度转变。</p><p>实际上，印度政府在2017年就进一步加大对进口整机和零部件的关税征收，提升产品附加值，意图推动产业本土化发展。</p><p>2020年，莫迪提出“自给印度”倡议，推出生产关联激励计划（PIL），扶持印度本土企业，推出26000亿美元的产业激励计划，鼓励半导体、电子制造和汽车等产业发展，摆脱对国外供应链的依赖。</p><p>随后，针对外资企业轮番的政策围剿大举压上。</p><p>印度政府以所谓“国家安全”的理由陆续封禁了超过200个中国手机应用程序。彼时，印度是Tik Tok最大的海外市场，月活用户数高达1.5亿，印度分公司员工数超过2000人，一切成果在一夕之间灰飞烟灭。</p><p>同时，多家中资企业相继陷入“税务”“洗钱”风波，印度政府以查税、冻结资产、限制员工签证等各种名义轮番为难中国手机厂商。2023年，印度政府甚至找借口扣押了小米48.2亿元的资金。</p><p>2023年年底，印度执法局以反洗钱调查为由拘捕多名vivo印度公司高管，被扣员工包括vivo印度公司临时CEO和CFO。<strong>vivo的本土化策略还是并未能换来一张“护身符”。</strong></p><p>但尽管遭遇了不公平待遇，vivo并不愿意放弃印度市场，选择了妥协。<strong>2023年4月，vivo表示2023年底再投资110亿卢比，进一步扩张公司在印度的制造能力。</strong></p><p>面对vivo的妥协和示好，印度政府的高压政策并没有退让。消息称，印度的要求是厂商要建立起以印度为中心的智能手机生态系统，包括本地渠道。可以说，印度明摆着就是要把外资已有的成果据为己有，用强制手段将外资变为“印度制造”。</p><p>据媒体报道，从4月起，&nbsp;vivo在新德里、旁遮普邦等地区已经转为与印度企业进行代理合作，vivo&nbsp;位于大诺伊达的制造工厂也被印度本土科技公司&nbsp;Micromax的子公司接管。</p><p>vivo印度发言人颇为无奈地表示：“vivo与当地合作伙伴进行战略合作，将有助于品牌与政府的愿景保持一致。”</p><p>在高峰期，中国智能手机在印度的市占率高达74%，本土品牌几乎被“团灭”，所以，印度不断地调整政策来限制中国智能手机在印度的发展，利用《外汇管理法》《防止洗钱法》等对中国手机企业进行税务及合规性调查是印度政府惯用的手段。</p><p>但另一方面，由于中国手机品牌不断在印度设立生产工厂，印度的手机制造业也迅速发展壮大。2014&nbsp;年，印度智能手机&nbsp;78%&nbsp;依赖进口；而到&nbsp;2023&nbsp;年，在印度销售的&nbsp;99.2%&nbsp;智能手机，均产自本土。</p><p>可以说，印度凭借市场规模、成本优势在近几年吸引力无数企业前去抢占市场。<strong>在中国手机企业帮助印度完成市场培育后，印度政府还是按捺不住，终于露出了行事方式，前一秒还是“热情欢迎”，后一秒就成&nbsp;“关门打狗”，印度毫不掩饰地无差别“打劫”中资，空手套白狼的意图溢于言表。</strong></p><p>在世界银行发布的全球营商环境报告中，印度被认为是“全球最难做生意的国家之一”。这一次，估计vivo会想起十年前那份报告的苦口婆心。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>某种程度上，vivo选择塔塔或许也是在众多选择中找到了相对折中的妥协方案。塔塔集团是印度老牌财团，在英国统治印度期间就通过跨国贸易发家。从英国殖民者到圣雄甘地再到无论印度领导者是谁，塔塔在这一百多年都能够立于不败之地，</p><p>2023年11月，塔塔集团旗下子公司Tata Electronics以1.25亿美元收购了台湾纬创在印度的本地业务，成为首家可以代工生产iPhone的印度公司。另外，塔塔集团也在与和硕商谈收购其印度工厂的多数股权。</p><p>有媒体预测，下一个被印度官方架着上塔塔谈判桌的外资企业很可能是富士康了。</p><p>在塔塔的整合下，印度境内的智能手机流水线或将迎来一波资源共享，反而可能有利于刺激印度智能手机消费持续增长。</p><p>相较于印度其他几大财团，塔塔可能确实是更好的合作对象，因为其和莫迪的关系没有那么紧密。如果介入的是安巴尼或阿达尼，那么外资大概率是彻底要为这两大巨头做嫁衣了。</p><p>今年6月，在经历的漫长大选后，73岁的莫迪第三度当选印度总理。</p><p>莫迪能够连任印度总理最大的招牌是他带领印度实现了快速的经济增长。2014年，印度的经济位列全球第十，2023年，印度经济已经增长至全球第五位。最新数据显示，今年第一季度印度GDP同比增长7.8%，全年增幅有望达到8%，是世界上增速最快的大型经济体。</p><p>在莫迪第三任总理任期的就职宣誓仪式上，印度两位顶级富豪穆克什·安巴尼和高塔姆·阿达尼携家人现身支持。</p><p>阿巴尼和阿达尼被戏称为印度的“AA制经济”（这个简称取自二人姓氏首字母，类似国内的“二马”），两个人的收入占印度GDP的4%，资产占印度上市公司的25%。</p><p>莫迪、安巴尼和阿达尼都是古吉拉特邦的同乡。在印度人的固定印象中，古吉拉特人的标签就是“做生意厉害”。</p><p>安巴尼家族在上世纪六十年代搭上了甘地家族。由于彼时印度是高度计划经济，阿巴尼家族的信实集团和印度官方密切联络，在电信、零售、能源等领域形成了垄断态势。在印度有个说法：印度没有什么在野党执政党，只有一个信实党。</p><p>当主张大财团发挥力量来提升国家经济计划效率的莫迪成为政坛红人后，安巴尼顺势和莫迪站到了一起，成为其坚定的政治盟友。</p><p>相比较之下，阿达尼和莫迪的关系更为亲近，可以说的上是朋友交情。1993年，阿达尼抓住机会以极其便宜的价格购买了蒙德拉港的土地，实现了财富快速积累。在莫迪担任古吉拉特邦省长的时候，两个人出入公开场合就形影不离，莫迪还会出席阿达尼的家庭活动。</p><p>凭借和莫迪的紧密关系，阿达尼在莫迪上任总理后招揽了大量的基建项目，财富在过去十年迎来爆发式增长，登顶亚洲首富。二人的往来也频频登上媒体，成为舆论抨击的焦点。</p><p>从“厕所革命”到强力推行经济私有化再到在基建、数字网络和清洁能源上发力，不断进化的“莫迪经济学”背后始终离不开印度本土大财团的支持。</p><p>借助大财团、大企业的力量，印度确实做到了纸面上交出一份相对好看的经济增长成绩单。今年印度大选前，媒体列出了一张庞大的关系网图，详细列明莫迪和印度各个财团之间的交集。</p><p>官方和大财团的密切往来让印度国内的贫富差距分化愈演愈烈。作为人口大国，特别在适龄劳动力人口仍在井喷式增长的情况下，解决就业是印度政府面临的一大难题。</p><p>新冠疫情后，印度失业率出现明显增长。根据大选民调，民众最担心的问题是“就业不足”。印度经济监测中心的数据显示，印度4月的失业率达到8.1%。</p><p><strong>围猎外资，补贴本土，既能让大财团继续稳坐龙头，又能给本国人就业机会缓解内部矛盾，难怪印度政府频频“卸磨杀驴”。</strong></p><p>全球的企业都知道印度是“外资坟场”，但面对这么庞大的市场，各家公司又舍不得完全放弃。在发达市场增长近乎见顶的情况下，印度的人口优势确实能吸引不死心的外资持续来此“试毒”。</p><p>“本土财团吃肉，外资企业喝汤。”可能，对印度“杀猪盘经济”，期待值也就只能这么多了。</p><p>这一次，无论怎么个“合作”形式，vivo大概率都要再次“大出血”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pd-O1R2aPObxOb6Nz4E-QQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“最话 FunTalk”（ID:iFuntalker）</a>，作者：何伊然，编辑：杨磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2839317442366086</id>
            <title>Win10 寿命延长 5 年，曾为 Win7 续命 2 年的它，宣布再次“接棒”微软</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2839317442366086</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2839317442366086</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Jun 2024 12:31:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Windows 10, 0patch, 安全补丁, Windows 11
<br>
<br>
总结: 2025年10月14日，Windows 10将正式退役，微软不再提供官方支持。0patch公司将为Windows 10提供额外5年的安全补丁，成为Windows 10的安全支持替代方案。对于不想或不能升级到Windows 11的用户，扩展安全更新（ESU）或者0patch是确保Windows 10继续安全运行的两种方法。0patch提供更便宜、更长时间的支持，为用户提供微型代码补丁，无需重启计算机即可修复漏洞。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>对于许多 Windows 用户来说，2025 年 10 月 14 日是一个很特别的日子：那一天，Windows 10 会正式退役，自此微软将不再提供官方支持。</p><p>也就是说，只剩下不到 500 天，Windows 10 就要变成“野孩子”了。</p><p>然而，本周四 0patch 公司重磅宣布，届时他们将无缝接棒微软：等微软终止支持 Windows 10 之后，0patch 会额外提供 5 年的安全补丁！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_2bcee95f4be44d8b81210d9522f98ac2@5091053_oswg493902oswg984oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>0patch&nbsp;目前仍在为&nbsp;Windows 7&nbsp;提供支持</strong></h2><p>在进入正题前，我们先大致了解一下 0patch 这家公司。</p><p>从官网介绍来看，0patch 自诩是“解决巨大安全问题的微观解决方案”，主要向全球计算机和其他设备发送微型代码补丁（“微补丁”），以修复各种甚至闭源产品中的软件漏洞：“有了 0patch，打补丁时无需重启或停机，也不用担心大规模的官方更新会破坏生产。”</p><p>据悉，0patch 所提供的微型代码补丁非常轻便和简单，让软件打补丁变得几乎“难以察觉”：能把补丁部署时间从几个月缩短到几个小时，另外审查微型补丁的成本很低，且在本地或远程即时应用和删除补丁的能力也极大简化了生产测试。</p><p>除此之外，0patch 还是一家致力于为过期产品提供安全更新的公司。</p><p>记得在 2023 年 1 月，当时微软通过 ESU 计划为 Windows 7 提供了最后一批安全更新，0patch 便立刻宣布将为 Windows 7 以及 Windows Server 2008 R2 设备提供微补丁服务至 2025 年 1 月：“我们决定继续为 Windows 7 和 Windows Server 2008 R2 提供安全补丁，以修补可能被利用的关键漏洞。”</p><p>考虑到以上情况，此次 0patch 宣布为 Windows 10 继续提供 5 年安全补丁的决定，似乎也就在意料之中了。</p><h2><strong>不想/不能升级 Windows 11，有两种方案</strong></h2><p>事实上，尽管微软一个劲儿地在强调 Windows 10 即将退役、为了安全需尽快升级到 Windows 11，但对于不少用户而言，其实并没有太多实感。</p><p>如果没有其他支持，那么等到 2025 年 10 月 14 日究竟会发生什么呢？</p><p>或许可以参考早在 2020 年 1 月结束支持的 Windows 7：一台在 2020 年经过最后一次更新的 Windows 7 电脑，若没有额外的安全补丁则很容易就被入侵，目前光是公开已知会影响 Windows 7 的关键漏洞，就有 70 多个了。</p><p>以此类推，如果 2025 年 10 月之后 Windows 10 电脑不打补丁，很可能一个月内就会出现第一个关键漏洞，然后在随后的几个月内出现越来越多漏洞，并无限期地存在于电脑中。最后随着时间的推移，电脑被入侵的风险必然会逐渐增大，除非你不联网。</p><p>因此微软建议，让 Windows 保持安全的唯一“免费”方法，就是升级到 Windows 11——但 0patch 说出了许多人的心声：“我们中的许多人，不想或根本不能升级到 Windows 11。”</p><p>不想升级，是因为我们已经习惯了 Windows 10 的用户界面。不想去搜索某个按钮被移动到了哪里，也不想知道为什么我们每天都在用的应用不在了。现有的 Windows 10 已经能满足我们的一切需求。</p><p>不想升级，是因为 Windows 11 中臃肿软件、开始菜单广告和严重的隐私问题等情况越来越多，也不想让 Recall 这样的功能不断记录我们在电脑上的活动。</p><p>不想升级，是因为有些应用可能无法在 Windows 11 上运行，例如医疗设备、制造设备、POS 终端、特殊用途设备和 ATM，它们运行在 Windows 10 上，无法轻松升级。</p><p>不能升级，是因为我们的硬件根本可能不符合升级到 Windows 11 的条件。据 Canalys 估计，全球有 2.4 亿台计算机不符合 Windows 11 硬件要求，缺乏可信平台模块（TPM）2.0、支持的 CPU、4GB 内存、具有安全启动功能的 UEFI 固件或支持的 GPU。</p><p>在这种情况下，多数用户有两种方法可以确保 Windows 10 继续安全运行：扩展安全更新（ESU）或者 0patch。</p><h2><strong>0patch&nbsp;更便宜、承诺提供更长时间的支持</strong></h2><p>其中，扩展安全更新（ESU）是微软官方给出的一种临时解决方案，主要是针对组织和企业从 Windows 10 过渡到新的操作系统时使用：如果你想继续安全地使用 Windows 10 ，就必须要付费。</p><p>目前，ESU 的定价只针对企业和教育组织，面向个人消费者的定价尚未公开。其中教育组织的收费很便宜， 三年只需 7 美元，而企业则相对贵了许多：第一年每台 PC 将收取 61 美元（人民币约 443 元）的费用，第二年 122 美元（人民币约 886 元），到了第三年要为每台 Windows 10 设备支付 244 美元（人民币约 1772 元）的价格来获得安全更新。</p><p>0patch 指出，按照扩展安全更新（ESU）的收费标准，如果企业中有 1 万台 Windows 10 电脑，则需花费 400 万美元。</p><p>“如果有一种方法，可以花更少的钱得到更多的东西就好了……”</p><p>出于这个想法，0patch 宣布从 2025 年 10 月起，他们将为 Windows 10 提供至少 5 年的关键安全补丁——如果市场有需求，时间甚至会更长。</p><p>在官方博客中，0patch 介绍自己是 Windows 唯一的非官方安全补丁提供商，并具体描述了其补丁的特点：针对 2025 年 10 月 14 日之后 Windows 10 中可能被利用的重要漏洞，0patch 将提供“微补丁”。</p><p>这些补丁非常小，通常只有几条 CPU 指令，并可应用于内存中正在运行的进程，而不会修改二进制文件的任何字节。</p><p>下载补丁后无需重启计算机，因为在内存中应用补丁只需短暂停止应用、打上补丁，然后让它继续运行即可，用户甚至不会注意到他们在编写文档的时候就已经打上了补丁。</p><p>不过与微软的 ESU 一样，0patch 也不是一项免费服务，只是它承诺提供更长时间的支持和更多好处，例如更快、干扰更少的补丁，修复制造商未触及的漏洞，以及为非微软产品提供补丁等等。</p><p>据悉 0patch 按年订购，面向个人和小型企业的 0patch PRO 每台电脑 24.95 欧元（人民币约 192 元）+税，而适用于大中型企业的 0patch Enterprise 每台电脑 34.95 欧元（人民币约 271 元）+税。0patch 也补充道，未来这个价格可能会调整，但任何以当前价格订阅的用户都可以在两年内继续以此价格订阅。</p><p><strong>参考链接：</strong></p><p>https://blog.0patch.com/</p><p>https://www.neowin.net/news/windows-10-will-get-five-years-of-additional-support-thanks-to-0patch/</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4ULYYpl1KhrjVwAelHI2iQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN程序人生”（ID:coder_life）</a>，整理：郑丽媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2839414764325761</id>
            <title>5G-A商用元年，华为的行动和思考</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2839414764325761</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2839414764325761</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Jun 2024 12:24:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 5G-A产业圆桌, 华为5G<E TDD领域总裁, 5G商业增长, 5G-A全产业链
<br>
<br>
总结: 2024 MWC上海期间举办的5G-A产业圆桌聚集了全球行业领袖，分享了从5G向5G-A演进的建网和应用成果，探讨了5G-A商业变现和战略发展。华为在会上表示2024年是5G-A的商用元年，通过持续深耕技术方向构建全新的5G-A网络。全球运营商分享了在5G和5G-A网络建设和商业变现方面的经验，强调了网络能力升级和智慧运营的重要性。产业伙伴表示5G商业增长加速，5G-A部署正当其时，全产业链需协同构筑更高效、更智能、更可靠的网络和应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在2024 MWC上海期间，GSMA举办5G-A产业圆桌，来自全球管制机构、运营商、设备商、科研院所和垂直行业的行业领袖齐聚一堂，分享了从5G向5G-A演进的建网和应用成果，并深入探讨5G-A商业变现和战略发展。</p><p>华为5G&lt;E TDD领域总裁李捷在会上表示：“2024年是5G-A的商用元年，同时伴随AI带来的新变化，移动通信产业形成了一个全新的机遇。华为通过在四大技术方向的持续深耕，构建全场景连接、全业务保障、全天候绿色的一网多能的5G-A网络。随着多元化应用的蓬勃发展，如何凭借确定性的网络能力，来拥抱业务商用节奏的不确定性，华为将和全球伙伴一起，拥抱AI无处不在的时代，共同探索无限可能。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_8f33c21a4a244db58e0a19b56f535c42@342996_oswg57378oswg1000oswg667_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华为5G&lt;E TDD领域总裁李捷发表主题演讲</p><p>北京联通、云南移动、阿联酋du等全球领先运营商的代表分享了他们在5G和5G-A网络建设和商业变现的经验。第一，网络能力升级才能满足移动应用的多样化发展，用户的差异化体验是实现5G-A多维变现的核心；第二，高质量5G网络是5G-A部署的基石，通过夯实居民区、高铁、城乡等场景的网络能力，打造5G-A一网多能的坚实底座；第三，通过端到端智慧运营，实现网络问题的全面洞察和自愈优化，最大化网络效能，提升用户体验。</p><p>GSMA、Omdia等产业伙伴表示，5G商业增长加速，5G-A部署正当其时。第一，通过3CC规模部署实现5Gbps的极致网络体验，满足游戏、赛事、影音等多元沉浸式体验需求。第二，5G-A全产业链已经成熟。目前，U6G、毫米波等新频已发放给部分运营商验证储备，全球已有超过30款终端支持5G-A，超过60家运营商完成了5G-A的商用发布。第三，围绕AI时代带来的机遇，全产业链需积极协同，构筑更高效、更智能、更可靠的网络和应用。</p><p>在圆桌会议上，华为正式发布了从5G到5G-A的产业技术演进方向。通过3D ELAA（超大规模天线阵列）天线技术、差异化体验解决方案、全时段全系列绿色解决方案、以智赋网四大技术持续创新，将构筑5G-A时代的全新体验，使移动网络满足 “联接更多维、体验更确定、整网更绿色”的需求。</p><p>随着AI技术的快速发展，以及诸如AI PC、AI手机、AI穿戴设备、车载系统等智能终端的涌现，无处不在的AI时代已经到来，联接对象的多样化、承载内容的丰富度和用户话务模型的变化，对网络能力提出更高要求。</p><h2>华为李鹏：拥抱5G-A，迈向体验经营新时代</h2><p>华为高级副总裁、ICT销售与服务总裁李鹏发表了《拥抱5G-A，迈向体验经营新时代》主题演讲。他认为，在全球领先运营商与合作伙伴的共同努力下，网络、业务和生态系统已经为5G-A规模商用铺平了道路。产业需要抓住“供需跃升”的机遇，加速能力聚合与模式创新，迈向体验经营新时代。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://file.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_9bdc06d9af634863abb4092ba85a108b@342996_file_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华为高级副总裁、ICT销售与服务总裁李鹏</p><p>李鹏强调，高质量的供给是引领和创造新需求的重要源泉。以航空业的发展为例，70年代，航空公司通过提供商务舱、头等舱等差异化客舱服务；推出VIP候机厅、第三方权益等个性化服务，开启了航空业体验经营的新篇章。过去，移动通信产业通过持续的技术演进和商业模式创新，取得了蓬勃的发展。当下，移动产业亟需提供“创新型供给”，把握5G-A技术演进、“网云智”协同发展的契机，激发用户的潜在需求，抓住新一轮产业跃升机遇，实现健康高速的增长。</p><p>不同人群对网络体验有着差异化的需求，譬如商旅人士、直播网红、游戏玩家就分别关注网络的下行速率、上行速率、以及网络时延。5G-A在带宽能力提升10倍的基础上，通过无线QCI调度和GBR保障，以及核心网NWDAF对用户和业务的智能评估和策略生成，可以实现随时随地的用户体验保障。运营商可以针对不同人群设计差异化的套餐包，提供个性化服务，来增加收入和提升高端客户粘性。</p><p>基于大带宽、低时延的5G网络保障，以及按需部署的云资源池能力，云手机服务可以更好地满足不同人群对于实时算力、数据隔离、互动协作的需求。比如，浙江移动聚合了算、网、云的能力，发布“云T卡”，用户通过高清云手机入口，可以一站式畅享短剧与会员内容权益。运营商通过提供1TB定向流量、高中低分级算力实现了多量纲变现，通过分享第三方权益，实现从前向经营到后向经营的扩展。</p><p>5G-A在上下行、时延、定位、确定性网络等方面的能力增强，能够使能已经落地的3万多个行业专网进一步升级，&nbsp;从生产辅助进入生产核心环节，创造更大的行业价值。在5G基础网络服务之上，运营商可以进一步提供网络SLA保障服务，叠加高可靠网络设计、边缘智能、高精度定位等更多精细化的增值服务。在列车运行环节，利用隧道内的高精度定位能力，并结合5G视频自动巡检、AI车辆检测等应用，实现全列车线路的智慧运维。</p><p>5G-A首次在移动网络引入感知能力，通过通感一体，一网两用，实现无人机的跟踪定位、测距测速和成像识别等功能。5G-A通感一体网络助力低空物流提升30%的飞行效率、节省50%的配送时间。而运营商可以从传统号卡、流量销售，扩展提供网络体验保障服务，并可以按航道提供感知、集成、数据管理与分析等增值服务。</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2839270267968392</id>
            <title>OpenAI对中国“停服”，是“毒药”还是“助攻”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2839270267968392</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2839270267968392</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Jun 2024 11:49:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Open AI, 中国, API, 香港
<br>
<br>
总结: Open AI宣布中断对非支持国家和地区的服务，其中中国不在支持的国家和地区之列。香港成为唯一豁口，而Open AI此次行动背后，是美国对国内科技领域发难的一部分。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>“Open AI”变“Close AI”了？</strong></p></blockquote><p>6月25日，不少中国的开发者都收到了来自Open AI的电子邮件，其中提到“您的组织正在从Open AI不支持的地区获取API（应用程序编程接口）流量”；而<strong>从7月9日起，Open AI将采取额外措施中断对非支持国家和地区的服务</strong>。</p><p>Open AI官网显示，<strong>其目前有188个支持的国家和地区，中国内地和香港并不在其中</strong>，而非支持地区尝试接入Open AI的API服务可能面临被封号的风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_8fa0e1485c3c4b8d8921ce0893680f41@5940768_oswg195788oswg782oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博截图</p><p><strong>Open AI这次行动背后，是美国在近期已经多次对国内科技领域“发难”。</strong>仅5月，美国就宣布撤销高通和英特尔对华为出口许可，并将37家中国实体列入出口管制“清单”。</p><p>这次封锁，会对中国正在飞速发展的大模型产业，产生怎样的影响？</p><h2><strong>01.香港成唯一“豁口”？</strong></h2><p>事实上，Open AI的“停服”早有预兆。</p><p>2月14日，Open AI曾发表声明，<strong>称阻止并限制了5个“国家相关威胁行为者”对AI的恶意使用，这5名用户分别来自中国（2名）、伊朗、俄罗斯和朝 鲜</strong>。</p><p>6月13日，Open AI任命退役的美国陆军将军、前网络司令部司令和国家安全局（NSA）局长保罗·中曾根为其董事会成员。这名新董事被认为可以帮助Open AI“<strong>更好地了解如何利用人工智能快速发现和应对网络安全威胁</strong>”。</p><p>6月22日，美国还发布一份规则草案，<strong>其中提到要禁止或限制中国在AI和其他技术领域的投资</strong>。</p><p><strong>在此基础上，此次Open AI的声明其实是进一步加强对国内开发者的限制</strong>。</p><p>据“趣解商业”了解，目前国内使用Open AI的技术有两种主流渠道：<strong>一是对接Open AI官方提供的API；二是对接微软智能云Azure提供的Open AI技术</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_8dfc7de18001415c80648e86b361169a@5940768_oswg86182oswg802oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：罐头图库</p><p>需要注意的是，Open AI之前允许对接API的地区不包括中国，因此第一种渠道本就是不合规的。采用此种方式的用户，多会通过“科技与狠活”，用国外的代理地址，绕过地理限制访问Open AI的API，借此进行产品测试和开发。</p><p>由于此次收到邮件的开发者，有不少都是这种渠道的践行者，因此存在Open AI已经能通过技术手段检测出“科技与狠活”的可能性。<strong>通过虚拟地址在国内对接API这条路可能已经被堵上，只是Open AI检测方式的稳定性和精确性有待验证。</strong></p><p>而第二种渠道，原本是在国内合规使用ChatGPT的唯一方式，目前看来也难逃限制，只是微软没有把路完全堵死。据“财联社”报道，<strong>微软会在香港继续提供Azure Open AI服务</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_3b9d3ae6885142d2b9b7a34608a02bb4@5940768_oswg96280oswg839oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：凤凰网截图</p><p>可以说，<strong>Open AI此次战略的调整，有对数据安全、合规性、运营成本、风险防控等多重压力的考虑</strong>。</p><p>深度科技研究院院长张孝荣认为，<strong>Open AI此时向国内发难，明面上可能受到美国政府对华政策的影响，需要合规；实际上，该公司已经“变质”，从商业公司变成国家工具</strong>。公司董事会刚刚引入了NSA前局长，同时坚持科研发展路线的CTO伊利亚已经辞职，一直要对Open AI发起诉讼的马斯克也因此不再发声。</p><h2><strong>02.谁得益，谁躺枪？</strong></h2><p>对于Open AI“停服”的影响，国内大模型行业表示影响相对不大。</p><p>360创始人、董事长周鸿祎就发视频表示，OpenAI的关停服务，压制不住中国大模型的发展。“这对企业应用和创业者没有影响，可以自行部署本地大模型。大模型将会逐渐向本地进行迁移，速度更快也更加安全。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_0d023aae9f1b4597bc5507c1d18861c3@5940768_oswg121098oswg717oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博截图</p><p>据“趣解商业”了解，其他业内人士也表达出了类似的看法。一方面，Open AI本就不向中国境内提供服务，所以很多使用Open AI技术的公司会自行部署海外站点；另一方面，Open AI使用协议里也规定，禁止使用输出开发竞争模型，国内的头部互联网大厂如果长期偷偷使用Open AI接口，首先也是违规的，其次还会限制自身的发展，得不偿失。</p><p>2023年末，字节跳动就被曝出在一个名为“种子计划”的AI大模型项目的多个研发阶段，调用了Open AI的API，并使用ChatGPT输出的数据进行模型训练。<strong>Open AI还因此封禁了字节跳动名下部分GPT使用权限</strong>。</p><p>后来字节跳动回应称，<strong>只是在探索大模型初期时，有部分工程师曾在较小模型的实验性项目研究中，调用了GPT的API</strong>；2023年4月公司内部已经明确要求，不得将GPT模型生成的数据添加到字节大模型的训练数据集；9月公司还进行了内部检查，保证合规。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_6d689c21af7948fba397ab2289946770@5940768_oswg206832oswg792oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博截图</p><p>大厂都明白，<strong>用Open AI的模型输出，只会一直活在其阴影里</strong>。因此，受Open AI“停服”影响的更多是国内没有研发实力、“套壳”ChatGPT、企图通过Open AI的工具训练AI系统和应用程序的企业和人员。</p><p>有网友就曾在论坛上分享了自己见到的ChatGPT套壳网站，其用网站流量检查器对该网站进行分析，发现其每月可创造2.1万美元的收入。盈利的方式主要通过广告、用户捐赠，甚至用户付费还可享受额外功能。</p><p>该网站可以完美充当ChatGPT的替代品，无需注册或登陆，用户即可实现写作或其他需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_153a0bef7a614809947e229410ee9846@5940768_oswg55667oswg960oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：论坛截图</p><p>此外，上<strong>海市场监管部门也曾查办一起ChatGPT商业混淆案</strong>。专家分析称，“套壳AI”主要有两种模式，一种是通过接入官方平台，以中转站形式给用户当“二传手”；另一种则完全使用山寨平台，靠与ChatGPT相似的名称、标识伪装自己。</p><p>张孝荣表示，<strong>对于一些新兴的大模型公司，特别是那些通过简单套壳或完全依赖Open AI提供的API接口构建产品和服务的公司，有可能要面临业务中断，甚至直接退市的风险</strong>。</p><p>在张孝荣看来，这些依赖Open AI API进行项目开发和创新的中国企业和开发者，可能需要转换技术底座，但也会因此增加研发成本和时间成本；转换后的服务效果可能会打折，因为国内模型在外文领域的理解能力可能不如Open AI。</p><p><strong>总的来看，“停服”影响比较有限，国内相关创业公司不会因此大面积倒闭，短期内也不会突然爆发出现“超车”的可能。</strong></p><h2><strong>03.国产大模型“跑步上位”</strong></h2><p><strong>据“趣解商业”了解，目前包括阿里、百度、腾讯、百川智能、智谱AI等在内，多家国内头部大模型厂商已经把实现技术底座转换的“搬家计划”喂到了用户嘴边。</strong></p><p>例如，智谱AI就表示，会为开发者提供慷慨资源包，外加从Open AI到自家大模型的迁移培训；百度智能云则以“0成本切换”为亮点，推出“故乡的云”大模型普惠计划；AI Infra厂商硅基流动甚至直接把Qwen2-7B、GLM-4-9B、Yi-1.5-9B等顶尖开源大模型都给永久免费了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_26992d00207b4f358ab29107705252ce@5940768_oswg237428oswg794oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博截图</p><p>香港科技大学助理教授、香港生成式人工智能研发中心资深商业拓展经理韩斯睿表示，<strong>此次事件短期内会促进国产大模型公司市场占比的提升</strong>。</p><p><strong>不过，长期来看，国产大模型能否实现对Open AI的完全替代，最终还是要落到模型能力上。</strong></p><p>在这方面，国产大模型相较去年确实已经取得了不小的进步。</p><p>2023年，百度发布文心大模型4.0时，李彦宏曾表示其综合水平与GPT-4相比已经毫不逊色。</p><p>6月27日凌晨，全球著名开源平台huggingface（笑脸）的联合创始人兼首席执行官Clem在社交平台宣布，阿里最新开源的Qwen2-72B指令微调版本，成为开源模型排行榜第一名。而这份榜单上，囊括了全球100多个主流开源大模型。</p><p><strong>具体而言，在模型中文能力方面，很多国产模型表现得比OpenAI更好。</strong></p><p>《每日经济新闻》联合了30余位优秀记者、编辑、工程师，历时2个月对市场中主流大模型在财经新闻工作场景中的表现进行的测评显示，李开复带队孵化的零一万物Yi-Large在“财经新闻标题创作”“微博新闻写作”“文章差错校对”“财务数据计算与分析”四大应用场景的总分排名第一，而ChatGPT 4.0表现不佳，甚至在“财经新闻标题创作”场景中排名垫底。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_ea6d4d56381047288addbb8ab8c17771@5940768_oswg332813oswg704oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：每日经济新闻</p><p><strong>另外，在价格上，国产大模型也更为实惠。</strong>此次阿里的免费迁移计划中，qwen-plus大模型的API定价仅是OpenAI的1/50。</p><p>但客观来看，韩斯睿也坦言，<strong>OpenAI的模型能力在文本模型中的复杂文档解析、复杂文档生成等高级任务方面能力仍较为领先，这些复杂模型能力的需求并不会在短期内因为API停止服务而有很大改变</strong>。</p><p>美国大模型本就起步更早。2023年5月，美国10亿级参数规模以上的基础大模型就已突破100个；除了广为人知的ChatGPT外，美国具有代表性的通用大模型公司还包括Anthropic、Cohere以及Google等。</p><p>其中，<strong>Anthropic一度被称为“OpenAI劲敌”</strong>。根据其释放出的榜单显示，自己最新发布的AI大模型Claude 3.5 Sonnet在研究生水平推理、编码能力、文本推理等方面的成绩均好于不久前红极一时的GPT-4o。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_a267ad8348494b11be94f96ba9fac9eb@5940768_oswg287004oswg794oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博截图</p><p>北京市社会科学院研究员王鹏认为，<strong>中美大模型的差别主要体现在融资水平、基础大模型发展水平和应用层发展水平三个方面</strong>。</p><p>根据dealroom.co数据，<strong>截至2023年7月10日，全球生成式AI企业融资额达150亿美元，其中有89%都流向了美国的初创公司</strong>。</p><p>而在基础大模型发展水平方面，<strong>国内大模型还存在数据总量缺乏、算力资源缺乏、场景渗透率有限等问题</strong>。毕竟从公开数据量上看，英文数据本身占主导优势，美国还在采取多种方式限制中国获取算力的核心资源。</p><p>至于<strong>应用层方面，中国同样处于跟随状态；其中在办公、金融及医疗领域落后美国较为明显</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_23bbd5fcb76849b4a582d81ebb646601@5940768_oswg45141oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：罐头图库</p><p>这让外界对国内大模型产生了一些担忧。“彭博新闻社”在一篇报道中提到，新加坡Dorje AI公司CEO梁忠伟表示，他担心Meta旗下的Llama等开源大模型也可能会切断中国开发者的访问权限，这将带来更大的不确定性。</p><p>而不容忽视的是，<strong>中国有着超大的市场规模以及丰富的应用场景，为大模型的落地应用提供了广阔的空间和条件；而且越多的数据、场景，越能让大模型更实用</strong>。<strong>这让中国在底层研发技术上略逊于美国的情况下，依然具备赶超美国的机会</strong>。</p><p><strong>但在赶超的过程中，会遇到越来越多的障碍，这对国内厂商而言可能是个确定的趋势，也是挑战。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/p8HSCsz1o5kjyYjH1-Rn-Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“趣解商业”（ID:qujieshangye）</a>，作者：张凯旌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2839382278703752</id>
            <title>太空金矿、卫星狂热与星链：21世纪星球大战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2839382278703752</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2839382278703752</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Jun 2024 11:40:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ITU, 卫星星座, 马斯克, 星链
<br>
<br>
总结: 2021年9月，ITU收到了一份令人哭笑不得的申请：国土面积略大于浙江舟山的非洲小国卢旺达，宣布将建设两个大型卫星星座，包含足足32.7万颗卫星。ITU面临全球卫星狂热，各国与企业竞相发射卫星。马斯克的SpaceX推出星链卫星，提供全球网络服务，引发21世纪星球大战。马斯克押注低轨道卫星，构建超级集群，挑战传统卫星通信。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2021年9月，ITU（国际电信联盟）收到了一份令人哭笑不得的申请：</p><p><strong>国土面积略大于浙江舟山的非洲小国卢旺达，宣布将建设两个大型卫星星座，包含足足32.7万颗卫星。</strong></p><p>ITU是联合国旗下的专业机构，负责分配、管理卫星以及无线电资源。近些年，全球范围内的卫星狂热，令ITU越来越手足无措。</p><p>要知道，从1957年世界第一颗卫星上天，到2022年11月这66年间，整个人类社会只发射过14450颗卫星[3]。</p><p><strong>然而，仅2017-2022年，ITU就收到了上百万颗卫星发射申请。不仅是卢旺达，各个大国与航天企业，都在大搞“军备竞赛”：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_8012eece26fe4ecd854521aa09ec5faf@5091053_oswg1224139oswg1080oswg795_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">第一颗人造卫星斯普特尼克1号</p><p>年底，加拿大高调宣布未来要再射10万颗卫星；法国公司E-Space不甘示弱，一口气注册了11.6万颗；而在今年5月，上海蓝箭鸿擎科技也向ITU递交了1万颗卫星的建设计划——这已经是中国第3个万颗卫星建设计划了。</p><p>2023年ITU发布的《Handbook on Small Satellites（小卫星手册）》中提到，已有超90个国家和地区，拥有卫星发射计划。</p><p><strong>各个国家之所以如此激进，罪魁祸首还是那个男人——埃隆·马斯克。</strong></p><p>当大家还在忙着搞规划时，马斯克的SpaceX已经往地球轨道发射了约6100颗星链（Starlink）卫星。这些卫星组成了一个庞大的“通信网络”，可以向地球各个角落提供网络服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_be12b4b1ac784b76a84725af2400ccf4@5091053_oswg523606oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">马斯克用星链直播玩游戏</p><p>如今，与世隔绝的巴西原始部落，已经通过星链看上了黄色网站；而在炮火纷飞的俄乌战场，星链更成为了唯一的战场通信手段，被前线士兵称为“战争的上帝”。</p><p><strong>围绕“外太空的上帝”，一场21世纪星球大战，正悄悄拉开帷幕。</strong></p><h2><strong>低轨道的“上帝”</strong></h2><p>星链的诞生，可以说与“上帝”八竿子打不着。</p><p>众所周知，马斯克创办SpaceX，是为了有朝一日移民火星。梦想很伟大，但现实却相当骨感：创办初期，SpaceX曾多次在破产边缘徘徊，生存都是问题。</p><p>最艰难的2008年，马斯克一度发不出工资，最后找谷歌创始人谢尔盖·布林借了50万美金[4]。<strong>“穷怕了”的马斯克，一直在想方设法筹集火星移民资金。</strong></p><p><strong>2014年末，他突然意识到太空有一座金矿。</strong></p><p>由于经济落后、自然环境等因素，许多地区其实并没有基站。目前，仍有约80%的陆地地区，以及95%的海洋地区，没有被地面网络所覆盖，例如巴西原始部落。马斯克认为，利用通信卫星提供网络服务，可以弥补这个巨大的市场缺口。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_3c2349a31c254605863b816e49a556a7@5091053_oswg1410206oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">正在安装星链终端的巴西原始部落</p><p>“通信产业每年大约赚1万亿美元，如果我们能有3%的市场占有率，那就是300亿美元，这比NASA的预算还要多。” 他在内部说道[5]。</p><p>在航天领域，卫星通信并不是一个新词。</p><p>太空中共有三条适合卫星运行的轨道，分别是低轨道（LEO）、中轨道（MEO），以及地球同步轨道（GEO）。</p><p>此前，各大航天机构放的卫星，多集中于地球同步轨道。</p><p>地球同步轨道的优点，在于轨道高度最高，单颗卫星的覆盖面积大。只需1颗即可覆盖本土，3颗覆盖全球，建设成本较低。缺点在于，离地球实在太远了，通信质量并不高，时延较大。</p><p>例如我国的天通一号，正是由3颗同步轨道卫星组成的通信系统。国内手机厂商力推的“卫星通话”功能，大多都是基于天通一号实现的。</p><p><strong>但马斯克所押注的，是低轨道。</strong></p><p>由于离地球最近，低轨道卫星可以实现类似5G的高速网络服务。然而，由于轨道高度低，单个卫星覆盖范围窄；为了确保覆盖率，需要打造一个庞大的卫星集群，建设成本、难度极高。</p><p>在马斯克的构想中，星链最终的目标，是建立起一个由42000颗卫星构成的超级集群。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_0304268c34574d929271399bb97b5f26@5091053_oswg361586oswg850oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>当时，马斯克的星链构想，其实是个相当疯狂的想法。因为，他并不是第一个对低轨道卫星动心思的人；然而，过去所有的尝试，几乎全部以惨败告终。</strong></p><h2><strong>盖茨向左，马斯克向右</strong></h2><p>上世纪90年代，摩托罗拉启动了一个野心勃勃的计划：往低轨道发射77颗卫星，组建一个覆盖全地球的网络。摩托罗拉将这个项目命名为铱星（Iridium），因为金属元素铱的原子序数刚好为77。</p><p>摩托罗拉的梭哈，很快引起了硅谷的跟风。</p><p>比尔·盖茨听闻后，兴奋地拉上“蜂窝电话之父”麦克维与沙特王子，成立了Teledesic；而高通则和一家国防承包商搭伙，成立了Globalstar；当时，还有一家火箭初创公司轨道科学，也组建了名为Orbcomm的卫星互联网公司。</p><p>然而，上述四家公司，却在本世纪初集体宣告破产，一度产业界让“谈卫星色变”。盖茨的Teledesic最终关门大吉，其余三家则卖身给不同的机构。</p><p><strong>明星公司“四连爆”的一个根本原因，是难以低成本量产卫星。</strong></p><p>众所周知，传统航天基本由国营机构掌控，没有市场竞争压力，基本上怎么高端怎么来。卫星也不例外：制造基本多在实验室而非工厂完成，昂贵且流程复杂。</p><p>上世纪末，老牌航空航天制造商洛克希德·马丁，为铱星项目打造了125颗LM700卫星。这批卫星总共耗费了约7亿美金[6]，平均算下来，每颗卫星的造价高达560万美金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_e639e374ad364fe884e844f82350e246@5091053_oswg392323oswg863oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">LM-700卫星</p><p>铱星在正式投入使用后，只收获了约2万个用户[7]，根本摊不平前期支出，光速破产。</p><p>然而，马斯克却找到了破局的关键。如今，星链已是SpaceX的现金牛业务。</p><p>2023年11月，马斯克宣布星链已经实现现金流收支平衡。根据摩根士丹利的测算，2024年星链将带来3.47亿美金的收入，并且持续保持高速增长；预计到2040年，星链的营收将达到420亿美金，占SpaceX收入的82%[8]。</p><p><strong>同样是“建造上帝”，马斯克与铱星的结局，为何大相径庭？</strong></p><h2><strong>复刻火箭的成功</strong></h2><p>事实上，星链项目也曾走过一段弯路。</p><p>2018年，马斯克算了笔帐，意识到一个大问题：自家的卫星还是太贵了。只有将星链的成本降到1/10、同时将生产速度提升10倍，这个项目才可能实现盈利。很显然，星链也没能摆脱瓶颈。</p><p>于是，一个夏日周六的夜晚，马斯克没有任何预警地飞到星链项目所在的西雅图，解雇了全体高层。接替这项工作的，是以马克·容科萨为首的8名资深火箭工程师。</p><p>实际上，卫星生产制造的模式，其实与火箭十分相似，都分成了设计、生产、测试、总装四个大环节。过去，SpaceX已经成功摸索出一套改造传统火箭的方法论；如今，马斯克准备在星链上复制火箭的成功。</p><p><strong>这套火箭制造法的核心理念，是用产业的思维造航天器件。</strong>具体来说，大致可以概括成以下两点：</p><p><strong>一是垂直整合。</strong>在汽车产业中，垂直整合、自己生产零部件，是个常见的降本手段。马斯克在造火箭与星链卫星时，也都自己生产零部件。</p><p><strong>二是质疑一切传统，快速迭代。</strong>在马斯克看来，没有逼近物理极限的设计，都是有问题的。</p><p>例如在传统卫星设计中，天线与飞行计算机之间是彼此分离的。因为航天工程师默认，两者之间需要进行热隔离。然而，容科萨接管团队后，便追着航天工程师问，为什么要热隔离，并逼着对方给出温度测试数据。</p><p>这么追问了五次之后，星链的航天工程师被烦到受不了了，立即取消了热隔离，做成了将天线与飞行计算机做了一个集成部件。测试后发现，这么设计一点影响都没有。</p><p>大刀阔斧的改革下，初代V1星链卫星诞生了，其成本约为20万美金/颗，只有LM700卫星的1/28。后来推出的V2卫星，重量从260公斤增加到730公斤，并且支持手机直连，但单颗成本仍旧只有约80万美金[9]。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_2db2b64094564521991de7b0e06d9a7d@5091053_oswg286507oswg800oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">满载的V2星链卫星</p><p>与此同时，SpaceX遥遥领先的火箭回收技术，又将卫星发射的成本降低了70%[10]。<strong>两相结合下，星链的商业竞争力一骑绝尘。</strong></p><p>2019年5月，第一批星链卫星进入轨道。四个月后，马斯克使用星链发布了一条推特。彼时，外界并没有意识到，随着星链计划大获成功，一场全新的21世纪太空竞赛，即将爆发。</p><h2><strong>太空圈地运动</strong></h2><p>6月14日，一架搭载了22颗星链卫星的猎鹰9号火箭，从美国佛罗里达州缓缓升空。按照惯例，SpaceX的社交媒体直播了这次火箭发射。不同于自带流量的星舰，猎鹰9号的发射并没引起太多讨论。</p><p>在2024年的前6个月，猎鹰9号已经发射了足足60次，平均每2.7天直播一次，比许多带货主播还勤快。</p><p>值得注意的是，关于星链的发射任务，有足足43次——马斯克正在加快星链建设的速度。<strong>理由很简单：太空资源并不是无限的。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_10215d80c39646e88ac2c73a634a1a5c@5091053_oswg1083958oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>首先，低轨道所能容纳的卫星数量，是有限的。</strong></p><p>马斯克曾在接受《金融时报》采访时，认为低轨道可以容纳数百亿颗卫星[11]。</p><p>然而，业界普遍不同意这番说法。哈佛天文学家乔纳森·麦克道尔提到，随着轨道越来越拥挤，卫星运行将堪比在没有红绿灯的暴风雨天气飙车，相撞风险会急剧上升。2021年时，星链卫星就曾数次险些与我国空间站相撞。</p><p>“我非常怀疑，当卫星数量达到10万颗以上时，还是否能够安全运行[12]”， 麦克道尔说道。</p><p><strong>其次，卫星通信所需要的频段资源，也是有限的。</strong></p><p>简单来说，从太空往地球传输信息，主要是依靠电磁波谱。根据频率从低到高，电磁波谱可以划分成多个不同特性的频段。低轨道卫星高度主要集中在500-1500km之间，频段汇聚在Ka、Ku和V/Q波段等等。</p><p>单个频段所能容纳的通信卫星，实际是有限的；一旦过载，很可能会出现信号干扰、通信质量下降等问题。</p><p>目前，主流的Ku波段已接近饱和，围绕Ka波段的竞争也日渐白热化。随着这几个频谱资源的饱和，适宜开展卫星互联网业务的波段将进一步减少。</p><p><strong>当下，上述两大关键资源，统一由国际电信联盟（ITU）进行管理；而它所定义的规则，相当简单粗暴：先到先得。围绕低轨道的比拼，本质是一场与时间赛跑的太空圈地运动。</strong></p><p>对于后来者而言，这注定是场极其艰难的比赛——当大家都还在热身的时候，马斯克已经跑了一半了。</p><h2><strong>尾声</strong></h2><p>2022年，比尔·盖茨专程拜访了特斯拉得州超级工厂。由于两人都当过世界首富，又都造过卫星，盖茨深感惺惺相惜。然而，这趟拜访之旅并不愉快。自从知道盖茨曾做空特斯拉股票之后，马斯克就表现得异常刻薄。</p><p>他甚至在推特上发了一张盖茨的丑照，阴阳他该减肥了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_b3c6fe6a44ce4ddd850a94902d7a9873@5091053_oswg347871oswg523oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>很显然，马斯克并不是一个好相处的人；很多时候，他甚至算不上是一个道德感充沛的人。</strong></p><p>他的各种商业骚操作，大众早已见怪不怪；至于私德，更是一言难尽。星舰第四次试射之后，《华尔街日报》就爆出，马斯克曾与SpaceX的实习生、员工发生过不正当关系，并多次要求对方给他生孩子。</p><p>然而，他对科技进步的推动，同样难以忽视。</p><p>除了众所周知的星链、火箭、电动车，马斯克还参与了DeepMind的早期投资，并创办了OpenAI。如今备受关注的通用机器人，同样是马斯克提出来的。</p><p>即便被马斯克阴阳，盖茨仍旧公开表示， “关于埃隆的做法，你怎么看都行。但在我们这个时代，在推动科学和创新的边界方面，没有人比他做得更多。[5]”</p><p>一个社会的进步，不可能全由“圣人”完成；至少在科技创新上，我们应该允许那些开拓者有些瑕疵。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>[1] Satellite operators criticize “extreme” megaconstellation filings，spacenews</p><p>[2] Over the past six years, governments proposed launching over one million satellites, but where will they all go，the conversation</p><p>[3] Space debris by the numbers，ESA</p><p>[4] Elon Musk’s Space Dream Almost Killed Tesla，bloomberg</p><p>[5] 埃隆·马斯克传，沃尔特·艾萨克森</p><p>[6] LM 700，astronautix.com</p><p>[7] Iridium Fails to Find a Market : Satellite Phone Misses Its Orbit，The New Yorker Times</p><p>[8] SpaceX: Prepare for Liftoff，Morgan Stanley</p><p>[9] Starlink soars: SpaceX’s satellite internet surprises analysts with $6.6 billion revenue projection，spacenews</p><p>[10] 通信行业卫星互联网深度报告：卫星通信发展提速，星地一体未来可期，中信证券</p><p>[11] Elon Musk rejects claims he is squeezing out rivals in space，FT</p><p>[12] How many satellites can we safely fit in Earth orbit，space.com</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0g9LRrodBni2gzmvrIf8kw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川科技评论”（ID:kechuangych）</a>，作者：沈丹阳，编辑：陈彬，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2839064049146753</id>
            <title>小米SU7 V8s征战纽北，纯电动高性能“下放”仍是难题</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2839064049146753</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2839064049146753</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Jun 2024 10:47:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米SU7 V8s, 圈速, 纯电动高性能车, 特斯拉Roadster
<br>
<br>
总结: 海外媒体爆料小米SU7 V8s在纽博格林北环进行跑圈测试，圈速比奔驰AMG GT R快，但小米汽车高管否认消息。纯电动高性能车市场逐渐受到关注，特斯拉Roadster是先驱，国产品牌也推出纯电动超跑。消费者更倾向于基于普通版车型打造的高性能车型。海外品牌在纯电动性能车领域投入更激进。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日前，有海外媒体爆料称小米SU7 V8s在纽博格林北环进行跑圈测试，从曝光的谍照来看该车在标准版小米SU7的基础上，增加了不少性能化方面的升级。<strong>更重要的一点是，曝光视频下的评论区中有网友透露小米SU7 V8s跑出了七分十秒左右的圈速，这个速度比奔驰AMG GT R还要快，仅仅比保时捷Taycan Turbo GT慢了3秒钟左右。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_0734553becda4009ae927226406f6757@5687509_oswg303540oswg829oswg1014_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只不过，这条消息很快小米汽车高管胡峥楠否认，表示“现在所有的信息都不是真的”，“能进7分30s就很不错”了。另外他还透露此次测试仅仅为了“摸底、采数据、找优化点”，“没有全力去跑”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_324790a6ae4a4959939e759d47bae41c@5687509_oswg87364oswg1238oswg262_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>小通从胡峥楠的回复推断，小米SU7 V8s在纽博格林北环的圈速成绩应该可以进入7分30秒以内，可能官方设定的内部目标是7分钟以内。</strong></p><p>早在去年年底的小米汽车技术发布会中，雷军便把小米汽车的电机当成很重要的板块来解读，其中V8s电机的最高转速可以达到27200rpm，而且某些参数对比特斯拉Model S Plaid和保时捷Taycan Turbo丝毫不虚。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_0e26bbca8e7344b788975bc10e2a9eea@5687509_oswg430788oswg2450oswg956_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，至于小米SU7 V8s能够跑出怎样的圈速，零百公里加速时间可以压到几秒内，还得等到明年小米SU7 V8s发布之后才能知晓。<strong>都说“汽车的上半场是电动化，下半场是智能化”，但纵观近几年的新能源市场，除了智能化之外，纯电动的极致性能逐渐成为部分新能源车企大力追求的对象，这让部分鼓吹车子“只坐不开”的人群情何以堪？</strong></p><h2><strong>纯电动高性能下放是难题</strong></h2><p>其实，纯电动车早在19世纪就已经作为一种交通工具而存在，但真正将性能和纯电动车的概念结合在一起，还得等到21世纪后电动车技术的逐步发展、成熟。要说哪款产品是纯电动性能车的先驱，小通认为是特斯拉Roadster跑车。</p><p>第一代特斯拉Roadster基于莲花汽车Elise平台打造，并在2008年实现量产，不到4s的零百加速能力已经堪比众多经典跑车。第二代特斯拉Roadster完全由特斯拉自主设计，不仅设计上更有未来感，而且性能方面也有明显的进步。只不过，第二代特斯拉Roadster的起售价已经来到20万美元（折合人民币145.35万元），再加上供应链问题，原定在2023年交付的第二代特斯拉Roadster，至今仍未开启交付。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_47fc5c7896cf455087329582350be05a@5687509_oswg3426221oswg1840oswg1328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是特斯拉Roadster的推出，让国产品牌看到了纯电动车的更多潜力，而率先受到技术熏陶的应该是蔚来和红旗，并分别在2016年和2021年发布了量产版的蔚来EP9和红旗S9。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_e30c3fe77aee45e59c9b0fb321cc08c4@5687509_oswg2529654oswg1857oswg1324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两款纯电动超跑的实力并不弱，蔚来EP9曾以6分45秒90的成绩成为当时纽北最快圈速的量产车，红旗S9的官方零百加速时间仅需1.9s，但这两款车只是限量发售，真正像其他经典跑车实现量产的第一款国产纯电动超跑，目前只有昊铂SSR。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_b93e9bc328e44424a10eaa22fa9a7989@5687509_oswg2185369oswg1848oswg1341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>不得不说，这些拥有极致性能的纯电超跑，距离大多数消费者都过于遥远。因此，基于普通版车型打造的高性能车型，才是更多车企布局年轻化市场的重点，也是小通想说的重点。</strong></p><p>海外品牌在纯电动性能车领域的投入显然更激进一些。保时捷Taycan、极星Polestar 2、福特Mustang Mach-E等披着传统车身造型的纯电性能车早在2019年相继上市，奔驰旗下的AMG部门发布了AMG EQS 53 4MATIC+，宝马在M Performance电动汽车领域取得了一系列的成就，成果包括i4 M50、i5 M60、iX M60和i7 M70等，现代也于近日推出了品牌首款量产高性能电动车IONIQ 5 N。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_beed39529dc64c548d85fcf7a606ecd5@5687509_oswg3202503oswg1857oswg1334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新能源作为国产品牌的看家本领，通过纯电驱动来实现媲美经典超跑的加速能力，像零跑C11、蔚来ES6等车型的零百加速都能跑进5s以内，但真正具有性能车味道的纯电动车并不多，目前可能就只有极氪001 FR。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_2ee6bbe6ed334dc2a3d7f527d14e8252@5687509_oswg2539439oswg1859oswg1308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>像奔驰、宝马等传统豪华品牌，在汽车领域的布局尤为全面，虽说在亟需往新能源转型的关键时刻没有及时地反应过来，但真要让他们将电动化应用到小众领域，速度反而要比市占率更高的国产品牌快。</p><p><strong>之所以出现这样的现象，小通认为主要原因是受限于技术积累和文化沉淀不足，大多数车企基本扎堆在主流纯电动市场发力，而对纯电动性能领域关注不多。</strong>站在解决用户需求和车企盈利的角度出发。这样的举措无可厚非，但一个良好的汽车市场，不仅需要主流市场发展繁荣，小众市场也应有持续稳重的受众，要抗衡海外市场的性能车，我们还需要更多的“极氪001 FR”和“小米SU7 V8s”。</p><h2><strong>纯电性能车，不少难题仍待解</strong></h2><p>汽车三大件指的是发动机、变速箱和底盘。性能车往往要在保证日常使用体验的同时，兼顾赛道性能，这就意味着车辆在多种驾驶情况下都要表现出色，而底盘承载了汽车重量，还连接汽车的各个部分，其调校的技术难度要远高于另外两个，这也是性能车最大的技术难点。</p><p><strong>对于国产品牌来说，用上性能车同款的底盘零部件只需要花钱就能解决，最大的难题还是调校出好的底盘质感。</strong>一般来说，性能车要求底盘具备足够高的稳定性、刚性、轻量化以及精确的操控反馈，底盘调校的难点在于如何平衡这多个因素，而且调校一旦出现一点点偏差可能出现连锁反应，就会影响整车操控质感甚至带来安全隐患。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_dfdf2d0c4ac34bdc93ef23708357cdfe@5687509_oswg355284oswg2200oswg1469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果在这一基础上又加入纯电动，相比传统燃油性能车，纯电动性能车更容易实现不错的性能参数，但是输出特性上，驱动电机的特点是前段有力，但后段疲软，很难像大排量发动机那样可以持续迅猛的动力输出。</p><p>为此，车企可能会针对驱动电机进行更为激进的调校，或者配备更轻的电池组，从而保证在高速状态依然有迅猛的动力输出，但这样一来，综合续航很有可能因此而衰退。</p><p><strong>保障日常使用体验也是性能车的前提之一，不容易给驾驶者带来续航焦虑的综合续航里程，也是车企需要考虑的问题之一。</strong></p><p>站在车企的角度，性能车的品牌形象建设也是其中一个难点。性能车的价格偏高，愿意为之买单的消费者，除了认同产品的技术之外，还需要接受性能车的品牌形象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_a5a61c23314146ab9218b44a6480b7bb@5687509_oswg590333oswg1366oswg931_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以极氪001 FR为例，为了让更多用户认可产品性能，极氪001 FR在上市发布会时直接与千万级超跑布加迪威龙比加速。<strong>这种直观的技术展示很快吸引消费者的认同，但按照极氪所说的“友商们，五年内造不出来”来看，其他车企即便想模仿极氪001 FR的营销方式，可能在技术这一层面上都很难达到。</strong></p><h2><strong>性能的意义不逊于智能化</strong></h2><p>平心而论，普通消费者对纯电动车的性能和操控的感知并不强烈，但对智能化的感知比较明显，到底是“智能”还是“智障”只需要体验一把就能大概清楚。当前智能化仍处于发展时期，车企为了占据市场份额，自然会将更多资源放在智能领域中，而且就在竞争如此激烈的中国新能源市场，甚至只有ALL IN才有抓住些许增长的机会。</p><p>你是否还记得一家名为前途汽车的造车新势力，起初就推出一款指导价为75.43万元的纯电动跑车前途K50，根本无法获得市场认可，后续推出的双座小型跑车前途K20也很快夭折。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_503877ba042b44439a50a9256cc6b79b@5687509_oswg1829714oswg1823oswg1226_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>可以说，想过可持续性发展的车企，第一步都是要在主流市场站稳脚跟，但对于整个中国汽车行业，性能车仍是一个陌生领域，让小通感到庆幸的是，越来越多头部车企站出来，昊铂SSR、极氪001 FR等车型给国内市场增添一抹性能的颜色，小米SU7 V8s也即将入局。</strong></p><p>针对这些强调性能的电动车，他们很可能不会取得亮眼的销量，但对性能的追求或者说对“极致”的追求，足以让他们成为市场上一张闪亮的名片。性能和智能化从来都不是一堆矛盾，而他们也是汽车行业发展过程中，同样不可或缺的重要部分。</p><p>回到网络上个别“车只坐不开”的言论上来，最好的反驳例子就是比亚迪：作为新能源车全球销量冠军，比亚迪也积极地建设专用的赛车场地、打造新能源车竞速、赛道文化，也有仰望U9这种强调性能和竞速的产品。</p><p>回头来看道理非常简单，一个市场需要健康发展离不开文化的形成，而“车”这种产品无论动力形式怎么变化，行业、消费者对“性能”的追求始终永恒。或许现阶段说发展纯电动性能车还为时尚早，但唯有更多车企加入进来，中国新能源市场才能在全球市场占据更多话语权。</p><p>本文来自“电车通”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2838940249446791</id>
            <title>腾讯大股东新CEO上任，有些新想法</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2838940249446791</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2838940249446791</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Jun 2024 10:42:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, Prosus, 新CEO Fabricio Bloisi, 投资组合
<br>
<br>
总结: 腾讯大股东Prosus将迎来新CEO Fabricio Bloisi，他来自iFood，Prosus在全球拥有多元化投资组合，包括食品配送、教育软件等领域。新CEO将在人工智能时代制定新公司路线，平衡创新与投资，安抚投资者。Prosus目前面临内部收益率低的挑战，管理层正在调整投资方式，修复现有投资组合，同时探索新的增长领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_9625789cbe254e09ac28b6a3ef48d52e@5091053_oswg81785oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯大股东、全球最大的技术投资者之一Prosus将在7月1日迎来新任首席执行官。</p><p>6月24日，47岁的巴西人、新CEO Fabricio Bloisi在业绩会首秀，阐述关于减持腾讯、AI投资等的最新态度。</p><p>Prosus和母公司Naspers因为腾讯而被中国投资者认识。2001年，南非公司Naspers斥资3400万美元收购了腾讯1/3的股份，多年来这笔投资变成了数千亿美元、价值超过了Naspers本身。</p><p>这支持Prosus成为全球知名的消费互联网公司和技术投资者。现在，Naspers专注于在线广告、食品配送、支付和金融科技、教育技术领域建立业务。</p><p>Prosus的国际投资组合遍布全球，包括拉丁美洲食品配送公司iFood、Delivery Hero，印度的Swiggy，以及教育软件公司SkillSoft和Stack Overflow等。它还拥有美团和食品配送公司DoorDash、携程等的股份。</p><p>新CEO Fabricio Bloisi就来自iFood，这家巴西公司于2013年被Prosus收购，去年iFood刚刚实现盈利。</p><p><strong>Fabricio Bloisi被寄希望于在人工智能时代制定新的公司路线，</strong>他接替了临时首席执行官Ervin Tu，后者有软银和高盛背景、在前任CEO Bob van Dijk离职后管理了集团半年多。Ervin Tu将继续担任总裁和首席投资官。</p><p>来自南非的Naspers已经有109岁了，这次管理层变动正值公司处于十字路口：一方面要努力使电子商务业务和投资盈利，一方面要努力缩小其股票价值与腾讯持股之间的差距。新CEO Bloisi需要在大胆创新与合理而安稳的投资之间取得平衡，安抚投资者。</p><p>对于与腾讯的关系，Prosus管理层表示仍旧自豪于成为腾讯创始股东，并计划在很长一段时间内保持重要股东的地位。</p><p>同时，Bloisi也表示，只要Naspers和Prosus的股价相对于相关权益的资产净值相比、折价仍然很高，股票回购就会继续；而持续回购的资金来自于对腾讯股票的稳定抛售。</p><h2>检讨</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_2a9ba0811fd943ae8d04a07f86a8a597@16224184_oswg83776oswg1080oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Prosus是一家成长型投资公司，如前任CEO Bob van Dijk所承认，公司的模式在科技界并不常见，与其他风投不同，它不需要将资金返还给投资者；它可以长期支持企业，并且真正经营着其中一些企业，拥有“运营商的DNA”。</p><p>由于在腾讯的成功，Prosus投资到各种科技企业，从电子商务到食品配送，从远程学习到分类广告；其中大部分位于新兴市场，众多科技企业中最有价值的是外卖平台iFood。</p><p>但同时，Prosus错过了生成式AI的新浪潮，虽然眼下正在利用AI技术改善运营，还没有自己的生成式AI业务。</p><p>Bloisi在iFood取得了成功，投资者希望他能把经验推广到Prosus的五花八门的投资组合中。否则，它最好的投资仍旧是自家大幅折价的股票，近年来它持续出售腾讯股票、回购自家股票；已经回购自家超过1/5的股票，让每股账面价值提高了8%。</p><p>业绩会首秀，Bloisi表达信心，但同时也指出问题所在。</p><p>“过去一个月我没有休假，一直在与大家交谈、参加会议，真正地解了公司的运作方式。现在我比一个月前（宣布认命时）更加兴奋，非常有信心，我们拥有大量资产，可以让我们在未来几年继续增长，并实现盈利增长。”</p><p>“好的方面是，我们有惊人的潜力。我访问了许多公司，看到了一些肯定会让集团进一步发展的东西。”他点名表扬了在印度、罗马尼亚投资的潜力，OLX（分类广告）的人工智能应用等。</p><p>“但更重要的是，也有一些坏消息，这同时也是机会——我们今天没有充分利用生态系统。我们拥有所有这些优质资产，但我们没有确保分享知识，没有确保我们在人工智能领域所做的工作对所有人都可用；或者我们在一个国家的生态系统中所做的工作、对所有其他投资也都可用。”</p><p>Bloisi解释了自己CEO旅程的优先事项，他会把创业、创新和文化放在第一优先级，同时强调会加大对盈利增长的关注。而至于更多细节内容，如重组结构，将在年底前再进一步讨论。</p><p>“首先，更新创新和创业文化。Prosus和Naspers的故事激励着我的一件事是，我们一直是一家在创业、创新、变革、创造新业务和重塑自我方面投入大量资金的公司。我有信心进一步推动创新，为公司创造很多收益。”</p><h2>微调</h2><p>近期公司基于账面价值的折价依然在30%以上，除非Prosus提高内部收益率，否则几乎没有理由投资自己股票以外的东西。管理层的目标是实现<strong>20%以上的内部收益率</strong>，但现实还远低于此。</p><p>2024年报显示，Prosus在改善电子商务投资组合的业绩方面取得进展，实现了有史以来的首次年度盈利；但风投业务中衡量业绩的关键指标——内部收益率仅为4%，这与20%的目标相差不少，公司承认这一结果不能令人满意。</p><p>业绩会上，管理层对如何实现20%以上的收益率做出解释。</p><p>总裁兼首席投资官Ervin Tu表示，他们已经改变了投资方式，比如团队构成、激励机制、讨论交易的流程、组织机构，目的是增强实力，打造能够产生这一回报水平的世界级投资业务。</p><p>“我们现有的投资组合也需要大量修复，才能回到与20%相称的水平。我们专注于修复和改进，并为进行新的投资做好准备。”</p><p>Prosus的投资方向悄然变化：以往尤其专注于新兴市场、消费互联网，而近期风投业务中，有若干不同以往的案例，进入了医疗保健、生物技术领域。</p><p>Ervin Tu承认了策略有所变化：我们现在使用“增长市场”这个词的次数多于“新兴市场（EM）”，因为增长发生在传统的EM地区，也发生在其他地方，公司需要不断变化来寻找新的增长领域，确实正在探索健康科技和其他领域。</p><p>Prosus上个财年最大的亮点是，电子商务业务提早半年扭亏为盈。</p><p>截至3月底的2024财年，Prosus集团亏损1.18亿美元，较对上年度亏损5.86亿美元大幅收窄近80%，收入增长19%至54.6亿美元。期内，集团综合电商业务首次盈利，利润3800万美元，主要贡献来自下半年度，电子商务业务收入增长19%。</p><p>这得益于分类广告、外卖、支付和金融科技等核心业务的效率提升，以及成本的进一步降低。</p><p>总裁兼首席投资官Ervin Tu将综合电商部门的首次盈利描述为“伟大的里程碑”，该部门多年来一直亏损。</p><p>所有细分市场都得到了改善。最大的分类广告部门交易利润从5600万美元增加到1.72亿美元，食品配送业务首次实现年度盈利。</p><p>支付和金融科技板块以及电子零售板块大幅减少亏损，损失分别降至3100万美元和3500万美元。</p><p>支付和金融科技部门主要受其在印度的业务驱动，管理层暗示新财年将出现巨大增长，因为它在财年结束后获得了印度央行的关键性批准，“PayU的核心PSP（支付服务）和信贷业务带来了强劲的收入和规模的扩大。”</p><p>PayU在2024财年的合并收入同比增长22%至11亿美元。印度是其PSP业务的最大市场，贡献了46%的核心PSP收入和60%的TPV。PayU于2024年4月获得印度储备银行（RBI）的原则授权，作为支付聚合商运营，开始招募新商家。</p><p>腾讯仍然是集团的核心。Prosus的股权收入（主要来自腾讯）为28亿美元，出售腾讯股票的收益超过50亿美元。</p><h2>减持</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_8b88e8594efe4d83bc3df87db1838e20@16224184_oswg51854oswg808oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Prosus将继续回购股票，资金来自对腾讯股票的稳定抛售，缩小集团股价相对于其资产估值的差距。</p><p>他们自2022年6月起无上限减持腾讯，回购计划推出至今已为股东创造320亿美元价值，让每股资产净值提升8%。2023年年底，集团在腾讯的持股比例降至25%以下，低于2022年开始逐步出售时的29%。</p><p>目前Prosus持有的腾讯股票价值超过1000亿美元。新CEO Bloisi谈腾讯，“我对腾讯的投资充满热情。我们长期以来一直在支持他们，将继续与腾讯合作，同时也将继续致力于与中国合作伙伴合作。”</p><p>Prosus也持有美团和携程的股份。管理层将美团视为混合资产，一是由于它是上市公司、属于金融资产，二是Prosus旗下有庞大的食品配送业务，在学习美团，“我们钦佩和尊重他们管理公司的方式，它是全球领先的食品配送运营商之一，我们可以在生态系统最广泛的意义上进行合作。”</p><p>Prosus对食品配送相关业务遍及全球57个市场，包括拉丁美洲的iFood、印度的Swiggy（正在申请IPO）以及在50多个国家和地区开展业务的Delivery Hero；Prosus也是相关业务商Flink、Foodics、Oda和Sharebite等的积极投资者。</p><p>对于减持腾讯和回购，Bloisi表示，他对320亿美元的回购成果满意，<strong>不会对当前资本配置策略进行重大改变。</strong></p><p>“该计划是我们提高股东回报的关键部分……将继续执行回购计划。在过去两年创造了320亿美元的价值，这是一大笔钱。（当前）一个机会是，我们还有折价，有400-500亿美元可以利用。创造价值、减少折价，我们会实现这一目标的。</p><p>集团CFO Basil Sgourdos给出了操作宗旨，“会根据欧洲MAR法规（市场滥用监管条例）所能购买的最高限来推动回购步伐。如我们之前所说，只要折扣幅度很大，我们就会维持这种状态。这就是我们的意图，我们会持续下去。当然，这是通过每次出售一点腾讯股份来在Prosus层面筹集资金的。”</p><p>新管理层的当务之急还有补课AI。</p><p>总裁兼首席投资官Ervin Tu评论道：“AI仍然是重中之重……它有助于我们努力建立和投资下一波技术领导者。”</p><p>新CEO Bloisi来自拉丁美洲食品配送公司iFood，他以此为例强调AI应用。“当我们谈论食品配送时，我们可以将数据用于物流，甚至预测需求。我们知道人们会订购什么、什么时候订购，以及在订购之前，他们想要什么。这种数据对于提高效率非常有价值，我们的重点不是出售这些数据，而是通过新技术提供世界上最好的产品。”</p><p>“仅iFood每月就有3000万客户。在OLX，每月有超过1亿人使用我们的服务。在客户支持方面，我们可以以更快的答案、更好的客户体验、更高的分数来支持更多的人，而且成本要低得多……仅iFood一家就节省了1亿美元在促销、客户支持、物流和营销方面的开支。”</p><p>Bloisi希望在7-8月确保所有生态系统公司、投资或控股的公司都以相同水平使用AI技术。</p><h2>归零</h2><p>Prosus一直在寻求关注腾讯以外的投资回报，这些投资涵盖支付、在线分类广告和其他诸多业务。Prosus在去年iFood实现盈利后，今年的目标是实现综合电子商务资产的盈利——已经实现。</p><p>Bloisi在业绩会上总结：“如果我们有一家好公司，我们的意图是继续投资或加大投资。如果我们有一家不好的公司，我们会停止投资或出售公司。我们希望能更多地区分如何对待好公司和坏公司。”</p><p>Prosus在一笔纠结许久的投资中抽身，6月24日宣布将对印度教育科技公司Byju's的持股价值归零。后者一度估值高达220亿美元，Prosus自2018年以来向Byju's投入5.36亿美元，最多时持有它9.6%的股份。</p><p>前任CEO Bob van Dijk任上的国际扩张中，对印度投资了数十亿美元，对象包括外卖应用Swiggy和在线教育科技公司Byju's。</p><p>在2018年投资Byju's后，Bob van Dijk夸奖后者：其核心数字学习产品、为学龄儿童提供直播或录制的视频课程是“一项有吸引力的业务，在印度市场发挥着重要作用”。腾讯也投资了Byju's。</p><p>作为印度最有价值的初创公司，Byju's利用在疫情期间从风投手中筹集的20多亿美元投资和贷款来进行收购，想一跃成为全球教育科技巨头。但过度扩张和疫情后市场的萎缩，Byju's债务危机爆发。</p><p>除了收购带来的资金消耗外，Byju's自身的现金消耗也很快，公司花费数百万美元用于营销，例如赞助印度板球队；2020-2021年的业务推广费用接近3亿美元。</p><p>这种情况下，Byju's直到2022年9月才公布2020-2021财年的经审计账目，披露了约5.6亿美元的亏损。</p><p>Prosus极为不满，指责Byju's管理层“经常无视”其建议。矛盾最激烈的一周内，Byju's的审计师和三名董事相继辞职。Prosus的代表是三名董事之一，另外两位是红杉印度和Meta创始人马克·扎克伯格慈善基金的代表。</p><p>Prosus逐渐减持、下调了这部分投资的估值、直至归零。“我们之所以写下Byju's，主要是因为我们对公司的财务状况、负债和未来前景的信息不足。“Prosus管理层表示。</p><p>2024年，Byju's进行了一次配股，公司估值不足2.5亿美元，约为巅峰时的1/100。</p><p>6月26日，彭博引述知情人消息：印度政府经过调查发现Byju's的公司治理存在失误，但排除了财务欺诈行为的存在；印度企业事务部长达一年的调查没有发现任何不当行为的证据，例如抽取资金或操纵财务账户。</p><p>这一结果尚未经由官方公布。Prosus在年报中其他综合收益中确认了4.93亿美元的公允价值亏损。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzMjM0MDMzOA==&amp;mid=2247486133&amp;idx=1&amp;sn=2ecb50ecca1e6d61697d3cea65d5d9a1&amp;chksm=c25c7da8f52bf4be858654a2a0e7f1e83497412985ff2d1070f2d3ef7aab3a06afaed6cd478e#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“涌流商业”（ID:Tide-Finance）</a>，作者：涌流，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2838787932572550</id>
            <title>Google 将提前召开发布会，除了 Pixel 9 还有什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2838787932572550</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2838787932572550</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Jun 2024 10:20:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Google, Pixel 9 系列, Android 15, Google Tensor G4芯片
<br>
<br>
总结: Google 宣布提前举办秋季新品发布会，将发布 Pixel 9 系列手机，首次搭载 Android 15，并搭载 Google Tensor G4芯片。Pixel 9 系列采用全新设计，包括「相机岛」和直角边框设计，屏幕尺寸和分辨率也有所升级。此外，Pixel Fold 2 折叠手机也将推出，内外屏边框收窄，屏幕尺寸增大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>Google 秋季新品发布会提前召开</strong></p></blockquote><p>就在刚刚，Google 官宣将于 8 月 13 日（北京时间 8 月 14 日凌晨 1 点）在其加州山景城总部举办发布会，预计将会发布一系列 Pixel 新品。</p><p>Google 往年的「Made by Google」发布会，大多是在十月或十一月召开，而且通常会在旧金山举办。但今年的发布会时间却提前了很多，地点也改到了 Google 总部。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_c9db3bd37f5a48be90c28d6cd6f19668@000000_oswg69682oswg1024oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这次发布上，Google 会带来新的年度旗舰手机 —— Pixel 9 系列。</p><p>全新的 Google Pixel 9 系列将包含三款机型，分别是 Pixel 9 标准版、Pixel 9 Pro 和 Pixel 9 Pro XL。这三款机型都将率先搭载 Android 15。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_646db13462c44c9d91cba623bed86251@000000_oswg602276oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在上个月，俄罗斯 Rozetked 曝光了 Google Pixel 9 系列的真机。</p><p>从图片中可以看到，三款 Google Pixel 9 系列手机都采用了全新的外观，近几代 Pixel 手机上经典的「相机条」变为了「相机岛」。</p><p>这一设计在一众安卓手机中还是非常亮眼的存在，辨识度也直接拉满。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_94388a232c5e4a6eab363f6644c45f22@000000_oswg550178oswg1000oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据 @Onleaks 和 91 Mobiles 泄漏的渲染图，也再次确认 Pixel 9 系列新的外型。</p><p>无论是渲染图还是真机的曝光图，都可以看到 Pixel 9 系列的新设计在视觉上会「灵动」一些。这样做还有一个好处，就是可以也使相机模组的厚度看起来更「轻盈」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_dab2aec26884494bba6fb1f37ff0e0fb@000000_oswg17660oswg800oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在背面设计的改动之外，Pixel 也跟上了「立边潮流」。新的 Pixel 9 采用了直角边框 + 居中打孔直屏的设计。</p><p>其中，Pixel 9 标准版采用 6.1 英寸的直屏设计，配备了一块 FHD+ 分辨率的 OLED 屏幕；Pixel 9 XL 使用了一块 6.73 英寸的屏幕。</p><p>而 Pixel 9 Pro 则采用 6.5 英寸的 2K 分辨率屏幕，这一尺寸比 Pixel 8 Pro 略有缩小，前代的屏幕尺寸为 6.7 英寸。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_0feaaad225cb4b39a7592753939dfd95@000000_oswg868449oswg1000oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前，有一款代号为「Tokay」的 Google 手机现身 Geekbench，这台手机大概率就是 Pixel 9 系列的一款。</p><p>根据 Geekbench 上的显示，这款设备搭载的是 Google Tensor G4芯片，拥有8GB内存。单核成绩为 1082 分，多核成绩为 3121 分。</p><p>具体参数方面，Tensor G4 基于三星 4nm 工艺制成，共有 8 颗核心。由 1 颗 3.10GHz 的超大核、3 颗 2.60GHz 大核，以及 4 颗 1.95GHz 的小核组成，同时还集成了 Mali G715 GPU。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_eb754b25f52f43c9a5752cadb3b033d8@000000_oswg363359oswg811oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了 Pixel 9 系列的年度升级外，Google 的折叠手机 Pixel Fold 也将获得更新。</p><p>@Onleaks 同样分享了 Pixel Fold 2 的高清渲染图。Pixel Fold 2 的新设计相比于前代要更方一些，屏幕尺寸有所增大。</p><p>Pixel Fold 2 内屏为 7.9 英寸，展开状态下的尺寸为 155.2*150.2*5.27 毫米。其内外屏的边框均进行了收窄，屏幕比例有点类似 OPPO 的折叠屏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_e2a2d651b0234c428cd1d381553b995a@000000_oswg20853oswg600oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Pixel Fold 2 也换上了新的相机模组，采用了凸起的圆角矩形设计。</p><p>模组内部包含两个「药丸状」的切口，闪光灯模块和麦克风位于这些摄像头传感器的右侧，整体的辨识度依旧是非常高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_7898bc76a3654a9e82afaa4d6a119353@000000_oswg14931oswg600oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>和手机一起到来的，还有新的 Pixel Watch。</p><p>根据泄露的渲染图，Pixel Watch 3 会采用与 Pixel Watch 2 相同的设计风格，同样搭配有无边框显示屏和一个旋转表冠。</p><p>新的 Pixel Watch 3 的尺寸为 40.79*40.73*14 毫米，而 Pixel Watch 2 的尺寸为 41*41*12.3 毫米。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240628/v2_4ae9fbf15c30402f89d461586eca3500@000000_oswg38127oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以上是本次「Made by Google」发布会可能发布的部分新品。</p><p>不管是时间的提前，还是地点的变更，这次 Google 的发布会都显得有点特殊。</p><p>虽然产品信息已被曝光许多，但还是希望 Google 能在这场发布会上为我们带来更多惊喜。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652353897&amp;idx=3&amp;sn=186721bbd88c7113bfa5d28fb6814946&amp;chksm=9af6527e4c423c788c3edad69d76f4f159dbf32ee469c91fd0a0570fa9637cb27a68b06b6886&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：胡漠杨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>