<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174368759987716</id>
            <title>文心一言与GPT联手打出免费牌？大模型的免费时代要来了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174368759987716</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174368759987716</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 04:06:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI大模型, 免费策略, 市场竞争, 技术创新  
<br><br>  
总结: 从2023年开始，AI大模型市场出现了全面免费的趋势，百度的文心一言和OpenAI的GPT-5均宣布免费开放。成本的持续下降和技术创新是推动这一趋势的关键因素，市场竞争的加剧也促使企业采取降价或免费策略以提升竞争力。DeepSeek的出现进一步加剧了市场竞争，推动了大模型的降价。未来，AI有望成为重要的基础设施，随着技术进步，使用成本将持续降低，最终实现普及。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从2023年开始，AI大模型就开始全面颠覆整个市场，不过就在最近从国内大模型头部的文心一言到世界大模型先行者ChatGPT都打出了免费牌，让人不禁想问这大模型的免费时代真的要来了吗？我们到底该怎么看这件事呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_13db3d9769754b64840cc7bebbc81f5f@1359839007_oswg207213oswg1047oswg691_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2>一、文心一言与GPT不约而同打出免费牌？</h2>
  <p>据证券日报的报道，百度在线网络技术（北京）有限公司（以下简称“百度”）宣布，公司旗下产品文心一言将于4月1日0时起全面免费，所有PC端和App端用户均可体验文心系列最新模型。针对此前已缴费的用户，百度方面表示，将尽快处理相关退费事宜。 受相关消息影响，截至2月13日港股收盘，百度集团股价当日累计上涨5.74%，报收94港元/股。</p>
  <p>文心一言作为百度自主研发的自然语言处理大模型，在多个领域展现出了巨大的应用潜力。此前，文心一言采取基础版免费、专业版收费的模式，专业版定价59.9元/月，连续包月优惠价49.9元/月。</p>
  <p>文心一言的全面免费并非偶然之举，随着文心大模型的迭代升级和算力的提升，其运行成本正在逐渐降低，为全面免费提供了可能。“如今，大模型推理成本每年能同比降低90%以上。”百度创始人李彦宏表示。 有业内人士向《证券日报》记者表示，降价是大模型行业的必然趋势，许多产品已经在近期完成了降价，百度开放文心一言全面免费也是必然选择。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_489580406b384525aac3aec3efe2935a@1359839007_oswg174993oswg1042oswg695_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，在宣布开放文心一言全面免费的同时，百度还表示：即日起，文心一言上线深度搜索功能，该功能也将于4月1日起免费开放使用。</p>
  <p>无独有偶，据齐鲁壹点的报道，OpenAI CEO山姆·奥特曼（Sam Altman）在X（推特）公布了针对GPT-4.5和GPT-5的更新路线图。面对新兴竞争者DeepSeek带来的巨大压力，OpenAI的CEO山姆·奥特曼（Sam Altman）在社交媒体上宣布了一项重大决定：GPT-5将全面开放，所有ChatGPT用户都将能免费无限制使用这一最新版本。奥特曼还透露，GPT-5将免费对所有用户开放，尽管会设置一些防止滥用的限制。而对于ChatGPT Plus和Pro的订阅用户，他们将能够享受更高智能级别的GPT-5，体验到更加强大的AI能力。这一举措不仅有助于吸引新用户，也将进一步巩固OpenAI在AI领域的领先地位。</p>
  <p>1月20日，深度求索推出的DeepSeek-R1性能比肩OpenAI o1模型正式版，而训练成本或仅需约600万美元。2月8日的数据显示，DeepSeek的日活跃用户在2月1日已突破3000万大关，超过ChatGPT日活跃用户数的一半。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_80dc0b4cae8c4f3db12874ee338ecd77@1359839007_oswg338560oswg1280oswg705_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2>二、大模型免费时代要来了吗？</h2>
  <p>当前，两大巨头几乎同时打出免费牌，这一举措无疑在 AI 领域投下了一颗重磅炸弹，我们到底该怎么看这件事呢？</p>
  <p>首先，成本的持续下降成为了免费策略推广的基础。大模型企业全面降价甚至免费，从根本上来说，是市场发展的必然趋势，而技术创新则是推动这一趋势的关键因素。这背后的逻辑与摩尔定律极为相似。在信息技术领域，摩尔定律指出集成电路上可容纳的晶体管数目，约每隔 18 个月便会增加一倍，性能也将提升一倍，而价格却会降低一半。如今，在大模型领域，随着技术的不断进步，市场技术创新正不断降低成本。</p>
  <p>对于大模型而言，其底层技术如算法、算力和数据等方面都在不断创新。从算法角度来看，研究人员不断探索更加高效的神经网络架构和训练方法，在新算法的驱动下能够训练出更大、更智能的模型，或者在达到相同模型性能的前提下，所需的算力资源大大减少，从而降低计算成本。与此同时，在算力方面，硬件技术也在持续进步。GPU作为大模型训练的核心硬件，性能不断提升，价格相对不断降低。再加上量子计算等新兴计算技术也在逐渐发展，有望在未来为大模型训练提供更强大的算力支持，进一步降低单位计算成本。</p>
  <p>这些技术的持续创新与进步为大模型的成本持续下降带来了可能，也为大模型企业使用低价甚至免费策略奠定了基础。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_b6d4ae73df494c56a2003206daf131f6@1359839007_oswg10517oswg313oswg209_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次，市场竞争的日益激烈为大模型降价甚至免费带来了外部压力。在大模型市场发展的初期，处于自由竞争的状态。各大企业和研究机构纷纷投入资源进行大模型的研发和探索，市场上的参与者主要关注技术的突破和模型的基本性能。在这个阶段，由于技术尚不成熟，研发成本较高，市场上的大模型产品和服务价格普遍较高，只有少数科技实力较强的企业和科研机构能够承担得起使用成本。</p>
  <p>然而，随着时间的推移，大模型市场逐渐进入产业生命周期的成长期。此时，市场需求迅速增长，越来越多的企业和个人开始认识到大模型的潜在价值，并希望将其应用到各个领域。同时，技术的不断进步使得越来越多的企业具备进入大模型市场的能力，市场上的竞争对手不断增加。这种供需两旺的局面使得市场竞争日益白热化，企业需要不断提升自身的竞争力才能在市场中立足。</p>
  <p>在竞争激烈的市场环境下，降价或部分免费策略成为大模型企业提升竞争力的有效手段。对于用户来说，价格是选择产品或服务时的重要考虑因素之一。当市场上存在多种可替代的大模型产品时，用户往往会倾向于选择价格更低或能够提供免费体验的产品。</p>
  <p>通过降价或免费策略，企业可以吸引更多的用户使用其大模型产品。更多的用户意味着更多的使用数据，而这些数据又可以用于进一步优化模型，提高模型的性能和智能水平。例如，当用户在使用大模型进行对话、文本生成等任务时，他们的输入和操作数据可以反馈给企业，企业使用这些数据对模型进行微调，从而使模型能够更好地满足用户的需求。这种数据驱动的迭代优化过程可以不断提升产品的差异化竞争优势，使企业在市场中脱颖而出。</p>
  <p>此外，降价或免费策略还可以帮助企业扩大市场份额，通过吸引更多的用户，企业可以占据更大的市场份额，形成规模优势。一旦企业在市场中占据主导地位，就可以通过进一步的商业模式创新，如广告收入、增值服务等，实现盈利。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_8b96d883b07c4c68a9aef22398a8caca@1359839007_oswg204132oswg1280oswg853_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第三，DeepSeek的鲶鱼效应也是一个重要驱动力。DeepSeek 的出现，犹如在大模型赛道中放入了一条鲶鱼，极大地提升了市场的竞争性。DeepSeek 以其独特的技术优势，尤其是提出的 AI 蒸馏技术，极大地降低了大模型的训练成本，为 AI 公司降价带来了更多的可能性。AI 蒸馏技术是一种模型压缩技术，通过将大型模型的知识迁移到小型模型中，使得小型模型在保持一定性能的同时，大大降低了训练成本和计算资源需求。这种技术的出现，打破了以往大模型训练成本高昂的固有模式，让更多的企业有机会参与到大模型市场的竞争中。</p>
  <p>在 DeepSeek 的影响下，整个大模型市场的竞争格局发生了变化。其他大模型企业为了保持竞争力，不得不采取相应的措施，降价或免费策略成为了应对竞争的重要手段之一。它的破圈能力不仅触达了普通用户，让科技平权的理念得到了更广泛的传播，也让企业客户和开发者有了更多的选择。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_017ed85c11ac4f938c283d5c5102dfb5@1359839007_oswg165633oswg1280oswg796_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第四，AI基础设施化将会城市大势所趋。从长期来看，AI 将会成为重要的基础设施，这是科技发展的必然趋势。就如同互联网在发展初期，用户需要支付较高的费用来接入网络、使用网络服务，但随着技术的发展和基础设施的完善，网络接入费用逐渐降低，甚至在一些场景下实现了免费。AI 大模型也正朝着这个方向发展。</p>
  <p>当 AI 成为基础设施时，低价甚至边际成本逐渐为零将是市场的大势所趋。一方面，随着技术的不断进步，大模型的成本将持续降低，这使得免费策略在经济上变得可行。另一方面，AI 的普及需要更广泛的用户参与，免费模式能够降低用户使用 AI 的门槛，让更多的人能够享受到 AI 带来的便利和价值。</p>
  <p>因此，作为基础设施，低价甚至边际成本逐渐为零是市场的大势所趋。就像电力和互联网在发展初期价格昂贵，只有少数人能够使用，但随着技术的进步和规模的扩大，成本逐渐降低，最终实现普及。AI 也将遵循类似的发展路径，这样的AI未来无疑更加值得我们去期待。</p>
  <p>本文来自“江瀚视野观察”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174358330900871</id>
            <title>你们不买 iPhone 16e，有的是人买</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174358330900871</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174358330900871</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 03:26:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone 16e, SE系列, AI, 价格  
<br><br>  
总结: 苹果在春季发布了新款iPhone 16e，标志着SE系列的结束，并将其整合回数字系列。iPhone 16e采用最新的A18芯片，配备6.1寸刘海屏，定价4499元，是目前最便宜的iPhone。尽管保留了4800万像素主摄，但缺少副摄像头和多项相机功能。苹果在此机型上押注AI，未来可能会推出更多类似产品，推动产品线多元化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>苹果又一次在春天发布了一台「廉价 iPhone」，这次的名字叫 iPhone 16e，或者，是人们一直期待的 iPhone SE4。</p>
  <p>北京时间 2 月 20 日凌晨，苹果发布了 iPhone 16e，同时确认了「SE」系列手机可能被收编回苹果的数字系列手机阵营。</p>
  <p>iPhone 16e 拥有最新的芯片配置，上一代的设计，<strong>以及整个 iPhone 产品线里最低的价格</strong>。</p>
  <p>它搭载了与 iPhone 16 同尺寸的 6.1 寸「刘海屏」，没有「灵动岛」和相机按键，不支持 MagSafe 充电，单摄像头，但保留了 A18 仿生芯片，支持 Apple Intelligence。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_5976fc5e1b2c4141809f38d250c0f8df@5091053_oswg79291oswg686oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>iPhone 16e 定价 4499 元起，是当下苹果官方在售的最便宜 iPhone，比不支持 Apple Intelligence 的 iPhone 15 还要便宜 900 元。</p>
  <p>毫无疑问，iPhone 16e 就是 iPhone SE 的精神续作，它的到来既意味着 iPhone SE 这个概念将成为历史，也宣示了苹果加码 AI 的决心。</p>
  <h2><strong>01「SE」肉体续作</strong></h2>
  <p>发布之前，大部分传闻都显示苹果将发布一款新的 iPhone SE，即 iPhone SE 4。最后，苹果选择了 16e 这一新的命名方式。</p>
  <p>产品形态上，<strong>iPhone 16e 最接近的机型是 iPhone 14</strong>，它们同样采用了「刘海屏」的设计，而不是 15 系列之后全系标配的「灵动岛」。此前有舆论希望苹果在新的 SE 上复刻 iPhone 12、13 mini 机型 5.4 寸的大小，但苹果最终选择了 6.1 寸这一更主流的大小。</p>
  <p>芯片上，iPhone 16e 和过去每一代 iPhone SE 一样，采用当下最新的芯片 A18。但 16e 上搭载的 A18 芯片相比 16，又多削减了一个 GPU 核心。从 iPhone 16 Pro、16 到 16e，GPU 核心的数量分别是 6、5、4。</p>
  <p><strong>iPhone 16e 最主要的「配置缩水」砍在了摄像头上</strong>。它配备了 iPhone 16 系列同款的 4800 万像素主摄，但只有这一个摄像头。缺少广角副摄像头，意味着 iPhone 16e 没有「微距模式」、「电影模式」、「动作模式」等相机功能，也无法拍摄「空间照片和视频」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_64ea74ec0bfe4436acb904ed380a9a59@5091053_oswg260056oswg1080oswg884_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着 iPhone 16e 的推出，iPhone SE 这个名字以及「Home 键」也彻底成为了历史。</p>
  <p>2007 年，乔布斯发布第一代 iPhone 时，Home 键曾是 iPhone 最重要的交互按键，是手机前面板唯一的实体按键。后来，在 2017 年发布的 iPhone X 上，Home 键第一次被「从底部上滑」的全面屏手势取代，到今天，它正式被扫入了故纸堆。</p>
  <p>此外，iPhone 16e 还有一些值得注意的细节配置改变，包括不支持 MagSafe 系列配件和无线快充；没有 UWB（超宽带无线通讯），不支持「精确查找」功能；以及搭载了第一代苹果自研的通讯基带 C1，没有采用高通的基带。</p>
  <p><strong>搭载自研通讯基带，是苹果第二次开始尝试「摆脱高通」</strong>。</p>
  <p>2016 - 2020 年，苹果曾和高通有过一段激烈纷争。2017 年初，苹果在美国状告高通，认为高通的专利授权协议有不公平的地方，并指责高通的垄断行为会损害苹果以至整个智能手机行业的利益。</p>
  <p>期间，苹果开始使用英特尔的基带产品作为替代方案。 对此，高通一直试图通过各种方式向苹果施加压力，包括指控苹果窃取了高通的独家软件和英特尔进行共享，但苹果全数否认，相关指控最终没有走到司法裁决层面。</p>
  <p>更大的问题还是在于市场对英特尔通讯基带的评论不佳。尤其是 2018 年发布的 iPhone XR、XS 系列机型，苹果在中国收到了大量关于「信号差」的用户反馈。之后苹果在美国设立研发中心，开始尝试自研基带，到今年，这一种子终于在 iPhone 16e 上结出了第一颗果实。</p>
  <h2><strong>02 曾经的「中端荣耀」</strong></h2>
  <p>在 iPhone 16e 之前，苹果曾发布过 3 代 iPhone SE。但严格来说，过去的 iPhone SE 其实只有两代产品。</p>
  <p>2016 年，苹果第一次发布 iPhone SE。当时的苹果正经历着 iPhone 问世以来的第一次「危机」。因为半年前刚发布的 iPhone 6s 相比前代 iPhone 6 没有太多新功能、新设计，大量用户缺乏换机动力。整个 2016 年全年，iPhone 的销售同比不增反降，下跌 18%。</p>
  <p>第一代 iPhone SE 的使命是「支撑起 iPhone 的销售」，它是苹果出击「中端市场」的一次尝试。第一代 iPhone SE 搭载了当时最先进的 A9 芯片，有着出色的性能表现。</p>
  <p>但第一代 iPhone SE 并没有「拯救」iPhone 业务在 2016 年的颓势，在它发布后的 2016 年第三季度，iPhone 的销售成绩继续恶化。因为 iPhone SE 的低定价拉低了 iPhone 的平均售价，使销售额的缺口被放大，同比下跌了 23%。</p>
  <p>自那以后，苹果开始把更多注意力聚焦在「高端」。第二年搭载全面屏的 iPhone X 取得了巨大成功，为 iPhone 创造了新的销售增长动力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_4674e812f0c341dda67c7148ebf96e2b@5091053_oswg44221oswg800oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2020 年，苹果推出第二代 iPhone SE。虽然是同样的配方，但 iPhone SE 的产品使命已不再一样。</p>
  <p>自 2019 年起，苹果第一次把业务增长的重心放在了「软件服务」和「配件」上。2019 年春天，苹果举办了一场纯服务的发布会，一举推出了 Apple TV+、Apple Card、Apple News+、Apple Arcade 四项软件服务，之后又推出了 iCloud+ 和 Apple One 订阅服务。</p>
  <p><strong>如果说第一代 iPhone SE 推出的 2016，苹果还主要想靠硬件挣钱，到第二代 iPhone SE 发布的 2020 年，「软件服务」已经是苹果最重要的增长发动机了</strong>。此时 iPhone SE 的更新逻辑很简单：无论用户买 10000 元的顶配 Pro Max 还是 3000 元的 SE，他们在 App Store 充值游戏、买 App、订阅服务的价格都是一样的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_988387dba1a44344baeaeb7fdd817ea2@5091053_oswg1051161oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>自 2020 年至今，苹果的软件服务业务获得了超 100% 的增长，且依然保持着年复合 10% 以上的增长率。过去一年，苹果的软件服务收入为 994 亿美元，占整个营收大盘的四分之一，相当于 iPhone 销售收入的一半。</p>
  <p>考虑到软件服务的毛利率大概率远超 iPhone，苹果从软件服务业务上赚取的利润，很可能已经和 iPhone 硬件相当甚至超过了 iPhone。这一变化驱动苹果在过去几年里，净利润连续增长，在最近的一个季度里创下了 363 亿的新高。</p>
  <h2><strong>03 苹果押注 AI</strong></h2>
  <p>可以认为 iPhone 16e 是 SE 产品线的「第三阶段」。<strong>这一次，苹果在&nbsp;iPhone&nbsp;16e 上押注的，是 AI 的未来</strong>。</p>
  <p>在 16e 的官方图上，苹果特意将字母「e」改成了 Apple Intelligence 同款的彩色，宣示了让 AI 走向「普惠」的决心。</p>
  <p>随着 AI 功能在手机消费者心中的地位加重，搭载苹果 AI 的 iPhone 16e，毫无疑问肩负着维护 iPhone 用户基本盘的责任。同时，苹果 AI 作为一项软件服务，未来也很可能会走向增值付费模式，为苹果创造新的收入增长曲线。</p>
  <p>除此之外，这可能也是 iPhone 产品线更加多元化的一个新开始。iPhone 16e 的命名，可能暗示未来还会有 17e、18e，将 SE 产品线带入一个每年常规更新的节奏。</p>
  <p>而当下已经有大量的供应链消息显示，苹果准备在秋季推出一款极致轻薄，取消实体 SIM 卡槽的 iPhone 17 Air，如果最终发布，可能意味着未来每一代 iPhone 的产品序列被拉长到 4 款不同机型。</p>
  <p>无论是硬件还是软件层面，iPhone 都来到了一个新的，命运的十字路口。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0i5qX8s-OO0SHaXSXCObZg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”</a>，作者：Jesse，编辑：靖宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174362848689665</id>
            <title>TikTok 终于赢了？苹果和谷歌上架，美国禁令悄然隐去</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174362848689665</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174362848689665</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 03:24:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: TikTok, PAFACAA, 特朗普, 法治  
<br><br>  
总结: 2025年1月17日，美国最高法院裁定维持《保护美国人免受外国对手控制应用法案》（PAFACAA），但随后特朗普发布行政命令暂停执行TikTok禁令75天，导致该法案的执行受到挑战。特朗普的命令被认为试图破坏PAFACAA，而不是真正执行法律，且在没有中方撤资的情况下，特朗普可以无限期延长不执行的时间。国会和美国科技公司对撤资的动力极小，且国会可能会悄悄将TikTok排除在PAFACAA之外。特朗普的做法对法治环境产生了负面影响，削弱了国家安全决策的可信度，并可能导致未来合法的国家安全行动受到质疑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025 年 1 月 17 日，美国最高法院裁定维持《保护美国人免受外国对手控制应用法案》（ PAFACAA ），这似乎预示着TikTok将在美国终结。然而，随后发生的一系列引人注目的事件实际上已经使这项法律失效。</p>
  <p>1月19日，也就是禁令生效的当天，苹果和谷歌在其应用商店下架了&nbsp;TikTok，云服务提供商甲骨文和&nbsp;Akamai&nbsp;停止了对该公司的托管，TikTok&nbsp;随后短暂下线。然而就在当晚，甲骨文和&nbsp;Akamai&nbsp;又恢复了&nbsp;TikTok&nbsp;在美国的托管基础设施，据报道，这是在特朗普竞选团队的授意下，特朗普竞选团队向这两家公司保证，无须承担任何法律责任。第二天，新上任的总统<strong>特朗普发布行政命令，暂停执行&nbsp;TikTok禁令&nbsp;75&nbsp;天，并命令美国司法部发送一封信函</strong>，通知这些公司恢复向&nbsp;TikTok&nbsp;提供服务，并不必根据禁令承担责任。</p>
  <p>美国司法部已经发出了这封信（其内容尚未公开），并且<strong>截至2月&nbsp;13日，苹果和谷歌已将&nbsp;TikTok&nbsp;归还到其应用商店</strong>。那么现在会发生什么呢？</p>
  <h2><strong>TikTok&nbsp;或将回归</strong></h2>
  <p>PAFACAA&nbsp;明确禁止美国服务提供商处理某些“外国对手控制的应用程序”，包括&nbsp;TikTok。国会精心制定的法律框架只规定了一次具体的&nbsp;90&nbsp;天延期（条件是实际撤资正在进行），并且没有提到暂停。</p>
  <p>而特朗普的命令显然是试图破坏&nbsp;PAFACAA，而不是真诚地执行它。在没有中方撤资的情况下，无论是&nbsp;75&nbsp;天还是其他时间，这完全是由美国总统单方面做出的决定：一方面，特朗普不执行的承诺是无法执行的——如果法院广泛保护对行政不执行承诺的企业不受处罚，那么总统就被赋予了未经授权、只有承诺即可中止法律的权力，从而绕过国会的立法职能；另一方面，当&nbsp;75&nbsp;天到期时，特朗普可以很容易地将不执行窗口再延长&nbsp;75&nbsp;天、150&nbsp;天或&nbsp;750&nbsp;天——<strong>没有就没什么可以阻止总统无限期地暂停执法。</strong></p>
  <p>尽管最初禁止&nbsp;TikTok&nbsp;的理由是国家安全（事实上，特朗普自己在第一个任期内试图禁止TikTok时也曾提出过这个理由），但特朗普总统几乎没有表现出真正想要强制撤资的兴趣。</p>
  <p>目前，撤资的可能性极小。<strong>通过表示永远不会执行法律，特朗普消除了字节跳动（TikTok&nbsp;的母公司）与买家谈判的任何动力，也消除了中国政府向字节跳动施压或授权字节跳动出售&nbsp;TikTok&nbsp;的任何动力</strong>。事实上，中国的动机显然倾向于维持现状：如果特朗普乐于无视法律，字节跳动就可以让&nbsp;TikTok&nbsp;继续运营，而中国无需放弃控制权。</p>
  <p>TikTok&nbsp;的美国供应商也不太可能向其施压，要求其撤资。现在，包括苹果和谷歌在内的所有美国主要科技公司都已承担了为&nbsp;TikTok&nbsp;提供服务的责任风险，它们几乎没有动力改变方向。这些公司已经承担了巨大的理论上的责任；继续走这条路并不比走回去更危险。</p>
  <p>国会也不太可能推动这一问题。尽管PAFACAA以压倒性的两党共识获得通过，但随着1月19日最后期限的临近，国会却退缩了：共和党人不想在特朗普公开反对禁令后与他作对，而民主党人对热爱&nbsp;TikTok&nbsp;的选民的抱怨变得过度敏感。例如，参议院少数党领袖查克•舒默担心“许多有影响力的人已经建立了良好的粉丝网络”。</p>
  <p>随着时间的推移，最简单的解决方案可能是国会悄悄地将&nbsp;TikTok&nbsp;排除在PAFACAA之外，或者直接废除该法案（或许将其偷偷放入某些综合立法中）。立法者甚至可以提供追溯责任豁免来保护这些公司——就像2008&nbsp;年《外国情报监视法修正案》中的电信豁免条款一样。</p>
  <h2><strong>其他变数：其他美国人会起诉吗？</strong></h2>
  <p>假设一家竞争对手的应用程序开发商想要迫使政府执行&nbsp;PAFACAA，理由是&nbsp;TikTok&nbsp;的重新运营损害了其市场份额；又或者，一群关心此事的&nbsp;TikTok&nbsp;用户希望政府继续执行撤资或禁令，以限制中国收集美国个人数据的危险。这种诉讼或要求，能否成功吗？</p>
  <p>尽管美国政府不执行的决定与PAFACAA的文本明显不一致，但任何强制执行TikTok禁令的诉讼都很难成功。</p>
  <p>首先，<strong>这里存在诉讼资格挑战</strong>。</p>
  <p>所谓TikTok造成的危害，尤其是基于数据监控的危害，很可能被视为推测而非事实。另外，原告没有资格要求其他人执行法律。美国最高法院最近在美国诉德克萨斯州（United States v. Texas）一案中重申了这一原则，驳回了由各州主导的强制联邦移民执法的努力。在该案中，法院强调，如果没有明确的法定诉权，行政机构的自由裁量执法选择不受司法审查。PAFACAA&nbsp;中的任何内容都没有为私人当事方创造这样的诉权，来迫使美国司法部长采取行动。</p>
  <p>其次，<strong>即使某些原告以某种方式确立了诉讼资格，也存在检察官自由裁量权的额外障碍</strong>。</p>
  <p>根据赫克勒诉钱尼案（Heckler v. Chaney），行政机构不执行法规的决定通常超出了法院的管辖范围。最高法院在特朗普诉美国案中做出的全面裁决进一步巩固了总统对司法部执法决定拥有几乎完全的权力——法院不愿对此进行质疑。</p>
  <h2><strong>对法治的广泛影响</strong></h2>
  <p>你可以不同意&nbsp;PAFACAA&nbsp;的观点，但特朗普无限期的不执行该法案的命令以及美国企业接受这一总统命令的意愿，对这个国家法治环境无疑产生了巨大的负面影响。</p>
  <p>美国宪法规定“总统应确保法律得到忠实执行”。然而，特朗普目前的许多做法接近于拥有了一种全面中止的权力。PAFACAA&nbsp;还只是众多例子中的一个：美国现任政府已经通过预算扣押、单方面取消机构的努力以及出于政治动机的撤销起诉决定破坏了国会授权的计划和法律。</p>
  <p>PAFACAA&nbsp;不被执行，以及国会愿意配合，也严重损害了美国 政治部门做出国家安全决定的可信度。如果政治领导人和国会宣布国家安全威胁，但在这样做在政治上不方便时未能贯彻到底，美国<strong>法院在未来的国家安全案件中可能不太愿意给予尊重</strong>。今天对&nbsp;TikTok&nbsp;执法的质疑，很可能会削弱未来美国合法的国家安全行动。</p>
  <p>更重要的是，甲骨文、Akamai、苹果和谷歌如今在特朗普政府面前处于极其危险的地位。如果特朗普总统选择恢复&nbsp;PAFACAA&nbsp;执法，这些公司可能会立即面临巨额赔偿责任——TikTok&nbsp;的&nbsp;1.7&nbsp;亿美国用户每人最高赔偿&nbsp;5,000&nbsp;美元。这些公司相当于亲手递给总统一个巨大的把柄，让他可以凌驾于世界上一些最强大的公司头上，让他拥有一种可怕的非法工具，可以在许多其他问题上要求他们忠诚。</p>
  <p><strong>* * *</strong></p>
  <p><strong>无限期“暂停”PAFACAA&nbsp;很可能是该法律的丧钟。</strong></p>
  <p>目前，字节跳动没有任何的动力从&nbsp;TikTok&nbsp;撤资，国会也没有真正的动力实施它曾经倡导的禁令。托管&nbsp;TikTok&nbsp;的科技公司要么已经接受了责任风险，要么认为总统不执行的承诺是铁板一块。随着禁令一天天地被搁置，恢复禁令的政治意愿和公众意愿将进一步消失殆尽。</p>
  <p>然而，真正的代价不仅仅是一个社交媒体平台的命运。每当行政部门选择性地搁置一项颁布的法规，私营企业进行合作时，我们政治机构之间的权力平衡就会发生变化。如果国会认为有必要悄悄废除&nbsp;PAFACAA，<strong>这只会强化人们的看法，即法治可以随心所欲地被白宫主人扭曲或破坏</strong>。当美国总统可以通过不执行来有效地重写法规时，美国宪法对忠实执行的要求就会变得越来越空洞。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EbYytNLy8go-lPFXrr-bJA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Internet Law Review”</a>，作者：艾伦•罗森斯坦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174377762128768</id>
            <title>苏州一新能源汽车零部件公司上市失败，年营收超40亿元｜专精快报</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174377762128768</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174377762128768</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 03:05:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IPO申请, 业绩增长, 研发投入, 行业风险  
<br><br>  
总结: 苏州利来工业智造股份有限公司的IPO申请被深交所终止，主要原因包括业绩增长的可持续性存疑、研发投入不足以及行业风险隐患。尽管公司在2021至2023年间业绩增长明显，但2024年上半年净利润大幅下降，未能满足上市标准。公司在研发方面的投入占比极低，且主营业务毛利率仅为10%左右，显示出技术创新不足。此外，新能源汽车市场竞争加剧及原材料价格波动可能影响公司的盈利能力和市场份额。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者&nbsp;|&nbsp;周钦冰</p>
  <p>编辑&nbsp;|&nbsp;彭孝秋</p>
  <p>近日，深交所终止了苏州利来工业智造股份有限公司（简称“利来智造”）的IPO申请，这意味着利来智造上市闯关失败。</p>
  <p>利来智造成立于2004年5月24日，2021-2023年，公司营收分别为30.70亿元、37.81亿元及44.86亿元，年均复合增长率达20.88%；扣非后净利分别为0.71亿元、1.12亿元、1.46亿元，年均复合增长率达39.88%。公司主要产品的产量超30万吨，拥有30余条剪切生产线和40余条冲压生产线，拥有1500余名员工。</p>
  <p>其主要从事汽车和家电零部件产品的研发、生产和销售。主要产品包含汽车及家电用铝材、钢材剪切件，以及车身部件、底盘件、座椅骨架及电视机背板等冲压件，是行业内同时拥有材料剪切、模具制造、冲压、焊接、装配、表面处理等一体化工艺的企业之一。</p>
  <p>近年来，汽车零部件产品销售收入占主营业务收入比重逐年增加，自2021年的51%增加至2023年77%；而家电产品销售收入则自40%下降至20%。</p>
  <p>具体而言，汽车车身用铝制剪切件为公司重点产品，占公司总收入的60%；车身面板剪切件，可用于构成汽车的外部车身覆盖件，如车门、引擎盖、后备箱盖等的外板；车顶剪切件可为汽车车顶提供结构支撑和覆盖；车架部件剪切件，作为汽车车架的组成部分，用于连接和支撑车身各部分；防撞梁剪切件，在汽车发生碰撞时起到吸收和分散冲击力的作用，增强车辆的安全性能。在豪华车型生产中，奥迪A8等大量使用铝合金车身面板剪切件，可使车身轻量化，提升燃油经济性和操控性能。在新能源汽车领域，特斯拉Model S采用铝合金车架部件剪切件，有助于减轻整车重量，增加续航里程。在汽车被动安全设计方面，汽车的防撞梁使用铝合金剪切件，如 沃尔沃 的部分车型，在碰撞时能有效吸收能量，保护车内人员安全。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_6224aff635a94cb29f1febe0d6213eee@430412560_oswg169404oswg640oswg253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源招股书</p>
  <p>公司在2023 年汽车车身用铝制剪切件销量约6.31万吨，国内市场占有率达15.05%，市场排名未知。但整体而言，公司在所处的剪切件和和冲压件领域，尤其是铝材剪切件方面，取得了一定的市场份额。</p>
  <p>近年来，为迎合下游主机厂商轻量化需求，公司大力发展汽车铝材零部件业务，报告期内实现相关铝材零部件业务收入分别为11.15亿元、17.54亿元和20.72亿元，并借此开拓了T公司、蔚来等新能源汽车客户。</p>
  <p>2023年公司剪切件销售占蔚来汽车同类剪切件采购份额的20%-40%，同类剪切件供应商家数为3家。2024年上半年蔚来汽车为公司第二大客户，销售金额约为1.15亿元，占比达5.71%。目前，公司已成为T公司、蔚来、捷豹路虎、三星电子、博西华、京东方、小米等国内外第一梯队汽车、家电品牌的一级供应商，以及麦格纳、海斯坦普、安道拓、佛吉亚等全球前50大知名零部件厂商的直接供应商，与客户建立了稳定的合作关系。</p>
  <p>利来智造此次IPO上市失败，原因主要有三点：</p>
  <p><strong>业绩增长可持续性存疑</strong></p>
  <p>尽管2021至2023年公司业绩增长明显，但2024年上半年净利润仅0.48亿元，占2023年全年净利润1.51亿元的三成，有大幅下降趋势。难以满足主板上市标准中 “最近一年净利润不低于1亿元” 的要求。在深交所审核期间，公司2024年全年业绩已出，或许业绩未达预期使得公司和保荐机构选择撤回申报。</p>
  <p><strong>研发投入不足</strong></p>
  <p>利来智造虽然声称是工业智造企业，但三年半研发费用合计仅1.25亿元，占累计营业收入133.58亿元的0.94%，如此低的研发投入占比，与 “工业智造” 所需要的技术创新要求不匹配。此外，报告期公司主要成本中直接材料占比稳定在90%左右，直接人工和制造费用占比10%，表明公司产品主要是对直接材料进行初步加工。报告期公司主营业务毛利率只有10%左右，整体来看，公司研发与创新仍较为缺乏。</p>
  <p><strong>行业风险隐患</strong></p>
  <p>今年来，新能源汽车竞争加剧，新能源汽车补贴退坡、原材料价格波动等因素，都可能影响公司汽车零部件业务的盈利能力和市场份额。2024年新能源汽车降价幅度尤为显著，平均降价达到1.8万元，降幅高达9.2%。整车企业为降低成本，会不断向零部件供应商施压，要求降低零部件价格，零部件企业的利润空间将被压缩。虽然公司客户资源优质，但业务结构单一的风险依然存在。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174314047848840</id>
            <title>拯救销量，iPhone 16e还是太贵了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174314047848840</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174314047848840</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 02:34:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, iPhone 16e, AI, 市场策略  
<br><br>  
总结: 苹果最近发布了新款iPhone 16e，虽然价格不如预期，但其在技术和市场策略上具有重要意义。iPhone 16e采用了苹果自研的C1基带，标志着苹果在通信技术上的自主性提升，同时支持Apple Intelligence，显示出AI在苹果生态中的重要性。该机型旨在通过低价策略抢占青少年市场和新兴市场，以应对高端市场增长停滞的压力。此外，苹果在中国市场面临华为等国产品牌的竞争，iPhone 16e的推出被视为拯救销量和为AI落地争取时间的举措。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>苹果最近很忙，一边和阿里、百度合作搞AI，一边发了新手机。</p>
  <p>北京时间2月20日，苹果家族新成员正式登场——不是外界之前猜测的iPhone SE第四代，而是新系列iPhone 16e。</p>
  <p>虽然名字中缺少了之前的“S”，但<strong>它算是SE系列的“接班人”，是典型的去库存产品</strong>：</p>
  <p>iPhone 14的机身外壳、6.1英寸OLED全面屏，还有“刘海屏”；iPhone 16的同款操作按钮（Action Button）、USB-C接口；用上了3nm制程、但“砍”了一颗GPU核心的A18芯片；机身只有黑白两色，当然，你可以换各种保护壳。</p>
  <p>不过，<strong>不要忽略了这款机型对苹果公司的意义</strong>：</p>
  <p>第一，iPhone 16e首发苹果C1基带。这说明，苹果自研基带终于落地，不需要“外挂”高通和英特尔的基带实现通信功能。不出意外，今年的iPhone 17系列也会全面切到C1。</p>
  <p>第二，低配的16e都支持Apple Intelligence（苹果AI软件），说明AI在苹果生态的优先级变高了。中文AI功能还需等它与阿里巴巴的合作落地。</p>
  <p>iPhone 16e将于2月21日开放预购，2月28日正式发售，但<strong>价格不如预想中那么“香”</strong>，至少对比iPhone SE系列涨了不少，各存储间的差价也比较高：</p>
  <p>128G版本4499元，中国市场参加国补后价格降至3999元；256G版本5499元，国补后降至4999元；512G版本7499元。出货主要依赖前两个型号。</p>
  <p>很多网友表示，与其买iPhone 16e，还不如加点钱买16。享受国补后的iPhone16到手价4699元起，是全球最低价。</p>
  <p>16e在美国市场的价格更有吸引力：iPhone 16e起售价599美元，比iPhone 16（起售价为799美元）便宜了200刀。有从业者表示，<strong>这是一款配合运营商补贴的机型。</strong></p>
  <p>苹果的市值增长一直依赖资本市场对其“软硬结合”生态的看法。2024年下半年，苹果股价“V型反转”，并在2024年12月达到峰值（260美元），主要是AI功能（Apple Intelligence在部分支持英文的地区上线，拉动了iPhone 16销量）、服务业务（高利润）、新兴市场（以印度市场为主）这套资本叙事拉动了市值扩张。</p>
  <p>但今年以来，在第三大市场大中华区的硬件销量疲软与AI落地滞后，暴露了苹果的增长瓶颈。2025年1月到2月中旬，苹果股价下跌5%。</p>
  <p>iPhone 16e在官网发布后，苹果公司股价微跌0.3%，截至发稿，股价为244.8美元，市值为3.68万亿美元。</p>
  <h2><strong>1 最便宜的iPhone，价格没有竞争力</strong></h2>
  <p>苹果没有专门为新手机iPhone 16e举办发布会，而是选择直接在官网发布，并发布了一段由苹果CEO库克和几位负责人的产品介绍视频。</p>
  <p>命名上虽然是16系列，但对标的还是SE。<strong>苹果官网中所有升级默认的比较对象还是6年前发布的iPhone 11</strong>，尤其在续航、芯片性能部分，苹果给的对比选项还有iPhone SE 2和3。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_9d6ae006ac3944ec93ff29c59c3c08e3@5091053_oswg83199oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源 / 苹果官网</p>
  <p><strong>iPhone 16e整体沿用SE系列的思路，各方面表现是过去机型的集合：</strong></p>
  <p><strong>机身和屏幕对标iPhone 14：</strong>一样的机身外壳，6.1英寸OLED全面屏，还有“刘海屏”，没有灵动岛，有Action Button（操作按钮）。</p>
  <p>虽然屏幕尺寸不是非常SE，但和iPhone SE一样是单摄设计，<strong>相机是iPhone 16主摄</strong>，4800万像素后置，拍照基本的算法都有，但无法拍摄微距、空间照片、空间视频、电影效果。</p>
  <p><strong>性能对标iPhone 16：</strong>作为iPhone入门机型，16e难得的用上了3nm制程的A18芯片，但只有4核GPU，iPhone 16是5核。</p>
  <p><strong>通信能力对标iPhone 14-16：</strong>4G、5G、卫星通信都有，首发苹果自研的C1基带，亮点是能耗低，宣称能效提升30%，视频续航达26小时，但5G峰值速率（4Gbps）落后于安卓旗舰机型，实际信号稳定性还需真机验证。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_18082e7fb38145a8b8c906f2cc833f0a@5091053_oswg213198oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源 / 苹果官网</p>
  <p><strong>续航对标iPhone 14：</strong>电池容量一样，不过，能耗改善后，续航应该会更长。但充电能力有些拉胯，USB-C接口仅支持USB 2.0速率，无线充电限制为7.5W，而iPhone 16标准版是15W，且16e不支持MagSafe磁吸充电。</p>
  <p>搭载了A18芯片后，iPhone 16e顺理成章地用上了Apple Intelligence。</p>
  <p>不过，中文AI功能需等与阿里巴巴的合作落地。在此之前，iPhone的AI功能集中在基础优化，例如照片清理，和深度整合AI助手的国产机型一比，明显本地化创新不足。</p>
  <p>国行版的另一个不同在于价格：</p>
  <p>128G版本4499元，国补后价格降至3999元；256G版本5499元，国补后降至4999元；512G版本7499元，不在国补范围内。<strong>主要出货的128GB版本，精准卡位3000元-4000元价位段</strong>，与华为nova 12（麒麟芯片）、小米14青春版竞争。</p>
  <p>相比之下，北美市场的价格更“香”：iPhone 16e起售价599美元，对比iPhone 16 799美元的起售价，便宜了200刀。</p>
  <p>整体来看，iPhone 16e在全球市场是苹果当前在售机型中最便宜，且可以满血运行Apple Intelligence的机型。A18处理器虽然有“阉割”，但性能超过安卓厂商的骁龙7系、8系，而且这还是苹果首次在手机SoC中集成了基带C1。</p>
  <p>但价格在中国市场实在没有竞争力。一位数码爱好者表示，没有不好的手机，只有不好的价格，“想买的可以等等后续价格跳水”，他认为，iPhone 16e的合适入手价为当前国补后价格的七成以内。</p>
  <h2><strong>2 苹果的四大战略意图</strong></h2>
  <p>对于目前iPhone 16e的定价，很多网友表示“属于国补都救不了的机型”，但不要忽视了这款机型对苹果的意义。</p>
  <p>结合多位受访者的观点，当前发售iPhone 16e，背后有<strong>苹果的四大战略意图。</strong></p>
  <p><strong>从北美市场市场来看，这是一款配合运营商补贴、抢占青少年入口的机型。</strong></p>
  <p>一位熟悉北美市场的从业者表示，iPhone 16e起售价599美元，看来是配合美国运营商的补贴而定的价格。</p>
  <p>599美元机型通过运营商补贴后，用户承诺长期（如36个月）绑定高流量套餐（如每月60美元以上），实际支付的设备月供低至1.99美元（总支付约71.64美元），剩下的527.36美元由运营商承担。</p>
  <p>iPhone在美国青少年中品牌忠诚度很高，2024年的数据高达87%。但青少年群体消费能力有限，苹果通过运营商合约机模式，降低购机门槛，既符合“家庭备用机”定位，又可以用长期合约绑定用户，尤其是青少年群体，直接培养第一代用户的使用习惯。</p>
  <p><strong>从全球市场来看，苹果瞄准的是新兴市场（如印度、东南亚）中价格敏感、但追求性价比的用户，争夺的是中端市场增量，以缓解高端市场增长停滞的压力。</strong></p>
  <p>Counterpoint数据显示，600美元以下机型占全球市场的65%。苹果2024年虽然以18%的市场份额位居第二，但iPhone出货量下降2%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_01d05cc7ffaa4591bf4c8c69289768cc@5091053_oswg181263oswg1080oswg745_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，三星Galaxy A系列已经在以AI功能和性价比争夺中端市场，苹果试图通过性能更强的AI系列芯片拦截安卓用户流向。</p>
  <p><strong>从生态角度看，苹果是为毛利更高的服务业务（iCloud+、Apple Music等）增加底层用户池，形成“硬件导流+服务盈利”的闭环。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_9104d9fcf3ac45e8aa6037eca31fcf31@5091053_oswg34055oswg1080oswg783_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">「定焦One」制图</p>
  <p>苹果2025财年第一季度（应对2024年Q4）服务业务收入为263亿美元，同比增长14%。这部分收入依赖硬件用户基数，目前，苹果服务订阅用户已突破10亿。</p>
  <p>现在，苹果对iPhone 16e技术下放，让其与高端机型共享核心体验，可以降低用户进入iOS生态的门槛，强化生态护城河。</p>
  <p><strong>从技术角度看，苹果是为强化供应链自主权，摆脱高通依赖，同时为折叠屏时代、AI时代“练兵”。</strong></p>
  <p>苹果自研C1基带芯片落地，既可以降低对高通的依赖，也可以长期优化5G功耗与信号稳定性，为未来折叠屏iPhone和AI功能铺路。据外媒报道，苹果首款折叠屏iPhone最早可能在2026年底或2027年初上市。</p>
  <p>基带芯片的成败直接影响苹果在全球供应链的话语权，决定其从芯片到生态的全闭环控制以及技术护城河。</p>
  <h2><strong>3 iPhone 16e在华任务：拯救销量，为AI争取时间</strong></h2>
  <p>上述四个战略意图，可以总结为<strong>“以守为攻”：通过技术下放和价格下沉巩固基本盘，同时为未来创新争取时间。</strong></p>
  <p>生态和技术都需要长期见效，可是<strong>眼下，苹果手机在中国市场的困境最为紧迫。</strong></p>
  <p>苹果2025财年第一季度业绩堪称“历史最好”：营收1243亿美元，同比增长4%。然而大中华区拖了后腿，收入185.1亿美元，同比下滑11.1%，是苹果唯一收入下滑的市场。</p>
  <p><strong>其中最大变量在于华为在中国市场的全面反攻。</strong></p>
  <p>华为推出搭载麒麟5G芯片的Mate 60系列后，在2024年Q1以18%份额重返第一；Mate 70系列对标iPhone 16定价更低，且产能全面释放；其“国产替代”叙事进一步激发本土市场支持。</p>
  <p>苹果在华排名一度（2024年Q2）跌到第六名，由此出现了国产手机厂商包揽中国市场前五席的局面，这是有史以来第一次。</p>
  <p>虽然2024年Q4，iPhone16系列因性能提升较大，以及苹果降价博销量，其出货量回到当季第一，但没有改变2024全年的局面：苹果出货量逆势下跌17%，在前五厂商中跌幅最大。而华为从榜外冲到第二，市场份额（16%）超过苹果。</p>
  <p><strong>华为与苹果的竞争本质上是技术自主性与生态控制力的较量。</strong></p>
  <p>手机供应链人士李达对「定焦One」表示，华为正式回归后，分流了苹果部分商务用户，尤其重新吸引了部分政企用户。</p>
  <p>与此同时，华为与小米、vivo、OPPO、vivo等厂商都通过折叠屏（高端折叠定价与iPhone Pro系列重叠）、押注AI功能等技术化差异，直接冲击苹果未涉足的创新领域，进一步动摇苹果的“唯一高端选择”地位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_46019c2ecc7442ae937451605796118d@5091053_oswg41652oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源&nbsp;/ Unsplash</p>
  <p>大中华区作为苹果第三大市场，彻底暴露了苹果增长的两大瓶颈：<strong>硬件销量疲软、AI落地滞后。</strong></p>
  <p>为了“救市”，苹果罕见地在2024年多次降价（最高优惠2250元），但价格策略不如国产厂商更灵活。手机行业从业者王新举例说，国产厂商多款旗舰机都是精准卡位iPhone，直接截流苹果潜在用户。</p>
  <p>2025年，苹果不能单纯靠降价了，否则必然削弱品牌忠诚度和“高端人设”。有从业者分析，<strong>iPhone 16e是苹果应对中国市场“防御性降价”的机型，可以视作苹果利用国补政策，对华为中端机型（nova系列）的直接反击。</strong></p>
  <p>但<strong>国补背后的逻辑是扶持国产产业链，本质上，国产厂商有“主场优势”</strong>，华为、小米等厂商受益更明显。</p>
  <p><strong>iPhone 16e的另一个任务是为AI落地争取时间。</strong></p>
  <p>去年下半年，苹果与OpenAI合作后，已在多个市场推出Apple Intelligence，在中国市场暂时面临数据合规和本地化适配难题。</p>
  <p>近期，终于有了明确进展，苹果确认与阿里合作的同时，也与百度保持合作，构建AI合作网络的意图，在于提升苹果产品在中国市场的AI竞争力，同时降低潜在风险。</p>
  <p>据媒体报道，阿里将为Apple Intelligence平台（计划2025年5月推出）提供针对中国市场的AI大模型，百度则负责视觉智能等功能的开发。</p>
  <p>总结来看，苹果在中国市场的高端形象仍存，但已经失去了以前“绝对垄断”的地位，包括华为在内的国产厂商正在改写市场规则。以iPhone 16e目前的定价来看，拯救在华销量的任务过于艰巨，但后续如果价格跳水，或许还能为AI落地争取一些时间。</p>
  <p>一位关注苹果公司的投资人告诉「定焦One」，除非苹果在AI领域有实质性突破，或推出颠覆性硬件（如折叠屏手机），市值可能才会维持高位，<strong>长期来看，中国市场是苹果能否扭转局面的关键。</strong></p>
  <p>*应受访者要求，文中李达、王新为化名。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YwbxAGBvfWTA9EiRKiILqw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“定焦One”</a>，作者：金玙璠，编辑：魏佳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3173167908241157</id>
            <title>AI时代，电力为王</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3173167908241157</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3173167908241157</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 02:33:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <电力, AI, 投资, 可再生能源>
<br>
<br>
总结: 本文探讨了在AI时代背景下，电力行业的投资和发展趋势。国家电网和南方电网在2024年将投资创历史新高，以满足日益增长的电力需求。中国在电力生产和装机容量方面已超越美国，新能源发电比例接近50%。AI算力的快速发展对电力需求产生了巨大影响，同时AI技术也在优化电力系统的运行和管理。电力与AI的相互促进，推动了两者的共同发展，形成了良性循环。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI时代来临，最先爆发的可能是电力板块？</p>
  <p>近期电力股股价持续上扬，国家电网、南方电网两大电网公司2024年投资6000亿元，创下新高，成为相关概念股股价坚挺的因素之一，同时中国制造提速和AI算力提升，尤其是近期DeepSeek大火，带动AI领域的火爆，对电力需求大增，供需端的巨大变化，让资本市场对电力系统持续看好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_9c99698187f24061b4ed5a1357b370ee@5131460_oswg194253oswg597oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>国家电力系统在2024年交出了不俗的答卷，建成投运3项特高压工程，累计建成“22交16直”38项特高压工程，同时全年投产110千伏及以上线路4.38万公里，电网高质量发展进程全面加快。其中全年超6000亿元的投资，特高压交直流工程建设、电网数字化智能化升级等。</p>
  <p>日前国家电网表示，2025年将进一步加大投资力度，投资金额将超过6500亿元，聚焦优化主电网、补强配电网、服务新能源高质量发展，推进重大项目。南方电网2025年将安排固定资产投资1750亿元，也将创下历史新高。</p>
  <p>业内人士指出，电网投资是稳增长的重要方式，也是逆周期调节的重要环节，既能满足日益增长的电力需求，给产业链上下游企业带来发展机遇，又为跨省跨区电力交易提供保障，对建立全国统一电力市场发挥积极作用，同时为AI领域保驾护航，成为中国制造和中国智造重要推手。在投资金额大幅提升以及市场供需两旺的情况下，电力系统2025年或将迎来大爆发。</p>
  <h2><strong>中美电力大比拼谁先慌了？</strong></h2>
  <p>电力是一个国家和地区发展的晴雨表。我国在此前一直有“电力弱国”的标签，1989年，我国的发电总量方才达到美国1953年的标准，我国电力发展相较于美国存在较大的历史差距，人均用电量一度不到美国的十分之一。<strong>经过多年的发展，2003年我国发电量达到美国的一半。</strong></p>
  <p>中美科技战背后则是能源领域的比拼。为此新任美国专门成立了新能源委员会，旨在推动美国在人工智能领域的主导地位。而最近十余年中美电力地位的互换也成为中美经济发展的重要参考。</p>
  <p><strong>2011年，中国的年发电量达到47306亿千瓦时，首次成为全球最大的发电国家，发电装机容量也在这一年成为世界第一。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_23c30929c9534a49817f1642595c33a3@5131460_oswg405631oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2014年，美国发电量为40935万千瓦时，同比增长0.7%。同期中国发电量为55495万千瓦时，同比增长3.8%。中国发电量是美国的1.36倍。这一年中国GDP为10.48万亿美元，美国GDP为17.61万亿美元，中国GDP为美国的59.5%。<strong>但在随后几年，中国的电力装机容量增长更快。2014年到2021年，中国建造的跨区域电网容量是美国的80倍。</strong>‌</p>
  <p>当年美国的电力结构以天然气和其他气体发电为主，占比42.4%，其次是煤炭发电（27.8%）和核能发电（8.9%）。风能和光伏发电的增长显著，分别占比5.6%和0.9%。中国的电力结构虽然未具体提及，但中国的高效建设和快速能源生产速度表明其电力结构也在不断优化和现代化。‌</p>
  <p>2024年，中国发电量为9.4亿千瓦时，美国总发电量为4.3亿千瓦时，中国发电量为美国的2.2倍。总装机量中国为26亿千瓦时，美国为13亿千瓦时，美国总装机量为中国的一半。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_fc9d264a3b92479a8a5c89218199a81d@5131460_oswg565049oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（中美以及欧盟2023年发电量对比）</p>
  <p>2024年的数据显示，美国煤炭发电的比例仍占15%以上，甚至超过了所有可再生能源的总量。风电占11%，水电和太阳能加起来才10%。<strong>这样的比例远落后中国，中国的新能源发电比例接近50%，风电、光伏发电的利用率更是达到95%以上。中国的新能源不仅有规模，还有效率。2024年，全国新增发电量中，有近八成都来自可再生能源。</strong></p>
  <p>2024年美国GDP为29.2万亿美元，同比增长2.9%，中国GDP为18.94万亿美元‌，增速为5%。中国GDP是美国的65%，但除去汇率因素，真正差距并没有这么大。中国经济的迅速发展，以及缩小和美国的差距，电力功不可没。</p>
  <h2><strong>没电力不算力</strong></h2>
  <p>AI如今如火如荼，可很少有人知道AI算力需要海量的电力支撑，这个行业是不折不扣的耗电大户。数据显示全球数据中心的电力消耗约占全球总用电量的1%-2%。而随着AI算力需求的增加，这一比例预计将显著上升。</p>
  <p>人工智能从业者王安然介绍称，AI算力的耗电量非常巨大，尤其是在训练和运行大规模深度学习模型时。随着AI模型的规模不断扩大（如GPT-3、GPT-4等），其对计算资源的需求呈指数级增长，从而导致电力消耗急剧上升。</p>
  <p>“AI算力分为训练阶段和推理阶段，训练大规模AI模型需要大量的计算资源，通常使用高性能GPU或TPU集群。训练过程中需要反复迭代，计算量巨大，耗电量极高。训练GPT-3这样的模型可能需要数周甚至数月的时间，消耗数十万度电。推理阶段（即模型实际应用时）的计算量相对较小，但由于用户规模庞大，总体耗电量仍然很高。ChatGPT等AI应用每天处理数百万次请求，需要持续运行大量服务器。后期数据运营中心的计算设备、冷却系统以及相关网络设备都耗费大量电力。”王安然认为现阶段的AI算力能效很难降低，但降低能效是未来发展的必然趋势。</p>
  <p>目前，GPT-3拥有1750亿参数，训练过程消耗了约1287兆瓦时（MWh）&nbsp;的电力。这些电力足够121个美国家庭使用一年，<strong>ChatGPT一次训练造成相当于3000辆特斯拉电动汽车共同开跑、每辆车跑20万英里的耗电量。而GPT-4的规模更大，训练耗电量预计是GPT-3的数倍。</strong></p>
  <p>具体数据尚未公开，但估计可能需要数万兆瓦时的电力。ChatGPT的每个请求耗电约2.9瓦时，现阶段，ChatGPT每天需要响应1.95亿次请求，每天耗电约564兆瓦时，ChatGPT每天用电量相当于1.7万个美国家庭的用电量，是典型的电老虎。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_a1528d5e91a047c1afbf53db412c9555@5131460_oswg726164oswg1080oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“AI深度训练需要大量的数据输入，依赖于高端图形处理器(GPU)或定制的人工智能处理器来提升计算速度。数据量的增长直接导致计算任务的增加，使得这些高性能的计算组件消耗大量电能。大量的内存访问和计算操作也引发更高的能源消耗。”王安然解释了AI算力为何如此耗电。“降低能耗只能通过优化算法以减少计算需求、开发专门的AI芯片以提高能效、利用可再生能源为数据中心供电等。现阶段各家都在尝试，但效果并不明显。”</p>
  <h2><strong>AI反哺电力</strong></h2>
  <p>电力助力AI算力的发展，AI则反哺电力。通过AI算法可以在发电侧精准供需，智能发电控制系统能够精细调整发电机组的运行参数和优化控制策略，从而显著提升发电效率与系统稳定性。同时在电网侧实现风险管控。借助AI算法，智能电力调度系统能够实时监测电网运行状态并进行优化调度，确保电力供需始终保持平衡，同时提升整个电网的运作效率。在用人侧则实现了降本增效，大大降低人力成本，这些反哺直接体现在电力股的财报之上。</p>
  <p>国家电网旗下的国电南瑞在2024年前三季度营收323.1亿元，同比增长12.97%；归母净利润44.73亿元，同比增长7.53%。其中营收增长为近三年同期新高。2021年至2023年，国电南瑞营收分别为424.1亿元、468.3亿元和515.7亿元，同比增长10.15%、10.42%和10.13%；归母净利润分别为56.42亿元、64.46亿元和71.84亿元，同比增长16.30%、14.24%和11.44%，连续亮眼的业绩表现让国电南瑞2024年全年股价涨幅17%，跑赢了大盘，不过进入2025年，国电南瑞股价至今跌幅约7%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_685e7e4edc384147be3e533223cdb57a@5131460_oswg219438oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得注意的是国电南瑞此前三年的净利润增幅均高于营收增幅，得以净利率的提升。2021年至2023年，国电南瑞的毛利率整体波动不大，分别为26.88%、27.04%和26.80%，但同期净利率逐年提升，分别为14.25%、14.74%和14.83%。净利率的稳步提升带来净利润的增幅高于营收增幅。</p>
  <p>也不是每家电力股的业绩都如此出色，国网英大业绩就陷入波动之中。据财报显示，2021年至2023年，营收94.85亿元、108.6亿元和109亿元，同比增幅为17.22%、14.51%和0.32%，呈不断放缓趋势。而归母净利润更是波动较大，同期净利润分别为12.24亿元、11.01亿元和13.64亿元，同比增幅为40.66%、-10.07%和23.96%。往前6个完整财年，国网英大的净利润增幅均出现增长一年接着下滑一年的情况。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_493b1545d301458fa114a61d9a3f22ba@5131460_oswg223772oswg1080oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年前三季度国网英大营收76.94亿元，同比增长4.64%；净利润14.52亿元，同比增长26.26%。相比上一年同期1.85%的营收增幅，增幅明显提升，只是相比上一年39.78%的净利润增幅，增幅又出现明显下滑。国网英大整体利润提升较大，2024年股价涨幅也达18%，但进入2025年，股价回跌8%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_19ea20a571fb42b685237e9e4fdefda9@5131460_oswg68784oswg907oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（国网英大2024年三季报）</p>
  <p><strong>从行业整体上看，这两年电力股整体业绩表现向好，AI算力在反哺电力系统上不只表现在业绩之上，智能电网优化能够通过分析历史数据和天气等因素，提升电力需求预测的准确性，帮助电网更好地平衡供需。</strong>在可再生能源整合上也较为出彩，通过风光预测，AI提高风能和太阳能的发电预测精度，帮助电网更好地管理这些间歇性能源。同时储能优化做到充放电最优化策略，提升可再生能源的利用率。在供给端、管理侧、网络安全以及设备管理与维护中，AI都有较大优势，在提升客户服务和使用体验上也具备一定的优势。</p>
  <p>总之，AI在电力系统中的应用广泛，从优化电网运行到提升可再生能源利用率，再到增强网络安全和用户服务，AI正在推动电力系统向更智能、高效、可持续的方向发展。而如今中国AI算力的蓬勃发展同样离不开中国电力的支持，毕竟AI时代，电力为王已经是不争的事实，2024年中国发电量和装机量继续稳坐全球第一，保障了AI发展的电力需求，AI领域的发展也为电力企业的创新发展和降本增效带来了技术支持，两者相辅相成，形成共同发展的局面，在今年6500亿元资金的投资下，电力系统的发展或更值得期待。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/w7PT44UJc8hWIpYukxhjsQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“BT财经”</a>，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174295971610376</id>
            <title>DeepSeek爆火一个月，豆包、Kimi们怎么样了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174295971610376</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174295971610376</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 02:26:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <DeepSeek, AI模型, 腾讯, 字节跳动>
<br>
<br>
总结: 1月20日，DeepSeek-R1和Kimi K1.5多模态思考模型相继发布，OpenAI称两者独立发现了o1模型的秘密。DeepSeek迅速崛起，微信指数达到5.9亿，远超其他竞争对手，推动互联网从All in AI转向All in DeepSeek。腾讯和百度积极接入DeepSeek，试图借此提升自身产品的竞争力，而字节跳动则表现出保守态度，未大规模接入DeepSeek。DeepSeek的成功引发了各大AI厂商的反思，促使他们重新审视自身的技术策略和市场定位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1月20日，前后相隔仅几小时的时间里，深度求索与月之暗面先后发布了技术路径相似的DeepSeek-R1及Kimi K1.5多模态思考模型。</p>
  <p>后来，OpenAI在论文里称，这两家中国AI公司同时独立发现了o1（OpenAI o1推理模型）的秘密。</p>
  <p>但从结果来看，二者南辕北辙。前者名声大噪，改写全球AI格局，后者却并没有太大声量。</p>
  <p>在此之前，不会有人想到一家由对冲基金公司孵化、没有进行任何广告投放的AI模型，能够在短短一个月的时间里，打破OpenAI神话，甚至让网友高呼：DeepSeek做空了美国！</p>
  <p><strong>DeepSeek到底有多火？从数据可以窥探一二：</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_1b79bf081c484bdf8fae411ba6fd3f6e@15154927_oswg69995oswg661oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>微信指数显示，近30天，豆包、Kimi的微信指数平均值分别为3千万和2100万左右，而DeepSeek微信指数平均值达到了5.9亿，峰值更是逼近10亿，是豆包、Kimi的数十倍。</p>
  <p>至此，整个互联网由All in AI，开始向All in DeepSeek转向。</p>
  <p>那么，DeepSeek-R1诞生一个月，爆火至今，豆包、Kimi、文小言们如今怎么样了？</p>
  <h2><strong>一、拥抱派：腾讯元宝、文小言们</strong></h2>
  <p>DeepSeek的横空出世，让BAT等互联网大厂和月之暗面等AI六小龙们进一步分化，<strong>或拥抱DeepSeek、抢占优势与热潮开疆拓土，或自力更生、探究AGI业态的更多可能。</strong></p>
  <p>这其中，拥抱DeepSeek的不在少数，腾讯更是其中代表。</p>
  <p>2月16日，腾讯方面确认微信已上线“AI搜索”功能，并正式灰度测试DeepSeek-R1模型，提供“深度思考”服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_59c64678b26b413ebfe0e9403c99aee3@15154927_oswg52555oswg1080oswg1001_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而作为腾讯大模型终端应用，腾讯元宝在2月13日便悄悄更新，宣布接入DeepSeek；2月17日，腾讯自研深度思考大模型HunyuanT1也正式上线腾讯元宝APP，进行灰度测试。</p>
  <p>同时，腾讯元宝也在几乎同一时间加大了投放力度，似乎是为接入了DeepSeek与HunyuanT1的新版本助阵。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_5810385ea64848e59e8f644b42581998@15154927_oswg152249oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>ADX行业版数据显示，2月1日至14日，腾讯元宝投放力度始终保持在相对低位，日均投放素材量约2000组，2月15日起，投放力度迅速攀升，日投放素材量峰值超3400组，至2月18日，腾讯元宝日投放素材量再达新高6570组。</p>
  <p>尽管在自家AI助手中接入DeepSeek模型，会让人多少觉得有些“为他人做嫁衣”之感，但腾讯似乎并不在乎，反而从当下情况来看，包括元宝、微信、腾讯文档、QQ浏览器、QQ音乐、腾讯地图等应用在内，腾讯旗下至少十数款产品已经宣布接入DeepSeek大模型。</p>
  <p>DataEye研究院看来，腾讯的做法更像是有着自己的战略考量：<strong>利用外部模型及自身庞大信息量、用户量，打造AI时代的杀手级应用，并同时帮助腾讯内部大模型引流和迭代。</strong></p>
  <p>除腾讯外，百度同样选择了拥抱DeepSeek。</p>
  <p>2月16日晚，百度搜索称将全面接入DeepSeek和文心大模型最新的深度搜索功能。但在百度旗下AI助手“文小言”APP上，只是通过DeepSeek-R1模型优化了“拍照解题功能”，还不能算正式接入DeepSeek-R1模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_7bdf2779a1b840fa8293a463f12f9622@15154927_oswg64063oswg1080oswg773_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过即便如此，腾讯、百度的倾向性也十分明显。</p>
  <p>此外，AI六小龙中，阶跃星辰旗下“跃问”APP接入了DeepSeek-R1模型，MiniMax 01海外版也上线了DeepSeek-R1深度思考模式。</p>
  <p>随着腾讯、百度各自最核心产品微信、百度搜索、以及多款AI助手相继接入DeepSeek模型，<strong>这对搜索市场所带来的影响，或许也将在未来再次改变多数人的搜索方式与体验。</strong></p>
  <h2><strong>二、自主派：字节豆包、Kimi们</strong></h2>
  <p>在自家AI助手应用中，接入竞争对手的AI模型，除腾讯等个别情况外，多数公司并没有这样的魄力。</p>
  <p>相反，同为大厂的字节跳动，甚至表现与腾讯大相径庭。</p>
  <p>如果说腾讯对待DeepSeek的态度是积极拥抱，那么字节跳动则可以称作极度保守。暂且不说“豆包”这一字节旗下最核心的AI助手应用，即便是其他边缘产品也几乎都没有接入DeepSeek。</p>
  <p>据统计，截至目前，字节系产品中仅有火山引擎及其旗下产品+飞书官宣上线DeepSeek系列模型。而火山引擎类云平台上架不同大模型本就是正常情况，因此严格来讲，字节系仅有飞书一款C端产品上线了DeepSeek模型，对比腾讯十几款产品拥抱DeepSeek的情况，二者态度天差地别。</p>
  <p>不过，这种态度似乎也代表着字节对自家豆包大模型的自信：<strong>字节或许相信，豆包大模型能够在不久的将来追赶上DeepSeek的水平。</strong></p>
  <p>在DeepSeek-R1诞生前，豆包APP长期占据着国内AI助手类应用榜首位置。</p>
  <p>数据显示，2025年1月，豆包APP月活高达7861万，在国内AI类应用中位列第一，全球市场位列第二，仅次于ChatGPT。</p>
  <p>不过随着DeepSeek爆火，这样的格局正在被改写。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_552b7f8ca66246c389751be442b54514@15154927_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>点点数据显示，近30天豆包、DeepSeek及ChatGPT三款产品日活走势可总结为“一升两降”。其中，DeepSeek日活始终处于上升态势，尤其是1月26日、27日两天，日活迅速由几十万级别攀升至数百万，进入2月份之后，进入缓步上升态势。</p>
  <p>豆包与ChatGPT则在2月初期及之前保持在稳定态势，自2月初期开始，日活先后断崖式下跌，并保持至现在。</p>
  <p>可见，DeepSeek如今已经成为全球市场AI应用类产品日活TOP 1，而豆包日活大幅度下滑后，与下位者差距开始缩小。</p>
  <p>除豆包外，DeepSeek爆火后最被关注的另一款产品，当属月之暗面旗下的Kimi智能助手。</p>
  <p>单论技术能力而言，kimi或许并不算差。</p>
  <p>文章开头曾提到，Kimi K1.5模型与DeepSeek-R1同日发布，技术路径相似，被OpenAI称赞。</p>
  <p>2月18日，DeepSeek和月之暗面再次撞车，二者几乎同时发布了各自最新的论文，主题均是挑战Transformer架构最核心的注意力机制。</p>
  <p>因此，Kimi也并未接入DeepSeek模型，不过，在外界风评上，Kimi却总受到诟病。</p>
  <p>过去，Kimi凭借激进的投放策略，被外界认为过度依赖营销而非技术突破，曾单月付费投流金额超2亿元还一度登上微博热搜。</p>
  <p>但大肆投放之下，Kimi在用户量等方面仍旧赶不上豆包，如今DeepSeek爆火，更引发其对“重投放”策略的反思。</p>
  <p>这也导致Kimi如今最重要的一项改变：<strong>坚持基础模型SOTA、大幅缩减投放。</strong></p>
  <p>消息称，DeepSeek爆火后，月之暗面内部复盘认为要坚持基础模型SOTA（State-of-the-art，当前最佳），接下来可能会重新训练基础模型，并抓紧应用层机会，内部选中的一个方向是一款面向深度研究领域的智能体产品DeepResearch。</p>
  <p>与此同时，媒体称月之暗面近期决定大幅收缩产品投放预算，包括暂停多个安卓渠道的投放，以及第三方广告平台的合作。</p>
  <p>事实也确实如此：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_7226ea87b9c541249e33fb247730fecb@15154927_oswg172958oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>ADX行业版数据显示，自2月14日开始，Kimi智能助手投放力度便大幅下滑，2月15日投放力度几乎触底，至今维持在单日素材量1500组左右，较此前日均2万组投放素材量，大幅下滑了92.5%。</p>
  <h2><strong>三、DeepSeek时代，AI厂商的集体反思</strong></h2>
  <p>DeepSeek就像一条鲶鱼，一个月的时间内彻底搅浑了全球AI市场，引发各大AI厂商集体反思。</p>
  <p>字节跳动CEO梁汝波反思认为，DeepSeek-R1的长链思考模式并非业界首创。去年9月，OpenAI发布长链思考模型成为行业热点，字节虽意识到技术的重大变化，但跟进速度不足，若当时及时争先，或许有机会更早实现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_70ed0dda13d84f2fad053d7894333f14@15154927_oswg299171oswg1080oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>而腾讯全体转向DeepSeek的表现，也一举扭转了外界对其在AI大模型领域战略模糊、动作迟缓的态度。</strong></p>
  <p>对于腾讯而言，无论是自家大模型还是DeepSeek，只要技术能力达到了某个跨越式阶段，便能通过整合快速验证AI技术的实用性，并在现有的核心场景中建立AI时代的用户心智，微信接入DeepSeek刷屏全网便是最好的证明。</p>
  <p>与此同时，曾经的AI六小龙也站在新的十字路口。</p>
  <p>阶跃星辰、MiniMax选择拥抱，纷纷接入DeepSeek模型；百川智能继续加注AI医疗赛道；零一万物不再追求训练超级大模型，转而探索商用场景大模型能力的产业化落地；月之暗面、智谱AI则继续发力大模型与Agent智能体应用。</p>
  <p>过去的大模型叙事被打散，唯DAU论被推翻，所有人都被DeepSeek逼着往前再踏出一步。</p>
  <p><strong>对于腾讯元宝们而言，接入DeepSeek并不等价于All in DeepSeek；对于豆包、Kimi们而言，不接入DeepSeek也不代表完全拒绝。</strong></p>
  <p>有人一边在产品端提供最佳服务状态，一边为自研大模型争取迭代时间；有人不甘落后，调整策略聚焦技术攻坚。</p>
  <p>这大概是DeepSeek这条鲶鱼带给中国AI厂商们最好的反思。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4D6e2wuy4Q6AZ1OQ2CMBvw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DataEye应用数据情报”</a>，作者：DataEye，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174329573720456</id>
            <title>DeepSeek被传从外部筹资，相关人士称融资消息均为谣言</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174329573720456</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174329573720456</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 02:24:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: DeepSeek, 外部融资, AI芯片, 估值  
<br><br>  
总结: DeepSeek首次考虑进行外部融资的消息引发关注，但公司相关人士对此予以否认。DeepSeek内部正在讨论融资以获取更多AI资源，且已有投资公司与社保基金接洽。尽管创始人梁文锋拒绝了多家投资机构的合作意向，DeepSeek凭借其大模型在AI领域取得了显著成就，迅速积累了3000万日活跃用户。市场对DeepSeek的估值在10亿到1500亿美元之间，吸引了众多投资者的目光。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>针对“DeepSeek首次考虑进行外部融资”的消息，2月20日，据腾讯科技报道，有DeepSeek相关人士称融资消息均为谣言。</p>
  <p>2月19日晚间，据科技媒体The Information报道，DeepSeek正在考虑首次外部融资。知情人士透露，DeepSeek内部已经开始讨论是否接受外部融资，以获取更多的AI芯片和服务器资源。</p>
  <p>报道指出，中国投资公司和全国社保基金已经与DeepSeek取得联系，希望获得投资。DeepSeek的高管及其母公司幻方量化的高管也正在谈论是否从专注技术研究转向一家能够创造收入并最终获利的商业企业。</p>
  <p>尽管上述人士对此予以否认，但DeepSeek的融资情况备受外界关注。</p>
  <p>这家成立不到两年的公司，由量化资管巨头幻方量化创立，是“杭州六小虎”之一。其凭借DeepSeek-V3、DeepSeek-R1等大模型在性能上的出色表现，在国内外AI领域引发了巨大的冲击波。</p>
  <p>目前，DeepSeek已成为最快突破3000万日活跃用户量的应用程序，用时仅12天，而曾经改写AI历史的ChatGPT，实现这一用户规模耗时11个月。不仅如此，DeepSeek还在140个国家的应用商店排名第一。</p>
  <p>DeepSeek爆火之前，其资金主要来源于幻方量化的内部资源支持，以及政府的科研资助。公司创始人梁文锋此前专注于研究，有报道称其并不认同VC希望尽快实现产品商业化的诉求，所以拒绝了不少投资机构的合作意向。</p>
  <p>百度风投是其中之一，其北京办公室就在DeepSeek楼上。据雷递网消息，对于为何错过了投资DeepSeek，百度风投CEO高雪表示，DeepSeek去年5月入驻融科资讯中心的第一时间，便拜访了其相关负责人。但因为幻方的大模型业务没有拆分独立融资计划，所以和其他VC一样，目前没能有幸成为DeepSeek的投资人。</p>
  <p>市面上也曾传出阿里和国有基金对DeepSeek有投资意向，甚至称阿里计划以100亿美元估值入股10亿美元，占比10%。该消息后被阿里副总裁颜乔否认。</p>
  <p>若DeepSeek开放融资，预计将吸引大量投资机构涌入。对投资人而言，这是近几年少有的投资机遇，也是一大挑战，有着不小的投资门槛。</p>
  <p>彭博社的一份调研显示，DeepSeek的估值区间在10亿美元到1500亿美元之间，波士顿风险投资公司Glasswing Ventures创始人认为其估值最少有10亿美元，而Sweat Free Telecom创始人查纳基亚·拉姆德夫则认为，可能高达1550亿美元。</p>
  <p>作为对比，OpenAI的估值高达3000亿美元，马斯克的xAI估值提升至约750亿美元。</p>
  <p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/12372620.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，作者：宋佳楠，36氪经授权发布。&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174281779528072</id>
            <title>苹果这颗芯片，终于干成了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174281779528072</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174281779528072</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 02:17:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <苹果, 5G Modem, 调制解调器, 高通>
<br>
<br>
总结: 苹果经过多年的研发，终于推出了自家设计的5G调制解调器C1，标志着其在基带芯片领域的重要进展。调制解调器的开发面临技术复杂性、知识产权、制造挑战等多重困难。苹果希望通过与A系列芯片的紧密集成，提升产品性能和电池续航。尽管C1芯片尚不支持毫米波技术，但苹果计划在未来逐步淘汰对高通的依赖，继续开发更先进的调制解调器。苹果的长期愿景是将调制解调器与主处理器合并，进一步巩固其在移动技术领域的地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>经历了多年的寄予厚望，备受打击，再投入研发之后，苹果终于把5G Modem搞成了。</p>
  <p>在介绍新发布手机的时候，苹果方面表示，得益于业界领先的 A18 芯片效率和全新 Apple C1（Apple 设计的首款蜂窝调制解调器），iPhone 16e 可提供快速、流畅的性能和突破性的电池续航时间。苹果高管在接受路透社采访的时候透露，这些芯片（指C1）将在未来几年内推广到其所有产品，但并未透露具体时间。</p>
  <p>不过，可以肯定的是，高通过去那种从苹果身上躺挣的日子，已经一去不复返了。</p>
  <h2><strong>基带，很难</strong></h2>
  <p>基带很难做，这是一个不争的事实。因为它们必须与全球几十个国家的数百家运营商兼容。所以，全球只有少数几家公司能够生产这种芯片，其中包括三星电子、联发科、紫光展锐、以及华为技术有限公司等。</p>
  <p>曾几可时，芯片巨头英特尔在5G基带上做了很多努力，也无法取得突破，最后还落得清盘收场，足以证明这颗芯片的难。</p>
  <p>Quora博主“New-Start”也直言，设计调制解调器芯片是最复杂的任务之一，对于苹果而言，要进入这个市场，涉及巨大的技术、财务和战略风险。具体而言，包括但不限于以下几种：</p>
  <p>1<strong>调制解调器的技术复杂性</strong></p>
  <p>先进的射频工程：调制解调器芯片是半导体领域最复杂的芯片之一。它们必须处理许多不同的无线标准，处理从一个频率到另一个频率的切换，并在不同的环境中无缝工作，而信号强度可能随时发生变化。高通所代表的调制解调器性能和效率建立在深厚的射频技术专业知识之上。</p>
  <p>与其他组件的集成：Apple 的调制解调器应尽可能与产品中的 A 系列芯片集成，以实现高功率和高性能。这是硅设计方面的一项创新壮举，因为调制解调器必须与 CPU 和系统内的其他组件协同工作。</p>
  <p>电源效率：智能手机的另一个非常重要的参数是电池寿命。凭借多年来对调制解调器进行微调的丰富专业知识和经验，高通的调制解调器已经将电源效率磨练到了极致，而苹果必须复制或超越这一水平，以确保或实现未来 iPhone 更长的电池寿命。</p>
  <p>这是关于毫米波技术的问题，因为高通凭借对毫米波技术的投入，成为 5G 调制解调器领域的领跑者，该技术可以实现超高速，但代价是覆盖范围较差和信号穿透障碍物的能力较弱。如果苹果希望在全球范围内提供类似的 5G 性能，则需要对毫米波集成进行微调。</p>
  <p>2<strong>知识产权和许可</strong></p>
  <p>专利问题：高通拥有多项与调制解调器技术相关的专利。如果苹果要设计一款像其起诉公司那样具有竞争力的高性能调制解调器，它将面临与知识产权相关的法律障碍。完全制造独立的调制解调器意味着要绕过许多专利，这可能会花费大量金钱和精力，或者支付昂贵的许可费用。</p>
  <p>标准合规性：5G 调制解调器必须满足许多不同的无线通信国际标准，并且相关知识在不断进步。</p>
  <p>3<strong>制造和供应链制造挑战</strong></p>
  <p>以苹果要求的规模和质量生产调制解调器芯片将是一个非常大的挑战。如果苹果过早从高通的调制解调器切换到自己的调制解调器，它将面临供应链瓶颈的风险，特别是如果芯片还没有准备好进行大规模量产，这可能会推迟新 iPhone 的发布。</p>
  <p>4<strong>优化和真实世界测试现场测试</strong></p>
  <p>必须在多种不同类型的真实条件下对调制解调器进行现场测试，以确保它们在许多不同的网络和地理位置上的可用性。高通在全球拥有多年的调制解调器优化现场经验。对于其调制解调器，苹果需要投入大量资金进行测试和优化，以使其在从城市景观到小城镇的各种条件下都能完美运行。</p>
  <p>正因为如此难，高通在过去多年里一直垄断苹果的基带生意。然而，因为背后涉及巨大的利益，所以苹果早些年就因为基带问题与高通产生了一系列诉讼。</p>
  <p>众所周知，高通拥有广泛的专利组合，涵盖了智能手机中使用的许多技术，并通过向手机制造商支付许可费获得了相当一部分年度收入。为此在2017年，苹果首次提起法律诉讼，声称高通在手机技术领域的主导地位使其可以逃避收取高额费用。</p>
  <p>但高通辩称，其技术不仅仅涵盖调制解调器这些基本芯片，这就是它要求电子公司支付费用的原因。高通还指责苹果利用法律手段来降低其技术价格。</p>
  <p>在拉扯几年后，苹果和高通和解，并跟后者签订了多年的modem供应协议。但与此同时，苹果也开始了公司的modem研发之路。</p>
  <h2><strong>苹果，死磕</strong></h2>
  <p>回看苹果调制解调器的开发历程，是一段漫长而复杂的过程，苹果在这颗芯片上吃尽了“苦头”。</p>
  <p>据彭博社引述知情人士的消息透露，苹果最初计划最早在 2021 年推出该调制解调器。为了加速这一进程，该公司投资数十亿美元在全球建立测试和工程实验室。此外，苹果还以约 10 亿美元收购了英特尔公司的调制解调器部门，并从多家硅片公司聘请了众多工程师。尽管做出了这些努力，但苹果在整个开发过程中仍面临诸多挑战。</p>
  <p>然而，苹果早期的调制解调器原型存在诸多问题。它们通常体积过大、产生过多热量，并且缺乏电源效率。在公司内部，有人还担心该项目更多的是与高通竞争，而不是打造一款更优秀的产品。之后，苹果调整了其开发实践，重组了管理结构，并引进了新的人才，包括来自高通的工程师。据熟悉该项目的消息人士称，这些变化让人们对调制解调器的潜力重新燃起了信心。</p>
  <p>彭博进一步指出，经过五年多的研发，苹果自主研发的调制解调器系统将于今年春季首次亮相。</p>
  <p>按照他们所说，苹果决定从低端产品开始，部分原因是调制解调器是一种风险很高的产品：如果调制解调器不能正常工作，客户将遭遇掉线和错过通知的情况。苹果最高端、售价超过 1,000 美元的 iPhone 几乎不能容忍这种情况。此外，苹果这颗芯片并不像总部位于圣地亚哥的高通公司的最新调制解调器那样先进，这意味着第一款苹果调制解调器比目前 iPhone 16 Pro 中的组件要低级。</p>
  <p>按照当时的报道所说，苹果首款调制解调器不支持毫米波，也将仅支持四载波聚合。作为对你，高通的调制解调器可同时支持六家或更多运营商；在下载速度方面，该基带的上限约为每秒 4 千兆位，低于非毫米波高通调制解调器提供的最高速度。</p>
  <p>虽然但是，苹果认为这些优势将使其在消费者中占据优势。首先，它将与苹果设计的主处理器紧密集成，以减少功耗，更高效地扫描蜂窝服务，并更好地支持设备上连接卫星网络的功能；此外，苹果调制解调器还将能够提供相对于 SAR 限制的更好性能，因为它将通过主处理器进行智能管理。</p>
  <p>终于，苹果在昨晚发布了这颗名为C1的芯片。</p>
  <p>在接受路透社采访时表示，苹果硬件技术高级副总裁约翰尼·斯鲁吉 (Johny Srouji) 直言，C1 子系统是苹果迄今打造的最复杂的技术，其基带调制解调器采用先进的 4 纳米芯片制造技术制造，收发器则采用 7 纳米技术制造。</p>
  <p>“我们为几代产品打造了一个平台，”斯鲁吉接着说。“C1 是一个开始，我们将在每一代中不断改进这项技术，以便它成为我们的一个平台，让我们的产品真正与众不同。”</p>
  <p>苹果希望 C1 能与 iPhone 的处理器芯片紧密集成，从而使其脱颖而出。</p>
  <p>“例如，如果 iPhone 遇到数据网络拥塞，手机的处理器可以向调制解调器发出信号，告知哪些流量对时间最为敏感，并将其置于其他数据传输之前，从而使手机能够更迅速地响应用户的需求。”苹果无线软件副总裁阿伦·马蒂亚斯 (Arun Mathias) 告诉路透社。</p>
  <p>C1 芯片还具有定制 GPS 系统和卫星连接功能，方便 iPhone 用户在远离移动数据网络时使用。但如上所述，它们缺少一些功能，例如连接毫米波 5G 网络的能力。苹果高管拒绝透露该公司的芯片何时会采用该技术，以及苹果将以何种速度逐步淘汰高通的芯片。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>如文章开头所说，在苹果自研基带亮相以后，高通成为了受害者，甚至可能是唯一的受害者。因为库比蒂诺的巨头贡献了公司20%的营收。随着苹果继续开发其调制解调器和相关技术，例如代号为 Carpo 的新型射频前端系统 (RFFE)。两者配合使用，将进一步减少对高通的依赖。</p>
  <p>虽然苹果公司的斯鲁吉表示，公司的目标不是匹配其芯片竞争对手的规格，而是设计针对苹果产品需求的产品。“我们不是与高通、联发科等公司竞争的商业供应商。我相信我们正在打造真正与众不同的产品，让我们的客户从中受益，”他说。</p>
  <p>但抛弃高通是一个显而易见的结果，只是速度快慢而已。</p>
  <p>高通高管也告诉投资者，他们预计其在苹果调制解调器方面的份额将从目前的 100% 降至明年的 20%。根据高通与苹果仍签订的技术许可协议，有效期至少持续到 2027 年。</p>
  <p>彭博社引述相关消息透露，苹果计划于 2026 年推出代号为 Ganymede 的第二代调制解调器。这款调制解调器预计将支持 mmWave 技术，实现每秒 6 千兆位的下载速度。到 2027 年，苹果计划发布第三款调制解调器 Prometheus，它将融入先进的人工智能功能并支持下一代卫星网络。</p>
  <p>苹果长期愿景包括将调制解调器和主处理器合并为一个组件，进一步巩固苹果在移动技术领域的地位。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/51RZsimlbLZYG7vTAz4j4w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”</a>，作者：编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3173613992755591</id>
            <title>AI时代，普通人如何用好AI智能体？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3173613992755591</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3173613992755591</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 02:06:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI工具, 智能体, 培训模块, 企业应用
<br>
<br>
总结: 本文探讨了AI工具的快速发展及其在企业中的应用，强调了掌握AI工具的重要性。AI的使用经历了三个阶段：从基础的智能办公到行业知识库，再到个性化的智能体应用。文章指出，AI智能体能够通过规划、记忆、工具和行动等功能提升工作效率，并且在各行业中实现了智能化运营。培训模块的设置帮助员工掌握AI应用技能，最终实现企业的降本增效。AI不仅是工具，更是新时代的生产力，企业应积极拥抱AI以获取未来的红利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p><strong>内容来源：</strong>量子教育，企业人才培养优质内容及创新解决方案服务商。</p>
   <p><strong>分享嘉宾：</strong>凌祯，AI智能办公培训专家，《AI智能办公：从训练ChatGPT开始》作者。</p>
  </blockquote>
  <p>AI工具，从一开始的迭代发展非常快速。</p>
  <p>一部分人，因为掌握了AI工具的使用，工作变得更为高效；另一部分人，因为担心被AI替代而整体忧心忡忡。</p>
  <p>有这么一句话：未来淘汰你的不是AI，而是使用AI工具的人。所以如何有节奏、有方法地学习AI、使用AI变得极为重要。</p>
  <h2><strong>一、AI工具的发展阶段及能力迭代</strong></h2>
  <p>AI作为工具使用，再进阶到智能体，经过了三个阶段：</p>
  <p><strong>第一个阶段，AI+智能办公。</strong></p>
  <p>这个阶段主要依赖基础大模型，基于提示词的优化得到AI最原始的内容产出，如让AI帮你做文案写作，方案汇报（PPT），写数据代码，做海报图片等内容辅助工作。</p>
  <p><strong>第二个阶段，AI+场景落地。</strong></p>
  <p>提示词虽然能帮助做一些辅助工作，但产出的内容并不能完全适应操作者的岗位和企业，操作者必须要花很长时间去审视AI所产出的内容是否满足需求。</p>
  <p>因此，AI要进入到知识库阶段，它需要掌握行业know-how，进行垂直领域的大模型建设，打造行业的专属应用。</p>
  <p>相较于提示词，这一阶段要升级应用及服务，比如有数据分析知识的智能AI员工、有商业知识的智能销售和智能客服，还可以识别不同文稿的内容，将其变成结构化的知识库。</p>
  <p><strong>第三个阶段，AI+Agent智能体。</strong></p>
  <p>在行业大模型基础上进行微调，满足企业的个性化使用，私有化部署。实际上，是把第二阶段解决单点业务的一个个点，变成一个串联起来的流程，形成体系化的应用。</p>
  <p>有很多企业已通过AI&nbsp;Agent智能体实现了AI智能精细化运营、智能获客、智能决策及全场景多模态的应用。</p>
  <p>目前来说，AI智能办公需求占比到80%~90%。因为大模型是2023年才开始出现，尔后行业大模型也才逐渐产生，直到2024年7、8月时，智能体的产品平台才逐渐完善，才有诸多的免费应用出现于市场之中。</p>
  <p>因此，在2024年上半年，甚至2024年全年之中，AI智能办公培训逐步产生了六大模块：</p>
  <p>第一模块，AI智能对话，主要掌握对话的方法；</p>
  <p>第二模块，文章撰写，掌握用AI写Word长文档的技巧，比如写一个年度培训规划；</p>
  <p>第三模块，数据分析，掌握用AI处理excel、WPS表格的方法，甚至用Python来做数据分析；</p>
  <p>第四模块，演示汇报，AI辅助生成PPT；</p>
  <p>第五模块，进行创意设计，实现用AI产出文生图和文生视频，2024年包括央视在内的各大平台和企业都大量使用了AI文案、文生视频，甚至用数字人做品宣、信息播报；</p>
  <p>第六模块，AI Agent智能体机器人的学习。</p>
  <p>任何技能的娴熟掌握，绝非一蹴而就，而是“学”与“练”循环往复、层层堆叠的成果。培训学习之后，更需要与实际的工作场景相结合，内化为自身的岗位本领。</p>
  <p>在第二、三阶段的学习中，更要用第一阶段的AI智能办公来多做练习。比如，人资岗位可以用AI来写培训规划；市场岗位用AI做市场的调研分析；产品岗位用AI来撰写竞品分析报告。</p>
  <p>这是一个公司职员在学习AI智能办公之后，在第二阶段用AI做的“AIGC智能驱动抗菌缝合线营销全链路革新方案”。</p>
  <p>首先，她用AI结合产品生成了产品海报；其次，她用AI生成了数字人的宣传视频；然后，用AI写出了专业的产品宣讲PPT；最后，建立企业自己的知识库，据此生成了售后的AI智能体，可以为客户介绍产品，甚至可以转接销售。</p>
  <p>在第三阶段，要把业务流程做成一个闭环。另一个人力资源的学员就从招聘环节做AI智能体的应用：</p>
  <p>首先，生成招聘海报；然后，根据岗位要求主动搜索简历；再后，邀约面试并用AI进行智能面试，智能得出面试评价、产生面试结果。如此，就形成招聘业务流程的一体化解决方案。</p>
  <h2><strong>二、AI智能体魔法背后的底层逻辑</strong></h2>
  <p>Agent(代理)这一概念起源于哲学，描述了一种拥有欲望、信念、意图以及采取行动能力的实体。在人工智能领域，这一术语被赋予了一层新的含义：具有自主性、反应性、交互性等特征的智能“代理”。</p>
  <p>大型语言模型(LLMs)的出现为智能代理的进一步发展带来了希望。在AI agent的具体使用中，最底层都是LLMs(Large Language Models，大型语言模型),不论是ChatGPT、Kimi，或者讯飞星火，还是通义千问，大语言模型都是其基础。</p>
  <p><strong>1.智能体是发挥大模型功能的杠杆</strong></p>
  <p><strong>大模型的使用，实际就是用提示词与其对话，并在对话过程中产生深度对话思维链：</strong></p>
  <p>第一步，给大模型一个内容框架；第二步，让大模型针对某个内容方向展开表述；第三步，根据产出的内容进行优化某些细节。</p>
  <p>把这三个过程结合起来，变成一个完整的工作步骤，这就变成单个AI智能体。而多智能体，是把多个单智能体结合在一起完成更系统性的任务。</p>
  <p>例如，我们平常开发软件或者系统，需要有人做任务拆分，有人写代码，有人做测试，用多智能体来完成这项工作，就有做任务拆分的智能体，有专门写代码的智能体，有做测试的智能体，多个智能体组合起来共同完成这件事。</p>
  <p>假设领导发给我一篇10w+的文章，认为非常适合于公司的宣传，希望我参照这篇文章出一个爆款。那我们该如何用AI智能体来高效完成这项任务呢？</p>
  <p>操作易学，精髓难觅，所以我们不仅要会操作，更要懂得操作背后的底层逻辑和变化规律。从智能体的定义中我们知道，智能体是在大模型基础上做规划、记忆、工具和行动的一种载体。</p>
  <p>因此，我们先要把整个过程规划清楚，AI才能自动按规划去做动作。我们大概可以分为七个步骤：</p>
  <p>① 输入：选择对标文案，向Al输入文案的链接。例如，某篇公众号的链接；</p>
  <p>② 关键词：根据对标文章自动提取3~5个关键词；</p>
  <p>③ 二次检索：AI根据关键词，去全网检索同类型的文章，额外找到10~20个匹配的文章项目；</p>
  <p>④ 组合学习：AI根据投喂的源数据文章+二次检索获取的10~20篇文章的内容，进行学习，总结写作方法；</p>
  <p>⑤ 撰写文案：AI根据学习的内容，创作新的文案，用户可以微调参数，每次调整以后，自动更新新的文章结果，实时刷新；</p>
  <p>⑥ 匹配插图：AI根据创作的文案内容，结合公众号写作方法，智能生成配图，并实现高效图文排版，例如，参考135编辑器等；</p>
  <p>⑦ 输出：AI根据登陆者账号，智能发布在：公众号、头条等图文/视频的新媒体平台等。</p>
  <p>通过上面的七步，我们把文案仿写这件事就规划清楚了。实际上，是我们自己先思考清楚了，再把思考清楚的内容给到AI，AI了解了整个过程之后，再去规划每个步骤该怎么做。</p>
  <p><strong>其次，智能体要有记忆功能。</strong>它需要把10多篇文章全部记忆下来，在使用传统大模型中我们就会遇到token的限制，那么智能体至少要记住30篇甚至更多的文章内容。</p>
  <p><strong>然后，智能体要有调用工具的能力。</strong>要能在网上搜索内容，要调取文生图的功能，还要调取相关插件的功能。</p>
  <p><strong>最后，智能体要有行动能力。</strong>给智能体一个软件链接，爆款文章链接，后面都可以全部自动化来完成。</p>
  <p>通过上面的梳理，我们已经非常清楚AI智能体是在底层大模型的工具之上，发挥规划、记忆、工具、行动等功能的杠杆能力,即可得出智能体的公式：</p>
  <p><strong>AI agent=LLMs*（规划+记忆+工具+行动）</strong></p>
  <p><strong>2.智能体具有长期记忆能力</strong></p>
  <p>多角色智能体，是在单智能体基础之上做协同。因为单点智能体不用考虑上下游的关系，但如果要做多节点之间的相互交互，你可能要考虑智能体的开发和组件之间的匹配，和平台的关系等。</p>
  <p>我们在使用传统大模型的时候经常会出现这种情况：在不断与AI对话的过程中，它会忘记前面给它说的话，比如忘记上午与它交互的内容，或者在多轮对话之后忘记最前面的对话。</p>
  <p>在这种情况下，我们要解决的是AI具有思考的记忆能力。我们用人类记忆来与AI记忆进行映射对比，以此更方便理解。</p>
  <p><strong>第一阶段，感觉记忆，</strong>这是人类最原始、最基础的记忆功能，也就是过眼即忘。对于AI的使用来说，相当于把AI当作一个高级搜索工具，这个时候人占主导地位，来指示AI的行动。</p>
  <p><strong>第二阶段，短期记忆，</strong>AI可以通过上下文的学习展开多轮对话，但是会受限于上下文token的限制，有时候会忘记相关内容。这个时候，人和AI的工作量相当，人来指挥AI,这就是我们常说的“提示词工程师”。</p>
  <p><strong>第三阶段，长期记忆，</strong>有人说，世界是懒人创造的。有了提示词，人类还不满足，我们还希望AI具备记忆的功能，就像我们学骑自行车，一旦掌握了这项技能，就具备了长期、持久的记忆能力。</p>
  <p>这个时候，AI会记住投喂给它的相关知识，具备了长久的学习能力。这时的AI可以完成绝大部分工作，人类负责设定目标、提供资源和监督结果，AI完成任务拆分，工具选择，进度控制，实现目标后自主结束工作。</p>
  <p>具备长期记忆能力的智能体就是一名合格的员工了，它可以提炼销售话术，要销售员的训练并为其评分，也能指出需要继续迭代的地方，会自主性地辅导员工的培养提升，这就是智能体的长期记忆能力，也是训练智能体的意义所在。</p>
  <h2><strong>三、提示词工程，让效率翻倍</strong></h2>
  <p><strong>1.成为个人的超级助理</strong></p>
  <p>一个人不可能尽善尽美，每个人的专长也会有所差异，一个员工不可能既会数据分析，又会写编程，又会去做文生图，又会AI文档写作，做不到。但一群AI就会成为你的超级助理。</p>
  <p>因此，在智能体应用的2.0阶段，需要更加专业的人员，更加专业的学习，更加专业的老师。</p>
  <p>AI发展非常迅速，从纵向看，每个月AI工具都会发生质的变化；从横向看，AI发展到一定阶段后，就会做产品的区分，需要做项目的定制或者涌现出新的工具。</p>
  <p>而且在AI发展的过程中，并不是一个人在训练，也不是开发的工程师在训练，而是全球用户共同去完成的。</p>
  <p>每个AI工具的使用，相当于孙悟空身上的一根毫毛，它可以变成孙悟空的一个分身，具备孙悟空的所有能力。随着主体功能的加强，分身的功能也加强了，<strong>一个原因是学习内在的驱动，另一个原因是产品和技术在不断发展。</strong></p>
  <p>在2023年ChatGPT刚出来的时候，几乎每个小时都会出现新东西，有人感到无比焦虑，因为很可能会被取代；而有人抓住了一波机遇，一夜暴富；也有人通过ChatGPT的学习和使用，高效地完成了以前需要很多工作量的工作，比如写代码、出书稿等。</p>
  <p>这两年不断涌现出专业的大模型，相同的提示词，不同的AI得到的结果是不同的。</p>
  <p>Excel表格的函数实际是搜索的逻辑，而AI并不是搜索逻辑，而是预测生成式的逻辑，你给它的每个字都是它预测检索生成的指引，因此AI又叫“提示词工程”。</p>
  <p>如果我们用AI来创作一首诗歌，它不会直接在《唐诗三百首》中去搜索答案，而是先学会诗歌的韵律规则之后进行的二次创作。</p>
  <p>在AI产出的时候，即使相同的提示词也不会产生相同的内容，更何况选择大模型不同，提示词不同，训练的语料库也不同。</p>
  <p>因此，<strong>未来的核心，你不是操作工，你要一个人活成一支队伍，要把自己从单一工作任务的操作者转变成AI工作成果的监督检查者。</strong></p>
  <p>在企业实际的培训中，我发现真正用好AI的其实不是实习生，虽然他们对工具很了解。<strong>真正能发挥AI智能体效能的人，是企业的经理级的管理者。</strong></p>
  <p>提示词更专业，AI回答的质量也越高，因为他们具备管理的技能和能力，当他成为AI成果监督检查者的时候，天然就具备了高质量产出的能力。</p>
  <p><strong>2.AI，已成为企业的超级员工</strong></p>
  <p>说到不如做到，我们可以看看一些大型企业或集团公司如何将AI进行实践性的应用。</p>
  <p><strong>① 银行业，智能客服提高金融服务效率</strong></p>
  <p>在AI大模型的使用中，银行业最敏锐，也是最早部署行业的行业。2023年底，四大行之一的工商银行已经在内部OA系统中镶嵌了智能对话平台，员工可以让其帮忙写报告了。</p>
  <p>智能客服是银行中使用较为广泛的智能体服务。当客户介入的时候，信息系统会先把客户往期的情况调取出来，它知道你有多少存款，还知道你是保险型客户还是投资型客户，它会根据客户类型采用不同的推荐话术，最后有工单填写，智能做绩效评分以及薪酬考核。</p>
  <p>智能客服实现了知识随行，实现了客户关系事前、事中、事后的综合化管理。</p>
  <p>在事前智能客服知识运营阶段，利用大模型自动完成数据标注与知识维护工作，替代人工拆解知识的工作；</p>
  <p><strong>事中又分为三个阶段，通话前、通话中和通话后。</strong></p>
  <p>通话前，要先做背景了解，对大模型来说即为“前情摘要”，在坐席与客户通话前，基于客户与智能客服沟通的情况形成前情摘要，帮助坐席提前了解客户诉求。</p>
  <p>然后，要交流咨询目的，大模型则体现为转接电话提醒，在坐席与客户通话前，基于客户与前一位坐席沟通情况形成转接电话提醒。</p>
  <p>通话中，大模型做到了知识随行：在坐席与客户通话过程中，预测客户意图，自动进行资料搜索，并归纳总结形成推荐的答复话术。</p>
  <p>通话后，产出工单预警：坐席与客户通话结束后，对于坐席暂时无法解决的问题，根据客户意图预填工单内容。</p>
  <p>事后，产生质量评价：在事后质检环节，生成传统质检AI模型学习样本，模拟答疑及客户问答对，提升质检模型准确率。</p>
  <p>如果对话中的内容没能包含在知识库中，可以让人工检索到的新内容加入其中，不断优化知识库。AI通过螺旋迭代的过程，越迭代越聪明，越用越好用。</p>
  <p><strong>② 通讯行业，智能助手提高售后营销转化率</strong></p>
  <p>中国移动九天平台结合移动的实体业务做了一个售后转营销助手：通讯运营商都有网络拓宽工程师，他们一方面做宽带网络的安装维护，另一方面做宽带网络的带宽升级。</p>
  <p>这个角色不仅要懂产品的维修知识，还要具备现场营销推广的能力，如果以前培养或照片这么一个角色，需要花较高的成本，培养周期比较长，流失率也比较高。</p>
  <p>在AI赋能下，工程师在手机登录平台，根据客户的问题就能直接得到完整的产品推荐话术，客户问题的最佳解决方案，不仅转化率比较高，而且人才的培养成本也比较低，实现了AI赋能企业之后的组织降本增效。</p>
  <p><strong>③ 医疗行业，AI赋能论文撰写及智能导诊</strong></p>
  <p>医疗行业专业度非常高，一篇论文所涉及到的知识要到专业的文献知识工具网站做定义项的知识获取，再设计实验方案，然后要根据实验室的报告，做专业的课题分析和审核。</p>
  <p>而在大模型赋能之后，SCI论文可以全流程地利用AI来辅助完成。</p>
  <p>首先，AI可以根据关键词完成文件搜索、查找任务，并自动完成文献的阅读与总结，找出共同点和差异，提出潜在的研究方向；</p>
  <p>然后，AI根据研究方向的可行性、创新性等提出技术路线，细化研究方向，完成实验设计；根据实验的数据生成可视化图像，完成实验报告；</p>
  <p>最后，撰写SCI论文，包括撰写实验背景、相关文献的查找，提供实验步骤设计，并根据实验数据撰写导论和摘要，检查文章语法等常识性错误，审稿人还能用AI自动生成回复邮件。</p>
  <p>面对用户，AI可以完成智能医导。</p>
  <p>随着医院信息化建设的长期发展，当代的医院环境和以往对比早已今非昔比，但是部分就医环节依然存在困难。</p>
  <p>比如，日常在网络搜索健康问题时，常被广告和无效信息干扰；身体不适时尽管可借助手机挂号，但面对众多专业性强的科室名称，往往难以抉择；做了检查，面对满是专业数据的检查单满头问号；拿了药，看到千奇百怪的药品名称，心中疑惑不少。</p>
  <p>当前所面临的诸多问题，其根源在于医疗资源紧缺，致使广大患者的精细化医疗指导需求难以满足。</p>
  <p>某数字科技产业集团在充分应用AI工具的情况下，研发出了一款智能导诊应用程序精准医疗，来解决院内外相关问题。</p>
  <p><strong>功能一，健康指导</strong>，用户可以随时随地地询问健康问题；</p>
  <p><strong>功能二，智能导诊</strong>，当用户需要挂号就医，可通过导诊服务进行问询，并进行科室预约；</p>
  <p><strong>功能三，检验报告分析</strong>，取得检查单或病例报告后，借助报告分析服务拍照上传，以获专业解读；</p>
  <p><strong>功能四，用药指导</strong>，医生开具药品后，可拍照上传、识别并讲解关键信息，提供用药指导服务。</p>
  <p><strong>④ AI+财务管理</strong></p>
  <p>传统的财务管理，数据量大，流程严谨，从填单、收单、审核到付款的周期也较长。AI智能体如何提高财务报销流程呢？</p>
  <p>首先，通过Al对话快速便捷完成提报：事前申请，如公出用车、商旅、辖区内事前申请、非食堂用餐员工费用等事项；费用报销，员工个人报销、日常办公费等。</p>
  <p>其次，自动收单提高收单效率：确认报账需求后，点击票据上传，自动完成表具收集。</p>
  <p>然后，通过AI赋能完成无人初审和复核：对上报的附件、发票类型自动分类，区别出不合规票据、应税项目、查验状态、重复性等；复核合理性、合规性等要求。</p>
  <p>最后，通过智能支付完成员工报销和供应商付款。</p>
  <p><strong>⑤ AI+数据分析</strong></p>
  <p>很多有技术基础的企业其实早就有BI平台，用AI赋能后的Chat BI,能高效地对数据结果做分析，找到业绩下滑的原因，并提供对应的策略与建议。</p>
  <p>本质上，它是一群智能体在为你服务：它了解你的业务，也了解业务指标，会做数据分析，也能做图表，还要做业绩驱动。它把企业的知识资产做出了一个完整的解决方案。</p>
  <p>它的核心是通过自然语言沟通，把数据从数据库中调取出来分析结果，精准定位问题之后，提供行动策略和建议。</p>
  <p>有下面一个数据需求分析场景：某零售门店运营负责人急需了解六月业绩下降原因，以往靠数据分析师、运营多个岗位协作，耗费好几天时间，严重影响决策效率。</p>
  <p>AI数据分析如何高效完成这项工作的呢？</p>
  <p>首先，向问答助手小A提出问题——为什么六月业绩下降了？然后，小A智能识别出要使用北极星指标拆解和多维度分析；接着，小A将分析思路转化为SQL自主查数并生成直观的图表；最后，小A对数据自动解读，找出销售下滑的主要原因并生成分析报告。</p>
  <p>几分钟内，小A就完成了以上所有工作。</p>
  <p>其实小A背后是由六个智能体协作完成工作的：咨询专家理解用户意图；业务专家调用知识生成分析思路；数据工程师生成SQL并查询数据；图表设计师生成直观的图表；数据分析师分析解读数据；统筹大师处理模型的切换调度及agent间的协作。</p>
  <p><strong>⑥ AI+生产制造</strong></p>
  <p>生产制造业使用AI赋能其实已经相当普遍，也不仅仅是我们经常看到的机器臂操作工件，包括产品设计都应用到了AI。</p>
  <p>假设我们要做一款乐高积木，我们可以通过自然语言向智能体发出指令：要做一个长宽高各为多少的积木，请帮我生成图纸。有</p>
  <p>了这个对话之后，在智能体的窗口上就会生成一组代码，同时另一个窗口就直接生成了产品的3D设计图纸，如果连上了3D打印设备，那么很快一个符合你要求的产品就被生产出来了。</p>
  <p>在生产制造业中，有很多SOP工艺，很多生产环节是不可变的，而传统的AI代码输出其实并不稳定，代码稳定是智能生产的痛点。</p>
  <p>解决了这个痛点，不仅效率翻倍，而且成本会降低很多，因为传统的制造业中，会代码的员工的工资高，培养周期长，培训成本也非常高。</p>
  <p>而现在用自然语言输入就能完成代码及自动调试，生产效率高，员工培训难度小，提升了管理效率，这就是AI赋能的结果。</p>
  <p>以上案例，让我们看到，要从现在开始就要拥抱AI，AI不是工具，而是新时代的生产力。只有你现在积极拥抱AI，才有可能收获到未来的时代红利。</p>
  <p>如果我们在职场的黄金时期掌握了最优秀的学习方法，将是会让你我受益终身，让你我不断进步。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxNTAzNzU0Ng==&amp;mid=2654890646&amp;idx=2&amp;sn=b0406a33e8d3fc1b8097b591ac2bb099&amp;chksm=8dbf049620f22020f938c9263d5cf58a5464e7668886626693a94a73a63a15b889301587958e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“笔记侠”（ID：Notesman）</a>，作者：凌祯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174221749519236</id>
            <title>电池厂，出手挽救GPU独角兽</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174221749519236</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174221749519236</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 02:04:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <安孚科技, 象帝先, 融资, 并购>
<br>
<br>
总结: 重庆GPU独角兽象帝先在经历危机后获得了安孚科技的数亿元融资，宣告重生。安孚科技通过此次投资与象帝先达成深度战略合作，旨在助力其技术研发和市场拓展。安孚科技的前身为安德利百货，经过转型后专注于消费类电池业务，尤其是南孚电池。尽管安孚科技背负近30亿元的商誉，但其业绩逐年增长，现金流稳定。此次投资标志着安孚科技向GPU领域的扩展，显示出其在芯片产业的长期布局和战略规划。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又一家A股上市公司闯入创投圈，第一笔钱让一只独角兽起死回生！</p>
  <p>近日，曾被证实陷入危机的重庆GPU独角兽象帝先，公布最新一轮数亿元的融资，正式宣告破局重生。在这场拯救独角兽的行动中，上市公司安孚科技，浮现在公众视野中。</p>
  <p>安孚科技上一次在聚光灯下，是推进业务转型时，通过一系列资本操作让中国第一大消费类碱锰电池厂商——南孚电池，实现上市梦想。如今，这节南孚电池为芯片企业续上了命。</p>
  <p>对于此次跨界投资的安孚科技来说，尽管已经业绩向好，但其仍背负着近30亿元的商誉，投资主营业务以外的企业，到底是不是“不务正业”？根据象帝先发布的公告，本轮融资中，象帝先与安孚科技达成深度战略合作。那么，安孚科技与象帝先最终能碰撞出怎样的火花呢？</p>
  <p>而这笔投资的幕后推手、安孚科技掌舵人、号称并购能手的袁永刚，再次用上市公司做投资平台，背后隐含怎样的战略规划？</p>
  <h2><strong>电池厂商化身独角兽“救星”</strong></h2>
  <p>情人节这天，GPU独角兽象帝先正式揭开“白马王子”的神秘面纱，其 “救星”来自A股上市公司安孚科技及多家知名创投机构。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_5e2fa66893a246668d614e2b1ce6147e@5091053_oswg380330oswg1080oswg737_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：象帝先微信截图</p>
  <p>据公开信息，2024年8月底，象帝先传来噩耗，公司裁掉了核心团队外的大约400名员工，公司进入休眠状态。同年11月，象帝先和公司创始人唐志敏双双成为被执行人，执行标的金额为24万元。唐志敏和公司甚至因此被执行了限制消费令。直到2024年底，象帝先才迎来曙光：新一轮融资取得了重大突破。</p>
  <p>象帝先创立于2020年，主要研发适用于桌面、工作站、边缘计算等领域的高性能、低功耗、具有完全自主知识产权的通用CPU/GPU及相关专用芯片产品。作为明星独角兽，象帝先此前还一直活跃在“中国英伟达”的聚光灯下。</p>
  <p>而安孚科技，却是一家消费类电池研发商，名下资产为中国知名碱锰电池品牌“南孚”。根据官网信息，安孚科技业务分为消费电池、商用小型电池、数码配件和新消费品。即便是为了完善产业布局，安孚科技也只是围绕储能行业需求，结合自身能力和资源，积极探索并拓展新能源业务，抢抓储能行业发展机遇，积极拓展公司第二增长曲线，参股投资储能项目。</p>
  <h2><strong>电池厂商，为何要投资一家GPU厂商？</strong></h2>
  <p>象帝先在其公告中称，其与安孚科技达成深度战略合作，安孚科技将依托其强大的资本实力及高效管理体系，助力象帝先加速技术研发、拓展市场边界。</p>
  <p>幕后推手，早已布局芯片赛道</p>
  <p>安孚科技与GPU的关联没有那么强，但安孚科技的掌舵人却关注芯片产业已久。</p>
  <p>虽然安孚科技如今的业务是消费类电池，但其前身是2016年上市的安德利百货，主要从事三四线城市及农村市场的百货零售业务。只不过，安德利百货业绩连年亏损，公司不得不寻求转型。</p>
  <p>此时，操盘手袁永刚登场。</p>
  <p>2019年，袁永刚夫妇入主安德利百货。虽然夫妻二人接手后积极调整战略布局，但仍难摆脱收入下滑、亏损扩大的困境。公开数据显示，2020年、2021年，安德利百货营业收入分别为17.66亿元和16.77亿元，同比分别下降了6.96%和5.01%，归母净利润连续两年亏损。</p>
  <p>2021年9月，安孚科技以24亿元现金收购南孚电池控股股东亚锦科技36%的股份，交易完成后，南孚科技也完成了原有百货零售业务的置出，主营业务从传统的百货零售转为电池的研发、生产和销售。公司名称也变更为安孚科技。</p>
  <p>但这场并购，只是袁永刚资本运作生涯中的一例。</p>
  <p>袁永刚在业界很低调，很少出面接受采访。根据公开信息，袁永刚的家族是从上世纪八十年代苏州太湖之滨的一家传统的小型钣金工厂起步，一步步打拼到苏州当地排在前列的民营企业。</p>
  <p>2004年，深圳证券交易所中小企业板第一股正式挂牌，这对袁永刚的父亲和他本人都产生了巨大影响。2005年，袁永刚从海外读书回来后接手企业经营，在父辈们努力创造的基础上继续前进。</p>
  <p>第一步就是向资本市场推进。2007年，公司进行股份制改造，经过3年准备，2010年，袁永刚的家族企业——东山精密，正式在深交所挂牌上市。</p>
  <p>成功上市之后，资本的赋能让东山精密准备再下一步大棋。上市时，正值中国智能手机蓬勃发展的元年，东山精密将产业拓展到了3C产业链，先后扩充了通信设备产品线，投资新增了LED封装和触控显示模组产业。</p>
  <p>也是在这期间，袁永刚开始征战并购圈，追溯过往战绩，袁永刚在接手家族企业东山精密后，先后在2016年成功并购苹果FPC供应商MFLX公司，2018年并购跨国巨头伟创力旗下主营刚性PCB业务的Multek。上述海外并购案已成为商学院的经典教学案例。</p>
  <p>并购之外，袁永刚也在布局投资版图。</p>
  <p>从多年前开始，袁永刚就已经入股不少基金当LP。天眼查信息显示，袁永刚如今担任22家公司股东，其中就有5家投资机构和私募基金，包括吴中创投、汉虎资本、瑞氏泰来投资、深圳华鼎和金海汇基金等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_609851492e3b48c1b65c8cc0379a4d4a@5091053_oswg214485oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：天眼查</p>
  <p>在芯片领域，袁永刚也不是第一次出手。</p>
  <p>中国资本在半导体领域里迄今为止规模最大的一起并购案，无疑是发端于2016年的安世半导体的并购。这场资本操作中，也有袁永刚的身影。</p>
  <p>2018年，东山精密曾公告称，拟与袁永刚或其控制的公司、及其他资金方组成联合收购主体，受让安世半导体第一大投资人合肥广芯所持有的股份。并且，袁永刚很早就在为这场并购做准备。</p>
  <p>不过，前述并购被闻泰科技“截胡”，袁永刚甚至发律师函，控告闻泰科技侵害了其在安世半导体重组交易中的优先权。</p>
  <p>如今，袁永刚是控股东山精密、安孚科技、蓝盾光电三家A股上市公司的企业家，借助上市公司进行投资也已是基本操作。</p>
  <p>据悉，在2024年4月，袁永刚通过蓝盾光电参与了5G基带芯片设计企业星思半导体超5亿元的B轮融资，蓝盾光电出资1.8亿元。</p>
  <p>据近期发布的投资者关系活动记录表，安孚科技透露公司子公司安徽启睿创投有限公司近日注册成立了安徽启睿芯超企业管理合伙企业（有限合伙）。该合伙企业将积极寻找投资与并购机会，旨在通过投资具有广阔市场前景且有发展潜力的标的，特别是在芯片等新质生产力领域。</p>
  <h2><strong>背负29亿商誉，南孚电池“电量”够吗？</strong></h2>
  <p>象帝先，是安孚科技在投资领域出手的第一笔。但化身独角兽救星，安孚科技实力如何呢？</p>
  <p>在正式转型后，安孚科技的业绩主要由南孚电池贡献。</p>
  <p>财报信息显示，2022年、2023年，安孚科技分别实现营业收入33.83亿元和43.18亿元，归母净利润分别为0.82亿元和1.16亿元。</p>
  <p>据安孚科技近期发布的2024年业绩预告，公司预计2024年度实现归属于母公司所有者的净利润1.58亿元到1.78亿元，与上年同期相比，将增加4217万元到6217万元，同比增加36.41%到53.68%。</p>
  <p>在完成收购的第一年，安孚科技业绩实现扭亏为盈，并且之后业绩不断攀升。</p>
  <p>不过，在收购南孚电池时，安孚科技净资产仅为6.13亿元，而南孚电池估值高达99.03亿元。这是一场典型的“蛇吞象”式并购。安孚科技不仅耗费了大量资金，还产生了巨额商誉。</p>
  <p>据悉，当前安孚科技控股子公司安孚能源收购亚锦科技股权确认商誉为29.06亿元。对于安孚科技来说，只要南孚电池业务足够好，就不会发生商誉减值，并且业绩对赌的风险也在可控范围内。</p>
  <p>现金流为正，业绩稳定，安孚科技投资象帝先也不会有太大的压力。</p>
  <p>此外，上市公司向GPU赛道伸手，安孚科技并不是唯一一例。在2023年，GPU厂商砺算科技也经历过艰难时期，2024年8月，上市公司东芯股份向砺算科技抛出橄榄枝。</p>
  <p>当前的GPU赛道还在聚光灯下，安孚科技入局，看中了潜力，也要承担相应的风险。南孚电池为象帝先续电，象帝先又能否为安孚科技打造新的增长曲线。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nA82GBKgT0jVIIcQVWUvNA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174224222781827</id>
            <title>华为强势回归海外，三星、小米们准备好了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174224222781827</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174224222781827</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 02:02:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, 海外市场, 手机发布会, 复苏  
<br><br>  
总结: 华为在2024年开始加速反攻海外市场，首场发布会选择在马来西亚，推出三折叠手机Mate XT，显示出其重返全球市场的决心。自2019年遭受制裁后，华为在海外市场的表现一度下滑，但2023年其国内市场出货量重返前五，增强了其海外扩展的信心。华为通过高端化产品和本地化运营策略，曾在全球市场占据重要地位。尽管面临谷歌服务缺失、供应链瓶颈和地缘政治风险等挑战，华为仍在努力重构全球手机产业格局，尤其在折叠屏等细分市场中占据优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>开年来，华为手机首场发布会选择了东南亚。</p>
  <p>2月18日，华为在马来西亚吉隆坡举行产品发布会，把此前在国内上线的三折叠手机华为Mate XT非凡大师，带到了海外。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_3a423684a5a343a99bf7dcd47e61bc33@5091053_oswg56429oswg1080oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从去年的迪拜发布会、在全球多地核心地段投放巨幅广告牌，到如今的马来西亚发布会，华为反攻海外的动作越来越频繁。</p>
  <p>2019年被制裁后，芯片供应受阻、谷歌GMS服务断供，华为在海外尤其欧美市场的表现，跌落谷底。</p>
  <p>继2023年在国内市场出货量重返前五后，华为在全球市场动作越来越频繁。难道，在全球市场，华为也要“王者归来”了？</p>
  <h2><strong>华为再出海，进入全面复苏阶段</strong></h2>
  <p>华为将三折叠手机Mate XT的出海首秀，放在了马来西亚，一经发布后，就震撼了当地用户，甚至还有网友在线追问：“什么时候在英国发布？”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_5bc5852dd0724956bc08389033e8d5ef@5091053_oswg145284oswg1080oswg969_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲&nbsp;图源 /&nbsp;X</p>
  <p>就在两个多月前，2024年12月12日，华为在迪拜举办了一场全球性的发布会，推出了折叠屏手机Mate X6等产品。</p>
  <p>华为手机重返海外的布局，节奏越来越紧凑。</p>
  <p>不过，早在2023年，华为就已经向世界宣告了重返世界的决心。2023年5月，华为就曾在德国慕尼黑、阿联酋迪拜、马来西亚吉隆坡、墨西哥四地举办发布会，发布了P60系列等产品，重启海外。</p>
  <p>只不过，彼时华为再出海，相对低调，而且收效一般。据报道，2023年一整年，华为手机海外销量在总销量中占比仅为一成左右。</p>
  <p>2024年以来，华为反攻海外的动作开始加速。去年上半年，华为还把Pura 70系列产品带到了海外，Pura 70系列自2024年上半年发布以来，已登陆数十个海外国家和地区。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_4129411d87974977b4e824a6c9b7c985@5091053_oswg97011oswg1080oswg882_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华为还在全球大力投放海外营销，把巨幅广告打到了德国慕尼黑、阿联酋迪拜、伊斯坦布尔，以及巴黎、米兰、华沙、新加坡、墨西哥城等全球多地核心市场。</p>
  <p>在“快准狠”的布局之下，2024年，华为手机海外销量占比也在提升，据华尔街见闻报道，占比已经提升至约两成。</p>
  <p>值得注意的是，华为反攻海外动作加速之时，2024年华为手机出货量在中国已经稳在前五，甚至在Q1曾夺下第一的宝座。</p>
  <p>在重夺国内市场打了一场胜仗的情况下，华为反攻海外的时机也更加成熟。</p>
  <p>今年1月初，有媒体爆料，华为正紧锣密鼓地规划其新的全球化战略，意图进军多达60个国家和地区，华为对此还进行了确认。</p>
  <p>从华为发布会最近两次选择的地点来看，华为手机再出海，中东、东南亚市场是重心。</p>
  <p>这或许是因为这两大市场处于高速增长状态，潜力巨大，尤其是中东地区的阿联酋、沙特等国家数字化建设快速发展、对高端科技产品需求较高，而东南亚国家居民对于折叠屏的接受度也相对较高。</p>
  <p>Canalys相关数据显示，2024年全球手机市场增速为7%的情况下，东南亚智能手机市场厂商出货量同比增长了11%，中东智能手机市场出货量实现14%的增长，达到了全球增速的2倍。</p>
  <p>而且，华为失去了谷歌GMS的服务支持后，开始构建鸿蒙生态，如今瞄准的这些市场，对谷歌服务的依赖度相对较低，这也有助于华为凭借“鸿蒙系统”构建自己的用户生态。</p>
  <p>除了中东、东南亚之外，拉美市场也逐渐成为华为手机的重点拓展区域，2024年华为的多款产品在墨西哥等拉美国家上市销售。华为也在通过与当地运营商和渠道商合作，不断扩大市场覆盖。</p>
  <p>种种迹象表明，华为在全球市场，正在强势归来。</p>
  <h2><strong>海外市场，曾撑起华为半壁江山</strong></h2>
  <p>在2019年遭遇制裁之前，全球化历程堪称中国科技企业出海的标杆。</p>
  <p>从2015年华为发布第一代P系列手机开始，华为就开始跑“高端化产品+本地化运营”的策略。</p>
  <p>在高端化产品层面，华为自研的麒麟芯片，性能比肩高通骁龙；华为5G技术在全球范围内得到了广泛应用，华为也成为首个推出5G商用手机的厂商；华为还发力摄影，合作徕卡推出徕卡三摄并优化AI摄影技术。这些技术创新，使得华为手机在高端市场上具备了强大的差异化竞争力。</p>
  <p>在渠道层面，在当时，华为选择和当地的运营商合作，迅速打开了欧洲、亚太、中东等市场。比如，华为能够快速进入欧洲市场，就离不开与沃达丰、德国电信等顶级运营商合作。</p>
  <p>凭借“高端化产品+本地化运营”这个策略，到2019年，华为手机全球出货量达到了2.4亿台，市场份额为17.6%，超越苹果、仅次于三星，位于全球第二。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_5d6d025b1db846b9adac808507fb6074@5091053_oswg91935oswg1056oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲&nbsp;图源 /&nbsp;Canalys</p>
  <p>这其中，海外市场已经几乎占据了华为的半壁江山，为华为贡献了近1亿台的销量，占比超过40%。</p>
  <p>那一年，华为在欧洲市场份额也一度跃升至26%，超越苹果、直逼三星。</p>
  <p>只不过，2020年之后，华为开始在全球市场全面崩塌，业务规模显著收缩。</p>
  <p>海外限制之下，华为在很长一段时间内处于劣势，甚至不得不将子品牌荣耀出售，以确保公司的生存和发展。</p>
  <p>据不完全统计，2020年，华为在全球105个国家和地区设有提供智能手机售后服务的分支机构，但到了2023年，这一数字已经减少了一半。</p>
  <p>华为在全球智能手机市场的份额也从2019年的超17%，跌至2023年的不足7%。</p>
  <p>华为陨落后，此前占据的高端市场很快被苹果瓜分，空出来的中低端市场也很快被荣米OV们攻占。</p>
  <p>在华为因种种挑战而暂时陨落的这些年里，除了小米曾经在个别季度短暂地坐上了全球智能手机出货量第二的宝座之外，至今尚未有其他国产厂商能够达到华为曾经的行业地位。</p>
  <p>华为曾经靠着自主研发的麒麟芯片、强大的5G技术和全面的产品线在全球市场上赢得了高度认可，其所留下的技术积累和品牌影响力，以及在全球多个市场建立的深厚的用户基础，已经形成了纵深的护城河。</p>
  <p>即便消失于巅峰状态已有数年，华为依然让后来者难以望其项背。</p>
  <h2><strong>华为，能再次重构全球手机产业格局吗？</strong></h2>
  <p>在华为缺席的这些年，虽然少有能比肩的选手，但全球手机市场格局也一直在变动。就拿2024年来说，有着“非洲之王”之称的传音，居然挤掉了vivo，跻身全球前五的行列。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_984490d3f851491da112db6c37bf0688@5091053_oswg58296oswg778oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲&nbsp;图源 /&nbsp;Canalys</p>
  <p>小米、OPPO、vivo、荣耀这些手机厂商们，也都早已将海外市场作为重中之重。</p>
  <p>以去年三季度为例，小米全球出货量达4280万台，能够达到国内1020万台出货量的约四倍。而从华为独立出来的荣耀，同样也在加速海外扩张，曾在2023年将欧洲作为“第二本土市场”进军，而在2024年底基本实现了海外手机销量和国内的持平。</p>
  <p>在全球手机市场新一轮的洗牌中，国内头部几家手机厂商依然在激烈厮杀中拼命挣扎，手机厂商们也都尝试通过卷AI、卷摄影、卷折叠屏等各种方式，冲刺高端，提升竞争力。</p>
  <p>这次反攻海外，相较2020年之前，华为变得更加独立自主，实现了硬件和软件的双重自主化，其中，纯血鸿蒙操作系统和苹果、安卓“三分天下”，自研麒麟芯片的回归也减少了对海外供应商的依赖。</p>
  <p>华为重新成为了搅动全球手机市场的一条鲶鱼，不过，华为是否能够找回此前的荣光？</p>
  <p>毫无疑问，华为以高端市场为突破口，在折叠屏等细分领域目前已经占据优势。华为通过软硬件的自主化，也推动手机产业格局朝着多极化发展。</p>
  <p>但是，华为依然面临着生态重构和用户习惯的冲突。谷歌GMS服务对于华为依然断供，海外用户尤其是欧洲等成熟市场的用户，对于谷歌GMS的依赖短期内依然难以代替。</p>
  <p>华为面临的供应链和产能的瓶颈也还无法完全化解。尽管华为的国产化供应链取得了进展，但是芯片产能依然受限，即便是在国内都常常面临缺货局面，若海外需求激增，华为就可能供货不足。</p>
  <p>此外，地缘政治带来的风险依然还在持续。美国禁令尚未取消，还有一部分地区因为“安全风险”，限制华为参与通信网络建设，这也影响了其手机业务的发展。</p>
  <p>华为能否收回失地，还有待考证。这个过程充满了艰辛和挑战，对于华为这家企业实力和韧性的考验，还在继续。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/q_8iG44Cus2V5Rx-IdqOmw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹度Pro”</a>，作者：李应，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3173660297494913</id>
            <title>在非洲做到“纸尿裤”第一，母公司森大还是非洲本土瓷砖“销冠”｜IPO观察</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3173660297494913</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3173660297494913</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 02:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <非洲市场, 低价策略, 森大集团, 卫生用品>
<br>
<br>
总结: 森大集团是最早进入非洲的中企之一，其旗下的乐舒适有限公司通过低价策略和本地化生产，成功在非洲市场占据领先地位。乐舒适的婴儿纸尿裤和卫生巾销量迅速增长，超越了宝洁和金佰利等国际巨头。公司在非洲建立了广泛的销售网络，覆盖多个国家和地区。尽管面临资源局限和市场拓展挑战，乐舒适依然在西非和东非市场取得显著成就。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者&nbsp;|&nbsp;张子怡</p>
  <p>编辑&nbsp;|&nbsp;袁斯来</p>
  <p>在非洲超市纸尿裤货架，除了宝洁、金伯利旗下的产品，大概率会能看到一个名为Softcare的品牌。它的价格低廉，平均一片不到9美分（约合0.56元），销量稳居非洲第一。</p>
  <p>很多人或许不知道，Softcare的母公司森大集团是最早进入非洲的中企之一，盘踞多个行业，在当地颇有势力。它们很早就同国内上市公司科达制造成立合资公司，其合资品牌“Twyford”是非洲当地第一大本土瓷砖品牌。森大集团还投资了许多扎根非洲本土的洗衣粉、五金、陶瓷等工厂，同时创立了多个消费品牌。有媒体报道称，森大集团的营收整体已超过百亿元。</p>
  <p>同时，森大还在当地有制造基地，业务覆盖五金、个护等等行业。</p>
  <p>今年年初，森大集团旗下的乐舒适有限公司Softcare Limited（简称“乐舒适”）递交招股书，后者生产卫生用品，其生产的婴儿纸尿裤在非洲花了10多年，终于打败国外巨头，成为销冠。仅乐舒适品牌，2024年1-9月的营收，就达到3.34亿美元，约合人民币24.41亿元，</p>
  <p>森大创始人沈延昌90年代从黑龙江省的一个事业单位辞职，随后加入尼日利亚通用钢铁有限公司（港资企业）任采购部经理，疑患疟疾辞职后回国后，在机缘巧合帮助尼日利亚供货商开展了一次外贸生意，于1999年回广州创立贸易公司，正式从事对非洲贸易。</p>
  <p>森大集团在非洲从早期出口贸易转向发展加工生产，并一步步建立本地渠道、发展本地品牌，而沈延昌的创业史，也一路跟中国改革开放、加入WTO，走向世界的宏观发展脉络有太多的同频共振。只是，沈延昌是新市场的拓荒者，也收获满满。</p>
  <p>如果说传音是当之无愧的非洲手机的“隐形王者”，那么森大则是非洲家居建材、日用快消的巨头。</p>
  <h3><strong>01 下沉渠道制霸非洲</strong></h3>
  <p>乐舒适是从森大集团拆分出来的快消卫生用品业务，该业务最早始于2009年。</p>
  <p>森大则是在2003年意识到出口市场竞争愈发激烈，必须深耕非洲本地市场，因此从2004年到2012年期间，开始在非洲数十个国家建立公司，其搭建的销售网络的终端深入非洲各地的批发商、超市乃至小商店。</p>
  <p>过去非洲有不少印度企业在本国深耕多年，以东非最发达的经济体——肯尼亚为例，当地经济命脉一度被印度企业把控。</p>
  <p>森大在早期发展瓷砖业务即是绕开被印度企业所掌控的一级代理商，去社区、村居寻找二级代理商，直接向他们供货。传音当年进入非洲时，也是选择重点布局二三线城市，避开三星和诺基亚的强势区域。</p>
  <p>在互联网经济不发达的非洲市场，掌握线下销售渠道是制胜关键。</p>
  <p>乐舒适也表示，在非洲，线下购买是主要的消费模式，且人口高度分散，成熟的渠道网络需要多年的经营和维护，不易被取代。由于城乡发展不均衡、交运物流网络发展不成熟，消费产品要通过多层级的销售网络才能触达消费者。</p>
  <p>招股书显示，截至2024年9月30日，乐舒适在12个国家设立18个销售分支机构，涵盖合计超过2500家批发商、经销商、商超和其他零售商的广泛销售网络。其中批发商营收贡献占比为64.3%，达2.15亿美元；经销商营收贡献占比为31.9%，达1.07亿美元。</p>
  <p>乐舒适和森大在非洲的下沉功力可见一斑。</p>
  <p>乐舒适凭着同森大共同拓展的销售网络，销量增长迅速。到2023年，其婴儿纸尿裤及卫生巾的销量分别达到37.13亿片和13.3亿片，同比分别快速增长24.0%及39.1%。远超企业宝洁和金佰利在非洲的销量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_b7d1968fa89d4e46b5e750afca7947c4@5836910_oswg78862oswg1080oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">非洲婴儿纸尿裤市场规模（图源/招股书）</p>
  <p>不过，或许受限于森大集团的资源局限，以及线下销售渠道拓展的挑战，乐舒适在非洲市场的布局重点在西非和东非，尚未进入北非和南非。</p>
  <p>从乐舒适披露的招股书来看，仅以纸尿裤用品市场来看，北非和南非市场规模和增速同东非、西非市场相差无几，有极大潜力。</p>
  <p>乐舒适也分别在2020年和2024年开拓拉美和中东市场，也未形成规模，非洲市场销售占比高达98%。</p>
  <h3><strong>02 低价策略的持久性</strong></h3>
  <p>经济发展具有梯度性，有的创业者会在更为发达的国家中寻找中国的增量机会，沈延昌则是在中国经济高速发展的过程中看到非洲的机会。</p>
  <p>在陶瓷业务之外亦开展卫生用品业务即是如此。前者踩中的非洲城镇化进程下，普通人对房屋的装修需要；后者则是看到非洲新增人口下的新需求。</p>
  <p>2023年，全球有五成出生人口来自非洲。与发达国家相比，非洲的婴儿纸尿裤及婴儿拉拉裤市场渗透率为22.7%，远低于低于在欧洲、北美和中国市场介乎约70%至86%的渗透率。</p>
  <p>至于卫生巾市场，非洲的卫生巾市场渗透率为30.8%，亦低于欧洲、北美和中国市场约为35%至80%的渗透率。</p>
  <p>卫生用品在非洲市场渗透率低的情况下，沈延昌发现欧美知名品牌的卫生巾在非洲价格较高，不少非洲农村女性因为卫生巾价格而难以承担，甚至有女学生为避免尴尬和不便，在月经期间不去学校。</p>
  <p>因此乐舒适走低价战略，让卫生巾价格仅达欧美产品的三分之一，快速打开市场。</p>
  <p>乐舒适旗下品牌包括定位中高端的Softcare和Veesper、中端品牌Maya以及面向大众群体的Cuettie和Clincleer。</p>
  <p>以核心品牌Softcare为例——该品牌贡献了婴儿纸尿裤收入的超七成和卫生巾收入的超九成。2023年，Softcare婴儿纸尿裤的平均售价为8.87美分/片。而据弗若斯特沙利文的数据计算，宝洁和金佰利在非洲市场的婴儿纸尿裤平均售价分别为11.58美分/片和11.38美分/片。</p>
  <p>乐舒适能够实现低价策略也是因其在非洲建厂，能够压低成本、缩短销售链路。截止2024年9月30日，公司在非洲布局8个生产厂房和44条产线。弗若斯特沙利文报告显示，公司是在非洲本地工厂布局数量最多的卫生用品制造商。</p>
  <p>除了价格外，乐舒适在非洲的本地化生产也能缩短销售链路，压低成本的同时，便于对市场做出快速反应。根据弗若斯特沙利文报告，乐舒适是在非洲本地工厂布局数量最多的卫生用品制造商。</p>
  <p>事实上，对于出海企业而言，本地化生产始终会扮演重要角色。</p>
  <p>不止是卫生用品在非洲本地生产，森大集团的陶瓷产业也是在非洲本地建厂。</p>
  <p>森大和科达曾合资成立肯尼亚特福陶瓷厂，森大通过在本地设厂，免去关税、物流等环节，一箱300x300(mm)的瓷砖大概能省下2美元的成本。</p>
  <p>目前，森大和科达已在非洲5个国家建成6座陶瓷厂，共建成14条陶瓷生产线，2022年销售收入超过30亿元人民币，成为非洲最大的建筑陶瓷供应商之一。</p>
  <p>值得注意的是，乐舒适在招股书中提到，公司存在未足额给雇员缴纳社保及公积金的问题。</p>
  <p>2022年-2024年前三季度，乐舒适社会保险及公积金缴款的差额合计达160万美元，折合人民币超千万元。</p>
  <p>单这一问题并不影响资本市场对乐舒适评估，只是对于事业版图在非洲扩张的如此广阔深入、专注于非洲投资生产的森大而言，欠缴雇员的足额社保也不够光彩。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174287000683392</id>
            <title>微软甩出量子计算核弹，巴掌大芯片，算力将干翻全球计算机</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174287000683392</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174287000683392</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 01:50:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 量子计算, Majorana 1, 拓扑量子比特, 微软  
<br><br>  
总结: 微软于2月20日正式推出全球首个由拓扑核心驱动的量子处理器Majorana 1，标志着量子计算领域的重要突破。该处理器能够在一颗巴掌大小的单芯片上集成100万个量子比特，预计将在数年内实现实用化。微软在过去17年中致力于这一研究，成功观察和控制了理论上的马约拉纳粒子，创造了新型拓扑导体材料。量子计算机的强大能力将解决传统计算机无法处理的复杂问题，推动医学、材料科学等领域的重大进展。微软的目标是构建第一台容错量子计算机，以应对全球面临的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>芯东西2月20日报道，微软昨夜在量子计算领域甩出一枚重磅“核弹”，正式推出<strong>Majorana 1</strong>——<strong>全球首个由拓扑核心驱动的量子处理器（QPU）</strong>。</p>
  <p>微软董事长兼CEO萨蒂亚·纳德拉发文宣布：“这一突破将使我们在<strong>几年内，而不像一些人预测的那样用几十年，创造出一台真正有意义的量子计算机。</strong>”‍</p>
  <p>这是微软运行时间最长的研究项目之一。过去17年，微软一直推进这项研究。他们已经能对迄今仅被理论化的亚原子粒子进行观察，还可以控制它。</p>
  <p>这为量子计算创造了一种全新的材料和架构——<strong>可将100万量子比特塞进一颗巴掌大小的单芯片</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_5eafcdc81b19450481f97c148b372557@5091053_oswg60821oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Majorana 1小到只有0.01毫米宽，已实现将8个拓扑量子比特放在单芯片上，未来这个芯片将能扩展至百万级量子比特。</p>
  <p>而世界上所有当前计算机的协同运行，都无法完成一台100万量子比特的量子计算机能够完成的任务。</p>
  <p>100万量子比特意味着什么？</p>
  <p>量子计算机可以模拟得非常精确，将解决当今世界所有计算机的综合能力所无法解决的问题，比如将微塑料分解成无害的副产品、发明自修复材料，有望彻底改变医学、药物研发、材料科学乃至我们对自然世界的理解。</p>
  <p>不仅如此，量子计算机还能增强AI能力，推动更多前沿发现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_eedf11d740bc4009843e0a5e4547ea6e@5091053_oswg191822oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Majorana 1的 革命性突破在于运用了全新材料“拓扑导体”（topoconductor），标志着人类向实用化量子计算迈出关键一步。</p>
  <p>微软还宣布在实用量子计算的道路上取得如下进展：</p>
  <p><strong>1、硬件级保护型拓扑量子比特</strong>：结合今日Nature论文及Station Q会议披露的技术细节，微软率先利用新型材料和设计一种完全不同类型的微型、高速、支持全数字化调控的量子比特。</p>
  <p><strong>2、可靠量子计算的设备路线图：</strong>从单量子比特到实现量子纠错的阵列结构。</p>
  <p><strong>3、构建世界上第一个基于拓扑量子比特的容错原型（FTP）：</strong>作为美国国防高级研究计划局（DARPA）实用规模量子计算未充分探索系统（US2QC）计划的最终阶段的一部分，微软正在按计划构建可扩展量子计算机的FTP（只需数年而不是数十年）。</p>
  <p>这些里程碑共同标志着从科学探索向技术创新迈进的量子计算关键时刻，将重新定义量子旅程的下一阶段如何进行。</p>
  <p>Dwarkesh播客节目第一时间放出对纳德拉的专访。纳德拉谈道，今年是微软成立50周年，微软在量子计算领域已经研究了大约30年，现在有了物理学和制造技术上的突破，接下来要做的是<strong>构建第一台容错量子计算机</strong>。</p>
  <p>他希望用量子计算机来取代一些高性能计算，并帮助我们应对这个星球上面临的所有挑战。</p>
  <p><strong>论文指路：</strong>arxiv.org/pdf/2502.12252</p>
  <h2><strong>01.通往百万量子比特的路径：世界上第一个拓扑导体</strong></h2>
  <p>量子世界遵循量子力学定律，这与我们所见世界的物理定律不同。这些粒子被称为量子比特，类似于计算机现在使用的比特，即1和0。</p>
  <p>量子比特非常敏感，极易受到来自环境的干扰和误差的影响，从而导致它们崩溃和信息丢失。它们的状态也会受到测量的影响，这造成了问题，因为测量对于计算至关重要。一个固有挑战是开发一个可以测量和控制的量子比特，同时提供保护以防止环境噪声破坏它们。</p>
  <p>量子比特可以通过不同的方式创建，每种方式都有优点和缺点。将近20年前，微软决定采用一种独特的方法：<strong>开发拓扑量子比特</strong>。</p>
  <p>微软认为，这将提供更稳定的量子比特，需要更少的纠错，从而释放速度、尺寸和可控性优势。</p>
  <p>这种方法的学习曲线很陡峭，需要未知的科学和工程突破，但也是创建可扩展和可控的量子比特、能够完成具有商业价值的工作的最有希望的途径。</p>
  <p>它们在自然界中并不存在，只能通过磁场和超导体诱导而产生。开发合适的材料来制造奇异粒子及其相关的物质拓扑状态的难度，是大多数量子研究都集中在其他类型的量子比特上的原因。</p>
  <p>直到近期，微软试图使用的奇异粒子——<strong>马约拉纳（Majorana）粒子</strong>，才被人发现或制造出来。</p>
  <p>这基于其团队的最新重大成果：<strong>全球首个拓扑导体</strong>。</p>
  <p>拓扑导体，又称拓扑超导体，是一种特殊的材料，可以创造一种全新的物质状态——不是固体、液体或气体，而是拓扑状态。</p>
  <p>利用这种状态可以产生更稳定的量子比特。拓扑量子比特进展的精妙之处在于，它这种量子比特速度快、体积小，并且可以数字控制，无需像目前的替代方案那样进行权衡，具有无可比拟的扩展能力。</p>
  <p>微软在发表于Nature的一篇新论文中概述了如何创建拓扑量子比特的奇异量子特性并准确测量它们，这是实用计算的必要步骤。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_f718426fa0514846b6be059ef0a51f25@5091053_oswg238599oswg1000oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文链接：</p>
  <p>这一突破需要开发一种由砷化铟（半导体）和铝（超导体）制成的全新材料堆栈，其中大部分都是微软逐个原子设计和制造的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_7f2c8193cfb540a39566d1396b973218@5091053_oswg217909oswg1000oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其目标是诱导出名为马约拉纳粒子的新量子粒子，并利用其独特性质进入量子计算的下一个领域。</p>
  <p>当冷却到接近绝对零度并用磁场调节时，这些设备会形成拓扑超导纳米线（nanowire），导线末端具有马约拉纳零模式（MZM）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_ca17148b2a434df78418ee5f85a6807c@5091053_oswg347706oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近一个世纪以来，这些准粒子只存在于教科书中。去年，微软第一次观察到马约拉纳粒子。而现在，微软可以根据需要，在拓扑导体中创建和控制它们了。</p>
  <p>MZM是量子比特的构建块，通过“奇偶校验”存储量子信息——导线包含偶数还是奇数个电子。</p>
  <p>在传统超导体中，电子结合成库珀对并无阻力移动。任何未配对的电子都可以被检测到，因为它的存在需要额外的能量。</p>
  <p>拓扑导体有所不同：在这里，一对MZM之间共享一个未配对的电子，使其对环境不可见。这种独特的属性保护了量子信息。</p>
  <p>虽然这使得拓扑导体成为量子比特的理想候选者，但它也带来了一个挑战：如何读取隐藏得如此好的量子信息？如何区分1,000,000,000个电子和1,000,000,001个电子？</p>
  <p>微软对这一测量挑战的的解决方案如下：</p>
  <p>1、通过数字开关将纳米线两端耦合至量子点（储存电荷的微型半导体结构）。</p>
  <p>2、这种连接提高了点保持电荷的能力。确切的增加取决于纳米线的奇偶校验。</p>
  <p>3、用微波测量这种变化。量子点保持电荷的能力决定了微波如何从量子点反射。因此，它们会带着纳米线量子态的印记返回。</p>
  <p>微软设计的设备足以实现在单次测量中可靠测量，最初测量误差率为<strong>1%</strong>，并且已有明确路径来显著降低这一误差。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_f0b76b81b610433fb1748b0f84d193a8@5091053_oswg368385oswg1080oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲读取拓扑量子比特的状态</p>
  <p>微软的系统表现出了令人印象深刻的稳定性。外部能量（例如电磁辐射）可以破坏库珀对，产生不成对的电子，从而将量子比特的状态从偶数变为奇数。但其结果表明这种情况很少见，平均每毫秒只发生一次。这表明包裹其处理器的屏蔽层可以有效地阻挡此类辐射。微软正在探索进一步减少这种情况的方法。</p>
  <p>量子计算需要设计一种专门用于实现量子计算的新物质状态。微软的读出技术已经非常精确，这表明其正在利用这种奇异的物质状态进行量子计算。</p>
  <p>这种读出技术实现了从根本上不同的量子计算方法，其中使用测量来执行计算。</p>
  <h2><strong>02.通过数字精度彻底改变量子控制，从物理学到工程学</strong></h2>
  <p>传统芯片用电子完成计算。Majorana 1芯片不使用电子，而使用马约拉纳粒子进行计算，它是半个电子。</p>
  <p>微软不仅能够创建马约拉纳粒子，帮助保护量子信息免受随机干扰，而且还可以使用微波可靠地测量它们的信息。</p>
  <p>世界上第一个为Majorana 1提供动力的拓扑核心在设计上是可靠的，在硬件层面融入了抗错误功能，使其更加稳定。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_254b4d63bc494b8f8457275d24bbc897@5091053_oswg87070oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具有商业重要性的应用，需对100万量子比特进行数万亿次运算。而当前的方法依赖于对每个量子比特进行精细调整的模拟控制，这超出了现有方法的承受范围。</p>
  <p>传统量子计算以精确的角度旋转量子态，需要为每个量子位定制复杂的模拟控制信号。这使量子纠错 （QEC）变得复杂，因为量子纠错必须依靠这些同样敏感的操作来检测和纠正错误。</p>
  <p>马约拉纳粒子隐藏了量子信息，使其更加可靠，但也更难测量。微软团队的新测量方法非常精确，可以检测到超导导线中十亿个电子和十亿个电子之间的差异——这告诉计算机量子比特处于什么状态，并构成量子计算的基础。</p>
  <p>具体而言，微软基于测量的方法完全通过由连接和断开量子点与纳米线的简单数字脉冲激活的测量来执行误差校正。这种数字控制，使得管理实际应用所需的大量量子比特变得切实可行，重新定义并大大简化了量子计算的工作原理。</p>
  <p>测量可以通过电压脉冲来开启和关闭，就像轻按电灯开关一样，而不必为每个单独的量子比特微调刻度盘。这种更简单的测量方法可以实现数字控制，从而简化了量子计算过程和构建可扩展机器的物理要求。</p>
  <p>微软的拓扑量子比特还因其尺寸而比其他量子比特更具优势。</p>
  <p>据研究人员分享，即便是如此微小的量子比特，也存在一个“适中”区域，太小的量子比特很难运行控制线，而太大的量子比特则需要一台巨大的机器。为这些类型的量子比特添加个性化控制技术将需要建造一台不切实际的计算机，其大小相当于一个飞机库或足球场。</p>
  <p>Majorana 1是微软的量子芯片，包含量子比特和周围的控制电子设备，小到可以握在手掌中，并能整齐地装入量子计算机中，而量子计算机可轻松部署在微软Azure数据中心内。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_cb9a6c7edd944080ba72f3191656e2ec@5091053_oswg184056oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前Majorana 1已经拥有8个拓扑量子比特。</p>
  <p>通过展示核心构建模块——在MZM中编码、受拓扑保护并通过测量处理的量子信息，微软称他们已准备好从物理突破转向实际应用。</p>
  <p>微软的拓扑量子比特架构将铝纳米线连接在一起形成一个 H。每个H有4个可控的马约拉纳粒子，构成一个量子比特。这些H也可以连接起来，像许多瓷砖一样分布在芯片上。</p>
  <p>下一步是<strong>围绕单量子比特设备（称为Tetron）构建可扩展架构</strong>。在Station Q会议上，微软分享了演示此量子比特基本操作的数据。一项基本操作（测量Tetron中拓扑纳米线之一的奇偶性）使用了微软在Nature论文中描述的相同技术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_75b4a9e864964a87bee24136f8ba4df8@5091053_oswg304535oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲实现容错量子计算的路线图</p>
  <p>图中第一幅图展示了一个单量子比特设备。tetron由两条平行拓扑线（蓝色）组成，两端各有一个MZM（橙色点），由一条垂直的平凡超导导线（浅蓝色）连接。</p>
  <p>第二幅图展示了一个支持基于测量的编织转换的双量子比特设备。第三幅图显示了一个4×2 tetron阵列，支持在两个逻辑量子比特上进行量子错误检测演示。这些演示建立在量子纠错的基础上，如右图所示的设备（27×13 tetron阵列）。</p>
  <p>另一个关键操作是将量子比特置于奇偶校验态的叠加中。这也是通过对量子点进行微波反射测量来实现的， 但测量配置不同，微软将第一个量子点与纳米线分离，并将另一个点连接到设备一端的两条纳米线上。通过执行这两个正交的泡利测量Z和X，微软展示了<strong>基于测量的控制</strong>，这是开启其路线图下一步的关键里程碑。</p>
  <p>微软路线图现在系统地指向<strong>可扩展的QEC</strong>。下一步将涉及4×2四量子阵列。他们将首先使用一个双量子比特子集来演示纠缠和基于测量的编织变换，然后将使用整个8量子比特阵列在2个逻辑量子比特上实现量子误差检测。</p>
  <p>拓扑量子比特的内置错误保护简化了QEC。此外，与之前的先进方法相比，其自定义QEC代码将开销减少到大约<strong>1/10</strong>。</p>
  <p>这种大幅减少意味着其可扩展系统可以用更少的物理量子比特构建，并有可能以更快的时钟速度运行。</p>
  <p>量子芯片不能单独工作。它存在于一个生态系统中。这个生态系统具有控制逻辑、一个将量子比特保持在比外太空低得多的温度的稀释制冷机，还有一个可以与AI和传统计算机集成的软件栈。所有这些部件都是完全在内部构建或修改的。</p>
  <p>继续完善这些流程并让所有元素以更快的规模协同工作将需要更多年的工程工作。但微软称，许多艰难的科学和工程挑战现在已经得到解决。</p>
  <h2><strong>03.已进入DAPRA严格基准测试最终阶段</strong></h2>
  <p>除了制造自己的量子硬件之外，微软还与Quantinuum和Atom Computing合作，利用当今的量子比特取得科学和工程突破，包括去年宣布推出业界首台可靠的量子计算机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_3b19c52c53ec47c3ab6f435f5e4c9d48@5091053_oswg102053oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些类型的机器为开发量子技能、构建混合应用程序和推动新发现提供了重要的机会，特别是当AI与由大量可靠量子比特驱动的新量子系统相结合时。</p>
  <p>如今，Azure Quantum提供了一套集成解决方案，使客户能够利用Azure中领先的AI、高性能计算和量子平台来推进科学发现。</p>
  <p>美国DARPA已选定微软作为两家进入其严格基准测试计划最终阶段的公司之一，该计划名为实用级量子计算未开发系统（US2QC），是DARPA大型量子基准测试计划（QBI）的组成部分之一。微软认为这是对其构建具有拓扑量子比特容错量子计算机路线图的认可。</p>
  <p>DARPA的US2QC计划及其更广泛的量子基准测试计划代表了一种严格的方法来评估量子系统，这些系统可以解决超出传统计算机能力的问题。</p>
  <p>此前，DARPA评估微软可以在合理的时间内构建出实用级量子计算机，因此选择了微软进行早期阶段的研究。随后，DARPA评估了微软量子团队的容错量子计算机架构设计和工程计划。经仔细分析，DARPA和微软签署了一项协议，开始该项目的最后阶段。</p>
  <p>在此阶段，微软计划在<strong>数年内</strong>（而不是数十年内）构建基于拓扑量子位的容错原型，这是迈向实用级量子计算的关键加速步骤。</p>
  <p>这将实现一种能提供100万个或更多量子比特并实现数万亿次快速可靠操作的量子架构。</p>
  <p>它们可以使用量子力学以惊人的精度在数学上描绘自然界的行为方式，从化学反应到分子相互作用和酶能量。</p>
  <p>百万级量子比特机器应该能够解决化学、材料科学和其他行业中某些类型的问题，而这些问题是当今的传统计算机无法准确计算的。</p>
  <p>例如，它们可以帮助解决材料为何会遭受腐蚀或开裂的化学难题。这可能导致自修复材料出现，用于修复桥梁或飞机部件的裂缝、破碎的手机屏幕或刮伤的车门。</p>
  <p>由于塑料种类繁多，目前还无法找到一种可以分解塑料的万能催化剂——这对于清理微塑料或解决碳污染尤为重要。量子计算可以计算此类催化剂的性质，将污染物分解成有价值的副产品或首先开发无毒替代品。</p>
  <p>酶是一种生物催化剂，由于只有量子计算才能提供对其行为的精确计算，酶可以更有效地应用于医疗保健和农业。这可能会带来突破性进展，帮助消除全球饥饿：提高土壤肥力以提高产量或促进恶劣气候条件下粮食的可持续生长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_dc07b2f0e04b4114b931bcad26897ffb@5091053_oswg94336oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>研究人员说，让材料正确堆叠以产生物质的拓扑状态是最困难的部分之一。微软的拓扑导体不是由硅制成，而是由砷化铟制成，这种材料目前用于红外探测器等应用，具有特殊性质。半导体与超导性相结合，形成了一种混合物。</p>
  <p>理解这些材料非常困难，有了可扩展的量子计算机，人们将能够预测具有更好性能的材料，进而能够构建下一代超越规模的量子计算机。</p>
  <p>最重要的是，量子计算可以让工程师、科学家、公司和其他人员第一次就设计出正确的产品——这将为从医疗健康到产品开发等各个领域带来变革。</p>
  <p>量子计算的强大功能与AI工具相结合，可以让人们用通俗易懂的语言描述他们想要创造什么样的新材料或分子，并立即得到可行的答案——无需猜测或多年的反复试验。</p>
  <p>“任何制造任何东西的公司都可以在第一次就设计出完美的产品。它会给你答案，”微软技术研究员说，“量子计算机教会AI自然语言，这样AI就可以告诉你想要制造什么的配方。”</p>
  <h2><strong>04.结语：百万量子比特开启未来之门，将推动材料科学革新</strong></h2>
  <p>18个月前，微软制定了量子超算路线图。今天，微软已经实现第二阶段的目标——展示了世界上第一个拓扑量子比特。微软已经在一颗设计为容纳100万个量子比特的芯片上集成了8个拓扑量子比特。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_9a8317dd2395417a9d6f59822215a893@5091053_oswg145399oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>百万量子比特的量子计算机不仅仅是一个里程碑，更是解决世界上一些最困难问题的途径。</p>
  <p>即使是当今最强大的超级计算机，也无法准确预测决定未来必不可少的材料特性的量子过程。但这种规模的量子计算可以带来创新，例如修复桥梁裂缝的自修复材料、可持续农业和更安全的化学发现。</p>
  <p>今天需要耗资数十亿美元进行的详尽实验探索，可以用量子计算机取而代之。</p>
  <p>微软通往实用量子计算的路径很清晰，基础技术已得到验证。微软相信其架构是可扩展的，他们正不懈朝着目标前进——建造一台能够推动科学发现并解决重要问题的量子机器。</p>
  <p>我们正处于量子时代的开端，而Majorana 1只是个开始。</p>
  <p>来源：微软</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7d9zUWghsM3c2V5sLIqrzw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“芯东西”</a>，作者：ZeR0，编辑：漠影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174187409800963</id>
            <title>最便宜iPhone藏着苹果最大的 AI 野心，国产厂商慌不慌？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174187409800963</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174187409800963</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 01:21:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone 16e, 苹果, AI, 中端市场  
<br><br>  
总结: 苹果推出了新款iPhone 16e，作为最便宜的新款iPhone，其售价低于iPhone 16，旨在提升销量并在中国市场反弹。iPhone 16e搭载A18芯片，支持苹果AI服务Apple Intelligence，成为中端机型中AI功能的标配。尽管配置有所削减，但其低价和AI能力可能吸引更多用户，尤其是安卓用户。苹果的战略从高端守擂转向中端进攻，预计iPhone 16e将在未来的市场竞争中发挥重要作用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最便宜的新款iPhone来了！</p>
  <p>北京时间2月20日凌晨，苹果在官网直接上架了iPhone&nbsp;16e，也就是大家此前说的iPhone&nbsp;SE（第四代）。</p>
  <p><strong>售价方面iPhone&nbsp;16e共有128GB、256GB、512GB三个存储版本，售价分别为4499元、5499元和7499元。前两个版本可享受国补优惠500元，也就是说，iPhone&nbsp;16e国补后起售价将来到3999元。</strong></p>
  <p>一直以来，iPhone&nbsp;SE都是苹果最便宜的新款iPhone，如今去掉了“SE”之名的iPhone&nbsp;16e，起售价也比iPhone&nbsp;16起售价低了1500元，它能让苹果在中国市场打个翻身仗吗？</p>
  <h2><strong>外观、配置都变了</strong></h2>
  <p>2024年，苹果在中国市场的出货量下滑了17%，市场份额也从19%跌至15%，是前五大厂商中，下滑幅度最大的品牌。</p>
  <p>因此，iPhone&nbsp;16e作为最便宜的新款iPhone，也承担着提升销量的重任。</p>
  <p>上代iPhone&nbsp;SE上市于2022年，如今时隔近三年，iPhone&nbsp;16e从内到外都有了更多变化。</p>
  <p>首先，iPhone&nbsp;16e既然去掉了“SE”的后缀，其核心配置自然也与iPhone&nbsp;16保持了高度一致，例如相同的A18芯片和8G内存，相同的中框“操作按钮”、相同的6.1英寸屏幕等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_06fdba7047fd437597a9aae275bfbe39@5688845_oswg15990oswg800oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但iPhone&nbsp;16e毕竟比iPhone&nbsp;16售价低了1500元，在相同之外，苹果的“刀法”依旧犀利：</p>
  <p>虽然同为A18芯片，但iPhone&nbsp;16e只有4颗GPU核心，比iPhone&nbsp;16少一颗；主摄与iPhone&nbsp;16相同，但只有这一颗后置摄像头；还是没能用上灵动岛，仍然采用了刘海屏设计；不支持MagSafe磁吸充电，无限充电最高功率只有7.5W；没有iPhone&nbsp;16全系搭载的超宽带芯片；没有iPhone&nbsp;16系列全新搭载的「相机控制」功能，但音量键上方有可自定义的「操作按钮」；只有黑、白两种哑光外壳；视频播放时长26小时，较iPhone&nbsp;16的22小时提升了4小时。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_ab15c469acbb4249988977ca5e42ccd4@5688845_oswg32880oswg800oswg977_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，iPhone&nbsp;16e还首次搭载了苹果自研的蜂窝网络调制解调器Apple&nbsp;C1。虽然Apple&nbsp;C1还需集成射频前端控制等其他模块，才能组成一颗完整的基带芯片，但调制解调器是基带中的关键子模块，专门负责信号调制与解调，Apple&nbsp;C1的出现，可能意味着苹果自研基带也已经在路上了。</p>
  <p>根据此前媒体爆料，Apple&nbsp;C1仅支持Sub-6GHz频段，理论下行速率4Gbps，较iPhone&nbsp;16采用的高通X75基带（支持毫米波与7.5Gbps速率）存在明显代差。</p>
  <p>如今苹果选择让售价更低的iPhone&nbsp;16e首发搭载Apple&nbsp;C1，似乎也从侧面印证了这颗芯片的实际性能可能并不如意。当然，iPhone&nbsp;16e实际信号表现很快就能见分晓。</p>
  <p>事实上，自从2019年收购英特尔基带团队以来，苹果已经在自研基带领域投入了数十亿美元，如今近6年过去，苹果才拿出首个成果，过程可谓艰难。</p>
  <p>苹果之所以对自研基带颇为耐心，其核心还是因为基带成本较高，自研可有效降低苹果的硬件成本。但指望苹果彻底解决iPhone的信号问题，恐怕还要再等等。</p>
  <p>总的来说，iPhone&nbsp;16e的官方价格比iPhone&nbsp;16低了1500元，但两者间的配置差距是否值1500元，那就见仁见智了。</p>
  <p>值得一提的是，iPhone&nbsp;16在第三方平台的售价已经跌至4700元左右（包括国补优惠），也就是说，两者的真实价格差，只有800元左右。考虑到iPhone&nbsp;16的“跳水”速度，或许iPhone&nbsp;16e也可以再等等。</p>
  <h2><strong>最重要的不是价格，而是AI</strong></h2>
  <p>事实上，虽然此前iPhone&nbsp;SE一直是“最便宜的新款iPhone”，但真正面向消费者时，看似划算的“最便宜”往往并没有多大的吸引力，因为大家更愿意用同样的价钱，购买前代，甚至前两代的iPhone数字系列。</p>
  <p>老款iPhone会随着时间和更新周期，自动降到中低端价位，而无须苹果专门发布低价新品补位。</p>
  <p>例如，据Counterpoint&nbsp;Research数据，在上代iPhone&nbsp;SE上市的2022年，苹果销量前二的机型都是前一年发布的iPhone&nbsp;13系列，而当年上市的新款iPhone&nbsp;SE仅能排在所有iPhone机型销量的第九位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_3499f0862bd1466c9a4412c655cddf38@5688845_oswg39490oswg513oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这也是过去iPhone&nbsp;SE更新周期长达2年以上的原因所在，毕竟，当用户都不爱配置、价格都大打折扣的“青春版”时，苹果自然缺少更新动力。</p>
  <p>此次去掉“SE”，将其放在最新款iPhone&nbsp;16序列中，大概率也是为了蹭上新款iPhone的热度。</p>
  <p>但和前三代SE单纯主打低价不同，iPhone&nbsp;16e最大的变化除了外观和基带，更重要的是搭载了A18芯片，以及由此带来的苹果AI服务Apple&nbsp;Intelligence（苹果智能）。毕竟，iPhone&nbsp;16之前的老款iPhone（除了已停产的iPhone&nbsp;15&nbsp;Pro系列）都不支持AI，如果用户想体验苹果AI，iPhone&nbsp;16e将是门槛最低的选择。</p>
  <p>与此同时，iPhone&nbsp;16e面对竞争对手也有一定优势。据Canalys数据，中国市场中端机型AI功能渗透率不足40%。iPhone&nbsp;16e首次将AI能力作为中端机标配，或许也能稍稍弥补其他硬件配置的不足，与安卓等竞品一较高下。</p>
  <p>因此，iPhone&nbsp;16e的核心目标其实是通过更低门槛，吸引安卓用户进入苹果AI生态，同时加速老用户换机。Omdia预测，该机型将占苹果2025年iPhone总出货量的10%，成为近年来苹果最激进的“下沉战略”产品。</p>
  <p>从市场角度来说，iPhone&nbsp;16e的上市，标志着苹果从“高端守擂”转向“中端进攻”。面对国产厂商的参数内卷，苹果试图用生态粘性与AI服务破局。</p>
  <p>可以预见的是，2025年，中国手机市场的“3000元生死线”争夺战，恐怕也将因这款“iPhone特供机”而更加胶着。</p>
  <p>本文来自“太平洋科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174159298364295</id>
            <title>500万高薪引才，DeepSeek“破圈”后，量化大厂不再“等”了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174159298364295</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174159298364295</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 01:12:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 招聘, 量化投资, 高薪岗位  
<br><br>  
总结: DeepSeek的热潮引发了量化机构对人工智能人才的强烈需求，许多机构开始高薪招聘AI核心人才，年薪可达500万。招聘岗位主要面向具有3-5年经验的专业人士，职责包括AI基础设施设计和深度学习算法研发。量化机构希望通过引入AI技术提升投资策略的效果，尽管业内对AI的应用效果存在争议。随着市场对量化人才的追捧，AI实习生的待遇也显著提升，日薪范围达到800元-1500元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>DeepSeek爆火“出圈”已经一个多月了，而这个事件的影响力还在持续发酵。</p>
  <p>一个典型的变化是，部分曾经和梁文锋“摩肩接踵”过的量化大佬们，纷纷开始下场招聘人工智能人才。</p>
  <p>虽然，这个动作远比它们的产品业绩要“低调”，但在市场上开出的筹码已经显示大佬们的决心：</p>
  <p>必须招到人工智能核心人才。</p>
  <p>而且随着金融机构们普遍投身这个领域，AI（人工智能）大模型的相关人才貌似已经成为了这个领域里“有为机构”的标配。</p>
  <p>随着招聘动作的展开，一个开发AI、应用AI的热潮或许正在酝酿</p>
  <h2><strong>01 “500万”高薪岗位涌现</strong></h2>
  <p>对于量化圈来说，过往的大中型量化私募机构（管理规模超过50亿元），多数把招聘重心放在量化主业身上。</p>
  <p>热门岗位也围绕着投资策略开发展开：量化策略研究人员、系统开发工程师、量化实现工程师、数据专家等都是热门岗位。</p>
  <p>尤其是量化策略研究员，更是直接站在薪酬链条顶端。</p>
  <p>随着DeepSeek热潮开启后，部分机构开始重点“搜罗”人工智能领域的人才。</p>
  <p>第三方招聘平台信息显示：近日有金融高才的猎头人士，发布了特别的量化大厂招聘需求：AI Infra工程师负责人：年薪可达500万上下！</p>
  <p>这是近年来该平台罕见的高薪酬！</p>
  <h2><strong>02 工作经验须3年以上</strong></h2>
  <p>据悉，该岗位的工作地为：上海，面向相关岗位工作经验3-5年的专业人士。</p>
  <p>岗位薪酬范围非常“吸睛”：月薪10万-20万元的，一年“24薪”。据此推算，年薪范围在240万元-480万元。</p>
  <p>相关猎头人士还透露，上述职位的职责包括：</p>
  <p>负责AI基础设施相关系统架构设计与核心模块开发，进行AI计算框架和AI平台的系统性能与扩展性优化。</p>
  <p>显见得，有机构要高薪招聘人工智能人才“大干一番”。</p>
  <h2><strong>03 目标是“挖角”同行？</strong></h2>
  <p>来自另一个招聘渠道的信息显示，一家位于北京的一家头部私募机构也曾发布类似的岗位，而且岗位方向注明是训练推理，亦注明需要3-5年的工作经验。</p>
  <p>相关岗位职责包括：</p>
  <p>一，负责深度学习算法框架的架构设计、关键技术研究及研发落地。</p>
  <p>二，结合业务场景来推动算法框架的深度优化，提升框架稳定性、易用性，提高模型训练效率。</p>
  <p>三，促进框架和AI平台的结合。</p>
  <p>该招聘有意思的地方还在于，这家量化私募对工作年限的细节规定非常细致，结合其同样细致的岗位职责要求，<strong>最可能的人才来源就是：对AI有更深研究的同行。</strong></p>
  <p>换言之，类似幻方这样在AI有深度积累的机构里的人才，可能更容易受到各方关注。</p>
  <h2><strong>04 重在训练大模型？</strong></h2>
  <p>难么量化机构大局招聘AI人才的用意何在呢？</p>
  <p>资事堂和业内机构沟通后，提出了几个方面的可能性：</p>
  <p>其一、就是结合功效不断提升的通用大模型，来训练出在投资市场有针对性的专用模型，甚至推动AI参与的量化投资策略。</p>
  <p>其二、在整个投研流程里，深度嵌入“人工智能模型”，以提高整条投研生产链条的产出。</p>
  <p>包括但不限于：利用AI推理技术协助从海量金融数据中挖掘有价值的信息；通过AI推理快速完成风险指标计算，以及利用AI推理生成市场趋势报告和投资建议等。</p>
  <p>前三、在AI大模型领域，有其他更深入的规划。</p>
  <p>而从目前行业推进情况看，人工智能参与的量化策略可能是近期各方关注的焦点。虽然各家机构研发的路径相对分散，且个别策略的收益波动还是比较大。但业内对这方面的投入的态度还是相对鲜明的。</p>
  <h2><strong>05 效果仍存争议</strong></h2>
  <p>但部分业内机构也表示，在是否重拳出击“AI”大模型方面，大家的意见并不一致。</p>
  <p>一方面，各家机构在量化方面的准备成熟程度不一，量化策略的原理也不尽相同，在既定策略方向上“嵌入”AI的必要性有分歧。</p>
  <p>另一方面，嵌入AI必然涉及持续投入算力集群硬件和人力，所费不赀。在资管市场整体费率有所压缩的当下，是否下决心“All in”各家还是有分歧的。</p>
  <p>其三，就是目前大模型在推理时时常出现“幻觉”（编造结果），这也是非常明显的一个短板。</p>
  <p>当然，业内确实也有中小型机构早早的打出“All in”人工智能的旗号，也获得了一定的场内关注。</p>
  <h2><strong>06 实习生待遇“升级”</strong></h2>
  <p>不过，眼见得的事实是，随着DeepSeek的风靡，量化人才受到了更多的追捧。</p>
  <p>有关AI的实习生待遇，也出现了提升。</p>
  <p>就在上述提及的平台上，部分量化机构也推出了AI算法实习生的招聘。</p>
  <p><strong>相关岗位为全职类岗位，且岗位的日薪范围为800元-1500元，再度打破了此前日薪1000元的天花板。</strong></p>
  <p>不过岗位的职责要求也较高，包括：利用公司强大的平台资源及系统框架，实践机器学习算法等要求。</p>
  <p>显然，这也是个考较实际产出的高技术岗位。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/h8UH6eAeTFb_os1N7GFsAA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“资事堂”</a>，作者：王栋驰，编辑：袁畅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174177980482436</id>
            <title>比亚迪又掀了智驾的桌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174177980482436</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174177980482436</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 01:07:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比亚迪, 高阶智驾, 智能化, 市场竞争  
<br><br>  
总结: 比亚迪在2023年推出“全民智驾”战略，计划在10万元以上的新车中标配高阶智驾功能，以应对竞争对手销量追近和市场环境变化。比亚迪的智驾方案以成本控制为核心，旨在通过性价比优势吸引更多消费者，提升市场份额。尽管比亚迪在智驾技术上取得进展，但仍面临激光雷达和城市NoA算法等技术环节的挑战。比亚迪的举措引发了行业震动，尤其是对吉利和小鹏等竞争对手造成压力，同时也促使华为等企业重新审视其市场策略。整体来看，比亚迪的高阶智驾普及将改变国内汽车市场的竞争格局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年4月，比亚迪董事长王传福在投资人会议上祭出了一组让何小鹏摇头、余承东震怒的排比句：“无人驾驶都是扯淡，弄个虚头巴脑的东西都是忽悠，就是一场皇帝的新装。”</p>
  <p>上周，比亚迪发起“全民智驾”战略，要在10万以上的新车标配高阶智驾，用天神之眼A、B、C三套智驾方案从上至下覆盖仰望、腾势、方程豹、王 朝与海洋网各系车型，最低连不到8万元的海鸥，都配备了高速NoA功能。</p>
  <p>2年时间不到，无人驾驶的反对者，摇身一变成为高阶智驾的普及者。比亚迪的身位和姿态在变，但垂直整合与性价比的内里没变。同样，迪王依托巨大体量，改变行业潮水方向的势能也没有变。</p>
  <h2><strong>01 高阶智驾的群众路线</strong></h2>
  <p>比亚迪为何开启全民智驾的闪电战？王传福去年开始频频下达“智能化是下半场”的指示固然重要，但更现实的因素是，比亚迪过去数年的两大增长发动机：新能源和价格战，转速逐渐慢了下来。</p>
  <p>一方面，竞争对手在销量上追近。今年1月，吉利国内新车销量超过比亚迪（23.99万比23.42万）。另一方面，据财新援引知情人士消息，由于主管部门进行了“窗口指导”，比亚迪难以在2025年继续复刻前两年改版降价的战术。</p>
  <p>应对这些情况， 比亚迪的全民智驾，既是转进智能化下半场的全军出击，也是“价格不动，配置升级”的变相价格战。</p>
  <p>这场智驾普及战的主战场在8-20万市场，这一价格带占比亚迪70%以上新车销量。比亚迪为主战场准备的是一套成本取向的智驾方案：天神之眼C，使用5枚毫米波雷达、12枚摄像头，84T/128T算力智驾芯片，目前可实现高速NoA以及远程泊入等功能，并计划在年底前OTA城市记忆领航（一种基础版城市NoA）。</p>
  <p>在这套方案中，比亚迪号称首创了双目立体视觉+长焦远距摄像头的前视三目感知方案。但卓驭（即大疆车载）去年3月在电动汽车百人会上先行公开同类传感器构型，并于今年1月量产搭载于红旗新车天工08。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_454ab25f72e9435e81c9d697518bb487@5091053_oswg20701oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_81eacd7a4350496fa40576e649f2f5f9@5091053_oswg36369oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">上图为卓驭三目方案，下图为比亚迪三目方案</p>
  <p>区别在于，卓驭这一方案为城市NoA准备，对外宣称硬件成本7000元，其高速NoA方案公开硬件成本为5000元；而<strong>因为比亚迪在摄像头、 毫米波雷达、域控制器、智驾算法等软硬件环节不同程度自研，且受益于比亚迪的规模效应，天神之眼C据称成本将控制在4000元</strong>[1]。</p>
  <p>4000元价格的意义在于，比亚迪可以在可控的成本下，将天神之眼C作为标配。迫于成本压力，大多车企在10-20万车型仅标配LCC等基础型L2自动驾驶功能，高速NoA为高配车型配置，仅有极少数新势力将高速NoA作为全系车型标配。</p>
  <p>对比亚迪来说，<strong>天神之眼C唱主角的全民智驾，是又一张性价比换市场份额的明牌</strong>：帮助比亚迪在8-20万价格带形成对同级平均配置的领先，用“人无我有”的高阶智驾吸引订单，为其冲刺更高销量目标保驾护航，也反过来用更大的规模提高对智驾供应链的议价能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_0cde8184403a4230bb986678d0fef044@5091053_oswg39154oswg1080oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>来自微博大V孙少军的信息显示，2月10日后一周，比亚迪的进店量增长一倍，新增订单超过7万，比亚迪股价亦来到历史新高。</p>
  <p>而对行业来说，尽管业内有各种不同声音，高阶智驾“标配”与“自研”的真实情况也远不像比亚迪自称的那般简单清晰，但<strong>比亚迪已经十分接近掌握一个关键概念的话语权：谁才是智驾普及的最大贡献者</strong>。</p>
  <p>有机构调研显示，在完成新款切换后，比亚迪今年高阶智驾车型出货量可达200-250万辆。比亚迪可能会凭一己之力帮助高阶智驾跨越鸿沟：</p>
  <p>2024年，国内高阶智驾——高速与城市NoA合计渗透率约9%，搭载车辆不足200万辆。比亚迪的标配策略将促使透率翻倍，影响到购车基本盘中的“早期大众”。一位智驾供应商人士称，比亚迪会使大批人群，尤其是二线城市以外的消费群体，真正第一次接触高阶智驾。</p>
  <p>这将是智驾在中国发展的巨大转折点：既会改变智驾在主流价位购车决策中的优先级，也会给智驾相关供应商送上期盼已久的蛋糕。</p>
  <h2><strong>02 “智驾平权”背后的赢家</strong></h2>
  <p>比亚迪以垂直整合构筑了一套成本优势显著的产研体系，智驾方面也喊出了“全栈自研”的口号，但智驾产业链条长、跨度广，仍有一些高价值、高技术的环节让“迪王”力有不逮：</p>
  <p>智驾芯片、激光雷达，以及城市NoA的软件算法，这些环节的头部供应商，已经提前开启保供模式，来应对比亚迪可能的“需求海啸”。</p>
  <p>智驾芯片通常是一套智驾系统中成本最高的硬件，英伟达和地平线共同吃下了比亚迪这次的大单：天神之眼A、B，将分别搭载两颗、一颗英伟达Orin X，而<strong>走量的天神之眼C则会对中算力芯片提出海量需求，给英伟达Orin N和地平线J6M提供放量空间。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_e7be20d754b146bead0bb89623cd129b@5091053_oswg451268oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">天神之眼A\B\C，分别是此前的DiPilot600\300\100</p>
  <p>英伟达是近年来智驾芯片的霸主，254TOPS的Orin X切中了国内厂商狂卷高阶智驾的大算力需求，一举拿下了市场中的绝大多数，去年在中国出货量超210万颗，市占率40%。但在市场理论需求更大的中等算力（100T左右）芯片市场，英伟达推出的Orin N反响平平，除了小米SU7标准版，其他车企与车型对其销量贡献微弱。</p>
  <p>比亚迪的选择将一举改变Orin N的命运，也将给英伟达汽车业务带来除前代主力OrinX、未来旗舰Thor以外的更多增长极。黄仁勋曾自信满满地表示，汽车业务将从2024年前三季的12亿美元，扩大到2026财年的50亿美元。</p>
  <p>英伟达在中算力智驾芯片上的重要对手地平线，也会从比亚迪的智驾普及中收获价量齐升。</p>
  <p>作为比亚迪的老朋友，地平线征程家族在比亚迪量产车上已搭载超百万套，但主要是J2、J3等低算力芯片，兼有小批J5。而比亚迪天神之眼C向128T算力的J6M发去了订单，后者是地平线今年力推的高价值芯片。地平线CEO余凯日前称，J6系列芯片今年出货量预计突破百万，比亚迪的车型配套无疑会是重要支点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_109f5f06c9f94730861b0ff0e63f7af9@5091053_oswg24233oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">地平线J6家族，J6M算力居中</p>
  <p>标配的天神之眼C给中端智驾芯片提供舞台，比亚迪发力高端的天神之眼A、B方案则会给激光雷达提供机会。</p>
  <p>此前，在城市NoA上相对保守的比亚迪，对激光雷达并不感冒，最早仅仰望U8这种百万级豪车搭载三颗速腾聚创M1。直到去年，腾势N7/Z9、比亚迪海豹/汉等新车才陆续提供了带激光雷达的版本，但总体占比也仅约1%（截至前三季度）。</p>
  <p>今年开始，激光雷达将广泛搭载在比亚迪20万元以上的车型上。上述报告预测，2025年天神之眼B出货量将达到70万套，对应70万枚激光雷达，去年激光雷达全行业出货量也才150万辆，没有单一供应商拥有百万级的激光雷达供应能力。</p>
  <p>面对庞大的激光雷达需求，比亚迪选择了双供应商模式。</p>
  <p>其中比亚迪入股、合作已久的速腾，去年发布下一代激光雷达MX后，便开启扩产，在深圳兴建产能百万台的新工厂。同样，禾赛去年亦发布MX的竞品ATX，拿下比亚迪订单，其激光雷达将在今年登上比亚迪量产车型。为应对迪王可能带动的激光雷达需求爆发，禾赛将2025年激光雷达产能规划扩充至200万台。</p>
  <p>与激光雷达深度绑定的城市NoA，同样是比亚迪尚未啃下的“硬骨头”。</p>
  <p>2024年，华为、理想、小鹏相继实现“全国都能开”、“车位到车位”等以城市NoA为主的高阶智驾能力，而到去年年底，比亚迪的无图城市NoA才向仰望与腾势车主推送。由于比亚迪对智驾投入较晚，但城区场景难度大、对算法能力要求高，比亚迪的城市NoA对供应商能力仍较为倚重，其中的关键角色是Momenta。</p>
  <p>2021年底比亚迪与Momenta成立合资公司迪派智行，由比亚迪副总裁、智驾领头人杨冬生担任董事长及总经理，由比亚迪智驾量产交付负责人韩冰担任CTO。作为比亚迪高阶智驾的研发平台之一，迪派智行主导了腾势N7与仰望U8高阶智驾功能的开发，验证了Momenta的交付能力。</p>
  <p>Momenta的问题在于，尽管帮助比亚迪及智己多个车型实现了城市NoA的量产，但这些车型去年累计销量不足10万辆，Momenta需要更大规模出货转动收入与数据的飞轮。</p>
  <p>而天神之眼B在比亚迪高端产品的全线铺开，将有望解决长期困扰Momenta的“项目数量多，单项产出少”问题。</p>
  <p>此外，在吃瓜群众不易关注的环节：智能驾驶的定位模块，一家名为导远电子的创业公司将暂时向比亚迪的智驾车型独家供应组合导航定位产品。供应链人士透露，这家企业正为进行数百万套的年产能扩张 。</p>
  <p>在上述企业纷纷开启扩产模式时，另有一些本在比亚迪智驾供应体系中的企业，或因与比亚迪垂直整合、降本等目标有冲突，错失了比亚迪的大蛋糕。</p>
  <p>然而祸福相依，比亚迪正在推进激光雷达、中算力智驾芯片、城市NoA智驾算法的自研。</p>
  <p>如今明面上的赢家或许拿到了一份前所未有的大订单，但未必不会是迪王走向智能化全面自研的阶段性嫁衣。 而未能获得比亚迪青睐 的企业，没准能在比亚迪掀起的智驾竞争热潮中，收获其他车企的订单。</p>
  <h2><strong>03 华为“叫屈”，受伤另有其人</strong></h2>
  <p>当然，除了创造一波新机遇，比亚迪也为诸友商奉上了一阵智驾冲击波。</p>
  <p>发布会召开后，国内多数车企股价出现不同程度下跌。综合来看，反应最大的是吉利、小鹏以及华为。</p>
  <p>被视为比亚迪地位最大挑战者的吉利，股价一度跌停。在比亚迪的智驾冲锋下，吉利的准备尚不充分，目前只在极氪、路特斯少数高端/豪华品牌标配高阶智驾，高速NoA在吉利主品牌、新能源品牌银河中仍是少数车型的高配配置。</p>
  <p>资本市场的担忧在于，2024年吉利通过加码性价比与新能源收获了32%的销量增长，跟住了比亚迪的步伐。而一旦比亚迪完成高阶智驾的标配，吉利的主力产品可能在销售端的配置对比中落入下风，丢失订单。</p>
  <p>2月14日，吉利以极氪科技集团正式成立，吉利体系研发资源加速整合作为间接回应，并计划在3月初发布AI智能化战略。</p>
  <p>同样，在比亚迪主销价格带创造两大爆款车型、1月登顶新势力销量榜首的小鹏，也被比亚迪打断了近一个月来的股价涨势。“智驾普惠”的标签曾长期由小鹏占据，但占小鹏月销量近半的Mona 03为降价起量，目前在售的两款基础版车型不提供高阶智驾能力。</p>
  <p>将城市NoA智驾价格打到15万的Mona 03 Max版预计5月开启交付。但在此之前，比亚迪的高阶智驾版车型（即使暂时只支持高速NoA）将塞满10-20万价格带，届时在更广泛用户群体的认知中，“智驾普惠”的扛旗者显然不会是广州小鹏，而是深圳迪王。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_aaa1ba1e96ce423fba80e59587aff6d3@5091053_oswg201728oswg960oswg1354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">何小鹏在微博上捍卫智驾普惠的标签</p>
  <p>而在另一家深圳大厂的视野里，比亚迪将高速NoA、远程泊车以及期货状态的城市记忆领航打包称为高阶智驾，不仅是在摘桃子，也在砸自家的锅。</p>
  <p>过去三年，华为及其赋能的四界将高阶智驾尤其是城市NoA能力作为核心卖点，成功获取一大批对智驾增值服务有付费能力与意愿的高端用户——这将决定车BU是否盈利。但比亚迪的人均高阶智驾显然稀释了“高阶智驾”这块金字招牌的含金量，威胁到了华为汽车业务的根基。</p>
  <p><strong>过去一周，华为火速开展对高阶智驾话语权的争夺。</strong></p>
  <p>2月11、12日，余承东先后在微博、朋友圈不具名点名，“智能驾驶，凑合能用与好用并安全，是完全不同的境界”，“把成本做低，让最基础的智能驾驶辅助普及，值得表扬、可喜可贺的！而混淆高阶智能驾驶概念，把最基础入门级的智能驾驶辅助说成高阶智驾，是不合适的呵！”</p>
  <p>2月17日，华为车BU CEO 靳玉志在央视直播时称，“高阶智驾不是高速智驾”“没有全国都能开，智驾做到全国全民普及不可能”。他将高速NoA和自动泊车的组合定义为“中端智驾”，对应华为提供的廉价版智驾方案ADS SE。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_cbc9f148e239439c9d19f02e70cbc6d0@5091053_oswg1642133oswg1080oswg1955_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前，随着理想、小鹏等车企相继推行智驾硬件标配、软件白送（实际是并入车价），华为坚持的智驾硬件高溢价、软件订阅收费商业模式已在持续遭受挑战。比亚迪的加入将显著改变天平两端的力量对比，华为不得不进行战略防御。</p>
  <p>但实际上，华为目前主攻的“满血高阶智驾”，与比亚迪发力的“平价高阶智驾”在价格带上基本错开，市场终端的竞争并不显性。甚至于，因为比亚迪城市NoA研发较晚、能力与第一梯队尚有差距，它可能成为培育智驾使用习惯、为华为送流量/订单的摆渡人角色。</p>
  <p>反倒是比亚迪发起全民智驾的真正目标，在过去一周集体沉默。</p>
  <p>去年3月，王传福在比亚迪财报投资人沟通会上预测，未来3-5年合资品牌的市场份额将从40%降至10%。在比亚迪引领的新能源攻势下，去年，本田、日产、大众、丰田在华销量分别下滑30.9%，12.2%，9.5%，6.9%。</p>
  <p>其中大众、丰田下滑更少，一方面固然有残存品牌力的基础，另一方面它们过去两年采取跟随策略，在中国市场尽力导入L2级辅助驾驶，缩小与国内竞品的智能化差距，试图为后续产品在2026年的反攻拉出战略空间。</p>
  <p>但比亚迪显然不想给友商留下喘息机会，抢在2025年加速进入智能化下半场，将竞争的门槛再度抬高。</p>
  <h2><strong>04 尾声</strong></h2>
  <p>抛开某一家企业的生死存留，比亚迪跑步进入高阶智驾，个人消费者的收益肉眼可见：在竞争下，国内汽车行业将很快掀起高阶智驾的标配浪潮，以千万计的车主会享受到智能驾驶的减负与安全价值，一如比亚迪带动了新能源的普及，让更多人从“电车不行”快速转进到“电驱真香”。</p>
  <p>一旦在下半场再一次带动潮水的方向，比亚迪的历史地位将愈发超然。</p>
  <p>但事情的另一面也在逐渐显现：新技术普及无可避免会带来代际能力断层问题。近几天，一份《比亚迪汽车 24、25 款车型全体车主联合维权声明》流传开来，未能赶上智驾配置升级的老车主们表示被比亚迪背刺成了刺猬。</p>
  <p>除了抚平老车主们的心理创伤，比亚迪后续需要以历史级别的智慧面对历史级别的风险。</p>
  <p>国内此前没有在一年之内让百万级用户集体用上高阶智驾的先例，如何让庞大的人群正确认知高阶智驾的能力边界，防止误用、滥用造成集体性的安全事故，又将是对比亚迪技术之外能力的一次终极考验。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>[1]&nbsp;7 万的车就有高阶智驾，比亚迪发起新一轮竞赛，晚点Auto</p>
  <p>[2]&nbsp;智驾平权时代开启 核心产业链风口将至，方正证券</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DApFwc7kWrvw-rSIYHA_SA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川汽车评论”</a>，作者：熊宇翔&nbsp;彭苏平，编辑：熊宇翔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3173415648183168</id>
            <title>「接管」销售易，腾讯AI to B需要向前一步｜智涌分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3173415648183168</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3173415648183168</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 00:25:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, 销售易, CRM, SaaS  
<br><br>  
总结: 腾讯与销售易的合作关系升级，腾讯成为销售易的实际大股东，销售易将保持独立发展。腾讯在CRM领域的布局与销售易的产品互补，未来可能会打通销售与服务的全流程。当前中国SaaS行业面临挑战，巨头们通过加深合作寻求突破。AI时代，企业服务市场进入新阶段，腾讯急需在应用层增强与客户的连接，以应对市场竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文｜邓咏仪</strong></p>
  <p><strong>编辑｜苏建勋</strong></p>
  <p>刚开年，一则企业服务领域的重磅消息，悄然落定。</p>
  <p>2月14日，腾讯宣布，腾讯与CRM公司销售易的合作关系“再度升级”，由腾讯集团副总裁、政企业务总裁李强将兼任销售易董事长，创始人史彦泽继续担任CEO，销售易将保持独立发展状态。</p>
  <p>在官宣前几天，这一消息便已流传开来，更通俗的说法是“腾讯正式接管销售易”，并传腾讯在销售易的股比超过53%，已经是实际意义上的大股东。</p>
  <p>腾讯的说法更为克制。但显而易见的是，腾讯在合作中的主导角色将会大大提升；作为国内CRM领域龙头的销售易，也将更深入地被整合到腾讯体系当中。</p>
  <p>腾讯是销售易的老股东，其合作可以溯源到2017年对销售易的D轮2.8亿元融资，此后更是连续两年独家投资D+轮和E轮融资。</p>
  <p>如今巨头再进一步，对仍在寒冬中的SaaS领域而言，是意味深长的。</p>
  <p>过去数年，云行业的主旋律是降本增效。云厂商都在清退不赚钱的项目，无论是自研的，还是对外投资。</p>
  <p>一位前腾讯人士就对《智能涌现》表示，从2022年开始，腾讯CSIG就开始对曾投资过的To B初创公司进行盘点，亏损的投资项目做到应退尽退。</p>
  <p>但在大模型浪潮之后，形势已经发生变化。</p>
  <p>巨头们并不甘心只当基础设施服务商，而是开始加码投入到应用上。比如，腾讯这两年就已经构建起了全链路的AI大模型产品矩阵，内部落地的应用就超过700个。</p>
  <h2><strong>SaaS代理人战争，进入新阶段</strong></h2>
  <p>对CRM赛道，腾讯体系内早就布局了多个产品，包括CSIG（云与智慧事业群）体系内的“腾讯企点”。</p>
  <p>一个首要问题在于，销售易未来是否会与腾讯企点合并，程度有多深？</p>
  <p>一位接近腾讯企点的人士告诉《智能涌现》，目前双方团队还没有见到明显整合的现象，双方无论是产研、市场都是独立的两套团队。</p>
  <p>单从产品来看，腾讯企点和销售易，更多是互补，而不是取代。</p>
  <p>CRM领域是个宽泛的概念，产品类型众多。2015年推出的“腾讯企点”专注在服务型CRM，更多做的是企业客户服务侧的管理，提供客服、呼叫中心、营销、企业QQ2.0、应用市场等组件。</p>
  <p>而销售易则更对标Salesforce，从SFA（Sales Force Automation）起家，在销售过程的管理，包括户信息管理、销售机会跟踪、销售预测、订单管理等上是强项</p>
  <p>两者结合，可以说打通了从前端销售到后端的服务的全流程。</p>
  <p>CRM赛道的头部初创，普遍已经完成了第一阶段的市场覆盖——2024年，销售易公布的客户数字已经超过5000家，涵盖了国内主流的中大型客户。对销售易而言，并入腾讯体系，也有利于突破增长瓶颈，找到新的用户机会。</p>
  <p>腾讯企点生于腾讯体系内，尤其适合希望借助腾讯资源进行客户管理和营销推广的企业，如电商、教育、金融、传媒、制造业等，注重用微信、QQ等方式进行客户互动；而销售易则在大型企业、复杂业务流程上有更丰富的经验，在能源、工业等政企客户上有优势。</p>
  <p><strong>腾讯和销售易的合作，也意味着To B行业的巨头代理人战争，走到新阶段。</strong></p>
  <p>这样的组合已经有先例。2022年8月，Salesforce就选择放弃自营中国区业务，转而选择与阿里达成独家合作，阿里云成为Salesforce的独家中国代理。阿里云甚至专门在广州成立了一个中心，负责产品的本土化和交付。</p>
  <p>和巨头加深绑定，也来源于这几年，中国SaaS企业的日子并不好过。</p>
  <p>国内SaaS行业从2010年后萌芽，2015年开始第一波投资热潮，在2021年左右到达顶峰。但很快，美股SaaS市场在2022年左右遇冷，中国SaaS公司的退出和投资机会断崖式下跌，纷纷走到分叉路口：要么自己造血，要么并购。</p>
  <p>一个例子是HR SaaS的龙头北森控股。在2023年上市前，北森就经历诸多波折，而在上市后，股价更是大幅下滑80%。2025年，北森以1.8亿元的价格并购培训赛道的SaaS厂商“酷学院”，也是意在寻求业务突破，而后者的估值在巅峰时期，也超过10亿元。</p>
  <h2><strong>AI时代，巨头都渴望“向前一步”</strong></h2>
  <p>巨头加深和合作伙伴的连接，也有点像多年前，To B市场萌芽时的状态：在应用侧的身位，再靠前一步。</p>
  <p>事实上，企业服务市场已经进入了新阶段。从底层的IaaS（云服务）到PaaS（平台层），无论是腾讯、阿里、华为、字节等巨头，各家的服务同质化水平已经很高，产品类型十分相似。</p>
  <p><strong>剩下的战场，就是SaaS层（应用）。无论是新的To C应用，还是从前的To B投资合作，也有了新的时代意义</strong>。</p>
  <p>To B行业的叙事，已经转移到了AI——对大模型这种新事物，腾讯急需在应用层有更强劲的抓手，增加和客户的触点，才能在新市场里建立起用户心智。</p>
  <p>过去一年来腾讯反复重申以实用为目标，要“构建离产业最近的AI”。过去一年，腾讯云就联合11000家生态合作伙伴，合作伙伴贡献收入更是占腾讯云大盘三分之一，这个数字在云厂商中也属于高位。</p>
  <p>大模型爆发后，市场普遍认为会先在To B上看到商业化机会。而在大厂里，腾讯可以说是最坚定喊出“先做To B”“先服务自身生态”的厂商。</p>
  <p>2023年6月，腾讯首次披露大模型进展时，首先讲的是To B的故事，并且一口气推出了数十个行业大模型；在To C上则一直保持审慎态度，腾讯的类ChatGPT助手元宝在2024年5月上线，一直到最近微信等多个产品迅速接入DeepSeek——市场才真正看到腾讯加大投入力度。</p>
  <p>在2024年的《财经》杂志采访中，销售易CEO史彦泽对当下行业遇到的困难并不否认，他曾形容，现在的中国SaaS赛道正处于“黎明前的黑暗”。</p>
  <p>无论是对大厂还是SaaS厂商，加深合作而非单打独斗，也许是当下最合理的解法。</p>
  <p><strong>封面来源｜AI制图</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_125c864e4d9e4ee2affc33c27242b029@2057308263_oswg66520oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;扫码加入「智涌AI交流群」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_6cc850dcc5dc44e38c409809418f63f1@2057308263_oswg53751oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">欢迎交流</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hRD711FXdFHZwrDkQD6Zww" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能涌现”</a>，作者：邓咏仪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3173497846661513</id>
            <title>Grok3 一键生成“超级玛丽”，马斯克要“让游戏再次伟大”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3173497846661513</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3173497846661513</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 00:19:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, Grok3, 人工智能, 游戏开发  
<br><br>  
总结: 马斯克在发布会上介绍了Grok3，声称其性能超越竞争对手，并展示了其生成游戏代码的能力。尽管Grok3在AI测评中表现优异，但用户反馈显示其生成的游戏存在多种问题。马斯克计划在xAI成立AI游戏工作室，招募开发者。用户@Penny2x利用Grok3创建了一个游戏，展示了其易用性和潜力。马斯克对游戏的热爱源于青少年时期，并认为电子游戏对他的编程和技术兴趣有重要影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>昨天中午，马斯克略显着急地发布“地表最强大模型”。</p>
  <p>发布会上，他把Grok3捧得“上天入地”，上能帮Space X上火星，下能“三年内将实现诺贝尔奖级别突破”，多方面性能上媲美或超越现有竞争对手。</p>
  <p>凭借着狂堆20万张H100，Grok3 登上AI测评平台 Chatbot Arena LLM 排行榜第一。</p>
  <p>不过，发布会后，网友自测beta版的 Grok3 出现各种翻车。有人质疑为什么只放三个榜单，刷榜都没刷全。有人发现 xAI 在做图上用了点儿设计心理学，纵轴只列出1300-1400分分段的排名，细微差距看起来却异常明显，明明都是尖子生，Gemini 1.5 Pro跟倒数第一似的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_1ae896f9cde047db98b8543147f09ee6@000000_oswg190193oswg942oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>整场发布会看下来，让我最兴奋地并不是马斯克“有钱任性”做出的大模型，而是在现场马斯克和两位工程师，直接让Grok3用Python语言写了一款俄罗斯方块和消消乐的结合版2D小游戏，点开即玩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_a1cfd76cbd9449b5aa78a8256d05f665@000000_oswg292802oswg1080oswg849_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随后，马斯克称将在 xAI 推出一个人工智能游戏工作室，公开招募有兴趣用 AI 驱动游戏的开发者。</p>
  <p>虽然多次被人质疑代练，但马斯克依旧心系游戏。X 上现在关于 Grok3 最热的话题之一就是：网友@Penny2x 用测试版，不断调整提示词，由Grok3从头构建了一个类似“超级玛丽”的游戏。</p>
  <h2><strong>这把，我真行了</strong></h2>
  <p>@Penny2x 表示，他没有做任何编程工作，整个游戏 100% 由 Grok 3 制造，他就在 Grok 3 里输入游戏描述，Grok3 就可以生成完整的代码，他只需要复制代码到文本编辑器里保存后，在浏览器打开就能玩，他再根据体验让 Grok3 改进即可。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_9039e5cbc24c4693881fc135b2a2137d@000000_oswg417057oswg761oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">该条推阅读量已破百万｜X</p>
  <p>这个游戏也被他放到了ThankDoge网站，点击阅读原文即玩。别说，还真有点儿意思。</p>
  <p>这是一个横版平台跳跃游戏，有积分、三条命复活、遭遇敌人扣命、收集金币的游戏机制。也做出了二段跳、子弹攻击、超级金币等成长型技能。下方还会有对玩家操作的文字描述，看着颇有早期“超级玛丽”的即视感，游戏还区分了桌面端和移动端。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_72b2e01eb7694b0596038b5677c68228@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但游戏质量嘛......经不起细敲。</p>
  <p>bug会经常出现，比如对跳跃的判定；对子弹攻击的判定，总是绕着角色转，并没有像《超级玛丽》一样发射出去；对生命值的判定，时扣时加。总之玩起来简陋又迷惑。</p>
  <p>随后，他又公布了如何让 Grok3 一分钟内做出一个打砖块 html 小游戏的全过程。</p>
  <p>整个过程十分简单，在对话框里写下需求，大模型就生成可运行代码，只需要把文本复制进“记事本”等文本软件，改个后缀名转换格式，运行了游戏后再让大模型继续调整。</p>
  <p>我按照 @Penny2x 发布的指令，在 DeepSeek、ChatGPT 里分别试了试，与Grok3进行对比，“横测”三大模型“做游戏”的实力。</p>
  <p>指令是，“请帮我用 JavaScript 和 HTML 创建一个简单的打砖块游戏。这个游戏应该可以在我桌面上的一个文件里运行。请给代码加上注释，让一个 6 岁的小朋友也能从中学到东西。”</p>
  <p>并且经历了一轮。“太棒了，你能加一个分数，以及越来越难的关卡吗？”的升级指令。</p>
  <p>Grok3 做出的打砖块，就是简单的左右键横移平台，打掉所有砖块后，下一关会多一层砖块，稍微加一点点速度，过五关后显示“你赢了”，每次失败后，需要手动刷新网页才能重开一局。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_b198e46d17d343e290f64ea9b8bee2c1@000000_oswg15906oswg800oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Grok 3 的打砖块我都玩到第三关了，感觉还是慢悠悠的｜Grok 3</p>
  <p>而 DeepSeek 做出的版本，是用鼠标控制移动，这就做出了接球平台的速度变化。同时加入了“三条命”的机会，每过一关后，小球速度有显著提升。DeepSeek 版做出了游戏设计里的“容错率”结合“挑战感”，这就让无聊小游戏的可玩性陡增，同时失败后只需要点击“Game Over”就能重开，不需要刷新网页。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_4110b0bf6634425aa6977417a85f7759@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">DeepSeek 版打砖块｜作者自制</p>
  <p>GPT-4o 是最拉垮的，没有关卡提示，没有变速，没有生命值，甚至有小球卡在平台和显示不全的 bug，只赢在了花里胡哨的 UI。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_df50d7c78e8b42dc92e81ab1af3fee02@000000_oswg13455oswg854oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">GPT-4o｜作者自制</p>
  <p>从游戏效果上，这一轮，DeepSeek胜。</p>
  <p>不过，Grok 3 确实是把“请给代码加上注释，让一个 6 岁的小朋友也能从中学到东西。”这一需求实现最好的，每一列代码都写了功能批注，能入选编程教育教科书了。相比，GPT-4o和 DeepSeek 在代码备注上都要简略许多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_28b1808caac3430482b1804455e8a1c2@000000_oswg83996oswg1080oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至于 @Penny2x 能早于发布会拿到优先体验权，原因很简单，可以说，他是马斯克的狂热粉丝了。</p>
  <p>上述提到的网站 ThankDoge 就是他建立的，堪称一个美国政府效率部（DOGE）的粉丝网，专门用来总结马斯克的“丰功伟绩”。</p>
  <p>他的个人网页上也充斥着《论马斯克如何为全人类牺牲了自己的幸福》、《马斯克是人类史上最成功的建设者》这类文章。他还是特朗普和马斯克“一马平川”的 CP 粉。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_ce8b15fd7e5241ce838020bfad743157@000000_oswg502067oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Penny2x 的个人网站丨Penny2x.org</p>
  <p>这款游戏也被他命名为，“Shiba’s anti-corruption run（柴犬的反腐败运动）”，致敬马斯克在美国政府效率部（DOGE）的裁员活动。</p>
  <p>你操控的主角就是“柴犬”，游戏里带蓝帽子的敌人是“民主党”，光头的是@Penny2x 口中“从政府偷金币的狡猾政客”，这游戏也算是极度夹杂私货了。</p>
  <p>扯远了。</p>
  <h2><strong>马斯克，老玩家了</strong></h2>
  <p>去年大约也是这个时候，Sora“横空出世”，马斯克就立证自己团队在视频生成上的能力，“大约一年前，特斯拉就能以精确的物理生成真实世界的视频。”</p>
  <p>AI预测生成符合物理规律的视频，不仅可以用于训练自动驾驶，也可以用于游戏开发。</p>
  <p>而后一位用户在 X 上说，“特斯拉应该制作一款电子游戏”。马斯克立刻回应道，“我想那样做很久了:)。”</p>
  <p>马斯克酷爱打游戏，不是什么秘密。</p>
  <p>青少年时期的马斯克就是因为对游戏的热爱，促使他开始学习编程，13 岁时，他就编写了一款太空射击游戏《Blastar》，并且 500 美元卖给了一家游戏杂志，赚到了人生第一桶金。</p>
  <p>大学期间马斯克会废寝忘食地玩《文明》、《外交》、《魔兽争霸》这种战略游戏。而在他正式开启创业之路前的两次实习打工经历里，其中一家就是游戏公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_1095a0dbc2cd4f37b4a22234e148d5f3@000000_oswg88369oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">该游戏灵感来源于曾经爆火的《太空侵略者》丨X</p>
  <p>2022年收购Twitter时，马斯克在玩了《艾尔登法环》一个通宵后，宣告了他的收购决定。游戏是他释放压力和沉浸思考的一种方式。</p>
  <p>他也在采访里说过，许多公司运营和产品设计的灵感都来源于他玩过的游戏，电子游戏帮助他培养了解决问题和逻辑思维的能力。</p>
  <p>马斯克还曾在著名游戏展会 E3 上公开对电子游戏表白，称“不是因为电子游戏，我就不会开始编程，我也不会对计算机和技术感兴趣。”</p>
  <p>别的政客都是批评“电子游戏的危害”，马斯克反过来批评政客手伸得长，还在 X 上炮轰“电子游戏是让你沉浸在一个充满刺激和创意的另类现实中，并与朋友一起享受乐趣。掺和现实里的政治烂事，只会破坏这种体验。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_be43f39a90d048728b0639ac9fd49fbb@000000_oswg70009oswg1008oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公开炮轰政客不懂游戏的马斯克｜X</p>
  <p>不过，此前马斯克声称自己是《暗黑破坏神4》和《流浪之路2》的全球前 20 名，结果在美国总统就职典礼上，网友发现他《流浪之路2》账号同时在线，被人扒出来他找了代练（本人也承认了），马斯克“游戏大佬”人设轻微崩塌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_e5fc551f5ad6411798879e8eb2d688e2@000000_oswg793321oswg1080oswg1037_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">这多尴尬啊｜X</p>
  <p>昨天宣布要在xAI成立AI游戏工作室后，马斯克转发了一条粉丝推文，该粉丝觉得马斯克可以整治游戏圈过度的政治正确和DEI风潮，马斯克回应，“必须得做，让游戏再次伟大！”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_827e1152761a49c39feadd1f10c74716@000000_oswg714172oswg959oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">X</p>
  <p>去年，AI在游戏领域的探索不少。有无需游戏引擎，用视频基座模型直出实时可交互的“Minecraft风格”游戏 Oasis。李飞飞团队的世界模型，用一张图就生成一个3D世界，创造符合真实世界规律的虚拟世界，重要应用之一就是游戏。</p>
  <p>从简单的网页游戏，再到未来，跟世界模型融合，将游戏画面扩展到3D效果。每个人都能“手搓”出游戏的一天，可能真快来了。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652302247&amp;idx=1&amp;sn=f22bc53d0203ffb5eddd54bb2fb639d1&amp;chksm=5c5d49c2a795956f46d4c613a376f2a0dad0408de3900acef03064b2396f9cb2f8a91534774a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“果壳”（ID：Guokr42）</a>，作者：糕级冻雾，编辑：沈知涵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3173673749087111</id>
            <title>曝DeepSeek首次考虑外部融资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3173673749087111</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3173673749087111</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 19 Feb 2025 23:54:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI芯片, DeepSeek, 外部筹款, 盈利模式  
<br>
<br>
总结: DeepSeek因其AI模型的快速增长，正在考虑外部筹款以满足对AI芯片和服务器的需求。多家财力雄厚的投资者对其下一阶段的增长表示兴趣。DeepSeek的高管正在讨论是否应从专注于研究转向建立盈利业务。尽管DeepSeek过去不愿意筹集外部资金，但随着市场需求的增加，可能会改变其立场。DeepSeek的创始人对筹集外部资本持谨慎态度。其最新发布的模型在成本和性能上引起了市场关注，但公司仍需在基础设施上进行更多投资以应对用户增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智东西2月19日消息，据The Information今日独家报道，知情人士透露道，自几周前DeepSeek爆火后，对更多AI芯片和服务器来处理快速增长的使用和支持模型开发的需求，促使DeepSeek关联公司深度求索考虑<strong>外部筹款</strong>。</p>
  <p>据两名直接了解会谈的人士称，最近几周，<strong>包括阿里巴巴集团、国有基金在内的许多财力雄厚的投资者，都表示有兴趣为DeepSeek下一阶段的增长提供资金</strong>。一位知情人士称，与DeepSeek联系的国有投资者包括中投公司、国家主权财富基金、国家社会保障基金。</p>
  <p>DeepSeek、阿里巴巴、中投公司没有回复The Information电子邮件的置评请求。</p>
  <p>深度求索是量化巨头幻方旗下的AI初创公司，以前不差钱，没有筹集外部资金，这也使得其能够避开投资者过快将其产品商业化的压力。但需要为芯片和服务器筹集更多资金可能会改变其立场。</p>
  <p>据知情人士透露，除了讨论是否应该筹集资金外，DeepSeek及幻方的高管还在讨论这家初创公司<strong>是否应该从“主要专注于研究”转向“建立一个产生可观收入并最终盈利的业务”</strong>。</p>
  <p>DeepSeek创始人兼CEO梁文锋对筹集外部资本仍然持谨慎态度，还不清楚他将怎么做选择。</p>
  <p>与梁文锋共事过的人将他描述为一个书呆子和理想主义的技术专家。他于2015年共同创立了幻方，专注于使用AI模型进行股票交易，当时这在中国是一个新颖的想法。2023年，ChatGPT引爆生成式AI革命后，幻方成立AI子公司深度求索（DeepSeek），目标是实现通用人工智能（AGI）。</p>
  <p>在美国政府限制对华供应高端芯片前，幻方已经储备了上万块英伟达A100 GPU。此前DeepSeek对筹集外部资金毫无兴趣。两家中国风险投资公司曾在2023年底和2024年初就可能的投资与DeepSeek联系，DeepSeek团队非常清楚地表明无意筹集任何外部资金。</p>
  <p>据The Information报道，与此同时，梁文锋正密切关注美国的AI发展。两名知情人士透露说，去年9月OpenAI推出o1推理模型时，梁文锋飞往美国约见了他认识的研究人员，包括一些OpenAI员工，以了解最新情况。</p>
  <p>在去年年底与员工的内部会议上，梁文锋提到DeepSeek落后于OpenAI。但据出席会议的一位前员工称，梁文锋还谈道，DeepSeek可以通过降低成本和提高效率，来为AI行业的进步做出贡献。</p>
  <p>去年DeepSeek的老AI模型开始在美国AI研究人员中获得认可。与此同时，在其他科技公司争先恐后发布面向消费者的AI聊天助手时，DeepSeek却迟迟没有行动。</p>
  <p>例如去年下半年，当字节豆包迅速流行起来时，梁文锋在一次会议上告诉员工，现在还不是DeepSeek专注于消费者App的时候。两名前员工记得，当时梁文锋说，<strong>公司的首要任务应该是研究如何更有效地构建更好的基础模型</strong>。</p>
  <p>随后DeepSeek获得更多的关注。去年12月下旬，DeepSeek发布了V3，这是一个更新的大语言模型，只用2048块英伟达芯片训练，成本仅为550万美元，只有美国公司所花费的一小部分。1月20日，DeepSeek发布了一个新推理模型DeepSeek-R1，以更低成本实现了媲美OpenAI推理模型的性能，这震惊了硅谷，也引发了美国政府对中国AI进步的担忧。</p>
  <p>研究公司QuestMobile称，DeepSeek的第一款移动App突然人气爆棚，在不到1个月的时间里，中国每天活跃用户数达到3000万，是中国有史以来增长最快的。但其基础设施很难扛住爆炸式增长的使用需求，该公司已经限制了其应用程序的使用，试图使流量更易于管理，但它可能需要在基础设施上投入更多资金，以更好地适应用户的活动。</p>
  <p>迄今为止，DeepSeek自己的收入还很微薄。其聊天机器人App是免费的，其R1模型的API价格也远低于OpenAI o1推理模型。</p>
  <p>来源：The Information</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652779794&amp;idx=1&amp;sn=e17c9ec9a99cf28be89aec8d4e3789f5&amp;chksm=8523935eb8de1d434491afee0fa56d680721a68007bc9dc2e627d579a84b12ad4c641259f635&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，编译：ZeR0，编辑：漠影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174152116634499</id>
            <title>见证历史：微软量子计算芯片问世</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174152116634499</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174152116634499</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 19 Feb 2025 23:47:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 量子计算, 马约拉纳粒子, 拓扑体, 微软芯片  
<br><br>  
总结: 微软经过17年的研究，成功开发出“世界首个拓扑体”，并创造可控的马约拉纳粒子，放置于新型量子计算芯片Majorana 1上。该芯片旨在解决有意义的工业规模问题，预计在未来几年内实现。量子计算的核心是量子比特，但其脆弱性导致发展缓慢。微软的目标是将100万个量子比特集成在小型芯片上，以推动量子计算的应用，特别是在材料学和医学领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>通过17年的研究，微软通过开发“世界首个拓扑体”，成功创造可控的马约拉纳粒子，并将其放置在芯片上。</p>
  <p>随着美国科技巨头微软公司周三发布新型量子计算芯片Majorana 1，全球投资者又到“上物理课”的时间了。</p>
  <p>微软表示，通过这个“全球首款拓扑架构量子芯片”，<strong>开发出能解决“有意义工业规模问题”的量子计算机，将是未来几年就能实现的事情，而不是科学界此前预期的几十年</strong>。</p>
  <p>作为本文最容易理解的部分，微软的最新公告带动量子计算概念齐涨。截至发稿，Quantum Computing涨超6%、D-Wave Quantum涨近10%。</p>
  <h2><strong>所以，这到底是什么东西？</strong></h2>
  <p>作为这项技术突破的大背景，量子计算机的核心是量子比特（qubits），这是量子计算中的信息单位，类似于今天计算机使用的二进制。问题在于，量子比特相当脆弱，并且对环境噪声非常敏感，可能导致计算错误或数据丢失——对于计算机来说是毁灭性的结果。这也是量子计算目前发展缓慢的核心矛盾。</p>
  <p>对于正在开发量子计算机的微软、谷歌、IBM来说，最终目标是实现在可控大小的芯片上容纳100万个量子比特——俗称通用容错量子计算机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_0a51eda517724fc2a51dcc325f2d12a3@5091053_oswg173446oswg585oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了解决这个问题，微软花了17年时间交出了目前的答卷：<strong>通过创造所谓的“世界首个拓扑体”，得以观察和控制马约拉纳粒子，从而产生更可靠和可扩展的量子比特。</strong></p>
  <p>理论物理学家埃托雷·马约拉纳在1937年首次描述马约拉纳粒子，但它们在自然界中并不存在。直到几年前，这种粒子从未被观察到或制造出来。在《自然》杂志发表的论文中，<strong>微软透露使用砷化铟（半导体）和铝（超导体），通过逐个原子设计和构建拓扑导体线材——所谓“量子时代的晶体管”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_3342060eef2b454aa2388a7e0368d023@5091053_oswg458153oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>微软研究员Krysta Svore介绍称，正确选择材料堆栈以产生拓扑物态是最困难的部分之一。Svore表示：“我们实际上是逐个原子进行喷涂的，这些材料必须完美对齐。如果材料堆中有太多缺陷，就会毁掉你的量子比特。”</p>
  <p>微软解释称，当拓扑导体线材被冷却到接近绝对零度并通过磁场调谐时，会在两端形成马约拉纳零能模（MZMs）。马约拉纳量子比特比其他替代品更稳定。它们快速、小巧且可以数字控制，并具有独特的属性，可以保护量子信息。</p>
  <p>在Majorana 1芯片上，微软将拓扑导体纳米线连接在一起形成一个“H”， 每个单元有四个可控的马约拉纳粒子，构成一个量子比特。<strong>“H”单元可以连接，微软已经成功将8个单元放置在一块芯片中</strong>。通过这种方式，微软使得量子比特能够以数字方式进行控制，重新定义并大大简化了量子计算的工作方式。</p>
  <p>除了制造马约拉纳粒子外，微软现在也具备从中测量信息的能力。微软表示，新的测量方法可以精确到检测超导线中十亿个和十亿零一个粒子之间的差异——这会告诉计算机量子比特处于什么状态，并为量子计算奠定基础。<strong>测量可以通过电压脉冲开关来开启和关闭，简化了量子计算的过程和构建可扩展机器的物理要求。</strong></p>
  <p>当然，微软最终的目标依然是在巴掌大的芯片上，放入100万个量子比特。</p>
  <p>对于人类而言，量子计算的实现也意味着现在许多“投入全地球算力仍需要几千年才能解决的问题”，看到短期内解决的希望，特别是在材料学和医学领域。</p>
  <p>接下来进入“画饼”时间。</p>
  <p>微软表示，通过量子计算的强大算力，可以帮助科学家解决“材料为什么会被腐蚀、断裂”，从而开发出能自动修复桥梁、飞机部件裂纹、破碎手机屏幕的自愈材料。</p>
  <p>量子计算也能全面释放AI的潜能。<strong>科学家和开发者能够用简单的语言来描述他们想要创造的新材料或者分子，并能立即得到答案，无需猜测或多年的试错。</strong></p>
  <h2><strong>这一领域中国亦有布局</strong></h2>
  <p>对于微软报告中提及的“拓扑量子”和“马约拉纳零能模”等领域，中国科学家近几年来也有科研进展。</p>
  <p>据央视2022年时报道，<strong>中国科学院院士、中国科学院物理研究所研究员高鸿钧团队</strong>对铁基超导体LiFeAs进行了更加细致而深入的研究。他们在实验上发现，应力可以诱导出的大面积、高度有序和可调控的马约拉纳零能模格点阵列。这项研究为实现拓扑量子计算提供了重要的高质量研究平台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_3251ea817f174885b9a2119c7b09cc51@5091053_oswg205084oswg580oswg325_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：央视）</p>
  <p>去年8月，上海交通大学物理与天文学院、李政道研究所李耀义副教授、贾金锋院士与香港科技大学刘军伟副教授组成联合攻关团队，在拓扑晶体绝缘体的超导磁通涡旋中发现多重马约拉纳零能模存在的关键证据。这项研究也以《单个磁通中多重马约拉纳零能模杂化的特征》为题在自然杂志上发表。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FyF5uILOY_86hzjksWjDHQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”</a>，作者：史正丞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3173741445383042</id>
            <title>今日Nature：AI游戏设计师问世，自学成才，无需任何先前知识</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3173741445383042</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3173741445383042</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 19 Feb 2025 23:43:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生成式AI, 游戏开发, 创意产业, WHAM模型  
<br><br>  
总结: 在数字化时代，生成式人工智能（AI）正在变革创意产业，尤其是在游戏开发领域。研究团队开发的WHAM模型能够生成符合游戏机制的多样化3D内容，支持创意人员的迭代设计。通过对游戏数据的训练，WHAM在一致性、多样性和持续性方面表现出色，能够有效满足游戏开发的需求。尽管存在数据收集和计算资源的挑战，WHAM为游戏开发提供了新的工具，激发创意人员的灵感，并推动AI与人类创意的融合。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在当今数字化时代，创意产业正经历着一场由生成式人工智能（AI）引发的变革。从文本、图像到音频、视频，AI 正以前所未有的速度和规模生成各种内容，为创意工作者提供了全新的工具和思路。</p>
  <p>然而，<strong>将这些技术无缝融入创意实践并非易事，尤其是在游戏开发这一复杂且富有创意的领域</strong>。</p>
  <p>游戏开发不仅需要生成新颖的内容，更需要在保持游戏世界<strong>一致性</strong>、<strong>多样性</strong>和用户修改<strong>持续性</strong>方面达到高度平衡。</p>
  <p>近日，一篇发表在 Nature 上的研究论文&nbsp;World and Human Action Models towards Gameplay Ideation&nbsp;揭示了如何<strong>利用生成式 AI 模型推动游戏玩法创意的生成</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_b393605de4e54b46a0a25506a8e2ab78@000000_oswg145651oswg1080oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文链接：</p>
  <p>https://www.nature.com/articles/s41586-025-08600-3</p>
  <p>论文报道了一个由微软研究院领导的研究团队，开发的可协助电子游戏设计师迭代设计游戏的生成式 AI 模型——<strong>世界与人类行动模型</strong>（World and Human Action Model，<strong>WHAM</strong>），其<strong>生成的鲁棒 3D 世界能遵循设计用于电子游戏的机制</strong>。</p>
  <p>他们认为，考虑到由于<strong>WHAM 无需任何先前知识，仅通过玩游戏的训练就能学会生成序列</strong>，这个工具或能轻松转换用于生成来自其他电子游戏的关卡，为游戏开发行业带来新的可能。</p>
  <p>视频｜WHAM 生成的一致性、多样性和持久性的实例以及WHAM演示器的功能。</p>
  <h2><strong>AI 还可以做好游戏创意开发？</strong></h2>
  <p>电子游戏在娱乐产业中占最大份额，全球有数十亿人玩和购买电子游戏。然而，游戏开发是一个涉及多学科、多技能的复杂过程，从概念设计、角色建模到关卡设计、游戏机制编程，<strong>每一个环节都需要创意人员投入大量的时间和精力</strong>。传统的游戏开发流程往往受限于人力和时间成本，难以快速迭代和生成多样化的游戏内容。</p>
  <p><strong>生成式 AI 为解决这一问题提供了可能</strong>。通过训练 AI 模型学习大量的游戏数据，理论上可以生成新的游戏玩法序列、关卡设计甚至角色行为，从而辅助创意人员更高效地进行游戏开发。</p>
  <p>然而，现有的生成式 AI 模型在游戏开发领域的应用<strong>仍面临诸多挑战</strong>，如生成内容的一致性、多样性以及对用户修改的持续性支持不足等。</p>
  <p>因此，在这项工作中，研究团队旨在<strong>开发一种能够更好地支持游戏开发创意实践的生成式 AI 模型</strong>。</p>
  <p>为了深入了解游戏开发创意人员的实际需求，研究团队邀请了来自不同游戏工作室创意团队的 27 名电子游戏设计师，开展了半结构化访谈，这些电子游戏设计师涵盖了游戏开发的多个领域，包括工程、设计和艺术等。</p>
  <p>在访谈过程中，研究团队使用了一种名为<strong>“设计探针”</strong>的工具，通过模拟一个虚构但具体的游戏开发场景，激发参与者对生成式 AI 在游戏创意中的潜在应用的思考。</p>
  <p>参与者们积极分享了他们对 AI 辅助游戏创意的看法和期望，认为当前用于打造电子游戏的 AI 方案缺乏生成许多不同创意（发散性思维）的能力，并强调<strong>在保持游戏世界一致性的同时，实现多样化创意的重要性，以及通过设计过程来持续微调游戏各方面（迭代实践）</strong>的重要性。</p>
  <p>具体来说，参与者们认为，生成式 AI 应该能够帮助他们在游戏开发过程中实现以下几个目标：</p>
  <p><strong>提供多样化的内容</strong>：AI 模型应该能够生成多种不同的游戏玩法序列和关卡设计，以激发创意人员的灵感；</p>
  <p><strong>保持一致性</strong>：生成的内容应该与游戏的整体风格和机制保持一致，避免出现与游戏世界不协调的元素；</p>
  <p><strong>支持迭代实践</strong>：创意人员希望能够通过直接修改生成的内容来进行迭代，而不是仅仅依赖于文本提示；</p>
  <p><strong>持续性</strong>：用户对生成内容的修改应该能够持续地保留，而不是在后续生成过程中消失。</p>
  <p>基于用户需求调研的结果，研究团队开发了 WHAM。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_62f9474850fd45da8a4eeadd370e7550@000000_oswg61839oswg1080oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜WHAM 模型（来源：论文）</p>
  <p>WHAM 模型使用了 3D 多玩家战斗模拟器《嗜血边缘》中大量的人类玩家玩法数据，包括游戏视觉画面和控制器动作。采用 Transformer 架构作为其序列预测的骨干网络，并使用 VQGAN 图像编码器将图像编码为离散的 token 序列，<strong>通过对真实人类游戏玩法数据的训练，WHAM 能够准确预测游戏环境的 3D 结构、控制器动作的效果以及游戏的时空结构</strong>。</p>
  <h2><strong>为游戏开发提供一种全新工具</strong></h2>
  <p>研究团队发现，WHAM 能够设计出符合《嗜血边缘》预存在机制的复杂 3D 电子游戏序列，其关卡设计也具有明显的多样性，且创意人员可对输出进行迭代调整。他们还开发了 WHAM 示范器，作为供用户操作和自定义 WHAM 输出的一个可视化界面。</p>
  <p>为了评估 WHAM 的性能，他们还<strong>提出了一套针对生成式 AI 模型的评估方法</strong>，重点关注模型在一致性、多样性和持续性这三个关键能力上的表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_c68f6a9382604c34883552c12a96c155@000000_oswg332969oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>在一致性评估方面</strong>，他们使用 Fréchet Video Distance（FVD）指标来衡量生成的游戏玩法与真实游戏玩法在视觉和时空动态上的一致性。通过将 WHAM 生成的游戏画面与真实玩家的游戏画面进行对比，发现随着模型规模的增大和计算资源的增加，FVD 分数逐渐降低，表明模型生成的内容与真实游戏数据的一致性不断提高。</p>
  <p><strong>在多样性评估方面</strong>，他们采用 Wasserstein 距离来衡量模型生成的动作分布与真实玩家动作分布之间的差异。结果表明，WHAM 能够生成与真实玩家行为相似的动作序列，且在训练过程中，Wasserstein 距离逐渐减小，说明模型在保持一致性的同时，能够生成多样化的游戏玩法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_e4c8283469374b27a785b113d99dc76c@000000_oswg125265oswg1032oswg853_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜WHAM 模型的多样性评估</p>
  <p><strong>在持续性评估方面</strong>，研究人员通过手动编辑游戏图像，插入不同的游戏元素（如道具、角色和地图元素），并让 WHAM 在这些编辑后的图像条件下生成新的游戏画面，来评估模型对用户修改的持续性支持。实验结果显示，当模型基于更多的编辑后的图像进行生成时，插入的元素在生成画面中持续存在的比例显著提高，表明 WHAM 能够较好地将用户的修改融入到生成的游戏内容中。</p>
  <p>总体而言，研究团队通过深入的用户需求调研和严谨的模型开发与评估，成功开发出了一种能够支持游戏开发创意实践的生成式 AI 模型。该模型在一致性、多样性和持续性这三个关键能力上表现出色，能够生成与真实游戏玩法高度一致且多样化的游戏内容，并有效地支持用户对生成内容的修改和迭代。</p>
  <p>研究团队指出，WHAM 的出现为游戏开发行业提供了一种全新的工具，能够生成多样化、一致性强的游戏内容，<strong>激发创意人员的灵感，有望在未来的游戏中创造出更加丰富、创新的游戏体验</strong>。同时，该研究也为生成式 AI 在其他创意领域的应用提供了有益的借鉴和启示，推动了 AI 技术与人类创意的深度融合。</p>
  <p>虽然 WHAM 在游戏开发领域的应用已经取得了显著的成果，但也<strong>存在着一些局限性和挑战</strong>。例如，收集和处理大量真实人类游戏玩法数据是一项复杂且耗时的任务，需要投入大量的时间和资源；而且，训练和优化生成式 AI 模型需要大量的计算资源和专业知识，对研究团队的技术能力也提出了较高的要求。</p>
  <p>不过，研究团队也指出，随着 AI 技术的不断发展，WHAM 的模型架构和训练方法也可以进一步改进，不仅能够低成本高效率地以生成更加复杂、智能的游戏内容，还可以探索如何将 WHAM 与其他游戏开发工具和流程更好地集成，以提高整个游戏开发流程的效率和创意性。</p>
  <p>我们有理由相信，在不久的将来，AI 将在游戏开发乃至整个创意产业中发挥更加重要的作用。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MDE3OTA5NA==&amp;mid=2247595830&amp;idx=1&amp;sn=4a0e363d11656bd55110fe50e108af6c&amp;chksm=cedebe6efbdb9f16d7afa17ed094011f34f029f478bca45ccc35f752d32dd23fd584f56c38f1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“学术头条”（ID：SciTouTiao）</a>，作者：木木，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3173976015175177</id>
            <title>4499元的新iPhone：就是“入门版”，苹果为AI下险棋</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3173976015175177</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3173976015175177</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 19 Feb 2025 23:41:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <iPhone 16e, 苹果, AI战略, 性能缩水>
<br>
<br>
总结: 新发布的iPhone 16e取代了iPhone SE，采用A18芯片但在图形性能上有所缩水，设计上也进行了成本控制。iPhone 16e的屏幕亮度和相机配置均有所降低，且不支持MagSafe无线充电。尽管其电池续航表现优异，但在安卓用户和果粉中吸引力有限。苹果希望通过iPhone 16e降低AI功能的门槛，但在国内市场竞争中面临挑战，用户对苹果智能的期待仍未得到满足。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>没有炫酷的转场剪辑，也没有大家熟悉的“Good Morning”，大家期待已久的新iPhone，就这么直接在官网上架了。不过让人意外的是，这次发布的新SE，和以往有着许多不同，朋友圈很多资深果粉都表示，“看不懂这款机子”。</p>
  <h2><strong>iPhone 16e：苹果首推Lite版，“刀法”真绝了！</strong></h2>
  <p>首先，苹果终于改掉了iPhone SE的名字——<strong>此次新发布的iPhone取名为iPhone 16e（目前苹果尚未具体介绍16e的e代表什么，小雷感觉更像是安卓手机厂商习惯使用的“Lite版”）。</strong></p>
  <p>在上线iPhone 16e的同时，苹果也从官网悄悄下架了iPhone SE和iPhone 14系列，这也从一定程度上佐证了iPhone 16e其实就是曾经的iPhone SE。（雷科技在预测稿中指出这款新机会“全方位碾压”iPhone 14，且苹果可能在其上市之际下架iPhone 14，现在看来雷科技预测对了。）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_4c7387f8ef634683b25f51db93c3cbe5@1547419282_oswg40129oswg1070oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>硬件方面，iPhone 16e大致上和iPhone 16看齐：和小雷此前猜测的一样，iPhone 16e采用的是A18芯片而非A17Pro。但和iPhone 16的“满血A18”相比，iPhone 16e在图形性能方面有所缩水——<strong>GPU从5核心砍成4核心，甚至比iPhone 15所采用的A16还要差。</strong>只能说在成本控制“刀法”方面，苹果确实很有一套。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_945339bde8504d84a2ca15dffbd64758@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>和此前确认的一样，<strong>iPhone 16e采用了刘海屏幕（没有灵动岛）的FaceID模组，本质上就是复用了iPhone 14的屏幕，</strong>开玩笑地说，苹果到底还是忍住没给iPhone 16e上LCD屏。</p>
  <p>iPhone 16e的屏幕亮度也有所退步，不激活HDR时最高屏幕亮度只有800nits，激活HDR只有1200nits，远低于iPhone 15的1000/1600/2000nits（典型/HDR/户外）。</p>
  <p>顺带一提，<strong>改用FaceID意味着苹果在手机品类已彻底告别了TouchID（iPad、MacBook中仍有保留），</strong>不知道苹果什么时候才舍得给MacBook系列用上FaceID模组，把那个广为诟病的刘海给用起来？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_7bb23070df6542d29d71f4b0e49e49e5@1547419282_oswg884646oswg2186oswg1102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>机身设计方面，出于成本考虑，iPhone 16e自然无缘复杂的蓝宝石相机按钮（当然，有也没什么用，小雷预测iPhone 18甚至17可能都会消灭相机按钮）。不过让小雷惊讶的是，苹果依旧把iPhone 15 Pro系列引入的控制按钮带到了iPhone 16e上。</p>
  <p>关于这一点，小雷其实有一个不太成熟的猜测：iPhone 16系列将相机控制键设置为“苹果智能”的启动键，但iPhone 16e没有相机控制键。<strong>作为“补偿”，iPhone 16e需要一个可以自定义的操作按键，来服务苹果智能（稍后说）。</strong></p>
  <p>说到相机，iPhone 16e再次把苹果的成本控制法展现的淋漓尽致：其采用了48MP单摄像头方案，对，<strong>后置单摄，</strong>苹果将其称之为“二合一摄像头系统”，简单来说就是可通过2×无损变焦实现数字长焦。由于只有一个摄像头，iPhone 16e理所当然地无法拍摄空间照片和视频——鉴于Apple Vision Pro遭遇惨败，这玩意儿有没有也没所谓了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_9dffa644078240fe9dfe2018bf3027e2@1547419282_oswg876350oswg2350oswg1782_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>为了和iPhone 16系列的其他手机作区分，iPhone 16e甚至无法使用新一代的摄影风格。在之前的测试中已有媒体证实所谓的“新一代摄影风格”只是软件功能的差异，iPhone 16e的照片投送到其他iPhone仍可以编辑。幸运的是，iPhone 16e依旧保留了杜比视界格式的视频能力，最高支持4K60fps，仅“减配”了电影模式浅景深、运动模式等功能。</p>
  <p>就视频影像能力来说，<strong>小雷个人感觉iPhone 16e有望成为视频自媒体工作室的主力工作手机，跟DJI Pocket等装备一样成为生产工具，因为它在影像这块便宜又好用。</strong>相较于16 Pro而言，多买几台成本压力不大。雷科技25年正在大力强化视频号、抖音、B站等平台的视频IP，老板看了iPhone 16e就说要采购几台给团队用。</p>
  <p>同样值得表扬的还有iPhone 16e的电池续航时间。在没有可变刷新率（对，iPhone 16e依旧是60Hz屏幕且没有息屏显示）的情况下，iPhone 16e仍旧保留了26小时的视频播放时间，这一成绩远超同尺寸iPhone 16/iPhone 15的22/20小时，直逼iPhone 16 Pro的27小时。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_7f520fd941674ec69f85632056d57372@1547419282_oswg101411oswg2146oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>充电方面，iPhone 16e再一次展现了它的“过人之处”：尽管改用了新设计，但却不支持苹果在iPhone 12发布时就引入的MagSafe无线充电协议。没错，不是因政策限制而“不支持Qi2快充”，<strong>而是完完全全不支持MagSafe，直接机身里没有磁铁那种，</strong>无线充电只支持基础的Qi 7.5W充电。小雷甚至特地去海外版的网站中对比了一下，这次苹果是“全球减配”。在这款手机的官方手机壳中，苹果也细心地去掉了内置磁铁。不过身处国内的我们可以放心，因为<strong>“你永远可以相信华强北”</strong>。</p>
  <p>网络方面，因改用了苹果自研的C1基带（来自苹果 2019 年收购的英特尔手机射频基带业务，即前英飞凌射频基带部门），iPhone 16e取消了对DC‑HSDPA（WCDMA下3.5G格式）的支持，LTE和5G频段支持和标准版的iPhone 16一致。考虑到国内3G已经基本退网，这对我们的影响其实不大。但在成本“刀口”下，iPhone 16e无奈舍弃了UWB芯片和Thread网络支持，用它找AirTag会很麻烦。</p>
  <p>颜色方面，iPhone 16e此次只提供黑白两种配色。至于售价，<strong>苹果“很有勇气”地将iPhone 16e定在了4499元人民币（599美元）的价位，具体价格如表格所示。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_79ec87f52e3b4a1c9de4295a2547f493@1547419282_oswg1941219oswg5120oswg2880_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：雷科技</p>
  <p>不要忘记，在上架iPhone 16e的同时，苹果直接下架了iPhone 14和iPhone SE，这意味着定价4499元（128GB）的iPhone 16e，已是官网在售的最便宜的iPhone了。至于256GB和512GB版，小雷已将价格编图，各位可自行对比。国行iPhone 16e为nanoSIM实体双卡配置，其<strong>将在2月21日21点接受预定、2月28日正式发售。</strong></p>
  <h2><strong>安卓用户不爱，果粉更可能买iPhone 16？</strong></h2>
  <p>没错，这就是今晚苹果的所有新内容了，没有新iPad、没有新Mac、没有价格更贵的Plus机型，甚至没有为苹果智能加入我们期待中的简体中文语言支持，有的仅仅是一款更便宜的，“未来能用上”苹果智能的设备。</p>
  <p>很多人说iPhone 16e是瞄准小米等安卓手机的，毕竟4499元的起步价与安卓中高端手机相当。其实这纯属想当然，说这话的人应该不是安卓机友。<strong>因为对广大Android用户来说，iPhone 16e的吸引力实在是太有限，影像（不含视频）、性能、充电、续航、解锁等等，相较于安卓主流旗舰来说都是降级体验。</strong></p>
  <p><strong>iPhone 16e能否吸引苹果用户呢？很难。</strong>对小雷这样的多年iPhone用户（勉强算果粉）来说，它也有些鸡肋：处处缩水的配置、开倒车的设计，使得它的吸引力甚至还不如改用A17 Pro芯片的iPad mini。</p>
  <p>还有，如果买它我干嘛不多加1500元买iPhone 16？实际上，苹果老机子现在掉价很快，iPhone 16（128GB）官方售价5999元。然而在拼多多“百亿补贴”后，它的价格已经去到4698元，只比iPhone 16e贵了200……所以，到底谁会买它？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_6bfc0441aef74483b7f25ab2fc84c68b@1547419282_oswg258292oswg1206oswg2622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：拼多多）</p>
  <h2><strong>苹果智能落伍了，要靠“Lite版”降低门槛？</strong></h2>
  <p>iPhone 16e在页面强调了其自认为的巨大卖点——苹果智能。</p>
  <p>站在消费者角度来看，我们确实很难理解iPhone 16e的定位，毕竟其对安卓用户与果粉都没什么吸引力。不过，站在苹果角度来看，iPhone 16e的出现更像是服务其AI战略的一款机型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_c53cdc99153d4320bbd9a13c5607022e@1547419282_oswg1941219oswg5120oswg2880_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：雷科技</p>
  <p>我们看回iPhone的价格表。</p>
  <p>在iPhone 16e发布前，售价5999元（799美元）的iPhone16是最便宜的AI iPhone，这几乎注定苹果AI是一个“高处不胜寒”、没有“群众基础”的AI功能。</p>
  <p>在海外市场，联想（Moto）和三星靠着Google Gemini和运营商支持正“大杀四方”；在国内市场，小米、华为、OPPO、vivo、荣耀等品牌已完成各自AI化进程，AI功能可圈可点甚至让人眼花缭乱，甚至成了手机厂商“卷”的新焦点。</p>
  <p>25年春节后DeepSeek爆火，国产手机厂商（除了小米）大都第一时间接入了DeepSeek，这其实证明了安卓手机开放性的优势：以后DeepSeek新模型，或者比DeepSeek更强的AI模型出现，安卓手机都可在第一时间接入，绝不掉队。</p>
  <p>然而iPhone就只能让用户等，因为苹果封闭模式必须点对点合作，这会让iPhone用户的智能体验有代差。<strong>其实在中国用户等待苹果智能这半年时，DeepSeek R1/V3，xAI Grok 3以及百度文心4.5（即将发布，开源且免费）就已纷纷发布，AI技术进步可谓是一日千里。姗姗来迟的苹果智能真能打吗？小雷很悲观。</strong></p>
  <p>不过，iPhone 16e的发布表明，至少在全球市场，苹果还是要努力将苹果智能给做到“普惠”的，它将最便宜的“AI iPhone”从5999元（iPhone 16）降低到4499元。就像采用M4芯片的Mac mini那样，苹果给AI iPhone设立一个足够低的门槛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_83c8312608664d6b9ba5c01b70c4ab4d@1547419282_oswg573922oswg1688oswg1160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>4499元的iPhone 16e在国内手机价格体系下没有竞争力。毕竟从用户角度来看，当国内除小米外的手机品牌都完成DeepSeek部署、接入时，苹果智能的中文支持还处于“画饼”阶段。作为用户，又有多少人愿意为暂时用不到的苹果AI功能买单呢？</p>
  <p>还有，各大安卓/鸿蒙手机品牌近年都在AI手机上全面发力，既有跟系统结合的AI功能（如影像、续航、文件管理、通信等等），也有跟开发者联合打造AI应用（如AI办公、AI协作、AI笔记等等）。如果苹果仅在硬件参数和底层算力上做文章，仅仅是跟个别巨头合作搞一些大模型应用“试点”，那么所谓的“All in AI”给用户带来什么呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_7b60d66fe99948fd96f8d3ebb24473f5@1547419282_oswg207666oswg2520oswg856_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>因此，小雷认为，新鲜出炉的iPhone 16e卖得好不好不重要，重要的是，它展现了苹果对AI战略的重视，也算是苹果为了AI战略走出的一步“险棋”：</p>
  <p>如果苹果AI确实好用，售价599美元的16e新定价模式，将改变苹果过去“上上代旧手机、上代旧手机和新手机”三代同堂的销售策略，让“爷爷辈iPhone”在苹果官网消失。如果“e”系列成功，未来苹果每一代产品将会多一个“e”系列的“入门版”，形成Pro&gt;数字&gt;e版的三层架构，主打一个等级森严。</p>
  <p>如果苹果届时交出来的只是“套壳ChatGPT/套壳DeepSeek”，iPhone 16e或许会对iPhone的声誉带来副作用，让外界更加不看好苹果的AI战略。</p>
  <p>对中国用户来说，“苹果智能”依然是悬而未决的“饼”。春节后，苹果确定与阿里合作落地苹果智能，然而目前尚无具体时间表，24年iPhone 16发布时苹果说的是25年3月前会提供，现在看来大概率会跳票，又或者给出一个“凑合能用”的低配版智能。</p>
  <p><strong>中国用户春节到现在，一直在使用强大的DeepSeek以及接入DeepSeek的微信、百度以及国产安卓手机等产品的AI服务，对AI的期待正在变得越来越高，苹果与阿里合作落地的“苹果智能”能否满足中国用户预期，依然有待观察。</strong></p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174103506518406</id>
            <title>英伟达一夜回血，马斯克狂烧30亿GPU给老黄续命，10倍算力创Scaling Law神话</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174103506518406</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174103506518406</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 19 Feb 2025 23:39:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <Grok-3, 英伟达, Scaling Law, AI发展>
<br>
<br>
总结: Grok-3的发布使市场对英伟达的信心恢复，股价回升，证明了Scaling Law的有效性。尽管Grok-3的训练成本高达30亿美元，但其在多项基准测试中超越了其他模型，显示出强大的性能。Grok-3的发布标志着AI发展的新阶段，促使竞争加剧，推动技术快速迭代。尽管Grok-3在某些测试中表现出色，但在其他方面仍有不足，显示出AI模型发展的复杂性和多样性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>马斯克的Grok-3，又给英伟达续命了？</p>
  <p>用了20万张GPU训练的Grok-3，一下子让市场重新找回对英伟达的信心——「力大砖飞」依然有效！</p>
  <p>现在，英伟达的股价已经重新回到DeepSeek-R1发布前的水平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_338054c91c884e7e93598d65669fcf73@5091053_oswg273983oswg1080oswg1058_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI大佬们议论说，Grok-3证明——Scaling Law的神话并未终结。</p>
  <p>在算力提升10倍的情况下，Scaling Law仍在呈线性增长。既然能通过扩大预训练规模，成功打造一个性能顶尖的非推理模型，就说明尽管预训练代价高昂，但仍有很大发展空间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_5b47089fa6ba434f822be722df00364f@5091053_oswg313308oswg1080oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>LLM要发展往下发展，还要继续囤GPU、堆算力吗？Grok 3的发布，让很多人又不确定了。</p>
  <p>无论事实如何，最重要的是，市场和投资人的信心回来了。</p>
  <h2><strong>Grok-3硬件成本被曝高达30亿美金！</strong></h2>
  <p>在多项基准测试中，OpenAI和DeepSeek的模型纷纷被Grok-3超越；LMSYS Arena中，Grok-3直接屠榜，拿到1400的超高Elo评分，各大模型无出其右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_19103b59dc9c4c5098cf756e22ed21b5@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这就意味着，DeepSeek输了吗？</p>
  <p>并不！</p>
  <p>这是因为，训练Grok-3的代价，实在是太大了……</p>
  <p>马斯克透露说，在预训练阶段，Grok-3用掉的算力比Grok-2多10倍。</p>
  <p>有人算了下xAI在孟菲斯中心GPU的总成本，如果按10万块H100，每块GPU费用按30000美元计算，那Grok-3的总硬件消耗就在30亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_951cc6ea56ac4d138ffb0f99d34fec86@5091053_oswg339639oswg1080oswg797_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>总成本：超过30亿美元</p>
   <p>训练时长：2亿GPU小时</p>
   <p>硬件投入：10万块GPU（另有说法是20万块）</p>
  </blockquote>
  <p>这些数字加起来看，实在惊人。</p>
  <p>在直播中，xAI工程师对于未来Grok 3能训练到什么程度，也并不确定。</p>
  <p>而相比之下，DeepSeek-V3的纸面训练成本是557.6万美元，用了2048块英伟达H800，对比之下是高下立判。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_c3565be9097a436796a64c6d82833bf6@5091053_oswg120958oswg1080oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>来自「大师兄商业观察」</p>
  </blockquote>
  <p>另外，目前Grok-3是闭源的，每月收费30美元，仅在未来几个月计划开源Grok-2。</p>
  <p>而DeepSeek已经以开源策略吸引了全球开发者，集成到了微信、百度、腾讯等主流应用，在生态上领先一步。</p>
  <p>总之，一个是大力出奇迹，一个是技术普惠，两条路线孰优孰劣，就让我们静观后续吧。</p>
  <h2><strong>Grok-3全网实测</strong></h2>
  <p>话说回来，号称全球最聪明的Grok-3，真的比DeepSeek-R1更快更好吗？</p>
  <p>DeepSeek的前员工、现西北大学的博士生王子涵（Zihan Wang），马上体验了Grok-3 beta版，问了3个问题：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_7bc1997643b34a02b9ceb1f961d00673@5091053_oswg108546oswg1080oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_a68c298be03549bfa320ab1c8c4248fe@5091053_oswg318841oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些小学生都能答对的问题，Grok-3 beta回答全错了！</p>
  <p>他表示这是天才不屑于笨问题：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_2fc00ce2d32a438abc52a479ae947d9b@5091053_oswg110038oswg1080oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然多问几次后，Grok-3有时也能答对其中的一道题。</p>
  <p>这引起了xAI的研究科学家、参与Grok项目的林禹臣（Bill Yuchen Lin）的注意，他表示目前Grok-3还在测试，但每天都应该更好、更稳定。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_519e91c2e7e64c409e4d0d52dbdf788b@5091053_oswg194091oswg1080oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在不少网友的实测中，Grok-3的表现还是十分酷炫的。</p>
  <p>Grok 3可以制作出类似马里奥的小游戏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_8b31cf97c1274315b77da39a42120537@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有了Grok-3，你也可以自学编程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_42f7480b0f2340f4b8e51a41f01e83ce@5091053_oswg73011oswg1080oswg218_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_5a3484fe09fb4d8a9ee3799d6db6b9be@5091053_oswg543402oswg1080oswg1119_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_1cb8f7d1af344c7b88c085e0bd211183@5091053_oswg701551oswg1080oswg1597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_cf01f3bfe20c49208118de916ba10539@5091053_oswg603580oswg1080oswg1204_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_133b62ee1a1343efa6b226c7ecf482b4@5091053_oswg308264oswg1080oswg1169_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一位网友在同样的提示下，对比了Grok-3和DeepSeek（实际是R1）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_4a89147018d54e5eb3e40784ec21282a@5091053_oswg147553oswg1070oswg1089_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>1. AI趋势分析</strong></p>
  <p>在这道题中，两个模型需要分析马斯克关于AI安全的最近50篇文字，确定关键主题，并与LeCun发表的法语帖子进行对比。</p>
  <p>结果是Grok-3完胜，它有效确定了关键主题和对比的位置；而DeepSeek败在了多语言解析和上下文分析这一步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_c7180e4d26ab40ccb9829ac3f15e1bc0@5091053_oswg181102oswg1028oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_2dc9f2bafdf6493b9a3ea732e7a22c9a@5091053_oswg412463oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_62446769633e4b3db5822e3d6db6318e@5091053_oswg112989oswg1011oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>2. 媒体合成</strong></p>
  <p>这一题的任务是，「根据Prater博士在X上关于量子比特扩展的帖子，生成一张FLUX风格的量子计算机设计图。」</p>
  <p>最终，Grok-3基于提取的数据，创建出了对应的图像；而DeepSeek-V3由于不是多模态模型，因此没能给出结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_f70daa8a31b84a49850436f72dabcbcc@5091053_oswg76002oswg1002oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_7f7ae65f8d16407a88cc628341d71960@5091053_oswg372699oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_39386cc8e218479cbe9ef2d1dc7b7793@5091053_oswg121166oswg1022oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>3. 代码工作流</strong></p>
  <p>使用BeautifulSoup编写一个Python脚本，从EDGAR抓取SEC文件，并包含针对速率限制的错误处理。</p>
  <p>最终，Grok-3提供了一个结构化脚本，还使用了速率限制处理；而DeepSeek花了248秒来思考问题，但并未执行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_ca214c09dc9f44788ddea50b31d74193@5091053_oswg83385oswg1015oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_035d31a86a704a4caf01611013c10407@5091053_oswg320763oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_c9c600035c9b49c18e775523dae80b49@5091053_oswg162261oswg1015oswg799_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>4. 限制下的创意发挥</strong></p>
  <p>「用莎士比亚风格的十四行诗，以五步抑扬格解释区块链共识机制。」</p>
  <p>这道题，是DeepSeek-V3胜利了。它用完美无瑕的结构化押韵，模仿了莎士比亚的风格；而Grok-3则被难倒了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_fc83b2340c5a4d5ab70b9a4f307c3ae6@5091053_oswg66538oswg914oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_08988bd27d574b9ea53c23198d2e91f2@5091053_oswg344683oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_fc2749a446fe443d969e769c43b76f1d@5091053_oswg169391oswg1029oswg888_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在剩下的道德挑战、争议话题处理、内容合规等方面，双方都打成平手。</p>
  <p>最终，Grok-3以4:3的比分胜出。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_230ee40bbe58440f93fd688586980c86@5091053_oswg90452oswg1072oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>Ai2大佬：Grok-3，让AI发展进入新阶段</strong></h2>
  <p>艾伦人工智能研究所（Ai2）的Nathan Lambert认为，Grok-3的发布的确意味着AI发展新阶段。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_9335c132e6a747d288395d539b80726b@5091053_oswg112752oswg1080oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>xAI在直播中表示，他们几乎「每天」都会更新Grok-3。曾经那个AI公司喜欢压着新模型不发的时代，即将结束。</p>
  <p>自DeepSeek-V3/R1发布以来，AI技术的发展既不是少数几家公司的专利，发展速度也没有放缓。</p>
  <p>这是AI行业普遍认同的趋势，而Grok-3的发布进一步强化了这种趋势。</p>
  <p>在2023年和2024年，真正顶尖的AI技术主要集中在OpenAI、Anthropic和谷歌手中。</p>
  <p>这些公司可以从容地将模型从训练到发布，同时凭借着「技术护城河」在能力上仍远超竞争对手。</p>
  <p>当R1发布时，最受欢迎的模型是Claude 3.5 Sonnet，它在「9-12个月前」就已完成训练。而像Claude 3.5 Opus或GPT-4.5（又称Orion）等更强大的模型，都因各种原因没有对用户开放。</p>
  <h3><strong>快速发布是最佳的方式</strong></h3>
  <p>在DeepSeek和Grok带来的竞争压力下，加上国内外环境的变化，这些传统的领先实验室将不得不加快产品发布节奏。</p>
  <p>此前模型发布延迟的很大一部分原因是「安全测试」，但具体有多少是因为安全测试，多少是出于成本收益考虑（以及法务审查等大公司特有的问题），我们并不清楚。</p>
  <p>对于这些公司来说，拥有「最智能模型」的品牌和文化极为重要，但维持绝对领先的技术优势往往会带来难以承受的财务压力。</p>
  <p>竞争的加剧和监管的减少，让普通用户能在更短的时间内获得更强大的AI。</p>
  <p>实践反复证明，拥有最强模型至关重要。而 吸引新用户的唯一方法，就是展示模型在某些能力或行为上与众不同。</p>
  <p>在当前技术快速发展的背景下，要想最大限度地发挥影响力，最有效的方式就是尽可能缩短从训练到部署的时间。</p>
  <p>如今，DeepSeek和xAI证明了，即使是在技术实力和资源配置上稍处劣势，也能够在竞争中脱颖而出，超越OpenAI、Anthropic等刻意按兵不动、选择不发布最新模型的公司。</p>
  <h3><strong>预训练Scaling Law还能打？</strong></h3>
  <p>从技术层面来看，Grok-3无疑非常庞大。虽然没有具体的细节，但可以合理推测，Scaling仍然有助于提升性能（但可能在成本方面并非如此）。</p>
  <p>xAI的方法以及放出的消息一直是，尽快启动最大的计算集群。在获得更多细节之前，最简单的解释是，Scaling Law依然有效。但也有可能，Grok的表现更多来自于其他技术，而不仅仅是单纯的Scaling。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_f10c777d4bc04bee837efea13a284a99@5091053_oswg1024873oswg1080oswg1055_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Nathan Lambert认为，Grok-3是Scaling Law的又一次胜利：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>Grok 3凭借规模优势超越现有模型的情况，让人回想起Nemotron 340B超越Llama 3 70B的时刻。当时Nemotron虽然成为了开源模型中的佼佼者，但由于其性能提升相对于成本投入来说性价比不高，市场接受度一直较低。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>总的来说，尽管Grok-3在技术上取得了重大突破，但这并不意味着在模型高效训练领域的竞争格局发生了实质性改变。</p>
  <p>xAI显然正在追赶OpenAI、Anthropic，尤其是谷歌。但现有的各项指标都表明，在模型训练效率方面，这些研究机构仍然处于领先地位。</p>
  <p>值得高兴的是，这种竞争态势迫使这些机构将重点放在提升模型的绝对智能水平上，而不是仅仅继续优化其性价比。</p>
  <h3><strong>进展的方向</strong></h3>
  <p>如果AI模型，以及整个行业都在加速发展，那么重要的是思考它们加速发展的方向是什么。</p>
  <p>现在用来评估领先模型的大多数方法，并不具有代表性。在许多情况下，它们实际上与正常生活完全脱节。</p>
  <p>解决像AIM之类的竞赛数学问题或所谓的「Google Proof」问题有什么价值？或许时间会给出证明，但对于普通用户来说，其用处肯定有限。</p>
  <p>在ChatBotArena评测中的微小进步仅仅表明了系统稳定性的略微提升。这种稳健性会随着时间的推移而累积，但远不能说明该模型在绝对意义上更智能。</p>
  <p>事实上，从研究界最新的评估方法来看，测试标准似乎更注重难度而非实用性。</p>
  <p>随着模型变得愈发强大，研究人员自然会寻找更具挑战性的任务来测试它们，但这反而使得追踪技术进展和相关交流变得更加困难。</p>
  <p>各大公司都有众多未公开的内部评估指标。提高这方面的透明度，将有助于更好地理解什么才是真正有意义的进展。</p>
  <p>目前，在缺乏这些指标的情况下，用户只能通过模型与产品的整合程度来判断其发展。 虽 然这种 协同确实能带来极具价值的工作方式，但以此衡量AI进展的方式终究是间接的。</p>
  <p>回顾2024年，虽然表面上看似进展有限，但实际上却有着不少有实质性的突破，只是最终仅有很少一些交付给了用户。</p>
  <p>直到年底才等来了o1，其他模型要么被认为「规模过大无法部署」，要么缺乏必要的紧迫性。</p>
  <p>正是DeepSeek带来了鲶鱼效应，给这些公司带来了紧迫感，让2025年成为智能进入用户手中的一年。</p>
  <p>底层技术的进展速度将继续保持高速。此前预测的所谓AI发展「瓶颈」并未出现。</p>
  <p><strong>参考资料：JHNYZ</strong></p>
  <p>https://www.interconnects.ai/p/grok-3-and-an-accelerating-ai-roadmap</p>
  <p>https://x.com/testerlabor/status/1862970027059683465</p>
  <p>https://x.com/alex_prompter/status/1891932871457210518</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FiMY1LV9DzFzVRpsjjxvSg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3173525603418504</id>
            <title>DeepSeek背后，浙江大学的神秘军团，藏不住了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3173525603418504</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3173525603418504</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 19 Feb 2025 23:36:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 浙江大学, 机器人, 创新, 创业  
<br><br>  
总结: 本文探讨了浙江大学在机器人和人工智能领域的创新成就，强调其在国内外科技界的影响力。浙大通过产学研的协同发展，培养了大量机器人创业公司和优秀人才，形成了独特的创业生态。文章还提到，浙大致力于打造中国的“硅谷”，通过创业教育和政策支持，激励师生走出校园，参与产业竞争。浙大的成功不仅源于自身的科研实力，也得益于浙江省良好的创业环境和成熟的产业链。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>杭州，西子湖畔。</p>
  <p>东方的神秘力量，似乎一夜之间，在这里大爆发。</p>
  <p>从国产机器狗逆天的越野能力，到DeepSeek突破AI大模型的能力边界，这些令世界惊叹的颠覆者背后，都跟一个名字紧密相连：</p>
  <p><strong>浙江大学！</strong></p>
  <h2>现在，该翻转地球仪了</h2>
  <p>“简直不像世上存在的东西！”</p>
  <p>2025新年伊始，中国机器狗就震惊了海外网友。</p>
  <p>在各种视频中，国产机器狗跋山涉水，前滚翻、后空翻、水中托马斯全旋，甚至托着一个成年人飞奔……几乎无所不能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_f52a600023314b80ace5fda523bb33c6@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>期间，两家出品公司还卯上了劲儿：云深处的山猫，对决宇树科技的B2-W。</p>
  <p>而他们，都跟一个名字高度相关：<strong>浙江大学</strong>（下称：浙大）。</p>
  <p>云深处创始人朱秋国，是浙大控制科学与工程学院副教授、博士生导师。</p>
  <p>宇树科技创始人王兴兴，求学时代就想考浙大研究生，后来在杭州选择机器人赛道创业，很重要一点，恐怕就是看上了浙江大学厚实的机器人基础。</p>
  <p>作为国内最早开展机器人本科教学的高校之一，浙大早已是机器人创新创业的沃土。</p>
  <p>2000年，如今的浙江大学智能系统与控制研究所机器人实验室主任、当时还是浙大工业控制所实验员的熊蓉，就开始带领学生参加国内外机器人比赛，然后扎根机器人领域至今，不但多次赢得机器人世界杯冠军，还创办机器人创业公司迦智科技，推动产学研协同发展。</p>
  <p>依靠率先发展，尤其产学研的协同，<strong>浙大跑出了一支机器人天团。</strong></p>
  <p>据藕舫天使梳理，过去20年，浙大校友累计创办了25家机器人创业公司。其中，有教授带着学生一起做的，有学生毕业后自己做的，不少公司的核心员工也都是浙大校友。</p>
  <p>从温州街头，与特警一起巡逻的球形机器人，到跋山涉水的机器狗，再到步态稳定的人形机器人……</p>
  <p>这些把好莱坞看傻眼的高科技背后，都闪耀着浙大的影子。</p>
  <p>2023年，距离浙大玉泉校区五公里外，大运河畔的汇金国际大厦A座，另一种形态的智能生命正在萌发。</p>
  <p>几个年轻人激烈交锋，作为幻方量化创始人的梁文锋，在白板上潦草地画着。夹杂着广东湛江口音的普通话，如利剑般划破天空：</p>
  <p><strong>大模型必须摆脱单纯堆算力的军备竞赛。</strong></p>
  <p>18个月后，DeepSeek横空出世。</p>
  <p>这个本硕毕业于浙大信电学院的新生代企业家，拒绝暴力堆算力的硅谷路线，以创新的算法框架，将大模型训练成本降至业界的十分之一。</p>
  <p>硅谷为之震惊，前辈们纷纷感叹：<strong>这是来自东方的神秘力量。</strong></p>
  <p>浙大系创造的震撼，还远不止这些。</p>
  <p>中国工程院院士，浙大机械工程学院设计工程及自动化系系主任杨华勇教授带领的团队，潜心攻坚，打破国外垄断，为盾构机装上了中国心脏。</p>
  <p>就读于浙大，毕业后留校任教的前浙大工业自动化国家工程研究中心副主任褚健，创办浙大中控，打破霍尼韦尔、西门子等外企垄断，实现了国产工业自动化系统的突破。</p>
  <p>在中国，更多像浙大系一样的科研力量，正在将中国科技产业带上新的高度。</p>
  <p>仅仅几年前，我们看波士顿动力的机器狗，还如同看科幻电影。ChatGPT更让很多人感到中国科技已被远远甩在身后。</p>
  <p>但从DeepSeek到机器人……仿佛一夜之间，越来越多的科幻产品，正由中国人定义，以至大洋彼岸在感叹：</p>
  <p><strong>当我们谈论创新时，现在该翻转地球仪了！</strong></p>
  <h2><strong>石虎山下，彪悍的浙大天团</strong></h2>
  <p>DeepSeek大火之后，各地开始反思：为什么是杭州？</p>
  <p>江苏官媒更是三问南京，为什么发展不出杭州六小龙。</p>
  <p>这些提问，引发了全社会热议，但回答大多数老生常谈：</p>
  <p>宽松的政策环境，地方政府的贴心服务，以及阿里的贡献等等。</p>
  <p>要揭开问题的全貌，或许我们还需要去拜访一个藏在深山里的机器人基地。</p>
  <p>青芝坞，对外地人来讲，是个陌生的名字，但对浙大玉泉校区的师生们而言，它就是浙大的后花园。</p>
  <p>这里，与浙大仅一墙之隔。</p>
  <p>沿着青芝坞，一路向西北，就来到了<strong>石虎山机器人创新基地。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_b379023323244e1f9fc08b9882ae84ff@000000_oswg312839oswg720oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个占地面积仅6000平方米的微小之地，分布着12个创新工坊，以及31家机器人、人工智能初创企业，堪称<strong>全世界机器人初创企业最密集的地方之一。</strong></p>
  <p>它的出现，来自25年前一次师徒间的对话。</p>
  <p>2000年的一天，当时还是浙大工业控制所实验员的熊蓉，被实验室主任褚健，叫到办公室问话：</p>
  <p><strong>“你对机器人有没有兴趣？”</strong></p>
  <p>一个柔弱的江南女子，要去挑战当时在国内几乎是空白的机器人行业。</p>
  <p>但熊蓉，还是接下了这一重任。</p>
  <p>没有参照，要如何下手呢？在褚健的建议下，熊蓉决定从足球机器人着手。</p>
  <p>刚开始，她完全没有头绪，只能跑图书馆翻资料，带着学生去全国各地调研，然后一个个方案不断设计、评估、测试。</p>
  <p>最终，研制出了浙江大学第一代足球机器人。</p>
  <p>在此基础上，熊蓉带领团队不断迭代，并在几年后迎来荣耀时刻：</p>
  <p>从2013年开始，连续三次在世界机器人大赛中，击败全球计算机专业最顶尖学府卡耐基梅隆大学夺冠。</p>
  <p><strong>“我们赢了卡耐基梅隆三次。”</strong></p>
  <p>熊蓉的成功，离不开褚健的一路扶持。</p>
  <p>作为中国工业控制系统之父，褚健早在1993年就开历史先河，凭借浙大提供的20万元资金支持，创办了浙大中控。</p>
  <p>这种创业的基因，也在熊蓉身上得到了很好地传承。</p>
  <p>2016年，她带领几名学生，创办了杭州迦智科技有限公司，专注于生产和物流机器人的开发。</p>
  <p>梳理浙大系的创业史，我们能清晰地看到，这样一种<strong>师徒间的传帮带模式。</strong></p>
  <p>2006年，已在投资圈风生水起的段永平，以62万美元拍下巴菲特午餐，并特意带上自己的浙大学弟黄峥。</p>
  <p>这顿午餐，深刻影响了这个年轻人。十年后，他创办了一家叫拼多多的企业。</p>
  <p>浙大校友间的帮扶，不仅仅是言传身教，更有资金的注入。在黄峥创办拼多多时，段永平是最早的投资人之一。</p>
  <p>这种校友间的传帮带，让浙大师生的创业如潮水般汹涌。</p>
  <p>石虎山机器人创新基地，乃至整个浙大系，正是有了褚健、熊蓉的示范，在师生之间的传帮带下，不断开枝散叶。</p>
  <p>校友之间的帮扶，非浙大独有，为何浙大师生的创业激情，独树一帜？</p>
  <p><strong>这背后，离不开浙江这片土壤。</strong></p>
  <p>山多耕地少的浙江，一直以创业和敢为人先闻名，是中国民营经济最活跃的地区之一。</p>
  <p>笔者作为一名浙大校友，曾在20年前的浙大校园，亲身体验了这种浓浓的创业氛围。</p>
  <p>我身边的浙江籍同学，几乎家家有产业，玉泉校区的小乐惠川菜馆，随处可见讨论吉利、阿里巴巴的热血青年。</p>
  <p>万众创业的浙江，民营经济蓬勃发展，也带动产业链不断成熟。</p>
  <p>以吉利为核心，整个汽车产业链在浙江形成闭环，而这条产业链与机器人产业链，又高度重合。</p>
  <p>阿里的存在，则为数字经济，乃至AI时代杭州的爆发，打下坚实基础。</p>
  <p><strong>成熟的产业链，为激情创业的浙大军团，创造了极佳的条件。</strong></p>
  <p>宇树机器人的创始人王兴兴，哪怕与浙大失之交臂，后来去上海读了研究生，最后也还是选择回杭州创业。</p>
  <p>反过来，理工科实力强劲的浙大，也为杭州注入源源不断的创新动力。</p>
  <p>这种大学与城市的相互成就，不但书写了一段佳话，也成为中国经济版图上一道独特而亮丽的风景线。</p>
  <h2>打造中国的斯坦福</h2>
  <p>浙大与杭州，让很多人嗅出了美国硅谷的味道。</p>
  <p>一百多年前，硅谷还只是一片葡萄园，几乎没有任何现代化的影子。唯一能跟高科技沾上边的，就是斯坦福大学。</p>
  <p>彼时的斯坦福，在美国还没那么大影响力，国防部大把经费给了哈佛、麻省理工，却唯独不待见斯坦福。</p>
  <p>1946年，刚刚升任斯坦福大学副校长的雷德·特曼教授，一个建议彻底改变了这一切。</p>
  <p>那一年，特曼说服校长，把学校位于帕洛·阿托地区的580亩土地划出来，建立了一个高技术工业区，其目的是：</p>
  <p><strong>以斯坦福为支撑，发展西部的电子产业。</strong></p>
  <p>这便有了后来全球科技产业的圣地：硅谷。</p>
  <p>身处浙江这片创业热土，并在计算机科学、工业控制等学科上，有着较强实力的浙大，与斯坦福有着相似的学科背景，也有同样的雄心抱负。</p>
  <p>早在2004年，浙大官网就喊出一个口号：<strong>打造中国的斯坦福！</strong></p>
  <p>为此，浙大很早就面向所有学生，开展创业教育，形成了较为浓厚的创新创业氛围。</p>
  <p>在多项统计中，浙大毕业生的创业率超过5%，<strong>连续多年在国内高校中排名第一。</strong></p>
  <p>不光鼓励学生创业，浙大还为教授创业提供了优渥的政策。</p>
  <p>不同于斯坦福的教授离岗创业模式，浙大教授可以保留教职，原位创业，科技成果转化的收益，70%归个人。</p>
  <p>这种创新的顶层设计，以校方和师生共创，填平了大学实验室与产业界之间的鸿沟。</p>
  <p>它激励一代又一代浙大师生，前赴后继地走出象牙塔，涌向产业竞争的高地，在校友的传帮带下，不断开枝散叶。</p>
  <p>据统计，截至2024年，共有351位浙大校友，管理或控制了313家上市公司，其总市值约5.4万亿人民币，其中包括众多科创板和专精特新企业。</p>
  <p>早在1998年，浙大就提出，要借鉴硅谷经验，依托自身的科研优势，建设大学科技园。</p>
  <p>两年后，浙大科技园正式成立。</p>
  <p>它被科技部、教育部联合批准成为国家级大学科技园，是科技企业孵化器，也是浙大科技成果转化的主力军。</p>
  <p>20多年来，<strong>浙大科技园累计孵化企业4000多家。</strong></p>
  <p>浙大科技园只是浙大立足校园，向外辐射，推动地方经济发展的一个缩影。</p>
  <p>今天，站在钱塘江畔的高层写字楼俯瞰，会发现这样一幅画卷：</p>
  <p>以浙大紫金港校区为始点，一路向西，从未来科技城到青山湖科技城，正形成一小时车程的创新闭环。</p>
  <p>这个被称为<strong>杭州城西科创大走廊</strong>的地方，集聚了阿里云、之江实验室等4800多家科技企业和研发机构。</p>
  <p>其中，六成以上核心团队，都有浙大背景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_04a671b7c630499c88a372618be6b654@000000_oswg110541oswg1071oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这是政府、大学和企业，以产学研之手，联合编织的一幅波澜壮阔的画卷。</p>
  <p>历史，总在重复书写着相似的故事。</p>
  <p>百年前的硅谷，在斯坦福的助力下，一跃成为世界科技中心。如今，杭州城西科创大走廊正在复述硅谷的故事。</p>
  <p>浙大老校长竺可桢当年种下的求是精神，正成为科技树顶端璀璨的枝桠。</p>
  <p>在浙大玉泉校区的老和山下，在紫金港校区的启真湖畔，那些斜挎着书包，奔跑在路上的青涩面孔，或许就是：</p>
  <p><strong>下一个梁文峰，下一个改变潮水方向的中国科创人！</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NDA0NDkzOQ==&amp;mid=2650779704&amp;idx=1&amp;sn=91b6ab6e4a91fa9f287edf2b36169479&amp;chksm=bfb7a1754c1af093e4693e88f5ac9fd0a064a8fca6eb4a932c6dad6381eb4a6dc050eebaf31e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华商韬略”（ID：hstl8888）</a>，作者：张静波，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174103477584773</id>
            <title>OpenAI掀「百万美金」编程大战，Claude 3.5 Sonnet狂赚40万拿下第一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174103477584773</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174103477584773</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 19 Feb 2025 23:26:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Grok 3模型, SWE-Lancer, AI编码性能, Claude 3.5 Sonnet  
<br><br>  
总结: 昨天马斯克发布了Grok 3模型，引发了广泛关注。OpenAI随后推出了SWE-Lancer，这是一个新的AI编码测试基准，旨在评估AI模型在现实任务中的表现。SWE-Lancer包含1400多个来自Upwork的自由软件工程任务，总报酬价值达100万美元。参与评测的模型包括GPT-4o、o1和Claude 3.5 Sonnet，结果显示Claude 3.5 Sonnet表现最佳，获得了最高的报酬。研究表明，AI模型在真实自由职业工作中仍面临挑战，尤其是在复杂的编码任务中。有效使用工具是提高模型表现的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>昨天马斯克刚刚发布了号称「地表最聪明」的Grok 3模型，抢走了所有关注。</p>
  <p>这边OpenAI就开始坐不住了，立刻扔出了SWE-Lancer（AI编码测试基准），看一下AI到底能在现实任务中挣到多少钱。</p>
  <p>SWE-Lance是一个全新的、更贴近现实的基准测试，用于评估AI模型的编码性能。它包含了来自Upwork的1400多个自由软件工程任务，这些任务在现实世界中的总报酬价值100万美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_5b239fae4db94a81a63b210a521b1c59@5091053_oswg159600oswg1080oswg964_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_a9dc8d6f23a74957a7d7feb18d1c3058@5091053_oswg139866oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>参加评测的包括GPT-4o、o1和Anthropic Claude 3.5 Sonnet在内的前沿模型，结果多少有些尴尬，挣到最多钱的竟是隔壁Anthropic的Claude 3.5 Sonnet。</p>
  <p>下图5展示了各模型在完整的SWE-Lancer数据集上所获得的报酬总额，其中Claude 3.5 Sonnet挣到了最高的403,325美元，高于OpenAI自家的GPT-4o以及o1。</p>
  <p>不过这也基本符合大家对这几款模型的真实感受。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_625952b4031240baae184367d6b6f414@5091053_oswg53207oswg993oswg823_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>众所周知，现实世界中软件工程师的工作涵盖整个技术栈，并且必须对复杂的跨代码库交互和权衡进行推理。</p>
  <p>为了更好地衡量AI编码的能力和影响，OpenAI提出了SWE-Lancer——第一个使用由专业工程师创建的E2E（端到端）测试的基准，提供更全面、真实的评估，更难并且更难被钻空子。</p>
  <p>SWE-Lancer包含两种任务类型：IC SWE（独立开发者）任务和SWE管理任务。IC SWE任务要求模型生成代码补丁以解决实际问题，而SWE管理任务要求模型作为技术负责人，选择给定问题的最佳实现方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_b5428db3e0514817b7f9a0c63144a77e@5091053_oswg25017oswg1080oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文地址：https://arxiv.org/abs/2502.12115</p>
  <p>开源项目：https://github.com/openai/SWELancer-Benchmark</p>
  <h2><strong>基准构建</strong></h2>
  <p>SWE-Lancer的基准构建过程旨在确保数据集包含高质量和代表性的任务。</p>
  <p>研究团队首先选择Expensify开源存储库，因为它是一个拥有大量用户的上市公司，并且在Upwork上提供具有实际报酬的软件工程任务。然后，100名专业软件工程师审查任务，确保其清晰、明确和可执行，高价值任务会经过更严格的验证。</p>
  <p>该流程还包括从经过验证的Github问题生成IC SWE任务和SWE管理任务。研究团队为IC SWE任务开发全面的端到端Playwright测试，模拟真实世界的用户流程，并由专业工程师进行三次验证。</p>
  <p>此外，每个IC SWE任务都配备一个用户工具，允许模型模拟用户操作并查看结果，从而进行迭代调试。</p>
  <p>下图展示了SWE-Lancer基准测试中多样化的任务：涵盖了不同的目标、类型、角色，并提供了具体示例。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_39513a3f04174944a8cd0eb2c5959670@5091053_oswg263367oswg1080oswg909_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>实验结果</strong></h2>
  <p>根据下图5显示，所有模型在完整的SWE-Lancer数据集上获得的报酬都远低于100万美元的潜在总报酬。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_6bf2168cdb134768a032eb7066752d94@5091053_oswg167972oswg1080oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了展示模型在各项实验中的表现，研究人员在下表1中列出了IC SWE任务和SWE管理任务的通过率（pass@1）、相应的「报酬」（即总报酬）和报酬率（即获得的报酬与潜在总报酬之比）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_534e8670aea1407d80f3db5fc8f6b0f6@5091053_oswg484617oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如下图6所示，所有模型在SWE管理任务上的表现都优于IC SWE任务，后者的性能仍有较大提升空间。在IC SWE任务中，通过率和报酬率均低于30%。</p>
  <p>SWE管理任务中，表现最优的模型——Claude 3.5 Sonnet——在高质量数据集（Diamond set）上达到了45%的得分。</p>
  <p>3.5 Sonnet在这两类任务上都展现出最强的性能，优于其他所有模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_e3d140b3fc9d45e89eda83e80e91785b@5091053_oswg128741oswg887oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>提高尝试次数</strong></h3>
  <p>为了评估性能如何随着尝试次数的增加而变化，研究团队使用通过率指标（pass@k）评估了GPT-4o和o1。</p>
  <p>如下图7所示，所有模型的通过率都随着尝试次数的增加而持续提升。</p>
  <p>这种趋势在o1模型中特别明显，增加6次尝试后，解决任务的比例提高了近两倍。GPT-4o在允许6次尝试时（pass@6）达到了与o1首次尝试（pass@1）相同的得分（16.5%）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_cbff8afa89c74445b754846f6416d235@5091053_oswg114738oswg881oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>增加测试计算资源</strong></h3>
  <p>在高质量数据集的IC SWE任务中，启用o1和用户工具的实验表明，增加推理计算量能将通过率从9.3%（低计算量）提升至16.5%（高计算量），相应的报酬也从16,000美元增加到29,000美元，报酬率从6.8%提升至12.1%。</p>
  <p>下图8展示了不同计算资源水平下各价格区间任务的通过率分布，结果表明增加测试计算资源能特别提高在较难且报酬较高问题上的性能表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_806a19ac14634995ab00198bdf0bd8e4@5091053_oswg113482oswg877oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>移除用户工具</strong></h3>
  <p>如下图9所示，在IC SWE任务中，移除用户工具对通过率（pass@1）的影响较小。</p>
  <p>不过，研究人员观察到较强的模型能够更有效地利用用户工具，因此在此消融实验下会经历更大的性能下降。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_15cd44c9f09c48fdb15d82228149de5d@5091053_oswg51042oswg1011oswg817_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>讨论</strong></h2>
  <p>结果表明，在基准测试中的真实自由职业工作对于前沿大语言模型来说仍具有相当的挑战性。</p>
  <p>表现最优的模型Claude 3.5 Sonnet在SWE-Lancer高质量数据集上获得了208,050美元的报酬，成功解决了26.2%的IC SWE任务问题。然而，其大部分解决方案仍存在错误，要达到可信部署的标准还需要提高可靠性。</p>
  <p>最强大的模型在各类任务中都表现出色。</p>
  <p>下表2将任务按照应用程序逻辑（客户端）、UI/UX、服务器端逻辑和系统范围的质量和可靠性任务进行分类，并列出了GPT-4o、o1和Claude 3.5 Sonnet在每种任务类型上的pass@1通过率以及对应任务数量。</p>
  <p>数据显示，所有模型在SWE管理任务上的表现均优于IC SWE任务，且Claude 3.5 Sonnet表现最佳。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_b30df7f6b8f1413cb60aa97b3ffb54b0@5091053_oswg43182oswg1080oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>下表3将任务按照Bug修复、新功能或增强以及维护、QA、测试或可靠性改进进行分类。</p>
  <p>数据显示，各模型在Bug修复类型的任务上表现相对较好，而在新功能或增强类型的IC SWE任务上表现较差。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_433bee3bbe4343068c487f0fc522a8bc@5091053_oswg64692oswg1080oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些模型在SWE管理任务上的通过率通常是IC SWE任务的两倍以上。特别是在用户界面/用户体验（UI/UX）任务上，Sonnet 3.5比o1的表现高出近15%；在实施新功能或功能增强的任务上，也领先将近10%。</p>
  <p>有效使用工具是区分顶级表现的关键。</p>
  <p>研究发现，最强大的模型经常使用用户工具，并能高效解析输出结果来重现、定位和迭代调试问题。</p>
  <p>用户工具通常需要90到120秒的运行时间，在这段等待期间，像GPT-4o这样相对较弱的模型往往会完全放弃使用该工具。表现最优的模型会考虑到这种延迟，设置合理的超时时间，并在结果可用时进行复查。</p>
  <p>AI智能体在问题定位方面表现突出，但往往未能找出根本原因，导致解决方案不完整或存在缺陷。这些智能体能够通过在整个代码库中进行关键词搜索，以惊人的速度准确定位相关文件和函数。</p>
  <p>然而，它们对问题如何跨越多个组件或文件的理解往往有限，未能解决根本原因，从而导致解决方案不正确或不够全面。研究人员很少发现AI智能体尝试重现问题或因找不到正确的修改位置而失败的情况。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://openai.com/index/swe-lancer/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Ov30emaoZPRbpovd_e-7jQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，编辑：犀牛 好困，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174104111661957</id>
            <title>赌上3500亿美元，美股五巨头打响AI攻防战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174104111661957</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174104111661957</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 19 Feb 2025 23:25:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <AI投资, 硅谷科技巨头, DeepSeek, 资本支出>
<br>
<br>
总结: 2025年，硅谷科技巨头在AI领域的资本支出预计将达到3500亿美元，尽管面临DeepSeek的竞争压力，企业仍在加大对AI的投资。微软、谷歌、亚马逊和Meta等公司纷纷重组团队，聚焦AI应用的落地与商业化。AI转型被视为关键，企业需从过去的投资中获取回报。DeepSeek的崛起引发了科技巨头的应激反应，促使他们加快技术创新和市场布局。整体来看，AI仍是科技巨头争夺的核心领域，未来的发展将受到市场环境和监管挑战的影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>哪怕DeepSeek正在让大语言模型变得更加便宜，硅谷的科技巨头的AI军备竞赛丝毫没有停止，且仍在加速。</p>
  <p>据微软、谷歌、亚马逊和Meta的报告，仅这4家美股科技巨头在2025年的资本支出总额为<strong>3500亿美元</strong>——Meta预计2025年全年总支出将在1000亿美元至1190亿美元之间；谷歌计划在2025年投资750亿美元用于资本支出，远高于市场预期的588亿美元；亚马逊计划2025年投资1000亿美元，微软计划在2025财年投资800亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_327923b8a3034d8fa3dcba2b38fd51ad@5091053_oswg76053oswg1080oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>资金之外，<strong>一些更为激进的裁员计划也在发生——更苛刻的人才要求、更精简的团队</strong>。2月12日，Meta宣布开启新一轮的裁员计划，涉及到3700人。微软、谷歌前后于2024年12月重组AI团队，加大对AI销售业务的投入，发力企业级AI应用落地。</p>
  <p>企业开始要从过去的AI投资中获取回报了。“概念验证正在转向企业范围的部署，以释放人工智能的全部投资回报。”微软CEO萨提亚·纳德拉（Satya Nadella）如此叙述。</p>
  <p>2025年，是AI转型的关键一年，也是AI Agent商业化落地之年。以手机为核心的多方合作在更大范围内展开，数据在全球范围跨境流动，苹果在这个浪潮中首当其冲。在World Governments Summit 2025峰会上，阿里巴巴联合创始人、董事局主席蔡崇信正式确认了阿里与苹果的合作关系。消息一出，阿里巴巴美股开盘后持续走高，涨幅为5.55%，每股价格为118.33美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_b8f18630f2894e11b5b0fd0907bc1f63@5091053_oswg212501oswg1080oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2月13日阿里美股股价变化 来源：雅虎财经</p>
  <h2><strong>01 2025的AI战略：砸钱、砸钱，还是砸钱</strong></h2>
  <p>尽管市场担心，DeepSeek会影响公司对AI战略的判断，但美国科技巨头仍然没有减缓其AI投入，甚至放出了更为明确的信号——针对AI的投资，这才刚刚开始。</p>
  <p>五大科技巨头，自2024年起，都先后做出判断，认为2025年企业将开始大规模采用AI，随后，谷歌、微软先后做出销售团队重组的信息，相关销售资源、资金也开始向AI、云业务开始倾斜。</p>
  <p>OpenAI走得更猛，2025年开年之际，OpenAI已经联手美国政府，开启5000亿美元的“星际之门”计划。有意思的是，此次计划OpenAI没有与任何一家美股科技巨头联手，反而选择了软银、甲骨文作为首次合作伙伴。</p>
  <p>对于OpenAI的选择，微软高管在财报会议上表示OpenAI在合作早期给微软带来了足够的利益。“他们的胜利就是我们的胜利。”同时，该高管还提及微软正在打造一个可以替代团队。在AI全球化布局上，无论是模型研发，还是提高云业务，微软都需要更多的资金。</p>
  <p>微软已经表示，计划在截至6月份的财年斥资800亿美元用于AI数据中心，而且明年的支出还会进一步增长，尽管增速会有所放缓。</p>
  <p>1月14日，微软宣布公司正在组建一个以平台和工具为核心的CoreAI工程团队，该团队将由去年加入该公司的前 Meta Platforms高管杰伊·帕里克 (Jay Parikh) 领导。目前，该团队还会含括AI平台部门和开发开发人员工具的Dev Div。</p>
  <p>微软最新财报显示，Copilot的每日使用量环比增长了一倍多，使用强度环比增长了60%以上。Copilot上市后第一季度购买的客户在过去18个月中总共扩大了10倍以上的席位，像是诺华公司每个季度都增加了数千个席位需求，现在总计4万个席位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_f2b15748c98e4d988b468758918d9450@5091053_oswg43757oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">微软2024年Q4财报 来源：微软官网</p>
  <p>谷歌母公司Alphabet报告的2025年第一季度资本支出为120亿美元，而其预计，2025财年的资本支出将达到750亿美元，主要受到对技术基础设施的投资推动，其中最大部分是服务器，其次是数据中心。</p>
  <p>谷歌预计全年季度资本支出将大致等于或高于第一季度的水平。Alphabet 和 Google 总裁兼首席投资官兼首席财务官露丝·波拉特（Ruth Porat）表示，谷歌的资本支出主要用于对Gemini以及其配套服务，其次是保持Youtube等应用研发。</p>
  <p>“我们对AI机遇感到如此兴奋的部分原因是，我们知道我们可以推动非凡的用例，因为实际使用成本将继续下降。”谷歌首席执行官桑得·皮柴（Sundar Pichai）表示。</p>
  <p>谷歌对AI部门进行调整。1月9日，谷歌宣布AI Studio团队和负责Gemini API开发的团队将整体并入Google DeepMind，以便做出更快的决策、更智能的计算分配并提供更好的客户体验。谷歌还宣布成立专门团队开发可模拟物理世界的AI大模型，新团队由前OpenAI视频生成项目Sora联合负责人Tim Brooks领衔。</p>
  <p>在销售方面，谷歌也没有落下，其云服务器租赁部门正在组建一支由销售人员和工程师组成的新团队，以吸引 Anthropic和Cohere等人工智能客户的更多支出。</p>
  <p>此外，谷歌还通过业务调整将更多资源集中到全球客户解决方案部团队。在第四季度，全球客户解决方案部团队实现了较为强劲的增长。“这并不代表着并非因为人工智能正在取代相关工作。”首席商务官菲利普・辛德勒（Philipp Schindler）说：“但人工智能驱动的解决方案确实为谷歌带来更大机遇，能够为我们带来更大规模的、甚至可以说难以置信的投资回报率（ROI）。”</p>
  <p>不过，近期也有媒体报道，由于团队和产品负责多样，谷歌内部AI产品部门也和Workspace的部门发生产品争议，大公司也不免陷入“地盘之争”。</p>
  <p>Meta也表示，该公司在AI驱动下投资的大幅增加，包括今年计划的600亿至650亿美元资本支出，比分析师先前的预期高出约70%。Meta认为，AI基础设施成将成为更高的运营支出和折旧推动的。其次，未来预计将在现实实验室、生成人工智能 (AI)等部门招聘更多技术人才，因此员工薪酬将成为总支出第二大构成因素。扎克伯格表示，巨额投资将使该公司能够随着AI的发展而调整技术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_b29f155e83254a00abb23a253fec8718@5091053_oswg50617oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Meta2024 年 Q4财报 来源：Meta 官网</p>
  <p>Meta在团队组建方面，则是选择边裁边招。Meta 2月初开始通知员工开启低绩效裁员，裁员规模将涉及3000余人。同时，Meta还宣布2025年将大规模扩张AI团队。可以看出，Meta在AI竞赛上感受到了危机感，开始降本增效，试图寻找更多的AI人才贯穿团队。</p>
  <p>苹果并未公开自己2025年资金资本支出的情况。库克也在电话会议中表示公司始终对资本支出采取审慎、慎重的态度，并将继续利用混合模式推进AI战略。不过，不少网民在财报中发现曾经的现金流之王苹果，如今的流动资金现金加证券的资金加一起总共800亿美元，相较于曾经的高点2000亿美元来说，缩水了不少。</p>
  <p>人员调整上，苹果选择了将重要的人放在重要的业务上，对高管团队进行调整。1月25日，苹果任命了金·沃拉斯（Kim Vorrath）作为AI及机器学习部门的一名重要角色，以协助负责人约翰·贾尼安德里亚（John Giannandrea），目标是重振Siri的开发与应用。</p>
  <p>亚马逊则并未直接提到2025年预计资本支出，只是提到2024年第四季度的支出略高于263亿美元，这个水平“大体能代表”2025年每个季度的支出情况。其实换句话说，亚马逊2025年的资本支出预计超过1000亿。</p>
  <p>目前来看，2025年AI仍是美国各大巨头兵家必争之地，其他的业务均为AI让步。其次，从支出来看，AI基建投资仍是一个无法预估的数字，大部分的资本支出都是为了不让自家在大模型的基础设施上落后。</p>
  <p>从模型应用来看，各家模型又各自为王，微软更开放兼容其他优质模型，同时专注企业平台服务；谷歌则是重视搜索业务以及其他企业服务的发展；Meta则是围绕着开源模型做出一系列的布局；相比之下，苹果动作稍显缓慢。不过也有人认为，端侧模型推理成本下降，模型正在越来越小，或许苹果最后将成为最大的受益者。</p>
  <h2><strong>02 DeepSeek引发的应激反应</strong></h2>
  <p>AI大模型这场战役，似乎从一开始，主导权就不在科技巨头手中。</p>
  <p>从OpenAI到DeepSeek，科技巨头的反应似乎都慢半拍，紧跟在初创企业的背后。</p>
  <p>新时代变革下，美国AI科技巨头们正面对千亿超级AI独角兽不断涌出。此次财报电话会议上，苹果、谷歌、亚马逊、Meta、微软五大巨头均回应了对DeepSeek崛起看法——DeepSeek严格来说并不是一次从0到1的技术创新，而是一次成本和效率上的创新。</p>
  <p>微软CEO萨蒂亚·纳德拉提到摩尔定律和人工智能的扩展应用正在发挥作用，并实现超速发展。DeepSeek确实有一些创新，并且当tokens价格下降、推理计算价格下降时，用户更乐于体验和消费，并且会有更多的应用程序被编写出来。有了AI大模型，现在用户可以在PC电脑上运行一个非常庞大的云基础设施，这些都是以往很难想象的。</p>
  <p>目前，在美股AI巨头中，微软是最先一批将DeepSeek模型纳入Azure Marketplace的科技公司。无论是OpenAI，还是DeepSeek，微软始终秉持其一贯的“平台型”企业风范，广纳各类前沿AI模型，以“最早拥抱、最快融入”的姿态，牢牢占据技术创新的先机。</p>
  <p>苹果CEO库克则觉得DeepSeek的AI模型属于“推动效率的创新”，也是一件好事。同时，他还解释苹果的AI模型既会选择云计算，也会选择本地计算，未来也将通过混合模型为用户提供服务。</p>
  <p>但在中国AI模型服务上，苹果并没有选择DeepSeek。据The Information报道，苹果目前正在和阿里与百度合作，希望推动iPhone的AI功能上线。不过，据业内行业人士推测，苹果或许出于对安全以及服务体系的考虑，更偏向与大公司合作。</p>
  <p>同为开源的玩家，Meta对DeepSeek的崛起感受更直接。在财报会议上，Meta CEO扎克伯格表示DeepSeek确实做了许多“新奇”的事情，内部团队还在消化。有消息称，Meta内部组了四个小组，深度拆解DeepSeek。未来，Meta也提到全球将AI大模型方向应该会有一个开源的标准，扎克伯格表示，希望这将是一个更符合美国利益的标准。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_323f0c424a0a4aefa66f36c31821c02c@5091053_oswg698288oswg1080oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>亚马逊CEO安迪·贾西（Andy Jassy)提到，DeepSeek在强化训练的顺序上有所创新，例如在无人工干预的情况下进行强化学习等。他认为，DeepSeek所做的一些推理优化，对亚马逊来说相当有趣。</p>
  <p>目前在AWS业务上，亚马逊也和微软一样是最早接入DeepSeek美国科技巨头。亚马逊已经迅速地将DeepSeek技术融入Bedrock以及亚马逊云科技机器学习平台SageMaker。据安迪·贾西透露，已经有客户开始测试使用DeepSeek。</p>
  <p>谷歌CEO桑达尔·皮查伊（Sundar Pichai）在财报会议上，先是表示对DeepSeek进行了比较多的观察与学习。“我认为这背后是一个非常了不起的团队，他们完成了非常惊人的工作。”他说道。随后他认为，模型推理与训练能够为我们带来良好的投资回报率。AI技术未来的实际使用成本会不断下降，因而让更多场景应用变为可能。“我们观察到了非常大的增长机遇。”</p>
  <p>不仅如此，他还在第12届世界政府峰会(WGS 2025)上再次提到DeepSeek团队做得非常非常出色。DeepSeek的出现，也让人进一步感受到AI革命正在全球发生。他觉得DeepSeek吸引人们注意的原因是它拥有一个高效的模型，这极为重要，另外，DeepSeek是开源的，每个人都可以立即访问的。</p>
  <h2>结语：<strong>3500亿美元世纪豪赌，美国五巨头打响AI攻防战</strong></h2>
  <p>美股五巨头的AI赌注，似乎并未激起市场的一片叫好。2025年，是AI的关键时刻，对科技巨头而言，也是决定这场中原逐鹿胜负的关键一年——后起之秀正在对他们的护城河展开进攻和围剿，哪怕是AI时代被视为拥有最坚固和最完整护城河的英伟达。</p>
  <p>1月27日，英伟达股价受DeepSeek影响，股价暴跌约17%，市值蒸发超5890亿美元。</p>
  <p>从2023年初到2024年底，美股七巨头的涨幅超过160%，但一切在2025年发生了改变，2025年年初至今，美股七巨头的指数今年仅上涨了1%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_cc53b4c1fffd4075a8a15ae23660656d@5091053_oswg214505oswg860oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">美股七巨头2024年年底与2025年年初股价变化来源：英国《金融时报》</p>
  <p>财报发布后，谷歌、微软、苹果、亚马逊市值，先后呈回落趋势。其中，谷歌母公司Alphabet盘后一度暴跌超过8%。微软的财报发布后，盘后股价也下跌1.46%。</p>
  <p>摩根士丹利首席投资官Lisa Shalett曾在年初预测过，随着利润增长放缓，科技巨头可能难以在2025年继续主导市场，对冲基金等投资者已经撤离了这七大富豪。美国银行分析师也表示，对巨头们的增长预期已接近历史最高点，恰恰是它们的盈利将减速的时候。</p>
  <p>全球对冲基金巨头桥水基金，可能更快感受到市场行情的转变。2024年四季度，桥水对谷歌、英伟达、Meta、微软、苹果和亚马逊均进行了大手笔的卖出。</p>
  <p>另外，在互联网时代，拥有更广的数据、资源、资金、场景的科技巨头们能否在AI行业巨变中，找到自己的“船票”，这或许不仅取决于他们在技术创新上的突破，也在于他们如何应对全球范围内的监管挑战和市场环境变化。</p>
  <p>原本依仗的战略和打法正在发生变化，没有前人经验借鉴，在这场生成式AI的战争中，大家都站在同一条起跑线。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MnXYbJd8DwTuOPvMkDPIeA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅兔君”</a>，作者：Xuushan，编辑：Evan，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174104379016073</id>
            <title>开年就裁4万人，欧洲车圈人事巨震，奔驰也没顶住</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174104379016073</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174104379016073</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 19 Feb 2025 23:22:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 裁员, 电动化, 供应链, 转型  
<br><br>  
总结: 欧洲汽车行业正经历深度结构性调整，多家知名企业如大陆、采埃孚、保时捷和奔驰计划裁员，波及人数接近4万。裁员的原因包括电动车需求低迷、成本压力和转型挑战。德国作为传统制造业强国，面临着高劳动力成本和盈利能力不足的问题，迫使企业加速进行组织结构优化。与此同时，供应链企业也因利润下滑而被迫进行裁员和重组，显示出传统供应链体系在产业变革中的脆弱性。整体来看，汽车行业的转型阵痛期尚未结束，企业需在制造优势与软件能力之间找到新平衡。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>累计4万人！2025年初，大陆、采埃孚、保时捷、奔驰纷纷裁员。&nbsp;</p>
  <p>车东西2月19日消息，日前，头部知名Tier1大陆集团宣布，计划在2026年底前裁减约3000个工作岗位并计划到2027年将研发投入占比降低至10%以下。&nbsp;</p>
  <p>而这也不是近期第一家宣布裁员的欧洲汽车零部件企业了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_c14bb37f20e5406e832b26861cdf520c@5091053_oswg163971oswg1080oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲2025年初欧洲车圈裁员规模汇总表</p>
  <p>日前也有消息称，采埃孚（ZF）也正在考虑拆分其电驱动技术部门，这一举措是其2024年9月启动的全球重组计划的一部分。根据此前公布的方案，采埃孚计划在2028年底前裁减德国地区的1.1万至1.4万名员工。&nbsp;</p>
  <p>与此同时，在主机厂方面，也有一些品牌纷纷传来裁员消息。&nbsp;</p>
  <p>保时捷宣布因电动车需求低迷，准备裁员1900人，奔驰也因需要2027年降低50亿成本的目标，在2025年底前决定裁员2万人。&nbsp;</p>
  <p>在欧美市场电动车需求增长乏力，而中国新能源汽车销量占全球60%以上的市场格局下，国内国外车圈企业的状态形成鲜明对比。&nbsp;</p>
  <p>从目前来看，欧洲车企的转型阵痛远未结束，未来还会有更多企业加入调整的行列中。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.欧洲多家车圈企业裁员，波及近4万人</strong></h2>
  <p>不难看出，全球汽车产业正经历深度结构性调整，德国作为传统制造业强国受到的影响首当其冲。&nbsp;</p>
  <p>大陆集团、采埃孚、保时捷、奔驰等等都被曝出相关转型和裁员的计划。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_7e73e23ab3cc478eb8cec26e02752b90@5091053_oswg150401oswg1000oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲大陆集团德国工厂</p>
  <p>大陆集团作为行业典型代表，继2023年启动7000人裁员计划后，于2025年2月18日宣布新一轮调整，计划2026年底前再削减3000个研发岗位，其中将近一半在德国本土。&nbsp;</p>
  <p>具体安排上，此次裁员涉及巴本豪森工厂12%、法兰克福工厂5%的人员缩减，英戈尔施塔特、雷根斯堡等生产基地也有同步调整。&nbsp;</p>
  <p>此外，在本月早些时候，大陆集团宣布计划关闭德国 5 家工厂，以应对轮胎业务所面临的挑战。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_8425856120fa47e282b95fba860f1bf6@5091053_oswg169446oswg1000oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲采埃孚零排放工厂</p>
  <p>此外，同样作为供应链企业的采埃孚集团也计划在2028年底前在德国裁减1.1万-1.4万名员工，相当于本土员工总数的20%以上，同时整合或关闭部分工厂。&nbsp;</p>
  <p>整车企业层面，梅赛德斯-奔驰为实现 2027 年降低 50 亿欧元（约合人民币379.89亿元）成本的目标，计划在 2025 年底前通过裁员 2 万人完成 50% 的降本任务。目标，重点涉及非生产性岗位，采取自愿离职协议方式推进。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_6f96adc069a14864a7d4be53c1bc7c68@5091053_oswg79474oswg1000oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲保时捷莱比锡工厂</p>
  <p>同时，保时捷作为大众集团重要品牌，继2024年终止1500名合约工后，计划从今年开始在未来的几年内再削减1900个岗位，调整范围覆盖德国全境。&nbsp;</p>
  <p>欧盟碳排放新规实施压力、电动化转型的高昂投入、传统供应链利润空间压缩等因素叠加下，这些战略调整折射出德国汽车工业面临的系统性挑战，也迫使企业加速组织架构优化。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02.欧洲车企供应链转型，企业面临普遍焦虑</strong></h2>
  <p>从目前来看，欧洲车企和供应链企业所面临的问题也具备一定行业普遍性。&nbsp;</p>
  <p>德国行业研究机构2024年数据显示，年营收超1000万欧元的汽车零部件供应商破产数量同比激增60%，也印证传统供应链体系在产业变革中的脆弱性。&nbsp;</p>
  <p>燃油车时代通过并购扩张形成的业务矩阵，在电动化浪潮下反而成为负担。&nbsp;</p>
  <p>当下，供应链企业被迫通过“减法”战略（业务剥离、裁员重组等）应对利润下滑，这种模式虽能短期改善财务报表，却也存在削弱长期技术储备的风险，不是长久之计。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_ef251ff5387848f6bf707e01229ef501@5091053_oswg117323oswg1080oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲大陆集团汽车业务2024年前三季度概况</p>
  <p>以大陆集团为例，其汽车子集团长期面临盈利能力不足的问题。2024年第三季度，该子集团的调整后息税前利润率仅为2.5%，显著低于轮胎子集团。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_793070abe9df4254b34cfa07583d1780@5091053_oswg115416oswg1080oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲大陆集团轮胎业务2024年前三季度概况</p>
  <p>相比之下，轮胎业务作为主要盈利来源，其利润率持续保持在高位。尽管轮胎业务是大陆集团的“现金奶牛”，但是汽车子集团的疲软也确实成为了需要改革的对象。&nbsp;</p>
  <p>在营收方面，2024年第三季度，大陆集团整体销售额为98亿欧元（约合人民币744.59亿元），同比下降4.0%，主要受到汽车业务的拖累。尽管调整后的经营性利润同比增长36%，达到8.73亿欧元（约合人民币66.33亿元），但汽车子集团的高研发费用（占营收的12%）和行政开支显著高于行业平均水平，成为其成本负担的重要因素。&nbsp;</p>
  <p>当下，主机厂对系统集成能力的需求，迫使供应商加大软件研发投入，但欧洲缺乏规模化软件人才储备与开发生态。&nbsp;</p>
  <p>大陆集团研发人员占比达33.7%，高人力成本与产出效率的失衡成为压缩研发投入的直接动因。这种结构性矛盾预示着欧洲汽车供应链或将进入持续调整周期。&nbsp;</p>
  <p>而这，也成为了其从2023年到2025年连续不断进行裁员和组织结构调整的原因。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_e0334a7d4fcc4caeaabe6ea11bc1bb6f@5091053_oswg59804oswg1000oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲大陆集团与地平线合作自动驾驶相关产品</p>
  <p>对此，大陆也积极和中国相关企业合作补足短板，但目前来看，海外业务还是不可避免的有所收缩。&nbsp;</p>
  <p>不难看出，在电动化、智能化转型的浪潮下，欧洲企业普遍面临的核心矛盾在于传统硬件制造优势难以直接转化为软件定义汽车（SDV）时代的竞争力。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03.主机厂销量下滑，面临成本新考量</strong></h2>
  <p>供应链企业的下滑，一定程度上也跟车企需求疲软有一定的联系。&nbsp;</p>
  <p>从主机厂的角度来看，在2024年前三季度，保时捷的全球累计交付量同比下降7%，降至22.6万辆，核心市场的萎缩尤为明显。中国市场作为其第二大单一市场，交付量降低29%，为4.33万辆，市场份额从历史峰值30%降至19.15%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_6e28547bab6541f8a886e0d1592a9cb9@5091053_oswg72283oswg1080oswg314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲保时捷2024年三季度财务表现</p>
  <p>在欧洲市场，尽管其（不包括德国）销量微增1%，达到5.25万辆，但新能源转型的加速推高了研发与制造成本。&nbsp;</p>
  <p>从财务信息来看，保时捷2024年第三季度财报显示，公司在今年前三季度的全球营收达到285.6亿欧元（约合人民币2169.94亿元），同比下降了5.2%。营业利润约为9.74亿欧元（约合人民币74.01亿元），同比下滑41%。&nbsp;</p>
  <p>此前，保时捷曾声明中强调其“价值导向销售策略”，表明正在通过缩减低效产能和聚焦高利润车型来优化盈利结构。&nbsp;</p>
  <p>作为主要生产基地，德国的高劳动力成本使得裁员成为短期内平衡研发投入与利润率的重要手段。&nbsp;</p>
  <p>与此同时，奔驰也面临着相似的问题。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_a050f4c3abd74b608ffe0b823bf0d2df@5091053_oswg56915oswg1080oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲奔驰2024年三季度财务表现</p>
  <p>在2024年第三季度，奔驰的核心财务指标也有所下滑，营收同比下降7%，降至345.28亿欧元（约合人民币2623.37亿元），净利润暴跌53.8%，仅为17.19亿欧元（约合人民币130.61亿元）。&nbsp;</p>
  <p>从销量上看，奔驰2024年全年销量为198.34万辆，同比下滑3%，与此同时，其的电动化战略也面临阶段性困境，奔驰纯电车型的全球销量仅为18.51万辆，同比下滑23%。&nbsp;</p>
  <p>综合来看，盈利能力的缩水也迫使企业加速进行成本优化，而在德国这一高成本制造基地，也成为降本的重点区域。&nbsp;</p>
  <p>而这，或许也将成为欧洲在新能源转型时代的常态。&nbsp;</p>
  <p>当下，全球汽车行业的转型已进入关键阶段，企业战略选择将深刻影响未来市场格局。对于欧洲汽车工业而言，如何在保留制造优势与构建软件能力之间找到新平衡点，将是决定其全球竞争力的核心命题。&nbsp;</p>
  <h2><strong>04.结语：汽车行业转型阵痛期未结束</strong></h2>
  <p>汽车行业的裁员潮是当下百年变革的必然阵痛。&nbsp;</p>
  <p>从大陆到采埃孚，从大众到奔驰，传统巨头在电动化与智能化浪潮中艰难转身，而中国供应链企业凭借灵活性与本土化优势，正重塑全球产业格局。&nbsp;</p>
  <p>这场转型不仅是技术与市场的博弈，更是新旧势力对未来话语权的争夺。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/f1hCfZQzUssqoyEWW4DgXA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”</a>，作者：Janson，编辑：志豪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174120413888898</id>
            <title>iPhone 16e 最全汇总：最便宜的苹果 AI 手机，搭载全新自研芯片，国补 3999 元可入手</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174120413888898</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174120413888898</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 19 Feb 2025 23:22:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone 16e, 苹果, 新产品, AI智能  
<br><br>  
总结: 苹果推出新款iPhone 16e，售价4499元起，外观设计与iPhone 14相似，采用6.1英寸OLED屏幕，搭载A18处理器，支持Apple智能。iPhone 16e的续航表现优越，官方宣称可达26小时视频播放，支持双卡功能。尽管价格较高，但可能会取代iPhone SE系列，未来苹果可能会推出更多不同定位的iPhone产品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p><strong>刀法精准</strong></p>
   <p><strong>库存克星</strong></p>
  </blockquote>
  <p>今日凌晨，苹果新款上架了全新产品「iPhone 16e」，<strong>售价 4499 元起。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_84b0a7e537e7412fbc655bdb8ac09015@5091053_oswg169687oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然看起来是全新产品线，但由于和先前新款 SE 的爆料重叠程度很高，所以这款新手机虽然写作 iPhone 16e，但读作「iPhone SE 4」，目前 iPhone SE 和 iPhone 14 已经从苹果官网下线，<strong>苹果手机彻底告别闪电接口。</strong></p>
  <p>最大的更新当然是这台手机的外观，更加看齐「现代 iPhone」：Home 键和粗边框的经典 iPhone 设计彻底消失，不过还是「刘海」设计而没上「灵动岛」，指纹解锁也升级为面容 ID ；6.1 英寸的大小看齐标准版 iPhone，中框也变为直角设计。</p>
  <p>「LCD 永不为奴」「小屏 iPhone」的时代也正式迎来终结：iPhone 16e 采用了一块 6.1 英寸的 OLED 屏幕，当然，<strong>是 iPhone 16 同款的 60Hz 刷新率</strong>。</p>
  <p>如果只看正面，iPhone 16e 与 iPhone 14 不能说毫不相干，只能说一模一样，甚至两者的分辨率和亮度参数都很一致，比 iPhone 16 低了一级：2532 x 1170 像素分辨率，800nit 典型最大亮度/1200 nit 峰值亮度，很难不让人怀疑又是一代库存克星。</p>
  <p>而背面还是 SE 祖传的味道：<strong>单摄像头的设计</strong>，在当今这个百元机都配备复数摄像头的时代显得格格不入。这颗摄像头为 4800 万像素，并且支持两倍裁切；前置 1200 万像素。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_87fb1b80fadd464393d5fc1919d30690@5091053_oswg155840oswg1024oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">iPhone 16e 后置摄像头样张</p>
  <p>看起来和 iPhone 16 是同款 4800 万像素，但 16e 这颗摄像头阉割了非常多功能：微距摄影、可调摄影风格、空间视频、电影模式、运动模式、微距视频、传感器位移防抖、焦点选择。</p>
  <p>处理器方面，iPhone 16e 搭载了最新的 A18 处理器，但为 6 核 CPU+4 核 GPU 的配置，<strong>对比 iPhone 16 的 A18 缺少一个 GPU 核心。</strong></p>
  <p>除了更强的性能，A18 还为 iPhone 16e 带来 Apple 智能，这也是目前支持苹果 AI 最便宜的 iPhone。</p>
  <p>借助 Apple 智能，iPhone 16e 可享受到通知摘要、增强版 Siri 等内容。未来几个月，Apple 智能还将引入 ChatGPT 支持、Image Playground 和 Genmoji 以创建自定义表情符号等。</p>
  <p>目前大陆还无缘 Apple 智能，但在 iPhone 16e 的介绍短片中，<strong>宣布了 Apple 智能四月份将支持中文</strong>，相信苹果 AI 离我们已经不远。并且支持 AI 也意味着，iPhone 16e 的运行内存对比上一代 iPhone SE 实现翻倍来到 8GB ，开个相机也没那么容易杀光后台了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_8885915eaf4841658ac0e49f25b44cc8@5091053_oswg188329oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>iPhone 16e 还获得了 iPhone 16 同款「操作按钮」，位于音量键上方，用户可以自定义它的功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_9f805c54e721423a879263037d78098a@5091053_oswg470499oswg1024oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，全新的「相机控制」侧边按钮则无缘 iPhone 16e，考虑到它褒贬不一的口碑，对于一些不感兴趣的用户来说，反而是一件好事？</p>
  <p>预料之中的是，iPhone 16e 接口为 USB-C，不过速率依然是 USB-2；这次刀法非常精准，<strong>不支持 MagSafe 磁吸</strong>，仅支持 Qi 无线充电。</p>
  <p>这款新品最重磅的配置是搭载了<strong>苹果首颗自研调制解调器「C1」</strong>，苹果宣称<strong>「iPhone 迄今能效最高的调制解调器」</strong>，<strong>着重强调了其在能耗方面的优秀表现。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_d7133f8b9ee44ba592d544bd24e6a1fe@5091053_oswg469539oswg1024oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>借助 C1，iPhone 16e 续航实现越级，<strong>官方宣称能达到 26 小时视频播放</strong>，超越 iPhone 16 的 22 小时，成为续航最长的 6.1 英寸 iPhone，直逼 iPhone 16 Pro 的 27 小时。</p>
  <p>除此之外，<strong>iPhone 16e 支持双卡</strong>，对比 iPhone SE 而言堪称「史诗级更新」，或许会扫除不少人下单前的最后一个障碍。</p>
  <p>iPhone 16e 只提供黑白两色，虽然存储空间从 128GB 起步，<strong>但对比同样存储配置的 iPhone SE 涨了 600 元，来到 4499 元，顶配 512GB 版本更是高达 7499 元。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_b27cf872607c4ef1ae50ec786f19de63@5091053_oswg76099oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">iPhone 16e 的 AR 效果图，对比 iPhone 16 Pro</p>
  <p>iPhone 16e 将于 2 月 21 日晚 9 点接受预购，2 月 28 日正式发售。</p>
  <p>原本以为，iPhone 16e 的起售价会在四千元左右，国补后价格来到三千五左右，和上一代 iPhone SE 持平，但没想到苹果非常自信，直接定到 4499 元，国补后才到四千元左右，和 iPhone 15 国补价差不多。</p>
  <p><strong>而配置更好的 iPhone 16，目前京东国补价格 4699 元</strong>，一下子让选择变得非常纠结。</p>
  <p>iPhone 16e 这个全新的名称，可能意味着入门 iPhone 将改变 SE 系列那种几年一次迭代的情况，和数字版一样保持每年迭代更新，背后的考量或许是为了快速淘汰目前同价位段在售，但不能使用苹果 AI 的 iPhone 15 等老机型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_428862d7a33748029417504c83afcfde@5091053_oswg61067oswg1024oswg216_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">苹果官方目前在售的 iPhone</p>
  <p>未来，iPhone 可能会建立起更丰富的产品矩阵，从独立的产品线升级为一个新的硬件品牌，包括不同定位和形态的产品，以后缀的形式进行区分。除了标志入门版的「e」，今年可能还会有「Air」，未来如果有折叠屏「Fold」或「Flip」等等，甚至一年开好几次 iPhone 发布会，我们也不会太意外。</p>
  <p>正如库克预告的那样，iPhone 未来将会是一个「家族」，用更多差异化的 iPhone 来打<strong>「机海战术」</strong>，以获得更多消费者的青睐。毕竟，iPhone 依旧是苹果最赚钱的产品，占据了苹果营收的半壁江山，且很长一段时间内都不会动摇。</p>
  <p>iPhone 16e 会是你苦苦等待的「梦中情机」吗？你想知道 iPhone 16e 的哪些实测细节，欢迎留言告诉爱范儿，我们将第一时间为你带来 iPhone 16e 的评测。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wKB--XQGCuDiHJD9uwJBTw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”</a>，作者：发现明日产品的爱范儿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3174121766044548</id>
            <title>电车可能要无敌了，复旦这个“吊瓶”轻松让电池寿命翻10倍</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3174121766044548</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3174121766044548</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 19 Feb 2025 23:20:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源车, 锂电池, 复旦大学, AI技术  
<br><br>  
总结: 文章讨论了复旦大学科学家们在《Nature》上发表的一项研究，提出了一种通过注射特定分子来修复锂电池的方法。这种方法可以有效补充电池中的锂离子，显著延长电池的使用寿命和性能。实验结果显示，经过处理的电池在多次循环后仍能保持高容量，且成本远低于新电池的制造。尽管该技术仍处于实验室阶段，但其潜力巨大，可能会改变电池材料的选择和新能源车的未来发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>众所周知，现在新能源车渗透率都这么高了，但还是有不少人在持币观望。</p>
  <p>原因嘛大家也都明白，抛开安全性啥的不说，电池的寿命焦虑绝对榜上有名——想想哈，咱这手机电池用几年都&nbsp;“&nbsp;续航尿崩&nbsp;”&nbsp;，那要是车上的电池，不得崩的更多。</p>
  <p>到时候不但电池换不起、卖车还掉价多，搁谁心里能不犯嘀咕。</p>
  <p>但！是！大的要来了，就在前几天，<strong>复旦大学的科学家们在《 Nature 》上发了一篇逆天文章，直接给锂电池行业整沸腾了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_c7edf4288a50435d9c5db6bb1bf0dd97@5091053_oswg75842oswg1080oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>简单来说，他们整出来一个比较离谱的操作：给电池打针续命。</strong></p>
  <p>老电池不是容易衰减成战五渣了嘛，不要紧，现在只要扎一针&nbsp;"&nbsp;神仙水&nbsp;"&nbsp;，就能让你的老伙计直接秽土转生，重返巅峰性能直接拉回出厂状态，别说续命&nbsp;+1s ，就算&nbsp;+114514s 都没啥问题。。。</p>
  <p>说实话，刚看到这个新闻的时候差评君也惊了，这要真能实现，那不比油车的燃油宝还牛逼？不过本着严谨态度，咱还是得扒一扒《 Nature 》的原论文考证一下。</p>
  <p>然而等哥们下载完研究了一番以后，才发现这电池&nbsp;“&nbsp;燃油宝&nbsp;”&nbsp;比哥们想象的还要狠。。。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_696ab2f631d84b56ae9fd5e32217a486@5091053_oswg164723oswg400oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具体怎么个狠法宁先别急，咱先简单先复习下传统锂电池的&nbsp;"&nbsp;折寿&nbsp;"&nbsp;原理。。</p>
  <p>众所周知，<strong>电池充放电说白了就是锂离子在正负极来回跑</strong>，但是你要用久了，这些锂离子里就有掉队的。</p>
  <p>比方说本来该跑去阳极放电，结果中途跟别的元素反应了的；在负极沉淀下来变枝晶，刺穿电池隔膜引起短路的；跟电极材料反应变成固体 SEI 膜的。。。<strong>反正离子这玩意就是会越用越少，能干活的锂少了，电池自然就没劲儿了。</strong></p>
  <p>更惨的是，以前还只有结构适合容纳锂的材料才能当电极，比如石墨这种天生多孔的，但锂离子要是都跑到石墨电极里，材料体积就会膨胀，影响电极寿命。</p>
  <p>而那些结构稳定又便宜的材料，又因为没法容纳锂离子，就只能坐冷板凳。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_6f3c82fe0ba344c6aa9f291dce10e774@5091053_oswg25023oswg680oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以往咱们讲电池技术进步的时候，都是说电极材料上要怎么怎么更新，但这次复旦的专家们却开了个新脑洞：</p>
  <p>既然电池虚了是缺锂，那咱直接给它静脉注射不就完了？</p>
  <p>不过这事虽然说着简单粗暴，但做着可就难多了，得满足一堆奇葩要求：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_081e9f89cc584d439734578b00e3ba13@5091053_oswg11303oswg391oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>首先这东西是要跟电池内部发生化学反应，<strong>而光在反应这块儿就有不少讲究。</strong></p>
  <p>比方说，在电池充电时的电压范围里，化学反应要能进行，一般要求要在 2.8 - 4.3V 内；其次发生的化学反应必须是不可逆的，不然补充进去的锂离子又会被消耗掉；而且这个反应后的产物还要能从电池里排出去，不影响电池里原来的化学环境。</p>
  <p>除了这些，这种物质还得在电解液里能溶解；制造过程还要保证化学稳定性，别搁流水线上就炸了。</p>
  <p>等到这些条件加起来，那就比砍一刀还难了，所以这也不怪以前的科学家没人这么干。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_f84573f7a0964dc6a362bb3d045513c5@5091053_oswg108326oswg225oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，现在都 2025 年了，机器人都扭上大秧歌了，有些事还真不一定全靠人去干。</p>
  <p>这次复旦大学的科学家们就是这么想的，他们先按照有机电化学的理论，挑出来 240&nbsp;种看起来差不多能用的分子，完事儿把这些分子的基本特性告诉 AI ，<strong>让 AI 帮忙计算出这些分子到底能不能放电池里面，最后再让 AI 挑出一个最合适的分子出来。</strong></p>
  <p>听起来好像 AI 把这些事都包圆了，实际倒没大家想的这么夸张。因为这里人家科学家自己动手的地方也很多，比如用机器学习算法自己搭了一个计算模型，而不是现在市面上爆火的这些大模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_e27ffca31b7545b0848e9ba32669bb0d@5091053_oswg79909oswg863oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总之，在&nbsp;AI&nbsp;的帮助下，最后科学家们找到了一个最合适的分子，叫<strong>LiSO ₂ CF ₃。</strong></p>
  <p>简单来说，这货就是个自带锂元素的&nbsp;"&nbsp;能量包&nbsp;"&nbsp;，当电池容量开始拉胯的时候，你一针扎下去就完了。然后当电池充电电压冲到 2.8V 以上时，这个 LiSO₂ CF₃&nbsp;就会原地裂开，释放出大量锂离子补充损耗。</p>
  <p>更厉害的是，这货的分解产物是二氧化硫和氟碳气体，<strong>这些气体会直接从电池排气孔溜走，根本不在电池里留宿，完美避开了污染内部环境的可能性。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_113a940f410c4d57b2dbd80d1c45f0a6@5091053_oswg41668oswg896oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>找是找着了，但具体怎么样，还得跟现实里练一练才知道啥样。结果科学家们把这玩意一制造出来以后，就整体压麻呆住了。</p>
  <p>他们在实验室里找了一节容量衰减到 85%&nbsp;的磷酸铁锂电池，然后打了一针这个&nbsp;“&nbsp;电池宝&nbsp;”&nbsp;以后，<strong>电池容量是越用越多， 1824 次循环直接变成了 99.6%&nbsp;！</strong></p>
  <p>而且接下来又进行了 11818 次循环，完事儿容量还有 96.0%&nbsp;，只掉了三个点。。。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_ef235324147b4bd38ccd3814ec618afd@5091053_oswg106083oswg855oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这有多离谱呢，普通磷酸铁锂电池撑死循环 3000&nbsp;次就该退役了，但只要打一针，循环 11818 次后还能剩 96%&nbsp;。。。</p>
  <p><strong>按每天充一次电算，这电池能用 32 年，比车架寿命都长。</strong>以后怕是车都报废了，电池还能拆下来给孙子当充电宝用。</p>
  <p>而且根据测算，这种打针修复的成本只有造新电池的 1/150&nbsp;，这简直就是把废铁变黄金的炼金术啊。。。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_5862ede8c63643a4a2544b7e2d904c10@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了这个，<strong>更绝的是这技术直接把电池材料选择的天花板给掀了。</strong></p>
  <p>还记得咱前面说的那些因为&nbsp;"&nbsp;存不住锂&nbsp;"&nbsp;被雪藏的材料吧？比如硫化聚丙烯腈这种便宜大碗的材料，成本只有钴基材料的五分之一，现在全都能重出江湖。</p>
  <p>这篇论文里，科学家们就做一次实验，把正极材料全换成不含锂的硫化物，然后在电解液里溶解 LiSO ₂ CF ₃。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_d191df0aeca4490b92e589bdb351693f@5091053_oswg47580oswg1080oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>结果这波操作下来电池性能直接原地起飞，传统锂电池能量密度也就 200-300Wh/kg 的水平，但用了这招的无正极电池直接飙到 1192Wh/kg ，比特斯拉 4680&nbsp;电池还高出三四倍。</p>
  <p>要按这数据换算，这如果塞进电动车里，续航怕不是能破 2000&nbsp;公里，别说充电焦虑，加油站老板怕不是得连夜改行做充电桩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_31a9dc602176480282361703b93277c4@5091053_oswg48253oswg1080oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>听起来是真牛逼，不过兄弟们也别急着把油车卖了。</p>
  <p><strong>毕竟这技术现在还卡在实验室阶段</strong>，还没到工厂生产，要是全都靠实验室里的博士生们手工提纯，车企财务总监听了估计能当场心梗。虽说现在有 AI 帮忙，但这玩意的持续研发还得靠科研民工们爆肝。</p>
  <p>还有一个问题是，虽然论文里说这技术能把锂枝晶问题缓解不少，但终究没彻底解决这个锂电池界的祖传老六，如何防止枝晶引起短路，也是行业内目前都不好解决的问题。</p>
  <p>而且电解液的消耗， SEI 膜生成的这些根本问题也都没得到解决，再加上每次补锂都会排出二氧化硫和氟碳气体，这玩意处理不好怕是要被环保局请喝茶。</p>
  <p><strong>所以玩意实际上算是现在这些液体电池的一个大版本补丁，但行业内未来发力的方向，应该还是固态电池。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250220/v2_c02554cf875f49158c1c3ec5be62f895@5091053_oswg21253oswg206oswg180_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过不管怎么说，这次突破绝对给电池界开了个新副本。以前咱们修电池就像给破屋补漏，越修越破；现在直接是给打上五号化合物了，边用边修还能越用越新。</p>
  <p>照这个趋势发展，《&nbsp;赛博朋克 2077 》里能自我修复的义体电池，指不定再过些年就搬到你的电动车上了。</p>
  <p>至于现在还在考虑买电车的车主，建议咱要么还是趁这几年早点决定，要么就再等上几年。</p>
  <p>等这技术，还有固态电池啥的量产了，新能源车怕是要开启新一轮狂暴模式了，到时候别说加油站，怕是中石化都得转型卖充电桩了。</p>
  <p><strong>图片、资料来源</strong>：</p>
  <p>External Li supply reshapes Li deficiency and lifetime limit of batteries</p>
  <p>Issues and challenges facing rechargeable lithium batteries</p>
  <p>中国青年报等，部分图源网络</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CngHaC9W6zEgCuute_G8pg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评X.PIN”</a>，作者：纳西，编辑：江江&nbsp;&amp; 面线，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>