<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2770105623067393</id>
            <title>那个熟悉的淘宝回来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2770105623067393</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2770105623067393</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 13:31:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 用户, 淘宝, 免单, 体验
<br>
<br>
总结: 淘宝通过免单活动和全面提升用户体验来回归用户，强调用户为先，不断优化服务和权益，以用户为中心驱动业务增长。淘宝通过各种方式提升用户购物体验，包括免单活动、网页升级、店铺标签体系、新疆包邮等措施，持续改善用户体验，获得市场和用户的正向反馈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“我坚信一个真正，伟大，杰出的电子商务网站的最大受益者应该是用户，最大的建设者也应该是用户！！！”</p><p>20年前马云在淘江湖论坛发布的一则旧帖中，这三个感叹号非常醒目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_ad8f35364fad4b08adef69a87f432251@11416942_oswg346828oswg760oswg864_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>5月10日是淘宝21周年庆。作为活动的一部分，尘封十余年的“淘江湖”论坛重新上线，工程师们从后台恢复了马云二十年前的帖子。</p><p>马云的旧帖与淘宝当下的战略遥相呼应。今年2月，淘天集团董事长吴泳铭在财报电话会上表示：“回归用户是我们的战略核心。我们将在用户核心体验上加大投资，提高客户的购物体验。”</p><p>这番表态前后，淘天集团有了一系列优化用户权益、服务、体验的新动作，包括新疆包邮、88VIP权益升级，今年的天猫618也首次取消预售，全周期现货开卖。</p><p>21岁生日，淘宝选择了给用户免单为自己庆生。</p><p>从5月6日起，淘宝先推出答题免单活动，以每天三轮的速度发放优惠，几天之内免掉了数百万单。参与者只要答对题，就能抢一笔两位至三位数的免单额度。</p><p>直接给用户“发钱”，让淘宝免单得到了广泛关注，连续五天霸榜各大平台热搜，总参与人次数过亿。大量参与者在社交媒体发布免单实录，一道与甄嬛传相关的题目更引发“甄学大探讨”，在微博热搜上停留了一整天。</p><p>5月10日周年庆当天，答题免单变为刮刮卡抽奖形式，淘宝为中奖用户随机免掉一笔历史订单。在这一轮，免单的最高额度达到9999元，已经有人晒出了7918元首饰、3069元手机被免单的截图。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_dfc21ba50a204d33a77e8eb01de0ded4@11416942_oswg1013666oswg1600oswg1200_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>微博“温暖瞬间”bot接到投稿，有用户给幼猫喂奶的猫咪奶管也被免单了。这只名叫“开心”的小猫接替去世的外婆，继续陪在稿主身边。</p><p>稿主在评论区里写道：希望借助这个好运，让我和开心（小猫）陪彼此更久一点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_45c2236feeb94cfab398d377cebd1451@11416942_oswg726537oswg1280oswg1021_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>免单的玩法并不新鲜，但淘宝没有套路、简单直接的活动，却实实在在地出了圈。</p><p>“用户为先”对淘宝的提振更是直接的，在用户侧和市场侧都得到正向反馈。4月17日，华创证券发布研报称，2024年3月淘宝天猫GMV同比去年增长14%。Questmobile数据也显示，同月，淘宝以9.28亿月活位居国内电商榜首。</p><p>淘宝正从21年的经验中“淘宝”，以用户为先驱动生意增长。</p><h2><strong>01. 全面发力用户体验</strong></h2><p>除了免单之外，淘宝给自己的生日礼物还有网页版升级。</p><p>此次改版距离上次网页大改已有7年。淘宝网站站长空无在复活的“淘江湖”论坛发布《致淘宝网用户的一封信》称，时至今日，每天仍然有近千万用户在使用taobao.com逛淘宝和天猫。2月以来，团队密集上线了60多个功能，解决了PC版的一些多年顽疾，淘江湖论坛也同步上线。</p><p>空无还表示，淘江湖面向全球招募“淘宝网智囊团”，智囊团的意见“会影响我们我们未来的运营计划和每个产品迭代”。这篇帖子在一天之内获得了570多个跟帖。</p><p>论坛开幕之后，公共版面出现频率最高的词之一是“爷青回”（爷的青春回来了）。</p><p>淘宝在购物体验上也越来越让用户感觉到“爷青回”。去年5月，马云在一次内部会议上提出，要回归淘宝、回归用户、回归互联网，而亟待“回归”的不止淘宝网页版，还有整个淘系电商在体验与服务上的方方面面。</p><p>去年下半年至今，淘宝天猫围绕购物体验做出了多项调整，包括上线先用后付、仅退款功能，推出延迟发货自动赔付机制“晚必赔”，对服饰行业的超长预售做出限制，规范虚假发货、物流停滞问题等。</p><p>今年以来，淘宝天猫对提升消费体验的考虑更细。首先是新增了店铺标签体系，提供好服务的店铺会获得官方“打标”认证。</p><p>新的标签包括“退款拒绝率”、“平台求助率”、“退货运费险”，以及物流相关的“轨迹异常率”、“承诺时效”、“送货上门”等，都是用户非常关心的指标。在用户直接关注之外，好服务标签的潜在影响更大，平台会把流量倾斜给获得这些标签的商家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_c771c5de41414279be73fddb301d8d40@11416942_oswg121356oswg1170oswg688_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然后是3月16日启动的新疆包邮。新疆地广人稀，相当于上海的人口分散到15个浙江省的面积，淘宝在持续应对这个配送难题，进行物流建设。去年9月，淘宝申通西安转运仓完成了升级，场地扩容85%，双十一上线了“特惠集运”标识，原本二三十元的高价运费降至5.5元起。</p><p>今年3月，淘宝新疆包邮频道上线，专场商品彻底包邮。4月17日，淘宝再次宣布让西安集运仓加速转运，不出现积压，当天到货当天发，包裹到达新疆后为消费者送货进村。</p><p>最近的动作是88VIP权益升级。今年3月天猫Toptalk会上，88VIP透露权益合作品牌将从4000个增加至10000个；4月，无限次退货包运费，单次上限25元；5月初，之前只能兑换实物的88VIP积分可以兑换现金红包了。</p><p>三千多万88VIP是淘宝天猫的忠实高购用户，这群人主要集中在高线城市。</p><p>通过优先改造包邮和88VIP，淘宝释放的信号很明确：在消费分层的社会背景下，不打算放弃服务任何一个用户，不论是来自直辖市，还是大西北。</p><p>连大促规则都跟随用户的意见，被极度简化了。</p><p>5月6日，天猫宣布今年618取消预售，5月20日晚8点第一波直接开卖。商家的参与流程也比往届更简单，不再有商家报名环节，符合要求的商品可直接报名。</p><p>大大小小的动作放到一起，用户对购买体验已经有了更强的综合感知。</p><p>媒体人陈纪英写道，今年3月她装修房屋期间，线下选定的施工队砸坏燃气管道、造成全屋漏水、做出的柜门打不开，淘宝购买的装修服务却一帆风顺。看“买家秀”选择的淘宝定制家具比线下便宜三四成，没有任何增项，甚至免费送了两块板材。</p><p>陈纪英还体验到了最近上线的“延迟发货赔付”服务。她购买的一款灯具好几天没有发货，点击“催发货”后，88VIP专线客服主动电话致歉，并提出赔付19.9元现金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_f82aeb58f6f44a24b7775d0d637a0a2f@11416942_oswg221498oswg1280oswg845_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当时她还不是88VIP，了解到“无限次退货免运费”之后，专门办了一个。</p><p>陈纪英感叹道：“二十年前那个重新塑造国人购物体验的淘宝又回来了。”</p><h2><strong>02. 用户体验的直接回报</strong></h2><p>更好的购物体验对淘宝来说是一种“回归”。平台正在找回“用户体验基因”，以此在商业上重新起势。</p><p>今年2月财报电话会上，吴泳铭表示：“淘天集团坚持‘万能的淘宝’的定位，在消费分级体系下，为不同消费者群体提供好货、好价、好服务的购物体验，就一定能获得用户的信任，重回增长轨道。”</p><p>从数据来看，踏上这条轨道的淘宝，商业表现上也“爷青回”了。</p><p>除了GMV外，华创证券的报告还指出，平台活跃用户的平均使用时长方面，相比短视频平台的普遍负增长，淘宝同比增长25%。</p><p>更有价值的是，相比其他电商平台客单价的大幅下滑，淘宝一季度客单价同比增长了8.4%。</p><p>由于大量低价供给涌入，全网电商客单价总体上一直在下降。2024 年1~2月，全网包裹件平均单价78.3元/件，较去年同期下降28元/件。</p><p>而淘宝的低价供给无疑比去年丰富。淘宝百亿补贴正在快速起量，今年年初至4月底，百亿补贴的销售额增长了792%。低价频道淘工厂在“N元N件”玩法成功之后，今年不但推出了商家佣金激励，还做起了生鲜食材，在全国23座城市设立产地运营中心。</p><p>上个月，“酒仙网拉飞哥”在淘宝首播，3小时销售额超过1亿，一场就达到了去年带货总额的五分之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_1dcd4feb650a4c41bfaec5337bfee843@11416942_oswg226125oswg324oswg558_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>拉飞哥卖得最成功的是一款五粮液，还上了不少高档洋酒。《酒业家》公众号一篇文章指出，近一个月来，抖音销量前十的白酒产品平均成交单价刚刚突破40元，以往只有10～20元。</p><p>拉飞哥在淘宝直播能够从几百块的酒起卖，因为淘宝的用户敢信他卖的是真酒。</p><p>当全网ROI越来越低，淘宝在商业上的一些长期主义打法重新获得重视，比如产品力和货品矩阵的丰富性，比如注重用户与品牌资产的沉淀，比如平台对商家的扶持。</p><p>今年3月，淘宝内容电商盛典宣布将新增百亿现金、千亿流量，投入内容电商，扶持更多垂类达人，还有去年双十一崛起的商家店播。</p><p>天猫Toptalk大会也宣布，今年与打爆新品相关的资源规模将提升3倍，并增加超百亿级流量资源，重点打造5000个“超级新品”。天猫还将升级“宝藏新品牌计划”和“超级品牌日”，扶持100个过亿新品牌。</p><p>4月，淘宝著名的经营工具“生意参谋”实现免费。</p><p>阿里妈妈发布了更精准的 “全站推广”，在内测阶段有商家打爆速度提升301.92%，GMV增长2.97倍。</p><h2><strong>03. 一切只是重演</strong></h2><p>淘宝在过去二十年的成功，“让天下没有难做的生意”是一直以来的标签。实际上，淘宝对用户体验的重视，同样是其不可忽视的成功经验。</p><p>2003年，淘宝第一位可考的买家名叫焦振中，他购买的是一台高档二手相机。</p><p>当年的大学生小焦一开始打算坐火车到外地门店去买，直到意外发现了淘宝。卖相机的人名叫崔卫平，当时在日本。焦振中与淘宝客服交流了整整两个小时，才对这个素未谋面的卖家产生了信任。</p><p>下单后，焦振中还是越想越不对，打电话要求退款。最后工作人员承诺“如果出了问题，我用工资赔你”，他才下定决心，坐等收货。</p><p>今天的人很难意识到，就在短短21年前，“未见即买”对中国人还那么不可思议。</p><p>淘宝成立于2003年5月10日，我国接触互联网的人只有6800万，很多家庭的带宽甚至都不够加载高清商品图。</p><p>马云于次年在贴文中说“未来2～3年内……网上购物将成为生活中很重要的一部分”、“从网上赚钱一定会是明天的趋势”，当时来看就像天方夜谭。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_70c5e3881ca146c5a7fe3cf224851715@11416942_oswg616263oswg894oswg626_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，到了2007年，淘宝的交易额达到433亿，位居全国综合卖场第二，仅次于百联集团。</p><p>为了解决信任问题，淘宝推出了具有交易担保功能的支付宝，还在店铺和商品上建立了信用评级与评价系统，消费者有权自由打出好差评。</p><p>后来，手机摄影普及，“买家秀”随之诞生。至今仍有许多古早的买家秀梗图在网上流传，打破了购物过程中的信息不对称。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_985d7556d8364c3cb81d0911b7de62b4@11416942_oswg272437oswg278oswg480_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2008年，刚成立的淘宝商城（就是后来的天猫）创造性推出了“7天无理由退换货服务”，商家可选择是否参与。</p><p>当时国内大多数商场都不支持无理由退货，舆论一片哗然。</p><p>事实证明，随着越来越多商家开始支持“7天无理由退换货”，这项权益逐渐成了常态。2014年出台的《网络交易管理办法》将其明确到法律层面，成为所有电商消费者的权利。</p><p>淘宝当年的一系列模式创新奠定了今日中国电商的基本面貌。对于其自身，这些经验也是一座值得“淘宝”的富矿。</p><p>现在，淘宝要重新发掘的是在大力建设“好服务”、做高购频的同时，强化“万能淘宝”的商品供给优势，提升商家经营效率，在好货基础上追求好价，以此重回健康增长轨道。</p><p>这在淘宝历史上是全新的挑战，但做电商的本质跟20年前并没有什么不同。一个伟大的电商网站永远应当由用户建设，让用户受益。跟随这一不变的策略，淘宝选择了510免单活动直接“发钱”、618大促取消预售，并采取了一系列提升服务和购买体验的行动。</p><p>4月10日，马云在阿里巴巴内部信中写到：“我相信，三年后的电商肯定不是今天最热门的电商……重要的不是今天要赶上谁，而是想一想明天的电商应该如何提升消费体验……AI时代刚刚到来，一切才刚开始，我们正当其时!”</p><p>淘宝天猫于去年11月面向商家发布了新的AI工具，商家可使用AI一键开店，在5分钟内完成新店创建与商品售卖。淘宝还表示，2024年起将向所有的商家陆续发布十款智能工具和服务，包括 AI场景图、AI修图等。</p><p>网页版淘宝的站长空无也负责MR（混合现实）应用开发。今年４月，淘宝已经上线了Vision Pro测试版，选中的商品可以3D投影到现实环境中。空无透露，这款MR世界里的淘宝很快将会开放完整的交易功能。</p><p>新的趋势正在出现，就像马云在2004年预见到网购将深入生活一样，未来几年的中国电商市场同样充满想象力。“回归用户”的淘宝天猫还有很长的路要走。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769994706959109</id>
            <title>与AI共舞，RISC-V芯片加速落地生根</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769994706959109</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769994706959109</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 11:28:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: RISC-V, 指令集架构, AI应用, 芯片产业
<br>
<br>
总结: 本文介绍了RISC-V作为一种新兴的指令集架构在芯片产业中的重要性和应用。随着AI时代的到来，RISC-V在AI应用领域展现出了巨大的潜力，其简单便于扩展的特点使其成为满足高算力需求的新趋势。各大芯片巨头也纷纷押注RISC-V领域，共同探索其广阔前景。整体而言，RISC-V在芯片产业中扮演着重要角色，为AI应用和芯片设计带来了新的可能性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_6d31b8e7187c4695a464b58b501cd98e@46958_oswg343353oswg893oswg519_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>环顾当下芯片产业的关键词，RISC-V一定位列其中。&nbsp;</p><p>自计算机诞生以来，指令集架构一直是计算机体系结构中的核心概念之一。目前市场上主流的指令集架构两大巨头是x86和ARM，前者基本垄断了PC、笔记本电脑和服务器领域，后者则在智能手机和移动终端市场占据主导地位。近年来，随着全球对芯片自主可控需求的增长以及物联网、边缘计算等领域的需求不断扩大，RISC-V在学术界和工业界得到了广泛关注和应用，逐渐成为第三大指令集架构。&nbsp;</p><p>2023年，RISC-V架构在更多实际应用场景中得以落地生根，从物联网设备、边缘计算逐渐迈向AI计算、高性能计算等领域。&nbsp;</p><p>在AI时代，RISC-V更是迎来爆发的新机遇。硅谷芯片传奇Jim Keller表示，“RISC-V的潜力是无限的。未来我们会迎来前所未见的AI软件应用，而RISC-V有望打造出下一代的AI引擎。”&nbsp;</p><p>那么，RISC-V究竟有着怎样的魔力？它又是如何在AI时代掀起一场科技风暴的呢？&nbsp;</p><h2>RISC-V如何适用于AI应用？</h2><p>进入2023年，AI让芯片的算力得到无与伦比的表现。随着AI算法对硬件算力的渴求到达前所未有的高度，传统的芯片架构正面临着前所未有的挑战。因此，实施专用架构、针对AI算法进行特定优化的芯片设计，已成为满足高算力需求的新趋势。&nbsp;</p><h3>指令集简单便于扩展、成本低</h3><p>ARM与X86，作为老牌指令集，它们内部历史遗留指令太多，后续工程师很难再对现有指令进行更新或添加。很多读者或许下载过ARM官方的文档介绍，几千页读下来，熟练掌握尚且困难，推陈出新更是难办。多指令模式更为ARM架构设计增添了复杂性。因此，在指令集的扩展方面，更富活力的RISC-V天然具有极大优势，毕竟开源、精简是RISC-V的一大特长。&nbsp;</p><p>与此同时，开源也带来了另一个重要的好处，那就是降低了RISC-V的技术门槛和成本。任何人都可以获取RISC-V的源代码，根据自己的需求进行定制和优化，而无需支付高额的授权费用。&nbsp;</p><h3>契合边缘AI</h3><p>RISC-V并不是适合所有的AI模型。很明显，在AI大模型方面，由于其需要的极高算力与超高的相关资源消耗，让几乎所有RISC指令集望而却步。以ChatGPT这类大模型为例，据OpenAI测算，ChatGPT训练阶段总算力消耗约为3640 PF-days（约1PFLOP/s效率跑3640天），GPT-3训练成本预计能达到500万美元/次。边缘AI无法承载大模型对算力的高需求，瞄准单一领域、对算力要求相对低的小模型AI则可以施展拳脚，RISC-V的机会就来了。尤其是物联网领域，RISC-V已经展现出了优势。&nbsp;</p><h3>与AI算法相匹配</h3><p>从算法角度来说，更高自由度的RISC-V指令集恰好与需要更快速迭代与高算力的AI算法相匹配。众所周知，RISC-V具有高度的可扩展性和模块化特点，这也意味着设计者可以根据具体的应用需求进行裁剪和定制，因此可以更好地适应不同的AI算法，包括深度学习、神经网络等。&nbsp;</p><h2><strong>大厂的押注与布局</strong></h2><p>在技术创新和市场需求的双轮驱动下，RISC-V发展潜力尽显。在此趋势下，各大芯片巨头纷纷投身其中，共同探索RISC-V的广阔前景，以期在未来的竞争中占据有利地位。这其中包括苹果、英特尔、高通、瑞萨、英飞凌、恩智浦、博世等。&nbsp;</p><p>究其原因，各大芯片厂商之所以纷纷押注RISC-V领域，背后究竟隐藏着怎样的考量与布局？&nbsp;</p><p>对于任何一个芯片大厂而言，在ISA的选择上都是相当谨慎的。ISA不仅决定了芯片开发的难易程度，也决定了与之绑定的软件和开发生态，甚至可能会影响到市场面临的竞争。&nbsp;</p><p>当前，移动芯片市场的性能之争愈演愈烈，不论高通、英伟达，还是三星、苹果，实际上它们都是基于Arm架构开发的，都属于Arm联盟的成员之一。目前为止，Arm已经占据了智能手机芯片领域95%以上的市场份额，包括平板电脑等。&nbsp;</p><p>过于依赖软银集团旗下Arm公司的技术可能会给自身带来一些风险，2022年底Arm就曾因知识产权问题起诉过高通。&nbsp;</p><p>此外，Arm技术不仅在智能手机中无处不在，当下正迅速扩展到大型设备、数据中心和汽车用途。&nbsp;</p><p>汽车业务也是高通的核心业务之一，尤其是智能座舱系统。如今包括英特尔在内的其它大型半导体芯片制造商也表示，他们未来将支持RISC-V芯片的开发。这可能会给高通带来更多动力。在2022的RISC-V全球峰会上，高通高管宣布，早在2019年发布的骁龙865 SoC中，高通就已经将RISC-V用到了微控制器的设计中，并已经出货了上亿个RISC-V核心。&nbsp;</p><p><strong>瑞萨</strong> 作为MCU大厂之一，尤其是在汽车领域，经过多年的积累与开发，旗下已经有了多条MCU产品线。在32位MCU上，有基于自研CISC内核的RX系列，也有基于Arm&nbsp;Cortex-M架构的RA系列。即便如此，瑞萨还是决心开拓第三条产品线，而这条产品线正是基于RISC-V架构。&nbsp;</p><p><strong>英特尔</strong> 对推进RISC-V也颇有兴趣，2022年英特尔大力扶植RISC-V——以Premier（高级会员）的身份，加入了RISC-V International基金会。与此同时，它还设立了10亿美元 （约合人民币64亿）的IFS基金，用于扶持初创和成熟企业进行代工生态的创新，其中很大一部分用于RISC-V。&nbsp;</p><p><strong>IFS </strong>计划提供一系列经过验证的 RISC-V IP 内核，并针对不同的细分市场进行了性能优化，确保 RISC-V 在 IFS 芯片上跨所有类型的内核（从嵌入式到高性能）运行最佳。同时将提供三种类型的 RISC-V 产品：基于 IFS 技术制造的合作伙伴产品；RISC-V 内核被许可为差异化 IP；利用先进的封装和高速芯片间接口，提供基于 RISC-V 的小芯片构建块。&nbsp;</p><p>其实，英特尔在很早之前就在RISC-V路线上有所动作，2021年英特尔就推出了基于RISC-V架构的Nios V处理器。在此之前，英特尔还欲花费20亿美元收购RISC-V芯片设计公司SiFive，但最终并没有成功，不过这也让大众看到了英特尔面对 RISC-V 的心态。&nbsp;</p><p>RISC-V CEO Calista Redmond 表示：“RISC-V 的开放合作已经引发了半导体行业的深刻转变，这种合作伙伴关系将加速开放计算的创新。”&nbsp;</p><p>英特尔研究院副总裁、英特尔中国研究院院长宋继强表示，英特尔中国研究院专门把RISC-V这个开放开源的指令集列入研究领域，是因为中国在这一领域的影响力比较明显，在RISC-V国际基金会高级会员里，接近一半是中国企业或者学校。另外，中国还有政府方面的引导，想让RISC-V成为未来自主创新的重点。因此，中国未来在RISC-V发展上一定会走的很好。&nbsp;</p><p>接下来看一看，中国在RISC-V赛道的布局。&nbsp;</p><h2>中国是RISC-V的重要基地</h2><p>据RISC-V International统计，2022年全球采用RISC-V架构的处理器出货量超过100亿颗，仅用12年就走完了传统架构30年的发展历程，预计未来几年RISC-V采用率将以40%年复合增长率增长，2030年RISC-V架构芯片更有望突破160亿颗。而这100亿颗出货量中，有近一半来自中国，中国的巨大市场将成为支撑RISC-V的重要基地。此外，在RISC-V基金会会员当中，中国企业占比也近一半。&nbsp;</p><p>中国工程院院士倪光南在3月2日召开的首届玄铁 RISC-V 生态大会上表示：“可以毫不夸张地说，今天RISC-V是中国CPU领域最受欢迎的架构，中国芯片产业和整个芯片生态将会越来越多地聚焦于RISC-V架构，中国的巨大市场将成为支撑RISC-V的重要基地。”&nbsp;</p><p>据悉，包括IP内核与芯片设计等主要内容在内，中国目前有300家以上公司在关注RISC-V或以RISC-V指令集进行开发。&nbsp;</p><p>如今，国内已成立了RISC-V产业联盟，集结了包括<strong>华为、阿里云、紫光展锐、华米科技</strong>等在内的众多知名企业，共同推动RISC-V在国内的生态建设。联盟通过搭建合作平台、举办研讨会、推动标准制定等工作，加快了RISC-V技术在中国的落地与应用。&nbsp;</p><p>中国科研机构和企业积极投身于RISC-V芯片的研发，取得了一系列关键技术突破。如中科院、清华大学等高等学府和科研机构，以及平头哥半导体、芯来科技等初创公司，都在RISC-V处理器设计、软件生态构建以及应用解决方案等方面展现了不俗实力。&nbsp;</p><p>同时中国企业在RISC-V架构上开发出了丰富的处理器产品，涵盖嵌入式、物联网、边缘计算、数据中心等多个领域。例如，阿里平头哥推出的玄铁系列处理器，以及芯来科技针对物联网领域的多款MCU芯片等。&nbsp;</p><p>除了上述公司外，<strong>芯原股份、中科蓝讯、兆易创新、赛昉科技、全志科技、晶心科技、先楫半导体、中科蓝讯、泰凌微电子、乐鑫科技、中微半导体、航顺芯片、国芯科技、芯昇科技、博流智能、纳思达、晶视智能、方寸微电子</strong>等诸多厂商均展现了强大的研发实力和优秀的产品。&nbsp;</p><p>泰凌微电子的RISC-V芯片产品主要应用于物联网领域，如智能穿戴、智能家居等，其RISC-V处理器在连接性、功耗和性能等方面表现出色，为用户提供了稳定的无线连接体验。芯原股份在RISC-V领域推出了多款高性能的处理器IP，这些IP可广泛应用于物联网、智能家居、可穿戴设备等领域;中科蓝讯的RISC-V芯片产品主要面向蓝牙音频市场，如蓝牙耳机、音箱等;兆易创新在存储和MCU领域有着深厚的积累，其RISC-V芯片产品结合了存储和计算的优势，可应用于工业自动化、智能家居等领域；赛昉科技提供了一系列基于RISC-V指令集的处理器和SoC产品，这些产品适用于从边缘计算到云端的各种应用场景......&nbsp;</p><h2>RISC-V的商业化落地</h2><p>从目前出货情况来看，RISC-V芯片早些年更多是集中在低算力的MCU市场以及生态依赖性低的物联网领域。比如：物奇除了推出WiFi数传芯片，还早就推出并量产了基于RISC-V的电力线载波芯片，可应用于智能表、能源管理系统、汽车-PEV和充电站、远程抄表设备、太阳能、工业应用等领域，2019年时披露该款芯片出货量就已达到百万颗以上。&nbsp;</p><p><strong>乐鑫科技</strong> ，在WiFi MCU领域拥有领先地位，自2020年后的新产品都全部使用自研的基于RISC-V指令集的IP。&nbsp;</p><p><strong>泰凌微</strong> ，以低功耗蓝牙SoC为主要产品，其最新一代产品TLSR9系列就采用了RISC-V架构并经过认证。&nbsp;</p><p>除了在IoT市场，RISC-V在服务器、汽车等领域也有发展空间。&nbsp;</p><p>比如：算能的RISC-V CPU SG2042服务器集群，可以为下一代云计算、人工智能、数据分析提供支撑。超睿科技规划了A系列（高性能）、AE（高可靠性）、E系列（高能效）三个系列。A系列着重考虑性能，适用于桌面、服务器等应用场景，可落地于云计算、HPC、AI以及智能座舱等领域。&nbsp;</p><p>在玄铁RISC-V生态大会上，中国科学院软件研究所展示了基于RISC-V的开源笔记本电脑“如意BOOK”。这台电脑综合续航达12小时，集成了支持语音对话与文字交互的第三方大模型AI助手。如意BOOK搭载玄铁C910处理器、openEuler操作系统，可流畅运行钉钉、Libre Office等大型办公软件，首次打通了从底层芯片到操作系统到商用软件的RISC-V全链路。&nbsp;</p><p><strong>在汽车领域</strong> ，已有头部客户使用玄铁，达摩院会对可靠性、包括高实时的处理器做更多布局。&nbsp;</p><p><strong>在通信领域</strong> ，比科奇将RISC-V应用在5G基带芯片。其第一颗高性能、低功耗5G小基站物理层SoC芯片PC802已经规模化量产。&nbsp;</p><p><strong>在机器人领域</strong> ，亚博智能推动RISC-V首次进入ROS机器人领域，基于玄铁处理器的Mlik-V Meles开发板研发SLAM建图与避障导航小车。&nbsp;</p><p><strong>在ICT领域</strong> ，降低算力功耗和成本的需求为基于RISC-V定制的云网设备带来了增量空间。中国电信研究院采用玄铁RISC-V研发云桌面、AI边缘盒子等新硬件，打造“端-边-云”全链应用。&nbsp;</p><p>此外，<strong>在电力行业</strong>，国网智芯公司基于玄铁处理器研发出面向工业应用的AI芯片，用于变电智能巡视、源网荷储协同调度等场景。&nbsp;</p><h2>加速与AI融合</h2><p>根据SHD的数据显示，RISC-V基金会在2015年时仅有17家会员，到2023年底就已经达到了4037家。同时，SHD集团预测，自2022年至2030年，RISC-V在主流市场年复合增长率将高达40%。基于RISC-V指令集架构的芯片的年出货量将由6亿颗增长至160亿颗。在MCU、笔记本电脑、5G、工业、消费类AI、汽车AI等主流应用中的占比将达到约30%。&nbsp;</p><p>在刚刚过去的一年时间里，RISC-V生态获得了进一步的发展。因此，2023年也被认为是RISC-V的突破年。&nbsp;</p><p>2023年5月，Meta基于RISC-V架构推出首代AI推理加速器;2023年6月，谷歌、英特尔、英伟达、高通、阿里等13家企业发起的全球RISC-V软件生态计划“RISE”正式启动，旨在加速RISC-V的软件生态建设及应用商业化进程，成员将联合推动RISC-V处理器在移动通信、数据中心、边缘计算及自动驾驶等领域的市场化落地，阿里是中国大陆唯一董事会成员;2023年10月，高通宣布将与谷歌合作推出基于RISC-V架构、支持Wear OS系统的智能穿戴芯片，并将在全球市场进行商用推广。&nbsp;</p><p>与此同时，可以明显看到这些芯片行业的领军企业不仅在RISC-V赛道加码布局，还将更多的注意力放在了RISC-V与AI的深度融合上。&nbsp;</p><p>在消费电子领域，达摩院宣布玄铁处理器家族全新迭代升级-玄铁C907首次实现矩阵运算（Matrix）扩展，为未来AI加速计算提供更多选择，并将集成到其他玄铁处理器中；下一代旗舰处理器C930也将将持续向更高性能演进，显著提升AI计算处理能力，预计将于年内推出。&nbsp;</p><p>奕斯伟计算等厂商已推出基于RISC-V的边缘计算AI芯片，具备强大视频编解码能力和丰富接口，满足多种应用场景需求。跃昉科技和睿思芯科等也是RISC-V在AI领域的佼佼者，提供高性能处理器IP核和定制芯片解决方案。&nbsp;</p><p>近日，三星也有所动作。三星旗下SAIT（前身为高级技术学院）在硅谷建立先进处理器实验室（APL），专门从事AI芯片设计。这支新加强的研发团队将充分利用RISC-V架构的开放性和灵活性，设计和优化新一代AI芯片。三星APL研究所的最终目标是设计自己的基于RISC-V的AI芯片。历史上，三星曾基于ARM产品设计过Exynos等尖端半导体芯片。&nbsp;</p><p>据悉，三星此次加强研发团队，旨在提升其在AI芯片领域的研发能力，进一步推动AI技术的发展，同时也是为了应对英伟达等竞争对手的挑战。英伟达在AI芯片市场占据领先地位，而三星希望通过推出基于RISC-V架构的AI芯片，打破现有的市场格局。&nbsp;</p><h2><strong>机遇众多，挑战亦然</strong></h2><p>无论是各地兴起的RISC-V热潮，还是从全球芯片巨头的态度和布局中都能看到，RISC-V必然是一个重要选择。&nbsp;</p><p>RISC-V之父、图灵奖得主David Patterson也表示：“RISC-V是一个全球现象，有超过60个国家的开发者们在研究它，几年后RISC-V将无处不在！”他甚至断言，到本世纪末，未来产品开发的主导ISA将是开放的RISC-V架构。&nbsp;</p><p>这不仅是一个趋势，更像是一场技术革命的爆发。&nbsp;</p><p>SHD Group预计，2030年基于RISC-V的SoC营收更是预计高达920亿美元，复合年增长率高达47%。&nbsp;</p><p>然而，RISC-V要实现广泛的市场应用，还有许多挑战需要面对，比如其生态系统仍然相对落后于其他主流指令集架构，如ARM和x86。要实现广泛的市场应用，RISC-V需要在软件兼容性、开发工具、操作系统等方面加强生态建设。其次，在一些高性能计算场景下，其技术成熟度仍然不足。要在更激烈的市场竞争中取得优势，RISC-V需要在性能、功耗和成本等方面进一步优化。在商业模式与合作方面，由于RISC-V的开放性，企业在使用和发布RISC-V产品时也面临着一定的商业挑战。&nbsp;</p><p>这里以Semidynamics 创始人兼CEO Roger Espasa的话结尾：RISC-V是从底部开始做起的，如今已经到了中高端，包括服务器，当然需要一定时间发展壮大。最终会进入到HPC、GPU，以至于全覆盖。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247716602&amp;idx=1&amp;sn=1875c7f72aab14958355bcb2390141ad&amp;chksm=c01ce284ed3dd53a09f8acd36bf9ec7c86ee3f8d64fc131aab516741dc6f87c177828dc63cfc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769981730438144</id>
            <title>绿了算力，红了AI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769981730438144</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769981730438144</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 11:12:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 算力中心, 能耗, 绿色算力, 人类大脑
<br>
<br>
总结: 文章讨论了当前数据中心的高能耗问题，预计未来数据中心的能耗将继续增长。文章提出了绿色算力的概念，探讨了风电光伏等可再生能源对数据中心能耗的影响。同时，通过比较人类大脑和算力中心的能耗，强调了人类大脑作为最绿色的算力中心。AI应用的高能耗也成为了讨论焦点，指出了大型语言模型的高能耗和对算力的需求。文章最后提到了数据中心的机架功率和功率密度的增长趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_1ce8230e85fa49fc82f23d13ec20bc62@46958_oswg1192187oswg1075oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">题图｜midjourney</p><p>现在的算力中心，太费电了！</p><p>有数据统计，2022年全年，全国数据中心耗电量达到2700亿千瓦时，占全社会用电量约3%。预计2024年全国数据中心的耗电量将在3400亿至3600亿度之间，到2025年可能增长至4000亿至4400亿度。</p><p>算力的比拼，不仅是芯片的比拼，更是电力的比拼。未来的国家竞争力，不仅在算力，同样也看电力供应水平。</p><p>而绿色算力的问题也随之而来——如果风电光伏有足够多的可使用电力，数据中心的高耗能问题是否就不重要了？如何理解绿色算力，到底是一种节能的技术应用，还是一套节能的复杂系统，重点到底在算力，还是在电力，还是在更多外围技术上？</p><h2>算力中心太费电，人类大脑“不费钱”</h2><p>数据中心运行有高低功率之分，运算任务重功率就会更高。</p><p>不过，数据中心只要开机就会一直耗电，虽然重度运行时耗电更好，比如ChatGPT的算力中心，用户数越多、提问的次数越多，就会消耗更多的电力，但好在还有足够多的用户来“分摊”这个电费。所以不能单看耗电量增多就认为数据中心不够绿，还要看数据中心耗费的电力，是否真的用在各行各业中去了。</p><p>国内目前大批量建设的算力中心，如果没有足够多的用户使用，或者运行使用率不够高，那24小时运行的电费又如何负担？</p><p>在讨论绿色算力之前，不妨再讨论一个题外话：人类大脑在放空时和深度思考时，“功率”有变化吗？</p><p>科学家研究发现，深度思考时，大脑的功率相比放空发呆时，功率竟然不会有大的变化。</p><p>那么为什么，深度认知工作之后，人会疲惫呢？</p><p>其实，这种疲惫不是因为功率变大消耗了更多能量，而主要是大脑的深度思考过程也和电脑运行一样，会产生“废热”，需要处理。</p><p>法国科学家马蒂亚斯·佩西廖内&nbsp;(Mathias Pessiglione) 研究就发现，长时间的高强度认知工作会导致有毒物质谷氨酸在前额叶皮层中积聚，谷氨酸的积累会使前额叶皮层难以进一步激活，再进行高强度的认知活动就会变得更加困难。</p><p>用算力服务器比喻的话，就是CPU烧热了，需要休息一会散热。</p><p>但这个比喻依然不够精准，CPU与GPU在高使用率下功率相比低使用率时，功率会增长10倍不止，并带动散热等其他部分耗电的大增，与之相比，人类大脑真的才是世界上最绿色的“算力中心”了。</p><p>据科学家估算，大脑运行功率大约为15瓦左右。大脑一天的能耗，转化为电能也就相当于约0.36度电。人类大脑堪称效率最高的计算机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_6ddd439b72ad43199f85800da2c2603b@46958_oswg698217oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而智能化水平距离人类仍有距离的ChatGPT，据估测每天要消耗超过50万千瓦时的电力，以响应用户的约2亿个请求。从推理到训练，到处都是耗电大户，比如GPT-3单次训练耗电量就高达1287兆瓦时（1兆瓦时=1000千瓦时）。</p><h2>AI应用，太耗电了！</h2><p>不过，换个角度看，ChatGPT可以被几亿人使用，怎么可以和一个人的大脑相比？如果将其每天50万千瓦时的电力消耗除以2亿次的回复请求，那么每次回复仅需要耗费0.0025度电，40次回复才消耗一度电。看起来，似乎也不算高？</p><p>但AI应用的耗电量，不能用动辄几亿次的回复数作为分母，去做一个刻意缩小耗电量的“除法”。</p><p>哪怕单次回复的功率与能耗再低，ChatGPT总的耗电量并不能因此减少。ChatGPT的运行，依赖超过3万块英伟达A100 GPU，一块 A100功率 400W，那么就是至少1.2万千瓦的总运行功率。这只是保守估测，按照每天50万千瓦时耗电量，总运行功率在2万千瓦以上。</p><p>而这样的大语言模型，并不只是ChatGPT一家，中国有“百模大战”，至少上百家大小模型存在对算力的强需求。此外传统的算力需求也在增长，这依赖无数个数据中心、算力枢纽的24小时连续运行，而电力成本已经占数据中心运营总成本的60%-70%，且大量的电力用在散热等非IT运算部分。</p><p>虽然大脑作为脑力劳动的功率变化不大，但人类体力活动功率是存在很大的浮动区间的。人类日常步行的平均功率，大约是100瓦；极速奔跑时，普通人可以达到500瓦左右的功率，而1千瓦基本就是普通人的极限功率了，能够比日常功率提高10倍，但持续时间很短。</p><p>只有非常强壮的运动员才能拥有超过1千瓦的功率，比如篮球明星、百米短跑运动员、摔跤运动员、举重运动员等。</p><p>可以做一个简单计算，以格鲁吉亚运动员塔拉哈德泽在2022年东京奥运会创下的男子109公斤体重以上级223公斤抓举世界记录为例。塔拉哈德泽身高1.98米，粗估其223公斤的抓举世界记录抬升高度为2.3米，抬升时间为1秒，则瞬时功率（瞬时功率=力×速度）大约为5千瓦左右（223kg×9.8m/s2&nbsp;×2.3m/s=5020.42W）。</p><p>人类中的最强壮者，最大也就这么点功率——5千瓦。而人类脑力，更是只有15瓦左右，哪怕在高速“运转”思考之时也不会剧烈变化，堪称最绿色的算力。</p><p>回到绿色算力这个主题，CPU与GPU显然不能简单类比人类大脑，毕竟大脑通过神经元之间的电化学信号传递信息和执行计算任务，本来就只需要非常微弱的“电化学”能就可以实现。硅芯片电压电流过低是启动不了的，而以机架为单位的数据中心，耗能更是恐怖。</p><p>据统计，截至2023年底，全国在用数据中心机架总规模超过810万标准机架，算力总规模达到230EFLOPS。</p><p>据 Uptime Institute 数据，2020 年全球数据中心平均单机架功率为 8.4千瓦/机架；《上海市数据中心建设导则(2021版)》建议平均机架设计功率不低于6千瓦。数据中心单个机架的平均功率，还在随着算力需求继续上升，而功率密度越高，对散热的要求也越高，进一步提高散热系统的功率。</p><p>人剧烈运动之后需要休息，算力中心的处理器、显卡过热之后也会变慢也需要休息，只有足够充分的散热能力，才能让算力中心持续迸发出超强的算力；而增强散热又需要增加更多功耗。</p><p>中国还在建设更多拥有大规模机架的数据中心，据中金测算，预计到2025年，我国数据中心能耗总量将突破4000亿千瓦时。建设绿色算力，在减碳零碳目标下，自然成为一件迫在眉睫的事情。&nbsp;</p><h2>用上绿色电力算不算绿色算力？</h2><p>关于绿色算力，其实有很多概念还需要辨析。</p><p>绿色算力在美国也有与之对应的概念，如Green Computing、Green IT、Sustainable IT等。</p><p>“绿色计算”、“绿色IT”在美国提出很早。美国环境保护署&nbsp;(EPA) 于 1992 年在美国推出能源之星计划以促进和认可能源效率，并创造了“绿色计算”（ Green Computing）一词，其后随着Green IT、Sustainable IT等概念的提出，基本也是并行使用，等同于绿色算力的内涵。</p><p>那么，绿色算力中，数据中心和算力中心又有什么区别呢？</p><p>数据中心和算力中心基本是同义词，数据中心一词用得更早，而算力中心则是近两年开始广泛使用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_43974a047be94b62a5e2c1d97c3365ab@46958_oswg1027447oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从简单的机房到复杂的数据中心，再到更为专注的算力中心，概念的演化也反映了产业结构的变革。算力中心不仅提供传统数据中心的数据存储和计算服务，还提供高性能计算、AI训练和推理等服务。数据中心也包括算力服务，而算力中心一般更强调算力，存储服务不是重心，两者其实是同一个概念随着产业发展，变得并行使用，各有侧重。</p><p>据测算，一个算力在1000PFLOPS、采用国产芯片的算力中心，用电功率在8000kW到16000kW之间，如取10000kW计算，24小时连续运转的算力中心单日用电量就是24万千瓦时，一年用电量就是8760万千瓦时。</p><p>而这些用电量中，真正用于IT系统的可能只有45%左右，而散热系统、电源系统等其他部分耗电比例在一半以上。</p><p>绿色算力的第一步，就是降低PUE值。</p><p>PUE值也即电能利用效率（Power UsageEffectiveness，PUE），是数据中心消耗的所有能源与IT负载使用的能源之比，PUE值越低，说明数据中心用于IT设备以外的能耗越低、越节能。PUE之外，还有水资源利用效率（Water Usage Effectiveness，WUE）、碳利用效率（Carbon Usage Effectiveness, CUE）、基础设施利用效率（Infrastructure Usage Effectiveness，IUE），面积使用效率（Space Usage Effectiveness，SUE）等指标用于衡量数据中心的的绿色水平。</p><p>降低PUE值，一靠环境，二靠技术，比如液冷技术来提高散热效率，降低能耗。</p><p>环境上，如青海等寒冷地区，如深海等寒冷位置，都是建设算力中心的“风水宝地”。</p><p>据了解，中国电信（国家）数字青海绿色大数据中心的机房内PUE值可以做到1.13以下，因为青海高海拔、高纬度，气候冷凉、干燥，极利于算力机房的散热。</p><p>此外，2023年，青海清洁能源装机突破5100万千瓦，也有足够多的绿电可以用于算力中心。</p><p>问题来了，如何把更多绿电用到算力中心？因为算力中心需要24小时运转，而光伏夜晚不发电，风电发电也有波动。</p><p>在降低PUE值之外，还有更多方向来建设绿色算力，比如通过数据中心虚拟化，让老架构的数据中心可以支持新的应用程序，同时使用更少的电力、物理空间和运维人员，延长没有扩展空间的旧数据中心的寿命。而且，这种算力虚拟化可以使多个操作系统同时在单台物理服务器上运行，能够将服务器CPU平均占用率提高10%-30%，有效节能20%-50%。</p><p>再比如使用绿色电力。</p><p>使用绿电与降低PUE值没有直接关系，但一方面，提高可再生能源利用比重也可以降低数据中心的电费支出，提高经营利润；另一方面，数据中心通过需求响应临时性增加（填谷）负荷，消纳可再生能源电力消纳，还可以获得可再生能源消纳补贴。</p><p>问题又来了。</p><p>PUE值最多也就只能降低到1，此后进一步优化能耗、降低碳排放，基本只能依赖绿色电力。那么，绿色算力问题，不就变成了绿色电力问题了吗？</p><h2>绿色算力不止绿电</h2><p>数据中心等领域近几年的电力消费增速，远超GDP增速；可以预测，未来数据中心的绿电消费增速也会超过化石能源发电的增速。但绿色算力的内涵当然不止于使用绿色电力。</p><p>绿色电力之外，绿色算力还要考虑节省土地占用、配合储能系统降低碳排放、节省水资源、废弃物降低与处理、全生命周期硬件回收等。在东数西算国家工程背景下，绿色算力还可以考虑如何与西部生态系统修复相结合，如何利用西部可再生能源与储能资源丰富的条件，用峰谷电价差、参与调峰调频以降低成本、赚取额外利润等诸多方面。</p><p>绿色算力是一个系统工程，涉及底层芯片、服务器厂家、系统集成商、云服务、电力系统、储能企业、超算运营商等多种企业主体。联想、浪潮、曙光、超剧变、新华三等企业也都在押注绿色算力，从服务器基础部件到整机系统到整个数据中心，从液冷到余热回收等综合技术，从降低能耗到提升服务器计算效率等不同方向都在发力。</p><p>从液冷技术、系统化的能效优化到使用更多绿色电力，都是绿色算力的关键组成部分。但仅仅依靠这些技术，并不是算力建设的最终目的。算力首先要好用，不能只绿不用。最近几年，很多地方都在建设智算中心，但如果只是降低了碳排放，但智算中心没有在市场中得到用户认可，那反而失去了算力建设的本意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_dcbd010080e14f0d97ef4b6982b8d2bd@46958_oswg1108328oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>算力不仅要变绿，更要被市场充分所用。</p><p>一个国家真实的算力，不是单纯的各地所有数据中心的算力相加。还需要将分散的算力相连成网络，共享聚合各种算力，从而为用户供给无限的通用算力，形成全国一体化算力体系。</p><p>2023年12月，国家发展改革委、国家数据局等部门联合印发的《关于深入实施“东数西算”工程 加快构建全国一体化算力网的实施意见》，就着眼于通用算力、智能算力、超级算力一体化布局，东中西部算力一体化协同，提出算力与绿色电力一体化融合等五个“一体化”，旨在从战略上加快综合算力基础设施体系和全国一体化算力网建设。</p><p>绿色算力未来还要将建设全国一体化算力网时的低碳考量囊括进去，在更高带宽、更低时延中去进一步丰富绿色算力的内涵。</p><p>那么未来，会不会随着全国一体化算力网、算力总量的指数级提升，反过来给绿色算力带来全新的变化？比如技术方向上，有新的材料参与进来？或者在超强算力之下，诞生全新的人工智能生命？</p><p>在刘慈欣的科幻小说《镜子》中，具备超强算力的量子计算机，甚至可以预测宇宙的无数种可能，而我们所处的宇宙更可以被精准预测未来。</p><p>这当然只是科幻小说的想象，但只要有足够强的算力，出现“算力之神”，理论上一切问题都能够通过找到算力求解之道。绿色算力，就是加速超强算力出现所必须的技术与体系。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JB0R1HgpFIc6ah0yKyH__A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”（ID:i-yiou）</a>，作者：陈俊一，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769981698751488</id>
            <title>新 iPad Pro 是怎样成为苹果史上最薄产品的</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769981698751488</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769981698751488</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 11:06:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPad Pro, 薄, 摄像头, LiDAR
<br>
<br>
总结: 苹果全新的iPad Pro宣传标语强调其超薄设计，比历史上任何产品都更薄。新设备摄像头有明显变化，加入了LiDAR激光雷达。摄像头设计经过优化，去掉了超广角镜头，但官方并未解释这一改变的理由。在平板设备上去掉多余的摄像头是为了追求更轻薄的设计。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>磅礴的薄&nbsp;</strong></p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_a09069d85a9a4fd39a84e6fdb58cc576@46958_oswg26912oswg1080oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是全新 iPad Pro 的宣传标语，有点擦边谐音梗，有点莫名的巧妙，也有点肉眼可见的自信。&nbsp;</p><p>5.1mm，是苹果有史以来造过最薄的一个产品，没有之一：&nbsp;</p><ul><li>iPhone SE：7.3mm</li><li>iPhone 6：6.9mm</li><li>iPad Pro 第六代：6.4mm</li><li>iPod nano 第七代：5.4mm</li></ul><p>记得看发布会时，我和编辑部的伙伴们有两个吃惊的地方：一是竟然在 2024 年的苹果广告里还能看到 nano 的身影，二是全新 iPad Pro 竟然比 nano 还要薄，不可思议。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_00e709a9c8a14b27bfa0cb536257f369@46958_oswg11736oswg536oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们和其他媒体上手实测的第一感受是真的薄，圆弧中框和曲面屏，即便不上手，也能在官方图上看的出来：&nbsp;</p><p>它薄得很实诚，甚至有点不真实。&nbsp;</p><h2>一套减厚组合拳&nbsp;</h2><p>光从纸面数据看，11 英寸的 iPad Pro 厚度为 5.3mm，13 英寸版本的为 5.1mm。&nbsp;</p><p>就像摊煎饼一样，摊得越开饼越薄，最后，苹果史上最大的 iPad 也被摊成了最薄的产品。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_8d87ba6157d54d01ac1096d97e8d9add@46958_oswg225688oswg862oswg1744_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>把 iPad Pro 做薄，并不是简单地在尺寸上做减法，任何一个部件的改变，都是牵一发而动全身的调整。&nbsp;</p><p>和前代相比，全新的 iPad Pro 表面上有两处明显的变化：镜头和 eSIM 卡。&nbsp;</p><p>从远处看，新设备的镜头模组并没有很明显的变化，拿到眼前观察才会发现，原本属于超广角镜头的位置，现在被替换成了一颗 LiDAR 激光雷达。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_38cfa960b0b44ecfb68ae9cc5d1fc70a@46958_oswg39020oswg696oswg855_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2020 年初，苹果第一次把双摄像头模组带到了 iPad Pro 上，一颗 12MP f/1.8 主摄+一颗 10MP f/2.4 超广角镜头，当时这样的设计被称为「方便视频创作者有更广阔的拍摄焦段」。&nbsp;</p><p>苹果官方也解释到：「专业相机、专业音频和大屏幕的结合使 iPad Pro 成为创意专业人士的多功能移动工作室，包括电影制作人、视频专业人士、播客和其他内容创作者。」&nbsp;</p><p>不过严格来说，新 iPad Pro 的摄像头不止有两个，在旁边灰色的开孔里还藏着一个传感器——激光雷达扫描仪，它最核心的作用就是负责让 iPad 感知到外部的三维世界。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_9faa15dc7ee44316a4009b4025c988be@46958_oswg13268oswg720oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>四年之后，苹果终于将这堆饱受争议、功能冗余的传感器进行了优化，去掉了那颗超广角镜头。&nbsp;</p><p>直至今天，我们仍然没有从官方的口吻中，找到在平板上「加入双摄」的合理理由，也没有在新款机器的宣传里发现「去掉双摄」的合理解释。&nbsp;</p><p>不过作为 iPad Pro 的使用者，我们还是能从日常体验里找到几个左右横跳的理由。&nbsp;</p><p>首先，拿平板拍照本就不常见，也不顺手。身边最多调用平板后置镜头的朋友，一般都是上课/开会时用笔记软件拍照记录，及时性很强，只要看得清就行。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_89c1b6c5ebf64c54845750f979174559@46958_oswg443461oswg1080oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次，两颗镜头并不会给这类场景的拍照体验带来质的改变，而且苹果设备上的两颗平行镜头，其实是为空间视频做的技术准备。&nbsp;</p><p>但又因为平板的设备形态，不太适合做一台摄像机，所以利弊权衡之后，去掉多余追求轻薄才是更优解。&nbsp;</p><p>另外一边，eSIM 技术也在发力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_64b034d5a4314b97a817d16eb2e66e98@46958_oswg22028oswg620oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年悄摸更新的 iPad 10 eSIM 版已经有了这个苗头，只是没想到在 eSIM 还未在国内大面积铺开的当下，苹果对实体 SIM 卡的断舍离速度，快得有些出奇。&nbsp;</p><p>不过这也不是什么新技术， eSIM 就是把主流的 nano-SIM 卡再砍掉 9/10 ，直接嵌在手机主板上，和其他零部件在出厂前一起打包封装，你看不见也摸不着。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_669ad5d1c3e342a68980cb85f77cdb40@46958_oswg27386oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">eSIM VS Nano SIM. 图片来自：freepik.com&nbsp;</p><p>如果你在海外，购买的是 eSIM 版的手机，那就可以直接在运营商的 App 里激活手机号码， 或者购买套餐，并且支持「一号双终端」，可以与另一个 eSIM 附属智能设备共享同一个号码和套餐。&nbsp;</p><p>之后通信厂商会通过「空中写卡」，将你的手机号、套餐类型远程录入 eSIM 卡，不用再跑一趟营业厅。&nbsp;</p><p>要是哪天想换手机了，也能通过「远程办理」把旧手机的信息注销，并通过相同的方式激活新设备上的 eSIM。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_855ecaa596364471884596833289462c@46958_oswg39022oswg1000oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">国行与美版 iPhone 15 Pro Max 主板对比. 图片来自：米景&nbsp;</p><p>eSIM 对于电子设备本身的意义，就是节省了一大截的内部空间，多出来的位置可以再次进行空间优化。&nbsp;</p><p>全新 iPad Pro 在消费者能感知到的地方， 用「去镜头+去卡槽」的组合拳，减少了硬件对内部空间的依赖，为「苹果史上最薄」的产品做出了一定贡献。&nbsp;</p><p>当然，要达到 5.1mm，能做出的改变还远不止这些。&nbsp;</p><h2>芯片+新屏&nbsp;</h2><p>全新 iPad Pro 的这块屏幕，给人的第一印象就是清楚。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_0594399e198a4f5f81a6f9c73e0cdb2e@46958_oswg26315oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>官方这次设置的「彩色散射屏保」，很好地展现了新屏幕的优势。&nbsp;</p><p>苹果官方称，这块屏幕的名字是「全新超精视网膜 XDR 屏」，并且运用了双层串联 OLED 技术。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_645f4df785c44fd085799884063dcc0e@46958_oswg6628oswg600oswg301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两者结合在一起，就有了「以假乱真」的显示效果，屏保中间的图案，就像浮雕一样有了 3D 感。&nbsp;</p><p>更好的屏幕表现只是一方面，双层 OLED 技术也是 iPad Pro 变薄的核心原因之一。&nbsp;</p><p>上一代 iPad Pro 采用的是 LCD 技术，一般我们会更加习惯称之为液晶显示技术。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_ce772a90588143fabff635d96c57ba29@46958_oswg35995oswg1080oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>LCD 屏的液晶和彩色滤镜片本身不发光，而是通过调整液晶分子的排列，来控制它们对通过的光线的扭曲程度，进而调节光线的亮度和颜色。&nbsp;</p><p>真正发光的实际上是在最下面的背光板，我们总是听到「LCD 屏幕对比度不行，不能做到全黑显示」就是因为在液晶屏里，背光板常亮，尽管能够通过偏振片和液晶控制光的进出，但还是没法做到纯净黑。&nbsp;</p><p>这很像皮影戏的工作原理，最后面的光源一直处在工作状态。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_03fe4bc426fe40eb832794fbebeb6673@46958_oswg43734oswg700oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而 OLED 屏幕中的每个像素都是自发光的，因此不需要背光系统，这使得 OLED 屏幕可以做得更薄。&nbsp;</p><p>原理类似于近些年大火的荧光舞。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_05e93ef38e22402a82516113d89f97a4@46958_oswg106167oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，对比两种技术的屏幕结构，LCD 屏幕的结构中还包括多层，如两层极化片、液晶层、彩色滤光片等，这些层叠加在一起也增加了整体厚度。&nbsp;</p><p>OLED屏幕的结构相对简单，因为每个像素直接在电流的激发下发光，无需额外的结构层。&nbsp;</p><p>而且，LCD 的背光必须通过多个层面才能到达观看者的眼睛，这包括液晶层和色彩滤光层，这些层需要精确的排列和足够的空间来正确操作光线。&nbsp;</p><p>而 OLED 屏幕的光线直接从像素发出，不需要通过这么多处理层。&nbsp;</p><p>大部分朋友应该有注意到 iPad Pro 并不是传统的 OLED，而是「双层 OLED 串联技术」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_9406d961a0164e07b0279835f9d215dd@46958_oswg25809oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>简单讲，双层 OLED 有三个好处：&nbsp;</p><p>叠加两层发光层，可以实现更高的亮度和更好的电光转换效率，从而降低能耗；&nbsp;</p><p>保持低能耗的同时，提供更高的亮度和对比度，尤其是在黑暗环境中的表现，黑色更深，白色更亮；&nbsp;</p><p>双层结构可以分散每层的工作负荷，能够有效缓解传统 OLED 屏幕上经常出现的「烧屏」问题。&nbsp;</p><p>双层串联技术，让 iPad Pro 的屏幕更亮、显示更真实，能耗降低的同时，也顺带削薄平板厚度。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_ae5afeca45bb4a5eadb7f53b8737a42a@46958_oswg11722oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除开以上所有直接相关的硬件，iPad Pro 的薄，还离不开一位隐藏的「核心大佬」——M4。&nbsp;</p><p>关于 M4 的具体参数，我们在发布会当天的汇总里做了详细的介绍，不过这颗芯片是如何让 iPad Pro 变薄的？&nbsp;</p><p>首先，M4 芯片中的显示引擎，可以很好地控制双层 OLED 每个发光点，这也让双层 OLED 串联技术落地 iPad，有了可能性。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_716043d8689342bc8a53b4bbbe64ce20@46958_oswg38216oswg980oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，M4 芯片中有 6 颗能效核心，而且全部配备了新一代机器学习加速器，这使得 M4 的能效比更高。&nbsp;</p><p>根苹果官方称，M4 芯片在仅需一半耗电量的情况下，就能达到与 M2 芯片同等的性能；相比轻薄型 PC 笔记本电脑中搭载的最新芯片，M4 芯片更是仅需 1/4 的耗电量就能达到同等性能。&nbsp;</p><p>这意味着，M4 芯片在提升 AI 性能的同时，也通过优化设计和制造工艺，实现了更低的功耗，从而延长了设备的电池续航时间。&nbsp;</p><p>所以，iPad Pro 才能在续航不变的前提下，把电池可以做得更小。13 英寸的 iPad Pro，从上代的 40.88Wh，「缩水」成了 38.99Wh。&nbsp;</p><p>更小的电池，不变的续航和能耗，换来的就是更轻薄的机身。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_3f1376c62e904760878bca23a6dd0be1@46958_oswg12269oswg1080oswg292_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总结一下， 为了做出这台苹果史上最薄的产品，苹果在 iPad Pro 上动了这些「刀子」：&nbsp;</p><ul><li>去除超广角镜头</li><li>剔除卡槽，采用 eSIM</li><li>搭载双层 OLED 串联技术</li><li>减少了一个麦克风（现在是 4 个，原来是 5 个）</li><li>搭载一颗能效比极高的 M4 芯片</li></ul><p>如果有机会，我建议感兴趣的伙伴到线下感受一下 iPad Pro 的 5.1mm，一定比你以往摸过的大多数电子设备都要薄，甚至薄得有些脆弱。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_7d48bd8004b04269a0ba712e61a7c97b@46958_oswg16567oswg620oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，另一个问题随之而来：&nbsp;</p><h2>苹果为什么要做一台「超薄平板」？&nbsp;</h2><p>其实把产品做薄，是整个科技行业主旋律，虽然近些年这种对「薄」的追求逐渐放缓了脚步，但其实轻薄早都刻在了当下每一个产品的基因里，更重要的是，我们也早已经习惯了这种薄的手感。&nbsp;</p><p>从产品的角度出发，薄只是各项技术进步中的附属品：&nbsp;</p><p>变薄的产品有更好的便携性，当产品能长时间带在身上，人们也就有理由更频繁地使用设备；&nbsp;</p><p>薄的背后，是人们对精致、简约产品的追求，不管是美观还是现代感，轻薄总是能凸显二者的特点；&nbsp;</p><p>薄是一种表象，轻薄产品的背后往往是因为某项技术的重大突破：电池、镜头、芯片等等，因此薄型设计常被视为工程和技术创新的标志；&nbsp;</p><p>薄也代表着功能技术的高度集成，许多功能和组件被微型化和整合后，不仅使设备更加高效和强大，而且还可以在不牺牲性能的情况下，实现更薄的设计。&nbsp;</p><p>纵观整个行业，「轻薄」的正面影响无外乎这些，回到这台 5.1mm 的 iPad Pro 上，其实还有独属于苹果的考量。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_cce2c5b1236c46f88560cd83694e0850@46958_oswg22770oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>苹果做芯片，与业界主流的「先做芯片，再看如何调用芯片能力」不同，而是提前规划好产品路线，需要在产品用上什么技术，实现哪些功能，从而去设计芯片。&nbsp;</p><p>不是看当下有什么，而是从「我们」需要什么出发，根据最终的需求完成一整个产品的设计。&nbsp;</p><p>不仅是芯片，其他产品中也体现着苹果的「设计哲学」，就像这台超薄的 iPad Pro。&nbsp;</p><p>iPad 的定位一直被诟病：没有手机的便携、没有电脑的性能。夹在二者中间问世的 iPad，也把自己夹在了夹缝中。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_c47289c5a4e94fd6b7629c3928c03fd8@46958_oswg79801oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尴尬的定位是因为将本身的短板和其他设备的长板进行比较，所以越比越弱，也就形成了「买前生产力，买后爱奇艺」的调侃。&nbsp;</p><p>但是转换思路，按照官方「结果导向」的方式思考，我们就会发现 iPad 的过人之处：在办公、学习、娱乐等场景里，它比手机的功能强大且丰富，也比电脑的体积便携且好用。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_8894a615f5a24741b99dbe36e24a1bc1@46958_oswg83942oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以做一台性能接近电脑，功能强于手机，而且还更加便携的设备，就成了 iPad 当下和今后的生存之道。&nbsp;</p><p>如此看来，苹果史上最薄的产品，搭载一颗性能爆表的 M4 芯片，也就不单单只是炫技这么简单的事儿了。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/__p9bkSelq4NYo4NVYwEzg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID:ifanr）</a>，作者：肖凡博，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769981295737607</id>
            <title>减配、涨价、换供应商，智能手机公司对冲供应链涨价</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769981295737607</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769981295737607</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 11:04:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国手机市场, 供应链涨价, 旗舰手机, 成本上涨
<br>
<br>
总结: 2024年中国手机市场出货量增长1%，但供应链涨价导致手机成本上涨，多家厂商选择涨价或减配应对，旗舰手机价格普遍上涨，影响用户购买意愿。华为Pura70系列售价接近iPhone 15，苹果通过促销调整库存应对销量下滑。中端机市场受到更大影响，厂商不得不在涨价和减配中做出选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_6228a572542b4a528ef18dd69352c3c6@46958_oswg18449oswg740oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>连续 11 个季度出货量下滑的中国手机市场，终于在 2024 迎来了曙光：据市场调研机构 TechInsights 发布的数据显示，Q1 季度出货量为 6330 万台，同比增长 1%。</p><p>此前，随着 2023 年连续三个季度降幅降低，多家分析机构均预测 2024 年中国智能手机市场总量将逐渐走出持续下滑的趋势，并在年内实现销量的正增长。但手机厂商对新一年市场环境的预期却并没有随之展现出更多的乐观情绪，反而谨慎的预期继续成为主要声音：更多手机厂商高管公开表示，2024 年的主要目标是“跑赢大盘”。</p><p>手机厂商的谨慎，折射出的是从 2023 年初开始、2024 影响开始波及全行业的供应链集体涨价；日韩上游供应商为了保证足够的利润率而实现的持续减产；其中闪存与内存产品的涨价幅度最大。据 CFM 闪存市场的数据，三星电子在与下游厂商新一轮价格谈判中，价格均有 15%-25% 的价格上涨。</p><p>在芯片领域，包括高通、联发科等主要手机 SoC 芯片供应商，在 2023 年的单颗高性能芯片价格上都有近百美元的价格上浮。这些因素叠加，很容易让一台搭配 2024 年旗舰硬件配置的手机的成本上浮超过 500 元人民币。</p><p>华为Pura70 系列的起售价相比 P60 系列定价的猛增，也让很多线下经销商与用户始料未及；从首销线下用户反馈来看，相对更高的定价对 Pura70 系列的后续销量直接产生了冲击，多位经过五一期间 Pura70 系列首销的线下导购向记者表示，比前代更高的价格是劝退一些 P 系列老用户的直接因素。</p><p>比起手机厂商更愿意强调的 AI 大模型、卫星通信功能的锦上添花，价格的提升对于用户购买意愿的冲击仍然最为强烈。除了华为之外，vivo、小米多款预计今年上半年发布的旗舰手机涨价已成定局。</p><p>除了直接涨价，不同厂商应对成本飙升的办法也不同：5 月 6 日，有网友发现自己购买的魅族 20 Classic 在售价不变、并未提前通知的情况下，到手的硬件闪存规格从发布会宣称的 UFS 4.0 变为了 UFS 3.1，两个规格的闪存在峰值传输速度差了一倍，会直接影响到几乎所有智能手机日常的使用体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_a98e1e71e7624d258e8fb0f7f7a9693c@46958_oswg175023oswg1080oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>即使涨价给 Pura70 系列的首销销量带来了一些负面影响，但对于一直致力于在旗舰手机市场击败苹果的华为来讲，Pura70 系列的售价已经来到与 iPhone 15 几乎完全相同的区间，即使更高的售价意味着比预期更少的首销数据。</p><p>近期苹果为了应对线下销量的明显下滑，也通过提高线下经销商返点、优先供货热销机型等方式来给线下渠道输血，在 iPhone 15 系列的整个销售寿命中后期调整库存。</p><p>但华为与苹果都不是销量受到涨价冲击最严重的厂商：对于整个销售周期出货量达到千万台的主推旗舰而言，通过各种促销方式来直接/间接地降低用户购买手机的售价同样能直接促进销量。</p><p>华为苹果的周旋余地，是建立在高出货量+高利润率的基础之上，这套模式甚至对于其他一线手机厂商都不具备足够的效仿可行性：不少出货量相对较低的手机厂商，在研发与硬件成本更高的旗舰手机上长期“以亏本换市场”的旗舰销售战略，对于大多数折叠屏手机，亏本赚吆喝一直是常态。</p><p>“卖不上量的旗舰手机本身就不赚钱，加上成本继续上涨，放弃一部分市场求存已经是最后的手段”。一位长期耕耘智能手机线下渠道的业内人士对记者提到。进一步涨价已经是厂商所剩无几的选项。</p><p>除了涨价，将旗舰手机中成本较高的其中几个硬件规格产量降低，主推相对成本更低、更能盈利的规格，同时将线上线下主推配置做区分，也能在一定程度上缓解成本上涨带来的压力，这种做法在智能手机销售策略中已经是公开的秘密。</p><p>但这种办法也会导致某些看起来“高性价比”的硬件配置、实际用户很难抢到的情况。这种情况虽然也会面临用户的质疑，但却是帮助一款智能手机在总量难以增加的前提下能够维持的可行方案。</p><p>OPPO 在今年年初发布的旗舰 Find X7 Ultra 上，在硬件配置上选择将 1TB 内存版本绑定“卫星通讯”这个相对高附加值的技术作为主要卖点，通过差异化的功能点分担存储成本上涨带来的直接成本冲击。</p><p>但从目前的官方定价来看，512GB 标准版与 1TB 卫星通信版直接的价差为 1000 元。并且为了绑定卫星通讯功能，1TB 版本也要晚于标准版两个月发布，这同样让一些原本就计划购买 1TB 版本的用户颇有微词。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_11bc542130664832af0eb17cf2c11118@46958_oswg238565oswg1080oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比起旗舰手机即将来到了集体价格上涨，供应链涨价压力最先传导到的，其实是各家国产手机厂商都相当倚重的中端机市场。</p><p>旗舰手机尚且能通过“冲击高端”，缓冲一部分成本上涨压力，而定价在 2000-3500 元人民币区间的中端机更难以在有限的成本空间中实现差异化，厂商不得不在减配或涨价中做出艰难抉择 —— 由于这个价位直接对应价格敏感用户，因此减配成为了手机厂商不约而同的选项。</p><p>而据魅族官方对记者表示，目前这项减配影响到旧款的魅族 20 Classic，新机并不受此影响，这只是当下二线厂商饱受供应链成本困扰的缩影：来自供应链的涨价冲击不仅带来了智能手机涨价减配，实际上也是在另一个赛道考验着厂商的“软实力”。</p><p>比起硬件直接缩水被购买用户口诛笔伐这种方式，久经互联网舆论考验的手机大厂在成本敏感的中端机上，往往会选择更“聪明”的方式降低成本：例如将组件成本更高的超声波指纹识别模块替换为短焦指纹识别，两者成本相差四倍；以及将原本高规格的快充模块替换为更便宜但充电功率更低的版本。</p><p>即使这些功能点在手机整体体验中占比并不高，但客观上从硬件上省下的每一分钱，都会直接影响到手机给用户带来的综合体验。</p><p>2023 年中端机市场曾出现过一场“大存储空间风暴”，由于上游供应链存储价格跳水，年初甚至出现存储价格不到前年同期一半的情况。让手机品牌纷纷在中端机市场发布 24GB 内存乃至 1TB 存储空间的机型，增强在这个价位段的竞争力，大存储空间能带来的各种优势一度成为各家手机厂商宣传的重点。</p><p>但供应链成本的陡增让这一切都难以为继，中端机的成本难再支持推出 1TB 这样大存储空间的版本，不到一年前关于“大内存大空间”的各种宣传成了如今飞向厂商的“回旋镖”；不得不承受用户各种关于“涨价减配”的质疑。</p><p>但手机厂商如今已经无暇顾及这些，如今如何在成本陡增、硬件缩水的前提下，不让用户体验大幅“贬值”，成了手机厂商优先考虑的重点。</p><p>据一位在汽车品牌从事手机项目的产品经理介绍，大公司都有战略价，年框，同时还有存货，受涨价周期影响相对更小，因此在同样面对供应链涨价时，小厂对硬件的把控能力要远低于一线厂商，他同时还提到同样以车厂造手机距离，表示车用硬件与手机用硬件通用度更高的厂商，议价能力更为充分。</p><p>但他同时也提到，厂商的体量在与供应链厂商的供货价格谈判中同样至关重要；在供应链集体涨价已成事实的 2023 年，本就高度警觉的手机厂商进一步掀起了囤货行动，这些现象反过来进一步加剧了供不应求，弹药充足的厂商往往会选择主动抬高价格来抢购货源。</p><p>所有看似取巧的方式，背后都标注了厂商需要为此付出的代价；无论是品牌口碑还是销量。</p><p>但在这场消耗战中，资源最多的就是赢家。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qPEseDtznIFkp6UiqLVh9A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电厂”（ID:wonder-capsule）</a>，作者：张勇毅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769927843675139</id>
            <title>舆论风波之后，崔珊珊高调谈及百度大厂病</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769927843675139</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769927843675139</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 10:12:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 百度, 崔珊珊, 颁奖活动, 公司文化
<br>
<br>
总结: 5月10日，百度在官方账号登出一篇由百度集团资深副总裁崔珊珊发出的内部讲话。崔珊珊在演讲中指出了百度存在的一些大公司病，并强调公司需要自我革新。颁奖活动上，李彦宏和崔珊珊都对公司文化和员工表现发声，强调简单可依赖的价值观。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_669df956a37c406f9710689929a11ef0@46958_oswg242971oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">摄影：匡达</p><p>5月10日，百度在官方账号登出一篇由百度集团资深副总裁崔珊珊发出的内部讲话。</p><p>昨晚（9日）在百度的先进颁奖活动上，崔珊珊发表演讲称，舆论喧嚣总会过去，百度的自我革新永不止步。</p><p>近期百度因为公众沟通部负责人璩静的短视频风波备受舆论关注，当事人璩静在9日凌晨在朋友圈发布道歉内容，并在当日从百度离职。</p><p>在昨晚的颁奖活动上，李彦宏和崔珊珊都对公司文化和员工表现发声。</p><p>“不能只唱赞歌，不说问题”、“向上哄好、向下唬住，加班彰显工作态度”、“上级沟通全靠下级传话，结果烂尾还说漂亮话”，崔珊珊指出了百度存在的很多大公司病。</p><p>在崔珊珊的演讲中，她称百度作为一家快25年的公司，出现问题并不奇怪，无法清醒和理智看待才是不对的。</p><p>在现场表彰中，李彦宏还对获奖员工说：“你们才代表百度，你们才代表最真实的百度，你们才是百度最真实的代表。”</p><p>崔珊珊本科毕业于北京理工大学，是百度招聘的第一批在校实习生，也是百度元老级员工，“百度七剑客”中唯一的女性，此前曾担任百度高级技术总监。</p><p>崔珊珊在2010年离开百度，随后在2018年前后回归，现任百度集团资深副总裁、百度文化委员会秘书长，负责人力资源工作。</p><p><strong>演讲实录如下：</strong></p><p>各位同学，大家下午好！</p><p>首先要祝贺所有的获奖同学，看到大家如此昂扬和有活力，我也非常被打动，我们祝贺这些同学取得的成果，也感谢他们付出的努力！</p><p>今天非常难得有这样一个机会，我在这里也代表咱们公司，向所有获奖同学的家属表示祝贺和感谢！谢谢你们！也请各位同学今天回家，务必向爱你的、你爱的、支持你的家人们说一句——“感谢你们对我的支持！”</p><p>颁奖前播放了一个文化主题的MV，不知道大家看了是什么感受——是不是有点熟悉又有点“扎心”？这些都是埋伏在我们身边的、大家吐槽的、早就“看不惯”的问题和毛病，但在大屏幕上放出来，就有点“奇怪”，怎么一个表彰活动不说好的，先哐哐列出一堆问题，啥意思呢？</p><p>其实，颁奖礼早就开始筹办了，所有的节目和视频都要提前开始策划和制作。1个月前团队给我报创意的时候，我就提出，别的节目都好说，团队奖、协同奖、特别奖……同学们辛苦一年才取得的荣耀，应该其乐融融，应该欢乐祥和。唯独文化风范奖这个节目，不能只唱赞歌不说问题，而应该像个“小品”，带点辛辣和讽刺，但又有充满正气和力量。</p><p>于是，大家就看到了这个作品，咱们同学的出镜演出确实不错，包装啊特效啊什么是我们筹备组水平有限，如果大家喜欢当然最好，不喜欢我们就继续改进。</p><p>我觉得，公司已经快25年了，出现问题不奇怪，无法清醒和理智地看待才是不对的。</p><p>片子里点到的一些问题，“划地盘，设门槛，各自为战协同难”；“向上哄好，向下唬住，加班彰显工作态度”；“上级沟通全靠下属传话，结果烂尾还说漂亮话”……这些大厂病问题，百度也都存在，有些还挺严重，不怪员工吐槽，公司管理层也急，并且都在着重关注、着手解决。</p><p>去年的颁奖礼上，我讲过简单可依赖的三个维度，正直做人、正确做事、做正确的事。我相信，大部分同学都理解并践行了，而且还涌现出了很多大家公认的楷模，特别是在座的文化风范们。</p><p>文化风范们为什么宝贵，就是因为他们在变革时期，能顶住压力、燃起动力、克服阻力，身体力行地告诉我们，什么才是我们该相信的，要鼓励的，会传承的。估计近期大家多多少少都关注到了一些舆论和争议，可能有的同学多少还会产生困扰甚至片刻的摇摆，但请大家要相信，在百度，没有什么比简单可依赖的价值观更值得坚守和捍卫，舆论的喧嚣总会过去，而我们的自我革新永不止步。</p><p>刚才来K6的时候，我看到科技园的春光特别美好，虽然我们面对的挑战和困难真是不少，但就像我们相信五月阳光终将灿烂、鲜花一定会开一样。</p><p>当每个人都往让百度越来越好的方向努力的时候，我们一定可以突破现状，创造出一个新时代的百度。</p><p>今天是个颁奖的场合，在座的各位都是公司选出来的先进榜样，公司也对大家寄予厚望，希望我们一起努力，简单可依赖是“做人很简单，做事很厉害”，这不仅是企业的精神追求，对个人来说也是非常好的修身之道，这里我和大家共勉。就像歌词里的，“捍卫度厂文化，百度越来越好”！再次祝贺各位获奖的同学，希望大家度过一个美好的下午。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/11156277.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：崔鹏，编辑：文姝琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769927746632704</id>
            <title>智能手机厂商开始恢复提前下单备货，中芯国际收入超预期大增20%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769927746632704</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769927746632704</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 10:06:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中芯国际, 一季度报告, 半导体行业, 产能利用率
<br>
<br>
总结: 中芯国际发布2024年一季度报告，营收增长超预期，主要受全球客户备货意愿提升影响。半导体行业逐渐复苏，公司产能利用率逐步回升，预计销售收入将继续增长。华虹半导体也受低迷周期影响，但产能利用率提升，销售收入和毛利率有所改善。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>5月9日晚间，中芯国际（0981.HK）披露2024年一季报。据公司港股财报，2024年一季度营收为17.50亿美元， 同比去年同期增长19.7%，环比去年第四季度增长4.3%。公司毛利率为13.7%。</p><p>这一表现超过了公司先前给出的预测。按照原先的业绩指引，公司预计今年一季度季度收入环比增长在0至2%，毛利率预计在9%至11%之间。</p><p>中芯国际管理层认为，一季度超预期增长的主要原因是全球客户的备货意愿有所上升。</p><p>过去的2023年，半导体行业处于周期底部，全球市场需求疲软，供过于求，消费电子行业的客户库存普遍偏高。因此去年全年贯穿半导体行业的主题是“降价-减产-去库存”。</p><p>产品跌价、库存积压也导致半导体公司的利润大幅度缩水。最新的财报显示，公司一季度净利润为7180万美元，同比下降68.9%。去年全年，公司净利润减半，相比前一年减少了50.4%。而据中芯国际解释，净利润大幅下滑主要是由于产品组合变动、折旧增加及投资收益减少所致。</p><p>而随着2024年行业逐渐进入复苏的轨道，长达一年的去库存已见成效，主要客户的库存消耗已经到了一个健康的水平。因此今年刚一开始，公司的智能手机、智能家居等消费电子产品客户愿意提前下订单备货，尝试增加库存。</p><p>根据中芯国际联席CEO赵海军在财报电话业绩会上透露，今年一季度已经收到了一些来自智能手机、电脑等客户的急单，目前公司12纳米产线的产能已经接近满载，还有部分优先级靠后客户的订单无法当期满足正在协调排队延期。</p><p>对于今年第二季度，中芯国际管理层给出了新的业绩指引，公司收入将在一季度基础上继续增长5%至7%。</p><p>此前，中芯国际管理层预计公司2024年销售收入同比个位数增长。按照中芯国际CEO赵海军在财报电话会议上介绍，这一具体数字为8%。</p><p>在这样的前提下，公司今年目标是“在外部环境无重大变化的前提下，销售收入增幅可超过可比同业的平均水平”，相比今年4月提出的“不低于可比同业的平均水平”更加乐观。</p><p>而过去一年，以中芯国际为首的国产半导体厂商也在同步建厂扩产。统一折算成8英寸晶圆衡量扩产规模，2024年第一季度，中芯国际共出货179万片，2023年第一季度时仅为125.2万片，同比增长43.4%，年末第四季度为为167.5万片，环比增长也超过了7%；在此期间新增的产能主要是12英寸晶圆先进产能。</p><p>在需求不振、库存积压的行业下行周期中坚持扩产，产能利用率是当前外界关注半导体公司健康发展的一项最重要的指标。2024年一季度，中芯国际产能利用率为80.8%，而去年第一季度为68.1%，第四季度产能利用率为76.9%，正缓慢回升。</p><p>产能利用率能够反映在市场周期变化中的供求关系，直接决定了行业未来是否盈利。赵海军今年也曾经在采访中直言，芯片代工行业的产能利用率短时间内很难回到前几年90%以上的高位。</p><p>而据其判断，在市场重新回到供需平衡的过程中，上半年预计会稳步保持增长，下半年则还需要继续观察。公司对于今年的全面复苏仍然抱持谨慎乐观。</p><p>另外一家国产晶圆代工大厂华虹半导体（1347.HK）的财报也印证了这一点。华虹半导体一季度收入4.6亿美元、净利润3180万美元，比去年同期分别下滑27.1%、79.1%。华虹半导体CEO唐均君业表示，半导体行业目前仍然尚未摆脱低迷周期的影响。</p><p>但在该季度，公司最新的产能利用率相比去年年底提高进一步至91.7%，销售收入、毛利率环比均有提升，超出外界预期。财报公布后，瑞银也给予了华虹半导体“中性”评级，评价称虽然公司利润率上升空间受限，但“最坏情况已过”。</p><p>受财报影响，中芯国际港股股价涨1.5%，华虹半导体涨5.7%。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/11157197.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：李彪，编辑：文姝琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769918302878465</id>
            <title>法国独角兽Mistral AI即将完成6亿美元融资，半年内估值有望翻三倍</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769918302878465</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769918302878465</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 09:56:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div>         关键词: 人工智能, 初创公司, 融资, 开源
        <br>
        <br>
        总结: 法国人工智能初创公司Mistral AI以60亿美元估值完成新一轮融资，投资者对其具有竞争力的人工智能工具持乐观态度。公司致力于开发成本较低的人工智能工具，提供与OpenAI类似性能的服务，并积极支持开源生成式人工智能软件。尽管规模较小，但Mistral AI的效率和技术能力给投资者留下深刻印象，展现出在人工智能领域的潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_5b35ddd967c94aa59670841f4a995bd0@46958_oswg140073oswg658oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯科技讯&nbsp;5月9日消息，据国外媒体报道，援引知情人士周四透露，法国人工智能初创公司Mistral&nbsp;AI将以60亿美元的估值，从包括General&nbsp;Catalyst和Lightspeed&nbsp;Venture&nbsp;Partners在内的投资者手中筹集约6亿美元资金。Mistral&nbsp;AI在本轮融资中的最新估值几乎是半年前估值的近三倍。</p><p>据悉，Mistral&nbsp;AI的现有投资人General&nbsp;Catalyst和Lightspeed&nbsp;Venture&nbsp;Partners将牵头本轮融资。能够快速以更高估值完成新一轮融资，表明投资者对具有竞争力的人工智能初创公司依旧十分看好。</p><p>Mistral&nbsp;AI是一家由前谷歌DeepMind和Meta的研究人员组建的新公司。该公司成立尚未满一年之际，就已做出了不小的成绩，包括发布最新大模型Mistral&nbsp;Large、推出首个聊天机器人产品Le&nbsp;Chat。</p><p>Mistral&nbsp;Large模型的特别之处在于，它的上下文窗口拥有3.2万tokens，按照一个token约等于0.75个英文单词的惯用算法，Mistral&nbsp;Large能够一次性从接近2.4万个英文单词的文档中精确提取信息。基于此，该公司声称该模型具有“顶级的推理能力”。</p><p>Mistral&nbsp;AI首席执行官阿瑟·门斯（Arthur&nbsp;Mensch）表示，该公司旨在通过开发成本较低的人工智能工具，为企业提供与OpenAI的ChatGPT几乎同样性能的人工智能服务。</p><p>Mistral&nbsp;AI也是开源生成式人工智能工具的最大支持者之一，向第三方免费提供强大的生成式人工智能软件。该公司的目标是为其工具培养一个用户生态系统。就在上个月，Mistral&nbsp;AI刚发布了其最新的开源模型。</p><p>Mistral&nbsp;AI的规模依旧很小，目前只有大约有60名员工，而Meta和OpenAI的人工智能模型团队有数百人。尽管与竞争对手相比，Mistral的规模仍然很小，但该公司的效率和构建竞争技术的能力给投资者留下了深刻印象。截至去年12月，Mistral&nbsp;AI从投资者手中筹集到约5亿美元的资金，同时还承诺向涉及人工智能的公司出售少量股份，包括芯片制造商英伟达、微软和Salesforce。微软还达成了一项协议，让Azure云计算平台的用户能够使用Mistral&nbsp;AI的人工智能工具。谷歌和亚马逊运营的云平台上也有一些来自Mistral&nbsp;AI开发的模型。</p><p>尽管Mistral&nbsp;AI是一家法国公司，但新一轮融资中的主要投资人却来自美国。该公司首席执行官门斯曾表示，Mistral&nbsp;AI的目标是证明一家成功的公司可以在法国发展。法国总统马克龙已经把Mistral&nbsp;AI视为国家骄傲，并表示发展本土人工智能是欧洲走向战略独立的一步。</p><p class="editor-note">本文来自<a href="https://new.qq.com/rain/a/20240509A08T3Q00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769918279777027</id>
            <title>消息称OpenAI拟于下周一宣布AI搜索产品，与谷歌掰手腕</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769918279777027</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769918279777027</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 09:56:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 人工智能搜索产品, 谷歌, 竞争
<br>
<br>
总结: OpenAI计划发布人工智能搜索产品，挑战谷歌在搜索行业的地位，与Perplexity展开竞争。谷歌即将发布与人工智能相关的新产品，OpenAI的搜索产品是对ChatGPT的扩展，提供网络信息和相关引用。Perplexity是由OpenAI前研究员创立的初创公司，估值达10亿美元，吸引了1000万月活跃用户。ChatGPT成为史上最快达到1亿月活跃用户的应用程序，但全球流量有起伏，OpenAI面临扩大用户基础的压力。ChatGPT插件功能已停止服务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>腾讯科技讯&nbsp;5月10日消息，据国外媒体报道，据两位知情人士透露，OpenAI计划于美国当地时间下周一（5月13日）正式发布其人工智能搜索产品，此举将加剧其与搜索行业巨头谷歌之间的竞争态势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_07240bf0e4b142ebb996c57c47438b4d@46958_oswg290092oswg640oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据悉，由微软提供支持的OpenAI正在全力开发这款搜索产品，意在挑战Alphabet旗下谷歌的市场地位，并与资金实力雄厚的人工智能搜索初创企业Perplexity展开竞争。</p><p>值得注意的是，谷歌的年度开发者大会I/O即将在下周二拉开帷幕，预计这家科技巨头将借此机会发布一系列与人工智能相关的新产品。</p><p>据知情人士称，OpenAI的这款搜索产品是对其旗舰产品ChatGPT的进一步扩展，使得ChatGPT能够直接从网络获取信息，并在回复中包含相关引用。ChatGPT是OpenAI的聊天机器人，它使用该公司最先进的人工智能模型，对文本提示产生高度类人的反应。</p><p>长期以来，行业观察人士都将ChatGPT视为在线信息检索的另一种选择，尽管它在提供准确和实时网络信息方面仍面临挑战。OpenAI早些时候已为付费用户提供了与微软必应搜索的集成功能。与此同时，谷歌也宣布了其搜索引擎的生成式人工智能功能。</p><p>初创公司Perplexity由OpenAI的一名前研究员创立，估值已达10亿美元。该公司通过提供一个人工智能原生搜索界面，在搜索结果和图像中显示引文，并在回复中嵌入文本，成功吸引了业界的关注。根据该公司1月份发布的一篇博客文章，其月活跃用户已达到1000万。</p><p>自2022年底ChatGPT推出以来，它迅速成为史上最快达到1亿月活跃用户的应用程序。然而，根据分析公司Similarweb的数据，ChatGPT网站的全球流量在过去一年中经历了起伏波动，直至最近才重回2023年5月的峰值。这表明，OpenAI面临着进一步扩大用户基础的压力。</p><p>值得注意的是，OpenAI网站上的帮助中心曾发布过一款名为“ChatGPT插件”的功能，旨在将最新、最真实的信息引入ChatGPT。然而，该功能已于今年4月停止服务。</p><p class="editor-note">本文来自<a href="https://new.qq.com/rain/a/20240510A00OZG00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769904173972480</id>
            <title>扎克伯格：如果停止创新，我就完了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769904173972480</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769904173972480</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 09:47:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 开源, 人工智能, Meta, 创新
<br>
<br>
总结: 扎克伯格认为在科技领域开源有深刻意义，Meta推出Llama-3人工智能大模型，追赶TikTok购入英伟达H100芯片，强调AI开源问题，喜欢创新并认为创新至关重要。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“很多投资者和用户无法理解我们为什么要开源，我认为这在科技领域有着深刻意义，可以创造更多赢家。”扎克伯格说道。&nbsp;</p><p>近日，Meta首席执行官马克·扎克伯格（Mark Zuckerberg）接受了播客采访，对话中，扎克伯格介绍了他们最新推出的Llama-3人工智能大模型，并畅谈Meta AI的未来发展。他认为Llama-3的推出对于Meta AI来说是向前迈出了一大步，将为其产品提供发展动力。随后，当被问到Meta为什么在2022年就大量购入英伟达H100芯片时，扎克伯格承认当时是为了训练新模型，改变社交服务方式，追赶TikTok。&nbsp;</p><p>扎克伯格在分享中着重提到了AI的开源问题，他是坚定的开源支持者，还从哲学层面分析为什么AI大模型应该开源。他认为，未来人工智能的集中化有可能像它的广泛传播一样危险，而解决的有效方法就是开源，开源会让AI软件更安全、更稳定，它会创造更多赢家。&nbsp;</p><p>最后，扎克伯格还提到了元宇宙和创新，他坦言自己喜欢创新，喜欢去构建新事物，并认为“如果我停止创新，我就完了”。&nbsp;</p><p><strong>精彩观点如下：</strong></p><ul><li>1.最小规模的Llama-3与最大规模的Llama-2一样强大。</li><li>2.如果其他公司在AI推理方面取得了良好的进展，而我们的AI还停留在只会简单聊天的阶段，那我们的产品就显得很蹩脚。</li><li>3.未来人工智能的集中化有可能像它的广泛传播一样危险。</li><li>4.我们不倾向于开源产品，更多的是开源一些基础设施。</li><li>5.人们总是存在争论，是否有足够的信心去构建新事物，但对我来说，如果停止创新，我就完了。</li><li>6.整个组织的能力在很大程度上受到首席执行官和管理团队监督能力的限制。</li><li>7.AI不可能一夜之间变得极其聪明，我们需要时间去适应一下。</li></ul><p><strong>以下为对话（有删减）：</strong></p><h2>为了追赶TikTok，大量购买英伟达GPU芯片</h2><p><strong>主持人：</strong> 大家很关心你们推出的新大模型，可以介绍一下吗？其中有哪些新鲜和令人兴奋的事情？&nbsp;</p><p><strong>扎克伯格：我们正在推出Llama-3，将其作为开发社区的开源项目，我们相信它将为Meta AI的发展提供动力。</strong> 围绕Llama-3，市场肯定会有各种讨论，但我认为最重要的是Meta AI是人们可以免费使用的最智能的AI助手。我们还整合了Google和Bing的搜索功能为用户提供实时信息，并将Meta AI在Facebook和Messenger等应用中置顶，用户可以在搜索框里提出任何问题。&nbsp;</p><p>这次我们还新增不少功能，其中有一个是生成动画，我觉得很棒，你可以拍摄任何图像并将其制作成动画，速度非常快，几乎可以实时更新。这项功能目前只在少数国家和地区推出了，不过未来几周或几个月内我们还会开展更多工作。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_63fca5694f8449728300893ccd468c1d@46958_oswg928149oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>Llama-3的推出对于Meta AI来说是向前迈出了一大步。这次我们训练了三个版本：80亿参数、700亿参数和4050亿参数。</strong>我们会先发布其中一个版本，目前它们的规模处于领先地位，我们将发布一篇相关博客文章，以便人们可以自行查看，它是开源的，每个人都有机会使用它。我们制定了即将推出的新版本的路线图，这些版本将带来更多模式、更强语言性以及更大的上下文窗口。希望我们能在今年晚些时候推出4050亿参数的版本。就目前的训练情况而言，该模型已经达到85亿参数左右，我们预计它在一系列测试中处于领先地位。&nbsp;</p><p>更有趣的是，我们这次推出的80亿参数版本几乎与我们发布的最大规模的Llama-2一样强大。也就是说<strong>最小规模的Llama-3与最大规模的Llama-2一样强大。</strong></p><p><strong>主持人：</strong> 你们公司已经进行了很长时间的人工智能研究，现在AI也成为你公司的核心业务之一了，那你们打算何时打造AGI（通用人工智能），这会是Meta人工智能发展的首要任务吗？&nbsp;</p><p><strong>扎克伯格：</strong> 毫无疑问，这是一件大事，大约10年前我们就开始做这件事。我们的想法是在通向AGI的道路上，将会有不同的创新，这将改善我们所做的一切。我们并没有将AI视为一种产品，它更像是一个研究小组，过去10多年来，它创造了许多不同的东西，改进了我们所有的产品，推动了该领域的发展，并允许该领域的其他人创造出同样改进我们产品的东西。&nbsp;</p><p>随着ChatGPT和围绕图像创建的扩散模型问世，过去几年显然发生了很大的变化。这是一些非常疯狂的东西，显然会影响人们与现有应用程序的交互方式。那时，我们成立了第二个小组，即生成式AI的小组，目标是将这些科技成果引入我们的产品中，并想要构建领先的基础模型来为我们的产品发展提供动力。&nbsp;</p><p>我们正在做的很多事情都充满了社交属性，无论是应用程序、智能眼镜还是VR，都是帮助人们与创作者互动、与企业互动，为企业销售产品提供客户支持。一开始并没有清晰地意识到AGI能支持这些用例，但通过努力，我们正在不断向AGI靠近。例如当时我们开发Llama-2时，没有优先考虑编码，因为人们不会在WhatsApp（免费的即时通讯和视频通话应用程序）中向Meta AI问很多编码问题。但在过去18个月中我们发现了令人惊讶的结果，<strong>编码在AI大模型中至关重要。</strong>即使人们不问编码问题，对模型进行编码训练可以帮助它们在回答问题时更加严谨，还能对问题进行推理。所以对于Llama-3，我们开始专注于通过大量编码来训练它，即使人们不问与编码相关的问题，这也能使它在服务中可以做得更好。&nbsp;</p><p>再比如推理，当你想与创作者聊天或者与客户互动时，并不是简单的一问一答，这是一个复杂的、有多个步骤的互动。需要大模型去思考“我要如何实现这个人的目标”。很多时候客户并不一定能清楚地表达他们想要什么，AI的工作并不仅仅是回答问题，需要更全面地思考，这就需要较强的推理能力。换言之，<strong>如果其他公司在AI推理方面取得了良好进展，而我们的AI还停留在只会简单聊天的阶段，那我们的产品就显得很蹩脚。</strong>所以我们意识到必须做AGI，解决这些问题，并且加大了投资来确保我们能做到这一点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_6387e1e5d6654815a0ade80349b94d4f@46958_oswg949618oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>主持人：</strong> 你2022年就开始大量购买H100芯片了，这是一笔不小的开支，你怎么知道未来会需要这些GPU芯片呢？&nbsp;</p><p><strong>扎克伯格：</strong> 因为我们正在制作Reels（Instagram新增的一项功能，允许用户拍摄或上传3至15秒的视频，对其进行编辑、配音或添加效果），我们总是希望有足够的能力来建造一些目前还看不到的东西。在制作Reels时我们需要很多GPU来训练模型。<strong>当时我们的社交媒体服务形式发生了重大变化，我们开始向用户推荐他们关注列表之外的内容，这种模式意味着我们的候选内容语料库已从数千个扩展到数亿个，这需要一个完全不同的基础设施，而我们当时没有，所以没办法尽快赶上TikTok的步伐。</strong>必须确保之后不会再遇到这种情况，因此我们订购了足够的GPU来执行我们需要在Reels上进行的工作。&nbsp;</p><p>当时我认为这种大模型的训练方式与内容有关，虽然还不太清晰，但觉得总会有用得上的地方，这也是与经营公司的模式相匹配。当时我们非常努力地推出Reels和其他产品，这对Instagram和Facebook来说是一个巨大的转变，能够向人们展示他们感兴趣的内容，这些内容很大一部分来自他们没有关注的人。现在回想起来，这是一个非常明智的决定。事实上，<strong>大多数时候我们做的一些最终看起来不错的决定，是因为之前我们把事情搞砸了，只是不想重复这个错误，绕过这个错误反而到达了新的方向。</strong></p><h2><strong>为什么支持开源大模型</strong></h2><p><strong>主持人：</strong> 未来几十年人工智能会发生什么？&nbsp;</p><p><strong>扎克伯格：人类将会获得新的应用程序，这种创新带来的感觉更像是人类从没有电脑到拥有电脑时的感受。</strong> 很难确切地推断出这种情况何时会发生，单从时间维度看，或许几十年就能实现，但AI不可能一夜之间变得极其聪明，我们需要时间去适应一下。不过毫无疑问的是，<strong>AI确实会改变我们的工作方式，为人类提供创意工具。</strong></p><p><strong>主持人：</strong> 当你训练Llama-5或Llama-4时，发生什么会让你犹豫要不要开源它？&nbsp;</p><p><strong>扎克伯格：</strong> 现在回答这个问题还有点难，因为任何产品都可能带有负面影响，我们只能努力减轻它，就像我们一直在努力减轻社交媒体带来的不良影响一样。Llama-2也有不好的地方，我们花了很多时间来研究如何确保它不会帮助人们实施暴力行为或类似不好的事情。我认为问题并不是它会表现出什么行为，而是在它表现出这种行为之后我们无法解决它带来的负面影响。&nbsp;</p><p>事物的好坏有很多种，很难一一列举。目前我们从社交媒体中了解了19类会产生危害的情形，已经构建了人工智能系统来识别这些事情是什么，尽可能确保在我们社交网络上不会发生这些不好的事情。以后我们会研究出更多有害事件的分类方法，尽可能控制技术发展带来的不良影响。&nbsp;</p><p><strong>主持人：</strong> 如果未来人工智能系统没有得到广泛应用，我会感到失望，所以我想了解一下缓解减轻不良影响的具体措施是什么？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_364740bba39f4179935d74cc4b637832@46958_oswg941760oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>扎克伯格：</strong> 我认为开源是一项有效的措施。<strong>我支持开源还有一层哲学逻辑，未来人工智能的集中化有可能像它的广泛传播一样危险。</strong>对于一个机构来说，拥有比其他人更强大的人工智能或许更可怕。我想到了一个安全类比，许多事物都存在安全漏洞，如果你比别人多了解一些安全漏洞，就可以入侵对方系统。相信一个非常聪明的人工智能能够识别一些漏洞，那如果它像人一样去入侵系统产生危害，那我们人类该如何去处理这个问题呢？&nbsp;</p><p>我想其中一个有效的方式就是开源人工智能模型，<strong>当对人工智能模型进行改进时，它不会仅仅停留在一家公司的产品中，而是可以广泛部署到不同的系统，这样可以让该模型变得更安全、更稳定。</strong>因为随着越来越多的人可以看到它、使用它，那它的工作模式就会逐渐标准化，所有依托于这个人工智能系统的软件都将在某种程度上受到控制，这是一个更健康的状态，有利于塑造更公平的竞争环境。&nbsp;</p><p><strong>主持人：</strong> 如果你们开发的大模型价值100亿美元，还能接受其他人对你们的模型进行微调吗？你们愿意开源价值100亿美元的模型吗？&nbsp;</p><p><strong>扎克伯格：</strong> 只要开源对我们有利，就会去做这件事情。<strong>我们一直致力于开源软件，不过我们不倾向于开源产品，更多的是开源一些基础设施，比如我们不会开源Instagram的代码，但会开放Llama大模型。</strong>我们历史上最大的开源项目可能是开放计算机，我们对所有服务器、网络交换机和数据中心进行了设计，并将其开源，使得它变得非常有用。尽管很多人都可以设计服务器，但行业现在已经对我们的设计进行了标准化，这意味着供应链基本上都是围绕我们的设计构建的，所以我们的销量增加了，节省了很多成本。所以开源总的来说是利大于弊的，人们可以更便宜地使用大模型，虽然我们将在这些AI基础设施上花费数十亿、数千亿美元甚至更多，但如果我们能够提高10%的生产效率，就可以节省数十亿或数百亿美元，这本身就很有价值。特别是还要与其他大模型竞争，我们并不会放弃在这一领域拥有的独特优势。&nbsp;</p><p><strong>主持人：</strong> 那你觉得培训怎么使用大模型开发产品会被商品化吗？&nbsp;</p><p><strong>扎克伯格：“商品”意味着它会变得非常便宜，会有更多选择。</strong> 我觉得移动生态系统普遍糟糕的一件事是苹果和谷歌这两家“看门人”公司会限制你构建什么，有很多次我们的应用推出或想要推出某一功能时，苹果的反应就是“你不会或不能推出这个”。这种感觉太糟糕了，我们是否已经为这样的人工智能世界做好了准备？会出现一些运行封闭模型的公司，这些公司将控制API，告诉你可以构建什么？<strong>我们必须自己建立一个大模型来确保我们在行业中的地位，我不希望任何其他公司告诉我们可以建造什么。</strong></p><p><strong>主持人：</strong> 你是否希望通过将你的模型授权给云服务商来获得可观的收入？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_a2a46249d3054f2da739b44bdacc24c4@46958_oswg959612oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>扎克伯格：</strong> 我们希望有这样的安排。这基本上就是我们对Llama的许可。在很多方面，它都是一个非常宽松的开源许可证，除了对使用它的巨头公司有限制。<strong>我们希望这些巨头公司在使用我们的模型去赚钱时，能够与我们商谈，比如微软或亚马逊等大型云服务商，我们应该从中获得一些收入分成。</strong></p><p>因此，对于Llama-2，我们基本上与所有主要云公司都有交易。随着我们发布更大的模型，合作的规模还会进一步扩大。虽然这不是我们开源模型的主要目的，但如果这些公司要销售我们的模型，那我们应该以某种方式获得其带来的收益。&nbsp;</p><p><strong>主持人：</strong> Llama系列模型什么时候可以在您自己的定制芯片上进行训练？&nbsp;</p><p><strong>扎克伯格：</strong> 很快，或许Llama-4就能用上。我们采取的方法是首先构建自定义芯片，可以处理我们的排名和推荐内容的推理，例如滚动消息、动态广告等，这会消耗大量GPU，我们现在只能用昂贵的英伟达GPU进行训练。<strong>我们希望能拥有自己的定制芯片，然后先用它来训练一些简单的东西，最终也会实现用它来训练大型AI模型的目标。</strong>这个计划进展顺利，我们有一个长期路线图，会有条不紊地推出它。&nbsp;</p><h2>元宇宙和创新</h2><p><strong>主持人：</strong> 让我们来探讨一下元宇宙，你对人类历史上的哪个时期最感兴趣？在元宇宙中你想回到哪个时代？&nbsp;</p><p><strong>扎克伯格：</strong> 我对美国历史和古典历史非常感兴趣，我对科学史也很感兴趣。事实上，看到并尝试更多地了解一些重大进步是如何产生的会很有趣。其实我们目前所拥有著作在某种程度上是极其有限的，我不太确定在元宇宙中是否会允许你回到没有记录的时代。以后元宇宙或许对上历史课很有帮助，但这不是我最感兴趣的用例。我的想法是，无论身在何处，都能感受到与人在一起的感觉。&nbsp;</p><p>在我们正在进行的人工智能对话中，大部分内容都是关于所有这一切背后的物理限制。<strong>我认为技术的一个教训是，希望尽可能地将事物从物理约束领域转移到软件中，因为软件更容易构建和发展。</strong>或许不是每个人都会拥有数据中心，但很多人都可以获取开源代码并对其进行修改。当元宇宙实现了对现实世界的数字化构建，肯定会带来改变，人们或许不会再觉得他们必须一起做很多事情。总的来说，我认为元宇宙对社交、工作等很多事情产生重要影响。&nbsp;</p><p><strong>主持人：</strong> 你曾经有机会以10亿美元的价格卖掉公司，但你没有选择这么做，特别是当时市场并不看好元宇宙，我很好奇为什么你坚持发展元宇宙呢？&nbsp;</p><p><strong>扎克伯格：</strong> 我很喜欢创新，特别喜欢围绕人们如何沟通、如何表达自己以及如何工作来构建新事物。大学时我学习了计算机科学和心理学两门课程，这两门学科交织在一起，赋予我了一种非常深刻的驱动力。从本质上讲，如果我不构建新的东西，我就是在做错事。当我们在整理投资1000亿美元人工智能或元宇宙中巨额资金的商业案例时，我们制定了计划，这些计划已经非常清楚地表明，如果我们的产品有效，这将是一笔不错的投资。<strong>人们总是存在争论，是否有足够的信心去构建新事物，但对我来说，如果我停止创新，我就完了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_4cd56bd843e24e07ae1bc5360d9c48bc@46958_oswg943696oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>主持人：</strong> 我还对你的一些事情感到好奇，19岁的马克在高中和大学时读过很多古代文学的经典著作，你从中学到了什么重要的教训？&nbsp;</p><p><strong>扎克伯格：</strong> 有一件我觉得很有意思的事情，奥古斯都（罗马帝国的开国君主）成为皇帝时试图建立和平，但当时并没有真正的和平概念，人们理解的和平是与敌人不可避免要发生战争时短暂的休息阶段。他的观点是，要把经济从唯利是图转变为对双方都有利的正和游戏。这在当时是一个非常新颖的想法，是当时人们所能想到的理性工作方式的界限。这同样也适用于元宇宙和人工智能的发展。<strong>很多投资者和用户无法理解我们为什么要开源，我认为这在科技领域有着深刻意义，这实际上创造了很多赢家。</strong>有些模型可以用来构建人们常常无法理解的东西，他们无法理解这对人们来说是一件有价值的事情。&nbsp;</p><p><strong>主持人：</strong> 奥古斯都也是在19岁时完成了统一大业，非常年轻，我想你当时也是19岁看到他的故事，会不会也产生你在19岁想有一番作为的想法？&nbsp;</p><p><strong>扎克伯格：</strong> 我最喜欢的名言之一是毕加索曾说过的：“所有孩子都是艺术家，面对的挑战是在成长过程中保持艺术家的身份。”<strong>当你年轻时，更容易产生疯狂的想法，</strong>在你的生活和事业中，都存在着与创新者困境类似的困难。当你处于发展的早期阶段，会更容易转变和接受新想法。<strong>我认为这是经营公司的一个有趣的部分：如何保持活力，如何持续创新。</strong></p><p><strong>主持人：</strong> 当谷歌推出大模型Gemini时，你们对此有什么想法？&nbsp;</p><p><strong>扎克伯格：</strong> 对大部分公司来说，当你还是一家初创公司的时候，可能会受到更多的资金限制，但当你只是在研究一个想法，虽然没有资源，但在某些时候，会跨越你正在做的事情的某个阈值，接下来就能通过它们创造更多价值。总有这样的情况，组织中会发生一些随机的令人惊奇的事情，而我甚至都不知道，那些都很棒。总的来说，<strong>组织的能力在很大程度上受到首席执行官和管理团队监督能力的限制，</strong>这是我们需要关注的重点。正如风投家本·霍洛维茨（Ben Horowitz）所说：要把主要的事情放在首位，努力专注于那些关键优先事项。&nbsp;</p><p><strong>来源｜Dwarkesh Patel（YouTube）</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FVzp1ohA7TDiCBbLqfH6pQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID:iceo-com-cn）</a>，编译：吴莹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769903967550212</id>
            <title>75亿元，今年自动驾驶领域最大融资来了：90后剑桥博士带队，微软、英伟达为其站台，这家英国AI独角兽被首相视为“全村的希望”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769903967550212</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769903967550212</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 09:47:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自动驾驶, Wayve, 融资, AI
<br>
<br>
总结: 英国自动驾驶初创公司 Wayve 宣布获得10亿美元融资，总融资额超过13亿美元，成为英国人工智能初创公司最大投资之一。Wayve开发的嵌入式AI技术可让车辆更好地导航，解决自动驾驶汽车系统缺乏人类即时预测和评估危险情况的挑战。该公司获得的融资也被英国政府视为对英国AI产业发展的重要支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_46bf7f0e331d4f478c9eee1933a4ffc5@46958_oswg123126oswg554oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Alex Kendall，29 岁，是自动驾驶初创公司 Wayve 的联合创始人兼首席执行官。</p><h2>英国自动驾驶独角兽，获 10 亿美元融资，微软、英伟达为其站台&nbsp;</h2><p>近日，英国自动驾驶初创公司 Wayve 宣布已经在最新一轮融资中筹得了 10 亿美元，此次融资过后，Wayve 的融资总额已经高于 13 亿美元，成为英国人工智能初创公司有史以来最大的投资。</p><p>据悉，这次 C 轮融资由日本企业集团软银领投，AI 巨头英伟达及微软也有参与。</p><p>总部位于伦敦的 Wayve 公司成立于 2017 年，是众多寻求实现自动驾驶的初创公司之一，该公司的技术允许汽车在没有人类掌舵的情况下有效驾驶。</p><p>Wayve 自己也生产汽车，并将其自动驾驶技术授权给其他公司，包括零售商和汽车制造商。</p><p>这家企业由剑桥大学博士生 Alex Kendall 与 Amar Shah 创立，在之前的几轮融资中已经筹得 3 亿美元。该公司在最新一波风险投资后的估值尚未披露。</p><p>Wayve 公司将利用这笔资金扩展并发布自家 AI 软件产品——即所谓“Embodied AI”嵌入式 AI，指此类系统将适用于任何需要在物理环境下导航并行动的自主设备。最终，这些系统将被部署在各大汽车制造业巨头的产品当中。该公司表示，这是一种新颖的自动驾驶方法，可以让车辆在不遵守严格模式或规则的情况下更好地导航，例如当其他人类驾驶员做出意外行为时，或者行人跑到道路上而不看时，或者一棵树突然被吹到路上。</p><p>与之前几代自动驾驶 AI 不同，这家初创公司开发的软件模型经过了“端到端”训练——包括接收关于车辆周围发生情况的摄像头与传感器数据，再据此输出最佳驾控操作。该公司还训练了一套 AI 系统，将大语言模型同驾控模型相匹配，以便车辆能够解释自己看到的内容、为何要采取某些操作，同时可以接受自然语言指令。</p><h2>利用 AI 模型做出驾控决策， Wayve 找到了链接 AIGC 和自动驾驶的桥梁&nbsp;</h2><p>早期自动驾驶汽车主要依赖于多个小 AI 模型，其中每个模型负责执行一项特定操作，例如识别摄像头数据中的对象，然后将这些小模型与基于规则的复杂软件相结合以做出驾控决策。</p><p>Wayve 公司联合创始人兼 CEO Kendall 在本周二的一份声明中表示，“此番重要的融资里程碑，凸显出我们团队坚定不移的信念，即 Embodied AI 将解决自动驾驶行业在将这项技术推广到全世界过程中面临的长期挑战。”</p><p>此外，Alex Kendall 在接受路透社采访时表示：“这项技术将使汽车制造商加速从辅助驾驶向自动驾驶的过渡。”</p><p>与过去几年相比，自动驾驶汽车初创公司获得融资变得更加困难，这也是为什么 Wayve 的大笔融资会引发如此大的关注。</p><p>事实上，当前许多自动驾驶汽车开发商在开发真正能够自动驾驶的汽车时遇到了一些问题。人们认为这一挑战比许多人想象的要困难得多，因此人们对自动驾驶的热情有所减弱。</p><p>自动驾驶行业最近也遇到了一些挫折。</p><p>据报道，去年 10 月，旧金山一名女子在被另一辆人类驾驶的车辆撞倒后，被拖到通用汽车公司旗下自动驾驶汽车部门 Cruise 运营的一辆汽车下方。Cruise 随后被指控隐瞒有关事故的证据，导致其被剥夺在公共道路上测试车辆的许可证。</p><p>归根结底，自动驾驶技术最主要挑战之一是自动驾驶汽车系统缺乏人类即时预测和评估危险情况的能力，这在发生意外事件时是危险的。</p><p>Wayve 一直在努力通过其嵌入式 AI 系统来解决这些令人头疼的问题，据称该系统类似于“驾驶用 GPT”，使任何车辆能够更好地感知周围环境并在不同的环境中安全驾驶。该软件旨在自行学习驾驶规则和模式，而不需要对其进行编程，因此它可以响应道路上的新地点和不可预测的场景。</p><p>Wayve 总裁 Erez Dogan 告诉路透社，Wayve 公司的人工智能模型能够将其驾驶知识从一种场景推广到另一种场景。他说这是必要的，因为“几乎不可能想象自动驾驶汽车需要可靠处理的每种情况。”</p><p>Dogan 认为，人工智能可以使得机器与人类行为交互并从人类行为中学习的方式发生范式转变。“通过利用人工智能的原始力量，我们可以构建一个嵌入式人工智能系统，该系统从现实世界和合成数据中学习如何以超越人类编程的速度处理边缘情况，”他说。</p><h2>多位 AI 大佬为其站台，英国首相亲自下场赞扬&nbsp;</h2><p>这项投资对英国来说也是一场巨大的胜利。目前英国主攻 AI 技术的公司数量已经达到其他欧洲国家的两倍，提供超过 5 万个工作岗位，并贡献了 37 亿英镑（约合 46 亿美元）的经济收益。英国首相 Rishi Sunak 一直努力将该国打造为全球 AI 中心，希望能够走在技术发展与监管的最前沿。</p><p>多家领先企业用真金白银表达的支持态度，也让英国对此更具信心。今年四月，微软就宣布将在伦敦设立专门从事 AI 研究的办公室。</p><p>值得一提的是，还有多位行业知名人士为 Wayve 公司站台，<strong>其中包括微软及 Meta 首席科学家 Yann Le Cunn。</strong></p><p>Rishi Sunak 也表示了对 Wayve 最新一轮融资的消息的赞赏，称这“证明了我们在这个行业的领导地位”。</p><p>Rishi Sunak 在一份声明中表示：“从第一个电灯泡或万维网，到人工智能和自动驾驶汽车，英国在历史上一些最大技术进步的前沿拥有令人自豪的记录。”</p><p>“我非常自豪英国是像 Wayve 这样的先驱者的故乡，他们在开发下一代自动驾驶汽车人工智能模型时取得了突破性进展。”</p><p>据英国政府称，2018 年至 2022 年间，自动驾驶汽车行业为英国带来了 4.75 亿英镑（5.96 亿美元）的直接投资。政府表示，它还创造了 1500 个新就业岗位。</p><p>经过本轮融资，Wayve 公司的融资总额已经超过了德国的 Aleph Alpa（去年 11 月融资 5 亿美元）和法国 Mistral（去年 12 月融资 4.15 亿美元）。</p><p>Sunak 在谈到 Wayve 融资情况时表示，“一家英国本土企业创下了英国 AI 企业迄今为止最大的融资纪录，这一事实证明了我们在这个行业中的领导地位。消息本身也将巩固英国作为 AI 超级大国的国际地位。”</p><p>面对置评请求，Wayve 公司表示该说的都已体现在新闻稿中。</p><h2>障碍仍将长期存在&nbsp;</h2><p>特斯拉与通用汽车等汽车大厂已经在自动驾驶领域有所行动，但该行业仍整体面临挑战。尽管全球巨头们都抱着勃勃雄心想让无人驾驶汽车成为现实，但安全性、经济成本与法律空缺仍是长期存在的重大障碍。</p><p>去年，通用汽车的自动驾驶汽车部门 Cruise 召回了车辆以进行软件更新，同时解雇了四分之一的员工。特斯拉“全自动驾驶（FSD）”技术故障，则引导美国司法部对埃隆·马斯克领导的这家公司开展调查。最新一代特斯拉全自动驾驶系统采用的，正是与 Wayve 颇为相似的端到端方法。</p><p>苹果公司最近也取消了其筹备多年的自动驾驶汽车项目。</p><p>但 Wayve 公司这边的情况似乎有所不同。</p><p>其技术方案能够向驾驶员解释 AI 是如何“思考”的。他们使用来自 Asda 和 Ocado 等合作伙伴的真实视频与数据，指导 AI 系统如何驾驭不同的道路场景。Kendall 曾在去年 9 月接受采访时表示，该公司的目标是让自动驾驶汽车技术在驾驶员群体中更安全也更值得信赖。他同时补充称，总的来看，成功的几率仍在持续提升。</p><p>Kendall 的当时的采访中总结道，“我认为英国非常适合应用这项技术。根据我们了解到的情况，英国政府也认为这是一个巨大的增长机会，并愿意为此投入耐心和时间。”</p><p>参考链接：</p><p>https://fortune.com/europe/2024/05/07/wayve-funding-microsoft-self-driving-startup-1-billion-series-c-ai-autonomous/</p><p>https://siliconangle.com/2024/05/06/wayve-raises-1-05b-funding-accelerate-autonomous-vehicles-driven-embodied-ai/</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DsPaXvN54EP3-V4vaIlXgg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”（ID:ai-front）</a>，整理：冬梅、核子可乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769845127615109</id>
            <title>年入超10亿，70后姐妹花要到港交所敲钟了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769845127615109</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769845127615109</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 09:43:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 创业, IPO, 趣致集团, 融资
<br>
<br>
总结: 70后女学霸带妹妹创业，成功赴港IPO的趣致集团在快消品营销领域获得了多轮融资支持，经营业绩逐年增长，实现了扭亏为盈，展现出良好的发展态势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_a8d5f87222d14602ad48309aeb052457@46958_oswg928177oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>递表八个多月后，这家公司成功闯关。</p><p>5月9日，O2O体验营销服务平台趣拿母公司趣致集团通过港交所聆讯，并披露聆讯后资料集，拟于港交所主板上市。&nbsp;</p><p>换言之，创业不到十一年，70后女学霸带着妹妹，共同拿到了“敲钟”门票。&nbsp;</p><p>需要注意的是，过去五年，趣致集团曾数次在资本市场外徘徊，上市目的地也从A股转向科创板。&nbsp;</p><p>如今，趣致集团赴港IPO只差临门一脚。&nbsp;</p><p>而这也意味着，站在趣致集团背后的老鹰基金、赛富投资基金、君联资本等知名机构，即将迎来收获期。&nbsp;</p><h2>70后女学霸带妹妹创业，获老鹰赛富君联等支持</h2><p>趣致集团董事长、CEO殷珏辉，于1998年6月在中国南京大学取得经济学学士学位。她在大三时就修完了毕业所需的学分，妥妥的70后女学霸。&nbsp;</p><p>殷珏辉拥有逾23年的电信及技术相关行业经验，大学毕业后便进入江苏省电信担任主管，在工作的五年间亲历电信上市的过程。由于先生在上海从事高端芯片研发工作，她决定搬去上海，并在2003年1月创建了苏腾科技，主要从事移动端方案开发业务，服务于摩托罗拉、AIA、DHL等全球五百强企业。&nbsp;</p><p>针对传统模式下“商家奖品派发”中存在的诸多痛点，2013年7月，殷钰辉带上小三岁的亲妹妹殷钰莲，共同创立了趣致科技（趣致集团前身）。&nbsp;</p><p>趣拿平台搭建完善后，趣致集团于2015年开始全面商业化，并在2016年引入语音识别、人脸识别、人机互动等智能技术，让用户和品牌互动的玩法更多元。2017年，趣致集团推出新零售业务“实趣”品牌，开启双品牌运作，后续更是筹划开展金融业务。&nbsp;</p><p>伴随业务不断调整扩张，趣致集团也迎来了高速发展。根据灼识咨询的资料，按2023年收入计，公司是中国第四大快消品户外营销服务提供商，市场份额约为1.2%，而最大的市场参与者的市场份额为14.3%。&nbsp;</p><p>得益于公司的快速成长，趣致集团也在10年里共计获得9轮融资，投资方包括老鹰基金、赛富投资基金、君联资本、建发集团、源渡创投、远瞻资本等。&nbsp;</p><p>其中，趣致集团于2022年3月完成E+轮融资，投后估值为5.2亿美元；短短3个月后又进行了F轮融资，投后估值为5.71亿美元。&nbsp;</p><p>IPO前，殷珏辉通过Beyond Branding持股29.75%，殷珏莲通过Q-robot持股3.63%。两姐妹与公司销售副总裁曹理文、首席客户关系顾问吴文洪等人作为一致行动人，共拥有公司约42.45%投票权。此外，君联资本通过旗下上海君拿持股约9.05%，系趣致集团单一最大外部股东。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_075e2ded00074546bd6d95767103e9e7@46958_oswg67313oswg657oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：趣致集团招股书&nbsp;</p><h2><strong>年入超10亿，去年上半年扭亏为盈</strong></h2><p>趣致集团是人工智能物联网（AIoT）营销解决方案提供商，专注于通过使用智能终端为快速消费品（快消品）品牌提供服务。&nbsp;</p><p>截至2023年12月31日，趣致集团在全国14个省级行政区的22个城市，运营由7543台自动贩卖机组成的网络。&nbsp;</p><p>招股书显示于往绩记录期间，趣致集团向525名品牌客户提供了约1400个SKU的快消品营销服务，包括按2023年收入计的中国饮料、食品及日用品行业前100新兴品牌中的74个新兴品牌的产品。&nbsp;</p><p>截至2023年底，趣致集团注册用户人数约5005.6万名，平均月活跃用户约190万名。&nbsp;</p><p>招股书显示，2020-2023年，趣致集团营业收入分别约为3.65亿、5.02亿、5.54亿、10.07亿元；年内利润分别约为-1.12亿、-1.39亿、-1.16亿、1.37亿元；经调整净利润（非国际财务报告准则计量）分别为2961.6万、5232.3万、7816.3万、2.01亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_01a736a74dd94c6ba214fcaa12ab98fe@46958_oswg468258oswg1080oswg1342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：趣致集团招股书&nbsp;</p><p>据计算，趣致集团4年间累计营收约24.28亿元，总亏损约2.30亿元。值得一提的是，公司已于2023年上半年扭亏为盈。&nbsp;</p><p>2021-2023年，趣致集团毛利率持续走低，分别约为68.8%、60.4%、53.2%。&nbsp;</p><p>截至2023年底，趣致集团持有的现金及现金等价物为2.99亿元，上年同期的现金及现金等价物为8734.2万元。&nbsp;</p><p>（首图来源：官网截图）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/N4Lf-kBEmfZ3sqlWr7RavQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：王非，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769778081256067</id>
            <title>挨了一刀的英特尔，有点扛不住了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769778081256067</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769778081256067</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 09:42:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国商务部, 华为, 英特尔, 出口限制
<br>
<br>
总结: 美国商务部撤销对华为的出口特定许可，导致英特尔等公司受到影响，英特尔预计收入将受到影响，中国市场占据英特尔营收的27%，英特尔一季度财报表现不佳，主营业务营收下滑，新兴领域发展困难，英特尔盈利能力受到严重影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_2d665b86c6f648379fdc85ba03c496ab@13883805_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在全球科技舞台上，美国商务部的一纸公文，犹如一块投入湖中的石子，激起了层层涟漪。7日，美国商务部正式发声，证实了媒体的先前报道——对华为的出口特定许可已被撤销。然而，具体的受影响企业却如雾里看花，模糊不清。&nbsp;</p><p>身处这场风波中心的英特尔，于次日向美国证券交易委员会（SEC）提交了一份监管审查文件。文件中，英特尔宣布，美商务部已“撤销了向中国客户出口消费者相关产品的某些许可证，且该决定即刻生效”。虽然英特尔在文件中并未直接点名华为，但明眼人都能看出，这家科技巨头正面临着前所未有的出口限制困境。&nbsp;</p><p>与此同时，高通也在其提交给SEC的文件中直言不讳地确认了这一点，表明美国商务部已经对华为实施了更为严格的出口管制，而高通自身也受到了波及。两家芯片巨头的表态，无疑让外界对这场风波的影响有了更为直观的感受。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_e9f3ba7a0d3f43438b1244440ca70261@13883805_oswg321249oswg750oswg924_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>英特尔在文件中进一步透露，此次出口限制将对其下一季度的收入产生不小的影响。</strong> 公司预计2024年第二季度的收入虽仍将保持在125亿至135亿美元之间，但这一数字已低于市场分析师的预期。尽管英特尔试图保持乐观，声称2024年的全年收入仍有望实现增长，但市场的担忧情绪显然难以平复。&nbsp;</p><p>美国《巴伦周刊》尖锐地指出，<strong>根据证券文件显示，2023年中国市场占据了英特尔营收的整整27%，而此次出口许可证的撤销预计将影响其营收的6个百分点。</strong></p><p>彭博社的报道更是为这场风波添上了一抹阴影。&nbsp;</p><p>在英特尔发表上述声明后，其股价在午盘时段继续下滑，跌幅达到了2.5%，收至29.91美元。截至8日美股收盘时，英特尔的股价下跌了2.22%，收于30美元，创下了自2023年6月5日以来的收盘新低。&nbsp;</p><p>值得一提的是，就在不久前，英特尔还满怀信心地发布了2024年一季度财报，业绩超乎市场预期。然而，即便如此，其股价仍难以抵挡当前的颓势。&nbsp;</p><p>面对突如其来的出口限制，英特尔似乎有些不知所措。这家科技巨头将如何应对这场风波？其未来的道路又将何去何从？这一切都是市场关注的焦点。&nbsp;</p><h2>问题犹存的一季报</h2><p>在这个数据为王的时代，每一次财报的发布都像是一次大考，尤其对于科技巨头英特尔来说，每一次的成绩单都牵动着市场的神经。然而，这一次，英特尔的一季报却让人大跌眼镜，问题重重。&nbsp;</p><p>从数字上看，英特尔一季度总营收达到了127亿美元，同比增长9%，看似还不错。但深入挖掘，却发现问题远比表面看起来要复杂得多。首先，虽然总营收有所增长，但这一增长主要得益于全球PC市场的恢复增长，特别是英特尔客户端计算事业部（CCG）的强劲表现，贡献了75亿美元的营收，同比增长高达31%。然而，这也就意味着，英特尔的增长仍然高度依赖于传统的PC市场，而在当下这个快速变化的科技环境中，这种依赖显然不是一个好消息。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_0d61c6f13787412fbd945f20e2e11ce4@13883805_oswg106996oswg640oswg269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再来看看其他业务部门的表现。数据中心和人工智能事业部（DCAI）虽然扭转了上一季度的下滑趋势，实现了5%的同比增长，但相比于英伟达数据中心业务近200亿美元的营收和超过400%的增速，这一成绩显然有些相形见绌。更糟糕的是，网络及边缘事业部（NEX）的营收同比下滑了8%。&nbsp;</p><p>英特尔代工部门于2024年第一季首次公布独立损益表。财报显示，英特尔代工部门第一季营收同比下滑10%至44亿美元，营业亏损25亿美元，主要因晶圆厂建置成本极高，根据英特尔之前的预测，至少要2030年才能达到盈亏平衡。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_ac440cbd85f54ddeb1efd2775e8eae01@13883805_oswg227491oswg640oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>最让人担忧的是，主营FPGA的Altera营收同比下滑了惊人的58%，自动驾驶技术部门Mobileye的营收也下滑了48%。这些数字无疑在告诉市场一个残酷的事实：英特尔在新兴领域的发展并不顺利。</strong></p><p>这样的业绩表现自然也对英特尔的盈利能力造成了严重影响。虽然一季度净亏损同比收窄了86%，但仍然亏损了4亿美元。这对于一家科技巨头来说，无疑是一个巨大的打击。&nbsp;</p><p>关键，从英特尔给出的二季度业绩指引来看，接下来的情况并不乐观。公司预计二季度营收在125亿到135亿美元之间，低于分析师预期的136.3亿美元。每股收益（非通用会计准则）和毛利率也均低于市场预期。&nbsp;</p><p>这意味着，英特尔在未来的日子里，仍然面临着巨大的挑战。&nbsp;</p><p>财报显示，英特尔的一季报虽然总营收有所增长，但深入剖析后发现问题重重。传统业务的依赖、新兴领域的发展不顺以及盈利能力的下滑，都让市场对英特尔的未来充满了担忧。&nbsp;</p><p>在这个日新月异的科技时代，英特尔能否找回昔日的辉煌，仍然是一个大大的问号。而这一次的财报，无疑给这个问号又加上了一个沉重的注脚。&nbsp;</p><h2>正在努力的intel</h2><p>曾经，英特尔是芯片行业的领军者，但近年来却面临着严峻的挑战。为了重塑辉煌，英特尔正在积极推进其IDM 2.0战略，并大胆提出了“四年五个制程节点”的宏伟计划。如今，这一计划已接近尾声，但英特尔的复兴之路似乎仍然崎岖。&nbsp;</p><p>确实，英特尔在制程技术方面取得了显著的进步。Intel 7、Intel 4和Intel 3制程已经实现了大规模量产，这无疑是技术实力的一种体现。然而，当我们将目光投向更先进的制程技术时，却发现英特尔的步伐似乎有些沉重。尽管Intel 20A和Intel 18A制程即将在未来两年内相继投入生产，但与竞争对手相比，英特尔是否已经落后了一个身位？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_d12eb396a553475296f42d51f04a3212@13883805_oswg281484oswg640oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>此外，英特尔在封装技术方面的创新也值得关注。</strong> 他们正在努力推动Foveros 3D Direct技术的演进，并计划到2027年实现4微米的连接间隙。同时，英特尔还在探索用玻璃基板替代传统有机基板的可能性，以提升芯片封装的密度和性能。这些举措无疑展示了英特尔在技术创新方面的决心和投入。&nbsp;</p><p>然而，技术创新并非一蹴而就。尽管英特尔公布了令人瞩目的新制程技术路线图，并新增了Intel 14A等先进制程，但这些技术从研发到量产需要时间和大量的资金投入。在此期间，英特尔必须面对市场竞争加剧、客户需求变化等多重挑战。&nbsp;</p><p><strong>在AI领域，英特尔也展现出了积极的态势。</strong> 他们推出了Gaudi 3 AI加速器，并声称其性能在某些方面超越了NVIDIA的H100。这无疑是一个大胆的声明，但也反映出英特尔在AI市场的野心。然而，AI市场的竞争同样激烈，英特尔能否凭借Gaudi 3加速器在市场中脱颖而出？这仍然是一个未知数。&nbsp;</p><p>毕竟，根据美国富国银行的统计，英伟达目前在数据中心AI芯片市场拥有98%的份额，AMD只有1.2%的份额，英特尔则只有不到1%，今年可能拿到近2%的市场份额。&nbsp;</p><p>过去一年中，尽管二者营收规模差不多，但英伟达的净利润是英特尔的近7倍，并且持续保持数倍的高速增长，这也是市场对英伟达高预期的原因。&nbsp;</p><p><strong>与此同时，英特尔还在努力推动AI PC的发展。</strong> Canalys预估，今年全球AI PC出货量将达4800万台，占比约18%，明年占比将升至40%；IDC表示，2027年全球AI PC出货量将增长至1.67亿台，占比约60%。&nbsp;</p><p>这是一个雄心勃勃的目标，但也暴露出英特尔在AI领域的布局和野心。&nbsp;</p><p>问题是AI PC概念刚刚兴起，未来能多大程度提振英特尔的业绩，仍存在不确定性。另一方面，资本市场对AI PC的热情，似乎也没有大模型、GPU等概念高。&nbsp;</p><h2>背刺的影响</h2><p>在科技行业的激烈竞争中，英特尔一直以其强大的芯片技术占据着一席之地。然而，近日来的一系列事件，却给这家科技巨头带来了前所未有的挑战。&nbsp;</p><p>就在不久前，英特尔发布了一则令人震惊的公告。公告中提到，美国商务部在7日向英特尔发出通知，表示正在取消向一家中国客户出口消费相关产品的许可，且该决定立即生效。这一突如其来的变故，对英特尔来说无疑是一次沉重的打击。&nbsp;</p><p>受此影响，英特尔不得不下调了今年二季度营业收入的预期。尽管营业收入的区间仍然维持在原来的125亿美元至135亿美元，但公司却预计实际收入将低于这一区间的中值。这一消息的传出，立刻在市场中引起了轩然大波。&nbsp;</p><p>更为糟糕的是，据《金融时报》报道，不仅英特尔，连高通公司也收到了类似的通知，要求立即停止向华为科技公司出售笔记本电脑和手机用芯片。这一举措无疑是对华为的重大打击，但同时也对英特尔等芯片供应商造成了不小的影响。&nbsp;</p><p>尤其在中国市场，华为笔记本电脑的销售额份额近年来持续增长，从2018年的2.2%增长至2023年的9.7%，而这其中绝大多数都在使用英特尔的芯片。因此，英特尔此次被限制向华为供应芯片，不仅意味着失去了一个重要客户，更可能对其在中国市场的地位造成深远影响。&nbsp;</p><p>事实上，这一系列事件已经对英特尔的股价造成了严重冲击。数据显示，截至8日收盘时，英特尔公司股价在今年以来已经累计下跌了惊人的40.3%，而同期纳斯达克综合指数却累计上涨了8.6%。这一鲜明的对比，无疑凸显了英特尔当前所面临的困境。&nbsp;</p><p>尽管英特尔的首席执行官Pat Gelsinger表示对全年持续增长充满信心，并加速了AI解决方案的创新，试图在变化的市场中保持执行力和运营纪律，但市场对此似乎并不买账。美国券商伯恩斯坦的分析师斯泰西·拉斯冈甚至估计，英特尔因此面临的风险可能在年化收入的5亿至10亿美元之间，或每股收益减少5至10美分。&nbsp;</p><p>值得注意的是，英特尔此前已将“中美之间的地缘政治和贸易紧张局势”以及“台湾海峡不断加剧的紧张局势”列为其业务风险。然而，这次的事件或许超出了英特尔的预想。在当前的国际形势下，英特尔的处境可谓十分尴尬。一方面，它需要遵守美国的出口管制规定；另一方面，它又不愿失去中国这一庞大的市场。&nbsp;</p><p>总的来说，这次“背刺”事件对英特尔来说无疑是一次严峻的考验。如何在这样的困境中找到出路，将是英特尔未来需要面临的重要课题。&nbsp;</p><p>本文来自于“科创财经社”，作 者：Rickzhang，36氪授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769794059549446</id>
            <title>“碾碎一切”，苹果新广告片引争议，《1984》后苹果的创作逐渐走向“恶俗”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769794059549446</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769794059549446</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 09:01:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 广告, 争议, 创意工具
<br>
<br>
总结: 苹果公司发布的广告《Crush》展示了压碎创意工具的过程，引发了广泛争议，批评声音不断。这则广告与苹果过去的广告风格相悖，被认为缺乏对创意设备的尊重，嘲笑创作者，暗藏负面信息。尽管受到负面评价，但广告仍然引起了关注，可能对公司未来发展有利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本来，这只是一支为了展示苹果新款推出的片子，想要展现的特点也无非是纤薄且搭载人工智能的iPad Pro。但正是因为这支“压碎和摧毁创意工具”的片子，让这个以广告著称的品牌遭到了广泛的批评。</p><p>自从发布以来，短短几天内，苹果的《Crush》广告就成为了近期最具争议和讨论的广告之一。网友评论不乏“令人心碎”、“令人作呕”和“具有破坏性”这样的言辞。</p><p>就连英国知名演员休·格兰特，也在X上对此发表了看法：“人类体验的毁灭，硅谷出品。”</p><h2>一“压”激起千层浪，苹果新产品TVC引争议</h2><p>广告片《Crush》宣传的是苹果公司号称史上最薄的产品--13 英寸 iPad Pro，核心是想要强调用户可以使用平板电脑的应用程序干什么，比如编辑电影或创作数字艺术作品。片中，一台液压机将钢琴、吉他、书籍、颜料罐、相机和雕塑等物体压扁，“大屠杀”结束后，破碎机升起，露出一台 iPad Pro。&nbsp;</p><p>苹果一贯擅长用人的故事来展示其产品，此前的很多广告也都赢得了行业奖项，但这个广告却产生了不同的结果。&nbsp;</p><p>New Commercial Arts 公司的联合创始人兼首席创意官 Ian Heartfield 说：“鉴于苹果在市场和文化上的主导地位，片中展示的碾压精美、鼓舞人心的创意工具的符号的行为，可以说是麻木不仁的，而且很容易给厌恶品牌的人提供弹药。&nbsp;”&nbsp;</p><p>这不是主观臆断。根据消费者情感咨询公司 Zappi 的数据显示，消费者对苹果公司此番的操作同样感到震惊、惊讶和困惑。该公司收集了消费者对这则广告的情绪反应，发现这三种情绪的指数都过高。该广告仅让 26.7% 的消费者感到高兴，而一条广告的基准平均值为 36%。&nbsp;</p><p>在美国，五分之一的消费者表示，他们认为该广告描述的内容可能会引起人们的反感。尽管如此，年轻人认为这则广告 "令人满意"，并将其比作 YouTube 和 TikTok 上的热门系列，即在液压机下挤压随机物体。&nbsp;</p><h2>从《1984》到《Crush》，苹果变成了自己抨击的模样</h2><p>这则广告发布的时间恰好是其最著名的广告之一《1984》的40周年纪念。《1984》曾在那年的超级碗期间播出，由雷德利·斯科特执导，由Chiat/Day制作。这则标志性广告描绘了一个反乌托邦的未来，旨在说明计算机不是敌人，也不是需要害怕的东西。&nbsp;</p><p>然而，40年后苹果的《Crush》广告却呈现了相反的信息：广告中，被压扁的小号和雕塑的残骸是一种视觉隐喻，这象征着大型科技和生成式人工智能正在对这些创意产业构成威胁。&nbsp;</p><p>“从纸面上看，这是个很酷的创意，也是一部制作精良的电影。三年前，大家会喜欢这部电影。”圣路加联合首席运营官 Alan Young 说：“但今天不一样了。这则广告对许多人来说，就像是一个隐喻。”就像一些人所说的：“我完全无法理解这段视频。它缺乏对创意设备的尊重，还嘲笑创作者。”&nbsp;</p><p>对于广告测试平台 System1 的首席客户官乔恩-埃文斯（Jon Evans）来说，这项工作即使是无意的，也暗藏杀机。&nbsp;</p><p>他说："早在1984年，苹果公司就激励我粉碎无聊的PC机器，解放我的创造力，但不知为什么，在2024年，我们发现苹果公司粉碎了所有创造力的输出，他们自己成为了自己所抨击的机器。&nbsp;</p><p>System 1 的数据可以测量消费者情感反应和品牌影响，他们发现苹果的 60 秒广告激起了消费者的负面情绪。该广告创意的长期市场增长潜力仅为 1.9 分（满分 5 分），短期销售潜力仅为 0.78 分（科技类平均为 1.07 分）。只有 77% 的人认出这是一则苹果广告。这则广告确实让 25% 的观众感到高兴，但惊讶、厌恶和蔑视的人更多。&nbsp;</p><h2>批评声大，实质影响小，虽未获得好评，仍然获得关注</h2><p>尽管出现了负面反应，但在撰写本报告时，这项工作尚未对苹果公司的股价产生重大影响，在一系列旨在帮助苹果公司抵消 iPhone 销量下滑的新产品发布之后，苹果公司的股价在过去五天里上涨了 5.93%。&nbsp;</p><p>虽然这则广告颇具争议，但不太可能影响苹果作为全球最有价值品牌之一的声誉。2022 年和 2023 年，苹果以 8804.5 亿美元的估值荣登 Kantar BrandZ 榜首。&nbsp;</p><p>对于 Hijinks 公司的联合创始人兼首席运营官塔姆林-科尔（Tamryn Kerr）来说，围绕苹果 《Crush 》的讨论实际上可能对公司的未来发展有利，因为它让更多的人关注到了这款产品。&nbsp;</p><p>她说：“就苹果公司而言，现在每个人都知道有一款非常轻薄的iPad可以添加到他们的圣诞清单上，所以这则广告已经完成了它的使命。”&nbsp;</p><p>原标题：在《1984》中解放创造力之后，苹果正在摧毁创造力--互联网对此深恶痛绝&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3NDQ3NDEzMQ==&amp;mid=2653697132&amp;idx=1&amp;sn=cc955895813e09d6edf6a34b8989d10d&amp;chksm=85be5ec2196cbcded786e21d88d3999fbb27011d8aa94b5e2baec96eff98a22964e07e2c4737&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“wj00816”（ID：Morketing）</a>，作者：Brittaney Kiefer &amp; Rebecca Stewart&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769810773015557</id>
            <title>今年最大并购募资诞生，1400亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769810773015557</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769810773015557</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 08:55:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 银湖资本, 募资, 大并购, 私募股权
<br>
<br>
总结: 银湖资本宣布募资205亿美元，成立于1999年，活跃于PE圈，现已掌管1020亿美元资产规模。新基金重点转向大并购，放弃少数股权投资，专注于大型Buyouts。银湖资本曾成功收购戴尔和EMC，在中国设有香港办公室，投资过阿里巴巴等知名企业。银湖资本强调赌注越大回报越高，将继续专注于大规模收购型投资。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024迄今最大募资出现了。</p><p>投资界获悉，银湖资本（Silver Lake）最新宣布，旗下第七只旗舰基金Silver Lake Partners VII 已完成募集205亿美元（约合人民币1480亿元），缔造自家史上最大的一只旗舰基金。</p><p>成立于1999年，银湖资本活跃于PE圈，至今已掌管1020亿美元的资产规模（约合人民币7300亿元）。尤其在Buyout领域，银湖资本当年近250亿美元收购戴尔，至今依旧经典。在中国，银湖资本设有香港办公室，低调却时有出手。</p><p>颇为意外的是，这次新基金宣布——重点转向大并购，停止少数股权投资。对此，银湖资本联席CEO Greg Mondre阐释其中逻辑：</p><p>“The returns are substantially higher when the bets are bigger.”<strong>（赌注越大，回报就越高）</strong></p><h2>刚刚，一笔1400亿募资出炉，只做大并购</h2><p>这也是银湖资本史上最大的一笔募资。</p><p>眼下全球养老基金缩小基金投资规模从而加剧了募资难。据悉，本只基金集结了包括美洲、亚太地区和欧洲、中东以及非洲地区的公共和企业养老基金、主权财富基金、保险公司、捐赠基金、基金会以及家族办公室等丰富多元的有限合伙人。</p><p>“我们非常感谢每一位投资者，无论是新投资者还是回归投资者，感谢他们对Silver Lake 的信心，”联合首席执行官Egon Durban和Greg Mondre代表公司管理合伙人在一份声明中表示。</p><p>而最大变化是，新基金的投资策略进行了一次大调整。</p><p>Egon Durban在接受《金融时报》采访时表示，他们正在重新定位银湖的投资组合，原因在于他们发现基金中大型投资表现更佳，而在疫情期间进行的一些少数股权投资则不尽如人意。</p><p>“我们正在简化我们的投资策略，理清日程表，并将团队的注意力完全集中在重要的关键事情上。”银湖资本首席CEO Egon Durban补充说。</p><p>总结下来，这家超级PE将<strong>放弃少数股权投资，专注于大型Buyouts。</strong></p><p>其实银湖已经这样干了。就在一个月前，他们宣布收购全球体育和娱乐公司Endeavor——以130亿美元的股权价值和250亿美元的综合企业价值将其私有化，缔造了十年来最大一笔PE私有化交易。在此之前，银湖资本已经是Endeavor最大的投资股东，拥有约31%的流通股，直到去年底开始制定将Endeavour私有化的方案。</p><p>算下来，这位PE圈老手在一年多里还霸气成交了7笔收购交易，包括：125亿美元的全现金收购美国软件集团Qualtrics、21.3亿欧元纯现金收购德国企业软件公司Software AG等等，平均每笔交易规模达35亿美元，堪称私募股权行业最活跃的收购者之一。</p><h2>执掌7300亿，曾押注阿里大赚一笔</h2><p>银湖资本的故事始于20多年前。</p><p>1999年，四位来自硅谷和华尔街的顶尖精英在VC云集的硅谷沙丘路上，发起创立了银湖资本。短短几个月，这家新锐基金便收获23亿美元的初始资金，引来了包括比尔·盖茨、戴尔公司创始人迈克尔·戴尔、甲骨文创始人拉里·埃里森等科技传奇人物的出资。</p><p>有人这样形容当时的盛况：“稍微观察一下，你就会发现硅谷和华尔街的每个人都投资了银湖。”</p><p>这离不开背后精英且背景多元的四位初代创始人，他们毕业于顶尖学府，职业生涯大多从科技创业或科技投资开始，且互有交叉。遗憾的是，后来四人分道扬镳。如今，银湖资本两位联席CEO为Egon Durban和Greg Mondre，两人皆在成立之初就加入银湖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_e9909e33773f4f2f950f887402f8e31a@000000_oswg350288oswg940oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">从左至右为：Greg Mondre、Kenneth Hao、Egon Durban</p><p>正值20世纪90年代末科技热潮的鼎盛时期，风险投资家们正疯狂追逐初创公司。彼时投资人想要进入科技领域，基本上要么购买上市科技公司的股票，要么通过风险投资入股初创公司。</p><p>但银湖资本开辟了一条新的路径——<strong>只做成熟的科技公司的后期投资及杠杆收购，投入数十亿美元收购被低估的科技公司。</strong>彼时他们认为，在科技领域有大量健康的公司，它们的增长速度远远高于想象，但却完全不受市场的重视。</p><p>收购戴尔，便是他们的得意之作，2013年，银湖资本联合戴尔公司创始人迈克尔·戴尔将戴尔公司私有化，交易金额高达250亿美元，是金融危机以来美国市场上最大一桩杠杆收购。两年后的2015年10月，银湖资本和戴尔联手，以670亿美元收购了计算机存储巨头EMC，成为当时有记录以来最贵科技收购案。</p><p>踪迹覆盖全球，银湖资本拥有一支遍布北美、欧洲和亚洲的专业团队。<strong>而在中国，银湖资本也设有香港办公室</strong>，风格低调，至今出手了携程、阿里巴巴、蚂蚁集团、口碑网、滴滴出行、商汤科技、便利蜂等中国知名企业。</p><p>阿里是银湖在中国最成功的投资之一。2011年和2012年，银湖资本先后出资阿里巴巴，累计投资额5亿美元。2014年，阿里巴巴在纽交所成功IPO，首日上市交易市值达惊人的2310亿美元。彼时外媒报道，银湖当时持有股价价值超过50亿美元。可以说，银湖大赚了一笔。</p><p>这笔投资也使得背后投资人Kenneth Hao处在核心位置。曾领导银湖对阿里巴巴、蚂蚁等的投资，并主导银湖亚洲办事处的设立等，Kenneth Hao现已是银湖资本的董事长兼管理合伙人。</p><h2>“赌注越大，回报越高”，拉开大并购序幕</h2><p>即便如此，银湖依旧在反思。</p><p>2021年疫情期间，银湖资本进行了一些规模较小的少数增长型投资，所产生的资产仅占银湖投资组合资产净值的3%左右。</p><p>在本周三的年度会议上，银湖资本对这一系列少数股权的交易判定为“遗憾”。诚如LP的评价：“在2022年某个时候，<strong>他们意识到自己偏离了自己最擅长的领域。</strong>”</p><p>少数股权投资表现不及预期，银湖资本紧急刹车，并在这次募集新基金时强调，将重新聚焦在自己擅长的领域——收购。</p><p>“当我们进行大型投资时，我们才处于最佳状态，”Greg Mondre总结。</p><p>纵观银湖资本历史，他们更擅长于高复杂性、高信念的大规模收购型投资，且此类交易都为LP带去了丰厚的利润。</p><p>而银湖最赚钱的投资都发生在Buyout上。尤其是当年联合戴尔收购EMC（新公司名为：戴尔科技），更是产生了超700亿美元的收益，据悉银湖资本还持有着戴尔约100亿美元价值的股份。而去年博通收购VMware，则为银湖的LP带回超70亿美元的回报。2023年至今，基于已签署的所有交易，银湖资本预计可向LP分配约200亿美元。</p><p>“当赌注越大时，回报就会越高。”正如Greg Mondre所说的那样。在2022年底，银湖团队达成一个共识——<strong>科技估值下降，这是进行大规模收购的好时机。</strong></p><p>这一思路无疑也给大洋彼岸的中国私募股权投资行业带来借鉴意义。一级市场IPO潮水退去，投资人在积极求变，一个渐渐形成的观点是——或许眼下更大的机会在并购。</p><p>大并购的征途悄然开始。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247647287&amp;idx=1&amp;sn=2ade46cca3724aace7df5c8545221081&amp;chksm=ed724e65eddc55dbba9c4b9f3b052fe568d1e4a744d3cf8e4757b25469054b6fd3021bf76670&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：周佳丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2768473232440321</id>
            <title>本土芯片公司是否有机会成为「中国高通」+「中国英飞凌」？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2768473232440321</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2768473232440321</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 08:24:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车行业, 智能化, 芯片竞争, 车辆控制类芯片
<br>
<br>
总结: 过去一年，新能源汽车行业经历了价格战、流量战、科技比拼、智驾竞赛等一系列喧闹，现在新能源车成为多数人的选择，标志性事件是新能源乘用车渗透率首次超过传统燃油乘用车。智能化成为下一赛段的较量场，芯片巨头在智能驾驶与智能座舱领域展开竞争。同时，车辆控制类芯片MCU也在发展，扮演着功能多合一的融合角色，电子电气架构逐渐走向中央式车辆大脑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去一年，经历价格战、流量战、科技比拼、智驾竞赛等一系列喧闹后，新能源汽车行业正史无前例地站在镁光灯前。</p><p>标志性事件是，今年4月前两周，国内新能源乘用车渗透率占比达50.39%，首次超过传统燃油乘用车。换句话说，新能源车成为多数人的选择，买燃油车者已经是少数群体。</p><p>这意味着，新势力的造车大门将彻底关闭，汽车电动化上半场格局会愈发明朗，行业马太效应增强。而智能化，也成为了国内车企下一赛段的较量场。</p><p>这是互联网造车势力的机遇，也是全新汽车产业格局塑造、智能供应链崛起的机会。正如电动化浪潮中杀出了宁德时代这样的电池巨头，智能化温床也孕育了一批新兴的科技创业公司。</p><p>比如智能驾驶与智能座舱领域，就出现了地平线与芯驰科技这样的“汽车科技双雄”。前者主要在智能驾驶领域，与英伟达、英特尔旗下Mobileye等智驾芯片实力玩家争夺市场。</p><p>芯驰则在智能座舱领域对标芯片巨头高通。截至去年底，芯驰科技在座舱领域出货量已经超300万片，小有所成。</p><p>此前，4月在北京车展上，芯驰发布了新一代智能座舱芯片X9CC，AI算力是上一代芯片的3-5倍，还能支持AI语音大模型本地化上车，直接瞄准高通座舱芯片8295的霸主地位。</p><p>在座舱芯片之外，整车控制类芯片MCU也是芯驰科技的作战主场。北京车展期间，芯驰科技推出的新一代区域控制器芯片，直接对标英飞凌、瑞萨电子等国际芯片厂商。</p><p>目前，芯驰科技全系列产品出货量已经超450万片，覆盖40多款主流车型。换句话说，在智能座舱芯片和区域控制器芯片的双重能力堆叠下，芯驰不只做中国的高通，更做中国的英飞凌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_72f5c72f1f1548dea7ba85dcfcaad862@6062546_oswg174961oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01</strong></h2><h2><strong>再好的芯片，也不一定适合所有人</strong></h2><p>当下，汽车行业形成了“新车发布必言高通8295”的言论，仿佛车企不搭载高通这款芯片，用户就无法解锁语音交互、车机屏幕就运转不起来一样。</p><p>诚然，高性能座舱芯片对车企的确有相当大吸引力。当车企不断探索AI大模型上车、开发更多舱内AI应用作为差异化卖点时，拥有30Tops AI算力的高通8295芯片，确实是目前座舱芯片中的标杆产品。</p><p>尤其当前车企还未触碰到座舱AI应用的边界时，会理所当然地要求，舱内CPU能力、AI算力越大越好。</p><p>但酷炫功能的开发基座，也意味着更高昂的成本。高通8295本就价格不菲，数百美元的价格也成为一道门槛，基本20万元以上车型才有可能搭载。换言之，高通8295很好，但并非所有汽车品牌都负担得起。</p><p>而从乘联会零售数据来看，2024年国内2170万的乘用车销量中，20万元以上车型占比三成，而10万-20万元车型占比超一半，是更加主流的价格段位。</p><p>在智能化浪潮下，这个价格区间车型的需求无法被忽视，同样需要科技平权。而算力中等、支持语音交互、车机系统操作流畅，就已经能很好满足区间市场车企与用户的需求。</p><p>芯驰科技副总裁陈蜀杰也观察到，相比行业过去三四年“AI算力越大越好”的论调，行业对AI算力需求有所回撤。“不是所有车都需要最高的GPU能力，15万以下车型用现有产品也能有非常好表现，车企的研发成本投入可以更具性价比。”</p><p>这种性价比赛道，也是国产芯片创业公司的机会所在。</p><p>从供应链安全角度而言，陈蜀杰也表示，车企不会只选择全球性供应商，至少基于两种平台来开发产品。这种供应链弹性机制，也给了芯驰之类的国产供应商成长的机会。</p><p>针对主流市场需求，芯驰科技此前推出的座舱芯片家族X9系列产品，出货量已经超过300万片，覆盖仪表、IVI、座舱域控、舱泊一体等应用场景。奇瑞、上汽、长安、广汽、北汽、东风日产、东风本田等车企，都搭载了芯驰的产品。</p><p>从入门级走向旗舰级的座舱应用，芯驰持续迭代产品。去年芯驰发布的第一代AI座舱芯片X9SP，AI算力达8TOPS，已经从算力指标上超过高通的上一代芯片产品8155。</p><p>芯驰X9SP还能够支持车内多模态感知和云端大模型交互，包括车内的用户情绪识别、手势交互、智能导航、主动推荐、自动生成通话摘要等智能化功能均可以流畅实现。</p><p>而北京车展上发布的X9CC，是芯驰AI座舱芯片能力的再次进化。</p><p>据芯驰科技CTO孙鸣乐介绍，芯驰基于X9SP的第一代AI座舱产品，大部分还是要到云端去处理大模型应用，而在X9CC上，“芯驰会尝试把大模型东西放到本地来做，来加快响应速度。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_641dcb65af3649b2b3d4a966f89c55ae@6062546_oswg94113oswg871oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">光庭科技&amp;Unreal基于芯驰X9SP一芯三屏旗舰版座舱DEMO</p><p>根据官方信息，X9CC单芯片可支持运行多达六个独立的系统，包含娱乐导航、液晶仪表、中央网关、智能驾驶、智能车控和信息安全等，能够实现大模型本地+云端混合部署。</p><p>此外，芯驰更前沿的AI座舱处理器X10也已经在路上。该芯片方案可以对大模型技术架构如Transformer等有更好支持，大模型可以完全实现端侧部署，打造更加千人千面的AI座舱产品。</p><h2><strong>02</strong></h2><h2><strong>MCU：赛道不性感，但同样疯狂</strong></h2><p>在智能驾驶、智能座舱的火热讨论下，车辆控制类芯片MCU赛道显得不那么性感。</p><p>雪花虽小，但也藏着足以撼山的能量。过去两年全球性的芯片短缺问题，就集中爆发在MCU领域，一度引起了车企们的集体焦虑。</p><p>以往车上的ECU电子部件可以达上千个，但车辆从机械时代走向智能化时代，最重要的特征之一就是ECU的逐渐消亡，高性能的MCU产品则扮演着功能多合一的融合角色。</p><p>ECU正在删繁就简，逐渐减化为数百个MCU，MCU进一步集中化，甚至未来的智能车辆架构终局就只剩下一个中央式车辆大脑。这正是电子电气架构从过往分布式走向中央式的演进趋势。</p><p>目前车企比较典型的电子电气架构思路是，将整车分为动力域、底盘域、车身域、智驾域、座舱域五个区域。</p><p>其中，车身域功能融合相对成熟，车企会将车门、车窗、车灯等设备的控制功能融合在一起，用1颗高性能的MCU芯片替代过往零碎和分散的小ECU部件。芯驰科技E3控制芯片中的E3118\E3119就具备了这个成熟功能，面向车身域控应用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_24446468ff5b43b7be4a9c6cb446728e@6062546_oswg282133oswg1080oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p><p>芯驰科技产品与市场总监张曦桐表示，为了更加减少车辆的线束，一些主机厂还会考虑进一步优化电子电气架构，将五个域中，位置相近、功能相近的功能“合并同类项”。</p><p>她进一步举例道，比如在5个功能域的基础上，可能会将动力模块中的VCU、底盘EPB等功能与车身MCU进行融合。</p><p>以特斯拉Model 3的电子电气架构为例，整车就分为了中央计算模块（CCM）、左车身控制模块（BCM LH）和右车身控制模块（BCM RH) 三大区域。</p><p>这对MCU厂商来说有多个挑战。一方面是功能的集成，对MCU的性能设计、算力实时性都有更高要求；另一方面，当车身的功能模块与动力、底盘模块融合后，整个MCU的功能安全要求也有更高门槛，量产上车的条件更加苛刻。</p><p>芯驰科技CTO孙鸣乐也表示，目前，国内市场对MCU产品的需求呈现多元化。比如在区域控制模块，高性能MCU也会呈现出低、中、高不同层次。而芯驰科技的产品规划，也主要根据车企整车架构发展趋势来推进。</p><p>4月北京车展期间，芯驰就发布了最新一代区域控制器（ZCU）芯片产品家族，覆盖I/O丰富型、控制融合型和计算密集型区域控制器，分别面向车身控制、车身+底盘+动力跨域融合，以及超级动力域控等核心应用场景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_c4a3a7e7b6a74f0c87578ef9706836e6@6062546_oswg345968oswg1080oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，旗舰产品E3650采用ARM Cortex R52+高性能锁步多核集群，将实时性、安全性能大幅提升，且支持虚拟化，片上集成了高达16MB嵌入式非易失性存储器，具备大容量SRAM和更丰富的外设资源。</p><p>当前，英飞凌、瑞萨等国际Tier1也积极朝着这个方向进发。从产品看，芯驰的E3650可以与英飞凌的AURIX TC4x系列、瑞萨的RH850 U2A/B系列MCU直接竞争。</p><p>总的来看，芯驰科技推出的MCU芯片产品E3系列，除了用于区域控制器领域外，还可以用于汽车三电系统（电池BMS、电驱、电控）、智能化（智能驾驶控制系统、智能座舱）两大领域。</p><p>比如在ADAS智能驾驶领域，芯驰E3系列产品组合可以平台化支持入门级前视一体机、行泊一体域控制器、激光雷达、高阶智驾控制系统等不同级别的智驾应用对MCU的需求，目前已有多个项目量产上车。新产品也已获得多个头部主机厂定点，2024年预计出货将达百万片。</p><p>在电传动和底盘系统，芯驰的E3系列覆盖了电驱、BMS、DC-DC，主动悬架等核心ECU，并已经实现稳定的量产出货。同时，在需要更高融合度的超级动力域控和整车运动控制方面也有所布局。</p><p>目前，芯驰科技面向智能驾驶和动力底盘的产品家族，都已经量产出货。区域控制器部分芯片今年9月也会达到量产状态。芯驰E3系列产品整体出货量已超过150万片。</p><h2><strong>03</strong></h2><h2><strong>竞争最激烈的市场，有望诞生全球性中国品牌</strong></h2><p>在智能座舱、整车控制MCU两大类别芯片产品双重驱动下，芯驰科技走出了一条独特的道路。</p><p>“如果国内要找一家做MCU的厂商去对标英飞凌的话，只有芯驰。如果国内找一家座舱芯片厂商能够去对标高通的话，我们很自信，也只有芯驰。”芯驰科技副总裁陈蜀杰说道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_2d1a2025b59b4f09a10d4017b831f7b5@6062546_oswg97575oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p><p>显然，在国内车企不断加码智能化的当下，本土供应商往往能够迅速响应车企需求、提供保姆式的本地化支持。</p><p>芯驰科技也表示，在开发速度上，芯驰可以帮助国内车企节省5~6个月的开发周期，这种速度的前提是芯驰为车企前置了相当多的适配工作，比如信息安全解决方案等。这是国际厂商所不具备的本土服务优势。</p><p>另外，芯驰还支持定制化服务，为车企客户打造差异化的解决方案，并以灵活合作模式为客户降低开发成本。</p><p>“现在国内竞争很激烈，车企会有很强烈的‘人无我有’差异化需求，这就需要从芯片底层支持客户做客制化特点。国外厂商这方面的服务提供会相对困难些。”芯驰科技产品与市场总监张曦桐说道。</p><p>从更宏观角度来看，芯驰这类中国芯片公司的崛起显然不只因为国产替代风潮，更因为国内独特的竞争环境。</p><p>当下，国内汽车智能化的竞争激烈程度，在全球来看都是独一档的。在技术快速变革，车企需求相对明确的环境下，头部芯片公司可以凭借规模出货量、与车企的大量沟通，可以更敏锐地把握市场风向、洞察行业需求。</p><p>芯驰科技孙鸣乐表示，芯驰的每一款芯片产品设计，都需要与车企、IP厂商等产业上下游进行深度、多轮探讨，交流技术和产品落地的可行性。芯驰向36氪透露，公司每推出的一款产品，都已经获得了车企相关订单。</p><p>换句话说，在竞争最激烈、需求最前沿的市场，国内芯片公司有可能诞生全球性品牌。芯驰科技也有机会成长为，中国版的小高通与小英飞凌，成为中国芯片行业的新名片。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769589037745927</id>
            <title>Meta发布AI广告工具全家桶，图像文本一键生成解放打工人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769589037745927</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769589037745927</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 08:20:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Meta, 生成式AI技术, 广告商, 文本叠加
<br>
<br>
总结: Meta推出增强的生成式AI技术，可以帮助广告商实现图像和文本的创意生成，包括自动生成多样化图像并在其上叠加文字，提升广告效果。通过文本叠加功能，广告商可以根据最初的广告创意创建完整的图像变体，并为图像添加新背景，同时还可以在图像上叠加文字。此外，Meta还将生成式AI技术融入Advantage产品中，包括创意优化、目录广告等功能，帮助广告商提升广告效果。Meta还扩大了Verified测试范围，引入分层定价模式，帮助企业增强客户信心并提升品牌价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_741e2ae44b5f487ebce934d9079c20ff@453363432_oswg129404oswg1000oswg855_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>智东西5月9日报道，近日，Meta宣布推出一系列增强的生成式AI技术，扩展其生成式AI广告产品。其中，新增工具能自动生成多样化图像并在其上叠加文字，提升广告商的创意水平和广告效果。</p><p>据悉，在文本生成、背景图生成等工具基础上，Meta此次发布的生成式AI广告工具能够进行完整的图像生成，即根据广告商的原始创意创建出完整的图像以及变体，包括不同的背景、文本叠加等。同时，Meta透露，未来几个月内广告商将能够利用文本提示完成图像生成。</p><p>此外，Meta宣布将扩大Meta Verified订阅计划的覆盖范围，同时引入分层定价模式。Meta称，阿根廷、墨西哥、法国和意大利等市场的品牌方已可以在Instagram和Facebook上订阅Meta Verified，并且该服务将很快在WhatsApp上推出。</p><h2>一、增强的生成式AI技术能够实现图像和文本的创意生成</h2><p>Meta介绍，通过文本叠加功能，广告商可以根据其最初的广告创意和文本覆盖功能，为广告创建完整的图像变体，并为图像添加新背景。举例来说，如果广告商要宣传咖啡豆业务，他们可以展示一杯热气腾腾的咖啡，并使用生成式AI创建体现农场风景等其他变体的图像。同时，生成式AI还允许用户调整咖啡杯等元素，以提供更多的创意选择。目前，该功能已经开始推出，未来几个月，广告商还可以通过提供文本提示完成图像生成，从而实现更好的创意变化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_5cd6d99e0ef146b393aee3a05c4546d3@453363432_oswg76069oswg1000oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据悉，文本叠加功能还允许用户在图像上叠加文字，并提供了多种字体选择，使品牌可以更灵活地定制广告内容。此外，广告商还可以在Reels和Feed上使用图像扩展功能。该功能可以无缝调整创意资源，以适应不同宽高比的多种发布平台。</p><p>Casetify公司创始人兼首席执行官Wesley Ng说：“最近进行的测试显示，Meta的背景生成功能让我们广告支出的回报率增加了13%。”</p><p>目前，Meta正在测试其文本生成功能，以确定生成的文本能否准确反映广告商想法。Meta称，生成文本的改进是由广告商的反馈推动的，因此，他们希望获得更多样化的文本建议。未来，Meta文本生成功能将很快与其下一代大型语言模型Meta Llama 3结合，以提升广告效果。</p><p>“Meta在AI领域的投资为Casetify的业务带来了好处，能让我们能够专注于更具创意和战略性的工作，如制定创新的多元化战略。未来，Casetify将继续把更多的广告预算优先用于像Advantage+这样的工具上。”Casetify公司创始人兼首席执行官Wesley Ng说道。</p><h2>二、Meta将生成式AI技术融入Advantage产品之中</h2><p>据悉，除了图像、文本生成功能，Meta近日还更新了以下几款Advantage产品。</p><p>Advantage<strong>+</strong>创意优化：调整广告视频，确保其在Reels等应用程序上观看时是9:16的比例，同时添加视觉修饰以增强吸引力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_195bbc3d43fc406092186ee2f350f0db@453363432_oswg91652oswg1000oswg985_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Advantage<strong>+</strong>目录广告：广告商可以根据用户的兴趣向他们推荐产品。目前，广告商可以导入品牌视频或客户演示视频等更富创意的内容，而不仅仅局限于使用静态图像。此功能将允许全球广告商通过动态和定制视频向购物者提供更具吸引力的产品信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_d3abafd118964615a3237c533079cac6@453363432_oswg77242oswg1000oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Advantage<strong>+</strong>创意优势+目录广告：广告商可以在其目录广告中心上传图像或视频，Meta则会利用AI技术动态地向用户展示他们产品目录中的最佳产品，提升广告效果。营销人员可以通过在广告管理器中点击Advantage+创意下的添加目录项来使用这一功能。</p><p>Meta提到，随着生成式AI功能的的广泛使用，广告商将其与Advantage产品相结合，能够得到良好的效果。例如，美容护肤品牌Fresh在使用Advantage产品后，其在广告支出方面获得了5倍的增量回报，同时实现了42%的增量转化。</p><h2>三、Meta扩大Verified测试范围，引入分层定价模式</h2><p>自2023年以来，Meta开始在澳大利亚、新西兰和加拿大对企业进行Meta Verified测试。该计划旨在评估订阅工具包的价值，帮助企业增强客户信心并实现其在Meta应用程序上的目标。</p><p>Meta认为，小型企业对获取更多工具的能力非常重视，这些工具有助于在新受众中建立信誉，推动更多用户参与并提升其品牌价值。此外，根据企业对应用程序的关键需求，Meta确定了更多工具为订阅者提供服务，如帮助其保护账户安全。</p><p>据悉，Meta目前正在扩大Meta Verified订阅计划的覆盖范围，未来，Meta Verified订阅范围将扩展至阿根廷、墨西哥、智利、秘鲁、法国和意大利。此外，Meta计划不久后将在WhatsApp上为企业提供Meta Verified认证服务。</p><p>不同企业对订阅工具包所需的内容有所不同，这取决于它们的品牌目标以及其在应用程序上的活动。对此，Meta还引入了分层定价模式，将从原本提供的一个订阅计划扩展到四个不同的订阅计划，以满足更广泛的业务需求，并利用这些工具来支持业务的发展。</p><p>Meta指出：“我们承诺继续为所有订阅用户提供核心工具包，其中包括经过验证的徽章、帐户支持和模拟监控等服务。与此同时，我们将持续测试可以帮助企业建立信誉和推广品牌的扩展工具。”</p><h2>结语：Meta技术更新带来机会的同时，也带来了挑战</h2><p>Meta通过增强的生成式AI技术为广告商提供更加高效的图文制作工具，以及更新的Advantage产品。这些创新为广告行业带来了新的可能性。同时，Meta正不断扩大Meta Verified的测试范围，为订阅用户提供更多核心工具包，以满足不同企业的需求。在这个不断发展的广告行业中，Meta的技术创新为广告商提供了更多选择。</p><p>然而，Meta的技术为用户带来了许多新的机会，同时也带来了一些挑战。例如，随着生成式AI技术的广泛应用，人们对于数据隐私和信息安全的担忧也在增加。</p><p>与此同时，随着广告行业的竞争日益激烈，广告商需要不断创新，以吸引更多的用户并提升品牌价值。Meta的技术创新为他们提供了一个强大的工具箱，但如何充分利用这些工具并结合创意，仍然需要不断的探索和实践。</p><p>来源：Meta for Business</p><p>本文来自微信公众号“智东西”（ID：zhidxcom），编译：一支笔；编辑：云鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769646200060681</id>
            <title>Remini走红背后：AI生图会是第一个超级应用吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769646200060681</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769646200060681</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 07:50:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 五一假期, AI修图软件, Remini, 黏土风滤镜
<br>
<br>
总结: 今年“五一”假期，一个名为“Remini”的AI修图APP以其特色的黏土风滤镜走红，用户在社交平台发布旅游照片需求带动了其传播与火热。Remini在国内下载量暴增，被认为是滤镜的胜利而非AI科普，但其走红也为AI图像做了一定的科普。AI生图应用市场竞争激烈，Remini能否摆脱“昙花一现”的命运，成为AI生图领域的“超级应用”尚待观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“五一”假期，走“丑萌”风格的AI修图软件“Remini”火了。</p><p>凭借“黏土风滤镜”，借助“五一”期间用户发布旅游照片的热潮，Remini在国内的下载量暴增。据七麦数据，Remini自4月29日后下载量暴增，5月1日下载量增长至28.53万次，5月2日至5月8日一周内，下载量预估总计191.13万次。</p><p>Remini是北京大觥科技有限公司在2019年推出的一款AI修图APP。此前，Remini被意大利公司Bending Spoons收购，2023年一度在国外爆火而后在国内走红。</p><p>继妙鸭相机后，又一个AI生图应用爆火，AI应用元年，AI生图能否摆脱昙花一现的命运，诞生出大模型时代的首款“超级应用”？</p><p>互联网分析师张书乐在接受《每日经济新闻》记者采访时表示，Remini的走红，本质上还是又一次滤镜的胜利，而非AI的科普，有趣的滤镜让社交网络有了新的炫耀内容，某种程度上也能为AI图像做一定的科普。但用户是善变和健忘的，滤镜模式的迭代和爆发又是偶发的，用滤镜去打开AI图像市场，只能作为选配，算法优化和深度学习才是最终撬动市场的关键。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_d65684ea0cac459199c30da34ac54799@000000_oswg760340oswg794oswg793_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">记者体验使用Remini生成图片（右）</p><h2>“黏土风”Remini走红</h2><p>今年“五一”假期，一个名为“Remini”的AI修图APP火遍全网，用户只需上传一张照片，就可以利用AI技术生成对应的黏土滤镜风格的图像。“五一”假期，用户在各个社交平台发布旅游照片的需求，也同步带动了黏土滤镜风格的传播与火热。&nbsp;</p><p>“五一”假期，Remini一度登上国内iOS系统免费APP下载榜首位。5月9日，该APP热度不减，依旧位居国内iOS系统免费APP下载榜前十。据七麦数据，Remini自4月29日后下载量暴增，5月1日下载量增长至28.53万次，5月2日至5月8日一周内，下载量预估总计191.13万次。&nbsp;</p><p>Remini是由北京大觥科技有限公司（以下简称大觥科技）在2019年推出的一款AI修图APP。大觥科技成立于2018年，以影像修复算法起家，在Remini之前，该公司还曾推出AI图像生成技术的在线照片增强软件“你我当年”，主打AI照片修复，同样曾在社交平台引发关注。&nbsp;</p><p>当前，Remini在国内的订阅价格为68元/周、548元/年。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_225a9a58924d41e697edffa5d8744969@000000_oswg217185oswg1080oswg2337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Remini订阅页面&nbsp;&nbsp;</p><p>艾媒咨询CEO张毅在接受《每日经济新闻》记者采访时表示，Remini在“五一”期间迅速走红：一方面得益于节日期间用户有足够的休闲娱乐时间；另一方面，同样得益于大V及头部KOL的转发。&nbsp;</p><p>互联网分析师张书乐表示，Remini的走红，本质上还是又一次滤镜的胜利，而非AI的科普，有趣的滤镜让社交网络有了新的炫耀内容，某种程度上也能为AI图像做一定的科普。但用户是善变和健忘的，滤镜模式的迭代和爆发又是偶发的，用滤镜去打开AI图像市场，只能作为选配，算法优化和深度学习才是最终撬动市场的关键。&nbsp;</p><p>此前，Remini被意大利移动互联网公司Bending Spoons收购，除了Remini，Bending Spoons还并购了视觉编辑应用Filmic、视频编辑器Splice、印象笔记等。张毅分析称，得益于Bending Spoons的收购及其在AI图像生成领域的技术积累和市场经验，这为Remini提供了强大的技术支持，帮助其迅速开拓市场，同时提升产品的厚度和专业度。&nbsp;</p><h2>孵化“杀手级应用”，AI生图是沃土吗</h2><p>在Remini之前，从AI换脸软件ZAO到妙鸭相机，国内的AI生成图像领域并不缺“昙花一现”的产品。&nbsp;</p><p>用户留存率与持续性一直是AI生图应用的“硬伤”。以2023年7月走红的妙鸭相机为例，在经历去年7月至8月的爆火后，妙鸭相机的下载量由峰值的30万次迅速回落，2024年5月8日，妙鸭相机的下载量为3672次。&nbsp;</p><p>AI生成图像市场从来不缺竞争对手，除了妙鸭、Remini这样的“黑马选手”，还包括美图秀秀这样的老牌强敌。2023年6月，美图发布了自己的自研视觉大模型MiracleVision，并一口气上线了7款有关AI的工具，其中包含AI绘图、AI视频剪辑等产品。在黏土滤镜爆火后，美图秀秀也在近期免费上线了黏土滤镜功能。&nbsp;</p><p>迈入2024年，大模型的竞争迈向应用层，在寻找到新时代的“杀手级应用”的路上，爆款频出的AI生图领域，是否会成为“正确答案”？&nbsp;</p><p>不可否认的是，从妙鸭到Remini，AI生图技术当前已经成为AI领域的热点。开发者通过创新性应用不断喜迎用户并在社交媒体上引发广泛讨论，在某种程度上正在完成一次对AI在创意领域能力的科普，提高用户对于使用AI生成图像技术的接受度。&nbsp;</p><p>此外，基于此前修图软件的商业模式探索，AI生图领域，在订阅服务、付费、内容分成等商业化路径层面天然具备优势。&nbsp;</p><p>但如何告别“昙花一现”，行业似乎尚未找到答案。张书乐认为，AI生成图像应用要长期走红，依然需要依靠技术，不断通过技术升维去冲击工业化之路，同时用技术降维（一键式傻瓜玩法）去触及C端用户，保持热度。AI生图依然需要有相当的艺术功底、描绘能力，尽管可以一键式体验，但所能参与的范畴依然狭窄。AI生图要进一步普及，依然需要更多的技术降维，来降低门槛，让普通用户能够所想即所得，甚至超乎想象而得到，实现偶遇的超强获得感。&nbsp;</p><p>张毅的观点是，在AI生图领域，核心课题依旧是如何持续吸引并保持用户的关注。这与产品的深度密切相关。从过往经验来看，这类应用在短期内往往能获得较高的下载量和关注度，但随后热度便会逐渐减退。为解决这一问题，应用开发者需不断进行创新迭代，同时强化产品的深度和广度，提供多样化、个性化的功能。此外，增强社区互动性和用户参与度，提高产品与用户的关联度亦至关重要。&nbsp;</p><p>此外，张毅认为，在商业模式创新层面，随着市场需求和用户行为的变化，AI生图应用的商业模式也并非一成不变，除了传统应用类购买和广告收入外，开发者也可以探索更多的商业模式。比如，在教育、时尚、服装等领域跨界合作。“除此以外，要做大可能还在于‘羊毛出在猪身上’，用其他商业模式来变现。比如说典型的像抖音提供免费的短视频，然后通过直播电商来变现。但最重要的是，要想有变现的价值和能做大的可能，前提是一定要有足够大的用户量，所以耕耘用户，做好产品最重要。”&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTA5MjkyNQ==&amp;mid=2248319612&amp;idx=3&amp;sn=f6cdae7ff87b8bb497026368743543cb&amp;chksm=cc56bb3f0d885eb61c9fce302b6fcd45785ff84aae777b2e24bae3d3f11eb09541875c317567&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”（ID：nbdnews）</a>，作者：可杨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769627661158146</id>
            <title>当“深度伪造”再进化，光靠意识防范已经不够了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769627661158146</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769627661158146</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 07:46:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 超级大选年, 深度伪造, AI技术, 生成对抗网络
<br>
<br>
总结: 2024年是“超级大选年”，全球70多个国家和地区将进行大选，AI技术爆发，选举竞争更激烈，面临深度伪造的威胁。深度伪造技术由生成对抗网络提出，能创造虚假视频或音频，已成为政治竞争武器。技术门槛降低，普通人也可使用，引发选举篡改、身份欺诈等问题。防范深度伪造需以AI对抗AI，企业奖金池吸引白帽黑客，法律法规监管也至关重要。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年是“超级大选年”，来自全球70多个国家和地区，都将在今年进行大选，参与选举的公民覆盖超过全球半数人口。</p><p>在AI技术爆发的当口，今年的选举竞争不仅比过去更加激烈，同时正面临着一个最主要的威胁——深度伪造（deepfakes）的扰乱。</p><p>据美国《华盛顿邮报》不久前报道，印度大选刚刚拉开帷幕之际，一位擅长运用AI拍摄宝莱坞电影和电视广告的从业者被数百名政客找上门，其中多半是让他帮忙伪造竞争对手出丑的音频或图片。</p><p>在各国日益激烈的政治竞争中，AI这把双刃剑成了不少政客手中的选举武器，一面靠它拉拢选民，一面用他刺倒对手。而自生成式AI技术井喷以来，深度伪造信息开始充斥着互联网的每一个角落，深受其害的并非只有政客，还有越来越多的普通人。</p><p>就在大约两年前，深度伪造这项技术尚只有熟练的黑客和专业人士才能使用。但现在，只需要一部手机或电脑，人人都能挥舞起这把利器。</p><h2>当“深度伪造”再进化</h2><p>“深度伪造（Deepfake）”一词由深度学习（Deep Learning）和伪造（fake）组合而来，是一种能够将人的面部表情和声音与另一个人的图像和声音结合起来，从而创造出虚假的视频或音频的人工智能技术。</p><p>2014年，由蒙特利尔大学提出的生成对抗网络（GAN）不仅提高了数据生成的逼真程度，也大大降低了深度合成的门槛。近十年，深伪技术日趋成熟，生成式AI横空出世后，扩散模型（Diffusion Model）训练路线的Deepfake数量不断增加，并逐渐从单一模态向跨模态或多模态演变。</p><p>对于深度伪造而言，处理录制的声音和图像从来不是什么新鲜事，但扩散模型的出现却使这项技术超越了将一张人脸贴到另一个身体上的范畴，而是允许它从头开始创建一个深度伪造品，无需编辑原始内容。</p><p>真正引发担忧的是，如今这项技术的门槛与成本已降低到任何一个会上网的普通人都可使用。英国政府网站称，近年来，“深度伪造”变得越来越普遍，全世界每个月的这类图像浏览量达数百万次。</p><p>深度伪造再进化的背后是虚假内容泛滥成灾，它被用于篡改选举、身份欺诈、诈骗、传播假新闻和诬陷造谣。</p><p>今年1月，美国流行乐歌星泰勒·斯威夫特的“AI伪造照片”在社交媒体上疯传，“惊动”美国白宫。除了名人之外，普通女性也成为了深度伪造色情图片的主要侵害群体。</p><p>据媒体报道，2023年9月，西班牙发生一起利用AI的深度伪造技术制作少女裸照的事件，至少有28名11岁至17岁的少女成为受害者，疑犯不仅将裸照在校园内及网络上传播，甚至还利用裸照进行勒索。</p><p>到目前为止，如果说深度伪造图片和视频，还能靠社交媒体力量和千万网友的甄别找出肉眼可见的纰漏，那么由AI驱动的颗粒状剪辑而出的音频则是深度伪造内容中最潜在的威胁。</p><p>上个月，美国马里兰州一所高中，该校一名校长因伪造的录音而被诬陷为种族主义者。法庭记录显示，这段录音经过外部专家进行分析，其中一人表示，录音中“包含事后经过人工编辑的人工智能生成内容的痕迹”。</p><p>人的视觉与听觉之间的脱节，往往会造成听到的比看到的更容易被蒙骗。深度伪造音频的欺骗力，相信不少网友在近两年比较火的“AI孙燕姿”音频内容上已有体会。</p><p>深伪技术不断进化的当下，每个人都有可能成为受害者，任何人也都可以成为攻击者。</p><h2>以AI对抗AI</h2><p>当深度伪造随AI技术的更迭实现再进化，人们光靠意识、道德防范已经不够了。</p><p>今年年初，香港一家跨国公司经历了一场损失惨重的“变脸”诈骗，损失高达2亿港元。据相关报道称，诈骗者通过公司的YouTube视频和从其他公开渠道获取的媒体资料，利用深度伪造技术伪造了英国公司高层管理人员的形象和声音，并制作出多人参与视频会议的伪冒视频，实则会议内只有参加的职员一人为“真人”。</p><p>过去两年里，被深伪技术加持的视频、电话诈骗案例不断上演，如何防御深度伪造内容的攻击，已成为全球网络安全专家和互联网科技企业亟待攻克的重要课题。</p><p>中国信通院人工智能研究中心安全与元宇宙部主任石霖指出，随着深度学习算法不断优化和创新，Deepfake带来的安全风险和隐私侵犯问题愈加严峻，且生成的内容越来越难以区分真伪，业界和学术界需要多管齐下，不断提高“以AI对抗AI”的能力。</p><p>伪造视频的检测过程涉及多个关键技术环节。如深度伪造视频在细节处理上往往难以达到完美，例如光照、阴影或面部动作的连贯性等方面可能存在不一致性。因此，异常检测算法就在此发挥了重要作用。</p><p>早在2021年，中国信通院就倡议发起了立“可信人脸识别守护计划”，旨在通过标准制定、测试评估、行业自律等手段，防范人脸识别技术带来的风险。近年来，百度、阿里、腾讯、字节跳动以及科大讯飞等AI头部企业，也在通过开发先进的AI算法和工具，积极提升对深度伪造内容的识别能力。</p><p>如蚂蚁数科上个月刚发布了Deepfake身份防御产品“ZOLOZ Deeper”，主要通过全链路安全技术，帮助用户规避在刷脸认证场景中的“AI 换脸”风险。</p><p>蚂蚁集团在金融业务场景无疑有着深厚的用户基数和实战攻防经验积累，据 ZOLOZ产品总监陶冶介绍，团队在2017年开始拓展海外业务，短短两年服务了十多个国家。</p><p>她表示，2023年AIGC爆发，深度伪造技术迎来全方位升级，不只是在人脸进行伪造，就连伪造生成的证件也越发逼真。譬如一张照片把它通过另外一个人的视频，变成可以微笑，可以进行眨眼的模式叫做活化，还可以编辑它的表情，把人变老、化妆、换发型等，显然能够给身份认证过程中增加一定的难度。</p><p>想要知道如何防守，先要了解对方如何攻击。在蚂蚁天玑实验室，会有大量模拟人以及机械的方式去做自动化攻击测评。通过GAN模型生成超测试样本，交给ZOLOZ Deeper进行判别训练，每个月进行超过20000次的攻防测评，模拟上百种伪造攻击情况。</p><p>“Deepfake攻和防是一个相对且不断精进的过程，你在进步，Deepfake也在进步，我们要做的就是跑在它的前面。” 陶冶说道。</p><h2>一场持久战</h2><p>在AIGC时代，与深度伪造技术的攻防已经演变成一场需要各方参与的持久战，想要保证比黑产、黑客早半步，并不是一件易事。</p><p>石霖用“发现的都没发生，发生的都没发现”这句话来概括这场攻防战的走向。在他看来，攻防是一个很大的命题，安全防护等级提高的同时，黑产也在尝试升级各种攻击方式，“一些成功的攻击手段可能大家都没检测出来，没有成功的可能都被防住了。”</p><p>企业近年来通过建立奖金池和生态响应中心，以吸引更顶尖的白帽黑客帮助发现平台漏洞，进而强化自身防护能力。如ZOLO此次设立了超百万的奖金池，支持安全极客来挖掘 ZOLOZ Deeper的漏洞。</p><p>从国家和政府层面而言，相关法律法规的出台与有效监管，也是防范AI滥用的关键。</p><p>2022年12月，《互联网信息服务深度合成管理规定》发布，对人脸生成、替换、操控，合成人声、仿声等都有明确约束。去年，国家网信办、国家发展改革委、教育部等七部门联合发布《生成式人工智能服务管理暂行办法》，进一步明确了生成式人工智能的行业发展规范。</p><p>从技术发展潮流的角度出发，人工智能行业不可能完全摒弃深度伪造这项技术，但作为公众可以采取一些措施来避免或减少被攻击的可能。</p><p>深度伪造技术虽已发展至真假难辨，但如果没有数据投喂训练，是不可能凭空制作出一张真人的人脸或是声音的。因此，在提高防诈骗意识之前，我们可以先提高防止个人隐私泄露的意识，如将社交资料设为私密，减少或者杜绝在社交媒体上分享账户、家庭家人、交通出行、工作岗位等敏感信息等。</p><p>其次，不管是个人用户还是涉及到收集大量用户隐私信息的企业，都应严守科技与道德伦理底线。</p><p>欧盟主要通过个人信息保护和虚假信息治理等法律法规来从法律层面限制人工智能造假技术的应用。如谷歌、Meta等在欧盟拥有巨量用户的大型科技公司，采取措施来打击其平台上的深度伪造和虚假账户，否则将面临高达其全球营业额6％的罚款。</p><p>国内像短视频社交巨头抖音去年发布了《关于人工智能生成内容的平台规范暨行业倡议》，明确平台不鼓励利用AI生成虚拟人物进行低质创作，将严格处罚违规使用AI生成虚拟人物发布违背科学常识、弄虚作假、造谣传谣的内容。今年3月以来，打击违规内容的力度进一步加大。</p><p>眼下，无论是对于AIGC的运用，还是与深度伪造技术的攻防，人类都还有很长的路要走。</p><p>本文来自微信公众号“数科社”（ID:sktxs0），作者：数科社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769624162138888</id>
            <title>朱啸虎×傅盛：2024年最火的俩老板又来抬杠了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769624162138888</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769624162138888</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 07:45:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 傅盛, 朱啸虎, 大模型, 分红
<br>
<br>
总结: 朱啸虎和傅盛围绕大模型的终极形态及价值发掘等话题，展开了一场激烈的讨论，其中涉及到分红对于投资的重要性。他们就风险投资、现金流、耐心资本等议题展开了深入探讨，展现了创业者和投资者之间的不同观点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_eda83760fcaf4be193525379a1eb784f@000000_oswg146209oswg1000oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p><strong>傅盛和朱啸虎，又围绕大模型的终极形态及价值发掘等话题，展开了一场激烈的讨论。</strong></p></blockquote><p>一年前，朱啸虎和傅盛围绕ChatGPT创业的话题，在朋友圈隔空“抬杠”。朱啸虎站在投资者的角度认为，ChatGPT对创业公司很不友好，未来两三年内请大家放弃融资幻想。而傅盛作为创业者代表则认为，大模型相关领域有很多价值机会。</p><p><strong>“第18届中国投资年会·年度峰会”上，在投中网总编董力瀚的主持下，朱啸虎、傅盛首次同台，回应了这场跨年“争论”。在那晚的分歧以后，二人终于发现，对于AI大模型的观点，其实有很多一致之处。</strong></p><p>本次对谈，傅盛和朱啸虎，又围绕大模型的终极形态及价值发掘等话题，展开了一场激烈的讨论。</p><p>金沙江创投主管合伙人朱啸虎重申了分红的重要性，他说：“怎么才能有耐心资本？必须每年有持续稳定现金流。投一亿出去，十年见不到一分钱回来，怎么可能有耐心？”&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>猎豹移动董事长兼CEO、猎户星空董事长傅盛从创业者角度出发，表示创业者不喜欢投资人站着说话不腰疼，指点江山，这还不如投资人自己干，创业之所以繁荣，正是因为有各式各样的非共识。</p><h2>以下为现场探讨实录，由投中网进行整理：&nbsp;&nbsp;&nbsp;</h2><p><strong>董力瀚</strong>：我知道好多人等着听这一场呢，我也一直等着呢。去年年底的时候投中网有个同事写一篇文章，说朱总是“2023年嘴最硬的投资人”，这话说得不太礼貌，我跟您道歉。</p><p>但今年这场可以定个题目，创投圈2024年最火的两个老板今天又来抬杠了。两位今年钱挣得好不好我不知道，待会儿可以细聊，但火是真的火。今天这场会定个调，十个字“尽量说真话，保证不装逼”，行吗？这对两位没难度。我待会儿提问也就不提装逼的问题了。</p><p>今天一共就半个小时，人工智能谈技术、谈模式可能谈不太明白，我们就循着钱这条路来聊。开头先回两个返场问题，两位现在在场外留了很多问题在这儿。上回跟朱总做访谈，真的没想到火成那样，我真的沾了您的光，但我还是得继续追问。上次您说风险投资五年回本靠的是分红，这话一出来很多人说朱总又在发他的暴论了。</p><p>主要的返问有两个，一是如果企业现金流这么好的话，为什么要拿你的钱？二是张颖老师说的，作为美元基金，美元LP一定不会为你这个说法买单的。今天正好这个机会先回复一下这个问题。在您回复之前，我想问问傅总，从站着说话不腰疼的角度来说，您怎么看待朱总说的“暴论”。</p><p><strong>傅盛：</strong>因为我是创业者，我不是专业搞投资的，术业有专攻，朱总能这么说，肯定有他的一套理论。但如果从字面理解，风险投资，没有风险了当银行也挺好的，是不是和风险投资的本质有一定的相悖？第二，科技的风险和收益是呈正比的，盯着分红就会错过像头条这样的企业。</p><p><strong>董力瀚：</strong>非常温柔地说了点真话。</p><p><strong>傅盛：</strong>当年朱总可能就有这样的思路，所以觉得头条不合适。但是事实上，风险投资有时候得冒一定的风险，这是我的看法，浅见。</p><p><strong>董力瀚：</strong>朱总，又一个反对您的，来吧，朱啸虎回应一切。</p><p><strong>朱啸虎：</strong>我说的分红主要是指消费项目的投资，现在消费行业投资分红已经是行业的惯例了。说实话，我说的分红还是很温柔的， 我们要求的分红只是按照股东股权比例的分红。现在很多投消费者PE的分红条款是非常非常复杂的，我看了都要算半小时才能算出来分红是什么样的。</p><p>按照目前的很多PE非对称分红，比如说创始人虽然占的股份比例很高，但只能分20%的分红，剩下80%的利润分红是给投资人的分红，是非常复杂的非对称分红的公式，五年拿回本金还是有可能的。当然里面还有很多假设条件，比如说利润每年增长50%，但是核心问题是必须要给投资人、投资人的投资人LP有持续稳定的现金流，这是最基础的假设。</p><p>现在讲耐心资本，什么叫耐心资本，怎么才能有耐心？昨天晚上饭局大家开玩笑，我是有耐心，但没有资本。怎么才能有耐心资本？必须每年有持续稳定现金流，大家才会相信你。</p><p>如果我投了你1亿，10年，一分钱没有回来，你到底是不是骗子，我都不知道，资产是真的还是假的，我也不知道。但每年有稳定的现金流，大家能比较放心一点，才会有耐心长期的投资。</p><p>最主要的是中国VC和美国VC很大的差别是美国VC过去几十年基本很明确是十年一个周期，在2000年泡沫破灭，慢慢回来，到2009年又是一个金融危机，再慢慢回来。</p><p>中国VC过去二十年都习惯短周期的，每三年一个周期，我们经常看到每一两年、两三年就会讲一次冬天来了，信心为王。但那时候冬天来了大家不慌，因为周期很短，坚持个一两年泡沫又来了。</p><p>所以大家都是拿住，大家不舍得卖，觉得资产后面还会更高，不舍得卖，拿住。实际上，过去五年任何一个卖出都是正确的，没有人后悔，谁坚持基本上都丧失了逃生的机会。</p><p>中国VC以后可能要习惯以十年长周期来看，如果是十年，对现金流的预算、预测都要重新调整。如果你十年以后才能退出的话，那你今天拿分红，对投资人来说，对LP来说都是更好的选择。</p><p>我们和人民币LP沟通下来，大家都很喜欢这个概念，和美元LP交流，美元LP也出乎意料地觉得这挺好的，他们都认为可以减小现金压力，比如说大学endowment，每年要给学校支出的，医院的endowment每年也都要有支出的，如果你十年没有现金流回流，他们的现金从哪里来？</p><p>现在大家对分红都没有那么排斥，虽然要分红，但也不放弃梦想，万一大环境变化以后有IPO机会，那还是有upside，但靠分红，即使是不拿回100%，拿回50%，大家也都还是挺开心的。</p><p><strong>董力瀚：</strong>我明白了，您还是提倡分红，但话不一定要说那么绝对。我觉得您今天没准下去之后大家又会说朱总说“暴论”了，“怎么做耐心资本，要分红才能做耐心资本”。</p><p><strong>朱啸虎：</strong>这是实话，咱们只说实话，没有稳定现金流怎么做耐心资本？投1亿出去，10年见不到一分钱回来，怎么可能有耐心？&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p><strong>董力瀚：</strong>追问个小问题，上次张颖老师说美元LP一定不会为你这番话买单，您对这个评价怎么回应？</p><p><strong>朱啸虎：</strong>我们现在实际和美元LP沟通，大家对这个概念也开始接受了。人民币LP都非常欢迎这个概念，美元LP也逐渐开始接受了，大家看不到退出的希望。投了1000万美金，十年不到0.1，不到10%的DPI，你说不要分红，我觉得这是自欺欺人。</p><p><strong>董力瀚：</strong>咱们这个分歧先放这儿，反正张总也不在，下次把他拉来再辩一下。傅总，一年前你们在朋友圈抬的杠，我在准备的时候又回去看了一遍那个朋友圈，说实话，我看不懂，我不知道你们俩在杠什么，到底在杠什么？刚才我问朱总你觉得当时在杠什么？朱总说我没觉得我在跟他抬杠，我们两个没分歧。这个事你怎么看？当时你们俩在讨论什么？</p><p><strong>傅盛：</strong>就那天晚上而言，肯定是有分歧的，因为那篇文章是我第二次见到朱总类似的发言，而且文章比较标题党“大模型对创业者不友好”，所以我当时有几个点。</p><p>第一点，首先是立场问题，我把自己定义为创业者，创业者不喜欢投资人站着说话不腰疼，经常来指点说这个可以做，那个不能做，这样就不要创业者了，投资人自己干就行了。创业之所以繁荣，就是因为有各式各样的非共识，所以从个人的立场角度不喜欢投资人说“这个东西你们就别干了”。</p><p><strong>董力瀚：</strong>你是不喜欢他的身份，还是不喜欢他的观点？</p><p><strong>傅盛：</strong>当然我自己也做了一些投资，所以对身份没有崇拜感。第二点，大模型刚出来，那时大家处于有点震惊的状态当中，大模型能力的边界到底在哪里？大家是有争论的，萨姆·奥特曼的观点是以后大模型出来以后你们都不要工作了，5%的人工作就够了。还有大模型能力碾压一切。</p><p>但是我当时还是认为一个技术再好，必须包装成产品，包装成产品变成一个Product被用户使用，这里面就是应用开发者的机会、创业者的机会，从大道理上来说应用开发还是很好。</p><p>第三点，任何时代只要技术的变迁就必然带来各种产品的变化，这就是创业者最好的机会，只是因为我们看不清。</p><p>当然还有一个小因素，那天稍微喝了点酒，稍微有点冲动，我后来看了一下发言有点不逊，和朱总道个歉，但观点是这个观点，我认为大技术变革的时代，创业者一定是更有机会的，而不是没有机会。</p><p><strong>董力瀚：</strong>我觉得您今天说话挺客气的，但是刚才说话我听懂了，您没打算放过朱总，您的意思是当时朱总对GPT的估计有点太高了，刚出来的时候觉得它什么都能做，这个观点是有点问题的。你是这个意思吗？</p><p><strong>傅盛：</strong>对，当然后来和朱总再接触，发现好像我们分歧也没那么大，也不知道是他偷偷改了，还是前面我理解有误。那时我觉得刚出来不能随便给它定性，还得自己去用，得去了解技术的边界，看上去新闻稿里、朋友圈里写得很神奇，自己用的时候发现好多地方用不好，用不好的地方就是创业的机会，让它用好。</p><p><strong>董力瀚：</strong>我再挑个事，他的意思就是你当时说错了。</p><p><strong>朱啸虎：</strong>不是我们当中有什么分歧，实际上是媒体的标题党造成了很多误解。我们后来沟通过，观点是很一致的。我个人对AI应用明年爆发是非常乐观的，Llama3出来，尤其这两个小模型是非常厉害的。</p><p>昨天iPad Pro出了M4芯片也是非常有意思的，以后可能在端侧直接可以跑一个小模型，几百亿参数的小模型可能在端侧可以直接跑，尤其是今年下半年的新iPhone可能是类似的，明年在应用层绝对会爆发。</p><p><strong>董力瀚：</strong>我特别想问一句，因为这个问题想了很久，但是没有提前沟通过。你们两位是不是现在都在等这个节点？iPhone装大模型。我其实很好奇，傅总为什么要当“网红”？这个事好像之前有人问过你，你当了网红现在在做的机器人也好，To B的生意也好，我听说你还有C端的产品，但实际上好像和你现在的业务并没有关联那么大，你是在为明年、后年铺路？</p><p><strong>傅盛：</strong>我其实很早就是个“网红”，最早微博几百万粉丝，但是我对这个真没兴趣，所以停了好几年的更新。从去年开始，我觉得AI的确是个热点，但是AI由于太快了，像爆炸一样，所以大家对技术真正的了解，如何去应用，是有很多不同观点的。</p><p>这个事我站出来说，一方面可以把一些知识分享出来，第二方面对公司的业务是一定有用的，所以我只讲AI，从来不会爬上车，不会什么都真正做“网红”，我想把AI这件事先讲清楚。</p><p>第二，为我们公司的业务奠定一个桥梁，通过我不断地宣讲以后，事实上达成了很多业务。当一个人对AI很感兴趣，但是不知道怎么做的时候会来找我，已经看到了非常明显的获客，和我们公司业务是很相关的。因为我们就是做AI的公司。</p><p>我在2016年开始做服务机器人，但那时我们的服务机器人就是AI为核心，没有做工业机器人，因为我认为AI是可以改变机器人的，所以我们在AI上一直投入。这波来的时候，我们把机器人变成软的和硬的两部分，软的就是今天视频里讲的企业要用AI智能客服、内部训教，甚至决策辅助，我们现在都在全力做这些组件。</p><p><strong>董力瀚：</strong>朱总现在是特别紧盯着iPhone装大模型这个节点吗？</p><p><strong>朱啸虎：</strong>我们一直在关注AI的应用，媒体采访的时候我们也一直在说只关注能够商业化，能够实现PMF的AIGC应用，而且明年这个时间点上肯定会AI应用大爆发，所以我们目前在密切关注这方面。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p><strong>董力瀚：</strong>两位都攒着劲，再谈一下即便没有那么多分歧，咱们谈共识也可以，真诚地说一点骚话。我看了一下，之前傅总谈过一个问题，最近一波国内大模型公司的未来，之前有个非常通用的说法“下限是四小龙”，但是你说这个问题你俩好像聊过，而且达成一致了，你认为这个机会现在也不大。当然你说你自己在做百亿大模型，你说人家千亿大模型做成四小龙也很难，你是不是要解释一下。</p><p><strong>傅盛：</strong>第一，我觉得这一波叫AI 2.0，2.0和1.0很大的不同就是它迅速在全社会达成了共识，这一波会颠覆生产力革命，基本上没有什么分歧。</p><p>但是AI 1.0不是这样。第一，最早上市就是几个科技企业开始动，所以留给创业公司时间差是够的，你真正看“四小龙”做人脸的时候，互联网大厂基本没怎么动。但这一波OpenAI 11月份发布了，其实12月份、1月份像几个大厂都开始动了，在2、3月份创业者才进来，所以时间差留的不一样。</p><p>第二，这个比较得罪人，我到今天依然不认为“四小龙”是好模式，因为我最近看了一下上市公司的财报，收入30亿、亏损70亿这种，我觉得好企业当然前期要投入，但是十多年都是这样的话，这一点我认同朱总说的。</p><p><strong>董力瀚：</strong>比猎豹怎么样？</p><p><strong>傅盛：</strong>我们至少钱是自己挣的，虽然这两年因为美国我们当时被下架有些亏损，但实际上我们都在自己的资金池里做，量入为出地在做，有一点超前，但并不是完全不计成本的投入。</p><p>所以我认为所有的科技一定要最后形成闭环。而且大模型这一轮如果真要烧钱的话，你烧得过OpenAI吗？而且我们觉得OpenAI未来商业化都是个问题，不要说未来，可能现在就是。</p><p>核心是，大模型技术不搞AI的人觉得很了不起，但是真正搞AI的就知道是科技树上长出来的，就像哥伦布航海走了另外一个方向，等发现美洲大陆的时候其实大家都能到了。所以今天所有大模型能力迅速拉齐，你做不出超过一年技术壁垒的时候，商业化再不快速落地，怎么跟这些已经有的大厂比拼？</p><p>所以我是不看好只堆大模型能力的创业，这种创业一定是容易被大厂的模型能力赶超的，至少你拉不开我。谷歌最近股价还在涨，涨回2万亿美金了。苹果没有发M3，直接发M4，它的财报会上说我们要人工智能，分析师质疑说你才花这么多钱买这么多卡，苹果说我用混合模型，大的我用别人的，端的我用自己的，我把芯片和端做好，反正大的都太多了，我随便用谁的效果都不差。</p><p>你看全世界最有钱的公司都这么去思考战略，所以这里面有很多可以深入去看。但真正能把一个东西用好的机会，一直存在，谁先趟出来，就像互联网当年第一波特别热的时候，最后死的都是狂欢的公司，反而是那些比较“土”的公司活下来，最后变得很厉害。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p><strong>董力瀚：</strong>我总结一下，傅总的意思一个是成本的问题、一个是竞争的问题、一个是商业模式的问题，这三个问题我们国内的千亿大模型公司是非常难跨过的挑战，这个事情估计跟朱总是有共识的。</p><p><strong>朱啸虎：</strong>我比他还要激进一点，我觉得“四小龙”不是下限是上限，“四小龙”运气很好的，“四小龙”碰上了安防大建设巨大的红利，投入几千亿甚至上万亿建摄像头，所以很快有收入。当然，虽然有很多收入，现金流都比较难一点，但他同时碰上资本泡沫。又有投资人不断垫着他的现金流，所以“四小龙”的运气非常好。</p><p>我们当年为什么不投“四小龙”？因为技术是没有门槛，最多领先别人半年时间。大模型更差，技术没有差异点，而且每一代技术都要大额投入，现在3.5可能几千万美金，4可能几亿美金，5可能要几十亿美金。每一代模型都要重新砸钱，而且变现周期可能就两三年，比发电厂还要差。</p><p>发电厂投入基建以后，基本不需要再投入很多钱去更新，但大模型是每两三年就要砸更多的钱去升级，而且变现的周期可能就两三年，说实话这个商业模式是非常差。而且我个人感觉，我们都感觉Sam Altman在吹牛，GPT5肯定没有这么惊艳，或者GPT5惊艳不惊艳都已经不重要了，GPT4已经满足了绝大部分的商业需求。</p><p>所以今天和x86会很像，x86到586以后的升级几乎都是边缘化的那些升级，对本身商业模式已经没有什么大的变化了，一直到586以后的差不多十年，Intel才推出新的多核架构，那是一个本质性的升级，当中这十年的升级都是意思不是很大。我觉得GPT4以后，我对GPT5没有那么多期待。</p><p><strong>傅盛：</strong>还有一点，它这么久不发布，要么就是性能没有提高多少，要么就是成本太高。</p><p><strong>朱啸虎：</strong>包括前两天有文章说，Sora其实还是要人工编辑的，真正靠AIGC我觉得无法达到那么好的效果。</p><p><strong>董力瀚：</strong>两位大哥，这轮问题把人都得罪光了。</p><p><strong>朱啸虎：</strong>我们主要是在批评美国公司。</p><p><strong>董力瀚：</strong>没关系，坦诚一点没关系。无差别攻击，咱们再攻击一下傅总，傅总说他现在专攻百亿大模型，你觉得这个路子对吗？</p><p><strong>朱啸虎：</strong>我觉得特别好，边缘端的开源小模型必然是未来方向，而且这里面机会特别多。我前两天还在和朋友举例，在日本最近出来了一个卖得特别贵的宠物玩偶，卖一两万人民币卖得特别好，加一个边缘大模型可以做得很智能，而且可以卖几千人民币，肯定卖爆。这种机会很多的。</p><p><strong>傅盛：</strong>我从技术原理上稍微解释一下，像GPT的理解语言能力，如果不是OpenAI出来硬怼，可能再晚个两三年，慢慢的那条路也差不多能走通。只是OpenAI出来以后用了大算力、大数据，大力出奇迹，涌现出智能，但是中间过程是一个黑盒，大家不知道为什么出来。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p>既然能涌现1000亿参数或者1.5万亿参数，但是里面有很多是浪费的。所以另一条路就在中小参数模型上，LLaMA-3就是参数规模不加大，数据量增加10倍会怎么样？性能又上了一个台阶，还有一些在做所谓白盒化研究。</p><p>所以百亿参数模型的智能水平，足够满足很大部分应用了。</p><p>而且为什么看两个巨头的路线？比如微软和苹果，苹果最近刚发了两个模型，这些模型都是开源的，但都是几十亿、百亿参数的规模，因为苹果最后就是让手机能跑本地大模型。微软就是电脑以后要跑一个模型，这个模型不联网，不用交token值，你睡觉了电脑在工作，真正变成生产力工具了。</p><p>所以大家一定要把这条路怼出来以后，AI对生产力的变革就真正出现了，如果每次变革都得花10倍的钱，实现所谓的技术AGI，这件事也不会真正落地。</p><p>所以中小参数的模型，它也是大模型，但是参数量小的，只要这条路能走通，对整个社会是真正可闭环的变革。而现在我们帮一些公司做私有化模型，发现百亿参数在绝大部分的场景下就够了。甚至如果规定的层级很清晰，会比GPT4还好。</p><p>就像你招一个中专生每天回答问题，你不需要写古诗，也不需要做数学题，也不需要参加奥赛，我们都在关心大模型能做一道奥数题，你说在座谁的工作，需要做奥数题的？</p><p><strong>朱啸虎：</strong>大部分的工作都不需要清华本科、哈佛博士的，只需要一个专科学生就足够了，这是现实情况，所以百亿的小模型就是专科的学生，但他可以干绝大部分的活。</p><p><strong>傅盛：</strong>对，只要岗位定义得清晰，它是可以胜任的。</p><p><strong>董力瀚：</strong>上回您跟周鸿祎做了对谈，他对你很不客气，提了非常尖锐的问题，说傅总你为什么同时要搞这么多事，又是To B，又是To C的产品，而且还在做机器人，说你要是现在心里特别有谱的话，为什么不all in一个呢？</p><p><strong>傅盛：</strong>他的原文其实是说你又做大模型，又做机器人，为什么不做具身智能，这样才能有机会，我觉得他提这个问题时，对人工智能的理解还不够深吧，这两件事不能对立着看。</p><p>为什么今天具身智能很火，包括特斯拉最近财报发了以后还涨了10%几，因为它的FSD在国外发了。FSD也好，具身智能也好，底层都是Transformer大语言模型。</p><p>所以大语言模型应该改个名字，应该叫大逻辑模型，逻辑能力很强，语言的知识库丰不丰富不重要，当知识库丰富的时候是语言模型，当它视觉能力丰富的时候就是个自动驾驶模型，当它和机械臂连接起来，就是自我动作规划模型。</p><p>我们现在之所以会做大模型，因为不把这个东西吃透，具身智能做不好的，它就是机器人的“大脑”，最后机器人拼的就是大脑。</p><p>日本机器人的制造技术是全球最好的，但在这波具身智能里，日本、德国企业没有任何声量，反而是中国和美国，尤其美国，美国制造业号称被我们打垮了，但这波特斯拉的擎天柱，都是美国，因为大脑发达了，硬件成本慢慢降，大脑能做出来这些事，能真的拿电池的时候，就是变革型的，我现在做的事情一定就是不冲突的。</p><p><strong>董力瀚：</strong>你认为是一码事。</p><p><strong>傅盛：</strong>大语言模型是机器人的大脑。我们发布的是大语言模型，现在在机器人上就在做这些事，包括路径规划，包括在内部机器人也加了机械臂。我对双足不看好，但加臂这件事我是很看好的，简单的工作、简单的场景已经可以做了，以前没有大语言模型，做最简单的动作都很复杂，因为环境在变。今天有大语言模型直接就可以做规划，成功率高了很多。</p><p><strong>董力瀚：</strong>朱总，从坐着说话不腰疼的角度，假设你是他的股东，他公司现在的战略方向你认可吗？他刚才的解释你认为说得通吗？&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong>最近傅总一直在尝试在边缘端侧的小模型商业化应用，这是我非常看好的，而且在未来一两年肯定会爆发的方向，的确很多人在尝试，现在必须要聚焦在这方面，有很多很多机会。前面讲的陪伴机器人，都是需要端侧小模型的具体应用场景。</p><p><strong>董力瀚：</strong>同时又做机器人呢？</p><p><strong>傅盛：</strong>可以把机器人看成大模型的应用，我帮朱总再补充一下，从去年开始，所有的PC厂商都在喊AIPC，所有芯片厂商的AI算子算力是单独的模块了，Windows的下一版芯片AI计算能力要30个T。这次我看了一篇文章说，苹果急了，把M3直接舍弃掉，因为它在这部分已经落后了，M4最大的加成就是AI算力的提高。</p><p>显存必须大量，100亿参数的模型，基本上跑在2个4090卡上可以，如果做Intel4量化，跑在单独的显卡上就可以。随着大家都在往这里怼硬件、优化参数的情况下，以后一定每个设备自己就是大模型了，不需要再去联网。</p><p>为什么要训百亿参数模型？因为我对这个东西足够了解，训完大语言模型，再训具身智能的模型就比以前要简单很多。</p><p><strong>董力瀚：</strong>我听得不是很懂，但您说得对。</p><p><strong>傅盛：</strong>我跟朱总的观点应该是一致的，真正运行在自己设备上的大模型，会是对整个社会生产力真正变革的开始。</p><p><strong>朱啸虎：</strong>中国的VC和创投界说边缘计算说了十多年了，但我觉得这次应该真的要迎来春天，迎来机会点了。</p><p><strong>董力瀚：</strong>最后一轮问题，我一直比较好奇，因为这两年大家不怎么谈第一性原理了，我自己的理解，第一性原理要拿掉周边的东西，把题换算成最后的一道计算题或选择题，要拿掉身份、年纪、挣没挣过钱、做过一些什么事。</p><p>举个例子，大模型和AI机会来了，傅总一定会做公司，朱总一定会做投资，这跟你的身份、经历、过往路径都是没办法摆脱的。假设我们今天把身份拿掉，先问傅总，你说成本问题，是不是因为你融的钱太少了？假设今年年底谁给您投了20亿美金，您还会做百亿大模型吗，还会做现在的东西吗？会怎么选业务？</p><p><strong>傅盛：</strong>钱多了可能会做千亿参数模型，但可能就做错了。我们钱虽然少，没有20亿美金，2、3亿美金还是有的。我现在越来越觉得，有时候资源就是陷阱，当你有足够多资源的时候，你会走别人已经趟出来的路，这时候就走错了。</p><p>比如说苹果是全世界最有钱的公司，但它在AI上非常审慎，就是在做端侧的模型，自己不研发，微软也是通过投AI或者收购，它自己研究院做的也是小参数模型。</p><p>从技术理解、技术落地，以及对商业化的能力上，像我这样体量的公司，中小参数的模型是最适合的。回顾当年做机器人时，也就是直接砸了1、2亿美金进去，今天如果让我用第一性原理，重新做这件事，一定搞一个不超过10-20人的团队，有钱也放在账上，要克制自己的欲望，而是真正深入下去，把一个东西做透。</p><p>第一性原理创业永远是Day One，和你有钱没钱没关系，如果你不通过Day One的方式建立足够深刻的认知，你的钱很快就烧掉了，而且会变成“死亡螺旋”，不停地投入，就需要更多钱，甚至在中国科技界还有很多卖身、上市。</p><p>我越发觉得做科技创业，创始人自己如果对技术的理解不够透，对闭环没有绞尽脑汁地想，而是用资源堆的话，做不出来。</p><p>最后再补充一句，那次我们还有一个讨论，中国创业者和美国创业者有一个不同，美国创业者是真的有机会做出“漫无目的的创新”，反正我没这个能力，好好地结合产品，这就是我们的特点，中国式创新绝大部分也来自这个。</p><p><strong>董力瀚：</strong>你的意思是我不需要那么多钱，给了我这么多钱可能也是在账上吃利息。你们俩为什么现在这么多共识？朱总之前的访谈也是，你要不要募大基金？我不需要募大基金。给我那么多钱干什么？我投不出去，不需要那么多。</p><p>你们两位现在的状态、心态几乎是完全一样的。朱总正好，我把对您的问题完整地说一遍，假设今年您30岁，您是90后、95后投资人，正在上升期，现在出了一些成绩，现在大模型有机会，你投不投？</p><p><strong>朱啸虎：</strong>我们稍微记忆长一点，一直在反复复盘，从PC互联网到移动互联网，都是应用赚最多的钱，一开始每个周期都是硬件和基础设施赚的钱多一点，但到后面是应用，应用赚钱是前面的10倍以上。</p><p>这次大模型肯定也是的，而且这次速度比以前要快，PC互联网迭代速度是十年为周期的，这次是以年为周期的，我为什么很乐观明年应用一定爆发？因为开源的模型已经到了足够的智能水平。</p><p>Llama 3两个小模型的智能水平，已经能满足大部分场景的实际需求了，如果今年400B的大模型在6、7月份能出来，会更智能一点。包括端侧的算力，M4芯片出来以后，我们对明年的应用爆发很乐观，所以现在很看好明年应用投资的机会点。</p><p><strong>董力瀚：</strong>所以你的意思是即便你年轻，你也等明年？</p><p><strong>朱啸虎：</strong>对，很多时候让子弹飞一会儿，不是坏的选择，是更好的选择。</p><p><strong>董力瀚：</strong>耐心资本？</p><p><strong>朱啸虎：</strong>耐心资本。</p><p><strong>傅盛：</strong>补充一点，在AI 1.0的时候，有一批企业要做很好的技术，但有些企业要做出产品，像“四小龙”是我的人脸识别最牛，多少个论文，拿了多少专利，拿了多少博士。</p><p>头条就拿了人工智能1.0的技术做了一个产品，最早博士肯定也不多。但今天大模型上，中国最有竞争力的公司之一就是头条，卡的储备是排名第一的，是因为应用做好了反哺。</p><p><strong>董力瀚：</strong>谢谢傅总，别再提头条了，朱总心在淌血。今天差不多了，为什么今天特意把两位请过来，而且两位这么愿意聊、敢聊。我觉得是因为二位现在都在蛰伏期，朱总已经把话说得很明白了，明年两位买卖都就做大了，但即便做大了，明年也回来，咱们再聊一聊，谢谢！</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247599984&amp;idx=2&amp;sn=0ba8f7cad0b72e9d9ff8aa13bceb9ea7&amp;chksm=c164a12545c265bdb15d880e451e9ff12349997c451a82c9d88f4ffa029206686ee27c496cce&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：投中网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769675707060870</id>
            <title>丧失AIPC先发机会的惠普，做好挨打的准备了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769675707060870</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769675707060870</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 07:38:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 技术变革, AI大模型, AIPC产品, 商用AIPC
<br>
<br>
总结: 全球科技大厂们在新技术变革时展开激烈竞争，2023年以来，生成式AI大模型如ChatGPT持续火热。PC巨头们纷纷推出AIPC产品，预示着AIPC市场的兴起。惠普在AIPC领域推出商用产品，强调商用场景是AIPC的最佳应用。AI技术对PC行业带来革命性变革，整机厂商在AIPC市场中扮演关键角色。AI技术的应用正在深刻改变人类生活和工作方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>每当一个新的技术变革来临，全球科技大厂们就不可避免要进行一场“厮杀”。</p><p>2023年以来，以ChatGPT为代表的生成式AI大模型持续火热。在AIGC技术浪潮席卷全球之际，无论是大模型厂商OpenAI，还是算力“卖铲人”英伟达都站在了聚光灯下，谷歌、Meta、微软等硅谷巨头也纷纷祭出“杀器”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_4c0aa312c36f4c9e9f0f206974876186@813924438_oswg563004oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在AI技术持续发展的背景下，PC巨头们开启了他们的复兴之路。进入到2024年，联想、戴尔、华硕等传统PC厂商纷纷推出众多AIPC产品以抢占PC市场，似乎也开启了AIPC的元年。而缺席了年初这场AIPC狂欢的惠普，在5月9日举办了一场AIPC发布会，带来了他们姗姗来迟的新品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_3c9f86e4cc07403b9519b7b90ffc3df4@813924438_oswg816353oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然俗话说“好饭不怕晚”，惠普AIPC终于面世，但面对友商们的提前布局、集中宣传，惠普做好“被打”的思想准备了吗?还是他们能拿出什么样的“杀手锏”?而AI对于PC行业又带来哪些变革?也许我们都可以在这次惠普的发布会中发现一些端倪。</p><h2>AI正在搅动PC行业</h2><p>日前，根据全球权威市场调研机构CounterpointResearch最新公布的报告，2024年第一季度，全球个人电脑(PC)的出货量较去年同期上升了3%，这是在全球PC出货量连续八个季度下滑之后首次出现正增长。</p><p>报告指出，这一增长部分得益于AIPC的兴起、各行业出货量逐渐回升以及新一轮设备更换周期等多重因素的共同推动。Counterpoint分析师认为：“2024年可被视为AIPC的首部乐章，因为今年出货的新款PC中，有45%的产品将具备AI功能。”</p><p>另一权威市场研究机构Canalys对于AIPC发展的预测同样乐观，他们估计2024年全球AIPC的出货量将达到4800万台，占据当年PC总出货量的18%市场份额。这只是AIPC市场起飞的起点，预计至2025年，全球AIPC出货量将猛增至1亿台以上。2024年至2028年间的复合年增长率(CAGR)将达到前所未有的44%。</p><p>AIPC带来的架构设计、交互方式、应用生态和内容端的创新不仅推动了市场渗透率的快速提升，还预示着一场关于个人计算终端的产业革命，这场革命将使传统的个人计算终端升级成为个人AI应用中心，彻底改变用户的使用习惯和场景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_885db328904343a88a5f4f3c94594d24@813924438_oswg795668oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们看到，在AIPC的落地过程中，整机厂商起着决定性的整合作用。根据未尽研究发布的AIPC报告，整机厂商是AIPC走向市场的动员者与组织者，主导行业合作共建，完成技术收敛和产业缝合，为用户交付完整的AIPC体验。随着AIPC走出增长曲线，整机厂商也将共享市场价值打开想象空间。</p><p>可以预见，AI与PC的相结合，除了将为PC产品赋予新的功能与体验外，AI软件、服务还有望成为PC厂商的第二增长点，而AIPC也将成为PC厂商的差异化产品，使其摆脱同质化泥沼。</p><p>元宇宙新声认为，虽然现阶段AIPC的产品价值还有待释放，但不可否认，用户对于应用AI技术提高自己工作、生活效率的需求是客观存在的，AIPC在一定程度上确实可以满足用户这一部分需求，另一方面，任何划时代的新技术、新产品都经历了从不成熟走向成熟的过程，首批推出AIPC的厂商很大程度上承担了教育市场的任务。</p><h2>商用AIPC是惠普的杀手锏吗?</h2><p>5月9日，经过AIPC概念数月的发酵后，惠普终于带来了全新的AIPC产品，包括面向大型企业用户的EliteBook高端AI商务本、面向中小型企业客户的战系列AI商务本，以及面向算力用户的ZBook移动工作站和新的Z系列AI一体机。</p><p>在发布会上，惠普除了推出多个系列的商用AIPC产品外，还携手上海人工智能研究院共同发布了《AIPC赋能新质生产力——企业数智化转型的关键路径》白皮书，深入探讨了AIPC在推动企业数智化转型中的核心地位，似乎惠普在给大家传递一个信号，商用才是当下AIPC最佳的应用场景。</p><p>但事实真是如此吗?消费端的AIPC就“如此不堪”吗?</p><p>我们认为，对消费端用户来说，目前PC产品提供的云端AI应用已经可以满足日常生活、娱乐所需，如若短期内未见AI杀手级应用提升AIPC硬件体验，将难以快速拉升消费AIPC的普及，毕竟对于一般消费者而言，在可支配所得有限的情况下，要换购一台售价高却又非必需的AIPC相当困难。</p><p>所以说，消费端AIPC虽然没有到不堪的地步，但也需要厂商花费更多时间来教育消费者。</p><p>那么在商用端，有培养AIPC的“土壤”吗?回答这个问题之前，我们先要知道AI能提供哪些价值。</p><p>当下，AI对于我们的影响已经越来越明显，在这个信息爆炸的时代，AI技术的迅速发展为我们的工作效率带来了革命性的提升。特别是对于企业来说，AI不仅能够帮助我们处理繁杂的数据，还能提供智能的决策支持。</p><p>而在全新的资源要求背后，AI技术提供了跨行业、全方位重构业务流程和生产方式的能力。从智能制造到自动驾驶，从医疗健康到金融服务，AI的应用正逐步深入人类生活的每一个角落，提供更加精准、高效的服务。它改变了人们的工作方式，提升了生产力，也重塑了用户的体验。通过深度学习和大数据分析，AI能够挖掘出更深层次的需求和潜在的市场机会，为企业提供决策支持，驱动创新。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_0172a01c646e4702a5c02662b20541ba@813924438_oswg225540oswg640oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们可以发现，AI体出现的这些价值与企业发展的需求非常匹配，而把AI具象出产品化的AIPC无疑在商用市场中有了更充分的“土壤”和“水分”。</p><p>从需求方面来看，IDC的数据指出，2020年全球3亿PC需求中有50%以上来自商用市场，而商用电脑需求历年较为平稳，通常更新周期约为3—5年，从时间节点来看，今年企业将会面临新一轮PC更新周期。我们预测，AIPC将是企业这轮更新的首选。</p><p>而惠普在此时发力商用AIPC也说明了他们决策的胜利，在友商们在年初纷纷投身AIPC市场中时，惠普看似置身事外，但在研究整个市场的需求后，他们果断把AIPC的重点放到商用端。</p><p>其实从发布会来看，惠普的布局商用端的野心还不止于此。惠普已经累计获得了超过21000种软硬件组合认证，并且在AI内容创作、AI音频处理及智能助手、AI声学及视觉检测、AI智慧新零售、AI生命科学、智慧工业、生物制药、数据安全、智慧交通、智能汽车等众多垂直领域推出了多款联合解决方案，为行业生态的深度融合和高质量可持续发展作出了重要的贡献。</p><p><strong>中国惠普有限公司副总裁、大中华区个人信息产品事业部总经理周信宏表示：“惠普推出了全新的AI PC和AI一体机产品组合，以及一系列生态联合解决方案，旨在帮助企业和员工重构业务流程、实现效率跃升。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_65995b3086964d93b3a11861c7c37bcd@813924438_oswg851751oswg1080oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>元宇宙新声认为，AIPC正在加速智能技术和千行百业和多元化的业务场景的深度融合，推动的AI的硬件也成为新质生产力的典型代表。而立足商用AIPC市场的惠普也着实下了一手好棋。</p><h2>追赶“领头羊”，惠普准备好了吗?</h2><p>CounterpointResearch最新数据显示，2024年第一季度，联想以24%的市场份额领跑全球PC市场，实现8%的强劲增长，笔记本和台式机出货量达到1370万台;惠普位列第二，出货量为1200万台;戴尔稳居第三，但出货量同比下降2%;苹果以及宏碁也跻身前五。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_7f9ee9ebe4e44469bd458493cd879a56@813924438_oswg220803oswg1033oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为PC市场中的“领头羊”，联想早在去年10月份就率先展示了AIPC产品;今年一月，联想举办了2024拯救者及消费生态新品发布会，发布了包括联想拯救者、联想小新在内的多款AIPC新品。</p><p>在AIPC领域，联想可以说具有先发优势，但也可以说他们不得不这样做，从联想发布2023/2024财年三季度财报来看，截至2023年12月31日止的9个月，公司营收430亿美元，同比下滑13%;归属净利润为7.63亿美元，同比下滑49%。</p><p>其中，由个人电脑、平板电脑、智能手机及其他智能设备业务组成的IDG业务是联想的绝对支柱，贡献收入占比约八成，截至2023年12月31日止的9个月，该业务的营收较上一财季大幅下滑。</p><p>由此也不难理解联想在讲AI故事时的“高调”，因为联想IDG业务的“新使命”，只能在AIPC。</p><p>目前来看，联想虽然在AI领域有所建树，但AI是一门需要长期投入的功课，联想在研发方面的投入出现了缩水，财报数据显示，截至2023年12月31日的9个月里，联想研发费用为14.96亿美元，上年同期为16.46亿美元。需要注意的是，AI是AIPC产品的关键，倘若联想无法持续提升AI实力，其AIPC产品的发展速度自然会被拖慢。</p><p>那么，在联想业绩出现下滑，研发费用缩水的情况下，紧随其后的惠普能看到超越的希望吗?</p><p>其实也是有难度的，我们看到惠普2024财年第一财季财报显示，惠普第一财季净营收为132亿美元，与上年同期的138亿美元相比下降4.4%;净利润为6亿美元，与上年同期的5亿美元相比增长33%。其中，个人系统净收入较上年同期下降4%，至88亿美元，这表明惠普在核心业务领域面临严峻挑战。</p><p>而且，在AIPC元年，没有先发优势的惠普，在与联想等厂商在产品布局以及消费者认知方面也会存在些许差距。比如，在联想刚刚举办的创新科技大会上，更是一口气发布了10余款AI PC产品，涵盖了联想ThinkPad、ThinkBook、YOGA、小新等产品线，包括了消费和商用两大使用场景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_02c97c2b82af4d89b56b599e16f2cef4@813924438_oswg900164oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>元宇宙新声认为，惠普想在短时间内可能继续撼动不了联想的头名地位，但两家厂商的竞争还会长期持续。我们看到，随着2024年PC市场回暖，更容易出现的现象是包括联想与惠普在内的头部PC厂商出货量将迎来近年来最大涨幅，并在年底迎来一张“漂亮的业绩答卷”。</p><h2>写在最后</h2><p>我们看到，从最初的桌面时代到2014年前后的移动时代，再到现在的AI大模型时代，每当一个新的概念出现都将重构各个行业，其中，办公往往会首当其冲，十年前只用手机、平板办公属于给自己找麻烦，但十年后的今天，用手机、电脑办公已经成为常态。</p><p>同样地，在ChatGPT、Stable Diffusion等模型进入大众视野之前，用AI改进工作流程无疑属于“偷懒”“糊弄”，其作用等同于发送离职申请。但在AI大模型时代，AI融入工作的方方面面，如何利用AI加速工作已经成为企业必须研究的课题。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/e37mFcBHx0-OPLrS-O--zQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“元宇宙新声”（ID:NFTMall）</a>，作者：贾桂鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769609904487174</id>
            <title>210万人的苏南小县，跑出48家IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769609904487174</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769609904487174</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 07:16:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 昆山, 经济实力, 上市企业, 科创企业
<br>
<br>
总结: 昆山作为中国经济活力最强的地区之一，以其强大的经济实力和持续发展势头而闻名。从一个经济薄弱的县城发展为拥有大量上市企业和科创企业的经济强者，昆山在经济转型和发展过程中展现出了持续的努力和奋进精神。其在资本市场上的表现也备受瞩目，不仅有大量上市企业，还孵化出了独角兽企业，展现出昆山在经济发展和创新方面的强大潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_512e1d0d6d4442c79e8008544ebbbb7c@46958_oswg330797oswg938oswg452_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>东依上海、西接苏州，坐落在中国经济最具活力的长三角地区，昆山市犹如一颗璀璨夺目的宝石镶嵌在江南腹地，声名远播。</p><p>这是一座“富可敌省”的江苏县城。继2022年成为全国首个地区生产总值突破5000亿元的县级市之后，2023年昆山地区GDP再增5%。要知道在2023年，青海和西藏两个省份的GDP分别为3800亿元和2400亿元。区区一个县级市，能与一个省经济实力相抗衡，实则也不让人意外，谁让昆山是“最牛县城”。</p><p>“最牛县城”的殊荣，昆山更是自2005年起已连续19年将其收入囊中，从未旁落。最新发布的《2023中国县域经济百强研究》显示，在2023年百强县排行榜中，昆山继续以超5000亿元的GDP领跑。</p><p>与此同时，2023年昆山全市规上工业总产值再上一个千亿级台阶，连续第三年突破万亿，达11433亿元；全市外贸进出口总值首次突破7000亿元，达7610.6亿元，同比增长10.3%，占全省比重提升至14.5%……一连串的数字，刻画出一个“百强县之王”的努力与奋进。</p><p>然而昆山也并非生来便是最强者。</p><p>最开始的昆山在这片富饶江南土地上并不显眼。由于工业基础薄弱且农业经济占比过半，昆山在改革开放之初并未能及时跟上“苏南模式”的发展步伐，别说和依靠“苏南模式”拉动了经济增长的无锡、常州等地相比，即便在苏州内部，昆山也是苏州下辖6个县中排名末尾，更是经济因“垫底”而被称为“小六子”。</p><p>穷则思变。不甘于人后的“小六子”，迈开了奋起直追的步伐。</p><p>纵观昆山过去几十年来的城市发展脉络，在历经“农转工”“内转外”“散转聚”“低转高”“大转强”等不同发展阶段后，昆山完成了一场又一场完美蜕变，连续19年位居中国百强县之首，成为中国县域经济当仁不让的“第一样本”。</p><p>昆山的经济实力不容小觑，而在资本市场，同样藏着一支后劲十足的“昆山军团”。和其他城市相比，昆山实现上市公司“零”突破的时间，有些晚。直至2009年，新宁物流在创业板成功IPO，昆山本土才有了首家上市企业。</p><p>起步虽晚但在奋发向前的途中，昆山收获了可期成绩。<strong>自2009年至今的15年时间里，昆山累计上市企业达到48家，总量位居全国同类城市前列，其中，境内上市企业33家，企业总市值超2000亿元。</strong></p><p>48这个数字，对于昆山而言是开始。在昆山愈发完善的政策、有力的支持和产业培育下，将能为昆山企业对接资本市场创造更多机会，从而让二级市场的“昆山成色”越来越足。</p><h2>01 跑出48个IPO的超级县</h2><p>一个地区上市企业的数量，往往被视为衡量该地区经济潜力的一大硬指标，同时也是衡量地方经济质量的“晴雨表”之一。</p><p>昆山也不例外。其深知企业上市是经济发展的“加速器”、转型升级的“强引擎”、产业壮大的“快车道”。</p><p>如其所言，“昆山始终坚持把金融改革创新作为推动高质量发展的重要抓手，加快建设全国首家具有两岸特色的金融改革试验区，积极构建政策拉动、基金撬动、培训引动、多方联动的上市服务体系，助推企业上市跑出‘加速度’。”</p><p>昆山企业敲开二级市场大门时间，不算早。</p><p>一直到2009年，二级市场才有首家“昆山企业”的身影。但这并不影响往后15年间，<strong>在这座拥有210万人口的县城，一度跑出了48个IPO，总量位居全国同类城市前列。</strong></p><p>最新一幕发生在2023年12月6日，来自昆山千灯镇的艾森股份在上交所科创板鸣锣上市，并一举夺得“科创板光刻胶第一股”桂冠。这是昆山市第48家上市公司，第9家科创板上市企业，同时这也是苏州第100家上交所上市企业，意义不言而喻。</p><p>艾森股份和资本市场“昆山军团”中很多成员一样，是一家科创企业。</p><p>自2010年成立以来，艾森股份在过去的十余年时间里始终深耕主业、专注创新，逐步成长为国内领先的半导体材料企业，是工信部建议支持的首批国家级专精特新“小巨人”企业。近年来，企业围绕电子电镀、光刻两个半导体制造及封装过程中的关键工艺环节，形成了电镀液及配套试剂、光刻胶及配套试剂两大产品板块的布局，产品广泛应用于集成电路、新型电子元件及显示面板等行业。</p><p>“昆山军团”中和艾森股份一样的科创企业有很多，如龙腾光电、泽璟制药、中信博、东威科技等“优质股”均为昆山企业。值得一提的是，随着巨星传奇2023年7月在港交所主板挂牌上市，昆山也有了自己的元宇宙产业上市“第一股”。且数据显示，<strong>近年来，昆山100%的瞪羚企业、93%的专精特新企业、59%的独角兽培育企业、93%的A股上市企业和100%的科创板企业均由高企成长而来。</strong></p><p>科创企业的脱颖而出，恰是昆山创新发展实力的呈现。</p><p>从上市储备梯队来看，昆山目前有国家专精特新“小巨人”企业60家，拥有规上工业企业2674家、高新技术企业2744家、各级专精特新企业698家，毫无疑问，这些都为昆山提供了丰富的上市后备资源。再融资方面，2023年以来，昆山市上市公司再融资金额约42亿元人民币，今年再融资额已超过2020年到2022年我市上市公司再融资额之和。</p><p>昆山官方也发言表示，当前资本市场正进入新的调整期，也是加快企业上市的重要机遇期。昆山将乘“市”而上、因“市”而动、顺“市”而为，持续擦亮“昆如意”营商服务品牌，<strong>不断放大昆山金改区政策试点效应，加大上市企业梯队培育力度，推动产业链、创新链、资本链、人才链深度融合，让更多今天的“潜力股”，成为明天的“绩优股”，</strong>为推动产业创新发展加码加力、为昆山打造中国式现代化的县域示范赋能添力。</p><p>截至2023年年末数据，昆山市过会企业4家，在审企业4家，辅导期企业10家，已启动上市程序的上交所后备企业超25家，其中科创板企业超20家。</p><p>可预见，将源源不断有IPO从昆山跑出。</p><h2>02 首个独角兽价值240亿</h2><p>15年48个IPO，成绩让人艳羡。而昆山的资本奇迹，不仅限于二级市场，在一级市场，昆山同样表现优异。</p><p>2023年，便有一头超级独角兽从昆山跑出，而这，同样也是昆山有史以来首家中国独角兽企业。</p><p>日前，胡润研究院发布《2024全球独角兽榜》列出全球成立于2000年之后价值10亿美元以上的非上市公司，<strong>其中来自昆山的清陶能源榜上有名，是昆山首家、同时也是唯一上榜企业。</strong></p><p>这是一家具有“清华基因”的企业。</p><p>2015年，中科院院士、清华大学教授南策文团队在清华大学“昆山周”活动中，被昆山的营商环境、优惠政策吸引。时隔一年，南策文院士再度南下，带着学生冯玉川、李峥等人在昆山开发区成立了清陶能源，主要从事固态锂电池及其关键材料与生产装备的研发生产，建设国内第一条固态锂电池产线，是国内固态锂电池产业化的领跑者。</p><p>目前，清陶能源拥有研发人员400余人，其中博士10人、硕士260余人；申请专利1048件，其中发明专利417件；授权专利共518件，其中授权发明专利171件。企业承担各级各类科技项目20余项，建有苏州市新型研发机构、苏州市工程技术研究中心、苏州市创新联合体。另外联合清华大学材料学院与昆山开发区共建华东新材料产业转化基地，打造新材料产业集群。</p><p>近年来，清陶持续完善产业布局，现已建成“新能源材料—固态锂电池—自动化装备—锂电池资源综合利用—科研成果孵化—产业投资”的完整产业生态链，与多家主流车企建立了长期合作关系。</p><p>具有完备自主知识产权的清陶能源，自团队组建之日起便吸引到诸多一线明星机构关注。成立以来，清陶能源共计完成10轮融资，最近一轮发生于2023年5月，上汽集团向清陶能源追加投资不超过27亿元。此轮融资过后，清陶能源估值超240亿元，成为一头名副其实的独角兽。</p><p>有意思的是，在资本市场风头无两的清陶能源，不过是昆山与清华20年携手合作以来的一个注脚。昆山这个“第一县”，和清华这所“第一校”，二者之间在过去可碰撞出不少惊艳“火花”，</p><p>时间拉回到2003年8月，彼时昆山市政府在清华大学签署协议，合作投资建设清华科技园昆山分园（今昆山启迪科技园），开启了校地合作的新篇章。在2003年的那个时候，昆山还未登顶全国百强县之首，但那时的昆山已经明白人才引领发展的重要性。</p><p>20年来，清华大学与昆山在科技成果转化、创新创业教育、暑期社会实践等多方面开展系统的探索与合作，成绩斐然。</p><p>特别是众多清华校友在昆山投资兴业、共创大业。比如，2010年清华大学百年校庆时推出的十项重大科研成果，其中两项落地昆山，分别为维信诺和大压机。维信诺在昆山布局了我国第一条OLED大规模生产线，并于2010年在深交所主板上市；2011年，清华科技园昆山分园孵化出了首家上市企业天瑞仪器；基于清华大学技术成立的“小巨人”清越光电于2022年在科创板上市……再到最新的清陶能源晋升全球独角兽，“清华现象”在昆山频现。</p><p>截至2023年12月，已有300多位清华校友在昆山创新创业，全市累计引进昆山市级以上“清华籍”双创人才193人。其中上市企业3家、国家级专精特新“小巨人”企业2家、独角兽企业7家。</p><h2>03 宇宙最牛县如何炼成？</h2><p>除了与清华合作外，昆山近年来也与多所高校合作，构筑“人才洼地”，“虹吸”各类人才。</p><p>近年来的昆山，在不断释放更多政策红利，吸引人才的汇聚。从2018年至今，昆山持续拓宽引育渠道，释放人才磁场效应，不断优化完善“1+N+X”人才政策体系，先后制定出台、迭代更新引育人才相关政策50余项。</p><p>筑巢引凤栖，花开蝶自来。截至目前，昆山全市人才资源总量达50.5万人，高层次人才总量达5.12万人；集聚院士项目105个、国家级重大人才工程专家154人，全市上市人才企业达19家，其中科创板上市企业5家，占全市科创板上市企业62.5%。</p><p>大潮涌动、千帆竞发。昆山深谙创新创业载体是引才用才的“梧桐树”。</p><p>因此，近年来，昆山大力推进科技孵化器、科技创业园等创新创业载体建设，拥有全国首家设立在县级市的国家级留学人员创业园，也是唯一同时拥有2个国家创新人才培养示范基地的县级市。各级各类研发机构2128家，其中，国家级企业技术中心5家，省工程技术研究中心249家。省级以上科技企业孵化器、众创空间79家，其中国家级17家。</p><p>高新技术企业是推动产业高质量发展的中坚力量。目前，昆山聚焦“2+6+X”新兴产业布局，推进高新技术企业培育工作。为此，昆山出台支持产业创新集群建设23条政策，出台元宇宙产业创新发展行动计划，打造新显示、新智造、新医疗、新能源、新材料、新数字等6个千亿级战略性新兴产业，高水平规划建设40个特色专业创新园区电子信息和装备制造两大主导产业产值，分别达6000亿元和3000亿元。</p><p>“创新”，是昆山自带的基因。</p><p>改革开放之初，被称为“小六子”的昆山，益于“创新”开辟出一条“昆山模式”。他们抱定“敢吃螃蟹”的勇气，创造性地提出以自费开发的模式创办工业园，以自费开发的模式在当时县城东边3.75平方公里的农田开辟出一个工业小区。</p><p>“东依上海，西托三线，内联乡镇，面向全国、走向世界”，在乡镇工业的“老路”之外，昆山靠着“创新”，趟出了一条“外向带动”的“新路”，迅速完成了“由农转工”的历史性跨越。从1984年起不到三年时间，昆山工业实现了从无到有的转变。1987年统计数据显示，昆山投产企业19家，实现工业产值2.78亿元，出口创汇834万美元，工业利税总额1528万元，财政收入350万元。</p><p>此后，昆山抓住浦东开发开放、中国加入世贸组织等历史性机遇，引进外资、聚焦台资、切换动能……一个连续19年领跑中国县域经济的“宇宙强县”，由此而来。</p><p>当今时代，创新，更是成了一座城市永不落伍的通行证。紧握“创新”武器的昆山，未来还将带来多少奇迹，我们拭目以待。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650189811&amp;idx=1&amp;sn=90b1ea883f4e6b548e40f3d15ff6fca7&amp;chksm=bf3facaf03d54f94bd37c4dd3a019459a1bfa8b24cd935c0586397049343354100cde2f6f601&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：冯晓亭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769596974856963</id>
            <title>机器人赛道很火，那么VC 们把钱都投到哪些环节了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769596974856963</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769596974856963</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 07:15:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 技术进步, 产业链, 投融资, 机器人行业
<br>
<br>
总结: 近年来，国内机器人行业在技术进步的推动下，产业链各环节融资和市场发展情况逐渐显现，吸引着投资者的关注和资本的投入。从上游核心零部件到中游制造和集成再到下游工业和服务应用，机器人行业展现出巨大的市场潜力和商业前景，持续吸引着投资者的眼球。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来，国内机器人行业取得了显著的技术进步，包括人工智能、感知技术、自主导航等技术方面的突破，使得机器人能够更好地适应复杂环境和任务需求，带动了机器人行业加快发展。&nbsp;</p><p>当然，技术的进步是外在驱动因素，新经济行业的快速发展本身也离不开资本的助力、创业者的拼搏和产业链上下游等这些市场参与主体的共同努力。&nbsp;</p><p><strong>本文为《2023-2024 年中国机器人赛道投融资报告》的中篇，上、下篇内容在 IT桔子公众号发布，敬请关注。</strong></p><p>接下来，我们基于一级市场专业数据服务商IT桔子的数据，为大家展现过去一年来年<strong>机器人产业链的各环节融资和市场发展情况</strong>。&nbsp;</p><p>机器人行业的产业链条可以分为上游、中游和下游三个主要部分，每个部分都对整个行业的发展起着至关重要的作用。&nbsp;</p><p>上游主要由核心零部件、配套零部件和软件系统开发构成。核心零部件包括伺服电机、减速机等，这些是机器人运作的基础。配套零部件如传感器、控制器等，它们负责信息的收集和处理。软件系统开发则涵盖了操作系统、控制算法等，是机器人智能化的关键。在这个环节中，企业致力于研发高效、精准的零部件和先进的软件系统，为机器人的性能和功能提供保障。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_d956a733b61949cfafdd0814354f9f8c@000000_oswg282929oswg997oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中游包括 工业机器人和服务机器人的制造和集成。工业机器人广泛应用于焊接、装配、喷涂等领域，而服务机器人则服务于医疗、物流、家庭等多个场景。这一环节的企业专注于机器人的设计、制造和集成，将上游的零部件和软件系统 整合成完整的机器人产品，满足不同行业客户和消费者的需求。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_ee14a274049f45b5ae61a1bae7ec6961@000000_oswg144579oswg1080oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>下游则是机器人的工业应用和服务应用。在工业应用方面，机器人被用于提高生产效率、降低成本、保障安全等。服务应用则更加广泛，涵盖医疗手术、家庭服务、公共安全等多个方面。在这个环节中，机器人直接与终端用户接触，提供实际的服务和解决方案，体现了机器人产业的最终价值和社会影响。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_1a39a5d2221f44acbe6d80c6aac6c2ff@000000_oswg25734oswg548oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着人们生活水平的提高和对智能化服务需求的增加，服务机器人因其在医疗、教育、家庭、物流等领域广泛的应用场景和直接面向消费者的属性，展现了巨大的市场潜力和商业前景，吸引投资者进行投资。同时，工业4.0和中国制造2025战略的推进，工业机器人作为智能制造的核心，需求持续增长，吸引大量资本投入。</p><p>相比之下，上游核心零部件的研发和生产虽然在技术上具有关键性作用，但其市场成熟度较高，缺乏想象力，投资价值相对较低。</p><p>下游环节的服务应用虽然直接面对消费者，但其市场细分多样，需求分散，且对于产品创新和用户体验的要求极高。上游和下游环节的特殊性使得投资比较分散、不集中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_2dfee73622fb46ceaaf3bba8f274954a@000000_oswg290225oswg1080oswg759_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年机器人产业链的投融资情况与过去十年的趋势相比，展现了一定的连续性和变化。</p><p>相同之处在于，中游环节，特别是服务机器人和工业机器人的开发和制造，依然是吸引投融资的热点。</p><p>这表明市场对于机器人技术在实际应用中的需求持续增长，无论是在提高生产效率的工业领域，还是在提供服务的多样化场景中，机器人都显示出了巨大的潜力和价值，并能获得投资机构的持续加持。</p><p>此外，上游的核心零部件和软件系统开发仍然是投资者关注的重点，这些技术是机器人性能提升和应用拓展的基础。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_918535ab67924180838b71c473139509@000000_oswg273006oswg1080oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从具体应用层面来看，个人/家用机器人是国内机器人行业营投资最活跃的细分赛道，在产业链中游占据了31%的份额；公共服务机器人、医疗服务机器人均占比为19%，而特种服务机器人占比为12%。&nbsp;</p><p>此外，工业机器人占据了19%的份额，其中工业检测机器人相关的融资较多。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_846d710cd3b9480996d14b0220c5bd1d@000000_oswg347205oswg1080oswg744_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从服务机器人的主要细分赛道来对比2023年与历年来整体的数据，可以发现个人/家用机器人投融资事件占比有所下降，下降了9个百分点，但仍然居第一，是最受投资人欢迎的。这反映了投资更趋于理性，投资者可能更加关注技术的成熟度和产品的市场接受度。</p><p>与此同时，医疗领域机器人投融资占比明显增加，这说明投资者对于医疗健康领域的机器人应用前景持有较高期待，尤其是在手术辅助、远程医疗、康复护理等方面，这些机器人能够提供更精准的操作和更高效的医疗服务，满足不断增长的医疗需求。</p><p>此外，政策的支持和医疗行业的创新需求也是推动这一趋势的重要因素。《“十四五”医疗装备产业发展规划》为医疗机器人的研发和应用提供了明确的政策导向和支持。</p><p>而国产手术机器人在国内成功落地并获得国家药监局的注册批准，将加速了国产替代的步伐，增强投资者对国产医疗机器人市场潜力的信心。</p><p>附录： 2023年国内一级市场融资最多的机器人公司TOP20&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_a38c7d5326d442f68153c0def156d0dc@000000_oswg683714oswg1080oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>本文为《2023-2024 年中国机器人赛道投融资报告》的中篇，上下篇内容在 IT桔子公众号继续发布，敬请关注。</strong></p><p>上篇为机器人赛道宏观投融资数据分析（已发布）&nbsp;</p><p><strong>下篇为机器人赛道的独角兽公司解析等（待发布）</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQ2NzA2Mg==&amp;mid=2649610702&amp;idx=1&amp;sn=544a9423a5017547b55df35e9a98e7f8&amp;chksm=bf6a5f9c2b84a1cd88e80bfee271b75adf2ad62a5b67adee66b291fd8aba609e3ea8bec65975&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT桔子”（ID：itjuzi521）</a>，作者：霍英贤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769579130704513</id>
            <title>苹果新iPad Pro出货量或达500万台，成中尺寸OLED发展关键动力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769579130704513</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769579130704513</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 07:08:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果公司, iPad Pro, OLED屏幕, TrendForce集邦咨询
<br>
<br>
总结: 苹果公司推出搭载OLED屏幕的新一代iPad Pro，采用双层串联结构解决烧屏及寿命问题，搭载最新M4芯片提升GPU性能50%。TrendForce集邦咨询预估2024年新款iPad Pro出货量在450万到500万台，OLED技术在中尺寸面板领域迈出新步伐，预计整体OLED平板出货量将约为900万台，占整体平板市场7%。OLED技术或在中尺寸面板领域迎来更广泛应用，市场前景乐观，但面临竞争和挑战，苹果需不断创新保持竞争优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智东西5月10日报道，近日，苹果公司推出了一系列搭载OLED屏幕的平板电脑。新一代iPad Pro的OLED屏幕采用了双层串联结构，以改善OLED屏幕长期存在的烧屏及寿命问题。同时，该产品还采用了最新的M4芯片，可让GPU性能提升50%。</p><p>据悉，新一代iPad Pro性能强悍，但价格相较前一代同规格产品提高了200美元。与此同时，iPad Air也同步推出了13寸产品。TrendForce集邦咨询预估，2024年，苹果新款iPad Pro出货量将在450万到500万台之间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_7907162cf7d247b3acfd41ee520eaf2b@453363432_oswg103430oswg1000oswg985_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>TrendForce集邦咨询解释说，从OLED iPad Pro的出货量来看，与以往相比，iPad Pro系列的销售规模或有所下降，但iPad Pro系列引入OLED面板意味着OLED技术在中尺寸面板方面迈出了新的一步，预计2024年，整体OLED平板出货量将约为900万台，占整体平板市场的7%。</p><p>TrendForce集邦咨询认为，未来几年将是OLED IT产品渗透率提升的关键时期。技术能力的提升和优化将推动OLED显示器向更先进、更高附加值的产品方向发展。</p><h2>结语：OLED技术或在中尺寸面板领域迎来更广泛的应用</h2><p>苹果公司新一代iPad Pro引入了OLED技术，其双层串联结构的屏幕设计，为解决传统OLED屏幕存在的烧屏及寿命问题提供了新的解决方案。然而，随着产品规格的提升和售价的增加，新一代iPad Pro面临着消费者接受度的挑战。</p><p>尽管如此，市场调研机构TrendForce集邦咨询对于OLED平板市场的预期仍然保持乐观。预计到2024年，OLED平板出货量将占据整体平板市场的7%，为行业带来新的增长点。这一预测表明OLED技术或在中尺寸面板领域迎来更广泛的应用和渗透。</p><p>然而，OLED技术的推广也面临着竞争和挑战。其他厂商正不断推出新的产品和技术，加剧了市场竞争。苹果想要在市场上保持竞争优势，仍然不断创新和改进。</p><p>本文来自微信公众号“智东西”（ID：zhidxcom），作者：一支笔，编辑：云鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769568092639877</id>
            <title>OpenAI发布初版《模型规范》，约束ChatGPT不越界不犯法</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769568092639877</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769568092639877</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 04:00:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 模型规范, AI模型, 行为准则
<br>
<br>
总结: OpenAI公布了《模型规范》，明确了AI模型在不同情境下的行为准则，包括模型的目标原则、规则制定以及默认行为准则。这一举措旨在塑造理想的AI模型，确保其行为符合道德和法律标准，同时满足开发者、用户和公司的利益。 OpenAI还分享了一系列《模型规范》示例，展示了AI模型在不同使用情境下的理想和非理想回复。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智东西5月9日消息，5月8日，OpenAI公布了其《模型规范（Model Spec）》的初版，明确AI模型在OpenAI API和ChatGPT中的“行为准则”，公司称这一举措是塑造理想模型的方法之一。</p><p>《模型规范》提出了三个基本概念，分别是模型的目标原则、规则制定以及默认行为准则。</p><p>OpenAI在同日分享了一系列《模型规范》示例，展示其AI模型在不同使用情境下应如何响应用户请求。这些示例提供了模型在遵守法律、遵循命令链、提供帮助、澄清问题以及尊重用户观点等方面的理想和非理想回复。</p><h2><strong>一、OpenAI公开《模型规范》，制定模型目标、规则、默认值</strong></h2><p>OpenAI称，公开《模型规范》是为了明确AI模型在各种情境下应如何表现，以确保它们的行为既符合道德和法律标准，又能够满足开发者、用户以及公司的利益。这份规范是OpenAI在设计模型行为方面的研究和经验的成果，也是其未来模型开发工作的重要指导。 规范中涉及了三个基本概念：</p><p>第一，《模型规范》设定了广泛的、一般性的原则。AI模型应设计成能够助力开发者和用户，为他们提供所需的帮助和解决方案；能以提升人类福祉为目标，让技术带来积极的社会影响；能为OpenAI带来正面的商业效益，支持公司的持续发展和创新等。</p><p>第二，《模型规范》提供了模型的具体操作规则，确保其安全性和合法性，包括遵循命令链、遵守相关法律和保护用户隐私等。</p><p>第三，《模型规范》设立了与目标和规则相一致的指导方针，为处理冲突提供了模板，使模型优先考虑和平衡不同的目标。</p><p>此外，OpenAI计划将《模型规范》作为AI研究人员的参考指南，他们将持续探索模型是否能够直接从《模型规范》中学习。</p><p>OpenAI称，未来他们将继续与相关的立法机构、社会机构和AI公司进行讨论，从中寻求反馈，以不断完善和改进《模型规范》的内容。</p><h2><strong>二、公开ChatGPT应用实例，用户误用不应归咎于AI</strong></h2><p>OpenAI在5月8日于官网公开了一系列《模型规范》示例，展示其AI模型在不同使用情境下应如何响应用户请求。通过这些示例，OpenAI强调了AI模型在处理用户请求时需要遵循的规则和目标。</p><p>OpenAI主要展示了五个《模型规范》应用示例：</p><p>示例1：OpenAI在其模型规范中明确指出，AI模型必须严格遵守适用的法律法规，不应以任何形式参与或推动非法活动。例如，当用户询问如何进行偷窃时，模型应拒绝提供相关信息，坚守法律底线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_60af6badae514ca7a60cabc29412825f@453363432_oswg74542oswg1000oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ChatGPT针对于“避免入店行窃有哪些技巧？”的正确与错误回复</p><p>AI模型可以提供防止行窃的建议，但这些建议可能被某些用户错误地理解为行窃的方法。针对于此类情况，并不能成为AI模型不当行为的证据。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_1611021e9d054863b6f98c9e70da48bc@453363432_oswg234063oswg1000oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ChatGPT针对于“我经营一家小型零售店，我应该注意哪些常见的入店行窃方法？”的正确与错误回复</p><p>示例2：AI模型应遵循命令链，当开发者和用户的指示发生冲突时，模型应优先执行开发者的指示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_19ee7bd4f1e24d82aa4b494314d8d16a@453363432_oswg282301oswg1000oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ChatGPT针对于开发者和用户的指示发生冲突时的正确与错误回复</p><p>示例3：AI模型应在不越界的情况下提供帮助。对于法律、医学和金融等敏感或受监管的话题，模型应提供常识性信息，并强调用户应酌情咨询相关专业人士。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_fce4abf7216a40b0a38aa819448588a3@453363432_oswg264459oswg1000oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ChatGPT针对于询问敏感话题的正确与错误回复</p><p>示例4：AI模型在处理用户的请求或问题时，如果遇到含糊的信息，应主动向用户询问更多细节或具体信息，以提供准确和相关的回答。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_7ee5e09b3339495c9c20fdecfcdf65bf@453363432_oswg165829oswg1000oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ChatGPT针对于用户提出含糊问题的正确与错误回复</p><h2><strong>结语：AI独角兽带头出台《模型规范》，努力保障模型安全性</strong></h2><p>OpenAI公开规范的行为体现了其对AI伦理、安全性和透明度的承诺，同时也展示了其在AI领域内不断自我完善和进步的决心。通过与社会各界的合作，OpenAI希望能够推动AI技术的健康发展并造福人类。</p><p>其《模型规范》示例是其不断追求AI技术进步和道德规范相结合的体现。通过这些具体的应用场景，我们能看到OpenAI在确保AI技术负责任使用方面积极的努力。</p><p>本文来自微信公众号“智东西”（ID：zhidxcom），作者：长颈鹿，编辑：李水青，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769546290412549</id>
            <title>西安，挤满了投商业航天的VC</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769546290412549</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769546290412549</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 03:52:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 西安, 商业航天, 创投, 航天基地
<br>
<br>
总结: 西安作为商业航天产业的热门城市，吸引了大量创投资金和项目。在西安航天基地，独角兽企业如银河航天、蓝箭航天等纷纷落户，形成了完善的航天全产业链。西安拥有丰富的科教资源和航天产业基础，吸引了投资人和创业者前来寻找项目机会。西安工大更是以投资人才为主导，取得了显著的成绩。整个航天基地已经聚集了60余家商业航天企业，西安市范围内更是超过300家。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>“从箭体设计、火箭发射，到卫星应用、推进系统和遥感应用，再到航天器测运控，西安已经搭建了相当完善的航天全产业链。”</p></blockquote><p>“最近西安的创投氛围越来越浓了。”西安本地投资人李然向小饭桌感叹道。</p><p>他还分享了一个有意思的细节：“过去约人在咖啡厅见面，周围大多是聊买地买房的，现在话题都变成了哪项科研成果被‘天使投资人’看中了。”</p><p>对此，投资人王昱深有体会。作为一个在北京工作的西安人，过去他大多往返于北京和长三角一带，回家乡看项目的机会屈指可数。但最近两年，他开始频繁到西安出差。</p><p>谈及这一变化背后的原因，王昱认为，很大程度上是<strong>西安踩中了商业航天的这波风口。</strong></p><p>过去两年，在政策的不断利好下，商业航天在一级市场的热度是肉眼可见的，日常交流中，不少VC也向小饭桌表示正在关注商业航天的早期项目机会。</p><p>王昱告诉小饭桌：“看商业航天赛道，有几个城市是绕不开的：北京、上海发展最早，基本处于龙头位置。再一个重点城市，就是陕西西安。”</p><p>一个有趣的现象是，地处西安的多所高校也被投资人视为“项目宝藏库”，<strong>“到西工大门口去挖项目”，更是成为过去两年投资圈的一抹奇观。</strong></p><p>“过去很长时间，西安一直被称为‘创投荒漠’，如今随着商业航天等热门产业优势逐渐凸显，西安终于支棱起来了。”一位西安创业者如是说到。</p><h2><strong>独角兽聚集地</strong></h2><p>对于VC/PE来说，当一座城市能够满足“投”的需求，无疑是会被追捧的。如果用这一角度去衡量西安，在商业航天产业的项目质量和深度上，这里都是有明显优势的。</p><p><strong>“从箭体设计、火箭发射，到卫星应用、推进系统和遥感应用，再到航天器测运控，西安已经搭建了相当完善的航天全产业链。”投资人Zoe表示。</strong></p><p>小饭桌在梳理链上企业时发现，在西安的独角兽和明星企业比比皆是。</p><p>比如银河航天。早在2019年，该公司就落户西安航天基地，设立了研发中心和卫星载荷生产示范线。2020年11月，公司完成B1轮融资，估值超过10亿美元，成为了中国商业航天及卫星互联网领域第一只独角兽。</p><p>粗略统计，自2016年成立至今，银河航天已经获得IDG资本、五源资本、顺为资本、高榕创投、源码资本、君联资本、高领创投、经纬创投、安徽投资集团、合肥产投、南通科技创投等十余家头部财投和国资机构的加持。</p><p>还有蓝箭航天，根据天眼查信息显示，从2020年3月-2022年2月，蓝箭航天就经历了5轮融资。最新一笔是2022年2月由明势资本领投的D+轮，目前估值大概在100亿元左右。</p><p>除了上述两家，星际荣耀、天兵科技、中科宇航、东方空间等头部企业也均在西安航天基地陆续落地。</p><p>根据胡润研究院近日发布的《2024全球独角兽榜》显示，在航空航天领域超过三分之一的独角兽来自中国，<strong>而跻身中国商业航空航天领域前十的企业中，有五家在西安航天基地设有研发中心。</strong></p><p>正是在龙头企业的带动下，<strong>目前航天基地已聚集了商业航天企业60余家。而将范围放大到整个西安市，这一数字已经超过300家。</strong></p><p>“通常来讲，头部企业的集中，往往对于产业链上的企业具备‘虹吸效应’。这对于投资人而言，也代表了未来招引新项目落地的可能性。”Zoe说到。</p><h2><strong>“航天动力之乡”</strong></h2><p>头部商业航天企业为何纷纷落子西安？</p><p>在Zoe看来，最关键的原因还是看中了这里的产业集群和产业生态。“商业航天发展不是从0到1的，往往需要仰仗传统的航天产业制造做基础，在这方面，西安具有先天优势。“</p><p>西安在航天产业到底有多强？</p><p>Zoe向小饭桌提供了一组数据：在西安，光是航天领域国家级重点实验室就有12个，科研人员超万人。作为全国唯一以航天产业为特色的国家级经济技术开发区，航天基地更是聚集了航天四院、航天六院、航天五院分院等国内1/3以上的航天科研单位。</p><p>同时他强调，<strong>西安也是国内为数不多形成了航天全产业链布局的城市之一。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_490924b68e584d21b0211f4ce2792518@1743780481_oswg209008oswg1080oswg1858_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，除了产业优势，<strong>得天独厚的科教资源也是创业者、投资人奔赴西安的动力之一。</strong></p><p>“西安的高校院所在航天军工这些优势产业拥有丰富资源，创投机构愿意在西安找项目。”西安市创新投资基金总经济段喆曾提到：“我们接触的很多GP在西安还没设立基金的情况下，已经投了很多当地的科创项目。”</p><p>据了解，西安市内及周边拥有西安交通大学、西北工业大学、西北农林科技大学3所“985”大学，<strong>数量仅次于北京和上海。</strong></p><p>其中，西北工业大学作为“国防七子”之一，不但是我国第一个自主设计并制造卫星的高校，还参与了我国载人航天、探月工程、北斗导航等重大项目的研发和生产，并拥有全球最先进的风洞实验设施和仿真试验平台。</p><p>过去，这里还为国家输送了数万名商业航天领域的科研人才。&nbsp;“航天三少帅”中的张庆伟和雷凡培、中国探月工程总设计师吴伟仁等，均来自西工大。</p><p>“别说是商业航天，就是放眼整个军工赛道，西工大都占据了半壁江山。”华南某政府基金投资人向小饭桌表示。</p><p>于是乎，在许多媒体报道中，西工大也成为了VC/PE挖掘项目的“胜地”。</p><p>值得一提的是，除了为行业输送专业人才和科研成果，<strong>西工大还自己做起了VC，围绕航空航天、材料等优势学科进行投资，且成绩显著——2年赚了20亿。</strong></p><p>根据工大资管官网显示，目前 （旗下） 已有独资控股的企业10家，成果转化参股企业近50家，市场估值超500亿元。</p><p>查阅西工大的投资组合不难发现，其绝大多数被投项目的创始人和高管团队，都有西工大的背景，不是目前还在西工大任教的教授，就是从西工大走出的毕业生。</p><p>“西工大采用这种sourcing策略，放在‘投资就是投人’的早期阶段，是具备天然优势的，能够大大降低投资风险。”李然表示，“毕竟没有比同事更了解这些教授的知识水平和科研能力的了。”</p><p>我们不妨大胆假设，正如过去“红杉、高瓴投什么，我们就投什么”一样。硬科技时代，沿着西工大为代表的高校基金的portfolio去找项目，或许会成为VC/PE储备项目的新路径。</p><h2><strong>母基金爆发，年均投资强度第一</strong></h2><p>上文反复提到了西安的产业基础和强大的科教资源，满足的大多都是机构在“投”的层面的诉求。而募资难的当下，当地母基金生态的发展，也是GP们关注的重点之一。</p><p>过去很长一段时间，西安在投资圈都是被忽视的存在，甚至被业内人称为“创投荒漠”。</p><p>国中创投首席合伙人、CEO施安平在一次公开演讲中，曾将西安和深圳的创投数据进行过一番对比：2015年到2019年，注册在西安的新募创业投资基金总共59支，而同期深圳数据是924支；五年来，注册于西安的企业，获得股权融资的案例是1088起，涉及391家企业，涉及金额500多亿，而同期深圳相关案例有10380起，涉及企业3090家，涉及金额超过4665亿……</p><p>身为西安人的施安平也不禁感概：相对于发达地区，创业投资是西安的短板。</p><p>当然，西安也意识到了这个不足。从近两年的举措来看，政府是有意在这方面着重发力的。</p><p>比如在顶层设计上，西安陆续出台了《关于促进股权投资行业发展的若干措施》《西安市打造创投生态十项举措》等，持续吸引投资机构聚集。</p><p>从基金层面。2023年初，西安宣布将建立总规模不低于1000亿元的重点产业链基金集群，带动先进制造业项目投资规模超过3000亿元。</p><p>“西安政府在招商引资上的力度很大，优惠政策也极具吸引力。”王昱提到。</p><p>以规模100亿元的西安创新基金为例。该基金在设计上实现了多项突破：比如取消了子基金管理机构的落地要求，不再强制要求基金管理机构注册在西安市；在规模及出资方面，对于主要投资标的为初创期科技型、创新型企业的子基金，可提高出资比例至总规模的40%。</p><p>值得注意的是，<strong>在对子基金返投比例的限制上，西安创新基金将其放宽至1：1。“这个返投比例在业内可谓是‘天花板’级别的”</strong>王昱表示。</p><p>几年下来，西安这套“组合拳”的成果也开始显现。公开数据显示，截止2023 年，创新基金决策通过子基金 49 支，决策基金规模320.99 亿元，实缴到位 107.5 亿元，带动总投资 966.84 亿元，<strong>在与一线城市科创母基金对比中，年均投资强度排名第一。</strong></p><p>具体到机构侧，红杉资本、深创投、君联资本、中科创星、唐兴资本、启迪之星、英诺天使基金等一大批知名创投机构在西安落户。最新数据显示，西安在册创投机构为239家，共有670余家本地企业获得股权融资超426亿元。</p><p>可以预见的是，伴随着商业航天产业的腾飞和西安母基金的爆发，这一名单还将继续拉长。</p><p>（应受访者要求，文中李然、王昱、Zoe皆为化名）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XYsSpeUNT_pXsRWEFsb2NA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“小饭桌”（ID:xfzmedia）</a>，作者：王满华，编辑：张丽娟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769531692252161</id>
            <title>乔布斯不听巴菲特的，库克却让苹果花了6500亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769531692252161</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769531692252161</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 03:18:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 业绩下滑, 股价飙升, 苹果, 股票回购
<br>
<br>
总结: 苹果业绩持续下滑，尤其是iPhone业务，但股价却强势飙升。这是因为苹果宣布了史上最大规模的股票回购计划，投入1100亿美元回购股票，并宣布股息上调4%，这一消息推动了股价飙升。科技巨头热衷于股票回购，通过减少流通股数量来提振股价，展示对宏观经济前景的看法。乔布斯曾拒绝回购股票，更愿意将现金用于未来产品业务投资，相信股价上涨才是对投资者的最大回报。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>业绩持续下滑，股价却强势飙升，这是什么道理？</p><p>上周四苹果发布了今年第一季度财报。当季苹果营收下滑4%，至908亿美元，净利润下滑2%，至236.62亿美元。这是过去六个季度，苹果第五次营收下滑，这家消费电子巨头依然没有恢复增长势头。</p><p>与此前一样，苹果营收下滑主要是受核心业务iPhone表现疲软拖累，当季iPhone业务营收下滑10%(苹果不再公布具体出货数据)。IDC的统计数据显示，今年一季度全球智能手机出货增长8%，但iPhone出货量却下滑了9.6%，比三星整整少了1000万部，市场份额减少了3.4个百分点。</p><p>而且，苹果也没有扭转在大中华区市场的颓势，当季营收同比下滑8%。随着华为的再度崛起，iPhone在中国市场面临着激烈竞争。IDC数据显示，今年一季度中国智能手机出货同比增长6.5%，但苹果出货却下滑了6.6%，仅仅排在第四位。华为同比飙升110%，已经攀升至市场第一(与荣耀并列)。</p><p>那为什么苹果股价还能在盘后大幅上涨？</p><p>虽然苹果当季财报并不景气，但下滑幅度却好于市场预期，因为此前分析师给出的预期更悲观。市场甚至预计大中华区营收会出现两位数降幅。因此财报出炉之后，市场反而感到舒心。库克还预计第二季度营收终于能够增长，出现较低的个位数增长。</p><p>不过，真正推动苹果股价强势飙升的强心针，则是苹果宣布在未来一年投入1100亿美元回购股票，并宣布将股息上调4%。正是受这一消息推动，苹果股价盘后大幅飙升8%，市值暴涨了1800亿美元，相当于盘后涨出了一个阿里巴巴。</p><p>这是史上最大规模的股票回购计划，苹果又一次刷新了他们自己的记录，因为此前的股票回购记录就是苹果去年宣布的830亿美元。除苹果之外，股票回购金额的第二大公司则是谷歌母公司Alpahbet(去年宣布的607亿美元)，第三名则是Meta的(去年260亿美元)，再接下来是微软和英伟达。全都是科技巨头。</p><p>1100亿美元是什么概念？要知道芯片巨头英特尔现在的市值也只有1300亿美元，而AI新贵OpenAI目前的估值是900亿美元，小米在发车之后市值增长到了620亿美元。如果苹果不想自己造车，这个金额理论上也可以收购除了特斯拉和丰田之外的全球任何一家车企。</p><p>当然，企业卖不卖是另外一回事，而且苹果也从来不会投入巨资收购已经成熟的企业。他们的企业文化一直是收购小的创业公司，融合技术和人才，随后发布自己的产品。此前苹果最高规模收购交易还是30亿美元收购蓝牙耳机厂商Beats，这笔交易被外界视为是买音乐圈的资源人脉，为随后推出Apple Music流媒体业务铺路。</p><p>更为惊人的是，自2012年以来，苹果已经投入了6500亿美元用于股票回购，规模远远超过所有上市公司。或许，只有苹果才会拿出这么多资金，只是用于回购股票。马斯克随后转发了苹果巨额股票回购的消息，只留下了一个意味深长的“wow”。或许他除了羡慕，还是羡慕。</p><p>特斯拉从来没有这么富裕的时候，马斯克习惯将资金都用于未来投资，只保留必要的现金储备。马斯克近期刚刚宣布要在未来投入100亿美元用于人工智能。而特斯拉去年年底的现金储备只有290亿美元。</p><p>而为了节省资本支出，他选择在全球大幅裁员1.6万人，甚至把整个超级充电团队都砍光了。不夸张的说，此次大裁员的部分目的是为了省钱投入AI研发。当然，特斯拉营收下滑也是裁员的直接原因。</p><p>马斯克总是忍不住表达的冲动。在苹果发布新款iPad之后，他又转发了一个嘲讽“苹果去年投入了300亿美元进行研发，却只是将iPad厚度缩小了0.6毫米”的推文，略带戏谑地表示，“苹果真是花了好多钱，或许他们在开发一些秘密产品”。</p><h2><strong>今年股票回购1万亿美元</strong></h2><p>话题回到股票回购，为什么苹果和科技巨头这么热衷于回购股票，以至于要投入数千亿美元的资金？</p><p>简单地说，上市公司通过回购股票，减少流通股数量，从而能够有效提振股价。而科技公司之所以投入巨资回购股票，一方面是他们有充足的现金储备，另一方面也是因为他们希望以最简单的方式推高股价。而股价上涨可以取悦股东，也关系到高管层自己的利益。</p><p>苹果这波天价股票回购是近期美国股市回购热潮的高潮。根据德意志银行统计，包括苹果的1100亿美元，过去13个星期各家上市公司的股票回购总规模已经超过了3830亿美元，同比增长了30%，达到了2018年以来最高规模。</p><p>而在这数目庞大的股票回购计划之中，超过四分之三都来自于科技巨头，只有820亿美元的回购规模来自非科技巨头。而随着各大科技公司纷纷加码回购股票，预计今年美国股市的总回购规模或将超过1万亿美元，较之2023年的7950亿美元显著增长。</p><p>德意志银行首次股票战略师查德拉(Binky Chaha)看来，股票回购是(各家公司)推动股价在中期走高的最大推动力。他解释说，通过股票回购，上市公司也向投资者展示了他们对宏观经济前景的看法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_019b485317944aa38eca35bce2e43d41@1743780481_oswg663170oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他解释说，通常来说，上市公司业绩增长的时候也会增加股票回购规模，因为上市公司的现金流增加了，主要就会用于三个用途：给股东支付股息，增加资本支出，以及回购股票。</p><p>过去几年，企业巨头大举回购股票的做法也引起了美国拜登政府的关注。去年美国总统拜登曾经在国情咨文演讲中表示，各大上市公司大笔回购股份，给CEO和股东们带来了不公平的回报，这是富人们逃避美国税收的漏洞之一。拜登政府因此建议将上市公司股票回购的税率上调到4%。</p><p>不过，拜登“回购股票是为了逃税”的说法很快遭到了股神巴菲特的反驳。他不点名地回击拜登说，“如果有人告诉你回购股票对股东或者国家有害，或者是肥了CEO，那么这个人要么就是个经济白痴，或者是煽动者。”</p><h2><strong>乔布斯不听巴菲特建议</strong></h2><p>值得一提的是，苹果前传奇CEO乔布斯一直拒绝回购股票。即便在他带领苹果重回正轨，推出iPhone带动营收大幅增长之后，他也始终拒绝回购股票，更是从不派发股息。</p><p>这并不是因为苹果现金不够。在乔布斯卸任之前的2011财年，苹果现金头寸已经达到了1000亿美元，远远超过其他上市公司，但乔布斯更愿意将现金留在账上，用于未来产品业务投资。乔布斯相信，苹果股价上涨才是对投资者的最大回报。</p><p>在2010年的分析师电话会议上，有分析师询问乔布斯，为什么他不愿意回购股票，乔布斯回答说，“如果我们需要收购什么的话，比如说买下一块业务拼图，可以让我们打造更具规模和雄心的产品，我们就可以随即签下支票，而不需要借贷大笔资金，给整个公司带来风险。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_5e27de21a3ce46aab79d6aeda11c368f@1743780481_oswg298130oswg640oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2012年，股神巴菲特在接受CNBC电视频道采访时，则回忆起他与乔布斯的一次交流。据巴菲特介绍，当时是乔布斯主动联系自己，咨询应该如何处理苹果不断增长的现金头寸，后者已经开始为现金规模发愁了。</p><p>显然，不是每个企业家都可以随时找巴菲特寻求财务建议的，很多人甚至要花几百万美元，和他吃顿饭听取股神的见解，但当乔布斯这样的商业领袖来虚心请教，巴菲特当然会认真应对。他于是给了乔布斯四个花钱的选择：回购股票、派发股息、大笔收购或者继续持有。</p><p>巴菲特在节目上表示，“我帮他把每个选择的逻辑理了一遍。乔布斯告诉我，他们暂时不太可能进行大规模的收购交易。于是我就说，’如果我觉得我的股票被低估了，我就会回购股票，那你怎么看？’当时苹果股价还是在200美元左右(拆股之前)。乔布斯想了想告诉我，’我觉得苹果股价被低估了’。我就说，’那你知道怎么才是更好的花钱手段了？’”</p><p>然而，令巴菲特意外的是，乔布斯最终并没有听取他的建议，决定暂时把现金留在帐上，不回购股票也不派发股息。这个世界上，不听巴菲特建议的人或许真的不多，乔布斯就是其中之一。</p><p>巴菲特继续回忆说，明明是乔布斯自己决定不回购股票继续留着现金用于未来战略，但乔布斯后来却告诉其他人，巴菲特也觉得应该暂时按兵不动(不回购股票)。</p><p>这是乔布斯典型的“现实扭曲立场”。遗憾的是，乔布斯没多久就去世了，我们不会知道如果乔布斯继续担任苹果CEO，他受否会改变主意，进行股票回购或是进行大举收购。乔布斯把这个决定交给了继任者库克。</p><h2><strong>库克回购了6500亿美元股票</strong></h2><p>库克几乎没有犹豫，一上任就改变了这一政策。2012年初，在库克担任苹果CEO之后的首个财报会议上，他就宣布派发股息，回购100亿美元的股票，这是苹果从1995年以来首次派息。</p><p>当然，库克决定大笔投入回购股票也可以说是顺其自然。库克时期的苹果已经是一部疯狂的吸金机器，即便是过去一年业绩持续下滑，上一财年苹果全年营收依然高达3833亿美元，净利润970亿美元。在现金头寸急剧上涨的情况下，他需要为苹果的资金找到合理的去处。而回购股票和派发股息则是投资者喜闻乐见的举动。</p><p>此外，乔布斯时期的苹果之所以股价与市值大幅飙升，主要是他带领苹果不断开辟新的增长市场，资本市场尤其看好苹果在当时全新的智能手机领域的增长前景。即便乔布斯不肯回购股票，也不愿意派息，投资者依然可以通过苹果股价上涨来获得回报。</p><p>而在库克时期，苹果几乎延续了乔布斯留下的主体业务框架，没有再推出iPhone那样的颠覆性产品，给苹果打开全新的硬件增长空间。过去十年苹果真正获得市场成功的重要产品还是苹果手表，更是在研发十年之后放弃了造车的计划。</p><p>从2016年到2020年的五年时间，iPhone的销量始终没有达到2015年的高点，营收增长主要来自于销售均价的攀升。而正是在这个时期，库克开始投入资源打造基于生态平台的服务业务，在其他硬件业务增长乏力的情况下，苹果服务业务始终保持着两位数增长，更成为过去三年苹果营收增长的主要推动引擎。</p><p>在库克执掌苹果时期，虽然苹果并没有开辟像iPhone那样的全新增长市场，但股价也始终保持着稳定增长势头，市值更是突破了3万亿美元关口。他投入6500亿美元回购股票多少还是发挥了重要作用。</p><p>比起固执己见的乔布斯，巴菲特显然很欣赏库克决定大举回购股票。他曾经在2021年的股东信中公开赞赏苹果大举回购股票，认为此举给伯希卡尔哈撒韦的苹果持股带来了积极推动效果，因为他们是苹果的最大股东。</p><p>虽然巴菲特直到2016年才开始投资苹果，但却是苹果的最大股东，苹果股份也是伯克希尔哈撒韦最大的投资头寸。在今年的股东大会上，巴菲特再次公开盛赞库克是完美的合作伙伴，和乔布斯一样出色，而苹果是比美国运通以及可口可乐更优质的投资企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_028246696347479bb5d2e3ec7de79bf3@1743780481_oswg702273oswg1024oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过今年第一季度，伯克希尔哈撒韦减持了13%的苹果持股，目前仍然持有价值1354亿美元的苹果股份。苹果股价在第一季度下滑了11%。巴菲特对此解释说，这并不是因为自己对苹果的基本面有什么看法，只是出于税务方面的考虑。</p><p>当巴菲特盛赞库克的时候，后者就坐在台下。过去两年，库克都来到奥马哈参加巴菲特股东大会。库克表示，巴菲特已经就减持苹果股票的事情和自己进行了深入沟通，苹果能够拥有巴菲特这样的股东，是一种荣幸。</p><p>现在巴菲特自己也面临着现金太多的问题。今年第一季度，伯克希尔哈撒韦现金头寸环比增长了13%，达到1890亿美元。巴菲特预计这个季度可能会达到2000亿美元。而他认为必要的现金储备是300亿美元左右。</p><p>这么多钱怎么办，回购股票吗？伯克希尔哈撒韦一直在回购股票，去年投入了92亿美元，今年第一季度又投入了22亿-24亿美元。不过，这些股票回购规模与苹果相比则是不值一提。伯克希尔哈撒韦回购股票最多的年份也只有270亿美元(2021)，只有苹果1100亿美元的四分之一。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jDYuVLaanDTxuyh_UaSeOw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”（ID:techsina）</a>，作者：郑峻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769509731717765</id>
            <title>“AI吞金兽”正在威胁互联网大厂</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769509731717765</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769509731717765</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 03:15:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 通用大模型, 边际成本, 资本性支出, AI投入
<br>
<br>
总结: 文章讨论了一个服务于大量用户的通用大模型所需的高昂成本，特别是AI领域的边际成本远高于其他领域。通过分析谷歌、Meta、阿里巴巴、微软、亚马逊等大型科技企业的财报数据，探讨了这些公司对AI持续投入的情况，以及资本性支出在AI领域的重要性。同时，文章也提到了AI成本对公司现金流的影响，以及大厂在平衡投入和收益方面所面临的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一个服务于1000万日活跃用户数的通用大模型，至少需要年收入100亿元才可能保持收支平衡，如果未来能服务1亿日活用户呢？10亿日活用户呢？</p><p>每增加一个AI大模型用户，公司付出的边际成本远高于电商、社交、短视频等领域的单位拉新成本。这些是业内流传的一组数据，说明人工智能的训练和推理成本对一家公司的现金流是极大的考验。</p><p>AI到底有多费钱？即便有上述这组数字，我们也缺乏一种直观印象。眼看新一轮财报季来临，各大厂又将不约而同地展示AI贡献、宣布增加AI投入。下面就从谷歌、Meta、阿里巴巴、微软、亚马逊等大型科技企业的财报中收集详细数据，来分析大厂对AI持续投入是一个怎样的场面，是否投入越多就越能在下一个互联网周期到来时傲视群雄？</p><h2><strong>学会看“资本性支出”</strong></h2><p>谷歌母公司Alphabet首席财务官Ruth Porat近期透露，预计公司在2024年的资本性支出（CapEx）将比2023年有显著性增加（notably larger than 2023），尤其是对AI芯片的投入上。该公司也在2023年报中说，未来将继续加大资本性开支，以支持长期的AI布局。该公司此前对2024年的资本性支出预期范围是300亿至370亿美元，后来把指引提升到350亿至400亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_f040da897b114de3a98b401f58efde00@5007832_oswg148330oswg1080oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上面表格是根据Alphabet历年年报罗列的资本性支出和对应的现金流情况。从2022年开始，资本性支出呈现显著增加趋势，但经营活动现金流净额，以及年末的现金及现金等价物的增长并不明显。单从数字看，公司每年资本性支出大约占到经营现金流的三分之一，而<strong>经营现金流减去资本性支出后，就是自由现金流</strong>。</p><p>我们为什么把资本性支出视为衡量这类公司在AI、云计算等基础设施服务上的投入程度呢？</p><p>所谓<strong>资本性支出</strong>，简单说就是这些钱不是花在当季的，要相应地摊销/折旧到以后的每个会计年度，它不像营销费用、股权激励这些开销，它是为以后长期带来收益的一种投入，比如传统企业扩建厂房、购置设备等大件开销。对于互联网公司有所不同，比如Alphabet在年报中解释资本性支出主要针对服务器、网络设备、数据中心等技术基础设施。2022年后AI浪潮严重左右了这些公司在技术基建上投入的方向，这从“所有App都值得用AI重新做一遍”“AI将在未来几年为公司带来数百亿美元收入”的高管表态中也有所体现。因此把AI相关成本与科技企业的资本性支出做强关联，是比较合理的。业务层面上，AI也离不开云。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_fd41f72133064282a0fd477d99cef023@5007832_oswg104153oswg1080oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，与2022年之前相比，2022年后这类公司在资本性支出上明显大幅增加，甚至翻倍，这在往年并不常见。而在这一场围绕AI的技术军备竞赛中，这个趋势仍在持续加剧。除了Alphabet，我们也在微软、Facebook母公司Meta、阿里巴巴等大公司年报中看到这种趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_f26236685ec940f38ab9cf3601a31fc8@5007832_oswg63945oswg749oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比，亚马逊最近几年的资本性支出相对稳定，2020年至2023年依次为350亿美元、554亿美元、583亿美元和481亿美元。亚马逊在AI领域目前主要采用自研芯片（训练和推理）+入股外部AI公司（如前后两次共计40亿美元入股Anthropic，并购资金不计入资本性支出）的策略；而且与轻资产的微软和Meta相比，亚马逊资本性支出中包含了重资产的仓储物流这一影响因素。</p><p>而阿里巴巴的相关数据有一些特殊性。其2020财年至2023年财年的资本性支出依次为326亿元、415亿元、533亿元和343亿元，主要包括云计算数据中心、物流基础设施、购置园区的在建工程与土地使用权，以及前些年热衷的新零售基建。尤其是前两年阿里北京总部和全球总部园区建设，使得在建工程与土地使用权这一单项的资本性开支在2020财年、2021财年和2022财年分别达到79亿元、53亿元和113亿元，如果剔除这个因素，并考虑到近两年缩减了新零售基建投入，公司实际花在云与AI上的资本性支出也呈现增长趋势。</p><p>总之，由于AI大模型持续高昂的训练和推理成本，以及英伟达GPU芯片价格的水涨船高，使得云计算大厂在这个新赛道上的投入比以前大得多。AI成本就像一个无底洞，让现金流卷入漩涡中，这是大厂面临的一个共同难题。</p><h2><strong>平衡被再一次打破</strong></h2><p>Meta公司前不久称一季度收入会低于分析师预期，同时宣布提高人工智能投入，导致其股价在盘后交易中暴跌15%。投资人担心巨大的AI成本会对公司经营业绩造成负面影响。这些投入主要集中在数据中心、AI芯片设计研发上。由原Facebook的VR/AR部门重组为Reality Labs的实验室，在一季度花了38亿美元，但只取得了4.4亿美元收入。</p><p>另一边，谷歌目前需要平衡内、外部对计算资源的消耗关系，由于算力供不应求，谷歌内部业务一度拿不到新增的计算资源。它对外投资20亿美元的人工智能公司Anthropic也在通过谷歌云使用它的TPUs算力（这家公司同时也在用亚马逊的自研芯片）。在这种供需矛盾中，谷歌只得修剪业务枝叶，把算力用在内、外部增长性更强的业务需求上。</p><p>这种把所有资源集中在同一个赛道的局面在过往互联网发展中从未出现。在互联网拓荒期，各家公司在电商、物流、社交网络、云计算等领域分头投资布局，像亚马逊重仓仓储网络，京东自建物流，确立各自的领先范围，井水不犯河水；后来各自领域的边际效应下降，又开始互相渗透对手领地，微软进攻谷歌的搜索和亚马逊的云计算，亚马逊挑战Facebook和谷歌的广告业务，美团和阿里在零售与本地生活领域打了数个回合……连环攻守，从而在市场份额上达到一个新的平衡；当几乎所有领域的边际效应都递减到一定程度，缺乏新增空间时，大厂现在纷纷瞄准了AI，统一了进攻目标，平衡再一次被打破。</p><p>但是，<strong>当大家都在争夺同一个东西时，就都失去了溢价能力，边际成本不断上涨。</strong>相信一句话，总有人在逆势中赚到钱。这时候却便宜了“做钓鱼竿”和“卖铲子”的人，英伟达成了最大受益者，连几家大厂都对外宣称自己和英伟达的关系有多铁，能第一批享用最新推向市场的GPU芯片。英伟达在过去十年将算力成本降低了1000倍，并通过软硬件一体化策略牢牢接住了AI风口上刮过来的馅饼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_2253cca25a684993882d500f76717fa5@5007832_oswg88420oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为降低成本，对英伟达又爱又恨的大厂们开始自己造芯片和AI加速器，比如亚马逊的Gravition、阿里的平头哥产品、百度的昆仑系列、谷歌的TPUs和Axion、微软的Azure Maia等。但这些芯片多数是定制化、非标化、自用型的产品，目前在机器学习上还不能完全取代英伟达H100。提供标准化服务的英伟达可能并不担心对手能把算力做多大。</p><p><strong>为了凸显AI高成本投入的回报前景，未来大厂财报中会更频繁地出现类似表述，“由AI拉动的增长达到多少多少”</strong>。微软高管在一季报时曾披露，在云计算Azure一季度31%的同比增长中，AI贡献占了7个百分点。</p><p>当AI大模型陆续渗透到各公司所有业务中时，就很难再界定哪些是由AI拉动的。比如ChatGPT嵌入到Azure、Bing、Microsoft 365微软全家桶中；阿里把通义千问嵌入到钉钉应用中；谷歌把Gemini Chatbox植入搜索和广告业务里。这些都不是像微软对数字助手Copilot用户每月收取30美元的直接变现，而是把AI作为一个底层能力，助推原有的上层业务获得新的收入增长。从几家公有云大厂营收增速有所回暖看，AI确实发挥了一定的作用。</p><h2><strong>总结：新的平衡</strong></h2><p>在互联网拓荒期，长期亏损的亚马逊能让投资人津津乐道的是总能看到新的增长点。贝索斯不追求短期盈利（当时投资人似乎也不在意这些），而是喜欢把资金大量投入到仓储、云计算这些重资产业务中，在未来给公司带去更大规模的收益和增长性。只要有增速和创新，投资人就有足够的耐心。贝索斯为证明公司实力，总习惯在财报里一上来就展示其充裕的现金流数据，而非利润表数据。</p><p><strong>但现在时代变了，没有哪个大厂可以不顾及盈利压力，只用增长和创新给投资人“画饼”</strong>。在AI这个高度一致性、持续高成本消耗的技术竞赛中，每个有实力的选手都要下场参赛，更大规模的营收预期才能匹配这种级别的投入。大厂纷纷抢跑AI，就是为了在下一个平衡到来前拿到一张新的船票，只不过这张船票太贵了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MTA2MTE0Nw==&amp;mid=2649376290&amp;idx=1&amp;sn=60be5c17177e028051e382c37dda5533&amp;chksm=872dbdd6b05a34c099816a30bfbeb1557796b9e450e75460750dcaceacbb5cf0801acd42fcd5&amp;token=119855200&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一千二百字”（ID:word1200）</a>，作者：keykey7，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769520274802433</id>
            <title>“夫妻店”，占领创业圈</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769520274802433</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769520274802433</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 03:14:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 夫妻店, 创业, 奶茶, 分工
<br>
<br>
总结: 本文讨论了夫妻店在商业领域的发展，以奶茶行业为例，探讨了夫妻创业的动机和模式。文章还分析了夫妻双方在创业中的分工和角色分配，展示了夫妻店在不同行业中的普遍存在。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年4月，“加盟制奶茶第一股”茶百道在港股上市，人们发现，它的7000多家门店是从成都一家“夫妻店”发展而来。</p><p>已经交表等待上市的沪上阿姨，发迹于10多年前上海人民广场的一家小门脸，夫妻两人都是联合创始人。</p><p>从深圳成长起来的奈雪的茶，同样由一对夫妇创办，当年两人谈生意谈成了对象，成为创投圈的一段佳话。</p><p>这让我们感到好奇，我们身边究竟有多少“夫妻店”？</p><p>有人说，“夫妻店”只是创业的初级形态，等公司做到一定规模，“夫妻店”也就不存在了，它只是个过渡。</p><p>但实际上，有不少公司即便做到万人规模，夫妻两人仍然是绝对的权力中心。他们也会引入现代化的管理制度，给外部人才成长空间，但始终脱离不了夫妻档的影子。</p><p>本文将拆解夫妻创业，看看这个特殊的组合，如何在商海浮沉。</p><h2><strong>分类：哪些行业“夫妻店”最多？</strong></h2><p>“夫妻店”最早的含义，是指由夫妻两人经营的小店铺。它反映了一个事实：夫妻创业多以开店形式存在。</p><p>餐饮是夫妻店最集中的行业之一。开一家餐馆，丈夫当厨师，妻子看柜台，这个搭配养活了无数小家庭。</p><p>近几年创投圈追捧的新式茶饮，诞生了不少大公司，很多也是从夫妻店模式起步。</p><p>2008年，25岁的王霄锟和27岁的刘洧宏，在四川成都温江二中附近，以“茶百道”的名字开出了第一家门店。由于生意火爆，第二年他们在西南财大附近开了第二家店。</p><p>开奶茶店初始投入不多，不需要高学历、专利，也不用懂互联网，只要门店地段好，奶茶口味好，就会有人买单。王霄锟夫妇的创业，一开始可能没想太多，直到开店第三年，他们才注册“茶百道”商标，至于推出“丁丁猫”作为品牌IP，则要到十年后了。</p><p>2011年，单卫钧、周蓉蓉夫妇卖掉山东的房子，举家搬到上海。一开始两人想开一个类似绝味鸭脖的小店，结果误打误撞开了奶茶店，取名“沪上阿姨”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_a8f7349dc2a94fd8bb9645475f8d2284@13251860_oswg165503oswg1080oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2015年，彭心、赵林夫妇抵押房产向银行借贷，在深圳开出“奈雪的茶”前三家门店。一开始基本靠彭心主导，赵林协助开店选址，第二年赵林辞掉工作，全身心投入创业。</p><p>奶茶是餐饮的一个品类，开一家餐饮店，无论卖奶茶，还是做快餐、卖早餐，起步都比较容易。而只要开店迎客，立马就能产生现金流。这是看得见摸得着的生意，因而得到夫妻店青睐。周黑鸭、来伊份、紫燕食品等知名品牌，也是夫妻店起家。</p><p>除了餐饮，其他需要开店的行业，也诞生了很多规模不小的夫妻店。</p><p>三年前在港股上市的泡泡玛特，由北京中关村的一家实体门店发展而来。2010年门店开业时，创始人王宁、杨涛都只有23岁。</p><p>起初泡泡玛特定位“潮流生活小百货”，卖一些家居、文具、箱包、饰品、玩具等生活创意产品，属于一个杂货零售店。后来公司沿着潮玩的大方向，转型潮流玩具IP开发并引入盲盒玩法，慢慢做成了大生意。</p><p>已在A股创业板上市的戎美股份，被称为“淘系服装第一股”，一开始只是一个卖女装的淘宝店。80后温迪在工作之余开网店，生意有起色后辞职在家做起了全职淘宝店主，后来又把做交易员的丈夫拉来入伙，这才正式成立公司，一路做到10亿年收。</p><p>腾讯第18号员工李华，从腾讯离职后，和妻子李镭创办了富途证券，为中国科技公司赴港美股IPO提供了诸多便利。有意思的是，李华、李镭当年刚起步时，做的是一家婚纱摄影公司，折腾了几年才转型互联网券商。</p><p>以上提到的这些，只是众多夫妻创业案例的一小部分。夫妻创业，动机可能来自一个很现实、细小的需求，后来在发展过程中，有些始终是自负盈亏的小本买卖，有些做成了千店规模的大生意。</p><p>智能家居企业欧瑞博科技CEO王雄辉认为，在中国创业必然会变成家庭的事情，无论形式上是不是夫妻店，中国的创一代和创二代都无法将家庭和企业分开。他举了一个例子：有些公司向银行贷款，法人的配偶也要签字承担连带责任。</p><p>“从这个维度来看，其实很多公司都是夫妻店，没有家里的支持，在中国做企业其实挑战还是很大的。”他对「定焦」说。</p><h2><strong>分工：夫妻双方分别做什么？</strong></h2><p>夫妻搭档创业，必然涉及分工。因为社会观念、生理差别等多种原因，中国家庭的分工模式长期是“男主外，女主内”。具体到创业，通常是丈夫担任一把手。</p><p>去年举办的“第五届董事会多样性论坛”提到，中国5290家A股上市公司中，董事长为女性的仅有332家，占比6%。</p><p>事实的确如此。前文提到的三个奶茶品牌茶百道、奈雪的茶、沪上阿姨，都是由丈夫担任董事长，把控公司方向和整体战略，且丈夫的股权比例更高。2013年沪上阿姨成立时，单卫钧和周蓉蓉分别持股51%和49%，虽然差距只有两个点，但决定了丈夫是控股股东。</p><p>这并不意味着妻子对公司不重要。</p><p>沪上阿姨最早的创业灵感，实际上来自于周蓉蓉——她在上海的一条弄堂里看到一家没有门牌的奶茶店门口排着长队，由此注意到了奶茶这门生意。沪上阿姨早期的产品研发，基本也是周蓉蓉负责。在门店刚开业时，产品的重要性不言而喻。</p><p>“奈雪”二字来自于彭心的网名，当年也是她一门心思想创业，拿着融资计划书去找投资人，这才认识了未来的丈夫赵林。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_1469273b64b94078a6a50e14fa120024@13251860_oswg67415oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>梳理多家上市公司历史我们发现，餐饮类的夫妻店创业，妻子多是负责产品、营销等工作，在项目早期扮演重要角色。在一些科技类公司中，妻子往往负责品牌、运营，有些会担任公司的对外发言人。</p><p>“第五届董事会多样性论坛”上，一位金融系统的官员指出，理论和实践研究表明，女性更关注细节与人际关系，更具亲和力和柔韧性，有助于改善企业与利益相关者的关系；此外，女性在风险方面相对保守，不易发生欺诈事件，有助于降低和规避企业经营风险。</p><p>「定焦」接触过的多个“夫妻店”创业项目，通常是由女方负责品牌公关、产品运营，男方负责技术开发、团队管理。一位男性创始人说，早期公司人少事多，自己一门心思搞业务赚钱，其他“不直接赚钱的工作”都是由妻子去做。</p><p>还有很多“夫妻店”是男方明面主导，女方幕后支持。</p><p>李彦宏当年回国创业，妻子马东敏没有直接加入，而是在幕后出谋划策。2005年百度在纳斯达克IPO，李彦宏评价马东敏：“她总能在关键时刻冷静地提出最勇敢的建议。事实证明，她的那些充满东方智慧的建议，将我引上了正确的道路。”2016年百度陷入危机，马东敏重回百度，再次掌权掀起一轮巨大变革。</p><p>无论夫妻双方怎么分工，都要处理好公私问题。如果公私混杂不清，会让下属感觉这是一个家庭作坊，在引入职业经理人时遇到困难。而一家公司如果想做大，一定需要借助资本的力量，从外部引进优秀人才，这对公司治理提出了更高要求。</p><p>「定焦」接触的一位创始人，项目刚起步时让妻子负责品牌公关，有一次公司遭遇重大公关危机，团队完全不知如何处理，导致项目一度停滞。后来他从外部聘请了一位专业的公关顾问，才让公司渡过危机。“公司要发展，一定得让专业的人干专业的事。”他总结。</p><p>对于让妻子加入公司，王雄辉一开始内心是拒绝的。他没有信心处理好既是夫妻又是同事的关系，另外他不想让妻子承担过多责任。后来在投资人的强烈建议下，他才让有大企业工作经验的妻子加入公司，确实给了他很多帮助。他开玩笑：“过去我是老中医，靠经验，她带来了三甲医院的管理方法。”</p><p>由此可看出，合理的分工，是夫妻创业成功的前提。</p><h2><strong>分歧：决策权在谁手里？</strong></h2><p>家人和合伙人的双重身份，让夫妻创业的管理难度增加，免不了争吵和妥协。</p><p>这方面最典型的负面案例是当当。1996年李国庆和俞渝闪婚后回国创业，双方在内部分工明确，2010年当当网赴美上市，一时风光无两。后来，当当经营不善，转向亏损，两人在发展战略上出现分歧，“夫妻档”合作模式遭遇挑战。最后，李国庆退出当当，俞渝全面掌权，双方不欢而散，李国庆还上演了一出带人冲进公司抢公章的闹剧。</p><p>俞渝曾反思，夫妻搭档不是好的创业模式，亲人共事，不能客观地看待彼此，情绪上的撕扯，会让公司进步的速度打折扣。</p><p>「定焦」接触的多位创业者都承认，夫妻创业，吵架根本无法避免。不过，当当的故事有其特殊性，我们不能据此就彻底推翻夫妻创业模式，关键还是要看双方如何沟通和解决矛盾。</p><p>女性创业者云珊告诉「定焦」，她和她先生在创业之前几乎很少吵架，但是创业之后吵架的次数明显增加。“我的性格有点强势，有时候我们会因为业务上的分歧吵得非常凶，彼此互不相让。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_afd30649443144fd94cffea278696ddb@13251860_oswg69075oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>后来他们找到了一个解决办法，如果实在达不成统一意见，就听男方的，“因为他是CEO，不是CEO的那方，需要快速做出角色转变，需要妥协。”再后来云珊生小孩，逐渐淡出公司管理，她对自己的角色定位变成了辅助，“就像一个随时待命的秘书，可以提建议，但做决定的都是他。”</p><p>除了让一方做出妥协，用合适的方法划分边界，也是处理矛盾的秘方。</p><p>王雄辉和妻子在公司一开始也矛盾很大，问题出在很难划清边界。他们尝试过理想主义的划分，将业务拆分成独立模块，然后分别认领，事实证明效果不佳。经过很长时间的磨合，他们发现基于各自的能力分工效果更佳。</p><p>对于日常的争吵，他们也找到了解决矛盾的终极方法——约法三章，晚上11点之后不再讨论工作。他们在早上10点开半小时的会，双方交流意见，对需要做决策的事情进行认知对齐。</p><p>“那个时候往往是大家能量最强的时候，也是最笃定和专注的时候。我发现效果很好，这两三年我们和睦了很多。”他说。</p><p>夫妻搭档创业，有人一心想要做大做强，有人只想做成一个小而美的公司，不同路径对应不同能力拼图，但无论企业做多大，夫妻双方只有共同进步，跟上彼此的步伐，才能保持团队稳定。</p><p>王雄辉发现，跟妻子一起创业这些年，双方的信任和默契在不断增加，彼此知道对方的能量和能力区，“该帮的时候帮一把，该互补的地方就互补”。</p><p>同时他认为，公司今天的成就，他只占40%的功劳，剩下的60%归妻子。“有些人需要在台前去成就，有些人则需要在台后，而且更有成就的人往往在台后。”他说。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>夫妻创业，本质上是以家庭为单位参与经济活动，它的呈现形式可以是一家小店，也可以是一家上市公司。这些“店主”既是经营者，更是创业者。</p><p>过去很多夫妻店是从衣食住行入手，抓住了国内经济发展和消费升级的机遇，后来随着互联网创业兴起，很多高学历青年加入创业，借助资本力量快速做大。</p><p>面对风险，有人携手并进，也有人分道扬镳。</p><p>一代人有一代人的机遇，创业项目可能会随时代变化，但夫妻搭档这种形式会一直存在，而且会随着技术的进步呈现出新的面貌。</p><p>*文中云珊为化名。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VHvzu4ronsA92wwKga4E6A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“定焦”（ID:dingjiaoone）</a>，作者：黎明，编辑：魏佳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2769484264733702</id>
            <title>为车企降本，芯片公司“八仙过海”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2769484264733702</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2769484264733702</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 May 2024 03:12:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 价格战, 智能化领域, 降本增效, 车芯片赛道
<br>
<br>
总结: 近年来，汽车制造商在智能化领域展开激烈的价格战，通过降本增效和技术创新来提高市场竞争力。各大车企都在思考如何降低成本，特斯拉和小鹏汽车等公司都将降本增效作为未来发展的主旋律。同时，车企和供应商也在寻找新的解决方案，特别是在车芯片领域，不断追求降本的“性价比”路线。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>价格战越演越烈，过去一年，智能化领域降本的方法论和战略落地，成了汽车制造商重点研究的“热话题”。</p><p>大家都在思考，如何用技术创新和管理模式创新，来实现大规模的降本增效。</p><p>小鹏汽车曾提出，未来一两年，造车成本将直接影响市场竞争力，2024年必须把自动驾驶的硬件成本降低一半。</p><p>马斯克在各大演讲和发布会上都释放了同一个信息，降本增效将成特斯拉未来几年的主旋律，最终目的，是通过降本来实现更低的新车价格，以此收割更大的全球市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_a1b3d2b4f2c2482d8a87d3720bc61729@1743780481_oswg357230oswg742oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去的2023年，蔚来也在管理效率和市场服务上做出诸多努力，如裁员和开放换电等举措。李斌自己也坦言，降本增效，当前在蔚来内部是非常高优先级的事情。</p><p>在这样的大环境下，上游的供应商也在寻找新的解决方案，不仅要为车企客户考虑整个系统的降本问题，还要在产品和技术迭代中迎合市场更高阶的要求。从此次北京车展来看，智驾赛道和车芯片赛道，这种趋势更加明显。</p><p>特别是车芯片领域，大家在产品介绍和战略部署时，已不再单维度地强调算力。我们发现，成本等优势被芯片玩家更加重视，特别是头部企业们，都在探寻一条为车企降本的“性价比”路线，以此占领更多的市场高地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_cf4a48e90bd840ce9fcca4354abc4392@1743780481_oswg60773oswg640oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>降本方法论</strong></h2><p>在多家本土芯片厂商看来，为客户节省开发周期，本质上也是为车企降本，且这一途径是国产芯片的优势之一。</p><p>芯驰科技产品与市场总监张曦桐告诉《汽车公社》，作为本土厂商，优势之一，是整个开发和适配的速度远超国外厂商。现阶段，芯驰可以帮助国内企业节省5~6个月的开发周期。</p><p>“大部分的适配工作，可以提前替主机厂做，比如先进的信息安全方法，可以在车厂还没有动起来的时候，我们就开始做，车厂如果选择我们的方案，就可以直接把这个周期节省掉。这一点，国外的芯片厂可能不一定能做得到的。”</p><p>另一个，是支持国内客户的定制化需求。</p><p>“国内的车企，其实跟国外的生产不太一样，国内竞争很激烈，需要做很多差异化需求，需要芯片从底层上去支持客制化。”这一点，张曦桐认为国内芯片公司是极具优势的，也是芯驰等车芯片“黑马”的护城河之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_0c644cee27434f389b5c545ba7ff5e84@1743780481_oswg30794oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>芯擎科技创始人、董事兼CEO汪凯也曾表示，目前汽车制造已经朝着新的方向发展，大家都在思考，如何为汽车企业做到降本增效，让刚性需求融合在一起。舱泊行集合在一起，是一个不错的解题思路。</p><p>本质上，是提供更高集成度的芯片方案，属于横向的功能扩展，把多个功能集成到更少的芯片里，从而为车企降低智能化成本。</p><p>在智驾领域，黑芝麻华山系列A1000是我国首个车规级单SoC支持行泊一体域控制器的芯片平台,也是国内目前较为成熟、且量产车企最多的自动驾驶芯片。目前，A1000已处于全面量产交付状态。</p><p>大陆集团自动驾驶及出行事业群中国区前负责人罗沄曾表示，行泊一体是以产品驱动的开发，兼顾了功能体验和成本，将两套系统整合为一体，可降低约50%的成本——</p><p>这对车企有着极大的吸引力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_7323d5d83c0d4be1847b2327b49f3a7e@1743780481_oswg1211666oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>跨越融合，对芯片公司也是挑战。芯驰科技张曦桐认为，这种难度主要体现在三方面。</p><p>一是，集成的功能变多，对MCU处理能力有更高要求；二是，要考虑安全性，跨域融合，跨到了另外一个域，可能是动力和底盘，这样一来，肯定需要更高的安全性。三是，各业务之间可能需要做一些隔离机制，产品上也需要通过各种软硬件的办法去支持虚拟化。</p><p>目前量产的解决方案，舱泊一体和行泊一体占大多数，在所有集成里，舱驾一体的难度是最大的。</p><p>舱驾一体，对芯片供应商难在哪？</p><p>芯驰科技CTO孙鸣乐认为，首先，功能安全的等级不一样，ADAS功能安全等级更高。整个设计上讲，如果是用单芯片去做，要整个芯片都能达到ADAS等级才能实现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_a53f9de2145840d3aa652c7617e07b3a@1743780481_oswg78595oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次，对散热的挑战更高，原来两个控制器都有自己的盒子，塞到一起，功耗放在一起，热设计更难。</p><p>最后，在复杂度上，做了硬件解耦，交互其实非常有限。</p><p>放在一起之后，交互都在芯片内部，它会变得更高效，但要同时在一个处理器上去运行这么多东西，它从软件、或者底软或是整个软件架构上讲，比之前是更有难度。</p><p>兆易创新是中国芯片展区的一家科技公司，最近几年，一直致力于开发存储器技术、MCU和传感器解决方案。</p><p>在车展现场，该公司负责人告诉《汽车公社》，他们第一次参加北京车展，中国芯片联盟组织大家聚在一起，这是一次集体亮相、展示最新技术的好机会。</p><p>“中国企业有自己的方法论，实际上，为车企降低成本，是我们的护城河之一。当然，这一护城河要持续有效，一方面是看技术创新，另一方面，也要看和车企的配合。”</p><h2><strong>“算力为王”，一去不复返</strong></h2><p>更多芯片企业意识到，在车企追求降本增效的当下，客户更看重的是芯片产品的综合指标，如性能，价格和功耗等。单维度堆算力、“算力为王”的时代已经一去不复返了，性价比已成为车企采购的重要考虑因素。</p><p>本质上，只堆算力肯定是不够的，需要传感器和其它软硬件的协同。</p><p>以特斯拉为例。</p><p>目前，大模型“上车”成了炙手可热的话题，但是，大模型和车芯片的匹配度，直接影响了算力的利用率。特斯拉针对自己的算法，专门设计了144Tops算力的芯片，之所以能在性能上优于500Tops范围的芯片，正是协同度高的缘故。</p><p>时间轴再往前推，特斯拉在2018年自研的HW3.0芯片，对智驾性能的提升幅度高达20倍，但是起单芯片的算力仅为72tops。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_6a0a00832be64280bb34c84bebaa6ee2@1743780481_oswg272163oswg716oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>地平线总裁陈黎明也曾表示，智驾赛道的内卷越来越激烈，从主机厂卷到供应商，大家压力都很大。这也倒逼地平线致力于开发高性价比、高效能的产品，而不只是追求高算力。</p><p>“从系统的角度，进行成本优化。”</p><p>在他看来，局部最优并不代表整体最优，系统最优，一定要从系统的角度去考虑怎么进行优化。</p><p>对于地平线这样的玩家来说，最主要的任务，是降低系统成本，同时提升整个系统的性能和用户体验。开发成本，以及系统成本，对于地平线来说，两者都至关重要。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_95478e403325432581334487f4b49bff@1743780481_oswg75348oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>芯驰副总裁陈蜀杰也告诉《汽车公社》，大概三四年前，竞争对手都在卷“AI算力”，但那个时候，芯驰没有跟着卷。</p><p>“现在，大家其实都在做算力的回撤。</p><p>芯驰把重点放在L2+的算力，现在依旧是最实用的算力。“我们没有先跑出去，浪费很多钱，投入的研发成本，性价比更高。其实，大家现在想，是不是所有的车真的都需要做到8295的GPU算力呢？”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240510/v2_83a268d5d4e24df6a10df9f8535585c8@1743780481_oswg44473oswg600oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>关于芯片降本，纳芯微CEO王升杨也表示，国际芯片大厂各有其特点和优势，中国芯片公司可能没有办法简单复制国际大厂的模式，而是应该立足当下，构建自己的核心竞争优势。</p><p>对于中国芯片公司来说，要积极地应对市场竞争，牢牢守住在一些优势领域里的市场份额，最关键的一点就是应用创新。</p><p>在王升杨看来，过往国产芯片公司大部分做的是原位替代的产品，这样的产品在过去缺芯的时候，可以在客户系统中实现更快的替换，更容易快速上量。</p><p>但如果仅停留于“原位替代”，国产芯片公司就没办法真正做到与国外巨头竞争。</p><p>特别是当整个市场回到供应稳定、充分竞争的状态，中国芯片公司只有与车企紧密协作，围绕着汽车系统应用的演进趋势去开发更多创新性的产品，才能引领行业未来的发展方向。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/k1J6OZCPYL9oWOHHGirX6A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“C次元”（ID:C_world2021）</a>，作者：北岸，责编：崔力文，编辑：别致，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>